[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "TIZENH\u00c9T \u00c9V Sm T\u00d6RTEIMB\u0150L. \u2014 1$ \u00dcRM\u00d63SY LAJOS. ELS\u0150 F\u00dcZET. .\u00c1. r a S O Is: r. KOLOZSV\u00c1RIT. OtVJFN L U. K. EGYET K\u00d6NYVKERESKED\u00c9SE (M\u00c1RTON K.j BUOt\u00fc\u00c1MA, 1SS7."], [6, ""], [7, "TIZENH\u00c9T \u00c9V ERD\u00c9LY T\u00d6nftELtiML 1849. j\u00falius 19-t\u0151l \u2014 1866, \u00e1prilis 17-ig. IRTA \u00dcRM\u00d6SSY LAJOS. ELS\u0150 K\u00d6TET. KOLOZSV\u00c1RIT. DEMJ\u00c9N L M. K. EQYET. K\u00d6NYVKERESKED\u00c9SE (M\u00c1RTON K.) BIZOM\u00c1NY\u00c1. 1887,"], [8, "NYOMATOTT ORM\u00d3S FERENCN\u00c9L AZ EV. \"REF. KOLL, BET\u0170IVEL KOLOZSV\u00c1RT."], [9, "ELS\u0150 K\u00d6NYV. Az ostrom\u00e1llapot kora. (1849\u20141854.)"], [10, ""], [11, "1819 ELS\u0150 FEJEZET. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. A forradalom ut\u00e1n. S\u00falyosan nehezedett a szabads\u00e1gharcz lever\u00e9se ut\u00e1n a gondvisel\u00e9s keze e sz\u00e9p orsz\u00e1gra ! A gy\u0171l\u00f6ls\u00e9g, titkos, ut\u00f3bb nyilt izgat\u00e1sok romba d\u00f6nt\u00e9k az orsz\u00e1got. Testv\u00e9rfajok, melyek b\u00e9k\u00e9ben \u00e9ltek vala egym\u00e1s mellett sz\u00e1zadokig ; becs\u00fcletes pol g\u00e1rok, kik mint szeret\u0151 bar\u00e1tok \u00e9s rokonok \u00f6lelt\u00e9k ke v\u00e9ssel azel\u0151tt egym\u00e1st, nem sejtve a cselt \u00e9s \u00e1rm\u00e1nyt, mely \u00f6szszevon\u00e1 fej\u0151k f\u00f6l\u00e9be a vihart \u2014 szaggat\u00e1k el az egys\u00e9g k\u00f6tel\u00e9keit, tapos\u00e1k l\u00e1baikkal az olaj \u00e1gat s el\u00e1m\u00edtva \u00f6nmagokat fesz\u00edtek keresztf\u00e1ra saj\u00e1t visz\u00e1lkod\u00e1suk \u00e1tka alatt a szent haz\u00e1t. D\u00e9lnyugat \u00e9s \u00e9jszak n\u00e9pei rohan\u00e1k meg a fo ly\u00f3k gazdag v\u00f6lgyeit, az erd\u0151s hegys\u00e9gek b\u00e9rczeit, a v\u00e1rosokat, a falvakat. T\u00fcz \u00e9s vas puszt\u00edtottak \u00e9s romboltak az orsz\u00e1g egyik sz\u00e9l\u00e9t\u0151l a m\u00e1sikig. Ott, hol azel\u0151tt a b\u00faza aranykal\u00e1sza hajlongott, a szell\u0151 l\u00e1gy fuvalma alatt: gy\u00e1szvir\u00e1g n\u0151ve az el hunytak s\u00edrj\u00e1n ; ott, hol olt\u00e1r emeltetett vala a szel lemi \u00e9letnek, n\u00e9pes \u00e9s vir\u00e1gz\u00f3 v\u00e1rosok k\u00f6zepette: csakhamar bog\u00e1ncs \u00e9s csal\u00e1n emelek f\u00f6l ind\u00e1ikat a v\u00e9rrel festett k\u0151halmok k\u00f6z\u00fcl."], [12, "6 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1849 \u00edns\u00e9g, nyomor \u00e9s szeg\u00e9nys\u00e9g jelz\u00f3 minden\u00fctt Erd\u00e9ly \u00e1llapot\u00e1t 49 v\u00e9g\u00e9n! \u00c9s tal\u00e1n a k\u00fclseg\u00e9lylyel gy\u0151z\u00f6tt hatalom, gy\u00f3 gy\u00edt\u00f3 irrel k\u00f6zeledett a nemzet fel\u00e9? Nem ! Hanem annak m\u00e9g nagyobb s\u00edr\u00e1s\u00f3j\u00e1v\u00e1 lett. A szabads\u00e1gharcz elnyom\u00e1sa ut\u00e1n, mig egyr\u00e9szt a fegyvertelenn\u00e9 lett nemzeten a telhetetlen bossz\u00fa d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt; miglen az orsz\u00e1g fiai goly\u00f3 \u00e9s k\u00f6t\u00e9l \u00e1l tal kiv\u00e9geztettek, a hon legh\u00edvebb fiai sz\u00e1mkivet\u00e9sre k\u00e9nyszerittettek, majd r\u00e9mes b\u00f6rt\u00f6n\u00f6kbe hurczoltat tak, legm\u0171veltebb fiai \u00e9s \u00e9rtelmess\u00e9ge k\u00f6zkaton\u00e1kk\u00e1 soroztattak s durva altisztek nemtelen \u00fcld\u00f6z\u00e9seinek kit\u00e9tettek, az intelligens oszt\u00e1ly f\u00e9rfiai is, a m\u00fcveit Eur\u00f3pa sz\u00e9gyen\u00e9re \u00e9s az emberis\u00e9g gv al\u00e1zat\u00e1ra, meg megvessz\u0151ztettek ; miglen az orsz\u00e1g integrit\u00e1sa sz\u00f3t daraboltatott, nemzeti \u00e9lete kifosztatott, feldulatott, majdnem ezer\u00e9ves alkotm\u00e1nya megsemmis\u00edttetett, \u0151si szok\u00e1sai, melyekhez m\u00e9g a barb\u00e1r nemzetek is gyer mekies ragaszkod\u00e1ssal viseltetnek, kig\u00fanyoltattak : azalatt B\u00e9csben megsz\u00fcletett a Bach-rendszer v\u00e9r fagylal\u00f3 sistem\u00e1ja, a n\u00e9metesit\u0151 rendszer p\u00f3kh\u00e1l\u00f3ja a nemzetre kiterjesztetett. N\u00e9met nyelv uralkodott minden\u00fctt. Erd\u00e9lyre z\u00fa dit\u00e1 a korm\u00e1ny Bukovina s G-aliczia keresetn\u00e9lk\u00fcli embereit, az administrationalis hivatalok elnyerhet\u00e9 se\u00e9rt, miut\u00e1n magyar ember nem akart seg\u00e9dkezni a germaniz\u00e1l\u00e1sban. A fin\u00e1nczok, becsl\u0151 biztosok t\u00e1bora, paragrafusok milli\u00e1rdjai egyszerre \u00f6z\u00f6nl\u00e9k el Erd\u00e9lyt. A t\u00f6rv\u00e9nytelen ad\u00f3 kivet\u00e9se s felhajt\u00e1sa gond n\u00e9l k\u00fcl folyt. A magyar p\u00e9nzjegyek megsemmis\u00edt\u00e9se, a lehet\u0151 legk\u00e1rosabb befoly\u00e1st gyakorolta Erd\u00e9ly ter mel\u00e9s\u00e9re. E jegyek k\u00f6zt, melyekkel, m\u00e9g a meg semmis\u00edt\u00e9s elrendel\u00e9se ut\u00e1n is, az osztr\u00e1k seregnek egy r\u00e9sze fizettetett, az 1 \u00f3s 2 forintosok is meg semmis\u00edttettek, melyeknek ez\u00fcst p\u00e9nzbeni alapja az"], [13, "I. Fejezet. Erde'ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 7 1849 Cs\u00e1sz\u00e1ri nyilt pa- rancs. Wohlge muth ki \u00e1ltv\u00e1nyai osztr\u00e1k korm\u00e1ny \u00e1ltal szint\u00e9n lefoglaltatott, a mi egyike volt a legigazs\u00e1gtalanabb elj\u00e1r\u00e1snak. \u00c9hez hasonl\u00f3 int\u00e9zked\u00e9sek t\u00e9tettek majd minden t\u00e9ren, miknek r\u00e9szletes elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9t azonban elhagyjuk, m\u00e1 sokra hagyva Erd\u00e9ly ezen korszak\u00e1nak kimer\u00edt\u0151bb feldolgoz\u00e1s\u00e1t ; a mi feladatunk, az esem\u00e9nyek \u00e1l tal\u00e1nos \u00e1ttekint\u00e9s\u00e9vel, teljesen meg lesz oldva, ha ez \u00e1ltal legal\u00e1bb az ifjabb nemzed\u00e9k is bepillanthat azon tizenh\u00e9t \u00e9vi korszak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9be, a mely a ma gyars\u00e1gnak, sz\u00e9kelys\u00e9gnek folytonos k\u00fczdelm\u00e9b\u0151l \u00e1l lott a hatalommal szemben. A magyar fegyverek gy\u0151zelmeinek hanyatl\u00e1s\u00e1 val, B\u00e9csben elj\u00f6ttnek l\u00e1t\u00e1k az id\u0151t Erd\u00e9ly korm\u00e1ny zat\u00e1r\u00f3l gondoskodni; ev\u00e9gb\u0151l j\u00falius 19-dik\u00e9r\u0151l kel tezve, egy cs\u00e1sz\u00e1ri nyilt parancs jelent meg, Schwar zenberg minisztereln\u00f6k ellenjegyz\u00e9se mellett, Erd\u00e9ly n\u00e9peihez, tudtul adva, hogy alt\u00e1bornagy b\u00e1r\u00f3 Wohl gemuth Lajos az \u201eErd\u00e9lyi Nagy Fejedelems\u00e9gbe, a sz\u00e1sz f\u00f6ldet is ide \u00e9rtve\", polg\u00e1ri \u00e9s katonai f\u0151kor m\u00e1nyz\u00f3nak kineveztetik. Mell\u00e9je pedig, a polg\u00e1ri k\u00f6r hez tartoz\u00f3 t\u00e1rgyak igazgat\u00e1s\u00e1ra, mint teljes hatal m\u00fa cs\u00e1sz\u00e1ri biztost a bukovinai herczegs\u00e9g igazga t\u00f3j\u00e1t, Bach Edu\u00e1rdot (Bach miniszter \u00f6cscse) nevezi ki. Szigor\u00faan meghagyja ugy a lakoss\u00e1g-, mint el\u00f6l j\u00e1r\u00f3s\u00e1gnak, az illet\u0151k parancsainak val\u00f3 engedel mess\u00e9get. Wohlgemuth alt\u00e1bornagy, a kinevezett polg\u00e1ri \u00e9s katonai korm\u00e1nyz\u00f3, augusztus 11-\u00e9n lej\u00f6tt Er d\u00e9lybe s egy nyilt felh\u00edv\u00e1st int\u00e9zett a lakoss\u00e1ghoz, a melyben felsz\u00f3lit\u00e1 \u0151ket: hogy az orsz\u00e1g boldogi t\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyzott igyekezet\u00e9ben seg\u00e9dkezet ny\u00fajtani k\u00e9szek legyenek. T\u00f6bb bizalm\u00e1t helyezi ugyan azok ba, kik a \u201erendnek bar\u00e1tai voltak\", de rem\u00e9li, hogy azok, kik \u201eaz ism\u00e9telt bujtogat\u00e1sok befoly\u00e1sait\u00f3l ma gokat meg\u00f3vni k\u00e9pesek nem voltak, mint szint\u00e9n"], [14, "8 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1849 Wohlge- muth to v\u00e1bbi ren- deletei. azok is, kik er\u0151szakkal, vagy f\u00e9lelemt\u0151l vezettetve az ellenp\u00e1rtokhoz szeg\u0151dtek, a t\u00f6rv\u00e9nyes rendhez visszat\u00e9rni, \u00e9s hib\u00e1s s v\u00e9tkes tett\u00f6kket megb\u00e1nva helyrehozni, igyekezni fognak.\" Ellenesetben a leg nagyobb szigor alkalmaz\u00e1s\u00e1t t\u00e9v\u00e9 kil\u00e1t\u00e1sba. Ugyanezen a napon m\u00e9g egy rendeletet bocs\u00e1tott k\u00f6zre, melyben meghagy\u00e1, hogy tartozik mindenki, minden, ak\u00e1rminem\u00fc n\u00e9ven nevezend\u0151 fegyvereket, t\u00f6lt\u00e9nyeket r\u00f6gt\u00f6n ki- \u00e9s az illet\u0151 katonai el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1g nak \u00e1tadni; ellenkez\u0151 esetben, a nem engedelmes ked\u0151k hadi-, vagy ha a sz\u00fcks\u00e9g ugy k\u00edv\u00e1nja, r\u00f6gt\u00f6n it\u00e9l\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek \u00e1ltal fognak megb\u00fcntettetni. Egy \u00fattal kijelent\u00e9 azt is, hogy a mennyiben ezen \u00e1lta l\u00e1nos lefegyverkeztet\u00e9sre n\u00e9zve valamely kiv\u00e9telek megengedtetn\u00e9nek, ezen kiv\u00e9telek esetr\u0151l- esetre k\u00fc l\u00f6n fognak kihirdettetni. Egy m\u00e1sik hirdetm\u00e9ny\u00e9ben pedig tudtul ad\u00e1 a lakoss\u00e1gnak, hogy Magyarorsz\u00e1g hadi sereg\u00e9nek f\u0151 vez\u00e9re, b\u00e1r\u00f3 Haynau \u00e1ltal, gy\u0151ri f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1s\u00e1b\u00f3l kibocs\u00e1tott hirdet\u00e9se nyom\u00e1n, Erd\u00e9lyben is hadi t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9kek fognak fel\u00e1ll\u00edttatni, melyek \u00e1ltal \u201emind azon tettek, hib\u00e1k \u00e9s mer\u00e9sz gonoszs\u00e1gok, melyek a magyar insurgensek-, bujtogatok- \u00e9s p\u00e1rt\u00fct\u0151kkel val\u00f3 egyet\u00e9rt\u00e9sb\u0151l k\u00f6vetkeztek \u00e9s sz\u00e1rmaztak, ell\u00e1t tatni \u00e9s megb\u00fcntettetni fognak.\" Wohlgemuth korm\u00e1nyz\u00f3, augusztus 23-\u00e1n egy hirdetm\u00e9nyt bocs\u00e1tott ki a Magyarorsz\u00e1g k\u00f6zj\u00f6ve delmeire alap\u00edtott utalv\u00e1nyok ir\u00e1nt, a melyben jelz\u00e9, hogy azon rendk\u00edv\u00fcli k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9sek fedez\u00e9s\u00e9re, me lyeket Magyarorsz\u00e1gnak mostani \u00e1ll\u00e1sa maga ut\u00e1n vont, az uralkod\u00f3 megenged\u0151, hogy Magyarorsz\u00e1g j\u00f6vedelmeire er\u0151ltetett folyamatu utalv\u00e1nyok adas sanak ki. Azoknak folyamatu \u00e9rv\u00e9ny \u00f6k 1, 2, 5, 10, 100 \u00e9s 1000 forintb\u00f3l \u00e1ll\u00f3k, \u00e9s azok Magyaror sz\u00e1g, Erd\u00e9ly, Horv\u00e1t \u00e9s K\u00e1cz vajdas\u00e1g minden k\u00f6-"], [15, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 9 1849 Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa. z\u00f6ns\u00e9ges p\u00e9nzt\u00e1raiban, mindenf\u00e9le fizet\u00e9sekben vagy szerz\u0151d\u00e9sekben peng\u0151 p\u00e9nz gyan\u00e1nt, eg\u00e9sz \u00e9rt\u00e9k\u00f6k ben elfogadand\u00f3k. Szeptember 1-\u00e9n a korm\u00e1nyz\u00f3 k\u00f6zh\u00edrr\u00e9 t\u00e9v\u00e9 az uralkod\u00f3nak m\u00falt \u00e9v deczember 22-\u00e9n kelt legfel s\u0151bb rendelet\u00e9t, melyben az erd\u00e9lyi f\u0151korm\u00e1nysz\u00e9k feloszlat\u00e1sa rendeltetik el. Szeptember 2-\u00e1n Wohlgemuth elrendel\u0151 az ol\u00e1h n\u00e9pf\u00f6lkel\u00e9s feloszlat\u00e1s\u00e1t s fegyvereik beszed\u00e9s\u00e9t; ok adatolta ezt azzal : hogy \u201emiut\u00e1n a l\u00e1zad\u00e1s Magyar orsz\u00e1gban \u00e9s Erd\u00e9lyben m\u00e1r t\u00f6k\u00e9letesen le van gy\u0151z ve, az ol\u00e1h nemzet v\u00e9dserege, melyet az a t\u00f6i-v\u00f3 nyes korm\u00e1ny v\u00e9delm\u00e9re oly nagy k\u00e9szs\u00e9ggel ki\u00e1l l\u00edtott, m\u00e1r sz\u00fcks\u00e9gtelenn\u00e9 v\u00e1lt.\" K\u00f6sz\u00f6net\u00e9t fejezte ki a v\u00e9dsereg vez\u00e9reinek, egyeseinek, kil\u00e1t\u00e1sba helyez\u00e9 az egyesek \u00e9rdemei megjutalmaz\u00e1s\u00e1t. Szeptember 18-\u00e1n Wohlgemuth tudtul ad\u00e1, hogy elj\u00f6tt az id\u0151, \u201emelyben mindazok sz\u00e1mad\u00e1s al\u00e1 vo nattassanak s \u00e9rdemlett b\u00fcntet\u00e9s\u00f6ket elvegy\u00e9k, kik a felforgat\u00e1si p\u00e1rtn\u00e1l m\u0171k\u00f6dtek ; nemk\u00fcl\u00f6nben sz\u00e1m ad\u00e1s al\u00e1 vonni mindazon cs. k. katonatiszteket \u00e9s hivatalnokokat, kik letett h\u0171s\u00e9gi esk\u00fcj\u00f6ket azzal meg szegt\u00e9k, hogy a l\u00e1zad\u00f3khoz csatlakoztak.\" Ezen fel adatok megold\u00e1s\u00e1ra, a szebeni, kolozsv\u00e1ri, feh\u00e9rv\u00e1 ri, rettegi \u00e9s udvarhelyi katonai vid\u00e9k-parancsnok s\u00e1gokn\u00e1l nyomoz\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek \u00e9s \u201etiszt\u00edt\u00f3 bizott m\u00e1nyok\" \u00e1ll\u00edttattak fel, \u2014 ut\u00f3bbiak m\u00e9g Marosv\u00e1 s\u00e1rhelyt, Brass\u00f3ban \u00e9s Besztercz\u00e9n is \u00e1ll\u00edttattak fel, s m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00f6ket halad\u00e9k n\u00e9lk\u00fcl elkezdek. * A hadi \u00e1llapot tekintet\u00e9b\u0151l, Erd\u00e9ly hat katonai vid\u00e9kre osztatott fel, megsz\u00fcntetek az eddigi me gyei \u00e9s sz\u00e9kely sz\u00e9ki igazgat\u00e1st, a sz\u00e1szok\u00e9t ideig lenesen m\u00e9g meghagy\u00e1k. Ez ideig Erd\u00e9ly a h\u00e1rom jogos nemzetis\u00e9g szerint h\u00e1rom r\u00e9szre volt feloszt va magyar, sz\u00e9kely \u00e9s sz\u00e1sz f\u00f6ldre. Most az orsz\u00e1g"], [16, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 10 1849 hat katonai vid\u00e9kre osztatok fel. E vid\u00e9kek az igaz gat\u00e1si sz\u00e9khelyekr\u0151l : szebeni, k\u00e1roly feh\u00e9r v\u00e1ri, ko lozsv\u00e1ri, rettegi, udvarhelyi \u00e9s fogarasi nevet kap tak. Minden katonai vid\u00e9k r\u00e9sz\u00e9re egy-egy katonai vid\u00e9k-parancsnok neveztetett ki, mell\u00e9je a polg\u00e1ri \u00fcgyek vezet\u00e9s\u00e9re egy-egy vid\u00e9ki biztos adatott. Ily vid\u00e9ki biztosok voltak a k\u00e1rolyfeh\u00e9rv\u00e1riban : Meltzer J\u00f3zsef (kincstart\u00f3s\u00e1gi titk\u00e1r) ; a kolozsv\u00e1riban : Groisz Guszt\u00e1v (k\u00e9s\u0151bb a korm\u00e1nyz\u00f3 sz\u00e9khely\u00e9re rendel teit Szebenbe) ; az udvarhelyiben : D\u00e1niel Imre (volt hadi biztos); a rettegiben: M\u00e1n P\u00e9ter (kincstart\u00f3 s\u00e1gi fogalmaz\u00f3) ; a szebeniben : Salmen Ferencz (volt sz\u00e1sz isp\u00e1n). Ez ut\u00f3bbi vid\u00e9khez hozz\u00e1 csatoltatott, az egykori \u00fagynevezett Brass\u00f3- \u00f3s Besztercze vi d\u00e9k is. A vid\u00e9kek ker\u00fcletekre, ezek pedig alker\u00fcletek re osztattak, melyekben a polg\u00e1ri \u00fcgyek igazga t\u00e1sa f\u0151- \u00e9s alker\u00fcleti biztosokra b\u00edzatott, megsz\u0171nve a v\u00e1rmegy\u00e9k \u00e9s sz\u00e9kely sz\u00e9kek eddigi hat\u00f3s\u00e1ga. 1. Szeben vid\u00e9k mag\u00e1ban foglalta a 11 sz\u00e1sz ker\u00fcletet u. m. Sz\u00e1szv\u00e1ros, Sz\u00e1szsebes, Szerdahely, Szeben, Medgyes, Ujegyh\u00e1z, Nagysink, K\u0151halom, Se gesv\u00e1r, Brass\u00f3 \u00e9s Besztercze ker\u00fcleteit. Ezek mel lett ide tartozott m\u00e9g a feloszlatott Fels\u0151-Feh\u00e9rme gy\u00e9nek ezen sz\u00e9kek k\u00f6z\u00e9 sz\u00f3rt helys\u00e9gei; Hunyad megye bees\u0151 r\u00e9sze: Gyalm\u00e1r, Benczencz, Ebesfalva sz. k. v. Ezen vid\u00e9khez csatoltattak tov\u00e1bb\u00e1 K\u00fck\u00fcl l\u0151megy\u00e9nek \u201e13 falvak \u00f6sszn\u00e9v\" alatt ismeretes ha t\u00e1rhelys\u00e9gei; v\u00e9g\u00fcl Petel\u00e9n kezdve azon helys\u00e9gek csoportja, mely Tek\u00e9ig \u00e9s Besztercz\u00e9ig terjed, mi\u00e1l tal Besztercze vid\u00e9ke eg\u00e9szen kikerekedett. Eg\u00e9sz te r\u00fclete ment 220 n\u00e9gysz\u00f6gm\u00e9rtf\u00f6ldre, s lak\u00f3i sz\u00e1ma 450,000 l\u00e9lekre. 2. A K\u00e1roly-feh\u00e9rv\u00e1ri vid\u00e9k tartalmazta eg\u00e9sz Hunyadmegy\u00e9t (kiv\u00e9v\u00e9n annak a Szeben vid\u00e9k\u00e9be"], [17, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 11 1849, kapcsolt r\u00e9sz\u00e9t), eg\u00e9sz Zar\u00e1ndmegy\u00e9t (Erd\u00e9lyhez csa toltatott), csaknem az eg\u00e9sz Als\u00f3-Feh\u00e9rmegy\u00e9t, K\u00fc k\u00fcll\u0151megy\u00e9t, azon helys\u00e9gei hi\u00e1n, melyek Sze ben vid\u00e9khez s n\u00e9h\u00e1nyak hi\u00e1ny\u00e1val, melyek Udvar helyhez csatoltattak. V\u00e9g\u00fcl m\u00e9g mag\u00e1ban foglalta Tordamegye n\u00e9mely helys\u00e9geit. Ter\u00fclete 217 n\u00e9gy sz\u00f6gm\u00e9rtf\u00f6ldre ment, s lak\u00f3i sz\u00e1ma 448,000 l\u00e9lekre. 3. A Kolozsv\u00e1ri vid\u00e9k \u00e1llott Kraszna s K\u00f6z\u00e9p- Szolnok megy\u00e9kb\u0151l (Erd\u00e9lyhez csatoltatott vissza) \u00e9s Aranyossz\u00e9kb\u0151l, \u2014 tov\u00e1bb\u00e1 a volt Torda-, Kolozs-, Doboka megy\u00e9knek \u00e9s K\u0151v\u00e1rvid\u00e9k\u00e9nek mintegy nyu goti fel\u00e9b\u0151l; v\u00e9gre Bels\u0151-Szolnok megy\u00e9nek egy ki csiny r\u00e9sz\u00e9b\u0151l. Ter\u00fclete 200 n\u00e9gysz\u00f6gm\u00e9rtf\u00f6ldre ment, lak\u00f3inak sz\u00e1ma 458,500-ra. 4. Betteg vid\u00e9k, alakult csaknem az eg\u00e9sz Bels\u0151- Szolnok megy\u00e9b\u0151l. Tov\u00e1bb\u00e1 Kolozs-, Torda-, Doboka megy\u00e9k \u00e9szakkeleti fel\u00e9b\u0151l, kiv\u00e9ve azon helys\u00e9geket, melyek Besztercz\u00e9hez csatoltattak. Ter\u00fclete 135 n\u00e9gy sz\u00f6gm\u00e9rtf\u00f6ldre s lak\u00f3i sz\u00e1ma 230,000 l\u00e9lekre ment. A vid\u00e9k, mely \u201eBettegr\u0151l\" vette nevezet\u00e9t, ez id\u0151ben mintegy 1400 lak\u00f3val b\u00edrt, k\u00f6zel fek\u00fcdt D\u00e9zshez. Sok csinos kincst\u00e1ri \u00e9s mag\u00e1n \u00e9p\u00fclettel van ell\u00e1tva. 5. Udvarhelyi vid\u00e9k tartalmazta a volt Maros-, Udvarhely-; Csik- \u00e9s H\u00e1romsz\u00e9keket ; a feloszlatott Fels\u0151feh\u00e9rmegy\u00e9nek H\u00e1romsz\u00e9kben fekv\u0151 k\u00e9t me gye r\u00e9szecsk\u00e9j\u00e9t s v\u00e9gre K\u00fck\u00fcll\u0151megye n\u00e9h\u00e1ny hely s\u00e9geit. Ter\u00fclete 220 n\u00e9gysz\u00f6gm\u00e9rtf\u00f6ld volt, lak\u00f3i sz\u00e1ma 350,000. 6. Fogarasi vid\u00e9k megtartotta el\u0151bbi terjedel m\u00e9t, kivett\u00e9k S\u00e1rk\u00e1ny helys\u00e9get, ellenben hozz\u00e1 csatolt\u00e1k a volt Fels\u0151feh\u00e9rmegy\u00e9nek Segesv\u00e1r \u00e9s Udvarhelysz\u00e9k, \u00fagy Brass\u00f3 \u00e9s Fogaras vid\u00e9kek k\u00f6 z\u00f6tt fekv\u0151 r\u00e9szeit. Ter\u00fclete 35 n\u00e9gysz\u00f6gm\u00e9rtf\u00f6ld volt, lak\u00f3i sz\u00e1ma csak 60,000-re ment."], [18, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 12 1849. A ker\u00fcleti hivatalno kok hat\u00e1s- k\u00f6re. - A k\u00e9s\u0151bb f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott Brass\u00f3i fivid\u00e9k, megtartotta el\u0151bbi terjedelm\u00e9t 3 \u2014 4 k\u00f6zs\u00e9gnek a m\u00e9g hozz\u00e1ja val\u00f3 ad\u00e1s\u00e1val, mint Ny\u00e9n, Bodola, Markos, Bodza. Kiterjed\u00e9se 35 n\u00e9gysz\u00f6gm\u00e9rtf\u00f6ldre ment, 100,000 lak\u00f3val. Ugyancsak k\u00e9s\u0151bb fel\u00e1ll\u00edtott\u00e1k a \u201eBeszterczei fivid\u00e9ket\" r\u00e9gi hat\u00e1r\u00e1ban, hozz\u00e1 csatolva n\u00e9h\u00e1ny k\u00f6zs\u00e9get, mint t\u00f6bbek k\u00f6zt : Saj\u00f3-Kereszt\u00far, Csep\u00e1n, \u00c1rokalja, Sz\u00e1szujfalu, Sz\u00e1sz-R\u00e9gen, Teke, Radnoth f\u00e1ja, Petele, V\u00e1rhely. Ebben fek\u00fcdtek szigetk\u00e9p Nagy f\u00e1iv\u00e1 \u00e9s Sz. Iv\u00e1ny hat\u00e1r helys\u00e9gei. Ter\u00fclete 22 n\u00e9gysz\u00f6gra\u00e9rtf\u00f6ldre ment, lak\u00f3i 50,000-re. Az igazgat\u00e1si vid\u00e9kek, mint emiit\u0151k, ker\u00fcletekre s ezek ism\u00e9t alker\u00fcletekre oszlanak. A K\u00e1roly-fe h\u00e9rv\u00e1ri, Kolozsv\u00e1ri, Udvarhelyi n\u00e9gy-n\u00e9gy ker\u00fcletre osztatott. A Rettegi h\u00e1romra. A Fogarasi vid\u00e9k egy eg\u00e9sz igazgat\u00e1si ker\u00fcletet alkotott. Minden ker\u00fclet alker\u00fcletre oszlott. A Szebeni vid\u00e9knek, Besztercze \u00e9s Brass\u00f3 fivid\u00e9kekkel egy\u00fctt, k\u00e9s\u0151bbre halasztatott a szab\u00e1lyoz\u00e1sa. Az igazgat\u00e1si vid\u00e9k \u00e9l\u00e9n, a vid\u00e9ki katonai pa rancsnok \u00e1llott, ki a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalmat a polg\u00e1ri \u00fcgyekben is gyakorolta. Mellette a polg\u00e1ri \u00fcgyek vezet\u00e9s\u00e9re volt az \u00fagynevezett vid\u00e9ki biztos \u201e(Dis trikts-Commiss\u00e1r).\" Minden oly rendelet, mely az eg\u00e9sz vid\u00e9ket illet\u00e9, a csend \u00e9s k\u00f6zb\u00e1tors\u00e1g fenn tart\u00e1s\u00e1ra sz\u00fcks\u00e9ges szab\u00e1lyok \u00f3s egy\u00e9b fontosabb int\u00e9zked\u00e9sek, melyek a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalom kifoly\u00e1sai, s k\u00f6vetkez\u0151leg minden k\u00f6zhirdetm\u00e9ny is a vid\u00e9ki katonai parancsnok \u00e1ltal s az o nev\u00e9ben bocs\u00e1tta tott ki. A vid\u00e9ki biztos, illet\u0151 vid\u00e9k\u00e9ben, az abban fekv\u0151 szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosokat \u00e9s taxalis helyeket is bele \u00e9rtve, a polg\u00e1ri igazgat\u00e1s foly\u00f3 t\u00e1rgyait ve zet\u00e9 \u00e9s fel\u00fcgyei\u00e9; a teljhatalm\u00fa cs\u00e1sz\u00e1ri biztosnak k\u00f6zvetlen\u00fcl al\u00e1 volt rendelve, tud\u00f3s\u00edt\u00e1sait hozz\u00e1 t\u00e9v\u00e9 \u00f3s utas\u00edt\u00e1sokat t\u0151le vett."], [19, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9se s ideiglenes feloszt\u00e1sa. 13 1849 A vid\u00e9ki katonai parancsnoknak \u00e9s vid\u00e9ki biz tosnak feladata teh\u00e1t az volt: a k\u00f6zb\u00e1tors\u00e1g, rend \u00e9s csend helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e9s fenntart\u00e1sa; a szem\u00e9ly es tulajdon oltalma, a t\u00f6rv\u00e9nyek kihirdet\u00e9se \u00e9s szo ros megtart\u00e1sa ; egy szab\u00e1lyozott ideiglenes igazga t\u00e1s behoz\u00e1sa \u00e9s az orsz\u00e1g j\u00f6vend\u0151 uj rendez\u00e9s\u00e9re sz\u00fcks\u00e9ges rendszab\u00e1lyok el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9se. E v\u00e9gett az igazgat\u00e1s minden org\u00e1num\u00e1nak a gyors \u00e9s \u00f6sz hangz\u00f3 k\u00f6zremunk\u00e1l\u00e1s k\u00f6teless\u00e9g\u00e9v\u00e9 t\u00e9tetett, s nem a korm\u00e1nyon m\u00falt e rendelet pap\u00edron marad\u00e1sa, a legt\u00f6bbnyire pincz\u00e9ri stb. min\u0151s\u00e9gben szolg\u00e1lt be v\u00e1ndorolt cseh-galicziaiakt\u00f3l lehetetlen volt pontos s\u00e1got k\u00f6vetelni. Hogy mily n\u00e9ps\u00e9g volt a Bach alatt bev\u00e1ndorolt hivatalnoki kar, el\u00e9gg\u00e9 felt\u00fcntet\u00e9 egy, az 50-es \u00e9vekben Tord\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt mulats\u00e1gos eset. B\u00e1l alkalm\u00e1val, egyik magasabb rang\u00fa osztr\u00e1k hivatalnok \u2014 boroz\u00e1s k\u00f6zben elaludt. Arra \u00e9bredt fel, hogy nagy poh\u00e1rcsenget\u00e9s van a pincz\u00e9r sz\u00e1 m\u00e1ra, hirtelen f\u00e9l\u00e1lmosan felugrott hely\u00e9r\u0151l s kez dett a csenget\u00e9s ir\u00e1ny\u00e1ban szaladni, folyv\u00e1st han goztatva: \u201eszolgalatj\u00e1ra \u00e1llok k\u00e9rem, tess\u00e9k paran csolni.\" Mid\u0151n mag\u00e1hoz j\u00f6tt az \u00f3ri\u00e1si nevet\u00e9sek k\u00f6zt, f\u00fclig pirulva hagy\u00e1 oda a b\u00e1ltermet, restelve sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak ily ny\u00edltan val\u00f3 felt\u00fcntet\u00e9s\u00e9t. A vid\u00e9ki biztosoknak k\u00f6teless\u00e9g\u00f6k volt azonk\u00ed v\u00fcl, a katonai parancsnokok t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra sietni, az \u00e1ltal\u00e1nos lefegyverz\u00e9s v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ban; hogy a szeg\u00e9ny bujdos\u00f3k, a fels\u00e9gs\u00e9rt\u00e9s v\u00e1dja alatt \u00e1ll\u00f3 szem\u00e9lyek kipuhatoltassanak \u00e9s befogattassanak, \u00e9s az ut\u00f3b biak fekv\u0151 \u00e9s felkelhet\u0151 vagyonai lez\u00e1rattassanak \u00e9s foglaltassanak ; k\u00f6telesek voltak alkalmas org\u00e1nu mok \u00e1ltal a sz\u00fcks\u00e9ges kinyomoz\u00e1sokat megt\u00e9tetni\u00f6k s az adatokat beszerezni\u00fck, hogy az illet\u0151re az \u00edt\u00e9letet ki lehessen mondani. K\u00f6teless\u00e9g\u00f6k volt a ma gyar bankjegyek (Kossuth-bank\u00f3) elkobz\u00e1sa \u00e9s a"], [20, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 14 1849, tulajdonosoknak hadi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9 \u00e1ll\u00edt\u00e1sa. Meg hagyatott nekik, hogy valah\u00e1nyszor csak alkalom adja el\u0151 mag\u00e1t, a \u201ep\u00e1rt\u00fct\u0151k hitszeg\u00e9se gyal\u00e1zatos s\u00e1g\u00e1t\" fejts\u00e9k fel a n\u00e9p el\u0151tt, s \u00e1ltal\u00e1ban min dent k\u00f6vessenek el, hogy a jelen rendszerrel meg bar\u00e1tkozzanak. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a paps\u00e1g k\u00f6zremunk\u00e1l\u00e1 s\u00e1t t\u0171z\u00e9k elib\u00f6k az ig\u00e9nybe vev\u00f3sre, \u00e9s \u00e9p az\u00e9rt azok magaviselet\u00e9re \u00e9s hat\u00e1s\u00e1ra szorgalmasan fi gyelmezzenek. Eg\u00e9sz k\u00e9m-rendszer volt fel\u00e1ll\u00edtva a lakoss\u00e1g ellen. Az igazgat\u00e1si vid\u00e9k ker\u00fcletekre oszlott. A ke r\u00fcletben, a k\u00f6zigazgat\u00e1si korm\u00e1nyzat f\u0151n\u00f6ke s a vid\u00e9ki biztos \u00e9s az al\u00e1rendelt hivatalok k\u00f6zti k\u00f6z\u00e9p hat\u00f3s\u00e1g a ker\u00fcleti biztos volt (Bezirks-Commiss\u00e1r.) Ez a vid\u00e9ki katonai parancsnok \u00e9\u00e1 a vid\u00e9ki biztos aj\u00e1nlat\u00e1ra, egyet\u00e9rt\u0151leg a teljhatalm\u00fa cs\u00e1sz\u00e1ri biz tossal, a polg\u00e1ri \u00f3s katonai korm\u00e1nyz\u00f3 \u00e1ltal nevezte tett ki. A ker\u00fcleteknek alker\u00fcletekre oszt\u00e1s\u00e1n\u00e1l fi gyelem volt arra, hogy azok ne legyenek oly ki terjedtek, hogy ez\u00e1ltal a korm\u00e1nyzat \u00e9s fel\u00fcgyelet lehetetlenn\u00e9 v\u00e1lj\u00e9k. Minden alker\u00fcletben egy alker\u00fc leti biztos (Unter-Bezirks-Oommisscar) volt, kinek ha t\u00e1sk\u00f6re az \u00f6sszes k\u00f6zigazgat\u00e1si \u00e9s rend\u0151ri korm\u00e1ny zatra kiterjedt, k\u00f6zvetlen\u00fcl a ker\u00fcleti biztosnak volt al\u00e1rendelve. Az alker\u00fcleti biztosokat, a vid\u00e9ki ka tonai parancsnoknak a vid\u00e9ki biztossal egyet\u00e9rt\u0151leg tett el\u0151terjeszt\u00e9s\u00e9re, egyet\u00e9rt\u0151leg a cs\u00e1sz\u00e1ri biztos sal, a polg\u00e1ri \u00e9s katonai korm\u00e1nyz\u00f3 nevezte ki. A szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosok \u00e9s taxalis helyek, to v\u00e1bb\u00e1 a Kolozsv\u00e1ri vid\u00e9kben lev\u0151 \u00e9s a m\u00e9g akkor ugy nevezett nemes v\u00e1rosok, mint Torda, Nagyenyed, D\u00e9zs, nagyobb fontoss\u00e1gukn\u00e1l fogva a vid\u00e9ki biztos k\u00f6zvetlen fel\u00fcgyelete \u00e9s felvigy\u00e1zata al\u00e1 rendeltet tek. De a vid\u00e9ki katonai parancsnoknak a sz. k. v\u00e1rosokra illet\u0151 befoly\u00e1sa fennmaradt, mely \u0151t min-"], [21, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 15 1849 den fontos k\u00f6zigazgat\u00e1si t\u00e1rgyakra n\u00e9zve k\u00fcl\u00f6nben is illette, a vid\u00e9ki biztossal egyet\u00e9rt\u0151leg j\u00e1rva el. A taxalis helyek \u00e9s a fennemlitett nemes v\u00e1rosok el\u00f6lj\u00e1r\u00f3j\u00e1t (milyen a polg\u00e1rmester, v\u00e1rosb\u00edr\u00f3) a vi d\u00e9ki biztossal egyet\u00e9rt\u0151leg azon vid\u00e9ki katonai pa rancsnok-, a szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosok el\u00f6lj\u00e1r\u00f3j\u00e1t pedig, a vid\u00e9ki katonai parancsnoknak a vid\u00e9ki biztossal egy\u00fctt tett aj\u00e1nlat\u00e1ra, a teljhatalm\u00fa cs\u00e1sz\u00e1ri biztossal egyet \u00e9rt\u0151leg, a polg\u00e1ri \u00e9s katonai korm\u00e1nyz\u00f3 nevezte ki; a t\u00f6bbi v\u00e1rosok \u00e9s falusi k\u00f6zs\u00e9gek el\u00f6lj\u00e1r\u00f3i \u00e9s hivatalnokai, valamint a szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosok \u00e9s taxalis helyekbeli polg\u00e1rmesternek al\u00e1rendelt sze m\u00e9lyzet, a vid\u00e9ki biztossal egyet\u00e9rt\u0151leg \u2014 a vi d\u00e9ki katonai parancsnok \u00e1ltal neveztettek ki. A v\u00e1rosokban \u00e9s taxalis helyeken, ker\u00fcletek ben \u00e9s alker\u00fcletekben, minden igazgat\u00e1si hivatalnok a vid\u00e9ki biztosnak volt al\u00e1rendelve. 0 tudatta vel\u0151k a korm\u00e1ny rendeleteit, \u00e9s pedig a ker\u00fcletekben a ker\u00fcleti biztos, a szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosokban \u00e9s taxalis helyeken vagy k\u00f6zvetlen a helybeli el\u0151lj\u00e1r\u00f3, vagy az e v\u00e9gett megb\u00edzott ker\u00fcleti biztos utj\u00e1n, vagy pedig az illet\u0151 k\u00f6zigazgat\u00e1si oszt\u00e1ly \u00e1ltal val\u00f3 k\u00f6zvetlen levelez\u00e9s utj\u00e1n. 0 folyv\u00e1st utas\u00edt\u00f3 \u00e9s fel \u00fcgyel\u0151 munk\u00e1ss\u00e1gban volt, \u2014 az igazgat\u00e1s minden \u00e1g\u00e1ban el\u0151fordult esem\u00e9nyekr\u0151l tud\u00f3sittat\u00e1 mag\u00e1t, a s\u00e9relmek s fegyelmi esetek felett hat\u00e1rozott. A vid\u00e9ki biztosnak, valamint al\u00e1rendelt hivatalnokainak figyelmet kellett ford\u00edtani a k\u00f6zs\u00e9gi \u00fcgyre is, a n\u00e9piskol\u00e1kra s \u00e1ltal\u00e1n a k\u00f6zoktat\u00e1sra, a j\u00f3t\u00e9kony int\u00e9zetekre, a f\u00f6ldmivel\u00e9s-, ipar- \u00e9s kereskedelem el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ra, tov\u00e1bb\u00e1 a k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9g \u00e1ll\u00e1s\u00e1ra, va lamint a mag\u00e1n b\u00e1tors\u00e1gra, a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k \u00e1llapotj\u00e1ra. Az ad\u00f3 j\u00f6ved\u00e9k \u00fcgyre, a k\u00f6zp\u00e9nzek felhajt\u00e1s\u00e1ra, sz\u00f3val az ad\u00f3\u00fcgyre kell\u0151 fel\u00fcgyel\u00e9si befoly\u00e1ssal b\u00edr tak. \u00c9s e v\u00e9gb\u0151l a vid\u00e9ki biztos az al\u00e1ja rendelt"], [22, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 16 1849, V\u00e1rosi ka- pit\u00e1nys\u00e1 gok szer- vez\u00e9se. ker\u00fcleti biztosokkal \u00e9s polg\u00e1rmesterekkel, ugy a telj hatalm\u00fa cs\u00e1sz\u00e1ri biztossal szakadatlan hivatalos k\u00f6zleked\u00e9sben volt, minden mozzanatr\u00f3l azonnal tud\u00f3sit\u00e1. A ker\u00fcleti biztosok \u00e9s alker\u00fcleti biztosok hat\u00e1sk\u00f6re nagyj\u00e1ban hasonl\u00f3 volt ugyan a vid\u00e9ki biztosok\u00e9hoz, csak hogy egyik a m\u00e1sikt\u00f3l f\u00fcgg\u0151 \u00e1llapotban volt. Nagy-Szeben, Brass\u00f3, Kolozsv\u00e1r \u00e9s Maros-V\u00e1 s\u00e1rhely v\u00e1rosok ker\u00fcleteire \u201ek\u00f6zb\u00e1torl\u00e9ti hat\u00f3s\u00e1gok\" \u00e1ll\u00edttattak fel, melyeket cs. k. v\u00e1rosi kapit\u00e1nys\u00e1gok nak neveztek el. Ezen hat\u00f3s\u00e1g el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ja cs. k. v\u00e1 rosi kapit\u00e1ny czimet viselt, a re\u00e1ja b\u00edzott \u00fcgyek elint\u00e9z\u00e9s\u00e9re seg\u00e9deket kapott, rendeletei kivitel\u00e9re katonai \u00e9s rend\u0151ri szakaszok \u00e1ll\u00edttattak fel. Az ut\u00f3b biak k\u00f6teless\u00e9geik teljes\u00edt\u00e9sekor katonai \u0151r\u00f6k jog\u00e1 val \u00e9s szabadalmaival \u00e9ltek. A szem\u00e9lyes vagy tett leges s\u00e9rt\u00e9s \u00e9s megt\u00e1mad\u00e1s \u00e9pen ugy megfeny\u00edtte tett, mint a szolg\u00e1latban lev\u0151 katonas\u00e1g megt\u00e1ma d\u00e1sa \u00e9s megs\u00e9rt\u00e9se. A v\u00e1rosi tan\u00e1csokat egy\u00fattal orsz\u00e1gszerte fel oszlatt\u00e1k, s \u00faj tan\u00e1csosokat neveztek ki, valamint v\u00e1rosi hivatalnokokat is, teljesen mell\u0151zve a v\u00e1lasz t\u00e1si rendszert. Legt\u00f6bb gondot a polg\u00e1rmesteri \u00e1ll\u00e1s bet\u00f6lt\u00e9se adott, miut\u00e1n e zaklatott helyre senki sem akart p\u00e1ly\u00e1zni. A v\u00e1rosokr\u00f3l a falvakra is r\u00f6gt\u00f6n r\u00e1 ker\u00fclt a sor, s az eddigi falusbir\u00e1k, mert a forradalomban magokat compromitt\u00e1lt\u00e1k, let\u00e9tettek ; \u00faj k\u00f6zs\u00e9gi el\u0151l j\u00e1r\u00f3s\u00e1gi szerkezet \u00e1ll\u00edttatott, melyszerint a v\u00e1lasz tott falusbir\u00e1k mell\u00e9 minden 25 h\u00e1z egy esk\u00fcdtet v\u00e1lasztott, s mell\u00e9j\u00f6k egy \u00cdr\u00e1stud\u00f3, t\u00f6bb falukra beszolg\u00e1l\u00f3 jegyz\u0151 \u00e1ll\u00edttatott ; mely utols\u00f3 \u00e1llom\u00e1s, a n\u00e9met nyelv tud\u00e1sa sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9v\u00e9n, t\u00f6bbnyire idege nek kez\u00e9be ker\u00fclt."], [23, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 17 1849 Ideiglenes b\u00fcntet\u0151 t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9kek fel- \u00e1ll\u00edt\u00e1sa. A birodal mi alkot m\u00e1ny ki hirdet\u00e9se. A korm\u00e1ny a feny\u00edt\u0151 \u00fcgyekre, \u00e9s els\u0151 sorban a feny\u00edt\u0151 jog gyakorl\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve, ideiglenes t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9keket \u00e1ll\u00edtott fel, miknek feladata volt, sz\u00e1mos, eddig m\u00e1r t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e1 j\u00f6tt politikai s m\u00e1s b\u0171n t\u00e9nyek kinyomoz\u00e1sa, s az \u00faj t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek elrende z\u00e9s\u00e9ig a feny\u00edt\u0151 jog gyakorl\u00e1sa. Ily t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek a K\u00e1roly-feh\u00e9rv\u00e1ri, Kolozsv\u00e1ri, Rettegi, Udvarhelyi \u00e9s Fogarasi vid\u00e9kekben \u00e1ll\u00edttattak fel, \u00e1llva egy el n\u00f6kb\u0151l, 3 \u2014 4 tan\u00e1csnokb\u00f3l, ugyanannyi jegyz\u0151b\u0151l a sz\u00fcks\u00e9ghez alkalmazott sz\u00e1mmal, s az ausztriai feny\u00edt\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv szerint mondottak \u00edt\u00e9letet. November 9-\u00e9n tev\u0151 k\u00f6zh\u00edrr\u00e9 Wohlgemuth kor m\u00e1nyz\u00f3, a m\u00e1rczius 4-diki birodalmi alkotm\u00e1nyi oklevelet. E birodalmi alkotm\u00e1ny hist\u00f3ri\u00e1ja m\u00e9g a m\u00falt \u00e9v v\u00e9g\u00e9r\u0151l dat\u00e1l\u00f3d\u00e9k. Az Olm\u00fctzben sz\u00e9kel\u0151 b\u00e9csi udvar m\u00e1r t\u00f6bb id\u0151 \u00f3ta el volt hat\u00e1rozva alkotm\u00e1 nyos \u00e1llamot alkotni, \u2014 e v\u00e9gb\u0151l a Stadion-Schwar zenberg miniszt\u00e9rium megb\u00edzatott egy alkotm\u00e1ny irat kidolgoz\u00e1s\u00e1val, mely a Habsburg dynasztia min den orsz\u00e1gaira s tartom\u00e1nyaira n\u00e9zve alapt\u00f6rv\u00e9ny\u00fcl szolg\u00e1lna, azokat mind jogi mind igazgat\u00e1si tekin tetben egy \u00e1llamm\u00e1 egyes\u00edten\u00e9. Az \u201eegys\u00e9ges Ausz tri\u00e1nak\" ezen chart\u00e1ja volt az, melyet Ferencz J\u00f3 zsef 1849. \u00e9v m\u00e1rcz. 4-\u00e9n egy manifesztum k\u00eds\u00e9re t\u00e9ben k\u00f6zz\u00e9tett s melyet november 9-\u00e9n Erd\u00e9lyben is kihirdettek, a mely alkotm\u00e1nyiratnak Erd\u00e9lyre vonatkoz\u00f3 pontja igy hangzik: 74. \u00a7. \u201eErd\u00e9ly nagy fejedelems\u00e9g\u00e9nek belszerkezete \u00e9s alkotm\u00e1nya, a Ma gyarorsz\u00e1gt\u00f3l val\u00f3 teljes f\u00fcggetlens\u00e9gnek, \u00e9s az or sz\u00e1got lak\u00f3 nemzetek egyenjog\u00fas\u00e1g\u00e1nak elvei szerint, a birodalmi alkotm\u00e1nynyal \u00f6szhangz\u00e1sban egy \u00faj or sz\u00e1gos szab\u00e1ly \u00e1ltal fog meg\u00e1llapittatni. A sz\u00e1sz nemzet jogai a birodalmi alkotm\u00e1ny hat\u00e1rai k\u00f6zt fentartatnak. \" \u00dcrmOssy L,, 1\" \u00e9v Erd\u00e9ly t\u00f3rt.-b51. 2"], [24, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 18 1849 \u00c9s v\u00e1ljon azon birodalmi alkotm\u00e1nynyali \u00f6sz hangz\u00e1s miben \u00e1llott? \u2014 vagyis mit tett az octroyi rozott alkotm\u00e1ny? . . . Tal\u00e1n a magyar n\u00e9p igaz s\u00e1gos kiv\u00e1natait fogta fel, vagy a forradalomnak e tekintetben tal\u00e1n t\u00falzott k\u00f6vetel\u00e9seit ill\u0151 medr\u00fckbe lejt\u00e9 viszsza? Szolg\u00e1ltatott igazs\u00e1got az els\u0151knek, \u00e9s korl\u00e1tolta t\u00e1n az ut\u00f3bbiakat, miszerint a viszonyok vil\u00e1gos meghat\u00e1roz\u00e1sa \u00e1ltal nyugodalmas j\u00f6v\u0151t alapit hasson meg? Nem! Magyarorsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1ga egy \u00fajan megalap\u00edtand\u00f3 \u00f6sszes birodalom eszm\u00e9j\u00e9nek fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ba temettetett, \u00e9s a k\u00f6zel ezer \u00e9ven \u00e1t fenn \u00e1ll\u00f3 orsz\u00e1g, a t\u00f6bbi koronaorsz\u00e1gokhoz hasonl\u00f3v\u00e1 t\u00e9tetett, ezer \u00e9ves \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t\u00f3l fosztatott meg, \u00e9s minden k\u00f6zigazgat\u00e1si \u00e1gaiban a k\u00f6zponti miniszt\u00e9rium al\u00e1 rendeltetett. Vagy tal\u00e1n az octroyirozott alkotm\u00e1ny figyelt Magyarorsz\u00e1gnak t\u00f6rt\u00e9netileg kifejtett, politikailag elismert, k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9p jogszer\u00fcleg t\u00e1mogatott \u00e9p s\u00e9g\u00e9re, mid\u0151n \u0151 az er\u0151szakos ir\u00e1nyt meg\u00e1llit\u00e1? Nem, s\u0151t ink\u00e1bb e tekintetben Magyarorsz\u00e1g ir\u00e1ny\u00e1ban kiz\u00e1r\u00f3lag igazs\u00e1gtalan, mert minden koronaorsz\u00e1gok hat\u00e1rainak biztos\u00edtott \u00e9ps\u00e9ge dacz\u00e1ra, m\u00e1r el\u0151re elhat\u00e1roz\u00e1 Erd\u00e9ly s a Szerb vajdas\u00e1g kik\u00fcl\u00f6nit\u00e9s\u00e9t, s igy maga s\u00e9rt\u0151 meg a leg\u00f6nk\u00e9nyesebben Ma gyarorsz\u00e1gnak \u00f6nmaga \u00e1ltal biztos\u00edtott hat\u00e1rait. Par lamenti korm\u00e1nyt, oly korm\u00e1nyt, mely a magyar orsz\u00e1gg3T\u00fcl\u00e9snek felel\u0151s lett volna, sok magyar k\u00ed v\u00e1nt, kik az \u00faj tanok sz\u00fclem\u00e9nyeinek, a felel\u0151ss\u00e9g nek, a k\u00e9pviseleti rendszernek bar\u00e1tai voltak. A for radalom Magyarorsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1n kiv\u00fcl tal\u00e1n egy eszm\u00e9\u00e9rt sem volt annyira magasztalva, mint \u00e9pen ez\u00e9rt. Hiszen az igaz, hogy az octroyirozott alkot m\u00e1ny, szinte ilyesmit ig\u00e9rt, s azt f\u0151von\u00e1saiban el\u00e9 is rajzolta, de csak azon kis k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ggel, hogy az ig\u00e9rt felel\u0151s korm\u00e1ny nem a magyar parlament-"], [25, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 19 1S49 nek lett volna kifoly\u00e1sa, hanem az \u00f6sszes biroda lom\u00e9nak, s igy e folyt\u00e1n nem a magyar orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9snek Pesten, hanem a birodalminak B\u00e9csben leendett felel\u0151s; j\u00f6vend\u0151re teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1got nem magyar, hanem k\u00f6zosztr\u00e1k korm\u00e1ny fogta volna ve zetni. \u00c9s igy a mondott is el\u00e9g, miszerint l\u00e1tszas s\u00e1k, hogy az octroyirozott alkotm\u00e1ny, a mivel oly nagyban voltak Ausztria lak\u00f3i, s\u0151t m\u00e9g az angol korm\u00e1ny is, nem volt egy\u00e9b Magyarorsz\u00e1g \u00f6n\u00e1l l\u00f3s\u00e1g\u00e1nak a megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l. Ily alkotm\u00e1nyn\u00e1l sokkal jobb volt a rideg ab- szolutizmus, mert legal\u00e1bb senkit nem tudott f\u00e9lre vezetni, s a nemzet \u00f6szszetart\u00e1s\u00e1t nem zavarhatta meg. S csakugyan a Bach korm\u00e1ny, mihelyt a kor- m\u00e1nyforma mik\u00e9nti vezet\u00e9s\u00e9ben meg\u00e1llapodott, sietett a'hires m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1nyt hat\u00e1lyon kiv\u00fcl he- lyezni, s 1851. augusztus 20-\u00e1n h\u00e1rom cs\u00e1sz\u00e1ri k\u00e9ziratot bocs\u00e1tott ki, mik k\u00f6z\u00fcl az elseje rendelte, hogy a miniszt\u00e9rium azont\u00fal semmi m\u00e1s politikai hat\u00f3s\u00e1gnak nincs al\u00e1rendelve, csak a cs\u00e1sz\u00e1rnak; a m\u00e1sodikban jeleztetett, hogy a birodalmi gy\u0171l\u00e9s azont\u00fal csak a cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s a korona tan\u00e1csos\u00e1nak tekintend\u0151 ; \u00e9s v\u00e9g\u00fcl a harmadik k\u00e9zirat rendel\u0151, hogy az 1849. m\u00e1rczius \u201e4-diki alkotm\u00e1ny\" v\u00e9gre- hajt\u00e1s\u00e1nak \u00e9s f\u00f6nn\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak k\u00e9rd\u00e9se t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e1 veend\u0151, a t\u00e1rgyal\u00e1sokban a monarchi\u00e1i \u00e1llamalkat \u00e9s a birodalom \u00e1llami egys\u00e9g\u00e9nek f\u00f6ntart\u00e1sa tar- tand\u00f3 mindig mint elv \u00e9s cz\u00e9l szem el\u0151tt \u00e9s ez szolg\u00e1ljon minden munk\u00e1latnak mell\u0151zhetlen alap j\u00e1ul. E rendelet azzal indokoltatott, hogy a siet\u0151sen \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi minta ut\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1ny kereszt\u00fclvihetetlennek bizonyult, \u00e9s hogy a cs\u00e1sz\u00e1ri \u00e1llam f\u00f6nn\u00e1llhat\u00e1sa att\u00f3l van f\u00f6lt\u00e9telezve, hogy a dynasztia fej\u00e9nek kezeibe er\u0151s \u00e9s korl\u00e1tlan monar- chi\u00e1i hatalom adass\u00e9k. 2<"], [26, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 20 1849 Az ol\u00e1h n\u00e9pfelke- l\u0151k va- gyona. Ez indokol\u00e1st kev\u00e9s id\u0151 m\u00falva a tett is k\u00f6 vet\u00e9, s 1851. decz. 31-\u00e9n a m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1ny \u00e9s az ezzel egyidej\u0171leg kihirdetett t\u00f6rv\u00e9ny az alap jogokr\u00f3l f\u00f6lf\u00fcggesztetett. A birodalmi alkotm\u00e1ny kihirdet\u00e9se nagy sebet ejtett a hazafiak sziv\u00e9n, de a nemsok\u00e1ra r\u00e1k\u00f6vet kez\u0151 rendelet az ol\u00e1hokat sz\u00e9gyenit\u00e9 meg, a meny nyiben az \u00e1ltalok eddig leplezett val\u00f3t, volt sz\u00f6vet s\u00e9ges t\u00e1rsok ny\u00edltan szem\u00f6k k\u00f6z\u00e9 mondta. Ez oly erk\u00f6lcsi veres\u00e9g volt, mit sz\u00edvesen elengedtek volna az ol\u00e1h n\u00e9pvezet\u0151k. A november 23-dik\u00e1r\u00f3l keltezett rendelet igy sz\u00f3l : \u201eA feloszlatott n\u00e9pfelkel\u00e9sn\u00e9l alkalmazott egy\u00e9 nek legt\u00f6bbje erd\u0151k s egy\u00e9b fekv\u0151 vagyonok ado m\u00e1ny\u00e1ban bizakodnak, melyek nekik vez\u00e9reik \u00e1ltal \u00edg\u00e9rteitek, fegyverragad\u00e1sra s abbani kitart\u00e1sra buz d\u00edt\u00e1suk v\u00e9gett. M\u00e1s \u00edg\u00e9retek is mondattak ily ir\u00e1ny ban. Ezeket, valamint \u00e9rintett aj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1sokat, meny nyiben m\u00e1sok t\u00f6rv\u00e9nyes tulajdonosi s birtokosi jo gaival j\u00f6nne ellent\u00e9tbe, \u00e9rv\u00e9nyteleneknek s hat\u00e1lyta lanoknak nyilatkoztatv\u00e1n, ily tervezetek ellen\u00e9be eg\u00e9sz nyomat\u00e9kkal kell fell\u00e9pnem.\" \u00edme az osztr\u00e1k alt\u00e1bornagy \u2014 Wohlgemuth \u2014 rendelete. Tagadj\u00e1k m\u00e9g az ol\u00e1h vez\u00e9rek, hogy n\u00e9 p\u00fck a szabads\u00e1g\u00e9rt kelt fel ! Sokszor el volt a ma gyarok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l mondva, hogy az ol\u00e1h n\u00e9pet buj togatok l\u00e1zit\u00e1k fel, s a szabads\u00e1g f\u00e9le kifejez\u00e9s, mely senki \u00e1ltal sem volt a magyars\u00e1g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l fenye getve, csak sz\u00f3j\u00e1t\u00e9k volt vezet\u0151ik sz\u00e1j\u00e1ban ; tagad t\u00e1k, m\u00e9ltatlan gyan\u00fas\u00edt\u00e1ssal v\u00e1dolt\u00e1k a magyarokat. S \u00edme, a magyarok \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, volt sz\u00f6vets\u00e9ges t\u00e1rsok ny\u00edltan mag\u00e1\u00e9v\u00e1 tette, az, a ki m\u00e9g csak r\u00f6vid id\u0151 vel mondott k\u00f6sz\u00f6netet nekik a fegyveres seg\u00edts\u00e9g\u00e9rt s igy bizony\u00e1ra a val\u00f3t nem sz\u00edvesen t\u00e1rta a ny\u00edl-"], [27, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 21 1849, v\u00e1noss\u00e1g el\u00e9, az ol\u00e1hok titkos cz\u00e9lj\u00e1t, a mi fegy verre kelt\u00e9 s tart\u00e1 fegyverben \u0151ket. A szabads\u00e1g\u00e9rt lelkes\u00fcl\u0151 n\u00e9pnek ily \u00edg\u00e9reteket nem kell tenni, p\u00e9l da r\u00e1 a magyar \u00e9s a sz\u00e9kely; de az ol\u00e1hoknak anyagi haszon kellett, a mint Wohlgemuth nyilat kozat\u00e1b\u00f3l kivil\u00e1glik, \u00e9s a mint kivil\u00e1glott a t\u00e9nyek b\u0151l is. Ugyanis Hunyad-Zar\u00e1nd vid\u00e9kben nemcsak min den f\u00f6ldes\u00fari birtokokat ragadtak magukhoz az ol\u00e1 hok, mint: h\u00e1ztelkeket (k\u00fari\u00e1kat), majors\u00e1gi f\u00f6lde ket, erd\u0151ket, v\u00e1s\u00e1r- \u00e9s korcsmajogot, \u2014 hanem r\u00e9sz letesen is be\u00fcltek azokba, igy pl. Br\u00e1don, Bihari M\u00e1rton \u00e9s a meggyilkolt Br\u00e1di Andr\u00e1s h\u00e1ztelkeire saj\u00e1t haszn\u00e1latokra kezdettek az ol\u00e1hok lakh\u00e1zakat \u00e9p\u00edteni. Az \"erd\u0151kkel ugy b\u00e1ntak, mint tulajdonuk kal, v\u00e1gt\u00e1k s pusztit\u00e1k azokat, vagy a hol sz\u00e9lesebb kiterjed\u00e9s\u00fcek voltak, saj\u00e1t j\u00f6vedelm\u00fckre b\u00e9rbe ad t\u00e1k; a korcsm\u00e1ri\u00e1st \u0151k gyakorolt\u00e1k, \u00e9s a v\u00e1s\u00e1rv\u00e1 mot ugy Br\u00e1don, mint Nagy-Halm\u00e1gyon \u0151k szed t\u00e9k. Ha egy magyar b\u00e1torkodott azon vid\u00e9kben is m\u00e9t megtelepedni, r\u00f6gt\u00f6n befogt\u00e1k, s okkal vagy okn\u00e9lk\u00fcl fogva t\u00e1rt\u00e1k, a mint ez megt\u00f6rt\u00e9nt tal\u00e1csi birtokos Kozma K\u00e1rolylyal \u00e9s az ottani gazdatiszt Orb\u00e1n Samuval, a kik okt\u00f3ber k\u00f6zep\u00e9n Tal\u00e1csra vissszamentek, de megjelen\u00e9s\u00fck ut\u00e1n az ol\u00e1hok azon nal befogt\u00e1k s ki\u0171zt\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny napi fogs\u00e1g ut\u00e1n a falub\u00f3l \u0151ket. A zar\u00e1ndi birtokosok 49-dik \u00e9vi ta karm\u00e1nyterm\u00e9se, a J\u00e1nkt\u00f3l tett inspectorok \u00e1ltal le z\u00e1rva lev\u00e9n, ezek ir\u00e1nt sem maguk a tulajdonosok, sem ezek gazdatisztjei nem rendelkezhettek, mig arra az inspectorokt\u00f3l engedelmet nem kaptak. Az ek\u00e9pen lez\u00e1rolt takarm\u00e1nyokat az inspectorok saj\u00e1t haszn\u00e1 latukra kics\u00e9peltetek. Sz\u00f3val e n\u00e9p, nem a szabad s\u00e1g\u00e9rt kelt fel, hanem anyagi haszon rem\u00e9ny\u00e9ben k\u00f6vet\u00e9 l\u00e1zit\u00f3 vez\u00e9reit."], [28, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 22 1849 A sz\u00e1szok kiv\u00e1nata. A mint a volt sz\u00f6vets\u00e9ges t\u00e1rsnak \u2014 az ol\u00e1h nak _ Wohlgemuth oda mondogatott, s minden ki l\u00e1t\u00e1sukat elv\u00e9v\u00e9 azon rem\u00e9nyek teljes\u00fcl\u00e9s\u00e9t\u0151l a mit maguk el\u00e9 rajzoltak, azalatt a m\u00e1sik h\u0171 sz\u00f6vets\u00e9 ges t\u00e1rs v\u00e9lte elj\u00f6ttnek az id\u0151t a nyilatkozatra. A sz\u00e1szok \u00e9p \u00fagy, mint az ol\u00e1hok, sok kiv\u00e1nataik be teljes\u00fcl\u00e9s\u00e9t hitt\u00e9k az osztr\u00e1k korm\u00e1nyt\u00f3l, a mely kor m\u00e1nynak \u0151k oly odaad\u00f3 szolg\u00e1i voltak a forradalom alatt. Fel sem t\u00e9telezek, hogy a magyarokkal egy sorsra jussanak a gy\u0151z\u0151 r\u00e9sz\u00e9r\u0151l; az ol\u00e1hs\u00e1g le fegyverz\u00e9se, a n\u00e9pfelkel\u0151k tulajdon\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 fennebbi rendelet, a nagyenyedi reform, tanod\u00e1b\u00f3l rablott k\u00f6nyvek \u00e9s gy\u0171jtem\u00e9ny daraboknak szigor\u00faan meg hagyott beszolg\u00e1ltat\u00e1sa, mely rendelet hasonl\u00f3an csak az ol\u00e1hokhoz sz\u00f3lott, \u0151k l\u00e9v\u00e9n Enyed puszt\u00edt\u00f3i, mindez int\u00e9zked\u00e9sek az ol\u00e1hs\u00e1g v\u00e9rmes rem\u00e9nyeit kezd\u00e9 leh\u0171teni, s az osztr\u00e1kok ir\u00e1nti bizalmatlans\u00e1g kezdett lassan-lassan tany\u00e1t \u00fctni a szivekben, \u00e9s ke v\u00e9sbb\u00e9 kezdtek ugy hinni benne, mint ez a sz\u00e1szok k\u00f6zt m\u00e9g mutatkozott. A sz\u00e1szok ir\u00e1nyad\u00f3 f\u00e9rfiai te h\u00e1t elj\u00f6ttnek l\u00e1t\u00e1k az id\u0151t a nyilatkozatra, \u00e9s a brass\u00f3i \u201eSatellit\" deczember 19-diki sz\u00e1m\u00e1ban k\u00f6zh\u00edrr\u00e9 te v\u00e9k azon kiv\u00e1nataikat, mit az \u00f6sszes sz\u00e1szok meg nyerni szeretn\u00e9nek. E nyilatkozat \u00f6sszevonva igy sz\u00f3l: 1. \u201eK\u00edv\u00e1njuk mindenekel\u0151tt, hogy az erd\u00e9lyi sz\u00e1szf\u00f6ld koronatartom\u00e1nynak nyilatkoztass\u00e1k, mint volt az \u00fagynevezett \u00f6n\u00e1ll\u00e1su erd\u00e9lyi v\u00e1lasztott feje delmek szerencs\u00e9tlen kora el\u0151tt, a nemzet \u00e9s az \u00f6sszes birodalom \u00fcdv\u00e9re \u00e9s haszn\u00e1ra. E k\u00edv\u00e1nat \u00e9s a rem\u00e9ny, hogy az m\u00e9lt\u00e1nyl\u00e1st fog nyerni, az \u00f6nfen tart\u00e1s szent \u00f6szt\u00f6n\u00e9b\u0151l, a n\u00e9met ausztriai cs\u00e1sz\u00e1ri h\u00e1z ir\u00e1nt minden id\u0151k\u00f6n kereszt\u00fcl meg\u0151rz\u00f6tt \u0151s vonza lomb\u00f3l, a nagy ausztriai egyetemes \u00e1lladalom szi l\u00e1rd\u00edt\u00e1sa \u00e9s f\u00f6nmarad\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9b\u0151l, az 1848-ik\u00e9vi decz. 21-r\u0151l kelt legfels\u0151bb nyilatkozv\u00e1nyb\u00f3l, 1848-"], [29, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szervez\u00e9se. 23 1849 dik \u00e9vi deczember 22-r\u0151l kiadott legf. leiratb\u00f3l, \u00e9s az 1849-ik \u00e9vi m\u00e1rcz. 4-kei birodalmi alkotm\u00e1ny b\u00f3l foly ki.\" 2. \u201eK\u00edv\u00e1njuk, hogy a nemzetnek lelki \u00e9s testi lehet\u0151 legsz\u00e9lesb kik\u00e9peztet\u00e9se \u00e9s er\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9re halasz t\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, \u00e9s azon terjedelemben s oly er\u0151fesz\u00edt\u00e9s sel rakassanak le az alapok, milyet a dolog fontos s\u00e1ga \u00e9rdemel, s az id\u0151k uj alakul\u00e1sa megk\u00edv\u00e1n.\" 3. \u201eK\u00edv\u00e1njuk v\u00e9gre, hogy az iparunk, keres kedelm\u00fcnk \u00e9s f\u00f6ldmivel\u00e9s\u00fcnk f\u00f6lvir\u00e1gz\u00e1s\u00e1nak \u00fatj\u00e1 ban \u00e1ll\u00f3 akad\u00e1lyok min\u00e9l hamar\u00e1bb, min\u00e9l jobban elh\u00e1rittassanak, s igy a mi n\u00e9p\u00fcnk anyagi j\u00f3l\u00e9t\u00e9t is, \u00e9s ez\u00e1ltal a korm\u00e1ny \u00e9s haza \u00e9rdek\u00e9t is el\u0151moz ditni lehessen.\" E kiv\u00e1natok szerint Erd\u00e9lyt eldarabolni ohaj t\u00e1k a sz\u00e1szok, s legal\u00e1bb is 374 helys\u00e9gb\u0151l \u00e1ll\u00f3 ko ronaorsz\u00e1got akartak a maguk sz\u00e1m\u00e1ra kiv\u00e1gatni, szerint\u00f6k \u201ecsak szenved\u00e9s\u00fcnk id\u0151szaka alatt val\u00e1nk a magyarrali k\u00f6z\u00f6s k\u00e9pviseletbe fonva\". A m\u00e1sok jogai s\u00e9rt\u00e9s\u00e9r\u0151l nem sz\u00f3lva, m\u00e9lt\u00e1n felvethet\u0151 azon k\u00e9rd\u00e9s, hogy h\u00e1t Erd\u00e9lynek t\u00f6bbi r\u00e9sz\u00e9vel mi t\u00f6r t\u00e9nt volna ? \u2014 avagy Erd\u00e9ly, Erd\u00e9lynek maradt volna, ha a kir\u00e1lyf\u00f6ldet abb\u00f3l kiv\u00e1gj\u00e1k \u00e9s Erd\u00e9ly nek sziv\u00e9ben egy eg\u00e9szen idegen uj koronaorsz\u00e1 got alkotnak! Mit mondott volna \u00e9hez a sz\u00e9kely, ki fejedelm\u00e9nek czimei k\u00f6zt a \u201esz\u00e9kelyek gr\u00f3fja\" czimre mindig nemes b\u00fcszkes\u00e9ggel tekintett! Nem k\u00f6vetelhetett volna \u0151 is, m\u00e9g pedig elvitathatlan his t\u00f3riai joggal, mag\u00e1nak k\u00fcl\u00f6n korona-orsz\u00e1got (sza batosabban sz\u00f3lva, nem k\u00edv\u00e1nhatta volna-e ily eset ben, hogy a r\u00e9gi Sz\u00e9kelyorsz\u00e1g ism\u00e9t helyre\u00e1lljon akkor, mid\u0151n Erd\u00e9lynek k\u00f6zep\u00e9ben \u201eSz\u00e1szorsz\u00e1g\" emelkedik f\u00f6l). \u00c9s ha m\u00e1r a sz\u00e1szok czimek terem t\u00e9s\u00e9hez, koronaorsz\u00e1gok alkot\u00e1s\u00e1hoz fogtak, mit mon dott volna \u00e9hez a m\u00e1sik n\u00e9pfaj, az egyenjog\u00fas\u00e1g-"], [30, "24 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1849. n\u00e1i f0gVa val\u00f3s\u00e1gos polg\u00e1ri \u00e1ll\u00e1sra felemelt ol\u00e1h n\u00e9p? Term\u00e9szetesen, hogy ez is maga saj\u00e1t r\u00e9gi hist\u00f3riai jog\u00e1n\u00e1l, (a mely ugyan nincs, ;de az \u0151k \u00e1br\u00e1ndjaikban meg van), s legk\u00f6zelebb pedig az egyenjog\u00fas\u00e1g elvein\u00e9l fogva, mag\u00e1nak \u201eBo m\u00e1ni\u00e1t\" kiv\u00e1nt volna Erd\u00e9ly valamelyik szeglet\u00e9ben, mert hisz \u0151 m\u00e9g csak \u201eszenved\u00e9sei id\u0151szakai ; alatt sem volt a magyar \u00e9s sz\u00e1szokkali k\u00e9pviseletbe fonva.\" De mi t\u00f6rt\u00e9nik a magyarokkal ez esetben Erd\u00e9lyben, ha az osztozkod\u00e1s kezdet\u00e9t veheti; mit k\u00edv\u00e1njanak, mit \u00f3hajtsanak ! A t\u00f6rt\u00e9nelemnek ezen k\u00e9rd\u00e9seket fel kellett vet nie, mert ez adja a feleletet arra meg, hogy a b\u00e9 csi korm\u00e1ny mi\u00e9rt nem k\u00f6vette Erd\u00e9lyben is, az anyaorsz\u00e1gban v\u00e9ghezvitt k\u00fcl\u00f6n korona tartom\u00e1nyok kiszak\u00edt\u00e1si rendszer\u00e9t. Nem az erd\u00e9lyi magyars\u00e1g ir\u00e1nti szimp\u00e1ti\u00e1b\u00f3l hallgatta el a sz\u00e1szok kiv\u00e1nat\u00e1t, a magyars\u00e1gnak a j\u00f3indulat\u00e1b\u00f3l nem sok jutott, mu tatja azon elj\u00e1r\u00e1sa is, hogy a n\u00e9vmagyaros\u00edt\u00e1sok, melyek a magyar miniszt\u00e9rium \u00e1ltal eszk\u00f6z\u00f6ltettek, \u00e9rv\u00e9nyteleneknek nyilv\u00e1n\u00edttattak, hanem a s\u00falyos k\u00f6 vetkezm\u00e9nyekre gondolt, melyeket Erd\u00e9lynek nem zetis\u00e9gi korona tartom\u00e1nyokra val\u00f3 feloszt\u00e1sa vonna maga ut\u00e1n. Ez\u00e9rt, de csak is ez\u00e9rt nem lett a sz\u00e1 szok kiv\u00e1nat\u00e1b\u00f3l semmi ! Kolozsv\u00e1ri a sanyar\u00fa id\u0151 viszonyok dacz\u00e1ra is, t\u00f6bben gon- LaP \u2122eg\" dolkoztak egy magyar lapnak a kiad\u00e1s\u00e1n. A sza- bads\u00e1gharcznak buk\u00e1sa ut\u00e1n, minden magyar lap eln\u00e9mult Erd\u00e9lyben. E hi\u00e1ny nagyon is \u00e9rezhet\u0151 volt. T\u00f6bb tekint\u00e9lyes kolozsv\u00e1ri polg\u00e1r biztat\u00e1s\u00e1ra Makoldy S\u00e1muel november 16-\u00e1n kiad\u00e1 \u201eKolozsv\u00e1ri Lap\"-j\u00e1nak az els\u0151 sz\u00e1m\u00e1t, mely lap eg\u00e9sz 52-ig tart\u00e1 fen mag\u00e1t. Hogy ily hamar megsz\u0171nt, az leg ink\u00e1bb a t\u00fal hirdet\u00e9seknek r\u00f3hat\u00f3 fel ; a korm\u00e1nyz\u00f3 minden legkisebb hirdet\u00e9seit s ugy egy\u00e9b hivatalos"], [31, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szezvez\u00e9se. 25 1849 Somssich P\u00e1l nyilat- kozata. dolgokat is, mind e kis lapban adatott ki, has\u00e1b sz\u00e1mra ment a \u201ecsirke- s m\u00e1sf\u00e9le lop\u00e1sok \"-\u00e9rt meg b\u00fcntetetteknek n\u00e9vk\u00f6zl\u00e9se, a mi mind nagyon bo szant\u00e1 az olvas\u00f3t. S azon tudat, hogy a korm\u00e1ny z\u00f3s\u00e1g majdnem f\u00e9lhivatalos lapj\u00e1v\u00e1 t\u00e9v\u00e9 az egyet len erd\u00e9lyi magyar lapot, el\u00e9gs\u00e9ges volt a p\u00e1rtfo g\u00e1s megvon\u00e1s\u00e1ra. Makoldy, a meunyire a czenzura enged\u00e9, igyekezett lapj\u00e1t \u00e9l\u00e9nkk\u00e9 tenni, m\u00e9g pedig kiel\u00e9g\u00edt\u0151 eredm\u00e9nynyel, de a hivatalos rovatok t\u00e9rnyit\u00e1s\u00e1\u00e9rt, a mire pedig \u0151 k\u00e9nyszer\u00edtve volt, lap j\u00e1t\u00f3l elfordult a magyars\u00e1g s csakhamar meg is sz\u0171nt. Mig Erd\u00e9lyben a magyars\u00e1g, sz\u00e9kelys\u00e9g teljes n\u00e9mas\u00e1gra volt k\u00e1rhoztatva, azalatt Magyarorsz\u00e1gon a nyomaszt\u00f3 viszonyok k\u00f6z\u00f6tt is, egy f\u00e9rfi\u00fa emel\u00e9 fel szav\u00e1t, a mely hangja \u00e1ltal \u00e1ltal\u00e1nos felt\u0171n\u00e9st keltett. Ez a f\u00e9rfi\u00fa Somssich P\u00e1l, a 47/8-beli kon servativek vez\u00e9re volt. Az abszolutismus e s\u00f6t\u00e9t korszak\u00e1ban, egy f\u00e9r fi\u00fa sem emelte fel szav\u00e1t oly b\u00e1tran haz\u00e1ja jogai mellett, mint Somssich P\u00e1l! Az igaz, hogy a sajt\u00f3 m\u00e9g egy kis mozg\u00e1st 49 \u2014 51-ben \u00e9lvezhetett a m\u00e1r czius 4-diki alkotm\u00e1ny alapj\u00e1n ; az is igaz, hogy ir\u00e1nyad\u00f3 k\u00f6r\u00f6kkel val\u00f3 ismerets\u00e9ge s konservativ \u00e1ll\u00e1sa k\u00f6nnyebb\u00e9 t\u00e9v\u00e9 Somssich \u00e1ll\u00e1s\u00e1t a szabadabb nyilatkozatra ; de az\u00e9rt m\u00e9g sem kis mer\u00e9szs\u00e9g kel lett az oly hangon val\u00f3 besz\u00e9l\u00e9sre, mint a hogyan azt Somssich t\u00e9v\u00e9. A \u201eLloyd\"-nak Z. jegy alatti pesti levelez\u0151je a magyarorsz\u00e1gi \u00f3-konservativ p\u00e1rtnak int\u00e9seket ad va, t\u00f6bbek k\u00f6zt igy nyilatkozott: \u201eA Magyarorsz\u00e1g f\u00f6libe \u00e1ll\u00edtott ideiglenes katonai f\u0151uraimat fogj\u00e1k ta l\u00e1n n\u00e9melyek okul felhozni, melyn\u00e9l fogva a kon servativ p\u00e1rt csaknem eg\u00e9szen a politikai szinpad r\u00f3l visszavonult s a cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l n\u00e9kiek sz\u00e1nt magas hivatalokat el nem fogadj\u00e1k; de v\u00e1rhat\u00e1nak-e ezen urak Magyarorsz\u00e1gra n\u00e9zve valamely jobb sorsot,"], [32, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 26 1849 mint min\u0151 B\u00e9cset s Pr\u00e1g\u00e1t, sokkal csek\u00e9lyebb okok miatt \u00e9r\u00e9? \u00c9s ha a n\u00e9met \u00e9s cseh tartom\u00e1nyokban, az uralkod\u00f3 ostrom\u00e1llapot mellett is a j\u00f6vend\u0151nek rendez\u00e9s\u00e9t el\u0151k\u00e9sz\u00edthetni siker\u00fcl, mi\u00e9rt ne t\u00f6rt\u00e9n- hess\u00e9k n\u00e1lunk is hasonl\u00f3? Orsz\u00e1gunk r\u00e9gi nyomo- r\u00fa kiv\u00e9teles \u00e1ll\u00e1s\u00e1t feledn\u00fcnk kell, feledni akarjuk is ; tagjai akarunk lenni s kell is lenn\u00fcnk, ama je- lenkorunk legnagyobb st\u00e1tusf\u00e9rfiai megegyez\u0151 ki- mond\u00e1sa szerint, \u00e1llamilag feljogos\u00edtott szabad, egyes Ausztri\u00e1nak; egy Ausztri\u00e1v\u00e1 kell v\u00e1lnunk, egy Ausz- tri\u00e1t \u00f3hajtunk, melyre marad\u00e9kaink oly b\u00fcszk\u00e9k fog- nak lenni, milyen b\u00fcszk\u00e9k m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta a franczia \u00e9s az angol maga hon\u00e1ra. De hogy egy ilyet\u00e9n Ausztria l\u00e9trej\u00f6hessen, egy er\u0151nek sem szabad hasz- n\u00e1latlanul maradnia, egy k\u00e9znek sem \u00f6sszedugva nyugodnia. Fontolj\u00e1k meg ezt az \u00f3-konservativ p\u00e1rt emberei, \u00e9s m\u00e1rczius el\u0151tti l\u00e1nczaik z\u00f6rg\u00e9se \u00e1ltal ne h\u00e1borgass\u00e1k nagy haz\u00e1nk h\u00e1rmoni\u00e1j\u00e1t ; k\u00f6vess\u00e9k olyan f\u00e9rfiak p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t, min\u0151k Szent-Iv\u00e1nyi, Babar- czy, Havas, August, kik vel\u0151k sz\u00fcletett \u00e9s nevel\u00e9s \u00e1ltal szerzett kleali \u00e9rzelg\u0151 hajlamaikat a haza va- l\u00f3di j\u00f3l\u00e9t\u00e9nek tiszta honfis\u00e1gb\u00f3l fel\u00e1ldozz\u00e1k, \u00e9s a je- lenkort\u00f3l nyerend\u0151 dics\u00e9retre mit sem hajtva, ma \u2022rad\u00e9kaik sz\u00e9p j\u00f6vend\u0151j\u00e9t el\u0151k\u00e9sz\u00edtik.\" Ezen nagyon is f\u00e9lhivatalosan sugalmazott f\u00f6l h\u00edv\u00e1sra, Somssich P\u00e1l felelt, mib\u0151l a Bach korm\u00e1ny is meg\u00e9rthette : hogy a nemzet \u0151 vele egy \u00faton ha ladni nem hajland\u00f3, s nagyon kis t\u00f6red\u00e9k az, mely a m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1nyt hajland\u00f3 lenne elfogadni, ez is csak a magasabb f\u0151\u00fari k\u00f6r\u00f6kben tal\u00e1lhat\u00f3 s n\u00e9 mely desper\u00e1tusok k\u00f6z\u00f6tt, kik ennyivel is megel\u00e9 gedn\u00e9nek, csakhogy valamit a haza romjaib\u00f3l meg menthessenek. Hogy id\u0151vel ezen p\u00e1rtnak hivei n\u00f6 vekedtek volna, az k\u00f6nnyen lehets\u00e9ges volt, de e k\u00e9t \u00e9v alatt, mig a m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1ny fenn\u00e1llott, h\u00f3d\u00edt\u00e1st azon alkotm\u00e1ny alapj\u00e1n \u00e1ll\u00f3 p\u00e1rt m\u00e9g nem"], [33, "I. Fejezet. Erd\u00e9ly feloszt\u00e1sa s ideiglenes szerv\u00e9\u00e9 se. 27 1849 is igen tudott tenni, Somssich v\u00e1lasza nagyj\u00e1ban igy hangzott : \u201eA gy\u00f6ng\u00e9d modor\u00fa f\u00f6lsz\u00f3l\u00edt\u00e1sra \u2014 \u00f3-conser vativ szok\u00e1sk\u00e9nt \u2014 k\u00f6vetkez\u0151 nyilt felelettel v\u00e1la szolok Z. urn\u00e1k.\" \u201eNem, uram ! nem vesztett\u00fck el esz\u00fcnket, ha- nem magyarok maradtunk. Nem vagyunk mi r\u00e9gi szok\u00e1saink rabszolg\u00e1i, nem a r\u00e9gi z\u0171rzavart \u00f3hajt- juk mi vissza (a mi mellesleg legyen mondva, m\u00e9gis ezerszer jobb volt, mint szomsz\u00e9dainkn\u00e1l a bureau- cratiai hivatalnoki uralom) ; hanem szabad muni- cipiumainkat \u00f3hajtjuk mi vissza; kin\u00f6v\u00e9seit\u0151l meg- tiszt\u00edtva s a legnjabbi esem\u00e9nyek k\u00f6vetkezt\u00e9ben ki- terjesztve ; mert az ily \u00e9rtelemben vett szabad hely- hat\u00f3s\u00e1gok n\u00e9lk\u00fcl, a szabads\u00e1g csak agyr\u00e9m, s min- den ujdivatos alkom\u00e1nyi elm\u00e9letek dacz\u00e1ra, ezek n\u00e9l- k\u00fcl a hivatalnoki uralom alatt teng\u0151 polg\u00e1r, a sza- bads\u00e1gnak csakis ezerszeresen megt\u00f6rt viszf\u00e9ny\u00e9ben r\u00e9szes\u00fcl. Semmi olyast nem \u00f3hajtunk mi, a mely a l\u00e1zad\u00e1s szellem\u00e9t felk\u00f6lthetn\u00e9, de igenis fenn kiv\u00e1n- juk tartani a sz\u00e1zadok szentes\u00edtette szerz\u0151d\u00e9seket, a melyeknek z\u00e1rk\u00f6ve az Eur\u00f3p\u00e1t\u00f3l kezes\u00edtett pragma- tica sanctio ; mert azok a kir\u00e1ly igaz jog\u00e1t \u00e9s ha- z\u00e1nk \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t egy\u00fcttv\u00e9ve \u00e9s el nem v\u00e1lhat\u00f3lag biztos\u00edtj\u00e1k ; \u00e9s a ki ezeket megr\u00e1zza, a tr\u00f3n legszi- l\u00e1rdabb alapj\u00e1t gyeng\u00edti meg, mert a szentes\u00edtett igaz jog helyett, csak az er\u0151sebbnek ingadoz\u00f3 jo- g\u00e1n \u00e9p\u00edt. Nem mi vagyunk \u00e1br\u00e1ndozok, a kik Ma- gyarorsz\u00e1gra n\u00e9zve az ezer \u00e9ves monarchi\u00e1n ala- pul\u00f3 \u00e1ll\u00e1st k\u00f6vetelj\u00fck vissza; hanem azok az \u00e1br\u00e1n- dozok, a kik azt rem\u00e9lik, hogy annyi k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le nem zeti elemeket egy t\u00e9szt\u00e1ba \u00f6ssze lehet gy\u00farni, s ezen chaosb\u00f3l egy hatalmas Ausztri\u00e1t \u00f6sszevar\u00e1zslani, ho lott pedig csak Isten vala k\u00e9pes a chaosb\u00f3l vil\u00e1got te remteni.\" Majd igy folytat\u00e1 a \u201eLloyd\"-ban tov\u00e1bb Somssich :"], [34, "28 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1849, \u201eA levelez\u0151 utols\u00f3 \u00e9s a mint l\u00e1tszik hat\u00e1sra sz\u00e1 m\u00edtott kit\u00f6r\u00e9s\u00e9re, mid\u0151n az \u00f3-konservativ embereket f\u00f6lsz\u00f3l\u00edtja, hogy a m\u00e1rczius el\u0151tti bilincsek z\u00f6rg\u00e9 seivel ne zavarj\u00e1k a nagy haza harm\u00f3ni\u00e1j\u00e1t, nem felelhetek, mert \u00e9rzelmem szerint, a levelez\u0151t csak sajn\u00e1lnom lehet, \u00e9s kell, mid\u0151n haz\u00e1ja politikai \u00f6n \u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t oly k\u00f6nnyen \u00e1ldozza fel, \u00e9s lelkesed\u00e9ssel k\u00e9pes mag\u00e1t s nemzet\u00e9t elnyeletni ! Mi nem k\u00e1r hoztatjuk a m\u00e1sk\u00e9nt gondolkoz\u00f3kat, mert minden be cs\u00fcletes meggy\u0151z\u0151d\u00e9st tisztel\u00fcnk. Es ez alapon t\u00e1n nek\u00fcnk is jogunk volna k\u00edv\u00e1nni, hogy a mi\u00e9nket is tisztelj\u00e9k; \u00e9s hogy mid\u0151n lelkiismeretesen megmu tattuk a szirteket, a melyek fel\u00e9 tele vitorl\u00e1kkal ha j\u00f3znak, ez\u00e9rt minket onnan a triposr\u00f3l csak ugy k\u00f6nnyen ne decret\u00e1ljanak \u00e9szn\u00e9lk\u00fclieknek.\" Somssich st\u00e1tusf\u00e9rfiui nyilatkozata j\u00f3t\u00e9konyan hatott az erd\u00e9lyi magyars\u00e1gra, l\u00e1tv\u00e1u, hogy m\u00e9g a konservativek sem hajland\u00f3k a hatalomnak kezet ny\u00fajtani, a m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1ny keret\u00e9beni szerep l\u00e9sre, a mely egy lett volna Magyarorsz\u00e1g beolvasz t\u00e1s\u00e1val. De \u00e9p e kudarcz miatt tart\u00e1 sz\u00fcks\u00e9gesnek a korm\u00e1ny, a konservativek gyan\u00fas\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett min dent elk\u00f6vetni, mert ha rendszere m\u00e9g ezeknek sem kellett, milyen rosznak t\u0171nhetett az fel Eur\u00f3pa el\u0151tt, holott k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n a Bach korm\u00e1ny szeretett hivatkoz ni arra, hogy csak a \u201eKossuth-f\u00e9le hivek\" el\u00e9ge detlenek, a nemzet z\u00f6me a rendes \u00e1llapotoknak \u00f6r vend ! \u2014 \u00e9s mindezen hiteget\u00e9seket Somssich le rontja, a kir\u0151l a k\u00fclf\u00f6ld is tudta, mily b\u00e9k\u00fcl\u00e9keny term\u00e9szet\u0171 p\u00e1rtj\u00e1val egy\u00fctt. Ez okb\u00f3l kellett, reak tion\u00e1rius s m\u00e1s ily szavakat fognia re\u00e1juk, mint kik el\u0151tt csakis r\u00e9gi kiv\u00e1lts\u00e1gaik forognak szem el\u0151tt. Hamar sz\u00f6vets\u00e9ges t\u00e1rsul nem nyerhetek meg \u0151ket, legal\u00e1bb ellens\u00falyozni akart\u00e1k a vissza\u00fatas\u00edt\u00e1si sz\u00e9 gyent s port hinteni a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny szem\u00e9be."], [35, "M\u00c1SODIK FEJEZET. A politikai foglyok elit\u00e9ltet\u00e9se \u00e9s a menek\u00fcltek. A szabads\u00e1g-harcz lever\u00e9se ut\u00e1n kezdet\u00e9t vette I85\u00b0 a hazafiak \u00fcld\u00f6ztet\u00e9se, ugy az \u00edt\u00e9letek az eg\u00e9sz a politikai 50\u201451 \u2014 52-dik \u00e9vben szakadatlanul folytak, .mik- foglyok \u00e9l nek teljes n\u00e9vsor\u00e1t azonban k\u00e9ptelenek vagyunk adni, it\u00e9itet\u00e9se. miut\u00e1n az elit\u00e9ltek egyr\u00e9sz\u00e9nek neveit a hivatalos lap ki sem t\u00e9v\u00e9 ; legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t mag\u00e1n \u00faton kellett \u00f6sszeszerezn\u00fcnk, a mely \u00fat sohasem ve zethet a teljes n\u00e9vsor \u00f6ssze\u00e1llithat\u00e1s\u00e1ra, de igy is el\u00e9g arra, hogy fogalmat mer\u00edthessen bel\u0151le az ifjabb nemzed\u00e9k ezen kor borzadalmass\u00e1g\u00e1r\u00f3l. A kiv\u00e9gz\u00e9sek Erd\u00e9lyben nagysz\u00e1mmal nem szerepeltek, miut\u00e1n a kompromitt\u00e1ltabb egy\u00e9neknek siker\u00fclt ki menek\u00fclni, de ann\u00e1l t\u00f6bb \u00e1ldozat jutott a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k sz\u00e1m\u00e1ra. \u00c9s igy ha Horv\u00e1th Mih\u00e1ly \u201eMagyarorsz\u00e1g F\u00fcggetlens\u00e9gi Harcz\u00e1nak\" t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben eml\u00edtett 24 reform\u00e1tus papnak a kiv\u00e9geztet\u00e9se nem is felel meg a val\u00f3s\u00e1gnak, az\u00e9rt a v\u00e9rtan\u00fas\u00e1got egy n\u00e9h\u00e1ny hazafi m\u00e9gsem ker\u00fclhet\u00e9 el. Ezek sors\u00e1t megnyi totta : Kazinczy Lajos, a halhatatlan Kazinczy Ferencz fia, ki az utols\u00f3 volt az oroszok el\u0151tt val\u00f3 fegyver letev\u00e9sben \u2014 hadcsapata romjaival, \u2014 k\u00f6t\u00e9l \u00e1ltali"], [36, "Els\u0150 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 30 1850 hal\u00e1llal m\u00falt ki; mit csak hamar k\u00f6vetett Hauck Lajos \u0151rnagy \u2014 Bem seg\u00e9de. Majd k\u00e9s\u0151bb m\u00e9g kiv\u00e9geztettek : Tam\u00e1s volt cs\u00e1sz\u00e1ri sz\u00e1zados, a hon v\u00e9ds\u00e9gn\u00e9l alezredes, \u00e9s S\u00e1ndor L\u00e1szl\u00f3, f\u00f6ldbirtokos volt Cs\u00edk Szt.-M\u00e1rtonban, majd honv\u00e9d alezredes. 1849. november 3-\u00e1n ment ki az utols\u00f3 orosz csapat Erd\u00e9lyb\u0151l. Az orosz ir\u00f3k \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint, Erd\u00e9lyben \u00e9s Magyarhonban az eg\u00e9sz hadj\u00e1rat alatt 13,554 embert vesztettek; a mid\u0151n az osztr\u00e1kok sz\u00f6vets\u00e9ges t\u00e1rsa csak egy maga ennyit veszite az \u00e9let-hal\u00e1l harczot v\u00edv\u00f3 honv\u00e9dekkel szemben; teh\u00e1t csakis nagy k\u00fczdelmek \u00e1r\u00e1n verhetek e nemzetet le, mindenesetre t\u00f6bb k\u00edm\u00e9letet ig\u00e9nyelt volna a hata lom r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, \u2014 de hogy ezt hogyan gyakorl\u00e1 a kor m\u00e1ny, az al\u00e1bbi n\u00e9vsor f\u00e9nyes tan\u00fabizonys\u00e1got szol g\u00e1ltat err\u0151l, a mely minden hi\u00e1nyoss\u00e1ga mellett is, tekint\u00e9lyes sz\u00e1m! Hal\u00e1lra \u00cdt\u00e9ltettek a katonai tiszti szem\u00e9lyek k\u00f6z\u00fcl : Albrich K\u00e1roly, brass\u00f3i sz\u00fclet\u00e9s\u0171 ; Andr\u00e1s J\u00e1 nos, sz\u00e1zados; Benk\u0151 Budolf, k\u00e9zdi-v\u00e1s\u00e1rhelyi sz. ; Ben\u0151 Istv\u00e1n, szamosujv. sz. ; Bot\u00e1r K\u00e1roly, f\u0151hadnagy ; Bocskor Ferencz, cs\u00edk* szt. -m\u00e1rt. sz.; Bayk\u00f3 M\u00e1rton, G-yergy\u00f3-ditr\u00f3i sz. ; Bek\u00e9 J\u00f3zsef, bar\u00f3ti sz\u00fclet\u00e9s\u0171 ; Ben k\u0151 D\u00e9nezs, k.-v\u00e1s\u00e1rh. sz.; Butyka Tam\u00e1s, m\u00e1rkosfalvi sz.; Benk\u0151 S\u00e1ndor, als\u00f3 -csern\u00e1toni sz. ; Buda B\u00e1lint, galaczi sz. ; Cz\u00f3bel P\u00e1l, f\u0151hadnagy ; Cserei Lajos, bard\u00f3czi sz. ; Cseh L\u00e1szl\u00f3, als\u00f3-csern. sz. ; De\u00e1k J\u00e1 nos, csik-sz\u00f3pvizi sz.; Domokos S\u00e1ndor, csern\u00e1ti sz. ; Er\u0151sdi Lajos, zabolai sz. ; tancsi F\u00f6ldv\u00e1ry Mih\u00e1ly, bels\u0151- szoln. sz.; Fodor Istv\u00e1n, csik-sz\u00e9pvizi sz. ; Fo garasi Istv\u00e1n, harasztosi sz.; Gergely Lajos, f\u0151had nagy; Gr\u00e1l J\u00e1nos f\u0151hadnagy ; G\u00e1lfalvi Gy\u00f6rgy, f\u0151h.; Gy\u00e1rf\u00e1s Lajos, bitai sz. ; H\u00e1zai Ferencz, csik-szeredai sz.; gr\u00f3f Haller Ferencz, fej\u00e9regyh. sz.; J\u00f3zsa S\u00e1ndor,"], [37, "II. Fej. A politikai foglyok elit\u00e9l\u00e9se \u00e9s a menek\u00fcltek. 31 18SO. sz\u00e1razajtai sz. ; J\u00f3zsa Lajos, sz\u00e1razajtai sz\u00fclet\u00e9s\u0171 ; Incze Gergely, sz\u00e1razajtai sz. ; Kolossy Istv\u00e1n, ma darasi sz. ; Kiss Ferencz, csik-m\u00e1d\u00e9falvi sz. ; Kozma Alajos, f\u0151hadnagy; Kov\u00e1cs Istv\u00e1n, csik-szt-simoni sz.; Krist\u00f3 Lajos, csik-szentimrei sz.; Kov\u00e1cs K\u00e1roly, dalnoki sz.; Kiss Samu, \u0151rnagy; Koncz Gy\u00f6rgy, sz\u00e1zados; Krasznai, \u0151rnagy; Litsken Lajos, bras s\u00f3i sz.; L\u0151rincz J\u00f3zsef, f\u0151hadnagy ; Lezs\u00e1k Lajos, gyergy\u00f3-szt.-mikl. sz.; Moln\u00e1r Jgn\u00e1cz, \u00ed\u0151hadnagy; Maurer J\u00f3zsef, f. h.; Mikl\u00f3s Lajos, csik-p\u00e1lfalvi sz.; Magyari Ferencz, gyergy\u00f3-szt.-mikl. sz.; Mircse D\u00e9 nezs, bar\u00e1tosi sz.; Mara L\u0151rincz, fels\u0151sz\u00e1ll\u00e1spataki sz.; Miskolezi Istv\u00e1n, f\u0151hadnagy ; szt.-gericzei Nagy Lajos, hunyadmegyei sz\u00fclet\u00e9s\u0171; Nagy Dani, k\u00f6k\u00f6si sz.; N\u00e9met Endre, f\u0151hadnagy ; Pap Lajos, k\u00e9zdi-v\u00e1 s\u00e1rhelyi sz. ; P\u00fcnk\u00f6sti Gergely,; f\u0151hadn.; P\u00e1l J\u00f3zsef, csik-kozm\u00e1si sz.; P\u00fcnk\u00f6sti P\u00e1l. uzoni sz.; Papp Ferencz, \u00e1rkosisz.; Papp Vilmos, gelenczei sz.; Poty\u00f3 Ferencz, csik-kozm\u00e1si sz. ; Papp Mih\u00e1ly, alezredes, K\u00e9zdi-v\u00e1 s\u00e1rhely t\u00e9rparancsnoka ; Szigethy Mikl\u00f3s, sz\u00e1zados, kolozsmegyei birtokos ; Sz\u00e1nt\u00f3 Lajos, f\u0151hadn. ; Szi l\u00e1gyi Samu, f\u0151hadn.; Szab\u00f3 N\u00e1ndor, bibarczfalvi sz. ; Szab\u00f3 K\u00e1roly, bibarczfalvi sz. ; Szentkereszti Zsig mond, kolozsv\u00e1ri sz.; Salamon K\u00e1roly, f\u0151hadn.; S\u00e1rosi Ferencz, f\u0151hadn.; Simon S\u00e1ndor sz\u00e1zados; Thierry K\u00e1roly, nagyszebeni sz. ; Zonda Lajos, f\u0151hadn.; Wolf Adolf, orl\u00e1ti sz\u00fclet\u00e9s\u0171. \u0150rnagy, alezredest\u0151l kezdve lefel\u00e9 eg\u00e9sz a hadnagys\u00e1gig van k\u00e9pviselve a fen nebbi n\u00e9vsor; kinek sz\u00fclet\u00e9shely\u00e9t nem tudtuk meg, annak tiszti rangj\u00e1t tett\u00fck ki. Kiknek k\u00f6t\u00e9l-hal\u00e1lra sz\u00f3l\u00f3 \u00edt\u00e9leteik azonban tizenhatt\u00f3l kett\u0151ig, t\u00f6bb kevesebb \u00e9vig tart\u00f3 s vas ban t\u00f6ltend\u0151 s\u00falyos v\u00e1rfogs\u00e1gra l\u0151nek \u00e1tv\u00e1ltoztatva, vagyonuk elkobz\u00e1s\u00e1val. , Ugyancsak, tizenhatt\u00f3l k\u00e9t \u00e9vig tart\u00f3 v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00edt\u00e9ltettek, n\u00e9melyiknek a vagyona elkobz\u00e1s\u00e1val, m\u00e1-"], [38, "32 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1850 siknak a vasra ver\u00e9s\u00e9vel, a katonai tiszti k\u00f6r\u00f6kb\u0151l, a sz\u00e1zadoss\u00e1gt\u00f3l lefel\u00e9 k\u00e9pviselve : Ed\u00e9nyi Lip\u00f3t, kapit\u00e1ny; Feh\u00e9r J\u00e1nos, egerbegyi sz\u00fclet\u00e9s\u0171; Gy\u00f6rffi Peth\u0151, sz\u00e1zados; Lendvay Budolf, algy\u00f3gyi sz.; Nagy Samu, sz\u00e1zados; Pfenningsdorf S\u00e1ndor, kolozsv\u00e1ri sz.: Papp K\u00e1roly, k\u00e9zdiv\u00e1s\u00e1rhelyi sz.; Szekeres L\u00e1szl\u00f3, mez\u0151b\u00e1ndi sz.; Soterius Fridrik, k\u00e1roly- feh\u00e9rv\u00e1ri sz.; Schmidt B\u00e9la, kolozsv\u00e1ri sz.; gr. Teleki Domokos legifj. marosv\u00e1s\u00e1rhelyi sz.; Tolnai S\u00e1ndor, f\u0151hadnagy; Zajzon J\u00e1nos, mez\u0151paniti sz. A polg\u00e1ri rendb\u0151l k\u00f6t\u00e9l \u00e1ltali hal\u00e1lra \u00edt\u00e9ltettek : Berde M\u00f3zes, f\u00f6ldbirtokos, 48. elej\u00e9n kir. biz tos, az agyagfalvi sz\u00e9kely gy\u0171l\u00e9s egyik volt eln\u00f6ke. D\u00f3sa Elek, tan\u00e1r, a brass\u00f3i j\u00e1r\u00e1sban korm\u00e1ny biztos 49-ben. D\u00f3sa J\u00f3zsef, \u00fcgyv\u00e9d, a d\u00e9vai r\u00f6gt\u00f6nit\u00e9l\u0151 b\u00edr\u00f3 s\u00e1gn\u00e1l mint volt egyik bir\u00f3. Gr. Eszterh\u00e1zy Mih\u00e1ly, f\u00f6ldbirtokos, orsz\u00e1gos k\u00e9pvisel\u0151. Fodor Antal, kath. pap, Csik-Szt. -Domokosban. F\u00e1bi\u00e1n D\u00e1niel, f\u00f6ldbirtokos, orsz\u00e1gos k\u00e9pvisel\u0151. Farkas J\u00f3zsef, marossz\u00e9ki volt jegyz\u0151. G\u00e1l D\u00e1niel, korm. biztos. Gy\u00e1rf\u00e1s K\u00e1roly, volt szolgab\u00edr\u00f3, \u00e9lelmez\u00e9si biztos. Hankovich Gy\u00f6rgy, a kolozsv\u00e1ri r\u00f6gt\u00f6nit\u00e9l\u0151 b\u00ed r\u00f3s\u00e1gnak egyik volt bir\u00f3ja. Gr. Haller J\u00f3zsef, f\u00f6ldbirtokos. J\u00e1kobi S\u00e1ndor, kath. seg\u00e9d-pap, Gyergy\u00f3-Szt.- Mikl\u00f3son. B\u00e1r\u00f3 Kem\u00e9ny Lajos, f\u00f6ldbirtokos, a d\u00e9vai r\u00f6gt. it\u00e9l. b\u00edr\u00f3s\u00e1g volt eln\u00f6ke. Koncz J\u00e1nos, sz\u00e1szv\u00e1rosi posta-mester. Kov\u00e1cs S\u00e1muel , \u00fcgyv\u00e9d, a m. v\u00e1s\u00e1rhelyi volt kir. t\u00e1bl\u00e1n\u00e1l."], [39, "II. Fej. A politikai foglyok elit\u00e9l\u00e9se \u00e9s a menek\u00fcltek. 33 1850, Ketzely K\u00e1roly, f\u00f6ldbirtokos, volt szolgab\u00edr\u00f3. Lakatos L\u0151rincz, kath. seg\u00e9d-pap Gyergy\u00f3-Szt. Mikl\u00f3son. Mik\u00f3 Mih\u00e1ly, f\u00f6ldbirtokos, orsz. k\u00e9pvisel\u0151. N\u00e9meth L\u00e1szl\u00f3, f\u00f6ldbirtokos, 49-ben H\u00e1rom sz\u00e9kben volt korm\u00e1nybiztos. Nagy Leopold, \u00fcgyv\u00e9d, a sz\u00e1szv\u00e1rosi r\u00f6gt. \u00edt\u00e9l. bir.-n\u00e1l mint v\u00e1dl\u00f3. Nagy Ferencz, ref. lelk\u00e9sz Gid\u00f3falv\u00e1n. Szolga Mikl\u00f3s, a volt kir\u00e1lyi t\u00e1bl\u00e1n\u00e1l \u00fcgyv\u00e9d. T\u00f3th L\u00e1szl\u00f3, f\u00f6ldbirtokos, a d\u00e9vai r\u00f6gt. it. b\u00ed r\u00f3s\u00e1gn\u00e1l v\u00e1dl\u00f3. V\u00e1radi D\u00e1niel, tanit\u00f3, Vajdahunyadon egy sz\u00e1 zad nemzet\u0151rs\u00e9get alak\u00edtott. Vit\u00e1n Istv\u00e1n, f\u00f6ldbirtokos, a d\u00e9vai r\u00f6gt. it\u00e9l. b\u00edr\u00f3s\u00e1gn\u00e1l bir\u00f3. Ezeknek k\u00f6t\u00e9l-hal\u00e1lra sz\u00f3l\u00f3 \u00cdt\u00e9leteik, tizennyolcz t\u00f3l n\u00e9gyig, t\u00f6bb kevesebb \u00e9vig tart\u00f3 s vason t\u00f6l tend\u0151 s\u00falyos v\u00e1rfogs\u00e1gra l\u0151nek \u00e1tv\u00e1ltoztatva. Ja vaik mindny\u00e1joknak elkoboztattak. Hosszabb-r\u00f6videbb ideig tart\u00f3 v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00edt\u00e9l tettek, hol vasban t\u00f6ltend\u0151, hol javaik elkobz\u00e1s\u00e1val, a polg\u00e1ri rendb\u0151l m\u00e9g: Br\u00faz Lajos, a laposnyaki postahivataln\u00e1l volt hivatalnok. Enyedi, laposnyaki postamester. F\u00fcl\u00f6p S\u00e1muel, a kolozsv\u00e1ri v\u00e9rb\u00edr\u00f3s\u00e1g volt tagja. H\u00fasz \u00e9vi v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00cdt\u00e9ltetett. Kissolymosi Gyergyai Samu, volt erd. kincst\u00e1ri titk\u00e1r. Illei Axent, szt.-J\u00f3zsefi g\u00f6r. egy. pap. Hat \u00e9vi v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00cdt\u00e9ltetett. Gr. K\u00fan Goth\u00e1rd, f\u0151isp\u00e1n. Tiz \u00e9vre sz\u00f3lott v\u00e1r fogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l csak m\u00e1sf\u00e9l \u00e9vet t\u00f6lt\u00f6tt ki, szabadon bo cs\u00e1tott\u00e1k. CtmSssj L., 17 \u00e9r \u00c9rd\u00e9l; tJrt.-bfl. 3"], [40, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 34 1850 Eajnis Lajos, a szebeni Ter\u00e9zia volt \u00e1rvah\u00e1z igazgat\u00f3ja. Szil\u00e1gyi Mikl\u00f3s, orvostudor. Szil\u00e1gyi J\u00e1nos, f\u00f6ldbirtokos Harasztosan. Tunyogi S\u00e1ndor, Szolnok-megy\u00e9ben volt f\u0151- jegyz\u0151. Vizsg\u00e1lati fogs\u00e1gra vettettek hosszabb-r\u00f6videbb id\u0151re, n\u00e9melyekre k\u00e9t-h\u00e1rom \u00e9vre is kiterjedtek, ut\u00f3bb fel\u00fcgyelet al\u00e1 bocs\u00e1t\u00e1s mellett szabad l\u00e1bra helyeztettek: Antal Imre, volt alisp\u00e1n; Andr\u00e1ssy Antal, csiki lelk\u00e9sz; Albert Mih\u00e1ly,, csiki lelk\u00e9sz; B\u00f3\u00e9r, orsz\u00e1 gos k\u00e9pv. ; dobolyi Baborich S\u00e1ndor, \u00fcgyv\u00e9d, orsz. k\u00e9pvisel\u0151 ; Bajk\u00f3 J\u00f3zsef, fels\u0151-csern\u00e1toni f\u00f6ldbirtokos ; Bart\u00f3k Istv\u00e1n, Szentl\u00e9leken f\u00f6ldbirtokos; De\u00e9siFar kas, f. b. orsz\u00e1gos k\u00e9pvisel\u0151 ; Dem\u00e9ny J\u00f3zsef, f. b. alisp\u00e1n ; Demeter J\u00f3zsef, bir\u00f3 ; Elekes L\u00e1szl\u00f3, \u00fcgy v\u00e9dseg\u00e9d Vajdahunyadon ; Er\u0151s Elek, f. b. orsz\u00e1gos k\u00e9pvisel\u0151; Endes Mikl\u00f3s, egyik alkir\u00e1lybir\u00f3 Cs\u00edkban ; G\u00e1bor Imre, f. b. orsz. k\u00e9pv. ; Gyergyai Ferencz, orsz. k\u00e9pv. ; Gy\u00f6rffi J\u00e1nos, lelk\u00e9sz Cs\u00edkban ; Harmath Istv\u00e1n, zilahi keresked\u0151; Horv\u00e1th J\u00e1nos, f. b. orsz. k\u00e9pv. ; Haller Lajos gr\u00f3f, orsz. k\u00e9pv. ; Kelemen Ben j\u00e1min, szucs\u00e1ki f\u00f6ldbirtokos ; Kedves Tam\u00e1s, f. b. Cs\u00edkban; Keresztes M\u00e1rton, f. b. Cs\u00edkban; Kende ressy Ferencz, volt szebeni tartom\u00e1nyi biztos ; Ko v\u00e1cs J\u00f3zsef, \u00fcgyv\u00e9d Vajdahunyadon; Korodi S\u00e1 muel, f. b. orsz\u00e1gos k\u00e9pv. ; L\u00e1szl\u00f3 J\u00f3zsef, Vajda- Hunyadon volt vash\u00e1mor\u00fcgyel\u0151; Lakatos M\u00e1rkus, lelk\u00e9sz Cs\u00edkban; Mih\u00e1lyi Gergely, f. b. orsz. k\u00e9pv.; M\u00e9sz\u00e1ros Antal, esperes Cs\u00edkban ; Pap Gy\u00f6rgy, volt Solym. ker. sz\u00e9kbir\u00f3; P\u00e1lffy J\u00e1nos, f. b. orsz. k\u00e9pv.; Pocsa Ferencz. f. b. orsz. k\u00e9pv. ; P\u00f3sa S\u00e1muel, sz\u00e9ki f\u00f6ldbirtokos; Pusk\u00e1s Ferencz, f. b. Cs\u00edkban; B\u00e1cz L\u00e1szl\u00f3, f\u00f6ldbirtokos; Sz\u00e9l M\u00f3zes, f. b. orsz."], [41, "II. Fej. A politikai foglyok elit\u00e9l\u00e9se \u00e9s a menek\u00fcltek. 35 1850 k\u00e9pv.; Szab\u00f3 Lajos, vajdahunyadi ref. pap ; Szent iv\u00e1nyi Gy\u00f6rgy, f. b. orsz. k\u00e9pv. ; Sz\u00e9kely Zsigmond, volt alkir\u00e1lybir\u00f3 Cs\u00edkban ; S\u00e1rossy L\u00e1szl\u00f3, f. b. ; Tak\u00e1cs J\u00e1nos, kolozsv\u00e1ri ref. gymn. tan\u00e1r ; Tompa J\u00e1nos, kolozsv\u00e1ri \u00fcgyv\u00e9d ; Topler Antal \u00e9s Simon, orsz. k\u00e9pvisel\u0151k; Tank\u00f3 Albert, esperes Cs\u00edkban; Tank\u00f3 Ferencz, f. b. Cs\u00edkban; V\u00e9lits Lajos \u00e9s Gergely, h\u00e1zbirtokosok; Vit\u00e1lyos Antal, f. b.; We\u00e9r Farkas, f. b. orsz. k\u00e9pv.; Zsigmond V\u00fcmos, magyar zsib\u00f3i f\u00f6ldbirtokos ; Z\u00f6ld L\u00e1szl\u00f3, f. b. Cs\u00edkban. Azok neveit, kik csak p\u00e1r h\u00f3napig voltak fogva, m\u00e1r csak a t\u00e9r sz\u0171ke miatt is nem emlithet\u00e9nk fel. Azonk\u00edv\u00fcl a nemzet sz\u00edne java, a volt honv\u00e9dek, rangk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gre val\u00f3 tekintet n\u00e9lk\u00fcl, besoroztattak k\u00f6zleg\u00e9nynek az osztr\u00e1k hadsereg k\u00f6z\u00e9, hol is a legbrut\u00e1lisabb b\u00e1 n\u00e1sm\u00f3dban r\u00e9szes\u00fcltek. Az elfogat\u00e1sok \u00e9veken \u00e1t tartottak, a legkisebb gyan\u00fa el\u00e9g volt az elfogat\u00e1sra; volt oly hadi t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9ki \u00edt\u00e9let is kit\u00e9ve a hivatalos lapban, hogy egy sz\u00e1m\u00e1ban nem kevesebb mint 61 elit\u00e9lt neve volt k\u00f6zz\u00e9 t\u00e9ve; de mert ezek nem a szabads\u00e1g harczban val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9tek\u00e9rt lettek elit\u00e9lve, hanem Kossuth-bankjegynek birtokban lev\u00e9s\u00e9\u00e9rt, avagy a fegyver ki nem ad\u00e1sa s m\u00e1s ily esetek\u00e9rt, sz\u00fcks\u00e9g telennek tartottuk neveik k\u00f6zl\u00e9s\u00e9t. De nem hallgat hatjuk el az osztr\u00e1k korm\u00e1ny azon elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t, hogy mindegyre eg\u00e9sz csoport elit\u00e9lt megkegyelmez\u00e9s\u00e9t tette k\u00f6zh\u00edrr\u00e9 az orsz\u00e1g minden r\u00e9sz\u00e9b\u0151l, hol 49 \u2014 121, s\u0151t 54-ben 350 megkegyelmezettnek volt or sz\u00e1gszerte olvashat\u00f3 a neve. a n\u00e9lk\u00fcl, hogy valami nagy szabads\u00e1gnak \u00f6rvendhettek volna, mert rend\u0151ri fel\u00fcgyelet alatt belebbeztettek kijel\u00f6lt tart\u00f3zkod\u00e1si hely\u00f6kre, de kev\u00e9s id\u0151 m\u00falva r\u00e1 \u00fajra elfogattak minden igaz ok n\u00e9lk\u00fcl. Ilyen ( kegyelmez\u00e9si t\u00e9nyekkel \u00e9lt az osztr\u00e1k korm\u00e1ny! \u00c9s hozz\u00e1 teszsz\u00fck, hogy 3'"], [42, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 36 \u00cd850. A mene- ktlltek. kor\u00e1ntsem szemf\u00e9nyveszt\u00e9sb\u0151l t\u00f6rt\u00e9nt ez a Schwar zenberg- Bach korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, b\u00e1r sok mindenre volt ez k\u00e9pes, hanem nagym\u00e9rv\u0171 f\u00e9lelm\u00e9re vezet het\u0151 viszsza ezen viszsz\u00e1s helyzet. Akart ugyanis kegyelmi t\u00e9nyt gyakorolni, de r\u00f6gt\u00f6n megijedt r\u00e1, v\u00e1ljon nem volt-e k\u00e1r ezen \u201el\u00e1zad\u00f3\" elemeket \u2014 a mint akkor haszn\u00e1lt\u00e1k ezen czimet \u2014 kiengedni! emiatti aggodalm\u00e1ban mindaddig nem nyugodott, mig ism\u00e9t a legt\u00f6bbj\u00e9t fogva nem l\u00e1tta; a kiket szaba don is hagyott, szoros rend\u0151ri fel\u00fcgyelet al\u00e1 helye zett, k\u00f6teless\u00e9g\u00f6kk\u00e9 t\u00e9ve minden k\u00e9t h\u00e9tben a rend\u0151r s\u00e9gn\u00e9l val\u00f3 jelenkez\u00e9st, hogy magokviselet\u00f6k fel\u0151l sz\u00e1mot adjanak. A val\u00f3di amnestia csak 57-ben k\u00f6vetkezett be. \u00c1ltal\u00e1ban e kor, a kapkod\u00e1s kora volt. Minden ember szabads\u00e1ga egy hajsz\u00e1lon f\u00fcgg\u00f6tt. Akart is nagym\u00e9rv\u0171 beb\u00f6rt\u00f6nz\u00e9sek n\u00e9lk\u00fcl korm\u00e1nyozni a kor m\u00e1ny, de a fegyveres er\u0151nek minden kez\u00e9ben l\u00f3 tele mellett is, annyira ideges volt, hogy a b\u00f6rt\u00f6 n\u00f6k folyv\u00e1st tele voltak. Akart olykor-olykor em bers\u00e9gesebb magatart\u00e1st is gyakorolni, hogy ann\u00e1l szigor\u00fabban l\u00e9pjen fel megint az orsz\u00e1g lakosaival szemben. Hozta egyre-m\u00e1sra a cs\u00e1sz\u00e1ri er\u0151s\u00edt\u00e9ssel ell\u00e1tott t\u00f6rv\u00e9nyeket, \u00faj rendszab\u00e1lyokat l\u00e9ptetett \u00e9letbe, hogy kev\u00e9s id\u0151 m\u00falva r\u00e1, a m\u00e1r hozottakat hat\u00e1 lyon kiv\u00fcl helyezze, leg\u00fajabbaknak adva helyet ; igy, csakis igy t\u00f6rt\u00e9nhetett az meg, hogy az \u00f6tvenes \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n, a cs\u00e1sz\u00e1ri s korm\u00e1nyi rendeletek gy\u0171j tem\u00e9ny\u00e9nek t\u00e1ra, t\u00f6bb vaskos k\u00f6tetre n\u0151het\u00e9 ki mag\u00e1t. Mig az orsz\u00e1gban maradottak hol b\u00f6rt\u00f6nbe, vizs g\u00e1lati fogs\u00e1gba jutottak, a m\u00e1s r\u00e9sze a minden percz ben val\u00f3 elfogat\u00e1s vesz\u00e9ly\u00e9nek volt kit\u00e9ve, azalatt a hazafiak egy kis csoportja k\u00fclf\u00f6ldre menek\u00fclt, elhagyva forr\u00f3n szeretett haz\u00e1jokat, a viszszat\u00e9r-"], [43, "II. Fej. A politikai foglyok elit\u00e9l\u00e9se \u00e9s a menek\u00fcltek. 37 1850 hetes legkisebb rem\u00e9nye n\u00e9lk\u00fcl, mag\u00e1t egy bizony talan sors el\u00e9 dobva. N\u00e9melyike csak a legnagyobb \u00e9letvesz\u00e9lylyel tudott kijutni a haz\u00e1b\u00f3l, nemes em berbar\u00e1tok seg\u00e9ly\u00e9vel tehett\u00e9k meg szomor\u00fa \u00fatjokat. Teleky S\u00e1ndor kocsis szerep\u00e9ben juthatott a hat\u00e1 ron \u00e1t, m\u00e1sok meg egy\u00e9b lelem\u00e9nyess\u00e9g utj\u00e1n. A menek\u00fcl\u0151k sor\u00e1t Bem J\u00f3zsef, f\u0151hadvez\u00e9r nyit\u00e1 meg, kit kisebb-r\u00f6videbb id\u0151 m\u00falva k\u00f6vettek : Bethlen Gergely gr. t\u00e1bornok. Berzenczey L\u00e1szl\u00f3, orsz. k\u00e9pv. korm. biztos. Ball\u00f3 J\u00f3zsef, a Kolozsv\u00e1rt m\u0171k. r\u00f6gt\u00f6n it. b. tagja. Czecz J\u00e1nos, t\u00e1bornok. Dobokai J\u00f3zsef, erd. orsz. rend\u0151rf\u0151n\u00f6k. D\u00e9csei L\u00e1szl\u00f3, orsz. k\u00e9pv. korm. biztos. G\u00e1l S\u00e1ndor, ezredes. Keresztes M\u00e1rton, f\u00f6ldbirtokos. Kem\u00e9ny Farkas b\u00e1r\u00f3, ezredes. Katona Mikl\u00f3s, f\u00f6lkel\u0151 vez\u00e9r. Karacsay S\u00e1ndor gr\u00f3f, a kolozsv\u00e1ri v\u00e9rb\u00edr\u00f3s\u00e1g eln\u00f6ke. Krizbay Mikl\u00f3s, \u00fcgyv\u00e9d, a kolozsv. r\u00f6gt\u00f6nit\u00e9l\u0151 b\u00edr\u00f3s\u00e1gn\u00e1l volt v\u00e1dl\u00f3. , Ocsvay Ferencz, h\u00edrlap szerkeszt\u0151. Szal\u00e1nczy Domokos, f\u00f6ldbirtokos. Ifj. Sz\u00e1sz D\u00e1niel, \u0151rnagy. Teleky S\u00e1ndor gr\u00f3f, ezredes. Vas Samu gr\u00f3f, f\u00f6ldbirtokos. Vincze Ferencz, a kolozsv\u00e1ri r\u00f6gt. it. b. volt b\u00edr\u00f3. Vit\u00f3s Gergely, r\u00f6gt. it. b\u00edr. tagja. Ezeken kiv\u00fcl m\u00e9g sz\u00e1mos honv\u00e9d is kimenek\u00fclt, de mely szerencs\u00e9tlenek csak hamar visszat\u00e9rtek s besoroztattak az osztr\u00e1k hadseregbe. Az osztr\u00e1k korm\u00e1ny hum\u00e1nizmus\u00e1t k\u00fcl\u00f6n\u00f6s sz\u00ednben t\u00fcnteti fel a menek\u00fcltekkel val\u00f3 elj\u00e1r\u00e1sa;"], [44, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 38 1850 mivel boszszuj\u00e1t rajtok nem t\u00f6lthet\u00e9 ki, legal\u00e1bb nev\u00f6ket akarta meggyal\u00e1zni. E v\u00e9gb\u0151l hal\u00e1lra it\u00e9l tet\u00e9 \u0151ket s nev\u00f6ket katonai d\u00edsz kivonul\u00e1s mellett a h\u00f3h\u00e9r \u00e1ltal az akaszt\u00f3f\u00e1ra f\u00fcggesztet\u00e9; ez\u00e1ltal akarta megb\u00e9lyegezni \u0151ket, hogy nev\u00f6k a gyal\u00e1zat f\u00e1j\u00e1ra f\u00fcggesztetett fel. Ilyen t\u00f6megesebb akaszt\u00e1st 1851. szeptember 21-\u00e9n vittek v\u00e9ghez Pesten; a 36 felakasztott n\u00e9v k\u00f6zt egy erd\u00e9lyi is volt, J\u00f3zsika Mikl\u00f3s b\u00e1r\u00f3 szem\u00e9ly\u00e9ben. Ugyanekkor a cs\u00e1sz\u00e1ri hadi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k Pesten, elrendelte a fels\u00e9g\u00e1rul\u00e1s b\u0171n\u00e9vel t\u00f6rv\u00e9nyileg v\u00e1dolt \u201esz\u00f6k\u00e9sben lev\u0151 egy\u00e9nek\" ellen, mint a k\u00f6r\u00f6z\u0151 lev\u00e9lben ki volt fejezve, a hadi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki vizsg\u00e1latot t\u00f6bb k\u00fcnn lev\u0151 egy\u00e9n ellen, kik k\u00f6zt erd\u00e9lyiek\u00fcl el\u00e9 fordultak : Berzenczey L\u00e1szl\u00f3, \u201evolt marossz\u00e9ki t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki \u00fcln\u00f6k, a for radalom alatt marossz\u00e9ki k\u00f6vet \u00e9s korm\u00e1nybiztos\" ; D\u00e9csei L\u00e1szl\u00f3, \u201eB. -Szolnok k\u00e9pvisel\u0151je \u00e9s f\u00f6lkel\u0151 korm\u00e1nybiztos\"; Katona Mikl\u00f3s, \u201evolt szolgab\u00edr\u00f3 \u00e9s a forradalom alatt f\u00f6lkel\u0151 vez\u00e9r \" ; Teleky S\u00e1ndor \u201ea forradalom alatt korm\u00e1nybiztos \u00f3s honv\u00e9dezre des\" ; \u201eF\u00f6lsz\u00f3littatnak, hogy h\u00e1rom h\u00f3 lefoly\u00e1sa alatt a pesti hadit\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt jelenjenek meg.\" Miut\u00e1n e felh\u00edv\u00e1snak egy s\u00e9m felelt meg, 1852. m\u00e1jus 6-\u00e1n nev\u00f6k bit\u00f3f\u00e1ra akasztatott fel. Egy osz t\u00e1ly lovas s gyalogs\u00e1g vonult ki, egy hadb\u00edr\u00f3 ol vasta fel az \u00edt\u00e9leteket, minden egyes \u00edt\u00e9let felolva s\u00e1sa ut\u00e1n a h\u00f3h\u00e9r az illet\u0151 fekete t\u00e1bl\u00e1kat, melye ken a nevek feh\u00e9ren voltak fel\u00edrva, a gyal\u00e1zatf\u00e1ra akaszt\u00e1. A felf\u00fcggesztettekr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 v\u00e9git\u00e9let k\u00f6vet kez\u0151leg hangzott: \u201eMiut\u00e1n a v\u00e1dlottak, az el\u0151adott t\u00e9nysorozat ban minden egyesn\u00e9l felhozott cselekv\u00e9nyek jog szer\u0171en rajok bizonyulv\u00e1n, dacz\u00e1ra a m\u00falt \u00e9vi decz. 22-\u00e9n lej\u00e1rt id\u00e9zeti hat\u00e1rid\u0151nek, meg nem jelentek, enn\u00e9lfogva a f\u00f6l\u00f6tt\u00fck tartott hadit\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kben sz\u00f3-"], [45, "II. Fej. A politikai foglyok elit\u00e9l\u00e9se \u00e9s a menek\u00fcltek. 39 1850 t\u00f6bbs\u00e9ggel \u00cdt\u00e9ltetett: hogy mindny\u00e1jan fels\u00e9g\u00e1rul\u00e1si b\u0171n\u00f6s\u00f6k, \u00e9s ez\u00e9rt az 5-ik hadit\u00f6rv\u00e9nyczikk \u00e9s az 1849. jul 1. proclamatio \u00e9rtelm\u00e9ben vagyonaiknak a l\u00e1zad\u00e1s \u00e1ltal okozott k\u00e1rok megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9re leend\u0151 elkobz\u00e1s\u00e1n kiv\u00fcl, k\u00f6t\u00e9l \u00e1ltali hal\u00e1lt \u00e9rdemi\u00e9nek, \u00e9s neveik bit\u00f3f\u00e1ra kiszegezend\u0151k.\" \u201eEzen, a cs. k. 3. hadparanesnoks\u00e1g \u00e1ltal meg er\u0151s\u00edtett \u00edt\u00e9let ma kihirdettetett \u00e9s a szolg\u00e1lati sza b\u00e1lyzat utas\u00edt\u00e1sa szerint v\u00e9grehajtatott. Pest, m\u00e1jus 6. 1852. A cs. k. hadit\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k.\" Ezen felf\u00fcggeszt\u00e9si czeremonia, k\u00e9s\u0151bb k\u00fcl\u00f6n b\u00f6z\u0151 id\u0151szakban v\u00e9ghezvitetett a t\u00f6bbi erd\u00e9lyi me nek\u00fclttel is. A h\u00e1rom havi hazat\u00e9r\u00e9si id\u0151halad\u00e9k mindegyiknek megadatott, an\u00e9lk\u00fcl, hogy ezt b\u00e1r melyik is ig\u00e9nybe vette volna."], [46, "1850 A vid\u00e9ki dragonyo sok fel\u00e1ll\u00ed- t\u00e1sa. HARMADIK FEJEZET. Erd\u00e9ly szervez\u00e9se. A korm\u00e1ny kifogyhatatlan volt az eszk\u00f6z\u00f6k fel tal\u00e1l\u00e1s\u00e1ban, melyeknek seg\u00e9ly\u00e9vel fentarthat\u00e1 uralm\u00e1t s \u00fcld\u00f6zhet\u0151 a nagysz\u00e1m\u00fa bujdos\u00f3kat. Ily int\u00e9zm\u00e9ny volt a dragonyosok fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa is ; a melynek egyik rendeltet\u00e9se a korm\u00e1nyi rendelet szerint az volt: \u201ea k\u00f6zigazgat\u00e1si hivatalos levelez\u00e9seknek als\u00f3bb s viszonyban l\u00e9v\u0151 m\u00e1s hat\u00f3s\u00e1gokhoz s hivatalokhoz elsz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, valamint a felekhez eljuttat\u00e1sa v\u00e9gett cs. k. vid\u00e9ki dragonyos nevezet alatt egy fegyveres csapat \u00e1ll\u00edttatik fel.\" Rendeltet\u00e9se azonban m\u00e9g az is volt, hogy a korm\u00e1ny s k\u00f6zegei rendeleteinek pontos teljes\u00edt\u00e9se biztosittass\u00e9k, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a rend fentart\u00e1s\u00e1ban a k\u00f6z igazgat\u00e1si hat\u00f3s\u00e1goknak, mennyiben e v\u00e9gre katonai er\u0151 nem ig\u00e9nyeltetett, szolg\u00e1lat nyujtass\u00e9k. A vi d\u00e9ki dragonyos csapatok egyes oszt\u00e1lyokban a k\u00f6z igazgat\u00e1si hat\u00f3s\u00e1gok k\u00f6zponti helyein \u00e1ll\u00edttattak fel, s azoknak minden tekintetben al\u00e1ja voltak rendelve. A vid\u00e9ki dragonyosok gyalog- \u00e9s lovasok voltak, kiknek szolg\u00e1lat k\u00f6zben mindenki tartozott engedelmeskedni, kiv\u00e1nataikra az \u00fatlevelet vagy egy\u00e9b bizony\u00edtv\u00e1nyo kat tartoztak el\u0151mutatni. \u00c9pen ez\u00e9rt a hat\u00f3s\u00e1gok, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a k\u00f6zs\u00e9gi el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1gok k\u00f6telezve voltak"], [47, "III. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9se. 41 1850, Egy\u00e9b szervez\u00e9- sek. a vid\u00e9ki dragonyosokat szolg\u00e1lataik teljes\u00edt\u00e9s\u00e9ben hat\u00e1lyosan gy\u00e1mol\u00edtani. A vid\u00e9ki dragonyosok jogo s\u00edtva voltak \u00e9s k\u00f6teleztettek is fegyvereiket haszn\u00e1 latba venni, ha hivatalos felsz\u00f3l\u00edt\u00e1saiknak eredm\u00e9 nye nem volt. Az is meg volt engedve, hogy va lakinek az \u00fcld\u00f6z\u00e9se, nyomoz\u00e1sa alkalm\u00e1val, bel\u00e9p hettek a mag\u00e1n h\u00e1zakba is, kutat\u00e1s tart\u00e1s v\u00e9gett; ez ut\u00f3bbin\u00e1l azonban megk\u00edv\u00e1ntatott az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k, vagy az illet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek megb\u00edz\u00e1sa, a mivel t\u00fals\u00e1gosan is el voltak l\u00e1tva. A szigor\u00fabb fel\u00fcgyelet v\u00e9gett, tartoztak a vid\u00e9ki dragonyosok \u00e9jjel \u00e9s nap pal is szorgalmatosan \u0151rt j\u00e1rni, gyan\u00fas helyeket szemmel tartani, minden szem\u00e9lyre \u00e9s t\u00e1rgyra fi gyelemmel lenni. E v\u00e9gb\u0151l minden alker\u00fcleti biztos \u00e1llom\u00e1shely\u00e9n egy vid\u00e9ki dragonyos \u00e1ll\u00edttatott fel, m\u00e9g pedig a szolg\u00e1latbeli sz\u00fcks\u00e9ghez k\u00e9pest gyalog vagy lovas. Minden oszt\u00e1ly el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ja, egy oszt\u00e1lyvezet\u0151 volt, kinek a meghat\u00e1rozatlan sz\u00e1m\u00fa leg\u00e9nys\u00e9g al\u00e1 volt rendelve ; e f\u0151n\u00f6k oszt\u00e1 \u00e9s rendel\u00e9 ki az illet\u0151 igazgat\u00e1si hivatalnokt\u00f3l nyert parancshoz k\u00e9pest a szolg\u00e1latot, vez\u00e9rl\u0151 azt \u00e9s \u0151rk\u00f6d\u00f6tt annak teljes\u00edt\u00e9se felett, fenntart\u00e1 a leg\u00e9nys\u00e9g k\u00f6z\u00f6tt a rendet \u00e9s fe gyelmet. A szervez\u00e9s minden t\u00e9ren l\u00e1zasan folyt. A f\u00f6ld mivel\u00e9si miniszt\u00e9rium rendelete k\u00f6vetkezt\u00e9ben, min den k\u00f6zkincst\u00e1ri b\u00e1ny\u00e1szati \u00fcgyek igazgat\u00e1sa az erd\u00e9lyi cs. k. kincst\u00e1rtan\u00e1cs hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t\u0151l elk\u00fcl\u00f6nit tetett s annak ideiglenes korm\u00e1nyzata a kik\u00fcld\u00f6tt miniszteri biztos, lovag Ferro oszt\u00e1lytan\u00e1csnokra b\u00ed zatott. A kincst\u00e1rtan\u00e1cs fenn\u00e1llott kamarai tan\u00e1cs\u00e1 ra, mint k\u00fcl\u00f6n v\u00e1lt hat\u00f3s\u00e1gra, ezent\u00fal a harminczadi \u00e9s dijj\u00f6vedelmek, az \u00e1lladalmi s alapjavak, s\u00f3- \u00e9s k\u00f6zkincst\u00e1ri doh\u00e1ny \u00e1rul\u00e1s j\u00f6vedelmeinek korm\u00e1ny zata, a j\u00f6vedelmi fel\u00fcgyelet kezel\u00e9se s a j\u00f6vedelem kezel\u00e9se elleni b\u00fcnt\u00e9njres t\u00e1rgyak elhat\u00e1roz\u00e1sa biza-"], [48, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 42 1850, P\u00e9nz\u00fcgy \u0151rs\u00e9g fel \u00e1ll\u00edt\u00edsa. K\u00e1rtalan\u00ed t\u00e1si k\u00e9rel mek e'in- t\u00e9z\u00e9se. tott. A b\u00e1nyat\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki, b\u00e1nyak\u00f6nyvi s birtoki t\u00e1rgyaknak m\u00e1sodbir\u00f3s\u00e1gilag val\u00f3 elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ra, a fenn\u00e1llott kincst\u00e1rtan\u00e1csnak ezent\u00fal elv\u00e1lasztott k\u00e9t tan\u00e1csaib\u00f3l egy \u00ed\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki test\u00fclet \u00e1ll\u00edttatott, mely a b\u00e1ny\u00e1szati t\u00e1rgyaknak az erd\u00e9lyi egyes\u00fclt kamarai j\u00f6vedelmi igazgat\u00e1s eln\u00f6k\u00e9nek el\u0151\u00fcl\u00e9se alatt a kincst\u00e1rtan\u00e1cs eddigi hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t gyakorolta. Erd\u00e9lyben is fel\u00e1ll\u00edttatott a p\u00e9nz\u00fcgy\u0151rs\u00e9g, kikre r\u00e1b\u00edzatott a j\u00f6vedelmi s egyed\u00e1rusi szab\u00e1lyok fenn tart\u00e1sa, a k\u00fclf\u00f6ldi hat\u00e1rok \u0151rizete s a k\u00f6zrend, b\u00e9 ke \u00e9s b\u00e1tors\u00e1g fenntart\u00e1s\u00e1bani k\u00f6zremunk\u00e1lat. P\u00e9nz \u00fcgy\u0151ri oszt\u00e1lyok fel\u00e1ll\u00edttattak : Maros-V\u00e1s\u00e1rhely, Besz tercze, Kolozsv\u00e1r \u00e9s K\u00e1rolyfeh\u00f3rv\u00e1ron. Az Ol\u00e1hor sz\u00e1g fel\u0151li hat\u00e1rsz\u00e9l feletti \u0151rk\u00f6d\u00e9s v\u00e9gett: N.-Sze ben, Brass\u00f3, Kezdi -V\u00e1s\u00e1rhely \u00e9s Csik-Szered\u00e1ban. Wohlgemuth korm\u00e1nyz\u00f3 febru\u00e1r 18-\u00e1n a k\u00f6 vetkez\u0151 rendeletet adta ki : \u201eA bel\u00fcgyminiszter urn\u00e1k hozz\u00e1m kelt rende let\u00e9n\u00e9l fogva, a k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1s eszk\u00f6zl\u00e9se\u00e9rt beadott k\u00e9relmekre n\u00e9zve meg\u00e1ll\u00edtott elvnek nyilv\u00e1n\u00edtotta: hogy miut\u00e1n a k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1sra n\u00e9zve az els\u0151s\u00e9gi jog az \u00e1lladalmat illeti, mag\u00e1nosak csak kegyelmi \u00faton, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tekintetet \u00e9rdeml\u0151 esetekben r\u00e9szeltethetnek a k\u00e1rmentes\u00edt\u00e9sben ; egy\u00e9bir\u00e1nt a k\u00e1ros\u00edtott mag\u00e1ny feleknek fenhagyatik k\u00e1rtalan\u00edt\u00e1s ir\u00e1nti k\u00e9relmeiknek a katonai vid\u00e9ki parancsnokok \u00fatj\u00e1ni beadhat\u00e1sa, kik nek feladatuk leend a feladott vesztes\u00e9gek kinyomo z\u00e1s\u00e1t megrendelni s a k\u00e9r\u00e9s teljes\u00edt\u00e9se ir\u00e1nt a fen tebb \u00e9rintett elv szem\u00fcgy el\u0151tt tart\u00e1sa s a legfenn s\u0151bbleg megadand\u00f3 \u00f6sszeg kijel\u00f6l\u00e9se mellett v\u00e9le m\u00e9nyez\u0151leg nyilatkozni.\" E rendelet csak a lakoss\u00e1g f\u00e9lrevezet\u00e9s\u00e9re volt sz\u00e1nva, tulajdonk\u00e9p a sz\u00e1szok megjutalmaz\u00e1sa for gott k\u00e9rd\u00e9sben, a mit \u0151k siettek is \u00e9lvezni, mert nem kevesebb mint m\u00e1sf\u00e9l milli\u00f3 kamat n\u00e9lk\u00fcli \u00e1l-"], [49, "IIT. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9se. 43 lami k\u00f6lcs\u00f6nt kaptak, mi legnagyobb r\u00e9szben oda lett nekik aj\u00e1nd\u00e9kozva, mig a magyarok, sz\u00e9kelyek ja vait konfisk\u00e1lt\u00e1k. A m\u00e1rczius 9-\u00e9n kiadott korm\u00e1ny z\u00f3i rendeletben ny\u00edltan ki volt t\u00e9ve, mid\u0151n a forra dalom alatt szenvedett k\u00e1rok bejelent\u00e9s\u00e9re hiv\u00e1 fel a lakoss\u00e1got a k\u00f6lcs\u00f6nny\u00fajt\u00e1s v\u00e9gett : hogy ily k\u00f6l cs\u00f6nh\u00f6z csak azoknak van jussok, kik a \u201eforradalom alatt a cs\u00e1sz\u00e1rhoz h\u0171ek voltak.\" Ez \u00e9rtelmez\u00e9ssel, a magyar \u00e9s sz\u00e9kely a seg\u00e9ly kaphat\u00e1sb\u00f3l ki volt z\u00e1rva. J\u00f3llehet, hogy az ut\u00f3bbi h\u00f3napokban a hivata- A nemet los nyelv a n\u00e9met volt, az\u00e9rt m\u00e9gis sz\u00fcks\u00e9gesnek hag\u00b0^ta tart\u00e1 a korm\u00e1nyz\u00f3 elrendelni, hogy a vez\u00e9nyl\u0151 vi- a k\u00f6zig, d\u00e9ki hivataloknak a ker\u00fcleti \u00e9s ezeknek az alker\u00fc- hai\u00f3s\u00e1 leti biztosokkal val\u00f3 levelez\u00e9seik n\u00e9met nyelven foly- gokn\u00e1i. tattass\u00e9k, miut\u00e1n \u2014 mondta a rendelet \u2014 \u201ea korm\u00e1 nyi hat\u00f3s\u00e1gok egym\u00e1ssali belk\u00f6zleked\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve csak az egy n\u00e9met nyelv ismertetik el hivatalos nyelvnek.\" Hogy a vizsg\u00e1lat gyorsabban folyjon, a kor- Mozg\u00f3 m\u00e1njz\u00f3 a cs\u00e1sz\u00e1ri biztossal egyet\u00e9rt\u0151leg behoz\u00e1 azb\u00fcntet\u00f6bi* \u00fagynevezett \u201emozg\u00f3 b\u00fcntet\u0151 bizottm\u00e1nyok\"-at, me- Dz\u00b0tktmfaj lyeknek teend\u0151j\u00fck volt, t\u00e1rgyal\u00e1saikat azon helye- n^\u00b0lit\u00e1sea\" ken kezdeni el, hol a v\u00e1dlottak letart\u00f3ztatva voltak. Kezdetben csak k\u00e9t ily b\u00fcntet\u0151 bizottm\u00e1nyt l\u00e9ptet tek \u00e9letbe, az udvarhelyi vid\u00e9kre n\u00e9zve Maros-V\u00e1 s\u00e1rhelyen \u00e9s Sepsi-Szent-Gy\u00f6rgy\u00f6n, s a kolozsv\u00e1ri vid\u00e9kre n\u00e9zve Kolozsv\u00e1rt \u00e9s Szil\u00e1gy-Somly\u00f3n; de ezeket csakhamar t\u00f6bb is k\u00f6vette. E bizottm\u00e1nyok mindegyike egy el\u00f6lj\u00e1r\u00f3b\u00f3l s n\u00e9gy tan\u00e1csosb\u00f3l, mint \u00e1lland\u00f3 tagokb\u00f3l \u00e9s sz\u00fcks\u00e9ges seg\u00edt\u0151 alszem\u00e9lyzet b\u0151l \u00e1llott. Szab\u00e1lyk\u00e9pen az 1803-ik \u00e9vi osztr\u00e1k b\u00fcn tet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv, az arra vonatkoz\u00f3 \u00fajabb t\u00f6rv\u00e9 nyek s rendeletek t\u0171zettek ki a b\u00fcntet\u0151 bizottm\u00e1 nyok el\u00e9be."], [50, "44 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1860 Az uj f\u00f6ldad\u00f3 rendszer, mely a korona tarto- F\u00f6idad\u00f3 h\u00e1nyok legt\u00f6bb r\u00e9sz\u00e9be m\u00e1r behozatott, s mely a rendszer k\u00f6zterhek visel\u00e9s\u00e9t nagyobb m\u00e9rvben terjeszt\u00e9 az behozatala eddigin\u00e9l ki, Erd\u00e9lybe is behozatott. A f\u0151 alapelv az volt, hogy a f\u00f6ldad\u00f3 az orsz\u00e1g termesztm\u00e9nyi te- r\u00fclete tiszta j\u00f6vedelm\u00e9nek sz\u00e1zas kamatjai szerint v\u00e9tess\u00e9k fel. a rettegi,. Retteg vid\u00e9k\u00e9nek hivatala \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ke, Ret udvarheiyi^.eg mez\u0151v\u00e1rosb\u00f3l Besztercz\u00e9re t\u00e9tetett \u00e1t. Az ud- megsz\u00fc- varhelyi vid\u00e9ki hivatal sz\u00e9khelye Udvarhelyr\u0151l Ma- n\u00e9Se. ros-V\u00e1s\u00e1rhelyre t\u00e9tetett \u00e1t. Erd\u00e9ly annyira be volt h\u00e1l\u00f3zva a sok rend\u0151r rend\u0151rs\u00e9g s\u00aeggel) hogy szinte tal\u00e1ny volt az \u00fcld\u00f6z\u00f6tteknek el fei\u00e1ii\u00edt\u00e1sa. b\u00fajhatni s a hazafis\u00e1gnak b\u00e1rmi \u00e1rtatlan t\u00e1rsadal- mi t\u00e9ren is mozoghatni. A roppant rend\u0151ri appa- r\u00e1tus azonban nem volt el\u00e9g a korm\u00e1nynak, hanem szervezte Erd\u00e9lyben is s fel\u00e1ll\u00edt\u00e1 a hadrend\u0151rs\u00e9get a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki hat\u00f3s\u00e1gok \u00fclhely\u00e9n vagy m\u00e1s fon tosabb helyeken. Ugy oszt\u00e1 be a hadrend\u0151ri sza kaszok elhelyez\u00e9s\u00e9t, hogy azok az orsz\u00e1g minden r\u00e9sz\u00e9ben legyenek. Parancsnokukat hadrend\u0151r ezre desnek nevezek. K\u00f6teless\u00e9g\u00f6kk\u00e9 volt tov\u00e1bb\u00e1 t\u00e9ve, hogy ha valamely hadrend\u0151ri szakasz \u00e1llom\u00e1s he ly\u00e9n nem lenne hat\u00f3s\u00e1gi b\u00f6rt\u00f6n, avagy mi m\u00e9g va l\u00f3sz\u00edn\u0171bb, az foglyokkal tele lenne, a v\u00e1dlottaknak a hadrend\u0151rs\u00e9gi laktany\u00e1ban ideiglenes \u0151riztet\u00e9s v\u00e9 gett, biztos lakhely adass\u00e9k e cz\u00e9lra. Sz\u00f3val a hadrend\u0151rs\u00e9g nem csak polg\u00e1ri, hanem katonai szem\u00e9lyek ellen is fell\u00e9phetett s hivatalos m\u0171 k\u00f6d\u00e9se al\u00f3l, a monarchi\u00e1nak egyetlen r\u00e9sze sem re kesztetett ki. Az osztr\u00e1k birodalom egyseg\u00e9nek \u00edobban-iobban val\u00f3 v\u00e1lt\u00f3rend- i \u2022, , ax \u25a0 \u25a0 i \u2022 L- > \u00cd \u25a0 \u2022 i szab\u00e1i be- kidomborod\u00e1saert, az egys\u00e9ges t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si rend- hoz\u00e1sa, szab\u00e1lyok \u00e9letbel\u00e9ptet\u00e9sei gyorsan k\u00f6vetkeztek. Hogy az ausztriai t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9s a n\u00e9met sz\u00f6vets\u00e9ges \u00e1lla-"], [51, "III. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9se. 45 mokban k\u00f6telez\u0151 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges n\u00e9met v\u00e1lt\u00f3 rendsza- 185\u00b0- b\u00e1ly k\u00f6z\u00f6tt, a lehet\u0151 \u00f6sszhangz\u00e1s j\u00f6hessen l\u00e9tre, az osztr\u00e1k tartom\u00e1nyok r\u00e9sz\u00e9re egy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges v\u00e1lt\u00f3 rendszab\u00e1ly adatott ki, mely ez \u00e9v m\u00e1jus els\u0151 nap j\u00e1t\u00f3l kezdve Erd\u00e9lyben is foganatba l\u00e9ptetett. Azuj int\u00e9zked\u00e9sek term\u00e9szetesen jelent\u00e9keny sz\u00e1 m\u00fa hivatalnoki kart tettek sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9, s hogy az erre megfelel\u0151 elem el\u00e9teremtess\u00e9k, k\u00f6teless\u00e9g\u00e9v\u00e9 t\u00e9te tett minden hivatali p\u00e1ly\u00e1ra l\u00e9p\u0151nek, t\u00e1rgygyakor latot szerezni a m\u0171k\u00f6d\u00e9sben lev\u0151 ideiglenes b\u00fcntet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki bizottm\u00e1nj'okn\u00e1l ; mely gyakorlat hat h\u00f3ra t\u0171zetett ki, s csak azut\u00e1n bocs\u00e1ttattak a b\u00fcn tet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyb\u0151li b\u00edr\u00f3i vizsg\u00e1latra. Hogy azonban e vizsg\u00e1kon mik\u00e9nt ment \u00e1t a sok bev\u00e1ndorolt cseh \u00e9s m\u00e1s nemzetis\u00e9gbeli, k\u00f6nny\u0171 magyar\u00e1zat\u00e1t ad\u00e1 a r\u00f3sz igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s; a mint hogy er\u0151sen nem is igen vehett\u00e9k szigor\u00faan a vizsg\u00e1kat, mert nem volt kiben v\u00e1logatni, a magyarok, sz\u00e9kelyek teljes s m\u00e1s bensz\u00fcl\u00f6ttek egy r\u00e9sz\u00e9nek tart\u00f3zkod\u00f3 maga viseletek miatt. Intelligens elem n\u00e9lk\u00fcl, \u00e9rtelmes hi vatalnoki kart teremteni nem lehet, \u00e9s igy a kor m\u00e1ny k\u00e9nytelen volt t\u0171rni, hogy hat\u00e1rozatai pap\u00edron maradjanak. A f\u00f6ldmivel\u00e9si miniszter elrendel\u0151, hogy az Er- a b\u00e1ny\u00e1 d\u00e9lyben eddig fenn\u00e1llott b\u00e1ny\u00e1szati hivatalokn\u00e1l el\u0151- szat\u00bb3*\u00e1m ad\u00f3 sz\u00e1mvev\u0151i oszt\u00e1lyok alak\u00edttassanak, s Erd\u00e9ly \u2122\u2122\u00a3 \u2122 minden b\u00e1ny\u00e1szati sz\u00e1molatai \u00e1tvizsg\u00e1l\u00e1sa v\u00e9gett, a SZ\u00fcntet\u00e9se. b\u00e1ny\u00e1szati udvari sz\u00e1mvev\u0151i hivataln\u00e1l val\u00f3 \u00f6sz pontos\u00edt\u00e1s\u00e1t rendelte el. Az augusztus hav\u00e1ban \u00e9letbe l\u00e9ptetett igazs\u00e1g- Az nj bi \u00fcgyi szerkezet s igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s alapvonalait a r\u00f3s\u00e1gi k\u00f6vetkez\u0151kben ismertetj\u00fck : Erd\u00e9lyben, a kir\u00e1lyf\u00f6ldet is ide\u00e9rtve, az igaz s\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s kezel\u00e9s\u00e9re kijel\u00f6ltettek:"], [52, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 46 1880 o) J\u00e1r\u00e1si b\u00edr\u00f3s\u00e1gok. Sz\u00e1muk v\u00e1ltozott, 72 j\u00e1 r\u00e1sbir\u00f3s\u00e1g is volt. b) Megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek. Rendesen 11 volt. c) F\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek. d) A legfels\u0151bb t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, B\u00e9csben. Els\u0151 bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p \u00edt\u00e9ltek a j\u00e1r\u00e1si b\u00edr\u00f3s\u00e1gok, min- den a v\u00e1lt\u00f3-t\u00f6rv\u00e9ny vagy b\u00e1nyajog al\u00e1 nem tarto z\u00f3 perleked\u00e9sben oly meghat\u00e1rozott p\u00e9nz\u00f6sszegek r\u0151l, melyek kamatok \u00e9s m\u00e1s mell\u00e9kes illet\u00e9kek n\u00e9l k\u00fcl 50 peng\u0151 forintnyi summ\u00e1t fel\u00fcl nem haladtak ; minden vil\u00e1gos ad\u00f3ss\u00e1gi \u00fcgyekben, az \u00f6sszegre va l\u00f3 tekintet n\u00e9lk\u00fcl, de csak akkor, mid\u0151n abban a szerz\u0151d\u0151 felek a sz\u00f3beli elj\u00e1r\u00e1snak magokat hat\u00e1 rozottan al\u00e1ja vetett\u00e9k. Haszonb\u00e9ri szerz\u0151d\u00e9sek, bir tokh\u00e1borit\u00e1si perek, ide\u00e9rtve az \u00farb\u00e9ri foglal\u00e1so kat is ; mindazon perekben, melyek szolg\u00e1lati munka b\u00e9r \u00e9s gondvisel\u00e9si szerz\u0151d\u00e9sekb\u0151l keletkeztek. A telek- \u00e9s bet\u00e1bl\u00e1z\u00e1si k\u00f6nyvek vezet\u00e9se is ideiglene sen a j\u00e1r\u00e1si b\u00edr\u00f3s\u00e1gokra ruh\u00e1ztattak. A megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek t\u00f6bb j\u00e1r\u00e1si b\u00edr\u00f3s\u00e1 gok ker\u00fclet\u00e9t foglalt\u00e1k magukban. Ezek sz\u00e1m\u00e1nak \u00e9s azon helyeknek \u2014 melyeken fel\u00e1ll\u00edttattak \u2014 meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1n\u00e1l, a j\u00e1r\u00e1sok nagys\u00e1ga \u00e9s \u00fcgyvite lek terjedelme szolg\u00e1lt zsin\u00f3rm\u00e9rt\u00e9k\u00fcl. A megyei t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9kek \u00edt\u00e9ltek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen, a nemesi ingatlan ja vakat illet\u0151 minden \u00f6r\u00f6k-elad\u00e1si \u00e9s vev\u00e9si bevall\u00e1 sok- s egy\u00e9b l\u00e9p\u00e9sek-, tiltakoz\u00e1sok- \u00e9s \u00fcgyvitelekben. A nemesi ingatlan javakat t\u00e1rgyaz\u00f3 \u00f6r\u00f6koszt\u00e1lyok eseteiben. A pazarl\u00e1s vagy elmebetegs\u00e9g miatti gond noks\u00e1g rendel\u00e9s megsz\u00fcntet\u00e9se, a t\u00f6rv\u00e9nyesit\u00e9s, \u00f6r\u00f6kbefogad\u00e1s, kiv\u00e1ndorl\u00e1s eseteiben. \u00edt\u00e9ltek tov\u00e1b b\u00e1 \u2014 miut\u00e1n cs\u0151drendszab\u00e1ly m\u00e9g nem volt \u2014 mint kereskedelmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek, minden kereske delmi \u00e9s v\u00e1lt\u00f3perekben, ide\u00e9rtve a cs\u0151d\u00f6t is. Egy\u00fat tal \u00edt\u00e9ltek a j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1gok \u00cdt\u00e9letei ellen tett f\u00f6leb bez\u00e9sekben is."], [53, "III. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9se. 47 1850 A megyei f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k a re\u00e1ruh\u00e1zott t\u00f6rv\u00e9ny hat\u00f3s\u00e1got elk\u00fcl\u00f6nz\u00f6tt tan\u00e1csokban gyakorl\u00e1, melyek az orsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 helyein l\u00e9teztek, s t\u00f6rv\u00e9nyha t\u00f3s\u00e1ga t\u00f6bb megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek ker\u00fclet\u00e9re kiter jedt. A megyei f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki tan\u00e1csosok, m\u00e1sod bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p mindazon perekben hat\u00e1roztak, melyek mind a polg\u00e1ri mind a b\u00fcntet\u00e9si \u00fcgyeket illet\u0151leg, a megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek \u00e1ltal, els\u0151 bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p d\u00f6n tettek el. Harmadik \u00e9s utols\u00f3 bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p hat\u00e1roz tak mindazon polg\u00e1ri \u00e9s b\u00fcntet\u00e9si perekben, a me lyekben az illet\u0151 megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k f\u00f6lebbvitel \u00fat j\u00e1n hozta hat\u00e1rozat\u00e1t. A legf\u0151bb t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k B\u00e9csben, hat\u00e1rozott a polg\u00e1ri \u00e9s b\u00fcntet\u0151 jogi mindazon peres esetekben, melyek f\u00f6l\u00f6tt a f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki b\u00edr\u00f3s\u00e1g m\u00e1r \u00edt\u00e9lt. Ez volt a legutols\u00f3 f\u00f6lebbez\u00e9si f\u00f3rum. Az egyh\u00e1zi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek egyh\u00e1zi tiszt\u00fck gya korlat\u00e1ban meghagyattak, a h\u00e1zass\u00e1gi pereknek azon r\u00e9sz\u00e9re, mely a h\u00e1zass\u00e1gk\u00f6t\u00e9s \u00e9rv\u00e9nyess\u00e9g\u00e9t vagy \u00e9rv\u00e9nytelens\u00e9g\u00e9t \u00e9s az elv\u00e1l\u00e1st illette. Nem k\u00fcl\u00f6n ben az eddigi kamarai t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g, a j\u00f6ved\u00e9k- \u00e9s v\u00e1m -csal\u00e1si \u00fcgyekre n\u00e9zve meghagyatott jelen ha t\u00e1sk\u00f6r\u00e9ben. Az uralkod\u00f3-h\u00e1z tagjainak \u00e9s a hadse regnek, az ekkori birodalmi alkotm\u00e1ny \u00e1ltal bizto s\u00edtott szem\u00e9lyes b\u00edr\u00f3s\u00e1gi \u00e1ll\u00e1sa, ezen \u00e1ltalunk r\u00f6 viden v\u00e1zolt b\u00edr\u00f3s\u00e1gi szervezet \u00e1ltal nem v\u00e1ltozta t\u00f3dott meg. Valamivel k\u00e9s\u0151bb fel\u00e1ll\u00edttatott, eg\u00e9sz Erd\u00e9lyre n\u00e9zve, a Nagy-Szebenben sz\u00e9kel\u0151 f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, a hov\u00e1 a f\u00f6lebbez\u00e9sek folytak, s a mely nemcsak minden bev\u00e1dolt b\u00fcntet\u00e9si esetekben a b\u00fcntet\u0151 t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9k \u00e1ltal hozott \u00edt\u00e9letek f\u00f6l\u00f6tt, hanem m\u00e9g min den be nem v\u00e9gzett b\u0171nv\u00e1di elj\u00e1r\u00e1sokban is, me lyek a feloszlatott kir\u00e1lyi t\u00e1bl\u00e1hoz jutottak volt, m\u00e1-"], [54, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 48 1850 Az ipar \u00fcgyek t\u00e1r- gyal\u00e1sa. A k\u00f6zben- s\u0151 v\u00e1mok megsz\u00fcn- tet\u00e9se. A tanod\u00e1k fel\u00fcgye- lete. sodik b\u00edr\u00f3s\u00e1gi it\u00e9l\u0151hat\u00f3s\u00e1gk\u00e9p hat\u00e1rozott. Ezen f\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k hat\u00e1sk\u00f6re a kir\u00e1lyf\u00f6ldre nem terjedt ki, ott a sz\u00e1sz universit\u00e1s hagyatott meg ideiglenesen feljebbviteli b\u00edr\u00f3s\u00e1gul. Az ipar\u00fcgyek t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1t els\u0151 bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p a ke r\u00fcleti biztoss\u00e1gok int\u00e9zek, oda\u00e9rtve a szabadalom ad\u00e1s\u00e1t is. Ipar\u00fcgyekben m\u00e1sodik vagy feljebbviteli bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p mindig a korm\u00e1nyz\u00f3s\u00e1g l\u00e9pett fel, s a vid\u00e9ki hivatalok ezen t\u00e1rgyal\u00e1sokn\u00e1l csak \u00e1tmen\u0151 bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p m\u0171k\u00f6dtek s v\u00e9lem\u00e9nyad\u00e1ssal foglalkoz tak. Harmadik bir\u00f3s\u00e1gk\u00e9p a kereskedelmi miniszt\u00e9 rium szerepelt. Sok ok sz\u00f3l a mellett, hogy v\u00e1msoromp\u00f3k ne v\u00e1laszsz\u00e1k el, ne z\u00e1rj\u00e1k el az egy uralkod\u00f3 alatt \u00e9l\u0151 orsz\u00e1gok hat\u00e1r\u00e1t ; azonban az sem szenved k\u00e9t s\u00e9get, hogy az \u00f6tvenes \u00e9vekben nem ily indok ve zette a korm\u00e1nyt, mid\u0151n Magyarorsz\u00e1got \u00e9s Erd\u00e9lyt a t\u00f6bbi koronaorsz\u00e1gokt\u00f3l elv\u00e1laszt\u00f3 k\u00f6zbens\u0151 v\u00e1m vonalt megsz\u00fcntette. E l\u00e9p\u00e9sre vezet\u00e9 a korm\u00e1nyt a folyv\u00e1st szem el\u0151tt tartott \u201eegys\u00e9ges birodalom\" eszm\u00e9je. Minden g\u00e1tot el akart szak\u00edtani, a mi a leg kisebb \u00f6n\u00e1ll\u00e1sra is mutatott. Miut\u00e1n m\u00e1r az igaz s\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1st, t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9st, ad\u00f3z\u00e1si rendszert s m\u00e1s egyebeket mind egy form\u00e1ra h\u00fazt\u00e1k, mi term\u00e9 szetesebb, mint a k\u00f6zbens\u0151 v\u00e1mokat sem t\u0171rhett\u00e9k meg ; de nem t\u0171rhette a m\u00e9g ekkor fenn\u00e1ll\u00f3 biro dalmi alkotm\u00e1ny 7. \u00a7-n\u00e1l fogva sem, a mely \u00a7-ban hat\u00e1rozottan ki volt mondva: hogy az eg\u00e9sz biro dalom egy v\u00e1m-\u00e9s kereskedelmi ter\u00fcletet k\u00e9pez. Az egys\u00e9ges elvet a tanod\u00e1kba is igyekezett a kor m\u00e1ny bevinni, hab\u00e1r a v\u00e9gletekbe itt m\u00e9g sem mehetett, legal\u00e1bb egyel\u0151re, mert az k\u00e9ts\u00e9get sem szenved, hogy a teljes n\u00e9metes\u00edt\u00e9st, id\u0151vel, ha k\u00fclpolitikai esem\u00e9 nyek k\u00f6zbe nem j\u00f6nnek, v\u00e9grehajtotta volna az iskol\u00e1kban ; egyel\u0151re most megel\u00e9gedett azzal, ha"], [55, "III. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9se. 49 1850. minden tanoda felett a Damokles kardj\u00e1t kif\u00fcggeszt het\u0151, e v\u00e9gb\u0151l \u00e1prilis 19-\u00e9n azon rendeletet bocs\u00e1t\u00e1 a kultusminiszter ki, hogy f\u00f6lsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1ra az iskolai el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1gok \u00e1llapotukr\u00f3l azonnal statistikai felvil\u00e1 gos\u00edt\u00e1sokat tartoznak f\u00f6lterjeszteni s a korm\u00e1nynak azon joga fennmarad, hogy minden iskola szerke zet\u00e9r\u0151l s az abban adott oktat\u00e1sr\u00f3l \u2014 tetsz\u00e9sszerinti elj\u00e1r\u00e1s \u00fatj\u00e1n \u2014 mag\u00e1nak meggy\u0151z\u0151d\u00e9st szerezzen, s esetleg, ha azon feladatnak, melyet a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ggel szemben elv\u00e1llalt, meg nem felel, az iskol\u00e1t bez\u00e1r hatja, \u201eha az \u2014 mondja a rendelet \u2014 politikai vagy erk\u00f6lcsi tekintetben vesz\u00e9lyess\u00e9 v\u00e1ln\u00e9k.\" Al kotm\u00e1nyos \u00e1llamban az ily nagy hatalom legkev\u00e9sb b\u00e9 sem vesz\u00e9lyes, s\u0151t a nevel\u00e9s \u00e9rdek\u00e9ben n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z hetlen sz\u00fcks\u00e9g, de az alkotm\u00e1nyt perhorresk\u00e1l\u00f3 kor m\u00e1ny kez\u00e9ben, ki a germanis\u00e1l\u00e1st t\u00fcze egyik cz\u00e9 l\u00fal maga el\u00e9, vesz\u00e9lyes volt az ily nagy hatalom; a mit legjobban igazolt a zilahi ref. gymnasium esete, a hazafias S\u00e1mi L\u00e1szl\u00f3 tan\u00e1rt minden igaz ok n\u00e9lk\u00fcl tan\u00e1ri \u00e1ll\u00e1s\u00e1t\u00f3l felf\u00fcggeszt\u0151, s\u0151t k\u00e9s\u0151bb mag\u00e1t az int\u00e9zetet is bez\u00e1rat\u00e1, azon \u00fcr\u00fcgy alatt, hogy hivat\u00e1s\u00e1nak nem el\u00e9gg\u00e9 felel meg, s csak sok ut\u00e1nj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n siker\u00fclt 51 \u0151sz\u00e9n \u00fajb\u00f3l megnyithatni az int\u00e9zetet. Ugyanezen napon a jogakad\u00e9mi\u00e1kra n\u00e9zve is adott ki egy rendeletet a kultusminiszter, fel\u00e1ll\u00edtva a jogtanul\u00e1sra n\u00e9zve azon elvet : hogy csak a n\u00e9gy \u00e9ves tanfolyammal bir\u00f3 tanod\u00e1kban \u00e9s pedig csakis n\u00e9met\u00fcl, a korm\u00e1nyt\u00f3l kiszabott tanterv szerint ta n\u00edthatni jogot ; a vall\u00e1sfelekezeti tanint\u00e9zetekben be tiltotta a jogtan\u00edt\u00e1st, utas\u00edtva az iskolav\u00e9gzett n\u00f6 vend\u00e9keket a pesti vagy nagyszebeni jogakad\u00e9mi\u00e1ra. i \u00dcrmSssy h,, 17 \u00e9v Bri\u00e9ly t5it.-l.51."], [56, "NEGYEDIK FEJEZET. Politikai mozgalmak. 185\u00b0* Mig a korm\u00e1ny a szervez\u00e9st minden t\u00e9ren nagy a sz\u00e1szokban folytat\u00e1 s rendeleteivel \u00f6z\u00f6nl\u00e9 el az orsz\u00e1got, k\u00fcid\u00f6tts\u00e9- az alatt a politikai \u00e9let sem volt eg\u00e9szen halott, n\u00e9 ge az urai- mi \u00e9letjelt adott mag\u00e1r\u00f3l. Igy mindj\u00e1rt a sz\u00e1szok kod\u00f3n\u00e1i. gg 0i\u00e1hok adtak a tavasz elej\u00e9n \u00e9letjelt magukr\u00f3l. A sz\u00e1szok minden \u00e1ron koronatartom\u00e1nyra szeretve szert tenni, az ez ir\u00e1nyban tett l\u00e9p\u00e9s\u00f6ket, egy de put\u00e1ti\u00f3 k\u00fcld\u00e9s\u00e9vel fejezt\u00e9k be, kiknek k\u00f6teless\u00e9g\u00fck k\u00e9 t\u00e9tetett megk\u00eds\u00e9rteni az uralkod\u00f3 el\u00e9 juthat\u00e1st. E t\u00f6rekv\u00e9s\u00f6ket siker is koron\u00e1zta, az ifj\u00fa cs\u00e1sz\u00e1r el\u00e9be bocs\u00e1ttattak, a hol a k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g sz\u00f3noka t\u00f6b bek k\u00f6zt azt is mondta: \u201esemmit sem k\u00edv\u00e1n a sz\u00e1sz nemzet, a mi a birodalmi alkotm\u00e1nynyal egybe nem f\u00e9r ; csak nemzeti fenn\u00e1llhat\u00e1s\u00e1t k\u00edv\u00e1nja, a mely az 1848-ki deczember 21-\u00e9n kelt legfels\u0151bb manifes tumban, valamint nem kev\u00e9sb\u00e9 az alkotm\u00e1nyban is biztos\u00edtva van. Javaslatai k\u00f6z\u00f6tt, a sz\u00e1sz koronaor sz\u00e1g, annak a legmagasabb korm\u00e1ny al\u00e1 k\u00f6zvetlen rendel\u00e9se, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n orsz\u00e1ggyy\u0171l\u00e9s, a mit m\u00e1r a ma nifestum is megadott, ezek azok, a melyek meger\u0151 s\u00edt\u00e9s\u00e9t\u0151l v\u00e1rhatja egyed\u00fcl nemzeti \u00e9s politikai to v\u00e1bbi f\u00f6nn\u00e1llhat\u00e1s\u00e1t.\" Ez el\u00e9g \u00e9rthet\u0151 besz\u00e9dre az uralkod\u00f3 azt felelte, hogy \u201ea sz\u00e1sz nemzet javasla-"], [57, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak.' 51 tait a korm\u00e1ny meg fogja fontolni, \u00e9s meg fog t\u00f6r- 185\u00b0 tenni, a mi m\u00e9lt\u00e1nyos \u00e9s az egys\u00e9gi \u00e1lladalommal megegyez\u0151.\" Azonban az egyes n\u00e9pfajok politikai kiv\u00e1natai ra ez id\u0151ben a korm\u00e1ny sokat nem \u00fcgyelt; kihall gatni kihallgatta az el\u00e9be \u00e1ll\u00f3kat, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy komoly figyelemre m\u00e9ltatta volna. Igy t\u00f6rt\u00e9nt a sz\u00e1 szok telhetetlen kiv\u00e1nataival is. Alig hagy\u00e1k B\u00e9cset oda s \u00e9rkez\u00e9nek haza, a mid\u0151n Wohlgemuth kor m\u00e1nyz\u00f3, egyik rendelet\u00e9ben megtiltotta, hogy hiva talos iratokra \u201esz\u00e1szok f\u00f6lde\" nevezet t\u00e9tess\u00e9k, hanem a helyett csakis a \u201eszebeni kat. vid\u00e9k\" \u00e1at. haszn\u00e1ltass\u00e9k. Ez el\u0151leges int\u00e9zked\u00e9sek ut\u00e1n a t\u00f6bbi k\u00f6vetkezett, a mely elj\u00e1r\u00e1sok a sz\u00e1szok rem\u00e9nyke d\u00e9seit teljesen megt\u00f6r\u00e9k. A hajdani kir\u00e1lyf\u00f6ld tizen egy t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g\u00e1nak k\u00e9t-k\u00e9t k\u00f6vetj\u00e9b\u0151l alakult sz\u00e1sz nemzeti gy\u0171l\u00e9s vagy universit\u00e1s \u00f6tvenegy v\u00e9 ge fel\u00e9 megsz\u0171nt lenni a sz\u00e1szok f\u00f6lebbviteli t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9ke, a sz\u00e1sz nemzeti gy\u0171l\u00e9s e m\u0171k\u00f6d\u00e9se a nagy-szebeni f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kre ruh\u00e1ztatott \u00e1t. Annyi ra nem respect\u00e1ltattak a sz\u00e1szok jogai, hogy j\u00f3 nagy r\u00e9sze teljesen elhideg\u00fclt a korm\u00e1ny ir\u00e1ny\u00e1ban. Az er d\u00e9lyi hajdan kir\u00e1lyf\u00f6ldnek a magyar kir\u00e1lyok kegyel m\u00e9b\u0151l nyert s Erd\u00e9lynek az osztr\u00e1k h\u00e1z uralkod\u00e1sa al\u00e1 menetele ut\u00e1n is, jelesen a Leopoldi hitlev\u00e9l \u00e1l tal meger\u0151s\u00edtett saj\u00e1t municip\u00e1lit\u00e1sa, teh\u00e1t r\u00e9gi po litikai mint t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si, ugy mondhat\u00f3 \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1ga megsz\u0171nt, s a birodalmi egys\u00e9g eszm\u00e9je, Erd\u00e9ly egy t\u00e1voli szeglet\u00e9ben m\u00e9g f\u00f6nn\u00e1llt s az ujabb viszo nyokkal ugy is \u00f6ssze nem f\u00e9r\u0151 particularismusnak elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9vel teljesen kereszt\u00fclvitetett. A sz\u00e1szok\u00e9t\u00f3l nem kisebb dolgon gondolkoztak Az ol\u00e1hok az ol\u00e1hok is, ment\u0151l t\u00f6bb hasznot akartak politikai folyam\u00b0d* tekintetben kiv\u00edvni, a mit n\u00e9mileg rem\u00e9ltek is meg- y ' nyerni az osztr\u00e1k korm\u00e1nyt\u00f3l, mint volt sz\u00f6vets\u00e9-"], [58, "52 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1850, ges\u00fckt\u0151l, hab\u00e1r a ki\u00e1br\u00e1ndul\u00e1s sok ol\u00e1h r\u00e9sz\u00e9r\u0151l be\u00e1llott m\u00e1r. Az 1849-ki \u00e9v febru\u00e1r 25-\u00e9n, az ol\u00e1h n\u00e9p legn\u00e9pszer\u0171bb s legismertebb egy\u00e9neib\u0151l egy v\u00e1lasztott k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g volt a cs\u00e1sz\u00e1rn\u00e1l, beny\u00fajtva k\u00e9rv\u00e9ny\u00fcket, melyben s\u00e9relmeiket ohajt\u00e1k orvosol tatni, nemzetis\u00e9gi, f\u00f6ldter\u00fcleti s igazgat\u00e1si tekintet ben. Megnyugtat\u00f3 v\u00e1laszszal t\u00e9rtek haza; de mihelyt a magyars\u00e1got siker\u00fclt a hatalomnak leverni, az ol\u00e1h vezet\u0151k s\u00fcrget\u00e9seinek semmi eredm\u00e9nye sem lett. Megunva az okn\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 v\u00e1lasz v\u00e1r\u00e1st, 1850. m\u00e1rczius 18-\u00e1n \u00fajb\u00f3l ny\u00fajtottak be egy folyamod v\u00e1nyt, mely terjedelmes folyamodv\u00e1ny k\u00e9relmi pont jai \u2014 mell\u0151zve az indokol\u00e1s k\u00f6zl\u00e9s\u00e9t \u2014 igy hangzik : 1 . Az eg\u00e9sz ausztriai birodalomban lev\u0151 rom\u00e1n n\u00e9pnek egy \u00f6n\u00e1ll\u00f3 nemzett\u00e9 leend\u0151 egyes\u00edt\u00e9se, mint a monarchia kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sze, Ausztria v\u00e9dpaizsa alatt. 2. \u00d6n\u00e1ll\u00f3 nemzeti k\u00f6zigazgat\u00e1s, politikai s egy h\u00e1zi tekintetben. 3. Egy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges nemzeti gy\u00fclekezetnek mi n\u00e9lhamar\u00e1bbi megnyit\u00e1sa, \u00e9s pedig: a) egy nemzeti f\u0151n\u00f6k megv\u00e1laszt\u00e1sa v\u00e9gett, ki nek meger\u0151s\u00edt\u00e9se \u00e9s czime a fels\u00e9gt\u0151l f\u00fcggj\u00f6n ; 6) egy nemzeti k\u00f6zigazgat\u00e1si tan\u00e1csnak megv\u00e1lasztat\u00e1 sa ir\u00e1nt, melynek czime: \u201eRom\u00e1n tan\u00e1cs\" legyen; c) egy \u00f6n\u00e1ll\u00f3 egyh\u00e1z-f\u0151 (metropolita) v\u00e1laszt\u00e1sa v\u00e9 gett, kit 0 fels\u00e9ge er\u0151s\u00edtsen meg, s ki alatt a t\u00f6bbi nemzeti p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k \u00e1lljanak: d) a rom\u00e1n k\u00f6zs\u00e9gek s ker\u00fcletekbeni k\u00f6zigazgat\u00e1s elrendel\u00e9se; e) tanod\u00e1k rendez\u00e9se, sz\u00fcks\u00e9ges tanint\u00e9zetek alap\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett. 4. A rom\u00e1n nyelv haszn\u00e1lata mindazon \u00fcgyek ben, melyek azon n\u00e9pet illetik. 5. Minden \u00e9vben nemzeti gy\u0171l\u00e9s egybehiv\u00e1sa. 6. A birodalmi gy\u0171l\u00e9sen, a rom\u00e1n n\u00e9p sz\u00e1m\u00e1 hoz leend\u0151 ar\u00e1nylagos k\u00e9pviselet."], [59, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 53 1850 7. Egy nemzeti irodalmi k\u00f6zl\u00f6nynek a biro dalmi miniszt\u00e9rium \u00e1ltali alap\u00edt\u00e1sa, mely a nemzeti \u00e9rdekeket k\u00e9pviselje. 8. 0 Fels\u00e9ge fogadja el czimei koszor\u00faj\u00e1ba, a rom\u00e1n n\u00e9p nagyherczege czimet. E k\u00e9rv\u00e9nyt tizenh\u00e9t tekint\u00e9lyes ol\u00e1h irta al\u00e1 Erd\u00e9ly s Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l vegyesen, k\u00f6zt\u00fck legel\u0151i az ekkor m\u00e9g nagy h\u00edrn\u00e9vben \u00e1ll\u00f3, havasok kir\u00e1 ly\u00e1nak nevezett Janku \u00c1brah\u00e1m, mint \u00fcgyv\u00e9d irta al\u00e1 mag\u00e1t. A t\u00f6bbi al\u00e1\u00edr\u00f3k r\u00e9szben olyanok voltak, kik az irodalom \u00fatj\u00e1n emelkedtek n\u00e9peik k\u00f6zt h\u00edr n\u00e9vre, r\u00e9szben a forradalom alatt vittek izgat\u00f3 sze repet; \u00e9s igy az iratt\u00f3l nem lehet eltagadni azt, hogy az az ol\u00e1hs\u00e1g tekint\u00e9lyes r\u00e9sz\u00e9nek nyilv\u00e1nit\u00e1 az \u00f3haj\u00e1t, a mit a lapok a csak 17 al\u00e1\u00edr\u00f3ra hivat kozva, megtagadni akartak, n\u00e9h\u00e1ny rajong\u00f3 agysz\u00fc lem\u00e9ny\u00e9nek t\u00fcntetek fel az iratot a b\u00e9csi s pesti lapok. Holott a b\u00e9csi sajt\u00f3nak volt legkevesebb oka az elsz\u00f6rny\u00fclk\u00f6d\u00e9sre az iratban jelzett k\u00edv\u00e1ns\u00e1gok felett, mert az ily eszm\u00e9k \u00e9rlel\u00e9s\u00e9re maga a b\u00e9csi korm\u00e1ny k\u00f6vetett el mindent 48-ban, hogy ez\u00e1ltal is bont\u00f3lag hathasson a magyar \u00e1llam ellen s h\u0171 sz\u00f6vets\u00e9gesekre tehessen szert a magyars\u00e1g elle n\u00e9ben. Nem k\u00f6vetelt azon 17 al\u00e1ir\u00f3 a n\u00e9p nev\u00e9ben valami \u00faj dolgot. M\u00e1r az 1848-dik \u00e9vi m\u00e1jus 3-\u00e1n tartott bal\u00e1zsfalvi n\u00e9pgy\u0171l\u00e9sen hozott hat\u00e1rozatban, a mostanihoz hasonl\u00f3 k\u00e9relmi pontokat, ugyanazon \u00e9vi j\u00fanius hav\u00e1ban egy e v\u00e9gett v\u00e1lasztott k\u00fcld\u00f6tt s\u00e9g V-dik Ferdin\u00e1nd el\u00e9 terjeszt\u00e9, ki a k\u00fcld\u00f6tts\u00e9get a yolt magyar miniszt\u00e9riumhoz utasit\u00e1 azon bizta t\u00e1ssal : hogy a k\u00e9relmet a magyar miniszt\u00e9rium \u00e1l tal t\u00e1rgyal\u00e1s \u00e9s eszk\u00f6zl\u00e9sbe v\u00e9teti; mit azonban a miniszt\u00e9rium figyelembe nem vehetett, ha csak a magyar \u00e1llam \u00f6nk\u00e9ntes feldarabol\u00e1s\u00e1ra nem akart"], [60, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 54 1850. A rom\u00e1n- n\u00e9v. seg\u00e9dkezet ny\u00fajtani. Ugyanazon \u00e9v deczember ha v\u00e1ban, mid\u0151n az osztr\u00e1kok pillanatnyi el\u0151nyben vol tak a magyarok felett, Szebenben az ol\u00e1hs\u00e1g n\u00e9pes gy\u0171l\u00e9sben elhat\u00e1rozta egy k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g k\u00fcld\u00e9s\u00e9t a tr\u00f3n ral\u00e9pett Ferencz J\u00f3zsefhez ; mely k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g az 1849 dik \u00e9v elej\u00e9n el is ment Olm\u00fctzbe s azon \u00e9vi febr. hava 25-\u00e9n benyujt\u00e1 a cs\u00e1sz\u00e1rhoz a fennebb v\u00e1zolt k\u00e9relmet, melyre igen kedvez\u0151 v\u00e1laszt kaptak, leg r\u00f6videbb id\u0151 alatt helyeztetett kil\u00e1t\u00e1sba, a k\u00f3relem nek az ol\u00e1h n\u00e9p megnyugtat\u00e1sa szerinti elint\u00e9z\u00e9se. Mihelyt azonban a megszorult korm\u00e1ny n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhet\u0151 seg\u00e9ly\u00f6ket, kiv\u00e1nataik felett napirendre t\u00e9rt. S\u0151t any nyira ment, hogy egyetlen lapjokat a \u201eGazett\u00e1t\" he ves czikkei miatt hoszszabb id\u0151re felf\u00fcggeszt\u0151. Hogy azonban valami kedvezm\u00e9nyben r\u00e9sze s\u00fcljenenek az ol\u00e1hok, miut\u00e1n a reakti\u00f3nak tett szol g\u00e1lataik\u00e9rt eddigel\u00e9 tulajdonk\u00e9p \u2014 egyesek megju talmaz\u00e1s\u00e1n kiv\u00fcl \u2014 egy\u00e9b sz\u00e1mukra nem jutott, Wohlgemuth korm\u00e1nyz\u00f3 meghagy\u00e1 a sz\u00e1sz lapok nak, hogy hagyjanak fel az ol\u00e1hs\u00e1ggal szemben k\u00f6 vetett kicsinyl\u00e9ssel, \u00e9s ne s\u00e9rts\u00e9k \u0151ket azzal, hogy folyv\u00e1st \u201eol\u00e1h vagy romun\" n\u00e9vvel nevezik, hanem a rom\u00e1n elnevez\u00e9st kiv\u00e1n\u00e1 haszn\u00e1ltatni, \u00e9s ezt azon nal szoros megtart\u00e1sul a legszigor\u00fabban elrendel\u00e9 a szerkeszt\u0151s\u00e9geknek. Abszolutizmus alatt sok mindent lehet tenni, de egy n\u00e9pfajnak nevet adni, a legkisebb jog n\u00e9lk\u00fcl, m\u00e9g a k\u00e9nyuralom rendszert k\u00f6vet\u0151 korm\u00e1nynak sem lenne szabad; mi a r\u00e9gi m\u00faltb\u00f3l ily elnevez\u00e9sre jogala pot nem tal\u00e1lunk. Ok nem a r\u00f3maiak ut\u00f3djai. Olvast\u00e1k Eutropiusb\u00f3l, hogy a r\u00f3maiak 170 \u00e9vi Erd\u00e9ly feletti uralkod\u00e1suk alatt, f\u0151leg a h\u00f3dit\u00f3 Trajanus, r\u00f3mai coloni\u00e1kat telepitett: ez alapon a vil\u00e1gh\u00edr\u0171 R\u00f3ma t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t akar\u00e1k folytatni. Holott ha Eutropiusban n\u00e9h\u00e1nyat ford\u00edtan\u00e1nak, fennhagyva l\u00e1tn\u00e1k azt is,"], [61, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 55 1850. Wessel\u00e9 nyi hal\u00e1la. hogy ezen r\u00f3mai gyarmatokat a r\u00f3mai uralkod\u00e1s buk\u00e1s\u00e1val Erd\u00e9lyb\u0151l kivont\u00e1k, a mely csak hamar a g\u00f3tok birtok\u00e1ba jutott s ezut\u00e1n k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151, egy m\u00e1st felv\u00e1lt\u00f3 barb\u00e1rok birtok\u00e1ban maradt, m\u00edgnem a magyar \u00e1llam meg nem sz\u0171n\u0151 birtokl\u00e1sa al\u00e1 jut. Sz\u00f3val Kr. u. k\u00e9tsz\u00e1z hetven\u00f6tt\u0151l fogva 448-ig, azaz Attila uralkod\u00e1s\u00e1ig, teljes feled\u00e9kenys\u00e9gbe jutott a r\u00f3mai \u00e9let, barb\u00e1r vil\u00e1g terjedt vala el a volt r\u00f3mai provinci\u00e1n. Hogy mennyire aludt el a r\u00f3mai em l\u00e9kezet m\u00e9g Pannoni\u00e1ban is, mutatja \u00e9pen Syrmium. Ebben a v\u00e1rosban, Erd\u00e9lynek az elhagy\u00e1sa ut\u00e1n, t\u00f6bb izben lak\u00e1nak a cs\u00e1sz\u00e1rok, kik a jazigekkel \u00e9s m\u00e1s barb\u00e1rokkal hadakoztak, Syrmiumban mint p\u00fcs p\u00f6ki sz\u00f3khelyen, a kereszt\u00e9ny egyh\u00e1z conciliumai is tartattak, mindamellett az avarok elfoglal\u00e1sa ut\u00e1n annyira oda lett, hogy most a r\u00e9g\u00e9szek alig k\u00e9pe sek a hely\u00e9t is megtal\u00e1lni. Pedig Pann\u00f3nia m\u00e9g Attila ut\u00e1n is, legal\u00e1bb n\u00e9v szerint, r\u00f3mai provincia vala ; ann\u00e1link\u00e1bb aludt el Erd\u00e9lyben a r\u00f3mai eml\u00e9 kezet, mely sz\u00e1z \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb lett r\u00f3maiv\u00e1 s szinte h\u00e1romsz\u00e1z \u00e9vvel el\u0151bb sz\u0171nt meg r\u00f3mai lenni. Az erd\u00e9lyi magyars\u00e1gra a tavasz gy\u00e1szosan k\u00f6 sz\u00f6nt\u00f6tt be, egyik legnagyobb fia, Wessel\u00e9nyi Mikl\u00f3s b\u00e1r\u00f3, meghalt! A zsib\u00f3i kast\u00e9lylyal szemk\u00f6zt egy dombor\u00fa hegy \u00e1ll. Neve: \u201eR\u00e1k\u00f3czy hegy\". A csat\u00e1t vesztett R\u00e1 k\u00f3czy e hegyr\u0151l tekintett m\u00e9g egyszer vissza Erd\u00e9ly b\u00e9rczeire ; ezek egyik\u00e9n a Wessel\u00e9nyiek zsib\u00f3i kas t\u00e9ly\u00e1ra is, s elhagyta Erd\u00e9lyt \u00f6r\u00f6kre. E v\u00e9gpillanatban a szabads\u00e1g szelleme sz\u00e1llott \u00e1t, mint v\u00e9ghagyom\u00e1ny a Wessel\u00e9nyiekre, hogy meg\u0151rizz\u00e9k azt sz\u00e1zadokon \u00e1t saj\u00e1t kebl\u00f6kben s beolts\u00e1k a hazafiak v\u00e9r\u00e9be. A f\u00fcggetlen Erd\u00e9ly napja a \u201eR\u00e1k\u00f3czy hegyen\" kezdett lehanyatlani. Az \u00faj Erd\u00e9ly k\u00f6z\u00e9let\u00e9nek haj nala a zsib\u00f3i kast\u00e9ly f\u00f6l\u00f6tt t\u0171nt fel. A f\u00fcggetlen-"], [62, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 56 1850. s\u00e9g kora Apafiban j\u00e1rt le. A politikai k\u00f6z\u00e9let Wes sel\u00e9nyi Mikl\u00f3sban t\u0171nt fel. \u00c9s igy \u00e9rthet\u0151 volt Erd\u00e9ly magyar-, sz\u00e9kelys\u00e9g\u00e9nek m\u00e9ly f\u00e1jdalma Wessel\u00e9nyi elhunyta felett. Mert valamint Sz\u00e9chenyi a nagy Magyarorsz\u00e1g nak, ugy Wessel\u00e9nyi a kis Erd\u00e9lynek volt p\u00e1r \u00e9vtize den \u00e1t, k\u00e9pvisel\u0151je. A 48-ki uni\u00f3nak mintegy el\u0151fut\u00f3ja, s\u0151t szem\u00e9ly\u00e9ben m\u00e1r megtestes\u00edt\u0151je volt az a Wes sel\u00e9nyi, ki mint magyar \u00e9s erd\u00e9lyi m\u00e1gn\u00e1s, az el lenz\u00e9knek volt itt is ott is legb\u00e1trabb sz\u00f3noka, rette netes \u00e9s im\u00e1dott k\u00e9pvisel\u0151je, tagja lev\u00e9n \u00fagy az egyik, mint a m\u00e1sik orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek, orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen kiv\u00fcl , pedig az illet\u0151 megyei helyhat\u00f3s\u00e1gi test\u00fcletk\u00e9 nek. \u00c9s e f\u00e9rfi\u00fa, ki oly rendithetlen kitart\u00e1ssal k\u00fcz d\u00f6tt a szabads\u00e1g\u00e9rt, utols\u00f3 politikai m\u0171k\u00f6d\u00e9se a 48-ki pesti parlamentben j\u00e1tsz\u00f3dott le, a mid\u0151n a tr\u00f3n v\u00e1ltoz\u00e1s feletti tan\u00e1cskozm\u00e1ny folyva, Wessel\u00e9nyi a deczember 6-diki \u00fcl\u00e9sben a b\u00e9ke \u00e9rdek\u00e9ben sz\u00f3lalt fel s azon tan\u00e1cscsal v\u00e9gezte besz\u00e9d\u00e9t: \u201eNe kocz k\u00e1ztassa a nemzet k\u00e9tes kimenet\u0171 h\u00e1bor\u00faban po litikai \u00e9let\u00e9t, hanem meghajolva a k\u00e9nytelens\u00e9g ha talma el\u0151tt, fogadja el a manifestumokat, ismerje el kir\u00e1ly\u00e1ul Ferencz J\u00f3zsefet, s ez\u00e1ltal tegye meg az els\u0151 l\u00e9p\u00e9st a m\u00e9g nem lehetetlen b\u00e9k\u00e9s kiegyenl\u00ed t\u00e9sre.\" A k\u00f6szv\u00e9nyt\u0151l megt\u00f6rt f\u00e9rfi\u00fa, mihez m\u00e9g a vaks\u00e1g is j\u00e1rult, f\u00e9ltett nemzetis\u00e9ge \u00e9rdek\u00e9ben, a b\u00e9ke-politika mellett emel\u00e9 fel szav\u00e1t, hogy azt\u00e1n a nyilv\u00e1noss\u00e1g ter\u00e9r\u0151l ezzel \u00f6r\u00f6kre is lel\u00e9pjen. Graefenbergbe ment eg\u00e9szs\u00e9ge helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett, mely rem\u00e9ny helyett azonban m\u00e9g rosszabb \u00e1llapot ban t\u00e9rt Pestre vissza, a hol \u00e1prilis 22-\u00e9n nemes lelk\u00e9t kilehelte. Temet\u00e9se egyszer\u0171en folyt le ; a rend\u0151rs\u00e9g nagy tev\u00e9kenys\u00e9get fejtett ki, a lapoknak megtilt\u00e1 n\u00e9h\u00e1ny soron kiv\u00fcl a temet\u00e9s le\u00edr\u00e1s\u00e1t hozni. Minden rend\u0151ri"], [63, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 57 1850. A Pesti Napl\u00f3 els\u0151 sz\u00e1ma. zaklat\u00e1sok mellett is, az\u00e9rt \u00f3ri\u00e1si k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g gy\u0171lt a h\u0171lt tetem k\u00f6r\u00e9 s kis\u00e9r\u00e9k test\u00e9t a reform, egyh\u00e1z udvar\u00e1ra, az eg\u00e9sz k\u00f6rny\u00e9ket nagy embert\u00f6meg fog lalva el. T\u00f6r\u00f6k P\u00e1l tartott az elhunyt f\u00f6l\u00f6tt besz\u00e9 det, \u201ej\u00f3l j\u00e1rt\u00e1l, monda T\u00f6r\u00f6k, hogy elment\u00e9l k\u00f6z\u00fc l\u00fcnk, hogy meg nem \u00e9rted az id\u0151t a mit S\u00e1mson, ki vil\u00e1gtalanul volt k\u00e9nytelen \u0151r\u00f6lni a \u00ediliszteusok malm\u00e1ban.\" \u201eOly meghat\u00f3 volt, ir\u00e1 egyik pesti lap, ez egyszer\u0171 csendes temetkez\u00e9s, az alkony sz\u00fcrk\u00fcle t\u00e9ben. Semmi zaj, semmi czifra pompa, egy fekete b\u00e1rsonynyal bevont kopors\u00f3, r\u00e1irva : b\u00e1r\u00f3 Wessel\u00e9nyi Mikl\u00f3s \u00e9lt 54 \u00e9vet. Er\u00e9nyei hangosabbak a zene harsog\u00e1sn\u00e1l, vil\u00e1gosabbak a lobog\u00f3 f\u00e1klyaf\u00e9nyn\u00e9l. Teste a reform, templom s\u00edrboltj\u00e1ba t\u00e9tetett, mig Zsib\u00f3ra a csal\u00e1di s\u00edrboltba sz\u00e1ll\u00edttathatn\u00e9k.\" Jellemf\u0151 az ekkori viszonyokra, hogy a h\u0171lt tetemet a t\u00e9l be\u00e1llt\u00e1ig nem engedte a korm\u00e1ny Zsib\u00f3ra vitetni, nehogy a pesti temet\u00e9shez hasonl\u00f3 n\u00e9pt\u00f6meg gy\u00fcljen eg\u00e9sz Erd\u00e9lyb\u0151l a temet\u00e9sre Zsib\u00f3ra fel. Csak a t\u00e9l be\u00e1llt\u00e1val, 1851. janu\u00e1r v\u00e9ge fel\u00e9 sz\u00e1llit hat\u00e1k nagy titokban le a testet Zsib\u00f3ra, a hol n\u00e9 h\u00e1ny bar\u00e1tja jelenl\u00e9t\u00e9ben tev\u00e9k a csal\u00e1di s\u00edrboltba le. Mig Erd\u00e9lyben a politikai \u00e9let csak a sz\u00e1szok \u00e9s ol\u00e1hok k\u00f6zt verg\u0151d\u00f6tt n\u00e9mileg a tavasz elej\u00e9n, hogy csak hamar ott is eln\u00e9muljon, azalatt nem kis tev\u00e9kenys\u00e9g uralkodott a magyarorsz\u00e1gi kon servativek k\u00f6r\u00e9ben is, a mely a k\u00f6zfigyelmet m\u00e9lt\u00e1n vonta mag\u00e1ra ; a mely nagyobb m\u00e9rv\u0171 actiot azonban, r\u00f6vid 3\u20144 h\u00e9ttel megel\u0151z\u00f6tt egy nagyobb szab\u00e1s\u00fa magyar politikai lap megind\u00edt\u00e1sa. Az abszolutizmus leggy\u00e1szosabb korszak\u00e1ban in dult meg a \u201ePesti Napl\u00f3\", a mely t\u00e9ny nemcsak az\u00e9rt \u00e9rdemel felemlit\u00e9st, hogy m\u00e9g a 80-as \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n is a legolvasottabb magyar lap, hanem az\u00e9rt is meg kell e lap megindul\u00e1s\u00e1r\u00f3l eml\u00e9kezni, mert majd-"], [64, "58 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1850, nem m\u00e1sf\u00e9l tizeden \u00e1t volt a magyar k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny egyetlen elfogadott org\u00e1numa, melynek szava, ir\u00e1nyad\u00f3 k\u00f6r\u00f6kben is nyomat\u00e9kkal birt, \u00e9s befoly\u00e1sa Erd\u00e9lyre is kihatott, a mennyiben az ott hangoztatott n\u00e9zetek kel, Erd\u00e9ly mivelt k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge is rendesen egyet\u00e9r tett. A Pesti Napl\u00f3 els\u0151 sz\u00e1ma m\u00e1rczius 9-\u00e9n jelent meg; nem kisebb cz\u00e9lt t\u0171z\u00f6tt maga el\u00e9: mint a ment\u00e9s \u00e9s kibontakoz\u00e1s munk\u00e1j\u00e1t, vezetni. \u00c9s b\u00e1r e hivat\u00e1s\u00e1nak val\u00f3dilag csak n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb, a Kem\u00e9ny Zsigmond szerkeszt\u00e9se alatt felelt meg, mindamellett figyelmen kiv\u00fcl nem hagyhat\u00f3 az \u00f6t venes \u00e9v elej\u00e9n l\u00e9tezett ostrom\u00e1llapot, a mely k\u00f6 r\u00fclm\u00e9nyek miatt a lap els\u0151 szerkeszt\u0151je Szenvey J\u00f3zsef s kiad\u00f3 tulajdonosa Cs\u00e1sz\u00e1r Ferencz k\u00e9ny telenek voltak a m\u00e1rczius 4-ki alkotm\u00e1nyt elfogadni, m\u00e1sk\u00fcl\u00f6nben lapindit\u00e1sra enged\u00e9lyt sem kaptak vol na. De igy is szolg\u00e1latot tett a nemzetnek a Napl\u00f3, mert volt legal\u00e1bb egy k\u00f6zpont, a hov\u00e1 a forrada lom lezajl\u00e1sa ut\u00e1n sz\u00e9tz\u00fcll\u00f6tt nemzet napsz\u00e1mosai \u00f6sszegy\u00fclekezhettek, s lassan-lassan az ir\u00e1ny meg \u00e1llap\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n, a tollat ism\u00e9t kez\u00f6kbe vehetek, a mint ezt a Napl\u00f3 els\u0151 sz\u00e1m\u00fa t\u00e1rcz\u00e1j\u00e1ban buzdit\u00f3lag hangsulyoz\u00e1k, mondva t\u00f6bbek k\u00f6zt: \u201eaz irodalom legyen hatalmas fegyver\u00fcnk, melynek erej\u00e9be re m\u00e9ny\u00fcnket helyezz\u00fck. Ennek buzg\u00f3 \u00e9s szorgalmas m\u00fcvel\u00e9se s tov\u00e1bb fejt\u00e9se nemcsak biztositandja sz\u00e1munkra azon szellemi fels\u0151s\u00e9get, melyet eddig fajunknak fegyverhatalom \u00e9s t\u00f6rt\u00e9neti jogok e hon ban ny\u00fajtottak, hanem egyszersmind egyre maga sabb \u00e9s d\u00edszesebb polczra emelheti az a t\u00f6bbi n\u00e9p fajok k\u00f6zt. Az\u00e9rt sokszorozott hazafias k\u00f6teless\u00e9ge mindazoknak, kiket tehets\u00e9g \u00e9s k\u00e9sz\u00fclet e mez\u0151 m\u00fcvel\u00e9sre megh\u00edvott, ha valaha, most l\u00e1tni meg fesz\u00edtett er\u0151vel az irodalom \u00e1pol\u00e1s\u00e1hoz, sokszorozott k\u00f6teless\u00e9ge minden \u00cdr\u00f3nak daczon \u00e9s cs\u00fcgged\u00e9sen,"], [65, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak, 59 mely mivel mindent mit \u00f3hajtott el nem \u00e9rhetett, 185\u00b0 most az el\u00e9rhet\u0151 ut\u00e1n t\u00f6rekedni, nem akar vagy f\u00e9l.\" Alig p\u00e1r \u00e9v m\u00falva e f\u00f6lsz\u00f3lit\u00e1s ut\u00e1n, t\u00f6bb jeles \u00edr\u00f3 sorakozott a Napl\u00f3 k\u00f6r\u00fcl, mint : Kem\u00e9ny Zsigmond, J\u00f3kai M\u00f3r, Gyulai P\u00e1l, Pomp\u00e9ri J\u00e1nos, Urh\u00e1zi Gy\u00f6rgy, Wenzel Guszt\u00e1v, B\u00e9rczy K\u00e1roly, Erd\u00e9lyi J\u00e1nos, Vahot Imre. Ez \u00e9vben az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban csak hat magyar lap volt. Ebb\u0151l Erd\u00e9lyre csak egy jutott a \u201eKo lozsv\u00e1ri Lappal\" ! Az \u00f3-konservativek k\u00f6z\u00fcl t\u00f6bben eml\u00e9kiratot Az \u00f3\"kon int\u00e9ztek az ifj\u00fa cs\u00e1sz\u00e1rhoz, melyben el\u0151terjeszt\u00e9st serva1t\"e tettek mindaz ellen, mi a Magyarorsz\u00e1got illet\u0151 leg- irata ujabb rendszab\u00e1lyokban, a n\u00e9p nyilv\u00e1nos \u00e9rzelm\u00e9vel s legdr\u00e1g\u00e1bb hagyom\u00e1nyival ellenkezik ; igy n\u00f3vsze rint: \u201ea beligazgat\u00e1s \u00e1talak\u00edt\u00e1sa bureaukratiai for mas\u00e1gg\u00e1, a hivatalnokok \u00e9s bir\u00e1k szerfeletti sza por\u00edt\u00e1sa, ellenkeznek az orsz\u00e1g k\u00f6z\u00e9rzet\u00e9vel, \u00f3s tete mes, noha parancsol\u00f3 sz\u00fcks\u00e9g \u00e1ltal nem ig\u00e9nyelt k\u00f6lts\u00e9geket felt\u00e9teleznek: v\u00e9geny\u00e9szettel fenyegetik egyszersmind az orsz\u00e1g megye-hat\u00f3s\u00e1gi int\u00e9zv\u00e9nyeit. A t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9sre vonatkoz\u00f3 rendelkez\u00e9sek t\u00f6bb te kintetben vesz\u00e9lyeztetik az orsz\u00e1gos jog\u00e1llapotok eg\u00e9sz \u00f6sszeg\u00e9t ; m\u00e1r pedig Magyarorsz\u00e1g viszonyai annyira saj\u00e1ts\u00e1gosak \u00e9s az ausztriaiakt\u00f3l annyira k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151k, mik\u00e9nt kedvez\u0151 eredm\u00e9nyre nem sz\u00e1 mithatni, ha a beligazgat\u00e1s \u00e9l\u00e9re oly f\u00e9rfiak \u00e1ll\u00edttatnak, s az a feletti \u0151rk\u00f6d\u00e9s oly egy\u00e9neknek t\u0171zetik feladat\u00fai, kik ember- \u00e9s t\u00e1rgy-ismeret hi\u00e1ny\u00e1ban sz\u0171k\u00f6lk\u00f6dnek, k\u00f6zbizodalommal nem tal\u00e1lkozhatnak, s kikn\u00e9l az, mi ennyi r\u00e1zkodtat\u00e1s ut\u00e1n orvosl\u00e1st ig\u00e9nyl\u0151, ennyi s\u00e9relem mellett k\u00e9tszerte sz\u00fcks\u00e9ges, mindenesetre hi\u00e1nyzik: tudniillik azon honnak szeretete, melyre hatniok kell. Nemzeti beligazgat\u00e1s az orsz\u00e1g k\u00f6z\u00e9p pontj\u00e1n, mely a Fels\u00e9gedet alkotm\u00e1nyszer\u00fcleg illet\u0151"], [66, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 60 \u00cd850 v\u00e9grehajt\u00e1si hatalom eszk\u00f6ze legyen, \u00e9s melynek alak\u00edt\u00e1sa utj\u00e1n minden igazs\u00e1gos ig\u00e9nynek el\u00e9gt\u00e9tet hetik, \u00fagy az orsz\u00e1g \u00e1lladalmi hat\u00e1rai fenmarad\u00e1 s\u00e1nak biztos\u00edt\u00e1sa \u00e9s \u00e9ps\u00e9gben tart\u00e1sa: a haza m\u00e9 lyen \u00e9rzett sz\u00fcks\u00e9gei k\u00f6z\u00e9 sorozand\u00f3k. Ezek kiel\u00e9g\u00ed t\u00e9se sz\u00e1mos honpolg\u00e1r agg\u00e1lyait eloszlatni, \u00e9s az Ausztriai birodalom egys\u00e9gbeni fenmarad\u00e1s\u00e1t is oly id\u0151szakban, mid\u0151n az eur\u00f3pai felforgat\u00f3 p\u00e1rt, tervei siker\u00e9t am\u00fagy is \u0151s \u00e1lladalmak feldarabol\u00e1sa \u00e9s sz\u00e9tszaggat\u00e1s\u00e1ra \u00e9p\u00edti, ujabb biztos\u00edt\u00e9kkal lenne k\u00e9 pes \u00f6regb\u00edteni.\" \u0150k ugy akarj\u00e1k a cs\u00e1sz\u00e1rt \u00fcdv\u00f6 z\u00f6lni: \u201emint a kir\u00e1lyi hatalom helyre\u00e1ll\u00edt\u00f3j\u00e1t, mint a val\u00f3di szabads\u00e1g v\u00e9d\u0151j\u00e9t, mint Magyarorsz\u00e1g fen tart\u00f3 megifjit\u00f3j\u00e1t, s mint annak az alkotm\u00e1nyos Ausztriai cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1ggali szil\u00e1rd egyes\u00edt\u00e9se alapit\u00f3j\u00e1t,\" de \u0151t egyszersmind \u00e1ldani szeretn\u00e9k, mint oly feje delmet, ki \u201eval\u00f3s\u00e1gos b\u00e9kebir\u00f3, ki a fentart\u00e1s- \u00e9s alak\u00edt\u00e1sban egyir\u00e1nt hat\u00e1rozottan, a m\u00falt hagyom\u00e1 nyait a j\u00f6v\u0151 sz\u00fcks\u00e9gleteivel kib\u00e9kit\u0151leg, a gy\u00e1szos id\u0151 sz\u00fclte sebeket nagylelk\u0171 szel\u00edds\u00e9ggel gy\u00f3gyit\u00f3lag, er\u0151s, de egyszersmind kim\u00e9l\u0151 k\u00e9zzel elh\u00e1r\u00edtani tudta a nemzett\u0151l mindannak elveszt\u00e9s\u00e9t, mi el\u0151tte, az id\u0151k h\u00e1borg\u00f3 v\u00e9szei k\u00f6zt, tiszteletre m\u00e9lt\u00f3, dr\u00e1ga \u00e9s kedves maradt. \" E t\u00f6bb h\u00edrlapi has\u00e1bra men\u0151 eml\u00e9kiratot, \u00e1pri lis 4-\u00e9n nyujt\u00e1k \u00e1t az uralkod\u00f3nak; az eml\u00e9kirat al\u00e1\u00edr\u00f3i voltak: Apponyi Gy\u00f6rgy, J\u00f3sika S\u00e1muel, ifj. Zichy Ferencz, \u00dcrm\u00e9nyi J\u00f3zsef, Sz\u00e9chenyi P\u00e1l, Barkoczi J\u00e1nos, Ambr\u00f3zi Istv\u00e1n \u00e9s Gy\u00f6rgy, Zichy F\u00e9lix, Zichy Henrik, Szirmai J\u00e1nos, herczeg Bre czenheim- Reg\u00e9czi Ferdin\u00e1nd, Batthy\u00e1nyi Ker. J\u00e1 nos, Eszterh\u00e1zi Ferencz, ikt\u00e1ri Bethlen Domokos, Dessewffy Emil, Sennyey P\u00e1l, Pallavicini Alfonz, P\u00e9chy Man\u00f3, Waldstein J\u00e1nos, B\u00e1nffy Mikl\u00f3s, Ba barczy Antal, Andr\u00e1ssy Gy\u00f6rgy, ifj. Majl\u00e1th Gy\u00f6rgy."], [67, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 61 \u00cd850, Eltekintve att\u00f3l, hogy az eml\u00e9kirat al\u00e1\u00edr\u00f3i f\u00f6l hatalmazva a Demzet nev\u00e9ben besz\u00e9lni nem voltak, az eg\u00e9sz eml\u00e9kiratban t\u00f6bb volt a sz\u00f3, m\u00e9g t\u00f6bb a negatio, s igy sikertelens\u00e9ge el\u0151re l\u00e1that\u00f3 volt m\u00e1r csak ez okb\u00f3l is. A konf\u00fazi\u00f3t m\u00e9g zavarta az is, hogy az eml\u00e9kirat al\u00e1\u00edr\u00f3i hat\u00e1rozottan elit\u00e9l\u00e9k az 1847/8-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, a mid\u0151n t\u00f6bbek k\u00f6zt azt mond\u00e1k : \u201eama k\u00f6zohajt\u00e1s : ez orsz\u00e1g saj\u00e1t j\u00f6v\u0151je szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ba befolyhatni, kor\u00e1nt sem abb\u00f3l sz\u00e1r mazik, mintha ak\u00e1r az ok- \u00e9s id\u0151szer\u0171 politikai re formok \u00f6sv\u00e9ny\u00e9n visszal\u00e9p\u00e9s volna sz\u00e1nd\u00e9kban, ak\u00e1r az eg\u00e9sz birodalom alkotm\u00e1nyos \u00f6sszealakit\u00e1 s\u00e1nak megszil\u00e1rdul\u00e1sa elibe g\u00e1t vettetni cz\u00e9loztatn\u00e9k ; vagy v\u00e9gre, Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra oly jogok \u00e9s alkotm\u00e1nyos form\u00e1k v\u00e9tetn\u00e9nek ig\u00e9nybe, melyek ak\u00e1r a k\u00f6zbirodalom \u00f6sszehangz\u00f3 \u00e9let\u00e9re n\u00e9zve vesz\u00e9lyt hozok, ak\u00e1r pedig a legfels\u0151bb hatalom er\u0151teljes gyakorlat\u00e1t akad\u00e1lyoz\u00f3k lehetn\u00e9nek. Sokkal nagyobb szer\u00fc \u00e9s nyomat\u00e9kosabb volt a tanuls\u00e1g, mely a k\u00f6zelebb lefolyt id\u0151kb\u0151l levonhat\u00f3, s mely a biro dalommali szoros kapcsolat sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t teljes vil\u00e1gos s\u00e1gba helyez\u00e9; sokkal \u00e1ltal\u00e1nosb k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen annak elismer\u00e9se, mik\u00e9nt az \u00e1t\u00e9lt sajnos esem\u00e9nyek k\u00fat forr\u00e1sa a korona alkotm\u00e1nyos hatalm\u00e1nak az 1847/8 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen t\u00f6rt\u00e9nt megzsibaszt\u00e1s\u00e1ban \u00e9s a ma gyar alkotm\u00e1ny l\u00e9nyeg\u00e9t\u0151l idegen, a birodalmi egy s\u00e9ggel pedig \u00f6sszef\u00e9rhetetlen korm\u00e1nyzati form\u00e1k behozatal\u00e1ban feltal\u00e1lhat\u00f3, hogy sem a fennebb em l\u00edtett agg\u00e1lyoknak helytadni lehetne.\" A konserva tivek el\u0151tt teh\u00e1t a 48-diki t\u00f6rv\u00e9nyek j\u00f3 nagy r\u00e9sz ben vesz\u00e9lyesek voltak, s a mint hom\u00e1lyosan szer kesztett irataikb\u00f3l kivehet\u0151, a 47. el\u0151tti korm\u00e1ny forma lebegett szem\u00f6k el\u0151tt, a melylyel term\u00e9szete sen a r\u00e9gi erd\u00e9lyi auton\u00f3mia is helyre\u00e1llt volna, udvari kanczell\u00e1ri\u00e1val az \u00e9l\u00e9n, a mint a hatvanas \u00e9vekben ez meg is pr\u00f3b\u00e1ltatott,"], [68, "[Els\u0151\" k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapotakor*. 62 1850, Az \u00f3-konservativek hazafis\u00e1g\u00e1t k\u00e9ts\u00e9gbe nem vonhatni, s\u0151t ahoz nincs is joga senkinek, \u0151k komolyan megbar\u00e1tkozni m\u00e9g ez id\u0151ben a parlamenti korm\u00e1ny form\u00e1val nem tudtak s csak k\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gb\u0151l enge d\u0151nek 48-ban a nemzet ebbeli k\u00f6vetel\u00e9s\u00e9nek; teh\u00e1t r\u00f3sz indulat, avagy a mivel gyanusit\u00e1k, udvari kegy ut\u00e1ni hajh\u00e1szat nem vezet\u00e9 \u0151ket, hanem a tiszta meggy\u0151z\u0151d\u00e9s sz\u00f3lt bel\u0151l\u00f6k. Ha valaha, \u00fagy most m\u00e9g jobban meg voltak gy\u0151z\u0151dve a parlamenti kor m\u00e1nyrendszer cz\u00e9lszer\u00fctlens\u00e9g\u00e9r\u0151l, a mely int\u00e9zm\u00e9ny vezet\u00e9 hit\u00f6k szerint forradalomba a nemzetet, s a mely int\u00e9zm\u00e9nynyel lehetetlennek t\u00e1rt\u00e1k az Ausztri\u00e1 vali egy\u00fcttl\u00e9tet, a melyre pedig \u0151k nagy s\u00falyt he lyeztek. Ellenben a r\u00e9gi korm\u00e1nyzati rendszerrel, el\u00e9g biztos\u00edt\u00e9kot tal\u00e1ltak az orsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1nak megv\u00e9d\u00e9se mellett, az Ausztri\u00e1vali viszonyt is fenn tartani. Ily, csakis ily okokra vezethet\u0151 vissza az \u00f3-konservativek magatart\u00e1sa, a mely f\u00e9rfiak annyi gyan\u00fas\u00edt\u00e1snak voltak ez id\u0151ben kit\u00e9ve. \u00c9s igy, ha l\u00e9p\u00e9s\u00f6kben nemes sz\u00e1nd\u00e9k is vezet\u00e9 \u0151ket, mindazon \u00e1ltal elj\u00e1r\u00e1suk hat\u00e1rozottan elit\u00e9lend\u0151, hogy a nem zetnek a m\u00e1r egyszer kiv\u00edvott korm\u00e1nyform\u00e1j\u00e1t oly k\u00f6nnyed\u00e9n fel\u00e1ldozt\u00e1k volna a r\u00e9gi\u00e9rt, a mely m\u00e1r sehogy sem illett bele az ujabb viszonyokba. Az osztr\u00e1k korm\u00e1ny, melynek tagjai ez id\u0151ben voltak: Schwarzenberg, minisztereln\u00f6k, k\u00fcl\u00fcgymi niszter, Krausz, p\u00e9nz\u00fcgy-, Bach, bel\u00fcgy-, Bruck, ke reskedelmi-, Gyulai, had\u00fcgy-, Schmerling, igazs\u00e1g\u00fcgy-, Kulmer, f\u00f6ldm., Thun, k\u00f6zokt., Thinnfeld, rend\u0151r miniszterek k\u00f6z\u00fcl egysem volt sz\u00f3szol\u00f3ja a konser vativek kiv\u00e1natainak a koron\u00e1n\u00e1l. A k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny azonban, e szinetlen el\u0151terjesztv\u00e9nynyel sok\u00e1ig fog lalkozott; s\u0151t oly k\u00f6nnyenhiv\u0151k is akadtak, kik m\u00e1r megint helyre\u00e1ll\u00edtva l\u00e1tt\u00e1k a magyar alkot m\u00e1nyt, hab\u00e1r csak a r\u00e9gi korm\u00e1nyforma alakja-"], [69, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 63 1850, Somssiuh P\u00e1l k\u00f6nyve. ban is. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen e tekintetben a b\u00e9csi k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g ment el\u0151l, a mindenf\u00e9le hirek terjeszt\u00e9s\u00e9ben. A han gulat felt\u00fcntet\u00e9s\u00e9re \u00e1lljon itt a \u201ePester Zeitung\" 1850. m\u00e1jus 9-diki sz\u00e1m\u00e1nak a vez\u00e9rczikke, a hol t\u00f6bbek k\u00f6zt ezen sorok fordulnak el\u0151: \u201eB\u00e9csben \u00faton \u00fat f\u00e9len miniszter v\u00e1ltoz\u00e1sr\u00f3l besz\u00e9lnek. Sokan bizonyos s\u00e1ggal akarj\u00e1k tudni, hogy De\u00e1k Ferencz kil\u00e9p ma g\u00e1ny\u00e1b\u00f3l, \u00e9s akkor az \u00f3-konservativek rendk\u00edv\u00fcl megel\u00e9g\u00fcltek lenn\u00e9nek.\" A vez\u00e9rczikk ir\u00f3ja azonban, b\u00e1r mennyire is l\u00e1tja a konservativek buzgalm\u00e1t, ir\u00e1nyad\u00f3 s katonai k\u00f6r\u00f6kben igyekeznek n\u00e9zeteik nek propagand\u00e1t csin\u00e1lni, m\u00e9gis t\u00fals\u00e1gos hisz\u00e9keny s\u00e9gnek tartja a b\u00e9csi k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g magaviselet\u00e9t, mert \u201ea miniszt\u00e9rium er\u0151sebb l\u00e1bon \u00e1ll, mint n\u00e9melyek hinni szeretik.\" Vagy oly \u201ecsek\u00e9ly dolognak k\u00e9p zeli valaki \u2014 v\u00e9gz\u0151dik a czikk \u2014 az \u00e1lladalom szer vez\u00e9s\u00e9nek munk\u00e1j\u00e1t, hogy azt egy oly nagy politikus is, mint De\u00e1k, t\u00fcst\u00e9nt \u00e1ttekintheti s t\u00f6k\u00e9letesen ki viheti n\u00e9zeteit ? E miniszt\u00e9riummal senki sem halad hat, ki az egys\u00e9ges Ausztria sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9ge fel\u0151l meggy\u0151z\u0151dve nincs. V\u00e1ljon De\u00e1k Ferencz igy van-e meggy\u0151z\u0151dve?\" Az \u00f3-konservativek nyilatkozata ut\u00e1n, soha jobb kor politikai tartalm\u00fa m\u0171 nem jelenhetett meg a piaczon, mint j\u00falius elej\u00e9n, a Somssich P\u00e1l\u00e9. A k\u00f6nyv nem csak szerz\u0151 kiv\u00e1l\u00f3 egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9n\u00e9l, hanem tar talm\u00e1n\u00e1l fogva is m\u00e9lt\u00e1n kelthetett nagy figyelmet a politikai vil\u00e1gban. K\u00f6nyv\u00e9ben t\u00e1rgyalja Magyarorsz\u00e1g legk\u00f6zelebbi m\u00faltj\u00e1t a m\u00e1rcziusi napok el\u0151tt, felt\u00fcntetve a nem zet h\u0171s\u00e9g\u00e9t s \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g\u00e9t a dynasztia ir\u00e1nt. Kimutat\u00e1 az osztr\u00e1k korm\u00e1ny magyarellenes politi k\u00e1j\u00e1t. Megt\u00e1mad\u00e1 az octroyrozott m\u00e1rcziusi alkot m\u00e1nyt, kijelentve ez alkotm\u00e1ny ki nem el\u00e9git\u00e9s\u00e9t Magyarorsz\u00e1gra n\u00e9zve, mert: \u201eMagyarorsz\u00e1g \u00f6r\u00f6k-"], [70, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 64 1850, k\u00e9 f\u00e9lt\u00e9keny volt sz\u00e1zadok \u00f3ta biztos\u00edtott alkotm\u00e1 nyos \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1ra, mely m\u00e9g a legut\u00f3bbi id\u0151kben is minden kir\u00e1ly \u00e1ltal meger\u0151s\u00edttetv\u00e9n, az osztr\u00e1k poli tika \u00e1ltal oly gyakran vesz\u00e9lyeztetett. Ezen \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1 got m\u00e9g ink\u00e1bb szil\u00e1rd\u00edtani, azt j\u00f6vend\u0151re minden beavatkoz\u00e1sokt\u00f3l meg\u00f3vni, a t\u00f6bbi \u00f6r\u00f6k\u00f6s tarto m\u00e1nyokhozi viszonyokat tiszt\u00e1n meghat\u00e1rozni, ez volt minden magyarnak h\u0151 k\u00edv\u00e1ns\u00e1ga, mely a ki r\u00e1ly legh\u00edvebb alattval\u00f3i \u00e1ltal a t\u00f6rv\u00e9nyes \u00faton min den id\u0151ben tart\u00f3zkod\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl mondatott ki ; k\u00e9s\u0151bb azonban a forradalmakban ezen igazs\u00e1gos k\u00edv\u00e1ns\u00e1g a szenved\u00e9lyek felizgat\u00e1s\u00e1ra annyi sikerrel zs\u00e1km\u00e1 nyoltatott ki. Mit tesz most az octroyrozott alkot m\u00e1ny? Az \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyokhozi viszonyok ren dez\u00e9se helyett, Magyarorsz\u00e1got is beolvasztja Ausz tri\u00e1ba. A helyhat\u00f3s\u00e1gi \u00e9letet, mely a v\u00e1rmegy\u00e9k k\u00f6 z\u00e9pkori alkat\u00e1ban l\u00e9tezv\u00e9n, az eg\u00e9sz nemzetn\u00e9l oly k\u00f6zkedvess\u00f3gben van, sokan megjav\u00edtani \u00e9s \u00e1tala k\u00edtani akart\u00e1k ugyan, de a magyar szabads\u00e1g ezen \u0151rk\u00e9p\u00e9t megsemmis\u00edteni senki sem akarja, hanem mindenki \u00e1ltal k\u00f6zelithet\u0151v\u00e9 tenni. A forradalom, ezen eg\u00e9szen saj\u00e1ts\u00e1gos magyar instituti\u00f3nak, an\u00e9lk\u00fcl, hogy azt rendezte volna, mintegy ideiglenesen min den polg\u00e1rt \u00e1llapot k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl r\u00e9szes\u00e9v\u00e9 tett ! \u00c9s mit tesz az octroyrozott alkotm\u00e1ny? Az e te kintetben el\u0151re mitsem biztosit, s\u0151t ink\u00e1bb a kor m\u00e1nynak hatalmat \u00e1d ezen magyar kincset is igno r\u00e1lhatni, \u00e9s rendezett helyhat\u00f3s\u00e1gi \u00e9let helyett, az orsz\u00e1gba bureaucratiai szervezetet gy\u00f6kereztetni meg.\" Miut\u00e1n m\u00e9g az ostrom\u00e1llapotot elit\u00e9l\u00e9 s a bureau cratiai rendszer ellen p\u00e1lcz\u00e1t t\u00f6rt, a k\u00e9pviseleti rend szerr\u0151l tett \u00e9rdekes nyilatkozatot, \u201ea k\u00e9pviseleti rend szer \u00f6nmag\u00e1ban \u00e9s kiz\u00e1r\u00f3lag fel\u00e1ll\u00edtva, birodalmi gy\u0171l\u00e9seivel \u00e9s mindenhat\u00f3 k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s\u00e1val, a ma gyar nemzetre boldogit\u00f3lag vagy csak megnyugtat\u00f3 ig is hatni, k\u00e9ptelen.\" K\u00f6nyve v\u00e9g\u00e9n, Somssich ily"], [71, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 65 1850 szavakra fakadott: \u201eMagyarorsz\u00e1got nem el\u00e9g meg h\u00f3d\u00edtani, hanem meg is kell nyerni. De ez csak \u00fagy siker\u00fclhet, ha a t\u00f6rt\u00e9neti jog tiszteltetik \u00e9s az \u00faj \u00e9p\u00fclet ezen alapra fektettetik. Tabula rasa-t csak forradalom k\u00e9sz\u00edthet t\u0171zzel vassal \u00e9s vehet fel alapul. A t\u00f6rv\u00e9nyes hatalom soha: ki tabula rasara \u00e9pit, mindenesetre l\u00e1zong\u00f3, al\u00f3lr\u00f3l az anarchia, f\u00f6l\u00fclr\u0151l a zsarnoks\u00e1g \u00e1ltal ! A t\u00f6rt\u00e9neti jog, Magyarorsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t \u00e9pen oly tiszt\u00e1n biztos\u00edtja, mint hogy ezen orsz\u00e1got az \u00f6sszes osztr\u00e1k birodalommal el v\u00e1lhatlanul egybek\u00f6ti; \u00e9s \u00e9pen abban fekszik az \u00f6sszes birodalom garanti\u00e1ja, hogy az annyif\u00e9lek\u00e9p k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 orsz\u00e1gok \u00e9s nemzetek kapcsolata ne le gyen k\u00e9nyszeritett, hanem k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s \u00e9rdekekre le gyen alap\u00edtva. Ausztria, az \u00f6sszes nagy Ausztria tisz telje, \u00f3vja \u00e9s biztos\u00edtsa Magyarorsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t; ezen az \u00e1ron Magyarorsz\u00e1g, \u2014 a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9sn\u00e9l fogva is \u2014 elv\u00e1lhatlan\u00fal l\u00e9v\u00e9n Ausztri\u00e1hoz k\u00f6tve, azzal \u00e9rdekekben is egyes\u00edtve leend: igy van ez a fen\u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyekn\u00e9l \u00e9s okm\u00e1nyokn\u00e1l fogva szen tes\u00edtve, \u00e9s Eur\u00f3pa \u00e1ltal elismerve, igy kell annak a jog \u00e9s m\u00e9lt\u00e1nyoss\u00e1gn\u00e1l fogva j\u00f6v\u0151re is maradnia. Egy legy\u0151z\u00f6tt forradalom nem szolg\u00e1lhat jogszer\u0171 \u00fcr\u00fcgy\u00fcl egy orsz\u00e1g megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9re : s\u0151t ink\u00e1bb, a t\u00f6rv\u00e9 nyes hatalom feladata csak abb\u00f3l \u00e1llhat, hogy a megh\u00e1bor\u00edtott t\u00f6rv\u00e9nyes jogot helyre \u00e1ll\u00edtv\u00e1n, an nak \u00e9rv\u00e9nyt szerezzen.\" Somssich P\u00e1l \u201eMagyarorsz\u00e1g \u00e9s kir\u00e1ly\u00e1nak t\u00f6rv\u00e9nyes joga\" czim\u00fc m\u00fcv\u00e9vel kit\u0171zte a nemzeti konservativ p\u00e1rt z\u00e1szl\u00f3j\u00e1t ; a mely p\u00e1rt abban meg egyezett az \u00f3-konservativek egyr\u00e9sz\u00e9vel, hogy a m\u00e1rczius 4-diki alkotm\u00e1ny elvetend\u0151; de viszont abban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt, hogy Magyarorsz\u00e1g korm\u00e1ny form\u00e1j\u00e1t, a 48-diki t\u00f6rv\u00e9nyek szellem\u00e9ben kiv\u00e1n\u00e1 szerveztetni. S ha Magyarorsz\u00e1g ezt kiv\u00edvhatja, szi- r, Vrm\u00f3ssy L., 17 \u00e9r Erd\u00e9ly t\u00f6rt.-bol. V"], [72, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 66 1850 ves\u00e9n r\u00e1l\u00e9p az Ausztri\u00e1val val\u00f3 \u00fcgyek rendez\u00e9s\u00e9re, mint hogy Magyarorsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1val a birodalom k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdekeit is \u00f6ssze tudta egyeztetni. Hogy Soms sich, a k\u00f6z\u00f6s viszonyok mik\u00e9nti fejteget\u00e9s\u00e9be nem ment bele, az nagyon term\u00e9szetes, mert ez egy em ber erej\u00e9t felj\u00fclmulta, de ezen k\u00f6z\u00f6s viszonyt, \u0151 csakis \u00f6n\u00e1ll\u00f3 magyar miniszt\u00e9riummal k\u00e9pzelte, a mit az octroyrozott alkotm\u00e1nyt t\u00e1rgyaz\u00f3 fejezetben, az ekkori viszonyokhoz m\u00e9rt v\u00e1logatott szavak k\u00eds\u00e9re t\u00e9ben el\u00e9g \u00e9rthet\u0151en tudtul adott, hogy \u201ea parla menti korm\u00e1nyt \u2014 mondja Somssich \u2014 oly kor m\u00e1nyt, mely a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek felel\u0151s le gyen, sok magyar k\u00edv\u00e1nt, kik a n\u00e9pk\u00e9pviseleti rend szer felel\u0151ss\u00e9g\u00e9nek bar\u00e1ti; \u00e9s ime az octroyrozott alkotm\u00e1ny, mely hasonl\u00f3t akar, az ily felel\u0151s kor m\u00e1nyt nem a magyar, hanem az \u00f6sszbirodalmi par lament al\u00e1 vet s igy nem a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nek Budapesten, hanem a birodalminak B\u00e9csben leend felel\u0151s; \u00e9s igy m\u00e1r ebb\u0151l is kivil\u00e1glik, hogy az octroyrozott alkotm\u00e1ny, egy divatos constitutionak \u00edg\u00e9rete mellett is, teljess\u00e9ggel nem k\u00e9pes rokonszenvre szert tenni.\" Mig ezzel szemben az \u00f3-konservativek, Magyar orsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t ugyan akart\u00e1k, legal\u00e1bb auton\u00f3mia szempontj\u00e1b\u00f3l, de n\u00e1dor, kanczell\u00e1r stb. 48-el\u0151tti korm\u00e1nyform\u00e1val, a mi pedig a nagynehezen ki v\u00edvott k\u00e9pviseleti korm\u00e1nyform\u00e1val szemben, nagy viszszaes\u00e9s volt. Eml\u00e9kiratokb\u00f3l mint l\u00e1tszik, \u0151k a bel\u00fcgyi k\u00e9rd\u00e9sekre fektetek a f\u0151s\u00falyt, ez \u00e1gban k\u00edv\u00e1nt\u00e1k az orsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t meg\u00f3vni, az Ausz tri\u00e1vali k\u00f6z\u00f6s\u00fcgyekben nagyon is k\u00f6zel \u00e1lltak a m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1nyhoz, mig a m\u00e1s r\u00e9sze, J\u00f3sik\u00e1val \u00e9l\u00e9n, azt elv\u00e9t\u00e9, mert nagyon is tul ment a hat\u00e1ron. De \u00e9p e v\u00e9lem\u00e9ny k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gre vezethet\u0151 viszsza, hogy az eml\u00e9kiratjok sz\u00f3halmazon kiv\u00fcl, a k\u00e9rd\u00e9sek"], [73, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 67 1850. behat\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1sa el\u0151l kit\u00e9rt, s megel\u00e9gedett \u00e1ltal\u00e1nos mond\u00e1sokkal, melyb\u0151l ki-ki tetsz\u00e9s szerint olvashatott s fogalmazhatott mag\u00e1nak a mint akart. Az oly v\u00e1dak azonban, milyennel az \u00f3-konservativeket t\u00e1madt\u00e1k, hogy az elt\u00f6rl\u00f6tt ad\u00f3mentess\u00e9get viszsza\u00e1llitani akarja, \u00farb\u00e9ri k\u00f6telezetts\u00e9geket \u00fajb\u00f3l behozni, sz\u00f3val azon v\u00e1dak, mintha \u0151k a m\u00e1rczius el\u0151tti kiv\u00e1lts\u00e1gai kat ohajt\u00e1k viszsza, gyan\u00fas\u00edt\u00e1s volt minden positive adat n\u00e9lk\u00fcl. Ily idomult k\u00e9rd\u00e9sek \u00fajb\u00f3li napirend re hoz\u00e1sa, legkisebb sz\u00e1nd\u00e9kban sem volt \u00e1ltalok v\u00e9ve. Somssich k\u00f6nyv\u00e9t a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e9rzelmekkel fogadta. Az \u00f3-konservativeknek nem tetszett a t\u00falhajt\u00e1s ! A personal unionist\u00e1k, a mely a nemzet z\u00f6m\u00e9t t\u00e9v\u00e9, az Ausztri\u00e1vali k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g han goztat\u00e1s\u00e1t \u00edt\u00e9lt\u00e9k el. A vez\u00e9r, De\u00e1k maga m\u00e9lyen hall gatott. Mig a hasonl\u00f3an nem kis t\u00f6red\u00e9k, a 49-dik \u00e1prilisi alapon \u00e1ll\u00f3k, ha ugyan m\u00e9g elfogva mind nem voltak, tudom\u00e1st sem vettek a k\u00f6nyvr\u0151l. De az sem tagadhat\u00f3, hogy voltak olyasok is, kik lel kesedve nyilatkoztak Somssich k\u00f6nyv\u00e9r\u0151l kaszin\u00f3k s m\u00e1s ily helyeken, mint az e korb\u00f3l fennmaradt adatok bizony\u00edtj\u00e1k, an\u00e9lk\u00fcl, hogy az\u00e9rt b\u00e1rki is ko molyan tiszt\u00e1ban lett volna az Ausztri\u00e1val val\u00f3 po litikai k\u00e9rd\u00e9sek megold\u00e1s\u00e1val, csak a f\u0151ir\u00e1nyban volt e kis t\u00f6red\u00e9knek vez\u00e9rfonala, hogy a kiegyez\u00e9s magyar miniszt\u00e9riummal t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k. Nem nyilatkozott ily \u00e1rnyalat a sajt\u00f3n\u00e1l! ami kis szabads\u00e1got m\u00e9g \u00e9lvezett, azt az octroyrozott alkotm\u00e1ny v\u00e9delm\u00e9re kellett ford\u00edtania. Es igy azon k\u00fcl\u00f6n\u00f6s eset \u00e1llott be, hogy a sajt\u00f3 oly int\u00e9zm\u00e9ny nek volt k\u00e9nytelen v\u00e9delm\u00e9re kelni, a melynek sz\u00e9les e haz\u00e1ban nem sok h\u00edve volt. \u00c9s igy Somssich k\u00f6ny v\u00e9r\u0151l dics\u00e9r\u0151leg nem nyilatkozhattak. Ugy a \u201ePesti Napl\u00f3\" mint a \u201eMagyar Hirlap\", \u201ePester Zeitung\" 5*"], [74, "68 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1850 \u00e9s a \u201ePesler Morgenblatt\" czim\u00fc politikai lapok a konservativek v\u00e1dol\u00e1s\u00e1val voltak telve. A \u201eMagyar H\u00edrlap\" (aug. 17.) kijelent\u00e9, hogy \u201ee r\u00f6piratban b\u00e1r vil\u00e1gosabban van felt\u00fcntetve a konservativ elv, de kor\u00e1nt sincsenek rendszab\u00e1lyok, melyeket korm\u00e1ny nak s nemzetnek k\u00f6vetnie kellene a szervez\u00e9s mun k\u00e1j\u00e1ban.\" A \u201ePesti Napl\u00f3 \"-nak nem volt bizalma a konservativekhez, de a sorok k\u00f6zt a korm\u00e1nynak is oda mondogatott augusztus 13-diki sz\u00e1m\u00e1ban ve z\u00e9rczikke egyik hely\u00e9n: \u201eA korm\u00e1ny teh\u00e1t, meg gy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcnk szerint, Magyarorsz\u00e1g organicus \u00e1tala k\u00edt\u00e1s\u00e1nak eszk\u00f6zl\u0151it k\u00e9sz leend azon f\u00e9rfiak sorai ban keresni, kikre bizalommal tekint a n\u00e9p, kik \u00e9rdekei mellett mindig sz\u00f3t emeltek. \u00c9s a korm\u00e1ny ezeknek t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val jobban biztosithatja mag\u00e1nak a j\u00f6v\u0151t, mint azon p\u00e1rt\u00e9val, melyet a nemzet, mint \u00e9rdekeinek ellen\u00e9t ismert a m\u00faltban. Vannak a ma gyar nemzetnek f\u00e9rfiai, kik a m\u00faltban, a legl\u00e1ngo l\u00f3bb hazaszeretettel p\u00e1rosit\u00e1k a dynastia ir\u00e1nti loya lit\u00e1sukat; kiknek szav\u00e1ra sz\u00edvesen hallgatott a magyar, s kikben a dynastia a hisztoriai jogok em bereit ismerhet\u0151 fel. Ha e f\u00e9rfiak t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t a korm\u00e1ny megnyerheti : akkor megnyerte az orsz\u00e1g sympathi\u00e1j\u00e1t is.\" A \u201ePester Mo'rgenblatX s ut\u00e1nna n\u00e9mely b\u00e9csi lap, s\u0171r\u0171n hangoztatt\u00e1k Somssich r\u00f6p irat\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 vez\u00e9rczikk\u00f6kben, hogy \u201ea forradalom sz\u00e9tz\u00fazta a t\u00f6rt\u00e9neti jogot \u00e9s sz\u00fclte a m\u00e1rczius 4-diki alkotm\u00e1nyt\", melynek dics\u00e9ret\u00e9re megeml\u00edtek, hogy az \u201e\u00e9szjog \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9ben tov\u00e1bb meutmint k\u00f6z\u00e9p Eur\u00f3p\u00e1nak minden alkotm\u00e1nyai, tov\u00e1bb mint Anglia. S Magyarorsz\u00e1gra n\u00e9zve m\u00e9g azon neh\u00e9z s\u00e9g is j\u00f6n el\u0151, hogy itt nem csak a rendek, hanem a fajok is emancip\u00e1lt\u00e1k magokat.\" Azt ohajt\u00e1k, hogy \u201eSomssich ink\u00e1bb a birodalmi alkotm\u00e1ny 71. \u00a7-a \u00e9rtelm\u00e9ben sz\u00f3lott volna Magyarorsz\u00e1g szervez\u00e9s\u00e9-"], [75, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 69 18*0 Az osztr\u00e1k korm\u00e1ny politik\u00e1ja. r\u0151l.\" Az \u00e1ltalok aj\u00e1nlott 71. \u00a7. pedig tudvalev\u0151leg, Magyarorsz\u00e1got kis koronatartom\u00e1nyny\u00e1 degred\u00e1lta, s teljesen beolvaszt\u00e1 Ausztri\u00e1ba. Ezekhez hasonl\u00f3 form\u00e1j\u00fa czikkek jelentek egy re-m\u00e1sra meg. S hogy Somssich ily hangon sz\u00f3l hatott, azt konservativ hajlamainak s m\u00e9g ink\u00e1bb be foly\u00e1sos osztr\u00e1k \u00e1llam f\u00e9rfiakkali ismerets\u00e9g\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6nhet\u00e9, kik k\u00f6z\u00fcl egy p\u00e1rnak a seg\u00e9ly\u00e9vel, si ker\u00fclt m\u00fcv\u00e9t B\u00e9csben kinyomathatni, a m\u00e1rcziusi alkoim\u00e1ny v\u00e9delme alatt, mely a sajt\u00f3 term\u00e9keknek n\u00e9mi kis szabad mozg\u00e1st enged\u00e9lyezett. A korm\u00e1ny tagjai azonban nagyon haragudtak Somssichra, s mind jobban meg\u00e9rlel\u0151d\u00f6tt benn\u00f6k azon hit, hogy mihelyt csak az alkalom megj\u00f6n r\u00e1, azonnal hat\u00e1lyon kiv\u00fcl kell helyezni a m\u00e1rcziusi alkot m\u00e1nyt, mely a gondolat kinyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s\u00e1t nem engedi eg\u00e9szen b\u00e9k\u00f3ba verni. Mint minden r\u00e1zk\u00f3dtat\u00e1sn\u00e1l t\u00f6rt\u00e9nni szokott, az abszol\u00fat korm\u00e1ny is kezdetben nem volt tiszt\u00e1ban a Magyarorsz\u00e1ggal szemben k\u00f6vetend\u0151 politik\u00e1j\u00e1val. K\u00fclseg\u00e9lylyel \u2014 de m\u00e9g ink\u00e1bb a G\u00f6rgey \u2014 Kossuth visz\u00e1lkod\u00e1sa folyt\u00e1n \u2014 lever\u00e9 a nemzetet, de az ezut\u00e1n k\u00f6vetend\u0151 \u00fattal eg\u00e9szen nem volt meg\u00e1llapod va. Egyel\u0151re a boszsz\u00fara gondolt, a katonai \u00e9s pol g\u00e1ri oszt\u00e1ly kiv\u00e1l\u00f3bb egy\u00e9neit beb\u00f6rt\u00f6nz\u00e9, a szabad szellemet vasmarokkal igyekezett elfojtani, a bosz sz\u00fa m\u00e1morb\u00f3l val\u00f3 kibontakoz\u00e1sa ut\u00e1n kezdett csak Magyarorsz\u00e1g j\u00f6v\u0151 korm\u00e1nyzati sorsa fel\u0151l komo lyan gondolkozni. Nem sok\u00e1ig habozott az osztr\u00e1k korm\u00e1ny. Ha a miniszt\u00e9rium rendszer\u00e9t vizsg\u00e1ljuk, me lyet Magyarorsz\u00e1ggal szemben, a szabads\u00e1gharcz le ver\u00e9se ut\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3 m\u00falva k\u00f6vetett, a k\u00f6vetke z\u0151re vezethet\u0151 vissza:"], [76, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 70 1850. \u00c9ppens\u00e9ggeli nem tekint\u00e9se a t\u00f6rt\u00e9neti jognak, t\u00f6k\u00e9letes mell\u0151z\u00e9se minden szerz\u0151d\u00e9seknek, biztos\u00edt\u00f3 rendelv\u00e9nyeknek s t\u00f6rv\u00e9nyeknek, melyekre mind az \u00f6sszes monarchia, mind az egyes tartom\u00e1nyok, ki v\u00e1ltk\u00e9pen pedig Magyarorsz\u00e1g \u00e1ll\u00e1sa sz\u00e1zadok \u00f3ta ez ideig alap\u00edtva volt, sz\u00f3val, egy tabula rasa, mely re egy egyetemes k\u00f6zbirodalom alapzat\u00e1t\u00f3l kezdve \u00fajan \u00e9p\u00edttetni sz\u00e1nd\u00e9koltatott minden hatalmak k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1sa \u00e9s a tartom\u00e1 nyi, valamint a helyhat\u00f3s\u00e1gi \u00e9let minden \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1nak, ezen k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s \u00e1ltal val\u00f3 t\u00f6nkret\u00e9tele ; \u00e9s v\u00e9gre a n\u00e9metes\u00edt\u00e9s, melyet az eg\u00e9sz orsz\u00e1gra kiter jeszteni akartak. Mihelyt a k\u00f6vetend\u0151 rendszerrel a Schwarzen berg-Bach korm\u00e1ny tiszt\u00e1ba j\u00f6tt, hadj\u00e1rat\u00e1t a ma gyar int\u00e9zm\u00e9nyek ellen rendre-rendre elkezd\u00e9. Hogy azonban ezt minden akad\u00e1ly n\u00e9lk\u00fcl vihesse v\u00e9ghez, tekintve a m\u00e9g forrong\u00f3 ked\u00e9lyeket s a nemzet le nem fegyverz\u00e9s\u00e9t, taktik\u00e1hoz folyamodott, s minden tett\u00e9t ugy t\u00fcntet\u00e9 fel, mint csak \u201eideiglenes\" int\u00e9z ked\u00e9st, s hogy a hiteget\u00e9se hitelre is tal\u00e1ljon, a b\u00e9 csi f\u00e9lhivatalos lapokban folyv\u00e1st ily m\u00f3don t\u00e1rgyal tatott a magyar \u00fcgy: \u201ej\u00f3l \u00e9rtes\u00fclt k\u00f6r\u00f6kben tudni akarj\u00e1k, hogy a Magyarorsz\u00e1got illet\u0151 politikai stat\u00fa tum k\u00f6zelebbi napokban k\u00f6zz\u00e9 fog t\u00e9tetni.\" Majd meg e leend\u0151 stat\u00fatum szabadelv\u00fcs\u00e9g\u00e9t helyezek kil\u00e1t\u00e1sba a f\u00e9lhivatalos lapok; az uralkod\u00f3 j\u00f3indu lat\u00e1r\u00f3l \u00edrtak Magyarorsz\u00e1g ir\u00e1ny\u00e1ban, ez\u00e1ltal akar tak rem\u00e9nyt kelteni a nemzetbe; az alig 20 \u00e9ves ifj\u00fa uralkod\u00f3 j\u00f3indulat\u00e1ban senki sem k\u00e9telkedett, de h\u00e1t egy Schwarzenberg-Bach kez\u00e9ben, \u0151 sem k\u00f6 vethet\u0151 szive sugallat\u00e1t. Majd meg \u201eb\u00e9ke olaj\u00e1gr\u00f3l\" irtak a f\u00e9lhivatalos lapok, mit \u201eegy magasabb ran g\u00fa egy\u00e9n fog nemsok\u00e1ra B\u00e9csb\u0151l a nemzet el\u00e9 hoz ni, hogy az is viszont ny\u00fajtson b\u00e9kejobbot.\""], [77, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 71 1850 Ez \u00e1m\u00edt\u00e1s szakadatlan folyt a lapokban, s\u0151t a Bach-korm\u00e1ny nem \u00e1tallott a f\u00e9lrevezet\u00e9s\u00e9rt azon \u00e1rm\u00e1nyhoz is folyamodni, hogy a lapok \u00e1ltal, a kon servativekkel kezd\u00e9 ijesztgetni a nemzetet, v\u00e1doltat va \u0151ket azon titkos ir\u00e1nynyal: hogy csup\u00e1n m\u00e1r czius el\u0151tti kiv\u00e1lts\u00e1gaikat akart\u00e1k \u00fajb\u00f3l helyre\u00e1ll\u00ed tani. E taktika \u00e1ltal a Bach-korm\u00e1ny a dem\u00f3cratia hasonszenv\u00e9t igyekez\u00e9k megnyerni, miszerint \u00e1ltala er\u0151s\u00f6dve, mindazon akad\u00e1lyokat \u00fatj\u00e1b\u00f3l elg\u00f6rd\u00edt hesse, melylyel nemzetellenes politik\u00e1ja minden\u00fctt ta l\u00e1lkozott \u00e9s hogy \u0151 a konservativek v\u00e9dekez\u00e9se el len\u00e9ben k\u00e9nytelen \u201eideiglenesen\" ez meg amaz int\u00e9z m\u00e9nyt behozni; vagy pedig a rend helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben k\u00e9nytelen \u201eideiglenes\" int\u00e9zked\u00e9seket ten ni, a mig \u201et\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s\" \u00fatj\u00e1n mindez megv\u00e1ltoz tathatik. Siker\u00fclt is a korm\u00e1nynak a konservativek ellen f\u00f6lingerelni a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nyt, a mely minden l\u00e9p\u00e9s\u00f6ket gyan\u00fas szemmel kis\u00e9rte, s ez\u00e1ltal r\u00e9szben a maga int\u00e9zked\u00e9seir\u0151l a k\u00f6zfigyelmet elvonni, mig a lefegyverz\u00e9st teljesen v\u00e9ghezvihet\u0151 s \u00e1lcz\u00e1j\u00e1teldob hat\u00e1 a Bach korm\u00e1ny. Val\u00f3ban egyik legr\u00fatabb szerepviv\u00e9sre v\u00e1llalkozott a nagy mester, Bach ! Az orsz\u00e1g n\u00e9peivel eg\u00e9sz j\u00e1t\u00e9kot \u0171z\u00f6tt, b\u00e9csi lapjai \u00e1l tal. Egy r\u00e9szszel k\u00e9ts\u00e9gbe vonatta a magyar t\u00f6rt\u00e9 neti jogot, m\u00e1s r\u00e9sz\u00e9vel \u201eolaj\u00e1gakr\u00f3l\" besz\u00e9ltetett, a harmadik r\u00e9sz\u00e9nek megengedte az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 ir\u00e1st bi zonyos korl\u00e1tok k\u00f6zt, a k\u00fclf\u00f6ldi lapokat el\u00e1raszt\u00e1 a korm\u00e1ny hum\u00e1nus elj\u00e1r\u00e1s\u00e1nak az ecsetel\u00e9s\u00e9vel, \u00e9s mid\u0151n a ked\u00e9lyeket ily ellent\u00e9tes hull\u00e1mz\u00e1sban t\u00e1r ta, azalatt a meg\u00e1llap\u00edtott rendszer\u00e9vel \u0151 \u00f6ntudato san haladt el\u0151re. N\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1st rendeztetett, hogy k\u00fclf\u00f6ldnek f\u00f6lt\u00fcntesse a magyars\u00e1g csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00e1t, mintegy ez\u00e1ltal is dokument\u00e1lni akarta a magyar s\u00e1g t\u00falk\u00f6vetel\u00e9si jog\u00e1t az orsz\u00e1ghoz. Holott a sz\u00e1m nagys\u00e1ga, m\u00e9g sehol jogot orsz\u00e1g birhat\u00e1sra nem"], [78, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 72 1850. A passzivi t\u00e1s politi- k\u00e1ja. adott! Hogy azonban az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban, a n\u00e9p sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s n\u00e9gymilli\u00f3 h\u00e1romsz\u00e1zezer magyarn\u00e1l t\u00f6b bet nem mutatott fel, az a korm\u00e1ny k\u00f6zegeinek el j\u00e1r\u00e1sa folyt\u00e1n cseppet sem csod\u00e1lhat\u00f3, szigor\u00faan meg volt nekik hagyva, ment\u0151l kissebb sz\u00e1mmal mutatni be a vil\u00e1gnak a magyars\u00e1got. Az osztr\u00e1k korm\u00e1ny eszk\u00f6ze\u00edvel szemben, a nemzet \u2014 m\u00e1s eszk\u00f6z\u00f6k hi\u00e1ny\u00e1ban \u2014 a paszszi vit\u00e1s szigor\u00fa ter\u00e9re l\u00e9pett. Mihelyt a korm\u00e1ny k\u00e1r ty\u00e1j\u00e1ba kezdettek bel\u00e1tni az emberek s mind job ban v\u00e9t\u00f3 le \u00e1lcz\u00e1j\u00e1t, azonnal megsz\u0171ntek p\u00e1rtok l\u00e9 tezni az orsz\u00e1gban; nem volt t\u00f6bbet konservativ s m\u00e1sf\u00e9le p\u00e1rt elnevez\u00e9s, hanem mindny\u00e1jan \u00f6ssze forrtak nemzetis\u00e9g\u00f6k v\u00e9delm\u00e9re. A konservativek, kiknek kezdetben, n\u00e9mi szabad mozoghat\u00e1si ter\u00f6k volt, \u00e9l\u00e9nk r\u00e9szt vettek a politik\u00e1ban; de a mely perczben a Bach korm\u00e1ny t\u00f6rekv\u00e9seit \u00e9szrevev\u00e9k, nem haboz\u00e1nak a politikai t\u00e9rr\u0151l azonnal lel\u00e9pni, s a m\u00e1s p\u00e1rtbeliekkel fogni kezet, az ellent\u00e1ll\u00e1s er\u0151s bit\u00e9s\u00e9re. \u00c9s csakis az egygy\u00e9 forrad\u00e1snak tulajdo nithat\u00f3, hogy az oly er\u0151sen megt\u00e1madott nemzet, v\u00e9g roml\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl tudta a tiz \u00e9vi elnyomat\u00e1st kib\u00edrni. Ha akad p\u00e1rt, mely k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9s\u00e9ben a korm\u00e1ny nak megadja mag\u00e1t, csakhogy valami par\u00e1nyi r\u00e9szt nemzetis\u00e9ge sz\u00e1m\u00e1ra megmenthessen, k\u00e9ts\u00e9get sem szenved, hogy az abszolutizmusi korm\u00e1nyrendszer maradand\u00f3bb eredm\u00e9nyeket tudott volna felmutatni, m\u00e9g buk\u00e1sa ut\u00e1nra is. De teljesen mag\u00e1ra hagyat va meg kellett hogy v\u00e9gre is d\u0151ljen. Iszony\u00fa volt a k\u00e9t r\u00e9szr\u0151l val\u00f3 harcz, a felfegyverzett korm\u00e1ny \u00e9s lefegyverzett nemzet k\u00f6zt, amaz minden brutalit\u00e1s\u00e1 val t\u00f6rt a nemzetre, emez megvet\u0151en fogadott min den int\u00e9zked\u00e9st, s k\u00fcls\u0151 jelek \u00e1ltal adta tudtul, a majdan bek\u00f6vetkez\u0151 lesz\u00e1mol\u00e1st. A magyar n\u0151k Erd\u00e9ly ben, Kossuth-f\u00e9le hat ez\u00fcst krajcz\u00e1ros darabokb\u00f3l"], [79, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 73 1850. karpereczeket k\u00e9sz\u00edttettek s azt viselek. Wohlge muth b\u00f6rt\u00f6n fenyeget\u00e9sek k\u00f6zt tilt\u00e1 meg ennek vise l\u00e9s\u00e9t. A vil\u00e1gi elem t\u00fcntet\u00e9s\u00e9t folytat\u00e1 a paps\u00e1g ! A korm\u00e1nyz\u00f3 ugyanis, minden rendelet\u00e9t a sz\u00f3sz\u00e9kr\u0151l is kihirdettet\u0151 a n\u00e9pnek. Ez int\u00e9zked\u00e9s ellen a pap s\u00e1g \u00edelirt a korm\u00e1nyhoz, k\u00e9rve, a rajok bizand\u00f3 katonai \u00e9s polg\u00e1ri rendeletek kihirdet\u00e9se al\u00f3li f\u00f6l ment\u00e9s\u00f6ket; okadatolt\u00e1k ezt azzal js, hogy a \u201eszent \u00e1llom\u00e1s rendeltet\u00e9s\u00e9vel meg nem egyeztethet\u0151 az ily elj\u00e1r\u00e1s, a mely m\u00e9g hozz\u00e1ja sajnos jeleneteket is id\u00e9z a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt el\u0151.\" A korm\u00e1ny a r\u00e1ja m\u00e9rt csap\u00e1st meg\u00e9rtette, mely szerint az erd\u00e9lyi paps\u00e1g nem akar a reakczi\u00f3nak szolg\u00e1latot tenni; de az uralkod\u00f3h\u00e1z vall\u00e1soss\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogva k\u00e9nytelen volt helyet adni a k\u00e9r\u00e9snek s leiratot int\u00e9zett a korm\u00e1nyz\u00f3hoz, hogy a paps\u00e1g a korm\u00e1ny rendeletek kihirdet\u00e9s\u00e9t\u0151l j\u00f6v\u0151re kim\u00e9ltess\u00e9k meg. \u00c9s ha k\u00e9rdj\u00fck, a hatalommal meg nem alku v\u00f3, er\u0151s ellent\u00e1ll\u00e1s kifejt\u00e9s\u00e9re, mi adott er\u0151t a nem zetnek, \u00e9s hitet egy jobb j\u00f6v\u0151 el\u00e9rhet\u00e9s\u00e9re, mid\u0151n a szabads\u00e1g majd minden\u00fctt elbukott a kontinen sen? . . . M\u00e1s v\u00e1laszt nem adhatni, mint a haza szeretet, a mely nem enged\u00e9 elhamvadni a rem\u00e9nyt a keblekben, a hon szebb boldogabb j\u00f6v\u0151je ir\u00e1nt ; \u00e9s e hit k\u00fczdeni b\u00e1torit\u00e1 a haza fiait a szent \u00fcgy neh\u00e9z harcz\u00e1ban. Egy nagy, egy sz\u00e9p, dics\u0151 \u00f6r\u00f6ks\u00e9get hagytak \u0151seink, egy szabad, alkotm\u00e1nyos, a term\u00e9szet \u00e1ld\u00e1 saiban gazdag hont, \u00e9s hogy ennek j\u00f6v\u0151j\u00e9t biztos\u00edt hass\u00e1k, ut\u00f3daik kebl\u00e9be forr\u00f3 honszeretetet \u00f6nt\u00f6ttek, mely sz\u00e1llott fi\u00far\u00f3l fi\u00fara, nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre, mely a szerencs\u00e9tlen v\u00e9sz \u00e9s m\u00e9g szerencs\u00e9tlenebb vil\u00e1gosi csap\u00e1s ut\u00e1n a helyett, hogy ellankadt, ki aludt volna, magasabb l\u00e1ngra gy\u00falt, mint a f\u00e1klya"], [80, "74 Els\u0151 k\u00f6nyv. A\u00ab ostrom\u00e1llapot kora. 1850, Az ol\u00e1hok, sz\u00e1szok magoktar- t\u00e1sa. l\u00e1ngja, mely ment\u0151l ink\u00e1bb f\u00f6ldh\u00f6z sujtatik, ann\u00e1l vil\u00e1gosabban, ann\u00e1l ink\u00e1bb lobog. T\u0171rt a nemzet, mert nem volt mit tennie ; de nem panaszkodott. A legnagyobb ellens\u00e9ge sem tagadhatja meg azt : hogy szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00e9t f\u00e9rfias kitart\u00e1ssal t\u0171re. A ki a vil\u00e1gosi katastropha \u00f3ta figyelemmel kis\u00e9rte a ma gyar nemzet viselet\u00e9t, a k\u00e9nyuralom megd\u00fcl\u00e9s\u00e9ig, bent a haz\u00e1ban \u00fagy, mint a keserves sz\u00e1m\u0171z\u00e9sre jutottak soraiban : az lett l\u00e9gyen b\u00e1rki, nem lehete meg nem hajolni ennyi magasztoss\u00e1g el\u0151tt. E szeg\u00e9ny m\u00e9lyen s\u00fajtott nemzet, nem fakadt gy\u00e1va panaszokra sehol sem, a hazai t\u0171zhelyn\u00e9l szint ugy nem, mint a k\u00fclf\u00f6ld r\u00e9sztvev\u0151 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9 g\u00e9n\u00e9l ; nem a t\u00f6ml\u00f6cz sz\u0171k falai k\u00f6zt, sem a s\u00falyos rabl\u00e1nczokban, de m\u00e9g a v\u00e9g\u00f3r\u00e1nak k\u00ednos perczei ben sem. Sors\u00e1t minden\u00fctt rend\u00fcletlen kitart\u00e1ssal visel\u00e9, a mely v\u00e9gre az abszolutizmus embereit is megd\u00f6bbent\u00e9 s lesz\u00e1llni voltak k\u00e9nytelenek a hata lom polcz\u00e1r\u00f3l. A 48-dik \u00e9vben, az ol\u00e1hs\u00e1g nagy rem\u00e9nyekkel volt eltelve, hogy m\u00e9rt\u00e9ktelen kiv\u00e1nataik, a b\u00e9csi korm\u00e1nyk\u00f6r\u00f6kben, s\u0151t mag\u00e1n\u00e1l az udvarn\u00e1l is. el lenszenvvel nem tal\u00e1ltattak ; s\u0151t m\u00e9g 49-ben is folyt vel\u0151k szemben, a korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l j\u00f6v\u0151 biztatgat\u00e1s ugy, hogy ennek a benyom\u00e1sa alatt, beadhatt\u00e1k 49. febru\u00e1r hav\u00e1ban \u2014 az \u00e1ltalunk is k\u00f6z\u00f6lt \u2014 memo randumaikat az udvar s korm\u00e1nyhoz ; de a mit \u0151k soha nem akartak elhinni a magyarnak, hogy B\u00e9cs ben csak j\u00e1tszanak vel\u0151k; mert a seg\u00e9ly\u00f6kre sz\u00fck s\u00e9g\u00f6k van ; azt, a szabads\u00e1gharcz lever\u00e9se ut\u00e1n, sa j\u00e1t k\u00e1rukon tanulhatt\u00e1k meg. Mert a magyar, ha \u00e1l lambont\u00f3 kiv\u00e1nataiknak nem is tett eleget s vissza \u00fatasit\u00e1 m\u00e9rt\u00e9ktelen k\u00f6vetel\u00e9seiket, de a legdr\u00e1g\u00e1bb kincset legal\u00e1bb meghagy\u00e1, mely kincsnek neve a \u2014 szabads\u00e1g!"], [81, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 75 1850. Mindez t\u0151l\u00fck is elhar\u00e1csoltatott a Bach korm\u00e1ny \u00e1ltal, az \u00f6sszmonarcbia \u00e9s n\u00e9metes\u00edt\u00e9s nem t\u0171rt ol\u00e1h aszpirati\u00f3kat, s igy nemcsak memorandumok felett t\u00e9rtek napirendre, hanem az ily v\u00e1gyak megf\u00e9ke z\u00e9se miatt a magyarok\u00e9hoz hasonl\u00f3 elnyom\u00e1st szen vedtek. S\u0151t az ol\u00e1h paraszttal m\u00e9g kem\u00e9nyebben b\u00e1ntak, mint a magyarral, mert a magyar-sz\u00e9kely emberrel sz\u00fcletett \u00f6n\u00e9rzetn\u00e9l fogva, a korm\u00e1nyzati k\u00f6zegek \u00e1tallott\u00e1k olyast megtenni, mint a milyent az ol\u00e1hval l\u00e9pten-nyomon megtettek, hogy ha a sze g\u00e9ny ol\u00e1h parasztnak nem volt semmije, mivel ad\u00f3 j\u00e1t kifizethet\u0151, behurczolt\u00e1k a v\u00e1rosra, ott felette li citati\u00f3t tart ottak, s ki napsz\u00e1m\u00e1\u00e9rt a legt\u00f6bbet ig\u00e9rt, annak oda \u00edt\u00e9lt\u00e9k a szem\u00e9ly\u00e9t a liber\u00e1lis civilis\u00e1to rok rabszolg\u00e1ul, s ingyen kellett dolgoznia, mig ve v\u0151je ad\u00f3j\u00e1t kifizette. Ilyes s m\u00e1s \u00e9hez hasonl\u00f3 ese tek, \u00e9szre t\u00e9ritek az ol\u00e1h kaputos embereket is, s mert v\u00e9rmes rem\u00e9nyeikb\u0151l mi sem teljesedett, s szolg\u00e1nak pedig szolg\u00e1n\u00e1l is olyanabbakk\u00e1 lettek, az osztr\u00e1k korm\u00e1ny ellen kezdenek frontot csin\u00e1l ni, s a magyarok politik\u00e1j\u00e1t kezdt\u00e9k maguk\u00e9v\u00e1 tenni. Nem ny\u00fajtottak ugyan eg\u00e9szen b\u00e9kejobbot a magyarnak, de a 48- b\u00e9li idegenked\u00e9s sem volt t\u00f6b bet feltal\u00e1lhat\u00f3. A szomor\u00fa val\u00f3ra val\u00f3 \u00e9bred\u00e9s, m\u00e9gis jobb \u00e9rzelmeket keltett kebl\u00f6kben fel a ma gyarok ir\u00e1ny\u00e1ban, s kezdt\u00e9k az egym\u00e1sra utal\u00e1st be l\u00e1tni, az abszolutizmus vas veszsz\u0151je ellen\u00e9ben. Ma ga J\u00e1nku, mid\u0151n l\u00e1tta az osztr\u00e1kok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l val\u00f3 cserbenhagyat\u00e1st, f\u00e9lre vonult, s minden korm\u00e1 nyi seg\u00e9lyt, hivatal aj\u00e1nl\u00e1st visszautas\u00edtott, dacz\u00e1ra szeg\u00e9nys\u00e9g\u00e9nek; k\u00e9s\u0151bb elbetegesedve, nagy nyo morba jutott, ugy, hogy a magyarok \u00e1ltal ny\u00fajtott seg\u00e9lyb\u0151l tarthat\u00e1 Abrudb\u00e1ny\u00e1n fenn mag\u00e1t, a hol pedig annyi roml\u00e1snak volt okoz\u00f3ja, de az osztr\u00e1k t\u00f3l semmit el nem fogadott. Az ol\u00e1hs\u00e1g intelligen-"], [82, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 76 1850 Urb\u00e1n ki t\u00fcntet\u00e9se. sebb r\u00e9sze hasonl\u00f3 osztr\u00e1kellenes magatart\u00e1st ta n\u00fas\u00edtott. Kiv\u00e9tel azonban mint minden\u00fctt, ugy az ol\u00e1hs\u00e1g k\u00f6zt is volt, kik eg\u00e9sz odaad\u00e1ssal szolg\u00e1l t\u00e1k az osztr\u00e1k korm\u00e1nyt. De hogy a magyars\u00e1g ir\u00e1nti rokonszenv m\u00e1r 1850 v\u00e9g\u00e9n elkezd\u0151d\u00f6tt s k\u00e9s\u0151bb m\u00e9g odaad\u00f3bb\u00e1 lett, szakadatlan tartva 60-ig, azt a t\u00e9nyek bizonyit\u00e1k, mit ut\u00f3lag senki k\u00e9ts\u00e9gbe nem vonhat. De, ha m\u00e1r a magyar-, sz\u00e9kely, ol\u00e1hra nem t\u00e1 maszkodhatott a Bach korm\u00e1ny Erd\u00e9lyben, m\u00e9lt\u00e1n vethet\u0151 fel a k\u00e9rd\u00e9s, hogy h\u00e1t kik voltak felt\u00e9tlen hivei? A fegyveres er\u0151 \u00e9s a sz\u00e1szok. A sz\u00e1szok sok anyagi haszonban r\u00e9szes\u00fclve a Bach korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, a mely e n\u00e9pfajn\u00e1l soha sem volt m\u00e1sodrend\u0171 k\u00e9rd\u00e9s, h\u0171s\u00e9ges t\u00e1mogat\u00f3ja lett az abszol\u00fat rendszernek. \u00c9s b\u00e1r Bach miniszter a sz\u00e1sz auton\u00f3mi\u00e1t egy tollvon\u00e1ssal elt\u00f6rl\u00e9, \u0151k ezt is elt\u0171r\u00f6k, csakhogy ment\u0151l t\u00f6bb anyagi el\u0151nyben r\u00e9szes\u00fclhessenek, \u00e9s hogy a germaniz\u00e1l\u00e1s nagy mun k\u00e1j\u00e1ban, mely nekik mindig nagy ide\u00e1jok volt, se g\u00e9ly\u00fcl lehessenek a korm\u00e1nynak, s els\u0151 v\u00e1rosukat, Szebent, Erd\u00e9ly k\u00f6zpontj\u00e1v\u00e1 tehess\u00e9k, mi\u00e1ltal fajuk befoly\u00e1sa emelkedn\u00e9k a t\u00f6bbi felett. E v\u00e1gyuk az 50-es \u00e9vekben j\u00f3 r\u00e9szben siker\u00fclt is. Erd\u00e9ly k\u00f6z pontja Szeben lett, a korm\u00e1nyz\u00e1s, jogakad\u00e9mia, fel s\u0151bb k\u00e9pes\u00edt\u00e9si vizsg\u00e1k bizotts\u00e1gai, f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, katonas\u00e1g s m\u00e1s f\u0151bb hivatalok oda \u00f6szpontosit\u00e1sa \u00e1ltal. \u00c9s igy Erd\u00e9lyben azon furcsa eset k\u00f6vetke zett be, hogy az abszol\u00fat korm\u00e1ny az egymilli\u00f3sz\u00e1z ezer ol\u00e1h, nyolcz\u00e1zezer magyar- sz\u00e9kelylyel szemben. csakis k\u00e9tsz\u00e1zezer sz\u00e1szra t\u00e1maszkodhatott. De az\u00e9rt arra volt gondja a Bach korm\u00e1nynak, hogy az ily l\u00e1tszatokat elsim\u00edtsa, s ellenkez\u0151leg ar r\u00f3l gy\u0151zze meg a k\u00fclf\u00f6ldet, hogy korm\u00e1ny rendsze r\u00e9vel nagyon is kis t\u00f6red\u00e9k el\u00e9gedetlen csak. E v\u00e9g-"], [83, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 77 1850 b\u0151i minden alkalmat felhaszn\u00e1lt t\u00fcntet\u00e9s rendez\u00e9s\u00e9 re, a mit oszt\u00e1n lapjai azonnal siettek a nagy vil\u00e1g tudom\u00e1s\u00e1ra hozni; egy ily f\u00e9nyes \u00fcnnep\u00e9ly le\u00edr\u00e1s\u00e1 val voltak tele a b\u00e9csi f\u00e9lhivatalos lapok, Urb\u00e1n tisztelet\u00e9re rendezett vil\u00e1g\u00edt\u00e1s ismertet\u00e9s\u00e9n\u00e9l, \u201eKo lozsv\u00e1r vid\u00e9k parancsnoka Urb\u00e1n K\u00e1roly, t\u00e1bor nokk\u00e1 neveztetett ki, a v\u00e1ros f\u00e9nyesen vil\u00e1g\u00edttatott ki ezen \u00f6r\u00f6mh\u00edrre stb.\" Ily hangon sz\u00f3l\u00e1nak a lapok. De az\u00e9rt a \u201elelkes\u00fclt\" polg\u00e1rs\u00e1gt\u00f3l a f\u00e9lmilli\u00f3 hadi sarcz felv\u00e9tetett, dacz\u00e1ra, hogy ez \u00fcgyben egy k\u00fcl d\u00f6tts\u00e9g j\u00e1rult az uralkod\u00f3 el\u00e9, s dr. Sz\u0151ts ecsetei\u00e9 a hadi- sarcz s\u00falyos volt\u00e1t; a mely k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g uta z\u00e1s\u00e1t bizonynyal siker koron\u00e1zza, ha a polg\u00e1r s\u00e1g oly \u00f6r\u00f6mittas lett volna a fenn\u00e1ll\u00f3 korm\u00e1ny rendszer ir\u00e1nt, a mint ezt a f\u00e9lhivatalos lapok fel t\u00fcntetni szerett\u00e9k. Term\u00e9szetesen az ily vil\u00e1g\u00edt\u00e1s sok alkalmatlan s\u00e1ggal volt \u00f6sszek\u00f6tve. Az Urb\u00e1n tisztelet\u00e9re ren dezett vil\u00e1g\u00edt\u00e1s el\u0151tt, minden h\u00e1zhoz rendeletet hord tak sz\u00e9t, hogy b\u00fcntet\u00e9s terhe alatt meghagyatik az ablak kivil\u00e1g\u00edt\u00e1s. De m\u00e9g a rendelet kiad\u00e1sa mel lett j\u00f3nak l\u00e1tt\u00e1k a h\u00e1ztulajdonosokhoz katon\u00e1kat sz\u00e1l l\u00e1solni el, oly megintess\u00e9l, hogy ha az ablak tisz tess\u00e9gesen ki nem lesz vil\u00e1g\u00edtva, b\u00fcntet\u00e9sk\u00e9p a k\u00e9t h\u00e1rom katona egy h\u00f3napig fog lak\u00e1s-koszton ott maradni. M\u00e1skor meg, s ez a legs\u0171r\u0171bben fordult el\u0151, minden legkisebb mag\u00e1n \u00fcgyben, mint a katonas\u00e1g n\u00e1l szok\u00e1s, k\u00fcl\u00f6n audenczi\u00e1n kellett jelentkeznie a ke r\u00fcleti parancsnoks\u00e1g avagy a rend\u0151rs\u00e9g fej\u00e9n\u00e9l, s a kieszk\u00f6z\u00f6lt enged\u00e9lyt meg kellett k\u00f6sz\u00f6nnie. Az il let\u0151 k\u00f6zeg azonnal k\u00f6zh\u00edrr\u00e9 t\u00e9v\u00e9 a lapban: \u201ex, x. egy\u00e9n ebben s abban az \u00fcgyben elj\u00e1rva, h\u00e1l\u00e1s k\u00f6 sz\u00f6net\u00e9t nyilv\u00e1nit\u00e1 a hum\u00e1nus f\u0151n\u00f6knek, emberba r\u00e1ti stb. elj\u00e1r\u00e1s\u00e1\u00e9rt.\" Majd meg: \u201eZ. ur \u00fatlev\u00e9l\u00e9rt"], [84, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 78 1880. Az ol\u00e1hok zsinata Bal\u00e1zs- falv\u00e1n. folyamodott, azt azonnal megkapva meg nem \u00e1llhatta, hogy \u00fajb\u00f3l is ne tisztelegjen s h\u00e1l\u00e1j\u00e1t ki ne fejez ze.\" De az ugyan megj\u00e1rta, a ki az ily tisztelg\u00e9st elmulaszt\u00e1! A k\u00f6zbecs\u00fcl\u00e9sben lev\u0151 M\u00e9hes S. tan\u00e1r, a forradalom el\u0151tt volt lapszerkeszt\u0151, betegen vissza t\u00e9rve Kolozsv\u00e1rra, \u00fatlevel\u00e9t l\u00e1ttamoztat\u00e1 ; de a m\u00e1 sodszori rend\u0151rs\u00e9ghez men\u0151 k\u00f6sz\u00f6n\u0151 l\u00e1togat\u00e1s\u00e1t el mulaszt\u00e1, a szeg\u00e9ny, alig v\u00e1nszorg\u00f3 beteges em bert felhivatt\u00e1k a rend\u0151rs\u00e9ghez s mint valami \u00faton \u00e1ll\u00f3t, ugy lehord\u00e1 a rend\u0151rkapit\u00e1ny, fenyegette a k\u00f6vetkezm\u00e9nyekkel, egy netal\u00e1ni \u00fajb\u00f3li makacskod\u00e1s eset\u00e9re. M\u00e9hes megjegyz\u00e9s\u00e9re, hogy volt alkalma B\u00e9csben miniszterekkel besz\u00e9lni, de ily hangot ott nem hallott, tisztess\u00e9gesen besz\u00e9ltek vele, egysze r\u0171en ajt\u00f3t nyitottak neki d\u00fch\u00f6s fenyeget\u0151dz\u00e9sek k\u00f6z\u00f6tt. Ily eszk\u00f6z\u00f6k seg\u00e9ly\u00e9vel ment v\u00e9ghez a j\u00fanius hav\u00e1ban rendezett vil\u00e1g\u00edt\u00e1s Kolozsv\u00e1rt, az Urb\u00e1n K\u00e1roly tisztelet\u00e9re. A Bach korm\u00e1ny figyelme mindenre kiterjedt. Ugyanis az ol\u00e1hoknak volt egy der\u00e9k p\u00fcsp\u00f6kj\u00fck, Lem\u00e9nyi J\u00e1nos szem\u00e9ly\u00e9ben. De egy nagy hib\u00e1ja volt a korm\u00e1ny el\u0151tt, s ez az, hogy magyar \u00e9rzel m\u0171 volt. Lem\u00e9nyi 1848-ban a kolozsv\u00e1ri orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sen az uni\u00f3ra szavazott, mely tett\u00e9\u00e9rt az utcz\u00e1n lev\u0151 n\u00e9p l\u00e1tni \u00f3hajt\u00e1; az \u0151sz f\u00e9rfi\u00fa megjelent k\u00f6z t\u00fck, a hol n\u00e9phez sz\u00f3lt\u00e1ban kijelent\u00e9: \u201emik\u00e9nt ha volt bujtogat\u00e1s, az nem az ol\u00e1h n\u00e9p, hanem egye sek r\u00e9sz\u00e9r\u0151l t\u00f6rt\u00e9nt.\" E magaviselete\u00e9rt a korm\u00e1ny Lem\u00e9nyit lemond\u00e1sra k\u00e9nyszer\u00edt\u0151, \u00e9s a bal\u00e1zsfalvi, m\u00e1sk\u00e9nt fogarasi g\u00f6r\u00f6g katholikus megy\u00e9s p\u00fcsp\u00f6k s\u00e9gre \u00faj v\u00e1laszt\u00e1st t\u00fczetett ki. A v\u00e1laszt\u00e1s eszk\u00f6z l\u00e9s\u00e9re s az egyh\u00e1zmegye r\u00e9sz\u00e9r\u0151l tartand\u00f3 tan\u00e1cs kozm\u00e1ny vezet\u00e9s\u00e9re az egyh\u00e1ziakb\u00f3l Erd\u00e9lyi Vazul v\u00e1radi g\u00f6r\u00f6g katholikus p\u00fcsp\u00f6k, a polg\u00e1riakb\u00f3l G\u00e9b bel K\u00e1roly korm\u00e1nysz\u00e9ki tan\u00e1csos, kir\u00e1lyi biztosokul neveztettek ki."], [85, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 79 1850. Osztr\u00e1k \u00e9r- zelm\u0171 egy\u00e9nek kit\u00fcnte- t\u00e9se. A tan\u00e1cskozm\u00e1ny \u00e9s a p\u00fcsp\u00f6k v\u00e1laszt\u00e1st meg el\u0151z\u0151 k\u00e9sz\u00fcletek k\u00f6z\u00fcl, egyed\u00fcl csak azon mozzana tot emelj\u00fck ki, hogy az ol\u00e1bs\u00e1g k\u00f6z\u00fcl t\u00f6bben azon \u00f3hajjal j\u00e1rultak a zsinat el\u00e9, hogy \u201ea zsinatban min den az egyh\u00e1zhoz tartoz\u00f3 elemek k\u00e9pviseltessenek, s igy ne csak egyh\u00e1zi, de vil\u00e1gi egy\u00e9nekb\u0151l is al kottass\u00e1k; k\u00fcl\u00f6nben a vil\u00e1giak k\u00e9nytelenek lenn\u00e9 nek a csak egyh\u00e1ziakb\u00f3l alkotott zsinatot t\u00f6rv\u00e9ny telennek s elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t \u00e9rv\u00e9nytelennek tekinteni; tov\u00e1b b\u00e1 a v\u00e1lasztand\u00f3 p\u00fcsp\u00f6k legyen sz\u00fcletett rom\u00e1n, ne csak a kereszteltek anyak\u00f6nyve szerint, de eddigi tettei kezeskedjenek val\u00f3s\u00e1gos rom\u00e1n volt\u00e1r\u00f3l.\" Az els\u0151 k\u00edv\u00e1nat figyelmen kiv\u00fcl hagyatva, a szavaz\u00e1s n\u00e9gy egy\u00e9nre esett, kik k\u00f6z\u00fcl 97 sz\u00f3t\u00f6bbs\u00e9ggel Sterca Sulutz S\u00e1ndor, a szil\u00e1gys\u00e1gi p\u00fcsp\u00f6ki helyet tes v\u00e1lasztatott meg s terjesztetett kinevez\u00e9s v\u00e9gett az uralkod\u00f3 el\u00e9. Praeconisati\u00f3ja pedig a r\u00f3mai p\u00e1 p\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u00f6tt. A p\u00fcsp\u00f6ki \u00e1ll\u00e1sra egyik legfanatikusabb f\u00e9rfi\u00fa v\u00e1lasztatott teh\u00e1t, a ki a magyars\u00e1gnak hat\u00e1rozott ellens\u00e9ge volt, \u00e9s a mely f\u00e9rfi\u00fa politikai szerepl\u00e9 s\u00e9r\u0151l lesz alkalmunk t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk m\u00e1sodik k\u00f6tet\u00e9ben b\u0151vebben foglalkoznunk, el\u00e9gs\u00e9gesnek tartva ez\u00fattal, egyszer\u0171 p\u00fcsp\u00f6kk\u00e9 v\u00e1lasztat\u00e1s\u00e1nak a konstat\u00e1l\u00e1s\u00e1ra szor\u00edtkozni. A korm\u00e1ny minden alkalmat felhaszn\u00e1lt, a mi \u00e1ltal t\u00fcntethetett a forradalom ellen. E v\u00e9gb\u0151l min denfel\u00e9 Erd\u00e9lyben, november hav\u00e1ban \u2014 hivatalo san rendezett \u00fcnnep\u00e9lyek k\u00f6z\u00f6tt \u2014 t\u0171z\u00e9k a kit\u00fcn tetettek mell\u00e9re azon \u00e9rdemrendeket, miket az ille t\u0151k a forradalom alatt tan\u00fas\u00edtott h\u0171s\u00e9gek\u00e9rt \u00e9rdem l\u00e9nek ki, vagyis \u201ea t\u00f6rv\u00e9nyes korm\u00e1ny ir\u00e1nt, meg pr\u00f3b\u00e1lt h\u00fcs\u00e9g\u00f6kkel \u00e9s ragaszkod\u00e1sukkal az \u00e1llamra n\u00e9zve l\u00e9nyeges \u00e9rdemeket szereztek\" \u2014 ir\u00e1 a kor m\u00e1ny f\u00e9lhivatalos lapja. \u2014 V\u00e9gig lapozva a kit\u00fcnte-"], [86, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 80 1850. Urb\u00e1n el t\u00e1voz\u00e1sa. tettek hossz\u00fa n\u00e9vsor\u00e1t, kev\u00e9s erd\u00e9lyi magyar tal\u00e1l hat\u00f3 k\u00f6zt\u00fck, ann\u00e1l t\u00f6bb ol\u00e1h \u00e9s sz\u00e1sz. A magyar kit\u00fcntetettek a k\u00f6vetkez\u0151 egy\u00e9nekb\u0151l \u00e1llottak: Gr. B\u00e1nffy J\u00f3zsef m\u00e1sodoszt\u00e1ly\u00fa vaskorona renddel, cs. kir. kamar\u00e1s \u00e9s nyugalmazott korm\u00e1ny sz\u00e9ki tan\u00e1csos. Kisebb \u00e9rdemrenddel tov\u00e1bb\u00e1 ki let tek t\u00fcntetve: Dind\u00e1r Antal, Aranyossz\u00e9k volt f\u0151ki r\u00e1lybir\u00f3ja; Mariin J\u00f3zsef, a d\u00e9vai ker\u00fcletben volt helyettes tartom\u00e1nyi biztos ; Eiben, szil\u00e1gysomly\u00f3i r. kath. pap ; Ugr\u00f3n G\u00e1sp\u00e1r, ad\u00f3beszed\u0151 ; Sch\u00fctz J\u00f3zsef, kolozsv\u00e1ri polg\u00e1r; Raymund J\u00e1nos, udvar helyi r. kath. lelk\u00e9sz \u00e9s d\u00f3k\u00e1n; Hornyai Ambr\u00f3, a kolozsv\u00e1ri kegyesrend nevel\u0151 int\u00e9zet igazgat\u00f3ja ; Zal k\u00e1i Lajos, zilahi r. kath. lelk\u00e9sz; Bodn\u00e1r Lajos, za lathnai r. kath. pap; Borsos J\u00f3zsef, orvostudor \u00e9s megyei f\u0151orvos; Gelei J\u00f3zsef, abrudb\u00e1nyai tan\u00e1 csos ; Bo\u00e9r L\u00e1szl\u00f3, orvos-tudor \u00e9s abrudb\u00e1nyai ka marai orvos ; Vajda P\u00e1l, de\u00e9si polg\u00e1rmester ; Sze beni Imre, k\u0151v\u00e1rvid\u00e9ki volt alkapit\u00e1ny ; Szilassy S\u00e1n dor, szil\u00e1gyi f\u0151d\u00e9zm\u00e1s ; \u00c9ltet\u0151 P\u00e9ter, zilahi m\u00e9rn\u00f6k \u00e9s f\u0151b\u00edr\u00f3 ; cs\u00edk vacsarcsi L\u00e1z\u00e1r J\u00e1nos, marosv\u00e1s\u00e1r helyi f\u0151bir\u00f3. A feld\u00edsz\u00edt\u00e9sek \u00fcnnep\u00e9lyesen folytak le. Igy n\u00f3v szerint Kolozsv\u00e1rt, Urb\u00e1n rendezte azt. November 12-\u00e9n a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1hoz rendelte a Kolozsv\u00e1r vid\u00e9k\u00e9n tart\u00f3zkod\u00f3 kit\u00fcntetetteket, sz\u00e1mra 1 8 -an voltak, mely b\u0151l 16 ol\u00e1h tribunus volt; egy alkalmi besz\u00e9d k\u00ed s\u00e9ret\u00e9ben t\u0171z\u00e9 az illet\u0151k mell\u00e9re az arany \u00e9s ez\u00fcst \u00e9rdemkereszteket. Az \u00e9rdemkeresztek kioszt\u00e1sa ut\u00e1n, egy m\u00e1sik \u00fcnnep\u00e9ly is rendeztetett, hivatalos \u00faton Kolozsv\u00e1rt; s ez a t\u00e1voz\u00f3 Urb\u00e1n t\u00e1bornoknak, Kolozsv\u00e1r v\u00e1ro sa d\u00edszpolg\u00e1r\u00e1v\u00e1 val\u00f3 v\u00e1laszt\u00e1sa volt. Az err\u0151l sz\u00f3l\u00f3 oklevelet az ideiglenes polg\u00e1rmester Wendler Fri gyes nyujt\u00e1 \u00e1t, ki a katonai polg\u00e1rmester Raab sz\u00e1-"], [87, "VI. Fejezet. Politikai mozgalmak. 81 1850 zados ut\u00e1n l\u00e9pett hivatal\u00e1ba. A t\u00e1voz\u00f3 t\u00e1bornok tisz telet\u00e9re, november 17-\u00e9n Gyaluban nagy bankettet rendezett Sch\u00fctz kolozsv\u00e1ri polg\u00e1r, hozz\u00e1ja hasonl\u00f3 \u00e9rzelm\u0171 egy\u00e9neket hivott az eb\u00e9dre el; a forradalom alatt oly nagy szerepet j\u00e1tszott Urb\u00e1n t\u00e1bornok, \u00e9r z\u00e9kenyen v\u00e1lt meg k\u00f6rnyezet\u00e9t\u0151l, \u00e9s hogy j\u00f3indula t\u00e1nak n\u00e9mi nyoma is maradjon h\u00e1tra, k\u00e9t szenve d\u0151t b\u00f6rt\u00f6n\u00e9b\u0151l szabadon bocs\u00e1tott, Bitt\u00f3 honv\u00e9d\u0151r nagyot \u00e9s \u00dajv\u00e1ri f\u0151b\u00edr\u00f3t. Urb\u00e1n teh\u00e1t, mint d\u00edsz polg\u00e1r t\u00e1vozott a v\u00e1rosr\u00f3l el, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy val\u00f3 dilag az lett volna, miut\u00e1n e polg\u00e1ri d\u00edsz elnyer\u00e9se hivatalos parancs alakj\u00e1ban ment v\u00e9ghez; a t\u00e1vo z\u00f3ra n\u00e9zve azonban ez mindegy volt, a cz\u00e9lt el\u00e9rte, mert vil\u00e1gg\u00e1 bocs\u00e1that\u00e1 a hirt, hogy \u0151 mily k\u00f6z szeretetben r\u00e9szes\u00fclt Erd\u00e9lyben. Urb\u00e1n volt Kolozs v\u00e1rvid\u00e9ki parancsnoknak nem hallgathatni el m\u00e9g egy tett\u00e9t, a mely nagyon is illustr\u00e1lta az e korban szerepl\u0151 egy\u00e9nek felfog\u00e1s\u00e1t a birtokjogr\u00f3l. Kolozsv\u00e1r tan\u00e1cs\u00e1hoz Urb\u00e1n egy levelet int\u00e9zett, melyben a kolozsv\u00e1ri sz\u00ednh\u00e1zr\u00f3l azt monda t\u00f6bbek k\u00f6zt: \u201ehogy az a legk\u00f6zelebbi esem\u00e9nyek \u00e1ltal a v\u00e1ros birtok\u00e1 ba \u00e1tment, s e szerint arr\u00f3l, mint v\u00e1rosi sz\u00ednh\u00e1z r\u00f3l, a tan\u00e1cs tartozik gondoskodni s azt a h\u00e1zi p\u00e9nzt\u00e1rb\u00f3l j\u00f3 karban fentartani.\" A sz\u00ednh\u00e1znak ezen elaj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1s\u00e1t illet\u0151leg a v\u00e1rosi tan\u00e1cs felterjeszt\u0151 a katonai vid\u00e9ki parancsnoks\u00e1g el\u00e9 mindazon fontos okait, melyekn\u00e9l fogva a nemzeti sz\u00ednh\u00e1zat, a ma gyar \u00e9s sz\u00e9kely nemzet tulajdon\u00e1t, saj\u00e1tj\u00e1nak nem tekintheti. Mik\u00f3 Imre gr\u00f3f, a sz\u00ednh\u00e1zi bizottm\u00e1ny el n\u00f6ke, ir\u00e1st ny\u00fajtott be az adom\u00e1nyoz\u00e1s ellen Wohl gemuth korm\u00e1nyz\u00f3hoz ; ez er\u00e9lyes f\u00f6ll\u00e9p\u00e9seknek meg is lett a kiv\u00e1nt eredm\u00e9nye, a mennyiben Urb\u00e1n ado m\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1t semmisnek nyilv\u00e1nit\u00e1 Wohlgemuth. A majd minden\u00e9b\u0151l kifosztott lakoss\u00e1gra j\u00f3t\u00e9 konyan hatott a korm\u00e1ny azon int\u00e9zked\u00e9se, hogy a \u00dcrm\u00edssy L., 17 \u00e9v Erd\u00e9ly t\u00edrt.-b\u00edl. \""], [88, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 82 1850 A besoro- zott hon v\u00e9dek egy- r\u00e9sz\u00e9nek hazabo- cs\u00e1t\u00e1sa. Bem ha- l\u00e1la. besorozott honv\u00e9dek k\u00f6z\u00fcl hazak\u00fcld\u00e9 azokat, a kik a 38-dik \u00e9let\u00e9v\u00f6ket m\u00e1r meghaladt\u00e1k, minden val l\u00e1sbeli papokat, a h\u00e1zasokat, kiknek k\u00e9t gyermek n\u00e9l t\u00f6bbr\u0151l kellett gondoskodnia s f\u00f6ldbirtokuk nincs, a 70 \u00e9ves szeg\u00e9ny sz\u00fcl\u0151k egyetlen fi\u00e1t. Ez int\u00e9z ked\u00e9s \u00e1ltal sok csal\u00e1d mentetett meg a v\u00e9gelbuk\u00e1s t\u00f3l, kik eddig is nehezen n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9k az egyetlen ke nyeret keres\u0151 t\u00e1maszokat. Szomor\u00faan z\u00e1r\u00f3dott le az \u00e9v! A szabads\u00e1g harcz egyik kimagasl\u00f3 alakja z\u00e1rta \u00f6r\u00f6kre le sze m\u00e9t; deczember v\u00e9gnapjaiban terjedt el a hir Erd\u00e9ly ben, hogy Bem meghalt. Nyilv\u00e1nos necrologot irni r\u00f3la nem lehetett, mindenki mag\u00e1ban gy\u00e1szol\u00e1 a nagy hadvez\u00e9r el hunyt\u00e1t. Bem, T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gba menek\u00fcltekor, \u00e1tt\u00e9rt az izlam vall\u00e1sra, hogy t\u00e9tlen\u00fcl ne kelljen \u00fclni, s esetleg haszn\u00e1lhassa kardj\u00e1t gy\u0171l\u00f6lete az orosz el len. Amurat pasa n\u00e9v alatt tart\u00f3zkodott Aleppoban, a hol 1850. deczember 10-\u00e9n elhunyt. Hal\u00e1la el\u0151tt p\u00e1r h\u00e9ttel m\u00e9g- kilovagolt, mit sem \u00fcgyelve l\u00e1zaira, s annyira makacs volt, hogy hal\u00e1la el\u0151tt csak h\u00e1 rom nappal lehetett orvoss\u00e1g v\u00e9telre b\u00edrni. Temet\u00e9 s\u00e9n \u00f6t magyar volt csak jelen, miut\u00e1n ez id\u0151ben t\u00f6bb k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte nem volt. A megjelentek k\u00f6zt ott volt Kmetti t\u00e1bornok is. De ha magyar kev\u00e9s volt is, ann\u00e1l nagyobb t\u00f6megben jelent meg a t\u00f6r\u00f6k, s f\u00e9 nyes temet\u00e9st rendeztetett a t\u00f6r\u00f6k korm\u00e1ny. Bem csak csak 53 \u00e9ves volt elhunytakor. Az izlamra val\u00f3 \u00e1tt\u00e9rte \u00f3ta minden t\u00f6rekv\u00e9se oda ir\u00e1 nyult, hogy tudom\u00e1nya s tapasztalatai \u00e1ltal \u00faj ha z\u00e1j\u00e1nak haszn\u00e1ra legyen. Politikai hite ir\u00e1nt semmi bizonyost nem lehet mondani, s\u0151t val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy az nem is volt; \u0151 megtestes\u00fclt katona volt, s kard j\u00e1t az elnyom\u00f3k r\u00e9sz\u00e9re vet\u00e9 m\u00e9rlegbe mind\u00e9g, da cz\u00e1ra, hogy semmi sem volt kev\u00e9sb\u00e9, mint de-"], [89, "IV. Fejezet. Politikai mozgalmak. 83 mokrata s ellenszenvet \u00e9rzett a socialismus ir\u00e1nt. 185\u00b0 Az egyszer kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9lt nagyban \u00e9s kicsinyben, nagy kit\u00fcr\u00e9ssel iparkodott el\u00e9rni, keveset t\u00f6r\u0151dve azzal, v\u00e1jjon az el\u00e9rt cz\u00e9l el\u00e9g p\u00f3tl\u00e1st nyujtott-e a felhaszn\u00e1lt eszk\u00f6z\u00f6k\u00e9rt ? V"], [90, "1851, Posta t\u00f6rv\u00e9ny. Kitett b\u00ed- r\u00f3s\u00e1gok fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa. \u00d6T\u00d6DIK FEJEZET. Erd\u00e9ly szervez\u00e9s\u00e9nek folytat\u00e1sa. Janu\u00e1r hav\u00e1ban hirdetek a postat\u00f6rv\u00e9nyeket ki, szab\u00e1lyozva ez \u00e1ltal az oly nagy sz\u00fcks\u00e9gletet tev\u0151 postaint\u00e9zm\u00e9nyt. A m\u00e1r f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott b\u00fcnfenyit\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek mel l\u00e9, vagyis al\u00e1, a b\u00fcnfenyit\u0151 teend\u0151kbeni elj\u00e1r\u00e1s v\u00e9 gett \u201ekitett b\u00edr\u00f3s\u00e1gokat\" \u00e1ll\u00edtott a korm\u00e1ny fel. Ily kitett b\u00edr\u00f3s\u00e1g minden vid\u00e9kre t\u00f6bb jutott. A mi hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t illeti, teljes\u00edtette a neh\u00e9z rend\u0151ri \u00e1th\u00e1g\u00e1 sokra n\u00e9zve, a nyomoz\u00e1sok teljesleges v\u00e9ghezvite l\u00e9t eg\u00e9sz az it\u00e9lethoz\u00e1sig. B\u0171nt\u00e9nyekre n\u00e9zve a t\u00e9ny le\u00edr\u00e1s\u00e1t s addig vitt nyomoz\u00e1sokat, mig t\u00f6rv\u00e9ny szer\u00fcleg elhat\u00e1roztatott, v\u00e1jjon a v\u00e1dlott min\u0151sitett-\u00e9 arra, hogy rendes nyomoz\u00e1snak vettess\u00e9k al\u00e1, vagy pedig a tov\u00e1bbi nyomoz\u00e1ssal f\u00f6lhagyand\u00f3-e? To v\u00e1bb\u00e1 utas\u00edtva voltak e b\u00edr\u00f3s\u00e1gok: a b\u00fcntet\u00e9si ki nyomoz\u00e1sokat az 1803-dik \u00e9vben kiadott b\u00fcnfenyi t\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv s az arra vonatkoz\u00f3 p\u00f3tl\u00f3lagos ren deletek \u00e9rtelm\u00e9ben vinni v\u00e9ghez, a b\u00fcnfenyit\u0151 \u00fcgyek \u00e9s d\u00f6gv\u00e9szi v\u00e9ts\u00e9gekben tett t\u00e9nyleir\u00e1sokat, to v\u00e1bb\u00e1 a neh\u00e9z rend\u0151ri \u00e1th\u00e1g\u00e1sokban teljesleg v\u00e9ghez vitt kinyomoz\u00e1sokat, amazokat min\u0151s\u00edt\u00e9si vagy felhagy\u00e1si v\u00e9gz\u00e9s kimond\u00e1sa, ezeket el lenben it\u00e9lethoz\u00e1sa v\u00e9gett az el\u0151lj\u00e1r\u00f3 b\u00fcnfenyit\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9khez bek\u00fcldeni s az att\u00f3l vett utas\u00edt\u00e1 sokat, hat\u00e1sk\u00f6r\u00fck hat\u00e1r\u00e1n bel\u0151l teljesed\u00e9sbe tar-"], [91, "V. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9s\u00e9nek folytat\u00e1sa. 85 1851 A rend\u0151r hat\u00f3s\u00e1gok hat\u00e1sk\u00f6re. toztak venni. A kitett b\u00edr\u00f3s\u00e1gok a k\u00f6zigazgat\u00e1si ke r\u00fcleti hivatalokt\u00f3l mer\u0151ben k\u00fcl\u00f6n lev\u00e9n v\u00e1lasztva, m\u00e9g azon jog is megadatott, hogy hivataluk hat\u00e1s k\u00f6r\u00e9ben el\u0151fordul\u00f3 levelez\u00e9seiket, Erd\u00e9ly valamennyi hivatalaival s hat\u00f3s\u00e1gaival, \u00f6n\u00e1ll\u00f3lag folytathass\u00e1k. A katonai, polg\u00e1ri korm\u00e1nyz\u00f3s\u00e1g m\u00e1rczius 24 \u00e9n k\u00f6zh\u00edrr\u00e9 tette a bel\u00fcgyminiszt\u00e9riumt\u00f3l le\u00e9rke zett szab\u00e1lyokat a rend\u0151rhat\u00f3s\u00e1gok hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9re n\u00e9z ve. Nem v\u00e1zoljuk hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t, mert el\u00e9gg\u00e9 ismeretes a jelenkorb\u00f3l is; a mit\u0151l \u2014 lesz\u00e1m\u00edtolva holmi sza badabb \u00f6nk\u00e9nyked\u00e9st \u2014 nem sokban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt ; a nagy k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g abban nyilv\u00e1nult, hogy b\u00e1rmi gya n\u00fara is benyomulhattak a mag\u00e1n h\u00e1zakba a rend \u0151rhat\u00f3s\u00e1gok, s ott h\u00e1zkutat\u00e1st tarthattak, esetleg a gyan\u00fas egy\u00e9nt el is foghatta, annyi korl\u00e1toz\u00e1ssal, hogy ez aktusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 jegyz\u0151k\u00f6nyveiket k\u00f6telesek voltak a nyomoz\u00f3 b\u00edr\u00f3val k\u00f6z\u00f6lni. Sajt\u00f3 esk\u00fcdtsz\u00e9k nem l\u00e9tezett, a szellemi mun ka term\u00e9kei, nyomtatv\u00e1nyok is hat\u00e1sk\u00f6r\u0171khez tar tozott s \u00edt\u00e9letet hozhattak a szellemi munk\u00e1s ellen. \u00d6sszegezve hat\u00e1sk\u00f6r\u00fcket, azt mondhatni, hogy e hat\u00f3s\u00e1gok teend\u0151je volt: az uralkod\u00f3t, uralkod\u00f3 h\u00e1zat, t\u00f6rv\u00e9nyes rendet, egy\u00e1ltal\u00e1ban az \u00e1llam vagy egyesek jogszer\u0171 fenn\u00e1ll\u00e1s\u00e1t fenyeget\u0151 vesz\u00e9lynek elej\u00e9t venni s azt megakad\u00e1lyozni; ker\u00fclet\u00f6k ter\u00fc let\u00e9n a nyilv\u00e1nos csendet \u00e9s rendet fenntartani, azok megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1t, a szem\u00e9ly \u00e9s vagyon megs\u00e9rt\u00e9s\u00e9t, v\u00e9letlen\u00fcl t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k az b\u00e1r, avagy sz\u00e1nd\u00e9kosan, sz\u00e1n d\u00e9k n\u00e9lk\u00fcl emberi cselekv\u0151s\u00e9g \u00e1ltal id\u00e9ztess\u00e9k el\u0151, megg\u00e1tolni, a rend \u00e9s b\u00e1tors\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nhet\u0151 felzava r\u00e1sa alkalm\u00e1val a k\u00e1r tov\u00e1bb terjed\u00e9s\u00e9nek g\u00e1tot vetni, bek\u00f6vetkezett k\u00e1ros k\u00f6vetkez\u00e9seket elh\u00e1r\u00edtani, a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1th\u00e1g\u00f3it kinyomozni, feltart\u00f3ztatni s az arra megh\u00edvott hat\u00f3s\u00e1goknak \u00e1tadni, volt f\u0151bb te end\u0151ik."], [92, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 86 1851 P\u00e9nz\u00fcgyi igazgat\u00e1 sok sz\u00e9k- helyei. A k\u00f6zigaz gat\u00e1s ren- dez\u00e9se. J\u00falius 1-\u00e9n sz\u0171nt meg az erd\u00e9lyi volt kincs t\u00e1ri tan\u00e1cs, az \u00fagynevezett Thesaurariatus, mely Szebenben sz\u00e9kelt, s a korm\u00e1ny j\u00f6vedelmeket igazgat\u00e1. Utols\u00f3 kincst\u00e1rnoka volt gr\u00f3f Mik\u00f3 Imre. Hely\u00e9be az orsz\u00e1gos p\u00e9nz\u00fcgyigazgat\u00f3s\u00e1g l\u00e9pett. Az orsz\u00e1g hat p\u00e9nz\u00fcgyi ker\u00fcletre osztatott : szebe ni, sz\u00e1szv\u00e1rosi, kolozsv\u00e1ri, beszterczei, marosv\u00e1s\u00e1r helyi \u00e9s brass\u00f3i ker\u00fcletekre. K\u00f6rvonalaiban a k\u00f6zigazgat\u00e1s rendez\u00e9se k\u00f6vet kez\u0151 volt : Az orsz\u00e1g polg\u00e1ri k\u00f6zigazgat\u00e1sa \u00e9l\u00e9n, a kor m\u00e1nyz\u00f3 \u00e1llott. Sz\u00e9khelye Szeben volt. Azon hivatali kar, mely a helytart\u00f3 vez\u00e9rlete alatt, a k\u00f6zigazga t\u00e1si t\u00e1rgyakban int\u00e9zkedett, megfelel\u0151 sz\u00e1m\u00fa hely tart\u00f3s\u00e1gi tan\u00e1csnokok \u2014 titoknokok \u2014 fogalmaz\u00f3k s kezel\u0151 szem\u00e9lyzetb\u0151l \u00e1llott. K\u00f6zigazgat\u00e1si tekintetben, Erd\u00e9ly a kir\u00e1lyf\u00f6ld bev\u00e9tel\u00e9vel, \u00f6t k\u00f6zigazgat\u00e1si hat\u00e1rokra vagy ker\u00fcle tekre osztatott. A kir\u00e1lyf\u00f6ld mag\u00e1ban ker\u00fcletet k\u00e9 pezett, Szeben f\u0151helylyel. A t\u00f6bbi ker\u00fcletek K\u00e1roly- Feh\u00e9rv\u00e1r, De\u00e9s, Kolozsv\u00e1r \u00e9s Marosv\u00e1s\u00e1rhely f\u0151 helyeikr\u0151l neveztet\u00e9nek el. Minden ker\u00fclet igazgat\u00e1 s\u00e1t egy ker\u00fcleti eln\u00f6k vez\u00e9nyl\u00e9 s int\u00e9zett el. A kir\u00e1lyf\u00f6ld ker\u00fcleti eln\u00f6ke \u201ea sz\u00e1sz nemzet gr\u00f3fja\" \u0151si czimet visel\u00e9. A ker\u00fcleti igazgat\u00e1sok eln\u00f6kei szolg\u00e1lati viszonyokra n\u00e9zve a helytart\u00f3nak al\u00e1ren deltettek s a szolg\u00e1lat sz\u00fcks\u00e9glet\u00e9hez k\u00e9pest mell\u00e9 j\u00f6k megfelel\u0151 sz\u00e1m\u00fa ker\u00fcleti tan\u00e1csnokok, fogalma z\u00f3k s kezel\u00e9si hivatalnokok rendeltettek. A ker\u00fcle tek k\u00f6zigazgat\u00e1si j\u00e1r\u00e1sokra vagy j\u00e1r\u00e1si f\u0151n\u00f6ks\u00e9gek re osztattak, melyek a megyei hat\u00f3s\u00e1g sz\u00e9khelye szerint neveztettek. Minden k\u00f6zigazgat\u00e1si j\u00e1r\u00e1s kor m\u00e1ny\u00e1t egy j\u00e1r\u00e1si f\u0151n\u00f6k vez\u00e9nyl\u00e9, ki k\u00f6zvetlen\u00fcl a ker\u00fcleti eln\u00f6knek volt al\u00e1rendelve, mell\u00e9je a t\u00e1rgyak elint\u00e9z\u00e9se v\u00e9gett, j\u00e1r\u00e1si biztosok \u00e9s kezel\u0151 hivatalno kok rendeltettek."], [93, "V. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9s\u00e9nek folytat\u00e1sa. 87 Folyv\u00e1st az \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1g ter\u00e9n mozogva, a r\u00e9sz- 18S1- letesb ismertet\u00e9st s a folytonos v\u00e1ltoz\u00e1sok le\u00edr\u00e1s\u00e1t a jogi munk\u00e1k sz\u00e1m\u00e1ra hagyva fenn, \u00e1ltal\u00e1ban a k\u00f6zigazgat\u00e1si hat\u00f3s\u00e1gok hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9hez tartozott: a t\u00f6rv\u00e9nyek kihirdet\u00e9se s el\u00e9gt\u00e9telbe v\u00e9tele, hivatali k\u00f6r\u00fck ter\u00fclet\u00e9n, a k\u00f6zb\u00e1tors\u00e1g, rend \u00e9s b\u00e9ke fenn tart\u00e1sa. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen befoglaltatott a polg\u00e1ri k\u00f6zigazga t\u00e1si hat\u00f3s\u00e1gok k\u00f6r\u00e9be : a n\u00e9pess\u00e9g nyilv\u00e1noss\u00e1gban tart\u00e1sa, orsz\u00e1gismertet\u00e9si adatok kinyomoz\u00e1sa s \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, sz\u00fclet\u00e9si, h\u00e1zass\u00e1gi, halotti lajstromok fel\u00fcgyelete ; a hadsereg kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re, \u00e9lelmez\u00e9s\u00e9re s elsz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra seg\u00e9d munk\u00e1lat ; el\u0151fogati \u00fcgy, had rend\u0151rs\u00e9g s m\u00e1s \u0151rtest\u00fcletek alkalmaz\u00e1sa, eg\u00e9szs\u00e9gi \u00fcgy, \u00fatlev\u00e9l, m\u0171ipar \u00e9s kereskedelmi \u00fcgyek, a k\u00f6z s\u00e9gi t\u00e1rgyak, s a helyi rend\u0151rs\u00e9get illet\u0151 minden int\u00e9zetek f\u0151fel\u00fcgyelete ; a fogh\u00e1zak korm\u00e1nyz\u00e1sa, orsz\u00e1gos hat\u00e1rok nyilv\u00e1ns\u00e1gban tart\u00e1sa, sz\u00e1raz \u00e9s vizi\u00fatak fentart\u00e1sa ir\u00e1nti gondoskod\u00e1s; az egyenes ad\u00f3k kirov\u00e1sa, bev\u00e9tele s felsz\u00e1m\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00fcli seg\u00e9d munk\u00e1lat, a k\u00f6zj\u00f6ved\u00e9ki hivatalnokoknak az ad\u00f3 s j\u00f6ved\u00e9ki t\u00f6rv\u00e9nyek sinorm\u00e9rt\u00e9k\u00e9hez k\u00e9pesti gy\u00e1moli t\u00e1sa; szabadalmi t\u00e1rgyak, kisaj\u00e1t\u00edt\u00e1s, viz\u00e9pit\u00e9szeti jogversenyn\u00e9li befoly\u00e1s, a hivatalos k\u00f6r ter\u00fclet\u00e9beni k\u00f6zigazgat\u00e1s \u00e9s \u00e1llamint\u00e9zetek ir\u00e1nti tervezetek szer keszt\u00e9se. A b\u00e1ny\u00e1szatot \u00e9rdekl\u0151 t\u00e1rgyakbani b\u00edr\u00e1skod\u00e1sra A b\u00e1ny\u00e1 \u2014 el\u0151legesen a de\u00e9si \u00e9s k\u00e1roly-feh\u00e9rv\u00e1ri ker\u00fclet\u2014^hat\u00f3 test\u00fcleti t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9keket jel\u00f6lt\u00e9k ki ; mind kett\u0151nek s\u00e1g gya. hat\u00e1sk\u00f6re kiterjesztetett a saj\u00e1t j\u00e1r\u00e1s\u00e1n kiv\u00fcl, a korl\u00e1ta. t\u00f6bbi ker\u00fclet, test\u00fcleti t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek j\u00e1r\u00e1saira is, a kett\u0151 k\u00f6zt val\u00f3 ar\u00e1nyos megoszt\u00e1ssal. Ezen b\u00e1nya t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek \u00e9letbe l\u00e9pt\u00e9vel, az Erd\u00e9lyben fenn\u00e1l lott f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki test\u00fclet, b\u00e1nya b\u00edr\u00f3s\u00e1gok \u00e9s b\u00e1 nya b\u00edr\u00f3s\u00e1gi helyettesek t\u00f6rv\u00e9nyes elj\u00e1r\u00e1sai meg sz\u00fcntet\u0151dtek s azok teend\u0151i a b\u00e1nya t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9-"], [94, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 88 1851 Az \u00e1rva \u00fcgyek ren- dez\u00e9se. Az ad\u00f3hi vatalokn\u00e1l tett v\u00e1l toztat\u00e1sok. kekk\u00e9 kijel\u00f6lt de\u00e9si \u00e9s k\u00e1roly-feh\u00e9rv\u00e1ri ker\u00fclet tes t\u00fcleti t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kekre ruh\u00e1ztatott \u00e1t. Az eddig fenn \u00e1llott b\u00e1nya t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek hat\u00f3s\u00e1ga csak is a b\u00e1 ny\u00e1szati enged\u00e9lyez\u00e9s, b\u00e1ny\u00e1sz-rend\u0151rs\u00e9g, fel\u00fcgyelet, b\u00e1ny\u00e1szi fegyelemre \u00e9s urb\u00e9ris\u00e9gi t\u00e1rgyakra ter jedett ki. Az \u00e1rva- \u00e9s gondnoks\u00e1gi \u00fcgyeknek kezel\u00e9se ir\u00e1nt azon int\u00e9zked\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nt, hogy mindazon v\u00e1 rosok \u00e9s mez\u0151v\u00e1rosokban, melyek eddig rendezett tan\u00e1cscsal voltak ell\u00e1tva; tov\u00e1bb\u00e1 az \u00fagynevezett taks\u00e1s helys\u00e9gek, ha arra k\u00e9szeknek nyilatkoztak, t. i. az els\u0151 folyamod\u00e1si \u00e1rva- \u00e9s gondnoks\u00e1gi ha t\u00f3s\u00e1gokra b\u00edzott \u00fcgyek ell\u00e1t\u00e1s\u00e1ra, a k\u00f6zs\u00e9g tagjaib\u00f3l a j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3 vezet\u00e9se alatt saj\u00e1t bizottm\u00e1nyok \u00e1ll\u00edt tattak fel, melyek m\u00e1sod folyamod\u00e1silag a megyei stb. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9knek rendeltettek al\u00e1. Minden oly v\u00e1ros, mez\u0151-v\u00e1ros, taks\u00e1s helys\u00e9gek, mint a t\u00f6bbi k\u00f6zs\u00e9gek k\u00f6z\u00fcl azok is, melyeket alkalmasoknak tartottak s k\u00e9sznek nyilatkoztak \u00e1rva bizottm\u00e1nyok fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra, azonnal fel\u00e1ll\u00edttatott az \u00e1rva bizottm\u00e1ny. Az \u00fcgyeknek az \u00e1rva bizottm\u00e1nyok \u00e1ltali ell\u00e1 t\u00e1sa, \u00e9s az \u00e1rva s gondviseltek vagyon\u00e1nak az al\u00e1jok rendelt \u00e1rva p\u00e9nzt\u00e1rak \u00e1ltali \u0151rz\u00e9se, kezel\u00e9se \u00e9s sz\u00e1madol\u00e1sa azon k\u00f6zs\u00e9gek k\u00f6zvetlen kezess\u00e9ge alatt t\u00f6rt\u00e9nt, melyeknek sz\u00e1m\u00e1ra fel\u00e1ll\u00edttattak. Minden \u00e1rva bizottm\u00e1ny, a j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3b\u00f3l mint eln\u00f6kb\u0151l \u00e9s legal\u00e1bb n\u00e9gy, a k\u00f6zs\u00e9gi k\u00e9pvisel\u0151s\u00e9g \u00e1ltal v\u00e1lasztott \u00fcln\u00f6kb\u0151l \u00e1llott, kik k\u00f6z\u00fcl egy t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3 \u00e9s egy sz\u00e1mad\u00e1st \u00e9rt\u0151 egy\u00e9nnek kellett lennie. Ezenk\u00edv\u00fcl minden \u00e1rva bizottm\u00e1nyn\u00e1l egy p\u00e9nzt\u00e1rnok, ki egy ellen\u0151rrel az \u00e1rva p\u00e9nzt\u00e1r gondj\u00e1t visel\u0151, a meg k\u00edv\u00e1ntat\u00f3 seg\u00e9d szem\u00e9lyzettel egy\u00fctt alkalmaztatott. Az ad\u00f3 igazgat\u00e1s\u00e1nak vezet\u00e9se, mely eddigel\u00e9 a N.-Szebenben sz\u00e9kel\u0151 cs. f\u0151biztoss\u00e1gra volt bizva, az erd\u00e9lyi p\u00e9nz\u00fcgyi orsz\u00e1gos igazgat\u00f3s\u00e1ghoz t\u00e9tetett"], [95, "V. Fejezet. Erd\u00e9ly szervez\u00e9s\u00e9nek folytat\u00e1sa. 89 november k\u00f6zep\u00e9n \u00e1t, s a fennebb eml\u00edtett hat\u00f3s\u00e1g- *8M n\u00e1l csak a r\u00e9gebbi biztoss\u00e1gi \u00fcgykezel\u00e9si marad v\u00e1nyok bev\u00e9gz\u00e9se s a f\u00f6ldad\u00f3 ideiglenes l\u00e9tes\u00edt\u00e9se maradott. Ebb\u0151l kifoly\u00f3lag a fel\u00e1ll\u00edtott ad\u00f3hivatalok s az azokn\u00e1li alkalmazottak \u00fcgyleti elhivat\u00e1suk eg\u00e9sz \" terjedelm\u00e9re n\u00e9zve a nevezett p\u00e9nz\u00fcgyi orsz\u00e1gos igazgat\u00f3s\u00e1ghoz al\u00e1rendeltet\u00e9si viszonyba l\u00e9ptek. Az ad\u00f3 kivet\u00e9se s az ezen kivet\u00e9sen, ad\u00f3 elenged\u00e9s, le\u00edr\u00e1sok, stb. \u00e1ltal t\u00f6rt\u00e9nhet\u0151 v\u00e1ltoztat\u00e1sok, a p\u00e9nz \u00fcgyi orsz\u00e1gos igazgat\u00f3s\u00e1g hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9nek hagya tott fenn. Addig is, mig a keresked\u00e9st \u00e9s ipar\u00fcgyet k\u00fc- ny*\u2122\"^. l\u00f6nb\u00f6z\u0151 ir\u00e1nyzataiban rendez\u0151 szab\u00e1lyok, teh\u00e1t egy b\u00e1iyoz\u00e1sa. \u00faj \u00e9s egyetemes iparrend adatott volna ki, a kor m\u00e1ny ideiglenes hat\u00e1rozatokat adott ki, mely kiadott rendelet 2 dik\u00a7- a m\u00e9lt\u00e1n kelthetett k\u00f6zmegel\u00e9ged\u00e9st, a hol az volt jelezve : \u201eminden keresked\u00e9sekn\u00e9l \u00e9s iparok n\u00e1l a szabad versenyz\u00e9s elv\u00e9nek kell \u00e9rv\u00e9nyben \u00e1llnia, \u00fagy hogy mindaz, ki a t\u00f6rv\u00e9nyszer\u00fcleg meg szabott felt\u00e9teleket bebizony\u00edtani k\u00e9pes, egyszersmind t\u00f6rv\u00e9nyes ig\u00e9nynyel bir az illet\u0151 jog elnyer\u00e9s\u00e9re, s m\u00e1s keresked\u00e9s \u00e9s ipar\u00fcz\u0151knek k\u00e1rosod\u00e1s miatti panaszaik tekintetbe nem veend\u0151k. Ugyanez \u00e1ll a cz\u00e9hileg \u0171z\u00f6tt iparokra n\u00e9zve is, s cz\u00e9heknek a cz\u00e9h czim nem ad jogot, valamely ipar\u00fczleti jognak \u00faj versenyz\u0151kre \u00e1truh\u00e1z\u00e1sa ellen tiltakozni.\" Ezen ren- delet november 25-\u00e9n adatott ki. I Szinb\u00e1- Azon f\u00f6lmer\u00fclt k\u00e9rd\u00e9s folyt\u00e1n, hogy az 1850- zakra vo diki november 14-\u00e9n kelt legf. szentesitett \u201esz\u00ednh\u00e1zi \u00e1tkoz\u00f3 rendtart\u00e1s\" 8. \u00a7. szerint, a b\u00fcntet\u0151 \u00edt\u00e9letek hozatala melyik hat\u00f3s\u00e1got illeti, a korm\u00e1ny egy deczember hozatala 21-r\u0151l kelt leirat\u00e1val kijelent\u00e9, miszerint ezen b\u00fcn tet\u0151 \u00edt\u00e9letek hozatala, a \u201ehelytart\u00f3hoz leend\u0151 folya mod\u00e1s f\u00f6nmarad\u00e1sa mellett, azon \u00e1llami bizton-"], [96, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 90 1851 Az ad\u00f3, s\u00e1gi hat\u00f3s\u00e1got illeti, mely azon el\u0151ad\u00e1s f\u00f6l\u00f6tt, mely \u00e1ltal a t\u00e9vtett elk\u00f6vettetett, \u0151rk\u00f6dni k\u00f6teles volt.\" A sok t\u00f6rv\u00e9ny s rendszab\u00e1lyok hoz\u00e1sa mellett, a korm\u00e1ny figyelme az ad\u00f3z\u00e1s ter\u00e9re is kiterjedt, feltal\u00e1lt ujabb meg ujabb ad\u00f3ztat\u00e1si nemeket, hol b\u00e9lyegillet\u00e9kek, bor- \u00e9s h\u00fas fogyaszt\u00e1s, h\u00e1zb\u00e9rad\u00f3 r\u00e9v\u00e9n, hol m\u00e1s egyebekben, miknek felsorol\u00e1sa b\u00e1t ran mell\u0151zhet\u0151."], [97, "1851 Schmer- ling le mond\u00e1sa. HATODIK FEJEZET. Politikai mozgalmak s a Makk-G\u00e1l-f\u00e9le \u00f6szszeesk\u00fcv\u00e9s. Az 1851-dik \u00f3v legels\u0151 honapja, a politikai t\u00e9ren azzal k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tt be, hogy az osztr\u00e1k korm\u00e1ny egyik legjelent\u00e9kenyebb tagja, Schmerling, odahagyta t\u00e1rcz\u00e1j\u00e1t. A lapok sok mindenf\u00e9le h\u00edrrel kommen- t\u00e1lt\u00e1k ezt, holott a val\u00f3di ok a m\u00e1rcziusi alkotm\u00e1nyra vezethet\u0151 viszsza. A miniszt\u00e9rium kebel\u00e9ben mind- egyre \u00e9l\u00e9nk eszmecser\u00e9re adott okot ezen mester- k\u00e9lt alkotm\u00e1ny, a mely a n\u00e9pek f\u00e9lrevezet\u00e9s\u00e9re j\u00f3 volt a forradalmak k\u00f6zepette, de az abszol\u00fat kor- m\u00e1nyrendszerrel ezen kis alkotm\u00e1nyosdi f\u00e9le keret nem f\u00e9rhetett \u00f6szsze. Schwartzenberg, Bach a r\u00f6g- t\u00f6n\u00f6s elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9t k\u00f6vetel\u00e9k, mig ezzel szemben Schmer- ling, fenntartani k\u00edv\u00e1nta m\u00e9g, miut\u00e1n a forradalmi elemek teljes lever\u00e9s\u00e9t m\u00e9g eg\u00e9szen kereszt\u00fcl vinni nem l\u00e1tta, s igy ujabb inger\u00fclts\u00e9g el\u0151id\u00e9z\u00e9s\u00e9t\u0151l \u00f3v\u00e1 t\u00e1rsait; a k\u00e9t ellent\u00e9tes ir\u00e1nyzat nem tudott megal- kudni egym\u00e1ssal, Schmerling beadta lemond\u00e1s\u00e1t. Schwartzenberg, Bach miniszterek teh\u00e1t gy\u0151ztek, de hogy Schmerling val\u00f3di lemond\u00e1s\u00e1nak ok\u00e1t a nagy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g el\u0151tt eltitkolj\u00e1k, egyel\u0151re a m\u00e1rcziusi al- kotm\u00e1nyt m\u00e9g nem f\u00fcggesztek fel. A ritk\u00e1n el\u0151fordul\u00f3 eset\u00e9rt f\u00f6leml\u00edtj\u00fck, hogy az osztr\u00e1k kabinetben ez\u00fattal k\u00e9t testv\u00e9r foglalt he-"], [98, "92 Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 1851 Az ol\u00e1hok kiv\u00e1nata a t\u00f6rv\u00e9nyke- z\u00e9sben. lyet, a mennyiben a Schmerling hely\u00e9re nevezett uj igazs\u00e1g\u00fcgy miniszter Krausz, \u00f6cscse volt Krausz p\u00e9nz\u00fcgyminiszternek. Ritka eset ez az \u00e1llami \u00e9let t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben, hogy k\u00e9t testv\u00e9r ugyanazon id\u0151ben, ugyanazon kabinetben \u00fclt volna. Ha j\u00f3l tudjuk, Portug\u00e1l adott \u00e9hez hasonl\u00f3 esetet, a mid\u0151n a k\u00e9t Thomar testv\u00e9r egy\u00fctt volt a miniszter padon. A Schmerling viszszal\u00e9pte el\u0151tt valamivel, az ol\u00e1hok \u00fajb\u00f3l mozogni kezdettek, sehogy sem tudva megbar\u00e1tkozni azon eszm\u00e9vel, hogy nagy szolg\u00e1la taiknak semmi k\u00e9zzel foghat\u00f3 eredm\u00e9nye se legyen, az \u00e1llami \u00e9letben. E v\u00e9gb\u0151l janu\u00e1r els\u0151 het\u00e9ben, n\u00e9h\u00e1ny koripheusa felr\u00e1ndult B\u00e9csbe, s egy hosz szu k\u00e9relmet ny\u00fajtottak be az uralkod\u00f3hoz, a mely ben elpanaszolt\u00e1k, hogy miut\u00e1n oly szerencs\u00e9tlenek voltak, hogy legforr\u00f3bb k\u00e9relm\u00fck : \u201eegy nemzeti test ben egyes\u00fclhetni sikertelen maradt\", \u00e9s a birodalmi alkotm\u00e1ny \u0151ket t\u00f6bb korona-tartom\u00e1nyba f\u00f6losztotta, a \u201eF\u00f6ls\u00e9ged korm\u00e1nya 49-ben rem\u00e9nys\u00e9get ny\u00fajtott, hogy t\u00f6rv\u00e9nyess\u00e9g tekintet\u00e9ben egyes\u00fclni fogunk, \u00e9s az egys\u00e9ges t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki szervez\u00e9s f\u00f6lh\u00edv\u00e1s\u00e1ra e t\u00e1rgybeli javaslatunkat be is adtuk. Hanem ezzel szemben megjelent az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si szerve z\u00e9s az igazs\u00e1g\u00fcgyi miniszter el\u0151terjeszt\u00e9s\u00e9vel, a mely a rom\u00e1n nemzetet mer\u0151ben mell\u0151zve, csak a r\u00e9gi m\u00f3don magyarokr\u00f3l, sz\u00e9kelyekr\u0151l \u00e9s sz\u00e1szokr\u00f3l em l\u00e9kezett meg, mell\u0151zve gondosan minden\u00fctt a rom\u00e1n nevezetei, hely\u00e9be t\u00e9ve a m\u00e9g m\u00e1s nyelv\u0171ek neve zet\u00e9t, a mib\u0151l l\u00e1tszik, hogy a f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki tan\u00e1csba sz\u00fcks\u00e9ges f\u00f6lvenni n\u00e9h\u00e1ny rom\u00e1nt is. De v\u00e9gtelen\u00fcl f\u00e1j nek\u00fcnk az, hogy nagy \u00e1ldozatainkkal sem vihet t\u00fck annyira, hogy a F\u00f6ls\u00e9ged korm\u00e1nya, b\u00e1r ha nem b\u00e1n is vel\u00fcnk mint nemzettel, legal\u00e1bb nevezne an nak.\" Miut\u00e1n m\u00e9g kijelent\u00e9k, hogy \u201emi rom\u00e1nok romai t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1ssal b\u00edrunk, a melyb\u0151l a polg\u00e1ri"], [99, "VI. Fej. Politikai mozgalmak s a Makk-G\u00e1lf\u00e9le \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s. 93 1851 \u00fcgyekben csak a magyarok \u00f6nk\u00e9ny\u00fc rendelkez\u00e9se szor\u00edtott ki, de egyh\u00e1zi \u00fcgyeinkben szoros kapcso latban ma is fenn\u00e1ll egy fel\u0151l, m\u00e1s fel\u0151l mi az egy s\u00e9ges ausztriai t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s mell\u00e9 nyilatkoztunk ; m\u00e9gis minket elnyom\u00f3ink t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sa al\u00e1 rendel nek, a melyet beleegyez\u00e9s\u00fcnk n\u00e9lk\u00fcl hoztak.\" Azon k\u00edv\u00e1nattal v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt k\u00e9rv\u00e9ny\u00fck, hogy m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k az uralkod\u00f3 nekik igazs\u00e1got szolg\u00e1ltatni, \u00e9s 1. \u201eMe r\u0151ben f\u00f6loldozva a magyar \u00e9s sz\u00e1sz t\u00f6rv\u00e9nyek al\u00f3l, minket rom\u00e1nokat, az ausztriai k\u00f6zt\u00f6rv\u00e9nyek al\u00e1 venni annak minden \u00e1gaiban; 2. a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9keket ugy szervezni, hogy azokn\u00e1l minden rom\u00e1nok a monarchi\u00e1ban egybes\u00fclhessenek a legegyszer\u0171bb ke r\u00fcleti t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kt\u0151l kezdve a legfels\u0151bb megsem misit\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kig B\u00e9csben, a hol rom\u00e1n senatust alak\u00edtani legkegyelmesebben. m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k.\" Miut\u00e1n az ol\u00e1hok, n\u00e9gy koronatartom\u00e1ny k\u00f6zt f\u00f6losztva, magok is \u00e1tl\u00e1tt\u00e1k v\u00e9gre annak lehetetlen s\u00e9g\u00e9t, hogy saj\u00e1t koronatartom\u00e1nyt k\u00e9pezzenek, a mely minden ol\u00e1hot egybefoglalna; e k\u00e9rv\u00e9ny\u00f6kkel az \u00fcgyet m\u00e1sik v\u00e9gin\u00e9l fogt\u00e1k meg, s azt k\u00f6vete l\u00e9k, hogy legal\u00e1bb t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si tekintetben egyes\u00edt senek minden ol\u00e1hot. De hogy hogyan t\u00f6rt\u00e9nhetett volna ez meg, azt bajos felfogni. V\u00e1ljon minden koronatartom\u00e1ny ban \u2014 le a legutols\u00f3 faluig \u2014 a hol az ol\u00e1hok egy\u00fctt laktak magyarokkal, n\u00e9metekkel, sz\u00e9kelyek kel, szerbekkel \u00e9s szl\u00e1vokkal, az \u00e1llami bir\u00e1kon ki v\u00fcl ol\u00e1h bir\u00e1k is lettek volna az ol\u00e1hokra n\u00e9zve ? Mi k\u00e9nt lehetett e kiv\u00e1natot megegyeztetni a k\u00fcld\u00f6tt s\u00e9g azon \u00f3hajt\u00e1s\u00e1val: hogy minden\u00fcv\u00e9 az ausz triai t\u00f6rv\u00e9ny legyen behozva? V\u00e1ljon az igazs\u00e1 got kimond\u00f3 bir\u00f3 lett volna-e ol\u00e1h, n\u00e9met, magyar, szl\u00e1v, olasz, vagy a t\u00f6rv\u00e9ny a mely szerint it\u00e9l! Mindezekr\u0151l a k\u00e9relem m\u00e9lyen hallgatott, nem fejt\u00e9"], [100, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 94 1851 fel, hogyan lehet \u00e9letbe l\u00e9ptetni a mit k\u00edv\u00e1nt. De legk\u00fcl\u00f6n\u00f6sebb a k\u00e9rv\u00e9nynek az a nyilatkozata, hogy \u201ea rom\u00e1noknak romai t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1suk van.\" Ugyan min\u0151 romai t\u00f6rv\u00e9ny lehetett az ? Ha csak nem a 12 t\u00e1bla t\u00f6rv\u00e9ny?! Ezen k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g ugy tett, mintha Tr\u00e1j\u00e1n cs\u00e1 sz\u00e1r csak azel\u0151tt valamivel halt volna meg ; a romai t\u00f6rt\u00e9netben irodalmi m\u00e1morral telv\u00e9k \u00e9s ki nem gy\u00f3gy\u00edthat\u00f3k azon hiszemb\u0151l : hogy a vil\u00e1g egykori h\u00f3dit\u00f3j\u00e1val ugyanazon egy v\u00e9rb\u0151l val\u00f3k. El\u0151re l\u00e1t hat\u00f3lag, ezen kiv\u00e1natok is ad acta f\u00e9lret\u00e9tetett, mely korm\u00e1nyi elj\u00e1r\u00e1st a b\u00e9csi f\u00e9lhivatalos lap hosszan magyar\u00e1zott, mondva t\u00f6bbek k\u00f6zt: \u201eAz ausztriai korm\u00e1nynak m\u00e1r t\u00f6bb mint k\u00e9t \u00e9ve volt alkalma b\u0151ven, a kiv\u00e1natok \u00e9s k\u00e9relmek k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le fokozatai val megismerkedni, a melyek r\u00e9szint az egyes n\u00e9p t\u00f6rzsek \u00e9l\u00e9nken f\u00f6ll\u00e9p\u0151 nemzetis\u00e9gi \u00e9rzelm\u00e9b\u0151l, r\u00e9 szint saj\u00e1t fontoss\u00e1guk balul\u00e9rtett t\u00falbecs\u00fcl\u00e9s\u00e9b\u0151l eredtek. A mi a rom\u00e1nokat illeti, tudjuk \u00e9s \u0151k is tudj\u00e1k, hogy a r\u00e9gi t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s statut\u00e1k megsz\u0171n tek. Senkinek sem jut esz\u00e9be, a rom\u00e1nok \u00e9rdemeit az erd\u00e9lyi hadj\u00e1rat idejekor k\u00e9ts\u00e9g al\u00e1 vonni, hanem valamint akkor harczoltak az \u00f6sszes monarchi\u00e1\u00e9rt, ugy most is ker\u00fclni\u00f6k kell mindent, a mi az igaz gat\u00e1s \u00e9s igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s lehet\u0151 egys\u00e9g\u00e9t akad\u00e1 lyozza. \u00c9p ebb\u0151l kifoly\u00f3lag a rom\u00e1nok azon pa nasza, hogy a rom\u00e1nokra n\u00e9zve nincs k\u00fcl\u00f6n se natus \u00e1ll\u00edtva a legfels\u0151bb f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kn\u00e9l, teljesen figyelmen kiv\u00fcl hagyand\u00f3, mert ism\u00e9telj\u00fck, mi ha t\u00e1rozottan a jogegys\u00e9g mellett vagyunk eg\u00e9sz Ausz tri\u00e1ban, s ann\u00e1l fogva azt akad\u00e1lyozva l\u00e1tjuk a nemzetis\u00e9gi k\u00fcl\u00f6n senatusokkal ; azon pedig ne \u00fct k\u00f6zz\u00e9k meg a k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g, hogy a rom\u00e1n n\u00e9pet nem nevezi saj\u00e1t nev\u00e9n a miniszteri el\u0151terjeszt\u00e9s, mert a magyarok, sz\u00e9kelyek \u00e9s sz\u00e1szok megemlit\u00e9s\u00f3b\u0151l"], [101, "VI. Fej. Politikai mozgalmak s a Makk-G\u00e1lf\u00e9le \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s. 95 1851 Az ol\u00e1h jogakad\u00e9- mia. nem k\u00f6vetkezik az, hogy a senatusok Erd\u00e9lyben csak azok sz\u00e1m\u00e1ra lesznek f\u00f6l\u00e1ll\u00edtva, azok a rom\u00e1 nokra is \u00e9p ugy kiterjednek, mint a t\u00f6bbire.\" Az \u00fcres kos\u00e1rral haza t\u00e9r\u0151 ol\u00e1hs\u00e1g \u00e9s korm\u00e1ny k\u00f6zti hideg\u00fcl\u00e9s mind nagyobb-nagyobb t\u00e9rt kezdett elfoglalni, a mig v\u00e9gre az teljess\u00e9 v\u00e1lt. Ugyanis a korm\u00e1ny, a mozgalmak lecsillapult\u00e1val s a n\u00e9ps\u00e9gek lefegyverz\u00e9s\u00e9vel \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban meger\u0151s\u00f6dve \u00e9rezve ma g\u00e1t, az ol\u00e1hok bar\u00e1ts\u00e1g\u00e1t nem keres\u00e9 t\u00f6bbet, s\u0151t igyekezett \u0151ket lassank\u00e9nt elt\u00e1vol\u00edtani mag\u00e1t\u00f3l, ter h\u00e9re l\u00e9v\u00e9n a tov\u00e1bbi bar\u00e1tkoz\u00e1s. Egyel\u0151re azonban ezt egyszerre nem mondhat\u00e1 fel nekik, hanem csak fokonk\u00e9nt ad\u00e1 tudt\u00e1ra a forradalom alatti sz\u00f6vets\u00e9g f\u00f6lbont\u00e1s\u00e1t. A mely sz\u00f6vets\u00e9g f\u00f6lmond\u00e1s\u00e1t, nem csak a politikai, hanem egy\u00e9b t\u00e9ren is \u00e9reztet\u00e9 az ol\u00e1h s\u00e1ggal a korm\u00e1ny. A B\u00e9csben tart\u00f3zkod\u00f3 ol\u00e1h co mit\u00f3 ugyanis \u2014 janu\u00e1r hav\u00e1ban \u2014 Saguna p\u00fcsp\u00f6k vez\u00e9rlete alatt, azon k\u00e9relemmel j\u00e1rult a kultus miniszterhez, hogy eszk\u00f6z\u00f6lje ki egy ol\u00e1h nemzeti b\u00f6lcs\u00e9szeti jogakad\u00e9mi\u00e1nak \u00e1llami k\u00f6lts\u00e9gen leend\u0151 fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, Kolozsv\u00e1rra ! A bizottm\u00e1ny vez\u00e9r sz\u00f3noka Saguna, nemzete forradalmi h\u0171s\u00e9g\u00e9t \u00e9s fel\u00e1ldoz\u00e1s\u00e1t a szokott hyperbol\u00e1kkal kifestv\u00e9n, a t\u00e1rs n\u00e9peket \u00fagy mutat\u00e1 be: \u201emint a kik helot\u00e1kk\u00e1 aljasit\u00e1k a rom\u00e1nokat, mint kik e n\u00e9pnek erk\u00f6lcsi sirj\u00e1t \u00e1ss\u00e1k, \u00e9rzelmi, anyagi \u00e9s politikai l\u00e9tel\u00e9t\u0151l k\u00edv\u00e1nj\u00e1k meg fosztani\" stb. mely sz\u00f3noklat ily szavakkal v\u00e9gz\u0151 d\u00f6tt: \u201ekikkel szemben az ol\u00e1hs\u00e1g ugy tekinthet\u0151, mint a m\u00e9h k\u00f6p\u00fc, melyb\u0151l a t\u00e1rsnemzetek m\u00e9zet \u00e9s viaszt sz\u0171rnek\" ! Ezen bajokon akarva seg\u00edteni, ker\u00e9k a minisztert, hogy Kolozsv\u00e1rra, hol a kor m\u00e1ny t\u00f6bb k\u00f6z\u00e9p\u00fclettel rendelkezhetik, s a v\u00e1ros is el\u00e9g cz\u00e9lszer\u00fc az ifj\u00fas\u00e1g befogad\u00e1s\u00e1ra, \u00e1ll\u00edtson egy ol\u00e1h nemzeti b\u00f6lcs\u00e9sz jogakad\u00e9mi\u00e1t."], [102, "Els\u0151 k\u00f6nyv. Az ostrom\u00e1llapot kora. 96 1851 A kolozs v\u00e1ri keres kedelmi- s iparka- mara. E k\u00edv\u00e1natra Thun kultusminiszter kijelent\u00e9, hogy \u201ea korm\u00e1ny gondoskodik az ol\u00e1hok mivcl\u00e9s\u00e9 r\u0151l, \u00f3vni fogja az elnyom\u00e1st\u00f3l ; de azon v\u00e9lem\u00e9ny ben nem osztozhatik, hogy a korm\u00e1ny \u00e1ll\u00edtson min den nemzetnek k\u00fcl\u00f6n egyetemet, mert ez csak ne veln\u00e9 a birodalom n\u00e9pei k\u00f6zt a szakad\u00e1st ; azonban ak\u00e1rmelyik nemzetnek nyitva \u00e1ll az \u00fat, ha a kor k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek megfelel\u0151 berendez\u00e9st ad, nemzeti tanod\u00e1t alap\u00edtani a saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n.\" A sz\u00e9p szavak k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben elbocs\u00e1tott k\u00fcld\u00f6tt s\u00e9g ut\u00e1n, csak hamar egy m\u00e1sik rendelet adatott ki, a melyet az erd\u00e9lyi korm\u00e1nyz\u00f3 hasonl\u00f3 sz\u00e9p szavak k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben adott az ol\u00e1hs\u00e1g tudt\u00e1ra. Ugyanis, az eddigi hat\u00e1r\u0151ri ezred megsz\u00fcntettetv\u00e9n, hely\u00e9be ugyanannyi sorezred, m\u00e9g pedig n\u00e9gy gyalog \u00e9s egy husz\u00e1r sorezred \u00e1ll\u00edttatott fel. E rendelet k\u00f6z h\u00edrr\u00e9 t\u00e9tele alkalm\u00e1val febru\u00e1r 18-\u00e1n, Wohlgemuth korm\u00e1nyz\u00f3 egy ki\u00e1ltv\u00e1nyt bocs\u00e1tott az ol\u00e1h hat\u00e1r \u0151r\u00f6khez, melyben a rajok halmozott dics\u00e9retek ut\u00e1n elv\u00e1rja j\u00f3zan \u00e9rtelm\u00f6kt\u00f6l, hogy \u201emid\u0151n ezennel tes t\u00fcletileg le fogj\u00e1k tenni a fegyvert, magokat teljesleg a b\u00e9ke foglalkoz\u00e1saira fogj\u00e1k szentelni, s engedel meskedni fognak uj hat\u00f3s\u00e1gaiknak.\" M\u00edg az ol\u00e1hs\u00e1g nagyz\u00e1saiban egyik veres\u00e9get a m\u00e1sik ut\u00e1n szenved\u0151, azalatt a magyars\u00e1g z\u00f6me a semmi sikkerrel nem kecsegtet\u0151 politiz\u00e1l\u00e1s helyett m\u00e1s t\u00e9ren igyekezett \u00e9letjelt adni mag\u00e1r\u00f3l ; igy mindj\u00e1rt a kolozsv\u00e1ri kereskedelmi s iparkamara, a mely a kolozsv\u00e1ri, rettegi s k\u00e1roly-feh\u00e9rv\u00e1ri vi d\u00e9keket foglal\u00e1 mag\u00e1ban, janu\u00e1r 11-\u00e9n tart\u00e1 els\u0151 \u00fcl\u00e9s\u00e9t Bogd\u00e1nyi Ferencz cs\u00e1sz\u00e1ri f\u0151biztos jelenl\u00e9t\u00e9 ben. Eln\u00f6kk\u00e9 v\u00e1lasztatott Dietrich S\u00e1muel vas\u00e1rus, m\u00e1sodeln\u00f6kk\u00e9 Bajka P\u00e9ter g\u00e9p\u00e9sz. E hazafias ka mara m\u00e9g ezen gy\u00e1szos id\u0151szakban is igyekezett Erd\u00e9ly anyagi \u00e9rdekei\u00e9rt valamit tenni, a legels\u0151"], [103, ""], [104, "KOLOZSV\u00c1RT \u25a0NYOMATOTT OKM\u00d38 FBRENCK\u00c9L, AZ BV. EEF. KOLL. BET\u0170IVEL. 1887."], [105, ""], [106, ""], [107, ""], [108, ""]]