[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "HISTORIA DE SALAMANCA"], [6, ""], [7, "M. VILLAR Y MACIAS HISTORIA DE SALAMANCA - o \u00ab\u00abSx^g e> . TOMO I ~~r<j ' o^gXg*.* o\"\"\"~ SALAMANCA \u00edmprenta de francisco nu\u00f1ez izquierdo Plazuela del Corrillo, 2S 1887"], [8, "Esta obra es propiedad del autor, que se reserva todos los derechos estableci dos en la ley."], [9, "A LA EXCELENT\u00cdSIMA DIPUTACI\u00d3N PROVINCIAL DE SALAMANCA EL AUTOR"], [10, ""], [11, "LIBRO PRIMERO"], [12, ""], [13, "LIBRO PRIMERO SALAMANCA DESDE SU OR\u00cdGEN HASTA SU REPOBLACI\u00d3N CAP\u00cdTULO PRIMERO La ciencia prehist\u00f3rica. \u2014 Edades arqueol\u00f3gicas. \u2014 Inmigraci\u00f3n orien- tal. \u2014 Abor\u00edgenes de la regi\u00f3n salmantina: los celtas. \u2014 La encina sagrada. \u2014 Culto zooi.Atrico. \u2014 El toro simb\u00f3lico. \u2014 Costumbres de los lusitanos. a ciencia prehist\u00f3rica, que ha comenzado \u00e1 ilu- minar el amplio horizonte del saber humano, se afana en sus doctas investigaciones por lle- nar el inmenso vac\u00edo de tiempo anterior \u00e1 toda historia; y no hallando inscripci\u00f3n alguna (i), antiguo do cumento, ni tradici\u00f3n remota que pudiera servirle, sino de faro luminoso, por lo menos de vacilante guia, i ha re- (i) Las halladas permanecen a\u00fan indescifrables."], [14, "8 movido las entra\u00f1as de la tierra para sorprender la histo ria de la humanidad en los inexplorados estratos geol\u00f3gi cos , y con las luces de la anatom\u00eda y paleontolog\u00eda , ha penetrado hasta el fondo mismo de las turberas, y bajo la capa de dura estalacmita que cubre el pavimento de las cavernas, ha estudiado las fases porque ha pasado, no s\u00f3lo el hombre primitivo, sino su naciente industria (i). \u00bb Con raz\u00f3n se ha dicho que es dif\u00edcil determinar la cro nolog\u00eda de este vasto y oscuro per\u00edodo de tiempo, y se han se\u00f1alado cuatro \u00e9pocas , que indican otros tantos per\u00edodos de progreso; dividi\u00e9ndole, pues, en la edad paleol\u00edtica \u00f3 de la piedra tallada ; la neol\u00edtica \u00f3 de la piedra pulimentada; la ele bronce y la de hierro; siendo esta \u00faltima el lazo que une los tiempos prehist\u00f3ricos con los hist\u00f3ricos (2). El creciente desarrollo de la nueva ciencia, podr\u00e1 dar m\u00e1s s\u00f3lido fundamento \u00e1 la historia, pues los mitos del mun do cl\u00e1sico, segun doct\u00edsimos alemanes, revelan una cul tura m\u00e1s propia que de pueblos nacientes, de los que han llegado \u00e1 otra altura en la escala de la civilizaci\u00f3n; descu bri\u00e9ndose \u00e1 trav\u00e9s de muchos de aqu\u00e9llos las huellas de acontecimientos pol\u00edticos de trascendencia suma, como el choque de diversas razas y la lucha por lo tanto de distin tas civilizaciones. Opiniones hist\u00f3ricas que parec\u00eda se habian convertido en indiscutibles axiomas, son hoy objeto de viva contro versia, y si largo tiempo ha sido la creencia m\u00e1s comun mente admitida que la pen\u00ednsula espa\u00f1ola recibi\u00f3 sus pri meros habitantes por el Norte, af\u00edrmase ahora que la antigua B\u00e9tica facilit\u00f3 la inmigraci\u00f3n oriental en Espa\u00f1a, imaginando que el Estrecho de Gibraltar no debi\u00f3 oponer insuperables obst\u00e1culos al paso de los primeros pobladores de nuestro suelo. Si esta nueva teor\u00eda pugna con lo gene- (1) Vilanova y Tubino: Viaje cient\u00edfico \u00e1 Dinamarca y Suecia. Hemos pro curado condensar en este cap\u00edtulo no s\u00f3lo las doctrinas de estos autores sino las de los citados en las notas siguientes. (2) Dict. de la Acad. de la Hist."], [15, "9 ra\u00edmente admitido, no deja, segun creen algunos (i), de darle cierta probabilidad el descubrimiento de un istmo entre \u00c1frica y Sicilia y los monumentos pel\u00e1sgicos de Agrigento. Esta opini\u00f3n sostiene el sabio dan\u00e9s Wor sae (2), respecto \u00e1 los abor\u00edgenes de Europa, aseguran do que su invasi\u00f3n no se verific\u00f3 por el Norte de ella, sino por el Oeste y Sur, \u00f3 sea por Italia, y especialmente por la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, cuya comunicaci\u00f3n era tan f\u00e1cil por el Norte de \u00c1frica ; habiendo antes su erudito compa triota Schum (3) advertido alguna hermandad entre el vascuence y la lengua shilla \u00f3 chilla , hablada entre las Kabilas del Atlas ; por mas que para otros quedar\u00e1n siem pre dudas acerca de los verdaderos abor\u00edgenes, toda vez que nuestro idioma tiene no s\u00f3lo radicales vascas, sino c\u00e9lticas y griegas y hasta p\u00fanicas y fenicias (4). Si la invasi\u00f3n se verific\u00f3 por las playas del Mediod\u00eda, tarde ser\u00eda poblado el territorio donde despu\u00e9s se alz\u00f3 junto al T\u00f3rmes, la ilustre ciudad de Salamanca, hall\u00e1n dose tan apartada de aquellas lejanas costas; aunque lo m\u00e1s probable parece que sus abor\u00edgenes viniesen del Nor te, cuando la postrera inmigraci\u00f3n c\u00e9ltica (5); y origen celta dan varios escritores (6) \u00e1 los lusitanos , y sabido es que la Vectonia en que fu\u00e9 fundada Salamanca , perteneci\u00f3 \u00e1 la antigua Lusitania, siendo una de sus m\u00e1s importantes regiones; por otra parte, s\u00edmbolo de la raza c\u00e9ltica era la encina, para ella el \u00e1rbol por excelencia (7), y \u00e1 la divini- (1) Vilanova y Tubino. (2) Congreso prehist\u00f3rico de Copenhague. (3) Origen de los pueblos. (4) Juicio cr\u00edtico de la obra de Humboldt : Los primitivos habitantes de Espa\u00f1a. (5) C\u00e9lticos llama Humboldt \u00e1 los pueblos que penetraron en Espa\u00f1a y celtas \u00e1 los de las Galias. (6) Entre ellos Romey, Hist. d' Esp. El nombre de Lusitanos es para Hercu lano la denominaci\u00f3n colectiva de una porci\u00f3n de tribus c\u00e9lticas de la antigua Espa\u00f1a. Hist. de Port. Intr. (7) J. Costa : Organizaci\u00f3n pol\u00edl., civ. y soc. de los cellib."], [16, "10 dad estaban consagrados los encinares , y su fruto le ser via de alimento, y, tal vez, cual lejano recuerdo de su origen, siempre ha ostentado Salamanca la encina como uno de sus blasones, y al lado de ella el toro, acerca del que tanto se ha delirado, como observa un erudito arque\u00f3 logo (i). Y aunque para los celtas, en el mundo zool\u00f3gico, era el cerdo el animal simb\u00f3lico, \u00bfqui\u00e9n duda que cada tribu no tomar\u00eda otros distintos por emblema, y de los que \u00e1 veces no s\u00f3lo recibir\u00eda el nombre , sino que muchos de sus pueblos los ostentar\u00edan como blas\u00f3n de sus armas? (2) As\u00ed vemos representados reptiles , cuadr\u00fapedos y aves en las monedas aut\u00f3nomas espa\u00f1olas (3). Es general la cos tumbre de tomar por blas\u00f3n de los pueblos representa ciones zool\u00f3gicas y aun bot\u00e1nicas en todos los or\u00edgenes de la civilizaci\u00f3n, como todav\u00eda se practica en los pueblos b\u00e1rbaros de \u00c1frica, Am\u00e9rica y Australia, sirviendo el nombre del animal preferido para denominar y di\u00ederenciar unas tribus de otras, que \u00e1 veces le confunden con el de su fundador \u00f3 jefe m\u00e1s ilustre, y en ocasiones en sustitu ci\u00f3n del nombre de \u00e9ste, esculpen en su sepulcro la figura del animal mismo , y de esa manera vienen \u00e1 divinizarle \u00e1 trav\u00e9s de los tiempos y de las tradiciones fabulosas ; de donde se ha derivado cierto g\u00e9nero de culto zool\u00e1trico, conocido posteriormente con la palabra americana tote mismo, de t\u00f3tem, emblema (4). A causas semejantes atri buimos las dos cabezas de drag\u00f3n que figuran en el escu do salmantino, aunque otros no hayan visto en ellas (5) sino el recuerdo de abor\u00edgenes de la antigua Grecia , acos tumbrados \u00e1 referirlo todo en esos remotos tiempos \u00e1 ilustres derivaciones de las edades cl\u00e1sicas. (1) A. Fernandez Guerra. (2) J. Costa. (3) Rada. Nuev. mei. de clasif. de las mon. esp. Elorez. Tabla XX: Medalla. de Espa\u00f1a. (4) J- Costa. (5) Comp. hist. de la ciudad de Sal. Dorado."], [17, "11 Los pueblos y sitios de la pen\u00ednsula que han tomado nombre de tales representaciones \u00f3 simulacros , pasan de tres mil quinientos, existiendo tambi\u00e9n en otros muchos que no lo han recibido de ellos (i). Considerados por unos como s\u00edmbolos de deidades primitivas, por otros como recuerdo de sacrificios \u00f3 hecatombes (2), y ya por otros, en fin, como mojones \u00f3 piedras terminales, que los ro manos fijaban especialmente donde tocaban sus caminos, logrando as\u00ed, segun creemos, que los pueblos sometidos, los respetasen , al ver representados en ellos las im\u00e1genes de su culto y la memoria de la nacionalidad perdida, quedando de esta manera convertidos en dios T\u00e9rmino, fundamento en ocasiones de la propiedad , patria y fami lia (3). En estos simulacros vese \u00e1 menudo representado el toro; el toro, que con el buey y la vaca figura tanto en las religiones de los pueblos primitivos, y acerca de los que dice un escritor, siempre elocuente (4) : \u00ab El buey y la vaca representan la fecundidad de la vida en los him nos vedas, como la luna creciente que se eleva por los cielos enrojecidos, inspira \u00e1 los persas la idea de que el toro , compa\u00f1ero de su dios Mithoo , debe ser el primer animal creado sobre la tierra; como la vaca rubia simbo liza la aurora y pronostica el buen tiempo, al par que la vaca negra simboliza la noche y pronostica la tempestad en las supersticiones eslavas; como entre los germanos, los cuatro bueyes hijos de Gefion surcan y remueven con sus arados la tierra patria ; y entre los francos un toro de piel atigrada engendra en las orillas del mar la raza de los merovingios; como J\u00fapiter viene, segun las metamorfosis griegas, \u00e1 trav\u00e9s de las ondas j\u00f3nicas hasta las po\u00e9ticas orillas donde naciera el arte en pos de la ninfa Europa. \u00bb \u00eddolo primitivo , convertido despu\u00e9s en hito terminal \u00f3 (2) E. de Mari\u00e1tegui. Los toros de Guisando. (3) Fernandez Guerra."], [18, "12 moj\u00f3n geogr\u00e1fico (i), tal creemos que haya sido la sig nificaci\u00f3n del toro monolito, que durante largos siglos se alz\u00f3 en el puente de Salamanca, y cuya ruda escultura revela una antig\u00fcedad mucho m\u00e1s remota que la de \u00e9ste, y del que textualmente dice Pedro de Quir\u00f3s (2): \u00abdes pu\u00e9s de mucho tiempo levantada ya la puente sobre el ameno raudal del T\u00f3rmes, colocaron en \u00e9l aquel rudo y disforme simulacro que debia hallarse all\u00ed cerca. \u00bb (3) Igual significaci\u00f3n que \u00e9l opinamos tendr\u00edan monumentos se mejantes situados en diversos puntos de esta provincia, como asimismo en las de Avila y Segovia. Algunos no ven en el simb\u00f3lico toro sino el recuerdo del culto sirio \u00f3 egipcio, como si no hubiese sido venerado en regiones donde \u00e9ste no fu\u00e9 conocido; pero en tan nebulosas eda des, tomando libre vuelo la fantas\u00eda, se pierde en el con fuso amanecer de nuestra historia. Describe Estrabon (4) las costumbres de los lusita nos, que, como hemos dicho, habitaron la regi\u00f3n salman tina en estos t\u00e9rminos , aunque con distinto orden : \u00ab los lusitanos, cuyas evoluciones militares, ejecutaban con tan to concierto como desembarazo; eran \u00e1giles, expeditos; tan h\u00e1biles en armar emboscadas, como diestros en des cubrirlas; ejercit\u00e1banse en la lucha y la carrera; usaban pu\u00f1al corto \u00f3 machete, casco empenachado tejido de ner vios, broquelillos c\u00f3ncavos de cobre de dos pies de di\u00e1 metro, sujetos con correas, pero sin asas ni hebillas; lan zas con los botes de aquel metal, y los peones llevaban agudos venablos. Peleaban armados de todas armas \u00e1 pi\u00e9 \u00f3 \u00e1 caballo, y al entrar en los combates, el cabello que siempre flotaba suelto, lo sujetaban con una cinta \u00e1 la frente, para mayor desembarazo. > Extremadamente devotos de los sacrificios , observa - (1) La Academia, revista de la cultura hispano-portuguesa-1 atino-americana. Tomo I. (3) Si era moj\u00f3n terminal, \u00bfd\u00f3nde estuvo fijado? (4) Lib. III, c IV."], [19, "13 ban las entra\u00f1as de las v\u00edctimas, sin arranc\u00e1rselas, y para ello casi siempre inmolaban cautivos que cubr\u00edan con un manto antes de descargarles el golpe mortal; y por la ma nera de caer \u00e9stos y por las palpitaciones de aqu\u00e9llas, hacian sus augurios. Al dios de la guerra ofrec\u00edan en sus sacrificios machos cabr\u00edos, caballos y prisioneros, y tam bi\u00e9n tributaban como los griegos hecatombes semejantes \u00e1 las que refiere P\u00edndaro, cuando dice : \u00abde cada especie de animales sacrificad cien v\u00edctimas.\u00bb A los dioses dedica ban los prisioneros y les cortaban la mano derecha. Lapi daban \u00e1 los reos condenados \u00e1 muerte, y para ejecutar \u00e1 los parricidas los sacaban \u00e1 las fronteras. \u00bbEran sobrios, singularmente los de las sierras, tenian por lecho el suelo, bebian agua, y la mayor parte del a\u00f1o les servia de alimento el fruto de la encina, que seco y molido, fabricaban con \u00e9l un pan que se conservaba largo tiempo. Prefer\u00edan \u00e1 las otras la carne de macho cabr\u00edo , y usaban una bebida fermentada, pues como escaseaba el. vino , lo empleaban s\u00f3lo en los banquetes , en los que co m\u00edan sentados en poyos por orden de edades y categor\u00edas, amenizando estas solemnidades con la m\u00fasica de rudos instrumentos guerreros, \u00e1 cuyo son danzaban y saltaban alternativamente. Serv\u00edanse de vasijas de barro corno los galos; cas\u00e1banse como los griegos, y, \u00e1 semejanza d\u00e9los egipcios, colocaban \u00e1 los enfermos en los caminos para utilizar el saber de los pasajeros. Usaban balsas \u00f3 alma d\u00edas de cuero, pues las barcas que emplearon despu\u00e9s , no las conocieron hasta la expedici\u00f3n de Bruto. Los del inte rior traficaban por medio de cambios \u00f3 cortando en lami nillas planchas de plata. Andaban vestidos de negro, y los m\u00e1s llevaban t\u00fanicas \u00f3 sacos de lana, con los que se acostaban sobre haces de heno (ya vimos que m\u00e1s \u00e1spe ramente se trataban los de las sierras); las mujeres vest\u00edan trajes con toscos bordados. Los trajes negros de que nos habla Estrabon , tal vez eran de aquellas lanas , cuyo co lor llamaban los romanos color spanus (i), pues diversos (i) Columela, de Re rust., lib. VII, cap. II."], [20, "14 pueblos del interior de la pen\u00ednsula pose\u00edan reba\u00f1os de ovejas negras (i) como las de .los Escitas, pastores de la C\u00f3lquida. -Para terminar, diremos que los lusitanos, como los romanos y griegos , incineraban los cad\u00e1veres ataviados lujosamente con collares y brazaletes de oro, y esta es la causa de hallarse s\u00f3lo en sus t\u00famulos cenizas y urnas cine- rarias (2).\u00bb ( 1 ) Que los griegos llamaban koraxio nacional; a\u00fan hoy ioci, en lengua turca, pronunciaci\u00f3n, equivale \u00e1 negro. Romey , f , koraoi y quiz\u00e1s koraho.xi , en su lengua significa ariete, y cara \u00f3 cora, segun la Hist. d' Esp. (2) Ap. VI, 75, y Tit. Liv. XXV, 17 cit. por Costa."], [21, "CAP\u00cdTULO II Fenicios. \u2014 Griegos. \u2014 Etimolog\u00eda de Salamanca. \u2014 El dios PIelman. Situaci\u00f3n geogr\u00e1fica \u2014 El T\u00f3rmes. \u2014 Primeras noticias hist\u00f3ricas, Luchas de los vectones con los romanos. emos visto que las regiones por donde el T\u00f3r- mes lleva sus claras aguas, fueron pobladas por la raza c\u00e9ltica, y es, \u00e1 la verdad, cre\u00edble que alguna de sus tribus fundase la ciudad de Salamanca; pero \u00e1 los pueblos que brillan con clar\u00edsima luz en la historia, uf\u00e1nanse por hallarles or\u00edgenes inmor tales, singularmente cuando \u00e1 ello presta eficaz apoyo lo remoto de las edades entre cuyas sombras se halla envuelta su cuna (i). Por eso algunos hacen fundador de Salamanca \u00e1 H\u00e9rcules, quien nada menos que bati\u00f3 (i) Aun cuando sea para separarnos de ellas, nos creemos en el deber de dar noticia de las diversas opiniones acerca de los or\u00edgenes de Salamanca, rindiendo as\u00ed un homenaje de respeto \u00e1 sus autores, y muy especialmente al fundador de los estudios hist\u00f3ricos salmantinos, al docto Gil Gonz\u00e1lez de Avila. 3 tomo i."], [22, "16 un monte para darle asiento; como si el egregio s\u00edm bolo de heroicas fuerzas y vencedoras luchas, lo fuese tambi\u00e9n de la ciudad que tanto habia de se\u00f1alarse por su vigor intelectual y por las pac\u00edficas pero secundas lides li terarias ; y aunque en esa deidad , gloria de la esfera , que todo lo iluminaba (i), se quiera atribuir la fundaci\u00f3n \u00e1 los fenicios, sabido es que no se establecieron en el interior de Espa\u00f1a, sino en las costas, \u00f3 no muy apartados de ellas, procediendo de Mediod\u00eda y Occidente \u00e1 Oriente, en sentido inverso de los colonizadores griegos (2). Interpre tando otros equivocadamente un pasaje del historiador Justino (3) , hacen arribar \u00e1 las orillas del T\u00f3rmes , despu\u00e9s de la destrucci\u00f3n de Troya, \u00e1 Teucro, capit\u00e1n griego, que con sus compa\u00f1eros d\u00e1 vida \u00e1 la ciudad , un dia emporio de las ciencias, y al parecer, trayendo as\u00ed del pueblo m\u00e1s inspirado de la tierra, los vividores g\u00e9rmenes de las le tras, que habian de llegar \u00e1 ser su timbre m\u00e1s ilustre. Pero las colonias griegas que arribaron \u00e1 las costas pe ninsulares, s\u00f3lo invadieron diversos puntos mar\u00edtimos, y al Oeste se\u00f1aladamente las m\u00e1rgenes \u00faltimas del Duero y Mi\u00f1o, por cuyas desembocaduras penetraron (4). Los que atribuyen origen hel\u00e9nico \u00e1 Salamanca, dan el significado de sede \u00f3 sitio de adivinaci\u00f3n \u00e1 la palabra Helm\u00e1ntica, nombre con que Polibio la menciona por la vez primera, compuesto de dos voces griegas : hela, que entre los laconios significaba c\u00e1tedra , sede, asiento , y mantike, arte de adivinar, adivinaci\u00f3n, y de aqu\u00ed Hel m\u00e1ntike, elidiendo el alfa del primer vocablo. De ser \u00e9sta su etimolog\u00eda, pudiera haber merecido tal nombre por existir acaso en ella famoso templo consagrado \u00e1 deidad gent\u00edlica, siendo grande, sin duda, la celebridad de sus (1) Alusiones etimol\u00f3gicas; con el nombre de H\u00e9rcules son conocidos varios dioses; Varron cuenta hasta cuarenta. El H\u00e9rcules c\u00e9ltico Ogmius, era s\u00edmbolo de la elocuencia. (2) Romey, Hist. d' Esp., M. Lafuente, id. (3) Lib. XLIV , cap. III. (4) Herculano, Hist. de Port., t. I."], [23, "17 augurios para lograr dar nombre \u00e1 la ciudad donde vati cinaba el temeroso or\u00e1culo ; pero no habiendo sido su fun dador el hijo de Telam\u00f3n, puesto que ni \u00e9l ni sus com patriotas penetraron en el interior, es cre\u00edble que se diese \u00e1 esa palabra forma hel\u00e9nica, no pudiendo tolerar los grie gos, como los doctos romanos, los nombres de los pueblos b\u00e1rbaros (i), que, \u00f3 los omit\u00edan por su poco arm\u00f3nico sonido (2), \u00f3 comunmente los modificaban acomod\u00e1ndo los \u00e1 su lengua; siendo tan vigorosa su nacionalidad, que \u00e1 semejanza del mitol\u00f3gico monarca de la Frigia, que con vert\u00eda en oro cuanto tocaba, ellos lo trasformaban en grie go \u00f3 romano. As\u00ed vemos que la palabra Pirineos , de or\u00ed gen c\u00e9ltico, derivada del ga\u00e9lico ber , bir \u00f3 pir , flecha, cima \u00f3 punta, cuyo plural es Birinneon, traerla del griego pir, fuego; acaso tambi\u00e9n por el que se ha dicho abras\u00f3 esos montes (3). Nada m\u00e1s f\u00e1cil, sin embargo, en cuestio nes de esta \u00edndole, que salir del paso los fil\u00f3logos, dedu ciendo etimologias.de voces parecidas, aunque de distin tos idiomas (4) , para dar la derivaci\u00f3n deseada \u00e1 la pala bra que trata de explicarse , lo que estuvo muy en boga en el siglo cuando escrib\u00eda Gil Gonz\u00e1lez de Avila, y los que anteriormente admitieron tal etimolog\u00eda. Pero lo que nos parece m\u00e1s probable es que habiendo los primitivos espa\u00f1oles adorado, entre otros, al dios Hel man (5) , de \u00e9l tomase nuestra ciudad el nombre de Hel m\u00e1ntica, y mucho m\u00e1s si en fastuoso templo le rend\u00edan adoraci\u00f3n solemne; pues otros pueblos de la antig\u00fcedad tomaron el nombre de sus deidades tutelares. Con lijera variante vemos reproducida esa denominaci\u00f3n , aunque no se halla \u00edntegra por la injuria del tiempo, en una medalla del emperador Tiberio , hallada el siglo xvn en las obras del Colegio de San Carlos Borromeo , l\u00e9ese en su reverso (1) Ya lo satiriz\u00f3 Marcial; lib. IV, cp. LV. (2) Plinio; lib. III, cap. IV. (3) Romey, Hist. d' Esp. (4) Lafuente Alc\u00e1ntara. (5) Depping, Hist. dl Esp., t. I, p. 212."], [24, "18 C. Halma... que algunos interpretan Ciudad Halmanticen se. Ya dijimos que Polibio es el que por primera vez la menciona con el nombre de Elm\u00e1ntica (i); despu\u00e9s ha sido designada en diversos autores (2) \u00e9 inscripciones con los nombres de Herm\u00e1ndica, Salam\u00e1ntica, Salm\u00e1ntida, Salm\u00e1tica y Salm\u00e1ntica. En estos \u00faltimos nombres vemos convertida la e inicial del primitivo en a, y antepuesta \u00e1 ella la s ; pero, segun Pedro de Quir\u00f3s, que se diga Hal m\u00e1ntica por Salamanca, no les har\u00e1 novedad \u00e1 los erudi tos, pues el P. Martin del Rio, hablando en su S\u00e9neca tr\u00e1 gico de la adici\u00f3n \u00f3 sustracci\u00f3n de la s , not\u00f3 que \u00e1 la que unos autores llamaron Selli, otros dieron el nombre de Helli, unos dijeron Andracoptos y otros Sandracoptos; Hexitania unos y otros Sexitania. Est\u00e1 Salamanca situada \u00e1 los 40o 57' 39\" latitud nor te, y i\u00b0 58' 48\" longitud occidental del meridiano de Ma drid, y \u00e1 780 metros sobre el nivel del mar (3); y se halla asentada \u00e1 la margen derecha del rio T\u00f3rmes; la primera s\u00edlaba de este nombre, que entre los celtas sig nificaba monta\u00f1a, recuerda acaso las escarpadas sierras donde nace, y dividen \u00e1 Extremadura de Castilla la Vieja en los confines de la provincia de Avila; debiendo, segun el Sr. Madoz, su principal origen \u00e1 las infiltraciones de un gran dep\u00f3sito de agua llamado Laguna de Gredos y \u00e1 una fuente manantial titulada fuente Tormella (4), de donde se supone derivado el nombre de T\u00f3rmes; despu\u00e9s (1) Polibio, lib. III. (2) Etph. de Biz. de Urb.\u2014 Tit. Liv., D\u00e9c. 3.', lib. III, cap. I. \u2014 Plut. Virt., mu\u00ed., cap. X. \u2014 Polyen. Mac. Strat., lib. VII, cap. XLVIII. \u2014 Sex. J. Frontino de Limit. \u2014 Ant. Pi\u00f3, iten.-\u2014 Ptol., lib. II, cap. V. (3) Espa\u00f1a geogr\u00e1fica, atlas ilustrado; mapa de Salamanca dedicado al Exce lent\u00edsimo Sr. D. Santiago Diego Madrazo. Puede verse \u00e1 Ptol., lib. II, cap. V.\u2014 Apiano : Cosm., par\u00ed. II, cap. V. \u2014 Abrah. Ortelio: The. del Orb., p\u00e1g. //. \u2014 Ga llicia : The. del Mn., lib. III, p. rj?. \u2014 .Echard: Dice. \u2014 Bufier : tab. gen. \u2014 Ser rano : tab. II. \u2014 Mi\u00f1ano : Dice. \u2014 Id. de Barcelona. \u2014 Madoz : Dice, y el Ann- Est. de 1839 \"\u25a0 60. (4) Fuente de Tormejon, segun el ge\u00f3grafo D. Tom\u00e1s Lopez. \u2014 Mapa de Sa lamanca, 1783."], [25, "19 de haber recorrido una grande extensi\u00f3n de terreno y pasado por los partidos de B\u00e9jar, Piedrahita, parte de los de Pe\u00f1aranda, Alba, Salamanca y Ledesma, se une al Duero en el t\u00e9rmino de Villarino de los Aires (i). Dice el autor citado, es muy c\u00e9lebre este rio en la historia de la naci\u00f3n, por recorrer un pa\u00eds sumamente extrat\u00e9gico, constituyendo una considerable zona militar, muy bata llada en todas las guerras. Estudiamos los or\u00edgenes de Salamanca hasta don de tan oscuras edades lo permiten; pues segun el sabio P. Mariana (2), averiguar la historia de los lugares, no es de menor dificultad que la de los hechos , por ser tan cie ga la antig\u00fcedad, principalmente en Espa\u00f1a. Por causa an\u00e1loga tampoco tenemos noticia alguna hasta los tiem pos de An\u00edbal , de quien el historiador megapolitano Po libio, nos dice : (3) \u00abque el capit\u00e1n cartagin\u00e9s comenz\u00f3 la guerra contra los vacceos, y se apoder\u00f3 repentinamente de Helm\u00e1ntica, cayendo tambi\u00e9n Arbacala, ciudad gran de y bien poblada, \u00e1 pesar de defenderla con valor sus moradores. Corri\u00f3 despu\u00e9s gran peligro , pues los carpe tanos, naci\u00f3n la m\u00e1s poderosa del pa\u00eds , habia tomado las armas; y los pueblos- vecinos, soliviantados por los desterrados Olcades y los fugitivos de Helm\u00e1ntica, acu dieron \u00e1 su socorro (4). \u00bb El docto P. Florez (5) advierte no ser aplicable \u00e1 Sa lamanca esta narraci\u00f3n , pues segun Plutarco , no fu\u00e9 tomada repentinamente, sino que An\u00edbal la siti\u00f3, y sus naturales, por evitar mayores da\u00f1os, se le sometieron, ofreci\u00e9ndole trescientos talentos de plata y otros tantos rehenes; pero alzado el sitio, faltaron \u00e1 sus promesas; volvi\u00f3 An\u00edbal (sin duda repentinamente, para que fuera (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice n\u00fam. II. (2) Hist. d' Esp. , lib. II , cap. XV. (3) Lib. III. (4) Segun Tito Livio, An\u00edbal los derrot\u00f3 junto al Tajo, siendo unos cien mil los vencidos. (5) Esp. sag. t. XIV, trat. LII, cap. I."], [26, "20 m\u00e1s r\u00e1pido y seguro el escarmiento), y ofreci\u00f3 \u00e1 sus solda dos el saqueo; pactaron entonces los aterrados habitantes abandonar la ciudad , sus armas , bienes y esclavos , y mar char los hombres libres con sus vestidos. Es cre\u00edble que \u00e1 esta vuelta de An\u00edbal, necesariamente r\u00e1pida, se refiera la repentina invasi\u00f3n de Salamanca de que habla el es critor megapolitano , y Plutarco al sitio primeramente puesto, desapareciendo as\u00ed la contradicci\u00f3n que halla el P. Florez entre ambas narraciones; y a\u00f1ade que la Hel m\u00e1ntica de Polibio se hallaba en el pa\u00eds de los vacceos y la de Plutarco en el de los vectones, pero bien pudie ron aqu\u00e9llos extenderse hasta Helm\u00e1ntica, y mucho m\u00e1s habiendo conservado largo tiempo sus costumbres n\u00f3ma das, por las que fueron llamados por Silio It\u00e1lico Lat\u00e9que vagantes vaccaei; y pudo despu\u00e9s pertenecer la ciudad \u00e1 la Vectonia; que tales cambios son harto f\u00e1ciles en pa\u00edses lim\u00edtrofes, y mu cho m\u00e1s cuando caen bajo dominadores extranjeros, que guiados por sus intereses pol\u00edticos, alteran \u00f3 mudan las demarcaciones de los pueblos conquistados. Fuera ade m\u00e1s singular la coincidencia de haber inmediatas \u00e1 la vaccea Arbacala (i), dos Helm\u00e1nticas, y no existir me moria alguna de otra ciudad con esa circunstancia y ese nombre que la actual Salamanca, y constantemente por \u00e9sta han interpretado aqu\u00e9l los antiguos y modernos tra ductores y comentaristas del historiador eriecro Antonino Pi\u00f3 en su Itinerario coloca \u00e1 sesenta y tres millas de distancia \u00e1 Salamanca de Albucela, en el camino de Zaragoza (2), lo que es verdaderamente exacto, pues to que \u00e9ste iba desde nuestra ciudad por Sibariam (3) y (1) O Albucela, hoy Toro. (2) V\u00e9ase el Itinerario de este camino en el Ap\u00e9ndice III (3) La antigua Sibariam estaba indudablemente situada cerca de Arcillo , don de en Febrero de 1882 se han descubierto numerosos sepulcros romanos que confir man nuestra opini\u00f3n."], [27, "21 Ocelo Duri (Zamora) \u00e1 Toro \u00f3 Albucela, no quedando Salamanca fuera de la Vectonia, como dice Florez, sino en sus l\u00edmites, que era su precisa situaci\u00f3n. Y concluye el referido escritor manifestando, que no favorece \u00e1 Sala manca la historia al decir que fu\u00e9 tomada repentinamente, cual si los reveses envolviesen siempre ignominia, y mu cho m\u00e1s cuando generales como An\u00edbal vencen \u00e1 pueblos incultos; pues la historia, al par de los triunfos, cuenta las derrotas, que en ser espejo de la verdad estriba su alt\u00ed sima ense\u00f1anza. Terminemos la narraci\u00f3n de Plutarco. Al salir de la ciudad los expulsados moradores, sacaron las mujeres las espadas ocultas bajo las ropas, fiando en que no serian registradas. An\u00edbal habia establecido extramuros, para custodiar \u00e1 los salmantinos, soldados masesilienses; pero entregados sus compa\u00f1eros al saqueo, por participar de \u00e9l, abandonaron su puesto; entonces las mujeres exhor tadas por sus maridos , clamando les entregaron las espa das, y algunas se arrojaron sobre sus guardas, y otra arrebatando la lanza al int\u00e9rprete Banon, le hiri\u00f3 con ella, \u00e1 pesar de cubrir su pecho la coraza; mientras que los varones haciendo huir \u00e1 unos y matando \u00e1 otros, pu si\u00e9ronse \u00e1 salvo con sus mujeres. Al saberlo An\u00edbal los persigui\u00f3 y dio la muerte \u00e1 los que estuvieron \u00e1 su alcance; los dem\u00e1s huyeron \u00e1 los montes (i), desde donde, obli gados por la necesidad, imploraron despu\u00e9s la clemencia del vencedor, que les permiti\u00f3 volver \u00e1 la ciudad. Polye nio refiere este desenlace aun m\u00e1s expresivamente. An nibal mulierum fortitudinem admiratus, non solum illas suis maritis reddidit, verum etiam patriam et pecunias eis restituit. Hemos visto que los salmantinos faltaron \u00e1 lo pactado con An\u00edbal, mas tan ciego es el amor patrio y tan d\u00e9bil toda noci\u00f3n moral entre gentes incultas; pero es cierta - (i) Estos son sin duda los fugitivos de Helm\u00e1ntica, que se unieron \u00e1 los olea des y carpetanos de que habla Polibio."], [28, "22 mente notable, que en el m\u00e1s antiguo suceso que nos conserva la historia, los primeros laureles que ci\u00f1e la pa tria, no solo \u00e1 heroicos varones sean debidos, sino tambi\u00e9n por t\u00edmidas mujeres alcanzados; laureles que siglos des pu\u00e9s, habian de hacer brotar lozanos, aunque en m\u00e1s se renas regiones , las ilustres matronas conocidas con los nombres inmortales de Beatriz Galindo, Clara Clistera, Luisa de Medrano y Cecilia Morillas ; cual si las hijas de la moderna Helm\u00e1ntica, brillasen siempre con toda la luz del ingenio en el firmamento de su gloria. Acabamos de ver c\u00f3mo los vectones lucharon contra los cartagineses ; y posteriormente los hallamos aliados con los vacceos y los celt\u00edberos, combatiendo cerca de Toledo \u00e1 los romanos; pero fueron derrotados y hecho prisionero su rey Hilermo por el propretor de la Espa\u00f1a Ulterior Marco Fulvio Nobilior. Tiempo despu\u00e9s de esta derrota, queriendo los vectones socorrer \u00e1 Toledo, que estaba amenazada, volvieron \u00e1 ser vencidos por el pro c\u00f3nsul Marco F. Centimalo y puestos en huida; y \u00daltima mente los vemos figurar en los ej\u00e9rcitos de las guerras civiles de C\u00e9sar y Pompeyo, bajo los generales de \u00e9ste y propretores Petreyo y Afranio. Tambi\u00e9n tenian caba ller\u00eda vectona (i). Y siendo estas breves noticias las \u00fanicas que nos que dan de sus luchas con los romanos, anticipamos aqu\u00ed estos sucesos, aunque m\u00e1s propio para ello fuera el cap\u00edtulo siguiente. (i) Tit. Liv. , Dec. IV, lib. V, cap. II y VIL Luc, lib, IV, v. IX."], [29, "CAP\u00cdTULO III LOS ROMANOS : DIVISI\u00d3N DE ESPA\u00d1A. \u2014 LUSITANIA. \u2014 VECTONIA. \u2014 Su IMPOR- TANCIA. \u2014 M\u00e9rida. \u2014 Calzada de la Plata. \u2014 Su itinerario. \u2014 Empera- dores QUE LA RESTAURARON. \u2014 El PUENTE DE SALAMANCA. \u2014 QUE SALA- MANCA NO FU\u00c9 COLONIA ROMANA. \u2014 L\u00cdMITES TERRITORIALES. \u2014 EPITAFIOS ROMANOS. encidos por los romanos los cartagineses \u00e9 ind\u00edgenas, qued\u00f3 la pen\u00ednsula espa\u00f1ola unida \u00e1 sus vastos dominios, y la dividieron en Cite- rior \u00f3 Cis-ib\u00e9rica, entre el Ebro y los Piri- neos, y Ulterior \u00f3 Tras -ib\u00e9rica el resto; pero el a\u00f1o 726 de la fundaci\u00f3n de Roma, \u00f3 sea el 27 antes de Jesucristo, en tiempo de Augusto, fu\u00e9 dividida (1) en Lusitania, B\u00e9 tica y Tarraconense ; designada la segunda como provin cia senatorial, depend\u00eda directamente del Senado y era gobernada por un proc\u00f3nsul; mientras que siendo impe riales las otras dos, depend\u00edan del emperador, y las (1) Estrabon, lib. III, cap. IV. I TOMO I."], [30, "24 gobernaban legados augustales. Medio siglo despu\u00e9s, el emperador Othon agreg\u00f3 la Mauritania Tigintana \u00e1 la B\u00e9tica, y finalmente, Constantino la dividi\u00f3 en Lusitania, B\u00e9tica, Cartaginense, Gallecia y Tarraconense. Hablare mos s\u00f3lo de la Lusitania por hallarse comprendida en ella la Vectonia, \u00e1 que pertenec\u00eda Salamanca. Dice Romey (i): al Oeste del Anas, en aquel rinc\u00f3n de'tierra que los antiguos llamaban Cuneus , que se for maba del reino moderno de los algarbes, se hallaban los cinesios de Herodoto y de Avieno, que los historiadores posteriores llamaban Cuneos \u00f3 Conianos, subdivisi\u00f3n pro bable de los celtas occidentales que acabamos de ver al Oeste de la B\u00e9tica y en la Beturia, y que se estendia m\u00e1s all\u00e1 del Anas en la actual provincia del Alentejo, al Sur de Evora y hasta la embocadura del Tajo. Muchas ciudades de aquellos territorios tenian nom bres c\u00e9lticos M\u00e1s arriba de los c\u00e9lticos y \u00e1 algunas le guas \u00e1 la orilla izquierda del Tajo empezaba el pa\u00eds de los lusitanos, confinante al Oeste con el Oc\u00e9ano, al Norte con el Duero, y al Este con el Coa. \u00bb Abarcaba tambi\u00e9n en su territorio las actuales provincias de Beira, la Extrema dura portuguesa, el Septentri\u00f3n del Alentejo, la Extre madura espa\u00f1ola y la provincia de Salamanca (2). Estas dos \u00faltimas se hallaban comprendidas en la Vectonia, regi\u00f3n que solia ser denominada aparte de la Lusitania, no como provincia distinta de ella, sino por su extensi\u00f3n y riqueza y por haber conservado siempre su antiguo nom bre y l\u00edmites y la honrosa distinci\u00f3n de que, como en las legiones romanas, habia cohortes lusitanas , las hubiese tambi\u00e9n vectonas. De esta denominaci\u00f3n de Vectonia, distinta de Lusitania \u00e1 que pertenec\u00eda, tenemos claro tes timonio en dos inscripciones emeritenses; en una se d\u00e1 el t\u00edtulo de tabulario \u00f3 escribano de la provincia de Lusitania (1) Hist. d' Esp. Part. I , cap. 1. (2) Segun Mariana,///.?/, de Esp., cap. IV, lib. I : Comprend\u00eda la Lusitania en su distrito \u00e1 Avila, Salamanca, Coria, tierra de Plasencia y Trujillo, y otras ciudades y lugares que de presente pertenecen y son de Castilla."], [31, "25 y Vectonia \u00e1 Elio Vital , liberto de Augusto , y en la otra se denomina \u00e1 Ticio Simile, procurador \u00f3 superintendente de la provincia de Lusitania y Vectonia (i). Creci\u00f3 la im portancia de \u00e9sta con la fundaci\u00f3n de la colonia romana de Em\u00e9rita Augusta (M\u00e9rida), que tuvo lugar segun Flo rez, veinticinco a\u00f1os antes de f esucristo, y uno \u00f3 dos a\u00f1os antes, segun una inscripci\u00f3n hallada en su Anfiteatro (2). Esta colonia ilustre de la Vectonia, como la llama un antiguo poeta (3), fu\u00e9 no s\u00f3lo capital de la Vectonia, sino una de las ciudades espa\u00f1olas m\u00e1s notables del imperio , como entre otras cosas lo prueba, que de ella part\u00edan nue ve grandes v\u00edas; tres \u00e1 C\u00e9saraugusta (Zaragoza), dos de \u00e9stas desde la puerta de Albarregas. La que segu\u00eda en direcci\u00f3n al Norte tenia seiscientas treinta y dos millas, de que a\u00fan restan muchos vestigios; pasaba por Salamanca, y por tener m\u00e1s longitud que las otras dos, es conocida con el nombre de Calzada de la Plata, que pudo haberle toma do por corrupci\u00f3n de v\u00eda lata, camino largo, m\u00e1s bien que de las grandes cantidades de aquel metal que por \u00e9l conduc\u00edan, ni del color blanco de los materiales de que es taba formado; nuestro Fuero (4), la llama Calzada colum briana \u00f3 columbiana. No fu\u00e9 construida exclusivamente de M\u00e9rida \u00e1 Salamanca, como algunos han cre\u00eddo, pues esto revelar\u00eda tal importancia en nuestra ciudad, que se ria singular el silencio que por estos tiempos guarda acer ca de ella la historia; Salamanca era s\u00f3lo una de las man siones de ese notable camino del imperio. Ign\u00f3rase quien orden\u00f3 su construcci\u00f3n, pues aunque Antonio de Nebri ja (5) lo atribuye \u00e1 Publio Licinio Craso, refiri\u00e9ndose \u00e1 ins cripciones que dijo haber visto ; Ambrosio de Morales ase gura que tales inscripciones no parec\u00edan (6); el P. Mariana (1) Hist. de las A. de M\u00e9rida, Fernandez. (2) \u00eddem. (3) Clara colonia Vettoniae. Prudencio , Him. de los XVIII M\u00e1rt. (4) Fuero de Salamanca CCXCII. (5) Ant. de Nebrija. Cosm., cap. VI, (6) Lib, IX, cap. XII,"], [32, "26 lo tiene por pura invenci\u00f3n (i), y D. Gregorio Mayans cree que pudo dar \u00e1 alguna inscripci\u00f3n una falsa inteligen cia (2). Que no lo construy\u00f3 Publio Licinio Craso, nos pa rece lo m\u00e1s seguro, pues siendo \u00e9ste por los a\u00f1os 659 de la fundaci\u00f3n de Roma (94 antes de Jesucristo), proc\u00f3nsul de la Espa\u00f1a Ulterior, y no habi\u00e9ndose verificado la fun daci\u00f3n de M\u00e9rida, sino cinco lustros antes de la Era cris tiana, es evidente que no seria construido el camino se senta y nueve a\u00f1os con anterioridad al pueblo en cuyo beneficio se realizaba (3). Los caminos romanos, segun la Academia de la Historia, tuvieron en Espa\u00f1a seis metros de ancho ; sus cimientos eran de piedras irregulares , siem pre mayores , y \u00e1 veces labradas las que se ponian en las m\u00e1rgenes \u00f3 maestras. Despu\u00e9s otra tonga de piedras me nores rellenaba los huecos; y no es raro ver asegurado el firme con lechadas de argamasa. Encima de esto colo c\u00e1banse capas de guijo, cubri\u00e9ndolo todo con un lecho \u00f3 corteza de arena. Cuando lo permit\u00eda la conformaci\u00f3n del terreno generalmente eran construidos por cimas, lomas y altozanos , para defenderlos de las aguas y evitar en lo posible desmontes, terraplenes y alcantarillas. A distan cia de cuarenta kil\u00f3metros aproximadamente, establec\u00edan las mansiones \u00f3 posadas, y entre unas y otras habia las llamadas mutaciones, semejantes \u00e1 las modernas Postas. La milla romana equival\u00eda pr\u00f3ximamente \u00e1 kil\u00f3metro y medio , y cada milla constaba de treinta y dos estadios. El lector puede ver, en el Ap\u00e9ndice III, el Itinerario de este camino, trazado por la misma docta corporaci\u00f3n (4). En diversas inscripciones publicadas por nuestros his toriadores, consta haber sido restaurada la Calzada de la (1) Hist. de Esp., lib. III, cap. II. (2) Carta al C de Aranda. (3) Algunos, sin embargo, creen que existi\u00f3 el camino antes de la fundaci\u00f3n de la colonia, por considerarlo como continuaci\u00f3n de la v\u00eda romana que pasaba por all\u00ed, partiendo desde C\u00e1diz. (4) Y v\u00e9ase \u00e1 Bergier, Histoire des gran ds chemins de l' Empire. Y el Diccio nario de arquitectura \u00e9 ingenier\u00eda, t. I, por D. Pelayo Clairac,"], [33, "27 Plata por varios emperadores romanos. La siguiente fu\u00e9 encontrada el siglo pr\u00f3ximo pasado en el camino mismo, \u00e1 veinte pasos del mes\u00f3n llamado Siete Carreras, jurisdic ci\u00f3n de San Pedro de Rozados, y comunicada al Sr. Do rado, que la public\u00f3 en su Compendio, vi\u00e9ndose por ella que el emperador Ner\u00f3n repar\u00f3 ciento sesenta y ocho pa sos , en el quinto a\u00f1o de su tribunicia potestad , tercero de su consulado y cuarto de su imperio , que corresponden al cincuenta y ocho de la Era cristiana: \u00d1ERO. CLAUDIUS. CAESAR. AUG. GERM. PONT. MAX. TRIB. POT. V. COS. III. IMP. IV. PP. CLXIIX. Sabemos por la siguiente, que el emperador C\u00e9sar Vespasiano Augusto, pont\u00edfice m\u00e1ximo, el a\u00f1o segundo de su tribunicia potestad, s\u00e9ptimo de su imperio, tres ve ces c\u00f3nsul y designado la cuarta; padre de la patria; res tableci\u00f3 \u00e1 su costa setenta y tres millas del camino de la ciudad de Capara \u00e1 M\u00e9rida. Tuvo lugar esta reparaci\u00f3n el a\u00f1o setenta y seis de Jesucristo, que es el que correspon de al s\u00e9ptimo del imperio de Fia vio Vespasiano. IMP. CAESAR. VESPASIANVS. AVG. PONT. MAX. TRIB. P. II. IMP. VIL cos. ni. desig. ra\u00ed. PP. VIAM. A. CAPARA. URBE. AD. EMERITAM. VSQ. AVG. IMPENSA. SVA. RESTITVIT, LXXIII. Consta por la que sigue, que el emperador C\u00e9sar Domiciano Vespasiano, Augusto, Germ\u00e1nico, hijo del di vino Vespasiano : el tercer a\u00f1o de su potestad tribunicia, und\u00e9cimo de su consulado, padre de la patria, restaur\u00f3 doscientas ochenta y nueve millas y adem\u00e1s otras ciento cincuenta y siete, del camino de M\u00e9rida \u00e1 Zaragoza, que en partes estaba destruido :"], [34, "28 IMP. CAESAR. DOMITIANVS. DIVI. VESPASIANI. F. VESPASIA. NVS. AVG. GERM. TRIB. POT. III. COS. XI. PP. VIAM. CAESAR. AVG. EMERITAM. VSQ. CORVP. PER. PARTES. RESTITVIT. CCLXXXIX. CLVII. Estas notas num\u00e9ricas, dice el Sr. Fernandez, en sus Antig\u00fcedades de M\u00e9rida, manifiestan las millas del cami no que se restablecieron, y como desde Zaragoza \u00e1 M\u00e9 rida, viniendo por Salamanca, habia una distancia de seis cientas treinta y dos millas, se haria la reparaci\u00f3n en dos puntos diferentes, que en el uno seria de doscientas ochen ta y nueve millas, y en el otro de ciento cincuenta y sie te, y por esta raz\u00f3n se pondr\u00edan separadas las dos notas numerales, las cuales no pueden referirse \u00e1 dos caminos diferentes, pues la inscripci\u00f3n habla en singular de un s\u00f3lo camino y \u00e9ste compuesto por partes. Los otros caminos que venian de Zaragoza \u00e1 M\u00e9rida por Toledo y por el campo de Montiel, el uno de tres cientas cuarenta y ocho millas y el otro de cuatrocientas cincuenta y ocho, apenas tenian longitud suficiente para decirse de ninguno de ellos que se repararon por partes cuatrocientas cuarenta y seis millas , y de este \u00faltimo se hubiera dicho reparado todo \u00e9l. La reparaci\u00f3n fu\u00e9 verda deramente considerable, propia de la grandeza romana. El emperador C\u00e9sar, hijo del divino Nerva, Nerva Trajano, Augusto Germ\u00e1nico, pont\u00edfice m\u00e1ximo, en el se gundo a\u00f1o de su tribunado y consulado lo restaur\u00f3 dos mil pasos : IMP. CAESAR. DIVI. NERVAE. FILIVS. NERVA. TRAIANVS. AVG. GERM. P. M. TRIB. POT COS. II. RESTITVIT. M. P. II."], [35, "29 Esta inscripci\u00f3n la copi\u00f3 Gil Gonz\u00e1lez de la original que existi\u00f3 en el palacio de los condes de Fuentes , que fu\u00e9 demolido, para alzar en su solar y otros el convento de Agustinas Recoletas. Del mismo palacio copi\u00f3 la siguiente, donde vemos que el emperador C\u00e9sar Trajano Augusto , pont\u00edfice m\u00e1 ximo, hijo del divino Trajano P\u00e1rtico, nieto del divino Nerva, el quinto a\u00f1o de su tribunado y tercero de su consulado, restableci\u00f3 ciento cuarenta y nueve pasos , se gun expresa el autor citado, aunque pudieran ser millas las restauradas. IMP. CAES. DIVI. TRAIANI. PART1CI. F. DIVI. NERVAE. NEP0S. TRAIANVS. (i) AGV. PONT. MAX. TRIB. POT. V. COS. III. RESTITVIT. C. XL. IX. La Calzada de la Plata cruzaba en Salamanca por el puente, antig\u00fcedad romana de las m\u00e1s notables de Espa \u00f1a (2); ign\u00f3rase qui\u00e9n lo fund\u00f3; pues aunque algunos lo han atribuido \u00e1 Trajano, no hay inscripci\u00f3n, moneda, ni otro monumento que lo confirme. Esta opini\u00f3n fu\u00e9 recha zada ya en el siglo decimosexto (3) ; es lo probable que sea contempor\u00e1neo del camino \u00f3 acaso reedificado algo despu\u00e9s. Los quince arcos m\u00e1s inmediatos \u00e1 la ciudad, (1) Se halla aqu\u00ed omitido Adrianvs , que es el emperador que hizo la restaura ci\u00f3n , como lo vemos expresado en otra inscripci\u00f3n hallada en M\u00e9rida , que se refie re al mismo emperador y al mismo a\u00f1o , siendo en un todo igual \u00e1 la anterior, aparte de la ortograf\u00eda con que han sido publicadas y del n\u00famero de pasos \u00f3 millas restauradas : Imp. Caes. Divi. Traiani. Parth. F. Divi. Nervae. Nep. Tratan. Hadrian. Agv. P. M. Tr. P. V. Cos. III. Restitvit. C. I. Esta inscrip ci\u00f3n se refiere \u00e1 otro camino emeritense. (2) Conde de Toreno : Histoiia del levant ., guerra , etc, lib. XX. (3) Relaci\u00f3n del recibimiento que en 1543 hizo esta ciudad al pr\u00edncipe don Felipe."], [36, "30 es lo que queda de la construcci\u00f3n romana ; son de medio punto, con dovelas almohadilladas, y se hallan de fendidos por ligeros machones que suben hasta el pavi mento; los otros once arcos fueron construidos en el si glo xvn, y contrastan sus robustos tajamares con la firme elegancia de los antiguos; renov\u00f3se entonces, es decir, en el siglo xvn, todo el enlosado, y en lugar de las almenas de tosca canter\u00eda, como las que hasta 1853 se alzaban s\u00f3 brelos pretiles de la parte antigua, adornaron los nuevos \u00e1 largas distancias con remates esf\u00e9ricos. Entre la parte antigua y la nueva, sirvi\u00e9ndoles como de uni\u00f3n, habia un pabell\u00f3n \u00f3 castillete, demolido en 1853, que se elevaba sobre cuatro arcos del g\u00e9nero romano, sostenidos por cua drados machones, con remates tambi\u00e9n esf\u00e9ricos, alz\u00e1 base sobre aqu\u00e9llos una sala pintada al temple y con cua tro balcones; su artesonado estaba cubierto por airoso chapitel exteriormente emplomado. Este pabell\u00f3n era co nocido con el nombre de castillo del puente; parece que fu\u00e9 edificado en 1 68 1 , y \u00e1 esta obra se refiere tambi\u00e9n la inscripci\u00f3n que m\u00e1s adelante reproducimos. En el primer tercio del siglo xvi, no existia ya \u00edntegra la construcci\u00f3n romana, pues Juan Ram\u00f3n de Trasmie ra (1), que escrib\u00eda entonces, dice: La puente fu\u00e9 edificada Por artificio romano, Lo otro medio , es hispano. En aquella \u00e9poca estaba adornado con una torre muy grande, segun un autor del mismo tiempo. Largos si glos existi\u00f3 en \u00e9l el famoso toro monolito , de que ya he mos hablado, y fu\u00e9 derribado en 1 834 por la ciega pasi\u00f3n pol\u00edtica y la a\u00fan m\u00e1s ciega ignorancia, que le atribuy\u00f3 cierta significaci\u00f3n ominosa; desde 1867, ac\u00e9falo, y por la mitad partido, se halla en el Museo provincial; y su vista trae \u00e1 la memoria , como recuerda oportunamente"], [37, "31 Quadrado, la pesada burla que hizo el ciego \u00e1 Lazarillo de T\u00f3rmes (i), d\u00e1ndole la gran calabazada en el diablo del toro. Ordena el Fuero (2), que no siendo alcalde, escri bano de Concejo, andadores \u00f3 say\u00f3n, no pueda ning\u00fan orne pasar el toro de la puente, bajo pena de un marave d\u00ed, cuando las justicias de Salamanca ovieren ladr\u00f3n \u00f3 traidor \u00e1 enforcar \u00f3 cuando lidiar caballero \u00f3 pe\u00f3n ; \u00e9stos tampoco podian, cuando salian \u00e1 lidiar en el arenal, am pararse en la puente, ni so la puente (3). Queda memoria de los da\u00f1os causados \u00e1 este anti guo monumento por diversas avenidas del T\u00f3rmes, como la del 3 de Noviembre de 1256. Parece que tambi\u00e9n se hallaban repar\u00e1ndolo en 1275, como consta en la orden dada el 2 de Abril en Pe\u00f1afiel, por el infante D. Fernan do, gobernador de estos reinos, por su padre D. Alfonso, en la que, satisfaciendo las quejas del cabildo-catedral, manda \u00e1 los alcaldes de Salamanca que no le hagan pe char, como al Concejo, para la labor de la puente (4). En 1482 hubo otra avenida. Y dos mil doblas de oro cost\u00f3 al Municipio el reparar los da\u00f1os causados por la de 1499 , que en un poema latino narr\u00f3 el estudiante An tonio Gim\u00e9nez (5); pero la que dej\u00f3 m\u00e1s dolorosa memo ria, fu\u00e9 la de San Policarpo el 26 de Enero de 1626, de que hablaremos m\u00e1s adelante; calcularon aquel mismo a\u00f1o los maestros de canter\u00eda, en seiscientos ochenta y dos mil nuevecientos reales, el importe de las obras necesa rias para reedificar los diez arcos derribados y remediar los dem\u00e1s perjuicios. La siguiente inscripci\u00f3n recuerda las obras terminadas en 1677 ; se halla en los dos pilares que hay \u00e1 su salida y est\u00e1n blasonados con las armas de Es- (1) Vida de Lazarillo de T\u00f3rmes, por D.D. H. de Mendoza. Trat. I. (2) XCVIL (3) LXXXVIII. (4) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice IV. Pudiera referirse esta c\u00e9dula al tributo acostum brado y no \u00e1 obra alguna. (5) Hist. de Dorado, refundida por Barco. tomo 1. 5"], [38, "32 pa\u00f1a y Salamanca: Reinando Felipe IV de este nombre, se reedific\u00f3 esta puente y se enlos\u00f3 , y se hicieron las dos calzadas (i), siendo corregidor D. Diego de Pareja Ve larde, caballero del h\u00e1bito de Mantesa. Acab\u00f3se el a\u00f1o del Se\u00f1or de 1677. O las obras no quedaron concluidas completamente en esta fecha, \u00f3 se emprendieron otras nuevas, como vemos por la inscripci\u00f3n esculpida en el pilar de la izquierda (segun se sale) por el lado que mira \u00e1 poniente; d\u00e1 principio en la misma cornisa: Acab\u00f3se esta f\u00e1brica del puente siendo caballero cor regidor D. Pedro de Prado, caballero de la orden de Santiago , se\u00f1or de la villa de Adanero , alguacil mayor de la Real Chanciller\u00eda de Valladolid. A\u00f1o 1681. Segun Gil Gonz\u00e1lez tenia en su tiempo quinientos pa sos de largo y veintisiete arcos (2), hoy son veintis\u00e9is, y segun el Sr. Falcon (3) , tanto los antiguos como los mo dernos, miden de luz 4'8o metros, y la longitud del puen te 176, y 3l7o de anchura de un pretil \u00e1 otro. Han sostenido algunos haber sido Salamanca colonia romana, opini\u00f3n hace largo tiempo rechazada por la sana cr\u00edtica, pues no se apoya en fundamento s\u00f3lido. En 1665 al comenzar las obras del Colegio de San Carlos Bor romeo de esta ciudad, fu\u00e9 hallada, como ya dijimos, una* moneda romana, que describe Pedro de Quir\u00f3s (4) en es tos t\u00e9rminos: \u00abtiene por una parte la cabeza del empera dor Tiberio, con estas letras: t. caesar. avg. f. emp. pp., (i) Ambas calzadas se prolongaban \u00e1 corta distancia del puente; eran las de Alba y Tejares. (2) Hist. de las A. de S., cap. III. (3) Salamanca Art\u00edstica y Monumental. Lib. II , cap. III. (4) La reprodujo por medio de un grabado en su Parentaci\u00f3n real, que copi\u00f3 Dorado , aunque con alguna inexactitud en la inscripci\u00f3n. Este reprodujo otra ha llada en el puente en 1767, no se lee la inscripci\u00f3n; tiene un busto de emperador y en el reverso una figura desnuda, que puede representar ya \u00e1 H\u00e9rcules, ya \u00e1 otra deidad. Dorado dice que representa \u00e1 aquel con la clava en la mano izquierda , y la derecha sobre un pilar del puente; si el dibujante reprodujo con exactitud la moneda, [no puede, en verdad, decirse que aquellas confusas l\u00edneas representen puente alguno."], [39, "33 esto es, Tiberio C\u00e9sar, hijo de Augusto, padre de la pa tria.\u00bb A\u00f1ade Quir\u00f3s que era m\u00e1s conocido Tiberio por su madre Julia Augusta, que por su padre, aunque por ha ber sido hijo adoptivo de Augusto, con quien cas\u00f3 Julia Augusta, pueden igualmente interpretarse las cifras Au gusta:filius, y que el t\u00edtulo de padre de la patria se lo dio el pueblo \u00e1 este emperador, con tanta mayor porf\u00eda, cuanto \u00e9l se mostraba menos ambicioso de recibirle, como lo afirma T\u00e1cito en sus Anales. En el reverso de la me dalla hay un toro, y en la parte superior unas letras tan gastadas que no se pueden leer, pero parece que dir\u00edan el nombre del Dunviro, que labr\u00f3 la moneda, pues se v\u00e9 all\u00ed luego el t\u00edtulo del oficio y dignidad: II. Vir. En las letras de la parte inferior, que son estas: C. Halman leer\u00e1 colonia, quien afirmare haberlo sido Salamanca. Quir\u00f3s, sin embargo, lee ciudad en la C de esta medalla y no colonia, por no haber autor antiguo que le d\u00e9 tal t\u00edtulo, y en cuanto al toro representado en el reverso, tampoco lo significa, hall\u00e1ndose muchas medallas de pue blos peque\u00f1os que tambi\u00e9n le figuran y consta no haber sido colonias. Plinio (i) designa claramente las cinco colonias que hubo en la Lusitania, y entre ellas no vemos el nombre de Salamanca; las cinco fueron estas: Em\u00e9rita Augusta, Metalino, Pax, Norba Cesariense y Escalabis. Pertene ci\u00f3 Salamanca al convento jur\u00eddico de la primera que era el m\u00e1s oriental de Lusitania, en cuya parte estaban los vectones (2). A pesar de no haber sido colonia, era Sa lamanca de alguna consideraci\u00f3n, puesto que mereci\u00f3 ser llamada polis meg\u00e1le, ciudad grande. Y teniendo dunviros, como hemos visto en la medalla que acabamos de exa minar, debi\u00f3 ser una de las ciudades de la pen\u00ednsula que goz\u00f3 derecho it\u00e1lico, (jus italicum), puesto que segun la teor\u00eda del docto Savigny, siempre que al tratar de (1) Plinio; lib. V, cap. 36. (2) Florez. Esp. Sag. T. XIV."], [40, "34 una ciudad \u00f3 provincia romana se habla de dunviros, bien puede asegurarse que gozaban tal derecho, quedan do, pues, sus municipios equiparados \u00e1 los de Italia. En vano ser\u00eda querer marcar hoy los l\u00edmites territo riales del t\u00e9rmino de Salamanca en tiempo de los roma nos, ni aun los aleda\u00f1os \u00e1 Ledesma y Ciudad Rodrigo, que son las poblaciones \u00e1 que se refieren las inscripcio nes conservadas hasta el dia, pues trasladadas \u00e1 distintos sitios de aquel donde las fijaron, no dan luz alguna sobre ello , y solo sabemos que estos l\u00edmites augustales fueron determinados el sexto a\u00f1o de la era cristiana, siendo em perador C\u00e9sar Augusto, el a\u00f1o veintiocho de su potestad tribunicia y trece de su consulado. Las public\u00f3 Gil Gon z\u00e1lez y lo han hecho despu\u00e9s otros varios. Junto ala casa consistorial de Ciudad-Rodrigo, tres altas columnas romanas, que hoy con las iniciales de su nombre, sirven de blas\u00f3n \u00e1 su escudo, se alzan en \u00e1n gulo, teniendo por arquitrave dos piedras, y en el friso superior las dos inscripciones que copiamos despu\u00e9s de esta, en que se d\u00e1 noticia de su hallazgo: REGNANTE. PHILIPPO. 11. HAS. COLUMNAS. CUM. INSCRIPC10NIBUS. 1MA. EAS1. RF.PERTAS. HIC. AV3VST0BR1G. INSTAURANDAS. CURAVlT. ANNO. M. D. LVlI. 1.a IMP. CAESAR. AVG. PONT1F. MAX. TRIU. POTEST. XXVIII. COS. XM. FATFR. PA'IR. TF.R.MINVS. AVOVST. \u00cdNTER. MIROBRIG. VAL. VT. ET. SALMANT. VAL. 2.a IMP. CAESAR. AVG. PONTIF. MAX. TRIB. POTF.ST. XX VII 1. COS. XIII. PATER. PATR. TERMINUS. AVGVST. \u00cdNTER. MIROBRIG. VAL. VT. ET. BLE1TS. VAL. Estas dos inscripciones apenas est\u00e1n ya legibles; como la siguiente, fijada en la parte exterior de la iglesia de Santa Mar\u00eda, de Ledesma, en su capilla de los Pobres: IMP. CAESAR. AVG. PONTIF. MAXIM. TRIBUNIC. POT. XXVIII. COS. XIII. PATER. TATR. TERMINVS. AVGVSTAL. \u00cdNTER. BLETISAM. ET. MIROBR. ET. SALM."], [41, "35 Dice Masdeu (i) que algo dificultan la inteligencia de estas inscripciones las abreviaturas val. vt. , y n\u00f3tese que se escribe salmanticae. val. y bletisae. val. sin la adi ci\u00f3n vt., la cual se observa hablando de Mir\u00f3briga, pues dos veces se dice mir\u00f3briga val vt. La palabra val, co m\u00fan \u00e1 las tres poblaciones, puede notar que cada una de ellas tuviese un valle por confin. Mir\u00f3briga pudo tener dos, significados segun congetura por la part\u00edcula vt; si es l\u00edcito leer Vallem Vtramque. Un sabio arque\u00f3logo le d\u00e1 nueva interpretaci\u00f3n en obra important\u00edsima , pr\u00f3xima \u00e1 ver la luz p\u00fablica. Varios epitafios romanos fueron ya dados \u00e1 la es tampa por Gil Gonz\u00e1lez D\u00e1vila; remitimos al lector \u00e1 nuestro Ap\u00e9ndice n\u00famero V, donde puede leerlos; no tie nen otra importancia que la remota \u00e9poca \u00e1 que pertene cen, pues s\u00f3lo conservan nombres de que \u00fanicamente queda la leyenda sepulcral, mientras que el vasto imperio romano que domin\u00f3 al mundo, hoy abruma \u00e1 la historia con su grandeza. (i) Hist. cr\u00edt. de Esp., Y. V."], [42, ""], [43, "CAP\u00cdTULO IV El cristianismo. \u2014 Ca\u00edda del imperio romano. \u2014 Los b\u00e1rbaros. \u2014 Suevos. \u2014 Quienes predicaron el evangelio en salamanca. \u2014 Primeros obispos. \u2014 Antiguos y modernos l\u00edmites del obispado. \u2014 Los m\u00e1rtires. \u2014 Memorias visigodas. \u2014 Medallas. \u2014 Los \u00e1rabes. \u2014 Cae salamanca en poder de muza. \u2014 Alternativas de su conquista por moros y cristianos. |f~f|gj|l| abia llegado ya la plenitud de los tiempos , el |a| f\u00edf|l^j\u00a1 mundo era regenerado por la eterna ense\u00f1an- Jw\\E\u00bbinH za Jesucristoi y l\u00b0s m\u00e1rtires sellaban con W\u00a1&S*\u00c9MM su sangre la divinidad del Evangelio, mientras que el imperio romano , devorado por una profunda cor rupci\u00f3n, amenazaba con su ruina al mundo, que habia subyugado con sus triunfos y deslumbrado con su gloria; y para acelerar su agon\u00eda se lanzaban sobre \u00e9l los b\u00e1r baros desde las m\u00e1rgenes del Volga, del Ta\u00f1\u00e1is y del Bor\u00edstenes, saliendo de entre la lobreguez de sus nieblas, como la tempestad arroja de sus oscuras entra\u00f1as el fue go devastador, que abrasa pero que purifica. V\u00e1ndalos, alanos, suevos y godos, penetraron en la pen\u00ednsula espa\u00f1ola, apoder\u00e1ndose aquellos de la B\u00e9tica;"], [44, "38 los alanos de la Lusitania, los suevos de Galicia y los go dos que acabaron por triunfar de todos ellos , aspiraron \u00e1 fundar un imperio de su raza (i). Breve fu\u00e9 la dominaci\u00f3n de los alanos en la Lusita nia \u00e1 que pertenec\u00eda Salamanca, pues el rey godo Walia acab\u00f3 con su nombre y reino , y los pocos que se liberta ron tuvieron que someterse al v\u00e1ndalo Gunder\u00edco , que en tonces dominaba \u00e1 Galicia, pero march\u00f3 \u00e1 la B\u00e9tica, y los suevos descendieron de los montes Nervasios, \u00e1 donde se habian refugiado, huyendo de aquellos; y destruy\u00e9ndolo y tal\u00e1ndolo todo, llegaron hasta Em\u00e9rita Augusta, siendo derrotados cerca de ella, y muerto su rey Hermigario por el v\u00e1ndalo Genserico, que se aprestaba para pasar al \u00c1frica. Repuestos de sus derrotas los suevos, y no contentos con dominar \u00e1 Galicia, trataron de apoderarse de parte de la B\u00e9tica, libre ya de los v\u00e1ndalos, y emprendieron su conquista , marchando al frente de las huestes su caudillo \u00f3 rey Requila, y aunque les hicieron firme resistencia los hispano-romanos, los derrotaron \u00e1 las orillas del S\u00edn gilis (Genil) , y ocuparon \u00e1 viva fuerza \u00e1 Hispalis (Sevilla) y \u00e1 Em\u00e9rita Augusta , y en el breve espacio de tres a\u00f1os cayeron bajo su espada la B\u00e9tica y la Lusitania. \u00bfFu\u00e9 Salamanca comprendida en \u00e9sta bajo la domi naci\u00f3n de los suevos? Dif\u00edcil es fijar opini\u00f3n s\u00f3lida sobre ello : af\u00edrmanlo as\u00ed algunos diciendo que les estuvo some tida hasta los tiempos de Teodorico, ni\u00e9ganlo otros, y la verdad es que cuanto se refiere \u00e1 la dominaci\u00f3n sueva se halla envuelto en densa oscuridad , pues segun acerta damente observa un renombrado escritor , no parece sino que ese pueblo misterioso se ha complacido en ocultarnos su historia. Si realmente cay\u00f3 en poder de los suevos, \u00bftorn\u00f3se de gentil en cristiana cuando su rey Requiario? \u00bf Cay\u00f3 en la hereg\u00eda arriana con Remismundo que dio f\u00e1 cil oido al g\u00e1lata Ayax, enviado de Teodorico? \u00bfVolvi\u00f3 \u00e1 (i) M. Lafuente. Hist. de Esp."], [45, "39 la s\u00e9 perdida con Charrarico \u00f3 Teodomiro, \u00f3 no la re cobr\u00f3 hasta los tiempos de Recaredo? Si fu\u00e9 cristiana desde los dias apost\u00f3licos, \u00bfqui\u00e9nes por primera vez anun ciaron la buena nueva, y derribando las antiguas aras, al zaron \u00e1 las orillas del T\u00f3rmes la redentora ense\u00f1a del G\u00f3lgota? D\u00edcese que dos pl\u00e9yades de varones apost\u00f3li cos predicaron el cristianismo en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. La primera se estableci\u00f3 en Guadix (Acci) y pueblos de la B\u00e9tica oriental, y de ella d\u00e1 testimonio el antiqu\u00edsimo ofi cio de la iglesia, accitana, reprod\u00facelo el santoral de la antigua Compluto (i), adm\u00edtelo el c\u00f3dice emilianense, y el monje Cerratense lo repite en su santoral; mientras que de la segunda pl\u00e9yade no existe en apoyo m\u00e1s que un escritor del siglo xn , que parece ser el obispo de Oviedo, Pelagio, interpolador del Cronic\u00f3n de Sampiro (2). De entre los primeros varones apost\u00f3licos hacen lle gar \u00e1 Abula \u00e1 San Segundo ; algunos creen que esta Abu la no es la ciudad del Adaja, sino otra del mismo nombre en la B\u00e9tica, \u00f3 tal vez la \u00c1bula africana (3); pero la anti gua tradici\u00f3n favorece \u00e1 la primera, y de ella traen \u00e1 Sa lamanca \u00e1 San Segundo \u00f3 \u00e1 alguno de sus disc\u00edpulos \u00e1 predicar el Evangelio; mas como \u00e9stas s\u00f3lo son conge turas, con ellas no queda firme la verdad, envolvi\u00e9ndose en tal lobreguez estos tiempos, porque, como advierte Gil Gonz\u00e1lez, no se halla m\u00e1s claridad en las historias; \u00e1 pesar de ello el P. Argaiz (4), obstinado seguidor de los falsos cronicones, hace remontar \u00e1 los tiempos apost\u00f3licos los or\u00edgenes de nuestra iglesia, siendo por consiguiente Salamanca cristiana desde el siglo primero de esta Era; pero s\u00f3lo sabemos de una manera indudable que debi\u00f3 serlo antes del a\u00f1o 589, en que se celebr\u00f3 el tercer Con cilio toledano, pues en \u00e9l vemos figurar el nombre de (1) Esp. Sag., t. III, Ap. II. (2) Lafuente Alc\u00e1ntara. Hist. de los falsos cronicones. (3) Lafuente. Hist. Ecles. (4) Ap\u00e9ndice VI. c toiio 1."], [46, "40 Eleuterio, obispo salmantino. De varios sucesores suyos no quedan otras noticias que las de haber asistido tam bi\u00e9n \u00e1 diversos concilios, sin que tengamos que notar de ellos, por lo que se refiere \u00e1 esta historia, m\u00e1s que la pe tici\u00f3n entablada contra Justo, obispo de Salamanca, por el de Ida\u00f1a, que al reconocer como metropolitano al de M\u00e9rida, pidi\u00f3 los territorios que aquel le usurpaba, ale gando no haber tenido lugar la prescripci\u00f3n por no ser pasados treinta a\u00f1os de la. detentaci\u00f3n. Tuvo lugar esta instancia el a\u00f1o 666 en el Concilio provincial de.M\u00e9rida y en el reinado de Recesvinto. En la llamada Hitacion de Wamba, f\u00edjanse los l\u00edmites de muchos obispados; por ap\u00f3crifa ha sido tenida hasta nuestros dias, aunque ahora un sabio arque\u00f3logo parece le d\u00e1 en parte alg\u00fan valor; cuesti\u00f3n es esta que no nos incumbe resolver, pues aun cuando la Hitacion fuese au t\u00e9ntica, ninguna luz vierte acerca de los l\u00edmites de este obispado al se\u00f1alarlos desde Albenia hasta Sotobra y desde Rusa hasta S:bera , pues como ya advirti\u00f3 Gil Gon z\u00e1lez, no queda memoria alguna de esos lugares (i). Por estos tiempos depend\u00eda esta iglesia de la metropolitana de M\u00e9rida y despu\u00e9s de la de Toledo, hasta que Calixto II (2), en 1 124, la someti\u00f3 \u00e1 la de Santiago, siendo hoy sufra g\u00e1nea del nuevo arzobispo de Valladolid, por el Concor dato de 1 85 1. El autor citado marca los l\u00edmites del obis pado salmantino en estos t\u00e9rminos: \u00abpoco antes que el T\u00f3rmes pierda su nombre , divide los obispados de Sala manca y Zamora; del de Ciudad-Rodrigo el Huebra y Yeltes y de los de Plasencia y Coria el rio Cuerpo de Hombre ; del de Valladolid se divide en el lugar de Mo- (1) La Hitacion de Wamba al se\u00f1alar los limites de los obispados de la me tr\u00f3poli emeritense, fija as\u00ed los del nuestro : Salm\u00e1ntica haec teneat de Albenia us que Sotobram : de Rusa usque Siberam. Sospechamos que Sotobram sea el moder no Sotrobal, lim\u00edtrofe \u00e1 la provincia de Avila; como cercana \u00e1 la de Zamora Siberam, tal vez la Sibariam romana, de que hemos hablado en el cap\u00edtulo III. Su situaci\u00f3n y la semejanza de los nombres nos hacen congeturarlo as\u00ed. (2) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice VII."], [47, "41 llorido, y m\u00e1s arriba de Pe\u00f1aranda del de Avila. > Consta de quince arciprestazgos y la vicar\u00eda de Barrueco Pardo, que Hasta estos \u00faltimos a\u00f1os perteneci\u00f3 \u00e1 la orden de Santiago, y que ha dejado de ser exenta por las disposi ciones pontificias de 1873. Componen estos arciprestaz gos trescientas setenta y una parroquias con ciento dos anejos, que con quince parroquias y dos anejos que per tenecieron \u00e1 las \u00f3rdenes militares, hacen un total de cua trocientas noventa iglesias. Por el vigente Concordato de 185 1 ha sido agregado \u00e1 este obispado el de Ciudad- Rodrigo (1), que ha regido el prelado salmantino como administrador apost\u00f3lico. Segun diremos \u00e1 su debido tiempo, la abad\u00eda de Medina perteneci\u00f3 al obispado de Salamanca, hasta que la segreg\u00f3 de \u00e9l Felipe II, cuando cre\u00f3 el obispado de Valladolid, aunque con algunas com pensaciones. Volvamos \u00e1 la narraci\u00f3n, en cierto modo in terrumpida. Hemos visto que el v\u00e1ndalo Genserico pas\u00f3 al \u00c1frica por los a\u00f1os de 427, \u00f3 dos despu\u00e9s; llamado fu\u00e9 all\u00ed por la traici\u00f3n del despechado conde Bonifacio , prefecto de la Mauritania; seguia la secta arriana el v\u00e1ndalo, y persigui\u00f3 ferozmente \u00e1 la iglesia cat\u00f3lica, sufriendo el martirio entre otros muchos africanos, los espa\u00f1oles Arcadio, Probo, Eutiquio, Pascasio y el ni\u00f1o Paulo; el primero fu\u00e9 en elo cuente ep\u00edstola varonilmente exhortado \u00e1 soportar el mar tirio, por Honorato An tonino, obispo de Constantina, y esto es cuanto sabemos de tan gloriosos confesores de la s\u00e9; pero el padre Rom\u00e1n de la Higuera, autor del falso Cro nic\u00f3n, que atribuy\u00f3 \u00e1 Dextro, en el indiscreto reparto de m\u00e1rtires que hizo \u00e1 las iglesias de Espa\u00f1a, como dice don Vicente de la Fuente ( 2) , cupo \u00e1 Salamanca el de estos santos; y a\u00f1ade, que el que la piadosa credulidad del pre lado Sr. Esparza mandase en 1665 se rezase de ellos (3) (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice I. (2) Hist. celes, de Esp. publicada con aprobaci\u00f3n de la Autoridad eclesi\u00e1stica. (\u20223) Y Benedicto XIV, en Breve de 15 de Mayo de 1743."], [48, "42 en todo el obispado, no probar\u00e1 que fuesen oriundos de \u00e9l; as\u00ed es la verdad, pero en ello por consejo de personas graves, cedi\u00f3 \u00e1 las razones que aleg\u00f3 en un memorial fray Marcelo del Esp\u00edritu-Santo. No se sabe que sean salman tinos, por no haber documento alguno que lo justifique, m\u00e1s que el falso Cronic\u00f3n citado; absoluto silencio guar d\u00f3 acerca de ellos Gil Gonz\u00e1lez en su historia: aunque es cierto que cuando la public\u00f3 apenas eran conocidos los en gendros del padre la Higuera; pero habi\u00e9ndose vulgariza do m\u00e1s al repetir la edici\u00f3n en el primer tomo del Teatro Eclesi\u00e1stico, ya los menciona, apoy\u00e1ndose en el pseudo Dextro; m\u00e1s de siglo y medio hac\u00eda que este hab\u00eda caido' en merecido descr\u00e9dito, cuando escribi\u00f3 Dorado su Com pendio, y aunque, segun su criterio, le tocaba publicar cuanto favoreciese su historia, no puede menos de ad vertir que el salmantino fray Marcelo del Esp\u00edritu-Santo merece disculpa al dar asenso al falso Cronic\u00f3n, que era tenido entonces por aut\u00e9ntico. No nos detendremos en refutar, por proceder del mismo origen, el hacer al ilustre Juvenco, presb\u00edtero de esta Iglesia. Pocas son las memorias que nos quedan de la domi naci\u00f3n visigoda, pues aunque se ha dicho que existi\u00f3 la poblaci\u00f3n de Valgoda hacia la parte occidental de Sala manca y \u00e1 la orilla del T\u00f3rmes , cerca de la ace\u00f1a de Gudi no, donde parece fueron halladas monedas de esta \u00e9poca; pensamos que la tradici\u00f3n se apoya principalmente en el nombre actual, que m\u00e1s puede proceder de don Godino de Coimbra \u00f3 de alguno de sus descendientes, pues de aquel toma origen en esta ciudad la ilustre familia de los Godi nez, de donde vienen los duques de Tamames y los con des de Santiba\u00f1ez del Rio. Cons\u00e9rvase noticia de tres monedas de oro de aque llos tiempos, pertenecientes \u00e1 monarcas visigodos, acu\u00f1a das al parecer en Salamanca. Una de Recaredo, tiene de frente el busto del Rey; circuye su cabeza, pero separado de ella, un rostrillo, \u00f3, m\u00e1s bien, mal trazado nimbo, y esta leyenda: \u25a0% recaredus rex., y por el reverso igual busto con esta inscripci\u00f3n: * salmatec i. Otra de Er-"], [49, "43 vigi\u00f3, con su busto de perfil, y desde la frente, baja por la cabeza, cuello y base de \u00e9ste, dando vuelta hacia la barba, pero sin tocar en parte alguna, una orla \u00f3 nimbo imperfecto, y delante de la cara hay una cruz, rodeado todo con esta inscripci\u00f3n: >X< i. d. n. n. n. ervigiz/\u00ed, ini ciales que han sido interpretadas: in dei nomiNe nos ter ervigizw,- y en el reverso un sol con ocho rayos terminados en peque\u00f1os c\u00edrculos \u00f3 esferas, rodeado de estas letras : >J< salamantic\u00ab ErviGio , Salamanca al rey Ervigio ; las letras que van en cursiva , han sido suplidas por faltar \u00e1 la moneda el espacio que debieron ocupar; y la \u00faltima moneda \u00f3 medalla tiene otro sol peor traza do, las mismas iniciales que la anterior y el nombre de egica rx; y, en el reverso, una cruz con tres gradas, y por orla >& salamantica. v. i. i. iniciales que han dicho significar victorioso, ilustre, justo : V\u00edctor , inclitus, justus. Pero los dias del imperio visig\u00f3tico habian pesado en la balanza divina; doscientos noventa y cinco a\u00f1os contaba su monarqu\u00eda, cuando fu\u00e9 vencida por los mahometanos en el Guadalete (i); a\u00f1os antes de aquel tremendo dia ya habia tenido Wamba que combatir en el Mediterr\u00e1neo una flota sarracena; mas la derrot\u00f3, apresando unos baje les, incendiando otros y echando los m\u00e1s \u00e1 pique; sin duda no creer\u00eda el victorioso monarca que los por \u00e9l tan completamente vencidos habian de ser, treinta a\u00f1os des pu\u00e9s, los dominadores de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica por espacio de largos siglos. Ya entonces era suya gran parte del \u00c1frica, y s\u00f3lo el Herc\u00faleo Estrecho separaba \u00e1 Espa\u00f1a del alcance de su lanza; pero no tardaron en salvarlo, impulsados por el fa natismo de su nuevo dogma, exaltados por la embriaguez de sus no interrumpidos triunfos y por esa fuerza de ex pansi\u00f3n de toda raza joven y vigorosa que apoya con la espada las creencias de su s\u00e9 , por cuya causa no es preciso (i) Segun otros junto al lago Ganda \u00f3 \u00e1 orillas del Salado."], [50, "44 buscar el origen de la invasi\u00f3n (i) en los agravios del ven gativo exarca bizantino, si tal vez existieron, y \u00e1 que la tradici\u00f3n ha dado tan novelesco como po\u00e9tico colorido; agravios que tuvieron horrible satisfacci\u00f3n en la sangrien ta ruina de la patria, como los de los hijos de Witiza, quie nes alevosamente abandonaron las huestes por ellos acau dilladas en ambos flancos , logrando as\u00ed que el centro, mandado por Rodrigo, fuese arrollado por Tarik-ben-Zi yad, como por avasallador torrente. Al decir de las cr\u00f3 nicas \u00e1rabes, no pensaban estos traidores que los maho metanos victoriosos se estableciesen en Espa\u00f1a, sino que como Abu-Zora-Tarif en su exploradora invasi\u00f3n, sacia dos de despojos, tornar\u00edan al \u00c1frica, pues no serian tan in sensatos que ambicionando ellos el poder, contribuyesen \u00e1 arrebat\u00e1rselo \u00e1 Rodrigo para entreg\u00e1rselo \u00e1 los \u00e1rabes vencedores , \u00e1 quienes sin duda causara maravilla tan com pleta como r\u00e1pida conquista; que tan grandes eran los elementos de descomposici\u00f3n desarrollados en la monar qu\u00eda g\u00f3tica. Como escritores de una historia particular, nos limitaremos s\u00f3lo \u00e1 referir los sucesos de este per\u00edodo que tengan relaci\u00f3n con ella. Muza-ben-Noseir, gobernador del \u00c1frica, vio no sin rivalidad los triunfos de su subalterno Tarik, y apres tando aguerrido ej\u00e9rcito, desembarc\u00f3 en la pen\u00ednsula en Junio de 712, y siguiendo distinto rumbo que aquel, so meti\u00f3 cuanto hall\u00f3 \u00e1 su paso, apoder\u00e1ndose sin resisten cia de Salamanca. Llamados por el califa de Damasco Tarik y Muza, dej\u00f3 \u00e9ste \u00e1 su hijo Abdalaziz por Wal\u00ed \u00f3 gobernador de Espa\u00f1a , quien en 715, despu\u00e9s de haber sometido \u00e1 Extremadura, pas\u00f3 el Puerto de Ba\u00f1os, to mando muchos pueblos y castillos del reino de Le\u00f3n, entre los cuales volver\u00eda \u00e1 sufrir Salamanca los rigores del vencedor. Alfonso I, que los \u00e1rabes llamaban el terri- (1) En las breves noticias que tenemos de la dominaci\u00f3n mahometana en Sa lamanca, seguimos, entre otros, \u00e1 Conde, Lafuente y \u00e1 Mr. Dozy, verdadero rey en estos estudios de cosas ar\u00e1bigas , como le llama el doct\u00edsimo Men\u00e9ndez Pelayo."], [51, "45 ble, el hijo de la espada, el matador de hombres, y los cristianos el Cat\u00f3lico, por las muchas iglesias que restaur\u00f3 en los pueblos que reconquistaba , se apoder\u00f3 tambi\u00e9n de Salamanca , mas arras\u00f3 las casas y destruy\u00f3 las fortale zas ; pues por falta de gente no conservaba mas que los pueblos lim\u00edtrofes \u00e1 las monta\u00f1as de sus dominios, que dando entre estos y los de los \u00e1rabes enemigos, verda deros desiertos entristecidos por las ruinas solitarias de los pueblos asolados , que como \u00e9sta ciudad , eran \u00e1 la vez destruidos por las dos razas que se disputaban el im perio de la devastada Espa\u00f1a. Que otra vez volvi\u00f3 Salamanca \u00e1 estar sometida \u00e1 los mahometanos, lo prueba segun nos dice en su Cr\u00f3nica Sebastian de Salamanca , que Ordo\u00f1o I la reconquist\u00f3 de nuevo, pasando \u00e1 cuchillo \u00e1 los combatientes y haciendo cautivos \u00e1 los habitantes y \u00e1 su r\u00e9gulo \u00f3 Wal\u00ed Mozeror y \u00e1 su esposa. Pero, como Alfonso, tampoco pudo con servarla en sus dominios ; mas continu\u00f3 sus victoriosas empresas, que alarmaron al emir de C\u00f3rdoba, Mahomed ; y para contrarestarlas penetr\u00f3 con sus huestes hasta San tiago (563). Mas ya los cristianos se habian refugiado en sus monta\u00f1as, y el emir march\u00f3 hacia Toledo por Za mora y Salamanca. Diez y ocho a\u00f1os tenia Alfonso III el Magno, cuando sucedi\u00f3 \u00e1 su padre Ordo\u00f1o I, (866), y pasando el Duero, tom\u00f3 \u00e1 Salamanca y Coria, que tuvo que desamparar, porque los Wal\u00edes de las fronteras pene traron en los dominios cristianos, pero tan imprudente mente se internaron, que fueron sorprendidos donde su caballer\u00eda no pod\u00eda maniobrar , sufriendo terrible mortan dad, y quedando Alfonso victorioso. En vano Mahomed procur\u00f3 mejorar de fortuna en viando un ej\u00e9rcito mandado por su hijo y sucesor Al mondhir; pues no pudo tomar \u00e1 Pamplona, y fu\u00e9 tambi\u00e9n derrotado \u00e1 las orillas del Cea (873), asolando en su huida los campos salmantinos. No fu\u00e9 m\u00e1s dichoso en el cerco de Zamora (879). Volvi\u00f3 \u00e1 sufrir otra derrota junto al \u00d3rbigo, vi\u00e9ndose obligado \u00e1 pactar una tregua de tres a\u00f1os. Ajust\u00f3 m\u00e1s duradera paz en 883; y para asentar"], [52, "46 sus bases mand\u00f3 el rey Alfonso \u00e1 C\u00f3rdoba, \u00e1 un pres b\u00edtero de Toledo llamado Dulc\u00eddio, que despu\u00e9s fu\u00e9 obis po de Salamanca. Parece que esta paz subsist\u00eda en el reinado de Abdalla, hermano y sucesor de Almondhir, que bien la necesitaba para apaciguar intestinas discordias y someter rebeldes, como Ahmed -ben -Moavia (Abulka sin) que con abanderizados suyos siti\u00f3 \u00e1 Zamora, acaso haciendo sufrir nuevos estragos \u00e1 Salamanca; muri\u00f3 en el cerco (901) el ambicioso Ahmed, siendo otro motivo para estrechar la buena amistad del emir de C\u00f3rdoba, con el monarca cristiano. En mal hora demand\u00f3 (en 921) el rey de Navarra el auxilio de Ordo\u00f1o II, pues ambos fueron derrotados en la tristemente c\u00e9lebre batalla de Valdejun quera, marchitando asi el monarca leon\u00e9s los laureles de San Esteban de Gormaz, que a\u00fan brillaban lozanos en sus sienes. Quedaron prisioneros en esta batalla, Dulc\u00eddio obispo de Salamanca, que consigui\u00f3 el rescate, y Her m\u00f3gio de Tuy , que se vio obligado \u00e1 dejar en rehenes \u00e1 su sobrino Pelayo, ni\u00f1o de diez a\u00f1os, que despu\u00e9s alcan z\u00f3 gloriosamente la palma del martirio . En tan calamito sos tiempos muchos prelados vivian en las monta\u00f1as de Asturias, principalmente en la capital, y eran como obis pos in partibus , pues no pod\u00edan residir en sus di\u00f3cesis. Los prelados salmantinos ten\u00edan su sede en la iglesia de San Juli\u00e1n, m\u00e1rtir, extramuros de Oviedo. Prepar\u00e1base Abderrahman III en 938 \u00e1 poner apreta do cerco \u00e1 Zamora, empresa digna del tal pr\u00edncipe, pues la ciudad, como dicen cr\u00f3nicas y romances, era fuerte \u00e1 maravilla, con profundos fosos, que el Duero llenaba de agua y con siete robustos muros; mas por tan seguro ten\u00eda el apoderarse de ella, que \u00e1 la proyectada empresa llama ba la campa\u00f1a del poder supremo , llenando sendas y caminos las numerosas huestes que ensordec\u00edan el aire con su estr\u00e9pito y aparatos de guerra. En los campos de Salamanca era donde deb\u00edan reunirse las b\u00e9licas mu chedumbres; y \u00e1 las orillas del T\u00f3rmes form\u00f3 Abderra hman su vasto campamento, y pas\u00f3 revista en la primavera de 939, \u00e1 cien mil combatientes, entre los que se hallaba"], [53, "47 la flor de la milicia y la nobleza. Atropellando cuanto hall\u00f3 delante , pas\u00f3 el Duero y puso el sitio ; pero cuando supo que Ramiro II avanzaba en socorro de la ciudad , dejando para continuar el cerco veinte mil hombres, march\u00f3 \u00e1 combatir al ej\u00e9rcito cristiano; hall\u00f3le cerca de Simancas, y el 21 de Agosto, la ense\u00f1a de la cruz se alzaba triunfan te sobre la rendida Media -luna. En su huida volvi\u00f3 \u00e1 ser Abderrahman derrotado por Ramiro, cerca del T\u00f3rmes en Alh\u00e1ndiga (i), salvando \u00e1 duras penas la vida y pronun ci\u00e1ndose todos en tan precipitada fuga, que peones y caballeros, jefes y soldados, no formaban si no un con fuso y desordenado tropel. As\u00ed concluy\u00f3 la campa\u00f1a del poder supremo. Dos meses despu\u00e9s hac\u00eda el rey repoblar \u00e1 Salamanca, Castro, Ledesma, Ribas, Ba\u00f1os, Alh\u00e1ndiga, Pe\u00f1a y muchos castillos que ser\u00eda prolijo enumerar, como dice la Cr\u00f3nica. Pero Salamanca volvi\u00f3 \u00e1 sufrir el furor de las armas mahometanas en diversas expediciones del temido Abu- Amir- Mahomed, conocido por sus triunfos con el nombre de Almanzor (el Victorioso), que en una de aquellas pas\u00f3 sin detenerse destruyendo sus arrabales; igual suerte sufri r\u00eda cuando la hall\u00f3 al paso en sus vencedoras excursiones para la conquista de Zamora, que tom\u00f3 dos veces; la pri mera en 981; y sin resistencia la segunda en 986. Al realizar su cuadrag\u00e9sima octava expedici\u00f3n en 996, cuan do cay\u00f3 en su poder la ciudad de Santiago, vino por don de despu\u00e9s se alz\u00f3 Ciudad-Rodrigo, y en los campos de Arga\u00f1\u00e1n se le reunieron sus aliados. Y torn\u00f3 \u00e1 pasar triun fante por Ciudad-Rodrigo. Su hijo Abdelmelik parece que la destruy\u00f3 de nuevo el a\u00f1o 1007. Torn\u00f3 \u00e1 ser rescatada por las armas cris tianas en 1055, por Fernando I, pero \u00f3 no la conserv\u00f3 \u00f3 fu\u00e9 recuperada por los moros, pues Alfonso VI, el 26 de Diciembre de 1107, al confirmar los privilegios conce didos \u00e1 la iglesia salmantina por su hija do\u00f1a Urraca y su (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice VIII. 7 tomo 1."], [54, "48 yerno D. Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a, habla de la destrucci\u00f3n de la ciudad de Salamanca por la ferocidad de los crueles paganos (i), esto es, de los perpetuos enemigos de los seguidores de Jesucristo; y, en verdad, que largos marti rios la hicieron sufrir los sarracenos durante cuatro siglos, hasta que fu\u00e9 ampliamente reedificada por los hijos del monarca \u00faltimamente mencionado, y llamada \u00e1 cumplir gloriosos destinos , en el progresivo desarrollo de la cul tura espa\u00f1ola. (i) En documentos y cr\u00f3nicas de la Edad-Media se d\u00e1 muchas veces este nombre \u00e1 los \u00e1rabes."], [55, "AP\u00c9NDICES"], [56, ""], [57, "I SITUACI\u00d3N DE SALAMANCA, P\u00c1G. 1 8. \u00c9f*S\u00a7=r5| \u00c9 aqu\u00ed su situaci\u00f3n astrol\u00f3gica, tan del gusto del tiempo en que se traz\u00f3 : H7 I\u00dc) J Predomina el signo de Libra, de triplicidad a\u00e9rea, c\u00e1lida, sangu\u00ednea, r-^\u21222m masculina, diurna y occidental; casa diurna de Venus, caida del sol, exal taci\u00f3n de Saturno y detrimento diurno de Marte. Influyen en ella temperamento suave; ni excesivo fri\u00f3, ni molesto calor, ni humedad nociva, ni sequedad enfer ma, sino una saludable y proporcionada templanza, que hace apacible el estudio y alienta el \u00e1nimo \u00e1 la expeculacion de las ciencias , facultades y provechosas no ticias. Quien as\u00ed habla, es el erudito escritor sevillano y elegante poeta Pedro de Qui r\u00f3s , dos veces Prep\u00f3sito de su colegio de Cl\u00e9rigos Menores de San Carlos Bor romeo de Salamanca; que en su tiempo (siglo XVII), ni el vasto saber, ni el des empe\u00f1ar elevados puestos eclesi\u00e1sticos, evitaban entregarse \u00e1 tan vanas supersti ciones \u00f3 rid\u00edculos juegos del ingenio ; as\u00ed vemos al obispo de Cuzco D. Fernando de Vera, al dirigirse \u00e1 un deudo cercano, que singularmente amaba, aconsejarle para que viviese con cautela : \u00ab Un astr\u00f3logo que os alz\u00f3 figura, dijo que hab\u00edas de tener muchos enemigos, y que hab\u00edas de hacer bien \u00e1 ingratos; procurad ganarlos con la raz\u00f3n, cortes\u00eda y recato, si pudi\u00e9redes. \u00bb Es decir, si os fuese posible ven cer vuestro astrol\u00f3gico sino. Tal superstici\u00f3n habia sido ya reprobada en el si glo VII por San Isidoro : Astrolog\u00eda vero partim naturalis, partim super ti tiosa est. Segun otro distinguido escritor, por lo que la astrolog\u00eda tiene de fatalismo, si no es hereg\u00eda sapit haeresim. Muchos astr\u00f3logos s\u00f3lo fueron fam\u00e9licos farsantes, que abusaban de la credulidad del vulgo ; \u00e1 ellos se refiere Hobbes : Fugiendae egestatis causa hominis stratagema est, ut prsedam auferat \u00e1 populo stulto."], [58, "II EL T\u00d3RMES, P\u00c1G. 19. \u00a1\u00bfy~-<3' ice el se\u00f1or Madoz : corto caudal de aguas son las que en un principio se |) p)| deslizan por el \u00e1lveo del T\u00f3rmes, que toma la direcci\u00f3n de E. \u00e1 O. , reci- ,*S\u00bf----\u00a3t biendo las del arroyo Garganta en t\u00e9rmino de Bohoyo, provincia de Avila; aqu\u00ed se inclina un poco al NO., pasando por entre Tormellas, Cabrera y los Llanos, confluyendo en este punto los arroyos de Caballeros y el de Galigo mez, procedentes de la sierra de Gredos. En la confluencia, var\u00eda la direcci\u00f3n ha cia el N. , haciendo ondulaciones al E. y O., hasta llegar al Barco de Avila, en donde el rio Aravalle le tributa sus aguas; tiene un puente en aquella villa de buena obra, por el cual se le cruza. Continuando su curso, se le incorpora el rio Caballeros y el de Becedas ; el primero por cerca de Vallehondo , y el segundo en el l\u00edmite de la provincia de Avila, que deja, entrando en la de Salamanca, por el partido judicial de B\u00e9jar y t\u00e9rmino del Tejado, en el cual el rio Corneja y la ri vera de Arroyocampo aumentan su caudal, llegando al Puente del Congosto, en cuya villa tiene otro puente (adem\u00e1s de \u00e9ste antiguo hay otro nuevo). Serpentean do por un terreno llano, y recibiendo suavemente dos arroyos procedentes de las sierras de Avellaneda y del partido de Mir\u00f3n, se desliza por entre Cespedosa, que deja \u00e1 la derecha, y Guijuelo, en la margen opuesta, desde cuyo punto, repri miendo su \u00e1lveo diferentes cordilleras, toma de un modo muy pronunciado \u00e9 inva riable el rumbo hacia el N. , aumentando sus aguas con las de varios arroyos y las de los rios Carc\u00edacaballero , Marga\u00f1an y Ali\u00f1ar , dejando atr\u00e1s \u00e1 Alba de T\u00f3r mes en donde tiene otro puente (y otro m\u00e1s abajo en el lugar de Encinas), y lle gando \u00e1 los t\u00e9rminos de Sanmorales y Babilafuente , se dirige al O., pasando por Salamanca, en donde tiene otro puente de buena construcci\u00f3n, todo de piedra (m\u00e1s abajo de \u00e9l recibe el arroyo Zurgu\u00e9n , que d\u00e1 nombre al valle tan cantado por los poetas). Desde aquella ciudad tuerce hacia el O. , confluyendo en \u00e9l infini tos arroyos y manantiales, y entra en el partido de Ledesma, por junto \u00e1 Alme nara, junt\u00e1ndosele entre Olmillos y Cotiensa el rio de la Valmuza : pasa por los renombrados Ba\u00f1os (donde tiene otro puente), \u00e1 poco de lo cual pasa tambi\u00e9n"], [59, "53 por Ledesma, en cuya villa tiene otro puente igualmente de piedra. Forman sus m\u00e1rgenes desde aqu\u00ed, elevadas cordilleras, que inutilizan el beneficio de las aguas por la imposibilidad de extraerlas. El rio de la Pe\u00f1a se le junta con otra porci\u00f3n de arroyos y riveras, que por ambos lados le entran, procedentes las unas de la provincia de Zamora y las otras de esta de Salamanca, de las cuales va formando el l\u00edmite divisorio desde el puente de Vallesequito de abajo, hasta la parte m\u00e1s prominente de la provincia, por el lado N. , en donde se une al Duero por entre el t\u00e9rmino de Villarino de los Aires y el de Fermoselle (donde tiene otro puente).\u00bb Hemos adicionado entre los par\u00e9ntesis anteriores la descripci\u00f3n del curso del T\u00f3r mes, y ahora a\u00f1adiremos que para el ferro-carril de la frontera portuguesa han construido un nuevo puente de hierro entre la Salud y el Marin. Por diversas sentencias dadas en el siglo xv, \u00e1 favor del Ayuntamiento de Sa lamanca, sabemos que varias riberas \u00f3 rios como entonces se dec\u00eda, fueron de su pertenencia en el T\u00f3rmes, y eran las siguientes : la que est\u00e1 por bajo de las Ra meras del Vado de Huerta y llega hasta San Bricio; la del Pi\u00e9lago de la Forna cina, que est\u00e1 por bajo de Aldealengua; la del pi\u00e9lago de la Golondrina, por cima de las ace\u00f1as de la Flecha; las de Pedro Cabeza, Tabla de Santiba\u00f1ez y el Corro; cerca de Almenara el Alambrera y la del Pino y San Juan."], [60, "III CALZADA DE LA PLATA, DE M\u00c9RIDA k ZARAGOZA, P\u00c1GS. 20 Y 26. (1) Las correspondencias que van en cursiva, las hemos tomado del Dicciona rio de Arquitectura \u00e9 Ingenier\u00eda de D. Pelayo Clairac. Mansiones. Correspondencia con la: poblaciones de nuestros tiempos. Millas Ad S\u00f3rores Castris Caeciliis T\u00fannulos Rusticiana Cappara Cecili\u00f3vico Ad Lippos S\u00e9ntice Salam\u00e1nticae Sib\u00e1riam Ocelo Duri Albucella Amall\u00f3brica Septimanca Nivaria Cauca Segubia Miacum Titulciam \u25a0 Complutum Arriaca Cesada Segontia Arc\u00f3briga Aquae bilbitanorum.. . B\u00edlbili Nert\u00f3briga Segonti Caesaraugusta Montanchez (Bald\u00edo de Santiago) ( 1 ) C\u00e1ceres Ventas de Alcon\u00e9tar Cerca de Riolobos Ventas de Caparra Puerto de B\u00e9jar Cerca de Valdelascasas Frades Salamanca Como hemos dicho , cerca de Arcillo Zamora Toro Despoblado de Arenillas Simancas Despoblado de Cardiel. Coca Segovia Los Miaques, despoblado, cerca de Madrid. . . Bayona de Taju\u00f1a (San yuan del Viso) cerca de Alcal\u00e1 de Henares Guadalajara Hita (Despoblado del Monte) Sig\u00fcenza Arcos de Medinaceli Alhama de Arag\u00f3n Cerca de Calatayud Riela Cerca de Peraman Zaragoza 26 20 20 22 22 22 12 12 24 21 21 22 27 24 22 22 29 24 24 3\u00b0 22 24 26 23 16 24 21 14 16"], [61, "IV * (i) CARTA DEL INFANTE D. FERNANDO DE LA CERDA, P\u00c1G. 31. gjPK=ro' HARTA de mi el infant Don Ferrando , primero fijo et heredero del noble ('BftSff Don aVlonso, por la gracia de Dios, rey de Castiella, de Le\u00f3n, de Toledo, BW'-gnil de Gallicia, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n \u00e9 del Algarbe: A los Alcaldes de Salamanca , salut \u00e9 gracia : El Cabildo de Sancta Mar\u00eda se me enviaron querellar , \u00e9 dicen que agraviades \u00e1 los cl\u00e9rigos \u00e9 \u00e1 los sus vasallos de la Eglesia \u00e9 les mandades que pechen con el concejo en la labor de la ponte \u00e9 de la Feria, et non les queredes dar parte \u00e1 la Eglesia de la renta que levades de la Fe ria , nin les queredes dar cuenta de aquello que metedes en la ponte ; et eso que lo facedes agraviadamente sin raz\u00f3n \u00e9 sin drecho ; et ellos recibent grant danno ; et envi\u00e1ronme pedir por mercet que yo mandase \u00e9 lo toviese por bien. Onde ora man do que asi es , que les non agraviades sus cl\u00e9rigos \u00e9 sus vasallos demand\u00e1ndoles que pechen en las labores sobredichas , et que les dedes su parte de la renta de la Feria , segun que la deben haber , \u00e9 habeden , de cuanto montar la labor de la ponte, asi como lo hobiste siempre usado et acostumbrado fasta aqu\u00ed, et \u00e1 m\u00e1s, non les paredes. Et non fagades ende al. La carta leida, dadgela. Dada en Pe fiafiel, dos dias del mes de Abril. Era de mil \u00e9 trescientos trece a\u00f1os (1275). Yo Melen Pelaez, la escreb\u00ed por mandado de Maestre Garc\u00eda, juiz del Rey et calonge de Zamora. (1) Llevar\u00e1n un asterisco todos los documentos que, como el presente, sean in\u00e9ditos. s tomo r."], [62, "V EPITAFIOS ROMANOS, P\u00c1G. 35 . \u00a1PEES L que copiamos \u00e1 continuaci\u00f3n, existi\u00f3 en la iglesia parroquial de San I \u00edsSrJ! fclayo, hasta el a\u00f1o de 1617, que fu\u00e9 demolida, al edificar el colegio de '\u2122^ \u2014 *si la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas ; lo publicaron Ambrosio de Morales y Gil Gon z\u00e1lez, de quienes le tom\u00f3 el P. Florez, pues en su tiempo ya hab\u00eda desaparecido, aunque le d\u00e1 por existente. Dice Gil Gonz\u00e1lez que este epitafio ten\u00eda \u00e1 los lados dos figuras que representaban un plato y un aguamanil, de que no se acord\u00f3 Ambrosio de Morales, que significan y son s\u00edmbolos de pureza, como lo advirti\u00f3 Pierio Valeriano en la palabra inocencia. Y si n\u00f3 significan esto, ser\u00e1n instrumen tos de sacrificios, aunque en ninguno de los que tratan de antig\u00fcedades, he halla do, que \u00e1 los sacerdotes de aquella gentilidad, cuando morian, se les pusiese en sus sepulturas tales insignias. Y aunque en Roma vi muchos de los antiguos, con esta insignia del aguamanil, no los vi con la patera, que sola, tiene diverso significado: D. M. s. L. IVL. CAPITONI. SALAMANTIC. ANN. LXX. IVLIA. RUSTICILIA. S\u00d3ROR. PIENTISSIMA. F. C. (I) H. S. E. S. T. T. L. (2) Consagrado \u00e1 los Dioses Manes. A Julio Capit\u00f3n, salmantino, de setenta a\u00f1os (1) Fieri cui avit. (2) Hic si tus est. Sit tibi terra levis."], [63, "57 de edad, dio sepultura su piados\u00edsima hermana Julia Rusticilia. Aqu\u00ed yace. S\u00e9ate la tierra ligera. Los cuatro epitafios siguientes, \u00e1 excepci\u00f3n del \u00faltimo, fueron restaurados y colocados en el vest\u00edbulo del colegio mayor de San Bartolom\u00e9 , al reedificarle. De la restauraci\u00f3n de las inscripciones se d\u00e1 noticia en la siguiente : QVATVOR ISTI LAPIDES ROMANO RVM PROPTER VSVM CONSVMPTI, PARTIMQUE DENUO SCVLPTI AD PERPETVAM MEMORIAM HIC POSIT FVERVNT. AN. DOM. M. CC. LXIII. CLOV. T. L. MILONI. FRATRI. ANN. XXX. F. C. Clodio Tito \u00e1 su hermano Lucio Milon, de treinta a\u00f1os, dio sepultura. D. M. s. CAIO. IVLIO. NARCISO. IVHA. THETIS. MARITO. F. C. Consagrado \u00e1 los Dioses Manes. Julia Thetis dio sepultura \u00e1 Cayo Julio Nar ciso, su marido. D. M. s. C. IVLIO. NARCISO. ANN. XXI. IVLIA THETIS. MATER. F. C. Consagrado \u00e1 los Dioses Manes. A Cayo Julio Narciso, de veinti\u00fan anos, dio sepultura su madre Julia Thetis. Se conserva en su l\u00e1pida original la siguiente : CELSID1VS. AL BINVS. P. ET. ATILIA. ALBINA. M. CELSI DIAE. SERENAE. F. AN. X. F. C. H. S. E. S. T. T. L. Celsidio Albino, padre, y Atilia Albina, madre, erigieron este sepulcro \u00e1 su hija Celsidia Serena, de diez a\u00f1os. Aqu\u00ed yace; s\u00e9ate la tierra ligera. En la muralla vieja de la ciudad, dentro de la casa de las Batallas, llamada modernamente de la Concordia, de que ya hablaremos, vimos hace a\u00f1os, casi ile gibles los epitafios siguientes, publicados tambi\u00e9n por Gil Gonz\u00e1lez :"], [64, "58 LVCIVS. ACCIVS. REBVR. RVSTER. ANN. XVI. H. S. E. S. T. T. L. Lucio Accio Rebur Rusterio, de diez y seis anos; aqu\u00ed yace. S\u00e9ate la tier ra leve. ACCIVS. REBVR. RVSCI. ATILIA. CLARA. PRIVIGNO. PI\u00d3. F. C. Afilia Clara dio sepultura \u00e1 su piadoso alnado Accio Rebur Ruscio. En el claustro de la Catedral Vieja se lee este epitafio, dedicado por Julia Ba sina \u00e1 su amado marido : IVLIA. BASINA. MARITO INDULGENTI. El que sigue fu\u00e9 tra\u00eddo del lugar de los Santos : s. D. MANIBVS. 1VLIAE. CAESIAF. ANNO. XL. H. C. S. E. S. T. T. L. Consagrado \u00e1 los Dioses Manes de Julia Cesia, de edad de cuarenta a\u00f1os. Aqu\u00ed est\u00e1 sepultada. S\u00e9ate la tierra leve. En la calle de Santa Ana, destruida cuando la guerra de la Independencia, habia este conciso epitafio , dedicado \u00e1 Sabino Musial , de sesenta a\u00f1os. SABINO. MVSIAL. ANNO. LX. Fragmentos de otros dos parecieron , en Junio de 18S3, casi \u00e1 la entrada de la plazuela de San Isidro , y grandes sillares de granito de la antigua muralla romana. En uno de aquellos fragmentos se leia claramente MATER , y en el otro An... LXI , y las acostumbradas iniciales deprecatorias. Tuvieron lugar estos hallazgos al explanar la antigua conclusi\u00f3n de la calle de la R\u00faa y la entrada de la plazuela de San Isidro. De la muralla que cruzaba por este sitio hablamos en el cap. II del Libro siguiente."], [65, "VI OBISPOS AP\u00d3CRIFOS, T\u00c1G. 39. jp5~55| l padre Gregorio a\\rga\u00edz, cronista general del orden de San Benito, fu\u00e9 Ll\u00dcR l como hemos indicado, uno de los mas constantes en seguir los falsos cro- BBBM nicones, \u00e1 pesar de estar ya desautorizados. Del pseudo Auberto tom\u00f3 el cat\u00e1logo de los Obispos salmantinos en los primeros cuatro siglos, que el se\u00f1or Lafuente, en su Historia eclesi\u00e1stica de Espa\u00f1a, justamente desecha por ap\u00f3crifos, y son los siguientes : San Pi\u00f3 en el a\u00f1o 83; Cetulo, 203; Salutato, 223; Pedro I, 245 ; Pedro II, 269; Germano, 20S; Saulo, 305 ; Juan, 332; Juvenco, 337 y F\u00e9lix \u00f3 Feliz. Gil Gonz\u00e1lez en la cronolog\u00eda de los obispos, incurri\u00f3 en varias inexactitudes, en los relativos \u00e1 la Edad-Media, no por falta de diligencia, como han dicho sus impugnadores, sino por ser el primero que pon\u00eda la planta en tan desconocido terreno ; y \u00e1 pesar de ello, su cronolog\u00eda es la que ha servido de base \u00e1 cuantas se han publicado despu\u00e9s; la rectificaron en parte el P. Florez y Dorado. En vista de lo expuesto, adoptaremos las noticias que nos parezcan m\u00e1s probables, pues aun que no escribimos la historia eclesi\u00e1stica salmantina, procuraremos conservar la memoria de sus prelados, y para ello nos servir\u00e1n de guia Gil Gonz\u00e1lez, Florez, Dorado y Lafuente."], [66, "VII CALIXTO II SOMETE LA IGLESIA SALMANTINA \u00c1 LA METROPOLITANA DE SANTIAGO, P\u00c1G. 40. \u00a1pp^lj ALIXTUS Episcopus Servus Servorum Dei: Venerabili frati Munioni Sal \u00eds 'fs*gij manticensi Episcopo, salutem et Apostolicam benedictionem. Quoniam in Mii^M Hispaniarum partibus Compostellana Ecclesia, ob venerandum beati Jacobi Apostoli corpus gloriosa et insignis habetur. Nos eam ex Apostolic-e sedis gratia, confovere et melioris status prarogativam decrevimus adaugere. Ideoque dignitatem Emeritance Metr\u00f3polis eidem Compostellanse Ecclesice perpetuis tem poribus possidendam contulimus. Tibi ergo dilectissime frater, qui Emeritana; Ecclesia; subjectus esse dignosceris, mandamus quatenus venerabili frati nostro Didaco Compostelano Archiepiscopo , tamquam proprio Metropolitano tuo, sub jectionem et obedientiam satagas exhibere. Datum in territorio Hortensi, octavo Kalendas Julii. A D. 1124."], [67, "VIII ALH\u00c1NDEGA, P\u00c1G. 47. ESS-S egun Dozy, \u00e1 Alh\u00e1ndega, lugar que hace mucho tiempo ha desaparecido, li^Sl c'ta Vampiro dos veces, diciendo primero, que la segunda batalla k\u00bf&\u00bb=^!l (despu\u00e9s de la de Simancas) se dio en \u00e9l, y, despu\u00e9s, que Ramiro le repobl\u00f3. Los \u00e1rabes le llaman Al-Jandec, nombre que se ha tomado por apela tivo y que cuando se ha encontrado en los autores musulmanes ivac-aaljandec, se ha traducido batalla del foso; no obstante, compar\u00e1ndolo con lo que dice Sam piro, es f\u00e1cil ver que era un nombre propio y que debia traducirse batalla de al fandec. En efecto , los \u00e1rabes dieron el nombre de al Jandec \u00e1 muchos lugares rodeados de un foso; los diccionarios geogr\u00e1ficos \u00e1rabes Mochtaric (p. 160) y el Maracid (p. 368) cita cuatro. El lugar objeto de esta controversia, lo coloca Ybn- saldan (m\u00e1s arriba, p. 104) cerca de Simancas, indicaci\u00f3n algo vaga. En el siglo XVI la tradici\u00f3n del pa\u00eds, que era mucho m\u00e1s precisa, colocaba \u00e1 Alh\u00e1n dega \u00e1 las orillas del T\u00f3rmes ( 1 ) , al Sur de Salamanca ; afirmaci\u00f3n que nos merece m\u00e1s confianza. \u00bb La antigua Alh\u00e1ndiga, donde se dio la batalla, es acaso el lugar llamado ahora Fresno Alh\u00e1ndiga, cerca de Alba de T\u00f3rmes; tiene Ayuntamiento, al que est\u00e1 agregado Torre Alh\u00e1ndiga; es anejo \u00e1 la Iglesia parroquial de la Maya, y per tenece al arciprestazgo de Fuenteroble ; su t\u00e9rmino confina al Norte con Pedro Martin, al Este con Torre Alh\u00e1ndiga, al Sur con la Maya y al Oeste con el arroyo, \u00e1 cuya orilla se alza (en una espaciosa llanura), y con el llamado Alh\u00e1ndiga , que nace en la sierra, altura de Tonda, t\u00e9rmino de Valdelacasa, en el partido judicial de B\u00e9jar; pasa por Berrocal, Castillejo, la Maya y Torre Alh\u00e1ndiga y desemboca en el cercano T\u00f3rmes. Uno de los pueblos restaurados por Ramiro II , fu\u00e9 Penna , que es Pe\u00f1a-Au sende, entre Ledesma y Zamora; tal ha sido la opini\u00f3n constante de nuestros his toriadores, que sin vacilaci\u00f3n sigue Mr. Dozy. Don Modesto Lafuente traduce Pe\u00f1aranda. Tambi\u00e9n fu\u00e9 poblada Ripas , que es, sin duda, la villa de Ribas, men cionada en el Fuero ; daremos noticia de ella en el cap. VI del lib. IV. (1) V\u00e9ase Morales , t. III. , f\u00f3l. 226 y Yepes, 1. V, f\u00f3l. 4."], [68, "IX EPISCOPOLOGIO, P\u00c1G. 40. g^gst-ji E la \u00e9poca goda queda memoria de los obispos siguientes: Eleuterio que fa) fbw ! asisti\u00f3 en 589 al tercer Concilio toledano. \u2014 Teveristo, 610, es uno de los -si. \u25a04z\u00bf/\u00bf s^as\u00e1\u00e1 prelados que firman el decreto de Gundemaro \u00e1 favor de la metr\u00f3poli de Toledo. \u2014 Hiccilla, al IV toledano, en 633.--Egeredo, al VII, en 646, al VIII, en 653 y al X, en 656. \u2014 Justo, asisti\u00f3 al Concilio provincial de M\u00e9rida, en 666. \u2014 Providencio, al XII toledano, en 681. \u2014 Holemundo al XIII toledano, en 683, al XV, en 6SS y al XVI, en 639. DESPU\u00c9S DE LA INVAS'.ON \u00c1RABE. Quindulfo, su memoria consta en una donaci\u00f3n hecha por Alfonso II, el Casto, \u00e1 San Salvador de Oviedo\u2014 Sebastian I, por los a\u00f1os de 880, escribi\u00f3 la Cr\u00f3 nica latina que lleva su nombre, atribuida por algunos \u00e1 Alfonso III. \u2014 Fredesindo, firma en S98 una escritura del pr\u00edncipe Ordo\u00f1o , hecha \u00e1 favor del monasterio de San Pedro de Montes, que public\u00f3 Sandoval. \u2014 Dulcidio que, en 921, que d\u00f3 prisionero en la batalla de Valdejunquera; parece vivia a\u00fan en 941 y que tras largu\u00edsimo pontificado , hacen algunos morir casi centenario. \u2014 Segun otros hubo un Dulcidio I por los a\u00f1os de 876. Teodomundo; con\u00edta su nombre en una escritura del monasterio de Sahagun, publicada, 960, por Sandoval. \u2014 Salvato, figura su nombre en otra escritura \u00e1 favor de la Iglesia de Le\u00f3n, 973. \u2014 Le sucedi\u00f3 Sebastian II, cuyo nombre hallamos en una escritura de donaci\u00f3n que hizo el rey Bermudo al monasterio de Celanova, el uno de Enero de 986. Y hasta 1022, no volvemos \u00e1 tener noticia de otro prelado, pero el uno de Abril del expresado a\u00f1o, hallamos al obispo Don Gonzalo , en la es critura de donaci\u00f3n que hizo Pedro Velasco \u00e1 esta Santa Iglesia; volviendo \u00e1 haber igual oscuridad hasta su restauraci\u00f3n, \u00f3 sea hasta 1 1 02, que ocup\u00f3 esta sede el obispo don Ger\u00f3nimo, de quien m\u00e1s adelante daremos larga noticia."], [69, "LIBRO SEGUNDO TOMO I. 9"], [70, ""], [71, "LIBRO II DESDE LA REPOBLACI\u00d3N \u00c1 LA FUNDACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD CAP\u00cdTULO PRIMERO Alfonso vi y don Raimundo de Borgo\u00f1a. \u2014 Naciones repobladoras y sus caudillos. \u2014 Los jud\u00edos. \u2014 Lentitud con que se verificaba la repoblaci\u00f3n en algunos distritos. \u2014 Disposiciones de los monarcas. \u2014 Pueblas Territorio ocupado por los diversos repobladores. espojado de su reino Yahia-Al-Kadir-Billah, en 1085 : logr\u00f3 el monarca leon\u00e9s Alfonso VI, asegurar ( 1 ) , con la conquista de Toledo, todo el territorio que hay desde Atienza y Medinaceli hasta la ciudad expresada, y desde ella hasta Plasencia, Coria y donde despu\u00e9s se alz\u00f3 Ciudad-Ro drigo, quedando de esta manera Salamanca al abrigo para siempre de nuevas invasiones, como las que tantas (1) Lafuente , Hist. de Esp."], [72, "66 veces la devastaron. Pero al a\u00f1o siguiente del glorioso triunfo de Toledo, sucedi\u00f3 la sangrienta derrota de Za laka. Habian cruzado los Pirineos para auxiliar \u00e1 Alfonso en ambas empresas muchos aventureros franceses y ca balleros de alta estirpe, descollando entre estos, como in mediato deudo de la reina do\u00f1a Constanza, el conde don Ram\u00f3n \u00f3 Raimundo, hijo de Guillermo, conde de Bor go\u00f1a y hermano de Guido, arzobispo de Viena de Fran cia, y despu\u00e9s Papa, con el nombre de Calixto II. No solo acompa\u00f1\u00f3 Raimundo al rey en estas campa\u00f1as, sino en otras contra los moros de Portugal, obteniendo el gobier no de muchos pueblos recien conquistados, y entre ellos el de Santaren, donde puso por teniente suyo \u00e1 Sueiro Mendes, hermano del c\u00e9lebre Gonzalo Mendes de Maya, llamado el Lidiador. Concedi\u00f3 \u00e1 don Raimundo , Alfon so VI, la mano de su hija do\u00f1a Urraca, que recibi\u00f3 en dote el condado de Galicia. El contrato esponsalicio se hab\u00eda verificado ya en 1087 (la infanta ten\u00eda siete \u00fa ocho a\u00f1os de edad), pues en una escritura de esa fecha citada por Sandoval, se le llama yerno del rey y teniente suyo en Galicia, es decir, en t\u00e9rminos an\u00e1logos \u00e1 los que le halla mos despu\u00e9s confirmando diversos documentos, y entre otros, el privilegio concedido, en 1 101 , \u00e1 los moz\u00e1rabes de Toledo, donde suscribe inmediatamente despu\u00e9s de los reyes: Raimundus totius Galiciae Comes, Regisquege ner, confirmo. Parece que al finalizar el siglo xi le encomend\u00f3 Al fonso VI la reedificaci\u00f3n de las ciudades de Segovia, Avi la y Salamanca, y su repoblaci\u00f3n y la de los territorios de sus obispados. Trajo el conde D. Ram\u00f3n para poblar \u00e1 Salamanca, gente de diversas naciones \u00f3 naturas , se gun se dice en el Fuero , que las nombra tres veces , refi ri\u00e9ndose no \u00e1 la repoblaci\u00f3n, de que en \u00e9l no se habla, sino al turno en que cada naci\u00f3n habia de llevar la senna \u00f3 pend\u00f3n concejil, ejercer la mayordom\u00eda municipal y andar \u00f3 turnar el iulgado (1); todas, pues, participaban (1) Arts. CCXCI, CCCXIIyCCCLVI."], [73, "67 de estos cargos , como todas sus colaciones grandes \u00f3 pe que\u00f1as, urbanas \u00f3 r\u00fasticas, tenian iguales derechos; as\u00ed lo vemos en el art. CXXVI : Esta medra sicieron los al caldes : Que los Alcaldes que entraren, iulguen las colla tiones grandes con las pequennas, \u00e9 pechen por cabezas en la villa \u00e9 en las aldeas. Vinieron los Francos \u00f3 franceses; siendo su caudillo don Giralt Bernal, progenitor de los Bernales de Sala manca (i). Descendientes, sin duda, de estos repobladores franceses, son los que, m\u00e1s de un siglo despu\u00e9s, vemos figurar entre otros testigos (todos de la colaci\u00f3n de San Isidro, que se halla en el territorio poblado por aqu\u00e9llos), en una carta de venta que , \u00e1 9 de Noviembre de 1 2 1 2 , otorg\u00f3 don Esteban Dom\u00ednguez \u00e1 favor del arcediano don Pedro Lucio, de una tierra radicante en el inmediato pueblo de Santa Marta, y son los siguientes: Don Giralt de Sanct Yac, Pedro de Sanct Yac, el menor, don Do nadeo de Puigardin, don Caorcin, Giralt de la Tienda, Giralt Maynel, Remon, Juan y Pedro Reynalt. De las monta\u00f1as de Asturias y Le\u00f3n vinieron los lla mados Sarranos \u00f3 serranos, nombre que a\u00fan lleva una calle del distrito que poblaron; y al frente de ellos don Fruela de Le\u00f3n, progenitor de la ilustre familia de los Flores, primer alcaide del Alc\u00e1zar, erigido en su dis trito. Del antiguo condado de Castilla vinieron los Cas tellanos , con el conde don Vela de Arag\u00f3n , que se hallaba al servicio de Alfonso VI; de \u00e9l proceden los Rodr\u00edguez de las Varillas. De las conquistas hechas \u00e1 los moros de Portugal , que a\u00fan pertenec\u00edan \u00e1 la corona de Le\u00f3n, los Bregancianos , trayendo por jefe \u00e1 don Pedro de Anaya, progenitor de la familia de este apellido; y los Portogaleses , con don Godino de Coimbra, de quien des cienden los Godinez, duques de Tamames y los condes de Santiba\u00f1ez, como ya dijimos. Los Toreses, con el con- (1) De su genealog\u00eda, y de las de los respectivos caudillos, tomamos varias de bstas noticias."], [74, "68 de don Martin Fernandez, hijo natural del rey don Fer nando el Grande : fueron como indica su denominaci\u00f3n, toresanos del antiguo se\u00f1or\u00edo de la infanta do\u00f1a Elvira. Los moz\u00e1rabes ya exist\u00edan en Salamanca, y bien mani fiesta su nombre que fueron los \u00fanicos cristianos que la ocuparon durante la dominaci\u00f3n sarracena, tal vez cons tantemente \u00f3 con muy cortas interrupciones. El Fuero nunca nombra \u00e1 los Gallicianos \u00f3 gallegos, que se dice vinieron del condado de Galicia; y respecto \u00e1 esta naci\u00f3n, no hemos hallado documento fehaciente por donde se acredite que fu\u00e9 una de las repobladoras; sien do, como vemos, muy elocuente el silencio de la carta municipal , y harto expresivo el n\u00famero de alcaldes y jus ticias que establece; uno de cada clase por cada naci\u00f3n, \u00f3 sean siete alcaldes y siete justicias, y ocho fueran indu dablemente, contando tambi\u00e9n por repobladores \u00e1 los gallegos, que natural era tuvieran su representaci\u00f3n res pectiva en el Concejo, y mucho m\u00e1s existiendo la com pleta igualdad legal que hemos visto entre las naciones repobladoras. Imaginamos (i) alg\u00fan tiempo que motiva r\u00eda tal omisi\u00f3n el estar ocupado por los gallegos el ter ritorio donde se hallaba el monasterio de Benedictinos de San Vicente, orden que tan gran poder y mercedes alcanz\u00f3 en el reinado de Alfonso VI, y supusimos que estar\u00edan sometidos \u00e1 la jurisdicion del monasterio; pero esto es verdaderamente insostenible, al considerar que el Fuero en su art. CCCXIII dice : \u00ab Este es el iulgado de Salamanca, y nombra las treinta y tres parroquias que entonces exist\u00edan, y entre ellas cuatro de las cinco que hubo en el territorio cuya repoblaci\u00f3n, se atribuye \u00e1 los gallegos, es decir, que menciona todas las que exis t\u00edan entonces (2), y no las incluir\u00eda en el iulgado concejil si hubieran estado sujetas \u00e1 la jurisdicion de los benedic tinos. \u00bb (1) En el Pr\u00f3logo al Fuero de Salamanca, publicado en 1S77 por la Excelen t\u00edsima Diputaci\u00f3n Provincial. (2) Pues la de San Blas no fu\u00e9 fundada hasta el siglo siguiente."], [75, "69 Ha dado indudablemente motivo para llamar gallegos \u00e1 esos repobladores , que eran franceses , como lo ser\u00edan la mayor parte de los monjes de San Vicente (i), \u00e1 cuya inmediaci\u00f3n se establecieron, la equivocada inteligencia de la palabra Galleci, corrupci\u00f3n de Gallici, como se de nomina en varios documentos de la Edad-Media, \u00e1 los franceses que vinieron del Mediod\u00eda de su pa\u00eds \u00e1 Espa\u00f1a, y eran de origen galo-romano , y francos \u00e1 los proceden tes del Norte , oriundos de los antiguos frankos ; pero se dir\u00e1 que esto no resuelve la cuesti\u00f3n, acerca del n\u00famero de las naciones repobladoras, pues siempre son ocho; mas si contemplamos que los \u00fanicos repobladores extranjeros que vinieron fueron los franceses, pues los bregancianos y portugaleses a\u00fan pertenec\u00edan \u00e1 la monarqu\u00eda leonesa: nada mas natural que los consideraran como una sola na tura, y mucho mas viniendo los, galleci en corto n\u00famero para formar naci\u00f3n aparte. Que fueron muy poco nume rosos, lo prueba haberse poblado su territorio mas lenta \u00e9 incompletamente que ninguno, y \u00e1 ello debi\u00f3, sin duda, el ser llamado largo tiempo la Aldehuelilla \u00f3 Aldehuela de Sahagun \u00f3 San Facundo, nombre que tom\u00f3 de \u00e9sta anti gua parroquia; y aunque dicho territorio estaba encerrado dentro de las murallas de la ciudad, hab\u00eda a\u00fan en \u00e9l tierras labrant\u00edas en 1 39 1 , es decir, dos siglos despu\u00e9s de haber comenzado la repoblaci\u00f3n, como consta en el segundo testamento que otorg\u00f3 do\u00f1a In\u00e9s de Limoges, aya que hab\u00eda sido de Alfonso XI, donde manda \u00e1 San Vicente, son sus palabras, \u00abla tierra menor que yo he \u00e1 Sancto Do mingo,\u00bb que era la parroquia que existi\u00f3 en aquel dis trito, con el nombre de Santo Domingo de Silos, sin que pueda confundirse con la iglesia de los dominicos, que en tiempos posteriores design\u00f3 el vulgo con aquel nombre, pero que entonces en todos los documentos, y en el mis mo que hemos citado, se llama de San Esteban. Todav\u00eda en 1490, el prior de San Vicente, don Juan (1) V\u00e9ase m\u00e1s adelante la historia de este monasterio."], [76, "70 de la Serna, obtuvo facultad pontificia de Inocencio VIII, para poder dar \u00e1 censo perpetuo el terreno que el monas terio pose\u00eda desde la derecha del arroyo \u00f3 alberca de San Francisco, \u00e1 la muralla y parroquia de San Blas. El prior hizo poblar todo el expresado territorio, entonces llamado la Aldehuela, y edific\u00f3 la calle denominada de la Serna, por su fundador, y despu\u00e9s calle Larga, que iba desde San Blas \u00e1 la puerta de San Vicente, y fu\u00e9 destruida, como todo aquel barrio, cuando la guerra de la Independencia. En 1S32 a\u00fan se hallaba el monasterio en posesi\u00f3n de este terreno, puesto que por Provisi\u00f3n Real, fecha de 7 de Abril, fu\u00e9 declarado due\u00f1o de \u00e9l, y en tal concepto impi di\u00f3 la construcci\u00f3n de una plaza de toros que hab\u00edan co menzado \u00e1 edificar detr\u00e1s del Hospicio. En el siglo xvi a\u00fan se denomina este territorio la Aldehuela, segun ve mos en varios documentos, como en el repartimiento de Subsidio de 1530, en que \u00abcupo al monesterio de Sanc tisteban de las Due\u00f1as , que se pas\u00f3 al Aldehuela , cabe Sanct Vicente, y se llama agora de Sancta Ana: 4329 maravedises. \u00bb En el del a\u00f1o 1569 tambi\u00e9n se denomina \u00e1 este territorio la Aldehuela. Por una escritura de 1 246 , sabemos que \u00e1 22 de Ma yo, en el portal de S. Bartolom\u00e9, Martes, hora de tercia, otorg\u00f3 una do\u00f1a Mar\u00eda, con sus hijos, carta de venta \u00e1 favor del arcediano don Alfonso , de toda la heredad que tenia en Villoruela, con sus casas y huerto mayor; des pu\u00e9s de expresarse en ella, segun costumbre, el monarca que ocupaba el trono, qui\u00e9nes eran obispo, rico-ome \u00f3 gobernador y juez, designa en los t\u00e9rminos siguientes los jurados y alcaldes de cada naci\u00f3n: \u00abJurado de Sarranos, Ulan, hijo de don Adalid; de Castellanos, don Ulan, yerno de Garci P\u00e9rez; de Toreses, Martin Lopez; de Francos, don Pedro de Limoges; de Bregancianos, Do mingo Millan ; de Portugaleses , don Benito , y de Moz\u00e1 rabes, don Aparicio. Y alcaldes: de los Portogaleses, Pascual Guimarra; de Bregancianos, Pedro Martin; de Castellanos, Domingo Juanes; de Moz\u00e1rabes, Miguel Pe laez; de Toreses, Domingo Moro; de Francos, Pedro"], [77, "71 Garnell, y de Sarranos, Domingo Nunno (i). Aqu\u00ed vol vemos ha hallar mencionadas , como en el Fuero , las siete naciones repobladoras. En su art. CCXCVIII se v\u00e9 terminantemente que no hubo mayor n\u00famero : En Sala manca, dice, non aia se non VII alcaldes \u00e9 VII iusticias, \u00e9 si mays alcaldes \u00f3 mays iusticias y metieren, caia tod' el Conceio en periurio. Resulta, \u00e1 nuestro parecer, que con el nombre de francos fueron designados todos los france ses que vinieron \u00e1 la repoblaci\u00f3n , bien fuesen del Norte \u00f3 del Mediod\u00eda. Pudo tambi\u00e9n dar lugar \u00e1 la creencia ele haber veni do repobladores gallegos , el pertenecer portugaleses y bregancianos \u00e1 la regi\u00f3n que entre el Duero y Mi\u00f1o cor respond\u00eda al reino de Le\u00f3n, y era la parte de Galicia, que despu\u00e9s pas\u00f3 \u00e1 la monarqu\u00eda lusitana (2) ; y \u00e1 ella se refiere el libro de Linaies de los Reys, escrito en el pri mer tercio del siglo xiii, donde dice: \u00abQuando foe per dudo el rrey Ruderich , conquirieron moros toda la tierra ata Portogal de Galizia. \u00bb Conservan la denominaci\u00f3n de gallegos varios lugares de nuestra provincia, poblados por portugaleses y bregancianos , como Gallegos de Hue bra, Gallegos de Solmiron, Gallegos de Arga\u00f1an y San Felices de los Gallegos, villa fundada \u00f3 reedificada por el obispo de Oporto, F\u00e9lix, de quien recibi\u00f3 el nombre, y el de los Gallegos por sus repobladores portogaleses ; fu\u00e9 dada en dote \u00e1 la reina do\u00f1a Constanza de Portugal, mu jer de Fernando IV. Vemos, pues, que portogaleses y bregancianos se apellidaron gallegos por largo tiempo. ( 1 ) Pregonero , Domingo , y carcelero , Diego P\u00e9rez. (2) Fu\u00e9 su cuna, como dice Herculano : Portugal nacido el siglo XII en un \u00e1ngulo de Galicia y dilat\u00e1ndose, etc. Y Oliveira Martin, en su Historia de Portugal : Alfonso VI (el rey de Le\u00f3n) hace una nueva divisi\u00f3n del territorio , dando autonom\u00eda pol\u00edtica \u00e1 la expresi\u00f3n geogr\u00e1fica de Portucale \u00f3 Portugal, y anexionando el antiguo condado de Coim bra. El condado portucalense engrandecido de esta manera, fu\u00e9 dado \u00e1 un primo del conde de Galicia, cuyos dominios asi retroced\u00edan de golpe desde el Tajo hasta el Mi\u00f1o. Ese primo era el conde don Enrique, yerno tambi\u00e9n del poderoso Al fonso VI. 10 tomo 1."], [78, "72 La repoblaci\u00f3n de Salamanca se hizo \u00e1 fuero de fijosdalgo, segun sabemos, por el privilegio que conce di\u00f3 \u00e1 esta ciudad Enrique II en el Arrabal de Zamora , \u00e1 27 de Junio de 1369: \u00abE asi paresce por fuero que an tiguamente ovo, en el cual es fallado que fu\u00e9 poblada \u00e1 fuero de fijosdalgo. \u00bb Una de las causas que indudablemente retardar\u00eda la completa armon\u00eda necesaria entre las diversas naciones repobladoras, fu\u00e9 el poner al frente de cada una un jura do y un alcalde de su respectiva procedencia , quedando de esta manera como extra\u00f1as unas \u00e1 otras ; pues aunque constitu\u00edan un solo concejo, no dejar\u00edan de tener anta gonismos y rivalidades, dig\u00e1moslo as\u00ed, de nacionalidad. Acaso en un principio, fu\u00e9 esto aconsejado por una pru dente pol\u00edtica, dando \u00e1 cada naci\u00f3n unos jefes que ser\u00edan respetados sin dificultad, como originarios de ellas y sa lidos de su seno. Y \u00e1 esta rivalidad de procedencia atri buimos, mas que al altivo car\u00e1cter independiente, el negarse los salmantinos, en tiempo de Alfonso VII, \u00e1 de signar caudillo para la hueste concejil,- por considerarse cada uno como cabeza de si mismo, pues las naciones de donde no saliese el jefe de todas, se considerar\u00edan des airadas; y al lidiar sin jefe, segun sabemos por la antigua Cr\u00f3nica, se debieron las repetidas derrotas sufridas por los salmantinos en sus guerras contra los moros; causan do gran sorpresa al caudillo sarraceno al saber que iban sin \u00e9l : El Dios de estos los ha abandonado , como \u00e1 locos sin sentido, esclam\u00f3. Insistimos en atribuir \u00e1 riva lidades de origen tan extra\u00f1o proceder (1), y los bandos y parcialidades que existieron durante largos tiempos; \u00e1 lo que contribuyeron tambi\u00e9n causas m\u00e1s generales , de bidas \u00e1 la organizaci\u00f3n social de aquellos tiempos. Hubo otra clase, si n\u00f3 de repobladores, por lo menos de moradores de Salamanca, que coexistir\u00edan ya. con los moz\u00e1rabes, y eran los jud\u00edos, \u00e1 quienes en tiempo de Fer- (1) V\u00e9ase el cap. IV de este libro."], [79, "73 nando II , manda el Fuero que no hayan otro se\u00f1or sino el rey y el conceio de Salamanca, que los ampare con derecho; ya hablaremos de ellos y del notable art\u00edcu lo CCCLXII, que les hace referencia. Tuvieron aqu\u00ed dos Sinagogas y Alberguer\u00eda y habitaron en el distrito de los Serranos dentro de la ciudad, y afuera contiguo \u00e1 \u00e9l, en parte del comprendido entre la Puerta de los Milagros y del Rio; alguna calle tom\u00f3 el nombre de uno de sus moradores, como la del Judio Uguero, llamada un tiem po del Aire, es paralela \u00e1 la de San Gregorio y v\u00e1 \u00e1 la de la Cuesta del Alc\u00e1zar. Por esta fortaleza se hallaban en ambas partes defendidos unas veces y amenazados otras, segun eran para ellos los tiempos m\u00e1s \u00f3 menos ca lamitosos. En el Corral de San Marcos, residieron tam bi\u00e9n algunos, como hemos visto en varias escrituras, al amparo acaso de los capellanes reales , pero debieron ser en corto n\u00famero y por breve tiempo, como son brev\u00ed simas las noticias que de ellos nos quedan. No descuidaba don Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a la repobla ci\u00f3n de la ciudad , pues adem\u00e1s de los pobladores que tra jo de diversas naciones, entre las mercedes que otorg\u00f3 \u00e1 esta Santa Iglesia en 1102, fu\u00e9 la concesi\u00f3n del barrio de la izquierda de la Puerta del Rio, para que lo poblase y permaneciese siempre suyo; como Alfonso IX en c\u00e9 dula expedida'en Salamanca en 1208, se\u00f1ala los emolu mentos que hab\u00eda de gozar cada alcalde, para que mejor se pueble la ciudad y su t\u00e9rmino. La repoblaci\u00f3n, \u00e1 pesar de todo, adelantaba muy lentamente en algunos barrios, pues cuando en 12 19 el Maestre de Calatrava, don Gonzalo, hizo entrega de la Encomienda de la Magdalena y de sus casas, \u00e1 don Diego Garc\u00eda S\u00e1nchez, que lo era de Alc\u00e1ntara, como estuviese el territorio de aquella falto de habitadores, el rey don Alfonso IX, le concedi\u00f3 \u00e1 este y \u00e1 su Orden todo el que, siguiendo desde la Magdalena por delante de San Marcos, v\u00e1 hasta las afueras inclusive, para que lo poblase, otorg\u00e1ndole libertad de pechos y servi cios, y le dio para regirse el Fuero municipal, siendo"], [80, "74 juzgado, segun \u00e9l, por dos hombres buenos; y lo confir m\u00f3 todo, hall\u00e1ndose en el Corral de la Magdalena, es decir, dentro del \u00e1mbito de su jurisdicci\u00f3n. El territorio concedido entonces \u00e1 esta iglesia, pertenece a\u00fan \u00e1 su feligres\u00eda. El mismo don Alfonso, estando en Benavente, hizo donaci\u00f3n \u00e1 22 de Junio de 1 223, \u00e1 la Orden de Santiago de la casa de Sanctisp\u00edritus, que hab\u00eda fundado el prior Diego Manino, con consentimiento del Concejo, para que la expresada Orden erigiese un hospital \u00f3 casa donde se recogiesen limosnas para redenci\u00f3n de cautivos, conce di\u00e9ndole adem\u00e1s todo el terreno que junto \u00e1 ella estaba por poblar desde la Puerta de San Crist\u00f3bal , que as\u00ed se lla maba entonces la de Sanctisp\u00edritus, hasta la de San Ma teos (Toro), y le otorg\u00f3 tambi\u00e9n el Fuero municipal; y, el 1 7 de Agosto, el obispo don Gonzalo, de acuerdo con el Cabildo, cedi\u00f3 la iglesia de Sanctisp\u00edritus al Maestre de Santiago don Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, reservando para s\u00ed y sus sucesores, la tercera parte de los diezmos. Alano siguien te, en 1224, para que tuviese lugar la repoblaci\u00f3n de este barrio, mand\u00f3 el rey cuatro hombres buenos, que fueron clon Blasco, hijo de Martin Tom\u00e9; don Rodrigo, hijo de Juan Tom\u00e9; Blas Fernandez y don Aparicio, para que repartiesen todo el territorio, como lo verificaron \u00e1 15 de Marzo, entre ciento cincuenta vecinos de esta ciudad y pueblos de su t\u00e9rmino, de diferentes profesiones, y el rey los libert\u00f3 de todo tributo concejil, pero con obligaci\u00f3n de facer drecho \u00e1 la casa de Sanctisp\u00edritus, como los de la Magdalena lo hacian \u00e1 la de Alc\u00e1ntara; privilegio que el 20 de Marzo de 1228 confirm\u00f3 en Sala manca Alfonso IX, mandando al Concejo, que no echase pechos \u00e1 los moradores de la puebla de Sanctisp\u00edritus, y tres a\u00f1os despu\u00e9s tambi\u00e9n les confirma el privilegio que ten\u00edan de nombrar jueces que sentenciasen los pleitos que entre s\u00ed tuviesen , y orden\u00f3 al Concejo de Salamanca que no les estorbase en el goce de estos derechos. Segun vemos por el testamento de Pedro Vidal , otorgado en 1325, los magistrados municipales de esta puebla forma-"], [81, "75 ban como un Concejo, pues manda que todos los bienes sobre los que fundaba una capellan\u00eda los tuviese el Con cejo de la Puebla Sanctisp\u00edritus. Alfonso X , hall\u00e1ndose en Soria, dispuso el 7 de Abril de 1256, que no tomasen emprestidos \u00e1 los moradores de Salamanca, ni su t\u00e9rmino, \u00e1 no ser los que voluntaria mente diesen, para que pudiese llevarse \u00e1 cabo su re poblaci\u00f3n con este beneficio; y dos a\u00f1os despu\u00e9s, el 9 de Junio de 1258, en Medina del Campo, libertaba de todo pecho \u00e1 los que viniesen \u00e1 poblar al pi\u00e9 del puente de esta ciudad; y Fernando IV, en Valladolid, el i.\u00b0 de Se tiembre de 1296, declara libres por diez a\u00f1os de todo pecho, excepto el de la moneda forera, \u00e1 los que vinie sen de fuera \u00e1 repoblar esta ciudad; disposiciones todas que revelan no s\u00f3lo el celo que por ella tenian los mo narcas , sino cuantos est\u00edmulos eran necesarios para que de una manera completa se verificase la repoblaci\u00f3n , co- menzada dos siglos antes de esta \u00faltima fecha. Adem\u00e1s de las mencionadas pueblas de la Magdalena y Sanctisp\u00edritus, hubo las de San Juan del Alc\u00e1zar, Santo Tom\u00e1s Cantuariense, San Juan de Barbalos, San Crist\u00f3 bal, San Marcos y Santa Cruz; \u00e1 todas se otorgaba el Fuero municipal, consigui\u00e9ndose as\u00ed, \u00f3 por lo menos no alter\u00e1ndose en gran manera, la necesaria unidad jur\u00eddica y administrativa ; pues las mercedes reales para fomentar en ellas la afluencia de moradores, generalmente consist\u00edan en la exenci\u00f3n total \u00f3 parcial y por m\u00e1s \u00f3 menos tiempo de pechos y servicios ; algunas de estas pueblas fueron de escasa importancia por estar reducidas \u00e1 feligres\u00edas de cort\u00edsimo vecindario , como la de Santa Cruz en la Ribera, estrechada por el pe\u00f1\u00f3n de la Celestina y el rio, y limita da en su longitud por las parroquias de San Lorenzo y Santiago. El territorio ocupado por todos estos repobladores es el mismo en que hoy se alza Salamanca ; que se halla asentada sobre tres valles y tres montes, siendo el mas elevado el de San Crist\u00f3bal , llamado as\u00ed por la iglesia de este nombre que descuella en su cumbre; \u00e1lzase el"], [82, "76 otro entre las puertas de San Pablo y los Milagros , y el de San Vicente, que tom\u00f3 este nombre del monasterio de benedictinos erigido en su cima. Poblaron Francos y Ser ranos el territorio que ocup\u00f3 la ciudad antigua, tantas veces asolada por los Sarracenos. En el que se estable cieron los Francos, fueron edificadas * Santa Mar\u00eda la Ma yor (Catedral Vieja.) \u2014 -San Bartolom\u00e9 el Viejo. \u2014 San Sebastian. \u2014 San Cebrian. \u2014 *San Isidoro. En el de los Serranos: San Juan Evangelista. \u2014 *San Bartolom\u00e9 de los Ap\u00f3stoles. \u2014 San Salvador. \u2014 San Pedro. \u2014 San Pe layo. \u2014 *San Mill\u00f3n. En el de los Portogaleses: *San Pablo. \u2014 San Esteban de los Godinez. \u2014 * Santo Tom\u00e1s Cantuariense. En el de los Bregancianos: *San Rom\u00e1n. \u2014 San Ildefonso. \u2014 San Adri\u00e1n. \u2014 *San Justo y Pastor. En el de los Toreses: *San Crist\u00f3bal. \u2014 * Sancti-Sp\u00edritus .- \u2014 * Santa Eulalia. \u2014 * San Juli\u00e1n. \u2014 * San Martin. En el.de los Castellanos: *Santo Tom\u00e1s Ap\u00f3stol. \u2014 *San Boal. \u2014 *San Mateo. \u2014 *San Marcos Evangelista. \u2014 * Sania Ma r\u00eda Magdalena. \u2014 * San Juan Bautista. \u2014 * Santa Mar\u00eda la Nueva. En el de los Gallici \u00f3 franceses del Mediod\u00eda: *San Benito. \u2014 San Sim\u00f3n. \u2014 *San Blas. \u2014 Santo Domin go de Silos. \u2014 San Facundo; y en el de los Moz\u00e1rabes: San Juan el Blanco. \u2014 San Miguel. \u2014 San Andr\u00e9s. \u2014 San Nicol\u00e1s.- \u2014 Sanct Herv\u00e1s \u00f3 San Gervasio. \u2014 San Gil. \u2014 * Santiago. \u2014 Santa Cruz. \u2014 San Lorenzo; y al otro lado del puente en el Arrabal: * La Sant\u00edsima Trinidad y Sanctiestebau, allende la puente. Que son cuarenta y seis parroquias; treinta y tres menciona el Fuero; las trece omitidas en sus c\u00f3dices mas antiguos, pues a\u00fan no hab\u00edan sido fundadas, van marcadas con cursiva. Hoy existen veinticuatro, y son las se\u00f1aladas con asterisco. La noticia de todas estas parroquias se public\u00f3 por la vez primera, en una nota que facilitamos \u00e1 nuestro malogrado amigo clon Juli\u00e1n S\u00e1nchez Ruano, para la edici\u00f3n que hizo del Fuero, pero hall\u00e1ndose ausente al imprimirlo, sali\u00f3 la nota con varias inexactitudes y omisiones."], [83, "CAP\u00cdTULO II Obras de defensa : las murallas. \u2014 El castillo viejo. \u2014 El alc\u00e1zar. \u2014 La caba de la cerca. \u2014 Puertas de la muralla vieja. \u2014 Plazas. \u2014 El azogue viejo. \u2014 La plaza de concejo. \u2014 Casa consistorial. \u2014 La plaza de san mart\u00edn del mercado. no de los primeros cuidados de los repoblado- res fu\u00e9 el atender \u00e1 la defensa de la ciudad renaciente, como era necesario en aquel tiem- po de perpetua guerra, circundando de mu- rallas el terreno ocupado por Francos y Serranos; no solo por ser m\u00e1s f\u00e1cilmente defendible, sino porque siendo el mismo que ocupaba la poblaci\u00f3n antigua (i), se hallar\u00edan acumulados en \u00e9l materiales aprovechables para la nueva (i) A\u00fan se la denomina la cibdad vieja en el requerimiento hecho al Concejo por el Cabildo el 13 de Setiembre de 1392; y la cibdad nueva, indudablemente \u00e1 todo lo ampliado cuando la repoblaci\u00f3n. Mas adelante publicamos este requeri miento."], [84, "78 construcci\u00f3n y tambi\u00e9n en pi\u00e9 restos de los anteriores muros y del Castillo llamado viejo, para diferenciarlo del que edificaban al Mediod\u00eda, conocido despu\u00e9s con el nombre de Alc\u00e1zar. Esta muralla partiendo \u00e1 la derecha de la Puerta del Sol, que por el esterior estaba al Orien te, bajaba frente \u00e1 la calle de Melendez Vald\u00e9s (Sordo lodo), penetraba por la Escuela municipal de la Com pa\u00f1\u00eda; sub\u00eda atravesando la calle de Cervantes (de los Moros) por la de la Sierpe, Cuesta del colegio de Oviedo, por detr\u00e1s de San Bartolom\u00e9, \u00e1 la Pe\u00f1a Celestina (San Cayetano), de all\u00ed se dirig\u00eda \u00e1 la Puerta del Rio, y desde esta \u00e1 la de San Pablo , y antes de llegar \u00e1 ella, torc\u00eda hacia el Seminario de Carvajal, donde a\u00fan se v\u00e9 un cubo de esta vieja muralla; pasaba por detr\u00e1s de la casa de la Concordia (de las Batallas) , atravesaba la Cuesta del Se minario mencionado, poco mas arriba de la mitad de su elevaci\u00f3n, donde en la parte accesoria de una casa a\u00fan se descubren sus vestigios; cruzaba por la calle del Tostado (Azotados), donde el 23 de Marzo de 1880, vimos restos de ella, cuando fu\u00e9 reedificada en la Escuela normal de Maestros , una pared en la especie de rondin contiguo al palacio del marqu\u00e9s de Castellanos, pasaba desde all\u00ed por el Colegio de San Bartolom\u00e9 (Gobierno de provincia); en una casa contigua \u00e1 \u00e9l, que corresponde \u00e1 la Calleja cer rada de la Estafeta, se conserva a\u00fan otro cubo, y pr\u00f3xi ma \u00e1 lo alto de la calle de Palomino (del Palombino) , lle gaba \u00e1 la antigua Puerta del Sol , que es el punto desde donde partimos. Ya hemos dicho que por este \u00faltimo sitio, \u00f3 sea \u00e1 la entrada de la plazuela de San Isidro, atravesaba tambi\u00e9n la muralla romana, de la que se han hallado en 1883 grandes sillares de granito y restos de piedras se pulcrales con vestigios de epitafios. Este era el \u00e1mbito que abarcaba la llamada ciudad vieja, cuyo muro seria inmediatamente restaurado al ve rificarse la repoblaci\u00f3n, y mucho m\u00e1s hall\u00e1ndose en su recinto la catedral, el concejo y la residencia del Rico-ome y del obispo, es decir, que contenia la poblaci\u00f3n oficial; pues el muro mandado construir cuando el emperador Al-"], [85, "79 sonso VII fu\u00e9 \u00e1 Almer\u00eda en 1 1 47 , se refiere sin duda al que habia de ce\u00f1ir la ciudad nueva, pues no es creible que en tiempos como aqu\u00e9llos hubiesen dejado toda la ciudad sin defensa alguna durante el medio siglo trascurrido des de la repoblaci\u00f3n \u00e1 la conquista de Almer\u00eda. H\u00e9 aqu\u00ed lo que en el art. CLXXIII dispone el Fuero acerca de facer el muro de la uilla: \u00abEsta salude uieron los alcac\u00edes que eran en salamanca, quando el emperador fu\u00e9 \u00e1 almar\u00eda: que fagan el muro de la cibdat : et quando fuer fecho el muro de la cibdat, fagamos otro muro en 1' arravalde: que lo uvieren por bien los alcades \u00e9 los iurados de sa lamanca. Et los de la cibdat asien \u00e1 los del arravalde que cuando fecho fuer el muro de la cibdat, que los aiuden \u00e1 facer el muro del arravalde : \u00e9 los ornes que los alcac\u00edes uieren por bien para estos seruicios facer \u00e9 non quisieren, peche cien maraved\u00eds cada uno de ellos \u00e9 entren en aquel seruicio . \u00bb No hay memoria de que haya existido mu ro alguno ni en el Arrabal del Puente, ni en el de la Ribera , \u00e1 pesar de la pena pecuniaria con que aqu\u00ed se con mina \u00e1 los de la ciudad; pero s\u00ed el de \u00e9sta, que ci\u00f1\u00f3 el territorio nuevamente ampliado; muro que ha existido aunque con grandes desperfectos , y casi todo \u00e9l sin alme na, hasta el a\u00f1o de 1867, que comenz\u00f3 su definitiva de molici\u00f3n. En el Fuero se establec\u00eda (1), que el que mu riese \u00e9 ovier de val\u00eda veinte maraved\u00eds , diese uno por su alma para el muro, y medio si dejase diez. Muchos tes tadores hacian voluntariamente legados mayores para la labor de la cerca. De t\u00e9rmino de comparaci\u00f3n ha ser vido el viejo muro para ponderar los salmantinos la antig\u00fcedad de una cosa, pues sol\u00edan familiarmente decir: < tiene m\u00e1s a\u00f1os que la cerca.\u00bb Habia al Oriente, en la Puerta del Sol, un castillo, llamado en diversos documentos de la Edad-Media, el Castillo viejo, para diferenciarle del nuevo \u00f3 del Alc\u00e1zar, no s\u00f3lo por haber sido construido antes que \u00e9ste, sino tal (1) CLXXXIII. 11 TOMO J."], [86, "80 vez por existir con anterioridad \u00e1 la repoblaci\u00f3n. En una escritura de cambio entre el Cabildo y el Concejo (i), correspondiente al a\u00f1o de 1272, se le denomina Torre de la Puerta del Sol ; y en otra de 1486, consta que a\u00fan existia. En el territorio ocupado por los Serranos, fu\u00e9 construido sobre la Pe\u00f1a Celestina , al verificarse la repo blaci\u00f3n, el Alc\u00e1zar llamado de San Juan, por estar inme diato \u00e1 \u00e9l la iglesia parroquial de San Juan Evangelis ta; d\u00e1banle singular fortaleza, no s\u00f3lo su ventajosa situa ci\u00f3n, sino sus robustos muros, torres y baluartes; pero habiendo en ocasiones servido de amparo y defensa de desleales, fu\u00e9 demolido en tiempo de Enrique IV por el Concejo, al que por ello concedi\u00f3 el monarca en 1472 los derechos y rentas de las casas situadas en el distrito del Alc\u00e1zar, ya fuesen propias de cristianos, ya de judios que habitaban aquel barrio; le concedi\u00f3 asimismo los de rechos de castiller\u00eda, montazgo y peage de los ganados que cruzasen por el puente, las penas del Fosario de los Judios y todos los materiales del Alc\u00e1zar y su solar (2); tan grata fu\u00e9 al monarca la destrucci\u00f3n de esta fortaleza; pero no lo qued\u00f3 por completo: pues cuando los france ses en 1 8 1 2 construyeron en San Cayetano uno de sus fuertes, tuvieron que emplear muchos barrenos de p\u00f3l vora para destruir los restos que a\u00fan quedaban del anti guo Alc\u00e1zar. Todav\u00eda puede formarse alguna idea de su robusta solidez por el \u00fanico vestigio que existe en la falda de San Cayetano, que mira \u00e1 Occidente. Era otra de las (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice IV. (2) Concedi\u00f3 tambi\u00e9n al Concejo los derechos que sobre la taberna del vino blanco pertenec\u00edan \u00e1 los alcaides del Alc\u00e1zar; estuvo situada junto \u00e1 la iglesia de San Juan Evangelista; en tiempos posteriores existi\u00f3 en la plaza antigua. La tabernilla del vino blanco ha sido mencionada por muchos escritores, como por Lope de Vega en el Bobo del Colegio, donde ponderando Fabio las excelencias de Salamanca , dice : t Tabernilla y Tabladillo Tienen por tierras extra\u00f1as Tal fama, que no me excusa De que en esta cifra vayan.\u00bb"], [87, "81 m\u00e1s considerables fortalezas de Salamanca la Catedral Vieja, y singularmente su torre mocha. La muralla estuvo en algunas partes defendida por profunda coba \u00f3 foso, de que tenemos noticia en 1476, en que \u00e1 20 de Mayo el bachiller Diego Gonz\u00e1lez Cor bal\u00e1n, alcalde de Salamanca, \u00e1 instancia del cabildo de esta Santa Iglesia , hizo el deslinde de una tierra situada: \u00ab como salen por la Puerta que dicen de San Hilario (frente al camino del Cementerio), que llega desde la caba de la cerca hasta dar en el rio. \u00bb Y el i.\u00b0 de Diciembre de 1537, el licenciado Bartolom\u00e9 Merino, alcalde enton ces de esta ciudad, \u00e1 instancia tambi\u00e9n del cabildo, pro cedi\u00f3 \u00e1 otro deslinde, al parecer de la misma tierra: \u00abcomo salen de la Puerta que se llama de San Hilario, y agora se llama la Puerta Falsa, cabe el Colegio del Arzobispo de Toledo, que es cabe la caba de la cerca;* a\u00fan en el siglo xvm ve\u00edase el foso en muchos sitios. La muralla antigua, llamada vieja, ten\u00eda cinco puer tas : la del Sol; tomaba este nombre por estar por su parte exterior situada al Oriente; estuvo donde hoy la Real Capilla de San Marcos, antes de la Compa\u00f1\u00eda, \u00f3 acaso en la contigua porter\u00eda del Seminario Conciliar, pues con el largo tiempo trascurrido , y verificados tantos y tan radicales cambios en las construcciones sucesivas, no es posible localizarla con precisa exactitud; el 6 de Enero de 1200, don\u00f3 el rey don Alfonso IX \u00e1 la Orden de Santiago una casa \u00e1 la Puerta del Sol, junto \u00e1 la ermita de San Z\u00f3les; segun se entraba \u00e1 la ciudad por esta puerta, estaba \u00e1 su izquierda la casa de Concejo, y mas all\u00e1, pero contigua \u00e1 \u00e9sta, la expresada ermita. A la derecha de la puerta, segun se entraba , estaba la ermita de Santa Catalina , de la que tom\u00f3 despu\u00e9s el nombre la la plazuela que all\u00ed hubo , y posteriormente la calle for mada ahora por la fachada de la iglesia de la Compa\u00f1\u00eda y la casa de las Conchas. Era otra puerta la del Alc\u00e1zar, y de ella y de la del Rio, hablaremos m\u00e1s adelante. El Postigo Ciego , por donde se descendia al puente , estuvo casi frente \u00e1 San Millan, en la calle de Valdreser\u00eda, y de"], [88, "82 \u00e9l hallamos memoria, entre otros documentos, en una es critura de venta de una casa, que en Setiembre de 1267, hicieron don Giralt de Remondina y su mujer do\u00f1a Gime na, \u00e1 favor de Abraham Vasallo y de su mujer Orodue\u00f1a, cuya casa estaba \u00e1 la juder\u00eda, junto al Postigo Ciego. La Puerta de San Sebastian, llamada as\u00ed por hallarse inme diata \u00e1 la parroquia de este nombre, que entonces se al zaba en distinto sitio que despu\u00e9s, como \u00e1 su tiempo dire mos, estuvo en la calle del Tostado (Azotados y antes del Trasgo), poco mas arriba de la calle llamada ahora del Silencio; con el nombre de Arco de San Sebastian, subsisti\u00f3 mucho tiempo el de esta puerta. Antes de hablar de las trece que en toda la muralla tuvo la ciudad, daremos noticia de sus primitivas plazas; la principal , un tiempo , fu\u00e9 la de Santa Mar\u00eda de la Sede, llamada del Azogue; celebr\u00e1base en ella el mercado, y desde que se hizo la de la Puerta del Sol, se la denomin\u00f3 el Azogue viejo, palabra derivada de la ar\u00e1biga azog \u00f3 al azok, que significa plaza, mercado, y as\u00ed vemos que en 1245 se mand\u00f3 en Oviedo que todo pescado tambi\u00e9n de rio como de mar, venga al Azogue \u00e1 posar; y a\u00fan con serva Segovia su plaza del Azoguejo ; por algunos pro nunci\u00e1base Zoco , y de ah\u00ed el Zocodober de Toledo, Zoco dober, plaza detr\u00e1s, por estar situada detr\u00e1s del alc\u00e1zar. La plaza que hubo \u00e1 la Puerta del Sol, se llam\u00f3 mucho tiempo de don Giralt , porque cuando se reedific\u00f3 \u00f3 am pli\u00f3 en gran parte, era juez por el rey don Giralt \u00f3 Gi raldo Est\u00e9vanez. El Concejo compr\u00f3, el 4 de Junio de 1272, al Cabildo , por trescientos cincuenta maraved\u00eds de la mone da branca , unas casas y un corral para que \u00ab fuera plaza para todos, \u00e1 pro et \u00e1 postura de toda la cibdad;\u00bb y al deslindar lo vendido por el Cabildo , dice \u00e9ste : \u00ab Et nos el Daian \u00e9 Cabildo esta delantera damos \u00e1 vos por raz\u00f3n de que sea plaza , \u00e9 damosvosla desde el cant\u00f3n de la nuestra tienda (de su propiedad) que es en somo de la cal del Pa lombino sobredicha, entrante la R\u00faa de los Francos, vi niendo de la Puerta del Sol para Sanct Martin, \u00e1 la mano"], [89, "83 drecha, et recude al priego que est\u00e1 metido entre las dos primeras esquinas de la torre de la Puerta del Sol, \u00e1 la mano drecha, saliendo de la Puerta del Sol \u00e9 diendo para la R\u00faa. \u00bb En esta plaza estaba la casa de Concejo , \u00e1 la iz quierda segun se entraba por la Puerta del Sol y contigua \u00e1 San Z\u00f3les, como arriba dijimos, y consta por la escritu ra del 9 de Abril de 1 292, en que el Concejo dio en cam bio al Cabildo tres calles por un casar, que como el ex presado Cabildo dice , \u00abnos habernos \u00e1 San Z\u00f3les, de que son linderos vos mesmo el Conceio \u00e9 las casas del hespital \u00e9 adrial de San Z\u00f3les.\u00bb (1) El 23 de Setiembre de 1404, ante el escribano Esteban S\u00e1nchez , el bachiller en leyes Fern\u00e1n Blazquez , alcalde de Salamanca , por su corregi dor don Alfonso Enriquez, autoriz\u00f3 \u00e1 unos testamentarios para vender unas casas \u00abestando haciendo abdencia s\u00f3 el portal de las casas del Conceio, que son entre Sancta Ca talina \u00e9 Sanct Z\u00f3les.\u00bb La casa de Concejo fu\u00e9 edificada en tiempo de los Reyes Cat\u00f3licos, a\u00f1o 1485 , en la plaza llamada de San Martin, y se incendi\u00f3 el 1 1 de Junio de 1622 , siendo reedificada por Felipe IV, y en \u00e9sta estuvo, hasta mediados del presente siglo, el Ayuntamiento, que ahora ocupa la casa Consistorial de la Plaza Mayor. Hemos visto que las dos principales plazas que tuvo Salamanca, fueron la del Azogue viejo, \u00e1 Santa Mar\u00eda la Sede, y \u00e1 la Puerta del Sol, la de Concejo \u00f3 de don Giralt, que tiempos despu\u00e9s se llam\u00f3 de Santa Catalina, por la ermita as\u00ed nombrada que en ella habia , hasta que se alz\u00f3 en 161 7, en su solar y otros, el colegio de la Compa\u00f1\u00eda; estas dos plazas estaban en el recinto de la ciudad anti gua, como estuvo en el nuevamente ampliado la plaza lla mada de San Martin , por hallarse \u00e1 un estremo de ella la iglesia de este nombre ; fu\u00e9 de grand\u00edsima capacidad, pues segun nos dice el Maestro Pedro Medina, en sus Grande zas de Espa\u00f1a: \u00abSalamanca tiene una plaza muy grande, acontece en ella lidiar toros y jugar ca\u00f1as juntamente, sin (i) Ap\u00e9ndice V."], [90, "84 impedir el lugar del trato donde compran y venden, ni \u00e1 otra cosa alguna. \u00bb Pero donde formamos idea exacta de su vasta capacidad , es en la C\u00e9dula expedida en Burgos \u00e1 15 de Febrero de 1497 (1), por el pr\u00edncipe donju\u00e1n, se \u00f1or y gobernador de Salamanca, manda en ella empedrar las calles , por estarlo muy pocas , y entre otras menciona las siguientes, que son las que tienen conexi\u00f3n con nues tro asunto : \u00ab la R\u00faa de Sanct Martin, comenzando desde la Plaza, fasta S\u00e1nete Esidro \u00e9 toda la dicha calle de Albarderos desde la Plaza por la calle de Escu deros, fasta la Puerta de Sanct Polo Esto es, todo lo que hoy lleva el nombre de calle de San Pablo. E ans\u00ed mesmo la calle de Conceio de Abajo (Trinidad, hoy Zamora), desde la Plaza, fasta la calle de Triperas (Br\u00f3cense) E la calle de Ferreros (Herreros, ahora Toro), desde la Plaza, fasta la Puerta de Toro. E la calle de Sanct Juli\u00e1n desde la Plaza, fasta la iglesia de Sanct Juli\u00e1n. E la calle del Pozo Amarillo, desde la Pla za, fasta dar en la puentecilla de la alberca (que es junto \u00e1 la casa de la Cadena, \u00e1 espaldas del teatro del Liceo, antes convento de San Antonio el Real.) E la calle de Varillas, desde la Plaza, fasta dar en la Puerta de Gon zalo Monedero. E ans\u00ed mesmo, la calle de Sanct Yuste (San Justo), desde la Plaza, fasta la iglesia de Sanct Yus te E ans\u00ed mesmo, la calle de Sordolodo (Melendez Val d\u00e9s), desde la dicha plazuela de Santa Catalina, fasta la Plaza. \u00bb Vemos que casi todas estas calles que arrancaban \u00f3 ten\u00edan origen en esta gran plaza, parten hoy de distin tos puntos, como las del Pozo Amarillo, bajada de San Juli\u00e1n y Varillas: de la plaza de la Verdura; la de San Jus to, de la plazuela del Peso; la de Sordolodo, del Corrillo; la de Albarderos de la Lonja \u00f3 plazuela del Poeta Igle sias de la Casa, y la de la R\u00faa, que comienza en la porta da principal de San Martin. (1) Ap\u00e9ndice IV. Varias de estas noticias las publicamos en 1876, en el Se manario Salmantino,"], [91, "85 Que tan vasto terreno no debia ser muy regular, se demuestra con el mismo importante documento , hasta ahora in\u00e9dito ; d\u00edcese en \u00e9l : \u00ab E porque estoy informado que si la dicha plaza de la dicha ciudad, estuviese llana, honrar\u00eda mucho la dicha ciudad, mando al dicho mi cor regidor, que juntamente con el Regimiento (Ayuntamien to) y sesmeros de la dicha ciudad, faga allanar toda la dicha plaza, \u00e1 costa de la dicha ciudad y su tierra, pues todos gozan de la dicha plaza. \u00bb Si el terreno no era llano, las casas tampoco tenian mucha uniformidad, pues en unas habia portales y otras carec\u00edan de ellos, segun ve mos \u00e1 continuaci\u00f3n: \u00abE que ans\u00ed mesmo los due\u00f1os de las casas que est\u00e1n alrededor de la plaza, fagan empe drar \u00e1 su costa y misi\u00f3n todos los portales de sus casas que salen \u00e1 la plaza. E sino tuvieren las dichas casas por tales , que fagan empedrar otro tanto como son los porta les que est\u00e1n cerca de tales casas , por manera que vaya el empedramiento igual de los portales y de las casas que tuvieren portales. \u00bb Al finalizar el siglo xvi comenz\u00f3 \u00e1 per der sus colosales proporciones, pues entonces se edifica ron las carnicer\u00edas reales y las casas que las rodeaban por Naciente y Norte ; la manzana que separa las calles del Navio (R\u00faa menor) y Quintana (Ochavo) ; como tambi\u00e9n la capilla de ingreso de San Martin y portada principal en 1586, y las casas que ci\u00f1en la iglesia por Oriente y Mediod\u00eda ; construy\u00e9ronse as\u00ed mismo las b\u00f3vedas sobre que se alzaba la Alh\u00f3ndiga; perdiendo a\u00fan mucho m\u00e1s terreno con la casa Consistorial construida el siglo xvn; y sufriendo notabil\u00edsimo cambio en su forma y capacidad al erigirse la hermosa plaza nueva en 1729. Tal fu\u00e9 la gran plaza llamada de San Martin del Mercado."], [92, ""], [93, "CAP\u00cdTULO III Puertas de la ciudad, despu\u00e9s de la repoblaci\u00f3n : La de zamora. \u2014 Su des- cripci\u00f3n. \u2014 Juramento que en ella prestaban los reyes. \u2014 La de villa- mayor. \u2014 Su antigua torre. \u2014 La de san bernardo. \u2014 Puerta palsa. \u2014 Su situaci\u00f3n. \u2014 Por qu\u00e9 llev\u00f3 aquel nombre. \u2014 Noticia de las puertas RESTANTES. mpliada considerablemente la ciudad cuando la repoblaci\u00f3n, tuvo trece puertas, y como dice Gil Gonz\u00e1lez: \u00abera mucho de advertir que por ninguna no se entra ni se sale, que no se tope cerca de ellas alguna memoria grande, tem plo \u00f3 edificio insigne. \u00bb Hoy no puede decirse lo mismo, pues muchos de esos edificios ya no existen, y no queda tampoco puerta alguna (i), aunque todav\u00eda lleva su nom bre el sitio que ocuparon; fueron demolidas en 1867 \u00e1 68 cuando la muralla , y antes las de San Bernardo y Zamo- (1) A excepci\u00f3n de la del Rio, pero acordada hace tiempo su demolici\u00f3n. 12 tomo 1."], [94, "88 ra, \u00e9sta lo fu\u00e9 en 1 855 , y la construyeron en 1 534, cuan do vino el emperador Carlos V; estuvo situada al Norte. Desde m\u00e1s abajo de la mitad de su altura, serv\u00edanle de ornato sobre ligeras m\u00e9nsulas , columnas estriadas de estilo del renacimiento; en las enjutas del elevado arco habia dos grandes medallones con los bustos del empe rador y la emperatriz Isabel ; ve\u00edase el arco ojival del ras trillo bajo la ancha b\u00f3veda del principal, como estaba en las otras puertas, aunque de menores proporciones; du rante algunos a\u00f1os el busto del emperador sirvi\u00f3 de guar da-cant\u00f3n en la inmediata carretera ; esculpido en dias de triunfos y glorias, vino \u00e1 parar \u00e1 tan humilde destino; que tales cambios suelen sufrir las grandezas humanas. Era esta puerta la m\u00e1s importante de Salamanca, no s\u00f3lo considerada art\u00edsticamente, sino por hallarse en su m\u00e1s espaciosa calle y hacer por ella su entrada p\u00fa blica los reyes, como lo verific\u00f3 don Alfonso XII el 8 de Setiembre de 1877, bajo improvisado y monumental arco \u00e1rabe, de estilo granadino; juraban en ella los antiguos monarcas respetar nuestros fueros , privilegios y exencio nes, antes de entrar en la ciudad, y as\u00ed lo hizo el rey don Fernando V el 25 de Mayo de 1475, y el mismo monar ca y su mujer Isabel la Cat\u00f3lica, el 7 de Abril de 1486, estando junto \u00e1 dicha puerta el Concejo, justicia y regi miento, con su escribano, que dio s\u00e9 del solemn\u00edsimo acto. Pr\u00f3xima \u00e1 esta puerta estaba por la parte interior, la iglesia de San Marcos , que a\u00fan existe ; pero a\u00f1os hace que desaparecieron los edificios que hubo en sus afueras, como el convento de San Francisco de Paula, de religio sos m\u00ednimos, que se hallaba frontero \u00e1 su derecha, y los erigidos \u00e1 su izquierda, siguiendo la actual calzada, como las ermitas de San L\u00e1zaro Caballero, la de Santa B\u00e1r bara , convento de Padres Capuchinos y la ermita del San t\u00edsimo Cristo de los Agravios, que estaba donde hoy la Glorieta; cerca de esta puerta, \u00e1 la derecha de su salida, fu\u00e9 edificada en 1864 la nueva plaza de toros. Excusado es advertir que del camino que de aquella parte \u00e1 la ciu dad de Zamora , tom\u00f3 su nombre ; como la de Villama-"], [95, "89 yor , por arrancar de esta el camino viejo que v\u00e1 al pue blo llamado as\u00ed; era una de las m\u00e1s fuertes, segun podia a\u00fan notarse por los vestigios que hemos visto; y \u00e1 juzgar por su arco ojival, la torre que sobre \u00e9l se alzaba, no debi\u00f3 ser \u00e1rabe, como se ha dicho, por mas que lo parezca la tradici\u00f3n que cuenta que all\u00ed aparec\u00eda una mora hilando, un copo de oro, al dar las doce de la velada de San Juan (i). A la derecha, segun se sale por ella , est\u00e1 el convento de San Jos\u00e9 de religiosas car melitas descalzas, y enfrente estuvo la ermita del Sant\u00ed simo Cristo de Jerusalem, desde donde comenzaba en Semana Santa el ejercicio piadoso del via-crucis , y ter minaba en el sepulcro que habia inmediato al convento del Calvario. La de San Bernardo se llam\u00f3 as\u00ed por el colegio de monjes del Cister, de Nuestra Se\u00f1ora de Loreto , que hubo enfrente de ella, por la parte de afuera, y antes llev\u00f3 el nombre de San Francisco, por el pr\u00f3ximo convento que existi\u00f3 intramuros. Fu\u00e9 casi destruida cuando la guerra de la Independencia y era la m\u00e1s moderna, \u00e1 ex cepci\u00f3n de la puerta nueva del Sol. La puerta Falsa, situada al Occidente, frente al ca mino del cementerio, daba entrada \u00e1 la calle de los M\u00e1r tires (2) (llamada modernamente del Espejo); segun hemos visto al hablar de la caba, llam\u00f3se de San Hilario por haber \u00e1 su derecha por la parte de adentro la ermita de este nombre, que fu\u00e9 demolida en 1534, cuando se fund\u00f3 el colegio del Arzobispo, que tom\u00f3 su solar, y antes se habia denominado de San Clemente, por la ermita que hubo en sus afueras cerca de ella; el nombre de puerta Falsa, le llev\u00f3 desde 1469, cuando quiso apoderarse de la ciudad el conde de Alba de T\u00f3rmes, don Garc\u00eda \u00c1l varez de Toledo, penetrando por ella \u00e1 traici\u00f3n, pero fu\u00e9 (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice VII. (2) Hay junto al hospital general , otra calle con el mismo nombre ; tom\u00f3 el de Santa Margarita y los M\u00e1rtires , San Cosme y San Dami\u00e1n , que era el que tuvo aquel."], [96, "90 rechazado por los salmantinos, que sufrieron grandes p\u00e9r didas, por lo cual recibir\u00eda la calle el nombre de los M\u00e1r tires (i); permaneci\u00f3 desde entonces muchos a\u00f1os cerrada, como a\u00fan lo estaba en tiempo de Juan Ram\u00f3n de Tras miera, que nos d\u00e1 noticia de estos sucesos en su Triunfo Raimundino, de la manera siguiente : Aquella Puerta Real Que est\u00e1 \u00e1 Occidente cerrada, La cual fu\u00e9 tan desgraciada En la caldera Real; Por quien sufri\u00f3 harto mal Pero Gonz\u00e1lez Ag\u00fcero, Alf\u00e9rez, buen caballero, Sin brazo, muerto \u00e1 destral. Antes de terminar el siglo xvi, volvi\u00f3 \u00e1 ser abierta, pero la tapi\u00f3 en 1750 el resguardo de rentas reales. A principios del siglo xvn, segun nos dice Gil Gonz\u00e1lez, cuando se entraba por ella se ve\u00edan diez iglesias y lugares pios: que en medio de ellos no hay edificio profano nin guno (despu\u00e9s hubo la plaza de toros , construida con piedra de aquellos y de otros), que son: \u00abel monasterio de la Madalena, de religiosas de la penitencia, colegio de los \u00c1ngeles, colegio de los Irlandeses (en las Pe\u00f1uelas), la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas (hacia donde est\u00e1 el Hospicio), la parroquia de San Blas, la capilla del colegio del Arzobis po, el convento de San Francisco, la iglesia de la Cruz, el monasterio de Santa Ursola, de religiosas de San Francisco y Santa Mar\u00eda de los Caballeros, parroquia; cosa que por ventura no se hallar\u00e1 en ninguna ciudad de Espa\u00f1a, tantos y tan buenos edificios juntos.\u00bb Algunos edificios de estos se descubren hoy al entrar por la puer ta de San Bernardo y adem\u00e1s el de la tercera Orden de San Francisco. La puerta de San Vicente estaba tambi\u00e9n al Ocaso, frente al declive Oriental de la Pe\u00f1a del Hierro; \u00e1 su de recha segun se entraba, estuvo el monasterio de San (1) Lib. V., cap. II."], [97, "91 Vicente y \u00e1 la izquierda el colegio de la Magdalena; per maneci\u00f3 tapiada despu\u00e9s de la guerra de la Independen cia , pues era ya innecesaria por haber quedado des truido el barrio que principalmente la utilizaba. Entr\u00e1base por ella \u00e1 la calle Larga. La puerta de los Milagros situada \u00e1 la falda del Al c\u00e1zar, tom\u00f3 este nombre por la ermita que hab\u00eda sobre ella, dedicada \u00e1 Nuestra Se\u00f1ora de los Milagros; tambi\u00e9n se llam\u00f3 de San Lorenzo, por la iglesia parroquial que habia \u00e1 su salida. La de San Juan del Alc\u00e1zar , llamada as\u00ed por estar pr\u00f3xima \u00e1 esta fortaleza y \u00e1 la parroquia del Santo Evan gelista, se hallaba situada sobre la Pe\u00f1a Celestina, mi rando \u00e1 Oriente y daba salida \u00e1 la calle de la Cuesta del Alc\u00e1zar, que a\u00fan lleva este nombre; cuando hace algunos a\u00f1os volvi\u00f3 \u00e1 facilitarse el paso por ella, vimos la base de sus jambas de duro granito, y, \u00e1 juzgar por el espacio que las separaba , tenia mas bien las proporciones de por tillo que de puerta, acaso por su proximidad \u00e1 la fortaleza y por hallarse entre las inmediatas de los Milagros y del Rio. Esta lleva su nombre por la corta distancia que de \u00e9l la separa. La tradici\u00f3n constante asegura que por ella en tr\u00f3 An\u00edbal, pero de tan remoto tiempo, ni aun de la \u00e9poca romana, nada queda; uno de sus arcos formado por cor tas dovelas, es ojival; se halla acordada su demolici\u00f3n. A su salida estuvo la parroquia de San Gil, donde hoy sobre elegante columna corintia se alza una cruz , y en frente, \u00e1 la falda de la pendiente, est\u00e1 la iglesia parroquial de Santiago Ap\u00f3stol. La puerta de San Pablo, antes de San Polo, nombre de la iglesia que estuvo inmediata \u00e1 ella \u00e1 su izquierda segun se sale de la ciudad ; por la parte de afuera \u00e1 corta distancia frente \u00e1 su derecha, estuvo el hospital de San ta Mar\u00eda la Blanca, y \u00e1 la izquierda est\u00e1 la capilla de la Orden tercera del Carmen , y junto \u00e1 esta se alzaba el convento de San Andr\u00e9s , de religiosos carmelitas calzados."], [98, "92 Puerta Nueva , pues era la m\u00e1s moderna de todas, llamada tambi\u00e9n del Sol, por estar situada al Mediod\u00eda: ve\u00edanse desde ella las Huertas, y el colegio de Santa Mar\u00eda de la Vega; fu\u00e9 tapiada en 1750, cuando la puerta Falsa; intramuros \u00e1 su izquierda, estuvo el colegio de Santa Maria de todos los Santos, conocido por el Monte Ol\u00edvete, y extramuros \u00e1 su derecha, segun se entraba en la ciudad, el colegio de los Hu\u00e9rfanos, hoy hospital de dementes, la cima sobre que se alz\u00f3 esta puerta ha sido llamada el Espol\u00f3n. La de Santo Tom\u00e1s : por la iglesia \u00e1 que estaba in mediata, tambi\u00e9n lo estuvo al colegio de Santo Tom\u00e1s, al de San Ildefonso y al de Calatrava, estos edificios a\u00fan existen. A su salida est\u00e1 \u00e1 la izquierda el convento del Jes\u00fas, de religiosas del Cister, y \u00e1 la derecha estuvieron el convento de mercenarios descalzos, la ermita del Es p\u00edritu Santo, el colegio de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe, de la Orden de San Ger\u00f3nimo , y formando \u00e1ngulo con \u00e9ste frente \u00e1 la puerta, el Monasterio de la misma orden; sobre su solar, desde 1875, se alza una f\u00e1brica de al mid\u00f3n. La puerta de Sanctisp\u00edritus , se llam\u00f3 as\u00ed por la parroquia de este nombre que hay inmediata \u00e1 ella, ya hemos dicho que antes se llam\u00f3 de San Crist\u00f3bal; \u00e1 su sa lida estaba el convento de San Antonio, de religiosos re coletos de San Francisco y la ermita de San Mames y Santa Ana. La puerta de Toro, desde donde parte el camino de la ciudad de este nombre, es la mas inmediata \u00e1 la esta ci\u00f3n de los ferro-carriles ; existieron \u00e1 su salida la ermita de San Hip\u00f3lito y el hospital del Amparo; por la parte de adentro, se hallan cerca de ella, la capilla del Cristo de Santa Ana, el convento de la Concepci\u00f3n de religiosas descalzas franciscas y la iglesia parroquial de San Mateo. Tambi\u00e9n estuvo la casa galera, edificada en 1779."], [99, "CAP\u00cdTULO IV Do\u00f1a Urraca. \u2014 Alfonso el Batallador. \u2014 Parciales de la reina. \u2014 El obispo don Munio. \u2014 El rico-ome don Hermigio, sucesor de don Vela. \u2014 El conde don Pedro Lopez. \u2014 Cisma. \u2014 El obispo don Berenguel. \u2014 Mercedes de Alfonso vil \u2014 Desgraciada batalla. \u2014 Conquista de la comarca de Ciudad-Rodrigo. \u2014 Nuevas mercedes reales. \u2014 Fundaci\u00f3n de la orden de alc\u00e1ntara. abiendo muerto Alfonso VI el 30 de Junio de 1 109, hered\u00f3 el trono su hija do\u00f1a Urraca, pasando as\u00ed el reino \u00e1 las d\u00e9biles manos de una mujer, cuando m\u00e1s necesitado se hallaba de varonil esfuerzo , para afrontar \u00e1 la morisma , harto en gre\u00edda con sus recientes triunfos. Atendiendo \u00e1 tales cir cunstancias, \u00e1 los postreros consejos de su padre y \u00e1 los de sus magnates, celebr\u00f3 la reina segundas nupcias (1) por Octubre del mismo a\u00f1o, en el castillo de Mu\u00f1\u00f3n, con el monarca aragon\u00e9s Alfonso I, el Batallador, \u00e1 pesar de (1) Habia muerto don Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a en Grajal, ano de 1 107."], [100, "94 no serle simp\u00e1tico este enlace , y del tercer grado de pa rentesco que \u00e1 ambos contrayentes ligaba, como descen dientes de Sancho el Mayor de Navarra. La poca inclina ci\u00f3n \u00e1 su esposo, el proceder menos discreto de lo que \u00e1 tan alta dama correspond\u00eda y el car\u00e1cter impetuoso y rudo de aqu\u00e9l, hicieron estallar las desavenencias de una ma nera harto ruidosa , encerrando Alfonso \u00e1 su mujer en la fortaleza de* Castellar, y poniendo guarniciones aragone sas en las principales villas y ciudades de los dominios de do\u00f1a Urraca, siendo una de \u00e9stas Salamanca, de donde hizo alcaide del Alc\u00e1zar \u00e1 I\u00f1igo Gim\u00e9nez, caballero ara gon\u00e9s. Del mismo reino era don Vela, que gobernaba la ciudad desde la muerte de don Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a. El conde don Vela se hallaba al servicio de Alfonso VI, y con \u00e9l habia guerreado contra los moros, y recibido en premio el ser heredado en el valle de Ayala, y nombrado se\u00f1or de la Costa; y aunque Ger\u00f3nimo de Aponte (i) nie gue lo del se\u00f1or\u00edo de Ayala, af\u00edrmalo, entre otros genea logistas, Pellicer (2), que hace infante de Arag\u00f3n \u00e1 don Vela, sin haber s\u00f3lido fundamento para afirmarlo as\u00ed. Los partidarios del Batallador eran muchos y muy poderosos en Salamanca, y para evitar sus estorsiones vi\u00e9ronse en la necesidad de huir los m\u00e1s notables parcia les de la reina, y entre ellos el obispo salmantino don Giraldo \u00f3 Gerardo, pues como dice la historia composte lana, se hallaba arrojado de su silla y pr\u00f3fugo. A su falle cimiento le sucedi\u00f3 don Munio, que en el primer a\u00f1o de su pontificado, \u00faltimo del reinado de do\u00f1a Urraca, ya habia cometido grandes desafueros, como consta por la ep\u00edstola de Honorio II al arzobispo de Santiago. Muerta la reina, su hijo Alfonso VII, en el primer mes de su rei nado (Abril de 1 126), confirma en Zamora \u00e1 la iglesia salmantina los privilegios que en 1 102 la habian otorgado (1) Genealog\u00edas de Espa\u00f1a. Hermoso c\u00f3dice de letra del siglo XVII \u00f3 fines del XVI, que poseemos. (2) Memorial de la casa de Sol\u00eds."], [101, "95 sus padres, como m\u00e1s adelante veremos. Afiliado don Munio al partido aragon\u00e9s, le hallamos gran trazador de esc\u00e1ndalos (i), apoder\u00e1ndose de los bienes eclesi\u00e1sti cos (2). Y como continuase en tan reprobada conducta, el Concilio de Carrion, celebrado el 4 de Febrero de 1 1 30, bajo la presidencia del cardenal Humberto, legado apos t\u00f3lico, le arroj\u00f3 de su silla, como \u00e1 los obispos de Le\u00f3n y Oviedo y al abad de Samos; depuesto don Munio, ocu p\u00f3 la sede salmantina clon Alonso P\u00e9rez , can\u00f3nigo que era de la de Santiago; parece que acompa\u00f1\u00f3 al rey \u00e1 alguna expedici\u00f3n, siendo muy breve su pontificado-, pues viniendo del Concilio de Rheims, en 1131, muri\u00f3 en Cluny. Don Munio, que se hallaba en Portugal, vino des de Ida\u00f1a, y el clero le recibi\u00f3 \u00e1 condici\u00f3n de presentarse al metropolitano, lo que no cumpli\u00f3, aunque lo hab\u00eda ofrecido; y secundado per los suyos, persigui\u00f3 \u00e1 los que no le eran afectos, haciendo huir \u00e1 unos, desterrando \u00e1 otros y aprovech\u00e1ndose de los bienes de todos. Elev\u00f3 el atribulado clero sus s\u00faplicas al arzobispo, para que pu siese remedio \u00e1 tantos males, y tal vez \u00e1 instancia suya Inocencio II llam\u00f3 \u00e1 Roma al inquieto prelado, siendo re cibido tan severamente como merec\u00eda; de all\u00ed march\u00f3 \u00e1 Claraval, para que San Bernardo, que vio su arrepenti miento, intercediese por \u00e9l con el papa; pero parece que no volvi\u00f3 \u00e1 ocupar la sede salmantina, que tanto hab\u00eda perturbado. El conde clon Vela hab\u00eda dejado el gobierno de Sa lamanca en 1 124, retir\u00e1ndose al valle de Ayala. Muri\u00f3 en 1 1 26 , y fu\u00e9 enterrado en la ermita de Nuestra Se\u00f1ora de Respaldiza, fundaci\u00f3n suya; tuvo por sucesor en su cargo \u00e1 clon Hermigio Mart\u00ednez, rico-ome de Le\u00f3n, que confirma el privilegio de Alfonso VII \u00e1 esta iglesia, en 1 126, expresando tras su nombre: tenens Salamancham; (1) Ep\u00edstola de San Bernardo al pont\u00edfice Inocencio II; dice en ella interce diendo por \u00e9l, al verle arrepentido : no c\u00f3mo solia trazando esc\u00e1ndalos , intentando motines, etc. (2) Ep\u00edstola ya citada, de Honorio II. 1:.; TOMO I."], [102, "96 dos a\u00f1os despu\u00e9s asisti\u00f3 en Salda\u00f1a \u00e1 las bodas del rey con do\u00f1a Berenguela, hija del conde de Barcelona don Ram\u00f3n Berenguel III. En 1129 le sucedi\u00f3 el conde don Pedro Lopez, mayordomo del rey, que en 11 30 le acompa\u00f1\u00f3 en sus campa\u00f1as contra los moros, y \u00e1 la de la Rioja en 1 134; asisti\u00f3 al siguiente a\u00f1o \u00e1 las C\u00f3rtes de Le\u00f3n, en que el rey fu\u00e9 proclamado emperador de Espa\u00f1a. Tom\u00f3 activa y poderosa parte en el cisma que afligi\u00f3 \u00e1 nues tra iglesia, apoyando \u00e1 un intruso obispo llamado clon Pedro (1), y resistiendo la elecci\u00f3n de don Berenguel, arcediano de Salamanca y canciller del rey, \u00e1 pesar de venir por orden de \u00e9ste acompa\u00f1ado del arzobispo de Toledo y de los obispos de Zamora y Segovia; que tan grande era el poder del conde don Pedro Lopez \u00f3 Lupo, como se le llama en los documentos latinos de aquel tiem po; era hijo del se\u00f1or de Vizcaya Lope Lopez; en 1 135 hab\u00eda cesado en su cargo , puesto que lo desempe\u00f1aba don Rodrigo G\u00f3mez; y don Berenguel \u00f3 don Berengario tom\u00f3 posesi\u00f3n de su sede, que rigi\u00f3 diez y seis a\u00f1os; rei ter\u00f3le Alfonso VII en 1 1 36 la confirmaci\u00f3n que hab\u00eda hecho del privilegio concedido por sus padres \u00e1 esta Igle sia y sus obispos, y le concedi\u00f3 tambi\u00e9n, en 1 144, la villa de Sufraga, cerca de Medina del Campo y la de Te jares en 1 148 \u00abque es en la ribera de T\u00f3rmes, aquende Montenegro, \u00e9 non mucho alongada de la puente desta cibdad,\u00bb como se expresa en la antigua traducci\u00f3n de este documento. Antes de que tuviesen lugar las dos \u00faltimas dona ciones, \u00f3sea en 11 36, \u00f3 2>7 segun otros, deplor\u00f3 Sala manca el sangriento extrago que sufrieron sus hijos en las campa\u00f1as contra los moros, no solo por falta de capit\u00e1n que los dirigiese, sino tambi\u00e9n por ser muy inferiores en n\u00famero al del ej\u00e9rcito sarraceno, que compara \u00e1 las are nas del mar la cr\u00f3nica de Alfonso VII, de la que tomamos la siguiente narraci\u00f3n del suceso: Supieron los magna- (1) Ep\u00edstolas del arzobispo de Toledo y de Alfonso VII al arzobispo Gelmirez."], [103, "97 tes salmantinos que el c\u00f3nsul Rodrigo Gonz\u00e1lez, gober nador de Toledo , iba \u00e1 tierra de Sevilla \u00e1 hacer la guer ra \u00e1 los moros, y dijeron entre s\u00ed, marchemos nosotros \u00e1 tierra de Badajoz y hagamos grande nuestro nombre, y \u00e1 ning\u00fan pr\u00edncipe \u00f3 caudillo demos nuestra gloria. Y reuniendo numeroso ej\u00e9rcito, tomaron el camino de Ba dajoz y devastaron la tierra, causando grandes incendios y estragos, y cautivaron hombres, mujeres y ni\u00f1os, y les arrebataron los haberes de sus casas, y toda la rique za de oro y plata que ten\u00edan y adem\u00e1s gran cuant\u00eda de caballos, mulos, camellos, asnos, bueyes y vacas y todo el ganado del campo. Mientras tanto el rey moro Tejufi no \u00f3 Tachfin, que habia preparado ej\u00e9rcito tan innume rable como la arena de las riberas de la mar, para com batir al c\u00f3nsul Rodrigo, supo por un cautivo sarraceno, que se habia escapado del campamento de \u00e9ste , que el rey moro de Sevilla habia sido vencido y muerto con to dos sus nobles, y temi\u00f3 ir \u00e1 all\u00e1; \u00e9 inform\u00e1ndole el mismo fugitivo que habia huestes cristianas en tierra de Badajoz, fu\u00e9 contra ellas ; y hall\u00e1ndose ya con su campamento en frente del de los cristianos, no quiso dar la batalla aquel dia, porque avanzaba la noche. Inesperada fu\u00e9 para los cristianos la llegada de Te jufino; y temiendo que durante la cercana batalla se re volviesen contra ellos los cautivos, los mataron \u00e1 todos, as\u00ed \u00e1 los hombres como \u00e1 las mujeres. Tejufino mand\u00f3 un emisario para preguntar qui\u00e9n era el pr\u00edncipe \u00f3 caudillo de los cristianos. Todos somos pr\u00edncipes \u00f3 caudillos de nuestras cabezas, contestaron ellos. Al saberlo el rey moro conoci\u00f3 que eran locos sin sentido, y con gran ale gr\u00eda dijo \u00e1 los suyos : \u00abSabed que el Dios de ellos los ha abandonado como \u00e1 insensatos. \u00bb Muchos magnates sal mantinos al prever el desastre que les amenazaba, dejaron el campamento y huyeron del ej\u00e9rcito. Al otro dia muy de ma\u00f1ana, di\u00f3se la batalla entre moros y cristianos; algunos ginetes pusi\u00e9ronse en fuga \u00e1 escape, pero los caballeros y peones que porfiaron en pelear , todos mu rieron; y el rey Tejufino, lleno de despojos de los venci-"], [104, "98 dos, volvi\u00f3 \u00e1 su ciudad de C\u00f3rdoba. A pesar de todo , no escarmentaron los salmantinos, y tres veces consecutivas, por lidiar sin caudillo, volvieron \u00e1 ser derrotados; enton ces clamaron al Se\u00f1or, ofreci\u00e9ndole sus diezmos y primi cias , y Dios les dio la ciencia y el esfuerzo para la guerra; y bajo las \u00f3rdenes de su gobernador el conde don Ponce Cabrera y otros capitanes del emperador, la victoria co ron\u00f3 su brio, tornando triunfantes y cargados de despo jos; y la ciudad se hizo opulenta y grande por el valor de sus guerreros. El mismo a\u00f1o que tuvo lugar aquella desastrosa jor- nada, se hallaba con el emperador nuestro gobernador el conde don Rodrigo G\u00f3mez ; pues \u00e1 i 7 de Marzo confir ma, entre otros, el privilegio que \u00e1 los moz\u00e1rabes de To ledo concedi\u00f3 el monarca en Cuenca. Al a\u00f1o siguiente le acompa\u00f1\u00f3 con la hueste concejil al in\u00fatil sitio de Coria, y cuando despu\u00e9s fu\u00e9 tomada; hall\u00f3se tambi\u00e9n la hueste salmantina en la toma del Castillo de Albalat, y conquist\u00f3 con el obispo don Berengario y sus cl\u00e9rigos la comarca de Ciudad-Rodrigo. El 4 de Agosto de 1144 concedi\u00f3 Alfonso \u00e1 este prelado y su iglesia la d\u00e9cima parte de to dos los derechos que le pertenec\u00edan en la villa de Alba de T\u00f3rmes; cuando tuvo lugar esta donaci\u00f3n estaba el emperador en Salamanca con su mujer do\u00f1a Berengaria y sus hijos Sancho, Fernando y Garc\u00eda; hall\u00e1base aqu\u00ed tambi\u00e9n el 23 de Marzo de 1 154 cuando concedi\u00f3 \u00e1 nues tra iglesia el privilegio de los Escusados (1), y el mismo a\u00f1o le hizo adem\u00e1s donaci\u00f3n , y \u00e1 su obispo y sucesores, de la villa ele Castronu\u00f1o , en la ribera del Duero , llamada as\u00ed por el nombre del caudillo de los salmantinos que la repoblaron, \u00d1u\u00f1o P\u00e9rez, alf\u00e9rez del emperador; algunos a\u00f1os despu\u00e9s se apoder\u00f3 de ella el obispo de Zamora y de otros veintid\u00f3s pueblos pertenecientes \u00e1 nuestra igle sia, y el Papa Alejandro III expidi\u00f3 una bula para que con la intervenci\u00f3n de los obispos de Palencia y \u00c1vila fuese restituido lo usurpado. (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice VIII."], [105, "99 Por los a\u00f1os de 1 156 los caballeros salmantinos don Suero Fernandez y su hermano don G\u00f3mez, con el obje to de combatir constantemente \u00e1 los moros fronterizos, buscaron sitio donde establecerse; como lo hicieron en una aspereza, no lejos del rio Coa, entre Troncoso, y donde despu\u00e9s se alz\u00f3 Ciudad-Rodrigo, llamada el Pe reiro, por ser abundante en perales; habia all\u00ed una ermita dedicada \u00e1 San Juli\u00e1n, donde residia el anciano Pedro Amando, que se habia hallado en la conquista de Tierra Santa, y fu\u00e9 quien les aconsej\u00f3 que levantasen all\u00ed una fortaleza, como lo hicieron; y formaron una milicia con otros caballeros1, llamada de San Juli\u00e1n del Pereiro, suje t\u00e1ndose \u00e1 la regla del Cister, \u00e1 que los someti\u00f3 el obispo salmantino don Ordo\u00f1o; as\u00ed tuvo origen esta famosa or den, tan conocida en el mundo por sus servicios \u00e1 la re ligi\u00f3n y \u00e1 la patria, con el nombre de Alc\u00e1ntara, que tom\u00f3 cuando le fu\u00e9 cedida esa villa. Muri\u00f3 don Suero en uno de sus frecuentes combates con los moros. Y ha ll\u00e1ndose en Ciudad - Rodrigo Fernando II, por Enero de 1 1 74, concedi\u00f3 \u00e1 la nueva orden la heredad de Derreiga da y la Granja del Pereiro ; y , estando con su hijo don Alfonso, en Alba de T\u00f3rmes, el 27 de Enero de 1 185, le hizo donaci\u00f3n de la Pesquer\u00eda, que llamaban el Burgo Viejo, en el t\u00e9rmino de Margadas; figurando entre los confirmantes nuestro obispo don Vidal y el gobernador don Garc\u00eda de Lerma, rico-ome de Castilla. Por Enero de 1 193 estaba en Salamanca el legado apost\u00f3lico Gre gorio, cardenal del t\u00edtulo de Sanct Angelo, que hizo mer ced \u00e1 los freires del Pereiro y \u00e1 su primer Maestre el sal mantino don G\u00f3mez , que se hallaba presente, de los diez mos de los lugares que habian poblado y de los que en adelante poblasen, y asimismo de los que conquistasen \u00e1 los moros. Habia sido aprobada ya la orden por Alejan dro III en 1 1 77, y fu\u00e9 confirmada por Lucio III en 1 1 83."], [106, ""], [107, "CAP\u00cdTULO V Domina el rey de Portugal en Salamanca. \u2014 Restauraci\u00f3n de Ledesma y fundaci\u00f3n de cludad-rodrigo. \u2014 descontento de los salmantinos. \u2014 Batalla de la Valmuza. \u2014 Discordias de esta iglesia con la de Ciu- dad-Rodrigo, Zamora y los freires del hospital. \u2014 Mercedes de Fer- nando ii. \u2014 C\u00f3rtes de Salamanca. \u2014 Don Sancho de Arag\u00f3n. \u2014 Nuevas donaciones reales.. \u2014 \u25a0 Des\u00f3rdenes contra los can\u00f3nigos. \u2014 Los cl\u00e9- rigos de Alba. \u2014 Fernandez de Castro. \u2014 Concilio salmantino. \u2014 La reina do\u00f1a Berenguela. \u2014 Los Villares de la Reina. \u2014 Escudo de ar- mas de Salamanca. n una de sus correr\u00edas por esta frontera, pe- netr\u00f3 el rey de Portugal don Alfonso Enri- quez en Salamanca el a\u00f1o de 1163, como consta en una escritura del 1 3 de Enero del a\u00f1o indicado , por la que Mar\u00eda S\u00e1nchez Perrelecha do n\u00f3 al Cabildo la aldea de Mozodiel; en ella se expresa que era obispo don Ordo\u00f1o, y dominante en Salamanca Alfonso, rey de Portugal. Poco despu\u00e9s, y para terminar discordias, contra\u00eda Fernando II matrimonio con do\u00f1a Ur raca, hija de don Alfonso Enriquez, y para mayor segu-"], [108, "102 ridad de sus dominios fronterizos, repoblaba y fortificaba \u00e1 Ledesma y fundaba \u00e1 Ciudad-Rodrigo ; y como los t\u00e9r minos que les dio fuesen desmembrados de los de Sala manca, sus ciudadanos lo vieron en harto encono, y mu cho m\u00e1s, cuando, como sabemos, la comarca de Ciudad- Rodrigo habia sido conquistada por ellos y el obispo don Berengario y sus cl\u00e9rigos. Alz\u00e1ronse todos en armas, porque el rey les encortaba los t\u00e9rminos, y demandaron auxilio \u00e1 los de Avila, que aunque de Castilla, no hizo esperar el socorro , y unos y otros aclamaron por caudi llo (i) \u00e1 un caballero serrano llamado Munio \u00f3 \u00d1u\u00f1o, es decir, que pertenecia \u00e1 la naci\u00f3n repobladora de los serra nos, y al que, \u00e1 pesar de su nombre nada morisco, hace Gil Gonz\u00e1lez sarraceno, traduciendo al scrranum de L\u00fa eas de Tuy, como ya ha sido notado, de tal manera; y sin considerar que los que a\u00f1os antes no quisieron dar el mando \u00e1 ning\u00fan pr\u00edncipe ni caudillo, para que no llevase la gloria de sus haza\u00f1as, se someter\u00edan ahora tan f\u00e1cil mente \u00e1 un agareno ; el arzobispo don Rodrigo y la Cr\u00f3 nica general, le dan el apellido de Rabia. Parece que era Alcaide del Alc\u00e1zar. Como, segun la misma Cr\u00f3nica, la ciudad de Salamanca vencia \u00e1 las otras ciudades del reino de Le\u00f3n, de muchos moradores y de muchos t\u00e9rminos: acudi\u00f3 el rey al peligro , y trab\u00f3se la batalla en los cam pos de la Valmuza ; incendiaron los salmantinos un bos que para que el humo sofocase \u00e1 los enemigos ; y les cau saba ya harta fatiga, por serles el viento contrario, pero cambi\u00f3 de s\u00fabito, y volvi\u00f3se contra los salmantinos, que fueron desbaratados por los del rey ; cay\u00f3 prisionero \u00d1u\u00f1o, que tan valerosamente defend\u00eda el territorio patrio, y perdi\u00f3 la vida en el suplicio; pues su adversa suerte le neg\u00f3 morir en el campo de batalla, como cumpl\u00eda \u00e1 tan valeroso caballero. Segun la Cr\u00f3nica general, los mag nates que le seguian , flaquearon al ver la atrevencia que (i) As\u00ed le llaman D. Rodrigo y la Cr\u00f3nica general; el Tudense le denomina rey, acaso para hacerle m\u00e1s odioso, como usurpador del poder del trono. Ap\u00e9n dice IX."], [109, "103 hac\u00edan en lidiar contra su rey, \u00f3 lo que nos parece m\u00e1s probable, solicitados oportunamente por la sagaz prome sa del perd\u00f3n y de obtener nuevas mercedes por su ale ve trato; que antes del trance mismo de la batalla de bieron considerar la atrevencia; su proceder trae \u00e1 la memoria el de la nobleza cuando las comunidades de Castilla. No cabe duda que con los salmantinos y su cau dillo \u00d1u\u00f1o, los mayores de Salamanca estaban, por cuyo estorbo no pudiera \u00e9l (el rey) en el comienzo con ellos, porque era mucho pueblo adem\u00e1s. En cuenta debi\u00f3 tener lo el vencedor para no estremar el castigo, siendo acaso la \u00fanica v\u00edctima expiatoria el desgraciado \u00d1u\u00f1o ; y le es timular\u00eda adem\u00e1s \u00e1 ello la actitud que habia tomado Za mora, tambi\u00e9n perjudicada en sus t\u00e9rminos, por la res tauraci\u00f3n de Ledesma, aunque no sigui\u00f3 adelante, al sa ber la rota de la Valmuza. Otro hubiera sido el resultado de la jornada, si los magnates permanecieran fieles \u00e1 la tura que f\u00f3 fecha en Sancta Mar\u00eda de la Vega; apresur\u00f3se el rey \u00e1 tener esta zura , como todas las otras , por desfe chas \u00e9 perdonadas , como dice el Fuero (i) : \u00abbien las hechas en la ciudad como en otro cualquiera lugar: \u00bb \u00ab\u00e9 non fagan otras compannas (como con los de \u00c1vila), nin bando, nin corral.\u00bb Y en este verdadero pacto, como le llama el se\u00f1or Quadrado , hecho entre el rey y los venci dos, se establece: \u00abque todo el pobl\u00f3 de Salamanca, sea un Conceio \u00e9 uno \u00e1 merce de pedir \u00e9 servir al rey don Fernando et sean unos para vedar f\u00f3rcias \u00e9 virtos \u00e9 superbias \u00e9 traidores \u00e9 alevosos et si vedar non lo pu dieren, sean unos para ayudar \u00e1 drecho; \u00e9 el alcalde \u00e9 ius ticias questo non fecier, segunt su poder, sea periurado \u00e9 traidor \u00e9 alevoso del rey don Fernando \u00e9 del Conceio de Salamanca, \u00e9 salga del portiello , \u00bb es decir, sea exone rado de su cargo. As\u00ed procuraba el rey asegurar el \u00e9xito de la victoria y sus consecuencias para el porvenir. Pare ce que la buena armon\u00eda establecida en este pacto no fu\u00e9 (i) CCLXXIV. u TOMO I."], [110, "104 despu\u00e9s turbada, puesto que en 1 166 la hueste concejil acompa\u00f1\u00f3 y contribuy\u00f3 al triunfo de Fernando II en los campos de Arga\u00f1\u00e1n, desbaratando al ej\u00e9rcito portugu\u00e9s, que mandaba el infante don Sancho, su cu\u00f1ado; pues su padre el rey don Alfonso Enriquez, veia con receloso despecho crecer \u00e1 Ciudad-Rodrigo en moradores y forta leza, asentada \u00e1 la misma entrada de sus dominios. Tam bi\u00e9n acompa\u00f1\u00f3 la bandera de Salamanca con su goberna dor don Alfonso Rodr\u00edguez de las Varillas, al rey en 1 167 \u00e1 la conquista de Alc\u00e1ntara. Estando en Salamanca en Octubre del mismo a\u00f1o nuestro monarca, confirmaba y ampliaba el primitivo privilegio concedido por sus antece sores \u00e1 la iglesia-catedral (1), y hall\u00e1ndose tambi\u00e9n en esta ciudad, en 11 74, don\u00f3 \u00e1 la misma iglesia los luga res de Ba\u00f1os y Juzbado, porque el Cabildo se apartase de la cuesti\u00f3n que traia con el de Ciudad-Rodrigo, sobre los lugares de Agusejo, Sotel de Arrago, Sotel de Le\u00f3n, Ca brillas y Bobadilla, y para decidir la cuesti\u00f3n nombr\u00f3 el papa Alejandro III al arzobispo de Santiago (2). Tiempo despu\u00e9s suscit\u00f3se tambi\u00e9n otra con el obispo de Zamora sobre los diezmos de diversos pueblos, y entre ellos los de Ba\u00f1os y Juzbado ; para su resoluci\u00f3n nombr\u00f3 el mismo pont\u00edfice \u00e1 los obispos de Le\u00f3n y Astorga, como en 1 191 nombraba Celestino III \u00e1 instancia del obispo y Cabildo de Salamanca, al arcediano de Zamora y al abad de Mo reruela, para que los Freires del Hospital de la Espada restituyesen los pueblos de Ba\u00f1os y Juzbado, que habian usurpado con violencia , apoyados por el rico-hombre Mi guel Sesmiro, alcaide del Alc\u00e1zar y se\u00f1or de Bue\u00f1a-Ma dre, por merced de Fernando II, otorgada en 1 1 67. Este monarca donaba al Cabildo en 1 1 75 las casas, que junto al corral de los can\u00f3nigos fueron de los hijos de Domingo Flaino : y si los hermanos de \u00e9ste las reclamasen , los indemnizasen con otra heredad. Flaino y sus hijos su- (.1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice X. (2) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice XI."], [111, "105 frieron tremendo castigo por el gran sacrilegio cometido en agravio y deshonra de la sede salmantina ; no sabemos si es el mismo Domingo Flain \u00f3 Flainio, que en 1 1 56 figura entre los testigos de la donaci\u00f3n , que de una casa hicieron al Cabildo Martin Juanes y su mujer Melina, ni si tal vez fu\u00e9 hijo de Dominico Flainiz, que confirma el privilegio de los condes fundadores de la catedral en 1 102. Don\u00f3 Fernando II \u00e1 la misma en 1 1 76 las ace\u00f1as del Palacio , en Alba de T\u00f3rmes , y le confirm\u00f3 tambi\u00e9n los privilegios concedidos por sus antecesores. Celebr\u00f3 el monarca, en 11 78, C\u00f3rtes en Salamanca para el buen r\u00e9gimen y gobierno del reino. En este a\u00f1o gobernaba \u00e1 Salamanca el infante don Sancho de Arag\u00f3n; descon tento de su hermano don Alfonso II , se hallaba al servicio del monarca leon\u00e9s, y en 11 79 march\u00f3 con la hueste concejil \u00e1 Extremadura \u00e1 combatir \u00e1 don Fernando Ruiz de Castro que estragaba la tierra , y que con el infante de Portugal don Sancho, sitiaron \u00e1 Ciudad -Rodrigo; pero fueron derrotados junto al Camaces, hall\u00e1ndose entre los vencedores tambi\u00e9n los salmantinos. En una de las frecuentes escursiones que hac\u00eda \u00e1 nuestra ciudad don Fernando , confirm\u00f3 \u00e1 su Iglesia el privilegio de los vein ticinco escusados, el 2 de Enero de 1183, y el 20 de Junio le don\u00f3 con carga de aniversario el lugar de Arce diano. En 1 1 84 era derrotado y muerto por los moros de Valencia y Murcia con su hermano don Galcer\u00e1n d\u00e9 Sa las , nuestro gobernador el conde don Armengol , mayor domo del rey, se\u00f1or de Valladolid, Alc\u00e1ntara, Ledesma y Barrueco Pardo; su sucesor don Garc\u00eda de Lerma es uno de los confirmantes de la donaci\u00f3n que, en 27 de Enero de 1 185, hizo Fernando II en Tejares \u00e1 la orden de Santiago, del castillo y heredad Sobrescoso. Estando este monarca en Salamanca en 1 186, hizo merced el 27 de Octubre \u00e1 esta Santa Iglesia y \u00e1 su obispo don Vi dal y sus sucesores, de la tercera parte de la moneda de oro de esta ciudad, segun tenia ya la tercera parte de la de plata , facult\u00e1ndoles para poner recogedores que la re-"], [112, "106 caudasen , como el rey lo hacia por las otras dos terceras partes. Graves trastornos debieron ocurrir por este tiempo en Salamanca, pues fueron violentamente arrojados de sus casas los can\u00f3nigos, por los alborotados salmanti nos; imponi\u00e9ndoles el sumo pont\u00edfice Lucio III, la pena de seiscientos maraved\u00eds y la debida restituci\u00f3n. Y no estaban, en 1 1 88, m\u00e1s pac\u00edficos los cl\u00e9rigos de Alba de T\u00f3rmes con nuestro obispo don Vidal, que los habia excomulgado, por querer, por autoridad propia, nombrar arcipreste, y que ante \u00e9l se determinasen sus causas, sin intervenci\u00f3n del Ordinario ; y \u00e1 un cl\u00e9rigo que quiso someterse \u00e1 su leg\u00edtima autoridad , le arrebataron los bienes y amenazaron matarle, despedaz\u00e1ndole miem bro \u00e1 miembro; tan rudas y crueles eran las gentes de aquellos tiempos; aunque tambi\u00e9n en los turbados nues tros haya por desgracia harto que deplorar, siendo me nos disculpable el mal, por ser mayor la cultura. Era gobernador de Salamanca por los a\u00f1os de 1 1 90 \u00e1 93, don Pedro Fernandez de Castro, se\u00f1or de Paredes y del infantado de Le\u00f3n, primo del rey don Alfonso IX, de quien se desnatur\u00f3 , sin que sepamos la causa, y pas\u00f3 al servicio del rey de Marruecos; y con los enemigos de la s\u00e9 y de la patria se encontr\u00f3 el 19 de Julio de 1 195 en la sangrienta rota de Alarcos. El legado apost\u00f3lico cardenal Guillermo, presidia en 1 197 el Concilio salmantino, que declar\u00f3 disuelto el ma trimonio del rey don Alfonso IX con la infanta do\u00f1a Te resa de Portugal ; varios prelados que sostuvieron su validez, fueron, sin embargo, absueltos por el legado apost\u00f3lico \u00e1 nombre de Inocencio III, pero no el obispo salmantino don Vidal, pues se reserv\u00f3 la Santa Sede su absoluci\u00f3n. Mal avenidos los reyes de Le\u00f3n y Castilla , fueron in vadidos los estados de Alfonso IX por su enemigo, cau sando grandes da\u00f1os en tierra de Salamanca y cayendo bajo su poder Alba de Liste, Castillo de Carpi\u00f3 y Alba de T\u00f3rmes. En esta campa\u00f1a, entre ambos monarcas,"], [113, "107 nuestro antiguo gobernador don Pedro Fernandez de Castro, se pas\u00f3 con mil lanzas y varios caudillos al ej\u00e9r cito de Alfonso IX. Y como unos y otros deseaban la paz , lograron alcanzarla por la intervenci\u00f3n de magnates y prelados; afirm\u00e1ndola mas el matrimonio celebrado, en 1 197, por Alfonso con la infanta do\u00f1a Berenguela, hija del rey de Castilla; le dio su esposo en dote, entre otros, el se\u00f1or\u00edo y gobierno de Salamanca. Aqu\u00ed muri\u00f3 su hermana la infanta do\u00f1a Mafalda , que fu\u00e9 enterrada en la catedral, y como dice su epitafio de que ya hablaremos, fin\u00f3 por casar; verdad es que muri\u00f3 siendo a\u00fan ni\u00f1a. Tuvo do\u00f1a Berenguela una casa de campo \u00f3 m\u00e1s bien palacio, pr\u00f3ximo \u00e1 Salamanca, y de \u00e9l tom\u00f3 nombre el pueblo de los Villares de la Reina, que entonces, como toda la Ar mu\u00f1a (antes Almunia) (1), era copiosa de aguas, amenas huertas y pobladas arboledas, cosa que hoy maravilla al ver su desnudez; a\u00fan en el mencionado pueblo lleva una tierra el nombre de los Palacios, donde a\u00f1os hace vimos alg\u00fan vestigio de antiguas construcciones; la iglesia par roquial dedicada \u00e1 San Silvestre, es tradici\u00f3n que fu\u00e9 de bida \u00e1 la piedad de la reina ; que ces\u00f3 en el gobierno y se \u00f1or\u00edo de Salamanca, al ser disuelto su matrimonio por su parentesco en grado prohibido con Alfonso IX, despu\u00e9s de seis a\u00f1os de verificado; suceso que hiri\u00f3 vivamente los m\u00e1s puros afectos del rey, como ya le habia sucedido al anularse el primero. En este siglo tienen origen las armas que blasonan el cuartel derecho del escudo de la ciudad de Salamanca. Div\u00eddese \u00e9ste en dos cuarteles superados por ducal coro na, bajo la que se ven dos cabezas de drag\u00f3n, de que ya hemos hablado, como as\u00ed mismo del toro, puente y \u00e1rbol, en campo de plata, del cuartel izquierdo; en el derecho se ven las cuatro barras rojas de Arag\u00f3n , en campo de oro, y por orla ocho potenciadas cruces de plata, en campo (1) Palabra derivada del \u00e1rabe, que significa huerta. V\u00e9ase \u00e1 Dozy, Cean Ber m\u00fadez y Malo de Molina."], [114, "108 azul ; armas que algunos dicen ser las del conde repobla dor don Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a, sin considerar que las suyas son le\u00f3n de oro , en campo verde , y tres barras \u00f3 basto nes rojos, en campo de oro; las atribuyen otros al conde don Vela, \u00e1 quien sin fundamento s\u00f3lido hacen infante de Arag\u00f3n , como ya sabemos ; pero aun cuando lo hubiese sido, mal pudo tomar de aquel estado armas que enton ces no tenia, pues hasta los tiempos de la reina do\u00f1a Pe tronila, que cas\u00f3 con el conde de Barcelona don Ram\u00f3n Berenguer, no se unieron ambas coronas, y s\u00f3lo desde esa \u00e9poca pudo Arag\u00f3n tener por blas\u00f3n las barras, que con la cruz roja de San Jorge, fueron las armas de los condes de Barcelona. M\u00e1s probable es que procedan las de Salamanca, del verdadero infante de Arag\u00f3n don San cho, conde del Rosellon y la Provenza, cuarto hijo de do\u00f1a Petronila y don Ram\u00f3n, y hermano de Alfonso II, de quien ya hemos hablado , y tuvo el gobierno de Sala manca desde 1178 \u00e1 11 80, que volvi\u00f3 \u00e1 sus estados, reconciliado con el rey su hermano. La orla azul de este cuartel, la toma el escudo del co lor de la antigua bandera aragonesa, siendo potenciadas las ocho cruces de plata, mas no de Jerusalem, porque de serlo , se ostentar\u00edan en campo de oro , pues aunque es ley de her\u00e1ldica, no poner metal sobre metal, se hace esta excepci\u00f3n por debida reverencia \u00e1 la cruz en que es pir\u00f3 el Salvador del mundo. Po\u00e9tico colorido han dado al origen de las rojas barras , y tiene todo el sabor de he r\u00e1ldica leyenda : dicen que Wifredo el Velloso, fundatario de Francia y conde de Barcelona, habiendo caido herido en una batalla, apoy\u00f3 la mano sobre su escudo de oro, quedando en \u00e9l estampada la sangrienta huella de los dedos , que el rey de Francia le dio por blas\u00f3n : otros di cen que el monarca ba\u00f1\u00f3 la diestra en la sangre del he rido conde, y la estamp\u00f3 en su escudo, d\u00e1ndole as\u00ed nue vas armas. Estas y no otras son las de Salamanca: pero las representan, aun en documentos oficiales, con notables cambios y omisiones ; ya suprimen por completo un cuar-"], [115, "109 tel, ya retiran del centro el \u00e1rbol hacia un lado, ya ro dean todo el escudo con la orla del cuartel derecho, ya las cruces las convierten en muletadas, como las del es cudo de los Rodr\u00edguez de las Varillas, ya aumentan su n\u00famero y el de las barras, ya al campo del cuartel iz quierdo le dan ambiente de paisaje, y ya, en fin, en cier tos tiempos suprimen la corona, confundi\u00e9ndola con uno de los m\u00e1s esenciales atributos de la monarqu\u00eda; y aun que ahora no tengan los escudos de armas la importancia antigua, debemos respetar este venerando s\u00edmbolo, s\u00f3lo al considerar que fu\u00e9 blas\u00f3n de la gloriosa bandera sal mantina, y \u00e1 su sombra triunfaron en cien combates nues tros mayores \u00f3 cayeron rendidos, s\u00ed, pero sin mancilla, en jornadas tan desastrosas como las de la Valmuza y Villalar."], [116, ""], [117, "CAP\u00cdTULO VI LOS MUNICIPIOS. \u2014 SU ANTIG\u00dcEDAD. \u2014 SUS VICISITUDES. \u2014 LOS FUEROS. \u2014 CU\u00c1N DO SE COMPIL\u00d3 EL DE SALAMANCA. \u2014 OPINIONES VARIAS. \u2014 Esr\u00cdRITU DE INDEPENDENCIA QUE REVELA. MAGISTRATURAS MUNICIPALES. \u2014 ELEVADA REPRESENTACI\u00d3N DEL MUNICIPIO SALMANTINO. \u2014 NUMEROSOS CONCEJOS POR TUGUESES SE RIGEN POR EL FUERO DE SALAMANCA. \u2014 CAR\u00c1CTER DE SUS DISPOSICIONES. egun la hiperb\u00f3lica frase de Tocqueville, los municipios parecen haber salido directamente de las manos de Dios. Y dice Mr. Guizot, \u00e1 quien sigue C\u00e9sar Cant\u00fa : que el mundo roma- no se habia compuesto de una multitud de municipios tan independientes un tiempo como la propia Roma, que con su poder absorvente, los fu\u00e9 reconcentrando en s\u00ed, y no qued\u00f3 sino una municipalidad soberana, la de la misma Roma. Thierry asegura, que, al caer el vasto coloso del imperio, arrastr\u00f3 en su ruina al elemento municipal, no reapareciendo hasta que el estado llano se sinti\u00f3 con fuer zas para aspirar al triunfo por la insurrecci\u00f3n : y Rayno uard, v\u00e9 los antiguos elementos municipales romanos 16 TOMO 1."], [118, "112 sobreviviendo \u00e1 las grandes ruinas sociales acumuladas por los b\u00e1rbaros, para despu\u00e9s dar vida \u00e1 los famosos con cejos de la Edad -Media (i). Sobrevivieron tambi\u00e9n, como opinan otros escritores , cuando la pen\u00ednsula fu\u00e9 invadida por los sarracenos, \u00e1 quienes la necesidad de asegurar su r\u00e1pida conquista, aconsej\u00f3 la prudente pol\u00edtica de respetar frecuentemente \u00f3 por lo menos de transigir con el culto, leyes y costumbres de los vencidos, y entre ellas las que se refieren \u00e1 la organizaci\u00f3n municipal ; pues , como afirma Alejandro Herculano, gran parte de los vocablos que designan el mecanismo de los concejos y sus magistra turas son de origen ar\u00e1bigo, como la de al-kadi, alcal de, al-kaid, alcaide, al-wasir, alguacil, prueba clar\u00edsi ma de que las municipalidades no eran una instituci\u00f3n muerta, \u00f3 un modo de ser esclusivo de los independien tes cristianos de Asturias, pues solo con denominaciones g\u00f3ticas \u00f3 latinas se hubiesen conservado. Salvadas de tales naufragios las instituciones munici pales, m\u00e1s \u00f3 menos modificadas por las vicisitudes de los tiempos, pero desenvolvi\u00e9ndose vigorosamente cada dia, no cabe duda alguna que debieron regirse, bien por an tiguas costumbres, bien por reglas dictadas por la expe riencia continua, y que su sucesiva multiplicidad obligar\u00eda \u00e1 reunir\u00edas \u00f3 compilarlas \u00e1 manera de C\u00f3digo, resultando as\u00ed un verdadero cuerpo legal y de ordenanzas municipa les; fruto otras veces de concesiones de los reyes, ya para premiar servicios, ya para asegurar conquistas, ya para apaciguar insurrecciones triunfantes, y ya, en fin, para fomentar nuevas repoblaciones : con gran raz\u00f3n se ha di cho que estos insignes documentos pueden considerarse como el resumen de la historia, geograf\u00eda, legislaci\u00f3n y aun del estado social y pol\u00edtico de nuestra patria en la Edad- Media. (2) Tal es la opini\u00f3n de la llamada escuela hist\u00f3rica , que siguen , adem\u00e1s de los autores citados , Sismondi, Savigny, Roger Collard, Romey, Herculano yMi chelet; mientras que la teor\u00eda de C. Hegel, que atribuye \u00e1 los municipios de la Edad-Media un origen puramente germ\u00e1nico, ha sido generalmente rechazada."], [119, "113 \u00bfA qu\u00e9 .tiempo se remonta el Fuero salmantino, ese venerable monumento legal de la ciudad del T\u00f3rmes? Que se ignora la \u00e9poca precisa de su existencia, lo prueba, sin g\u00e9nero de duda, la gran variedad de opiniones que hay acerca de ello, como ya lo not\u00f3 en los t\u00e9rminos siguien tes nuestro malogrado amigo don Juli\u00e1n S\u00e1nchez Ruano: Cant\u00fa dice que se dio por Alfonso VI en 1076, cuando el de Sep\u00falveJa, Logro\u00f1o y Sahagun; Fernandez Guerra cree que se compil\u00f3 hacia fines del siglo xn; Laserna y Montalban atrib\u00fayenlo \u00e1 Alfonso VII, en 1 128; Ll\u00f3rente opina que fu\u00e9 dado por el conde don Ram\u00f3n , marido de la infanta do\u00f1a Urraca, y lo equipara al de Le\u00f3n; Marina se contenta con manifestar que fu\u00e9 compilado hacia fines del siglo xni \u00f3 acaso \u00e1 principios del xiv. En el Bulario de la Orden de Calatrava, se d\u00e1 el Fuero de Salamanca (con fecha de 1 2 1 9) , \u00e1 las ante-pueblas de Santa Mar\u00eda Magdalena y de San Marcos. Los correctores del histo riador Dorado se atreven \u00e1 darle la antig\u00fcedad del si gio vm \u00f3 ix. \u00bfCabe mayor divergencia? Y, sin embargo, para todas las fechas indicadas, salvo la \u00faltima, que es absurda de remate, a\u00f1ade el escritor que citamos, hay explicaci\u00f3n y pretexto en leyes particulares del Fuero y en congeturas m\u00e1s \u00f3 menos veros\u00edmiles para quienes no tuvieran de \u00e9l sino noticias de referencia y datos parcial mente recogidos. El se\u00f1or S\u00e1nchez Ruano cree que tal como hoy existe la compilaci\u00f3n del Fuero salmantino, debe ser anterior al a\u00f1o 1208, puesto que \u00e9sta es la fecha m\u00e1s moderna de los documentos que siguen al texto, en el c\u00f3dice del Ayuntamiento; y de haberse ve rificado la compilaci\u00f3n despu\u00e9s del a\u00f1o expresado , indu dablemente los incluyeran en ella, como lo hicieron con otros muchos. Puede claramente fijarse el a\u00f1o \u00f3 por lo menos la \u00e9poca de alguno de sus art\u00edculos, sin vacilaci\u00f3n de nin g\u00fan g\u00e9nero, puesto que consta en ellos mismos; como en el CCCXV, donde se dice: Este Fuero trovamos del conde don Remondo, que pobl\u00f3 \u00e1 Salamanca. En el CLXXIII: Esta salude vieron los alcaldes que eran de"], [120, "114 Salamanca cuando el emperador (Alfonso VII) fu\u00e9 \u00e1 Al maria(i 147), ven el CCCLXV, donde se v\u00e9 que la exen ci\u00f3n d\u00e9los Escusados de obra, concedida por el mismo emperador, la confirmaron su hijo Fernando II y su nieto Alfonso IX, que subi\u00f3 al trono en 1 188, y bien pudo ha cer la confirmaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os del siglo xn, aunque este monarca rein\u00f3 hasta 1230; de todas mane ras, \u00e1 \u00e9l se refiere la \u00e9poca m\u00e1s moderna mencionada en la compilaci\u00f3n municipal. Creemos, pues, que el Fuero se elabor\u00f3 lentamente durante el siglo xn, y que al terminar \u00e9ste, \u00f3 muy \u00e1 principios del siguiente, se amontonaron \u00f3 hacinaron, m\u00e1s bien que compilaron, en un volumen to das las disposiciones municipales hasta entonces existen tes. Que esta colecci\u00f3n \u00f3 compilaci\u00f3n no se hizo, como ahora decimos, de una manera oficial, parece evidente; y ya advirti\u00f3 S\u00e1nchez Ruano, que nuestro Fuero, tal como hoy \u00cdo conocemos, carece de condiciones externas de au tenticidad, \u00f3 sea de f\u00f3rmulas cancillerescas, pues conclu ye s\u00f3lo con sencilla frase confirmatoria; sin que le auto ricen prelados y magnates. Su lenguaje parece en general posterior al siglo xn, aun el de los art\u00edculos que de una manera positiva consta que pertenecen \u00e1 la expresada centuria, lo que nos hace creer que en la siguiente \u00f3 acaso despu\u00e9s, se transcribir\u00edan como hoy existen (1), d\u00e1ndoles lenguaje m\u00e1s moderno, y tal vez traduciendo los m\u00e1s antiguos del lat\u00edn b\u00e1rbaro en que estar\u00edan redactados; lat\u00edn que se confund\u00eda con el roman ce hablado en aquel tiempo, y que daba \u00e1 casi todos los instrumentos coet\u00e1neos el car\u00e1cter de bilmo\u00fces, como lo not\u00f3 Mu\u00f1oz Romero, respecto al Fuero de Palenzuela. El de Salamanca no es concesi\u00f3n de monarca alguno; en el nombre de Dios lo hicieron sus hombres buenos para utilidad de los grandes y los peque\u00f1os; revelando (1) Parece confirmar nuestra opini\u00f3n el art. CLXXIII, pues si se hubiese con servado tal como se estableci\u00f3, no dir\u00eda : \u00abEsta salude vieron los alcaldes que eran de Salamanca.\u00bb"], [121, "115 muchos de sus art\u00edculos un car\u00e1cter notable de indepen dencia que domina en todo \u00e9l, y \u00e1 las veces se manifies ta con ruda franqueza : Plogo al Conceio \u00e9 \u00e1 los alcaldes de Salamanca. Esto facen los turados por proe del Con ceio \u00e9 los alcaldes de Salamanca; y no es que no rindie sen debido acatamiento \u00e1 los reyes , no ; al compilar algu nas disposiciones reales, se expresan con leal orgullo: El emperador lo fizo , el emperador de Spania fizo esta mercede al Conceio de Salamanca \u00e9 el rey don Ferran, \u00e9 otorg\u00f3lo su fiio; y es que andaban iguales en servir al pueblo y en ser agradecidos \u00e1 sus monarcas. Las magistraturas municipales eran ejercidas, como ya hemos visto, por siete alcaldes y siete justicias \u00f3 jura dos, uno de cada clase por cada naci\u00f3n repobladora \u00f3 sean catorce individuos que compon\u00edan el Concejo ; con el transcurso del tiempo se aumentaron dos mas y en 1341 a\u00f1adi\u00f3 otros cuatro la reina do\u00f1a Mar\u00eda, mujer de Alfon so XI y se\u00f1ora de Salamanca, nombrando \u00e1 Juan Arias Maldonado, Domingo Benito, Diego \u00c1lvarez de Sotoma yor y Domingo Juan de Santo Tom\u00e9, y estableci\u00f3 un corregidor para corregir \u00e1 las justicias. En 1523 fu\u00e9 su primida la plaza creada recientemente que desempe\u00f1aba Antonio Hern\u00e1ndez condenado \u00e1 muerte por comunero. Al comenzar el siglo xvn compon\u00edan el concejo treinta y seis individuos, n\u00famero que sufri\u00f3 tambi\u00e9n alteraciones hasta el presente siglo. Abarcaba 'Salamanca en su alfoz \u00f3 t\u00e9rmino veintiocho villas y mil doscientos lugares; y como ciudad de voto en C\u00f3rtes, hablaba por s\u00ed y por quinientas villas, catorce mil aldeas , por los Maestrazgos de Alc\u00e1ntara y Santiago y por las ciudades de Plasencia, Coria, Trujillo, Badajoz, antigua villa de C\u00e1ceres y Ciudad -Rodrigo; titul\u00e1ndose Cabeza de Extremadura, como a\u00fan se lee en la fachada meridional del antiguo consistorio; prerogativa que con serv\u00f3 hasta 1650, en que por la constante penuria del Es tado, se vendieron dos votos en C\u00f3rtes \u00e1 los pueblos que el monarca designase ; ofreci\u00f3 entonces Extremadura \u00e1 Felipe IV ochenta mil ducados por dicho voto y por se-"], [122, "116 pararse de Salamanca, lo que, \u00e1 pesar de la oposici\u00f3n de \u00e9sta, le fu\u00e9 otorgado. Representaba el poder real en nuestra ciudad un rico orne , conocido m\u00e1s frecuentemente con el t\u00edtulo de conde, cargo que desempe\u00f1aron muchos pr\u00edncipes \u00e9 infantes rea les, quienes tuvieron tambi\u00e9n el se\u00f1or\u00edo de la ciudad, y tomaban el nombre no s\u00f3lo de Salamanca, sino de Extre madura (i); as\u00ed vemos en el antiguo Poema de Almer\u00eda, al frente de las huestes extreme\u00f1as , \u00e1 nuestro goberna dor el conde don Ponce Cabrera, de quien se hace en \u00e9l singular retrato. No rigi\u00f3 el Fuero de Salamanca solamente en la ciudad de que toma nombre y su t\u00e9rmino ; extendi\u00f3se tambi\u00e9n \u00e1 multitud de pueblos de Portugal, pues como dice Herculano, predomin\u00f3 en la fundaci\u00f3n de las grandes municipalidades de Beira, sobre todo en la Beira central, y adem\u00e1s , en el Alemdouro , por la orla meridional de Tras -os- Montes ; y no es raro verle dilatarse por otros distritos como en el Alto - Mi\u00f1o. El mismo or\u00ed gen tienen los Fueros de Marialva, Moreira, Celorico de Beira, Trancoso, Touro, Aguiar de Beira, Penedono, Penamacor, Castreigao, Salvaterra do Extremo, Valhel has, Proenga, Linhares, Gouveia, Idanha Nova, Idanha Velha, Guarda, Felgosinho, Castello-Mendo, Santa Cruz das Naves, Freixo da Serra, Orrios, Numao, Mos, Va lenga, Mongao, Vianna, etc. \u00a1Tan grande es la impor tancia hist\u00f3rica del Fuero de Salamanca ! Comp\u00f3nese de disposiciones establecidas por el pro pio municipio, y son las que forman su mayor parte, y de varias emanadas del poder real. No hay que buscar en este Fuero, como sucede en las dem\u00e1s cartas munici pales , el orden y clasificaci\u00f3n cient\u00edfica y casi art\u00edstica de los modernos c\u00f3digos; nacidas sus disposiciones se gun eran inspiradas por las diarias necesidades sociales, (i) Comenzaron \u00e1 titularse de Extremadura en tiempo del rico-*me \u00f3 conde don G\u00f3mez Gonz\u00e1lez de Trastamara."], [123, "117 solo tienen por objeto su satisfacci\u00f3n inmediata, y de ah\u00ed tambi\u00e9n la desordenada confusi\u00f3n de materias : es tanta que entre el art\u00edculo CCCXV y el CCCXLIV, se inter cala el Fuero de Clerec\u00eda, rotul\u00e1ndolo con su antiguo ep\u00edgrafe latino : Incipit charta de populatione civitatis Sal mantinae super foro quod est inter clericos et laicos , etc. Pero \u00e1 pesar de todo , aplauso merece el ver establecida en nuestra carta municipal, que la equidad supla el silen cio de la ley y el arbitraje de hombres buenos ; tambi\u00e9n merece alabanza en lo que tiende al desarrollo de la agri cultura , \u00e1 la defensa de la poblaci\u00f3n naciente , y en lo acordado respecto \u00e1 la amparancia de la perseguida raza hebrea, que revela una tolerancia que ha hecho exclamar \u00e1 alguno ser lo moderno en Espa\u00f1a el fanatismo. No se libra en la parte penal del atraso del tiempo : as\u00ed vemos las pruebas del riepto \u00f3 la lide y del fierro; pero una vez solo se menciona la pena de mutilaci\u00f3n (i), porque si guiendo las tradiciones jur\u00eddicas de los visigodos, se in clina con frecuencia \u00e1 las penas pecuniarias ; llama por lo mismo la atenci\u00f3n que se establezca la pena de horca para todo el que juegue \u00e1 las tablas \u00f3 \u00e1 los dados (2); tremendo castigo , por falta al parecer leve , aunque enton ces no lo era, por ser tan viva la s\u00e9 religiosa, pues en los dados se pintaban, en vez de n\u00fameros \u00f3 puntos, s\u00edmbolos y deidades gent\u00edlicas, que invocaban los jugadores con fervor de verdaderos paganos, estimulados por el supers ticioso anhelo de la ganancia; la Iglesia, sin embargo, los castigaba m\u00e1s benignamente : con un a\u00f1o de peni tencia, segun el canon LXXIX del Concilio iliberitano. A pesar de todo , comparada la compilaci\u00f3n salmantina con otras contempor\u00e1neas y aun posteriores, revela cierta suavidad de costumbres que contrasta con la crueldad de otros Fueros, como el de B\u00e9jar, donde se abruma el \u00e1nimo al ver establecidas penas, cual la de hoguera, des- (1) LIV. (2) cccx."], [124, "118 pe\u00f1amiento, taiamiento de la lengua, ceguera, enterra miento del reo vivo, ya encima, ya debajo de la muerta v\u00edctima, y la prisi\u00f3n por deudas, sufri\u00e9ndola la mujer y el ni\u00f1o menor de doce a\u00f1os en cadena, y los dem\u00e1s en ce pos, fierros, cormas y esposas, pudiendo ser atados de pies y manos, por detr\u00e1s y por delante. \u00d1o deben considerarse los Fueros como monumentos literarios, segun dice un docto acad\u00e9mico; ni eran tales los prop\u00f3sitos de quienes los escribian , ni lo permit\u00eda tam poco la rudeza del habla castellana; pero creemos, s\u00ed, que son muy atendibles como documentos filol\u00f3gicos; hay, sin embargo, en nuestro Fuero algunas disposicio nes redactadas con la en\u00e9rgica concisi\u00f3n que tan propia es de los preceptos legales (i). Mas ya que no debamos considerarlos como monumentos literarios, es preciso es tudiarlos detenidamente bajo el aspecto social y jur\u00eddico, si no queremos dejar un inmenso vac\u00edo en la historia de la civilizaci\u00f3n espa\u00f1ola. Monumentos venerables, que traen \u00e1 nuestra memoria aquellas estatuas rom\u00e1nicas de extra\u00f1a expresi\u00f3n, amaneradas actitudes y mal plegados pa\u00f1os , pero que hacen vislumbrar progresos futuros , que realizar\u00e1n con gloria edades m\u00e1s afortunadas (2). (I) V\u00e9anse los art\u00edculos CLVI y CCVIII (2) Ap\u00e9ndice XII."], [125, "CAP\u00cdTULO VII LA CATEDRAL VIEJA. \u2014 S\u00fc3 FUNDADORES. \u2014 PRIVILEGIOS QUE LE CONCEDEN. \u2014 LOS CONFIRMA ALFONSO V). \u2014 NUEVAS CONFIRMACIONES. \u2014 PREBENDAS. \u2014 Se\u00f1or\u00edos y patronatos. \u2014 Qu\u00e9 arquitecto la edific\u00f3. \u2014 Su fortaleza. \u2014 Aspecto interior y exterior. \u2014 La capilla mayor. \u2014 Su retablo y sepulcros. \u2014 Juan Fernandez. \u2014 Noticias biogr\u00e1ficas. \u00a1ppJpSSpfj L templo moz\u00e1rabe de San Juan el Blanco es 7/.i3\u00edgffij|^ se\u00f1alado por la tradici\u00f3n, como el que sirvi\u00f3 L^\u00dc\u00dc\u00dcil mayor durante la dominaci\u00f3n sar \u00a1fr^^^^l] racena, y en los intervalos que la ciudad era pose\u00edda por los cristianos , hasta la consagraci\u00f3n de la Ca tedral, fundada por los condes repobladores, la infanta do\u00f1a Urraca y su marido don Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a, que el a\u00f1o de 1 102 (1), concedieron grandes mercedes al obis po don Ger\u00f3nimo y \u00e1 sus sucesores; sometiendo \u00e1 su ju risdicci\u00f3n las iglesias y cl\u00e9rigos, tanto de Zamora como de Salamanca , y toda la di\u00f3cesis que pose\u00eda \u00f3 en adelan- (1) Ap\u00e9ndice XIII. TOMO I. 16"], [126, "120 te poseyese, as\u00ed como las villas que le hab\u00edan concedido, en cuya jurisdicci\u00f3n no pod\u00edan entrometerse ni merinos, ni sayones \u00f3 alguaciles, sino que quedaban sujetos \u00e1 la eclesi\u00e1stica segun los c\u00e1nones; le concedieron tambi\u00e9n la tercera parte de los censos que en la ciudad les corres pond\u00edan, en cualquiera lugar \u00f3 manera que lo hallasen, tanto de portazgo, montazgo, calumnias y homicidios, como de cualquier otro tributo : para la restauraci\u00f3n de la iglesia y remedio de sus almas, y asimismo le conce dieron la d\u00e9cima parte del trigo y otros frutos, haci\u00e9n dole adem\u00e1s otras concesiones que circunstanciadamente constan en la escritura de privilegio, que confirm\u00f3 Al fonso VI el a\u00f1o de 1107 (1); y aunque al principio y al fin de la escritura de confirmaci\u00f3n, habla el rey mismo, como advirti\u00f3 justamente nuestro respetable y docto amigo don Jos\u00e9 Mar\u00eda Ouadrado, parece haber sido a\u00f1a dida la parte intermedia, pues en ella se llama \u00e1 Alfon so , de santa memoria ; sin embargo , su autenticidad no es dudosa, pues si el documento fuese ap\u00f3crifo, no se hubiese incurrido en tan manifiesto error. Confirm\u00f3 tam bi\u00e9n el privilegio de los fundadores Alfonso VII en 1 1 26, y Fernando II en 1 167 (2), no s\u00f3lo lo confirm\u00f3, sino que adem\u00e1s otorg\u00f3 varias mercedes ; tambi\u00e9n le confirma ron otros monarcas. Hall\u00e1ndose en Salamanca Alfon so VII, el Domingo de Ramos , en 1152, concedi\u00f3 \u00e1 va rios operarios de los que trabajaban en las obras de esta iglesia el ser escusados de todo pecho y servicio (3); pri vilegio que fu\u00e9 confirmado por varios de sus sucesores, y entre ellos por Sancho IV en 1286, que un a\u00f1o antes, el 26 de Mayo, otorg\u00f3 igual gracia al Mayordomo de la iglesia de Santa Mar\u00eda, para que no pagase pecho ni fue se en hueste (4). Alfonso VII, estando en Zamora en 11 36, don\u00f3 al (1) Ap\u00e9ndice XIV. (2) Ap\u00e9ndice X. (3) Ap\u00e9ndice VIII. (4) Ap\u00e9ndice XV."], [127, "121 obispo don Berengario \u00f3 Berenguel, para \u00e9l y sus su cesores, las villas de Cantalapiedra, San Crist\u00f3bal, San Pelayo de Ca\u00f1edo, Aldea de Pedro Cid ,\u2022 Carrascal , que desde entonces se llam\u00f3 del Obispo , los dos Espinos, los dos Zamayones, el Arco y la media aldea de don Rodrigo , y sus t\u00e9rminos. As\u00ed esta renaciente iglesia y sus obispos eran colmados de mercedes y privilegios por sus fundadores y los reyes mencionados, y tam bi\u00e9n por Alfonso VIII, X y XI; Fernando III y V; Enri que II, III y IV; Juan I y II; el pr\u00edncipe don Juan, las reinas do\u00f1a Berenguela, do\u00f1a Constanza, do\u00f1a Mar\u00eda y do\u00f1a Isabel ; y los sumos pont\u00edfices Alejandro III y IV , Lucio III , Gregorio IX , Celestino IV , Inocen cio IV y VIII, Urbano IV, Clemente IV y VII, Marti no V, Eugenio IV, Nicol\u00e1s IV y V, Sixto V, Julio II, Le\u00f3n X, Paulo III, San Pi\u00f3 V y Pi\u00f3 IX, que por su Breve de 26 de Diciembre de 1854, elev\u00f3 esta Iglesia-ca tedral \u00e1 la clase de Bas\u00edlica, agreg\u00e1ndola \u00e1 la Mayor de San Juan Letran de Roma, con los mismos honores, pri vilegios y prerogativas que goza \u00e9sta, y concedi\u00e9ndole diversas indulgencias plenarias y parciales. Tuvo esta Santa Iglesia numerosas prebendas; diez eran dignidades : Deanato , Arcedianato de Salamanca, Chantr\u00eda, Tesorer\u00eda, Arcedianato de Medina del Campo, de Ledesma y Alba, Maestrescol\u00eda , Priorato, creado en 1509, y Arcedianato de Monleon, en 1539; veintis\u00e9is canonicatos , cuatro eran de oficio : Doctoral\u00eda , Magistra l\u00eda, Lectoral\u00eda y Penitenciar\u00eda ; veintinueve racioneros, nueve con raci\u00f3n entera y veinte con media , de los cua les diez compon\u00edan la capilla de m\u00fasica con su maestro; que lo fueron m\u00fasicos eminentes muchos de ellos, como el salmantino Doyag\u00fce. La primera raci\u00f3n entera que se dividi\u00f3, cual despu\u00e9s otras, fu\u00e9 al fallecimiento de su po seedor Alonso Diez de Baltanas, el 28 de Julio de 1492. Tuvo veinticinco capellanes y veinticuatro mozos de coro, que no s\u00f3lo aprend\u00edan m\u00fasica, sino tambi\u00e9n gram\u00e1tica latina; dos sacristanes, doce monacillos y otros depen dientes. Por el vigente Concordato tiene, como primera"], [128, "122 silla post pont\u00edficalem , el Deanato, y las dignidades de Arcipreste, Arcediano, Chantre y Maestrescuela; cuatro canong\u00edas de oficio , diez y ocho de gracia y catorce be neficios. Los antiguos can\u00f3nigos de esta iglesia siguieron la regla de San Agust\u00edn, viviendo en comunidad, como los religiosos; y de ello quedaron vestigios por largos tiempos, como era el rezo de maitines \u00e1 media noche, hasta que lo estableci\u00f3 \u00e1 prima el pont\u00edfice Le\u00f3n X , en 15 14. Los individuos de esta Iglesia son jubilados des pu\u00e9s de cuarenta a\u00f1os de servicios en ella. Respecto al traje que usaban los prebendados en la Edad-Media, h\u00e9 aqu\u00ed las noticias que tenemos : el obispo fray Juan Caste llanos , que presidi\u00f3 el Cabildo el Viernes 1 1 de Diciem bre de 1383, con asistencia del de\u00e1n don Ram\u00f3n Bodin, hizo estatuto para que los dignidades trajesen birretes grandes, como los obispos, que eran llamados birretes obispales; y redondos con orejeras los can\u00f3nigos, pero que los racioneros no pudiesen traerlos con orejeras, aun que fuesen can\u00f3nigos de otra iglesia. Y si estuviesen en fermos, traigan muzas (mucetas) grandes de pa\u00f1o, que cubran el pescuezo y los hombros, y no puedan traer birretes peque\u00f1os; y en 1400, Lunes \u00e1 5 de Julio, presi diendo el obispo don Diego de Anaya, y asistiendo el de\u00e1n don Gonzalo Rodr\u00edguez, hizo tambi\u00e9n estatuto para que los can\u00f3nigos no vistiesen ropas coloradas, ni man gas largas como los escuderos. El traje que ahora visten los beneficiados, es el mismo que usaban los can\u00f3nigos, hasta que Pi\u00f3 IX dio \u00e1 \u00e9stos el que hoy llevan. Muchas fueron las prerogativas que goz\u00f3 el Cabildo: como la de ejercer jurisdicci\u00f3n en el territorio llamado de laValdobla, compuesto de cuarenta lugares, la presenta ci\u00f3n de dos Becas para el colegio de San Clemente de Bolonia, el que el Ayuntamiento no pudiese dar posesi\u00f3n \u00e1 ninguno de sus individuos, sin que lo presenciasen dos prebendados; el ejercer el patronato de la casa de Exp\u00f3 sitos, Arrepentidas, Hu\u00e9rfanas, Seminario de Carvajal y del convento de Nuestra Se\u00f1ora de los Andeles, en la villa de San Clemente de la Mancha, que fund\u00f3 el ca\u00f1\u00f3-"], [129, "123 nigo magistral de esta iglesia Francisco S\u00e1nchez, cate dr\u00e1tico de la Universidad. Tiene asimismo el patronato de treinta y nueve Memorias para dotar doncellas, socorrer ancianos, estudiantes pobres y otros necesitados; goz\u00f3 el se\u00f1or\u00edo de varios pueblos, como los del Abadengo, que eran Arcediano, Palencia Negrilla, El Avill\u00e9s (La Vell\u00e9s), Carbajosa, La Mata y Negrilla; y \u00e1 algunos les concedi\u00f3 cartas -pueblas. De su seno han salido ilustres varones, que por su saber y virtudes, han sido ornamen to de la Iglesia y el estado. El Cabildo se se\u00f1al\u00f3 siempre por su caridad y esplendidez ; y \u00e1 su munificencia se debe la construcci\u00f3n de la Catedral nueva. En el barrio poblado por los francos, cerca de la puerta del Rio, fu\u00e9 edificada la Catedral, llamada vieja, desde que en el siglo xvi se construy\u00f3 el grandioso tem plo nuevo. Quien fuese el arquitecto bajo cuyos planos se alzase verdaderamente se ignora; como lo prueba la misma diversidad de opiniones. Llaguno (i) sospecha que pudo ser el maestro Raimundo, natural de Monforte de Lemos, al que har\u00eda venir de Galicia el conde don Ra m\u00f3n; otros creen que trajo de la ciudad de Avila poblada y reedificada por \u00e9l como tambi\u00e9n Segovia , \u00e1 los mestres de jometr\u00eda, Flor\u00edn de Pituenga, Casandro Romano y Alvar Garc\u00eda, natural de Estella, que con referencia al obispo don Pelayo, nombra como ocupados en las cons trucciones abulenses, el primer historiador de esta pobla ci\u00f3n Hern\u00e1n de Illanes, en el llamado Libro viejo; pero tales refundiciones ha sufrido esta historia, que su auten ticidad ha sido, no puesta en duda, sino completamente negada por el P. Risco (2). A pesar de ello, los moder nos escritores ingleses Richard Ford (3) y George Ed mund Street (4), mencionan sin vacilaci\u00f3n alguna \u00e1 los (1) Llaguno y Am\u00edrola : Noticias de los arquitectos y arquitectura de Espa\u00f1a. (2) Espa\u00f1a Sagrada, t. XXXVIII. (3) Hand-book sor travellers in Spain. \u2014 Excursions round Madrid. \u2014 Lon don, Jhon Murray, 1855. (4) Sumirte account os gothic architecture in Spain. \u2014 Jhon Murray, 1847."], [130, "124 expresados arquitectos. Mucho tiempo despu\u00e9s de co menzada la construcci\u00f3n del templo de Santa Mar\u00eda de la Sede, \u00f3 sea el 13 de Junio de 1 182, vemos figurar entre los testigos de la donaci\u00f3n qne hicieron al Cabildo, Wi llelmo de Blavia y su mujer do\u00f1a Arsent, de las hereda des que ten\u00edan *en el lugar de Bernoy, \u00e1 un maestro Pe dro de la Obra, que acaso era el que por entonces la dirig\u00eda. Fama adquiri\u00f3 por su robusta solidez el viejo templo; tanta que tres siglos despu\u00e9s de construido, cuando ya el arte de la guerra habia hecho notables pro gresos, a\u00fan le consideraba el cronista Fernan-Perez de Guzman (1), como la principal cosa de la cibdat, por su fortaleza, \u00e1 pesar de ser mucha la del Alc\u00e1zar; y de \u00e9l te nia m\u00e1s semblante que de templo por su parte exterior, pues las b\u00f3vedas no estaban cubiertas por enmadera miento alguno , sino por piedras en forma de chapados y por lo alto con parapetos (2) de los que todav\u00eda quedan varias almenas; y adem\u00e1s de la torre de las campanas, tenia otra, la llamada torre mocha, con aposento para un alcaide, que en ocasiones sirvi\u00f3 de asilo y baluarte \u00e1 re beldes y desleales \u00e1 sus reyes. Cuando la construcci\u00f3n de la iglesia nueva, desaparecieron sus viejas torres y alme nados antepechos que tan belicoso aspecto le daban. \u00c1lzase, tal como fu\u00e9 entonces construida, la c\u00fapula piramidal con sus torrejoncillos y frontispicios, que al ver la, como dice el se\u00f1or Cabeda (3), se transporta el espec tador \u00e1 las llanuras del Cairo \u00f3 las riberas del B\u00f3sforo, tal es el orientalismo de su forma y ornato ; vulgarmente la llaman torre del Gallo , por el que le sirve de remate, como s\u00edmbolo de la iglesia vigilante. Por la plazuela del Patio Chico se v\u00e9 el brazo del crucero que corresponde al lado de la Ep\u00edstola , con un cubo de escamado remate pi ramidal y la bizantina puerta de Acre, y desc\u00fabrense (1) Cr\u00f3nica de don Juan II. (2) Gil Gonz\u00e1lez. (3) Ensayo hist\u00f3rico sobre los diversos g\u00e9neros de arquitectura empleados en Espa\u00f1a,"], [131, "125 tambi\u00e9n, aunque no totalmente, dos de los tres \u00e1bsides rom\u00e1nicos, con caneceillos, cornisas \u00e9 impostas ajedrezas, ventanas con columnas y estrechas rejas espirales; co ronando el \u00e1bside principal un antepecho g\u00f3tico sobre el que ahora descansa humilde tejado desluci\u00e9ndolo todo, como deslucieron el \u00e1bside lateral obras modernas , que no respetaron su car\u00e1cter arquitect\u00f3nico. La portada principal \u00f3 del Perd\u00f3n, fu\u00e9 cubierta en 1680 por otra de pilastras d\u00f3ricas y compuestas; al en trar por ella, a\u00fan se ven en el vest\u00edbulo, bajo lindos do seletes ojivales, las estatuas pol\u00edcromas que representan la Anunciaci\u00f3n. Penetrando en la iglesia por esta puerta, descubren se sus tres naves, y muy de lleno la central has ta el altar mayor, por haber sido en 1847 desembarazada de un coro nada art\u00edstico. Severo es su aspecto con la do ble serie de columnas, cinco \u00e1 cada lado hasta el crucero; se alzan sobre z\u00f3calos redondos, formados por cuatro pi lares agrupados, \u00e1 que se adosan delgadas columnas en sus frentes y \u00e1ngulos, sirvi\u00e9ndoles de ornato ricos capi teles rom\u00e1nicos ; siendo notables los de las columnas ado sadas al muro cerca de la entrada principal , y tambi\u00e9n el del pilar del centro de la nave del lado del Evangelio , que trae \u00e1 la memoria parecidos ornatos de la oriental Bizan cio. Sobre estos capiteles avanzan m\u00e9nsulas formadas por mascarones , que en el crucero sirven de base \u00e1 varias es tatuas de santos, faltando todas, menos una en la nave mayor, que es alumbrada por ventanas de arcos semi circulares flanqueados por columnas; las naves menores carecen de aqu\u00e9llas, y la del lado del Evangelio no s\u00f3lo fu\u00e9 estrechada para dar m\u00e1s robustez al muro , cuando la obra de la iglesia nueva , sino que quedaron ocultos en \u00e9l los pilares que al antiguo se adosaban, y por la misma causa acortaron el brazo del crucero y capilla de San Lo renzo. Como la construcci\u00f3n del viejo templo dur\u00f3 mu chos a\u00f1os, tiene f\u00e1cil explicaci\u00f3n, que sobre los bizantino rom\u00e1nicos pilares se alce la atrevida ojiva, cambio de g\u00e9nero que empezaba \u00e1 ser el dominante, como as\u00ed lo ad virti\u00f3 S. M. el rey don Alfonso XII, cuando visit\u00f3 en 1877"], [132, "126 este templo venerable bajo varios conceptos; que a\u00fan no estaba terminado en el \u00faltimo tercio del siglo xm, segun las indulgencias que para lograrlo concedi\u00f3 el papa Ni col\u00e1s IV. El ala \u00f3 brazo del crucero a\u00fan existente, con serva su primitivo aspecto, con sus dos b\u00f3vedas de ar cos diagonales, formando los de una de ellas agradables ondulaciones ; est\u00e1 alumbrado por ventanas como las de la nave y por hermosa lumbrera de la transici\u00f3n al g\u00f3 tico. Corona al templo sobre arcos torales , sin pechinas, la gallarda c\u00fapula mencionada (i), con su hemi- esf\u00e9rica estrella, cuyos radios, como dice el se\u00f1or Quadrado, es triban en diez y seis columnas ; treinta y dos son las ven tanas, repartidas por los entrepa\u00f1os en dos \u00f3rdenes. Los tres \u00e1bsides, n\u00famero simb\u00f3lico, de las Personas de la Sant\u00edsima Trinidad, por el interior, dan suficiente espacio \u00e1 la capilla mayor, de b\u00f3veda ojival, y \u00e1 las dos laterales; es g\u00f3tico el retablo de aqu\u00e9lla, compuesto de cincuenta y cinco tablas, en cinco \u00f3rdenes, que represen tan la vida del Salvador, y sobre el retablo la visi\u00f3n dan tesca del Juicio Final, pintada por Nicol\u00e1s Florentino, se gun resulta de la escritura otorgada el 1 5 de Diciembre de 1445, en que se oblig\u00f3 \u00e1 hacerlo desde encima fasta abajo , sobre el retablo que agora nuevamente est\u00e1 puesto, conforme \u00e1 la muestra que present\u00f3 en estopas, en la cantidad de setenta y cinco mil maraved\u00eds, de moneda blanca corriente de Castilla, que vale dos blancas viejas y tres nuevas. Hay en esta capilla varios sepulcros ; de fecha relativa mente moderna son sus epitafios (2): junto al retablo, del lado del Evangelio , se lee el siguiente : Aqu\u00ed yace do\u00f1a Mafalda, hija del rey don Alfonso VIH de Castilla, y de la reina do\u00f1a Leonor , y hermana de la reina do\u00f1a (1) Ha sido reproducida por medio del grabado en diversas obras, como en los Monumentos arquitect\u00f3nicos de Espa\u00f1a. Y en Alemania por el Dr. Wilhelm L\u00fcbke : Grundriss der kunstgeschichte , p\u00e1g. 363, fig. 333: Kuppelthurm der kathedrale von Salamanca. (2) Parece haber sido redactados el siglo XVII."], [133, "127 Berenguela, mujer del rey don Alfonso IX de Le\u00f3n, que fin\u00f3 por casar en Salamanca, a\u00f1o de 1204. Los restos de la infanta debieron ser trasladados aqu\u00ed, de otro enterramiento, cuando las obras de la catedral nueva, como lo fueron los del rico-orne Juan Fernandez, del sepulcro en que yac\u00eda en la capilla , que \u00e1 los pies de la iglesia hac\u00eda juego con la de San Mart\u00edn, y por con siguiente estaba bajo la otra torre, donde hoy comienza la escalera de la nueva. H\u00e9 aqu\u00ed el epitafio que se lee al lado de la Ep\u00edstola: Aqu\u00ed yace don Juan Fernandez , rico-home, Adelan tado mayor de la Frontera y Merino mayor de Galicia, hijo de don Fernando Alfonso y de do\u00f1a Aldara Lo pez y nielo del rey don Alfonso IX de Le\u00f3n, que fin\u00f3 en Salamanca a\u00f1o de 1303. Adem\u00e1s de los t\u00edtulos que aqu\u00ed constan, fu\u00e9 se\u00f1or del Castillo de Carpi\u00f3 Bernardo (por merced de su tio el rey don Fernando III), se\u00f1or tambi\u00e9n de Castroponce, Vil l\u00e1 ridas, Bricianos y otros muchos pueblos y vasallos. Su madre do\u00f1a Aldara Lopez de Ulloa, le hubo de don Fer nando Alfonso , arcediano de Salamanca , hijo natural de Alfonso IX de Le\u00f3n, por lo que su nieto don Juan Fernan dez, hall\u00e1ndose en Sevilla el 31 de Diciembre de 1279, confirma entre otros ricos-ornes y prelados el privilegio que Alfonso X concedi\u00f3 \u00e1 la orden de Santa Mar\u00eda de Es pa\u00f1a, en estos t\u00e9rminos: \u00abdon Juan Fernandez, sobrino del rey, confirma. \u00bb Sigui\u00f3 siempre el partido del rey Al fonso, cuando la rebeli\u00f3n de su hijo don Sancho , que \u00e1 \u00e9l y \u00e1 otros ricos-omes, les oblig\u00f3 en 1283 \u00e1 retirarse \u00e1 Portugal; pas\u00f3 de all\u00ed \u00e1 Sevilla, donde se hallaba el rey, quien le mand\u00f3 que \u00e9l y el infante don Juan, con otros caballeros leales, se apoderasen de M\u00e9rida; as\u00ed lo verifica ron , antes de poder estorbarlo don Sancho. Muri\u00f3 el rey al a\u00f1o siguiente, y entonces reconoci\u00f3 por su soberano al pr\u00edncipe , \u00e9 impidi\u00f3 que se alzase con Sevilla el infante don Juan, dando oportuno aviso \u00e1 don Sancho; servicio que premi\u00f3 nombr\u00e1ndole Merino mayor y se\u00f1or de Cas troponce y otros pueblos. A 29 de Enero de 1286, con- T0110 1. 17"], [134, "128 firm\u00f3 en Zamora el privilegio de los Escusados, que ra tific\u00f3 el rey don Sancho ; v\u00e9rnosle tambi\u00e9n suscribir un instrumento en Salamanca \u00e1 1 1 de Febrero del mismo a\u00f1o, titul\u00e1ndose don Juan Fernandez, Merino mayor del reino de Galicia, sobrino del rey don Alonso, hijo de do\u00f1a Aldara Lopez y heredero del muy noble don Fernando Alonso, de\u00e1n de Santiago y arcediano de Salamanca. Aprob\u00f3 y ratific\u00f3 las donaciones que hizo \u00e9ste \u00e1 favor del Cabildo y su iglesia, oblig\u00e1ndose \u00e1 obtener privilegio del rey don Sancho para que el expresado Cabildo y su de\u00e1n poseyesen \u00e1 Palencia y Negrilla por privilegio y do naci\u00f3n del rey, libres y exentas en cuanto pudiese ; cuyo documento autoriz\u00f3 el notario de Salamanca Juan Este ban; tiene pendiente un sello de cera con un le\u00f3n ram pante, y por orla Sigilum Joannis Ferrandi. Le hizo tambi\u00e9n don Sancho su mayordomo mayor y adelantado mayor de la frontera; se hall\u00f3 en 1290 en la batalla de Chinchilla, contra don Juan Nu\u00f1ez ; y cuando se ajustaron las paces, fu\u00e9 uno de los caballeros dados en rehenes, mientras se hac\u00eda la entrega de los Castillos. El 27 de Julio de 1 302 , asisti\u00f3 \u00e1 las C\u00f3rtes de Burgos, y confirm\u00f3 el privilegio que el rey concedi\u00f3 \u00e1 la villa de Tre vi\u00f1o; pero \u00e1 principios de 1303, por hallarse ya enfermo, no pudo asistir personalmente y mand\u00f3 su procurador \u00e1 Valladolid, \u00e1 la junta que hac\u00edan para conseguir del rey que apartase de su lado al infante don Juan y \u00e1 don Juan Nu\u00f1ez de Lara. Poco despu\u00e9s muri\u00f3 don Juan Fernandez, llamado por su rubia cabellera, Cabellos de oro; en su codicilo otorgado en Salamanca \u00e1 7 de Marzo de 1303, ante el notario Martin P\u00e9rez, dice: \u00abmando al Cabildo de la Eglesia de Salamanca, do me mando soterrar diez mil maraved\u00eds, \u00e9 que el Cabildo de la Iglesia que echen estos diez mil maraved\u00eds sobredichos en aloain heredamiento, porque faga cada a\u00f1o aniversario por m\u00ed alma Otros\u00ed: mando que me sotierren en la iglesia de Santa Mar\u00eda la See de Salamanca, en la capiella que yo tengo comenzada, do yace do\u00f1a Mar\u00eda, mi mogier que fo\u00e9, \u00e9 mando que Gil Martin, mi mayordomo, que vaya por Mayor Fern\u00e1n-"], [135, "129 dez, mi mogier que fo\u00e9, \u00e9 que la traiga \u00e1 Salamanca, \u00e9 que la sotierre \u00e1 par de m\u00ed.\u00bb Estuvo su sepulcro en un arco , \u00ab cabe la puerta de la torre. \u00bb El expresado mayordomo habia de dar cuenta de las rentas de sus heredamientos y vasallos \u00e1 la reina do\u00f1a Mar\u00eda de Molina, su prima, que nombr\u00f3 su testamentaria \u00f3 mansesora mayor : \u00ab\u00e1 quien dejo la mi alma, \u00e9 los mis fijos, \u00e9 la pido que tome los mios fijos en la su merced; \u00e9 mando \u00e1 los mios fijos que so pena de la mi bendici\u00f3n, que nunca salgan de mandado de mi se\u00f1ora la reina , \u00e9 la pido que ordene la casa dellos; \u00e9 mando \u00e1 Juan Fernan dez \u00e9 Alfonso Fernandez mis fijos que ninguno dellos par tan casa fasta que cada uno dellos sea de edad \u00e9 por man dado de la reina Otros\u00ed: mando \u00e9 tengo por bien que el mi castiello del Carpi\u00f3, que me dio el rey don Fer nando mi\u00f3 sennior, que luego que yo finare, que lo ven da Gil Martin, mi mayordomo, \u00e9 lo que valiere sea para pagar mis debdas. \u00bb El castillo fu\u00e9 comprado por el Con cejo de Salamanca en 1 3 1 3 , y \u00e1 solicitud de \u00e9ste, ayud\u00f3 \u00e1 la compra el Cabildo y los vasallos del obispo , por lo cual el 13 de Marzo, en carta otorgada por el Concejo, ante Esteban Juanes, escribano de la reina y del Concejo, dice : \u00abque el caballero que lo obier de tener (el castillo), que faga homenaje del \u00e1 nos en esta manera : que cuan do comprier \u00e1 las personas \u00e9 can\u00f3nigos \u00e9 companneros de la Eglesia, et \u00e1 los otros cl\u00e9rigos de Salamanca \u00e9 de su t\u00e9rmino, et \u00e1 los vasallos del obispo de Salamanca, \u00e9 del Cabildo \u00e9 \u00e1 sus ornes que los coian y para defendimiento de sus cuerpos. \u00bb Adem\u00e1s de los diez mil maraved\u00eds, dej\u00f3 al Cabildo los heredamientos de Galisancho y Mu\u00f1oz para una capella n\u00eda perpetua. Su segunda mujer do\u00f1a Mar\u00eda Andr\u00e9s de Castro, fu\u00e9 hija de don Andr\u00e9s de Fernandez de Castro, rico-orne , Pertiguero mayor de Santiago , se\u00f1or de Lemos y Sarria. De este matrimonio tuvo \u00e1 Juan Fernandez, que hered\u00f3 \u00e1 Castroponce y Bustillo; \u00e1 Alfonso Fernan dez , que le sucedi\u00f3 en Villacidas y Bricianos ; \u00e1 do\u00f1a Leo nor que hered\u00f3 \u00e1 Escobar y Fuentes , y \u00e1 do\u00f1a In\u00e9s que"], [136, "130 le sucedi\u00f3 en las haciendas de Fuente Foinedo. Cuando muri\u00f3 Juan Fernandez estaba casado con do\u00f1a Juana Nu\u00f1ez de Lara, se\u00f1ora de Valdenebro y Faraya, de quien no tuvo sucesi\u00f3n. A continuaci\u00f3n hablaremos de su padre don Fernan do Alfonso."], [137, "CAP\u00cdTULO VIII La catedral vieja : continuaci\u00f3n. \u2014 Sepulcro del arcediano don Fer- nando Alfonso. \u2014 Noticias biogr\u00e1ficas. \u2014 Sepulcro de los obispos don Sancho y don Gonzalo. \u2014 \u00cddem del arcediano de Toro y de Arias Diez Maldonado. \u2014 Noticias del suplicio de aqu\u00e9l. \u2014 Capilla de San Loren- zo. \u2014 \u00cddem de San Nicol\u00e1s. \u2014 .Inscripci\u00f3n por la que constan varias indulgencias. \u2014 otros sepulcros y epitafios. \u2014 capilla de san mart\u00edn. l mismo lado de la Ep\u00edstola y cerca del sepul- cro de Juan Fernandez, en hornacina ojival, adornado su fondo con varias figuras , \u00f3 como dicen documentos antiguos : \u00aben un arco afi- gurado, cabe el altar mayor;\u00bb yace el arcediano don Fernando Alfonso, tuvo el sepulcro este epitafio que ig noramos si a\u00fan existe tras el respaldo que le cubre: Aqu\u00ed yace don Fernando Alfonso, de\u00e1n de Santiago y arcediano de Salamanca , hijo del rey don Alfonso IX de Le\u00f3n y de do\u00f1a Maura , y hermano del santo rey don Fernando de Castilla. Fin\u00f3 en Salamanca el a\u00f1o de 1286. Naci\u00f3 en Salamanca por los a\u00f1os de 1 200 \u00f3 acaso an tes ; era ya can\u00f3nigo de esta Iglesia en 1223, como cons-"], [138, "132 ta en la escritura de venta que en Alba de T\u00f3rmes, otor g\u00f3 do\u00f1a Sancha Gonz\u00e1lez, hija de Gonzalo Juan, \u00e1 favor de don Gonzalo obispo de Salamanca, de la heredad que ten\u00edan en Galisancho , y all\u00ed se denomina don Fernando, hijo del rey don Alonso, can\u00f3nigo de Salamanca; lo fu\u00e9 tambi\u00e9n de Le\u00f3n, donde fund\u00f3 un aniversario por su alma. Su sobrino Alfonso X le hizo de\u00e1n de Santiago, y consta en escrituras que ya lo era en 1255; por los a\u00f1os de 1267 ya era tambi\u00e9n arcediano de Salamanca y del Consejo del rey, segun se v\u00e9 en el testamento que otor g\u00f3 el obispo don Domingo Martin. Fund\u00f3 en esta igle sia dos aniversarios, uno por el alma de su madre, que estuvo enterrada en el claustro ; alguno ha dicho que era mora, confundido por el nombre de Maura; d\u00edcese tam bi\u00e9n que en el libro de aniversarios se expresa que en 1279 se celebraban ya dos por el arcediano, que muri\u00f3 siete a\u00f1os despu\u00e9s; lo que hizo, s\u00ed, fu\u00e9 fundar entonces los dos aniversarios ; consta de una manera positiva que viv\u00eda en 1281, pues figura en la escritura que \u00e1 13 de Febrero Juan Miguel de Rodillo , compr\u00f3 una casa en la colaci\u00f3n de San Juan del Alc\u00e1zar. De do\u00f1a Aldara Lopez de Ulloa tuvo \u00e1 Juan Fernandez , de que ya hemos habla do, \u00e1 don Gonzalo, arzobispo de Santiago y \u00e1 don Juan Alfonso se\u00f1or de la villa de Tejeda, progenitor de esta ilustre familia de Salamanca. Leg\u00f3 al Cabildo nueve ca sas que tenia en la R\u00faa de San Isidro (Libreros) y la principal que habitaba, los heredamientos de Revilla de Aldead\u00e1vila, Villor\u00eda y Villoruela, y los lugares de Man cera y Zafron de Matarranas. Al lado del Evangelio, en una hornacina de medio punto, hay dos enterramientos con yacentes estatuas de alabastro , est\u00e1 el uno sobrepuesto al otro ; el de arriba tiene este epitafio : Aqu\u00ed yace el reverendo se\u00f1or don San cho de Castilla , obispo de Salamanca , que futido el con vento de Gracia (1) y dot\u00f3 en esta santa iglesia la misa (1) El de Santa Mar\u00eda de Gracia, de religiosos franciscos, en la Sierra de Francia."], [139, "133 cantada de Nuestra Se\u00f1ora, en los S\u00e1bados ,- fin\u00f3 en el mes de Octubre del a\u00f1o de 1446. Para esta misa leg\u00f3 una casa y las haciendas de los lugares de Gargabete , San Crist\u00f3bal del Monte , Santo Tom\u00e9 de Rozados , Terrones y Oteruelo. El antiguo epitafio existia, aunque incomple to, en tiempo de Gil Gonz\u00e1lez. Yace en la hornacina inferior el obispo don Gonzalo: Aqu\u00ed yace el muy reverendo se\u00f1or don Gonzalo, obispo de Salamanca , hijo de don Gonzalo Lopez y Veamonde y de do\u00f1a Mayor Lopez de Vivero , del consejo del rey don Juan el Segundo y de Enrique IV, y de los Reyes Cat\u00f3 licos don Fernando y do\u00f1a Isabel; dej\u00f3 para su memoria dotada una misa de la Cruz, los primeros Viernes de cada mes en esta santa iglesia, y otras obras p\u00edas ,\u2022 fin\u00f3 en 29 de Enero de 1480. Dos a\u00f1os retrasa esta fecha el libro viejo de Aniver sarios. En el arco contiguo hay otro sepulcro con la estatua del arcediano de Toro, y este epitafio: Aqu\u00ed yacen los no bles y honrados caballeros don Diego Arias Maldonado, arcediano de Toro, en la santa iglesia de Zamora; y Arias Diez Maldonado: se\u00f1ores que fueron y sus progenitores, de las villas de Maderal y Bue\u00f1a-Madre , desde el tiempo del rey don Femando el Santo , sirvieron con gran leal tad \u00e1 los reyes sus se\u00f1ores ,- donaron al Cabildo de esta Santa Iglesia la villa de Bue\u00f1a-Madre y otros ricos he redamientos; fallecieron don Diego Arias a\u00f1o de 1350 y Arias Diez en 14J4 (1); los se\u00f1ores de\u00e1n y cabildo con agradecimiento lo mandaron poner \u00e1 la buena memoria de sus bienhechores, a\u00f1o de 1620. Don Arias estuvo antes enterrado en la inmediata capilla de San Lorenzo, que como hemos dicho, qued\u00f3 muy estrechada cuando las obras de la iglesia nueva, y entonces fueron sus restos trasladados al sepulcro de su (1) No falleci\u00f3 sino dos a\u00f1os despu\u00e9s, segun resulta de documentos de esta Iglesia."], [140, "134 ascendiente el arcediano, que muri\u00f3 en 1360, segun ve mos en la Cr\u00f3nica del rey don Pedro el Cruel , donde se d\u00e1 noticia de ella, en estos t\u00e9rminos: \u00abE parti\u00f3 (el rey) de Valladolid , \u00e9 fu\u00e9 para una villa que dicen Due\u00f1as , \u00e9 all\u00ed fizo prender en llegando al arcediano don Diego Arias Maldonado, diciendo que rescibiera cartas del conde don Enrique : \u00e9 fiz\u00f3le matar en Burgos dende \u00e1 ocho dias.\u00bb Ciento sesenta y un a\u00f1os despu\u00e9s era degollado en Villalar, su ilustre sucesor, en el Mayorazgo del Maderal, Francisco Maldonado, defensor de las libertades castella nas . Arias Diez Maldonado leg\u00f3 al Cabildo su villa de Bue\u00f1a-Madre, donde muri\u00f3; y como le trajesen \u00e1 enterrar \u00e1 la catedral, tuvieron que darle provisional sepultura en la ermita de Santa Marina, por la descomposici\u00f3n del ca d\u00e1ver; era en el mes de Agosto. Bue\u00f1a-Madre pertenece \u00e1 la C\u00e1mara episcopal. En la capilla de San Lorenzo , hoy completamente desnuda, se veia hace pocos a\u00f1os, una pintura que repre sentaba al Santo M\u00e1rtir en retablo g\u00f3tico, coronado por un calvario ; este retablo ahora est\u00e1 en la capilla de San Bartolom\u00e9. La de San Nicol\u00e1s se comunica con la Mayor, por un peque\u00f1o arco de primoroso ornato; hoy est\u00e1 destina da \u00e1 baptisterio, no tiene retablo; en ojiva hornacina yace el obispo don Pedro, con estatua, y en la urna se halla representado su entierro ; en el fondo del arco se v\u00e9 la imagen de Jes\u00fas bendiciendo \u00e1 dos figuras arrodilladas \u00e1 ambos lados. Entre esta capilla y la mayor, hay en una peque\u00f1a hornacina, festoneada de triangulares colgadizos, con un sumo pont\u00edfice sentado, que entrega \u00e1 un obispo una bula, que recibe de rodillas; y en g\u00f3ticos caracteres ma y\u00fasculos se lee debajo esta inscripci\u00f3n : El papa Clemente cuarto: d\u00e1 \u00e1 los que vinieren \u00e1 las festas de S\u00e1nela Mar\u00eda con su ochavario , cada dia, C d\u00edas, que facen XXII cuarentenas \u00bfmedia. El papa Ni col\u00e1s cuarto, de la orden de los frades menores , d\u00e1 \u00e1 to dos los que vinieren \u00e1 las festas de S\u00e1nela Mar\u00eda con"], [141, "135 su sij ochavar io, un anno \u00e9 XL dias, que facen cada fes ta con su ochavarlo XC \u00e9 una cuarentena \u00e9 XIV dias. \u00edtem, \u00e1 los que venieren \u00e1 esta Eglesia cualquiera dia mayor, mientre en las festas de S\u00e1nela Mar\u00eda, \u00e9 ficie ren ayudorio \u00e1 la obra \u00f3 \u00e1 la luminaria , han perdones de cuatro arzobispos \u00e9 de XXIX obispos, que dan cada uno de ellos XL dias de perd\u00f3n. Ocup\u00f3 Clemente IV el solio pontificio desde el 4 de Febrero de 1265 al 29 de Noviembre de 1268, y Nico lao IV desde el 22 de Febrero de 1 288 al 4 de Abril de 1292; por consiguiente, las \u00faltimas indulgencias concedi das, lo fueron con anterioridad \u00e1 esta postrera fecha. Los sepulcros que vamos \u00e1 describir son verdadera mente notables, por m\u00e1s que hayan en parte perdido su car\u00e1cter y hermosura, por haberse apagado el oro y os curecido los colores que los esmaltaban, y con los que tan primorosamente han sido restaurados al reproducirlos en la grandiosa obra de los Monumentos arquitect\u00f3nicos de Espa\u00f1a. El primero se halla contiguo \u00e1 la capilla de San Nico l\u00e1s, f\u00f3rmale un arco ojival, adornado por una cenefa de hojas verdes y pardas con racimos morados, que descan sa en dos cabezas de mancebos; bajo de ella serpen tean sobre blanco unas curvas, que en sus enlaces de fondo rojo se destacan escudos jaquelados de blanco y negro, blas\u00f3n del arcediano all\u00ed enterrado; en el fondo de la hornacina, orlado de otra cenefa de hojas y flores, se v\u00e9 de relieve la adoraci\u00f3n de los Reyes; descansa la oji va sobre delgadas columnas con sencillos capiteles, y la urna tiene bajo arquillos g\u00f3ticos, ornados de castillos, un relieve representando la crucifixcion, el entierro, el \u00e1n gel y las tres Mar\u00edas, ante el sepulcro vac\u00edo, y la apari ci\u00f3n de Jes\u00fas \u00e1 la Magdalena. H\u00e1llase vestida con casulla de flores doradas la estatua yacente del arcediano de Le desma Diego Garc\u00ed Lopez , reclinada la cabeza en tres (1) Aqu\u00ed llena el final del rengl\u00f3n una peque\u00f1a cruz. 18 tomo 1."], [142, "136 almohadones, en progresiva disminuci\u00f3n; bajo la mano derecha tiene el libro de los Evangelios con cubierta roja, y apoya en la izquierda la mejilla. A la derecha repres\u00e9ntase en el intrad\u00f3s una ciudad murada y torreada sobre un arco ojival, sostenido por azules columnas con capiteles pajizos ; en el centro de la ojiva un lucero; y en el fondo un mancebo sujeta de la brida tres caballos blancos, vi\u00e9ndose la silla y estribos del que se halla en primer t\u00e9rmino. A la izquierda, bajo otro arco como el anterior, se v\u00e9 varonil figura sentada en espacioso esca\u00f1o, vestida de p\u00farpura; tiene rubia ca bellera y luenga barba. El arcediano leg\u00f3 al Cabildo la tercera parte de las ace\u00f1as del Arrabal y del Muradal. Vivi\u00f3 en la casa (i) de la calle de los Leones, que era propia de su dignidad, por haberla dejado \u00e1 esta Iglesia uno de sus antecesores, don Abril, obispo que fu\u00e9 de Urgel. A esta casa vino \u00e1 hos pedarse don Juan, hijo del infante don Manuel, cuando las tutor\u00edas del monarca salmantino Alfonso XI , en cuya cr\u00f3nica leemos que don Juan sali\u00f3 de Cuellar: \u00abet andido ese dia et toda la noche, en guisa que lleg\u00f3 otro dia \u00e1 Sa lamanca, et entr\u00f3 en la ciubdat desconocido, et fu\u00e9 \u00e1 po sar \u00e1 casa de Diego Lopez, arcediano de Ledesma. Et luego que lo sopieron los de la ciubdat, alborot\u00e1ronse todos contra \u00e9l , en guisa que se vido en muy gran peli gro, et fici\u00e9ronle luego salir de la ciubdat \u00e1 pi\u00e9, fasta Sancta Mar\u00eda de la Vega. Et desque \u00e9l vio que non pudo y adobar otra cosa en su pro, ven\u00f3se para Valledolit. \u00bb Contigua \u00e1 la sepultura del arcediano , est\u00e1 la de do\u00f1a Elena, bienhechora de esta Iglesia, \u00e1 la que leg\u00f3 unas casas llamadas de la Pesga, en la calle del Horno de Ca n\u00f3niga. Muri\u00f3 el 29 de Julio de 1272. Yace en un arco ojival, sostenido por cortas columnas con capiteles de gruesas hojas como las de la archivolta; entre los radios (1) Fu\u00e9 demolida en 1S62 : tambi\u00e9n vivi\u00f3 en ella su sucesor don Diego Olar te y Maldonado, \u00e1 quien dedic\u00f3 fray Luis de Le\u00f3n la oda A la noche serena."], [143, "137 \u00f3 aristones de la cupulilla hay varias figuras pintadas ; re presenta la primera un joven de corta t\u00fanica llevando de la brida dos caballos blancos; m\u00e1s all\u00e1 una doncella co ronada, que parece la Virgen, muestra el rielo \u00e1 un an ciano ; otro ofrece un don al ni\u00f1o Jes\u00fas , que tiene en bra zos su Santa Madre ; la \u00faltima figura est\u00e1 tan borrada, que s\u00f3lo se v\u00e9 parte del ropaje; en el frontal del f\u00e9retro, bajo arquillos g\u00f3ticos, ornados de castillos, como los del ante rior sepulcro, est\u00e1 representado en el centro el entierro; el cad\u00e1ver descansa en unas andas ojivales, y dos \u00e1ngeles se llevan el alma al cielo ; hay \u00e1 derecha \u00e9 izquierda pla \u00f1ideras, mes\u00e1ndose los cabellos, en actitudes m\u00e1s grotes cas que doloridas. Adornada de blancas tocas descansa la cabeza de la estatua sobre almohadas rojas y negras; cu bre su cuerpo t\u00fanica azul y manto dorado con forro de grana, y calza zapatos azules; apoya de adentro hacia fuera los dedos de la mano derecha en un cord\u00f3n que su jeta el manto; como si al ir \u00e1 desnudarse de sus ricos ata v\u00edos, le hubiese sorprendido la muerte. Tres leones so portan la urna. El sepulcro que se halla \u00e1 la izquierda segun se en tra por la puerta de Acre, pertenece \u00e1 don Alonso Vi dal, de\u00e1n de \u00c1vila y can\u00f3nigo de Salamanca. Forma do por arco de igual g\u00e9nero que los anteriores, ornado con floridas y caprichosas cenefas \u00e1 que sirven de m\u00e9n sulas dos cabezas, y sostenido por delgadas columnas; en el intrad\u00f3s varias figuras, bajo arcos tambi\u00e9n g\u00f3ticos, y sobre ellos edificios del mismo estilo ; en el fondo de la hornacina la coronaci\u00f3n de la Virgen; y el relieve de la urna como el del sepulcro de do\u00f1a Elena; el entierro, el alma llevada por los \u00e1ngeles, y las endechaderas; respec to \u00e1 ellas, recordando Juan de Mal-Lara estos mismos enterramientos en 1556, dice que quit\u00f3 esta costumbre la Inquisici\u00f3n, por ser color de gentiles y jud\u00edos y negocio que aprovechaba poco al alma. Sostienen la urna tres leones. Muy superior en m\u00e9rito y ornato \u00e1 los descritos es el ostentoso sepulcro ojivo-mudejar del chantre don Apari-"], [144, "138 ci\u00f3 Guillen (i), que leg\u00f3 al Cabildo diez casas, una ace\u00f1a y la hacienda de Forfoleda. Rico friso de labor morisca corona el arco, y en sus enjutas est\u00e1n, en peque\u00f1as urnas, sentados ante atriles dos cantores. En dos cabezas, una de hombre y otra de mujer, con tocas, se apoya la cene fa de anchas hojas de vid, unas verdes y otras doradas, con peque\u00f1os racimos , que decoran graciosamente el arco y las jambas. Tambi\u00e9n la archivolta se halla adornada por un coro de \u00e1ngeles mancebos, con talares vestiduras, y en las manos candeleras con cirios ; est\u00e1n bajo dosele tes, que \u00e1 su vez sirven de m\u00e9nsulas, segun la posici\u00f3n de los alados mancebos. En la clave se descubre varonil cabeza; hace juego con la anterior otra cenefa semejante \u00e1 ella. En el fondo de la hornacina : Jesucristo en la cruz, sobre la que descienden dos \u00e1ngeles ; \u00e1 derecha \u00e9 izquier da de aqu\u00e9lla nueve figuras; y en el bajo relieve de la urna la Adoraci\u00f3n de los Reyes Magos y la Presentaci\u00f3n. La yacente estatua reclina la cabeza sobre opulentos al mohadones; viste casulla roja con fajas pardas y azules, bordadas de oro, y bajo la mano derecha tiene, como los anteriores, el libro de los Evangelios, con cubierta verde. En la nave de San Lorenzo tuvieron su sepultura Ola lla Rodr\u00edguez y su marido Aparicio Guillen , padre acaso del chantre, \u00e1 juzgar por la identidad del nombre y ape llido ; que pudo ser el don Aparicio , que figura como uno de los hombres buenos, que en 1224 hicieron el reparto de la Puebla de Sanctisp\u00edritus , y que en 22 de Mayo de 1246, era alcalde d\u00e9los moz\u00e1rabes; legaron \u00e1 esta Iglesia la ace\u00f1a de la Rinconada de Santa Marta, que tiempos despu\u00e9s enagen\u00f3 el Cabildo. El enterramiento del chantre parece de muy posterior construcci\u00f3n \u00e1 su fa llecimiento. El sepulcro se halla \u00e1 la izquierda de la puerta del Claustro , y \u00e1 la derecha de \u00e9sta se lee : ( 1) Se le d\u00e1 este apellido en documentos del Cabildo."], [145, "139 VII \u25a0 IDUS : OCTOBRIS : OBIIT '; D\u00d3MINOS ; APA RICIUS \u2022 CANTOR \u25a0 SALA mantinus ; cuiosj anima: REQUIEiCAT '; IN '; PACE \u25a0 ' AMEN _: ERA \u2022 M \u2022 CCC \u2022 X II \u2022 PATF. \u00ed. \u2022 NOSTER \u00a1 Si este epitafio se refiere al chantre , tal vez hasta que se labr\u00f3 el enterramiento, estuvo sepultado en el suelo; y as\u00ed nos induce \u00e1 creerlo el que para los sufragios que el 9 de Noviembre anualmente celebraba el Cabildo por el \u00e1nima de Domingo P\u00e9rez Godizo , se decia en el libro de Aniversarios : por quien salen sobre el sepulcro del chantre don Aparicio. Era costumbre en la Edad-Media esculpir los epitafios en las paredes, aun cuando m\u00e1s \u00f3 menos alejadas estuviesen de ellas las sepulturas en el pa vimento, y as\u00ed' existen varios en el claustro de la Catedral y en el viejo de Santa Mar\u00eda de la Vega, como todav\u00eda pueden verse; costumbre que no era peculiar de Espa\u00f1a, sino de toda Europa ; as\u00ed los hemos visto tambi\u00e9n en Londres , en el claustro de la famosa Abad\u00eda de West minster. Cerca de este epitafio se lee el siguiente : XV ': KLS \u2022 DESEMBRIS \u25a0 OBIIT \u25a0 MAGISTER JOANNES \\ CANTOR \u2022 SALAMANTINUS \\ CUIUS \u2022 ANIMA - REQUIES CAT \u25a0 IN '\u2022 PACE ; AMEN \u2022 ERA : M \u25a0 CCC : XI PATER ; NOSTER ; En el pilar del crucero, del lado de la Ep\u00edstola, est\u00e1 el que \u00e1 continuaci\u00f3n copiamos : AQU\u00cd YAZ DONNA SANCHA, FIJA DE DON FERNANDO \u00c9 DE MAR\u00cdA, LA MOGER QUE FO\u00c9 DE SILVESTRE, FIN\u00d3 ERA M \u00c9 CCC LXX1I ANNOS."], [146, "140 Ella y su marido Pedro Silvestre , dejaron al Cabildo doscientos maraved\u00eds viejos de censo perpetuo sobre los lugares de la Maza y Herreros de la Sagrada. Al extremo de la nave del Evangelio y bajo la anti gua torre de la izquierda y ahora de la moderna, se halla la capilla de San Martin, confesor, aunque ya no est\u00e1 destinada al culto. Penetrase por angosta puerta en su re cinto, donde a\u00fan se ven del tapiado sepulcro del obispo don Pedro P\u00e9rez los siguientes versos leoninos, que for man su epitafio, y que han sido publicados por Dorado, Masdeu y otros; prod\u00edganse en ellos grandes alabanzas al bondadoso car\u00e1cter*)' caridad inagotable del obispo : Hic presul Petrus Petri jacet : alma Mar\u00eda, Ejus sis animas dux, via, Virgo pia. Egregius socius, humilis, pius atque benignus Virfuit et patiens, prelati nomine dignus. \u00d3mnibus hospitium fuit, et gaudens dar\u00e9 donum , Cleri presidium , promptus ad onme bonum. Hic expendebat dans cunctis quidquid habebat, Hic dar\u00e9 non renuit, mens dar\u00e9 tota fuit. Presule de Petro breviter vol\u00f3 dicere metro , Quem tegit hec petra per mea scribo metra. Mors fuit ipsius multis lacrymabile funus. Huic miserere Deus qui regnas trinus et unus. Falleci\u00f3 en i 264 y leg\u00f3 unas casas al Cabildo. Fu\u00e9 enterrado en esta capilla en bien labrado arco, G\u00f3mez Fernandez , que falleci\u00f3 en 1 3 1 7 , y leg\u00f3 al Ca bildo la ace\u00f1a del Vado. Y tambi\u00e9n yace en aqu\u00e9lla el honrado Rodrigo Diaz , como a\u00fan se lee en su sepul cro ; fu\u00e9 obispo de Salamanca, y muri\u00f3 en 1339, legan do \u00e1 su Iglesia una casa en la calle de Pozo-Era (Pozo-Hi lera) y una heredad en Cabo de Villa, es decir, en la socampana. Tuvo tambi\u00e9n su sepulcro en este templo el obispo don Ger\u00f3nimo , de que ya hablaremos , y sobre \u00e9l el crucifijo con que acompa\u00f1aba al Cid en los combates; se hallaba donde hoy el altar del Sant\u00edsimo Cristo de las Batallas. Las naves menores carecen de capillas, pero varios"], [147, "141 sepulcros y altares hermoseaban la iglesia : como el de San Bernab\u00e9, en el acortado crucero, y cerca de \u00e9l el cenotafio del conde fundador; el de San Tirso, detr\u00e1s del coro; el de Santa In\u00e9s, el de Santa Elena, junto \u00e1 la puer ta del Perd\u00f3n; y el de Santa Mar\u00eda la Blanca, donde don Alonso, electo obispo de Coria, que leg\u00f3 al Cabildo la heredad de Armenteros, yac\u00eda en urna de blanco alabas tro ; y los padres de Ruy G\u00f3mez en dos sepulcrales mo numentos tras del coro; todos desaparecieron, pero a\u00fan existian en tiempo de Gil Gonz\u00e1lez, pues dice: \u00aben los pilares hay algunos altares , y en las paredes cantidad de encasamientos de entierros antiguos, que representan grandeza. \u00bb Adorn\u00f3 el antiguo templo con pinturas debidas \u00e1 su pincel, el salmantino Fernando Gallegos; y a\u00fan se v\u00e9, cerca de la puerta de la Contadur\u00eda, un lienzo represen tando \u00e1 San Andr\u00e9s, con un cl\u00e9rigo arrodillado, que se atribuye \u00e1 aquel artista."], [148, ""], [149, "CAP\u00cdTULO IX LA CATEDRAL VIEJA: CONCLUSI\u00d3N. \u2014 El CLAUSTRO. \u2014 DONACI\u00d3N PARA CON- CLUIRLE. \u2014 LE RESTAURA EL OBISPO DON SANCHO. \u2014 El MAESTRO RANDUL- fo. \u2014 Varios epitafios .y sepulcros. \u2014 Giraldus. \u2014 Petrus Aq\u00fcensis. \u2014 los hijos de osenda. \u2014 ol'ros sepulcros. \u2014 las capillas. l claustro a\u00fan no pues don Miguel, estaba concluido en 1178; presb\u00edtero de la iglesia de San Juan de Medina del Campo, entonces de este obispado, hizo donaci\u00f3n al Cabildo de la heredad que pose\u00eda en Siete-Iglesias, para terminar su construcci\u00f3n; en \u00e9l mandaba enterrarse, y concluido que fuese, se destinase la renta \u00e1 sufragios por su alma; tuvo lugar esta donaci\u00f3n ante don Sancho, obispo de \u00c1vila, el arcediano de la misma don Domingo, el de\u00e1n de Salaman ca don Munio y don Cipriano, arcediano de esta Santa Igle sia. Segun Gil Gonz\u00e1lez, pues en su tiempo existia en par te la obra primitiva , estaba cubierto de maderamiento de diversas labores. Le restaur\u00f3 el obispo don Sancho de Cas tilla, hermoseando dos de sus galer\u00edas \u00bfcon galanas te- 19 TOMO 1."], [150, "144 chumbres;\u00bb debi\u00f3 ser de arquitectura rom\u00e1nica, \u00e1 juzgar no s\u00f3lo por la \u00e9poca en que fu\u00e9 construido , sino por el estilo de la antigua puerta por donde \u00e1 \u00e9l se entra , desde el crucero, que como leemos en escritor competent\u00edsimo, despliega con pompa igual \u00e1 su pureza el ornato bizanti no en su primera cornisa y sus dos \u00fanicas columnas, cu yos cortos fustes surcan oblicuas estr\u00edas trazando rombos, y cuyos capiteles entrelazan con animales y desnudas figuritas gentiles follages. \u00bb Esto es lo \u00fanico que se salv\u00f3 del antiguo, cuando lo reedific\u00f3 el a\u00f1o 1785 el arquitecto don Ger\u00f3nimo Qui\u00f1ones, con cinco cerrados arcos greco romanos en cada lado. En el patio \u00f3 vergel como se le llama en antiguos documentos , habia varios sepulcros. Hay diversos epitafios esculpidos en los muros de las galer\u00edas. En la jamba misma de la puerta, \u00e1 la derecha, conforme se entra en el claustro , se halla el de Randulfo, ingl\u00e9s, segun la tradici\u00f3n, como su hermano Ricardo (1), y fundadores de la parroquia de Santo Tom\u00e1s Cantua riense, su compatriota; el prebendado Randulfo acaso fu\u00e9 profesor de los estudios que hubo en la Catedral y sir vieron de fundamento para la creaci\u00f3n de la Universidad; nuestro amigo el se\u00f1or Quadrado descifr\u00f3 este epitafio con paciente constancia en 1852, y \u00e1 continuaci\u00f3n le re producimos con su traducci\u00f3n ; \u00e1 \u00e9l es debida la copia de otros varios (2): VI ID. MARTII OBIIT PHAMULUS DEI RANDULPHUS. ERA MCCXXXII (1194.) Mense die decima Martis Eandulphus ab ima Parte fugit mundum, quem non quit claudere mundus ; Terrea nam terris mandantur, c\u00e9lica celis. Sol radians titulis virtutum, flos sine labe, Solus in occasu miseris est passus eclipsim Randulphus plene qui phisim novit utramque , Mens bene disposuit , sermo docuit , manus egit Hujus dicta, bonus melior fuit optimus ipse; Terra pauperibus raoritur, vivens sibi celo. (1) De ellos hablaremos m\u00e1s adelante. (2) En el \u00c1lbum salmantino los publicaron muy incorrectamente."], [151, "145 El dia i o del mes de Marzo, Randulfo, desde la re gi\u00f3n inferior, huy\u00f3 del mundo, pues el mundo no podia ya encerrarle; lo terrestre v\u00e1 \u00e1 la tierra, y al cielo lo ce lestial. Sol radiante por el explendor de sus virtudes, flor sin mancilla , en su ocaso no padeci\u00f3 eclipse , sino respecto de los desgraciados. Randulfo , pleno conocedor de una y otra naturaleza de las cosas, cuya mente concibi\u00f3 bien, cuya lengua ense\u00f1\u00f3, cuya mano obr\u00f3 \u00f3 realiz\u00f3 sus pala bras, fu\u00e9 bueno, mejor, \u00f3ptimo; muri\u00f3 para los pobres en la tierra, vive para s\u00ed en el cielo. A la izquierda de la mencionada puerta se lee : Brunnus Prior et magister Jord\u00e1n Mar\u00eda Pegna .... Otmaro... A continuaci\u00f3n leemos : Aqu\u00ed yaz don G\u00f3mez de Anaya , que fin\u00f3 XXII I I dias de Decembrio en la era de M et CC et XXVIII annos . Correspondiendo al a\u00f1o 1 190, como advirti\u00f3 el autor citado : su lenguaje revela ser muy posterior \u00e1 aquella fecha; y este Anaya, uno de los m\u00e1s antiguos de su apellido en Salamanca, nieto \u00f3 hijo del caudillo de los Bregancianos . Del hijo de aqu\u00e9l, Fer n\u00e1n G\u00f3mez, hay noticia, por la venta que hizo de unas casas \u00e1 la reina do\u00f1a Berenguela, que las cedi\u00f3 en 1203 \u00e1 la orden militar de Calatrava. Entre las capillas de Talavera y Santa B\u00e1rbara hay dos sepulcros con estatuas esculpidas de plano ; pertenece la primera al can\u00f3nigo don Alonso de Vivero, no tiene epitafio ; y es poco legible el de don Juan Garc\u00eda de Me dina, tesorero de esta Santa Iglesia; muri\u00f3 en 1474, est\u00e1 con vestiduras doctorales. Falta al siguiente epitafio la primera palabra, y exi giendo el verso que sea monos\u00edlaba, s\u00faplenla con Sum \u00f3 con Hic; Quadrado, sin embargo, ley\u00f3 s\u00f3lo la s\u00edlaba final mo : Giraldus ego, sed celi culmine dego, Hic caro nostra cinis , animan non terret herinis."], [152, "146 Soy Giraldo , que vivo en el alto cielo ; convi\u00e9rtese la carne en ceniza , pero al alma no la aterran las furias in fernales. Cerca de la puerta de la Sala Capitular hay este otro epitafio : TERTIO KLS. JUNIt OBIIT rH.VMUI.US DEI PF.TRUS AQU\u00c9N SIS, ERA MCCLI. Debajo de esta inscripci\u00f3n hay perfilado un arco \u00e1rabe sobre dos columnas, y en el centro una cruz, y por la orla del arco Petro qui vocabatur nomen ejus. \u00a1 Qui\u00e9n era este extranjero Pedro de Aix, fallecido en 1 2 1 3 , en cuya l\u00e1pida se traza arquitect\u00f3nico monumen to ? j Ser\u00e1 tal vez el llamado Maestro Pedro de la Obra, en la mencionada escritura de Willelmo de Blavia y do\u00f1a Arsent, correspondiente al a\u00f1o de 1182? As\u00ed lo parece, por m\u00e1s que cause extra\u00f1eza que el edificio perfilado sea \u00e1rabe. Bizantino le vemos en la* Galer\u00eda de Anaya con este epitafio, que en 1852 pudo leer el se\u00f1or Quadrado, aunque con dificultad : ERA MCC... .XXIII. Vir pius atque fidus, vir simplex justus, idus Septembris moritur Adamus et hic sepelitur. Terrea terra tegit, celo pars c\u00e9lica degit, Utraque natura servavit sic sua jura. A juzgar por el dise\u00f1o del edificio en que est\u00e1 escul pida la inscripci\u00f3n , acaso fuese otro maestro de las obras de la Iglesia, al que se refiere el epitafio de este var\u00f3n piadoso, fiel, sencillo y justo. El epitafio reproducido \u00e1 continuaci\u00f3n, pertenece al siervo de Dios Romano : QUARTO NONAS MARTII OBIIT PHAMULUS DEI ROMANVS. ERA MCCXXX. Al a\u00f1o 1 1 77 corresponde \u00e9ste : ERA MCCXV OBIIT JUSTUS, CONCANONICUS."], [153, "147 Este otro nos d\u00e1 noticia del fallecimiento de la sierva de Dios Urraca , la m\u00e1s joven : S\u00c9PTIMO IDUS MARTII OBIIT PHAMULA DEI URRACA J\u00daNIOR En un arco hay un altar del renacimiento, que al mismo tiempo sirve de sepulcro , y en su frontal se v\u00e9 la estatua del can\u00f3nigo all\u00ed enterrado; el epitafio est\u00e1 escul pido en el friso del altar : Aqu\u00ed yace el honrado Pedro Xerique , can\u00f3nigo de Salamanca , que docto las doncellas y dej\u00f3 aqu\u00ed otras memorias : muri\u00f3 \u00e1 VII de Setiembre de MDXXIX. Este sepulcro est\u00e1 \u00e1 la entrada de la capilla de Ana ya, \u00e1 la izquierda; y \u00e1 la derecha en otro arco, soportan una urna tres leones ; tiene estatua yacente y escudo \u00e1 que sirven dos \u00e1ngeles de tenantes, y dice el epitafio g\u00f3tico : Aqu\u00ed yace el reverendo se\u00f1or don Diego Rodr\u00edguez, ar cediano de Salamanca , f\u00e1lleselo \u00e1 XXIII de Dtciemb. de My CCCCCIIII annos. Y en el enterramiento que hay debajo de \u00e9ste se lee : Aqu\u00ed yace Francisco Rodr\u00edguez de Ledesma, racionero en esta Iglesia, fallesci\u00f3 \u00e1 veinte y cinco Por sus ape llidos parece de ilustre familia salmantina y acaso parien te del arcediano. En el arco inmediato \u00e1 \u00e9ste se lee : Aqu\u00ed debajo se enterrar\u00e1 Francisco Rodr\u00edguez , can\u00f3nigo de Salaman ca [i). Y \u00e1 la derecha de la puerta de entrada al claustro se lee el m\u00e1s elegante de todos : atribuyen algunos \u00e1 error del lapidario la repetici\u00f3n del sua en el tercer verso, f\u00e1cilmente reemplazable por p\u00eda; el sobrenombre de I\u00f1igo no est\u00e1 legible, Quadrado le ha suplido al tenor del con sonante : Martinus juvenis et j\u00fanior Eneco Christo Ambo germani t\u00famulo tumulantur in isto , Quos sua defienda sociat sua mater Osenda. (i) Cuando en el siglo pasado reedificaron la pared, que por el exterior corres ponde \u00e1 la P\u00edamela Episcopal , desaparecieron los epitafios y sepulcros que hubo en esta galer\u00eda."], [154, "148 Hay en el claustro cuatro notables capillas. De igual estilo que la Iglesia es la de San Salvador : su c\u00fapula que tiene alguna semejanza con la de \u00e9sta, la forma oct\u00f3gono cimborrio, cuyos nervios \u00f3 aristas, que arrancan de grue sas columnitas sostenidas por mascarones, se repliegan en la clave ; se hallaba alumbrado por ventanas parea das de escasa luz , tapiadas despu\u00e9s ; hoy est\u00e1 iluminada por dos largas ventanas gemelas. Fund\u00f3 en ella en 1 51 6 el doctor Rodrigo Arias Maldonado , doce capellan\u00edas para los oficios divinos segun el antiguo rito moz\u00e1rabe. De esta fundaci\u00f3n y de los dias que este rito se habia de celebrar, dan noticia dos inscripciones \u00e1 los lados del altar mayor. Hoy tiene s\u00f3lo un capell\u00e1n. Como sucesor de Arias Maldonado, corresponde ahora este patronato al conde de Santa Coloma (1). Es llamada esta capilla de Talavera , por ser conocido aqu\u00ed el fundador m\u00e1s que por su propio nombre, por. el del pueblo de su nacimien to, era oriundo de Salamanca, muri\u00f3 en 1 5 1 7. Fueron sus nietos los comuneros Pedro Maldonado Pimentel y Francisco Maldonado. Tiene la capilla un bello retablo del renacimiento. En el centro de ella hay una tumba, y al lado de la ep\u00edstola la siller\u00eda del coro de los antiguos capellanes. El obispo de Salamanca don Juan Lucero , conocido en la historia por su d\u00f3cil \u00f3 temerosa condescendencia con el rey don Pedro , fund\u00f3 la de Santa B\u00e1rbara ; sirve de corona \u00e1 esta capilla una c\u00fapula ojival, como lo son las sepulcrales hornacinas de sus muros ; en una de ellas descansa un caballero de luenga barba y espada; fidel\u00ed simo perro le lame los pies , como si al calor de sus halagos quisiera volverle \u00e1 la vida ; en la contigua hornacina se v\u00e9 la estatua de clerical personaje, con insignias doctorales; el respaldo de unos asientos cubre los escudos \u00f3 inscripcio nes de ambos sepulcros ; en el centro se halla el del obis- (1) El 11 de Abril de 1517, el can\u00f3nigo don Pedro Imperial, provisor y vicario general del obispado , confirm\u00f3 las constituciones de esta capilla."], [155, "149 po fundador , esmaltado de varios colores , pero que ape nas se v\u00e9 por hallarse bajo la mesa \u00e1 que se sentaban , en el sill\u00f3n que d\u00e1 espaldas al altar , los graduandos de la Universidad, para verificar sus ejercicios, \u00e1 que asist\u00edan los doctores en los asientos laterales , y de ah\u00ed ven\u00eda que cuando alguno tomaba el grado de licenciado, se dijese que se pasaba por la capilla ; como se verific\u00f3 hasta los a\u00f1os de 1840 \u00f3 43. Nada notable art\u00edsticamente ofrece la sala Capitular, como no sea el artesonado de su ingreso, aunque no de un m\u00e9rito superior; cons\u00e9rvanse en \u00e9ste tres asientos g\u00f3 ticos que estuvieron muchos a\u00f1os colocados en el trasco ro de la iglesia. El obispo don Vidal , fund\u00f3 en el siglo xn la capilla de Santa Catalina, llamada del Canto; y a\u00fan se descubren vestigios rom\u00e1nicos en la parte exterior que cae al pasa dizo de la salida \u00e1 la calle de Gibraltar; del edificio exis tente forman la espaciosa nave tres altas y airosas b\u00f3vedas de graciosa crucer\u00eda , con \u00e1ngeles , santos , escudos , y otros ornatos en las claves. Debi\u00f3 construirse en el reina do de los reyes Cat\u00f3licos, antes de la toma de Granada, pues en sus matizados escudos s\u00f3lo se ven las armas de Le\u00f3n y Castilla, con las de Arag\u00f3n y Sicilia, \u00e1 las que sirven de tenantes \u00e1ngeles mancebos, de profusa cabelle ra, talar vestidura y alas tendidas en actitud de remontar el vuelo, y forman las ligeras m\u00e9nsulas de donde arran can los haces de junquillos, que al elevarse, se desplegan gallardamente por las b\u00f3vedas. Tiene tambi\u00e9n otros es cudos pol\u00edcromos. Algunas de las g\u00f3ticas tablas de sus re tablos adornan el Claustro, pues carece de altares. Pro yectase ahora su restauraci\u00f3n , y ya ha sido colocada en ella la verja que en San Adri\u00e1n cerraba la capilla de los Enriquez \u00f3 del Ecce-Homo. Tiene \u00e1 la entrada seis horna cinas sepulcrales ; al pi\u00e9 del altar de una , yace el ca n\u00f3nigo don Pedro Imperial, y a\u00fan se v\u00e9 su escudo con el \u00e1guila coronada y los luceros de plata en campo azul. Ce lebr\u00e1ronse en esta capilla varios concilios y en ocasiones los actos universitarios , por tener mayor capacidad que la"], [156, "150 de Santa B\u00e1rbara; en ella tenian lugar tambi\u00e9n los ban quetes de los graduandos y la comedia que en Setiembre representaba por la ma\u00f1ana, ante el Cabildo, la compa\u00f1\u00eda de los c\u00f3micos del teatro, al terminar la temporada de vacaciones escolares. La capilla de San Bartolom\u00e9 se halla contigua \u00e1 la anterior; la fund\u00f3 el salmantino don Diego de Anaya, ar zobispo de Sevilla, fundador tambi\u00e9n del Colegio del mismo nombre. Es ojival , y su hermosa b\u00f3veda est\u00e1 ma tizada de azul con estrellas de oro y los muros pintados de color oscuro. Verdadero pante\u00f3n de la familia de los Anayas, vese repetido su escudo tanto en las sepulturas del pavimento , como en los enterramientos de las horna cinas. En la parte exterior que corresponde \u00e1 la calle de San Juan de Sahagun, antes de Santa Catalina y Ten ten\u00e9cio, se descubren a\u00fan algunos canes con mascarones de car\u00e1cter rom\u00e1nico, que tal vez pertenecieron al edifi cio de la Alberguer\u00eda de Santa Mar\u00eda de la Sede, sobre cuyo terreno fu\u00e9 erigida la capilla. En el centro de ella se alza el hermoso sepulcro del fundador, descrito en estos t\u00e9rminos , en los Recuerdos y bellezas de Espa\u00f1a : \u00ab La urna es del m\u00e1s puro alabastro; cincel\u00e1ronla artistas, cuyo nombre si se averiguara , resultar\u00eda acaso uno de los m\u00e1s distinguidos , \u00f3 al menos merecer\u00eda serlo en adelante ; los diez leones que la aguantan; los obispos y frailes francis cos agrupados en sus \u00e1ngulos de tres en tres bajo dose letes, el apostolado que escolta al Redentor y las doce santas que acompa\u00f1an \u00e1 la Virgen dentro de los lobula dos arquitos de los costados, el calvario esculpido en la parte de la cabecera y el escudo de armas entre dos \u00e1n geles \u00e1 los pies, todo corresponde y aun excede al pri mor que de la \u00e9poca podia esperarse, pero en especial la grande efigie del prelado , que reclina sobre cuatro al mohadones su cabeza , y cuyo sue\u00f1o parecen guardar un le\u00f3n, un perro y una liebre. No se sabe si admirar m\u00e1s en ella lo acabado del rostro \u00f3 lo magn\u00edfico del ropaje. Del gusto del renacimiento es la delicada reja que cerca el sepulcro, vestida de menudas guirnaldas en sus pilares"], [157, "151 y frisos y sembrada de figuras y centauros entre la gra ciosa hojarasca de su remate. La inscripci\u00f3n calada \u00e1 su alrededor , dice : Aqu\u00ed yace el reverendo , ilustre y mag n\u00edfico se\u00f1or don Diego de Anaya, arzobispo de Sevilla, fundador del insigne Colegio de Sant Bartolom\u00e9 , falleci\u00f3 auno del Sennor de myll quatrocientos treynta \u00e9 siete annos. Nuestro ilustrado amigo el Sr. D. Francisco Giner de los Rios, habla tambi\u00e9n con el debido elogio de este notable sepulcro, cuyas esculturas, dice, son de estilo g\u00f3 tico flamenco, extremadamente buenas y caracter\u00edsticas; el descendimiento de la cabecera es muy arcaico y con trasta con las dem\u00e1s. En el sepulcro del lado del Evangelio, blasonado, pero sin estatua, yace el hijo de don Diego: el turbu lento Juan G\u00f3mez de Anaya, arcediano de Salamanca y de\u00e1n de Ciudad-Rodrigo; que, en compa\u00f1\u00eda de los carde nales de Espa\u00f1a, fu\u00e9 \u00e1 dar la obediencia al papa Marti no V, para terminar el cisma de la Iglesia. Leg\u00f3 al Cabil do la heredad de San Crist\u00f3bal del Monte y al Colegio el pr\u00e9stamo de Palacios Rubios; \u00e1 su debido tiempo habla remos de \u00e9l ; fu\u00e9 admitido como uno de los primeros cole giales de San Bartolom\u00e9, en Diciembre de 141 7, junta mente con su hermano don Diego de Anaya, que le acom pa\u00f1\u00f3 \u00e1 Roma; \u00e9ste yace junto \u00e1 la puerta (\u00e1 la derecha, segun se entra), con armadura y espada, y un le\u00f3n \u00e1 los pies, y este epitafio : Sepultura del noble caballero don Diego de Anaya , que Dios haya : falleci\u00f3 en el a\u00f1o del Se\u00f1or de 1457. Conf\u00fandenle algunos con su sobrino Diego, hijo de Juan G\u00f3mez, llamado el Tuerto, porque le saca ron un ojo con un pasador en tiempo de Bandos ; fu\u00e9 muerto por don Martin de Guzman , que as\u00ed veng\u00f3 anti gua injuria que le habia hecho un dia de Corpus, segun dice Galindez de Carvajal. Ign\u00f3rase qui\u00e9n sea el caballero enterrado al lado de la Ep\u00edstola ; diverso escudo que el de los Anayas blasona el sepulcro ; en la urna se v\u00e9 repre sentado el Salvador, los Ap\u00f3stoles y el Padre Eterno, mostrando \u00e1 su hijo en la Cruz; el busto de la estatua es 20 TOMO 1."], [158, "152 de alabastro ; cree Ouadrado que est\u00e1 adornada la cabeza por tocado morisco, pero si acaso el caballero fu\u00e9 cole gial, m\u00e1s parece la rosca de la beca, entonces usada co mo despu\u00e9s el bonete, cayendo las bandas \u00e1 los lados; as\u00ed vemos representado al maestro Guillen de Murcia, en la Historia del Colegio de San Bartolom\u00e9, publicada por el marqu\u00e9s de Alventos ; parece que este caballero debi\u00f3 estar emparentado con los Anayas, cuando ocupa tan preferente lugar su enterramiento. Cerca de \u00e9l hay otros dos cubiertos por los respaldos de unos asientos ; por estarlo as\u00ed se habia cre\u00eddo que el de la pareja que yace \u00e1 los pies de la capilla, era de don Gabriel de Anaya y de su mujer do\u00f1a Catalina, pero des cubierto, pudimos leer en 1880 este epitafio: Aqu\u00ed yacen los se\u00f1ores Gutierre de Monroy y la se\u00f1ora do\u00f1a Cons tan f a Danaya, sic mujer; \u00e1 los cuales d\u00e9 Dios tanta parte en el cielo como por sus personas y linages mere c\u00edan de la tierra : el se\u00f1or Gutierre de Monroy muri\u00f3 el a\u00f1o de mili $f d * XlIIIy la se\u00f1ora do\u00f1a Constanga en el de mili * d * IIII. Debajo, y sostenido por una calavera, hay un tarje ton con esta leyenda : MEMORARE NOVISSIMA TUA ET IN ETERNUM NON PECCABIS. De gusto del renacimiento es la urna y estatuas ; y preciosa la armadura y rico tocado de don Gutierre ; do\u00f1a Constanza tiene en las manos el rosario : parece que blandamente se qued\u00f3 dormida elevando al cielo la pos trer plegaria. Los veros y castillos de los Monroyes y las bandas y armi\u00f1os de los Anayas blasonan este hermoso sepulcro. Contiguo \u00e1 \u00e9l est\u00e1 el de do\u00f1a Beatriz de Guz man ; h\u00e9 aqu\u00ed el epitafio : Sepultura de do\u00f1a Beatriz de Guzman, muier que fu\u00e9 de Alonso \u00c1lvarez de Anaya. Era hermano primog\u00e9nito del arzobispo fundador. Por su estilo mudejar, es notable la saliente m\u00e9nsula del deteriorado \u00f3rgano de esta capilla, en la que se halla, aunque no en el mejor estado , el retablo de la de San Lo renzo, como dijimos arriba."], [159, "153 Antes de terminar, advertiremos que las figuras que en la hornacina del sepulcro del chantre don Aparicio se hallan al pi\u00e9 de la cruz , son ocho y no nueve como indi camos en su lugar ; y as\u00ed mismo anotaremos que el epi tafio de Urraca la m\u00e1s joven, debe preceder al de los hi jos de Osenda, y no donde por equivocaci\u00f3n le hemos colocado. El se\u00f1or Giner, al concluir la art\u00edstica rese\u00f1a de este templo, dice que la Catedral Vieja de Salamanca con su Claustro, presenta uno de los m\u00e1s admirables ejemplares de nuestra evoluci\u00f3n art\u00edstica desde el siglo xn al xvii, y aun *\u00edte estilos posteriores, el neo cl\u00e1sico inclusive. Pero sobre todo, sin salir de ella, puede seguirse paso \u00e1 paso ia historia del arte rom\u00e1nico, su trasformacion en el ojival, los diversos per\u00edodos de \u00e9ste, desde principio del xni al xvi, y el del renacimiento, todo ello as\u00ed en ar quitectura como en pintura (i). En este venerable templo, el\u00e9vase el alma \u00e1 la lejana edad en que le erigieron nuestros mayores ; edad de san grientas lides pero de encendid\u00edsima s\u00e9; edad en que hasta la espada del caballero tenia por empu\u00f1adura una cruz, que besaba moribundo al dar la vida en los combates por el triunfo de la redentora ense\u00f1a , y \u00e1 su sombra reposaba despu\u00e9s en perpetuo sue\u00f1o, bajo estas severas b\u00f3vedas, donde tan solemnemente resuena el Dies trae ,- himno de la Iglesia, que igual no le produjeron las liras paganas; (i) Llama \u00e1 la hermosa c\u00fapula obra maestra del arte rom\u00e1nico, que interior mente, dice, est\u00e1 levantada sobre pechinas \u00e1 la manera bizantina, no sobre trom pas, ni sobre arcos, ni tornapuntas; sostiene un tambor cilindrico y se cierra por un casquete esf\u00e9rico agallonado. Habla del retablo de la capilla mayor : de estilo florentino de principios del siglo XV sus cincuenta y tres cuadros, y los dos del centro de escuela espa\u00f1ola del mismo siglo. Elogia las pinturas murales de la ca pilla de San Martin, de gusto italiano del siglo xlv, y especialmente del Juicio Final, que cree inspirado por el de Orcagna, del Campo-Santo de Pisa; merece tambi\u00e9n su alabanza el retablo de la entrada de la capilla de Santa Catalina, pues ya dijimos que en su cuerpo principal carece de altares. Los estudios de nuestros amigos los se\u00f1ores Giner y Quadrado sobre la Catedral Vieja, dan exacta idea de este notabil\u00edsimo templo rom\u00e1nico."], [160, "154 parece que \u00e1 sus tremendos sones lev\u00e1ntanse de las tum bas los muertos fantaseados por Nicol\u00e1s Florentino : re verentes y con blancas vestiduras los justos para recibir el galard\u00f3n merecido ; desnudos y llenos de espanto los pecadores , para caer en aquella ciudad doliente donde fa llece la esperanza."], [161, "CAP\u00cdTULO X El obispo don Ger\u00f3nimo segun la historia y la poes\u00eda SU ANTIGUO Y MODERNO SEPULCRO, L obispo don Ger\u00f3nimo (i), es el primero de la restaurada sede salmantina. Fu\u00e9 monge benedictino, natural de Perigueux; creen al- gunos que le trajo \u00e1 Espa\u00f1a al pasar por Francia, viniendo de Roma, su compatriota don Bernardo arzobispo de Toledo ; pero lo m\u00e1s probable es que antes de ese tiempo se hallase ya con el Cid; s\u00e1bese, s\u00ed, que el arzobispo le hizo can\u00f3nigo de su iglesia. Antes de la con quista de Valencia era ya obispo (almatran) de la grey (i) Visqui\u00f3 le apellidan Gil Gonz\u00e1lez, el moderno epitafio y Dorado; pero no falta quien crea que es por una inexacta copia del texto de la Cr\u00f3nica, donde dice : \u00ab don Ger\u00f3nimo Visqui\u00f3 , de buena vida \u00e9 honesta ; en vez de leer : don Ger\u00f3nimo visqui\u00f3 buena vida \u00e9 honesta.\u00bb"], [162, "156 cristiana que en ella resid\u00eda; y en la Cr\u00f3nica del Cid (i) se le denomina don Cahoc, con referencia al nombre que le daban los moros, que, cual observa Malo de Molina (2), es corrupci\u00f3n de Cahon, como llamaban \u00e1 los sacerdotes cristianos, y a\u00fan hoy as\u00ed se usa en Tierra Santa. Entre los tributos que los moros se veian obligados \u00e1 pagar al Cid, era uno de doce mil adinares para el obispo don Ger\u00f3ni mo. Cuando el terrible sitio de Valencia debi\u00f3 abandonar la ciudad, pues apoderado ya de ella Rodrigo, dice la Cr\u00f3nica, que al saber \u00e9ste que el obispo habia llegado \u00ab le plugo mucho de coraz\u00f3n, \u00e9 suele \u00e1 ver \u00e1 su posada \u00e9 ovo con \u00e9l gran placer , porque le vio acompa\u00f1ado de mu chos buenos cl\u00e9rigos \u00e9 honrados. No abandon\u00f3 la ciu dad don Ger\u00f3nimo por huir del peligro, sino por acom pa\u00f1ar al h\u00e9roe de Vivar en los combates, como otras veces; que para eso segun el Poema del Cid (3) hab\u00eda venido del Orient; \u00bb d\u00edcese en el mismo , que era de tan elevada inteligencia y vasto saber, como recio en mane jar la espada y el caballo. No queremos privar al lector de los rudos versos del venerable poema, donde vemos \u00e1 don Ger\u00f3nimo suspirando \u00e1 las puertas del Cid , para que le permita ir al campo contra los moros; en los \u00faltimos versos del siguiente pasage se ve al Cid no s\u00f3lo resuelto \u00e1 que aquel fuese obispo de Valencia cuando \u00e9l la con quistase, sino lograrlo antes de que se verificase tan fausto suceso: De parte del Orient vino un coronado ; El obispo don Yher\u00f3nimo so nombre es lamado : Bien entendido es de letras \u00e9 mucho acordado : De pie \u00e9 de cavallo mucho era areciado. Las puertas de Myo Cid andaua-las demandando : Sospirando el obispo ques viesse con moros en el campo : Que sis sartas lidiando \u00e9 firiendo con sus manos, (1) Respecto al valor hist\u00f3rico y literario de este antiguo documento, puede consultarse \u00e1 Amador de los Rios. Tiknor, Dozy y Malo de Molina. (2) Rodrigo el Campeador , estudio hist\u00f3rico. (3) Poema del Cid. Colecciones de don F. S\u00e1nchez y don Florencio Janer."], [163, "157 A los dias del siglo non le lorasen christianos. Cuando lo oy\u00f3 Myo Cid de\" aquesto fu\u00e9 pagado. Oyd, Minaya Albar Fanes, por aquel que est\u00e1 en alto: Quando Dios prestar-nos quiere, nos bien gelo gradescamos. En tierras de Valencia ser quiero obispado, E dar-gelo \u00e1 este buen christiano , Vos quando ydes \u00e1 Castiella leuaderes buenos mandados, Plogo \u00e1 Albar Fa\u00f1ez de lo que dixo don Rodrigo; A este don Yher\u00f3nimo yal otorgan por obispo; Dier\u00f3n-le en Valencia \u00f3 bien puede estar rico, \u00a1Dios que alegre era todo christianismo , Que en tierras de Valencia sennor avie obispo ! Y cuando queriendo el Cid que presenciasen los com bates su mujer y sus hijas, vemos \u00e1 don Ger\u00f3nimo saltar del caballo , y trocar los arreos militares por las sacerdo tales vestiduras para salir \u00e1 recibir \u00e1 las ilustres damas : El obispo don Yher\u00f3nimo adelant se entraua, Y dejaba el cauallo , pora la capiella adelinaua Con quantos que el puede que con oras se acordaron Sobrepelicas vestidas e con oruzes de plata Recibir salien las duennas e al bueno de Minaya. Antes de entrar en batalla dice la misa al Cid y \u00e1 sus guerreros, y cumplido este deber sacerdotal, pide al cau dillo que le otorgue las primeras heridas , esto es, que le deje entrar el primero en el combate, segun la Cr\u00f3nica y el Poema : \u00ab El obispo don Ger\u00f3nimo cant\u00f3les la misa \u00e9 manifestaron \u00e9 comulgaron, \u00e9 el obispo absolvi\u00f3les, \u00e9 acab\u00f3 sus oficios \u00e9 demand\u00f3 al Cid la delantera de la ba talla, \u00e9 otorg\u00f3sela en el nombre de Dios.\u00bb A los mediados gallos antes de la mannana , El obispo don Yher\u00f3nimo la misa les cantaua La misa dicha, gran sulfura les daua. El que aqu\u00ed muriere lidiando de cara, Prendol yo los pecados, \u00e9 Dios le abra el alma, A uos, Cid don Rodrigo, en buen ora ginxistes espada; Hyo uos cant\u00e9 la misa por aquesta mannana. Pido-uos un don e seam presentada : Las feridas primeras que las aya yo atorgadas. Dixo el Campeador ; des aqu\u00ed uos sean mandadas."], [164, "158 Tambi\u00e9n le dice la misa el dia que Alfonso VI le pide la mano de sus hijas para los infantes de Carrion. Complac\u00edase el Cid en verle lidiar como uno de sus primeros campeones, y no apartaba de \u00e9l los ojos : Afeuos el obispo don Yher\u00f3nimo muy bien armado : Parauas delant al Campeador siempre con la buena auge , Oy uos dix la misa de Sancta Trinidade : Por esso sal\u00ed de mi tierra e vin uos buscar; Por sabor que abia de alg\u00fan moro matar. Mi orden \u00e9 mis manos querria-las ondrar : E \u00e1 estas feridas yo quiero yr delant. Pend\u00f3n trayo \u00e1 coreas e armas de sennal , Si pluguiese \u00e1 Dios querria-las ensayar : Mi\u00f3 coracon que pudiese folgar, E uos, myo Cid, de mi mas uos pagar : Essora dixo myo Cid : lo que uos queredes pl\u00e1zme. Ase los moros a oio yd-los ensayar : Nos daquent veremos como lidia el abbat. El obispo don Yher\u00f3nimo priso a espolonada, E yua los ferir \u00e1 cabo del albergada. Por la su ventura e Dios quel amaba , A los primeros colpes dos moros mataua de la lanca : El astil a quebrado e metiol mano al espada : Ensayauas el obispo, Dios que bien lidiaua ! Dos mat\u00f3 con lanca e V con espada. Los moros son muchos, derredor le cercauan : Dauan-le grandes colpes , mas nol falssan las armas. El que en buen ora nasc\u00f3 los oios le fincaua. La Cr\u00f3nica nos dice que, en otra batalla, c en la dies tra costanera fu\u00e9 el honrado don Ger\u00f3nimo, obispo de Valencia, con otros quinientos caballeros \u00e9 mil \u00e9 quinien tos homes de \u00e1 pie. \u00bb Tales eran los tiempos; tal es el aspecto bajo el cual nos presenta \u00e1 don Ger\u00f3nimo la Cr\u00f3 nica del Cid, formada con los elementos suministrados por el Poema y la Esloria de Espanna. Cerr\u00f3 los ojos al heroico caudillo, su amigo don Ge r\u00f3nimo, auxili\u00e1ndole espiritualmente en sus \u00faltimos mo mentos. Y por su consejo y el de otros bravos capitanes, rigi\u00f3 do\u00f1a Jimena la ciudad; pero combatida con gran po der por los almor\u00e1vides , march\u00f3 el prelado \u00e1 implorar el"], [165, "159 socorro de Alfonso VI, que no lo hizo esperar; resistie ron los sitiados siete meses, mas comprendiendo ser im posible no solo la defensa , sino la conservaci\u00f3n de la Ciudad , hall\u00e1ndose tan apartada de los dominios Cristia nos, resolvieron abandonarla, entreg\u00e1ndola \u00e1 las llamas. March\u00f3 do\u00f1a Jimena con los restos del Campeador \u00e1 San Pedro de C\u00e1rdena, acompa\u00f1ada de su gente y del obis po don Ger\u00f3nimo ; dos a\u00f1os despu\u00e9s segu\u00eda al sepulcro \u00e1 su esposo la ilustre viuda, y nuestro obispo que ya reg\u00eda la sede salmantina, \u00abhizo mucho por honrar el cuerpo de do\u00f1a Jimena, que despu\u00e9s que \"supo que era muerta, no qued\u00f3 de venir; \u00bb rindiendo este homenage de amor y gratitud \u00e1 sus bienhechores. Abandonada que fu\u00e9 Valencia por los cristianos , la ocuparon los almor\u00e1vides, el 5 de Mayo de 1 102 ; y al mes siguiente, como ya sabemos, don Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a y su esposa do\u00f1a Urraca concedieron mercedes y privi legios \u00e1 la restaurada iglesia salmantina y \u00e1 su obispo don Ger\u00f3nimo, que lo era tambi\u00e9n de Zamora; pues aunque el P. Florez hace al de \u00e9sta distinto del de Sala manca, es error manifiesto, como se v\u00e9 en el documento en que le conceden esas mercedes y en la Ep\u00edstola XCVII del pont\u00edfice Inocencio III. Que nuestro obispo fu\u00e9 el mis mo valeroso prelado de Valencia , compa\u00f1ero del Cid, consta tambi\u00e9n del privilegio arriba citado del rey don Alfonso VI. Muerto este, permaneci\u00f3 don Ger\u00f3nimo fiel \u00e1 su hija do\u00f1a Urraca, cuando las grandes turbulencias con el aragon\u00e9s, y al lado de ella le hallamos confir mando varios privilegios. Al a\u00f1o siguiente de tomar po sesi\u00f3n del nuevo obispado, en 1103, don\u00f3 la Iglesia de San Bartolom\u00e9 el Viejo (1), como dotaci\u00f3n de su sepul tura, al monasterio de C\u00e1rdena, donde quer\u00eda ser enter rado, cerca de su valeroso amigo; lo que no tuvo efec to , \u00f3 porque cambi\u00f3 de pensamiento , durante los diez y siete a\u00f1os que despu\u00e9s vivi\u00f3, \u00f3 acaso porque el clero y (1) Ap\u00e9ndice XXIII. 21 TOMO I."], [166, "160 pueblo salmantino , no permitieron alejar de su lado tan venerandos restos, por haberle profesado gran amor en vida, y, muerto, devota reverencia; por eso dec\u00eda siglos despu\u00e9s el obispo Sandoval, que en Salamanca era teni do por santo. Muri\u00f3 el 30 de Junio de 1 1 20, y como dice la Cr\u00f3nica del Cid : \u00ab El obispo don Ger\u00f3nimo Visqui\u00f3, de buena vida, \u00fa honesta \u00e9 sancta, fin\u00f3 en Salamanca, \u00e9 enterr\u00e1ronlo en iglesia catedral, \u00e9 yace el su cuerpo mu cho honradamente, \u00e9 face Dios muchos milagros por \u00e9l.\u00bb Consta el dia del fallecimiento , en el Martirologio que se leia en coro al acabar de cantar en la hora de prima, y con ten\u00eda la memoria de los bienhechores de esta iglesia, se \u00f1alando el dia que Dios los habia llevado \u00e1 s\u00ed; y en el de este obispo dec\u00eda, el 30 de Junio: Hodi\u00e9 obiit phamulus Dei Hieronimus Episcopus . Di\u00e9ronle sepultura en un arco peque\u00f1o de la nave de la ep\u00edstola , y en la hornacina pusieron un retablo dedicado \u00e1 San Ger\u00f3nimo, San Pablo y San Antonio; encima del arco colocaron la imagen del Sant\u00edsimo Cristo de las Batallas, llamado as\u00ed por ser el mismo que en el oratorio de campa\u00f1a llevaba el obispo \u00e1 los combates; all\u00ed permaneci\u00f3 por espacio de quinien tos a\u00f1os, hasta que, como dice Gonz\u00e1lez de Avila, en 1607 manifest\u00f3 Dios con milagros la gloria de esta ima gen, en el mismo a\u00f1o y mes que los moros de Valencia dieron fin \u00e1 la conjuraci\u00f3n que trataban contra la majes tad de estas coronas; por cuya causa, \u00e1 excitaci\u00f3n del pueblo erigieron el altar hoy existente , por parecer pobre el monumento antiguo; abri\u00f3se entonces la sepultura, hall\u00e1ndose entre los restos mortales del prelado, un cerco de oro, con esta inscripci\u00f3n : Hieronimus Episcopus , ser vus Christifidelis; Ger\u00f3nimo Obispo, siervo fiel de Cris to. Por la noche volvieron \u00e1 dar sepultura \u00e1 las venera das cenizas; y el autor citado, que fu\u00e9 uno de los tres prebendados asistentes, coloc\u00f3 en el hueco que habia bajo el altar una caja con la biograf\u00eda del obispo y la rela ci\u00f3n de los milagros de esta Santa Imagen , \u00e1 la que ofre ci\u00f3 el Ayuntamiento y pueblo salmantino una l\u00e1mpara de plata con esta inscripci\u00f3n :"], [167, "161 >?< Al Santo Cristo de las Batallas, el Senado y Re p\u00fablica de Salamanca, consagr\u00f3 esta l\u00e1mpara, agrade cida por los muchos milagros y beneficios recibidos. Sien do Pont\u00edfice Paulo V. Reinando Filipo III. Obispo don Luis Fernandez de C\u00f3rdova. Corregidor don Pedro de Rivera. Dot\u00f3la la ciudad para que arda perpetuamente por la salud del pueblo. A\u00f1o del Se\u00f1or de MDCIX. Qued\u00f3 la sepultura bajo el nuevo altar; y volvi\u00f3 \u00e1 ser abierta en la tarde del 7 de Diciembre de 1737, \u00e1 presencia del provisor del obispado, tres prebendados y un notario eclesi\u00e1stico; y quitada la piedra que serv\u00eda de frontal al altar, se hall\u00f3 en el hueco una caja de madera, de vara y tercia, con cerraduras, y al tirar por ella se deshizo toda; se vio encima una cajita de hoja de lata corroida por un lado, con unos papeles, ya ilegibles, que fueron los que coloc\u00f3 Gil Gonz\u00e1lez; y despu\u00e9s, dice la relaci\u00f3n del Cabildo, \u00abse patentaron los huesos, calave ra, canillas, pedazos de b\u00e1culo pastoral, una cruz de plo mo, que serv\u00eda de pectoral, otros pedazos de vestiduras episcopales, todo del venerable obispo don Ger\u00f3nimo.\u00bb Recogidas estas reliquias, las depositaron donde se guar daban los caudales de las Memorias, hasta el 7 de Enero de 1744, que las llevaron \u00e1 la capilla del Sant\u00edsimo Cris to de las Batallas, de la Catedral Nueva, coloc\u00e1ndolas en la barroca urna de piedra, modernamente enjalbegada. En un retablo churrigueresco se venera el antiguo cruci fijo, que d\u00e1 nombre \u00e1 la capilla. En el relicario de la nueva iglesia hay otro peque\u00f1o, llamado del Cid, por ser el que se cree llevaba al cuello en los combates; le don\u00f3 \u00e1 esta Santa Iglesia el arzobispo de Valencia doctor don Martin Lopez de Hontiveros, salmantino, de quien ya ha blaremos. La moderna inscripci\u00f3n del nuevo sepulcro, incurre en el error de retrasar cinco a\u00f1os la muerte de clon Ger\u00f3 nimo, pues si hubiese fallecido en 11 25, no ocupara su sucesor don Gerardo la sede salmantina desde el a\u00f1o de 1 1 21 al 24."], [168, ""], [169, "CAP\u00cdTULO XI Parroquias : Las que hubo en el territorio de los Francos : San Barto- lom\u00e9 el Viejo. \u2014 San Sebastian. \u2014 San Cebrian. \u2014 San Isidoro. \u2014 En el de los Serranos : San Juan Evangelista. \u2014 San Bartolom\u00e9 de los Ap\u00f3s- toles. \u2014 San Salvador. \u2014 San Pedro. \u2014 San Pelayo. \u2014 San Millan. \u2014 En el de los Portogalcses : San Pablo. \u2014 San Esteban de los Godinez. \u2014 Santo Tom\u00e1s Cantuariense. a vimos que el Fuero salmantino enumera treinta y tres parroquias ; sus c\u00f3dices m\u00e1s modernos mencionan alguna de las trece no designadas en los antiguos ; continuaremos la historia de todas ellas, ya que, como era debido, la he mos comenzado por la de Santa Mar\u00eda de la Sede , aten diendo \u00e1 su antig\u00fcedad \u00e9 importancia. En el mismo terri torio ocupado por los Francos alzaron la de San Barto lom\u00e9, llamado el Viejo, para diferenciarla de la de igual nombre del distrito de los Serranos. Fu\u00e9 dedicada al ex presado Ap\u00f3stol, \u00e1 quien tenia singular devoci\u00f3n Alfon so VI ; el obispo don Ger\u00f3nimo, como ya sabemos, la"], [170, "164 don\u00f3 al Monasterio de San Pedro de C\u00e1rdena en 1 103; por consiguiente, su fundaci\u00f3n es anterior \u00e1 este a\u00f1o, aun cuando no pueda fijamente precisarse. Junto \u00e1 San Bartolom\u00e9 estaban las casas \u00f3 palacios episcopales. A\u00fan existia esta iglesia en 1368, en que Gil Mart\u00ednez vendi\u00f3 al Cabildo una casa inmediata \u00e1 ella; estuvo situada con tra la muralla oriental de la cerca vieja; parece que que d\u00f3 despu\u00e9s dentro del mismo palacio episcopal, como vemos en una donaci\u00f3n que hizo \u00e1 29 de Abril de 1375, ante el de\u00e1n, el chantre y el arcediano de Ledesma : el obispo don Alonso de Barrasa, \u00abhall\u00e1ndose en San Bar tolom\u00e9, que es adentro de los palacios \u00e9 casas episcopa les. \u00bb En el solar de uno y otras fund\u00f3 el arzobispo don Diego de Anaya, su colegio, llamado desde un princi pio de San Bartolom\u00e9 el Viejo, en memoria de la antigua parroquia. Creemos que esta iglesia de San Bartolom\u00e9 es la mencionada en el Fuero, por ser anterior \u00e1 la del mis mo nombre , de todas maneras, en \u00e9l no se expresa \u00e1 cu\u00e1l de las dos se refiere. La de San Sebastian se hallaba situada entre la men cionada de San Bartolom\u00e9 y la Catedral Vieja, frente \u00e1 las casas que en la plazuela llamada hoy de Anaya, mi ran \u00e1 poniente, y con ellas formaba la estrecha calle de su nombre, y tambi\u00e9n le tom\u00f3 la puerta de la ciudad que estaba m\u00e1s arriba de la calle denominada hoy del Silen cio. Cerca de ella hubo una Alberguer\u00eda para pobres. La primera noticia que tenemos es por la venta de unas ca sas verificada en 1 163 por Juan Velaz, al Maestro Osten se, que le eran contiguas y por la de otras en 1223, in mediatas \u00e1 su Alberguer\u00eda, \u00e1 favor del Maestro Guiller mo por don Mateos y sus hermanas Olalla , Andierazo y Urraca. El 28 de Enero de 1437 el obispo clon Sancho y el Cabildo, con consentimiento de su p\u00e1rroco que lo era LopeSuarez, la anexionaron, por hallarse ruinosa, \u00e1 la capilla del inmediato Colegio de San Bartolom\u00e9, con la obligaci\u00f3n de reedificarla y dotar al p\u00e1rroco que admi nistrase los sacramentos \u00e1 los feligreses ; y el mismo dia tom\u00f3 posesi\u00f3n de ella el Maestro don Alonso de Madri-"], [171, "165 gal, el Tostado , rector del Colegio ; siendo confirmada la anexi\u00f3n por Eugenio IV en 1444. Fu\u00e9 pobremente re edificada de humildes tapias de tierra, hasta que en 1 731 la construyeron de piedra, \u00e1 la derecha del Colegio, bajo los planos de don Alberto Churriguera ; siendo rector don Francisco Villareal ; la consagr\u00f3 en 1744 el obispo de Osma don Juan Antonio de \u00d3ru\u00f1a, antiguo colegial de San Bartolom\u00e9. Era muy corto el n\u00famero de sus feli greses y mucho m\u00e1s desde que los franceses derribaron la manzana de casas que habia en lo que hoy es pla zuela. Existi\u00f3 como parroquia hasta los a\u00f1os de 1840; sabemos que seis antes, segun las cuentas dadas por el mayordomo del Colegio, se satisfac\u00edan anualmente por \u00e9ste 3.800 reales al p\u00e1rroco y 90 ducados al sacrist\u00e1n. Hoy sirve de almac\u00e9n de Estancadas. El retablo, obra del citado don Alberto , se halla en la iglesia de San Mar tin con su z\u00f3calo de m\u00e1rmoles , que esculpi\u00f3 el arquitecto Gavil\u00e1n, como su tabern\u00e1culo, que ahora pertenece \u00e1 la Catedral. De la iglesia de San Cebrian tenemos noticia en 1 156, por la donaci\u00f3n que hicieron al Cabildo de unas casas que ten\u00eda en su feligres\u00eda el caballero Martin Fran co y su mujer do\u00f1a Melina; y en 1 199 por la venta he cha al Cabildo de otras casas al Azogue Viejo, por Pe dro Monacino y Lupa su mujer, de que fu\u00e9 uno de los testigos Giraldo, cl\u00e9rigo de San Cebrian. Hall\u00e1ndose rui nosa, la agregaron en 1580 \u00e1 la de San Pablo, y cuatro a\u00f1os despu\u00e9s vendieron casi toda su piedra en ciento se tenta ducados, para la obra de la Catedral Nueva. Perte nec\u00edan \u00e1 su feligres\u00eda las casas de la calle de San Pablo, que segun se entra en la ciudad est\u00e1n situadas \u00e1 la iz quierda hasta la calle del Tostado (Azotados) ; y en las afueras, en la \u00e9poca de su supresi\u00f3n, desde la ace\u00f1a del Muradal, hasta la del Vado; donde se hallaban compren didas las siguientes calles, que todas fueron derribadas por la crecida de San Policarpo , y eran la del Nogal , San Nicol\u00e1s, Santa Mar\u00eda la Blanca, Santa Susana, del Obis po, de los N\u00fameros, de las Boticas y Ormaniega. Fu\u00e9"], [172, "166 su \u00faltimo beneficiado el doctor Antonio Maldonado. Segun resulta de las informaciones para su supresi\u00f3n, era muy peque\u00f1a y daba nombre \u00e1 la cuesta llamada despu\u00e9s del Seminario de Carvajal; y en su memoria se puso en la plazuela una cruz con la estatua del Santo y este letrero: Esta fu\u00e9 la iglesia de San Cebrian; cruz que existi\u00f3 has ta fines del siglo xviii. Goza popular renombre la Cueva de San Cebrian , como ya veremos. San Isidoro, vulgarmente llamada San Isidro, es otra de las cinco parroquias fundadas en el barrio de los francos, por singular milagro, segun la tradici\u00f3n; pues al traer de Sevilla el cuerpo del santo arzobispo \u00e1 Le\u00f3n , en ocasi\u00f3n acaso de poseer los cristianos \u00e1 Salamanca, al llegar \u00e1 esta ciudad, descansaron las andas en el sitio que hoy ocupa la iglesia, y, sin el divino, no hubo poder hu mano capaz de levantarlas , hasta ofrecer alzar all\u00ed mismo un templo dedicado al santo (i); acaeci\u00f3 este suceso en 1062. Del antiguo edificio nada queda, pues el existente fu\u00e9 construido el siglo xv, siendo obispo don Gonzalo de Vivero. Dos arcos tendidos del altar mayor al coro forman sus tres naves, cubiertas por techumbre de made ra; en el arranque de aquellos pusieron estas inscripcio nes : Dompnus Joanncs rex Castellce. A Domino factum est istud. Dompnus Gundisalvus de Vivero episcopus sala mantinus. A la \u00e9poca del renacimiento pertenecen sus dos portadas, con columnas, y medallones en las enjutas; la ventana del camar\u00edn de la Virgen es de estilo churri gueresco. En la capilla mayor al lado del Evangelio, est\u00e1 el sepulcro con estatua del doctor Antonio Guerrero de Ulloa, muri\u00f3 en 1593; enfrente est\u00e1, tambi\u00e9n con est\u00e1- (1) En el libro de los Milagros de Sant Isidoro, de don Lucas de Tuy, tiene el cap\u00edtulo V por ep\u00edgrafe : De como el cuerpo de Sant Isidoro , llegando \u00e1 Villaverde de Rioseco , despu\u00e9s de haber hecho all\u00ed muchos milagros, se hizo inmoz'ible , hasta que el rey le dio la iglesia de aquel lugar y lo que tenia en \u00e9l. Fu\u00e9 traducida esta obra en i5\u00b05 > Y \u00a31 mismo a\u00f1o se hizo en Salamanca la impresi\u00f3n, pidiendo licen cia para ello Juan de Robles, prior de San Juli\u00e1n de la Calzada, vicario de la igle sia de Nuestra Se\u00f1ora de la Vega, que es cerca de la ciudad de Salamanca."], [173, "167 tua, el del doctor Diego Rodr\u00edguez de Sant Isidro, cate dr\u00e1tico de Prima de leyes, que muri\u00f3 el 14 de Diciembre de 1507. En virtud de un decreto de las C\u00f3rtes, dado \u00e1 22 de Febrero de 181 3, quitaron del presbiterio de esta iglesia, un cuadro , que volvi\u00f3 \u00e1 ser colocado en 1 8 1 4 , y al fin quemado en la Plaza de la Lonja el 8 de Mayo de 1821, que serv\u00eda de motivo de ignominiosa mortificaci\u00f3n \u00e1 va rias familias, por hallarse en \u00e9l representados algunos de sus ascendientes, condenados por judaizantes; la frase vulgar de ser de los del cuadro de San Isidro, imprim\u00eda vergonzosa nota , de que se procuraba huir evitandp en lazarse con aquellas. Agregaron \u00e1 esta iglesia la de San Pelayo , cuando la fundaci\u00f3n del Colegio de la Com pa\u00f1\u00eda, y desde entonces se llama de San Isidoro y San Pelayo. Fu\u00e9 fundada en el territorio de los Serranos la iglesia de San Juan Evangelista, llamada vulgarmente San Juan del Alc\u00e1zar, por estar muy inmediata \u00e1 \u00e9ste; consta ya su memoria en 1 1 9 1 , por una donaci\u00f3n de Enrico, hijo de Garci Vanzo, donde entre otros, fu\u00e9 testigo Pas cual, cl\u00e9rigo de ella. La demolieron en 1569, para dar m\u00e1s amplitud al terreno en que alzaban el Colegio de la Orden Militar de Santiago, llamado del Rey. Y el 30 de Enero se hizo la solemne traslaci\u00f3n \u00e1 la de San Barto lom\u00e9, donde qued\u00f3 agregada. Don Berengario, caballero serrano, con consentimiento del obispo don Pedro Suero \u00f3 Suarez , fund\u00f3 por los a\u00f1os de 1 1 74 la dedicada al Ap\u00f3stol San Bartolom\u00e9 , y en 1 1 80, hall\u00e1ndose en Medina del Campo el obispo de Salaman ca don Vidal, con benepl\u00e1cito de los can\u00f3nigos de su iglesia, concedi\u00f3 escritura de patronato y libertad de esta parroquia \u00e1 su fundador y \u00e1 sus hijos Rodrigo y Martin, con la obligaci\u00f3n de pagar \u00e1 la Santa Iglesia de Salaman ca un \u00e1ureo \u00f3 ducado de oro, en se\u00f1al de sumisi\u00f3n; confir maron esta donaci\u00f3n el de\u00e1n don Alfonso , los arcedianos don Willelmo y don Cipriano , el maestrescuela don Juan TOMO 1. 22"], [174, "168 y el tesorero don Willelmo y diez y nueve can\u00f3nigos. El templo lo reedific\u00f3 en el siglo xv don Garc\u00eda \u00c1lvarez de Toledo, conde de Alba de T\u00f3rmes, que tenia su palacio inmediato, donde despu\u00e9s se alz\u00f3 el Colegio mayor de San Salvador ele Oviedo , por cuya causa esculpieron en ella\"el jaquelado escudo de sus armas, como a\u00fan se v\u00e9 el nuevamente esculpido en las obras que se ejecutaron el siglo xviii. Hasta hace pocos a\u00f1os existia, aunque muy deteriorado, el arco adintelado de labor plateresca de una portada. Se salv\u00f3 esta iglesia de que la demolieran los franceses por la amistad de su p\u00e1rroco con el afrance sado Casaseca, prefecto de Salamanca, aun cuando que d\u00f3 despojada del retablo mayor. Tuvo para su servicio tres beneficios, dos le fueron agregados cuando las par roquias de San Pedro y San Juan Evangelista, y desde entonces se llam\u00f3 San Bartolom\u00e9 de los Ap\u00f3stoles. De la parroquia de San Salvador hay memoria en 1 19 1, en la donaci\u00f3n que de un solar, inmediato \u00e1 las casas del chantre don Velasco, hizo al Cabildo, Enrico, el hijo de Garci Vanzo , de que fu\u00e9 uno de los testigos don Martin, cl\u00e9rigo de San Salvador. Por los a\u00f1os de 1452 el obispo don Gonzalo de Vivero y el Cabildo, siendo de\u00e1n don \u00c1lvaro de Paz, donaron esta iglesia y sus bie nes al Monasterio de Santa Mar\u00eda de Valpara\u00edso, del Or den del Cister : se hallaba ya arruinada cuando en su solar edificaron el Colegio de Triling\u00fce. Tenemos noticia de la iglesia de San Pedro en 1 187, por la venta que hizo Mar\u00eda Martin \u00e1 Pedro Fernandez, de unas casas al Azogue Viejo, en Ja calle que venia de San Pedro \u00e1 Santa Mar\u00eda (la Catedral.) Fu\u00e9 reedifica da el siglo xiii, y en antiguos testamentos constan va rios legados hechos para su obra. Para construir la torre mand\u00f3 Alfonso X en \u00c1vila, el 7 de Mayo de 1273, que los recaudadores de las tercias de esta ciudad diesen qui nientos maraved\u00eds. La consagr\u00f3 en 1202 el obispo de Sa lamanca don Gonzalo, como consta por esta antigua ins cripci\u00f3n, que se conserv\u00f3 en la Iglesia del convento de San Agust\u00edn: mi idus maji, dominus episcopus gundisalvus"], [175, "169 CONSECRAVIT HANC ECCLESIAM SANCTI PETRI APOSTOLI. ERA MCCXL. Habi\u00e9ndose establecido los religiosos agustinos cerca de esta Iglesia, se serv\u00edan de ella para los divinos ofi cios, hasta que les fu\u00e9 concedida en Setiembre de 1377 por el obispo don Alonso de Barrasa, con sus reliquias, im\u00e1genes, ornamentos y alhajas y adem\u00e1s su cementerio y casa rectoral, \u00e1 condici\u00f3n de llamarse convento de San Pedro , lo que parece que se observar\u00eda en los primeros tiempos, pero no despu\u00e9s, porque en documentos del si glo xv, vemos que se le llama convento de San Guiller mo. Como ya dijimos, esta iglesia fu\u00e9 agregada \u00e1 la in mediata de San Bartolom\u00e9. La de San Pelayo, la dedicaron \u00e1 este santo poco des pu\u00e9s de su canonizaci\u00f3n. En 1222 su presb\u00edtero Miguel, era testigo de la venta que Pedro Villelmo hizo al Cabil do de la heredad de San Crist\u00f3bal de Ca\u00f1edo. Ha ll\u00e1ndose con escasas rentas y pocos feligreses, en 1537, aplic\u00f3 para su conservaci\u00f3n y perpetuo culto, el pont\u00edfice Paulo III, el pr\u00e9stamo de la de Serradilla del Llano, anejo de la iglesia de Monsagro, di\u00f3cesis de Ciudad-Rodrigo. Despu\u00e9s la agregaron con sus tres beneficios \u00e1 la de San Isidoro, y derribaron cuando las obras del Colegio \u00e9 iglesia de la Compa\u00f1\u00eda ; estuvo situada donde ahora el relicario de \u00e9sta, hacia la calle de Serranos, y en su memoria pusie ron una inscripci\u00f3n y la imagen del santo. La de San Mill\u00f3n , presb\u00edtero y m\u00e1rtir , fu\u00e9 una de las seis parroquias fundadas en el barrio ocupado por los Serranos, no la mencionan los antiguos c\u00f3dices del Fue ro , pero consta su memoria en 1 1 8 2 , en que fu\u00e9 testigo Pedro Midez, de la colaci\u00f3n de San Millan, de la donaci\u00f3n que hizo al Cabildo Menga Martin, de la aldea de Matilla, con la carga de un aniversario. Reedificada a\u00f1os despu\u00e9s, la consagr\u00f3 en 1226 el obispo don Gonzalo, como se hizo constar en esta inscripci\u00f3n : * VIII. Idus Februarii consecravit hanc ecclesiam S. Emiliani, Dominus Episco pus Gundisalvus . Aera M. CCLXIIII Por bula dada en Roma el 6 de Junio de 15 19, el"], [176, "170 papa Le\u00f3n X agreg\u00f3 esta iglesia y su beneficio al Cole gio de San Millan, contiguo \u00e1 ella, fundado por su cama rero Francisco Rodr\u00edguez de Salamanca. Reedificada en 1765, celebr\u00f3se la fiesta de la colocaci\u00f3n del Sant\u00edsimo por el obispo don Felipe Bertr\u00e1n el 27 de Octubre. Es obra del arquitecto don Ger\u00f3nimo Garc\u00eda Qui\u00f1ones; no se distingue por su buen gusto. Los antepechos g\u00f3ticos de la galer\u00eda de la fachada pertenecieron indudablemente \u00e1 la construcci\u00f3n anterior , pues iguales existen en los de las escaleras del contiguo edificio del Colegio. En el barrio poblado por los Portugaleses erigieron tres parroquias. La de San Pablo \u00f3 San Polo , como se la llama en antiguos documentos, la fund\u00f3 \u00f3 dio rentas ha cia los a\u00f1os de 1 1 1 2 Esteban Rodr\u00edguez, portugal\u00e9s (1); figuraron en 1 1 9 1 Pedro y Domingo , cl\u00e9rigos de ella, como testigos de la donaci\u00f3n mencionada hecha al Cabil do por Enrico, el hijo de Garci Vanzo. Era toda de ladri llo, y a\u00fan pueden verse sus tres \u00e1bsides, y hasta hace poco los arcos de herradura \u00e1 la parte de Mediod\u00eda. En 1529 fu\u00e9 construida de piedra la torre y sachada de Po niente , en la que a\u00fan no hace muchos a\u00f1os se alzaban sobre m\u00e9nsulas g\u00f3ticas treinta estatuas de santos, y en medio, de mayor tama\u00f1o, la del Salvador, debajo de ellas se leia : Esta obra mand\u00f3 hacer el reverendo se\u00f1or don Francisco S\u00e1nchez de Palenzuela, arcediano de Alba \u00e9 can\u00f3nigo de Salamanca, a\u00f1o de mili \u00e9 quinientos \u00e9 XX \u00e9 IX, y en el arco de la puerta en grandes caracteres g\u00f3 ticos : Dominus m\u00edchi adjutor , divisa del arcediano y ar zobispo electo de Corinto, que vemos repetida en la ca- (1) H\u00e9 aqu\u00ed lo que dice Juan Ram\u00f3n de Trasmiera ; no hemos podido averi guar \u00e1 qu\u00e9 ocasi\u00f3n alude en los versos que van en cursiva : Esteban Rodriguez era El que \u00e1 San Polo dot\u00f3, Cuando el caballo sali\u00f3 De su mano en la carrera. Tal vez haria la fundaci\u00f3n \u00f3 dotaci\u00f3n por haber estado \u00e1 punto de perecer desboc\u00e1ndosele el caballo."], [177, "171 pilla que fund\u00f3 en la Catedral. Tal vez es el \u00fanico templo edificado de ladrillo en esta ciudad ; y por su humilde as pecto y pobres materiales, m\u00e1s traza tenia de haber sido construido por los moz\u00e1rabes durante la dominaci\u00f3n sar racena \u00f3 cuando la repoblaci\u00f3n, y bien pudo pertenecer al contiguo territorio de aqu\u00e9llos , aun cuando luego fuese incluido en el recinto cercado por la nueva muralla. Tuvo en los primeros tiempos cort\u00edsimo n\u00famero de feligreses, pues todas las afueras ya vimos que pertenec\u00edan \u00e1 San Cebrian, que luego le fu\u00e9 agregada, como San Juan el Blanco y San Miguel , por lo que reuni\u00f3 cuatro beneficios. Antes de mediar el presente siglo la trasladaron \u00e1 la sun tuosa iglesia de San Esteban del convento de Dominicos, donde hoy est\u00e1. La iglesia de San Esteban la fund\u00f3 don Godino de Coimbra, caudillo de los portugaleses, y para diferen ciarla de la del mismo nombre que hubo en el Arrabal del puente , se llam\u00f3 Santisteban de los Godinez ; consta su memoria en varios antiguos documentos ; la cedieron en 1257 el obispo y Cabildo \u00e1 los Frades predicadores , por haber destruido el T\u00f3rmes su primera mansi\u00f3n , como \u00e1 su tiempo veremos m\u00e1s circunstanciadamente. Ya dijimos que \u00e1 ella ha sido trasladada la parroquia de San Pablo. La de Santo Tom\u00e1s Cantuariense , la dedicaron al santo m\u00e1rtir Tom\u00e1s Becket, primado de Inglaterra, ar zobispo de Cantorbery, que naci\u00f3 en Londres en 1 1 19, y sufri\u00f3 el martirio el 29 de Diciembre de 1 1 70, en cuyo dia le conmemora la Iglesia. Le canoniz\u00f3 el papa Alejan dro III en 1 1 72 , y tres a\u00f1os despu\u00e9s sus compatriotas el maestro Ricardo y su hermano Randulfo, de quien ya hemos hablado, fundaron esta iglesia. Randulfo don\u00f3 en 1 1 79 al Cabildo la casa que habitaba , con su huerto, que estaba en la colaci\u00f3n de esta parroquia , y la heredad que habia comprado su hermano en el lugar de Colledo, con la carga de un aniversario perpetuo por su alma y la de celebrar la fiesta del santo. Quedan del primitivo edificio los tres \u00e1bsides, deslu cido el mayor por una ventana moderna ; de tiempo pos-"], [178, "172 terior es la portada y bocelada ventana de la fachada principal. Al siglo xvm pertenecen las b\u00f3vedas churri guerescas. Al lado del Evangelio se halla un sepulcro con la estatua de don Diego de Velasco, descendiente de los condestables de Castilla, arzobispo de Galipoli y electo obispo de \u00c1vila, que muri\u00f3 en 15 14 ; fund\u00f3 el inmediato Colegio de Santo Tom\u00e1s. O"], [179, "CAPITULO XII Las parroquias, continuaci\u00f3n. \u2014 Territorio de los Breg\u00e1ndonos : San Rom\u00e1n.\u2014 San Ildefonso.\u2014 San Adiuan. \u2014 San Justo y Pastor. \u2014 En el de los Toreses : San Crist\u00f3bal. \u2014 Sancti-Sp\u00edritus. \u2014 Santa Eulalia. \u2014 San Juli\u00e1n.\u2014 San Mart\u00edn. a de San Rom\u00e1n, M\u00e1rtir, es mencionada en el Fuero. El maestro Pedro, chantre de la Ca- tedral, la leg\u00f3 en su testamento, a\u00f1o de 1220, siete maraved\u00eds para un aniversario por su alma. La menciona tambi\u00e9n el cat\u00e1logo de las parroquias de 1265; y en el a\u00f1o de 1480 fu\u00e9 reedificada; despu\u00e9s ha sido restaurada en varias \u00e9pocas. Yace al lado del Evan gelio en un arco con estatua, el doctor Francisco Avedillo, colegial que fu\u00e9 del mayor del Arzobispo, muri\u00f3 en 1579. Su hija do\u00f1a Ana, cas\u00f3 con Lope de Miranda, su primo segundo, hijo de Garci Fernandez de Miranda, segundo se\u00f1or de Fuenteroble y nieto de Francisco de Miranda y Paz, degollado por comunero , que fu\u00e9 el primer se\u00f1or de Fuenteroble. Tenia un beneficio y varias capellan\u00edas."], [180, "174 La de San Ildefonso no se halla mencionada en el Fuero, ni en el cat\u00e1logo de 1265; pero poco despu\u00e9s deb\u00eda ya existir, pues el a\u00f1o 1277, figura Juan P\u00e9rez, cl\u00e9rigo de ella, como testigo de la venta que Abraham Barbad\u00f3n, jud\u00edo, hizo \u00e1 Miguel Berm\u00fadez , de tres tiendas al Adrial de San Millan. En 131 3 la ilustre se\u00f1ora do\u00f1a Marina , viuda del caballero Pedro de Alimoges \u00f3 Limo ges, dej\u00f3 una casa para dotaci\u00f3n de una l\u00e1mpara en su templo. Fu\u00e9 agregada \u00e1 la de San Rom\u00e1n \u00e1 fines del si glo xv. De su situaci\u00f3n tenemos noticia por la donaci\u00f3n que Elvira S\u00e1nchez Rasc\u00f3n hizo en 1543, al Hospital de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario , de una casa \u00e1 la colaci\u00f3n de San Rom\u00e1n, en la calle que bajaba de San Ildefonso al Pocellin; y, antes, por otra que en 1483, hizo el sal mantino don Alfonso de Fonseca, al Hospital de la San t\u00edsima Trinidad, de una casa, que dice estaba junto \u00e1 las iglesias de San Rom\u00e1n y San Ildefonso. La de San Adri\u00e1n, que se alzaba en la plazuela \u00e1 que dio nombre , la fund\u00f3 el caudillo de los Bregancianos don Pedro de Anaya ; consta su memoria en 1 1 50, en la donaci\u00f3n que de la mitad del lugar de Arcediano hicieron al Cabildo Martin Franco y su mujer, en cuyo documento se dice que fu\u00e9 escrito por Miguel, de la colaci\u00f3n de San Adri\u00e1n. Recibi\u00f3 en ella el bautismo el ilustre fundador del Colegio Viejo, y fu\u00e9 su beneficiado don Juan Tavera, despu\u00e9s cardenal arzobispo de Toledo. En 1480 fundaron y edificaron en esta iglesia para su enterramiento y los de su linaje, una capilla bajo la advocaci\u00f3n de San Pedro, don Alfonso Enriquez de Anaya, regidor de Salamanca y Asistente de Sevilla, y su mujer do\u00f1a Isabel Enriquez, cuarta se\u00f1ora de Villalba de los Llanos , y nieta de do\u00f1a Mar\u00eda la Brava. En 1645 su descendiente don Alfonso Enriquez de Sotomayor, coloc\u00f3 en su altar la imagen del Ecce-Homo, y fund\u00f3 una capellan\u00eda y los Misereres de las Dominicas de Cuaresma, que ahora se celebran en la Catedral, en la capilla de San Lorenzo, donde se venera la devota imagen. Era la iglesia de estilo rom\u00e1nico, se gun recordamos , y as\u00ed dice el se\u00f1or Quadrado : su poli-"], [181, "175 gono \u00e1bside tenia ventanas flanqueadas por altas colum nas, con canecillos de mascarones y cornisa ajedrezada, y la portada del Mediod\u00eda de ornato del mismo g\u00e9nero, mientras que la del Norte, que fu\u00e9 construida cuando la capilla , desplegaba sus g\u00f3ticos follages de la \u00faltima \u00e9poca; a\u00fan puede estudiarse, pues fu\u00e9 colocada en el en terramiento de las Hermanas de la Caridad, del Hospital general; esta capilla, altar y arcos sepulcrales, eran to dos tambi\u00e9n g\u00f3ticos ; la Comisi\u00f3n provincial de monumen tos posee una copia debida al profesor don Isidoro Ce laya. Sobre elevado y gallardo arco , que daba paso \u00e1 la calle, alz\u00e1base el campanario de ladrillo, con sus agime ces rom\u00e1nicos. En las enjutas de aqu\u00e9l se destacaban dos fant\u00e1sticos monstruos ; la imposta que corr\u00eda bajo la b\u00f3 veda del arco, era de prolija labor tambi\u00e9n rom\u00e1nica, que nada tenia que envidiar \u00e1 las m\u00e1s delicadas platerescas. Cerrada al culto, la demolieron al mediar este siglo. La de San Justo y Pastor, llamada de San Yuste en el Fuero y otros documentos , es tambi\u00e9n de la \u00e9poca de la repoblaci\u00f3n. Cambi\u00f3 el Cabildo en 1231 unas casas y solares que tenia cerca de ella por la heredad que pose\u00edan en Arcediano los Templarios, verificando la permuta el maestre don Sancho de Belmonte. Fu\u00e9 reedificada en 1598; la portada principal pertenece al renacimiento. Tenian en este templo sus sepulcros varias notables fa milias, como los Enriquez, se\u00f1ores de Lagunasrubias. Habia en ella tres beneficios y varias capellan\u00edas. Con el objeto de que fuese repobl\u00e1ndose la ciudad, su gobernador el conde don Ponce Cabrera , con consen timiento del obispo don Berengario , concedi\u00f3 por los a\u00f1os de 1 145 \u00e1los caballeros del Hospital Hierosolimitano, fundar \u00e1 un extremo del territorio ocupado por los tore ses, una iglesia bajo la advocaci\u00f3n de San Crist\u00f3bal y el Sepulcro. Fu\u00e9 su primer prior \u00f3 comendador don Vela, al que vemos figurar como testigo de la donaci\u00f3n que en 1 148 hizo de varias propiedades al Cabildo de Santa Mar\u00eda de la Sede y \u00e1 su obispo don Berengario, el ca ballero salmantino Miguel Dom\u00ednguez , y tambi\u00e9n del TOMO I. 23"], [182, "176 testamento que otorg\u00f3 \u00e9ste en 1150, donde mand\u00f3 cien maraved\u00eds al Sepulcro de esta iglesia y \u00e1 sus caballe ros hospitalarios. Hasta hace pocos a\u00f1os perteneci\u00f3 \u00e1 la Encomienda de Paradinas y priorato de San Juan ; hoy como todas est\u00e1 sujeta al Ordinario. A su puerta hubo, como en la de San Juan, un p\u00falpito con esta inscripci\u00f3n: Aqu\u00ed predic\u00f3 San Vicente Ferrer ,- inscripci\u00f3n que des apareci\u00f3 al renovar el muro que mira al Norte. De la \u00e9poca de su fundaci\u00f3n se conserva el semicircular \u00e1bside , con canecillos rom\u00e1nicos, pero le desluce, como al de Santo Tom\u00e1s, una ventana moderna. En el interior hay alg\u00fan capitel notable. En esta iglesia recibi\u00f3 el bautismo la malograda es critora do\u00f1a Matilde Cherner, conocida en el mundo lite rario por el nombre de Rafael Luna. La iglesia parroquial de Sancti-Sp\u00edritus es una de las no mencionadas en los antiguos c\u00f3dices del Fuero; est\u00e1 pr\u00f3xima \u00e1 la puerta de la ciudad, que tom\u00f3 su nombre, y que en lo antiguo, como ya sabemos, se llam\u00f3 de San Crist\u00f3bal ; v\u00e9ase lo que en el cap\u00edtulo primero de este Li bro dijimos al hablar de su puebla y lo que m\u00e1s adelante diremos al tratar de la fundaci\u00f3n del monasterio que le estuvo agregado. Del primitivo edificio de Santa Eulalia de M\u00e9rida, no queda mas que una tapiada portada rom\u00e1nica ; el Fue ro la menciona con el nombre de Santa Olaya; en ella recibi\u00f3 sepultura el cronista Crist\u00f3bal Calvete de Estella, escritor salmantino. Esta iglesia da nombre \u00e1 la plazuela donde se alza. La de San Juli\u00e1n y Santa Basilisa, M\u00e1rtires, es tambi\u00e9n mencionada en el Fuero ; del antiguo edificio que da solo la portada del Norte, de menuda labor rom\u00e1nica el arco, y sobre \u00e9l algunos canecillos y un extra\u00f1o mons truo, semejante \u00e1 los que hab\u00eda en las enjutas del arco de San Adri\u00e1n. Segun la siguiente inscripci\u00f3n la reedifi caron en 1582: En virtud de Nuestra Se\u00f1ora de los Re medios, cuya abogacion est\u00e1 en esta iglesia; celebrando su fiesta los vecinos de esta ciudad le ofrecieron para esta"], [183, "177 obra el a\u00f1o de su octavario diez y siete mil reales. A\u00f1o de 1582. La imagen de Nuestra Se\u00f1ora de los Remedios es muy venerada por los salmantinos; la trasladaron al altar mayor en 1665 ; estaba antes en el del lado de la Ep\u00edstola. Yac\u00eda enterrado al pi\u00e9 de este altar el virtuoso sacerdote conocido con el nombre del Buen Cl\u00e9rigo ; su epitafio desapareci\u00f3 en 1734, al renovar el pavimento de la iglesia, \u00e1 cuya reedificaci\u00f3n tanto contribuy\u00f3 con las limosnas recogidas en Am\u00e9rica, donde en dos veces resi di\u00f3 diez y nueve a\u00f1os; en memoria de sus viajes pende de la b\u00f3veda un peque\u00f1o navio. El 20 de Junio de 1681 alcanz\u00f3 el Ayuntamiento, Real provisi\u00f3n para dar por una vez de sus propios , dos cientos ducados para la f\u00e1brica del camar\u00edn de Nuestra Se\u00f1ora de los Remedios. Cubierto por el tapiz de la capilla mayor est\u00e1 en ele vado arco de m\u00e1rmoles el sepulcro del primer conde de Francos, natural de Vitigudino, conocido escritor y diplo m\u00e1tico ; repres\u00e9ntale su estatua arrodillado , orando ante un reclinatorio. Tiene este largo epitafio, que \u00e1 pesar de su prolijidad omite, no sabemos por qu\u00e9, el t\u00edtulo de Conde, con que Carlos II, el 7 de Febrero de 1678, agraci\u00f3 \u00e1don Francisco. El ilustr\u00edsimo se\u00f1or doctor don Francisco Ramos del Manzano : consultor del santo oficio de la Inquisici\u00f3n y cofrade de la muy antigua y noble cofrad\u00eda de Roca mador, de esta ciudad, catedr\u00e1tico de Prima de Leyes de esta \u00ednclita Universidad de Salamanca , presidente del Magistrado de Mil\u00e1n y del Consejo secreto de Su Mages tad, en aquel Estado, Regente del supremo de Italia, Consejero del Real de Castilla y del de la Santa Cruza da, Junta de Competencias y de Millones , asistente nom brado por la magestad del se\u00f1or rey don Felipe IIII para el congreso de las paces de los Pirineos entre ambas co ronas, elegido por la misma Magestad para escribir la historia de su reinado, y defender con sus escritos los derechos con que le pertenecen los reinos y estados de su monarqu\u00eda ,- Presidente del supremo Consejo de Indias,"], [184, "178 Maestro de letras y costumbres del se\u00f1or don Carlos II, que Dios guarde, y de su Consejo de la C\u00e1mara de Cas tilla. Postrado en este bulto adora reverentemente \u00e1 este Se\u00f1or Sacramentado y \u00e1 esta gloriosa imagen de Nuestra Se\u00f1ora de los Remedios , y espera por los m\u00e9ritos del Hijo y patrocinio de la Madre eternizar esta adoraci\u00f3n en la eternidad. Esto que adora y adorar espera Es lo que queda de la edad pasada , Lo dem\u00e1s fu\u00e9 humo , sue\u00f1o, sombra, nada. Concedi\u00f3se este arco y sepulcro, para s\u00ed y sus descendien tes, por esta nobil\u00edsima parroquia en el a\u00f1o de l\u00f3yi. La de San Mart\u00edn , Obispo , la fund\u00f3 por los a\u00f1os de 1 103 , y dedic\u00f3 al santo de su nombre el conde don Mar tin Fernandez , caudillo de los toreses ; parece que la eri ei\u00f3 en el sitio de una anticua ermita consagrada \u00e1 San Pedro, cuya imagen no s\u00f3lo se veneraba en su altar ma yor, sino que a\u00fan sale todos los a\u00f1os en la procesi\u00f3n del Corpus. En instrumentos de 1 1 73 se la llama San Mar tin del Mercado , y en otros posteriores San Martin de la Plaza, por estar situada \u00e1 un extremo de la gran plaza antigua. El 2 de Abril de 1854 sufri\u00f3 un incendio que destruy\u00f3 todo el enmaderamiento de los tejados, el her moso retablo del renacimiento, del altar mayor, de tiem po del Emperador Carlos V (1), y los laterales de Nues tra Se\u00f1ora de las \u00c1nimas y el de la Sacra familia ; sus tres excelentes estatuas se atribu\u00edan \u00e1 don Salvador Carmo na; fu\u00e9 restaurada con limosnas de sus feligreses, y abierta al culto al a\u00f1o siguiente. Se asemeja mucho \u00e1 la Catedral Vieja, y antiguamente tampoco tuvo enmadera miento sobre las b\u00f3vedas, sino un escamado de piedra \u00f3 pizarra ; tiene como aqu\u00e9lla tres naves con pilares de z\u00f3- (1) Le reemplaz\u00f3 el de la iglesia de San Sebastian, obra de don Alberto Churriguera, como ya dijimos, fu\u00e9 traido en 1S69 de la iglesia de Tejares, donde estuvo colocado dos a\u00f1os ; llev\u00f3se \u00e1 ella el de San Martin , que habia pertenecido al convento de las monjas de San Pedro."], [185, "179 calos redondos, los capiteles son m\u00e1s sencillos que los de la Catedral ; la b\u00f3veda de la nave mayor fu\u00e9 reedificada el siglo xvill para darle mayor elevaci\u00f3n, pero no con servaron su antiguo car\u00e1cter rom\u00e1nico. En la capilla ma yor del lado del Evangelio estuvo hasta 1855 en el arco que hoy d\u00e1 paso de la capilla de San Blas al presbiterio, el sepulcro del doctor Pedro de Paz, primer se\u00f1or de las Navas y otros lugares, hijo de Pedro de Paz, se\u00f1or de los Corrales y Alcaiceria, tuvo su casa solariega en la Plaza de San Martin ; le vemos figurar en distintos docu mentos : en 1 361 como bachiller en leyes ; en 1373 como doctor; y representando \u00e1 Salamanca en las C\u00f3rtes de 1385. Muri\u00f3 en 1405, hizo testamento el 25 de Enero, y. fund\u00f3 en esta iglesia una capellan\u00eda perpetua, dot\u00e1n dola con el lugar de Padierno, que despu\u00e9s, por ser mucha la renta, fu\u00e9 dividida en dos. Cuando las obras de 1855, trasladaron el sepulcro \u00e1 la nave de la Ep\u00edstola, bajo la escalera del coro, en la hornacina que hasta entonces ocu p\u00f3 la pila del bautismo , y all\u00ed colocaron su estatua de re lieve con el traje de doctor y la l\u00e1pida con el escudo de los Paces, y este epitafio, m\u00e1s moderno que la era en \u00e9l expresada, y que debe leerse a\u00f1o, segun documentos ge neal\u00f3gicos , pues mal hubiese podido asistir \u00e1 las C\u00f3rtes en 1385, si hubiere fallecido en 1367, como resulta del epitafio : Aqu\u00ed yace el doctor don Pedro de Paz , que fun d\u00f3 en esta iglesia la capellan\u00eda de Berrocal de Padierno, de que son patronos el cura y parroquianos. Fin\u00f3 en la era de 1403. Cuando tuvo lugar su traslaci\u00f3n , vimos la varonil momia perfectamente conservada. Estuvo casado con do\u00f1a Catalina Boil , en quien tuvo \u00e1 su sucesor Pedro de Paz, \u00e1 Alvar P\u00e9rez de Paz, primer se\u00f1or de Castrejon, y \u00e1 do\u00f1a In\u00e9s de Paz. En la capilla de San Blas , de la nave del Evangelio, est\u00e1n los sepulcros de los Santisteban, que en tiempos tuvieron su capilla \u00e1 la puerta llamada de los Ganapanes \u00f3 de los Pobres, pero cuando la destapiaron en el siglo xiv, la trasladaron \u00e1 la de San Blas, sobre cuyo altar hay esta inscripci\u00f3n: Esta capilla de sennor San Bras fu\u00e9 dotada"], [186, "180 por Alonso P\u00e9rez y Gilota Gonz\u00e1lez, su mujer, en la era de 140J (1369) anuos : reparada \u00e9 reedificada por Diego de Santisteban , su nieto, fijo de Velasco P\u00e9rez, des unto, que Dios aya. Hoy apenas est\u00e1 legible esta ins cripci\u00f3n , que hemos confrontado con otra conservada en la genealog\u00eda \u00bfe \\os Santisteban. El \u00e1mbito semicircular de esta capilla tuvo una espe cie de z\u00f3calo formado por arcos tribolados, sostenidos por peque\u00f1as columnas, como a\u00fan se v\u00e9 al lado de la Ep\u00edstola. Hasta el a\u00f1o 1855, existieron los sepulcros, con estatuas de relieve, de Andr\u00e9s de Santisteban y el de su segunda mujer Ana de Tejeda Guevara (1); fu\u00e9 aqu\u00e9l hijo del doctor Bricio y de Luisa Maldonado, y nieto de Roberto, que est\u00e1 enterrado en frente; quitaron estos sepulcros el a\u00f1o expresado, para dar paso por el arco \u00e1 la capilla ma yor, cuando el del se\u00f1or de las Navas, que por esta cor respond\u00eda con aquellos. En la misma capilla de San Blas, al lado del Evangelio , hay dos notables enterramientos en dos arcos casi adintelados y con follages y colgadizos; es menos alto el arco que est\u00e1 bajo una ventana; contiene el sepulcro del primer se\u00f1or de Torrebermudo \u00f3 Bermuy, restaurador de la capilla, tiene este epitafio : Aqu\u00ed yace el honrado cavallero Diego de Santisteban , que Dios aya-, pas\u00f3 desta presente vida ano de MCCCCLXXX VIH a\u00f1os. Tiene estatua con armadura, la espada al pecho bajo ambas manos, y \u00e1 los pies un lebrel. Blasona la urna un escudo partido en dos cuarteles, en el de la derecha le\u00f3n rampante y por orla veneras; en el de la izquierda corona g\u00f3tica y cinco \u00e1guilas, y flores de lis por orla (2). Fu\u00e9 Diego, padre del caballero enterrado en el arco con tiguo; he aqu\u00ed el epitafio : Aqu\u00ed yacen el noble caballero Ruberte de Santisteban \u00e9 do\u00f1a Itabel Nieta , su mujer, que pasaron de esta presente vida El final est\u00e1 bor- (1) Su primera mujer fu\u00e9 Ana Maldonado. (2) Segun la genealog\u00eda de los Santisteban, sus armas son le\u00f3n rampante rojo, en campo de plata y por orla ocho veneras del mismo metal. Tuvieron su casa en la calle de Padilleras, donde hace pocos a\u00f1os se veia su escudo."], [187, "181 rado. Blasona la urna escudo en dos cuarteles, con un le\u00f3n en cada uno, \u00e1 la derecha veneras por orla, y hojas y flores de lis alternadas, \u00e1 la izquierda. La estatua yacente tiene armadura y manto, y una mano \u00e1 la espada y re clina la cabeza en la otra. A los pies el acostumbrado paje con el casco. Roberto fu\u00e9 encausado cuando las alteracio nes de las Comunidades de Castilla, y condenado, con otros, \u00e1 satisfacer ciertas indemnizaciones; pero le absol vieron por justificar no haberse hallado entonces en Sala manca ; por consiguiente , muri\u00f3 despu\u00e9s de aquellos suce sos, y ya de alguna edad, pues en 1491 ten\u00eda la tutor\u00eda de unos sobrinos. A los pies de la misma nave del Evangelio, con entra da por ella y bajo el coro, est\u00e1 la capilla de San Miguel Arc\u00e1ngel, en la que se lee esta inscripci\u00f3n. Fund\u00f3 esta capilla el ilustr\u00edsimo se\u00f1or don Juan Rodr\u00edguez de Vi llas uer te (1), a\u00f1o de 1 '41 S; y se reedific\u00f3 \u00e1 expensas del excelent\u00edsimo se\u00f1or don Manuel P\u00e9rez Osorio , Enriquez de Almar\u00e1z, etc, marqu\u00e9s de Alca\u00f1ices y de Montaos, conde de Grajal, de Villanueva de Ca\u00f1edo , Fuente Sal da\u00f1a y Villaumbrosa , se\u00f1or de Villas uerte. A\u00f1o 1784. Al construir la capilla en 141 3, para disimular su avance, que dejaba algo escondida la portada Norte de la iglesia, alzaron el saliente arco ojival lobulado, bajo el que se descubre la portada rom\u00e1nica, de arcos conc\u00e9ntricos, sos tenidos por seis columnas, bruscamente acortadas por tos co y moderno z\u00f3calo ; lo \u00fanico que en el exterior se des cubre de la primitiva construcci\u00f3n del templo, es esta portada, pues la principal qued\u00f3 cubierta por la capilla churrigueresca destinada hoy al culto de la Virgen del Carmen. En los lunetos, \u00e1 derecha \u00e9 izquierda de la en trada, se hallan los retratos de sus fundadores, con esta inscripci\u00f3n repartida bajo los dos lienzos : Francisco Mu \u00f1oz del Castillo , quien fund\u00f3 la m\u00fasica de esta iglesia, y \u00e1 su costa h\u00edzose esta capilla y juntamente su mujer do\u00f1a (i) M\u00e1s adelante daremos circunstanciada noticia de \u00e9l."], [188, "182 Mar\u00eda de la Cruz Guerra , quien concurri\u00f3 \u00e1 dicha fun daci\u00f3n y obras. Parece leerse a\u00f1o de 1669, pero el \u00faltimo n\u00famero, desde abajo, se ve mal. En 1586 fu\u00e9 cubierta la antigua portada del Medio d\u00eda por la del renacimiento, edificada entonces, pero a\u00fan se ven en el ingreso las estatuas de la Anunciaci\u00f3n, como en la Catedral Vieja. Tuvo esta parroquia seis beneficios, muchas capella n\u00edas y varias dotaciones de doncellas. Aqu\u00ed fu\u00e9 bautizado y enterrado el poeta epigram\u00e1tico Iglesias de la Casa y tambi\u00e9n recibi\u00f3 el bautismo el malogrado m\u00fasico don Mar tin S\u00e1nchez All\u00fa."], [189, "CAP\u00cdTULO XIII Las parroquias, continuaci\u00f3n. \u2014 Territorio de los Castellanos: Santo Tom\u00e1s Ap\u00f3stol. \u2014 San Boal. \u2014 San Mateo. \u2014 San Marco-; Evangelista. \u2014 Santa Mar\u00eda Magdalena.\u2014 San Juan Bautista. \u2014 Santa Mar\u00eda de los Caballeros. na de las siete parroquias erigidas en el distri to que ocuparon los castellanos, es la de San to Tom\u00e1s Ap\u00f3stol , vulgarmente conocida por Santo Tom\u00e9 ; estuvo situada casi en el centro de la plazuela \u00e1 que daba nombre, llamada moderna mente de los Bandos ; mediado ya el presente siglo fu\u00e9 trasladada \u00e1 la inmediata iglesia que perteneci\u00f3 al conven to de Carmelitas Descalzos. Segun la siguiente inscrip ci\u00f3n la consagr\u00f3 en 1 1 36 el obispo don Berengario : Hcec ecclesia cons\u00e9crala est \u00e1 Domino Berengario sal manticensi episcopo , in honor e et t\u00edtulo Sancti Thome Apostoli , et Sancti Sebastiani , et Sancti Indaletii, et Sanctorum Justi et Pastoris , quorum quatuor ultimo- TOMO I. 24"], [190, "184 rum reliquias ibi possuit , quatuor /calendas Julii. Era 1 17 4. Fu\u00e9 hallada esta inscripci\u00f3n el 15 de Octubre de 1752, en una tira de pergamino, debajo del ara del altar de la capilla de San Juan , en un hueco cubierto con una pizarra, que contenia una caja de madera con las reliquias de los santos mencionados, envueltas en doble tafet\u00e1n carmes\u00ed, con siete tiras de pergamino, y en cada una el respectivo letrero y volvieron \u00e1 ser colocadas bajo el ara del altar. En 1776 las expusieron \u00e1 la veneraci\u00f3n de al gunos devotos. El templo era muy peque\u00f1o, por lo que Gonzalo Ro dr\u00edguez de las Varillas, primer se\u00f1or de Cempron, Ber noy y otros lugares , hijo de Rodrigo y de do\u00f1a Teresa Godinez, en el testamento que otorg\u00f3 en Salamanca ante Benito P\u00e9rez, el 25 de Febrero de 1345, dice: \u00ab\u00c9 mando que ensanchen la cabecera de dicha Eglesia, \u00e9 que la fagan \u00e1 mi costa ; \u00e9 fagan y arcos los que podieren caber (\u00e9 que sotierren \u00e1 m\u00ed en uno de ellos) , segun la anchura \u00e9 longura que entendieren los testamentarios \u00e9 los cl\u00e9rigos de Sancto Tom\u00e9. \u00bb En lo a\u00f1adido se hizo la capilla mayor, de b\u00f3vedas ojivales y ventanas boceladas, conservando lo antiguamente edificado su car\u00e1cter rom\u00e1 nico, los canecillos con mascarones, impostas y cornisas ajedrezadas. El sepulcro de Gonzalo estuvo en el centro de la capilla de San Juan, que tambi\u00e9n parece ser funda ci\u00f3n suya ; tenia su estatua y la de su primera mujer do\u00f1a Teresa Martinez, pues estuvo casado en segundas nup cias con do\u00f1a In\u00e9s Rodr\u00edguez. Hall\u00e1ndose sepulcro y es tatuas en extremo deterioradas, el Juez eclesi\u00e1stico en la visita de 1752 , lo mand\u00f3 quitar todo y poner una senci lla inscripci\u00f3n que lo recordase. Tuvo Gonzalo el patro nato de esta iglesia. Su hijo Juan Rodr\u00edguez de las Vari llas, sucesor en los mayorazgos, fu\u00e9 abuelo de do\u00f1a Ma r\u00eda la Brava, como ya veremos, estuvo enterrado en la expresada capilla, en el primer arco del laclo del Evange lio, ten\u00eda estatua, con armadura y el escudo con las barras de su apellido, el sol de los Sol\u00eds, y la banda con las dos"], [191, "185 tragantes cabezas de drag\u00f3n : tuvo este epitafio : Aqu\u00ed yaz Joan Rodr\u00edguez de las Varillas , lionrado caballero, se\u00f1or de Cempron \u00e9 Bernoy, fijo el mayor de Gonzalo Rodr\u00edguez de las Varillas , se\u00f1or de Cempron \u00e9 Bernoy, \u00e9 de la honrada se\u00f1ora Teresa Mart\u00ednez , su muger ,fin\u00f3 era de 1418 (1380). Segun se sal\u00eda de la capilla de San Juan, al lado de la Ep\u00edstola, habia otro enterramiento con estatua de mujer, sin epitafio , y la tradici\u00f3n le se\u00f1alaba como el de la c\u00e9 lebre do\u00f1a Mar\u00eda de Monroy la Brava, lo que no era exacto, como ya veremos. Conservamos copia de todos los. epitafios de esta iglesia, que no reproducimos por no tener importancia hist\u00f3rica; podia esta iglesia ser conside rada como uno de los verdaderos panteones de la nobleza salmantina, pues muchos eran los sepulcros que en ella habia. Tuvo tres beneficios , veinticinco capellan\u00edas y veinticinco memorias. Fu\u00e9 cabeza de bando, y de ella tom\u00f3 el nombre uno de los dos, conocido posteriormente tambi\u00e9n con el de San Martin. La de San Boal \u00f3 Baudelio, patr\u00f3n de Poitiers, de Francia, es una de las treinta y tres mencionada en el Fuero con el nombre de Sanct Bonal, por consiguiente corresponde \u00e1 los primeros tiempos de la repoblaci\u00f3n. Tuvieron siempre los salmantinos singular devoci\u00f3n \u00e1 este santo, al que dedicaban las rogaciones de Mayo, para la prosperidad de los campos, y el citado Fuero establece en su art\u00edculo CCLIII que : \u00ablos dineros de Sanct Bonal denlos entrante Mayo, que Dios nos d\u00e9 luvia.t Habiendo sido Salamanca asolada por peste mort\u00edfera en 141 3, hizo el Concejo voto de asistir procesionalmente todos los a\u00f1os con el Cabildo eclesi\u00e1stico el 20 de Mayo, \u00e1 ce lebrar la fiesta del santo, como lo observ\u00f3 hasta el pre sente siglo. Fu\u00e9 reedificado el templo, por hallarse ruino so, en 1740, \u00e1 expensas del marqu\u00e9s de Almarza, y de ello nos d\u00e1 noticia la d\u00e9cima esculpida en la portada, bla sonada \u00e9sta con los escudos de los Enriquez y Herreras: Piedras que \u00e1 Dios templo dan Ser\u00e1n eterno blas\u00f3n"], [192, "186 Del marqu\u00e9s de Almarza, don Juan Antonio de Guzman (i): Lenguas naci\u00e9ndose est\u00e1n Que inmortal le han de aplaudir , Pues devoto supo unir, En su ilustre edificar , El \u00e1nimo de empezar La gloria de concluir. Mal\u00edsimo es el gusto literario de estos versos , pero por desgracia no es mejor el art\u00edstico del templo y deplora bles retablos; hay en \u00e9l un pante\u00f3n para la familia de Almarza; la tradici\u00f3n conserva la memoria de una mar quesa de Cerralvo, que enterraron viva, y fu\u00e9 inesperada mente salvada por la rapacidad de un dependiente de la iglesia; parece que esta se\u00f1ora fu\u00e9 do\u00f1a Mar\u00eda Manuela Motezuma Nieto de Silva; dej\u00f3 ben\u00e9ficas fundaciones que a\u00fan existen y socorren muchas necesidades. La de San Mateo \u00f3 Mateos , como se la denomina en el Fuero, es contempor\u00e1nea de la repoblaci\u00f3n, y as\u00ed lo revela su deteriorada portada rom\u00e1nica; tuvo una sola nave hasta que se le a\u00f1adi\u00f3 la mezquina del lado del Evangelio. Fu\u00e9 destruida por un incendio, 1384, y para reedificarla cedi\u00f3 el producto de la venta de una casa con lagar y bodega, el obispo don Juan Castellanos, \u00e1 22 de Mayo de aquel a\u00f1o, hall\u00e1ndose en Cantalapiedra; los feligreses contribuyeron tambi\u00e9n con sus limosnas. San Marcos Evangelista : fu\u00e9 fundada esta iglesia por los a\u00f1os de 1 1 78; y hall\u00e1ndose en Salamanca Alfonso IX, el 23 de Enero de 1202, la concedi\u00f3 con su territorio \u00f3 corral \u00e1 los cl\u00e9rigos de esta ciudad , y para que fuese poblado, otorg\u00f3 \u00e1 sus moradores libertad de todo ser vicio y tributo real (2), quedando sujetos \u00e1 la jurisdicion (i) Se\u00f1or de las casas de Herrera y la Aldehuela, marqu\u00e9s de Almarza, viz conde de Arauzo ; muri\u00f3 sin sucesi\u00f3n ; estuvo casado con do\u00f1a Juana Dupuy, le hered\u00f3 su sobrino don Vicente Motezuma Nieto de Silva y Guzman, marqu\u00e9s de Cerralvo , conde de Alba de Yeltes. (2) Ap\u00e9ndice XXIV."], [193, "187 de la que despu\u00e9s se llam\u00f3 Real Capilla de San Marcos. Mand\u00f3 Alfonso X en 1262, que en todos los asuntos sus vecinos fuesen sometidos al Juez eclesi\u00e1stico, como vasa llos que eran de los capellanes reales. \u00c9l privilegio del fundador ha sido confirmado, am pliado \u00f3 aclarado por los siguientes monarcas : Alfonso X en Valladolid, \u00e1 1 1 de Mayo de 1255; Fernando IV el 20 de Marzo de 1300; la reina do\u00f1a Constanza, en Sala manca el 26 de Abril de 131 1 ; la reina do\u00f1a Mar\u00eda, en Madrid \u00e1 6 de Febrero de 1341; don Pedro I, en las C\u00f3rtes de Valladolid ele 1351 ; Enrique II, en Medina del Campo \u00e1 28 de Marzo de 1370; Juan I, en Burgos \u00e1 14 de Agosto de 1379; Enrique III, en las C\u00f3rtes de Madrid \u00e1 23 de Abril de 1391 , y en Alcal\u00e1 de Henares don Juan II \u00e1 22 de Febrero de 1408. Disponen los Estatutos que su Abad y capellanes est\u00e9n obligados la v\u00edspera de San Hip\u00f3lito, que es \u00e1 12 de Agosto, \u00e1 decir en esta Real Capilla una vigilia solemne, con su nocturno, por los reyes difuntos, con responsos cantados por aquellos, que tendr\u00e1n velas blan cas en las manos, y el mismo dia 12, \u00e1 la noche, en todas las iglesias donde hubiere beneficiados, que sean capellanes reales, se ta\u00f1an tres veces las campanas por los reyes difuntos, para que en la ciudad se ruegue \u00e1 Dios por sus almas; y el dia de San Hip\u00f3lito se ta\u00f1a de la misma suerte (1), sin que para ello sea precisa licencia del Ordinario , bastando darle aviso ; y en gratitud de las regias mercedes recibidas , cuando muriere el rey , reina, pr\u00edncipe \u00fa otra persona real , en su capilla de San Marcos les har\u00e1n noveno y cabo de a\u00f1o, en dos dias, diciendo \u00e1 las tardes una vigilia y \u00e1 la ma\u00f1ana una misa de difuntos, que oficiar\u00e1 el Abad, asistiendo con \u00e9l los dos capella nes m\u00e1s antiguos ; doblar\u00e1n las campanas como en Agos to, y ante el altar mayor se pondr\u00e1 una tumba cubierta de negro , con una corona real encima ; y arder\u00e1n mien- (1) El vulgo dice que tocan por las tripas de dona Urraca."], [194, "188 tras los oficios cuatro blandones, y tendr\u00e1n los capellanes velas blancas en las manos. Forman este Cap\u00edtulo el abad -capell\u00e1n mayor, ele gido de su seno, y por raz\u00f3n ele su cargo tiene en los S\u00ednodos voz y primer asiento entre los arciprestes. Segun los mencionados Estatutos eran cuarenta y cinco los ca pellanes, n\u00famero igual al de los beneficios, y entre los requisitos que hab\u00edan de tener era el de ser cristianos vie jos, limpios de toda m\u00e1cula y raza; informaci\u00f3n de lim pieza de sangre, que fu\u00e9 establecida en 1588 por Feli pe II. El gui\u00f3n de San Marcos v\u00e1 delante de todas las cruces parroquiales en las procesiones , y los reales cape llanes forman en dos coros : el de San Martin \u00e1 la dere cha y \u00e1 la izquierda el de San Benito, reminiscencia de las intransigentes discordias de los bandos que tambi\u00e9n penetraron en estos sagrados recintos. Estableci\u00f3se que el p\u00e1rroco que fuese de la Real Capilla de San Marcos, estuviese obligado en las fiestas designadas \u00e1 decir misa cantada, con una conmemoraci\u00f3n por la prosperidad del monarca reinante y por el alma de los reyes difuntos, por quienes adem\u00e1s, dec\u00eda una misa de r\u00e9quiem todos los Jueves. Permaneci\u00f3 la Real Capilla en esta Iglesia, hasta que Carlos III le concedi\u00f3 la del colegio de la extinguida Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, con su sacrist\u00eda, relicario, alhajas de plata y ornamentos. Y el 3 de Noviembre de 1769, v\u00eds pera del dia del santo del monarca, se verific\u00f3 la solemne procesi\u00f3n, sacando de la parroquia el Sant\u00edsimo y la ima gen de San Marcos. Asisti\u00f3 el Ayuntamiento, y en el nuevo templo estaba el retrato del monarca custodiado por granaderos, y al dia siguiente se verific\u00f3 la solemne funci\u00f3n, siendo tanta la concurrencia, que hubo varios atropellos, y mayores fueran las desgracias \u00e1 no interve nir la escolta \u00f3 piquete de fuerza armada que \u00e1 ella con curr\u00eda. Desde entonces contin\u00faa en este templo la Real Capilla. La parroquia de San Marcos existe a\u00fan en su antiguo edificio, de construcci\u00f3n rotonda; sus muros han sido"], [195, "189 reparados en gran parte en 1 88 1 , contribuyendo con un donativo S. M. el rey don Alfonso XII, como su patrono: dos robustos pilares cilindricos sirven de sost\u00e9n \u00e1 los ar cos ojivales; ostentando en lo exterior la cornisa caneci llos, algunos con toscos mascarones, da paso \u00e1 la puerta tambi\u00e9n ojival y blasonada con el escudo de armas de Es pa\u00f1a del tiempo de la casa de Austria, un p\u00f3rtico j\u00f3nico, de la misma \u00e9poca que aquel , sin que nada de particular ofrezca el barroco campanario, que como la mezquina casa contigua al templo solo sirven para desarmonizar su as pecto. La de Santa Mar\u00eda Magdalena la fund\u00f3 en sus casas el arcipreste de Alba de T\u00f3rmes, llamado don Esteban, de quien fu\u00e9 testamentario don Lombardo, arcediano de Alba y de Medina, que leg\u00f3 los bienes que aquel dej\u00f3 para que dispusiera libremente de ellos ; y eran unas casas junto \u00e1 Santa Mar\u00eda de Alba y una yugada con sus casas y prados en Portillo y un huerto y tres aranzadas y media de vi\u00f1as y dos ruedas menos una hora, en las ace\u00f1as, y adem\u00e1s cien \u00e1ureos, con la obligaci\u00f3n de que perpe tuamente habian de tener en dicha iglesia dos sacer dotes y dos sirvientes, para que celebrasen misa diaria por el alma del arcipreste, del obispo don Gonzalo y de dicho arcediano ; perteneci\u00f3 despu\u00e9s como encomienda \u00e1 la orden de Calatrava, pero en 12 19 su Maestre la cedi\u00f3, y con ella unas casas, \u00e1 la de Alc\u00e1ntara, y el rey don Alfonso IX le concedi\u00f3, como ya dijimos, todo el territo rio hasta las afueras, para que lo poblasen con libertad de pechos. Perteneci\u00f3 \u00e1 \u00e9sta orden hasta que qued\u00f3 sujeta al ordinario, en virtud de las \u00faltimas disposiciones pontifi cias. Fu\u00e9 reedificada en 1796, por el arquitecto don Ge r\u00f3nimo Qui\u00f1ones (1). La de San Juan Bautista, conocida con el nombre de San Juan de Barbalos , la fundaron varios caballeros freires del Hospital de Jerusalem , que habian venido \u00e1 (i) Ap\u00e9ndice XXV."], [196, "190 combatir \u00e1 los moros de Espa\u00f1a, y con el objeto de que poblasen el barrio donde se alza, le concedi\u00f3 su territo rio el conde don Ponce Cabrera, rico-orne \u00f3 gobernador de Salamanca, y con consentimiento del obispo don Be rengario, erigieron esta iglesia parroquial y encomienda de su orden ; hay ya noticias de ella en 1 150, en que el caballero salmantino Miguel Dominguez, se\u00f1or de Zara t\u00e1n, de que fu\u00e9 testamentario el expresado obispo, man d\u00f3 \u00e1 la iglesia y sus caballeros cien maraved\u00eds. Frey Pe dro Froilaz tenia su encomienda en 1223, y con el t\u00edtulo de comendador de Salamanca confirm\u00f3 la permuta que do\u00f1a Guntrode, viuda de Hermiger Pedro, milite, hizo con don Pedro Fernandez, comendador general del Hos pital Hierosolimitano , en los cuatro reinos de Espa\u00f1a, de las heredades que tenia en Valdeobra (Valle del Hue bra) y otros lugares, por la Baylia de San Nicol\u00e1s de Le desma; renu\u00e9vase su memoria en el cat\u00e1logo de parro quias de 1265. Existieron en ella emparedados, de que ya hablaremos. A\u00fan conserva su \u00e1bside rom\u00e1nico , pero no el antiguo claustro del mismo g\u00e9nero ; varias de sus columnas y capiteles los hemos visto en un jardin inme diato. Continu\u00f3 perteneciendo la iglesia \u00e1 la orden mili tar de San Juan, hasta hace corto tiempo. A\u00fan se lee una inscripci\u00f3n que recuerda haber predicado San Vicente Ferrer en el p\u00falpito que hubo \u00e1 la puerta. Santa Mar\u00eda de los Caballeros es llamada en el Fue ro Santa Mar\u00eda la Nueva, para diferenciarla de Santa Mar\u00eda la Mayor ; se la denomina Santa Mar\u00eda de Grana da en la donaci\u00f3n que en 1 194 hizo don Lope Montero, \u00e1 favor de Juan Gordo, de unas casas junto \u00e1 San Mi llan, que fueron de Ruy Miguel y de su mujer do\u00f1a Mio ro, en cuya escritura se dice que fu\u00e9 hecha en la colaci\u00f3n de Santa Mar\u00eda de Granada. En varios documentos del siglo xiii y en el cat\u00e1logo de parroquias de 1265 lleva el nombre de Santa Mar\u00eda de Olleros. Alg\u00fan tiempo des pu\u00e9s de su fundaci\u00f3n fu\u00e9 reedificada , pues tuvo lugar su consagraci\u00f3n el 26 de Abril de 12 14, como consta de la antigua inscripci\u00f3n que se conserva \u00e1 su entrada y al pi\u00e9"], [197, "191 de ella en caracteres m\u00e1s legibles su copia hecha en 1779, cuando restauraron la iglesia: In nomine Dni. nri. Ixpi. amen. Ded\u00edcala fuit eccle sia isla in honor e et titulo Ble. Virginis et S. Mauritii et de veste Ble. Marie et de loco ubi Dnus, jejunavit et de ligno Domini et de cor por is Xpi., et dedicavit eam S. Salamantinus eps. S.\u00b0 (sexto) Kl. maji. era MCCLII Dice el se\u00f1or Quadrado, que la inicial del nombre del obispo es S. y no G., como la imprimi\u00f3 Gil Gonz\u00e1lez, y la copia esculpida en 1779, y as\u00ed no puede corresponder \u00e1 Gonzalo que trae aquel en su episcopologio. Volvi\u00f3 esta iglesia \u00e1 ser reedificada en gran parte en 1 5 8 1 . Hay en la capilla mayor un artesonado de alfargia, mo dernamente pintado, y forman el templo tres naves soste nidas por robustos pilares c\u00f3nicos con redondos z\u00f3calos, predomina en el retablo el estilo greco-romano; la ven tana del camar\u00edn de la Virgen es muy semejante y de tan mal gusto como la de San Isidro. Cerca el altar ma yor, en la nave del lado del Evangelio, hay unos sepul cros; Quadrado reprodujo los epitafios, que no repetimos por no ofrecer inter\u00e9s para esta historia. En la tormenta del 8 de Setiembre de 1882, sufri\u00f3 muchos da\u00f1os esta iglesia, pues subi\u00f3 el agua hasta el ara del altar mayor. TOMO 1. 25"], [198, ""], [199, "CAP\u00cdTULO XIV Las parroquias, conclusi\u00f3n. \u2014 En el territorio de los Gallee! \u00f3 franceses del Mediod\u00eda -. San Benito. \u2014 San Sim\u00f3n. \u2014 San Blas. \u2014 Santo Domingo de Silos. \u2014 San Facundo. \u2014 En el de los Moz\u00e1rabes : San Juan el Blan- co. \u2014 San Miguel. \u2014 San Andr\u00e9s. \u2014 San Nicol\u00e1s. \u2014 Sanct Herv\u00e1s. \u2014 San Gil. \u2014 Santiago. \u2014 Santa Cruz. \u2014 San Lorenzo. \u2014 La Sant\u00edsima Trinidad. \u2014 San Esteban allende la puente. an Benito, una de las parroquias menciona das en el Fuero, es c\u00e9lebre en nuestra histo ria, por dar nombre \u00e1 uno de los dos famosos bandos que divid\u00edan la ciudad ; hall\u00e1ndose rui- nosa la reedific\u00f3 el patriarca de Alejandr\u00eda don Alonso de Fonseca en 1490, por haber recibido en ella el bau tismo, la blasona el escudo de sus armas. El g\u00f3tico re lieve de la portada representa la Anunciaci\u00f3n. La espa ciosa nave tiene atrevida b\u00f3veda ojival. En los muros hay varias hornacinas sepulcrales, muchas de ellas a\u00fan va c\u00edas; en las g\u00f3ticas de la capilla mayor yace en la del lado"], [200, "194 del Evangelio, Arias P\u00e9rez Maldonado, hijo de Juan Arias Maldonado, tiene estatua con armadura, y sostiene un paje el escudo. blasonado con las cinco lises. Enfrente yace su mujer, do\u00f1a Elvira Hern\u00e1ndez Cabeza de Vaca, \u00e1 los pies est\u00e1 arrodillada una doncella. Tiene escudo jaquelado. En el sepulcro del lado de la Ep\u00edstola yace el honrado caballero Pedro Hern\u00e1ndez Maldonado. En otro enterramiento, frente \u00e1 la puerta, se v\u00e9 la estatua del famoso Rodrigo Maldonado, que estuvo \u00e1 punto de ser degollado por el Rey Cat\u00f3lico, como ya diremos, tie ne este epitafio: Aqu\u00ed yace el muy noble caballero y en su tiempo muy esforzado don Rodrigo Maldonado de Monleon, el que falleci\u00f3 a\u00f1o de 1507. La capilla de San Ant\u00f3n fu\u00e9 edificada en 1 804. San Sim\u00f3n, fundada en 11 24, y mencionada en el Fuero, se alzaba donde despu\u00e9s la capilla mayor y el crucero de la iglesia del convento de San Francisco , exis tia a\u00fan en 1327, en que Juan Alfonso de Godinez, se\u00f1or de Tamames, dej\u00f3 cien maraved\u00eds para la f\u00e1brica; pero tratando de prolongar su iglesia los religiosos de San Francisco en 1 340, fu\u00e9 agregada \u00e1 la de San Blas, y de molida. La de San Blas , Obispo y M\u00e1rtir : como fundada por los a\u00f1os de 1270, no la menciona el Fuero ni el antiguo cat\u00e1logo; tenemos noticia de ella en 1327, en que lega para su f\u00e1brica cincuenta maraved\u00eds el se\u00f1or de Tama mes Juan Alfonso de Godinez. Mejor\u00f3 su edificio en 1550 el arcediano de Santiago don Martin de Figueroa, y fun d\u00f3 varias capellan\u00edas. Fu\u00e9 reedificada en 1772 baj\u00f3los planos de don Ger\u00f3nimo G. de Qui\u00f1ones. Sufri\u00f3 grandes deterioros en 181 2. De la de Santo Domingo de Silos, mencionada en el Fuero y en el cat\u00e1logo de las parroquias de 1265, tene mos tambi\u00e9n noticia en 1 306 , en que el caballero don Pedro de Alimoges la leg\u00f3 un c\u00e1liz de dos marcos de plata, y, en 1338, el caballero Alfonso P\u00e9rez Corcho la mand\u00f3 por su testamento veinte maraved\u00eds para restitu ci\u00f3n de diezmos. Fu\u00e9 agregada \u00e1 la de San Blas, pero ig-"], [201, "195 noramos cu\u00e1ndo. Dio nombre \u00e1 la calle donde estuvo, que desapareci\u00f3 cuando la explosi\u00f3n del almac\u00e9n de p\u00f3l vora en 1 8 1 2 . De San Facundo \u00f3 Sanct Facunde, como la llama el Fuero, no queda otra memoria que su nombre en \u00e9l; creemos que debi\u00f3 estar \u00e1 la falda de San Vicente, pues el valle que se prolonga entre su cumbre y la del Colegio de Cuenca se llam\u00f3 Val de Safagun \u00f3 San Facund y despu\u00e9s de Sahagun ; acaso fu\u00e9 erigida por los monjes Benedictinos de San Vicente \u00f3 por alg\u00fan caballero leon\u00e9s, en memoria del santo que dio nombre al famoso monas terio y su villa de Sahagun. En el territorio habitado por los moz\u00e1rabes, que se extend\u00eda, desde la ace\u00f1a del Vado de San Andr\u00e9s al puentecillo de los Milagros , existieron nueve parroquias y otras dos en el Arrabal del puente: San Juan el Blanco , que como ya sabemos, fu\u00e9 igle sia mayor durante la dominaci\u00f3n sarracena , estuvo en la calle llamada del Obispo, acaso por tener en ella su resi dencia el prelado , cuando le permit\u00edan habitar en su sede los breves dias de calma que alcanzase en tan turbados tiempos. En el Fuero ll\u00e1masela s\u00f3lo de San Juan, pues el nombre de San Juan el Blanco le tom\u00f3 en \u00e9poca poste rior de la blanca imagen del santo que hubo en su porta da; fu\u00e9 iglesia mayor hasta la fundaci\u00f3n de la Catedral Vieja, y en 1 2 26 la concedi\u00f3 el obispo \u00e1 los frades pre dicadores \u00f3 dominicos, conservando su car\u00e1cter de par roquia; edificaron en ella el convento, pero s\u00f3lo le ocu paron hasta 1256, en que sufri\u00f3 considerables da\u00f1os por una gran avenida del T\u00f3rmes. Reparada en parte, conti nu\u00f3 siendo parroquia, y su claustro asilo de emparedados. En 1395, el obispo don Diego de Anaya y el Cabildo, hicieron donaci\u00f3n de ella, sus casas y vergel \u00e1 los reli giosos Trinitarios calzados , que vinieron \u00e1 establecerse en Salamanca, con la obligaci\u00f3n de dar cada a\u00f1o una ar roba de cera \u00e1 la f\u00e1brica de la Catedral ; all\u00ed permanecie ron hasta el a\u00f1o 1594. El antiguo edificio de San Juan el Blanco lo derrib\u00f3 completamente la crecida de San Poli-"], [202, "196 carpo ; parece que estuvo cerca del rio y no lejos del Co legio de Santa Mar\u00eda de la Vega. Algunos han creido que se alz\u00f3 la iglesia donde hoy la del Arrabal , oca sionando este error el nombre de la Sant\u00edsima Trinidad que \u00e9sta lleva, y tal vez porque en alg\u00fan documento, al hablar de la iglesia de San Juan el Blanco , se dice \u00ab que es aqu\u00ed en el Arrabal de esta ciudad de Salamanca,\u00bb lla mando as\u00ed \u00e1 las afueras de la Puerta de San Pablo, cosa que rara vez acaece, pues el nombre de Arrabal cons tantemente se ha dado al barrio que hay m\u00e1s all\u00e1 del puente. Y que debi\u00f3 estar situada del lado de ac\u00e1 de \u00e9ste, lo prueba que \u00e1 su supresi\u00f3n agregaron la feligres\u00eda \u00e1 la iglesia de San Pablo. De la de San Miguel Arc\u00e1ngel , llamada vulgarmente San Miguel de los Huertos, por estar en los de la Vega, sabemos, segun una inscripci\u00f3n que hubo en ella, que fu\u00e9 consagrada \u00e1 9 de Diciembre de 1200, dia de San ta Leocadia, por el obispo don Fernando (de que no queda otra memoria), \u00e1 honra de San Miguel y dem\u00e1s santos \u00e1ngeles, y la enriquecieron con reliquias de los santos Mauricio y Compa\u00f1eros, Domingo P\u00e9rez Forne llos y su mujer N. Sancho. La inscripci\u00f3n latina, que \u00e1 continuaci\u00f3n copiamos, la public\u00f3 Gil Gonz\u00e1lez, tal como se hallaba- en su tiempo , y fu\u00e9 restaurada por Masdeu, que supli\u00f3 lo que anotamos en los par\u00e9ntesis : >i< (In nom.J domini nostri Jesvchristi cons\u00e9crala fuit ecclesia isla ad honorem beati Michaelis archangeli et sanctorvm (angelorvm) , consecravit eam Ferdinandus salamantinvs episcopvs (et dilarum) eam (dem) dominicvs Petri Fornellos et uxor (Mar\u00eda) Sancho (reliqvis), Sanc torvm Mauritii et sociorvm , svb aera M. CC.XXXVIII qviuto idvs Decembris in festivitate Leocadiae. Gil Gonz\u00e1lez, dice, que debe leerse a\u00f1o y no era, pero Masdeu advierte, con raz\u00f3n, que en lugar de era hu biese la A del a\u00f1o del Se\u00f1or 1238, mas aqu\u00e9lla alteraba el orden de su episcopol\u00f3gio , y de esa manera crey\u00f3 sa lir de la dificultad ; bien pudo haber entre los obispos Vital y Gonzalo, otro llamado Fernando. Esta iglesia la"], [203, "197 ocuparon los Trinitarios descalzos cuando vinieron \u00e1 Sa lamanca, pero fu\u00e9 derribada el 26 de Enero de 1626 por la crecida de San Policarpo ; parece que estuvo situada en la huerta llamada de la Trinidad, propia hoy del Asilo de San Rafael. La parroquia de San Andr\u00e9s se cree que exist\u00eda ya antes de la repoblaci\u00f3n ; el Fuero municipal y cat\u00e1logo de 1265, citados tantas veces, hacen menci\u00f3n de ella; Pedro Vidal en su testamento, otorgado en 1325, leg\u00f3 una casa \u00e1 la f\u00e1brica, y en 1338 el caballero Alfonso P\u00e9rez Corcho hace otro legado. Estableci\u00e9ronse en ella los Car melitas calzados; y en 1480, \u00e1 27 de Enero, el obispo don Gonzalo de Vivero , manda en su testamento dos mil nuevecientos maraved\u00eds y marco y medio de plata para la iglesia del monasterio de San Andr\u00e9s ; sufri\u00f3 mucho con las avenidas del rio y fu\u00e9 destruida en la de San Po licarpo, y reedificada, como tambi\u00e9n el convento, en dis tinto sitio, aunque cerca del antiguo. La parroquia de San Nicol\u00e1s de Bar\u00ed se cree existi\u00f3 antes de la repoblaci\u00f3n. Consta su memoria en documentos de 1 1 80 , en que figura como uno de sus feligreses el jurado Domingo Pelaez ; se sabe que dos a\u00f1os despu\u00e9s la consagraron, acaso por haber sido reedificada; h\u00e9 aqu\u00ed la inscripci\u00f3n de una l\u00e1pida que existi\u00f3 en ella : Sub Christi nomin. Cuius gratia cons\u00e9crala fuit prcesens Ecclesia \u00e1 Domino Vitali salamantino Episcopo, in honor em Sancti Nicolai et aliorum Sanctorum , scilicet Petri et Pauli et Sancti Saturnini, et Sanctorum Inno centium, quorum reliquia hic continentur. Und\u00e9cimo Ka lend. Novembris. Aera 1220. In die dedicationis Eccle sice decem dies relaxantur dein iuncta poenitentia. Tres a\u00f1os despu\u00e9s moria su p\u00e1rroco Vaelio, \u00e1 quien en el siguiente epitafio s\u00f3lo se d\u00e1 el t\u00edtulo de presb\u00edtero : A d\u00e9cimo kalendas Decembris obiit S. Vaelis presbiter. Aera MCCXXIH Hicieron donaci\u00f3n de esta iglesia \u00e1 la Universidad, con su cementerio y casa del ermita\u00f1o, \u00e1 18 de Marzo de 14 19, el obispo don Alonso S\u00e1nchez Cu* sanza y el Cabildo, celebr\u00e1ndole en la capilla del Sal-"], [204, "198 vador (despu\u00e9s de Talavera) ; donaci\u00f3n que acept\u00f3 en nom bre de la Universidad el Maestrescuela don Antonio Ruiz de Medina, con consentimiento de su cl\u00e9rigo Pedro S\u00e1n chez de Medina, que lo era tambi\u00e9n de la de San Salva dor, \u00e1 condici\u00f3n de que el beneficiado que fuese de esta \u00faltima iglesia recibiese de la Universidad para siempre ja m\u00e1s seis pares de gallinas en dinero , por raz\u00f3n de la casa del ermita\u00f1o. Edific\u00f3 la Universidad su c\u00e1tedra de anato m\u00eda, contigua \u00e1 la iglesia enterrando en \u00e9sta \u00e1 los estu diantes pobres, que mor\u00edan en el Hospital del Estudio. Fu\u00e9 demolido el templo en 1802, y empleada la piedra en las obras que entonces se hacian en el Hospital ge neral. Estuvo cerca del teso que lleva el nombre de San Nicol\u00e1s, y su solar forma parte de la huerta inmediata \u00e1 \u00e9l, de donde, a\u00f1os hace, vimos sacar unos capiteles ver daderamente bizantinos. La de Sanct Herv\u00e1s \u00f3 San Gervasio, M\u00e1rtir , parece fu\u00e9 edificada en 1 1 00 , la mencionan el Fuero , el cat\u00e1 logo y escrituras del siglo xm, como la sentencia que en 1 271 \u00e1 5 de Setiembre, dio el juez del rey don Giral Est\u00e9banez en el pleito que traia el Concejo con el Cabil do, sobre la obra que se hac\u00eda en la presa fornacina al vado de Sanct Herv\u00e1s , que sal\u00eda al Fosario de los jud\u00edos, \u00e1 la ace\u00f1a del Arnal \u00f3 las Nuevitas ; desde esta fecha se pierde su memoria; estuvo cerca de la ace\u00f1a llamada hoy del Muradal. La de San Gil, fundada cuando la repoblaci\u00f3n , men cionada en el Fuero y en el cat\u00e1logo de parroquias de 1265 y en varias escrituras del mismo siglo; fu\u00e9 der rocada en tiempo de don Juan I, como las casas que es taban junto \u00e1 la muralla en la calle de su nombre, que iba delante de la puerta del Rio \u00e1 la de San Pablo , de las que a\u00fan aparecen vestigios de los cimientos ; pues el Concejo procur\u00f3 desembarazar los muros de aquella par te, para la mejor defensa de la ciudad por temor \u00e1 los anglo-portugueses. Estuvo situada frente \u00e1 la puerta del Rio, donde se alza una cruz sobre una columna, no co-"], [205, "199 r\u00edntia, como dijimos, sino del renacimiento, si no nos es infiel la memoria. Cerca de ella vimos sacar en i 870; va rios ata\u00fades de piedra que pertenecer\u00edan \u00e1 la misma igle sia \u00f3 \u00e1 su cementerio; tambi\u00e9n \u00e1 fines del siglo xvni se descubrieron otros. Un caballero salmantino, de la familia de los Mal donados, hall\u00e1ndose en peligroso trance contra los moros de C\u00f3rdoba, \u00e1 donde hab\u00eda ido con el conde don Ppnce Cabrera, gobernador \u00f3 rico-orne de Salamanca, fund\u00f3 por voto que entonces hizo, la iglesia parroquial de San tiago Ap\u00f3stol \u00f3 Sanct Yago, como la nombra el Fuero; hay memoria de ella por una escritura de venta que en Febrero de 1 1 79 otorg\u00f3 Mar\u00eda Miguel y Fernando , su marido, \u00e1 favor de los hermanos Ricardo y Randulfo , de una casa con su corral frente \u00e1 la puerta de Santa Mar\u00eda de la Sede, donde se expresa que era juez de esta ciudad Juan Pelaez, de la feligres\u00eda de esta iglesia. Cuando la re ducci\u00f3n de los templos de asilo en 1772, solo le conserv\u00f3 esta parroquia y la Catedral. El dia de la fiesta de su santo titular y la v\u00edspera, iban \u00e1 ella los concejales \u00e1 caba llo, y el alf\u00e9rez llevaba el pend\u00f3n de la ciudad; costum bre que lleg\u00f3 hasta el siglo presente; esta parroquia es la \u00fanica que existe de las nueve que hubo del puente ac\u00e1, en el territorio habitado por los moz\u00e1rabes; fu\u00e9 reedifi cada en \u00e9poca muy posterior \u00e1 su fundaci\u00f3n. Lacle Santa Cruz; tenemos noticia de ella, no solo por el Fuero y el cat\u00e1logo, sino tambi\u00e9n por documentos de 1 178. A los que poblasen su distrito concedi\u00f3 exen ciones y franquicias Alfonso IX por los a\u00f1os de 1200: fu\u00e9 suprimida en 1802 , y agregada \u00e1 la de Santiago. Es tuvo situada cerca del rio y la Pe\u00f1a Celestina, en la calle de San Gregorio. La de San Lorenzo \u00f3 Sanct Llorienge , como la llama el Fuero, se alzaba cerca del puente de los Milagros, in mediata al rio, fu\u00e9 como la anterior suprimida en 1802 y agregada \u00e1 la de Santiago. La parroquia de la Sant\u00edsima Trinidad es la \u00fanica que hoy existe en el Arrabal del Puente; la primera noticia"], [206, "200 que tenemos de ella es por la donaci\u00f3n que en 1262 hizo don Nicolao al Cabildo de Santa Mar\u00eda, de un huerto que lindaba con esta iglesia y con el arroyo Zurgu\u00e9n; que d\u00f3 muy maltratada en la crecida de San Policarpo ; fu\u00e9 anexionado su beneficio \u00e1 la de San Juli\u00e1n, pero en este siglo ha vuelto \u00e1 subsistir como parroquia. La de San Esteban de allende la puente : esta antigua iglesia llamada as\u00ed por su situaci\u00f3n y para diferenciarla de la que con igual nombre hab\u00eda intramuros, existi\u00f3 como parroquia hasta 1256, en que el obispo don Pedro, la don\u00f3 con sus casas y posesiones \u00e1 las monjas Benitas, para que se estableciesen en ella, por haber sido derribado por el rio el convento que ocupaban en la Serna ; la cedi\u00f3 con la obligaci\u00f3n de conservar su nombre; tuvieron tambi\u00e9n que abandonarla en 1422 por las avenidas del rio, esta bleci\u00e9ndose dentro de la ciudad."], [207, "CAP\u00cdTULO XV Monasterio de San Vicente. \u2014 Santa Mar\u00eda de la Vega. \u2014 Convento de religiosas de Santa Ana. \u2014 Hospitales v Ermitas. l monasterio de monjes Benedictinos de San Vicente, es el m\u00e1s antiguo de los fundados en esta ciudad ; se hallaba situado en la cima de un montecillo perpendicular al rio. Cr\u00e9ese que la fundaci\u00f3n de esta religiosa casa es algo anterior \u00e1 la \u00e9poca de la irrupci\u00f3n sarracena, como lo afirma el carde nal Aguirre. Destruido por los moros, parece que alcanz\u00f3 su restauraci\u00f3n de Alfonso VII, hacia el a\u00f1o 1 143, el ve nerable Pedro, abad de Cluny, de donde vino \u00e1 Espa\u00f1a. El papa Celestino II aprob\u00f3 esta restauraci\u00f3n en 1144. Su priorato estuvo sujeto \u00e1 aquella abad\u00eda hasta 1504, en que \u00e1 instancia de los Reyes Cat\u00f3licos, fu\u00e9 sometido \u00e1 San Benito el Real de Valladolid, quedando desde en tonces como colegio y casa de estudios de la orden. Hasta"], [208, "202 1538 los priores no comenzaron \u00e1 tomar el t\u00edtulo de abades. Grandes fueron las prerogativas \u00e9 influjo que por distintas causas alcanzaron en Espa\u00f1a los Benedictinos franceses de Cluny y su orden, durante el siglo xn, y no menores tambi\u00e9n las que lograron los del monasterio de San Vicente (1), siendo uno de sus m\u00e1s singulares privi legios, y mucho m\u00e1s si lo contemplamos \u00e1 trav\u00e9s de nues tras leyes y costumbres, el que el prior de San Vicente fuese regidor nato del Concejo, segun se ha dicho; el Fuero en su art\u00edculo CCXLIX, dispone que < el prior de San Vicente non salga de casa, sinon por mandado de conceio \u00e9 de Fuero; \u00bb es decir, que solo orden\u00e1ndolo as\u00ed pod\u00eda ausentarse de Salamanca. Cuando en ocasiones solemnes iba al municipio, lo hac\u00eda armado y \u00e1 caballo; y todav\u00eda lleva su nombre una de las calles por donde pasaba. Ten\u00eda tambi\u00e9n este monasterio el se\u00f1or\u00edo de los pue blos de Mesegal y Frades y su jurisdicci\u00f3n, tanto en lo espiritual como en lo temporal; y a\u00fan queda noticia de varios pleitos seguidos por los a\u00f1os de 1403 \u00e1 1428 con el corregidor y alcaldes de Salamanca por el prior, sobre pertenecerle la jurisdicci\u00f3n civil y criminal del lugar de Frades; y as\u00ed fu\u00e9 sentenciado \u00e1 su favor. En 1405 reque r\u00eda el prior don Sancho Gonz\u00e1lez , al alcalde de Salaman ca, Fernando V\u00e1zquez, para que declarase por nulos los autos de pesquisa, dados en Frades sobre prendar en los t\u00e9rminos de la Sierra , por ser due\u00f1o del lugar el monas terio, y no comunes aqu\u00e9llos, como se resolv\u00eda. El 15 de Julio de 141 3 otorg\u00f3 escritura de venta el monasterio, \u00e1 favor del Concejo de Salamanca, de los lu gares de Frades y Mesegal con sus t\u00e9rminos y dem\u00e1s pertenencias, excepto los diezmos y primicias y todo lo que tocare en lo espiritual , por la cantidad de florines es- (1) Esto es lo que ha dado lugar \u00e1 creer que el monasterio pudo tomar parte en la repoblaci\u00f3n de la ciudad, pero no hemos hallado documento que lo jus tifique."], [209, "203 tipulada y censo perpetuo ; suscit\u00e1ronse dudas y cuestio nes, andando el tiempo, sobre el pago, y fueron ajus tadas por escritura entre ambas partes el 23 de Setiem bre de 1489. Cuando los regidores salmantinos tomaban posesi\u00f3n de sus cargos, juraban entre otras cosas, res petar y satisfacer el censo que por estos lugares pagaba el Concejo al abad de Coloniego, es decir, de Cluny, \u00f3 de la orden de Benedictinos \u00e1 que pertenec\u00eda el monaste rio de San Vicente. Es por lo tanto extra\u00f1o que en la ins cripci\u00f3n , que segun Gil Gonz\u00e1lez se le\u00eda en una tabla de la sacrist\u00eda, se dijese ignorarse c\u00f3mo hab\u00eda venido \u00e1 per der el se\u00f1or\u00edo de los dos mencionados pueblos. Dorado se expresa en estos t\u00e9rminos : \u00ab hoy dia les paga (\u00e1 los monjes) esta ciudad por ellos (por Frades y Mesegal), por concordia que hicieron, quince mil maraved\u00eds, que dando adem\u00e1s \u00e1 la casa las tercias reales, con obligaci\u00f3n de decir todos los domingos del a\u00f1o misa cantada, con su responso por los monarcas bienhechores, \u00bb Tambi\u00e9n go zaron el se\u00f1or\u00edo del monasterio de Santa \u00c1gueda de Sae lices en lo espiritual y temporal, por concesi\u00f3n de Fer nando III. Siendo abad de San Vicente don Antonio P\u00e9rez, que muri\u00f3 en Madrid en 1637, y fu\u00e9 obispo de Urgel y L\u00e9 rida y arzobispo de Tarragona, se hicieron en el Monas terio magn\u00edficas construcciones ; y don Pl\u00e1cido Pacheco, obispo de C\u00e1diz y Plasencia, que muri\u00f3 en 1639, y era tan notable por su elocuencia, como por su liberalidad, leg\u00f3 diez y seis mil ducados para continuaci\u00f3n y conclu si\u00f3n de las obras ; las de la capilla mayor no terminaron hasta 1699, por dos incendios que sufri\u00f3 el edificio. El m\u00e9rito de la mitad de su claustro pas\u00f3 \u00e1 proverbio, pues el vulgo decia : \u00abMedia plaza, medio puente, medio claustro de San Vicente.\u00bb El se\u00f1or Quadrado que vio este convento poco antes de su total destrucci\u00f3n , se ex presa en estos t\u00e9rminos , diciendo : \u00ab que a\u00fan alcanz\u00f3 \u00e1 ver el anillo de su c\u00fapula , los cinco arcos de su nave , el arco de medio punto de sus capillas , las portadas d\u00f3ricas del crucero y la principal decorada con dos cuerpos de"], [210, "204 estriadas columnas, obra toda de hermosa siller\u00eda y de severo estilo, casi desnudo de ornato; vimos tambi\u00e9n, a\u00f1ade, su encarecido claustro, si bien no justificaba ser una de las tres maravillas de Salamanca, y cuya diferen cia de la otra mitad no hallo tan marcada;\u00bb nosotros re cordamos confusamente las b\u00f3vedas ojivales de ornamen taci\u00f3n varia en sus claves ; de mayor relieve y m\u00e1s ga llardamente esculpidas las de una mitad que las de la otra ; los p\u00f3rticos del claustro \u00e1 que correspond\u00edan estas b\u00f3vedas eran greco-romanos. La Comisi\u00f3n de Monumen tos posee dos copias del claustro, debidas \u00e1 los se\u00f1ores Celaya y Huerta. En algunos altares y paredes de la iglesia habia pinturas de fray Juan Rizi , monje benedic tino, hijo del pintor italiano Antonio Rizi y hermano del madrile\u00f1o Francisco. Era tambi\u00e9n notable la imagen de la Virgen de la Esclavitud, del escultor Alejandro Car nicero. Los franceses construyeron su principal fortaleza en este edificio, que sufri\u00f3 mucho con las obras de defensa, y sobre todo con el bombardeo para apoderarse de \u00e9l y con la explosi\u00f3n del almac\u00e9n de p\u00f3lvora en 1 8 1 2 ; des amortizado despu\u00e9s, pas\u00f3 al dominio particular, no que dando m\u00e1s que el nombre que a\u00fan lleva su solar y las cercadas laderas de su desnudo vergel. Siendo tantas las fundaciones de que tenemos que ocuparnos , y tantos los ilustres varones que han produci do, nos vemos en la necesidad de ser brev\u00edsimos al men cionarlos, para no hacer de inn\u00fameros vol\u00famenes esta historia ; afortunadamente hay varias especiales de algu nas fundaciones, y otras de las \u00f3rdenes mon\u00e1sticas, y all\u00ed pueden los lectores adquirir noticias m\u00e1s individuales; sin embargo , no pasaremos en silencio los nombres del emi nent\u00edsimo Aguirre, del pol\u00edgrafo Feij\u00f3o, del P. Gregorio Argaiz, cronista de la Orden, de los catedr\u00e1ticos de Teo log\u00eda Mauro de Salazar, Lorenzo Ortiz , y Mauro de Vega, obispo electo de Tuy, que como estudiantes unos y como hijos otros de esta casa, tanto la ilustraron con su saber y virtudes."], [211, "205 Santa Mar\u00eda de la Vega. El templo de Santa Mar\u00eda de la Vega, situado en el distrito de los moz\u00e1rabes, cerca del rio, creen algunos que exist\u00eda antes de la repoblaci\u00f3n. Le reedific\u00f3, \u00f3 fund\u00f3, segun otros, el caballero leon\u00e9s Velasco I\u00f1igo, y le ocuparon can\u00f3nigos que viv\u00edan bajo la regla de San Agust\u00edn. La primera noticia tenemos de una manera indudable, corresponde al a\u00f1o de 1150, en que Miguel Dom\u00ednguez, se\u00f1or de Zarat\u00e1n y Palacios, mand\u00f3 en su testamento \u00e1 la iglesia de Santa Mar\u00eda de la Vega cuarenta maraved\u00eds y cuatro aranzadas de vi\u00f1a, y nombr\u00f3 por cabezalero \u00f3 testamentario al mismo Velasco I\u00f1igo, para que distribuyese sus bienes segun los fines piadosos que dispusiese el obispo don Berengario. En 1 1 66 I\u00f1igo, su mujer Dominga y su hermana Justa hicieron do naci\u00f3n de la expresada iglesia, con sus entradas, salidas, adyacencias y pertenencias (1), \u00e1 los can\u00f3nigos reglares de San Isidoro de Le\u00f3n y \u00e1 su abad don Mendo , para que de nuevo restaurasen su instituto. El papa Alejandro III en 1 1 78 aclar\u00f3 y resolvi\u00f3 varias diferencias que surgieron entre el monasterio leon\u00e9s y el salmantino, y acaso con el donante, \u00e1 cuyo consejo y consentimiento debiera estarse, segun el Sumo Pont\u00edfice, que parece reconocer con ello la superioridad de su patro nato. El expresado Alejandro III mand\u00f3 al abad y can\u00f3 nigos de San Isidoro, que en la cuesti\u00f3n que tra\u00edan con don Pedro, obispo de Salamanca, por haberse aquellos apoderado con violencia de Santa Mar\u00eda de la Vega, con tra el derecho del obispo y posesi\u00f3n de sus antecesores, parezcan ante los obispos de Avila y Astorga , \u00e1 quienes tenia dadas sus veces , para que los oigan y determinen lo que procediere. El colegio de Santa Mar\u00eda de la Vega ha existido hasta la supresi\u00f3n general de estos institutos ; el h\u00e1bito \u00f3 traje de sus individuos consist\u00eda en manto negro cerrado y muceta tambi\u00e9n negra. (i) Ap\u00e9ndice XIX."], [212, "206 Imposible parece que hall\u00e1ndose el edificio tan in mediato al T\u00f3rmes, y sufriendo tanto en muchas avenidas, quede todav\u00eda vestigio alguno de su construcci\u00f3n prime ra; y sin embargo, a\u00fan pueden verse restos del antiguo claustro. El P. Manzano que public\u00f3 la vida de San Isido ro en 1732, dice: \u00abhoy tiene el mismo claustro que exist\u00eda cuando la donaci\u00f3n (la de I\u00f1igo), el que hab\u00eda sido en lo primitivo de los primeros can\u00f3nigos reglares que all\u00ed vivie ron, y su f\u00e1brica publica su antig\u00fcedad de muchos siglos.\u00bb Cons\u00e9rvase una de sus rom\u00e1nicas galer\u00edas, semejantes, sin duda, \u00e1 las antio-uas de los claustros de la catedral y San Juan de Barbalos , y tambi\u00e9n \u00e1 las de Santa Mar\u00eda del Temple de Ceinos (1), aunque sin estatuas como las que \u00e1 los de estas decoraban, pero es muy superior la orna mentaci\u00f3n de los capiteles. A\u00fan se leen varios epitafios en los muros, como el de Mar\u00eda Garc\u00eda y su hijo Miguel Juanes, que lleva la fecha de 1 174. En una piedra des prendida de alguna de las galer\u00edas que ya no existen, vimos hace a\u00f1os otro epitafio de la sierva de Dios do\u00f1a In\u00e9s, conversa de esta iglesia, es decir, emparedada, que muri\u00f3 en la era de 1264 (1226). En documentos de la Edad-Media suele llamarse conversos \u00e1 los seglares que hac\u00edan austera y penitente vida religiosa, y como el co legio de la Vega era de varones , claro es que siendo do\u00f1a In\u00e9s conversa de esta iglesia , no podia pertenecer \u00e1 ella, sino en el concepto de emparedada. Ya hablaremos \u00e1 su tiempo de los emparedados, que tan gran veneraci\u00f3n ins piraban en aquellos siglos. La portada principal del templo de Santa Mar\u00eda de la Vega corresponde al a\u00f1o de 1570; la capilla mayor fu\u00e9 reedificada en 1 7 1 8 ; el claustro moderno, obra de don Andr\u00e9s Garc\u00eda de Qui\u00f1ones, al de 1757, sus p\u00f3rticos se asemejan \u00e1 los de la Plaza Mayor ; por lo expuesto arri ba y las fechas indicadas se v\u00e9 que dejaron su huella en este edificio diversos g\u00e9neros arquitect\u00f3nicos desde el si- (1) Provincia de Valladolid, distrito de Villalon."], [213, "207 glo xn al xviii. Ahora se halla desmantelado casi todo \u00e9l, y desde la desamortizaci\u00f3n pas\u00f3 al dominio particular. La bizantina imagen de Nuestra Se\u00f1ora de la Vega, trasladada desde la exclaustraci\u00f3n \u00e1 la iglesia de San Pa blo, donde ahora se halla, es tradici\u00f3n fu\u00e9 traida de Cons tantinopla. Son de bronce la Virgen y el Ni\u00f1o Jes\u00fas, como la silla \u00f3 trono que aqu\u00e9lla ocupa, esmaltada por figuras de varios santos. Las dos im\u00e1genes est\u00e1n adornadas de diversas piedras, que por su clase y engaste hacen re cordar las de las coronas votivas halladas en Guarrazar. Habiendo limpiado en 1863 estas esculturas, perdieron la patina con que el tiempo las hacia a\u00fan m\u00e1s venerables; desapareci\u00f3 entonces el esmalte de rostros y manos , que hac\u00eda decir al P. Manzano: \u00abno se sabe de qu\u00e9 metal sean por la diversidad de colores que toca la vista. \u00bb Pro fesaba gran devoci\u00f3n \u00e1 esta veneranda imagen Fernan do II , y no se la profesaban menor los salmantinos. El Fuero (1) menciona \u00abla iura que f\u00f3 fecha en Sancta Mar\u00eda de la Vega , > cuando se alzaron contra aqu\u00e9l mo narca. A su amparo se acoji\u00f3 el pr\u00edncipe don Juan, cuan do se amotinaron los salmantinos como ya dijimos; \u00e1 ella acud\u00edan \u00e9stos con piadosas rogativas : ya cuando se veian afligidos por asoladora peste, ya en est\u00e9riles a\u00f1os soli citando la fecunda lluvia, ya el popular sosiego en turba dos dias, ya en los rudos combates el triunfo de las huestes salmantinas, y en 161 8 el Concejo juraba reve rente \u00e1 sus pies defender el Misterio de su Concepci\u00f3n Inmaculada. El convento de religiosas benedictinas de Santa Ana es el m\u00e1s antiguo de monjas de que tenemos noticia ; pues parece que por los a\u00f1os de 1 150 con el poderoso auxilio del Emperador Alfonso VII, la abadesa y due\u00f1as de San ta Mar\u00eda de Carvajal de Le\u00f3n, le fundaron \u00e1 orillas del T\u00f3rmes , en el prado de la Serna , cerca del lugar de San ta Marta, por eso durante alg\u00fan tiempo llamaron \u00e1 estas (i) cclxxiv. 27 TOMO I"], [214, "208 religiosas las Due\u00f1as de Santa Marta. All\u00ed permanecieron hasta el 3 de Noviembre de 1256, que una avenida del rio arruin\u00f3 el convento ; marcharon entonces la mayor parte al primitivo de Le\u00f3n, del cual dependi\u00f3 el de Sa lamanca, desde su fundaci\u00f3n hasta mucho tiempo des pu\u00e9s. Dio el obispo don Pedro \u00e1 las monjas que que daron aqu\u00ed sin edificio, la iglesia de San Esteban de allende la puente, en el Arrabal, con su casa y perte nencias, con benepl\u00e1cito del Cabildo, al que por ello don\u00f3 el mencionado obispo las casas que poseia junto al cementerio de la Catedral, de las cuales eran linderas otras que pertenecieron \u00e1 don Velasco , chantre que fu\u00e9 de esta Santa Iglesia. Por el sitio en que estaba el edificio llamaron \u00e1 las monjas Due\u00f1as de Santa Mar\u00eda del Cas cajar, y de San Esteban por la iglesia que ocuparon. Hemos dicho que mucho tiempo dependi\u00f3 este con vento del monasterio leon\u00e9s , y as\u00ed lo vemos comprobado por la escritura que, \u00e1 9 de Marzo de 1304, otorg\u00f3 su abadesa do\u00f1a Mar\u00eda Rodr\u00edguez, vendiendo \u00e1 favor de don Alfonso, hijo del infante don Juan, <el nuestro por tazgo que nos habernos en Salamanca, \u00e9 pertenesce al nuestro monesterio sobredicho, que dicen Sanct Este ban. \u00bb Quiz\u00e1 cuando ces\u00f3 tal dependencia quedaron sus rentas reducidas de tres \u00e1 una parte, poseyendo el mo nasterio leon\u00e9s las otras dos, como consta del reparto de Subsidio de 1569. Permanecieron las religiosas en el convento del Arra bal del Puente hasta el a\u00f1o de 1422, que fu\u00e9 casi total mente destruido por otra avenida del T\u00f3rmes: por lo cual el obispo don Sancho de Castilla, les dio intramuros, en la calle de Genova una casa y ermita llamada de Santa Ana, de la que tomaron el nombre, como vemos en el re partimiento de Subsidio en 1530 (1), donde se menciona al monasterio de Sanctist\u00e9ban de las Due\u00f1as, que se pa s\u00f3 al Aldehuela, cabe Sanct Vicente. En \u00e9l permanecie- (1) Ya citado en el cap. I de este libro."], [215, "209 ron hasta el 20 de Enero de 18 10, que fueron traslada das al de las \u00darsulas, pues los franceses le derribaron; pero el 2 2 de Diciembre de 1 8 1 1 ocuparon el edificio del colegio de Santa Cruz de Ca\u00f1izares, que, como los de m\u00e1s, habia el gobierno intruso declarado bienes naciona les, y, en tal concepto, le arrendaron las monjas \u00e9 hirie ron las obras necesarias. Estuvieron aqu\u00ed hasta su extin ci\u00f3n, siendo trasladadas las pocas religiosas que queda ban al de las Benitas de Alba de T\u00f3rmes. Cuando el rey don Alfonso de Arag\u00f3n , esposo de la reina do\u00f1a Urraca, tuvo en Salamanca sus huestes, es tra dici\u00f3n que establecieron para los hombres de ellas que caian enfermos, un hospital bajo la advocaci\u00f3n de Santa Mar\u00eda de Roncesvalles , que despu\u00e9s y hasta su extinci\u00f3n se llam\u00f3 de Santa Mar\u00eda la Blanca; pero con aquel nom bre existi\u00f3 muchos a\u00f1os para acojer pobres enfermos de ambos sexos : ll\u00e1male as\u00ed en la donaci\u00f3n que le hizo en 1 28 3 el can\u00f3nigo Pedro Ya\u00f1ez del Rey ; y Pedro Vidal en 1325 en su testamento, y en 1378 en la escritura de la venta de una casa, hecha por Francisco Rodr\u00edguez, \u00e1 favor de Alonso P\u00e9rez , f\u00edsico ; pero ya se le denomina de Santa Mar\u00eda la Blanca en 1440, en el testamento de Bar tolom\u00e9 S\u00e1nchez de Cantalapiedra. Fu\u00e9 reedificado en 1509, y hemos conocido a\u00fan la ojival fachada de la iglesia ; en medio de \u00e9sta yac\u00edan en ostentoso sepulcro con estatuas, sus bienhechores Fern\u00e1n Nieto de Sanabria, primer se\u00f1or de Carrascalino , y su mujer do\u00f1a Teresa Maldonado , aquel fu\u00e9 hijo de Martin Nieto, se\u00f1or de Aldea de Alba de Yeltes, y de su mujer do\u00f1a Guiomar Rodr\u00edguez. El 2 de Setiembre de 1500 don\u00f3 Fern\u00e1n Nieto \u00e1 este Hospital doce mil maraved\u00eds de renta y censo perpetuo sobre el lugar de Valverde de la Valmuza, una yugada de heredad en Golpejas, y va rias casas; y el 5 de Diciembre del mismo a\u00f1o doscien-"], [216, "210 tos mil maraved\u00eds con que comprase hacienda para los pobres, \u00e1 condici\u00f3n que le habian de dar sepultura en la iglesia, y tambi\u00e9n \u00e1 su mujer do\u00f1a Teresa, que muri\u00f3 en 1 5 1 1 , y leg\u00f3 al Hospital el quinto de sus bienes. El arce diano de Salamanca, don Garc\u00eda Rodr\u00edguez de Villalpan do, construy\u00f3 \u00e1 sus expensas la enfermer\u00eda en 1560. Cuando la reducci\u00f3n de los hospitales en 1 5 8 1 , le agre garon las rentas del de San Bernardino y Nuestra Se\u00f1o ra de la Paz. Carlos III en 1788 le suprimi\u00f3 y agreg\u00f3 al Hospital general ; cur\u00e1banse en \u00e9l enfermedades sifil\u00edticas, y \u00e1 ello alude Lope de Vega, cuando dice en El Bobo del Colegio: Hay un hermoso hospital De Santa Mar\u00eda la Blanca, Donde se curan reliquias De las flaquezas humanas. Y el festivo poeta salmantino don Jos\u00e9 Iglesias de la Casa: El joven que sin saber Qu\u00e9 cosa lujuria fuera, Por solo la vez primera Que visit\u00f3 una mujer, Ve el pobre que ha menester Entrar en Santa Mar\u00eda, Le cay\u00f3 la loter\u00eda. Poseemos un ejemplar de sus antiguas constituciones. El de los malatos de San L\u00e1zaro, para los leprosos, estuvo cerca de la ace\u00f1a del Arnal \u00f3 las Nuevitas, fue ra del puente; pues la lepra, tan frecuente en la Edad- Media, inspiraba tal temor, que se procuraba que los hospitales no estuviesen dentro de las poblaciones; mu chos testadores dejaban legados para los malatos, como el obispo don Domingo, que en 1267 le mand\u00f3 cinco fanegas de trigo. En 15 15 lo reedific\u00f3 por comple to el placentino don Lorenzo Galindez de Carvajal, escritor distinguido y consejero de los Reyes Cat\u00f3licos. Su biznieto don Diego de Vargas Carvajal, se\u00f1or de la villa del Puerto, le don\u00f3 en 1580 \u00e1 los Carmelitas"], [217, "211 descalzos , donde se establecieron ; pero le dejaron por su proximidad al rio, y le ocuparon despu\u00e9s los Agustinos recoletos, vulgarmente llamados de Santa Rita, mas le destruy\u00f3 la crecida de San Policarpo. La Alberguer\u00eda de Santa Mar\u00eda de la Sede, parece que la fund\u00f3 el Cabildo al mediar el siglo xn ; d\u00e1base en ella hospedaje \u00e1 los peregrinos que iban \u00e1 Santiago y Jerusalem. En documentos de 1161 consta que tenia la entrada por la calle de Tentenecio (San Juan de Sahagun); fu\u00e9 cedida en 1437 al arzobispo don Diego de Anaya, y en ella fund\u00f3 la capilla de San Bartolom\u00e9, donde est\u00e1 enterrado. El Hospital de San Mart\u00edn lo fundaron los toreses para sus paisanos hacia el a\u00f1o de 1 1 60, como su caudillo el conde don Martin Fernandez habia fundado la parro quia dedicada al mismo santo. En la permuta que en 1276 hizo el Cabildo con la Clerec\u00eda, de unas casas que tenia en la calle de Concejo, se dice que lindaban con el Hos pital de San Martin y con la calle de Pelayfacha (Pe ripacho, ahora plazuela de la Libertad) , y fueron cam biadas por otras que posey\u00f3 la Clerec\u00eda en la juder\u00eda, barrio de San Millan. Fund\u00e1ronse tambi\u00e9n en este siglo las ermitas \u00f3 ca pillas siguientes: La de Santa Ana, donde se acog\u00edan varias se\u00f1oras mientras sus maridos estaban en la guerra contra los mo ros, y algunas que quedaban viudas , continuaban en ella toda la vida. Quieren algunos que estas beatas de San ta Ana fuesen origen de las se\u00f1oras de Sancti- Sp\u00edritus, como m\u00e1s adelante veremos. Estuvieron en la calle llama da del Pizarral, con corta diferencia donde a\u00fan est\u00e1 la capillita del Cristo de Santa Ana, que hoy d\u00e1 nombre \u00e1 la calle. La de Santa Catalina, fundada por los francos re pobladores, existi\u00f3 cerca la antigua Puerta del Sol, es taba aneja al Hospital de San Bernardino, cuyas rentas anexionaron en 1581 al Hospital general; la capilla, sin embargo, existi\u00f3 hasta 1 6 1 7, que la demolieron para apro-"], [218, "212 vechar su solar en la fundaci\u00f3n del colegio de la Com pa\u00f1\u00eda. La de Santa Marina , llamada tambi\u00e9n antiguamente del Cascajar, por el sitio en que estaba edificada, como el monasterio de las Due\u00f1as de San Esteban, la re edific\u00f3 el obispo don Sancho de Castilla, en 1440, fue ron agregadas sus rentas al Hospital general en 1 58 1 . La capilla la demolieron en 1 802 ; estuvo junto al camino de Tejares, donde comienza el de las Salas Bajas. La de San Clemente estaba fuera de la ciudad , cerca de la puerta \u00e1 que alg\u00fan tiempo dio nombre, que tam bi\u00e9n se llam\u00f3 de San Hilario y despu\u00e9s Falsa, frente al camino de la Moral; se la menciona en varios documentos del Cabildo correspondientes \u00e1 los a\u00f1os 1 267, 1 5 18 y 98, en este \u00faltimo a\u00f1o ya no exist\u00eda, pues se dice, donde es tuvo la puerta de San Clemente. Ya hemos hablado de ella en el cap. III del presente libro. La del Santo Cristo de Jerusalem la fundaron frente \u00e1 la puerta de Villamayor los caballeros de la militar orden de San Juan, y estuvo bajo la jurisdicci\u00f3n del prior de San Juan de Barbalos ; existi\u00f3 hasta principios de este siglo. La del Esp\u00edritu Santo, que antes se llam\u00f3 de San Antolin, estuvo por cima \u00e1 la Fontana de Santo Tom\u00e1s, entre el colegio geronimiano de Guadalupe y el conven to de la Merced descalza, se la menciona en documentos del Cabildo relativos al a\u00f1o de 1 179 ; las ruinas a\u00fan se veian en 1850, y debi\u00f3 el edificio ser ojival, \u00e1 juzgar por su gallarda ventana. Parece que fund\u00f3 esta ermita un ca ballero leon\u00e9s llamado Daniel , en cumplimiento de un voto que hizo en Palestina, y el papa Inocencio III le man d\u00f3 cumplir en Salamanca. La de San Mames , Anacoreta, patr\u00f3n de los ni\u00f1os quebrados, la fundaron los moradores de las pueblas de San Crist\u00f3bal y Sancti -Sp\u00edritus ; estuvo cerca del actual dep\u00f3sito de las aguas, \u00e1 la entrada del camino de la Al dehuela ; la destruy\u00f3 en 1 706 el ej\u00e9rcito anglo-portugu\u00e9s cuando tom\u00f3 \u00e1 Salamanca, y fu\u00e9 reedificada al a\u00f1o si-"], [219, "213 gu\u00edente; hoy queda s\u00f3lo su memoria, pues ruinoso ya el edificio, fu\u00e9 demolido en Noviembre de 1804. Ya hemos dicho que cerca de la iglesia de San Sebas tian hubo una alberguer\u00eda para pobres. Estos fueron los conventos , hospitales , ermitas y par roquias fundadas el siglo xn ; en los sucesivos iremos dan do noticia de las dem\u00e1s fundaciones ; haciendo ya presa giar las muchas que tuvieron lugar en este tiempo, el grandioso porvenir de la restaurada ciudad salmantina."], [220, ""], [221, "AP\u00c9NDICES fOMO t. 28"], [222, ""], [223, "Ku\u00a1m| 03 escasos sucesos que halla a\u00fan el investigador m\u00e1s diligente desde los \u00a1wj?a!0 or\u00edgenes \u00e1 la repoblaci\u00f3n de Salamanca, forman sin duda contraste con el per\u00edodo que se inaugura cuando la restauraci\u00f3n de la ciudad por don Ra m\u00f3n de Borgofia, pues ya comienzan \u00e1 existir diversos documentos en el riqu\u00ed simo archivo del Cabildo ; como desde la siguiente centuria en el municipal, dig nos de detenido examen para el historiador, no menos que los de los archivos de la antigua nobleza, en especial sus interesantes genealog\u00edas, que tanta luz vierten sobre muchos acontecimientos ; son igualmente importantes los manuscritos que en el siglo pr\u00f3ximo pasado pertenecieron al escribano don Jos\u00e9 Iglesias, que han librado del olvido noticias y documentos que ahora seria imposible adquirir, por haber desaparecido los archivos de donde proced\u00edan , \u00f3 que en el desorden que se hallan algunos de los existentes ocasionar\u00eda \u00edmprobo trabajo material toda in vestigaci\u00f3n, quiz\u00e1 no coronada siempre de \u00e9xito afortunado. A tan abundantes arsenales hemos constantemente acudido para escribir esta Historia. Debemos tambi\u00e9n notables documentos al excelent\u00edsimo \u00e9 ilustr\u00edsimo se\u00f1or Obispo de esta di\u00f3cesis doctor don Narciso Mart\u00ednez Izquierdo , tan admirado por sus virtudes, como por su saber y elocuencia ; al venerable De\u00e1n \u00e9 ilustre Cabildo de esta Santa Iglesia, que anticip\u00e1ndose siempre \u00e1 nuestros deseos han eviden ciado una vez m\u00e1s su acostumbrada bizarr\u00eda ; como al excelent\u00edsimo Ayuntamien to, genuino representante de esta ciudad famosa. Nos han favorecido adem\u00e1s, con curiosos manuscritos, los se\u00f1ores don Jos\u00e9 Campo , don Domingo Delgado y el doctor don Elias Ordo\u00f1ez, tan competente en estos estudios. Y debemos singular gratitud \u00e1 nuestro ilustrado amigo doctor don Ram\u00f3n Losada, que generosamente nos ha cedido el copioso caudal de los documentos que pose\u00eda. Tenemos una ver dadera satisfacci\u00f3n en manifestar \u00e1 todos nuestro profundo reconocimiento."], [224, "I EI'ISCOrOLOGIO correspondiente al siglo XII. Don Ger\u00f3nimo \"02 al 20 Don Gerardo \u00f3 Giraldo 11 21 al 24 Don Munio 1 1 24 al 30 Dice Dorado : La sucesi\u00f3n de don Munio por prelado de nuestra iglesia, nos consta tambi\u00e9n por la referida carta de Ino cencio III (que cita antes), y mucho m\u00e1s por el ruidoso pleito que hubo en su consagraci\u00f3n , entre los arzobispos de Toledo y Santiago : hall\u00e1base \u00e9ste protegido del papa Calisto II , habia al canzado ser arzobispo de M\u00e9rida \u00f3 Lusitania y el honor de Lega do apost\u00f3lico de dicha provincia y la de Galicia, en donde con- sagraba los obispos, los convocaba siempre cuando era necesario. El de Toledo anticipadamente se hallaba condecorado con el mismo honor sobre todas las iglesias que iban conquistando, sen t\u00eda de coraz\u00f3n desprenderse de su autoridad, pareci\u00e9ndole des aire \u00f3 disminuci\u00f3n cuanto crec\u00eda en autoridad el otro ; habia el de Santiago consagrado por obispo de \u00c1vila \u00e1 don Sancho, como sufrag\u00e1neo ; el de Toledo sabia la muerte de nuestro don Gerardo, por desquitarse consagr\u00f3 obispo de Salamanca \u00e1 don Munio, etc. No s\u00f3lo con motivo de estas discordias absorbi\u00f3 las funcio- nes de metropolitano el de Toledo , como sufrag\u00e1nea suya la sede salmantina, sino probablemente tambi\u00e9n en las largas vacantes de metropolitanos emeritenses, as\u00ed es que puede decirse que, de hecho, este obispado estuvo en ocasiones sujeto al de Toledo, aunque legalmente dependiese de la metr\u00f3poli de M\u00e9rida. Don Munio ocup\u00f3 la sede salmantina en 11 24; y m\u00e1s bien que en el \u00faltimo a\u00f1o del reinado de dona Urraca, como decimos en el texto, comenz\u00f3 en aquel tiempo sus desmanes, pues la"], [225, "219 reina falleci\u00f3 en 1 126; nos parece oportuno hacer esta rectifi- caci\u00f3n. Don Alonso P\u00e9rez , antes can\u00f3nigo de Santiago 11 30 al 31 CISMA : DUR\u00d3 PR\u00d3XIMAMENTE CUATRO A\u00d1OS. Don Berengario \u00f3 Berenguel , ascendi\u00f3 \u00e1 la metropolitana de Santiago 1 134 al 51 Don I\u00f1igo Navarron 1 152 al 50 Don Ordono 1 159 al 64 Don Gonzalo 1 165 al 67 Don Pedro Suero \u00f3 Suarez 1167 al 76 Don Vidal 1176 al 9S Dijimos en la p\u00e1g. 41, que en virtud del Concordato de 1S51, ha sido agregado \u00e1 este obispado el de Ciudad-Rodrigo; agregaci\u00f3n que a\u00fan no se ha llevado \u00e1 efecto , por lo cual el pre lado salmantino le rige como administrador apost\u00f3lico; sin em bargo, por Real orden de 15 de Enero de 1884, se ha dispuesto de acuerdo con el Nuncio , que hasta que se haga la agregaci\u00f3n, haya en la di\u00f3cesis de Ciudad-Rodrigo un administrador apos t\u00f3lico, independiente de Salamanca y con car\u00e1cter episcopal; por lo tanto, la Vicar\u00eda de Barrueco Pardo pertenece a\u00fan \u00e1 la di\u00f3cesis de Ciudad-Rodrigo."], [226, "II * CONDES, RICOS-HOMBRES \u00d3 GOBERNADORES DE SALAMANCA EN EL SIGLO X!I. Extractamos este cat\u00e1logo de los documentos, noticias his- t\u00f3ricas y geneal\u00f3gicas reunidas por el escribano don Jos\u00e9 Igle- sias, como as\u00ed mismo el de los alcaides del Alc\u00e1zar. Don Ram\u00f3n de Borgo\u00f1a; fu\u00e9 su teniente don Giralt Bernal. . . 1107 Don Vela de Arag\u00f3n 1 107 al 24 Don Hermigio Mart\u00ednez, rico-hombre de Le\u00f3n, hijo del conde don Martin Fernandez, que fu\u00e9 uno de los repobladores. Como decimos en el texto confirma alg\u00fan documento con el t\u00edtulo de Tenens Salamancham 1 1 24 al 28 Don Pedro Lopez, hijo de don Lope Lopez, se\u00f1or de Vizcaya. . 1 1 29 al 35 El conde don Rodrigo G\u00f3mez, hijo de don Vela de Arag\u00f3n; le hacen algunos repoblador de Ciudad-Rodrigo, \u00e1 la que dio nombre 1 135 al 40 Don Ponce Cabrera, mayordomo de Alfonso VII, fu\u00e9 sepultado en la Catedral de Zamora 1141 al 62 Don Fernando Rodr\u00edguez de las Varillas, rico-hombre de Le\u00f3n, hijo del gobernador don Rodrigo G\u00f3mez 1163 al 7', Don G\u00f3mez Gonz\u00e1lez de Trastamara, rico-hombre de Le\u00f3n; desde su tiempo suelen titularse condes \u00f3 gobernadores de Extremadura 1 1 75 al 77 Don Sancho, infante de Arag\u00f3n, hijo de la reina do\u00f1a Petro- nila y de su marido el conde don Ram\u00f3n Berenguer, fu\u00e9 conde del Rosellon y la Provenza 1 1 78 al 80 Don Armengol, conde de Urgel, se\u00f1or de Valladolid, Alc\u00e1n- tara, Ledesma y Barrueco Pardo, mayordomo de Fernan- do II de Le\u00f3n 1 180 al 84 Don Pedro Garc\u00eda de Lerma, rico-hombre de Castilla 1 1 84 al 88 Don Velasco Fernandez, rico-hombre de Le\u00f3n 1 188 al 89"], [227, "221 Don Pedro Fernandez de Castro , se\u00f1or de Paredes y del Infan- tado de Le\u00f3n, mayordomo mayor del rey de Le\u00f3n Alfon- so IX, del que era primo, como hijo de la infanta do\u00f1a Es- tefan\u00eda, hermana de Fernando II 1 190 al 93 Don Egas Alfonso , rico hombre de Le\u00f3n, se\u00f1or de Albarenga.. 1 194 al 96 Don Ponce Velaz , rico-hombre de Le\u00f3n , nieto del conde don Ponce Cabrera, por su madre do\u00f1a Sancha Ponce Cabrera. 1 197 al 98 La reina dona Berenguela 1198a 1204"], [228, "III* ALCAIDES DEL ALC\u00c1ZAR DURANTE EL SIGLO XII. El conde don Fruela de Le\u00f3n iioi almo I\u00f1igo Gim\u00e9nez , caballero aragon\u00e9s , alcaide por Alfonso el Ba- tallador. 1 1 12 al 24 Pedro Lopez, que dej\u00f3 la alcaid\u00eda por el gobierno de Sala- manca 1 125 al 28 \u00d1u\u00f1o Rabia, fu\u00e9 el caballero serrano derrotado en la Valmuza. 1 1 58 al 63 Gonzalo Osorio 1 1 7S al So Miguel Sesmiro, rico-hombre de Le\u00f3n, se\u00f1or de Bue\u00f1a-Madre. 1 183 al 92 Gonzalo Facundez 1199 \u00e1 1203"], [229, "IV * ENSANCHE DE LA PLAZA DE CONCEJO, QUE SE HALLABA SITUADA \u00c1. LA PUERTA DEL SOL. A\u00d1O DE 1272. fete^asgl ONOSCIDA cosa sea \u00e1 todos cuantos esta carta vieren, como nos Giral Est\u00e9- EJku\u00dc vanez, juiz del Rey en Salamanca, et nos Arnal Gabriel \u00e9 Juan l'erez de Btf~iww Avila \u00e9 Guiral del Carpi\u00f3 \u00e9 Domingo Tom\u00e9 procuradores del Conceio de Salamanca, en las cosas que al mismo Conceio pertenescen, de mandado es pecial \u00e9 con volluntade \u00e9 consentimiento de todo el Conceio de Salamanca : face mos convusco Daian \u00e9 Cabildo de la Eglesia de Salamanca tal cambio, convien \u00e1 saber : que vos damos el corral que complanaos de los fijos de Juan Bernal, del cual corral son determinadores de la una parte las casas de Arias Fernandez \u00e9 de la otra parte la calle de Palombino , \u00e9 de la otra parte la renconada que entra de puerta del Sol por ante las casas que complamos de don Pedro de Alimojes \u00e1 Puerta del Sol sobredicha, con toda la madera \u00e9 con todas sus piedras \u00e9 con en tradas \u00e9 con salidas \u00e9 con todas sus pertenencias onde son determinadores el cor ral sobredicho de la una parte \u00e9 de la otra parte renconada, \u00e9 de las otras partes las casas del Cabildo sobredicho ; \u00e9 desde hoy adelantre vos damos la posesi\u00f3n deste corral \u00e9 destas casas , \u00e9 sean de vueso juro \u00e9 en vueso poder metido \u00e9 confir mado, et deste corral \u00e9 destas casas sobredichas que habedes \u00e1 Puerta del Sol, et por trescientos \u00e9 cincuenta maraved\u00eds de la moneda branca, onde somos bien pa gados et bien entregados : \u00e9 esta delantera destas casas sobredichas quer\u00e9rnosla que sea plaza para todos \u00e1 pro et \u00e1 postura de toda la cibdade. Et nos Daian \u00e9 Cabildo esta delantera damos \u00e1 vos por raz\u00f3n que sea plaza , \u00e9 damosvosla desde el cant\u00f3n de la nuesa tienda que est\u00e1 en somo la cal del Palombino, sobredicha entrante la R\u00faa de los Francos (i) , veniendo de Puerta del Sol para Sant Mart\u00edn \u00e1 la mano drecha, \u00e9 recude al priego que est\u00e1 metido entre las primeras dos es- (1) Llamada asi por haber sido fundada por los francos repobladores. tomo I. 29"], [230, "224 quinas de la torre de la Puerta del Sol \u00e9 diendo para la R\u00faa. Et nos el Conceio de Salamanca \u00e9 el Cabildo de la Eglesia de Salamanca prometemos una parte \u00e1 otra de guardar en todo tiempo esto todo as\u00ed como sobredicho es, \u00e9 la parte que contra esto venniese, que d\u00e9 \u00e1 la otra parte por nome de pena mil maraved\u00eds, \u00e9 valer el cambio como dicho es. Et porque esto non pueda venir en dubda : nos Daian \u00e9 Cabildo sobredichos \u00e9 nos juiz \u00e9 procuradores sobredichos por mandado de todo el Conceio rogamos \u00e1 Juan Escribano, notario p\u00fablico del Rey en Salamanca que vos ficiese estas dos cartas partidas por A. B. C. ; una para el Daian \u00e9 para el Ca bildo \u00e9 otra para el Conceio, \u00e9 possiese en cada una dellas su signo. Otros\u00ed: pone mos nos, partes sobredichas, en cada una destas cartas el siello del Conceio \u00e9 sie 11o del Cabildo de la Eglesia de Salamanca. Et yo Juan Escribano, sobredicho notario fice estas cartas por ruego de las partes \u00e9 puse en cada una dellas mi\u00f3 sig no \u00e1 tal."], [231, "v * CAMBIO Y TRUEQUE QUE HIZO EL CONCEJO DE TRES CALLES FOR UN CASAR Y LAS CASAS DEL HOSPITAL Y EL ADRIAL (BARRIO) DE SAN ZOLES, QUE ERAN DEL CABILDO. 9 DE ABRIL DE 1 299. jjB\u00e1SHS] P.PAN cuantos esta carta vieren como nos el Conceio de Salamanca, et nos \u00a1p\u00a18Sjs| el De\u00e1n \u00e9 Cabildo de la Eglesia de esta cibdade con autoridad de n\u00faes- Kfer-^rll s0 se\u00f1or don fray Pedro por gracia de Dios, obispo desta mesma cibda de, facemos cambio de consuno entre nos, en esta manera : Nos el Conceio da mos \u00e1 vos el De\u00e1n \u00e9 Cabildo la calle que es nuessa, que comienza \u00e1 la puerta de las casas que fueron de Sancho Alfonso , de la cual calle son linderos estas ca sas mesmas de Sancho Alfonso de un cabo \u00e9 las casas del Cormediano , que fue ron de Juan Pat\u00f3n del otro cabo , \u00e9 las casas de Santa Mar\u00eda (Catedral Vieja) de todas partes, \u00e9 va \u00e1 la calle por ante la puerta del arcediano don Diego (1), et sal por el cortinal que est\u00e1 tras las casas del arcediano et tras las casas de Pedro Mart\u00ednez , vicario , \u00e9 recude de la calle \u00e1 plaza de San Cebrian (plazuela del Semi nario de Carvajal), et esta calle vos damos as\u00ed como agora est\u00e1 cerrada. Otros\u00ed: vos damos la nuessa calle entre las casas de Juan Nicol\u00e1s, racionero, \u00e9 de Gon zalo Fernandez , calonge (can\u00f3nigo), de la cual calle son linderos estas casas mes mas \u00e9 las que fueron de Ruy Galvan , \u00e9 recude la calle \u00e1 la renconada de Sanct Sebastian, enfrente de las casas de Sancta Mar\u00eda, que salen al castiello, as\u00ed como est\u00e1 agora cerrada. Otros\u00ed : vos damos la nuestra calle que comienza en la calle que va de Sancto Esidro para Sancta Mar\u00eda , \u00e9 recude \u00e1 la Juder\u00eda en drecho de la calle que va de la Juder\u00eda para Sant Bartolom\u00e9, de la cual calle son linderos de la una parte las casas de Juan Alfonso de Benavides (2) , las casas de Sancto Esi- (1) Era el arcediano de Ledesma don Diego Garci Lopez, que, como hemos dicho en el texto, vivi\u00f3 en la casa de la calle de los Leones, propia de su digni dad, que es \u00e1 la que hace referencia este documento. (2) Fu\u00e9 el caballero cuya muerte se atribuy\u00f3 \u00e1 los Carvajales, condenado \u00e1 pena capital por Fernando IV, llamado el Emplazado, por haberlo sido por ellos."], [232, "226 dro; et estas tres calles damos as\u00ed como las nos habernos, en tal manera que fa gades dellas \u00e9 en ellas bien como de lo vuesso mesmo. E del dia de hoy en ade lantre, que esta carta es fecha, vos damos el juro et el poder \u00e9 el se\u00f1or\u00edo de estas calles \u00e9 vos metemos en posesi\u00f3n dellas por esta nuessa carta. Et nos el De\u00e1n \u00e9 Cabildo sobredichos, por estas tres calles que vos el Conceio nos dades, damos \u00e1 vos el Conceio , en cambio por ellas , un casar que nos habernos \u00e1 Sant Zoles , de que son linderos vos mesmo el Conceio, \u00e9 las casas del espital \u00e9 el adrial de Sant Zoles; este casar vos damos en tal manera que fagades al, \u00e9 en \u00e9l bien como de lo vuesso mesmo ; et del dia de hoy en adelantre questa carta es fecha, vos damos el juro \u00e9 el poder \u00e9 el se\u00f1or\u00edo deste casar, \u00e9 vos metemos en posesi\u00f3n del por esta carta. Et nos ambas las partes otorgamos queste cambio sea firme \u00e9 valedero para todo tiempo, \u00e9 la parte que contra ellos venier que peche \u00e1 la otra parte cien ma raved\u00eds de la hiiena moneda, \u00e9 todav\u00eda que el cambio sea firme \u00e9 non venga en dubda mandamos desto facer dos cartas , fechas en un tenor la una que tengamos nos el De\u00e1n \u00e9 el Cabildo y possiesemos en cada una nuesos sellos colgados. Fecha la carta nueve dias de Abril. Era de 1337 a\u00f1os. Et nos don Pedro por la gracia de Dios obispo desta cibdade, porque habernos et entendemos que es provecho de nuessa Eglesia este cambio que face el De\u00e1n \u00e9 el Cabildo con vusco el Conceio: otorgamosgelo et hab\u00e9rnoslo por firme para siempre, \u00e9 mandamos poner en cada una destas cartas nueso sello colgado. Et yo Aparicio Ya\u00f1ez, notario p\u00fablico del Rey en Salamanca, escreb\u00ed esta carta por mandado del Conceio \u00e9 del De\u00e1n \u00e9 del Cabildo sobredichos."], [233, "VI * EL PR\u00cdNCIPE DE ASTURIAS DON JUAN, HIJO DE LO i REV\u00c9S CAT\u00d3LICOS, SE\u00d1OR Y GOBERNADOR DE SALAMANCA, MANDA EMPEDRAR LAS CALLES DE ESTA CIUDAD. p0?=\u00e1&\u00a1 0N Juan, por la gracia de Dios, pr\u00edncipe de Asturias y de Girona, pri gjJKjjI mog\u00e9nito heredero de los muy altos y muy poderosos el Rey y la Reina *?\u00ed^-mi de Castilla, de Le\u00f3n, de Arag\u00f3n, de Sicilia, de Granada: mis Se\u00f1ores: al Conceio, Corregidor, Escuderos, Sexmeros, oficiales y homes buenos de la mi ciudad de Salamanca, salud y gratia : Sepades que yo soy informado que la dicha ciudad no es muy bien prove\u00edda de mantenimientos como es menester \u00e1 causa de los muchos y grandes lodos que en ella hay de contino especialmente en los invier nos , por lo que no solamente los vecinos de la dicha ciudad , mas aun las gentes que vienen con los dichos mantenimientos y las bestias y carretas en que los traen non pueden andar por las calles ni por las plazas de la dicha ciudad sin mucha fatiga y trabajo y aun peligro de las dichas bestias y bueyes que traen las dichas carretas; en lo cual la dicha ciudad y moradores della resciben da\u00f1o, mayormente porque gran parte dellos que son estudiantes y sus familiares y otras gentes estran geras que \u00e1 la dicha ciudad vienen , se suelen proveer de los mantenimientos que cada dia acostumbran \u00e1 venir \u00e1 la dicha ciudad, \u00e9 porque \u00e1 mi como \u00e1 pr\u00edncipe y se\u00f1or de la dicha ciudad , pertenesce proveer como la dicha ciudad est\u00e9 limpia de los dichos lodos, as\u00ed por el ornato della, como por la salud de los que en ella viven, porque \u00e1 causa de los lodos, se causan de contino enfermedades en la dicha ciu dad, como as\u00ed mismo porque mejor sea prove\u00edda y bastecida de mantenimientos sin da\u00f1os y fatiga de los que los trajeren, acord\u00f3 de mandar que todas las calles y barrios que son mas necesarios y provechosos para el trato de la dicha ciudad, sea empedrada de piedra menuda en la manera siguiente : que los due\u00f1os de las casas de las calles \u00f3 barrios de yuso escritos fagan empedrar las dichas calles, cada uno su pertenencia fasta la metad de la calle, de guisa que los de una parte de las dichas calles fagan empedrar fasta la metad de la tal calle, por lo que toca \u00e1 su pertenencia, \u00e1 su costa y misi\u00f3n; y los de la otra parte de las dichas calles"], [234, "228 fagan empedrar \u00e1 su costa y misi\u00f3n, cada uno su pertenencia, fasta la otra metad de la calle, por manera que todas las dichas calles queden empedradas de todas partes. E las calles que se han de empedrar en la forma susodicha son las siguien tes : Primeramente : la calle de la R\u00faa principal , que se dice la R\u00faa de Sanct Mar tin, comenzando desde la plaza, fasta Sancto Esidro, con todas las casas que est\u00e1n alderredor del dicho Sancto Esidro de todas partes. La calle del Otero (del Jes\u00fas) fasta la plaza de San Adri\u00e1n (la Trinidad) y desde el dicho Sancto Esidro toda la R\u00faa Nueva (calle de Libreros) fasta la plaza de Sancto Millan, con la calle que atraviesa ( la de Tavira antes del Padre Nuestro ) desde el cant\u00f3n ( esquina ) de la casa del Obispo , fasta dar en el corral de la casa del Maestro de Franquera; \u00e9 des de el dicho San Millan fasta la Puerta del Rio ; \u00e9 as\u00ed mismo, desde el dicho Sancto Esidro, la calle (de la Estafeta) que va por las Escuelas \u00e9 por la casa del Maes trescuela, fasta la plaza de la Iglesia mayor (Episcopal); \u00e9 por la otra parte desde la casa en que vive el can\u00f3nigo G\u00f3mez, que tiene una figura de cabeza de hombre sobre la puerta, fasta dar en la dicha puerta del Rio; \u00e9 as\u00ed mismo desde el dicho Sancto Esidro la calle que se dice de Serranos, toda entera, fasta San Juan del Al c\u00e1zar, con la calle que atraviesa (calle Traviesas desde la dicha R\u00faa nueva fasta la dicha calle de Serranos; \u00e9 otro s\u00ed : la calle que es desde la plazuela de Santa Catalina, c\u00e1bela puerta del Sol, fasta San Pelayo; \u00e9 desde ah\u00ed la calle de los Moros, fasta la plaza que ende est\u00e1; \u00e9 as\u00ed mismo la calle de Sordolodo (Melendez Vald\u00e9s) desde la dicha plazuela de Santa Catalina, fasta la plaza; \u00e9 la calle de Juan del Rey, fasta la calle que atraviesa (la del Prado) \u00e1 la calle del Prior, fasta la casa de Pedro de Acebedo (donde hoy el palacio de Monterey) \u00e9 la calle que comienza desde la R\u00faa principal, fasta la calle de Albarderos, por los Corrales de Ant\u00f3n de Paz: \u00e9 la calle de Caldereros, yendo desde la plaza de San Adri\u00e1n fasta dar en el Mes\u00f3n del Arco , \u00e9 toda la dicha calle de Albarde ros, desde la plaza, por la calle de Escuderos, fasta la puerta de San Polo, \u00e9 la calle de Concejo de encima desde el Mes\u00f3n de los Toros fasta la plaza de Sancto Tom\u00e9, que es del cabo de la casa de Pedro Suarez de Sol\u00eds (hoy despacho de Di ligencias y antes porter\u00eda del Carmen). \u00c9 as\u00ed mismo la calle de Concejo de abajo (antes Trinidad, hoy Zamora) desde la plaza fasta la calle de Triperas (Br\u00f3cense) y desde la casa de Pacheco (convento de la Trinidad, hoy colegio de las Jesuiti nas) fasta la puerta de Zamora, \u00e9 la calle de Ferreros (Toro), comenzando desde la plaza fasta la puerta de Toro; \u00e9 la calle de San Juli\u00e1n, desde la plaza fasta la iglesia de San Juli\u00e1n ; \u00e9 la calle del Pozo Amarillo , desde la plaza fasta dar en la puentecilla de la alberca; \u00e9 la calle de Varillas, desde la plaza fasta dar en la puerta de Gonzalo Monedero , \u00e9 as\u00ed mismo la calle de Sanct Yuste , desde la pla za fasta Sanct Yuste; \u00e9 la R\u00faa de Sanctisp\u00edritus desde la puerta de Sanctisp\u00edritus fasta el Pozo del Campo. Las cuales dichas calles y barrios suso declarados , man do que fagan empedrar \u00e1 su costa y misi\u00f3n los due\u00f1os de las casas que est\u00e1n en las dichas calles y barrios, cada uno su pertenencia, fasta la metad de la calle como dicho es; pero si en las tales calles hubiere corrales, que los due\u00f1os de los tales corrales no sean obligados de facer empedrar la pertenencia de los tales cor rales \u00e1 su costa y misi\u00f3n , porque aquello se ha de empedrar segun la forma y or den que mandare dar como se han de empedrar las otras calles y barrios de la"], [235, "229 dicha ciudad que son de los suso nombrados y declarados. E que as\u00ed mismo los due\u00f1os de las casas que est\u00e1n alderredor de la plaza fagan empedrar \u00e1 su costa y misi\u00f3n todos los portales de sus casas que salen \u00e1 la plaza. E si no tuvieren las tales casas portales , que fagan empedrar otro tanto como son los portales que es t\u00e1n cerca de las tales casas, por manera que vaya el empedramiento igual de los portales y de las casas que tuvieren portales. Porque vos mando que desde el dia que esta mi carta fuere presentada en la dicha ciudad, fasta treinta dias primeros siguientes , todos los due\u00f1os de las casas de las dichas calles y barrios suso decla rados comiencen \u00e1 facer empedrar las dichas pertenencias \u00e9 contin\u00faen el dicho empedramiento fasta que sea acabado, y si lo as\u00ed no hicieren y cumplieren, mando al dicho mi corregidor, que es \u00f3 fuere de la dicha ciudad, que los compela y apremie \u00e1 ello, faci\u00e9ndolo \u00e1 su -costa y misi\u00f3n, ejecutando en sus bienes y en los alquileres de las casas que tuvieren alquiladas, por todo lo que para ello fuere menester, con mas seiscientos maraved\u00eds de pena de cada uno que lo no ficiere y compliere, para facer de la dicha pena lo que la mi merced fuese. Para lo cual doy poder cumplido al dicho mi corregidor \u00f3 al que su poder para ello hubiere. E por que en la dicha ciudad hay otras calles y barrios que se deben empedrar, pero por que no son as\u00ed poblados de casas como los susodichos ya declarados , \u00e9 si los due \u00f1os de las casas de las tales calles y barrios los hubiesen de empedrar \u00e1 su costa recibir\u00e1n mucho agravio por ser las calles largas \u00e9 muchas \u00e9 anchas y las casas po cas, mando al dicho mi corregidor que llamados los regidores y sexmeros de la dicha ciudad se informe cuales calles y barrios dem\u00e1s de los suso declarados se de ben empedrar para el provecho y utilidad de la ciudad, \u00e9 qu\u00e9 costar\u00e1 el empedra miento della, porque yo lo mande, \u00e9 proveer como el dicho empedramiento se faga con la menor costa de la dicha ciudad y su tierra que se pudiere. E porque estoy informado que si la dicha plaza de la dicha ciudad estuviese llana honrar\u00eda mucho la dicha ciudad , mando al dicho mi corregidor que juntamente con el regi miento y sexmeros de dicha ciudad, faga allanar toda la dicha plaza \u00e1 costa de la dicha ciudad y su tierra, pues que todos gozan de la dicha plaza. E mando que esta dicha mi carta sea apregonada p\u00fablicamente por las plazas \u00e9 mercados y otros lugares acostumbrados de la dicha ciudad, para que venga \u00e1 noticia de todos , y dello no pretendan ignorancia; \u00e9 los unos ni los otros no fagades ni fagan ende al, so pena de la mi merced y de diez mil maraved\u00eds para la mi C\u00e1mara \u00e1 cada uno por qubn fincare de lo as\u00ed facer y cumplir. \u00c9 adem\u00e1s mando al home que vos esta mi carta mostrare que vos emplace que parezcades en la mi corte \u00f3 do quier que yo sea fasta quince dias primeros siguientes so la dicha pena. So la cual mando \u00e1 cualquier escribano que para ello fu\u00edse llamado , que d\u00e9 ende al que la mostrare testimonio signado con su signo, porque yo sepa como se cumple mi\u00f3 mandado. Dada en la ciudad de Burgos \u00e1 quince dias del mes de Febrero, a\u00f1o del nacimiento de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo de mil cuatrocientos noventa y siete a\u00f1os. \u2014 YO EL PR\u00cdNCIPE. \u2014 Yo Juan de la Parra, Secretario del Pr\u00edncipe nuestro se\u00f1or, lo fice por su mandado."], [236, "VII El autor de la presente Historia ha escrito sobre esta tradici\u00f3n el siguiente romance, que forma parte de la tercera edici\u00f3n de sus poes\u00edas, pr\u00f3xima \u00e1 ver la luz p\u00fablica. EL COPO DE ORO. La velada de San Juan , Con flores, ramos y fuegos, Galanes enamorados Alzan \u00e1 su amor trofeos. Mientras la triste Zoraya, De una reja tras los hierros, Hilando est\u00e1 un copo de oro De hermos\u00edsimos cabellos. No hay nadie que \u00e1 sus umbrales Encienda lucientes fuegos, Ni que su ventana adorne Con ramos de flores llenos. Triste y solitaria, cabellos torciendo, De San Juan al alba, llorando y muriendo. Diz que hirviente sangre brotan Cuando tuerce los cabellos, Que de p\u00farpura salpica Su rostro y nevado seno. Y por m\u00e1s que la restrega Nunca el indeleble sello De aquella sangre se borra , De rojo matiz eterno. Con ansia al Oriente mira"], [237, "231 Por ver si de gloria lleno Asoma el sol disipando La noche de su tormento. Triste y solitaria, cabellos torciendo, De San Juan al alba, llorando y muriendo. \u00a1Ah! De San Juan otra noche, Vencida de horribles celos, De una cautiva cristiana Traspas\u00f3 el c\u00e1ndido pecho. Con la enfurecida diestra Asi\u00f3la de los cabellos , Y la arrastr\u00f3, destrozando El desamparado cuerpo; Y entonces la condenaron Los \u00e1ngeles de los cielos , A hilar el copo de oro De los cabellos sangrientos. Triste y solitaria, cabellos torciendo, De San Juan al alba, llorando y muriendo. Tal de las fieras pasiones Es el estrago funesto , Un instante de estrav\u00edo Causa implacables tormentos. \u00a1Zoraya, triste Zoraya! De tanto amor, tantos celos S\u00f3lo qued\u00f3 tu martirio , Cual suplicio del infierno. Dura una noche tu vida, Pero renace tu duelo Ano tras a\u00f1o, y los siglos Nunca podr\u00e1n darle t\u00e9rmino. Triste y solitaria, cabellos torciendo, De San Juan al alba, llorando y muriendo. 30 tomo i."], [238, "VIII PRIVILEGIO DE LOS ESCUSADOS CONCEDIDO \u00c1 ESTA IGLESIA POR ALFONSO Vil. [figf^Sffl N nomine Domini, amen. \u00ednter coetera virtutum potentia elemosyna maxi- j\u00a7u \\lw. me comendatur, Domino attestante, qui ait : sicut aqua extingu\u00eds ignem, \u00cdS=\u00e1m. ita elemosyna extinguit penam. Ea propter ego Adefonsus Hispanie impe rator una cum filiis et filiabus meis et omni gnatione mea pro amore Dei et pro animabus parentum meorum et peccatorum meorum remissione, sacio cartam do nationis clero et ecclesiae Sanctae Mariae de Salamanca de illis XXXI hominibus qui laborant in ecclesia sedis Sanctae Mariae Salamanticensis, ut ab hac die non dent porta, nec pecta, nec fossadaria, sed sint liberi et absoluti ab omni voce regia, quo ad usque supradicta ecclessia sit perfecta, et si aliquis istorum propia voluerit sua, morte preocupati sunt et in ecclessia non laboraverint alli qui loca istorum tenuerit, sunt liberi et absoluti sicut superius diximus, et si aliquis homo voluit pignorare pro aliqua istarum rerum qua do et B. Mariae tribuo rebellent et pignora sine aliqua calumnia et pro temerario ausu pecta et quis opus Sanctae Ma riae tenuerit mille sollidos. Facta carta in Salamanca, die Ramis palmarum X lcald. Aprilis, anno quo Imperator tenuit Ja\u00e9n circumdatara. Era MCXC. Imperante ipso Imperatore in Toleto et Legione, in Gallicia et Castella et Naiara et Sarragocia et Baetia et Almaria. Comes Barchinone tune temporis vasallus Imperatoris. Santius Rex Na varrae, tune temporis vasallus Imperatoris. Ego Adefonsus imperator Hispaniae hanc cartam quae fieri jussi propia manu mea roborae at que confirmo. Rex Santius filii Imperatoris cf. Rex Fernandus filli Imperatoris, Comes Ponti majordomi Imperatoris. Comes Rodericus Petriz. Vermudus Petriz, frater suis. Me lendus Bofinus , Nunnu Petriz, alferiz Imperatoris. Martinus Salvadoris. Martinus Vicentiz. Joannes Vicentiz. Navarro Salmantino Episcopo. Willielmo, archidi\u00e1 cono. Ciprianus Archid. Prioris Garsie. Joannes F\u00e9lix, sacrit. Joannes Dom\u00edn guez P. Pelagius Capellanus, Gutier Garsia. Velasco Munniz. Joannes Fernandez, canonici Ecclesiae Bti. Jacobi et notarius Imperatoria scripsit."], [239, "IX \u00d1U\u00d1O RAE\u00cdA. \u25a0L\u00a1.-u\u00ab-fcM| LGUN\u00fcS han hecho \u00e1 \u00d1u\u00f1o natural de \u00c1vila, pero como los monumentos WS jr hist\u00f3ricos de esta ciudad relativos \u00e1 esta \u00e9poca, son con justicia rechaza- \u00bfi=fe\u2122sj dos por la sana cr\u00edtica (Risco, Esp. Sag., t. XXXVIII), tal opini\u00f3n nin g\u00fan cr\u00e9dito merece. El Tudense s\u00f3lo le llama Nunnum Serranum , y, como deci mos en el texto , as\u00ed se denominaba \u00e1 los repobladores (\u00f3 \u00e1 sus descendientes) que procedian de las monta\u00f1as de Le\u00f3n. El arzobispo don Rodrigo (De. reb. His pan. , lib. VII , cap. XX ) le d\u00e1 el apellido de Rabia , como la Cr\u00f3nica general (Part. IV, cap. VIII), que adopta y ampl\u00eda las noticias del prelado, como este ampli\u00f3 las del Tudense ; pero en ninguna de las tres Cr\u00f3nicas se dice que fuese de \u00c1vila, como parec\u00eda natural, y mucho m\u00e1s si hubiese venido al mando d\u00e9la hueste abulense, para ponerse al frente de los sublevados salmantinos."], [240, "X PRIVILEGIO DE FERNANDO II (i). fest-^-\u00fcil N el nombre de el Padre, de el Hijo y de el Esp\u00edritu-Santo. Yo don Fer [(i\u00fc\u00a7wi nar|do, por la Gracia de Dios, juntamente con mi mujer do\u00f1a Urraca, aJsi^iSi concedo y confirmo para siempre jam\u00e1s \u00e1 la Santa Iglesia de Salamanca, y \u00e1 vos el muy amado y V. Pedro, obispo de ella, y \u00e1 todos vuestros suce sores para conservar vuestra Dignidad y por remedio de nuestras almas y las de nuestros padres y abuelos, todas aquellas cosas que mi abuelo el conde don Ra m\u00f3n, y mi abuela do\u00f1a Urraca su mujer, consintiendo \u00e1 ello mi ilustre visabuelo don Alfonso, Rey de las Espa\u00f1as, y despu\u00e9s mi padre el Emperador don Alfonso, concedieron \u00e1 la prenominada Iglesia , tanto en su obispado , cuanto de lo que tocaba \u00e1 la Real hacienda, es \u00e1 saber la tercera parte d\u00e9 los tributos de la ciudad de Salamanca, como de quintos, de calumnias, de portazgos, de montazgos, y por la tercera parte que cobrase desde la primera restauraci\u00f3n dicha Iglesia, la concedo la d\u00e9cima de todas las peticiones, con todos diezmos de su propio traba jo, como lo determin\u00f3 y se ajust\u00f3 mi padre con don Berengario, obispo de esta ciudad; adem\u00e1s concedo la tercera parte de la moneda perteneciente \u00e1 el Fisco, y adem\u00e1s la media parte de las ace\u00f1as y sernas con la Armunia, sita \u00e1 la otra parte de el puente de la rivera del T\u00f3rmes, que llega al rio Zurgu\u00e9n, con toda aquella parte que nos pertenec\u00eda de aquellas ace\u00f1as y ba\u00f1os, y las aldeas de Tejares, de Campo Piedra, de Topas, San Crist\u00f3bal y San Pelayo, con el castillo de Alme nara, que todo esto damos y concedemos \u00e1 la misma Iglesia; las cuales villas las damos con todas las sernas, pastos, t\u00e9rminos y derechuras; y si alg\u00fan homicida rio \u00fa otro cualquiera delito hiciese \u00e1 estos campos que os doy, permanezca seguro de todos sus enemigos, y las dichas villas sean libres de nuestra parte para siem pre de fonsadura, de toda ofercion \u00f3 petici\u00f3n, y \u00e1 ninguno sirvan sino al obispo de dicha santa iglesia de Santa Mar\u00eda; concedemos tambi\u00e9n, que todos los ci\u00e9- (i) Traducci\u00f3n del se\u00f1or Dorado."], [241, "235 rigos del obispado de Salamanca sean libres de toda posta , de fonsado de ofer cion, de todo pecho , de toda facender\u00eda y de todo servicio, que no har\u00e1n si no es \u00e1 su obispo; tambi\u00e9n os concedo en la villa de Alba la d\u00e9cima parte de todos los r\u00e9ditos de penas, de portazgos, de montazgos, de ba\u00f1os y ace\u00f1as, de sextas, pe ticiones y quintos; y esta escritura para siempre queda firme y valedera, la que se hizo en la ciudad de Salamanca en el mes de Octubre, en la era 1205 (que corres ponde al a\u00f1o de 1167), la que firma el mismo Monarca, y Martin, arzobispo de Santiago. \u2014 Martin, obispo de Mondo\u00f1edo. \u2014 Juan, de Lugo. \u2014 Pedro, de Orense. \u2014 Fernando, de Astorga. \u2014 Gonzalo, de Oviedo. \u2014 Juan, de Le\u00f3n. \u2014 Esteban, de Zamora.--Pedro , de Salamanca. \u2014 Suero, de Coria. \u2014 Conde don Precio, mayor domo del Rey. \u2014 Conde de Urgel, gobernador de Extremadura. \u2014 Conde don Pe dro de Asturias. \u2014 Conde don Ramiro. \u2014 Conde don Rodrigo.\u2014 Fernando Rodr\u00ed guez.\u2014Ramiro Ponce, alf\u00e9rez del Rey. \u2014 Don Fernando de Le\u00f3n y Galicia."], [242, "XI RESOLUCI\u00d3N DEL ARZOBISPO DE SANTIAGO EN LAS DISCORDIAS DE ESTA IGLESIA Y LA DE CIUDAD-RODRIGO. \u00ednjp=^ F.TRL'S Dei dignatione Santae Compor tellanae Metr\u00f3polis humilis minister. gl\u00edSWji Dilectis Fratribus Martino Salamantino Decano, et Arnaldo Ecclesiae Ci- K.\u00ed.yki\u00ed vitatis-Koderici Priori, atque universis Ecclesiae utriusque Capitulis, salu tem, et debitam in Christo dilectionem. Ex in iuncto parvitati Archiepiscopatus officio tenemur, Ecclesiis nobis commissis pacem quaerere ct discordantes ad con cordiam revocare, ea propter Ecclesiarum vestrarum diutinam fatigationem et labo rem im portabilem, super causa quae \u00cdnter vos de terminis vertebatur. Attendentes libenti animo assensum nostrum, et studium illi impendimus, transactioni quae \u00cdn ter vos de utriusque partibus benepl\u00e1cito celebrata est. Videlicet ut \u00ednter fluvios qui dicitur Heltes et Opera. Villae , quae quasi in communi limite Salamanticae , et Ci vitatis-Roderici hinc inde sitae sunt , secundum jus Dioecesanum ab utraque parte Ecclesia pro indivisso possideantur. Ecclesiae quae in fine termini Salamanticae ab antiquo constructae sunt, contra quas Villae aliae in fine termini Civitatis-Roderici de novo surrexerunt. Videlicet Agusejo, Sotel de Le\u00f3n, Sotel de Arrago, Cabr\u00e9 jas et Bobadilla, tam istae , quam quae infra earum t\u00e9rminos de caetero construen tur, Ecclesiae communiter ab utraque possideantur. Ecclesiae in perpetuum et fructus ex \u00e1equo dividantur. Itaque quod si Salamantinus Episcopus, vel ejus Mi nister in aliqua earum Clericum voluerit instituere, non ante ejus administratio nem recipiat, qua Episcopo Civitatis-Roderici, vel ejus Vicario eat, obedientiam promisserit, ex altera parte similiter fiat, interdictum, suspensionem, vel excomu nicationem, quam unius partis Praelatus fecerit, alter non solvat, et quem unus deposuerit, alter non restituat; si aliquid super hoc quaestionis habuerit ad supe riorem Judicen referat. Uno anno oleum et chrisma ab una Ecclesia recipiant, altero ab altera semper vicissim, Ecclesiarum dedicationes et Clericorum ordinatio nes ab uno cun\u00ed alter\u00e1is conscientia, salvo ejus jure, celebrentur. Christianissi mus Rex Dominus Ferdinandus, qui huic paci studiosam adhibuit devotionem-"], [243, "237 in recompensationem laboris et fatigationis vestrae Fratres Salamantini de Rega libus suis duas Villas dedit Ecclesiae vestrae, in ripa fluminis Tormis, scilicet Valneos et Jusbadum, et vos abrenuntiastis illi quaestioni, quam habebatis adver sum praedictam Ecclesiam Civitatis-Roderici de Dioecesi ejus cura \u00f3mnibus termi nis suis, quos dicebatis ad Ecclesiam vestram pertinere, ut de caetero non impe diatur propter causam vestram illa Ecclesia Pastore proprio decorari. Ne quis igitur contra hanc tam concordem et Ecclesiae utrique necessariam pacis composi tionem venire praesumat. Nos eam authoritate nobis ab Apost\u00f3lica Sede concessa confirmavimus , et sigilli nostri impositionem munivimus. Datum Salamanticae 19 Kalend. Februarii. Era 1212. Archiepiscopatus autem Domini Petri tertii, anno I. -^C EGO PETRUS SANCTAE COMPOSTELLANAE METR\u00d3POLIS MINISTER , CONFIRMO. Confirman esta escritura veintid\u00f3s prebendados de la Iglesia de Salamanca y ocho de Ciudad-Rodrigo."], [244, "XII EL FUERO. USB] A excelent\u00edsima Diputaci\u00f3n Provincial acord\u00f3 en 1877 hacer una edici\u00f3n y ftfsft del Fuero, para regalar un ejemplar \u00e1 Su Majestad el rey don Alfon- Yks^M, so XII, con motivo de su visita \u00e1 Salamanca; bien hubiera querido la excelent\u00edsima Corporaci\u00f3n reproducir autogr\u00e1ficamente tan notable documento; pero el tiempo apremiaba, y s\u00f3lo pudo remitir \u00e1 Madrid (donde era m\u00e1s breve mente realizable su prop\u00f3sito) , un ejemplar de la edici\u00f3n publicada por el se\u00f1or Ruano, para su reimpresi\u00f3n, pero sin notas, pues no se quer\u00eda sino el texto; al frente del cual sali\u00f3 el presente cap\u00edtulo , ahora ligeramente modificado y elimina das las noticias que en esta Historia tienen lugar m\u00e1s oportuno. El Presidente de la Corporaci\u00f3n provincial, excelent\u00edsimo se\u00f1or don \u00c1ngel Vi llar, puso en las Reales manos un ejemplar con elegante cubierta \u00f3 tapas de ter ciopelo azul, flordelisadas de oro afiligranado ; blasonan el centro escudos del mismo metal con las armas de Espa\u00f1a y Salamanca. El ejemplar estaba contenido en una caja de tafilete verde y oro, con fondo de raso blanco."], [245, "XIII PRIVILEGIO QUE LOS FUNDADORES CONCEDIERON k ESTA SANTA IGL.ESIA. fiS-a\u00ed N nomine sanctae et indiv\u00edduae Trinitatis, videlicet Patris et Fillii et \u00cd9B p|| Spiritus Sancti unius Dei regnantis per cuneta s\u00e9cula seculorum amen. \u00bf-\u00a3^131 Ego Comes Re\u00edmundus una pariter cum uxore mea Orraca, filia Adefon si Reg\u00eds, placuit nobis, ut propter amorem Dei et restaurationem Ecclesiae Sanc tae Mariae Salmant\u00ednae Sedis, et propter animas nostras, Vel de parentum nostro rum, vobis Domino Hier\u00f3nimo Pontifici et Magistro nostro, quatenus facerimus vobis, sicut et facimus cartulam donationis vel ut ita dicam bonifacti. Imprim\u00eds dimittiraus vobis illas Ecclesias vel clericos de Zenmora et de Salamantica, cum tota illa Dioecesi quae hodie tenetis et in antea acquirere poteritis cum illas villas quae vos tenetis de me in praestamo, ut maneant in vestra potestate, ut nullus me rinas vel sayones aut aliquem hominem judicent eos, sicut usque modo fecerunt, sed maneant liberi in vestro judicio ad judicandum. et ad distringendum, quemad modum continetur in libres canonibus ad iuste judicandum. Et adhuc damus vobis ex omni tertia parte salamantinae civitatis census quae in nostra parte evenerit, ut tertia pars sit vestra in cuoqumque loco, vel quolibet modo eum reperire potue ritis tam de portatico quam etiam de montatico , vel de calumniis aut de facinore, vel aliquo reatu qui in predicta urbe aliquo modo contingerit, aut de aliqua causa unde nos habuerimus aliqua glinantia tertia parte inde sit vestra pro remedium animae nostrae et pro restaurationem supra dictae Ecclesiae Sanctae Mariae. Insu per donamus vobis decimam partem nostrarum frugum, tam pa\u00f1is quam etiam omnis operis nostri. Et damus vobis illum barrium justa illa porta que respicit ad illum flumen in parte sinistra, ut populetis illum pro parte vestra, et fiat integrum barrium illum ad domum Sanctae Mariae et vestrum vestrisque succesoribus. Et adhuc damus vobis medietatem de illas azenias et de illas piscar\u00edas quae nos aprendimus apud vos profluere in illo fluvio ; et medietatem de illos campos que accepimus per arare et per seminare cum ipsa almunia quae est extra illum pontem tota integra. Damus et concedimus vobis hec ut plantetis et ipsam ecclesiam se cundum vestrum posse edificetis, sicut melius potueritis. Et alii homines haec non tomo i 31"], [246, "240 permittimus nisi vobis tantum vel vestris vicariis atque allis episcopis qui in pre dictam ecclesiam ad regendum post nos venturi fuerint ; ita ut hunc nostrum fac tura plenam habeant firmitatem per henni et s\u00e9cula cuneta. Et si aliquis homo venerit contra hanc cartulam ad irrumpendum, quisqu\u00eds lile fuerit, imprim\u00eds acci piant iram Dei omnipotentis et Filii et Spiritus Sancti, et in hoc seculo amittat proprias lucernas oculorum et fronte, et non videat quae bona sunt in Iherusalem nec pax in Iherusalem, sed cum inda domine traditore sit particeps in eterna damnatione; et pariat post parte vestra vel succesoribus vestris quinquagenti li bras auri purissimi; et qui hoc temptare presumpserit , quisqu\u00eds Ule fuerit, adim plere non possit. Facta kartula nostra die X.\" kalendas Julii , era MCXL. Regnum imperii Adefonsi gratia Dei rex in Toleto, ipsius sedis Sanctae Mariae Bernaldus archiepiscopus. Ego comes Reimundus simul cum uxor mea Orraca filia Adefonsi reg\u00eds qui hunc certum fieri jussimus propriis manibus nostris roborabimus atque signavimus atque ab alus testibus qui subter adscripserunt firmare atque roborare praecepimus et hic fuerunt. Ego Comes Reimundus, conf. \u2014 Ego Orraca, conf. Y le confirman adem\u00e1s : Froyla, Comes. \u2014 Ego Armentariz. \u2014 Adefonso Nunniz. \u2014 Bertranus. \u2014 Sant Yago Garsea. \u2014 Velasco Garsea. \u2014 Munnus Didaz. \u2014 Adefonso Petriz. \u2014 Munnio Guterret. \u2014 Munnio Ovieco. \u2014 Dominico Flainiz. \u2014 Munnio Seme nez. \u2014 Dno. Ovelaro. \u2014 Vermudo Sarraciniz. \u2014 Ciprianus Sarraciniz\". \u2014 Citi Vel laz. \u2014 Romanus Cittis. \u2014 Avolino Avolinez. \u2014 Citi Dominici. \u2014 Nunnio Pelaez. \u2014 Roderico Vellitiz. \u2014 Citi Petriz. \u2014 Vitatis Guterret. \u2014 Citi M\u00e1rquez. \u2014Velasco Citiz."], [247, "XIV PRIVILEGIO CONCEDIDO POR ALFONSO VI, CONFIRMANDO EL ANTERIOR. asaa-aa ub imperio omnipotentis Dei, videlicet Patris et Filii et Spiritus Sancti: |js^>|j Ego aVndcfon.aus Dei gratia Hispaniarum Imperator, una cum conjuge ls\u00bffeaa-sdl mea Hisabel ejusdem Hispaniae Regina, vobis Domin. Hier\u00f3nimo Epis copo vestrisque succesoribus Salamanticae legitime permanentibus, totius perfec tionis et confirmationem : Salamanticam siquidem urbem, diutino tempore paga norum feritate destructam nulloque habitatore cultam, Raimundum bonae memo riae comitem una cum conjuge sua Orraca mea filia restaurasse, ibique Domin. Hieronimum, religiosum virum, quomdam Valentinae urbis sub Roderico milite antistitem, ecclesiae rectorem delegisse, Hispaniarum angulus fere nullus ignorat. Ex \u00f3mnibus itaque pensionibus atque redditibus hujus urbis, consilio et auctori tate Imperatoris sanctae memoriae Andefonsi, prefatus comes, pro restauratione Ecclesiae ejusdem civitatis eidem Hier\u00f3nimo Episcopo, imprim\u00eds tertiam partem contulit, verumtamen ex \u00f3mnibus calumniis et ex universis tam futuro quam pre sente, et itaprefatae civitatis et ex montatico, portatico cunctis decimis sui propii laboris atque suis succesoribus in eadem itaque urbe barrium extra meridiem juxta rivum in sinistra parte ipsius pontis ut popularetur et edificaretur in honore Beatae Mariae, idem Comes eidem episcopo contulit, ea ratione ut tam sibi quam suis succesoribus propium existens libere serviendo subjacerentur. Preterea vero medie tatem de illis azenis et piscariis et tenis tam de cultis quam de incultis, et quas sibi elegerat, vel electurus erat pro restauratione Ecclesiae, et ultra pontem iuxta rivum Ozergam ( Zurgen ) , almoniam supra dicta Ecclesia integram conmem\u00f3rate Episcopo concesit. Cujus piam intentionem prefatus imperator sanctae memoriae Andefonsus prospiciens et quia, textante propheta, arbitrio summi pastoris bonum opus ad effectum ducitur in concilio , videlicet legionensis reverendissimo Toletano archiepiscopo Bernardo cardinali atque Sanctae Romanae Ecclesiae Legato, totius Hispaniae legationis sanctissime celebrante concilium atque flagitante cum ceteris Pontisicibus eumdem Kegem urbem Zamoram, que antiquitus Numantia vocatur, et universa que tune Imperatoris diebus in eadem urbe ab ipso Episcopo obtinendo"], [248, "242 possidere videbantur eum Campo de Tauro suis subsequentibus terminis concessit. Videlicet Morrerola de ripa de Estole de Abate dom. Fontes, Reg\u00f3 de Auro Al variz, nominato Manganensis, Archellinos, villa Ardega, Cotanes, Barcianos, Villar de Fratribus in de quomodo determinat per Almaraz deinde per Cregos et per Morot, et per Sanctam Martam de Castellianos, et per villam F\u00e9lix, per vi llam Petrosam, indem per Villam Lalii, et indem ad Villam Labrojo, in ripa Dori. Ultra fluvium vero Dorium per suos t\u00e9rminos determinata, et inde per bona tam rivulo de Almar per Cantarbell, Mulera, Monteneva, Sancto Ambroz, Almu zebat, Montecobalo. Deinde ad fluvium Dorii, haec omnia supradicta Imperator praedictus divae memoriae Andefonsus in sacris conciliis pie et missericorditer sub missit prece religiosorum archiepiscoporum seu episcoporum et abbatum, conside rans prefati Pontificis multifariam bonitatem atque caritatem et quia cum \u00e1 paga norum feritate liberaverat, pro restauratione salmantinae Ecclesiae in present\u00eda om nium seniorum circunstantium , apta voce concessit. Nos igitur videlicet Andefon sus totius Hispaniae Imperator una cum conjuge mea Hisabel supradictorum concessa omnimo laudamus , et laudandum non solum modo ea confirmamus verum etiam et siqua eidem Ecclesiae pertinentia indagine poterit inveniri, omni stabilita te corroboramus. Sane si quilibet potestas Imperator Rex, Comes, Dux aut ego, seu quelibet persona contra hoc nostrum scriptum legitime atque confirmatum tentando venerit, vel venero , sit maledictus et excomunicatus, et cum Juda tradito re tenebrosis inferani carceribus tradatur. Facta carta testamenti sub era MCXLV et III kal. Januarias. Y es confirmado por Bernardo, toletanus archiepiscopus cardinalis atque S\u00e1nete Romane Ecclesie Legatus.\u2014 Mauritius Bracarensis, ar chiepiscopus. \u2014 Petrus Legionensis Episcopus. \u2014 Reimundus Palentinus Episco pus. \u2014 Didacus Episcopus Compostelanus. \u2014 Petrus Naiarensis Episcopus. \u2014 Pela gius Ovetensis Episcopus. \u2014 Petrus Pampilonensis Episcopus. \u2014 Petrus Lucensis Episcopus.---- Petrus Oxomensis Episcopus. \u2014 G\u00f3mez, Castellanorum Comes. \u2014 Froila Astoricensis Comes. \u2014 Munno, Regalis curie dispensator. \u2014 Petrus G\u00f3mez Assurez. \u2014 Didacus Zamorensis, Merinus. \u2014 Joannes Pelaiz. \u2014 Fernandus Petriz. \u2014 Garsea Burgensis."], [249, "XV* CONCEDE SANCHO IV AL MAYORDOMO DE LA F\u00c1EIUCA DE ESTA SANTA IGLESIA QUE NO VAYA EN HUESTE NI PAGUE PECHO. gj^=OTi ON Sancho por la gracia de Dios rey de Castiella, de Toledo, de Le\u00f3n, \u00a1\u00a7J(af).\u00cd Galler\u00eda, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n, \u00e9 del Algarbe: wi\u00bbgffl Al juiz de Salamanca salut \u00e9 gracia. El De\u00e1n \u00e9 el Cabildo de la Eglesia de Salamanca se me enviaron querellar \u00e9 decir que el Conceio de y de Salamanca apremia al mayordomo de Sancta Mar\u00eda que vaya con ellos en la hueste \u00e9 que pe che con ellos en los pechos que y acaescen ; et esto que lo nunca ficieron \u00e1 otro mayordomo ninguno en tiempo del rey don Fernando mi\u00f3 abuelo, nin del rey don Alfonso mi\u00f3 padre, que Dios perdone, \u00e9 que me ped\u00edan merced que mandase y lo que toviese por bien ; onde vos mando que pues fasta agora ovieron por uso et por costumbre que el mayordomo de la Obra fuese escusado de todo pecho et de fonsado, que non consintades que le demanden nenguna cosa, nin que le fagan premia por ir en la hueste, nin peche con ellos otra cosa nenguna. Et non saga des ende al. La carta leida, dadgela. Dada en Toledo \u00e1 29 dias de Maio. Era de 1323 a\u00f1os. \u2014 Joan Rodr\u00edguez, la fiz escrebir por mandado del Rey."], [250, "XVI DONACI\u00d3N DE LA IGLESIA PARROQUIAL DE SAN BARTOLOM\u00c9 EL VIEJO, POR EL OBISPO DON GER\u00d3NIMO, AL MONASTERIO DE SAN PEDRO DE C\u00c1RDENA. rga*x Dei nomine. Amen. Ego, gratia Dei, Hieronymus, episcopus salaman i\u00fc SM11 t'nus> trado corpus, et animam meam ad monasterium Sancti Petri de L&\u00e1\u00edl Carad\u00edgna, et vobis Abbati et monachis, ibidem degentibus ubi est mi niatura corpus Venerabilis Roderici Didaci, et ego manere vol\u00f3 post obitum meum, dono vobis Ecclesiam S. Bartholomei in civitate Salamantina, quae est iuxta Ecclesiam S. Mariae, in parte orientali, quam aedificaverunt \u00e1 fundamentis Domini mei Adefonsus Rex et gener eius Remondus, quando caeperunt illam civi tatem \u00e1 Mauris. Et nos omnes tam clerici , quam Laici , tam maximi quam mini mi, qui sumus de ipso barrio S. Bartholomei confirmamus in concilio generali et regentes audivimus. Facta carta III kalendis Octobris. Era MCXLI. As\u00ed la publicaron los historiadores del colegio Mayor de San Bartolom\u00e9 ; ex presando \u00e1 su conclusi\u00f3n : Y est\u00e1 anotado \u00e1 la vuelta de este pergamino : De esta iglesia fizo este Monesterio casas en Salamanca, \u00e9 fueron de la Iglesia. Despu\u00e9s las vendi\u00f3 al obispo don Diego de Anaya, para facer el colegio de San Bar tolom\u00e9."], [251, "XVII PRIVILEGIO DE ALFONSO IX A LOS MORADORES DEL CORRAL DE SAN MARCOS. pgg-ggrf n Dei nomine: Ego Adefonsus Dei gratia Rex Legionis et Galletiae, isa mil. Asturiis, et Extrematurae , per hoc scriptum notum sacio praesentibus IB^hA quam futuris, quod libero et excusso illud c\u00farrale Sancti Marci' capi tulo parrochialium clericorum de Salamanca, de toto foro regali, et de tota alia facendaria, sic quod nullus ibi aliquam facendariam ausus sit deinceps petere vet demandare per forum vel per de forum. Hoc autem sacio ob remedium animae meae et animarum patris mei, et avorum meorum, et quia in orationibus eorum et sacrificiis partem, Deo largiente desidero promereri. Si quis igitur eis hanc chartam temptaverit infringere, vel violare, iram Dei habeat, et regiam indigna tionem incurrat, et si quid invaserit duplet et pro ausu temerario regie part\u00ed in paenam mille morabetinos persolvat. Facta charta apud Salamancam X.\u00b0 kal. Fe bruarii. Era MCCXL. Regnante Rege Domino A. Legione, Galler\u00eda, Asturiis et Extrematurae. Ego Rex Domnus Adefonsus hanc chartam quam fieri iussi roboro et proprio sigillo confirmo. F\u00edrmanle los prelados y magnates siguientes : Pedro , arzobispo de Santiago. \u2014 Juan, obispo de Oviedo. \u2014 Lope, obispo de Astorga. \u2014 Martin, obispo de Zamora. \u2014 Gonzalo, obispo de Salamanca. \u2014 Martin, de Ciudad-Rodrigo. \u2014 Fernando Gar c\u00eda, mayordomo del Rey. \u2014 Munnio Rodr\u00edguez, alf\u00e9rez del Rey. \u2014 Guiral Joannes, gobernador de Limia y Monterey. \u2014 Rodrigo P\u00e9rez, gobernador de Extremadura. \u2014 Rodrigo Gonz\u00e1lez, gobernador de Trastamara. \u2014 Alvaro Diaz.\u2014 Pedro Fernan dez de Benavides, mayordomo de la reina. \u2014 Lo escribi\u00f3 don Fruela, notario del Rey, siendo cancelario don Pedro Vela."], [252, "XVIII IGLESIA DE LA MAGDALENA; ESCRITURA DE DONACI\u00d3N. 'ps\u00a7sg\u00f1' N Dei nomine et ejus gratia. Notum sit \u00f3mnibus hominibus tam praesen- JB ral tibus quam futuris , quod ego Lombardus Medinae et Albae Archidiaco- WP=\u00a7Bl \u00f1us , licet irameritus , pro remedio animae domin. Stephani Albensis archipresbiteri, dono et concedo Ecclesiae salamantinae hereditatem quam praedic tus Archipresbiter in exitum vitae suae meo arbitrio, et dispositioni reliquit, sci licet : domus quas habebat iuxta Ecclesiam Sanctae Mariae in Alba , et unam iu gar\u00edam boun cum suis pratis, et domibus in Portello, et hortum in defessa, et tres arandadas et dimidiam bonae vinnae, et duas rotas aceniarum, minus una hora, cum additione haereditates centum aureorum, tali conditione adiectae, quod cano nicl salmantini teneant d\u00faos sacerdotes cum duobus servientibus in perpetuum, in Ecclesiae B. Mariae Magdalenae, quam ipse Archipresbiter construxit in domibus suis, qui singulis diebus singulas missas celebrent pro anima ejusdem Archipres biteri, et pro anima Gundisalvi Episcopi salamantini, et pro mea anima cum diem clauserimus extremum. Praedictam tamen haereditatem , quandiu vixero mihi re tineo possidendam. Sed in signum donationis in die Aniversarii praefati Stepha ni, persolvam singulis annis quinqu\u00e9 \u00e1ureos episcopo salamantino in signum obe dientiae, qui licentiam celebrandi concessit in praedicta Ecclesia B. Mariae Magdalenae. Post vero exitum vitae meae tota hereditas devolvatur ad capitulum salamantinum ; ita tamen quod canonici salamantinae Ecclesiae singulis annis prelibato episcopo, et ejus successoribus, X \u00e1ureos solvant, et prout superius dic tum est, in praedicta Ecclesia in perpetuum canonici teneant d\u00faos sacerdotes. Adjicimus etiam ad praedicta, quod si forte canonici contra pactionem venire at tentaverint, vel aliquid quod sit contra pactum mutare, vel minuere voluerint, potestatem habeat concilium \u00c1lbense, ipsos can\u00f3nicos ut observent pactionem compellere. Insuper statuimus quod clerici in Ecclesia S. Mariae Magdalenae deservientes in praeiudicium clericorum albensium eorum oblationes, decimas, sine primitias recipere non praesumant, nisi interveniente suae ecclesiae festivi tate. Quicumque, igitur, praesenti scripto contraire attentaverit , iram Dei omni-"], [253, "247 potent\u00eds, et beatae Mariae Virginis, et Apostolorum Petri et Pauli, atque omnium sanctorum incurrat , et cum Dhatan , et Abiron , quos terra vivos absorvit , in pro fundum inferni demergatur. Facta charta sub Era MCCXL, regnante Domino Adefonso cum uxore sua Berengaria, in Legione, in Galletia, in Asturiis, in parte Extrematurae. Domino Gundisalvo existente episcopo in Salamantina eccle sia, et Gundisalvo Facundi alcald in eadem civitate. 32 tomo i."], [254, "XIX DONACI\u00d3N DE SANTA MAR\u00cdA DE LA VEGA, AL MONASTERIO DE SAN ISIDRO DE LE\u00d3N, HECHA POR VELASCO I\u00d1IGO EN 1 1 66. tpg^vg ROPTER amorem Dei Ego Velascus I\u00f1igo cum uxore Domina Dominga, Re\u00a1M et germana mea, Justa I\u00f1igo, coeterisque Parentibus Nostris , ob reme \u00ed\u00a1Y==4>3\\ dium animarum nostrarum, omniunque parentum nostrorum, facimus textamentum et firmitudinem Deo, et Monasterio Sancti Isidori Legionensis Ci vitatis, de illa Vega, quae est apud Salamanticam civitatem et fluvium Tormae juxta discurrentem : Et vobis Abbati Domino Menendo ac sociis vestris , ibidem degentibus, vestrisque susccesoribus usque in perpetuum, damus Ecclesiam, haere ditario jure, cum introitibus et egresibus suis, cum adjacentiis et pertinentiis suis, sicut hodie dignoscitur habere, vel ab hac die melius poteritis adquirere seu au gmentare ; tali videlicet modo, quatenus Ordo B. Augustini, qui primitus, divi na favente clementia, ibi fuerat institutus per doctrinam et dispositionem vestram ibidem regatur et gubernetur ; sint que ibi ad minus sex canonici in Dei servitio, cum Priore, quem eis Abbas Sanct Isidori, cum consensu canonicorum, dederit; qui ut praedixiinus , Ordi. B. Augustini conservantes, decimam partem pa\u00f1is et vini, pecorum, omniumque fructuum suorum annuatim Ecclesiae Sanct Isidori fideliter persolvant Prior vero loci ejusdem, si prout decet, honeste et juste et ca nonice se habuerit, non leviter vel vobis inconsultis amoveatur, etc. Sub era de 1204."], [255, "XX * VENTA DEL DERECHO DE PORTAZGO DEL MONASTERIO DE LAS DUE\u00d1AS DE SAN ESTEBAN. \u00edjgp^M] EPAN cuantos esta carta vieren como nos donna Mar\u00eda Rodr\u00edguez, por la \u00a1pjS^l gracia de Dios, abadesa del monesterio de Santa Mar\u00eda de Carvajal, et Mi-fearal nos el convento d\u00e9se mismo logar, damos \u00e1 vos don Alfon, fijo del in fante don Juan : el nueso portazgo que nos habernos en Salamanca, que pertenes ce al nueso monesterio sobredicho , que dicen Sanct Esteban ; et damosvoslo con todas sus pertenencias, conviene saber : casas, suelos, pobrados \u00f3 por pobrar, tierras, vinnas, prados , pastos , montes , faceras , moynos , monleras , aguas , r\u00edos, eras, de usos, con entradas, salidas, \u00e1rboles, con frutos, y granserios, vasallos, fueros et derechos , \u00e9 con todas las otras cosas que nos y habernos \u00e9 debemos ha ber, asi como pertenesce \u00e1 nueso monesterio, \u00f3 pertenescer debe en tal manna que vos que lo hayades por juro de heredad, para vender \u00e9 donar \u00e9 dar \u00e9 camiar \u00e9 facer dello en ello toda vuesa voluntad, asi en la vida como en la muerte, et asi como vos har\u00edades de lo vueso proprio ; ca Nos nos apartamos dello et por esta carta vos damos el juro \u00e9 la posesi\u00f3n \u00e9 la propriedade dello, que nos y habernos \u00e9 debemos haber en tal manna que lo entredes et lo tomedes et fagades dello toda vuesa voluntad. Et desto todo, que sobre dicho es, vos damos por buena cabsa que luego de vos rescebimos que valia tanto \u00f3 mays, para pro de Nos et del nueso monesterio, nos otorgamos por pagadas, et que esto sea firme \u00e9 non venga con dubda rogamos \u00e1Pero Alfon, notario p\u00fabrico del Rey en la cibdad de Le\u00f3n, que ficiese esta carta et posiese en ella su signo. Fueron testigos : Justo P\u00e9rez. \u2014 Gonzalo Fernandez, de Rodalon. \u2014 Lope Ro dr\u00edguez, de Zamora, fijo de Ruy Lopez. \u2014 Arias Mart\u00ednez, de Le\u00f3n. \u2014 Alfonso Ya \u00f1ez, de Castroverde. \u2014 Diego Garrido, capell\u00e1n de la abadesa y convento sobredi cho posimos en esta carta nuesos siellos de cera colgados. Et Pero Alfon notario sobredicho, porque fu\u00e9 presente \u00e1 ruego de la abadesa et convento sobredicho, escreb\u00ed esta carta \u00e9 puse en ella mi\u00f3 signo \u00e1 tal en testimonio de verdad. Fu\u00e9 fe cha esta carta en el Monesterio de Carvajal, nueve dias de Marcio, era 1342 annos(l304.)"], [256, ""], [257, "LIBRO TERCERO"], [258, ""], [259, "LIBRO III DESDE LA FUNDACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD AL SE\u00d1OR\u00cdO DE DO\u00d1A CONSTANZA r CAPITULO PRIMERO Importancia de Salamanca. \u2014 Su hueste contra los moros. \u2014 Fernando iii. Se\u00f1or\u00edo del infante de Molina.\u2014 \u00cddem de Alfonso el Sabio. \u2014 Recla- maci\u00f3n del papa. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de don Mart\u00edn Alfonso. \u2014 Nueva reclama- ci\u00f3n del papa. \u2014 Avenida del T\u00f3rmes. \u2014 Obispo y procuradores en las cortes de Burgos. \u2014 La feria de don Giral. \u2014 Se\u00f1or\u00edo del infante de Molina, segunda vez. \u2014 \u00cddem del infante de la Cerda. \u2014 Le sucede don Sancho el Bravo. \u2014 Rebelase contra su padre. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Ma- r\u00eda de Molina. \u2014 Privilegio del mayordomo de Santa Mar\u00eda. \u2014 El rico- ome don Juan Fernandez. \u2014 Muere don Sancho. \u2014 Hermandades conce- jiles.\u2014 Do\u00f1a Mar\u00eda y Fernando iv en Salamanca. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Constanza. amos \u00e1 exponer rencia \u00e1 nuestra los sucesos que hacen refe ciudad, \u00f3 que acaecieron en ella durante el siglo xm ; siglo verdaderamen te memorable en la historia patria , porque en \u00e9l tuvo lugar la fundaci\u00f3n de su Universidad famosa ; y si hasta entonces Salamanca venc\u00eda \u00e1 todas las ciudades del reino de Le\u00f3n en moradores y territorios, como di cen el arzobispo don Rodrigo y Alfonso el Sabio, aven-"], [260, "254 taj\u00f3 luego, no s\u00f3lo \u00e1 las del reino de Le\u00f3n, sino \u00e1 todas las de la vasta monarqu\u00eda espa\u00f1ola en ambos mundos; pues si muchas le sobrepujaron en habitantes , riqueza \u00e9 importancia pol\u00edtica, ninguna se le puso delante en mar char al frente de la civilizaci\u00f3n espa\u00f1ola durante gran parte de la Edad Media y en los principios de la siguien te, siendo en tan considerable espacio de tiempo el astro clar\u00edsimo que ilumin\u00f3 nuestro intelectual horizonte y \u00e1 que converg\u00edan todas las miradas de los m\u00e1s doctos va rones. Y \u00e1 medida que este general estudio crec\u00eda en im portancia, crec\u00eda tambi\u00e9n, como era natural, la ciudad en habitantes, conventos, colegios y otros piadosos ins titutos, que no s\u00f3lo aumentaron su virtud y cultura, sino que llenaron su suelo de maravillas art\u00edsticas, que des pu\u00e9s fueron su mejor ornamento. Pero comencemos esta narraci\u00f3n , que \u00e1 su debido tiempo , segun el m\u00e9todo que seguimos, hablaremos de esta fundaci\u00f3n gloriosa. Desde el a\u00f1o 1222 \u00e1 1230, era gobernador de Sala manca el infante don Pedro, hijo de Sancho I de Portu gal y de su mujer la reina do\u00f1a Constanza Berenguel, que desavenido con el rey su hermano, sucesor de don Sancho, pas\u00f3 al servicio del monarca leon\u00e9s Alfonso IX, al que acompa\u00f1\u00f3 con la hueste salmantina en 1229 \u00e1 la conquista de C\u00e1ceres , Montanchez y M\u00e9rida ; como en 1232 su sucesor don Alvar P\u00e9rez de Castro, acaudillando la misma, auxiliaba en la conquista de Trujillo \u00e1 don Arias P\u00e9rez, gran Maestre de la orden de Santiago, y despu\u00e9s segu\u00eda al rey \u00e1 Andaluc\u00eda en varias victoriosas excursio nes ; al a\u00f1o siguiente , tambi\u00e9n al frente de la hueste con cejil, cooperaba \u00e1 la toma de Medellin, que caia bajo el poder del expresado don Arias. En 1 234 don Alvar P\u00e9rez y el obispo salmantino don Martin (1), acompa\u00f1aron \u00e1 Fernando III \u00e1 la entrevista (1) A la muerte de Alfonso IX en 1230, don Martin no vacil\u00f3 en reconocer como rey de Le\u00f3n \u00e1 Fernando III, \u00e1 pesar de haberle excluido su padre, nom brando en su testamento \u00e1 las infantas do\u00f1a Sancha y do\u00f1a Dulcia herederas de sus estados."], [261, "255 que tuvo con don Jaime de Arag\u00f3n, en el monasterio de Huerta; despu\u00e9s la hueste salmantina, con don Alvar, contribu\u00eda \u00e1 la conquista de Ubeda, que el 29 de Setiem bre cay\u00f3 bajo el poder de las armas cristianas. Acaudi llando la misma en 1236, penetr\u00f3 en el arrabal de C\u00f3r doba don Alvar, que era Adelantado mayor de la fron tera, y el 29 de Junio se apoderaba Fernando III de la ciudad de los antiguos califas. El victorioso monarca vino \u00e1 Salamanca el a\u00f1o de 1238 con su esposa do\u00f1a Juana, con quien acababa de casarse en la ciudad de Burgos. Un a\u00f1o despu\u00e9s falleci\u00f3 en Orgaz don Alvar, y le su ced\u00eda en su cargo el infante don Alonso de Molina, hijo de Alfonso IX y de su mujer do\u00f1a Berenguela, y por consiguiente hermano de Fernando III. Don Alonso tal\u00f3 con nuestra hueste en 1242 la Vega de Granada y otras comarcas de Andaluc\u00eda ; cinco a\u00f1os despu\u00e9s obten\u00eda el se\u00f1or\u00edo de Salamanca don Alfonso el Sabio, entonces pr\u00edncipe ; parece que el rey, su padre, se lo concedi\u00f3 en honor del matrimonio que acababa de celebrar en Valla dolid con do\u00f1a Violante , hija del rey de Arag\u00f3n. Cuan do en 1248 fu\u00e9 el pr\u00edncipe al cerco de Sevilla, no s\u00f3lo acaudillando la hueste salmantina, sino las de Murcia y Arag\u00f3n, dej\u00f3 al frente del gobierno de Salamanca \u00e1 don Gonzalo Gonz\u00e1lez' Gir\u00f3n, que le habia precedido en el cargo. No debia reinar la mejor armon\u00eda entre el pueblo y el clero salmantino por estos tiempos, pues el sumo pon t\u00edfice Inocencio IV en 1 249, expidi\u00f3 bula para que el rey amparase al obispo y cabildo de los ciudadanos que los maltrataban en sus libertades y jurisdicciones. Al subir al trono Alfonso X, nombr\u00f3 para sucederle en el gobierno de Salamanca \u00e1 su tio don Martin Alfon so, hijo natural de Alfonso IX y de do\u00f1a Teresa Gil. Se gu\u00edan por esta \u00e9poca las anteriores disensiones entre el clero y el pueblo ; y el mismo sumo pont\u00edfice Inocencio IV expidi\u00f3 otra bula en 1252, para que el rey no consin tiese las disposiciones vejatorias que habian establecido los alcaldes y otros jueces, causando con ellas graves 33 TOMO I."], [262, "256 perjuicios al obispo, cabildo y dem\u00e1s clero de la di\u00f3cesis. Memorable fu\u00e9 el 3 de Noviembre de 125.6 por los estragos que caus\u00f3 el T\u00f3rmes; vi\u00e9ronse en la precisi\u00f3n de abandonar sus conventos los religiosos dominicos y las monjas de Santa Mar\u00eda de la Serna. En 1262 don Martin Alfonso con la hueste salman tina, acompa\u00f1\u00f3 al rey \u00e1 la guerra contra los moros anda luces y \u00e1 la fundaci\u00f3n de Villareal, hoy Ciudad-Real. Siendo segunda vez gobernador el infante de Molina, asisti\u00f3 en 1270 \u00e1 las cortes de Burgos con el obispo sal mantino don Gonzalo y los procuradores del concejo Arnal Gabriel y Giral del Carpi\u00f3. Y hall\u00e1ndose en To ledo el rey don Alfonso X en 1273, mand\u00f3 el 21 de Fe brero , que la feria que habia concedido \u00e1 Salamanca y se verificaba despu\u00e9s de Pascua de Pentecost\u00e9s , se traslada se para quince dias despu\u00e9s de Quincuag\u00e9sima, por ser al mismo tiempo la de Benavente. Del nombre del juez que era de Salamanca y tal vez concedida \u00e1 su instancia, se llam\u00f3 esta feria de don Giral, y hasta los \u00faltimos tiempos se denomin\u00f3 de Botigero; desde 1853 se cele bra por Pascua de Resurrecci\u00f3n. En 1274 disponi\u00e9ndose el rey don Alfonso para ir \u00e1 tomar posesi\u00f3n del imperio de Alemania, nombr\u00f3 para desempe\u00f1ar el gobierno de estos reinos \u00e1 su hijo primog\u00e9nito el infante don Fernando de la Cerda , que ya hac\u00eda dos a\u00f1os ten\u00eda el de Salaman ca. Recorri\u00f3 el infante en 1275 las comarcas de Toledo y Extremadura, vino \u00e1 Salamanca, marchando despu\u00e9s \u00e1 Castilla, y hall\u00e1ndose en Pe\u00f1afiel, acudi\u00f3 \u00e1 \u00e9l en queja el Cabildo, y para satisfacer sus reclamaciones, por carta expedida el 2 de Abril, mand\u00f3 que el concejo le diese la parte que le correspond\u00eda de la renta de la feria y que no le obligase \u00e1 contribuir en la reparaci\u00f3n del puente (1); y el mismo a\u00f1o mor\u00eda en Villareal \u00e1 la temprana edad de veintiuno el expresado infante don Fernando, siendo enterrado en el monasterio de las Huelgas de Burdos. (1) V\u00e9ase el .Ap\u00e9ndice IV, del Lib. I."], [263, "257 Sucedi\u00f3le en el gobierno de Salamanca su turbulento y ambicioso hermano don Sancho el Bravo, disputando el derecho al trono \u00e1 su sobrino don Alfonso, primo g\u00e9nito del infante don Fernando, y alz\u00e1ndose contra su mismo padre, cuyos \u00faltimos a\u00f1os llen\u00f3 de amargura. Mand\u00f3 Alfonso X el 30 de Abril de 1276, que acudie sen \u00e1 Burgos los ricos-ornes y los procuradores de los concejos ; el de Salamanca envi\u00f3 dos de sus hombres buenos, que concurrieron para designar pr\u00edncipe, leg\u00ed timo sucesor de estos reinos, y dar respuesta al monarca franc\u00e9s Felipe III, que apoyaba los derechos del infante don Alfonso , su sobrino, por su madre la princesa do\u00f1a Blanca, hijos ambos de San Luis. En 1280 el infante clon Sancho acaudillando las huestes de Salamanca, Extremadura, varias de Castilla, Le\u00f3n y Toledo, pas\u00f3 \u00e1 Ja\u00e9n, y en Junio tal\u00f3 la Vega de Granada, como lo hizo tambi\u00e9n al a\u00f1o siguiente, corrien do entonces oran riesgo su vida. Su hermano el infante don Pedro que permanec\u00eda fiel \u00e1 su padre, tuvo \u00e1 Sala manca \u00e1 devoci\u00f3n de \u00e9ste, y en 1283 intent\u00f3 apoderarse de Ciudad-Rodrigo; pero don Sancho, que se hallaba en Extremadura , vino precipitadamente , y le atrajo \u00e1 su partido. A principios de 1284 cay\u00f3 gravemente enfermo don Sancho en esta ciudad, \u00e1 donde habia venido acom pa\u00f1ado de su esposa do\u00f1a Mar\u00eda de Molina, hija del in fante don Alonso de Molina , que dos veces fu\u00e9 goberna dor de Salamanca, como ya hemos visto. El mismo a\u00f1o muri\u00f3 en Sevilla Alfonso X, y al subir al trono don Sancho , confiri\u00f3 \u00e1 su esposa el gobierno de Salamanca, d\u00e1ndole no solo el se\u00f1or\u00edo de esta ciudad, sino los de Valladolid, Toro, Zafra, \u00c9cija y otros pue blos. En 1285 Jerez estaba amenazada por los moros; \u00e1 su socorro acudi\u00f3 el rey don Sancho con sus gentes, y entre ellas la hueste salmantina; y como el concejo qui siese obligar \u00e1 ir con ella al mayordomo de la f\u00e1brica de la Catedral , el rey le concedi\u00f3 en Toledo \u00e1 2 9 de Marzo, privilegio para ser escusado ; que hizo extensivo \u00e1 todos"], [264, "258 los que desempe\u00f1asen dicho cargo (i); y en Zamora, el 29 de Enero de 1286, confirm\u00f3 \u00e1 esta, santa iglesia el de los 25 escusados, como ya lo hab\u00eda sido por otros de sus antecesores; y en Palencia, el 26 de Febrero, confir m\u00f3 tambi\u00e9n todos los privilegios que gozaba Salamanca desde los tiempos de Alfonso IX. En 1290, cerca de Chinchilla, derrotaron las huestes reales \u00e1 las de don Juan Nu\u00f1ez de Lara, que, coaligado con el monarca aragon\u00e9s, se hab\u00eda alzado contra don Sancho; mandaba las huestes leales don Esteban Fer nandez de Castro; al frente de las de Salamanca y de las de don Sancho, se\u00f1or de Ledesma, como de las de otros ricos-omes, se hallaba don Juan Fernandez, llamado Ca bellos de Oro , mayordomo del rey y merino de Galicia (2). Hizo el rey don Sancho, en 1292, llamamiento de gentes para la guerra con los moros , vino por Salaman ca y sigui\u00f3 por Extremadura \u00e1 Andaluc\u00eda, cayendo Tarifa en su poder el 2 1 de Setiembre. El mismo a\u00f1o tuvieron en Peleas sangriento choque, las huestes concejiles de Salamanca y Zamora, acaso por usurpaci\u00f3n de t\u00e9rminos \u00f3 por antiguas rivalidades. Muri\u00f3 el rey don Sancho en 1 295, y subi\u00f3 al trono su hijo don Fernando IV, \u00e1 la edad de nueve a\u00f1os, bajo la regencia de su madre la ilustre do\u00f1a Mar\u00eda de Molina, que se hall\u00f3 rodeada de una nobleza tan turbulenta como ambiciosa de aumentar su poder, aprovechando la mi nor\u00eda del monarca; aspiraban tambi\u00e9n los infantes don Enrique y don Juan uno \u00e1 la regencia y otro \u00e1 la corona de su sobrino ; no descuidaban tampoco sus intereses los concejos, y si apoyaban al rey lo hac\u00edan \u00e1 condici\u00f3n de afirmar y ampliar sus derechos y exenciones. En tan aza rosas circunstancias, resolvi\u00f3 la reina celebrar cortes en Valladolid ; en su convocatoria se dice (3) que eran reu nidas para facer bien \u00e9 merced \u00e1 todos los concejos del (1) VeaseelApendiceVIdelLib.il. (2) Cap\u00edtulo VII del Lib. II. (3) Lafuente, tlist. de Esp."], [265, "259 regno. Por este tiempo tuvieron gran desarrollo las lla- madas Hermandades, que era unas alianzas ofensivas y defensivas, que hac\u00edan los concejos entre s\u00ed, ya para gua- recerse contra los desmanes de los magnates, ya contra los desafueros del trono y tambi\u00e9n contra las demas\u00edas de otros concejos. Celebr\u00e1ronlas muchos municipios, entre ellos, Alba, Zamora y Salamanca, en Mayo del a\u00f1o ex- presado ;..y el 12 de Julio firmaban la gran carta de her- mandad los reinos de Le\u00f3n y Galicia (i); \u00abestos son los concejos que son de esta hermandad , dice : Le\u00f3n , Za- mora, Salamanca, Oviedo, Astorga, Cibdad- Rodrigo, Verdejos, Benavente, Mayorga, Mansilla, Aviles, Villal- pando, Valencia, Galisleo, Alba, etc\u00bb; no continuaremos esta enumeraci\u00f3n, ni nos detendremos \u00e1 examinar la im- portancia de este documento, por no abarcar nuestro .modesto trabajo las amplias miras de una historia general. Aliado el infante don Juan con el rey de Portugal don Dion\u00eds, causaron muchos da\u00f1os en esta comarca y la de Ciudad-Rodrigo; apoder\u00e1ndose el monarca lusitano de Salamanca, y llegando audazmente casi \u00e1 las puertas de Valladolid. Zamora cerr\u00f3 las suyas al rey y \u00e1 do\u00f1a Ma- r\u00eda, por sugestiones de Pay G\u00f3mez de Churruchano , que ten\u00eda el alc\u00e1zar y era decidido partidario del infante don Juan. Los reyes vinieron de Toro para Ciudad-Rodrigo, pasando por Salamanca , donde no fueron recibidos tan pronto como debieran, tambi\u00e9n por consejo de Pay G\u00f3- mez. Cuando el rey y su madre llegaron aqu\u00ed, dice la Cr\u00f3nica: \u00abfall\u00e1ronlas puertas cerradas; \u00e9 encima de los andamios los ornes armados , \u00e9 non los quisieron acoger, \u00e9 ovieron destar \u00e1 aquella puerta bien andadura de dos leguas, fasta hora de nona; \u00e9 esto ficieron ellos por con- sejo deste mesmo Pay G\u00f3mez , que pasara por y , \u00e9 les metiera en todo mal entendimiento, as\u00ed como fizo \u00e1 los de Zamora. E despu\u00e9s los de la cibdad vieron como es taban el rey \u00e9 la reina as\u00ed \u00e1 la puerta de fuera, ovie- (i) Publicada por Florez , Esp. Sag. t. XXXVI."], [266, "260 ron su acuerdo, \u00e9 entendieron que sacian mal, \u00e9 abrie ron las puertas \u00e9 acogi\u00e9ronlos dentro ; ' \u00e9 moraron y bien quince dias. E lleg\u00f3 y don Enrique; \u00e9 trajo consigo al infante don Juan, \u00e9 luego que llegaron y, rescibi\u00f3 el infante don Juan al rey don Fernando por su rey \u00e9 se\u00f1or natural, \u00e9 bes\u00f3le la mano ante todos, \u00e9 luego le entreg\u00f3 la reina toda su heredat \u00e9 su tierra as\u00ed como la sol\u00eda tener; \u00e9 el infante v\u00ednose para tierra de Le\u00f3n \u00e9 el rey \u00e9 la reina \u00e9 don Enrique fu\u00e9ronse para Cibdad -Rodrigo, etc.\u00bb All\u00ed se concertaron los desposorios de don Fernando con do\u00f1a Constanza, hija del rey de Portugal; y en 1297 se celebraron en Alca\u00f1ices, de donde do\u00f1a Mar\u00eda trajo para Castilla \u00e1 la reina, que segun la Cr\u00f3nica: era moza pe quenna \u00e9 sin edad. Al contraer matrimonio do\u00f1a Cons tanza, en 1 301 , recibi\u00f3 el se\u00f1or\u00edo de Salamanca, cesando en \u00e9l la ilustre do\u00f1a Mar\u00eda,"], [267, "CAPITULO II C\u00e9dula de Alfonso ix.\u2014 Otra de San Fernando. \u2014 Los yantares. \u2014 Con- firma don Mart\u00edn Alfonso el privilegio de su padre. \u2014 Yantar que toma don Sancho \u00e1 esta iglesa. \u2014 Resoluci\u00f3n de Alfonso x. \u2014 Escusa- dos DE LOS VECINOS DE ESTA CIUDAD. \u2014 OTRAS EXENCIONES. \u2014 LA MARTINIE- ga.\u2014 Acu\u00f1aci\u00f3n de los salamanqueses. \u2014 Qui\u00e9nes no pod\u00edan adquirir he- redades en Salamanca. \u2014 El fuero de san Crist\u00f3bal.\u2014 Los diezmos. \u2014 Exenci\u00f3n de los prebendados de esta iglesia. \u2014 C\u00e9dula de Alfonso x. \u2022Bula de Urbano iv. emos visto flotar vencedor con las banderas cristianas el estandarte salmantino sobre los rendidos muros de Trujillo, C\u00e1ceres, Mon- tanchez, M\u00e9rida, Medellin, C\u00f3rdoba y Sevi- lla, y en la tantas veces ensangrentada Vega de Grana da ; hablaremos ahora de las diversas disposiciones dadas por los monarcas relativas ya al r\u00e9gimen jur\u00eddico, ya al econ\u00f3mico, ya al militar de Salamanca. Llama en primer lugar nuestra atenci\u00f3n, no s\u00f3lo por su orden cronol\u00f3gico, sino por abarcar varias disposiciones importantes, la c\u00e9-"], [268, "262 dula que expidi\u00f3 en esta ciudad Alfonso IX el 4 de Octu- bre de 1208 (1); supr\u00edmese en ella el cargo de alcalde perpetuo, y f\u00edjase como hayan de percibir el sueldo los dem\u00e1s alcaldes, \u00e1 quienes prohibe que coman \u00f3 tomen yantares en las aldeas sino \u00e1 costa del querelloso \u00f3 del litigante temerario ; establece que el viernes de cada se- mana d\u00e9 \u00e1 los jurados cuneta de calumniis, el mayordo- mo de Concejo, y para el respectivo resguardo sea la carta partida por A. B. C. ; castiga con pena de cien ma- raved\u00eds al que tome voz por otro, no siendo hombre de su pan , salvo la excepci\u00f3n que se\u00f1ala ; ordena que en el t\u00e9rmino de nueve dias administren justicia los alcaldes, so pena de pagar al querelloso totam calumniam; dispone que los alcaldes de hermandad administren justicia en igual plazo, bajo la misma pena, y les concede la mitad de calumniis y la otra mitad la aplica \u00e1 la labor del casti- llo; prohibe bajo pena de confiscaci\u00f3n y declaraci\u00f3n de alevos\u00eda, que se establezca carta, ni cap\u00edtulo alguno sino con los alcaldes y jurados y setenta vecinos; manda que ning\u00fan pechero del rey se ampare \u00f3 someta al fuero de clerec\u00eda, que s\u00f3lo gozar\u00e1 el que tenga las \u00f3rdenes nece- sarias, y concluye confirmando \u00e1 Santa Mar\u00eda (la Cate- dral) el privilegio de los escusados. Confirm\u00f3 tambi\u00e9n esta c\u00e9dula el rey don Fernando III, en Ciudad-Rodrigo, \u00e1 6 de Febrero de 1 2 3 1 , y estableci\u00f3 que los alcaldes perciban todas las calumnias, que en Salamanca cobraba el rico-orne; que despu\u00e9s parece las disfrut\u00f3 el Concejo, pues en 1279 \u00e1 25 de Junio, en Valladolid, confirm\u00f3 don Sancho el Bravo siendo se\u00f1or y gobernador de Salaman- ca, el privilegio que gozaba la ciudad, de las penas de calumnias ; privilegio que tambi\u00e9n confirm\u00f3 su nieto Al- fonso XI, el i.\u00b0 de Mayo de 1332, en virtud de los ma- ravedises anuales que por ello pagaba al fisco el munici pio. Lo confirm\u00f3, as\u00ed mismo, el rey don Pedro, en Sevi lla, \u00e1 5 de Mayo de 1358. (i) Ap\u00e9ndice IV."], [269, "263 Hall\u00e1ndose Fernando III en Salamanca mand\u00f3, el 8 de Junio de 1237, que los pueblos de Granadilla, Galisteo y Monleon, y todos los de la trasierra pagasen el portaz go \u00edntegro ; acerca del cual establece ciertas reglas. Nu merosas fueron las disposiciones relativas \u00e1 Salamanca, que dio su hijo y sucesor Alfonso X, que, como sabemos, habia gozado el se\u00f1or\u00edo de esta ciudad siendo pr\u00edncipe; se aproximan, si no pasan, de cuarenta las reales c\u00e9dulas dirigidas unas al Cabildo, otras al Concejo y otras \u00e1 la Universidad ; de \u00e9stas hablaremos en los cap\u00edtulos siguien tes, y de varias de aqu\u00e9llas haremos aqu\u00ed breve resumen. Estableci\u00f3 en Segovia \u00e1 23 de Setiembre de 1256 que los ricos-ornes cuando pasasen por las aldeas de Sa lamanca no pudiesen detenerse en ellas m\u00e1s que un dia y una noche \u00e1 la ida y otro \u00e1 la vuelta ; disposici\u00f3n que confirm\u00f3 don Juan II en 1433. Mand\u00f3 en Toro \u00e1 27 de Agosto de 1274, que los alcaldes, jurados, mayordomo de Concejo y escribano, fuesen escusados de todo pecho, mientras desempe\u00f1asen sus cargos. Era en extremo oneroso el tributo conocido con el nombre de yantar, no solo por el continuo movimiento de la corte , sino tambi\u00e9n por el mayor fausto de que esta se rodeaba; consist\u00eda aquel en sufragar los concejos el hospedaje del rey y su comitiva; y, en varias poblacio nes, el del rico-orne, y el de otros que gozaban este pri vilegio, pero Alfonso X, el 7 de Abril de 1256, estable ci\u00f3 en Soria, que no diese la ciudad de Salamanca los yantares que reclamaba el rico-orne al Concejo. Y el 9 de Marzo de 1261 (1) nuestro gobernador don Martin Al fonso, tio del rey, confirma el privilegio que parece fu\u00e9 concedido por Alfonso IX, para que en los lugares de esta iglesia, \u00abel rico-orne de la ciudad, ni otro rico-orne al guno , non comiese , nin tomase dineros por raz\u00f3n de yantar, nin de comeder\u00eda nenguna\u00bb ; y el mismo don Mar tin, dice: \u00ab\u00e9 quit\u00f3me de comer, nin tomar dineros por (1) Ap\u00e9ndice VI. tomo 1. ?.l."], [270, "264 raz\u00f3n de yantar, nin de comeder\u00eda en Mercadiello, nen otros abadengos, nen as otras villas, nen os otros Hogares de la Eglesia de Salamanca.\u00bb En 1279 acudi\u00f3 al rey en queja el Cabildo, porque el infante don Sancho adem\u00e1s del yantar que hab\u00eda cobrado \u00e1 los vasallos de esta igle sia , quiso imponerle cien maraved\u00eds de la moneda nueva por otro yantar, por el cual le ten\u00eda embargadas unas ace\u00f1as; el rey mand\u00f3, en C\u00f3rdoba, el 16 de Julio de 1280, que no le fuese dado por no tener derecho \u00e1 \u00e9l ; como as\u00ed result\u00f3 de la informaci\u00f3n \u00e1 que mand\u00f3 proceder don San cho; y si\u00e9ndole preciso restituir lo que ya hab\u00eda tomado, no era posible, por no haber de qu\u00e9, pues su home Vasco Godinez lo hab\u00eda dado para comprar ganado para la ex pensa del infante (1). Parece que con el tiempo se convir ti\u00f3 este servicio en anual, aun cuando el rey no se hos pedase en la ciudad, ni sus pueblos, pues vemos que Enrique III hizo merced al convento de la Trinidad calza da, por v\u00eda de capellan\u00eda perpetua, de los seiscientos ma raved\u00eds del yantar que en cada un a\u00f1o le pertenec\u00edan , y le pagaban los seis lugares del Abadengo ; donaci\u00f3n que confirm\u00f3 en Toro el 16 de Agosto de 1398. El primer monarca que no ha tomado en Salamanca yantares, en el sentido m\u00e1s extricto de la palabra, fu\u00e9 don Alfonso XII, en 1877, pues comi\u00f3 \u00e1 su costa. Respecto al servicio \u00e1 que obligaba la guerra, enton ces perpetua, se establecieron las siguientes disposicio nes: Alfonso X, en Sevilla, el 26 de Agosto de 1264, mand\u00f3 que los vecinos de Salamanca, que acompa\u00f1asen en la guerra \u00e1 sus se\u00f1ores, tuviesen escusados como los dem\u00e1s vecinos de concejo, y no se les obligase \u00e1 que fue sen con este, ni se les exigiese fonsadera , que era la con tribuci\u00f3n que pagaban los que no iban \u00e1 campa\u00f1a; y es tando tambi\u00e9n en Sevilla en 1 266 concedi\u00f3, el 3 de Mayo, privilegio, para que los de nuestra ciudad que fuesen \u00e1 la guerra llevando loriga de caballo, tuviesen ocho escusa- (i) Ap\u00e9ndice VII."], [271, "265 dos , y los que no la llevasen , solo tuviesen cuatro ; y que cualquier caballero que no fuese \u00e1 campa\u00f1a pagase por fonsadera quince maraved\u00eds , de ocho sueldos leoneses el maraved\u00ed, y el pe\u00f3n siete maraved\u00eds y medio; y si el rey llamase al concejo por lid aplazada, no se escusase caballero , ni pe\u00f3n , siempre que la hueste concejil no es tuviese en la guerra m\u00e1s de tres meses, contando el tiem po invertido en la ida , \u00e1 no ser que voluntariamente con tinuase en ella; y confirm\u00f3 el privilegio de los escusados \u00e1 los vasallos de los ricos-ornes. Y, en Burgos el 6 de Julio de 1276, estableci\u00f3 que no pagasen los tributos que entonces por \u00e9l eran pedidos, los caballeros salmantinos que estuviesen prevenidos de armas y caballos ; y en To ledo, el 20 de Febrero de 1272, concedi\u00f3 exenci\u00f3n de pechos y pedidos \u00e1 las viudas as\u00ed de caballeros como de pecheros, atento \u00e1 haberle ayudado este Concejo en la guerra de la Vega de Granada. Y en Toro \u00e1 2 7 de Mayo de 1274, \u00e1 los inutilizados f\u00edsicamente como ciegos, con trahechos y viejos cansados los escusa de hueste, fonsa do y fonsadera. Y el 24 de Mayo de 1 266 , rebaj\u00f3 en Sevilla 600 maraved\u00eds de los 70.600 que Salamanca pe chaba por la Martiniega, que era el tributo personal que cada vecino pagaba por San Martin , de que tom\u00f3 el nom bre. En 1547 satisfac\u00eda cada vecino tres maraved\u00eds. Son notables las siguientes disposiciones de San cho IV: dada la primera siendo infante, y rico-orne y se \u00f1or de Salamanca , por la cual estableci\u00f3 en Cuellar el 19 de Mayo de 1282, accediendo \u00e1 lo solicitado en Va lladolid por los prelados, ricos-ornes y procuradores de los concejos que le pidieron hiciese fabricar, como en tiem po de su bisabuelo Alfonso IX, la moneda de burgaleses, leoneses, pepiones y salamanqueses ; mand\u00f3 que los bur galeses y pepiones se labrasen en Burgos, los leoneses en Le\u00f3n y los salamanqueses en Sallamanca (1); por don de vemos haber existido f\u00e1brica de moneda en esta ciu- (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice VII,"], [272, "266 dad en los tiempos de Alfonso IX. El 1 7 de Enero de 1286, hall\u00e1ndose en Salamanca,' mand\u00f3, en armon\u00eda con lo establecido en el Fuero, que no se procediese contra quien no hubiese querelloso. Y \u00faltimamente en conformi dad con lo acordado en las cortes de Palencia, mand\u00f3 en Valladolid el 2 de Mayo de 1293, que no pudiesen los ricos-ornes, infanzones y ricas-due\u00f1as comprar en Sa lamanca heredades foreras, pecheras, ni otras; disposi ci\u00f3n que tend\u00eda no solo \u00e1 que no disminuyesen los tri butos reales, sino \u00e1 que estos no gravasen de una manera inmoderada sobre el estado llano , como suceder\u00eda aumen t\u00e1ndose el n\u00famero de propiedades privilegiadas. Respecto \u00e1 la iglesia salmantina, adem\u00e1s de alguna disposici\u00f3n \u00e1 que hemos hecho referencia en este ca p\u00edtulo y el anterior, daremos sumaria noticia de las si guientes: El 5 de Febrero de 1220 concedi\u00f3 Fuero, el Cabildo \u00e1 sus vasallos del inmediato lugar de San Cris t\u00f3bal (1), siendo notable lo establecido respecto \u00e1 los que viniesen \u00e1 avecindarse \u00e1 \u00e9l, que habian de plantar el primer a\u00f1o una aranzada de vi\u00f1a, y cultivarla, y afianzar satisfaccer el pecho y foro de dos a\u00f1os, si despu\u00e9s de ellos marchasen del pueblo ; y el que casase con mujer de la villa, aunque sea \u00e9l de fuera, no peche por un a\u00f1o, aun cuando no hubiere de permanecer en ella. Mand\u00f3 Alfonso IX, en Alba de T\u00f3rmes \u00e1 6 de Fe brero de 1 229, que ning\u00fan labrador alzase los granos de las eras sin pagar antes el diezmo; Alfonso X estableci\u00f3 lo mismo en Valladolid \u00e1 16 de Octubre de 1255. Y en dicha ciudad, el expresado monarca, el dia 15 del mismo mes, expidi\u00f3 privilegio rodado para que los ca n\u00f3nigos, racioneros y capellanes de esta santa Iglesia, fuesen exentos de pechar moneda \u00e1 \u00e9l y \u00e1 sus sucesores; y en Sevilla, \u00e1 1 2 de Junio de 1262 (2), concedi\u00f3 privile gio \u00e1 los cl\u00e9rigos de este obispado para que pudiesen (1) Ap\u00e9ndice IX. (2) Ap\u00e9ndice X."], [273, "267 instituir por herederos \u00e1 sus hijos y nietos, \u00abet en ayuso cuantos dellos descendiesen en l\u00ednea derecha. \u00bb Omitimos otras disposiciones menos importantes y que no caracteri zan tanto una \u00e9poca, como la expresada c\u00e9dula; y conclui mos este cap\u00edtulo mencionando la bula, que dio en Vi terbo en 1261 el sumo pont\u00edfice Urbano IV, por la que, no obstante la prohibici\u00f3n de su antecesor Alejandro IV, pudiese la iglesia de Salamanca ejercitar libremente su de recho de elecci\u00f3n cuando hubiese vacante por muerte, promoci\u00f3n \u00fa otra causa (1). (i) Ap\u00e9ndice XI."], [274, ""], [275, "CAP\u00cdTULO III La Universidad: Restauraci\u00f3n de las ciencias. \u2014 Estudio ; eclesi\u00e1stico:;. \u2014 Los de la Catedral. \u2014 Sus maestros. \u2014 Maestrescuela. \u2014 Fundaci\u00f3n de la Universidad. \u2014 No fu\u00e9 trasladada de Falencia.\u2014 C\u00e9dula de Fernando iii. \u2014 Primer edificio y rentas que tuvo la Universidad. \u2014 Noticia de los antiguos estatutos. \u2014 Jueces del estudio. l impulso dado al saber humano por el empe- rador Carlo-Magno se habia casi extinguido en el siglo d\u00e9cimo, pero al finalizar el und\u00e9- cimo, y sobre todo en la siguiente centuria, se aviv\u00f3 con gran ardor el ansia de ilustrar el entendi miento, penetrando los hombres estudiosos en el santua rio de la ciencia, hasta donde lo permit\u00eda la oscuridad de los tiempos. En los claustros de las catedrales y monas terios se refugi\u00f3 la ciencia de la Europa cristiana, y en tan venerandos recintos habia doctos maestros, que no s\u00f3lo aleccionaban \u00e1 la juventud estudiosa, sino que salvaban de la destrucci\u00f3n y olvido preciosos c\u00f3dices, difundiendo sus copias y creando bibliotecas, a\u00fan m\u00e1s necesarias en-"], [276, "270 tonces que ahora por el exorbitante coste de los ejempla res manuscritos. Numerosas son las pruebas de la exis tencia de escuelas \u00f3 estudios eclesi\u00e1sticos en la Edad-Me dia, y entre ellas es eficac\u00edsima la que ofrecen muchas constituciones de las iglesias de Espa\u00f1a, como observa Amador de los Rios, en las cuales, despu\u00e9s de nombrar varias dignidades, se previene que el obispo aya y su te sorero et cathedr\u00e1tico, cuyo salario debia ser satisfecho por todos los cl\u00e9rigos. Que en la iglesia salmantina hubo tambi\u00e9n estudios (i), lo prueba la denominaci\u00f3n de ma gister dada en diversos documentos \u00e1 varios cl\u00e9rigos y prebendados (2). Y es cre\u00edble que trajesen algunos de Francia el conde don Ram\u00f3n y el obispo don Ger\u00f3nimo, extranjeros ambos. Ingleses fueron, segun la tradici\u00f3n, Willelmo Ricart y su hermano Randulfo ; del saber de \u00e9ste nos d\u00e1 noticia su epitafio, como \u00e1 su tiempo vimos; y, sin duda, fu\u00e9 maestro de los estudios de esta iglesia, pues con tal t\u00edtulo se le denomina en diversos documen tos del Cabildo (3). Confirma la existencia de estos estu dios la del cargo de maestrescuela, de que ya hay noticia en 1 179, con cuyo nombre se design\u00f3 primero \u00e1 un (1) En comprobaci\u00f3n de la existencia de los Estudios de esta Iglesia, pudiera inducir \u00e1 error el art. CCCXV del Fuero, que habla de los treinta maraved\u00eds que habian de dar los cl\u00e9rigos racionados de la villa, por componimiento del catedr\u00e1 tico , que era el derecho que percibia por su c\u00e1tedra \u00f3 sede el obispo en muchas di\u00f3cesis, ya al tomar posesi\u00f3n de ella, ya en otras anualmente, como en la nuestra. H\u00e9 aqu\u00ed el texto \u00e1 que nos referimos: trovamos que fuero deuen facer los cl\u00e9 rigos \u00e1 so obispo. Deuen dar las tergias de las eglesias ; deuen dar los cl\u00e9rigos ragionados de la uilla en seruicio XXX maraved\u00eds cada anno, por componimiento del catedr\u00e1tico. Et estos marauedis d\u00e9los nostro abade de cauildo, etc. (2) Al hablar el se\u00f1or Quadrado de diversos epitafios de sus sepulcros, ad. vierte oportunamente que varios prebendados, por el nombre, parecen extranjeros. (3) Corno en la escritura de venta de una casa con su corral, que, en Febrero de 1 1 79, compraron \u00e1 Mar\u00eda Miguel y \u00e1 su marido Ferrando, sita \u00e1 la puerta de Santa Mar\u00eda la S\u00e9, que v\u00e1 \u00e1 la calle de San Isidoro para el Azogue viejo; siendo obispo don Vidal, gobernador el conde G\u00f3mez Gonz\u00e1lez y alcaide del Alc\u00e1zar Gonzalo Osorez \u00fa Osorio. Y en otra de 1 1 So, en que los dos hermanos compra ron \u00e1 Domingo Juanes y \u00e1 su mujer Mar\u00eda Pedraz, otra casa con corral, al Azo gue viejo; siendo obispo don Vidal y gobernador el infante don Sancho. Y en"], [277, "271 maestro, y despu\u00e9s al jefe que presidia \u00e1 los dem\u00e1s y gobernaba el estudio (i). Y, sin duda, en aquel centro de ense\u00f1anza continu\u00f3 el de la teolog\u00eda, aun despu\u00e9s de fundada la Universidad, pues hasta el siglo xv no hubo c\u00e1tedras de esta ciencia, es decir, hasta que las estable ci\u00f3 don Pedro de Luna, segun el doct\u00edsimo P. Ba\u00f1ez. Ni Alfonso el Sabio exige que haya maestros de teolog\u00eda en tre los que se\u00f1ala como necesarios para que un estudio sea denominado general (2). Es veros\u00edmil que Alfonso IX de Le\u00f3n , aprovechando los elementos que le facilitaban estas escuelas y \u00e1 ejem plo de otras fundaciones de Italia y Francia, y acaso del m\u00e1s inmediato de Alfonso VIII de Castilla, que estable ci\u00f3 la Universidad de Palencia, erigiese la de Salamanca, que en breve tiempo habia de llenar el mundo con su nombre. No se conoce documento alguno donde conste el a\u00f1o preciso de su fundaci\u00f3n , que unos dicen haber tenido lugar \u00e1 fines del siglo xn, y otros \u00e1 principios del si guiente (3). Fern\u00e1n P\u00e9rez de Oliva fija el a\u00f1o de 1200, en la inscripci\u00f3n que se lee en el claustro de la Universi dad (4), pero como fu\u00e9 redactada m\u00e1s de trescientos a\u00f1os despu\u00e9s de la fundaci\u00f3n , no pasa de ser la expresi\u00f3n de otra, fecha 30 de Enero de 11S3, donde figura como testigo Randulfo, en la do naci\u00f3n que Pedro Bezon hizo al Cabildo, de la cuarta parte del lugar del Alcorno cal, en tierra de Ledesma, siendo obispo el mencionado don Vidal, gobernador don Armengol, conde de Urgel, y de\u00e1n don Alfonso; fu\u00e9 otorgada \u00e1 presencia del rey don Fernando II; en estos documentos, y en otros que a\u00fan pudi\u00e9ramos citar, siempre se antepone \u00e1 los nombres de Willelmo y Randulfo el t\u00edtulo de maestro. ( 1 ) Rese\u00f1a hist\u00f3rica de la Universidad de Salamanca , i84Q. (2) Part. 2.', t\u00edt.XXXI, 1. I. (3) Si la fund\u00f3 \u00e1 imitaci\u00f3n de la de Palencia , no pudo verificarlo hasta des pu\u00e9s de 1212, como dice Quadrado. (4) Anno Domini M. CC. Alfonsus octavus Castellae Rex Pallantiae vniversita tem erexit, cujus aemulationae Alfonsus nonus Legionis Rex Salmanticae itidem Academiam constitu\u00eds. Illa defecit deficientibus stipendiis, haec vero in dies floruit, favente praecipu\u00e9 Alfonso Rege decimus, \u00e1quo, accitis hujus Academiae viris, et patriae leges et Astronomiae tabulae demum conditae. Lo que v\u00e1 en cursiva fu\u00e9 a\u00f1adido el siglo pr\u00f3ximo pasado, al renovar la ins cripci\u00f3n. 35 TO110 1."], [278, "272 una opini\u00f3n individual \u00f3 la m\u00e1s admitida en aquel tiempo, sino es el deseo de marcar en la inscripci\u00f3n un a\u00f1o de terminado, pero, de todas maneras, no es un documento fehaciente. Tampoco cita alguno el docto Pedro Chac\u00f3n, primer historiador de la Universidad y tan conocedor de su archivo, pues s\u00f3lo se refiere \u00e1 la c\u00e9dula de San Fer nando, de que despu\u00e9s hablaremos. No en vano se lamen taba esta Academia en 1814, de ser uno de sus m\u00e1s no tables descuidos el de no tener constantemente un cro nista que conservase y diese al p\u00fablico los monumentos de su historia, \u00edntimamente enlazada con la general litera ria de la naci\u00f3n espa\u00f1ola. Pero si ignoramos el a\u00f1o pre ciso de su fundaci\u00f3n, no as\u00ed el tiempo aproximado en que debi\u00f3 verificarse, puesto que sabemos de una manera in dudable haber sido erigida por el expresado rey de Le\u00f3n Alfonso IX ; terminantemente nos lo dice as\u00ed su hijo y su cesor Fernando III, en c\u00e9dula dada en Valladolid \u00e1 6 de Abril de 1243 (1) , donde, entre otras disposiciones, confirma los privilegios que concedi\u00f3 \u00e1 los escolares myo padre , cuando estableci\u00f3 y las escuelas. A pesar de la ex pl\u00edcita afirmaci\u00f3n de tan aut\u00e9ntico documento , han soste nido algunos haber sido trasladada \u00e1 Salamanca la Uni versidad de Palencia ; error en que incurri\u00f3 el primero Marineo Siculo (2); pero la Universidad palentina se ex tingui\u00f3 hacia los a\u00f1os de 1263, esto \u00e9s, cuando la de Sa lamanca no s\u00f3lo llevaba ya varios de existencia, sino que, permaneciendo a\u00fan aqu\u00e9lla, \u00f3 sea en 1245, alcanz\u00f3 el ser honrosamente mencionada en el Concilio Lugdunen se, d\u00e9cimo tercio general; lo que indica adem\u00e1s que naci\u00f3 con robusta vida, cuando en tan breve tiempo lograba tal distinci\u00f3n; y es, \u00e1 nuestro juicio, otra prueba m\u00e1s de ha ber aprovechado su fundador los grandes elementos que le facilitar\u00edan los estudios eclesi\u00e1sticos de la Catedral. Se gun la Fuente , consta en una bula del papa Urbano IV (1) Ap\u00e9ndice XII. (2) De Rebus. Hisp. , lib. III."], [279, "273 (1263), que el obispo, de\u00e1n y cabildo de Palencia, habian escrito al pont\u00edfice lament\u00e1ndose de la disoluci\u00f3n de la Universidad , \u00e1 la que \u00e9ste llama estudio general de cien cias. Para restaurarla concedi\u00f3 Urbano IV todos los privi legios que gozaban los maestros y estudiantes en Par\u00eds \u00f3 en cualquier otro estudio general. Por desgracia, a\u00f1ade el autor citado, lo que necesitaba era dinero y no privilegios, y de aqu\u00e9l carec\u00eda la Universidad , desde la muerte de Al fonso VIII y del obispo don Tello. Mal pudieran ser tras ladadas rentas que no habia y Universidad que habia muerto por consunci\u00f3n , y que el obispo y cabildo asegu ran disuelta y no trasladada. Don L\u00faeas de Tuy, dice, que Alfonso IX trajo \u00e1 su escuela maestros perit\u00edsimos en sagradas escrituras, aun que entonces , como advierte la Fuente , no fueron estos estudios los que principalmente florecieron en la Universi dad salmantina, sino m\u00e1s bien el derecho can\u00f3nico, hasta el punto de- que pueda gloriarse de haber sido ella la que propag\u00f3 sus luces por toda Espa\u00f1a. Parece que siendo el monarca leon\u00e9s menos rico que el castellano, no se\u00f1al\u00f3 rentas \u00e1 su fundaci\u00f3n, pero otorg\u00f3le, s\u00ed, privilegios que no s\u00f3lo confirmaron, sino aumentaron sus sucesores. S\u00ed hemos de dar asenso \u00e1 Juan Ram\u00f3n de Trasmiera, que es cribi\u00f3 \u00e1 principios del siglo xvi, las primeras rentas que goz\u00f3 la Universidad se las concedi\u00f3 de las suyas propias el obispo don Martin (1), que adem\u00e1s alz\u00f3 el primer edifi cio que ocup\u00f3 aqu\u00e9lla, pues es probable que hasta enton ces no tuviese otro que el claustro de la Catedral. Segun Dorado, en varios documentos de esta iglesia se denomi na \u00e1 don Martin magister , aun siendo ya obispo , t\u00edtulo ( I ) Triunfo Raimundino : Don Martin, sumo prelado, Este estudio edific\u00f3 Y de sus rentas dot\u00f3. Ocup\u00f3 la sede salmantina desde 1229 hasta 1246, es decir, que a\u00fan fu\u00e9 obis po en vida del fundador. Dice Trasmiera: que de sus rentas dot\u00f3 , por consiguien te debieron cesar \u00e1 su muerte."], [280, "274 que sin duda \u00e9l tenia en estima, y que quiz\u00e1 recordaba ha berlo sido de esta academia. A estos escritores, ya tar d\u00edos, y \u00e1 conjeturas m\u00e1s \u00f3 menos fundadas, tenemos que referirnos en los primeros tiempos de la Universidad por no existir documentos contempor\u00e1neos en que apoyarnos. Estableci\u00f3 Alfonso IX estas escuelas en su reino , por que , como dice Chac\u00f3n , sus naturales no tuviesen que sa lir de \u00e9l \u00e1 aprender, y les dio asiento en Salamanca, por reunir esta ciudad las condiciones que m\u00e1s adelante se\u00f1a l\u00f3 Alfonso X como convenientes al lugar donde fuese es tables cido el estudio (i): que habia de ser de buen ayre, \u00e9 de fermosas salidas (2), porque los maestros que mues tran los saberes \u00e9 los escolares que los aprenden vivan sanos en \u00e9l , \u00e9 puedan folgar \u00e9 recibir plazer en la tarde, cuando se levantan cansados del estudio. Otros\u00ed deue ser abastada de pan \u00e9 de vino (3) \u00e9 de buenas posadas, \u00e9 que puedan morar \u00e9 pasar su tiempo sin gran costa. Cuando \u00e1 ruego del mismo monarca aprob\u00f3 en 1255 el papa Ale jandro IV este estudio, llama \u00e1 Salamanca ciudad abun dant\u00edsima. Dice, el repetidamente citado Chac\u00f3n, que el Alfon so IX puso bajo su regio amparo la Universidad y le dio jueces que conociesen de sus asuntos, mandando que las justicias de la ciudad no se entrometiesen en ellos, y estableci\u00f3 que \u00e1 los escolares se les diesen posadas por el precio que tasasen dos hombres buenos diputados para ello, y que todas las vituallas que aqu\u00e9llos trajesen para s\u00ed, fuesen libres de portazgo y peage, y les otorg\u00f3 adem\u00e1s otras exenciones y privilegios, que confirm\u00f3 su (1) Part. Il.t\u00edt. XXX. (2) Hall\u00e1base entonces Salamanca rodeada de f\u00e9rtil vi\u00f1edo; y espesos encina res hermoseaban sus cercan\u00edas, tan poco amenas ahora. (3) Dice el M. Medina: Es la provisi\u00f3n muy grande; sus mantenimientos: pan vino, carnes, pescados y frutas, y todas otras cosas que \u00e1 la vida humana son necesarias; de todo tiene mucha abundancia, porque es tanta y tan buena la co marca y tierra que \u00e1 naturales y forasteros abunda de todas cosas. Grandezas de Espa\u00f1a , cap. LXXXIX."], [281, "275 hijo en la c\u00e9dula de 1243, arriba mencionada, mandan do que \u00e1 los escolares ninguno no les fiziese tuerto nin fuerza, nin dem\u00e1s, \u00e1 ellos nin d sus ornes nin \u00e1 sus cosas, aurie mi ira \u00e9 pechar mye en coto mili mo rabetis \u00e9 \u00e1 ellos el danno duplado. Nombr\u00f3 jueces del estudio al obispo de Salamanca, que lo era entonces el maestro don Martin, al de\u00e1n, al prior de los Dominicos, al guardi\u00e1n de los Franciscos , \u00e1 don Rodrigo , \u00e1 Pe dro Guigelmo, \u00e1 Garc\u00eda G\u00f3mez, \u00e1 Pedro Bellido, \u00e1 Fer ran Iohanes de Porto-carrero, \u00e1 Pedro Munniz, can\u00f3ni go de Le\u00f3n y al que lo era de Lamego, Miguel P\u00e9rez. Concedi\u00f3 tambi\u00e9n San Fernando, en Sevilla \u00e1 12 de Marzo de 1252, libertad de portazgo \u00e1 los escolares, y que ninguno \u00abnon sea osado de embargarlos, nin de fa cerles mal nenguno, nin de prenderlos, si non fuese por debda propea \u00f3 por fiadur\u00eda, \u00bb"], [282, ""], [283, "CAP\u00cdTULO IV La Universidad, continuaci\u00f3n: Es protejida por Alfonso el Sabio. \u2014 C\u00e9- dulas que expide en Badajoz y Toledo. \u2014 C\u00e1tedras que establece y dota el monarca. \u2014 otras disposiciones del mismo. \u2014 el. pont\u00edfice Alejandro iv. \u2014 Remitf. Bonifacio viii las Decretales. \u2014Tercias del estudio. \u2014 Las suprime Clemente v. \u2014 Acuerdo del Cabildo y el Conce- jo. \u2014 El obispo don Pedro. \u2014 Son restablecidas las tercias. \u2014 Preroga- TIVAS DE LA UNIVERSIDAD Y SUS MAESTROS. \u2014 El CARDENAL DE ARAG\u00d3N. \u2014 Varias disposiciones de los reyes. lfonso X, tan justamente llamado el Sabio, dispens\u00f3 decidida protecci\u00f3n \u00e1 esta escuela, y la dot\u00f3, segun tradici\u00f3n, de nuevos estatu- tos, donde dispon\u00eda que los escolares perte- necientes \u00e1 diversos reinos, nombrasen cada dos a\u00f1os un consiliario por cada naci\u00f3n , para representar y sostener sus derechos en la Universidad, donde tenian voz y voto. Consta en documentos a\u00fan existentes , que \u00e1 9 de Noviembre de 1252, en c\u00e9dula expedida en Bada joz, mand\u00f3 al Concejo salmantino que guardase y defen-"], [284, "278 diese \u00e1 los maestros y escolares en su derecho, y no consintiese que recibiesen agravio y respetase los privi legios que les habian concedido su padre y su abuelo. Y por otra c\u00e9dula dada al dia siguiente, dirigi\u00e9ndose al mismo Concejo, por queja recibida del Estudio, prohibe suministren armas \u00e1 los escolares peleadores , imponiendo al que lo contrario hiciese, la pena cient maraved\u00eds; y manda \u00e1 los alcades que recabden estos cient maraved\u00eds \u00abdel coto para m\u00ed,\u00bb es decir, para su c\u00e1mara. Pero el documento m\u00e1s importante de Alfonso X relativo \u00e1 esta Universidad, es el que expidi\u00f3 en Toledo \u00e1 8 de Mayo de 1254 (1), donde establece: que las casas arrendadas por los escolares no las pueden tomar otros; que los conservadores fijen el precio de la renta, tanto de las casas de los ciudadanos, como de los can\u00f3nigos, pero que no pase de diez y siete maraved\u00eds. Que obe dezcan los escolares la excomuni\u00f3n fulminada por el obispo y que sin consentimiento de \u00e9ste no usen el mis mo sello que la Universidad. Que el pan y vino que tra jesen \u00e1 vender \u00e1 Salamanca, no sea embargado, y se venda como meior pudiere. Que los alcaldes guarden y hagan guardar los privilegios universitarios. Que \u00e1 los escolares peleadores \u00f3 volvedores pueda el obispo y el maestrescuela encarcelarlos \u00f3 arrojarlos de la ciudad, segun juzgaren m\u00e1s conveniente. Y en la misma c\u00e9dula establece y dota diversas c\u00e1tedras : un maestro de leyes con quinientos maraved\u00eds, y un bachiller can\u00f3nigo (2), un maestro de decretos con trescientos, dos de decreta les con quinientos, dos de l\u00f3gica, dos de gram\u00e1tica y dos de f\u00edsica, cada uno de ellos con doscientos; un esta cionario \u00f3 bibliotecario con ciento, un maestro de \u00f3rga no con cincuenta y un apoticario \u00f3 mayordomo, con otros cincuenta. Nombra conservadores al de\u00e1n de Sala- (t) Ap\u00e9ndice XIII. (2) Bachiller en leyes se dice en la c\u00e9dula de Fernando IV, dada en Ayllon \u00e1 7 de Agosto de 1300; y Chac\u00f3n, bachiller legista."], [285, "279 manca y \u00e1 Arnal de Sengaque (i) con doscientos cada uno por su trabajo , y otros doscientos maraved\u00eds, de que sea tesorero el de\u00e1n, destinados para las espensas en las cosas que fueren menester al estudio. Dice Chac\u00f3n que no se ha de entender que hubiese entonces en esta Universidad s\u00f3lo las c\u00e1tedras mencionadas, pues otros muchos maestros leian por dineros que les pagaban los estudiantes; y a\u00f1ade, como ahora se hace en Par\u00eds y en otras universidades , y se hizo en Salamanca hasta el a\u00f1o de 1480, que se quitaron las colectas y se mand\u00f3 que ninguno leyese por dineros. Continu\u00f3 Alfonso X desplegando gran celo por la prosperidad de este estudio : ya mandando , en Sevilla \u00e1 14 de Agosto de 1267, \u00e1 los Concejos de Le\u00f3n que res petasen el derecho de portazgo que gozaban los escola res, imponiendo no s\u00f3lo pena \u00e1 los transgresores, sino tambi\u00e9n \u00e1 los alcaldes y Concejos que lo consintiesen; ya en Cuenca \u00e1 3 1 de Enero de 1 2 7 1 , que por la gran ca rest\u00eda que habia en Salamanca, mientras durase \u00f3 hasta que \u00e9l tuviese por bien, \u00e1 cuantos trajesen pan, vino y otras vituallas que ninguno non sea osado de gelo embar gar, nen gelo contrallar; y ya en Alcal\u00e1 \u00e1 i.\u00b0 de Enero de 1276 mandando \u00e1 los conservadores que guarden y hagan guardar los privilegios de los maestros y escolares. Su hijo Sancho IV, se\u00f1or de Salamanca, dos a\u00f1os antes de subir al trono , confirm\u00f3 todos los privilegios concedi dos por sus antecesores, segun consta en c\u00e9dula expedi da en Valladolid \u00e1 24 de Abril de 1282. Los sumos pont\u00edfices fueron tambi\u00e9n sol\u00edcitos por es tos tiempos en otorgar se\u00f1aladas mercedes \u00e1 la Univer sidad, como Alejandro IV en bula dada en N\u00e1poles en I255 (2)i \u00b0tue confirm\u00f3 este estudio, y por otra bula ex pedida \u00e1 22 de Setiembre del mismo a\u00f1o, concedi\u00f3 \u00e1 ins tancia de la Universidad , que los examinados y aproba- (1) Sancaque, dice Gil Gonz\u00e1lez; Dorado, San Jaques, y Valladares en su in correcta edici\u00f3n de la obra de Chac\u00f3n, Sanz; y as\u00ed lo han copiado varios. (2) Ap\u00e9ndice XIV. 36 tomo 1"], [286, "280 dos por ella, sin necesidad de nuevo examen, puedan leer en cualesquiera de las dem\u00e1s Universidades , excepto en las de Par\u00eds y Bolonia. Y Bonifacio VIII en 1298 (i) en vi\u00f3 el Sexto libro de las Decretales \u00e1 esta Universidad, para que se estudiase en ella. El mismo pont\u00edfice en aten ci\u00f3n \u00e1 la estrechez y carest\u00eda de los tiempos, perdon\u00f3 \u00e1 Fernando IV las tercias, que tanto \u00e9l como su padre y abuelo, habian percibido sin consentimiento de la Iglesia, y adem\u00e1s le concedi\u00f3 las que correspond\u00edan \u00e1 los tres a\u00f1os siguientes, y el rey en c\u00e9dula dada en Ayllon \u00e1 7 de Agosto de 1300, mand\u00f3 que las tercias otorgadas para el estudio fuesen arrendadas p\u00fablicamente por el Concejo, el Obispo y el Cabildo, y estableci\u00f3 varias dis posiciones para su administraci\u00f3n , con el objeto de regu larizar el pago de los maestros, que \u00e1 las veces \u00abcesaban de leer por mengua de las pagas de los salarios.\u00bb Pero el papa Clemente V mand\u00f3 que las tercias se aplicasen \u00e1 las f\u00e1bricas de las iglesias y dem\u00e1s objetos \u00e1 que se solian destinar, antes que los reyes dispusiesen de ellas; y para m\u00e1s obligar \u00e1 la obediencia, puso entredicho y cesaci\u00f3n \u00e1 divinis en todo el reino, por haberlas percibido sin su mandado, entredicho que ces\u00f3 en 13 10 por Breve que trajeron de Roma los obispos de Burgos y Salamanca. Pero como desde que dejaron las tercias de cobrarse por la Universidad , que no tenia otras rentas , \u00ab el estudio perescia, si alg\u00fan recaudo non oviese de pagar los maes tros,\u00bb como se dice en el acta de acuerdo y concordia ce lebrada en el claustro de la Catedral \u00e1 9 de Enero de 1306 (2), entre el Concejo y el Cabildo de Salamanca, pidi\u00f3 el Concejo al rey facultad para cobrar alg\u00fan tribu to con que pagar \u00e1 los maestros aquel a\u00f1o , y el rey se la concedi\u00f3 para echar por la tierra \u00f3 imponer el tributo de doce mil maraved\u00eds ; y los ornes buenos del Concejo ro garon al Cabildo que les proguiese de les ayudar \u00e1 pagar (1) Ap\u00e9ndice XV. (2) Ap\u00e9ndice XVI."], [287, "281 en ello , pero \u00e9ste les contest\u00f3, que si por mandado del rey \u00f3 del concejo accediesen \u00e1 lo solicitado , caer\u00edan en excomuni\u00f3n, por lo que no consentir\u00edan en tales manda mientos, pero que ayudar\u00edan aquel a\u00f1o para que el estu dio no pereciese , y har\u00edan que sus cl\u00e9rigos y abadengos de la tierra ayudasen \u00e1 pagar. Los ornes buenos del Con cejo dijeron que para hacer el tributo m\u00e1s llevadero, fue sen obligados \u00e1 pagarlo todos los que oviesen de valia sesenta maraved\u00eds , salvo los expresamente exceptuados. Y los del Cabildo respondieron que les prazia; volviendo, sin embargo, \u00e1 hacer la protesta de que no se entendiese se somet\u00edan \u00e1 mandato del rey , ni ordenamiento del Con cejo. Vemos, pues, que al diligente celo del Concejo sal mantino, y al eficaz apoyo del Cabildo se debi\u00f3 la salva ci\u00f3n de esta escuela, como as\u00ed mismo \u00e1 nuestro obispo don Pedro, quinto de su nombre, que acudi\u00f3 al papa ha ci\u00e9ndole ver el gran da\u00f1o que causar\u00eda \u00e1 estos reinos la extinci\u00f3n del estudio, y pidi\u00f3 para su restauraci\u00f3n alguna parte de las tercias, que era la \u00fanica renta que la Uni versidad disfrutaba. Cediendo \u00e1 su instancia, mand\u00f3 el pont\u00edfice al arzobispo de Santiago, que se informase de lo que anualmente rentaba el noveno de los diezmos del obispado , y cu\u00e1nto solia aplicarse \u00e1 la f\u00e1brica de las igle sias y qu\u00e9 facultades y maestros habia en el estudio. Dio cuenta de todo ello el arzobispo , y el pont\u00edfice le mand\u00f3 celebrase concilio provincial, y aplicase por autoridad apost\u00f3lica el noveno de todos los diezmos del obispado para el sostenimiento de las facultades y maestros; y que consultando con los obispos sufrag\u00e1neos, de acuerdo con ellos, eligiesen \u00e9l y sus sucesores en los concilios provin ciales, persona que cobrase la renta del noveno y fuese distribuida entre los doctores y maestros. Concedi\u00f3, pues, Clemente V las tercias de los diezmos \u00e1 la Universidad en 1 3 1 3 , y desde entonces por la munificencia del sumo pont\u00edfice march\u00f3 pr\u00f3speramente la escuela salmantina. A estos tiempos refiere Chac\u00f3n haber sido otorga do \u00e1 sus maestros el privilegio de hidalgu\u00eda, cual as\u00ed mis mo el singular\u00edsimo de no necesitar esta Universidad en-"], [288, "282 viar \u00e1 prestar pleito homenaje y juramento de fidelidad, como los grandes de estos reinos y los procuradores de las ciudades lo hacian, cuando se juntaban en cortes para jurar al nuevo rey \u00f3 pr\u00edncipe, pues el monarca mismo le enviaba su real carta para que prestase el juramento. Tam bi\u00e9n desde igual tiempo goz\u00f3 el t\u00edtulo de pontificia. En 1334 \u00e1 instancia de Alfonso XI y de la Universi dad, le fu\u00e9 concedido \u00e1 \u00e9sta por el papa Juan XXII, que el maestrescuela que de tiempo antiguo era juez del es tudio, fuese tambi\u00e9n canciller de \u00e9l, y confiriese los gra dos de licenciados , doctores y maestros en todas las facultades. Y \u00e1 instancia de los escolares la reina do\u00f1a Mar\u00eda, se\u00f1ora de Salamanca y mujer del expresado mo narca, les confirm\u00f3, en Burgos el a\u00f1o de 1 345 , varios pri vilegios concedidos por sus antecesores. As\u00ed, durante el primer siglo y medio de existencia, colmada de privile gios por los reyes, honrada por un concilio general y ennoblecida y amparada por los pont\u00edfices, comenzaba \u00e1 cumplir su alto destino esta Universidad, siendo el faro m\u00e1s luminoso de la cultura espa\u00f1ola. El rey don Juan I con el objeto de hallarse m\u00e1s inme diato \u00e1 la frontera de Portugal, por la guerra que le ha cian los de este pa\u00eds y sus aliados , como \u00e1 su tiempo ve remos, se traslad\u00f3 \u00e1 Salamanca, y con \u00e9l los individuos que compon\u00edan la junta (1) comenzada en Medina del Campo y terminada en nuestra ciudad en Mayo de 1381, donde se trat\u00f3 del lamentable cisma que turbaba la Igle sia. En esta junta se hall\u00f3 el docto cardenal de x^ragon don Pedro de Luna, que \u00e1 instancia del monarca y por de legaci\u00f3n apost\u00f3lica visit\u00f3 y reform\u00f3 la Universidad \u00e9 institu y\u00f3 tres c\u00e1tedras de teolog\u00eda y diversas de otras facultades, que tomaron el nombre de prima, tercia y v\u00edsperas, segun la hora \u00e1 que se leian \u00f3 esplicaban ; se\u00f1al\u00f3 \u00e1 todos los profe sores los sueldos convenientes ; nombr\u00f3 un administrador del estudio, y mand\u00f3 que si con las rentas de las tercias (1) La Fuente no la incluye en el Cat\u00e1logo de los concilios."], [289, "283 no se pudiesen retribuir todas las c\u00e1tedras, se pagasen primero las que se hallaban establecidas en tiempo del concilio provincial ordenado por Clemente V, y las dem\u00e1s por tasa y concierto. Pero como para todos los gastos no bastasen las rentas de la Universidad , y mucho m\u00e1s por el crecido precio que habian tomado todas las cosas ne cesarias \u00e1 la vida, suplicaron el cardenal y la Universidad al rey donju\u00e1n I les concediese alg\u00fan auxilio, y el rey les otorg\u00f3 los veinte mil maraved\u00eds que por concesi\u00f3n apost\u00f3lica percib\u00eda de las tercias de este obispado para la guerra contra los moros; gracia que perpetu\u00f3 Enrique III en 1 39 1, pero que \u00e1 instancia de la Universidad conmut\u00f3 en Valladolid \u00e1 15 de Setiembre de 1401, en las tercias anuales que el monarca cobraba en los Cuartos de Armu \u00f1a, Ba\u00f1os y Pe\u00f1a de Rey, por ser embarazosa la cobran za de los veinte mil maraved\u00eds, para que segun expresa: \u00ab las podades arrendar \u00e9 coger segun que vos quisieredes, para refacimiento del estudio, \u00e9 cumplimiento \u00e1 pagar las c\u00e1tedras que el rey don Juan mi padre, \u00e9 mi se\u00f1or, \u00e1 quien Dios d\u00e9 santo Para\u00edso , orden\u00f3. \u00bb No se limitaron \u00e1 esta concesi\u00f3n de los veinte mil ma raved\u00eds las mercedes otorgadas por don Juan I \u00e1 la Uni versidad, sino que en 1387 la puso bajo su amparo y confirm\u00f3 todos sus privilegios , como el de exenci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n secular, que confirm\u00f3 Enrique III en Vallado lid, \u00e1 20 de Agosto de 1391 ; confirm\u00f3 don Juan I el de portazgo ; mand\u00f3 que el Concejo no pudiese imponer sisa \u00f3 gravamen al vino y dem\u00e1s vituallas que para s\u00ed trajesen los del estudio, y lo confirm\u00f3 tambi\u00e9n en Oter de Sillas (Tordesillas) \u00e1 16 de Octubre de 1388. Tal vez para evitar abusos, estableci\u00f3 don Juan II en San Martin de Valdeiglesias, \u00e1 9 de Octubre de 1420, que la Universidad pudiese introducir vino con c\u00e9dula del maes trescuela y de un regidor ; confirm\u00f3 el privilegio de don Juan I, Enrique III en Valladolid \u00e1 20 de Agosto de 1 391, el emperador Carlos V en Burgos \u00e1 7 de Noviembre de 1523 y Felipe IV en Madrid \u00e1 17 de Diciembre de 1629. El Concejo y la Universidad, \u00e1 28 de Setiembre de 1421,"], [290, "284 celebraron concordia para que los del gremio de \u00e9sta y los estudiantes pudiesen introducir el vino con c\u00e9dula de un regidor, jurando adem\u00e1s el rector y el maestrescuela los estatutos de no entrar m\u00e1s del que necesitasen para su manutenci\u00f3n, convites y d\u00e1divas graciosas. Concedi\u00f3 as\u00ed mismo don Juan I \u00e1 los del estudio la exenci\u00f3n de rondar , velar y guardar las puertas de la ciu dad (1), y la confirm\u00f3 Enrique III en Valladolid \u00e1 4 de Setiembre de 1 391 y nuevamente en 1401 . El mismo mo narca don Juan I les concedi\u00f3 privilegio de aposento en 18 de Mayo de 1383, que \u00e1 instancia de la Universidad confirm\u00f3 en Valladolid \u00e1 2 1 de Octubre del mismo a\u00f1o; privilegio que debia ser respetado como dice el rey, \u00abaun cuando Nos \u00e9 la reina mi muger \u00e9 los infantes mis fijos estudieremos en la dicha cibdad, como cuando non fue remos. \u00bb Le confirm\u00f3 Enrique III en Segovia \u00e1 6 de Oc tubre de 1392, don Juan II en Valladolid \u00e1 10 de No viembre de 1423 y los reyes Cat\u00f3licos en Medina del Campo \u00e1 27 de Octubre de 1486. Felipe II, el 24 de Se tiembre de 1543, entonces pr\u00edncipe de Asturias, rog\u00f3 \u00e1 la Universidad, que dejando \u00e1 salvo su privilegio, permi tiese aposentarse en sus casas \u00e1 los que le acompa\u00f1asen, con motivo de venir \u00e1 celebrar sus bodas \u00e1 esta ciudad. Tambi\u00e9n le confirmaron los reyes Felipe III y Felipe IV. (1) Privilegio que renunci\u00f3 varias veces, por exigirlo as\u00ed la salud de la patria, como en tiempo de los reyes Cat\u00f3licos y en el de Felipe V , en ocasi\u00f3n de la guerra con Portugal y la de Sucesi\u00f3n."], [291, "CAP\u00cdTULO V La Universidad, continuaci\u00f3n: El anti-papa Benedicto xiii. \u2014 Su so- licitud por la Universidad. \u2014 Diversas c\u00e9dulas de don Juan ii. \u2014 El pont\u00edfice Martino v. \u2014 Eugenio iv. \u2014 Nuevas c\u00e1tedras que establece la Universidad. \u2014 Disposiciones de varios monarcas. \u2014 Nuevos esta- tutos. \u2014 Concesi\u00f3n de Paulo ni. \u2014Bula de Gregorio xiv. t como legado apost\u00f3lico el cardenal don Pe dro de Luna mostr\u00f3 gran solicitud por los asuntos universitarios , no la mostr\u00f3 menor al ser elevado al solio pontificio (con el nombre I de Benedicto XIII), el 28 de Setiembre de 1394, por los cardenales de Avi\u00f1\u00f3n, \u00e1 la muerte de Clemente Vil. Para el buen r\u00e9gimen de este estudio hizo constituciones que a\u00fan pudo examinar Pedro Chac\u00f3n , quien nos dice que Benedicto se\u00f1al\u00f3 \u00f3 aument\u00f3 sueldos \u00e1 c\u00e1tedras mal dotadas por haber crecido la renta de las tercias, siendo el n\u00famero de aqu\u00e9llas el de veinticinco, \u00e1 saber: seis de c\u00e1nones, cuatro de leyes, tres de teolog\u00eda, dos de medi cina, dos de l\u00f3gica, una de astronom\u00eda, otra de m\u00fasica,"], [292, "286 otra de hebreo , otra de caldeo , otra de ar\u00e1bigo , otra de ret\u00f3rica y dos de gram\u00e1tica, de las que cobraban el suel do \u00edntegro los doctores y maestros , pero inferior los que no lo eran. Fij\u00f3 los a\u00f1os que habian de durar los estudios, la manera de celebrar los grados, y se\u00f1al\u00f3 los derechos y propinas. Y estableci\u00f3, en Pe\u00f1\u00edscola en 1407, que el gremio de los doctores y maestros , el dia de la elecci\u00f3n de rector, la hiciesen tambi\u00e9n de primicerio, llamado as\u00ed por ser el que despu\u00e9s del rector y del maestrescuela ocupaba el primer puesto del gremio ; y estableci\u00f3 otros muchos estatutos. En 141 6 dio nuevas providencias y constituciones para la facultad de teolog\u00eda, y cre\u00f3 otras dos c\u00e1tedras, que mand\u00f3 se leyesen una de Santo Tom\u00e1s en el convento de dominicos de San Esteban y otra de Scoto en el convento de los Franciscos. Dispuso tambi\u00e9n que el maestrescuela fuese doctor en c\u00e1nones \u00f3 teolog\u00eda; anexion\u00f3 \u00e1 este cargo perpetuamente una canong\u00eda de la Catedral con once pr\u00e9stamos del obispado , y concedi\u00f3 al que le ejerciese la facultad de dispensar censuras, excepto las reservadas, y le permiti\u00f3 elegir confesor que le absol viese, en iguales casos que \u00e9l podia hacerlo \u00e1 los dem\u00e1s. Pero el mismo Benedicto , que tanta solicitud mostra ba por la prosperidad de esta escuela, mand\u00f3 en 1415 al obispo de Salamanca fray Alonso de Cusanza , que en adelante cobrase por la c\u00e1mara apost\u00f3lica los novenos de los diezmos de todo el obispado , y los destinase \u00e1 las f\u00e1 bricas de las iglesias y dem\u00e1s aplicaciones acostumbra das , y no permitiese que los percibiese el rey ni otro al guno, sino los tuviese por concesi\u00f3n pontificia; quitadas las tercias al monarca y \u00e1 los que por \u00e9l les habian sido conce didas, perdi\u00f3 la Universidad las de los Cuartos de Ba\u00f1os, Armu\u00f1a y Pe\u00f1a de Rey ; pero siendo grande el perjuicio que le ocasionaba esta medida, acudi\u00f3 al pont\u00edfice supli cando la revocase, como en efecto lo hizo en 1416, man dando al obispo que no estorbase al estudio la cobranza de dichas tercias. Varias son las disposiciones que \u00e1 favor de \u00e9ste esta bleci\u00f3 don Juan II : recordaremos s\u00f3lo algunas de las m\u00e1s"], [293, "287 notables. Confirm\u00f3 las constituciones y privilegios conce didos por Benedicto XIII, pero no el nombramiento de maestrescuela y conservadores hecho por el papa, ni la jurisdicci\u00f3n de aqu\u00e9l sobre escolares legos (1); prohibi\u00f3 que los vecinos de la ciudad formasen ligas y monipodios para estorbar la elecci\u00f3n de rector (2) ; orden\u00f3 que las justicias de Salamanca diesen auxilio al maestrescuela para prender , custodiar en la c\u00e1rcel y castigar \u00e1 los estu diantes delincuentes (3) ; recibi\u00f3 bajo su regio amparo \u00e1 la Universidad, y mand\u00f3 que ninguno fuese osado de he rir \u00f3 matar \u00e1 estudiante alguno \u00f3 sus familiares , y que el que lo hiciese incurriese en la pena de los que quebran tan el seguro real , y que as\u00ed se publicase por voz de pre gonero (4) ; pero el privilegio m\u00e1s notable, y que revela cu\u00e1nta era la turbaci\u00f3n de los tiempos , es por el que fa cultaba \u00e1 la Universidad para trasladarse , cuando lo esti mase oportuno, \u00e1 cualquier villa \u00f3 ciudad de sus reinos, volviendo \u00e1 \u00e9sta cuando lo juzgase conveniente (5) ; con min\u00f3 \u00e1 los conservadores para que defendiesen y velasen por la Universidad (6) ; dispuso que acudiesen \u00e1 la corte representantes del municipio salmantino para que presen ciasen la confirmaci\u00f3n que iba \u00e1 hacer de los privilegios universitarios (7) ; mand\u00f3 que ning\u00fan vecino de Sala manca perturbase el Estudio, estorbando los actos esco l\u00e1sticos, ni entrando en \u00e9l con armas, bajo pena de confis caci\u00f3n y otras si no tuviese bienes (8) ; que ninguno fue se osado de compeler y sobornar en la provisi\u00f3n de (i) Ayllon, Noviembre 4 de 141 1. (2) Valladolid, Febrero 14 de 141 1. (3) Valladolid, I-ebrero 14 de 1413, y Febrero 24 de 1420, confirmada en Burgos por el emperador Carlos V, el 22 de Abril de 1532. (4) Valladolid, Mayo 25 de 1420, confirmada en Aguilar de Campoo el 21 de Mayo del a\u00f1o siguiente. (5) Aguilar de Campoo, Mayo 16 de 1421. (6) \u00eddem y en Valladolid el mismo a\u00f1o. (7) Toro, Abril 15 de 1426. (8) \u00eddem. TOMO I. 37"], [294, "\u25a0\u00ab- 288 \u2014 c\u00e1tedras (1); y ampar\u00f3 \u00e1 los arrendadores y cogedores de tercias de la Universidad, bajo pena de diez mil ma raved\u00eds (2). La reina do\u00f1a Mar\u00eda de Arag\u00f3n, primera mujer de donju\u00e1n II, siendo se\u00f1ora de Salamanca, confir m\u00f3 \u00e1 la Universidad todos sus privilegios, en Madrid \u00e1 1 1 de Enero de 1440. Pero el suceso m\u00e1s importante relativo \u00e1 la Universidad en este tiempo, fu\u00e9 el establecimiento de las treinta y tres constituciones , que para su buen r\u00e9gimen dio el pont\u00edfice Martino V , en San Pedro de Roma \u00e1 2 1 de Febrero de 1422. No nos es posible, en el corto espacio de que dis ponemos, dar noticia de cada una de ellas, ni aun redu ci\u00e9ndolas \u00e1 breve resumen , como hizo el se\u00f1or Vidal en su Memoria hist\u00f3rica de la Universidad; s\u00f3lo s\u00ed diremos que por ellas se ha regido hasta ya entrado el presente siglo, aunque con las modificaciones necesarias en el tras curso de tan largo tiempo , modificaciones emanadas unas de los sumos pont\u00edfices, otras de los reyes y otras de la misma academia. Eugenio IV, sucesor de Martino V, expidi\u00f3 en 1431 la famosa bula conservatoria confirmada , ampliada y acla rada por Inocencio VIII en 1484, por Julio II en 1505, por Le\u00f3n X en 15 15 y por Clemente VII en 1533. Dis puso tambi\u00e9n Eugenio IV que no fuese precisa la residen cia de los que tuviesen dignidades, prebendas \u00f3 beneficios, curados \u00f3 no curados, percibiendo sus frutos siempre que se hallasen en la Universidad. Estableci\u00f3 que los catedr\u00e1 ticos propietarios pudiesen jubilarse \u00e1 los veinte a\u00f1os, cobrando \u00edntegro el sueldo, aun cuando pusiesen susti tuto. Oblig\u00f3 \u00e1 los catedr\u00e1ticos propietarios \u00e1 recibir el grado de doctor \u00f3 maestro, \u00e1 excepci\u00f3n de los que lo fue sen de filosof\u00eda, astronom\u00eda, m\u00fasica, ret\u00f3rica y lenguas. Nombr\u00f3 juez conservador del Estudio al arzobispo de Toledo, al obispo de Le\u00f3n y al maestrescuela de Sala- (1) Valladolid, Abril 30 de 1430. (2) Madrigal, Agosto 5 de 1438."], [295, "289 manca. Confirm\u00f3 en 1440 la constituci\u00f3n de Martino V, para que el maestrescuela fuese nombrado por el rector y diputados, pues entonces era elegido por el obispo y el Cabildo ; pero que su confirmaci\u00f3n no la hiciesen el arzo bispo de Toledo , ni el Legado , sino la Sede apost\u00f3lica. Dispuso que la c\u00e1tedra de v\u00edsperas de decreto se leyese alternando un a\u00f1o la del Sexto libro de las Decretales y otro la de Clem\u00e9ntinas. La c\u00e1tedra de decreto volvi\u00f3 \u00e1 su frir nuevas alteraciones en 1532. Deseando siempre este pont\u00edfice el mayor adelanto y mejora del Estudio, mand\u00f3 en 1442, que por autoridad apost\u00f3lica lo visitasen y re formasen los obispos de Salamanca, Palencia y el prior de Guadalupe, pero, por delegaci\u00f3n de los tres, lo visita ron don Pedro de^ Castilla, despu\u00e9s obispo de Osma, y el arcediano de Zamora don Francisco Ocampo, que hi cieron nuevas constituciones; pero no conform\u00e1ndose la Universidad con ellas, comision\u00f3 \u00e1 Roma \u00e1 su maestres cuela don Juan Ruiz de Segovia, que en 1446 obtuvo de Eugenio IV su revocaci\u00f3n y la confirmaci\u00f3n de las de Martino V. Como hubiese aumentado considerablemente la renta de las tercias y tambi\u00e9n el n\u00famero de estudiantes , fueron creadas otras c\u00e1tedras que llamaban cursatorias de los bachilleres, quienes, como dice Chac\u00f3n, no pod\u00edan en aquel tiempo graduarse de licenciados sin haber primero le\u00eddo cuatro a\u00f1os, conforme \u00e1 las constituciones. Orden\u00f3 adem\u00e1s la Universidad que se estableciesen otras c\u00e1te dras menores en todas las facultades, y que se pagasen del arca del Estudio, para entretener, a\u00f1ade, \u00e1 los hom bres doctos que all\u00ed estuviesen, y para que, cuando las mayores vacasen, tuviesen los estudiantes conocidos los m\u00e9ritos y letras de cada uno y pudiesen escoger (1) el que m\u00e1s les cumpliese de ellos. Y as\u00ed instituyeron dos c\u00e1 tedras de regencia de artes y dos de instituta, y qued\u00f3 abierta la puerta para que siempre hubiese personas ta- (1) Se daban las c\u00e1tedras por el voto de los estudiantes."], [296, "290 les. Estas c\u00e1tedras se prove\u00edan por voto del rector , maes trescuela y doctores, y despu\u00e9s se daban, como las de m\u00e1s, por el voto de los estudiantes, que entonces era p\u00fablico, pero para mayor libertad y evitar disturbios, mand\u00f3 en 1484 Inocencio VIII que fuese secreto. Enri que IV y los Reyes Cat\u00f3licos establecieron varias penas para los que en la elecci\u00f3n de provisi\u00f3n de c\u00e1tedras se entrometiesen il\u00edcitamente. Tambi\u00e9n los expresados mo narcas dispusieron en C\u00f3rdoba, el 31 de Mayo de 1484 que las justicias seculares respetasen la jurisdicci\u00f3n del maestrescuela, y al siguiente a\u00f1o confirmaron los privi legios de la Universidad. Y como se hubiese abusado de la petici\u00f3n de rescriptos pontificios para la incorporaci\u00f3n de grados, mand\u00f3 en 1493 el papa Alejandro VI, que ninguno se graduase por rescripto, no siendo antes exa minado por universidad aprobada. Los Reyes Cat\u00f3licos concedieron en Burgos, \u00e1 28 de Octubre de 1498, exen ci\u00f3n de derechos \u00e1 los estudiantes pobres que se gradua sen en esta Universidad y en la de Valladolid. Adem\u00e1s de las c\u00e1tedras establecidas hacia el a\u00f1o de 1489, que fueron dos de teolog\u00eda (una de Santo Tom\u00e1s y otra de Scoto), cuatro de c\u00e1nones, llamadas despu\u00e9s cursatorias, dos de C\u00f3digo y una de F\u00edsicos de Arist\u00f3 teles : como se hubiese extendido la fama de los te\u00f3logos y fil\u00f3sofos llamados nominales, dice Chac\u00f3n, que la Uni versidad hizo venir de Par\u00eds maestros (1) para cuatro cursos de l\u00f3gica y filosof\u00eda, dos por el orden de los no minales y dos por los reales, por el modo y forma que en aquella Universidad se le\u00edan. Se estableci\u00f3 tambi\u00e9n una c\u00e1tedra de Digesto viejo, otra de griego, y se dispuso que una de las de c nones, fuese de clementinas. En 15 1 2 la reina do\u00f1a Juana mand\u00f3 al c\u00e9lebre clon Diego Ram\u00edrez de Villaescusa, obispo entonces de M\u00e1 laga, que visitase esta Universidad, como lo hizo, esta- (1) Fueron dos de ellos fray Alonso de C\u00f3rdoba, doctor de la Sorbona y el maestro Sil\u00edceo, despu\u00e9s cardenal y arzobispo de Toledo."], [297, "291 bleciendo varias reformas. Es el primer visitador real de que tenemos noticia, no volviendo despu\u00e9s \u00e1 verificarse visita alguna por comisi\u00f3n apost\u00f3lica. El 5 de Julio de 1528 hizo la Universidad estatutos \u00fa ordenanzas acerca de los llamados bachilleres de pupi los, que, previo examen, habian de tener veintitr\u00e9s a\u00f1os cumplidos, ser estudiantes cuerdos \u00e9 instruidos y de bue nas costumbres, para dar ejemplo \u00e1 los pupilos que te n\u00edan en su compa\u00f1\u00eda. El emperador Carlos V, en 1529 nombr\u00f3 visitador de la Universidad \u00e1 don Pedro Pacheco, de\u00e1n de San tiago y al can\u00f3nigo de Toledo Alonso Meg\u00eda, que hicie ra varios estatutos. Y Clemente XIII, en 1532 concedi\u00f3 \u00e1 la Universidad, que cuando hubiese entredicho \u00f3 cesa ci\u00f3n, pudiese ciertos dias celebrar p\u00fablicamente los di vinos oficios, y si muriese alguno perteneciente \u00e1 ella, permitia le enterrasen con moderada pompa. En 1538 volvi\u00f3 el emperador Carlos V \u00e1 nombrar visitador, que lo fu\u00e9 el de\u00e1n de C\u00f3rdoba, abad de Villa nueva de Rute don Juan C\u00f3rdova, que de acuerdo con la Universidad hizo nuevos estatutos, contenidos en se senta y cinco t\u00edtulos, para su buena gobernaci\u00f3n; pues ha bia necesidad de establecer algunos nuevos, y los ya hechos \u00ab enmendallos , aclarallos y reducillos \u00e1 un volu men\u00bb Y el sumo pont\u00edfice Paulo III en 1543, permiti\u00f3 \u00e1 la Universidad, \u00e1 su instancia, que siempre que las cir cunstancias de los tiempos y las cosas lo exigiesen , pu diese, acord\u00e1ndolo las dos terceras partes del Claustro pleno , variar los estatutos , corregirlos , reformarlos , anu larlos, alterarlos, ampliarlos \u00f3 disminuirlos. Por esta concesi\u00f3n, parece que la sede apost\u00f3lica, fiando en la sabidur\u00eda y prudencia de este. Estudio, renunci\u00f3 \u00e1 enviar visitadores pontificios para la reforma de los estatutos; verdad es que hac\u00eda m\u00e1s de un siglo que el papa Euge nio IV envi\u00f3 los \u00faltimos. Usando de esta facultad, hizo la Universidad varios parciales en 1546, y otros tres a\u00f1os despu\u00e9s, y los esta bleci\u00f3 generales en 1 56 1 , siendo visitador nombrado por"], [298, "292 Felipe II , el c\u00e9lebre don Diego de Covarrubias y Leiva , obispo entonces de Ciudad-Rodrigo y antiguo catedr\u00e1ti co de esta Universidad. El mismo monarca volvi\u00f3 en 1594 \u00e1 enviar por visitador \u00e1 don Juan de Zu\u00f1iga, del Consejo de la Inquisici\u00f3n y despu\u00e9s obispo de Cartage na, que de acuerdo con los comisarios de la Universidad estableci\u00f3 varios estatutos. Tambi\u00e9n de orden de Feli pe II la visitaron los consejeros Villagomez y Velarde, pero no hicieron cosa digna de notarse. Este monarca expidi\u00f3 varias provisiones dirigidas \u00e1 este estudio , que no mencionamos por falta de espacio. Gregorio XlV en bula expedida en Roma \u00e1 1 8 de Marzo de 1 59 1 , mand\u00f3 que los monasterios y colegios as\u00ed seculares, como militares, pagasen las tercias \u00e1 la Uni versidad, pues algunos trataban de eximirse de ello, y revoc\u00f3 cualquiera disposici\u00f3n contraria, haciendo exten siva esta resoluci\u00f3n \u00e1 las fundaciones que en lo sucesivo se realizasen. Cuando Pedro Chac\u00f3n escrib\u00eda su historia, 1569, ha bia las siguientes c\u00e1tedras: de c\u00e1nones diez, de teolog\u00eda siete, de medicina siete, de l\u00f3gica y filosof\u00eda once, de as tronom\u00eda una, de m\u00fasica una, de hebreo y caldeo dos, de griego cuatro y de ret\u00f3rica y gram\u00e1tica diez y siete."], [299, "CAP\u00cdTULO VI La Universidad, continuaci\u00f3n: La visitan Felipe iii y do\u00f1a Marga- rita d,e Austria. \u2014 \u00c1lvarez de Caldas. \u2014 Nombramiento del maes- trescuela. \u2014 Provisi\u00f3n de c\u00e1tedras. \u2014 Recopilaci\u00f3n de los estatu- tos. \u2014 Oposici\u00f3n de esta escuela \u00e1 la creaci\u00f3n de una univer- sidad por los padres Jesuitas. \u2014 Carlos ii. \u2014 Disposiciones varias. \u2014 Plan de 1771. \u2014 Claustro de filosof\u00eda. \u2014 El fiscal del consejo. \u2014 Restauraci\u00f3n de la Universidad. \u2014 Plan de 1807.\u2014 \u25a0 Proyecto del general thiebault. \u2014 informe de lsl4. \u2014 sucesos varios. \u2014 El rey don Alfonso xii. |PlpSP| l a\u00f1o de 1 600 los reyes don Felipe III y do\u00f1a n^K^M Margarita de Austria visitaron la Universidad, durante su estancia en Salamanca, y por hon- I^^^^^J rarla, como dice Garc\u00eda de Zurita, entraron en las Escuelas Mayores \u00e1 oir las oraciones que los prin cipales de ella hicieron, y despu\u00e9s se hallaron presentes \u00e1 ver dar cuatro grados de maestros y doctores , recibien do los reyes, como \u00e9stos, propinas y guantes, y tambi\u00e9n los grandes y las damas que acompa\u00f1aban \u00e1 la reina. Y en diferentes dias fu\u00e9 Su Majestad \u00e1 los colegios mayores"], [300, "294 y \u00e1 los m\u00e1s insignes de la Universidad , donde le dieron graneles colaciones. Los estudiantes les hicieron una m\u00e1s cara picaresca que gust\u00f3 mucho \u00e1 los reyes. En esta visi ta, segun Vidal, le fu\u00e9 confirmado \u00e1 la Universidad el privilegio que gozaban sus doctores de poder estar sen tados y cubiertos ante los reyes. En 1602 vino por visitador real don Juan \u00c1lvarez de Caldas, del Consejo de la Inquisici\u00f3n, despu\u00e9s obispo de Oviedo y \u00c1vila ; hizo varios estatutos , que aprob\u00f3 la Universidad, y confirm\u00f3 Felipe III en 1604. Este monar ca fund\u00f3 en 1606 una c\u00e1tedra de prima de teolog\u00eda, que habia de desempe\u00f1ar un religioso dominico ; como en 1608 fund\u00f3 otra el duque de Lerma, para los de la mis ma orden. Habiendo nombrado en 1615 maestrescuela la Uni versidad, el rey anul\u00f3 el nombramiento, por considerar lo competencia de su patronato , en c\u00e9dula expedida en Aranjuez el 15 de Mayo, y mand\u00f3 no se admita ni d\u00e9 posesi\u00f3n de la maestre-escolia, \u00e1 quien presente bulas que no est\u00e9n despachadas en virtud de real nombramiento; y el Consejo mand\u00f3 presentarse ante \u00e9l \u00e1 cuatro maes tros y doctores, y, despu\u00e9s de detenidos alg\u00fan tiempo, fueron severamente reprendidos ; y para que hiciese el oficio de maestrescuela, el rey nombr\u00f3 al corregidor de Salamanca don Fernando P\u00e9rez de Castillejo, hasta que permiti\u00f3 lo desempe\u00f1ase el doctor don Alonso Guillen d\u00e9la Carrera, nombrado interinamente por el Claustro; Su Majestad nombr\u00f3 definitivamente \u00e1 don Francisco Arias Maldonado , haciendo ver en todo este asunto cu\u00e1n se\u00f1or era de esta Escuela. Tres a\u00f1os despu\u00e9s envi\u00f3 por visitador de la Univer sidad al consejero don Baltasar Gilimon de la Mota ; hizo varios estatutos, relativos algunos de ellos \u00e1 los sobor nos en la provisi\u00f3n de c\u00e1tedras, que entonces por votos las daban los estudiantes; pero como la reforma no basta se \u00e1 remediar los da\u00f1os, mand\u00f3 en 1623 Felipe III, que avocase as\u00ed el Consejo la provisi\u00f3n. Con esta medida, si gan\u00f3 la quietud de los estudiantes , segun Garc\u00eda Zurita,"], [301, "295 fu\u00e9 de mucho da\u00f1o para el aprovechamiento en los estu dios, por no hacer caso de aqu\u00e9llos los maestros y pre tendientes ; ni ense\u00f1arlos con sus avisos y letras extraor dinarias, que sol\u00edan leerles, ni asisti\u00e9ndoles \u00e1 conclusiones particulares que sol\u00edan sustentarse , con que se ense\u00f1aban \u00e1 hacerlo con m\u00e1s atrevimiento en p\u00fablico, y por lo mis mo \u00e1 los estudiantes no se les d\u00e1 nada de ellos. Parece que \u00e9sta lleg\u00f3-\u00e1 ser la opini\u00f3n dominante, puesto que Feli pe IV , en c\u00e9dula expedida en Balsain , \u00e1 3 de Noviembre de 1632, dice: \u00abque habi\u00e9ndole dado algunos memoria les representando conveniencias para que se volviesen los votos \u00e1 los estudiantes, y habiendo tenido informes de personas doctas y celosas del bien p\u00fablico y platicado sobre ello en el nuestro Consejo, > volvi\u00f3 \u00e1 restablecer que fuesen provistas las c\u00e1tedras por el voto de los estu diantes, pero no las de teolog\u00eda y medicina; excepci\u00f3n establecida no por menoscabar los derechos de los esco lares de estas facultades, sino que, como vemos en otra real c\u00e9dula (1), dada en Madrid \u00e1 1 1 de Diciembre del mismo a\u00f1o, aclarando el art\u00edculo und\u00e9cimo de la anterior, era por el muy corto n\u00famero de matriculados en aqu\u00e9 llas. Segun los estatutos, reformados por Covarrubias, para ser elector se necesitaba tener la edad de catorce a\u00f1os cumplidos y estar matriculado aquel a\u00f1o en la facul tad en que se habia de votar , \u00ab antes de la vacatura de la c\u00e1tedra vacante, excepto si la c\u00e1tedra vacare entre San Martin y Navidad. \u00bb Sin embargo , por Real disposi ci\u00f3n de Felipe IV, dada en Madrid \u00e1 1 7 de Diciembre de 1 64 1, volvi\u00f3 la provisi\u00f3n de las c\u00e1tedras al Consejo, que, como vemos en el Informe dado al gobierno por esta Universidad en 1 8 1 4 , no consta que jam\u00e1s hubiesen sido provistas por la Sede apost\u00f3lica ; y a\u00f1ade que en los primeros tiempos se dieron por los reyes. Cuando se quit\u00f3 el voto \u00e1 los estudiantes, en un principio, las daba el Consejo de Castilla, y despu\u00e9s el rey, \u00e1 consulta de (1) De estas c\u00e9dulas poseemos dos ejemplares impresos. La de 1623 la dio tambi\u00e9n Felipe IV. 38 tomo 1."], [302, "296 aquel; \u00faltimamente, se fij\u00f3 la manera de verificar las oposiciones previa censura de tres jueces de la misma Uni versidad , \u00e9 informe del rector , que remit\u00eda los documen tos al Consejo. Este consultaba tres opositores para cada una de las c\u00e1tedras, y el rey las prove\u00eda en el que juzga ba m\u00e1s \u00e1 prop\u00f3sito, aunque comunmente no se separaba del orden de la consulta. El 24 de Setiembre de 1624 el vice-rector don Diego de \u00c1ngulo, en ausencia del rector don Enrique de Guz man, \u00abdijo y propuso (al Claustro) la mucha falta que ha bia de estatutos impresos, y c\u00f3mo nadie los tenia, ni se hallaban, y que seria conveniente hacer una recopilaci\u00f3n de todos, y que se imprimiesen para que los graduados por esta Universidad los tuviesen. \u00bb Aprobada la propues ta por el Claustro , fueron nombrados para hacer la com pilaci\u00f3n el maestro fray Antonio de Ledesma y el doctor don Martin Lopez de Hontiveros, despu\u00e9s arzobispo de Valencia, salmantinos ambos; y \u00e1 31 de Octubre dieron cuenta de haber terminado su comisi\u00f3n ; el Claustro mand\u00f3 se procediese \u00e1 la impresi\u00f3n de los estatutos, que llev\u00f3 \u00e1 cabo, en 1625, Diego Cusi\u00f3, con el t\u00edtulo de Cons tituciones apost\u00f3licas y estatutos de la muy insigne Uni versidad de Salamanca , recopilados nuevamente por su comisi\u00f3n; y son los que, con modificaciones ulteriores, han regido hasta entrado el presente siglo. Su mucha exten si\u00f3n nos impide detenernos en su examen, en este breve resumen hist\u00f3rico, \u00e1 pesar de su importancia. Gran alarma hubo en diversas Universidades de Eu ropa, nacida no s\u00f3lo de un privilegio concedido por Gre gorio XIII \u00e1 los padres Jesuitas, que aqu\u00e9llas consideraron perjudicial para su existencia, sino tambi\u00e9n por antiguas rivalidades, recrudecidas en 1626 por el proyecto que iba \u00e1 realizar la Compa\u00f1\u00eda, de fundar en Madrid unos es tudios \u00f3 Universidad para ense\u00f1ar diversas lenguas, el arte militar, n\u00e1utica, geograf\u00eda y otras ciencias. A su creaci\u00f3n op\u00fasose en\u00e9rgicamente la Universidad salman tina, y \u00e1 ella se unieron las de Alcal\u00e1, Valencia ,\u25a0 Zara goza y otras de Espa\u00f1a, la de Dola, en Borgo\u00f1a, la de"], [303, "297 Cracovia, en Polonia y la de Lovaina, en Flandes (i), que comision\u00f3 para acudir en su representaci\u00f3n \u00e1 Salaman ca, al doctor Cornelio Jansenio, que \u00e1 expensas de esta Universidad fu\u00e9 hospedado en el convento de Agustinos calzados. Se present\u00f3 Jansenio en el Claustro pleno el 26 de Febrero de 1626, acreditando su comisi\u00f3n con cre denciales de la Universidad y Ayuntamiento de Lovaina. No nos es posible detenernos \u00e1 dar circunstanciada noticia de todos los incidentes de tan apasionada oposi ci\u00f3n, en un asunto que las Universidades juzgaron de vida \u00f3 muerte ; s\u00f3lo, s\u00ed, diremos, por ser hasta ahora comple tamente ignorado, que esta Universidad acudi\u00f3 pidiendo su apoyo al Cabildo, compareciendo ante \u00e9l, en la sesi\u00f3n del 1 3 de Diciembre de 1626, sus comisionados los docto res don Pedro de Vega y el P. M. fray F\u00e9lix de Guzman, dominico, haciendo presente : \u00abque los padres de la com pa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas pretend\u00edan con gran esfuerzo fundar una Universidad en la villa de Madrid, so color de decir que s\u00f3lo ha de ser para lenguas y otras materias semejantes, para cuyo efecto se les habia dado ya treinta mil duca dos; y si se diese lugar \u00e1 que se hiciese esta fundaci\u00f3n de cualquier manera que fuese, ha de ser para destruir totalmente esta Universidad tan ilustre de Salamanca y todas las del reino, y de que resultaban muchos y gran des inconvenientes , que representar\u00e1 ; por cuya raz\u00f3n la Universidad por sus comisarios lo habia contradicho, ha blando \u00e1 Su Majestad y al Reino , al Presidente y al con de de Olivares ; y para que este impedimento y todas las diligencias que en orden \u00e1 \u00e9l se hicieren, tuvieren el acier to y buen suceso que se deseaba, la Universidad daba cuenta de todo \u00e1 esta Santa Iglesia, para que en esta ocasi\u00f3n, como en todas que se le han ofrecido, le ayuda se y favoreciese , escribiendo sus cartas en raz\u00f3n dello, \u00e1 Su Majestad, al Reino, se\u00f1or Presidente de Castilla y (1) Temieron estas Universidades que el proyecto de Madrid se reprodujese en sus respectivos pa\u00edses,"], [304, "298 conde de Olivares. Y, hecha dicha proposici\u00f3n, el Cabildo orden\u00f3 y mand\u00f3 se escriban las dichas cartas segun y como la dicha Universidad lo pide ; y les cometi\u00f3 al doc tor don Juan Balboa, can\u00f3nigo doctoral de esta Santa Iglesia, catedr\u00e1tico de prima de la Universidad y \u00e1 los se \u00f1ores doctor don Andr\u00e9s de Baeza, prior y can\u00f3nigo y \u00e1 don Luis de Castilla, racionero, para que den respues ta dello \u00e1 la Universidad.\u00bb La en\u00e9rgica oposici\u00f3n de \u00e9sta y dem\u00e1s Universidades logr\u00f3 no se llevase \u00e1 cabo el proyecto. Debe esta Universidad gratitud al rey don Carlos II por haber impuesto perpetuo silencio al fiscal de Hacien da, que propuso \u00e1 Su Majestad la incorporaci\u00f3n \u00e1 la co rona de las concesiones decimales. Numerosas son las disposiciones referentes \u00e1 este es tudio durante el siglo xvm ; mencionaremos s\u00f3lo algunas que juzgamos notables bajo diversos aspectos, como la del Consejo de Castilla, que el 23 de Marzo de 1768, hizo extensiva la resoluci\u00f3n de un caso particular, para que fuesen borrados de la matr\u00edcula los artesanos inscri tos en ella, y que en adelante no pudiese inscribirse nin guno de esta clase, segun era costumbre inmemorial ha cerlo los arrieros ordinarios que traian estudiantes, los due\u00f1os de las casas de hu\u00e9spedes y otros, por gozar del fuero escol\u00e1stico ; circunstancia muy atendible para tener en cuenta el verdadero n\u00famero de estudiantes (1). Esta bleci\u00f3 tambi\u00e9n el Consejo, \u00e1 1 1 de Diciembre de 1770, previa consulta, que el rector habia de ser doctor \u00f3 maes tro, y que el cargo durase dos a\u00f1os en vez de uno (2). En el mismo a\u00f1o se dispuso que no se propusiesen, ni ( I ) En el estado que public\u00f3 el se\u00f1or V idal del n\u00famero de alumnos matricu lados, comprensivo de 1546 \u00e1 1845, se\u00f1ala el de 7.S63, correspondiente al a\u00f1o acad\u00e9mico de 1566 \u00e1 67 ; pero, sin duda, la mayor concurrencia debi\u00f3 ser en la \u00faltima mitad del siglo XV y primera del XVI, que fu\u00e9 la \u00e9poca del gran floreci miento de esta escuela. (2) Hasta entonces el cargo era anual; desde 1824 se fij\u00f3 en tres a\u00f1os, y as\u00ed existi\u00f3 hasta 1S45, hoy no tiene tiempo determinado."], [305, "299 nombrasen para c\u00e1tedras de leyes \u00e1 los religiosos, ex ceptuando \u00e1 los de las \u00f3rdenes militares. Por Real provisi\u00f3n de 3 de Agosto de 1 77 1 se esta bleci\u00f3 el plan general de estudios, que de orden superior habia formado esta Universidad ; y como dice la misma en su Rese\u00f1a hist\u00f3rica de 1848 , aunque muy distante de im primir en la Universidad aquel movimiento literario que se sent\u00eda en otras naciones m\u00e1s avanzadas en la carrera de la civilizaci\u00f3n, hizo sentir considerables mejoras en los estudios. En la misma Rese\u00f1a dice, \u00abque despu\u00e9s de 1 788 form\u00f3 la Universidad un plan de matem\u00e1ticas y filosof\u00eda, que mereci\u00f3 la aprobaci\u00f3n del Consejo de Castilla, reci biendo con \u00e9l grande impulso las ciencias exactas, y em pez\u00e1ndose \u00e1 formar entonces aquel ilustre colegio de filo sof\u00eda, c\u00e9lebre por las persecuciones rencorosas que le suscitaron la ignorancia y las malas pasiones del fanatis mo. \u00bb De estas persecuciones nos d\u00e1 cumplida noticia el fiscal don Juan Pablo Forner, en su Informe al Consejo de Castilla, de donde copiaremos s\u00f3lo las siguientes l\u00ed neas : \u00abNo hay atrocidad, no hay abominaci\u00f3n que el par tido peripat\u00e9tico deje de imputar al colegio de fil\u00f3sofos. Si se hubiese dado s\u00e9 \u00e1 los cargos que les han acumulado en las abundantes delaciones que hierven en el expedien te con furor inaudito, seria preciso renovar la escena del doctor Cazalla, y en p\u00fablica hoguera abrasar \u00e1 los maes tros todos del colegio , festividad que acaso no merecer\u00eda el desagrado del indulgente y caritativo peripato. Sin em bargo, por un laudable acto de cristiana moderaci\u00f3n, se contentan dichos acusadores con pedir se les declare im p\u00edos, corruptores de la juventud, perturbadores de la se guridad p\u00fablica, enemigos de la constituci\u00f3n nacional, propagadores de m\u00e1ximas perversas ; que se les prive de sus c\u00e1tedras, honores y sueldos y que se aniquile el cole gio por los cimientos. Y es lo m\u00e1s singular que toda esta enorme m\u00e1quina de acusaciones horrendas, se funda en meras conclusiones apoyadas por el colegio, en las cua les intentaba defender uno de sus alumnos que el camino de la felicidad en esta vida es la virtud. Esta terrible he-"], [306, "300 reg\u00eda mereci\u00f3 toda la indignaci\u00f3n del censor regio , inspi rado por los doctores te\u00f3logos al estilo del siglo xiv, y fu\u00e9 bastante para excitar esa turbulencia que tiene dividida la Universidad en parcialidad vehemente, enconados unos contra otros los \u00e1nimos de los profesores ; y quede \u00e1 la sa bia consideraci\u00f3n del Consejo la utilidad que en tal estado puede producir \u00e1 la naci\u00f3n la insigne Universidad de Sa lamanca. El ejemplo d\u00e9los maestros pasa \u00e1 los disc\u00edpulos; y por este estilo la Universidad m\u00e1s bien puede conside rarse como una escuela de guerra que como un semina rio de las ciencias pac\u00edficas. \u00bb A pesar de estas excisiones, el progreso de la Univer sidad en el \u00faltimo tercio del siglo xvm, fu\u00e9 brillant\u00edsimo, y de su seno sali\u00f3 aquella c\u00e9lebre escuela literaria que se glor\u00eda con los nombres de Melendez, Iglesias, Quinta na y Gallego y otros tambi\u00e9n ilustres. Recordaba esta docta academia en 1848 aquel c\u00e9lebre per\u00edodo en los t\u00e9r minos siguientes : \u00ab La Universidad tenia un excelente co legio de fil\u00f3sofos, con muchos materiales de ense\u00f1anza para aquella \u00e9poca, un acreditado colegio de jurispru dencia, docta escuela teol\u00f3gica y una facultad de medici na compuesta de profesores tan dignos que en considera ci\u00f3n \u00e1 su celebridad se form\u00f3, corridos pocos a\u00f1os, en su seno un colegio de facultad reunida (medicina y ciruj\u00eda), que empez\u00f3 sus tareas bajo auspicios muy felices. Don Mateo Santos Maillo , director de \u00e9l , no tenia \u00e1 la saz\u00f3n, igual en Espa\u00f1a, ni muchos superiores de Europa, como lo atestiguan los restos de las exquisitas piezas anat\u00f3 micas que han resistido \u00e1 las injurias del tiempo. Tam bi\u00e9n es digno de menci\u00f3n que cuando el gobierno deter min\u00f3 la separaci\u00f3n de las facultades de curar, le cupo \u00e1 Salamanca una de las pocas c\u00e1tedras de cl\u00ednica que que daron en el reino. En una palabra, durante el per\u00edodo que estamos historiando y los primeros siete a\u00f1os del si glo xix, florecian en esta escuela general todas las disci plinas de la ciencia, con tendencia visible \u00e1 incorporarse con la marcha del pensamiento europeo ; todo lo cual ex plica muy naturalmente como \u00e9ste liceo fu\u00e9 el primero,"], [307, "301 que entre los de Espa\u00f1a, salud\u00f3 la aurora de la' libertad, acontecimiento que no ha olvidado, ni olvidar\u00e1 nunca el bando absolutista. \u00bb En estos t\u00e9rminos se expresaba la Universidad, dirigi\u00e9ndose al gobierno en 1848. El plan de estudios promulgado el 5 de Julio de 1807, se debi\u00f3 \u00e1 la iniciativa de esta Universidad , que comisio n\u00f3 \u00e1 los sabios doctores Martel \u00e9 Hinojosa, protegidos eficazmente por el ministro Marqu\u00e9s Caballero, doctor tambi\u00e9n de esta escuela; pero el gobierno introdujo tales modificaciones en el proyecto de los maestros de ella, que inutiliz\u00f3 en gran parte sus oportunas reformas. En el mis mo a\u00f1o aument\u00f3 sus rentas Carlos IV, concedi\u00e9ndole dos cientos mil reales sobre varias mitras de Am\u00e9rica, mer ced que vino \u00e1 tornarse en ilusoria, por las vicisitudes acaecidas en aquellos dominios (1). En 1808 la guerra de la Independencia absorbi\u00f3 la atenci\u00f3n toda de los espa\u00f1oles en la salvaci\u00f3n de la patria, y dominada Salamanca por los enemigos, solo cont\u00f3 su Universidad, en los cuatro a\u00f1os acad\u00e9micos de 1809 \u00e1 181 3, ciento setenta y tres matr\u00edculas (2). El general Thiebault, gobernador del s\u00e9timo gobierno de Espa\u00f1a, y en tal concepto de esta ciudad , present\u00f3 en 1 8 1 1 al monarca intruso un Informe general de la Universidad de Salamanca (3), donde despu\u00e9s de trazar un breve re sumen de su historia , presenta el proyecto de un nue vo plan de estudios, muy superior, en verdad, al entonces existente, donde en la exposici\u00f3n que le precede, dice Thiebault : \u00ab que al encargarse del gobierno de estas pro vincias se fij\u00f3 su atenci\u00f3n sobre las reliquias de esta Uni versidad, la cual, a\u00f1ade, no se descubre sino busc\u00e1ndola (1) Esta concesi\u00f3n fu\u00e9 otorgada para indemnizarla de las p\u00e9rdidas que le ha bian ocasionado varias disposiciones del gobierno. (2) Que corresponden : cuarenta y seis al curso de 1809 al 10; cincuenta y cuatro al de 1810 al 11 ; cuarenta y ocho al de 181 1 al 12, y treinta y cinco al de 1S12 al 13. (3) Poseemos un ejemplar de este documento, impreso en Salamanca, en la ofi cina de D. Manuel Rodr\u00edguez Grande, 1S11."], [308, "302 entre sus ruinas.* Tales expresiones parecen un cruel sarcasmo, cuando la vand\u00e1lica irrupci\u00f3n francesa fu\u00e9 la causa que la redujo \u00e1 tal postraci\u00f3n ; si alguna duda cu piese de ello , la desvanece de una manera evidente el mismo documento, en su cap\u00edtulo V, p\u00e1gina 62, donde se dice : \u00ab El decreto dado en 1 808 por S. M. el empe rador y rey, para hacer entrar el producto de todos los diezmos enagenados, en el tesoro p\u00fablico, fu\u00e9 aplicado \u00e1 la Universidad por el marqu\u00e9s de la Granja, intenden te (1), entonces, de la provincia de Salamanca. \u00bb Por \u00e9l ha perdido la totalidad de las rentas que po se\u00eda, y las circunstancias han impedido, hasta ahora, la adjudicaci\u00f3n de otras. \u00bb Ninguno de sus individuos ha percibido cosa alguna desde aquella \u00e9poca. \u00bb Privada la Universidad de los primeros medios de su duraci\u00f3n se han cerrado todos los estudios. \u00bb Tal era la situaci\u00f3n \u00e1 que la redujo el enemigo, que destruy\u00f3 su museo anat\u00f3mico (1), despoj\u00f3 su gabinete de f\u00edsica y arrebat\u00f3 de su rica biblioteca preciosos c\u00f3dices \u00e9 innumerables vol\u00famenes impresos ; as\u00ed se dice en el mis mo informe citado, aunque callando qui\u00e9nes fueron los autores de tales estragos, \u00e9 indirectamente atribuy\u00e9ndo los \u00e1 los espa\u00f1oles \u00ab que arrastrados del impulso revolu cionario , han ido \u00e1 aumentar el n\u00famero de v\u00edctimas que el error y fanatismo multiplican en Espa\u00f1a \u00bb como dice de los valerosos estudiantes que fueron \u00e1 defender la pa tria en los campos de batalla. Los sucesos de la guerra hicieron que este plan quedase en proyecto. En virtud de una circular del ministro de la Gober naci\u00f3n , fechada \u00e1 1 5 de Abril de 1 8 1 3 , sobre un proyec to de plan general de estudios, evacu\u00f3 la Universidad su informe el 25 de Enero de 18 14, y fu\u00e9 presentado \u00e1 las (1) Ya lo hab\u00eda sido por el gobierno de Carlos IV. (2) Uno de los m\u00e1s bellos de Europa, como dice Thiebault. Fu\u00e9 enriquecido por notabil\u00edsimos ejemplares debidos \u00e1 los disectores Maillo y Cepa, y \u00e1 muchos de sus m\u00e1s aventajados disc\u00edpulos."], [309, "303 C\u00f3rtes ; pero el radical cambio pol\u00edtico verificado en la naci\u00f3n \u00e1 la vuelta de Fernando VII de Francia, hizo rele gar al olvido el importante y luminoso trabajo de la aca demia salmantina. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s fu\u00e9 derogado el plan de 1807 y restablecido el de 1 77 1 (1). Restaurado el gobierno constitucional de 1820, public\u00f3 la Universidad el proyectado plan de 18 14, precedido de un extenso discurso preliminar, por haber sufrido, eh expresado infor me, como en \u00e9l se dice \u00abgrandes infamaciones de los sabios y de los ignorantes. > Entronizado de nuevo el go bierno absoluto, fu\u00e9 esta Universidad cerrada de real orden en 1823, durante un curso completo; segun dice la misma corporaci\u00f3n en 1848, \u00abpor temor \u00e1 las doctri nas liberales, que desde aqu\u00ed habian tendido el vuelo por Espa\u00f1a; \u00bb y al a\u00f1o siguiente se estableci\u00f3 el nuevo plan de estudios, llamado de Calomarde, por ser este el minis tro que lo refrend\u00f3. Efecto de las vicisitudes pol\u00edticas, fueron cerradas dos a\u00f1os las Universidades del reino, te niendo la gloria de abrirlas un hijo de esta, el doctor don Jos\u00e9 Cafranga, ministro de Gracia y Justicia. Se hicieron varias modificaciones parciales en los estudios , hasta que en 1845, se public\u00f3 el plan general de instrucci\u00f3n p\u00fablica, que introdujo radicales reformas, desaparecien do entonces los escasos vestigios que a\u00fan quedaban de vida propia en estas corporaciones. En 1869 reconoci\u00f3 el gobierno \u00e1 favor de la Universidad, la renta l\u00edquida indemnizable de 281.410 reales, para su capitalizaci\u00f3n al tipo correspondiente , en equivalencia de los antiguos diezmos. Debi\u00f3se \u00e9sta resoluci\u00f3n al celo del doctor don Santiago Diego Madrazo, hijo y maestro de esta escuela, diputado \u00e1 C\u00f3rtes y director, que fu\u00e9, de Instrucci\u00f3n p\u00fa blica (2). (1) El a\u00f1o de 1S15 visit\u00f3 la Universidad, de real orden, don Ger\u00f3nimo Cas trillo y Salas, obispo electo de Tarazona, y en 1825 el obispo de Ceuta. (2) Al ser elevado al ministerio de Fomento en 1S71 , la Universidad le dedi c\u00f3, en una l\u00e1pida de m\u00e1rmol, esta inscripci\u00f3n : 39 tomo 1."], [310, "304 El 9 de Setiembre de 1877 recibi\u00f3 esta veneranda escuela la augusta visita de S. M. el rey don Alfonso XII; fausto suceso, que como de tan moderna fecha, no nos detendremos \u00e1 describir , por estar en la memoria de todos. exmo d d jacobo didaco madrazo viro ingenio et doctrina praestanti huius gymnasii alumno et egregio professori publicae institutionis moderamine functo reg\u00ed \u00e1 Fomento dem\u00fcm administro. academiae senatus hocce amoris monumentum PONER\u00c9 IN UNUM CONSULUIT. MDCCCLXXI."], [311, "CAP\u00cdTULO VII La Universidad, continuaci\u00f3n: Influjo de los \u00e1rabes en las ciencias, \u2014 Desarrollo de \u00e9stas en la Universidad.\u2014 Su mayor florecimien- to. \u2014 Decadencia. \u2014 Restauraci\u00f3n. \u2014 Interrumpen sus progresos la guerra y los acontecimientos pol\u00edticos. unque hemos dedicado mucho mayor espacio que el brev\u00edsimo que emplearon Gil Gonz\u00e1- lez y Dorado, al tratar de este c\u00e9lebre estu- dio, no nos es posible detenernos \u00e1 dar una idea de su antiguo r\u00e9gimen interior, de sus severos ejer cicios, del esplendor de sus grados y de la magnificen cia de sus fiestas. Mas importante, pero tambi\u00e9n m\u00e1s di f\u00edcil y prolijo, seria escribir la historia de su desarrollo cient\u00edfico, de los gloriosos triunfos alcanzados en esta es fera y de su influjo en la civilizaci\u00f3n espa\u00f1ola, pero aun que semejante trabajo sea no s\u00f3lo superior \u00e1 nuestras fuerzas, sino tambi\u00e9n al plan que nos hemos trazado, pues no escribimos \u00fanica y exclusivamente la historia de"], [312, "306 esta fundaci\u00f3n famosa, sino la municipal de la ciudad que ilumin\u00f3 con su gloria, no pasaremos en silencio los dias ya de su mayor esplendor, ya de su lastimosa decaden cia, que seguia \u00e1 un tiempo mismo la de la vasta monar qu\u00eda espa\u00f1ola. De dos importantes documentos de la misma docta academia (i), tomaremos los p\u00e1rrafos don de elocuentemente se traza la historia- de su desarrollo \u00e9 importancia cient\u00edfica. D\u00edcese en el informe de 1814: \u00abTodas las naciones de Occidente \u00e1 la fundaci\u00f3n de esta Universidad estaban envueltas en las tinieblas de la ignorancia y ocupadas fe rozmente en las guerras de Tierra Santa y del Feudalis mo. Espa\u00f1a iba ya venciendo la injusta invasi\u00f3n de los \u00e1rabes, que habia gloriosamente resistido por espacio de quinientos a\u00f1os ; y uniendo como ahora (2), tambi\u00e9n en tonces \u00e1 su juicio su pundonor, se aprovechaba de las luces que sus enemigos trajeron de las anteriores con quistas. Nuestros gram\u00e1ticos tradujeron \u00e1 la lengua latina las mejores obras de los griegos, que los \u00e1rabes nos die ron \u00e1 conocer en la suya : nuestros m\u00e9dicos conservaron sus conocimientos f\u00edsicos y los principios de la qu\u00edmica que les debe su origen : nuestros monjes los preciosos elementos de su aritm\u00e9tica y \u00e1lgebra y los conocimientos astron\u00f3micos que habian salvado del olvido. \u00bb Habla des pu\u00e9s del influjo \u00e1rabe en las costumbres y literatura, y contin\u00faa: \u00abFu\u00e9 tal el impulso que dieron al esp\u00edritu huma no, y tal el car\u00e1cter de suavidad que introdujeron en las costumbres , que bast\u00f3 \u00e1 la restauraci\u00f3n de las ciencias y las artes en Espa\u00f1a, y \u00e1 la extensi\u00f3n y mejora de unas y otras por toda Europa. La Universidad de Salamanca cree poder recordar al gobierno lo que contribuy\u00f3 su in flujo \u00e1 tan feliz revoluci\u00f3n. \u00bb Ya en el siglo xm se hace honor\u00edfica menci\u00f3n por (1) Informe de 1814 y Rese\u00f1a hist\u00f3rica, 1S4S. (2) F\u00e1cilmente se comprende \u00abque esto se escribia al terminar la guerra de la Independencia."], [313, "307 el XIIIo Concilio general del m\u00e9rito de esta Academia, y en el mismo siglo sus maestros p\u00fablicos concurrieron \u00e1 la formaci\u00f3n de las Partidas y Tablas Alfonsinas , obras que honrar\u00e1n siempre la memoria de esta Universidad y del sabio rey y su protector. La Medicina olvidada en todas partes se restableci\u00f3 en esta \u00e9poca por los maestros que tradujeron del \u00e1rabe las obras de Avicena y Averroes, de cuyos escritos y otros cl\u00e1sicos se establecieron ense \u00f1anzas , sin olvidar la anatom\u00eda. Acaso fueron estas escue las las primeras en toda Europa en que se ense\u00f1\u00f3 p\u00fabli camente la primera de las ciencias. En el siglo xiv tan est\u00e9ril en noticias literarias, consta igualmente que la Universidad de Salamanca gozaba de muy c\u00e9lebre repu taci\u00f3n, pues en el Concilio de Viena se orden\u00f3 que se es tableciesen escuelas de \u00e1rabe y dem\u00e1s lenguas orientales en las cuatro m\u00e1s famosas Universidades de aquella edad: Par\u00eds, Salamanca, Oxford y Bolonia. Acaso se estableci\u00f3 entonces en esta escuela el estudio de la lengua griega y hebrea, cuyas c\u00e1tedras se han conservado hasta el dia; y acaso entonces el estudio triling\u00fce se extendi\u00f3 al \u00e1rabe, estando ya establecido el de la lengua latina, en el cual lo har\u00eda conmutar despu\u00e9s el respeto \u00e1 la religi\u00f3n y el odio \u00e1 los moriscos , conservando as\u00ed la denominaci\u00f3n tri ling\u00fce. La l\u00e1pida que conserva la Universidad sobre el aula de hebreo, manifiesta que all\u00ed se ense\u00f1\u00f3 tambi\u00e9n el \u00e1rabe en otro tiempo, y lo cierto es que \u00e1 principios del siglo xvi Clenardo, cuya gram\u00e1tica griega fu\u00e9 de las que m\u00e1s contribuyeron \u00e1 la inteligencia de esta lengua, era catedr\u00e1tico de \u00e1rabe de esta Universidad , y fu\u00e9 el prime ro, que, con sus escritos, puso en aprecio el estudio de aquel idioma, que habia producido la restauraci\u00f3n de las letras en Europa. Todos aquellos trabajos no solamente indican la aplicaci\u00f3n al estudio de las lenguas sabias , sino tambi\u00e9n el fomento general que se dio \u00e1 las ciencias mo rales y naturales en la extensi\u00f3n que pod\u00edan entonces. Las ciencias sagradas y la literatura caminaban \u00e1 la par \u00e1 su restauraci\u00f3n, y puliendo al paso la lengua espa\u00f1ola. Alfonso el Tostado, doctor y catedr\u00e1tico de esta Univcr-"], [314, "308 sidad, no tuvo otros maestros que los de sus aulas para sobresalir en el Concilio de Bas\u00edlea , no s\u00f3lo por sus cono cimientos en la ciencia sagrada, sino tambi\u00e9n en las len guas griega, hebrea y latina. Antonio de Nebrija (i), es cribi\u00f3 \u00e1 fines de este siglo una gram\u00e1tica castellana, que fu\u00e9 la primera que vieron formar las naciones en lengua vulgar. A esta obra, \u00e1 su diccionario latino y dem\u00e1s escri tos suyos y \u00e1 los de \u00c1lvarez y el Br\u00f3cense, debe la Eu ropa la restauraci\u00f3n de la lengua latina. La oraci\u00f3n de Alfonso de Benavente, recitada en la Universidad en el siglo xv, en elogio de las ciencias, prueba su adelanta miento en aquella edad, en la cual ellos, Garc\u00eda de Mene ses, Jaime Gim\u00e9nez Muriel, Antonio de Nebrija, Fernan do Nu\u00f1ez , Florian de Ocampo, Juan Gin\u00e9s de Sep\u00falveda y otros , preparaban en Salamanca el siglo de oro de la literatura espa\u00f1ola. El cardenal Cisneros, hijo de esta Universidad y disc\u00edpulo de Nebrija, con otros maestros de sus aulas, publicaron ya en el siglo xvi la primera Bi blia Pol\u00edglota que tuvo la Iglesia, y se imprimi\u00f3 en Alca l\u00e1: Arias Montano, alumno tambi\u00e9n de Salamanca, diri gi\u00f3 despu\u00e9s la segunda de Amberes.El maestro Victoria restaur\u00f3 la teolog\u00eda dogm\u00e1tica, que se decia hacia bajar del cielo, como lo dijo Cicer\u00f3n de S\u00f3crates por la filo sof\u00eda : Pedro Ponce invent\u00f3 en aquel siglo el arte de ha blar los mudos : Antonio Agust\u00edn restableci\u00f3 el estudio de 'la jurisprudencia civil y eclesi\u00e1stica : el maestro Cano aclar\u00f3 las fuentes de donde dimanan las verdades divi- (i) Consta que el 9 de Enero de 1476, para probar Nebrija poder concurrir \u00e1 oposici\u00f3n con otros maestros y bachilleres, present\u00f3 su bachilleramiento (su t\u00ed tulo) en artes, y por testigos de su aptitud \u00e1 varios hombres de letras, entre ellos \u00e1 su maestro el c\u00e9lebre Pedro de Osma, y todos juraron : \u00abQue saben que el dicho Lebrija es tan suficiente, notoriamente en gram\u00e1tica, para regir la dicha c\u00e1tedra, que non le hay bajo del cielo en toda Espa\u00f1a, \u00e9 que si Dios non siciese por su poder otro tal, que non le hay agora al presente en esta tierra.\u00bb No puede darse mayor elogio. Tom\u00f3 posesi\u00f3n de la c\u00e1tedra el 24 del mismo mes. Y \u00e1 18 de Oc tubre del a\u00f1o expresado , hizo presente que teniendo dos lecciones en dicha c\u00e1 tedra, una de poes\u00eda y otra de oratoria, seria de mucha fatiga leer las tres, y as\u00ed que le concediesen la lectura de los dias festivos. (Nota de M. V. y M.)"], [315, "309 \u00f1as : Pedro Monz\u00f3n introdujo en muchas escuelas de Es pa\u00f1a la loable costumbre de ense\u00f1ar, segun el consejo de Plat\u00f3n, los elementos de aritm\u00e9tica y geometr\u00eda, antes de entrar \u00e1 los estudios filos\u00f3ficos : el Pincia.no Fernando Nu\u00f1ez, m\u00e1s conocido por el Comendador griego, escri bi\u00f3 sus doctas observaciones sobre los libros de Plinio, siendo profesor en Salamanca, en la escuela que habia para entender \u00e1 este autor. Pedro Ciruelo fu\u00e9 desde estas aulas \u00e1 ser el primer catedr\u00e1tico de matem\u00e1ticas en Par\u00eds, como Bartolom\u00e9 Ramos habia salido, en el siglo ante rior, \u00e1 serlo de m\u00fasica en Bolonia. Francisco Salinas fu\u00e9 \u00e1 ense\u00f1arla tambi\u00e9n despu\u00e9s \u00e1 Italia y los siete libros de m\u00fasica de este c\u00e9lebre ciego le dieron una reputaci\u00f3n tan notable, que unos le llamaron el moderno Didimo, otros el Saunderson espa\u00f1ol. De este general estudio salieron maestros para la correcci\u00f3n del decreto de Graciano, y para concluir y perfeccionar la del c\u00f3mputo eclesi\u00e1stico gregoriano. Pero la Europa no nos disputa esta gloria. Los nombres de Pedro Chac\u00f3n, Fern\u00e1n P\u00e9rez de Oliva, fray Luis de Le\u00f3n , Francisco S\u00e1nchez de las Brozas , Az pilcueta, Zurita, Covarrubias, Salgado, Ramos, Laguna, Medina, y de los dem\u00e1s insignes te\u00f3logos y jurisconsultos que florecieron en aquel siglo, y se hicieron tan recomen dables en el Concilio general de Trento (i), bastan para acreditar la justa opini\u00f3n que generalmente ha debido esta Universidad \u00e1 todo el mundo literario. Sin embargo, juzga que no debe omitir su gloria m\u00e1s honor\u00edfica en aquella brillante \u00e9poca, pasando en silencio la comisi\u00f3n que evacu\u00f3 el c\u00e9lebre maestro Soto , que con otros maes tros p\u00fablicos acudi\u00f3 \u00e1 Valladolid , de real orden , en apo yo del nunca bien alabado fray Bartolom\u00e9 de las Casas, y en defensa de los derechos del hombre. \u00bb Causa la mayor sorpresa la comparaci\u00f3n del estado que tuvieron entonces las ciencias en esta Universidad, y (i) Concurrieron \u00e1 \u00e9l sesenta y seis doctores y maestros de esta escuela \u00f3 que le pertenec\u00edan como alumnos que habian sido suyos."], [316, "310 al que desgraciadamente llegaron en nuestros dias. Para dar sobre este punto una idea clara, bastar\u00e1 manifestar la extensi\u00f3n y altura en que se hallaba la ense\u00f1anza de ma tem\u00e1ticas en el siglo xvi, y el vergonzoso abandono \u00e1 que lleg\u00f3 \u00e1 fines del siguiente y hasta las \u00faltimas refor mas del xvm y xix. El t\u00edtulo 1 8 de los Estatutos hechos por don Juan de Z\u00fa\u00f1iga, tratando de la ense\u00f1anza de matem\u00e1ticas y as trolog\u00eda, ordena lo siguiente : \u00ab i .\u00b0 En la c\u00e1tedra de matem\u00e1ticas y astrolog\u00eda, l\u00e9ase el primer a\u00f1o los seis libros primeros de Euclides, y la perspectiva del mismo y la aritm\u00e9tica, las ra\u00edces cuadra das y c\u00fabicas, declarando la letra del 7.0, 8.\u00b0 y 9.0 libro de Euclides y la agrimensura : y en la sustituci\u00f3n los tres libros de Triangulis Sphoericis, de Teodosio. \u00bb2.\u00b0 El segundo a\u00f1o se ha de leer s\u00f3lo la astrono m\u00eda, comenzando por el Almagesto de Ptolomeo y el de siguis, el de triangulis rectilineis y sphoericis por Cris tophoro Clavio, \u00fa otro moderno. Despu\u00e9s del libro se gundo , se han de ense\u00f1ar \u00e1 hacer las tablas del primer M\u00f3vil, como son las direcciones de Juan de Monteregio \u00f3 de Erasmo Reinoldo. Acabado el libro segundo con sus adherentes, l\u00e9ase la Te\u00f3rica del sol, por Purbachio, y luego todo el libro tercero del Almagesto, y luego el uso de esto por las tablas del rey don Alonso , y con esta doc trina se ense\u00f1e \u00e1 hacer Ephem\u00e9ridas. El segundo cuadrie nio l\u00e9ase la Gnom\u00f3nica, que es el arte de hacer relojes solares. \u00bb3.\u00b0 El tercer a\u00f1o l\u00e9ase la geograf\u00eda de Ptolomeo y la cosmograf\u00eda de Pedro Apiano y el arte de hacer ma pas, el Astrolabio y Planispherio de don Juan de Rojas, el radio astron\u00f3mico y el arte de navegar, y en la subs tituci\u00f3n el arte militar. \u00bb4.\u00b0 El cuarto a\u00f1o, la esfera y la astrolog\u00eda judicia ria, por el cuadripartito de Ptolomeo y por Alcabisio, corregidos, leyendo primero la introductoria y luego de cclipsibus , de comctis, de revolutionibus annorum mun di, de nativitatibus lo que se permite, y de decubitu"], [317, "311 aegrotantium: en la substituci\u00f3n la teor\u00eda de los pla netas.\u00bb Lna ligera observaci\u00f3n convence: lo primero, que los maestros de Salamanca pose\u00edan en aquella \u00e9poca los conocimientos m\u00e1s sublimes en esta materia, manejaban las obras m\u00e1s acreditadas y ense\u00f1aban sobre principios de la m\u00e1s sana filosof\u00eda y de la mejor cr\u00edtica que permit\u00eda aquella edad. Lb segundo, que en el tiempo mismo en que el gran Galileo era perseguido por su adhesi\u00f3n al sistema copernicano, que se miraba como contrario \u00e1 la raz\u00f3n y opuesto \u00e1 los dogmas religiosos, la Universidad de Salamanca sosten\u00eda con firmeza la ense\u00f1anza de aquel sistema, como m\u00e1s conforme \u00e1 la observaci\u00f3n, y en nada contrario \u00e1 la verdadera doctrina de la Iglesia. Lo tercero, que ning\u00fan estudio general de Europa le aventajaba, ni aun llenaba la medida de su opini\u00f3n en esta clase de cono cimientos, para cuya ense\u00f1anza se buscaron los maestros de esta escuela, como los primeros del mundo literario. \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda imaginar que poco mas de un siglo despu\u00e9s no solamente habian de olvidarse todos estos estudios importantes, sino mirarse como in\u00fatiles y peli grosos? Desaparecieron todas aquellas ense\u00f1anzas, se perdi\u00f3 hasta la memoria de los libros y de sus autores ; y en las dos c\u00e1tedras que subsistieron para la ense\u00f1anza de estos ramos, una con el t\u00edtulo indefinido de matem\u00e1ticas, y otra con el de m\u00fasica, no se daba otra doctrina en la primera, que una sumaria, incompleta y defectuos\u00edsima de geograf\u00eda, y en la segunda, el arte pr\u00e1ctico y mec\u00e1 nico del canto, sin los principios de la modulaci\u00f3n y de la composici\u00f3n, ni del c\u00e1lculo y combinaci\u00f3n de sonidos. Ser\u00eda in\u00fatil descender \u00e1 presentar una comparaci\u00f3n igual en las dem\u00e1s ciencias. Basta examinar los escritos de teolog\u00eda del siglo xvi, y cotejarlos con los del siguiente y principios del xvm. Los nombres de los Canos, Sotos, Ba\u00f1ez, Medinas, Victorias y otros te\u00f3logos insignes, se avergonzar\u00edan de verse escritos al lado de los que en tiempos posteriores usurparon el t\u00edtulo de maestros en la ciencia sagrada. TOMO I 41)"], [318, "312 La medicina se corrompi\u00f3 tambi\u00e9n, aunque no en tanto grado (i), porque se conservaron los nombr\u00e9is de Galeno, Hip\u00f3crates y Avicena, pero sin los fundamentos de la historia natural, bot\u00e1nica, qu\u00edmica y verdadera f\u00edsi ca; sus profesores no pod\u00edan ser mas que rutineros, dis putadores y emp\u00edricos sobre la s\u00e9 ciega de los escritos de sus padres. Todas las ciencias sufrieron igual suerte. Por fortuna el estudio llamado Triling\u00fce conserv\u00f3 al guna sombra del estudio de las humanidades, y las len guas hebrea, griega y latina no cayeron como otros mu chos conocimientos importantes en el sepulcro de la igno rancia. Las causas de esta decadencia no son desconocidas; pero son muchas, muy graves y complicadas, y por des gracia no influyeron s\u00f3lo sobre este estudio. Nuestro en grandecimiento pol\u00edtico y militar, el descubrimiento y conquista de la Am\u00e9rica, la avenida repentina de su pla ta y oro, las emigraciones \u00e1 sus minas, la fatal prepon derancia del fanatismo, la expulsi\u00f3n de los moriscos, el abandono de la naci\u00f3n entera, la debilidad posterior del gobierno, su transformaci\u00f3n insensible y su \u00faltimo despo tismo, degradaci\u00f3n y corrupci\u00f3n, son las causas que en sentir de la Universidad, produjeron el desaliento no s\u00f3lo de sus estudios sino el de todos los institutos literarios que honraron \u00e1 Espa\u00f1a hasta el siglo xvn. La misma docta Universidad, evacuando en 1 848 otro informe pedido por el gobierno, dice hablando de su de cadencia en el siglo xvn, despu\u00e9s de enumerar muchos escritores que a\u00fan florecieron en \u00e9l : \u00abMas \u00e1 pesar de tan tos escritores como aparecen en este siglo, la Universi dad no juega ya el mismo papel en Europa; v\u00e1 decayen do con la monarqu\u00eda ; ni se observa en sus hombres aque lla originalidad, ni el mismo vigor de pensamiento, de (1) Pero era tal el abandono en su ense\u00f1anza, que el Consejo y el Protomedi cato viendo el poco aprovechamiento y gran flojedad que hab\u00eda en su estudio, ex pidieron en 161 7 dos disposiciones para poner remedio. (N. de M. V. y M.)"], [319, "313 que dieron gloriosas muestras en el siglo antecedente ; el impulso que \u00e1 la libertad de la ciencia diera la protesta, fu\u00e9 perdido para nosotros : no entramos como conten dientes de primera l\u00ednea en las cuestiones vitales que se promovieron: la Inquisici\u00f3n nos mandaba callar, en vez de discutir, siquiera en favor del catolicismo: las plumas de Victoria, de Soto, de Melchor Cano, de fray Luis de Le\u00f3n y del Br\u00f3cense enmudecieron, quedando reducidos nuestros literatos \u00e1 copistas, \u00e1 eruditos, \u00e1 tratar cuestio nes escol\u00e1sticas, que no tenian ya traducci\u00f3n al mundo real , porque nos habia separado la autoridad del teatro de la guerra : estos fueron los efectos de la intolerancia, como si debi\u00e9ramos estar solos, fuera del mundo de la inteligencia, como si las cuestiones, por peligrosas que sean, que toman vida de la sociedad humana no la vivifi casen al mismo tiempo, como si no hubiese demostrado la experiencia que quien muere es el que pretende matar las con la persecuci\u00f3n y el terror : como si no se supiera bien que el pueblo que no arrostra los conflictos del pen samiento social, es un pueblo que se condena \u00e1 un suici dio lento, sin inter\u00e9s, sin nobleza y sin dignidad. No de otro modo se explica nuestra caida arrebatada en este si glo, en que venimos descendiendo todav\u00eda y la importan cia creciente de la Francia, que bien \u00f3 mal comprendidas ha discutido siempre las cuestiones de actualidad, reco giendo gloria, ya en victorias brillantes, ya en derrotas esplendorosas. Por esto mientras los te\u00f3logos franceses y los fil\u00f3sofos daban su voto en las doctrinas palpitantes, los nuestros impugnaban pac\u00edficamente las hereg\u00edas de los primeros siglos de la Iglesia : los fil\u00f3sofos espa\u00f1oles trascordaban las doctrinas de Cop\u00e9rnico, de Keplero, de Galileo, de Bacon, por hundirse en la cuesti\u00f3n de los no minales, cuya \u00e9poca habia pasado, y nuestros poetas el decir atrevido del Dante, de Petrarca y de Bocacio, por esterilizar su fecund\u00edsimo numen en una poes\u00eda de retru\u00e9 canos y sutilezas, eternos enemigos de la verdadera inspi raci\u00f3n. Estos fueron los efectos del aislamiento de la inte ligencia espa\u00f1ola : \u00fanicamente las bellas artes y el teatro"], [320, "314 nos vengaron de tan infame abatimiento : las bellas artes y el teatro, que como objetos de lujo, s\u00f3lo asientan bien \u00e1 las naciones poderosas , y que cuando prosperan en pueblos decadentes, s\u00f3lo sirven para dar testimonio de su degradaci\u00f3n y esclavitud. \u00bb El siglo xvn, ya lo hemos dicho con amargo sen timiento, fu\u00e9 el m\u00e1s desgraciado para las ciencias en Es pa\u00f1a : trabajo cuesta creer que pudiesen en tan corto pe r\u00edodo llegar \u00e1 tan mal paradero : y semejante calamidad, que entonces fu\u00e9 compa\u00f1era de tremendas desgracias en la vida de todos los ramos de la administraci\u00f3n, no pro vino s\u00f3lo de la ne\u00b0sli\u00b0sencia de las carreras literarias en Espa\u00f1a , sino de la separaci\u00f3n , aislamiento t\u00edmido \u00f3 ego\u00edsta en que nos constituimos del esp\u00edritu p\u00fablico de Europa, como de su causa primordial : prueba irrefraga ble de la solidaridad de la ciencia humana. \u00bb Pero si el movimiento literario de Europa en el siglo xvn pasaba desapercibido para nosotros , era dema siado robusto, hacia demasiado estr\u00e9pito en el mundo en el siglo xvm, para que no nos despertara de nuestro le targo. Los ge\u00f3metras guiados por Leibnitz y Newton, los astr\u00f3nomos que espantaban con la osad\u00eda de sus miras, todo ese bosque de hombres inmortales que vivieron \u00e1 la sombra de Luis XIV y Luis XV, habian dejado profundas huellas de s\u00ed en obras literarias duraderas : los escritores que como Robertson honraban la Reforma, d\u00e1ndole car ta de ciudadan\u00eda, la arrancaron al desden enconoso con que se la miraba: Bossuet, el elocuente Bossuet habia dado ya el alto ejemplo de discutir con ella en tono grave y con toda la magestad que el asunto requer\u00eda, y los triunfos literarios que en estas contiendas heroicas consi guiera, y el estrago irreparable que en sus doctrinas dis cordantes habia dejado, hicieron ver patentemente cuan to m\u00e1s que las persecuciones, pueden, al fin, los genero sos esfuerzos de una raz\u00f3n excelsa , sobre los errores lamentables de los hombres. \u00bbLa robusta voz de Buffon, del cantor de la natura leza, encantaba m\u00e1s adelante con sus descripciones d\u00e9los"], [321, "315 animales : Linneo luego abarcaba y facilitaba con sus m\u00e9 todos el estudio del universo entero : la revoluci\u00f3n fran cesa llamaba \u00e1 juicio todas las doctrinas morales, pol\u00ed ticas y religiosas con entera independencia : al estruendo de sus ca\u00f1onazos y de sus sangrientas cat\u00e1strofes sacaba Lavoissier una ciencia de la nada : los f\u00edsicos alcanzaban preciosos descubrimientos : Fourrier elevaba la F\u00edsica ma tem\u00e1tica : Lagrange escrib\u00eda sus Funciones anal\u00edticas y su Mec\u00e1nica ; y el profundo Laplace su Mec\u00e1nica celeste: un rio as\u00ed que regaba ordinariamente las campi\u00f1as , arras tra revueltos, cuando sale de madre, tesoros antes escon didos, arenas, metales preciosos y diamantes que esta ban antes sumidos debajo de la tierra, y los pone de manifiesto para el provecho del g\u00e9nero humano. \u00bbPues bien, el se\u00f1or Duro desempe\u00f1aba en esta Uni versidad , \u00e1 la saz\u00f3n con suma maestr\u00eda la c\u00e1tedra de F\u00ed sica y Qu\u00edmica, dotada por entonces con m\u00e1s \u00fatiles de ense\u00f1anza que ninguna otra en el reino : don Juan Justo Garc\u00eda ense\u00f1aba las matem\u00e1ticas por su libro , que aun que modesto, contribuy\u00f3 m\u00e1s que alguno otro \u00e1 propa gar el gusto de ellas en la naci\u00f3n ; daban lecciones de ma tem\u00e1ticas tambi\u00e9n los acreditados catedr\u00e1ticos Chaves y Pesquero , y de Filosof\u00eda moral el se\u00f1or Martell ; se alza ba radiante la gloria de Mintegui en la mayor parte de los ramos del saber, se\u00f1aladamente en C\u00e1nones, sin ser escritor m\u00e1s que de informes universitarios, como el que extendi\u00f3 sobre comercio de granos \u00e1 petici\u00f3n del Reino de Navarra ; la de Ayuso en leyes, la de Candamo, la de Salas y la de Melendez, se alzaba como Anacreonte \u00e1 las regiones de la inmortalidad ; ni pasaremos tampoco en silencio el nombre respetable de nuestro catedr\u00e1tico de Historia Natural, el doctor Cowrttis, irland\u00e9s, que con curri\u00f3 con el duque de Well\u00edngton \u00e1 la emancipaci\u00f3n de los cat\u00f3licos, y que muri\u00f3, acatado por los mismos pro testantes, de arzobispo de Armagh y Primado de Ir landa. \u00bb As\u00ed se levant\u00f3 esta Universidad de la postraci\u00f3n en que habia caido al finalizar el siglo xvn , como todas las"], [322, "316 de esta decadente monarqu\u00eda , que invert\u00edan el tiempo en est\u00e9riles controversias ; cuando habia maestros como el mencionado por el P. Feij\u00f3o, que ocupaba en la letra (ex plicaci\u00f3n) casi toda la hora correspondiente \u00e1 su c\u00e1tedra, desde San L\u00faeas \u00e1 San Juan, no leyendo \u00e1 sus disc\u00edpulos m\u00e1s que dos cuestiones , y no de las de mayor importan cia ; tiempos aquellos en que discut\u00edan como energ\u00famenos en las llamadas con toda verdad disputas , donde se ago taban hasta las fuerzas f\u00edsicas de los contendientes, d\u00e1n dose alguna vez el espect\u00e1culo, segun el autor citado, de que un catedr\u00e1tico de prima por el excesivo fuego con que tom\u00f3 el argumento, se fatigase tanto, que, quedan do casi totalmente inm\u00f3vil, fu\u00e9 menester una silla de ma nos para conducirle \u00e1 casa. El estudio de las matem\u00e1ticas lleg\u00f3 \u00e1 ser completamente nulo, tanto que, como dice don Diego de Torres, cuando \u00e9l pidi\u00f3 \u00e1 la Universidad la sus tituci\u00f3n de la c\u00e1tedra de esta ciencia, hacia treinta a\u00f1os que estaba sin maestro, y sin ense\u00f1anza m\u00e1s de ciento cincuenta ; verdad es que no era rigorosa la asistencia \u00e1 las aulas, que fu\u00e9 una de las reformas propuestas por la Universidad en el plan de i 7 7 1 , haciendo que se su primiesen los estudios privados y pasant\u00edas particulares para que \u00e1 los escolares \u00abse les quitase la ocasi\u00f3n de no asistir\u00e1 las c\u00e1tedras.\u00bb La misma corporaci\u00f3n en el indi cado documento confiesa su decadencia por \u00abla minora ci\u00f3n de estudiantes, en tanto extremo que no llegan \u00e1 componer una tercera parte de los que concurr\u00edan en los siglos pasados : y es indubitable , que por esta parte se ha disminuido tambi\u00e9n la fama y gloria de esta Universi dad. \u00bb Tal era el lastimoso estado en que se hallaba, y del Aue, no sin esfuerzos, se alz\u00f3 gloriosamente en el \u00faltimo tercio del siglo xvm ; la guerra de la Independencia pa raliz\u00f3 sus venturosos progresos, no menos que los acon tecimientos pol\u00edticos. Bien quisi\u00e9ramos ahora honrar estas p\u00e1ginas citando los preclaros hijos que ha producido desde sus primeros tiempos hasta el presente ; pasan de quinientos los escri tores mencionados por el se\u00f1or Vidal , y \u00e9ste ya largo ca-"], [323, "317 t\u00e1logo pudiera aumentarse considerablemente, y mucho m\u00e1s con los nombres de los ilustres varones, que sin ser escritores, han ocupado elevados puestos en la Iglesia, el Estado y la Milicia; tarea para nosotros tan grata como imposible por la brevedad de esta rese\u00f1a."], [324, ""], [325, "CAP\u00cdTULO VIII La Universidad, conclusi\u00f3n: Escuelas mayores. \u2014 Biblioteca.\u2014 Capilla \u2014 Escuelas menores. \u2014 Hospital del estudio. \u2014 Patio de escuelas. j|p|ppZ| n uno de los anteriores cap\u00edtulos hemos dicho Y (\u00a1iSeMi^M que la Universidad ocupar\u00eda, en un prin- IL^III\u00cdP\u00cd\u00ed C'P'\u00b0> e' claustro de la Catedral, hasta que i^s^g^il el obispo don Mart\u00edn, alz\u00f3 el primer edi ficio, que, por su deterioro \u00f3 por no corresponder ya \u00e1 las crecientes necesidades de esta escuela, fu\u00e9 nueva mente construido en 141 5, pues sabemos que ese a\u00f1o < fac\u00eda el estudio de Salamanca casas, para leer las cien cias,\u00bb segun consta en una antigua Memoria del convento de San Esteban. Noticia que confirma la inscripci\u00f3n si guiente, conservada por Pedro Chac\u00f3n en su historia, aun cuando en su tiempo no exist\u00eda completa, pues segun nos dice, \u00abestuvo alrededor de la entrada de la puerta que llaman de las Cadenas, la cual entrada fu\u00e9 al prin cipio capilla de las escuelas, y as\u00ed falta el letrero por la parte que se abri\u00f3 la puerta. \u00bb He aqu\u00ed la inscripci\u00f3n : 41 TOMO I."], [326, "320 A\u00f1o del nacimiento de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo de mil \u00e9 cuatrocientos \u00e9 treinta \u00e9 tres c comenzaron en el a\u00f1o de mil \u00e9 cuatrocientos quince, \u00e9 fiz\u00f3las edificar An tonio Ruiz de Segovia , doctor en Decretos \u00e9 Maestre- Escuela en la Iglesia de Salamanca , Chanciller , por autoridad Apost\u00f3lica , de la Universidad del Estudio de la dicha ciudad. Edific\u00e1ronse \u00e1 expensas de la dicha Universidad por Alonso Rodr\u00edguez , Carpintero , maes tro de la obra; siendo administrador Juan Fernandez, de Ramaga , chantre de Badajoz; \u00e9 regentes de las c\u00e1te dras de las ciencias que se leen en las dichas escuelas: Diego Gonz\u00e1lez , doctor en leyes \u00e9 el dicho Maestre-Es cuela \u00e9 Juan Gonz\u00e1lez \u00e9 Pedro Mart\u00ednez \u00e9 Juan Ro dr\u00edguez, doctores en Decretos; \u00e9 Ferran Rodr\u00edguez \u00e9 Arias Maldonado , doctores en Leyes ,\u25a0 \u00e9 fray Alvaro \u00e9 fray Lope \u00e9 Juan Gonz\u00e1lez de Segovia, maestros en teolog\u00eda ; \u00e9 Juan Fernandez \u00e9 G\u00f3mez Garc\u00eda, doctores en medicina \u00e9 otros leyentes, \u00e9 la dicha capilla se edi fic\u00f3, el La puerta que abrieron , segun Chac\u00f3n , donde estuvo esta capilla, a\u00fan se halla blasonada por el escudo de Benedicto XIII y por el de las armas reales, y en la fa chada \u00e1 que corresponde, se v\u00e9n tambi\u00e9n las del Tosta do ; todas han sido conservadas en las importantes obras llevadas \u00e1 cabo en este edificio por el celo del rector de la Universidad, excelent\u00edsimo se\u00f1or don Mames Espe raba y Lozano. Edificaron las escuelas mayores de modesta f\u00e1brica y planta baja, con un claustro \u00f3 patio. En sus senci llos p\u00f3rticos establecieron las aulas \u00f3 c\u00e1tedras ; pero en el mismo siglo y en el primer tercio del siguiente, se hicieron notabil\u00edsimas obras, como la parte del edificio que mira \u00e1 Poniente, \u00f3 sea la fachada principal (i), con (i) El terreno donde se alz\u00f3 \u00e9sta, y la casa contigua (con vuelta \u00e1 la calle de Calder\u00f3n, antes Nueva, reedificada el siglo xvm), fu\u00e9 comprado por la Universi dad el 31 de Diciembre de 1449, ante Juan Alonso Ruano, \u00e1 Juan Garc\u00eda y \u00e1 su mujer Catalina Guedeja, por la cantidad de 50.500 maraved\u00eds de dos blancas vie-"], [327, "321 ventanas g\u00f3ticas, y terminados en agujas grandes bota reles \u00f3 machones con arcos esculpidos ; una cornisa del renacimiento corona lo alto del muro. Las ojivales b\u00f3ve das del ingreso se hallan adornadas en sus claves por el escudo de los monarcas expresados , por el de la Univer sidad y por las im\u00e1genes de los Evangelistas y otros va rones b\u00edblicos. Ante el antiguo p\u00f3rtico que entre otros blasones ostentaba el del Tostado, como a\u00fan se v\u00e9 en la parte de Oriente, se alz\u00f3, formando un cuerpo avanzado, la rica fachada de labor plateresca , acaso la m\u00e1s pura en su g\u00e9nero que existe en Espa\u00f1a, atribuida por algunos inteligentes \u00e1 artistas italianos ; corresponde al reinado del emperador Carlos V. En el cuerpo inferior se abren separadas por un pilar dos puertas de arco escarzano con menudas filigranas ; sobre este cuerpo se alzan los tres superiores, divididos los dos primeros en cinco recuadros. En el medall\u00f3n que se ostenta en el centro del primero se hallan representados los Reyes Cat\u00f3licos, asidos \u00e1 un mismo cetro; tambi\u00e9n se v\u00e9 el yugo y haz de flechas, blas\u00f3n de estos monarcas. En la orla del medall\u00f3n una inscripci\u00f3n griega expresa la rec\u00edproca dedicatoria de Los reyes \u00e1 la Universidad y \u00e9sta \u00e1 los reyes. Bajo el res pectivo busto se lee Fer di\u00f1ando, Elisabetha. Varias la bores, un mascaron y dos fant\u00e1sticos animales, que sirven como de soportes, llenan los espacios que no cubre el medall\u00f3n ; siendo profus\u00edsimo el ornato de los comparti mientos \u00f3 recuadros laterales, que se hallan separados unos de otros por pilastras primorosamente esculpidas. En el cuerpo que se alza sobre el descrito se destacan las armas del emperador Carlos V en espacioso escudo, y \u00e1 sus lados, en otros dos m\u00e1s peque\u00f1os, un \u00e1guila en el de la izquierda y otra bic\u00edpite en el de la derecha, ambas co ronadas, s\u00edmbolo del Imperio ; y en los \u00faltimos recuadros de los lados dos medallones con un busto cada uno , que, jas cada uno y tres de las nuevas, cantidad tambi\u00e9n satisfecha por las casas que ocu paban el solar. Ya anteriormente, el lo de Setiembre, habia la Universidad adqui rido, para sus dependencias, otra casa del Cabildo, ante el notario Pedro Alonso."], [328, "322 aunque no lo parece, pudieran representar \u00e1 Carlos V y la Emperatriz Isabel ; sobre los medallones y los escudos de las \u00e1guilas hay otros bustos en hornacinas formadas por una concha. Los recuadros de este cuerpo como los del anterior se hallan tambi\u00e9n divididos por ricas pilas tras. Ocupa el centro del \u00faltimo , bajo un arco de medio punto, sostenido por des columnas, un sumo pont\u00edfice en su trono, en actitud de dirigir la palabra \u00e1 los que le rodean. A derecha \u00e9 izquierda entre dos medallones, y en dos hornacinas \u00f3 retablillos , hay dos figuras desnudas; representan una mujer que apoya en una columna una mano, y la otra figura \u00e1 H\u00e9rcules, con la clava y la piel del le\u00f3n. Esculpido remate sirve de corona \u00e1 la facha da y de ostentoso marco las preciosas columnas laterales, y \u00e1 \u00e9stas, como de profusa orla en toda su altura, trofeos, mascarones y otros ornatos. Es tanta la riqueza y hermo sura de esta fachada que siempre dar\u00e1 de ella incompleta idea toda descripci\u00f3n , aun cuando no sea tan imperfecta como la que acabamos de hacer ; contribuye \u00e1 su mayor belleza el grato color de perpetua juventud que toma la piedra de los monumentos salmantinos. Esta portada y toda la fachada de Poniente cost\u00f3 treinta mil ducados, se gun Pedro de Medina ; h\u00e9 aqu\u00ed sus palabras : \u00abEstas Es cuelas Mayores son tan sumptuosas y de tan hermosa y rica obra, que s\u00f3lo la portada y el cuarto de la librer\u00eda, se dice cost\u00f3 \u00e1 la f\u00e1brica m\u00e1s de treinta mil ducados (i);\u00bb cantidad crecid\u00edsima para aquellos tiempos. Es ojival la alta b\u00f3veda de la escalera y tiene \u00e9sta antepecho plateresco y tambi\u00e9n lo son los de la galer\u00eda de la ante-biblioteca, formada por elegante arquer\u00eda que en estos \u00faltimos a\u00f1os han completado en los tres lados que faltaba. La primitiva galer\u00eda, que es la de la ante-biblio teca, tiene rica b\u00f3veda morisca formada por diversos ca- si) As\u00ed en la edici\u00f3n de 1548 ; en la de 1595 leemos: \u00abLas Escuelas Mayores sun sumptuosas, que s\u00f3lo una portada cost\u00f3 m\u00e1s de treinta mil ducados, que fu\u00e9 m\u00e1s costo que agora trescientos mil.\u00bb"], [329, "323 setones, su friso es plateresco. Este artesonado \u00f3 tal vez el del antiguo sal\u00f3n de la biblioteca, lo construy\u00f3 el moro Abrayme, maestro de las obras de la librer\u00eda del Estu dio, que pidi\u00f3 \u00e1 la Universidad, en el Claustro celebrado el 8 de Noviembre de 1475, alguna satisfacci\u00f3n por los perjuicios que habia sufrido en la construcci\u00f3n, por va rias causas ; y la Universidad determin\u00f3 nombrar al doc tor Cornejo y al maestro Pascual para que lo resolviesen segun Dios \u00e9 sus conciencias ,\u25a0 y en el Claustro del 13 di jeron : \u00abque habida informaci\u00f3n del trabajo del dicho moro Abrayme \u00e9 de las fiestas que pierde \u00e9 obreros que non trae \u00e9 de las otras cosas que debia haber, fallaron, segun Dios \u00e9 sus conciencias, que deb\u00edan mandar, \u00e9 man daron, dar del dinero de la Universidad, en satisfacci\u00f3n de todo el tiempo que fasta aqu\u00ed ha labrado, cuatro mil maraved\u00eds, \u00e9 que le sean luego dados por el administra dor del Estudio.\u00bb D\u00e1 paso \u00e1 la biblioteca una bella portada g\u00f3tica, que cierra notable verja del renacimiento. El antiguo sal\u00f3n se arruin\u00f3 en 1666, y el que hoy existe lo construy\u00f3 el ar quitecto don Manuel de Lara Churriguera ; dando princi pio \u00e1 las obras al comenzar el a\u00f1o de 1749, que termi naron en Marzo de 1 752 ; importaron pr\u00f3ximamente unos cinco mil duros, incluyendo en ellos el coste de la estan ter\u00eda. Para el servicio de la primitiva biblioteca estable ci\u00f3 Alfonso X en 1254 un Estacionario con el sueldo anual de cien maraved\u00eds, para que, como ya sabemos, tenga todos los ejemprarios buenos \u00e9 correchos. Nuevo salario le fu\u00e9 se\u00f1alado en 1467, aument\u00e1ndoselo por la obligaci\u00f3n de dar fianza y tener \u00e1 sus horas abierta la li brer\u00eda. El maestro Medina nos dice que era la mejor de Espa\u00f1a, y que estaba abierta dos veces al dia, habiendo en ella un p\u00falpito, \u00abdonde est\u00e1 un hombre mirando que ning\u00fan libro se saque della. \u00bb Y Chac\u00f3n habla de lo mu cho que ha costado la librer\u00eda grande , que tiene (la Uni versidad) en las Escuelas Mayores ; \u00abllena, de m\u00e1s de los ordinarios , de raros y exquisitos libros en todas faculta des, la cual por el provecho com\u00fan est\u00e1 abierta ciertas"], [330, "324 horas del dia;\u00bb en ella y en los salones modernamente construidos se custodian unos sesenta mil vol\u00famenes. Concedi\u00f3 \u00e1 este estudio facultad para fundar su capi lla de San Ger\u00f3nimo , el obispo de Salamanca don Sancho de Castilla, \u00e1 28 de Abril de 1429. Estuvo situada, como ya dijimos, en el ingreso de la puerta de las Cadenas, y a\u00fan existe su ar\u00e1bigo artesonado, restaurado moderna mente; pero despu\u00e9s fu\u00e9 edificada en el mismo sitio que ocupa la existente. El citado Medina, dice : \u00abque era muy rica de b\u00f3veda; en lo alto della, que es de color azul muy fino , est\u00e1n pintadas y labradas de oro las cuarenta y ocho imagines de la ochava esfera, los vientos y casi todas las cosas de astrolog\u00eda. \u00bb Las pinturas del retablo parece que fueron obra del c\u00e9lebre artista salmantino Fernando Gallegos y las estatuas \u00f3 imagines grandes , se las encar g\u00f3 la Universidad, el 4 de Setiembre de 1503, \u00e1 Felipe el Imaginario, vecino de Burgos, que no debi\u00f3 ser otro sino el renombrado escultor y arquitecto Felipe de Bor go\u00f1a \u00f3 Vigarni, En 1 507 trajo Nicol\u00e1s P\u00e9rez los \u00f3rganos, que costaron 25.000 maraved\u00eds, y se pagaron despu\u00e9s de vistos y reconocidos, por ser su precio bueno y justo. El reloj, obra de un fraile, cost\u00f3 50.000 maraved\u00eds; hablando de \u00e9l dice el maestro Medina : \u00ab Encima (de la capilla) hay un reloj , que es cosa muy notable , cuya cam pana es muy grande, y orilla della hay un negro que d\u00e1 las horas; est\u00e1n tambi\u00e9n dos carneros que dan las medias horas arremetiendo cada uno por su parte y topando en la campana grande, de manera que cuando uno arremete el otro se aparta, y al contrario. En el mostrador (esfera) del reloj , est\u00e1 una imagen de los tres Reyes Magos y dos \u00e1ngeles, los cuales todos se humillan \u00e1 Nuestra Se\u00f1ora, dando las nueve de la ma\u00f1ana. Est\u00e1 asimismo la luna, que por sus puntos hace movimiento creciendo \u00f3 men guando, donde se v\u00e9 muy propio de como ella parece cada dia en el cielo. \u00bb Nada de esto queda ; la torre del reloj de gusto barroco pertenece al siglo xvm; tambi\u00e9n desapareci\u00f3 el retablo con las estatuas y pinturas de Bor go\u00f1a y Gallegos."], [331, "325 La capilla que hoy existe, fu\u00e9 consagrada solemne mente el 1 6 de Marzo de 1767. Se alz\u00f3 bajo los planos trazados por el arquitecto don Sim\u00f3n Tom\u00e9 Gavil\u00e1n. El altar, de ricos m\u00e1rmoles, le componen tres cuerpos de columnas corintias; y se distingue m\u00e1s por el lujo de sus materiales, que por su buen gusto. El mismo artista nos dar\u00e1 circunstanciada noticia de su obra , en el p\u00e1rrafo de una carta, fechada el 8 de Setiembre de 1772, que po seemos, como otros aut\u00f3grafos de Gavil\u00e1n (1). \u00abEl retablo de la Universidad levanta cincuenta pies, teniendo de ancho treinta y dos. Se compone de dos cuer pos de arquitectura y cerramiento circular ; su materia son m\u00e1rmoles de Portugal, de Vizcaya, de Espejon, de Es pirdo y de Le\u00f3n, y algo de Sierra de Francia; el alma interior es de piedra de tierra de Ledesma; y mas de ciento cincuenta arrobas de grapas de hierro. Est\u00e1n en \u00e9l colocados tres lienzos de pinturas de Roma (2), que cos taron 14... (3) reales, y otros tres de Madrid, 9.000 (4); la medalla de San Ger\u00f3nimo, los escudos de armas (de bronce) , y m\u00e1s de cincuenta tambi\u00e9n de bronce dorados \u00e1 fuego, que est\u00e1n repartidos por adorno de la obra, cuyo vaciado y dorado, d\u00e1ndole yo los moldes hechos, tom\u00f3 \u00e1 su cargo don Francisco Garc\u00eda, tallador de mone da en Madrid, costaron mas de 120.000 reales. Las ocho columnas aisladas, enteras, que ajust\u00f3 Pedro Vitoria traer de Manar\u00eda, y ejecutadas \u00e1 todo riesgo, 60.000 reales; sus basas y capiteles de orden corintio 32.000. Toda la restante obra de dicho retablo se manipul\u00f3 \u00e1 jornal, por mis trazos y modelos (siendo comisario el reverendo pa dre maestro fray Jos\u00e9 Carrio, monje benedictino, y por su ausencia lo fueron el se\u00f1or doctor don Alonso Canseco y el se\u00f1or doctor don Santos de Robles , en cuyo tiempo (1) La publicamos anotada en 1868, en La Provincia. (2) Del caballero Cacianiga. (3) As\u00ed el original , \u00f3 por distracci\u00f3n de Gavil\u00e1n \u00f3 por no recordar con exac titud la cantidad. (4) De don Vicente Gonz\u00e1lez."], [332, "326 se concluy\u00f3, a\u00f1o de 1776); cuya cuenta y la de carb\u00f3n, betunes, pulimentos, sierras, aguzaduras y dem\u00e1s gastos corri\u00f3 \u00e1 cargo del aparejador sobrestante, de quien supe haber ascendido \u00e1 260.000. Adem\u00e1s de dicho retablo ejecut\u00e9, de los mismos m\u00e1rmoles, el p\u00falpito, la portada de la escalera por donde se sube \u00e1 \u00e9l, la otra portada uni forme que v\u00e1 \u00e1 la sacrist\u00eda, la grader\u00eda y presbiterio, el enlosado del cuerpo de capilla y pilas de agua bendita, cuyas obras ascendi\u00f3 su coste \u00e1 50.000 reales; de forma que dichas obras tienen de costa 552.500 reales, sin contar las que se hicieron en la f\u00e1brica de la capilla, de piedra franca de la tierra, b\u00f3vedas, ventanas, tribuna y dem\u00e1s adornos interiores y exteriores, en los que se gas taron 1 10.000, habiendo costado, diez a\u00f1os antes, el -ta bern\u00e1culo de plata , que se coloc\u00f3 en dicho retablo 249.000 reales, cuya cuenta formal vi en poder de don Manuel Garc\u00eda Crespo, platero, que ejecut\u00f3 dicho taber n\u00e1culo. Asimismo para iluminar el dia de la colocaci\u00f3n, que fu\u00e9 \u00e1 mediados de Febrero (1) del a\u00f1o 67, se colo caron dos ara\u00f1as y treinta cornucopias de plata, repar tidas \u00e1 proporci\u00f3n , cuyo coste no supe. \u00bb Varias han sido las gracias otorgadas \u00e1 esta capilla por los sumos pont\u00edfices. San P\u00edo V concedi\u00f3 indulgencia plenaria por espacio de diez a\u00f1os \u00e1 todos los que la visi tasen el dia de San Ger\u00f3nimo, y fray Francisco de Soto mayor, comisario apost\u00f3lico, permiti\u00f3 pudiesen celebrar se en ella con solemnidad y \u00e1 puerta abierta las fiestas en tiempo de entredicho y cesaci\u00f3n \u00e1 divinis. El mismo San Pi\u00f3 V don\u00f3 para su altar mayor un ara de serpentina (2) y una cruz, para que los graduados de esta Universidad que la adorasen \u00e1 la hora de la muerte, alcanzasen indul gencia plenaria ; tambi\u00e9n se la concedi\u00f3 Clemente XI en (1) Fu\u00e9, como hemos dicho, el 1 6 de Marzo, y as\u00ed consta en la portada del ser m\u00f3n impreso que predic\u00f3 con tal motivo el padre maestro Otero y Mallon , catedr\u00e1 tico de V\u00edsperas. (2) Inoportunamente figura desde hace a\u00f1os en el gabinete de Historia natu ral del Instituto."], [333, "327 1 705 , para la dominica infra octava, en la fiesta de San Ger\u00f3nimo; y Clemente XII, en 1732, jubileo perpetuo, en la fiesta de San Cayetano. Para el servicio de esta capilla estableci\u00f3 Covarru bias, en 1 56 1 , al reformar los Estatutos de la Universi dad, ocho capellanes con seis mil maraved\u00eds al a\u00f1o, que el visitador Z\u00fa\u00f1iga aument\u00f3 hasta diez mil en 1 59 1 . Fe lipe II estableci\u00f3 un juro de 6.890 maraved\u00eds en la Casa de Contrataci\u00f3n de Sevilla, por los doscientos pesos de oro que le dio la Universidad , y que habian sido donados \u00e1 \u00e9sta por N. Zambrano, para que fundase una capella n\u00eda. El mismo monarca en 1592, acrecent\u00f3 en 2.700 ma raved\u00eds la renta de cada una de las capellan\u00edas ; y en 1656 fund\u00f3 otra el doctor Pedro V. de Lezama, catedr\u00e1tico de leyes. La Universidad aumentaba sus edificios \u00e1 medida que crec\u00eda en importancia y concurrencia ; y para establecer las llamadas Escuelas Nuevas \u00f3 Menores , tom\u00f3 \u00e1 censo el 30 de Setiembre de 1 4 1 8 , ante Hern\u00e1n Rodr\u00edguez de Rota, unas casas que eran del Beneficio de San Martin, por la cantidad anual de ciento cincuenta maraved\u00eds de la moneda vieja, hasta que diese hacienda que rentase otro tanto. Y el 7 de Agosto de 1428 otorgaba poder al rec tor y maestrescuela para tomar otras, tambi\u00e9n \u00e1 censo, que eran del Beneficio de San Bartolom\u00e9, por la cantidad anual de cien 'maraved\u00eds de la moneda vieja. En los sola res de estas casas erigi\u00f3 las expresadas Escuelas Menores, pero el edificio a\u00fan existente, no fu\u00e9 construido hasta m\u00e1s de un siglo despu\u00e9s, como sabemos por Pedro Chac\u00f3n, que al mencionar el a\u00f1o de 1533, dice: \u00ab\u00e1 este tiempo.... y se acabaron las Escuelas Menores. > Su modesta por tada principal pertenece al renacimiento ; el cuerpo infe rior le forman dos arcos bocelados sostenidos por una columna ; en las enjutas hay tres bustos. El cuerpo su perior est\u00e1 dividido en tres recuadros separados por pilastras, el de en medio ostenta el escudo imperial, y las \u00e1guilas bic\u00edpites en los dos laterales ; como en el friso la tiara y las llaves y los bustos de San Pedro y TOMO I 42"], [334, "328 San Pablo , coron\u00e1ndolo todo calado antepecho ; pene trando por esta portada al cruzar por su descubierto in greso, se v\u00e9 sobre uno de los arcos que dan paso al claustro, el escudo de armas de la Universidad con el glo rioso lema : Omnium scientiarum princeps Salmantica docet. Este patio \u00f3 claustro es espacioso y de grato as pecto, \u00e1 pesar de ser poco elegantes sus columnas que sustentan arcos como los de la galer\u00eda alta de Escuelas Mayores, que el se\u00f1or Quadrado llama alcobados. En este edificio se halla el Instituto provincial desde su creaci\u00f3n. Con el objeto de que los estudiantes pobres pudiesen curarse en sus enfermedades, fund\u00f3 la Universidad el Hospital, que por ello se llam\u00f3 del Estudio. Para su esta blecimiento, que parece se debi\u00f3 \u00e1 la iniciativa de fray Lope de Barrientos, confesor del rey don Juan II, don\u00f3 el monarca , \u00e1 30 de Marzo de 1 4 1 3 , unas casas que en la R\u00faa nueva de San Isidro (calle de Libreros) pertene c\u00edan \u00e1 la Aljama de los jud\u00edos ; para ampliarlas hizo la Universidad, \u00e1 5 de Enero de 1428, escritura de cambio de una casa que tenia en la calleja por donde se entraba \u00e1 dicho Hospital , por otra contigua \u00e1 \u00e9l , propia de do\u00f1a Bienvenida y de su marido don Moisen Mozo, jud\u00edos de Ar\u00e9valo ; la Universidad hizo con igual objeto nuevas ad quisiciones en 1 43 1 y en 1 541 . El edificio que a\u00fan exis te, fu\u00e9 concluido cuando las Escuelas Menores en 1533, segun sabemos por Pedro Chac\u00f3n ; ahora se halla ocupa do por las oficinas de la Universidad , y por su archivo la antigua capilla, \u00e1 la que concedi\u00f3 San Pi\u00f3 V el 21 de Ju lio de 1 57 1 , tener en ella la Eucarist\u00eda y Extremaunci\u00f3n; concedi\u00f3 tambi\u00e9n indulgencia plenaria \u00e1 los enfermos que muriesen en este Hospital. Y \u00e1 los que los visitasen \u00f3 asistiesen \u00e1 su entierro les rebaja siete a\u00f1os y siete cua rentenas. Pedro de San Vicente fund\u00f3 en aquella una memoria en 1 5 5 3 ; y \u00e1 su favor estableci\u00f3 un censo Die go Lopez, en 1 635, y otra capellan\u00eda el bachiller Arratia, en 1 6 10. Para el buen r\u00e9gimen del Hospital public\u00f3 la Univer-"], [335, "329 sidad en sus Estatutos de 1625, veintis\u00e9is art\u00edculos con tenidos en el cap\u00edtulo LIH. La fachada del antiguo Hospital del Estudio se com pone de dos cuerpos, pero la portada se alza hasta el pla teresco coronamiento del superior, blasonada por tres es cudos, con las armas reales. Bajo un espacioso arco, en cuyas enjutas se halla representada la Anunciaci\u00f3n, se abren dos m\u00e1s peque\u00f1os, separados por una columna, y encima se alza la estatua de Santo Tom\u00e1s de Aquino. Las rejas del renacimiento que hubo en esta fachada, fue ron trasformadas en balcones en 1 846. Tanto los edificios de ambas Escuelas , como los del Hospital del Estudio, no luc\u00edan como debieran, por al zarse las Mayores en uno de los sitios m\u00e1s estrechos de la calle de Libreros. Las Menores y el Hospital del Estu dio, con las casas que habia enfrente, formaban angosto callej\u00f3n, por lo que la Universidad, derribando varias propias y adquiriendo otras con el mismo objeto, cons truy\u00f3 al comenzar el siglo xvn , la plazuela conocida des de entonces con el nombre de Patio de Escuelas ; en su centro, como s\u00edmbolo de las glorias teol\u00f3gicas y litera rias de este Estudio, se alza la estatua del preclaro fray Luis de Le\u00f3n."], [336, ""], [337, "CAP\u00cdTULO IX Convento ds monjas de Santa Clara.\u2014 \u00cddem de San Esteban, de religiosos dominicos. fev-^^lj, arece que por los a\u00f1os de 1220, una piadosa ral fy^y) \u00ed se\"ora llamada Urraca, se retir\u00f3 con algunas yj <^3y\u00c1 devotas amigas \u00e1 una ermita titulada de San [\u00bfgE^^JO,, ta Mana , que estaba situada entre la igle sia de San Rom\u00e1n y la muralla, donde hoy el conven to, y de ella tomaron el nombre de due\u00f1as de Santa Ma r\u00eda. El cardenal Hugolino, protector de la Orden de San Francisco, les dio regla \u00e1 que ajustasen su vida, hasta que la cambiaron por extra\u00f1a manera. Aunque no habia entonces el estrecho rigor de la clausura, viv\u00edan con gran recogimiento, por lo que fu\u00e9 Urraca sorprendida por dos hermanas que le pidieron licencia para ir \u00e1 Jerusalem; concedi\u00f3sefa , sin embargo, creyendo que seria para cum plir alg\u00fan voto en la ermita del Santo Cristo de Jerusa lem, que como sabemos, existia frente \u00e1 la Puerta de Vi-"], [338, "332 Uamayor ; pero si grande fu\u00e9 su amargura al ver que no volvian, no fu\u00e9 menor su asombro, cuando tras largos dias tornaron \u00e1 su asilo , sin haber ido \u00e1 Jerusalem , tal vez cambiando de prop\u00f3sito por acuerdo propio \u00f3 por superior inspiraci\u00f3n, pero no sin visitar en la ciudad de As\u00eds \u00e1 Santa Clara, que con su bendici\u00f3n les dio un lig num crucis, la cabeza de San Alberto, unos corporales hilados y hechos por su mano y la Regla que en la Igle sia de San Dami\u00e1n de As\u00eds habia establecido para sus monjas ; desde entonces vivieron las nuestras bajo de ella, dejando la primitiva, y se denominaron de San Da mi\u00e1n, como vemos en documentos coet\u00e1neos (i), hasta que despu\u00e9s tomaron el nombre que hoy tienen. Ocupaba la sede pontificia con el nombre de Grego rio IX, el cardenal Hugolino, y encomend\u00f3 al rey don Fernando III y al Concejo de esta ciudad que amparasen sus monjas y al obispo don Martin que consagrase su iglesia, y concedi\u00f3 indulgencias y exenciones \u00e1 los que ayudasen \u00e1 su f\u00e1brica, confirmadas por Inocencio IV, que se congratul\u00f3 con el obispo don Martin y el Cabildo de esta Santa Iglesia, por haber concedido en 1244 hasta la terminaci\u00f3n de las obras, media fanega de trigo por cada pila bautismal de este obispado. Confirmaron tam bi\u00e9n las mercedes otorgadas por sus antecesores los pon t\u00edfices Alejandro IV, Clemente IV, Gregorio X, Nico lao III y Juan XXII ; Urbano IV las permiti\u00f3 tener rentas y propiedades. Protegieron singularmente \u00e1 estas monjas los reyes Alfonso X, Sancho IV, Fernando IV, Alfon so XI, Juan I, Enrique III \u00e9 Isabel la Cat\u00f3lica, que mand\u00f3 al arzobispo de Santiago aplicase \u00e1 este convento las ren tas que les habian sido suprimidas \u00e1 los franciscos claus trales de Ciudad-Rodrigo. Algunas desenvueltas mujeres tomando el nombre y (1) El arcediano Alfonso P\u00e9rez en su testamento, \u00e1 21 de Marzo de 1264, mand\u00f3 \u00e1 las monjas de San Dami\u00e1n seis maraved\u00eds para pitanza; y en 1283 el can\u00f3nigo Pedro Ya\u00f1ez del Rey, en el suyo , manda \u00e1 las due\u00f1as de San Dami\u00e1n cinco maraved\u00eds."], [339, "333 h\u00e1bito de estas monjas, escandalizaron al pueblo; acu dieron las turbadas religiosas al pont\u00edfice Inocencio IV, para que pusiese remedio, como lo hizo. Han florecido en esta santa casa muchas religiosas venerables por sus virtudes, y Gil Gonz\u00e1lez public\u00f3 el conceptuoso epitafio correspondiente \u00e1 una de ellas. Con motivo de haberles sido concedida la cruz chica de la Concepci\u00f3n, por P\u00edo VI, se cruzaron el 20 de Ene ro de 1796, por mano del reverendo padre maestra Roi doces, provincial de la Orden. El siglo xvm se hicieron grandes obras en este con vento , que ocupa vasta extensi\u00f3n de terreno. Es de extremada capacidad el coro, m\u00e1s peque\u00f1a la iglesia, con retablos churriguerescos, y en la fachada a\u00fan asoman varios canecillos de la construcccion antigua. Parece que las encinas que hay en sus patios \u00f3 huerto son contempo r\u00e1neas de la fundaci\u00f3n. Quieren algunos que el glorioso Patriarca Santo Do mingo de Guzman, fundase \u00e9ste convento, aun cuando no hay documento fehaciente donde conste la estancia del Santo en esta ciudad; verdad es que en el Memo rial (1) que \u00e1 8 de Setiembre de 1698, redact\u00f3 el cronista de estos reinos y de S. M. , don Juan de Vera y Tasis, y present\u00f3 al rey Carlos II , el octavo se\u00f1or de Villagon zalo, don Francisco Maldonado Rodr\u00edguez de las Vari llas, solicitando la concesi\u00f3n de un t\u00edtulo de conde \u00f3 mar qu\u00e9s (2), alega entre sus meritorias circunstancias ser (1) Impreso en Salamanca por la viuda de Lucas P\u00e9rez. A\u00f1o de 169S: pose emos un ejemplar. \u25a0 (2) El t\u00edtulo de conde de Villagonzalo fu\u00e9 concedido por Felipe V el 1.\" de Abril de 1705 , y \u00e1 los primog\u00e9nitos de esta casa, el de marqueses de la Escala, por Fernando VI, \u00e1 23 de Febrero de 1 75 1."], [340, "334 pariente del Santo, como lo probaba que \u00ablas veces que ven\u00eda \u00e1 Salamanca hac\u00eda mansi\u00f3n en la casa de los Mal clonados, de la calle de Caldereros; que hoy posee don Francisco por se\u00f1or de Lainejo y Torrecilla. \u00bb Sabida es la poca s\u00e9 hist\u00f3rica que merecen estas noticias de los genealogistas cuando los presentan sin documentos justi ficativos, pues algunos son nada escrupulosos en sus afir maciones, si les conducen \u00e1 sus prop\u00f3sitos \u00f3 halagan la vanidad de la familia \u00f3 individuos de que escriben. Lo que s\u00ed es indudable que el obispo don Gonzalo, tercero de este nombre; concedi\u00f3 \u00e1 los dominicos para su morada la iglesia de San Juan el Blanco , donde consta que ya exist\u00edan en 1 2 29 , en que el T\u00f3rmes les caus\u00f3 con siderables da\u00f1os, destruyendo en una de sus avenidas, las obras que edificaban; por lo que el sumo pont\u00edfice Gregorio IX, \u00e1 solicitud del prior y religiosos, expidi\u00f3 un Breve en Viterbo el 18 de Julio de 1230, concediendo indulgencias \u00e1 los que ayudasen \u00e1 la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os sufridos. Mas por igual causa tuvieron que aban donar el edificio el 3 de Noviembre de 1256, y seis dias despu\u00e9s el obispo don Pedro, les concedi\u00f3 la iglesia de San Esteban proto-m\u00e1rtir con su cementerio y posesiones contiguas para que labrasen el edificio. En 1306 don Pedro de Alimoges, descendiente de los repobladores francos, legaba por su testamento \u00e1 estos religiosos veinte mil maraved\u00eds \u00ab para facer la capiella \u00bb en que hab\u00eda de estar el altar de Santo Domingo, y otros diez mil para labrar la cerca del monasterio , \u00ab \u00e9 que la fagan de cal \u00e9 piedra.\u00bb En la expresada capilla mand\u00f3 enterrarse. En el otorgado, siete a\u00f1os despu\u00e9s, por su viuda do\u00f1a Mari na, mand\u00f3 esta tambi\u00e9n enterrarse en ella y para con cluirla leg\u00f3 tres mil maraved\u00eds. Su yerno don Juan Alfonso Godinez, hijo de Alfonso Godino, descendiente de don Godino de Coimbra fundador de la iglesia parroquial de San Esteban, leg\u00f3 por su testamento de 23 de Marzo de 1327, tres mil maraved\u00eds para que \u00abfagan la claustra.\u00bb Y en la capilla que fund\u00f3 su padre, que por ello fu\u00e9 co nocida con el nombre de los Godinez, establece una ca-"], [341, "335 pellan\u00eda, para que cinco frailes canten misa cada dia por el alma de los reyes don Sancho IV, don Fernando IV, por la de su padre y la suya; y fund\u00f3 tambi\u00e9n un hospital in mediato al convento, bajo el patronato y direcci\u00f3n de los dominicos, como m\u00e1s adelante veremos, que se llam\u00f3 hospital del Rosario. Mand\u00f3 que le diesen sepultura en la capilla de su padre, expres\u00e1ndose en estos t\u00e9rminos: que le \u00ab echen en tierra delante del monumento de mi\u00f3 pa dre. \u00bb Su mujer do\u00f1a In\u00e9s de Alimoges, hija de don Pedro y de do\u00f1a Marina, don\u00f3 \u00e1 los religiosos dominicos la ha cienda de Torre Perales, el 15 de Enero ele 1328, y \u00e1 1 2 de Mayo, Zorita y sus ace\u00f1as, y en sus testamentos les dio repetidas muestras de su devoci\u00f3n y liberalidad. Por el que otorg\u00f3, hall\u00e1ndose enferma en Valladolid, \u00e1 19 de Enero de 1 3 1 8 , sabemos que fu\u00e9 aya de Alfonso XI, pues en \u00e9l se denomina \u00abama de nuestro se\u00f1or el rey don Alfonso; \u00bb y que se hallaba \u00aben los palacios de nuestra se\u00f1ora la reina, que son en esta misma villa, cerca de la Madalena. \u00bb Y por el testamento otorgado en Salamanca el 4 de Junio de 133 1 (1), mand\u00f3 enterrarse en la capilla que fundaron sus padres : por este documento consta que vivia \u00ab en la cal de Palombino , \u00bb y habitaba en su pala cio \u00abdo est\u00e1n las figuras de los reyes.\u00bb Su hija do\u00f1a Te resa, que muri\u00f3 antes que ella, estuvo casada con Juan Alfonso de Benavides , portero mayor del rey ; fu\u00e9 asesinado en Palencia, saliendo de la casa del rey una noche, como dice la Cr\u00f3nica de Fernando IV; atribuy\u00f3se \u00eda muerte \u00e1 los caballeros Carvajales; y como el rey mandase quitarles la vida, al parecer injustamente, le emplazaron ante el tribunal de Dios para el t\u00e9rmino de treinta dias, que se cumplieron en 7 de Setiembre de 1 3 1 1 , en que falleci\u00f3 Fernando IV, que por eso lleva el sobrenombre de el Emplazado. Pedro Alfonso de Bena- (1) Rectificaci\u00f3n. En la p\u00e1g. 69, inadvertidamente escribimos 1391 : por con siguiente, la Aldehuelilla no estaba completamente poblada siglo y medio des pu\u00e9s de comenzada la restauraci\u00f3n de Salamanca. V\u00e9ase el Lib. II, cap. I, p\u00e1 gina citada. 42 tomo 1."], [342, "336 vides, hijo del caballero asesinado en Palencia, y nieto por consiguiente, de do\u00f1a In\u00e9s de Alimoges, en el testa mento que otorg\u00f3 en Valladolid \u00e1 8 de Enero de 1336, deja para \u00ab facer la capiella mayor de la eglesia de Sanct Esteban, diez mil maraved\u00eds, y manda que le entierren en un monumento levantado, como eran los de su madre y abuela. Debieron, pues, estos religiosos \u00e1 la munificencia de Limoges y Godinez , la capilla de su apellido , la mayor, el claustro, la cerca del convento, el hospital y las here dades de Torre-Perales, Zorita y sus ace\u00f1as y Valcuebo; y diversas donaciones \u00e1 otros bienhechores, como en 1 40 1 la Torre de Martin Pascual, \u00e1 Mencia Lopez, y \u00e1 Sancha Rodr\u00edguez en 1450, el lugar de Pelaycalvo (Peri calvo); llegando \u00e1 poseer por diversos t\u00edtulos otras im portantes propiedades y varios juros situados sobre las alcabalas de Salamanca, de Toro, Talavera de la Reina y su partido, sobre las tercias de Plasencia, sobre la renta de la media annata de Mercedes de Madrid, so bre el segundo uno por ciento de Madrid , Palencia y su partido, cinco sobre la renta de millones que pagaba Sa lamanca y su tierra, y otro sobre la renta de la Mesa Maestral de las \u00d3rdenes militares de Santiago , Alc\u00e1ntara y Calatrava (1). Segun Gil Gonz\u00e1lez , concedieron \u00e1 este convento grandes privilegios y mercedes los reyes Sancho IV , Al fonso XI, Juan II, Fernando V y su hijo el pr\u00edncipe don Juan, y las reinas do\u00f1a Beatriz, do\u00f1a Isabel y do\u00f1a Jua na. Ya hemos mencionado las c\u00e1tedras establecidas en la Universidad para que las desempe\u00f1asen los religiosos de San Esteban; que como dice el P. Ouir\u00f3s habian dejado los abusos de la claustra al finalizar el siodo xv. Clemente VIII en 1597 expidi\u00f3, \u00e1 10 de Setiembre una Bula facul- (1) V\u00e9ase el Testimonio (poseemos un ejemplar impreso) dado \u00e1 solicitud del convento el i.\" de Abril de 1617, por el escribano de n\u00famero de esta ciudad Es teban Diaz de Santayana."], [343, "337 tando \u00e1 este convento para recibir novicios antes de ha cer las informaciones, tom\u00e1ndoles previo juramento de no haber causa que impidiese la recepci\u00f3n. Hemos visto ya cu\u00e1ntas fueron las obras llevadas \u00e1 cabo durante el siglo xiv ; en el siguiente se hicieron otras importantes , y entre ellas siendo prior fray Diego de Deza, el antiguo claustro, en tiempo de los Reyes Cat\u00f3 licos , como lo revela en sus muros el yugo y haz de fle chas , blas\u00f3n de aquellos monarcas ; desnudo de ornato casi hasta en los capiteles de sus cortas y nada esbeltas columnas, poco ofrece de notable, como no sea su amplio y s\u00f3lido \u00e1lgibe. Del mismo tiempo parece el vasto sal\u00f3n de profundis. Pero cuando se hicieron construcciones ver daderamente grandiosas por varios hijos de esta casa, fu\u00e9 en el siglo xvi y principios del xvn; entonces alzaron la iglesia, sacrist\u00eda, claustro, escalera, sala capitular, biblio teca, p\u00f3rtico y atrio, tal como hoy existen. Edific\u00f3 \u00e1 sus expensas fray Juan \u00c1lvarez de Toledo la iglesia y claus tro, que si antes estaban blasonados por el jaquelado es cudo, rojo y oro, de los Godinez, ahora ostentan los azu les y blancos jaqueles de la casa de Alba, pues era padre del nuevo fundador el duque de este t\u00edtulo, don Fadrique \u00c1lvarez de Toledo, y su madre, do\u00f1a Isabel de Z\u00fa\u00f1iga, tambi\u00e9n de nobil\u00edsima estirpe. Naci\u00f3 el ilustre var\u00f3n en 15 de Julio de 1488, tom\u00f3 el h\u00e1bito en este convento, donde profes\u00f3 el 10 de Abril de 1506, fu\u00e9 colegial en San Gregorio de Valladolid , y recibi\u00f3 las sagradas \u00f3rde nes en Segovia. Cincuenta mil maraved\u00eds de juro y renta perpetua al a\u00f1o, situados sobre las alcabalas de Sala manca, renunci\u00f3 \u00e1 favor del convento el duque, como cumplidor del testamento que hizo su hijo al profesar, el que destin\u00f3 principal y renta de dicho juro para la adqui sici\u00f3n de libros y otras cosas para los novicios. Como al ir \u00e1 ordenarse \u00e1 Segovia, caminase \u00e1 pi\u00e9, sinti\u00f3se desfa llecido de fatiga, pero hall\u00f3 oportuno socorro en casa de una pobre aldeana; beneficio que nunca olvid\u00f3, y que, siendo obispo, remuner\u00f3 \u00e1 una hija de la aldeana, por haber muerto \u00e9sta, con una pensi\u00f3n anual de cincuenta"], [344, "338 mil maraved\u00eds. Era a\u00fan muy joven cuando quiso Carlos I proponerle para una mitra, pero su padre le suplic\u00f3 que se la dejase merecer por las costumbres y no por la cuna, como sucedi\u00f3 en 1523 en que fu\u00e9 nombrado obispo de C\u00f3rdoba, donde contribuy\u00f3 \u00e1 las obras que se hac\u00edan en la iglesia y fund\u00f3 el convento de dominicos llamado de los Santos M\u00e1rtires. En 1537 fu\u00e9 elevado \u00e1 la sede de Burgos, y al a\u00f1o siguiente le concedi\u00f3 el capelo el pon t\u00edfice Paulo III. Edific\u00f3 el crucero de su iglesia-catedral con sus propios caudales y con las limosnas de los burga leses, pues en s\u00f3lo una tarde que sali\u00f3 \u00e1 pedir, reuni\u00f3 veintid\u00f3s mil ducados ; una tempestad destruy\u00f3 esta obra el 16 de Agosto de 1542. March\u00f3 \u00e1 Roma en 1550 y se hall\u00f3 en la elecci\u00f3n de Julio III , y en 1 55 1 fu\u00e9 promo vido al arzobispado de Santiago , donde dio largas mues tras de su liberalidad. March\u00f3 otra vez \u00e1 Roma y se hall\u00f3 tambi\u00e9n en la elecci\u00f3n de Marcelo II, y \u00e1 los veintid\u00f3s dias en la de su sucesor Paulo IV, que debi\u00f3 \u00e1 su influjo no ver asaltada la ciudad por el ej\u00e9rcito que mandaba su sobrino el gran duque de Alba. El 1 5 de Setiembre de 1557 muri\u00f3 en Roma, d\u00e1ndole sepultura en el convento de dominicos de Santa Mar\u00eda de la Minerva, desde don de le trasladaron \u00e1 la iglesia de San Esteban , en cumpli miento de su \u00faltima voluntad. Nuestro amio-o el docto don Jos\u00e9 Mar\u00eda Ouadrado traza en pocas l\u00edneas la monumental historia de este edificio (1) ; la mejor que hasta el dia conocemos. H\u00e9 aqu\u00ed los t\u00e9rminos en que le describe : \u00abEn 30 de Junio de 1524 asent\u00f3se el primer cimien to de la soberbia construcci\u00f3n que traz\u00f3 y empez\u00f3 Juan de \u00c1lava, compa\u00f1ero de Juan Gil de Hontanon en la f\u00e1 brica de la catedral, y llev\u00f3 adelante Juan de Rivero Rada, continuador de la misma con Pedro Guti\u00e9rrez y Diego de Salcedo. Habiendo durado la obra hasta 16 10, (1) En los Recuerdos y bellezas de Espa\u00f1a, recientemente reproducida en Es pa\u00f1a, sus monumentos y arles, su naturaleza \u00e9 historia."], [345, "339 ocupando segun datos, \u00e1 cinco arquitectos, nueve pinto res, seis escultores, veintid\u00f3s tallistas y ochocientos ope rarios, sin costar mucho m\u00e1s de un mill\u00f3n de reales, no habria que admirar la diversidad de sus estilos, aun cuan do la \u00e9poca no fuese de tan r\u00e1pida transici\u00f3n. La g\u00f3tica crester\u00eda de los dobles botareles que flaquean la nave y las capillas, harto m\u00e1s pura y gentil que la de la iglesia mayor, se combina sin disonancia con la rica fachada pla teresca, y \u00e9sta con la j\u00f3nica galer\u00eda que sirve de atrio al convento ; el majestuoso cimborio cuadrado con sus tres aberturas de medio punto en cada cara, los robustos es tribos de la capilla mayor, el rojizo color de los sillares, el puente que por cima de una calle conduce \u00e1 la entrada, costeado, como el atrio, por el insigne te\u00f3logo fray Do mingo de Soto y marcado con su divisa (i), completan la perspectiva exterior del monumento. Forma la portada una especie de retablo, como son los del renacimiento, plano, minucioso, cuajado de prolijas labores, buenas s\u00ed, pero no extremadas en delicadeza, mostrando entre las pilastras del primer cuerpo cuatro estatuas de Santos de la Orden con sus doseletes y cuatro de los doctores de la iglesia entre los del segundo. Con posterioridad \u00e1 las de m\u00e1s esculturas, \u00e1 principios del siglo xvn labr\u00f3 el mila n\u00e9s Juan Antonio Ceroni el gran relieve del martirio ele San Esteban en el fondo del nicho colocado encima de la puerta (2); el centro del tercer cuerpo lo ocupa el calva rio , y otras figuras de santos los intermedios de sus aba laustradas columnas. Por los costados del jigantesco arco semi-circular que abriga y sombrea toda esta linda joya con su b\u00f3veda artesonada, corre la misma ornamentaci\u00f3n de pilastras, im\u00e1genes y guarda-polvos, ci\u00f1e con su ar ranque el mismo primoroso friso que corona el segundo cuerpo, y en sus \u00e1ngulos exteriores desde el arranque (1) Consiste en unas manos asidas arrojando llamas con este lema : Fides quee per dilectionem operatur. (2) Una piedra colocada en primer t\u00e9rmino contiene estas letras : yoan Ant. Ceroni me fecit."], [346, "340 hasta la cornisa se reproducen en mayor escala las co lumnas del tercero, campeando en las enjutas los timbres del fundador. Nada hay all\u00ed desnudo ni mezquino res pecto de tanta magnificencia sino el remate triangular y la espada\u00f1a. \u00bb\u00d1ave espacios\u00edsima, de excelentes proporciones, algo m\u00e1s ancha que la mayor de la Catedral y s\u00f3lo un cuarto menos de larga (i), seis b\u00f3vedas apuntadas formando vistosos pabellones esmaltados de grandes claves dora das, pilares bocelados, ventanas compuestas de tres me dios puntos iguales, con roset\u00f3n encima, en las cuales sub sisten restos de brillantes vidrios de color, seis capillas de alta y gallarda ojiva \u00e1 cada lado , y , m\u00e1s all\u00e1 de la reja divisoria, el ancho crucero, la cuadrada c\u00fapula asentada sin pechinas, por cuyos triples agimeces de estriadas co lumnas desciende copiosa luz ; la cuadrilonga y vasta ca pilla mayor, continuaci\u00f3n de la expresada nave ; tal es el conjunto que ofrece desde la puerta una de las m\u00e1s ex pl\u00e9ndidas imitaciones g\u00f3ticas del siglo xvi. Si lo desluce el salom\u00f3nico retablo de Churriguera, para cuya cons trucci\u00f3n hizo cortar el duque de Alba cuatro mil pinos, mal empleados, engasta \u00e9ste a\u00fan en sus nichos dos joyas de gran precio, en el principal la bizantina efigie de Nuestra Se\u00f1ora de la Vega, en el de arriba el c\u00e9lebre lienzo de la muerte del proto-m\u00e1rtir, \u00faltima obra del in signe Claudio Coello (2). A los pies del templo se levan ta sobre tres rebajadas b\u00f3vedas el ancho coro, cuya si ller\u00eda de estriadas columnas labr\u00f3 en 1651 Alfonso de Balbas \u00e1 expensas de fray Francisco de Araujo, obispo de Segovia ; cubre su testero el celebrado fresco de An tonio Palomino (3) que representa la apoteosis del santo (I) Tiene de latitud 51 pi\u00e9 y medio y de longitud 2S7, \u00e1 saber : 151 el cuer po principal, 47 el crucero y 89 la capilla mayor : el crucero de un extremo \u00e1 otro 96 de anchura. (2) Pint\u00f3lo en 1692 y le dieron por \u00e9l 6.000 reales. El retablo hecho el mis mo a\u00f1o por don Jos\u00e9 Churriguera cost\u00f3 154.000. (3) Pasa por la obra maestra del autor del Museo Pict\u00f3rico, que la empez\u00f3 en '7\u00b05> y 'e dieron por ella 14.614 reales."], [347, "341 patriarca y las glorias inmortales de su orden ; y en el brazo izquierdo del crucero sobre el altar de la Virgen del Rosario y en la capilla del Cristo de la Luz aparecen otros frescos pintados por su coet\u00e1neo Villamor. Las ca pillas llevan techo de crucer\u00eda y ventana g\u00f3tica en el fon do ; la de San Juan contiene una estatua tendida de don Lope Fernandez de Paz , defensor de Rodas y Ba\u00edlio del Negroponto (i); \u00e1 la de las reliquias han pasado desde la b\u00f3veda construida debajo del altar las cenizas del gran duque de Alba don Fernando, terror de Flandes y con quistador de Portugal , aguardando en vano sea de sus sucesores que tanto ilustr\u00f3 , sea de la monarqu\u00eda que en grandeci\u00f3 tanto, un t\u00famulo m\u00e1s decente que la mezquina arca que las encierra. \u00bbNo se circunscriben al templo las grandes obras con que enriquecieron \u00e1 San Esteban sus m\u00e1s insignes hijos. La sacrist\u00eda alta y magn\u00edfica, con sus tres b\u00f3vedas ador nadas de casetones, con sus hornacinas revestidas de frontones y pilastras de orden corintio, con su cornisa un tanto barroca, la coste\u00f3 fray Pedro de Herrera, obispo de Tuy, cuya efigie arrodillada se v\u00e9 en un nicho alto enfrente de su urna. La vasta sala capitular, flanqueada de pilastras d\u00f3ricas , con un altar corintio en el testero y destinada \u00e1 servir de enterramiento com\u00fan , la hizo cons truir fray I\u00f1igo de Brizuela, obispo de Segovia, y des pu\u00e9s arzobispo de Cambray, en Flandes ; ambas piezas las traz\u00f3 en 1626 Juan Moreno, ayud\u00e1ndole en la escul tura Francisco Gallego y Antonio de Paz, mientras que Alfonso Sardina cubr\u00eda de medallones y relieves las ga ler\u00edas alta y baja del claustro y parte de la fachada, ob teniendo en cambio un descansado retiro en su vejez y una honrada sepultura bajo del p\u00falpito (2). No fu\u00e9 debi da \u00e1 ning\u00fan mitrado la suntuosa escalera colgante de (1) V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice XVII. (2) No todos, sino algunos tan s\u00f3lo de dichos relieves, pueden ser de mano de Sardina, pues por lo general los del claustro y m\u00e1s a\u00fan de la sachada, son muy anteriores \u00e1 la \u00e9poca en que trabajaba aquel artista, segun Cean Berm\u00fadez."], [348, "342 arco atrevido, aristada b\u00f3veda y balaustrado antepecho, debajo de cuyo extremo superior resalta una hermosa Magdalena ; un simple religioso la mand\u00f3 hacer al mismo \u00fcempo que la porter\u00eda y el puente, aquel religioso que fuera lumbrera del Concilio Tridentino fray Diego de Soto, de quien se decia en las escuelas qui scit Sotum scit totum, y que sin epitafio quiso humildemente enter rarse al pi\u00e9 del primer pelda\u00f1o (i). Sus huellas y las de su hermano Pedro, de Francisco Victoria y de Melchor Cano, del maestro Gallo y de Diego de Chaves, enno blecieron el reciente convento en competencia con las glorias del antiguo y bastar\u00edan para recomendar el claus tro aun cuando no fuese una de las bellas f\u00e1bricas del re nacimiento. La crucer\u00eda de sus \u00e1uditos es elegant\u00edsima, sutiles pilares estriados subdividen sus grandes arcos en cuatro \u00f3 tres hasta el arranque del medio punto que cierran con poca gracia unos balaustres de piedra, y \u00e1 cada arco bajo corresponden arriba dos, sostenidos por columnas platerescas , decorados por an\u00e1logas labores en sus enjutas y barandilla, formando las alas del Museo \u00faltimamente instalado en este recinto. Con harta mayor pesadez se eleva en el centro del patio el templete, y \u00e1 \u00e9poca algo m\u00e1s avanzada que el claustro pertenecen las portadas, que desde \u00e9l comunican \u00e1 la inmensa estancia del de profundis, y \u00e1 la capilla de San Jacinto propia de los nobles esposos Diego de \u00c1vila y Beatriz de Car vajal. \u00bb (i) Por acuerdo de la Comisi\u00f3n de Monumenlos redact\u00f3 el autor de esta His toria la siguiente inscripci\u00f3n, colocada en la escalera en una l\u00e1pida de m\u00e1rmol : FRAY DOMINGO DE SOTO NOBIL\u00cdSIMA GLORIA DE ESTE CONVENTO, TAN ILUSTRE EN EL CONCILIO TRIDENTINO COMO EN LA UNIVERSIDAD DE SALAMANCA, SE HALLA ENTERRADO AL PI\u00c9 DE ESTA ESCALERA, CONSTRUIDA A SUS EXPENSAS Y ADORNADA CON SU ESCUDO. LA COMISI\u00d3N PROVINCIAL DE MONUMENTOS LE DEDICA ESTA MEMORIA. 1877."], [349, "343 En el claustro principal se v\u00e9 en el muro del Medio d\u00eda una piedra procedente sin duda del antiguo edificio que contiene un epitafio, que public\u00f3 Quadrado, de un de\u00e1n de Tortosa, fallecido el 26 de Mayo de 13 14. Tuvo tambi\u00e9n su sepulcro en el antiguo edificio el infante don Juan de Portugal, hijo del rey don Pedro y de la c\u00e9lebre do\u00f1a In\u00e9s de Castro , al que concedi\u00f3 rico se\u00f1or\u00edo el rey don Juan I de Castilla, pues su hermana la infanta do\u00f1a Constanza estaba casada con \u00e9l (1). Doscientos religiosos sustentaba esta casa ordinaria mente (2), y de entre ellos salieron varones tan ilustres como los que arriba acabamos de nombrar, sin otros mu chos que nos vemos obligados \u00e1 omitir, pero quien quisie re tener larga noticia de ellos puede leer las historias de este convento escritas por los padres fray Juan de Araya, fray Alonso Fernandez y fray Jos\u00e9 Barrio, que existen manuscritas en la Biblioteca universitaria ; siendo sensible que \u00e1 la del padre Araya falte ahora el tomo primero. Respecto \u00e1 la parte que en favorecer los pro yectos de Col\u00f3n pudieron tomar algunos religiosos de San Esteban, hablaremos al tratar de los sucesos del siglo xv. Asistieron al concilio de Trento los siguientes religio sos de este convento: fray Melchor Cano, catedr\u00e1tico de prima de Teolog\u00eda de esta Universidad , fray Juan Gallo, que lo fu\u00e9 de Escritura, fray Domingo de Soto, de V\u00eds peras, fray Pedro de Soto asisti\u00f3 como te\u00f3logo nombra do por el pont\u00edfice P\u00edo IV, fray Jorge de Le\u00f3n, por don Juan III de Portugal, y concurrieron tambi\u00e9n fray Pedro Fernandez y fray Diego de Chaves. El suntuoso edificio de San Esteban ha sido cedido por el ministerio de Hacienda al reverendo obispo de Sa lamanca, y ahora le ocupan desde el 3 de Octubre de 1880, los dominicos franceses de San Maximino, pro- (1) Ruy M\u00e9ndez, Cal. real de Esp. Labana. Nota a. (2) Gil Gonz\u00e1lez, Teatro Ecl. 44 tomo i"], [350, "344 vincia de Tolosa, y otra comunidad de dominicos espa \u00f1oles. Se halla establecido el Museo provincial en el claus tro, que con tal motivo fu\u00e9 salvado de una inminente ruina por la Comisi\u00f3n de Monumentos."], [351, "CAP\u00cdTULO X Monasterio d\u00e9 las se\u00f1oras de Sancti-Sp\u00edritus, de la orden- de Santiago n el territorio poblado por los toreses fu\u00e9 eri gida la iglesia parroquial de Sancti-Sp\u00edritus \u00e1 fines del siglo xn ; como ya dijimos, es una de las que no mencionan los c\u00f3dices antiguos del Fuero. A\u00f1os despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n, el prior Diego Manino, con consentimiento y ayuda del Concejo, esta bleci\u00f3 contigua \u00e1 ella una casa para recoger limosnas con que redimir cautivos cristianos del poder de los sarrace nos ; de esta piadosa casa hizo donaci\u00f3n \u00e1 la orden de Ca baller\u00eda de Santiago, el rey don Alfonso IX de Le\u00f3n, en Benavente \u00e1 22 de Junio de 1223, para que bajo el am paro de ella continuase su ben\u00e9fico instituto, y concedi\u00f3 adem\u00e1s \u00e1 la Orden todo el territorio comprendido entre las puertas de San Mateo (Toro) y San Crist\u00f3bal (Sancti- Sp\u00edritus) para que lo poblase. El mismo a\u00f1o, \u00e1 17 de"], [352, "346 Agosto, el obispo clon Gonzalo, de acuerdo con el Ca bildo de esta santa iglesia, don\u00f3 \u00e1 la expresada Orden de Santiago la iglesia de Sancti-Sp\u00edritus, pero sin que per diera el car\u00e1cter de parroquia, reservando para s\u00ed- y sus sucesores la tercera parte de los diezmos, como ya diji mos en el cap\u00edtulo I del libro II. Por estos tiempos, y acaso antes, las mujeres de mu chos caballeros que estaban en la guerra, se retiraban \u00e1 hacer vida religiosa \u00e1 una ermita llamada de Santa Ana, de que ya hablamos, y continuaban en ella durante toda la vida muchas que quedaban viudas ; se ha dicho que es tas beatas de Santa Ana fueron las primeras que ocupa ron el monasterio de Sancti-Sp\u00edritus. Lo que consta de una manera indudable es que \u00e9ste lo fundaron el infante clon Martin Alfonso , gobernador \u00f3 rico-orne de Salaman ca, como ya sabemos, y su mujer do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez, tambi\u00e9n de elevada cuna ; pues en la escritura de la do naci\u00f3n que les hizo en el Cabildo de M\u00e9rida, \u00e1 3 de No viembre de 1 269, el c\u00e9lebre don Pay P\u00e9rez, gran maestre de la Orden de Santiago, dice que d\u00e1 \u00e1 don Martin y \u00e1 su mujer: \u00ab\u00e1 nosa casa de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca con \u00e1 Probra (puebla) \u00e9 con Eigresia.\u00bb Contin\u00faa expre sando otras propiedades que les d\u00e1, y a\u00f1ade: \u00abE que ser\u00e1 todo para \u00f3 moesteyro de Sancti-Sp\u00edritus de Sala manca, \u00e9 por dos mil \u00e9 quinientos morabitinos que nos destes. \u00c9 esta casa de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca, da mosvosla \u00e1 vos don Martin Alfonso \u00e9 \u00e1 donna Mar\u00eda M\u00e9ndez, sobreditos, que facedes y vosa sepoltura, \u00e9 que f acedes y moesteyro de D aunas de nosa orden. \u00bb (1) En la misma escritura consta tambi\u00e9n la dotaci\u00f3n hecha por Tos fundadores al monasterio: \u00ab\u00c9 nos don Martin Alfonso \u00e9 donna Mar\u00eda M\u00e9ndez damos \u00e9 otoroamos cuanto nos O avenios \u00e9 debemos aver as\u00ed de patrimonio , como de er dade, como de crianzas, como de mobre, como de ra\u00edz \u00e9 como quier que nos hayamos, todo depois de nossa (i) Ap\u00e9ndice XVIII."], [353, "347 morte dambos, \u00e1 \u00f3 moesteiro de Sancti-Sp\u00edritus de Sala manca, por nossas almas. \u00bb Do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez , ya viuda, don\u00f3 \u00e1 la Orden de Santiago veinte mil maraved\u00eds, pol lo que su gran maestre don Pay P\u00e9rez, en el Cabildo general de M\u00e9rida, \u00e1 i 2 de Marzo de 1274, le concedi\u00f3 valioso usufructo de varias villas y aldeas. El mismo dia confirma la donaci\u00f3n de 1 269, hace otras, y dice : \u00abEsto vos damos (\u00e1 do\u00f1a Mar\u00eda) para el moesteyro de Sancti- Sp\u00edritus de Salamanca, que vos de nuesa orden fundas tes \u00e9 fecistes , \u00e1 que distes grande algo (1).\u00bb Esta escritura mand\u00f3 sellar, con su sello colgado, el rey don Alfonso X, en Barcelona \u00e1 5 de Enero de 1275, \u00e1 ruego del maestre, cabildo y treces de la orden ; el mo narca se hallaba all\u00ed cuando su viaje por la elecci\u00f3n del imperio de Alemania. Es indudable, pues, que dicho infante y su tercera mujer do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez fundaron este aristocr\u00e1tico mo nasterio. Cae por su base el ap\u00f3crifo privilegio que se ha dicho concedido por el rey don Fernando I el 1 5 de No viembre de 1030 ; d\u00edcese en \u00e9l que por una visi\u00f3n clara que tuvo el rey en la batalla de Compostela , le fu\u00e9 man dado que del primer caballero que muriese en ella, diese la renta y lugares que tuviese al monasterio de Sancti- Sp\u00edritus, pues por las oraciones de sus religiosas saldria vencedor ; y el rey as\u00ed lo prometi\u00f3. Y como acabase de una saeta Alvar S\u00e1nchez, fu\u00e9 dada por el rey al monaste rio la encomienda que pose\u00eda en Castiel de la Atalaya y Palomera, y mand\u00f3 que desde entonces la abadesa se llamase comendadora (2). La autenticidad de este docu mento la negaron justamente el padre Mariana y el obispo Sandoval. A Felipe II se le hizo notar la falsedad cuando las religiosas solicitaron la confirmaci\u00f3n del privilegio, pero como le pluguiese acceder \u00e1 sus deseos, al presen tarle el ap\u00f3crifo documento, dijo: \u00abP\u00e1sese, que yo s\u00e9 (1) Ap\u00e9ndice XIX. (2) Ap\u00e9ndice XX y XXI."], [354, "348 que es verdad esta escriptura,\u00bb y expidi\u00f3 real c\u00e9dula, confirm\u00e1ndolo en Alcal\u00e1 de Henares, \u00e1 20 de Diciembre de 1 56 1. Excusado es decir que si antes lo aprobaban los cronistas de la orden y compiladores de sus estatu tos, no lo rechazar\u00edan despu\u00e9s. Indignado exclama el obispo Sandoval : \u00a1 Qu\u00e9 hombre no lo ha visto que no lo condene por falso y que no merece leerse ! Y as\u00ed es la ver dad : el a\u00f1o de 1030 no reinaba don Fernando el Magno, pues hasta dos a\u00f1os despu\u00e9s no tom\u00f3 el t\u00edtulo de rey de Castilla y no hered\u00f3 este antiguo condado hasta 1035, al fallecimiento de su padre Sancho el Mayor de Navarra. No puede, como en ese documento se expresa, dirigirse Fernando I \u00e1 sus amados hijos don Sancho , don Alonso, don Garc\u00eda, do\u00f1a Urraca y do\u00f1a Elvira, cuando ni a\u00fan se habia casado , pues hasta dos a\u00f1os despu\u00e9s no celebr\u00f3 el matrimonio con do\u00f1a Sancha, hermana y sucesora de Bermudo III de Le\u00f3n ; ni en ninguna parte consta tal ba talla de Compostela. Tampoco es exacta, segun el indi cado documento, la manera de adquirir el monasterio los castillos de Palomero y Atalaya, pues aqu\u00e9l lo donaron en Medina del Campo, \u00e1 9 de Marzo de 11 99, don Al fonso IX y su mujer do\u00f1a Berenguela, \u00e1 la Orden de Santiago y \u00e1 su maestre don Gonzalo Rodr\u00edguez ; hicie ron la donaci\u00f3n del expresado castillo de Palomero , con sus t\u00e9rminos que iban por mitad de la aldea de Santa Mar\u00eda de Palombero, del modo como lo dividieron Ro drigo P\u00e9rez de Villalobos y don Arnaldo, obispo electo de Coria, y llegaban aqu\u00e9llos \u00e1 Santa Cruz con las mes tas y con Oveia y Oveiola. El castillo de la Atalaya lo don\u00f3 el mismo monarca, estando en \u00e9l, \u00e1 31 de Mayo de 1203, al arzobispo de Santiago don Pedro, que despu\u00e9s lo permut\u00f3 con el rey, el 20 de Abril de 1209, hall\u00e1ndose el monarca en Salamanca , por el castillo de San J urgi\u00f3, y la heredad de Ouintanilla. El rey don\u00f3 la Atalaya \u00e1 la Orden de Santiago , y \u00e9sta al monas terio de Sancti-Sp\u00edritus, en 1274. Ni en aquel tiempo so lian escribirse tales diplomas en castellano , ni el lenguaje en que est\u00e1 redactado es el de la \u00e9poca, ni estos privile-"], [355, "349 gios dejaban de autorizarlos \u00f3 confirmarlos prelados y magnates ; poco importa que en la Regla y Estableci mientos de la Orden se diga que tiene sello de plomo, pendiente de filos de c\u00e1\u00f1amo. Pero hay una raz\u00f3n que las resume y compendia todas : hasta muchos a\u00f1os despu\u00e9s de la fecha del falso privilegio, no existi\u00f3 la Orden de Santiago, por consiguiente no pudo haber en 1030 caba lleros santiagueses que muriesen en las batallas, ni re ligiosas de la misma Orden que orasen en los monas terios. Parece que el objeto fundamental al forjar este diplo ma, no fu\u00e9 otro sino el anhelo de conservar prerogati vas y privilegios diversas veces amenazados, declarando como en \u00e9l se hace, casi independiente al monasterio, no s\u00f3lo del maestre, m\u00e1s del mismo rey, pues \u00e1 su llama miento podia acudir \u00f3 n\u00f3 la comendadora, segun le con viniese. H\u00e9 aqu\u00ed la parte del texto \u00e1 que principalmente nos referimos : \u00ab queremos (dice el rey) , y es nuestra mer ced que lia comendadora no sea tenuda \u00e1 sallir de su or den \u00e1 llamamiento nuestro, ni de su maestre, si ella no querr\u00e1 ; y si \u00e1 visitar su encomienda querr\u00e1 , h\u00e1gallo y ponga sexmeros y mayordomos, como bien querr\u00e1 ; y m\u00e1s : lia escusamos de todo llamamiento , ans\u00ed de guerras, como de juntas ; y queremos que su encomienda sea muy relevada de todos pechos ; son sus diezmos de Dios que vienen \u00e1 ella, y el se\u00f1or\u00edo.\u00bb No se contentaron las se\u00f1o ras de Sancti-Sp\u00edritus con guardar cuidadosamente en su archivo el famoso privilegio , ni tampoco con su confirma ci\u00f3n por Felipe II, ni con publicarle en la Regla y Esta blecimientos de la Orden , sino que tal vez creyeron que dar\u00edan m\u00e1s valor \u00e1 su autenticidad , exponi\u00e9ndole \u00e1 la ex pectaci\u00f3n p\u00fablica de una manera perpetua y en cierto modo solemne, segun lo hicieron al colocarle en la por tada de la iglesia, en una gran l\u00e1pida con letras de relieve dorado, sobre fondo azul, donde puede leerse aunque compendiado. Don Vicente de la Fuente en su Historia Eclesi\u00e1stica de Espa\u00f1a , exclama : Si esto se hizo \u00e1 vista"], [356, "350 de un pueblo tan culto y de una tan sabia Universidad, \u00bfqu\u00e9 ser\u00e1 en otros? (i). Goz\u00f3 este monasterio el se\u00f1or\u00edo de la Puebla de Sancti-Sp\u00edritus; y poco tiempo despu\u00e9s de la fundaci\u00f3n de aqu\u00e9l, estableci\u00f3 el rey don Alfonso X, en C\u00f3rdoba, \u00e1 2 de Junio de 1269 (2), que ninguno entrase en ella por fuerza \u00e1 no ser en persecuci\u00f3n de traidor \u00f3 alevoso ; de clar\u00e1ndola libre de todo tributo menos de la moneda fore ra y de las derramas para la labor de la puente y la cer ca \u00f3 muros de la ciudad ; manda que los pleitos que entre s\u00ed tengan los de la Puebla los resuelvan sus jurados, nombrados por do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez \u00f3 por la comendado ra, de acuerdo con el monasterio ; que la expresada do\u00f1a Mar\u00eda no pueda hacer mayor su Puebla, ni meter en ella pechero del rey ; que la que entre religiosa pueda hacerlo con todos sus bienes ; pero que si durante el primer a\u00f1o los vendiese, lo haga \u00e1 personas que respondan de los fueros y derechos \u00e1 que est\u00e9n afectos. A los que quebran taren el privilegio les impone cinco mil maraved\u00eds de multa de la moneda nueva, y duplicado el valor del da\u00f1o, \u00e1 beneficio del monasterio. Confirm\u00f3 este privilegio el in fante don Sancho en 1283, y, siendo ya rey en 1288, tambi\u00e9n su hijo Fernando IV en 1 297 y en 1 3 1 1 , \u00e9 igual mente en este \u00faltimo a\u00f1o su esposa do\u00f1a Constanza. Por haberle quebrantado el bachiller Pedro Ruiz de Vallado lid, alcalde de Salamanca, penetrando en la Puebla y prendiendo \u00e1 Bartolom\u00e9 Fernandez, alcalde que era de ella, \u00e1 quien llev\u00f3 \u00e1 la c\u00e1rcel de Concejo, donde muri\u00f3; fu\u00e9 aqu\u00e9l excomulgado y condenado en las costas , \u00e1 1 8 ele Febrero de 1423, por el chantre don Alonso Gonz\u00e1 lez, vicario general del obispado, sede vacante. Le confir m\u00f3 tambi\u00e9n don Juan II, \u00e1 9 de Junio de 1450, \u00e1 instan c\u00eda del condestable don \u00c1lvaro de Luna , gran maestre de la Orden de Santiago. (I) Ap\u00e9ndice XXI. (2) Ap\u00e9ndice XXII."], [357, "351 Fu\u00e9 tambi\u00e9n el monasterio se\u00f1or de la puebla de Vi lloruela; y Fernando IV en Valladolid \u00e1 15 de Junio de 1297, \u00e1 suplicaci\u00f3n de su madre do\u00f1a Mar\u00eda de Mo lina y de su tio el infante don Enrique , sus tutores, estableci\u00f3 que la puebla de Villoruela gozase igual Fuero que la de Sancti-Sp\u00edritus, por haber sido poblada segun \u00e9l; y que tuviese su merino, quedando libre de todo pe cho y con las mismas exenciones que aquella; confirm\u00f3 este privilegio el mismo monarca en las C\u00f3rtes de Me dina del Campo , \u00e1 2 1 de Mayo de 1 305 ; tambi\u00e9n Al fonso XI en 1338, don Juan II dos veces en 1428 y En rique IV \u00e1 8 de Febrero de 1457. La reina do\u00f1a Mar\u00eda de Molina protegi\u00f3 mucho \u00e1 este monasterio, que puso bajo su amparo. A su esposo don Sancho IV (1), acudieron las freir\u00e1s do\u00f1a Velasqu\u00edda y Mar\u00eda Alfonso, en nombre de todas, por los agravios que les hac\u00eda la Orden. Hall\u00e1base el rey en Toledo, y ante \u00e9l las hizo presentar, como as\u00ed mismo al gran maes tre don Pedro Fernandez. Pidieron las expresadas freir\u00e1s que la Orden respetase el derecho , que segun sus privile gios, ten\u00edan para elegir comendadora, y que no les pusie se comendador (para su iglesia) , ni tuviese la Orden otro derecho que el de visita, que solo la hiciese el gran maes tre, y no otro. Don Pedro Fernandez manifest\u00f3 que le pesaba muy de coraz\u00f3n el da\u00f1o que \u00abficieran en dicho monesterio los comendadores que y inviara, \u00e9 otorg\u00f3 que lo far\u00eda \u00e9l enmendar todo, lo mas aina que podr\u00eda.\u00bb El rey las mantuvo en su derecho, y mand\u00f3 que fuesen res petadas las donaciones que les hizo don Pay P\u00e9rez; dio la sentencia en Toledo \u00e1 25 de Enero de 1 290. Y el mis mo a\u00f1o, estando don Sancho en Ar\u00e9valo, concedi\u00f3 privi legio al monasterio para que no se pagase portazgo al guno en el reino, por los art\u00edculos que trajese para la manutenci\u00f3n de las freir\u00e1s. As\u00ed como do\u00f1a Mar\u00eda de Molina tuvo bajo su guarda (1) Perteneci\u00f3 \u00e1 este monasterio su hija natural do\u00f1a Violante. 43 tomo i."], [358, "352 y amparo al monasterio de Sancti-Sp\u00edritus, lo propio hi cieron los Reyes Cat\u00f3licos, expidiendo en Salamanca, \u00e1 28 de Noviembre de 1486, real c\u00e9dula acudiendo en su au xilio, mandando pregonarla por calles y mercados para que llegase \u00e1 noticia de todos, y muy especialmente de ciertos caballeros que ponian con sus amenazas en peligro la seguridad del monasterio. En 1488 Alonso de Maldo nado, el Tuerto, con gente del duque de Alba, se apo der\u00f3 de la villa del Casar de Palomero , y ech\u00f3 de ella \u00e1 Fern\u00e1n Nieto, que la tenia por la comendadora do\u00f1a Ma yor Coello, y levant\u00f3 la fortaleza de Altamira, desde don de sus alcaides hac\u00edan muchos da\u00f1os al Casar. El 3 de Noviembre de 1494 concedi\u00f3 el monasterio de Sancti-Sp\u00edritus \u00e1 esta villa .que cualquiera que de fuera viniese \u00e1 establecerse \u00e1 ella, no pagase martiniega du rante los primeros cinco a\u00f1os, ni el sexmo del pan que cogiese, pero \u00e1 condici\u00f3n de construir una casa tejada y plantar dos cuartas de vi\u00f1as, en el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os; concedi\u00f3 tambi\u00e9n \u00e1 la iglesia del Casar, para atender \u00e1 su f\u00e1brica, el sexmo que la villa pagaba al monasterio de Sancti-Sp\u00edritus por la tierra que en ella pose\u00eda. Grandes turbulencias le perturbaron en 1492, por querer el gran maestre don Alonso de C\u00e1rdenas, impo nerle por comendadora \u00e1 su sobrina do\u00f1a Juana de Zapa ta, habiendo elegido las freir\u00e1s, en uso de sus privilegios, \u00e1 do\u00f1a Mar\u00eda Flores. Los partidarios que el maestre te nia en esta ciudad , se alzaron en armas , apoder\u00e1ndose del monasterio \u00e9 iglesia Juan de Villafuerte, Crist\u00f3bal Cornejo, Pedro Rico y Juan Montesinos, con sus gentes. Acudieron las freir\u00e1s implorando el auxilio de los reyes, quienes \u00e1 7 de Octubre mandaron, desde Olmedo, que fuesen dejadas en paz y libertad , por los turbulentos ca balleros, que desoyeron el real mandato, puesto que el 4 de Noviembre, hall\u00e1ndose en el corral de San Andr\u00e9s extramuros de esta ciudad, el juez subconservador del monasterio don Diego de Lobera, chantre de Plasencia y Pedro de Figueroa, procurador de do\u00f1a Mar\u00eda Flores, requirieron al alcalde Francisco Carrera y \u00e1 los procura-"], [359, "353 dores y sexmeros del Concejo de Salamanca, para que su vecino y regidor Juan Rodr\u00edguez de Villafuerte, que al frente de sus parientes y aliados se habia apoderado del monasterio por do\u00f1a Mar\u00eda de Zapata , lo dejase desemba razado. Mientras tanto la comendadora intrusa, en Enero de 1492, pas\u00f3 con muchos peones y ginetes \u00e1 las villas del Casar de Palomero y la Atalaya, y apoder\u00e1ndose de ellas, ayudada de Juan Rodriguez de Villafuerte, Rodri go de Hontiveros, G\u00f3mez de Miranda y otros caballeros deudos suyos; quit\u00f3 \u00e1 los alcaldes las varas y puso otros, y \u00e1 los que le hac\u00edan resistencia los hiri\u00f3 y encarcel\u00f3. Tom\u00f3 todos los frutos y rentas que estaban desu\u00f1ados para el monasterio, entre ellos mil quinientas fanegas de trigo que vendi\u00f3 \u00e1 real, valiendo \u00e1 real y medio. Acudi\u00f3 la comendadora do\u00f1a Mar\u00eda Flores personalmente \u00e1 Bar celona, donde se hallaban los Reyes Cat\u00f3licos, y les enter\u00f3 de cuanto suced\u00eda, y en su virtud mandaron \u00e1 13 de Mayo de 1493, que el corregidor de Salamanca don Diego Hurtado de Mendoza, que deleg\u00f3 en su teniente el bachiller Antonio Cuellar, procediese \u00e1 la averiguaci\u00f3n y castigo de los culpables, como consta todo del expe diente de pesquisa. Terminaron por completo tales disturbios con la muer te del gran maestre don Alonso de C\u00e1rdenas, acaecida aquel a\u00f1o, y entonces tomaron los reyes la administra ci\u00f3n del maestrazgo, que como los de las otras \u00f3rdenes, fueron incorporados \u00e1 la corona. De este monasterio salieron para la fundaci\u00f3n del de Granada, que hicieron los Reyes Cat\u00f3licos, en 1501, las freir\u00e1s do\u00f1a Leonor de Lobera, do\u00f1a Catalina Flores y do\u00f1a Catalina Lopez de Toledo ; y el 8 de Julio recibie ron el h\u00e1bito doce doncellas nobles ; acto celebrado con gran pompa, \u00e1 presencia de los Reyes Cat\u00f3licos, del ar zobispo de Granada fray Hernando de Talavera , del de Sevilla, cardenal don Diego Hurtado de Mendoza y de muchos t\u00edtulos y caballeros de la Orden."], [360, ""], [361, "CAP\u00cdTULO XI Monasterio de las se\u00f1oras de Sancti-Sp\u00edritus, de la orden de Santiago. \u2014 Conclusi\u00f3n. iendo comendadora do\u00f1a Leonor de Acevedo, dio el emperador Carlos V licencia, en Ma- drid, \u00e1 1 8 de Febrero de 1541, para que el monasterio reedificase la iglesia, y el 29 de junio del mismo a\u00f1o, la concedi\u00f3 con el mismo obje to, el obispo don Rodrigo de Mendoza para que cele brase concordia con los feligreses ; y as\u00ed se verific\u00f3 el 2 5 de Agosto de 1 541 , ante Ger\u00f3nimo de Vera; oblig\u00e1n dose la comunidad \u00e1 construir \u00e1 su costa la nueva iglesia, que debia dar por terminada el dia de Navidad de 1543, pudiendo poner en ella el escudo de la Orden y los de los fundadores , pero sin aumentar los derechos de su patro nato, y el 15 de Abril de 1544 la consagr\u00f3 don Gaspar Flores, obispo de Salpe. Fu\u00e9 maestro de la obra Juan"], [362, "356 Gil, hijo del c\u00e9lebre Juan Gil de Honta\u00f1on, que muri\u00f3 muy joven. Para ser admitida religiosa en este monasterio era preciso hacer las mismas informaciones que para ser re cibido caballero de la Orden , pues la Regla no hace sino sacar de ella lo que \u00e1 las religiosas se refiere \u00e9 ata\u00f1e , mudando los vocablos \u00e9 cosas que \u00e1 aqu\u00e9llas y no \u00e1 los caballeros pertenecen, siendo en lo dem\u00e1s igua les. As\u00ed es que no pod\u00edan ser recibidas las que tuviesen m\u00e1cula de mala raza de jud\u00edos, moros \u00f3 conversos, sien do adem\u00e1s necesaria la hidalgu\u00eda \u00f3 nobleza de linaje. De b\u00edan ser hijas de hombres principales, no haber vivido con otras mujeres, ni servido \u00e1 nadie. Como no podian tomar el h\u00e1bito de caballeros los que tuviesen \u00f3 hubiesen ejercido oficios viles y bajos, \u00f3 si n\u00f3 ellos si los tuviesen sus padres, tambi\u00e9n les era prohibido \u00e1 las hijas de \u00e9stos tomar el de religiosas, aun cuando probasen su hidalgu\u00eda; que en esto y otras cosas las freir\u00e1s de Sancti-Sp\u00edritus se gu\u00edan los Establecimientos de la Orden, que en su cap\u00ed tulo V del t\u00edtulo I , nos dicen que por oficios viles y bajos se entienden los de platero, pintor, que lo tenga por ofi cio, bordador, cantero, mesonero, tabernero, escribano, que no sea secretario del rey \u00f3 de personas reales , pro curadores p\u00fablicos \u00fa otros oficios semejantes \u00e1 \u00e9stos \u00f3 inferiores \u00e1 ellos, como son sastres, \u00fa otros parecidos de los que viven del trabajo de sus manos. Ni aun eran ex ceptuados los banqueros, que teniendo banco p\u00fablico, tengan por trato dar dineros \u00e1 cambio , por s\u00ed \u00f3 por sus factores; ni los cambiadores, ni mercaderes \u00f3 comercian tes, entendi\u00e9ndose por tales los que hayan tenido tienda de cualquier g\u00e9nero de mercanc\u00eda , vendiendo en ella por su persona \u00f3 por sus ministros (dependientes) \u00f3 cambia dores. La comendadora era elegida, como ya sabemos, por las freir\u00e1s; Felipe II mand\u00f3 en Toledo en 1560, que para ser elegida habia de tener cuarenta a\u00f1os de edad y diez de profesa. Segun los Establecimientos citados, el n\u00famero de freir\u00e1s no pod\u00eda exceder en el monasterio de Sancti-"], [363, "357 Sp\u00edritus de cuarenta, y de cinco el de sergentas (i); pero por los a\u00f1os de 1604 solo habia veintitr\u00e9s, y en 1786 no eran mas que diez; verdad es que estas \u00faltimas disposiciones no fueron admitidas por el monasterio, por formar parte de los Establecimientos dispuestos por Feli pe III, en el cap\u00edtulo general de la orden, a\u00f1o de 1600, publicados tres despu\u00e9s; por eso cuando el 5 de Mar zo de 1604 los visitadores los quisieron entregar \u00e1 la comendadora do\u00f1a Catalina Giral de Pacheco y \u00e1 la co munidad, fueron humilde pero un\u00e1nime y reiteradamente rechazados; desistiendo los visitadores , al ver que las reli giosas cosa fuera de su religi\u00f3n quisieron reci bir \u00bb Nada tiene de extraordinario este suceso pues ya habian rechazado nada menos que disposiciones del Con cilio de Trento , como el cap\u00edtulo V, sesi\u00f3n XXV, Cla\u00fcsu rae et custodiae monialium providelur; pues segun la Re gla del monasterio, decian, las religiosas \u00e1 Felipe V, \u00abno tiene esta casa la menor obligaci\u00f3n de clausura, y ni ex vi voti obedientiae est\u00e1 obligado este monasterio \u00e1 obede cer al maestre, (no olvidemos que lo era el monarca, des de tiempo de los Reyes Cat\u00f3licos), que mande su obser vancia, \u00f3 \u00e1 lo menos \u00e1 que se reciban visitas en pieza com\u00fan \u00f3 determinada, \u00bb como para otras religiones lo era el locutorio, pues ellas las recib\u00edan en sus habitaciones; y con el objeto de que nunca pudiera caducar el privilegio de clausura, todos los a\u00f1os el dia \u00faltimo de Pascua de Pentecost\u00e9s, y el 26 de Julio, dia de santa Ana, salia la comunidad por la porter\u00eda \u00e1 la Iglesia, es decir que iba \u00e1 esta por la calle. Tan celosas eran de sus privilegios no solo las freir\u00e1s sino las mismas novicias, que habiendo, en 162 1, despachado el Consejo c\u00e9dulas para la profesi\u00f3n de dos novicias, mandando al administrador, que luego que (1) De igual n\u00famero se compon\u00eda el monasterio de Santa F\u00e9 de Toledo y adem\u00e1s de seis sirvientas; el de la Madre de Dios de Granada, de treinta y cinco religiosas, cuatro sergentas y una sirvienta; el de Santa Cruz de Valladolid, de veintis\u00e9is freir\u00e1s y tres sergentas, y el de Santa Olaya de M\u00e9rida, de veinte reli- giosas."], [364, "358 fuese requerido, admitiese la profesi\u00f3n segun la Regla de la Orden, que es lo que se acostumbraba \u00e1 poner, pero como a\u00f1adiese : \u00absegun lo dispuesto por el Concilio de Trento;\u00bb al ver tal novedad, no quisieron profesar, sino como todas , ni el administrador dar la profesi\u00f3n as\u00ed ; por lo que el monasterio acudi\u00f3 \u00e1 Felipe IV y al Consejo de las \u00f3rdenes, con s\u00faplica autorizada por el parecer de sa bios te\u00f3logos y canonistas ; obteniendo lo que solicitaban, pues por decreto de 22 de Marzo de 1622, se mand\u00f3 que no se innovase nada, y el Consejo de las \u00f3rdenes confir m\u00f3 lo mismo, el 6 de Setiembre de 1639. Es cierto que estas religiosas nunca se consideraron como verdaderas monjas, y as\u00ed se lo manifestaron en 1721 \u00e1 Felipe V: \u00abEn este monasterio nunca han debido ni deber\u00e1n votar al profesar, segun 'lo establecido por don Alonso de C\u00e1r denas (1), y caso que segun \u00e9l profesasen, no profesar\u00edan religioso estado , pues profesaban un Establecimiento particular de la Orden, ajeno \u00e1 la Regla que estableci\u00f3 la Sede Apost\u00f3lica, y seria como la profesi\u00f3n que la pue de hacer cualquier mujer en manos de su confesor, vo tando simplemente los tres votos absolutos de todas las religiones, lo que nunca podr\u00e1 constituir por verdadera religiosa. \u00bb Esta misma opini\u00f3n fu\u00e9 la de los te\u00f3logos y canonistas consultados, sobre \u00e9ste y otros asuntos, por los a\u00f1os de 1564, 1565, 1615, 1621 y 1655, cuyos dic t\u00e1menes hemos visto ; entre ellos los de fray Luis de Le\u00f3n y de su sobrino fray Basilio Ponce de Le\u00f3n, docto agustiniano. Interminable seria si hubi\u00e9semos de dar cuenta de las frecuentes luchas sostenidas por el monasterio, en defen sa de sus privilegios y singular\u00edsima regla, especialmente despu\u00e9s de establecidos los c\u00e1nones tridentinos, con que tan abiertamente chocaban, aunque constantemente las resoluciones para terminarlas recayeran \u00e1 su favor; pero no sucedi\u00f3 as\u00ed desde 1743 y mucho menos en el reinado (1) Dispuso que profesasen obediencia \u00e9 castidad \u00e9 pobreza, \u00e1 la llana \u00e9 sin condici\u00f3n."], [365, "359 de Carlos III, monarca poco afecto \u00e1 institutos privilegia dos, ni poderosos, como tambi\u00e9n lo demostr\u00f3 descargan do rudos golpes \u00e1 los colegios Mayores ; por lo cual no debi\u00f3 mirar con buenos ojos \u00e1 este monasterio, que nun ca reconoci\u00f3 sobre \u00e9l otro derecho que el de visita, tenien do en cierto modo una independencia soberana. Cuando tom\u00f3 tan severas medidas contra los colegios Mayores, muchos que no comprend\u00edan el m\u00f3vil fundamental que las dictaba , dieron f\u00e1cil oido \u00e1 murmuraciones m\u00e1s \u00f3 me nos veros\u00edmiles acerca de las costumbres de los colegiales, poco conformes segun ellos \u00e1 su instituto ; y acerca de las religiosas de Sancti-Sp\u00edritus se esparcieron iguales rumo res, que adquirieron mayor consistencia, cuando vieron que el 26 de Julio de 1786, dia siempre celebrado en el monasterio, tres capellanes de Honor que habian venido de Madrid, llevaron en cinco coches \u00e1 las se\u00f1oras de Sancti-Sp\u00edritus \u00e1 diversos conventos del reino, quedando s\u00f3lo en los de esta ciudad, dos legas y una religiosa, que acaso por su avanzada edad \u00f3 falta de salud no pudo po nerse en camino. Desamparado el monasterio de Sancti-Sp\u00edritus por la comunidad que tantos siglos le habia ocupado, se deter min\u00f3 en 1793 que volviese \u00e1 ocuparle, pero hall\u00e1ndose muy deteriorado el convento, fu\u00e9 demolido el antiguo edificio, pero no la iglesia, y el 4 de Octubre del a\u00f1o ex presado, puso la primera piedra del nuevo, el caballero de Alc\u00e1ntara, tan conocido en el mundo literario, don Gaspar Melchor de Jovellanos. La obra se comenz\u00f3 bajo la direcci\u00f3n y planos del joven arquitecto madrile\u00f1o don Ram\u00f3n Duran. Suspendida largos a\u00f1os, se trat\u00f3 de conti nuarla despu\u00e9s de la guerra de la Independencia, refor m\u00e1ndola bajo los planos (que poseemos) del arquitecto don Blas de Vegas Garc\u00eda , pues se intent\u00f3 establecer en este edificio el colegio militar del Rey, tambi\u00e9n de la mis ma orden , por haber demolido el suyo los franceses , pero no llegaron \u00e1 realizarse ni este proyecto , ni estas obras, hasta que en 1843 se hicieron las necesarias para esta- TOMO I 16"], [366, "360 blecer la c\u00e1rcel p\u00fablica del distrito judicial, como lo est\u00e1 desde el a\u00f1o mencionado. Se hicieron tambi\u00e9n otras nuevas obras en 1876 en la parte alta del edificio, para cuartel de infanter\u00eda. Tal es su actual destino, bien diferente, en verdad, del de su fundaci\u00f3n primera. La iglesia de Sancti-Sp\u00edritus, edificada por Juan Gil, tiene una portada del renacimiento ; su arco de medio punto, con dos medallones en las enjutas, est\u00e1 exornado de labor plateresca, como las pilastras del primer cuer po. De las columnas que \u00e1 ella se adosar\u00edan , s\u00f3lo restan las basas y capiteles, como en sus entrepa\u00f1os las m\u00e9n sulas y doseletes de las estatuas. La inscripciou del famo so privilegio se lee bajo el esculpido arquitrave, que si mulan sustentar las pilastras, y sobre \u00e9l descansa el se gundo cuerpo , formado por seis pareadas columnillas abalaustradas, entre las que se destacan dos medallones con los bustos de San Pedro y San Pablo. Sobre los ta piados arcos de dos ventanas \u00fa hornacinas es coronado este cuerpo por rico friso y cornisa en que estriba el fron t\u00f3n triangular, con un relieve de Santiago vencedor ; pi n\u00e1culos y fant\u00e1sticas figuras sirven al front\u00f3n de capri chosa crester\u00eda. A derecha \u00e9 izquierda del segundo cuer po blasonan la portada los escudos de armas de los fundadores. El de don Martin Alfonso ostenta un le\u00f3n rampante, que recuerda ser el egregio var\u00f3n hijo del mo narca leon\u00e9s Alfonso IX ; y las quinas y castillos del de do\u00f1a Mar\u00eda, que fu\u00e9 hija del rey de Portugal, segun la inscripci\u00f3n que le rodea (1); aunque Ruy M\u00e9ndez de Silva, dice, haberlo sido de don Gonzalo Ruiz de Gir\u00f3n, ascen diente de los duques de Osuna. Robustos botareles , que rematan en agujas, dan al exterior del edificio agrada ble aspecto , y singularmente al \u00e1bside , que no luce como debiera por la torre que le cubre. (1) Dice as\u00ed: \u00abArmas de la se\u00f1ora infanta do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez, hija del rey de Portugal.\u00bb En el de don Alfonso : \u00abArmas del se\u00f1or infante don Martin Alonso.\u00bb"], [367, "361 Es la alta nave del templo ojival , con grandes ven tanas, aunque tapiadas en parte. En el presbiterio est\u00e1n los sepulcros de los fundadores ; son estos enterramientos los que tuvieron en la antigua iglesia, y as\u00ed lo revela su completa semejanza con otros de aquellos tiempos. Es gre co-romano el retablo del altar mayor, erigido en 1659, siendo comendadora do\u00f1a Mar\u00eda de Bracamonte. Tambi\u00e9n se v\u00e9 aqu\u00ed el sepulcro del beneficiado de San Martin Pedro Vidal, que fund\u00f3 en esta iglesia de Sancti-Sp\u00edritus rica ca pellan\u00eda, de que eran patronos los hombres buenos de su Puebla. Pero lo que atrae la atenci\u00f3n del artista en este templo, es el hermoso artesonado del antiguo coro de la comunidad, de g\u00e9nero verdaderamente morisco, formado de figuras geom\u00e9tricas, donde el oro y los colores se combinan en hermoso conjunto. Este templo contin\u00faa como siempre destinado \u00e1 parroquia de la feligres\u00eda que fu\u00e9 su privilegiada Puebla."], [368, ""], [369, "CAP\u00cdTULO XII Convento de religiosos de San Francisco. l venerable padre fray Bernardo de Quintana- bal, disc\u00edpulo y compa\u00f1ero de San Francisco de As\u00eds, y provincial de Espa\u00f1a, estableci\u00f3 en Salamanca el orden ser\u00e1fico, ocupando con sus religiosos la ermita de San Hilario, que como ya sabe mos, estuvo situada intramuros \u00e1 la izquierda, segun se entraba en la ciudad por la Puerta Falsa, \u00e1 que en alg\u00fan tiempo dio nombre, y no en lo que despu\u00e9s fu\u00e9 porter\u00eda del convento, frente al colegio mayor del Arzobispo, como dice Quir\u00f3s y repiti\u00f3 Dorado. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s tras lad\u00e1ronse sus religiosos \u00e1 la cercana iglesia de San Si m\u00f3n; y el infante don Fadrique, en su primera juventud, fund\u00f3 el convento. Por el nombre de la iglesia fueron llamados estos religiosos frailes de San Sim\u00f3n , como ve-"], [370, "364 mos en el testamento de Pedro Ya\u00f1ez , can\u00f3nigo de Sala manca, donde as\u00ed los denomina al legarles una sobrepelliz y diez maravedises. Ciento dej\u00f3 por el suyo en 1327 Juan Alfonso Godinez \u00e1 esta iglesia, que permaneci\u00f3 con car\u00e1c ter parroquial hasta 1340, en que fu\u00e9 agregada \u00e1 la in mediata de San Blas, y sobre el solar que ocup\u00f3 alzaron los religiosos el crucero y capilla mayor del nuevo templo. Perdido el esp\u00edritu de santa pobreza del fundador del orden ser\u00e1fico, sigui\u00f3 esta comunidad la relajaci\u00f3n de la claustra, pasando entonces sus rentas de treinta mil du cados, cantidad enorme para aquellos tiempos ; la tercera parte de ella volvi\u00f3, al verificarse la reforma, al condado de Benavente, de donde proced\u00eda, por dotaci\u00f3n de la ca pilla colateral del altar mayor, dedicada \u00e1 Santa Catalina m\u00e1rtir, y en ella estuvieron situados los gastos del cap\u00ed tulo provincial que cada tres a\u00f1os se celebraba en Bena vente. Red\u00fajose \u00e1 la observancia en tiempo de don Juan II, \u00e1 solicitud de su mujer la reina do\u00f1a Mar\u00eda, \u00e1 quien as\u00ed se lo habia pedido su confesor el padre fray San cho de Canales ; siendo desde entonces los ciento cin cuenta religiosos que ordinariamente le ocupaban modelo de saber y virtudes ; fu\u00e9 su guardi\u00e1n en los primeros tiempos conservador de la Universidad ; y al concilio tri dentino asistieron cuatro religiosos de este convento , dos como te\u00f3logos de Felipe II. Se celebraron en \u00e9l tres cap\u00edtulos generales ; el pri mero que es el s\u00e9timo de los cismontanos, en 1461, antes de la uni\u00f3n que hizo Le\u00f3n X, cuando no se eleg\u00edan mi nistros generales; el padre Ceguero de Dismunda, pro vincial que era de Francia, qued\u00f3 en \u00e9l elegido vicario general. El segundo se verific\u00f3 en 1553, y como dice el padre Quir\u00f3s, fu\u00e9 uno de los m\u00e1s c\u00e9lebres de Espa\u00f1a; pag\u00f3 todo el gasto el arcediano de Salamanca don Gar c\u00eda Rodr\u00edguez , \u00e1 pesar de haber concurrido m\u00e1s de tres mil religiosos, as\u00ed vocales como compa\u00f1eros, d\u00e1ndoles trigo , carne , frutas , miel , queso y aceite , producto todo de sus haciendas, y cuando se marcharon regal\u00f3 el opu lento arcediano \u00e1 cada uno, un sombrero, unas sandalias"], [371, "365 y un estuche de cuchillos (1) ; pues los frailes fueron los \u00faltimos en usar los cubiertos, por considerarlos como mundano refinamiento, tanto es as\u00ed, que San Pedro Da miano refiere, con santa indignaci\u00f3n, que la nuera del dux de Venecia Pietro Orseleolo , no tomaba los manja res sino con la cuchara y tenedor de oro, y no con las manos, como era buena ley cristiana. Habia cuchillos para las carnes y otros instrumentos para la pesca, y por fin los ga\u00f1ivetes \u00f3 trinchantes que eran m\u00e1s peque\u00f1os y que hicieron largo tiempo el oficio de tenedor ; los l\u00ed quidos se serv\u00edan y tomaban en escudillas (2). El tercer cap\u00edtulo general se celebr\u00f3 en 161 8, y la Universidad tuvo en obsequio de los padres un acto mayor, defen di\u00e9ndose en \u00e9l por la ma\u00f1ana la doctrina de Santo Tom\u00e1s y la de Scoto por la tarde, siendo vicario gene ral fray Antonio de Trejo y Paniagua, entonces electo obispo de Murcia, tom\u00f3 el h\u00e1bito en esta casa con otros ocho novicios, que todos llegaron \u00e1 obispos. Muri\u00f3 en 1635. Fernando V y su nieto el emperador don Carlos de Austria se hospedaron en este convento (3), y en \u00e9l te n\u00edan sus sepulcros muchas ilustres familias de la nobleza salmantina, y bien puede asegurarse que \u00e9sta iglesia, la de San Agust\u00edn y las de Santo Tom\u00e9 y San Benito fue ron su verdadero pante\u00f3n. Cuando al mediar el siglo xvn deshicieron el presbiterio de la iglesia para construirlo de nuevo , \u00e1e hall\u00f3 bajo las gradas del lado del Evangelio una bien esculpida urna, y en ella un cad\u00e1ver envuelto en un manto \u00f3 pa\u00f1o de grana bordado de oro y seda y vestido de talar ropaje, tambi\u00e9n de seda, recamada con castillos y leones de oro , sobre el pecho tenia una espa da de subido valor ; un ni\u00f1o como de tres a\u00f1os yac\u00eda \u00e1 su lado ; era aquel desgraciado el infante don Fadrique, (i) Parentaci\u00f3n Real. (2) Felipe B. Navarro. Notas al Arte cisoria del marqu\u00e9s de Villena. (3) Dice el padre Quir\u00f3s que dorm\u00edan en el cuarto que entonces era enferme- r\u00eda ; afirman otros que el emperador se hosped\u00f3 en el palacio episcopal."], [372, "366 fundador de este convento, \u00e1 quien dio sepultura en \u00e9l su esposa do\u00f1a Mar\u00eda, traslad\u00e1ndole de la Trinidad de la ciudad de Burgos, en cuyo castillo, donde estaba pre so, le mand\u00f3 ahogar en 1276, su hermano el rey don Alfonso X, el Sabio, segun dice su Cr\u00f3nica \u00abporque sopo algsuna cosa del \u00e9 de don Ximon Ruiz de los Cameros, al que hizo quemar vivo en Trevi\u00f1o;\u00bb \u00e9poca feroz, en que el m\u00e1s sabio de sus monarcas daba tan crueles ejem plos al mundo (1). Parece lo probable que el ni\u00f1o que con \u00e9l yac\u00eda fuese su hijo, aunque algunos creen que no era sino el infante don Fernando, su hermano, que le hubo su padre el rey don Fernando III, el Santo, en su primera mujer do\u00f1a Beatriz, hija de Filipo, duque de Suabia, y de la emperatriz Irene; quieren otros que el var\u00f3n all\u00ed enterrado fuese nuestro gobernador don Alfon so de Molina, tio de don Fadrique, que muri\u00f3 en Sala manca el 6 de Enero de 1272, pero es error manifiesto, pues fu\u00e9 enterrado en Calatrava, y en su sepultura pu sieron largo epitafio en versos leoninos, que copi\u00f3 Rades de Andrada. En otro sepulcro, del lado de la Ep\u00edstola, se hall\u00f3 el cad\u00e1ver de don Sancho, hijo del infante don Pedro, se\u00f1or de Ledesma, Alba, Ciudad-Rodrigo, Sagubal, Alfayates, Salvatierra, Miranda, Galisteo, Granadilla, y otros luga res (2); fu\u00e9 trasladado al claustro mayor, donde coloca ron la l\u00e1pida, que conten\u00eda el epitafio siguiente en letras g\u00f3ticas : AQU\u00cd YACE SANCHO ?\u00e9z FIJO DEL INFANTE DON PEDRO ET NIETO DEL MUY NOBLE SENNIOR REY DON ALFONSO ET FIN\u00d3 A PRIMERO DE OCTUBRIO ERA DE M ET CCC ET 1. 1 1 ANNOS. (1) Cr\u00f3nica de Alfonso el Sabio, cap. LXVII. (2) Cr\u00f3nica de Sancho IV."], [373, "367 Gil Gonz\u00e1lez ley\u00f3 Sancho Peh (i), M\u00e9ndez Silva en mend\u00f3 : Paz (2) y Quir\u00f3s (3) P\u00e9rez, que es la recta in terpretaci\u00f3n de la abreviatura y el patron\u00edmico derivado del nombre del infante don Pedro . En la capilla de los Tejadas habia en una tabla, sobre la sepultura de las inocentes v\u00edctimas en ella enterradas, este hist\u00f3rico epitafio : Aqu\u00ed yacen los tres m\u00e1rtires inocentes fijos de Alon so Lopez de Tejeda , y de do\u00f1a In\u00e9s \u00c1lvarez de Soto mayor , los cuales m\u00e1rtires fueron degollados por man dado del rey don Enrique , porque el dicho Alonso Lopez, su padre, le defendi\u00f3 \u00e1 Zamora, que ten\u00eda por el rey don Pedro , su hermano. Y aunque despu\u00e9s le fu\u00e9 entrada por fuerza de armas , \u00e9 le fueron tomados estos inocentes , que se criaban en la ciudad, y degollados , \u00e9l no quiso entre gar el alc\u00e1zar , al cual se retrajo con alguna gente , y lo defendi\u00f3, hasta que muerta toda de hambre y de pestilen cia , se sali\u00f3 una noche con las llaves , y se pas\u00f3 \u00e1 Portu gal. Muerto ya el rey don Pedro, 710 quiso volver \u00e1 Cas tilla en tiempo del rey Enrique, aunque lo perdon\u00f3. Lo cual subcedi\u00f3 en el a\u00f1o de ij\u00f3p. Junto \u00e1 la sepultura de los hijos yac\u00eda el padre, que muri\u00f3 en 1404. Habia sido maestre electo de Santiago \u00e1 la muerte del rey don Pedro , pero triunfando don Enri que, no lleg\u00f3 \u00e1 tomar posesi\u00f3n del cargo. Don Juan I trajo \u00e1 su servicio \u00e1 este modelo de lealtad, colm\u00e1ndole de mercedes y haci\u00e9ndole alcaide de Zamora y Segovia. El mariscal de Castilla Garci Gonz\u00e1lez de Herrera, estaba tambi\u00e9n enterrado en este convento; tenia este brioso epitafio : Por la lealtad de su coraz\u00f3n \u00e9 por el ardimiento de su persona \u00e9 por la franqueza de su voluntad, Garci Gonz\u00e1lez de Perrera , que haya santo para\u00edso , fu\u00e9 ma- (i) Antig\u00fcedades de Salamanca , lib. III, cap. VIII. (2) Cat\u00e1logo real de Espa\u00f1a. (3) Parentaci\u00f3n real. \u202217 tomo 1."], [374, "368 riscal de Castilla \u00e9 gan\u00f3 lo que ten\u00eda sirviendo \u00e1 los muy altos reyes de Castilla bien \u00e9 lealmente. A este caballero que tanto figura en la Cr\u00f3nica de Enrique III y en los primeros a\u00f1os de la de don Juan II, cas\u00f3 aquel monarca con do\u00f1a Esteban\u00eda de Monroy, se\u00f1o ra de Monroy, Valverde y otros lugares, \u00e1 pesar de la oposici\u00f3n que hall\u00f3 en eUa, pues dijo al Rey que aunque Garci Gonz\u00e1lez era muy principal caballero (i), no tenia sino la capa y espada. Don Enrique ofreci\u00f3 darle tantos bienes como ella tuviese, pues hacia de \u00e9l alto aprecio; as\u00ed es que le colm\u00f3 de mercedes y le elev\u00f3 \u00e1 la mariscal\u00eda de Castilla. Como no tuviesen hijos, le dej\u00f3 por heredero su mujer, y \u00e9l \u00e1 su vez, de los bienes procedentes de ella, leg\u00f3 el se\u00f1or\u00edo de Monroy con otras heredades \u00e1 Hern\u00e1n Rodr\u00edguez de Monroy, sobrino de do\u00f1a Esteban\u00eda, al que siempre tuvo el mariscal \u00e1 su lado, pues le quer\u00eda como \u00e1 hijo ; lo fu\u00e9 Hern\u00e1n Rodr\u00edguez del noble caballero salmantino Juan Rodr\u00edguez de las Varillas y de do\u00f1a Ma r\u00eda de Monroy, hermana de do\u00f1a Esteban\u00eda y abuela de su hom\u00f3nima la. Brava , que fu\u00e9 hija de Hern\u00e1n Rodr\u00ed guez , como m\u00e1s largamente veremos. A la anterior po breza del mariscal y su posterior fortuna aluden las si guientes palabras del epitafio : \u00ab\u00e9 gan\u00f3 lo que tenia sir viendo \u00e1 los muy altos reyes de Castilla. \u00bb Tuvo el se\u00f1o r\u00edo de Pedraza, y su casa principal, donde hoy est\u00e1 el Hospicio. Muri\u00f3 en Le\u00f3n \u00e1 la edad de setenta a\u00f1os ; era buen caballero, aunque muy melenconioso \u00e9 triste , como dice Fern\u00e1n P\u00e9rez de Guzman. En la capilla mayor, al lado de la Ep\u00edstola, yac\u00eda el venerable padre fray Juan Hortelano , var\u00f3n de santa ino cencia y caridad. Muri\u00f3 \u00e1 1 1 de Enero de 1499. Naci\u00f3 en Valverde, pueblo de Portugal. Uno de los conventos de m\u00e1s vasta capacidad en Sa lamanca, fu\u00e9 el de San Francisco pues se dilataba la fa- (1) Dice Fern\u00e1n P\u00e9rez de Guzman: \u00abSu linaje es antiguo y de buenos caballe ros. De parte de su madre de los Duques, honorable linaje.\u00bb"], [375, "369 chada, que miraba al Norte, desde el arroyo \u00f3 alberca \u00e1 que daba nombre, contigua \u00e1 las Agustinas, hasta la calle de Fonseca, que v\u00e1 al Hospicio, ensanchada una tercera parte con terreno expropiado del convento ; no corres pond\u00eda \u00e1 tan vastas dimensiones la peque\u00f1a portada gre co-romana de su iglesia ; formaban su primer cuerpo es triadas columnas corintias, con estatuas en los entrepa \u00f1os, alz\u00e1ndose en el centro un elevado arco artesonado con las virtudes teologales en las enjutas, y bajo de \u00e9l pero sobre la puerta adintelada la imagen de San Fran cisco en una hornacina ; terminaba este primer cuerpo en un front\u00f3n, y esculpida en \u00e9l en grandes caracteres se leia : Tota pulchra est Mar\u00eda est nulla macula est in te. El segundo cuerpo de peor gusto que el primero, estaba coronado por triangular front\u00f3n, simulaban sus tentarle pilastras de orden compuesto, y en el centro en una hornacina habia una regular estatua de la Virgen de la Concepci\u00f3n. El templo ojival era de los mayores de Salamanca, formado por tres largas naves de seis b\u00f3 vedas cada una, de crucer\u00eda; cubr\u00edan en gran parte los muros nichos y arcos apuntados, varios de ellos con cala dos colgadizos , pin\u00e1culos y crester\u00edas de la \u00faltima \u00e9poca del g\u00f3tico. El claustro principal de estilo del renacimien to, le coste\u00f3 el arzobispo de Toledo don Alonso de Fon seca, por eso le blasonaban sus cinco luceros rojos en campo de oro ; a\u00fan pueden verse las columnas formando las galer\u00edas del patio del Hospital general , pero al pare cer, empeque\u00f1ecidas por carecer all\u00ed del gallardo basa mento y airoso arranque de los arcos que antes tenian; en uno de sus capiteles se lee el a\u00f1o de 1542 en que fu\u00e9 concluido el claustro, ocho despu\u00e9s -de la muerte del arzobispo. A\u00fan existe la b\u00f3veda del presbiterio y el re tablo de piedra del altar mayor, de \u00e9poca m\u00e1s moderna que el templo. Este convento sufri\u00f3 inmensos da\u00f1os cuando el sitio del fuerte de San Vicente y la explosi\u00f3n del almac\u00e9n de p\u00f3lvora, despu\u00e9s fu\u00e9 casi totalmente des truido."], [376, ""], [377, "CAP\u00cdTULO XIII Hospitales y Alberguer\u00edas : Santa Mar\u00eda de Rocamador. \u2014 Santa Mar- garita Y LOS M\u00c1RTIRES. \u2014 ALBERGUER\u00cdA DE LOS JUD\u00cdOS. \u2014 SANTA ANA. \u2014 San Ant\u00f3n. \u2014 Santa Ctuz.\u2014 San Salvador. \u2014 San Ildefonso. \u2014 San Sebastian. \u2014 San Zoles. \u2014 Ermita del Santo Cr'sto de los Agravios. a cofrad\u00eda de Santa Mar\u00eda de Rocamador para dar hospitalidad y albergue \u00e1 peregrinos, se cree que la fund\u00f3 un caballero de la militar orden de San Juan, y quiz\u00e1 por esto depend\u00eda de la encomienda de San Juan de Barbalos ; aunque en el pre\u00e1mbulo de las Ordenanzas de 1637, se dice que no se ha podido averiguar su origen, solo, s\u00ed, que fu\u00e9 dedi cada \u00e1 la Virgen Mar\u00eda. Es probable que la fundaci\u00f3n tuviese lugar en el siglo xn \u00f3 principios del xili, pues este santuario hab\u00eda adquirido ya gran celebridad en ese siglo ; por lo cual Alfonso X lo menciona , entre los m\u00e1s famosos de la cristiandad, en la Partida primera, t\u00edtulo VIII, ley VII, en los t\u00e9rminos siguientes, refiri\u00e9ndose \u00e1 la"], [378, "372 manera que se puede quebrantar el voto : \u00ab La otra es cuando aquel que hizo el voto puso y se\u00f1aladamente con diciones; \u00e9 esto ser\u00eda como si dijese alguno : Yo prometo que si entrase en Espa\u00f1a que vaya \u00e1 Santiago, \u00f3 si en Italia \u00e1 Sanct Pedro \u00f3 \u00e1 Sanct Pablo de Roma \u00f3 en Fran cia \u00e1 Sanct Dionis, \u00f3 si alguno oviese su fijo enfermo, \u00e9 siciese voto que si sanase lo levar\u00eda \u00e1 Santa Mar\u00eda de Rocamador \u00f3 \u00e1 otro santuario. \u00bb Inspiraba tal devoci\u00f3n en la Edad Media, que eran muchos los testadores que le hac\u00edan legados ; citaremos solo dos por no dilatar prolijamente su enumeraci\u00f3n. El 1 8 de Diciembre de 1244, en el testamento que otorg\u00f3 en Salamanca Juan Martin, arcipreste de Alba, mand\u00f3 diez maraved\u00eds para que vaya un hombre \u00e1 Santa Mar\u00eda de Rocamador por su \u00e1nima; igual cantidad y en los mis mos t\u00e9rminos mand\u00f3 en el suyo, del 23 de Enero de 1267, el obispo de Salamanca don Domingo Dom\u00edn guez, legando adem\u00e1s un marco de plata para un c\u00e1liz; en este testamento se expresa que Santa Mar\u00eda de Roca mador \u00ab es \u00e1 la puente, \u00bb pues se hallaba \u00e1 la izquierda de su salida, entre el T\u00f3rmes y el camino de Alba, hoy nuevo de Madrid. Alguna idea d\u00e1 de su situaci\u00f3n la si guiente nota, tomada de un libro (1) de esta cofrad\u00eda que existe en el Archivo Municipal : < Tiene (la hermandad) tres casas juntas, al puente, que lindan unas con otras y con la de la huerta, y la m\u00e1s cercana al rio sol\u00eda andar dividida en dos, de manera que toda aquella isleta (man zana) y edificios que lindan con la iglesia de Nuestra Se \u00f1ora de Rocamador es propiedad de su cofrad\u00eda;\u00bb la huerta mencionada, segun el mismo libro, lindaba con su iglesia (por detr\u00e1s) y con camino de Alba y el rio; la calle que bajaba \u00e1 \u00e9ste estaba formada en su acera iz quierda por las casas y el santuario mencionados, y la (1) Segun el r\u00f3tulo escrito sobre el pergamino en que est\u00e1 forrado, se titula: \u00ab De las cuentas de la cofrad\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de Rocamador y recibimiento de cofrades.\u00bb"], [379, "373 acera derecha por otras casas y el antiguo hospital de los Malatos de San L\u00e1zaro, donde tuvieron su primer mora da los padres Carmelitas descalzos, y posteriormente, hasta la crecida de San Policarpo, los frailes Recoletos agustinos, llamados entonces de San L\u00e1zaro y despu\u00e9s de Santa Rita. Gil Gonz\u00e1lez cita un art\u00edculo de las pri mitivas ordenanzas, que por su lenguaje parece mucho m\u00e1s moderno; en \u00e9l se hace referencia \u00e1 las tres mesas mayores \u00f3 banquetes que cada a\u00f1o hab\u00eda de tener la cofrad\u00eda, y las penas pecuniarias en que incurr\u00eda el cofra de que los perturbase; y dice que de las ordenanzas pri meras cuando \u00e9l lleg\u00f3 \u00e1 informarse quedaba \u00e9sta reliquia sola; hoy, sin embargo, sabemos que la cofrad\u00eda ten\u00eda el archivo en el arco de la capilla con su reja, y en \u00e9l guardaba las ordenanzas antiguas , < escritas en perga mino de cuero, su tama\u00f1o era una ochava de pliego de marquida, escritas en letra antigua de mano, iluminadas las primeras letras de cada ordenanza, y comienzan por el Evangelio de San Juan (i).\u00bb En aquel se guardaban tambi\u00e9n las nuevas; form\u00e1ronse estas, con las modifica ciones aconsejadas por el cambio de los tiempos, de las primitivas, de las de 1388, de los acuerdos de 1485 y de los tomados hasta Febrero de 1636 en que se estable cieron, y que confirm\u00f3, con su interrogatorio, en Madrid \u00e1 7 de Setiembre de 1637, Felipe IV, entre otros moti vos, agradecido por haberle servido la cofrad\u00eda con mil reales de plata, como dice el rey \u00aben las ocasiones que tengo de guerras. \u00bb Establ\u00e9cese en ellas que el mu\u00f1idor tenga cuidado de albergar los peregrinos que pasan en romer\u00eda \u00e1 Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe, Se\u00f1or Sanctia go y \u00e1 otras partes, d\u00e1ndoles cama por tres noches, se gun la antigua costumbre ; uno \u00f3 dos cofrades nombrados cada mes ten\u00edan obligaci\u00f3n de visitar \u00f3 recibir personal mente \u00e1 los peregrinos. Las mujeres, aun cuando fuesen con sus maridos, estaban en su apartamiento; ten\u00edan obli- (i) Libro citado."], [380, "374 gacion los cofrades de asistir al entierro de los hermanos. En los meses de Julio, Agosto, Setiembre y Octubre se dec\u00eda misa en la ermita, y el resto del a\u00f1o en San Juan de Barbalos. El n\u00famero de cofrades era el de veinte : tres cl\u00e9rigos y diez y siete seglares nobles; su elecci\u00f3n se hacia, pre vias las debidas informaciones, el 8 de Setiembre, y el elegido pagaba seis ducados , y tres si fuese sucesor en la prebenda, como si el hijo ocupase la vacante del padre; el primer a\u00f1o no recibian distribuci\u00f3n alguna ; el prior de San Juan de Barbalos era cofrade nato, por lo que s\u00f3lo pagaba cuando tomaba posesi\u00f3n gastos de cofrad\u00eda, y no necesitaba hacer informaci\u00f3n alguna, por estar ya apro bado por su religi\u00f3n ; \u00e1 un tiempo mismo no pod\u00edan ser cofrades el padre y el hijo, el abuelo y el nieto, ni el her mano cuando el hermano, pero al hijo mayor y \u00e1 la mu jer del cofrade se le hacia entierro como si lo fuesen. Para la admisi\u00f3n tenia que preceder interrogatorio de limpieza y nobleza, probando no tener m\u00e1cula de mala raza de jud\u00edos, moros, conversos y ni aun ser pariente de ellos en grado remoto, ni haber sido condenado por la inquisici\u00f3n, ni caido en infamia p\u00fablica, ni haber sido alevoso \u00e1 la corona, perjuro, nefando, ni \u00e9l ni sus parien tes por ambas l\u00edneas. Tenia adem\u00e1s que probar ser * no ble de linaje \u00e9 armas, hijodalgo de solar conocido, de vengar quinientos sueldos, segun el Fuero de Espa\u00f1a, y esto se entend\u00eda de padres, y aqu\u00e9llos por l\u00ednea recta de var\u00f3n, porque en Castilla la nobleza se gana y deciende de padres \u00e9 hijos y no de las mujeres, as\u00ed que por l\u00ednea materna basta que sean cristianos viejos ; > deb\u00edan ser de leg\u00edtimo matrimonio \u00f3 de soltero y soltera , disposici\u00f3n la \u00faltima verdaderamente singular, en medio de tanto rigor, y que no habla muy alto \u00e1 favor de las costumbres de aquellos tiempos ; pero aun cuando reuniesen las condi ciones exigidas de limpieza \u00e9 hidalgu\u00eda, no pod\u00edan ser ad mitidos si profesaban oficio vil \u00f3 mec\u00e1nico. Por los a\u00f1os de 1 59 1 tenia la hermandad veintisie te mil nuevecientos sesenta y dos maraved\u00eds y doscientas"], [381, "375 catorce gallinas de renta anual , quedando un remanente de dos mil maraved\u00eds , despu\u00e9s de cubrir los gastos del a\u00f1o. Este hospital no fu\u00e9 suprimido en 1581, cuando la reducci\u00f3n de los dem\u00e1s, \u00e1 condici\u00f3n de que perpetua mente pusiese en el general cincuenta camas, siendo agregado \u00e1 este en caso contrario. El edificio debi\u00f3 ser destruido en 1626 por la avenida de San Policarpo, como los que le rodeaban ; sin embargo, no se le menciona en las relaciones originales que poseemos, donde se dan cir cunstanciadas noticias de iglesias, colegios, conventos y dem\u00e1s edificios arrastrados por la corriente del T\u00f3rmes \u00f3 que sufrieron grandes da\u00f1os. Once a\u00f1os despu\u00e9s de este suceso vemos que a\u00fan existia la hermandad y establec\u00eda nuevas ordenanzas ; \u00e1 ella perteneci\u00f3 lo m\u00e1s ilustre de la nobleza salmantina; y el 9 de Julio de 1581 qued\u00f3 admi tido el cardenal Ascanio Colona; a\u00fan puede leerse su firma en el libro de entradas. Tal era la muy noble, limpia y antigua cofrad\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora y patra\u00f1a Santa Mar\u00eda de Rocamador, como la llaman antiguos documentos de la aristocr\u00e1tica hermandad. El obispo de Salamanca don Gonzalo, fund\u00f3 \u00e1 prin cipios del siglo xiii el hospital de Santa Margarita y los m\u00e1rtires San Cosme y San Dami\u00e1n-, veinticuatro co frades cuidaban de \u00e9l, y anualmente eleg\u00edan un mayordo mo; \u00e1 su capilla concurr\u00edan en los primeros tiempos Ca bildo y Concejo en una de las rogativas de la Ascensi\u00f3n. Hacia 1440 lo reedific\u00f3 el obispo don Sancho, y \u00e1 12 de Octubre de 15 10 le hizo un legado de veinte mil mara ved\u00eds don Juan de Castilla , tambi\u00e9n obispo de Salamanca; cuando la reducci\u00f3n de hospitales en 1581 , fueron refun didos en \u00e9l los suprimidos , por tener mayor capacidad su edificio; tom\u00f3 desde entonces el nombre de la Sant\u00edsima Trinidad, que era el de uno de los extinguidos. Se han hecho despu\u00e9s muchas obras en \u00e9l, singularmente en lo que v\u00e1 del presente siglo , y entre otras en 1857, el claus tro \u00f3 patio grande , de que hemos dado alguna noticia al 48 TOMO I"], [382, "376 hablar del convento de San Francisco , de donde eran las columnas que forman sus galer\u00edas ; las cuatro estatuas que hay en los \u00e1ngulos y que representan santos titulares de los antiguos hospitales , pertenecieron \u00e1 la fachada de la iglesia parroquial de San Pablo, donde, como ya dijimos, hubo treinta; y las m\u00e9nsulas en que descansan, proceden de la capilla de los Enriquez, cuyas armas antes tenian, sustituidas ahora por la cruz de la Sant\u00edsima Trinidad, y la portada de aquella capilla, lo es hoy, del enterra miento de las Hermanas de la Caridad, capilla que era conocida en la iglesia de San Adri\u00e1n con el nombre de Ecce-Homo. Parece que el destino ha hecho que no solo se hayan reunido en este ben\u00e9fico establecimiento los que existieron antiguamente an\u00e1logos \u00e1 \u00e9l, sino restos y ves tigios de venerandos monumentos salmantinos. De los M\u00e1rtires se denomina a\u00fan una calle contigua \u00e1 este hos pital, que recuerda en parte el primer nombre que tuvo la fundaci\u00f3n. La Alberguer\u00eda de los Jud\u00edos, existi\u00f3 en la calle de Libreros, junto \u00e1 la iglesia parroquial de San Millan; la fund\u00f3 hacia el a\u00f1o de 1230 una judia llamada do\u00f1a Ma dre, para sus correligionarios, que fuesen enfermos po bres \u00f3 peregrinos. En escrituras de 1258, hay memoria de esta fundaci\u00f3n que existi\u00f3 hasta 1492, cuando fueron expulsados de Espa\u00f1a los jud\u00edos. Sobre su solar se alz\u00f3 el colegio de San Millan , que ocup\u00f3 despu\u00e9s de la guerra de la Independencia el de los Angeles, por haber quedado entonces destruido su edificio. El hospital Antiguo de Santa Ana; parece lo funda ron los moradores de la Puebla de Sancti-Sp\u00edritus, \u00e1 me diados del siglo xiii, cerca de la puerta de Toro; no lejos de \u00e9l tambi\u00e9n establecieron una Alberguer\u00eda \u00fa hos pital para mujeres con el mismo nombre , y desde en tonces se llam\u00f3 aquel el antiguo, de que depend\u00eda el nuevo y la lejana ermita de San Gin\u00e9s de la ace\u00f1a de la Moral; tanto el antiguo de Santa Ana, como el de Santa Ana del Albergue, fueron suprimidos en 1581 y agrega das sus rentas al hospital general."], [383, "377 Hospital de San Ant\u00f3n. Le fundaron hacia los a\u00f1os de 1230 los religiosos de San Antonio Abad, que ten\u00edan en Castrojeriz su casa y la encomienda mayor; eran acogidos en \u00e9l los que padec\u00edan el llamado fuego infer nal, y por ant\u00edfrasis sacro \u00f3 de San Ant\u00f3n; con la pri mera denominaci\u00f3n los designa Enrique II en su c\u00e9dula expedida en Sevilla \u00e1 14 de Julio de 1366 (1), en estos t\u00e9rminos: \u00abque la dicha orden es hospital donde se ha bitan \u00e9 cogen muchos enfermos plagados (llagados) del fuego infernal.\u00bb Por esta c\u00e9dula y la dada en Valladolid \u00e1 27 de Octubre de 1368, aclara, ampl\u00eda y confirma to das las mercedes y privilegios que tenia la orden , de la que fu\u00e9 muy devoto su padre el rey don Alfonso XI. Por ella, permite que la orden pueda tener \u00abpuercos \u00e9 cam panillas \u00e9 bacines \u00e9 atabaques\u00bb y todo lo que le cumplie se y hubiese menester para la demanda en todas las ciu dades , villas y lugares de sus reinos y se\u00f1or\u00edos ; y que \u00abnon sea embargada ni contrastada por tercio , nin por cuarto, nin por quint\u00f3, nin por diezmo, nin por otra ra z\u00f3n alguna, nin por la demanda de la Cruzada.\u00bb A los freires, legos, procuradores y criados que andaban en estas procuraciones, ten\u00edan los pueblos que darles \u00abbue na posada, segura \u00e9 desembargada de otros posadores (hu\u00e9spedes) sin dineros; \u00e9 viandas, \u00e9 lo que hubieran menester por sus dineros\u00bb Estaba libre la orden de todo pecho y servicio, as\u00ed en hueste como en armada, y de toda dependencia \u00f3 jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica, salvo la de nuestro se\u00f1or el papa, como dice Enrique II. A los aco gidos se les daba el nombre de quemados; muchos \u00e1 quienes lo permit\u00eda su estado , sal\u00edan \u00e1 pedir \u00f3 \u00e1 la de manda con campanillas, bacines \u00f3 atabaques. Tenian el privilegio estos hospitales de que los cerdos de su perte nencia, que era la \u00fanica propiedad de muchos de ellos, pudiesen andar libres por las poblaciones; manteni\u00e9ndo- (1) Era de mil cuatrocientos \u00e9 cuatro a\u00f1os, como leemos en la C\u00e9dula, es decir, viviendo a\u00fan el rey don Pedro."], [384, "378 se en cloacas y muladares \u00f3 en las dehesas y prados concejiles, y en Madrid mismo, circularon hasta los tiempos de Carlos III; un escritor del reinado de Fernan do VI, dice: \u00abque con ellos no habia empedrado seguro, porque revolc\u00e1ndose en la hediondez, hacen todav\u00eda peor el mal olor de Madrid. \u00bb Aquel ilustrado monarca prohi bi\u00f3 su circulaci\u00f3n por las calles; y los PP. de San Ant\u00f3n, fueron indemnizados con cuatro maraved\u00eds, impuestos sobre cada billete de entrada de los teatros de Madrid. Por la escritura de cesi\u00f3n de la iglesia de San Esteban \u00e1 los padres Dominicos, se sabe que este hospital estaba hacia el Oriente de ella; hoy los \u00fanicos restos de los an tiguos muros, formados por tapiados arcos, caen fronte ros al \u00e1bside de la capilla del Rosario del convento de Dominicos, y su solar es parte de los jardines de la casa solariega de los Bonales, se\u00f1ores de I\u00f1igo, por haberle adquirido, cuando su extinci\u00f3n, don Francisco Nieto y Bonal. Al frente de \u00e9l habia un comendador que tenia jurisdicci\u00f3n sobre el de Medina del Campo. En este hos pital hubo tambi\u00e9n una numerosa cofrad\u00eda que contribuia mucho \u00e1 la solemnidad del culto. La iglesia se arruin\u00f3 en 1697, reedificada de nuevo, trasladaron \u00e1 ella el Sant\u00ed simo Sacramento con gran solemnidad el 2 1 de Abril de 1 710. Y en 1 79 1, fu\u00e9 extinguida la orden por bula de Pi\u00f3 VI, siendo comendador del hospital de nuestra ciu dad, frey don Benito S\u00e1nchez. Hac\u00eda ya siglos que habia desaparecido la enfermedad del fuego infernal, que pare ce proced\u00eda de Oriente, y era una variedad de la lepra, tan com\u00fan esta en la Edad Media y hoy singularmente en algunas islas de la Ocean\u00eda. A principios del siglo xiii se cree que fundaron el hos pital de la Santa Cruz los hermanos de la disciplina y penitencia de Cristo ; la m\u00e1s antigua memoria que tene mos de \u00e9l corresponde al a\u00f1o 1273 en que el chantre don Aparicio le leg\u00f3 cinco maraved\u00eds para pitanza, hay tam bi\u00e9n noticia de otras piadosas donaciones, y muy espe cialmente de la hecha por do\u00f1a Mar\u00eda de la Villa, se\u00f1ora de Sordos y Morales de la Valmuza, consistente en su"], [385, "379 casa principal, que estaba contigua, y otras dos, y dos yugadas en Barbadillo , por el testamento que otorg\u00f3 en 1547- Construyeron la capilla en 1 5 29, y al mismo siglo per tenece la existente portada del renacimiento; el a\u00f1o expre sado obtuvo la hermandad bula de Clemente VII para co locar el Sant\u00edsimo. La consagr\u00f3 el obispo de Salamina fray Fernando del Barco, hall\u00e1ndose vacante la sede de Salamanca , por fallecimiento de su obispo don Francisco de Bobadilla, acaecido en 29 de Agosto de aquel a\u00f1o. Este hospital qued\u00f3 agregado al general en 1581, sub sistiendo la cofrad\u00eda hasta el presente en su capilla, de donde salen casi todos los Pasos de la procesi\u00f3n de Se mana Santa y del Domingo de Pascua de Resurrecci\u00f3n. Muchos devotos que iban alumbrando en aqu\u00e9lla, solici taron de la hermandad en 1685 que les permitiese llevar cruces, como se lo concedi\u00f3, mereciendo la aprobaci\u00f3n del provisor en 1689 ; esta cofrad\u00eda que se intitul\u00f3 de Je s\u00fas Nazareno, estuvo tambi\u00e9n establecida en San Fran cisco, volvi\u00f3 \u00e1 unirse \u00e1 la de la Cruz en 1 724, por haber le dado dos mayordomos ; despu\u00e9s estuvo en el Colegio de San Carlos Borromeo de cl\u00e9rigos menores y hoy en la parroquial iglesia de San Juli\u00e1n. Siendo muy crecidos los gastos que ocasionaba la mayordom\u00eda de la Cruz, lleg\u00f3 alg\u00fan a\u00f1o que no hubo mayordomo; determin\u00f3se moderarlos en 1737, pero no se hizo tanto como debiera, pues hubo que reducirlos de nuevo en 1752. Uno de los rendimientos con que conta ba la hermandad era el producto de la imprenta que po se\u00eda , llamada de la Santa Cruz , que existi\u00f3 hasta el pre sente siglo ; en el pasado reprodujo en ella gran parte de las comedias del teatro antiguo espa\u00f1ol. En 1 7 10 construy\u00f3 \u00f3 renov\u00f3 el Humilladero, cono cido vulgarmente con el nombre del Crucero, en el cam po de San Francisco, frente al convento de las \u00darsulas, donde el Viernes Santo anualmente se celebraba el Des cendimiento. Lo hizo demoler en 1787 el corregidor don Jos\u00e9 Oliveras y Carbonell, con general sentimiento ; cer-"], [386, "380 raban este humilladero hermosas verjas y le adornaban diez y ocho corpulentos y frondosos \u00e1lamos, que tambi\u00e9n fueron derribados. Reedific\u00f3 la Hermandad la capilla en 1714, donde el 1 3 de Setiembre se celebr\u00f3 con gran pompa la colo caci\u00f3n del Sant\u00edsimo, tra\u00eddo procesionalmente desde la Catedral . Llenan los muros , b\u00f3vedas y altares del templo, todas las delirantes galas churriguerescas, y fa tiga el \u00e1nimo tanta hojarasca de relumbr\u00f3n, sobre todo en el retablo del presbiterio. Las fachadas de esta capilla las embadurnaron con abigarrados colorines, de los que a\u00fan quedan vestigios , \u00e1 pesar de haber transcurrido m\u00e1s de siglo y medio. En este santuario, como ya hemos dicho, se hallan casi todos los Pasos que salen en la procesi\u00f3n de Semana Santa y Pascua de Resurrecci\u00f3n ; en la primera era cos tumbre sacar una irrisoria figura vestida \u00e1 la moda, y ri diculizando la que parec\u00eda anualmente m\u00e1s extravagante; carga era de hidalga casa salmantina costear los trajes de aquel maniqu\u00ed, \u00e1 quien el vulgo llamaba Judas, y que le acog\u00eda siempre con estrepitosa griter\u00eda, turbando as\u00ed las augustas solemnidades de la Iglesia, pero no la sencilla y ardiente piedad de nuestros mayores ; por \u00e9ste y otros abusos de la mayor parte de las poblaciones de Espa\u00f1a, fueron prohibidos en 1777, por real mandato, en todas las procesiones los disciplinantes, aspados y toda clase de penitentes ; en las de Corpus, danzas, jigantillas, zan cas y tarascas, y en la de Salamanca, \u00e1 petici\u00f3n del obispo Bertr\u00e1n, los jigantones en 1781. La de Semana Santa salia en varios dias de ella en aquellos tiempos, hasta que quedaron reunidas todas en la del Viernes. Son notables algunos de sus Pasos, como el de la Co lumna, debido al escultor don Alejandro Carnicero, que residi\u00f3 aqu\u00ed largos a\u00f1os , y es notabil\u00edsima la cabeza de la Dolorosa , inspirada creaci\u00f3n del escultor valenciano Felipe del Coral. La cruz de plata que sale procesional mente el 3 de Mayo , es obra del platero Pedro Benitez, que la ejecut\u00f3 en 1675. Regalo hecho por un devoto en"], [387, "381 1724, es el frontal del altar mayor, formado de miniatu ras sobre espejos, con marcos de concha; de igual mate ria es la urna sepulcral del Se\u00f1or, que sale en la proce si\u00f3n de Semana Santa. El Hospital de San Salvador , se llam\u00f3 as\u00ed por ha llarse inmediato \u00e1 la iglesia parroquial de este nombre; lo fund\u00f3 en 1250 Ruy P\u00e9rez, can\u00f3nigo de Salamanca. Variando su destino, pero siendo siempre ben\u00e9fico su instituto, concedi\u00f3 el Cabildo sus nueve habitaciones \u00e1 otras tantas familias necesitadas, por lo que fu\u00e9 llamado Corral de los Pobres. En escrituras de esta corporaci\u00f3n se v\u00e9 que varias casas de judios lindaban con \u00e9l. El de San Ildefonso estuvo situado cerca de la igle sia de San Adri\u00e1n, corresponde su fundacioa al mismo tiempo que el anterior, su solar parece que despu\u00e9s que d\u00f3 incluido en el del convento de la Trinidad descalza; la \u00faltima memoria que de \u00e9l tenemos , es en el testamento que en 1 3 1 8 otorg\u00f3 do\u00f1a In\u00e9s de Alimoges , el aya de Alfonso XI, donde le lega doscientos maraved\u00eds y expre sa ser de su hermandad. A los \u00faltimos a\u00f1os del siglo xiii corresponde el de San Sebastian. Pedro Vidal leg\u00f3 unas casas que dice lindaban con la alberguer\u00eda de los escribanos, y efectivamente, fueron sus cofrades y fundadores; cofra d\u00eda que trasladaron \u00e1 la iglesia de Sancti-Sp\u00edritus de don de estaba inmediata , cuando fu\u00e9 suprimida en 1 5 8 1 . En varios documentos del Hospital general y del Cabildo se le designa, \u00f3 simplemente con el nombre de San Sebas tian \u00f3 con los de Santa Mar\u00eda, San Juan, San Sebastian y Santa Luc\u00eda de los mozos \u00f3 con el de San Sebastian y Santo Domingo, nombres acaso de hermandades que se le agregaron. Consta a\u00fan la existencia de la Cofrad\u00eda de los Escribanos en 1699. Del Hospital , despu\u00e9s ermita , de San Zoles consta ya la existencia en 1272, por la carta de venta que \u00e1 4 de Junio hizo don Pedro de Alimoges, \u00e1 favor del Concejo, de dos casas \u00e1 la Puerta del Sol, que launa, dice, lindaba con el adrial de San Zoles y con casas del Concejo ; tam-"], [388, "382 bien consta su memoria en 1278 en el testamento otor gado por do\u00f1a Sancha, hija de Ruy Garc\u00eda, de que fu\u00e9 testigo Juan Fernandez, capell\u00e1n de San Zoles. Tambi\u00e9n se le menciona en 1299 en la escritura de cambio que hizo el Concejo (1) de tres calles por un casar y las casas del Hospital y el adrial de San Zoles. En 131 3 do\u00f1a Ma rina, viuda de don Pedro de Alimoges, habitadora de la calle de Palomino, manda por su testamento doscientos maraved\u00eds para la f\u00e1brica de San Zoles, y consta tambi\u00e9n su memoria el a\u00f1o de 1 404 , en que expresa una escritura que Fern\u00e1n V\u00e1zquez, bachiller en leyes, alcalde de esta ciudad, hac\u00eda'audiencia p\u00fablica en el portal de las casas de Concejo, que era entre Santa Catalina y San Zoles. Terminaremos el cap\u00edtulo dando noticia de la ermita fundada en este siglo, llamada del Santo Cristo de los Agravios en la feligres\u00eda de la Magdalena, extramuros de la puerta de Zamora, mas all\u00e1 del convento de Padres Capuchinos, \u00e1 la derecha de la calzada \u00e9 inmediata \u00e1 la Glorieta, construida en 1853, \u00f3 acaso en el mismo sitio que esta ocupa; llam\u00f3se primero del Santo Cristo del Hu milladero, pero tom\u00f3 el nombre con que la designamos desde 1670, en que \u00e1 20 de Agosto, un. loco y seg\u00fan otros un endemoniado, hizo pedazos la imagen ; con este motivo fu\u00e9 devotamente restaurada ; y reedificada la er mita, se hizo con solemne pompa la colocaci\u00f3n del cruci fijo, en Junio de 1673 ; duraron las fiestas tres dias; \u00e1 principios del presente siglo, a\u00fan se ve\u00edan las ruinas de esta capilla, que estuvo agregada \u00e1 la inmediata de Santa B\u00e1rbara y las rentas de ambas fueron agregadas al Hos pital general en 1 581. El autor de este libro escribi\u00f3 hace a\u00f1os una leyenda que lleva por t\u00edtulo el nombre de esta Ermita, y es lo \u00fanico que aquella tiene de hist\u00f3rico. (1) V\u00e9ase el ap\u00e9ndice V del libro II, p\u00e1g. 225."], [389, "AP\u00c9NDICES 49 TOMO I"], [390, ""], [391, "I OBISPOS QUE OCUPARON LA SEDE SALMANTINA DURANTE EL SIGLO XIII. Don Gonzalo H99 \u00e1 1226 Gil Gonz\u00e1lez le d\u00e1 por sucesor \u00e1 don Martin, \u00e1 quien deno- mina segundo de este nombre, pero de este prelado no hay la m\u00e1s m\u00ednima noticia ; no se apoy\u00f3 indudablemente en otro funda mento que en las siguientes palabras de un epitafio casi borrado, que a\u00fan se leian en tiempo del citado escritor en el claustro de la Catedral vieja : Martinvs Cardinalis, que no fu\u00e9 obispo, sino ca n\u00f3nigo y cardenal de la iglesia romana con el t\u00edtulo de Santa Ma r\u00eda, como consta en la carta de venta que \u00e1 4 de Octubre de 1 164 hizo Pedro Juan \u00f3 Juanes \u00e1 favor del expresado cardenal y dem\u00e1s can\u00f3nigos de esta santa iglesia, de la aldea de Martin Pierna, t\u00e9r mino de San Crist\u00f3bal de Moriscos. Se hallaba vacante esta sede, pues acababa de fallecer don Ordo\u00f1o , su obispo ; era gobernador de la ciudad Fern\u00e1n Rodr\u00edguez de las Variellas (1); presenciaron la venta , adem\u00e1s del cardenal , los siguientes can\u00f3nigos : Gomicio, arcediano, Juan, Diego y Willelmo Ricardo, como consta en el archivo del Cabildo. Don Diego 1226 al 27 Don Pelayo. 1227 al 29 Don Martin .1229 al 46 Don Pedro 1246 al 64 Don Domingo Dominguez 1264 al 68 Don Gonzalo 1268 al 79 Don Pedro Suar\u00e9z 1279 al 85 Fray Pedro Frechor 12S6 \u00e1 1305 (1) Fern\u00e1n Alfonso se le llama en algunos documentos, y Alfonso le hemos llamado en la p\u00e1g. 104."], [392, "II * RICOS-OMES \u00d3 GOBERNADORES CORRESPONDIENTES AL SIGLO XIII. Don Fernando Fernandez de Castro, hijo de don Fernando Rc- driguez de Castro y de la infanta do\u00f1a Estefan\u00eda, y hermano de don Pedro, que fu\u00e9 gobernador de Salamanca en 1 1 90 al 93 1205 al 9 Don G\u00f3mez Suarez de Figueroa, rico-ome de Le\u00f3n, hermano de don Ruy, Merino mayor de Galicia 1209 al 10 Don Pedro Fernandez de Benavides , se\u00f1or del Estado de I\u00edena- vides y Palacios de Valduerna, que hered\u00f3 de su padre don Fernando Alfonso, hijo del emperador Alfonso VII, fu\u00e9 rico- ome de Le\u00f3n y mayordomo de la reina do\u00f1a Berenguela ; pas\u00f3 al servicio del monarca castellano , que en 12 14 le hizo Merino mayor de Castilla 121 1 al 12 Don Fernando \u00c1lvarez de Lara , se\u00f1or de Valdenebro , hijo de don Alvaro Nu\u00f1ez de Lara, alf\u00e9rez mayor de Castilla y de do\u00f1a Teresa Osorno 1212 Don Garc\u00eda Guti\u00e9rrez de Sandoval, rico-ome de Castilla, fu\u00e9 hijo de don Gutierre G\u00f3mez, tambi\u00e9n rico-ome de Castilla.. . . 1213 Don Sancho Fernandez, infante de Le\u00f3n, alf\u00e9rez y mayordomo mayor del rey, fu\u00e9 hijo de don Fernando II de Le\u00f3n y de do\u00f1a Urraca Lopez de Haro 1 214 al 19 Don Juan Fernandez, alf\u00e9rez mayor del rey de Le\u00f3n, antes habia sido gobernador de Trastamara y Monterroso 1219 al 20 Don Alvar P\u00e9rez de Castro, se\u00f1or del Infantado, Cigales y Pare- des de Nava, mayordomo mayor de Alfonso IX de Le\u00f3n, hijo de nuestro gobernador don Pedro Fernandez de Castro y de do\u00f1a Gimena G\u00f3mez; se desnaturaliz\u00f3, pero volvi\u00f3 al servicio del monarca leon\u00e9s 1220 al 21 Don Fern\u00e1n Guti\u00e9rrez de Castro, rico-ome de Le\u00f3n, se\u00f1or de Le- ntos y Sarria, hijo del rico-ome don Gutierre Rodr\u00edguez, se-"], [393, "387 \u00f1or de iguales t\u00edtulos, alcaide de Toledo y Calatrava y de do\u00f1a Elvira Ossorez 1222 al 23 El infante don Pedro, hijo del rey de Portugal don Sancho I y de la reina do\u00f1a Aldonza Berenguel 1223 al 30 Don Alvar P\u00e9rez de Castro (segunda vez) , Adelantado mayor de la Frontera. 1230 al 39 El infante don Alfonso de Molina, hijo de don Alfonso IX y de do\u00f1a Berenguela 1 239 al 43 Don Juan Alfonso de Meneses, hijo de don Alfonso de Meneses, se\u00f1or de Meneses, Tiedra, Montealegre, Alba de Liste y Car- vajales, y de su mujer do\u00f1a Mar\u00eda Anez de Lima. Fu\u00e9 don Juan, teniente en el gobierno de Salamanca, mientras se hall\u00f3 el infante de Molina en la guerra contra los moros de An- daluc\u00eda. . . \u25a0 1244 al 45 Don Gonzalo Gonz\u00e1lez Gir\u00f3n, rico-ome, canciller mayor de Cas- tilla, hijo de don Gonzalo Ruiz, se\u00f1or de Carrion y Autillo, (mayordomo del rey don Fernando) y de su mujer do\u00f1a Sancha Rodr\u00edguez de Lara 1245 al 47 El principe primog\u00e9nito de Castilla don Alfonso, despu\u00e9s el X monarca de este nombre, llamado el Sabio ; fu\u00e9 su teniente en el gobierno y se\u00f1or\u00edo su antecesor 1247 al 52 Don Martin Alfonso, infante de Le\u00f3n, hijo de Alfonso IX y de do\u00f1a Teresa Gil, tio de Alfonso X 1252 al 70 El infante don Alonso de Molina (segunda vez) 1270 al 72 Don Fernando de la Cerda, pr\u00edncipe primog\u00e9nito de Castilla, hijo de don Alfonso X y de su mujer do\u00f1a Violante. . . . 1272 al 75 Don Sancho el Bravo, infante de Castilla, que despu\u00e9s fu\u00e9 el IV rey de su nombre, era hermano de su antecesor 1275 al 84 Do\u00f1a Mar\u00eda de Molina, hija del infante don Alfonso de Molina, mujer de Sancho IV, se\u00f1ora de Salamanca 12S4 \u00e1 1301"], [394, "III i: ALCAIDES DEL ALC\u00c1ZAR EN EL SIGLO XIII. Garc\u00eda P\u00e9rez de Monreal 1206 al 10 Alvar, llamado del Alc\u00e1zar, consta su memoria en Mayo de. . . 121 2 Ruy Gonz\u00e1lez, sucesor del anterior \u00eddem Rodrigo Alfonso 1213 Juan Gutierre 1214 Pelayo P\u00e9rez \u00eddem Alfonso Mart\u00ednez 1215 y 16 Rodrigo Nu\u00f1ez 1218 Pedro Vel\u00e1zquez, despu\u00e9s juez 1224 al 25 Alfonso P\u00e9rez 1 225 Esteban Midez, despu\u00e9s juez 1227 Pedro Vel\u00e1zquez (segunda vez) 1228 Sancho, llamado del Alc\u00e1zar 1248"], [395, "IV C\u00c9DULA s E ALFONSO IX. ag\u00bb-\u2014 g|]| N nomine Domini, Amen. Notum sit \u00f3mnibus ad quos istae literae perue \u00a1ti fif\u00ed ne\"nt qllo,i ego adefonsus .le\u00ed gratia rex legionensis et galletiae [ir-:-\" .ts^-\u00e1sl multo bono et grato seruitio quod mihi saep\u00e9 fec\u00edt concilium de Sala manca tollo inde alcaldiam in perpetuum, ita tamen quod concilium singulis annis det Ule quae terram de mihi tenuit quingentos morauetinos; et det ei istos morauetinos per tertias anni ; ut autem mellius paretur .Salamanca et terminus ejus , et ut terminus mellius populetur statuo et firmitum mando quod unusquisque alcaldis de Salamanca recipiat per annum pro soldada quindecim medietatem et alia medietas remaneat ad lauorem castelli de Salamanca; et istos morauetines re cipiant alcaldes per manum maiordomi de concilio ad cuius potestatem deuent uenire omnes calumniae. Alcaldes de Salamanca non comedant in aldeas nisi su per querelloso ; et si aliquis homo leuauerit alcaldem de Salamanca ad tortum maiordomus de concilio super aliquo homine, alcaldes comedant super illo qui eum leuauerit ad tortum. Maiordomus de concilio semper in die ueneris det juratis cuneta de calumniis et diuidat carta cum illis per a b c. Et mando quod nulhis homo teneat uocem in Salamanca nisi suam uel de homine suo de suo pane; et si de alio homine tenuit uocem pectet centum morauetinos, et medietatem haueat inde rex, et alia medietas remaneat ad lauorem castelli; et si aliquis homo pauper fuerit qui nesciat tenere uocem suam, jurati dent ei aliquem qui teneat ei uocem suam, et si non fecerint cadat eis in perjurium, et si alcaldes non feccrint sieri directum querelloso, usque IX dies ex quo ei dixit cum duobus juratis uel cum tribus uicinis ipsi alcaldes pectent totam calumniara ipsi querelloso , et jurati fa ciant integrare querelloso de casa alcaldis. Et alcades recipiant medietatem de sua soldada in fine medii anni, et alia medietas in fine anni. Et alcaldibus de germanitate mando quod haueant medietatem de calumpniis et recipiant illum per manum maiordomi de concilio, et alia medietas remaneat ad lauorem caste lli. Et si alcaldis de germanitate non fecerit sic directum querelloso usque ad IX dies et ex quo ei dixerit cum duobus iuratis uel cum tribus uicinis, ipse alcaldis prectet totam calumpniam ipsi querelloso, et iuratis faciant integrare ipsum que-"], [396, "\u2014 39\u00b0 \u2014 relloso de casa de alcaidia. Et defendo quod in Salamanca milla sit et contraria. Et defendo quod nullus homo sacias cartale uel capitulum sine alcaldibus uel sine iuratis uel sine sepfuaginta. Et qui aliud fecerit exeat per aleuoso, et perdat quan tum habuit, et rex habeat inde medietatem et alia medietas remaneat ad lauorem castelli. Nullus homo qui fuerit pector de rege non se defendat tras clericurn. Nullus qui signum ordinis integre non tenuerit non excusit forum regis. Sancta maria habeat suos excusatos, sicut habere solebat dummodo non habeat escusa qui debeat habere cauallum. Facta carta apud Salamanticam quarto die Octobris et era millessima ducen tessima quadragessima sexta. Ego rex alfonsus hanc cartam quid fieri iussi roboro et confirmo et sigillo meo comunio et per petri archidiaconi Salamantinae tenen tem cancellarium. Michael Roderici scripsit."], [397, "V C\u00c9DULA DE FERNANDO III. \u201e,.,,,, i.. ERniNANDUS, Dei gratia, rex castellae et toleto, legionis et galletiae: i Hg\u00edM concilio de Salamanca et totis de meo regno qui literas istas uiderint, is\u00dcH salutem et gratiam : Sapiatis quod ego mando quod homines de gra nata (i) de monleon e de galisteo e de tota trasierra den toti portaticum. Et man do quod totus homo qui uicinus se fecerit de Salamanca et hinc non fecerit mai orem moradam cum mulier sua et cum filiis suis det portaticum totum ; \u00e9 mando quod totus -mercator qui troxier mercatula e desliar para uender, det totum por taticum. Et mando alcaldibus et iuratis de .Salamanca quod paretis mi bene totas meas deruturas de portatico. Et mando quod totit illis quod inuenerint cum por tatico furtado tomen eis in duplum usque ad tres uices ; et de tribus uicibus ade lante tomen eis quantum inuenerint illi port\u00e1til sicut sex , et non me meta hy caua llero e sunt excusatus secuti fuerunt in uita patris mei. Et tomen portaticum in Salamanca in toto suo t\u00e9rmino. Et qui sor el postero per portaticum suum e dier apellido enna aldea hu ser, e non lo anidaren los de la aldea dent portaticum du platum et pectent mi centos morauctines. Et mando alcaldibus quod pasent a este coto. Et totus homo qui contra istud uenerit pectet mi centos morauetines , et ha beant suos foros sicut habuerunt in temporis patris mei. Facta carta apud salman tica reg\u00eds xtiani octauo die iunii Era millessima ducentessima septuaginta s\u00e9ptima. (i) Es Granadilla, perteneciente ahora \u00e1 la provincia de C\u00e1ceres, como Ga listeo. 50 tomo i."], [398, "VI * DON MART\u00cdN ALFONSO, RICO-OME \u00d3 GOBERNADOR DE SALAMANCA, CONFIRMA EL PRIVILEGIO CONCEDIDO POR ALFONSO IX \u00c1 LOS VASALLOS DE ESTA IGLE- SIA PARA NO PAGAR YANTARES (l2\u00d3l). (\u00a1s^g-a-TO onoscida cosa sea \u00e1 todos aquellos que esta carta vieren, que yo don |(|e23h Mart\u00edn Alfonso vi previllegio del rey don Alfonso, mi\u00f3 padre, en el cual \u00a1t^WS\u00bb) defend\u00eda \u00e9 mandaba que el rico-ome que tuviese la tierra en el obispadigo de Salamanca, ni otro rico-ome nenguno, que non comiese, nin tomase dineros por raz\u00f3n de yantar nin de comedei\u00eda nenguna, en \u00f1as villas ne en os abaden gos nen en otros Hogares de la Eglesia de Salamanca, por ende yo don Mart\u00edn aMfonso sobredicho, quit\u00f3me \u00e9 prometo de non comer nin tomar dineros por ra z\u00f3n de yantar nin de comeder\u00eda en Mercadiello , nen esotros abadengos nen as otras villas nen esotros Hogares de la Eglesia de Salamanca, \u00e9 que esto sea firme \u00e9 non pueda venir en dubdanza. Di esta mi carta al Obispo \u00e9 al Cabildo de Egle sia de Salamanca, sellada con mi\u00f3 siello pendiente. Dada en Salamanca nueve dias por andar de Marzo. Era 1299. El privilegio de Alfonso IX \u00e1 que hace referencia el documento , lo confirm\u00f3 el rey don Sancho IV en Le\u00f3n, \u00e1 25 de Junio de 12S6, como tambi\u00e9n lo confir m\u00f3 su padre Alfonso X cuando \u00e9l cobr\u00f3 los yantares indebidamente, como deci mos en el texto."], [399, "VII * CARTA DE ESTEBAN P\u00c9REZ, ALCALDE Y JUEZ DE SALAMANCA, QUE CONTIENE OTRA DEL INFANTE DON SANCHO, SOBRE YANTARES. K^^HI ENNtOR infante don Sancho : Yo Esteban P\u00e9rez de Sevilla, alcalde de \u00a1HfcSJl vueso padre y vueso juez en Salamanca (despu\u00e9s fu\u00e9 su Merino mayor de k\u00bfEais-aal Le\u00f3n) , vos fago saber que vi vuesa carta que vos enviastes \u00e1 Vasco Go dinez, vueso orne , fecha en tal manera : Don Sancho : fijo mayor et heredero del muy noble rey don Alfon, por la gracia de Dios, rey de Castiella, de Le\u00f3n, etc: \u00e1 vos Vasco Godinez, mi\u00f3 orne, salut \u00e9 gracia : Sepades que el Cabildo de Salamanca, se me enviaron querellar \u00e9 dicen que vos demandades por mis cartas \u00e1 los sus vasallos que vos den tres yan tares, \u00e9 que ellos que non usaron en tiempo del rey don Alfon mi\u00f3 bisabuelo, nin del rey don Fernando mi\u00f3 abuelo, nin del rey mi\u00f3 padre fasta aqu\u00ed, de dar m\u00e1s que una yantar. Et envi\u00e1ronme pedir merced que mandase y lo que toviese por bien. Ende vos mando : que vos sepades verdad con Esteban P\u00e9rez , alcade del rey mi\u00f3 padre \u00e9 mi\u00f3, nueso juez en Salamanca, \u00f3 con aquel que \u00e9l diese en su logar por cuantas partes la mejor pudieredes saber en cual guisa los vasallos del Cabildo usaron \u00e1 dar los yantares en tiempo de los reyes sobredichos fasta aqu\u00ed, segun fallardes por la pesquisa, que las usaron \u00e1 dar, que gelas demandedes as\u00ed, \u00e9 \u00e1 m\u00e1s non les pasedes , \u00e9 si alguna cosa les avedes tomado \u00f3 preindado dem\u00e1s, entreg\u00e1dselo todo. Et si vos al y quisieredes facer, mando \u00e1 Esteban P\u00e9rez, \u00f3 a que estoviese en su logar , que vos non lo consienta, et vos faga complir esto, se gun sobredicho es. La carta leida dadgela. Dada en Cuenca 27 de Agosto ; era 1317 annos (1279.) Yo Alfon Pelaez la fiz, por mandado del infante. Et sennior : por complir vueso mandado sope, en verdade, de muchos ornes buenos de Salamanca, ancianos et de otnos de menor edade, que nunca vueso bi sabuelo , nin vueso abuelo, nin vueso padre, tomaron m\u00e1s de una yantar \u00e1 los va sallos del Cabildo de la Eglesia sobredicha ; et otros\u00ed, sue\u00f1os mostrada por testi monio una carta del infante don Fernando , vueso hermano , que cuando fu\u00e9 en Salamanca que non les demand\u00f3 m\u00e1s de una yantar. Et, sennior, \u00e1 lo que vuesa carta mandaba que si Vasco Godinez sopiese en verdad por la pesquisa que as\u00ed"], [400, "394 fuera usado de non dar m\u00e1s de una yantar, que non le pasase \u00e1 m\u00e1s, \u00e9 si alguna c\u00f3sales habia tomado que gelo entregase todo, \u00e9 si lo facer non quisiese que vos, sennior, mandabades \u00e1 m\u00ed que lo non consintiese \u00e9 lo ficiese complir esto, como sobredicho es. Et, sennior, el de\u00e1n \u00e9 el cabildo dijeron \u00e1 m\u00ed, estando Vasco Go dinez delantre, que habia tomado m\u00e1s de los sus vasallos de una yantar ; \u00e9 Vasco Godinez dijo : que tomara m\u00e1s aquello que hab\u00eda tomado, ante que nos esta vuesa carta veniese, que lo habia dado para comprar ganado para la vuesa expensa, que non habia donde lo tornar. Et, sennior, desto pedinme el de\u00e1n \u00e9 el cabildo una carta testimonial para vos, en como pas\u00f3, \u00e9 yo envi\u00f3 vos lo decir \u00e9 mostrar \u00e1 la vuesa merced, \u00e9 mandado y, lo que tuviesedes por bien. Fecha la carta s\u00e1bado por este mes de Setiembrio. Era 13 1 7. RESOLUCI\u00d3N DEL REY DON ALFONSO X, SOBRE EL YANTAR TOMADO. Sepan cuantos esta carta vieren que yo Joan Escribano , notario p\u00fablico del Rey, en Salamanca, vi su carta selliada con su sellio, fecha en esta manera: . Don Alfonso : por la gracia de Dios, rey de Castilla, de Le\u00f3n, de Toledo, de Gallicia, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, etc, al De\u00e1n \u00e9 al Cabildo de la Eglesia de Sala manca, salut : as\u00ed como aquellos que quiero bien \u00e9 en quien fio. Vi vuesa carta en que me enviastes decir que antanno cuando el infante Sancho, mi\u00f3 fijo, fu\u00e9 y, que le dieron los vuesos vasallos una yantar, et que demand\u00f3 \u00e1 vos el cabildo cien maraved\u00eds de la moneda nueva, para otra yantar \u00e9 que nunca usastes \u00e1 dar yantar el cabildo , sinon la que dan los nuesos vasallos ; \u00e9 que vos tenie agora to madas por esta yantar, Rodrigo Alfon, escribano de don Sancho, unas acennas, de que habiades vuesas raciones; et que me pediedes por mercet, que manda se y lo que toviese por bien. D\u00edgovos que tengo por bien que non dedes esta yantar. Otros\u00ed : si \u00e1 lo al que me enviastes decir en raz\u00f3n de lo de Monflorido, sobre esto yo envi\u00f3 mandar por mis cartas \u00e1 Rodrigo Alfon de c\u00f3mo vos entre gue luego las acennas, \u00e9 que vos non demande nenguna cosa por esta raz\u00f3n. Et otros\u00ed: que non preindre \u00e1 los vuesos vasallos de Monflorido, porque ayuden \u00e1 pechar en la yantar que don Sancho envi\u00f3 demandar \u00e1 los de Paradinas. Et si alguna cosa les tiene tomado \u00f3 preindado por esta raz\u00f3n, que gelo entregase lue go todo. Et que non faga ende al . \u00e9 si non al cuerpo \u00e9 \u00e1 todo cuanto que oviere me tomarie por ello. Dada en C\u00f3rdoba 16 dias de Julio. Era 131S annos. Yo Al fon PeTez la siz escrebir por mandado del Rey."], [401, "VIII C\u00c9DULA DEL INFANTE DON SANCHO CONCEDIENDO \u00c1 LOS DE SU SE\u00d1OR\u00cdO LA MO- NEDA DE LOJ BURGALES, LEONESES, PEPIONES Y SALAMANQUESES. MAYO 19 DE I282. CUARTA tegg\u00abg| e my el Infante don Sancho , hijo mayor et heredero del muy noble don \u00dc)\u00cd?t)j Alfon por la gracia de Dios rey de Castilla, de Toledo, -le Le\u00f3n, de Ga fey-a^ial llizia, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n et del Algarve, al co necto \u00e9 \u00e1 los alcaldes et al merino de Burgos, salut et gracia : Sepades que el in fante don Juan et el infante don Jaimes, mios hermanos, et los ricos-homes, et los maestres de las \u00f3rdenes , et los obispos et los otros perlados, et las personas de los concejos, et los caballeros de mi\u00f3 se\u00f1or\u00edo, vinieron \u00e1 mi \u00e1 Valladolid, et todos en uno pidi\u00e9ronme merced en corte que les diese la moneda de los burgaleses, et de los leoneses, et de los pep iones, et de los salamanqueses, as\u00ed como la iam aber en el tiempo del rey don Alfonso mi\u00f3 visavuelo , et del rey don Fernando mi\u00f3 avuelo, et que lia firmase et que lia jurase para en toda mi vida et quando les faz\u00eda en ello gran bien et gran merced et por esta raz\u00f3n que ser\u00eda la tierra asosegada et tor nar\u00eda en el buen estado que sol\u00eda ser ; et por el muy grand sabor que yo he de fa cer mucho bien et mucha merced \u00e1 todos los de m\u00edo se\u00f1or\u00edo, et porque la tierra fuese tornada en el buen estado que sol\u00eda ser, tove por bien de lo facer et jurella et Armella para en toda mi vida, et sobre esto fiz venir ante mi nuesos homes sa bidores et entendidos de moneda, et fiz los jurar sobre santos Evangelios et sobre la jura, et so pena della my merced, m\u00e1ndeles que me dijesen verdad et me conseja ran en cual guisa podr\u00eda mejor labrar estas cuatro monedas, porque lo que yo pro metiera fuese complido et del mi\u00f3 se\u00f1or\u00edo , et el pro de la tierra fuese guardado \u00e1 todos comunialmentre, et segund lo que me ellos dijeron et me consejaron yo ove mi\u00f3 acuerdo et tove por bien de lo facer en esta manera que aqu\u00ed ser\u00e1 dicho : que la moneda nueva de los burgaleses et de los pepiones que labren y en Burgos, et la moneda nueva de los leoneses en Le\u00f3n, et la moneda nueva de los ;alaman-"], [402, "396 queses en Sallamanca , ende vos mando que fagades pregonar } en Burgos et en todo el obispado de Burgos, que tomen la moneda nueva en esta guisa : que todas lis compras et las vendidas, fagan \u00e1 la moneda nueva de los burgaleses et de los pepiones et non \u00e1 otra moneda alguna; et que cuenten siete ff. et medio de burga leses por un maraved\u00eds, et quince ff. de pepiones por un burgal\u00e9s, et toda la otra moneda blanquiella de la guerra cosa que solia correr fastagora, que sea batida, que non corran \u00e1 ninguna cosa sinon en marco, empero \u00e1 aquellos que ficieren las com pras \u00e1 la moneda nueva et non tovieren d\u00e9la complimiento para facer sus pagas que puedan dar diez et ocho dineros de la moneda blanca , que fu\u00e9 labrada \u00e1 tres menos pujesa que corri\u00f3 fasta \u00e1 aqu\u00ed, por doce dineros de los burgaleses nuevos dende ayuso \u00f3 dende arriba \u00e1 esta raz\u00f3n. Otros\u00ed, de las debdas que se paguen en esta guisa que aqu\u00ed ser\u00e1 dicho: que todos aquellos que algo debieren fasta que la moneda nueva corra por la tierra , que paguen doce dineros de la moneda blanca, que corri\u00f3 fasta aqu\u00ed , \u00e9 dende arriba \u00e1 esta raz\u00f3n cual cuant\u00eda quier que sea, et vos faced tener et guardar todas estas cosas que sobredichas son , as\u00ed como yo mando et non consintades \u00e1 ninguno que vaya contra ello, et non fagades ende al por ninguna guisa, ca cualquier que ende al ficiesedes \u00e1 los cuerpos et \u00e1 cuanto ovie sen me tornar\u00eda por ello. Dada en Cuellar diez et nueve dias de Maio, era de mili et trecientos et veinte a\u00f1os. Maestro Martino, De\u00e1n de Astorga, la mand\u00f3 facer por mandado del Infante. Yo Bartolom\u00e9 Est\u00e9vanez la fiz escrebir, De\u00e1n de Astorga. Juan Ms."], [403, "IX FUERO CONCEDIDO A LOS VASALLOS DE SAN CRIST\u00d3BAL POR EL CABILDO , A 8 DE FEBRERO DE 1220 (i). ffg^uil N el nombre de Jesucristo, escr\u00edbase esto : \u00e1 todos los hombres, tanto pre \u00cdSlill sentes> como futuros, que nosotros don Juan, de\u00e1n, y todo el congreso \u00a1rar-r^al de can\u00f3nigos de la Iglesia de Salamanca, con consentimiento de don Gonzalo, obispo de la misma Iglesia, atendiendo \u00e1 la devoci\u00f3n de nuestros vasa llos de San Crist\u00f3bal , la que siempre manifiestan humildemente \u00e1 nos y \u00e1 nues tros predecesores manifestaron, tuvimos por conveniente confirmar y renovar aquel Fuero , por el cual deben regirse y gobernarse , cuyo tenor es este : En el nombre de la Sant\u00edsima Trinidad, Padre, Hijo y Esp\u00edritu- Santo, amen. Nos don Juan y todo el Cabildo de can\u00f3nigos de Salamanca, con consentimiento de dicho obispo, concedemos \u00e1 vos el Concejo de San Crist\u00f3bal tal Fuero que agrad\u00f3 \u00e1 vosotros y \u00e1 nos, conviene \u00e1 saber : que en cada a\u00f1o contribuya con la mitad del tributo de la fonsadera que pagan las huestes de Salamanca ; que cada vecino pague al Cabildo de fuero anualmente cuatro dineros por el pan, una ochava de cebada y una carga de le\u00f1a, excepto los yugueros y hortelanos; y \u00falti mamente, concedemos tal fuero \u00e1 los que quisieren venir \u00e1 poblar dicha villa de San Crist\u00f3bal, \u00e1 saber: que pechen por dos a\u00f1os, conviniendo en lo siguiente: que en el primer a\u00f1o cada uno de ellos plante una aranzada de vi\u00f1a y la cultive y adem\u00e1s afiance satisfacer el pecho y foro de los dos a\u00f1os , en el caso de que despu\u00e9s de ellos se separase de la poblaci\u00f3n ; y el que casase con vecina de la di cha villa, aunque \u00e9l sea dp fuera, no peche por un a\u00f1o, caso de no querer perma necer en ella ; que los dos alcaldes que haya en dicha villa sean libres y exentos de toda carga por el cuidado de administrar justicia, y gocen el fuero que los de Salamanca en las penas, homicidios, hurtos y calumnias; que no puedan vender las heredades sin licencia del Cabildo y \u00e1 vecino de dicha villa, y adem\u00e1s man- (i) Traducido del original latino del Archivo del Cabildo, por autor an\u00f3nimo del siglo pr\u00f3ximo pasado."], [404, "398 damos que cuando el rey, la reina, alg\u00fan infante \u00f3 el se\u00f1or de la villa comiese en ella, todos los que tuviesen valor de diez \u00e1ureos, den su posta intregra, los que tuviesen cinco, la mitad , y los que tuviesen dos \u00e1ureos y medio la cuarta par te. Y que si alguno intentare quebrantar \u00f3 contrariar estos fueros, sea maldito y excomulgado y con Judas y Aviron en el infierno condenado , y en castigo peche mil \u00e1ureos. Fecha en Salamanca \u00e1 8 de Febrero de la era mil doscientos cincuen ta y ocho (1220), reinando el ilustr\u00edsimo monarca don Alfonso en Le\u00f3n, etc. Expresa despu\u00e9s los nombres del gobernador y obispo que reg\u00edan \u00e1 Salamanca y firman los capitulares."], [405, "X PRIVILEGIO DEL REY DON ALFONSO X, CONCEDIENDO \u00c1 LOS CL\u00c9RIGOS DEL OBIS- PADO DE SALAMANCA QUE PUDIESEN INSTITUIR POR HEREDEROS \u00c1 SUS HIJOS Y NIETOS. JUNIO 19 DE I2\u00d32 (i). g7^=w>| epan cuantos este privilegio vieren et oyeren cuerno nos don Alfonso, ipK-ayl lDor 'a grac'a de Dios rey de Castiella, de Tolledo, de Le\u00f3n, de Galecia, lEfc-saSlal de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de J.aen, del Algarbe, en uno con la reina do\u00f1a Violant mi mugier et con nuestros fijos el infante don Fernando primero et here dero , et con el infante don Sancho , et con el infante don Pedro , et con el infan te don Johan , damos et otorgamos \u00e1 todos los cl\u00e9rigos del obispado de Salaman ca, que puedan facer herederos \u00e1 todos sus fijos, et \u00e1 todas sus fijas, et \u00e1 todos sus nietos, et \u00e1 todas sus nietas, et en ayuso todos cuantos dellos decendieren, por l\u00ednea derecha, en todos sus bienes, as\u00ed muebles como ra\u00edces, despu\u00e9s de sus dias, et mandamos et defendemos, que ninguno sea osado de venir contra este privilegio pora equebrantarlo , nin pora menguarlo en ninguna cosa, et \u00e1 quiel quer que lo ficiese habr\u00eda la nuestra ira et pecharnosye en coto mil maraved\u00eds, al querelloso todo el da\u00f1o doblado; et porque sea firme et estable, mandamos se llar este privilegio con nuestro sello de plomo. Fecho el privilegio en .Sevilla por nuestro mandado, lunes diez y nueve dias andados del mes de Junio en era de mil \u00e9 trescientos a\u00f1os. Et nos el sobredicho rey don Alfonso , regnante en uno con la reina do\u00f1a Violant mi mugier, et con nuestros fijos el infante don Fernan do primero et heredero , con el infante don Sancho , et con el infante don Pedro, et con el infante don Johan, en Castiella, en Toledo, en Le\u00f3n, en Galer\u00eda, en Sevilla, en C\u00f3rdoba, en Murcia, en Ja\u00e9n, en Baeza, en Badalloz, et en el Al garbe, otorgamos este privilegio et confirm\u00e1rnoslo. (Siguen las firmas de cincuen ta magnates y obispos, entre ellos la de don Pedro, que lo era de Salamanca.) Yo Johan P\u00e9rez de Cibdad, lo escreb\u00ed por mandado de Millan P\u00e9rez Aellon, en el on ceno anno que el rey don Alfonso regn\u00f3. (i) Publicado por la Academia de la Historia. Rectifiq\u00faese la fecha del texto conforme \u00e1 la expresada aqu\u00ed. tomo i 61"], [406, "XI BULA DE URBANO IV, RESTITUYENDO k LA IGLESIA DE SALAMANCA EL DERECHO DE ELECCI\u00d3N. EBBHI rbanus Episcopus servus servorum Dei. Dilcctis filiis Decano et Capitulo W\\f\u00a7\u00a1 ||\u00a1 Ecclesiae Salamantinae, salutem et Apostolicam benedictionem. Petitio .fea\u00eds-al vestra nobis exhibita continebat, quod felicis recordationis Alexander Papa, praedecessor noster intellecto dudum per falsam sugestionem quorumdam, quod venerabilis frater noster Salamantinus Episcopus , adeo erat gravatus senio, quod de morte dubitabatur ipsius, vobis per litter.as suas inhibuit, volens,ut di cebat, Ecclesiae vestrae gravaminibus, quae ob id venire poterant obviare, ne cum ipsam Ecclesiam vacare contingeret, procederetis ea vice ad electionem ali quam celebrandam in ea, sine ipsius praedecessoris speciali licentia et mandato, et si secus fieret, decrevit irritum et inane. Super quo subveniri vobis, quippe quod eratis sine causa jure vestro privati, per Apostolicae sedis providentiam mi sericorditer supplicastis. Nos itaque vestris supplicatkmibus inclinati, praesentium vobis auctoritate concedimus ut non obstante inhibitione hujusmodi et decreto ad celebrandam electionem in ipsa Ecclesia, cum eam per decessum, vel cesio nem ipsius Episcopi vacare contigerit. Dummodo aliud, canonicum non obsistat, liber\u00e9 prout ad vos pertinet procedatis. Datum Viterbi Nonis Novembris, Pon tificatus nostri, anno primo. No ten\u00edamos \u00e1 la vista el anterior documento al redactar el final de la p\u00e1gi na 267, que, segun aquel, debe quedar en estos t\u00e9rminos : \u00abcuando hubiese va vacante por muerte \u00f3 renuncia del mismo obispo, \u00e1 no estorbarlo otra causa can\u00f3nica.\u00bb"], [407, "XII C\u00c9DULA DE SAN FERNANDO (i). A\u00d1O DE 1243. Ia^=ss| ONNOSCIDA cosa sea a todos quantos esta carta uieren como jo don ffe (\u00edf|\u00a7\u00cdp? rrando por la gracia de dios Rey de Castiella e de Toledo de Le\u00f3n e de Bjfeaas\u00e1l Gallizia e de Cordoua Por que entiendo que es pro de myo Regno e de mi tierra otorgo e mando que aya escuelas en Salamanca e mando que todos aquellos que hy quisieren uenir a leer que uengan seguramientre e jo recibo en mi comienda e en myo defendimiento a los maestros e a los escolares que hy uinieren e a sos ornes e a sus cosas quantas que hy troxieren e quiero e mando que aquellas costumbres e aquellos fueros que ouieron los escolares en Salamanca en tiempo de myo padre quando estableci\u00f3 hy las escuelas tan bien en casas como en otras cosas que essas costumbres e essos fueros ayan e ninguno que les fiziese tuerto nin fuerca nin dem\u00e1s a ellos nin a sos ornes nin a sos cosas aurie mi ira e pechar mye en coto mili morabetis e a ellos el danno duplado. Otro si mando que los escolares biuan en paz e cuerda mientre de guisa que non fagan tuerto nin dem\u00e1s a los de la villa e toda cosa que acaezca de contienda o de pelea entre jos escolares o entre los de la villa e los escolares que estos que son nombrados en esta mi carta lo ayan de ueer e de enderezar : El Obispo de Salamanca e el De\u00e1n e el Prior de los predicadores e el Guardiano de los descalzos e don Rodrigo e Pedro guigelmo e Ferrand iohanes de porto carrero e Pedro munniz calonigo de Le\u00f3n e Migael perez calonigo de Lamego e a los escolares e a los de la villa mando que est\u00e9n por lo que estos mandaren, ffacta carta apud vallessoletum Rege exprimente VI die Aprilis Era M CCLXXX prima. (1) Esta c\u00e9dula y la siguiente las reproducimos como han sido publicadas por el se\u00f1or don Jos\u00e9 On\u00eds, ilustrado Archivero de la Universidad."], [408, "XIII OTRA DE ALFONSO EL S\u00c1B'O. A\u00d1O DE 1254. \\m?~z\u00bf% onocida cosa sea a todos quantos esta carta vieren como l\u00edos escolares de I%\u00ed5w' 'a vn'uersidat del estudio de Salamanca pedieron merced a mi don alfon- L#\u00bf..3gal so p0r ia gracia de dios Rey de castilla de le\u00f3n de toledo de gallisia de seuilla de cordoua de murcia de ja\u00e9n que yo les otorgase estas cosas que son es criptas en esta carta que me enbiaron pedir con su procurador porque desian que fasian mucho menester a prouecho del estudio E yo con grand sabor que he quel es tudio sea mas auancado e mas aprovechado cat\u00e9 aquellas cosas que me ellos pedie ron e oue conseio e mi acuerdo con los obispos e con arcedianos e con otros cl\u00e9ri gos buenos que conmigo eran sobre ellas e auido el consejo aquello que los en tendieron que era pro e onrra de mi e de mios Regnos e de los escolares e de toda !a tierra aquello sis yo e mand\u00e9 toue por bien que mandase faser ende carta abier ta e sellada de mi sello colgado en que fuesen escripias las p\u00fastulas que yo puse e mand\u00e9 sobre este fecho e que supiesen como las deuen guardar e tenier e enbio hi a los conseruadores que yo \u00f1se que guardasen el estudio e las cosas que perte nesgen al estudio. E las pusturas son estas : mando e tengo por bien que los es colares del estudio de salamanca non alluguen las casas que los otros escolares touieren allugadas nin por poco nin por mucho nin anden sobre ellas por gelas sobremontar daquello alluguero por que las touieren allugadas. E otrosi mando que los conseruadores del estudio que estimen las casas de la villa por derecho alluguero asi aquellas que son de los ciudadadanos como aquellas que son de los canongos e de los cl\u00e9rigos. E que la mayor estimaci\u00f3n sea fasta dies e siete mar\u00e1 vedis e non mas. otrosi mando que la sentencia de descomuni\u00f3n del obispo de la villa que sea guardada e tenida entre los escolares, otrosi mando que los escolares de la vniuersidat non ayan sello comunal de la vniversidat sinon por mandado e por conplaser del obispo de salamanca, otrosi mando que todo orne que traxiere a"], [409, "403 salamanca pan \u00f3 vino (espacio en blanco) (i) otra manera para vender onde quier que la traya que non sea enbargado de ninguno nin contrallado mas traya la e venda la como meior pudiere , otrosi mando que los alcalles de la villa guarden e fagan guardar los previllejos de la universidat quanto pertenesce \u00e1 los derechos del Rey. otrosi mando que si algunos escolares fueren en la villa de salamanca peleadores o boluedores \u00f3 que en barguen el estudio por alguna manera que el obispo e el maestro e escuela de salamanca que los fagan prender e echar en carcer o que los echen de la villa e lo que ellos por meior touieren. otrosi mando que si los legos de la villa fesieren mal ninguno a los escolares que los alcalles de la villa que los castiguen e que fagan todo aquello que entendieren de derecho, de los maestros mando e tengo por bien que ayan vn maestro en leys e yo quel d\u00e9 quinientos maraved\u00eds de salario por el anno e el que aya un bachiller can\u00f3nigo. otrosi mando que ayan un maestro en decretos e yo que le d\u00e9 trescientos maraved\u00eds cada anno. otrosi mando que ayan dos maestros en decretales e yo que les de quinientos maraved\u00eds cada anno. otrosi tengo por bien que ayan dos maestros en l\u00f3gica e yo que les d\u00e9 dosientos maraved\u00eds cada anno. otrosi mando e tengo por bien que ayan dos maestros en la gram\u00e1tica e yo que les de dossientos maraved\u00eds cada anno. otrosi mando e tengo por bien que ayan dos maestros en f\u00edsica e yo que les de dosientos maraved\u00eds cada anno. otrosi mando e tengo por bien que ayan vn estacionario e yo que le de cient maraved\u00eds cada anno, e el que tenga todos os exenprarios buenos e correchos. otrosi mando e tengo por bien que ayan un maestro de \u00f3rgano e yo que le (de) cinquenta maraved\u00eds cada anno. otrosi mando e tengo por bien que haya un maestro de \u00f3rgano e yo que le (de) cinquenta mara med\u00eds cada anno. otrosi mando e tengo por bien que ayan un apotecario, e yo que l\u00e9 de maraved\u00eds cada anno. otrosi tengo por bien que el de\u00e1n de sala manca e Arnal de sen^aque que yo fago conseruadores del estudio ayan cada anno dosientos maraved\u00eds por su trabaio e pongo otros dosientos maraved\u00eds que tenga el de\u00e1n sobredicho para faser despesar en las cosas que fe;ieren menester al estu dio. E estos maraved\u00eds sobredichos son por todo dos mili e quinientos maraved\u00eds e mando que los sobredichos conservadores rresciban e tengan estos maraved\u00eds so bredichos e que los despiendan en prouecho del estudio asi como yo mand\u00e9 e so bredicho es e que den cuenta e Raz\u00f3n dellos cada anno a mi o a quien yo manda re. E mando e digo \u00e1 los sobre dichos escolares que (espacio en blanco) en (\u00eddem) bien su fecho e sus (idem) (2) su onrra e que biuan en pas sin vuelta e sin pelea ninguna e que guarden e tengan todas las mias pusturas asi como yo las puse e mand\u00e9 de guisa que yo aya voluntad de les faser bien e merced e de les adelantar (1) Parece que aqu\u00ed debia expresarse otra mercanc\u00eda, cual las nombradas antes, que se vendiese como mejor pudiese. (2) Suponemos que los espacios en blanco que se hallan en este documento co piado de la c\u00e9dula de confirmaci\u00f3n dada por Enrique III, serian ocasionados por hallarse ilegibles algunas palabras en el original, que, segun el Sr. Onis, no existe ya en el Archivo universitario."], [410, "404 su onrra e su prouecho. E si alguno fuere que las mias pusturas non quiera guardar nin tener sepa que me pesara mucho e dem\u00e1s non gelo sofrir\u00e9. Dada en toledo por mandado del Rey ocho dias de Mayo en era de mili e dosientos e nouenta e dos annos (1254 de J. C.) \u2014 domingo yuannes la siso de mandado de don Martin fer randes electo de le\u00f3n e Notario del Rey."], [411, "XIV . BULA DE ALEJANDRO IV. LEXANDER episcopus servus servorum Dei, charissi'mo in Christo filio regi WjS I Castellae ac Legionis illustri , salutem et apostolicam benedictionem : P\u00cd\u00dcM1 \u00ednter ea, quae placita nos oblectatione laetificant, grandi cor nostrum reficitur gaudio, et laetitia exultat optata, cum eos, qui coelesti sunt providentia praediti ad populorum r\u00e9gimen et regnorum, ad communen subiectorum suorum profectum intentos conscipimus, ipsosque ad publicae utilitatis provectus sollicitos intuemur: probabile namque argumentum tribuitur, et spes certa, quod tali regi mine ipse regum et regnorum Dominus honoretur, et tam reges et regna, quam populi flor\u00eddis et fructuosis prosiciant incrementis. Sane laetanter accipimus et utique acceptamus, quod prudenter attendentes, quod multitudo sapientium sani tas est regnorum, quodque non minus prudentum consilio, quam strenuitate vel fortitudine robustorum regnorum ipsorum moderamina disponantur, ac per hoc desiderantes regna tibi divini muneris largitate concessa inextinguibili sapientiae lumine illustrari, eaque sanis peritorum consiliis et maturitate fulciri, apud Sala mantinam civitatem, et fertur, ub\u00e9rrima, et locum in regno tuo salubritate aer\u00e9is, et quibuslibet opportunitatibus proeelectum , venerabilis fratis nostri episcopi et di lectorum filiorum capituli Salamantin. accedente consilio et assensu, gen\u00e9rale studium a doctoribus et docendis in posterum frequentetur, humiliter postulasti a nobis apost\u00f3lico id munimine roboran. Nos igitur tuae intentionis propositum dignis in Domino laudibus commendantes , tuis supplicationibus inclinad, quod super hoc a te de assensu episcopi et capituli praedictorum factum est, ratum habentes et gratum, illud auctoritate apost\u00f3lica consirmamus et praesentis scripti patrocinio communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostrae confirmationis in fringere vel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc attentare praesumpserit, indignarionem omnipotentis Dei ac beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se noverit incursurum. Datum Neapoli octavo idus aprilis, pontificatus nostri anno primo. (Magnum bullarium romanum Agustae taurinorum editum.)"], [412, "XV BULA DE BONIFACIO VIII DIRIGIDA k LA UNIVERSIDAD, REMITI\u00c9NDOLE EL VI LIBRO DE LAS DECRETALES. tojgs-sai ONIFACIUS Episcopus servus servorum Dei: Dilectis filiis et scholaribus $1 XX\\ universitatis Salamancae commorantibus, salutem et apostolicam bene k^fe-ra^S: dictionem. Cum nup\u00e9r Deo nobis auxilium praebente Romae apud Sanctum Petrum, V Nonas Martii, Pontificat\u00fas nostri anno quarto ex nonnullis decretalibus prae decessorum nostrorum Romanorum Pontificum, atque nostris, librum, quem an numeratum quinqu\u00e9 voluminis nuncupari, ediderimus tam ad utilitatem studen tium quam ad expediendarum litium compendiosum remedium, Universitati ves trae per apost\u00f3lica scripta mandamus, quaten\u00fas prompto animo, summaque ope et alacri studio illum, quem sub bulla nostra inclusum vobis transmittimus, sus cipientes eo utamini in judiciis et ni scholis, ut et studiosi per ipsum \u00e1 voce ma gistra efficiantur eruditiores, et celeriorem judicia terminum sortiantur. Datum Reate VIIII kalendas Octobris, Pontificat\u00fas nostri anno quarto."], [413, "XVI ACUERDO DEL CONCFJO Y I-L CABII DO. gg&B epan cuantos esta carta vieren como nos Gil P\u00e9rez \u00e9 Domingo Mart\u00edn \u00e9 IwsSffl Bartolom\u00e9 Joannes, notarios p\u00fablicos del Rey en Salamanca, fuimos pre- a-as^-^-^al sentes en la claustra de Sancta Maria de la S\u00e9, Domingo, nueve dias de Enero, era de 1344 annos ; estando ayuntados el cabildo e G\u00f3mez Payz, juez, et ornes buenos del concejo. E vimos en como dijeron que raz\u00f3n de las tercias, que el Papa habia tirado al Rey, onde se sol\u00edan pagar los maestros del Estudio de Sa- lamanca, \u00e9 que por esta raz\u00f3n el Estudio perescia, si alg\u00fan recaudo non oviese de pagar los maestros, \u00e9 esto que seria muy grande danno del Rey \u00e9 de todo el reino, e sennaladamentre de la iglesia \u00e9 de la villa de Salamanca , do se peresceria tan no- ble cosa, \u00e9 tan honrada como el Estudio. E los Ornes buenos del concejo dijeron que ellos sobre esto embiaran al Rey \u00e1 mostrallo \u00e9 que le embiaran pedir por merced que les mandase echar algunos dineros entre si , para pagar \u00e1 los maestros por este anno, porque el Estudio non peresciese. \u00c9 que el Rey tovo por bien de les embiar mandar por su carta , que echasen por la tierra doce mil maraved\u00eds para el Estudio , cuanto por este anno para pagar los maestros. E porque el Estudio era tan buena cosa et tan honrada para todos, et tan comunal, asi para cl\u00e9rigos, como para legos \u00e9 porque se cogiesen los maraved\u00eds \u00e1 menos costa de la tierra, que pe- dian \u00e9 rogavan al Cabildo que les proguiese de les ayudar \u00e1 pagar en ello. El Cabildo dijeron, que si ellos por mandado del Rey \u00f3 por autoridad del Concejo echasen dineros entre si para esto, ni para al , que caer\u00edan en caso de excomuni\u00f3n \u00e9 podr\u00edan perder los beneficios por ello ; \u00e9 por esta raz\u00f3n que non consintian, ni consintirian \u00e1 dar ninguna cosa, por carta del Rey ni ordenamiento del con- cejo : mais cuanto ellos, que ayudar\u00edan en ello cuanto por este anno, porque el Estudio non peresciese. \u00c9 que farian \u00e1 los cl\u00e9rigos , \u00e9 \u00e1 los sus abadengos de la tierra de Salamanca que ayudasen en ello \u00e1 pagar, s\u00f3 esta condici\u00f3n ; que si e\u00a1 Rey \u00f3 su mandado se quisiese trabajar, \u00e1 tomar ende alguna cosa en cuanto en lo suyo dellos, que ellos non dar\u00edan ninguna cosa, ni sus abadengos, ni sus cl\u00e9rigos, temiendo la excomuni\u00f3n, \u00e9 de perder los beneficios. E protestando esto el Cabildo, dijeron que los Ornes buenos de la villa con ellos, que lo ordenasen entre si, e tomo 1 52"], [414, "408 que \u00e1 ellos pracia de los ayudar segun dicho habian. \u00c9 los Ornes buenos del con cejo luego dijeron : que por raz\u00f3n que fuese menos costa de la tierra, que seria bien que ning\u00fan non se escusase de pechar en ello, ni cl\u00e9rigo, ni lego de cuantos oviesen val\u00eda de sesenta maraved\u00eds, por carta ni previlegio que tuviese, salvo los yugueros de los cl\u00e9rigos \u00e9 de los caballeros \u00e9 de los fijos de los caballeros \u00e9 de las doennas, mugeres de los caballeros, \u00e9 los Ornes que andasen con estos sobre di chos aunque sean casados, \u00e9 los que moraren en el castiello de Monleon. E roga ron al cabildo que les proguiese que pagasen as\u00ed : E el Cabildo dijeron que les pra cia, protestando que si el Rey \u00f3 su mandado se trabajasen cuanto en lo suyo dellos, que ellos non darian nenguna cosa, segun de suso habian dicho. \u00c9 desto como pas\u00f3 nos el Cabildo y Concejo pusimos en esta carta nuestros sellos colgados ; en testimonio de verdad. E rogamos \u00e1 Domingo Martin \u00e9 \u00e1 Gil P\u00e9rez, \u00e9 \u00e1 Bartolom\u00e9 Ioannes, notarios sobre dichos, que pongan en ella sus signos. Fecha dia, mes, Era sobre dicha. \u00c9 yo Gil P\u00e9rez, notario sobre dicho, fui presente y puse en esta carta m\u00edo signo \u00e1 ruego del Cabildo y del Concejo. E yo Bartolom\u00e9 Ioannes sobre dicho, fui presente \u00e1 este fecho, \u00e9 puse en esta carta mi\u00f3 signo, \u00e1 ruego del Concejo."], [415, "XVII EL BA1LIO DEL NEGROPONTO. g-zr^-aj REY Lope Fernandez de Paz , fu\u00e9 hijo tercero de Garc\u00eda Fernandez de |H| Miranda, y de su mujer do\u00f1a Elvira de Paz, primera se\u00f1ora de Pedraza de Baja-a la Sierra, ace\u00f1a de Gudino, Ribas, Paredes y otros heredamientos, era hija de don Luis de Paz , se\u00f1or de Almenara. Fund\u00f3 don Lope la capilla donde yace, y en ella una capellan\u00eda perpetua , cuyo patronato vincul\u00f3 en su casa. Los cinco r\u00f3eles \u00f3 m\u00e1s bien besantes de los Pedrazas y los diez de los Paces blasonan su tumba. Glorioso defensor de Rodas, bajo el mando de su gran maestre Felipe, Villiers del' ile Adam, que con seiscientos caballeros de la orden, cuatro mil quinientos hombres de armas y algunos paisanos, resisti\u00f3 por espacio de seis meses aun innumerable ej\u00e9rcito turco; admirado el vencedor Solim\u00e1n de taa valerosa defensa, colm\u00f3 de atenciones \u00e1 los heroicos defensores, entre los que se se\u00f1al\u00f3 el ilustre salmantino Bailio del Negro Ponto de la orden de San Juan, frey Lope Fernandez de Paz, comendador de Fresno, que fu\u00e9 uno de los caballeros enviados para ajustarlos tratos d\u00e9la rendici\u00f3n de la plaza."], [416, "XVIII DONACI\u00d3N QUE HACE EL MAESTRE DE LA ORDEN DE SANTIAGO DON PAY P\u00c9REZ, DE LA IGLESIA, CASA Y PUEBLA DE SANCTI-SP\u00cdRITUS, k FAVOR DE DON MART\u00cdN- ALFONSO Y DE DO\u00d1A MAR\u00cdA M\u00c9NDEZ, Y LA QUE ESTOS HACEN DE SUS*BIENES AL MONASTERIO. Ip-a' ONOScUDA cosa sea \u00e1 cuantos esta carta vieren: como nos don Pay P\u00e9rez, [((Mfajglj por la gracia de Dios Maestre del orden de la caballer\u00eda del Sanct Yago, ls>i\u00a3sSa5>l con otorgamiento de nosso Cabildoo geeral, damos \u00e1 vos don Martin Al fonso \u00e9 \u00e1 vossa mogier donna Mar\u00eda M\u00e9ndez, \u00e1 nossa casa de Sancti-Sp\u00edritus, de Salamanca, con \u00e1 Pobra \u00e9 con Eigresia, \u00e9 con vinnas \u00e9 con casas \u00e9 con celeirolo, \u00e9 con aquelo que habernos en Alba de T\u00f3rmes , con vinnas \u00e9 con casas \u00e9 con todas aquellas cosas que le \u00e1 estas casas sobreditas pertenescen \u00e9 devenios aver. Outros\u00ed: vos damos \u00e1 nossa casa de Marinielo, con vinnas \u00e9 con entradas \u00e9 con saidas \u00e9 con aquelas cosas que \u00e9 las pertenescen \u00e9 deben aver. Et que ser\u00e1 todo para o Moesteyro de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca, \u00e9 por dos mil e quinientos moravitinos que nos destes. E esta casa de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca damosvosla \u00e1 vos don Mart\u00edn Alfonso \u00e9 \u00e1 donna Mar\u00eda M\u00e9ndez sobreditos, que facedes y vossa se pultura, \u00e9 que facedes y Moesteyro de donnas de nosso orden. E nos don Pay P\u00e9 rez, Maestre sobredito, \u00e9 nossa orden, otorgamos que hayades aquelas cosas que distes \u00ed nos \u00e9 \u00e1 nossa orden, tambi\u00e9n de Castilla, como de Le\u00f3n, como en Gallicia, como en Portogal, que leguedes todo \u00e1 este mosteyro sobredito de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca por vossas almas. E nos don Martin Alfonso \u00e9 donna Maria M\u00e9ndez damos \u00e9 otorgamos cuanto nos habernos \u00e9 debemos aver as\u00ed de patrimonio como de herdade, como de crian zas, como de mobre, como de raiz, \u00e9 como quier que nos hayamos, todo despois de nossa morte dambos, \u00e1 \u00f3moesteyro de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca por nossas almas Outros\u00ed: Nos don Pay P\u00e9rez, maestre sobredito, \u00e9 nossa orden con nosso Cabildoo geeral outorgamos \u00e9 prometemos que temimos este moesteyro \u00e1 \u00f3 uso, \u00e9 \u00e1 orai mento que teemos \u00e1 nosso moesteyro de santa Eufemia, \u00e9 que mas desto non vos pasamos ;\u00e9 porque esta cartas sean mas firmes, \u00e9 non vengan en dubda, Nos Maestre sobredito, con el cabildoo geeral, \u00e9 nos don Martin Alfonso \u00e9 donna Mar\u00eda M\u00e9n dez, mandamos facer duas cartas partidas por A. B. C. etc. Fechas las cartas en Cabilduo de M\u00e9rida, tres dias andados de Novembrio, era de 1307 annos."], [417, "XIX OTRAS DONACIONES \u00c1 FAVOR DE DO\u00d1A MAR\u00cdA M\u00c9NDEZ. -jp^-a\u00e1Tjji onosquda cosa sea \u00e1 cuantos esta carta vieren, como Nos don Pay P\u00e9rez, \u00cd\u00cdMmI por la gracia de Dios, Maestre de la Orden de la caballer\u00eda de Sanct Yago, Sme\u00dciI con otorgamiento de nosso Cabildoo geeral, damos \u00e1 vos donna Mar\u00eda M\u00e9ndez, mogier que suestes de don Mart\u00edn Alfonso, fijo del rey de Le\u00f3n, la Bai- l\u00eda de Sancti-Sp\u00edritus, con lo que avernos en Alva \u00e9 con los Hogares que deben res- ponder \u00e1 esta Bail\u00eda ; otros\u00ed la Bail\u00eda de el Atalaya con Valdelacasa \u00e9 con lo que habernos en Cibdad-Rodrigo, con la Zarza \u00e9 con la nossa casa de Marinielo , \u00e9 la nossa casa de Lev\u00e1dima, \u00e9 la Pobra que fu\u00e9 de Juan Fernandez de Arroyo de Palombos , con cuanto y avernos etc. Et esto vos damos para el moesteiro de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca que vos de nossa orden fundastes \u00e9 fecistes, \u00e1 que dis- tes grande algo , porque freires \u00e9 freir\u00e1s de nossa orden , outrosi , cl\u00e9rigos , seglares \u00e9 legos se puedan mantener por siempre \u00e1 servicio de Dios \u00e9 gran onra \u00e9pr\u00f3 de nossa ord\u00e9nete. Fecha la carta en M\u00e9rida, cuando J fo\u00e9 Cabillo geeral , doce dias andados de Marrio, era de mil \u00e9 trescientos doce annos. Nos don Alfonso , rey de Castiella \u00e9 de Le\u00f3n etc. \u00e1 ruego de el Maestre \u00e9 de el Cabillo \u00e9 de los Trece, mand\u00e9 sellar esta carta con mi\u00f3 siello colgado. Dada en Barcillona, cinco dias andados de Enero. Era de mil tresientos trece annos. Don Gonzalo obispo de Conca, notario del rey, la mand\u00f3 facer. OTRA DONACI\u00d3N \u00c1 FAVOR DE DO\u00d1A MAR\u00cdA M\u00c9NDEZ. Concedi\u00f3 don Pelay P\u00e9rez, con consentimiento del Cabildo general y de los Trece , \u00e1 do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez por toda su vida, el usufructo de Villaf\u00e1sila, con sus aldeas , alc\u00e1zar \u00e9 iglesias ; la de Dosbarrios con sus iglesias , y una y otra con sus t\u00e9rminos, vasallos, solares poblados y sin poblar, entradas, montes, fuentes, pra dos, rios, molinos, salinas, derechos, pertenencias y se\u00f1or\u00edos, salvo el diezmo que deben haber los Priores de las casas, y doscientos maraved\u00eds de los dineros blancos que se hicieron en tiempo de la guerra, los cuales ten\u00eda de la Orden en Dosbarrios , Maestre Esteban , F\u00edsico del Rey."], [418, "XX SUPUESTO PRIVILEGIO DE FERNANDO I , ESCULPIDO EN LA PORTADA DE SANCTI-SP\u00cdRITUS. sa\u00a1^\"fZ RIVILEGIO dado de Dios y del Ap\u00f3stol Santiago \u00e1 esta santa casa, ano de \u00cd\u00c9 io3\u00b0- H -\u2014.<al Don Fernando primero, Rey de Castilla, \u00e1 vos mis fijos y fijas y nobles de mis reinos, salud y gracia : Sepades que en la batalla que nos ovimos con l\u00edos moros cerca de Santiago, que llaman Compostela, nos fu\u00e9 mostrada una visi\u00f3n erara , en que nos mand\u00f3 quel primer caballero della encomien da de Santiago que muriese, que sus Hogares y rentas se diesen al convento de Sancti-Sp\u00edritus, della Orden de Santa Ana della ciudad de Salamanca, y quella aba desa se llamase comendadora, y esto para siempre jam\u00e1s, que por sus oraciones aviamos acabado con Dios que lia fuerza de lias armas no nos empezca, y que si as\u00ed lo promet\u00eda, que \u00e9l me far\u00eda vitorioso, y otro tanto fu\u00e9 dicho al Maestre de Santiago, .y Nos se lio prometimos ; y en Ha batalla muri\u00f3 de una saeta Alva-San chez, que tenia lia encomienda del castiel de lia Atalaya y Palomera, con sus Ho gares y t\u00e9rminos ; y pues Dios tanta merced nos hizo, queremos que sea Ha renta y encomienda, del convento de Sancti-Sp\u00edritus de Salamanca, y que lia Abadesa se llame comendadora y no sea tenuda \u00e1 salir \u00e1 llamamiento nuestro, si ella no querr\u00e1, y mandamos \u00e1 nuestros fijos y fijas que lies guarden \u00e1 aquellas monjas santas esta nuestra merced, so lia nuestra maldici\u00f3n y la de Dios que nos lio mand\u00f3, y que siempre tengan en coraz\u00f3n de hacer mercedes \u00e1 aquellas hermanas. Dada \u00e1 15 dias del mes de Noviembre. 1030."], [419, "XXI EL MISMO PRIVILEGIO COMO SE HALLABA EN EL SUPUESTO ORIGINAL Y COMO SE PUBLIC\u00d3 EN 1603, TOR EL LICENCIADO DON GARC\u00cdA DE MEDRANO, DEL CON- SEJO DE LAS \u00d3RDENES, ASESOR DEL cAr\u00cdTULO GENERAL DE I\u00d3OO, QUE LO IMPRIMI\u00d3 EN EL CAP\u00cdTULO II DE LA REGLA Y ESTABLECIMIENTOS DE LA ORDEN. BBggEi \u00b0N Fernando, por la gracia de Dios, rey de castilla, Le\u00f3n y Galicia, y ral Sil provincias de Portugal, se\u00f1or dol\u00edas Vizcayas. A vos nue tros amados hi- Sai\u00e1i jos, don Sancho, don Alonso y don Garcia, y \u00e1 vos las infantas nuestras hijas, do\u00f1a Urraca y do\u00f1a Elvira, y \u00e1 vos los caballeros, condes y Ricos-homes, Maestres y comendadores y Prelados dellas Ordenes, y \u00e1 toda Ha otra gente, \u00e1 quien esta nuestra carta fuere mostrada, salud y gracia ; Sepades , que en lia bata lla que nos ovimos con l\u00edos moros, cerca de Santiago, que llaman \u00e1 Composte 11a, nos fu\u00e9 mostrada una visi\u00f3n erara, en que nos mand\u00f3, que el primer caballero della Encomienda de Santiago , de aquellos caballeros ( que su voto avian toma.do) muriese, que Ha tierra, Hogares y renta, se diese para el Convento y Monjas de Sanct-Sp\u00edritus, de lia orden de Has religiosas de Santa Ana, de lia ciudad de Sala manca , y que lia que fuese Abadesa , se llamase comendadora , y que para siempre jam\u00e1s ans\u00ed fuese: que por sus oraciones y ruegos aviamos acabado con Dios que lia fuerza de Has armas, ni soberbia, (que es Ha soberbia Ha que Dios mas aborrece), no nos empezca, y que si as\u00ed lio promet\u00eda, que el me farsa vitorioso. Y otro tan to fu\u00e9 dicho al Maestre y gobernador de la Orden ( aunque pobre ) deseoso del servicio de Dios, y por ganar prez y honra, se lio prometimos. Porque os manda mos que agora, ni de aqu\u00ed adelante , naide no sea osado \u00e1 poner comendador, ni dalle lia encomienda del Castiel de lia Atalaya, con Hogar y t\u00e9rminos, y del Castiel de Pallomera, con sus Hogares y caser\u00edas y majadas y cotos, segun que l\u00edos sol\u00edan gozar l\u00edos otros Comendadores: \u00e1 quien aquella encomienda era dada, que de Dios y del Ap\u00f3stol nos fu\u00e9 mandado, que aquella Encomienda fuese dada \u00e1 aquellas monjas santas , que antes que lia batalla fuese comenzada , muri\u00f3 de una saeta Alvar S\u00e1nchez, el que so encomienda lia tenia. Y pues Dios tanta merced nos hizo, queremos que sea lia renta y Encomienda del Monasterio y convento de Sanct-Sp\u00edritus de Salamanca y que lia Abadesa se llame Comendadora. Y por-"], [420, "414 que en su orden \u00e1 Dios hace servicio, y de su oraci\u00f3n es contento, queremos y es nuestra merced, que lia Comendadora no sea tenuda \u00e1 sallir de su orden \u00e1 llamamiento nuestro , ni de su Maestre , si ella no querr\u00e1 ; y si \u00e1 visitar su Enco mienda querr\u00e1, h\u00e1gallo , y ponga sexmeros y Mayordomos, como bien querr\u00e1; y mas lia escusamos de todo llamamiento, ansi de guerras, como de juntas ; y que remos que su Encomienda sea muy relevada de todos pechos, son sus diesmos \u00e1 Dios, que vienen \u00e1 ella y el se\u00f1or\u00edo. Y por \u00e9sta carta de merced y mandamiento de Dios, queremos que ans\u00ed sea. Y mandamos \u00e1 don 'Sancho y \u00e1 don Alonso, y \u00e1 don Garcia, y \u00e1 cualquiera de mis fijas, que hereden nuestros reinos, que lies guarden \u00e1 lias monjas esta nuestra carta de mando y merced, so lia pena de lia nuestra merced y maldici\u00f3n, y de Dios, que nos lio mand\u00f3, y que siempre tengan en coraz\u00f3n de hacer mercedes \u00e1 aquellas hermanas y Monasterio del Esp\u00edritu Santo. Y' por mas cierto les dimos esta nuestra carta de privilegio rodado , y se llada con nuestro sello , y firmada d\u00e9 nuestro nombre. Dada y otorgada \u00e1 quince dias del mes de Noviembre , de mil y treinta a\u00f1os. El Rey. Conserv\u00e1base en el archivo del Monasterio este privilegio escrito en pergamino y con un sello de plomo ; en el archivo de Ucl\u00e9s , donde generalmente se guardaban copias autorizadas de los documentos de Santi-Sp\u00edritus, no exist\u00eda la de este privi legio."], [421, "XXII * PRIVILEGIO CONCEDIDO A LA IGLESIA Y TUEBLA DE SANCTISP\u00cdRITUS POR EL REY DON ALFONSO X, A\u00d1O DE 1 269. |\u00ab/^A,i[EPAN cuantos este privilegio vieren \u00e9 oyeren como nos don Alfonso, por \u00a7\u00a1\\\u00a1\u00bfbl| la gracia de Dios, rey de Castiella, de Le\u00f3n, de Toledo, de Galicia, de P\u00ediaf-ial Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n et del Algarve, en uno con la reina do\u00f1a Yolant mi muger, et con nuestros fijos el infant don Sancho, fijo mayor et heredero (i), et con don Pedro et don Juan et don Jaime \u00e9 por ruego de do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez \u00e9 por honra de don Martin Alfonso, nuestro tio, que face el monesterio de Sanctisp\u00edritus de Salamanca, defendemos : que juez ni alcalde ni otro home ninguno no entre por fuerza en la eglesia de Sanctisp\u00edritus, ni en la puebla, salvo ende si traidor \u00f3 alevoso y acpgier, que tenemos por bien que el Mampostero \u00e9 los jurados de la Puebla que lo echen fuera, luego que el juez \u00f3 los alcaldes de Salamanca ge lo afrontaren en manera que se pierda la justicia, \u00e9 si los jurados \u00f3 el mampostero no lo quisieren echar fuera, luego que el juez e los alcaldes entren dentro sin calo\u00f1a ninguna, \u00e9 s\u00e1quenlo fuera \u00e9 fagan en \u00e9l aquella justicia que debieren. E otros\u00ed : tenemos por bien \u00e9 mandamos que la puebla so bredicha de Sanctisp\u00edritus , que sea as\u00ed como hoy dia la tiene do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez, \u00e9 que aquellos que en ella moraren sean quitos por siempre jam\u00e1s de todo pecho \u00e9 de todo servicio \u00e9 de todo pedido \u00e9 de toda promesa que el Conceio de Sala manca prometa al Rey \u00f3 Reina \u00f3 \u00e1 otro quien quiera, salvo ende moneda forera \u00e9 la labor de la puente \u00e9 de la cerca de la villa, que es comunalmente pro de todos; et las otras cosas que el conceio echaren entre s\u00ed, as\u00ed como siempre lo usaron \u00e1 facer con ellos, e que donna Mar\u00eda no faga puebla mayor de lo que agora es, ni meta y ning\u00fan de los nuestros pecheros. E otros\u00ed : tenemos por bien \u00e9 mandamos que todo pleito que acaesciere entre los moradores de la Puebla sobredicha , que (l) Si la Era no est\u00e1 equivocada, aqu\u00ed se incurre en el error de llamar hijo mayor y heredero \u00e1 don Sancho , cuando a\u00fan vivia el primog\u00e9nito don Fernando de la Cerda, que no muri\u00f3 hasta seis a\u00f1os despu\u00e9s, y cuyo nombre se omite. tomo i. 53"], [422, "416 librasen los jurados del logar que y posiese donna Mar\u00eda M\u00e9ndez \u00f3 la Comenda dora, con el contento de las duennas d\u00e9se monesterio. Otros\u00ed : tenemos por bien, que todas las duennas que entrasen en este monesterio , que pudiesen llevar consigo todos los bienes que ovieren, tambi\u00e9n mueble como raiz, pero, en tal guisa, que los heredamientos que los vendan del dia que entraren en la orden, fasta un a\u00f1o, \u00e1 tales ornes que otri fagan por ellos los fueros \u00e9 los derechos que debieren. E man damos \u00e9 defendemos que ninguno non sea osado declarar contra este previllegio para quebrantallo ni para menguallo en ninguna cosa , \u00e9 cualquier que lo ficiere avrie nuestra ira y pech\u00e1rnosle en coto cinco mili maraved\u00eds de la moneda nueva \u00e9 al monesterio sobre dicho todo el danno doblado. E porque esto sea firme \u00e9 es table mandamos sellar este previllegio con nuestro sello de plomo. Fecho el pre villegio en C\u00f3rdoba, viernes dos dias andados del mes de Junio. Era de mil \u00e9 trecientos \u00e9 siete annos. E nos el sobredicho rey don Alfonso etc. Lo confirmaron numerosos prelados y magnates. Adem\u00e1s de los documentos citados en el texto, hemos tenido \u00e1 la vista varios folletos relativos al monasterio de Sancti-Sp\u00edritus, publicados durante los tres \u00falti mos siglos, con motivo de las defensas, hechas en distintas ocasiones, de sus exen ciones y privilegios, y especialmente el : >J< Discurso | hist\u00f3rico | legal | y pol\u00edtico, | en que se manifiestan | las jus tas razones | que asisten al monasterio | de | Sanctisp\u00edritus | de la Orden de San tiago | de la ciudad de Salamanca , | para mantenerse sin novedad | en la especial religiosa observancia ] que siempre | desde su fundaci\u00f3n ha tenido. | En Salaman ca : | en la imprenta de Francisco Garc\u00eda Onorato y San Miguel | A\u00f1o de 1721. De los Ms. del escribano Iglesias copiamos \u00e1 la letra lo siguiente: \u00abA\u00f1o de 1786 el dia de Santa Ana, 26 de Julio, salieron de Salamanca todas las se\u00f1oras de Sanctisp\u00edritus , en esta forma : la Comendadora do\u00f1a Ger\u00f3nima de Villafa\u00f1e, eligi\u00f3 la casa de las Calatravas de Madrid ; su hermana y subcomenda dora, do\u00f1a Manuela, las de Santiago, de Madrid; do\u00f1a' Mar\u00eda de la O Guadafajara las de Santiago de Valladolid ; su hermana do\u00f1a Vicenta, las de Santiago de Gra nada ; do\u00f1a Mar\u00eda del Pilar Losada, las monjas de la Penitencia, de Salamanca; do\u00f1a Atilana Samaniego, las de Santiago, de Madrid; do\u00f1a Mar\u00eda Josefa de Aguilera, las mismas. Legas, \u00f3 de medio h\u00e1bito: do\u00f1a Mar\u00eda del Carmen, en San ta Isabel de Salamanca ; do\u00f1a Ana Villarino, \u00e1 las de Santiago de Madrid, do\u00f1a Luisa Mendoza, \u00e1 San Pedro de la Paz de Salamanca.\u00bb"], [423, "LIBRO CUARTO"], [424, ""], [425, "LIBRO IV DESDE EL SE\u00d1OR\u00cdO DE DO\u00d1A CONSTANZA HASTA EL GOBIERNO DEL CORREGIDOR DON ALFONSO ENRIQUEZ CAP\u00cdTULO PRIMERO G\u00f3mez de Acebedo. \u2014 Peste de 1302. \u2014 Concilio compostelano. \u2014 Nace el pr\u00edncipe don Alfonso. \u2014 Concilio. \u2014 Concordia del Concejo salmantino con el de Zamora. \u2014 Concilio.\u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal. \u2014 Desavenencia del Concejo de Salamanca con el de Toro. \u2014 Caba- lleros Y HUESTE SALMANTINA EN ALJECIRAS Y GIBRALTAR. \u2014 MUERTE DE Alfonso xi. \u2014 Viene A Salamanca do\u00f1a Mar\u00eda con su hijo el rey don Pedro. \u2014 Rebeli\u00f3n de don Enrique y don Tello. \u2014 Asiste do\u00f1a Mar\u00eda A LAS BODAS DEL REY. NUEVA REBELI\u00d3N DE DON ENRIQUE. \u2014 SUCESOS VARIOS relativos A ella. \u2014 Muerte de do\u00f1a Mar\u00eda. \u2014 Suplicio del almirante Tenorio y del arcediano de Toro. \u2014 Mart\u00edn Lopez de C\u00f3rdova. uego que la reina do\u00f1a Constanza tom\u00f3 pose si\u00f3n de este se\u00f1or\u00edo, nombr\u00f3 al caballero portu gu\u00e9s G\u00f3mez de Acebedo, por su mayordomo y juez de Salamanca. Al a\u00f1o siguiente 1302, sufri\u00f3 esta ciudad y su tierra gran mortandad, pues siendo aqu\u00ed, como en toda Espa\u00f1a, cort\u00edsimas las cosechas , ocasion\u00f3 el hambre funesta epi demia."], [426, "420 En 1 308 fueron con el rey al cerco de Tordehumos, contra el rebelde don Juan Nu\u00f1ez de Lara, entre otros caballeros salmantinos, don Sancho P\u00e9rez, se\u00f1or de Le desma, pariente del rey, y Juan Alfonso de Benavides; los mismos y adem\u00e1s Alfonso P\u00e9rez Corcho, le acompa \u00f1aron al in\u00fatil sitio de Aljeciras. En 1 309 , cay\u00f3 mortal mente herido por el pu\u00f1al de aleve asesino el mencionado Juan Alfonso de Benavides, al salir una noche de la regia morada, como arriba dijimos. Para juzgar \u00e1 los templarios se reuni\u00f3 en Salamanca, el 2 2 de Octubre de 1 3 1 o , el concilio compostelano ; lo presidi\u00f3 el arzobispo de Santiago don Rodrigo, y asistie ron los obispos de Le\u00f3n, Lisboa, Tuy, Avila, Mondo\u00f1edo, Palencia , Zamora , Oviedo , Coria , Plasencia , La Guardia, Astorga , Ciudad-Rodrigo y Lugo ; la sede salmantina se hallaba vacante. Parece, segun recientes investigaciones, que este concilio s\u00f3lo juzg\u00f3 \u00e1 los templarios de la provincia compostelana , pues los de Castilla fueron en 1312 juzga dos por el de Alcal\u00e1 de Henares. Recay\u00f3 fallo absolutorio, como tambi\u00e9n dos a\u00f1os despu\u00e9s en el concilio de Tarrago na ; verdad es, que los templarios de Espa\u00f1a conserva ron sus primitivas virtudes, pues hall\u00e1ndose en constante lucha con los sarracenos, no dieron lugar \u00e1 las recrimina ciones que en otros pa\u00edses les hicieron ; siendo extinguida la orden en toda la cristiandad por el sumo pont\u00edfice Cle mente V. En este obispado poseyeron los lugares de San Miguel de Asperones, Ochando, San Mu\u00f1oz y Oteruelo. El 5 de Julio de 1 231 , permut\u00f3 con el obispo y cabildo el maestre de la milicia y orden del Templo , don Sancho de Belmonte, las yugadas, prados, solares, vi\u00f1as y dem\u00e1s que pose\u00eda en el lugar de Arcediano, por las propieda des que el Cabildo tenia en el de Armenteros y por los solares y casas de su pertenencia en la parroquia de San Justo, de esta ciudad \u00a1 tambi\u00e9n fueron de los templarios las posesiones \u00f3 solares donde hoy se alza el convento de Santa Isabel. Los bienes de esta Bail\u00eda pasaron unos \u00e1 la corona , otros al cabildo y otros \u00e1 la orden de los caballe ros de San Juan."], [427, "421 El 1 3 de Agosto de 1 3 1 1 naci\u00f3 en Salamanca el pr\u00edn cipe don Alfonso, conocido despu\u00e9s por el und\u00e9cimo mo narca de este nombre ; no nos detendremos en trazar su biograf\u00eda, que no ser\u00eda sino la historia de su reinado, y tiene lugar m\u00e1s conveniente en la general de Espa\u00f1a. Al siguiente a\u00f1o (1), muri\u00f3 el rey don Fernando, y alg\u00fan tiempo despu\u00e9s volvi\u00f3 aqu\u00ed su viuda do\u00f1a Constanza, que muri\u00f3 en Sahagun el 1 8. de Noviembre de 1 31 3 , siendo enterrada en la iglesia de su famoso monasterio. Por orden del sumo pont\u00edfice Clemente V, se celebr\u00f3 en esta ciudad , en 1 3 1 2 , concilio provincial compostela no, sobre la renta de las tercias de la Universidad. En 131 3, como ya sabemos, compr\u00f3 el Concejo sal mantino el castillo de Carpi\u00f3 Bernardo, cesando as\u00ed las inquietudes que \u00e1 veces le ocasionarian sus alcaides. Desde el a\u00f1o de 1 3 1 4 era se\u00f1or y gobernador de Sa lamanca el infante don Juan, que el 25 de Junio de 1319, falleci\u00f3 en la Vega de Granada, cogido de s\u00fabito acci dente, al ver muerto por los moros al infante don Pedro. Fu\u00e9 don Juan , pr\u00edncipe que en Salamanca y todo el reino de Le\u00f3n tuvo muchos parciales. El Concejo de Zamora concedi\u00f3 autorizado salvo-con ducto para que los vecinos del de Salamanca y de su ju risdicci\u00f3n pudiesen ir \u00e1 aquella ciudad y sus t\u00e9rminos, en virtud de concordia celebrada entre ambos concejos \u00e1 9 de Noviembre de 1328 ; cesando as\u00ed las discordias, muer tes, da\u00f1os y otras ofensas que parece perturbaron \u00e1 los dos municipios. En Para tratar de diversos asuntos eclesi\u00e1s ticos, se reuni\u00f3 en Salamanca el concilio compostelano, bajo la presidencia del arzobispo de Santiago ; asistieron los obispos de Avila, Coria, Egitania, Lamego, Plasen cia y Zamora, y los de Evora y Lisboa, por procurado res y tambi\u00e9n otros. Alfonso XI, en Llerena, \u00e1 3 de Diciembre de 1340, (1) No el de 1311, como se expresa en la p\u00e1g. 335."], [428, "422 concedi\u00f3 \u00e1 su mujer, do\u00f1a Maria de Portugal, el se\u00f1or\u00edo de Salamanca, por lo cual levant\u00f3 el juramento y home naje que esta hab\u00eda hecho al monarca y \u00e1 su hijo primo g\u00e9nito el pr\u00edncipe don Pedro ; tres dias despu\u00e9s confirmaba la reina \u00e1 la ciudad todos sus privilegios, al recibir pleito homenaje de sus hombres buenos. Y, en Valladolid el 15 de Enero de 1342, establec\u00eda que cada a\u00f1o viniese \u00e1 esta ciudad un juez pesquisidor \u00f3 corregidor, para que corri giese las justicias ; este cargo no podia conferirse sino \u00e1 hombres de honrada fama y que no fuesen de Salaman ca; garant\u00eda de la imparcialidad de su inspecci\u00f3n; as\u00ed mismo, como ya hemos dicho, nombr\u00f3 cuatro regidores mas. El monarca salmantino , abrog\u00e1ndose el derecho de nombrar los hombres buenos de los concejos, descarg\u00f3 el primer golpe contra las libertades y prerogativas mu nicipales, atribuy\u00e9ndose, como dice un docto escritor, la facultad que gozaban los se\u00f1ores en sus dominios, para nombrar las personas encargadas del gobierno de los pueblos ; y en el concepto de se\u00f1ora de Salamanca , hizo estos y otros nombramientos do\u00f1a Mar\u00eda ; cosa jam\u00e1s realizada por ninguno de los se\u00f1ores de Salamanca, aun cuando fuesen pr\u00edncipes primog\u00e9nitos, como don Alfon so y don Fernando. Durante el largo tiempo que do\u00f1a Mar\u00eda goz\u00f3 este se \u00f1or\u00edo, dio multitud de disposiciones para su buen r\u00e9gi men, como m\u00e1s adelante veremos, y varias para propor cionar hombres y dinero al rey Alfonso XI , con que aten der al cerco de Aljeciras. Suscit\u00e1ronse discordias sobre cuesti\u00f3n de t\u00e9rminos entre las municipalidades de Salamanca y Toro; y hall\u00e1n dose en Olmedo do\u00f1a Mar\u00eda, nombr\u00f3 el 6 de Junio de 1 348, para que los deslindasen y fijasen, al maestre Lo pez de Toledo , su portero mayor y \u00e1 Tom\u00e9 Dom\u00ednguez, alcalde de Avila, mand\u00e1ndoles que rectificasen las equi vocaciones en que hubiese incurrido Pero G\u00f3mez, nom brado anteriormente (1). (i) Ap\u00e9ndice VIL"], [429, "423 Grandes fueron los servicios de hombres y dinero con que acudi\u00f3 Salamanca \u00e1 la batalla del Salado y al afortunado sitio de Aljeciras; como en 1349 acudieron tambi\u00e9n con la hueste salmantina al de Gibraltar, muchos de sus caballeros, entre los cuales iban con el rey don Alfonso XI , sus paisanos Diego \u00c1lvarez Maldonado , se \u00f1or de Barregas; el de San Mu\u00f1oz, Juan Alfonso de Bena vides; el de Tejeda, Alfonso Lopez de Tejeda y el de Cempron Juan Rodr\u00edguez de las Varillas ; tambi\u00e9n se hallaba all\u00ed el obispo de Salamanca don Juan Lucero. Y en el real de Gibraltar, confirm\u00f3 el rey en el se\u00f1or\u00edo de Buena Madre, al salmantino don Diego Arias Maldonado, arcediano de Toro, que tan tr\u00e1gico fin aguardaba en el reinado siguiente. Desarroll\u00f3se gran peste en el cam pamento cristiano, y all\u00ed espir\u00f3 Alfonso XI, en 1350. Despu\u00e9s de celebrar cortes en Valladolid su hijo y sucesor don Pedro I, en 1 35 1 , vino con su madre \u00e1 Sala manca ; qued\u00f3 aqu\u00ed do\u00f1a Mar\u00eda , y march\u00f3 el monarca \u00e1 Ciudad-Rodrigo \u00e1 visitar \u00e1 su abuelo el rey de Portugal, don Alfonso, y le acompa\u00f1\u00f3 su ballestero mayor Sancho S\u00e1nchez de Rojas, copero mayor de do\u00f1a Mar\u00eda y juez de Salamanca ; el mismo \u00e1 quien un a\u00f1o despu\u00e9s mand\u00f3 don Pedro \u00e1 combatir en Aguilar al rebelde Alfonso Fer nandez Coronel, y \u00e1 donde tras \u00e9l fu\u00e9 tambi\u00e9n el rey. All\u00ed tuvo noticia de haberse levantado sus hermanos bastar dos don Enrique, conde de Trastamara, y don Tello; parti\u00f3 don Pedro para someterlos, consigui\u00e9ndolo pron tamente por entonces ; le acompa\u00f1\u00f3 \u00e1 esta jornada el arcediano de Toro, don Diego Arias Maldonado, \u00e1 quien en 12 de Julio, en Le\u00f3n, le confirm\u00f3 en el se\u00f1or\u00edo de Buena Madre, como ya lo hab\u00eda hecho don Alfonso. El mismo arcediano concurri\u00f3 en Valladolid el 1 3 de Julio de 1 353 , \u00e1 las bodas del rey don Pedro con do\u00f1a Blanca de Borb\u00f3n. La reina y se\u00f1ora de Salamanca , do\u00f1a Mar\u00eda, segun dice la cr\u00f3nica, fu\u00e9 \u00e1 la ceremonia nupcial de su hijo, en una mula; \u00ab\u00e9 levaba pannos de jametes con pennas veras \u00e9 lev\u00e1bala por la rienda don Juan de Ara g\u00f3n , \u00bb como, medio a\u00f1o despu\u00e9s, la llevaba el caballero 64 TOMO I"], [430, "424 portugu\u00e9s Martin Alfonso, cuando march\u00f3 \u00e1 ver \u00e1 su padre el rey don Alfonso de Portugal ; volvi\u00f3 de este reino acompa\u00f1ada por su hermano el infante don Pedro, y por otros principales caballeros de aquella corte. En 1354 nuestro obispo don Juan Lucero y el de \u00c1vila, \u00e1 instancia del rey, cediendo acaso al temor que les inspi raba, declararon nulo su matrimonio con do\u00f1a Blanca de Borb\u00f3n. Siguiendo unos la justa causa de la reina, y, otros con menos g\u00e9neros m\u00f3viles, se alzaron contra don Pedro, siendo los principales sus hermanos don Enrique y. don Fadrique, maestre de Santiago; y despu\u00e9s de causar grandes da\u00f1os en Badajoz, pasaron el Tajo por Alc\u00e1n tara, y vinieron \u00e1 Ciudad-Rodrigo. El rey, para tener los en respeto, hizo llegar r\u00e1pidamente \u00e1 Salamanca, con mil ginetes, \u00e1 sus primos los infantes de Arag\u00f3n don Fernando y don Juan. El de Trastamara y don Juan Alfonso de Alburquerque, se reunieron en Robleda, cer ca de Fuenteguinaldo. Vinieron desde all\u00ed, y vadearon el T\u00f3rmes entre Alba y Salamanca ; pero los infantes \u00e1 pesar de la superioridad de sus fuerzas, no s\u00f3lo no los combatieron, sino que, como ya traian sus sabias, se avinieron con ellos. Pasaron el conde y Alburquerque el Duero entre Toro y Zamora, declar\u00e1ndose ya abier tamente contra el rey los infantes de Arag\u00f3n , el arcedia no don Diego Arias y otros muchos caballeros; crecien do tanto el ej\u00e9rcito de los rebeldes que amagaron \u00e1 Valladolid; determinaron tambi\u00e9n apoderarse de Salaman ca , donde ten\u00edan muchos parciales ; vino el caballero salmantino Alvar Gonz\u00e1lez Moran (1), y aunque quiso convenirse con ellos, nada pudo conseguir, por tener el alc\u00e1zar Juan Alfonso de Tejeda, que con otros caballeros seguia el partido del rey ; pero era tan ardua la situaci\u00f3n del monarca, que se vio en la necesidad de andar en (i) Habiendo don Pedro resuelto quitarle la vida, le salv\u00f3, d\u00e1ndole oportuno aviso, do\u00f1a Mar\u00eda de Padilla \u00abca non le plac\u00eda de muchas cosas que el rey sacia,\u00bb"], [431, "425 tratos y conciertos con los rebeldes ; y, para llegar \u00e1 al g\u00fan convenio, reuni\u00e9ronse cerca de Toro, en Tejadillo, cincuenta caballeros por cada parte, hall\u00e1ndose entre los del rey, nuestro juez Sancho S\u00e1nchez de Rojas y Juan Alfonso de Benavides , y entre los de don Enrique, el ar cediano Arias Maldonado ; pero siendo uno de los prin cipales objetos que el rey separase de su lado \u00e1 la Pa dilla, y viviese con su mujer, nada pudieron lograr; y la misma reina do\u00f1a Mar\u00eda , que estaba en Toro , recibi\u00f3 amistosamente \u00e1 los caballeros rebeldes al rey su hijo, quien en 1355 reuni\u00f3 consejo \u00f3 cortes en Burgos, (1) con siguiendo gentes y dinero de los pueblos que a\u00fan le per manec\u00edan leales. Procur\u00f3 adem\u00e1s atraer \u00e1los descontentos con grandes mercedes y promesas, como lo logr\u00f3 de va rios, siendo de estos los infantes de Arag\u00f3n y el arcediano Arias Maldonado ; que tan instables han sido casi siem pre los pol\u00edticos en Castilla, y mucho m\u00e1s cuando les solicita el inter\u00e9s propio, \u00e1 que sacrifican luego el p\u00fablico bien, aunque dorando aquel con los reflejos de \u00e9ste; pero el resultado fu\u00e9 que enflaqueci\u00f3 en gran manera el partido del de Trastamara. No tard\u00f3 don Pedro en sitiar \u00e1 Toro , donde , como ya sabemos, estaba su madre y el maestre de Santiago don Fadrique y la condesa do\u00f1a Juana, mujer de don Enrique, quien pocos dias antes hab\u00eda marchado \u00e1 Galicia; y se hallaban all\u00ed adem\u00e1s otros muchos partidarios del infante. El 3 de Enero de 1356, mand\u00f3 el rey al Concejo salman tino que no prestase ya pleito homenaje \u00e1 su antigua se\u00f1ora la reina do\u00f1a Mar\u00eda ; y veintid\u00f3s dias despu\u00e9s pe netraba de noche en Toro, abri\u00e9ndole la puerta de Santa Catalina Garci Alfonso Triguero. Aquella noche no hizo el rey y su gente sino aposentarse en la ciudad, pero al siguiente dia fu\u00e9 horrible la matanza de los caballeros parciales de don Enrique ; muchos de ellos perdieron la (1) \u00abFizo ayuntamiento de fijosdalgo \u00e9 de algunos de las cibdades, estando y los infantes de Arag\u00f3n con \u00e9l.\u00bb Cr\u00f3nica del rey don Pedro."], [432, "426 vida \u00e1 los pies mismos de la reina do\u00f1a Mar\u00eda, cuyas re gias vestiduras ensangrentaron ; cay\u00f3 entonces presa de mortal congoja, pero al volver en s\u00ed, y al verse entre aquellos mutilados y ya desnudos cad\u00e1veres , maldec\u00eda \u00e1 su hijo, y prefer\u00eda la muerte \u00e1 tal vida ; y pocos dias des pu\u00e9s obtuvo permiso para marcharse \u00e1 Portugal con el rey su padre ; donde el 1 8 de Enero del a\u00f1o siguiente, muri\u00f3 en Evora, no sin sospechas de que \u00e9ste \u00able ficiera dar yerbas con que moriese , por cuanto non se pagaba de la fama que oia della; \u00bb como dice la cr\u00f3nica, aludiendo discretamente \u00e1 sus amores con el caballero portugu\u00e9s Martin Tello. As\u00ed acab\u00f3 esta desgraciada reina, ofendida por la infidelidad del marido, no reverenciada por la iracundia del hijo y muriendo por la cruel severidad del padre (i). Tuvo diez y seis a\u00f1os el se\u00f1or\u00edo y gobierno de Salamanca. Durante los cortos meses que vivi\u00f3 en Por tugal, vemos en varios documentos contempor\u00e1neos, denominarse \u00e1 Alfonso P\u00e9rez de Villamarin, juez de Sa lamanca por el rey don Pedro y la reina do\u00f1a Mar\u00eda nuestra se\u00f1ora, hasta que toma el t\u00edtulo, como go bernador, por el rey solo. Estuvo en la conquista de Ta razona en 1358 con la hueste concejil y varios caballeros salmantinos, y entre ellos Alfonso Lopez de Tejeda, comendador de Montanchez, de la orden de Santiago, y Diego \u00c1lvarez Maldonado. En este mismo a\u00f1o, hizo el rey matar en Salamanca al almirante Alfonso Jufr\u00e9 Te norio, y en Toro \u00e1 Alfonso P\u00e9rez de Fermosino, sobrino del arcediano Diego Arias ; las cabezas de estos infelices caballeros fueron enviadas \u00e1 Burgos al rey don Pedro, y las de otros, que cayeron v\u00edctimas de su horrible fero cidad. En 1360 mand\u00f3 prender en Due\u00f1as al arcediano don Diego Arias, y ocho dias despu\u00e9s le hizo quitar la vida en Burgos (2) ; fu\u00e9 el arcediano sugeto de gran im portancia pol\u00edtica, y muy distinguido por Alfonso XI; tuvo la tutor\u00eda del infante bastardo don Juan, muerto en (1) Ferrer del Rio. (2) V\u00e9ase la p\u00e1g. 134."], [433, "427 Carmona en 1359, \u00e1 los 19 a\u00f1os de edad, por orden de su hermano el rey, sufriendo all\u00ed tambi\u00e9n igual suerte su hermano don Pedro (tambi\u00e9n bastardo), \u00e1 la edad de 14 a\u00f1os. Desde el a\u00f1o 1 36 1 al 66, gobernaba \u00e1 Salamanca Martin Lopez de C\u00f3rdoba , camarero y repostero mayor del rey y maestre de Alc\u00e1ntara ; en el testamento que otorg\u00f3 don Pedro, en Sevilla \u00e1 1 8 de Noviembre de 1362, le nombr\u00f3 porunodesus testamentarios. En 1363 levantaba Martin Lopez gentes en Salamanca para la guer ra contra Arag\u00f3n ; dej\u00f3 al frente de la ciudad \u00e1 su cercano deudo Juan Alfonso de C\u00f3rdoba ; y \u00e1 Juan Alfonso de Tejeda, por alcaide del alc\u00e1zar, que no pudiera enco mendarle \u00e1 m\u00e1s leal caballero."], [434, ""], [435, "CAP\u00cdTULO II Salamanca por el de Trastamara. \u2014 Diversas fases de la discordia civii \u2014 Parcialidades de Salamanca. \u2014 Leales A la causa vencida. \u2014 Heroif mo de Lopez de Tejeda.\u2014 -Mercedes del key al Concejo. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Juana. \u2014 Juan Alfonso df, Tejeda. \u2014 Suplicio de Mart\u00edn Lopez.\u2014 Salmantinos que van con el rey A Burgos.- Solemne declaraci\u00f3n de don Juan i en esta iglesia. \u2014 Muere do\u00f1a Juana. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Leonor. \u2014 Guerra de Portugal. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Beatriz. \u2014 Aum\u00e9n- tanse las defensas de la ciudad. \u2014 Repartimientos de oficios. -El Maestre de Calatrava. \u00a1P^|I\u00a1|P| N 1 366 crecian cada vez m\u00e1s en n\u00famero \u00e9 im- W, /lIeBpi| portancia los parciales de don Enrique, y eran l^l\u00c9sil\u00edl muchas las ciudades que le aclamaban, entre P^g^^ll ellas Salamanca, donde fu\u00e9 sorprendido con los suyos el alcaide del alc\u00e1zar, que se salv\u00f3 huyendo \u00e1 Ciudad-Rodrigo ; y \u00e1 la fuga tuvo tambi\u00e9n que recurrir el teniente del gobernador Juan Alfonso de C\u00f3rdoba. Nues tro obispo don Alfonso Barrasa no s\u00f3lo proclam\u00f3 \u00e1 don Enrique, sino que \u00e1 su costa levant\u00f3 un cuerpo de qui-"], [436, "430 nientos ballesteros ; sigui\u00f3le la familia de los Maldonados, que tan sangriento agravio tenia que vengar. Para hacer pleito homenaje al conde, nombr\u00f3 el Concejo por sus procuradores al se\u00f1or de Cempron, Juan Rodr\u00edguez de las Varillas y al del Maderal , Arias Maldonado ; con ellos y con otros muchos caballeros parti\u00f3 el obispo don Al fonso Barrasa. Nombr\u00f3 don Enrique para regir esta ciu dad \u00e1 G\u00f3mez P\u00e9rez de Zamora , de la ilustre familia de los Porres , natural de la ciudad de que tomaba el apellido. En tan deshecha borrasca el rey don Pedro se retir\u00f3 por Portugal \u00e1 Galicia, y de all\u00ed march\u00f3 \u00e1 Bayona de Francia, en poder entonces de los ingleses, cuyo auxilio no reclam\u00f3 in\u00fatilmente. Mientras tanto el de Trastamara pas\u00f3 por Salamanca \u00e1 las cortes, que habia convocado en Burgos; \u00e1 ellas asistieron nuestro obispo, los procurado res del Concejo y los hijos del arcediano de Toro, Arias Diez y Juan Arias , restituy\u00e9ndoles don Enrique \u00e1 Buena Madre y dem\u00e1s bienes confiscados al arcediano (i). El 13 de Abril de 1 367 , se dio la sangrienta batalla de N\u00e1jera, ganada por don Pedro, donde se hallaron entre los par tidarios de don Enrique, muchos caballeros salmantinos. A pesar de que tal cambio de fortuna hizo que muchas ciudades volviesen al servicio del rey, no as\u00ed Salamanca, que siempre permaneci\u00f3 leal \u00e1 la nueva s\u00e9 jurada, fortifi cando m\u00e1s su alc\u00e1zar y armando quinientos hombres, que, con los quinientos del obispo, defendieron , no s\u00f3lo la ciu- (1) Prueba del valimiento que alcanz\u00f3 en la corte el arcediano de Toro, es el privilegio de Alfonso XI, dado en Burgos \u00e1 22 de Octubre de 1334 por el que hizo libres de todo pecho, y tributo \u00e1 los hijos de aquel, excepto de la moneda forera, en los pueblos donde habitasen \u00f3 tuviesen haciendas. Lo confirm\u00f3 don Sancho , se\u00f1or de Ledesma. La casa con una torre, que habitaba el arcediano, se alzaba en la calle de la R\u00faa , donde la de las Conchas , edificada por su descendiente Rodrigo Arias Mal donado , conocido por el doctor Talavera. Adem\u00e1s del se\u00f1or\u00edo de Buena Madre, le pertenecieron : otra casa en la calle de Sordolodo, dos yugadas en Cabo de villa (socampana de esta ciudad) y otras heredades en Buenos Vecinos, Olmedilla, Se govia, Segoviela, Zarzoso, Zarzosillo, Santiba\u00f1ez de Zarapicos, Valcuebo, Huel mos, Huerta y San Crist\u00f3bal de la Cuesta. V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice VIII."], [437, "431 dad, sino sus t\u00e9rminos, constantemente invadidos por los caballeros Juan Alfonso de Tejeda y Alfonso Lopez de Tejeda, su hermano, que dominaban \u00e1 Ciudad-Rodrigo y Zamora, y tenian soliviantados los \u00e1nimos de los par ciales del rey en Salamanca. Rumbo distinto, y favorable \u00e1 don Enrique, tomaron los sucesos en 1368, hasta lle gar al fratricidio de Montiel, el 23 de Marzo de 1369, en que sobre el sangriento cad\u00e1ver de su hermano , subi\u00f3 al trono de Castilla el bastardo don Enrique. Tras estas incesantes luchas y parcialidades, qued\u00f3 Salamanca profundamente dividida ; Maldonados y Teje das, que tan opuestas banderas habian seguido, continua ron ya en descubiertas, ya en sordas rivalidades, luchan do por la respectiva preponderancia en Salamanca, que tambi\u00e9n se habia visto alterada por discordias, cuando las turbulencias de don Sancho, las minor\u00edas de Fernan do IV y Alfonso XI (1) , y de que siempre qued\u00f3 fecundo germen en el diverso origen de las familias procedentes de las distintas naciones repobladoras ; diferencias que la organizaci\u00f3n municipal, durante los primeros siglos que siguieron \u00e1 la repoblaci\u00f3n , tend\u00eda m\u00e1s bien que \u00e1 extin guir \u00e1 perpetuar, conservando para cada naci\u00f3n un alcal de y un jurado de su misma procedencia ; discordias acre centadas por diversos acontecimientos posteriores, y especialmente por la varonil venganza de una madre; venganza , que , absorbiendo la atenci\u00f3n toda de la historia de la tradici\u00f3n , ha dado motivo para que se haya creido que dio origen \u00e1 los famosos bandos de Salamanca, de que extensamente trataremos al estudiar el siglo d\u00e9cimo quinto. Algunos caballeros , aun despu\u00e9s de muerto el rey don Pedro, permanecieron fieles \u00e1 su causa, personifica da desde entonces en el monarca portugu\u00e9s ; modelo fue ron de acrisolada constancia los salmantinos Juan Alonso de Tejeda, valeroso defensor de Ciudad-Rodrigo, y su (1) V\u00e9ase la p\u00e1g. 136. tomo 1. 55"], [438, "432 hermano, el se\u00f1or de Tejeda, Alonso Lopez, alcaide del alc\u00e1zar de Zamora; apoder\u00f3se Enrique II, de tres ni\u00f1os hijos suyos, amenaz\u00e1ndolos de muerte, sino entregaba la fortaleza, y al ver su tes\u00f3n inquebrantable, degollaron b\u00e1rbaramente \u00e1 aquellas inocentes criaturas. Continu\u00f3 Tejeda, con invencible constancia, rechazando los ataques, pero muertos en ellos muchos de los defensores del alc\u00e1zar y falleciendo otros cada dia de las enfermedades ocasio nadas por el hambre y la fatiga, sali\u00f3 una noche de la for taleza, y con las llaves que \u00e1 su merecida lealtad habia con fiado el rey don Pedro , march\u00f3 al reino vecino para en treg\u00e1rselas al monarca de Portugal ; en este pa\u00eds perma neci\u00f3 durante el reinado de Enrique II, \u00e1 pesar de haberle perdonado y podido volver \u00e1 su patria ; y solo lo hizo \u00e1 instancia de su hijo y sucesor don Juan, que le nom br\u00f3 alcaide de Segovia. Muri\u00f3 en 1404. Y si este es clarecido salmantino no ha alcanzado la merecida po pularidad, culpa es no solo de la poco simp\u00e1tica causa que segu\u00eda, sino que en las luchas civiles de los partidos pol\u00edticos, jam\u00e1s logra la justa palma el esforzado var\u00f3n, que, \u00e1 pesar, de su hero\u00edsmo, cae, cuando la causa que defiende ; solo don Juan I comprendi\u00f3 su grandeza y pre mi\u00f3 su lealtad ; su patria a\u00fan permanece indiferente , y nada recuerda su memoria, aunque no abundan las vir tudes que le enaltec\u00edan , para que no importen tan altos ejemplos que imitar (1). Durante el sitio de Zamora con cedi\u00f3 en su arrabal, el 27 de Junio de 1369, el rey don Enrique II \u00e1 Salamanca, exenci\u00f3n de todo pedido \u00f3 tri buto real, como asimismo la exenci\u00f3n de portazgo, peaje, barcaje, roda, castilleria, asadura, servicio, derecho, y (1) La inscripci\u00f3n de la iglesia de San Francisco, que copiamos en la p\u00e1gi na 367, las memorias geneal\u00f3gicas de la ilustre familia de los Tejedas y la tradi cion, han conservado el recuerdo del hecho magn\u00e1nimo de Alonso Lopez de Tejeda: pues la cr\u00f3nica de Enrique II, nada dice ; solo menciona \u00e1 Ciudad-Ro drigo y Zamora, como poblaciones que en Castilla permanecieron fieles \u00e1 la causa vencida ; y habla de haber puesto don Enrique, en Julio de 1369, su real de la parte del puente zamorano. \u00abMas la ciudad no cay\u00f3 en poder del ven-"], [439, "433 tributo, en todos sus reinos, por los graneles da\u00f1os por su causa inferidos y por los muchos servicios que le habia prestado (i); privilegio que confirm\u00f3 Enrique IV en 1465. Don Enrique II, en 1369, dio el gobierno y se\u00f1or\u00edo de Salamanca \u00e1 su mujer do\u00f1a juana, que fu\u00e9 la m\u00e1s rica de las reinas que hasta entonces hubo, segun manifest\u00f3 el mismo monarca, en la cl\u00e1usula veinte del testamento que otorg\u00f3 en Burgos, \u00e1 29 de Mayo de 1374, en estos t\u00e9rminos : \u00ab\u00e9 non fu\u00e9 reina en Castiella que tanta tierra toviese,\u00bb y, sin embargo, no visti\u00f3 m\u00e1s que el h\u00e1bito franciscano de Santa Clara, y con \u00e9l la enterraron, en cumplimiento acaso de piadoso voto. Nombr\u00f3 por su teniente en el gobierno de esta ciudad , al caballero to resano Diego Garc\u00eda. Llamando \u00e1 don Enrique la atenci\u00f3n, la actitud en que continuaba Ciudad-Rodrigo, \u00e1 cuyo frente se hallaba Juan Alfonso de Tejeda, hermano del heroico alcaide de Za mora, vino con su esposa, para dirigirse contra el re belde, que, en 1370, recibi\u00f3 socorro del rey de Portugal, quien le mand\u00f3 un caballero suyo llamado G\u00f3mez Loren cio de Aveales , con cien hombres de armas , que hacian gran da\u00f1o en toda aquella tierra, declarada por don Enrique; el cual, para formalizar el sitio de Ciudad-Ro drigfo. reuni\u00f3 sus huestes en Salamanca. Dirigi\u00e9ronse por el cabildo al rey quejas sobre los aposentamientos \u00f3 alojamientos, como hoy decimos, y don Enrique decla r\u00f3 exentas las casas de los prebendados. Puesto sitio \u00e1 Ciudad-Rodrioro , consigui\u00f3 el monarca abrir en el muro ancho portillo, pero desencaden\u00f3se tan deshecho temporal de aguas, que no s\u00f3lo imped\u00eda continuar el cedor hasta el 26 de Febrero de 1370 , segun dice don Enrique, en carta dirigida \u00e1 la ciudad de Murcia: pero que ya, antes desto, el alc\u00e1zar de la cibdad estaba po\u00ed nos ; sin duda, le fu\u00e9 entregado al abandonarle Alonso Lopez, ca uno que le tenia, habia ya tomado la partida del rey, segun expresa la cr\u00f3nica. Gil Gonz\u00e1lez, de dic\u00f3 el debido recuerdo al heroico salmantino. V\u00e9ase la Nota al fin de los Ap\u00e9n dices del Libro IV. (1) Ap\u00e9ndice IX."], [440, "434 sitio, sino que estorbaba hasta el abastecimiento de vi tuallas , por lo que hubo de levantar el cerco ; pero al a\u00f1o siguiente la ciudad cay\u00f3 en su poder ; y Juan Al fonso de Tejeda, como su hermano, march\u00f3 \u00e1 Portu gal. Otro inquebrantable partidario de don Pedro, fu\u00e9 nuestro gobernador, el maestre de Alc\u00e1ntara , don Martin Lopez de C\u00f3rdoba, que se resist\u00eda denodadamente en Carmona, pero obligado por el hambre \u00e1 entrar en tra tos cond\u00f3n Enrique, consigui\u00f3, por lo menos, que su vida fuese respetada ; no obstante , el jueves i 2 de Junio de 1 371 , \u00abarrastraron \u00e1 Martin Lopez, por toda Sevilla, \u00e9 le cortaron los pies \u00e9 las manos en la plaza de San Fran cisco, \u00e9 le quemaron. \u00bb As\u00ed falt\u00f3 \u00e1 la s\u00e9 jurada Enrique II, con gran indignaci\u00f3n de sus propios caballeros; que, al fin, era hermano del cruel don Pedro. Gran alarma caus\u00f3 al monarca, en 1374, la noticia de que el duque de Lencastre, casado con do\u00f1a Constanza, hija del rey don Pedro y de la Padilla, se aprestaba \u00e1 defender con las armas, los derechos de su esposa, d\u00e1ndose ya el t\u00edtulo de rey de Castilla. March\u00f3 don Enrique \u00e1 Burgos, y all\u00ed fueron \u00e1 su servicio los caballeros salmantinos Benito Fernandez Maldonado, Pedro Cornejo, Juan Rodr\u00edguez de Anaya, Gonzalo Flores, Juan \u00c1lvarez Maldonado, Rodrigo Arias Maldonado y su hermano Arias P\u00e9rez. Como en 1378, siguieron los pendones reales en la guer ra de Navarra, los caballeros salmantinos Rodrigo Arias Maldonado, Ruy Gonz\u00e1lez de la Banda y otros. El \u00falti mo nombrado, alzaba en 1379 el pend\u00f3n real en esta ciudad, pues era su alf\u00e9rez mayor, por el nuevo rey don Juan I, \u00e1 la muerte de su padre don Enrique. El 27 de Marzo de 1381 falleci\u00f3 en Salamanca \u00e1 los cuarenta y cinco a\u00f1os de edad, la reina viuda do\u00f1a Juana, y la llevaron \u00e1 dar sepultura en la capilla de los Reyes nuevos de Toledo; le sucedi\u00f3 en el se\u00f1or\u00edo de Salamanca do\u00f1a Leonor de Arag\u00f3n, mujer de don Juan I. Cuando el cisma de Avi\u00f1\u00f3n , fueron elegidos pont\u00edfi ces, \u00e1 la muerte de Gregorio XI, Urbano VI y Clemen te VII ; ambos enviaron al rey de Castilla sus legados \u00f3"], [441, "435 embajadores, para inclinarle cada uno \u00e1 su favor, como le envi\u00f3 el rey de Francia los suyos, para que se decla rase por Clemente VIL Reuni\u00f3 don Juan en Medina del Campo , para oir el parecer de unos y otros y resolver lo conveniente, \u00e1 los principales prelados, te\u00f3logos y letra dos de sus reinos ; pero como el monarca recelase la guerra de Portugal, vino \u00e1 Salamanca por ser m\u00e1s fron teriza, y en ella continu\u00f3 la junta \u00f3 consejo comenzado en Medina, que se declar\u00f3 favorable \u00e1 Clemente VII; asisti\u00f3 como legado de este el c\u00e9lebre cardenal de Ara g\u00f3n don Pedro de Luna, conocido despu\u00e9s con el nom bre de Benedicto XIII ; y en representaci\u00f3n de Urbano VI, los doctores Micer Francisco y el obispo de Favencia ; y \u00e1 19 de Mayo de 1381 tuvo lugar la solemne declara ci\u00f3n en la catedral , \u00e1 presencia de la corte y mucho pue blo ; y despu\u00e9s de decir la misa el cardenal, hizo el rey la declaraci\u00f3n acordada, \u00e1 favor de Clemente VII (1), \u00absiendo presentes el muy honrado padre en Cristo, don Pedro de Luna, cardenal, \u00e9 los honrados arzobispos \u00e9 obispos \u00e9 abades \u00e9 los otros perlados de los nuestros regnos \u00e9 los honrados ricos-ornes, barones \u00e9 otros mu chos caballeros , grandes del regno \u00e9 muchos cl\u00e9rigos \u00e9 seglares \u00e9 eclesi\u00e1sticos de diversas dignidades, maestros de teolog\u00eda \u00e9 doctores en decretos \u00e9 leyes \u00e9 mucha otra clerec\u00eda \u00e1 esto llamada \u00e9 ayuntada \u00e9 gran pueblo pre sente. \u00bb Hablaremos de la guerra con Portugal , comenza da poco despu\u00e9s, s\u00f3lo cuando tenga alguna relaci\u00f3n con nuestra historia. Prepar\u00e1banse castellanos y portu gueses para la campa\u00f1a d\u00e9la primavera de 1382, y el rey dirigi\u00f3 contra el enemigo, sus huestes por Badajoz, (1) Aunque en alguna cr\u00f3nica de la orden de San Francisco, se dice que por causa de la lluvia, el rey no asisti\u00f3 \u00e1 la ceremonia, parece desprenderse lo con trario de las siguientes palabras de la cr\u00f3nica de don Juan I : E el rey habido su consejo, con todos los dichos prelados \u00e9 letrados, un dia, con gran solemnidad, dijo que declaraba ser por el papa Clemente Vil etc. Conforme con esta declara ci\u00f3n dirigi\u00f3 \u00e1 sus reinos una extensa carta."], [442, "436 Ciudad-Rodrigo y Zamora; pero por la mediaci\u00f3n de prelados y caballeros y, sobre todo, por no haber recibido el portugu\u00e9s el auxilio que esperaba de Inglaterra, ajus t\u00f3 las paces. Asistieron \u00e1 esta campa\u00f1a los caballeros salmantinos Alfonso Lopez de Tejeda, Ruy Gonz\u00e1lez de la Banda, Rodrigo Arias Maldonado, Juan \u00c1lvarez Mal donado y otros varios. Muri\u00f3 la reina do\u00f1a Leonor de Arag\u00f3n, se\u00f1ora de Salamanca, en Cuellar, \u00e1 13 de Setiembre de 1382, y al a\u00f1o siguiente contrajo matrimonio el rey don Juan, con do\u00f1a Beatriz, hija del monarca portugu\u00e9s don Fernando y de su mujer do\u00f1a Leonor Tellez de Meneses; una de las cl\u00e1usulas de las capitulaciones matrimoniales, fu\u00e9 que do\u00f1a Beatriz hab\u00eda de gT)zar el se\u00f1or\u00edo de las mismas ciu dades, villas y lugares que hab\u00eda gozado la reina do\u00f1a Juana; por lo que obtuvo el se\u00f1or\u00edo de Salamanca, de la que nombr\u00f3 juez \u00e1 Fern\u00e1n Ruiz de Toro. Muri\u00f3 el mo narca portugu\u00e9s el 22 de Octubre de 1383, y para que en aquel reino fuese aclamada como sucesora su hija do\u00f1a Beatriz, llev\u00f3 \u00e1 Lisboa cartas de don Juan I, el ilustre salmantino Alfonso Lopez de Tejeda, el antiguo alcaide de Zamora; pero Portugal proclam\u00f3 \u00e1 don Juan, maestre de Avis, hermano bastardo del rey don Fernando. La suerte de las armas, favorecida por la epidemia que inva di\u00f3 al ej\u00e9rcito castellano y hasta al mismo rey, decidi\u00f3 en Aljubarrota la cuesti\u00f3n \u00e1 favor del maestre de Avis. En esta batalla muri\u00f3 el caballero salmantino Juan \u00c1lvarez Maldonado. El duque de Lencastre volvi\u00f3 \u00e1 sus pretensiones \u00e1 la corona de Castilla auxiliado por el de Portugal ; por lo que don Juan I hizo fortificar las poblaciones fronterizas, y entre ellas \u00e1 Salamanca , que para su mayor defensa der roc\u00f3 el concejo todas las casas de la R\u00faa de San Gil, contiguas \u00e1 la muralla; esta calle se prolongaba desde la Puerta del Rio \u00e1 la de San Pablo. El ej\u00e9rcito anglo-por tugu\u00e9s puso sitio en 1387 \u00e1 Benavente, pero no pudo tomar la plaza y fu\u00e9 invadido de la epidemia que entonces reinaba ; lo que unido \u00e1 la falta de v\u00edveres , que el rey"], [443, "437 habia logrado poner fuera del alcance delenemigo, le oblig\u00f3 \u00e1 retirarse \u00e1 Portugal. Y, por el tratado de Tron coso, concert\u00f3 el duque de Lencastre las bodas de su hija do\u00f1a Catalina, con el pr\u00edncipe don Enrique, primog\u00e9nito del monarca castellano. Hall\u00e1ndose este en el monasterio de Santa Mar\u00eda, cerca de Sotos Albos, estableci\u00f3, el i 7 de Agosto de 1 390, las ordenanzas convenientes (1), para terminar las dis cordias que, sobre el repartimiento de oficios, habia entre los caballeros de los linages de San Martin y San Benito. Estas ordenanzas fueron confirmadas por Enrique III, Juan II y su mujer do\u00f1a Mar\u00eda, los Reyes Cat\u00f3licos y el pr\u00edncipe don Juan. El 9 de Octubre del a\u00f1o expresado, muri\u00f3 don Juan I, y le sucedi\u00f3 \u00e1 la edad de once, su hijo don Enrique III ; \u00e1 causa de su menor edad form\u00f3se un consejo de re gencia en 1391, al que perteneci\u00f3 el regidor salmantino Juan \u00c1lvarez Maldonado, cercano deudo de su hom\u00f3ni mo, muerto en Aljubarrota. Alano siguiente, el duque de Benavente y el arzobispo de Toledo, don Pedro Tenorio, contrarios \u00e1 la formaci\u00f3n del Consejo de regencia, pro dujeron grandes turbaciones en diversos pueblos, como en Zamora ; y teniendo parciales en Salamanca , para evi tar que secundasen sus intentos, vino con crecido n\u00fame ro de peones y cuatrocientas lanzas, el maestre de Ca latrava don Gonzalo Nu\u00f1ez de Guzman, que era uno de los tutores del rey. Con el objeto de tener reunida su gente, la aposent\u00f3 en la ciudad vieja (2), en las casas de los prebendados ; quej\u00f3se el cabildo de la violaci\u00f3n de sus exenciones, por medio de su procurador Martin Fernandez, que present\u00f3 el privilegio real ante el Concejo ; pero este dijo que por cuanto la carta no traia el sello de los pri vilegios, debia ser obedecida, pero no cumplida, y mucho mas, cuando en su confirmaci\u00f3n decia el rey que se guar dase el dar posada en las casas de los beneficiados , as\u00ed (1) Ap\u00e9ndice XII. (2) V\u00e9ase la p\u00e1g. 77."], [444, "438 como se guard\u00f3 en tiempo del rey su padre don Juan I, pues, entonces, posaron en las casas de los beneficiados gentes de caballo y escuderos y vasallos del rey , como el conde de Niebla don Juan Alfonso y Martin Gonz\u00e1lez Atienza (i). Enrique III cre\u00f3 el cargo de Corregidor (2), y para Salamanca nombr\u00f3 en 1396 \u00e1 su tio don Alfonso Enri quez, almirante de Castilla, adelantado mayor de Le\u00f3n, se\u00f1or de Medina de Rioseco y otros t\u00edtulos ; cesando en el gobierno y se\u00f1or\u00edo de Salamanca la reina do\u00f1a Beatriz, pero conservando, por los dias de su vida, las alcabalas de esta ciudad y otras rentas de ella. Por este tiempo el rey de Portugal rompi\u00f3 las tre guas, y se apoder\u00f3 de Badajoz, haciendo prisionero al mariscal de Castilla Garc\u00eda Gonz\u00e1lez de Herrera, de quien ya hemos hablado. Prepar\u00f3se Enrique III para combatir al enemigo, y reuni\u00f3 en Salamanca su ej\u00e9rcito, que man daba el condestable Ruy Lopez de Avalos, que tampoco respet\u00f3 el privilegio de aposentamiento de los preben dados. (1) Ap\u00e9ndices XI y XIII. (2) El cargo de corregidor , tal como lo estableci\u00f3 Enrique III , era nuevo en Espa\u00f1a, aunque con ese nombre ya existia en tiempo de Alfonso XI ; en el cap\u00edtulo I de este Libro , hemos dado una ligera idea de \u00e9l , al hablar del nombramiento hecho por la reina do\u00f1a Maria, para corregir las justicias de Sala manca. V\u00e9anse las disposiciones de Alfonso XI conservadas en la Nov\u00edsima Re copilaci\u00f3n, Lib. VII. tit. XI. 1. V, y Lib. XII. tit. XXXIV. 1. VI."], [445, "CAP\u00cdTULO III Privilegio de Fernando iv A los vasallos del obispo y cabildo. \u2014 Otras MERCEDES. \u2014 PRIVILEGIO CONCEDIDO A ESTA IGLESIA POR ALFONSO XI. \u2014 MER. CEDES OTORGADAS POR DO\u00d1A MAR\u00cdA, DO\u00d1A JUANA Y DON JUAN I. \u2014 DIS- POSICIONES VARIAS SOBRE DIVERSOS ASUNTOS. lp|g\u00a1\u00a1plji. l rey don Fernando IV, \u00e1 15 de Junio de 1307, Yf^^^Mk en Valladolid, concedi\u00f3 privilegio al obispo don L^lllllt\u00edl Alfonso, para que \u00e1 sus vasallos y \u00e1 los del Ca fam\u00bfsg-r\u00bf| bildo, no se les echase tributo, ni otro servicio, ni pecho desaforado, cuando no fuese llamado para ello el obispo, ni aun cuando lo fuese, sino tuviese derecho el mo narca (1). El 4 de Agosto, mand\u00f3 el rey, en conformidad con lo dispuesto en Burgos, que las justicias seglares de este obispado diesen favor para conservar \u00e1 esta iglesia sus franquicias, privilegios y jurisdicciones, y arrojar\u00e1 los se (1) Ap\u00e9ndice IV. 56 tomo 1."], [446, "440 \u00f1ores intrusos en las rentas eclesi\u00e1sticas ; y en Palazuelos, \u00e1 3 de Agosto de 1 3 1 4 , Alfonso XI , por disposici\u00f3n de sus tutores do\u00f1a Mar\u00eda de Molina (su abuela), y sus tios los infantes don Juan y don Pedro , confirm\u00f3 \u00e1 esta iglesia los privilegios que le habian concedido sus antecesores; como los volvi\u00f3 \u00e1 confirmar en Toro, \u00e1 9 de Agosto de I3i6;yel mismo monarca, \u00e1 29 de Enero de 1326, en Valladolid, concedi\u00f3 al Cabildo y \u00e1 sus vasallos privi legio, con carga de ciertos aniversarios, para ser excusa dos de todo pecho y servicio, salvo el de la moneda forera (que se pagaba cada siete a\u00f1os), por haber recibido en esta iglesia el bautismo, \u00abque es comienzo de todo bien complido (1).\u00bb Y el 29 de Febrero siguiente, tambi\u00e9n en Valladolid , confirm\u00f3 nuevamente \u00e1 la misma iglesia todos sus privilegios, para que el Cabildo fuese m\u00e1s rico y hon rado , y por los servicios que \u00e1 su padre y abuelo habia he cho el obispo don Bernardo, que sin duda era m\u00e9dico, pues le llama su f\u00edsico mayor. Este obispo puso entredicho \u00e1 la ciudad de Salamanca y su t\u00e9rmino , por raz\u00f3n de las procuraciones que le fueron negadas ; entredicho que, por espacio de mas de un siglo, suspend\u00edan los obispos cons tante, m\u00e1s temporalmente, pero que ni aun as\u00ed consiguie ron ablandase la firmeza del Concejo. Tambi\u00e9n confirm\u00f3 Alfonso XI en Valladolid, el a\u00f1o 1335, el privilegio con cedido por su bisabuelo Alfonso X, \u00e1 esta iglesia para que no pechase moneda \u00e1 los reyes (2). En 1337 el Cabildo tom\u00f3 varias medidas para evitar la disminuci\u00f3n de sus rentas, efecto no s\u00f3lo de las malas cosechas y despoblaci\u00f3n del obispado, sino de las turbu lencias pasadas. Alfonso XI en Alcal\u00e1 de Henares, \u00e1 15 de Octubre de 1338, \u00e1 petici\u00f3n del obispo de Salamanca don Rodrigo Diaz, estableci\u00f3 que los recaudadores de pechos reales, no tomasen prendas \u00e1 los cl\u00e9rigos de este obispado, ni les demandasen sino ante sus jueces. Y el (1) Ap\u00e9ndice V. (2) Ap\u00e9ndice VI."], [447, "441 mismo monarca en el Real de Aljeciras, \u00e1 20 de Junio de 1343, \u00e1 solicitud del obispo don Juan Lucero, mand\u00f3 \u00e1 los alcaldes de Salamanca que no cobrasen \u00e1 los vasallos del obispo el servicio con que contribu\u00eda la ciudad. En 1345, en Le\u00f3n \u00e1 1 o de Junio , prohibi\u00f3 do\u00f1a Mar\u00eda \u00e1 los vecinos de este Abadengo que comprasen , hereda des \u00e1 los realengos, \u00e1 no ser que \u00e1 estos se les permitiese comprar las de aquellos. La reina do\u00f1a Juana, en Toro \u00e1 26 de Noviembre de 1369, concedi\u00f3 perpetuamente al de\u00e1n y cabildo, con carga de dos aniversarios por sus padres , tres mil maraved\u00eds de la parte que \u00e1 ella corres pond\u00eda en el portazgo de la ciudad ; de los cuales habian de dar trescientos al a\u00f1o , al abad y clerec\u00eda de san Mar cos (1). La misma y su marido Enrique II, en Medina del Campo, \u00e1 12 de Abril de 1370, confirmaron el privilegio de los veinticinco escusados. Y, en Toro \u00e1 27 de No viembre de 1373, la expresada do\u00f1a Juana, mand\u00f3 que los lugares del Abadengo de Armu\u00f1a, que eran del Ca bildo, pagasen s\u00f3lo la vig\u00e9sima parte de los pedidos y pe chos desaforados extraordinarios y que los repartiesen en tre los labradores, sin intervenci\u00f3n del Concejo de Sala manca. El rey don Juan I en Burgos, a\u00f1o de 1379, confirm\u00f3 \u00e1 esta iglesia todos los privilegios que le habian concedido sus antecesores. Y el mismo monarca, en Valladolid, \u00e1 22 de Diciembre de 1385, le concedi\u00f3 tambi\u00e9n privilegio para que ning\u00fan cl\u00e9rigo de ella parezca en juicio ante jueces seglares. Su hijo Enrique III hizo la acostumbrada confirmaci\u00f3n de privilegios \u00e1 esta iglesia, en Madrid el 15 de Diciembre de 1393. Varias son las disposiciones establecidas en este siglo relativas \u00e1 pechos \u00f3 servicios y sobre otras materias, y muchas las que ofrecen un car\u00e1cter transitorio , estable cidas casi todas las \u00faltimas por la reina do\u00f1a Mar\u00eda , arbi trando hombres y dinero para el sitio de Aljeciras , \u00f3 (i) Ap\u00e9ndice X."], [448, "442 cumplimentado otras de su marido Alfonso XI ; no nos ocuparemos de ellas, sino con raras excepciones, por ser m\u00e1s importantes las que ofrecen permanente inter\u00e9s. Hall\u00e1ndose Fernando IV en Atienza, concedi\u00f3, el 26 de Agosto de 1300, al Concejo, \u00e1 solicitud de sus alcal des Pedro Corneio y Aparicio Guillen , que en atenci\u00f3n \u00e1 los privilegios que gozaba la ciudad , fuese exenta de cuatro, de los cinco servicios que le habian otorgado las C\u00f3rtes de Valladolid , \u00e1 que asistieron como procuradores los expresados alcaldes, no siendo obligada mas que al pago del quinto servicio , < que se non ha de escusar nen guno, que es para dispensaci\u00f3n del mi casamiento.\u00bb Al fonso XI, en Salamanca, \u00e1 31 de Enero de 1 3 1 5 , mand\u00f3 que ning\u00fan rico-ome , ni infanz\u00f3n ni caballero ni otro al guno , tome yantares , ni demande servicios en los lugares de la jurisdicci\u00f3n de esta ciudad, y si alguno lo ejecutare, que luego lo maten , pero que el Concejo pagase el yan tar acostumbrado; y en Sevilla, \u00e1 2 de Junio de 1340, mand\u00f3 que los diezmeros de las puertas de la ciudad, no cobrasen diezmo de los pa\u00f1os que entrasen en ella ; y \u00e1 8 de Octubre, tambi\u00e9n en Sevilla, dispuso que se hiciese padr\u00f3n de los caballeros y escuderos de Salamanca, para cobrarles los 4000 maraved\u00eds , que habian ofrecido por escusarse de ir \u00e1 la guerra contra los moros. Do\u00f1a Mar\u00eda, mand\u00f3 en Llerena, el 15 de Diciembre de 1340, que las mujeres de Salamanca, no respondiesen con sus bienes de las deudas de los maridos; y en Valla dolid, \u00e1 15 de Enero de 1342, que no se despachasen cartas de apremio , para que los cogedores \u00f3 recaudado res de pechos los cobrasen en esta ciudad y su t\u00e9rmino, por los agravios que hacian \u00e1 los vecinos; y en Alcal\u00e1 de Henares, el 5 de Febrero de 1343, que los expre sados recaudadores, no molestasen \u00e1 los vecinos ni les obligasen \u00e1 ir de un lugar \u00e1 otro \u00e1 declarar, \u00e1 causa de las pesquisas que por ello hacian. En Rabanal, \u00e1 1 1 de Agosto de 1 345 , estableci\u00f3 que los albaleros de la sal, \u00e1 pretesto de que se traia de Portugal \u00f3 de otras partes vedadas, no pudiesen tomar prendas \u00e1 los vecinos de"], [449, "443 Salamanca, ni penetrar en sus casas. Alfonso XI mand\u00f3 en Sevilla, el 5 del mismo a\u00f1o, que no puedan ser empla zados por fonsadera los vecinos de Salamanca. Respecto \u00e1 la administraci\u00f3n de justicia, son dignas de notarse las siguientes disposiciones : el 19 de Marzo de 1307, estableci\u00f3 Fernando IV, en Valladolid, que los obispos no se entrometan en el conocimiento de los asun tos judiciales de los vecinos de Salamanca; y la reina do\u00f1a Mar\u00eda, en Llerena, \u00e1 15 de Diciembre de 1 340, dis puso que permaneciesen en la ciudad los jueces de Sala manca , cincuenta dias despu\u00e9s de cesar en su cargo , para que pudiesen entablarse contra ellos las reclamaciones por los que tuviesen derecho; y en Le\u00f3n, \u00e1 10 de Junio de 1 345 , mand\u00f3 que \u00e1 los criminales no se les cite y em place mas que en su casa, si la tuviesen, y sino en la de Concejo, por p\u00fablicos pregones; y con la misma fecha establece que en Salamanca se observe una ley del Libro del juzgado de Le\u00f3n, que impone cierta pena de azotes \u00e1 las barraganas de los cl\u00e9rigos ; y el 1 8 de Junio del mismo a\u00f1o, mand\u00f3 que el obispo, cabildo y todos los dem\u00e1s que tengan derecho \u00e1 nombrar jueces en los lugares de sus se\u00f1or\u00edos, parezcan ante ella para su aprobaci\u00f3n. Tales son las m\u00e1s importantes disposiciones dadas por el monarca salmantino y por la reina y se\u00f1ora de Sala manca do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal, sin otras varias que, por evitar prolijidad, omitimos, pues suman sesenta |y dos las establecidas por estos reyes, d\u00e9las cuales, incluyendo las referentes \u00e1 la iglesia, corresponden veintisiete \u00e1 don Alfonso y treinta y cinco \u00e1 do\u00f1a Mar\u00eda ; que tan fecundo fu\u00e9 su largo se\u00f1or\u00edo."], [450, ""], [451, "CAP\u00cdTULO IV Convento de San Andr\u00e9s de religiosos carmelitas calzados LOS EMPAR\u00c9DALOS. or los a\u00f1os de 1 306 vinieron \u00e1 esta ciudad los religiosos carmelitas calzados, y tuvieron su primera morada en la huerta que se halla fren- te al convento que edificaron a\u00f1os despu\u00e9s y estuvo al mediod\u00eda de ella ; all\u00ed habitaron hasta Diciembre de 1479, cuando fu\u00e9 derribado el edificio primitivo por una avenida del T\u00f3rmes, y al siguiente a\u00f1o de 1480 les cedieron el obispo don Gonzalo de Vivero y el Cabildo, la iglesia parroquial de San Andr\u00e9s, extramuros, y casi frente \u00e1 su antigua residencia ; parte del edificio fu\u00e9 cons truido por el maestro Pedro de Henestrosa, y en \u00e9l per manecieron hasta el 26 de Enero de 1626, en que fu\u00e9 destruido por la devastadora crecida de San Policarpo; comenzaron su total reedificaci\u00f3n por los a\u00f1os de 1628 \u00f3 30, \u00e1 costa del provincial de la Orden, el reverendo pa-"], [452, "446 dre maestro fray Juan de Orbea, de la ilustre familia de los condes de O\u00f1ate; y ocuparon el nuevo edificio, \u00e1 15 de Octubre de 165 1 , siendo provincial fray Diego de la Vi\u00f1ay prior fray Diego Mu\u00f1oz. La iglesia era notable por su elegante sencillez. Conserv\u00e1base en el archivo del con vento , el plano en seis pergaminos ; en uno de ellos se leia claramente la firma del provincial Orbea , y s\u00f3lo el nom bre del maestro de la obra, que se llamaba Francisco, pero se hallaba tan borrado el apellido \u00f3 sobrenombre que era indescifrable ; mas segun la tradici\u00f3n de los reli giosos era este de la Correa ; mal pudo ser el famoso Juan de Herrera el arquitecto del convento, pues habia muerto el 15 de Enero de 1597 ; pero despertaba su memoria la semejanza de este edificio con el del Escorial , sobre todo la fachada de la iglesia. He aqu\u00ed la descripci\u00f3n del edificio, por el arquitecto Sim\u00f3n Gavil\u00e1n Tom\u00e9 : Comp\u00f3nese la fachada de la iglesia de tres cuerpos : dos generales de torre \u00e1 torre , y otro particular al medio de su longitud. El primero asienta sobre un atrio de cinco escalones de piedra pajarilla (granito) : se compone de machones, pilastras, capiteles y cornisamento de orden d\u00f3rico. El segundo sigue sobre sus macizos y empilastra dos de orden j\u00f3nico, siguiendo su cornisamento hasta en contrar con las torres laterales. Y el tercero se eleva al plomo de la puerta principal ; se compone de pilastras, capiteles, cornisamento y frontis triangular, acompa\u00f1ado de arbotantes avolutados, sotabanco y remates piramida les, cuyo molduraje se aproxima al orden corintio. En el pa\u00f1o principal y \u00fanico de este cuerpo, se halla relevado un gran escudo con la divisa de la religi\u00f3n. Y se advierte que en el primer cuerpo de esta fachada, que es la que mira \u00e1 poniente, hay cinco arcos cerrados con rejer\u00eda de hierro, y entre estas rejas \u00f3 puertas y la pared de la igle sia , se forma una lonja cerrada de b\u00f3vedas , sobre las cua les est\u00e1 el coro de la comunidad. Tiene la fachada de ancho, de torre \u00e1 torre, noventa pies, que es la longitud del atrio \u00f3 patio de las cinco gra das, y de alto, hasta la segunda cornisa j\u00f3nica, sesenta"], [453, "447 pies, en cuya elevaci\u00f3n guarda uniformidad respectiva este cuerpo con el segundo d\u00f3rico. Dice Gavil\u00e1n, que por falta de tiempo no pudo medir este cuerpo, pero le calcul\u00f3 veintisiete pies hasta el front\u00f3n. Las torres que la acom pa\u00f1an (\u00e1 la fachada) tienen de planta treinta y cuatro pies en cuadro, divididos en tres cuerpos ; el primero de trein ta y ocho pies de elevaci\u00f3n ; el segundo de diez y seis ; y el tercero de veintiuno, que componen setenta y cinco de alto. Desde aqu\u00ed sube el cuerpo ochavado con ventanas, veintis\u00e9is pies hasta el anillo, desde donde cierra con me dia naranja, linterna y remates, todo ochavado. La iglesia es de orden d\u00f3rico, y su simetr\u00eda en todas sus particula ridades, tiene proporci\u00f3n sexquil\u00e1tera , y su capacidad de macizo \u00e1 macizo, inclusos los gruesos de las paredes, no venta pies en cuadro ; en cuyo centro se halla la media naranja principal con treinta y seis pies de di\u00e1metro, de donde franqueados por medio de los cuatro arcos torales, se esparcen los cuatro arcos de una cruz perfecta (i) , re sultando en los \u00e1ngulos, cuatro capillas de diez y siete pies, libres de los macizos de los machones, que es el di\u00e1metro que tienen las medias naranjas de su cerra miento, sobre las cuales se hallan tribunas que miran al altar mayor de oriente, y \u00e1 la puerta de la iglesia de poniente, y cada una \u00e1 las tres capillas compa\u00f1eras. Los paramentos interiores y exteriores de la iglesia son de piedra granimenuda , blanda en tierno , y fuerte en enju g\u00e1ndose, cuyo nombre es piedra franca ; y se corta en los t\u00e9rminos de Villamayor (2), una legua corta de esta ciu dad de Salamanca. Las cinco medias naranjas y las cuatro b\u00f3vedas alunetadas, que cubren toda la iglesia, son de yeso y ladrillo, con obra lisa y seria, pero bien trabaja das. Las gradas del atrio enlosado, son de piedra, que aqu\u00ed llaman pajarilla, y en otras partes piedra del puerto, c\u00e1rdena \u00f3 berroque\u00f1a. La f\u00e1brica restante del convento (1) Era el \u00fanico templo de planta de cruz griega, que existi\u00f3 en Salamanca. (2) Es la empleada en casi todos los edificios de Salamanca. tomo 1 S7"], [454, "448 es la m\u00e1s igual, fuerte y bien trabajada de todas las de esta ciudad. Basta para prueba la fachada que mira al rio, pues en doscientos doce pies que tiene de longitud, por cincuenta y dos de altura , siendo de maniposter\u00eda de tos co, no se halla en ella garrote, desplome, quiebra, ni deformidad que desdore la habilidad del art\u00edfice que di rigi\u00f3 la obra.\u00bb Era tanto m\u00e1s notable la solidez de esta fachada, cuanto que al edificarla no se hall\u00f3 terreno firme, y hubo que fabricarlo artificial ; sucediendo precisamente lo con trario al norte del convento, donde fu\u00e9 preciso batir mu cha pe\u00f1a ; en ella abrieron \u00e1 pico las bodegas que daban paso \u00e1 una galer\u00eda subterr\u00e1nea , que a\u00fan existe. Por el solar donde se alz\u00f3 el Escorial salmantino, atraviesa hoy una carretera. Salieron de esta casa varones tan ilustres como San Juan de la Cruz, despu\u00e9s carmelita descalzo y fray An tonio de Heredia, que tambi\u00e9n pas\u00f3 \u00e1 la descalcez con el nombre de fray Antonio de Jes\u00fas , y los escritores fray Miguel de la Puente, fray Juan Bautista de Llerena, fray Crist\u00f3bal de Avenda\u00f1o , fray Juan de Quir\u00f3s , fray Cris t\u00f3bal Marchion , fray Martin Verdugo , fray Bartolom\u00e9 S\u00e1nchez, fray Martin Peraga (i), milagro de memoria y erudici\u00f3n, el salmantino fray Pedro Cornejo, graduado ante los reyes don Felipe III y do\u00f1a Margarita , catedr\u00e1 tico de los m\u00e1s doctos de su siglo. Fueron otros muchos los claros varones que florecieron en esta casa. Durante la Edad-Media, hubo muchas personas que vivieron en austero y penitente encierro , por lo que se les daba el nombre de emparedadas ; en varios documen tos y epitafios latinos se las denomina conversas , como dijimos al hablar de la losa sepulcral de do\u00f1a In\u00e9s, con versa de santa Mar\u00eda de la Vega ; tratamos de ellos en este per\u00edodo, porque durante el siglo xiv, fu\u00e9 cuando mayor (i) As\u00ed le llama Quir\u00f3s y Dorado, Pedraza, pero es error de imprenta."], [455, "449 n\u00famero hubo en Salamanca , \u00f3 por lo menos , es la \u00e9poca en que m\u00e1s memorias se conservan de ellos. Segun el padre Quir\u00f3s, algunos han querido decir que eran p\u00fa blicos penitentes, y si el tener aqu\u00ed morada (se refiere \u00e1 los de la iglesia de San Juan de Barbalos), era despu\u00e9s de p\u00fablica reconciliaci\u00f3n , parece muy probable congetura; porque antes de ser reconciliados por el obispo, no se les permit\u00eda \u00e1 los penitentes entrar en la Iglesia, ni recibir al guno de sus sacramentos, como de la comuni\u00f3n, expresa mente lo dice el concilio romano. Sabido es, que los gra dos de penitencia p\u00fablica, eran cuatro, pero cuando la penitencia era voluntaria, aunque se hiciese con especial licencia del obispo \u00f3 presb\u00edtero \u00e1 quienes sol\u00edan pedirla, como se v\u00e9 claramente en el Concilio III de Toledo, en tal caso no era contra derecho , ni fuera de uso , el se\u00f1alar la reclusi\u00f3n y clausura en alg\u00fan templo \u00f3 lugar sagrado. De la penitencia que hac\u00eda san Sulpicio P\u00edo en una iglesia arruinada, trata en su vida Laurencio Sudo; y San Ger\u00f3nimo, delaqueh\u00edzoFabiola, en un hospital de Roma, que fabric\u00f3 \u00e1 sus expensas , para cura y regalo de los pobres. De la voluntaria reclusi\u00f3n de San Gumersindo, m\u00e1rtir de C\u00f3rdoba, y natural de Toledo, y del empareda miento de la santa virgen y m\u00e1rtir Columba, hace men ci\u00f3n San Eulogio. Y hablando de esta santa el muy docto padre maestro fray Antonio de Yepes, en la cr\u00f3nica gene ral de la sagrada orden de San Benito , dice que fu\u00e9 cos tumbre muy usada en sus monasterios haber en ellos mon jes reclusos y monjas reclusas. Porque \u00e1 las personas muy aprovechadas en virtud, las permit\u00edan sus abades , \u00e1 donde habia soledad , salir del monasterio \u00e9 irse \u00e1 una ermita en el yermo, y, cuando habia facilidad para ello, encerraban al monje \u00f3 monja en una celda, cerraban \u00e1 piedra y lodo la puerta, y por una ventanilla le daban de comer y le hablaban algunas veces para consolarle. Leian libros san tos, maceraban sus carnes y hacian muchas penitencias. Solo se conced\u00eda \u00e1 personas muy probadas , llam\u00e1banse reclusas. A imitaci\u00f3n de estas, eran los emparedados unas gentes devotas que voluntariamente se dedicaban \u00e1 ser-"], [456, "450 vir \u00e1 Dios en estas reclusiones, castig\u00e1ndose con \u00e1speras penitencias. \u00bb No solo exist\u00edan emparedados en Salamanca , sino en todo el obispado; queda tambi\u00e9n memoria de algunos religiosos que lo fueron ; generalmente los testadores no se olvidaron de unos y otros ; tanta era la veneraci\u00f3n que inspiraban. En el testamento otorgado ante el escribano de Salamanca, Pedro Fernandez, por un can\u00f3nigo de esta santa iglesia y tesorero de Coria, llamado don Alfonso, manda media fanega de trigo \u00e1 cada uno de los empare dados de Salamanca y sus arrabales, por Dios y por su alma, y que le cante fray Aries, el emparedado que est\u00e1 en la huerta de Jeric\u00f3, un trentanario encerrado, y que le den por \u00e9l, su merecimiento, y, en los mismos t\u00e9rminos, manda que le cante otro, fray Juan de Noguera, doctor, en San Esteban. Queda memoria de los siguientes legados hechos \u00e1 los emparedados de ambos sexos por los testa dores que \u00e1 continuaci\u00f3n mencionamos: don Pedro de Alimoges, en 1 306 , cinco maraved\u00eds \u00e1 cada uno de los de Salamanca; y su viuda, en 131 3, igual cantidad \u00e1 los mismos ; y diez maraved\u00eds al emparedado de Arapiles ; la hija de ambos, do\u00f1a In\u00e9s de Alimoges, en 1318, tres cientos maraved\u00eds, con que se provea do\u00f1a Mayor, em paredada de la iglesia de san Miguel de Alba, y cincuenta \u00e1 la de esta misma iglesia , Mari Juanes ; Pedro Alfonso de Benavides, en 1326, cinco maraved\u00eds \u00e1 cada uno de los de Salamanca, y diez Alfonso Godinez, en 1327; cinco Aldonza Fernandez, de Buena Madre, en 1329 , y otros tantos do\u00f1a In\u00e9s de Alimoges en su nuevo testamento de 1 331 , y Alfonso P\u00e9rez Corcho, en 1339 , \u00e1 todos los emparedados de Salamanca y su arrabal de Santa Marina del Cascajar ( de San Esteban de allende la puente) diez maraved\u00eds \u00e1 cada uno. En el testamento que el 30 de Abril de 1389, otorg\u00f3 Sancha Diez, hija de Francisco Mart\u00ednez y mujer de Marcos Hern\u00e1ndez, morador del Pozo Amarillo, manda al emparedado de San Juan del Alc\u00e1zar noventa viatos por Dios y por su alma, \u00e1 las emparedadas de San Sebastian treinta viatos \u00e1 cada una de ellas, \u00e1 cuatro"], [457, "451 emparedadas de San Juan de Barbalos, \u00e1 cada una, otros treinta, y otros tantos ala emparedada de Sancti-Sp\u00edritus. Marina Juanes de Salda\u00f1a en el suyo, otorgado el 10 de Mayo de 1393, ante el escribano Sancho S\u00e1nchez, des pu\u00e9s de dejar \u00e1 cada uno de los emparedados siete mara ved\u00eds , nombra por su testamentaria \u00e1 Catalina Alfon , emparedada de San Sebastian y \u00e1 Juana P\u00e9rez, su herma na, que la sirve, \u00e1cada una por su trabajo (el de la testa mentar\u00eda), veinte maraved\u00eds. La memoria m\u00e1s moderna de que tenemos noticia respecto \u00e1 los emparedados, corres ponde al a\u00f1o de 1420, en que \u00e1 8 de Setiembre, otorg\u00f3 su testamento, ante el escribano Juan Alfonso, el can\u00f3nigo de esta iglesia , Martin Fernandez de Burgos , donde man d\u00f3 \u00e1 todos los emparedados y emparedadas de esta ciu dad , \u00e1 cada uno para vestido seis varas de picado , de \u00e1 veinte dineros , por Dios y por su alma , segun la piadosa expresi\u00f3n de costumbre. Al finalizar el siglo xv tal vez no exist\u00eda y\u00e1 ninguno de estos penitentes , pues su memoria cesa por este tiempo , \u00f3 \u00e1 penas quedan d\u00e9biles vestigios de ella."], [458, ""], [459, "CAP\u00cdTULO V Convento de religiosos calzados de san Agust\u00edn. os religiosos agustinos calzados, que vinieron \u00e1 Salamanca por los a\u00f1os de 1330, fueron los fundadores de este convento, que algunos han confundido con los can\u00f3nigos regulares de San Agust\u00edn, de Santa Mar\u00eda de la Vega; estableci\u00e9 ronse en tres casas que compraron al honrado caballero, Hernando del Manzano; su primer prior se llam\u00f3 fray Alfonso. Como inspiraron gran veneraci\u00f3n por sus virtu des, recibieron muchas limosnas, y, con ellas, compraron otras casas contiguas \u00e1 las suyas, en la Juder\u00eda; dos \u00e1 Moisen Rab\u00ed : unas y otras estaban inmediatas \u00e1 la iglesia parroquial de San Pedro; y all\u00ed edificaron el convento. Hall\u00e1ndose sin hijos el caballero don Lope de Est\u00fa\u00f1iga, que estaba casado con do\u00f1a Violante de Lanuceda, hizo donaci\u00f3n \u00e1 estos religiosos , el Jueves 22 de Setiembre de 1 339) de grandes propiedades en Santa Mar\u00eda de Sando,"], [460, "454 y entre ellas de la valiosa dehesa de Fuentes, donde el convento apacent\u00f3 siempre bravas vacadas, de las que, aun en el siglo presente, se lidiaron en esta ciudad va lent\u00edsimos toros. Serv\u00edanse estos padres para el culto divino, de la iglesia de San Pedro, que el obispo don Alonso Barrasa y el Cabildo les cedieron perpetuamente , el 1 1 de Setiem bre de 1377, \u00e1 condici\u00f3n de que habia de conservar el nombre del Santo Ap\u00f3stol, lo que como ya hemos dicho, suceder\u00eda en los primeros tiempos, pues en documentos del siglo xv, se le denominaba convento y colegio de San Guillermo. La iglesia fu\u00e9 reedificada en 1 5 1 6 , pero de mayores dimensiones y magnificencia. Fray Tom\u00e1s de Herrera, historiador del convento, dice , refiri\u00e9ndose al protocolo de fray Antonio de Sol\u00eds: en Febrero de 1 5 1 6 , concert\u00f3 esta casa (el convento) con Juan de Alba, cantero (es Juan de \u00c1lava, pero as\u00ed le llama tambi\u00e9n fray Alonso Fernandez, en sus Anales de Pla sencia), la obra de la capilla mayor, en esta manera: que no le ha de dar la casa, sino la piedra, cal y arena, por trescientos mil maraved\u00eds; \u00e9 ha de ser de la manera que va la capilla mayor de la Vitoria (convento de San Ger\u00f3 nimo), y ha de llevar el arte que lleva la de don Diego, (Ram\u00edrez de Villaescusa, fundador del colegio mayor de Cuenca) en las claves. Ha de darla acabada, de este San Pedro que viene en dos a\u00f1os. Pas\u00f3 el concierto por ante el escribano, Alvaro de Merlo. Costaron los materiales solo, sin las manos, ciento sesenta mil maraved\u00eds, cua trocientos maraved\u00eds m\u00e1s \u00f3 menos. Suma toda la obra de la capilla mayor, cuatrocientos sesenta mil maraved\u00eds. Este hermoso templo era de los mayores de Salamanca, figurando, no solo por su capacidad, sino por su belleza, al lado de los de San Esteban , San Francisco y San Ge r\u00f3nimo. De altas b\u00f3vedas ojivales, espacioso crucero, gallarda linterna y atrevido coro de arco escarzano, co mo el de San Esteban. Servia de dosel y corona \u00e1 su portada grandioso arco , cuyos gallardos estribos estaban cubiertos de rica imaginer\u00eda, con m\u00e9nsulas y doseletes g\u00f3-"], [461, "455 ticos ; la fachada tenia tres cuerpos, con un gran crucifijo en el central, y la espaciosa portada era de conc\u00e9ntricos arcos ojivales; entr\u00e1base al templo por el crucero. En 1624, colocaron el retablo del altar mayor; era tambi\u00e9n de tres cuerpos, j\u00f3nico el primero, el segundo d\u00f3rico y corintio el tercero , con hornacinas con estatuas en los intercolumnios y medallones en las enjutas; cada cuerpo tenia ocho columnas , todo obra del c\u00e9lebre escultor Gre gorio Hern\u00e1ndez. En la iglesia habia varias capillas; la de San Pedro fu\u00e9 construida en 1535, \u00e1 expensas de don Pedro de Z\u00fa\u00f1iga y Palomeque, tercer se\u00f1or de Cisla y la Aldehuela, para su enterramiento y de su familia; y en ella se veian los sepulcros de sus padres, y el de su descen diente don Pedro de Z\u00fa\u00f1iga, primer marqu\u00e9s de Flores D\u00e1vila, embajador de Felipe IV en Inglaterra, que mu ri\u00f3 en 31 de Octubre de 1631 , como se leia en su lar gu\u00edsimo epitafio. El 15 de Julio de 1589, prendi\u00f3 un cohete fuego \u00e1 la techumbre del convento, causando grande estrago; pero le sufri\u00f3 mayor el viernes 9 de Octubre de 1744, en que el devastador elemento destruy\u00f3 la torre \u00f3 espada\u00f1a, der riti\u00f3 las campanas y abras\u00f3 la rica biblioteca del conven to. El 1 3 de Agosto de 1 8 1 o , hall\u00e1ndose ocupado por los franceses, se incendiaron las bodegas ; pero en la van d\u00e1lica destrucci\u00f3n llevada acabo por los mismos en 1812, despu\u00e9s de b\u00e1rbaro pillage (no respetando ni \u00e1 los muer tos en los sepulcros), bajo pretesto de que este edificio perjudicaba la defensa de sus fuertes \u00f3 con otros inten tos (1), indignos del ej\u00e9rcito de una naci\u00f3n civilizada, prendieron, el 7 de Mayo, cuatro barriles de p\u00f3lvora bajo los pilares de los arcos torales , que, como las b\u00f3ve das y muros vinieron al suelo con horrible estr\u00e9pito ; as\u00ed destruyeron tambi\u00e9n por aquellos dias otros muchos edi ficios, con que el saber y la piedad de nuestros mayores, habian enriquecido \u00e1 Salamanca. Terminada gloriosamen- (1) Dice el conde de Toreno. 58 tomo 1"], [462, "456 te la guerra de la Independencia, y restablecidas las co munidades, ocuparon los padres agustinos el inmediato palacio de los Abarcas , se\u00f1ores de Villasdardo , hoy del conde de la Oliva, mientras duraron las obras de restau raci\u00f3n del convento ; que \u00e1 la extinci\u00f3n de las \u00f3rdenes mon\u00e1sticas fu\u00e9 vendido , como los dem\u00e1s bienes naciona les, y demolido en l\u00f3sanos sucesivos; ahora ocupa su solar la nueva calle llamada de Oliva, apellido del propietario que construy\u00f3 las casas que la forman. Son hijos de este convento fray Nicol\u00e1s Tolentino, martirizado por los turcos en Morea, como fray Juan Mu\u00f1oz, por los moros de las Alpujarras, y fray Rodrigo de Andrada, que tambi\u00e9n obtuvo la palma del martirio; fray Ger\u00f3nimo Gim\u00e9nez, fundador de m\u00e1s de cuarenta conventos en el nuevo mundo ; fueron reformadores de \u00f3rdenes mon\u00e1sticas fray Juan de Sevilla y fray Luis de Montoya ; brillaron como modelos de vida contemplativa fray Antonio de Fuentes , fray Francisco de Nieva, fray Nicol\u00e1s de Agreda , fray Francisco de Castro y fray Alonso de Orozco, que ha beatificado la santidad de Le\u00f3n XIII ; Santo Tom\u00e1s de Villanueva y San Juan de Sahagun, cuyos restos se veneran ahora en la capilla mayor de la Santa Bas\u00edlica Catedral , en dos urnas de plata, que antes estuvieron en el convento, donde bajo el coro ten\u00edan ambos santos capillas, que les fueron dedi cadas , vi\u00e9ndose en una de ellas el sepulcro del Patr\u00f3n de Salamanca, de quien hablaremos en el libro siguiente; adem\u00e1s de estas reliquias, ten\u00edan un hueso de San Guiller mo, y una espina de la corona de Jesucristo, piadosa do naci\u00f3n de Isabel la Cat\u00f3lica. Aqu\u00ed tuvo su sepultura el comunero Francisco Maldo nado, degollado en Villalar. Figuran como escritores : el salmantino fray Pedro de Arag\u00f3n, fray Diego Arias de Sol\u00eds, fray Luis de Le\u00f3n, su sobrino fray Basilio Ponce de Le\u00f3n, que yacia sepultado \u00e1 sus pies, el ilustre poeta fray Diego Gonz\u00e1lez , conocido en el mundo literario con el nombre de Delio , y con el de Liseno, el padre Ram\u00f3n Fernandez , tambi\u00e9n de este con-"], [463, "457 vento; pasando de treinta y ocho los religiosos que murie ron en opini\u00f3n de santidad; tuvo siete arzobispos, treinta obispos, diez y seis predicadores y confesores de personas reales, catorce reformadores de provincia \u00e9 infinidad de catedr\u00e1ticos. Al concilio de Trento asistieron el Ilustr\u00edsimo Ju\u00e1rez, obispo de Coimbra, el reverendo padre Barros y el padre maestro Pedro Gallo ; poblaron su claustro mul titud de hijos de la nobleza salmantina , como de las escla recidas familias de los Anayas, Enriquez, Paces, Monro yes, Manzanos, Maldonados, Nietos, Solises, Palomeques y Guzmanes ; al celo de fray Juan de Salamanca, del linage de los Paces, se debi\u00f3 la reducci\u00f3n de este convento \u00e1 la observancia; fu\u00e9 fray Juan dos veces vicario general y prior muchas, y, si\u00e9ndolo, dio el h\u00e1bito y profesi\u00f3n \u00e1 San Juan de Sahagun, y fu\u00e9 Definidor en 1484 y catedr\u00e1tico de Decreto en la Universidad. Antes de terminar este cap\u00edtulo daremos noticia del feliz hallazgo de los restos del eminente escritor y poeta fray Luis de Le\u00f3n , que como es sabido falleci\u00f3 en Madri gal, el 23 de Agosto de 159 1 ; de all\u00ed fu\u00e9 traido \u00e1 Sala manca y enterrado delante del altar de Nuestra Se\u00f1ora del P\u00f3pulo, en el \u00e1ngulo del claustro, llamado de los Santos, por estar enterrados en \u00e9l muchos religiosos que brillaron por sus cristianas virtudes ; entonces le pusieron este epitafio: MAG. FR. LVISIO. LEGIONENil. DIVINARUM. HVMANARVMQVE. ARTIVM. ET. TRIVM. LINGVARVM. PERITISS. SACRORVM. LIBRORVM. PRIMO. Al'VD. SALMANT. INTERPRETL CASTELLAE. PROVINCIALI. NON. AD. MEMORIAM. LIBRIS IMMORTALEM. SED. AD. TANTAE. IACTVRAE. SOLATIVM. IIVNC. LAPIDEN. A. SE. HVMILEM. AB. OSS1BVS. It.LVSTREM. AVGVST1NIANI. SALMANT. P. OBIIT. AN. M. D. XC1. XXIII. AVGVSTI. AET. LX1III. Al restaurar el claustro en 1 75 1 , siete a\u00f1os despu\u00e9s del incendio, por estar gastada y quebrada la antigua losa , segun dice el padre Vidal , pusieron otra nueva con el largu\u00edsimo epitafio que copia, muy inferior al primero. Arruinado el convento, permaneci\u00f3 el sepulcro muchos"], [464, "458 a\u00f1os entre los escombros, hasta que la celosa Comisi\u00f3n provincial de monumentos, le hall\u00f3, despu\u00e9s de diez dias de excavaciones, el 18 de Marzo de 1856 ; y aunque \u00e1 los religiosos se les enterraba sin ata\u00fad , fray Luis fu\u00e9 se pultado con \u00e9l , por haberle tra\u00eddo as\u00ed de Madrigal ; pa recieron las tablas completamente carcomidas, y se ha llaron tambi\u00e9n varios goznes , clavos y fragmentos de la correa del h\u00e1bito ; el esqueleto , ya casi deshecho , ten\u00eda la cabeza inclinada hacia el hombro derecho y los brazos tendidos, mientras que los ten\u00edan cruzados sobre el pecho, los que \u00e1 \u00e9l se hallaron inmediatos. Deposit\u00e1ronse sus venerandos restos en el inmediato edificio de la Magda lena; y, el 28 de Marzo, en el gobierno de provincia, y desde all\u00ed fueron llevados \u00e1 la catedral , para ser conduci dos solemnemente despu\u00e9s \u00e1 la capilla de la Universidad. En una publicaci\u00f3n de aquel a\u00f1o , se d\u00e1 cuenta, en estos t\u00e9rminos, de la religiosa y c\u00edvica ceremonia: \u00abprecedida de un piquete de caballer\u00eda de la Milicia Nacional y de los Maceros del Ayuntamiento y de la Universidad, sali\u00f3 de las Casas Consistoriales la extensa solemne comitiva, compuesta de todas las Autoridades y Corporaciones, empleados, Jefes, oficiales del Ej\u00e9rcito y Milicia, colegio de Nobles Irlandeses, escritores salmantinos, Grandes y t\u00edtulos de Castilla, comisiones de la Universidad y de Mo numentos y multitud de otras personas distinguidas, pre sididos todos por el se\u00f1or Gobernador de la provincia. Cerraba la marcha una compa\u00f1\u00eda de la Milicia, con la m\u00fasica \u00e1 la cabeza. A pesar de lo lluvioso de la tarde y de ser dia de trabajo, las calles y balcones se veian po blados de gente ; las campanas doblaban con f\u00fanebres clamores y el pueblo asist\u00eda con religioso silencio \u00e1 pre senciar tan merecida como entre nosotros inusitada so lemnidad. Llegados \u00e1 la catedral y recibidos por el Ca bildo, pasaron al sitio preparado al efecto. Ve\u00edase ya la urna descollar bajo los arcos del templete de un elegante catafalco, y sobre ella las insignias doctorales, una coro na de laurel, un tintero y el manuscrito original de la Exposici\u00f3n de El Libro de Job. Ya aguardaba en el pres-"], [465, "459 biterio para oficiar el excelent\u00edsimo \u00e9 ilustr\u00edsimo se\u00f1or Obispo, y las extensas naves de la inmensa bas\u00edlica ape nas podian contener \u00e1 la multitud que se api\u00f1aba. Cant\u00f3 se \u00e1 toda orquesta una gran vigilia del maestro Doyag\u00fce, salmantino, y, despu\u00e9s de los responsos, emprendi\u00f3 la marcha la comitiva con direcci\u00f3n \u00e1 la Universidad. Llevaban las andas en que iba la urna , cuatro estu diantes de Jurisprudencia y Medicina, que con calor se disputaron esta honra, y las cuatro cintas, uno de los alcaldes, un diputado provincial, un catedr\u00e1tico y un in dividuo de la comisi\u00f3n de monumentos. El Cabildo iba tambi\u00e9n en cuerpo, con cruz alta y presidido por el exce lent\u00edsimo Prelado. El pueblo salmantino con esa espiri tualidad que distingue a\u00fan \u00e1 sus clases m\u00e1s \u00ednfimas, com prend\u00eda y apreciaba la significaci\u00f3n de esta ceremonia, mezcla de convoy f\u00fanebre y de paseo triunfal , y corria presuroso para no perder ni el menor accidente de la funci\u00f3n. Nada m\u00e1s digno, sorprendente y grandioso que la entrada por la puerta principal de la Universidad. El f\u00fanebre ta\u00f1ido de las campanas, la tibia luz de la tarde que espiraba, el resplandor de los blandones, los ecos de la m\u00fasica que los oidos cautivaban, el misterio de aque llos claustros venerandos, que cubr\u00edan antiguos tapices, el inmenso pueblo que se agolpaba y los catedr\u00e1ticos, doctores y escolares, formaban en el vest\u00edbulo en dos alas y con hachas encendidas ; todo esto daba \u00e1 la entra da de aquellos restos queridos un aparato y una pompa llenos de embriagadora poes\u00eda. All\u00ed cuatro catedr\u00e1ticos tomaron la urna y la condujeron \u00e1 la suntuosa capilla del establecimiento, donde, con toda solemnidad, se can t\u00f3 el \u00faltimo responso. Acto continuo, se leyeron las ac tas de exhumaci\u00f3n de los restos, y entrega \u00e1 la Univer sidad de las llaves de la urna al gobernador y rector, quedando las preciosas cenizas del eminente l\u00edrico espa \u00f1ol decorosamente colocadas en el presbiterio de aquel templo. \u00bb En 1869, cuando la inauguraci\u00f3n de la estatua del poeta , le fu\u00e9 erigido en la capilla un sepulcro de ricos mar-"], [466, "460 moles, obra del malogrado escultor don Nicasio Sevilla; tiene esta inscripci\u00f3n : p X FR. LUYSII. LEGIONENSIS. REI.IQUIIS. HUC. DEMUM. TRANSLATIS. RITE. SERVANDIS. TANTI. FILII. MEMOR. IN. PROPP. MODEsTI. ET. ADVERS. AEQUI. ACADEMIA. MATER. HOCCE. MONIMENTUN. P0SU1T. VIL KAL. MA1I AN. M. D. CCCLXIX. Tanta es la fama de fray Luis de Le\u00f3n, tan respeta ble y querido es su recuerdo en Salamanca, que el lector nos dispensar\u00e1 si empleamos el cap\u00edtulo siguiente en la historia y descripci\u00f3n del huerto y soto que el poeta glo rific\u00f3 tantas veces con su presencia \u00e9 inmortaliz\u00f3 en los Nombres de Cristo y en la admirable oda \u00e1 La vida del Campo."], [467, "CAP\u00cdTULO VI EL HUERTO Y SOTO DE FRAY LUIS DE LE\u00d3N, (i) unque era un dia pur\u00edsimo de primavera, el sol se hacia sentir como en m\u00e1s adelantada esta- ci\u00f3n en la resguardada huerta de la Flecha, donde nos hall\u00e1bamos defendidos por la som- bra de la casa del hortelano, morador de ella duran te m\u00e1s de seis lustros, y antiguo soldado que hizo toda la campa\u00f1a de la guerra civil de los siete a\u00f1os, y cuya discreta pl\u00e1tica nos entreten\u00eda sabrosamente , ya habl\u00e1n donos del ruido de los \u00e1rboles que agitaba el viento , ya cuando, se\u00f1alando hacia el horizonte, nos mostraba el derruido torre\u00f3n del Arapil, que no debe confundirse, \u00e1 pesar de la semejanza de su nombre, con el famoso campo de los Arapiles, donde fu\u00e9 derrotado el ej\u00e9rcito (i) Este cap\u00edtulo lo escribimos y publicamos en 1S74, y despu\u00e9s lo hemos adicionado considerablemente."], [468, "462 franc\u00e9s en 181 2. H\u00e1llase aquel separado por el T\u00f3rmes, de la erguida cima donde se alz\u00f3 el castillo de Carpi\u00f3, y Carpi\u00f3 Bernardo se llama la aldea que est\u00e1 al pi\u00e9. A su posici\u00f3n alude la estrofa de la conocida canci\u00f3n popular, que tambi\u00e9n nos recitaba el hortelano con voz grave, y que comienza En el Carpi\u00f3 est\u00e1 Bernardo, V el moro en el Arapil, Como el T\u00f3rmes v\u00e1 por medio No se pueden combatir etc. \u00c9l, que no es erudito ni historiador, ni mucho menos, tiene derecho \u00e1 creer en la tradici\u00f3n popular, que, \u00e1 trav\u00e9s de los tiempos, ha dado al h\u00e9roe fant\u00e1sticas proporciones, trasform\u00e1ndole en un mito, con lo cual sino ha ganado la verdad hist\u00f3rica, descuella po\u00e9tico el guerrero como s\u00edm bolo de su dependencia nacional ; sentimiento que al co menzar este siglo, brot\u00f3 un\u00e1nime del coraz\u00f3n de nuestros mayores, que tal vez tomaban por espejo y modelo al pa lad\u00edn cuyas glorias emulaban. Pero comenzada ya la tarde, lleg\u00f3 de Salamanca la hortelana con el producto de sus legumbres ; trayendo de la ciudad naranjas para sus nietas, que de una aldea in mediata habian venido \u00e1 esperarla, y para su nieto, des pierto mozuelo de doce a\u00f1os, los catorce romances de Lope de Vega sobre La pasi\u00f3n de Cristo ; y ved aqu\u00ed c\u00f3mo el monstruo de la naturaleza de improviso nos visi taba, penetrando, acaso por la vez primera, en el huerto de fray Luis de Le\u00f3n , \u00e1 quien cant\u00f3 en su Laurel de Apo lo, exclamando: \u00a1Qu\u00e9 bien que conociste El amor soberano, Augustino Le\u00f3n, fray Luis divino!. Tambi\u00e9n Lope de Vega visit\u00f3 veces varias \u00e1 Sala manca, cuando resid\u00eda en el palacio de Alba, y en esta"], [469, "463 villa muri\u00f3 su primera mujer ; tambi\u00e9n puls\u00f3 la lira de oro en las riberas del T\u00f3rmes: Cuyas islas de arena Cant\u00f3, llorando su amorosa pena. Pero la alegr\u00eda, y est\u00e1bamos por decir que la abun dancia, se derram\u00f3 en este pac\u00edfico retiro \u00e1 la llegada de la hortelana ; y sus nietos, y el mast\u00edn que la sigue \u00e1 todas partes, y la cabalgadura de que se apeaba, cada cual \u00e1 su modo, festejaba la fausta venida, como si la ausencia de cortas horas, hubiese sido doloroso destierro de largos a\u00f1os. Nosotros desde lo \u00edntimo de nuestra alma, d\u00e1bamos gracias \u00e1 Dios, que as\u00ed inunda de alegr\u00eda el coraz\u00f3n aun de sus m\u00e1s humildes criaturas ; y todo esto el huerto de fray Luis de Le\u00f3n, cuya descripci\u00f3n \u00e9 historia \u00e1 continua ci\u00f3n trazamos. Era el viernes 1 4 de Agosto de 1 448 , y en el t\u00e9rmino de Ribas, \u00e1 legua y media y al Oriente de Salamanca, junto \u00e1 la Flecha, una dama de la m\u00e1s calificada nobleza de la ciudad del T\u00f3rmes, llamada In\u00e9s Lopez, viuda de Alvar Rodr\u00edguez de Monroy (1), verificando el deslinde de varias fincas , tomaba posesi\u00f3n de ellas \u00e1 presencia del alcalde de Salamanca, el bachiller en decretos, Garc\u00eda Gonz\u00e1lez de Sevilla , como teniente del doctor Pero Gon z\u00e1lez de Avila, oidor de la Abdencia del muy sublimado rey don Juan II y su notario p\u00fablico en la su corte y en to dos los sus reinos y se\u00f1or\u00edos, y ante el escribano Juan Garc\u00eda de Coca y testigos necesarios. Y, entre otras fin cas, tom\u00f3 tambi\u00e9n posesi\u00f3n de unas vi\u00f1as con su alameda, que alindaban de la una parte, con vi\u00f1a de Alonso de Te jeda, \u00e9 de la otra con otra de Alonso Dom\u00ednguez, \u00e9 de la otra, con camino del Hoyo ; pueblo de que hoy solo tie ne el nombre, el sitio que \u00e1 \u00e9l se le daba. Y mandando el alcalde \u00e1 In\u00e9s Lopez que tomase posesi\u00f3n, entr\u00f3 en las vi\u00f1as \u00e9 las holl\u00f3 con sus pies, \u00e9 puso mojones , \u00e9 tom\u00f3 la (i) Hermano del padre de dona Maria la Brava. 59 tomo 1."], [470, "464 dicha posesi\u00f3n , \u00e9 como pas\u00f3 pidi\u00f3 al notario que se lo diese por testimonio. Se hallaba presente Alonso de Te jeda, como due\u00f1o de varios predios colindantes. Estas vi\u00f1as , y otras propiedades , correspondieron , al fallecimiento de sus padres, \u00e1 fray Pedro de Monroy, por quien las hubo el convento y colegio de San Guillermo, orden de San Agust\u00edn, de la Universidad de Salamanca. Memorable es fray Pedro de Monroy, como constante compa\u00f1ero de San Juan de Sahagun ; era de coraz\u00f3n animoso; que no negaba la esforzada raza de que descen d\u00eda (1), y ocasi\u00f3n hubo que, \u00e1 no estorb\u00e1rselo el Santo, rechazara la fuerza con la fuerza, cual al ser atropellados, en el camino de Alba \u00e1 Salamanca, por los servidores del don Garc\u00eda \u00c1lvarez de Toledo, quienes no hacian sino obedecer los b\u00e1rbaros mandatos de su iracundo se\u00f1or. Para agregar \u00e1 las referidas fincas, compr\u00f3 el con vento, en 22 de Abril de 1496, por veinte reales de plata castellanos, una cuarta de vi\u00f1a al Abad y Cabildo de Santo Domingo de Pedrarias en el mismo t\u00e9rmino de Ri bas, \u00abcabe las alamedas de la Flecha,\u00bb de que eran lin deros, de la una parte, otra vi\u00f1a de San Agust\u00edn, y de la otra, tierra de Alonso de Tejeda. c Ser\u00eda Pedrarias al g\u00fan pueblo que tomase el nombre de su fundador \u00f3 se \u00f1or Pedro Arias? A\u00fan existen vestigios de la ermita de Nuestra Se\u00f1ora de Pedrarias, entre Cabrerizos y Aldea lengua, como hoy se llama \u00e1 la antigua Aldealuenga, y en su iglesia se venera la imagen de la virgen que estuvo en la ermita. En el archivo universitatio existe una eje cutoria de la sentencia librada \u00e1 favor de la Universidad, por el licenciado Valderas, juez del Estudio, contra Pe dro de Malvenda, ermita\u00f1o de Nuestra Se\u00f1ora de Pedra rias, y sus renteros, para que pagasen \u00e1 la Universidad las tercias de lo que se cogiese en la huerta de la ermita; fu\u00e9 dada en Salamanca, ante Juan de Velasco, \u00e1 18 de Julio de 1559. El ge\u00f3grafo de Carlos III, don Tom\u00e1s Lopez, (1) En el libro siguiente hablaremos de los heroicos Monroyes,"], [471, "465 en el mapa de la provincia de Salamanca, que public\u00f3 en 1783, sit\u00faa el despoblado de Santo Domingo de Pedra rias entre Aldealengua y Huerta. Procedi\u00f3se el 25 de Febrero de 15 16, \u00e1 instancia del convento , \u00e1 la divisi\u00f3n del t\u00e9rmino de Ribas ; representan do \u00e1 los hijos del difunto Alonso de Tejeda, el mozo, la viuda y madre respectivamente, do\u00f1a Mar\u00eda de Herrera. H\u00edzose la divisi\u00f3n de las tierras labrant\u00edas, pero no de las fincas, que en su partici\u00f3n ofreciesen dificultad, \u00f3 que por ella fuese su valor menoscabado , y por esta causa no se parti\u00f3 una huerta. En el trascurso del tiempo, el con vento adquiri\u00f3, por diversos t\u00edtulos, nuevas propiedades en el t\u00e9rmino de Ribas , y sostuvo algunos litigios , siendo el \u00faltimo entablado contra \u00e9l, en 21 de Mayo de 1757, por don Jos\u00e9 Galiano Enriquez de Navarra (antiguo colegial del Arzobispo), como marido de do\u00f1a Victorina de Paz, Tapia y Miranda (1), octava se\u00f1ora de Pedraza y diversos heredamientos ; sucesora de los Tejedas ; que entre otros derechos , le reclamaba la mitad de una huer ta. El convento contest\u00f3, que la huerta cuya mitad le era reclamada, la adquiri\u00f3 por representaci\u00f3n de fray Pedro de Monroy, mucho antes que el t\u00e9rmino de Ribas; como lo prob\u00f3 por el testimonio de una declaraci\u00f3n testifical del a\u00f1o 1540; que el terreno de la huerta de la Flecha, era, cuando \u00e9l lo adquiri\u00f3, tres vi\u00f1as con su alameda, se gun consta de la toma de posesi\u00f3n por In\u00e9s Lopez en 1448, \u00e1 presencia de Alonso de Tejeda, antecesor del reclamante ; que aparte del diverso cultivo \u00e1 que se habia destinado el predio, las \u00fanicas variaciones hechas en su capacidad y linderos , fueron lo comprado \u00e1 Santo Domingo de Pedrarias , y la porci\u00f3n de tierra, por la parte oriental , adquirida por el convento en 1737; que la huer ta que permaneci\u00f3 pro indiviso , era la que radicaba en el antiguo t\u00e9rmino de Aldealengua, y arrendaron el 14 de (I) Tuvieron cuatro hijos; el primog\u00e9nito don Francisco Javier Galiano y Paz, fu\u00e9 coronel del Regimiento de milicias de Salamanca, se hall\u00f3, en 1793, en la guerra contra Francia."], [472, "466 Diciembre de 1 5 1 2 , Catalina Garc\u00eda y Ant\u00f3n Lopez , \u00e1 do\u00f1a Mar\u00eda de Herrera y su cond\u00f3mino el convento; y que al dar por buena los partidores la divisi\u00f3n hecha en 1 5 1 6 , hall\u00e1ndose dentro de la huerta del t\u00e9rmino de Ribas, no dicen en manera alguna, que aquella misma huerta fuese la que qued\u00f3 por partir. Estas y otras razo nes y numerosos documentos , present\u00f3 el convento en justificaci\u00f3n de su derecho, y el pleito fu\u00e9 sentenciado \u00e1 su favor. De todo lo expuesto resulta claramente identificada la huerta, objeto de nuestras investigaciones, y que hoy pertenece al se\u00f1or don Juan Berm\u00fadez de Castro, vizcon de de Revilla; la habia adquirido del Estado, por los a\u00f1os de 1823, su abuelo el vizconde don Antonio Rasc\u00f3n. En la operaci\u00f3n mandada ejecutar en 1750, con el objeto de establecer una sola contribuci\u00f3n, dio una re laci\u00f3n fray Juan Pedroso, procurador del convento , de las fincas que este pose\u00eda en el t\u00e9rmino de Ribas, y en ella describe as\u00ed la huerta de la Flecha : \u00ab Una huerta para hortaliza, cercada de pared, al sitio de la Flecha, plantada con ciento diez pies de \u00e1rboles frutales, nogales y \u00e1lamos blancos, que se riega con agua de la fuente de la Teja, incluso una casa, que su renta anda con la dicha huerta; que hace cinco huebras de primera calidad , sin el plant\u00edo, el que se halla sin orden en el interior ; linda por levante con tierra de dicho convento , poniente con tierra de do\u00f1a Victorina de Paz, norte con Caben de la Teja y al medio d\u00eda con la calzada ( 1 ) . \u00bb Era el antiguo camino de Sala manca \u00e1 Madrid, y que, reformado en el presente siglo, tom\u00f3 por el mediod\u00eda alg\u00fan terreno de la huerta, quedan do separada una peque\u00f1a porci\u00f3n de ella, pero alterando en poco su capacidad, y casi en nada su antiguo aspecto. En la cuesti\u00f3n sobre ciertos pastos suscitada, en 4 de Febrero de 1540, por el convento, el comendador Fran cisco de Miranda y su mujer do\u00f1a In\u00e9s de Herrera, y v\u00e1- (1) En el a\u00f1o de 1423, el Concejo de Salamanca, compr\u00f3 \u00e1 Alonso de Tejeda y \u00e1 su hermano Diego, varias tierras y vi\u00f1as, para acrecentar el camino de Aldea lengua."], [473, "467 rios de sus renteros , declara , entre otros testig-os , Pedro P\u00e9rez, de 65 a\u00f1os de edad, vecino del Hoyo, y dice : que \u00e9l ayud\u00f3 \u00e1 hacer la casa de la huerta, y Pedro Gonz\u00e1lez, de 37 a\u00f1os, vecino de Aldealengua, depone: que en la casa de la huerta v\u00e9 que vive el hortelano , \u00e9 se van alli \u00e1 recrear frailes del dicho monesterio. \u00bb S\u00ed, aqu\u00ed venia \u00e1 re crearse fray Luis de Le\u00f3n ; aqu\u00ed venia doscientos a\u00f1os despu\u00e9s fray Diego Gonz\u00e1lez, el dulc\u00edsimo Delio, \u00e1 quien doblemente deleitaba lo ameno del sitio y lo grato de los recuerdos, como \u00e9l mismo lo dice, dirigi\u00e9ndose \u00e1 fray Mi guel de Miras, el 15 de Abril de 1777. \u00abMa\u00f1ana salgo \u00e1 pasar tres \u00f3 cuatro dias en mi Flecha , que est\u00e1 de aqu\u00ed, rio arriba, legua y media. Tenemos all\u00ed una ace\u00f1a (1), un hermoso soto y prado, y, lo que es m\u00e1s que todo, aquella huerta que en el principio de sus di\u00e1logos de los Nombres de Cristo, describe con tanta belleza nuestro insigne Le\u00f3n, y donde aquel Marcelo ense\u00f1\u00f3 \u00e1 sus compa\u00f1eros tan divinas doctrinas. Este es el huerto que en la canci\u00f3n de la vida solitaria , llama plantado por su mano , del monte en la ladera y la fontana pura, que Por ver y acrecentar su hermosura, Desde la cumbre airosa Hasta llegar, corriendo se apresura etc. que t\u00fa lo sabes de memoria y \u00e1 la letra, como tan aficio nado \u00e1 fray Luis Estas memorias me har\u00e1n dulc\u00edsima la estancia\u00bb (2). Fray Luis de Le\u00f3n escribi\u00f3 los Nombres de Cristo, en el calabozo de la Inquisici\u00f3n, en el forzado ocio en que le habia puesto la mala voluntad de algunos, y donde eran muchos los trabajos que le tenian cercado ; apartado no solo de la compa\u00f1\u00eda de los hombres , sino tambi\u00e9n de la vista ; estando casi cinco a\u00f1os echado en aquella c\u00e1rcel y en tinieblas; pero Dios convirti\u00f3 su trabajo en luz y (1) Pertenecia por los a\u00f1os de 1423 \u00e1 Alvar Rodr\u00edguez de Monroy, padre de fray Pedro. (2) Cueto , Poetas l\u00edricos del siglo XV1I1."], [474, "468 salud, serenando su alma con tanta paz, que no solo en la enmienda de sus costumbres, sino en el negocio y cono cimiento de la verdad , veia entonces y pod\u00eda hacer lo que antes no hac\u00eda ; gozando de tanta paz y alegr\u00eda de \u00e1nimo, cual muchas veces echaba de menos, cuando fu\u00e9 restitui do \u00e1 la luz y gozado del trato de los hombres que le eran amigos (i). Pues bien, por aquel tiempo, y en aquel l\u00f3brego calabozo, describe el ameno huerto, record\u00e1n dole con deleite, de esta manera: \u00abEra por el mes de Junio, \u00e1 vuelta de la fiesta de San Juan , al tiempo que en Salamanca comienzan \u00e1 cesar los estudios, cuando Marcelo, el uno de los que digo (que as\u00ed le quiero llamar, con nombre fingido, por cier tos respetos que tengo, y lo mismo har\u00e9 \u00e1 los dem\u00e1s) despu\u00e9s de una carrera tan larga como es la de un a\u00f1o en la vida que all\u00ed se vive ; se retir\u00f3 como \u00e1 puerto sa broso \u00e1 la soledad de una granja, que como vuestra mer ced sabe, tiene mi monasterio en la ribera de T\u00f3rmes; y fu\u00e9ronse con \u00e9l, para hacerle compa\u00f1\u00eda, y por el mismo respeto, los otros dos. A donde habiendo estado algunos dias, aconteci\u00f3 que una ma\u00f1ana, que era el dia dedicado al ap\u00f3stol San Pedro, despu\u00e9s de haber dado al culto divino lo que se le deb\u00eda, todos tres juntos se salieron de la casa \u00e1 la huerta, que se halla delante de ella.\u00bb Destinada estaba al culto divino una peque\u00f1a capilla situada \u00e1 corta distancia de la huerta, frente \u00e1 la ace\u00f1a de la Flecha y contigua \u00e1 la casa del molinero ; nada ofrece de notable, aparte de sus recuerdos, como tam poco el cuadro pintado en tabla que se veneraba en su altar, y representa la adoraci\u00f3n del Ni\u00f1o Jes\u00fas por los Reyes Magos ; para evitar su destrucci\u00f3n se halla en po der del administrador de la Ace\u00f1a , por haber amenazado ruina en alg\u00fan tiempo el muro del edificio , hoy renova do. Pero continuemos oyendo al poeta: \u00abEs la huerta grande, y estaba entonces bien poblada de \u00e1rboles, aun que puestos sin orden , m\u00e1s eso mismo hac\u00eda deleite en (i) Dedicatoria del Salmo XXVI, al cardenal Quiroga, \u2014 Nombres de Cristo."], [475, "469 la vista, y sobre todo, la hora y la saz\u00f3n. Pues entra dos en ella, primero, y por un espacio peque\u00f1o, se anduvieron paseando y gozando del frescor, y despu\u00e9s se entraron juntos \u00e1 la sombra de unas parras, y junto \u00e1 la corriente de una peque\u00f1a fuente, en ciertos asientos. Nace la fuente de la cuesta que tiene la casa \u00e1 las espaldas , y entraba en la huerta por aquella parte, y corriendo y estropezando, parec\u00eda re\u00edrse. Y mas adelan te, y no muy lejos, se veia el rio T\u00f3rmes, que aun en aquel tiempo, hinchendo bien sus riberas, iba torciendo el paso por aquella vega. El dia era sosegado y pur\u00ed simo y la hora muy fresca. \u00bb Esta descripci\u00f3n , sobre bell\u00ed sima, no puede ser m\u00e1s exacta; aun hoy, \u00e1 pesar del tiempo trascurrido , se v\u00e9 aqu\u00ed la casa que ayud\u00f3 \u00e1 hacer Pedro P\u00e9rez, como declaraba, ya viejo, en 1540; aqu\u00ed los \u00e1rboles sin orden y que por ello agradaban m\u00e1s al poeta, y aqu\u00ed aquella fuente que entra en la huerta tro pezando y al parecer ri\u00e9ndose. Todo lo recordaba el sa bio en su encierro; s\u00ed, el huerto, el rio, la fuente, el soto, y ni a\u00fan se olvidaba de las cuestas qne est\u00e1n de tr\u00e1s de la casa, y que si hacia Aldealengua se van insen siblemente suavizando y disminuyendo, prol\u00f3nganse lar gu\u00edsimo espacio eslabon\u00e1ndose hacia Salamanca , y sobre las cuales en tiempos muy remotos, se alzaba la villa y castillo de Ribas; tan remotos, que al mediar el siglo xvi, ni aun los m\u00e1s ancianos recordaban haber oido \u00e1 sus mayores que la conociesen poblada. El venerable Fuero de Salamanca la menciona en estos t\u00e9rminos : \u00ab Que non tengan oveias en el campo de la villa del castillo de Ri bas, nin anden en \u00f1as vinnas, nin fuera de las vinnas.\u00bb Como vimos en el Libro I, Sampiro nombra \u00e1 Ri pas, \u00f3 Ribas, entre los pueblos y castillos que hizo res taurar Ramiro II, en 939, despu\u00e9s de las derrotas de Abderrahman III, y creemos que se refiere \u00e1 esta villa, pues la designa entre varias poblaciones no distantes de Salamanca, despu\u00e9s de nombrar tambi\u00e9n \u00e1 esta ciudad. Pero veamos cu\u00e1n h\u00e1bilmente hace, el eminente escritor, figurar las cuestas en sus elegantes di\u00e1logos ;"], [476, "470 \u00abEl dia que sucedi\u00f3, en que la Iglesia hace fiesta par ticular al ap\u00f3stol San Pablo, levant\u00e1ndose Sabino m\u00e1s temprano de lo acostumbrado, al romper el alba, sali\u00f3 \u00e1 la huerta , y de all\u00ed al campo que est\u00e1 \u00e1 mano drecha de ella, hacia el camino que v\u00e1 \u00e1 la ciudad ; por donde ha biendo andado un poco rezando, vio \u00e1 Juliano, que des cend\u00eda para \u00e9l de la cuesta, que como dicho he, sube junto \u00e1 la casa ; y maravill\u00e1ndose de ello , y sali\u00e9ndole al en cuentro, le dijo: No he sido yo el que hoy ha madruga do, que, segun parece, vos Juliano, os hab\u00e9is adelantado mucho m\u00e1s y no se por qu\u00e9 causa. \u2014 Como el exceso en las cenas suele quitar el sue\u00f1o, respondi\u00f3 Juliano, as\u00ed, Sa bino, no he podido reposar esta noche, lleno de las cosas que oimos ayer \u00e1 Marcelo, que adem\u00e1s de haber sido mu chas, fueron tan altas, que mi entendimiento por apode rarse de ellas apenas ha cerrado los ojos. As\u00ed, que, verdad es, que os he ganado por la mano hoy; porque mucho antes que amaneciese ando por estas cuestas. Pues \u00bfpor qu\u00e9 por las cuestas? replic\u00f3 Sabino. No fuera mejor por la ribera del rio en tan calorosa noche? Parece, respondi\u00f3 Juliano, que nuestro cuerpo naturalmente sigue el movi miento del sol, que \u00e1 esta hora se encumbra, y \u00e1 la tarde se derrueca en la mar ; y as\u00ed es natural el subir \u00e1 los altos por las ma\u00f1anas que el descender \u00e1 los rios, \u00e1 que la tar de es mejor.\u00bb Pero hablemos del soto, que tambi\u00e9n describe en la misma obra. En ella dice que era peque\u00f1o, y en la escri tura de la toma de posesi\u00f3n por In\u00e9s Lopez, se le deno mina el sotillo, \u00fanico que all\u00ed se nombra en diminutivo; en la misma, se dice que el rio le cerca en derredor, y fray Luis expresa que est\u00e1 en medio de \u00e9l, en una como isleta apegada \u00e1 unas ace\u00f1as, y en la referida escritura se le llama el sotillo de las ace\u00f1as de Marina P\u00e9rez \u00a1 en el pleito de i 757 se dice : que estaba \u00e1 la otra orilla del rio, esto es, pr\u00f3ximo \u00e1 la izquierda de su corriente, hacia Centerrubio, aldea derribada por la crecida del T\u00f3rmes en 1626, no lejos de Narros del Rio, reducido hoy, como aquella, \u00e1 alquer\u00eda, por haber sufrido igual suerte en la"], [477, "471 misma \u00e9poca. En el siglo pr\u00f3ximo pasado, tenia mas tra za de prado que de soto, y esto procede, de que \u00absin po derlo remediar mi parte (habla el defensor del convento), han cortado en \u00e9l \u00e1rboles, retamas, espinos. y mimbreros que le declaraban y denotaban por soto espeso.\u00bb Y refi ri\u00e9ndose \u00e1 la toma de posesi\u00f3n por In\u00e9s Lopez, contin\u00faa de esta manera : \u00ab que le perteneci\u00f3 la ace\u00f1a de Marina P\u00e9rez y el sotillo tocante con ella, que entonces estaba cercado del rio T\u00f3rmes en rededor, y hoy confina con tier ra de Centerrubio una concavidad que camina por largo trecho, por donde en lo antiguo pasaba el rio T\u00f3rmes.\u00bb No se confunda el sotillo con el soto aislado, que es taba frente al prado del Heno y cerca de aquel , y que compr\u00f3 el convento en 1597, seis a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte del poeta, al monasterio de Santa Mar\u00eda las Due \u00f1as de Salamanca , que, con otros bienes, lo adquiri\u00f3 por la religiosa profesa do\u00f1a Catalina Mejia, hija de Arias Mejia. Pero copiemos la descripci\u00f3n que del sotillo hace nuestro autor: \u00ablos tres, despu\u00e9s de haber comido, y ha biendo tomado alg\u00fan peque\u00f1o reposo , ya que la fuerza del sol comenzaba \u00e1 caer, saliendo de la granja y llegados al rio, que cerca de ella corr\u00eda, en un barco, conform\u00e1ndose con el parecer de Sabino, se pasaron al soto que se hacia en medio del, en una como isleta peque\u00f1a, que apegada, \u00e1 la presa de unas ace\u00f1as se descubr\u00eda. Era el soto, aun que peque\u00f1o, espeso y muy apacible, y en aquella saz\u00f3n estaba muy lleno de hoja, y entre las ramas que la tierra de suyo criaba, tenia tambi\u00e9n algunos \u00e1rboles puestos por industria, y divid\u00edale como en dos partes, un no pe que\u00f1o arroyo, que hac\u00eda el agua, que por entre las pie dras de la presa se hurtaba al rio, y corr\u00eda casi toda junta. \u00bbPues entrados en \u00e9l Marcelo y sus compa\u00f1eros, y metidos en lo m\u00e1s espeso del y m\u00e1s guardado de los ra yos del sol, junto \u00e1 un \u00e1lamo alto, que estaba casi en el medio, teni\u00e9ndole \u00e1 las espaldas, y delante los ojos la otra parte del soto, en la sombra y sobre la yerba verde, y cuasi juntado el agua \u00e1 los pies, se sentaron \u00bb 60 TOMO I"], [478, "472 Tal fu\u00e9 el soto, que, segun el poeta, era mejor lugar que la c\u00e1tedra, y loque en \u00e9l entonces trataban, muy m\u00e1s dulce sin comparaci\u00f3n que lo que en ella le\u00edan ; y tal es el huerto que inspir\u00f3 al gran l\u00edrico la admirable oda A la vida del campo, clar\u00edsimo ornamento de la poes\u00eda cas tellana."], [479, "CAPITULO VII Covento de Mercenarios calzados. \u2014 Religiosas -de Santa Catalina de Sena. \u2014 Religio >os trinitarios calzados.\u2014 Colegio de Plasencia. \u2014 Viejo de Oviedo.\u2014 De la Reina. os religiosos mercenarios calzados vinieron \u00e1 Salamanca por los a\u00f1os de 1 33 1 , y se esta- blecieron en el Arrabal del puente, donde per- manecieron, hasta que convertidos los jud\u00edos que se hallaban en la sinagoga menor, les fu\u00e9 cedida \u00e9sta, \u00e1 instancia del padre mercenario fray Juan Gilaberto, que acompa\u00f1aba al santo. A fines del siglo xvi \u00f3 prin cipios del siguiente, se hicieron grandes construcciones, debidas \u00e1 la liberalidad del reverendo padre maestro fray Francisco Zumel, general de la orden y catedr\u00e1tico de la Universidad, escritor distinguido, que mereci\u00f3 la honra de recibir una ep\u00edstola del papa Clemente VIII. Tambi\u00e9n el siglo xvm, se hicieron importantes obras. El claustro era de estilo del renacimiento, \u00e1 juzgar por los capiteles"], [480, "474 que hemos visto, muy semejantes \u00e1 los del claustro de Santa Mar\u00eda de las Due\u00f1as. Demolieron este convento los franceses, en Abril de 1812. Despu\u00e9s de la guerra comenz\u00f3 su reedificaci\u00f3n, y qued\u00f3 en el estado en que hoy se halla, \u00e1 la extinci\u00f3n de los regulares. Por las cruces que aparecieron cuando la milagrosa conversi\u00f3n de los jud\u00edos, se llam\u00f3 de la Vera Cruz, como m\u00e1s adelante veremos. Alcanzaron claro renombre varios hijos de esta casa, como fray Antonio Tajal, general de la orden, embaja dor por el rey de Arag\u00f3n en el concilio de Constanza; muri\u00f3 electo obispo de Le\u00f3n de Francia; Fray Bartolom\u00e9 de Olmedo, tan memorable en la conquista de M\u00e9jico. El salmantino fray Juan de Solis, de la noble estirpe de su apellido, catedr\u00e1tico de la Universidad, fray Ger\u00f3nimo Matute, que lo fu\u00e9 de Durando, fray Juan de Pi\u00e9 de Puerto, tambi\u00e9n catedr\u00e1tico y lo hab\u00eda sido antes en Pa r\u00eds. Fray Gaspar de Torres, obispo Medauriense y electo de Canarias, catedr\u00e1tico de esta Universidad ; tambi\u00e9n lo fu\u00e9 de hebreo fray Pedro de Salazar. Fray Grego rio de Enciso, elocuente predicador; el maestro Pedro Machado, docto en filolog\u00eda triling\u00fce, catedr\u00e1tico de este estudio, como fray Juan Interian de Ayala, natural de Canarias, te\u00f3logo y poeta notable, si se considera el estragado gusto dominante \u00e1 principios del siglo xvm. Fu\u00e9 uno de los primeros acad\u00e9micos de la Espa\u00f1ola. A instancia de este colegio, mand\u00f3 San Pi\u00f3 V, que para ser admitido en \u00e9l, hiciesen probanza de limpieza de sangre, sin mancha de raza de moros, judios \u00f3 con versos. Las religiosas dominicas de Santa Catalina de Sena, parece que se establecieron . en Salamanca el siglo xiv; vulgarmente fueron conocidas con el nombre de Beatas del Pocellino, que ha llevado hasta nuestros dias la calle donde el convento estuvo, y que con visible equivocaci\u00f3n ha sido pocos a\u00f1os h\u00e1 denominada del Pecellin. No te nemos de estas religiosas otra noticia que la que se halla en el antiguo protocolo de Ger\u00f3nimo de Vera, donde"], [481, "475 consta que, \u00e1 6 de Junio de 155 i , la priora y beatas de la casa de Santa Catalina de Sena, estando juntas en ella la priora Elvira Garc\u00eda y las beatas profesas Isabel Her n\u00e1ndez, Marina Ruiz, Catalina de Santa Mar\u00eda, Francis ca Garc\u00eda, Isabel Garc\u00eda y Mar\u00eda de la Cruz, dieron po der \u00e1 Mateo de Benavides, procurador de esta ciudad, para el seguimiento de sus pleitos. Figura tambi\u00e9n este convento en varios repartos de subsidio correspondientes al siglo xvi , constando en mu chos de ellos no hab\u00e9rseles repartido nada por ser domi nicas. Los padres trinitarios calzados se establecieron en la iglesia de la Sant\u00edsima Trinidad del Arrabal del puente, por los a\u00f1os 1390, y en ella permanecieron hasta el de 1 408 , que el obispo don Diego de Anaya y el cabildo les concedieron la antigua iglesia de San Juan el Blanco, ocupada antes por los dominicos ; estuvieron all\u00ed hasta el a\u00f1o de 1 490 , en que el rio les caus\u00f3 grandes da\u00f1os ; pero el de\u00e1n don Alvaro de Paz , levant\u00f3 \u00e1 su costa el nuevo edificio y mand\u00f3 que le sepultaran en \u00e9l, en un arco que hab\u00eda labrado. Fu\u00e9 don Alvaro, hijo del doctor Luis de Paz, cuarto se\u00f1or de los Corrales y Alcaicer\u00eda, muri\u00f3 de edad muy avanzada entrado ya el siglo xvi y figur\u00f3 mucho cuando los bandos , como m\u00e1s adelante veremos. Su sobrino don Lorenzo de Paz, sexto se\u00f1or de los Cor rales, se oblig\u00f3 \u00e1 pagar al convento por el enterramien to y patronato de la capilla mayor cinco mil maraved\u00eds anuales, pero su biznieto y sucesor en el se\u00f1or\u00edo de la casa, don Antonio de Paz y Pacheco, ante el escribano Pedro Ruano, convino, en 1597, con la comunidad en darle veinte mil maraved\u00eds para la f\u00e1brica de la nueva igle sia de la calle de Concejo de Abajo (Zamora), donde se hab\u00edan trasladado, quedando libre el mayorazgo de la carga de los cinco mil maraved\u00eds anuales. Hab\u00edan estos religiosos comprado en 1 59 1 , en la expresada calle, que por ellos se llam\u00f3 hasta nuestros tiempos de la Trinidad, la casa principal de los se\u00f1ores de Montellano, que en tonces pose\u00eda don Juan Alfonso de Sol\u00eds, despu\u00e9s obispo"], [482, "476 de Puerto-Rico, y les vendi\u00f3 en cinco mil doscientos du cados. Blasona la fachada de la iglesia, edificada el si glo xvn, que no se distingue por su buen gusto, el escu do de los Paces, superado por una corona que debiera ser condal, pues cuando era construida, pose\u00edan el se\u00f1o r\u00edo de los Corrales y Alcaicer\u00eda los condes de Molina, sus patronos. La antigua casa solariega de los se\u00f1ores de Montellano, convento antes de la Trinidad, pertenece ahora al colegio llamado de las jesuitinas. La iglesia, ha sido restaurada, aunque de menor longitud, en 1880, y tambi\u00e9n abierta al culto. Son notables varios religiosos que han pertenecido \u00e1 esta casa ; como el padre Hortensio Paravicino, orador el m\u00e1s afluente de su tiempo, pero desgraciadamente malogrado, por ser el G\u00f3ngora de la elocuencia sagrada, y poeta tambi\u00e9n culterano ; fray Antonio de Ledesma, doctor te\u00f3logo, catedr\u00e1tico de Regencia, definidor y vi sitador de esta provincia , \u00e1 quien el insigne claustro de esta Universidad cometi\u00f3 la recopilaci\u00f3n de sus estatutos, como ya dijimos. Los escritores fray Francisco Manzano y fray Diego de Guzman. El salmantino fray Gonzalo de Carvajal, var\u00f3n de singular virtud, saber y prudencia, que despu\u00e9s de haber sido comisario general y catedr\u00e1 tico veintid\u00f3s a\u00f1os, fund\u00f3 el real convento de espa\u00f1oles, de su religi\u00f3n, en N\u00e1poles, donde muri\u00f3, de m\u00e1s de cien a\u00f1os de edad. El Santo Sim\u00f3n de Rojas, estudiante en este colegio. El venerable fray Marcos de Sep\u00falveda, fray Luis Brochero, el salmantino Manuel Bernardo Ribera y otros. Escasas son las noticias referentes al colegio denomi nado de Plaseucia; sus alumnos eran llamados los Pla ceutinos, nombre que conserva la calle donde parece que estuvo situado , y\u00e1 era denominada as\u00ed en escrituras del a\u00f1o 1336. El traje de los colegiales consist\u00eda, segun el maestro Medina, en manto frailesco y beca allozada, es decir, de color de almendro, pues allozares llamaban en la Edad Media \u00e1 los almendrales, si acaso no tenia tam bi\u00e9n esta palabra otro significado que no conozcamos."], [483, "477 Don Gutierre de Toledo , obispo de Oviedo , fund\u00f3 en 1386, cerca de la calle del Otero, el colegio vulgarmente denominado de Pan y Carb\u00f3n, por consistir parte de sus rentas , en los derechos que cobraba sobre ambos art\u00edcu los \u00e1 su entrada en la ciudad ; la calle donde estuvo si tuado a\u00fan hoy conserva el nombre de Pan y Carb\u00f3n , y todav\u00eda puede verse en la fachada del antiguo edificio el escudo de armas del fundador, entre estas dos inscripcio nes: Memoria de don Gutierre de Toledo, Obispo de Ubiedo. Colegio viejo de Ubiedo. A\u00f1o de 1386. Llam\u00f3se as\u00ed para diferenciarle del colegio mayor de San Salvador, que por fundarle tambi\u00e9n un obispo de Oviedo, llev\u00f3 el nombre de esta ciudad. Fu\u00e9 suprimido el 19 de Diciem bre de 1 781 , cuando se estableci\u00f3 el Seminario Conciliar, al que agregaron sus rentas. Vest\u00edanlos colegiales, manto negro de cuello cerrado y beca de color de teja. Segu\u00edan sus individuos en la Universidad la carrera eclesi\u00e1stica, aunque parece que despu\u00e9s se les permitieron otros estu dios; se han distinguido entre vanos, don Antonio Ro mero, cardenal datario de Adriano VI; don Gaspar de Foncalada, copero mayor de Felipe II; don Juan de Cere cedo, oidor de Valladolid; don Gutierre Arguelles, pre sidente de la Cnanciller\u00eda de Granada y auditor de la Sa cra Rota; los oidores de M\u00e9jico y Manila, don Fernando Araujo y don Juan de Uru\u00f1uela; el obispo de Tuy don Jos\u00e9 Larumbe, y los doctores y catedr\u00e1ticos don Martin V\u00e1zquez de Parada , don Gutierre Nogerol y don Fernan do Ya\u00f1ez. Acaso en este mismo siglo fundaron tambi\u00e9n el cole gio llamado de la Reina , pues sabemos que exist\u00eda ya en 1405, en que, \u00e1 22 de Febrero, su rector Fernando Alfon de Palencia, fu\u00e9 testigo de la venta que, ante el escribano Esteban S\u00e1nchez, hizo \u00e1 favor del cabildo, de una heredad que pose\u00eda en Aldeaseca de la Frontera, Mar\u00eda G\u00f3mez, de la feligres\u00eda de San Adri\u00e1n, viuda de Pedro Mart\u00ednez de Sevilla; y es la \u00fanica noticia que tene mos de esta fundaci\u00f3n. Tal vez existi\u00f3 en la calle \u00f3 pla zuela que llevan el mismo nombre."], [484, ""], [485, "CAP\u00cdTULO VIII Hospitales y ermitas fundadas en el siglo xiv ospitales. Se cree que los feligreses d\u00e9la Mag dalena fundaron hacia el a\u00f1o 1320, el de San L\u00e1zaro caballero, en las afueras de la puerta de Zamora, algo m\u00e1s arriba del camino de Vi- llamayor, en el mismo sitio donde a\u00fan lleva un pozo el nombre de San L\u00e1zaro , en la calle que v\u00e1 \u00e1 la Glorieta. Consta su memoria en el apeo que hizo el Cabildo en 1 402, de una tierra que estaba inmediata \u00e1 \u00e9l ; fu\u00e9 suprimido en 1 58 1 y agregadas sus rentas al hospital general, pero continu\u00f3 la cofrad\u00eda hasta 1 708 , en que demolieron la ca pilla por estar ruinosa ; era su anejo la de San Hip\u00f3lito. El de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario , lo fund\u00f3 Juan Alfonso de Godinez por su testamento otorgado ante Juan P\u00e9rez de San Pelayo, el 23 de Marzo de 1327 en una he redad que tenia cerca de la iglesia de San Esteban , dot\u00e1n dole de rentas suficientes ; di\u00f3se mayor amplitud al edifi- TOMO' I. 61"], [486, "480 ci\u00f3 en 1545 ; y el pont\u00edfice P\u00edo IV, en 1562, anexion\u00f3 \u00e1 este hospital la sacristia de la villa de Cantalpino. Suprimi do, como todos los dem\u00e1s en 1 58 1 , sus rentas quedaron agregadas al hospital general , pero la cofrad\u00eda existe a\u00fan en la iglesia de San Esteban , y tuvo por largo tiempo el privilegio de que sus mayordomos votasen al administra dor de aquel ben\u00e9fico establecimiento. Ocuparon alg\u00fan tiempo su antiguo edificio las religiosas carmelitas des calzas, y de \u00e9l salieron las que fueron \u00e1 fundar en Francia; despu\u00e9s le habitaron los cl\u00e9rigos menores , hasta que cons truyeron su colegio, y \u00faltimamente all\u00ed edificaron su mo rada los monjes Basilios ; ahora hay edificadas varias casas en el solar que ocup\u00f3 este monasterio. El de Santiago y San Mancio, lo fundaron por los a\u00f1os 1330 varios feligreses de las parroquias de San Juan de Barbalos , Santo Tom\u00e9 y la Magdalena. Le reedific\u00f3 en 1 541 don Crist\u00f3bal Suarez de Sol\u00eds, se\u00f1or del Villar del Profeta, contador del emperador Carlos V y fundador del convento de Corpus ; qued\u00f3 suprimido en 1 5 8 1 ; estuvo situado al arroyo de Santa Teresa, entre las calles de la Luna y Santa Isabel ; en este convento qued\u00f3 incluido su solar, pero hasta hace pocos a\u00f1os sobre su tapiada puer ta se ve\u00edan dos medallones con las im\u00e1genes de Santiago \u00e1 caballo y San Mancio. El de la Pasi\u00f3n y Santa Susana, fundado por los mo z\u00e1rabes, hacia el a\u00f1o 1340, en las afueras de la puerta de San Pablo, tenia por anejo la ermita de San Gregorio Hostiense ; las rentas de ambos fueron agregadas al ge neral, al ser suprimido en 1581 ; le ocuparon los can\u00f3ni gos premostratenses , conservando el nombre de Santa Susana, hasta que al edificar el convento, lo dedicaron \u00e1 San Norberto. El de Santa Ana del Albergue, para mujeres pobres, lo fund\u00f3 en la calle de Toro , la cofrad\u00eda del antiguo de Santa Ana, hacia el a\u00f1o de 1350 ; fu\u00e9 suprimido tambi\u00e9n en 1 581 ; en su portada se leia Hospital de Santa Ana para recoger mujeres pobres ,\u2022 parece que en su solar fu\u00e9 construida la casa galera."], [487, "481 El de Santo Tom\u00e9 de los Escuderos, lo fundaron por los a\u00f1os de 1380 ilustres caballeros de la familia de los Ro dr\u00edguez de las Varillas, por eso su escudo blasonaba la portada. La cofrad\u00eda se compon\u00eda de caballeros hidalgos, de su linage, que subsisti\u00f3, aun cuando fu\u00e9 suprimido en 1 58 1 , con el nombre de Cofrad\u00eda de los hijosdalgo , en la iglesia de Santo Tom\u00e9, y asisti\u00f3 en corporaci\u00f3n \u00e1 las honras de Felipe IV, en 1665. Ocuparon su edificio los religiosos calvaristas, franciscos descalzos, hasta el a\u00f1o de 1588, que se trasladaron al convento nuevamente cons truido. Sobre la portada se le\u00eda Es casa de la cofrad\u00eda de se\u00f1or Sanio Tom\u00e9 \u00e9 su hospital. Se llam\u00f3 de los Escude ros por la noble hermandad que le compon\u00eda ; y estuvo situado en la Plazuela de la Puerta de Villamayor, en su acera del norte. El de San Bernardino lo fundaron en 1382, en la fe ligres\u00eda de San Benito , caballeros de la familia de los Mal donados, y \u00e1\u00e9l estaban anejas las ermitas de Santa Cata lina y Santa Mar\u00eda de los Milagros; suprimido en 1581, qued\u00f3 su solar incluido en el convento de las religiosas agustinas, al edificarlo en 1636, conservaron la porta da junto al Relicario, donde en caracteres g\u00f3ticos se leia Este es hospital de San Bernardino. El de Nuestra Se\u00f1ora de la Misericordia , fu\u00e9 funda do bajo esta advocaci\u00f3n , por Sancha Diez (\u00e1 quien nom bramos al hablar de los Emparedados) , en su testamento, otorgado el 30 de Abril de 1389, dejando para ello una casa y lagar que tenia en la plazuela de San Crist\u00f3bal, mandando pusiesen seis lechos con sus almadraques, ca bezales y cubiertas para acoger romeros y romeras po bres ; le hicieron varias donaciones algunos bienhechores. La cofrad\u00eda se encarg\u00f3 despu\u00e9s de auxiliar \u00e1 los reos con denados \u00e1 muerte, como hoy lo hace, pero el hospital qued\u00f3 suprimido en 1581 . Su edificio, de peque\u00f1as dimen siones, es de lo peor del malhadado estilo churrigueresco. Ermitas. La de San Hip\u00f3lito , fundada en 1 3 1 1 y dedicada \u00e1 este santo por haber nacido en su dia, que es \u00e1 1 3 de Agosto, el rey don Alfonso XI en Salamanca."], [488, "482 Hall\u00e1ndose en esta su hijo Enrique II en 1370, instituy\u00f3 el 7 de Enero, perpetuo aniversario por el alma de su padre, en la forma que dispusiese el obispo don Alonso, que estableci\u00f3 concurriese todos los a\u00f1os \u00e1 esta ermita el Abad y Clerec\u00eda de la ciudad , \u00e1 cantar una vigilia la v\u00eds pera y el dia de San Hip\u00f3lito y celebrar misa solemne por el alma del rey don Alfonso. Fu\u00e9 anejo de la de San L\u00e1 zaro caballero, y estuvo situada en las afueras de la Puer ta de Toro, pero hall\u00e1ndose ruinosa, edific\u00f3 sobre su solar, en 1535, don Martin de Figueroa, arcediano de Santiago, un hospital con el nombre de San Bernardino y Nuestra Se\u00f1ora de la Paz. La de San Hilario, fu\u00e9 erigida por los a\u00f1os de 1320, estaba dentro de la ciudad , \u00e1 la puerta misma \u00e1 que dio nombre, por estar m\u00e1s inmediata \u00e1 ella que la de San Clemente (extramuros), que era el que antes llevaba, co mo despu\u00e9s el de la Puerta Falsa; qued\u00f3 incluida en 1534, en el colegio del Arzobispo que entonces edifi caban, como dijimos arriba. La de San Leonardo , cerca del Zurgu\u00e9n , parece que exist\u00eda ya en 1350, era aneja de la inmediata de Santa Marina, sus rentas fueron agregadas al hospital general; el edificio lo arrastr\u00f3 la devastadora crecida de San Poli carpo, en 1626."], [489, "CAP\u00cdTULO IX La Cueva de San Cebrian. uando el fant\u00e1stico mago Fiton muestra en el remoto Arauco el globo terrestre al conquis- tador y poeta don Alonso de Ercilla y Z\u00fa\u00f1i- ga, al hacer la descripci\u00f3n de Espa\u00f1a habla en estos t\u00e9rminos de la ciudad del T\u00f3rmes: Salamanca, que se muestra Felice en todas ciencias, d\u00f3 sol\u00eda Ense\u00f1arse tambi\u00e9n nigromanc\u00eda. \u00bfA qu\u00e9 debi\u00f3 tan extra\u00f1a fama el pueblo en cuyo general estudio siempre se ense\u00f1\u00f3 sana y cat\u00f3lica doctri na? Segun se deduce de lo expuesto por el sabio maestro Pedro Ciruelo, d\u00e9belo \u00e1 la fatalidad de la constelaci\u00f3n bajo que se halla Espa\u00f1a ; aunque al afirmarlo caiga en visible superstici\u00f3n astrol\u00f3gica, precisamente en su libro"], [490, "484 de la Reprobaci\u00f3n de las supersticiones y hechicer\u00edas, donde, despu\u00e9s de atribuir \u00e1 Zoroastro y los magos de Persia el origen de la nigromanc\u00eda , asegura que en tiem pos pasados (sabido es que escrib\u00eda al mediar el siglo xvi), se ejercit\u00f3 en nuestra Espa\u00f1a, que es de la misma cons telaci\u00f3n que la Persia, principalmente en Toledo y Sala manca ; y h\u00e9 aqu\u00ed c\u00f3mo tambi\u00e9n por este ilustre escritor vuelve \u00e1 ser nombrada Salamanca por su nigrom\u00e1ntico saber. El padre Martin del Rio, en sus Disquisiciones m\u00e1 gicas , v\u00e1 m\u00e1s adelante, pues asegura haber visto en nuestra ciudad vestigios del nefando gimnasio en la pro fund\u00edsima cripta, donde p\u00fablicamente se ense\u00f1aban las sat\u00e1nicas y reprobadas artes ; dice C\u00e9sar Cant\u00fa de este autor, que Justo Lipsio le llam\u00f3 milagro de su \u00e9poca; cu yas vigilias, segun Manzoni, costaron la vida \u00e1 m\u00e1s hom bres que las empresas de cualquier conquistador ; emple\u00f3 de tal modo su mucho ingenio , que su libro es el texto m\u00e1s autorizado \u00e9 irrefragable, y la norma y el impulso m\u00e1s poderoso de las legales , horribles y no interrumpidas carnicer\u00edas (i). Men\u00e9ndez Pelayo afirma tambi\u00e9n que este libro fu\u00e9 consultado, casi con la veneraci\u00f3n de un c\u00f3digo, por te\u00f3logos y juristas; y despu\u00e9s de hablar de Benito Pererio, dice que el padre Martin del Rio no era de tan sereno juicio como \u00e9l y m\u00e1s f\u00e1cil en admitir portentos y maravillas ; y , \u00e1 la verdad , as\u00ed lo confirma el llamar pro fund\u00edsima cripta \u00e1 la sacrist\u00eda de San Ciprian. Don Francisco de Torreblanca , en su libro De Ma gia, cree que tales artes se ense\u00f1aban en ella en secreto, y que el demonio no ejerc\u00eda all\u00ed sus misteriosos or\u00e1culos. (i) H\u00e9 aqu\u00ed el texto de Alessandro Manzoni ; despu\u00e9s de llamar funesto \u00e1 del Rio, dice: se la rinomanza degli autori fosse in ragione del bene e del male prodotto dalle loro opere, dovrebbe essere uno de' pi\u00fc famosi ; quel Delrio, le cui veglie costarono la vita \u00e1 pi\u00fc uomini che non le imprese di qualche conquis tatore; quel Delrio , le cui Disquisizioni Magiche (lo stillato di tutto ci\u00f3 che gli uomini avevano, fino a' suoi tempi, farneticato in quella materia), divenuto il testo pi\u00fc autorevole, pi\u00fc irrefragabile, furono, per oltre un sec\u00f3lo, norma ed impulso potente di legali, orribili, non interrotte carnificine."], [491, "485 El conde de Guimer\u00e1n , citado por don Adolfo de Castro, en sus Fil\u00f3sofos espa\u00f1oles, asegura que, para no ser des cubiertos los que se dedicaban \u00e1 la nigromanc\u00eda, hacian sus ense\u00f1anzas de hoche en bodegas, que en Castilla, dice, llaman cuevas; podr\u00e1n llamarlas as\u00ed en Castilla, pero no en Salamanca entonces, ni ahora tampoco. El carde nal Aguirre considera f\u00e1bula todo ello y el padre Feij\u00f3o, que procur\u00f3 averiguar la verdad acerca de la famosa Cue va de Salamanca, redujo \u00e1 humilde sacrist\u00e1n al diablo, y la estupenda magia \u00e1 travesuras estudiantiles, como as\u00ed lo habia hecho tiempos antes Diego P\u00e9rez de Mesa, en sus notas \u00e1 las Grandezas de Espa\u00f1a , del maestro Pedro de Medina; pero, \u00e1 la verdad, el asunto debi\u00f3 (i) considerar se arduo, cuando mereci\u00f3 la atenci\u00f3n y estudio de tan doctos y graves varones ; asunto que se encarg\u00f3 de popu larizar la poes\u00eda dram\u00e1tica, ya en un entrem\u00e9s de Cer vantes, ya en una comedia de Ruiz de Alarc\u00f3n, ya en otra de Rojas Zorrilla, y ya, en fin, en nuestros dias el ilustre Hartzenbusch , en su ruidoso drama de magia La Redoma encantada; tambi\u00e9n los autores anteriormente citados dieron \u00e1 algunas escenas car\u00e1cter de m\u00e1gico ar tificio , aunque la libre fantas\u00eda de estos poetas no se ha ajustado siempre \u00e1 la tradici\u00f3n , sirvi\u00e9ndoles s\u00f3lo de pre texto para lucir las galas de su inspirado ingenio, como de pretexto sirvi\u00f3 , en el siglo pasado , al caballero Francisco Botelho de Moraes y Vasconcelhos , en su obra Las Cue vas de Salamanca, libro de intolerable lectura. Cuenta la tradici\u00f3n que en la sacrist\u00eda subterr\u00e1nea de la iglesia de San Ciprian \u00f3 Cebrian , el sacrist\u00e1n , \u00e1 quien Torreblanca llama Clemente Potos\u00ed y otros hacen bachi ller, ense\u00f1aba astrolog\u00eda judiciaria, geomanc\u00eda, hidro manc\u00eda, piromanc\u00eda, quiromanc\u00eda y necromanc\u00eda \u00e1 varios disc\u00edpulos que turnaban de siete en siete , y al que tocaba la suerte pagaba por todos al maestro , y cuando no lo hac\u00eda, quedaba preso en la cueva; \u00e1 lo que alude en su (i) Ap\u00e9ndice XIV."], [492, "486 Triunfo raimundino , Juan Ram\u00f3n de Trasmiera, cuan do dice : Estudio nigromanteso De la cueva Cipriana, Do es opini\u00f3n castellana De siete quedar un preso. Como al titulado marqu\u00e9s de Villena, don Enrique de Arag\u00f3n, entonces de edad juvenil, cupiese una vez esta mala suerte, al ser encerrado en la cueva, ocult\u00f3se en una vac\u00eda tinaja que all\u00ed estaba, de donde acaso tom\u00f3 origen la c\u00e9lebre redoma, y cuando el maestro fu\u00e9 \u00e1 verle y no le hall\u00f3 , atribuy\u00f3 la fuga \u00e1 diab\u00f3lico artificio , salien do precipitadamente, y casi tras \u00e9l, don Enrique, que, segun el vulgo, dej\u00f3 s\u00f3lo su propia sombra al bachiller; adquiriendo desde entonces fama de gran nigrom\u00e1ntico; fama que creci\u00f3 despu\u00e9s de muerto, de tal manera, que don Juan II mand\u00f3 \u00e1 fray Lope de Barrientos , que entre gase al fuego sus escritos , como este mismo lo dice en su obra de las Especies de adevinanga , que copil\u00f3 por man damiento del monarca : \u00ab Este es el libro aquel (uno de magia) que t\u00fa, como rey cristian\u00edsimo, mandaste \u00e1 m\u00ed, tu siervo et fechura, que lo quemase \u00e1 vueltas de otros muchos \u00bb ; y as\u00ed lo ejecut\u00f3 en Santo Domingo el Real de Madrid; conserv\u00f3 otros varios en personas fiables , \u00e1 fin deque en alg\u00fan tiempo , si fuesen menester, pudiesen aprovechar \u00e1 los sabios. El comendador Fern\u00e1n Nu\u00f1ez, dice que el rey se arrepinti\u00f3 despu\u00e9s- de su mandamiento, y disculpa al obispo Barrientos, que no hizo sino obe decerle ; sin embargo , el clamor contra esta b\u00e1rbara que ma, como la llama don Aureliano Fernandez-Guerra, ha sido un\u00e1nime desde entonces , y hay quien sospe cha que fu\u00e9 consejo de fray Lope, con miras tan intere sadas, como poco nobles; el padre Feij\u00f3o le trata con extremada severidad, negando su saber cient\u00edfico, pues dice que \u00e1 un mero te\u00f3logo lo mismo es ponerle un libro matem\u00e1tico en la mano, que el Alcor\u00e1n escrito en ar\u00e1 bigo \u00e1 un r\u00fastico ; y a\u00f1ade que en el siglo en que vivia"], [493, "487 clon Enrique de Villena, apenas habia te\u00f3logo que, abrien do un libro donde hubiese algunas figuras geom\u00e9tricas, no las juzgase caracteres m\u00e1gicos, y sin m\u00e1s examen le entregase al fuego. Los escritores contempor\u00e1neos del su ceso hablan en t\u00e9rminos parecidos ; el bachiller Cibda real dice que fray Lope ni aun vio los libros, \u00abca no los vio m\u00e1s que el rey de Marruecos , ni m\u00e1s los entiende que el de\u00e1n de Cibdad-Rodrigo (1), ca son muchos los que en este tiempo se san dotos, faciendo \u00e1 otros insipientes \u00e9 magos, \u00e9 peor es, ca se facen beatos, faciendo \u00e1 otros nigromantes.\u00bb Pero, como acerca de la autenticidad de este escritor haya controversia , b\u00e1stanos el testimonio del c\u00e9lebre poeta Juan de Mena, que en su Labyrintho, cuarta orden de Febo , canta : Venidos al cerco de nuestros presentes, Adonde hallamos muy pocos \u00e1tales , Vi la doctrina mayor de los males Que no de virtudes delante las gentes : Mas entre los otros all\u00ed prefulgentes Vimos auno, lleno de prudencia, Del cual, preguntada la mi providencia, Repuso dictando los metros siguientes : Aquel que t\u00fa vees estar contemplando, En el movimiento de tantas estrellas, La fuerza, la orden, la obra de aqu\u00e9llas, Que mide los cursos de c\u00f3mo y de cu\u00e1ndo , Y ovo noticia filosofando Del movedor y los comovidos, De fuegos de rayos , de son de tronidos , Y supo las causas del mundo velando. Aquel claro padre, aquel dulce fuente, Aquel que en Castalo monte resuena , Es don Enrique, se\u00f1or de Villena, Honra de Espa\u00f1a y del siglo presente : \u00a1Oh \u00ednclito sabio, autor se ien te! Otra y aun otra vegada yo lloro , Porque Castilla perdi\u00f3 tal tesoro, No conocido delante la gente. (1) Era el turbulento Juan G\u00f3mez de Anaya. C2 tomo 1"], [494, "488 Perdi\u00f3 los tus libros sin ser conocidos , Y como en exequias, te fueron ya luego Unos metidos al \u00e1vido fuego , Otros sin orden no bien repartidos. Cierto en Atenas los libros fingidos Que de Protagoras se reprobaron , Con cerimonia mayor se quemaron , O cuando al Senado le fueron le\u00eddos. As\u00ed se lamenta del suceso el m\u00e1s ilustre poeta de su siglo, ensalzando al \u00ednclito sabio don Enrique de Arag\u00f3n, que mereci\u00f3 opini\u00f3n alt\u00edsima auctor sciente ,- siendo tal el anhelo de ensanchar la esfera de sus conocimientos , que, segun Fern\u00e1n P\u00e9rez de Guzman, \u00abnon se deteniendo en las sciencias notables \u00e9 cat\u00f3licas, dej\u00f3se correr \u00e1 algunas viles \u00f3 raeces artes de adivinar \u00e9 interpretar sue\u00f1os y es ternudos y se\u00f1ales, \u00e9 otras cosas tales, que ni \u00e1 pr\u00edncipe real, \u00e9 menos \u00e1 cat\u00f3lico cristiano , conven\u00edan.\u00bb Menoscabo sufr\u00eda tambi\u00e9n su fama bajo este aspecto, como dice el docto Amador de los Rios, por la afici\u00f3n al estudio de libros \u00e1rabes y hebreos y por la amistad con algunos de sus autores. La iglesia de San Ciprian ya dijimos que fu\u00e9 suprimi da en 1580, por hallarse ruinosa, y que estuvo situada en la plazuela \u00e1 que entonces daba nombre, como asi mismo \u00e1 la contigua cuesta Que \u00e1 la iglesia mayor levanta el vuelo (1), y que arranca desde la calle de San Pablo ; tanto la pla zuela como la cuesta llevan el nombre del Seminario de Carvajal, por el que fund\u00f3 en aqu\u00e9lla, en 1659, don Antonio Carvajal y Vergas. La cruz que, como hemos di cho, fu\u00e9 colocada en la plazuela en memoria de la iglesia, existi\u00f3 hasta fines del siglo xvm, que la quitaron cuan do hicieron las obras de restauraci\u00f3n del Seminario, que (1) Ruiz de Alarc\u00f3n."], [495, "489 se incendi\u00f3 el 7 de Diciembre de 1 791. La sacrist\u00eda no ten\u00eda nada de profund\u00edsima cripta, y era subterr\u00e1nea s\u00f3lo por bajarse \u00e1 ella desde el pavimento de la iglesia , como ahora \u00e1 la de San Isidro ; pero, siendo all\u00ed rapid\u00edsimo el declive del terreno, quedaba algo cubierta por \u00e9l por am bos lados, pero libre y desembarazada en la parte que miraba \u00e1 oriente, y era base del \u00e1bside, que casi tocaba con el muro viejo de la ciudad, que desde all\u00ed atrave saba por la cuesta. La mitad de la cueva existe a\u00fan con su b\u00f3veda de piedra, y la puerta con vestigios de los es calones que descend\u00edan de la iglesia ; la otra mitad , y el \u00e1bside que sobre ella se alzaba, fueron demolidos en 1 584, para aprovechar la piedra ; pero todav\u00eda se descubre el ci miento semicircular, removiendo la tierra. Acaso desde la demolici\u00f3n del templo perteneci\u00f3 , como ahora , lo que res ta de la cueva \u00f3 sacrist\u00eda \u00e1 la casa del mayorazgo de Al bandea, que tiene la entrada por la calle de San Pablo; la puerta principal, de arco adintelado, con su escudo de armas, fu\u00e9 derribada hace algunos a\u00f1os, al ensanchar , no s\u00f3lo la calle de San Pablo , sino la de la cuesta contigua, que se estrechaba hacia su mitad inferior ; el derrocado es cudo aun puede verse en el desmantelado solar. Esto es lo que resta de la c\u00e9lebre Cueva de Salaman ca, y dos dise\u00f1os de ella, que debemos \u00e1 la amistad de los se\u00f1ores don Enrique Ca\u00f1averal y don Manuel Huerta y Fuentes."], [496, ""], [497, "CAP\u00cdTULO X SALMANTINOS ILUSTRES Sim\u00f3n Gir\u00f3n de Cisneros. \u2014 Gonzalo Rodr\u00edguez Osorio. \u2014 Fernando Al- fonso de la Laguna. \u2014 Alfon Mart\u00ednez. \u2014 Sancho P\u00e9rez de Paz. \u2014 Suero P\u00e9rez Maldonado. \u2014 Ruy P\u00e9rez Maldonado. \u2014 Juan Alfonso de Benavides.\u2014 Crist\u00f3bal Bonal.\u2014 Arnal Bonal. \u2014 Rodrigo Gonz\u00e1- lez de las Varillas. \u2014 Alonfo Rodr\u00edguez de las Varillas. dem\u00e1s de los salmantinos ilustres menciona dos en los cap\u00edtulos anteriores, tenemos al gunas noticias de los siguientes, que honra ron el nombre de la patria por su inteligencia, por su saber y por los elevados puestos que ocuparon en la iglesia, en las armas y en los m\u00e1s altos cuerpos del Estado. Don Sim\u00f3n Gir\u00f3n de Cisneros , obispo de Sig\u00fcenza, \u00e1 quien Bonifacio VIII, permiti\u00f3 traer desde Florencia el venerado cuerpo de Santa Librada, asisti\u00f3 en 1302 al"], [498, "492 concilio de Pe\u00f1afiel, y en 1325 \u00e1 las cortes de Vallado lid, muri\u00f3 al a\u00f1o siguiente. Don Gonzalo Rodr\u00edguez Osor\u00edo, de la ilustre familia de los Rodr\u00edguez de San Isidro; sucedi\u00f3 en el arcediana to de Salamanca \u00e1 don Fernando Alfonso; en 1302 \u00f3 al a\u00f1o siguiente, fu\u00e9 nombrado obispo de Zamora, y como tal asisti\u00f3 al concilio celebrado en Salamanca el 1 3 1 o , para examinar la conducta de los Templarios. Segun don Vicente de la Fuente, uno de los cat\u00e1logos m\u00e1s embrollados y confusos es el de los obispos de Zamo ra, y \u00e1 esta causa es sin duda debido que unos incluyan y otros n\u00f3 en su episcopologio al salmantino don Fernando Alfonso de la Laguna , que recibi\u00f3 el bautismo en la igle sia de San Ciprian, pues acaso naci\u00f3 en la casa de la mis ma plazuela llamada de los Abades, propia de su madre, que la leg\u00f3 al cabildo, en ella fundaron, tres siglos des pu\u00e9s, el Seminario de Carvajal; creen algunos que rigi\u00f3 la iglesia de Zamora por los a\u00f1os 1333. Don Alfon Mart\u00ednez, can\u00f3nigo de Salamanca, des pu\u00e9s obispo de Astorga, asisti\u00f3 \u00e1 las cortes de Burgos en 1302, le hizo su canciller mayor Fernando IV, y con firm\u00f3, en 1 307 , la compra que hizo de una casa en la ju der\u00eda de esta ciudad y otras heredades, asisti\u00f3 tambi\u00e9n al concilio compostelano de 1 3 1 o , y consta que ya era obispo en 1 290. . Don Sancho P\u00e9rez, hijo natural del infante don Pe dro, se\u00f1or de Ledesma, que \u00e1 la edad de diez y nueve a\u00f1os le tuvo de una se\u00f1ora de Salamanca ; naci\u00f3 en la ca lle de la R\u00faa, por los a\u00f1os de 1 280, en la casa que casi est\u00e1 en frente de la calle de los Corrales y ha sido reedi ficada en 1799. Algunos le confunden con su hermano don Sancho, se\u00f1or de Ledesma, como sucesor de su leg\u00ed timo padre el infante don Pedro. Estuvo en 1308 en el cerco de Tordehumos, con su hermano, y acompa\u00f1\u00f3 \u00e1 la reina do\u00f1a Constanza en la entrevista con su padre el rey de Portugal. Asisti\u00f3 al sitio de Aljeciras, puesto por Fer nando IV ; all\u00ed parece que dio muerte \u00e1 diez moros, por lo que ostenta su escudo diez besantes de oro, en campo"], [499, "493 azul; es conocido con el nombre de Sancho P\u00e9rez de Paz; el rey le concedi\u00f3 en 1 3 1 2 el se\u00f1or\u00edo de la calle de los Corrales de la R\u00faa, con las calles que parece entonces ha bia \u00e1 derecha \u00e9 izquierda de ella, que vincul\u00f3 su sucesor Ant\u00f3n de Paz. Se hall\u00f3 en las cortes de Valladolid en 1 31 2. Y asisti\u00f3 \u00e1 la declaraci\u00f3n de do\u00f1a Juana, viuda de su hermano , acerca de no haber tenido sucesi\u00f3n de \u00e9l y ser supuesto el hijo que le atribu\u00eda. Sancho P\u00e9rez pidi\u00f3 copia solemne de esta declaraci\u00f3n. March\u00f3 con el rey \u00e1 la jor nada de Andaluc\u00eda en 1 3 1 2 , y estuvo en el sitio de Al caudete. En 1 3 1 3 acompa\u00f1\u00f3 al infante don Pedro, que era uno de los gobernadores del reino, \u00e1 la toma de Rute; muri\u00f3 al a\u00f1o siguiente, \u00e1 la temprana edad de treinta y cuatro a\u00f1os. El a\u00f1o de 1 3 1 4 , es el que en el epitafio de San Fran cisco (1), se fijaba el fallecimiento del don Sancho all\u00ed en terrado ; pero el infante habia muerto ya antes del 3 de Junio de 1 3 1 2 , que fu\u00e9 cuando su hermano' natural don Sancho P\u00e9rez de Paz, asisti\u00f3 \u00e1 la declaraci\u00f3n de do\u00f1a Juana. Ha ocasionado verdadera confusi\u00f3n, no s\u00f3lo la identidad de la paternidad y nombre de los dos Sanchos sino la corta diferencia del tiempo de su fallecimiento; tan to, que alguno imagina haber sido convertido un solo in dividuo en dos, y sospechado otro ser cenotafio el se pulcro del don Sancho, de Santa Mar\u00eda de Ledesma. Gil Gonz\u00e1lez afirma estar enterrado en la iglesia mayor de es ta villa, el infante don Sancho, se\u00f1or de ella y otros pue blos, y copia su epitafio; pero Quir\u00f3s y Dorado aseguran haberlo estado en San Francisco , y corresponderle por lo tanto el epitafio que arriba reprodujimos ; \u00e1 esta opini\u00f3n nos hab\u00edamos inclinado ; pero estudiando de nuevo las ge nealog\u00edas de los Paces de nuestra ciudad, no nos cabe du da, que Gil Gonz\u00e1lez, acierta al afirmar estar enterrado en Ledesma el infante. Creemos, pues, que el epitafio de San Francisco, corresponde al don Sancho P\u00e9rez, hijo natu- (1) V\u00e9ase la p\u00e1gina 366."], [500, "494 ral del infante don Pedro ; de quien proceden los Paces de Salamanca ; fu\u00e9 primer se\u00f1or de los Corrales y Alcaice r\u00eda, que vincul\u00f3 su descendiente Ant\u00f3n de Paz; estuvo don Sancho casado con do\u00f1a Mar\u00eda de Sengaque \u00f3 San Jaimes, como escriben otros, hija de Crist\u00f3bal de Senga que y nieta de Arnal de Sengaque , descendiente de los repobladores franceses , al que nombr\u00f3 Alfonso el Sabio, conservador del Estudio. Sancho P\u00e9rez de Paz, es el fe cundo tronco de que proceden los Paces se\u00f1ores de los Corrales y Alcaicer\u00eda; de los de Miranda, Pe\u00f1albo y el Jejo ; de los de las Navas ; de los de Santidad ; Alme nara ; Santiba\u00f1ez de Ca\u00f1edo ; Pedraza ; Fuente Roble; Montellano ; Castrejon ; Torre Velayos ; Fregenal ; Pe\u00f1a mecer ; Villares de Yeltes ; Villavieja y otros. Se distingui\u00f3 defendiendo \u00e1 Badajoz contra los por tugueses, su nieto Sancho P\u00e9rez, llamado el Pacense; fu\u00e9 hijo de do\u00f1a Sancha, que lo era de don Gonzalo Ro dr\u00edguez de las Varillas. Suero P\u00e9rez Maldonado , hijo de Giral P\u00e9rez, fu\u00e9 elegido maestre de Alc\u00e1ntara, en 1 3 1 8 y su hermano Ruy P\u00e9rez, en 1334. A Juan Alfonso de Benavides Godinez , menciona do arriba, don\u00f3 la reina do\u00f1a Mar\u00eda, en Tordesillas, el 6 de Setiembre de 1354, \u00e1 Cillero de Armellada ; y el rey don Pedro, \u00e1 10 de Noviembre le hizo merced de Villafranca de Valc\u00e1rcel; era mayordomo mayor de la reina do\u00f1a Blanca y justicia mayor de la casa del rey don Pedro, quien desde 1359, le mostr\u00f3 gran desvio, porque en la batalla de Araviana, no socorri\u00f3 \u00e1 Juan Fernandez de Hinestrosa, como realmente lo intent\u00f3, aunque, \u00e1 pesar de su diligencia, no pudo llegar \u00e1 tiempo. Nos d\u00e1 circunstanciada noticia de este caballero salmantino, en 1364, la Cr\u00f3nica del rey don Pedro, en estos t\u00e9rminos, diciendo: \u00abque era un caballero muy grande en el reino de Le\u00f3n, \u00e9 muy emparentado \u00e9 muy heredado \u00e9 de mucha buena fama , \u00e9 que habia servido al rey don Alfonso , su padre, entrando en la villa deTarifa, cuando la cercaron los reyes de Benamarin \u00e9 de Granada , \u00e9 la defendi\u00f3"], [501, "495 hasta que el rey don Alfonso le acorri\u00f3 ; ten\u00eda por el rey don Pedro el dicho logar de Segorbe, \u00e9 dicho Juan Al fonso fu\u00e9 al rey \u00e1 Sevilla \u00e1 le decir en que estado estaba el logar, \u00e9 dej\u00f3 y parientes suyos \u00e9 gente asaz ; \u00e9 el rey non le quiso oir, antes mand\u00f3le prender, \u00e9 levar al cas tillo de Almod\u00f3var del Rio, \u00e9 all\u00ed muri\u00f3.\u00bb \u00a1As\u00ed premi\u00f3 don Pedro el Cruel \u00e1 este leal servidor! El doctor Crist\u00f3bal Bonal, fu\u00e9 consejero de Castilla, y el doctor Arnal Bonal, del consejo de los reyes don Juan I y don Enrique III , y uno de sus oidores. El 2 1 de Agosto de 1385, firm\u00f3 la provisi\u00f3n real en que don Juan I confirm\u00f3 \u00e1 esta iglesia el privilegio de los veinti cinco escusados. Fund\u00f3 mayorazgo de su casa. El doctor Ant\u00f3n S\u00e1nchez de Paz, conocido por An t\u00f3n S\u00e1nchez de Salamanca, consejero de Enrique III, y uno de sus oidores, procurador de esta ciudad en las cor tes de 1390, y enviado embajador al papa Clemente VII, en 1 391 y \u00e1 Portugal en 1393, muri\u00f3 hacia el a\u00f1o 1396, y le dieron sepultura en la capilla mayor de San Martin. Estuvo casado con do\u00f1a Juana Enriquez. Rodrigo Gonz\u00e1lez de las Varillas, caballero de la Banda; \u00e9l y su hermano Juan Rodr\u00edguez de la Banda, fueron los primeros que la pusieron por una de las armas de su escudo. Consejero de don Juan I, oidor de su hijo don Enrique III, y procurador del Concejo salmantino en las cortes de 1 390, fund\u00f3 dos capellan\u00edas en Santo Tom\u00e9 y recibi\u00f3 sepultura en esta iglesia y su capilla de San Juan. Estuvo casado con do\u00f1a Berenguela Gonz\u00e1lez Gri cio, en quien tuvo \u00e1 Alonso Rodr\u00edguez de las Varillas y \u00e1 Juan Rodr\u00edguez de Villafuerte, los dos doctores y consejeros de los reyes. El primero fu\u00e9 catedr\u00e1tico y oidor de Enrique III, asisti\u00f3 \u00e1 las cortes de Madrid en 1419. Tuvo su sepultura en la capilla de San Juan , donde, el 19 de Marzo de 17 18, hallaron el cad\u00e1ver en per fecto estado de conservaci\u00f3n, al enterrar all\u00ed \u00e1 su descen diente don Enrique Pedro Enriquez de Sevilla , segundo conde de Canillas. 63 TOMO I."], [502, ""], [503, "AP\u00c9NDICES"], [504, ""], [505, "I OBISPOS QUE RIGIERON LA SEDE SALMANTINA DURANTE EL SIGLO XIV Don Alfonso !3o5 \u00e1 1309 Don Pedro, que segun algunos fu\u00e9 religioso dominico , asisti\u00f3 al concilio de Viena, y en \u00e9l se hallaba cuando naci\u00f3 en Sala- manca Alfonso XI, aunque otros quieren que \u00e9l le administra- se el sacramento del bautismo. Tiene su sepulcro en la Catedral vieja, capilla de San Nicol\u00e1s I3\u00b09 \u00e1 24 Don Bernardo, parece que fu\u00e9 m\u00e9dico, pues en varios documentos se le llama F\u00edsico mayor del rey , . ... 1325 \u00e1 27 Don Gonzalo i3-\u00bb7 * 29 Don Alonso, notario mayor de Andaluc\u00eda J33\u00b0 Don Lorenzo 133o \u00e1 35 Don Rodrigo Diaz, notario mayor de Le\u00f3n. ....... 1336 \u00e1 39 Don Juan Lucero 1339 \u00e1 6z Don Alonso Barrasa 1362 \u00e1 82 Donju\u00e1n Castellanos !382 \u00e1 89 Don Carlos de Guevara \u00ab389 \u00e1 92 Don Diego de Anaya I392 \u00e1 H\u00b08"], [506, "II * GOBERNADORES Y SE\u00d1ORES DE SALAMANCA. Do\u00f1a Constanza de Portugal, reina de Castilla, se\u00f1ora de Sala- manca 1301 \u00e1 13 El infante don Juan 1314 \u00e1 19 Don Garc\u00eda Gonz\u00e1lez de Bazan 1329 Do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal, mujer de Alfonso XI, se\u00f1ora de Sala- manca 1340 \u00e1 56 Alfonso P\u00e9rez de Villamarin, caballero de Galicia '356 Alvar Garc\u00eda de Toro 1 35 7 \u00e1 5S Velasco Garc\u00eda 1359 Diego Gonz\u00e1lez de Oviedo, hijo del maestre de Alc\u00e1ntara, don Gonzalo Mart\u00ednez de Oviedo 1359 \u00e1 61 Don Mart\u00edn Lopez de C\u00f3rdoba, maestre de Alc\u00e1ntara, camarero y repostero mayor del rey don Pedro 1 361 \u00e1 66 G\u00f3mez P\u00e9rez de Zamora 1366 \u00e1 69 Do\u00f1a Juana Manuel, reina de Castilla, se\u00f1ora de Salamanca. . . 1369 \u00e1 81 Do\u00f1a Leonor de Arag\u00f3n, reina de Castilla, se\u00f1ora de Salamanca. 1381 \u00e1 82 Do\u00f1a Beatriz de Portugal, reina de Castilla, se\u00f1ora de Salamanca. 1 383 \u00e1 96 Don Alfonso Enriquez, almirante de Castilla, Corregidor de Sala- manca 1396 \u00e1 1423"], [507, "III * ALCAIDES DEL ALC\u00c1ZAR. Juan P\u00e9rez, del Alc\u00e1zar J303 Alvar Gonz\u00e1lez de Turones 1346 Juan Alfonso de Tejeda 1354 \u00e1 1366 Vasco Fernandez de Portillo 1375 Juan G\u00f3mez de Ledesma, se\u00f1or de la Pena 1381"], [508, "IV* PRIVILEGIO QUE EL REY DON FERNANDO IV CONCEDI\u00d3 AL OBISPO DE SALAMANCA DON ALFONSO, AL CABILDO DE ESTA SANTA IGLESIA Y \u00c1 SUS VASALLOS, LI- BERT\u00c1NDOLES DE PECHOS Y OTROS SERVICIOS, k 1$ DE JUNIO DE I307. g^S5M epan cuantos carta vieren cuerno yo don Ferrando , por la gracia de Dios, INs^STS! rey cle Castie^a> Toledo, de Le\u00f3n, de Gallicia, de Sevilla, de C\u00f3r- HJfeasaal doba, de Murcia, de Ja\u00e9n, del Algarbe, \u00e9 sennior de Molina; estando en la villa de Valledolit , en las C\u00f3rtes que agora fiz ; seyendo conmigo la reina donna Mar\u00eda mi madre \u00e9 el infant don Juan mi\u00f3 tio , \u00e9 m\u00edo Adelantado mayor en la Frontera, \u00e9 el infant don Pedro \u00e9 el infant don Felipe mios hermanos e don Gonzalo, arzobispo de Toledo, primado de las Espa\u00f1as, \u00e9 m\u00edo Chanciller mayor, \u00e9 don Joan, fijo del infant don Manoel \u00e9 don Diego de Haro, sennior de Vizcaya, \u00e9 mi\u00f3 Alf\u00e9rez, \u00e9 don Lope su fijo \u00e9 don Joan Nunnez mi\u00f3 mayordomo mayor \u00e9 don Pedro , obispo de Burgos \u00e9 don Gonzalo , obispo de Le\u00f3n , \u00e9 don Ferrando, obispo de Segovia, \u00e9 don Pascual, obispo de Cuenca, \u00e9 don Sim\u00f3n, obispo de Sig\u00fcenza, \u00e9 don Pedro, obispo de Avila, \u00e9 don Alfonso, obispo de Salamanca, \u00e9 don Pedro, obispo de Orense, et otros Ricos-omes \u00e9 infanzones \u00e9 caballeros \u00e9 ornes buenos de las mis villas de Castiella \u00e9 de Le\u00f3n \u00e9 de las Extremaduras , \u00e1 quien yo mand\u00e9 llamar \u00e1 estas C\u00f3rtes para ordenar con ellos muchas cosas que son gran mi\u00f3 servicio \u00e9 prod de toda la mi tierra; et el dicho don Alfonso, obispo de Salamanca, pidi\u00f3me merced que toviese por bien de aqu\u00ed adelant de non de' mandar pedidos nin echar servicios nin otros pechos desaforados \u00e1 los sus vasallos \u00e9 del Cabildo de la su iglesia, sin ser el llamado, et yo entendiendo que me de- manda en ello raz\u00f3n \u00e9 drecho, et guisado tengo por bien de aqu\u00ed adelant , de non demandar pedidos nin echar servicios, nin otros pechos desaforados \u00e1 los sus vasallos del obispo \u00e9 del Cabildo de la su eglesia, sin ser llamados, et seyendo llamado, si non viniere que yo pueda ordenar servicios \u00e9 otros pechos cualesquier en los sus vasallos, ans\u00ed como en los otros que me lo otorgaren. Et desto le man d\u00e9 dar esta carta sellada con m\u00edo siello de plomo. Dada en Valledolit, quince dias de Junio. Era de mil \u00e9 trecientos \u00e9 cuarenta \u00e9 cinco annos. Yo Per Alfon la fiz escrebir, por maodado del Rey, en el treceno anno que el rey don Ferrando regn\u00f3. \u2014 Archidiaconus Astorcen."], [509, "v PRIVILEGIO CONCEDIDO POR ALFONSO XI k LA SANTA IGLESIA DE SALAMANCA, POR HABER RECIBIDO EN ELLA EL BAUTISMO. Xrz=~.v\u00a1\\ ON Alfonso, por la gracia de Dios rey de Castiella, de Le\u00f3n, de Toledo, IgJjE\u00bb)] de Galicia, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n , del Algarbe, \u00e9 '^sYYai se\u00f1or de Molina ; porque fu\u00e9 merced de nuestro se\u00f1or Dios, \u00e9 lo tovo el as\u00ed por bien, que yo recibiese el santo Sacramento del Baptismo (que es comien zo de todo bien comp\u00edlelo, ) en la Iglesia de Santa Mar\u00eda la S\u00e9 de Salamanca : E porque es grande raz\u00f3n \u00e9 grande derecho que los reyes fagan bien \u00e9 merced \u00e9 hon ras \u00e1 las Eglesias en reverencia \u00e9 en servicio de Dios \u00e9 de Sancta Mar\u00eda su Ma dre , \u00e9 mayormientre \u00e1 aquellas Eglesias donde resciban los sacramentos de la s\u00e9 cat\u00f3lica; por ende yo conosciendo esto \u00e1 la dicha Eglesia de Salamanca, \u00e9 por ha cer bien \u00e9 merced al De\u00e1n , Personas \u00e9 Can\u00f3nigos del Cabildo de la mesma iglesia, tengo por bien \u00e9 mando que hayan de aqu\u00ed adelante mayordomos, yugueros, pas tores, hortelanos, molineros \u00e9 apaniaguados do quier que los ellos hayan en todo el obispado de Salamanca quitos \u00e9 escusados de todo pecho \u00e9 de todo pedido de fonsado, de fonsadera, de servicios, \u00e9 de servicios de martiniega \u00e9 de ayantar \u00e9 de todos los otros pechos \u00e9 pedidos que acaescieren de aqu\u00ed adelante en cualquier manera, as\u00ed como los han los caballeros de Salamanca, \u00e9 de cualquier villa \u00e9 logar del dicho obispado, los que mejor \u00e9 mas complidamente los han, salvo de moneda forera, cuando acaesciere de siete en siete a\u00f1os. Otros\u00ed, mando \u00e9 tengo por bien, que los vasallos que ellos han de todos los sus logares que anden salvos \u00e9 seguros por todas las partes de m\u00edos regnos con sus mercader\u00edas. E que ninguno non les faga fuerza nin tuerto nin otro mal nenguno ; non les prendan nin les tomen al guna cosa , de lo que levaren \u00f3 trayeren , para pecho nin por debda conocida , \u00f3 por fiadura , que ellos mismos hayan fiado , \u00f3 por su pecho que hayan de pechar \u00e1 mi \u00f3 al Cabildo de la dicha Eglesia. E este bien \u00e9 esta merced fago \u00e1 los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo, en cuanto lo toviere por bien, \u00e9 la mi merced fuere, porque ellos sean tenudos de facer dos aniversarios cada anno por las almas del rey don San cho mi abuelo \u00e9 de la reina do\u00f1a Mar\u00eda mi abuela, que Dios perdone, \u00e9 otros dos aniversarios por las almas del rey don Fernando mi padre \u00e9 de la reina do\u00f1a Cons- TOMO I 64"], [510, "504 tanza mi madre ; uno , segundo dia despu\u00e9s de Santa Mar\u00eda de Febrero , \u00e9 otro, segundo dia despu\u00e9s de Santa Mar\u00eda de Marzo ; \u00e9 otro, segundo dia despu\u00e9s de Santa Mar\u00eda de Agosto ; \u00e9 otro , segundo dia despu\u00e9s de la Concepci\u00f3n de la fies ta de Santa Mar\u00eda. E que canten una misa de Santa Mar\u00eda solepnemente en los primeros dias de todos los meses del a\u00f1o , que ella por la merced suya niegue \u00e1 mi se\u00f1or Dios que me d\u00e9 vida \u00e9 salud \u00e9 me guarde de los peligros deste mundo \u00e9 del otro, \u00e9 me deje bien acabarla vida deste mundo \u00e1 su servicio. E mando \u00e9 de fiendo firmemientre que ninguno sea osado de les ir nin de les pasar contra esta merced que yo fago \u00e1 los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo, por ninguna manera en lo que montaren los dichos pechos, que los dichos sus escusados \u00e9 apaniaguados me hu biesen \u00e1 dar, yo los rescibo en mi cuenta, \u00e9 cualquier \u00f3 cualesquier que contra esto les pasare pecharme han en pena mil maraved\u00eds de la buena moneda. E sobre esto mando \u00e1 los jueces \u00e9 \u00e1 los alcaldes que por mi estuvieren en Salamanca \u00e9 en las otras villas \u00e9 logares del dicho obispado , as\u00ed \u00e1 los que agora y son , como \u00e1 los que ser\u00e1n de aqu\u00ed adelante , que si por aventura alguno \u00f3 algunos quisieren pasar contra esta merced que yo fago \u00e1 los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo que. gelo non consientan \u00e9 que los prendan por la pena sobre dicha, \u00e9 non fagades ende al; si non dellos , y \u00e1 cuanto ovieren , me tornar\u00eda por ello. E desto les mando dar esta carta sellada con mi\u00f3 sello de plomo. Dada en Valledolit, \u00e1 29 dias de Enero. Era de 1364 a\u00f1os (A\u00f1o de 1326)."], [511, "VI* CONFIRMACI\u00d3N HECHA EN I335 POR ALFONSO XI, DEL PRIVILEGIO QUE SU BISA- BUELO EL REY DON ALFONSO X CONCEDI\u00d3 k LA IGLESIA DE SALAMANCA, PARA QUE NO PECHE MONEDA \u00c1 LOS REYES. ta-Ba\u2014ivii N el nombre de Dios, Padre, Fijo et Sp\u00edritu Sancto, tres personas \u00e9 un [\u00cd^S^J Dios verdadero, que vive \u00e9 reina por siempre jam\u00e1s, et de la Bienaventu ra *2a^S-j \u00a1S\u00e9\u00dcs!! rada Virgen Gloriosa Sancta Mar\u00eda su Madre, \u00e1 quien Nos tenemos por Se\u00f1ora \u00e9 por adbogada en todos nuestros fechos , et \u00e1 honra \u00e9 gloria de todos los Sanctos de la Corte celestial, queremos que sepan por este nuestro privellegio todos los ornes que agora son \u00e9 sean de aqu\u00ed adelante, como nos don Alfonso por la gracia de Dios rey de Castilla, de Toledo, de Le\u00f3n, de Gallicia, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n, del Algarbe \u00e9 se\u00f1or de Molina ; en uno con la reina do\u00f1a Mar\u00eda , mi muger , \u00e9 con nuestro fijo el infante don Pedro, primero heredero ; viemos un previlliegio del rey don Alfonso nuestro bisag\u00fcelo , que Dios perdone , escripto en pergamino \u00e9 selliado con su siello de plomo fecho en esta guisa : Conosguda cosa sea \u00e1 todos los ornes que esta carta vieren cuerno yo don Al fonso por la gracia de Dios, rey de Castiella, de Toledo, de Le\u00f3n, de Gallicia, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia et de Ja\u00e9n ; en uno con la renina donna Vio lant mi muger \u00e9 con mis fijas la infanta donna Berenguela \u00e9 la infanta donna Beatriz ; entendiendo que todos los bienes vienen de Dios \u00e9 mayormientre \u00e1 los reyes \u00e9 \u00e1 los poderosos, ca los bienes de los reyes en manos de Dios son. Et en tendiendo la gran merced que Dios siempre fizo al mi\u00f3 linage dont io vengo, et sennaladamente \u00e1 mi antes que regnase \u00e9 despu\u00e9s que regno , \u00e9 fio por \u00e9l que me far\u00e1 de aqu\u00ed adelante, porque so temido de honrar los sus logares \u00e9 las sus casas de oraci\u00f3n do \u00e1 \u00e9l facen servicio de noche \u00e9 de dia, \u00e9 mayormientre \u00e1 aquellos que \u00e9l quiso honrar, que son la Eglesias catedrales de los obispadigos, \u00e9 como quier que los nobles reyes dont io vengo honraron \u00e9 defendienron las eglesias \u00e9 les dieron muchas franquezas porque aquellos que las habian \u00e1 servir m\u00e1s honrada miente \u00e9 m\u00e1s sin embargo pudiesen facer servicio \u00e1 Dios \u00e9 \u00e1 la Eglesia, franqueza de moneda non les dieron. Et io queriendo acrescer en los sus bonos fechos \u00e1 ser vicio de Dios \u00e9 de Sancta Mar\u00eda \u00e9 \u00e1 honra de la Eglesia \u00e9 por el alma del muy noble rey don Ferrando, mi\u00f3 padre, \u00e9 de la muy noble reina do\u00f1a Beatriz, mi madre , \u00e9 de los otros mios parientes , fago gracia especial al obispo \u00e9 al cabildo"], [512, "506 de Salamanca que ninguno que sea persona \u00f3 can\u00f3nigo \u00f3 racionero \u00f3 capell\u00e1n \u00f3 cl\u00e9rigo del coro tambi\u00e9n los que agora son , como los que ser\u00e1n de aqu\u00ed adelante que non pechen por siempre moneda \u00e1 mi ni \u00e1 cuantos despu\u00e9s venieren, et ellos que sean tenudos, por esta merced que les fago, Ae rogar \u00e1 Dios especialmente por m\u00ed \u00e9 por las almas del noble rey don Ferrando, mi\u00f3 padre, \u00e9 de la reina donna Beatriz , mi madre. Et cualquier que contra esta mi franqueza \u00e9 contra este mi\u00f3 fecho quisiere venir \u00f3 menguarlo en ninguna cosa, haya la ira de Dios llenera miente \u00e9 peche en coto \u00e1 m\u00ed \u00e9 \u00e1 los que regnaren despu\u00e9s de m\u00ed , mil maraved\u00eds en oro. Et porque este privillegio sea firme \u00e9 estable m\u00e1ndelo sellar con mi\u00f3 sello de plomo. Fecha la carta en Valledolit por mandado del rey; 13 dias andados del mes de Otubrio, en la era de 1293 a\u00f1os. El a\u00f1o que don Duarte fijo primero et heredero del rey Enrique de Inglaterra recibi\u00f3 la caballer\u00eda en Burgos, del rey don Alfon el sobre dicho. Et io sobre dicho rey don Alfon regnante en uno con la reina donna Violante, mi muger, \u00e9 con mis fijas la infanta do\u00f1a Beren- CTiiella \u00e9 la infanta do\u00f1a Beatriz en Castiella, en Toledo, en Le\u00f3n, en Gallicia, en Sevilla, en C\u00f3rdoba, en Murcia, en Ja\u00e9n, en Baeza, en Badajoz y en el Al garbe, otorgo este privillegio \u00e9 confirm\u00f3lo. Juan P\u00e9rez de Cuenca la escrebi\u00f3 el a\u00f1o cuarto que el rey don Alfon regn\u00f3. Et agora el obispo \u00e9 el cabildo de Salamanca envi\u00e1ronnos pedir merced que tuvi\u00e9semos por bien de les confirmar este previllegio \u00e9 de se lo mandar guardar; et nos el sobre dicho rey don Alfon por les facer bien \u00e9 merced \u00e9 porque ellos sean tenudos de rogar \u00e1 Dios por las almas de los reyes onde nos venimos \u00e9 por la nuestra vida \u00e9 nuestra salud que nos deje vivir \u00e9 regnar al su servicio, tuvimos por bien \u00e9 confirmamosgelo. Et mandamos que les vala \u00e9 les sea guardado se gun que les vali\u00f3 \u00e9 les fu\u00e9 guardado en tiempo del rey don Alfonso, nuestro bisagiielo y del rey don Sancho nuestro ag\u00fcelo \u00e9 del rey don Fernando , nuestro padre , que Dios perdone, \u00e9 en el nuestro fasta aqu\u00ed. Et defendemos que ningunos non sean osados de les ir nin de les pasar contra \u00e9l por lo quebrantar nin menguar en ninguna cosa, ca cualquiera \u00f3 cualesquier que lo ficiesen habr\u00edan nuestra ira, et dem\u00e1s pecharnos han la pena que en dicho privilegio se contiene. Et \u00e1 dicho obispo \u00e9 cabildo , \u00f3 \u00e1 quien su voz toviese , todos los dannos \u00e9 menoscabos que por ende rescibieren doblados. Et porque esto sea firme et estable mand\u00e1rnosles ende dar este nuestro privillegio rodado \u00e9 sellado con nuestro sello de plomo. Fecho el previllegio en Valledolit veinte y dos dias de Enero, en Era de mili \u00e9 trecientos \u00e9 setenta \u00e9 tres annos. Et nos el sobre dicho rey don Alfonso regnan te en uno con la reina do\u00f1a donna Mar\u00eda, mi muger, et con nuestro fijo el infan te don Pedro, primero et heredero, en Castiella, en Toledo, en Gallicia, en Sevi lla, en C\u00f3rdoba, en Murcia, en Ja\u00e9n, en Baeza, en Badajoz, en el Algarbe et en Molina, otorgamos este previllegio et confirm\u00e1rnosle. Siguen las firmas de sesenta y cinco prelados y magnates, que tambi\u00e9n le confirman , y concluye as\u00ed : Juan P\u00e9rez Arcediano de Valderas, en la iglesia de Le\u00f3n, teniente logar por Fern\u00e1n Rodr\u00edguez , camarero del Rey , \u00e9 camarero mayor del infante don Pe dro, su fijo, lo mand\u00e9 facer por mandado del dicho teniente en veinte \u00e9 tres annos que el sobre dicho rey don Alfonso regn\u00f3."], [513, "VII * LA REINA DO\u00d1A MAR\u00cdA DE PORTUGAL, SE\u00d1ORA DE SALAMANCA, NOMBRA PARA DESLINDARLOS T\u00c9RMINOS DE ESTA CIUDAD Y LOS DE TORO , AL MAESTRE LOPEZ DE TOLEDO Y \u00c1 TOM\u00c9 DOM\u00cdNGUEZ DE VALLADOLID, ALCALDE DE AVILA. A\u00d1O DE I348. j^jgSjgjl O\u00d1A Mar\u00eda, por la gracia de Dios, Reina de Castiella, et de Le\u00f3n, \u00e1 vos \u00a18) HH II don Juan por esa misma gracia obispo de Salamanca, \u00e9 \u00e1 los concejos de S^sYM la dicha cibdad de Salamanca \u00e9 de la villa de Toro, salud \u00e9 gracia: Bien sabedes como sobre contienda que es entre vos \u00e9 cada uno de vos en ra^on de los t\u00e9rminos, cada uno por lo que le pertenesce, envi\u00e9 y \u00e1 Pero G\u00f3mez de Olmedo, para que partiese, desl\u00edndase los dichos t\u00e9rminos et que cada uno sopiese cual era lo suyo \u00e9 dende donde, \u00e9 non recreciese entre vos contienda nenguna, \u00e9 lo librase segunt que yo mandaba por mis cartas. Et despu\u00e9s por cuanto me fu\u00e9 querellado por parte del concejo de Toro, que se tem\u00edan de ser agraviados del dicho Pero G\u00f3 mez, en esta partici\u00f3n en el estado \u00e9 manna en que estaba, et se veniese para m\u00ed \u00e9 trajese el poder que hab\u00eda de m\u00ed para lo librar \u00e9 partir. E agora yo, por tener sos pecha de cada una de las partes, acomend\u00e9 este pleito \u00e1 Maestre Lopez de Toledo m\u00edo portero mayor \u00e9 Tom\u00e9 Dom\u00ednguez de Valladolid, alcalde de Avila, para que lo tomen en el lugar \u00e9 estado en que est\u00e1 \u00e9 lo ten\u00eda el dicho Pero G\u00f3mez, \u00e9 que vayan por ello adelante \u00e9 lo libren segunt el poder de la comisi\u00f3n que les di por mis cartas en esta raz\u00f3n; porque vos mando, vista esta mi carta, que en tanto que los dichos Maestre Lopez y Tom\u00e9 Dom\u00ednguez ven, que non juzguedes nin inno vedes ninguna cosa en el dicho pleito \u00e9 que est\u00e9 en el logar \u00e9 estado en que es taba al tiempo que lo dej\u00f3 el dicho Pero G\u00f3mez, fasta que los dichos Maestre Lopez \u00e9 Tom\u00e9 Dom\u00ednguez vayan y como dicho es. E despu\u00e9s ellos y llegaren \u00e9 fagan segunt ellos libraren \u00e9 mandaren, y estedes por lo que ellos en esta raz\u00f3n ficieren fasta que el pleito sea librado \u00e9 determinado en derecho como debe por ellos, segunt el poder que les yo di en esta raz\u00f3n. E los unos \u00e9 los otros non fa gades ende al so pena de la mi merced \u00e9 de seiscientos maraved\u00eds desta moneda \u00e1 cada uno. E como esta mi carta vos fuere mostrada, \u00e9 los unos \u00e1 los otros la com-"], [514, "508 plieredes, mando, so la dicha pena, \u00e1 cualquier escribano p\u00fablico que para esto fuese llamado que d\u00e9 ende al que vos la mostrare testimonio signado con su signo, porque yo sepa en como cumplides mi\u00f3 mandado: la carta leida, d\u00e1dgela. Dada en Olmedo seis dias de Junio era de mil trescientos ochenta \u00e9 seis a\u00f1os. E yo Toribio Ferrandez la fice escrebir por mandado de la Reina."], [515, "VIII * DIEGO ARIAS MALDONADO. gag-a \u2014 agf L 14 de aVgosto de 135S fu\u00e9 requerido el alcalde de Salamanca por c\u00e9dula [CTj despachada en Almazan por el rey don Pedro , para que de los bienes de ,Hfee=\u00abJ don Diego Arias Maldonado, tutor del infante donju\u00e1n, hijo bastardo del rey don Alfonso XI, se hiciese pago \u00e1 don Zulema Ben Alfahar, judio, vecino de Sevilla, por los treinta mil maraved\u00eds, que el infante hab\u00eda tomado de las rentas reales , de que era arrendatario don Zulema. El 15 de Noviembre de 1359, estando en las casas (1) que fueron de Fern\u00e1n Alfonso de Alba, en la calle de Sordolodo, en que posaban Mart\u00edn Juan y Ruy Mart\u00ednez, alcaldes de esta ciudad, por Diego Gonz\u00e1lez de Oviedo, juez \u00f3 gober nador de ella por el rey : el mayordomo de Juan Alfonso de Benavides , Juan Mar t\u00ednez, hizo requerimiento , ante el alcalde Mart\u00edn Juan, sobre la venta de varios bie nes de don Diego Arias Maldonado. El 23 de Febrero de 1360, el concejo con los alcaldes Martin Juan, Diego Fernandez y Ruy Mart\u00ednez , reunidos ante las puertas de las casas que en la plaza de San Martin, fueron de Juan Bernal, hijo de don Giral, \u00e1 pedimento de don Jacob Lumbroso , apoderado de Juan Alfonso de Benavides, ante el notario Fernando Gonz\u00e1lez, el pregonero Andr\u00e9s P\u00e9rez, tres veces pregon\u00f3 una casa, que el arcediano poseia en la calle de Sordolodo , y otros bienes, para hacer pago de una deuda, al expresado Benavides; y compareciendo Alfon Garc\u00eda apoderado del arce diano, pidi\u00f3, y obtuvo traslado de la c\u00e9dula del rey, en cuya virtud se celebr\u00f3 la venta. El 8 de Abril de 1360, ante los tres alcaldes nombrados, pidi\u00f3 y obtuvo tes timonio, Juan Martin, mayordomo de Benavides, justicia mayor del rey, de haber comprado judicialmente una casa en la calle de Sordolodo, dos yugadas de here- (1) Aun cuando designemos solo una casa, constantemente empleamos el plu ral, sifui\u00e1tido el uso de antiguos documentos. Hoy todav\u00eda se dice las casas con sistoriales, por la casa consistorial."], [516, "510 dad en Cabo de villa en Buenos vecinos, Olmedilla, Segovia, y otras heredades Segoviela, Zarzoso y Zarzosillo, que pertenecieron al arcediano. El 13 de Marzo de 1363, don Zulema Ben Alfahar, requiri\u00f3 con la siguiente real c\u00e9dula, ante el notario Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez, al alcalde Juan Alfon, teniente des Martin Lopez de C\u00f3rdoba, camarero del rey y su repostero mayor y su juez \u00f3 go bernador en Salamanca : Don Pedro, por la gracia de Dios, rey de Castiella, de Le\u00f3n, de Toledo, etc, al juiz \u00e9 \u00e1 los alcaldes de la Cibdad de Salamanca, de Ledesma, \u00e9 \u00e1 los alcaldes \u00e9 \u00e1 los oficiales de las villas \u00e9 Logares del obispado de Salamanca, \u00e9 de su t\u00e9rmino \u00f3 \u00e1 cualquier de vos, que esta mi carta vieredes, salud \u00e9 gracia: Sepades que don Zulema Ben Alfahar, se me querell\u00f3 \u00e9 dice: que le fueron vendidos algunos bienes que fueron del traidor de Diego Arias, arcediano de Toro, por maraved\u00eds que deb\u00eda de las mis rentas. Et que \u00e9l estando en tenencia \u00e9 pose si\u00f3n por justo t\u00edtulo de compla de unas casas con su torre, que el dicho traidor de Diego Arias, arcediano de Toro, habia en la R\u00faa de Salamancaj et de los bienes que el dicho arcediano habia en Santiba\u00f1ez de Zarapicos, \u00e9 en sus t\u00e9rmi nos, \u00e9 de los bienes que el dicho arcediano habia en Huelmos, \u00e9 en sus t\u00e9rminos, \u00e9 en Huerta, \u00e9 en sus t\u00e9rminos, \u00e9 en San Crist\u00f3bal de la Cuesta, cerca de Villorue la, \u00e9 en sus t\u00e9rminos; que Diego Rodr\u00edguez de On\u00eds, comendador de Oropesa, \u00e9 otros algunos, que le entraron \u00e9 tomaron los dichos bienes , lo desapoderaron dellos por mi carta, que muestra, en que se contiene, que yo di al Maestre de Al c\u00e1ntara y \u00e1 su Orden, todos los bienes que fueron del dicho arcediano, en troque de maraved\u00eds \u00e9 otros logares, que me ellos \u00e1 mi dieron. Et que por cuanto estos bienes fueron del dicho arcediano, que pertenescian \u00e1 ellos. Et en esto que rescibe agravio; et pedi\u00f3me merced que mandase y lo que toviese por bien: porque vos mando que mostrando el dicho don Zulema \u00f3 el que lo hobier de recabdar por \u00e9l, por recabdo cierto, en como fueron vendidos, \u00e9 rematados los dichos bienes. Et que fu\u00e9 puesto en tenencia \u00e9 posesi\u00f3n dellos, \u00e9 fu\u00e9 desapoderado dellos, que lo tornedes \u00e9 apoderedes en la tenencia \u00e9 posesi\u00f3n dellos \u00e9 de cada uno dellos, segun que estaba al tiempo que fu\u00e9 desapoderado. E desapoderad dellos al dicho Diego Rodr\u00edguez, \u00f3 \u00e1 otro cualquier que los tovier. Et el dicho don Zulema, puesto en la dicha tenencia \u00e9 posesi\u00f3n en la manera que dicha es; si el dicho Diego Rodr\u00ed guez \u00f3 otro, alguna demanda ha \u00f3 entiende haber por los dichos bienes, dem\u00e1n delo para 1 \u00f3 debe \u00e9 como debe \u00e9 el compelerle \u00e1 por y de derecho. Et non lo dejedes de facer por la otra mi carta, que el dicho Diego Rodr\u00edguez, \u00f3 otro al guno por el dicho Maestre, mostrare. Et los unos nin los otros non fagades ende al, sope\u00f1a de la mi merced, \u00e9 de seiscientos maraved\u00eds desta moneda usual, \u00e1 cada uno. Et si non por cualquier \u00f3 cualesquier de vos que fincare de lo ansi facer \u00e9 complir, mando al orne que vos esta mi carta mostrare, que vos emplace que pa rescades ante mi del dia que vos emplazare \u00e1 quince dias, so la dicha pena de los seiscientos maraved\u00eds \u00e1 cada uno; \u00e1 decir por cual raz\u00f3n non complides mi\u00f3 man dado. Dada en Sevilla, siellada con mi\u00f3 siello de la poridad, diez y ocho dias de Enero. Era de mil \u00e9 quatrocientos \u00e9 un a\u00f1os. Yo Mateos Fernandez, la fiz escre bir por mandado del Rey."], [517, "511 El privilegio que concedi\u00f3, en 1334, Alfonso XI \u00e1 los hijos de Diego Arias Maldonado, como dijimos, le confirm\u00f3 don Sancho, se\u00f1or de Ledesma, que era hijo del expresado monarca y de do\u00f1a Leonor de Guzman; naci\u00f3 en 1332 y ob tuvo el expresado se\u00f1or\u00edo y el de B\u00e9jar hasta el a\u00f1o de 1338, en que le reemplaz\u00f3 su hermano don Fernando , por ser \u00e9l imb\u00e9cil ; es conocido con el sobrenombre del Mudo, porque tambi\u00e9n lo era. 65 TOMO I."], [518, "IX PRIVILEGIO CONCEDIDO POR ENRIQUE II \u00c1 LA CIUDAD DE SALAMANCA. 'Bg\u2014 a\u00fcl N el nombre de Dios Padre \u00e9 Fijo \u00e9 Esp\u00edritu Sancto, que son tres perso \u00ed\u00edftS'\u00edli nas un Dios verdadero, que vive \u00e9 regna por siempre jam\u00e1s, \u00e9 de la B^r\u2014ml Virgen Mar\u00eda bienaventurada Santa Mar\u00eda, su madre, \u00e1 quien Nos tene mos por Se\u00f1ora \u00e9 por abogada en todos nuestros fechos \u00e9 \u00e1 honra \u00e9 servicio de todos los Sanctos de la Corte celestial : porque proprio es de los reyes dar ga lard\u00f3n \u00e1 los sus naturales por los servicios que facen, porque los ornes hayan raz\u00f3n de trabajar \u00e9 cobdiciar de facer servicios se\u00f1alados esperando galardones, \u00e9 por ende antiguamente los pr\u00edncipes limitaron \u00e1 los sus naturales galardones \u00e1 cada uno al servicio que fizo, porque \u00e1 los fijos \u00e9 nietos que dellos decendieren las mercedes que dellos heredasen sean loor \u00e9 remembranza de los servicios de aquellos onde vienen \u00e9 por los galardones parezca que los que decienden de aquellos que sicieron mayores servicios ; \u00e9 porque pertenesce \u00e1 la dignidad real de ennoblecer \u00e9 honrar \u00e9 prcvilegiar \u00e1 las cibdades que bien \u00e9 verdaderamente los sirvieren aforr\u00e1ndolas \u00e9 previlegi\u00e1ndolas , \u00e9 facerlas muchas gracias \u00e9 muchas mercedes, \u00e9 porque en esto puede mejor parescer por los previlegios que les fueren dados, por esto los reyes sicieron poner en escrito las mercedes que facen \u00e9 como quier que canse \u00e9 fenezca en vida deste mundo , quisieron que duren para siempre los beneficios \u00e9 larguezas que sicieron \u00e1 los sus naturales que lo merecie ron. Por ende queremos que sepan por este nuestro previlegio los que ahora son \u00f3 ser\u00e1n de aqu\u00ed adelante , como Nos don Enrique, por la gracia de Dios, rey de Castilla, de Le\u00f3n, de Toledo, de Galicia, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n, del Algarve, de Aljecira \u00e9 se\u00f1or de Molina; regnante en uno con la reina do\u00f1a Juana, mi mujer, \u00e9 con el infante donju\u00e1n mi\u00f3 fijo, primero heredero enlos nuestros reinos de Castilla \u00e9 de Le\u00f3n : Por conoscer \u00e1 la noble cibdad de Salamanca los muchos \u00e9 muy altos \u00e9 muy se\u00f1alados servicios que siempre fecistes \u00e1 Nos, \u00e9 \u00e1 los reyes onde Nos venimos; como aquella que antiguamente fu\u00e9 se\u00f1alada \u00e9 ovo gracias especiales entre las otras cibdades , \u00e9 villas \u00e9 logares de nuestros reinos ; \u00e9 as\u00ed paresce por el fuero que antiguamente ovo , en el cual es fallado que fu\u00e9 poblada \u00e1 fuero de fijos"], [519, "513 dalgo; \u00e9 por los da\u00f1os grandes que rescebieron los vecinos \u00e9 moradores della en nuestro servicio, \u00e9 por le dar galard\u00f3n de los dichos- servicios \u00e9 de cuanto mal \u00e9 da\u00f1o ha rescebido \u00e9 pasado por nuestro servicio , \u00e9 por no blescer dicha cibdad porque sea mejor poblada \u00e9 noblescida \u00e9 honrada entre todas las cibdades de los nuestros reinos; tenemos por bien que todos los vecinos \u00e9 moradores que moraren dentro en la dicha cibdad de Salamanca de lo; muros adentro legos \u00e9 cl\u00e9rigos, que sean quitos y escusados de todo pecho \u00e9 de todo pedido \u00e9 de todo tributo que nombre haya de pecho , que nos hayamos de \u00e9 nos pertenesca de haber de aqu\u00ed adelante para siempre jam\u00e1s en la dicha cibdad de Salamanca, \u00f3 los de nuestra tierra nos hayan de dar en cualquier manera, \u00e9 por cualquier raz\u00f3n que sea, que non paguen los vecinos \u00e9 moradores que mora ren dentro en la dicha cibdad de los muros adentro , ninguna nin alguna cosa de sus bienes por esta raz\u00f3n , quier los dichos pechos \u00f3 tributos, se hayan \u00e1 pagar \u00e1 fuero \u00f3 desafuero. E por le facer mas bien \u00e9 merced, tenemos por bien que los vecinos \u00e9 moradores de la dicha cibdad, que anden salvos \u00e9 seguros por todas par tes de nuestros reinos, \u00e9 que non paguen portazgo, nin montazgo, nin asadura, nin peaje, nin barcaje, nin roda, nin castiller\u00eda, nin otro servicio nin derecho, nin tributo alguno que nos hayamos de haber por cualquier cosas que llevaren \u00e9 trajieren de una parte \u00e1 otra por los nuestros reinos. E otrosi, por vos facer mas bien \u00e9 mas merced, tenemos por bien que los yugeros \u00e9 mayordomos \u00e9 solariegos \u00e9 pastores \u00e9 molineros \u00e9 hortelanos \u00e9 amos de los vecinos \u00e9 moradores de dicha cibdad que estovieren guisados de caballos \u00f3 de armas segun de fuero de la cib dad, do quier que los ellos tovieren, que non pechen en alguno de los dichos pe chos, \u00e9 que sean quitos \u00e9 escusados dellos. E por este nuestro previlegio \u00e9 por el traslado del signado de Escribano p\u00fablico, mandamos al nuestro tesorero que agora es \u00f3 ser\u00e1n de aqu\u00ed adelante, \u00e9 \u00e1 los nuestros contadores, que cuando acaes c\u00edese que ovieren de arrendar las nuestras rentas \u00e9 pechos \u00e9 derechos que nos ha bernos en todos los nuestros reinos , que salven en las condiciones de las dichas rentas todos los pechos que nos hubi\u00e9remos de haber \u00e9 nos pertenescan \u00f3 perte nescer deban de aqu\u00ed adelante en la dicha cibdad de Salamanca, de que nos vos facemos merced segun dicho es , que lo pongan en nuestros libros por salvado , en manera que cada a\u00f1o, para siempre jam\u00e1s, finque salvado en las dichas rentas to dos los dichos pechos que nos habernos de haber de aqu\u00ed adelante en la dicha cibdad de Salamanca, de que es nuestra merced que seades francos segun dicho es. E otrosi, mandamos \u00e9 tenemos por bien que los nuestros cogedores \u00e9 otros cualquier que hobieren de coger \u00f3 de recabdar en renta \u00f3 en fialdad \u00f3 en otra manera cualquier los muchos pechos \u00e9 derechos en todas las cibdades \u00e9 villas \u00e9 logares de los nuestros reinos agora \u00e9 de aqu\u00ed adelante, que non demanden ningu na nin alguna cosa \u00e1 los vecinos \u00e9 moradores de la dicha cibdad de Salamanca, por los dichos pechos que nos hayamos \u00e9 nos pertenescan de haber en la dicha cibdad , nin vos prendan nin tomen alguna cosa de lo suyo por esta raz\u00f3n , \u00e9 si alguna cosa vos han tomado \u00f3 tomaren de aqu\u00ed adelante por esta raz\u00f3n, que lo tornen todo bien \u00e9 complidamente , en guisa que les non meng\u00fce ende alguna co sa. E sobre esto mandamos \u00e1 todos los concejos, alcaldes, jurados, jueces, justi cias, merinos, alguaciles, maestres, priores, comendadores, socomendadores,"], [520, "514 alcaides de los castillos \u00e9 casas fuertes , \u00e9 \u00e1 todos los otros oficiales \u00e9 aportellados de todas las cibdades, villas \u00e9 logares de los nuestros reinos que agora son \u00f3 se r\u00e1n de aqu\u00ed adelante \u00f3 cualquier \u00f3 cualesquer dellos que este nuestro previlegio vieren \u00f3 el traslado del signado de escribano p\u00fablico, que vos guarden \u00e9 tengan \u00e9 complan \u00e9 fagan tener \u00e9 guardar \u00e9 complir todas estas dichas cosas \u00e9 cada una dellas segun que en este previlegio se contiene, \u00e9 que non vos vayan nin pasen, nin consientan pasar contra ellas nin contra parte dellas, por vos las quebrantar nin menguar en nenguna nin en alguna cosa en nengun tiempo por nenguna ma nera, sino cualquier \u00e9 cualesquier que contra ello fueren \u00f3 pasaren haberian la nuestra ira \u00e9 dem\u00e1s pecharnos ian en pena de mil maraved\u00eds de la buena moneda cada uno , por cada vegada que contra ello fuese \u00f3 pasase \u00e1 la dicha cib dad de Salamanca \u00f3 \u00e1 quien su voz tuviese , todos los da\u00f1os \u00e9 menoscabos que por ende recebieren doblados. E desto vos mandamos dar nuestro previlegio rodado \u00e9 sellado con nuestro sello de plomo colgado. Dado este previlegio en el arrabal de Zamora 27 dias del mes de Junio. Era de 1407 a\u00f1os. \u2014 Nos el rey."], [521, "X * PRIVILEG:o POR EL CUAL LA RE'NA DO\u00d1A JUANA, SE\u00d1ORA DE SALAMANCA, DONA AL CABILDO LA PARTE DEL PORTAZGO DE E \u00a1TA CIUDAD QUE \u00c1 ELLA CORRES- POND\u00cdA. A\u00d1O DE I365. EpUJsjfl EPAN cuantos esta carta vieren como yo do\u00f1a Juana, por la gracia de Dios, I) W5\u00bb 1 re'na Gastiella, \u00e9 de Le\u00f3n, porfacer bien \u00e9 merced \u00e9 alimosina al De\u00e1n -la&S-aa\u00e1l \u00e9 al Cabildo de la iglesia catedral de la cibdad de Salamanca \u00e9 al Abad \u00e9 \u00e1 la Clerec\u00eda de la dicha cibdad, porque sean temidos de rogar \u00e1 Dios por la vida \u00e9 salud del rey mi\u00f3 se\u00f1or, \u00e9 m\u00eda, \u00e9 del infante don Juan, \u00e9 de la infanta do\u00f1a Leonor, mis fijos , \u00e9 porque los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo sean temidos por esto de facer cada dia un aniversario \u00e9 los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo \u00e9 Abad \u00e9 Clerec\u00eda fagan dos aniversarios solepnes por las animas de mi padre \u00e9 de mi madre, uno el dia de santa Mar\u00eda de Agosto \u00e9 el otro el dia de la fiesta de Corpus Christi de cada anno; doles que hayan \u00e9 tengan de mi de cada a\u00f1o por Juro de heredad para agora \u00e9 para siempre jam\u00e1s por alimosina tres mil maraved\u00eds en la mi parte que yo he de haber del portalgo de Salamanca, de cada anno, \u00e9 que de estos tres mil maraved\u00eds que los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo, que den \u00e1 los dichos Abad \u00e9 Clerec\u00eda de la dicha cibdad cada a\u00f1o trecientos maraved\u00eds, \u00e9 los otros dos mil \u00e9 setecientos maraved\u00eds, que los hayan el dicho De\u00e1n \u00e9 Cabildo, \u00e9 por esta mi carta \u00f3 por el traslado della signado de escribano p\u00fablico , mando \u00e1 cualquiera \u00f3 cualesquiera que cogen \u00f3 recabdan \u00f3 tienen ahora arrendado \u00f3 arrendaren de cada a\u00f1o de aqu\u00ed adelante la mi parte que yo he en el dicho portalgo \u00f3 lo hayan de acoger \u00f3 de arrecabdar en venta \u00f3 en fialdad \u00f3 su otra manera cualquier agora \u00f3 de aqu\u00ed adelante la dicha mi parte del dicho portalgo de la dicha cibdad, que recudan \u00e9 fagan recudir con los dichos tres mil maraved\u00eds de la dicha m\u00ed parte del dicho portalgo de cada anno \u00e1 los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo de la dicha iglesia, \u00f3 al que los oviere de recabdarpor ellos, \u00e9 non \u00e1 otro alguno, bien \u00e9 cumplidamente, en guisa que \u00e9l non meng\u00fce ende alguna cosa, \u00e1 los prazos \u00f3 en la manera que de cada anno los han \u00f3 hovieren \u00e1 dar por la mi parte del dicho portalgo, \u00e9 que les nos demanden otra mi carta manda dera de cada anno que con el treslado desta mi carta signado de escribano p\u00fablico \u00e9 con su carta de pago de los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo gelos mandar\u00e9 recebir en"], [522, "516 cuenta. E mando, otros\u00ed, que cuando arrendaren cada anno las mis rentas \u00e9 pechos \u00e9 derechos que yo he de haber cada anno en la dicha cibdad \u00f3 la dicha mi parte \u25a0 que siempre saquen cada anno dellas \u00f3 de cualquier dellas \u00e1 salvo los tres mil ma\" raved\u00eds que los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo han de haber como dicho es, porque siem pre los hayan de cada anno \u00e1 salvo, sin embargo alguno, como dicho es, \u00e9 non fagan ende al, so pena de la mi merced \u00e9 de seiscientos maraved\u00eds \u00e1 cada uno. E mando al juez \u00e9 \u00e1 los alcaldes, jurados \u00e9 otras justicias cualesquier de la dicha cibdad, que agora son \u00f3 ser\u00e1n de aqu\u00ed adelante, \u00e9 \u00e1 cualquier \u00f3 \u00e1 cualesquier dellos que los prendan \u00e9 tomen todo lo que les fallaren \u00e9 lo vendan como por mi haber \u00e9 de los maraved\u00eds que valiere entreguen \u00e9 fagan pago \u00e1 los dichos De\u00e1n \u00e9 Cabildo, como dicho es, de los dichos tres mil maraved\u00eds con las costas que sobre ello se ficieren en los cobrar dellos \u00e1 su culpa. E que los amparen \u00e9 defiendan con esta merced que yo les fago. E que les non vayan nin paren nin consientan ir nin pasar contra ello, nin contra parte dello agora nin de aqu\u00ed adelante; si non cual quier \u00f3 cualesquier que contra ella, \u00f3 contra parte della pasasen \u00f3 fuesen pechar nos ian en pena de mil maraved\u00eds de la moneda usual. E al dicho De\u00e1n \u00e9 Cabildo todo el danno \u00e9 menoscabo que por ende y rescebiesen doblado. E los unos \u00e9 los otros non fagan ende al so la dicha pena \u00e1 cada uno, si non por cualquier \u00f3 cualesquier por quien finque de lo ansi complir, mando al que esta mi carta mostr\u00e9 que los emprace, que parezcan ante m\u00ed del dia que los empraza \u00e1 quince dias so la dicha pena \u00e1 cada uno, \u00e1 decir por cual raz\u00f3n non complen mi mandado. E de como esta mi carta las fuere mostrada \u00e9 la cumplieren , mando so la pena dicha \u00e1 cualquier, escribano p\u00fablico, que para esto fuere llamado, que de ende al que la muestre testimonio signado con su signo; porque yo sepa en como se comple mi mandado. La carta leida, d\u00e1dgela. Dada en la mi villa de Toro veinte \u00e9 seis dias de Noviembre, era mil quatrocientos \u00e9 siete a\u00f1os. Yo la reina."], [523, "XI * F.L REY DON JUAN I CONCEDE PRIVILEGIO PARA QUE LAS CASAS DE LOS PREBEN- DADOS DE ESTA SANTA IGLESIA SEAN LIBRES DE APOSENTAMIENTO. -\u00abB5='s\u00ab\u00a1| OS el rey de Castiella , de Le\u00f3n , de Portogal , por facer bien \u00e9 merced \u00e1 HjmuJ vos el Obispo \u00e9 De\u00e1n \u00e9 Cabildo \u00e9 beneficiados de la Eglesia catedral de YJ\u00edikCi la cibdat de Salamanca \u00e9 por muchos servicios que habedes fecho \u00e9 fe cistes al rey don Enrique , nuestro padre , \u00e9 facedes \u00e1 Nos cada dia : \u00e9 tenemos por bien \u00e9 es nuestra merced que las vuestras casas de las vuestras moradas que sean francas \u00e9 esentas \u00e9 previllegiadas de hu\u00e9spedes, \u00e9 de posadores cuando Nos non estudi\u00e1remos en la dicha cibdat de Salamanca. E que non posen en ellas ningunos , nin algunas personas de ornes poderosos \u00e9 non poderosos. E por este nuestro albal\u00e1 mandamos \u00e1 los nuestros posaderos mayores \u00e9 menores \u00e9 \u00e1 otros cualesquier \u00e9 \u00e1 los alcaldes \u00e9 Aguacil \u00e9 otros oficiales cualesquier de la nuestra corte \u00e9 de la dicha cibdat de Salamanca, que agora son \u00f3 ser\u00e1n de aqu\u00ed adelante que non den nin consientan dar posada \u00e1 personas algunas de nuestros regnos nin de otra parte alguna en las casas de vuestras moradas, cuando Nos non estudi\u00e9re mos en la dicha cibdat como dicho es. C\u00e1 nuestra merced \u00e9 voluntad es que las dichas vuestras casas sean francas \u00e9 esentas \u00e9 previllegiadas en la manera que dicho es. E los unos \u00e9 los otros non fagan ende al so pena de la nuestra merced \u00e9 de los oficios que han \u00f3 ovieren \u00e9 de diez mil maraved\u00eds para la nuestra c\u00e1mara, \u00e1 cada uno dellos que lo as\u00ed non quisiere complir. E mandamos \u00e1 los nuestros cancilleres \u00e9 notarios \u00e9 escribanos \u00e9 \u00e1 los que est\u00e1n \u00e1 la tabla de los nuestros sellos que vos den nuestras cartas \u00e9 previllegios cuales \u00e1 vos complieren en esta raz\u00f3n. Fecho en Salamanca diez \u00e9 siete dias de Abril, anno del nacimiento del nuestro sennor Jesucristo de mil \u00e9 trecientos \u00e9 ochenta \u00e9 siete annos. Yo Ruy Lopez la fice escrebir por mandado de nuestro sennor el Rey. \u2014 Nos el Rey."], [524, "XII* ORDENANZAS ESTABLECIDAS POR EL REY DONJU\u00c1N I , k I 7 DE AGOSTO DE 1390, EN SOTOS ALBOS, SOBRE EL REPARTIMIENTO DE OFICIOS ENTRE LOS CABA- LLEROS DE LOS NOBLES DE LINAJES DE SAN MART\u00cdN Y SAN BENITO DE LA CIUDAD DE SALAMANCA. |p|jgE| ON Joan, por la gracia de Dios, rey de Castilla, de Le\u00f3n, de Toledo , de B) 111)1' Galicia, de Portugal, de Sevilla, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n, de Sfe^S Algaive, de Aljeciras y se\u00f1or de Viscaya ; al juez \u00f3 alcaldes de la cibdat de Salamanca , que agora son \u00f3 ser\u00e1n de aqu\u00ed adelante \u00e9 \u00e1 cualquiera \u00f3 cuales quier de vos \u00e1 quien esta mi carta fuere mostrada, \u00f3 el traslado della signado de escribano p\u00fablico, sacado con autoridad de juez \u00f3 de Alcalde, salud \u00e9 gracia: Sepades que los escuderos \u00e9 homes buenos , pecheros del com\u00fan de la dicha cibdat de Salamanca \u00e9 de su tierra se me enviaron querellar, \u00e9 dicen que en la dicha cibdat que hay dos mayordomos, perpetuos, que cogen \u00e9 recabdan todos los ma raved\u00eds de los propios de la dicha cibdat \u00e9 por su tierra, que por ser perpetuos que no han dado cuenta de lo que ansi han rescebido \u00e9 recabdado desque nos regnamos ac\u00e1 ; \u00e9 que los regidores de la dicha cibdat , que reparten entre si todos los oficios que son en la dicha cibdat fuera de sus regimientos, lo cual dicen que es contra la ordenanza que fizo el rey don Alfonso, nuestro abuelo, al tiempo que establesci\u00f3 los regidores en las cibdades \u00e9 villas de nuestros regnos, que orden\u00f3 que los regidores que no hobiesen otros oficios sino las regidor\u00edas, \u00e9 que ansi fuera guardado de alg\u00fan tiempo en la dicha cibdat , despu\u00e9s que y hobieron regidores, \u00e9 que aun cuando acaescia en la dicha cibdat \u00e9 su tierra que por nues tro mandado \u00f3 de la Reina, nuestra muger (1), \u00f3 en otras maneras cualesquier que se han de repartir dineros, pan \u00e9 vino \u00e9 otras cosas cualesquier \u00f3 mantener algu nos ornes de armas \u00f3 lanceros \u00f3 ballesteros \u00f3 galeotes \u00f3 otros ornes cualesquier que sean de pi\u00e9 \u00f3 de caballo \u00f3 de otra cualquier condici\u00f3n que sean, que los dichos regidores reparten las cosas sobre dichas \u00e9 mantienen los dichos ornes por (1) Procediendo como Se\u00f1ora que era de Salamanca."], [525, "517 las colaciones \u00f3 aldeas de la dicha cibdat \u00e9 su tierra non debidamente \u00e9 cargando \u00e1 unos \u00e9 aliviando \u00e1 otros. E algunos que vinieron ante Nos por parte de los dichos escuderos \u00e9 ornes buenos \u00e9 pecheros del dicho com\u00fan, pedieron Nos por mer ced, que los provey\u00e9semos de remedio de drecho sobre las cosas que dichas son, \u00e9 que fici\u00e9semos los dichos mayordomos a\u00f1ales, \u00e9 que diesen cuenta de cada a\u00f1o \u00e1 los dichos regidores \u00e9 \u00e1 los sexmeros de la dicha cibdat \u00e9 su tierra, \u00e9 que todos los otros oficios, fuera de las dichas regidor\u00edas, que se repartiesen por los caballeros, escuderos \u00e9 ornes buenos de los linages que son en la dicha cibdat, \u00e9 que los dichos repartimientos, que los dichos regidores non los puedan facer sin los sexmeros de la dicha cibdad \u00e9 su tierra. E sobre las cosas que son dichas, algunos regidores parescieron ante Nos contradiciendo \u00e1 lo pedido por parte de los dichos escuderos \u00e9 ornes buenos \u00e9 pecheros del dicho com\u00fan, \u00e9 hobieron sus contiendas sobre ello ante los del nuestro consejo, \u00e1 quien Nos lo encomendamos, fasta que fueron ave nidos \u00e9 concordados en las cosas sobre dichas, \u00e9 \u00e1 su placimiento \u00e9 concordia or denamos esto que se sigue : Primeramente, en fecho de los mayordomos, que sean dos a\u00f1ales, con los salarios acostumbrados \u00e9 que en cabo del a\u00f1o den cuenta con pago \u00e1 la dicha justicia \u00e9 regidores \u00e9 sexmeros de la dicha cibdad \u00e9 de su tierra ; \u00e9 que el uno dellos sea del linage de Sant Benito \u00e9 el otro del de Sant Martin \u00e9 agora de presente que Pedro Fernandez, fijo de Juan Ya\u00f1ez, que sea mayordomo por parte del linage de Sant Benito, \u00e9 Alfonso P\u00e9rez (de la calle de Sant Yuste), que sea mayordomo por la parte del linage de Sant Martin \u00e9 que sean fasta primero dia de Enero que viene \u00e9 dende fasta un a\u00f1o, \u00e9 dende en adelante que se pongan los mayordomos por primero dia de Enero de cada a\u00f1o. E que la del linage de Sant Benito ponga uno de su linage por parte della; \u00e9 el linage de Sant Martin ponga el otro de su linage \u00e9 por parte della segunt que han de dar los otros oficios. E otros\u00ed, en fecho de los otros dichos oficios fuera de los dichos regidores que fagan juramiento de repartir sin bander\u00eda alguna todos los oficios que son fuera de las dichas regidor\u00edas, en los tiempos debidos \u00e9 con los salarios acostum- brados, salvo el Castillo del Carpi\u00f3, que haya de salario dos mil maraved\u00eds de la moneda vieja, de los propios del consejo, \u00e9 de lo que rendieren las mesas de los carniceros de los derechos acostumbrados, que son \u00f3 fuesen debidos por los ca- balleros \u00e9 escuderos \u00e9 ornes buenos de los dichos linages, \u00e9 por los otros que fuesen rescebicJos \u00e1 ellos, \u00e1 que fecho el dicho juramiento, que los regidores que son \u00f3 fueren del linage de Sant Benito, que repartan la metad de los dichos ofi- cios de cada a\u00f1o por los caballeros escuderos \u00e9 ornes buenos del dicho linage de Sant Benito, \u00e9 por los otros que fuesen rescibidos \u00e1 ella. E los regidores que, son \u00f3 fuesen de la linage de Sant Martin , que repartan la otra .metad de los dichos oficios de cada a\u00f1o por los caballeros, escuderos \u00e9 ornes buenos del linage de Sant Martin \u00e9 por los otros que fuesen rescebidos \u00e1 ella. E que non los repartan para s\u00ed mesmos nin para sus familiares, que morasen en sus posadas todo el a\u00f1o , \u00f3 la ma- yor parte del, ni para menores de veinte y cinco a\u00f1os, salvo si los dichos menores fuesen casados. E que aquellos \u00e1 quien se repartiesen los dichos oficios que los sirvan por s\u00ed mesmos, fuera de lo que oviere de haber el Castillo del Carpi\u00f3, pues ha de facer por \u00e9l pleito homenage, que porn\u00e1 en \u00e9l el recaudo que se le enten- TOMO i C6"], [526, "518 diere . y que si los non quisieren servir para s\u00ed mesmos que ese a\u00f1o que los pier dan, \u00e9 que los regidores de ese linage que los den en la manera que dicha es \u00e1 los dichos logares, salvo si los non quisieren servir \u00e9 los encomendaren \u00e1 otros con acuerdo de los dichos regidores. E otros\u00ed, en fecho de los dichos derramamientos \u00e9 manferimientos , que se fagan por cuatro regidores , los dos del linage de Sant Benito \u00e9 los otros dos del linage de Sant Martin, para que fagan los dichos derramamientos \u00e9 manfe rimientos con los dichos sexmeros ; \u00e9 cuando se ovieren de manferir ornes para guia, si hobieren de ser de la dicha cibdad, \u00e9 si de la tierra, que sean llamados los sexmeros de la dicha cibdad, \u00e9 si de la tierra, que sean llamados los sexmeros de la tierra. E que de otra manera que non valan los dichos derramamientos \u00e9 manferimientos. Por ende vos mandamos que vista esta nuestra carta \u00f3 treslado della, signado como dicho es, que guardedes, \u00e9 fagades guardar bien \u00e9 Cumplidamente esta dicha ordenanza de suso contenida, que Nos facemos ; \u00e9 que vos nin ellos non vayades nin pasedes contra ella, nin contra parte della, agora, nin de aqu\u00ed adelante por alguna manera ; \u00e9 la nuestra merced \u00e9 voluntad es que sea guardada segunt que en esta nuestra carta se contiene. E los unos nin los otros non fagades nin fagan ende por alguna manera , so pena de la nuestra merced y de diez mil maraved\u00eds \u00e1 cada uno dellos, para la nuestra c\u00e1mara ; \u00e9 de como esta nuestra carta vos fuere mostrada \u00f3 el treslado della signado como dicho es , \u00e9 los unos \u00e9 los otros la compliredes , mandamos so la dicha pena \u00e1 cualquier escribano p\u00fablico que para ello fuere llamado que d\u00e9 ende \u00e1 aquel que vos la mostrare testimonio signado con su signo , porque Nos sepamos en como se cumple nuestro mandado ; \u00e9 la carta leida, dadgela. Dada en el Monesterio de Santa Mar\u00eda, cerca de Sotos Al bos, \u00e1 diez y siete dias de Agosto, a\u00f1o del Nascimiento de Nuestro Se\u00f1or Jesu cristo de mil \u00e9 trecientos y noventa a\u00f1os. Nos el Rey. \u2014 Yo Diego Garc\u00eda, la fice cscrebir, por mandado de nuestro se\u00f1or el Rey. La confirmaron : Enrique III, en Valladolid, \u00e1 9 de Agosto de 1394. \u2014 Don Juan II en Medina del Campo, \u00e1 7 de Setiembre de 1437. \u2014 La reina do\u00f1a Mar\u00eda, su mujer, en Madrigal, \u00e1 30 de Enero de 1440, cuya confirmaci\u00f3n fu\u00e9 presenta da en Salamanca ante el bachiller Diego Fernandez de Grijota, alcalde de dicha ciudad, por Lope Rodriguez \u00e9 Fernando de Finestrosa, procuradores que dijeron ser de la dicha cofrad\u00eda de los dichos escuderos de los dichos linages de Sant Be nito y de Sant Martin. Laconsirmaron tambi\u00e9n los Reyes Cat\u00f3licos don Fernando y do\u00f1a Isabel, en Madrid, \u00e1 16 de Febrero de 14S3, y el 26 de Marzo se hizo requerimiento al Concejo para su observancia. \u2014 Y el pr\u00edncipe don Juan la con firm\u00f3 en Burgos, \u00e1 iS de Diciembre de 1496."], [527, "XIII * REQUERIMIENTO PARA QUE SEAN LIBRES LAS CASAS DE LOS PREBENDADOS DEL CABILDO DEL SERVICIO DE APOSENTAMIENTO. m\u00a1?~\u00b1\u00ed!i\\ N la muy noble cibdat de Salamanca, Viernes trece dias del mes de Setem \u00ed\u00ed\u00c9lllI hrio, a\u00f1o del nascimiento de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo de 1392 a\u00f1os; den- HaSBSji tro en la Eglesia de Sant Mart\u00edn, que es en la plaza de la dicha cibdat, estando J Ruiz Gonz\u00e1lez, caballero, \u00e9 Rodrigo Arias Maldonado, \u00e9 Pedro V\u00e1z quez de Coronado, \u00e9 Lois Fernandez Guedeja, \u00e9 Pedro Rodr\u00edguez, caballero, \u00e9 Domingo Fernandez, \u00e9 Sancho de Paz \u00e9 Ruy \u00c1lvarez \u00e9 Juan Rodr\u00edguez, que son los ornes buenos regidores que han de ver \u00e9 ordenar la facienda del conceio de la dicha cibdat, \u00e9 estando y con ellos Joan Arias Maldonado , fijo de Rodrigo Arias \u00e9 Sancho Bernal \u00e9 Diego Fernandez de Sevilla, \u00e9 los dichos Lois Fernandez \u00e9 Juan Ya\u00f1ez, fieles, alcaldes dados todos por el conceio de la dicha cibdat, \u00e1 la merced de nuestro se\u00f1or el rey, \u00e9 Beneito Mart\u00ednez, \u00e9 Diego Fernandez, sex meros de la dicha cibdat , \u00e9 otros escuderos ornes buenos vecinos de la dicha cib dat ; en presencia de mi Sancho S\u00e1nchez, escribano de nuestro se\u00f1or el rey en la su corte \u00e9 en todos los sus regnos \u00e9 notario publico en la dicha cibdat , \u00e9 de los testigos de yuso escriptos, paresci\u00f3 Martin Fernandez, vecino de la dicha cibdat, \u00e9 como procurador que dijo que es del De\u00e1n \u00e9 Cabildo de la Eglesia catedral de la dicha cibdat, \u00e9 present\u00f3 ante los sobre dichos \u00e9 fizo leer por mi el dicho notario e1 Previllegio concedido por el rey don Juan, dado en Salamanca \u00e1 1 7 de Abril a\u00f1o de 1387, cuyo tenor es el siguiente : (V\u00e9ase el Ap\u00e9ndice XI.) Cuyo previllegio habia confirmado el rey don Enrique, su hijo, en Burgos \u00e1 20 de Febrero, de este mismo a\u00f1o de 1592. Y continua : Se\u00f1ores caballeros \u00e9 escuderos \u00e9 regidores \u00e9 sexmeros, conceio \u00e9 ornes bue nos vesinos desta noble cibdat de Salamanca : yo Martin Fernandez, vesino desta dicha cibdat, procurador, \u00e9 en nombre de los se\u00f1ores De\u00e1n \u00e9 Cabildo de Egles.a catedral della, vos digo que bien sabedes en como mandastes dar posadas (aloja mientos) \u00e9 las repartistes \u00e9 distes al Maestre de Calatrava don Gonzalo Nu\u00f1ez, con la gente que consigo trajo, en las posadas \u00e9 moradas de los beneficiados de la dicha"], [528, "520 Eglesia, con los cuales la dicha gente posa agora, segun el repartimiento que por vuestro mandato fecieron Rodrigo Arias, el mozo, y Gonzalo Gil, alguacil; en lo cual los dichos beneficiados recebieron muy grande agravio \u00e9 sin justicia, seyendo la dicha gente toda aposentada en la cibdat vieja, \u00e9 solo en las posadas de los di chos beneficiados \u00e9 de sus familiares \u00e9 allegados \u00e9 en otras algunas, aunque pocas, estando toda la cibdat nueva sin posadas de la dicha gente, \u00e9 con grande porci\u00f3n de casas donde podr\u00eda toda la dicha gente ser apossentada, sin da\u00f1o \u00e9 perjuicio de los dichos beneficiados, que resciben de cada dia grandes da\u00f1os \u00e9 perdidas \u00e9 me noscabos en sus facicndas \u00e9 muy muchas deshonras en sus personas \u00e9 de los suyos, non lo pudiendo nin debiendo vosotros facer, seyendo los dichos beneficiados previ llegiados \u00e9 exemptos as\u00ed de derecho como de mercedes y previllegios de los reyes pasados \u00e9 especialmentre de nueso se\u00f1or el rey don Enrique, que Dios mantenga, segun luego vos fago s\u00e9 por este previllegio del dicho se\u00f1or el rey , el cual pido \u00e9 requiero \u00e1 este notario que vos publique \u00e9 lea alta voz ; \u00e9 por cuanto este mal \u00e9 da\u00f1o \u00e9 agravio venieron \u00e9 se seguieron \u00e1 la dicha Eglesia \u00e9 beneficiados della por lo vos, se\u00f1ores, as\u00ed ordenar \u00e9 mandar facer, p\u00eddovos \u00e9 requierovos \u00e9 afuevos, que desagraviedest\u00e1 la dicha Eglesia, en la cual por esta ocasi\u00f3n se mengua el divinal oficio. E otrosi, \u00e1 los beneficiados della } les guardades y complades lo en todo este dicho Previllegio contenido \u00e9 los fagades \u00e9 mandades desembargar sus posadas, aposentando la dicha gente en otras por la dicha cibdat, onde enten dades sin perjuicio \u00e9 da\u00f1o de la dicha Eglesia \u00e9 Beneficiados della. En otra manna protesto en el dicho nombre cobrar \u00e9 haber todas las costas da\u00f1os \u00e9 menoscabos de quien y como debiere ; \u00e9 este mesmo pedimento \u00e9 requerimiento vos fago en dicho nombre la segunda vez, \u00e9 lo pido por testimonio \u00e9 pido \u00e9 re quiero en el dicho nombre \u00e1 vos Lois Fernandez \u00e9 Domingo Fernandez, \u00e9 Diego Fernandez de Sevilla \u00e9 Joan Arias Maldonado \u00e9 Sancho Bernal, jurados; \u00e9 Joan Yafiez \u00e9 Ruy Fernandez, alcaldes, que estades presentes, que complades mandado de dicho se\u00f1or Rey \u00e9 fagades tener \u00e9 complir \u00e9 guardar este Previllegio, en todo segun se en \u00e9l contiene, \u00e9 mandar que la dicha Eglesia \u00e9 beneficiados della sean desagraviados, \u00e9 en otra ma\u00f1a protesto en el dicho nombre cobrar \u00e9 haber todas las costas \u00e9 da\u00f1os \u00e1 menoscabos \u00e9 p\u00e9rdidas ; \u00e9 pido todo testimonio signado. E el dicho escrito \u00e9 Previllegio presentados \u00e9 le\u00eddos por mi el dicho notario, luego los dichos regidores \u00e9 jurados \u00e9 alcaldes \u00e9 sexmeros \u00e9 escuderos \u00e9 ornes buenos dijeron que ellos que obedescian el dicho Previllegio como mandamiento de nueso se\u00f1or el rey, el cual Dios guarde para vevir \u00e9 regnar al su servicio por muchos tiempos \u00e9 luengos. Amen. E dijeron que les diese treslado del dicho Previllegio \u00e9 del dicho escrito que presentaba ; que dar\u00edan su respuesta \u00e1 ello. Testigos : Ant\u00f3n S\u00e1nchez, doctor, oidor de la Abdencia de nueso se\u00f1or el rey \u00e9 Joan Maldonado, hermano de Joan \u00c1lvarez \u00e9 don Fernando Nu\u00f1ez, maestrescuela de la dicha Egle sia de Santa Mar\u00eda, \u00e9 Martin S\u00e1nchez \u00e9 Alfon Fernandez can\u00f3nigos de la dicha Eglesia. E despu\u00e9s desto lunes diez \u00e9 siete dias del mes de Setembrio, a\u00f1o sobre dicho, por ante Sancho S\u00e1nchez, escribano dicho, dentro de la Eglesia de Sant Martin que es en la plaza de la cibdat de Salamanca, estando don Fernando Nu \u00f1ez, maestrescuela de la dicha Eglesia \u00e9 Alfon Fernandez \u00e9 Martin S\u00e1nchez, ca-"], [529, "521 n\u00f3nigos, parescieron y Lois Fernandez \u00e9 Diego Fernandez, sexmeros; \u00e9 dijeron que por cuanto la carta \u00f3 Albal\u00e1 que presentaba el Cabildo non tenia el siello mayor de los Previllegios , debia ser obedescida \u00e9 non complida; \u00e9 por cuanto en la confirmaci\u00f3n decia que se guardase el dar posadas en las casas de los bene ficiados as\u00ed como en tiempo del rey su padre , \u00e9 respeto \u00e1 que en dicho tiempo posaron en las casas de los beneficiados gentes de caballo \u00e9. escuderos \u00e9 vasa llos del rey, como el conde don Joan Alfonso de Niebla \u00e9 Martin Gonz\u00e1lez de Atiend (i), por lo mismo deb\u00edan aposentarse agora en las casas de los dichos be neficiados, por ser dicho s\u00e9nior Maestre tutor \u00e9 regidor del Rey, \u00e9 haber escogido dichas posadas \u00e9 barrios por tener su gente junta. E lomandaron dar por testimonio. (i) Atiend \u00f3 Atienza, pues se lee confusamente el apellido en nuestro ma nuscrito."], [530, "XIV LA CUEVA DE SALAMANCA. |p\u00cdgE\u00a1 ON Diego P\u00e9rez de Mesa, catedr\u00e1tico de la Universidad de Alcal\u00e1, y cur k].Eh! sante en esta por los a\u00f1os de 1560, citado por Dorado, en su Compendio SssmgfcHi hist\u00f3rico de la ciudad de Salamanca , p\u00e1g. 275, dice: \u25a0De la Universidad de Salamanca finge el vulgo la cueva, que no se por qu\u00e9 es llamada de Clemesin, en donde entraban debajo de tierra siete estudiantes \u00e1 es tudiar por siete a\u00f1os, aprendiendo el arte m\u00e1gica de una cabeza de alambre, y al cabo de ellos se quedaba uno all\u00e1 dentro , sin volver \u00e1 verse mas. Mu\u00e9strase la en trada de esta cueva \u00e1 espaldas de la iglesia catedral, en sitio donde estuvo la parroquial de San Ciprian , la que se v\u00e9 all\u00ed, y est\u00e1 cerrada, y ha llegado \u00e1 tanto su fama que muchos escritores han hecho menci\u00f3n de ella. Estudiando yo en Sa lamanca , procur\u00e9 averiguar la verdad , y hall\u00e9 que el Maestro Franc\u00e9s , gran fil\u00f3 sofo y catedr\u00e1tico antiguo de Salamanca, estaba en la opini\u00f3n de que la invenci\u00f3n de esta f\u00e1bula fu\u00e9 en la manera siguiente : un cetre de la iglesia de San Cipriam sab\u00eda mucho de las artes m\u00e1gicas vedadas y prohibidas ; ense\u00f1\u00e1balas \u00e1 algunos estudiantes, y entre ellos \u00e1 un hijo del marqu\u00e9s de Villena, y porque no le halla sen en aquella lectura y pasant\u00eda, met\u00edase con los disc\u00edpulos \u00e1 ense\u00f1arles en una cueva \u00f3 concavidad grande que hab\u00eda detras del altar mayor de dicha iglesia, logr\u00f3 sacar algunos disc\u00edpulos bien diestros y entre ellos al referido don Enrique de Villena."], [531, "523 RELACI\u00d3N ACERCA DE LA MISMA CUEVA, COMUNICADA AL PADRE MAESTRO FEIJ\u00d3O, POR DON JUAN DE DIOS, CATEDR\u00c1TICO DE LA UNIVERSIDAD DE SALAMANCA (i). \u25a0 En cuanto \u00e1 la cueva de San Ciprian , lo que hemos podido averiguar es que \u00e1 donde la cruz de piedra en el atrio \u00f3 plazuela que llaman de el Seminario de Carvajal, hab\u00eda una iglesia parroquial llamada de San Ciprian, la cual est\u00e1 unida con la de San Pablo. En \u00e9sta habia una sacrist\u00eda subterr\u00e1nea \u00e1 modo de cueva, que se bajaban unos veinte y tantos pasos , la cual era muy capaz y vistosa. En esta hubo un sacrist\u00e1n que ense\u00f1aba arte m\u00e1gica, astrolog\u00eda judiciaria, geoman c\u00eda, hidromanc\u00eda, piromanc\u00eda, aereomanc\u00eda, chiromanc\u00eda, necromanc\u00eda. Los siete primeros disc\u00edpulos que tuvo el tal maestro propusieron qu\u00e9 estipendio se le dar\u00eda, y acordaron determinada cantidad y echaron suerte entre los siete \u00e1 cual habia de tocar pagar por todos, pactando, primero que al que tocase pagar si no pa gaba pronto , habia de quedar detenido en un tr\u00e1nsito \u00f3 aposentillo que habia en la misma sacrist\u00eda , hasta que sus amigos se lo prestasen \u00f3 se lo enviasen de su tierra, y que habiendo otros siete disc\u00edpulos, los nuevos hubiesen de hacer lo mismo, y creciendo el n\u00famero, siempre para la paga, se procediese por el n\u00fa mero septenario. Suced\u00eda que unos podian pagar luego y otros n\u00f3, y as\u00ed sol\u00edan estar detenidos \u00f3 presos tres \u00f3 cuatro juntos. Dur\u00f3 esto hasta tres curias, en una de las cuales vino un hijo de el marqu\u00e9s de Villena ; y como en el sorteo, los compa\u00f1eros le barajasen la suerte, pag\u00f3 una vez por todos. Pero haciendo con \u00e9l la misma trampa segunda vez , quiso ser de los detenidos , pero fu\u00e9 para hacer una pesada burla al maestro, sin ser bastante \u00e1 estorbarla cuantas artes sabia, y desde entonces cesaron dichos estudios en la cueva \u00f3 sacrist\u00eda. Sucedi\u00f3 por los a\u00f1os de 1322, ciento veintid\u00f3s a\u00f1os despu\u00e9s de fundada la Universidad (2). Porque se desear\u00e1 saber la burla del marqu\u00e9s de Villena, de quien se dice se hizo entonces invisible, segun en un manuscrito antiqu\u00edsimo hallamos, fu\u00e9 de esta forma; advirtiendo que falta una \u00fa otra cl\u00e1usula , porque el manuscrito est\u00e1 all\u00ed ilegible. En el aposentillo determinado para c\u00e1rcel de los que no podian pagar de contado, \u00e1 un rinconcillo estaba una tinaja de agua, hendida, por cuya raz\u00f3n estaba vac\u00eda; encima de la tapadera habia unos trastos de la misma sacrist\u00eda. En esta se meti\u00f3 , y con ma\u00f1a dispuso que los trastos se volviesen \u00e1 quedar como estaban. La tinaja debi\u00f3 ser m\u00e1s que mediana, y \u00e9l no debia ser muy alto, pues cupo en ella agachado. Era tiempo que el criado le viniese \u00e1 traer luz y cena, y un amigo que ven\u00eda acompa\u00f1\u00e1ndole, y el sacrist\u00e1n \u00f3 bachiller con \u00e9l, porque ten\u00eda la llave del tal aposentillo con candado por de fuera, abrieron, y no vi\u00e9n dole, quedaron suspensos , no sabiendo c\u00f3mo se hubiese salido. Encima de la mesa habia uno \u00fa dos libros abiertos de arte m\u00e1gica , y no dudaron mucho de que la hubiese puesto en pr\u00e1ctica. Sali\u00e9ronse, no cuidando de cerrar la puerta. El (i) Obras escogidas del Padre Feijo\u00f3, edici\u00f3n de Rivadeneira. (2) Es anacronismo visible esta fecha, pues don Enrique de Arag\u00f3n no naci\u00f3 hasta 1384."], [532, "524 criado y el amigo cada uno se fu\u00e9 para su casa, el bachiller se subi\u00f3 \u00e1 su cuarto, y todos con el susto del desaparecimiento. El marqu\u00e9s, luego que vio que se habian ido, se sali\u00f3 de la tinaja, y cuando presumi\u00f3 que el bachiller y mucha chos estar\u00edan ya dormidos, se subi\u00f3 por la sacrist\u00eda. En la puerta estaban colga das las llaves de las alacenas y cajones, y llev\u00f3selas de camino. En la iglesia con la luz de la l\u00e1mpara, repar\u00f3 en un altar de un Santo Cristo que tenia cortinas, subi\u00f3se \u00e1 \u00e9l , y meti\u00f3se detr\u00e1s de ellas hasta la ma\u00f1ana, que el muchacho sali\u00f3 \u00e1 abrir la puerta principal de la iglesia ; y as\u00ed que el muchacho se volvi\u00f3 para adentro y comenz\u00f3 \u00e1 bajar alganos pasos para la sacrist\u00eda, se baj\u00f3 del altar y se puso con disimulo, como que habia entrado \u00e1 hacer oraci\u00f3n. Sali\u00f3se de la iglesia sin que nadie le viese , y se fu\u00e9 \u00e1 la casa de un amigo , y contando lo que habia , le encarg\u00f3 el secreto. D\u00edjole tambi\u00e9n que se fuese \u00e1 ver lo que sus condisc\u00edpulos de- c\u00edan, y yendo \u00e1 la hora de los estudios, encontr\u00f3 con los m\u00e1s de ellos, y cada uno hablaba del desaparecimiento, \u00e1 medida de su caletre. A pocos dias el mar- qu\u00e9s volvi\u00f3 las llaves y public\u00f3 todo el suceso, confesando que habia ido \u00e1 aque- llos estudios por curiosidad, y procur\u00f3 desvanecerlos de all\u00ed adelante, agenciando al bachiller un empleo , cuya ocupaci\u00f3n le precisase \u00e1 dejarlos."], [533, "XV ALFONSO LOrEZ DE TEJEDA P^jjgSj et.ios visto en el texto que el antiguo alcaide de Zamora , Alfonso Lopez de hESu Tejeda llev\u00f3 \u00e1 Portugal en 1383, cartas del rey don Juan I, para que su WisSrlm muger fuese aclamada como leg\u00edtima sucesora de su padre don Fernando. En la cr\u00f3nica de aquel monarca, leemos (a\u00f1o de 13S5): cque una fortaleza que dicen Torres Novas, que tenia un caballero de la orden de Santiago, que decian Alfonso Lopez de Tejeda, natural de Castilla, no la pudo el Maestre Dav\u00eds co brar; antes se la defendi\u00f3 muy esforzadamente, fasta que sac\u00f3 con \u00e9l pleites\u00eda de tres meses, para lo facer saber al rey de Castilla, su se\u00f1or. E asi lo fizo; \u00e9 el rey envi\u00f3 decir \u00e1 este caballero, que tenia en servicio lo que ficiera; \u00e9 mand\u00f3le que entregase el logar.\u00bb La cr\u00f3nica de Enrique III (a\u00f1o de 1392), dice: \u00abel rey fu\u00e9 para Segovia, \u00e9 te nia el alc\u00e1zar de dicha cibdad un caballero de Santiago, que decian Alfonso Lo pez de Tejeda, \u00e1 quien el rey don Juan le habia dado en su vida. E el rey don Enrique \u00e9 los sus tutores, desque llegaron, sicieron contento al dicho Alfonso Lo pez en otra merced que le sicieron; \u00e9 dieron el alc\u00e1zar de Segovia \u00e1 Juan Hurtado de Mendoza , mayordomo mayor del rey.\u00bb 6T TOMO I"], [534, ""], [535, "\u00cdNDICE"], [536, ""], [537, "\u00cdNDICE LIBRO PRIMERO SALAMANCA DESDE SU ORIGEN HASTA SU REPOBLACI\u00d3N CAr\u00cdTULO primero. \u2014 La ciencia prehist\u00f3rica.--Edades arqueol\u00f3gicas. \u2014 Inmigraci\u00f3n oriental. \u2014 Abor\u00edgenes de la regi\u00f3n salmantina- los celtas. \u2014La encina sagrada. \u2014 Culto zool\u00e1trico. \u2014 El toro simb\u00f3- lico. \u2014 Costumbres de los lusitanos I Cap\u00edtul'o II. \u2014 Fenicios. \u2014 Griegos. \u2014 Etimolog\u00eda de Salamanca. \u2014 El dios Ilelraan. \u2014 Situaci\u00f3n geogr\u00e1fica. \u2014 El T\u00f3rmes. \u2014 Primeras noticias hist\u00f3ricas.\u2014 Luchas de los vectones con los romanos. . 15 Cap\u00edtulo iii. -Los romanos: Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a.- -Lusitania. \u2014 Vec- tonia. \u2014 Su importancia. \u2014 M\u00e9rida. \u2014 Calzada de la plata. \u2014 Su itinerario. \u2014 Emperadores que la restauraron. \u2014 El puente de Sa- lamanca.\u2014 Que Salamanca no fu\u00e9 colonia romana. \u2014 L\u00edmites territoriales. \u2014 Epitafios romanos 23 Cap\u00edtulo IV. \u2014 El cristianismo. \u2014 Caida del imperio romano.\u2014 Los b\u00e1r- baros.\u2014 Los suevos. \u2014 Quienes predicaron el Evangelio en Sa- lamanca. \u2014 Primeros obispos. \u2014 Antiguos y modernos l\u00edmites del obispado. \u2014 Los m\u00e1rtires.\u2014 Memorias visigodas. \u2014 Medallas \u2014 Los \u00e1rabes. \u2014 Cae Salamanca en poder de Muza. -Alternativas de su conquista por moros y cristianos 37 Ap\u00e9ndice primero. \u2014 Situaci\u00f3n de Salamanca 51 Ap\u00e9ndice 11. \u2014 El T\u00f3rmes 52 Ap\u00e9ndice iii. \u2014 Calzada de la plata 54 Ap\u00e9ndice iv. \u2014 Carta del infante don Fernando d\u00e9la Cerda. ... 55 Ap\u00e9ndice v. \u2014 Epitafios romanos 5 6"], [538, "Ap\u00e9ndice vi. \u2014 Obispos ap\u00f3crifos 59 Ap\u00e9ndice vil \u2014 Calixto II somete la iglesia salmantina \u00e1 la metropoli- tana de Santiago 6o Ap\u00e9ndice viii. \u2014 Alh\u00e1ndega 61 Ap\u00e9ndice ix.\u2014 Episcopologio 62 LIBRO II DESDE LA REPOBLACI\u00d3N \u00c1 LA FUNDACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD Cap\u00edtulo primero. \u2014 Alfonso VI y don Raimundo de Borgo\u00f1a \u2014 -Na- ciones repobladoras y sus caudillos. \u2014 Lo jud\u00edos. \u2014 Lentitud con que se verificaba la repoblaci\u00f3n en algunos distritos. \u2014 Disposi- ciones de los monarcas. \u2014 Pueblas. \u2014 Territorio ocupado por los diversos repobladores 65 Cap\u00edtulo ii. \u2014 Obras de defensa. \u2014 Las murallas. \u2014 El castillo viejo. \u2014 El alc\u00e1zar.\u2014 La caba de la cerca. --Puertas de la muralla vieja. \u2014 Plazas. \u2014 El azogue viejo. \u2014 La plaza de concejo. \u2014 Casa con- sistorial. \u2014 La plaza de San Martin del mercado 77 Cap\u00edtulo iii. \u2014 Puertas de la ciudad despu\u00e9s de la repoblaci\u00f3n. \u2014 La de Zamora. \u2014 Su descripci\u00f3n.- Juramento que en ella presta- ban los reyes. \u2014 La de Villamayor. \u2014 Su antigua torre. \u2014 La de San Bernardo. \u2014 Puerta Falsa.\u2014 Su situaci\u00f3n. \u2014 Porqu\u00e9 llev\u00f3 aquel nombre. \u2014 Noticias de las puertas restantes S7 CAP\u00cdTULO IV. \u2014 Do\u00f1a Urraca. \u2014 Alfonso el Batallador. \u2014 Parciales de la reina. \u2014 El obispo don Munio. \u2014 El rico-ome Hermigio Mart\u00ed- nez, sucesor de don Vela. \u2014 El conde don Pedro Lopez. \u2014 -Cisma. \u2014 El obispo don Berenguel. \u2014Mercedes de Alfonso Vil. \u2014 Des- graciada batalla. \u2014 Conquista de la comarca de Ciudad-Rodrigo. \u2014 Nuevas mercedes reales. \u2014 Fundaci\u00f3n de la orden de Alc\u00e1ntara. 93 Cap\u00edtulo v. \u2014 Domina el rey de Portugal en Salamanca. \u2014 Restauraci\u00f3n de Ledesma y fundaci\u00f3n de Ciudad-Rodrigo. \u2014 Descontento de los salmantinos. \u2014 Batalla de la Valmuza. \u2014 Discordias de esta iglesia con la de Ciudad-Rodrigo , Zamora y los freires del Hos- pital. \u2014 Meicedes de Fernando II. \u2014 C\u00f3rtes de Salamanca. \u2014 Don Sancho de Arag\u00f3n. \u2014 Nuevas donaciones reales.\u2014 Des\u00f3rdenes contra los can\u00f3nigos. \u2014 Los cl\u00e9rigos de Alba. \u2014 Fernandez de Castro. \u2014 Concilio salmantino. \u2014 La reina do\u00f1a Berenguela. \u2014 Los Villares de la reina. \u2014 Escudo de armas de Salamanca. . . . 101 C'AP\u00cdl'Ui.o V!. \u2014 Los municipios. \u2014 Su antig\u00fcedad. \u2014 Sus vicisitudes. \u2014 Los Fueros. \u2014 Cu\u00e1ndo se compil\u00f3 el de Salamanca. \u2014 Opiniones varias. \u2014 Esp\u00edritu de independencia que revela. \u2014 Magistraturas municipales. \u2014 Elevada representaci\u00f3n del municipio salmantino."], [539, "\u2014Concejos portugueses que se rigen por el fuero de Salamanca. \u2014 Car\u00e1cter de sus disposiciones \u00a1Ir Cap\u00edtulo vn. \u2014 La catedral vieja. \u2014 Sus fundadores \u2014Privilegios que le conceden. \u2014 Los confirma Alfonso VI. \u2014 Nuevas confirmacio- nes. \u2014 Prebendas. \u2014 Se\u00f1or\u00edos y patronatos. \u2014 Qu\u00e9 arquitecto la edific\u00f3. \u2014 Su fortaleza.\u2014 Aspecto interior y exterior. \u2014 La capilla mayor. \u2014 Su retablo y sepulcros. \u2014 Juan Fernandez.\u2014 Noticias biogr\u00e1ficas IIf, Cap\u00edtulo viu. \u2014 La catedral vieja: continuaci\u00f3n. \u2014 Sepulcro del arce- diano don Fernando Alfonso. \u2014 Noticias biogi^sicas. \u2014 Sepulcros de los obispos don Sancho y don Gonzalo. \u2014 \u00eddem del arcediano de Toro y de Arias Diez Maldonado. \u2014 Noticias del suplicio de aquel.\u2014 Capilla de San Lorenzo. \u2014 \u00eddem de San Nicol\u00e1s. \u2014 Ins- cripci\u00f3n por la que constan varias indulgencias. \u2014 Otros sepulcros y epitafios. \u2014 Capilla de San Martin 131 Cap\u00edtulo ix. \u2014 La catedral vieja: conclusi\u00f3n. \u2014 El claustro. \u2014 Donaci\u00f3n para concluirle. \u2014 Le restaura el obispo don Sancho. \u2014El maestro Randulfo. \u2014 Varios epitafios y sepulcros. \u2014 Giraldus.- -Petrus Aquensis. \u2014 Los hijos de Osenda.-Otros sepulcros. \u2014 Las capillas. 143 CArh'ULO X. \u2014 El obispo don Ger\u00f3nimo, segun la historia y la poes\u00eda. \u2014 Su antiguo y moderno sepulcro 155 Cap\u00edtulo XI. \u2014 Parroquias: Las que hubo en el territorio de los Fran- cos: San Bartolom\u00e9 el viejo. \u2014 San Sebastian. \u2014 San Cebrian. \u2014 San Isidoro. \u2014 En el de los Serranos: San Juan Evangelista. \u2014 San Bartolom\u00e9 de los Ap\u00f3stoles. \u2014 San Salvador. \u2014 San Pedro. \u2014 San Pelayo. \u2014 San Millan. \u2014 En el de los Portogaleses : San Pa- ble\u2014San Esteban de los Godinez. \u2014 Santo Tom\u00e1s Cantuariense. 163 Cau'tulo xn. \u2014 Parroquias, continuaci\u00f3n. \u2014 Territorio de los Bregan- c\u00edanos: San Rom\u00e1n. \u2014 San Ildefonso. \u2014 San Adri\u00e1n. \u2014 San Justo y Pastor. \u2014 En el de los Toreses : San Crist\u00f3bal. \u2014 Sancti-Sp\u00edritus. \u2014 Santa Eulalia. \u2014 San Juli\u00e1n. \u2014 San Marlin 173 Cap\u00edtulo xiii. \u2014Las parroquias, continuaci\u00f3n. \u2014 Territorio de los Cas- tellanos: Santo Tom\u00e1s Ap\u00f3stol. \u2014 San Boal. \u2014 San Mateo. \u2014 San Marcos Evangelista. \u2014 Santa Mar\u00eda Magdalena. \u2014 San Juan Bau- tista. \u2014 Santa Mar\u00eda de los Caballeros 1S2 Cat\u00edtulo XIV. \u2014 Las parroquias, conclusi\u00f3n. \u2014 En el territorio de los Galleci \u00f3 Franceses del Mediod\u00eda: San Benito.\u2014 San Sim\u00f3n. \u2014 San Blas. \u2014 Santo Domingo de Silos. \u2014 San Facundo. \u2014 En el de los Moz\u00e1rabes: San Juan el Blanco.- -San Miguel.\u2014 San Andr\u00e9s. \u2014 San Nicol\u00e1s. \u2014 Sanct Herv\u00e1s. \u2014 San Gil. \u2014 Santiago. \u2014 Santa Cruz. \u2014 San Lorenzo.- -La Sant\u00edsima Trinidad. \u2014 San Esteban allende la puente 193 Cap\u00edtulo xv. \u2014 Monasterio de San Vicente. \u2014 Santa Mar\u00eda de la Vega. \u2014 Convento de religiosas de Santa Ana. \u2014 Hospitales y Ermitas. 201 Ap\u00e9ndice primero. \u2014 Episcopologio correspondiente al siglo XII. . . 21S"], [540, "Ap\u00e9ndice il \u2014 Condes, ricos-ornes \u00f3 gobernadores de Salamanca en el siglo xn. . \u25a0 220 Ap\u00e9ndice iii. \u2014 Alcaides del Alc\u00e1zar durante el siglo Xn 222 Ap\u00e9ndice IV. \u2014 Ensanche de la plaza de Concejo , qu\u00a3 se hallaba situa- da \u00e1 la Puerta del Sol, a\u00f1o de 1272 223 Ap\u00e9ndice v. \u2014 Cambio y trueque que hizo el Concejo de tres calles, por un casar y las casas del hospital y Adrial (barrio) de San Zoles, que eran del Cabildo. 9 de Abril de 1299 225 Ap\u00e9ndice vi. \u2014 El pr\u00edncipe don Juan, hijo de los reyes Cat\u00f3licos se\u00f1or y gobernador de Salamanca, mand\u00f3 empedrar las calles de esta ciudad 227 Ap\u00e9ndice vil. \u2014 El Copo de oro 230 Ap\u00e9ndice viii. \u2014 Privilegio de los Escusados, concedido \u00e1 esta Iglesia por Alfonso VII 232 Ap\u00e9ndice ix. \u2014 \u00d1u\u00f1o Rabia 233 Ap\u00e9ndice x. \u2014 Privilegio de Fernando II 234 Ap\u00e9ndice xi. \u2014 Resoluci\u00f3n del Arzobispo de Santiago en las discordias de esta Iglesia y la de Ciudad-Rodrigo 236 Ap\u00e9ndice xii.\u2014 El Fuero. .- 23S Ap\u00e9ndice xiii. \u2014 Privilegio que los fundadores concedieron \u00e1 esta San- ta Iglesia 239 Ap\u00e9ndice xiv. \u2014 Privilegio concedido por Alfonso VI, confirmando el anterior 241 Ap\u00e9ndice xv. \u2014 Concede Sancho IV al mayordomo de esta Santa Igle- sia, que no vaya en hueste, ni pague pecho 243 Ap\u00e9ndice xvi. \u2014 Donaci\u00f3n de la iglesia parroquial de San Bartolom\u00e9 el Viejo, por el obispo don Ger\u00f3nimo, al monasterio de San Pedro de C\u00e1rdena 244 Ap\u00e9ndice xvii. \u2014 Privilegio de Alfonso IX \u00e1 los moradores del Corral de San Marcos 245 Ap\u00e9ndice xvnl. \u2014 Iglesia de la Magdalena ; escritura de donaci\u00f3n. . . 246 Ap\u00e9ndice xix. \u2014 Donaci\u00f3n de Santa Mar\u00eda de la Vega , al monasterio de San Isidoro de Le\u00f3n, hecha por Velasco I\u00f1igo en 1 166. . . 24S Ap\u00e9ndice XX. \u2014 Venta del derecho de portazgo del monasterio de las Due\u00f1as de San Esteban 249 LIBRO III DESDE LA FUNDACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD AL SE\u00d1OR\u00cdO DE DO\u00d1A CONSTANZA Cap\u00edtulo primero. \u2014 Importancia de Salamanca. \u2014 Su hueste contra los moros. \u2014 Fernando III. \u2014 Se\u00f1or\u00edo del infante de Molina. \u2014 \u00eddem de Alfonso el Sabio. \u2014 Reclamaci\u00f3n del Papa. \u2014 Avenida delT\u00f3r-"], [541, "mes. \u2014 Obispo y procuradores en las C\u00f3rtes de Burgos. \u2014 La Feria de don Giral. \u2014 Se\u00f1or\u00edo del infante de Molina , segunda vez. \u2014 \u00eddem, del infante de la Cerda. \u2014 Le sucede don Sancho el Bra vo. \u2014 Rebelase contra su padre. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Mar\u00eda de Mo lina. \u2014 Privilegio del mayordomo de Santa Mar\u00eda. -El rico-ome don Juan Fernandez. \u2014 Muerte de don Sancho. \u2014 Hermandades concejiles.- -Do\u00f1a Mar\u00eda y Fernando IV en Salamanca. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de dona Constanza 253 Cap\u00edtulo 11.\u2014 C\u00e9dula de Alfonso IX.\u2014 Otra de San Fernando.\u2014 Los yantares. \u2014 Confirma don Martin Alfonso el privilegio de su pa- dre. \u2014 Yantar que toma don Sancho \u00e1 esta Iglesia. \u2014 Resoluci\u00f3n de Alfonso X. \u2014 Escusados de los vecinos de esta ciudad. \u2014 Otras exenciones. \u2014 La Martiniega. \u2014 Acu\u00f1aci\u00f3n de los salamanqueses. \u2014 Qui\u00e9nes np podian adquirir heredades en Salamanca. --El Fuero d* San Crist\u00f3bal.\u2014 Los Diezmos. \u2014 Exenci\u00f3n de los prebendados de esta Iglesia. \u2014 C\u00e9dula de Alfonso X. \u2014 Bula de Urbano IV. . 261 Cap\u00edtulo III. \u2014 La Universidad: Restauraci\u00f3n de las ciencias. \u2014 Estu- dios eclesi\u00e1sticos. \u2014 Los de la catedral. \u2014 Sus Maestros. \u2014Maes- trescuela. \u2014 Fundaci\u00f3n de la Universidad. \u2014 No fu\u00e9 trasladada de Palencia. \u2014 C\u00e9dula de Fernando' III. \u2014 Primer edificio y rentas que tuvo la Universidad. \u2014 Noticia de los antiguos estatutos. \u2014 Jueces del Estudio 2\"\u00b0 Cap\u00edtulo iv. \u2014 La Universidad, continuaci\u00f3n: Es protejida por Alfon- so el Sabio. \u2014 C\u00e9dulas que expide en Badajoz y Toledo. \u2014 C\u00e1te- dras que establece y dota el monarca. \u2014 Otras disposiciones del mismo. \u2014 El pont\u00edfice Alejandro IV. \u2014 Remite Bonifacio VIH las decretales. \u2014 Tercias del Estudio. \u2014 Las suprime Clemente V. \u2014 Acuerdo del Cabildo y el ConceJ9- \u2014 El obispo don Pedro. .\u2014Son restablecidas las tercias. \u2014 Prerogativas de la Universidad y sus maestros. \u2014 El cardenal de Arag\u00f3n.\u2014 Varias disposiciones de los reyes , 277 Cap\u00edtulo v.\u2014 La Universidad, continuaci\u00f3n: El anti-papa Benedicto XIII.\u2014 Su solicitud por la Universidad.\u2014 Diversas c\u00e9dulas de don Juan II.\u2014 El pont\u00edfice Martino V.\u2014 Eugenio IV.\u2014 Nuevas c\u00e1te- dras que establece la Universidad.\u2014 Disposiciones de varios mo- narcas.\u2014 Nuevos Estatutos.\u2014 Concesi\u00f3n de Paulo III.\u2014 Bula de Gregorio XIV 2S5 Cap\u00edtulo vi. \u2014 La Universidad, continuaci\u00f3n: La visitan Felipe III y do\u00f1a Margarita de Austria.\u2014 \u00c1lvarez de Caldas.\u2014 Nombramien- to del maestrescuela.\u2014 Provisi\u00f3n de c\u00e1tedras.\u2014 Recopilaci\u00f3n de los Estatutos.\u2014 Oposici\u00f3n de esta Escuela \u00e1 la creaci\u00f3n de una Universidad por los padres Jesuitas.\u2014 Carlos II.\u2014 Disposiciones varias.\u2014 Plan de 1 771 . \u2014 Claustro de Filosof\u00eda. \u2014 El fiscal del Consejo. \u2014 Restauraci\u00f3n de la Universidad.\u2014 Plan de 1S07.\u2014 tomo 1 \u00b08"], [542, "Proyecto del general Thiebault.\u2014 Informe de 1814.\u2014 Sucesos va- rios. \u2014 El rey don Alfonso XII 293 Cap\u00edtulo vil \u2014 La Universidad, continuaci\u00f3n: Influjo de los \u00e1rabes en las ciencias.\u2014 Desarrollo de estas en la Universidad.\u2014 Su mayor florecimiento.\u2014 Decadencia. \u2014 Restauraci\u00f3n. \u2014 Interrumpen sus progresos la guerra y los acontecimientos pol\u00edticos 305 Cap\u00edtulo viil\u2014 La Universidad, conclusi\u00f3n: Escuelas mayores. \u2014 Ca- pilla.\u2014 Escuelas menores.\u2014 Hospital del Estudio.\u2014 Patio de Es- cuelas 3'9 Cap\u00edtulo ix. \u2014 Convento de monjas de Santa Clara. \u2014 \u00eddem de San Esteban, de religiosos dominicos 33 ' Cap\u00edtulo x.\u2014 Monasterio de las se\u00f1oras de Sancti Spiritus, de la orden de Santiago 345 Cap\u00edtulo xi. \u2014 Monasterio de las se\u00f1oras de Sancti-Sp\u00edritus, de la or- den de Santiago..\u2014 Conclusi\u00f3n 355 Capitulo xii. \u2014 Convento de religiosos de San Fancisco. . . . \u2022 . 363 Cap\u00edtulo xiii. \u2014 Hospitales y alberguer\u00edas: Santa Mar\u00eda de Rocamador. \u2014 Santa Margarita y los M\u00e1rtires. \u2014 Alberguer\u00eda de los jud\u00edos. \u2014 Santa Ana. \u2014 San Ant\u00f3n. \u2014 Santa Cruz. \u2014 San Salvador. \u2014 San Ildefonso. \u2014 San Sebastian. \u2014 San Zoles. \u2014 Ermita del Santo Cris- to de los Agravios 37 ' Ap\u00e9ndice primero. \u2014 Obispos que ocuparon la sede salmantina duran- te el siglo xm 385 Ap\u00e9ndice 11. \u2014 Ricos-ornes \u00f3 gobernadores correspondientes al siglo xm. 386 Ap\u00e9ndice iii. \u2014 Alcaides de! Alc\u00e1zar en el siglo xm 38S Ap\u00e9ndice iv. \u2014 C\u00e9dula de Alfonso IX 3S9 Ap\u00e9ndice v. \u2014 C\u00e9dula de Fernando III 371 Ap\u00e9ndice vi. \u2014 Don Martin Alfonso, rico-ome \u00f3 gobernador de Sala- manca, confirma el privilegio concedido por Alfonso IX \u00e1 los vasallos de esta iglesia, para no pagar yantares 392 Ap\u00e9ndice vn.\u2014 Carta de Esteban P\u00e9rez, alcalde y juez de Salamanca, que contiene otra del infante don Sancho, sobre yantares. . . 393 Ar\u00c9NDlCE VIH. \u2014 C\u00e9dula del infante don Sancho concediendo \u00e1 los de su se\u00f1or\u00edo la moneda de los burgaleses, leoneses, pepiones y sa- lamanqueses. Mayo 19 de 12S2 393 Ap\u00e9ndice ix. \u2014 Fuero concedido \u00e1 los vasallos de San Crist\u00f3bal por el cabildo, \u00e1 8 de Febrero de 1220 397 Ap\u00e9ndice x. \u2014 Privilegio del rey don Alfonso X, concediendo \u00e1 los cl\u00e9rigos del obispado de Salamanca, que pudiesen instituir por herederos \u00e1 sus hijos y nietos. Junio de 1262 399 Ap\u00e9ndice xi. \u2014 Bula de Urbano IV restituyendo \u00e1 la iglesia de Sala- manca el derecho de elecci\u00f3n 400 Ap\u00e9ndice xii. \u2014 C\u00e9dula de San Fernando, a\u00f1o de 1243 4o1 Ap\u00e9ndice xiii.\u2014 Otra de Alfonso el Sabio. A\u00f1o de 1254 402 Ap\u00e9ndice xiv.\u2014 Bula de Alejandro IV 405"], [543, "Ap\u00e9ndice xv.\u2014 Bula de Bonifacio VIII, dirigida \u00e1 la Universidad, re- miti\u00e9ndole el VI libro de las Decretales 406 Ap\u00e9ndice xvi.\u2014 Acuerdo del concejo y el cabildo 407 Ap\u00e9ndice xvii.\u2014 El Bailio del Negroponto 409 Ap\u00e9ndice xvm.\u2014 Donaci\u00f3n que hace el maestre de la orden de Santia- go, don Pay P\u00e9rez, de la iglesia, casa y puebla de Sancti-Sp\u00ed- ritus, \u00e1 favor de don Martin Alfonso y de do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez y la que estos hacen de sus bienes al monasterio 410 Ap\u00e9ndice XIX.\u2014 Otras donaciones \u00e1 favor de do\u00f1a Mar\u00eda M\u00e9ndez. . 411 Ap\u00e9ndice xx. \u2014 Supuesto privilegio de Fernando I, esculpido en la portada de Sancti-Sp\u00edritus 412 Ap\u00e9ndice xxi. \u2014 El mismo privilegio como se hallaba en el supuesto original y como se public\u00f3 en 1603, por el licenciado don Gar c\u00eda deMedrano, del consejo de las \u00f3rdenes, asesor del cap\u00edtulo general de 1600, que lo imprimi\u00f3 en el cap\u00edtulo II de la Regla y Establecimientos de la orden 413 Ap\u00e9ndice xxil. \u2014 Privilegio concedido \u00e1 la Iglesia y puebla de Sanc- ti-Sp\u00edritus, por el rey don Alfonso. A\u00f1o de 1269 415 LIBRO IV DESDE EL SE\u00d1OR\u00cdO DE DO\u00d1A CONSTANZA HASTA EL GOBIERNO DEL CORREGIDOR DON ALFONSO ENRIQUEZ Cap\u00edtulo primero. \u2014 G\u00f3mez de Acebedo. \u2014 Peste de 1302. \u2014 Concilio compostelano. \u2014 Nace el pr\u00edncipe don Alfonso. \u2014 Concilio. \u2014 Con- cordia del concejo salmantino con el de Zamora. \u2014 Concilio. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal.\u2014 Desavenencia del Concejo de Salamanca con el de Toro. \u2014 Caballeros y hueste salmantina en Aljeciras y Gibraltar. \u2014 Muerte de Alfonso XI. \u2014 Viene \u00e1 Sa- lamanca do\u00f1a Mar\u00eda con su hijo el rey don Pedro. \u2014 Rebeli\u00f3n de don Enrique y don Tello. \u2014 Asiste do\u00f1a Mar\u00eda \u00e1 las bodas del rey. \u2014 Nueva rebeli\u00f3n de don Enrique. \u2014Sucesos varios relativos \u00e1 ella. \u2014 Muerte de do\u00f1a Mar\u00eda. \u2014 Suplicio del almirante Tenorio y del arcediano de Toro. \u2014 Martin Lopez de C\u00f3rdova 419 Capitulo ii. \u2014 Salamanca por el de Trastamara. \u2014 Diversas fases de la discordia civil. \u2014 Parcialidades de Salamanca. \u2014 Leales \u00e1 la cau- sa vencida. \u2014 Heroismo de Lopez de Tejeda. \u2014 Mercedes del rey al Concejo. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Juana. \u2014 Juan Alfonso de Tejeda. \u2014 Suplicio de Martin Lopez. \u2014 Salmantinos que van con el rey \u00e1 Burgos. \u2014 Solemne declaraci\u00f3n de don Juan I en esta iglesia. \u2014"], [544, "Muere dona Juana. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de dona Leonor. \u2014Guerra de Por tugal. \u2014 Se\u00f1or\u00edo de do\u00f1a Beatriz. \u2014 Aum\u00e9ntanse las defensas de la ciudad. \u2014 Repartimientos de oficios.\u2014 El maestre de Calatrava. 429 Capitulo m. \u2014 Privilegio de Fernando IV \u00e1 los vasallos del obispo y Cabildo.\u2014 Otras mercedes. \u2014 Privilegio concedido \u00e1 esta iglesia por Alfonso XI. \u2014 Mercedes otorgadas por do\u00f1a Mar\u00eda, do\u00f1a Juana y don Juan I. \u2014 Disposiciones varias sobre diversos asuntos. 439 C\\pitulo iv. \u2014 Convento de San Andr\u00e9s, de religiosos carmelitas des- calzos. \u2014 Los emparedados 445 CAP\u00cdTULO v. \u2014 Convento de religiosos calzados de San Agust\u00edn.. . . 453 Cap\u00edtulo vi. \u2014 El huerto y soto de fray Luis de Le\u00f3n 461 Cap\u00edtulo vil \u2014 Convento de mercenarios calzados. \u2014 Religiosas de Santa Catalina de Sena \u2014 Religiosos trinitarios calzados. \u2014 Cole- gio de Plasencia. \u2014 Viejo de Oviedo. \u2014 De la reina 471 Cap\u00edtulo VIH. \u2014 Hospitales y ermitas fundadas en el siglo xv. . . . 479 Cap\u00edtulo ix. \u2014 La cueva de San Cebrian 481 Capitulo x. \u2014 Salmantinos ilustres 491 Ap\u00e9ndice primero. \u2014 Obispos que rigieron la sede salmantina durante el siglo xiv 499 Ap\u00e9ndice ii. \u2014 Gobernadores y se\u00f1ores de Salamanca 500 Ap\u00e9ndice iii. \u2014 Alcaides del Alc\u00e1zar 501 Ap\u00e9ndice IV. \u2014 Privilegio que el rey don Fernando IV concedi\u00f3 al obis- po de Salamanca don Alfonso, al cabildo de esta Santa Iglesia y \u00e1 sus vasallos, libert\u00e1ndoles de pechos y otros servicios, \u00e1 15 de Junio de 1307 502 Ap\u00e9ndice v. \u2014Privilegio concedido por Alfonso XI, \u00e1 la Santa Iglesia de Salamanca, por haber recibido en ella el bautismo. . . . 503 Ap\u00e9ndice vi \u2014 Confirmaci\u00f3n hecha en 1335 por Alfonso XI, del privi- legio que su bisabuelo el rey don Alfonso X concedi\u00f3 \u00e1 la igle- sia de Salamanca para que no peche moneda \u00e1 los reyes. . . 505 Ap\u00e9ndice VI'. \u2014 La reina do\u00f1a Maria, se\u00f1ora de Salamanca, nombra para deslindar los t\u00e9rminos de esta ciudad y los de Toro, al maestre Lopez de Toledo y \u00e1 Tom\u00e9 Dom\u00ednguez de Valladolid, alcalde de Avila. A\u00f1o de 144S 507 Ar\u00c9NDICE VIH. \u2014 Diego Arias Maldonado - 509 Ap\u00e9ndice ix. \u2014 Privilegio concedido por Enrique II \u00e1 la ciudad de Sala- manca. 512 Ap\u00e9ndice x. \u2014 Privilegio por el cual la reina do\u00f1a Juana, se\u00f1ora de Salamanca, dona al cabildo la parte del portazgo de esta ciu- dad, que \u00e1 ella le correspond\u00eda. A\u00f1o de 1369 515 Ap\u00e9ndice xi. \u2014 El rey don Juan I concede pivilegio para que las casas de los prebendados de esta Santa Iglesia sean libres de aposenta- miento 517 Ap\u00e9ndice xii.- Ordenanzas establecidas por el rey don Juan I, \u00e1 17 de Agosto de 1390, en Sotos Albos, sobre el repartimiento de"], [545, "oficios entre los caballeros de los nobles linajes de San Martin y San Benito, de la ciudad de Salamanca 51\"' Ap\u00e9ndice x.'n. \u2014 Requerimiento para que sean libres las casas de los pre- bendados del cabildo del servicio de aposentamiento 519 Ap\u00e9ndice xiv. \u2014 La cueva de Salamanca 522 Ap\u00e9ndice xv. \u2014 Alfonso Lopez de Tejeda 525"], [546, ""], [547, "ERRATAS MAS NOTABLES QUE SE HAN ADVERTIDO P\u00e1ginas. L\u00edneas. Dice. L\u00e9ase. 19 y 20 40 9i 179 179 184 194 294 328 369 15 y 17 24 28 25 25 3 12 36 1 megapolitano arzobispo corirrtia don Pedro fund\u00f3 \"74 _ don Rodrigo III magalopolitano arzobispado del renacimiento Pedro dot\u00f3 MCLXXIV Rodrigo IV antepecho est nuil a remate et nulla '3"], [548, ""], [549, "M. VILLAR Y MACIAS HISTORIA PE SALAMANCA TOMO I"], [550, ""], [551, ""], [552, ""], [553, ""], [554, ""]]