[[1, ""], [2, "ffi"], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, ""], [7, "UTAZ\u00c1SI V\u00c1ZLATOR OLASZORSZ\u00c1GR\u00d3L."], [8, ""], [9, ""], [10, ""], [11, "UTAZ\u00c1SI V\u00c1ZLATOK OLASZORSZ\u00c1GR\u00d3L IRTA AZ ABA\u00dcJ V\u00c1RMEGYEI KISDED\u00d3V\u00d3-INT\u00c9ZET \u00c9S K\u00d3RH\u00c1Z JAV\u00c1RA BABO IECSE\u00a5 AX\\A, GR\u00d3F CS\u00c1HY AI\u00dcTAIiW\u00c9. PESTEN. GEIBEL K\u00c1ROLY BIZOTM\u00c1NYA. 1843."], [12, ""], [13, "Sz\u00e1mtalan k\u00f6nyv jelerult belbecs \u00e9s magasabb c\u00e9l n\u00e9lk\u00fcl, el k\u00f6nyvke- resked\u00e9seinket : mi\u00e9rt ne szapor\u00edthatn\u00e1 azok sz\u00e1m\u00e1t m\u00e9g egy szinte illy magasabb becs n\u00e9l k\u00fcli k\u00f6nyvecske is. \u2014 Ezen irodalmi csek\u00e9ly s\u00e9gnek m\u00e1r a c\u00edme is megfejti el\u0151tted sz\u00edves ol vas\u00f3, hogy e k\u00f6nyv j\u00f6vedelme a gy\u00e1mtalan gyermekek \u00e9s b\u00faterhelt \u00f6regek jav\u00e1ra van sz\u00e1nva. \u00c9n a szeg\u00e9nyek\u00e9rt irok! a' csek\u00e9ly 1 *"], [14, "4 tehets\u00e9g igen j\u00f3l illik a' sz\u00fck\u00f6lk\u00f6d\u00f6kh\u00f6'z ; e c\u00e9l meg fog szel\u00edd\u00edteni , s ez alkalommal, hogy j\u00f3t tehess, olvasnod kell a szeg\u00e9nyek\u00e9rt, s ne v\u00e9gy nagyon szigor\u00fa b\u00edr\u00e1latod al\u00e1. Ezeket el\u0151sz\u00f3ul ! k\u00e9rem az enged\u00e9keny olvas\u00f3t, hogy minden ut\u00f3sz\u00f3t\u00f3l megk\u00edm\u00e9ljen."], [15, "5 Az ember 18 vagy 60 \u00e9ves kor\u00e1ban ne utaz z\u00e9k. EIs\u00f6 esetben fiatalok vagyunk a m\u0171 v\u00e9szet \u00e9s sz\u00e9p term\u00e9szet ir\u00e1nt kell\u0151 \u00e9rzelem mel viseltetni , csak egyet ismer\u00fcnk : a szerel met, csak egy t\u00e1j\u00e9k tetszik , hol a szeretett tar t\u00f3zkodik, lenne az b\u00e1r a Kecskem\u00e9ti puszta. Csak sziv\u00fcnk van, fej\u00fcnk nincs, szeretj\u00fck az \u00e9l\u0151 \u00e9s mozg\u00f3 term\u00e9szetet, de m\u00fc\u00e9rz\u00e9k\u00fcnk hi\u00e1nyzik. \u00d6tven \u00e9vvel megsz\u0171nt a sz\u00edv szerelem\u00e9rt do bogni; csendesebbek lett\u00fcnk; eg\u00e9szen fej lesz az ember , tudniillik ha m\u00e1r ez el\u0151tt is volt fe j\u00fcnk; \u00e9rzelem keletkezik benne a sz\u00e9p ir\u00e1nt, k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1st keres az eleny\u00e9szett fiatalkori \u00f6r\u00f6m\u00f6k \u00e9rt egy sz\u00e9p vid\u00e9kben vagy festv\u00e9nyben ; ezek a k\u00e9s\u0151 \u0151sznek \u2014 nehogy telet mondjak \u2014"], [16, "6 saj\u00e1t \u00e9lem\u00e9nyei. S a dolog ekk\u00e9p igen helyes volna, ha a physicai er\u0151 h\u00e1tr\u00e1ltat\u00f3lag nem l\u00e9pne fel. A l\u00e1bak, e m\u00e1sod rend\u0171 r\u00e9szei test\u0171nk nek, itten f\u0151 szerepet j\u00e1tszanak, s nem min denkor akarj\u00e1k a sz\u00e9p \u00e9s el nem \u00e9rhet\u0151 ut\u00e1n epedve tekint\u0151 szemeket k\u00f6vetni ; s innen m\u00e9g egyszer tan\u00e1cslom, hogy 18 \u00e9s 50 \u00e9ves ko r\u00e1ban ne utazz\u00e9k senki; de igen a kedves eml\u00e9ke zetek tekintet\u00e9b\u0151l , mellyek a mindennapis\u00e1got egy id\u0151re megszakasztj\u00e1k, m\u00edg tudniillik bar\u00e1 taink vagy bar\u00e1tn\u00e9inknak a l\u00e1tott s \u00e1t\u00e9lt sz\u00e9p s\u00e9geket s \u00e9rdekess\u00e9geket k\u00f6zl\u00f6tt\u00fck, s ek\u00e9p a szokott mindennapi besz\u00e9lget\u00e9sekbe v\u00e1ltozatos s\u00e1got s l\u00edjs\u00e1got hozunk. Olly sokat szeretne elbesz\u00e9lni az ember, t\u00f6b bet mint a mennyi az igazs\u00e1ggal megegyezik. \u00c9n legal\u00e1bb hiszem, hogy nem kevesen hagyj\u00e1k magokat el cs\u00e1bittatni \u201ea z i ga z s \u00e1 g o t j a v \u00ed- f a n i,\" csak hogy napl\u00f3jokba egy kis poesist hoz hassanak. \u00c9n ezt nem cselekszem, s lelkismeretes h\u0171s\u00e9ggel fogok napl\u00f3mhoz; kigondolni itt semmit sem szabad : ez kiz\u00e1r\u00f3lagos joga a k\u00f6lt\u0151knek."], [17, "7 Egy\u00e9bir\u00e1nt azon tiszta sz\u00e1nd\u00e9k sz\u00f3l mellet tem, ha b\u00e1r az eg\u00e9sz olvas\u00f3 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g ellenem volna is \u2014 a mi bizony\u00e1ra nem lesz , \u2014 hogy el\u0151re kinyilatkoztathatom, mi szerint semmi kalandot, semmi tud\u00f3sat, s \u00e9pen semmi \u00fajat nem mondok , hogy teh\u00e1t az , ki k\u00f6nyvemet olvas sa , val\u00f3di haszonkeresetlen j\u00f3 t\u00e9tem\u00e9nyt k\u00f6vet el. K\u00fcl\u00f6nben \u00e1lljon itt v\u00e9delmem\u00fcl ford\u00edt\u00e1sa egy lev\u00e9lnek , mellyet egy k\u00f6z tisztelet\u0171 ir\u00f3n\u00e9 PichlerCarolina int\u00e9zett hozz\u00e1m, mid\u0151n vele csek\u00e9ly munk\u00e1mat meg\u00edt\u00e9l\u00e9s v\u00e9gett k\u00f6zl\u00f6ttem. \u201eTisztelt gr\u00f3fn\u00e9! Itt k\u00fcld\u00f6m r\u00e9szv\u00e9ttel s igaz \u00f6r\u00f6mmel olvasott k\u00e9zirat\u00e1t k\u00f6sz\u00f6nettel azon bizodalom\u00e9rt , mely lyel szem\u00e9lyem ir\u00e1nt viseltetett. Azonban leiratla nul k\u00fcld\u00f6m , mi ir\u00e1nt k\u00e9s\u0151bben fogom felvil\u00e1 gos\u00edtani. El\u0151sz\u00f6r is csak annyit v\u00e9lek eml\u00edten d\u0151nek, hogy igen is meg\u00e9rdemli a kinyoma t\u00e1st. Nem az\u00e9rt mint ha az \u00faj , m\u00e9g eddig nem hallott dolgokat foglalna mag\u00e1ban , hanem mi vel a m\u00e1r ismert dolgokat saj\u00e1t vonz\u00f3 modorban"], [18, "8 ismerteti s adja el\u0151. Ha a gr\u00f3fn\u00e9 arra hat\u00e1roz hatn\u00e1 mag\u00e1t , hogy nev\u00e9t a cimre f\u00fcggeszsze, m\u00e9g sokkal \u00e9l\u00e9nkebb r\u00e9szv\u00e9tre tarthatna sz\u00e1mot miut\u00e1n az eg\u00e9szben vil\u00e1gos elme s m\u00e9ly \u00e9rze lem mutatkozik. \u2014 El\u0151bb azonban, \u2014 s ez oka mi\u00e9rt nem irathatom le, sz\u00fcks\u00e9g hogy a tisztelt gr\u00f3fn\u00e9 azt szorul sz\u00f3ra \u00e1t olvassa ; he lyenk\u00e9nt sz\u00f3k maradtak ki, m\u00e1sok ism\u00e9t vigy\u00e1 zatlanul rakattak be, mint mikor a nappal szem l\u00e9ltek estve sebes k\u00e9zzel iratnak a napl\u00f3ba , a n\u00e9lk\u00fcl hogy st\u00edlusra \u00e9s hib\u00e1tlan el\u0151ad\u00e1sra figye lem lenne. A nagy Goethe olaszorsz\u00e1gi \u00fatja, sok helyt szinte csak v\u00e1zolva van , a mi olva s\u00e1skor nehezen esik s azon kiv\u00e1natot gerjeszti : vajha a szerz\u0151 azt m\u00e9g egyszer nagyobb gon dal dolgozta volna ki. M\u00e1s ezt nem teheti ; sz\u00fcks\u00e9g hogy a munka tout d' une pi\u00e9ce a szerz\u0151 lelk\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazz\u00e9k. L\u00e1thatja ezekb\u0151l tisztelt gr\u00f3fn\u00e9, hogy \u00fagy sz\u00f3lok a mint \u00e9r zek , s \u00edgy mind azt a j\u00f3t , a mit a munk\u00e1r\u00f3l mondottam, elhiheti. Pichler Carolina.'"], [19, "9 B\u00e9cs\u00fajhely. Vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti hely. Szeml\u00e9letre \u00e9rdemes a ha di academia , sz\u00e9p templom\u00e1val , mellynek f\u0151 olt\u00e1ra alatt I. Maximili\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r van eltemetve. Err\u0151l senkinek sem volt tudom\u00e1sa mind addig, m\u00edg M\u00e1ria Theresia kir\u00e1lyn\u00e9 a v\u00e1rbani Szent- Gy\u00f6rgy egyh\u00e1zban a f\u0151 olt\u00e1rt meg nem uj\u00edttat\u00e1, melly alkalommal ott e tetemekre tal\u00e1ltak. A sekresty\u00e9ben l\u00e1that\u00f3 azon oklev\u00e9l is , melly \u00e1l tal bizonyos , hogy e test I. Maximili\u00e1n\u00e9 , ki f\u00e9rje volt Burgundi M\u00e1ri\u00e1nak. Sokan azt hiv\u00e9k"], [20, "10 hogy Insbruckban nyugszik, miut\u00e1n ott tisztele t\u00e9re egy pomp\u00e1s m\u00edv\u0171 eml\u00e9ke \u00e1ll. Mindazon\u00e1ltal a dolog nem igy van. A cs\u00e1sz\u00e1rn\u00e9 r\u00e9z \u00e9s t\u00f6lgy kopors\u00f3t k\u00e9sz\u00edttetett, a tetem ezekbe helyeztetett, ism\u00e9t ugyanazon helyt a f\u0151 olt\u00e1r alatt t\u00e9tetett el *). Maximili\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r mellett, a meghaltnak parancsolatj\u00e1b\u00f3l, nyugszik szeretett bar\u00e1tja b. Dietrichstein Zsigmond. Illy bar\u00e1ts\u00e1g ritkas\u00e1g, kiv\u00e1lt cs\u00e1sz\u00e1rok \u00e9s \u00e1lt\u00e1lj\u00e1ban a vil\u00e1g nagyain\u00e1l. A bar\u00e1ts\u00e1g tiszt\u00e1n polg\u00e1ri \u00e9rz\u00e9s ; amazoknak p\u00f3tl\u00e9kul fens\u00e9g jutott. A Tan\u00e1csh\u00e1zban t\u00f6bb r\u00e9gis\u00e9gek szeml\u00e9lhe t\u00f6k, t\u00f6bbi k\u00f6zt egy sz\u00e9k \u00e9s asztal , mellyeken I. Ferdin\u00e1nd cs\u00e1sz\u00e1r sz\u00e1z p\u00e1rt\u00fct\u0151 polg\u00e1r hal\u00e1 los \u00cdt\u00e9let\u00e9t irta al\u00e1. Hunyadi M\u00e1ty\u00e1snak f\u00f6vege, arck\u00e9pe , t\u00f6bb pallos , mellyek k\u00f6z\u00f6tt az is, mivel Zr\u00ednyi \u00e9s Frangip\u00e1n gr\u00f3fok v\u00e9geztettek ki, Zr\u00ednyi \u00e1ltal kiv\u00e9geztet\u00e9se napj\u00e1n viselt *) Hogy, niikinl a j\u00e1mbor fejedelem mag\u00e1t kifejelte, a' mise- mondri pap mell\u00e9n \u00e1lljon."], [21, "11 gombok stb. T\u00f6bb a' kiv\u00e9gz\u00e9seket el\u0151ad\u00f3 fest m\u00e9nyek is tal\u00e1ltatnak itt, illyenek azon id\u0151ben k\u00f6zkedvess\u00e9gben \u00e1llhattak , mert olly gyakran fordulnak el\u0151; tov\u00e1bb\u00e1 n\u00e9h\u00e1ny metszv\u00e9ny a' sze rencs\u00e9tion foglyokt\u00f3l, r\u00e9gi eml\u00e9k maradv\u00e1nyok s t\u00f6bb eff\u00e9l\u00e9k. Az eg\u00e9sz nem nagyszer\u0171 ugyan, m\u00e9gis \u00e9rdekes. A r\u00e9gi s\u00f6rh\u00e1z udvar\u00e1ban, melly hajdan fegyvert\u00e1r volt, v\u00e9geztettek ki a1 sze rencs\u00e9tlen Zr\u00ednyi \u00e9s Frangip\u00e1n gr\u00f3fok. Jelenleg itt diszn\u00f3\u00f3l \u00e1ll, s az eg\u00e9sz nem igen mutat illy s\u00f6t\u00e9t eml\u00e9k\u0171 helyre, mert itt mostan\u00e1ban mindennem\u0171 k\u00e9t \u00e9s n\u00e9gy l\u00e1b\u00fa \u00e1llatok mozognak, 's \u00e9l\u0151sk\u00f6dnek. Semmi, m\u00e9g csak egy k\u0151 sem jeleli a' helyet, hol k\u00e9t illy nagy \u00e9s nemes sz\u00edv hal\u00e1lszorong\u00e1sban dobogni megsz\u0171nt. Eml\u00e9kk\u00f6v\u00f6k kiv\u00fcl \u00e1ll a nagy templom mellett k\u00f6vetkez\u0151 f\u00f6lirattal : HOC IN TUMULO JACENT COMES PETRUS ZRINIUS BANUS CROATIAE ET MARCHIO FRANCISCUS FRANG IP\u00c1N ULTIMUS FAM\u00cdLI\u00c1\u00c9 QUI QUIA COECUS COECUM DUXIT AMBO IN HANC FOVEAM"], [22, "12 CECIDERUNT DISCITE MORTALES EX CASU NOSTRO OBSERVARE FIDEM REGIBUS ATQUE DEO ANNO DOMINI 1671. 30. APRIL. HORA9. AMBITIONIS M\u00c9TA EST TUMBA. K\u00f6zel ezen s\u00edrir\u00e1shoz tal\u00e1ltam egy m\u00e1s fel iratot, mellyet eredetis\u00e9ge miatt irtam le. Az igy hangzik : Halt! Hecht i \u2014 Links \u2014 Verdoppelt die Furcht in Euren Gliedern. Still! Vernebmet von mir die Parola. Ich J\u00e1kob Wolf von Neustadt geb\u00fcrtig Still! Ein Leib-Cornett des l\u00f6bl. Czak'schen Regiments, Der seinen Heldenm'uth gepr\u00fcft vor dem Feind Niemand gef\u00fcrchtet als Gott, Vom unvermeidlichen Pfeile des Todes getroffen und entseel Hab\u00e9 den 6. Marz 1837 m\u00fcssen in die Gru.be fallen In meines Alters 33 Jahr. A v a n c i r t ! Die heilige Parola ist heute: Dem Menschen ist gesetzt einmal zu sterben. Marschirt ab ! Diesen Feldgeschrei ist heilig !"], [23, "13 \u00edgy tal\u00e1ltam Gmundenben is a nagy templomon egy mysticus, rejt\u00e9lyes, \u00e9rthetetlen s\u00edrir\u00e1st, melly \u00edgy sz\u00f3l : t 1677 Lese, bis auf s Wort llalb an einem, halb ander'ra Ort Mutter Tochter und ihr Mann Drei und eins man fiad\u00e9n kann. Wann das Ein zu Drei wird genommea, Werden erst drei ganz vollkommen. t' ra ll V r ey i n Maria Reg. Zeller. De t\u00e9rj\u00fcnk most vissza B\u00e9cs\u00fajhelyre. A f\u00f6egyh\u00e1z melletti szent Mih\u00e1lyr\u00f3l nevezett k\u00e1poln\u00e1ban van azon s\u00edrbolt, mellyben a szeren cs\u00e9tlen gr\u00f3fok nyugszanak. 1802. rakt\u00e1rr\u00e1 l\u00f6n ezen k\u00e1polna, a mikor a k\u00e9t holttetem azon hely re vitetek, hol jelenleg a s\u00edrk\u0151 \u00e1ll. Tal\u00e1ltattak a s\u00edrban a kiv\u00e9gzettek csontv\u00e1zai ; fejeik l\u00e1baik n\u00e1l hevertek; Zr\u00ednyi feje k\u00f6r\u00fcl aranynyal h\u00edm zett szemf\u00f6d\u00e9l , s t\u00f6bb ez\u00fcst gomb. A piar con sz\u00e9les k\u00f6vekkel kirakva l\u00e1that\u00f3 azon fat\u00e1lis hely , hol az eml\u00edtett sz\u00e1z polg\u00e1r lenyakaztatott. Ugyan e helyen v\u00e9geztetett ki Lehmann kapi-"], [24, "14 t\u00e1ny is mivelhogy R\u00e1k\u00f3czy Ferencet az ig\u00e9rt 20.000 forint\u00e9rt kisz\u00f6ktette. B\u00e9cs\u00fajhely t\u00f6bb v\u00e9res eml\u00e9kek helye , \u00e9n csak a nevezetesbe ket eml\u00edtem. A B\u00e9cs\u00fajhelyr\u0151l a sz\u00e9p M\u00fcrzv\u00f6lgyen ke reszt\u00fcl vezet\u0151 \u00fat r\u00e9g \u00f3ta ismeretes s\u0151t h\u00edres. Ha tov\u00e1bb nem k\u00edv\u00e1nkozik is az ember, \u00e9rde mes Gr\u00e9cig utazni a k\u00f6zel vid\u00e9k sz\u00e9ps\u00e9ge miatt. A S\u00f6mmeringen \u00e1t az utaz\u00e1st \u00e9pen nem tal\u00e1ltam neh\u00e9znek. Minden\u00fctt j\u00f3 utak vannak, \u00e9s semmi veszedelmek; minden\u00fctt sz\u00e9p romok, hegyek; a M\u00fcrz \u00e9s Mura vizei az eg\u00e9sz v\u00f6lgy\u00f6n \u00e1t ny\u00e1jasan kis\u00e9rik a v\u00e1ndort. Az eg\u00e9sz ink\u00e1bb egy kellemes s\u00e9ta mintsem utaz\u00e1s. Mindig j\u00f3 t\u00e1rsas\u00e1gban van az ember , a h\u00e1zak olly k\u00f6zel \u00e1llnak egym\u00e1shoz, hogy ha nem t\u00f6bb, egy bi zonyosan szeml\u00e9lhet\u0151 mindenkor. Ez \u00e9l\u00e9nk\u00edti az eg\u00e9sz t\u00e1jat; a nagyobb helys\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt m\u00e9gis csak Muramell\u00e9ki Bruck kisded v\u00e1ros az, mellyen kereszt\u00fcl kell menni, minekel\u0151tte a kellemes \u00e9s ny\u00e1jas Gr\u00e9cet szeml\u00e9lhetn\u00f6k. \u2014"], [25, "15 G r \u00e9 c. A v\u00e1ros maga nem sok l\u00e1t\u00e1sra m\u00e9lt\u00f3t bir; a vid\u00e9k mindaz\u00e1ltal gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 , s m\u00e9lt\u00f3 hogy miatta ott n\u00e9h\u00e1ny nap mulassunk. Eggenberg v\u00e1ra eg\u00e9szen rococo izl\u00e9s szerint van b\u00fato rozva , sz\u00e9p festm\u00e9nyek, szobrok, jap\u00e1ni ed\u00e9 nyek, s m\u00e1s ritkas\u00e1gokkal gazdag. Rosenheim. Igen kellemes ny\u00e1ri tanya, n mulat\u00f3 lakb\u00f3l fels\u00e9ges kil\u00e1t\u00e1ssal a sz\u0151l\u0151kertekre. Maria Trost \u00e9s a V\u00e1rhegy (Schlossberg) megtekintend\u00f6k, \u00e1mb\u00e1r az ut\u00f3bbin v\u00e1r t\u00f6bb\u00e9 nin-"], [26, "16 csen ; a Franci\u00e1k az ut\u00f3bbit eg\u00e9szen elrontot t\u00e1k ; \u00e9s csak egy itt l\u00e9v\u0151 papirosminta mutatja, mi volt ezen er\u0151ss\u00e9g valaha. Jelenleg s\u00e9tat\u00e9 rek k\u00e9sz\u00fclnek e helyen , mellyek a sz\u00e9p kil\u00e1 t\u00e1s miatt minden bizonynyal kellemesek lesznek. A v\u00e1ros nevezetess\u00e9gei: a J \u00e1 n o s F\u0151herceg \u00e1ltal alap\u00edtott Johaneum, \u00e9s a Ferdin\u00e1nd Mauz\u00f3leuma , mellyben ez nej\u00e9vel Ma rianna bajor hercegn\u00f6vel, atyj\u00e1val K\u00e1roly f\u0151herceggel , \u00e9s anyj\u00e1val , van eltemetve. Hit ves\u00e9nek csontv\u00e1za l\u00e1that\u00f3, minthogy a kopors\u00f3 egy r\u00e9sze nyitva \u00e1ll. Itt nyugszik X. K\u00e1roly Francia kir\u00e1ly neje is Szard\u00edni\u00e1i III. Amade- Victor kir\u00e1ly le\u00e1nya , Berry herceg anyja , ki itt, mid\u0151n Mietanr\u00f3l Angli\u00e1ba utazn\u00e9k 1805 ben meghalt. 0 a vil\u00e1g legkisebb kir\u00e1lyn\u00e9ja volt, mert alig vala n\u00e9gy l\u00e1bnyin\u00e1l magasabb. Holta ut\u00e1n eladott ruh\u00e1it csak gyermekek haszn\u00e1lhatt\u00e1k. A f\u00f6egyh\u00e1zban k\u00e9t igen sz\u00e9p sarcophag tal\u00e1ltatik feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1nyban k\u00e9sz\u00fclt r\u00e9gi metsz v\u00e9nyekkel."], [27, "17 2 Ezeken kiv\u00fcl alig van itt egy\u00e9b neveze tess\u00e9g : hanemhogy Berry hercegn\u00e9 , ki Gr\u00e9c ben egy , minden nem\u0171 sz\u00e9pm\u00fcvekkel gazdag, pomp\u00e1s kast\u00e9lyban lakik, naponta megl\u00e1togatja e templomot."], [28, "18 Laibach. vsinos v\u00e1roska , er\u0151s v\u00e1rral, s\u00e9tat\u00e9rrel s egy \u00fajonan \u00e9p\u00fclt casin\u00f3val, melly olly nagy \u00e9s pomp\u00e1s b\u00fator\u00fa , hogy b\u00e1r melly nagy v\u00e1ros nak is d\u00edsz\u00fcl szolg\u00e1lna. A r\u00e9szv\u00e9nyes urak nak igen j\u00f3l \u00e1ll dolgok, mert n\u00e9h\u00e1ny \u00e9v m\u00falva az eg\u00e9sz \u00e9p\u00fclet ki fogta mag\u00e1t fizetni ; s a h\u00e1z lakb\u00e9rekb\u0151l tarthatja majd fen mag\u00e1t. Olvas\u00f3 term\u00e9ben minden bel s k\u00fclf\u00f6ldi lapokat f\u00f6llel hetni-, mi Hlyen kis v\u00e1rosra n\u00e9zve nagy k\u00e9 nyelem. A v\u00e1rhegyr\u0151l a kil\u00e1t\u00e1s fels\u00e9ges ; raj-"], [29, "19 ta egy olly d\u00edszes vend\u00e9gfogad\u00f3 van , millyen nagy v\u00e1rosokban is ritk\u00e1n tal\u00e1ltatik. A v\u00e1rost mag\u00e1t sz\u00e9pnek nevezhetni ; az egyh\u00e1zak k\u00f6z\u00f6l egyed\u00fcl a d\u00f3m \u00e9rdemel eml\u00edt\u00e9st; a n\u00e9met rend egyh\u00e1za igen egyszer\u0171 , minden nevezetes s\u00edr k\u0151 n\u00e9lk\u00fcl. A Planina \u00e9s Sessana k\u00f6zti t\u00e9r , mint mondatik, rabl\u00f3 f\u00e9szek. \u00c9n nem l\u00e1t\u00e9k egye bet n\u00e9h\u00e1ny \u00f6rtany\u00e1n\u00e1l s katonai \u00f6r\u00f6kn\u00e9l; mi minden esetre oda mutat, hogy itten az uta z\u00e1s nem \u00e9pen vesz\u00e9ly mentes. A vid\u00e9k ter m\u00e9ketlen, Planina, Adelsberg \u00e9s Pre w a 1 d a gyan\u00fas helyek. \u00c9pen ez id\u0151ben be sz\u00e9ltek egy gyilkoss\u00e1got valamelly angolr\u00f3l s egy pleb\u00e1nusr\u00f3l ki harami\u00e1k kapit\u00e1nya volt; de e h\u00edr mag\u00e1ban a helys\u00e9gben , t. i. P r e w a 1 d b a n sem nyert hitelt. El\u0151bbi \u00e9vekben mondatik ugyan , hogy illy gonosztett adta mag\u00e1t el\u0151, mostan azon ban minden csendes. A vid\u00e9k \u00e9pen nem l\u00e1t szik illy rabl\u00f3k tany\u00e1j\u00e1ul alkalmasnak, miu- 2*"], [30, "20 t\u00e1n erd\u0151k helyett nagyobb\u00e1ra kopasz hegyek kel b\u0151velkedik. Ha az itten tany\u00e1z\u00f3 \u00f6rcsapa tokat nem szeml\u00e9ln\u00e9 az utas e vid\u00e9ken rabl\u00f3k r\u00f3l nem is \u00e1lmodn\u00e9k. A mesterileg \u00e9p\u00edtett \u00fat maradand\u00f3 eml\u00e9ke M\u00e1ria Theresi\u00e1nak."], [31, "21 A\u00faclsberg. Itliut\u00e1n az aggteleki csepeg\u00f6k\u0151-barlangot G\u00f6 m\u00f6r v\u00e1rmegy\u00e9ben l\u00e1ttam volna, k\u00edv\u00e1ncsi le vek az adelsbergit is l\u00e1tni. Tapasztalam hogy valamint annak, \u00fagy ennek is megvannak a maga sz\u00e9ps\u00e9gei. A bemenet az ut\u00f3bbiba igen k\u00e9nyelmes, m\u00edg az aggteleki\u00e9 sok neh\u00e9zs\u00e9g gel j\u00e1r. Az \u00e9n id\u0151mben a n\u00e9gy k\u00e9zl\u00e1b m\u00e1sz\u00e1s hoz is kellett \u00e9rteni; miut\u00e1n azonban \u00e9n igen r\u00e9gen l\u00e1ttam az aggtelekit, az akkori kellemet lens\u00e9g bizonyosan nagyobb r\u00e9szben most m\u00e1r"], [32, "22 nem l\u00e9tezik. \u2014 Igen nevezetes azon foly\u00f3cska, melly az adelsbergi barlangban a hegyben el v\u00e9sz, s mintegy h\u00e1rom \u00f3ra t\u00e1vols\u00e1gra j\u00f6n ism\u00e9t napf\u00e9nyre. Ez csak a barlang tork\u00e1n\u00e1l l\u00e1that\u00f3, azon t\u00fal nem. Az aggtelekin\u00e9l ellenben a fo ly\u00f3 kereszt\u00fcl futja az eg\u00e9sz barlangot s kifoly a hegyb\u0151l, mi val\u00f3ban meglep\u0151 l\u00e1tv\u00e1nyul szol g\u00e1l. Mint mond\u00e1m, mind a k\u00e9t barlang b\u00edr tulaj don sz\u00e9ps\u00e9gekkel, igy p\u00e9ld. az aggteleki \u201ePal myra romjait\" az adelsbergiben nem l\u00e1lhat\u00e1m ; ellenben ama pomp\u00e1s \u00e9s k\u00e9nyelmes t\u00e1ncterem az adelsbergiben Aggteleken hi\u00e1nyzik. E te remben \u00e9venk\u00e9nt p\u00fcnk\u00f6sd h\u00e9tf\u0151j\u00e9n a teljes ze nekar m\u0171k\u00f6d\u00e9se \u00e9s er\u0151s vil\u00e1g\u00edt\u00e1s mellett b\u00e1l tartatik. T\u00f6bb sz\u00e1zan vesznek r\u00e9szt e mulat- s\u00e1gban, mi rendesen igen kellemes szokott lenni. \u00c9n a barlangot kivil\u00e1g\u00edttat\u00e1m (olly \u00f6r\u00f6m, mely lyet az ember 5 pfton v\u00e1s\u00e1rolhat), \u00e9s csek\u00e9ly \u00e1ldozatom\u00e9rt b\u0151 jutalmat nyerek. Mind ennek v\u00e9g eredm\u00e9nye az , hogy kinek m\u00f3dja van, tekintse meg mind a k\u00e9t csepk\u00f6 -barlangot, hogy f\u00f6ldi csod\u00e1it a term\u00e9szetnek azokban \u00e9l vezhesse."], [33, "23 Adelsbergt\u00f6l a hegyek eg\u00e9sz Opcsin\u00e1ig h\u00fa z\u00f3dnak, s mindink\u00e1bb kopaszabbak lesznek. Itt v\u00e1mh\u00e1z \u00e9s gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kil\u00e1t\u00e1s van a tengerre. Az id\u0151 hom\u00e1lyos volt, fellegek \u00e9s tenger csak nem egy sz\u00ednben folytak \u00f6ssze \u00fagy, hogy ez ut\u00f3bbit csak szorosabb vizsg\u00e1l\u00f3d\u00e1s ut\u00e1n k\u00fcl\u00f6n b\u00f6ztethetem meg. Valahol azt olvastam, s t\u00f6bb utaz\u00f3kt\u00f3l is hallottam, hogy mid\u0151n el\u0151sz\u00f6r pil lantjuk meg a tengert , megsemmis\u00edtve \u00e1llunk \u00e9s csod\u00e1lva az isten hatalm\u00e1t, ki illy nagyszer\u0171t teremthete, s hogy az ember megindulva a t\u00e1rgyak k\u00fcl\u00f6n\u00f6ss\u00e9g\u00e9t\u0151l, gyakran k\u00f6nyezni k\u00e9ny telen. \u2014 \u00c9n , megvallom nyilv\u00e1nosan, eg\u00e9szen m\u00e1sk\u00e9p \u00e9rz\u00e9k; \u2014 b\u00e1r igen nagynak t\u0171nt fel el\u0151ttem a tenger, az\u00e9rt kisebbnek magam el\u0151tt m\u00e9g sem l\u00e1tszottam. A nagy tenger \u00e9s a kis ember a teremt\u00e9s l\u00e9pcs\u00f6zeteihez tartoznak, \u00e9s l\u00e9pcs\u0151nk\u00e9nt a maga hely\u00e9n van mindenik. A j\u00f3 istennek \u00e9pen olly f\u00e1rads\u00e1g\u00e1ba ker\u00fclt a tenge rek teremt\u00e9se, mint a legapr\u00f3bb \u00e1zal\u00e9k f\u00e9rgek\u00e9. 0 akar\u00e1 , s l\u00f6n e nagy vil\u00e1g, s ha ism\u00e9t aka randja, eleny\u00e9szik minden. Gondol\u00e1m az\u00e9rt an\u00e9l k\u00fcl hogy k\u00f6lt\u0151i k\u00f6nnyeket hullattam volna, milly"], [34, "24 sz\u00e9p r\u00e9sze ez a teremt\u00e9snek, mellyet mindeddig nem ismerek. Igy csod\u00e1ltam valamelly sz\u00e9p f\u00e1t, sz\u00e9p vid\u00e9ket, s mindenkor f\u00e1jdalom kelt keblem ben hogy mind ezek olly kev\u00e9s ideig tartanak ! Alig hiszem, hogy ha l\u00e9t\u00fcnk el\u0151tt ez \u00e9letet. gondjaival, f\u00e1jdalmaival, csal\u00f3d\u00e1saival, n\u00e9lk\u00fcl\u00f6 z\u00e9seivel \u00e9s vesztes\u00e9geivel \u00e9l\u0151nkbe rajzoln\u00e1k, ne tal\u00e1lkozn\u00e9k, ki azt ne mondan\u00e1 : k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m sz\u00e9pen, je pr\u00e9f\u00e9re le N\u00e9ant !"], [35, "25 Az \u00fat Triestbe valamelly panor\u00e1m\u00e1ban tett s\u00e9 t\u00e1hoz hasonl\u00edt, csaknem egy \u00f3r\u00e1ig tart, mi az embert \u00e9pen nem boszantja. A v\u00e1ros szab\u00e1 lyosan \u00e9p\u00fclt \u00e9s igen sz\u00e9p ; a Locanda grand\u00e9ban laktam, hogy a tengerhez k\u00f6zel legyek; mert Triestben bizonyosan a tengeri g\u00e1t-s\u00e9ta, a molo, a legszebb, hol s\u00e9t\u00e1lni lehet. A k\u00f3rh\u00e1z, a sz. Antonio, sz. Maria maggiore \u00e9s fenn a v\u00e1r ban a sz. Giusto egyh\u00e1zak a legszebbek ; a k\u00e9t els\u0151 \u00fajabb st\u00edlben nem r\u00e9g \u00e9p\u00fclt, az utols\u00f3 eg\u00e9 szen \u00f3szer\u00fc. Olly kellemes hang\u00fa orgon\u00e1t mint itt, eg\u00e9sz utamban nem hall\u00e9k. K\u00e1r hogy az adott zene nem volt tulajdonk\u00e9pen egyh\u00e1zi, mert az eg\u00e9sz isteni tisztelet alatt Rossini, Bellini, Donizetti darabjai j\u00e1tszattak, mellyek \u00e1jtatoss\u00e1g ra keveset buzd\u00edtnak, s igy az embernek, ha b\u00e1r"], [36, "26 legjobb sz\u00e1nd\u00e9ka volna mag\u00e1ba vonulni, Otell\u00f3. a Pir\u00e1t\u00e1k, Borgia Lucr\u00e9zia jutottak im\u00e1ds\u00e1g he lyett esz\u00e9be. Igy a felt\u00e1mad\u00e1s szombatj\u00e1n is Gazz\u00e1 ladr\u00e1b\u00f3l j\u00e1tszatott egy darab , mi \u00e9pen nem volt \u00e9p\u00fcletes, noha nagyon sz\u00e9p; mind egyik jobban tetszett volna a maga hely\u00e9n. K\u00f6 zel sz. Giusto egyh\u00e1z\u00e1hoz van Winckelmann eml\u00e9kk\u00f6ve, kit itt Arcangeli gyilkolt meg 1768. A m\u00fc igen csinos, s feljegyezv\u00e9k rajta mind azok nevei, kik annak fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra seg\u00e9d kezeket ny\u00fajtanak. Ugyan ezen kis kertecsk\u00e9ben t\u00f6bb \u00e9rdekes r\u00e9gis\u00e9gek is l\u00e1that\u00f3k, mellyek Triestben \u00e1sattak ki. Nyilv\u00e1nos s\u00e9tahely Triestben csak kett\u0151 van: sz. Andrea, \u00e9s Boschetto. Az els\u0151 egy, f\u00e1kkal sil\u00e1nyul be\u00fcltetett t\u00e9r, de kellemes az\u00e9rt mert a tenger mellett esik; holdvil\u00e1gn\u00e1l itt az utaz\u00e1s fejedelmi lehet. A Boschetto szebb mint sz. Andrea, mintegy erd\u0151t k\u00e9pez, mi erre ritkas\u00e1g; egyegy s\u00e9ta\u00fat a tengeren, egyegy l\u00e1togat\u00e1s a Lantern\u00e1ba, hol a kil\u00e1t\u00e1s fels\u00e9ges, k\u00f6 r\u00fclbel\u00fcl egyed\u00fcli mulats\u00e1ga a tr\u00edestieknek."], [37, "27 A Villa Mur\u00e1t sz\u00e9pen fekszik k\u00f6zel sz. Andre\u00e1hoz ; egykor igen sok m\u0171kincsekkel b\u00edrt, jelenleg \u00fcres , miut\u00e1n birtokosn\u00e9ja Flo rencbe k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt. Nem messze Triestt\u00f6l van egy kis foly\u00f3 , a Recca, melly egy hegynek veszi \u00fatj\u00e1t s ugyan abban nyom n\u00e9lk\u00fcl eny\u00e9szik el. Most azonban bizonyos Lindner nev\u0171 \u00far azt hiszi, hogy az el veszett foly\u00f3t n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1nyira eleny\u00e9sz\u00e9se he ly\u00e9t\u0151l ism\u00e9t feltal\u00e1lta; mi a triestieknek szint olly hasznos mint kellemes volna, minthogy csa torn\u00e1kon az \u00e9des vizet, minek eddig Triest nagy h\u00edj\u00e1val volt, a v\u00e1rosba bevezetni, s sz\u00e1m talan gy\u00e1rakat lehetne \u00e1ll\u00edtani. A nagy szombat Triestben \u00e9pen olly \u00e9l\u00e9nk mint B\u00e9csben, de az ut\u00f3bbi helyen sokkal \u00e9p\u00fc letesebb ; legal\u00e1bb B\u00e9csben nem szok\u00e1s a szent kopors\u00f3t a szat\u00f3cs butk\u00e1kban kitenni. Igy egy f\u00fcst\u00f6lth\u00fas-\u00e1rusn\u00e1l a s\u00f3darok-, kolb\u00e1szf\u00fcz\u00e9rek \u00e9s szalonnaoldalok k\u00f6z\u00e9 illesztve \u00e9s sz\u00e9pen megvil\u00e1g\u00edtva l\u00e1ttam a szent kopors\u00f3t. Nagyon"], [38, "28 k\u00e9tlem hogy volna ember, ki az illy botr\u00e1nyon \u00e9p\u00fclhetne. Triestb\u00f6l Ud in\u00e9ig csak egy szeml\u00e9letre \u00e9rdemes pont tal\u00e1lhat\u00f3, t. i. a Thurn gr\u00f3f ter rass\u00e1r\u00f3li kil\u00e1t\u00e1s D u i n \u00f3 b a."], [39, "29 \u00fc \u0171 i n e. ijzen v\u00e1ros \u00e9p\u00fcleteire n\u00e9zve eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6n b\u00f6zik az eddig l\u00e1tottakt\u00f3l ; itt szeml\u00e9ltem az els\u0151 olasz templomot melly nevezet alatt egy nagyszer\u0171n 's sz\u00e9pen k\u00e9sz\u00fclt egyh\u00e1zat \u00e9rtek, millyet azon t\u00fal t\u00f6bbeket l\u00e1t\u00e9k. A hegyen \u00e9p\u00fclt v\u00e1r t\u00e1gas terem\u00e9iben jelen leg a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k tartja \u00fcl\u00e9sit. E v\u00e1r alatt menve sok hangokat hall az ember, a vasros t\u00e9lyzaton pedig az elit\u00e9ltek kezei szeml\u00e9lhet\u00f6k"], [40, "30 kik alamisn\u00e1\u00e9rt esengnek. Az adom\u00e1nyt a fo lyos\u00f3ra kell tenni, honn\u00e9t az fogoly\u00f6r\u00f6kt\u00f6l vi tetik el ; megkapj\u00e1k e ezt minden vitelb\u00e9r le h\u00faz\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl a rabok bizonyoss\u00e1ggal nem \u00e1ll\u00edthatom. A piacon egy C a n o v a \u00e1ltal k\u00e9sz\u00fclt s M \u00e1 ria Luis\u00e1t \u00fclve k\u00e9pez\u0151 eml\u00e9koszlop szeml\u00e9l het\u0151; a Colossalis faragv\u00e1nyt alig ismerhetem Canov\u00e1\u00e9nak, miut\u00e1n az nekem minden kecs n\u00e9lk\u00fclinek l\u00e1tszott. Ugy hiszem hogy C a n o v a ez oszlop k\u00e9sz\u00edt\u00e9sekor a kellemes cs\u00e1sz\u00e1rn\u00e9 helyett a nagy cs\u00e1sz\u00e1rn\u00e9t v\u00e9lte \u00e1br\u00e1zoland\u00f3nak. Campo Santo napr\u00f3l napra szebb, azon ban m\u00e9g nem eg\u00e9szen k\u00e9sz\u00fclt el. Sokat k\u00f6l tenek re\u00e1."], [41, "31 Treviso fertelmes \u00e9s piszkos egy olasz v\u00e1ros. \u00d6r\u00fcltem hova hamar\u00e1bb oda hagyhatni , legkiv\u00e1lt miu t\u00e1n utam Mestre fel\u00e9 vitt s igy minden percben jobban k\u00f6zeied\u00e9m v\u00e1gyaim c\u00e9lj\u00e1hoz. Van m\u00e9gis benne n\u00e9h\u00e1ny csinos egyh\u00e1z s egy sz\u00e9p sz\u00edn h\u00e1z. L\u00e1t\u00e9k egy gyermek-m\u00edmj\u00e1t\u00e9kot (pantomi met) is itten, melly gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9ges volt. Treviso \u00e9s Codroipo k\u00f6z\u00f6tt a Ta gliamento \u00e9s Piave vizein felette hossz\u00fa"], [42, "32 hidakon ment\u00fcnk \u00e1t , hoszszabbat soha az el\u0151tt nem l\u00e1ttam; ezeken hidv\u00e1m is v\u00e9tetik, holott k\u00fcl\u00f6nben \u00fatv\u00e1m eg\u00e9sz Olaszorsz\u00e1gban nem fi zettetik. Egy\u00e9bir\u00e1nt eszembe jutott, milly ke v\u00e9ss\u00e9 alkalmas ezen \u00e1tszegdelt f\u00f6ldt\u00e9r, ezen olaj- \u00e9s f\u0171zf\u00e1kra k\u00fasz\u00f3 lombos, sz\u00f6l\u00f6f\u00fcz\u00e9rek kel t\u00f6lt mez\u0151s\u00e9g , \u00f6nt\u00f6z\u0151 csatorn\u00e1ival egy\u00fctt csatahelynek (mert ez igy tart eg\u00e9sz Bologn\u00e1ig), s m\u00e9gis t\u00f6bb csat\u00e1knak volt sz\u00ednhelye; csak Lombardi\u00e1ban van el\u00e9g olly hely, hol egym\u00e1st con amore lehet gyilkolni."], [43, "33 Velence. li\u00e9gen kiv\u00e1nkoz\u00e1m ezen a maga nem\u00e9ben egyetlen vizi f\u0151 v\u00e1rosba, hol annyi kincs tal\u00e1l tatik s melly benn\u00fcnk annyi sz\u00e9p de egyszers mind borzaszt\u00f3 eml\u00e9ket k\u00e9pes fel\u00e9leszteni. \u00d6r\u00f6 m\u00f6m igen nagy volt , mid\u0151n r\u00e9gi v\u00e1gyam tel jes\u00edtve l\u00f6n. Az \u00fat Mestreb\u0151l, kereszt\u00fcl a Lag\u00fan\u00e1 kon, \u00fagy sz\u00f3lv\u00e1n iszapban, sem fest\u0151i sem kel lemes, mert n\u00e9gy haj\u00f3ssal is k\u00e9t \u00f3r\u00e1ig tart ezen fekete, egy \u00e1tal\u00e1n nem a legjobb illat\u00fa, posv\u00e1ny s\u00e1gon a menet , \u00e9s noha az ember gyorsan ha lad, m\u00e9g is \u00f6rvend, mid\u0151n elv\u00e9gre k\u00e9t sor h\u00e1zat megpillant , mellyek tudt\u00e1ra adj\u00e1k hogy ez Ve lence. Egy pillanattal k\u00edv\u00e1nn\u00e1nk az eg\u00e9szet elnyelni ; azonban \u00edgy m\u00e9g is csak v\u00e1zlatot sze-"], [44, "34 rezhetiink magunknak , mert hogy mind ezen pomp\u00e1s palot\u00e1kat, mellyek egy r\u00e9szt, f\u00e1jdalom, t\u00f6bb\u00e9 nem azok, t\u00f6k\u00e9letesen megismerhess\u00fck, a haj\u00f3-s\u00e9t\u00e1t egy ciceron\u00e9val kell megtenn\u00fcnk; a Canal grand\u00e9 mellettiek csak r\u00e9szben k\u00e9sz\u00fcltek el. Roppant h\u00e1zak, festetlen fa ablakt\u00e1bl\u00e1kkal, roskad\u00f3 f\u00e9lben, n\u00e9mellyek eg\u00e9szen t\u00e1bl\u00e1k \u00e9s ablakok n\u00e9lk\u00fcl. Ezen \u00e9p\u00fcletek a m\u00falt korb\u00f3l felmaradt k\u00e9pek, f\u00e9ny\u00f6k a Respublica elest\u00e9vel eny\u00e9szett, el. Az egykori sz\u00e9ps\u00e9get rajtok u gyan most is szeml\u00e9lhetni, de tekintet\u00f6k mint minden elt\u00f6rp\u00fclt nagys\u00e1g\u00e9, szomor\u00fa. T\u00f6bb ela d\u00f3 palot\u00e1k is tal\u00e1ltatnak , mint a Palazzo Bar barigo, h\u00edres r\u00e9gi m\u0171v\u00e9szek \u00e1ltal k\u00e9sz\u00fclt dr\u00e1ga festv\u00e9nyekkel s minden f\u00e9le alak\u00fa \u00e9s sz\u00edn\u0171 r\u0151f nyi magos jap\u00e1ni ed\u00e9nyekkel, \u00e9s egy\u00e9b gy\u0171jte m\u00e9nyekkel : de nem veszi senki. Velence , \u00fagy hiszem , annak mutatkozn\u00e9k legszebben, ki mad\u00e1r-sz\u00e1rnyakon j\u00f6hetne ; mert Mestre fel\u00f6l a szigelv\u00e1ros n\u00e9zete \u00e9pen nem meglep\u0151. L\u00e9ghaj\u00f3b\u00f3l, honn\u00e9t az eg\u00e9sz v\u00edz \u00f6vez te v\u00e1rost \u00e1t lehetne tekinteni, fels\u00e9ges lenne a l\u00e1tv\u00e1ny."], [45, "35 \u00c9n aCanal grand\u00e9 degli Schiavo n i n sz\u00e1ll\u00e1solok, az egykori B e r n a r d i palo t\u00e1ban, most Grand Hotel RoyalDanielli ben,s gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kil\u00e1t\u00e1som volt a San Giorgio maggiore,\u00e9s Giudecca szigetekre. \u2014 A ha rangok folytonos z\u00fag\u00e1sa S. Giorgio, \u00e9s R e demtore egyh\u00e1zakban, s a Pulcinello, melly a fogad\u00f3 el\u0151tt telepedett meg , alkalmatlanok a csendes csod\u00e1i\u00e9ra n\u00e9zve. Ki a l\u00e1rm\u00e1s helyeket szereti , annak ezen vend\u00e9gl\u0151 kellemes leszen, a csendet szeret\u0151 utasnak az Eur\u00f3pa nevezet\u0171t aj\u00e1nlom. Az els\u0151 k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le felekezet\u0171ek gy\u00fcl pontja. Minden a sz. M\u00e1rk piac\u00e1ra siet, tolong \u00e9s t\u00f6rekszik. Ki azt hinn\u00e9, hogy Velenc\u00e9ben mind\u00e9g viz\u00e9n kell j\u00e1rni , igen csal\u00f3dn\u00e9k : az eg\u00e9sz v\u00e1rost bej\u00e1rhatni sz\u00e1razon is. Sz. M\u00e1rk piaca 680 l\u00e1b hossz\u00fa, 550 l\u00e1b sz\u00e9les : Velenc\u00e9re n\u00e9zve val\u00f3di t\u00fcnem\u00e9ny. Ha a b\u00e9csi Graben olly j\u00f3 k\u00f6vezettel b\u00edrna mint ez, azonfel\u00fcl a b\u00e9rkocsisok, mellyek kiv\u00e1lt r\u00f3sz id\u0151ben igen kellemesek , de a sz\u00e9p t\u00e1gas t\u00e9rt \u00e9pen nem \u00e9kes\u00edtik, be nem \u00e1llanak, kicsinyben hasonl\u00edlna sz. M\u00e1rk piac\u00e1hoz, mi Velenc\u00e9re n\u00e9z- 3*"], [46, "36 ve, miut\u00e1n csak ez egy szabad t\u00e9r tal\u00e1ltatik ke bel\u00e9ben , a vil\u00e1g nyolcadik csod\u00e1ja. A kalm\u00e1r boltok, kiv\u00e1lt a sz\u00e9pm\u00fc\u00e1rusok\u00e9i sokkal szebbek B\u00e9csben; a velencei k\u00f6vezet ellenben j\u00f3val fe l\u00fclm\u00falja a b\u00e9csit; igen meglepett l\u00e1thatnom, hogy eg\u00e9sz Velenc\u00e9t gyalog is be lehet j\u00e1rni , noha nagy ker\u00fcl\u00e9ssel. A k\u00e9t f\u00e9lre osztott v\u00e1ros R i a 1 1 o nev\u0171 h\u00edddal k\u00f6ttetik \u00f6szve ; s \u00edgy a ki j\u00f3 l\u00e1bakkal b\u00edr, nem szorul gondol\u00e1ra. S. M\u00e1rk egyh\u00e1za becs\u00e9t \u00f6r\u00f6k id\u0151kig megtart\u00f3 remekm\u0171. Ha az ember egyszer benne van, nem gy\u0151z el\u00e9gg\u00e9 csod\u00e1lkozni a m\u00e9g eddig nem l\u00e1tottakon, s legyen b\u00e1r meddig ott, mindig tal\u00e1l valami ujat, mi figyelm\u00e9t ig\u00e9nyli. K\u00e9pzeljen egy arany f\u00f6ld\u00fc mozaik mennyezetet, mellyen igen eleven sz\u00ednekkel k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 szentek , a boldogs\u00e1gos sz\u0171z \u00e9s J\u00e1nos jeleneteib\u0151l t\u00f6bb alakok mester m\u00fcileg vannak ki\u00e1br\u00e1zolva. Sz\u00f3val ezen egy h\u00e1zban minden , mit szeml\u00e9l\u00fcnk mesterm\u00fc , s l\u00e1tnunk kell nem le\u00edrni ; a l\u00e1tv\u00e1ny maga gy\u00f6 ny\u00f6rk\u00f6dtet, a le\u00edr\u00e1s ellenben unalmat okoz. Olaszorsz\u00e1g \u00e1lt\u00e1lj\u00e1ban a nagyszer\u0171 egyh\u00e1 zait haz\u00e1ja ; de a sz. M\u00e1rk\u00e9 mindegyiket sokkal"], [47, "37 fel\u00fclm\u00falja ; ha az ember egyszer benne van, alig tud tov\u00e1bb mozdulni, \u2014 k\u00e9nytelen azt esz\u00e9be juttatni, hogy utaz\u00f3 \u00e9s nem bensz\u00fcl\u00f6tt, s tov\u00e1bb kell mennie , mi szerint ha nem szebbet is , de m\u00e1s nem\u0171 sz\u00e9pet l\u00e1thasson. K\u00f6zel a bemenetn\u00e9l van egy fekete k\u00e1polna, fekete katafalkkal, mellyen szinte fekete halott (mind ez bronzb\u00f3l), ter\u00fcl el; Zeno b\u00edbornok eml\u00e9ke. Az eg\u00e9sz irt\u00f3z\u00e1st gerjeszt, a fekete sz\u00edn s a kitett halott mindj\u00e1rt a templom el\u0151tt. Eszembe \u00f6tl\u00e9k akaratlanul is, hogy a megholt nak vagy igen al\u00e1zatosnak kell\u00e9 lenni , vagy meg nem \u00e9rdemelte hogy nyughelye az egy h\u00e1zban legyen \u2014 et on P a mis \u00e1 la port\u00e9. Sze g\u00e9ny ! tal\u00e1n igazs\u00e1gtalanul b\u00e1nom vele ! A kincst\u00e1r. Ebben t\u00f6bb m\u00fcdr\u00e1gas\u00e1gok tal\u00e1lhat\u00f3k. Leg kit\u0171n\u0151bb a Pala d1 oro. Egy nagy festm\u00e9ny arany \u00e9s ez\u00fcst h\u00e1tm\u00f6ggel, gy\u00f6n gy\u00f6kkel s m\u00e1s k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le dr\u00e1ga k\u00f6vekkel \u00e9ke s\u00edtve. Jeleneteket \u00e1br\u00e1zol az \u00f3 \u00e9s \u00faj Testamen tumb\u00f3l \u00e9s sz. M\u00e1rk \u00e9let\u00e9b\u0151l. E k\u00e9p az id\u0151 s nedvess\u00e9g \u00e1ltal annyira meg van rong\u00e1lva, hogy mind ezen sz\u00e9ps\u00e9gekb\u0151l jelenleg alig is-"], [48, "38 merhetni meg valamit. Egy \u00fcgyes m\u0171v\u00e9sznek siker\u00fclt ezen remek \u00e9s becses munk\u00e1t ism\u00e9t fel tal\u00e1lni \u00e9s meg\u00faj\u00edtani. M\u00e9g nincsen eg\u00e9szen k\u00e9 szen, s most is dolgoznak rajta ; ezen Tableau csak a mennyben vagy sz. M\u00e1rk egyh\u00e1z\u00e1ban \u00e1llhat m\u00e9lt\u00f3 helyen. A M\u00e1rk templom\u00e1nak padlata mozaikm\u00fc, s eg\u00e9szen hull\u00e1m form\u00e1j\u00fa. Ugy tetszett, mint ha sz\u00e1raz tengeren j\u00e1rn\u00e9k : igen vigy\u00e1zva kell j\u00e1rni , nehogy eless\u00fcnk. Ha ez \u00e9p\u00fclet olly r\u00e9 gen nem \u00e1llna m\u00e1r hull\u00e1mforma padlat\u00e1val, az ember val\u00f3ban f\u00e9lhetne. \u00c9pen a cs\u00e1sz\u00e1r sz\u00fclet\u00e9se napj\u00e1t \u00fcl\u00e9k , mi d\u0151n Velenc\u00e9ben voltam mi\u00e9rt is sz. M\u00e1rk egy h\u00e1za, s az eg\u00e9sz piac ki volt d\u00edsz\u00edtve. Egy fe h\u00e9r \u00e9s veres poszt\u00f3val bevont folyos\u00f3 vezetett az alkir\u00e1ly palot\u00e1j\u00e1b\u00f3l az egyh\u00e1zba. Ez el\u0151tt ka tonas\u00e1g volt fel\u00e1ll\u00edtva hossz\u00fa sorokban. Hogy mindent j\u00f3l l\u00e1thassak , a n\u00e9gy bronzl\u00f3hoz m\u00e9 nek , mellyekre olly b\u00fcszk\u00e9k a velenceiek. T\u00f6bb elhulladozott k\u0151 darabocsk\u00e1kat elrejtek eml\u00e9k\u00fcl , s igy val\u00f3s\u00e1gos egyh\u00e1zrabl\u00e1s b\u0171n\u00e9be estem. Melly messze s melly sok\u00e1 tart\u00f3 utakat"], [49, "39 tettek ezen lovak a n\u00e9lk\u00fcl hogy l\u00e1baikat meg mozd\u00edtott\u00e1k volna ! Rom\u00e1b\u00f3l , hol Nero s Tra j\u00e1n diadal\u00edveit d\u00edszes\u00edt\u00e9k , Constantin cs\u00e1sz\u00e1r parancs\u00e1ra Kostantin\u00e1polyba vitettek. Marino Zeno , m\u00e1sok szerint Dandolo, k\u00fcld\u00e9 azokat 1205-ben a velencei respublik\u00e1nak; 1797-ben Parisba v\u00e1ndoroltak, honn\u00e9t 1815-ben ism\u00e9t vissza j\u00f6ttek ; mint ha Nero, Trajan, Conslantin \u00e9s Nap\u00f3leon el\u00f6fogafai lettek volna. A Palazzo Ducale-t Marino Falieri a XlV-dik sz\u00e1zadban \u00e9pitet\u00e9 ; akkor m\u00e9g senki sem gondolta hogy az \u00e9pitet\u00f6 80 \u00e9ves kor\u00e1ban az \u00f3ri\u00e1sl\u00e9pcs\u00f6n le fog nyakaztatni. R\u00e9mesnek tet szett nekem ezen Palazzo Ducale a maga P o z zi\u00e1val, \u00f3lomkamr\u00e1ival \u00e9s s\u00f3hajok h\u00eddj\u00e1val. Vissza gondol\u00e9k azon sok \u00e1rtatlanok s\u00f3hajt\u00e1 saira kik itt kiv\u00e9geztettek, s kiknek sz\u00e1ma bi zony\u00e1ra t\u00f6bbre megy azok\u00e9in\u00e1l, kik b\u0171n\u00f6s\u00f6k val\u00e1nak. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s kelletlen \u00e9rz\u00e9s fogott el a Consiglio dei dieci e dei tre teremben , s a f\u0151 tan\u00e1cs ajtaja mellett a falba illesztett, h\u00e1rom l\u00e1bnyi deszk\u00e1cska el\u0151tt, hol egy igen szoros ny\u00edl\u00e1s l\u00e1that\u00f3, melly \u00e9pen egy papiros lap el-"], [50, "40 fogad\u00e1s\u00e1ra el\u00e9gs\u00e9ges, s kinek-kinek alkalmat adott b\u00e1rkit, \u00e1rtatlant vagy v\u00e9tkest, minden hosszas vizsg\u00e1lat n\u00e9lk\u00fcl bev\u00e1dolni. A Palazzo Ducale pomp\u00e1s termeivel , hol a legel\u0151kel\u0151bb mesterekt\u0151l mint Tizian, Tintoretto, P\u00e1lma, PaoloVeronese,JeanBellino, vannak festv\u00e9nyek, \u2014 most mint az eleny\u00e9szett nagys\u00e1g s\u00edrja eg\u00e9szen \u00fcresen \u00e1ll , m\u00edg romm\u00e1 nem leszen, mint maga a r\u00e9gi alkotm\u00e1ny is. Az egykori \u00e9p\u00edt\u0151 hatalmasnak \u00e9rezhet\u00e9, az igaz , mag\u00e1t ezen palot\u00e1ban, de boldognak so ha sem. Fel\u00fcl a Piombi, alulaPozzi, k\u00f6ze pett a b\u00fas s\u00f3hajok h\u00eddja. Ink\u00e1bb pokolnak l\u00e1tsz\u00e9k el\u0151ttem az eg\u00e9sz, mint palot\u00e1nak. Dante fel\u00edr\u00e1sa itt nagyon a maga hely\u00e9n leendett : \u201ePer me si va nella citt\u00e1 (al Palazzo) dolente.\" Adigran consigli teremben szeml\u00e9l hetni valamennyi Dog\u00e9k arck\u00e9peit; azon he lyen, hol Marino Falieri arck\u00e9p\u00e9nek kel lene \u00e1llni, e f\u00f6lirat olvashat\u00f3: \u201eHic est locus Marini Falieri Falestui decapitati pro criminibus.\" A k\u00f6nyvt\u00e1rban mutatott a jeles k\u00f6nyvt\u00e1r nok egy f\u00f6ldabroszt, 1460-b\u00f3l, vissz\u00e1j\u00e1ra for-"], [51, "41 ditott bet\u0171kkel ; ezen anticip\u00e1lva szeml\u00e9lheti az ember a j\u00f3 rem\u00e9nys\u00e9g Fok\u00e1t, melly csak k\u00e9s\u0151b ben Diaz Bertalan \u00e1ltal fedeztetett fel 1493 ban. Velenc\u00e9t t\u00e1rgyaz\u00f3 igen sz\u00e9p t\u00f6rt\u00e9neti k\u00e9 pek \u00e9kes\u00edtik e termet. Egy igen bar\u00e1ts\u00e1gos ke zekre b\u00edzott museum ! \u2014 A Piombiban l\u00e1ttam azon helyet, honn\u00e9t Casanova szerencs\u00e9sen megsz\u00f6k\u00f6tt. Majdnem k\u00e1r, hogy szabadul\u00e1sa siker\u00fclt, mert undok memoirjai\u00e9rt a b\u00fcntet\u00e9st (t\u00e9len legal\u00e1bb) egy kiss\u00e9 csakugyan meg\u00e9rdemelte. A Barbarigo palot\u00e1ban l\u00e1ttam Tizian h\u00edres Magdoln\u00e1j\u00e1t \u00e9s Venus\u00e1t, azonegy terem ben ! k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00f6ssze\u00e1llit\u00e1s ! E szob\u00e1ban dolgo zott Tizian s ugyan ebben halt meg. Elb\u00edzott, t\u00e1n hallatlan elb\u00edzott \u00e1ll\u00edt\u00e1s ha azt mondom hogy Magdolna nekem nyitott ajakkal nem tetszik , de \u00e9n a nyitott sz\u00e1jat csak er\u0151s testi f\u00e1jdalom jel\u00e9\u00fcl gondolhatom , m\u00e9ly lelki szen ved\u00e9s \u00e9s szellemi f\u00e1jdalom kifejez\u00e9s\u00e9\u00fcl nem. A fest\u00e9s fels\u00e9ges ! ez mag\u00e1ban \u00e9rtetik. S.Maria della Salute. Ezen egyh\u00e1zat h\u00e1la eml\u00e9k\u00fcl \u00e9p\u00edttet\u00e9 a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g az 1630-ki"], [52, "42 d\u00f6gv\u00e9sz elmult\u00e1val, melly 44000 embert \u00f6lt el. Megvallom, \u00e9n m\u00e1s ok\u00e1t \u00f3hajtan\u00e1m ezen h\u00e1la eml\u00e9knek , mert k\u00fcl\u00f6nben hinnem kell, hogy azon 44000 \u00e1ldozat mind r\u00f3sz \u00e9rzel m\u0171 republik\u00e1nus volt. Az egyh\u00e1z igen sz\u00e9p \u00fajabb architecturai m\u0171, sz\u00e1mos festv\u00e9nyekkel s oszlopokkal \u00e9kes\u00edtve. Minden\u00fctt Paolo Vero nese \u00e9s Tizian m\u00fcveit l\u00e1thatni. H\u00e1rom , gy\u00f6 ny\u00f6r\u0171, rubin, smaragd, onyx, lapis lazuli \u00e9s malachittal d\u00edszes\u00edtett , ez\u00fcst h\u00e1tter\u0171 , olt\u00e1rk\u00e9pe van, mellyek \u00fcnnepek alkalm\u00e1val az olt\u00e1r el\u0151tt d\u00edszelegnek. Pala d' oro nem\u0171 felette mesters\u00e9 ges m\u0171nek tartatnak, s nagyobb \u00fcnnepeken az olt\u00e1rasztal innens\u0151 oldal\u00e1ra helyheztetnek. Ezen egyh\u00e1zban 1815-ben tartatott a felszentel\u00e9s 100 \u00e9ves \u00f6r\u00f6m\u00fcnnepe. Ferenc cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9pen ezen id\u0151ben \u00e9rkezett meg p\u00e1rizsi diadalmi \u00fatj\u00e1b\u00f3l, \u00e9s szinte jelen kiv\u00e1nt lenni ez \u00fcnnep\u00e9lyen, a mi\u00e9rt a Canal grand\u00e9-n egy \u00faj h\u00edd vonatott sz\u00e1m\u00e1ra , hogy ann\u00e1l k\u00e9nyelmesebben mehessen a t\u00falparton \u00e9p\u00fclt egyh\u00e1zba, minden a legjobban \u00e9s nagy f\u00e9nynyel volt elrendezve. El\u00fcl ment a cs\u00e1sz\u00e1r"], [53, "43 n\u00e9pes udvar\u00e1val , kis\u00e9rve a f\u0151nemess\u00e9g, a kor m\u00e1nyz\u00f3 s annak polg\u00e1ri tisztei, katonas\u00e1g \u00e9s sz\u00e1mos n\u00e9p \u00e1ltal. Az \u00fcnnep minden zavar n\u00e9l k\u00fcl folyt; ugyanazon rendben j\u00f6v\u00e9nek ki az egyh\u00e1zb\u00f3l is. \u00d6 fels\u00e9ge nyugalmasan haladott kereszt\u00fcl azon h\u00eddon, melly kev\u00e9s perccel ut\u00f3bb a rajta \u00e1ttolong\u00f3 n\u00e9pt\u00f6meget meg nem b\u00edrva leszakadt, \u00e9s sokan szerencs\u00e9tlen\u00fcl j\u00e1rtak. So kan megmentettek ugyan , de sokau a Canal grand\u00e9-ban tal\u00e1lt\u00e1k v\u00e9letlen, nedves s\u00edrjokat. Eg\u00e9sz nap legnagyobb r\u00e9m\u00fcl\u00e9s volt, kik haza nem t\u00e9rtek, elveszetteknek tartattak. Csak este csillapultak v\u00e9gre kiss\u00e9 a ked\u00e9lyek , mid\u0151n t\u00f6bben megt\u00e9rtek \u00f6v\u00e9ik karjai k\u00f6zz\u00e9. \u00c9pen \u00fagy j\u00f6tt ki , mintha ezen \u00fcnnepnek, mellynek a d\u00f6gv\u00e9sz adott l\u00e9teit, egy m\u00e1s nem\u0171 szerencs\u00e9t lens\u00e9g \u00e1ltal kellett volna eml\u00e9kez\u00e9sbe hozatni. \u00c1ldozatok kiv\u00e1ntat\u00e1nak meg. Hogy unalmat ne okozzak, Velence t\u00f6bbi szebb templomait csak r\u00f6viden fogom \u00e9rinteni. Redemtore egyh\u00e1z igen nagyszer\u0171 \u00e9p\u00fc let, szinte h\u00e1la eml\u00e9k\u00fcl \u00e9p\u00edtve egy d\u00f6gv\u00e9szj\u00e1r v\u00e1ny elmult\u00e1val, melly 50,000 embert ragadott"], [54, "44 ki az \u00e9l\u0151k sor\u00e1b\u00f3l. Orgon\u00e1val nem bir , de ta l\u00e1lhat\u00f3 benne egy igen nagy gonddal k\u00e9sz\u00fclt Krisztus, k\u00e9t apostollal bronzb\u00f3l. S. M o i s \u00e9 csak az\u00e9rt vonta mag\u00e1ra figyel memet, mert M\u00f3zest olt\u00e1rk\u00e9pnek m\u00e9g sehol sem l\u00e1ttam. S. Sebastiano- egyh\u00e1zban majd minden k\u00e9p Paolo Veronese \u00e1ltal k\u00e9sz\u00fclt. Mell szobra \u00e9s s\u00edrk\u00f6ve is itt van. AFrari egyh\u00e1z legnagyobb s majd leg szebb eg\u00e9sz Velenc\u00e9ben, igen sz\u00e9p eml\u00e9kkel b\u00edr a Dog\u00e9k idej\u00e9b\u0151l ; van azon kiv\u00fcl egy Ca nov\u00e1t\u00f3l, csaknem mindenben hasonl\u00f3 a b\u00e9csi Augustinianus egyh\u00e1zban lev\u0151 Christina f\u00f6her cegn\u00e9 eml\u00e9k\u00e9hez ; itten tal\u00e1ltatik ezeken kiv\u00fcl azon szer\u00e9ny, k\u00e9t l\u00e1b hossz\u00fa s k\u00e9t l\u00e1b sz\u00e9les eml\u00e9kt\u00e1bla, mellyen csak e n\u00e9v : TIZIAN \u00e1ll. 0 a d\u00f6gv\u00e9sz ideje alatt hal\u00e1loz\u00e9k meg sept. 9. 1575., az\u00e9rt kapta ezen kisded eml\u00e9ket, miu t\u00e1n \u00e1ltal\u00e1nyosan azon hiedelemben voltak, hogy pestisben halt meg, s az ellenkez\u0151t nem lehetett bebizony\u00edtani. Szinte ezen egyh\u00e1zban van egy urn\u00e1ban Busonne de Carmagnola gener\u00e1lisnak"], [55, "45 feje , ki sz. M\u00e1rk ter\u00e9n fejeztetett le, s kinek arck\u00e9pe a Dog\u00e9k palot\u00e1j\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3. A Dei Gesuiti egyh\u00e1z, egyetlen a ma ga nem\u00e9ben, eg\u00e9szen feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l \u00e9s ver d' anticob\u00f3l \u00e1ll, lombozatos rajzzal, mi az eg\u00e9sz nek olly l\u00e1tszatot ad , mint ha neh\u00e9z feh\u00e9rz\u00f6l des sz\u00f6vettel volna sz\u00f6nyegezve; m\u00e9g az orat\u00f3riumokon lev\u0151 red\u0151zet is olly m\u0171v\u00e9szileg k\u00e9sz\u00fclt , hogy b\u00e1r ki is neh\u00e9z selyemkelm\u00e9nek gondolhatn\u00e1. A f\u0151olt\u00e1r el\u0151tt egy feh\u00e9r s v\u00f6r\u00f6s m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt sz\u0151nyeg szeml\u00e9lhet\u0151, olly \u00fcgyesen s mester\u00fceg k\u00e9sz\u00edtve , hogy azt v\u00e9ln\u00e9 az ember , mik\u00e9p igazi puha sz\u0151nyegen l\u00e9pdel, pedig minden kem\u00e9ny m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l van. Ezen egyh\u00e1z nekem b\u00e1mulatos m\u00e1rv\u00e1ny \u00e9kes\u00edtm\u00e9 nyei\u00e9rt sz. M\u00e1rk\u00e9 ut\u00e1n legjobban tetszett. Scalzi templom k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 m\u00e1rv\u00e1nyk\u00e9 pekben d\u00fas; az ellenolt\u00e1rok mindig hasonl\u00f3, fej\u00e9r, fekete \u00e9s veres m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l k\u00e9sz\u00fcltek, igen sok Dog\u00e9 \u00e9s nobili eml\u00e9koszlopa is l\u00e1t hat\u00f3 itt. \u2014 Madonna dei Rosario egy temetkez\u00e9s \u00e1ltal l\u00f6n el\u0151ttem \u00e9rdekess\u00e9, melly \u00e9pen ekkor"], [56, "46 tartatott; ez val\u00f3ban le convoi du pauvre vala : k\u00e9t haj\u00f3s s a kopors\u00f3b\u00f3l \u00e1llt az eg\u00e9sz ! Felette nagy elhagyat\u00e1st \u00e9s szomor\u00fas\u00e1got fejezett ki. \u2014 Egy k\u00eds\u00e9r\u0151je m\u00e9gis tal\u00e1lkozott a szeg\u00e9nynek mert \u00e9n l\u00e9lekben k\u00f6vettem \u00f6t. S. Rocco igen csinos egyh\u00e1z. \u2014 ACon fraternit\u00e1 di S. Rocco pomp\u00e1s \u00e9p\u00fclet nagyszer\u0171 l\u00e9pcs\u0151kkel ; a remek festv\u00e9nyek k\u00f6 z\u00f6tt eml\u00edt\u00e9st \u00e9rdemel a keresztre fesz\u00edt\u00e9s Tin torett\u00f3t\u00f3l, M\u00e1ria fogantat\u00e1sa, \u00e9s egy gyermek gyilkol\u00e1s. A Confraternit\u00e1 gy\u0171jtem\u00e9nye \u00e1ltal\u00e1ban igen nevezetes, \u00e9s d\u00fas nagyszer\u0171 k\u00e9pekben. S. Giovani e Paolo k\u00e9pek s az olt\u00e1r m\u00f6 g\u00f6tt gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 m\u00e1rv\u00e1ny faragv\u00e1nyok kincsei vel gazdag. Ezen egyh\u00e1zban van fel\u00e1ll\u00edtva Vendramin dog\u00e9 sz\u00e9p eml\u00e9ke, valamint pattan ty\u00fas t\u00e1bornok Chasteller s er\u0151ss\u00e9gi kor m\u00e1nyz\u00f3 igen szer\u00e9ny eml\u00e9ke , \u00f6 csod\u00e1l\u00f3ja volt a m\u0171v\u00e9szetnek , s az \u00f6 veszt\u00e9t igen f\u00e1jlalt\u00e1k a velenceiek. Monda szerint itt nyugszanak Ma rino Falieri tetemei is. Az egyh\u00e1z el\u0151tti oszlop Bartolomeo Coleone velencei gener\u00e1l\u00e9."], [57, "47 S. S a 1 v a t o r e. Nevezetes gazdag ez\u00fcst olt\u00e1r\u00e1r\u00f3l, s a Cornaro csal\u00e1d eml\u00e9koszlopai r\u00f3l, mellyek k\u00f6z\u00f6l egy a Cypriai kir\u00e1lyn\u00e9 Cor naro Katalin\u00e9. Accademia delle belle arti. Leg nevezetesb \u00e9s legszebb itt a Maria mennybe menetel\u00e9t \u00e1br\u00e1zol\u00f3 k\u00e9p Tiziant\u00f3l. Ezen aca demi\u00e1ban igen sok r\u00e9gi oskolabeli k\u00e9pek legel hanyagoltabb \u00e1llapotban val\u00e1nak elrakva, mind addig, m\u00e9g a sz\u00e9p m\u0171v\u00e9szet ir\u00e1nt szeretettel viseltet\u0151 magyar Beniczky a Conservatore delle belle arti, azokat jobb \u00e1llapotba nem he lyeztet\u00e9; az \u00f6 rendelkez\u00e9se s \u00e9rtelmes korm\u00e1ny z\u00e1sa alatt, mert \u00f6 egyszersmind m\u0171v\u00e9sz is, ezen academia bizonyosan vir\u00e1gz\u00f3 \u00e1llapotba jutand. Azon terem fal\u00e1ban, hol az el\u0151ad\u00e1sok tar tatnak, egy kisded eml\u00e9kk\u0151ben \u0151riztetik Ca nova keze. Megl\u00e1togattam a Schiavon\u00ed\u00e9k, az atya \u00e9s a fi\u00fa, \u00fagy a Liparini m\u0171helyeit is, \u2014 e h\u00e1rom k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl legjelesebb m\u0171v\u00e9sze Velenc\u00e9nek."], [58, "48 A mit nehezen n\u00e9lk\u00fcl\u00f6ztem Velenc\u00e9ben : a romanc\u00e1k, melly eket a sajk\u00e1sok (gondolieri) hajdan holdvil\u00e1gos est\u00e9ken, vagy m\u00e1skor is, kedvelteik ablakain\u00e1l \u00e9nekl\u00e9nek. E faj azon ban eg\u00e9szen kihalt, most m\u00e1r p\u00e9nz\u00e9rt sem kapha t\u00f3k t\u00f6bb\u00e9 cs\u00f3nakost , ki \u00e9nekelve a r\u00e9gi boldo gabb kort fel\u00e9leszthette volna eml\u00e9kezetemben. Egy angol, ki velem tal\u00e1n hason \u00edzl\u00e9ssel b\u00edrt, \u00e9nekeltetett ugyan mag\u00e1nak valami nyolc f\u00e9rfi \u00e1ltal, de ezek kar\u00e9nekek \u00e9s nem szerelemdalok voltak, hold \u00e9s szerelmes n\u00e9lk\u00fcl ; azonban meg vallom, nekem m\u00e9gis igen tetszett. Egy\u00e9bir\u00e1nt nyolc nap Velenc\u00e9nek igen kev\u00e9s ; ha azt , mit l\u00e1t\u00e1nk, meg is akarjuk em\u00e9szteni, 14 nap sem sok, f\u0151leg, minthogy ez els\u0151 v\u00e1rosa Olaszor sz\u00e1gnak , melly m\u0171v\u00e9szi \u00e9ldeletet ny\u00fajt. A korm\u00e1nyh\u00e1z sz. M\u00e1rk ter\u00e9n fek szik, gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kil\u00e1t\u00e1ssal a piacra, \u00e9s tengerre. A korm\u00e1nyz\u00f3 a ny\u00e1ri h\u00f3napokon \u00e1t Str\u00e1ban lakik , mit kis S c h \u00f6 n b r u n n a k nevezhetni. A velencei korm\u00e1nyz\u00f3t m\u00e9lt\u00e1n lehet kir\u00e1lynak nevezni, olly gazdag \u00e9s pomp\u00e1s helyzete van."], [59, "49 Padua igen nagy, de ann\u00e1l kev\u00e9sbb\u00e9 sz\u00e9p v\u00e1ros, kes keny utc\u00e1i mindk\u00e9t r\u00e9szr\u0151l fedett folyos\u00f3kkal vannak ell\u00e1tva, mi igen sz\u00fcks\u00e9ges ugyan ezen forr\u00f3 \u00e9ghajlat alatti v\u00e1rosban , de nagyon mo gorva k\u00e9pet \u00f6lt re\u00e1. Padu\u00e1ban igen kev\u00e9s neve zetess\u00e9get tal\u00e1lni, de a benne foglaltak szeml\u00e9l\u00e9 s\u00e9vel egy p\u00e1r napot is k\u00f6nnyen elt\u00f6lthet az utas. Padua egyh\u00e1zai k\u00f6z\u00f6tt legcsinosabb Sz. A n tal\u00e9; a h\u00e1zi\u00far k\u00e1poln\u00e1csk\u00e1ja azonban figye- 4"], [60, "50 lemre legm\u00e9lt\u00f3bb, az olt\u00e1r h\u00e1tuls\u00f3 r\u00e9sz\u00e9n ta l\u00e1lhat\u00f3 m\u00e1rv\u00e1ny faragv\u00e1nyaival. Ezen farag v\u00e1nyok Sz. Antal valamennyi csodatetteit \u00e1br\u00e1 zolj\u00e1k olly h\u00edven , hogy a n\u00e9z\u0151 a s\u00edr\u00f3val s\u00edrni ; a csod\u00e1lkoz\u00f3val csod\u00e1lkozni; a vigad\u00f3val, vi gadni k\u00e9nytelen ; illy \u00e9rz\u00e9st var\u00e1zsolni hideg k\u00f6vekbe csakugyan m\u0171v\u00e9szet. Az olt\u00e1ron ez\u00fcst kopors\u00f3ban ez\u00fcst tart\u00f3k ba helyezett gyerty\u00e1kt\u00f3l k\u00f6rnyezve nyugszik maga a paduaiak v\u00e9dszentje ; a szerencs\u00e9tlenek, mid\u0151n k\u00e9relemmel j\u00e1rulnak szentj\u00f6kh\u00f6z , igen k\u00f6zel mennek hozz\u00e1, hogy titkos kiv\u00e1natai kat egyed\u00fcl \u00f6 hallhassa. Ezen egyh\u00e1zban nyug szik Jablanowszka hercegn\u00e9 eltemetve, s\u00edrja f\u00f6l\u00f6tt f\u00e9rje \u00e1ltal eszk\u00f6z\u00f6lt igen sz\u00e9p f\u00f6l\u2014 ir\u00e1s olvashat\u00f3. \u2014 Eml\u00edt\u00e9st \u00e9rdemel m\u00e9g sz. Justina egyh\u00e1za k\u00f6zel a Pradohoz. Az olt\u00e1rk\u00e9p a v\u00e9d szentet mutatja Paolo Veronese ecsetj\u00e9 t\u0151l. Ezen egyh\u00e1z igen nagy, s nagyszer\u0171 st\u00edl ben k\u00e9sz\u00fclt. \u2014"], [61, "51 A Prado k\u00f6zel Sz. Justina egyh\u00e1z\u00e1hoz p\u00e1l ma- s ak\u00e1cf\u00e1kkal be\u00fcltetett cs\u00ednos kerek piac, sz\u00e1mos nevezetes paduaiak szobraival \u00e9kes\u00edtve. Kiv\u00fcl a Prado k\u00f6r\u00fcl tartatnak \u00e9venkint a ko csi- \u00e9s l\u00f3-versenyz\u00e9sek, a beikor csup\u00e1n s\u00e9t\u00e1 l\u00f3knak van rendelve. A vil\u00e1gon \u2014 az utaz\u00f3k \u00e1ltal\u00e1nos \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint \u2014 csaknem legszebb k\u00e1v\u00e9h\u00e1z a Caf\u00e9 Pedrochi. Bizonyosan kincset tal\u00e1lt a birto kos, k\u00fcl\u00f6nben a dolce far niente oszt\u00e1ly belieknek illy f\u00e9nyes helyet alig l\u00e9tes\u00edthetett volna. K\u00e1r hogy a Prado k\u00f6zel\u00e9ben nem \u00e9p\u00edt\u2014 t\u00e9t\u00e9 ; a hely hol jelenleg \u00e1ll, nem felel meg az \u00e9p\u00fclet nagyszer\u0171s\u00e9g\u00e9nek. Egy abrosz\u00e1t l\u00e1ttam itt a n\u00e9gy vil\u00e1gr\u00e9sznek en Stuc, melly gy\u00f6 ny\u00f6r\u0171en k\u00e9sz\u00fclt. Antenor s\u00edrja m\u00e9g j\u00f3 \u00e1llapotban van. A monda szerint \u00f6 mindj\u00e1rt Tr\u00f3ja veszedel me ut\u00e1n v\u00e1udorlott ki, s alap\u00edt\u00e1 Padua v\u00e1ros\u00e1t. Val\u00f3j\u00e1ban ! r\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9netke ! h\u00e1rom ezer esz tend\u0151s. Sz. Antal egyh\u00e1za el\u0151tt Gattome 1 a t a gener\u00e1lnak Donatello \u00e1ltal k\u00e9sz\u00fclt szob ra \u00e1ll."], [62, "52 Ezzelino Padua zsarnok\u00e1nak, ki 1200 pol g\u00e1rt vesztete el, tornya, hajdan fogh\u00e1z, je lenleg csillagvizsg\u00e1l\u00e1sra haszn\u00e1ltatik. K\u00e9t elnevez\u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen mulattata engem Padu\u00e1ban , a f\u00fcv\u00e9szkert\u00e9 : le Jardin des simples, \u00e9s az egyetem\u00e9 dei Bo. A f\u00fcv\u00e9sz kert igen sok ritka s dr\u00e1ga p\u00e9ld\u00e1nyokkal gaz dag, s egy a legr\u00e9giebbek k\u00f6z\u00f6l Eur\u00f3p\u00e1ban; az egyetem bizonyosan egy hajdan ugyanazon helyett l\u00e9tez\u0151, az \u00f6k\u00f6rh\u00f6z c\u00edmzett korcsm\u00e1t\u00f3l neveztetett el. Az e u g a n e i hegyek Padu\u00e1n\u00e1l m\u00e9g nem sz\u00e9pek , szehbek k\u00f6zel Arqu\u00e1hoa, Pe trarca lakhely\u00e9hez, ki 1374. halt meg. Em l\u00e9k\u00e9t, s lak\u00e1t karsz\u00e9k\u00e9vel m\u00e9g jelenleg is l\u00e1t hatni. K\u00f6nyvt\u00e1r\u00e1t a velencei respublik\u00e1nak hagy ta; arck\u00e9pe sz. Antal egyh\u00e1za sekresty\u00e9j\u00e9ben szeml\u00e9lhet\u0151, melly ut\u00f3bbi \u00e9des \u00e9rz\u00e9st k\u00f6lt az emberben , mid\u0151n Laur\u00e1j\u00e1ra \u00e9a szerelemdalaira gondolunk. K\u00f6nyvt\u00e1r\u00e1ban meghalva , fej\u00e9t egy k\u00f6nyvre nyugaszlva, tal\u00e1ltatott. K\u00f6lt\u0151i hal\u00e1lt halt!"], [63, "53 Abano f\u00fcrd\u0151hely k\u00f6zel Padu\u00e1hoz. Mi ide april 22. \u00e9rkezt\u00fcnk , s \u00edgy kiss\u00e9 kor\u00e1n ; a f\u00fcr d\u00e9s csak k\u00e9s\u0151bben szokott kezd\u0151dni. A sz\u00ednh\u00e1z k\u00f6z\u00e9pszer\u0171 , valamint a benne tartatni szokott \u00e9neld\u00e9s is. Eur\u00f3pa c\u00edm\u0171 vend\u00e9gl\u0151 k\u00f6zel sz. Antal templom\u00e1hoz k\u00e9nyelmes s \u00edgy aj\u00e1nlhat\u00f3. A Salla della Ragione 300 l\u00e1b hosz szu \u00e9s 100 l\u00e1b sz\u00e9les terem, nagys\u00e1g\u00e1r\u00f3l, fres c\u00f3ir\u00f3l s meridi\u00e1nj\u00e1r\u00f3l nevezetes. Ezen teremben szolg\u00e1ltatott ki az igazs\u00e1g, \u00e9s sz\u00e9ke volt a kor m\u00e1nynak. Kinek valamelly baja volt , ide j\u00f6tt. A t\u00f6rv\u00e9nyl\u00e1t\u00e1s igen egyszer\u0171, de kiss\u00e9 k\u00fcl\u00f6n\u00f6s volt, gyakran nem minden c\u00e9lz\u00e1sok n\u00e9lk\u00fcli. T. i. minden p\u00f6roszt\u00e1lynak saj\u00e1t \u00e1llati jelk\u00e9pe volt fel\u00fcl a padolatra festve, melly \u00e1llat alatt az ille t\u0151 b\u00edr\u00f3 \u00fclt. Ebb\u0151l m\u00e1r lehetett k\u00f6r\u00fcl-bel\u00fcl tud ni : a r\u00f3ka az \u00f6r\u00f6kl\u00e9si \u00fcgyeket \u0171zte , a szam\u00e1r a v\u00e1l\u00f3p\u00f6r\u00f6ket , a farkas az ad\u00f3ss\u00e1giakat , stb ; az el\u0151ad\u00f3 meg sem neveztetett mi sz\u00fcks\u00e9gtelen is volt . csak az mondatott : a 1 A s i n o , s kiki"], [64, "54 tudta melly \u00fcgy vezete ide. Az el\u0151ad\u00f3 v\u00e1lto zott ugyan gyakran , jelk\u00e9pe nem , az megma radt , s mind m\u00e1ig l\u00e1that\u00f3 ; valamint egy oklev\u00e9l is . melly \u00edgy sz\u00f3l : Avra da soltoporre isuoi etc. al ufficio dei Cavallo etc. Most a terem \u00fcres, s a b\u00edr\u00e1k mind a f\u00f6ld alatt nyugszanak *). *) Sokkal lelkisineretesb vagyok , hogysem hat\u00e1rozottan azt \u00e1ll\u00edtsam , hogy a piafond \u00e1llatai k\u00f6zt egy szam\u00e1r is ta- l\u00e1lkozott ; mert szeretem ezt az \u00e1llatot, s rokonszenvet \u00e9rzek a n\u00e9ma t\u0171rfl ir\u00e1nt , neki sz\u00edvesen szakasztan\u00e9k olt helyet, m\u00e9g pedig eg\u00e9sz joggal (mert hol t\u00f6bb van , ott ez egy is ellehetne), minthogy b\u00e9kess\u00e9ges t\u0171r\u00e9s \u00e9s ki- tart\u00e1s a nyomor\u00fas\u00e1gban a szam\u00e1r jellem\u00e9nek f\u0151 vonalmai. Az \u0151 firm\u00e1ja alatt k\u00e9ts\u00e9g kiv\u00fcl mindig bar\u00e1ts\u00e1gos egye- z\u00e9s javasoltatott volna."], [65, "55 Ferrara. fa du\u00e1b\u00f3l Ferrar\u00e1ba vezet\u0151 \u00fat igen unal mas. Ha az ember a f\u00fczfasorokat , mellye ket sz\u00f6l\u00f6f\u00fcz\u00e9rek \u00e9kes\u00edtnek, egyszer j\u00f3l meg n\u00e9zte, b\u00e1tran behunyhatja szemeit eg\u00e9sz Fer rar\u00e1ig, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy valamit vesztene. M\u00e9g a t\u00e1volban sem l\u00e1tni hegyet. A P \u00f3 vize , mel lyen \u00e1t kell menni , hat\u00e1rvonalul szolg\u00e1l az osztr\u00e1k s egyh\u00e1zi tartom\u00e1nyok k\u00f6z\u00f6tt. Ferra r a kev\u00e9ssel vidorabb v\u00e1ros P a d u \u00e1 n \u00e1 1 ; szem-"], [66, "56 leletre m\u00e9lt\u00f3 t\u00e1rgyakban mindaz\u00e1ltal f\u00f6l\u00f6tte sze g\u00e9ny; sz\u00e9p a v\u00e1ros k\u00f6zep\u00e9n m\u00e9g jelenleg is \u00e9p \u00e1llapotban \u00e1ll\u00f3 B orgi\u00e1k v\u00e1ra melly, mosta bibornok-helytart\u00f3 sz\u00e9ke. Minden szob\u00e1it meg tekintett\u00fck; meg az elh\u00edrhedt Lucrecia termeit is , igen k\u00e9nyelmes szob\u00e1k , a b\u00fatorzatok ille delmesek ugyan, de nem pomp\u00e1sak. A Sz. An na korh\u00e1zbani b\u00f6rt\u00f6n, hol Tasso, Estei Alfonso \u00e1ltal h\u00e9t \u00e9vig fogva tartatolt, Eleon\u00f3ra herceg n\u00e9 ir\u00e1nti szerelme miatt , borzaszt\u00f3 egy f\u00e9szek, ha meggondoljuk , hogy ezen \u00fcregben melly ok miatt kell\u00e9 egy Tass\u00f3nak szenvednie. M\u00e9g k\u00e9t hasonl\u00f3 p\u00e9ld\u00e1t tudok, kik szerelm\u00f6k miatt szen ved\u00e9nek: L a u c e n \u00e9 t kit XIV. Lajos csukatott a Bastilbe Mlle Montpensier ir\u00e1nt nyilv\u00e1 n\u00edt\u00f3it \u00e9rzelmei miatt; s Trenk\u00e9t, kit II. Fri drik porosz kir\u00e1ly b\u00fcntetett meg n\u0151je testv\u00e9re ir\u00e1nti hajlam\u00e1\u00e9rt , azon k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ggel , hogy m\u00edg T a s s \u00f3 a b\u00f6rt\u00f6nben meghalt, T r e n k k\u00e9s\u0151 kort \u00e9rt-el. T a s s \u00f3 b\u00f6rt\u00f6ne igen sok utaz\u00f3tul l\u00e1to gattatik, a falak be vannak bor\u00edtva nevekkel. Kiki meg akar\u00e1 \u00f6r\u00f6k\u00edtni nev\u00e9t azon falak k\u00f6zt, mellyekben Tasso szenvedett : val\u00f3s\u00e1gos sz\u00e9n-"], [67, "57 tetlen\u00edt\u00e9s . f\u0151k\u00e9p mert m\u00e1s nevek is itt \u00e1llnak, mellyek arra jogos\u00edtva vannak. \u00c9n mindny\u00e1 jok\u00e9t kih\u00fazn\u00e1m, V i c t o r H u g o, D u m a s S\u00e1n dor. Zedlitz \u00e9s Balzac-\u00e9n kiv\u00fcl, kik \u00e9r tett\u00e9k s f\u00f6l tud\u00e1k fogni a nagy k\u00f6lt\u0151t. A b\u00f6r t\u00f6n ajtaj\u00e1b\u00f3l m\u00e1r j\u00f3 nagy darab hib\u00e1zik, s ha az eml\u00e9k- kedvel\u00f6k mindj\u00e1rt Tass\u00f3 hal\u00e1la ut\u00e1n elkezdve, eg\u00e9sz mostanig folyton folytatt\u00e1k volna ekk\u00e9p az eml\u00e9keztet\u0151 szed\u00e9s\u00e9t , legal\u00e1bb 20 \u00faj ajt\u00f3nak k\u00e9sz\u00edt\u00e9se v\u00e1lt volna sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9. \u2014 Angol tudom\u00e1nyos utazok, azon helyr\u0151l, hol Tas s\u00f3 h\u00e1za \u00e1llott, m\u00e9g t\u00e9gl\u00e1kat is vittek magok kal eml\u00e9k\u00fcl. A dom cs\u00ednos egyh\u00e1z , nekem azonban k\u00fclseje belsej\u00e9n\u00e9l jobban tetszett. Ariosto , k\u00e9s\u0151bben Nap\u00f3leon piaca, ism\u00e9t visszanyer\u00e9 el\u0151bbi nevezet\u00e9t. Az egyetemben l\u00e1thatni Ariosto sz\u00e9 k\u00e9t, tintatart\u00f3j\u00e1t s orland\u00f3j\u00e1t."], [68, "58 A le tre Corone-hoz c\u00edmzett vend\u00e9g l\u0151 igen szennyes, s ez oka hogy csak f\u00e9lnapig id\u0151ztem ott, holott sz\u00e1nd\u00e9kom volt m\u00e9g egy na pot Ferrar\u00e1ban t\u00f6lteni."], [69, "59 Bologna. ff errar\u00e1b\u00f3l Bologna fel\u00e9 az \u00fat egy j\u00f3l mivelt konyhakerthez hasonl\u00f3 , az ember faso rok, sz\u0151l\u0151venyig\u00e9k k\u00f6z\u00f6tt halad ; val\u00f3di folyta t\u00e1sa a Padu\u00e1b\u00f3l Ferrar\u00e1ba vezet\u0151 \u00fatnak, eleinte \u00fajs\u00e1g\u00e1val tetsz\u0151 , de csak hamar unalmas \u00f6r\u00f6k egyformas\u00e1g\u00e1val , kiv\u00e1lt, mert semmi kil\u00e1t\u00e1ssal nem \u00f6rvendeztet. Bologna meglep\u0151en sz\u00e9p helytt fekszik ; az Apenn\u00edni hegyek itt kezd\u0151dnek. April 30. volt, s \u00edgy a z\u00f6ld halmok, kies vill\u00e1k, sz\u00e9p ki l\u00e1t\u00e1s eg\u00e9szen f\u00f6lder\u00edtek a hosszas \u00fatt\u00f3l elf\u00e1 radt ked\u00e9lyemet. S. Michaele in Bosco \u00e9s S.Maria Madonna di S.Luca, hov\u00e1 egy val\u00f3di \u00f3ri\u00e1si m\u0171, 640 \u00edveken \u00e1ll\u00f3 fedett folyos\u00f3, vezet a v\u00e1rosb\u00f3l, igen kedves s\u00e9tahelye a bo lognaiaknak."], [70, "60 A f\u0151 egyh\u00e1z igen sz\u00e9p. S. Pelronio a m\u00e1sodik nevezetess\u00e9g\u0171 egyh\u00e1z Bologn\u00e1ban. R\u00e9zt\u00e1bl\u00e1n d\u00e9lmutat\u00f3ja van; a vil\u00e1goss\u00e1g a mennyezeten hagyott csillagfor ma nyilason esik be, s mutatja a 12 \u00f3r\u00e1t t\u00e9len ny\u00e1ron. Ebben a templomban koron\u00e1ztatott meg V. K\u00e1roly spanyol kir\u00e1ly, VII. Kelemen p\u00e1pa \u00e1ltal; ugyan itt van a Baciocchi csal\u00e1d s\u00edrboltja, ki s\u00f3gora volt Nap\u00f3leon cs\u00e1sz\u00e1rnak. 0 Eliza nej\u00e9nek igen sz\u00e9p eml\u00e9ket \u00e1ll\u00edttatott, ki itt nyugszik eltemetve ; hihet\u0151 hogy a her ceg egyetlen le\u00e1nya , ki Cameraton\u00e1l van f\u00e9rjn\u00e9l, eml\u00e9ket \u00e1ll\u00edtan\u00e1 atyj\u00e1nak, ki \u00e9pen \u00e1pri lis 30-d. mid\u0151n ide \u00e9rkez\u00e9nk, hal\u00e1lozott meg. A meghalt herceg unok\u00e1j\u00e1t az ifj\u00fa Camerat\u00f3t nevez\u0151 ki \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9nek. A palot\u00e1ban, mint mond j\u00e1k, igen sok \u00e9rdekes \u00f3 \u00e9s \u00fajkori dr\u00e1ga m\u00fcvek, sz\u00e9p t\u00f6rt\u00e9neti festv\u00e9nyek, s csal\u00e1dk\u00e9pek Na p\u00f3leon eg\u00e9sz nemzets\u00e9g\u00e9r\u0151l, tal\u00e1ltatnak; \u00e9n azonban ezeket f\u00e1jdalom nem l\u00e1that\u00e1m, mert a herceg teteme akkor m\u00e9g a k\u00e1poln\u00e1ban ki volt ter\u00edtve. Angelo Mih\u00e1ly mesters\u00e9ges l\u00e9pcs\u0151j\u00e9t l\u00e1ttam. Azon k\u00e1poln\u00e1ban, hol a herceg kiter\u00edtve"], [71, "61 volt, egy \u00e9rdekes eml\u00e9k is vala l\u00e1that\u00f3, mellyet az anya szeretett gyermekinek k\u00e9sz\u00edttetett. \u00c1b r\u00e1zol ez egy alv\u00f3 kisdedet, s ezzel szem k\u00f6zt a falban anyj\u00e1nak, Baciocchi Eliz\u00e1nak sz\u00edve van el takar\u00edtva; illy felirattal :Elleavaituncoeur digne de la soeur de Nap\u00f3leon le Grand; nekem jobban tetszett s jobban is illett volna \u00edgy :Elle avait un coeur deM\u00e9re. A harmadik megtekint\u00e9sre \u00e9rdemes egyh\u00e1z a dominic\u00e1nusok\u00e9, hol a bemenet baloldalam k\u00e1 poln\u00e1csk\u00e1ban gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 fresco-festv\u00e9nyek tal\u00e1l tatnak Guido Renit\u00f6l; ki szinte itt van el temetve forr\u00f3n szeretett m\u00fcbar\u00e1tn\u00e9j\u00e1val S e ranjval; ki szinte h\u00edres fest\u00f6n\u00e9 volt. Lehet\u0151 hogy \u0151ket csak a m\u00fckedvel\u00e9s egyes\u00edt\u00e9, a s\u00edrban hideg a szerelem. \u00c9n ezt a szigor\u00fa dominicanus szerzetesekt\u0151l igen szabadelm\u00fc eltakar\u00edt\u00e1snak ta l\u00e1ltam. Ezen k\u00e1poln\u00e1ban csaknem minden Guido Renit\u00f6l van festve. \u00edgy kellene minden m\u0171v\u00e9sz nek nyugodni , m\u00fcveit\u0151l k\u00f6rnyezteiv\u00e9. Az en nek jobb k\u00e9z fel\u00f6l megfelel\u0151 k\u00e1poln\u00e1csk\u00e1ban van egy olt\u00e1r, tiszt\u00e1n m\u00e1rv\u00e1ny- s elef\u00e1nt csontb\u00f3l k\u00e9sz\u00edtve. Ez olt\u00e1r l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9n minden"], [72, "62 akkor \u00e9lt m\u0171v\u00e9sz dolgozott. \u00edgy Angelo Mih\u00e1ly egy t\u00e9rdepl\u0151 angyalt festett , melly az eg\u00e9sz vil\u00e1got csod\u00e1lkoz\u00e1sra ragadja ; a m\u0171 olly gyen g\u00e9d, hogy k\u00f6nnyen b\u00e1r ki is elef\u00e1ntcsont metszv\u00e9nynek tekinten\u00e9. L\u00e1ttam itt messzir\u0151l azon f\u00f6ldalatti b\u00f6rt\u00f6nt is, mellyben a szerencs\u00e9tlen Enzio kir\u00e1ly 22 \u00e9vig kinoztat\u00e9k a bolognaiakt\u00f3l; \u2014 s m\u00e1s sz\u00e9p eml\u00e9keket. Sz\u00f3val ezen templom egy a legnevezetesbek k\u00f6z\u00f6l. \u2014 Igen \u00e9rdekes Marsigli gr., egy antikgy\u00fcj tem\u00e9nyb\u00f6l, k\u00f6nyvt\u00e1rb\u00f3l , s egy term\u00e9szett\u00f6rt\u00e9 neti s anat\u00f3miai cabinetb\u00f6l \u00e1ll\u00f3 gy\u0171jtem\u00e9nye, t\u00f6bb jeles festv\u00e9nynyel. Van benne egy Maria mennybemenetel\u00e9t \u00e1br\u00e1zol\u00f3 k\u00e9p Caraccit\u00f3l \u00e9s \u00e1tal\u00e1ban sok sz\u00e9p k\u00e9p. A b\u00e9csi anat\u00f3miai cabi net m\u00e9gis sokkal rendszerezettebb \u00e9s szebb. Legszebb kil\u00e1t\u00e1st \u00e9lvezhetni a n\u00e9gyszeg\u0171 Asinelli toronybul. Ennek g\u00f6rbe hitvese a Garisendi n\u00e9v alatt ismeretes torony. Mind kett\u0151 \u00e9p\u00edt\u0151j\u00e9t\u0151l nyerte nev\u00e9t. Az ut\u00f3bbi sokkal magasabb volt , de lerontatok , miut\u00e1p f\u00e9lni lehetett, hogy \u00f6sszeroskad."], [73, "63 A P a t e r n o hegyen tal\u00e1lhat\u00f3 bolognai vill\u00f3 k\u00f6r\u00fcl (phosphork\u00f6) azt besz\u00e9lik , hogy s\u00f6t\u00e9tben, izz\u00f3 sz\u00e9nk\u00e9nt vil\u00e1g\u00edt, ha el\u0151bb leveg\u0151n vagy napon \u00e1llt ; \u00e9rdekes jelenet, ha tulajdons\u00e1ga bebizonyodik. Miut\u00e1n hoztam egyet magammal, ez \u00e1llit\u00e1s igazs\u00e1g\u00e1r\u00f3l r\u00f6vid id\u0151 m\u00falva meggy\u0151z hetem magamat. Zambeccari, \u00e9s Mareschalchi gr\u00f3 fok gy\u0171jtem\u00e9nyei nevezetesek. A bolognai Campo Santo, templomos tul , minden le\u00edr\u00e1st fel\u00fclm\u00fal sz\u00e9ps\u00e9g\u00e9vel. Sehol a vil\u00e1gon halottakkal nem b\u00e1nnak olly j\u00f3l mint itt; s ha az ember ugy v\u00e9gig tekint a hossz\u00fa folyos\u00f3kon , mellyeknek falain a legszebb em l\u00e9kek l\u00e1that\u00f3k , carrarai m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l j\u00f3 meste rek \u00e1ltal k\u00e9sz\u00edtve , s tekinti, milly sz\u00e9p \u00e9s ny\u00e1 jas mind ez : mag\u00e1t\u00f3l t\u00e1mad e gondolat az elm\u00e9k ben \u201eItt szeretn\u00e9k halva nyugodni.\" Az em ber nincs ugyan en pays de conaissance, de a sz\u00e9p tart\u00f3zkod\u00e1s p\u00f3tolja , mit ismer\u0151s\u00f6kben veszt\u00fcnk. Muratn\u00e9 , az el\u00e9bbi n\u00e1polyi kir\u00e1lyn\u00e9"], [74, "64 m\u00e9g \u00e9lt\u00e9ben e helyet v\u00e1laszt\u00e1 h\u00f3lta-ut\u00e1ni nyugal m\u00e1ul. A kir\u00e1lyn\u00e9t Florenzb\u00f3l, hol meghal\u00e1lozott, v\u00e1rt\u00e1k ide. Mindenki vehet mag\u00e1nak itt egy helyecskct, melly \u00f6r\u00f6kre birtok\u00e1ban marad, nem \u00fagy mint B\u00e9csben, hol az ember (n\u00e9melly csa l\u00e1di s\u00edrboltokat kiv\u00e9ve) soha sem birtokosa s\u00edr j\u00e1nak , hanem csak t\u00edz \u00e9vre, b\u00e9rben foglalja el azt. Bologn\u00e1ban m\u00e9g a szeg\u00e9nyeknek is ma radand\u00f3 s\u00edrjaik vannak, s nem temettetnek, mint B\u00e9csben, \u00e1rkokban \u00f6ssze-vissza a szerint, a mint f\u00e9rnek. Itt saj\u00e1t oszt\u00e1lyok van , szabadf\u00f6ldben csak. \u00edgy a gyermekek is egy\u00fctt fek\u00fcsznek. E helyt f\u00e1jdalommal eml\u00e9keztem elk\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt kis dedeimre. Az helyes, hogy e tiszta angyalok egy\u00fctt maradnak. Csak az a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g e he lyeken is , hogy a gazdagok itt is , m\u00e1rv\u00e1ny palot\u00e1kban fek\u00fcsznek , mig a szeg\u00e9nyek, szinte mint \u00e9lt\u00fckben , f\u00f6ld hajl\u00e9kban laknak. Nem ke reszt , hanem egy kis kar\u00f3 , mellyen a hal\u00e1l k\u00f6nyvre vonatkoz\u00f3 sz\u00e1m \u00e1ll , jeleli a he lyet , hol annyi k\u00f6ny\u00fck hulltanak. M\u00e9g a ha l\u00e1lban sincs \u2014 holott az egyenl\u0151s\u00e9g elve itt legal\u00e1bb kereszt\u00fcl vihet\u0151 volna, mert el\u0151kel\u0151"], [75, "65 \u00e9s p\u00f3r m\u00e9g is csak por \u00e9s nem arany \u2014 m\u00e9g a hal\u00e1lban sincs egyenl\u0151s\u00e9g. A vil\u00e1g nagyja m\u00e9g \u00e9lt\u00e9ben, mellyben el\u0151kel\u0151 polcot foglal el, hat\u00e1rozza meg. mik\u00e9p b\u00e1njanak vele hal\u00e1la ut\u00e1n. Az- \u00e9let olly nehezen bar\u00e1tkozik meg az eny\u00e9szettel; innen a pomp\u00e1s m\u00e1rv\u00e1nyc\u00edmerek, mellyek hasonl\u00f3k n\u00e9melly kalm\u00e1rboltokhoz, mel lyek kiv\u00fcl sz\u00e9p rakszekr\u00e9nyekkel b\u00edrnak, de be l\u00fcl semmit sem tal\u00e1lunk. Bologn\u00e1nak e s\u00edrhe ly\u00e9ben minden uj , a r\u00e9gi eml\u00e9kek legal\u00e1bb j\u00f3l vannak megtartva. A gazdagok \u00e9s el\u0151kel\u0151k s\u00edrj\u00e1n feliratok vannak , az eg\u00e9sz m\u00e9g nincs elk\u00e9sz\u00fclve. Ezen halotti v\u00e1rosra a bolognaiak \u00e9venk\u00e9nt 6000 scudit k\u00f6ltenek , t\u00f6bb folj os\u00f3val b\u00edr, mellyek vas rost\u00e9lyzatu ajt\u00f3k \u00e1ltal kapcsol tatnak \u00f6ssze. A fel\u00fcgyel\u0151 igen vigked\u00e9ly\u00fc em ber , ki ezen hangulat\u00e1t a holtak k\u00f6zepett is meg tudja \u0151rizni. Neh\u00e9z sz\u00edvvel hagy\u00e1m el a helyet, melly an nyira megragadott, s nem hiszem, hogy a vil\u00e1g szerte hires pisai Campo Santo a bolognain\u00e1l szebb legyen. \u2014 Templom\u00e1ban nevezetes m\u0171- 5"], [76, "66 veket tal\u00e1lhatni Guido Reni, CaracciSi r\u00e1 nyt\u00f3l, kik itt ugy fogadj\u00e1k az idegent, mint Velenc\u00e9ben minden\u00fctt JeanBellino, Paolo Veronese, Tizian \u00e9s Tintoretto. Bo logna vid\u00e9ke hasonl\u00edt Florenc\u00e9hez, s az\u00e9rt kellemes, mert a v\u00e1rosban is a falusi \u00e9let kel lemeit \u00e9lvezhetni , a mezei lakok k\u00f6zel fekv\u00e9se miatt. A sz\u00ednh\u00e1z igen sz\u00e9p architekt\u00far\u00e1t mutat XIV. Lajos kor\u00e1b\u00f3l. \u2014 AH\u0151telsuisse c\u00edm\u0171 vend\u00e9gl\u0151 igen tiszta \u00e9s \u00edzletes ; a k\u00e9pt\u00e1r egy a legnevezetesbek k\u00f6z\u00f6l."], [77, "67 Florenc. A Bologn\u00e1b\u00f3l Florenc be viv\u0151 \u00fat, ha nem f\u00f6l\u00f6tte sz\u00e9p is, de a hegyek, mellyeket Ve lenc\u00e9t\u0151l kezdve n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zn\u00fcnk kellett, kellemetes l\u00e1tv\u00e1nyul szolg\u00e1lnak. Halmok, v\u00f6lgyek folyv\u00e1st v\u00e1ltogatj\u00e1k egym\u00e1st. AzApennini hegyek nem sz\u00e9p idomuak , nagyobb r\u00e9szben kopaszok , n\u00e9 mellyek ritk\u00e1san ben\u0151ve , igen kevesek f\u00e1kkal be\u00fcltetve , azonban nagyon n\u00e9pesek ; a lakh\u00e1 zak nem t\u00e1vol esnek egym\u00e1st\u00f3l. \u00d6t hat h\u00e1zas 5*"], [78, "68 helyek, s\u0151t egy v\u00e1roska is sz\u00e9p\u00edtik a t\u00e1jat. Ca vigliano azon egyetlen hely Bologna \u00e9s Flo renc h\u00f6z\u00f6tt, hol \u00e9jszak\u00e1ra sz\u00e1llani lehet ; mert k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen egy nap alatt szokt\u00e1k ez ulat meg tenni; de e v\u00e9gre j\u00f3kor is kell f\u00f6lkelni, mert 15 \u00f3ra m\u00e9gis mindig sz\u00fcks\u00e9ges az utaz\u00e1sra. Egy gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 pont is tal\u00e1lhat\u00f3 a helyen, honn\u00e9t az adriai tengert bel\u00e1thatni. Besz\u00e9lik, hogy e helyr\u0151l k\u00e9t tengert is szeml\u00e9lhetni , megenge dem : valami t\u00f6k\u00e9letes l\u00e1tcs\u0151 seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel , \u00e9n azonban csak egyet l\u00e1that\u00f3k , s a m\u00e1sodikra n\u00e9zve eg\u00e9sz szer\u00e9nys\u00e9ggel k\u00e9telkedni b\u00e1tor kodom. Filigare \u00e9s Cavigliano k\u00f6z\u00f6tt egy t\u00fczecske t\u0171nt f\u00f6l szememnek, mintha a f\u00f6ldgyomr\u00e1b\u00f3l lobogott volna fel , hihet\u0151leg vulk\u00e1n nem\u0171. A rabl\u00f3kkal \u00e9pen ugy val\u00e1nk az Appenineken mint Prevaldban: egy cher voleurt sem l\u00e1thattunk. Ha a v\u00e1ros pomp\u00e1s l\u00e1t\u00e1s\u00e1t teljes m\u00e9rt\u00e9kben k\u00edv\u00e1njuk \u00e9lvezni, sz\u00fcks\u00e9g, hogy nappal \u00e9rkez z\u00fcnk Florencbe. \u00c9n soha sem fogom feled ni a dics\u0151 v\u00e1rost."], [79, "69 Az utols\u00f3 hegyr\u0151l a kil\u00e1t\u00e1s gy\u00f6ny\u00f6r\u0171; a t\u00f6m\u00e9rdek \u00e9p\u00fcletekkel s f\u00f6ls\u00e9ges domo j\u00e1vai gazdag v\u00e1ros fek\u00fcdt el\u0151ttem, annyira hatva re\u00e1m, hogy \u00f6r\u00f6mmel ki\u00e1ltan\u00e9k fel: valah\u00e1ra itt vagyok a m\u00fcgazdag Florencben! Megvallom hogy felette \u00f6r\u00fcltem itt l\u00e9temnek , mert sem olaszorsz\u00e1gi , sem k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00edlorenci \u00fat nem foglaltatott egyszer\u0171 , mindennapias \u00e9lettervem- ben. \u00c9ltes szellemem, f\u00e1jdalom, m\u00e9g mindig nagyon ifj\u00fa e roskadt testhez k\u00e9pest : ezt leg- ink\u00e1bb itt \u00e9reztem , hol l\u00e1zad\u00f3 alattval\u00f3im , l\u00e1- baim t. i,, t\u00f6bbsz\u00f6r cserben hagytak. De mit is tudnak a l\u00e1bak m\u0171v\u00e9szetr\u0151l. Gazda n\u00e9lk\u00fcl sz\u00e1moltam. \u00c9s \u00edgy mindj\u00e1rt a legels\u0151 kir\u00e1ndu- l\u00e1sra \u2014 miut\u00e1n h\u00e1rom \u00f3r\u00e1t t\u00f6lt\u00e9k az Ufficj-ban \u2014 eg\u00e9szen ki voltam f\u00e1radva, s haszna- veh \u00e9tlen \u00e1llapotban , de k\u00fcl\u00f6nben szomor\u00fa sorsomban eg\u00e9szen megnyugodva. Szerencs\u00e9mre 9 eg\u00e9sz napig mulat\u00f3k Florencben, s \u00edgy az elmulasztot takhelyre p\u00f3toltattak. Palazzo Pittiaz els\u0151 m\u0171csarnok a vil\u00e1 gon. Szolg\u00e1ljon ez le\u00edr\u00e1sul egy a m\u0171v\u00e9szetben"], [80, "70 j\u00e1ratlant\u00f3l, m\u0171\u00e9rt\u0151k hosszasabban ir\u00e1k le e jeles gy\u0171jtem\u00e9nyt. Nekem legyen el\u00e9g mondanom, hogy a Palazzo Pitt i-ben t\u00f6bb mesterm\u00fc vet szeml\u00e9lhetni, mint az Ufficj-ban. Ez utols\u00f3 csarnokban nem mind sz\u00e9pek a m\u00fcdara bok, m\u00edg az els\u0151ben minden egyes darab k\u00fc l\u00f6n\u00f6s jeless\u00e9g\u00fc. A Tribun\u00e1t kiveszem. Va lamennyi illy nem\u0171 m\u0171csarnokokban, s \u00edgy eb ben is, Paolo Veroneset\u00f6l l\u00e1t\u00e9k egy Juditot az \u00f6 szerencs\u00e9tlen Holofernes fej\u00e9vel ; meg nem fog hatom , mint \\ onhatott e t\u00e1rgy annyi m\u0171v\u00e9 szeket. Velenc\u00e9ben, Bologn\u00e1ban, s t\u00f6bb k\u00e9p t\u00e1rakban akadtam erre a Juditra : nekem ez asz szonyiatlan asszony el\u0151ad\u00e1sa teljess\u00e9ggel nem tetszett vonz\u00f3nak. Hogy azt annyiszor m\u00e1solta le Paolo Veronese val\u00f3ban alig hihetem. Juditot, M\u00e1ria mennybemenetel\u00e9t s Mag doln\u00e1t csaknem minden gy\u0171jtem\u00e9nyben szem l\u00e9lhetni. Az utols\u00f3 szob\u00e1k egyik\u00e9ben egy bizo nyos k\u00e9p k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen mulatlatott furcsas\u00e1g\u00e1val: \u00c1d\u00e1mot s \u00c9v\u00e1t \u00e1br\u00e1zol\u00e1 t. i., kiknek elseje az ut\u00f3bbit kez\u00e9n fogta, mint \u00f6sszekel\u00e9skor szok\u00e1s ; k\u00f6zt\u00f6k az atyaisten feh\u00e9r lepelben."], [81, "71 Eredeti egy k\u00e9p Fusin\u00f3t\u00f3l. Canova Ve- nusa carrarai m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l nekem sokkal job- ban tetszett, mint Cleomenet\u00f6l vil\u00e1g hir\u00fc is- tenn\u00e9je a Tr ibun\u00e1b a n; amaz ifjabb, frissebb s ez\u00e9rt tetszett ez profanus \u00edzl\u00e9semnek jobban, a m\u00e1sik \u00f6reg , foltozott , t\u00f6redezettn\u00e9l. Ugyan itt megmutatj\u00e1k az als\u00f3 teremeket is, a k\u00e1poln\u00e1t, egy r\u00e9sz\u00e9t a f\u0151-hercegi szob\u00e1knak , hol min- den\u00fctt gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 festv\u00e9nyeket l\u00e1thatni. Az eg\u00e9sz b\u00fatorzat m\u00e9g Eliza Baciocchi idej\u00e9b\u0151l val\u00f3. Az als\u00f3 termekben a pietra dur\u00e1b\u00f3l k\u00e9- sz\u00fclt t\u00f6bb jeles asztalok k\u00f6z\u00f6tt szeml\u00e9lhetni szoborm\u00fcveket, sz\u00e9p ed\u00e9nyeket, s egy nagy k\u00e9pet, melly VIII. K\u00e1roly Franciaorsz\u00e1gb\u00f3l Mai- landba t\u00f6rt\u00e9nt menet\u00e9t \u00e1br\u00e1zolja. Ugyanazon a k\u00e9pen, k\u00f6zepett a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt, tal\u00e1lhat\u00f3 Savona- rola. Egy ablak mellett van egy kedves eml\u00e9k, felejthetlen Ferenc cs\u00e1sz\u00e1runkt\u00f3l, tulajdon kezei- vel k\u00e9sz\u00edtve. A k\u00e9p egy t\u00e1jat k\u00e9pez \u00f3nnal raj- zolva, v\u00e1rral, hegy gyei, f\u00e1kkal , s katon\u00e1kkal, mint rendesen gyermekek rajzolnak; alatta ezen iratka \u00e1ll: grrans, 14 <3ept. 1772.,sigya sze retetre m\u00e9lt\u00f3 kis m\u0171v\u00e9sz akkor n\u00e9gy \u00e9ves volt."], [82, "72 Az eztlstkamra val\u00f3ban f\u0151hercegi ez\u00fcstben gazdag , t\u00f6bb vaissellet, egyet vermeilleb\u00f6l; to v\u00e1bb\u00e1 egy dr\u00e1ga k\u00f6vekkel kirakott pomp\u00e1s arany fesz\u00fcletet b\u00edr B e n e v e n u t o C e 1 1 i n i t\u0151i. A Palazzo Pittihez tartoz\u00f3 Popoli kertet a nagyherceg lakja ; az eg\u00e9sz francia \u00edz l\u00e9ssel k\u00e9sz\u00fclt, de nem olly meglep\u0151 mint S c h \u00f6 n brunn; a szobrok t\u00f6bbnyire feket\u00e9k, a sch\u00f6n brunniak ellenben feh\u00e9rek , \u00e9s jobb \u00e1llapotban, mit csod\u00e1lni lehet, mert a florenci \u00e9ghajlat sze l\u00eddebb, s \u00edgy a m\u0171v\u00e9szetet jobban kellene tisz telnie, mint a sch\u00f6nbrunni. Mindj\u00e1rt k\u00f6zel a be meteln\u00e9l van egy barlang, csepeg\u00f6k\u00f6b\u00fcl \u00f6ssze rakva ; eleinte , ha az ember a vas rost\u00e9lyzatu ajt\u00f3n betekint , csupa idomtalan k\u0151-darabokat szeml\u00e9l ; de min\u00e9l tov\u00e1bb n\u00e9zz\u00fck , ann\u00e1l t\u00f6bb f\u00e9le csoportozatait lehet megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni az emberi alakoknak. Az \u00e1llatgy\u00fcjtem\u00e9ny csek\u00e9ly; e tr\u00e9fa kiesett a divatb\u00f3l ; mostani id\u0151ben, n\u00e9gy l\u00e1b\u00fa mulattat\u00f3 l\u00e1tv\u00e1ny darabok\u00e9rt m\u00e1r nem igen szerelnek"], [83, "73 p\u00e9nzt adni. Az Ufficj a m\u00e1sodik k\u00e9pt\u00e1r a vi l\u00e1gon. Itt tal\u00e1lhatni a h\u00edres Tribun\u00e1t, hol minden festv\u00e9ny, minden metszet, remekm\u0171. Jobbrul egy fekv\u0151 V e n u s , balr\u00f3l egy m\u00e1sik Tizi\u00e1nt\u00f3l, ism\u00e9t egym\u00e1s Cleomenet\u00f6l, \u00e1ll\u00f3 helyzetben; egy Apoll\u00f3, egy Faunus Praxitelest\u00f6l, a Gladi\u00e1torok diszes\u00edtik a Tribun\u00e1t. Itt annyi meztelens\u00e9geket l\u00e1t hatni , hogy az embernek el kellene mag\u00e1t sz\u00e9 gyenlenie, ha mindezek a m\u0171v\u00e9szet rov\u00e1s\u00e1ra nem t\u00f6rt\u00e9nn\u00e9nek. Ezen csarnokban az ember olly kev\u00e9ss\u00e9 szer\u00e9ny, hogy \u00e9pen nem tarja illetlennek, illy t\u00e1rgyak k\u00f6zt addig id\u0151zni mig csak lehet. A Tribun\u00e1ban egy Fl\u00f3ra, Madonna dei Car dellino,s RaphaelFornarin a-ja nekem legjobban tetszettek. Egy\u00e9bir\u00e1nt itt minden mes term\u00fc; s annyi holmit l\u00e1thatni, hogy r\u00e9szletek re vajmi kev\u00e9ss\u00e9 figyelmezhet\u00fcnk. Az eg\u00e9sz nagyszer\u0171 benyom\u00e1s\u00e1t becses eml\u00e9kkint viszi mag\u00e1val az ember, s azon nyeres\u00e9ge m\u00e9gis van, hogy , ha itt n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1ig mulat , der\u00e9k meste-"], [84, "74 reket ismer, s meg tanulja k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni a sz\u00e9 pet a nem sz\u00e9pt\u0151l. Itt is vannak k\u00fcl\u00f6nben fest v\u00e9nyek , miket nem tart\u00e9k olly becses \u00e9knek, hogy e helyen d\u00edszelegjenek. \u00edgy l\u00e1ttam p\u00e9l d\u00e1ul egy Venust, ki kedves Amor\u00e1t eg\u00e9szen pr\u00f3zai, \u00fagynevezett s\u00fcr\u00fc-f\u00e9s\u00fcvel tetv\u00e9szi. Ve nus val\u00f3s\u00e1gos mindennapi, veszt\u00e9re-hagyott, polg\u00e1ri alak, \u00c1mor pedig borzas fick\u00f3, s mind kett\u0151 tekintete gy\u0171l\u00f6letes. Meg vagyok gy\u0151 z\u0151dve , mik\u00e9p Venus , ezen k\u00e9p l\u00e1tt\u00e1ra igen megboszankodn\u00e9k , b\u00e1r a Tribun\u00e1ban , hol h\u00e1 romszor mesterileg sz\u00e9pen , egyszer pedig mint a vil\u00e1gh\u00edres medicei van festve , vigaszt tal\u00e1l hatna. M\u00e1sik k\u00e9p , az eml\u00edtettem ellent\u00e9te : h\u00e1 zass\u00e1gi-jelenet. K\u00e9t n\u0151 viszi a menyasszonyt h\u00e1l\u00f3-szob\u00e1ba, hol a s\u00f3v\u00e1r v\u0151leg\u00e9ny t\u00e1rt karok kal , s az \u00e1gyban v\u00e1rja \u00f6t. V\u0151leg\u00e9ny s meny asszony sz\u00f6rny\u0171 alakok ; amaz r\u00e9szeghez, imez pedig markot\u00e1nyosn\u00f6h\u00f6z hasonl\u00edt. Gio vanni ezen k\u00e9t m\u00fcve r\u00e9gis\u00e9g, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00f6ssze \u00e1ll\u00edt\u00e1s miatt \u00e9rdekes , s mindkett\u0151 a hossz\u00fa csarnokban \u00e1ll ; mit a t\u00f6bbi szakokn\u00e1l el\u00e9bb kell \u00e1tv\u00e1ndorolni. E szerint a Tribuna legjelesb,"], [85, "75 azt\u00e1n a Niobe\u00e9k terem\u00e9 ; vil\u00e1gos itt , hogy a k\u0151 sem \u00e9rz\u00e9ketlen. L\u00e1thatni , mint s\u00edr az ag g\u00f3d\u00f3 s szerencs\u00e9tlen anya ; s ki ezen f\u00e1jdalmat ismeri, s\u00edr vele ; egy\u00e9bir\u00e1nt ezen teremben nem volt semmi k\u00fcl\u00f6n\u00f6s, mi nekem tetszett volna. Vannak m\u00e9g, m\u0171\u00e9rt\u0151knek igen sz\u00e9p metszv\u00e9 nyek, sarkophagok, r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rok mellszobrai s az Ufficjba menetn\u00e9l egy sert\u00e9s. Nem akarom ugyan tagadni a munka becs\u00e9t, de bizony ne kem a sert\u00e9s m\u00e9g sohasem tetszett ugy mint m\u0171v\u00e9szet t\u00e1rgya. Florencben azonban gyakran tal\u00e1lkozhatni vele , kedvenc darab. \u00d3hajtottam ezen el\u0151szeretet ok\u00e1t kipuhatolni , de nem tud tam meg. Azt hiszem , hogy eredetis\u00e9g egye d\u00fcli alapja. A kincst\u00e1r; igen sok becses t\u00e1rgyat szeml\u00e9lhetni itt ; legjelesb azonban egy krist\u00e1ly szekr\u00e9ny (cassette) Benvenuto Cellinit\u00f6l ; azt\u00e1n nyolc ag\u00e1tk\u00f6-oszlop , mik azon olt\u00e1rhoz val\u00f3k, mellyet a nagy-herceg k\u00e9sz\u00edttetett. K\u00f6z\u00e9pen flo renci mozaikasztal. Van itt , mint szinte a Pa lazzo Pittiben, sok igen sz\u00e9p s nagy becs\u0171 asztal,"], [86, "76 egyegy fiz szem\u00e9lyre val\u00f3, mellyeknek darabja 20000 scudi *) \u00e9rt\u00e9k\u0171. Ennyi gazdags\u00e1got, illyen munk\u00e1ban, pietra durab\u00f3l sehol sem tal\u00e1lhatni. Majd a tizenk\u00e9t apostol, mindenf\u00e9le dr\u00e1ga k\u00f6vek- b\u0151l, mik szinte a f\u00f6lebb-emlitett olt\u00e1rhoz rendel- tetv\u00e9k, arculatjok van ezeknek k\u00fcl\u00f6n\u00f6s sz\u00e9pen kidolgozva; a k\u00f6vek sz\u00ednj\u00e1t\u00e9kait illy \u00f6sszev\u00e1- g\u00f3lag kikeresni val\u00f3ban sz\u00f6rny\u0171 munka s f\u00e1- rads\u00e1g. Mindig h\u00e1rom \u00f3r\u00e1t t\u00f6lt\u00f6ttem a csarno- kokban; alig v\u00e1lhat meg az ember azon min- denf\u00e9le sz\u00e9ps\u00e9gt\u0151l mit l\u00e1t , s m\u0171\u00e9rt\u0151 , m\u00fcked- vell\u00f6 lesz, miel\u0151tt sejten\u00e9. Azt, a sz\u00e9p hat\u00e1sa eszk\u00f6zli. Kilenc eg\u00e9sz \u00f3r\u00e1ig val\u00e9k itt; ha ki lenc napi r\u00f6vid itteni tart\u00f3zkod\u00e1som enged\u00e9 va- la , m\u00e9g n\u00e9h\u00e1nyszor elmenend\u0151. Mind a k\u00e9t csarnok igen \u00e9l\u00e9nk, \u00e9s sok idegen, honi fi- s n\u00f6fest\u00e9szt tal\u00e1lhatni benne. Sok h\u00f6lgyet l\u00e1ttam, kik olly sz\u00e9pen m\u00e1soltak , hogy Raphael vagy Tiziannak sem v\u00e1lt volna sz\u00e9gyen\u00e9re. Vas\u00e1rnapot kiv\u00e9v\u00e9n, mid\u0151n minden z\u00e1rva, a teremek minden *) Scudi olasz ez\u00fcst p\u00e9nz , 1 for. 24 kr. \u2014 1 for. 58 kr. \u00e9rt\u00e9k\u0171."], [87, "77 m\u00fcve sz sz\u00e1m\u00e1ra nyitv\u00e1k. A csarnokokban ezen \u00e9l\u00e9nk zaj, tolong\u00e1s, f\u00f6st\u00e9szek s idegenek j\u00f6v\u00e9s- men\u00e9se ugy tetszik, mintha minden m\u0171v\u00e9sz fel- t\u00e1madt s jelen volna. Mint irigykedem a m\u0171- v\u00e9szekre ! \u0151k boldogok e f\u00f6ld\u00f6n, m\u0171v\u00e9szetnek \u00e9lnek, keveset t\u00f6r\u0151dv\u00e9n az emberek minden- napi bajaival, emberi nem\u00fcnk finomabb faja, \u0151k m\u0171v\u00e9szet\u00e9rt hev\u00fclnek, s kitkit nyugt\u00e1n hagynak \u00fatj\u00e1ban; m\u00e9g szerencs\u00e9tlens\u00e9gben is fest\u0151-t\u00e1- masz el\u0151tt Raphael v. Carlo Dolce gy\u00f6- ny\u00f6r\u0171 eredeti\u00e9vel b\u00edbel\u0151dni , ha nem vigasz is, de g\u00e9pelyi sz\u00f3rakoz\u00e1s legal\u00e1bb, s egyetlen egy, mi nagy szerencs\u00e9tlens\u00e9gben lehets\u00e9ges ; akkor k\u00e9z j\u00e1tszsza a f\u0151szerepet, s a b\u00e1dgyadt l\u00e9lek, ellen\u00e1ll\u00e1sra el\u00e9gtelen\u00fcl, nem akarva is k\u00f6veti a munk\u00e1s kezet. \u00c1lt\u00e1lj\u00e1ban, legink\u00e1bb sz\u00e1nhatni azokat szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00f6kben, kik tisztes \u00e1llapot ban \u00e9lnek \u00e9s semmi bizonyos munk\u00e1jok nincs. A gy\u00f6trelem minden fokozat\u00e1t k\u00e9nytelenek ezek szenvedni. A p\u00f3rn\u0151 eltemeti reggel forr\u00f3n sze retett gyermek\u00e9t, \u00f3r\u00e1val k\u00e9s\u0151bb v\u00edzre megy s mos ; majd f\u00e9rje s t\u00f6bb gyermeke sz\u00e1m\u00e1ra f\u0151z. Nincs ideje, mint a vagyonos- \u00e9s gondatlannak,"], [88, "78 hogy szerencs\u00e9tlen legyen. Azonban m\u00e9lt\u00e1nyos is, hogy szeg\u00e9nynek gazdag felett illy el\u0151joga legyen. De hova vittek gondolatim! hisz nem b\u00f6lcs\u00e9szeti szeml\u00e9letet, hanem napl\u00f3t sz\u00e1nd\u00e9 kom irni ; az\u00e9rt csak frissen a C o r s i n i csar nokba , hol sz\u00e9p palot\u00e1t , gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 k\u00e9pgy\u0171jte m\u00e9nyt l\u00e1ttam, s melly kiv\u00e1ltk\u00e9p Carlo Dolce m\u00fcveivel gazdag; mik val\u00f3ban olly \u00e9desek, mint a m\u0171v\u00e9sz neve, s eg\u00e9sz szob\u00e1t t\u00f6ltenek meg. Florencben, Palazzo Pittis Uf ficj ut\u00e1n Corsini legszebb csarnok. Itt is tal\u00e1ltam egy boldogtalan Juditot. Megfoghat lan leend el\u0151ttem mindig az, hogy mi\u00e9rt v\u00e1 lasztotta olly sok els\u0151 rend\u0171 m\u0171v\u00e9sz ezen t\u00e1rgyat. A szelid, szeret\u0151, b\u00e9ket\u0171r\u0151 h\u00f6lgy h\u00f3 h\u00e9rk\u00e9pen nekem egy\u00e1ltalj\u00e1ban nem tetszhetik. Ufficj-ban van m\u00e9g Thorwaldsent\u00f6l S\u00e1ndor cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9rdekes mellszobra is, ezen fel\u00edr\u00e1ssal: L' ange est au ciel. A s z \u00e9 k e s-e g y h \u00e1 z , ezt haj dan \u201eS\u00e1nta Reparata\"-nak hittak, kiv\u00fcl jobban tetszik mint bel\u00fcl; mert ugy l\u00e1tszik, mintha az eg\u00e9sz"], [89, "79 rajta lev\u0151 munka fekete \u00e9benf\u00e1b\u00f3l s elef\u00e1nt csontbul k\u00e9sz\u00fclt volna. Fekete s feh\u00e9r m\u00e1r v\u00e1ny-\u00e9p\u00fclet. Ezen egyh\u00e1zban t\u00f6bb eml\u00e9k van, s k\u00f6zt\u00fck basreliefben FarneseP\u00e9ter\u00e9, ki, mid\u0151n harcban lov\u00e1t alatta meg\u00f6lt\u00e9k, \u00f6szv\u00e9 ren jvez\u00e9rl\u00e9 a hadat s gy\u0151z\u00f6tt. A Pazzi-Medi ci \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9skor gyilkoss\u00e1g is t\u00f6rt\u00e9nt itt. Az \u00e9p\u00fclet hoszsza 370 , sz\u00e9less\u00e9ge 260 l\u00e1b. A Baptisterio is feh\u00e9r s fekete m\u00e1r v\u00e1nyb\u00f3l van s mintegy kirakott (marquetterie)m\u0171. A Rotunda, hajdan Mars k\u00e1poln\u00e1ja, mester s\u00e9g val\u00f3di \u00e9kszert\u00e1ra; bronz ajtajair\u00f3l Michael azt monda, hogy azok paradicsom-kapunak is be\u00fclen\u00e9nek. Itt minden pomp\u00e1s ! Hogy r\u00e9szle tesen vizsg\u00e1l\u00f3dhassam , imasz\u00e9kbe \u00fcltem , s ke zembe v\u00e9v\u00e9n Guido deFlorenze-t v\u00e1ltogatva ol vastam \u00e9s csod\u00e1lkoztam, el\u00e9g k\u00e9jelmesen.'\u00c9l a m\u0171v\u00e9szet , ha kihal is a kor , melly annak m\u00fc veit teremte. S. Lorenzonak igen \u00e9rdekes keresztfo lyos\u00f3ja van , hol fizet\u00e9s\u00e9rt kitkit eltemetnek. U gyanittAngelo Mih\u00e1lyt\u00f3l igender\u00e9k eml\u00e9-"], [90, "80 s munk\u00e1kat l\u00e1thatni; olt\u00e1r m\u00f6g\u00f6tt nagy rost\u00e9ly ajt\u00f3 van , mellyen kereszt\u00fcl (be is mehetni ugyan mint \u00e9n tettem) szeml\u00e9lhet\u0151 a Mediciek diszteljes kript\u00e1ja; Medici Lorenz\u00f3s Ju liusz bronz kopors\u00f3ban itt nyugszanak. Juli uszt, S. Reparata mostani sz\u00e9kes-egyh\u00e1z ban a P a z z i - \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9skor \u00f6lt\u00e9k meg. Ezen nagyszer\u0171 \u00e9p\u00edt\u00e9szeti m\u00fc nyolcszeg, egyip tusi gr\u00e1nitb\u00f3l , giola s verd a n t i c o k\u00f6vekb\u0151l, mindenf\u00e9le becses k\u0151vel d\u00edsz\u00edtve. A nagy-her ceg most \u00faj\u00edttatja , de csak t\u00edz \u00e9v m\u00falva leend meg. A menyezetet Benvenuti f\u00f6stette , s m\u00e1r k\u00e9sz. Itt van Medici Kozmo szobra is; n\u00e9gy nagy-herceg bronz kopors\u00f3kban. A M e d i c i e k itt nem puh\u00e1n \u00e1gyaztak ugyan , hanem tart\u00f3san. Most azon rendk\u00edv\u00fcli dr\u00e1ga s pomp\u00e1s eml\u00e9kre akadunk, mit a nagy-herceg, megholt n\u0151j\u00e9nek, ki sz\u00e1sz hercegn\u0151 volt , \u00e1ll\u00edttat, s mint \u00e9pen most dolgoznak ; eg\u00e9szen pietra dura b\u00f3l; a sarkophag, sz\u00e1sz mozaik- c\u00edmerekkel m\u00e1r k\u00e9sz. Ezen m\u00fc \u00e9p olly mesteri mint dr\u00e1ga leend; egy olt\u00e1r j\u00f6n m\u00e9g hozz\u00e1, eg\u00e9szen megfelel\u0151 mozaikb\u00f3l. \u2014 A nagy-herceg igen sokat k\u00f6lt"], [91, "81 r\u00e1, \u00e9rz\u00e9ketlen k\u0151 hadd k\u00e9pezze az \u00e9rz\u00e9sleljcs f\u00e9rj f\u00e1jdalm\u00e1t. Ezen k\u00e1polna mellett van m\u00e9g egy m\u00e1s, eg\u00e9 szen az Angelo Mih\u00e1ly m\u00fcve; s\u0151t egy szobor is van benne, melly b\u00e1r nincs m\u00e9g eg\u00e9 szen elk\u00e9sz\u00fclve, m\u00e9g is k\u00e9sz; mert a nagy mestert f\u00e9l munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l is megismerhetni. Itt fekszik a most uralkod\u00f3 nagy-herceg atyja. S\u00e1nta Croce,Florenc pantheona; be menetn\u00e9l jobbra l\u00e1that\u00f3k az Angelo Mih\u00e1ly, Galilei, Dante, Alfieri s Machia velli s\u00edreml\u00e9keik. S. Annunziat a-ban a Medicisek k\u00e1pol n\u00e1ja mer\u0151 arany s ez\u00fcst, egyik folyos\u00f3ja sz\u00e9p fresco-festv\u00e9nyekkel diszelg ; itt fekszik Cellini Benvenuto. J\u00f3llehet az egyh\u00e1zak k\u00f6zt, az em iitettek, S\u00e1nta Maria Novell\u00e1t sem feledve, legkit\u0171n\u0151bbek : mindaz\u00e1ltal kinek ideje van, l\u00e1that m\u00e9g sokat , mint Velenc\u00e9ben s Milan\u00f3ban is, mik n\u00e1lunk val\u00f3ban \u00e9rdekesek voln\u00e1nak , s megn\u00e9z\u00e9sre mindenk\u00e9p m\u00e9lt\u00f3k."], [92, "82 Igen \u00e9rdekes azon int\u00e9zet , hol a pietra du r\u00e1b\u00f3li munk\u00e1kat k\u00e9sz\u00edtik. Iszony\u00fa f\u00e1rads\u00e1gba ker\u00fcl az oniksz, ag\u00e1t, karniol, lapis la zuli, maiakhit, j\u00e1spis stb. k\u00f6veket ugy ki v\u00e1logatni , hogy k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le vir\u00e1gok s levelek \u00e1rny\u00e9koz\u00e1s\u00e1t \u00e1br\u00e1zolj\u00e1k. Itt csin\u00e1lj\u00e1k a meg holt nagyhercegn\u00e9 eml\u00e9k\u00e9t s az olt\u00e1rt ; minek sok r\u00e9sze k\u00e9sz ugyan m\u00e1r , de m\u00e9gis \u00e9vek telnek bele , mig az eg\u00e9szet fel\u00e1ll\u00edthatj\u00e1k. A Palazzo Borghese sz\u00e9p palota, sz\u00e1mtalan szob\u00e1val s diszteljes teremekkel , s most is minden ugy van rendezve , mint mid\u0151n BorghesePaulina, Nap\u00f3leon testv\u00e9re, ben ne lakott. T\u00fcnd\u00e9r-sz\u00e9p \u00fcnnep\u00e9lyeket adott \u00f6 itt, s mi bronz , selyem , k\u00e1rpit , krist\u00e1ly , sz\u0151 nyeg holmi l\u00e1that\u00f3, az a nagy cs\u00e1sz\u00e1r testv\u00e9 r\u00e9nek akkor mind Parisb\u00f3l sz\u00e1ll\u00edttatott. Mur\u00e1t Karolina, N\u00e1poly hajdani kir\u00e1lyn\u00e9ja 1841. jan. holt meg tulajdon h\u00e1z\u00e1ban, Florenc ben, melly most igen j\u00f3 vend\u00e9gh\u00e1z s \u201ela Nation italienne\" cimet viseli. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s ellent\u00e9t : Ven-"], [93, "83 d\u00e9gh\u00e1z s kir\u00e1lyi b\u00fatorok ! mostani tulajdonosa ugyanis , mindent ugy hagyott mint volt. Bellosguardo, melly Florencben leg szebb kil\u00e1t\u00e1ssal \u2014 millyet csak k\u00e9pzelhetni \u2014 aj\u00e1nlkozik , G a 1 i 1 a e i utols\u00f3 lakhelye volt. Ezt bizony\u00edtja azon felirat, mit mostani birtokosa a h\u00e1z k\u00fcls\u0151 fal\u00e1n k\u00f6be v\u00e9setett. Vele az \u00e1tel leni oldalon Fiesole vet\u00e9lkedik, s hiszem, senkinek sem v\u00e9tek, ha a kd\u00e1t\u00e1st, a fiesolei z\u00e1rda terassar\u00f3l \u00e9pen olly sz\u00e9pnek ny\u00fcv\u00e1nitom. Mind a k\u00e9t hely egym\u00e1ssal majdnem szemk\u00f6zti, csak a v\u00e1ros fekszik k\u00f6zt\u00fck ; ki ezen k\u00e9t kil\u00e1 t\u00e1sban gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6d\u00f6tt, az nem \u00f3hajt szebbet. Fiesole Florencn\u00e9l sokkal r\u00e9gibb ; benne sok r\u00f3mai r\u00e9gis\u00e9get p. o. k\u00f6rfalat stb. l\u00e1thatni, egy ez a legr\u00e9gibb olasz varosak k\u00f6z\u00f6l. Flo renc sok\u00e1ra lett azt\u00e1n, mid\u0151n Fiesole m\u00e1r \u00f3 volt. Mindennek javaslom , hogy ezen egy \u00f3rai s\u00e9t\u00e1t ne hanyagolja el. Ez el\u0151tt, a ki mondhatlan r\u00f3sz utak miatt, igen neh\u00e9z volt ezen \u00e9lvezetben r\u00e9szes\u00fclni : most azoban a nagyherceg, val\u00f3di hercegi utat csin\u00e1ltatott, mi- 6*"], [94, "84 \u00e9rt minden utas eml\u00e9k\u00e9ben \u00e1ldott leend, s az utas, a vil\u00e1gon legszebb kil\u00e1t\u00e1st \u00e9lvezve, nyar gal lefel\u00e9. Fiesoleben egy , igen r\u00e9gi egyh\u00e1 zat l\u00e1thatni ; azt\u00e1n van a z\u00e1rda, hol az igen sze g\u00e9ny de f\u00f6l\u00f6lte ny\u00e1jas kapucinus aty\u00e1k en gem az imah\u00e1zba s terassra vezettek. Az ima h\u00e1zban mutattak igen \u00e9rdekes k\u00e9pet is ; de mi vel m\u00e1r s\u00f6t\u00e9tes volt , bizonyosan nem tudhatom, mit l\u00e1ttam ; valami ujat azonban nehezen. A te rasson jutott eszembe, mit Florencr\u00f6l vala mi \u00fatle\u00edr\u00e1sban olvastam : \u201eFlorence semble re poser sur des coussins de verdure ;\" olly sz\u00e9p z\u00f6ld volt minden. Petr\u00e1ja a nagy-herceg ny\u00e1ri laka. Az ut od\u00e1ig ocsm\u00e1ny s minden\u00fctt k\u00e9t magas fal k\u00f6zt viszen, mik itt igen sz\u00e1mosan s a k\u00fclv\u00e1rosok majd minden szak\u00e1ban vannak. Mivel az ud var \u00e9pen itt mulatott, a kertet nem tekinthettem meg. Az eg\u00e9sz ink\u00e1bb mag\u00e1nybirtok , mint hercegi v\u00e1rforma. A fels\u00f6s\u00e9g itt mag\u00e1ny szem\u00e9ly, de a Palazzo P itt i-ben nagy herceg."], [95, "85 A szenth\u00e1roms\u00e1g-piaci \u201eHotel de V Eu r\u00f3 p e-ben k\u00e9nyelmes lak\u00e1s, s kil\u00e1t\u00e1som az A r n o-ra volt, melly \u00e9pen itt legszebb s legsz\u00e9lesb. A Ind szomsz\u00e9ds\u00e1ga igen \u00e9l\u00e9nk\u00edti ezen helyet. Az Amphitheatrum igen sz\u00e9p \u00e9p\u00fclet ; Orestest l\u00e1ttam , s igen siker\u00fclve adt\u00e1k. Florencben m\u00e9g sokf\u00e9le szerzetesek vannak. Egy este olly temet\u00e9st l\u00e1ttam, hol a kopors\u00f3t feh\u00e9rbe burkolttak viv\u00e9k , m\u00e1snap szinte hason l\u00f3 alkalomkor feket\u00e9k voltak a halott-viv\u0151k. Mi val\u00f3ban ugy tetszett , mintha amannak an gyalok, emennek pedig \u00f6rd\u00f6g\u00f6k szolg\u00e1ltak vol na. Barna szerzetesek is laknak itt \u2014 s mivel rendesen este szoktak temetkezni, az eg\u00e9sz iga z\u00e1n borzaszt\u00f3n t\u0171nik fel. Olt\u00f6zet\u00f6k hegyes kam zs\u00e1ju calander, v\u00e1szon \u00e1larcform\u00e1val , mel lyen k\u00e9t lyuk van hagyva, ugy, hogy l\u00e1thatni ugyan, de azt , kin rajta van, nem ismerhetni f\u00f6l. Akaratom ellen is az inquisitio s titkos b\u00fcn t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k jutott eszembe ; mert tagjai illy for m\u00e1n \u00f6lt\u00f6zk\u00f6dhettek."], [96, "86 Loggia dei Lanzi bronz szobor-mes term\u00fcvek Cellini B-l\u00f3l s m\u00e1soktul. Pratolino nagy-hercegi mulat\u00f3-kast\u00e9ly'; nagyszer\u0171 eiprusfa-sorok vezetnek ide , hol in k\u00e1bb vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3 eml\u00e9k\u00e9t gyan\u00edthatni mint kas t\u00e9lyt. Ugy hiszem, hogy Nap\u00f3leon, ha szabad s\u00e1g\u00e1ban \u00e1llott volna , e s\u00e9tasorokat v\u00e1lasztand\u00e1 s\u00edrhely\u00e9\u00fcl. A k\u00e1poln\u00e1ban gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 fesz\u00fclet van Cellini B-t\u00f3l. Itt \u00f6szszel, s egy h\u00f3na pig mulat a hercegi csal\u00e1d. C a c h i n e s a florenciek Pr\u00e1ter\u00e9, hol f\u00e1 c\u00e1nok az erd\u0151; urai, mint szarvasok a b\u00e9csi Pr\u00e1 ter\u00e9i. De az itteni mulats\u00e1g neme eg\u00e9szen k\u00fc l\u00f6nb\u00f6z\u0151. Nagy k\u00f6rben kocsiznak ugyanis k\u00f6r\u00f6s k\u00f6r\u00fcl ; azt\u00e1n a lakatlan kast\u00e9ly-el\u0151tti szabad t\u00e9ren meg\u00e1llnak, s kiki kocsij\u00e1ban marad. A m\u00falat\u00e1s igen illedelmes, de, ha csak a f\u00e9rfiak ko csib\u00f3l vagy lor\u00fal lesz\u00e1llv\u00e1n, h\u00f6lgyekkel az id\u00f6 r\u00fcl nem csevegnek , \u00e9pen nem legvid\u00e1mabb. K\u00fcl\u00f6nben , \u00fatmutat\u00f3ul addig d\u00edszeleghet az em-"], [97, "87 ber , meddig tetszik; s ha illy helyzetben, k\u00f6riilbel\u00f6l f\u00e9l \u00f3r\u00e1t kocsin \u00fclve t\u00f6lt\u00f6tt, ekkor a kapu el\u00e9be hajtat s ott tetsz\u00e9se szerint ism\u00e9t meg\u00e1ll, v\u00e1rv\u00e1n, nem j\u00f6n-e valaki, kivel az id\u0151t elt\u00f6ltse ; illyen azonban nem mindig akad. Csak ezut\u00e1n megy\u00e9n eg\u00e9sz cs\u00f6ndben haza. Illy s\u00e9ta \u00e1lt\u00e1lj\u00e1ban megk\u00edv\u00e1nja, hogy az ember ifj\u00fa , csinos \u00e9s kap\u00f3s legyen. Malheur\u00e1qui ne 1' est pas, sa voiture rest\u00e9 uneOase non visit\u00e9e parles Lions deFlorence. Nincs haute Cr\u00e9me, polg\u00e1r- s n\u00e9poszt\u00e1ly, melly eg\u00e9sz h\u00e9ten dolgozik, hogy vas\u00e1rnap j\u00f3l mulat- hasson. A cr\u00e9me , hiszem , palot\u00e1kban lelhet\u0151 ; mert minden\u00fctt vannak gazdagok s miveltek, kik kevesbb\u00e9 vagyonosak s n\u00f6veltek f\u00f6l\u00f6tt ma- gokat kit\u00fcntetik ; de C a c h i n e s b e n ezt nem l\u00e1thatni. K\u00e9t vas\u00e1rnap voltam itt , s mind k\u00e9tszer kev\u00e9s gyalogl\u00f3t l\u00e1ttam , csinos kocsi- s I\u00f3k\u00e9sz\u00fcletet pedig \u00e9pen nem. Minden olly ko- moly volt; a lovak kim\u00e9rt l\u00e9ptekkel j\u00e1rdaltak. Senki sem \u00fclt le (mivel \u00fcl\u0151hely s \u00e9th\u00e1z, hol r\u00e1ntott csibe, s\u00f6r s hasonl\u00f3 \u00e1rtatlan friss\u00edt\u0151k aj\u00e1nlkoznak, \u00e9pen nincs). Vid\u00e1m s minden osz-"], [98, "88 t\u00e1lyzalu vend\u00e9givei a Pr\u00e1tert nem leitem itt f\u00f6l \u2014 b\u00e1r Cachine igen sz\u00e9p s\u00e9tahely. A protest\u00e1ns temet\u0151t , mit angolok \u00e9p\u00edtet tek s tartanak fel, az igaz\u00e1n csinos s\u00edreml\u00e9kek, cyprusok, f\u0171z- s ny\u00e1rf\u00e1k, kedves kertt\u00e9 teszik. A t\u00f6bbi sz\u00e9p s\u00edrirat k\u00f6zt akadlam egyre , mit anya k\u00e9szite l\u00e1ny\u00e1nak : \u201eElle ne viendra pas, mais nous irons \u00e1 elle.\" Mivel Florencben sok angol telep\u00fclt le s m\u00e9g sok utas j\u00f6n, ezen nyug hely val\u00f3ban c\u00e9lir\u00e1nyos , hogy ismer\u0151seik ho n\u00e1ban maradjanak. A' Palazzo Vecchio a Mediciek hajdani fejdelmi-laka, igen meglep\u0151, s k\u00edv\u00fclr\u0151l ink\u00e1bb mu tat palot\u00e1t mint a' Palazzo Pitti ; azt hercegek \u00e9p\u00ed tek, ezt egyes ember, kit ezen \u00e9p\u00fclet t\u00f6nkre t\u00f6n, annyira, hogy ezt eladni k\u00e9nytelenittetett. T\u00f6bb nagy terem van benne , mellyek r\u00e9szint \u00fcresen \u00e1llanak, r\u00e9szint ir\u00f3szob\u00e1kul haszn\u00e1ltatnak. Egy nagy terem frescoival s szobraival gy\u00f6ny\u00f6r\u0171, \u00c1d\u00e1m s \u00c9va carrarai m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l sz\u00e9pek. A Medicieknek m\u00e9g sok szob\u00e1jukat l\u00e1thatni; \u00fcresen"], [99, "89 \u00e1llnak ezek, hatalmas uraik pedig eleny\u00e9sztek. Itt vannak a Bertalan-\u00e9ji borzaszt\u00f3 eml\u00e9k\u0171 Medici M\u00e1ria s Katalin. K\u00e1r hogy nem laknak ezen \u00e9p\u00fcletben, melly m\u00e9g j\u00f3karban van. Mind j\u00e1rt bemenetn\u00e9l , eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6n\u00f6s fajta , f\u00e9lig kopott fresk\u00f3k l\u00e9teznek, v\u00e1rosokat \u00e1br\u00e1zol\u00f3k. mik k\u00f6zt , Pozsonyt , B\u00e9cset, Szigetet, Pr\u00e1g\u00e1t, olvastam ; vezet\u0151met k\u00e9rdezv\u00e9n , hogy mit je lentenek ezek, \u00f6 az felelte, hogy azok a nagy herceg birtokai ; mikkel val\u00f3ban \u00fcgy van , mint az ausztriai cs\u00e1sz\u00e1r a jeruzs\u00e1lemi kir\u00e1ly-cimmel. A sz\u00e9p m\u0171v\u00e9szetek akad\u00e9mi\u00e1j\u00e1ban l\u00e1ttam mindazon k\u00e9pet, mellyek t\u00f6bb \u00e9v \u00f3ta jutalmat nyertek; senki se mulassa el megl\u00e1togatni ezen akad\u00e9mi\u00e1t. Je suis fatigu\u00e9e de 1' enthousiasme ; s javaslom mindenkinek : menjen oda s \u00f6n sze meivel n\u00e9zze meg. Nagyon f\u00e1jlaltam, hogy nem l\u00e1that\u00e1ra a ter m\u00e9szetiek t\u00e1r\u00e1ban azon h\u00fasz szob\u00e1t , hol a d\u00f6g v\u00e9sz minden fokazata olly m\u0171v\u00e9szileg van \u00e1br\u00e1 zolva , hogy azokat illet\u00f6d\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl nem tekint-"], [100, "90 hetni; hihet\u0151, vezet\u0151m gy\u00f6ng\u00e9nek tartott, s ezen f\u00e1jdalmas megindul\u00e1st\u00f3l akart k\u00edm\u00e9lni; G u i d\u00f3mban ezen szob\u00e1kr\u00f3l semmi \u00e9rtes\u00edt\u00e9s. Pergola igen sz\u00e9p sz\u00ednh\u00e1z, en stuk veres re f\u00fcgg\u00f6ny\u00f6zve ; de m\u00e9g sincs oilyan mint V e lenc\u00e9ben a Fenice. A vil\u00e1g\u00edt\u00e1s igen er\u0151s. A dallj\u00e1t\u00e9k ekkor Olaszorsz\u00e1gban k\u00f6z\u00e9psze r\u0171s\u00e9g-alatti volt; \u00e9s sehol sem olly j\u00f3 mint B\u00e9csben, ha \u00e9nekesn\u0151 j\u00f3l \u00e9nekelt, az bizony nyal n\u00e9met volt. Egyh\u00e1z-zen\u00e9b\u0151l csak egy nyugmis\u00e9t hal lottam ; mi igen j\u00f3l ment v\u00e9ghez. Az egyh\u00e1z kiv\u00fcl-bel\u00fcl fekete s feh\u00e9r, arany rojtu f\u00fcgg\u00f6 ny\u00f6kkel volt bevonva. A gy\u00e1sz \u00e1llv\u00e1ny sz\u00e9 pen d\u00edszesitve k\u00f6z\u00e9pen emelkedett ; k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ir\u00e1nyban \u00fclt\u00fcnk k\u00f6r\u00fcl, mint valamelly Liszt f\u00e9le hangversenyben , n\u00e9mellyik \u00e9pen h\u00e1tat ford\u00edtv\u00e1n a f\u0151olt\u00e1rnak szemk\u00f6zt a karral , hogy j\u00f3l l\u00e1thasson, csak a szents\u00e9g felmutat\u00e1sakor fordult meg; azt\u00e1n pedig mindj\u00e1rt az el\u00f6bbeni fesztelen helyzet \u00e1llott be. Kev\u00e9s \u00e1jtatoss\u00e1got"], [101, "91 vettem \u00e9szre , s ha a szeg\u00e9ny, boldogult, phil harmoniai t\u00e1rsulatnak, melly\u00e9rt a mise tartatott, isten el\u0151tt m\u00e1s k\u00f6zbenj\u00e1r\u00f3i nem lenn\u00e9nek mint mi : val\u00f3ban sz\u00e1nand\u00f3 volna, mert igen keve set im\u00e1dkoztak, t\u00f6bbet \u00e9nekeltek; a munka s kivitele jeles volt."], [102, "92 L u c c a. A florenc-luccai \u00fatban semmi nevezetes, P i s toja v\u00e1ros\u00e1t kiv\u00e9v\u00e9n, melly el\u00e9g csinos; egy \u00f3 tan\u00e1csh\u00e1z van itt a Medicisek c\u00edmer\u00e9vel s e mellett egy r\u00e9gi templom. Lucca fel\u00e9 a t\u00e1j mindig kellemesb, fekv\u00e9se pedig nagyon ig\u00e9z\u0151. Ez val\u00f3ban a legm\u0171veltebb status. Egy darab f\u00f6ldecske sincs haszn\u00e1latlan; az utak tiszt\u00e1k s j\u00f3k mint valamelly parkban. A t\u00e1j\u00e9k Luccat\u00f3l Marlia s a f\u00fcrd\u0151k fel\u00e9 var\u00e1zsl\u00f3."], [103, "93 M a r 1 i a, a herceg ny\u00e1ri mulat\u00f3-helye nem nagy , hanem igen comfortable. A hercegn\u0151 itt szokott nyaralni, a t\u00e9li h\u00f3napokat pedig Pia no r a-ban t\u00f6lti, melly a tengerpartt\u00f3l nem mesz sze fekv\u0151 mag\u00e1nyos kast\u00e9ly , hol, mint mondj\u00e1k az \u00e9ghajlat sokkal szel\u00eddebb. \u2014 Cs\u00f6ndes ma g\u00e1nyban , kis udvar\u00e1val itt \u00e9l. Lucc\u00e1ban k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le kertek vannak; itt konyhakert , b\u00faza , kukorica , (gran turco) olaj, \u00e9s babbal; ott francia, mer\u0151 sz\u00f6l\u00f6lombs\u00e9t\u00e1kkal; majd mesters\u00e9ges \u00f6nt\u00f6z\u00e9s\u00fc gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 z\u00f6ld an gol kert. Sz\u00fcnetlen fasorok k\u00f6zt visz az ut, mik szerencs\u00e9re akkor szakadnak meg, mid\u0151n a b\u00e1gyatt szem m\u00e1r szabad kil\u00e1t\u00e1st \u00f3hajt.; A p\u00f3r itt mindent maga termeszt , mi \u00e9lel mire megk\u00edv\u00e1ntatik, s a sz\u00fcks\u00e9ges nyers ter m\u00e9nyeknek tulajdonosa. B\u00faz\u00e1j\u00e1t, bor\u00e1t maga termeszti , sz\u00f6l\u00f6t\u00f6k\u00e9ji sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldjeit k\u00f6rzik, f\u00fcz vagy olajf\u00e1kra fut\u00f3k. F\u00e1ja f\u00fcz\u00e1gak, \u00e1gya ku korica-lev\u00e9l , zsiroz\u00f3ja az olajfa , s m\u00f3gcsak darabka kender-f\u00f6ldre van sz\u00fcks\u00e9ge ruh\u00e1zatul."], [104, "94 A lakosak illend\u0151n \u00f6lt\u00f6zkednek, tiszt\u00e1n f\u00e9s\u00fcl k\u00f6znek, mit Olaszorsz\u00e1gban ritk\u00e1n l\u00e1thatni ; szor galmasok is , mert ors\u00f3val j\u00e1rnak egyik helyr\u0151l m\u00e1suva. Szembet\u0171n\u0151 a j\u00f3ll\u00e9t. Az ad\u00f3z\u00e1sok nem igen nyomaszt\u00f3k lehetnek ; p\u00e9nzt nem fizet nek , csak term\u00e9szetben a term\u00e9s\u00f6k fel\u00e9t adj\u00e1k a hercegnek , ki a magot el\u00f6legez\u00e9. A luccai f\u00fcrd\u0151kben, hol a vid\u00e9k olly b\u00e1 jos , az \u00e9ghajlat annyira szel\u00edd , igen sok angol van , kik t\u00e9len , ny\u00e1ron itt mulatnak. Marliaban p\u00f3p\u00e1t s igen kedves orosz egyh\u00e1zat tal\u00e1ltam. Amaz Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l, a maria-p\u00f3csi z\u00e1rd\u00e1b\u00f3l j\u00f6tt , s h\u00e9t \u00e9ve m\u00e1r mi\u00f3ta ezen , a vil\u00e1gon legf\u00f6ls\u00e9gesb t\u00e1j , legsze\u00fcdebb \u00e9ghajlat, kedves lak\u00e1s gy\u00f6ny\u00f6reit \u00e9lvezi s a herceg j\u00f3t\u00e9kony b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dj\u00e1ban r\u00e9szes\u00fcl, ki minden sz\u00fcks\u00e9g\u00e9r\u0151l gondoskodik: de \u00f6 m\u00e9gis z\u00e1rd\u00e1j\u00e1ba s a homokos Szabolcsba visszak\u00ed v\u00e1nkozik. Milly k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151k a megel\u00e9ged\u00e9sr\u00f6li fogalmak."], [105, "95 A hercegi kast\u00e9lyt m\u00e9lt\u00f3 megn\u00e9zni, a nagy appartement pomp\u00e1s. Maria Luiza a herceg anyja lakta ezt. Itt van a vil\u00e1gon , mint hiszem azon legnagyobb Porcellan de Sevres d\u00edszed\u00e9ny , mit Nap\u00f3leon rokon\u00e1nak, a hajdani olasz kir\u00e1lynak, aj\u00e1nd\u00e9kozott. A Baciocchi-gy\u00fcjt\u00f6tte k\u00e9pcsarnok sil\u00e1ny; mert szebb darabjait a herceg Ang fi\u00e1ban eladta. Csak egy z\u00e1rda-kar tetszett, hol szerzetesek im\u00e1dkoztak , kikre egy ablakon s olly m\u0171v\u00e9szi leg \u00e1radt vil\u00e1goss\u00e1g , hogy az , albumokon ke reszt\u00fcl csill\u00e1mlott. Mutattak tov\u00e1bb\u00e1 egy gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 szobor csarnokot, melly az appartementbe visz; azt\u00e1n k\u00e9t templomot , egyik neve Ferdinanda , ennek a hercegn\u00e9 arany l\u00e1mp\u00e1t csin\u00e1ltatott, melly a Volto santo k\u00e1polna el\u0151tt f\u00fcgg. Volto sant\u00f3rul ez a legenda: J\u00e1nos apostol, ura hal\u00e1la ut\u00e1n , ennek k\u00e9p\u00e9t f\u00e1ba akar\u00e1 metszem, de von\u00e1sai nem igen \u00e9l\u00e9nken lebegv\u00e9n szeme el\u0151tt , m\u00fcv\u00e9t nem folytathat\u00e1, s azon f\u00f6l\u00f6tte ke-"], [106, "96 sergett ; ekkor \u00e1lm\u00e1ban l\u00e1t\u00e1 Krisztust. Igen nagy \u00f6r\u00f6mmel kezdett most munk\u00e1j\u00e1hoz, s be is v\u00e9 gezte a k\u00e9pet \u00e9pen ugy, mint most l\u00e1that\u00f3. Krisz tust a keresztf\u00e1n , aranynyal d\u00fasan h\u00edmzett ru h\u00e1ban , \u00e1br\u00e1zolja ez ; s mivel szokatlan \u00f6t igy l\u00e1tni , lelkem el\u0151tt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen t\u0171nt fel. Ezen templomban m\u00e9g igen sz\u00e9p olt\u00e1rk\u00e9pek vannak. Lucca legszebb s\u00e9tahelye a Sopra le m\u0171re, melly a v\u00e1rost k\u00f6r\u00f6s-k\u00f6r\u00fcl- veszi s \u00e9l\u0151 f\u00e1kkal van be\u00fcltetve. Lucca sz\u00e9p mulat\u00f3-hely, azt hiszem, hogy a herceg, ha Parmaval elcse r\u00e9li , sok kellemt\u00f6l marad el."], [107, "97 Piza. Luccabol Pizaba a pizai f\u00fcrd\u0151kn\u00e9l visz az ut, s ugy tetszik, mintha sz\u00fcntelen kertben utaz n\u00e9k az ember ; ottan-ottan boszant\u00f3k is a faso rok, mellyek a vid\u00e9k szeml\u00e9l\u00e9s\u00e9t akad\u00e1lyoztatj\u00e1k. Piza eg\u00e9sz csinoss\u00e1gban mutatkozik , s mindj\u00e1rt l\u00e1thatni a legszebbet, mi n\u00e9zni val\u00f3 : az egyh\u00e1zat, f\u00e9lsz\u00f6g tornyot , B a p t i s l e r i \u00f3-t, Camposant \u00f3-t. A v\u00e1rost az A r n o k\u00e9tfel\u00e9 7"], [108, "98 szak\u00edtja. Az Arnomelletti utc\u00e1t Lungarnonak hijj\u00e1k, s legszebb r\u00e9sze a v\u00e1rosnak, aj\u00e1nlom az itteni lak\u00e1st, mert a kil\u00e1t\u00e1s gy\u00f6ny\u00f6r\u0171. Megl\u00e1togat tam Marco f\u00f6st\u00e9szt, ki gy\u00f6ng\u00e9lked\u0151 eg\u00e9szs\u00e9ge miatt itt telep\u00fclt le. M\u0171hely\u00e9ben semmi sem volt k\u00e9sz. M\u00fcvei kap\u00f3sak, egyet sem hagynak sok\u00e1ig nyak\u00e1n. A templom maga nem\u00e9ben igen sz\u00e9p, tiszta s j\u00f3 karban tartott. R\u00e9gi ugyan m\u00e1r, de m\u00e9gis uj ; a nagyszer\u0171 gr\u00e1nit-oszlopok, a pom p\u00e1s bronz-ajt\u00f3k, \u00e9p ollyanok, mint a florenci Baptisterioban, s ugyanazon mester m\u00fc vei. A n\u00e9ma \u00e1br\u00e1zolatok , az eml\u00e9kek dics\u0151k. Ez m\u00e1r eszm\u00e9m szerinti egyh\u00e1z. A Baptisterio, hajdan Venus-k\u00e1polna, \u00e9pen olly modor\u00fa \u00e9pit\u00e9s , mint a florenci, csak hogy belseje nem olly sz\u00e9p ; m\u00e9lt\u00f3 megtekinteni a sz\u00f3sz\u00e9ket, sa Baptisterio t, melly szokat lan nagys\u00e1g\u00fa, mert ugy van kisz\u00e1m\u00edtva, hogy a gyermeket, mint a kereszty\u00e9ns\u00e9g kezdetekor t\u00f6r t\u00e9nt, eg\u00e9szen megf\u00fcr\u00f6szthess\u00e9k. A Baptist\u00e9 ri \u00f3nak m\u00e9g azon j\u00f3 tulajdona van, hogy benne az emberi hangot igen j\u00f3l meg\u00e9rthetni. Vezet\u0151m"], [109, "99 \u00e9nekle; igen sz\u00e9p volt ugyan, m\u00e9gis sz. K\u00e1roly jutott eszembe : milly mennyeileg hangzan\u00e9k itt szava , sphaerak harm\u00f3ni\u00e1ja lenne az ! Campo Santo g\u00f3t \u00e9p\u00edt\u00e9s\u0171 kereszt-alak, nagy g\u00f3t ablakaival , s bolt\u00edveivel , miknek holdvil\u00e1gn\u00e1l f\u00f6ls\u00e9ges hat\u00e1suk lehet. Monda is az \u0151r , hogy \u00e9jjel t\u00f6bben l\u00e1togatj\u00e1k mint nap pal. K\u00f6z\u00e9pen azon f\u00f6ld van , meilyet a pizaiak Egyiptomb\u00f3l hoztak, s mellybe az el\u00f6bb-kel\u00f6bbe ket temetik. A keresztfolyos\u00f3n sok r\u00f3mai s\u00edr eml\u00e9k, mellszobor, basrelief, sarkophag , sir k\u00f6 van , feliratokkal , mellyek b\u00e1r sz\u00e9p [rend ben vannak, t\u00f6bbnyire csonk\u00e1k. Sok sar kophagon egyebek k\u00f6zt Bachust l\u00e1ttam vid\u00e1m csoportj\u00e1val. \u00c9s ez holtak sz\u00e1ll\u00e1sa lehetne? \u00c9n ezeket mint nem tud\u00f3s , el\u00e9g egysze r\u0171en f\u00fcrd\u0151k\u00e1daknak tartom. A dorb\u00e9zol\u00f3 \u00e1br\u00e1 zolatoknak ink\u00e1bb \u00e9l\u0151k mint holtak k\u00f6zt van helye. Csak egy sarkophagot eml\u00edtek m\u00e9g ! a Beatrice grofn\u00e9\u00e9t , Matild gr\u00f3fn\u00e9 anyj\u00e1\u00e9t, ki a p\u00e1p\u00e1nak hagyta roppant birtok\u00e1t. 7*"], [110, "100 \u00c1mb\u00e1r itt majdnem minden csonka, s t\u00f6rt, m\u00e9gis sz\u00e9p a Campo santo. A r\u00e9gis\u00e9g te szi becsess\u00e9 ; a bolognaiban ellenben minden uj, s e szerint igy m\u00f3dos\u00edthatn\u00e1m \u0151ket : Le premier est pour les morts antiques, le second pour les morts modernes. Nekem mindkett\u0151 igen tetszett. A v\u00e1rosban kev\u00e9s l\u00e1tni val\u00f3 van; n\u00e9h\u00e1ny nyilv\u00e1nyos \u00e9p\u00fclet , mikre minden\u00fctt a Mediciek c\u00edmereit illesztett\u00e9k, bizonys\u00e1g\u00e1ul annak, hogy \u0151k m\u00fcszeret\u00f6k s nagylelk\u0171ek voltak ; azt\u00e1n az Arno-melletti kis egyh\u00e1z, mellyet \u00e9p\u00edt\u00e9s\u2014 modor tesz nevezetess\u00e9. Piza k\u00f6rny\u00e9ke Livorn\u00f3 fel\u00e9 eg\u00e9sz r\u00f3 nas\u00e1g , egyed\u00fcl a tenger tekintete \u00e9rdekes. Li vorno sz\u00e9pen \u00e9p\u00fclt uj v\u00e1ros, m\u0171v\u00e9szet s em l\u00e9k n\u00e9lk\u00fcli, utc\u00e1i egyenesek. Nem tetszett hogy a tengerhez nem f\u00e9rhetni, s nincs egy M o 1 o is , hol s\u00e9t\u00e1lni lehetne. A part annyira be van \u00e9p\u00edtve szennyes h\u00e1zakkal s magos fa lakkal, hogy a tenger egy\u00e1ltalj\u00e1ban nem l\u00e1tszik. Egy sz\u00fcli kik\u00f6t\u0151ben b\u00e1rk\u00e1t kell b\u00e9relni, mi"], [111, "101 mindig \u00e1ll k\u00e9szen , hogy az ember tengerre mehessen ; mert a nagy fal elf\u00f6di ezen sz\u00e9p s hatalmas elemet. \u00c9n egy amerikai haj\u00f3n men tem , melly \u00e9pen itt horgonyolt. Rendeltet\u00e9se : a f\u00f6ldk\u00f6zi tengeren h\u00e1rom \u00e9vig k\u00f3v\u00e1lyogni, val\u00f3ban nem legkellemesb mulats\u00e1g; megn\u00e9ze gettem a haj\u00f3t, s ugy tal\u00e1ltam, hogy semmit sem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik Hebet\u00f6l, melly\u00e9 t Velenc\u00e9ben l\u00e1t tam. Minden olly tiszta , rendes volt itt is mint ott; csakhogy az amerikai katon\u00e1kkal volt rakva. inig az ausztriai \u00fcresen \u00e1llott. A kapit\u00e1ny igen m\u00f3dos ember volt ; hogy tisztelet\u00e9t mutassa, k\u00e9t igen ifj\u00fa 15 \u00e9ves Midshippot adott mell\u00e9m. Ezek mindent megmutattak a haj\u00f3ban , tet\u00f6t\u00fcl eg\u00e9sz aljig. Nem igen volt kedvem f\u00e9rfi-ki s\u00e9ret n\u00e9lk\u00fcl ny\u00edlt tengeren s amerikai haj\u00f3n lenni ; \u00e9s igen \u00f6r\u00fcltem , mid\u0151n ism\u00e9t b\u00e1rk\u00e1m ban val\u00e9k. A kalm\u00e1rboltok sz\u00e9pek, de valami k\u00fcl\u00f6 n\u00f6ssel nem k\u00edn\u00e1lkoznak. \u00c1lt\u00e1lj\u00e1ban Olaszor sz\u00e1gban, Genu\u00e1t kiv\u00e9v\u00e9n, a selyem \u00e1r\u00fak ol cs\u00f3k \u00e9s sz\u00e9pek ; Florencben az angol s fran-"], [112, "102 cia disz-\u00e1r\u0171k igen sz\u00e9pek s dr\u00e1g\u00e1k, B\u00e9csben az \u00e1r\u00fakeresked\u00e9sek szintilly sz\u00e9pek, s a mel lett olcs\u00f3bbak. M\u00e9lt\u00f3 megtekinteni a Campo santo-t, mellyet azonban a pizaihoz s bolog naihoz nem hasonl\u00edthatni."], [113, "103 Mass\u00e1b\u00f6l Genu\u00e1ba. rietra S\u00e1nt\u00e1b\u00f3l Mass\u00e1ig minden\u00fctt igen sz\u00e9p helyen, gesztenye- s olajfa-erd\u0151k k\u00f6zt mehetni. Massa ny\u00e1jas v\u00e1roska. Carrara s Massa k\u00f6zt l\u00e1tszik a f\u00f6ldk\u00f6zi tenger, Elba s Corsika (egy\u00e9bir\u00e1nt olly csek\u00e9ly szigetek, hogy n\u00e9melly mester uram e k\u00e9rd\u00e9sre : hol van Elba ? hebegve feleln\u00e9 : nem tudom), mellyeket a k\u00f6vet kezm\u00e9ny olly \u00e9rdekesekk\u00e9 t\u00f6n. Nap\u00f3leon itt sz\u00fc letett, amoda sz\u00e1m\u0171zetek. Rivi\u00e9r\u00e1t\u00f3l Genu\u00e1ig tett utamr\u00f3l lelkiismeretesen mondhatom, hogy csak az is meg\u00e9rdemli az utaz\u00e1st; olly sz\u00e9p t\u00e1jak, s a leg-"], [114, "104 meredekebb begyeken is olly mesters\u00e9ges utak vannak itt. Mass\u00e1b\u00f3l Carrar\u00e1ba viszen az ut, ig\u00e9z\u0151 v\u00f6lgyben fekszik ez, s eg\u00e9szen a m\u0171v\u00e9 szet\u00e9rt van alkotva. T\u00f6bb szobr\u00e1sz m\u0171hely\u00e9t kerestem f\u00f6l, s nagyon csod\u00e1ltam, mid\u0151n tapasz talam, hogy sok csak ideig \u00f3r\u00e1ig marad itt. Car rara szobr\u00e1szok egyeteme , \u00e9s sok sz\u00e9p, r\u00e9szint k\u00e9sz, r\u00e9szint munk\u00e1ban lev\u0151 szobrot l\u00e1ttam. Gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 m\u0171v\u00e9szet, melly lehet\u0151v\u00e9 teszi mi lehetetlennek l\u00e1tszik: \u00e9letet s \u00e9rz\u00e9st adni a k\u0151nek. Legink\u00e1bb tetszettek : egy im\u00e1dkoz\u00f3 gyermek, angyaltekintet\u00e9vel az \u00e9gfel\u00e9 s kulcsolt kezekkel, egy fekv\u0151 V e n u s , \u00e9s b\u0171nb\u00e1n\u00f3 Magdolna, kivel im\u00e1dkozni szinte kedve van az embernek. Legt\u00f6bb munk\u00e1t Rom\u00e1ba k\u00fcldenek. Ez a f\u0151iskola, hol minden szobr\u00e1sz k\u00f6teles p\u00e1ly\u00e1t v\u00e9gezni, mi el\u0151tt mesterr\u00e9 lenne. A m\u0171v\u00e9szek f\u00f6l\u00f6tte kelle mesen \u00e9lnek. A sz\u00ednh\u00e1z val\u00f3di muza-templom, eg\u00e9szen m\u00e1rv\u00e1ny , s gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 \u00e9pit\u00e9s ; vajmi kellemes, egy csupa feh\u00e9rm\u00e1rv\u00e1ny \u00e9p\u00fcletet n\u00e9z ni ; m\u00e9g nem r\u00e9g \u00e9p\u00fclt, ideval\u00f3 m\u0171v\u00e9szek mun-"], [115, "105 kaja, kik egyszersmind sz\u00edn\u00e9szek ; val\u00f3ban igazi m\u00fcegyes\u00fclet. Carrar\u00e1t\u00f3l Spezzi\u00e1n, Borghett\u00f3n kereszt\u00fcl S e s t r i i g , melly eg\u00e9szen tenger mellett fekszik , mindig lefel\u00e9 \u00e9s sebesen halad az utas. Nincs fogalma az embernek arr\u00f3l, hogy milly n\u00e9pes e f\u00f6ld. Eg\u00e9sz utat t\u00e1rsas\u00e1gban te hetni meg, mi f\u00e1jdalom nem igen kellemes; mert majdnem minden\u00fctt koldusok k\u00f6vetik a ko csit, s ugy l\u00e1tszik, mintha ker\u00fcletekre voln\u00e1nak osztva , mert ha ujak j\u00f6ttek, elhagytak benn\u00fcn ket az el\u0151bbiek. \u00d6r\u00f6mmel tenn\u00e9 mindny\u00e1jukat boldogg\u00e1 az ember \u2014 de nem lehet. \u2014 Romok s erd\u0151k v\u00e1ltogatj\u00e1k egym\u00e1st, legmagasb hegyekre \u00e9pittetv\u00e9k a v\u00e1rosok. Ez\u00e9rt egy fordul\u00f3ra h\u00e1rom v\u00e1rost pillantottam meg; mi a t\u00e1j\u00e9kot igen fest\u0151iv\u00e9 teszi. Azt hiszem, hogy a magas hegyekre tele p\u00fcl\u00e9st a f\u00f6ld sz\u0171ke okozza. Bevetik a kis lap\u00e1lyt, s ott laknak hol nem sz\u00e1nthatni : k\u00f6ves b\u00e9rcf\u00e9sz kekben. B\u00e1r \u00e9venkint sokan v\u00e1ndorolnak Ameri k\u00e1ba, ezen t\u00e1j\u00e9k m\u00e9gis tuln\u00e9pes; v\u00e9lem\u00e9nyem szerint a tenger k\u00f6zels\u00e9ge okozza ezt ; megfog hatlan, mik\u00e9p t\u00e1pl\u00e1lkozhatik itt annyi n\u00e9p."], [116, "106 Borghett\u00f3b\u00f3l gyakran l\u00e1thatni a ten gert; m\u00e9rf\u00f6ldekig, t\u00e1tong\u00f3 \u00f6rv\u00e9nyek mellett. r\u00e9szben h\u00f3val fedett magos hegyeken, rendetlen h\u00e1zak s v\u00e1rosokn\u00e1l viszen az ut Sestriig, hol megh\u00e1ltam. Milly f\u00e1jdalmas volt, hogy be hunyt szemekkel kellett alunnom; eg\u00e9sz \u00e9jszaka \u00e9des\u00f6r\u00f6mest \u00fcltem volna a holdvil\u00e1gn\u00e1l a ten gert csod\u00e1land\u00f3. A vend\u00e9gh\u00e1z igen k\u00f6zel a tengerhez, d\u00edszelg\u0151 c\u00edme : H \u0151 t e 1 de P u n i vers; benne igen j\u00f3l ehetni. Most j\u00f6nek Matterano, Branco, Rua, hol egy, eg\u00e9sz a tenger k\u00f6zel\u00e9ben fekv\u0151 vend\u00e9gh\u00e1zban eb\u00e9delt\u00fcnk. Mivel vas\u00e1rnap volt, templomba mentem nagymis\u00e9t hallgatni, min\u00e9l egy lel k\u00e9sz s e g y ministr\u00e1ns v\u00e9gzek a szertart\u00e1sokat ; az \u00e9nekdarabok oper\u00e1b\u00f3l szedetv\u00e9k s ezen f\u00f6l\u00fcl igen roszak. Isteni tisztelet v\u00e9gezt\u00e9vel lelk\u00e9 sz\u00fcnk maga oltogat\u00e1 el a gyerty\u00e1kat. Chiavarin, Rapall\u00f3n, Recc\u00f3n \u00e1t Genu\u00e1nak viszen az \u00fat, minden\u00fctt a tengerparton a v\u00fc\u00e1g legszebb vid\u00e9k\u00e9n. Minden utazni v\u00e1gy\u00f3nak ezen utat aj\u00e1nlom v\u00e1lasztani , ez bizony\u00e1ra a leg\u00e9r dekesb \u00e9s legkiel\u00e9g\u00edt\u00f6bb."], [117, "107 Gfenua. Wenna egy a vil\u00e1g legdics\u00f6bb v\u00e1rosai k\u00f6z\u00f6l ; igen meglep\u0151 illy sz\u00e9p, tiszta olasz v\u00e1rost meg pillantani. A Rue des orfevres \u00e9s m\u00e1sik ut c\u00e1n, hol igen sz\u00e9p boltok vannak, kocsival nem j\u00e1rhatni , mivel igen sz\u0171kek , hegyesek , e mel lett a tolong\u00e1s \u00e9p ezen k\u00e9t utc\u00e1ban igen nagy s \u00e9l\u00e9nk. Valamelly \u00fatle\u00edr\u00e1sban olvastam hajdan, hogy Genua r\u00e9gi, n\u00e9ptelen v\u00e1ros, hol sok pa lota van ugyan, de az utc\u00e1kon f\u0171 z\u00f6ldellik. Ezt \u00e9pen nem tapasztaltam. Parisban , Lon-"], [118, "108 donban, s B\u00e9csben is vannak utc\u00e1k, eg\u00e9szen f\u00e9lre es\u0151 helyen, hol f\u00fc is n\u0151. (Ugy vettem \u00e9szre, hogy itt , k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Vas\u00e1rnap , a v\u00e1ros szebb s finomabb r\u00e9sz\u00e9ben, igen zajos \u00e9let van). A Strada nuova s nuovisim\u00e1-ban van legt\u00f6bb palota; l\u00e1ttam a Palazzo Fer r\u00e1-t, Palazzi Brignol\u00e9-t, Pallavicinit s R e a 1 \u00e9-t. Ezen ut\u00f3bbit ugyan igen szeg\u00e9ny nek mondhatni , s hiszem , hogy egy kir\u00e1lynak sincs olly egyszer\u0171 palot\u00e1ja, csak Carlo Felicenek, Strada Balbi-ban. Ezen palot\u00e1t, \u00f6sszeha sonl\u00edtv\u00e1n a f\u00f6n\u00e9rintettekkel , elhagyott mag\u00e1ny tulajdonnak v\u00e9ln\u00e9 az ember, ha a fejedelem sz\u00e9k az udvarl\u00f3 teremben nem volna ; mi val\u00f3 ban sz\u00e9p \u00e9p\u00edtm\u00e9ny. \u00c9venkint csak egy holna pot \u2014 octobert \u2014 t\u00f6lt itt a kir\u00e1ly. Term\u00e9sze tes , hogy igy nem sokat gondolnak az \u00e9p\u00fclet tel. A kir\u00e1ly szigor\u00fa f\u00e9rfi s j\u00f3 rendet tart. A rend\u0151rs\u00e9g szinte, mir\u0151l k\u00f6vetkez\u0151 anekdot\u00e1i hallottam : Tavai az olasz tud\u00f3sok gy\u0171l\u00e9st tar tottak itt , az eln\u00f6k az eg\u00e9sz orsz\u00e1gb\u00f3l mindent meghitt , ki csak valamelly szakban arra ig\u00e9nyt"], [119, "109 form\u00e1lhatott , e szerint Mil\u00e1nobul is j\u00f6tt k\u00e9t se b\u00e9sz, kiket a kapun\u00e1l nem bocs\u00e1tottak be. Utle vel\u00f6ket, az eln\u00f6ki megh\u00edv\u00e1st hasztalan mutatt\u00e1k, mert bonctani b\u00f6lcsess\u00e9g\u00f6ket haza kellett vinni. Ezen esem\u00e9nyt , mint val\u00f3s\u00e1gos t\u00e9nyt besz\u00e9lt\u00e9k nekem , de nem tudom felfogni mi rejlik benne ; hogy megt\u00f6rt\u00e9nhetett hiszem, azonban azt gon dolom , hogy azon k\u00e9t bonctud\u00f3s t\u00e1n nem kiz\u00e1 r\u00f3lag gy\u00f3gyszer\u00e9szettel s bonctannal foglalkoz hatott ; s hogy tud\u00f3s\u00edt\u00e1s \u00e9rkezhetett fel\u00f6l\u00fck , mi er\u00f6sit\u00e9 ezen gyan\u00fat. \u00edgy lenne megfejtve a tal\u00e1ny. Geniia t\u00f6bbi \u00e9p\u00fcletei legink\u00e1bb feh\u00e9r m\u00e1r v\u00e1ny , a Pallavicini h\u00e1zveres. Nagy f\u00e9ny \u0171z\u00e9s mutatkozik benne s Ufficjb\u00f6l, Pittib\u00f6l sok ismer\u0151sre akadtam, mag\u00e1ban \u00e9rtve hogy m\u00e1so latokra: mert nem k\u00e9pzelhetem, hogy Vero n e s e P\u00e1l gy\u00f6ng\u00e9d Juditj\u00e1t annyiszor m\u00e1 solta volna. Magdoln\u00e1t Tizian t\u00f3i Velen c\u00e9ben k\u00e9t csarnokban l\u00e1ttam, M\u00e1ria menybe menet\u00e9t pedig h\u00e1romban. Alig hiszem, hogy ezeket ugyanazon mester annyiszor ism\u00e9telte."], [120, "110 Palazzo Brignol\u00e1ban aranyozott te rem van , melly vil\u00e1g\u00edt\u00e1ssal gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 lehet. A palot\u00e1knak t\u00f6bbnyire terrassok van, mik eg\u00e9sz h\u00e1zakon kereszt\u00fcl mennek ; s ez a forr\u00f3 \u00e9ghajlat alatt nagy j\u00f3t\u00e9tem\u00e9ny. A k\u00fclv\u00e1rosban is van a Pallavicini csal\u00e1dnak palot\u00e1ja, gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 ki l\u00e1t\u00e1ssal a tengerre s v\u00e1rosra. Agna verde a Balbi ut\u00f3n fekszik, ak\u00e1cfa-sorait t\u00e9len s\u00e9tahely\u00fcl haszn\u00e1lj\u00e1k. Aqua sole a genuaiak Pr\u00e1ter\u00e9 s Gla c i s a , ig\u00e9z\u0151 kil\u00e1t\u00e1sa r\u00e9szint a tengerre r\u00e9szint a sz\u00e9p k\u00fclv\u00e1rosokra, kedves \u00e9ldelet. Vas\u00e1rnap zene van itt, s az eg\u00e9sz sz\u00e9p vil\u00e1g egybegy\u0171l; az eg\u00e9sz csinos, de a kil\u00e1t\u00e1st ide nem sz\u00e1m\u00edt va, m\u00e9g sem Pr\u00e1ter. Azon int\u00e9zetek k\u00f6zt, mik sz\u00e9p s c\u00e9lir\u00e1nyos \u00e9p\u00edt\u00e9s miatt eml\u00edt\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3k , els\u0151 helyen \u00e1ll a t\u00e9bolyodtak h\u00e1za , mihez hasonl\u00f3 t\u00e1n a vil\u00e1gon sincs; hatsz\u00f6g\u00fc csillagot k\u00e9pez, mellynek k\u00f6 z\u00e9ppontja a k\u00e1polna. A szob\u00e1k folyos\u00f3ra van-"], [121, "111 nak ; minden szob\u00e1ban vas\u00e1gy, asztal, l\u00f3ca, mind a f\u00f6ldh\u00f6z szor\u00edtva. A f\u00fcrd\u0151k\u00e1dak feh\u00e9rm\u00e1rv\u00e1ny b\u00f3l vannak. A k\u00e1poln\u00e1ban, feh\u00e9rm\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l igen sz\u00e9p szentn\u00f6 van , s aranynyal gazdagon diszes\u00edtett olt\u00e1r. Az \u00e9p\u00fclet n\u00e9gysz\u00e1z elmek\u00f3rra van sz\u00e1m\u00edtva, sz\u00e1rnyain h\u00e1rom, k\u00f6zep\u00e9n hat emeletes , hol a k\u00e1polna van. Vagyonos bete gek sz\u00e1m\u00e1ra festett szob\u00e1k vannak. A folyos\u00f3 v\u00e9g\u00e9n vannak azon teremek, hol a kev\u00e9sbb\u00f3 betegek egy\u00fctt eb\u00e9delnek s egy\u00fctt lehetnek. Az \u00e9p\u00fclet nem lev\u00e9n eg\u00e9szen elrendezve , m\u00e9g laktalan. Azon hely, hol hajdan Fiesco palot\u00e1ja \u00e1llott, haszn\u00e1lat n\u00e9lk\u00fcl hever ; hal\u00e1la ut\u00e1n palo t\u00e1j\u00e1t sz\u00e9td\u00falt\u00e1k. L\u00e1ttam azon helyet is, honnan a tergerbe rohant ; k\u00f6zel sz\u00e1ll\u00e1soltam hozz\u00e1 : a Hotel d' Italie-ben. Doria Andr\u00e1s s\u00edrj\u00e1t nem l\u00e1ttam , mivel a kripta kulcsa a csal\u00e1dn\u00e1l van, melly most fa lun volt. Az angol utasok, kik a t\u00f6rt\u00e9neti ritka s\u00e1gokat kedvelik , olly sok eml\u00e9ket elvittek ezen s\u00edrr\u00f3l, miff minden utas hozz\u00e1f\u00e9rhetett, hogy a"], [122, "112 csal\u00e1d k\u00e9nytelen volt a kript\u00e1t bez\u00e1ratni , hogy m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gos halottj\u00e1t\u00f3l eml\u00e9k\u00e9vel egy\u00fctt meg ne fosztass\u00e9k. A Palazzo Ducale sz\u00e9p \u00e9p\u00fclet. Jobb sz\u00e1rny\u00e1ban jelenleg P a u 1 u c c i korm\u00e1nyz\u00f3 la lakik. A k\u00f6z\u00e9p-\u00e9p\u00fclet nagyszer\u0171 homlokzata (facade) Angelo Mih\u00e1ly m\u00fcve. K\u00e9t terem van itt, hol a dog\u00e9k tan\u00e1cskoztak. Ezen te remeket hajdan k\u00f6r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl mesterileg k\u00e9sz\u00fclt szobrok \u00e9kes\u00edtek; de ezeket az 1809. forrada lom alkalmakor az \u00fagynevezett patri\u00f3t\u00e1k sz\u00e9t t\u00f6r\u00e9k s elcsonk\u00edt\u00e1k. Most a vakablakokban gipsz-szobrok \u00e1llnak feh\u00e9r gyolcscsal f\u00fcgg\u00f6 ny\u00f6zve \u2014 igazi botr\u00e1ny. C est r\u00e9ellement pour fair hair les Patriotes des- t r u c t e u r s. Egyh\u00e1zak k\u00f6z\u00f6l a D\u00f3mot l\u00e1ttam, feh\u00e9r s fekete m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l van ; benne Keresztel\u0151 J\u00e1nos k\u00e1poln\u00e1ja gazdagon f\u00f6l\u00e9kes\u00edtve, s kar p\u00e1rt\u00e1zattal (balustr\u00e1da) k\u00f6r\u00fclv\u00e9tetve. F\u00e9rfiak mehetnek csak ezen k\u00e1poln\u00e1ba, h\u00f6lgyek nem. Bemenetn\u00e9l a falba t\u00e1bla van eresztve, mellyen"], [123, "113 \u00e1ll: hogy a p\u00e1pa mindazon h\u00f6lgyet sz\u00e1m\u0171zi az anyaszentegyh\u00e1zb\u00f3l, ki ezen szent helyre tolakodik, s ebb\u0151l el\u00e9g vil\u00e1gosan l\u00e1tjuk : que nous ne sommes pas les privilegi\u00e9es du sort. Mi adott ezen tilalomra okot, nem tudta az \u0151r meg mondani, pedig \u00e9n e megszor\u00edt\u00e1st igazs\u00e1gtalan nak tartom, mert a h\u00f6lgyek \u00e1jtatosbak a f\u00e9r fiakn\u00e1l. A t\u00e1bl\u00e1t \u00e9szre sem v\u00e9ve m\u00e1r \u00e9pen a k\u00e1poln\u00e1ba sz\u00e1nd\u00e9koztam menni, mindent szem \u00fcgyre veend\u0151 \u2014 mert igen sok \u00e9kszer rejlik itt, t\u00f6bbek k\u00f6zt sz. J\u00e1nos eg\u00e9szen ez\u00fcst kopors\u00f3ja, mellyben hamva van \u2014 a rost\u00e9ly-ajt\u00f3 nyitva volt , s igy semmi akad\u00e1lyt sem l\u00e1ttam. Teljes \u00e1rtatlanul m\u00e1rm\u00e1r bel\u00e9ptem,mid\u00f6n szerencs\u00e9re az \u0151r \u00e9szrevev\u00e9n , a v\u00e9szteljes t\u00e1bl\u00e1ra figyel meztetett. A S. Ambrogio templom eg\u00e9szen ke m\u00e9ny k\u0151-mozaik. Az olt\u00e1rok feh\u00e9r, veres, fe kete m\u00e1rv\u00e1nyboliak , k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le rajz\u00fa becses k\u00f6 vekkel kirakva. Bemenetn\u00e9l jobbra az angyal olt\u00e1r als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9t, hol n\u00e9gy angyal vir\u00e1gokkal m\u0171v\u00e9szileg k\u00f6r\u00fcl van fonva, k\u00e9rem senki se 8"], [124, "114 mell\u0151zze. \u00c1lt\u00e1lj\u00e1ban v\u00e9ve S. Ambrogio m\u0171 v\u00e9szi gazdags\u00e1g\u00e1ban eg\u00e9szen f\u00f6ls\u00e9ges, paduai karthausi lak-m\u00f3don. Carignan templom a h\u00eddn\u00e1l. Toronyba kell itt menni a sz\u00e9p kil\u00e1t\u00e1s\u00e9rt. A hid hat emeletes h\u00e1zakn\u00e1l magasb. Kocsihid ugyan ez, de az\u00e9rt nem j\u00e1rnak rajta, m\u00e9gpedig gazdas\u00e1gi tekintetb\u0151l; igen elkoptatn\u00e1k. K\u00fcl\u00f6nben m\u00e1r h\u00e1romsz\u00e1z \u00e9ves. A templomban n\u00e9gy igen r\u00e9 gi olt\u00e1rk\u00e9p van , ismeretlen mesterekt\u0151l, e mel lett a k\u00e9pek is , olly ismerhetlenek , hogy nem vehetni \u0151ket j\u00f3l ki. Egy tengeri-ut igen kellemes volt ; ezen mindent sz\u00e9pnek tal\u00e1ltam , csak azt nem, hogy a kik\u00f6t\u0151t igen magas k\u0151fal k\u00f6r\u00edti, s a tenger, kevesbb\u00e9 ugyan mint Livorn\u00f3ban, de m\u00e9gis, ugy sz\u00f3lva, elrekesztetelt. Ablakom el\u0151tt fekszik a hadszert\u00e1r r\u00e9szleteivel, hol ha j\u00f3kat \u00e1tlitnak \u00f6ssze ; eg\u00e9sz nap kalap\u00e1csolnak, kotognak, mi \u00e9pen nem kellemes. Az utc\u00e1 kon mindig sok katon\u00e1t l\u00e1thatni, egyenruh\u00e1juk igen sz\u00e9p."], [125, "115 8* A Felice Carlo sz\u00ednh\u00e1z igen nagy s pomp\u00e1s. Mint maga nem\u00e9ben val\u00f3di k\u00fcl\u00f6n\u00f6st, egy r\u00e9gis\u00e9g-b\u00fav\u00e1rt eml\u00edtek m\u00e9g, ki a vil\u00e1gon bizony leggazdagabb, mert r\u00e9gis\u00e9gei sz\u00e1m\u00e1ra egy eg\u00e9sz zsibboltokkal teljes palot\u00e1t b\u00edr; k\u00fcl\u00f6n\u00f6s sz\u00e9p vieux bouli."], [126, "116 N\u00f6vi. vJfenu\u00e1t\u00f3lNoviig m\u00e9g mindig hegyek k\u00f6zt vagyunk , de azont\u00fal a lombardi siks\u00e1g kezd\u0151 dik s a k\u00f6lt\u0151i t\u00e1j elmarad. Roncoban eb\u00e9dlet tem, hol a vend\u00e9gk\u00f6nyvben k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le furcsas\u00e1 gokat olvastam. Noviban igen nyugtalan \u00e9jem volt. Azon a piacon , hol a vend\u00e9gh\u00e1z , van templom is, mellyen k\u00e9t torony s k\u00e9t \u00f3ra ; az egyik franci\u00e1ul \u00fct, azaz 12-ig, mint egyeb\u00fctt az eg\u00e9sz vil\u00e1gon,"], [127, "117 a m\u00e1sik olaszul, t. i. 24. ; ha k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t mind kett\u0151 teljesit\u00e9 , sem eleje sem ut\u00f3ja a sok \u00fct\u00e9s nek ; f\u00e1radt utasnak val\u00f3di kellemetlen \u00e9l\u00e9nks\u00e9g, ki a helyett hogy alunn\u00e9k, unalombul az alkal matlan \u00f3r\u00e1k ver\u00e9s\u00e9t sz\u00e1ml\u00e1lja, 8 \u00f6r\u00f6mmel \u00fcdv\u00f6zli a reggelt , hogy tov\u00e1bb vitorl\u00e1zzon. Ugyanezen templomban van egy orgona , t\u00f6r\u00f6k zen\u00e9vel; eg\u00e9szen uj tal\u00e1lm\u00e1ny. A lelk\u00e9szt jancs\u00e1r-zene kis\u00e9ri. Egy\u00e9bir\u00e1nt Olaszorsz\u00e1g ban az egyh\u00e1zi zene csupa Potpourri k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 dalj\u00e1t\u00e9kokbul , a val\u00f3di egyh\u00e1zi zen\u00e9t itt nem ismerik."], [128, "118 P a v i a. i a v i a igen tiszta v\u00e1ros, sz\u00e9p utc\u00e1kkal ; ben ne igen j\u00f3l t\u00f6lthetni egy napot, a n\u00e9lk\u00fcl hogy az ember mag\u00e1t megunn\u00e1. S. M i c h a e 1 e tem plom s a sz\u00e9kes-egyh\u00e1z nevezetesek , az utols\u00f3ban m\u0171v\u00e9szileg k\u00e9sz\u00fclt feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1ny l\u00e1da van , melly sz. \u00c1goston tetemeit rejti. Az egyetem n\u00e9gy udvaru , igen hossz\u00fa \u00e9p\u00fclet, \u00f3 feliratos oszlopokkal k\u00f6r\u00edtve \u00e9s s\u00edr k\u00f6vekkel, mik a falakhoz fektetv\u00e9k."], [129, "119 AVisconti Galeazzo J\u00e1nos kast\u00e9 lya, hol rendesen lakott, sz\u00e9p modorban van \u00e9p\u00edtve ; itt halt meg Visconti Galeazzo J\u00e1nos, Moro Lajos \u00e1ltal megm\u00e9rgeztetve. Ezen \u00e9p\u00fcletet kev\u00e9s k\u00f6lts\u00e9ggel helyre lehetne \u00e1ll\u00edtani; jelenleg katona-laktany\u00e1ul haszn\u00e1lj\u00e1k. Palazzo Malaspina k\u00e9pcsarnokkal s r\u00e9zmetsz\u00e9sekkel b\u00edr ; benne semmi nagyszer\u0171, de holmi egym\u00e1s m\u00e9gis tekintetre m\u00e9lt\u00f3. A Lombardo vend\u00e9gh\u00e1z j\u00f3. Pavi\u00e1t\u00f3l Binascon \u00e1t \u00e9pen a v\u00e1r mellett visz az \u00fat, hol a szerencs\u00e9tlen, s sz\u00ednpa don annyiszor \u00e1br\u00e1zolt Beatrice diTenda fogva \u00fclt , kit f\u00e9lt\u00e9keny f\u00e9rje itt k\u00ednpadra vonatott, azt\u00e1n kiv\u00e9geztetett. A szomor\u00fa ese m\u00e9ny k\u00f6zelebbi r\u00e9szleteit Bellini compositioj\u00e1 nak k\u00f6sz\u00f6nheti, mellyben Poggi olly elra gad\u00f3lag \u00e9nekl\u00e9 a tortur\u00e1t, hogy azt az ember ism\u00e9telletni \u00f3hajtja; mag\u00e1ban \u00e9rt\u0151dv\u00e9n , hogy nem a tortur\u00e1t, hanem az \u00e9neket."], [130, "120 P a v i \u00e1 t \u00f3 1 egy \u00f3r\u00e1nyira, a t\u00f6lt\u00e9st\u0151l jobbra, van a vil\u00e1gh\u00edr\u0171 Certosa. Visconti Galeaz z o J\u00e1nos , k\u00e1rhozatos t\u00e9nye B a r n a b o meg gyilkoltat\u00e1sa v\u00e9r\u00e1ldozat\u00e1ul \u00e9pittet\u00e9 ezt. 0 m\u00e1 sodszor ezen szerencs\u00e9tlen Barnabo l\u00e1ny\u00e1t v\u00e9v\u00e9 n\u0151\u00fcl , s e besz\u00e9lte r\u00e1, hogy a' karthausi szerzeteseknek lakot \u00e9p\u00edttessen. Nem k\u00e9pzel hetem, hogy f\u00e9rj\u00fclhetett atyja gyilkos\u00e1val a l\u00e1ny, ha csak tudt\u00e1val nem esett a gonoszs\u00e1g; mi hogy megt\u00f6rt\u00e9nhetett, onnan l\u00e1tszik, mert ko loslor\u00e9pittet\u00e9sre besz\u00e9lte f\u00e9rj\u00e9t. Minden esetre vagy igen szerencs\u00e9tlennek , vagy dicsszomjas nak kellett lennie. Ezen kolostor legf\u00e9nyesb minden illy fajta \u00e9p\u00fclet k\u00f6zt. Itt minden m\u0171v\u00e9szet \u00e9s dics\u0151s\u00e9g ; az olt\u00e1rok kem\u00e9ny k\u00f6b\u00fcl, c a r r a r a i m\u00e1rv\u00e1ny-, 1 u m a c h e 1 le, verd' a n t i c o-, g i a 1 1 anti c o b u I, gy\u00e9m\u00e1ntot kiv\u00e9v\u00e9n minden faj\u00fa nemes k\u00f6vekb\u00f6l \u00e9p\u00edttetve ; ez\u00fcst , arany, bronz , f\u00f6s t\u00e9s, fresc\u00f3k \u00f6z\u00f6ne , olly m\u0171v\u00e9szileg s \u00edzl\u00e9ssel rendezve , hogy az ember csod\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1b\u00f3l alig j\u00f6het mag\u00e1hoz, s k\u00f6nyvvel kez\u00e9ben a m\u00fc-"], [131, "121 t\u00e1rgyakat n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1ig \u00f6r\u00f6mest szeml\u00e9lgeti. Legpomp\u00e1sabb azonban a f\u0151olt\u00e1r; ezen van igazi gazdags\u00e1g , lazur , ag\u00e1t , oniksz , kl\u00e1ris , s ma lachit k\u00f6vekb\u0151l , a szents\u00e9gh\u00e1zban (tabernakel) n\u00e9gy l\u00e1bnyi magas lazur-oszlopok. Ha menny ben templom van , az csak illyen lehet. Men nyei ez val\u00f3s\u00e1ggal, \u00fclyesmit nem \u00cdrhatni le, hanem n\u00e9zze meg kiki, ha lehet. Vi se \u00f6nti G a 1 e a z z o eml\u00e9ke mesterm\u00f6, tetemei nincsenek ugyan itt , de az mitsem \u00e1rt ezen csodasz\u00e9p eml\u00e9knek, [mert azon v\u00e9tek mocskolta haland\u00f3, ezen f\u00f6ns\u00e9ges compositionak csak Parti\u00e9 honteus e-je lenne. Galeazzo 1402-b. halt meg. Az eml\u00e9ket Bruno szerze tesi (karthausiak), alap\u00edt\u00f3jok ir\u00e1nti h\u00e1l\u00e1b\u00f3l hal\u00e1la ut\u00e1n 88 \u00e9v m\u00falva s igy 1490, \u00e1ll\u00edtott\u00e1k; 1562. volt k\u00e9sz, igy hal\u00e1la ut\u00e1n sz\u00e1zhatvan \u00e9vvel. Test\u00e9t kerest\u00e9k , de sehol sem tal\u00e1lt\u00e1k. Ezen eml\u00e9k m\u00f6g\u00f6tt MoroLajos\u00e9, a gyilkos\u00e1\u00e9, van. mintha a hal\u00e1lban sem ereszten\u00e9 el szeme el\u00f6l. A karthausiakat , kik itt ny\u00e1jas mag\u00e1nyban szenved\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl \u00e9ltek, nem tal\u00e1ltam. Ugy tet-"], [132, "122 szett , mintha b\u00fator n\u00e9lk\u00fcli , sz\u00e9pen \u00e9p\u00fclt szo b\u00e1kban voln\u00e9k. Lakjaik, sz\u00e1mra huszonn\u00e9gy, m\u00e9g j\u00f3karbeliek ; minden h\u00e1zik\u00f3 alsor\u00e1ban kam ra , k\u00f6nyvt\u00e1r , s m\u00e9g egy szoba van ; els\u0151 eme letben volt a h\u00e1l\u00f3szoba, terem s gy\u00fcm\u00f6lcsszoba; mindenkinek volt tov\u00e1bb\u00e1 igen csinos vir\u00e1g kertje s pinc\u00e9je. Az .ajt\u00f3n\u00e1l csiga van , min\u00e9l fogva \u00e9teleiket h\u00fazt\u00e1k fel. A huszonn\u00e9gy kis h\u00e1 zik\u00f3t, miket mivel ajtajok van, megannyi kis templomnak tarthatni, kereszt-folyos\u00f3 k\u00f6ti \u00f6sz sze. K\u00f6z\u00e9pen, hol hajdan s\u00edrjaik voltak, most p\u00e1zsitos hely ter\u00fcl. Nem meszsze kellelt ezen j\u00f3 szerzeteseknek nyughely\u00f6ket keresni. A szo b\u00e1knak k\u00fcl\u00f6nben csinos fekv\u00e9s\u00f6k van, s nc mellyike festett, s\u0151t egyikben k\u00f6z\u00fcl\u0151k m\u00e9g kan dall\u00f3-ellenz\u0151t is l\u00e1ttam. Galeazzo tetemes \u00f6sszeget hagyott v\u00e9grendelet\u00e9ben C e r t o s a \u00e9p\u00edttet\u00e9s\u00e9re. Ezen p\u00e9nzt, a templom bev\u00e9gezte ut\u00e1n szeg\u00e9nyekre kellett ford\u00edtni, mi meg is t\u00f6r t\u00e9nt ; mid\u0151n J\u00f3zsef cs\u00e1sz\u00e1r a szerzetet elt\u00f6rl\u00f6tte, ennek akkor egy milli\u00f3 frank j\u00f6vedelme volt. Ez volt a vil\u00e1gon val\u00f3ban a leggazdagabb s di cs\u0151bb kolostor. Mi k\u00e1r , hogy id\u0151vel romm\u00e1"], [133, "123 lesz , a templomot kiv\u00e9v\u00e9n , mellyet igen tiszt\u00e1n tartanak, s mellynek azon sok idegen miatt, kik a karthausi-lakot f\u00f6lkeresik , tulajdon \u00f6rje van. Val\u00f3di csod\u00e1nak nevezhetni ; az e p h e s u s i Di\u00e1n a-templom nem is hasonl\u00edthat\u00f3 hozz\u00e1. A gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 fresc\u00f3k k\u00f6zt akadtam egyre, mit ke d\u00e9lyess\u00e9ge miatt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megszerettem ; isten anyj\u00e1t \u00e1br\u00e1zolja ez , gyermek\u00e1gyban , a mint \u00e9pen \u00e1gyban \u00fclve h\u00edg toj\u00e1st eszik; a b\u00e1ba a szende gyermeket az asztalon p\u00f3l\u00e1lja ; egy\u00e9bi r\u00e1nt az illet\u0151 szob\u00e1ban minden ollyan mint gyermek-\u00e1gyasn\u00e1l. A nagy M i r a b e 1 1 o parkban , mellynek ter\u00fclete h\u00fasz m\u00e9rf\u00f6ld, fogatta el V. K\u00e1roly I. Ferenc francia kir\u00e1lyt. Mindj\u00e1rt foghely\u00e9 re , a templomba vitt\u00e9k ,~ hihet\u0151 hogy n\u00e9mi vi gasztal\u00e1st ny\u00fajtsanak szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00e9ben."], [134, "124 Milano. A h\u00edres Naviglion megy\u00fcnk most, melly ismeretes fasorok s rizsf\u00f6ldek k\u00f6zt P a v i \u00e1 t \u00f3 1 Mil\u00e1n\u00f3ig visz. Mil\u00e1n\u00f3nak k\u00e9t Naviglioja van. Egyiket A d d a k\u00e9pezi a C o m o v a 1 , m\u00e1 sikatTessino aLago maggior\u00e9vel. Csak akkor l\u00e1tja meg az ember Mil\u00e1n\u00f3t, mid\u0151n a Porta Ticinesehez \u00e9rt; igen alant fekszik, s a fasorok g\u00e1tolj\u00e1k a kil\u00e1t\u00e1st. Egyed\u00fcl a Do ni o ny\u00falik ki , mintha mondan\u00e1 : \u201eN\u00e9zzetek meg, \u00e9n vagyok itt a legszebb. Azt"], [135, "125 szokt\u00e1k mondani: hogy itt nem igen van sok l\u00e1tni val\u00f3 ritkas\u00e1g s becses m\u00fc ; ezt \u00e9pen nem tal\u00e1ltam val\u00f3nak, lelhet biz itt, ki keresi, ele-, get; Florenchez azonban s Velenc\u00e9hez nem is hasonl\u00edt. Ki teh\u00e1t ezen k\u00e9t diszv\u00e1rost m\u00e1r l\u00e1tta , az ne is \u00e1h\u00edtozz\u00e9k m\u0171v\u00e9szetre , mert m\u00e1r t\u00f6bbet l\u00e1tott , mit mennyit profanus gyomor m\u00fcmorzsal\u00e9kb\u00f3l megb\u00edr ; \u00f6r\u00fcl\u00f6k, hogy a sor most mindj\u00e1rt a term\u00e9szet sz\u00e9ps\u00e9geire ker\u00fcl. A d\u00f3mot m\u00e1r annyian le\u00edrt\u00e1k , s az olly ismeretes , hogy \u00e9n eg\u00e9szen r\u00f6vid lehetek. Csak nyolc olt\u00e1r van benne, mik k\u00f6z\u00f6l n\u00e9h\u00e1ny igen sz\u00e9p. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s figyelmet \u00e9rdemel a kar, s szent Borom\u00e9 us K\u00e1roly f\u00f6ld alatti k\u00e1poln\u00e1ja , ki ez\u00fcst kopors\u00f3ban nyugszik. A k\u00e1polna eg\u00e9szen ez\u00fcst lemezzel van kirakva , minden j\u00f3 tetteit vert ez\u00fcstm\u00fc \u00e1br\u00e1zolja. Ott , hol a szeg\u00e9nyek nek alamizsn\u00e1t osztogat , korabeli foly\u00f3-p\u00e9nzek l\u00e1that\u00f3k ; itt mindennap mis\u00e9t tartanak. Szent B\u00e9rt al\u00e1n szobra bonctani ritkas\u00e1g, b\u0151re le van h\u00fazva , s azt h\u00e1t\u00e1n hordja ; igen"], [136, "126 m\u0171v\u00e9szi, de nem sz\u00e9p m\u00fc. M\u0171\u00e9rt\u0151k s bonctud\u00f3 sak mondj\u00e1k, hogy a b\u0151r egy szentnek igen nagy , kett\u0151nek is el\u00e9g teher lett volna. A kil\u00e1t\u00e1s a toronybul , az ajt\u00f3 eleje f\u00f6l\u00f6tt az isten anyja \u00fcvegre festve , f\u00f6ls\u00e9ges , mint a sz\u00e9kes-egyh\u00e1z minden ablakai is ; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az olt\u00e1r m\u00f6g\u00f6ttiek sz\u00e9pek , mik szokatlan hoszsz\u00fak \u00e9s sz\u00e9lesek. A Baptisterio az\u00e9rt nevezetes, mivel itt az Ambrusf\u00e9le szertart\u00e1s szerint beme rit\u00e9s \u00e1ltal keresztelnek. Illy keresztel\u00e9st \u00e9pen ekkor vittek v\u00e9ghez egy gyermeken , s zsid\u00f3n ; nagy szorongattat\u00e1sban voltam, mid\u0151n a lelk\u00e9sz a csecsem\u0151t paplan\u00e1b\u00f3l kez\u00e9be vette , s fejecs k\u00e9j\u00e9vel a vizben h\u00e1romszor szent keresztet csi n\u00e1lt. Igen \u00f6r\u00fcltem mid\u0151n a gyermek is m\u00e9t takar\u00f3j\u00e1ban volt. Hogy \u00e1llotta ki a zsid\u00f3 ezen szertart\u00e1st , nem mondhatom , mivel a n\u00e9p \u00e1ltal visszanyomalva , milseni l\u00e1t\u00e9k; de bizo nyosan nem olly m\u00f3don mint a kedves kisded."], [137, "127 \u00c9vek \u00f3ta e templomot sz\u00fcntelen jav\u00edtgatj\u00e1k, mivel benne s rajta n\u00e9gyezer szobor van. A mindent megem\u00e9szt\u0151 id\u0151 a k\u00f6veket sem k\u00edm\u00e9li ; igy t\u0171nik fel h\u00e1t egy, t\u00e1n \u00f6tsz\u00e1z \u00e9ves, eg\u00e9szen megfeket\u00fclt , egy m\u00e1sik mai feh\u00e9r mellett. Ma gos helyzet\u00f6kb\u00fcl ezek besz\u00e9lhetn\u00e9nek egym\u00e1s nak holmit ki, mi \u0151ket \u00e9ri. A sekrestyebeli kincset m\u00e9lt\u00f3 l\u00e1tni ; n\u00e9h\u00e1ny ez\u00fcst szentb\u0151l, p\u00e1p\u00e1k szobraib\u00f3l, \u00e9s sz. ed\u00e9 nyekb\u0151l \u00e1ll az. Ezen templomot is Galeazzo Visconti \u00e9pittet\u00e9 , nyolc \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb mint a karthau siak\u00e9t. \u00c9p\u00edttet\u00e9se ok\u00e1t k\u00e9tf\u00e9lek\u00e9p besz\u00e9lik ; n\u00e9 mellyek szerint gyilkoss\u00e1ga v\u00e9r\u00e1ldozat\u00e1ul , m\u00e1 sok szerint h\u00e1la-\u00e1ldozatul hogy fija sz\u00fcletett, t\u00e9v\u00e9 azt. S. Ambrogio. Egy m\u00e1rv\u00e1ny oszlop \u00e1ll ezen templomn\u00e1l , melly n\u00e9mi maradv\u00e1nya egy"], [138, "128 r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r palot\u00e1nak. Az egyh\u00e1z, egy Mi nerva-templom romjain \u00e1ll ; f\u0151olt\u00e1ra , ara nyozott ez\u00fcstb\u0151l , igen becses. Itt nyugszik el temetve sz. Ambrus. Az olt\u00e1r eleje csupa arany , dr\u00e1gak\u00f6vekkel kirakva. S. Lorenzo azon a helyen \u00e9p\u00fclt, hol haj dan P alias temploma s Nero f\u00fcrd\u0151je volt. Tizenhat oszlop \u00e1ll az egyh\u00e1z el\u0151tt , mik a tem plom maradv\u00e1nyai ; vas abroncscsal keriltelv\u00e9k, hogy a pusztul\u00e1ssal dacoljanak. Az egyh\u00e1zban is van m\u00e9g h\u00e1rom oszlop a r\u00e9gi pog\u00e1ny tem plombul. A S. Maria delle Grazi\u00e9 egyh\u00e1z a lo vasok laktany\u00e1ja mellett van , hol a h\u00edres fre sko-festv\u00e9ny, aCoenaDomini Leonardo de Vincit\u0151l, megn\u00e9z\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3. Mi, b\u00e1r ned vess\u00e9gt\u0151l sokat szenvedeti, vil\u00e1gosan l\u00e1that\u00f3 m\u00e9g is , s nem igen s\u00e9r\u00fclt a j\u00f3s\u00e1g- s lemond\u00e1s teljes \u00e9gtiszta , isteni arculat. Ez f\u00e9nypontja a festv\u00e9nynek, mik\u00e9nt f\u00e9nypontja az hit\u00fcnknek is."], [139, "129 S. Alessandroban egy igen becses ol t\u00e1r \u00e9s sz\u00f3sz\u00e9k van lazur, ag\u00e1i. s v\u00e9rj\u00e1szpisk\u0151b\u00fcl k\u00e9sz\u00edtve. Van m\u00e9g Milan\u00f3ban sok sz\u00e9p tem plom ; de a mondottak m\u00e9gis legkit\u0171n\u0151bbek. Az alkir\u00e1ly palot\u00e1ja sz\u00e9p, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a tr\u00f3n terem s mell\u00e9kszob\u00e1k. Az els\u0151ben Appia notul egy fresk\u00f3-festv\u00e9ny van, melly Ju pitert \u00e1br\u00e1zolja halalma jelk\u00e9p\u00e9vel. E g\u00f6 r\u00f6g\u00f6k Jupiter\u00e9, korunk Jupiter-Napoleon\u00e1nak j\u00f3l tal\u00e1lt arck\u00e9pe volt. A sz\u00e9p szob\u00e1k z\u00e1rva vannak, s csak igen nagy \u00fcnep\u00e9lyek alkalmi kor nyittatnak ki. Nap\u00f3leon, Ferenc' s Ferdin\u00e1nd cs\u00e1sz\u00e1rok itt adtak audienti\u00e1t. Az alkir\u00e1ly csal\u00e1dj\u00e1val egy nem igen pomp\u00e1son butorzott szoba-sorban lakik. A dei Senato palota, egy hat\u00e1lyos \u00e9p\u00fc let, most a sz\u00e1mviv\u00f6s\u00e9g lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ul szolg\u00e1l; eg\u00e9 szen m\u00e1s dologfoly jelenlegitt, mint 1811-b. hol akkor Nap\u00f3leon tr\u00f3nja \u00e1llott; tornyosul a sz\u00e1ma d\u00e1sok halmaza, mire bizonynyal senki sem sz\u00e1 mit, csak a sajt\u00e1rus."], [140, "130 A Casino della Societ\u00e1 dei Giar dino \u00edzl\u00e9ssel diszesitett terem, k\u00f6r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1ny-oszlopokkal, s veresre f\u00fcgg\u00f6ny\u00f6zve. A n\u00e9gy csodasz\u00e9p bronz-luszter , p\u00e1risi. T\u00e1ncra s zen\u00e9re'c\u00e9l-ir\u00e1nyosban \u00e9p\u00edtett teremet m\u00e9g nem l\u00e1ttam : mert minthogy itt a terem a k\u00f6z\u00e9pen , a degagemen-ok pedig k\u00f6r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl alkahnaz tatv\u00e1k, mindenfel\u00e9 elt\u00e1vozhatni a teremb\u0151l ; az\u00e9rt igen h\u0171v\u00f6s, fel\u00fclr\u0151l nyer v\u00fc\u00e1g\u00edt\u00e1st. Egy kertecs ke is van mellette, honn\u00e9t a h\u0171v\u00f6ss\u00e9g igen kel lemesenterjed a terembe s mell\u00e9k- szob\u00e1ba. Egy t\u00f6k\u00e9letes hangversenyt hallottam itt. Miss N o v e 1 1 o s Mlle L u t z e r. Mindketten sz\u00e9pen \u00e9ne keltek ; az els\u0151 m\u00e9gis hasonlithatlanul jobb. A m\u00e1sodik is tetszett , de nem olly nagy m\u00e9rt\u00e9k ben mint az els\u0151. Mlle Lutzer csak tork\u00e1val \u00e9nekel 's az olasz minden arcvon\u00e1sban , mozdu l\u00e1sban \u00e9nekel, \u0151 olasz \u00e9nekl\u00e9st akar hallani, Mlle Lutzer pedig n\u00e9met\u00fcl \u00e9nekelt, azaz nyugalmason s k\u00f6lt\u0151i t\u00fcz n\u00e9lk\u00fcl. Miss N o vello most k\u00e9pezi mag\u00e1t sz\u00ednpadra, sz\u00e9p hangja mellett siker\u00fclhet neki , min\u00e9l hamarabb dr\u00e1mai \u00e9nekesn\u0151v\u00e9 lenni. P i a 1 1 i gordonos"], [141, "131 (violoncellist) ugy hiszem egy az els\u0151k k\u00f6z\u00f6l, egy klarin\u00e9tos is, mint a t\u00f6bbi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u0151 m\u0171v\u00e9sz , eg\u00e9szen jeles volt. La Villa, hajdan Villa Nap\u00f3leon\u00e9, igen kedves kast\u00e9ly kerttel ; az emeleti szoba sorok (appartement) sz\u00e9pek, m\u00e9g a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g idej\u00e9b\u0151l; van itt egy mennyezet, mi\u00e9rt Ap pia n i 40,000 frankot kapott , mert negyven nap alatt k\u00e9szen kellett lenni. A Corso igen \u00e9l\u00e9nk utca, ennek v\u00e9g\u00e9n fekszik a Porta orientale s a f\u00e1kkal \u00fcl- tetett s\u00e9tahely; az eg\u00e9sz v\u00e1ros k\u00f6r\u00fcl fasor k\u00f6zt kocsizhatni, de semmi kil\u00e1t\u00e1s. A Corso sz\u00e9p, de nem \u00e1llja ki a Pr\u00e1terrel a hasonl\u00edt\u00e1st, hol nem csak vas\u00e1rnap , de h\u00e9tk\u00f6znap is l\u00e1that- ni embereket. Tulajdonk\u00e9pi n\u00e9pet itt keveset l\u00e1ttam, csak d\u00edszes fogatokat , s egy sz\u00e1mozott b\u00e9rkocsist sem, m\u00e9g a b\u00e9rszekerek is ollyanok, mint az uras\u00e1gi kocsi-k\u00e9sz\u00fcletek. Gyalog keveset l\u00e1tni, kiv\u00e1lt h\u00f6lgyeket. Itt is szok\u00e1s meg\u00e1llni a Corso k\u00f6zep\u00e9n s s a 1 o n t k\u00e9pezni. A C o r so itt, ugysz\u00f3lva, egyed\u00fcli s\u00e9tahely ; s a m i 1 a- 9*"], [142, "132 noi nem is kivan a kapu-el\u00f6ttin\u00e9l t\u00e1volab bit, kiv\u00e1natai e tekintetben igen korl\u00e1toltak, mi a nagy h\u0151s\u00e9gt\u0151l eredhet, melly kitkit g\u00e1tol, hogy j\u00f3kor kikocsizz\u00e9k. A Giardino publico sz\u00e9p, vas\u00e1rnap sok embert tal\u00e1lhatni itt ; s reggel zen\u00e9t is. Simonettaban van az ismeretes vil\u00e1gon Iegh\u00edresb viszhang, mert harmincszor ism\u00e9tel; k\u00e1r , hogy itt t\u00f6bb\u00e9 nem l\u0151hetni ; mosta ni tulajdonosa ugyanis egy gyertyagy\u00e1rt, \u00e1ll\u00edt v\u00e1n , azt biztos\u00edtotta , s a t\u00fczk\u00e1rment\u00f6-t\u00e1rsa s\u00e1g tiltatta meg a l\u00f6v\u00f6ld\u00f6z\u00e9st, \u00e1mb\u00e1r ezen \u00e9p\u00fclet igen tart\u00f3s, s m\u00e1s \u00e9p\u00fcletekt\u0151l eg\u00e9szen el van k\u00fcl\u00f6n\u00f6zve. Egy hajdani Garde du Corps a cicerone, s a l\u00f6v\u00e9st, k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ne vek teljes torokbul ki\u00e1lt\u00e1sa \u00e1ltal p\u00f3tolja ki. A l\u00f6v\u00e9s ugyan hat\u00e1sosb lenne, de a ki\u00e1lt\u00e1s is \u00e9pen ugy ism\u00e9teltetik. El\u0151ttem igen kedves, be cses neveket ki\u00e1ltattam, s azon gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9 gem volt , hogy azokat olly gyakran hallottam ism\u00e9teltetni. Senkisem tudja az ok\u00e1t kital\u00e1lni,"], [143, "133 hogy mi\u00e9rt \u00e9pen ezen ablakn\u00e1l van viszhang, megfoghatatlan ez, ha a helyzetet tekintj\u00fck ; az \u00e9p\u00fclet ugyanis U forma , t. i. egy f\u0151\u00e9p\u00fclet k\u00e9t sz\u00e1rnynyal. G a r i g n a no hajdan karthausi-z\u00e1rda, a tem plomban sz\u00e9p fresk\u00f3k vannak, miknek t\u00e1rgyai csup\u00e1n karthausiak. Egy tetszett nekem k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen; ez asztaln\u00e1l \u00fcl, k\u00f6nyv van el\u0151tte s alszik ; \u00e1lt\u00e1l j\u00e1ban mesterm\u00fcvek. Chiaravalleban t\u00f6bb\u00e9 semmi l\u00e1tni va l\u00f3 , mi\u00f3ta V i 1 h e 1 m i n a cseh \u00e1br\u00e1ndoz\u00f3 s\u00edrj\u00e1t elpuszt\u00edtott\u00e1k. M\u00edg \u00e9lt szentnek tartatott, de ha l\u00e1la ut\u00e1n bizonyult, hogy \u00f6 bizony nem volt szent , s ez\u00e9rt elpusztit\u00e1k eml\u00e9k\u00e9t , mit neki \u00e1j tatosak \u00e1ll\u00edtottak. Monza kir\u00e1lyi lak igen sz\u00e9p kerttel ; G u \u00ed- de-ban angol, francia, \u00e9s khinai kert^van f\u00f6l jegyezve, a kert\u00e9sz azonban csak az els\u00f6r\u00fcl tu dott, lehet, hogy t\u00e1n egy fasort neveznek fran cia kertnek. A v\u00edzr\u00e9sz Beatrix f\u0151hercegn\u0151 s"], [144, "134 Ferdin\u00e1nd f\u0151herceg tisztelet\u00e9re k\u00e9sz\u00edttetett, mid\u0151n itt tartottak udvart ; a v\u00edzes\u00e9sek, sziklar\u00e9 szek, barlangok val\u00f3s\u00e1ggal sz\u00e9pek; a kertj\u00f3kar ban van , mert az udvar a ny\u00e1r egy r\u00e9sz\u00e9t itt t\u00f6lti A templom igen r\u00e9gi , g\u00f3t ; kincse a sok harc s politikai v\u00e1ltoz\u00e1sok miatt igen cs\u00f6kkent ugyan , de az\u00e9rt m\u00e9g igen \u00e9rdekes darabok van nak, mint : aTheodolinde alapit\u00f3n\u00e9 legyez\u0151 je, imak\u00f6nyve aranyba foglalva, az ut\u00e1n-csin\u00e1lt vas korona , mit mindazoknak mutatnak , kik az igazi megtekint\u00e9s\u00e9re szabads\u00e1got nem nyertek ; t\u00f6bb p\u00e1p\u00e1k ez\u00fcst mellszobrai ; egy igen dr\u00e1ga s ritka mis\u00e9s-k\u00f6nyv; egy zafir-billikom s t\u00f6bb m\u00e1s m\u0171t\u00e1rgy; az igazi vas boron\u00e1t l\u00e1tni sok bajbaker\u00fcl; mindenek el\u0151tt a korm\u00e1nysz\u00e9k \u00edr\u00e1s beli engedelm\u00e9t kell b\u00edrni , azt\u00e1n k\u00e9t lelk\u00e9sznek jelenlenni. A szent kincs egy mell\u00e9kolt\u00e1ron a templomban van, egy nagy krist\u00e1ly keresztben, mi h\u00e1rmas z\u00e1r alatt \u0151riztetik. Azon keskeny vas abroncs , melly a koron\u00e1ban Van , a szent s\u00e9g ; s azon szegekb\u0151l csin\u00e1ltatott, mikkel Krisztust keresztf\u00e1ra szegezt\u00e9k, azt\u00e1n mellette."], [145, "135 egy sz\u0171k hossz\u00fa nyak\u00fa, k\u00e9reg \u00fcveg palack azon f\u00f6lddel, hol a keresztfa \u00e1llott; tov\u00e1bb\u00e1 egy darab szivacs, mivel Krisztust itatt\u00e1k, s egy darab mag\u00e1b\u00f3l a szent keresztb\u0151l. Vala h\u00e1nyszor ezen szent erekly\u00e9ket mutatj\u00e1k, gyer ty\u00e1kat kell gy\u00fajtani, a lelk\u00e9sz s t o 1 \u00e1 s a n tartja kez\u00e9ben, ugy mutatja fel tisztel\u00e9s v\u00e9gett. A korona egy h\u00e1rom \u00fajnyi sz\u00e9les arany abroncs b\u00f3l \u00e1ll , becses dr\u00e1gak\u00f6vekkel bir , de olly ki csiny, hogy k\u00e9tlem, mik\u00e9p azon harminchat cs\u00e1sz\u00e1r s kir\u00e1ly, kik vele megkoron\u00e1ztattak, val\u00f3s\u00e1ggal fej\u00e9n hordotta volna. L a i n a t e , L i 1 1 a herceg\u00e9, egy kast\u00e9ly van benne igen csinos kerttel, s egy museum; a v\u00edzm\u00fcvek ollyanok, milly \u00e9neket Hellbrunn ban, Salzburgn\u00e1l l\u00e1thatni, de sokkal nagy szer\u0171bb ek, kiv\u00e1lt a barlangok; \u00e1sv\u00e1ny-gy\u0171jte m\u00e9nyt, festv\u00e9nyeket, s m\u00e1s ritkas\u00e1gokat is tal\u00e1l hatni itt. Igy, l\u00e1ttam egy s\u00edr\u00f3 Magdoln\u00e1t, kit azonban red\u0151zete, igen k\u00e9nyelmes fekv\u00e9se, s igen mesterileg alak\u00edtott l\u00e1gy m\u00e1rv\u00e1ny-f\u00f6alja ut\u00e1n szomorkod\u00f3 Venusnak tarthatni."], [146, "136 A Fedele piacon laktam, a Bella Ve tt e z i a vend\u00e9gh\u00e1zban. Ezen a piacon \u00e1llott hajdan a Prina palota, hol tulajdonos\u00e1t meg is \u00f6lt\u00e9k. H\u00e1rom nap alatt e h\u00e1zat alapostul fel d\u00falt\u00e1k ; annyira , hogy most szabad hely kelet kezett bel\u0151le, mellyen, n\u00e9gyszegk\u00f6vekb\u00f6l , egy m\u00e9rtani alak l\u00e9tes\u00edttetett. ABellaVenezia vend\u00e9gh\u00e1zzal \u00e1tellenben van a Marino palota, melly hajdan egy gaz dag mag\u00e1nyos\u00e9 volt, ki n\u0151j\u00e9t, v\u00e9lt h\u0171tlens\u00e9g miatt, meg\u00f6lte. Gyilkoss\u00e1ga miatt \u00fcld\u00f6z\u0151be v\u00e9 tetv\u00e9n megsz\u00f6k\u00f6tt, s igy h\u00e1za a korm\u00e1nynak jutott. Mindenfel\u00fcl gy\u00fckoss\u00e1g k\u00f6rnyezett. A ki l\u00e1t\u00e1s meglehet\u0151 komor, mind e mellett is a kas t\u00e9ly igen kedves volna, csak olly borzaszt\u00f3 em l\u00e9ket n\u00e9 kelesztene. A term\u00e9ny-ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s csup\u00e1n egy nagy terem ben van; itt sok sz\u00e9pet l\u00e1ttam, de a b\u00e9csihez m\u00e9g sem hasonl\u00edthat\u00f3. A milan\u00f3i term\u00e9ny ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s csak egy tartom\u00e1ny\u00e9, a b\u00e9csi pedig egy cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g\u00e9. Uj seiyemkelm\u00e9t l\u00e1ttam itt"], [147, "137 tap\u00e9tekre , fekete atlasz feh\u00e9r s s\u00e1rga \u00fcve gekkel \u00e1tsz\u0151ve, melly ugy l\u00e1tszott mintha arany s ez\u00fcst volna. Ugy hiszem , hogy ezen kelme b\u00fatorokra nem, hanem tap\u00e9tekre ann\u00e1l ink\u00e1bb haszn\u00e1lhat\u00f3. A Brera-k\u00e9pki\u00e1llit\u00e1s az\u00e9rt kit\u0171n\u0151 , mert ott nemcsak uj, hanem r\u00e9gi estv\u00e9nyeket is l\u00e1thatni. Az ujak sz\u00e1mra kevesebbek ugyan mint B\u00e9cs ben sz. Ann\u00e1n\u00e1l, de t\u00f6bb kit\u0171n\u0151 sz\u00e9ps\u00e9get b\u00edrnak. Egy eg\u00e9sz szob\u00e1t l\u00e1ttam Mark\u00f3 darab jaival, mellyeket id\u00f6r\u00fcl id\u0151re k\u00e9sz\u00edtett; egy L i parini, a g\u00f6r\u00f6g forradalom utols\u00f3 kor\u00e1b\u00f3l, volt ez \u00fattal legszebb k\u00e9p a ki\u00e1ll\u00edt\u00e1son. AzAmbrosiana k\u00f6nyvt\u00e1rban n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e9p Leonardo da Vincit, Raphaelt, Luinit, Carlo Dolc\u00e9t l\u00e1ttam. Mit legink\u00e1bb csod\u00e1l nak: egy v\u00e1zlat Raphaelt \u00f6l, mellyr\u00f6l a fest v\u00e9ny Rom\u00e1ban van. Sz\u00e9p bronszok, n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e9p asszonyf\u0151 Canov\u00e1tol, egy miniatur k\u00e9p, mellyen Galeazzo Visconti, Bar nabo nagyb\u00e1tyj\u00e1t T r e z z o v\u00e1rban megl\u00e1t\u00f3-"], [148, "138 g\u00e1tja, hol \u0151 azt fogva tartotta s v\u00e9gre megm\u00e9r gezte, igen sz\u00e9p s finom fest\u00e9s. Egy csom\u00f3cs ka Borgia Lucretia haj\u00e1b\u00f3l , mit egy k\u00f6nyvben tal\u00e1ltak, melly az \u00f6 tulajdona volt, t\u00f6bb \u00e9rde kes k\u00e9zirat, s m\u00e1s r\u00e9gis\u00e9gek. A temet\u0151 itt nem sz\u00e9p, k\u00f6z\u00e9pen eg\u00e9szen szokott fakeresztek \u00e1llnak, a falakhoz k\u00f6r\u00f6sk\u00f6 r\u00fcl keresztek vannak \u00e1ll\u00edtva, mellyek k\u00f6z\u00f6l kett\u0151 \u00e9rdemel eml\u00edt\u00e9st. Bubn a t\u00e1bornagy\u00e9 egy szer\u0171 nagy k\u00f6t\u00f6meg , mellyen csak \u201eBubn a\" \u00e1ll. Semmi \u00e9v , \u00e9letid\u0151 , hal\u00e1lnap , \u00e9rdemek. Egy\u00e9bir\u00e1nt ezen eml\u00e9k m\u00e9g sem olly egysze r\u0171 , mint l\u00e1tszik. Egy n\u00e9v , eg\u00e9szen egyed\u00fcl a s\u00edrk\u00f6v\u00f6n , ha egy sz\u00f3tag is , sokat jelent , s itt, hiszem, val\u00f3ban. A m\u00e1sik, a Sor man\u00f3k csa l\u00e1ds\u00edrja , egy k\u00e1polna el\u0151k\u00e9p\u00e9t \u00e1br\u00e1zolja, hol n\u00e9gy sor kis eml\u00e9k, mindenik sorban n\u00e9gy, s \u00f6sszesen tizenhat van. Ezen eml\u00e9kek olly ki csinyek s csinosak, mintha gyermekek temett\u00e9k volna ide b\u00e1bjaikat. Haton hat gyermek-felirat \u00e1llott, s t\u00edz m\u00e9g \u00fcres. \u00c9n ugy tal\u00e1ltam, hogy illy komoly t\u00e1rgyhoz, az eg\u00e9sz composilio illet-"], [149, "139 len ; mivel a 1 > .. l\u00e1bnyi magas eml\u00e9kek val\u00f3 ban gyermekj\u00e1t\u00e9khoz hasonl\u00edtnak. M a r c h e s i szobr\u00e1sz m\u0171hely\u00e9t nem l\u00e1ttam, nem volt honn, s szigor\u00fan megtilt\u00e1 , hogy szent hely\u00e9re valaki bemehessen. E szerint Barb\u00e1 r\u00e9 s s a cs\u00e1sz\u00e1r hires basrelief\u00e9t sem l\u00e1t tam, melly jelenleg, mint mondj\u00e1k, a Rossi kertben van. Senki sem tudott r\u00f3la. A cs\u00e1sz\u00e1r n\u00e9t szam\u00e1ron viszsza fel\u00e9 \u00fclve \u00e1br\u00e1zolja ez; m\u00e9g Milan\u00f3ban olvastam egy le\u00edr\u00e1s\u00e1t , hol a boszu s gyal\u00e1zat oka eg\u00e9szen meg van fejtve. A r\u00e9gi v\u00e1r , a hercegek hajdani sz\u00e9khelye, most laktanya , el\u0151tte a legnagyobb s legszebb fegyvergyakorl\u00f3-hely. Jobbra 30,000 n\u00e9z\u0151re amphitheatrom Nap\u00f3leon \u00e1ltal \u00e9p\u00edttetve , 9 \u00e1tellenben a legdiszesb gy\u0151zelem -iv, Arco d e 1 1 a P a c e n\u00e9vvel , igen meg\u00e9rdemlik a megn\u00e9z\u00e9st. Canovat\u00f3l azon T h e s e u s, melly B\u00e9csben a n\u00e9pkertben van, ezen gy\u0151zelem \u00edv sz\u00e1m\u00e1ra volt rendelve ; Nap\u00f3leon arc k\u00e9pe az."], [150, "140 Adella Scala sz\u00ednh\u00e1z nev\u00e9t egy tem plomtul nyerte , melly itt \u00e1llott hajdan sS.Ma ria a la Scalanak neveztetett; legnagyobb a vil\u00e1gon. M\u00e9g egy pirons\u00e1got sz\u00fcks\u00e9g emiitnem , mit nem \u00e9rdemetlen\u00fcl szenvedtem , s e mellett leg roszabb az , hogy arra mind ink\u00e1bb \u00e9rdemes\u00fc l\u00f6k, mivel e tekintetben \u00e9pen nem fogok javulni. K\u00eds\u00e9retemmel eg\u00e9szen nyugottan \u00fcltem egy l\u00f3 c\u00e1n , nem messze a Villat\u00f3i , s n\u00e9met\u00fcl besz\u00e9l tem. Egy anya ment el\u0151tt\u00fcnk egy kis pajz\u00e1n l\u00e1nynyal , ki fen sz\u00f3val monda : sono pat\u00e1t i. Az anya b\u00fcntet\u00e9s\u00fcl k\u00e9zzel-foghat\u00f3lag felelt ne ki. A gy\u00f6ng\u00e9d any\u00e1t nem igen szel\u00eddnek tal\u00e1l tuk , annyival ink\u00e1bb, mivel a csufol\u00e1snak ven ni kellett mond\u00e1st nem \u00e9rtett\u00fck, m\u00edg k\u00eds\u00e9r\u0151nk meg nem magyar\u00e1zta. Az olaszok t. i. a n\u00e9me teket \u201eburgonya - ev\u0151knek\" h\u00edj\u00e1k (g 1 i P a t a t i) s illyeneknek tartott benn\u00fcnket a kicsiny. Megvallom, hogy engem ezen g\u00fany legkev\u00e9sb b\u00e9 sem b\u00e1ntott. S\u0151t ink\u00e1bb h\u00e1l\u00e1snak kell lenni olly j\u00f3t\u00e9kony n\u00f6v\u00e9ny ir\u00e1nt, melly annyi embert"], [151, "141 t\u00e1pl\u00e1l, s ment gyakran \u00e9hs\u00e9gt\u0151l. A reges kor a burgony\u00e1t bizonynyal szent n\u00f6v\u00e9nynek tartotta volna; Olaszorsz\u00e1gban ritka t\u00fcnem\u00e9ny s csak igen ritk\u00e1n, az idegenek\u00e9rt, termesztik."], [152, "142 Lodi. liodi, Milanotul h\u00e1rom \u00f3ra ; igen h\u00edres egy h\u00e1zzal b\u00edr , minek neve : 1' i n c o r o n a t a , hol f\u00f6l\u00f6tte becses festv\u00e9nyek vannak; minden k\u00e9pet kit\u0171n\u0151 sz\u00e9pnek nevezhetni. \u00c9pen most ujitgat j\u00e1k, a tet\u0151 m\u00e1r k\u00e9sz , uj fresk\u00f3kkal , mik olly sz\u00e9pen festetv\u00e9k, hogy az ember azt gondolja : t\u00e1n az \u00e9g \u00e1ll ny\u00edlva. A h\u00eddon is voltam, melly azon nevezetes \u00fctk\u00f6zet \u00e1ltal lett h\u00edress\u00e9 ; mindent igen \u00e9rthet\u00f6leg megmagyar\u00e1ztak ; mindent felfog tam: szomor\u00fa szeml\u00e9m v\u00f3gered v\u00e9nye az volf."], [153, "143 hogy az emberis\u00e9gre n\u00e9zve igen nagy vesztes\u00e9g az \u00fctk\u00f6zet, gy\u0151zz\u00fcnk vagy vesz\u00edts\u00fcnk ; val\u00f3ban maga a gy\u0151ztes sem \u00f6r\u00fclhet, ha v\u00e9gig te kint a harcmez\u0151n, s mind azon \u00e1ldozatra gon dol , mik elhullottak, s azon k\u00f6nyi\u00edkre , mellyek folytak. El\u0151ttem sokkal kedvesebb volna , ha a kir\u00e1lyok csak tollal papiroson s nem karddal folytatn\u00e1k a h\u00e1bor\u00fat. A physica\u00ed er\u0151 farkasok s medv\u00e9k t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyve, mi bizony m\u00fcveit s ha lad\u00f3 korunkhoz nem illik , mi m\u00e9gis csak neme sebb faj\u00fa teremtv\u00e9nyek vagyunk s \u00fcgyekez z\u00fcnk m\u00e9lt\u00f3bb m\u00f3don tekint\u00e9lyt szerezni. Hiszem, hogy rendszerem id\u0151vel kereszt\u00fcl fog menni."], [154, "144 Kir\u00e1ndul\u00e1s a Lago Maggiorera. Jlilanotul Sesto Calendeig kocsin, m\u00e9g pedig gyorskocsin, innen Palanzaig g\u0151zha j\u00f3n, azt\u00e1n a mindig k\u00e9sz n\u00e9gyevez\u00f6s haj\u00f3k egyi k\u00e9re sz\u00e1llva megy az ember IsolaMadre s I s o 1 a B e 1 1 a b a. \u00c9ji sz\u00e1ll\u00e1s a vend\u00e9gfogad\u00f3 ban kaphat\u00f3. M\u00e1s nap ism\u00e9t haj\u00f3ra \u00fclve azon g\u0151z\u00f6shez megy az utas, melly hat\u00e1rzott \u00f3r\u00e1ra, M aga din obul j\u0151v\u00e9n, ide \u00e9rkezik A r\u00f3na el\u00e9, hol szent Carlo Borromeo roppant szobr\u00e1t l\u00e1thatni. Ennek helye igen j\u00f3l van ki-"], [155, "145 10 v\u00e1lasztva, egy szent sz\u00e1m\u00e1ra, kit bar\u00e1t, ellen s\u00e9g, s az eg\u00e9sz emberis\u00e9g \u00e1ld. Aron\u00e1bol Sesto Calendere visz az ut, s innen gyors kocsin vissza Milan\u00f3ba; kellemes k\u00e9t napi kir\u00e1ndul\u00e1s. Isola Madr\u00e9n s Isola Bell\u00e1n kiv\u00fcl van m\u00e9g Isola dei Pescatori \u00e9s Supe riori; a k\u00e9t utols\u00f3ban semmi l\u00e1tni val\u00f3, ezek hasonlag a b orrom\u00e9i szigetekhez tartoznak. Hogy szent Carlo Borromeo szobra nagys\u00e1g\u00e1r\u00f3l fogalmunk lehessen , \u00e1lljon itt te- r\u00fclet\u00e9nek el\u0151ad\u00e1sa. Magass\u00e1ga 11 \u00f6l. Fejker\u00fclete 65 l\u00e1b Homloksz\u00e9les\u00e9ge Orrnagys\u00e1ga 6 \u201e 3 \u00faj \u00bb )5 4 \u201e 2 \u201e 4 \u201e F\u00fclsz\u00e9less\u00e9ge Szem \u201e Sz\u00e1j \u201e - \u201e 10 \u201e 1 v> 6 \u201e 21 \u201e 4 \u201e Karjai hoszsza"], [156, "146 Azon k\u00f6nyv nagys\u00e1ga mit kez\u00e9ben tart 11 l\u00e1b 5 \u00faj H\u00fcvelykhoszsza . . . . 4 \u201e \u2014 \u201e L\u00e1bsz\u00e9less\u00e9ge 3 \u201e 5 Ruh\u00e1ja ter\u00fclete 52 \u201e \u2014 Talapzat magass\u00e1ga . . . 32 ,, 9 \u201e Ezen koloszszust aBorromeo csal\u00e1d,alatt val\u00f3ival \u00e1llittat\u00e1 szent Borromeus K\u00e1roly nak. G\u00f6zhaj\u00f3rul tekintve kor\u00e1nsem tetszik olly nagynak , pedig a fej\u00e9ben, ha szorosan is, n\u00e9gy ember f\u00e9r meg. Lago maggiore k\u00f6rny\u00e9ke sz\u00e9p , part jai igen n\u00e9pesek; sok v\u00e1rost, s egyes vill\u00e1kat l\u00e1thatni, mellyek a t\u00e1jt igen fest\u0151iv\u00e9 s ny\u00e1jass\u00e1 teszik. A hegyek sz\u00e9p idom\u00faak. A Simplon kiny\u00falik mindenek felett \u0151sz fej\u00e9vel; egyed\u00fcl ez volt j\u00fanius 7-dik\u00e9n h\u00f3val f\u00f6dve. Ro ut\u00e1n mindj\u00e1rt l\u00e1tszik a piemonti hegyek eg\u00e9sz l\u00e1ncolata. Mil\u00e1n\u00f3iul els\u0151 \u00e1llo m\u00e1sra \u00e9rve pillanthatni meg Mont R o s \u00e1-t is, melly Mont blanc ut\u00e1n legmagasb."], [157, "147 De mit mondjak azon sz\u00e9p k\u00e9t szigetr\u0151l, mely lyek magok nem\u00e9ben egyetlenek, s a mes\u00e9s t\u00fcnd\u00e9rvil\u00e1g maradv\u00e1nyaiul l\u00e1tszanak. Eff\u00e9l\u00e9ket l\u00e1tni kell ; minden leir\u00e1s , lenne az m\u00e9g egyszer olly vir\u00e1gd\u00fas , \u00e1rtana ezen vir\u00e1goknak. E szi getek, mindenki, de kiv\u00e1lt f\u00fcv\u00e9szek el\u0151tt, legna gyobb m\u00e9rt\u00e9kben \u00e9rdekesek. Isola Madr\u00e9n \u00f6r\u00fclhet sz\u00edvb\u0151l minden term\u00e9szetbar\u00e1t , mert itt minden n\u00f6v\u00e9ny, minden bokor gy\u0171jtem\u00e9ny-da rab. Egy csoport kamelia-fa, val\u00f3s\u00e1gos kis erd\u0151 illy ritka n\u00f6v\u00e9nyekb\u0151l , mellyeket mi csak szorgosan \u00f3talmazott \u00fcvegh\u00e1zakban l\u00e1thatunk, itt t\u00e9len , ny\u00e1ron, hideg f\u00f6ldben d\u00edszlik ; hanem a kert\u00e9sz mondta, hogy ezen f\u00e1kat deszka-k\u00f6 penynyel \u00e9s crispmnel \u00f3talmazz\u00e1k. Rhodo dendronok, Magniolik, Catalpok fal k\u00e1san j\u00f6nnek el\u0151 ; mi sz\u00e9p lehet itt , mikor min den vir\u00e1gzik. Isola Madre egyf\u00fcv\u00e9szid\u00edsz kiad\u00e1s ; mindenek k\u00f6zt egy libanoni p\u00e1lma f\u00e1t csod\u00e1ltam, tov\u00e1bb\u00e1 egy ciprusf\u00e1t, mellyet h\u00e1rom ember sem \u00e9rhet \u00e1ltal, s mellybe Nap\u00f3 leon amarengoi csat\u00e1t el\u0151z\u00f6tt napon e sz\u00f3t metsz\u00e9 \u201eB a 1 1 a g 1 i a.\" \u00c9n csak egy igen gy\u00f6n- 10*"], [158, "148 ge B-t l\u00e1ttam , elt\u00f6rl\u00e9 az id\u0151 a nagy m\u0171v\u00e9szt a t\u00f6bbi bet\u0171 m\u00f3dj\u00e1ra , az eml\u00e9k m\u00e9gcsak negy venk\u00e9t \u00e9vi marad\u00e1sra sem volt sz\u00e1m\u00edtva. Isola Bell\u00e1n m\u00e1s f\u00fcv\u00e9szi csod\u00e1t l\u00e1ttam, egy sz\u00e9p ciprusf\u00e1t a bitorl\u00f3 repk\u00e9ny ugy \u00e1t\u00f6lelt, hogy szeg\u00e9nyke, ezen \u00f6lel\u00e9sben, meghalt ; oda a ciprus, a repk\u00e9ny pedig \u00e9l, s annak holt tetem\u00e9n terjeszkedik annyira , hogy v\u00e9tk\u00e9t nem is gya n\u00edtan\u00e1d , ha a kert\u00e9sz el nem \u00e1ruln\u00e1. Megszok v\u00e1n itt rendk\u00edv\u00fcli dolgokat l\u00e1tni, azon \u00e9pen nem csod\u00e1lkozik az ember, s ugy tetszik, mintha a repk\u00e9nyfa a bitorl\u00e1s val\u00f3di k\u00e9p\u00e9\u00fcl \u00e1llana ott. Nem vagyok szak\u00e9rt\u0151, hogy azon ritka s sz\u00e9p p\u00e9ld\u00e1nyokat , mik a vil\u00e1g minden r\u00e9szeib\u0151l ide iilleltetv\u00e9k , mind megnevezhessem, de az\u00e9rt az avatatlan is csod\u00e1lja, hogy milly f\u00f6ls\u00e9gesen s buj\u00e1n teny\u00e9szik itt minden. Szinte hihetetlennek tetszik ezen szelid \u00e9ghajlat a h\u00f3-fej\u0171 Sim p 1 o n l\u00e1tt\u00e1ra. Ezen k\u00e9t sziget , hegyekt\u0151l v\u00e9 detve, olly kedvez\u0151 fekv\u00e9s\u0171, hogy azon n\u00f6 v\u00e9nyek, mellyeket k\u00fcl\u00f6nben \u00fcvegh\u00e1zakban kel-"], [159, "149 lene tartani, itt a szabadban n\u00f6vekesznek. A citrom \u00e9s narancs-erd\u0151 kellemes illatot terjeszt. Isola Bella asztal-\u00e9k egy mennyei lako m\u00e1n\u00e1l, t\u00edz terrassa van , egyik a m\u00e1sik felett, sok szoborral, barlanggal,'s v\u00edzmedenc\u00e9vel (Bas sin); itt val\u00f3ban csak a t\u00fcnd\u00e9r hib\u00e1zik var\u00e1zs vesszej\u00e9vel. A kast\u00e9lyban, hol a Borromei csal\u00e1d nyaratszaka lakik , k\u00e9t k\u00e9pt\u00e1r van \u00e9s sok ritkas\u00e1g. Az appartementek csoda-nagyok. Egyik\u00e9ben a h\u00e1l\u00f3-szob\u00e1knak mutatt\u00e1k nek\u00fcnk azon \u00e1gyat , mellyben Nap\u00f3leon alutt ; eg\u00e9szen akkori \u00e1ilapotj\u00e1ban volt m\u00e9g az, ugyanazon takar\u00f3 stb. \u2014 Sz\u00e9p szekr\u00e9nyek pietra du rab\u00f3l s egy sor sala t\u00e9rre n szobrokkal s sz\u00f6k\u0151kutakkal , mellyekben egy Fl\u00f3ra, mit a tulajdonos csak most kapott Rom\u00e1b\u00f3l, n\u00e9 z\u00e9sre felette m\u00e9lt\u00f3; \u00e1lt\u00e1lj\u00e1ban m\u00fcgazdag kas t\u00e9ly. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s eml\u00edt\u00e9st \u00e9rdemel m\u00e9g egy szent v\u00edz-tart\u00f3 , arany , ez\u00fcst- , s dr\u00e1gak\u00f6vekb\u0151l, melly azon \u00e1gy mellett f\u00fcgg, mellyben egyik Borromeo meghalt; \u00f6 volt teremt\u0151je , ha nem hib\u00e1zok, minden itt csod\u00e1lt dr\u00e1gas\u00e1gnak."], [160, "150 A vend\u00e9gh\u00e1z k\u00f6z\u00e9pszer\u0171, ablakombul a ki l\u00e1t\u00e1s elragad\u00f3. A Simplon n\u00e9mi t\u00e1vols\u00e1gban, Isola Superiore m\u00e1s sz\u00e9p vill\u00e1kkal az el\u0151 t\u00e9rben volt. A vizi \u00fat igen kellemes volt, \u00e1mb\u00e1r a t\u00f3 nyugtalankodott, annyira, hogy benn\u00fcnket eg\u00e9sz kis viharfaj gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dtetett , kiv\u00e1lt mi d\u0151n a haj\u00f3sok biztos\u00edtottak, hogy semmi ve sz\u00e9lyt\u0151l sem f\u00e9lhet\u00fcnk. A habok bar\u00e1ts\u00e1gos j\u00e1t\u00e9ka , mint a haj\u00f3ba j\u00f6ttek, benn\u00fcnket mint egy k\u00f6sz\u00f6ntend\u00f6k, s ism\u00e9t b\u00e1nt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl t\u00e1voz tak, val\u00f3ban mulats\u00e1got szerzett. Olly vid\u00e1mak s honosak lett\u00fcnk, mintha m\u00e1r r\u00e9g ismern\u00f6k egy m\u00e1st, pedig val\u00f3s\u00e1ggal eg\u00e9szen ismeretlen em berek voltak itt , mexic\u00f3iak , s\u0151t egy brasiliai is ; az utols\u00f3 azon brasiliaiakhoz tartozott, kik a p\u00e1risi f\u0151iskol\u00e1kat l\u00e1togatj\u00e1k meg ; hova a korm\u00e1ny \u00f6tvenet k\u00fcld, hogy botok\u00fad h\u00f3nuk ba m\u0171velts\u00e9get, felvil\u00e1gults\u00e1got , j\u00f3 erk\u00f6lcs\u00f6 ket s modort pl\u00e1nt\u00e1ljanak. Az emiitett p\u00e9ld\u00e1ny igen m\u00f3dos- \u00e9s szer\u00e9nynek l\u00e1tszott. Volt m\u00e9g t\u00f6bb idegen is. Hogy m\u00e9gis minden vil\u00e1gr\u00e9sz-"], [161, "151 b\u00f6l j\u00f6nnek \u00f6ssze emberek , a mes\u00e9s szigeteket megkeresend\u00f6k ! De val\u00f3ban meg is \u00e9rdemlik. Sz\u00fcks\u00e9g megemlitnem , hogy ezen szigetek hajdan sziklat\u00f6megek voltak; a Borromei csal\u00e1d a f\u00f6ldet, egy r\u00e9szben haj\u00f3n hozatta ide, ezen \u00fcltetv\u00e9nyt k\u00e9sz\u00edtend\u0151; hihetetlennek l\u00e1t szik, hogy a legnagyobb f\u00e1k sincsenek eg\u00e9sz h\u00e1rom l\u00e1bnyi f\u00f6ldben. Sommaban, Sesto Calende fele utj\u00e1n, nem messze az \u00fatt\u00f3l, van egy ciprusfa, mit n\u00e9gy ember nem \u00e9rne k\u00f6r\u00fcl ; mondj\u00e1k, hogy ez alatt nyugszik Hannib\u00e1l. Az illyen hiszt\u00e9 ri\u00e1i eml\u00e9kek m\u00e9g akkor is \u00e9rdekelnek , ha azo kat nehezen hihetni. Egy, k\u00e9tezer \u00e9ves ciprus ! hogy \u00e1llhatott volna ez maga ellent minden h\u00e1bor\u00fa puszt\u00edt\u00e1sainak, s m\u00e9gink\u00e1bb a puszt\u00edt\u00e1sra sz\u00fcntelen s olly k\u00e9sz embereknek ? Bettina bizonyos Roth asszonyt eml\u00edt, ki a mennyet olly helynek k\u00e9pzeli , hol minden nap vas\u00e1rnapi \u00f6lt\u00f6nyeit fogja hordozni ; H a h n-"], [162, "152 Hahn Ida gr\u00f3fn\u00e9 cserg\u0151 folyam mellett \u00fclve k\u00e9pzeli mag\u00e1nak az eget, \u00f3n a Como-tava mellett. Egy ny\u00e1ri lak itt olly k\u00edv\u00e1nat, mi nem k\u00f6nnyen teljesedik ugyan , de az\u00e9rt nem ke vesbb\u00e9 kedves. A vil\u00e1gon mondhatni semmi sincs kedvesebb, szebb, kellemesb, mint Como a maga vill\u00e1ival egy\u00fctt. L\u00e1ttuk tov\u00e1bb\u00e1 a Villa Plinian\u00e1t s a Villa Estet, hol Karolina angol kir\u00e1lyn\u00e9 nyar\u00e1t t\u00f6lt\u00f6tte. Pleviotul nem messze van s\u00edrja a szerencs\u00e9tlen Locce-nek, anyja egyet len fi\u00e1nak , kit szemei el\u0151tt l\u00e1tott v\u00edzbe fuladni, mert anyja \u00e9pen parton \u00e1llt ; igy besz\u00e9lte a ha j\u00f3s. Egy anya sem fog f\u00e1jdalom s rokon\u00e9rzet n\u00e9lk\u00fcl itt elutazni. \u00c9n nem l\u00e1ttam a s\u00edrk\u00f6vet, de az any\u00e1val egy\u00fctt \u00e9reztem. A Villa Sommariva igen m\u0171v\u00e9szet gazdag ; val\u00f3di musa-templom, sz\u00e9p festv\u00e9nyek kel, szobrokkal Canov\u00e1t\u00f3l s Thorwald 8 e n t \u00f6 1. A S\u00e1ndormenetet \u00e1br\u00e1zol\u00f3 hires b a s reliefet, melly egy mUlio scudiba ker\u00fclt, Na p\u00f3leon cs\u00e1sz\u00e1r mag\u00e1nak rendelte meg ; az \u00f6"], [163, "153 eleny\u00e9sz\u00e9se ut\u00e1n Som mariv\u00e1 gr\u00f3f, ki nagy m\u0171v\u00e9szet bar\u00e1t, vette meg ThorwaMsen t\u00f6l. \u00c9n eg\u00e9sz prozailag mondom : nekem ked vesebb lett volna az egy milli\u00f3 scudi , mint a m\u00e1rv\u00e1ny-menetek basreliefben. Ha m\u00e9g is sz\u00e9p festv\u00e9nyek voln\u00e1nak! Villa Melzi nem tud ugyan szobrokban s k\u00e9pekben m\u0171v\u00e9szeti gazdags\u00e1got mutatni , ha nem igen comfortabel m\u00f3dra rendezett. Nap\u00f3leon s k\u00e9s\u0151bb Ferenc cs\u00e1sz\u00e1r laktak itt. L\u00e1thatni itt az els\u0151nek, mint consulnak igen j\u00f3l tal\u00e1lt arck\u00e9p\u00e9t. \u00c1ltal\u00e1ban sok \u00fctk\u00f6zeti jelenetet, r\u00e9z metsz\u00e9seket, mellyek a gig\u00e1si, \u00e1rny-j\u00e1t\u00e9kfor ma cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1gra eml\u00e9keztetnek. A b\u00fatorok sely mek s \u00e1lt\u00e1lj\u00e1ban minden d\u00edszes , mi k\u00e9tszeresen tetszik , mivel a t\u00e1j , tenger , kast\u00e9ly , k\u00e1polna, Dante eml\u00e9ke, sz\u00f3val minden, igen sz\u00e9p s \u00f6szhangz\u00f3. L o d i herceg \u00e9venk\u00e9nt itt lakik, a Villa az \u00f6 tulajdona. Villa Serbelloni, fekv\u00e9se miatt leg szebb, mert Pelagio egy f\u00f6ldszorulat\u00e1n fek-"], [164, "154 szik s onnan sok tavat , a Comot s Leccot egyszerre l\u00e1thatni. A kert sz\u00e9p , de a kast\u00e9ly eg\u00e9szen sil\u00e1ny. A barlang , hova v\u00edzen , s egy kis, nagyon keskeny h\u00eddon juthatni, iszony\u00fa t\u00f6rt\u00e9net sz\u00ednhelye volt , ha k\u00fcl\u00f6nben igaz. Az els\u0151 tulajdonosn\u00e9, dei R\u00ed va, ezen barlangot tit kos l\u00e9gyottra (Rendez- vous) v\u00e1lasztotta; mond j\u00e1k , hogy itt v\u00e1rta im\u00e1d\u00f3it. M\u00edg \u00f6 ezeket sze rette, addig ezek akad\u00e1ly n\u00e9lk\u00fcl jutottak a hidon kereszt\u00fcl, melly olly el\u0151k\u00e9sz\u00fclettel volt ell\u00e1t va, mi a kegyelm\u00e9b\u0151l kiesteket , az alatt, m\u00edg a hidon kereszt\u00fcl menn\u00e9nek, a kedves helyett, \u00f6r v\u00e9nybe vitte. Cadenabbiab an a vend\u00e9gh\u00e1z igen j\u00f3 \u00e9s sz\u00e9p fekv\u00e9s\u0171. Naponk\u00e9nt egy g\u0151z\u00f6s j\u00e1r C o mobul Colicoba, innen Cadenabbi\u00e1ig g\u0151zhaj\u00f3n menv\u00e9n , kis haj\u00f3kon tehetni a k\u00f6r szeml\u00e9t; este Colic\u00f3bul visszaj\u00f6n a g\u0151z haj\u00f3 s az utast ism\u00e9t Comoba viszi. \u00c1mb\u00e1r a Villa Serbelloni sem sz\u00e9p kast\u00e9lylyal, sem m\u0171v\u00e9szeti kincsekkel nem b\u00edr."], [165, "155 m\u00e9gis legjobban szeretn\u00e9k itt lakni, a kil\u00e1t\u00e1s miatt. Ha m\u00e9g az ember Villa Melzit is ide va r\u00e1zsolhatn\u00e1, akkor semmi k\u00edv\u00e1nni val\u00f3ja sem lenne. A kertek mind a h\u00e1rom Vill\u00e1ban j\u00f3 karban vannak. Villa Serbelloni k\u00e1poln\u00e1j\u00e1ban sz\u00e9p k\u00e9t eml\u00e9ket l\u00e1ttam carrarai m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l."], [166, "156 Igen k\u00e9s\u0151n \u00e9rtem Varenn\u00e1ba. A vend\u00e9g h\u00e1z fest\u00f6ileg fekszik a t\u00f3 mellett , melly ezen napon igen zajgott. Itt \u00e9jjeleztem. M\u00e1s nap a hegyi galleri\u00e1kon \u00e1t Colic\u00f3n, M\u00f3rban gn\u00f3n, Sondri\u00f3n, Tiran\u00f3n, Bolado r e n kereszt\u00fcl B o r m i \u00f3 b a, ment\u00fcnk hol aluttam. Nagyszer\u0171 kertben halad itt az ember folyv\u00e1st ; a kisnem\u00fc vir\u00e1gf\u00fcz\u00e9r- vil\u00e1g megsz\u0171nt. Colicoig ki s\u00e9rt benn\u00fcnket a kedves C o m o t \u00f3 , melly ot tan-ottan elt\u0171nik s megmeg el\u0151j\u00f6n , m\u00edg \u00f6r\u00f6kre. isten-hozz\u00e1dot mondunk neki. A v\u00e1rosok, mel-"], [167, "157 lyeken kereszt\u00fcl ment\u00fcnk, kicsinek , de helye sen \u00e9pittetv\u00e9k. Belladoreban egy templom mellett igen csinos tetemh\u00e1zat l\u00e1ttam , kis k\u00e1 polna form\u00e1ban vas rost\u00e9lylyal , min \u00e1ltal l\u00e1t hatj\u00e1k az elmen\u0151k az oda halmozott hal\u00e1lfejeket. Mement\u00f3 m\u00f3ri ez, mit a lakosok igen tisz telnek. Egy m\u00e1s kis v\u00e1rosk\u00e1ban , eg\u00e9szen k\u00f6 zel ehhez , l\u00e1ttam a m\u00e1sik eg\u00e9szen hasonl\u00f3 te temh\u00e1zat. Mondj\u00e1k , hogy ezen tetemh\u00e1zak igen r\u00e9 giek , hogy sz\u00e1mukat uj halottakkal nem sza por\u00edtj\u00e1k, a r\u00e9gieket tisztelik, de illetni nem sza bad , hogy m\u00e1sutt eltemess\u00e9k, mivel a hegyila k\u00f3k igen babon\u00e1sok. Hogy j\u00f6hettek ezen csontok ekk\u00e9p rendezve ide? nem tudt\u00e1k megmondani, mindenesetre nagy szerencs\u00e9tlens\u00e9gnek kellett t\u00f6rt\u00e9nni, leghi het\u00f6bben \u00fctk\u00f6zetnek. Ugy tal\u00e1lom , hogy az eny\u00e9szet l\u00e1t\u00e1sa csak j\u00f3t\u00e9konyan hat az emberre. Egy j\u00f3 bar\u00e1t a ros t\u00e9ly m\u00f6g\u00fcl igy sz\u00f3l a nagyrav\u00e1gy\u00f3nak : \u201eN\u00e9zz"], [168, "158 meg engem, \u00edgy fogsz te j\u00e1rni, csak er\u00e9nyeidet, s nem m\u00e9lt\u00f3s\u00e1go dat, hozod el magaddal;\" a f\u00f6sv\u00e9ny nek: \u201eN\u00e9zz r\u00e1m, mindent megtagad t\u00e1l magadt\u00f3l az \u00e9letben, takar\u00edtot t\u00e1l, kincshalmazban tal\u00e1ltad bol dogs\u00e1godat, a s\u00f6t\u00e9t orsz\u00e1gban ,p\u00e9n zed nem kelend\u0151;\" a kincsszomjasnak: \u201eTekints r\u00e1m, kincseidb\u00f6 1 misem marad neked, csak hat l\u00e1bhoszszu s\u00edr s egy marokf\u00f6ld.\" Kisgyermek-f\u0151k is voltak itt, hanem ezek mind igy sz\u00f3ltak: \u201eMint \u00f6r\u00fcl\u00fcnk, hogy az \u00e9letet nem ismerj\u00fck, hanem csak a hal\u00e1lt; csak egyet f\u00e1jlalunk: a b\u00e1natot, mit any\u00e1inknak okoztunk.\" A szerencs\u00e9tlen gondolja: Ah vajha \u00e9n is itt voln\u00e9k m\u00e1r, vajha tul voln\u00e9k az \u00e9leten, s itt nyugalmamat feltal\u00e1ltam volna.\" Az uton\u00e1ll\u00f3ra vagy gyilkosra bizony \u00fcdv\u00f6s le het ezen l\u00e1tv\u00e1ny , v\u00e9g\u00e9re kell gondolnia s ez val\u00f3ban megt\u00e9r\u00edti \u00f6t. Egy illyen tetemh\u00e1z teh\u00e1t val\u00f3ban erk\u00f6lcsi lecke mindenre n\u00e9zve."], [169, "159 Mindj\u00e1rt Bolladore m\u00f6g\u00f6tt van h\u00edd az A d d\u00e1 n, mit \u00f6rd\u00f6g h\u00eddj\u00e1nak neveznek ,de \u00e9pen nem olly borzaszt\u00f3 ; ezen nev\u00e9t \u00fatik\u00f6nyvem ben tal\u00e1ltam. Ezen hid egy\u00e9bir\u00e1nt, semmi sem kev\u00e9sbb\u00e9 mint \u00f6rd\u00f6gi. B o r m i \u00f3 n t\u00fal a t\u00e1j mindig szomor\u00fabb, a hegyek komolyabbak s tekint\u00e9lyesbek lesznek; el\u0151k\u00e9sz\u00fclet ez a term\u00e9szet nagyszer\u0171 sz\u00e9ps\u00e9 geihez, mik r\u00e1nk v\u00e1rnak. Eg\u00e9szen mag\u00e1ba is t\u00e9r az ember s fesz\u00fclt v\u00e1rakoz\u00e1ssal l\u00e9p a S t e 1 viora. Hat \u00f3r\u00e1ig f\u00f6l , h\u00e1romig pedig lefel\u00e9 j\u00f6tt\u00fcnk; \u2014 ez val\u00f3s\u00e1ggal m\u0171v\u00e9szi ut, mert legt\u00f6k\u00e9letesb a maga nem\u00e9ben, a legeslegjobb ut , millyet k\u00e9pzelhet\u00fcnk , minden lehet\u0151 el\u00f6vi gy\u00e1zati szab\u00e1ly tal\u00e1lhat\u00f3 ; a hegyek ment\u00e9ben karf\u00e1k vannak , s hol a f\u00f6ld nem engedi az \u00fat csin\u00e1l\u00e1st, ott gal\u00e9ri\u00e1k \u00e9pittetv\u00e9k; hat k\u00f6z\u00fcl\u00f6k eg\u00e9szen fedeles , k\u00f6b\u00fcl rakva , r\u00e9szint a szikl\u00e1 ba v\u00e1gva. Van tov\u00e1bb\u00e1 huszon\u00f6t fa galleria. J\u00fa nius tizedik\u00e9n m\u00e9g sok h\u00f3 volt, annyira , hogy \u00f6lmagas h\u00f3falak k\u00f6zt ment\u00fcnk, az ut\u00f3n egy pe hely sem volt , mert eltisztitott\u00e1k. Mit a t\u00e9l el-"], [170, "160 ront, ny\u00e1ron ism\u00e9t helyrehozz\u00e1k. Igenj\u00f3karbeli vend\u00e9gh\u00e1zak vannak itt , hol a vend\u00e9gl\u0151 na ponkint k\u00e9tk\u00e9t h\u00faszast kap a korm\u00e1nyt\u00f3l , hogy az utasoknak \u00f3talmat s t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot ny\u00fajtson, sz\u00f3 val : mindenr\u0151l gondoskodtak itt. Mivel \u00e9pen v\u00e1s\u00e1r volt , staffage sem hij\u00e1nyzott ezen t\u00e1j\u00e9k k\u00e9phez, kiv\u00e1lt mert az ut mintegy l\u00e9pcs\u00f6nkint vonul fel, az emberek, lovak, kocsik l\u00e1t\u00e1sa igen fest\u0151i volt ; de \u00e9n azt hiszem , hogy ha v\u00e1s\u00e1r nincs , az \u00fat igen \u00fcres lehet. Bormiotul S. M \u00e1 r i \u00e1 i g az ut tet\u0151pont ja, s \u00f6r\u00f6k\u00f6s h\u00f3 van. S. M\u00e1ri\u00e1t\u00f3l Fran zensh\u00f6heig, innen Drofuig, hol a Stel vio v\u00e9gz\u0151dik, a postalovak igen j\u00f3k. Nem messze Spondalungha vend\u00e9g- vagy in k\u00e1bb \u00e1llom\u00e1sh\u00e1zhoz sz\u00f6kik el\u0151 az A d d a, mint v\u00edzes\u00e9s, egy hegyb\u0151l, sBelladore-sTira non\u00e1l, k\u00fatfej\u00e9t\u0151l mintegy n\u00e9gy post\u00e1nyira m\u00e1r meglehet\u0151s jelent\u0151s\u00e9g\u0171 folyam. Ki a ter m\u00e9szet sz\u00e9ps\u00e9geiben gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dik, ne v\u00e1lasz szon Milan\u00f3ba m\u00e1s utat, mint ezt Valtel 1 i n e n kereszt\u00fcl, mivel a mellett, hogy semmi"], [171, "161 k\u00e9nyelmetlens\u00e9ggel sem p\u00e1rosult , sok kellem mel aj\u00e1nlkozik. Mi a messze kil\u00e1t\u00e1st illeti, az itt \u00e9pen nincs; mivel a hegyek annyira beker\u00edtik az embert, hogy csak ezek idoma s magass\u00e1ga v\u00e1ltozik. T\u00f6bb v\u00edzes\u00e9s sz\u00e9p\u00edti a t\u00e1jat , s \u00edgy mindig van valami l\u00e1tni val\u00f3. Vir\u00e1gokat tal\u00e1lhatni kiv\u00e1lt k\u00e9p, mindenf\u00e9le szin\u00fct, a havasi r\u00f3zs\u00e1cska itt k\u00fcl\u00f6n\u00f6s nagy , s sz\u00edne olly sz\u00e9p vil\u00e1gos veres, millyet m\u00e9g soha sem l\u00e1ttam. Ezen \u00fat egy m\u00e9lt\u00f3 eml\u00e9k, mit j\u00f3 Ferenc cs\u00e1sz\u00e1runk maga \u00e1ll\u00edtott, atya t\u00e9v\u00e9 azt gyer mekei\u00e9rt , hogy \u0151k a meredek magass\u00e1gra k\u00e1r s vesz\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl h\u00e1ghassanak. M\u00e9lt\u00f3 joggal neveztetik az Franzensh\u00f6henek, mert ezen \u00fat val\u00f3ban fejedelmi. Drofuitol Latochig megny\u00edlik a v\u00f6lgy, s minden\u00fctt sz\u00e9p vid\u00e9ken utazhatni, hisz az em ber Tirolban van, s Merannak \u00f6r\u00fcl, hol mi l\u00f3ra \u00fclt\u00fcnk a Tiroli-v\u00e1rat , Maultasche 11"], [172, "162 Margit hajdani lakhely\u00e9t szem\u00fcgyre veend\u0151k, e kellemes s f\u00e1rads\u00e1got jutalmaz\u00f3 kir\u00e1ndul\u00e1st igen javaslom. Mag\u00e1ban a v\u00e1rban mi sincs n\u00e9zni val\u00f3, azon szob\u00e1n kiv\u00fcl, mellyben Maul tasche lakott, s mi olly dus h\u00f6lgy sz\u00e1m\u00e1ra igen egyszer\u0171 b\u00fatorzatunak l\u00e1tszott. A v\u00e1r rom l\u00e1snak indult , de javittatgatj\u00e1k ; egy\u00e9bir\u00e1nt az nem f\u00e9ny\u0171z\u00e9s, s\u0151t k\u00f6teless\u00e9g ezen hisztoriai nevezetess\u00e9get pusztul\u00e1st\u00f3l \u00f3talmazni. Innen Botzenbe ment\u00fcnk, csinos v\u00e1 roska, igen d\u00edszes vend\u00e9gh\u00e1zzal. B r i x e n f\u00f6l\u00f6tte sz\u00e9p fekv\u00e9s\u0171, mint \u00e1lt\u00e1lj\u00e1ban az eg\u00e9sz v\u00f6lgy ; itt tal\u00e1ltam eg\u00e9sz utamban legolcs\u00f3bb vend\u00e9gl\u00f6t, ki gazdagnak szeg\u00e9nynek egyforma sz\u00e1mol\u00e1st k\u00e9sz\u00edt, s mag\u00e1t egyed\u00fcl a szolg\u00e1ltatott holmihez, mit igen jut\u00e1nyos\u00e1n fizet tet, szabja. Legt\u00f6bb vend\u00e9gh\u00e1zban a rangot fizettetik; ha m\u00e9g olly keveset vesz is az em ber, igen sokat kell fizetnie. Az el\u0151szob\u00e1ban egy fahord\u00f3 van a falra festve , illy felirattal :"], [173, "163 ,,W\u00e1re das L\u00fcgen so schwer, wie das Holztragen W\u00fcrde jeder Mann die Wahrheit sagen ! \" Teh\u00e1t minden\u00fctt mor\u00e1l. B r i x e n er\u0151ss\u00e9g fekv\u00e9se igen j\u00f3. A he gyek jobbra s balra olly k\u00f6zel vannak egym\u00e1s hoz, hogy a v\u00e1rral k\u00f6zleked\u00e9s, ha t. i. akarj\u00e1k, egy igen keskeny \u00f6sv\u00e9ny \u00e1ltal t\u00f6rt\u00e9nhetik. A v\u00e1rbeliek urak h\u00e1zukban, s be senkisem megy, kit bebocs\u00e1tni nem akarnak. Ferenc cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9p\u00edttette ezt, mint gy\u0151zelem-kaput, mid\u0151n ez m\u00e9g a stelvioi m\u00fcuthoz tartozott. Innsbruckig majd egyenl\u0151n visz az \u00fat, kev\u00e9s v\u00e1ltozatoss\u00e1ggal a hegyekben, mig v\u00e9g re a sz\u00e9p fekv\u00e9s\u0171 Innsbruckot megpillant juk. Azt kell mondanom, miszerint eg\u00e9sz utam ban egy v\u00e1ros sem jelent meg nekem olly sz\u00e9pnek, mint Innsbruck. Florencnek is sz\u00e9p ugyan a fekv\u00e9se, de oda-\u00e9rkeztemkor igen roszul volt kivil\u00e1g\u00edtva;"], [174, "164 Mil\u00e1n\u00f3t nem l\u00e1thatni, m\u00edg a kapuhoz nem \u00e9r\u00fcnk. Velence szinte nem igen sz\u00e9pnek l\u00e1tszik M estre t\u0151i. Innsbruck, Gr\u00e9c \u00e9s Bologna a j\u00f6vev\u00e9nyt legszebb kil\u00e1t\u00e1ssal k\u00ed n\u00e1lj\u00e1k."], [175, "165 Innsbruck. ujabb s r\u00e9gibb kori eml\u00e9kek \u00e1ltal igen \u00e9rdekes, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Hofer Andr\u00e1s \u00e1ltal, ki mag\u00e1t hona\u00e9rt olly h\u00f6sileg fel\u00e1ldozta. A Ferdin\u00e1n d\u00e9 u m b a n mutogatj\u00e1k kardj\u00e1t a bajor Port d' Ep\u00e9\u00e9vel , kalapj\u00e1t , v\u00e1llszalagj\u00e1t , proclama ti\u00f3j\u00e1t, s azon igen \u00e9rdekes levelet , mit kiv\u00e9 geztet\u00e9se el\u0151tt n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1val irt. Annyi lemon d\u00e1ssal, olly h\u00f6sileg, olly \u00e9rz\u00e9kenyen van \u00edrva, hogy k\u00f6nyez\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl azt nem olvashatni. \u00d6r\u00f6m mel veszi , ugy hiszem az olvas\u00f3 , ha annak itt"], [176, "166 helyt engedek, b\u00e1r ez a hely hozz\u00e1 nem eg\u00e9szen m\u00e9lt\u00f3, s meg nem engedeti mer\u00e9ny , mert igen j\u00f3l tudom, hogy az nem egyszer\u0171 napl\u00f3mba val\u00f3, mellynekminden esetre e lev\u00e9l legnagyobb d\u00edsze. Kivonata Hofer Andr\u00e1s tiroli f\u0151parancsnok, Man tu\u00e1ban 1810. febr. 20-dik\u00e1n hal\u00e1lnapja reg gel\u00e9n , saj\u00e1t kez\u00e9vel , P \u00fc h 1 e r \u00farhoz, St\u00e1jer- markba irt level\u00e9nek. *) Kedves b\u00e1tya ! Isten ugy akarta , hogy itt Mantu\u00e1ban kell felv\u00e1ltanom f\u00f6ldi \u00e9lete- *) Az eredeti igy van: S\u00edcbfict \u00a7ctt \u00edptucbct, bet g\u00f3tf\u00edid)e rciflen ifi c<S getu\u00e9ffen, ba\u00e9 id) fyabc mieffen \u00ed)iet \u00edn man- bua, meiii je\u00edtlidjeS mit ben (Sbigen ucr to\u00f3t\u00edcn, abet \u00a9ott fcie bamf\u00ed), um fc\u00edtic gcblirt)c \u00a9nab, mit ifi (\u00a3ff fo lcid)t fet gef\u00edjemeit, ba\u00e9 luaii id) ju roafj anbem auffgcftcfi/tt \u00edrurb, gett fturtf) iniv aud) bic \u00a9nab vet Ici\u00edjen (Bi\u00e1) toifj in t\u00f3- fien augenbl\u00fccf () , auf ba\u00e1 id) f fjemen fon, alroo fid) mein fefij mit at\u00ede aufjct tu\u00e9\u00edte, f\u00edcft, (S\u00ednig @l)t ftc\u00eden mag , altoo id) aud) f\u0171v a((e Sitten metbc, 33c\u00ed \u00a9ott abfenbcrlid) f\u0171t to\u00f6lt\u00eddjeid) in metjveften, ?u S3i\u00edtcn fdju\u00edbig S\u00edn, Unb f\u00far fte unb ineu gtau \u00ediebft, m\u00f6gen ben $ic\u00edjl Hnb anbere guet batten, aud) a\u00ed\u00edc fnet ncd) lebenbe \u00a9uete fveint, fetten f\u0171t mid) Bitien, tlub mit auff bic T)eiffcn giamcn ftcifen, \u00ab.'in id) nodj \u00edn fegfeuer Mieffen muf."], [177, "167 met az \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3val , de h\u00e1la istennek, isteni kegyelme\u00e9rt, nekem az olly k\u00f6nny\u0171nek tetszik, mintha valami m\u00e1s\u00e9rt vinn\u00e9nek ki , isten k\u00f6zle ni fogja velem kegyelm\u00e9t az utols\u00f3 szempillan t\u00e1sig , hogy oda juthassak , hol lelkem a v\u00e1lasz- S\u00ed\u00e9 gctte\u00e1 bienft fol\u00ede b\u00ede licbfte mcin : obcr 3B\u00edt tl)in 511 fanct 2)iattl)in jatt\u00e9n \u00edaffen, bein Dic\u00edfcn farben 95Iuet, fitten in t>ebe 5Pfaten, ben fre\u00ednten bein SBettct-- Sffiiitl) ifi fuppe Unb f\u00edeifd) ju g\u00e1ben \u00edaffen ncbft (Simter t)albcn 3Bein. Sicbcr I)et't Spicffjlet, g\u00eden f\u00ede mit f/inein, Unb bein fficttct 2Birtf) ju jjanct matt\u00e9in, jcigen fjie bic fjad)n an, @t SBiitl) fd)cn angcftalb mad)en, Unb mad)en pic fjonfi niemanb n\u00edd)t funbbat \u00bben bicffct fjad)e. 35. (\u00bben) bet 2Bclt \u00edebet a\u00ed\u00edc \\vo\u00ed)\u00ed , wip tolt \u00edn \u00a7(nu- me\u00ed jam fbomcn, Unb bctttcn gott lob\u00e9n (bis) an @nb. citle \u00edPajfeijtet Unb \u00cd8cfr)cnte foflen mit eingcbcnf\u00ed)t fctjit \u00edn l)ei\u00bb tigen \u00a9ebetlj Unb b\u00ede \u00ab\u00cdB\u00edrt\u00ed)in folt\u00e9 fid) nid)t fo 33effi> mcten id) mctbe b\u00edben bei \u00a9fctt fit f\u00ede a\u00ed\u00ede. S\u00edbe mein fdjncbe SBett, fo te\u00edd)t ffiombt mit ba8 ftcr* ben fot, ba\u00e9 mit nit b\u00ede S\u00edugen naff toetben. \u00a9efd)tieben um 5 Utt in bet ftue Unb um 9 Un Steifj id) mit bet Ij\u00edlfe atiet tje\u00edH\u00edg ju \u00a9ott. \u00edf\u00f6anbua ben 20. febtuar 1810. Sein in Seben getiebter Slnbctt l)ofet 0. p\u00e1nt in <l?affctyet in namen bcS l)ettn 38iHe \u00edd) aud} bic SRc\u00edffe fot nemen mtt gott"], [178, "168 tottakkal egy\u00fctt \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00f6rvendez, hol mind ny\u00e1jok\u00e9rt im\u00e1dkozom, kiv\u00e1lt kik\u00e9rt istenn\u00e9l im\u00e1d kozni, legink\u00e1bb tartozom, \u00f6n\u00e9rt s kedves n\u0151j\u00e9 \u00e9rt , a k\u00f6nyv\u00e9rt s m\u00e1s j\u00f3t\u00e9tei\u00e9rt , de \u00e9rtem is minden m\u00e9g itt \u00e9l\u0151 j\u00f3 bar\u00e1tim im\u00e1dkozzanak, \u00e9s seg\u00edtsenek ki a t\u00fczes l\u00e1ngokb\u00fai, mikor majd a purgatoriomban kell szenvednem. V\u00e9gtisztess\u00e9get kedves n\u0151m , vagy a sz. M\u00e1rtoni vend\u00e9gl\u00f6n\u00e9 a B\u00f3zsaszin v\u00e9rhez, tar tasson, im\u00e1dkozzanak mind a k\u00e9t egyh\u00e1zban, j\u00f3 bar\u00e1timnak vend\u00e9gl\u0151 b\u00e1ty\u00e1m levest s h\u00fast adas son , s egy itce bort. \u00c9des Pickhler uram I menjen be \u00e9rtem sz. M\u00e1rtonba, s vend\u00e9gl\u0151 b\u00e1ty\u00e1mnak adja tudt\u00e1ra a dolgot , majd tesz \u00f6 rendel\u00e9seket , k\u00fcl\u00f6nben senkivel se k\u00f6z\u00f6lje a dolgot. \u00c9ljetek boldogul mindny\u00e1jan ! m\u00edg mennybe j\u00f6v\u00fcnk s olt istent dics\u0151\u00edtj\u00fck mind v\u00e9gig. Minden passeyri s ismer\u0151s\u00f6m szent im\u00e1ban eml\u00e9kez z\u00e9k meg r\u00f3lam; az asszony pedig ne szomorkod j\u00e9k f\u00f6l\u00f6ttem, istenn\u00e9l mindny\u00e1jok\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6k."], [179, "169 Isten hozz\u00e1d sil\u00e1ny vil\u00e1g! olly k\u00f6nny\u0171 el\u0151t tem a hal\u00e1l , hogy m\u00e9g csak szemem sem lesz nedves. \u00edrtam reggeli \u00f6t \u00f3rakor, s kilenckor minden szentek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel istenhez megyek. Mantua 1810, 20-dik febr. az \u00e9letben szeretett pas seyri HoferAndr\u00e1sod, az ur nev\u00e9ben menendek ez \u00fatra istennel. Besz\u00e9de, mit a n\u00e9phez a \u201eNap\" vend\u00e9gl\u0151 \u00e9tterem\u00e9b\u0151l tartott, k\u00f6vetkez\u0151 volt: *) \u201eIsten \u00e1ldjon meg benneteket kedves innsbrukiak! mivel ti en gem f\u0151paran csnokul v\u00e1lasztotta- *) \u00a9tnep en\u00ed \u00a9ott meine \u00ed\u00edeb'n \u00a9'btufet , h>eil \u0151s mi jum Dbcttomebanten g'v\u00f3flt fjabt, fo b\u00edn i l)oIt be \u2014 t fein ober a siet anbete bo \u2014 b\u00f3 foan\u00ed S'brufcr fein \u2014 S\u00edl\u00ede b\u0151 unt\u00e9t meine SSaffenbt\u00fcber fein \u00bb\u0151Ew, b\u0151 m\u00faeften"], [180, "170 tok, h\u00e1titt vagyok; de sokan van nak itt m\u00e1sok, kiknem innsbruckiak. Mindazok, kik. fegyveres pajt\u00e1sim a karnak lenni, isten\u00e9rt, cs\u00e1sz\u00e1r\u00e9rt, \u00e9s haz\u00e1\u00e9rtmintb\u00e1tor, nemes, \u00e9sder\u00e9k tiroliak k\u00f6telesek harczolni, kik fegyveres pajt\u00e1sim akarnak lenni, de kik ezt nem akarj\u00e1k tenni, haza me hetnek, javaslom nektek; s a kik velem j\u00f6nnek, el ne hagyjanak, \u00e9n sem hagylak el titeket, olly igaz\u00e1n, mint hogy Hofer Andr\u00e1snak h\u00ednak. Elmondtam, \u2014 l\u00e1ttatok \u2014 isten ve letek! Az udvari k\u00e1poln\u00e1ban van a h\u0151s s\u00edrja, \u0151 va l\u00f3s\u00e1ggal itt van most eltemetve. Mantu\u00e1b\u00f3l, f\u0171t \u00a9ott, .Roafcr unb SBaterlanb , al\u00f3\" tapfre, c\u00f6bte unt Btafe S'roter fttc\u00edtcn , b\u00f6 meine SSajfenbt\u00fcbet toetn o\u00f6ln b\u0151 obet b\u0151\u00e9' n\u00edt tl)un oc\u00ed\u00edcn , b\u0151 fott'n r)aim gien, i r\u00f3tt) cnf\u00e9. unb b\u0151 mit mir g\u00edeng . b\u0151 fott'n mi n\u00edt \u00bberr \u00edaffen \u2014 i ser enf a n\u00edt serlaffen \u2014 fo mo\u00ed)r i Slnbete \u00ed)ca\u00e9 : g'fag\u00ed dob i cnf\u00ed \u2014 g'fetjn tjob'rj mi \u2014 bfieb encf\u00e1 \u00a9ott."], [181, "171 hol Nap\u00f3leon cs\u00e1sz\u00e1r parancsolatj\u00e1ra 1810. agyonl\u00f6vetett, 1823. a vad\u00e1szok hozt\u00e1k ide. Az eml\u00e9k sz\u00e9p, S c h a 1 1 e r prof. B\u00e9csben k\u00e9 sz\u00edt\u00e9 azt. Ezzel \u00e1tellenben egy m\u00e1sik eml\u00e9k j\u00f6n, a patri\u00f3t\u00e1knak, kik 1809. gy\u0151zte sen elhullottak a csatamez\u0151n , de m\u00e9g nem k\u00e9sz \u2014 pedig el\u00e9g id\u0151 lett volna r\u00e1. I. Maximili\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r s\u00edrja gy\u0171jte m\u00e9ny-darab. 0 azonban nem itt van eltemet ve , hanem B\u00e9csi\u00fajhelyt A huszonnyolc bronsz-szobor mesterm\u00fc. Mivel olvas\u00f3im k\u00f6zt sok leend , kik Inns bruckba nem utaznak , azokat ismeretlen l\u00e9t\u00f6k re, nekik bemutatom. 1. Clod v\u00edg, francia kir\u00e1ly, sz\u00fcl. 466. meg- halt 511. 2. Sz\u00e9p Filep, spanyol kir\u00e1ly, sz\u00fcl. 1478. megh. 1506. 3. Habsburgi Rudolf, sz\u00fcl. 1218. megh. 1291."], [182, "172 4. B\u00f6lcs Albert, ausztriai herceg, sz\u00fcl 1298., megh. 1358. 5. Theodorik, kelet-g\u00f3th kir\u00e1ly, sz\u00fcl. 455., megh. 526. 6. V a s E r n e s z t, ausztriai herceg, sz. 1 377., megh. 1424. 7. Theober, burgundi herceg, sz\u00fcl. 640. 8. Arthur, Brittani\u00e1ban filurok kir\u00e1lya, sz\u00fcl. 542. 9 Zsigmond, ausztriai f\u0151herceg, sz. 1427., megh. 1496. 10, Blanca Maria Sforza, milan\u00f3i her cegn\u0151, I. Maximili\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r m\u00e1sodik n\u0151je, sz\u00fcl. 1470. 11 Margit, ausztriai f\u0151hercegn\u0151, megh. 1530. Massoviai Cimburgia, Erneszt hg n\u0151je, megh. 1429. 12 13 Burgundi mer\u00e9sz K\u00e1roly, I. Maxi mili\u00e1n els\u0151 n\u0151j\u00e9nek, M\u00e1ri\u00e1nak atyja, sz\u00fcl. 1433., megh. 1477. J\u00f3 Filep, burgundi herceg, sz\u00fcl. 1396., megh 1467. 14"], [183, "173 15. A rr ag\u00f3ni\u00e1i Johanna, I. Filep spa- nyol kir\u00e1ly n\u0151je, sz\u00fcl. 1555. 16. Kathol. V. Ferdin\u00e1nd, arrag\u00f3niai ki- r\u00e1ly, sz\u00fcl. 1453., megh. 1516. 1 7. K u n i g u n d a, Albert n\u0151je. 18. Eleon\u00f3ra, Ferdin\u00e1nd cs\u00e1sz\u00e1r n\u0151je. 19. M\u00e1ria burgundi hercegn\u0151, Maximili\u00e1n cs\u00e1- sz\u00e1r els\u0151 hitese, sz\u00fcl. 1457., megh. 1482. 20. E r z s \u00e9 b e t, Albert cs\u00e1sz\u00e1r n\u0151je, sz. 1396., megh. 1442. 21. Bouillon Godofr\u00e9d, jeruzs\u00e1lemi ki- r\u00e1ly, 1100. 22. Albert kir\u00e1ly, sz\u00fcl. 1248. megh. 1308. 23. IV. Fridrik az \u00fcres zseb\u00fc, tiroli gr\u00f3f, megh. 1439. 24. Hl. v. Kegyes Leopold, sz\u00fcl. 1351., megh. 1386. 25. IV. v. Szelid Rudolf, sz\u00fcl. 1196., megh. 1232. 26. IV. v. Szent Leopold, megh. 1073. 27. IV. Fridrik, r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r, sz\u00fcl. 1415., megh. 1493. 28. II. A 1 b e r t, r\u00f3mai cs\u00e1sz. sz. 1 397 . , mh. 1 439."], [184, "174 Ferdin\u00e1nd f\u0151herceg Welser Philip p i n a szeretetre m\u00e9lt\u00f3 n\u0151j\u00e9vel, az ez\u00fcst-kamr\u00e1 ban van eltemetve. A sarkophagon Philipp\u00edna sz\u00e9p test-alkata nyugszik, a f\u0151herceg tulajdon k\u00e9p a k\u00e1poln\u00e1ban van eltemetve, ut\u00e1na n\u00e9h\u00e1ny l\u00e9p\u00e9sre n\u0151je , a komorna pedig a l\u00e9pcs\u0151k alatt. Ambras kast\u00e9ly igen kellemes s\u00e9ta\u00fat, Innsbruckt\u00f3l f\u00e9l \u00f3rai t\u00e1vols\u00e1gra ; itt lakott a szerencs\u00e9s p\u00e1r, Ferdin\u00e1nd s Philipp\u00ed na, a kast\u00e9lyban, melly most hadtanya. Azon szob\u00e1ban, hol Philipp\u00edna megholt, most ka ton\u00e1k vannak, f\u00fcrd\u0151-szob\u00e1j\u00e1ban pedig, el\u00e9g illet len\u00fcl, \u0151rmester sz\u00e1ll\u00e1sol. A kincst\u00e1rban m\u00e9g sok \u00e9rdekest l\u00e1thatni, b\u00e1r annak igen nagy r\u00e9sz\u00e9t B\u00e9csbe sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k. Nagy k\u00e9pgy\u0171jtem\u00e9ny is van itt, mit azonban nem \u00e1ll\u00edthatni fel; mivel a hely sz\u0171k, a k\u00e9p pedig sok. K\u00e1r \u00e9rtt\u00e9. \u00c9rde kes arck\u00e9pek vannak, nemcsak uralkod\u00f3-h\u00e1zak, hanem m\u00e1s csal\u00e1dokbul is. T\u00f6bb hires ember p\u00e1nc\u00e9lait l\u00e1thatni itt, egy zsib-boltot, mellyben sok csinos holmi van. A kil\u00e1t\u00e1s a let\u00f6r\u00fcl f\u00f6ls\u00e9ges; Ambras mindig nevezetes hely , s ig\u00e9z\u0151 ki-"], [185, "175 r\u00e1ndul\u00e1s leend. Igen sokszor esz\u00fcnkbe jutott a der\u00e9k p\u00e1r, Ferdin\u00e1nd s Philipp\u00edna, kik legboldogabb h\u00e1zass\u00e1gban h\u00fasz \u00e9vet \u00e9ltek ; olly h\u00e1zass\u00e1gban , melly n\u00e9mi mes\u00e9s besz\u00e9lyekre ny\u00fajtott anyagot , miket azonban mind megc\u00e1 folt az , hogy ezen h\u00e1zass\u00e1g h\u00fasz \u00e9vig tartott. Nem hiszem, hogy a hiszt\u00f3ria h\u00fasz \u00e9ves csal\u00e1d \u00fcld\u00f6ztet\u00e9st tudna felmutatni. Ambras az\u00e9rt is nevezetes, mivel a h\u00edres friedlandi herceg Wa 1 1 e n s t e i n, mint a burgundi \u0151rgr\u00f3f apr\u00f3dja, egy ablakb\u00f3l leugrott , a n\u00e9lk\u00fcl, hogy megs\u00e9 r\u00fclt volna ; ezen szerencs\u00e9s es\u00e9s \u00f3ta t\u00e1pl\u00e1lta mag\u00e1ban azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9st, hogy nagy dol gokravan hivat\u00e1sa. M\u00e1rtonfala (Martinswand) m\u00e1sodik ki r\u00e1ndul\u00e1s, mit tettem; Maximili\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r hajdani vad\u00e1szlakja \u00e9p \u00e1tellenben van a fallal. Ezen lakban r\u00f3mai p\u00e9nzeket tal\u00e1lnak, miket a ny\u00e1jas p\u00f3rn\u00f6k az utasoknak elad\u00e1s v\u00e9gett k\u00ed n\u00e1lgatnak. Megfoghatatlan, mint t\u00e9vedhetett el itt a' cs\u00e1sz\u00e1r ; minden esetre t\u00f6bb erd\u0151nek kellett akkor lennie"], [186, "176 Innsbruck t\u00e1j\u00e9ka f\u00f6l\u00f6tte ig\u00e9z\u0151, s t\u00f6rt\u00e9ne tileg az Is el hegy melletti 1809. novem. 1. napj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt \u00fctk\u00f6zet \u00e1ltal h\u00edres. Vezet\u0151nk, egy \u00f6reg ember, ki maga is ott csat\u00e1zott, sokat besz\u00e9lt nek\u00fcnk Hofer Andr\u00e1sr\u00f3l, ki mint ausztriai t\u00e1borf\u00f6 a v\u00e1rban lakott, hogy tisztel\u00e9k p. o. \u00f6t a t\u00f6bbi t\u00e1borf\u00f6k, ezek n\u00e1la eb\u00e9deltek, s eb\u00e9d ut\u00e1n olvas\u00f3rul im\u00e1dkoztak; mert Hofer szer\u00e9ny , al\u00e1zatos , \u00e9s istenf\u00e9l\u0151 volt. A v\u00e1rban mutogatj\u00e1k a szob\u00e1kat, azon sz\u00e9p roppant nagy teremet, hol M\u00e1ria Te r\u00e9zia s gyermekei, vejei s mennyei \u00e9letnagy s\u00e1gban lefestetv\u00e9k. Ferdin\u00e1nd cs\u00e1sz\u00e1r h\u00f3 dol\u00e1skor ezen v\u00e1rban lakott. Az egyh\u00e1zi ap parmenten kiv\u00fcl a tiroli korm\u00e1nyz\u00f3 lakja van m\u00e9g itt, s vannak bureauk is. Az el\u0151szob\u00e1t , hol I. Ferenc cs\u00e1sz\u00e1r guta \u00fct\u00e9sben hirtelen megholt , igen sz\u00e9p k\u00e1poln\u00e1v\u00e1 alakit\u00e1k; az olt\u00e1r azon a helyen \u00e1ll, hol a cs\u00e1sz\u00e1r lelk\u00e9t kiad\u00e1. M\u00e1ria Ther\u00e9zia cs\u00e1 sz\u00e1rn\u00e9 rendelt gy\u00e1sz istentiszteletet\u00f6r\u00f6k id\u0151kre."], [187, "177 Az arany h\u00e1z, mellyet \u00fcres ersz\u00e9ny\u00fc Frid rik \u00e9p\u00edtett (mikor \u00e9p\u00edtette , ersz\u00e9nye m\u00e9g sem lehetett \u00fcres) volt hajdan a fejdelmi lakhely egy erk\u00e9lylyel; azonban az eg\u00e9sz fejdelmi lak oda s eg\u00e9szen meg van v\u00e1ltoztatva , csak az arany tetej\u0171 erk\u00e9ly van m\u00e9g meg. 0 1 1 o b u r g mag\u00e1ny-tulajdon ; a sz\u00ednh\u00e1z k\u00f6z\u00e9pszer\u0171, a v\u00e1ros el\u00e9g cs\u00ednos. A Ferdinandeumban igen sok \u00e9rde kes van. Az alpesi iskol\u00e1b\u00f3l, s tiroli fest\u00e9szek t\u00f6l sok festv\u00e9ny l\u00e1that\u00f3 itt , mellyek igen j\u00f3k. Ferenc cs\u00e1sz\u00e1r arc1 \u00e9pe , mit egy vak festett, b\u00e1mulatos ; mindenf\u00e9le k\u00e9peket , f\u00f6ld-term\u00e9 nyeket, \u00e1sv\u00e1nyokat, p\u00e9nzeket, szobrokat l\u00e1t hatni itt , s az ut\u00f3bbiak k\u00f6zt egyet , egy tiroli m\u0171v\u00e9szt\u0151l, ki Parisban telep\u00fclt le s kit\u00fcn\u00f6leg dolgozik. H\u00e1l\u00e1b\u00f3l k\u00fcld\u00e9 \u00f6 azt ezen gy\u0171jtem\u00e9ny nek. K\u00fcl\u00f6nf\u00e9le mint\u00e1kat is tal\u00e1lhatni itt. Ne kem ugy tetszett, hogy a Ferdinandeum mindenben gazdagabb a gr\u00e9ci Johanne u mn \u00e1 1."], [188, "178 Salzburg meg\u00e9rdemli, hogy az ember nyolc napot t\u00f6lts\u00f6n benne. A ny\u00e1jas Hellbrunn v\u00edzm\u00fcveivel, sz\u00e9p hegyeivel, mellyek mintegy integetve h\u00ed nak magukra, f\u00f6ls\u00e9ges s\u00e9tahely; Aigen sz\u00e9p angol kert\u00e9ivel; Leopoldskron, minden\u00fctt a legjobb \u00fattal, \u00e1lt\u00e1lj\u00e1ban v\u00e9ve pomp\u00e1s ny\u00e1ri lak, mellyre I s c h 1 k\u00f6zels\u00e9ge is sokat tesz. A nyarat igen kellemesen lehetne t\u00f6lteni v\u00e1ltogat va a k\u00e9t helyen. Mikor \u00e9pen itt voltam, f\u00f6d\u00f6z t\u00e9k fel a romai mozaikot. Egy szoba-padozatb\u00f3l"], [189, "179 h\u00e1rom darabot l\u00e1ttam; sehogysem tudt\u00e1k, mit csin\u00e1ljanak ezen uj tal\u00e1lm\u00e1nynyal, mid\u0151n tov\u00e1bb \u00e1sva , \u00e9pen az els\u0151 mozaik alatt , enn\u00e9l sokkal szebbet tal\u00e1ltak. Ezen r\u00e9szint fejek, r\u00e9szint eg\u00e9sz alakok gladi\u00e1tori szokott helyzetben \u00e1br\u00e1 zoltattak. Az eg\u00e9szet igen vigy\u00e1zva vett\u00e9k ki, s az \u00e9rseki palot\u00e1ban \u00e1h\u00edtott\u00e1k fel. 1842. septem berben, Mozart eml\u00e9ke ezen helyen \u00e1ilitatik fel. K\u00e9t igen \u00e9rdekes temet\u0151t kell m\u00e9g1 emlit nem, hol a ker\u00edt\u00e9st kis sor-k\u00e1poln\u00e1k k\u00e9pe zik, mellyekben a csal\u00e1dok k\u00f6z\u00f6s nyughelyet rendelnek. \u00d6z\u00f6n arck\u00e9pet l\u00e1thatni itt olajban, az ide k\u00f6lt\u00f6z\u0151itek\u00e9t. Igy l\u00e1ttam egy tizen nyolc \u00e9ves l\u00e1nyka k\u00e9p\u00e9t csodasz\u00e9pen s csino san festve, ki k\u00e9t h\u00e9t el\u0151tt halt meg. Nem n\u00e9z hetni erre f\u00e1jdalom n\u00e9lk\u00fcl, olly ifj\u00fa, olly sz\u00e9p, tal\u00e1n boldog is \u2014 s most holt. Eg\u00e9szen val\u00f3, hogy a hal\u00e1l az ifj\u00fas\u00e1ggal tart; mert sokkal t\u00f6bb ifj\u00fa hal meg mint \u00f6reg. Az el\u0171z\u00f6tt spanyol hercegek itt tal\u00e1ltak men helyet; igen ifjak \u0151k arra, hogy helyzet\u00f6ket \u00e1t- 12*"], [190, "180 l\u00e1ss\u00e1k s a j\u00f3 alkalmat haszn\u00e1lj\u00e1k magokat ki k\u00e9pezni. \u0150k itt, Salzburgban, hol, a tu dom\u00e1nyok minden \u00e1gaira el\u00e9g tanit\u00f3 van, sz\u00e1m \u0171zet\u00e9s\u00fcket szorgalmas tanul\u00e1sra ford\u00edthatt\u00e1k volna ; de azt nem tev\u00e9k, mert k\u00e9t f\u0151 foglalkod\u00e1 suk: vad\u00e1szat s im\u00e1dkoz\u00e1s. K\u00e1r val\u00f3ban, hogy ezen ifj\u00fa hercegek magukr\u00f3l korl\u00e1tlan rendel kezhetnek; a mostani folytonos politikai moz galmak alatt m\u00e9gis lehets\u00e9ges lett volna , hogy egy mivelt , szeretetre m\u00e9lt\u00f3 spanyol herceg szerencs\u00e9t tegyen. M i r a b e 1 1 , egy, minden rendeltet\u00e9s n\u00e9l k\u00fcli lakatlan cs\u00e1sz\u00e1ri kast\u00e9ly , sz\u00e9p. Az \u00fagynevezett Hundsgrafin (kutya gr\u00f3fn\u0151) Salzburg ban tart\u00f3zkodik. Mid\u0151n Na p\u00f3leon Tirolon ment kereszt\u00fcl, a mondottat ma g\u00e1val apr\u00f3dul viv\u00e9 ; mikor Maria Luiz\u00e1val n\u0151 s\u00fclt, 24 ezer franknyi \u00e9vdij mellett szolgalatj\u00e1b\u00f3l elereszt\u00e9. Ezen p\u00e9nzt ez az angol bankb\u00f3l h\u00fazta. Oklevelei mind M. tan\u00e1csos kezei k\u00f6zt voltak. Mid\u0151n ez a v\u00e1rr\u00f3l leugrott, s a v\u00e1ros\u00e1rokban"], [191, "181 megholt , azon oklevelek elvesztek ugyan , de az\u00e9rt m\u00e9gis volt neki annyi, hogy itt tisztess\u00e9- gesen \u00e9lhessen. Kuty\u00e1k ir\u00e1nti el\u0151szeretete ad\u00e1 nev\u00e9t (\u00e1mb\u00e1r \u00f6 nem gr\u00f3fn\u0151 volt), mert igazi neve eg\u00e9szen m\u00e1s. \u00d6tven kuty\u00e1t, k\u00e9t szamarat, k\u00e9t \u00f6szv\u00e9rt s egy csapat m\u00e1s haszontalan \u00e1llatot tartott ; de mivel darab id\u0151 \u00f3ta uj seg\u00e9lyt nem kapott, a boldogtalan annyira elszeg\u00e9ny\u00fclt, hogy egyik eb a m\u00e1sik ut\u00e1n sz\u00e9lnek ment; s \u0151 egy- h\u00e1zszeg\u00e9ny lett naponkint n\u00e9gy ez\u00fcst krral. Ezen nyomort f\u0151leg a kutya-kedvel\u00e9s okozta, mert \u00e1llatait igen j\u00f3l tartotta , s ezek gondvi sel\u00e9se t\u00f6bb embert kiv\u00e1nt. Salzburg t\u00e1j\u00e9ka puszta , 's unalmas ut visz Neumarkt s Lambachon kereszt\u00fcl Linzig. A k\u00f6lt\u0151i \u00e9let megsz\u0171nt. Vajha az eml\u00e9k ben nem el\u00e9g sok\u00e1ig megmaradna! Linzet m\u00e9gis mindig m\u00e9lt\u00f3 megn\u00e9zni. Azon harminck\u00e9t iszo nyatos tornyok, mellyek olly fenyeget\u0151zve \u00e1ll nak , mintha viadalra h\u00edn\u00e1nak ki , s ellens\u00e9ges megt\u00e1mad\u00e1s eset\u00e9ben a monarchi\u00e1t megszaba ditand\u00f3k, azokra n\u00e9zve, kik nem a genie-corps-"], [192, "182 hoz tartoznak, csak a sz\u00e9p kil\u00e1t\u00e1s \u00e9rdem\u00e9vel birnak. P\u00f6stling hegye a legmagasb s legszebb pont. Ezzel ny\u00e1jas olvas\u00f3 ! sz\u00edves \u201eisten hozz\u00e1 dot\" mondok. Val\u00f3ban, meg\u00e9rdemled ezen buz g\u00f3 \u00f3hajt\u00e1st, ha kezdett\u0151l v\u00e9gig figyelemmel, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy b\u00e9k\u00e9tlen lett\u00e9l, olvastad azt, mit r\u00e9szvev\u0151 szivem gondolt s tett, hogy \u00e1r tatlan gyermeket s elhagyatott \u00f6reget gy\u00e1 molitson. 2q JA 53 Vajha j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9kom m\u00e9lt\u00e1nyl\u00e1st nyerne!"], [193, "183 \u00c1ttekint\u00e9se a t\u00e1vols\u00e1goknak. Az u t B\u00e9cst\u0151l Gr\u00e9cig Posta B\u00e9cs B\u00e9cs\u00fajhely . . 3 Neunkirchen . . 1 Schottwien . . ll/2 M\u0171rzzuschlag . 1% Krieglach . . . 1 M\u00fcrzhofen . . 1 Bruck an der Mur 1 R\u00f6thelstein . . 1% Peggau . . . 1 Gr\u00e9c .... l'/2 Posta 13*/, Gr\u00e9ct\u00f6l Triestig P\u0171ita Kalsdorf . . . 1 Lebring . . . 1 Strass . . . 1 Marburg. . . l'/3 Feistriz . . . 1 Z\u00fcli .... V/2 Sz. P\u00e9ter . . . 1 Franz . . . . 1 Sz. Oswald . . 1 Podpetsch . . . 1 Laibach . . . l'/2 Fels\u00f6-Laibach . l1/,"], [194, "184 Posta Loitsch. . . . 1 Planina . . . 1 Adelsberg. . . 1 Prewald . . . 1 Sessana . . . l'/\u00e1 Triest . . . . 1% Posta 20% Triestt\u00f6l Velen- c\u00e9ig. S\u00e1nta Croce . , 1 % Monfalcone . . 1 Rom\u00e1na . . . iy4 Udine . . . . 3/4 Codroipo . . . l3/4 Pordenone . . l3/4 Sacile . . . . 1 Conegliano . . l'/4 Spresiano . . . 1 Treviso . . . 1 Posta Mestre . . . . IV2 Velence . . . 1 Posta 14% Velenc\u00e9t\u0151l Bo- 1 ogn\u00e1ig. Posta Mestre. . . . 1 Dolo .... V/2 Padua . . . .IV? Monselice . . . ll/2 Rovigo . . . IV? Polesella . . . 1 Pont\u00e9 di Lagoscuro 1 1/2 Ferrara . . . Vs Malalbergo . . V/2 Capo d' Argine . 1 Bologna . . . 1 Posta 131/,"], [195, "185 Bologn\u00e1t\u00f3l Flo- rencig. Posta Pianoro . . . 1V2 Lojano. . \" . l'/2 F\u00fcligare . . . 1 Covigliano . . 1 Mont\u00e9 Carelli. . J Caffagiula . . 1 Florenc . . . 1 Posta 8 Florenct\u0151l Luc- c\u00e1ig. Laotra . . . . 1 Ambroggiana. . 1 Scala . . . . 1 Castel dei bosco . 1 Fornacette . . 1 Lncca .... 2 Posta 7 Lucc\u00e1tol Livor- n\u0151ig. Posta Montramite . . 2 Pietra S\u00e1nta . . 1 Massa . . . . 1 Carrara . . . 1 Lavenza . . . 1 Sarzana . . . 1 Spezia . . . .2% Borghetta ... 3 Matterana. . . V/2 Bracco. . . . XV* Chiavari . , . 23/4 Rapallo . . , 1% Recco . . . .V/t Genua .... 3 Posta 24% Genu\u00e1tol Mil\u00e1- n\u00f3ig. Pont\u00e9 decimo . . 2'/2 Ronco . . . . 2V4"], [196, "186 posta I Arquato ... 2 N\u00f6vi .... V/2 Tortona . . .3'/, Voghera . . .2% Pavia . . . . 1% Milano . . . V/2 Posta 16% Milanotul a Bor romei szigetekig. Rho . . . . 1 Legnanetto . . 1 Gallanate . . . 1 Sesto Calende . 1 Posta 4 Milanotul Bor- mi o i g. Monza .... 2 Lecco . . . .V/m PutU Varenna . . . l1/, Bellagio Villa Serbelloni Villa Sommariva Villa Melzi Col\u00edCO . . . .V/m Morbegno. . . 1 Sondrio . . . 1% Tirano . . . . 1% Belladore . . . 1% Bormio . . . 1% Posta 14% Bormiotul aStel- vion kereszt\u00fcl Innsbruckig. Sz. Maria . . . V/2 Franzensh\u00f6he . 1 Drofui . . . . % Prad .... V/t Eyers . . . . V/2"], [197, "187 Posta Latsch . . . . 1% Meran .... 2 Botzen. ... 2 Deutschen. . . 1 Collmann . . . 1 Clausen . . . V/m Brixen . . . 1 Mitterwald . . 1 Sterzingen . . 1 Brennen . . . 1 Steinach . . . 1 Sch\u00f6nberg . . 1 Innsbruck . . . 1 Posta 21 Innsbruckt\u00f3l Salzburgig Walders . . . 1 Schwatz . . . 1 Rattenberg . . V/4 V\u00f6rgl . . . . 1 Po\u00abta S\u00f6ll . . . . 1 Elmau . . . . 1 Sz. J\u00e1nos . . . 1 Weidring . . . 1 Unken . . . . 1% Reichenhall . . 1% Salzburg . . . 1 Posta 11% Salzburgtol Lin- zig. Neumarkt . . .V/m Frankenmarkt . V/2 V\u00f6cklabruck . . V/2 Lambach . . . 1 Wels . . . . 1 Neubau , . . 1 Linz . . . . 1 Posta 81, .',"], [198, "188 Linzt\u0151l B\u00e9csig. Posta Enns .... V/m Strengberg . . V/2 Amstetten. . . V/2 Kemmelbach . . 1% Melk .... V/m Sz. P\u00f6lten. . . 1% Pusta Perschhng . . 1 Sieghartskirchen . 1% Burkersdorf . . 1 B\u00e9cs . . . . 1 Posta 14% \u00d6szvesen 192% Posta."], [199, "189 A k\u00f6lts\u00e9g k\u00f6r\u00fclbel\u00fcLennyi: H\u00e1rom szoba-, s egy salon\u00e9rt naponk\u00e9nt . 8\u2014 10 ft. e. p. Reggeli, s d\u00e9jeuner \u00e1 la fourchette (vill\u00e1s reg- geli) 6 szem\u00e9lyre. . 4 ft. 20 kr. e. p. K\u00e9t inas eb\u00e9dje s vacso- r\u00e1ja 2 \u201e 40 \u201e \u201e B\u00e9rinas 2 \u201e \u2014 \u201e \u201e P\u00e1holy 8 \u201e - \u201e \u201e Kocsi 6 \u201e \u2014 \u201e \u201e \u00d6szvesen 33 ft. e. p. A borraval\u00f3t elindul\u00e1skor ide nem sz\u00e1m\u00edtva.' \u00c1ll ezen \u00e1r : Velenc\u00e9re, Bologn\u00e1ra s Florencre n\u00e9zve. Genu\u00e1ban s Milan\u00f3ban minden olcs\u00f3bb."], [200, ""], [201, "A ny\u00e1jas olvas\u00f3 a k\u00f6vetkez\u0151 nevezetesb hib\u00e1k el\u0151leges kijav\u00edt\u00e1s\u00e1ra k\u00e9retik: 16 lapon 10 sorb. olv. Ez ut\u00f3bbi' hitves\u00e9nek \u2014 \u2014 15 \u2014 \u2014 Mietaur\u00f3l aq _ 7 _ _ 12 \u2014 \u2014 Plania 22 \u2014 al. 2 \u2014 \u2014 f\u00f6ld alatti 26 \u2014 \u2014 5 \u2014 \u2014 s\u00e9takocsiz\u00e1s 42 \u2014 \u2014 11 \u2014 \u2014 m\u0171knek 56 \u2014 fel. 14 \u2014 \u2014 Laucen\u00e9t helyett olv. Lanzunt \u2014 \u2014 al. 5 \u2014 \u2014 Trenk, sok k\u00ednos megsz\u00f6k\u00e9si pr\u00f3- ba ut\u00e1n, 57 \u2014 \u2014 8 \u2014 \u2014 h\u00e1za helyett : \u00e1gya 63 \u2014 fel. 2 \u2014 \u2014 vill\u00f3k\u00f6'riil 68 \u2014 \u2014 7 \u2014 \u2014 helyen helyett : hegyen 75 \u2014 al. 4 \u2014 \u2014 nyolcz onyx-, lazur- \u00e9s ag\u00e1tk\u00f6 79 \u2014 fel. 12 \u2014 \u2014 Michael Angelo \u2014 \u2014 \u2014 16 \u2014 \u2014 Guide de Florence-t \u2014 \u2014 \u2014 v\u00e9g \u2014 \u2014 eml\u00e9keket 80 \u2014 \u2014 9 \u2014 \u2014 giallo \u00e9s verd'antico \u2014 \u2014 al. 6 \u2014 \u2014 mint- helyett olv. min \u2014 \u2014 \u2014 4 \u2014 \u2014 c\u00edmerrel 85 \u2014 \u2014 4 \u2014 \u2014 ismerhetni meg. 95 \u2014 fel. 4 \u2014 \u2014 Porcelaine \u2014 \u2014 \u2014 11 \u2014 \u2014 alb\u00e1ikon 97 \u2014 al. 2 \u2014 \u2014 a Battisteri\u00f3t (s \u00edgy a 98 lap. is) 99 \u2014 fel. 1 \u2014 \u2014 S. K\u00e1roly 100 \u2014 \u2014 4 \u2014 \u2014 m\u00f3dos\u00edthatn\u00e1m helyett : jellemez- hetn\u00e9m 101 \u2014 \u2014 3 \u2014 \u2014 haj\u00f3ra 108 \u2014 \u2014 6 \u2014 \u2014 Serr\u00e1t 109 \u2014 al. 9 \u2014 \u2014 m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l vannak, a Pallavi- cini-h\u00e1z veresb\u0151l."], [202, "110 lapon fel. 8 sorb. olv. Aqua verde 114 _ _ 2 \u2014 \u2014 a paduai . . . 115 \u2014 \u2014 6 \u2014 \u2014 sz\u00e9pek vieux boulijai. 127 \u2014 \u2014 7 \u2014 \u2014 mi \u0151ket \u00e9ri helyett: mit \u0151k ta. pasztaltak. 130 \u2014 al. 6 \u2014 \u2014 mozdul\u00e1sban akar \u00e9neket, 133 \u2014 \u2014 4 \u2014 \u2014 Guidemben 134 \u2014 v\u00e9g \u2014 \u2014 mellette van m\u00e9g 152 \u2014 11 \u2014 \u2014 L\u00f3k\u00e9nak 153 \u2014 al. 4 \u2014 \u2014 Lodi hercege \u2014 \u2014 \u2014 1 \u2014 \u2014 Bellagio 156 \u2014 fel. 4 \u2014 \u2014 Morbegn\u00f3n 157 - - 2 - \u2014 ) 159 \u2014 \u2014 1 \u2014 \u2014 ) olv. Bolodoro 160 \u2014 al. 6 \u2014 \u2014 I 187 - fel. 11 \u2014 - ) 158 \u2014 al. 2 \u2014 \u2014 megt\u00e9r\u00edtheti 176 \u2014 \u2014 7 \u2014 \u2014 apparmenten helyett : oszt\u00e1lyon 160 \u2014 \u2014 13 \u2014 \u2014 l 161 \u2014 \u2014 4 \u2014 ( Drnfiii helyett Traf\u00f3i 187 - \u2014 3 - '"], [203, ""], [204, "\u00c1ra I 11. 20 kr. e. p. % Nyomatott Landerer \u00e9\u00e1 Heckenastnal Pest\u00e9it."], [205, ""], [206, ""], [207, ""], [208, ""], [209, ""], [210, ""]]