[[1, ""], [2, ""], [3, "B\u00c9LA KIR\u00c1LY VTELEN JEGYZ\u0150J\u00c9NEK KORA UJABB T\u00d6RT\u00c9NELMI NYOMOZ\u00c1SOK ALAPJ\u00c1N IRTA VASS J\u00d3ZSEF, KEGYES TAX\u00cdTtol \u00c1LDOR, GYMMSWMI T.H\u00c2R, A MAGYAR TUDOM\u00c1NYOS AKAD\u00c9MIA, S AZ ERD\u00c9LYI MUZE\u00dcM-EGYLET LEVELEZ\u0150 TAGJA. A MAGYAR K1R. EGYETEM \u00c1LTAL SCHWARTNER-F\u00c9LE JUTALOMMAL KOSZOR\u00daZOTT Pa\u00cdLYAMUNKA. PEST, 1865. KUGLER ADOLF TULAJDONA."], [4, ""], [5, "BELA KIR\u00c1LY N\u00c9VTELEN JEGYZ\u0150J\u00c9NEK KORA. UJABB T\u00d6RT\u00c9NELMI NYOMOZ\u00c1SOK ALAPJ\u00c1N IRTA VASS J\u00d3ZSEF, KEGYES TAN\u00cdT\u00d3MDI \u00c1LDOR, GY1D\u00ccAS1UM1 TAN\u00c1R, A MAGYAR TUDOM\u00c1NYOS AKAD\u00c9MIA, S AZ ERD\u00c9LYI M\u00daZEUM-EGYLET LEVELEZ\u0150 TAGJA. A MAGYAR KIR. EGYETEM \u00c1LTAL SCHWARTNER-F\u00c9LE JUTALOMMAL KOSZOR\u00daZOTT P\u00c1LYAMUNKA. 1864. PEST , 1865. KUGLER ADOLF TULAJDONA."], [6, "Didici in historia testimoniis nitendum esse. LEIBNIZ."], [7, "TARTALOM. Lap. El\u0151sz\u00f3 y Bevezet\u00e9s 1 ELS\u0150 R\u00c9SZ. A ne'vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1t illet\u0151 \u00fajabb nyomoz\u00e1sok, I. Fejezet. Els\u0151 B\u00e9la kir\u00e1ly \u00e9s a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 A) Hazai tud\u00f3sak v\u00e9lem\u00e9nye 1. \u00a7. Toldy Ferencz n\u00e9zete 11 2. \u00a7. Szab\u00f3 K\u00e1roly v\u00e9lem\u00e9nye 16 E K\u00fclf\u00f6ldi ir\u00f3k nyomoz\u00e1sai. 3. \u00a7. Cassel B\u00f3dog fejteget\u00e9se 19 4. \u00a7. Thierry Amad\u00e9 ide vonatkoz\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1sa . . 28 II. Fejezet M\u00e1sodik B\u00e9la kora \u00e9s n\u00e9vtelen\u00fcnk. 5. \u00a7. Podbradczky J\u00f3zsef a n\u00e9vtelen kor\u00e1r\u00f3l ... 30 6. \u00a7. J\u00e1mbor P\u00e1l t\u00f6rt\u00e9netb\u00f6lcseimi leboz\u00e1sa ... 32 III. Fejezet. HarmadikB\u00e9la \u00e9s a n \u00e9vtelen j egyz \u00f6 kora k\u00f6zti viszony. 7. \u00a7. Egy n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 okoskod\u00e1sa .... 34 8. \u00a7. Dr. Rosier Ede v\u00e9lem\u00e9nye 37 I"], [8, "IV IV. Fejezet. N\u00e9 vtelen\u00fcnk negyedik B\u00e9lakir\u00e1ly jegyz\u0151je Lap. 9. \u00a7. Fejtegeti Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy 41 M\u00c1SODIK R\u00c9SZ. A felhozott \u00e9rvek it\u00e9szeti taglal\u00e1sa. V. Fejezet. A n\u00e9vtelen nem volt IV. , III. s II. B \u00e9 1 a kir\u00e1lyok jegyz\u0151je. 10. \u00a7. A IV. B\u00e9la kor\u00e1ra felhozott okok cz\u00e1folata . 51 11. \u00a7. A III. B\u00e9la korm\u00e1nyideje mellett haszn\u00e1lt \u00e9r- vek eloszlat\u00e1sa 59 12. \u00a7. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 II. B\u00e9la kor\u00e1ba sem tehet\u0151 71 VI. Fejezet. N\u00e9vtelen\u00fcnk I. B\u00e9la kir\u00e1lyjegyz\u0151je volt. 13. \u00a7. Az ellenokok alaptalans\u00e1g\u00e1nak bebizony\u00edt\u00e1sa . 79 14. \u00a7. Eredm\u00e9ny 89"], [9, "EL\u0150SZ\u00d3. A magyar t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1ny f\u00fcgg\u0151 k\u00e9rd\u00e9sei k\u00f6zt alig van fontosabb B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegvz\u0151je kor\u00e1nak k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 oldali\u00edlag m\u00e1r t\u00f6bbekt\u0151l vitatott, de ma is be v\u00e9gzetlen k\u00e9rd\u00e9s\u00e9n\u00e9l ; holott ann\u00e1l komolyabb figyel m\u00fcnket ig\u00e9nyli az, min\u00e9l szorosabb viszonyban \u00e1ll vele a kir\u00e1lyi jegyz\u0151nek, mint hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1sunk \u0151satyj\u00e1nak, kim\u00e9letlen\u00fcl nem egyszer k\u00e9ts\u00e9gbevont, de mindannyiszor \u00fajabb diadalt nyert hiteless\u00e9ge. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen napjainkban l\u00e1tjuk ez \u00fcgy halad\u00e9k talan felfog\u00e1s\u00e1nak idej\u00e9t el\u00e9rkezettnek, mid\u0151n haz\u00e1nk nyugati hat\u00e1rain t\u00fal , elb\u00edzott viadorok t\u00f6megesen s mind nagyobb er\u0151-kifejt\u00e9ssel sz\u00e1llnak s\u00edkra \u0151st\u00f6rt\u00e9 nelm\u00fcuk eml\u00e9kei ellen, k\u00f6zt\u00fck az els\u0151 heves rohamot B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je , mint nemzet\u00fcnk leg els\u0151 t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ja ellen int\u00e9zve. A tudom\u00e1nyok magyar kir\u00e1lyi egyeteme gonddal virrasztv\u00e1n az id\u0151ssakonkint felmer\u00fcl\u0151 komoly k\u00e9rd\u00e9 sek fejl\u0151d\u00e9si menete f\u00f6l\u00f6tt , lehetetlen volt kiker\u00fclnie \u00e9ber figyelm\u00e9t azon mind nagyobb t\u00e9rt foglalni k\u00e9sz\u00fcl\u0151 szellemi tus\u00e1nak , melynek cz\u00e9lja nem egy\u00e9b, mint hazai t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk aggr\u00e9gi \u00e9p\u00fclet\u00e9t elsz\u00e1nt ostrom al\u00e1 v\u00e9ve, romhalmazra d\u00f6nteni. Ily jelens\u00e9ggel szembe, haz\u00e1nk \u00e9rtelmis\u00e9ge a t\u00e9tlen n\u00e9z\u0151 dicstelen szerep\u00e9re nem v\u00e1llalkozhatik. I*"], [10, "VI K\u00fcl\u00f6nben is a nyom\u00f3s k\u00e9rd\u00e9snek , mint hazainak, csak hazai f\u00f6ld\u00f6n lehet \u00e9s kell megold\u00e1st nyernie. E tekintetb\u0151l hazafi\u00fai \u00f6rvendez\u00e9ssel fogadtuk a ma gyar kir. tudom\u00e1ny-egyetem b\u00f6lcs\u00e9szeti kar\u00e1nak azon elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t, melyn\u00e9l fogva a komoly k\u00e9rd\u00e9s alapos megvitat\u00e1s\u00e1ra versenyt\u00e9rt nyitott , p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s\u0171l t\u0171z v\u00e9n ki : \u201eAdass\u00e9k el\u0151 azon n\u00e9zet, melyet a B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek kor\u00e1ra vonatkoz\u00f3 \u00fajabb nyomoz\u00e1sok eredm\u00e9 nyeztek.\" Az egyszer\u0171en megjelelt t\u00e1rgy a min\u0151 k\u00f6nny\u0171 nek l\u00e1tszik els\u0151 tekintetre, \u00e9pen oly neh\u00e9znek bizo nyai, ha t\u00e9rfogat\u00e1t k\u00f6zelebbr\u0151l vizsg\u00e1ljuk. Egy eg\u00e9sz \u00e9vsz\u00e1zadon t\u00fal foglalkodtatott az \u00e9rdekes k\u00e9rd\u00e9s t\u00f6bb hazai s k\u00fclf\u00f6ldi kit\u0171n\u0151 szak- tehets\u00e9get a n\u00e9lk\u00fcl, hogy az, mint t\u00f6bb\u00e9 k\u00e9ts\u00e9gbe nem vonhat\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nelmi bev\u00e9gzett k\u00e9rd\u00e9s, ingatlan alapra helyeztethetett volna. S m\u00edg Schl\u00f6zer \u00e9s isko l\u00e1j\u00e1nak tanonczai , t\u00e9vn\u00e9z\u00edtek vagy elfogults\u00e1gt\u00f3l f\u00e9lrevezetve , a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak \u2014 me lyet haz\u00e1nk \u0151si jogviszonyainak halhatatlan \u00e9rdem\u0171 b\u00fav\u00e1ra , t. Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy, jellemz\u0151leg aranyk\u00f6nyvnek ') nevez, \u2014 - hiteless\u00e9g\u00e9t tagad t\u00e1k, vagy alaptalan f\u00f6ltev\u00e9sekn\u00e9l fogva, k\u00e9ts\u00e9gbevon t\u00e1k: honfiaink, a k\u00e9rd\u00e9s komolys\u00e1g\u00e1hoz ill\u0151 alapos s\u00e1ggal s kitart\u00f3 er\u0151fesz\u00edt\u00e9ssel k\u00fczdve , azt kiel\u00e9git\u0151 sikerrel biztos\u00edtott\u00e1k. F\u00fcgg\u0151ben maradt napjainkig a ') \u201eAureus libellus.\" \u2014 Olv. Georg. Bartal de Beleh\u00e1za : Commentarior. ad Hist. Stat. Jurisque Publ. Hungar. Aevi medii. Libri XV. Posonii. 1847. 8-0. Tom. n. Libr. IV. pag. 9."], [11, "VII nevezetes k\u00e9rd\u00e9snek m\u00e1sodik , az els\u0151vel szoros viszonyban \u00e1ll\u00f3 r\u00e9sze, ,a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 kor\u00e1nak meghat\u00e1roz\u00e1sa.' E t\u00e9ren valamint a k\u00fclf\u00f6ld szakembereinek v\u00e9le m\u00e9nyei egym\u00e1st\u00f3l elt\u00e9rtek, \u00fagy honi t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3saink is meghasonlottak. N\u00e9gy kir\u00e1lyunk k\u00f6z\u00f6l, kiknek B\u00e9la n\u00e9ven \u0151rzik eml\u00e9keit \u00e9vk\u00f6nyveink , mindegyik k\u00f6r\u00e9ben alak\u00fait egy-egy ostroml\u00f3 s v\u00e9d\u0151 p\u00e1rt. Es a k\u00e9rd\u00e9s napjaink ban is a r\u00e9gi, a sz\u00e1zados alapon \u00e1ll, el nem d\u00f6ntve, megfejtetlen\u00fcl. A hon \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldnek e k\u00e9rd\u00e9s vita t\u00e1sa k\u00f6r\u0171i csoportosult serege, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1ra n\u00e9zve, ma is oly meghasonl\u00e1st t\u00fcntet fel, mi n\u0151t eld\u0151dei egy sz\u00e1zadon kereszt\u00fcl. Ideje m\u00e1r egy szer meg\u00e1llapod\u00e1sra jutnunk. S ide t\u00f6rekszik elseg\u00ed teni a hirdetett jutalomk\u00e9rd\u00e9s, melyre felelet\u00fcl kivan szolg\u00e1lni jelen p\u00e1lyamunka. A megfejt\u00e9s\u00fcl vil\u00e1gos alakban kit\u0171z\u00f6tt k\u00e9rd\u00e9s alapeszm\u00e9j\u00e9n\u00e9l fogva k\u00f6veteltetik a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kora k\u00f6r\u0171i kifejtett tudom\u00e1nyos \u00fajabb vit\u00e1knak szabatosan \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtott t\u00f6rt\u00e9nelme, hogy bel\u0151le tisz t\u00e1n kit\u0171nj\u00e9k azon n\u00e9zet, melyeta k\u00e9rd\u00e9s szellem\u00e9re n\u00e9zve \u2014 mikor \u00e9lt a n\u00e9vtelen jegyz\u0151? \u2014 az \u00fajabb t\u00f6rt\u00e9nelmi nyomoz\u00e1sok eredm\u00e9nyeztek. Itt mindenekel\u0151tt a kiindul\u00e1sul szolg\u00e1l\u00f3 \u00e1ll\u00e1s pontot kell figyelembe venn\u00fcnk s a k\u00e9id\u00e9s fejtege t\u00e9s\u00e9nek t\u00e9rfogat\u00e1t szabatosan k\u00f6rvonaloznunk. Endlicher nek a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 eredeti sz\u00f6ve g\u00e9hez \u00edrt bevezet\u00e9se l) , mely C o r n i d e s \u00e9s E n- ') .anonym. Belae Eeg. Notar, de Gestis Hungaror. Liber. Vien- nae. 1827. 8-0. Prolegomena. 1\u201486. 11."], [12, "VIII g\u00e9lnek e k\u00e9rd\u00e9s k\u00f6r\u00fcl b\u0151ven kifejt\u00e9rt n\u00e9zeteit r\u00f6vidletben \u00e1llitja el\u00e9, valamint R\u00e9s\u0151-EnzselS\u00e1n dor \u00e9rtekez\u00e9se, mely a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t III. B\u00e9la kor\u00e1ban \u00e9ltnek igyekszik bizony\u00edtani l), alkot hat\u00e1r vonalt a fontos k\u00e9rd\u00e9s vitat\u00e1s\u00e1nak m\u00faltja s \u00fajabb fejtekez\u00e9se k\u00f6z\u00f6tt. Mi teh\u00e1t a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9sre ir\u00e1nyzott \u00fajabb nyo moz\u00e1sok fonal\u00e1t ott fogjuk fel, hol \u00e1llamtud\u00f3paink fenntiszteit Nesztora, t. Beleh\u00e1zi B a r t a 1 Gy\u00f6rgy, klassikai becs\u0171 munk\u00e1j\u00e1nak a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 kor\u00e1ra vanatkoz\u00f3 r\u00e9szlet\u00e9vel 2) az \u00fajabb v\u00e9lem\u00e9nyek sor\u00e1t megnyitja, s a vert nyomokon tov\u00e1bb haladva lehoz zuk azt napjainkig (1847 \u2014 1863). De a p\u00e1ly\u00e1zatra kit\u0171z\u00f6tt k\u00e9rd\u00e9snek nagy \u00e9s nevezetes m\u00faltja van. Ezt teh\u00e1t m\u00e1r csak az\u00e9rt sem lehet \u00e9rintetlen\u00fcl mell\u0151zn\u00fcnk, mert az \u00fajabb kor vele bens\u0151 sz\u00f6vets\u00e9gben \u00e1ll. Ott \u00e9rdemelt halhatat lans\u00e1got Cornides D\u00e1niel, n\u00e9vtelen\u00fcnk szerkeszt m\u00e9ny\u00e9nek minden oldal\u00falag taglalgat\u00f3 s \u00edgy \u00f6r\u00f6k becs\u0171 munk\u00e1j\u00e1val; itt gy\u0171jti hervadhatlan bab\u00e9rait \u0151st\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk meg\u0151rz\u00f6tt kincseinek hasznos\u00edt\u00f3ja, t. Szab\u00f3 K\u00e1roly. A k\u00e9rd\u00e9s fejteget\u00e9se el\u00e9be teh\u00e1t Bevezet\u00e9s-t bocs\u00e1tunk. Cz\u00e9lja ennek a k\u00e9rd\u00e9s m\u00faltj\u00e1t s a vele rokonszellem\u00fc tudnival\u00f3kat l\u00e9nyeges sz\u00e1laiban \u00f6sszefoglalva adni, s bel\u0151le az \u00fajabb nyo moz\u00e1sok menet\u00e9t eredeztetni; hogy \u00edgy kell\u0151 \u00e1ll\u00e1s pontra emelkedv\u00e9n a t. olvas\u00f3, vil\u00e1gosabban l\u00e1thassa a m\u00fct\u00e1rgyal\u00e1s fokozatos mozzanatait. Ezut\u00e1n t\u00e1rgyal\u00e1sunk minden r\u00e9sze , erecsk\u00e9je ') Tudom. Gy\u0171jt. 1832. IX. k\u00f6t. 48\u201482. 11. ') L. i. m. Tom. I. Libr. I. 4-19.11."], [13, "IX a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s alapeszm\u00e9j\u00e9nek szem el\u0151tt tiszt\u00e1ntart\u00e1 s\u00e1ra lesz ir\u00e1nyozva. M\u0171gonddal t\u00e1voltartunk t\u0151le minden oly t\u00e9nyt, mely b\u00e1r vele t\u00e1volabbi rokons\u00e1g ban \u00e1ll ugyan, de a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1nak, mint a k\u00e9rd\u00e9s l\u00e9nyeg\u00e9nek, felder\u00edt\u00e9s\u00e9re mell\u0151zhetlen \u00e9rv\u00fcl nem szolg\u00e1l. Tart\u00f3zkodtunk tov\u00e1bb\u00e1 a kit\u0171z\u00f6tt k\u00e9rd\u00e9s fejteget\u00e9 s\u00e9ben saj\u00e1t n\u00e9zet\u00fcnk s egy\u00e9ni v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk f\u00fcggetlen kifejez\u00e9s\u00e9t\u0151l is, minthogy a p\u00e1ly\u00e1zatra bocs\u00e1tott k\u00e9rd\u00e9s hat\u00e1rozott kifejez\u00e9se oda ir\u00e1nyul , hogy a B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek kor\u00e1ra vonatkoz\u00f3 ujabb nyomoz\u00e1sokb\u00f3l \u00e9redm\u00e9nyk\u00e9pen kifejlett n\u00e9zet adass\u00e9k el\u00e9. Ezt akk\u00e9nt v\u00e9lt\u00fck legsikeresben eszk\u00f6z\u00f6lhetni, ha el\u0151sz\u00f6r t. olvas\u00f3ink el\u0151tt elvezetj\u00fck mindazon \u00fajabb nyomoz\u00e1sokat, melyek a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 ko r\u00e1nak kider\u00edt\u00e9s\u00e9ben t\u00e9tettek. Ezen elj\u00e1r\u00e1sunk nem \u00e9pen l\u00e9nyegtelen oldal\u00e1t k\u00e9pezi azon h\u0171s\u00e9g, melylyel azon t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00fajabb nyomoz\u00e1sokat, ha nem is min den\u00fctt eg\u00e9sz terjedelm\u00f6kben s bet\u00fcsy.er\u00e9nt, de eredeti \u00e9rt\u00e9k\u00fckben adni t\u00f6reksz\u00fcnk. M\u00e1sodszor, ha a fontos k\u00e9rd\u00e9s k\u00f6r\u00fcl el\u0151szeretettel folytatott eddigi tanul m\u00e1nyunk alapj\u00e1n szigor\u00fa bir\u00e1lat al\u00e1 veszsz\u00fck a k\u00fc l\u00f6n s egym\u00e1st\u00f3l elt\u00e9r\u0151 v\u00e9lem\u00e9nyek s n\u00e9zetek t\u00e1mo gat\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lt okokat, s csak ezut\u00e1n mutatjuk tel eredm\u00e9ny\u0171i azon n\u00e9zetet , mely a r\u00e9szrehajl\u00e1sban bir\u00e1lat szigor\u00e1val m\u00e9rlegelt s ingatlanok\u00fai bizonyult t\u00e1rnokokb\u00f3l fejl\u0151d\u00f6tt ki. A mondottakb\u00f3l \u00f6nk\u00e9nt \u00e9rtetik, hogy munk\u00e1nk k\u00e9t k\u00fcl\u00f6n, de egym\u00e1ssal szoros viszonyban \u00e1ll\u00f3 r\u00e9sz b\u0151l alak\u00fait. Egyik a k\u00e9rd\u00e9s \u00fajabb nyomoz\u00e1sainak"], [14, "X h\u0171 el\u0151terjeszt\u00e9s\u00e9re, a m\u00e1sik pedig r\u00e9szletes megbir\u00e1 l\u00e1s\u00e1ra szor\u00edtkozik. A k\u00e9t r\u00e9szt v\u00e9g\u0171i az eredm\u00e9ny kider\u00edt\u00e9se fejezi be, mely a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9sre v\u00e1lasz\u00fai szolg\u00e1l\u00f3 n\u00e9zetet tartalmazza. Mindezek ut\u00e1n v\u00e9g\u00fcl ha m\u00e9g azon egyet hall- gat\u00e1ssal nem mell\u0151zz\u00fck, hogy a helyenkint sz\u00fcks\u00e9ge- sek\u0171l ismert id\u00e9zetekben a n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek eredeti m\u0171sz\u00f6veg\u00e9re n\u00e9zve Endlicher olvas\u00e1s\u00e1t l) , ma gyarul pedig t. Szab\u00f3 K\u00e1roly jeles ford\u00edt\u00e1s\u00e1t 2) haszn\u00e1ltuk , a. t. olvas\u00f3nak p\u00e1ly\u00e1zatra bocs\u00e1tkoz\u00f3 munk\u00e1nk alaprajz\u00e1ra n\u00e9zve kell\u0151 t\u00e1j\u00e9koz\u00e1st ny\u00faj tottunk. ') Anonymi Belae Eegis Notarii de Gestis Hungaror. Liber. Viennae. 1827. 8-0. Hasonm\u00e1ssal. 2) B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek k\u00f6nyve a magyarok tetteir\u0151l. M\u00e1sodik kiad\u00e1s. Pest, 1860. 8r."], [15, "BEVEZET\u00c9S. B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek hazai t\u00f6rt\u00e9netirodal munkban, a vez\u00e9rek idej\u00e9re vonatkoz\u00f3lag, korszakot alkot\u00f3 munk\u00e1ja a m\u00falt sz\u00e1zad k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n l\u00f6n \u00e1ltal\u00e1nosan ismertt\u00e9, Schwandtner t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3inak gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben '). Az er\u0151s h\u00e1rty\u00e1ra irott s huszonn\u00e9gy negyedr\u00e9t\u00fc lev\u00e9lre terjed\u0151 codex nem saj\u00e1t k\u00e9zirata a n\u00e9vtelen szerz\u0151nek ; ha nem vagy mag\u00e1r\u00f3l az eredetir\u0151l , vagy annak az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1ban k\u00e9sz\u00fclt valamelyik m\u00e1solati p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1r\u00f3l a XIII-d. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n, vagy a XIV-diknek elej\u00e9n vett, s aleir\u00f3 gyar l\u00f3s\u00e1g\u00e1b\u00f3l t\u00f6bb hib\u00e1kkal megrong\u00e1lt sz\u00f6veg\u0171 m\u00e1solat. K\u00e9t s\u00e9gen kiv\u00fcl helyezi ezt, egyebek mellett, az azon id\u00e9tt d\u00edvott rideg kis\u00edr\u00e1s (minuta), t\u00f6r\u00f6tt sarkokkal (fractura) kapcsolva. De ily \u00e1llapotj\u00e1ban is megbecs\u00fclhetlen kincs nemzet\u00fcnk \u0151s multj\u00e1nak, f\u0151leg a honszerz\u00e9s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek, kider\u00edt\u00e9s\u00e9re. A b\u00e9csi ambraszi gy\u0171jtem\u00e9nyb\u0151l a cs\u00e1sz\u00e1ri k\u00f6nyvt\u00e1rba ker\u00fcl v\u00e9n, jelenleg annak k\u00e9ziratai k\u00f6zt a 630-d. sz\u00e1m alatt \u0151riz tetik. Tiszt\u00e1n maradt homloklapj\u00e1t Tengnagel Sebes ty\u00e9n, n\u00e9hai cs\u00e1sz\u00e1ri f\u0151k\u00f6nyvt\u00e1rnok, ily cz\u00edmmel l\u00e1tta el : \u201eHistoria Hungarica de VII. primis Ducibus Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9, Auctore Belae Regis Notario\" ; holott mag\u00e1nak a munk\u00e1nak ') Scriptores Eer. Hungaricar. Tom. I. Vindobonae, 1746 \u2014 1748. in fol. Ez ut\u00e1n t\u00f6bbsz\u00f6r; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Kolozsv\u00e1ratt, 1747.; Nagyszombat- ban, 1765.; B\u00e9csben, 1766. 4r.; Kass\u00e1n, 1772. ; B\u00e9cs, 1827. 8r. (legjobb kiad\u00e1s , jegyz\u00e9sekkel \u00e9s hasonm\u00e1ssal Endlichert\u00f6l) ; Szent-G\u00e1l (San- galli), 1849. 8r. ugyancsak Endlichernek \u201eRer. Hungaricar. Monumenta Arpadiana\" cz\u00edm\u00fc gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben, 1 \u2014 155. 1. \u2014 Magyarra ford\u00edtott\u00e1k: Lethenyei J\u00e1nos, p\u00e9csi kanonok. Pest, 1790. 4r.; M\u00e1ndi Istv\u00e1n. Debre- czen, 1799. 8r.[; Szab\u00f3 K\u00e1roly Pest, 1860. 8r. 1"], [16, "2 \u00e9l\u0151besz\u00e9dj\u00e9b\u0151l jobban illettek volna oda e sz\u00f3k : \u201eExordium Geneal\u00f3gi\u00e1\u00e9 Regum et Nobilium Regni Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9\" , mik\u00e9nt helyesen jegyzi meg eztt. Bartal Gy\u00f6rgy1), s egyszers mind az eg\u00e9sz munk\u00e1t arab sz\u00e1mokkal \u00f6tvenh\u00e9t czikkre k\u00fc l\u00f6n\u00edtette, mely feloszt\u00e1s jelei, k\u00e9s\u0151bb, mid\u0151n a k\u00e9zirat el\u0151sz\u00f6r k\u00f6zrebocs\u00e1ttatott , ugyanannyi czikkek s r\u00f6vid foglalatok \u00e1ltal k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztettek meg 2). A munka tartalm\u00e1t m\u00e9lyebb vizsg\u00e1latunkra m\u00e9ltatva, e re\u00e1nk n\u00e9zve t\u00f6bb tekintetb\u0151l hasonl\u00edthatatlan becs\u0171 k\u00f6nyv b\u0151l tanuljuk meg \u0151seink kik\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9t Scythi\u00e1b\u00f3l ; a h\u00e9t feje delmi szem\u00e9lynek neveit, kik H\u00e9t ma gy\u00e9r- nek (h\u00e9t ma gyar, Hetu m o g e r) neveztettek ; bel\u0151le tanuljuk ismerni a honfoglal\u00e1s nagyszer\u0171 munk\u00e1j\u00e1t, az \u0151s\u00f6k bajnoki jeles tu lajdonait, harczmodorukb\u00f3l a gondos k\u00e9mszeml\u00e9ket, a foly\u00f3k t\u00f6ml\u0151n \u00e1tusztat\u00e1s\u00e1t , a v\u00e1rv\u00e9delmi rendszer alapvonalait, a hat\u00e1rsz\u00e9lekre , \u2014 a r\u00f3maiak h\u00f3d\u00edt\u00e1si korszak\u00e1ban d\u00edvott szok\u00e1s szer\u00e9nt, \u2014 idegenek , oroszok , beseny\u0151k hat\u00e1r\u0151r\u00fck\u00fcl telep\u00edt\u00e9s\u00e9t ; a folytonos fegyvergyakorlatot s bajnokj\u00e1t\u00e9ko kat ; a gyors lovagl\u00e1st, a riad\u00f3 rohamot, a l\u00f3h\u00e1tr\u00f3l val\u00f3 ret tenetes nyilaz\u00e1si , s hogy mindezekben az akkori n\u00e9pekn\u00e9l der\u00e9kebbek s ilyenek voltak , marad\u00e9kaikr\u00f3l megismerhetni. L\u00e1tjuk munk\u00e1j\u00e1ban, honunk alkotm\u00e1ny\u00e1t s orsz\u00e1gos int\u00e9z m\u00e9nyeit illet\u0151leg, az \u0151si v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s pontjait, a szeri orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9st, az orsz\u00e1gos bir\u00e1knak a nemzet \u00e1ltal v\u00e1lasztat\u00e1s\u00e1t, a fejedelmek f\u00f6lemeltet\u00e9s\u00e9t , a nemzeti h\u0151stettek dalokban di cs\u0151\u00edt\u00e9s\u00e9t ; szok\u00e1saik k\u00f6z\u00f6l a nemzeti \u00e1ldom\u00e1sokat, a l\u00f3\u00e1ldo zatot, halottaiknak foly\u00f3k mell\u00e9 temet\u00e9s\u00e9t, a k\u00e9zfog\u00e1st \u00e9s esk\u00fcv\u00e9st, s v\u00e9gre \u2014 mi emberi nemes lelk\u00fclet\u0171k kit\u0171n\u0151 is m\u00e9rve, \u2014 a h\u00f3doltakkal val\u00f3 embers\u00e9ges b\u00e1n\u00e1st. Az \u0151seinket vad v\u00e9rszop\u00f3k , meztelen barb\u00e1r csord\u00e1k gyan\u00e1nt rajzol\u00f3 idegen tud\u00f3sok g\u00fanyai \u00e9s r\u00e1galmainak elle n\u00e9ben, kik elfogults\u00e1g s tudatlans\u00e1gb\u00f3l vagy nemzeti ellen szenvb\u0151l nemzet\u00fcnk becsm\u00e9rl\u00e9s\u00e9t t\u0171zt\u00e9k feladatukk\u00e1, minden l) Commentarior. stb. Tom. I. Notit. praev. pag. 20. ') Daniel Cornides: Vindiciae Anonymi Belae Regis No- tarii. Editae, auctae a J. Christiano Engel. Budae, 1802. in 4-to. pag. 2-"], [17, "3 magyar b\u00fcszke \u00f6n\u00e9rzettel mutathat dics\u0151 \u0151seire, kiket mind akkori viszonyaikban, mind a kor \u00e1ltal\u00e1nos szellem\u00e9ben gy\u00f6 kerezett hib\u00e1ik dacz\u00e1ra, eg\u00e9szs\u00e9ges , nemes alap s bizonyos foka a val\u00f3di emberi bei-tartalomnak t\u00fcntetett ki. K\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl helyezi ezt f\u0151leg term\u00e9szetes j\u00f3zan \u00e9sz sz\u00fclte alkotm\u00e1 nyuk a IX-d. sz\u00e1zadban , mikor m\u00e9g Eur\u00f3p\u00e1nak ma m\u0171vel tebb \u00e9s boldogabb nemzetei ehhez hasonl\u00f3 nemzeti egys\u00e9ggel s polg\u00e1ri alkotm\u00e1nynyal nem dicsekedhettek. Egy r\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9netir\u00f3nk sem b\u00edr b\u0151vebb hely, id\u0151, nem zets\u00e9g s birtok-ismeretekkel a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l. Munk\u00e1j\u00e1n \u00e1t felt\u0171n\u0151 f\u00f6ldrajzi adatai \u00f6szhangzanak honunknak \u0151s- \u00e9s jelenkori \u00e1llapotj\u00e1val , pontosan a hegyek, foly\u00f3k , v\u00e1rosok, v\u00e1rak, v\u00e1rmegy\u00e9k fekv\u00e9s\u00e9vel. A v\u00e1rak, v\u00e1roa\u00edok, nemzets\u00e9 gek , t\u00f6rv\u00e9nyes szabads\u00e1gaink , z\u00e1szl\u00f3suraink, f\u0151isp\u00e1naink eredet\u00e9t helyesen s igaz\u00e1n terjeszti el\u00e9 , mik\u00e9nt mindezeket r\u00e9szint az egykor\u00fa ir\u00f3k munk\u00e1ib\u00f3l, r\u00e9szint a nemzets\u00e9gek lev\u00e9lt\u00e1raiban \u00e9s k\u00e1ptalanokban nyugv\u00f3 oklevelekb\u0151l legna gyobb r\u00e9szben meg lehet mutatni. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek szerkesztm\u00e9nyhez legb\u0151vebb for r\u00e1sa volt a nemzet m\u00faltj\u00e1nak eleven \u00f6ntudata , az \u0151seikre m\u00e9lt\u00e1n b\u00fcszke csal\u00e1dok szent\u00fcl \u0151rz\u00f6tt hagyom\u00e1nyai, melyek az iskol\u00e1zatlan n\u00e9pek eml\u00e9kezet\u00e9ben ann\u00e1l \u00e9l\u00e9nkebben fenn szoktak maradni , min\u00e9l kevesbb\u00e9 bizz\u00e1k azokat holt la pokra. Ezen \u00f6ntudatnak annyival eresebbnek kellett lenni haz\u00e1nkban ; mert itt az els\u0151 foglal\u00e1ssal szerzett birtokok, s\u0151t sz. Istv\u00e1n reformja el\u0151tt a m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok is a vers\u00e9g, t. i. a ne mek \u00e9s \u00e1gak jog\u00e1n sz\u00e1llottak \u00e1t. Gondoljuk meg m\u00e1r most, hogy jegyz\u0151nknek a kir\u00e1ly udvar\u00e1ban el\u00e9g alkalma lehetett az orsz\u00e1gjegf\u0151bb csal\u00e1dainak tagjaival, a legmagasabb egy h\u00e1zi s vil\u00e1gi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok visel\u0151ivel \u00e9rintkezni, s nem fogunk csod\u00e1lkozhatni, ha \u0151, kinek, mint I. B\u00e9la jegyz\u0151j\u00e9nek, gyer mekkor\u00e1t szent Istv\u00e1n idej\u00e9be helyezhetj\u00fck, az ezt egy sz\u00e1 zadn\u00e1l sem sokkal t\u00f6bbel megel\u0151z\u00f6tt h\u00f3d\u00edt\u00e1s kor\u00e1r\u00f3l oly r\u00e9szletes adatokat is tud , melyeket a n\u00e1la k\u00e9t eg\u00e9sz sz\u00e1zad dal k\u00e9s\u0151bben \u00e9lt K\u00e9zain\u00e1l s ut\u00f3dain\u00e1l hi\u00e1ban keres\u00fcnk l). ') Budapesti Szemle. Szerkeszti s kiadja Csengery Antal. XXXV-XXXVI. F\u00fcz. Pest, 1860. 8r. 198. 1. 1*"], [18, "4 Sem a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l felt\u0171n\u0151 azon nemz\u00e9krendi ismeret k\u00f6r hiteless\u00e9g\u00e9t nem fogjuk k\u00e9ts\u00e9gbevonni, mely a vez\u00e9ri kornak els\u0151rang\u00fa szem\u00e9lyis\u00e9geit, s f\u0151 szerepl\u0151it, el\u00e1gaz\u00e1saik kal egy\u00fctt, mag\u00e1ban foglalja ; miut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nelmi biztos tudo m\u00e1s\u00e1t birjuk annak amaz \u0151sr\u00e9gi, koronkint folytatott, s 1358-ban ism\u00e9t le\u00edrt \u00fagynevezett K\u00e9pes Kr\u00f3nik\u00e1b\u00f3l, hogy a h\u00e9t vez\u00e9rek magok k\u00e9sz\u00edttettek magokr\u00f3l \u00e9nekeket neveik dics\u0151\u00edt\u00e9s\u00e9re, s hogy marad\u00e9kaik azok hall\u00e1s\u00e1ra rokonaik \u00e9s bar\u00e1taik el\u0151tt vel\u0151k k\u00e9rkedhessenek\" l). Ezen \u00e9nekek , b\u00e1r mennyire len\u00e9z\u0151leg tekint is azokra n\u00e9vtelen jegyz\u0151 , el\u0151tte ismeretesek voltak, \u00e9s szerkesztm\u00e9ny\u00e9hez tartalmuk nem \u00e9r dektelen anyaggal j\u00e1rult. Ily \u00faton mag\u00e1b\u00f3l az \u00e9letb\u0151l vett legbiztosb adatok mel lett egy\u00e9b irott forr\u00e1sok is szolg\u00e1ltak seg\u00e9ly\u00fcl a kir\u00e1lyi jegy z\u0151nek, munk\u00e1ja \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban ; legal\u00e1bb az \u00e9l\u0151besz\u00e9dben maga vil\u00e1gosan utal ilyenekre, hol \u201ek\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k ha gyom\u00e1nyai\" eml\u00edttetnek ; kit\u0171nik ez a Vll-d. fejezetb\u0151l is, hol \u201eesztend\u0151k szer\u00e9nti kr\u00f3nik\u00e1k\" - at eml\u00edt , kider\u00fcl, hogy \u0151 valamely r\u00e9gibb, ma m\u00e1r elveszett, hazai \u00e9vk\u00f6nyvet (annales chronici) is haszn\u00e1lt. Dacz\u00e1ra a t\u00f6rt\u00e9nelmi hiteless\u00e9get biztos\u00edt\u00f3 ezen szil\u00e1rd alapnak, melyre n\u00e9vtelen j egyz\u0151nk munk\u00e1j\u00e1t helyezte, a k\u00f6 z\u00e9pkor t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3i k\u00f6z\u00f6l t\u00f6bb megt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s m\u00e9ltatlans\u00e1g ban alig r\u00e9szes\u00fclt valaki , mint \u00e9pen \u0151. Alig ker\u00fclt ugyanis munk\u00e1ja a b\u00e9csi cs\u00e1sz\u00e1ri k\u00e9ziratt\u00e1r rejtek\u00e9b\u0151l el\u0151sz\u00f6r nap f\u00e9nyre, legott k\u00fcl-s bei-f\u00f6ldi \u00cdr\u00f3kt\u00f3l hevesen megt\u00e1madtfitott. Hiteless\u00e9g\u00e9t\u0151l megfosztani t\u00f6rekedtek \u0151t, az ep\u00e9s S c h 1 \u00f6 zeren kiv\u00fcl, ki a jegyz\u0151 k\u00f6nyv\u00e9t egy teljesen tudatlan em ber \u00f6nk\u00e9nyes\u00e9s sz\u00e1nd\u00e9kos mes\u00e9j\u00e9nek nevezte, oly ember\u00e9nek, ki nem \u00e9vk\u00f6nyv\u00edr\u00f3, hanem nem csak minden t\u00f6rt\u00e9nettudo m\u00e1nyi ismeretben, de m\u00e9g j\u00f3zan emberi \u00e9szben is sz\u0171 k\u00f6lk\u00f6d\u0151 mesekohol\u00f3, \u2014 Gatter er, Gebhardi \u00e9s T h u n m a n n n\u00e9met t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3sok, s az orosz t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3s, *) \u201eCapitanei septem de se ipsis cantilenas fecerunt inter se decantari ob divulgationem sui nominis, ut quasi eorum posteritas, his auditis, inter vicinos et amicos, jactare arrogantia se valerent.\" \u2014 T u r 6 c z i : Chronic. Hung. Part. H. Cap. IX."], [19, "5 K aram s in '). Nagyobb-kisebb m\u00e9rt\u00e9kben hozz\u00e1jok csatla koztak honfiaink k\u00f6z\u00f6l az ingadoz\u00f3 Pray Gy\u00f6rgy, a he v\u00e9t\u0151l t\u00falkapatott Szklenar Gy\u00f6rgy \u00e9s Dobrowszky J\u00f3zsef, ap\u00e1t 2). Ezek ellen\u00e9ben, \u00f6r\u00f6m\u00fcnkre, v\u00e1llalkoztak alapos k\u00e9sz\u00fclt s\u00e9g\u00f6kn\u00e9l fogva j\u00f3l fegyverzett v\u00e9d\u0151i is, mind a haz\u00e1ban, ilyenek : B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s, Kercselich, Palma, Ka tona, Cornides D\u00e1niel, EngelKereszt\u00e9ly stb. 3), mind pedig a k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n *). Eloszlattak \u0151k annak hiteless\u00e9ge ') Schl\u00f6zer: Kritische Sammlungen zur Geschichte der Deut- schen in Siebenb\u00fcrgen. 1795. 1. 2 s k\u00f6v. Gatterer: Versuch einer allgemeinen Weltgeschichte. 1792. 1. 726. Gebhardi: Geschichte von Ungarn. I. Tb.. 380. 1. Thunmann: Dissert, de Cumanis. Tom. IV. Aetorum Soc Jablowianae. 157. 1. Karamsin: Geschichte des rassischen Reichs. Riga, 1820. I. Bd. 316. 1. 2) Pray: Annal. Hung. Dissert. 10. \u00a7. VI. Szklenar: Vetustissimus Magnae Moraviae situs et primus in eam Hungarorum ingressus et incursus. 1784. \u2014 Es : Hypercriticon, examinis vetustissimi M. Moraviae situs. 1788. Dobrowszky. Jahrb\u00fccher der Literatur. XL. Bd. Wien 1827. 1. 220 s k\u00f6v. 3) Matthias B\u00e9l: Scriptores rer. Hungar. Edit. Schwandtuer Tom. I. Praef. Kercselich: Hist. cath. eccles. Zagrab. Notit. Praelim. Introd. Palma: Notit. rer. Hungarie. Tom. I. Stephan. Katona: Histor. Ducum Hungar. Prolegomena. \u2014 Examen Vetustissimi M. Moraviae situs , cum Vindieiis Anonymi Belae Regis Notarii. \u2014 Amicum responsum ad Hypercriticon Georgii Szklenar. \u2014 V\u00eatus Moravia ad suos limites reducta. Dan. Cornides: Vindiciae Anonymi Belae Regis Notarii, editae, auctae a J. Christian. Engel. Budae, 1802. in 4-to. J. Christian Engel: Geschichte des ungarischen Reichs. I. Th. *) Spittler: Entwurf der Geschichte der europ\u00e4ischen Staa- ten. Berlin, 1794. H. Th. 245. 1. \u201eso sehr man mit Recht w\u00fcnscht, dass uns dieses kostbare St\u00fcck (a n\u00e9vtelen munk\u00e1ja) ganz geblieben sein mochte ; so sehr freut man sich auch hier einen Chronisten zu haben , der selbst magyarisch verstand , und die falsas fabulas rustico-"], [20, "6 ellen g\u00f6rd\u00edtett minden k\u00e9ts\u00e9get s ellenvet\u00e9st, elh\u00e1r\u00edtottak min den alaptalan v\u00e1dakat, \u00fcgyesen s diadalmasan. Mindaz\u00e1ltal az ellent\u00e1bor m\u00e9g nincs v\u00e9gk\u00e9p lefegyverezve. Napjainkban , honunk nyugati hat\u00e1rain t\u00fal, egy Schl\u00f6 zer-f\u00e9le iskola szervezv\u00e9n mag\u00e1t, a magyar \u0151st\u00f6rt\u00e9nelem ha zai forr\u00e1sait , el\u0151kel\u0151leg B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek munk\u00e1j\u00e1t, mely szem\u00e9ben gy\u0171l\u00f6lt hagyom\u00e1ny, hiteless\u00e9g\u00e9t\u0151l megfosztani t\u00f6rekszik. A csat\u00e1rl\u00e1nczban D\u00fcmmler \u00e9s B\u00fcdinger t\u0171nnek fel, mint vez\u00e9nyl\u0151k ') ; oldalaik mel lett elsz\u00e1ntan k\u00fczdenek Palacky, Neumann \u00e9s dr. R\u00f6sler2), mindny\u00e1jan Schl\u00f6zer, Gebhardi, Do- rum und garrulum cantum joculatorum von den wahrhaft historischen Nachrichten wohl zu unterscheiden wusste.\" S e m 1 e r : Allgemeine Welthist. XXIX. Bd. \u201ewirklich auch ein- stimmen mit dem Bericht, den man bei dem ungenannten Verfasser von Historia Ducum Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 antrifft, welcher ebenfalls zu den Geschich- ten geh\u00f6rt, und theils aus alten Ueberlieferungen, theils anderen Chro- niken seinen Aufsatz gesammelt hat.\" K. K. Real- Zeitung. Wien, 8. M\u00e4rz. 1771. XII. fej. 190. 1. \u201eEin ungenannter ungarischer Schriftsteller , n\u00e4mlich ein gewisser Notar des K\u00f6nigs B\u00e9la, welcher unter allen einheimischen Auctoren we- gen des Alterthums und Glaubw\u00fcrdigkeit ohne Zweifel den ersten Platz verdient.\" ') D\u00fcmmler Ernest: De Arnulpho Francorum Rege. Es : Die s\u00fcd\u00f6stlichen Marken des fr\u00e4nkischen Reichs. \u2014 Archiv f\u00fcr Kunde \u00f6sterr. Geschichts-Quellen. X. Bd. Max B\u00fcdinger: Oesterreichische Geschiehte bis zum Aus- gange des dreizehnten Jahrhunderts. I. Bd. Leipzig 1858. 8-o. \u2014 Egy mell\u00e9kesen odavetett r\u00f6vid jegyzetben (212. 1. oda utas\u00edt benn\u00fcnket, hogy a n\u00e9vtelen munk\u00e1j\u00e1t, mint hat\u00e1rozott politikai ir\u00e1nyb\u00f3l a XHI-d. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n szerkesztett irom\u00e1nyt \u2014 mint ezt egy k\u00fcl\u00f6n \u00e9rtekez\u00e9sben b\u0151vebben t\u00e1rgyalni \u00cdg\u00e9rkezik, \u2014 bizv\u00e1st a t\u0171zbe dobhatjuk. *) Palacky: Gesch. von B\u00f6hmen. I. 150. ad 119. \u00e9s 155. ad 124. jegyz\u0151nket \u00cdzetlen fecseg\u00e9sei\u00e9rt \u00e9s oly durva mint szemtelen ko- hol\u00e1sai\u00e9rt a cseh Haj \u00e9kn\u00e9l is roszabbnak s a lengyel Kadlubekn\u00e9l semmivel sem tartja al\u00e1bbval\u00f3nak, s ki azt, hogy m\u00e9g most is vannak f\u00e9rfiak , kik ezen t\u00f6rt\u00e9neti reg\u00e9ny\u00edr\u00f3k unalmas h\u00e1roms\u00e1g\u00e1t hamis na- tionalismusb\u00f3l a t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1ny sz\u00e1m\u00e1ra meg akarj\u00e1k menteni, az id\u0151 val\u00f3ban nem \u00f6rvendetes jel\u00e9nek tartja. Karl Friedrich Neumann: Die V\u00f6lker des s\u00fcdlichen Russlands. Leipzig. 1847. czim\u00fc munk\u00e1j\u00e1ban bizodalmatlans\u00e1got szavaz"], [21, "7 browszky, Szklenar rakt\u00e1r\u00e1b\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zve ellen\u00fcnk fegyvereiket, melyekkel azon felt\u00e9tlen megad\u00e1sra akarnak benn\u00fcnket k\u00e9nyszer\u00edteni, hogy mondjunk le irott eml\u00e9kekben nyilatkoz\u00f3 multunkr\u00f3l; h\u00e1nyjuk t\u0171zbe a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 f\u00e9rczm\u00fcv\u00e9t , mely egy ostoba bar\u00e1t \u0151r\u00fclt fecseg\u00e9se, \u00e1mit\u00e1si sz\u00e1nd\u00e9kkal \u00f6sszet\u00e1kolt ir\u00e1nyreg\u00e9ny , koholm\u00e1ny ; ford\u00edtsunk h\u00e1tat K\u00e9zai-s Tur\u00f3czinak ; csapjunk az \u0151 soraikba fr\u00edgyt\u00e1r sak\u00fal: majd elvezetnek \u0151k a g\u00f6r\u00f6g, n\u00e9met, olasz \u00e9s orosz kr\u00f3nik\u00e1khoz, kimutatj\u00e1k azokban, mi kell nek\u00fcnk, s ny\u00e9lbe \u00fctni seg\u00edtik a szellem\u00fckben s kalauzol\u00e1suk mellett \u00f6ssze\u00e1ll\u00ed tott magyar \u0151st\u00f6rt\u00e9nelmet ; \u00fagy is e nagy fejek v\u00e9lem\u00e9nye szer\u00e9nt n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk m\u00e9g csak a mes\u00e9s korra sem haszn\u00e1lhat\u00f3 ; holott nagy mester\u00f6k , Schl\u00f6zer, dacz\u00e1ra annak, hogy ilyet\u00e9n sz\u00ednezet\u0171 j\u00f3akar\u00f3inknak a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 hi\u00e1ban \u00edrt, t\u00f6bb helyen forr\u00e1s\u00fai haszn\u00e1lja '). A mondottakb\u00f3l tiszt\u00e1n felismerhet\u0151 , hogy \u201eSchl\u00f6zer \u00e9s a hasonl\u00f3k, kik B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9t, mint va. lamely fenevadat, szeretn\u00e9k a n\u00e9met tudom\u00e1nyoss\u00e1g kiss\u00e9 boz\u00f3tos , eriticai erd\u0151s\u00e9g\u00e9ben' \u00fcld\u00f6zgetni, ellenl\u00e1bol\u00f3kkal is birnak, kik a n\u00e9vtelennek minden szav\u00e1t, m\u00e9g boldogtalan n\u00e9vsz\u00e1rmaztat\u00e1sait sem v\u00e9ve ki\", autos epha-i h\u00f3dolattal ve szik, s eg\u00e9sz rendszereket \u00e9p\u00edtgetnek rajok. Elj\u00e1r\u00e1suk ment s\u00e9get \u00e9rdemel , mert term\u00e9szet t\u00f6rv\u00e9nye lev\u00e9n , hogy hat\u00e1s mindig ellenhat\u00e1st id\u00e9zzen el\u0151, term\u00e9szetes az is, hogy egy p\u00e1r szemtelen k\u00fclf\u00f6ldi \u00edr\u00f3 s egyp\u00e1r honi gy\u00e1va szajk\u00f3nak a n\u00e9v telen jegyz\u0151 ellen sz\u00f3rt sz\u00e1ty\u00e1rs\u00e1gait panegyrisek s \u00e9gbeeme l\u00e9sek v\u00e1lts\u00e1k fel. De m\u00e1r meg\u00e9rkezettnek v\u00e9lj\u00fck az id\u0151t, mely elv\u00e9gre a mi n\u00e9vtelen\u00fcnknek is kimutassa a t\u00f6rt\u00e9neti irodalom mezej\u00e9n, hallucinati\u00f3k \u00e9s ep\u00e9sked\u00e9sek n\u00e9lk\u00fcl, illet\u0151 jegyz\u0151nk ellen, mert tud\u00f3s\u00edt\u00e1sait a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151kb\u0151l \u00fagy \u00f6sszezavarja n\u00e9pmond\u00e1ival \u00e9s saj\u00e1t el\u0151ref\u00f6ltev\u00e9seivel, hogy munk\u00e1j\u00e1t a legr\u00e9gibb id\u0151kre bajosan lehet forr\u00e1s\u00fai haszn\u00e1lni. Dr. Eduard R\u00f6sle,r: Zur Kritik \u00e4lterer ungarischer Ge- schichte. Troppau. 1860. in 4-to. \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9ben a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t egy- szer\u0171en elvetni nyilatkoztatja. 29. 1. (' Georg. Pray: Histor. Regum Hungar. Pars I. Budae, 1801. 8-0. \u00a7. VH. pag. XXXI. Notit. Praev."], [22, "8 hely\u00e9t\" '). E helyet, mely minden esetre tisztess\u00e9ges, f\u00e1rad hatlan aggasty\u00e1nunk, t. Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy oldala mel lett, sz\u00e1m\u00e1ra legbiztosabban kijelelte \u0151st\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk avatott embere, t. Szab\u00f3 K\u00e1roly, azon maradand\u00f3 becs\u0171 dolgo zatai \u00e1ltal, melyekkel mig egy r\u00e9szt n\u00e9vtelen\u00fcnk elfogult elleneit \u00f6nmegad\u00e1sra birja, m\u00e1s r\u00e9szt t\u00fals\u00e1gos magasztal\u00f3i nak a m\u00fcbecs \u00e9rdek\u00e9ben tartott dicsbesz\u00e9deit kell\u0151 \u00e9rt\u00e9k\u00fckre sz\u00e1ll\u00edtja , s a higgadt b\u00f6lcsel\u0151 m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9nek hat\u00e1rai k\u00f6zt a t\u00f6bb oldal\u00fa vitat\u00e1rgy hiteless\u00e9g\u00e9t ingatlan \u00e9rvek s\u00faly\u00e1val meg\u00e1llap\u00edtja 2) ; mihez ha m\u00e9g azon egy, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 nek folytonos jegyzetekkel kis\u00e9rt eredeti sz\u00f6veg\u00e9nek kiad\u00e1sa j\u00e1ruland, a m\u00fchiteless\u00e9g fontos k\u00e9rd\u00e9se teljesen befejezettnek lesz tekinthet\u0151. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9se hiteless\u00e9g\u00e9nek vitat\u00e1s\u00e1val szoros \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben t\u00e1rgyaltatott a szerz\u0151 kora is. A t\u00f6rt\u00e9nelmet t\u00e9nyek , lett dolgok \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 l\u00e1nczolata alkotv\u00e1n, hiteless\u00e9g\u00e9nek l\u00e9nyeges r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezi azon k\u00e9rd\u00e9s elhat\u00e1roz\u00e1sa, v\u00e1jjon mikor \u00e9lt a tud\u00f3s\u00edt\u00f3 ? egykor\u00fa-e \u00e9s szem tan\u00fa azon esem\u00e9nyekre n\u00e9zve , melyeket feljegyzett ? vagy, ha k\u00f6zei-kor\u00fa , b\u00edrt-e k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan hitel\u0171 forr\u00e1saival mindazoknak, a miket elbesz\u00e9l ? A t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3sok n\u00e9vtelen\u00fcnknek valamint hiteless\u00e9 g\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 szempontb\u00f3l b\u00edr\u00e1lgatt\u00e1k, \u00fagy kor\u00e1ra n\u00e9zve is igen elt\u00e9rtek v\u00e9lem\u00e9nyben egym\u00e1st\u00f3l. B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s \u0151t I. vagy IV. B\u00e9la jegyz\u0151j\u00e9nek tartotta s) ; Dezericzky I. II. \u00e9s IV. B\u00e9la k\u00f6zt habozott 4) ; Katona Istv\u00e1n I. B\u00e9la mell\u00e9 l\u00e1tszott hajlani 5), de Kereszt\u00fari hat\u00e1rozottan ') Szalay L\u00e1szl\u00f3: Magyarorsz\u00e1g T\u00f6rt\u00e9nete. Els\u0151 k\u00f6tet. Lipcse, 1852. 8r. 10. 1. 2) Szab\u00f3 K\u00e1roly: B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek k\u00f6nyve a magyarok tetteir\u0151l. M\u00e1sod. kiad. Pest, 1860. 8r. \u2014 Budapesti Szemle. Harm. k\u00f6t. Pest, 1858. 8r. \u201eA magyar vez\u00e9rek kora\". 257\u2014318 ; \u00e9s : XVI. XVII. F\u00fcz. Pest, 1859. 139 \u2014 185. 11. \u2014 VI. F\u00fcz. 1858. 398- 407. 11. - XXXV. XXXVI. F\u00fcz. 1860. 185-213. 11. *) Schwandtner: Scriptores rer.. Hungaric. Pars I. Vindo- bonae, 1766. in 4-to. Praef. pag. VIII. 4) De initiis ac majorib. Hungaror. Tom. I. pag. 116. \u00e9s: Tom. IV. pag. 104, 139. 5) Hist. Crit. prim\u0151r. Hungar. Ducum. Pestini, 1778. pag. 8."], [23, "9 I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151j\u00e9nek vallotta ') ; Cornides \u00e9s En gel el\u0151sz\u00f6r ugyan II. B\u00e9la , ut\u00f3bb meg III. B\u00e9la kir\u00e1lyunk jegyz\u0151j\u00e9v\u00e9 tett\u00e9k 2) ; e v\u00e9lem\u00e9nyt osztotta En es sey Gy\u00f6rgy 3) , valamint Endlicher is 4), Cornides \u00e9s En gel nyom\u00e1n, kiket szorosan k\u00f6vet; ezekhez csatlakozik F\u00e1bri P\u00e1l, ki n\u00e9vtelen\u00fcnket II. vagy hihet\u0151bben III. B\u00e9la kir\u00e1lyunk udvari jegyz\u0151jek\u00e9nt hirdeti \u00f3) ; F e j \u00e9 r G y \u00f6 r g y azonban hat\u00e1rozottan II. B\u00e9la mellett nyilatkozik 6) ; de R\u00e9s\u00f6-Enzsel S\u00e1ndor III. B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9t tartja a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1nak '); Koll\u00e1r \u00c1d\u00e1m pedig \u00fagy v\u00e9lekedett 8) , hogy a kir\u00e1ly jegyz\u0151 III. B\u00e9la ut\u00e1n \u00e9lt , vala mint Karamsin is tagadja , hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk a XlII-d. sz\u00e1zad el\u0151tt \u00edrt legyen \"). V\u00e9gt\u00e9re Pray Gy\u00f6rgy el\u0151sz\u00f6r ugyan akk\u00e9nt gy\u0151z\u0151d\u00f6tt meg , hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk IV. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt 10) ; de miut\u00e1n S p i e s s III. B\u00e9la kir\u00e1 lyunknak egy 1181-ben kelt okm\u00e1ny\u00e1t k\u00f6zre bocs\u00e1totta volna \") , nem tart\u00f3zkodott kinyilatkoztatni, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 a most eml\u00edtett kir\u00e1ly kor\u00e1ban \u00e9lt l2). A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1ra vonatkoz\u00f3 nyomoz\u00e1sok s tu dom\u00e1nyos fejteget\u00e9sek t\u00f6rt\u00e9nelmi m\u00faltj\u00e1nak lehet\u0151leg leg- ') Dissert. Hist.- Criticae, queis Belae Notarii aetas etc. vindi. catur. 1814. 1. 2. s k\u00f6v. ') Vindiciae Anoym. Belae Regis Notarii. Budae, 1802. pag. 136. *) Schedius: Zeitschrift von und f\u00fcr Ungarn. I. Bd. 137. 1. *) Anonymi Belae Regis Notarii de Gestis Hungaror. Liber. Viennae, 1827. 8-o. pag. 59. *) K\u00f6zhaszn\u00fa esmeretek t\u00e1ra. I. k\u00f6t. \u2022) Tudom. Gy\u0171jt. 1828. VI-d. k\u00f6t. 92, 97. 11. ') Tudom. Gy\u0171jt. 1832. IX-d. k\u00f6t. 48-82. 11. \u00bb) Lambecius: De Biblioth. Caesarea Vindobonensi. Edid. Franc. Adam. Koll\u00e1r. Tom. I. pag. 687. ') Geschichte des Russischen Reichs. Riga. 1820. I. Bd. 316. 1. 10) Annal, veter. Hunnor. Avar. et Hungaror. Dissert. IV. 71, 72. 11 \") Archivische Nebenarbeiten und Nachrichten vermischten Inhalts 1785. I. Theil. 139 s k\u00f6v. 11. '*) Pray: Hist. Regum Hungar. Pars prim. Budae, 1801. 8-0, Notit. Praev. pag. XXIX. \u00a7. VH. az a) jegyzetben."], [24, "10 keskenyebb keretbe foglalt v\u00e1zlata a mondottakban hat\u00e1ro z\u00f3dik ; ez azonban el\u00e9g arra , hogy a t. olvas\u00f3 kell\u0151leg t\u00e1j\u00e9 kozhassa mag\u00e1t a komoly k\u00e9rd\u00e9s tov\u00e1bb fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve, mi \u00e1ltal egyszersmind azon hat\u00e1rvonalhoz jutottunk, honn\u00e9t legk\u00e9nyelmesb \u00fat nyilik a kijelelt p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s t\u00fczetes t\u00e1r gyal\u00e1s\u00e1hoz, melyre legott \u00e1tt\u00e9r\u00fcnk."], [25, "ELS\u0150 R\u00c9SZ A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1t illet\u0151 \u00fajabb nyomoz\u00e1sok. I. Fejezet. Els\u0151 B\u00e9la kir\u00e1ly \u00e9s a n\u00e9vtelen jegyz\u0151. A) Hazai tud\u00f3sok v\u00e9lem\u00e9nye. 1. \u00a7. Toldy Ferencz n\u00e9zete. Azon \u00cdr\u00f3ink koszor\u00faj\u00e1ban , kik B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek munk\u00e1j\u00e1t szaktanulm\u00e1nyuk t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 tett\u00e9k, Toldy Ferencz, a j\u00f3l ismert m\u0171\u00edt\u00e9sz , t\u0171nik fel els\u0151, ki t\u00f6bb kiad\u00e1sban nagy elterjed\u00e9st nyert magyar irodalom-s k\u00f6lt\u00e9szett\u00f6rt\u00e9neti k\u00e9zik\u00f6nyveiben t\u00f6bbsz\u0151r eml\u00e9kezik n\u00e9v telen\u00fcnkr\u0151l, mint olyanr\u00f3l, ki I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt, s \u00edgy kor\u00e1t a Xl-d. sz\u00e1zadba helyezi, mondv\u00e1n : \u201eR\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9 net\u00edr\u00e1sunk mivolt\u00e1nak \u00e9s fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek tiszt\u00e1bb felfog\u00e1s\u00e1ra annak n\u00e9gyf\u00e9le st\u00e1dium\u00e1t kell megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetn\u00fcnk. A har madik st\u00e1diumba tartoznak azon ir\u00f3k , kik t\u00f6rt\u00e9netir\u00e1sukat eredeti feljegyz\u00e9sekb\u0151l, a mond\u00e1b\u00f3l \u00e9s n\u00e9pdalokb\u00f3l szerkesz tek, s e mellett a k\u00fclf\u00f6ldi \u00cdr\u00f3kat is haszn\u00e1lt\u00e1k. Ezek elseje s nemzet\u00fcnknek, mint maga is \u00e1ll\u00edtja mag\u00e1r\u00f3l, els\u0151 t\u00f6rt\u00e9net ir\u00f3ja, B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je (Anonymus Belae regis n\u00f3t\u00e1rius, k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen csak Anonymus), ki A magyarok viselt dolgai (Gesta hungarorum) czhn\u00fc k\u00f6nyv\u00e9ben az orsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1t r\u00e9szletesen \u00e9s teljes f\u00f6ldrajzi t\u00e1j\u00e9kozatt\u00e1l , \u00fagy a fejedelmek alatt t\u00f6rt\u00e9nteket besz\u00e9li el. Eld\u00f6ntetlen vita foly a tud\u00f3sok k\u00f6zt, melyik B\u00e9l\u00e1nak jegyz\u0151je volt legyen ez ir\u00f3nk: a t\u00f6bbs\u00e9g II. vagy III. B\u00e9l\u00e1nak tulajdon\u00edtja \u0151t, s \u00edgy munk\u00e1j\u00e1t a XII-dik sz\u00e1zadba teszi ; de ha n\u00e9mely csek\u00e9ly becs\u0171, ink\u00e1bb l\u00e1tszatos , v\u00e9d\u0151k mell\u0151zt\u00e9vel, a munka eg\u00e9sz"], [26, "12 bels\u0151 jellem\u00e9t tekintj\u00fck, szerz\u0151j\u00e9t b\u00e1tran a XI-dik sz\u00e1 zadba tehetj\u00fck, mikor a r\u00e9gi magyar h\u0151smonda , me lyet \u0151 gazdagon felhaszn\u00e1lt, a n\u00e9p eml\u00e9kezet\u00e9ben m\u00e9g teljes frises\u00e9ggel \u00e9lt\" '). M\u00e1sutt pedig, hol a r\u00e9gi magyar h\u0151smonda k\u00f6 r\u00e9t m\u00e9ly t\u00e1rgyavatotts\u00e1ggal fejtegeti, a kir\u00e1lyi jegyz\u0151re vo natkoz\u00f3lag ekk\u00e9nt nyilatkozik : \u201eA r\u00e9gi magyar h\u0151smonda, mely ez orsz\u00e1g megv\u00e9tel\u00e9t s \u0151seink tizedik sz\u00e1zadbeli fegy veres kalandait Europa k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le r\u00e9szeiben foglalta mag\u00e1ban, az ezt tartalmazott t\u00f6rt\u00e9neti \u00e9nekek minden nyoma s\u0151t em l\u00e9kezet\u00e9vel egy\u00fctt kieny\u00e9szett n\u00e9p\u00fcnk \u00f6ntudat\u00e1b\u00f3l. M\u00e9g kr\u00f3nik\u00e1saink sem jegyezt\u00e9k fel e dalokat ; de a legr\u00e9gibb k\u00f6z\u00f6l\u00f6k, B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je , kit r\u00f6vids\u00e9g ok\u00e1\u00e9rt csak Anonymusnak nevez\u00fcnk, s ki k\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl I. B\u00e9la alatt vir\u00e1gzott, el\u00e9g gyakran eml\u00edti azokat, s\u0151t t\u00f6rt\u00e9netirata legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t azokb\u00f3l szerkesztette \u00f6ssze. M\u00e1r munk\u00e1ja prol\u00f3gus\u00e1ban azt irja, miszer\u00e9nt (illet len volna ily nemes nemzethez , ha eredet\u00e9t \u00e9s dics\u0151 tetteit a p\u00f3rn\u00e9p hamis mes\u00e9ib\u0151l, vagy a joculatorok (dalnokok, he ged\u0151s\u00f6k) cs\u00e1csog\u00f3 \u00e9nekeib\u0151l mintegy \u00e1lomban hallgatn\u00e1' 2): a mi\u00e9rt \u0151 azokat ,k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k hagyom\u00e1nyaib\u00f3l, biztos iratokb\u00f3l , a hist\u00f3ri\u00e1k vil\u00e1gos el\u0151ad\u00e1s\u00e1b\u00f3l' 3) mer\u00edti s hozz\u00e1veti : , Boldog teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1g, Melynek adatott sok j\u00f3sz\u00e1g, Ezent\u00fal minden id\u0151ben Gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dj\u00e9k \u00cdr\u00f3j\u00e1nak zseng\u00e9j\u00e9ben; Mert ime kezdve van kir\u00e1lyai S nemeseinek sz\u00e1rmaz\u00e1srendi' 4). ') A magyar nemz. irod. t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Toldy Ferencz. Har- madik, jav\u00edtott, kiad\u00e1s. Els\u0151 k\u00f6tet. Pest, 1862. 8r. 73, 78\u201480. 11. a) \u201eSi tarn nobilissima gens Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 primordia suae genera- tionis, et fortia quaeque facta sua ex saisis fabulis rusticorum, vei a garrulo cantu joculactorum quasi somniando audiret, valde indecorum et satis indecens esset\". \u2014 Anonym. Prolog. 3) \u201eSecunduni traditiones diversoruni historiographorum, de certa scripturarum explanatione, et aperta historiarum interpretatione\". \u2014 U. o. l) \u201eFelix ergo Hung\u00e1ria, cui s\u00fcnt dona data varia, omnibus"], [27, "13 E helyb\u0151l tanuljuk , hogy Anonymus els\u0151 magyar t\u00f6rt\u00e9net \u00edr\u00f3nk, vagy legal\u00e1bb \u0151 nem ismert mag\u00e1n\u00e1l r\u00e9gibbet ; ama t\u00f6rt\u00e9netiratok alatt, melyekre hivatkozik, alkalmasint a ki r\u00e1lyi cancellari\u00e1ban \u00e9s klastromokban t\u00e9tetni szokott feljegy z\u00e9sek \u00e9rtend\u0151k, legfelebb a Gy\u00e9za fejedelem alatt besziv\u00e1r gott idegen papok r\u00e9g elveszett koriratai, mik nem \u00f6ssze f\u00fcgg\u0151 hist\u00f3ri\u00e1t alkottak , milyet \u0151 vett cz\u00e9lba, hanem \u00e9ven kinti jegyzetekb\u0151l \u00e1llottak (k\u00fclf\u00f6ldiekt\u0151l \u0151 Scythia leir\u00e1sa n\u00e9mely r\u00e9szein kiv\u00fcl egyebet ugyan nem is vehetett) ; v\u00e9gre, hogy dalnokok vir\u00e1goztak idej\u00e9ben, kik a nemzet t\u00f6rt\u00e9ne teit \u00e9nekekben adt\u00e1k el\u0151 , vegy\u00edtve a n\u00e9p felfog\u00e1s\u00e1b\u00f3l ke letkezett , mes\u00e9kkel' , miket , hogy olvas\u00f3in\u00e1l hitelt tal\u00e1ljon, polg\u00e1ri \u00e9s szellemt\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk nagy k\u00e1r\u00e1val elhagyogatott, velej\u00f6ket azonban bizonyosan \u00e1tvette\" '). Az eddigi sorokban el\u00e9gg\u00e9 indokolva van \u00fcnnepelt tud\u00f3sunk azon hat\u00e1rozottan kifejezett n\u00e9zete, miszer\u00e9nt n\u00e9v telen\u00fcnk I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt s a XI-dik sz\u00e1zadban \u00e9lt. Mir\u0151l m\u00e9g szil\u00e1rdabb meggy\u0151z\u0151d\u00e9st nyer\u00fcnk, ha nyelvi tekintetben kijelelj\u00fck azon \u00e9rintkez\u0151 pontokat, melyek a n\u00e9v telen jegyz\u0151 m\u00fcve s a Pray-codex egykor\u00fas\u00e1g\u00e1r\u00f3l tan\u00fas kodnak. Ugyanis, ha a B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek latinul fogalmazott munk\u00e1j\u00e1ban el\u0151fordul\u00f3 magyar sz\u00f3kat, legna gyobb r\u00e9szt tulajdonneveket, tov\u00e1bb\u00e1 azoknak magyaros ra goz\u00e1s\u00e1t, a legr\u00e9gibb magyar nyelveml\u00e9ket , a Halotti-besz\u00e9 det s k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9st tartalmaz\u00f3 Pray-codexxel, melynek erede tije az els\u0151 magyar szent kir\u00e1ly kor\u00e1ba esik , \u00f6sszehasonl\u00ed t\u00f3lag vizsg\u00e1lat al\u00e1 veszsz\u00fck , eredm\u00e9ny\u0171i azon tanuls\u00e1gra jutunk, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek azon korban kellett mun k\u00e1j\u00e1t szerkesztenie, mid\u0151n a latin nyelv a r\u00f3mai egyh\u00e1z karj\u00e1n, mint \u00faj vend\u00e9g, legel\u0151sz\u00f6r jelent meg a magyar etiam horis gaudeat de munere sui litteratoris. Quia exordium geneal\u00f3- gi\u00e1\u00e9 Regum suorum et Nobilium habet\". \u2014 U. o. \u2014 V. \u00f6. B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek k\u00f6nyve a magyarok tetteir\u0151l. Ford\u00edtotta Szab\u00f3 K\u00e1roly. M\u00e1sodik kiadi\u00eds. Pest, 1860. 8r. 3. 1. ') Toldy Ferencz: A magyar k\u00f6lt\u00e9szet t\u00f6rt\u00e9nete. 1. k\u00f6t. Pest, 1854. 8r. 54 \u2014 56. 11."], [28, "14 nemzet k\u00f6r\u00e9ben , s a latinul \u00edrni kezd\u0151 magyar az idegen flexi\u00f3kat m\u00e9g nem b\u00edrv\u00e1n a nyelv szellem\u00e9ben minden\u00fctt kell\u0151k\u00e9p alkalmazni , a sz\u00f3k ezen eredeti flexi\u00f3inak fogyat koz\u00e1s\u00e1t Seaj\u00e1t \u00e9l\u0151-nyelv\u00e9nek sz\u00f3ragaival p\u00f3tolta. Felt\u00fcn\u0151leg szerepel n\u00e1la a tulajdon\u00edt\u00f3 nek rag, mely k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl f\u00fcgged al- \u00e9s felhang\u00fa sz\u00f3khoz, mint : E d u n e c , E d u m e r n e c , C u n d u n e c , Usubuunec, 0 u s a d u n e c, Oundunec, Tosunec stb. Ednek , Ed\u00f6m\u00e9rnek, K\u00f6nd nek, Ocs\u00f6bnek , Acs\u00e1dnak, Ondnak, Tasnak stb. Saj\u00e1t s\u00e1gos jelenet ez a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 szerkesztm\u00e9ny\u00e9ben, s olyan, mi \u00fajabb, de vele k\u00f6zei-kor\u00fa irott eml\u00e9keinkben sehutt csak egy sz\u00f3ban sem \u00e9szlelhet\u0151 ') ; mi a m\u0171szerkesz t\u00e9s aggr\u00e9gis\u00e9g\u00e9re enged k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk, mid\u0151n nyelv\u00fcnk keleti merev term\u00e9szete er\u0151sen daczolt a nyugatr\u00f3l hozz\u00e1 furakod\u00f3 idegennel. M\u00e9g vil\u00e1gosabb\u00e1 lesz ez, ha a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 helyes\u00edr\u00e1s\u00e1t a Pray-codex\u00e9vel teszsz\u00fck p\u00e1rhuzamba. Oly szembet\u0171n\u0151 itt a hasonl\u00f3s\u00e1g', hogy monn\u00f3 eml\u00e9ket majdnem k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan biztons\u00e1ggal vallhatjuk egykor\u00fanak. Mi b\u0151l \u00f6nk\u00e9nt foly azon k\u00f6vetkeztet\u00e9s, hogy, ha a Pray-codex eredeti sz\u00f6vege, Toldy Ferencz szer\u00e9nt is 2), a XI-dik sz\u00e1zadba, a magyar kereszty\u00e9ns\u00e9g els\u0151 kor\u00e1ba szolg\u00e1l vissza ; a nyelvezet kalauzol\u00e1sa mellett bizton abba tehetj\u00fck a n\u00e9v telen jegyz\u0151 eredeti sz\u00f6veg\u00e9t is. Nem vonjuk k\u00e9ts\u00e9gbe, s\u00f6t \u00f6nk\u00e9nt elismerj\u00fck, hogy XH-d. , s\u0151t XIII-d. sz\u00e1zadbeli irott eml\u00e9keink itt-ott t\u00fcntetnek fel sz\u00f3kat, melyek a XI-dik sz\u00e1 zadban n\u00e1lunk d\u00edvott helyes\u00edr\u00e1s jelleg\u00e9t viselik magukon, de ezek, a sz\u00e1mra csek\u00e9ly sz\u00f3gy\u00fcjtel\u00e9k miatt, a XI-dik sz\u00e1 zad eml\u00edtett k\u00e9t szerkesztm\u00e9ny\u00e9vel ar\u00e1nyba nem vonhat\u00f3k, mi a helyes\u00edr\u00e1s \u00fajabb \u00e1talakul\u00e1s\u00e1t Veigy l\u00e9nyeges m\u00f3dosu l\u00e1s\u00e1t gyan\u00edttatja. E mellett a kir\u00e1lyi jegyz\u0151nek munk\u00e1j\u00e1ban nyilatkoz\u00f3 \u00e9szj\u00e1r\u00e1sa legt\u00f6bb helyt oly jellemz\u0151leg magyar ') Az egy v\u00e1radi t\u00fczpr\u00f3bait\u00e9l\u00f6sz\u00e9k jegyz\u00f6k\u00f6nyv\u00e9ben van v\u00e9kony nyoma a t\u00e1rgyeseti - rag (-t, -at, -ot, -et, -\u00f6t,) ilyszer\u00fc haszn\u00e1lat\u00e1nak. \u2014 V. \u00f6. B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s: Adparat. ad Histor. Hungar. pag. 196. \u00a7. XII.; pag. 208. \u00a7. LXVII. ; pag. 263, 264. \u00a7. CCCXLVIH. 2) A magyar nemz. \u00edrod. t\u00f6rt\u00e9nete. Harmadik, jav\u00edtott, kiad\u00e1s. I. k\u00f6t. Pest, 1862. 8r. 93. 1. 39. \u00a7."], [29, "15 zom\u00e1nczu, hogy a latin eredeti mintha csak ford\u00edt\u00e1sa volna egy magyar sz\u00f6vegnek '). H\u00e1t ha m\u00e9g ezekhez tudjuk a nyelv pal\u00f3czos hangulat\u00e1t, mi a h\u00fan-magyar n\u00e9pt\u0151 r\u00e9gi nyel v\u00e9re utal 2), s melynek a szerz\u0151 , pal\u00f3cz l\u00e9t\u00e9re 3), helyes\u00edr\u00e1 silag is kifejez\u00e9st adni t\u00f6rekedett, mi ann\u00e1l ink\u00e1bb elmos\u00f3 dik, min\u00e9l nagyobb t\u00e9rt foglal a nemzet nyelve irodalmilag ; nem k\u00e9telkedhet\u00fcnk a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1t azon korba tenni, mid\u0151n a magyar nyelv, eur\u00f3pai \u00e9letszakasz\u00e1nak haj nal\u00e1n, \u00cdr\u00e1sban jelen\u00edttetett meg. Mindezek ut\u00e1n, hogy m\u00e9g der\u00fcltebb sz\u00ednben szeml\u00e9lhesse a t. olvas\u00f3 ez irott kincs \u0151s r\u00e9gis\u00e9g\u00e9t, sz\u00fcks\u00e9gesnek tartunk n\u00e9mi jellemz\u0151 r\u00e9szleteket id\u00e9zni. Ilyenek a) az azon id\u00e9tt gyakoribb kett\u0151s hangz\u00f3k (diphthongusok) , mint : Ethey, Mar out, Moglout, Soyou, Miscoucy, Geuru, Emeud, Ferteu stb. melyek ma \u00edgy hangzanak : Ete , Mar\u00f3t , Magl\u00f3d, Saj\u00f3, Mis k\u00f3cz, Gy\u0151r, Ern\u0151d, Fert\u0151 stb. b) A torokszellet (h) kelt\u00e9re is van p\u00e9lda a n\u00e9v telen jegyz\u0151n\u00e9l e helyn\u00e9vben: Paztuh (P\u00e1szt\u00f3), mely, ha erej\u00e9t mai nap nem ismerj\u00fck is t\u00f6bb\u00e9, ok n\u00e9lk\u00fcl bizonyosan nem \u00cdratott. Id\u0151vel megritkult az, m\u00edg v\u00e9gk\u00e9p kieny\u00e9szett. c) Az \u00f3-magyar nyelvben divatos v\u00e9ghangz\u00e1sokra (Aus laut) igen sok sz\u00f3 fordul el\u0151 a n\u00e9vtelenn\u00e9l, min\u0151k : Z u 1 1 a, Ete, Zerenche, Scerii stb. Zsolt, Et, Szerencs, Szer stb. s\u00f6t az u \u00e9s ii v\u00e9ghangz\u00e1s m\u00e9g \u00f6sszet\u00e9telekben is szerepelt : Rabucea : Rabucza (R\u00e1bcza), Zobolsu : Szabolcs\u00fa, Zeremchu: Szerencs\u00fc, Zuardu : Szo\u00e1rdu, Pacoztu : P\u00e1kozdu, Zeguholmu : Szeg\u00fchalmu, Surcusar : Sarkus\u00e1r, Lelu : L\u00e9l\u00fc, Zilukut : Szi l\u00fckut, Saturholmu, S\u00e1torhalmu, Turu : T\u00faru , Saru : Saru, Tasu, Kadusa : Kadosa, Borsu : Barsu , stb. mik ma \u00edgy ejtetnek : Szabolcs , Szerencs , Szo\u00e1rd , P\u00e1kozd , Szeghalom, Soroks\u00e1r , L\u00e9i , Szilk\u00fat , S\u00e1torhalom , Sz\u00ednhalom , T\u00far , S\u00e1r, l) Cornides: Vindiciae Anonym. 175, 176. 11. 2) Toldy Ferencz, i. m. 33. 1. a) Toldy F. A magyar k\u00f6lt\u00e9szet t\u00f6rt\u00e9nete. I. k\u00f6t. Pest, 1854. 8r. 74. 1."], [30, "16 Tas, K\u00e1das, Bars, stb. \u2014N\u00e1la (III. Fej.) almu (\u00e1lom), mi a K\u00e9pes Kr\u00f3nik\u00e1ban a v\u00e9ghangz\u00e1s elhanyagl\u00e1s\u00e1val m\u00e1r csak \u00e1lm; \u00edgy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l: zerelmu, a R\u00e9vai codexben : szereim, ut\u00f3bb : szerelem; a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l: Geuru, egy 1111-diki oklev\u00e9lben m\u00e1rGeur, s\u0151t a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l mag\u00e1n\u00e1l Saroltu m\u00e1r Sarolt is (ha t. i. h\u00fc volt a m\u00e1sol\u00f3) ; mikb\u0151l l\u00e1tszik, hogy a v\u00e9g hangz\u00e1s m\u00e1r a Xl-d. sz\u00e1zadban kezdett kieny\u00e9szni. d) A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1ban el\u0151fordul\u00f3 magyar sz\u00f3k \u00cdr\u00e1s\u00e1nak bens\u0151 mibenl\u00e9t\u00e9t tekintve, nagy \u00f6szhangz\u00e1s\u00e1t l\u00e1tjuk a Pray-codexxel ; \u00edgy n\u00e9vtelen ir\u00f3 a z\u00e1rt vagyis ho m\u00e1lyos a \u00e9s o hangz\u00f3kat a Pray-codexben k\u00f6vetett helyes \u00edr\u00e1s szer\u00e9nt adja, mint: Hovos, Havas; Olp\u00e1r^ Alp\u00e1r ; T o k s u n , Takson ; Z o b o 1 s u, Szabolcs ; Zubur, Zobor stb. Nem l\u00e9v\u00e9n cz\u00e9lunk munk\u00e1nkat nyelv\u00e9szeti \u00e9rtekez\u00e9ss\u00e9 sz\u00e9les\u00edteni , a legkisebb apr\u00f3l\u00e9kokra terjeszked\u0151 r\u00e9szlel\u00e9sig nem megy\u00fcnk. A mit itten t. Toldy Ferencz n\u00e9zet\u00e9t t\u00e1mogat\u00f3lag, annak biztos nyomain ') r\u00f6viden adtunk, el\u00e9g arra, hogy a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1t, a benne foglalt ma gyar sz\u00f3k helyes\u00edr\u00e1s\u00e1nak jelleg\u00e9b\u0151l is, a Pray-codexxel egy kor\u00fanak ismerj\u00fck , s azt a magyar kereszty\u00e9ned\u00e9s els\u0151 (XI dik) sz\u00e1zad\u00e1ba helyezz\u00fck. 2. \u00a7. Szab\u00f3 K\u00e1roly Telem\u00e9n y e. \u00edr\u00f3ink k\u00f6z\u00f6l senki t\u00fczetesebben s nagyobb t\u00e1rgysze retettel nem foglalkodott a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1val, mint azon szenved\u00e9lyes b\u00fav\u00e1ra \u0151st\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnknek, kinek a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1ra vonatkoz\u00f3 v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t itt adjuk. M\u00e9lyre-hat\u00f3 eddigi tanulm\u00e1nyoz\u00e1sa feljogos\u00edtja \u0151t, hogy a komoly t\u00e1rgyban szav\u00e1t hallassa, a t. olvas\u00f3 pedig figyel m\u00e9re m\u00e9ltassa. \u201eMelyik B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt n\u00e9vtelen\u00fcnk, \u2014 \u00edgy nyilatkozik \u0151, \u2014 tud\u00f3saink \u00e1ltal mindeddig nincs t\u00f6k\u00e9lete sen tiszt\u00e1ba hozva \u00e9s meg\u00e1llap\u00edtva. N\u00e9melyek szerz\u0151nket L, ') Toldy Ferencz, i. m. 120-126. 11."], [31, "17 m\u00e1sok IL, III. s\u0151t IV. B\u00e9la kir\u00e1lyunk jegyz\u0151j\u00e9nek \u00e1ll\u00edtj\u00e1k. \u00c9n ez egym\u00e1st\u00f3l annyira elt\u00e9r\u0151 v\u00e9lem\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6l azok\u00e9t tartom legalaposabbnak , kik szerz\u0151nk kor\u00e1t a Xl-d. sz\u00e1 zadra helyezik , s \u00edgy \u0151t I. B\u00e9la jegyz\u0151j\u00e9nek vitatj\u00e1k. Ez \u00e1ll\u00edt\u00e1som bebizony\u00edt\u00e1sa hosszas b\u00edr\u00e1lati \u00e9rkez\u00e9st kiv\u00e1rnia, melynek k\u00f6zl\u00e9s\u00e9t azon id\u0151re halaszt\u00f3m, mikor jegyz\u0151nk m\u00fc v\u00e9t folytonos magyar\u00e1z\u00f3 jegyzetekkel kis\u00e9rve kiadni m\u00f3dom leend, a mikor az I. B\u00e9la kora ellen eddig felhozott minden er\u0151ss\u00e9get megcz\u00e1folva szerencs\u00e9s leszek , most egyszer\u0171en kimondott v\u00e9leked\u00e9semet mag\u00e1b\u00f3l a munka sz\u00f6veg\u00e9b\u0151l \u00e9s tartalm\u00e1b\u00f3l vett sz\u00e1mos okokkal megalap\u00edtani\" '). Addig teh\u00e1t, m\u00edg jelzett munk\u00e1j\u00e1val megaj\u00e1nd\u00e9kozza t\u00f6rt\u00e9netiro dalmunkat , itt minden indokol\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl , egyszer\u0171en adott v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel kell be\u00e9rn\u00fcnk. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak bens\u0151 jellege sok oly fontos okot ny\u00fajthatott der\u00e9k t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3sunknak , mik \u0151t arra birt\u00e1k , hogy a ki r\u00e1lyi jegyz\u0151 kor\u00e1t ingadoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl a XI-dik sz\u00e1zadba helyezze. Igy pl. a n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek munk\u00e1ja \u00e9l\u0151besz\u00e9d j\u00e9ben kifejezett ezen szavai : \u201eMagyarorsz\u00e1g kir\u00e1lyai \u00e9s ne mesei sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1t azon j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9kb\u00f3l, hogy a marad\u00e9kn\u00e1l utols\u00f3 \u00edziglen feleds\u00e9gbe ne menjen , legjobbnak gondol\u00e1m igaz\u00e1n \u00e9s egyszer\u0171en meg\u00edrnom , hogy az olvas\u00f3k meg\u00e9rt hess\u00e9k, mik mik\u00e9nt t\u00f6rt\u00e9nt\u00e9nek ; mert igen \u00e9ktelen \u00e9s el\u00e9g illetlen lenne , ha az oly igen nemes magyar nemzet eredet\u00e9 nek elejit s minden vit\u00e9zi tetteit a paraszts\u00e1g csalfa mes\u00e9ib\u0151l vagy a heged\u0151s\u00f6k csacska \u00e9nek\u00e9b\u0151l mintegy \u00e1lmodva hallan\u00e1\" 2), \u2014 azt teszik k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9, hogy \u0151 el\u0151tte a nem zet t\u00f6rt\u00e9neti m\u00faltja csak a n\u00e9p eml\u00e9kez\u00e9seiben \u00e9lt , s \u00f6 az els\u0151, ki azt \u00cdr\u00e1sba foglalta. \u00dcgy, de ezt nem mondhatta volna ') Szab\u00f3 K\u00e1roly: B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek k\u00f6nyve a magyarok tetteir\u0151l. M\u00e1sod. kiad. Pest, 1860. 8r. 1. 1. 2) j e g y z. 2) \u201eGeneal\u00f3gi\u00e1m regum Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9, et nobilium suorum optimum aestimans, ut ne posteris in ultimam generationem oblivioni tradatur, optimum duxi, ut v\u00e9re et simpliciter scriberem, quod legentes possint agnoscere, quomodo res gestae essent ; nam valde indecorum et satis indecens esset, si tarn nobilissima gens primordia suae generalonis, et fortia quaeque fact\u00e2 sua ex saisis fabulis rusticorum, vel a garrulo cantu joculatorum quasi somniando audiret\". \u2014 Anonym. Prolog. 2"], [32, "18 a n\u00e9vtelen jegyz\u0151, ha a XII. vagy \u00e9pen XHI-dik sz\u00e1zadban \u00e9l vala ; mert alapos tudom\u00e1sunk van egy XII-dik sz\u00e1zadi, de ut\u00f3bb elveszett kr\u00f3nik\u00e1r\u00f3l, melyb\u0151l K\u00e9zai a XHI-dik, s a K\u00e9pes Kr\u00f3nika a XIV- dik sz\u00e1zadban a mag\u00e1\u00e9t \u00e1tirta '). Epen azon kit\u00f6lthetlen h\u00e9zag, mely n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk mun- k\u00e1ja s K\u00e9zai szerkesztm\u00e9nye k\u00f6zt \u00e9szlelhet\u0151, valamint a- mann\u00e1l a honfoglal\u00e1s \u00e9s orsz\u00e1gul\u00e1s m\u0171veleteir\u0151l sz\u00f3l\u00f3 azon r\u00e9szletes adatok, melyeket K\u00e9zain\u00e1l hi\u00e1ba keres\u00fcnk, azt teszik k\u00e9zzelfoghat\u00f3v\u00e1, hogy miut\u00e1n jegyz\u0151nk a n\u00e9gy ugyan- azon nev\u0171 B\u00e9la kir\u00e1ly egyik\u00e9\u00e9 volt, nem lehetett m\u00e1s\u00e9, mint I. B\u00e9l\u00e1\u00e9. \u2014 Azon seg\u00e9dszereken kiv\u00fcl, melyeket munk\u00e1ja megalkot\u00e1s\u00e1ban haszn\u00e1lt, min\u0151k, saj\u00e1t megeml\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva, a .,traditiones diversorum historiographorum\", \u00e9s \u201eAnnales chronici\", leggazdagabb forr\u00e1sul szolg\u00e1lt neki a h\u00f3d\u00edt\u00e1si s honfoglal\u00e1si nagy esem\u00e9nyek \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban a nemzet m\u00falt j\u00e1nak eleven \u00f6ntudata s az \u0151seikre m\u00e9lt\u00e1n b\u00fcszke csal\u00e1dok szent\u00fcl \u0151rz\u00f6tt hagyom\u00e1nyai, miket akk\u00e9p, mik\u00e9nt n\u00e1la tal\u00e1l- juk, csak \u00fagy haszn\u00e1lhatott fel ir\u00f3i cz\u00e9lj\u00e1ra, ha k\u00f6zel \u00e9lt azon korhoz, melyben ezen nemzeti \u00f6ntudat m\u00e9g \u0151serej\u00e9ben nyilatkozott, teh\u00e1t az els\u0151 magyar kereszty\u00e9n sz\u00e1zadban, s \u00edgy \u2014 minthogy B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151j\u00e9nek vallja mag\u00e1t,', \u2014 I. B\u00e9la kor\u00e1ban 2j. Jelen t\u00e1rgyal\u00e1sunkkal viszonyban , nem eshetik tigyelm\u00fcnk k\u00f6r\u00e9n k\u00edv\u00fcl, hogy a vil\u00e1g semmi irott forr\u00e1sa sem tudott semmit Aba kir\u00e1lyunk igazi S\u00e1muel keresztnev\u00e9r\u0151l, melyet egyed\u00fcl a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 eml\u00edt; a ime a \u201eSamuhel Rex\" k\u00f6rirat\u00fa s k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl XI-dik sz\u00e1 zadi veret\u0171 kis ez\u00fcstp\u00e9nzek, melyeket, m\u00edg n\u00e9vtelen jegy z\u0151nket nem ismert\u00fck, a vil\u00e1g \u00f6szves \u00e9remtud\u00f3sai nem tudtak helyesen megfejteni, e nevet s \u00edgy jegyz\u0151nket f\u00e9nyesen iga zolt\u00e1k 3). \u2014 Tov\u00e1bb\u00e1, mid\u0151n a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 irja, hogy ') Francise. Toldy: Chronic. Hungaror. Posoniens. Budae, 1852. Fol. pag. XH. \u2014 V. \u00f6. A magyar k\u00f6lt\u00e9szet t\u00f6rt\u00e9nete. I. k\u00f6tet. Pest, 1854. 8r. 57. 1. *) Budapesti Szemle. Szerkeszti \u00e9s kiadja Csengery Antal. XXXV-XXXVI. F\u00fcz. Pest, 1860. 8r. 198. 1. 3) Budapesti Szemle, i. f. 201. 1."], [33, "19 \u201eama h\u00e9t fejedelmi szem\u00e9ly hitben \u00e1llhatatos f\u00e9rfi\u00fa vala\" '), aligha a n\u00e1la m\u00e9g fris eml\u00e9kezetben volt hitben ingadoz\u00f3 I. Endre kir\u00e1lyunk k\u00e9pe nem lebegett el\u0151tte. B) K\u00fclf\u00f6ldi ir\u00f3k nyomoz\u00e1sai. 3. \u00a7. Cassel B\u00f3dog fejteget\u00e9se. Azon porosz tud\u00f3s , kinek v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel a t. olvas\u00f3 itt tal\u00e1lkozik , \u201eMagyar R\u00e9gis\u00e9gek\" cz\u00edm\u00fc n\u00e9met munk\u00e1j\u00e1ban 2) t\u00f6bb lapot szentel , n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk hiteless\u00e9ge s kora' ikerk\u00e9rd\u00e9a megvitat\u00e1s\u00e1nak. Ha felt\u00e9tlen\u00fcl minden szav\u00e1t el nem fogadhatjuk is ; s\u0151t egyes t\u00e9teleire n\u00e9zve vele \u00e9pen ellen kez\u0151 n\u00e9zetben vagyunk : felfog\u00e1sa mindamellett a k\u00e9rd\u00e9s alapeszm\u00e9je szempontj\u00e1b\u00f3l annyira helyes , v\u00e9dvei oly \u00fcgye sen v\u00e1lasztv\u00e1k , hogy a taglalt k\u00e9rd\u00e9s r\u00e9sz\u00e9re a diadalt k\u00e9t s\u00e9gtelen\u00fcl biztos\u00edtj\u00e1k. Cassel a kir\u00e1lyi jegyz\u0151t I. B\u00e9la kor\u00e1ba helyezi. Miel\u0151tt azonban ezt cz\u00e9lj\u00e1ra v\u00e1lasztott \u00e9rvekkel kider\u00edten\u00e9 , azon ellenokok alaptalans\u00e1g\u00e1t igyekszik sorban bebizony\u00edtani, melyek a n\u00e9vtelennek I. B\u00e9la alatt viselt jegyz\u00f6s\u00e9ge meg ingat\u00e1s\u00e1ra szoktak rendesen id\u00e9ztetni. Mi ezeknek figyelembe v\u00e9tel\u00e9t illet\u00e9kes hely\u00e9re (13. \u00a7.) halasztv\u00e1n , itt a t. \u00e9rteke z\u00f6nek el\u0151kel\u0151leg azon okait veszsz\u00fck tekintetbe , melyekkel k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan igazs\u00e1g \u00e9rv\u00e9ny\u00e9re akarja fizon alap\u00e1ll\u00ed t\u00e1s\u00e1t emelni , [hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 I. B\u00e9la kir\u00e1lyunk ko r\u00e1ban \u00e9lt. Mell\u0151zv\u00e9n itt azt , \u2014 mondja at. Cassel, \u2014 hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk B\u00e9l\u00e1r\u00f3l, kinek jegyz\u0151jek\u00e9nt adja ki mag\u00e1t, egy sz\u00f3val sem eml\u00edti, h\u00e1nyadik volt \u0151 e n\u00e9ven, holott e tekintet ben egy kir\u00e1lyi jegyz\u0151t\u0151l csakugyan nagyobb pontoss\u00e1got lehetne v\u00e1rni : az azonban t\u00f6bbsz\u00f6r volt m\u00e1r eml\u00edtve \u00e9s soha meg nem cz\u00e1folva, mik\u00e9nt eml\u00edtheti elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9ben a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 egym\u00e1sut\u00e1n mindazon kir\u00e1lyokat, kik I. B\u00e9l\u00e1ig ural kodtak, s az ez ut\u00e1n \u00e9ltek k\u00f6z\u00f6l egyet sem ? Szent Istv\u00e1nr\u00f3l ') \u201eIsti septem principales personae erant viri fide stabiles \". Anonym. Cap. V. 2) Magyarische Alterth\u00fcmer. Von Selig Cassel. Berlin, 1848. 8-o. 49\u201470. 11. 2*"], [34, "20 mellesleg t\u00f6bbf\u00e9le tud\u00f3s\u00edt\u00e1st ny\u00fajt ; az \u0151 idej\u00e9ben \u00f6letett meg \u00d3tom, Csan\u00e1dt\u00f3l, a kir\u00e1ly unoka\u00f6ccs\u00e9t\u0151l (XI. Fej.); Sarolt volt szent Istv\u00e1n anyja (XVII. Fej.) ; Thonuz-apa szent Istv\u00e1n kir\u00e1ly idej\u00e9ig \u00e9lt (LVII. Fej.). P\u00e9tert illet\u0151leg mondja Andr\u00e1s kir\u00e1lyr\u00f3l (XV. Fej.) , hogy f\u00e9l vala a n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r j\u00f6vetel\u00e9t\u0151l , miszer\u00e9nt az , P\u00e9ter kir\u00e1lyi v\u00e9re\u00e9rt bo- -sz\u00fat \u00e1lland\u00f3 , Magyarorsz\u00e1gba j\u00f6vend ; Andr\u00e1s kir\u00e1lyr\u00f3l pedig besz\u00e9li (u. o. ), hogy azon f\u00f6ldet, melyet \u00c1rp\u00e1d Kei\u00e9i- nek aj\u00e1nd\u00e9kozott, ennek marad\u00e9kait\u00f3l elcser\u00e9lte azon okon, mivel feles\u00e9ge szeret vala azon r\u00e9szeken lakni az\u00e9rt, hogy k\u00f6zelebb legyen sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00e9hez, mivel a ruth\u00e9nok vez\u00e9r\u00e9nek le\u00e1nya vala \u00e9s f\u00e9l vala a n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r j\u00f6vetel\u00e9t\u0151l stb. (1. fel\u00e9bb) ; eml\u00edti azon esem\u00e9nyt is (Andr\u00e1s idej\u00e9ben, 10\u00f6l-ben)> mid\u0151n III. Henrik n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r hadai megveretv\u00e9n , azon hegys\u00e9gbe szorultak , mely k\u00e9ts\u00e9gbeest\u00f6kben elh\u00e1nyt v\u00e9rt jeikr\u0151l mo st is V\u00e9rtesnek neveztetik (L. Fej.). Aba S\u00e1muel kir\u00e1lyt sem hagyja sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl, kir\u0151l (XXXII. Fej.). \u00edrja : \u201eEd \u00e9s Ed\u00f6m\u00e9r nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazott sok id\u0151 mult\u00e1val S\u00e1- muel kir\u00e1ly, kit kegyess\u00e9ge\u00e9rt Ab\u00e1-nak neveznek vala.\" Az ezeket k\u00f6vet\u0151 kir\u00e1lyokr\u00f3l, milyenek : Salamon, Gyeic3, L\u00e1szl\u00f3, K\u00e1lm\u00e1n , II. Istv\u00e1n, mindannyian kit\u0171n\u0151 szem\u00e9lyis\u00e9- gek , hogyan hogy egy sz\u00f3val sem eml\u00e9kezik , s \u0151ket csak egyetlen megjegyz\u00e9ssel sem \u00e9rinti'? K\u00e9pzelhet\u0151- e , hogy az, ki I. B\u00e9la kor\u00e1ban \u00e9l, s az \u0151sr\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9neti esem\u00e9nyek elbe- sz\u00e9l\u00e9se k\u00f6zben mellesleg ur\u00e1nak minden el\u0151deit megnevezni k\u00e9pes, ha azut\u00e1n \u00e1ll\u00edt\u00f3lag II. vagy \u00e9pen III. B\u00e9la kor\u00e1ban \u00e9l vala, csup\u00e1ncsak azokat eml\u00edthette volna? Vakeset- e ez? Val\u00f3ban e komoly k\u00e9rd\u00e9sen megsz\u00edvlelhetlen k\u00f6nnyelm\u0171s\u00e9g gel adnak t\u00fal azok, kik nem tart\u00f3zkodnak \u00e1ll\u00edtani, hogy a n\u00e9v telen jegyz\u0151 munk\u00e1ja csonka , s ebben fekszik oka hallgat\u00e1 s\u00e1nak a k\u00f6vetkez\u0151 kir\u00e1lyokr\u00f3l. De , ha a hi\u00e1nyz\u00f3 r\u00e9szek tartalmazt\u00e1k a folytat\u00e1st , mi\u00e9rt eml\u00edttetnek m\u00e1r most ezen kir\u00e1lyok ? Honnan bizony\u00edthat\u00f3 be tov\u00e1bb\u00e1 , hogy a szer kesztm\u00e9ny hi\u00e1nyos ? A szerz\u0151 \u00e1d annyit, mennyit az el\u0151sz\u00f3 ban \u00edg\u00e9rt. Sz\u00e1nd\u00e9ka volt adni \u201eMagyarorsz\u00e1g kir\u00e1lyai \u00e9s nemesei sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1t, mik\u00e9pen sz\u00e1llott al\u00e1 a seythiai f\u00f6ldr\u0151l a h\u00e9t fejedelmi szem\u00e9ly , kiket h\u00e9t magyarnak nevez\u00fcnk,"], [35, "21 vagy milyen a scythiai f\u00f6ld, s mik\u00e9pen sz\u00fcletett \u00c1lmos, vagy mi\u00e9rt nevezt\u00e9k Almosnak Magyarorsz\u00e1g els\u0151 vez\u00e9r\u00e9t , kit\u0151l a magyarok kir\u00e1lyai eredet\u00f6ket vett\u00e9k , vagy h\u00e1ny orsz\u00e1got \u00e9s kir\u00e1lyt h\u00f3d\u00edtottak meg, vagy mi\u00e9rt nevezik a scythiai f\u00f6ldr\u0151l kij\u00f6tt n\u00e9pet az idegenek nyelv\u00e9n hungar usok- nak s tulajdon magok nyelv\u00e9n magyeroknak\" '). S mindezt h\u00edven teljes\u00edtette is. Vagy tal\u00e1n azon sz\u00f3j\u00e1r\u00e1s\u00e1b\u00f3l : \u201emint a k\u00f6vet kez\u0151kben mondva lesz\" (ut in sequentibus dicetur), akarj\u00e1k n\u00e9melyek kifejteni ? Akkor \u0151t bizony\u00e1ra senki figyelmesen nem olvasta. Nincs oly7 eset , hogy valaki , ki a n\u00e9lk\u00fcl hogy arra sz\u00fcks\u00e9ge volna , egym\u00e1sut\u00e1n n\u00e9gy kir\u00e1lyt eml\u00edt, s \u00e9pen az \u00f6t\u00f6dik alatt \u00e9ltnek mutatkozik , m\u00e9gis ne ezen , hanem a tizedik vagy tizen\u00f6t\u00f6dik alatt \u00e9ljen a n\u00e9lk\u00fcl , hogy mind azokat megeml\u00edteni m\u00e9lt\u00f3nak tartotta volna. S ha csak egyetlenegy ily eset lehets\u00e9ges, minden hasons\u00e1g mer\u0151 lehe tetlens\u00e9g. Nem illik Cornides szelleme s tudom\u00e1nyoss\u00e1g\u00e1 hoz azt csak \u00e9rinteni is, hogy Pray \u00e9pen \u00fagy helyeztethet n\u00e9k Miksa kir\u00e1ly kor\u00e1ba (1564 \u2014 1576) , mert ott v\u00e9gzi \u00e9v k\u00f6nyveit 2). Nem befejez\u00e9sr\u0151l foly itt a besz\u00e9d, hanem fel eml\u00edt\u00e9sr\u0151l; k\u00fcl\u00f6nben az el\u0151sz\u00f3nak is hi\u00e1nyosnak kelle ne lenni. Egy m\u00e1sik , m\u00e9g eddig figyelemre \u00e9pen nem m\u00e9ltatott, de hasonl\u00f3lag fontos indokul szolg\u00e1l a n\u00e9vtelenn\u00e9l olvashat\u00f3 magyar \u0151smonda \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sa azzal , mi K\u00e9zai \u00e9s Tur\u00f3 czin\u00e1l lelhet\u0151. Hogy az eg\u00e9sz mondak\u00f6r, mik\u00e9nt mi ezt az ut\u00f3bbiakn\u00e1l tal\u00e1ljuk , kik azt az el\u0151tt\u00f6k ismeretes forr\u00e1sok b\u00f3l mer\u00edtett\u00e9k, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l csak gyenge von\u00e1sokban l) \u201eGeneal\u00f3gi\u00e1m regum Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 et nobilium suorum, qualiter septem principales personae, quae Hetumoger vocantur, de terra Scythica desceuderunt, vei qualis sit terra Scythica, et qualiter sit generatus dux Almus, aut quare vocatus Almus primus dux Huugariae, a quo reges Hungarorum originem duxerunt, vei quot r\u00e9gna et reges sibi subjugaverunt, aut quare populus de terra Scythica egressus, per idioma alienigenarum Hungarii et in sua lingua propria Mo g e r i i vocan- tur, \u2014 tibi scriberem\". \u2014 Anonym. Prolog. i) Dan. Cornides: Vindic. Anonym. Belae Regis Notar. pag. 35."], [36, "22 jelenkezik, nem csak nyomos\u00e1n bizony\u00edt\u00f3 ok e mond\u00e1k ifj\u00fa kora mellett, melyek csak a k\u00fclf\u00f6lddel alakiilt szoroseibb viszony \u00e1ltal nyertek jelentesb terjedts\u00e9get ; hanem egyszer smind a n\u00e9vtelen kora \u00bbmellett is , ki , ha e mond\u00e1kat ismeri, bizony\u00e1ra el\u0151bb fordul vala n\u00f6zz\u00e1jok, mint Regin\u00f3hoz ; mert azok cz\u00e9ljait jobban el\u0151seg\u00edtett\u00e9k volna '). Semmi esetre sem hallgatja el a hunok nev\u00e9t ; nem lehetett az a dalnokok \u00e9nekeinek tartalma, melyeket \u0151 mag\u00e1 t\u00f3l elutas\u00edt; mert ezek magasztalj\u00e1k , mik\u00e9nt egyes ada tokb\u00f3l l\u00e1tjuk, a viadalmakban a magyarok h\u0151stetteit, melyeket, mint pog\u00e1nyokat, neki mell\u0151znie kellett. Hogyis ismerhette volna <5 azon mond\u00e1kat, miut\u00e1n a H u n g a r u s nevezet ellen vit\u00e1z, s a min\u0151 dics\u0151nek tartja Attil\u00e1t\u00f3l val\u00f3 sz\u00e1rmaz\u00e1suk\u00e9it, mit sem eml\u00edt a hunok s magyaroknak v\u00e9lt k\u00e9s\u0151bbi azonos s\u00e1gukr\u00f3l. K\u00e9zain\u00e1l pedig r\u00e9gi forr\u00e1sokb\u00f3l anny7i m\u00e1r a monda, hogy k\u00f6nyv\u00e9nek t\u00f6bb mint fele azokkal van megt\u00f6ltve. N\u00e9vte len\u00fcnkn\u00e9l Dent-Magyer Scythia, Attila a sey th\u00e1k t\u00f6rzsatyja \u00e9s Magog seyth\u00e1k, s minden , mi n\u00e1la \u00f6st\u00f6rt\u00e9nelmi. Figyelemre m\u00e9lt\u00f3 itt , mit K\u00e9zai ellenkez\u0151leg terjeszt el\u00e9, a mit \u0151 a biblia, tudom\u00e1ny s n\u00e9met mond\u00e1kb\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6n z\u00f6tt ; megfontol\u00e1st \u00e9rdemel, hogy a mit K\u00e9zai irott jegyzetek b\u0151l k\u00f6z\u00f6l, mindazt Tur\u00f3czi m\u00e1sk\u00e9p haszn\u00e1lja ; v\u00e9gre , tekin- ') Mi C a s s e 1 n e k itt adott v\u00e9lem\u00e9nye ellen\u00e9ben T h i e r r y Amad\u00e9 helyesebbnek tartott n\u00e9zet\u00e9t osztjuk. Eltekintve a n\u00e9vtelenn\u00e9l s n\u00e1la sz\u00e1zadokkal ut\u00f3bb \u00edrt kr\u00f3nik\u00e1sainkn\u00e1l \u00e9szlelhet\u0151 kisebb - nagyobb mondak\u00f6rt\u0151l, csak azt jegyezz\u00fck meg, hogy \u00e9pen a v\u00e1laszt\u00e9kosan megsz\u0171rt mondaelem a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l leghangosabb bizony\u00edt\u00e9k a mellett, hogy \u00f6 a magyar kereszty\u00e9ns\u00e9g hajnalkor\u00e1ban \u00e9lt, mid\u0151n az \u0151snemzeti szellemei\u00e9t neh\u00e9z tus\u00e1t v\u00edvott a re\u00e1 nyugatr\u00f3l hatni nem sz\u0171n\u0151 eg\u00e9lylyel, mely, hogy a diadalt mag\u00e1nak biztos\u00edtsa, megkis\u00e9rl\u00e9 kitiszt\u00e1zni s lehet\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben saj\u00e1tj\u00e1v\u00e1 tenni az \u00faj kereszt3-\u00e9n magyar n\u00e9p \u0151sjelleg\u00fc szellem\u00e9let\u00e9nek hagyom\u00e1nyait , melyek csak ekk\u00e9nt nyer- hettek bejut\u00e1st a szellemileg \u00e1talak\u00edtott nemzet \u00e9letk\u00f6r\u00e9be, s foglalhattak sz\u00e1zadok folyt\u00e1n ann\u00e1l nagyobb t\u00e9rt , menn\u00e9l m\u00e9lyebb gy\u00f6kereket eresztet az \u00faj vall\u00e1s a magyar kereszty\u00e9n t\u00e1rsadalomban. A magyar mondeik\u00f6r\u00f6knek sz\u00e1zadonkint mindink\u00e1bb t\u00e1gult gy\u00fcr\u00fczete m\u00e9g szembe- t\u0171n\u0151bb\u00e9 v\u00e1ln\u00e9k , ha birhatn\u00f3k azon XII-dik sz\u00e1zadi kr\u00f3nik\u00e1nkat, mely- nek , ki tudja , min\u0151 r\u00f6vidlete K\u00e9zai Simon szerkesztm\u00e9nye s a K\u00e9pes Kr\u00f3nika ismert sz\u00f6vege."], [37, "23 t\u00e9tbe veend\u0151 , hogy valamint mindennek , \u00fagy a nemzet mond\u00e1inak is sz\u00fcks\u00e9g\u00f6k van fejl\u0151d\u00e9si id\u0151re , s ez k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen K\u00e9zai forr\u00e1sai s n\u00e9vtelen\u00fcnk k\u00f6zt hossz\u00fanak mutatkozik s min\u00e9l bizonytalanabbak a k\u00f6zt\u00fck vonhat\u00f3 hat\u00e1rok , ann\u00e1l bi- zonyosb maga a t\u00e9ny , hogy olyanok l\u00e9teznek, s eff\u00e9le tudom\u00e1- nyos elemek lass\u00fa menet\u00e9n\u00e9l feltehet\u0151 , hogy t\u00f6bbnek kellett lefolyni egy sz\u00e1zadn\u00e1l, miel\u0151tt ilyet\u00e9n dolgok k\u00f6r\u00fcl fejl\u0151d\u00f6tt k\u00f6ztudalom oly7 elterjed\u00e9st vett volna, min\u0151t a K\u00e9zai \u00e9s n\u00e9v- telen jegyz\u0151nk k\u00f6zt vont \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s felmutat. Den tu- rn o g e r (Dent-Magyer) , Dentia\u00e9sMogoria k\u00e9t k\u00fcl\u00f6n sz\u00f3idomra v\u00e1ltozott , \u00e1mb\u00e1r nem szenved k\u00e9ts\u00e9get , hogy Dentumoger is csak \u00fagy k\u00e9peztetett, mint Hetumoger (H\u00e9tmagyer) , Sobamoger, (Csaba-magyar). Min\u0151 \u00e9rte- m\u00e9nynyel bir a Dent sz\u00f3idom, csak gyan\u00edthat\u00f3 , azonban K\u00e9zai m\u00e1r nem tudta, minthogy Dentia sz\u00f3idomra v\u00e1ltoz- tatta. Ha a h\u00e9t kapit\u00e1ny nev\u00e9t vizsg\u00e1ljuk , ugyanazt tapasz- taljuk. A n\u00e9vtelenn\u00e9l \u0151k h\u00e9t fejedelmi szem\u00e9ly (sep- tem principales personae) , K\u00e9zain\u00e1l pedig mint k\u00fcl\u00f6n had- testek kapit\u00e1nyai szerepelnek. Mid\u0151n a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l olvassuk: \u201eEl\u0151d, Szabolcs atyja, kit\u0151l a Cs\u00e1k nemzets\u00e9g sz\u00e1rmazik, K\u00f6nd , Cs\u00f6rsz atyja, Ond, Ete atyja, kit\u0151l a Kal\u00e1n \u00e9s K\u00f6lesei nemzets\u00e9g sz\u00e1rmazik , Tas , L\u00e9i atyja, Huba, kit\u0151l a Szemera nemzets\u00e9g sz\u00e1rmazik , hetedik T\u00f6h\u00f6- t\u00f6m, Harka atyja, kinek fiai voltak Gy7ula \u00e9s Zsombor, kik- t\u0151l a Magl\u00f3t nemzets\u00e9g sz\u00e1rmazik\" ') , \u2014 azt tapasztaljuk, hogy \u0151ket k\u00e9tf\u00e9lek\u00e9p ismerteti , n\u00e9vszer\u00e9nt K\u00f6nd\u00f6t \u00e9s Tast \u00fagy, mint kit\u0171n\u0151 h\u0151sfiak atyjait, kikhez mell\u00e9kli gyermekeik nev\u00e9t is Cs\u00f6rsz \u00e9s L\u00e9i\u00e9t ; m\u00e1sokat pedig mint t\u00f6rzsaty\u00e1kat, kikt\u0151l k\u00fcl\u00f6n nemzets\u00e9gek erednek, min\u0151 Ond Ete atyja, kit\u0151l a Kal\u00e1n \u00e9s K\u00f6lesei nemzets\u00e9g, Huba, kit\u0151l a Szemera nem zets\u00e9g, \u00e9s T\u00f6h\u00f6t\u00f6m , kit\u0151l a Magl\u00f3t nemzets\u00e9g sz\u00e1rmazik. Ebb\u0151l mi azt tanuljuk ismerni, hogy e nemzets\u00e9gek n\u00e9v- ') \u201eEleud p\u00e1ter Zobolsu , a quo genus Saac descendit. Cundu p\u00e1ter Curzan. Ound p\u00e1ter Ete, a quo genus Calan et C'olsoy descendit. Tosu p\u00e1ter Lelu. Huba , a quo genus Zemera discendit. Septimus Tu- hutum p\u00e1ter Horca , cujus filii fuerunt Gyyla et Zombor, a quibus genus Moglout descendit\". \u2014 Anonym. Cap. VI."], [38, "24 telen\u00fcnk kor\u00e1ban vir\u00e1goztak , mik\u00e9nt a Bruksa (Brucsa) nemzets\u00e9g is, melyr\u0151l egyed\u00fcl a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 eml\u00e9kezik ; mert a t\u00f6bbiekn\u00e9l a nemzets\u00e9gek eredeztet\u00e9se hi\u00e1nyzik. Ezek k\u00f6z\u00f6l legt\u00f6bbn\u00e9l mellesleg megeml\u00edti a fi\u00fat is , mint El\u0151d, Szabolcs atyja , kit\u0151l a Cs\u00e1k nemzets\u00e9g sz\u00e1rmazik, Ond, Ete atyja, kit\u0151l a Kal\u00e1n \u00e9s K\u00f6lesei nemzets\u00e9g sz\u00e1rma zik stb. Mily m\u00e1sk\u00e9nt jelennek meg ezek K\u00e9zain\u00e1l. El\u0151d, Szabolcs \u00edvtyja, helyett, \u2014 mik\u00e9nt az egykor\u00fa Konstantin cs\u00e1sz\u00e1r is \u00e1ll\u00edtja , \u2014 Elad, \u00c1lmos atyja , \u00e9s Z o b o 1 e (k\u00e9t s\u00e9gk\u00edv\u00fcl a m\u00e1sol\u00f3k t\u00e9ved\u00e9s\u00e9b\u0151l, e helyett : Zobolsu= Sza bolcs) kapit\u00e1ny , kit\u0151l a Cs\u00e1k nemzets\u00e9get eredeztet\u00e9 ; T \u00f6 h \u00f6 t \u00f6 m (Tuhutum) nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l csak az egy J u 1 a (Gyula) kapit\u00e1nyt ismeri. N\u00e1la a negyedik kapit\u00e1ny \u00d6rs (Urs) ; az \u00f6t\u00f6dik Konti (Kund, n\u00e9vtelen\u00fcnkn\u00e9l: Cundu), kinek fiai K\u00fccsid\u00e9s Kopj\u00e1n (cujus filii C u s i d et C u p i a n) ; L\u00e9i n\u00e1la a hatodik, t\u0151le ered a S z o \u00e1 r d (Z u a r d) t\u00f6rzs \u00e9s rokons\u00e1g. A hetedik V\u00e9rbulcs (Werbulchu), kinek nagy atyja Kun (?) a n\u00e9metekkel vivott Kriinhild-f\u00e9le csat\u00e1 ban elesett. Azon nemzets\u00e9geket , mely7eket a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 is mert , s m\u00e9g az \u0151 kor\u00e1ban nevezeteseknek kellett lenni\u00f6k, K\u00e9zain\u00e1l m\u00e1r hasztalanul keress\u00fck , melyek ha ez id\u00e9tt is l\u00e9teznek vala , k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl \u0151 is ismerte volna , mik\u00e9nt erre p\u00e9lda a Cs\u00e1k (Chak) nemzets\u00e9g , mely ugyanegy azzal , a mi a n\u00e9vtelen jegy7z\u00f6n\u00e9l S a a c. Csakugyan fordul el\u00e9 egy Cs\u00e1k (Zak) v\u00e1risp\u00e1n 1137-r\u0151l ') ; Tur\u00f3czi is emb't 1130-ra egy Cs\u00e1k B\u00f3dogot (Feliczi\u00e1nt) 2). Azon n\u00e9h\u00e1ny oklevelet tekintve , melyeket I. B\u00e9la kor\u00e1b\u00f3l birunk, valamint azon szok\u00e1st, hogy csak a kereszt n\u00e9v \u00cdratott , nem csod\u00e1lkozhatunk azon , hogy benn\u00f6k ezen nemzets\u00e9gek el\u00e9 nem fordulnak , mi bizony7\u00e1ra nem t\u00f6rt\u00e9n hetik, ha ezen nemzets\u00e9gek II. vagy III. B\u00e9la kor\u00e1ban m\u00e9g vir\u00e1goztak volna, melyb\u0151l okleveleket nagyobb sz\u00e1mmal ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. II. pag. 91. *) Schwandtner: Scriptores rer. Hungaric. Pars I. Vindobo- nae, 1766. in 4-to. pag. 200."], [39, "25 b\u00edrunk s a v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1g cz\u00edmzet is eml\u00edttetik. Mindazon v\u00e1r isp\u00e1ns\u00e1gok k\u00f6zt , melyek a XII-dik sz\u00e1zadb\u00f3l eml\u00edttetnek k\u00e9t \u201eJacobus Comes de Borsod\" fordul el\u00e9, 1 108 \u00e9s 1204-ben '), kik a B\u00f6ngy\u00e9r, k\u00fan vez\u00e9r, fiai, Borsod \u00e1ltal \u00e9p\u00edttetett Borsod-v\u00e1rra ; a bihari v\u00e1risp\u00e1nok , kik Bihar-v\u00e1rra, M\u00e9n mar\u00f3t sz\u00e9khely7\u00e9re ; a bodrogi v\u00e1risp\u00e1nok, kik Bodrog-v\u00e1rra ; a vas-v\u00e1rmegyei v\u00e1risp\u00e1nok , kik Vas-v\u00e1rra ; a csan\u00e1di v\u00e1r isp\u00e1nok , kik Csan\u00e1d (Sunad^-v\u00e1rra ; a nyitrai v\u00e1risp\u00e1nok, kik Nyitra-v\u00e1rra ; a n\u00f3gr\u00e1di v\u00e1risp\u00e1nok . kik a n\u00f3gr\u00e1di r\u00e9szekre 2) eml\u00e9keztetnek n\u00e9vtelen jegyz\u0151nkn\u00e9l. Hogy a kevei v\u00e1risp\u00e1nok (Comites Keveyenses) hasonl\u00f3lag Keve v\u00e1rra eml\u00e9keztetnek 3) , k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan\u00fal helyes v\u00e9leke d\u00e9s ; s a kolosi v\u00e1risp\u00e1nok (Comites Kulusienses ugyanazok , kik \u2014 mik\u00e9nt nek\u00fcnk l\u00e1tszik , \u2014 n\u00e9vtelen\u00fcnkn\u00e9l a K\u00f6l esei nemzets\u00e9gre (genus Colsoy7) utalnak. Itt kett\u0151t kell tekintetbe venn\u00fcnk : el\u0151sz\u00f6r , mi\u00e9rt nem fordulnak el\u00e9 ezen okm\u00e1nyokban a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t\u0151l eml\u00edtett nemzets\u00e9gek ? M\u00e1sodszor , mi az oka , hogy \u0151 ezen okira tainkban emlegetett nemzets\u00e9geket nem ismeri, holott a v\u00e1ra kat, melyekre azok vonatkoznak, megeml\u00edti ? Egy Tom aj (Thomoy, LVII. Fej.) nev\u0171 v\u00e1risp\u00e1nr\u00f3l, ki a Tomaj nem zets\u00e9ghez tartozik, szent Istv\u00e1n egyik oklevele 4) eml\u00e9kezik. Hogy azonban n\u00e9vtelen\u00fcnk ezen v\u00e1risp\u00e1nokat s nemzets\u00e9gei ket \u00e9pen nem l\u00e1tszik ismerni, ann\u00e1l felt\u0171n\u0151bb, mert magokat a v\u00e1rakat ismeri. Ugyanis Bodrogr\u00f3l mondja: \u201eHol most Bodrog v\u00e1ra vagyon\" ') ; Borsodr\u00f3l: \u201eBoldva vize mellett v\u00e1rat \u00e9p\u00edte , melyet azon n\u00e9p Borsodnak neveze, mivelhogy kicsiny vala\" 6) ; Csan\u00e1dr\u00f3l: \u201eMely v\u00e1r most Csan\u00e1dnak (Sunad) neveztetik\" 7). N\u00e9melyek csak r\u00e9szen- ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. II. pag. 46. \u2014 Tom. HI. Vol. 1. pag. 163 \u2014 2) U. o. Index Cod. Diplomatie, pag. 74. \u00e9s 76. \u2014 Civitas Naugrad, Cod. Dipl. Tom. II. pag. 97. \u2014 s) U. o. pag. 387. ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. pag. 330. \u2014 Tom. VII. Vol. 5. pag. 368. 5) \u201eUbi nunc est castrum Budrug\". \u2014 Anonym. Cap. XLIV. ') \u201eJuxta \u00edluvium Buldua castrum construxit , quod vocatum est a populo ill\u00f3 Borsod, eo quod parvum fuerit\". \u2014 U. o. Cap. XVIII. ') \u201eQuod castrum nunc Sunad nuncupatur\". \u2014 U. o. Cap. XI."], [40, "26 kint fordulnak el\u00e9 a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l , mint a n\u00f3gr\u00e1di r\u00e9szek (partes Nougrad, XXXHI. Fej), a szep\u00f6si erd\u0151 s\u00e9g (sylva Zepus, XXXII. Fej.) , e helyett k\u00e9s\u0151bb a szepesi v\u00e1risp\u00e1n (Comes Scepusiensis) j\u0151 el\u00e9, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a r\u00f3luk elnevezett nemzets\u00e9gek eml\u00edttetn\u00e9nek. Ide j\u00e1rul m\u00e9g, a mi \u00e1ltal\u00e1ban nem jelent\u00e9ktelen, a sz\u00f3k \u0151sr\u00e9gi alakja, mint : C o 1 s oy, e helyett: K\u00f6lesei; S turn te y , ma : Sempte ; Galg\u00f3cz v\u00e1ra (castrum Colgoucy); Trencs\u00e9n (Trusun , Tr\u00f6cs\u00f6n-nek volna olvasand\u00f3 ; hihet\u0151leg Trnsun \u00e1llt az eredetiben, mi Trncs\u00f6n vagy T r n c s \u00e9 n olvas\u00e1st adna, mib\u0151l a magy7ar ajk Trencs\u00e9n-t csin\u00e1lt); Sunad, e helyett : Csan\u00e1d a mi azonban m\u00e9g a Xll-dik sz\u00e1zad eml\u00e9keiben el\u00e9ford\u00fal ; B o y t a , e helyett : V\u00e1jta (VIII. \u00e9s XXXVII. Fej.) stb. \u2014 Az okm\u00e1nyok helyes\u00edr\u00e1s\u00e1 ban sem lehet sokat b\u00edzni, k\u00fcl\u00f6nben m\u00e9g t\u00f6bb ilyet\u00e9n p\u00e9ld\u00e1k voln\u00e1nak id\u00e9zhet\u0151k. Potaca (Pataka) , k\u00e9s\u0151bb minden\u00fctt a - val irva ; mert a Halotti-besz\u00e9d hom\u00e1ly7os a (\u2014 o) ja a Xll-dik sz\u00e1zadban eny\u00e9szni l\u00e1tszik, mint :Arapatak '), Arpathaka 2)Belapatak 3), Maliska-pataka 4) ; azonban: Wy b o ukp o t o o k a , 1135-dik \u00e9vr\u0151l 5). \u2014 Ugyan\u00e9 v\u00e1ltoz\u00e1s \u00e9rte a z bet\u0171t, mely ut\u00f3bb s-sel v\u00e1ltatott fel, mint Zerelmes, mi, mint le\u00e1nyn\u00e9v, m\u00e1r 1 137-ben S\u00e9rel mes sz\u00f3idomban t\u0171nik fel a) ; \u00e9s megford\u00edtva , a r\u00e9gi s , c (= cs) helyett szerepel , mint : Sunad, Csan\u00e1d ; S a a c , a k\u00e9s\u0151bbi C h a k (Cs\u00e1k) helyett. K\u00fcl\u00f6nben a most \u00e9rintettekre vonatkoz\u00f3lag annyi bizonyos, hogy itt biztos hat\u00e1rokat vonni lehetetlens\u00e9g ; annyit azonban cz\u00e9lunkra vonatkoz\u00f3lag meg kell jegyezn\u00fcnk, hogy hosszas nyomoz\u00e1ssal kimutathat\u00f3 ugyan, miszer\u00e9nt a r\u00e9gi alakok , mint a eh, k\u00e9s\u0151bb is el\u00e9ford\u00falnak ; de hol vannak arra bizony\u00edt\u00e9kok, hogy7 az ut\u00f3bbi kor nyelv kezel\u00e9s\u00e9nek saj\u00e1tszer\u0171s\u00e9g\u00e9vel m\u00e1r a n\u00e9vtelenjegyz\u00f6n\u00e9l tal\u00e1l kozunk ? Ha m\u00e1r a XH-dik sz\u00e1zadban az \u00fajabb alakok ') Archiv des Vereins f\u00fcr siebenb\u00fcrg. Landeskunde. H , 1. lap 466. *) Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. II. pag. 150. \u2014 s) U. o. pag. 103. \u2014 *) U. o. Tom. HI. Vol. 1. pag. 174. - s) U. o. Tom. II. pag. 83. - ') U. o. pag. 93."], [41, "27 mellett, melyeknek kifejl\u0151d\u00e9s\u00e9re \u00e9vtizedek k\u00edv\u00e1ntattak, a r\u00e9giek is m\u00e9g el\u00e9ford\u00falnak : bizton k\u00f6vetkeztethetj\u00fck , hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk , kinek szerkesztm\u00e9nye ut\u00e1n oly soknak \u00fajabb keletkezt\u00e9re ismer\u00fcnk , \u00e1ltal\u00e1ban a r\u00e9gi alakokat haszn\u00e1lta. A magyar ir\u00e1lynak a m\u00falt sz\u00e1zadb\u00f3l m\u00e9g ma is fordul el\u00e9 nem egy saj\u00e1ts\u00e1ga; azonban \u00edr-e valaki \u00e1ltal\u00e1ban ma m\u00e9gis \u00fagy , mint akkor? Feltehet\u00f6-e ez? Nem keli-e sokat csup\u00e1n eset\u00e9k\u0171l tekinten\u00fcnk ? Ide j\u00e1rul m\u00e9g, hogy \u2014 ha megenged j\u00fck, mik\u00e9nt val\u00f3ban megkell engedn\u00fcnk, \u2014 Tor da p\u00fcsp\u00f6k a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1ben \u00e9lt : \u00fagy igen felt\u0171n\u0151 , hogy a Xll-dik sz\u00e1zad oly sok okm\u00e1ny\u00e1ban, hol p\u00fcsp\u00f6keink majd mindny\u00e1jan el\u00e9ford\u00faluak , sehol sem eml\u00edttetik ; holott egy p\u00fcsp\u00f6kr\u0151l fel nem tehet\u0151 az, mi egy7 vil\u00e1gir\u00f3l nem \u00e9pen hihe tetlen, hogy k\u00e9t nevet viselt volna. Teh\u00e1t ism\u00e9t azon meg lep\u0151 eset \u00e1ll el\u00e9, hogy \u00e9pen \u00f6 nem neveztetik , m\u00edg Fej\u00e9r Gy\u00f6rgy7 Okm\u00e1nyt\u00e1r\u00e1ban a Xll-dik sz\u00e1zadb\u00f3l sz\u00e1z negyven p\u00fcsp\u00f6k eml\u00edttetik fel '). Igaz ugyan, hogy a XI-dik sz\u00e1zad fenmaradt eml\u00e9kei is hallgatnak r\u00f3la ; de itt legal\u00e1bb ezek felette csek\u00e9ly sz\u00e1ma szolg\u00e1l ments\u00e9g\u00fcl. Epen \u00fagy meg kell engedn\u00fcnk , hogy III. B\u00e9la alatt St\u00e1jerorsz\u00e1g b\u00e9k\u00e9s birtokl\u00e1s\u00e1r\u00f3l t\u00f6bb\u00e9 \u00e1ltal\u00e1ban sz\u00f3 sem lehet, s ez ism\u00e9t a III. B\u00e9la kor\u00e1ra felvett alapot rend\u00edti meg ; az azonban m\u00e9g egy\u00e1ltal\u00e1ban nem volt megfigyelve, mi\u00e9rt nem haszn\u00e1ltatik a S t y r i a nevezet, ha csakugyan azt jelenti, a mit a C a r e n tania Moroanensis n\u00e9vtelen\u00fcnkn\u00e9l ; holott az a XH-dik sz\u00e1zadban m\u00e1r gyakran haszn\u00e1ltatott 2). Az. I. B\u00e9la kor\u00e1ra felhordott eddigi nyom\u00f3s \u00e9rvek ut\u00e1n a legnagyobb horder\u0151vel bir\u00f3 ponthoz jut a tud\u00f3s \u00e9rtekez\u0151 , hol t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1t sikerrel befejezi. E nevezetes pont a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 s bar\u00e1tj\u00e1nak, kinek munk\u00e1j\u00e1t aj\u00e1nlja, \u00e9rde kes szem\u00e9lyis\u00e9ge. Mindkett\u0151nek kor\u00e1ra vonatkoz\u00f3lag ekk\u00e9nt nyilatkozik \u0151 : Az I. B\u00e9la idej\u00e9b\u0151l korunkig eljutott okm\u00e1nyok s irott eml\u00e9kekben egyetlenegy kir\u00e1lyi jegyz\u0151vel sem tal\u00e1lkozunk ; ')Dan. Cornides: Vindic. Anonym. 64, 65. 11. 2) \u201eMarchio de Stiria\" el\u00e9ford\u00fal m\u00e1r 1152-ben Gudenn\u00e1l: Cod. Diplomatie. Francos, ad Moen. 1723. pag. 460."], [42, "28 csup\u00e1n egy oklevel\u00e9ben l) van sz\u00f3 bizonyos Mikl\u00f3s (Ni colaus) f\u0151papr\u00f3l (praesul) , ki azon id\u00e9tt (1055) a kir\u00e1lyi udvarban a jegyz\u0151i teend\u0151ket v\u00e9gezte (qui tunc vic\u00e9m pro curabat Notarii in aula regia), s ez igen k\u00f6nnyen lehet azon \u201etiszteletes s a de\u00e1ki tudom\u00e1ny mesters\u00e9g\u00e9ben avatott N. f\u00e9rfi\u00fa\" (N. vir venerabilis et arte literalis scientiae imbutus, \u2014 Anonym. Prolog.), kinek n\u00e9vtelen\u00fcnk k\u00f6nyv\u00e9t aj\u00e1nl\u00e1. Hogy7 \u0151t nem mint al-jegyz\u0151t sz\u00f3l\u00edtja meg, oka az, hogy a) azon id\u00e9tt al-jegy7z\u00f6k nem , hanem csak al-kanczell\u00e1rok for dultak el\u00e9; de \u0151 al-kanczel\u00e1r nem volt, mely m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g k\u00fcl\u00f6nben m\u00e1r szent Istv\u00e1n alatt l\u00e9tezett, hanem csak ezen esetben (tunc) helyettes\u00edt\u0151 a jegyz\u0151t ; b) hogy ez csup\u00e1n csak ,,a de\u00e1ki tudom\u00e1ny mesters\u00e9g\u00e9ben avatott\" lehetett, s hogy akkor ilyeneknek nem nagy volt sz\u00e1ma , kitetszik azon id\u0151 b\u0151l, melyben \u00e9lt. A f\u0151papot megilleti a \u201etiszteletes f\u00e9rfi\u00fa\" (vir venerabilis) cz\u00edm , s a nagytisztelet\u00fc f\u00e9rfi\u00fanak bar\u00e1t s\u00e1ga, kit jegyz\u0151nk \u201elegkedvesebb bar\u00e1tj\u00e1nak\" (dilectissimus amicus) nevez , ny7ilatkozhatik a helyettes\u00edt\u00e9s ezen bar\u00e1ti szolg\u00e1lat\u00e1ban. \u00edgy ama sajnos\u00e1n \u00e9rzett hi\u00e1ny, hogy csak egyet len okm\u00e1nyt b\u00edrunk I. B\u00e9la kor\u00e1b\u00f3l , melyben jegyz\u0151r\u0151l t\u00e9tetik eml\u00edt\u00e9s, ha a munka szerz\u0151j\u00e9t nem is , de ama m\u00e1si kat m\u00e9gis , kinek az aj\u00e1nlva van , mindkettej\u00f6k kor\u00e1val egy\u00fctt, ismern\u00fcnk engedte. 4. \u00a7. Thierry Amad\u00e9 ide vonatkoz\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1sa Thierry Amad\u00e9, a franczia Institut s a magyar tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia tagja, Attila-mond\u00e1k cz\u00edm\u00fc jeles munk\u00e1j\u00e1ban 2) n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk kor\u00e1t illet\u0151leg k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e9lem\u00e9nyt mond : \u201eA_ kereszty\u00e9ns\u00e9gnek az \u0151smagyar (po g\u00e1ny) k\u00f6lt\u00e9szet ellen v\u00edvott harcz\u00e1b\u00f3l sz\u00fclettek a magyar kr\u00f3nik\u00e1k. A legr\u00e9gibb kr\u00f3nika , mely megvan , a XI-dik sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9b\u0151l val\u00f3. Ez k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen an\u00e9vtelen jegyz\u0151 kr\u00f3nik\u00e1ja neve alatt ismertes ; szerz\u0151je , kinek ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom I. pag. 394. \u2014 V. \u00f6. Dan.. Cornides: Vindic Anonym, pag. 85. ') Ford\u00edtotta Szab\u00f3 K\u00e1roly. Pest, 1864. 8r."], [43, "29 nev\u00e9t nem tudjuk, B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je l\u00e9v\u00e9n, mint maga tud\u00f3s\u00edt benn\u00fcnket. T\u00f6bb B\u00e9la nev\u0171 kir\u00e1ly uralkodott Ma gyarorsz\u00e1gban. Az els\u0151 1061-t\u0151l 1063-ig \u00fclt a tr\u00f3non; a m\u00e1sodiknak, kit 1131-ben koron\u00e1ztak me \u00bb, , egy f\u0151\u00fari l\u00e1za d\u00e1sban szemeit kisz\u00fart\u00e1k : de legk\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesebb v\u00e9lem\u00e9ny az, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 I. B\u00e9la alatt \u00edrt, s ez l\u00e1tszik kit\u0171nni munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l is\" l). E n\u00e9zet\u00e9t a min\u0151 alaposan , \u00e9pen oly \u00e9rdekesen indo- kolja, mondv\u00e1n : \u201eMagyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelme telve van t\u00e9nyek- kel, melyek a magyaroknak a nemzeti k\u00f6lt\u00e9szet ir\u00e1nti \u00cdzl\u00e9s\u00e9t s n\u00e9mi \u00e9nekelt t\u00f6rt\u00e9nelem fenmarad\u00e1s\u00e1t bizony\u00edtj\u00e1k. A ma- gyar t\u00f6rt\u00e9neti \u00e9s hadi \u00e9nekek term\u00e9szetekn\u00e9l fogva tele vol- tak pog\u00e1nys\u00e1ggal ; azokban az isteneknek tulajdon\u00edtott\u00e1k a nemzet h\u0151stetteit \u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00e1sait ; azokban sz\u00fcntelen\u00fcl az \u00e1ldom\u00e1sokr\u00f3l volt sz\u00f3, e vall\u00e1sos \u00fcnnep\u00e9lyekr\u0151l, melyek- ben nagyok \u00e9s kicsinyek ugyanazon asztaln\u00e1l, a papok \u00e1ltal megszentelt l\u00f3 h\u00fas\u00e1nak ev\u00e9se k\u00f6zben tobz\u00f3dtak. E t\u00f6rt\u00e9nelmi hagyom\u00e1nyokat magokban foglal\u00f3 \u00e9nekeknek, melyek egyszersmind egy k\u00fcl\u00f6n dalnokkarnak , t\u00f6rt\u00e9nelmi nyomok alapj\u00e1n , hajdani l\u00e9tel\u00e9re is engednek k\u00f6vetkeztet- n\u00fcnk, legtekint\u00e9lyesebb ellens\u00e9ge volt a kereszty\u00e9ns\u00e9g, mely- nek papjai e hagyom\u00e1nyos \u00e9nekeket nevezetes v\u00e1ltoz\u00e1sok- nak vetett\u00e9k al\u00e1 , az \u00faj vall\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1nyai k\u00f6vetel- m\u00e9nyeihez alkalmazv\u00e1n, azzal kiengesztelt\u00e9k. Inn\u00e9t \u00e9rthet\u0151, mit akart a n\u00e9vtelen kir\u00e1lyi jegyz\u0151 , mid\u0151n kr\u00f3nik\u00e1j\u00e1t szer kesztette, tudniillik a nemzeti \u00e9nekeket, melyekb\u0151l szer\u00e9nte ,az oly igen nemes magyar nemzet eredet\u00e9nek eleit s minden vi t\u00e9zi tetteit hall\u00e1' 2) , kereszty\u00e9n s az \u0151 felfog\u00e1sa szer\u00e9nt tud\u00f3sabb m\u00fcvei v\u00e1ltsa fel. Azonban, mindamellett is, hogy len\u00e9zi a heged\u0151s\u00f6ket, \u00e9s \u00e9nekeiket, nem volt k\u00e9pes el\u0151ad\u00e1s\u00e1b\u00f3l kit\u00f6r\u00f6lni a hagyom\u00e1nyos eml\u00e9keknek, melyekb\u0151l dolgozott, sem meg- '; U. o. 110, 112. 11. *) \u201eS\u00ed tam nobilissima gens Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 primordia suae genera- tionis et fortia quaeque facta sua ex saisis fabulis rusticorum, vei a garrulo cantu joculatorum quasi somniando audiret, valde indecorum e satis indecens esset\". \u2014 Anonym. Prolog."], [44, "30 r\u00f6gz\u00f6tt pog\u00e1ny sz\u00ednezet\u00e9t, sem k\u00f6lt\u0151i durvas\u00e1g\u00e1t. Oly kifeje z\u00e9seket \u00e9s gondolatokat l\u00e1t n\u00e1la az ember el\u0151ker\u00fclni, melyek vil\u00e1gosan mutatj\u00e1k a forr\u00e1st, melyb\u0151l mer\u00edtett. Olykor id\u00e9zi is , de csak tr\u00e9f\u00e1lva , ez \u00e9nekek szokott kifejez\u00e9seit. Mind ezekb\u0151l kit\u0171nik , hogy a hagyom\u00e1ny , mely el\u0151bb a nemzeti \u00e9nekek utj\u00e1n sz\u00e1llott fir\u00f3l fira, a XI-dik sz\u00e1zadban kett\u0151s v\u00e1ltoz\u00e1son ment kereszt\u00fcl : v\u00e1ltozott alapj\u00e1ban azon k\u00e9nysze r\u0171s\u00e9gek k\u00f6vetkezt\u00e9ben , melyeket a kereszty\u00e9ns\u00e9g teremtett ; v\u00e1ltozott alakj\u00e1ban az \u00e1ltal, hogy7 a szabad \u00e9s \u00e9nekelt k\u00f6lt\u00e9szet latinul szerkesztett kr\u00f3nik\u00e1kba l\u0151n sz\u0151ve. L\u00e9teztek teh\u00e1t magyar hagyom\u00e1nyok \u00e9s l\u00e9teznek, s\u0151t azok eml\u00e9keit elvitat hatlan hitel\u0171 k\u00f6nyvekben birjuk is , melyek k\u00f6z\u00f6l a legr\u00e9 gibb szent Istv\u00e1n hal\u00e1la ut\u00e1n harmincz , s \u00c1rp\u00e1d Magyaror sz\u00e1gba telepedte ut\u00e1n csak sz\u00e1zhatvan \u00e9vvel volt \u00edrva. Melyik nemzet az Eur\u00f3p\u00e1ban , mely ily kor\u00e1n szerkesztette eml\u00e9kez\u00e9seit\" '). II. Fejezet- M\u00e1sodik B\u00e9la kora \u00e9s n\u00e9vtelen\u00fcnk. 5. \u00a7. Podkrailczky J\u00f3zsef a n\u00e9vtelen kor\u00e1r\u00f3l. Ost\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk azon kifogyhat\u00edan szorgalm\u00fa b\u00fav\u00e1ra, kinek tisztelt nev\u00e9vel itt tal\u00e1lkozik a t. olvas\u00f3 , leg\u00fajabb munk\u00e1j\u00e1ban 2) , mely a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 szerkesztm\u00e9ny7\u00e9hez nemzeti nyelv\u00fcnk\u00f6n folytonos magy7ar\u00e1zatul akar szolg\u00e1lni, a n\u00e9vtelen \u00edr\u00f3t, t. Fej\u00e9r Gy\u00f6rgy nyom\u00e1n 3), II. (vak) B\u00e9la kir\u00e1lyunk jegyz\u0151j\u00e9nek vallja, ok\u00e1t legink\u00e1bb a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 m\u00fcve \u00f6tvenedik fejezet\u00e9nek k\u00f6vetkez\u0151 sz\u00f6vegr\u00e9sz\u00e9re alap\u00edtv\u00e1n : \u201eDe a muramell\u00e9 ki kar\u00e1n tanok hat\u00e1r sz\u00e9leit is gyakor becsap\u00e1saikkal rabi\u00e1k, kik k\u00f6zz\u00fcl sok ezer embert kard \u00e9l\u00e9re h\u00e1ny\u00e1nak , \u0151rhelyeiket felforgat\u00e1k \u00e9s ') Thierry A. Attila-mond\u00e1k. 108. 109, 111, 113, 120. 11. ') B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek idejekora \u00e9s hiteless\u00e9ge. Oklevelek, egykor\u00fa \u00e9s k\u00f6zelkoru k\u00fatf\u0151k szerint b\u00edr\u00e1lta \u00e9s \u00e9rtelmezte P o d h r a d c z k y J\u00f3zsef. Bud\u00e1n, 1861. 8r. 460. 1. ') Tudom. Gy\u0171jt. 1828. 8r. VI. F\u00fcz. 83 s k\u00f6v. 11."], [45, "31 tartom\u00e1nyaikat bir\u00e1k, s mind a mai napig is, az Ur seg\u00e9ly\u00e9 vel, hatalmasan \u00e9s b\u00e9k\u00e9sen marad\u00e9kuk birja\" '). Az id\u00e9zett sorokat illet\u0151leg ily fejteget\u00e9sbe ereszkedik a fenn tisztelt t. \u00e9rtekez\u0151 : \u201eA magyar nagyherczegek alatt is az Ens (Anisus) \u00e9s Kramp (Cambus) foly\u00f3k voltak nyu gatr\u00f3l hat\u00e1rsz\u00e9lek ; mert \u0151k idej\u00f6vetel\u00f6kkel valamit csak v\u00e9reik hajdan birt\u00e1k, azt egym\u00e1sut\u00e1n elfoglalt\u00e1k 2). Ens viz\u00e9n innen, hol most a m\u00f6lki benedekrendiek ap\u00e1ts\u00e1ga l\u00e9tez, \u00e1llotta magyarok v\u00e9gv\u00e1ra. Ezt babenbergil. Leopold 9 7 9-ben elfoglalv\u00e1n , lerontatta. Ekkor lett Austria az eleny\u00e9szett N\u00e9metbirodalomnak hat\u00e1r\u0151rs\u00e9ge (Marchia). E vesztes\u00e9g ut\u00e1n az a darab f\u00f6ld , mely Ens foly7am \u00e9s Comagenus hegy k\u00f6zt fekszik, Kalenberg vagy Sz\u00e1rhegy f\u00f6l\u00f6tt, n\u00e9met k\u00e9zbe esett ; onnan d\u00e9lre, Semering hegyt\u0151l kezdve , mely Austri\u00e1t Styri \u00e1t\u00f3l elv\u00e1lasztja], Lajt\u00e1ig m\u00e9g mind magyar k\u00e9zben maradt 3). Sz\u00e1rhegyen sz. Leopold, osztr\u00e1k \u0151rgr\u00f3f (1096 \u2014 1136) egy er\u0151d\u00f6t rakatott II. Istv\u00e1n magyar kir\u00e1ly becsap\u00e1sai ellen (1117, 1118). II. Istv\u00e1n teh\u00e1t nem hadakozott a karant\u00e1ni hat\u00e1rsz\u00e9lek\u00e9rt, melyeket h\u00e1bor\u00edtlan\u00fal birt ; de akkor Styria nem is volt az osztr\u00e1k \u0151rgr\u00f3fok\u00e9 , mely csak V. Leopold alatt (1177 \u2014 1194) jutott kez\u00f6kre 4). Styri\u00e1nak Semering hegyt\u0151l kezdve d\u00e9lre Murament\u00e9 ben es\u0151 r\u00e9szei, vagyis a Mur\u00e1n inneni Styria Dr\u00e1v\u00e1ig, azok a karant\u00e1n sz\u00e9lek, melyeket a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 az \u00f6tvenedik fejezetben \u201eCarinthinorum Moroanensiumfines\" nevezet alatt eml\u00edt, Mura viz\u00e9r\u0151l \u00edgy nevezve : \u0151 teh\u00e1t m\u00e1r nem tudta, hogy Styria \u00e9s Austria Geyza nagyherczeg kor\u00e1ban 979-ig az Ens folyamig tartozott Magyarorsz\u00e1ghoz 5). Ezt a Mur\u00e1n inneni r\u00e9szt II. B\u00e9la kir\u00e1ly (1131 \u2014 1141) m\u00e9g b\u00e9k\u00e9vel birta ; csak pettaui I. Fridrik ragad\u00e1 ki II. ') \u201eSed et Carinthinorum Moroanensium fines crebris incursibus diripuerunt, quorum multa millia hominum in ore gladii occiderunt, praesidia subverterunt , et regiones eorum possederunt , et usque \u00edn hodiernum diem, adjuvante domino, potenter et pacifi\u00e9e posteritas eorum detinet\". \u2014 Anonym. Cap. L. J) Podhradczky J. i. m. 38. 1. a) Podhradczky J. i. m. 39, 40. 11. \u2014 *) U. o 40, 4t. 11. - 4) U. o. 41. 1."], [46, "32 Geyza kir\u00e1ly kez\u00e9b\u0151l, mid\u0151n korm\u00e1ny\u00e1t testv\u00e9rei h\u00e1borgat t\u00e1k '). Mib\u0151l \u00f6nk\u00e9nt k\u00f6vetkezik, hogy a n\u00e9vtelen ir\u00f3 II. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt, s hogy m\u00e9g e fejedelem \u00e9lt\u00e9ben, vagy egy oly id\u0151ben \u00edrt, mikor II. B\u00e9la kir\u00e1ly a karant\u00e1n sz\u00e9leket m\u00e9g hatalmasan \u00e9s b\u00e9k\u00e9sen birta\" 2). 6. \u00a7. J\u00e1mbor P\u00e1l t\u00f6rt\u00e9netb\u00f6lcselmi lehoz\u00e1sa. J\u00e1mbor P\u00e1l \u00fajabban megjelent magyar irodalom t\u00f6rt\u00e9neti m\u00fcv\u00e9ben 3), B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9r\u0151l ez \u00e1ll : \u201eKir\u00e1lyi jegy7z\u00f6nek nevezi mag\u00e1t sz., de nem m\u00e1s, mint nemzeti t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3. F\u00e9nye az \u0151skornak, mely n\u00e1la n\u00e9lk\u00fcl ma is sokban hom\u00e1lyos volna ; f\u00e1jdalom, hogy n\u00e9vtelen ! Ki volt B\u00e9la jegyz\u0151je ? melyik B\u00e9l\u00e1\u00e9 volt ? k\u00e9t k\u00e9rd\u00e9s, melyre k\u00fcl\u00f6nf\u00e9lek\u00e9p felelnek tud\u00f3saink. Feszi\u00e9 r, P\u00e1l erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t hiszi e hazai napl\u00f3 \u00edr\u00f3j\u00e1nak ; m\u00edg Fej\u00e9r Gy\u00f6rgy, t\u00f6rt\u00e9netbuv\u00e1runk, P\u00e9ter budai pr\u00e9postot. B\u00e1rki legyen az ismeretlen szerz\u0151, el\u00e9g hogy P. bet\u0171vel nevezi mag\u00e1t ; \u00e9s testben, l\u00e9lekben magyar volt. \u00d6si szok\u00e1s szerint a napl\u00f3 egy N. tiszteletes tud\u00f3snak van aj\u00e1nlva, ki sz. nyilatkozata szerint a latin tudom\u00e1nyok ban j\u00e1rtas. Ki volt e tud\u00f3s ? Szab\u00f3 K\u00e1roly az N. bet\u0171 alatt az esztergomi \u00e9rseket hiszi rejt\u0151zni , azon alapos okb\u00f3l , mert az id\u0151 szerint a venerabilis cz\u00edm csak Magyarorsz\u00e1g f\u0151papj\u00e1t illet\u00e9, m\u00edg a p\u00fcsp\u00f6k\u00f6ket reverendus. Hogy csakugyan f\u0151szem\u00e9ly volt , kit\u0171nik e sorokb\u00f3l : ,M\u00e1r \u00cdg\u00e9retemr\u0151l csaknem meg feledkezem, ha kegyelmed level\u00e9vel nem int vala'. A kegyelmed \u00e9s iut vil\u00e1gosan mutatj\u00e1k, hogy az egy\u00e9n, kihez sz\u00f3l t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nk, magasabb rangot viselt, mint \u0151. Most az a k,^rd\u00e9s, melyik B\u00e9la jegyz\u0151je volt? Szab\u00f3 K\u00e1rolyi. B\u00e9la mellett szavaz ; m\u00e1sok III B\u00e9l\u00e1ra ; mi II. B\u00e9la fel\u00e9 hajlunk , megmondjuk okainkat. ') E r a s m. F r o e 1 i c h : Diplomataria Sacra Ducatus Styriae. Viennae. 1756. in 4-to. Part. U. pag. 207. ') Podhradczky J. i. m, 42. 1. 3) A magyar irodeilom t\u00f6rt\u00e9nete. I. II. k\u00f6t. Pest, 1864, 8r. Kiadja R\u00e1th M\u00f3r. Els\u0151 k\u00f6tet. 103 \u2014 105. 11."], [47, "33 Legt\u00f6bbet nyom itt mindenekel\u0151tt eld\u00f6nteni azt, v\u00e1jjon melyik B\u00e9l\u00e1ra illik legink\u00e1bb a nagydics\u00f6 eml\u00e9 kezet\u0171 cz\u00edm, melyet kir\u00e1ly\u00e1nak \u00e1d a napl\u00f3ir\u00f3 ? Halljuk , mit mond Horv\u00e1th M i h \u00e1 1 y II. B\u00e9l\u00e1r\u00f3l ? ,B\u00e9la vir\u00e1gz\u00f3 kor\u00e1ban , korm\u00e1ny\u00e1nak tizedik \u00e9v\u00e9ben halt meg, nyugalm\u00e1ban gy7arapodva hagyv\u00e1n h\u00e1tra az orsz\u00e1 got. Korm\u00e1ny\u00e1nak legnevezetesebb eredm\u00e9nye az , hogy a r\u00e9gi nemz\u00e9ts\u00e9gf\u0151k ut\u00f3dainak azel\u0151tt igen nagy hatalm\u00e1t megt\u00f6rte s annak romjain a kir\u00e1ly\u00e9t emelte'. Mit mond e tan\u00fas\u00e1g ? azt, hogy se t\u00f6bbet, se keveseb bet nem tett, mint Richelieu a Cond\u00e9kkal \u00e9s Montmorency akkal, azaz sz\u00e1z apr\u00f3 kir\u00e1ly helyett, mi a haz\u00e1nak val\u00f3 s\u00e1gos roml\u00e1sa volt, egyet teremtett. Teh\u00e1t v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk sze rint, B\u00e9la t\u00edz \u00e9v alatt nagyot tett, b\u00e1r v\u00e9res eszk\u00f6z\u00f6kkel. Tov\u00e1bb\u00e1 azt mondja Horv\u00e1th Mih\u00e1ly: ,B\u00e9l\u00e1ban egy j\u00f3sziv\u00fc fejedelem \u00fclt a kir\u00e1lyi sz\u00e9kre'. J\u00f3sz\u00edv\u0171 ! Lehet-e enn\u00e9l dr\u00e1g\u00e1bb kincs azon a polczon, honnan milli\u00f3k boldog s\u00e1ga f\u00fcgg ? Igaz , hogy gyenges\u00e9gr\u0151l v\u00e1dolj\u00e1k \u0151t ; de nem \u00e1llt-e oldala mellett egy \u0151rangyal, a nagy kir\u00e1lyn\u00e9, a lelkes Bona, kinek keze tud pallost is forgatni, de csak az \u00e1rul\u00f3k feje f\u00f6l\u00f6tt ? Halljuk csak , mit mond az aradi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen : ,H\u00fc n\u00e9p, urak \u00e9s nemesek, \u2014 az isten mindegyiteknek adott szemet, hogy l\u00e1ssatok : mi az oka, hogy egyed\u00fcl urunk kir\u00e1 lyunk van megfosztva szeme vil\u00e1g\u00e1t\u00f3l ? kiknek tan\u00e1cs\u00e1 b\u00f3l \u00e9rte \u0151t e csap\u00e1s ? \u00e9s a b\u0171n\u00f6s\u00f6k el fogj\u00e1k-e ker\u00fclni bo szujokat ?' Itt iszony\u00fa zaj kelt , \u00e9s az orsz\u00e1g terem\u00e9 v\u00e9rf\u00fcrd\u0151v\u00e9 v\u00e1lt. Hatvannyolcz f\u0151nemest, a kir\u00e1ly vaks\u00e1g\u00e1nak b\u0171n r\u00e9szeseit, konczolt fel a nemzet haragja. Mit b\u00e1mulunk mi itt ? azt a mesteri besz\u00e9det-e , me lyet Ilona mondott ? nem ! azt a szenved\u0151 nagy alakot a h\u00e1t t\u00e9rben, mely ily lelkes sz\u00f3noklatot sugalt. Ilona csak a k\u00e9z itt ; a szellem , mely parancsol , a vil\u00e1gtalan kir\u00e1ly. Ily ha t\u00e1st, ily v\u00e9rengz\u00e9st az orsz\u00e1g terem\u00e9ben csak az elnyomott \u00fcgy sz\u00fclhet. 3"], [48, "34 Menj\u00fcnk tov\u00e1bb. Nem t\u00f6rv\u00e9ny ir\u00e1nti tiszteletet mutat-e az, hogy B\u00e9la els\u0151 tette az aradi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00f6sszeh\u00edv\u00e1sa volt. De nem csak itt, nagy volt B\u00e9la a harczmez\u00f6n is. Ki verte meg a tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151 Boricsot ? ha kardja nem, el\u00e9rte \u0151t hatalma \u00e9s kihajt\u00e1 az orsz\u00e1gb\u00f3l. Val\u00f3ban a t\u00edz \u00e9v , melyen \u00e1t uralkodott B\u00e9la, mintegy szentt\u00e9 tette \u0151t a nemzet el\u0151tt ; honn semmi baja, csak az idegenek zaklatj\u00e1k \u0151t ; az\u00e9rt joga van a t\u00f6rt\u00e9netir\u00f3nak \u00f6t dics\u0151eml\u00e9kezet\u00fcnek mondani. De ha semmi nagy nem lett volna benne , nagygy\u00e1 tette \u0151t a csap\u00e1s , a v\u00e9gzet , mely ily nagy csap\u00e1sokat nem oszthat a n\u00e9lk\u00fcl, hogy ne emeljen. Ilona ismerte B\u00e9l\u00e1t , \u00e9s nagynak hiv\u00e9 ; ismerte \u0151t jegyz\u0151nk, \u00e9s dics\u0151eml\u00e9kezet\u00fcnek mondja. Teh\u00e1t mi sem L, sem in. , sem IV. B\u00e9l\u00e1ra nem haj lunk \u00fagy, mint a sors \u00e1ltal s\u00fajtott, f\u00e1jdalom \u00e1ltal megszen tes\u00edtett vak B\u00e9l\u00e1ra, ki val\u00f3ban dics\u0151, mert martyr\". III. Fejezet- Harmadik B\u00e9la \u00e9s a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kora k\u00f6zti viszony. 7. \u00a7. Egy n\u00e9rteleo czikkir\u00f3 okoskod\u00e1sa. B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek kor\u00e1ra vonatkoz\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00fajabb nyomoz\u00e1sok k\u00f6z\u00f6l egy honi n\u00e9vtelen tu d\u00f3sunk t\u0171nik fel mint olyan, ki v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel HL B\u00e9la kir\u00e1 lyunk mell\u00e9 nyilatkozik '). Figyelemre m\u00e9lt\u00f3 czikke nem az eszmemenet 8 \u00e9rvek \u00fajdons\u00e1g\u00e1val hatott r\u00e1nk, hanem azon elismer\u00e9st \u00e9rdeml\u0151 h\u0171s\u00e9g\u00e9vel , melylyel hozom\u00e1ny\u00e1ban n\u00e9hai t. R\u00e9s\u00f6-Enzsel S\u00e1ndort nyomr\u00f3l - nyomra k\u00f6veti 2). Az avatott k\u00e9zzel \u00e9ssze\u00e1ll\u00edtott \u00f6rtekez\u00e9snek vez\u00e9r fonal\u00e1t itt adjuk. 1. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151, munk\u00e1ja el\u0151szav\u00e1ban, n\u00e9hai ') Egyetemes Magyar Encyclopaedia. I\u00fc-d. k\u00f6t. *) Tudom. Gy\u0171jt. 1832. IX-d. k\u00f6t. 48-82. 11."], [49, "35 ur\u00e1t, B\u00e9la kir\u00e1lyt, nagydics\u0151nek (gloriosissimus) cz\u00edmezi, mib\u0151l \u00edgy okoskodik : \u201eII. B\u00e9l\u00e1t, 1135-ki oklevel\u00e9ben, ak kori jegyz\u0151je J\u00e1nos, Tibusnak fia , \u201egloriosissimus\"-nak nevezi ugyan ; de k\u00e9s\u0151bb az aradi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen sok f\u0151urat lekonczoltatv\u00e1n, \u00e9s 1139-ben boritalnak adv\u00e1n mag\u00e1t, t\u00f6bb\u00e9 \u00f6t\u00e9t \u201egloriosissimus\" -nak senki sem nevezte, hanem \u201eSere nissimus\" , \u201evictoriosissimus\" , \u201epiissimus\" cz\u00edmet visel ok leveleinkben '). Ellenben in. B\u00e9la volt az, kit mind \u00e9let\u00e9 ben, mind hal\u00e1la ut\u00e1n \u201egloriosissimus\"-nak neveztek a t\u00f6r t\u00e9netir\u00f3k, s e cz\u00edmet meg is \u00e9rdemiette ; mert \u0151 hozta vissza az orsz\u00e1gba az \u00f3hajtott b\u00e9kes\u00e9get ; \u0151 foglalta el Galiczi\u00e1t ; \u00f6 t\u00e9tette \u00cdr\u00e1sba az \u00fcgyesbajos emberek panaszait ; k\u00f6ny nyebb\u00edtette meg a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9st ; \u0151 irtotta ki az elszaporo dott tolvajokat \u00e9s gyilkosok\u00e9it. Vil\u00e1gos tehe\u00e1t , hogy B\u00e9la n\u00e9vtelen jegyz\u0151je a \u201egloriosissimus\" B\u00e9la kir\u00e1ly alatt csak III. B\u00e9l\u00e1t \u00e9rthette. 2. A g\u00f6r\u00f6g \u00e9s olasz \u00edr\u00f3k III. B\u00e9la j\u00f3 tulajdons\u00e1gai k\u00f6zt azt is felhozz\u00e1k , hogy \u0151 rendel\u00e9st t\u0151n, miszer\u00e9nt Ma gyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete megirass\u00e9k ; teh\u00e1t ez is egyik ok, hogy B\u00e9la n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9t IH. B\u00e9la jegyz\u0151j\u00e9nek tartsuk 2). 3. III. B\u00e9la kir\u00e1ly idej\u00e9re mutat azon \u00cdr\u00e1sm\u00f3d is , me lyet B\u00e9la n\u00e9vtelen jegyz\u0151je k\u00f6vetett. Tudniillik a Xll-dik sz\u00e1zadban szok\u00e1sba j\u00f6tt g\u00f6mb\u00f6ly\u0171 kisded s bet\u0171vel \u00e9lt a sz\u00e1zad v\u00e9gezet\u00e9n ; az i bet\u0171 f\u00f6libe pedig a XIII-dik sz\u00e1zad ban kezdett ny\u00fajt\u00f3 von\u00e1st rakott. 4. Figyelmet \u00e9rdemel a B 1 a c u s nevezet is , melyet a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 eml\u00edt Cap. XXIV. \u201ebonitatem terrae Ultrasilvanae, ubi Gelou quidam B 1 a c u s dominium tene bat\" ; mivel a B I a c u s nevezet legel\u0151sz\u00f6r Cinnamusn\u00e1l Lib. IV. eml\u00edttetik, (a ki pedig \u00edn. B\u00e9la kir\u00e1ly idej\u00e9ben \u00e9lt,) \u00e9s ezel\u0151tt , a mint Lucius Lib. IV. Cap. V. megmu tatta, a Blacusok (ol\u00e1hok) m\u00e1s nevet viseltek. 5. Halicia \u00e9s Lodomeria nevezet is el\u0151fordul a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1ban. M\u00e1r pedig a Halicia nevezet ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. II. pag. 94, 147 \u00e9s 485. \u2014 Tom. DX Vol. 2. pag. 118. 2) Buday \u00c9zsai\u00e1s: Magyarorsz\u00e1g Hist\u00f3ri\u00e1ja. I. K\u00e9sz. 171. 1. 3*"], [50, "36 1157. ut\u00e1n, \u00fagy szint\u00e9n a Lodomeria nevezet III. B\u00e9la kir\u00e1ly uralkod\u00e1s\u00e1nak v\u00e9ge fel\u00e9 sz\u00e1rmazott, \u00e9s Gebhardi is azt irja, hogy Halicia nev\u0171 v\u00e1r 1138-dik \u00e9vben \u00e9p\u00fclt, s a tartom\u00e1ny e v\u00e1rt\u00f3l kapta nev\u00e9t. Ezek ut\u00e1n a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 nev\u00e9 nek felder\u00edt\u00e9s\u00e9vel is igy7ekszik ennek kor\u00e1t III. B\u00e9la kir\u00e1 lyunk korm\u00e1nyidej\u00e9ben meg\u00e1llap\u00edtani , t\u00f6rt\u00e9nelmi adatok nyom\u00e1n hat\u00e1rozottan \u00e1ll\u00edtv\u00e1n , hogy B\u00e9la jegy7z\u0151je P\u00e9ter P \u00e1 1 nevet viselt , s hogy egy ily nev\u0171 jegyz\u0151je csakugyan volt HL B\u00e9l\u00e1nak , ki akkor erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6k volt , ezt maga B\u00e9la kir\u00e1ly hagyta eml\u00e9kezetben , egy oklev\u00e9lben ezen szavakkal : \u201ehabito itaque ConsiHo nostri et Episcoporum s. Marcharii Petri et Pauli mei Notarii , nunc autem Episcopi U\u00edtrasilvani, hoc Chirographum factum est a P. Ultrasilvano Episcopo\" '). Ezen oklev\u00e9lben III. B\u00e9la kir\u00e1ly nyilv\u00e1n ki jelentette, hogy azon oklevelet P\u00e9ter P\u00e1l az \u0151 n\u00f3t\u00e1riusa, az erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6k irta. K\u00e9s\u0151bb P\u00e9ter P\u00e1l az erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gb\u0151l a dalm\u00e1t orsz\u00e1gi spalat\u00f3i \u00e9rseks\u00e9gre emeltetett s hogy a Kil\u00e9nyi magyar nemes csal\u00e1db\u00f3l sz\u00e1rmazott, mutatja Far lati munk\u00e1ja 2). P\u00e9ter P\u00e1l e hivatalt k\u00e9t \u00e9vig viselv\u00e9n, miut\u00e1n Spa lat\u00f3t a velenczeiek elfoglalt\u00e1k, Magyarorsz\u00e1gba visszaj\u00f6tt, s itt 1188-dik \u00e9vben kalocsai \u00e9rseknek neveztetett, helytart\u00f3ja lev\u00e9n a spalat\u00f3i \u00e9rseki sz\u00e9kben \u00e9pen az \u0151 j\u00f3 bar\u00e1tja, Mik l\u00f3s f\u00e1riai p\u00fcsp\u00f6k , kinek felsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1ra irta meg a magya rok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t. Helyre \u00e1llv\u00e1n a velenczeiekkel val\u00f3 b\u00e9kes\u00e9g, 1191-dik \u00e9vben P\u00e9ter P\u00e1l visszament a spalat\u00f3i \u00e9rseki sz\u00e9kbe ; \u00e9s ekkor III. Kelemen p\u00e1pa megismerv\u00e9n azon \u00e9rseki sz\u00e9khez val\u00f3 jog\u00e1t, \u0151t abban meger\u0151s\u00edtette 3), \u00e9s azon hivatalt viselte is 1196. \u00e9vig, HL B\u00e9la kir\u00e1ly hal\u00e1l\u00e1ig. ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. II. pag. 199. \u2014 Spiess: Archi- vische Nebenarbeiten und Nachrichten vermischten Inhalts. 1785. I. Theil. 140. 1. 2) Illyric. Sacr. Tom. III. pag. 211. 3) Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. HI. pag. 272."], [51, "37 III. B\u00e9la kir\u00e1ly 1196. \u00e9vben Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1rott meg halv\u00e1n , Imre kir\u00e1lynak , testv\u00e9re Endr\u00e9vel val\u00f3 egyenet lenked\u00e9sei miatt, sz\u00fcks\u00e9ge volt egy tapasztalt \u00e9s okos f\u00e9rfi \u00fara, s ez volt oka, hogy P\u00e9ter P\u00e1lt Spalat\u00f3b\u00f3l visszah\u00edvta. Imre kir\u00e1ly, gyengekor\u00fa fi\u00e1t, L\u00e1szl\u00f3t h\u00e1rom \u00e9ves kor\u00e1ban 1204. aug. 27-k\u00e9n a kalocsai \u00e9rsek \u00e1ltal meg koron\u00e1ztatv\u00e1n, s erre nem sok\u00e1ra meghalv\u00e1n, az \u00f6zvegy ki r\u00e1lyn\u00e9 , Constantia, a kisded L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lylyal , a koron\u00e1val \u00e9s sok f\u0151emberrel , Endr\u00e9t\u0151l val\u00f3 f\u00e9lelme miatt, az ausztriai herczeghez, III. B\u00e9la kir\u00e1ly testv\u00e9r\u00e9t\u0151l, Hel\u00e9 n\u00e1t\u00f3l, sz\u00fcletett Leopoldhoz, k\u00e9nytelen\u00edttetett futni B\u00e9csbe. Hihet\u0151 teh\u00e1t, hogy P\u00e9ter P\u00e1l az \u00f6zvegy kir\u00e1lyn\u00e9val szin t\u00e9n elment ; s \u00edgy hivatal n\u00e9lk\u00fcl maradv\u00e1n, ottan 1206. \u00e9v t\u00e1j\u00e1n k\u00e9sz\u00edtette a magyar h\u00e9t vez\u00e9rr\u0151l \u00edrt munk\u00e1j\u00e1t. Erre mutatnak az \u0151 saj\u00e1t szavai : ,,P. dictus Magister ac quondam bonae mem\u00f3ri\u00e1\u00e9 Belae gloriosissimi Regis Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Nota rius\", valamint az is, hogy munk\u00e1j\u00e1ban sehol sem irja : \u201ein hoc Regno Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 ; in hac patria\" stb. s \u00edgy vil\u00e1gos, miszer\u00e9nt munk\u00e1j\u00e1t k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n irta ; s erre az is bizonys\u00e1g lehet, hogy k\u00e9zirata sok\u00e1ig a b\u00e9csi ambrasiani gy\u0171jtem\u00e9ny ben hevert, s onnan t\u00e9tetett \u00e1ltal a cs\u00e1z\u00e1ri k\u00f6nyvt\u00e1rba. 8. \u00a7. Dr. Rosier Ede Yelem\u00e9nye. Azoknak oszt\u00e1ly\u00e1ba , kik B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegy z\u0151j\u00e9t III. B\u00e9la kir\u00e1lyunk kor\u00e1ba helyezik, \u00fajabb nyomoz\u00e1 sokn\u00e1l fogva sz\u00e1m\u00edthat\u00f3 a k\u00fclf\u00f6ldiek k\u00f6z\u00f6l dr. Rosier E d e , a troppaui fel-gymnasiumban tan\u00e1r , s a magyar \u0151s t\u00f6rt\u00e9nelmi hazai k\u00fatf\u0151k ellen a Lajt\u00e1n t\u00fal \u00fajabban szervezkedett Schl\u00f6zer-f\u00e9le iskola legifjabb viadora, ki dacz\u00e1ra annak , hogy \u201eel\u0151tte eg\u00e9szen haszontalannak tetszik sok tudom\u00e1nyoss\u00e1got \u00e9s f\u00e1rads\u00e1got vesztegetni oly k\u00e9rd\u00e9sre, mely a megold\u00e1s legszerencs\u00e9sebb eset\u00e9ben is oly kr\u00f3nik\u00e1s nev\u00e9vel ismertetne meg benn\u00fcnket , kinek t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3i becse oly cse k\u00e9lyre teend\u0151\" '). Mily m\u00e1s sz\u00ednben l\u00e1tja a kir\u00e1lyi ') \u201eEs scheint mir ganz unn\u00fctz, so viele Gelehrsamkeit und Musse an eine Frage zu verschwenden, die im gl\u00fccklichsten Falle der"], [52, "38 jegyz\u0151 \u00edr\u00f3i \u00e9rt\u00e9k\u00e9t Cassel, ki erre vonatkoz\u00f3lag \u00edgy nyi latkozik : \u201eEs ist uns zu einer Gewissheit geworden, den ungenannten Autor einer der merkw\u00fcrdigsten Schriften der Zeit zur\u00fcckgegeben zu haben, die er selbst bezeichnete , und die man nun durch jene hyper kritische Skepsis, die sucht, wo sie nichts suchen hat, erst in Erw\u00e4gung und Zweifel gezogen, dann endlich gel\u00e4ugnet hat\" '). Dr. R\u00f6sler Ede, dacz\u00e1ra egyoldal\u00fa s elfogult \u00cdt\u00e9let\u00e9nek, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1t terjedelmes b\u00edr\u00e1la t\u00e1ra m\u00e9ltatta, s kor\u00e1ra n\u00e9zve sem vonakodik kifejezni n\u00e9ze t\u00e9t, mi csod\u00e1latosan tal\u00e1l a jeles t\u00f6rt\u00e9netb\u00fav\u00e1r, Watten bach, v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel 2) , mid\u0151n \u0151 is az \u00e1ltala m\u00e9rlegelt k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek tekintetbe v\u00e9tel\u00e9n\u00e9l fogva , k\u00e9nytelens\u00e9gnek \u00e1ll\u00edtja a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t a Xll-dik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9re , vagy a XIH-dikba helyezni. Schl\u00f6zernek m\u00e1r r\u00e9g megcz\u00e1folt v\u00e9dveivel \u00e1ll el\u0151 az \u00faj iskola ifj\u00fa bajnoka , v\u00e9lem\u00e9nye t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra, illet\u0151leg hazai t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3saink \u00e9s a k\u00fclf\u00f6ldi Cassel he lyes n\u00e9zeteinek , melyek szer\u00e9nt a n\u00e9vtelent I. B\u00e9la jegy z\u0151j\u00e9nek tartj\u00e1k , eleny\u00e9sztet\u00e9s\u00e9re. Ism\u00e9tl\u0151leg feleml\u00edti ugyanis, hogy 1. a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 Oroszorsz\u00e1gban Susdal v\u00e1ros\u00e1t eml\u00edti (VII. \u00e9s X. Fej.) , melyet k\u00fcl\u00f6nben csak a Xll-dik sz\u00e1zadban tal\u00e1lunk eml\u00edtve 3), s mely el\u0151bb nem l\u00e9tezett. 2. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kunokat (Cumani) emlegeti L\u00f6sung uns mit dem Namen eines Chronisten bekannt macht , dessen historischer Werth so gering anzuschlagen ist\". \u2014 Dr. Eduard R\u00f6sler: \u201eZur Kritik \u00e4lterer ungarischer Geschichte\". Separatabdruck aus dem Programme des k. k. Ober-Gymnasiums zu Troppau f\u00fcr das Schuljahr 1860. 1. 8. l) Magyarische Altenth\u00fcmer. Berlin , 1848. 8-o. 69. 1. \u2014 Azt, hogy k\u00f6ztisztelet\u00fc t. Beleh\u00e1zi Bartal G\u00f6rgy aranyk\u00f6nyvnek vallja (Commentar. Tom. I Lib. IV. pag. 9.) , m\u00e1r az El\u0151sz\u00f3ban (VI. 1.) eml\u00edtett\u00fck. ') \u201eVermutlich aus der zweiten H\u00e4lfte des zw\u00f6lften Jahrhun- derts, wenn nicht erst aus dem dreizehnten\". \u2014 \u201eDeutschlands Geschichtsquellen\". 3) Nestor, II. 33."], [53, "39 s azokat bar\u00e1ts\u00e1gos viszonyban rajzolja a magyarokkal ; \u00fagy de a beseny\u0151k a X-dik sz\u00e1zad elej\u00e9n j\u00f6nnek Eur\u00f3pa s Magyarorsz\u00e1gba, s ak\u00fanok e n\u00e9v alatt csak 1061-ben jelennek meg ; mib\u0151l nem hogy k\u00f6vetkeztetni lehetne n\u00e9vte len\u00fcnknek ezen id\u0151 el\u0151tti kor\u00e1ra, hanem azt kell elismer n\u00fcnk, hogy j\u00f3val ut\u00f3bb \u00e9lt ; mert a kunok d\u00fal\u00f3 be\u00fct\u00e9seik kel egy emberkoron t\u00fal rettent\u0151k voltak a magyaroknak, m\u00edg nem szent L\u00e1szl\u00f3 (1089.) s kir\u00e1lyi ut\u00f3dai \u0151ket b\u00e9k\u00e9s teleped\u0151kk\u00e9 tett\u00e9k. Megfoghatlan volna k\u00fcl\u00f6nben, hogyan besz\u00e9lhet a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 folyv\u00e1st a magyarok s kunok k\u00f6zti bar\u00e1ti viszonyr\u00f3l , ha \u0151 a kunok ama r\u00e9mkor\u00e1ban \u00e9lt volna. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek teh\u00e1t oly korban kellett \u00e9lni \u00e9s \u00edrni, mid\u0151n ez ellens\u00e9gesked\u00e9sek eml\u00e9ke a k\u00e9t n\u00e9p k\u00f6zt m\u00e1r r\u00e9g feleds\u00e9gbe ment. \u2014 Figyelm\u00fcnkre kell m\u00e9l tatnunk m\u00e9g, 3. hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 nem csak f\u00e9nyes palot\u00e1ba \u00e1ll\u00edtja \u00c1rp\u00e1dot, melynek ajtai m\u00e9g dalnokok \u00e9s zen\u00e9szek nek is megny\u00edlnak ; hanem ezen k\u00edv\u00fcl m\u00e9g sok k\u0151\u00e9p\u00fcletr\u0151l is besz\u00e9l (XL VI. Fej.). A magyarok szer\u00e9nte nem csak der\u00e9k h\u00e1zakban laknak , hanem m\u00e9g a vez\u00e9ri lovak is pomp\u00e1s ist\u00e1ll\u00f3kba (egregiae domus) vannak zs\u00fafolva (XLIV. Fej.). Vess\u00fck \u00f6ssze ezzel Freisingeni Otto tud\u00f3s\u00ed t\u00e1s\u00e1t, \u2014 mond ellenfel\u00fcnk , \u2014 ki Konr\u00e1d kir\u00e1lyt keresztes hadj\u00e1rat\u00e1ban k\u00f6vetv\u00e9n, alkalma volt Magyarorsz\u00e1got is merni (1152). \u00d6 ekk\u00e9p \u00edr r\u00f3la: \u201eMinthogy ott a falvak- \u00e9s v\u00e1rosokban igen nyomorult, azaz csak n\u00e1db\u00f3l, ritk\u00e1n f\u00e1b\u00f3l s m\u00e9g ritk\u00e1bban vannak k\u0151b\u0151l a lak\u00e1sok, a magyarok eg\u00e9sz ny\u00e1r \u00e9s \u0151sz idej\u00e9n s\u00e1trakban laknak\" *). Ezekb\u0151l, szer\u00e9nte, azon k\u00f6vetkeztet\u00e9s foly, hogy a kir\u00e1lyi jegyz\u0151nek azon korban s \u00edgy a Xn-dik sz\u00e1zad ut\u00e1n kellett \u00e9lni, mikor e rajz \u00edr\u00e1s\u00e1hoz kor\u00e1ban m\u00e1r valami alkalmat tal\u00e1lhatott. Az m\u00e9gis csak k\u00fcl\u00f6n\u00f6s t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 lehet, ki a saj\u00e1t korabeli or sz\u00e1g\u00e1llapotot annak h\u00e1rom sz\u00e1zaddal kor\u00e1bbi helyzet\u00e9re ') \u201eCum vilissima in vicis vei oppidis ibi id est ex cannis tantum , rara ex lignis , rarissima ex lapidibus habeantur habitacula, tot\u00f3 aestatis vei autumni tempore papiliones inhabitantes\" etc."], [54, "40 k\u00e9sz \u00edgy alkalmazni. H\u00e1t \u00edgy v\u00e1ltotta be a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1ja \u00e9l\u0151besz\u00e9d\u00e9ben tett azon ig\u00e9ret\u00e9t , hogy igaz\u00e1n \u00e9s egyzer\u00fcen (v\u00e9re et simpliciter) fog \u00edrni ? 4. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 azt is besz\u00e9li, hogy a magyarok m\u00e1r \u00c1rp\u00e1d alatt megh\u00f3d\u00edtott\u00e1k Spalat\u00f3t \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1got '), \u00fagy hogy Magyarorsz\u00e1g hat\u00e1rai m\u00e1r akkor d\u00e9lnyugatra a tengerig terjedtek; holott csak K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly 1102-ben jutott Horv\u00e1torsz\u00e1g birtok\u00e1hoz. \u00bbS minthogy egy ilyen eg\u00e9 szen \u00faj t\u00e9nyt lehetetlen lett volna \u2014 ha tudniillik I. B\u00e9la jegyz\u0151je volt, \u2014 ily botorul h\u00e1tra keltezni, k\u00f6nnyen el\u0151\u00e1ll a k\u00f6vetkeztet\u00e9s, tudniillik a kir\u00e1lyi jegyz\u0151nek oly k\u00e9s\u0151 kor ban, a Xll-dik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n vagy a XIII-d. elej\u00e9n kellett \u00e9lni, mikor m\u00e1r a Horv\u00e1torsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 eml\u00e9 kez\u00e9s a k\u00e9s\u0151 nemzed\u00e9kn\u00e9l elmos\u00f3dott. 5. Cassel B\u00f3dog a n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek I. B\u00e9la ko r\u00e1ra m\u00e9g azt is \u00e9rv\u00fcl t\u00f6rekszik haszn\u00e1lni 2) , hogy \u00f6 a Styria nevezetet m\u00e9g nem haszn\u00e1lja, j\u00f3llehet a XH-d. sz\u00e1 zadban az m\u00e1r gyakran el\u0151fordult. 6. Nyom\u00f3s v\u00e9dv\u00fcl hozza fel saj\u00e1t v\u00e9lem\u00e9nye mellett Cassel B\u00f3dog azt , hogy7 a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 K\u00e9zai- s Tur\u00f3 czin\u00e1l igen sokkal kevesebbet tud a hun- magyar \u0151st\u00f6rt\u00e9net r\u0151l ; mib\u0151l Cassel azt k\u00f6vetkezteti , hogy \u201enagy id\u0151nek kellett a jegyz\u0151 s K\u00e9zai forr\u00e1sainak kora k\u00f6zt lefolyni ; mert ezen mond\u00e1k csak akkor keletkeztek, mid\u0151n haz\u00e1nk ban a nyugati tudom\u00e1nyoss\u00e1g \u00e9s monda nagyobb ismerete lehet\u0151v\u00e9 lett\" s). \u201eA ki \u2014 \u00fagy mond dr. R\u00f6sler, \u2014 erre n\u00e9zve Cassellel egyet\u00e9rt, olvassa meg H a r t v i k ,Chro nica Hungarorum'-j\u00e1t, s mint rem\u00e9lem, elb\u00e1mul azon ostoba mesedag\u00e1ly felett, mely abban a magyarokr\u00f3l \u00e9s Attil\u00e1r\u00f3l, kit itt Aquil\u00e1nak hivnak, el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll, elb\u00e1mul a magya- ') \u201eCivitatem Spaletensem ceperunt et totam Crouatiam sibi subiugaverunt\": \u2014 Cap. XLII. \u00e9s LVD. ') Magyarische Alterth\u00fcmer. 66. 1. 3) \u201eMan wird eine lange Zeit zugestehen m\u00fcssen , die zwissen den Quellen Keza's und dem Anonymus liegt ; diese Sagen sind erst dann entstanden , als eine gr\u00f6ssere Kenntuiss westlicher Gelehrsamkeit und Sage m\u00f6glich war\". \u2014 Magyarische Alterth\u00fcmer. 61- 1."], [55, "41 rok \u00e9s hunok teljes f\u00f6lcser\u00e9l\u00e9sen. Pedig ezen kr\u00f3nika, miu t\u00e1n K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1lynak van aj\u00e1nlva, 1095 \u2014 1114. k\u00f6z\u00f6tt, teh\u00e1t nem sokkal I. B\u00e9la ut\u00e1n van szerkesztve, \u00e9s \u00edgy nem kellett hossz\u00fa id\u0151 a mesegazdags\u00e1g kik\u00e9pz\u0151d\u00e9s\u00e9re\" '). Ha mindezeket sz\u00e1mba veszsz\u00fck , a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9pen a Xll-dik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9re, vagy a XlII-dikba kell helyezn\u00fcnk ; mert szer\u00e9nte \u201epontosabb meghat\u00e1roz\u00e1s a l\u00e9tez\u0151 eszk\u00f6z\u00f6kkel lehetetlen\" 2). IV. Fejezet. N\u00e9vtelen\u00fcnk negyedik B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je. 9. \u00a7. Fejtegeti Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy. Hazai \u00cdr\u00f3ink tekint\u00e9lyes k\u00f6r\u00e9nek ezen egyik m\u00e9lt\u00e1n legtiszteltebb szem\u00e9lyis\u00e9ge a t\u00e1rgyal\u00e1s alatti \u00fcgyben komoly szavait ekk\u00e9nt hallatja : B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je (ma kanczell\u00e1r) kor\u00e1ra n\u00e9zve elt\u00e9r\u0151k az ir\u00f3k v\u00e9lem\u00e9nyei. Katona I. B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9re teszi , s\u00f6t irott eml\u00e9kek nyom\u00e1n \u00e1thozhat\u00e1s\u00e1t a XH-d. sz\u00e1zadba elismeri , csak a XlII-dikba ne t\u00e9tess\u00e9k , mid\u0151n IV. B\u00e9la uralkodott. Pray is azt \u00e1ll\u00edtja , hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk kor\u00e1t a h\u00e1rom els\u0151 B\u00e9la kir\u00e1ly idej\u00e9n innen es\u0151 id\u0151szakba kell helyezni. Azonban, miut\u00e1n S p i e s s ni-dik B\u00e9l\u00e1nak 1181. \u00e9vben kelt okm\u00e1ny\u00e1t k\u00f6zz\u00e9tette, Pray is, el\u0151bbi v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t\u0151l el\u00e1llva, HL B\u00e9la kor\u00e1hoz szor\u00edtkozott 3) Cornides, v\u00e9dirat\u00e1ban 4), melyik B\u00e9la jegyz\u0151j\u00e9nek \u00e1ll\u00edtsa a n\u00e9vtelent, a mindenik r\u00e9szre felhordott okok \u00f6z\u00f6n\u00e9 ben bizonytalanul r\u00e9vedez , s jeles dolgozat\u00e1t e szavakkal fejezi be : b\u00e1rmelyik v\u00e9lem\u00e9ny birjon is egyebek f\u00f6l\u00f6tt el\u0151ny nyel, annyi k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk 1141 \u2014 1235, azaz II. (vak) B\u00e9la hal\u00e1l\u00e1t\u00f3l IV. B\u00e9la els\u0151 korm\u00e1ny\u00e9veig lefolyt id\u0151ben vir\u00e1gzott. ') Zur Kritik \u00e4lterer ungarischer Geschichte, i. h. 10. 1. \u2014 ') U. o. s) Hist. Regnm Hungar. Pars prim. Budae, 1801. 8-o. Notit. praev. pag. XXIX. \u00a7. VU. ad. a 1181. *) Vindic. Anonym. Belae Regis Notar, pag. 136."], [56, "42 Ezen id\u0151szak folyt\u00e1n B\u00e9la n\u00e9ven k\u00e9t kir\u00e1lyunk volt, a III-dik tudniillik \u00e9s IV-dik. Amaz a kir\u00e1lyi hatalom telj\u00e9 ben, ez azonban csak r\u00e9sz\u00e9ben. Amarr\u00f3l Cornides hossza san \u00e9rtekezett ; err\u0151l , ki annak Endre nev\u0171 fi\u00e1t\u00f3l nemzett unok\u00e1ja volt, majd mit sem mond; j\u00f3llehet azon id\u0151k\u00f6z, melyet a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1ul kijelel , IV. B\u00e9la, mint if jabbik kir\u00e1ly, korm\u00e1nyidej\u00e9nek r\u00e9sz\u00e9t is mag\u00e1ban foglalja. A mit teh\u00e1t maga Cornides is k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl \u00e9rzett , de kifejezni mulasztott, annak t. Bartal Gy\u00f6rgy kifeje z\u00e9st ad. M\u00e1r II. Endr\u00e9nek, m\u00e9g mid\u0151n Dalm\u00e1t- s Horv\u00e1tor sz\u00e1got korm\u00e1nyozn\u00e1 , volt jegyz\u0151je, P\u00e9ter, a Milke nemzet s\u00e9gb\u0151l l). Az 1216-ban megkoron\u00e1zott (IV.) B\u00e9l\u00e1nak, Endre fi\u00e1nak is, legott, a mint 1223-ban (kora tizenhatodik \u00e9v\u00e9 ben) azon orsz\u00e1gok korm\u00e1nyz\u00f3j\u00e1v\u00e1 kineveztetn\u00e9k, atyja akaratj\u00e1b\u00f3l mind pecs\u00e9tje 2), mind jegyz\u0151je volt, m\u00e9g pedig magyar , nemes csal\u00e1d sarja , azon kor szellem\u00e9ben tudo m\u00e1nyosan kik\u00e9pzett , ki papp\u00e1 szenteltetv\u00e9n, kora ifj\u00fas\u00e1ga \u00f3ta a kir\u00e1lyi udvarban tart\u00f3zkodott. E kir\u00e1lyi jegyz\u0151 nem csak hogy a Cornides \u00e1ltal kijelelt id\u0151ben vitte e hiva talt , hanem \u00e9pen azon \u00e9vben , melyet az v\u00e9gs\u0151nek vall (1235), sz\u0171nt meg jegyz\u0151 lenni. Nem hogy teh\u00e1t re\u00e1 alkal mazhat\u00f3k voln\u00e1nak, mik B\u00e9la kor\u00e1bbi jegyz\u0151ire felhozatnak, s\u0151t \u00e9pen \u0151 az , kit egyenesen azon munka szerz\u0151j\u00e9\u00fcl nem csak v\u00e9lni, hanem bizton \u00e1ll\u00edtani is lehet. Hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk IV. B\u00e9la ifjabbik kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt, nem csak a Pray \u00e9s Cornides \u00e1ltal felhozott okok bizony\u00edtj\u00e1k, hanem mag\u00e1nak a m\u0171nek sz\u00e1mos oly helyei is, melyeket azok, egyebekre f\u00fcggesztve figyelm\u00f6ket, vagy eg\u00e9szen hallgat\u00e1ssal mell\u0151ztek, vagy csak f\u00f6l\u00fcletesens mint egy tollhegygyei \u00e9rintettek. Mindenekel\u0151tt az eg\u00e9sz munka oly sz\u00f3kat s sz\u00f3l\u00e1sm\u00f3 dokat t\u00fcntet fel, melyek III. B\u00e9la el\u0151tt vagy nem fordultak ') Timon: Epitome Cron. ad Emer. Regem. \u2014 Katona: Hist. Critic. Tom. IV. pag. 489, 491. *) Pray: Hist. Regum Hungar. Pars I. pag. 204, hol pecs\u00e9t- j\u00e9nek k\u00f6rirata mind 1223, mind 1226. \u00e9vr\u0151l k\u00f6z\u00f6ltetik."], [57, "43 el\u00e9, vagy csak gy\u00e9ren haszn\u00e1ltattak ; a szerz\u0151 kor\u00e1ban pe dig lassankint, m\u00e9g ink\u00e1bb pedig II. Endre alatt k\u00f6zkele t\u0171ekk\u00e9 v\u00e1ltak, min\u0151k: Magister agazonum, Halicia et Lodomeria, Blaci stb. valamint a DaresPhry giusb\u00f3l vett sz\u00f3l\u00e1sm\u00f3dok '). Idej\u00e1rul m\u00e9g, hogy a n o bilis sz\u00f3 a XHI-dik sz\u00e1zad elej\u00e9n m\u00e9g ismeretlen volt, legal\u00e1bb az ezen id\u00e9tt szerkesztett v\u00e1radi t\u00fczpr\u00f3bait\u00e9l\u0151sz\u00e9k jegyz\u0151k\u00f6nyv\u00e9ben egyszer sem fordul el\u00e9, a kir\u00e1lyi n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l pedig t\u00f6bbsz\u00f6r olvashat\u00f3 2), mi m\u00e1r mag\u00e1ban el\u00e9g, hogy szerz\u0151t II. Endre B\u00e9la nev\u0171 fia jegyz\u0151j\u00e9nek higy\u00fck. Pray els\u0151 v\u00e9lem\u00e9nye a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 m\u0171v\u00e9nek legink\u00e1bb III-dik fejezet\u00e9n alap\u00fai , sokkal ink\u00e1bb, mintsem \u00e9szlelte, mid\u0151n v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel felhagyott. A sz\u00f6veg \u00edgy \u00e1ll : \u201evagy az\u00e9rt nevezt\u00e9k Almus nak azaz szentnek, mivel nem zets\u00e9g\u00e9b\u0151l szent kir\u00e1lyok \u00e9s vez\u00e9rek val\u00e1nak sz\u00fcleten d\u0151k\" 3). Ezt csak akkor \u00cdrhatta, mid\u0151n m\u00e1r I. L\u00e1szl\u00f3 is 1192-ben a szentek k\u00f6z\u00e9 iktattatott s a magyarnak \u00edgy m\u00e1r k\u00e9t szent kir\u00e1lya volt. Igaz ugyan, hogy a szent (sanctus) cz\u00edm gyakran adatik oly kir\u00e1lyoknak is , kiket az egyh\u00e1z hat\u00e1rozat\u00e1b\u00f3l k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tisztelet nem illet ; de a kik e r\u00e9sz ben k\u00e9tkednek, fontolj\u00e1k meg, hogy itt a sz\u00f3kat val\u00f3di \u00e9rtem\u00e9ny\u00f6kben haszn\u00e1lni megszokott kir\u00e1lyi jegy\u0151 sz\u00f3l , ki m\u00e1r \u00e9l\u0151besz\u00e9d\u00e9ben ny\u00edltan kijelentette , hogy legjobbnak tart\u00e1, ha igaz\u00e1n s egyszer\u0171en ir 4). A k\u00f6z-gondolkod\u00e1sm\u00f3d hoz alkalmazkodva mik\u00e9nt besz\u00e9lhetett volna 1192. el\u0151tt magyar szent kir\u00e1lyokr\u00f3l ? Tov\u00e1bb\u00e1 az LII-dik fejezetben olvassuk : \u201eakkor a vez\u00e9r Veszpr\u00e9m v\u00e1r\u00e1t \u00d6cs\u00f6bnek, Szal\u00f3k atyj\u00e1nak ad\u00e1 nagy h\u00fc szolg\u00e1latai\u00e9rt minden tartozand\u00f3s\u00e1gaival, Veleknek pedig a zar\u00e1ndi isp\u00e1ns\u00e1got ad\u00e1, s \u00edgy a t\u00f6bbi nemeieknek is ') V. \u00f6. Tudom. Gy\u0171jt 1832. X-d. k\u00f6t. 75, 76. 11. \u00bb) A XIV., XLVI. \u00e9s LH fejezetben. ') \u201eVei ideovocatus est Almus, id est sanctus, quia ex progenie ejus sancti reges et duces erant nascituri\". \u2014 Anonym. Cap. HI. *) \u201eOptimum duxi, ut v\u00e9re et simplieiter scriberem\". \u2014 Ano- nym. Prolog."], [58, "44 helys\u00e9geket aj\u00e1nd\u00e9koza\" '). Mintegy ujjal mutatj\u00e1k ezek a kir\u00e1lyi jegyz\u0151t, kinek az okm\u00e1nyok szok\u00e1sos z\u00e1rad\u00e9ka \u201eet aliis Comitatu s regni tenentibus et honores\" mint egy mag\u00e1t\u00f3l j\u00f6tt penn\u00e1j\u00e1b\u00f3l. M\u00e1r pedig vil\u00e1gos , hogy a tiszti ir\u00e1ly ezen kifejez\u00e9se II. Endre el\u0151tt a kir\u00e1lyi levelek ben nem fordul el\u00e9. II. Endr\u00e9nek egy 1211-d. \u00e9vr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 s k\u00f6zz\u00e9tett levele e szavakkal v\u00e9gz\u0151dik: \u201eComitatus te nentibus et honores\" 2). Cornides a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak IX-d. feje zet\u00e9ben olvashat\u00f3 ezen szavakra ; \u201e\u00c9s m\u00e9lt\u00e1n nevezik vala Pann\u00f3nia f\u00f6ldj\u00e9t r\u00f3maiak legel\u0151j\u00e9nek, mert most is r\u00f3maiak h\u00edznak Magyarorsz\u00e1g javaib\u00f3l\" 3), elegend\u0151nek tart\u00e1 meg jegyezni, miszer\u00e9nt a jegyz\u0151 aligha teszi vala e csip\u0151s meg jegyz\u00e9st a r\u00f3maiakra, ha maga is, mint olasz sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa, nem idegenkedett volna azon nemzett\u0151l ; ez idegenked\u00e9s oka s idej\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t pedig az olvas\u00f3 \u00cdt\u00e9let\u00e9re, hagyja. K\u00e9rdi ezut\u00e1n t. Bartal Gy\u00f6rgy, v\u00e1jjon ki az, ki ez idegenked\u0151 \u00e9rz\u00fclet ok\u00e1t II. B\u00e9la kor\u00e1b\u00f3l kimagyar\u00e1zni k\u00e9 pes , s ne j\u00f6jj\u00f6n ink\u00e1bb azon gondolatra , hogy e m\u00e9lt\u00f3 kifakad\u00e1s Imre, Endre s ifjabb (IV.) B\u00e9la kir\u00e1lyok idej\u00e9re tehet\u0151 , mid\u0151n a p\u00e1pai k\u00f6vetek kapzsis\u00e1ga nagy m\u00e9rvben tapasztaltatott, f\u0151leg ha hozz\u00e1 m\u00e9g j\u00f3l megfontoljuk IV. B\u00e9la kir\u00e1ly level\u00e9re ehhez ind\u00edtott v\u00e1lasz\u00e1ban IV. S\u00e1ndor p\u00e1p\u00e1nak k\u00f6vetkez\u0151 szavait : \u201eE f\u00f6l\u00f6tt ne zavarja ked\u00e9lyedet azon f\u00f6l tev\u00e9s , hogy a nevezett szent sz\u00e9k f\u0151leg k\u00fclf\u00f6ldiek be\u00e1ll\u00ed t\u00e1s\u00e1val szerf\u00f6l\u00f6tt terhelte orsz\u00e1god egyh\u00e1zait\" 4). Engel ') \u201eTunc dux Usubuunec , patri Zoloucu, pro suo fidelissimo servitio, dedit castrum Bezprem, cum omnibus appendiciis suis, et Velucquio dedit comitatum de Zarand, et sic ceteris nobilibus honores et l\u00f3ca condonavit\". \u2014 Anonym Cap. LH. 2) Katona: Hist. Critic. Tom. IV. pag. 1050. \u2014 Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. HT. Vol. 1. pag. 108. s) \u201eEt jure terra Pann\u00f3ni\u00e1\u00e9 pascua Romauorum esse dicebatur, nam et modo Romani pascuntur de bonis Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9\". \u2014 Anonym. Cap. IX. \u2014 V. \u00f6. T hom A r c h i d i a c. Hist. Salonit. Cap. XIV. l) \u201eNon insuper illa suggestio d\u00e9bet movere cor tuum , quod praedicta sedes maxime in extraneorum provisionibus nimium gravave- rit ecclesias regni tui\". \u2014 Ez azel\u0151tt szokatlan k\u00f6telezetts\u00e9g VH."], [59, "45 ez idegenked\u00e9s alapj\u00e1t abban l\u00e1tja, hogy Magyarorsz\u00e1gban a p\u00fcsp\u00f6ki sz\u00e9kekben olaszok \u00fcltek Mi alig vonhat\u00f3 k\u00e9t s\u00e9gbe , miut\u00e1n t\u00f6bb ok volt a m\u00e9lt\u00f3 panaszra , ezek k\u00f6zt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az egyh\u00e1zi hivatalok bet\u00f6lt\u00e9se. Val\u00f3ban a p\u00e1p\u00e1k hatalma e r\u00e9szben is nagy befoly\u00e1st gyakorolt Magyar orsz\u00e1gra III. B\u00e9la kir\u00e1lyunk idej\u00e9ben. Kik a munka szerz\u0151j\u00e9t H. vagy III. B\u00e9la jegyz\u0151j\u00e9nek tartj\u00e1k, mell\u0151zik a m\u0171 azon hely\u00e9t, mely mindk\u00e9t v\u00e9lem\u00e9ny nyel ellenkezik. \u201eMid\u0151n a scyth\u00e1k \u2014 sz\u00f3l az I. Fej. \u2014 gy\u0151 zelmet nyernek vala , semmit sem kap\u00e1nak a zs\u00e1km\u00e1nyon, mint marad\u00e9kaikb\u00f3l a mostaniak\" J). E szavak horderej\u00e9t, melyekkel a szerz\u0151 kor\u00e1nak erk\u00f6lcs\u00e9t s\u00fajtja, hi\u00e1ba t\u00f6rekszik b\u00e1rki II. vagy III. B\u00e9la id\u0151szak\u00e1nak ese m\u00e9nyeib\u0151l kimagyar\u00e1zni. Azon l\u00e1ngra kapott egyenetlenke d\u00e9s jele ez, melyet m\u00e1r Rogerius Siralmas \u00c9nek\u00e9ben \u00e9rint : \u201eA nemesek keseredett sz\u00edvvel eml\u00edtett\u00e9k , hogy a kir\u00e1lyok, kik azon id\u00e9tt voltak, (k\u00f6zt\u00fck II. \u00e9s HL B\u00e9la), a hadj\u00e1ratb\u00f3l visszat\u00e9r\u0151knek, vagy a hadi-foglyok rokonainak ill\u0151 p\u00f3tl\u00e9kot s jutalmat adtak, lakhelyeket, j\u00f3sz\u00e1 gok s mezei birtokokat engedv\u00e9n azoknak \u00f6r\u00f6k birtokul. Ez pedig (IV B\u00e9la) nem csak hogy mit sem adott azoknak, hanem az engedm\u00e9nyezetteket is t\u00f6rv\u00e9ny s tulajdonosi jogn\u00e1l fogva visszavette\" 2). Mit e kir\u00e1ly, akkor m\u00e9g mint n\u00f6vend\u00e9k, atyja tan\u00e1cs\u00e1b\u00f3l ugyan , de egyszersmind saj\u00e1t Gergelyt\u0151l veszi eredet\u00e9t, ki a r\u00f3mai zsinatban 1079. hat\u00e1rozta, hogy az \u00fajonnan v\u00e1lasztott p\u00fcsp\u00f6k a t\u00f6bbi k\u00f6zt esk\u00fcvel ig\u00e9rn\u00e9, hogy az apostoli sz\u00e9k k\u00f6vet\u00e9vel, kit olyannak ismer, j\u00f6vet s menet tisztes\u00e9gesen b\u00e1nik, \u00e9s sz\u00fcks\u00e9geiben seg\u00edti. \u2014 \u201eLegatum apostolicae sedis, quem certum esse cognovero, in eundo et redeundo honorifice tractabo et in suis necessit\u00e2tibus adjuvabo\". \u2014 Ilyet\u00e9n k\u00f6vetek f\u00e9ny\u0171z\u00e9se s kapzsi- s\u00e1g\u00e1nak p\u00e9ld\u00e1it olvashatni Szvor\u00e9nyin\u00e1l, Fascic. IV. pag. 142. ') \u201eQuando Scythici victoriam habebant, nihil de praeda volebant, utmoderni deposterissui s\". \u2014 Anonym. Cap. I. ') \u201eNobiles cum cordis amaritudine referebant, Reges, qui pro tempore fuerant, revertentibus ab expeditione vei captivorum propin- quis recompensationem et remunerationein congruam fecisse ; villas, possessiones et praedia concedendo eis in perpetuum possidenda. Hunc autem (Belam IV.) non solum eis non addidisse aliquid, sed concessa ad jus et proprietatem revocasse\". \u2014 Roger. Carm. IVIiserab."], [60, "46 term\u00e9szeti hajlam\u00e1n\u00e1l fogva el\u00e9g vigy\u00e1zatlan\u00fal nagy\u00f6r\u00f6mest, n\u00e9pe benne helyzeti rem\u00e9ny\u00e9nek elj\u00e1tsz\u00e1s\u00e1val cselekedett. Az ifj\u00fa B\u00e9la ezen takar\u00e9koss\u00e1g\u00e1val \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben l\u00e1tszik lenni, a mit n\u00e9vtelen\u00fcnk a XI-dik fejezetben mintegy cz\u00e9l zatosan mond : \u201eSzok\u00e1sa a j\u00f3 uraknak h\u00edveiket megjutal mazni\" l) ; valmint a XXIX-dik fejezetben : \u201eA j\u00f3 uraknak szok\u00e1sa h\u00edveiket szeretni\" 2) ; s a miket a XXIL, XXXIII. \u00e9s XLIX. fejezetekben nem csak a vit\u00e9zek, hanem az \u00f6r\u00f6m h\u00edrt-hoz\u00f3k megaj\u00e1nd\u00e9k g \u00e1s\u00e1r\u00f3l a kev\u00e9sbb\u00e9 ad\u00e9kony B\u00e9l\u00e1nak a m\u00fcveit f\u00e9rfi\u00fa szel\u00edden s kim\u00e9iv\u00e9 ad \u00e9rt\u00e9s\u00e9re 3). Igen , de n\u00e9melyek ellenvetik , az L. Fej. ezen sz\u00f6 vegr\u00e9sze : \u201eDe amuramell\u00e9ki karant\u00e1nok hat\u00e1r sz\u00e9leit is gyakor becsap\u00e1saikkal rabi\u00e1k , kik k\u00f6zz\u00fcl sok ezer embert kard \u00e9l\u00e9re h\u00e1ny\u00e1nak, \u0151rhelyeiket felforgat\u00e1k \u00e9s tartom\u00e1nyaikat b\u00edr\u00e1k , s mind e mai napig is , az Ur seg\u00e9ly\u00e9vel , hatalmasan \u00e9s b\u00e9k\u00e9sen marad\u00e9kuk birja\" 4), II. B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9re illik ; mert ennek fiai egyenetlen ked\u00e9s\u00f6k \u00e1ltal elvesztv\u00e9n a karant\u00e1nok hat\u00e1rsz\u00e9leit, mi sem maradt e birtokr\u00e9szb\u0151l , mir\u0151l III. vagy IV. B\u00e9l\u00e1nak jegy z\u0151je \u00edrhatta volna, hogy a magyarok b\u00e9k\u00e9sen birt\u00e1k. Ezeknek, vagyis ink\u00e1bb Cornides nek, mert \u0151 volt els\u0151, ki ezt \u00e9rv\u00fcl haszn\u00e1lta, \u00f6nmag\u00e1t Cornidest teszi t. Bartal Gy\u00f6rgy ellen\u00e9be v\u00e9dok\u00fal, ki \u00f6nk\u00e9nt megengedi, miszer\u00e9nt az id\u00e9zett sz\u00f6vegr\u00e9sz nem b\u00edr oly horder\u00f6vel, hogy ') \u201eMos est bonorum dominorum, suos fideles remunerare\". Anonym. Cap. XI. ') \u201eMos est bonorum dominorum suos diligere fideles\". Anonym. Cap. XXIX. J) \u00edgy a IV. Fej., hol \u00c1lmost ekk\u00e9p jellemzi: \u201eEs maga Almos kegyes, j\u00f3sz\u00edv\u0171, b\u0151kez\u0171, b\u00f6lcs, j\u00f3 vit\u00e9z \u00e9s \u00f6r\u00f6mest adakoz\u00f3 vala mind- azoknak, kik Scythia orsz\u00e1g\u00e1ban akkor vit\u00e9zkedtenek\". \u2014 \u201eEt erat ipse Almus pius, benevolus, largus, sapiens, bonus miles, hilaris dator omnibus iis, qui in regno Scythiae tunc tempore erant milites\". \u2014 Anonym. Cap. IV. *) \u201eSed et Carinthinorum Moroanensium fines crebris incursio- nibus diripuerunt, quorum multa millia hominum in ore gladii occiderunt, praesidia subverterunt, et regiones eorum possederunt, et usque in hodiernum diem, adjuvante domino, potenter et pacifice eorum pos- teritas detinet\". \u2014 Anonym. Cap. L."], [61, "47 ne lehetne k\u00f6nny\u0171 szerrel II. Endre kor\u00e1ra (kivel n\u00e9v telen\u00fcnk egyidej\u0171leg \u00e9lt,) alkalmazni. Semmi dolgom a tanukkal, \u2014 mond t. Bartal Gy. \u2014 kiket ez \u00fcgyben id\u00e9z ; de hajland\u00f3 vagyok k\u00e9rdeni az \u00e9rdemes Cornides t \u0151 1 , mi\u00e9rt nem fejtette ki , v\u00e1jjon Szalamegy\u00e9nek Dr\u00e1va- Mura k\u00f6zti r\u00e9sze Nagy K\u00e1roly vagy legal\u00e1bb Arnulf kor\u00e1 ban hov\u00e1 tartozott ? Karant\u00e1n birtokr\u00e9sz volt az , melyet Nagy K\u00e1roly 810ben kelt level\u00e9ben \u00fagy osztott fel, hogy a Dr\u00e1va foly\u00f3 , mely a karant\u00e1n f\u00f6ld\u00f6n \u00e1thalad , lenne az aquileai atya\u00e9rseks\u00e9g (patriarch\u00e1tus) \u00e9s s\u00f3v\u00e1ri (salzburgi) p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g k\u00f6zt a hat\u00e1r. A Pannoni\u00e1val hat\u00e1ros ezen birtok r\u00e9szt, a szomsz\u00e9d vid\u00e9kkel egy\u00fctt, atyja j\u00f3volt\u00e1b\u00f3l Arnulf, ennek hal\u00e1la ut\u00e1n pedig fegyverjogon a magyarok nyert\u00e9k. De ezeknek karant\u00e1n birtokuk, minekut\u00e1na egy r\u00e9sze I. B\u00e9la le\u00e1ny\u00e1nak esett jegyj\u00f3&z\u00e1g\u00fal , a mai ter\u00fcletre kes keny\u0171lt. Teh\u00e1t nem az eg\u00e9sz karant\u00e1n birtokot , hanem annak csak r\u00e9sz\u00e9t (fines) jelzi a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 '), melyet a magyarok akkor is, mid\u0151n HL B\u00e9la \u00e9s II. Endre kir\u00e1lyok alatt leghevesebben folyt a per ama karant\u00e1ni r\u00e9szek\u00e9rt, b\u00e9k\u00e9sen s hatalmasan birt\u00e1k. Ezut\u00e1n t. Bartal Gy. Cornidesnek azon hely\u00e9t \u00e9rinti, hol a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 \u201eTiszteletes f\u00e9rfi\u00fanak N.\" \u2014 nek (N. viro venerabili) kifejez\u00e9s\u00e9t illet\u0151leg er\u0151fesz\u00edtve nyomozza, mi k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g a venerabilis \u00e9s reverendus cz\u00edmz\u00e9s k\u00f6zt, s \u00fagy tartja , hogy amazzal \u00e9rsek vagy m\u00e1s egyh\u00e1zi kit\u0171n\u0151 fokon \u00e1ll\u00f3 szem\u00e9lyis\u00e9g jel\u00f6ltetik meg. Holott helyesen azt kell vala kider\u00edtenie , miben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik a k\u00f6z\u00e9pkori \u00cdr\u00f3kn\u00e1l a venerabilis in Christo pat er s a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 n\u00e9l el\u0151fordul\u00f3 venerabilis vir? Ezekb\u0151l tanuljuk, hogy ') Ez Ritter P\u00e1lnak (Far latin\u00e1l, Illyric. Sacr. Tom. V. pag. 402.) azon murak\u00f6zi f\u00f6esperess\u00e9ge (Archidiacouatus Muracensis, helyesebben : Murak\u00f6ziensis), mely felett hosszadalmas vita folyt a s\u00f3v\u00e1ri \u00e9s z\u00e1gr\u00e1bi p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k k\u00f6zt, amaz Nagy K\u00e1roly level\u00e9nek ren- delet\u00e9re, ez pedig a magyar kir\u00e1lyok \u0151sjog\u00e1ra t\u00e1maszkodva ; az apostoli sz\u00e9k k\u00f6vete Gentilis bibornok \u00e1ltal \u00fagy egyenl\u00edttetett ki, hogy Gazotti \u00c1goston z\u00e1gr\u00e1bi p\u00fcsp\u00f6k ideje \u00f3ta korunkig, a murak\u00f6zi k\u00f6zs\u00e9gegyh\u00e1zak (pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1k) a z\u00e1gr\u00e1bi p\u00fcsp\u00f6kmegy\u00e9hez (ma \u00e9rsekmegye) sz\u00e1ml\u00e1ltatnak s Sz\u00e1la megy\u00e9ben k\u00e9t al-esperess\u00e9gre vannak felosztva."], [62, "48 amaz \u00e9rsekek s ir\u00e4sp\u00f6k\u00f6ket , ez pedig, azon kor sz\u00f3l\u00e1sm\u00f3d j\u00e1n\u00e1l fogva, pr\u00e9postok s kanonokokat, s\u0151t minden oly egy h\u00e1zi s vil\u00e1gi f\u00e9rfiakat illetett , kik tiszti \u00e1ll\u00e1s vagy m\u00e9lt\u00f3 s\u00e1gban m\u00e1sok felett kit\u0171ntek. Mindezek \u00edgy l\u00e9v\u00e9n , nem tart\u00f3zkodik \u0151t a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 szavaival \u00fcdv\u00f6z\u00f6lni. M i k 1 \u00f3 s', a nagyszebeni egyh\u00e1z pr\u00e9postja \u00f6 ') , ki hasonl\u00f3lag \u2014 Rogerius tan\u00fas\u00e1ga szer\u00e9nt \u2014 nemes nemb\u0151l sz\u00e1rmazott , s a kir\u00e1lyi n\u00e9vtelen jegyz\u0151vel ugyanazon tan\u00e1rokt\u00f3l nyert ifj\u00fas\u00e1g\u00e1ban oktat\u00e1st, s hogy ez a magyar nemzet eredet\u00e9nek eleit, melyb\u0151l mind ketten sz\u00e1rmaztak, meg\u00edrn\u00e1, buzd\u00edt\u00f3ja volt, mik\u00e9nt ez mun k\u00e1ja \u00e9l\u0151besz\u00e9d\u00e9b\u0151l kit\u0171nik. Ezen Mikl\u00f3st k\u00e9s\u0151bb IV. B\u00e9la 1234-ben al-kanczell\u00e1r\u00e1 nevezte. M\u00e1ty\u00e1snak (mert ez volt jegyz\u0151nk keresztneve,) mind hal\u00e1lig, mely \u0151ket a Saj\u00f3n\u00e1l \u00e9rte, meghitt bar\u00e1tja volt. A megnevezett M\u00e1ty\u00e1s jegyz\u0151 IV. B\u00e9l\u00e1t\u00f3l, gyer meks\u00e9ge \u00f3ta, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kedveltetett, kin\u00e9l 122\u00ed-ban, mint jegyz\u0151 , alkalmaz\u00e1st nyert, s e hivatalt azon eg\u00e9sz terhes id\u0151szak alatt, \u2014 mik\u00e9nt maga megjegyzi, \u2014 m\u00edg IV. B\u00e9la Horv\u00e1t- s azut\u00e1n Erd\u00e9lyorsz\u00e1got korm\u00e1nyozta , \u00fagy viselte, hogy tan\u00e1csosai k\u00f6zt els\u0151nek tartatn\u00e9k. Hivatalvisel\u00e9se kez det\u00e9n a z\u00e1gr\u00e1bi pr\u00e9posts\u00e1ggal tiszteltetett meg. Mind tov\u00e1bb harap\u00f3zv\u00e1n ez id\u00e9tt a magyarorsz\u00e1gi egyh\u00e1znagyok kine vez\u00e9s\u00e9ben a r\u00f3mai p\u00e1p\u00e1k hatalma, sok\u00e1 nem emelkedhetett iua gasbra. V\u00e9gre m\u00e9gis v\u00e1czi p\u00fcsp\u00f6kk\u00e9 neveztetv\u00e9n, azon egyh\u00e1z megy\u00e9t k\u00f6zel n\u00e9gy esztendeig korm\u00e1nyozta 2) ; mert Robert esztergomi \u00e9rsek hal\u00e1la ut\u00e1n, azon k\u00e1ptalan egyetemes sza vazat\u00e1val a f\u00f6\u00e9rseki sz\u00e9kre k\u00e9retett. IX. Gergely p\u00e1pa azon sz\u00ednes okb\u00f3l , mintha a k\u00e9relmez\u00e9s nem t\u00f6rv\u00e9nyszer\u00fcleg int\u00e9ztetett volna , val\u00f3s\u00e1ggal pedig a magy7ar egyh\u00e1zi java dalmakra s\u00f3v\u00e1rg\u00f3 olaszok ir\u00e1nti tekintetb\u0151l , oly nagytekin t\u00e9ly\u0171 hivatalt M\u00e1ty\u00e1snak adam\u00e1nyozni vonakodott. Mire n\u00e9zve a k\u00e1ptalan, egyik tagj\u00e1t, egy7szersmind szepesi pr\u00e9- ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. VH. Vol. 1. pag. 275. \u2014 2) U. o. Tom. IV. Vol. 1. pag. 178."], [63, "49 postot , M\u00e1ty\u00e1st , a Hermann nemzets\u00e9gb\u0151l , t\u00f6bb k\u00e1ptalan b\u00e9livel ') , a p\u00e1p\u00e1hoz k\u00fcld\u00f6tte , hogy annak aggodalm\u00e1t eloszlatn\u00e1 ; IV. B\u00e9la pedig hozz\u00e1 int\u00e9zett level\u00e9ben \u00edrja : \u201ehogy az eml\u00edtett p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t nagy h\u00fcs\u00e9g\u00fcnek , s minden \u00fcgyekben m\u00e9ly-bel\u00e1t\u00e1s\u00fanak \u00e9s helyes tapintatunak ismerte ; tov\u00e1bb\u00e1 , minthogy sok esztendeig kanczell\u00e1rja volt, higye, hogy tiszta \u00e9s feddhetlen \u00e9let\u0171\" 2). A p\u00e1pa v\u00e9gre \u00edgy v\u00e1lasztolt : \u201eB\u00e9la Magyarorsz\u00e1g \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n hires kir\u00e1lyok, \u00fagy egy\u00e9b hitelt\u00e9rdeml\u0151k tan\u00fas\u00e1gai k\u00f6z\u00e9lete s tisztess\u00e9ges magatart\u00e1sa , valamint tudom\u00e1nyoss\u00e1ga s erk\u00f6lcsi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1 g\u00e1ra n\u00e9zve ugyanazon p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t el\u0151tte igen aj\u00e1nlatoss\u00e1 tett\u00e9k\" 3). Miren\u00e9zve IX. Gergely M\u00e1ty\u00e1s nak , m\u00e1rcz. 6-k\u00e1n , 1240-ben az \u00e9rseki pal\u00e1stot megk\u00fcld\u00f6tte , melylyel Ugrin , kalocsai \u00e9rsek , kev\u00e9ssel azel\u0151tt \u00e9kes\u00edtette fel , mint a magyar n\u00e9vnek ezen f\u00e9nye is a gy\u00e1szeml\u00e9k\u00fc Saj\u00f3n\u00e1l, h\u0151siess\u00e9g\u00e9nek t\u00f6bb jeleit adva 4) , meghalt, vagyis ink\u00e1bb \u00f6r\u00f6k dics\u0151s\u00e9gre \u00e9rdemes k\u00e9t t\u00e1rs\u00e1hoz k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt volna 5). Es ezzel munk\u00e1nk els\u0151 r\u00e9sz\u00e9t befejezt\u00fck. \u2014 Cz\u00e9lunk volt , a nienny7ire szakismeret\u00fcnk k\u00f6re engedte , h\u00edven adni mindazon \u00fajabb t\u00f6rt\u00e9nelmi nyomoz\u00e1sokat, melyek B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je kor\u00e1nak meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben t\u00e9tettek. A komoly kritik\u00e1nak tisztje azok felett r\u00e9szrehaj atlan b\u00edr \u00e1latot tartani , hogy eredm\u00e9ny\u00fcl kider\u00fclj\u00f6n bel\u0151le ') V a g n e r : Analect. Scepus. I. pag. 293., hol a k\u00f6vets\u00e9g t\u00f6bbi tagjai is megneveztetnek. ') \u201eQuod dictum episcopum fidelissimum invenerit, et in omni negotio valde circumspectum, et discretum et praeterea cum multis an- nis Cancellarius suus fuerit, sciat eundem esse vitae mundae et honestae\". \u2014 Katona: Hist. Eccles. Coloc. P. I. pag. 283. 3j \u201eBelae Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 et Colomanni Regum \u00fcl\u00fcstrium et aliorum fidedignorum testiinonia de vita et conversatione honesta, literatura \u00e1t gravitate morum eundem- episcopum apud se reddidisse quam plurimum commendatum\". *) B\u0151vebben olvashatni r\u00f3la Tam\u00e1s spalatr\u00f3i f\u0151esperesn\u00e9l, S c h w a n d t n e r gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben. 5) Georg. Bartal de Beleh\u00e1za : Commentar. ad hist. Status Jurisque publ. Hungar. Aevi medii libri XV. Tom. I. Posonii, 1847. 8-o. pag. 4\u201419. \u00a7\u00a7. 2-16. 4"], [64, "50 azon n\u00e9zet , mely \u2014 mint megrend\u00edthetlen alap \u2014 a n\u00e9v telen jegyz\u0151 kor\u00e1ra n\u00e9zve t\u00e9tova n\u00e9lk\u00fcl elfogadhat\u00f3. Ezt eszk\u00f6z\u00f6lni jelen p\u00e1lyamunka m\u00e1sodik, az els\u0151vel elv\u00e1lhatlan kapcsolatban l\u00e9v\u0151 r\u00e9sz\u00e9nek jutott komoly feladat\u00e1ul, melyre ezennel \u00e1tt\u00e9r\u00fcnk."], [65, "M\u00c1SODIK R\u00c9SZ. A felhozott \u00e9rvek it\u00e9szeti taglal\u00e1sa. V. Fejezet. A n\u00e9vtelen nem volt IV., III. s II. B\u00e9la kir\u00e1lyok jegyz\u0151je. 10. \u00a7. .4 IV. B\u00e9la kor\u00e1ra felhozott okok cz\u00e1folata. Mindaz, mit hazai tud\u00f3sainknak m\u00e9lyen tisztelt Nesz tora, t. Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy, a n\u00e9vtelen \u00cdr\u00f3nak IV. B\u00e9la kir\u00e1ly idej\u00e9ben viselt jegyz\u0151s\u00e9g\u00e9re , saj\u00e1t n\u00e9zpontj\u00e1 b\u00f3l, alapos t\u00e1rgyismeretet tan\u00fas\u00edt\u00f3 t\u00e1j\u00e9kozotts\u00e1ggal felhord s kerekded m\u00fceg\u00e9szsz\u00e9 alkotva a t. olvas\u00f3k el\u00e9be terjeszt, annyira fontos, s oly ellen\u00e1llhatlan vonzer\u0151vel l\u00e1tszik birni, miszer\u00e9nt a beny7om\u00e1s els\u0151 percz\u00e9ben alig tart\u00f3zkodhatik a hazai t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1ny buzg\u00f3 bar\u00e1tja, hogy k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl helyesnek tetsz\u0151 n\u00e9zet\u00e9t ne oszsza, s mint mester\u00e9nek min den szav\u00e1ra ne esk\u00fcdj\u00e9k. Csak ha \u00fajra meg \u00fajra elm\u00e9lkedve ism\u00e9telt olvas\u00e1s k\u00f6zben elemezve m\u00e9rlegeli a r\u00e9szleteket, egyes \u00e1ll\u00edt\u00e1sokat, \u00e9szlelheti, hogy nem egy akad k\u00f6z\u00f6tt\u00fck olyan, mi ingatag alapj\u00e1n\u00e1l fogva az \u00edt\u00e9sz\u00e9t m\u00e9rvesszej\u00e9t meg\u00fctni k\u00e9ptelen. Ujjal mutatunk itt egyenkint ezekre, s cz\u00e1fokokkal saj\u00e1t \u00e9rt\u00e9k\u00fckre sz\u00e1ll\u00edtani t\u00f6reksz\u00fcnk a n\u00e9lk\u00fcl, hogy csak egy perczig is felejten\u0151k a tudom\u00e1nyok magas fok\u00e1n \u00e1ll\u00f3 irodalmi tekint\u00e9ly\u00fcnknek ernyedetlen t\u00f6rekv\u00e9sei \u00e1ltal kiv\u00edvott hervadna tlan bab\u00e9rai ir\u00e1nt a teljes m\u00e9rt\u00e9kben ki\u00e9rdemlett legsziv\u00e9lyesb tiszteletet. Ilyen 1. azon megjegyz\u00e9se az \u00e9rdemes \u00edr\u00f3nak, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1ban sok oly sz\u00f3 \u00e9s sz\u00f3l\u00e1sm\u00f3d t\u0171nik fel, mi III. B\u00e9la el\u0151tt \u00e9pen nem, vagy csak gy\u00e9ren haszn\u00e1l tatott, min\u0151k a magister agazonu m, Halicia \u00e9s Lodomeria, Blaci, Dares Phrygius, nobilis 4*"], [66, "52 (nemes). Mire viszont egyszer\u0171en csak azt jegyezz\u00fck meg : ha az \u00e9rintett sz\u00f3k III. B\u00e9la el\u0151tt gy\u00e9ren haszn\u00e1ltattak, teh\u00e1t nem voltak \u00e9pen ismeretlenek, s igy nem szolg\u00e1lhat nak oly cz\u00e1folhatatlan \u00e9rvek\u00fcl, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t sz\u00fck s\u00e9gk\u00e9pen Hl. vagy IV. B\u00e9la kor\u00e1ba kelljen tenn\u00fcnk. Ha pedig a XHI-dik sz\u00e1zad el\u0151tti kelet\u00f6k vonatik k\u00e9ts\u00e9gbe, \u00fagy k\u00e9nyszer\u00fcl\u00fcnk hitelesek\u00fcl ismert t\u00f6rt\u00e9nelmi adatokra utalni, melyek \u00e9pen ellenkez\u0151t bizony\u00edtnak. Igy a lov\u00e1sz mester (agazonum magister) czimet illet\u0151leg, dacz\u00e1ra hogy n\u00e9mely tud\u00f3saink e hivatal hajdani l\u00e9t\u00e9t k\u00e9ts\u00e9gbe vont\u00e1k, mely csak XHI-dik sz\u00e1zadi okleveleinkben eml\u00edttetik el\u0151 sz\u00f6r, \u00e9s szerint\u00f6k III. B\u00e9la alatt \u00e1ll\u00edttatott fel '): kider\u00fclt v\u00e9gre m\u00e9gis, hogy a tihany7i ap\u00e1ts\u00e1g lOi\u00f6-diki alap\u00edt\u00f3 okle vel\u00e9ben N\u00e1n mint kir\u00e1lyi lov\u00e1sz irja al\u00e1 mag\u00e1t. 2) \u2014 Hogy Halicia (Gal\u00edcia) \u00e9s Lodomeri\u00e1nak (Vlodimiria) m\u00e1r II. (vak) B\u00e9la kir\u00e1lyunk el\u0151tti id\u0151b\u0151l, teh\u00e1t a XI-dik sz\u00e1zadb\u00f3l t\u00f6bb eml\u00e9kei vannak, Nestor \u00e9vk\u00f6nyvei k\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl teszik 3). \u2014 A Blacus (ol\u00e1h) n\u00e9v ismeretes volt m\u00e1r az el\u0151tt r\u00e9g az azt visel\u0151 n\u00e9pn\u00e9l , s hogy a byz\u00e1nti \u00cdr\u00f3kt\u00f3l a XI-dik sz\u00e1zadban kezdett haszn\u00e1ltatni, Engelb\u0151l tanul juk 4) ; valamint a mellett is okm\u00e1nyok tan\u00faskodnak, hogy IV. B\u00e9la \u0151ket 0 1 a c i (01\u00e1hi=ol\u00e1hok) nevezi 5). \u2014 Azok ut\u00e1n, a mik Da res Phrygiust illet\u0151leg Cornidesn\u00e9l olvashat\u00f3k 6), nem k\u00e9tkedhet\u00fcnk , hogy az eml\u00edtett \u00edr\u00f3 a Xll-dik sz\u00e1zadn\u00e1l j\u00f3val r\u00e9giebb s a XI. sz\u00e1zadban m\u00e1r sz\u00e9ltiben ismertetett. \u2014 Annak pedig, hogy a nobilis (nemes) sz\u00f3 a XHI-dik sz\u00e1zad elej\u00e9n m\u00e9g ismeretlen volt volna, ellenkez\u0151j\u00e9t \u00e9pen t. Bartal Gy\u00f6rgynek re mek Comment\u00e1raib\u00f3l tanuljuk '). ') Dan. Cornides: Vindic. Anonym. 124, 125, 126, 133, 134. 11. *) Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. pag. 393. 3) V. \u00f6. Dan. Cornides: Vindic. Anonym. 73, 74. 11. *) Geschichte des ungarischen Reichs und seiner Nebenl\u00e4nder. Halle. 1797. in 8 \u2014 o. 384, 385. 11. s) Dan. Cornides: Vindic. Anonym. 54, 55. II \u2022) L. i. m. 86, 87, 89, 90. 11. ') V. \u00f6. i. m. \u00a7.51. nfo t. 1) \u00e9s \u00a7. 53."], [67, "53 Igen hihet\u0151, hogy a magyar nemes sz\u00f3 is \u0151sr\u00e9gi ere det\u0171, s azon korra mutat vissza, mid\u0151n a polg\u00e1ri \u00e9letben m\u00e9g a nemek s \u00e1gak (g\u00eanera et tribus) birt\u00e1k el\u0151kel\u0151 leg ig\u00e9nynyel a kit\u0171n\u0151bb rangfokozatokra. Egyen\u00e9rt\u00e9k\u0171 vele a latin nobilis (azaz : noscibilis), kit\u0171n\u0151 \u00e1ll\u00e1s \u00e9s befoly\u00e1sra n\u00e9zve. \u2014 \u25a0 Mindezekb\u0151l a tud\u00f3s f\u00e9rfi\u00fa \u00e1ltal a IV. B\u00e9la alatt \u00e1ll\u00edt\u00f3lag jegyz\u0151i hivatalt viselt n\u00e9vtelen\u00fcnk kor\u00e1ra tett meg jegyz\u00e9s\u00e9nek alapja ingatagul t\u0171nik ki. 2. A mit a tisztes aggasty\u00e1n, n\u00e9vtelen\u00fcnk III-d. feje jezet\u00e9t illet\u0151leg , melyben szent kir\u00e1lyok \u00e9s vez\u00e9rekr\u0151l van sz\u00f3, okul \u00e1ll\u00edt el\u0151, nem tart\u00f3zkodunk olyannak tekin teni, a mit t. Toldy Ferencz \u201ecsek\u00e9ly becs\u0171, l\u00e1tszatos v\u00e9dok-\"nak nevez (1. fel\u00e9bb, 1. \u00a7.). A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 \u00e9pen oly helyesen nevezhet\u00e9 I. B\u00e9la kor\u00e1ban Istv\u00e1nt sze ntnek, \u00e1mb\u00e1r ez csak 1083-ban iktattatott a szentek k\u00f6z\u00e9, mint ha a XII. vagy XIH-dik sz\u00e1zadban \u00edrt volna, minthogy ezzel nem egy\u00e9b volt cz\u00e9lja, mint az orsz\u00e1gos v\u00e9lem\u00e9nynek kife jez\u00e9st adni, mely \u0151t olyannak ismer\u00e9. Maga I. L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly is, m\u00e9g f\u00f6lv\u00e9tet\u00e9se el\u0151tt egy \u00e9vvel, e cz\u00edmmel illeti \u0151t '). Ezt t\u00e1mogatja Erd\u00e9ly halhatatlan nev\u0171 n\u00e9hai p\u00fcsp\u00f6k\u00e9nek, Batthy\u00e1ni Ign\u00e1cz gr\u00f3fnak, v\u00e9lem\u00e9nye is 2). Hogy a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 a szent jelz\u0151t nem az anyaszentegyh\u00e1z szo kott \u00e9rtem\u00e9ny\u00e9ben, hanem egyed\u00fcl tiszteletczimk\u00e9nt hasz n\u00e1lja, miden k\u00e9telyt eloszlat\u00f3lag bebizony\u00edtotta Cornides s). De hov\u00e1 kell nyomosabb \u00e9rv, miut\u00e1n maga t. Bartal L) Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. pag. 453. ') \u201eAccedit : quod Geysa in Priuilegio Ecclesiae Nitriensis dein- ceps proferendo, ad Sanctorum Progenitorum suorum con- cessiones prouocet ; nis\u00ed ergo mihi conc\u00e9das, \u2014 quosuis diuos Reges passim Sanctos vocatos , confiteri debebis, Priuilegio huic nostro fidem esse tribuendam.\" \u2014 Leges Eccles. Lib. I. pag. 161. \u2014 V. \u00f6. Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. pag. 287. \u00bb) A tud\u00f3s f\u00e9rfi\u00fanak ide szolg\u00e1l\u00f3 szavai ezek : \u201eAuctor noster (t. i. a n\u00e9vtelen jegyz\u0151), Sanctos Reges Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 generatim com- memorans, vocem S a n c t i non in strictiori illa significatione accepit, qua nimirum Sanctos nonnisi eos vocamus , qui summi Pontificis decreto solenni canonizationis ritu in Divos s\u00fcnt relati. Verum, San- cti Reges auctori nostro s\u00fcnt Reges praestanti virtute atque integritate,"], [68, "54 Gy\u00f6rgy is ny\u00edltan bevallja, hogy a szent cz\u00edm gyakran adatik olyan kir\u00e1lyoknak is, kiket az \u00bbanyaszentegyh\u00e1z hat\u00e1 rozat\u00e1b\u00f3l k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tisztelet nem illet '). 3. De az okm\u00e1nyok ezen szok\u00e1sos v\u00e9gszavait : \u201eet aliis Comitatus regni tenentibus et honore s\" sem fogadhat juk el oly hat\u00e1lyos \u00e9rv\u00fcl, hogy n\u00e9vtelen\u00fcnket IV. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151j\u00e9nek k\u00e9nyszer\u00fclj\u00fcnk vallani. A k\u00e9rd\u00e9ses hely a vez\u00e9 rek kor\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l, melyet az \u00faj orsz\u00e1gszerkezet id\u0151szak\u00e1ban \u00e9lt n\u00e9vtelen \u00edr\u00f3 eg\u00e9szen ennek szellem\u00e9ben fejezhetett ki ; hisz ott voltak m\u00e1r szent Istv\u00e1nnak, a nagy orsz\u00e1grendez\u00f6 nek, v\u00e1rmegy\u00e9i (Comite tus) s k\u00fcl\u00f6n fokozat\u00fa tiszts\u00e9 gei (honores) ; ezeket a kir\u00e1lyi jegyz\u0151nek m\u00e1r tiszti \u00e1ll\u00e1s\u00e1 n\u00e1l fogva is j\u00f3l kellett ismernie : mi\u00e9rt ne haszn\u00e1lhatta volna teh\u00e1t munk\u00e1j\u00e1ban a n\u00e9lk\u00fcl, hogy esetleg a k\u00e9s\u0151bbi, illet\u0151leg XHI-dik sz\u00e1zadi oklevelek befejez\u00e9s\u00e9ben ezen k\u00e9t sz\u00f3 l\u00f6n divatoss\u00e1 ? Val\u00f3ban gyenge alap annak elfogaohat\u00e1s\u00e1ra, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 IV. B\u00e9la kor\u00e1ban vir\u00e1gzott. 4. Hogy Cornidesnek a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 IX-d. fe jezet\u00e9re tett \u00e9szrev\u00e9tel\u00e9t felfoghassuk, nem sz\u00fcks\u00e9ges hozz\u00e1 a XIH-d. sz\u00e1zad esem\u00e9nyk\u00f6r\u00e9ben kulcsot keresn\u00fcnk. Leg helyesebben meg\u00e9rthet\u0151 az a XI-dik sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9nek ese m\u00e9nyeib\u0151l. Hogy Europa h\u00e1nyf\u00e9le n\u00e9peinek v\u00e1ndorai tele pedtek meg a h\u00e1rmas b\u00e9rez alj\u00e1n s a n\u00e9gy folyam partjain m\u00e1r Gyeics vez\u00e9r \u00e9s szent Istv\u00e1n korm\u00e1nyidej\u00f6kben, t\u00f6rt\u00e9- qui morum Sanctimonia, et Singularis in Deum pietat\u00ed\u00e1 laude, immor- talem nominis gl\u00f3ri\u00e1m apud gentem Hungaram s\u00fcnt consecuti' Hac tan- tum, et non alia notione auctorem nostrum vocem S a n c t i usurpasse, patet tum ex eo, quod loeo citato vocabula Saucti et almi faciat synonima ; tum ex eo conficitur indubie, quod eodem ipso loco, Sanctis Regibus Sanctos etiam Duc.es e vestigio subjuugat. Atqui unicum duntaxat S a ne tum Ducem numer\u00e1t Hung\u00e1ria, Emericum nempe, S. Stephani Regis filium. Unde rectissime colligitur omnino, de Sanctis Re- gibus simili prorsus ratione locutum fuisse Anonymum, qua locutus est de Sanctis Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Ducibus in plurali numero.\" Vindic. Anonym. pag. 122. ') \u201eHaud equidem nescio, ejiithetum Sanctorum tribui saepe Re- gibus, quibus honores caelestes decreto Ecclesiae non habentur\" \u2014 Commenta r. stb. \u00a7. 8. pag. 11."], [69, "55 netir\u00e1sunk legr\u00e9gibb eml\u00e9kei egyhang\u00falag hirdetik '). Istv\u00e1n els\u0151 kir\u00e1lyunk n\u0151sz\u00e9se \u00e1ltal k\u00f6zvetlen \u00e9rintkez\u00e9sbe j\u00f6tt\u00fcnk nyugaton a n\u00e9met elemmel , Ravenna s R\u00f3m\u00e1ban kir\u00e1lyi b\u0151kez\u0171s\u00e9ggel \u00e1ll\u00edtott sz\u00e1llod\u00e1i \u00e1ltal pedig d\u00e9lszakra az olasz nemzettel. Ehhez kell tudnunk m\u00e9g velenczei P\u00e9ter korm\u00e1ny szak\u00e1t, mid\u0151n a f\u00f6hivatalok s er\u0151d\u00f6k n\u00e9met s olasz kezekre ker\u00fcltek. Mindezeknek \u00e9l\u00e9nk eml\u00e9kezet\u00e9ben \u00edrhatta csak a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 : \u201eEs m\u00e9lt\u00e1n nevezik vala Pann\u00f3nia f\u00f6ldj\u00e9t r\u00f3maiak legel\u0151j\u00e9nek, mert most is r\u00f3maiak h\u00edznak Magyar orsz\u00e1g javaib\u00f3l.\" Ezt igy csak I. B\u00e9la jegyz\u0151je \u00cdrhatta \u00e9let h\u00edven. Nem \u00e1ll\u00edtjuk , mintha a XHI-dik sz\u00e1zad folyt\u00e1n az orsz\u00e1gos, f\u0151leg egy7h\u00e1zi els\u0151 rang\u00fa hivatalokra kiz\u00e1r\u00f3lag ma gyar honfiak alkalmaztattak volna ; s\u0151t egykor\u00fa hiteles ada tok ismeret\u00e9vel birunk, melyek sok k\u00fclf\u00f6ldinek alkalmazta t\u00e1sa mellett tan\u00faskodnak : meg kell azonban engedn\u00fcnk, hogy e balszok\u00e1s azon m\u00e9rvben vett helyesebb ir\u00e1nyt, a melyben magasb kik\u00e9peztet\u00e9s ut\u00e1n s\u00f3v\u00e1rg\u00f3 s a k\u00fclf\u00f6ld hires tanint\u00e9zeteit mind s\u0171r\u0171bben l\u00e1togat\u00f3 honfiaink sz\u00e1ma n\u00f6ve kedett. Ez pedig csak III. B\u00e9la kor\u00e1t\u00f3l fogva t\u0171nt fel \u00f6rven deztet\u0151bb sz\u00ednben. 5. A mit t. Bartal Gy\u00f6rgy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 mun k\u00e1j\u00e1nak I. fejezet\u00e9b\u0151l id\u00e9z : \u201eMid\u0151n a scyth\u00e1k gy\u0151zelmet nyernek vala , semmit sem kap\u00e1nak a zs\u00e1km\u00e1nyon, mint marad\u00e9kaikb\u00f3l a mostania k,\" helyes magyar\u00e1zat\u00e1t szint\u00e9n a XI-dik sz\u00e1zad esem\u00e9nyeib\u0151l nyerheti a n\u00e9lk\u00fcl, hogy annak \u00e9rtelmez\u00e9si alapj\u00e1t II. \u00e9s III. B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9ben, vonatkoz\u00e1ssal IV. B\u00e9la kir\u00e1lyunk ellenkez\u0151 magatart\u00e1s\u00e1ra, kellene keresn\u00fcnk. .Az els\u0151 magyar szent kir\u00e1ly hal\u00e1la ut\u00e1n, az orsz\u00e1g huszonh\u00e1rom \u00e9ven kereszt\u00fcl majdnem sz\u00fcntelen d\u00fal\u00f3 harczok s belvillong\u00e1sok zaj\u00e1ban nagy rendetlens\u00e9gbe s\u00fclyedt volt. Aba S\u00e1muel k\u00e9tes helyzet\u00e9ben a gyan\u00fas f\u0151urak t\u00f3l az alrend\u00fcekhez fordult ; amazoknak elkobzott javaib\u00f3l ezek gazdag\u00faltak. Valamint I. Endre kir\u00e1ly is, hogy Hen rik ellen szervezett hadsereg\u00e9nek vez\u00e9rlet\u00e9re \u00f6ccs\u00e9t, B\u00e9l\u00e1t, k\u00f6nnyebben megnyerhesse, ennek vez\u00e9ri oszt\u00e1lyr\u00e9sz\u00fcl a tisz\u00e1n- ') Tur\u00f3czi: Chronic. Hungaror. Pars H. Cap. XXII."], [70, "56 t\u00fali r\u00e9szeket jelelv\u00e9n ki, az orsz\u00e1g harmadr\u00e9sz\u00e9nek ur\u00e1v\u00e1 tette. A tr\u00f3nra jutott I. B\u00e9la, mindj\u00e1rt megkoron\u00e1ztat\u00e1sa ut\u00e1n , k\u00f6zbocs\u00e1natot hirdetett ; a Salamonnal n\u00e9met f\u00f6ldre menek\u00fclteknek javait \u00f3talma al\u00e1 vette ; nagylelk\u0171s\u00e9ge s ado m\u00e1nyoz\u00e1sai \u00e1ltal p\u00e1rtj\u00e1t n\u00f6velni t\u00f6rekedv\u00e9n, a kir\u00e1lyi sz\u00e9ket mag\u00e1nak biztos\u00edtotta. Nem estek ezek a n\u00e9vtelen jegy7z\u0151 tu dalomk\u00f6r\u00e9n kiv\u00fcl ; ki teh\u00e1t helyesen \u00e9lhetett t\u00f6rt\u00e9nelmi mun k\u00e1j\u00e1ban azon vonatkoz\u00e1ssal: \u201emint marad\u00e9kaikb\u00f3l a mos taniak.\" Miren\u00e9zve, b\u00e1rmily \u00fcgyesen indokolja is \u00fcnnepelt agg tud\u00f3sunk saj\u00e1t n\u00e9zet\u00e9t, el nem vitathatja t\u0151l\u00fcnk, misze r\u00e9nt a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l id\u00e9zett sz\u00f6vegr\u00e9sznek \u00e9rtelmez\u00e9si szil\u00e1rd alapja haz\u00e1nk XI-dik sz\u00e1zadi orsz\u00e1gos \u00e1llapotaiban is fellelhet\u0151. Ezekben hat\u00e1roz\u00f3dnak cz\u00e1fokaink tud\u00f3s Nesztorunk azon \u00e9rvei ellen\u00e9ben, melyekkel a n\u00e9vtelen ir\u00f3t kir\u00e1lyi jegy z\u0151k\u00e9nt IV. B\u00e9la r\u00e9sz\u00e9re k\u00f6veteli. Egy\u00e9bir\u00e1nt adott \u00e9szrev\u00e9 teleink mellett vannak m\u00e9g alaposak\u00fal tartott oly nem\u0171 megjegyz\u00e9seink is, mikb\u0151l tiszt\u00e1n kider\u00fcl, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t IV. B\u00e9la kir\u00e1ly kor\u00e1ba helyezni lehetetlen, s\u0151t mer\u0151 k\u00e9ptelens\u00e9g. Ugyanis a) ha n\u00e9vtelen\u00fcnk , mint \u00e1ll\u00edt\u00f3lag IV. B\u00e9la jegyz\u0151je, irja vala munk\u00e1j\u00e1t, mi\u00e9rt nem ismeri \u0151t az ut\u00e1na alig n\u00e9gy \u00e9vtizeddel \u00e9lt K\u00e9zai ? E k\u00e9rd\u00e9s ann\u00e1l nagyobb nyomat\u00e9kkal bir, miut\u00e1n tudva van el\u0151tt\u00fcnk, hogy azt a IV. B\u00e9la alatt Nagy-Magyarorsz\u00e1gba (nemzet\u00fcnk volgai h\u00f3n\u00e1ba) utazott hitt\u00e9r\u00edt\u0151 d\u00f6m\u00e9sek ismert\u00e9k '), Azonban K\u00e9zai e m\u00e9ly hallga t\u00e1s\u00e1t azon nagy id\u0151k\u00f6z fejti meg, mely k\u00f6zte s a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1ja k\u00f6zt legott els\u0151 tekintetre mutatkozik. Vil\u00e1 gosan kit\u0171nik ez K\u00e9zai kr\u00f3nik\u00e1j\u00e1nak I. k\u00f6nyv. IV. Fej. 7. \u00a7-b\u0151l , melyb\u0151l \u201el\u00e1tszik, hogy m\u00e9g K\u00e9zai kor\u00e1ban, b\u00e1r ho m\u00e1lyosan, \u00e9lt a magyar hagyom\u00e1nyban az \u00c1rp\u00e1d ellen k\u00fcz d\u00f6tt Mar\u00f3t fejedelem eml\u00e9ke , melyet \u00f6, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1t nem ismerve, tiszt\u00e1ba nem birt hozni, s\u0151t m\u00e9g job ban \u00f6sszezavart, mid\u0151n e hagyom\u00e1ivyokat egyeztetni t\u00f6re kedve Mar\u00f3tot Szvatoplug atyj\u00e1v\u00e1 tette, kir\u0151l azt irja, hogy ') Dan. Cornides: Vindic, Anonym, pag. 242."], [71, "57 meghallv\u00e1n a szerencs\u00e9tlens\u00e9get, mely fi\u00e1n esett , f\u00e1jdalm\u00e1 ban r\u00f6gt\u00f6n hal\u00e1llal v\u00e9gezte \u00e9let\u00e9t Veszpr\u00e9mben ; holott e v\u00e1 rat , B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je szer\u00e9nt (XL VIII. F ej.), honfoglal\u00f3 \u0151seink n\u00e9met \u0151rseregt\u0151l v\u00edvt\u00e1k ki ; mi annyival ink\u00e1bb elfogadhat\u00f3, mert a Veszpr\u00e9m ( Weissbr\u00fcnn ) n\u00e9v e hely n\u00e9met telep\u00edt\u0151ire utal, s hogy Szvatoplug hatalma a Dun\u00e1n t\u00falra is kiterjedt volna , egykor\u00fa forr\u00e1sokb\u00f3l nem bizony\u00edt hat\u00f3 ')\u2022 b) IV. B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9ben m\u00e1r nem t\u00f6bb\u00e9 n\u00f3t\u00e1 rius, hanem csak cancellarius fordul el\u0151 az oklevelek ben ; holott a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 nem volt cancellarius. Ide j\u00e1rul, hogy a t. Bartal Gy\u00f6rgy \u00e1ltal megnevezett M\u00e1ty\u00e1s nem volt mester (magister) , minthogy e czim mel az okm\u00e1nyokban sehol sem \u00e9l 2). A t. Podhradcz ky n a k ezen \u00e1ll\u00edt\u00e1sa hogy t\u00e9ves, legott l\u00e1tni fogjuk. c) Ezen helynevek : Ultrasilva ni a, terra ultra silvana, Erdeuelu (Erd\u00e9ly), Bezprem, Sunad ily idomokban IV. B\u00e9la kor\u00e1ban m\u00e1r nem divtatoztak, mik\u00e9nt ezt Cornides, jeles munk\u00e1j\u00e1ban b\u0151ven kifejtette 3). d) Ha csakugyan M\u00e1ty\u00e1s \u00e9rsek irta a magyarok tettei r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 munk\u00e1t, mi\u00e9rt hallgatja el a t\u00f6bbi kir\u00e1lyokat, kik I. Endr\u00e9t\u0151l IV. B\u00e9l\u00e1ig uralkodtak ? e) Mi\u00e9rt nem eml\u00e9kezik csak egyetlen von\u00e1ssal is a IV. B\u00e9la alatt felzajlott k\u00fan vil\u00e1gr\u00f3l s a k\u00f6zelg\u0151 vagy elvi harzott tat\u00e1r v\u00e9szr\u0151l ? Feltehet\u0151-e ez egy oly t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3r\u00f3l, ki egykor\u00fanak \u00e1ll\u00edttatik , hogy a haz\u00e1t annyira megr\u00e1zk\u00f3d tat\u00f3 esem\u00e9nyeket csak egyetlen sornyi feljegyz\u00e9sre se m\u00e9l tassa, holott csek\u00e9lyebb \u00e9rdek\u0171 dolgokat is elbesz\u00e9l\u00e9se k\u00f6 r\u00e9be von ? f) Hogy a magvaszakadt Tor da m\u00e1r 1235-dik \u00e9vben nem \u00e9lt, IV. B\u00e9la kir\u00e1lynak \u00e9pen M\u00e1ty\u00e1s mester \u00e1ltal fogal- ') K\u00e9zai Simon Mester Magyar Kr\u00f3nik\u00e1ja. Ford\u00edtotta Szab\u00f3 K\u00e1roly. Pest, 1862. 8r. 2) Podhradczky J\u00f3zsef: B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek idejekora \u00e9s hiteless\u00e9ge. Bud\u00e1n, 1861. 8r. 22. 1 s) L. i. m. 46, 50,55. 11."], [72, "58 m\u00e1zott adom\u00e1nylevele bizony\u00edtja l): teh\u00e1t a n\u00e9vtelen jegyz\u0151, kinek T o r d a p\u00fcsp\u00f6k kort\u00e1rsa volt, sem \u00e9lhetett azon id\u00e9tt, s igy IV. B\u00e9la alatt jegyz\u0151i hivatalt sem viselhetett. \"\u2022) A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak L-dik fejezet\u00e9ben S\u00e1ba ria forr\u00e1st (fons Sabariae) eml\u00edt. Ha a S a b a r i a nevezet, mint t. Czin\u00e1rM\u00f3r oklevelekb\u0151l hitelesen vitatja, 1242-dik \u00e9v ut\u00e1n m\u00e1r nem divott : \u00fagy n\u00e9vtelen ir\u00f3nk IV. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je sem lehetett azok szer\u00e9nt, kik azt tart j\u00e1k, hogy \u0151 B\u00e9la kir\u00e1ly holta ut\u00e1n irt 2). h)A mosonifert\u01513), vagyis a ma \u00fagy nevezett Hans\u00e1g, hajdan sokkal nagyobb volt; mert II. Endre ki r\u00e1ly idej\u00e9ben (1205 \u2014 1235.) \u00f6t falu les\u00fclyed\u00e9se \u00e1ltal bel\u0151le t\u00e1madt a mai Fert\u0151 tava. Ez az oka, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 csak mocs\u00e1rnak (lutum) , ingov\u00e1nynak nevezi, mert az \u00f6 kor\u00e1ban t\u00f3 (lacus) alakj\u00e1ban m\u00e9g nem l\u00e9tezett. E Fer t\u0151r\u0151l el\u0151sz\u00f6r t\u00e9tetik eml\u00edt\u00e9s IV. B\u00e9la kir\u00e1lynak 1240-dik \u00e9vi oklevel\u00e9ben 4). Ha m\u00e1r el\u0151bb l\u00e9tezik vala, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 is Fert\u0151nek nevezte volna. O teh\u00e1t ez okn\u00e1l fogva sem volt IV. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je 5). i) Utolj\u00e1ra hagytuk a leghat\u00e1lyosb \u00e9rvet. T. Szab\u00f3 K\u00e1roly mindazokra n\u00e9zve , miket tisztelt \u0151sz tud\u00f3sunk a n\u00e9vtelennek IV. B\u00e9la idej\u00e9ben viselt jegyz\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l szabato san elmondott, azon r\u00f6vid megjegyz\u00e9st teszi 6), mit m\u00e1r el\u0151tte Cornides tett '), \u201ehogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 , ki mag\u00e1t n \u00e9 hai boldog eml\u00e9kezet\u0171 nagy dics\u0151 B\u00e9la kir \u00e1ly j egy z \u00f6j \u00e9nek irja 8) , a saj\u00f3i v\u00e9rmez\u0151n 1241-ben s igy IV. B\u00e9la hal\u00e1la (1270.) el\u0151tt huszonkilencz \u00e9vvel elesett M\u00e1- '; Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. IV. Vol. I. pag. 21 \u2014 27. '; Podhradczky J. i. m. 352. 1. *J \u201eLutum Musun\". \u2014 Anonym Cap. LVH. *) \u201eFerteu-tou, in Comitatu Musuniensi\". \u2014 Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. IV. Vol. 1. pag. 198. 5) Podhradczky J. i m. 413. 1. ') Budapesti Szemle. XXV\u2014 XXVI F\u00fcz. 188. 1. ') Vindic. Anonym 70,71. II. ') \u201eQuondam bon\u00e9 memorie gloriosissimi Bele Regis Notarius.\" \u2014 Anonym. Prolog."], [73, "59 M\u00e1ty\u00e1s \u00e9rsek nem lehetett, szerint\u00fcnk nagyon is vil\u00e1gos.\" Ugyanis , ,,a kik csak n\u00e9vtelen jegyz\u0151nkr\u0151l \u00e9rtekeztek, mindny\u00e1jan, kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, egy inon \u00e1ll\u00edtj\u00e1k , hogy \u0151 B\u00e9la kir\u00e1ly holta ut\u00e1n irt , k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen elfogadv\u00e1n Cornides D\u00e1nielnek ')ez \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, hogy, ha a quondam hat\u00e1 roz\u00f3 bonae mem\u00f3ri\u00e1\u00e9 kit\u00e9telhez j\u00e1rul , az mindenkor holtat jelent\" 2). Ha az eddig felhordott cz\u00e1fokokat s nyomat\u00e9kos ellen\u00e9rveket a tisztelettel t\u00f6bbsz\u00f6r eml\u00edtett tud\u00f3s aggasty\u00e1n nak remek\u00fcl megalkotott \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9vel p\u00e1rvonalban m\u00e9rle gelj\u00fck, eredm\u00e9ny\u00fcl azon m\u00e9lyen gy\u00f6kerez\u0151 meggy\u0151z\u0151d\u00e9st \u00e9rezz\u00fck magunkban , hogy a n\u00e9vtelen jegy7z\u0151 sem M\u00e1ty\u00e1s \u00e9rsek nem lehetett, sem IV. B\u00e9la kor\u00e1ban nem vir\u00e1gozhatott. 11. \u00a7. A III. B\u00e9la korni\u00e1nyideje mellett haszn\u00e1lt i-nek eloszlat\u00e1sa. K\u00e9t szaktud\u00f3s \u00e1ll el\u0151, mik\u00e9nt fel\u00e9bb (7, 8. \u00a7\u00a7,) l\u00e1ttuk, azon hat\u00e1rozott v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel , hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 III. B\u00e9la kir\u00e1ly alatt, vagy igen k\u00f6zel annak korm\u00e1nyidej\u00e9 hez \u00e9lt \u00e9s irt. Egyik egy hazai n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 , a m\u00e1sik pedig egy k\u00fclf\u00f6ldi tud\u00f3s, dr. R\u00f6sler Ede. Mindkett\u0151, saj\u00e1t n\u00e9zet\u00e9hez alkalmazkodva, szil\u00e1rd alapra igyekszik fektetni okoskod\u00e1sait. A r\u00e9szrehajlatlan bir\u00e1lat tisztje, szigor\u00fa vizs g\u00e1lat al\u00e1 venni azokat, hogy kit\u0171nj\u00e9k , mi mindaz, a mi val\u00f3 \u00e9rt\u00e9kkel bir a tudom\u00e1ny m\u00e9rleg\u00e9n. Mindegyiket k\u00fcl\u00f6n tesz sz\u00fck fejteget\u00e9s\u00fcnk, illet\u0151leg cz\u00e1folatunk t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1. I. A hazai n\u00e9vtelen czikkir\u00f3nak f\u00e9rfiasan hat\u00e1rozott t\u00e1rgyal\u00e1sa s helyesen \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 el\u0151ad\u00e1sa, h\u00f3d\u00edt\u00f3 er\u0151vel hat v\u00e1n a t. olvas\u00f3ra , n\u00e9zet\u00e9nek elfogad\u00e1s\u00e1ra k\u00f6nny7en meg nyerni l\u00e1tszik \u0151t. Azonban , ha az \u00edt\u00e9sz\u00e9t f\u00e1klyavil\u00e1g\u00e1n\u00e1l k\u00f6zelebbr\u0151l s minden oldalr\u00f3l vizsg\u00e1ljuk az \u00e1ltala sorban felhordott okokat, tiszt\u00e1n \u00e1ll el\u0151tt\u00fcnk, hogy kor\u00e1n sincs azon horderej\u00f6k, melylyel b\u00edrni els\u0151 tekintetre l\u00e1tszottak. Ugyanis, 1. a mi a gloriosissimus cz\u00edmet illeti, mely czikk ir\u00f3 szer\u00e9nt egyik B\u00e9la kir\u00e1lyunkra sem alkalmazhat\u00f3 oly jogosan , mint e n\u00e9ven a harmadikra , csak azt mondjuk, ') Vindic. Anonym. Sect. H. Cap. 1. \u00a7 3. *) P o d h r a d c z k y J. i. m. 34. 1."], [74, "60 hogy err\u0151l maga a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 sz\u00f3lhatna leghat\u00e1 rozottabban. Avagy a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 , papl\u00e9t\u00e9re , nem adhat ta-e jogosan e cz\u00edmet azon kir\u00e1lynak, ki a nemzeti \u0151s vall\u00e1snak a sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen rendk\u00edv\u00fcli er\u00e9ly lyel nyilatkoz\u00f3 \u00e9letsz\u00f3zat\u00e1t eln\u00e9m\u00edtotta v\u00e9gk\u00e9p, mind \u00f6r\u00f6kre. E pog\u00e1ny forradalom , utols\u00f3 jelent\u00e9kenyebb nyilv\u00e1nos er\u0151 fesz\u00edt\u00e9s az \u0151shit mellett, 10U l-ben I. B\u00e9la kir\u00e1ly uralkod\u00e1sa alatt t\u00f6rt ki. A fell\u00e1zadt n\u00e9p fel\u00e1ll\u00edtja b\u00e1lv\u00e1nyait, meg szents\u00e9gtelen\u00edti az egyh\u00e1zakat, le\u00f6l mindent , ki papi ruh\u00e1t vise 1, mialatt a pog\u00e1ny papok emelv\u00e9nyekre \u00e1llva ilyen verseket \u00fcv\u00f6ltenek : \u201e\u00c1ll\u00edtsuk vissza \u0151s- isteneinket , k\u00f6vez z\u00fck agyon a p\u00fcsp\u00f6k\u00f6ket, has\u00edtsuk ki a presbytereket, fojt suk meg a szerzeteseket , akaszszuk fel a tizedszed\u0151ket, rontsuk le az egyh\u00e1zakat, t\u00f6rj\u00fck sz\u00e9t a harangokat!\" A n\u00e9p, a kereszty\u00e9ns\u00e9g g\u00fany\u00e1ra , e rettent\u0151 \u00e1tokra \u00edgy felelt : \u201e\u00dagy legyen, \u00fagy legyen\" '). K\u00e9rdezz\u00fck, nem glorio sissimus-e azon kir\u00e1ly, ki ily roppant v\u00e9szfergeteget elh\u00e1r\u00edt a magy7ar haza , akkor m\u00e9g \u00faj \u00e1llam, eg\u00e9r\u0151l szeren cs\u00e9sen, diadalmasan ? Fokozza ezt m\u00e9g az is , hogy I. B\u00e9la r\u00f6vid, de \u00fcdv\u00f6s nyomokat hagy\u00f3 orsz\u00e1gl\u00e1sa alatt igen sokat tett a nemzet polg\u00e1ri \u00e9let\u00e9nek megszil\u00e1rd\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Az orsz\u00e1g sok\u00e1ig elhanyagolt anyagi \u00e1llapot\u00e1t gondoskod\u00e1sa t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 tette. Mindenekel\u0151tt a f\u00f6ldm\u00edvel\u00e9s meggy\u00f6kereztet\u00e9se v\u00e9gett a n\u00e9pet \u00e1lland\u00f3bb lakok \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re \u00f6szt\u00f6n\u00f6zte. A nyomaszt\u00f3 ad\u00f3kat, melyek P\u00e9ter alatt a n\u00e9pre nehezedtek, elt\u00f6r\u00f6lte. A k\u00e9zm\u00fcvek s keresked\u00e9s gyarap\u00edt\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l v\u00e1s\u00e1rrend r\u0151l gondoskodott ; az \u00e1ltala megszapor\u00edtott v\u00e1s\u00e1rokat szigor\u00fa fel\u00fcgyel\u00e9s alatt szombaton rendel\u00e9 tartatni , hogy a kalm\u00e1 rok m\u00e9rt\u00e9ke s nehez\u00e9ke k\u00e1rba ne ejts\u00e9k a vev\u0151ket. A keres ked\u00e9sen, mely eddig nagy r\u00e9szben csere utj\u00e1n folyt, az \u00e1ltal ') \u201ePlebs constituit sibi praepositos , quibus praeparaverunt orcistrum de lignis Interim ver\u0151 praepositi in eminenti residen- tes praedicabant nefanda carmina contra fidem More paganico vivere, episcopos lapidare , presbyteros exinterare, clericos strangulare, decimatores suspendere , ecclesias destruere et campanas confrin- gere .... Plebs autem tota congratulanter affirmabat : Fiat, fiat.\" \u2014 Chronic. Buden s. ad. ann. 1061."], [75, "61 k\u00f6nny\u00edtett , hogy t\u00f6bb ez\u00fcstp\u00e9nzt veretett s \u00e9rt\u00e9k\u00e9t sza b\u00e1lyozta. A fejetlens\u00e9g korszak\u00e1ban a mi szent Istv\u00e1n int\u00e9z ked\u00e9seib\u0151l t\u00f6nkre jutott, azt fel\u00e9p\u00edtette , s L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n neki k\u00f6sz\u00f6nhett\u00e9k, hogy alapfalat tal\u00e1ltak, melyhez tov\u00e1bbi \u00e9p\u00edtm\u00e9nyeiket t\u00e1maszthatt\u00e1k. Ezen s t\u00f6bb hasonl\u00f3 korm\u00e1ny fog\u00e1sai \u00e1ltal oly anny7ira gyarap\u00edtotta az orsz\u00e1got , hogy az \u201ea szomsz\u00e9d orsz\u00e1gokat mind meghaladta gazdags\u00e1gban s dics\u0151s\u00e9gben ; a szeg\u00e9nyek meggazdagodtak , a gazdagok d\u00faslakodtak\" '). F\u00e9nyes bizony\u00edtv\u00e1nyok ezek a mellett, hogy , b\u00e1r orsz\u00e1gl\u00e1sa csak k\u00e9t r\u00f6vid \u00e9vig tartott , de kir\u00e1lyi sz\u00e9kre termett f\u00e9rfi\u00fa orsz\u00e1gl\u00e1sa volt 2) , sa gondvisel\u00e9st\u0151l nyert magas k\u00fcldet\u00e9sben h\u00edven elj\u00e1rv\u00e1n , a nagydics\u0151 (gloriosissimus) nevet val\u00f3ban ki\u00e9rdemelte. Ha nem mutat hatunk is fel I. B\u00e9la kor\u00e1b\u00f3l okm\u00e1nyokat , mert \u00f6szvesen is csak h\u00e9t ker\u00fclhette el nyolcz sz\u00e1zad puszt\u00edt\u00e1sait, melyekben \u0151 mint gloriosissimus t\u0171nn\u00e9k fel , ott van n\u00e9vtelen\u00fcnk, ki mag\u00e1t a nagydics\u0151 B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151j\u00e9nek vallja, mely cz\u00edm, mik\u00e9nt kider\u00edtett\u00fck, ha nem nagyobb, bizony\u00e1ra oly joggal megilleti , min\u0151vel azt a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 a k\u00fc l\u00f6nben igen der\u00e9k HL B\u00e9la kir\u00e1lyunkra ruh\u00e1zza , f\u0151leg miu t\u00e1n tudjuk , hogy e diszcz\u00edmmel t\u00f6bb jeles kir\u00e1lyaink k\u00f6zt bizony\u00e1ra nem egy \u00e9kesked\u00e9k olyan , ki sem b\u00e1tors\u00e1g, sem kit\u0171n\u0151 szellemi tulajdonokra n\u00e9zve magasan I. B\u00e9la felett nem \u00e1ll. T\u00f6rt\u00e9nelmi biztos adatokb\u00f3l k\u00f6ztudom\u00e1s\u00fa dolog, hogy a gloriosissimus cz\u00edmmel \u00c1rp\u00e1d kir\u00e1lyaink k\u00f6z\u00f6l ezek tiszteltettek meg : I. Endre, szent L\u00e1szl\u00f3 , K\u00e1lm\u00e1n, II. (vak) B\u00e9la , H. Gyeics , II. L\u00e1szl\u00f3 , III. B\u00e9la , Imre, II. Endre, s\u0151t m\u00e9g IV-d. vagyis K\u00fan L\u00e1szl\u00f3 is s). Ki az, ki k\u00e9ts\u00e9gbe vonni mern\u00e9, hogy, ha nagy dics\u0151 volt I. Endre, ') Hung\u00e1ria , quam plurimum locupletata , super omnes circum adjacentes regiones caput extulit , eas divitiis vincens et gl\u00f3ria ; tunc in ea pauperes locupletabantur, et divites gloriabantur\". \u2014 T\u00far\u00f3czi: Chronic. Hungaror. Pars II. Cap. XLV. \u2022) Szalay L\u00e1szl\u00f3: Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete. I. k\u00f6t. Lire c. 1852. 8r. 151. 1. \u2014 Dr. Horv\u00e1th Mih\u00e1ly: Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9- nelme. M\u00e1sodik kiad\u00e1s. 1. k\u00f6t. Pesten, 1860. 8r. 178. 1. *) Dan. Cornides: Vindic. Anonym. 76 \u2014 78. 11."], [76, "62 bizony\u00e1ra ilyennek kell tartanunk \u00f6ccs\u00e9t , I. B\u00e9l\u00e1t is ? Egy\u00e9bir\u00e1nt itt egyed\u00fcl a n\u00e9vtelen kir\u00e1lyi jegyz\u0151 sz\u00f3lhatna hat\u00e1rozottan : melyik B\u00e9la kir\u00e1ly volt az \u0151 ura, s mi okn\u00e1l fogva cz\u00edmezte \u0151t nagydics\u0151nek (gloriosissimus) ? Cz\u00edm volt ez egyszer\u0171en , mik\u00e9nt ut\u00f3bb az \u201einvictissimus\". Miut\u00e1n teh\u00e1t a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 felhozott oka ellen\u00e9be hasonl\u00f3 , ha nem h\u00f3d\u00edt\u00f3bb , okot \u00e1ll\u00edtottunk, azt a k\u00e9rd\u00e9s eld\u00f6nt\u00e9s\u00e9re, mint felt\u00e9teles \u00e1lh't\u00e1st , elegend\u0151 er\u0151vel b\u00edr\u00f3nak s \u00edgy \u00e9rv\u00e9 ny\u00fcl el nem ismerhetj\u00fck. 2. A mit n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 m\u00e1sodik \u00e9rv\u00fcl \u00e1ll\u00edt III. B\u00e9la kora mellett , csak annyit bizony\u00edt , hogy \u00f6 alatta is folya matban volt azon szok\u00e1s , hogy a hon \u00e9letesem\u00e9nyei f\u00f6l jegyeztettek, teh\u00e1t csak folytattatott az, mi m\u00e1r Gyeics feje delem \u00e9s szent Istv\u00e1n kor\u00e1ban megind\u00edttatott , tudniillik a t\u00f6rt\u00e9neti f\u00f6ljegy7 z\u00e9sek, melyek az udvarn\u00e1l hihet\u0151leg az alkanczell\u00e1r , a klast\u00edomokban pedig a bar\u00e1tok \u00e1ltal t\u00e9tettek. Ezeket \u00e9rti hihet\u0151leg B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je az annales chronici1) n\u00e9ven , melyeket ugyan a magyarok bej\u00f6vetel\u00e9re, s \u00edgy a rendezett korm\u00e1nyt j\u00f3val megel\u0151z\u0151 id\u0151re hoz fel, de igen hihet\u0151, a Gy7eics fejedelem alatt beszi v\u00e1rgott k\u00fclf\u00f6ldi papok kezdek meg t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1sunkat , szent Istv\u00e1n pedig, az \u00faj orsz\u00e1glat rendez\u0151je , ama kir\u00e1lyi \u00e9v k\u00f6nyveket minden esetre a t\u00f6rt\u00e9neti hagyom\u00e1ny f\u00f6l jegy eztet\u00e9s\u00e9 vei kezdette meg 2). 3. A mi a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak m\u00e1solat\u00e1t, mely korunkra eljutott, illeti, s melynek bet\u00fcjelleme s \u00cdr\u00e1sjeleib\u0151l akar k\u00f6vetkeztet\u00e9st vonni a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 III. B\u00e9la ko r\u00e1ra ; miut\u00e1n k\u00f6ztudom\u00e1s szer\u00e9nt a fenmaradt p\u00e9ld\u00e1ny a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 szerkesztm\u00e9ny7\u00e9nek nem eredetije , hanem a XHI-dik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n vagy a XIV-diknek elej\u00e9n , ki tudja, h\u00e1nyadszor, k\u00e9sz\u00fclt m\u00e1solata ; tov\u00e1bb\u00e1, miut\u00e1n k\u00e9ts\u00e9 gen fel\u00fcl helyezni nem lehet , v\u00e1jjon nem tett-e legott az els\u0151 vagy b\u00e1rmelyik ut\u00f3bbi m\u00e1sol\u00f3 az eredetinek \u00edr\u00e1sm\u00f3dj\u00e1n itt - ott v\u00e1ltoztat\u00e1sokat s nem idom\u00edtotta-e, k\u00f6nnyebb olvas- ') Anonym. Cap. VIL 2) Toldy Ferencz: A magyar nemz. irodalom t\u00f6rt\u00e9nete, Harm. kiad. I. k\u00f6t. Pest, 1862. 8r. 33 \u00a7. 78. 1."], [77, "63 hat\u00e1s tekintet\u00e9b\u0151l, annak bet\u00fcjelleg\u00e9t saj\u00e1t kora graphic\u00e1j\u00e1 hoz : elfogadnunk teljes lehetetlen a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3nak azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, hogy azon \u00edr\u00e1sm\u00f3d, melyet szer\u00e9nte B\u00e9la n\u00e9v telen jegy7z\u00f3je k\u00f6vetett (tal\u00e1n helyesebben : az eredetinek m\u00e1sol\u00f3ja k\u00f6vetni j\u00f3nak l\u00e1tott ?) III. B\u00e9la kir\u00e1ly ide j\u00e9re mutat. 4. Tagadjuk n\u00e9vtelen czikkir\u00f3nak azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t is, mintha a B 1 a c u s nevezet el\u0151sz\u00f6r C i n n a m u s n\u00e1l, III. B\u00e9la kir\u00e1lyunk kort\u00e1rs\u00e1n\u00e1l, s \u00edgy 1173 \u2014 1196. id\u0151k\u00f6zben fordulna el\u0151, miut\u00e1n biztos adataink vannak, hogy az m\u00e1r 1081. k\u00f6 r\u00fcl , teh\u00e1t a Xl-d. sz\u00e1zadban , a byz\u00e1nti t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3kn\u00e1l haszn\u00e1latban volt '). 5. A mit a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 a Halicia \u00e9s Lodo m e r i a nevezetekre felhoz , alaptalannak bizonyul be, ha azzal, a mit ezekre vonatkoz\u00f3lag Cornidesn\u00e9l 2) olvas hatunk, gondosan \u00f6sszevetj\u00fck. 6. Mindaz v\u00e9g\u00fcl, mit a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 kir\u00e1lyi jegy z\u0151nk szem\u00e9lyis\u00e9g\u00e9nek k\u00f6rny\u00fcleteire vonatkoz\u00f3lag hiteles adatok nyom\u00e1n elmond , alapj\u00e1t veszti , ha meggondoljuk, hogy csakis egyetlenegy okm\u00e1nyban 3) fordul el\u0151 tudtunkra a P. (Paulus) n\u00e9v, s minthogy ez a szer\u00e9nt\u00fcnk is a P r a e dictus (Pdictus) codexet-kezd\u0151 sz\u00f3nak els\u0151 bet\u0171j\u00e9vel eset leg tal\u00e1l, minden P\u00e9ter s P\u00e1l felett ezt fogadt\u00e1k el a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 nev\u00e9\u00fcl. Azonban elfeledt\u00e9k ezek hogy a) P\u00e1l, B\u00e9la kir\u00e1ly hal\u00e1la ut\u00e1n nem volt jegyz\u0151, minthogy erd\u00e9lyi p\u00fcs p\u00f6kk\u00e9 nevezetett m\u00e9g a kir\u00e1ly \u00e9let\u00e9ben, s helyette 1186-ban Adorj\u00e1n (Adrianus) budai pr\u00e9post \u00e9s kanczell\u00e1r t\u0171nik fel 4). Hasonl\u00f3lag tal\u00e1lkozunk egy P\u00e1l (Saul) kanczell\u00e1rral, ki 1188-ban val\u00f3ban v\u00e1lasztott Csan\u00e1di p\u00fcsp\u00f6k volt 5). Mint hogy Adorj\u00e1n meg erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6k l\u0151n, s mint ilyen gyakran ') L. Cornides i. m. 53 \u00e9s 134. 1. \u2014 V. \u00f6. Endlicher: Anonym. Belae Regis Notarii de Gest. Hungaror. Liber. Viennae, 1827. 8-o. pag. 58. 2) L. i. m. 73, 74. 11. \u00bb) Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. H. pag. 199 ') Fej\u00e9r: Cod.Dipl.Tom.il. pag. 229.\u2014 5) U. o. pag. 245, \u2014"], [78, "64 jelenik meg tanuk\u00e9p '), tiszti ut\u00f3da l\u00f6n Ka t ap\u00e1n, feh\u00e9r v\u00e1ri pr\u00e9post s a kir\u00e1lyi udvar kanczell\u00e1rja 2) ; \u2014 b) ha ezen f\u0151pap volt a magyarok tetteir\u0151l (De Gestis Hungaro rum) sz\u00f3l\u00f3 munka szerz\u0151je , azt csak mint p\u00fcsp\u00f6k \u00cdrhatta, s ha \u00edgy, akkor m\u00e9lt\u00e1n k\u00e9rdhetj\u00fck : v\u00e1jjon mi\u00e9rt hagyta el a munka elej\u00e9r\u0151l p\u00fcsp\u00f6ki cz\u00edmet, miut\u00e1n a magister cz\u00ed met eml\u00edti ? Tal\u00e1n elfeledte ? Ez t\u00f6bb mint vakeset ; vala mint t\u00f6bb a vakesetn\u00e9l az is , hogy jegyz\u0151nk , ha \u00e9pen III. B\u00e9la alatt tett vala tiszti szolg\u00e1latot , s neve az okira tokban a jegyz\u0151i cz\u00edm mellett a pr\u00e9post vagy p\u00fcsp\u00f6ki cz\u00ed mekkel is rendesen megjelenik , mi\u00e9rt nem \u00e9lt ezen cz\u00edmei vel egy\u00e9b irataiban is ? Val\u00f3ban mind olyanok ezek , mik feltenn\u00fcnk parancsolj\u00e1k, hogy a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos P\u00e9ter P\u00e1l jegyz\u0151j\u00e9nek a nevezett munka szerz\u0151s\u00e9g\u00e9re vonat koz\u00f3 feltev\u00e9se ingatag alapon \u00e1ll, mit m\u00e9g ingatagabb\u00e1 tesz azon \u00e1ll\u00edt\u00e1sa, hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk munk\u00e1j\u00e1t k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n, n\u00e9v szer\u00e9nt B\u00e9csben, 1206. k\u00f6r\u00fcl k\u00e9sz\u00edtette. Ugyanis, hogy ide ir\u00e1ny7z\u00f3lag egyebeket mell\u0151zz\u00fcnk , mik\u00e9nt b\u00edrhatta azon helyzet\u00e9ben mindazon t\u00f6rt\u00e9nelmi seg\u00e9dszerek s lev\u00e9lt\u00e1ri hi teles iratokat, mik hogy munk\u00e1j\u00e1nak meg\u00edr\u00e1s\u00e1ban kez\u00e9n\u00e9l vol tak, \u00f6nmaga nyilv\u00e1n vallja ? H\u00e1t azt honnan mer\u00edtette a n\u00e9v telen czikkir\u00f3 , hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk k\u00e9zirata sok\u00e1ig a b\u00e9csi ambraszi gy7\u00fcjtem\u00e9nyben hevert ? miut\u00e1n k\u00f6ztudom\u00e1s\u00fa dolog, s az ir\u00f3 czikke elej\u00e9n maga is hirdeti, hogy a b\u00e9csi gy\u0171jtem\u00e9nyben l\u00e9v\u0151 p\u00e9ld\u00e1ny7 nem a szerz\u0151 k\u00e9zirata. S ha m\u00e1solat, valamint napjainkban nem egyszer t\u00f6rt\u00e9nik , \u00fagy az \u0151smagyar korban nem v\u00e1ndorolhatott-e az eredetinek egy m\u00e1solati p\u00e9ld\u00e9nya k\u00fclf\u00f6ldre '? Ha igen , \u00fagy a munk\u00e1nak B\u00e9csben kelte mellett mit sem bizony\u00edt. De nem bizony\u00edt P\u00e9ter P\u00e1l szerz\u0151s\u00e9ge mellett sem ; mert ha a \u201ePdictus Magister, ac quondam bon\u00edie mem\u00f3ri\u00e1\u00e9 gloriosissimi Belae Regis Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Notarius\" szavakat a k\u00f6z-megegyez\u00e9ssel elfogadott azon magyar\u00e1zattal hozzuk kapcsolatba , hogy szerz\u0151, nagydics\u00f6 kir\u00e1ly\u00e1nak hal\u00e1la ut\u00e1n is, jegyz\u0151i hivatalt 0 Fej \u00e9r : U. o. pag. 289, 309, 326, 348. \u2014 \u00bb) U. o. pag. 289, 293, 301."], [79, "65 viselt : mik\u00e9nt \u00e1ll\u00edthatjuk a hivataln\u00e9lk\u00fcli , B\u00e9csben ma g\u00e1nz\u00f3 P\u00e9ter P\u00e1lt a munka szerz\u0151j\u00e9nek ? Mindezen tekin tetekn\u00e9l fogva el kell ismern\u00fcnk , hogy a n\u00e9vtelen czikkir\u00f3 \u00e1ltal felhordott okok a kir\u00e1lyi jegyz\u0151nek sem kor\u00e1t , sef\u00edi nev\u00e9t, s a kett\u0151vel egy\u00fctt szerz\u0151s\u00e9g\u00e9t sem bizony\u00edtj\u00e1k k\u00e9t s\u00e9gbevonhatlan\u00fal. \u2014 De l\u00e1ssuk , mit \u00e9s min\u0151 alaposs\u00e1ggal terjeszt e t\u00e1rgyr\u00f3l dr. R\u00f6sler Ede \u00e9l\u0151nkbe. II. Mindazok, mikkel a nevezett k\u00fclf\u00f6ldi tud\u00f3s azon v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t indokolja, s\u0151t k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan \u00e9rvek\u00fcl felt\u00fcn- tetni t\u00f6rekszik , miszer\u00e9nt n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk a Xll-dik sz\u00e1- zad v\u00e9g\u00e9re , vagy a XlII-dikba helyezend\u0151 okvetlen\u00fcl, azt teszik k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 , hogy sem a fontos t\u00f6rt\u00e9nelmi k\u00e9rd\u00e9s vitak\u00f6r\u00e9ben kell\u0151 t\u00e1j\u00e9kozotts\u00e1ggal , sem annak alapos meg- vitat\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges ismeretekkel nem bir. Inn\u00e9t az \u00e1ltala felhordott okok sem nem \u00fajak s olyanok, melyek saj\u00e1t v\u00e9le- m\u00e9ny\u00e9nek a diadalt biztos\u00edthatn\u00e1k ; sem oly horder\u0151 nem rejlik benn\u00f6k , mely a tudom\u00e1nyos vitat\u00e1rgyb\u00f3l bev\u00e9gzett k\u00e9rd\u00e9st csin\u00e1lhatna. El\u00e9gg\u00e9 kit\u0171nik ez azon k\u00f6nny\u00fcdszer\u00fc, de az ellenf\u00e9l minden v\u00e9dveinek teljes megsemm\u00edt\u00e9s\u00e9vel v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt csat\u00e1roz\u00e1sb\u00f3l , melyet nemzeti \u0151st\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk avatottja , t. Szab\u00f3 K\u00e1roly, az eml\u00edtett k\u00fclf\u00f6ldi tud\u00f3s- nak t\u00f6bb akarattal , mint tehets\u00e9ggel \u00f6sze\u00e1ll\u00edtott \u00e9rtekez\u00e9se ellen folytatott '). Nem lesz neh\u00e9z a vert nyomokon haladva dr. R\u00f6sler n\u00e9zeteit erej\u00f6kb\u0151l kiforgatnunk, s k\u00f6zvetve alaptalannak bizony\u00edtanunk azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00ed\u00edt , hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek az \u00e1ltalunk fel\u00e9bb kijelelt id\u0151k\u00f6zben kellett \u00e9lni k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl. a) A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 Xl-d. sz\u00e1zadi kora ellen fel hozott azon neh\u00e9zs\u00e9g\u00e9t dr. R \u00f6 s 1 e r n e k , hogy tudniillik S u s d a 1 v\u00e1rosa, melyet a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 eml\u00edt, a XH-d. sz\u00e1 zad el\u0151tt nem l\u00e9tezett, mert csak ekkor tal\u00e1ljuk eml\u00edtve, \u2014 Cornides m\u00e1r a m\u00falt sz\u00e1zadban teljesen megsemm\u00edtette, kimutatv\u00e1n Nestor egyik r\u00e9gibb folytat\u00f3j\u00e1b\u00f3l, hogy S u s d a 1 1096-ban nem csak hogy l\u00e9tezett, hanem m\u00e1r ez \u00e9vben ') Budapesti Szemle. 1860. foly. XXXV\u2014 XXXVI. F\u00fcz. 189 \u2014 193. 11. 5"], [80, "66 Oleg, n\u00e9h\u00e1ny egyh\u00e1z kiv\u00e9tel\u00e9vel , porr\u00e1 is \u00e9gette '). Azut\u00e1n melyik logikai szab\u00e1lyon alapszik ezen k\u00f6vetkeztet\u00e9s : bizo nyos helys\u00e9g l\u00e9tele r\u00e9gibb sz\u00e1zad irott eml\u00e9k\u00e9vel nem igazol hat\u00f3 ; teh\u00e1t azon korban val\u00f3s\u00e1ggal nem is l\u00e9tezett ? Ha szabad \u00edgy k\u00f6vetkeztetn\u00fcnk , \u00fagy a r\u00e9gi sz\u00e1zadokban nem csak Orosz-, vagy Magyar-, hanem N\u00e9metorsz\u00e1got is kietlen pusztas\u00e1gnak kell k\u00e9pzelni. b) A mit m\u00e1sodik v\u00e9dv\u00fcl haszn\u00e1l dr. R\u00f6sler I. B\u00e9la n\u00e9vtelen jegyz\u0151je ellen, csak \u0151smagyar t\u00f6rt\u00e9netismereteinek szeg\u00e9nys\u00e9gi bizony\u00edtv\u00e1nya. Saj\u00e1ts\u00e1gos, hogy az, ki a r\u00e9gibb magyar t\u00f6rt\u00e9netek felett kritik\u00e1t \u00edr, m\u00e9g azt, sem tudja, hogy a beseny\u0151, k\u00fan, pal\u00f3cz nevek alatt azonegy n\u00e9p \u00e9rtend\u0151, mit csak az is k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 tesz, hogy honi kr\u00f3ni k\u00e1inkban ugyanazon esem\u00e9ny le\u00edr\u00e1s\u00e1ban a k \u00fa n \u00e9s b e s e n y \u0151 n\u00e9v v\u00e1ltakozik , hogy a beseny\u0151k orsz\u00e1ga k\u00e9s\u0151bb K\u00fanorsz\u00e1g (Ciimania)-n\u00e9v alatt tartozik a magyar szent koron\u00e1hoz , s hogy a hov\u00e1 n\u00e9vtelen\u00fcnk kunokat mond telep\u0171lteknek , a M\u00e1tra mell\u00e9k\u00e9n , ma pal\u00f3czokat tal\u00e1 lunk. \u2014 Azut\u00e1n neh\u00e9z is azon k\u00fan-magyar sz\u00edv\u00e9lyes viszonyt, melyret dr. R\u00f6sler kier\u0151szakolni akar, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l kiolvasni , ki a k\u00fan vez\u00e9rekr\u0151l csak annyit \u00edr , hogy \u201emid\u0151n l\u00e1tt\u00e1k \u00c1lmos vez\u00e9r kegyess\u00e9g\u00e9t, melyet a ruth\u00e9nok k\u00f6r\u00fcl t\u0151n, l\u00e1baihoz borulva \u00c1lmos vez\u00e9r nek , \u00f6nk\u00e9nt megh\u00f3dol\u00e1nak , mondv\u00e1n : E napt\u00f3l fogv\u00e1st urunkk\u00e1 \u00e9s parancsnokunkk\u00e1 v\u00e1lasztunk utols\u00f3 \u00edziglen \u00e9s hov\u00e1 szerencs\u00e9d vezetend , oda k\u00f6vet\u00fcnk\" 2). Mi k\u00fcl\u00f6n\u00f6s el\u0151szeretettel viseltethetett is volna a kunok ir\u00e1nt a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 , ki a kunoknak \u00e9pen nem kedvezve m\u00e1r el\u0151bb (VIII. Fej.) feljegyz\u00e9 , hogy a magyarok Kiov alatt a rut h\u00e9nokat \u00e9s kunokat \u0171zv\u00e9n, \u201ea ki\u00ednok tar fejeit \u00c1lmos vez\u00e9r ') Vindic. Anonym, pag. 129. 2) Cum vidissent pietatem Almi ducis, quam fecit circa Ruthenos pedibus ejus provoluti , \u00ede sua sponte duci Almo subjugaverunt, dicen- tes : Ex hodierna die nobis te dominum et praeceptorem , usque ad ultimam generationem eligimus, et quo te fortuna tua duxerit , illuc te sequemur\". \u2014 A n o n y m. Cap. X."], [81, "67 vit\u00e9zei, mint a nyers t\u00f6k\u00f6t, \u00fagy apr\u00edtj\u00e1k vala\" '). E szavak b\u00f3l k\u00f6vetkeztetve , dr. R\u00f6slernek a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t nem ink\u00e1bb azon korba, a Xl-d. sz\u00e1zadba, kellene-e tenni, mikor a magyarok a kunok fejeit val\u00f3s\u00e1ggal ugyancsak apr\u00edtott\u00e1k ? Hisz \u0151 maga mondja , hogy \u201ea kunok e n\u00e9v alatt itt el\u0151sz\u00f6r 1061-ben jelennek meg, s egy emberkoron t\u00fal d\u00fal\u00f3 be\u00fct\u00e9seikkel rettent\u0151k voltak a magyaroknak\" 2). Itt az egyzer ugyan saj\u00e1t fej\u00e9re sz\u00f3l ellenfel\u00fcnk. c)Asok k\u0151\u00e9p\u00fclet \u00e9s pomp\u00e1s ist\u00e1ll\u00f3k feleml\u00ed t\u00e9s\u00e9n alapul\u00f3 ellenvet\u00e9s I. B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek kora ellen azt teszi k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 , hogy dr. R \u00f6 s 1 e r nem olvasta figyelemmel annak munk\u00e1j\u00e1t ; ellenkez\u0151 esetben megtanulhatta volna bel\u0151le , hogy \u201e\u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r \u00e9s minden el\u0151kel\u0151i bemen\u00e9nek Attila kir\u00e1ly v\u00e1ros\u00e1ba (mely a mai O-buda hely\u00e9n fek\u00fcdt), \u00e9s megn\u00e9zek mind a kir\u00e1lyi ptalot\u00e1kat, \u00e9s szerf\u00f6l\u00f6tt b\u00e1mulj\u00e1k vala mind azon k\u0151\u00e9p\u00fcleteket. Naponk\u00e9nt vend\u00e9geskednek vala , a kobzok \u00e9s s\u00edpok minden zeng\u00e9sci \u00e9s \u00e9des hangjai, a dalnokok mindenf\u00e9le \u00e9nekeivel, zengnek vala el\u0151tt\u00f6k\" 3). Vil\u00e1gos e szavakb\u00f3l , hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 \u00c1rp\u00e1d magyarjait k\u0151\u00e9p\u00fcletekhez szokottaknak sem nem k\u00e9pzelte, sem nem \u00e1ll\u00edtotta. \u2014 Az \u00e9nek, zene s t\u00e1nczra n\u00e9zve pedig tudnia kellene, hogy mindez a szemtan\u00fa Pris cus tud\u00f3s\u00edt\u00e1sa szer\u00e9nt m\u00e1r Etele udvar\u00e1ban divatos volt ; nem l\u00e1tjuk teh\u00e1t ok\u00e1t annak , mi\u00e9rt kellene e hagyom\u00e1nyos nemzeti szok\u00e1st a kunok fajrokonait\u00f3l , a magyarokt\u00f3l, meg tagadni , f\u0151leg miut\u00e1n mindez a dr. R\u00f6sler \u00e1ltal igen ') \u201eTonsa capita Cumanorum Almi ducis milites mactabant tau- quam crudas cucurbitas\". \u2014 Anonym. Cap. VHI. 2) \u201eDie Rum\u00e4nen erscheinen unter diesem Namen hier erst 1061. und machten sich noch weit \u00fcber ein Menschenalter durch fortw\u00e4hrende Einfalle den Ungarn furchtbar\". \u2014 Zur Kritik \u00e4lterer ungari- scher Geschichte. Seperatabdruck aus dem Programme des k. k. Ober-Gymnasiums zu Troppau f\u00fcr das Schuljahr 1860. iu 4-tp, 8. 1. s) \u201eDux Arpad et omnes sui primates intraverunt in civitatem Athilae regis , et viderunt omnia palatia regalia, et admirabantur ultra modum omnia illa aedificia lapidea. Epulabantur quotidie, omnes sym- phonias, atque dulces cythararum et fistularum , cum omnibus cantibus joculatorum, habebant ante se\". \u2014 Anonym. Cap. XLVI. 5*"], [82, "68 vadaknak k\u00e9pzelt magyarokn\u00e1l sokkal vadabb n\u00e9pek k\u00f6zt is minden\u00fctt f\u00f6llelhet\u0151. \u2014 A mi v\u00e9gre a vez\u00e9ri lovak sz\u00e1 m\u00e1ra rakatott pomp\u00e1s ist\u00e1ll\u00f3kat illeti , azokat csak dr. R\u00f6sler k\u00e9pzelete teremtette. De halljuk mag\u00e1t a n\u00e9v telent : \u201e\u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r \u00e9s nemesei azon helyet (Csepel-szige tet) kimondhatatlanul megszeretek, \u00e9s elhat\u00e1roz\u00e1k , hogy az fejedelmi sziget legyen , s hogy ott minden nemes szem\u00e9ly nek tulajdon udvara \u00e9s tany\u00e1ja legyen. S \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r mindj\u00ed\u00edrt mestereket hozatv\u00e1n, der\u00e9k fejedelmi lakokat csin\u00e1ltata , \u00e9s a hossz\u00fa \u00fatban megf\u00e1radt valameny nyi lov\u00e1t ide bevitetv\u00e9n , itt (tudniillik a szigetben) paran csol\u00e1 legeltetni\" '). K\u00e9rdj\u00fck, hol van itt sz\u00f3 pomp\u00e1s ist\u00e1ll\u00f3kr\u00f3l? S v\u00e1jjon azon adat , hogy \u00c1rp\u00e1dnak ezen az \u0151 kor\u00e1ban egyetlenegyzer eml\u00edtett \u00e9p\u00edtkez\u00e9shez meste reket kellett hozatni, azt bizony\u00edtja-e , mit dr. R\u00f6sler vel\u00fcnk a jegyz\u0151b\u0151l el akar hitetni , hogy \u00c1rp\u00e1d magyarjait k\u00f6\u00e9p\u00fcletekhez szokott s \u00edgy term\u00e9szetesen az \u00e9p\u00edtkez\u00e9shez \u00e9rt\u0151 nemzetnek hitte \u00e9s tan\u00edtotta ? Vagy nem olvasta dr. R\u00f6sler a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l : \u201e\u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r \u00e9s \u00f6v\u00e9i megindulv\u00e1n az Eger viz\u00e9ig j\u00f6v\u00e9nek , \u00e9s ott guny h\u00f3kat k\u00e9sz\u00edtv\u00e9n n\u00e9h\u00e1ny napig marad\u00e1nak, s azon halmot, melyen a vez\u00e9rnek leveles sz\u00ednt csin\u00e1ltak , Sz\u00edn halomnak nevezek?\" 2). \u2014 Ezek f\u00f6lder\u00edt\u00e9se ut\u00e1n az alappal egy \u00fctt\u00f6sszed\u0151l dr. R\u00f6sler azon okoskod\u00e1sa , hogy miut\u00e1n Freisingeni Otto bizony\u00edt\u00e1sa szer\u00e9nt honunkban m\u00e9g a XH-dik sz\u00e1zadban csak igen nyomorult lakok voltak, azok is n\u00e1db\u00f3l , f\u00e1b\u00f3l igen kev\u00e9s , k\u00f6b\u00f6l m\u00e9g sokkal keve- ') \u201eDux \u00c1rpad , suique nobiles dilexerunt locum (se, insulam magnam , nomine Sepel) ultra quam dici potest , et constituerunt, ut ducalis esset insula , et unusquisque nobilium personarum , suam ibi- haberet curiam et vill\u00e1m. Statim dux \u00c1rpad , conductis arti- ficibus, praecepit facere egregias domos ducales, et omnes equos suos , longitudine dierum fatigatos , ibi introductos , pascere praece- pit\". \u2014 Anonym. Cap. XLIV. 2) \u201eDux a4rpad et sui egressi , venerunt usque fluvium Egur et ibi paratis t u g u r i i s , plures dies permanserunt, et montem illum super quem duci f o 1 i a t a fecerunt, nominaverunt Z e n u h o 1 m u\". \u2014 Anonym. Cap. XXX."], [83, "69 sebb (mi val\u00f3ban \u00fagy volt) ; a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 pedig Ma gyarorsz\u00e1got m\u00e1r a pog\u00e1ny korban k\u0151\u00e9p\u00fcletekkel t\u00f6mi meg (mi \u2014 mik\u00e9nt kider\u00edtett\u00fck , \u2014 teljess\u00e9ggel nem igaz) : en nek azon korban s \u00edgy a Xll-dik sz\u00e1zad ut\u00e1n kellett \u00e9lni, mikor e rajz \u00cdr\u00e1s\u00e1hoz m\u00e1r valami alkalmat tal\u00e1lhatott. d) M\u00e1r az \u00c1rp\u00e1d idej\u00e9ben megh\u00f3d\u00edtott Spalato \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1gb\u00f3l vett ellenvet\u00e9sre felel\u0151leg k\u00e9rdj\u00fck , hogyan bizony\u00edthatja dr. R\u00f6sler azt, mit oly f\u00f6lt\u00e9tlen k\u00e9ts\u00e9g n\u00e9l k\u00fcl kimond, hogy \u00c1rp\u00e1d magyarjai, kik a X-d. sz\u00e1zad ele j\u00e9n Olaszorsz\u00e1gban a szavoyai havasokig , a nagy N\u00e9met orsz\u00e1gon kereszt\u00fcl pedig Br\u00e9m\u00e1ig s az \u00e9jszaki tengerig d\u00faltak , Spalat\u00f3ig h\u00f3d\u00edtva nem nyom\u00falhattak-e ? Vesse \u00f6sz sze Horv\u00e1torsz\u00e1g akkori viszony\u00e1t a X-d. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n \u00e9lt Konstantin keleti cs\u00e1sz\u00e1rnak re\u00e1 vonatkoz\u00f3 tud\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1val s a fuldai \u00e9vk\u00f6nyvekkel, s mutassa meg , ha tudja, hol van azon korr\u00f3l az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 Horv\u00e1torsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete ? Hov\u00e1 lett Braszl\u00e1v Dr\u00e1va-sz\u00e1va-mell\u00e9ki birodalma ? melyr\u0151l, valamint Braszl\u00e1vr\u00f3l vagy valamely7 ut\u00f3dj\u00e1r\u00f3l , az ut\u00e1n , hogy a ma gyarok Dun\u00e1nt\u00falt 896-ban elfoglalj\u00e1k , soha t\u00f6bb\u00e9 a k\u00fcl f\u00f6ldi kr\u00f3nik\u00e1kban egy7 bet\u0171 eml\u00e9kezet sincs. Ha pedig ezt kimutatni nem k\u00e9pes , a mint hogy nem is lehet k\u00e9pes , le het-e n\u00e9vtelen jegy7z\u0151nket, egyszer\u0171en tagadott de meg nem cz\u00e1folt adat\u00e1\u00e9rt , a XI-dik sz\u00e1zadb\u00f3l kitagadni s ily botorul a XlII-dikba viszautas\u00edtani \"? e) A mit Cassel ut\u00e1n a Styria nevezet haszn\u00e1la t\u00e1ra n\u00e9zve a n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek I. B\u00e9la kor\u00e1ban l\u00e9tezt\u00e9re megeml\u00edt dr. R\u00f6sler, az \u00e9szrev\u00e9tel ugyan helyes , de nem egyszersmind az inn\u00e9t vont azon k\u00f6vetkeztet\u00e9s, hogy a n\u00e9v telennek okvetlen\u00fcl haszn\u00e1lnia kell vala ezen nevezetet, ha azon id\u0151ben \u00e9lt volna , mid\u0151n az m\u00e1r haszn\u00e1latban volt ; mert \u0151 a XI-dik sz\u00e1zad el\u0151tt is igen haszn\u00e1lt Marchia Australis, s a m\u00e9g r\u00e9gibb b aj o r nemzetnevet sem haszn\u00e1lja. f)Casselnek a h\u00fan-magyar \u0151st\u00f6rt\u00e9netre vonatko z\u00f3lag kifejezett n\u00e9zet\u00e9ben mi a helyett, hogy valami nagy horder\u0151t \u00e9szleln\u00e9nk, elvcsusztat\u00e1st (petitio principii) l\u00e1tunk ; mert \u00e9pen azt kellene bebizony\u00edtani, mit mi bebizony\u00edthat\u00f3-"], [84, "70 nak \u00e9pen nem hisz\u00fcnk , hogy a K\u00e9zai \u00e9s Tur\u00f3czin\u00e1l f\u00f6l jegyzett hun mondak\u00f6r nemzet\u00fcnk \u00f6ntudat\u00e1b\u00f3l el\u0151bb ki veszett, s csak k\u00e9s\u0151bb sziv\u00e1rgott volna vissza a k\u00fclf\u00f6ldi forr\u00e1sokb\u00f3l haz\u00e1nkba. A mi h\u00fan-magyar \u0151st\u00f6rt\u00e9nelmi mon daelem mutatkozik Tur\u00f3czi szerkesztm\u00e9ny\u00e9ben , \u0151 mindazt Robert K\u00e1roly n\u00e9vtelen kr\u00f3nik\u00e1s\u00e1t\u00f3l (b\u00e9csi K\u00e9pes Kr\u00f3nika) k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zte , ez K\u00e9zai Simonnal egyn\u00edtt pedig egy r\u00e9gibb, hihet\u0151leg XH-d. sz\u00e1zadbeli elveszett hazai h\u00fan kr\u00f3nik\u00e1b\u00f3l irta \u00e1t '). A f\u00e9lig-meddig \u00f3vatos K\u00e9zai k\u00f6telesnek hitte mag\u00e1t a nemzeti \u00e9nekek felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1t\u00f3l tart\u00f3zkodni , elle nek azonban nem kel harczra, de folytat m\u00e1s harczot, melyre a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 m\u00e9g csak nem is gondolt : meg t\u00e1madja a n\u00e9met \u00cdr\u00f3kat, kik fajuknak kedvezve, tud\u00f3s s\u00e9r t\u00e9seket sz\u00f3rtak a f\u00e9lelmetes \u00e9s rettenetes fajra 2). Felt\u0171n\u0151 avatatlans\u00e1g\u00e1t \u00e1rulja el teh\u00e1t \u0151st\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnkben azon k\u00fcl f\u00f6ldiek v\u00e9lem\u00e9nye , kik a nemzet\u00fcnk \u00f6ntudat\u00e1b\u00f3l a k\u00e9t els\u0151 magyar kereszty\u00e9n sz\u00e1zad folyt\u00e1n kiveszett \u0151s h\u00fan-magyar mond\u00e1kat a k\u00fclf\u00f6ldi forr\u00e1sokb\u00f3l sziv\u00e1rogtatj\u00e1k vissza ha z\u00e1nkba. Hogy dr. R\u00f6sler e n\u00e9zet\u00e9t Casselnek nem osztja , kider\u00fcl abb\u00f3l , hogy ellene H a r t v i k \u201eChronica Hungarorum\"-j\u00e1t (1095 \u2014 1114. id\u0151k\u00f6zb\u0151l) \u00e1ll\u00edtja, mely ben szembet\u0171n\u0151 a mesedag\u00e1ly. Ez \u00e9rtetlen f\u00e9rczm\u0171 feleml\u00ed t\u00e9se \u00e1ltal \u00fajabb bizonys\u00e1g\u00e1t adja dr. R\u00f6sler hivatatlan s\u00e1g\u00e1nak a felvetett k\u00e9rd\u00e9sben, ki m\u00e9g azt sem l\u00e1tszik tudni, hogy a vars\u00f3i kr\u00f3nika 3) egy tudatlan s a magyar t\u00f6rt\u00e9nelemben teljesen j\u00e1ratlan lengyel bar\u00e1t f\u00e9rczelin\u00e9ixye s csak ott \u00e9r valamit , hol H a r t v i k \u201eVita Stephani\"-j\u00e1t r\u00f6vid\u00edtve \u00e1t\u00edrja. \u00c9s egy ily7 compilati\u00f3ra val\u00f3 utal\u00e1ssal akarja dr. R\u00f6sler azon v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t megsemm\u00edteni Casselnek, hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk I. B\u00e9la jegyz\u0151je volt, egyszersmind ha lomba d\u00f6nteni eg\u00e9sz \u0151st\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk \u00e9p\u00fclet\u00e9t. Ennyire t\u00e1j\u00e9 kozatlam\u00edl nem j\u00e1r el a felvett vitat\u00e1rgyban , ha k\u00e9pzelt ') T o 1 d y Ferencz: A magyar k\u00f6lt\u00e9szet t\u00f6rt\u00e9nete. 1. k\u00f6t. Pest, 1854. 8r. 30, 35, 69, 74. 11. \") Thierry Amad\u00e9: Attila-mond\u00e1k. Ford. Szab\u00f3 K\u00e1roly. Pest, 1864. 8r. 117, 118. 11. *) V. \u00f6. Attila-mond\u00e1k. 122. 123. 11."], [85, "71 magas oktat\u00f3 \u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l hozz\u00e1nk leereszkedik s a leg\u00fajabb magyar t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1nya vizsg\u00e1latok eredm\u00e9nyeit becses figyelm\u00e9re m\u00e9ltatja , s Endlicher \u201eMonumenta Hunga rica\"-it ') fut\u00f3lag \u00e1tolvasva , Schl\u00f6zer elfogult iskol\u00e1j\u00e1 nak azon t\u00e9teleihez nem ragaszkodik , melyeket szaktud\u00f3 saink m\u00e1r r\u00e9gen alaposan megcz\u00e1foltak. Mindezek egybevet\u00e9se ut\u00e1n k\u00f6nny\u0171 dr. R \u00f6 s 1 e r n e k aiindazon er\u0151ss\u00e9g\u00e9re k\u00f6vetkeztetni , melynek alapj\u00e1n k\u00e9nytelens\u00e9gnek \u00e1ll\u00edtja a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t a Xll-dik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9re vagy a XIH-dikba helyezni, miut\u00e1n pontosabb meg hat\u00e1roz\u00e1s a re\u00e1 n\u00e9zve l\u00e9tez\u0151 eszk\u00f6z\u00f6kkel igen, de egy kiss\u00e9 t\u00f6bbel aligha lehetetlen, mint ezt nagy r\u00e9szben m\u00e1r (1, 2, 3, 4. \u00a7\u00a7.) l\u00e1ttuk, s al\u00e1bb (13, 14. \u00a7\u00a7.) m\u00e9g l\u00e1tni fogjuk. Eddig terjedt r\u00e9szletes cz\u00e1folatainkb\u00f3l kivil\u00e1glik, hogy a k\u00e9t v\u00e9lem\u00e9nyez\u0151nek azon n\u00e9zete , mintha a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 III. B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9ben viselt volna a kir\u00e1lyi udvarn\u00e1l jegyz\u0151i hivatalt, nem bir t\u00f6rt\u00e9nelmi szil\u00e1rd alappal. 12. \u00a7. A neTteleu jegyz\u0151 II. B\u00e9la kor\u00e1ba sem tehet\u0151. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151t , hasonl\u00f3lag a III. B\u00e9la kora m el lett k\u00fczd\u0151 dali\u00e1khoz , k\u00e9t tisztelt ir\u00f3nk vitatja , mik\u00e9nt (5 \u00e9s 6. \u00a7\u00a7.) l\u00e1ttuk, II. (vak) B\u00e9la kir\u00e1ly r\u00e9sz\u00e9re : Pod hradczky J\u00f3zsef, \u0151st\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk \u00e9rdemteljes r\u00e9gi bajnoka , \u00e9s J\u00e1mbor P\u00e1l, szellemd\u00fas sz\u00e9pirodalmi f\u00e9rfi\u00fa, k\u00f6lt\u0151, sz\u00f3nok , tan\u00e1r \u00e9s t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 egy szem\u00e9lyben. El\u0151ter jesztett\u00fck mindkett\u0151nek a fontos vitak\u00e9rd\u00e9sre ir\u00e1nyzott n\u00e9zet\u00e9t. A p\u00e1lyat\u00e9rnek, melyre szaktanulm\u00e1nyaink \u00f6szt\u00f6n\u00e9 n\u00e9l fogva l\u00e9pt\u00fcnk, hat\u00e1rai k\u00f6zt \u00f6nk\u00e9nt elv\u00e1llalt tiszt\u00fcnk megfigyelni , min\u0151 s\u00falylyal bir mindegyik\u00e9nek t\u00e1rgyszer\u0171 fejteget\u00e9se az it\u00e9szet m\u00e9rleg\u00e9n. Eszlelet\u00fcnk eredm\u00e9ny\u00e9t k\u00fc l\u00f6n adjuk itt mindkett\u0151r\u0151l. I. A mit t. Podhradczky J\u00f3zsefnek, hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t II. (vak) B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9ben (1131 \u2014 1141.) s \u00edgy a Xll-dik sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben vir\u00e1gzottnak ') Rer. Hungaricar. Monumenta Arpadiana. Sangalli. 1849. 8-0."], [86, "72 bizony\u00edtsa , hossz\u00fara eresztett t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1b\u00f3l ') l\u00e9nyeges kivonatban k\u00f6zl\u00f6tt\u00fcnk (5. \u00a7.), az ellen cz\u00e1fokot mag\u00e1nak a tud\u00f3s f\u00e9rfi\u00fanak munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6z\u00fcnk. Maga a t. magyar\u00e1z\u00f3 \u00e1ll\u00edtja 2) , miszer\u00e9nt III. B\u00e9la alatt (1189) nem eg\u00e9sz Styria felett folyt a per, hanem csak azon r\u00e9sze felett, mely S e m e r i n g t \u0151 1 A d m o n t i g ter je d az Ens foly\u00f3 ment\u00e9ben 3). A muramell\u00e9ki karan t\u00e1nok hat\u00e1rait teh\u00e1t nem csak ekkor , hanem k\u00e9s\u0151bb is hatalmasan s b\u00e9k\u00e9sen birt\u00e1k \u0151seink. Helyesen jegy7zi meg * magyar jogt\u00f6rt\u00e9net s \u00e1llamtudom\u00e1nyok koszor\u00fas bajnoka, t. Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy: \u201ea karant\u00e1n birtok, minek ut\u00e1na egy r\u00e9sze I. B\u00e9la le\u00e1ny\u00e1nak esett jegyj\u00f3sz\u00e1gul, a mai hat\u00e1rter\u00fcletre (mert hat\u00e1rbirtokot, \u00e9pen \u00fagy mint a R\u00e1ba \u00e9s R\u00e1bcza mell\u00e9k\u00e9n hat\u00e1rvid\u00e9ket \u00e9rtett B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je , teh\u00e1t csak r\u00e9sz\u00e9t az eg\u00e9sznek , s nem mag\u00e1t az eg\u00e9szet) keskeny\u00fclt , melyet a magyarok akkor is , mid\u0151n III. B\u00e9la \u00e9s II. Endre alatt leghevesebben folyt a per ama karant\u00e1ni r\u00e9szek\u00e9rt , b\u00e9k\u00e9sen s hatalmasan birt\u00e1k\" 4). A mondottakb\u00f3l tiszt\u00e1n l\u00e1that\u00f3 , hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 mun k\u00e1j\u00e1nak L-dik fejezet\u00e9b\u0151l vett sz\u00f6vegr\u00e9sz azt nem bizo ny\u00edtja , de nem is bizony\u00edthatja , mintha a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 II. (vak) B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9ben \u00e9lt volna. Tov\u00e1bb\u00e1 m\u00e9g az sem szolg\u00e1lhat a nyilv\u00e1n\u00edtott v\u00e9le m\u00e9ny mellett \u00e9rv\u00fcl, mit a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak fenn tisztelt t. \u00e9rtelmez\u0151je a szerkesztm\u00e9ny XLIII-dik fejezet\u00e9 b\u0151l hoz fel 5), mire t. Szab\u00f3 K\u00e1roly azon hely7es meg jegyz\u00e9st teszi: \u201eSylva Petur goz a rom\u00e1n petra (k\u0151- ') L. i. m. 38\u201448. 11. \u2014 2j I. m. 44. 1. ') Aquilinus Julius Caesar: Annales Ducatus Styriae. Tom. I. Graecii. 1768. Fol. pag. 732. *) \u201eCarantanae ditiones, postquam pars in dotem filiae Belae I. cessit, ad praesentem sere modum (fines, et sic ut ad Rabam et Babuceam , regiones , part\u00e9m itaque totius , non totum , Belae Notarius indicat) redierunt ; intra quem per Hungaros nunquam non, ac tum quoque, dum B\u00e9la III. et Andrea U. Regibus lis de partibus Carantanis maxime fervebat, et pacifi\u00e9e et potenter tenebantur\". \u2014 C'ommentar. etc. Tom. I. \u00a7. 12. pag. 15, 16. SJ L. i. m. 48. 1."], [87, "73 szikla) \u00e9s a szl\u00e1v gor (hegy) szavakb\u00f3l alkotott Petrova gora n\u00e9v k\u00f6ves hegyet jelent. A goz leir\u00e1s gor helyett aligha nem a m\u00e1sol\u00f3 hib\u00e1ja. A mit ugyanis a n\u00e9vtelen, munk\u00e1ja XLIII-dik fejezet\u00e9ben \u00edgy7 ad : \u201eBulcs , L\u00e9i \u00e9s Bo tond innen megindulv\u00e1n , az \u00fagynevezett Petrov agora erdej\u00e9n \u00e1tkelve , a Kulpa foly\u00f3 mellett t\u00e1bort \u00fct\u0151nek\" '), azt K \u00e9 z a i Simon 2) , K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1lyra vonatkoz\u00f3lag \u00edgy jegyrezte fel : \u201eEz (K\u00e1lm\u00e1n Dalm\u00e1torsz\u00e1gba sereget k\u00fcldv\u00e9n meg\u00f6leti P\u00e9tert, kit a magyarok , a mint vel\u0151k a G o z d nevezet\u0171 hegy7ek k\u00f6zt szembe sz\u00e1llott , az eml\u00edtett hegyek k\u00f6zt meggy\u0151z\u00e9nek \u00e9s meg\u00f6l\u00e9nek. Ahonnan azon hegye ket magyarul mai napig P\u00e9t\u00f6r gozdj\u00e1 -nak neve zik.\" K\u00e9zai e n\u00e9vsz\u00e1rmaztat\u00e1s\u00e1t \u00e9pen oly helytelennek me rem \u00e1ll\u00edtani , mint a Hun g \u00e1rus \u00e9s Szeksz\u00e1rd n\u00e9v ere det\u00e9r\u0151l k\u00f6zl\u00f6tt gyermekes sz\u00f3j\u00e1t\u00e9k\u00e1t.\" Miren\u00e9zve , n\u00e9vtele n\u00fcnk kor\u00e1t illet\u0151leg , egyik B\u00e9la idej\u00e9re sem szolg\u00e1lhat \u00e9r v\u00fcl, s \u00edgy t. Podhradczky J\u00f3zseft\u0151l is hib\u00e1san al kalmaztatik II. (vak) B\u00e9la kir\u00e1ly idej\u00e9re. II. Mindazokra, miket t. J\u00e1mbor P\u00e1l, a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t illet\u0151leg, II. (vak) B\u00e9la kir\u00e1lyunkr\u00f3l \u00e9l\u0151nkbe ter jeszt, m\u00e9lt\u00e1n alkalmazhat\u00f3 a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 magyar p\u00e9ldasz\u00f3 : \u201eAranyelm\u00e9nek gy\u00f6ngy a gondolatja.\" Vonz\u00f3 , m\u00e9lyen meghat\u00f3 k\u00e9pet mutat fel \u0151 nek\u00fcnk, mely dacz\u00e1ra annak , hogy b\u00e1jol , annyi val\u00f3t m\u00e9gsem rejt mag\u00e1ban , hogy a m\u00fcfestm\u00e9ny mestere n\u00e9zet\u00e9nek megh\u00f3d\u00edt hatna. Egy \u00e1jjmutat\u00e1s arra , mit mi ide tartoz\u00f3lag m\u00e1r el mondtunk (11. \u00a7. I. 1.), el\u00e9g hogy e t\u00e1rgyat t\u00f6bb\u00e9 egyetlen von\u00e1ssal se \u00e9rints\u00fck. ') \u201eBulsuu , Lelu et Botond hinc egressi , silvam , quae dicitur Peturgoz, descendentes, juxta fluvium Culpe castra metati s\u00fcnt\". \u2014 Anonym. Cap. XLIII. 2) Lib. II. cap. 4. \u201eIste quoque in Regnum Dalmatiae misso exercitu, occidi fecit Regem Petrum , qui Hungaris in montibus , qui G o z d dicuntur , occurrens , est devictus in montibus memoratis et occisus. Unde iidem montes usque hodie in Hungarico Petur Gozdia n o m i n a n t u r\". \u2014 V. \u00f4. K\u00e9zai Simon magyar kr\u00f3nik\u00e1ja. Ford. Szab\u00f3 K\u00e1roly. Pest, 1862. 8r. 76. 1. 2) j e g y z."], [88, "74 De az \u00fcgy , melyet jelen szakmunk\u00e1nk eddigi folya m\u00e1n h\u00edven kezelt\u00fcnk , parancsol\u00f3lag int, hogy szavunk m\u00e9g itt el ne n\u00e9muljon. Miren\u00e9zve a lelkes\u00fclt k\u00e9pir\u00f3 keret\u00e9be , festm\u00e9nye he lyett, m\u00e1s k\u00e9pet illeszt\u00fcnk, hogy felt\u0171nj\u00e9k, miszer\u00e9nt a mii von\u00e1sok, melyekb\u0151l remek\u00e9t alkot\u00e1, m\u00e1s rajzolathoz is al kalmazhat\u00f3k. Ki volt B\u00e9la jegyz\u0151je? E k\u00e9rd\u00e9st aligha megfejtik valaha tud\u00f3saink. Osi szok\u00e1s szer\u00e9nt a napl\u00f3 egy N. tiszteletes tud\u00f3snak van aj\u00e1nlva, ki sz. nyilatkozata szer\u00e9nt a latin tudom\u00e1nyok ban j\u00e1rtas. Ki volt e tud\u00f3s ? Szab\u00f3 K\u00e1roly az N. bet\u0171 alatt az esztergomi \u00e9rseket hiszi rejt\u0151zni; Cassel m\u00e1r nev\u00e9n eml\u00edti: Mikl\u00f3s (Nico laus) ; t. Bartal Gy\u00f6rgy pedig erre n\u00e9zve azt k\u00f6veteli, hogy7 mindenekel\u0151tt az der\u00edttess\u00e9k ki : miben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik a k\u00f6z\u00e9pkori- \u00cdr\u00f3kn\u00e1l a venerabilis in Christo p\u00e1ter, s a n\u00e9vtelen jegyz\u0151n\u00e9l el\u0151fordul\u00f3 venerabilis vir? Most az a k\u00e9rd\u00e9s, melyik B\u00e9la jegyz\u0151je volt ? Podhradczky J\u00f3zsef \u00e9s J\u00e1mbor P\u00e1l II. B\u00e9la mellett szavaz; egy n\u00e9vtelen honfi \u00e9s dr. R\u00f6sler Ede III. B\u00e9l\u00e1ra; t. Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy meg \u00e9pen IV. B\u00e9 l\u00e1ra ; mi pedig t. Toldy Ferencz, Szab\u00f3 K\u00e1roly, Cassel B\u00f3dog \u00e9s Thierry Amad\u00e9val I. B\u00e9la mell\u00e9 nyilatkozunk. Megmondjuk okainkat. Legt\u00f6bbet nyom itt mindenekel\u0151tt eld\u00f6nteni azt, v\u00e1j jon melyik B\u00e9l\u00e1ra illik legink\u00e1bb a nagydics\u0151 eml\u00e9 z e t \u0171 cz\u00edm, mely7et kir\u00e1ly\u00e1nak \u00e1d a napl\u00f3ir\u00f3 ? E v\u00e9gett vess\u00fcnk figyelmes pillant\u00e1st hazai t\u00f6rt\u00e9nel m\u00fcnknek I. B\u00e9la korm\u00e1nyidej\u00e9re vonatkoz\u00f3 feljegyz\u00e9seire. L\u00e1ssuk, mit tartalmaznak azok. Mig Endr\u00e9t a tihanyi s\u00edrboltba viv\u00e9k, addig B\u00e9l\u00e1t a nemzet sz\u00edne k\u00f6r\u00fclrajongta, kicsinye, nagyja kir\u00e1lynak ki \u00e1lt\u00e1, s eg\u00e9sz n\u00e9pt\u00f6megben Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1rra kis\u00e9r\u00e9. 0 pe dig r\u00f6gt\u00f6n, kezdetben, azzal mutatta meg k\u00fcl\u00f6nb, b\u00f6lcsebb volt\u00e1t, hogy el\u0151sz\u00f6r Julius Caesar m\u00f3dj\u00e1ra \u00e1ltal\u00e1nos, t\u00f6k\u00e9le-"], [89, "75 tes bocs\u00e1natot adott elleneinek, m\u00e9g a Salamonhoz N\u00e9met orsz\u00e1gba menek\u00fclteknek is; m\u00e1sodszor azzal, hogy P\u00e9ter \u00e9s Endr\u00e9t\u0151l \u00f6nk\u00e9nyileg behozott n\u00e9mi ad\u00f3nemet elt\u00f6r\u00f6lt; \u00e9s harmadszor az\u00e1ltal, hogy az orsz\u00e1g \u00fcgyeinek elint\u00e9z\u00e9se s \u00faj t\u00f6rv\u00e9nyek hozatala v\u00e9gett nemzeti gy\u0171l\u00e9st hirdetett s hivott \u00f6ssze a sz\u00e9kesvf\u00edrosba \u00e9s pedig \u0151smodor szer\u00e9nt akk\u00e9ppen, hogy minden szabad magyar jelenej\u00e9k meg , ha tetszik , de azonk\u00edv\u00fcl minden k\u00f6zs\u00e9g ') k\u00e9t embert k\u00fcldj\u00f6n, kik a ta n\u00e1cskoz\u00e1sban r\u00e9szt vegyenek \u00e9s a v\u00e9gzetteket k\u00fcld\u0151ikkel tudass\u00e1k. Mik t\u0171nnek itt legott szem\u00fcnkbe ? A kir\u00e1lyi nagydelk\u00fcs\u00e9g, k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet s alkotm\u00e1nyos \u00e1llomf\u0151. \u2014 Megbocs\u00e1tani, mindig nemes l\u00e9lek tulajdona ; de az a koron\u00e1nak legdics\u00f6bb ragyogv\u00e1nya. A n\u00e9p terhein k\u00f6n ny\u00edteni , az \u00e9let s\u00falya alatt porba roskad\u00f3t felemelni, meg hat\u00f3 jele a sz\u00edvj\u00f3s\u00e1gnak. J\u00f3sz\u00edv\u0171! lehet e enn\u00e9l dr\u00e1g\u00e1bb kincs azon a polczon, honnan milli\u00f3k boldogs\u00e1ga f\u00fcgg ? Az alkotm\u00e1ny egy7ik alapelve szer\u00e9nt a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i magas tisz tet a nemzettel megosztva gyakorolni , legbiztosabb z\u00e1loga az alkotm\u00e1nyos korm\u00e1nyzatnak. I. B\u00e9la teh\u00e1t nagydics\u0151 eml\u00e9kezet\u0171 kir\u00e1ly, mert nagylelk\u0171, k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletes \u00e9s al kotm\u00e1nyos \u00e9rzelm\u0171. De n\u00e9zz\u00fck tov\u00e1bb, mit olvashatunk ki onn\u00e9t. Ez int\u00e9zked\u00e9sek, a mint egyr\u00e9szt a legb\u00f6lcsebbek vol tak , \u00e9s B\u00e9l\u00e1nak \u00e1ltal\u00e1nos szeretetet \u00e9s dics\u00e9retet sze reztek: \u00fagy m\u00e1sr\u00e9szt oly villanyz\u00f3lag hatottak a n\u00e9p t\u00f6meg \u00e1br\u00e1ndos ked\u00e9ly\u00e9re , miszer\u00e9nt kev\u00e9sben m\u00falt, hogy az orsz\u00e1got \u00fajb\u00f3l l\u00e1ngba-v\u00e9rbe nem bor\u00edtott\u00e1k. Az \u0151si val l\u00e1shoz h\u00edven ragaszkod\u00f3 t\u00f6megek \u00fcv\u00f6lteni kezdek gyermek ded lelkesed\u00e9sekben : B\u00e9la kir\u00e1ly der\u00e9k kir\u00e1ly , B\u00e9la kir\u00e1ly ') T. Beleh\u00e1zi Bartal Gy\u00f6rgy \u00e9rtelmez\u00e9se szer\u00e9nt v\u00e1r- megye. \u2014 \u201ePraeclarum hoc quoque , uti omnia ejus , quod ultra mor\u00e9m aevi sui progressus , Consilium iniit Principe maximi auimi dignum, ut missis per regnum praeconibus, ex singulis pagis (C o m i- t a t u u m hoc apud latinos noinen est, quod chronographi cum villis commutant saepius) duos ad Comitia Albam evoca- ret\". \u2014 Commentar. ttc. Tom. II. Lib. 5. \u00a7. 2. pag. 23."], [90, "76 nagy magyar kir\u00e1ly , b\u0171n\u00f6ket megbocs\u00e1t, ad\u00f3kat elenged, B\u00e9la kir\u00e1ly \u0151sgy\u00fcl\u00e9st hirdet, \u0151 teh\u00e1t az \u0151svall\u00e1st is bizonyo san visszahozza. Ezen eszm\u00e9k var\u00e1zshangjaira t\u00f6m\u00e9rdek pog\u00e1ny so- kas\u00e1g b\u00fajt el\u00f6 rejtekeib\u0151l, t\u00e1ltosai, var\u00e1zsl\u00f3i, j\u00f3sn\u0151i, j\u00f6ven- d\u0151mond\u00f3i s l\u00e1z\u00edt\u00f3i vez\u00e9rlete alatt ; elbor\u00edtotta hull\u00e1maival Feh\u00e9rv\u00e1r k\u00f6rny\u00e9k\u00e9t. Magas \u00e1llv\u00e1nyokon rajong\u00f3 izgat\u00f3k l\u00e1ngbesz\u00e9dekkel gy\u00fajtogat\u00e1k az egy\u00fcgy\u0171 lelkeket s l\u00e1zba hozt\u00e1k a sokas\u00e1got olyannyira, hogy v\u00e9gre eg\u00e9sz mer\u00e9szen, makacsul s kereken felsz\u00f3l\u00edtott\u00e1k a kir\u00e1lyt : engedn\u00e9 meg a kereszty\u00e9ns\u00e9g ellen\u00e9ben mindazt , mit tizenn\u00e9gy \u00e9vvel ez- el\u0151tt Endre b\u00e1tyja megengedett. Hanem B\u00e9la nem volt Endre, s ezt \u0151k, a m\u00e1morosak, nem tudt\u00e1k. B\u00e9la nyugtatni, csit\u00edtani igyekezett egy ideig a rakoncz\u00e1tlan n\u00e9pet \u00e9s annak sz\u00e1jasabbjait ; de l\u00e1tva, hogy a sz\u00e9p sz\u00f3 nem fog a tombol\u00f3, l\u00e1zas elemen, azt izente nekik ut\u00f3v\u00e9gre : ,H\u00e1rom nap v\u00e1r jatok, akkor majd felelek.' \u00c9s felelt is nekik. Pontban h\u00e1- rom nap m\u00falva a v\u00e1rkapu kit\u00e1rult, a v\u00e1rka.tons\u00e1g kirohant, h\u00e1tul meg a szomsz\u00e9d megy\u00e9k lovass\u00e1ga el\u0151robogott, s egy- k\u00e9t \u00f3ra alatt v\u00e9ge lett a l\u00e1zong\u00f3 t\u00fcntet\u00e9snek. A kolomposok elfogattak , s a megr\u00e9m\u00fclt tengern\u00e9p sz\u00e9teny\u00e9szett, mint polyva, melyet forg\u00f3sz\u00e9l szertesz\u00f3r. Mit b\u00e1mulunk mi itt I. B\u00e9l\u00e1ban ? Azon l\u00e9leknyugalmat, mely saj\u00e1t fens\u00e9ge \u00e9rzet\u00e9ben birja alapj\u00e1t. Azon csodab\u00e1tors\u00e1got szembe az ork\u00e1nnal, mely eny\u00e9szettel fenyegette a nemzeti l\u00e9tet. Az eur\u00f3pai ma gyar \u00e1llom\u00e9let m\u00e1r oly m\u00e9ly gy\u00f6keret vert, hogy felszagga t\u00e1sa m\u00falhatlan\u00fal v\u00e9gpusztul\u00e1st hoz a haz\u00e1ra, mely az eur\u00f3 pai n\u00e9pcsal\u00e1dban csak mint kereszty\u00e9n \u00e1llam l\u00e9tezhetett. Mid\u0151n teh\u00e1t I. B\u00e9la a kereszty\u00e9ns\u00e9g \u00fcgy\u00e9nek diadalt szerzett, buk\u00e1st\u00f3l mentette meg a haz\u00e1t. B\u00e1muljuk v\u00e9gre azon hig gadt \u00e1llamb\u00f6lcses\u00e9get, mely a vihar k\u00f6zepett is \u00fcgyesen tud felhaszn\u00e1lni cz\u00e9lhoz vezet\u0151 eszk\u00f6zt a fenyeget\u0151 v\u00e9sz elh\u00e1r\u00ed t\u00e1s\u00e1ra. Ily \u00e1llamf\u0151nek legm\u00e9lt\u00f3bb koron\u00e1ja a dics\u0151s\u00e9g. Menj\u00fcnk tov\u00e1bb. Ekkor m\u00e1r nyugodtan lehetett tan\u00e1cskozni a nemzet gy\u0171l\u00e9snek. Tan\u00e1cskozott is, int\u00e9zkedett is."], [91, "77 A barb\u00e1r szok\u00e1s\u00fa ad\u00e1svev\u00e9sbe szabatos m\u00e9rt\u00e9k \u00e9s m\u00e9rlegek hozattak be ; a kezdetleges cserekeresked\u00e9s meg sz\u00fcntet\u00e9se vagy k\u00f6nny\u00edt\u00e9se v\u00e9gett p\u00e9nzek verettek ; a v\u00e1s\u00e1 rok helyei megszaporittattak, s vas\u00e1rnapr\u00f3l, nehogy az isteni tiszteletet h\u00e1borgass\u00e1k, szombatra t\u00e9tettek \u00e1t ; a kir\u00e1ly meg mindezeken f\u00f6l\u00fcl azon dolgozott eg\u00e9sz er\u00e9lylyel, hogy a n\u00e9p t\u00f6mege oda hagyv\u00e1n \u0151si, \u00e1zsiai, vad\u00e1sz, pusztai \u00e9letm\u00f3dj\u00e1t, h\u00e1zakat , falvak s v\u00e1rosokat \u00e9p\u00edtsen , s azokba t\u00e1rsulva so kasodv\u00e1n, t\u00f6megesebben s hat\u00e1rozottabban l\u00e9pjen a polg\u00e1 rosod\u00e1s \u00fatj\u00e1ra. \u00c9s val\u00f3ban, mint valami var\u00e1zs\u00fct\u00e9sre, vagy teremt\u0151 sz\u00f3ra , \u00fagy vir\u00e1gzott fel Magyarorsz\u00e1gban a rend, a j\u00f3l\u00e9t \u00e9s a dics\u0151s\u00e9g B\u00e9l\u00e1nak r\u00f6vid de hatalmas \u00e9s b\u00f6lcs korm\u00e1ny7a alatt, \u2014 mondja a kr\u00f3nika. \u00c1llapodjunk meg e sokat jelent\u0151 sorokn\u00e1l. Nem \u00f6vezi a dics\u0151s\u00e9g f\u00e9irykoszor\u00faja a kir\u00e1lyt , ki a b\u00e9ke alkot\u00e1sain \u00edgy remekel ; ki messze sz\u00e1m\u00edt\u00f3 lelk\u00e9ben az \u00e1llamgazd\u00e1szat magas eszm\u00e9it \u00edgy sejt\u00e9 s azokat er\u0151teljesen t\u00f6rekedett val\u00f3s\u00edtani ? Ha csak k\u00e9t r\u00f6vid \u00e9v szab is hat\u00e1rt a tev\u00e9keny korm\u00e1nynak, \u00e9vtizedekkel \u00e9r az m\u00e9gis fel, mert m\u0171veleteiben b\u0151 \u00e1ld\u00e1s\u00fa az a nemzetre, melynek sorsa kez\u00e9be t\u00e9tetett. Joggal illeti meg teh\u00e1t a nagydics\u0151 cz\u00edm, mely lyel \u0151t n\u00e9vtelen jegyz\u0151je megtisztelte. De nem csak a korm\u00e1nytan\u00e1csban, nagydics\u0151 volt I. B\u00e9la a csatat\u00e9ren is. Az udvari cselsz\u00f6v\u00e9ny el\u0151l, mely veszt\u00e9re t\u00f6rt, idegen haz\u00e1ba k\u00e9nyszer\u00fclv\u00e9n menek\u00fclni, lengyel f\u00f6ld\u00f6n keresett \u00e9s tal\u00e1lt mened\u00e9ket. \u00c9pen ekkor a lengyel s pomer\u00e1n n\u00e9p csat\u00e1ra sz\u00e1llott egym\u00e1s ellen. Mindk\u00e9t n\u00e9p hadi-szerencs\u00e9je k\u00e9t sz\u00e1lkardon volt. P\u00e1rbajnak, melyet a pog\u00e1ny pomer\u00e1n fejedelem .aj\u00e1n lott fel a lengyel Micziszl\u00f3nak, kellett azt eld\u00f6nteni. A len gyelek szemre-fejre n\u00e9ztek, nem tal\u00e1lkozott k\u00f6z\u00f6tt\u00fck egy is, ki Micziszl\u00f3 helyett ki mert volna \u00e1llani. B\u00e9la, a magyar levente, mint haz\u00e1tlan bujdos\u00f3, v\u00e1llal kozott a h\u0151si k\u00fczdelemre. Ellenfel\u00e9vel t\u00fczesen \u00f6sszecsapott, s \u00f6t a porba s\u00fajtv\u00e1n, Lengyelhon szabads\u00e1g\u00e1t mentette meg."], [92, "78 A bajnok jutalma fejedelmi ara l\u00f6n, Pomer\u00e1nia j\u00f6vedelmei vel egy\u00fctt. \u00d6ccse bajnoker\u00e9ny\u00e9t j\u00f3l ismerte Endre; az\u00e9rt, mid\u0151n III. Henrik cs\u00e1sz\u00e1r haz\u00e1nkat haddal fenyegetn\u00e9, szorult helyzet\u00e9ben hozz\u00e1 fordult, az orsz\u00e1g harmad\u00e1t biztos\u00edtv\u00e1n neki s \u00abinnak idej\u00e9ben egyszersmind a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6kl\u00e9st is. B\u00e9la hadvez\u00e9ri \u00fcgyess\u00e9ge megal\u00e1zta a d\u00f6lyf\u00f6s Henri ket, s hajland\u00f3v\u00e1 tette a b\u00e9kealkudoz\u00e1sokba bocs\u00e1tkoz\u00e1sra az addig fitym\u00e1lt magyar kir\u00e1lylyal. M\u00e9lt\u00f3nak bizony\u00edtotta teh\u00e1t mag\u00e1t I. B\u00e9la a becs\u00fclet mezej\u00e9n a gy\u0151zhetetlen (invictissimus), valamint a b\u00e9ke id\u0151szak\u00e1ban a le gj el e s e b b (nobilissimus) \u00e9s legjobb (optimus) cz\u00edmekre, melyekkel \u0151t egykor\u00fa oklevelek illetik '). Ezeket tudva s \u00f6t ilyennek ismerve nevezhette I. B\u00e9la n\u00e9v telen jegy7z\u0151je is nagydics\u0151nek (gloriosissimus). Eddig rajzunk. Ha t. J\u00e1mbor P\u00e1l egy pillant\u00e1st vet az eg\u00e9szre, okvetlen\u00fcl fel kell t\u0171nnie el\u0151tte , hogy a von\u00e1sok azok, me lyeket m\u0171alkot\u00e1s\u00e1hoz felhaszn\u00e1lt; csak a szem\u00e9lyis\u00e9gekcse r\u00e9lkeznek, s a sz\u00ednvegy\u00fclet m\u00e1s. N\u00e1la egy vil\u00e1gtalan kir\u00e1ly sors\u00e1n f\u00e1j sz\u00edv\u00fcnk. Itt a bajnoker\u00e9ny s m\u00e9ly7 \u00e1llamb\u00f6lcses\u00e9g szeml\u00e9let\u00e9n lelkes\u00fcl\u00fcnk. Ha nagydics\u0151 az, mert szenve dett : ugyanolyan ez is, mert hatott, alkotott, m\u00e9lyen, ma radand\u00f3lag. Mi teh\u00e1t sem II., sem III., sem IV. B\u00e9l\u00e1ra nem haj lunk \u00fagy, mint a kir\u00e1lyi k\u00f6telmek magasztos k\u00f6r\u00e9ben dics\u0151 s\u00e9ggel forgott I. B\u00e9l\u00e1ra, ki val\u00f3ban n a g y d i c s \u00f6 , mert rettenthetlen h\u0151s \u00e9s b\u00f6lcs orsz\u00e1gl\u00f3. E rajzolatb\u00f3l is teh\u00e1t , melyet t. J \u00e1 m b \u00f3 r P \u00e1 1 fest m\u00e9ny\u00e9nek keret\u00e9be illesztett\u00fcnk , csak az t\u0171nik ki, hogy a gloriosissimus cz\u00edm , melyet okm\u00e1nyaink szint\u00fagy il lesztenek III., mint II. (vak) B\u00e9l\u00e1ra, egymag\u00e1ban m\u00e9g nem kiel\u00e9g\u00edt\u0151 ok azon v\u00e9lem\u00e9ny elfogad\u00e1s\u00e1ra, hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk 11. (vak) B\u00e9la jegyz\u0151je volt. Igaz ugyan, hogy okm\u00e1nyt\u00e1runk I. B\u00e9la nagy di cs\u0151 ') Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. pag. 394, 395."], [93, "79 (gloriosissimus) cz\u00edm\u00e9r\u0151l m\u00e9lyen hallgat ; de ezt IV. B\u00e9l\u00e1ra sem alkalmazza ; holott B\u00e9la nev\u0171 n\u00e9gy kir\u00e1lyaink k\u00f6zt alig illeti az meg jogosabban valamelyiket, mint \u00e9pen \u00f6t , ki a porba omlott haz\u00e1t \u00faj \u00e9letre t\u00e1maszt\u00e1. Miren\u00e9zve nem k\u00e9telked\u00fcnk a gloriosissimus cz\u00edmet, jelen k\u00e9rd\u00e9s eld\u00f6nt\u00e9s\u00e9n\u00e9l , azon \u00e9rvek k\u00f6z\u00e9 sz\u00e1m\u00ed tani, melyeket t. Toldy7 Ferencz jellemz\u0151leg \u201ecsek\u00e9ly becs\u0171, ink\u00e1bb l\u00e1tszatos v\u00e9dokok\"-nak nevez (1. \u00a7.), s mint ilyent bizton mell\u0151zhetj\u00fck. Ekkor pedig t. J\u00e1mbor P\u00e1l nak k\u00fcl\u00f6nben m\u0171v\u00e9szileg megalkotott t\u00f6rt\u00e9netb\u00f6lcseimi lehoz\u00e1sa alapj\u00e1t vesztve \u00f6sszeomlik. VI. Fejezet. N\u00e9vtelen\u00fcnk I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt. 13. \u00a7. Az elleuokok alaptalans\u00e1g\u00e1nak bebizony\u00edt\u00e1sa. Minekut\u00e1na B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegy7z\u0151j\u00e9nek kor\u00e1ra ir\u00e1nyzott \u00fajabb t\u00f6rt\u00e9nelmi nyomoz\u00e1sok felett az it\u00e9szet f\u00e1klyavil\u00e1g\u00e1n\u00e1l tartott szeml\u00e9nkb\u0151l, mint k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan eredm\u00e9ny7, az der\u00fcl ki, hogy az sem II. (vak), sem III., sem pedig IV. B\u00e9la korm\u00e1ny\u00e1nak id\u0151szak\u00e1ban nem \u00e9lhetett ; \u00f6nk\u00e9nt k\u00f6vetkezik , hogy \u0151t I. B\u00e9la kir\u00e1lyunk jegyz\u0151j\u00e9nek kell tartanunk. Minthogy pedig e szil\u00e1id s egyed\u00fcl biztos alapon ny7ugv\u00f3 n\u00e9zetet is t\u00f6bb ellenvet\u00e9sek s k\u00e9ts\u00e9gess\u00e9 tenni igyekv\u0151 \u00e9rvek osstromolj\u00e1k, mell\u0151zhetlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges nek tartjuk ezeket is komoly7 bir\u00e1lat al\u00e1 venni , hogy kit\u0171n j\u00e9k, rejlik-e benn\u00f6k annyi horder\u0151 , mely ama n\u00e9zet meg rend\u00edt\u00e9s\u00e9re vagy \u00e9pen eloszlat\u00e1s\u00e1ra megk\u00edv\u00e1ntatik. A fennforg\u00f3 neh\u00e9zs\u00e9gek s ellenvet\u00e9sek csoportozata r\u00e9szint olyakat tartalmaz , melyek m\u00e9g a m\u00falt sz\u00e1zadban t\u00e1masztattak a megjelelt v\u00e9lem\u00e9ny ellen '), s ezeket a porosz tud\u00f3s, Cassel B\u00f3dog, fogja szemle al\u00e1 s igyekszik ere j\u0171kt\u0151l megfosztani 2) ; r\u00e9szint pedig azok, melyeket t. P o d- ') D a u. Cornides: Vindic. Anonym. Edit. Auct. a J. Chri- stian. Engel. Budae, 1802. in 4-to. pag. 26\u201431. ') Magyarische Alterth\u00fcmer. Berlin. 1848. 8-o. 50\u201454. II."], [94, "80 hradczky J\u00f3zsef sorol fel \u00fajabban megjelent munk\u00e1 j\u00e1ban '). Miren\u00e9zve mindk\u00e9t oszt\u00e1lya ellenokokat k\u00fcl\u00f6n teszsz\u00fck vitatkoz\u00e1sunk, illet\u0151leg cz\u00e1folatunk t\u00e1rgyaiv\u00e1. I. A m\u00falt sz\u00e1zadb\u00f3l \u00f6r\u00f6ks\u00e9gk\u00e9g r\u00e1nk sz\u00e1llott s eddigel\u00e9 megcz\u00e1folatlan\u00fal hagy7ott ellenvet\u00e9sek k\u00f6z\u00f6l munk\u00e1nk t\u00e1r gyal\u00e1si menet\u00e9n m\u00e1r t\u00f6bbeket kiforgattunk erej\u00f6kb\u0151l , mint olyanokat, melyek I. B\u00e9la kora ellen mitsem bizony\u00edtnak. Ilye nek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 szerkesztm\u00e9ny\u00e9nek azon sz\u00f6vegr\u00e9szei , hol a) a szent kir\u00e1lyok s vez\u00e9rekr\u0151l van sz\u00f3; b) hol a Peturgoz erd\u0151r\u0151l eml\u00e9kezik. Hogy teh\u00e1t ism\u00e9tl\u00e9s hib\u00e1j\u00e1ba ne ess\u00fcnk , ezekre n\u00e9zve a t. olvas\u00f3t mun k\u00e1nk illet\u0151 r\u00e9szeire (10. \u00a7. 2. \u00e9s 12. \u00a7. I.) utaljuk. A t\u00f6bbire n\u00e9zve pedig b\u00edr\u00e1latunkat a k\u00f6vetkez\u0151kben teszsz\u00fck meg : 1. T. Timon S\u00e1muel, ki els\u0151 kir\u00e1lyaink legr\u00e9gibb okleveleit szigor\u00fa vizsg\u00e1lat al\u00e1 vetv\u00e9n , k\u00f6zelebbr\u0151l ismerni tanulta , azon \u00e9szrev\u00e9telt tette 2), hogy e sz\u00f3 Hung\u00e1ria II. Istv\u00e1n korm\u00e1nyideje (1114 \u2014 1131.) el\u0151tt H. bet\u0171 n\u00e9lk\u00fcl \u00cdratott egy7szer\u00fcen : U n g a r i a (Vngaria). Minthogy pedig ezt B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je munk\u00e1j\u00e1ban folytonosan hehezettel (aspiratio) haszn\u00e1lja, mi csak II. Istv\u00e1n ut\u00e1n j\u00f6tt szok\u00e1sba, k\u00f6vetkezik : hogy a n\u00e9vtelen kir\u00e1lyi jegyz\u0151 vala melyik B\u00e9la kir\u00e1ly alatt \u00e9lt , ki II. Istv\u00e1n ut\u00e1n uralkodott. Erre egyszer\u0171en csak azt v\u00e1laszoljuk : ha Okm\u00e1ny t\u00e1runknak a megjelelt id\u0151szakba szolg\u00e1l\u00f3 r\u00e9sz\u00e9t \u00e1tlapozzuk, arr\u00f3l gy7\u0151z\u0151d\u00fcnk meg, hogy az I. B\u00e9la kora ellen haszn\u00e1lt orsz\u00e1gn\u00e9v mind hehezet n\u00e9lk\u00fcl 3j, mind pedig azzal 4), s \u00edgy cser\u00e9lkezve \u00edratott ; enn\u00e9lfogva , mint a k\u00e9t f\u00e9lre hajl\u00f3k (a\u00f3'i\u00e0tpoQa) k\u00f6z\u00e9 tartoz\u00f3 , a jelen k\u00e9rd\u00e9s eld\u00f6nt\u00e9s\u00e9ben \u00e9rv\u00fcl helyesen nem alkalmaztathatik. 2. A torna (torneamentum) vagyis bajv\u00edv\u00e1s , melyr\u0151l ') B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek kora \u00e9s hiteless\u00e9ge. Bu- d\u00e1n, 1861. 8r. a) Imago Hungar. novae. Cap. I. p. 4. 3) Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. p.-ig. 274, 275, 230, 295, 312, 327, 331. stb. . 4) U. o. pag. 285 , 289 , 291 , 296 , 304 , 307 , 428 , 442; 445 , 448 , stb."], [95, "81 a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 eml\u00e9kezik ') , leghangosabban bizony\u00edt azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s ellen , hogy \u0151 I. B\u00e9la kor\u00e1ban \u00e9lt volna. Mert , ha megengedj\u00fck is, \u00edgy sz\u00f3l Cornides 2), hogy a l\u00e1ndsave t\u00e9si gyakorlatok s egy\u00e9b ily nem\u0171 lovagj\u00e1t\u00e9kok m\u00e1r j\u00f3val I. B\u00e9la kir\u00e1lyunk kora el\u0151tt divatoztak , mit azonban dr. R\u00f6sler n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk elbesz\u00e9l\u00e9sre viszony\u00edtva, kort\u00e9 veszt\u00e9snek (anachronismus) tart s) ; azt azonban, a r\u00e9giek tud\u00f3s\u00edt\u00e1sai el\u0151tt nieglieijolva, el kell ismern\u00fcnk , hogy a t o r ne a ment um (\u00edgy) sz\u00f3 sokkal k\u00e9s\u0151bb , csak a Xll-clik sz\u00e1 zad ut\u00f3fel\u00e9ben haszn\u00e1ltatott , mi a n\u00e9vtelen jegyz\u0151t a XI-dik sz\u00e1zadba tenn\u00fcnk nem engedi. Ha azt hiszik , dr. R\u00f6slerrel egy\u00fctt, vit\u00e1z\u00f3 ellen feleink, hogy \u0151seink a bajnokj\u00e1t\u00e9kokat , melyeket jegyz\u0151nk t\u00f6bbsz\u00f6r eml\u00edt , s egyszer tornament um nak nevez , a Francziaorsz\u00e1gban , \u00e1ll\u00edt\u00f3lag a XI-dik sz\u00e1zad k\u00f6zepe fel\u00e9, vagy a n\u00e9met f\u00f6ld\u00f6n egy sz\u00e1zaddal el\u0151bb Madar\u00e1sz Henrik alatt a merseburgi gy\u0151zelem ut\u00e1n keletkezett tournier okat ut\u00e1nozva tanult\u00e1k s ha nem hinn\u00e9k , hogy a magyarok , mint minden keleti lovagn\u00e9p , e hadj\u00e1t\u00e9kokat azoknak eur\u00f3pai divatoz\u00e1sa el\u0151tt is gyakorolt\u00e1k : olvass\u00e1k meg a XI-dik sz\u00e1zadi Ekkeh\u00e1rd szerzetes tud\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1t, melyb\u0151l megtanulhatj\u00e1k , hogy Kr. u. 926-ban a st. galleni kolostor alatt tany\u00e1z\u00f3 magyarok, hadj\u00e1rat k\u00f6zben, csak egy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges eb\u00e9d ut\u00e1n is , \u00e9nek mellett nem csak \u201ekit\u00f6r\u0151 l) \u201eTunc dux \u00c1rpad et sui propter laetitiam permanserunt in ci- vitate Athilae regis per viginti dies, et omnes milites Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9, ante praesentiam ducis, sere quotidie super dextrarios suos sedentes, cum clypeis et lanceis maximum tornamentum faciebaut.\" \u2014 Ano- nym. Cap. XL VI. \u2014 \u201eAkkor \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r \u00e9s \u00f6v\u00e9i \u00f6r\u00f6m\u00fckben h\u00fasz napig marad\u00e1nak Attila kir\u00e1ly v\u00e1ros\u00e1ban, s Magyarorsz\u00e1g minden vi- t\u00e9zei a vez\u00e9r sz\u00edne el\u0151tt parip\u00e1kra \u00fclve paizszsal s l\u00e1uds\u00e1val majd min- dennap bajt vivnak val a\". \u2014 Szab\u00f3 K\u00e1roly ford. *) Vindic. Anonym, pag. 28. s) \u201eAusser den paar Benennungen ihrer Waffen liest man da keine weiteren Bemerkungen \u00fcber ihr Kriegswesen , von ihrem Leben wird nicht viel mehr kund als dass sie in Siegesfreude tafeln , dabei denn nun gesungen und unbek\u00fcmmert um denAnachronis- mus turniert wird.\" \u2014 Zur Kritik \u00e4lterer ungarischer Geschichte. i. h. 28 1. 6"], [96, "82 kedvvel \u00e9s birk\u00f3ztak f\u0151n\u00f6keik el\u0151tt, hanem n\u00e9melyek fegyverrel is \u00f6sszecsapva mutogat\u00e1k , memryit \u00e9r tenek a hadi gyakorlatokhoz\" \"). \u2014 A mit pedig Corni des a tornamentum sz\u00f3 keletkezt\u00e9r\u0151l \u00e1ll\u00edt , de be nem bizony\u00edt, ellenmond\u00e1sba hozza \u00f6nmag\u00e1val ott, hol a by7zanti ir\u00f3k ut\u00e1n a torna (torneamentum) sz\u00f3t magyar eredet\u0171nek vitatja 2). Teh\u00e1t ez \u00e9rv sem k\u00e9pes eleny\u00e9sztem azon v\u00e9le m\u00e9nyt, hogy n\u00e9vtelen\u00fcnk I B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt. 3. I. B\u00e9la az oklevelekben rendesen Adalbert (Adalbertus) n\u00e9ven fordul el\u00f6 : ha teh\u00e1t a n\u00e9vtelen val\u00f3ban I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je volt volna, Adalbert, nem pedig B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek kellett volna mag\u00e1t cz\u00ed mezni. Mib\u0151l szint\u00e9n csak az k\u00f6vetkezik, hogy \u0151 nem volt, nem lehetett I. B\u00e9la kir\u00e1lyunk jegyz\u0151je. Azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s , hogy I. B\u00e9la az oklevelekben rendesen Adalbert n\u00e9ven jelenik meg , k\u00e9ts\u00e9get nem szenved ; de \u00f6 ezt mint keresztnevet haszn\u00e1lta, azel\u0151tt pedig, s\u00f6t keresz ty\u00e9n \u00e1llapotj\u00e1ban is , a k\u00f6z\u00e9letben B\u00e9l\u00e1nak neveztetett. S\u00falyt k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6z \u00e1ll\u00edt\u00e1sunknak az, hogy \u0151 a Benedekrendiek tihanyi ap\u00e1ts\u00e1g\u00e1nak alap\u00edt\u00f3 okm\u00e1ny\u00e1ban (1055.) B\u00e9la n\u00e9 ven eml\u00edttetik 3). Nem tekinthetj\u00fck enn\u00e9lfogva a felhozott \u00e9rvet olyannak , hogy miatta a n\u00e9vtelennek I. B\u00e9la kir\u00e1 lyunk alatt viselt jegyz\u0151s\u00e9g\u00e9t k\u00e9ts\u00e9gbevonni k\u00e9nysze r\u00fcln\u00e9nk. 4. Ellenfeleink a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak XV-d. fejezet\u00e9re utalnak , hol ezek olvashat\u00f3k : \u201eAndr\u00e1s kir\u00e1ly ') \u201eEffusa laetitia saltant coram principibus, et luctantur. Quidam etiam armis concurrentes, quantum disciplinae bellicae nossent, osten- derent.\" \u2014 Ekkehardi Casus Sancti Galli. Pertzn\u00e9l, Monumenta Germ. Hist. Scriptores. II. k\u00f6t. 196. 1. \u2014 V. \u00f6. Budapesti Szemle. XXXV\u2014 XXXVI. F\u00fcz. Pest, 1860. 8r. 210. 1. *) Vindic. Anonym, pag. 309. \u2014 V. \u00f6. Podhradczky J. i- m. 333 \u2014 337. 11\" *) \u201eNobilissimus Dux B\u00e9la.\" \u2014 Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. pag. 394. \u2014 A mellett, hogy kr\u00f3nik\u00e1ink \u00e1ltal\u00e1ban B\u00e9la n\u00e9ven emle- getik, e n\u00e9ven jelenik meg p\u00e9nzein is. V. \u00f6. Jacob. R u p p : Numi Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 hactenus cogniti. Period. \u00c1rpad. 1841. in 4-to. pagg. 14> 15, 16, 17."], [97, "83 azon helyet elcser\u00e9lte, mivel feles\u00e9ge szeret vala azon r\u00e9sze ken lakni, az\u00e9rt hogy k\u00f6zelebb legyen sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00e9hez, mivel a ruth\u00e9nok vez\u00e9r\u00e9nek le\u00e1nya vala\" l). E vala (erat) ige id\u0151 az, mi szer\u00e9nt\u00f6k nyomat\u00e9kkal bir a n\u00e9vtelennek I. B\u00e9la alatti jegyz\u00f6s\u00e9ge ellen, mell\u0151zve azt, hogy ugyanazon helyen nem kell vala a n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek honfit\u00e1rsait arra figyel meztetni, ki volt I. Endre s nej\u00e9nek atyja , ha \u0151 csakugyan I. Endre s \u00f6ccse I. B\u00e9la kor\u00e1ban \u00e9lt volna. Hihetetlen ugyanis, hogy az \u0151 polg\u00e1rfelei ne tudhatt\u00e1k volna , ki volt uralkod\u00f3juk atyja, s kit v\u0151n feles\u00e9g\u00fcl. \u00c1lig illik e kicsinyesked\u00e9s komoly f\u00e9rfiak tudom\u00e1nyos vit\u00e1j\u00e1ba. Mintha bizony a t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9sben, hol a n\u00e9vtelen majd mindig f\u00e9l-s bev\u00e9gzett multat haszn\u00e1l , ez oly fel\u00f6tl\u0151 volna ; s mintha \u0151 a kir\u00e1lyn\u00e9nak 1071-ben t\u00f6rt\u00e9nt hal\u00e1la ut\u00e1n nem \u00e9lhetett s \u00cdrhatott volna. Azut\u00e1n min\u0151 botr\u00e1ny7os k\u00f6vetel\u00e9s az , hogy a t\u00f6rt\u00e9nelem z\u00e1rja ki a maga k\u00f6r\u00e9b\u0151l mindazt, mir\u0151l az egykor\u00faak alapos tudom\u00e1ssal b\u00edr nak ! Mintha bizony nem \u00e9pen az volna rendeltet\u00e9se a t\u00f6r t\u00e9net\u00edr\u00e1snak , hogy az ut\u00f3doknak, k\u00e9s\u0151 nemzed\u00e9keknek ny\u00fajtson tud\u00f3s\u00edt\u00e1sokat a koresem\u00e9nyekr\u00f6l. Bizony\u00e1ra k\u00e9ts\u00e9g beesett \u00fcgyret szolg\u00e1lnak azok , kik ily semmis\u00e9gek ut\u00e1n is kapkodnak. \u2014 V\u00e9gezetre 5. felhozz\u00e1k elleneink , hogy a mester (magister) cz\u00edm , melylyel B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je \u00e9l , csak III. B\u00e9la alatt kezdett haszn\u00e1ltatni : \u0151 teh\u00e1t ez okn\u00e1l fogva sem \u00e9lhetett I. B\u00e9la kor\u00e1ban. Erre egyszer\u0171en csak azt jegyezz\u00fck meg, hogy ez ellenvet\u00e9s legott eleny\u00e9szik, ha Okm\u00e1nyt\u00e1runknak a Xl-d. sz\u00e1zadra vonatkoz\u00f3 r\u00e9sz\u00e9t figyelmesen \u00e1tlapozzuk. Ott lelj\u00fck I. (szent) L\u00e1szl\u00f3 alkanczell\u00e1rj\u00e1t , F\u00e1bi\u00e1nt (1082. \u00e9.) , ki mester cz\u00edmet viselt 2). El\u0151fordul tov\u00e1bb\u00e1 (1135. \u00e9.) ma gister Gotzelinus 3). Ezekut\u00e1n feltehet\u0151, hogy m\u00e1r ') \u201eRex Andreas cambiavit illum locum, quia diligebat partes illas habitare uxor sua, eo , quod propior ad natale solum esset, quia erat filia ducis Ruthenorum. Anonym. Cap. XV. **) Fej\u00e9r: Cod. Dipl. Tom. I. pag. 457. - ') U. o. Tom. II. pag. 86. 6#"], [98, "84 1070-ben viselhetett egy kir\u00e1lyi jegyz\u0151 , min\u0151 volt n\u00e9vtele n\u00fcnk, magister cz\u00edmet. K\u00fcl\u00f6nben, nem l\u00e1tunk mi e cz\u00edm ben egyebet, mint kit\u00fcntet\u00e9s\u00e9t a tud\u00f3snak, a min\u0151 lehetett s volt is B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je , mint a klassikai r\u00e9gis\u00e9g avatottja. E cz\u00edm , valamint a tudori (doctori) is, kezdetben ritka volt , mert csak kevesen k\u00e9pes\u00fcltek azt megszerezhetni. A Ravenn\u00e1n \u00e1t R\u00f3m\u00e1ba vezet\u0151 \u00fatr\u00f3l, me lyet els\u0151 szent kir\u00e1lyunk buzgalma nyitott magyarjainak, nem t\u00e9rhettek-e tehets\u00e9gesb honfiaink m\u00e9g a dics\u0151 els\u0151 ma gyar kir\u00e1ly korm\u00e1ny7ideje alatt Bologn\u00e1ba , hol m\u00e1r a Xl-d. sz\u00e1zadban Ime r nagy h\u00edrrel tan\u00e1rkodott ? A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 szerkesztm\u00e9ny7\u00e9nek olvas\u00e1sa k\u00f6zben a sejtelemn\u00e9l bizonyosabbk\u00e9nt t\u0171nik fel , hogy \u00f6 a k\u00fclf\u00f6ld valamelynk tudom\u00e1nyos int\u00e9zet\u00e9ben vagy legal\u00e1bb kolostor\u00e1ban megfor dult, s\u0151t t\u00f6bb vagy kevesb ideig tart\u00f3zkodott is. Hihet\u0151leg ott ismerkedett meg Da res Phrygiussal,kit t\u00f6bb he lyen meglep\u0151leg ut\u00e1noz. \u2014 Azut\u00e1n , a kir\u00e1lyi jegyz\u0151knek volt egy\u00e9b cz\u00edm\u00f6k is , \u0151k egyszersmind papok , \u00e1ldorok, pr\u00e9postok stb. voltak, s ha m\u00e1r 1082-ben egy alkanczell\u00e1r magister lehetett , mi okn\u00e1l fogva vitathatn\u00e9k el e cz\u00ed met egy val\u00f3s\u00e1gos kir\u00e1lyi jegyz\u0151t\u0151l, a min\u0151 volt B\u00e9la n\u00e9vtelen\u00e9 ? Eddig a m\u00falt sz\u00e1zadt\u00f3l hagyom\u00e1nyk\u00e9nt \u00e1tvett neh\u00e9z s\u00e9gek megold\u00e1s\u00e1val volt dolgunk : l\u00e1ssuk m\u00e1r az \u00fajabb ellenvet\u00e9seket. II. T. Podhradczky J\u00f3zsef B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek m\u00fcv\u00e9t hosszadalmasan fejteget\u0151 ismert mun k\u00e1j\u00e1ban annak \u00e1ll\u00edt\u00f3lag I. B\u00e9la alatt viselt jegyz\u00f6s\u00e9g\u00e9t szin t\u00e9n k\u00e9tess\u00e9 , s\u0151t hihetetlenn\u00e9 igyekszik tenni, t\u00e1maszkodv\u00e1n a k\u00f6vetkez\u0151 okokra, melyeket \u00e9rintett szakmunk\u00e1j\u00e1b\u00f3l r\u00e9szenkint h\u00edven \u00e1tirunk \u00fagy, hogy legott minden egyes pont ut\u00e1n f\u00fcggesztj\u00fck annak cz\u00e1folat\u00e1t. a) \u201eA n\u00e9vtelen jegyz\u0151 h\u00edr\u00e9r\u0151l sem ismerte szent Gel l\u00e9rd legend\u00e1j\u00e1t , k\u00fcl\u00f6nben nem nevezte volna Aba S\u00e1muelt kegyes ap\u00e1nfik. Ez is csak azt tan\u00fas\u00edtja, hogy n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk nem \u00e9lt I. B\u00e9la alatt, nem volt az \u0151 jegyz\u0151je; k\u00fcl\u00f6nben a kegyetlen Aba S\u00e1muelt nem nevezte volna az"], [99, "85 id\u0151ben aty\u00e1skod\u00f3 fejedelemnek , mid\u0151n t\u00f6rv\u00e9nytelen tettei m\u00e9g fris eml\u00e9kezetben voltak, I. B\u00e9la csak tizenhat \u00e9vvel lett k\u00e9s\u0151bb kir\u00e1ly\" '). Hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 , Aba S\u00e1muel kir\u00e1lyt illet\u0151leg, nem t\u00e1maszkodik szent Gell\u00e9rd legend\u00e1j\u00e1ra , nem azt teszi k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9, hogy \u0151 azt h\u00edr\u00e9r\u0151l sem ismerte ; hanem igenis azt engedi feltenn\u00fcnk, hogy ink\u00e1bb hajlott a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny nek , n\u00e9p szav\u00e1nak , kifejez\u00e9st adni , melyben Aba S\u00e1muel, mint kegy7es 2) \u00e9lt. K\u00fcl\u00f6nben a jegyz\u0151 ha csakugyan az eml\u00edtett legend\u00e1t , mely7 a szentnek hal\u00e1la ut\u00e1n ( 1047) har mincznyolcz \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb \u00cdratott (1085), nem ismerte, egyik l\u00e9iyeges oka lehet , hogy a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 azon id\u00e9tt m\u00e1r meghalt. Abb\u00f3l teh\u00e1t, hogy Aba S\u00e1muel kir\u00e1lyt , ellenkez\u0151 leg az \u00e9rintett legend\u00e1val, n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk , kegyess\u00e9ge \u00e9rt, A b \u00e1 n a k (Ap\u00e1nak), nevezi, azon k\u00f6vetkeztet\u00e9st vonni; hogy nem \u00e9lt I. B\u00e9la alatt , nem volt az \u0151 jegyz\u0151je , teljes s\u00e9ggel nem lehet , f\u0151leg miut\u00e1n jelenkorunk els\u0151 tekint\u00e9ly\u0171 t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3i is , az egykor\u00fa vagy k\u00f6zeikor\u00fa eml\u00e9keknek ezt illet\u0151 feljegyz\u00e9seit nem tartv\u00e1n kritik\u00e1tlanoknak, a kegyes nek jelzett kir\u00e1lyt csakugyan ilyen\u00fcl t\u00fcntetik fel. Dr. H o r v\u00e1th Mih\u00e1lyn\u00e1l \u00fagy t\u0171nik fel \u0151, mint, \u201eszel\u00edd term\u00e9szet\u0171 ember , kit , n\u00e9mely7ek szer\u00e9nt , a n\u00e9p \u00e9pen e miatt tisztelt meg az A b a vagy Apa mell\u00e9kn\u00e9v\u00e9i\" 3). Szalay L\u00e1szl\u00f3 pedig e szavakkal kel v\u00e9delm\u00e9re : \u201eAba nem volt kegyet len ; ezt neve , melyet onnan nyert , mert ny\u00e1jas szeretett lenni \u00e9s j\u00f3t\u00e9kony , az \u00e1ltala \u00e9p\u00edtett s\u00e1ri monostorn\u00e1l is in- k\u00e1bb bizony\u00edtja\" 4). b) A XLVIII-d. fejezetnek e sz\u00f6vegr\u00e9sz\u00e9re : \u201e a t\u00f6bbi r\u00f3maiak pedig .... fut\u00e1snak ered\u00e9nek .... a n\u00e9metek f\u00f6ldj\u00e9re, kiket a n\u00e9met hat\u00e1i-sz\u00e9lig \u00fcld\u00f6z\u00e9nek. Mid\u0151n a hat\u00e1rsz\u00e9len val\u00e1nak, a r\u00f3maiak futtokban a foly\u00f3t, mely P\u00edinnonia \u00e9s a n\u00e9metek h\u00edit\u00e1rsz\u00e9l\u00e9n vagyon, lopva \u00fasztatt\u00e1k \u00e1t , a honnan azon foly\u00f3t a magyarok L o- V Podhradczky J. i. m. 263. 1. ') A n o n y m. Cap. XXXII. %) Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelme. I. k\u00f6t. Pesten , 1860. 8r. 157. 1. l) Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete. I. k\u00f6t. Lipcse. 1852. 8r. 131, 132 11."], [100, "86 ponc s-nak nevezek, mivelhogy a r\u00f3maiak a magyarokt\u00f3l f\u00e9lt\u00f6kben lopva \u00fasztatt\u00e1k \u00e1t\"1), \u2014 k\u00f6vetkez\u0151 megjegyz\u00e9st tesz : \u201eEld\u00f6nt\u0151 hely ez, hogy n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk nem volt, nem lehetett I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je ; mert \u0151 itt Pann\u00f3nia \u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1g hat\u00e1rair\u00f3l, azaz Magyarorsz\u00e1gnak a mostani hat\u00e1rsz\u00e9leir\u0151l besz\u00e9l, melyek Nagy \u00c1rp\u00e1d dics\u0151 kor\u00e1ban az Ens foly\u00f3ig terjedtek ; e r\u00e9szeket Comagenus hegyig (Ku meoberg) Geyza nagyherczeg vesztette el. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 f\u00f6lid\u00e9zett sorait nem vehetni a megh\u00f3d\u00edt\u00e1s \u00e9s honfoglal\u00e1s idej\u00e9re ; mert \u00f6 n\u00e1la az LVII-d. fejezetben is e r\u00e9szek Magyarorsz\u00e1g hat\u00e1rsz\u00e9lei, melyek 985-dik \u00e9v ut\u00e1n is a Co magenus hegyig terjedtek, ezen al\u00f3l esett r\u00e9szt pedig Sala mon kir\u00e1ly engedte IV. Henriknek, n\u00e9met r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r nak, j\u00f3llehet ez adom\u00e1nyb\u00f3l nem lett birtok ; mert Piesting \u00e9s Lajtak\u00f6z ezut\u00e1n is Magyarorsz\u00e1ghoz tartozott ; ezeket \u0151 (a n\u00e9vtelen jegyz\u0151) m\u00e1r nem tudta\" 3). A XLVIII-d. fejezetnek azon id\u00e9zett sz\u00f6vegr\u00e9sze, mely ellen a t. magyar\u00e1z\u00f3 , neki nagy horderej\u0171nek tetsz\u0151 ellen vet\u00e9s\u00e9t int\u00e9zi , s megd\u00f6bbent\u0151leg \u00e1ll\u00edtja , miszerint ,, eld\u00f6nt\u0151 hely ez , hogy n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk nem volt , nem lehetett I. B\u00e9la kir-\u00e1ly jegyz\u0151je ;\" b\u00e1rmennyire k\u00e9ts\u00e9gbe vonja is, hogy \u201ea n\u00e9vtelen jegyz\u0151 f\u00f6lid\u00e9zett sorait nem vehetni a megh\u00f3d\u00edt\u00e1s \u00e9s honfoglal\u00e1s idej\u00e9re\", azt bizony pedig m\u00e9gis csak azon id\u0151re kell venni okvetlen\u00fcl , ha a kir\u00e1lyi jegyz\u0151 elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9nek eredeti sz\u00f6veg\u00e9t\u0151l el nem akarunk t\u00e9rni. A dun\u00e1nt\u00fali hadj\u00e1ratot legbiztosabban a 895. vagy 896-dik \u00e9vre helyezhetj\u00fck ; a mikor Veszpr\u00e9m v\u00e1ra magyar k\u00e9zre ker\u00fclt , s a gyors magyar lovass\u00e1gt\u00f3l \u0171z\u0151be vett n\u00e9met v\u00e1r\u0151rs\u00e9g a mai Magyarhon hat\u00e1rsz\u00e9l\u00e9n foly\u00f3 Loponcs (La pines) viz\u00e9n \u00e1tmenek\u00fclt. Szembet\u0171n\u0151 az ellenvet\u00e9sben, hogy a IX-d. sz\u00e1zad honfoglal\u00e1si esem\u00e9nyei \u00f6sszet\u00e9vesztetnek V \u201ereliqui vero Romanorum fuga lapsi s\u00fcnt in terram Teothonicorum .... quos .... ad con\u00edinium Teothonicorum perse- cuti s\u00fcnt . . . Dum ... in confhiio essent, Romani fugiendo, latenter \u00ediuvium, qui est in confinio Pann\u00f3ni\u00e1\u00e9 et Teothonicorum, transnatave- runt, unde fluvius ille ab Hungaris vocatus est Loponsu, eo, quod Ro- mani latenter transnataverunt.\" \u2014 Anonym. Cap. XLVIH. 'J Podhradczky J. i. m. 343, 344 11."], [101, "87 Gyeics vez\u00e9r kor\u00e1val ; s\u0151t , hogy az ellenvet\u00e9s ann\u00e1l nyo maszt\u00f3bb legyen , belezavartatik a hon hat\u00e1rainak I. B\u00e9la kir\u00e1ly alatti \u00e1llapotja is ; mintha bizony a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 nem volt volna mag\u00e1val az ir\u00e1nt tiszt\u00e1ban , hogy , mid\u0151n a honfoglal\u00e1s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t l\u00e9nyeges sz\u00e1laiban k\u00f6rvonalozza , az id\u0151sz\u00e1m\u00edt\u00e1st b\u00e1nt\u00f3lag elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9be ne elegy\u00edtse az \u00fajabb kor esem\u00e9nyeit. Epen ez\u00e9rt nem eml\u00edtette az id\u00e9zett fejezet ben a Piesting \u00e9s Lajta k\u00f6zt esett magyar birtokot , nem mintha nem tudta volna , miut\u00e1n ezt I. B\u00e9la m\u00e9g birta, ha nem \u00e9rint\u00e9s\u00e9t az elbesz\u00e9l\u00e9s id\u0151rendj\u00e9vel nem tartota \u00f6sz hangz\u00f3nak. A mondottakb\u00f3l kider\u00fcl , miszer\u00e9nt nem bir az ellenvet\u00e9s oly horder\u0151vel, hogy leronthatn\u00e1 vagy csak m\u00e9gis ingathatn\u00e1 azok hit\u00e9t , kik a n\u00e9vtelent alapos okok n\u00e1l fogva I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151j\u00e9nek tartj\u00e1k. c) \u201eA n\u00e9vtelen jegyz\u0151 a Xll-dik sz\u00e1zadban \u00edrt, mid\u0151n a S a b a r ia patak a XII. XIII. sz\u00e1zadokban \u00e9lt p\u00e1p\u00e1k levelei nyom\u00e1n ,fons Sabariae' neveztetett\" *). Azon k\u00f6vetkeztet\u00e9sre, hogy \u201ea n\u00e9vtelen jegyz\u0151 aXII-d. sz\u00e1zadban \u00edrt, mert a S\u00e1ba ria patak a XII. \u00e9s XIII. sz\u00e1zadokban \u00e9lt p\u00e1p\u00e1k levelei nyom\u00e1n ,fons Sabariae' ne veztetett\" , csak azt jegyezz\u00fck meg : h\u00e1t el\u0151bb hogyan ne veztetett ? Vagy ugyanazon neve volt el\u0151bb is , s \u00edgy az \u00edr\u00f3 haszn\u00e1lhatta s \u00edrhatta azt nem csak a XI-dik, hanem X. s\u0151t IX-dik sz\u00e1zadban is. Vagy m\u00e1s neve volt ; mert nev\u00e9 nek m\u00e9gis csak kellett lenni : min\u0151 volt teh\u00e1t az ? M\u00edg erre v\u00e1laszt nem nyer\u00fcnk, addig a S ab \u00e1ria n\u00e9v haszn\u00e1lat\u00e1t a Xll-dik sz\u00e1zad el\u0151tti id\u0151folyamra is \u00e9rv\u00e9nyesnek valljuk, s ok\u00e1t be nem l\u00e1tjuk, mi\u00e9rt kellene ez\u00e9rt a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1t a Xn-dik sz\u00e1zadba tenn\u00fcnk , f\u0151leg miut\u00e1n legr\u00e9gibb irott eml\u00e9keink k\u00f6zt e n\u00e9v els\u0151 feleml\u00edt\u00e9s\u00e9t a n\u00e9vtelen jegy z\u0151n\u00e9l tal\u00e1ljuk. d) Az LVII-d. fejezet ezen szavait : \u201eZsolt vez\u00e9r Ma gyarorsz\u00e1g hat\u00e1rait kiszab\u00e1 a n\u00e9metek fel\u00f6l G \u00f6 n- a n\u00e9metek fel\u00f6l G \u00f6 n- czil hidj\u00e1ig. S ugyanazon t\u00e1jon v\u00e1rat ada \u00e9p\u00edtni\u00f6k az oroszoknak, kik nagyatyj\u00e1val, \u00c1lmos vez\u00e9rrel, Pannoni- ') Podhradczky J. i. m. 352 1."], [102, "88 \u00e1ba j\u00f6ttek vala\" ') , k\u00f6vetkez\u0151 jegyzettel kis\u00e9ri a t. magya r\u00e1z\u00f3 : \u201eOklevelek s egy\u00e9b k\u00fatf\u0151kb\u0151l hitelesen megmutattuk. hogy Magyarorsz\u00e1g hat\u00e1ra az Ens vizig , k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Ens bruckig terjedett; itt volt a Guncil , G\u00f6ncz\u00f6l, G\u00f6ncz h\u00eddja, P o n s C o n r a d i. Azt is terjedelmesen \u00e9s hitelesen elmon dottuk , hogy e vid\u00e9ket az Ens folyamon innen Comagenus hegyig (Kumeoberg) Geyza nagyherczeg veszt\u00e9 el 979-ben. De n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk nem l\u00e1tszik Ens-bruckig terjesztem az orsz\u00e1g hat\u00e1r\u00e1t , hanem csak Lajta- Bruckig. Mi ism\u00e9t csak azt bizony\u00edtja, hogy \u0151 nem volt I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegy z\u0151je, a ki Magyarorsz\u00e1got m\u00e9g Piesting folyamig birta\". 2). Nem a honfoglal\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9nek alapj\u00e1n teszi a t. magyar\u00e1z\u00f3 tov\u00e1bbi ellenvet\u00e9s\u00e9t, mid\u0151n mondja: \u201eDe n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk nem l\u00e1tszik Ens-bruckig terjeszteni az orsz\u00e1g hat\u00e1r\u00e1t , hanem csak Lajta-Bruckig ; mi ism\u00e9t csak azt bizony\u00edtja, hogy \u0151 nem volt I. B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151je, a ki Magyarorsz\u00e1got m\u00e9g Piesting folyamig birta\". \u00dcsse fel b\u00e1rki a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak LVII-d. fejezet\u00e9t, s ott leli, hogy \u201eZsolt vez\u00e9r Magyarorsz\u00e1g hat\u00e1rait kiszab\u00e1 , a n\u00e9metek fel\u0151l G\u00f6ncz\u00f6l hidj\u00e1ig\", melyr\u0151l nmga a t. magyar\u00e1z\u00f3 \u00e1ll\u00edtja , hogy az Ens viz\u00e9n\u00e9l volt. Holott , ha a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 nem a Zsolt , hanem I. B\u00e9la kir\u00e1ly alatti hat\u00e1rokat jelelte volna ki, miut\u00e1n a t. magyar\u00e1z\u00f3 szer\u00e9nt is \u201ea Lajta volt a hat\u00e1r a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadokban Austria \u00e9s Magyarorsz\u00e1g k\u00f6zt\" 3) , nem eml\u00edtette volna az Ens viz\u00e9n\u00e9l es\u0151 G\u00f6nczil-hidat. De sz\u00fcks\u00e9ge volt a t. magyar\u00e1z\u00f3- nak itt is, mik\u00e9nt feljebb m\u00e1r l\u00e1ttuk , a honfoglal\u00e1s t\u00f6rt\u00e9- nelmi elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9nek k\u00f6rebe zavarni a Gyeics vez\u00e9r \u00e9s I. B\u00e9la kor\u00e1ban felmer\u00fclt esem\u00e9nyeket, \u00fagy l\u00e1tszik , csupe\u00e1n az\u00e9rt, hogy n\u00e9vtelen\u00fcnknek I. B\u00e9la kir\u00e1ly alatti jegyz\u0151s\u00e9g\u00e9t megrend\u00edtse ; mi azonb\u00edin hogy neki nem siker\u00fclhetett , a t. ') \u201eDux Zulta fixit metas regni Hvingariae ex parte Teo- thonicorum usque ad p o n t e m G u n c il. Et in eisdem partibus dedit castrum construere Euthenis, qui cum Almo duce, avo suo, in Pannoniam v\u00e9n\u00e9rant.\" \u2014 Anonym. Cap. LVII. V Podhradczky J. i. m. 412. 1. \u2014 3) U. o. 413, 414. 11."], [103, "89 olvas\u00f3 a felhordott ellenvet\u00e9sek megcz\u00e1fol\u00e1s\u00e1b\u00f3l tiszt\u00e1n \u00e1tl\u00e1thatja. 14. \u00a7. Eredm\u00e9ny. Adtuk a B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9nek kor\u00e1ra ir\u00e1nyzott t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00fajabb nyomoz\u00e1soknak napjainkig terjed\u0151 folyam\u00e1t ; biztos t\u00f6rt\u00e9nelmi adatokra t\u00e1maszkodva, szembe sz\u00e1llottunk mindazon k\u00fcl\u00f6n n\u00e9zetekkel, melyek a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1t illet\u0151leg felhordott de el\u00e9gteleneknek bizonyult okokn\u00e1l fogva szil\u00e1rd alappal nem b\u00edrnak; megcz\u00e1foltuk egyszersmind a neh\u00e9zs\u00e9gek s ellenvet\u00e9seket, melyek a n\u00e9v telennek I. B\u00e9la kir\u00e1ly alatt viselt jegyz\u0151s\u00e9ge ellen szoktak k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen haszn\u00e1ltatni : tiszt\u00fcnkben \u00e1ll most , a p\u00e1lya k\u00e9rd\u00e9s alapeszm\u00e9j\u00e9hez alkalmazkod\u00f3lag, kijelelni azon n\u00e9 zetet, mely a t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00fajabb nyomoz\u00e1sokb\u00f3l eredm\u00e9nyk\u00e9 pen felmer\u00fcl ; hogy \u00edgy vil\u00e1gosan kit\u0171nj\u00e9k a kifejl\u00e9s min\u0151 fok\u00e1n \u00e1ll napjainkbein B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je kor\u00e1nak k\u00e9rd\u00e9se. E n\u00e9zet nem lehet m\u00e1s , mint a mely jelen p\u00e1lya munka els\u0151 fejezet\u00e9ben (1 \u2014 4. \u00a7\u00a7.) adott fejteget\u00e9sekb\u0151l ki der\u00fcl, s abban leli hat\u00e1rozott kifejez\u00e9s\u00e9t, hogy a n\u00e9vte lenjegyz\u0151l. B\u00e9la kir\u00e1ly alatt s \u00edgy a XI-dik sz\u00e1zad k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n vir\u00e1gzott. Ezen alaposs\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogva egyed\u00fcl helyesnek bizonyult n\u00e9zet kell\u0151 m\u00e9ltat\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l l\u00e9nyeges sz\u00e1laikban \u00f6ssze. foglalva adjuk itt mindazon bizony\u00edt\u00e9kokat, melyeknek hord ereje ama n\u00e9zet k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl helyes volt\u00e1t tan\u00fas\u00edtja. 1. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 \u00f6nmaga vallja mag\u00e1t a nemzet legels\u0151 t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3j\u00e1nak, vagyis \u0151 nem ismert mag\u00e1n\u00e1l r\u00e9 gibbet ; ugyanis munk\u00e1ja \u00e9l\u0151besz\u00e9dj\u00e9b\u0151l (Prol\u00f3gus) az t\u0171nik ki, hogy \u0151 el\u0151tte a nemzet t\u00f6rt\u00e9neti m\u00faltja cscik a n\u00e9p em l\u00e9kez\u00e9seiben, nemzeti \u00e9nekek \u00e1ltal nyilatkozott hagyom\u00e1ny ban \u00e9lt, s \u0151 az els\u0151, ki azt \u00cdr\u00e1sba foglalta ; mit voltak\u00e9p nem mondhat, ha a XI-dik sz\u00e1zadban nem \u00e9l vala ; mert a XH-dik sz\u00e1zadb\u00f3l tudom\u00e1ssal birunk egy n\u00e9vtelen kr\u00f3nik\u00e1 r\u00f3l, melyet K\u00e9zai a XHI-dik sz\u00e1zad \u00fat\u00f3fel\u00e9ben, s aXIV-dik sz\u00e1zadban a b\u00e9csi \u00fagy nevezett K\u00e9pes Kr\u00f3nika \u00e1tirt. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151nek teh\u00e1t akkor kellett \u00e9lni, mid\u0151n"], [104, "90 a r\u00e9gi magyar h\u0151smonda, melyet \u0151 gazdagon felhaszn\u00e1lt, s\u0151t t\u00f6rt\u00e9netirata legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t abb\u00f3l szerkesztette \u00f6ssze, a n\u00e9p eml\u00e9kezet\u00e9ben m\u00e9g teljes frises\u00e9ggel \u00e9lt : ilyennek mu tatkozik pedig az els\u0151 (XI.) magyar kereszty7\u00e9n sz\u00e1zad. 2. A n\u00e9vtelen jegyz\u0151 XI-dik sz\u00e1zadi l\u00e9tele mellett ta n\u00faskodik tov\u00e1bb\u00e1 munk\u00e1j\u00e1nak nyelvi tekintetben az ugyan azon sz\u00e1zadba szolg\u00e1l\u00f3 Pray-codexxel \u00e9rintkez\u00e9se, ehhez szembet\u0171n\u0151 hasonl\u00f3s\u00e1ga. Felt\u0171n\u0151 n\u00e1la k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen n\u00e9mely sz\u00f3k, f\u0151leg tulajdonnevek \u0151sr\u00e9gi alakja. A XII. s XHI-dik sz\u00e1zadokban \u00e9szlelhet\u0151 nyelvkezel\u00e9si saj\u00e1tszer\u0171s\u00e9g b\u00e1rmily nagy\u00edt\u00f3 \u00fcvegen is hol lelhet\u0151 a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 szerkeszt m\u00e9ny\u00e9ben ? 3. Valamint azon kit\u00f6lthetlen h\u00e9zag , mely n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk munk\u00e1ja s K\u00e9zai szerkesztm\u00e9nye k\u00f6zt tapasztal hat\u00f3 ; \u00fagy amann\u00e1l a honfoglal\u00e1s \u00e9s orsz\u00e1gul\u00e1s nagyszer\u0171 m\u0171veleteir\u0151l sz\u00f3l\u00f3 azon r\u00e9szletes adatok, melyeket K\u00e9zain\u00e1l hi\u00e1ba keres\u00fcnk, azt teszik k\u00e9zzelfoghat\u00f3v\u00e1, hogy , miut\u00e1n jegyz\u0151nk az ugyanazon nev\u0171 n\u00e9gy B\u00e9la kir\u00e1ly egyike\u00e9nek vallja mag\u00e1t, nem volt, nem lehetett m\u00e1s\u00e9, mint I. B\u00e9l\u00e1\u00e9. 4. Saj\u00e1ts\u00e1gos t\u00fcnem\u00e9ny a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1ban az, hogy egym\u00e1sut\u00e1n megeml\u00edttetv\u00e9n mindazon kir\u00e1lyok, kik I. B\u00e9l\u00e1ig uralkodtak, azok k\u00f6z\u00f6l, kik ez ut\u00e1n \u00e9ltek, egyr\u0151l sem t\u00e9tetik eml\u00edt\u00e9s. Valamint az is k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen felt\u0171n\u0151 , hogy a n\u00e9vtelen, ki mag\u00e1t B\u00e9la kir\u00e1ly jegyz\u0151jek\u00e9nt adja ki , egy sz\u00f3val sem eml\u00edti, h\u00e1nyadik volt az e n\u00e9ven ; holott egy kir\u00e1lyi jegyz\u0151t\u0151l e tekintetben csakugyan nagy7obb pontos s\u00e1got lehetne v\u00e1rni, ha \u0151 nem I. B\u00e9la kir\u00e1ly7 jegyz\u0151je volt. 5. Azon \u0151smagyar, m\u00e9g a vez\u00e9rek kor\u00e1ban kit\u0171n\u0151 sze repet vitt nemzets\u00e9geket , melyeket a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 ut\u00f3 daikban ismert, mert kor\u00e1ban m\u00e9g vir\u00e1goztak, K\u00e9zain\u00e1l m\u00e1r hi\u00e1ba keress\u00fck. \u00edgy, a mi enn\u00e9l h\u00e9t kapit\u00e1ny , teh\u00e1t mindannyi k\u00fcl\u00f6n hadtest-parancsnok, az a n\u00e9vtelenn\u00e9l m\u00e9g h\u00f3t fejedelmi szem\u00e9ly (septem principales personae). To v\u00e1bb\u00e1 a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1ban \u00e9lt T o r d a p\u00fcsp\u00f6kr\u0151l sem egykor\u00fa, sem ut\u00f3bb szerkesztett tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok nem eml\u00e9 keznek. 6. Azon bizonyos Mikl\u00f3s (Nicolaus) f\u0151pap (praesul)"], [105, "91 is, ki a kir\u00e1lyi udvarban a jegyz\u0151i teend\u0151ket (1055. \u00e9.) v\u00e9 gezte, s kinek a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 munk\u00e1j\u00e1t aj\u00e1nlotta, egyik nyom\u00f3s \u00e9rv a mellett , hogy n\u00e9vtelen\u00fcnknek kort\u00e1rsa , s\u0151t ennek nyilatkozata szer\u00e9nt sz\u00edv\u00e9lyes bar\u00e1tja volt, s \u00edgy a XI-dik sz\u00e1zadban, k\u00f6vetkez\u0151leg I. B\u00e9la kir\u00e1ly korm\u00e1nyide j\u00e9ben \u00e9lt. Ha a n\u00e9vtelen jegy7z\u0151 munk\u00e1j\u00e1nak tartalm\u00e1b\u00f3l kisu g\u00e1rz\u00f3 jelen tekinteteket m\u00e9rlegelj\u00fck, az t\u0171nik fel el\u0151tt\u00fcnk, hogy mindezek bei-bizony\u00edt\u00e9kok (testimonia interna) , me lyek a m\u0171 szerz\u0151j\u00e9nek megjelelt kor\u00e1ra vonatkoz\u00f3lag, a gondolkod\u00e1stan t\u00f6rv\u00e9nye szer\u00e9nt, csak val\u00f3szin\u00fcs\u00e9get (pro babilitas) engednek felt\u00e9telezn\u00fcnk ; holott a val\u00f3t nyomoz\u00f3 \u00e9sz bizonyoss\u00e1gra (certitudo) t\u00f6rekszik emelkedni, ide pedig csak k\u00fcl-bizony7\u00edt\u00e9kok seg\u00edthetn\u00e9nek, pl. a m\u0171 it\u00e9szetileg be bizony\u00edtott eredetij\u00e9nek jelvei , a szerz\u0151 neve s \u00e1llapota, a bet\u0171k azon korban d\u00edvott alakja, egykor\u00fa vagy k\u00f6zeikor\u00fa \u00edr\u00f3knak a szerz\u0151 s munk\u00e1ja melletti tanut\u00e9tele, re\u00e1 hivat koz\u00e1s, id\u00e9z\u00e9s stb. \u00e1ltal ; ilyenek pedig legnagyobb r\u00e9szt hi\u00e1nyzanak. Nem f\u00e1jlalhatjuk el\u00e9gg\u00e9, hogy a k\u00e9rd\u00e9s l\u00e9nyeg\u00e9re be- foly\u00e1ssal bir\u00f3 eff\u00e9le jelvek nem eshetv\u00e9n ismeret\u00fcnk al\u00e1, jelenkorunkt\u00f3l a bizonyoss\u00e1got meg\u00e1llap\u00edt\u00f3 ilyet\u00e9n k\u00fcl-bi- zony\u00edt\u00e9kok meg vannak tagadva. A n\u00e9vtelen je-gyz\u0151nek is- mert munk\u00e1ja nem eredetij\u00e9ben, hanem a XIHdik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n, vagy a XIV-diknek elej\u00e9n, ki tudja, h\u00e1nyadszor k\u00e9- sz\u00fclt m\u00e1solati p\u00e9ld\u00e1nyban jutott korunkra. A cz\u00edmLap a co- dex-fest\u0151 sz\u00e1m\u00e1ra \u00fcresen hagyatott. Az eg\u00e9sz m\u0171 sz\u00f6vegfo- lyam\u00e1n nincs csak egyetlen oly \u00e9vsz\u00e1m s biztos adat, mely hez fog\u00f3zva, a szerz\u0151 nev\u00e9re s munk\u00e1ja kor\u00e1ra teljes bi zonyoss\u00e1ggal k\u00f6vetkeztethetn\u00e9nk. Az ut\u00f3kor r\u00f3la m\u00e9lyen hallgat, mint el\u0151tte eg\u00e9szen ismeretlenr\u0151l, azon sejtelem szer\u0171 eml\u00e9kez\u00e9sen k\u00edv\u00fcl, mi a nagy-magyarorsz\u00e1gi hitt\u00e9r\u00edt\u0151 d\u00f6m\u00e9sekt\u0151l ered\u0151 irott eml\u00e9kben ') s Tur\u00f3czin\u00e1l k\u00f6df\u00e1 tyolk\u00e9pen mutatkozik 2). Egyed\u00fcl a m\u0171 bens\u0151 mivolt\u00e1ra szo- ') Dan. Cornides: Vindic. Anonym, pag. 241, 242. 2) \u201ePiac\u00fait dudum contextas revolvere historias, quas dum dili- genti lectione perlustravimus , multa in eisdem de parte mundi Sey-"], [106, "92 r\u00edtkozhatik itt teh\u00e1t minden \u00e9szlel\u00e9s \u00e9s okoskod\u00e1s, mib\u0151l csak hihet\u0151s\u00e9g, val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9g, de kor\u00e1n sem eredhet teljes bizonyoss\u00e1g. Mindazon\u00e1ltal a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s jelen \u00fcgy\u00e1ll\u00e1sa k\u00e9ts\u00e9gbe nem ejtheti a hazai t\u00f6rt\u00e9nettudom\u00e1ny bar\u00e1tj\u00e1t; mert ha a magyar \u0151s-sz\u00e1zadok eddigel\u00e9 k\u00f6zre bocs\u00e1tott nagysz\u00e1m\u00fa em l\u00e9keib\u0151l k\u00f6vetkeztet\u00e9st vonhatunk azon ismeretlen adatokra, melyeket gazdag s eg\u00e9szen \u00e1t nem vizsg\u00e1lt lev\u00e9lt\u00e1raink maiglan rejtegetnek , lelk\u00fcnket azon er\u0151s hit sz\u00e1llja meg, hogy j\u0151ni fog egy a jelenn\u00e9l szerencs\u00e9sb id\u0151, mid\u0151n a ne k\u00fcnk most lehetlens\u00e9gnek l\u00e1tsz\u00f3, val\u00f3s\u00e1gnak bizonyul, csak figyelm\u00fcnket ne vonjuk meg az \u0151s-sz\u00e1zadok eml\u00e9keinek nyomoz\u00e1s\u00e1t\u00f3l. A magyar tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia k\u00f6r\u00e9n ki v\u00fcl sem f\u00e1radtak egyesek e ter\u00e9n minden siker n\u00e9lk\u00fcl. El\u00e9g legyen a t. Knauz N\u00e1ndor kezei k\u00f6zt \u00e1ll\u00f3 Magyar Si\u00f3n cz\u00edm\u0171 egyh\u00e1zt\u00f6rt\u00e9nelmi foly\u00f3irat els\u0151 \u00e9vi (1863) f\u00fc zeteire mutatnunk, hol az esztergomi f\u0151\u00e9rseks\u00e9g lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1b\u00f3l \u00e1rp\u00e1dkori sz\u00e9psz\u00e1m\u00fa \u00e9rdekes okm\u00e1ny l\u0151n m\u00e1r eddigis nap f\u00e9nyre der\u00edtve, s a r\u00e9szben ismertek olvas\u00e1sa megigaz\u00edtva- Magunk is ismer\u00fcnk Arp\u00e1dkir\u00e1lyaink kor\u00e1b\u00f3l egy eg\u00e9sz gy\u0171jtem\u00e9nyt, melymek \u00e9rdekes tartalma kiad\u00e1sra v\u00e1r. Egyet len oklev\u00e9l I. B\u00e9l\u00e1t\u00f3l, melyet (ma n\u00e9vtelen) jegy7z\u0151je \u00edrt al\u00e1, vagy mely Tord a p\u00fcsp\u00f6kr\u0151l hat\u00e1rozottabban eml\u00e9kezik, el\u00e9g, hogy napjainkban a val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9g fok\u00e1n\u00e1l magasbra nem fejl\u0151d\u00f6tt k\u00e9rd\u00e9s teljes bizonyoss\u00e1g sz\u00edn\u00e9ben t\u0171nhess\u00e9k fel. H\u00e1t ha m\u00e9g egy szerencs\u00e9s v\u00e9letlen n\u00e9vtelen jegyz\u0151nk nek tr\u00f3jai hist\u00f3ri\u00e1j\u00e1t, melyet Dares Phrygius \u00e9s m\u00e1s szer z\u0151k k\u00f6nyveib\u0151l, mik\u00e9nt mestereit\u0151l hallotta vala, tulajdon szerkezet\u00e9vel egy k\u00f6tetbe b\u00f6ng\u00e9szett volt, birtokunkba jut tatn\u00e1 ; vagy ha a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 k\u00e9rd\u00e9ses munk\u00e1j\u00e1nak ha nem is eredetije, legal\u00e1bb egy oly m\u00e1solati p\u00e9ld\u00e1ny j\u00f6hetne k\u00f6ztudom\u00e1sra, melyen a b\u00e9csi ambraszi p\u00e9ld\u00e1nya legnagyobb fogyatkoz\u00e1sa , a cz\u00edmlap eredeti mivolt\u00e1ban volna szeml\u00e9l het\u0151. V\u00e9gre , a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1t illet\u0151leg , t\u00e1j\u00e9koz\u00e1- thica, unde et Hungari emersisse perhibentur, conscripta apparebant.\" T u r \u00f3 c z i : Chronic. Hungar. Praefat."], [107, "93 sunkra igen sikeres szolg\u00e1latot tehetne azon XH-dik sz\u00e1zad beli kork\u00f6nyv\u00fcnk is , melynek felt\u00e9telezett elvesztet , m\u00e1r csak a jelen k\u00e9rd\u00e9s megold\u00e1s\u00e1nak tekintet\u00e9b\u0151l is saj n\u00e1lnunk kell. De megv\u00e1lunk e mer\u00e9sz \u00f3hajt\u00e1sokt\u00f3l ; k\u00fcl\u00f6nben sem az alapeszm\u00e9je a kit\u0171z\u00f6tt p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9snek , hogy rend\u00edthet len bizony\u00edt\u00e9kok alapj\u00e1n minden k\u00e9telyen f\u00f6l\u00fcl helyezze a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1nak k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t ; hanem hogy az arra vonatkoz\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00fajabb nyomoz\u00e1sokb\u00f3l kifejlett n\u00e9zetet terjeszsze el\u0151 : ez pedig r\u00e9szletes t\u00e1rgyal\u00e1sunk ut\u00e1n nem le het m\u00e1s, mint a mely I. B\u00e9la kir\u00e1ly korm\u00e1nyidej\u00e9t (1061 \u2014 1063.) vallja a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 kor\u00e1nak. E n\u00e9zet alaposs\u00e1ga s egyed\u00fcl helyes volt\u00e1ra n\u00e9zve oly szil\u00e1rd meggy\u0151z\u0151d\u00e9st \u00e1polunk lelk\u00fcnkben , hogy vele b\u00e1rmikor s hol foglaljon homlok\u00e1ll\u00e1st ellenkez\u0151 tan vagy n\u00e9zet , a nemes vitatko z\u00e1s \u00e9s t\u00e1rgyilagos eszmecsere soromp\u00f3i k\u00f6zt k\u00e9szek le sz\u00fcnk vonakod\u00e1s n\u00e9k\u00fcl megjelenni , kedvencz jelszavunk kal : Gy\u0151zz\u00f6n a tudom\u00e1ny !"], [108, "Pest, 1851. Nyomaiott Tollak testv\u00e9rekn\u00e9l."], [109, ""], [110, "K\u00dcGLER ADOLF k\u00f6nyv-, rnu\u00ed- \u00e9s hangjegykeresk \u00e9des\u00e9ben PESTEN [Dorottya utca 3. sz. a.] tov\u00e1bb\u00e1 megjelentek, \u00e9s minden\u00fctt kaphat\u00f3k : BartI A. \u00e9s Veress J. Teljes magyar-latin sz\u00f3t\u00e1r. F\u00f6ldrajzi nevekkel szapor\u00edtva \u2014 \u00c1ra 5 frt. \u2014 Bartl A. Sz\u00f3t\u00e1ra C. Jul. Caesar : de bello gallico \u00e9s de bello civili cim\u00fc eml\u00e9kirataihoz. \u2014 \u00c1ra ... .... 1 \u201e 68 Bartl A. \u00e9s Veress J. Hellas \u00e9s R\u00f3ma. Az \u00f3-kori remek\u00edr\u00f3k ford\u00edt\u00e1sai. I. f\u00fczet. Urania (Heredotos VIII. k\u00f6nyve). \u2014 \u00c1ra . . \u2014 40 II. \u201e Kalliop\u00e9 (Heredotos IX. k\u00f6nyve). \u2014 \u00c1ra . . \u2014 52 Ensel S\u00e1ndor. (K\u00e9s\u0151 ) Helynevek magyar\u00e1z\u00f3ja I. II. f\u00fczet. . \u2014 Ensel S\u00e1ndor. (R\u00e9s\u00e9.) \u00c1rp\u00e1d s\u00edrja. \u2014 \u00c1ra \u2014 30 Ensel S\u00e1ndor (R\u00e9s\u00f6) Attila sirja \u2014 \u00c1ra , \u2014 20 Hoffmann P\u00e1l A r\u00f3mai mag\u00e1njog rendszere mai \u00e9rv\u00e9ny\u00e9ben. H-ik \".kiad\u00e1s \u2014 \u00c1ra ...... 2 \u201e 40 Oeser. Az \u00e1ltal\u00e1nos vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9net r\u00f6vid vez\u00e9rfonala, le\u00e1nyta- nod\u00e1k sz\u00e1m\u00e1ra \u00e9s mag\u00e1n haszn\u00e1latra \u2014 90 P\u00fctz Vilmos. T\u00f6rt\u00e9n, \u00e9s f\u00f6ldrajzi iskolai atlasz. I r\u00e9sz : \u00d3-kor. \u2014 \u00c1ra .............. 1 10 Ugyanaz II. r\u00f3sz: K\u00f6z\u00e9p s ujabbkor. \u2014 \u00c1rai ... I 40 Pest, 1S65. Nyomatott Poll\u00e1k testv\u00e9iokn\u00e9l"], [111, ""], [112, ""]]