[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "RECHERCHES SUR L'ETHNOLOGI\u00cb DE LA BELGIQUE"], [6, "Br'jx\u00abll'\u00ed. \u2014 Typ. rtc V- Pabep\u00ect et Fils."], [7, "RECHERCHES SUR L ETHNOLOGIE DE LA BELGIQUE PAR L\u00c9ON VANDERKINDERE Agr\u00e9g\u00e9 pr\u00e8s la facult\u00e9 \u00eele philosophie cl lellres de ['Universit\u00e9 libre <l^ Bruxelles. BRUXELLES C. M U Q U A R D T , \u00c9DITEUR H. MERZBACH, SUCCESSEUR M\u00caME MAISON A IjEIPZlO 1872"], [8, ""], [9, "RECHERCHES SUR L'ETHNQLOGIE DE LA BELGIQUE La question des origines ethniques de la population belge a \u00e9t\u00e9 l'objet de nombreux et de savants travaux ; cependant elle n'est pas r\u00e9solue d'une mani\u00e8re satisfai sante et d\u00e9finitive. Les th\u00e8ses les plus contradictoires continuent \u00e0 trouver des d\u00e9fenseurs, et trop souvent celui qui, sans parti pris, cherche au milieu de tous ces dis sentiments \u00e0 se former une conviction raisonn\u00e9e, n'arrive qu'\u00e0 une compl\u00e8te incertitude (1). Les causes de cette incertitude sont doubles : elles tiennent \u00e0 la diificult\u00e9 du sujet, mais elles tiennent aussi il finsut\u00ecisance de la m\u00e9thode g\u00e9n\u00e9ralement suivie. La Belgique n'a jamais eu d'unit\u00e9 r\u00e9elle, c'est le pays des contrastes. En un sens, comme le dit Kapp (2), elle appartient encore au d\u00e9lia du Rhin, et c'est \u00e0 celte posi tion privil\u00e9gi\u00e9e qu'elle doit sa prosp\u00e9rit\u00e9 commerciale; mais d'un autre c\u00f4t\u00e9 elle est presque tout enti\u00e8re tribu taire d'un fleuve n\u00e9 en France, de l'Escaut. Se raltache t-elle \u00e0 la Germanie ou \u00e0 la Gaule? Elle est plut\u00f4t le grand (1) Ce sont les conclusions de M. Mathieu Crets, Origines celtiques et ger maniques, iIjus la Revue trimestrielle, avril 1888, p. 9t. (2) Kapp, Allegemeitte \u00c9rdktmde. Braitnsct\u00ecweig, IHOS. ts"], [10, "6 chemin qui de l'une m\u00e8ne \u00e0 l'autre, el c'est en vain qu'on chercherait quelque part la barri\u00e8re mat\u00e9rielle qui les s\u00e9pare. Elle est donc la [erre commune o\u00f9 se rencontrent les hommes du Midi et ceux du Nord, leur champ de bataille et leur champ de paix, el de m\u00eame que la grande plaine germanique vient mourir sur notre c\u00f4te et se heur ter aux derniers prolongements des collines d \u00e2ge plus an cien, qui nous relient au cenlre de l'Europe, ainsi deux familles de langues cohabitent sur notre territoire res treint. Ce dualisme, fuiid\u00e9 dans la nature, s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans ['histoire sous des formes diverses depuis la plus haute antiquit\u00e9 ; de nos jours la r\u00e9gularit\u00e9 de l'organisalion sociale en fend la constatation ais\u00e9e ; mais comment les anciens, a peine familiaris\u00e9s avec les sons d'idiomes bar bares pour leurs oreilles, pouvaient-ils nous transmetlre des renseignements fid\u00e8les sur cette r\u00e9gion interm\u00e9diaire aux populations flottantes et enchev\u00eatr\u00e9es? Chaque ligne de leurs \u00e9crits nous r\u00e9v\u00e8le leurs doutes et leurs contra dictions. II ne suffit donc pas d'\u00e9plucher des textes et de discuter \u00e0 perte de vue sur des \u00e9noncialions vagues comme la pens\u00e9e qui les dictait; fond\u00e9s sur des autorit\u00e9s fragiles, les syst\u00e8mes les plus ing\u00e9nieux restent des hypoth\u00e8ses, tant que des faits positifs el irr\u00e9cusables ne sont pas venus les confirmer. Ce n'est donc pas aux documents hisloriques seuls, c'est \u00e1 la r\u00e9alit\u00e9, c'est au pr\u00e9sent, h\u00e9ritage et t\u00e9moi gnage du pass\u00e9, qu'il faut s'adresser; les deux sources d'informalion doivent se compl\u00e9ter l'une l'autre. A 1 \u00e9tude des auteurs anciens, aux donn\u00e9es fournies par l'examen des noms de lieux el par les par\u00edieulari!\u00e9s du langage il esl n\u00e9cessaire d'ajouter l'olsei valion direele el les ren-"], [11, "7 seignemenls statistiques. Des anllnopolog\u00efsles distingu\u00e9s ont montr\u00e9 ailleurs quels excellents r\u00e9sultats peuvent fournir ces m\u00e9thodes combin\u00e9es ; pour la Belgique la t\u00e2che reste encore tout enti\u00e8re ; je n'ai pris la pr\u00e9tention de t'ac eomplir en ces quelques pages ; mais je voudrais, apr\u00e8s avoir r\u00e9sum\u00e9 bri\u00e8vement l'\u00e9lat du probl\u00e8me ethnologique dans noire pays, indiquer les voies qui pourront ['amener \u00e0 une solution scientifique. Quelles \u00e9taient, \u00e0 l'arriv\u00e9e des Romains, les populations de la Belgique actuelle? Les uns r\u00e9pondent : c'\u00e9taient des Celtes; les aulres, c'\u00e9taient des Germains. C\u00e9sar, disent les premiers, range express\u00e9ment les Belges parmi les Gaulois (I); il esl vrai qu'en un sens il les en dislingue, et qu'il d\u00e9clare que leur langage n'\u00e9tait pas le m\u00eame que celui des habitants du centre de la Gaule (2) ; mais le t\u00e9moignage de Strabon (5) nous prouve que la diff\u00e9rence \u00e9tait l\u00e9g\u00e8re; il s'agissait de dialectes, rien de plus. Les Gaulois proprement dits \u00e9taient moins purs, leur idiome s'\u00e9tait corrompu au contact d'une popu lation m\u00e9ridionale \u00e9tablie avant eux sur le sol de la France (i). Les Belg\u0153 au contraire \u00e9taient de v\u00e9ritables Celles, el celte proposilion esl vraie non-seulement des habitants du Behjium au sens restreint (Bellovcwi, Sues siones, Ambiant' el R\u00e9mi), mais encore de toutes les livilatcsBelgarum de noire territoire, c'est-\u00e0-dire des Ner- (1) Csesar, V, 49; V, 45; IV, 4 ; V, 27 ; II, 24, etc. (2) C;es. I, -1 . Hi omnes lingua, iiislitulis, legibus inter se diHcninl. (5) Slrabonis Geograph. IV, 1, p. 140 (Edit Didot) : Sunt qui Gallos trifariaui ilividant. in Aquiianos, l\u00ecelgas et Celtas : de quibus Aquitain a c teroruui plane dif\u00ederetites non lingua modo, sed et coipor\u00edbus, Hispanisquam Callis sinl sinii lioies; reliqui spccie qiudein Galliei, non eodeui tamen utentes itfrmone, sed aliquid noiiniilli ha bea lit divcrsitalis. (t Ittiget de liellogiict, Ethnog\u00e9nir gauloise."], [12, "8 viens, M\u00e9napiens, Morins, etc. II y a plus, l'\u00e9crivain latin rapporte, sur la foi des R\u00e9mois, que des Germains avaient occup\u00e9 une partie de la rive gauche du Rhin, et il donne express\u00e9ment aux Eburones, aux P\u0153mani, aux Condrusi, aux C\u0153r\u0153si, aux Segni le nom de Germant cisrhenani (1) ; mais rien ne permet de supposer que cette affirmation soit sond\u00e9e : tous les autres documents par venus jusqu'\u00e0 nous la contredisent; les noms d'hommes et de peuples , les monuments et les m\u00e9dailles attestent une origine celtique, et ce qui vient encore la confirmer, c'est l'attitude de ces populations, qui nulle part n'appa raissent \u00e0 la fa\u00e7on des Germains en hardis conqu\u00e9 rants (2). Telle est en peu de mots l'opinion de Zeuss (die Deut schen und die Naehbarst\u0153mme, p. 186-192), de H. Mill ier (die Marken des Vaterlands, I, 55, suiv.), de Duncker (Origines germanic\u0153), de Diefenbach (Cellica, II, el Allgem. Liter. Zeitung, 1842, 558), de Conlzen (die Wanderungen der Kelten) et de bien d'autres. M. Roulez a parfaitement r\u00e9sum\u00e9 ce point de vue de la question dans les Bulletins de l' Acad\u00e9mie, t XVII, 2\u00b0, p. 151 suiv. el t. XIX, 1\u00b0, p. 707 suiv. Mais les objections ne tardent pas \u00e0 se faire entendre. (1) Condrusos, Eburones, C\u0153r\u00edesos, P\u0153manos, qui uno nomine Germaiii ap pellantur. C\u0153s. Bell. Gall. I\u00ef, 4. \u2014 Segni Condrusique, ex gente et num\u00e9ro Germanorum. Ibid. VI, 52. (2) Zenss, p. 212, est d'avis qu'aucun de ces cinq petits peuples ne porte un nom germanique ; de m\u00eame Diefenbach, voir aussi Gluck, die bei J. C\u0153sar vorkommenden keltischen N amen. \u2014 A ces arguments on peut ajouter qu'Ain bioi\u00efx, chef des Eburons, se nomme lui-m\u00eame un Gaulois. C\u0153sar, V, 27 ; il fait un trait\u00e9 avec les Germains par l'entremise de Gaulois (VI, 8), ses troupes sont gauloises (V, 39). C\u00e9sar se d\u00e9guise en Gaulois pour visiter le camp \u00e9buron (Su\u00e9tone. Vie de C\u00e9sar, 18). La langue des Belges est lingua celtica pour C\u00e9sar. Le germain Arioviste au contraire n'apprit que difficilement le celtique (1, 47), etc., etc., cf. Conlzen, die Wanderungen der Kelten."], [13, "9 C\u00e9sar, dit-on, appelle Gaulois les habitants de la Belgique actuelle uniquement parce qu'ils se trouvaient compris dans les limites de la Gaule; c'est une d\u00e9signation g\u00e9ogra phique et non ethnographique. Puisqu'il atteste lui-m\u00eame et \u00e0 plus d'une reprise que la plupart des Belges sont issus des Germains, il n'y a pas lieu de r\u00e9voquer en doute ce t\u00e9moignage. D'ailleurs Tacite nous rapporte que de son temps les Nerviens et les Tr\u00e9vires se vantaient encore de leur origine germanique, et que les anciens Germant cisrhenani de C\u00e9sar subsistaient toujours, mais sous le nom collectif de Tungri (1); ce que nous savons des m\u0153urs et du courage de nos anc\u00eatres les distingue nette ment des Gaulois amollis ; il est donc permis d'assimiler les M\u00e9napiens et peut-\u00eatre m\u00eame les Morins (2) aux autres tribus fix\u00e9es sur notre territoire, et de les consid\u00e9rer comme l'avant-garde de la grande famille des Germains. La plupart des savants belges, il faut le dire, inclinent vers celte mani\u00e8re de voir : en premi\u00e8re ligne Schayes, (\u00f4) qui a consacr\u00e9 deux volumes pleins d'\u00e9rudition \u00e0 la d\u00e9 fendre, puis Raepsaet (4), Britz (5), G\u00e9rard (si), et Grand- (!) Geterum Germanise vocabulum recens et imper additum; quoniam qui primi Rhenum transgressi Gallos expulerint, ac tune Tungri, nunc Germani vocati sint. Tacit. de mor. Germ., II. \u2014 Strabon de son c\u00f4t\u00e9, II, 3, p. 161 (Edit. Didot) appelle les Nerviens Germanicon elhnos. (2) Raepsaet, M\u00e9moire sur l'origine des Belges, est le seul, je pense, qui ait os\u00e9 aller aussi loin; mais malgr\u00e9 le m\u00e9rite r\u00e9el de ses travaux, il est dangereux de leur accorder une confiance compl\u00e8te. Le temps eu effet a rectifi\u00e9 bien des erreurs \u00e9chapp\u00e9es \u00e0 notre savant compatriote. N'allait-il pas par exemple jusqu'\u00e0 confondre les Belges et les Tartares ! (5) Les Pays-Bas avant et pendant la domination romaine, cf. aussi Bulletins de l'Acad\u00e9mic, 1\" s\u00e9rie, XVII, 1\u00bb, 156; 2\", 53, XVIII, 1\u00b0, 631; XIX, 2\u00bb. 417; XX, 1\u00b0, 118, etc. (4) Analyse historique et critique de l'origine et des progr\u00e8s des droits civils, politiques et religieux des Belges et des Gaulois. (S) M\u00e9moire sur F ancien droit belgique. (H) Histoire des races humaines el plusieurs articles de Revues."], [14, "10 gagnage , ce dernier dans un opuscule (I) , qui n'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec ses publications post\u00e9rieures. Quant ii la distinction des langues parl\u00e9es depuis le moyen-\u00e0ge dans le nord et dans le midi de la Belgique, les premiers expliquent l'existence du flamand par le fait des invasions nouvelles, les seconds pensent que les pro vinces wallonnes ont \u00e9t\u00e9 soumises de bonne heure \u00e0 fac tion de la civilisation Intine, tandis que les flamandes sont rest\u00e9es \u00e0 l'abri de celle influence, gr\u00e2ce h la protec tion des for\u00eats qui les couvraient el \u00e0 la nature inculte de leur sol. Cependant l'existence m\u00eame de ces deux conceptions si oppos\u00e9es montre que chacune d'elles doit avoir son c\u00f4t\u00e9 faible. Aussi quelques esprits que les hardiesses n'ef frayaient point, ont-ils tent\u00e9 de cr\u00e9er l'accord en affirmant l'identil\u00e9 des Celtes et des Germains. Cette th\u00e8se avait \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s-anciennement. M. Renard, l'un des pre miers, a os\u00e9 la reprendre dans son Histoire de la Belgique, et dans plusieurs lettres adress\u00e9es \u00e0 l'Acad\u00e9mie, o\u00f9 elles ont provoqu\u00e9 de vives controverses. En Allemagne, M. Hollzmann (Kelten und Germanen) et M. Kunnsberg (Wundeiung in das germanische Allerthum) se sont donn\u00e9 beaucoup de peine pour la faire recevoir dans le monde savant. Suivant eux on a eu tort de consid\u00e9rer comme celtiques les langues que parlent encore au jourd'hui les habitants de la Bretagne et d'une portion des Iles Britanniques, et qui en r\u00e9alit\u00e9 ne sont qu'un emprunt fait aux populations ant\u00e9rieurement fix\u00e9es dans ces r\u00e9 gions. Les vrais Celtes \u00e9taient des Germains ; en effet C\u00e9sar, les Gaulois et les Belges eux-m\u00eames parfaitement (1) De l'origine des Wallons dans le Bulletin du Cercle arch\u00e9ologique li\u00e9geo\u00ecsi"], [15, "11 que les Belges sont des Gaulois, el d'autre part ils d\u00e9cla rent \u00e0 plusieurs reprises que ces m\u00eames Belges sonl des Germains. On a vu l\u00e0 une contradiction, mais elle se r\u00e9sout ais\u00e9ment par l'application de cet axiome que deux termes \u00e9gaux \u00e0 un troisi\u00e8me sont \u00e9gaux entre eux. \u2014 II esl vrai que ces conclusions forcent bient\u00f4t \u00e0 scinder les Germains en deux races et \u00e0 rejeter les Su\u00e8ves dans je ne sais quelle cat\u00e9gorie de peuples asiatiques. Mais s'arr\u00eale t-on quand on est dans la voie des paradoxes? Au fond, ce syst\u00e8me ne repose que sur des affirma tions gratuites. La philologie a prouv\u00e9 d'une mani\u00e8re po sitive que les idiomes celtiques modernes ont des affinit\u00e9s r\u00e9elles avec le sanscrit, qu'ils sont bien les descendants de l'ancien celtique et comine eux de souche aryenne, mais qu'il faut nettement les distinguer des langues ger maniques (I). La confusion des Celles et des Germains esl donc inadmissible. D'autre pari, des savants \u00e9minents ont fait voir qu'il \u00e9tait impossible de tirer des t\u00e9moignages des anciens les r\u00e9sultats que pr\u00e9tendaient obtenir M.M. Holtzmann et consorts, et apr\u00e8s les travaux de Brandes, de Diefenbach, de Schayes, de Contzen, de Roget de Belloguet (2), il est permis de consid\u00e9rer celte hypoth\u00e8se comme d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e de la science. U faut en dire autant d'une conception due \u00e0 imagina tion de Moke, d non moins t\u00e9m\u00e9raire (5). Pour lui, les (1) Ces r\u00e9sultats sont dus en grande partie aux travaux de l'richard, Pietet, Bupp et Zeuss. (2) Brandes, das ethnographische Yerh\u0153lluiss der Kellen uud Germanen ; Diefenbach, Kuhn's Zeilschrisl, IV, 57'J et Celt\u00ecca, II, I, 58, Schayes, Bulletins de l'Acad\u00e9mie. Contzen, op. cit., Roget de Belloguet, op. cit.; cf. aussi Jans sen, Oudheidkun\u00fbige verhandelingen eu mededeeiingen, 2e deel ; Waitz, G\u0153ttinyer Anzeigen, 1855, etc. (3) La l elgique uncienne et ses origines."], [16, "12 Celles restent Celles, mais il faut assimiler les Belges aux Germains. Quelques rapprochements g\u00e9n\u00e9raux qui manquent de base, quelques \u00e9tymologies boiteuses lui ont suffi pour \u00e9tayer cette construction bizarre, dont le but, il le reconna\u00eet lui-m\u00eame dans plus d'un passage, \u00e9tait d'\u00e9tablir l'unit\u00e9 ethnique de toutes les populations de la Belgique. II n'y a pas lieu de s'arr\u00eater \u00e0 r\u00e9futer une opinion qui n'a trouv\u00e9 aucun \u00e9cho dans la science. M. Roget de Bel loguet, dans son bel ouvrage, a mis au-dessus de toute contestation le fait que les Gaulois, Belges ou non, fai saient partie de la m\u00eame race, et que leur type physique, leurs m\u0153urs, leurs croyances, leur langage, leurs institu tions g\u00e9n\u00e9rales \u00e9taient primitivement identiques. \\ous en revenons donc \u00e0 notre point de d\u00e9part : les habitants de la Belgique actuelle \u00e9taient-ils, du temps de C\u00e9sar, Celtes ou Germains? Enlre les deux partis extr\u00eames n'y a-t-il pas place pour des interm\u00e9diaires? M. Imberl des Motteleltes (I) a cherch\u00e9 \u00e0 prouver, sans grand succ\u00e8s, que, d\u00e8s l'arriv\u00e9e des Romains, la division des races \u00e9tait identique \u00e0 la division actuelle des langues. D'aulres savants, tels que Brandes, Roulez, Roget de Relloguet, et tout r\u00e9cemment Watterich (2), ont \u00e9mis une opinion qui m\u00e9rite une attention beaucoup plus s\u00e9rieuse, car elle concilie les donn\u00e9es en apparence contradictoires des \u00e9crivains anciens. L'hisloire des conqu\u00eates, mieux comprise aujourd'hui, nous montre un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s fr\u00e9quent, c'est l'assimilation progressive des vainqueurs par les vaincus ; toutes les fois que ceux-ci, inf\u00e9rieurs en (1) Bullet. de l'Acad\u00e9mie, XVII, 1\", 25, 151-345, 2\u00b0, 55. (-2) Watterich (der Deulsche Name Germanen); cf. aussi L\u00f2bell, Gregor von Tours und seine Zeit; Mommsen, R\u0153misehe Geschichle, Bd. 11. 'etc."], [17, "13 \u00e9nergie et en force morale, ont cependant pour eux l'an ciennet\u00e9 de la culture et l'irr\u00e9sistible puissance d'une ci vilisation acquise, ils finissent par l'emporter sur les en vahisseurs. Ajoutons qu'au point de vue ethnographique, ce n'est qu'une question de nombre : souvent r\u00e9duite en esclavage, la population soumise n'a jamais \u00e9t\u00e9 an\u00e9antie par les nouveaux-venus, et ces derniers, presque toujours en infime minorit\u00e9, n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 \u00eatre absorb\u00e9s par la race aborig\u00e8ne, \u00e0 laquelle ils ont pu tout au plus faire subir quelques modifications l\u00e9g\u00e8res. Cela s'est v\u00e9rifi\u00e9 pour les Germains en Italie (I), en Espagne, en France, pour les Normands en Angleterre (2), et la m\u00eame chose a d\u00fb se passer lors de i'invasion des premi\u00e8res tribus ger maniques sur la rive gauche du Rhin. II est impossible de douter en effet que les Celtes, ar riv\u00e9s dans l'Occident par la vall\u00e9e du Danube et la vall\u00e9e du Rhin, se soient \u00e9tablis sur notre territoire comme dans les contr\u00e9es voisines. Leurs traces aux bords du Rhin sont patentes; en Hollande m\u00eame, des noms comme ceux de Noviomagus (Nim\u00e8gue) et de Lvgdunum (Leyde) attestent leur pr\u00e9sence; chez nous, \u00e0 chaque pas que l'on fait dans le domaine de l'onomastiquc, on se heurte \u00e0 des d\u00e9sinenses celtiques, et il suffit de consulter les excellents travaux de F\u00f4rstcmann (\u00f4) et de Grandgagnage (4) pour se convaincre que leurs \u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 fort nom breux. Citons au hasard les nomsdeDinant(b), Namur(si), (1) Les anthropologistes italiens pensent que la conqu\u00eate germanique n'a laiss\u00e9 aucune trace dans le sang de la population. (2) Cf. Freeman, the Norman conquest. (5) Altdeulsches Namenbuch , et die deutschen Ortsnamen, Nordhausen, 1865. (4) M\u00e9moire sur les anciens noms de lieux de la Belgique orientale. (5) Grandgagnage, op. cit., p. 125. (li) Ibid., p. 127."], [18, "14 Seilles sur la Meuse (I), la Sambre (2), la Fam\u00e8ne (5). Cougnon (Casegonijindinus) (4), Dour (5), puis tous les noms en uctim : Ledernacum, Lierneux (G), Cor loriacum, Courtray (7), Montenacum, Monlenaken (8), Firoviae\u00fam, Tumacum, Bagacum, Camaracum, Ge miniacnm, Pern\u00ecciacum, etc., etc. F\u00f4rslemann est m\u00eame port\u00e9 il attribuer \u00e0 Andoverpia, Anvers, et \u00e0 Client, Gwent, Gand, une origine cellique (9). On a montr\u00e9 depuis longlemps que les noms d'hommes, tels que Cativulcus, Induciomare, Cingelorix, Ambiorix, Boduognat, et les noms de peuples, Tr\u00e9vires, \u00c9burons, Centrons, Ambivariles, Nerviens, Grudiens, L\u00e9vaques, Pleumoniens, Gordunes, etc., n'ont de leur c\u00f4t\u00e9 aucun ca ract\u00e8re germanique. Le fait est donc \u00e9vident : C\u00e9sar avait raison de comprendre tous les Belges parmi les Gaulois. Cependant il para\u00eet certain aussi que de bonne heure des Germains (1) Grandgagnage, op. cit., p. 128 et 161. (2) Ibid., p. 73. (3) Ibid., p. 24. |4) Ibid., p. 13. (3) Roget de Belloguet. Ethn. gaul., I, \u00e0\u00ab \u00e9dit. (6) Grandg.,op. cit., p. 116. (7) Ibid., p. 86. (8) Ibid., p. 87. (9) Andoverpia semble se rapprocher des nombreux noms celtiques com men\u00e7ant par and; Ghend est \u00e9videmment identique aux Gwent des Iles Bri tanniques. Cf. Pott. Etymologische Forschungen, II, 2, I, 2, p. 892 et Roget de Belloguet, I, 2' \u00e9dit., p. 332. L'hvpoth\u00ease de Willems, M\u00e9m. sur les noms de lu Flandre orientale \u2014 qui fait d\u00e9river Gand de Gans, une oie, est ridicule; celle de de Sinet, M\u00e9m. sur les noms de la Flandre orientale, qui y voit une venta romaine, n'est pas plus s\u00e9rieuse. \u2014Au surplus, tous les m\u00e9moires publi\u00e9s en Belgique sur les noms de lieux, \u00e0 l'exception de celui de Grandgagnage, qui est une \u0153uvre de premier ordre, manquent absolument de critique et ne peu vent rendre aucun service. J'en dirai autant du Dictionnaire d'Obermuller. chez lequel la manie celtique prend les proportions du burlesque."], [19, "15 avtiient travers\u00e9 le Rhin, et qu'avec des chances diverses ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 s'implanter sur noire sol ; tous les au teurs anciens sont unanimes pour l'attester. Seulement, le fui de la conqu\u00eate n'autorise pas \u00e0 conclure \u00e0 un renou vellement complet de la population. Nous savons d'abord que les Nerviens et les Tr\u00e9vires poss\u00e9daient des tribus elientes, Centrons, L\u00e9vaques, Ambivariles, Gordnnes, Pleumoniens, Grudiens, Caeraeses, S\u00e8gnes, Condrusiens, Psemanes, et il est probable qu'il faut y voir les Celtes soumis (I). Mais les vainqueurs eux-m\u00eames semblent avoir rapidement perdu leur caract\u00e8re original pour emprunter les m\u0153urs et le langage du pays conquis. Si, \u00e0 l'\u00e9poque de Tacite, les Nerviens et les Tr\u00e9vires s'\u00e9taient encore montr\u00e9s de vrais Germains, l'historien fid\u00e8le ne se se rait pas born\u00e9 \u00e0 nous dire qu'ils se vantaient de leur ori gine et se croyaient \u00e9lev\u00e9s par elle au-dessus des autres Gaulois (2). On sent, d'ailleurs, percer dans ses paroles une certaine incr\u00e9dulit\u00e9 ironique. Rappelons encore le t\u00e9moignage de S. J\u00e9r\u00f4me, d'apr\u00e8s lequel les Tr\u00e9vires par laienl \u00e0. peu pr\u00e8s la m\u00eame langue que les Galates celtiques de f Asie -Mineure (5), el celui de fauteur du livre VIII des (1) Cf. Wauters, Nouvelles \u00e9ludes sur la G\u00e9ographie ancienne de In Bel gique, dans la Revue trimestriel!', janvier 1867, p. 39. (2) Treveri et Nervii eirca a/sectalionem germanica1 uriginis ulti'o ambitiosi SUVlt, lauquam per banc gloriam sanguinis a similitudiiie et inertia Galloium separenlur. Ipsam Blieni ri[>aui haitd diibie Gennaiiorum populi eoliint. Tacil. De )lor. Germ., XXVIII. Ainsi aux yeux de Tacite l'origine germanique des tribus voisines du Rhin n'\u00e9tait pas douteuse; c'est dire que celle des Tr\u00e9 vires et des Nerviens n'avail point ce caract\u00e8re d'authenticit\u00e9, et n\u00e9cessaire ment i|ii'i's parlaient une langue celtique. (3) Comm. in epist. ad Galat., II, prol. c. .\".. \u2014 Ce passage de S. Jer\u00f3uie a donn\u00e9 lieu aux interpr\u00e9tations les plus contradictoires; c'est ainsi que Schayes et d'autres ont voulu transformer les Galates en Germains. B\u00e9cemment M. G. Perrot a soutenu dans la Revue Celtique, I, p. 179 et suiv., qu'\u00e0 l'\u00e9poque de S. J\u00e9r\u00f4me les Galates ne pouvaient plus parler un idiome celtique et que par cons\u00e9quent son assertion est compl\u00e8tement d\u00e9nu\u00e9e de valeur."], [20, "16 Commentaires, qui attribue au voisinage des Germains la ressemblance de m\u0153urs et de caract\u00e8re qu'avaient avec eux les Tr\u00e9vires (1). II en est de m\u00eame pour les \u00c9burons, et les passages que nous avons cit\u00e9s plus haut (2), montrent que l'\u00e9l\u00e9ment gaulois \u00e9tait rest\u00e9 pr\u00e9dominant chez eux. Quant aux Aduatuques et aux M\u00e9napiens, la question est fort douteuse, et l'on peut m\u00e9me se demander s'ils ont ja mais \u00e9t\u00e9 Germains (5). (1) Comm., VIII, 25. Treveros... quorum civitas, propter Germanise vicini tatem quotidianis exercita bellis, cultu et feritate non multum a Germanis differebat. (2) Voir la note 2 de la page 8 \u2014 cf. Brandes, op. cit., p. 80. (3) Les Aduatuques \u00e9taient-ils vraiment les descendants des Cimbres? Les Cimbres \u00e9taient-ils des Celtes, comme le pensent H. Millier, Prichard, Ficker, Gaupp, Laveaux, Fr\u00e9ret, Thierry, P\u00e9tigny, Schayes, etc., ou des Germains, comme le soutiennent Adelung (/Elteste Geschichte der Deutschen, 17), von Wielersheim (Zur Vorgeschichle der deutschen Nation, 109), etc.? On peut voir une nouvelle interpr\u00e9tation germanique du nom \u00e0.'Aditatuca dans Watterich, die Germanen des Rheins, p. 232. Quant aux M\u00e9napiens, la plupart des savants belges en font des Germains; mais leurs seuls arguments sont la langue parl\u00e9e actuellement en Flandre, les d\u00e9tails que nous poss\u00e9dons sur les m\u0153urs de ce peuple et enfin un texte insi gnifiant de Pomponius M\u00eala (III, 2) qui, sans nommer m\u00eame les M\u00e9napiens, cite les Morins comme la derni\u00e8re nation de la Gaule (ii\u00eclimos Gallicarum gentium Morinos). Mais il est \u00e0 noter que ceux qui font tant de cas de ce passage, oublient que le m\u00eame Pomponius classe express\u00e9ment les Tr\u00e9vires parmi les Gaulois et qu'il n'est donc pas infaillible, surtout \u00e0 leurs yeux. \u2014 U importe d'ailleurs de consid\u00e9rer que non-seulement nous ne poss\u00e9dons aucun t\u00e9moignage direct en saveur de leur origine germanique, mais encore que tous les textes fournissent par exclusion la preuve contraire. Ainsi C\u00e9sar (IV, 4) oppose con stamment les M\u00e9napiens aux Germani. (Tenct\u00e8res et Usip\u00e8tes) qui venaient les attaquer au Xord (Menapii... cis Rhenum dispositis praesidiis Cermanos transire prohibebant. \u2014 Menapios... qui de Germanorum discessu per exploratoires cer tiores facti). \u2014 Tacite ne les cite pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Nerviens, des Tr\u00e9vires et des Tongres. Strabon donne express\u00e9ment l'\u00e9pith\u00e8te de Germani aux Nerviens et aux Sicambrcs, et la refuse aux M\u00e9napiens qu'il cite dans la m\u00eame phrase (Treviris contigui sunt Nervii, germanica gens; ullinii sunt Menapii, qui ad uti'umqueostiorum lalus palu les incolunt et silvas non alta;, sed densa.1 matr rise ac spinosse. .Itixta illos Sugambri, Germanica gens. L. II, ch. III, \u00a7 4, \u00e9dit. Oidot). D'autre part les M\u00e9napieDS se montrent cn toute circonstance \u00e9troite ment alli\u00e9s aux Morins, leur industrie les rapproche de tr\u00e8s-pr\u00e8s des Atr\u00e9-"], [21, "17 En r\u00e9sum\u00e9, on est port\u00e9 \u00e0 conclure que l'\u00e9l\u00e9menl cel tique avait promptement repris lc dessus (1), mais qu'en tout cas il est impossible de parler ici d'une race pure ; il s'\u00e9tait op\u00e9r\u00e9 un m\u00e9lange, et la seule chose qu'on puisse affirmer avec certitude, c'est que le sang des anciens ha bitants, c'est \u00e0-dire des Belges, devait y pr\u00e9dominer d'une mani\u00e8re notable. Le caract\u00e8re des dialectes wallons n'est pas en d\u00e9sac cord avec ces conclusions ; en effet, ils se rattachent par des nuances plus ou moins accentu\u00e9es aux dialectes voi sins de la France, et on est forc\u00e9 d'admettre que les r\u00e8gles qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la transformation du latin en langue d'.oil, dans les pays purement celtiques, ont d\u00fb s'appli quer ici dans des conditions identiques. Quelque faible que soit la proportion d'\u00e9l\u00e9ments gaulois que renferme le fran\u00e7ais, et en admettant avec l'\u00e9cole de Diez que celte proportion soit infiniment petite, il n'en est pas moins vraisemblable que la nature de l'idiome vernaculaire a exerc\u00e9 une influence sur la prononciation de celui qu'ap portait l'\u00e9tranger, et le peu que nous savons concernant la physiologie du langage suffit pour nous emp\u00eacher de b\u00e2tes ; lc nom de la d\u00e9esse N\u00e9halennia qu'ils r\u00e9v\u00e9raient, est positivement cel tique (cf. Simrock, Handbuch der deutschen Mythologie, 2e \u00e9dit., p. 387, et Roget de Belloguet, I, 2e \u00e9dit., p. 383) et leur civilisation etait beaucoup plus compl\u00e8te que celle des Nerviens et des Germains proprement dits. Enfin au moyen-\u00e2ge, oii leur nom s'\u00e9tait conserv\u00e9 dans celui du pagus mem piscus, on les oppose fr\u00e9quemment aux Flamands flamingants pour d\u00e9signer plus sp\u00e9cialement les populations romanis\u00e9es des environs de Tournai, Lille, Commines, etc. (Cf. Wauters, Revue trim., janv. 1867. p. 21.) (1) Mit eineni Worle, dit Watterich, Der deittsche Name Germanen, p. 31, die Germanen waren auf gallischen Boden Galber geworden ungef\u00e1hr in dem n\u00e1mlichen Sinne, wie die Longoharden zu Italienern, die Westgothen zu Spa niern, die Westfranken zu Franco-Galliern, zu Franzosen geworden sind. Sie unterscheiden sieh in Sprache, Silte und Verfassung von der Nation von wel clier sie ausgegangen sind."], [22, "18 croire que des peuples germaniques aient pu imprimer au latin des modifications si \u00e9troitement semblables \u00e0 celles qu'y avaient apport\u00e9es les Celles. La pr\u00e9sence de mots et de tournures germaniques dans le wallon s'explique d'ailleurs ais\u00e9ment, soit par les \u00e9ta blissements de l'\u00e9poque franque, soit par l'aclion qu'avait pu produire, avant l'arriv\u00e9e des Romains, la conqu\u00eate que nous avons conslat\u00e9e tout \u00e0 l'heure. II est assez difficile de d\u00e9terminer dans quelles limites la domination romaine s'est fait sentir; cependant, on ne peut plus mettre en doute que m\u00eame dans les provinces du Nord, elle n'ait \u00e9t\u00e9 effective. L'id\u00e9e de Schayes, qui de toute la Belgique faisait une r\u00e9gion presque inhabitable a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9e a de justes proportions par MM. Renard, Mokc et Wauters (I). Les Flandres, le Brabant, le Lim bourg, Anvers ont fourni aux recherches des arch\u00e9o logues des inscriptions, des monnaies, des objets di vers qui prouvent \u00e0 toute \u00e9vidence les rapports nom breux qui unissaient ces contr\u00e9es \u00e0 celles du Sud ; on sait aussi que les Tongres, les Nerviens, les M\u00e9napiens for maient dans les arm\u00e9es imp\u00e9riales des cohortes dont celles ci \u00e9taient fi\u00e8res, et que le commerce de jambons, d'oies, de sel , de tissus \u00e9tait tr\u00e8s-actif entre la M\u00e9napie et Rome (2). Seulement, il faut le reconna\u00eetre, il y eut toujours une diff\u00e9rence notable entre l'occupalion du nord et celle du midi de la Belgique, et cette diff\u00e9rence a sa raison d'\u00eatre dans la nature m\u00eame du sol. Ce qui est frappant tout (I) Wauters, Nouvelles \u00c9tudes, feinte trimestrielle, octobre 18G7, p. 1 14 et suiv. (2) Cf. Hugo 111 \u00fa m or, die geirerOliche Th\u0153li.jlail der Y\u0153ll.cr des klassin :lieii Allerthitms Leipzig, 1809."], [23, "19 d'abord, cVsl qu'aujourd hui m\u00eame la division des laugues co\u00efncide assez exactement avec celle des terrains, le pays flamand, terre plaie, r\u00e9cemment \u00e9merg\u00e9e, le pays wallon, r\u00e9gion de collines et de plateaux remontant \u00e0 une p\u00e9riode ant\u00e9rieure. Ce fait peut sembler surprenant, mais il n'est pas inexplicable; la constitution g\u00e9ologique indique clairement que le Sud a \u00e9t\u00e9 habitable avant le Nord, et les transformations qu'am\u00e8ne naturellement une longue cul ture devaient assurer aux \u00e9tablissements des terrains an ciens une solidit\u00e9 cl une force de r\u00e9sistance que n'avaient pas les aulres. Que Irouvons-nous, en effet, dans les pro vinces flamandes? Sur la c\u00f4le, une large bande d'alluvions, o\u00f9 de nos jours encore la fi\u00e8vre est end\u00e9mique (I); \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les digues ne retenaient pas les eaux de la mer, celle-ci entrait dans des criques profondes, inondait chaque jour les terres basses, y d\u00e9posait des d\u00e9bris orga niques, empoisonnait ainsi les airs et rendait la conlr\u00e9c impropre \u00e0 toute colonisai ion s\u00e9rieuse. Terra non est, disait Eum\u00e8ne. A c\u00f4t\u00e9 de ces mar\u00e9cages, le reste de la Flandre, le pays de Waes, Anvers et le Linibourg for maienl une vaste plaine sablonneuse et aride, qui al ten dait encore la main f\u00e9condanle du laboureur, et qui n'est pas encore enti\u00e8rement conquise \u00e0 la culture. Sauf dans quelques endroits favoris\u00e9s, la population devait donc \u00ealre assez clair-sem\u00e9e ; aussi ne voit-on les Romains y fonder aucune ville importante. Enfin, une zone de for\u00eats s'\u00e9ten dait entre cette r\u00e9gion et celle o\u00f9 s'assit la civilisation \u00e9trang\u00e8re; c'\u00e9tait la grande silva carbonaria qui se ratta chait d'une part \u00e0 l'Ardenne, et qui de l'autre envoyait ses prolongements jusque dans le voisinage de la mer; d'apr\u00e8s (I) Meynne, Topographie m\u00e9diat e de la Belgique."], [24, "20 l'historien Mcyer (1), les Wallons de la Flandre fran\u00e7aise se souvenaient encore du temps o\u00f9 cette antique for\u00eat les s\u00e9parait des Flamands, et quand le vent soufflait du Nord, ils rappelaient le vent de l'Ardenne. Dans le Brabant, il s'en est conserv\u00e9 des fragments consid\u00e9rables, et il est facile de constater que tous les villages situ\u00e9s en de\u00e7a du bois de Soignes, du I\u00edalderbosch, etc., sont fla mands, tandis que ceux qui se trouvent au del\u00e0 sont wal lons. II en \u00e9tait de m\u00eame pour le Hageland, \u00e0 lest de Louvain; partout la limite des langues a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par la ligne des for\u00eats. La conqu\u00eate romaine trouva donc une partie de notre pays pr\u00eate \u00e0 la recevoir, l'autre encore \u00e0 demi-sauvage, et si elle jeta des racines profondes dans la vall\u00e9e de la Meuse et dans les contr\u00e9es comme la l\u00edesbaye, les envi rons de Tournai et de Mons, o\u00f9 un limon plus \u00e9pais avait group\u00e9 les habitations humaines, elle ne parvint pas \u00e0 transformer les pauvres et grossiers paysans du Nord ; car les villes seules sont les centres de rayonnement de la civilisation, et l\u00e0 o\u00f9 les villes sont absentes, les m\u0153urs anciennes conservent tout leur empire. C'\u00e9tait, d'ailleurs, par les fronti\u00e8res du Nord qu'arri vaient les essaims de peuples germaniques ; pendant toute la p\u00e9riode imp\u00e9riale, on les voit, \u00e0 titre de colons ou de l\u00e8tes, obtenir des terres dans les r\u00e9gions incultes ou celles que la guerre avait en partie d\u00e9peupl\u00e9es. C'est alors qu'appa raissent les noms nouveaux des Tongres et des Toxandres, c'est alors que des Frisons, des Chamaves (ou des Glau ques?), des Sicambres viennent cultiver nos champs d\u00e9- (1) Meyeri coinmentarii sive annales. Edit. 1361. Liv. II, p. 10 \u2014 Scha.es, Pays-Bas, II, p. 112 et suiv. \u00e9num\u00e8re toutes les for\u00eats qui couvraient la Flandre."], [25, "21 sorts. l'Ius Ruine faibli!, plus la pression des envahis seurs devient irr\u00e9sistible; peu \u00e0 peu, on leur abandonne toutes les marches septentrionales ; \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 fut r\u00e9dig\u00e9e la Notifia dignitatum , c'est-\u00e0-dirc vers la fin du quatri\u00e8me si\u00e8cle, Tongres, Tournai, Boulogne et Dtin kerque \u00e9taient les points extr\u00eames o\u00f9 r\u00e9sidaient des gar nisons. C'est ainsi que fut constitu\u00e9e la Belgique flamande. Pri mitivement celtique, avec un m\u00e9lange plus ou moins con sid\u00e9rable de Germains, sa population s'enrichit incessam ment de nouveaux \u00e9l\u00e9menls emprunt\u00e9s \u00e0 celle derni\u00e8re nation ; et quand enfin, les Francs, affranchis compl\u00e8te ment de la suj\u00e9tion romaine, embrass\u00e8rent dans leur con f\u00e9d\u00e9ration puissante tout le Nord de notre pays, ilsn'eurcnl pas \u00e0 lutter contre une civilisation sup\u00e9rieure, et ne trou vant devant eux que des hommes simples, tout pr\u00eats \u00e0 re cevoir leur empreinte, ils surent conserver intactes leurs m\u0153urs, leur langue, leurs traditions. II n'en pouvait \u00eatre de m\u00eame dans le Midi, et le jour o\u00f9, conscients de leur force, les nouveaux conqu\u00e9rants s'\u00e9lan c\u00e8rent en avant et occup\u00e8rent Tournai et les terres roma nis\u00e9es, ils durent c\u00e9der eux-m\u00eames \u00e0 la puissance d'assi milation qu'exerc\u00e8rent sur leurs vainqueurs des vaincus plus cultiv\u00e9s. La zone flamande est donc n\u00e9e de la conqu\u00eate ; la zone wallonne, au contraire, est sond\u00e9e sur la r\u00e9sistance ; l'\u00e9lc ment cclto-lalin y a absorb\u00e9 l'\u00e9l\u00e9mentgermanique, qui, dans la premi\u00e8re, gr\u00e2ce aux conditions donn\u00e9es, a su mainte nir son ind\u00e9pendance. L'\u00e9tudc des noms de lieux confirme parfaitement ces r\u00e9sultats ; sur toute la ligne de d\u00e9marcation des deux idio mes, on rencontre des localit\u00e9s dont le nom primitif cello- ->"], [26, "22 latin a \u00e9t\u00e9 germanis\u00e9 plus tard, mais o\u00f9 la langue romane des premiers habitants a ensuite repris le dessus (1). Avant d'abandonner ce terrain, nous devons dire, en passant, quelques mots des dialectes actuellement parl\u00e9s en Belgique. Chacun d'eux a \u00e9videmment sa raison d'\u00eatre, et il est probable que l'ethnographie joue ici un r\u00f4le impor tant. Mais pour les dialectes wallons, il est fort difficile jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d'expliquer leur origine. Faut-il attribuer leurs divergences \u00e0 la proportion plus ou moins forte d'\u00e9l\u00e9ments germaniques qu'ils renferment et aux vari\u00e9t\u00e9s de Germains avec lesquels s'est op\u00e9r\u00e9 le m\u00e9lange? Faut-il remonter- plus haut et s'efforcer de rattacher les formes actuelles aux diverses peuplades qui, du temps de C\u00e9sar occupaient le pays? Moke avait fait cet essai dans son Histoire de la Belgique ancienne ; il pr\u00e9tendait retrouver dans le rouchi le dialecte des Nerviens, dans le namurois. celui des Aduatuques, dans le li\u00e9geois et l'ardennais, celui des \u00c9burons et des clients des Tr\u00e9vires. Ces assimilations sont t\u00e9m\u00e9raires, car l'\u00e9tat de la question ne permet \u00e9vi demment pas des affirmations aussi cat\u00e9goriques. Pour les dialectes flamands, le probl\u00e8me para\u00eet plus simple, et leur \u00e9tude, jointe \u00e0 celle des noms de lieux et appuy\u00e9e sur les t\u00e9moignages de ['histoire, fournit des con clusions qui sont plus que des hypoth\u00e8ses. Un point d'abord ne peut \u00eatre perdu de vue, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque recul\u00e9e o\u00f9 se placent les mouvements des inva sions germaniques, les diff\u00e9rences \u00e9taient moins tranch\u00e9es entre les tribus- de cette grande nation qu'elles ne le sont (1) C'est une erreur de croire, parce qu'une localit\u00e9 porte un nom flamand a c\u00f4t\u00e9 de son nom wallon, que ce nom flamand soit l'original ; souvent, les chartes en font foi, le nom flamand n'est qu'une simple transcription datant de l'\u00e9poque o\u00f9 les envahisseurs germaniques avaient momentan\u00e9ment pris le dessus."], [27, "23 devenues dans la suile. S\u00e9par\u00e9es l'une de l'autre et initi\u00e9es par le contact de l'\u00e9tranger \u00e0 une vie plus intense, elles ont vu s'accentuer des traits distinctifs,qui d'abord \u00e9taient peu marqu\u00e9s. M. Wilhelm Scherer, dont les savants tra vaux sur ['histoire de la langue allemande sont hautement appr\u00e9ci\u00e9s, est m\u00eame d'avis que l'opposilion du haut et du bas-allemand ne dale gu\u00e8re que du vic si\u00e8cle de notre \u00e8re ; c'est alors que par [influence du romanisme se serait op\u00e9 r\u00e9e la transformation des sons qui d\u00e9sormais laissait aux Saxons et aux Frisons les formes de l'ancienne langue ger manique et qui donnait aux tribus du Sud un syst\u00e8me pho n\u00e9tique nouveau (1). Quoi qu'il en soit, les dialectes flamands ont toujours conserv\u00e9 leur caract\u00e8re bas-allemand. Mais quelle est l'in fluence que la conqu\u00eate franque a exerc\u00e9e sur leur forma lion? Ici les opinions sont tr\u00e8s-divergentes. Les historiens belges sont port\u00e9s \u00e0 nier presque compl\u00e8tement cette in fluence. Moke soutient que les Francs n'ont laiss\u00e9 de traces nulle part, pas m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 ils ont s\u00e9journ\u00e9 le plus long temps (2); pour lui, les idiomes parl\u00e9s aujourd'hui sont tou jours ceux que les Romains ont pu entendre : le dialecte (1) \u00ab Dies darf ich nach Allem ais letztes R\u00e9sultat ineiner Untersuchungen hinstellen : die erste germanische Entlehnung aus der alten Welt hat wesen tlichen Einfluss auf die Entstehung der specinsch germanischen Lautform geubt. \u00bb Zur Geschichte der deutschen Sprache. p. 163.\u2014 Voir aussi un excel lent article, die deutsche Spracheinheit, dans les Preussische Jalirbiicher, jan vier 1872 : \u00ab Durch di\u00e8se vicr St\u00e0mme, welche das heutige Deutschland ausma chen, gent im sechsten Jahrhundert cin sprachlieher Riss, der sie in zwei H\u00e0lften zertheilt... Das ist die Scheidung in niederdeutsche uud hochdeutsche St\u00e0mme... Diesc Trennung ist nichls anderes ais der sprachliche Ausdruck fur die geschichtliche Thatsache, dass die hochdeulschen St\u00e0mme ais Mit glieder des merovingisch-frankischen Reichs in einem staatlichen Verbaud mit romanischen Volkerschaflen uud dadurch in dauernde Culturbeziehung zu einer fremden Nationalit\u00e2t traten, \u00bb p. 3. (2) La Belgique ancienne, p 291 et 51t>."], [28, "24 de la Flandre est celui des M\u00e9napiens, lc dialecte flandro braban\u00e7on, qui s'\u00e9tend de la Lys \u00e0 la Dendre, correspond au territoire des vassaux des Nerviens ; le dialecte braban \u00e7on \u00e0 celui des Nerviens eux-m\u00eames ; le dialecte tongrois, parl\u00e9 entre la Dyle et la Meuse, indique les \u00c9burons ; le dialecte campinien, les Toxandres. Ce sont l\u00e0 assur\u00e9ment des combinaisons fort ing\u00e9nieuses, mais d'abord plusieurs des d\u00e9terminations g\u00e9ographiques de Moke manquent d'exactitude (1), et ensuite, la confusion qu'il a faite entre les Belges et les Germains, et que j'ai indiqu\u00e9e plus haut, vient vicier tout son syst\u00e8me. En Allemagne, on accorde beaucoup plus d'importance \u00e0 Faction des Francs. D'apr\u00e8s M. Waitz (2), par exemple, ce sont eux qui ont imprim\u00e9 \u00e0 notre pays son carac t\u00e8re, et on peut retrouver leurs traces dans les noms de lieux en heim, si fr\u00e9quents dans certaines provinces ; cha cun d'eux indique l'\u00e9lablissement d'un chef au milieu de ses gens. Tandis que les Allamannes employaient de pr\u00e9 f\u00e9rence la terminaison dorpf et les Saxons husun, heim \u00e9tait la d\u00e9sinence favorite des Francs; sur les rives de l'Escaut, dans le Brabant, elle abonde; en Flandre, elle s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 la Canche, mais elle n'atteint pas la Somme ; sa limite semble trac\u00e9e par une ligne qui court vers Lille et Tournai, traverse l'Escaut et s'\u00e9tend par Bruxelles et Louvain jusqu'\u00e0 la Toxandrie. En sont exclus les terri toires d'Arras et de Cambrai, tout le Hainaut, la Hesbaye, le pays de Tongres, et du c\u00f4t\u00e9 de l'Ouest, la Z\u00e9lande et une bande de terrain longeanl la mer au sud des bou ches de l'Escaut. (1) C'est ce qu'a prouv\u00e9 M. Wauters. Nouv. \u00c9tudes, l\u00edevue trim., janvier, avril, octobre 1867. (2) Dus alte \u00ed\u00edecht der Salischen l'ranhen, p. 53 et sui\\,"], [29, "25 M\u00f9llenhoff (1) pense aussi que le flamand a conserv\u00e9 le caract\u00e8re primitif de la langue franque, tandis que, dans les r\u00e9gions voisines, celle-ci s'est peu \u00e0 peu rap proch\u00e9e du haut-allemand. D'apr\u00e8s le Hollandais Kern, le franc-salien sc trouve \u00e0 peu pr\u00e8s sur le m\u00eame \u00e9chelon phon\u00e9tique et grammatical que fancien saxon du H\u00ealiand; \u00e0 ses yeux, les glosses de la loi salique repr\u00e9 sentent bien la langue des N\u00e9erlandais du vnc au ixe si\u00e8cle. Alors, comme aujourd'hui, dit-il, le n\u00e9erlandais se rap prochait surtout du niederduitsch de l'AUemagne du Nord ; il avait aussi certains points de contact avec le frison, mais la physionomie g\u00e9n\u00e9rale de la langue est plus alle mande que frisonne (2). Au surplus, on sait que les Francs n'\u00e9taient que la con f\u00e9d\u00e9ration de plusieurs peuplades voisines du Rhin et par cons\u00e9quent identiques en tout point \u00e0 celles qui, \u00e0 une \u00e9poque ant\u00e9rieure, avaient pu se fixer sur notre territoire. Ce sont elles qui ont constitu\u00e9 le fonds normal de notre population. En effet, leur \u00e9tablissement ne fut pas ici comme en France une conqu\u00eate dont l'influence perdait en profondeur ce qu'elle gagnait en \u00e9tendue, ce fut une colo nisation durable. Et la preuve \u00e9vidente, c'est que nulle part ailleurs la loi salique ne s'enfon\u00e7a aussi profond\u00e9ment dans les m\u0153urs que chez nous. Quand on veut retrouver les souvenirs des anciennes institutions que consacrait ce pacte c\u00e9l\u00e8bre, c'est dans nos vieilles chartes, dans nos vieilles coutumes qu'il fau! fouiller (3). (I) Einleitung zu den Denkm\u0153lern deutscher Prosa und Po\u00e9sie. (2) Kern. Die Glossen in der LexSalica, p. 186. (3) Cf. Raepsaet, Analyse, Warnkonig et G\u00e9rard, Histoire des Carolingiens, Waitz, das alte Redit der Salischen Franken, R. Sohm, Altdensclie Beichs-itint Gerichtsversassung."], [30, "26 Fr\u0153stemann, l'une des plus grandes autorit\u00e9s en mati\u00e8re d'onomastique, nous conduit par d'autres voies \u00e0 un r\u00e9 sultat \u00e0 peu pr\u00e8s identique (I). II montre qu'on peut suivre presque pas \u00e0 pas les traces des tribus qui parties du Holstein et traversant le Hanovre sont arriv\u00e9es dans nos provinces. II indique comme particuli\u00e8res \u00e0 cette famille les terminai sons en kuhl, kaul, chez nous kuil; h\u0153vel (heiwel) fr\u00e9 quent dans les environs de Munster, de Dusseldorf, d'Aix la-Chapelle et qui se rencontre dix fois dans la province d'Anvers, trois fois dans le Brabant ; donk, dung, tr\u00e8s abondant (environ cinquante dans le Limbourg et le Bra bant hollandais, autant dans la province d'Anvers, moins dans le Brabant et la Flandre); balm, baan, etc. Les peuples qui ont sem\u00e9 ces noms depuis Rendsbourg jus qu'en Flandre, paraissent avoir form\u00e9 un groupe dont les appellations ethniques se distinguent entre toutes par la pr\u00e9sence de la suffixe r : f\u00ecructeri, Sigambri, Tencteri, Tungri, Toxandri ; ils ont probablement pass\u00e9 le Rhin entre Cologne et Dusseldorf. Une autre exp\u00e9dition semble au contraire avoir tra vers\u00e9 ce fleuve \u00e0 la hauteur de Coblence et \u00eatre remont\u00e9e par le Luxembourg dans la province de Li\u00e8ge et, si je ne me trompe, jusque dans le sud du Limbourg. F\u00f4rstemann signale comme leur appartenant en propre les noms en auel, olil, scheid, dries. Ces noms sont rares chez nous ; en revanche il existe une d\u00e9sinence, ingen, qu'une \u00e9tude attentive de la carte me montre presque compl\u00e8tement absente du nord et du centre, tandis qu'elle est extr\u00eame ment fr\u00e9quente dans le Luxembourg, et que dans les en virons de Tongres, c'est-\u00e0-dire dans un pays qui a d\u00fb \u00eatre (1) Die deutschen Ortsnamen, p. 270 et suiv."], [31, "27 colonis\u00e9 \u00e0 nouveau, elle est loin d'\u00eatre rare(I). Elle dis para\u00eet au contraire d\u00e8s qu'on entre dans la zone campi nienne. Faul-il attribuer \u00e0 r\u00e9tablissement des Francs ri puaires et cette particularit\u00e9 et les traits de parent\u00e9 qui relient le dialecte limbourgeois m\u00e9ridional avec le haut allemand (2)? On serait tent\u00e9 de le croire. M. Grandga gnage fait d\u00e9river de la m\u00eame source les nombreux \u00e9l\u00e9 ments germaniques que renferme le li\u00e9geois (3). Enfin les habitants de la c\u00f4te constituent pour F\u00f4rste mann un troisi\u00e8me groupe, reconnaissable aux terminaisons deich {dyk), drecht (Beerendrecht, Zwyndrecht, Kiel drecht, etc.), polder, fehn, {venue), fleth {viiet), etc. Mais peut-\u00eatre y a-t-il encore \u00e0 distinguer entre les popu lations de la Flandre occidentale et celles de la province d'Anvers. Moke a fait remarquer justement, en effet, que ces derni\u00e8res appartiennent avec celles du Brabant sep tentrional \u00e0 un groupe dialectique distinct de celui de la Flandre, du Brabant et m\u00eame de la Campine orientale ; il si gnale comme un de leurs traits caract\u00e9ristiques l'usage du grand bonnet \u00e0 coiffe relev\u00e9e et \u00e0 ailes pendant sur les \u00e9paules. Ce bonnet se retrouve jusque vers Malines au sud, il ne d\u00e9passe gu\u00e8re l'Escaut \u00e0 l'ouest; \u00e0 l'est, sut la ligne de Hasselt-Eyndlioven il a compl\u00e8tement disparu. Moke a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de l'analogie que cette forme pr\u00e9 sente avec celle du bonnet cauchois, et rapprochant ce (1) Par ex. dans le Luxembourg; Rebange, Retlange, Rodange, Ruvange, Freylange, Hollange, Aubange, Hondelange, Martelange, Tintange, etc. ; dans lc sud du Limbourg : Curange, Ordange, Roclenge, Rersange, Ruvingen, Rer lingen, Houppertingen, Wimmertingen, etc., etc. (2) On y dit par exemple ig (ich) pour ik, micli pour mij, er pour hij, oeg pour k, haus pour hitijx, kam pour kwam, etc. Cf. Belgisch mus\u00e9um. 1844, p .261. (3) De V Origine des Wallons, p. 31."], [32, "28 dernier nom de celui des Chauques, qui, aux premiers temps de la domination romaine, avaient envahi l'\u00ecle des Bataves, il se demande si ce peuple, voisin des Frisons, ne serait pas descendu jusque dans la province d'Anvers et m\u00eame en Normandie (1). Je n'essaierai pas de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, et je me borne \u00e0 ajouter, \u00e0 titre de curiosit\u00e9 et comme point de d\u00e9part de recherches futures, que c'est dans les iles da noises de Fionie, d'Arr\u0153 et de Falster que se trouvent les costumes les plus semblables \u00e0 ceux de nos paysannes an versoises, tant pour le bonnet que pour la coupe et l'as pect g\u00e9n\u00e9ral du v\u00eatement. II y a moins d'h\u00e9sitations au sujet de la Flandre ; de puis longtemps, on a remarqu\u00e9 que les Flamands propre ment dits, les Flamingen, avaient une origine particuli\u00e8re, et on les a appel\u00e9s des Saxons ; c'est, en effet, un nom que nos sources leur donnent fr\u00e9quemment ; d\u00e8s l'\u00e9poque de Th\u00e9odose, le littoral \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 par ['\u00e9pith\u00e8te de littvs saxonicum. On invoque aussi le mot m\u00eame de Flaming, qui en anglo-saxon (fle\u00e2ming) se traduit par fugitif, exil\u00e9 (2); la d\u00e9signation de kerels, fr\u00e9quemment appliqu\u00e9e aux hommes du pagus flandrensis (\u00f4) ; puis, le l\u00e9moi- (I) La Belgique ancienne, p. 519. 1,2) H. L\u00e9o. Angels\u0153chsisches Glossar, p. 350 : Fle\u00e2ming, der Fl\u00fbchtling, exul. Cf. Pott. Op. cit. p. 856. (3) Cf. Kervyn de Lettenhove, Histoire de Flandre, I, liv. 2. M. Derode, Annales des Flamands de France, VIII, 51 et apr\u00e8s lui M. H. Conscience, Bull, de V Acad\u00e9mie, 2\" s\u00e9rie, t. 29, p. 607, ont si \u00e9trangement exag\u00e9r\u00e9 cette th\u00e8se qu'ils ont voulu faire du mot kerels le nom d'un peuple et qu'ils attribuent \u00e0 ce peuple la cr\u00e9ation d'institutions qui, en r\u00e9alit\u00e9, sont communes \u00e0 tous les Germains. Lc nom de Kerel ne designe pas une tribu particuli\u00e8re, mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la classe des hommes libres, oppos\u00e9s aux serfs d'une part et \u00e0 l'aristocratie saxonne de l'autre. \u00ab The Ceorl, dit Freeman, The Norman con ques!, I, p. 81, is the simple freeman. the m\u00e8re unit in the army or in the"], [33, "29 gnage des auteurs qui signalent la diff\u00e9rence de langage des habitants du Brabant et de ceux de la Flandre (1), et les particularit\u00e9s dialectiques qui aujourd'hui encore leur donnent une place \u00e0 part dans notre pays (2). C'est aussi dans celte r\u00e9gion que se rencontrent des noms de lieux fr\u00e9quents en Angleterre ; tels sont ceux termin\u00e9s en lun, comme dans Warnestun, Potingetun, Bagingatun (charte de 810), Diorwaldingatun (charte de 865), Fresingatttn (charte de 788) (3); ceux en mut h, mude (mouth anglais de Portsmoulh, Plymoulh) : en Flandre, Dixmude, tandis que le dialecte franc exige munde : Dendermonde, Rupel monde, etc. De m\u00eame l'h\u00e9ro\u00efne d'un po\u00e8me \u00e9pique n\u00e9 aux bouches de l'Escaut s'appelle G'wdrun, au lieu de Gun drun (4). Citons encore la forme de suffixe hum qui rem place le heim franc : en Angleterre, Durham, Ellham, Chatham, etc., en Flandre, Eenham (8), Eversham (6), IIanzam(7), Millam(8), etc. Ajoutons, \u00e0 propos de 'cette assembly... though he might be looked down upon by an aristocratie class, he was actually a privileged person as compared with a large number os human beings in his own city or district. \u00bb (1) Par exemple : Gilles Li Muisis, Recueil des Chroniques de Flandre, III. p. 557 : cantando secundum suum idioma, Flamingi in llamingo, illi de Rrabantia in theutonioo, et Gallici in gallico. (2) Ainsi remploi de hi (le he anglais) pour hij, mi (me) pour mi, wi (we) pour wij,jou (you) pour u, la chute de l'a apr\u00e8s une voyelle br\u00e8ve, comme dans us pour ons, la suppression de l'augment au participe pass\u00e9 des verbes, etc. Cf. Belgisch mus\u00e9um, 1838, p. 54 ; 1840, p. 154; 1845, p. 213 ; 1839, p. 383. (3) Waitz, das Alte Redit, p. 57. \u2014 Remarquons que les Flamands qui, au xuc si\u00e8cle, fond\u00e8rent des colonies dans le Pembrokeshire, donn\u00e8rent \u00e0 plusieurs de leurs \u00e9tablissements des noms en ton. Freeman, I, p. 563. (4) K. Rartscb. Einleitting, \u00e9dition de Gudrun, Rrockhaus, 1865. (5) Eenham, Eiham, charte de 1063. Mir\u0153us, Dip\u00ec. belg., p. 61. (6) Eversham. Ch. de 1091. Mir. et Foppens. Op. dipl., II, 1140. (7) Hanzam. Ch. de 1085. Anal, pour servir U l'hist. eccl. de la Belg., II, 7. (8) Millam. Ch. de 1085. Coussemaker, Docnm. relatifs \u00e0 la Flandre marit., p. 26, etc."], [34, "30 terminaison, que la forme frisonne correspondante om ou um, si commune dans la Nord-Frise, par exemple, a de nom breux repr\u00e9sentants dans plusieurs de nos provinces, sans qu'il soit possible d'affirmer, cependant, que tous indiquent des \u00e9tablissements frisons. Pour en revenir \u00e0 la question des Saxons, il faut se garder de donner \u00e0 ce mot un sens trop pr\u00e9cis ; comme Freeman l'a prouv\u00e9 (1), on remployait dans les premiers si\u00e8cles du moyen-\u00e2ge, pour d\u00e9signer indistinctement pres que toutes les tribus bas-allemandes. Tout ce qu'il est per mis d'affirmer, c'est que nos Flamands appartenaient bien \u00e0 ce groupe de peuples maritimes, Germains purs et par essence, et tr\u00e8s-voisins de ceux qui conquirent l'An gleterre. Sont -ils arriv\u00e9s sur nos c\u00f4tes par la voie de la mer (2)? Sont-ils descendus en suivant le rivage de la Hollande et de la Z\u00e9lande? Nous ['ignorons. En tout cas il y avait des rapports \u00e9troits entre eux et les Frisons oc cidentaux, qui, on le sait, \u00e9tendirent leur domination jus qu'au Zwin (3). Plusieurs dispositions des anciennes lois frisonnes se retrouvent dans les coutumes flamandes (4). Le dialecte z\u00e9landais est celui qui incontestablement a le plus d'analogie avec le dialecte flamand (o), et jusqu'\u00e0 ce jour, tout le littoral a conserv\u00e9 certains traits de m\u0153urs (1) En Angleterre les Celtes d\u00e9signaient tous les Germains sous le nom de Saxons. Cf. Freeman, I, p. 13 et p. 529 et suiv. (2) Schaumann, Geschichte des nieders\u0153chsischen Volkes, p. 13, pense que c'\u00e9taient de hardis navigateurs, qui, repouss\u00e9s des c\u00f4tes frisonnes, sont venus s'\u00e9tablir sur celles de la Flandre et de la France ; il affirme de plus la parent\u00e9 \u00e9troite des Flamands et des Anglo Saxons. (3) Cf. Richtofen. Lex Frisionum, Perti Monumenta, Leges, III. (4) Par exemple les dispositions des Oude friesche W'etten sur l'enl\u00e8vement des filles, qui se retrouvent dans la charte de Gand de 1192. (3) Cf. Willems, Belg. Mus\u00e9um, II, iS."], [35, "31 que l'on croit g\u00e9n\u00e9ralement propres \u00e0 la Hollande. Ajou tons qu'Ostende est nomm\u00e9 -par Menso Alting une ville fri sonne (1). En r\u00e9sum\u00e9, les Flamands du Franc de Rruges consti tuent bien un \u00e9l\u00e9ment distinct et ils ne peuvent \u00eatre assi mil\u00e9s aux anciens M\u00e9napiens. Le pagus flandrensis s'op pose comme leur conqu\u00eate au Mempiscus, terre m\u00e9na pienne, dont Tournai formait le centre, et qui ne com prenait pour la plus grande partie que des populations roman is\u00e9es (2). Faut-il maintenant parler encore des Su\u00e8ves et m\u00eame des Slaves, qui, d'apr\u00e8s certains auteurs, auraient p\u00e9n\u00e9 tr\u00e9 jusqu'en Flandre? Le nom de Suevi est souvent cit\u00e9 dans les \u00e9crits du moyen-\u00e2ge (3), mais n'est-ce point la transcription du mol Zeeuwen, Z\u00e9landais? La chose para\u00eet infiniment probable (4). Quant aux Slaves, quelques chro niqueurs (5) ont indiqu\u00e9 des Ruth\u00e8nes sur notre c\u00f4te, et Schafarik (G) a cherch\u00e9 \u00e0 prouver qu'Utrecht, appel\u00e9 Wil taburg au vu\" si\u00e8cle, \u00e9tait une colonie des Wiltes du Ni\u00e9 men. Ce ne sont l\u00e0 que des hypoth\u00e8ses, et r\u00e9cemment Watterich (7) a donn\u00e9 \u00e0 ce nom de Wdtaburg une inter pr\u00e9lalion purement germanique. (I) Menso Alting, Notit. Germ.infer. Pars, III, p. 62. (2) Cf. Wauters. Nouv. \u00c9tudes. Revue trim., janv. 1867, p. 21. (3) Dans la vie de saint \u00cbloi, par exemple, on lit : Flandrenses atque Andover penses, Frisiones et Suevi et barbari quique circa littora maris degentes (II, 3). On a invoqu\u00e9 souvent aussi les noms des deux villages de Zweveghem et de Zwevesele. (4) C'est l'opinion de Lubach, De Bewoners van Nederland \u2014 et d'autres encore. (5) Meyeri. Annales rerum flandriearitm, p. 1. (6) Slawische Alterthumer, II, 570. Cf. Viquesnel, Recherches historiques sur les peuples slaves, p. 516. (7) Die Germanen des Bheins, p. 193."], [36, "32 li n'y a donc pas lieu de s'arr\u00eater \u00e0 ces d\u00e9tails. Rappe lons-nous, d'ailleurs, que Ioules les conclusions auxquelles nous sommes arriv\u00e9s jusqu'ici n'ont qu'un caract\u00e8re provi soire. Nous savons quelles sont les nationsqui ont succes sivement domin\u00e9 dans les diverses parties de notre terri toire, mais nous ne savons pas encore quelle a \u00e9t\u00e9 la pro portion des \u00e9tablissements nouveaux, compar\u00e9e \u00e0 la masse des peuples soumis qui ont m\u00eal\u00e9 leur sang \u00e0 celui des vainqueurs. Ensuite, il est un \u00e9l\u00e9ment ethnique sur lequel ['histoire doit forc\u00e9ment rester muette, c'est celui des races pr\u00e9historiques. On est g\u00e9n\u00e9ralement d'accord au jourd'hui pour reconna\u00eetre qu'elles ont laiss\u00e9 des traces plus ou moins profondes dans la plupart des populations europ\u00e9ennes. La Belgique seule ferait-elle exception? Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question , pour pr\u00e9ciser les r\u00e9 sultats d\u00e9j\u00e0 obtenus et leur donner la certitude qu'ils ne poss\u00e8dent encore qu'\u00e0 demi, il faut recourir \u00e0 des proc\u00e9 d\u00e9s nouveaux. L'un des points les plus importants pour l'\u00e9tude anthro pologique, est [observation de la taille ; c'est par elle que M. Broca a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sur des bases solides l'ethno logie de la France (1); il a prouv\u00e9 \u00e0 l'aide des tableaux stalistiques relatifs \u00e0 la mensuration des conscrits que, dans toute la r\u00e9gion m\u00e9ridionale, c'est-\u00e0-dire au del\u00e0 de la Loire, les hommes sont plus petits que dans les con tr\u00e9es situ\u00e9es au Nord de la Seine, l'intervalle entre les deux fleuves formant une zone interm\u00e9diaire ; il y a donc en France deux races principales et parfaitement tranch\u00e9es, ainsi que le confirment toutes les particularit\u00e9s de leur type. (1) M\u00e9moires d'Anthropologie, I. p. 276 et suiv."], [37, "33 11 s'agil d'appliquer la m\u00eame m\u00e9thode \u00e0 la population de la Belgique. Voici les chiffres que nous donnent les relev\u00e9s officiels : P\u00e9riode de 1842-1850. Sur 1,000 conscrits en chaque province il y en a (le 1-560 de 1-561 .\u00eco 1-670 de 1-800 el au-dessous, a 1-6G9. \u00e1 1-799. et au-dessus. Flandre occidentale 195 521 277 7 Flandre orientale . . 187 529 277 7 Anvers 139 500 330 H Limbourg .... 168 487 328 17 Brabant 178 523 292 7 Li\u00e8ge 162 486 340 12 Hainaut 154 535 304 7 Namur 102 488 398 12 Luxembourg. ... 126 527 341 6 P\u00e9riode de 1851-1860. de 1-500 de l\u2122301 de 1-070 \u00eele 1-800 et au-dessous. a 1-609. a 1-799. elau-des: Flandre occidentale . 134 546 311 9 Flandre orientale . . 171 519 301 9 Anvers 113 522 355 10 Limbourg .... 127 467 390 16 Brabant 111 -510 369 10 Li\u00e8ge 127 504 357 12 Hainaut 129 542 320 9 Namur 82 473 429 16 Luxembourg ... 93 489 407 11 En combinant ces deux r\u00e9sultats, on obtient pour la p\u00e9riode de 1842 \u00e0 1800 le tableau suivant : sur 10,000 con- scrits de chaque province il y en a de 1-560 de 1-561 de l-O\u00ceO de 1-800 et au-dessous. \u00e1 lmC69. \u00e0 l\u2122709. et au-dessus. Flandre occidentale . 1645 5335 2940 80 Flandre orientale . . 1790 5240 2890 80 Anvers 1260 5110 3525 105 Limbourg .... 1475 4770 3590 165 Brabant 1445 5165 3305 85 Li\u00e8ge 1445 4950 3485 120 Hainaut 1415 5385 3120 80 Namur 920 4805 4135 140 Luxembourg . . . 1095 5080 3740 85"], [38, "34 Si l'on comparait ces chiffres \u00e0 ceux que donne M. Broca pour la France(l), on serait frapp\u00e9 de la posi tion d\u00e9savantageuse qu'occupe la Belgique par rapport \u00e0 ce dernier pays. La province la plus favoris\u00e9e chez nous, Namur, compte 92 conscrits sur 1,000 qui ne d\u00e9passent pas I m\u00e8tre 56 ; en France il y a 65 d\u00e9partements sur 86 qui n'atteignent pas cette proportion ; le plus mauvais chiffre dans le tableau de M. Broca est 174 pour la Haute- Vienne; la Flandre orientale nous donne 179. En France, d'apr\u00e8s M. Broca (p. 555) la moyenne est de 769 pour 10,000; en Belgique nous trouvons 1,587 pour 10,000. Toutefois, h\u00e2tons-nous de le dire, ces diff\u00e9rences s'ex pliquent jusqu'\u00e0 un certain point : le tirage se fait chez nous une ann\u00e9e plus t\u00f4t que chez nos voisins, et l'on sait qu'\u00e0 dix-neuf ans les jeunes gens n'ont pas atteint leur d\u00e9 veloppement complet. En second lieu la moyenne indiqu\u00e9e par M. Broca n'est pas conforme \u00e0 celle que donnent d'au tres statisticiens. M. Bertillon, par exemple, nous dit dans son excellent article : Belgique, du Dictionnaire Ency clop\u00e9dique des Sciences m\u00e9dicales, p. 19 : \u00ab sur 10,000 conscrits il y a eu en France 1,259 refus\u00e9s par d\u00e9faut de taille, et en Belgique, 1 ,21 2 (2). \u00bb \u2014 Ce chiffre de 1 ,21 2 cor respond \u00e0 la p\u00e9riode de 1851-1860; il est beaucoup trop bas pour la p\u00e9riode double de 1842-1860, qui nous fournit celui de 1,587, donn\u00e9 plus haut. Quant au chiffre de 1,259 pour la France on voit qu'il ne concorde pas du tout avec l'indication de M. Broca. Quelle est la cause de cet \u00e9cart? Je l'ignore, mais le fait m\u00eame de son existence (1) M\u00e9moires d'Anthropologie, p. 332 et 445. (2) Ce n'est pas 1212 refus\u00e9s par d\u00e9faut de taille, mais 1212 inf\u00e9rieurs \u00e1 lin56 \u2014 comme on le verra plus bas."], [39, "35 prouve qu'il saut s'attacher moins aux chiffres m\u00e9mes qu'aux rapports des provinces entre elles, et ceci me d\u00e9ter- mine \u00e0 ajouter ici un quatri\u00e8me tableau, dans lequel j'ai calcul\u00e9, d'apr\u00e8s les documents statistiques, le nombre des exemptions pour d\u00e9faut de taille depuis 1821 jusqu'en 1860, c'est-\u00e0-dire pendant une p\u00e9riode de quarante an- n\u00e9es (1). Nombre total Exempt\u00e9s Proportion des conscrits, pour d\u00e9faut de taille, sur 10000. Flandre occidentale . . 217340 38801 1785 Flandre orientale . . . 248674 48366 1944 Anvers 128976 12225 947 Limbourg 87420 11337 1296 Brabant 208634 26708 1280 Li\u00e8ge 141960 20208 1423 Hainaut 236762 25288 1068 Namur 82509 4559 552 Luxembourg .... 78764 3616 459 Mettons en regard les deux r\u00e9sultats obtenus, en ran- geant les provinces suivant Tordre des chiffres : Nombre df departeni1 v^;nAa a\u00bb <u .< i\u00ab, n *lui> eu f rance, ne Peuode de 1821-1860. d\u00e9passent pas le chiffre P\u00e9riode de 184\u00ce-.860. de la V colonne. \\\" Namur . . . 920 1\u00b0 Luxembourg. 459 15 2\u00b0 Luxembourg . 1095 2\u00b0 Namur. . . 552 29 3\u00bb Anvers . . . 1260 3\u00b0 Anvers . . 947 68 4\u00bb Hainaut . . . 1415 4\u00bb Hainaut . . 1068 74 5\u00b0 Brabant . . . 1445 5\u00b0 Brabant . . 1280 83 \u00bb Li\u00e8ge. . . . 1445 6\u00b0 Limbourg . 1296 84 7\u00bb Limbourg . . 1475 7\u00bb Li\u00e8ge . . . 1423 84 8\u00b0 Flandre occ. . 1645 8\u00b0 Flandre occ. 1785 86 9\u00bb Flandre or. . . 1790 9\u00b0 Flandre or. . 1944 86 On voit imm\u00e9diatement que les chiffres des deux pre- mi\u00e8res colonnes sont loin de co\u00efncider ; il n'en pouvait \u00eatre autrement, puisque -l'une (p\u00e9riode de 1842-60) a rapport aux conscrits qui n'ont pas plus de lm56, et l'autre (p\u00e9- (1) Les ann\u00e9es 1840 et 1841 font seules d\u00e9faut dans ce calcul."], [40, "36 riode de 1821-60) aux conscrits qui sont exempt\u00e9s pour d\u00e9faut de taille. Or, la taille r\u00e9glementaire cn Belgique est de lm57. 11 y a donc une diff\u00e9rence de 1 centim\u00e8tre en faveur des premiers. II parait d'aulant plus \u00e9trange que ceux-ci dans sept provinces soient plus nombreux que ceux-l\u00e0 ; il semble, en effet, que tous les hommes qui n'atteignent pas lm561 doivent \u00e0 plus forte raison ne pas atteindre lm570. Cepen dant cette anomalie apparente peut s'expliquer soit par la longueur in\u00e9gale des deux p\u00e9riodes, ce qui ferait supposer que depuis 1821 la taille a g\u00e9n\u00e9ralement baiss\u00e9, soit encore par la circonstance qu'on n'aurait inscrit dans les tableaux d\u00e9cennaux donnant le chiffre des exemptions, que les jeunes gens qui jamais n'ont atteint la taille exig\u00e9e, tandis qu'on aurait n\u00e9glig\u00e9 ceux qu'une croissance tardive a rendus un jour aptes au service. Au surplus, si l'on consulte la tableau de M. Broca, p. 445 et 446, on constatera ais\u00e9ment des \u00e9carts tout aussi consid\u00e9rables pour des p\u00e9riodes beaucoup plus courtes; ainsi la Haute-Marne va de 24 (1850-54) \u00e0 48 (1851-56) ; les Ardennes de 29 (1850-54) \u00e0 54 (1851-56) ; l'Aube de 50 (1855-60) \u00e0 71 (1851-56); l'Orne de 54 (1850-54) \u00e0 75 (1851-36); les Deux-S\u00e8vres de 44 (1850 54) \u00e0 85 (1831-50): le Haut-Rhin de 57 (1850-54) \u00e0 86 (1831-56); la Dr\u00f4me de 50 (1855-60) \u00e0 98 (1831-56) ; la Corr\u00e8ze de 130 (1850-54) \u00e0 189 (1837-49), etc. J'ai not\u00e9 dans la troisi\u00e8me colonne du tableau ci-des sus le nombre des d\u00e9partements fran\u00e7ais qui n'ont pas un chiffre d'exemptions aussi \u00e9lev\u00e9 que chacune de nos pro vinces. Toutefois la comparaison n'est pas pr\u00e9cise, puisque la taille r\u00e9glementaire est chez nous de lm57, tandis qu'elle n'\u00e9tait en France, avant 1868, que de lm56. C'est"], [41, "37 par erreur que M. Berlillon dans l'arlicle cit\u00e9 plus haut, a cru que celte derni\u00e8re mesure s'appliquait aussi \u00f9 noire pays \u2014 et les cons\u00e9quences qu'il en d\u00e9duit, sont donc inexactes. Mais en tenant compte de la diff\u00e9rence de I centim\u00e8tre qui est tout \u00e0 notre avantage, on pourra conclure que les proportions sont tr\u00e8s-semblables dans la r\u00e9gion septen trionale de la France et dans les meilleures de nos pro vinces. Ce qui est remarquable chez nous, c'est que malgr\u00e9 les incertitudes signal\u00e9es, le rang des provinces reste \u00e0 peu pr\u00e8s identique dans les deux p\u00e9riodes. Dans l'une comme clans l'autre, les deux Flandres gar dent la derni\u00e8re place et laissent les sept autres provinces bien loin en avant d'elles. Namur et le Luxembourg font un chass\u00e9-crois\u00e9, mais restent en t\u00e8te de la liste. Anvers est toujours troisi\u00e8me, le Hainaut quatri\u00e8me, le Brabant cinqui\u00e8me. Pour Li\u00e8ge et le Limbourg il y a une interversion : septi\u00e8me dans la premi\u00e8re colonne, le Lim bourg devient sixi\u00e8me dans la seconde. Quant \u00e0 Li\u00e8ge, si celte province change de place, il est assez curieux que dans les deux p\u00e9riodes elle conserve \u00e0 peu pr\u00e8s les ni\u00e8mes chiffres : 1,423 et 1/1-45. En r\u00e9sum\u00e9 ces r\u00e9sultats paraissent avoir un caract\u00e8re de stabilit\u00e9 fort digne d'attention, et les oscillations consta t\u00e9es ne sont pas suffisantes pour emp\u00eacher de distinguer clairement les trois groupes suivants : 1\u00b0 Les deux Flandres comprenant le plus de petits hommes . 2\u00b0 Li\u00e8ge, Limbourg, Brabant, Hainaut, Anvers : cat\u00e9 gorie interm\u00e9diaire. 3"], [42, "38 3\u00b0 Namur, Luxembourg : o\u00f9 la taille est le plus \u00e9lev\u00e9e. II reste \u00e0 trouver l'inlerpr\u00e9lalion de ces faits, qui au premier abord, semblent tr\u00e8s-surprenants. On est accou tum\u00e9 en effet \u00e0 regarder les Germains comme la race grande par excellence, et, voici une population qui certes pendant tout le moyen-\u00e2ge a montr\u00e9 le caract\u00e8re germa nique le plus accentu\u00e9, dont la langue aujourd'hui encore se rattache directement aux formes les plus pures, dont les traditions populaires sont encore pleines des souvenirs \u00e0 peine d\u00e9guis\u00e9s du culte commun \u00e0 tous les adorateurs de Wodan, de Thor et de Freya, dont les institutions poli tiques et judiciaires ont \u00e9t\u00e9 pendant des si\u00e8cles l'expres sion compl\u00e8te des tendances de cette noble branche aryenne, \u2014 et qui cependant nous appara\u00eet comme inf\u00e9 rieure par la taille \u00e0 toutes ses voisines ! Les anciens chro niqueurs ne nous parlent-ils pas bien souvent des grands Flamands, des grands Flandrins, et les \u00e9trangers eux m\u00eames ne c\u00e9l\u00e8brent-ils pas leur visage rose et leurs mem bres \u00e9lanc\u00e9s? \u00ab Flandria gens opibus variis et r\u00e9bus abundans Veste nitens, membris procera, venusta d\u00e9core, Splendida c\u0153sarie, vultu rubra, candida carne. \u00bb (Philippide de Guill. Breton. v! 94 et suiv.). Y a-t-il eu transformation ? Y a-t-il eu d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence 1 Plusieurs seront tent\u00e9s de dire : c'est la mis\u00e8re qui a ab\u00e2tardi la race, et il est incontestable qu'il faut tenir compte de la triste situation dans laquelle l'av\u00e9nement de la grande industrie a plac\u00e9 les ouvriers des Flan dres: des enfants mal nourris, ch\u00e9tifs, ne peuvent atteindre leur d\u00e9veloppement normal."], [43, "39 Cependant on aurait tort d'exag\u00e9rer cette influence ; les recherches anthropologique* ont prouv\u00e9 en effet que la taille est un \u00e9l\u00e9ment beaucoup moins variable qu'on ne pourrait le croire. \u00ab 11 n'est pas douteux, dit M. Broca, \u00e0 la page 326 de son M\u00e9moire sur l'Ellmologie de la France, que les causes d\u00e9bilitantes peuvent nuire \u00e0 la croissance du corps. Mais quoique cette proportion soit vraie dans une certaine mesure, il est facile de reconna\u00eetre qu'il n'y a aucune liaison, aucune relation quelconque entre l'\u00e9tat sanitaire de nos d\u00e9parlements et le rang qu'ils occupent sur notre carte d'exemptions, ou, si l'on veut, entre la constitution plus ou moins robuste et la taille plus ou moins \u00e9lev\u00e9e des conscrits. \u00bb Et il conclut : \u00ab Ainsi toutes les causes hygi\u00e9niques, toutes les influences locales, tous les \u00e9l\u00e9ments autres que V\u00ealement ethnologique, sont abso lument incapables d'expliquer la variation de la taille en France. \u00bb (P. 529.) M . Boudin (De i 'accroissement de la taille en France) ( 1 ) est exactement du m\u00eame avis. \u00ab La taille, dit-il, est, avant tout, l'expression de la race. \u00bb (P. 255). \u2014 \u00ab L'hypo th\u00e8se d'une pr\u00e9tendue solidarit\u00e9 entre la taille et les infir mit\u00e9s est d\u00e9sormais insoutenable. \u00bb (P. 241 .) \u2014 \u00ab Ce sont les hommes grands qui font les hommes grands. \u00bb (P. 251.) A l'appui de ces conclusions nous remarquerons que le d\u00e9veloppement extr\u00eame du paup\u00e9risme en Flandre ne re monte certes pas au del\u00e0 de 1 850 et qu'il n'a m\u00eame pris toute son extension qu'\u00e0 partir de 1846. On voit en effet que de 1815 \u00e0 1824 l'exc\u00e9dant des naissances sur les d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait dans la Flandre orientale de 5,600, dans la (I) M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 d'Anthropologie, t. II."], [44, "40 Flandre occidentale de 4,985 ; en 1845 il \u00e9tait encore dans l'une de 4,309, dans l'autrcfde 5,117; dans les ann\u00e9es suivantes au contraire ce sont les d\u00e9c\u00e8s qui remportent sur les naissances, savoir pour la Flandre orientale de 1,562 en 1846, de 6,271 pour 1847, de 2,705 pour 1848 et pour la Flandre occidentale de 5,075, 8,487, 4,541 (1). Or nous poss\u00e9dons les chiffres d'exemptions de la p\u00e9riode de 1821 \u00e0 1855, c'est-\u00e0-dire d'une \u00e9poque o\u00f9 la crise sociale n'avait pas \u00e9clat\u00e9. Voici ces chiffres : Miliciens Exempts Proportion inscrits. pour d\u00e9faut de taille. sor 1000. Flandre occidentale. Flandre orientale . 80936 14511 179 99251 18563 187 On voit que la proportion n'\u00e9tait pas diff\u00e9rente de ce qu'elle est aujourd'hui encore. Nous avons d'ailleurs une autre comparaison \u00e0 \u00e9tablir, c'est celle des exemptions pour cause d'infirmit\u00e9s. Nous rempruntons pour la p\u00e9riode de 1851-1855 \u00e0 la Topogra phie m\u00e9dicale du docteur Meynne, p. 101, en pla\u00e7ant les provinces dans leur ordre de progression. I\" Namur, 63 exemples sur 1,000. 2\u00b0 Hainaut. 75 \u2014 \u2014 5\u00b0 Li\u00e8ge, 77 \u2014 \u2014 4\u00b0 Luxembourg, 82 \u2014 \u2014 5\u00b0 Limbourg, 128 \u2014 6\u00b0 Flandre orientale, 128 \u2014 , \u2014 7\" Brabant, 131 \u2014 8\u00b0 Flandre occidentale, 147 \u2014 9\u00b0 Anvers, 156 \u2014 H) Ducp\u00e9tiaux, M\u00e9moire sur le Paup\u00e9risme dans les Flandres."], [45, "41 Quelle relation y a-t-il entre ces r\u00e9sultais et ceux qui ont trait \u00e0 la taille? La province d'Anvers, l'une des plus favoris\u00e9es \u00e0 ce dernier point de vue, puisqu'elle occupait le troisi\u00e8me rang, a pris ici le neuvi\u00e8me. Le Brabant vient se placer entre les deux Flandres. Le Luxembourg, au lieu d'\u00eatre le premier, est devenu le quatri\u00e8me. Le Hainaut passe de la quatri\u00e8me place \u00e0 la seconde, et la province de Li\u00e8ge de la septi\u00e8me \u00e0 la troisi\u00e8me. 11 est \u00e9vident qu'il n'y a pas de co\u00efncidence r\u00e9elle entre les deux ordres de faits; la moyenne des infirmit\u00e9s comme celle de la morta lit\u00e9 est le plus forte dans les provinces basses et insalubres et le plus faible dans celles o\u00f9 dominent les terrains \u00e9lev\u00e9s et rocheux ; la taille, au contraire, est un \u00e9l\u00e9ment ethni que primordial, qui peut sans doute recevoir des atteintes, quand l'\u00e9conomie tout enti\u00e8re se trouve frapp\u00e9e d'une dia th\u00e8se grave, mais qui m\u00eame dans ce cas conserve une fixit\u00e9 remarquable. C'est ainsi que les races polyn\u00e9siennes n'onL pas cess\u00e9 d'\u00eatre parmi les plus grandes de la terre (1), bien qu'elles soient ravag\u00e9es par les maladies les plus terribles et qu'elles marchent d'un pas rapide vers l'an\u00e9antissemeut complet (2). II ne faut pas oublier, d'ailleurs, ainsi que le dit M. Meynne, que la situation hygi\u00e9nique de plusieurs pro vinces de Hollande, de France et d'Italie, n'est pas meil leure que celle de la Flandre ; qu'en France, la Bresse (d\u00e9partement de l'Ain, figurant sur la carte de M. Broca, sous le n\" 17, avec 46 exempt\u00e9s sur 1,000) et la Sologne sont beaucoup plus meurtri\u00e8res, et qu'enfin, malgr\u00e9 sa grande mortalit\u00e9, la Flandre se trouve encore dans une position plus favorable que la France, la Prusse, l'Autri- II) Weisbach. Kccrpermessungen (Reise der Novara, Antliropologitcher rheil). (2) Gerland, Ueber das Aussterben der Naturv\u0153lker."], [46, "42 che et la plupart des pays m\u00e9ridionaux. Dans des condi tions pareilles, on ne peut parler de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence. En r\u00e9alit\u00e9, c'est une illusion de croire qu'anciennement lous les Flamands fussent grands. On a relev\u00e9 souvent les passages qui parlent de leur taille \u00e9lev\u00e9e, mais on a oubli\u00e9 ceux qui disent le contraire. Voici d'abord Guicchardin (1) : \u00ab Indigense hujus terra? forma ut plurimum sunt venusta. Corpus iis qua dralum, ac justo lemperamento, aptaque composilione d\u00e9corum et inter alias quidem membrorum proportiones, pulchra valde lam viris quam f\u0153minis crura. Statura in universum sunt justa; quam multitamen excedunt, in Hol landia nominatim et Frisia, ubi corpore fere prsegrandi et supra moduni procero. Et est tamen communis opinio, non Caesaristantum et aliorum quorumdam scriplorumauctori tate, sed et variis quoque ossium e sepulchretis erutorum reliquiis nixa, fuisse Belgas et ejus ipsius Csesaris seculo et diu etiam post, ac ad tempora minimum Caroli magni, longe proceriores; quam statura? mutationem multiadscri bunt consuetudini atque commercioexterorum hic assidue versatorum, et eliamnunc versantium, quibus ea nimirum humilior. Ego tamen existimo magis idipsum procedere ex qualitate victus et contractiore hoc sevo moderalioreque Vivendi ratione ac disciplina, quam ex alia ulla causa. \u00bb J'ai cru devoir transcrire ce passage, malgr\u00e9 sa lon gueur. II nous apprend, en effet, qu'aux yeux de Guicchar din nos compatriotes ne se distinguaient pas par l'\u00e9l\u00e9va tion de la taille, et qu'il n'y avait gu\u00e8re que les Hollan dais et les Frisons qui fussent extraordinaires sous ce rapport; ensuite, qu'\u00e0 cette \u00e9poque d\u00e9j\u00e0, on s'\u00e9tonnait, (1) Guicciardini Totius Belgii descriptio, Amstelodami, ap. 1 Meursinm, 1660, p. 51."], [47, "43 comme on le fait aujourd'hui, de ne plus rencontrer les grands hommes dont la l\u00e9gende avait conserv\u00e9 le souve nir, et qu'on imaginait \u00e0 cet \u00e9gard des explications plus ou moins plausibles. Mais il y a un texte plus pr\u00e9cis encore, c'est celui d'un \u00e9crivain comp\u00e9tent, de [\"excellent Meyer, qui avait consa cr\u00e9 sa vie \u00e0 l'\u00e9tude de la Flandre et de ses habitants : \u00ab Genus liominum maximam partem flammeo colore, adeo ut a flammeis cervicibus Flammenses dictos quidam exis timent, robusto generatim corpore, dispari atlamen sta lura, partim procera, partim brevi, partim quadrilla \u00bb ( 1 ) . Ainsi la taille variait : les uns \u00e9taient \u00e9lanc\u00e9s, statura procera, d'autres petits, brevi, d'autres enfin quadrata, c'est-\u00e0-dire de proporlion moyenne (2). Je crois que ce passage est bien cat\u00e9gorique et qu'il est impossible de soutenir d\u00e9sormais que tous les Flamands fussent grands. Mais une autre question se pr\u00e9sente : \u00c9taient-ils tous blonds ? Meyer nous dit : Maximam partem flammeo colore, la plupart ont des cheveux couleur de flamme. La plupart, donc il y en avait aussi dont la teinte \u00e9tait diff\u00e9rente, et n'est-il pas m\u00eame permis de supposer que ces mots : maxi mam partem, sont un peu dict\u00e9s par le besoin de justifier la pr\u00e9tendue \u00e9tymologie du nom de Flamands? De nos jours, en effet, la proporlion des ch\u00e2tains, des bruns et des noirs est consid\u00e9rable dans nos provin ces de langue germanique ; j'ai constat\u00e9 le fait par des observations attentives, et je suis heureux de pouvoir m'appuyer ici du travail d'un savant tr\u00e8s-habitu\u00e9 \u00e0 ces sor- (1) Flandricarum rerum, lib. IX, p. 41 (\u00e9dit, de Bruges). (2) Quadrata statura dans Su\u00e9tone (Vesp. 20) a le sens de trapu, ramass\u00e9. Quadratum corpus dans Celsc (2, 1) signifie corps de grandeur moyenne, ni trop grand, ni trop petit. C'est \u00e9videmment cette derni\u00e8re interpr\u00e9tation qu'il faut adopter ici."], [48, "44 les de recherches, M. John Beddoe, pr\u00e9sident de ['Institut anthropologique de Londres (1). II a not\u00e9 les chiffres sui vants : A Bruges, sur 1000 habitants : Yeux clairs 484 Cheveux blonds ou roux 115 _ fonc\u00e9s 376 \u2014 ch\u00e2tains 531 \u2014 interm\u00e9diaires (neutral) 140 \u2014 brun fonc\u00e9 et noirs 354 A Anvers-ville (2) : Yeux clairs 571 Cheveux blonds ou roux 167 \u2014 fonc\u00e9s 320 \u2014 ch\u00e2lains 564 \u2014 interm\u00e9diaires 123 \u2014 l.run fonc\u00e9 et noirs 283 A Anvers-campagne (5) : Yeux clairs 564 Cheveux blonds ou roux 239 \u2014 fonc\u00e9s 255 \u2014 ch\u00e2lains 557 \u2014 interm\u00e9diaires 179 \u2014 brun fonc\u00e9 et noirs 202 Je reviendrai plus loin sur la valeur de ces chiffres ; pour le moment il me suffit d'\u00e9tablir que si tous les Fla mands ne sont pas grands, tous non plus ne sont pas blonds. Or il existe un t\u00e9moignage extr\u00eamement curieux sur la couleur des cheveux en Flandre au moyen-\u00e2ge ; le document o\u00f9 il se trouve consign\u00e9 remonte tr\u00e8s-haut, c'est la vie de sainte Gode\\ixe[Acta Sanclorum, 6 juillet), et la r\u00e9daction primitive de cette l\u00e9gende, dont on a con serv\u00e9 plusieurs versions, est attribu\u00e9e \u00e0 un certain Drogon, sur le caract\u00e8re duquel on n'est pas bien d'accord : les uns le font pr\u00ealre \u00e0 Ghistelles et ensuite \u00e9v\u00eaque de T\u00e9 rouanne, les autres simple moine \u00e0 Saint-Andr\u00e9, pr\u00e8s de il) On the. Physical characters os the ancient and modem Germans. Report os the British Association forthe advancement os sciences, 1857. i2) 11 y a ici une l\u00e9g\u00e8re erreur, car lc total des chiffres donn\u00e9 est 1,111 1. (5) M\u00e9me observation. Le total est 998."], [49, "45 Bruges; mais cela importe peu. Potthast {Wegiveiser tlurch die Geschichlswerke des europ\u0153ischen Mittelalters , p. 724), le fait vivre entre 1031 et 1078, les Bollandistes {Acta SS., julii, II, p. 564), le placent un peu plus bas, vers 1118; je ne chercherai pas \u00e0 trancher la contro verse. Qu'il soit en effet du xie ou du commencement du xne si\u00e8cle, son anciennel\u00e9 est suffisante, et le caract\u00e8re m\u00eame du r\u00e9cit prouve, comme on en jugera, que nous ne sommes pas en face d'une invention r\u00e9cente. Godelive, d'apr\u00e8s la l\u00e9gende, \u00e9tait n\u00e9e dans le Boulon nais, \u00e0 Londefort ou Hondefort, entre Witsant et Wascon villare ; elle \u00e9tait d'une beaut\u00e9 remarquable. Fuit etiam insigni forma? eleganlia et corporis pulchritudine. Mais elle \u00e9tait noire, et cette particularit\u00e9 est indiqu\u00e9e d'une fa\u00e7on fort singuli\u00e8re : Nisi quod fortassis maligni hommes in ea vituperare potuerint nigros capillos et ejusdein coloris supercilia, (p. 403). Une seconde version porte : Nigra tamen ex natura illi ca?saries patuit (p. 418). Et le manuscrit d'Audenbourg : Hoc solum in eam probrosa in lentio vituperare potuit, quod erat nigris capillis et nigris superciliis. Malgr\u00e9 ces imperfections, Berlulphe de Ghislelles, s'\u00e9prend d'elle et l'\u00e9pouse. Mais quand il la pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois \u00e0 sa m\u00e8re, celle-ci s'indigne d'une pareille alliance. \u00ab Cur, inquil, cornicem de terra ali\u00e9na adduxisti? Numquid in tua palria quamplures invenire poluisti? \u00bb Ha?c autem dixit, utpra?libavimus, quia erat nigris capillis et nigris superciliis (p. 404). L'autre version est encore plus explicite : \u00ab Numquid bis, inquit, in terris comices ad luam con solai ionem invenisse poluisses, banc nisi alinnde addu-"], [50, "46 ceres? Profecto derogat generos\u0153 prosapi\u0153 lu\u0153 oppro brioque pr\u0153judicat sempiterno, tam deformis fatuella? conjugio alti tui sanguinis f\u0153dare natal\u00eca \u00bb (p. 418). Autant de mots, autant de traits de lumi\u00e8re. La m\u00e8re de Bertulphe repousse la jeune femme uniquement parce qu'elle a les cheveux et les sourcils noirs, et qu'il est hon teux (opprobrio sempiterno) de souiller par une semblable m\u00e9salliance le sang pur de son antique race germanique (alti lui sanguinis). Pourquoi est-il all\u00e9 chercher cette fille noire \u00e0 l'\u00e9tranger? N'avait-il pas dans ses propres domaines [his in terris) assez de ces corneilles, avec les quelles il aurait pu consolari, s'amuser \u00e0 loisir? Ainsi quand cette l\u00e9gende s'est form\u00e9e, on avait encore conscience en Flandre de l'opposition de deux races; une portion de la population \u00e9tait noire, et on avait conserv\u00e9 au moins le souvenir de l'\u00e9poque o\u00f9 elle \u00e9tait moins esti m\u00e9e, o\u00f9 on ne s'alliait que difficilement avec elle, bien que cette alliance ne f\u00fbt pas impossible (1). Cette population \u00e9tait nombreuse, c'\u00e9taient probable ment les hommes de condition inf\u00e9rieure , qui \u00e9taient fix\u00e9s sur le sol \u00e0 [arriv\u00e9e des envahisseurs ger mains. La loi salique en fait mention sous le nom de lili (2); plus tard on les appelait laeten ; jouissant de la (1) On pourrait se demander quels sont les noms donn\u00e9s par l'hagiographe aux parents de Godelive; ce sont des noms germaniques, Odgiva et Winl\u00efidus. Mais ce fait n'a aucune importance ; le peuple dans ses r\u00e9cits emploie toujours des d\u00e9nominations qui lui sont famili\u00e8res. C'est ainsi que tout en conservant le souvenir des exploits de Wodan, on les racontait sous le nom de saint Martin, c'est ainsi encore que Freya secouant son lit de plumes est devenue Notre-Uame aux-Neiges et que sainte Gertrude prolite encore aujourd'hui \u00e0 Nivelles du cha riot de Nerthus. (2) Les opinions sur l'origine des liti sunt tr\u00e8s-diverses. Cf. Waitz, Deutsche Versassungsgeschihte. R\u00e9cemment Kern (Die Glossen in der Le x Salica, Haag, 1869) a repris l'opi-"], [51, "47 libert\u00e9 personnelle, ils se trouvaient dans un \u00e9tat de d\u00e9 pendance r\u00e9elle, n'ayant pas la pleine propri\u00e9t\u00e9 des terres qu'ils cultivaient et tenus de ce chef \u00e0 une rente fonci\u00e8re. Dans les villes ils acquirent de bonne heure la position d'hommes compl\u00e8tement libres et le m\u00e9lange se fit alors sans peine; quant aux campagnes, la fusion s'y op\u00e9ra dans un autre sens : en effet beaucoup de Germains libres se virent contraints par le manque de ressources \u00e0 se sou metlre \u00e0 un seigneur et \u00e0 descendre \u00e0 l'\u00e9tat de manants. Ainsi de tous c\u00f4t\u00e9s les classes se confondirent intime ment. II n'en est pas moins vrai que primitivement ces deux classes formaient deux races, et [horizon, on le voit, s'\u00e9largit \u00e0 nos recherches. Ce n'est pas, en effet, aux M\u00e9napiens ou \u00e0 toute autre tribu celtique ou germanique qu'il est possible de rappor ter ces caract\u00e8res ; on doit songer ici \u00e0 une population pr\u00e9celtique, qui, je me h\u00e2te de l'ajouter, avait probable ment exerc\u00e9 une influence profonde sur les premiers colons aryens et se les \u00e9tait assimil\u00e9s dans une large mesure. Ce fait, il faut le dire, Moke l'avait entrevu depuis long temps ; d\u00e8s 1853, comme M. E. deLaveleye l'a indiqu\u00e9 dans une notice acad\u00e9mique (I), il avait compris, avec une rare p\u00e9n\u00e9tration, la juslesse de vues \u00e0 peine \u00e9mises alors pat quelques savants, et il avait expliqu\u00e9 le probl\u00e8me de la race brune du midi de la France par la pr\u00e9dominance dans celle r\u00e9gion de l'\u00e9.l\u00e9ment ligure (2). Plus tard, appli- nion de Schafarik (S\u00ecawische Mtcrthitmer, I, 165), qui en faisait des Lettons, c'est-\u00e0-dire des Slaves. (I) Sotiee sur Moke dans l' Annuaire de l' Acad\u00e9mie. (2) Histoire des Francs."], [52, "48 quant ces id\u00e9es \u00e0 notre pays (1), il avait cru retrouver des restes de cette ancienne race dans la vall\u00e9e de la Meuse et dans quelques autres recoins des provinces wallonnes. Toutefois, il avait restreint dans des limites trop \u00e9troites [extension actuelle de cet \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9aryen. En r\u00e9alit\u00e9, nous venons de le voir, il y a une proportion notable d'hommes petits et \u00e0 chevelure fonc\u00e9e m\u00eame dans les pro vinces flamandes. II n'est pas permis, r\u00e9p\u00e9tons-le, de les rattacher \u00e0 l'uii des deux grands rameaux que l'histoire nous montre existants sur notre sol. Germains et Celtes, en effet, \u00e9taient blonds; c'est ce qui est hors de toute contestation. Dans quelle cat\u00e9gorie ranger alors nos abo rig\u00e8nes? Tout d'abord, on songe, soit avec Moke, aux Li gures, soit \u00e0 ces Finnois, dont on a tant parl\u00e9 dans ces derniers temps. Mais quels sont les caract\u00e8res des uns et des autres? Pour les Ligures, nous avons des donn\u00e9es assez com pl\u00e8tes et assez concordantes, les ethnographes fran\u00e7ais ayant eu l'occasion de les \u00e9tudier en nombre suffisant dans leur propre pays. D'apr\u00e8s M. de Belloguet, ils ont le front bas et fuyant, l'arcade sourcili\u00e8re pro\u00e9minente, le nez assez fort, plus souvent aquilin que chez les Gau lois (?), et avec la racine presque toujours sans d\u00e9pression sensible (?), la l\u00e8vre inf\u00e9rieure au niveau de la sup\u00e9rieure ou la d\u00e9passant, le mento\u00bb' mince et saillant, la barbe et les cheveux fris\u00e9s. M. Broca [M\u00e9m. sur {'Ethnologie de la France, p. 284) indique de son c\u00f4t\u00e9 les traits suivants comme propres aux populations du Midi, qu'il appelle des Celtes-Gaels, suivant en cela l'erreur d' Am\u00e9d\u00e9e Thierry : taille moyenne, (\\) La Belgique ancienne. \\>.Xi\\ el sniv., 61 et sniv. Cf. G\u00e9rard, Hist. des races humaines, p. 70."], [53, "49 front bomb\u00e9 fuyant vers les tempes, nez \u00e0 peu pr\u00e8s droit, termin\u00e9 par un lobule arrondi, menton rond, t\u00eate ronde, cheveux et yeux bruns ou noirs. M. Lagneau (Bulletins de la Soci\u00e9t\u00e9 d'anthropologie, II, 544) r\u00e9p\u00e8te \u00e0 peu pr\u00e8s tes m\u00eames termes ; stature pe lile, cr\u00e2ne sph\u00e9rique, front globuleux, d\u00e9pression \u00e0 la base du nez qui est \u00e0 peu pr\u00e8s droit, visage arrondi, che veux noirs, bruns ou ch\u00e2tains, \u00e9pais ; syst\u00e8me pileux tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, poils recouvrant en partie la surface du corps, yeux noirs ou bruns. On voit que ces traits caract\u00e9ristiques s'accordent g\u00e9n\u00e9 ralement; il n'y a de contradiction qu'au sujet du nez, que M. de Belloguet dit fort et souvent aquilin, sans d\u00e9pression sensible \u00e0 la base, tandis que M. Broca le d\u00e9 signe comme \u00e0 peu pr\u00e8s droit, termin\u00e9 par un lobule ar rondi, et que M. Lagneau signale l'exislence d'une d\u00e9pres sion. Je dirai pour ma part que s'il y a r\u00e9ellement des Ligu res chez nous, leur nez est plut\u00f4t celui qu'indiquent ces deux derniers savants. J'ajoute, d'aulre part, que j'ai maintes fois constat\u00e9 chez nos noirs la l\u00e8vre inf\u00e9rieure d\u00e9passant le niveau de la sup\u00e9rieure, ce que M. de Bello guet seul semble avoir remarqu\u00e9. Mais passons aux Finnois. Ici, le probl\u00e8me est plus compliqu\u00e9. On sait par tes belles d\u00e9couvertes de M. Du pont, que notre pays \u00e9tait habit\u00e9 \u00e0 l'\u00e0ge du renne par une population que M. Pruner-Bey a appel\u00e9e mongolo\u00efde. Toutefois, cette d\u00e9termination est loin d'\u00eatre d\u00e9finitive, comme r\u00e9cemment encore M. Virchow l'a indiqu\u00e9 dans un travail lu \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 d'anthropologie de Berlin (1). (I) Verhaudlungen der Berliner Gesellschast sur Anthropologie, Ethno logie und Urgeschichte, 1871-1872, p. 74 et suiv."], [54, "50 Cependant, M. de Quatrefages, sans s'arr\u00eater \u00e0 ces doutes, s'est h\u00e2t\u00e9 de chercher au sein des nations modernes les descendants de l'homme quaternaire ; il tes a retrouv\u00e9s au c\u0153ur de la France, \u00e0 Paris m\u00eame, facilement reconnais sables \u00e0 leur prognathisme (1) ; il les a retrouv\u00e9s dans la Basse-Bretagne m\u00e9ridionale, o\u00f9 plusieurs femmes sont presque des naines j il a pr\u00e9tendu les retrouver aussi, et en proporlion beaucoup plus consid\u00e9rable, dans la Prusse (proprement dite), et sans reculer devant cette hardiesse, il en a conclu que la race prussienne est avant tout une race finnoise. Je n'ai pas \u00e0 appr\u00e9cier ici cette th\u00e8se que des savants distingu\u00e9s, par exemple MM. Mantegazza et Ruscalla (2), en Italie, ont jug\u00e9e forl s\u00e9v\u00e8rement ; mais je me demande ce qu'il faut entendre par Finnois, afin de pouvoir examiner si la Belgique ne rec\u00e8le pas aussi quel ques d\u00e9bris de ce peuple myst\u00e9rieux. M. de Quatrefages parle de prognathisme. Les Finnois sont-ils prognathes? Si j'en crois M. Virchow, qui a me sur\u00e9 attentivement tous les cr\u00e2nes du mus\u00e9e de Copen hague, il n'en est rien. (Die altnordischen Sch\u0153del zu Kopenhagen, Archiv. fur Anthropologie, \u00cdV, 74). \u00ab Le cr\u00e2ne lapon, dit-il, a le visage bas et large, la racine du nez tr\u00e8s-large, les orbites \u00e9cart\u00e9s, la m\u00e2choire inf\u00e9rieure tr\u00e8s-basse ; la m\u00e2choire inf\u00e9rieure para\u00eet prognathe, mais en r\u00e9alit\u00e9, le squelette du visage est orthognalhe. Quant aux Finnois (page 78), ils sont brachyc\u00e9phales et ortho gnathes, leur cr\u00e2ne a un beau d\u00e9veloppement, le nez est long, \u00e9troit, fortement saillant et ne se rapprochant du nez lapon que par la largeur de la racine. \u00bb (I) Rapport sur les progr\u00e8s de V Anthropologie, p. 261. (2) Le premier dans YArchivio per l'Antropologia, le second dans les bulle tins du Circologeograflco italiano."], [55, "51 Les prognathes ne seraient doue point des Finnois, mais des Lapons. Premier point douteux. Ensuite M. de Quatre fages_ cite comme finnoises les po pulations de la Basse-Bretagne, et il nous apprend aussi que tes Lettons de la Lithuanie (fortement m\u00e9lang\u00e9s de Finnois d'apr\u00e8s lui), sonl en g\u00e9n\u00e9ral d'une tr\u00e8s-petite taille, les femmes surtout. \u00ab II y en a qu'on prendrait pour des naines. \u00bb (La race prussienne, p. 26.) Mais d'abord, nous savons par M. Broca (Anthropo logie de la Basse-Bretagne) que les petils hommes dans cette r\u00e9gion ont les cheveux fonc\u00e9s et tes yeux noirs, ch\u00e0lains et plus souvent d'un bleu tr\u00e8s-fonc\u00e9 ou d'un vert sombre (p. 450). Est-ce l\u00e0 la couleur des yeux des Fin nois? Et ensuite, les Finnois sont-ils r\u00e9ellement si petits? A ces deux questions nous ne pouvons r\u00e9pondre qu'en reproduisant textuellement le portrait qu'en font quelques auteurs. D'apr\u00e8s Perty (Grundzuge der Ethnographie,^. 148), les Finnois sont robustes, leur visage est plat, les os zygo matiques sont saillants comme chez les autres Mongols; mais les cheveux ne sont pas seulement noirs, on en trouve aussi de bruns, de roux, de blonds, l'ceil est gris, le teint brun\u00e2tre. Von Kl\u0153den (Handbuch der Erdkunde, I, 869), leur donne des cheveux blonds ou ch\u00e2tain-clair, des yeux gris, la peau brun\u00e2tre, la taille moyenne, les membres ro bustes. Vollgraff' (Die Menschen und / \u0153lkerkunde, II, 421), indique la peau jaun\u00e2tre, la barbe mince, les cheveux fr\u00e9quemment roux, la taille moyenne, tes \u00e9paules larges, le visage carr\u00e9 \u00e0 la mongolique, mais moins plat que chez les Samoi\u00e8des."], [56, "52 Enfin nous lisons chez M. de Quatrefages lui-m\u00eame (p. 25) : \u00ab Les Esthoniens forment le groupe finnois lc plus compact et le mieux \u00e9tudi\u00e9. En r\u00e9sumant tes descrip tions qu'en ont donn\u00e9es diff\u00e9rents auteurs, on trouve que ces peuples sont de taille moyenne. \u00bb (On voit que nulle part il n'est question de nains.) \u2014 \u00ab Leur buste est long, leurs jambes courtes, et la r\u00e9gion du bassin est large rela tivement \u00e0 celte des \u00e9paules. Leurs traits, surtout dans la jeunesse, peuvent \u00eatre gracieux. Pourtant les yeux sont g\u00e9n\u00e9ralement enfonc\u00e9s ; le nez droit, peu arrondi, est sou vent trop petit pour la largeur des joues \u00bb (ceci n'est pas d'accord avec ce que dit M. Virchow : nez long, \u00e9troit, fortement saillant) \u2014 \u00ab et l'intervalle qui le s\u00e9pare de la bouche est trop court. Quant au teint et \u00e0 la couleur des cheveux, les Esthoniens pr\u00e9sentent deux types. Les uns ont la peau claire et tes cheveux d'un blond jaun\u00e2tre ou rouge\u00e0lre ; les autres, les cheveux noirs et lc teint brun. \u00bb Ce qui semble ressortir de toutes ces descriptions, c'est d'abord que la race est loin d'\u00eatre pure ; des cheveux noirs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cheveux blonds, ch\u00e2tains, roux, cela fait \u00e9vi demment supposer un fort m\u00e9lange, et l'on en est \u00e0 se demander si ce peuple si bien dou\u00e9 et dont les \u0153uvres po\u00e9tiques occupent une si belle place dans la litt\u00e9rature (I), n'aurait pas dans ses veines une certaine dose de sang aryen . Une deuxi\u00e8me conclusion \u00e0 laquelle on est naturelle ment conduit, c'est qu'il faut se garder de confondre en ethnographie tes Finnois et les Lapons. Au point de vue (I) Voir le portrait qu'en fait M. Carri\u00e8re : DieKunsl im Zusammenitange der Cu\u00ecturentwickelung, III, 2, p. 45 et suiv."], [57, "53 de la langue sans doule les rapports sons tr\u00e8s-\u00e9troits, et il y a m\u00eame l\u00e0, comme pour la question des Magyars, un probl\u00e8me qui attend encore sa solution ; mais au point de vue physique il n'en est pas de m\u00eame. Les Lapons, dit M. Virchow (1) ont peu de traits communs avec les Fin nois. M. King, qui leur a consacr\u00e9 une \u00e9tude sp\u00e9ciale (2) affirme qu'ils n'en ont pas un seul. D'apr\u00e8s tous les auteurs ils sont petits, leur peau est d'un jaune brun, ils ont les yeux noirs et obliques, le front large et bas, le nez court et plat, la bouche tr\u00e8s-fendue, les os zygomatiques sail lants, le menton pointu, les cheveux noirs, courts, durs et h\u00e9riss\u00e9s, la barbe rare. La question est donc des plus complexes, et si l'on re cherche quelles sont les populations pr\u00e9aryennes qui ont pu laisser des restes en Belgique, il faut songer \u00e0 la fois aux Ligures, aux Finnois et aux Lapons, ou au moins \u00e0 une famille tr\u00e8s-voisine de ceux-ci. On sait cn effet (5) que les peuplades qui ont habit\u00e9 nos grottes pendant l'\u00e0ge du renne, \u00e9taient d'une taille au-dessous de la moyenne et qui ne d\u00e9passait gu\u00e8re lm40. Contrairement \u00e0 [opinion de M. Dupont (4), j'incline \u00e0 penser que le souvenir de ces troglodytes vit encore dans de nombreuses traditions populaires. Nilsson (-i) me semble avoir \u00e9tabli en effet d'une fa\u00e7on probante que c'est bien \u00e0 eux que se rapportent la plupart des traits donn\u00e9s aux nains des l\u00e9gendes germaniques et scandinaves; or ces l\u00e9gendes se retrouvent chez nous presque identiques, (I) Arcliiv fur Anthropologie, IV, 62, 74. (2) King, The Lappt, Report os the British Association, 1871, p. 155. (3) Dupont, L' Homme pendant les \u00e2ges de la pierre,^' \u00e9dit., p. 145. (4) Ibid, p. 239. (5) Nilsson. Les Habitants primitifs de la Scandinavie, ch. VI. S"], [58, "54 et cela non-seulement chez les Wallons avec leurs N u tons et leurs Sotais, mais aussi dans les provinces flamandes. Ainsi \u00e0 Hersselt, dans la Campine, les nains, kabouter mannekens, vivaient dans des trous, \u00e0 Gelrode dans des creux de montagnes, de m\u00eame \u00e0 Turnhout, aux environs d'Aerschot, \u00e0 Bruges, pr\u00e8s de Louvain, \u00e0 Ghyseghem (1) ; dans la partie du Brabant, voisine de Jodoigne, o\u00f9 abon dent les grottes, on cite un ancien village du nom de Sotaelfouarge (2), la forge du sotai. On racontait au sujet de ces nains des particularit\u00e9s assez curieuses. A Hersselt, on les accusait d'enterrer vivantes leurs vieilles femmes (5) ; or on sait que cet usage existe r\u00e9ellement chez plusieurs peuplades ouralo alta\u00efques (4). G\u00e9n\u00e9ralement on les repr\u00e9sentait coiff\u00e9s d'un bonnet rouge (o), et Nilsson nous apprend qu'aujour d'hui encore les Lapons portent un bonnet rouge ou bleu (6). Enfin \u00e0 Langdorp, pr\u00e8s d'Aerschot, on leur don nait express\u00e9ment le nom de Lapplanders (7). G\u00e9n\u00e9ralement ils \u00e9taient actifs, serviables, tr\u00e8s-adroits, mais prompts \u00e0 jouer des tours \u00e0 ceux qui les tourmen taient, et ils avaient m\u00eame la r\u00e9putation d'\u00eatre sorciers. Bappelons \u00e0 cet \u00e9gard que le nom de Trulleman, si fr\u00e9 quent chez les Flamands, nous reporte directement au troll, le sorcier lapon. M. Dupont objecte que les Nutons, dans la l\u00e9gende, sont habiles \u00e0 travailler les m\u00e9taux, tandis que les hommes des (1) Wolfl. Niederl\u0153ndische Sagen, p. 308, 309, 510, 573, 574, 575, 576. (2) Cf. Grandgag. Noms de lieux, p. 107. (3) Wolff. Op. cit., p. 310. (4) Cf. Diefenbach, Vorschule der V\u0153lkerkunde, p. 247. (5) Wolff. Op. cit. L\u00e9gende de Rothm\u00ed\u00ectzchen, n\u00b0 474. (6) Nilsson, p. 269. (7) Wolff. Deutsche M\u0153tchen."], [59, "55 cavernes ne connaissaient d'autres armes que la pierre, mais il oublie que te caract\u00e8re de la l\u00e9gende esl pr\u00e9cis\u00e9 ment de se transformer suivant tes conceptions dominantes de l'\u00e9poque. On se rappelait que les nains \u00e9taient des ou vriers habiles, mais le souvenir de l'\u00e0ge de la pierre \u00e9tait perdu, et qu'auraient-ils fait alors, sinon r\u00e9duire tes mi nerais? C'est ainsi, je l'ai not\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plus haut, que toutes tes traditions relatives aux saints ne sont que des adapta tions nouvelles d'anciens r\u00e9cits mythiques, c'est ainsi, pour citer un exemple entre mille, que les pierres lev\u00e9es consi d\u00e9r\u00e9es comme le si\u00e8ge de certaines divinit\u00e9s et notamment de Hilda ou Brynhild, la Walkyrie guerri\u00e8re, sont deve nues les pierres de Brunehaut, la reine d'Austrasie', avec laquelle elles n'ont pas eu certes te moindre rapport (1). \u2014 Ajoutons d'ailleurs que certainement, \u00e0 [arriv\u00e9e des populations qui introduisaient enfin dans noire pays l'usage des m\u00e9taux, les anciens habitants, d\u00e9j\u00e0 assouplis au travail, n'ont pas d\u00fb tarder beaucoup \u00e0 leur emprunter cet art nouveau, qui avait transform\u00e9 les conditions de la vie. Je suis donc port\u00e9 \u00e0 croire que tes aborig\u00e8nes se sont con serv\u00e9s ici comme ailleurs en plus ou moins grand nombre, et si ce n'\u00e9tait trop de hardiesse, je poserais la question de savoir si, de nos jours m\u00eames, on n'en pourrait retrouver quelques traces. J'ai observ\u00e9, en effet, en plusieurs en droits, et notamment dans la vall\u00e9e de la Meuse, aux en virons de Bouvigne, par exemple, et dans le Hainaut, non loin de Mons, des femmes d'un type bizarre et sai sissants la peau jaun\u00e2tre, aux cheveux et aux yeux noirs, au front \u00e9troit et pro\u00e9minent, \u00e0 la figure large, et surtout ll) Cf. Simrock, Mythologie, p. 406."], [60, "56 d'une taille extraordinairement petite. En tes voyant, on ne pouvait s'emp\u00eacher d'\u00eatre frapp\u00e9, comme en pr\u00e9sence d'un \u00eatre \u00e9tranger au milieu dans lequel on vit d'ordinaire. Toutefois, je n'avance ce rapprochement que comme une hypoth\u00e8se, et je suis loin de vouloir lui donner te caract\u00e8re d'une affirmation positive. Disons maintenant quelques mots des Finnois, c'est \u00e0-dire des hommes de taille moyenne, avec pommettes saillantes, cheveux p\u00e2les et yeux gris. Y a-t-il quelque t\u00e9 moignage historique, o\u00f9 il soit question d'eux? Pour ma part, je n'en connais qu'un seul, et encore n'y arrive-t-on que par des voies d\u00e9tourn\u00e9es : quelques auteurs, en effet, entre autres, Schafarik (Slaivische Alterthumer, I, 511), Sj\u0153gren (Schriften, I, 92), Vollgraff' (Slaats- und Rechts philosophie, II, 421) assimilent les anciens Scythes aux Tchoudes finnois, en se basant sur des consid\u00e9rations phi lologiques d'une certaine valeur (1). Or, le vieux Meyer que j'ai eu l'occasion de citer plus d'une fois d\u00e9j\u00e0, nous a laiss\u00e9 le passage suivant : \u00ab Gestellenses (les habitants de Ghistelles, dans la Flandre occidentale), gens scytica, nul lis feritate cessere... Intra terminos parochia? Gestellensis est qua?dam vena terra? nigerrima et interdum rusa, qua? crebris paludibus intersita non facile potest adiri. In his ergo locis moratur genus hominum atrocissimum , qui omnem ferocitatem hujus gentis genuina animositate su perare videnlur, (Meyeri, Comment, sive Annales. Ed. 1861, p. 50). Cette d\u00e9signation de gens scytica est-elle suffisante (1) Je dois dire cependant que Grimm, Geschichte der Deutschen Sprache. 3\u00b0 \u00e9dit., p. 153 etsuiv., n'est pas de cet avis, et que Pott, Elymol. Forschun gen, II\" Theil, lle Abtheilung, lcl'Band, 2e Abtheilung, p. 819-854, r\u00e9serve son jugement."], [61, "57 pour justifier [assimilation de ces hommes aux Finnois? Personne n'osera le dire. II y a, en v\u00e9rit\u00e9, un d\u00e9tail, le s\u00e9 jour au milieu des mar\u00e9cages, qui parait assez caract\u00e9ris tique; toute cette race, en effet, semble particuli\u00e8rement adapt\u00e9e \u00e0 un milieu humide, et l'on sait qu'elle-m\u00eame se donne te nom de Suome, du mot suo,palus (1). Toutefois, je pense que le doute est encore prudent dans l'\u00e9tat ac tuel de la queslion. Nous en sommes donc r\u00e9duits \u00e0 l'observation directe, la t\u00e2che est d\u00e9licate, et tout ce que je puis affirmer, c'est que l'on rencontre en Flandre, et ailleurs, un nombre consid\u00e9rable d'hommes et de femmes dont la taille est au dessous de la moyenne, et auxquels on peut attribuer les caract\u00e8res suivants : front bas, visage tr\u00e8s-\u00e9largi, avec les pommettes saillantes, nez retrouss\u00e9, yeux petits et gris, cheveux cli\u00e0lain-p\u00e2te ou jaun\u00e2tres, prognathisme assez fr\u00e9 quent, mais tr\u00e8s-l\u00e9ger, corps trapu et assez robuste. Je noterai, en passant, que je n'ai jamais rencontr\u00e9 de prognathisme chez les noirs, tandis que certains Flamands blonds, et m\u00eame parmi eux des hommes tr\u00e8s-distingu\u00e9s, pr\u00e9sentent ce caract\u00e8re de la mani\u00e8re la moins douteuse. Ce type, plus ou moins pur, se retrouve \u00e0 Bruxelles m\u00eame, notamment dans la partie basse de la ville, dans les quartiers avoisinanl la Senne, tandis que du c\u00f4t\u00e9 de la rue Haute, le quartier dit des Marolles, semble, au con traire, avoir conserv\u00e9 quelques traces des anciens arti sans wallons qui y s\u00e9journaient. Y a-t-il l\u00e0 [indication d'un m\u00e9lange avec une race alli\u00e9e de pr\u00e8s ou de loin aux Mongols, et ce m\u00e9lange rendrait-il (I) Cf. Pott. Op. cit.. p. 853.011 rapproche aussi l'appellation de l-innen, qu'ils ont probablement re\u00e7ue des Germains, de l'ags. fen (en damant! venne). mar\u00e9cage."], [62, "58 compte en partie de rabaissement de la taille de la popu lation blonde? Je pose la question sans la r\u00e9soudre. Cet abaissement, d'ailleurs, est d\u00fb, au moins dans une certaine mesure, \u00e0 l'influence de l'\u00e9l\u00e9ment noir, dont la pr\u00e9sence est incontestable. J'ai cit\u00e9 les observations sta tistiques de M. Beddoe, relatives \u00e0 Bruges et \u00e0 Anvers; il me reste \u00e0 les compl\u00e9ter, en donnant les chiffres qu'il a recueillis pour Li\u00e8ge, et afin de rendre ses r\u00e9sultats plus sensibles, j'opposerai aux yeux et aux cheveux d\u00e9cid\u00e9 ment fonc\u00e9s ['ensemble indistinct de toutes tes autres nuances. . . Ce tableau prendra alors la forme suivante Yeux clairs Y fnm.j. Cheveux blonds Cheveux et interm\u00e9diaires \u25a0\"\u25a0\".\">\u2022\u25a0 ou ch\u00e2tains. fonc\u00e9s. Bruges 624 376 646 354 Anvers \u2014 ville. ... 694 320 731 283 Anvers \u2014 campagne. . 743 255 796 202 Li\u00e8ge\u2014 ville. ... 660 340 526 474 Li\u00e8ge \u2014 campagne. . 590 409 500 499 Ces populations aux cheveux et aux yeux fonc\u00e9s pr\u00e9 sentent g\u00e9n\u00e9ralement le type que les anthropologistes fran\u00e7ais assignent aux Ligures ; j'ai not\u00e9 les caract\u00e8res suivants : taille petite, trapue, t\u00eate arrondie avec la pro tub\u00e9rance occipitale fort peu accentu\u00e9e, front fuyant vers tes tempes, cr\u00e2ne fortement bomb\u00e9 au sommet, sourcils \u00e9pais, souvent pro\u00e9minents, yeux ovales et brillants, nez droit, de forme r\u00e9guli\u00e8re et de longueur moyenne, arrondi \u00e0 l'extr\u00e9mil\u00e9, \u00e0 ailes d\u00e9velopp\u00e9es, menton peu pro\u00e9minent, cheveux quelquefois fris\u00e9s, mais plus souvent seulement ondul\u00e9s. Ce type varie du reste suivant les m\u00e9langes auxquels il a \u00e9t\u00e9 soumis ; parfois il s'allie \u00e0 une peau d'un blanc mat,"], [63, "59 semblable \u00e0 celle qui domine sur tes bords de la M\u00e9diter ran\u00e9e. Peut-\u00eatre faut-il songer ici au sang espagnol qu'une occupation prolong\u00e9e a n\u00e9cessairement d\u00fb infuser dans la population. C'est dans le Hainaut que les noirs semblent le plus abondants et le plus purs, et l'on se rappellera que cette province seule parmi toutes les autres a conserv\u00e9 pendant longtemps au moyen-\u00e2ge des coutumes fortement em preintes des \u00e9l\u00e9ments du droit romain (1). A Li\u00e8ge et dans les environs ils ont \u00e9chang\u00e9 une partie de leurs caract\u00e8res contre ceux de la race \u00e9lev\u00e9e et osseuse, sur laquelle j'ai \u00e0 revenir encore. En Flandre ils se sont rap proch\u00e9s beaucoup pour la complexion et la coupe du visage de la population au milieu de laquelle ils se trou vent, mais sans perdre cependant leurs autres caract\u00e8res originaux ; c'est surtout sur la bande d'alluvions enlre les villages de la c\u00f4te et les terres sablonneuses de l'int\u00e9rieur qu'ils me semblent \u00eatre le plus nombreux. Notons en pas sant que les chiffres donn\u00e9s par M. Beddoe pour Bruges et Anvers sont en parall\u00e9lisme parfait avec ceux de la sta tistique relative \u00e0 la taille. Pendant la p\u00e9riode 1842-1860 Anvers comptait 126 exemptions sur 1 ,000, les deux Flan- 1(54 g _j_ I7Q dres r\u00e9unies : \u2014 = 171,5, c'est-\u00e0-dire environ 2 2/5 de plus ; la m\u00eame proportion existe pour la couleur des cheveux : \u00e0 Anvers 283, \u00e0 Bruges 554. Apr\u00e8s avoir jet\u00e9 te plus de lumi\u00e8re possible sur les \u00e9l\u00e9 ments anonymes de la population belge, passons aux deux grandes races historiques, tes Germains et les Celtes. La majorit\u00e9 de la population flamande est \u00e9videmment (I) Cf. Warnk\u00edmig, Histoire du droit Belgique."], [64, "60 germanique ; elle se reconna\u00eet ais\u00e9ment \u00e0 sa chevelure blonde ou ch\u00e2taine, \u00e0 ses yeux clairs, \u00e0 son teint frais ; dans l'enfance les cheveux sont presque blancs, plus tard ils se foncent souvent, mais ils ne prennent jamais la teinte brune ou noire par laquelle j'ai cru pouvoir distinguer r\u00e9l\u00e9ment m\u00e9ridional. Un des traits qui pour l'observateur attentif signale imm\u00e9diatement un visage germanique, sur tout chez la femme, c'est te peu de fermet\u00e9 des contours ; toutes les lignes sonl molles, vagues et arrondies. Dans certains cas on obtient une douceur incomparable; la beaut\u00e9 r\u00e9side alors tout enti\u00e8re dans l'expression, dans la fra\u00eecheur, dans le velout\u00e9 de la peau et dans cette ind\u00e9ci sion m\u00eame de la physionomie qui laisse le premier r\u00f4le au charme lumineux du regard et \u00e0 l'\u00e9clat du sang qui court sous la peau transparente. Mais par un retour in\u00e9vitable, la bouffissure que rend extr\u00eamement fr\u00e9quente la pr\u00e9do minance du temp\u00e9rament lymphatique, ou bien encore la maigreur exag\u00e9r\u00e9e produit, un ensemble dont rien ne vient temp\u00e9rer la laideur. Ici, comme en Hollande, ce type germanique a deux formes distinctes, et nous pouvons les caract\u00e9riser \u00e0 peu pr\u00e8s comme le fait Lubach, dans son livre sur tes habitants de la N\u00e9erlande. I. Type grand. \u2014 Cr\u00e2ne ovale-allong\u00e9, plus ou moins aplali au sommet, et relativement \u00e9troit. Protub\u00e9rance occipitale prononc\u00e9e, visage allong\u00e9, peu de saillie des os zygomaliques. Nez grand, droit, quelquefois courb\u00e9, la poinle d\u00e9passant les ailes. M\u00e2choire inf\u00e9rieure haute, mais peu saillante. Menton bien dessin\u00e9. Bouche grande. Car rure m\u00e9diocre. Taille \u00e9lev\u00e9e. II. Type moyen. Cr\u00e2ne ovale-arrondi, l\u00e9g\u00e8rement vo\u00fbl\u00e9 au sommet, assez large. Visage arrondi. Os zygomaliques"], [65, "61 plus saillants. Nez gros, sans \u00e9minence, \u00e0 pointe ne d\u00e9pas sant pas les ailes. \u00c9paules plus larges, taille plus ra mass\u00e9e. Pris dans Ioule sa puret\u00e9, ce type pr\u00e9sente une parti cularit\u00e9 qui est bien indiqu\u00e9e sur les tableaux des anciens ma\u00eetres de l'\u00e9cole allemande : le menton est s\u00e9par\u00e9 du reste de la m\u00e2choire, \u00e0 droite et \u00e0 gauche, par une petite ligne, qui donne \u00e0 la physionomie un charme \u00e9trange. Le premier de ces types, correspondant au frison de Lubach, existe sur les bords de la mer, fr\u00e9quent dans les familles de p\u00eacheurs; on te rencontre aussi dans la pro vince d'Anvers, et peut-\u00eatre dans la population du Lim bourg, o\u00f9 certains hommes d\u00e9passent en hauteur tous leurs compatriotes des autres provinces; enfin d'une ma ni\u00e8re sporadique il est parsem\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0 au milieu du second lype. Celui-ci est le plus fr\u00e9quent; c'est celui qui constitue la masse de la population flamande. Sans doute, il para\u00eet, surprenant qu'une seule race puisse fournir pour la taille de semblables contrastes. Quelle distance n'y a-l-il pas entre ces vigoureux et su perbes habitanls de Salzkammergut qui, \u00e0 mes yeux, re pr\u00e9sentent le type id\u00e9al du Germain, et ces hommes tra pus, si fr\u00e9quenls chez nous et ailleurs, en Hollande, sur les bords du Rhin, en Bavi\u00e8re, etc.? Le probl\u00e8me est en core insoluble, car on ose \u00e0 peine supposer que cet abais sement g\u00e9n\u00e9ral de la taille soit d\u00fb \u00e0 l'aclion d'un m\u00e9lange qui aurail p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 notre population jusque dans ses cou ches les plus profondes. Peut-\u00eatre, cependant, est-il permis de noter quelques faits qui, dans l'ordre physique et dans Tordre moral, ont pu contribuer en Flandre \u00e0 ['\u00e9limination des meilleurs"], [66, "62 \u00e9l\u00e9ments ethniques, et par suite \u00e0 la transformation par tielle de la race. J'entends parler d'abord de l'insalubrit\u00e9 du pays. N'est on pas autoris\u00e9 \u00e0 croire que certains peuples r\u00e9sistent mieux que les autres aux miasmes palud\u00e9ens? L'exemple des n\u00e8gres est l\u00e0 pour l'atlester. Les observations de M. Beddoe en Angleterre l'ont conduit \u00e0 avancer que les constitutions blondes sont moins capables de supporter les conditions anti-hygi\u00e9niques (1). Je ne sais si te mot blondes est exact ; peut-\u00eatre vaudraif-il mieux dire lym phatiques. Un fait certain, c'est que dans toutes les con tr\u00e9es o\u00f9 les Aryens ont rencontr\u00e9 une race de teinte fon c\u00e9e, c'est celle-ci qui a pris le dessus, et l'on a not\u00e9 que dans les mariages o\u00f9 l'un des \u00e9poux est blond, l'autre noir, la majorit\u00e9 des enfants a une tendance marqu\u00e9e \u00e0 emprunter cette derni\u00e8re couleur. Enfin, il faut tenir compte aussi des penchants individuels : on a \u00e9tabli que dans les Iles britanniques une femme \u00e0 cheveux noirs a plus de chance de se marier qu'une blonde (2). Quant aux influences historiques, elles sont d'une ap pr\u00e9ciation difficile. II n'est cependant pas douteux que dans les grands \u00e9v\u00e9nements du monde, il ne se fasse une v\u00e9ri table s\u00e9lection ; les tendances varient avec les races, et dans un groupe m\u00eal\u00e9, les \u00e9poques de crise doivent n\u00e9ces sairement provoquer des mouvements divers. L'histoire de la Flandre n'a \u00e9t\u00e9 qu'une s\u00e9rie de luttes h\u00e9ro\u00efques, et rarement c'est la cause de la libert\u00e9 qui a remport\u00e9 le triomphe ; aussi que de victimes depuis tes guerres natio nales contre la France jusqu'\u00e0 celles du protestantisme contre l'inquisition ! Toutes les \u00e2mes nobles et fi\u00e8res, tous (1) Bulletins de la Soci\u00e9t\u00e9 d'Anthropologie, V, 8b5. (2) Ibid."], [67, "63 les hommes avides d'ind\u00e9pendance, p\u00e9n\u00e9tr\u00e9s de l'amour de la patrie, incapables de se plier \u00e0 la contrainte de l'\u00c9glise catholique, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s ; et parmi ceux qui restaient debout, combien n'ont pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'exil \u00e0 la sou mission. Elle est longue la liste des protestants z\u00e9l\u00e9s qui sont all\u00e9s demander un asile \u00e0 [Angleterre et dont le d\u00e9 part a enlev\u00e9 \u00e0 notre pays ses meilleures forces. C'est ainsi que tes peuples s'ab\u00e2tardissent! II me reste encore \u00e0 parler des Wallons, et je dois commencer par d\u00e9cla\u00efer que je suis surpris des contro verses qui ont pu s'\u00e9lever \u00e0 leur sujet. Faisant abstraction, en effet, de toute id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue, un observateur quelque peu habitu\u00e9 aux comparaisons ethnologiques, sera forc\u00e9 de reconna\u00eetre imm\u00e9diatement qu'il se trouve en pr\u00e9sence d'une race qui diff\u00e8re sensiblement de la race germanique. Sans doute, les Wallons ne sont pas plus purs que les Flamands : il y a parmi eux divers \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9aryens, il y a, notamment dans te Hainaut, je l'ai dit d\u00e9j\u00e0, et dans la province de Li\u00e8ge, une quantit\u00e9 consid\u00e9rable d'hommes aux cheveux et aux yeux noirs, qu'on les appelle Ligures ou de tout autre nom ; les Germains aussi ne sont pas rares dans toutes nos provinces m\u00e9ridionales. Mais te type dominant, le type original qui se retrouve dans toutes tes contr\u00e9es wallonnes est incontestablement le type celtique, et voici comment on peut essayer de le caract\u00e9riser : Stature \u00e9lev\u00e9e, souvent tr\u00e8s-\u00e9lev\u00e9e, . membres forts, corps et visage osseux, cheveux blonds, yeux clairs, figure longue, nez saillant, muni sur le dos d'une forte \u00e9minence et \u00e0 extr\u00e9mit\u00e9 arrondie, s'abaissant l\u00e9g\u00e8rement vers les l\u00e8vres, menton saillant, cr\u00e2ne dolichoc\u00e9phale, \u00e0 protub\u00e9rance occipitale accentu\u00e9e (I). (1) C'est a peu pr\u00e8s le portrait que M, de Belloguet, Ethnog\u00e9nie gaul., II, 90,"], [68, "64 II y a dans cet ensemble une foule de traits qui le dif f\u00e9rencient nettement de l' Aryen germanique. Je suis tent\u00e9 de croire que la taille du Celte-Wallon (ce que l'on a nomm\u00e9 longtemps le Kymri) est plus uniform\u00e9ment grande que celle du Germain (deuxi\u00e8me type) ; M. Broca a entrevu ce fait (Ethnologie de la France, p. 507). \u00ab Partout, dit-il, o\u00f9 les Kymris ont \u00e9t\u00e9 fortement crois\u00e9s, soit avec les Germains, soit avec les Celtes (il entend les Ligures,) leur taille a diminu\u00e9; \u00bb mais il n'ose en con clure que tes Kymris \u00e9taient plus grands que les Germains. Pour moi cetle conclusion s'impose presque n\u00e9cessaire ment. Non-seulement, on conna\u00eet la haute taille des \u00c9cossais des Highlands et celle des Irlandais blonds ; mais en Belgique, tandis que la majorit\u00e9 de la population flamande est de taille moyenne, ce sont les provinces de Namur et du Luxembourg, qui nous fournissent les plus grands hommes, et cela en d\u00e9pit du m\u00e9lange germa nique qui s'y est fait. II est vrai que nous avons aussi des Flamands de sta ture \u00e9lev\u00e9e, mais au premier coup d'oeil ils se distinguent des Wallons : jamais ils n'ont la figure aussi osseuse, les tissus cellulaire et adipeux sont beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9s chez eux; leur nez peut \u00eatre long, mais s'il n'est pas gros et arrondi, il est droit, tandis que le v\u00e9ritable nez wallon a sur le dos l'\u00e9minence caract\u00e9ristique qui se remarque sur trace des anciens Gaulois. \u2014 M. Lagneau de son c\u00f4t\u00e9 (Bull, de la Soc. d'Anthr., II, 559), d\u00e9finit de la fa\u00e7on suivante la race du nord de la France, qu'il appelle les Kimrys : Stature tr\u00e8s-\u00e9lev\u00e9e et \u00e9lanc\u00e9e, crime allong\u00e9, front large, \u00e9lev\u00e9, un peu fuyant sup\u00e9rieurement, d\u00e9pression \u00e0 la base du nez, qui est saillant et droit ou recourb\u00e9, dont la poin'e est tourn\u00e9e en bas, et dont les ailes sont rele v\u00e9es; visage allong\u00e9, menton saillant et rond, cheveux blonds ou roux, peau remarquablement blanche \u00edsnr ce point seul il y a d\u00e9saccord complet entre nous), yeux biens."], [69, "65 les ligures d'un des monuments les plus anciens de la Gaule, le tombeau de Jovin, \u00e0 Reims (1); ensuilc, le teint wallon diff\u00e8re absolument du teint germanique; bien loin d'\u00eatre frais et vermeil, le teint wallon est terne, et dans quelque zone qu'on se trouve, au milieu de l'Ardenne, dans la vall\u00e9e de la Meuse, dans la r\u00e9gion des houill\u00e8res, il n'a jamais ni \u00e9clat, ni finesse. Souvent, chez les campa gnards et les ouvriers expos\u00e9s \u00e0 l'ardeur du soleil, la peau prend un ton de brique qui justifierait [\u00e9pith\u00e8te de Peau rouge ; dans tes villes, au contraire, il reste gris et ter reux. Quant aux cheveux, ils sont souvent d'un blond tr\u00e8s intense et pr\u00e9sentent toutes les nuances les plus claires ; mais fr\u00e9quemment aussi et sans doute par suite du croise ment avec la race noire, ils deviennent d'un ch\u00e2tain tr\u00e8s accenlu\u00e9. C'est ce qui a d\u00e9termin\u00e9 plusieurs anthropolo gisles en Angleterre (2) \u00e0 repr\u00e9senter les Wallons comme bruns et \u00e0 en conclure m\u00eame que les Celles \u00e9taient une race fonc\u00e9e. A mon sens c'est J\u00e0 une erreur : les cheveux bruns sont un indice de m\u00e9lange, et la race pure, telle qu'elle se retrouve par exemple sur les plateaux de la pro vince de Namur, est d\u00e9cid\u00e9ment blonde. Enfin ce qui est digne d'attention, c'est la massivet\u00e9 du squelette qui se manifeste particuli\u00e8rement d'une fa\u00e7on d\u00e9sagr\u00e9able dans tes saillies osseuses du visage. En r\u00e9sum\u00e9 ce type celtique de la Belgique m\u00e9ridionale manque de charme ; il est difficile de d\u00e9couvrir parmi les vrais Wallons un individu de l'un ou de l'autre sexe qui ait de la gr\u00e2ce et quelque peu de beaut\u00e9. II est bien en- (1) La Revue arch\u00e9ologique, 18(30. [Manche VI, a reproduit ee monument. (2) Notamment M. Bcddoe, The lielts os Ireland (Journal os Anthropology, octobre 1870)."], [70, "66 tendu que je ne parte pas ici des Wallons aux yeux noirs, qui r\u00e9unissent souvent toute la souplesse, toute la viva cit\u00e9, tout le brillant des races du Midi. Pour conclure cette enqu\u00eate que je me suis efforc\u00e9 de rendre aussi fid\u00e8le que possible, je n'ai plus qu'\u00e0 cher cher \u00e0 l'aide des r\u00e9sultats dus \u00e0 l'observation, l'interpr\u00e9 tation des chiffres relatifs \u00e0 la taille que nous a fournis la statistique. Les provinces de Namur et de Luxembourg, qui comp tent le moins d'hommes au-dessous d'un m\u00e8tre 56 (92 et 109 sur 1,000) et qui en m\u00eame temps occupent le premier rang dans la cat\u00e9gorie de lm67 \u00e0 1 m79 (41 5 et 374) sont essen tiellement celtiques ; la population y est identique \u00e0 celle du nord-est de la France, et notamment de la Champagne. Dans la r\u00e9gion montagneuse on rencontre cependant un type particulier, celui de l'Ardennais, trapu et robuste, avec les jambes courtes, les \u00e9paules massives, le cou tr\u00e8s-fort, la t\u00eate presque carr\u00e9e; il est permis de croire qu'il habite ce pays depuis des temps tr\u00e8s-recul\u00e9s, et comme il offre certaine ressemblance avec plusieurs groupes allemands modernes, on est tent\u00e9 d'y voir un rameau germanique, peut-\u00eatre les anciens Germant cis rhenani. Les Francs ripuaires ont aussi laiss\u00e9 leurs traces, sur tout dans le Luxembourg, tandis que dans la province de Namur il y a une proportion notable de la race noire, que j'ai cru pouvoir assimiler aux Ligures. Enfin je cite pour m\u00e9moire les descendants probables des troglodytes, que rec\u00e8lent encore quelques vall\u00e9es. La province de Li\u00e8ge se signale par le haut chiffre de la premi\u00e8re et de la troisi\u00e8me colonne (144 et 348), tandis que le groupe interm\u00e9diaire de 1\"'56 \u00e0 1\"'66 est relative-"], [71, "67 ment un des plus faibles (495). Le tableau de M. Beddoe nous a appris de son c\u00f4t\u00e9 que les cheveux fonc\u00e9s y font \u00e9quilibre aux cheveux blonds. On voit donc qu'il y a ici deux populations \u00e0 peu pr\u00e8s d'\u00e9gale force en pr\u00e9sence, l'une grande, blonde, compos\u00e9e de Celtes et de Germains, l'autre petite et noire. La vall\u00e9e de la Meuse, on le sait, a \u00e9t\u00e9 habit\u00e9e de tr\u00e8s-bonne heure, et elle para\u00eet avoir con serv\u00e9 \u00e0 travers toutes les invasions successives, des restes nombreux de ses premiers habitants. Je dois faire remarquer qu'ici , comme aux environs de Mons, il s'est op\u00e9r\u00e9 entre les grands et les petits des croisements qui plus qu'ailleurs ont donn\u00e9 aux noirs une taille \u00e9lev\u00e9e ; on rencontre tr\u00e8s-fr\u00e9quemment en effet des individus qui joignent aux cheveux et aux yeux de teinte fonc\u00e9e le squelette lourd et le visage osseux qui n'appartiennent pas \u00e0 leurs fr\u00e8res noirs de race plus pure. D'un autre c\u00f4t\u00e9 les blonds excitent souvent l'\u00e9ton nement par la multiplicit\u00e9 de nuances que pr\u00e9sente une seule t\u00eate : il n'est pas rare de d\u00e9couvrir des m\u00e8ches rousses, gris cendr\u00e9, jaune-paille au milieu d'une cheve lure ch\u00e2taine. U semble que le m\u00e9lange des divers \u00e9l\u00e9ments ethniques ne soit pas encore parfaitement \u00e9tabli dans cette r\u00e9gion. Le Hainaut est la province wallonne o\u00f9 les Germains sont le moins nombreux \u2014 abstraction faite naturellement des mineurs venus du pays flamand. \u2014 J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'oc casion de signaler la place consid\u00e9rable qu'y occupent les noirs. Chez ces derniers certains nez fortement aqui lins font songer \u00e0 des colonies romaines. Dans les provinces flamandes, le Limbourg tient le pre mier rang pour les hautes tailles \u2014 375 au-dessus de 1B,67. Mais il y a aussi un chiffre assez fort de petits, 147."], [72, "68 Aux environs de Tongres, par exempte, le contraste entre ees deux extr\u00eames est frappant : de vrais g\u00e9ants d'une part, tous blonds \u2014 et de l'autre des hommes \u00e0 la chevelure fonc\u00e9e et de taille au-dessous de la moyenne. La province d'Anvers occupe une position moyenne : m\u00e9lang\u00e9e sans doute comme toutes ses voisines, et ayant conserv\u00e9 m\u00eame des souvenirs de ['occupation espagnole, elle est riche cependant en sp\u00e9cimens typiques de la vraie race bas-allemande. Dans le Brabant il faut distinguer entre la partie wal lonne, qui est en majorit\u00e9 celtique, et la partie flamande. Celle-ci, malgr\u00e9 l'influence de la capitale, a maintenu ses caract\u00e8res d'une fa\u00e7on tr\u00e8s-remarquable. Dans certains villages des environs de Bruxelles, mieux que nulle part ailleurs, on retrouve tes cheveux blonds soyeux et la peau fra\u00eeche et transparente, qui est propre \u00e0 la race. Quant aux deux Flandres, je crois inutile de revenir sur les d\u00e9tails que j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9s. Je note seulement cc point int\u00e9ressant, que dans la bande wallonne qui s'\u00e9tend le long de la Lys dans la Flandre occidentale, la popula tion diff\u00e8re manifestement de celle du bassin flamand de l'Yser (1). Elle est en effet plus grande, plus maigre, plus vive, et peut-\u00eatre la forme du nez, plus souvent recourb\u00e9 que chez les Flamands, fait-elle soup\u00e7onner un fond cel tique primitif. Aurions-nous l\u00e0 alors les v\u00e9ritables M\u00e9na piens ? Dans ce r\u00e9sum\u00e9 rapide j'ai fait abstraction de l'\u00e9l\u00e9menl pr\u00e9sum\u00e9 finnois ou ougrien, sur lequel des investigations plus pr\u00e9cises sont n\u00e9cessaires. (1) Je dois ce renseignement a M. l'avocat Louis de Simpel, de Warn\u00e9lon, qui m'a communiqu\u00e9 sur cette r\u00e9gion des observations tr\u00e8s-pr\u00e9cises et tr\u00e8s-in t\u00e9ressantes."], [73, "69 Tous ces r\u00e9sultais, je ne me le dissimule aucunement, n'ont encore qu'un caract\u00e8re de v\u00e9rit\u00e9 relative: il n'est pas fort difficile, quand on en a acquis [habitude par des observations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, de distinguer au milieu d'une popu lation le type ou les types qui dominent. Cependant pour arriver \u00e0 la certitude compl\u00e8te, il faut recourir \u00e0 une m\u00e9 thode plus rigoureuse, celle des mensurations c\u00e9phaliques. Si je n'en ai pas fait usage , c'est que je la crois plus dangereuse qu'utile, quand elle ne s'appuie pas sur de tr\u00e8s-grands nombres : mesurer trois ou quatre t\u00eates au hasard clans une localit\u00e9, c'est courir au devant des plus colossales erreurs ; en mesurer un millier dans chaque canton, c'est une l\u00e2che qu'un seul homme ne peut ac complir, et qui d'ailleurs n'a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9e encore dans aucun pays de l'Europe. Je laisse donc \u00e0 l'avenir le soin de rectifier tes d\u00e9fec tuosil\u00e9s de ce petit travail. Ce que je crois avoir prouv\u00e9, c'est que la population de la Belgique est en partie cel tiques), en partie germanique, el qu'au dessous de celle couche aryenne, la derni\u00e8re venue, il y a encore de nom- (1) Au moment de metlre sous presse, je re\u00e7ois le n\u00b0 A du \u00ab Journal os the Anthropological ltistitute, \u00bb qui contient un m\u00e9moire de MM. Charnock et Carter Blakc, sur les caract\u00e8res physiques, intellectuels el philologiques des Wallons, et une noie additionnelle de M. Beddoe sur lc m\u00eame sujet. \u2014 Je constate avec plaisir que les observations de ces anthropologistes distingu\u00e9s concordent parfaitement avec les miennes. Tous trois consid\u00e8rent les Wallons comme les descendants des anciens Celtes. \u00ab Leur type, dit M. Bcddoc, (p. 18) diff\u00e8re d'une fa\u00e7on marqu\u00e9e des formes qui pr\u00e9dominent dans les Flandres, le Brabant, la Westphalie et les pays du Rhin-inf\u00e9rieur. Peu de fronti\u00e8res ethno- logiques dans l'Europe occidentale sont mieux tranch\u00e9es... Ce type wallon est fondamentalement le m\u00eame que celui qui r\u00e8gne dans le nord de la France, de Reims \u00e1 Dieppe. \u00bb Cependant M Beddoe insiste encore sur la couleur fonc\u00e9e de la chevelure ; niais il semble bien pr\u00e8s d'admettre qu'elle est due au m\u00e9lange avec un \u00e9l\u00e9ment ligure. \u2014 Je n'ai pas besoin de r\u00e9peter ici combien ces vues sont conformes \u00e0 celles que j'ai d\u00e9velopp\u00e9es dans cette notice. 5"], [74, "70 breux \u00e9l\u00e9ments allophyles. Ceux-ci doivent incontestable ment se r\u00e9v\u00e9ler par leur activil\u00e9 morale, non moins que par leur type physique. C'est l\u00e0 une face de la question que je n'ai pas voulu aborder dans cette notice Je me r\u00e9serve d'y revenir plus lard."], [75, "RECHERCHES SUR L'ETHNOLOGIE DE LA BELGIQUE PAR L\u00c9ON VANDERKIND\u00cbRE Ajgr\u00fag\u00e9 pr\u00e8s la facult\u00e9 de philosophie et lettres de l'Uuiversit\u00e9 libre de BruxelUi. BBUXELLES C. M U Q U A R D T , \u00ca D I T K U R E. MERZBACH, SUCCESSEUR M\u00caME MAISON A LEIPZIO. 1872"], [76, ""], [77, ""], [78, ""], [79, ""], [80, ""], [81, ""], [82, ""]]