[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, ""], [7, "4 Ja.%. tr'-l J / | A PpM\u00edTp 4 T T \u00ed \\Ty f 1 \u00ed TI V ~Q CI\u00cd T7! 4 ;/:\u2022-!:,\u2022\u2022:\u25a0 ; PSLltABZ\u00cd\u00cd\u00c1L\u00c1S\u00c1^AL \\'\u00c11^\\! S\u00c1NDOR BUDAPEST. FRANKLIN- T\u00c1RS \u00dcLAT A.*\u00bb i frt tt'O \u00edr."], [8, "A Fi anklin- T\u00e1rsulat magyar irodalmi im idsdhan .' megjelent\u00e9k : \u00c1idor Imre. Be\u00e1k Ferencz \u00e9lete. Eml\u00e9kk\u00f6nyv k\u00e9pekkel. M\u00e1sodik kiad\u00e1s. 60 kr. V\u00e1szonk\u00f6t\u00e9aben 1 frt. A magyar emigr\u00e1czi\u00f3 mozgalmai 185;) \u2014 1862. Kossuth Lajos eml\u00e9kiratai nyom\u00e1n (OK 171) 30 kr. Asb\u00f3th Lajos eml\u00e9kiratai az 1848. \u00e9s IS49-ki magyarorsz\u00e1gi hadj\u00e1ratb\u00f3l. M\u00e1sodik kiad\u00e1s. K\u00e9t k\u00f6tet f\u0171zve 3 frt. Ballagi G\u00e9zit. A politikai irodalom Magyarorsz\u00e1gon 1825-ig \u2022 5 frt. _ _^ . . Gr\u00f3f Batthy\u00e1ny Lajos, az els\u0151 magyar minis? ter\u00bbeln\u00f6k \u00e9lete \u00e9s hal\u00e1la. 1 frt 20 kr. Bluntschh I. K. A politikai p\u00e1rtok. Ford\u00edtotta \u00e9s jegyzetekkel kis\u00e9rte Ballagi G\u00e9za \u00ed frt 50 kr Boross Mih\u00e1ly. A dics\u0151\u00fclt gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n \u00e9letrajza. Gr. Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n arczk\u00e9p\u00e9vel. 80 kr. Csengery Antal. De\u00e1k Ferencz eml\u00e9kezete. \u00f3 kiad\u00e1s (OK 227) 1 irt. 30 kr. Csutak K\u00e1lm\u00e1n. Aradi fogs\u00e1gom alatt irt adatok az 1848 \u2014 1849. \u00e9vi szabads\u00e1gharczr\u00f3L ! frt 00 kr. Be\u00e1k Farkas. Fogs\u00e1gom t\u00f6rt\u00e9nete. Egy k\u00e9ppel. 1 frt 40 kr. Be\u00e1k Ferencz besz\u00e9dei. \u00d6sszegy\u0171jt\u00f6tte K\u00f3nyi Man\u00f3. I. k\u00f6tet, 1 829 1847. 4 irt. H. k\u00f6tet 1848\u2014 J8'*'. 2 frt iOkr. III. k\u00f6tet, 1S0i \u2014 - 1866. 3 frt I Duncker Miksa. Az \u00f3kor t\u00f6rt\u00e9nete. A magyar tud. Akad\u00e9mia megb\u00edz\u00e1sai !i\u00f3l ford, J\u00f3n\u00e1s J\u00e1nos. N\u00e9gy k\u00f6tet 16 frt. Buruy V\u00edctor. Vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem. \u00c1tdolgozta es Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9vel b\u0151vitetto Dr. Ballagi, Alad\u00e1r. V\u00e1szonba k\u00f6tve Egy honv\u00e9d-k\u00f6zt\u00fcz\u00e9r \u00e9lete 1848 -49-ben. \u00d6n\u00e9let\u00edr\u00e1s. 1 frt \u00cdO kr. Forster Arnold Florenee. Be\u00e1k Ferencz. \u00c9letrajz. Angiidb\u00f3l ford\u00edtotta Puhzky \u00c1gost. 1 frt GO kr. Olcs\u00f3 kiad\u00e1s (OK 137) 60 kr, Frakn\u00f3i Vilmos. A szeksz\u00e1rdi ap\u00e1ts\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete. Szeksz\u00e1rdi czimzetes ap\u00e1tt\u00e1 kineveztet\u00e9se alkalm\u00e1b\u00f3l 1 frt 50 kr. Geiger P. N. J. Az \u00e1rp\u00e1dok kora. K\u00e9pek Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9b\u0151l. Ter- vezre et, magyar\u00e1zta dr. Wmzel Guszt\u00e1v. Harmadik kiad\u00e1s. 18 k\u00e9ppel, kem\u00e9ny k\u00f6t\u00e9sben 10 'fit. G\u00f6rgey Istv\u00e1n, id. 1848. \u00e9s 1849-b\u0151l. \u00c9lm\u00e9nyek \u00e9s benyom\u00e1sok. Okiratok \u00e9s ezek magvar\u00e1zata. Tanulm\u00e1nyok \u00e9s t\u00f6rt\u00e9nelmi kritika. Els\u0151 k\u00f6tet 2 frt 40 kr M\u00e1sodik k\u00f6tet 4 frt. Harmadik (befejez\u0151) k\u00f6tet"], [9, "A ERANCZIA R\u00c9MURALOM T\u00d6RT\u00c9NETE A LEG\u00daJABB FORR\u00c1SOK FELHASZN\u00c1L\u00c1S\u00c1VAL IRTA V\u00c1RNAI S\u00c1NDOR. BUDAPEST. FRANKLIN- T\u00c1RSULAT MAOYAR IRODALMI INT\u00c9ZET \u00c9S K\u00d6NYVNYOMDA. 1890."], [10, "FRANKLIN-T\u00c1RSULAT NYOMD\u00c1JA,"], [11, "EL\u0150SZ\u00d3. Sz\u00e1z \u00e9ve imm\u00e1r, hogy a nagy franczia forradalom fel z\u00fag\u00f3 vihara alapj\u00e1ban megr\u00e1zta a rendi t\u00e1rsadalom szerveze t\u00e9t s els\u00f6p\u00f6rte mag\u00e1val a rang \u00e9s sz\u00fclet\u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1gait. Sz\u00e1z \u00e9ve, hogy a sz\u00f3, a gondolat szabadd\u00e1 lett, s az emberi jogok \u00fcnnep\u00e9lyes vall\u00e1st\u00e9tele el\u0151tt megt\u00f6rt a hatalom bitorl\u00f3inak \u00f6nk\u00e9nye. Az eszm\u00e9k, melyeket a nagy t\u00f6rt\u00e9neti \u00e1talakul\u00e1s mag\u00e1val f\u00f6lvetett, ma m\u00e1r az emberis\u00e9g k\u00f6zkincseiv\u00e9 v\u00e1ltak, s a s\u00f6t\u00e9t h\u0171b\u00e9ris\u00e9g l\u00e1nczait ler\u00e1zott n\u00e9peknek \u00f6nmaga feletti rendelkez\u00e9si jog\u00e1t visszaadta a nagy v\u00e9rkereszts\u00e9g, mely elte mette a m\u00falt b\u0171neit, b\u00e1lv\u00e1nyait. Similia similibus . . . E rendk\u00edv\u00fcli mozgalom, melyet a XVII. sz\u00e1zad f\u00f6l\u00e9bredt szabad b\u00f6lcseimi szelleme k\u00e9sz\u00edtett el\u0151, csak khronologikus befejez\u00e9s\u00e9t nyerte ott, mikor a diadalkoszor\u00fas Caesar l\u00e1bait Eur\u00f3pa politikai kadaver\u00e9re t\u00e9ve l\u00e9pett triumphatori szeke r\u00e9be, val\u00f3s\u00e1ggal tov\u00e1bb vetette f\u00f6ld alatti hull\u00e1mait, hogy m\u00e9g sok\u00e1ig megremegtesse vulkanikus kit\u00f6r\u00e9seivel f\u00f6ldr\u00e9sz\u00fcnket. Nap\u00f3leon hadj\u00e1ratai tov\u00e1bb terjesztett\u00e9k a forradalom rnias m\u00e1it s helyesen ismeri f\u00f6l Taine a szoros p\u00e1rhuzamot a fran czi\u00e1k 1792 \u2014 1812-diki gy\u0151zelme s eszm\u00e9ik tov\u00e1bb terjed\u00e9se, az 1818 \u2014 48-diki forradalmi konvulziok k\u00f6zt. A forradalom l\u00e1za helyet engedett a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g kultusz\u00e1 nak, melyet Thiers dics\u0151\u00edtett ragyog\u00f3 pr\u00f3z\u00e1j\u00e1ban, melynek B\u00e9ranger, Victor Hug\u00f3 halhatatlan k\u00f6ltem\u00e9nyei sz\u00f3ltak. Ez a kultusz volt az, mely a plebiscitum \u00e1ltal a nagy el\u0151d tehetetlen \u00e1rny\u00e9k\u00e1t k\u00e9tszer egym\u00e1sut\u00e1n emelte nagyb\u00e1tyja nyom\u00e1ban a franczia \u00e1llamkorm\u00e1ny \u00e9l\u00e9re. De j\u00f6tt a szerencs\u00e9tlen mexicoi kaland, s mikor a politikai rajong\u00e1s bel\u00e1tta, hogy 111. Nap\u00f3 leon szerencs\u00e9je is lealkonyod\u00f3ban van, megrend\u00fclni \u00e9rezte 1*"], [12, "4 bizalm\u00e1t a \u00abnagy cs\u00e1sz\u00e1r \u00bb eml\u00e9k\u00e9ben is s a nap\u00f3leoni nim busz hagyom\u00e1nyos var\u00e1zsa veszteni kezdte hat\u00e1s\u00e1t a nemzet k\u00f6z \u00e9rz\u00fclet\u00e9re. Quinet, Lanfrey, s ut\u00e1nok m\u00e1sok v\u00e1llalkoztak az \u00fagy nevezett \u00abnapoleoni legenda \u00bb sz\u00e9tszed\u00e9s\u00e9re, s annak kimu tat\u00e1s\u00e1ra, hogy az \u00fcnnepelt b\u00e1lv\u00e1ny l\u00e1bai a legk\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesebb agyagb\u00f3l voltak form\u00e1lva. A nemzeti dics\u0151s\u00e9g \u00e9rintethetlen nek hitt dogm\u00e1ja megingott, s e hangulattal szemben III. Na p\u00f3leon utols\u00f3 k\u00e1rty\u00e1j\u00e1t j\u00e1tszta ki, mikor 1870-ben h\u00e1bor\u00faba ment. Most azonban ugyanaz a k\u00e9tely, mely r\u00e9st \u00fct\u00f6tt a nap\u00f3 leoni hagyom\u00e1nyok kegyelet\u00e9ben, a franczia forradalomnak is egy eg\u00e9sz \u00faj felfog\u00e1s\u00e1t teremtette meg, melynek \u00e9l\u00e9n Taine \u00e9s d'Hericault \u00e1llanak, ut\u00f3bbi ama remek reprodukczi\u00f3kban, melyeket egykor\u00fa karrikatur\u00e1k ut\u00e1n adott ki. E felfog\u00e1st nem a p\u00e1rtszellem hozta l\u00e9tre, \u00e9le nem a forradalom nagy erk\u00f6lcsi v\u00edvm\u00e1nyai ellen fordul, mid\u0151n a t\u00e1rgyilagos t\u00f6rt\u00e9nelmi kritika jog\u00e1t k\u00f6veteli mag\u00e1nak, s ha, mint Taine, kegyetlen t\u00e9ved\u00e9snek jelzi is mag\u00e1t a forradalmat, onnan van, mert hite szerint a r\u00e9gi rendszer a n\u00e9lk\u00fcl is a legjobb \u00editon volt arra, hogy mag\u00e1t b\u00e9k\u00e9s ut\u00f3n regener\u00e1lja, s Francziaorsz\u00e1gnak sohasem volt jobb nemess\u00e9ge, p\u00e9ld\u00e1sabb paps\u00e1ga, mint az, mely a r\u00e9mura lom alatt egy fejjel megr\u00f6vid\u00fclt. S\u0151t tov\u00e1bb megy Taine, \u00e9s nem habozik kimondani, hogy az 1789 glorifik\u00e1l\u00e1sa csak akkor vette kezdet\u00e9t, mikor m\u00e1r az a nemzed\u00e9k, mely szemt\u0151l szembe l\u00e1tta a forradalom borzalmait, s\u00edrba sz\u00e1llt volt. Ha \u0151k \u00e9ltek volna, sokkal k\u00f6ze lebbr\u0151l ismert\u00e9k az esem\u00e9nyeket, semhogy elmulasztott\u00e1k volna a magok \u00e9rt\u00e9k\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtani al\u00e1 a forradalmi t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s doktrinairjeinek magasztal\u00e1sait. De \u0151k nem \u00e9ltek m\u00e1r, s a kiadatlan lev\u00e9lt\u00e1rakban, mag\u00e1n eml\u00e9kiratokban lappang\u00f3 \u00edrott anyaghoz m\u00e9g sokkal frissebb v\u00e9r tapadt volt, sem hogy vala kinek kedve lett volna azokat megbolygatni. Csak a legut\u00f3bbi \u00e9vek szabadabb vizsg\u00e1l\u00f3d\u00e1sa hozta mag\u00e1val az \u00f3hajtott fordulatot, mely nem egy \u00faj s meglep\u0151 von\u00e1ssal eg\u00e9sz\u00edti ki a forradalom t\u00f6rt\u00e9netirodalm\u00e1nak azt a r\u00e9gibb oskol\u00e1j\u00e1t, melynek keret\u00e9ben Thiers, Lamartine, Mignet, Michelet, Carlyle, Guizot, s\u0151t r\u00e9szben Quinet \u00e9s LouisBlanc"], [13, "5 m\u00fcvei is mozogtak m\u00e9g. \u00c9p az ut\u00f3bbi \u00e9vekben eddig isme retlen lev\u00e9lt\u00e1rak \u00e1tkutat\u00e1sa, r\u00e9gi csal\u00e1di napl\u00f3k \u00e9s f\u00f6ljegyz\u00e9 sek napvil\u00e1gra ker\u00fcl\u00e9se, s\u0151t egyes sz\u00e1jhagyom\u00e1nyoknak is gondos f\u00f6ljegyz\u00e9se oly adatokat hoztak napf\u00e9nyre, melyek a forradalom nem egy epiz\u00f3dj\u00e1t, nem egy szerepl\u0151 alakj\u00e1t, s azok cselekv\u00e9sei erk\u00f6lcsi rug\u00f3j\u00e1t, eg\u00e9sz \u00faj vil\u00e1g\u00edt\u00e1sba helyezik, s melyek indokolj\u00e1k egy ily alapon dolgozott munka megjele n\u00e9s\u00e9t n\u00e1lunk is. Nem csoda, ha a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 anyag ily teljess\u00e9ge mellett a forradalom t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1sa is ma m\u00e1r r\u00e9szint b\u00f6lcseimi, r\u00e9szint monografikus h\u00e1nyt vett feldolgoz\u00e1s\u00e1ban. s m\u00edg amannak mer\u00e9sz szellem\u0171 k\u00e9pvisel\u0151je, Taine \u00abLes ori gines de la Franc\u00e9 contemporaine, Paris 1885 \u00bb cz\u00edm\u00fc nagy m\u00fcv\u00e9ben \u00fagy sz\u00f3lva csak keret\u00fcl haszn\u00e1lja az esem\u00e9nyeket szoczialpolitikai \u00e9s b\u00f6lcseimi t\u00e9telei fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz, addig a for radalom nionografist\u00e1i egyes r\u00e9szletek lehet\u0151 teljes kidombo r\u00edt\u00e1s\u00e1t \u00e9s kiszinez\u00e9s\u00e9t teszik feladatukk\u00e1. Ha teh\u00e1t e r\u00f6vid munka nem \u00e9pen mindenben alkalmas n\u00f6velni a forradalom kultusz\u00e1t, a meunyiben k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnknek tartottuk r\u00e1mutatni a nagy fr\u00e1zisok alatt lajjpang\u00f3 hypokritas\u00e1gra s az \u00f6nz\u0151 \u00e9rde kek \u00e9s kicsinyes szenved\u00e9lyek harcz\u00e1ra is : e tekintetben nem utas\u00edthatjuk vissza a mag\u00e1t jobban \u00e9rtes\u00fcltnek v\u00e9l\u0151 kritika helyreigaz\u00edt\u00e1s\u00e1t, de hangs\u00falyozzuk, hogy e k\u00f6nyv hangja \u00e9s ir\u00e1nya a modern franczia felfog\u00e1s h\u0171 visszat\u00fckr\u00f6z\u0151je. Ez \u00e1ll\u00e1s pont igazol\u00e1s\u00e1ra, s r\u00e9szint a nagy t\u00f6rt\u00e9neti \u00e1talakul\u00e1ssal b\u0151veb ben foglalkozni k\u00edv\u00e1n\u00f3k t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1s\u00e1ra is szolg\u00e1ljon n\u00e9h\u00e1ny \u00edvjabb forr\u00e1s felsorol\u00e1sa, melyekb\u0151l a fentebb \u00e9rintett nagy alapvet\u0151 munk\u00e1kon kiv\u00fcl mer\u00edtett\u00fcnk. 1881-ben H. Wallou, az Institut tagja kiadta hat becses k\u00f6tetben a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t, okm\u00e1nyt\u00e1r\u00e1t. n\u00e9h\u00e1ny nagy\u00e9rdek\u00fc f\u00fcggel\u00e9kkel s az \u00e1ldozatok teljes n\u00e9vsor\u00e1 val (Histoire du Tribunal revolutionnaire de Paris, 1881); mintegy kieg\u00e9sz\u00edt\u0151je ennek Berriat Saint Prix-nek szint\u00e9n eredeti okm\u00e1nyok ut\u00e1n megirt munk\u00e1ja: \u00abLa justice revolu tionnaire \u00e1 Paris, Bordeaux, Brest stb. Paris 1861 \u00bb, mely a departementok forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kei m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t is fel\u00f6leli ; anekdotikus adatokban gazdag H. Welschinger: \u00abLes alma nachs de la revolution, Paris 1884\u00bb cz\u00edm\u00fc m\u00fcve, mig a forra dalomkori irodalom \u00e9s sajt\u00f3 ismeret\u00e9re vonatkoz\u00f3lag b\u0151 sze-"], [14, "6 melv\u00e9nyekkel tal\u00e1lkozunk George Duval \u00abHistoire de la litte rature revolutionnaire, Paris, 1879 \u00bb ez. m\u00fcv\u00e9ben. A kir\u00e1lyi csal\u00e1d Temple-beli fogs\u00e1g\u00e1t, s XVH. Lajos gyermekkor\u00e1t \u00e9s hal\u00e1l\u00e1t az Arcbive national eg\u00e9szen kiadatlan okm\u00e1nyai alapj\u00e1n Chantelauze \u00edrta meg: \u00abLouis XVn., son enfance, sa iirison et sa m\u00f3rt au Temple, Paris, 1884. \u00bb cz\u00edmmel, s e munk\u00e1r\u00f3l maga Taine \u00fagy nyilatkozik, mint a mely \u00ab v\u00e9gleges e k\u00e9r d\u00e9sre n\u00e9zve \u00bb . \u00c9rdekes adatokkal szolg\u00e1ltak m\u00e9g e m\u0171h\u00f6z : H. Forneron : \u00ab Histoire gener\u00e1l\u00e9 des \u00e9migr\u00e9s pendant la revo lution francaise, Paris, 1884.\u00bb k\u00e9t k\u00f6tete ; Daudet Ernest : \u00abHistoire de l'\u00e9migration\u00bb stb. V\u00e9gre egykor\u00fa forr\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl m\u00e9g a k\u00f6vetkez\u0151kb\u0151l mer\u00edtett\u00fcnk: \u00ab Journal de ce qui s'est pass\u00e9 a la tour de Temple pendant la captivit\u00e9 de Louis XVI. (Cl\u00e9ry napl\u00f3ja), Londres 1 79S \u00bb ; Histoire de la conjuration de Maximilien Robespierre, Paris 1795\u00bb ; \u00abMemoires sur la vie priv\u00e9e de Mari\u00e9 Antoinette \u00bb (Campan asszony eml\u00e9kiratai) ; Audainel: \u00abDenonciations aux francais catholiques des moyens employ\u00e9s par l'assembl\u00e9e nationale pour d\u00e9truire la religion catholi que\u00bb; \u00ab Descrizione dei deputati \u00e1lla Convenzionale, che vota rono per la rnorte di Luigi XVI \u00bb stb. De a mi tal\u00e1n legt\u00f6bb jogosults\u00e1got ad ez ig\u00e9nytelen munka megjelen\u00e9s\u00e9nek, az az a m\u00e9lyen \u00e9rzett hi\u00e1ny, mely a vil\u00e1ghist\u00f3ria egyik legfontosabb fordul\u00f3pontj\u00e1nak r\u00f6vid t\u00e1j\u00e9 koztat\u00e1ssal \u00e9s a nagy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra megirt el\u0151ad\u00e1s\u00e1ban volt mindeddig tapasztalhat\u00f3. Az olvas\u00f3k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g nagy z\u00f6m\u00e9 t\u0151l nem lehet k\u00edv\u00e1nni, hogy vaskos k\u00f6teteken k\u00fczdj e \u00e1t mag\u00e1t addig a csek\u00e9ly tanuls\u00e1gig, melyre a maga \u00e1tlagos m\u0171velts\u00e9ge szempontj\u00e1b\u00f3l sz\u00fcks\u00e9ge van, s e feladat megk\u00f6nny\u00edt\u00e9se, abban az ir\u00e1nyban val\u00f3 megk\u00f6nny\u00edt\u00e9se, melyet im\u00e9nt fejtegett\u00fcnk, egyir\u00e1nt alkalmas szolg\u00e1latot tenni a szabadelv\u0171 eszm\u00e9k n\u00e9p szer\u0171s\u00edt\u00e9se, s a b\u00e9k\u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e9s politikai fejl\u0151d\u00e9s \u00fcgy\u00e9nek. Budapest, 1890 m\u00e1rczius 29-\u00e9n. A szerz\u0151."], [15, "I, A NEMZETGY\u0170L\u00c9S MEGNYIT\u00c1SA. XVI. Lajos hanyag nevel\u00e9s\u0171, de j\u00f3 indulat\u00fa ifj\u00fa volt, mikor 1774-ben aty\u00e1i tr\u00f3nj\u00e1t elfoglalta. Bizalm\u00e1t neje, M\u00e1ria Ant\u00f3nia \u00e9s Maurepas udvaroncza k\u00f6zt osztotta meg. De Mau repas \u00e9s a kir\u00e1lyn\u00e9 nem egyeztek s a gy\u00f6nge kir\u00e1ly majd egyik, majd a m\u00e1sik fel\u00e9 hajolt. K\u00fcl\u00f6nben is az udvar, a par lament \u00e9s a n\u00e9p k\u00f6z\u00e9 \u00e1ll\u00edtva, uralkod\u00e1sa a martyriumok hossz\u00fa sorozata volt; miniszt\u00e9riumot miniszt\u00e9riumra v\u00e1ltoztatott, s mikor a n\u00e9p \u00e1ltal \u00f3hajtott Turgot reformjai haj\u00f3t\u00f6r\u00e9st szen vedtek a rendek ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1n, \u0151t elbocs\u00e1tva, Neckert h\u00edvta meg az \u0151r\u00fclt k\u00f6ltekez\u00e9sek \u00e1ltal kimer\u00fclt p\u00e9nz\u00fcgyek rendbe hoz\u00e1s\u00e1ra, de mihelyt Necker is a reformok ter\u00e9re volt k\u00e9nyte len l\u00e9pni, igyekezet\u00e9t megb\u00e9n\u00edtotta a s\u00e9rtett \u00e9rdekek minden fel\u0151l felid\u00e9zett f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9ge s \u0151 is vissza k\u00e9nyszer\u00fclt l\u00e9pni. Most Calonne, egy \u00fcgyes, de lelkiismeretlen ember v\u00e1l lalkozott a fenyeget\u0151 \u00e1llamt\u00f6nk elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1ra, de szint\u00e9n nem tal\u00e1lt el\u00e9g kedvez\u0151 talajra szerepl\u00e9se a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nyben. A n\u00e9pet \u00faj ad\u00f3kkal nem lehetett m\u00e1r terhelni, az \u00e1llam p\u00e9nzt\u00e1r pedig \u00fcres volt. Az egyetlen m\u00f3d volt: kiterjeszteni az ad\u00f3z\u00e1st a paps\u00e1gra \u00e9s nemess\u00e9gre is, de ez a terv, melyet m\u00e1r Turgot \u00e9s Necker is megpr\u00f3b\u00e1ltak, megint csak meg bukott a kiv\u00e1lts\u00e1gosok \u00f6nz\u00e9s\u00e9n. \u00c1ltal\u00e1nos felh\u00e1borod\u00e1s vihara seperte el Calonnet is hely\u00e9r\u0151l 1787 \u00e1prilj\u00e1ban. Az \u00faj minisz ter, a n\u00e9p \u00e1ltal vissza\u00f3hajtott Necker helyett, a kir\u00e1lyn\u00e9 javaslat\u00e1ra a becsv\u00e1gy\u00f3 \u00e9s erk\u00f6lcstelen Brienne, toulouse-i \u00e9rsek lett. Az \u00faj miniszter els\u0151 t\u00e9nye volt, hogy a parlament jogait megszor\u00edtsa. Oly rendszab\u00e1lyokat akart \u00e9letbe l\u00e9ptetni, melyek"], [16, "8 e test\u00fclet politikai hatalm\u00e1nak megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9vel lettek volna egy\u00e9rtelm\u0171ek, s hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t r\u00e9szben legal\u00e1bb egy pairekb\u0151l, f\u0151papokb\u00f3l, f\u0151hivatalnokokb\u00f3l \u00e9s katonai m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 test\u00fcletre (cour pleni\u00e9re) h\u00e1r\u00edtotta volna \u00e1t, melynek tagjait a kir\u00e1ly nevezze ki. A terv egyel\u0151re titokban kellett hogy maradjon, de a mint k\u00f6zelgett az id\u0151 megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1hoz, mind nagyobb k\u00f6r\u00f6kben sugdostak r\u00f3la \u00e9s b\u00e1r senki sem tudta, hogy mi van cz\u00e9lba v\u00e9ve, abban egyet\u00e9rtettek, hogy neveze tes politikai aktus \u00e1ll k\u00fcsz\u00f6b\u00f6n. A parlament egyik tagj\u00e1nak, d'Espremenilnek siker\u00fclt ekkor megveszteget\u00e9ssel megsze rezni egy nyomd\u00e1szt\u00f3l a miniszteri terv egy p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t, s ezt felolvasta a parlamentnek. A meglepet\u00e9s \u00e1ltal\u00e1nos volt. S mivel tan\u00e1cskoz\u00e1s \u00e9s hat\u00e1rozathozatal t\u00e1rgy\u00e1t term\u00e9szetesen nem k\u00e9pezhette a m\u00e9g be sem terjesztett javaslat, egyel\u0151re teh\u00e1t abban \u00e1llapodtak meg, hogy nem v\u00e1gva el\u00e9be a korm\u00e1ny javaslat\u00e1nak, er\u00e9lyes nyilatkozatot bocs\u00e1tanak ki a monar khia alkotm\u00e1nyos t\u00f6rv\u00e9nyeinek hangs\u00falyoz\u00e1s\u00e1ra. Ez volt t\u00f6rt\u00e9nete a hires m\u00e1jus 5-diki nyilatkozatnak, mely meg\u00e1llap\u00edtotta Francziaorsz\u00e1g \u00e1llami alapt\u00f6rv\u00e9nyeit, kije lentette, hogy Francziaorsz\u00e1g a kir\u00e1ly \u00e1ltal a t\u00f6rv\u00e9nyek szelle m\u00e9ben korm\u00e1nyzott monarkhia, melyben a nemzet szabadon aj\u00e1nlja meg rendjei \u00e1ltal a szubszidiumokat, s polg\u00e1rai soha sem id\u00e9zhet\u0151k m\u00e1s, mint t\u00f6rv\u00e9nyes bir\u00e1ik el\u00e9, kiket a t\u00f6rv\u00e9ny kijel\u00f6l, stb. Ez er\u00e9lyes hat\u00e1rozatra a miniszter k\u00e9nyszer-rendszab\u00e1 lyokkal felelt. \u00dcld\u00f6z\u0151be vette a parlament legink\u00e1bb kompro mitt\u00e1lt tagjait, s d'Espremenil \u00e9s m\u00e9g egy t\u00e1rsa, fenyegetve l\u00e1tv\u00e1n szabads\u00e1gukat, ny\u00edlt gy\u0171l\u00e9sbe menek\u00fcltek. Egy tiszt azonban emberei \u00e9l\u00e9n behatolt a tan\u00e1cskoz\u00e1si terembe, s nem ismerve szem\u00e9lyesen embereit, nev\u00f6k\u00f6n sz\u00f3l\u00edt\u00e1 \u0151ket. \u00c1ltal\u00e1 nos csend k\u00f6vette el\u0151bb a szavakat, de nem sok\u00e1ra a tan\u00e1cso sok felki\u00e1ltottak, hogy \u0151k mindannyian d'Espremenil-ek. V\u00e9gre d'Espremenil megnevezte mag\u00e1t, s a n\u00e9p ov\u00e1czi\u00f3i k\u00f6zt vitt\u00e9k magokkal a hatalom emberei. De e jelenet nagy izgalmakra \u00e9s v\u00e9res \u00f6sszekoczczan\u00e1sokra adott alkalmat, melyek sor\u00e1n a n\u00e9p nem egy helyt nyilt \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sbe jutott a katonas\u00e1ggal. . Brienne sem tudta teh\u00e1t sem az el\u00e9gedetlens\u00e9get eloszlatni, sem a kir\u00e1ly \u00e1ltal s\u00fcrgetett megtakar\u00edt\u00e1sokat v\u00e9grehajtani."], [17, "9 A harcz egy\u00edel\u0151l a paps\u00e1g \u00e9s nemess\u00e9g, m\u00e1sfel\u00f6l a parlament \u00e9s a kir\u00e1ly k\u00f6zt tov\u00e1bb folyt szakadatlan, m\u00edg v\u00e9gre az udvar, nyugtalan\u00edtva az engedetlen rendekt\u0151l, maga is a n\u00e9pet akarta t\u00e1mogat\u00f3ul megnyerni \u00e9s a harmadik rendet hivni seg\u00edts\u00e9g\u00fcl, mint azt annyiszor tett\u00e9k hajdan a franczia kir\u00e1lyok a nemes s\u00e9g t\u00falkap\u00e1sai elleni k\u00fczdelmeikben. El\u0151\u00e1llott, mint Thiers mondja, az a k\u00fcl\u00f6n\u00f6s l\u00e1tv\u00e1ny, hogy a hatalom k\u00e9t jogtalan birlal\u00f3ja vet\u00e9lkedett annak legitim tulajdonosa el\u0151tt, hogy v\u00e9gre is azt hivja fel d\u00f6nt\u0151 bir\u00e1j\u00e1ul. Ez a harmadik rend mag\u00e1ba foglalta a nemzetnek majd nem eg\u00e9sz\u00e9t, a leghasznosabb, legmunk\u00e1sabb oszt\u00e1lyt. De k\u00e9r d\u00e9s, mik\u00e9p szervezz\u00e9k ezt a nagy z\u00f6m\u00f6t, mily -szerepet jut tassanak neki a nemzet t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s\u00e1ban, egyenl\u0151 sz\u00e1mban k\u00e9pviseltess\u00e9k-e a m\u00e1sik k\u00e9t renddel, vagy pedig csak egy szavazatot engedjenek neki a nemess\u00e9g \u00e9s paps\u00e1g k\u00e9t szava zat\u00e1val szemben ? Mindezek m\u00e9g ezut\u00e1n megoldand\u00f3 k\u00e9rd\u00e9sek voltak, melyek sz\u00e1mos vit\u00e1t hivtak ki \u00e9s sz\u00e9les k\u00f6rben t\u00e9tet- tek megbesz\u00e9l\u00e9s t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1. Siey\u00e9s abb\u00e9 meg\u00edrta k\u00f6nyv\u00e9t, mely er\u0151sen felsz\u00edtotta a k\u00f6z\u00e9rdekl\u0151d\u00e9st, s melyben felt\u00e9ve a k\u00e9r d\u00e9st : \u00ab Mi a harmadik rend ? \u00bb azt feleli r\u00e1 : \u00ab Semmi. \u00bb \u00ab \u00c9s miv\u00e9 kell lennie?\" \u00ab Mindenn\u00e9. \u00bb Sz\u00e1mos hozz\u00e1sz\u00f3l\u00e1s ut\u00e1n, tekintetbe v\u00e9ve a vid\u00e9k \u00f3ha jait, a halomsz\u00e1mra \u00e9rkez\u0151 feliratokat, kiv\u00e1l\u00f3 publiczist\u00e1k v\u00e9lem\u00e9nyeit, abban t\u00f6rt\u00e9nt meg\u00e1llapod\u00e1s, hogy a k\u00e9pvisel\u0151k \u00f6sszes sz\u00e1ma legal\u00e1bb ezer legyen, s a n\u00e9pess\u00e9g sz\u00e1mar\u00e1ny\u00e1 hoz m\u00e9rve, a harmadik rend k\u00e9pvisel\u0151inek sz\u00e1ma pedig legyen egyenl\u0151 az els\u0151 k\u00e9t rend\u00e9vel egy\u00fcttv\u00e9ve. E meg\u00e1llapod\u00e1s lelkesed\u00e9st keltett orsz\u00e1gszerte, s a kir\u00e1ly ily hangulat k\u00f6ze pette t\u0171zte ki a rendek els\u0151 gy\u0171l\u00e9se napj\u00e1ul 1789 m\u00e1jus 5-\u00e9t. A v\u00e1laszt\u00e1sok viharos lefoly\u00e1st vettek, f\u0151leg a vid\u00e9ken ; a legzajosabbak egyike volt Mirabeau gr\u00f3f\u00e9, kit a nemess\u00e9g megtagadott, de a harmadik rend nagy lelkesed\u00e9ssel tette mag\u00e1\u00e9v\u00e1 \u00fcgy\u00e9t. Az udvar nem befoly\u00e1solta a v\u00e1laszt\u00e1sokat, el\u00e9g elfogult volt azt hinni, hogy a harmadik rend emberei ink\u00e1bb a nemess\u00e9g, mint a tr\u00f3n ellens\u00e9gei lesznek, melynek hatalm\u00e1t \u00e9gett megt\u00f6rni. Maga az orleansi herczeg, egy sok tehets\u00e9g\u0171, rendk\u00edv\u00fcl gazdag, de rossz erk\u00f6lcs\u0171 \u00e9s kalandos jellem\u0171 f\u00e9rfi, ki \u00f6sszet\u0171zve a kir\u00e1lyn\u00e9val, az udvarnak is ellen-"], [18, "10 s\u00e9g\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt, \u00e9l\u00e9nk r\u00e9szt vett a mozgalmakban s kitelhet\u0151leg t\u00e1mogatta a n\u00e9p \u00fcgy\u00e9t. V\u00e9gre el\u00e9rkezett a rendek \u00f6sszegy\u0171l\u00e9s\u00e9nek napja. Hamar j\u00e1ban egy termet rendeztek be. Az udvar, hogy legal\u00e1bb a tekint\u00e9ly l\u00e1tszat\u00e1t fentartsa, megal\u00e1z\u00f3 szertart\u00e1st akart k\u00e9ny szer\u00edteni a harmadik rend k\u00f6veteire, de ezeknek megb\u00edz\u00f3 leveleik megtiltott\u00e1k b\u00e1rmin\u0151 s\u00e9rt\u0151 czeremonia elfogad\u00e1s\u00e1t. Megnyit\u00e1s el\u0151tti nap, m\u00e1jus 4-ik\u00e9n a kir\u00e1ly, udvari m\u00e9lt\u00f3s\u00e1 gai \u00e9s a h\u00e1rom rend k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben \u00fcnnep\u00e9lyes menettel vonult a Notre-Dame sz\u00e9kesegyh\u00e1zba. Az egyenruh\u00e1k tarka f\u00e9ny\u00e9vel megkap\u00f3 ellent\u00e9tet k\u00e9peztek a harmadik rend k\u00f6veteinek egy szer\u0171 fekete ruh\u00e1i. \u00c9szrevett\u00e9k, hogy az orleansi herczeg, ki a nemess\u00e9g h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt haladt, k\u00eds\u00e9rletet tett h\u00e1tramaradni \u00e9s elvegy\u00fclni a harmadik renddel. M\u00e1snap, m\u00e1jus 5-\u00e9n a gy\u0171l\u00e9s megnyittatott. A kir\u00e1ly elfoglalta tr\u00f3nj\u00e1t, mellette a kir\u00e1lyn\u00e9 s az udvar az emelv\u00e9nye ken, k\u00e9tfel\u0151l a k\u00e9t els\u0151 rend, a harmadik rend pedig a terein m\u00e9ly\u00e9n, s az als\u00f3bb \u00fcl\u00e9seken. \u00c1ltal\u00e1nos mozgol\u00f3d\u00e1s t\u00e1madt. mikor Mirabeau, a nagy sz\u00f3nok megjelent, de tekintete, tar t\u00e1sa impon\u00e1ltak a gy\u0171l\u00e9snek. A harmadik rend, dacz\u00e1ra a meg\u00e1llap\u00edtott rendnek, szint\u00e9n f\u00f6ltett l\u00f6veggel jelent meg. K\u00f6vetkez\u0151 nap kezdet\u00e9t vette az igazol\u00e1si elj\u00e1r\u00e1s feletti vita. A rendek h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6n teremben helyezkedtek el. A f\u0151 k\u00e9rd\u00e9s a k\u00f6r\u00fcl forgott, hogy az igazol\u00e1s egy\u00fcttesen, vagy pedig rendek szerint t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k. A harmadik rend k\u00e9pvisel\u0151i az egy\u00fcttes igazol\u00e1st k\u00edv\u00e1nt\u00e1k, a nemess\u00e9g \u00e9s paps\u00e1g ellenben m\u00e1r e k\u00e9rd\u00e9sben a fejenk\u00e9nti szavaz\u00e1s elv\u00e9t l\u00e1tva lappangani, ragaszkodott a k\u00fcl\u00f6n igazol\u00e1shoz. De b\u00e1r ez \u00e9rtelemben hat\u00e1 rozott is, a harmadik rend b\u00f6lcsen \u00e9s okos m\u00e9rs\u00e9klettel tar t\u00f3zkodott minden oly l\u00e9p\u00e9st\u0151l, mely k\u00fcl\u00f6n rendd\u00e9 szervez kedve t\u00fcntethette volna fel. Huszonk\u00e9t nap telt el \u00edgy v\u00e9gn\u00e9lk\u00fcli huzavon\u00e1ban, mely alatt a paps\u00e1g \u00e9s a nemess\u00e9g vonakodott egy\u00fctt tan\u00e1cskozni a harmadik renddel, de a harmadik rend \u00fcgyesen ker\u00fclt ki min den el\u00e9be vetett t\u0151rt, hogy mint k\u00fcl\u00f6n szervezett rend l\u00e9pjen fel, s e cz\u00e9lb\u00f3l m\u00e9g a hozz\u00e1 ily \u00e9rtelemben \u00e9rkez\u0151 leveleket is felbontatlanul hagyta, s ragaszkodott ahhoz a felfog\u00e1shoz, hogy nem k\u00fcl\u00f6n rendet k\u00e9pez, hanem a t\u00f6rv\u00e9nyes hatalom"], [19, "A M\u00c1JUS 5 PIKI \u00dcL\u00c9S VERSAILLESBAN, 1789. (A h\u00e1tt\u00e9rben XVI. Lajos a tr\u00f3non, a kir\u00e1ly balj\u00e1n a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s a kir\u00e1lyi herczegn\u0150k, jobbj\u00e1n a hei-czegek, al\u00e1bb pedig a paps\u00e1g k\u00f6vetei. A m\u00e1sik oldalon az el\u0151t\u00e9rben a har- madik rend k\u00f6vetei, k\u00f6zt\u00fck Mirabeau fenn\u00e1llva Siey\u00e9s abb\u00e9 mellett, od\u00e1bb pedig a nemesi rend. K\u00f6z\u00e9pen, a miniszteri padok el\u0151tt Necker, a mint besz\u00e9det tart.) Couder festm\u00e9nye a versaillesi palot\u00e1ban"], [20, "12 \u00e1ltal a t\u00f6bbi polg\u00e1rokhoz val\u00f3 csatlakoz\u00e1s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l kik\u00fcl d\u00f6tt polg\u00e1rok gy\u00fclekezet\u00e9t. Felh\u00edv\u00e1s felh\u00edv\u00e1s ut\u00e1n ment, alku alkut \u00e9rt a rendek k\u00f6z\u00f6tt, m\u00edg v\u00e9gre a harmadik rend elhat\u00e1 rozta, hogy egy utols\u00f3 felh\u00edv\u00e1st int\u00e9z a m\u00e1sik k\u00e9t rendhez a csatlakoz\u00e1sra, er\u00e9lyes indokol\u00e1ssal. Egyszersmind kimondta, hogy nemzet-gy\u0171l\u00e9ss\u00e9 alakul, s r\u00f6gt\u00f6n f\u00f6lveszi a tan\u00e1cskoz\u00e1s fonal\u00e1t, tekintve azt, hogy a nemzet legal\u00e1bb is m/100-&d r\u00e9sz\u00e9nek t\u00f6rv\u00e9nyes k\u00e9pviselete nem teheti k\u00e9rd\u00e9sess\u00e9 munk\u00e1l kod\u00e1s\u00e1t a polg\u00e1rok n\u00e9mely oszt\u00e1lyainak t\u00e1voll\u00e9t\u00e9t\u0151l, mert a t\u00e1vollev\u0151k, kik a felh\u00edv\u00e1s dacz\u00e1ra sem jelentek meg, nem akad\u00e1lyozhatj\u00e1k meg a jelenlev\u0151ket jogaik gyakorlat\u00e1ban, mikor e jogok gyakorlata s\u00fcrg\u0151s \u00e9s parancsol\u00f3 k\u00f6teless\u00e9g. A tr\u00f3n \u00e9s a nemzetgy\u0171l\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt nem \u00e1llhat semmi v\u00e9t\u00f3, semmi negat\u00edv hatalom. Ugyanaz\u00e9rt nem tesz le ugyan a rem\u00e9nyr\u0151l, hogy el\u0151bb-ut\u00f3bb kebel\u00e9ben fogadandja a most t\u00e1vollev\u0151ket is, de addig is n\u00e9lk\u00fcl\u00f6k fog hozz\u00e1 nagy felada t\u00e1hoz. E mer\u00e9sz l\u00e9p\u00e9s m\u00e9ly benyom\u00e1st tett minden fel\u00e9. Az ud var \u00e9s az els\u0151 rendek megd\u00f6bbentek ekkora er\u00e9lyt\u0151l ; a pap s\u00e1g izgatottan tan\u00e1cskozott, hogy nem kellene-e csatlakozni a harmadik rendhez. Azalatt k\u00fcnn v\u00e1rta a n\u00e9pt\u00f6meg a tan\u00e1cs koz\u00e1s eredm\u00e9ny\u00e9t s mikor megtudta, hogy a csatlakoz\u00e1s 149 sz\u00f3val 115 ellen megszavaztatott, a mellette szavaz\u00f3kat \u00f6r\u00f6mki\u00e1lt\u00e1sokkal, a t\u00f6bbieket pedig b\u00e1ntalmakkal fogadta. De m\u00e9g nagyobb riadalomnak volt e l\u00e9jD\u00e9s okoz\u00f3ja az udvarn\u00e1l \u00e9s nemess\u00e9gn\u00e9l, s nem k\u00e9sett ism\u00e9t szorosabbra f\u0171zni a k\u00f6tel\u00e9keket kett\u0151j\u00fck k\u00f6zt, a vesz\u00e9ly mindkett\u0151re n\u00e9zve most egyar\u00e1nt fenyeget\u0151 lev\u00e9n. Luxembourg herczeg, Laro chefoucauld bibornok, a p\u00e1risi \u00e9rsek, a kir\u00e1ly el\u00e9 vetett\u00e9k magokat \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k, hogy ne hagyja jogait, a parlament r\u00f6gt\u00f6n k\u00e9sznek nyilatkozott minden ad\u00f3t megaj\u00e1nlani. \u00c9s csakugyan r\u00e1vett\u00e9k a kir\u00e1lyt, hogy az \u00fcl\u00e9seket 22-\u00e9ig felf\u00fcggeszsze, \u00edgy megakad\u00e1lyozand\u00f3 a paps\u00e1g csatlakoz\u00e1s\u00e1t a harmadik rend hez. Mikor az eln\u00f6k, Bailly a terembe akart l\u00e9pni, katon\u00e1k g\u00e1tolt\u00e1k meg abban s csak nehezen engedt\u00e9k meg neki, hogy jegyz\u0151k\u00f6nyvre v\u00e9tesse tiltakoz\u00e1s\u00e1t. Akkor azut\u00e1n sz\u00f3ba j\u00f6tt, hogy a kir\u00e1ly ablakai alatt tarts\u00e1k meg a gy\u0171l\u00e9st, v\u00e9gre a labda-teremben \u00e1llapodtak meg \u00e9s oda vonultak t\u00f6megesen."], [21, "13 A nagy, t\u00e1gas terem falai puszt\u00e1k voltak ; egyetlen sz\u00e9k nem volt benne, a k\u00e9pvisel\u0151k \u00e1llva csoportosultak, csak az eln\u00f6k\u00f6t k\u00edn\u00e1lj\u00e1k sz\u00e9kkel, de az sem akar le\u00fclni, \u00e1llva akarja vezetni a tan\u00e1cskoz\u00e1st. Egy pad szolg\u00e1l \u00edr\u00f3asztalul. Minde n\u00fctt a leg\u00e9lesebb kifakad\u00e1sok hallhat\u00f3k a felf\u00fcggeszt\u0151 v\u00e9gz\u00e9s ellen, m\u00e1r-m\u00e1r er\u0151szakoss\u00e1gokra ragadtatj\u00e1k magokat, de Bailly j\u00f3zan nyugalma visszaszerzi a higgadts\u00e1got. Hat\u00e1ro zatba megy, hogy a rendek esk\u00fcvel k\u00f6telezik magokat nem oszlani fel addig, m\u00edg az alkotm\u00e1ny meg nincs \u00e1llap\u00edtva. \u00ab\u00c9ljen a gy\u0171l\u00e9s! \u00c9ljen a kir\u00e1ly!\" ki\u00e1lt\u00e1sok hangzanak min den\u00fcnnen. De azut\u00e1n is mindenf\u00e9le apr\u00f3 boszant\u00e1sokkal igyekeztek a harmadik rendet kihozni sodr\u00e1b\u00f3l. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00fcl\u00e9st az\u00e1ltal v\u00e9lt\u00e9k megakad\u00e1lyozhatni, hogy a kir\u00e1lyi berezegek aznap, m\u00e1 jus 22-\u00e9n elfoglalt\u00e1k a labd\u00e1z\u00f3 termet \u00e9s j\u00e1t\u00e9khoz fogtak. \u00c1m a gy\u0171l\u00e9s a leghiggadtabb komolys\u00e1ggal vonult a Sz. Lajos tem- plom\u00e1ba, a hol m\u00e1r a paps\u00e1gnak t\u00falnyom\u00f3 r\u00e9sze is elfogadta a csatlakoz\u00e1st. 23-ik\u00e1ra volt kit\u0171zve a kir\u00e1lyi megnyit\u00f3-besz\u00e9d felolva s\u00e1sa. A k\u00f6zrendek egy mell\u00e9kajt\u00f3n bocs\u00e1ttattak be, \u00e9s minden f\u00e9le megal\u00e1z\u00f3 czeremoni\u00e1kon estek kereszt\u00fcl. Kinn a szakad\u00f3 es\u0151ben v\u00e1rakoztatt\u00e1k sok\u00e1ig, az eln\u00f6knek t\u00f6bbsz\u00f6r kellett kopogtatni bebocs\u00e1ttat\u00e1s\u00e9rt, de azt felelt\u00e9k r\u00e1, bog}7 m\u00e9g nincs itt az ideje. Mikor pedig v\u00e9gre bevonulhattak, az \u00fcl\u00e9seket m\u00e1r elfoglalva tal\u00e1lt\u00e1k a k\u00e9t els\u0151 rendt\u0151l. A kir\u00e1ly kem\u00e9ny \u00e9s rideg szavakban jelezte \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1t, s besz\u00e9d\u00e9t befejezv\u00e9n, sz\u00e9toszl\u00e1sra hivta fel a gy\u0171l\u00e9st. A nemess\u00e9g \u00e9s a paps\u00e1g egy r\u00e9sze engedelmeskedett, de a harmadik rend hallgat\u00e1ssal v\u00e1la szolt. Mirabeau f\u00f6lemelkedik: \"Uraim, \u00edgy sz\u00f3l, megvallom, hogy az, a mit most hallottak, a haza \u00e1ld\u00e1sa lehetne, ha a zsarnok aj\u00e1nd\u00e9kai nem voln\u00e1nak mindig agg\u00e1lyosak . . . Hol vannak a nemzet ellens\u00e9gei? Catilina \u00e1ll-e ajt\u00f3nk el\u0151tt? F\u00f6l h\u00edvom \u00f6n\u00f6ket, hogy m\u00e9lt\u00f3s\u00e1guk s t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i hatalmuk oltalma alatt maradjanak hivek esk\u00fcj\u00f6khez, mely nem engedi meg a feloszl\u00e1st, miel\u0151tt az alkotm\u00e1nyt meg nem csin\u00e1lt\u00e1k ! \u00bb Most de Breze marquis szertart\u00e1smester l\u00e9p az eln\u00f6kh\u00f6z : \u00ab Hallott\u00e1k-e a kir\u00e1ly parancs\u00e1t?\" \u00ab \u00c9n csak a gy\u0171l\u00e9s paran csait fogadom meg\u00bb \u2014 feleli Bailly. Mirabeau is el\u0151l\u00e9p s \u00edgy"], [22, "14 sz\u00f3l: \u00abIgen, uram, hallottuk a kir\u00e1ly sz\u00e1j\u00e1ba adott szavakat: de \u00f6nnek itt sem szava, sem helye, sem sz\u00f3l\u00e1sjoga nincs. Menjen, mondja meg ur\u00e1nak, hogy mi a n\u00e9p akarat\u00e1b\u00f3l vagyunk itt \u00e9s csak szuronyokkal t\u00e1vol\u00edthatnak el.\u00bb E pilla natban munk\u00e1sok l\u00e9pnek be, hogy sz\u00e9tszedj\u00e9k a padokat s fegyveresek vonulnak v\u00e9gig a termen. De a gy\u0171l\u00e9s meg sem mozdul hely\u00e9r\u0151l, folytatja tan\u00e1cskoz\u00e1s\u00e1t \u00e9s fentartja minden eddigi hat\u00e1rozat\u00e1t. Mirabeau pedig megjelenik a sz\u00f3sz\u00e9ken \u00e9s \u00fcnnep\u00e9lyesen kimondja a k\u00e9pvisel\u0151k szem\u00e9ly\u00e9nek s\u00e9rthet lens\u00e9g\u00e9t. \u00edgy j\u00e1tsz\u00f3dott le a forradalom els\u0151 nagy el\u0151j\u00e1t\u00e9ka, a leg szebb, legm\u00e9lt\u00f3s\u00e1gosabb minden l\u00e1tv\u00e1ny k\u00f6zt, melyet valaha erk\u00f6lcsi \u00e9s jellemnagys\u00e1g ny\u00fajtott. A parlamenti forradalom el\u00e9rte cz\u00e9lj\u00e1t: a harmadik rend, a n\u00e9p, a polg\u00e1rs\u00e1g nagy z\u00f6me megnyerte t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i hatalm\u00e1t, \u00e9s a kiv\u00e1lts\u00e1gos oszt\u00e1lyok, melyek eg\u00e9szen magoknak akart\u00e1k tartani azt, elj\u00e1tszott\u00e1k kezeikb\u0151l. II. A BASTILLE BEV\u00c9TELE. Neh\u00e9z volna le\u00edrni azt a helyzetet, melyben Paris n\u00e9pe az alkotm\u00e1nyos eszme els\u0151 v\u00e9rn\u00e9lk\u00fcli diadala ut\u00e1n mag\u00e1t tal\u00e1lta. A szabads\u00e1g m\u00e1mora hev\u00edtette a lelkeket s a n\u00e9p, mely b\u00fcszk\u00e9n l\u00e1tta mag\u00e1t politikai faktorr\u00e1 emelkedve, k\u00e9sz\u00fclt elfoglalni hely\u00e9t minden\u00fctt, a hol csak hivatva volt r\u00e9sztvenni a polg\u00e1rosul\u00e1s nagy munk\u00e1j\u00e1ban. A k\u00f6z\u00e9let egyszerre hatalmas lend\u00fcletet vett, az eszm\u00e9k \u00e9s v\u00e9lem\u00e9nyek szabad kicser\u00e9l\u00e9s\u00e9 nek \u00fatja megny\u00edlt s er\u0151s t\u00e1pot nyert az egyes\u00fcleti \u00e9let fel vir\u00e1gz\u00e1s\u00e1ban. \u00c1 nemzet hatalmas t\u00fcd\u0151kkel sz\u00edvta mag\u00e1ba a szabads\u00e1g els\u0151 \u00e9ltet\u0151 leveg\u0151j\u00e9t, s minden m\u00f3don igyekezett fejleszteni azt, a mi ennek legszil\u00e1rdabb biztos\u00edt\u00e9k\u00e1t ny\u00fajtotta, a nyilv\u00e1noss\u00e1got. A v\u00e1laszt\u00f3k nem oszoltak el a v\u00e1laszt\u00e1sok megejt\u00e9se ut\u00e1n sem, hanem \u00e1lland\u00f3an szervezkedtek, r\u00e9szint az\u00e9rt, hogy utas\u00edt\u00e1sokat adjanak k\u00e9pvisel\u0151iknek, r\u00e9szint pedig"], [23, "15 abb\u00f3l a term\u00e9szetes sz\u00fcks\u00e9gb\u0151l, mely a sok\u00e1ig elnyomva tartott szabad sz\u00f3 bilincseib\u0151l val\u00f3 felold\u00f3dz\u00e1sa ut\u00e1n az \u00e9rintkez\u00e9s \u00e9s az eszm\u00e9k, v\u00e9lem\u00e9nyek kicser\u00e9l\u00e9s\u00e9nek, a politikai \\itatkoz\u00e1s nak, meggy\u0151z\u00e9snek \u00e9s r\u00e1besz\u00e9l\u00e9snek m\u00f3djait kereste. A mi az els\u0151 okot illeti, igaz, hogy a nemzetgy\u0171l\u00e9s m\u00e1r el\u0151bb elvben elfogadta volt Mirabeau hatalmas \u00e9rvel\u00e9s\u00e9re, hogy a nemzet k\u00e9pvisel\u0151inek v\u00e9lem\u00e9nyei szabadok, minden k\u00f6telez\u0151 utas\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, de az\u00e9rt m\u00e9g sem kiv\u00e1nt eg\u00e9szen szak\u00edtani az utas\u00edt\u00e1si rendszerrel, s nem \u00f3hajtv\u00e1n lelkiismereti k\u00e9rd\u00e9st id\u00e9zni f\u00e9l, nyilt k\u00e9rd\u00e9snek hagyta ez \u00fcgyet s b\u00f6lcsen napirendre t\u00e9r\u00e9st javasolt felette. M\u00e1sfel\u0151l pedig, a nyilv\u00e1nos tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok hi\u00e1 nyozv\u00e1n m\u00e9g a nemzetgy\u0171l\u00e9s \u00fcl\u00e9seir\u0151l, sz\u00fcks\u00e9gesnek l\u00e1tszott oly \u00e9rintkez\u00e9si pontokat teremteni meg, a hol az esem\u00e9nyeket megbesz\u00e9l\u00e9s, kritika \u00e9s magyar\u00e1zat t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 tehess\u00e9k s f\u00fcg getlen\u00fcl \u00e9rtelmezhess\u00e9k. Ezek voltak ind\u00edt\u00f3 okai a polg\u00e1rok gyakori \u00f6sszej\u00f6vete leinek, melyeknek egyik legl\u00e1togatottabb helye a Palais Boyal kertje volt, e d\u00edszes k\u00f6zt\u00e9r, a legf\u00e9nyesebb boltok, baz\u00e1rok \u00e9s \u00e1ruh\u00e1zak k\u00f6rnyezet\u00e9ben, mely az orleansi herczeg palot\u00e1j\u00e1 nak volt f\u00fcggel\u00e9ke, s gy\u00fclhelye Paris mulat\u00f3 \u00e9s sz\u00f3rakoz\u00f3 elemeinek, az idegeneknek, heny\u00e9l\u0151knek \u00e9s \u00fcnnepi s\u00e9t\u00e1l\u00f3knak. Egy-egy k\u00e1v\u00e9h\u00e1z asztal\u00e1n vagy k\u00fcnn a szabad \u00e9g alatt ak\u00e1r h\u00e1nyszor hangzottak itt el felvillanyoz\u00f3 szavak, melyek ma gokkal ragadt\u00e1k a t\u00f6megeket \u00e9s vakon sodort\u00e1k v\u00e1ls\u00e1gos hely zetekbe. A politikai lobban\u00e9konys\u00e1g ily fesz\u00fclts\u00e9g\u00e9ben el\u00e9g volt a legcsek\u00e9lyebb ok is, hogy er\u0151szakos kit\u00f6r\u00e9sekre vezessen. \u00c9s ily alkalom hamar tal\u00e1lkozott. A forradalmi eszm\u00e9k nem k\u00e9stek gy\u00f6keret verni a hadseregben is \u00e9s t\u00f6bb rendbeli fegyelmi \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sre vezettek, melyek miatt n\u00e9h\u00e1ny katon\u00e1t az Abbay-ba z\u00e1rtak el. Hanem a hatalom minden l\u00e9p\u00e9se ir\u00e1nt f\u00e9lt\u00e9keny polg\u00e1rs\u00e1g p\u00e1rtj\u00e1t fogta a megb\u00fcntetet teknek \u00e9s er\u0151szakkal kiszabad\u00edtotta \u0151ket b\u00f6rt\u00f6neikb\u0151l. M\u00e1sfel\u00f6l az arisztokr\u00e1czia fondorkod\u00e1sai, s a korm\u00e1ny cselsz\u00f6v\u00e9nyei sem sz\u00fcneteltek. Titkos k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9sek folytak a v\u00e9gre, hogy Parisban mind t\u00f6bb-t\u00f6bb csapatot vonjanak a k\u00f6rny\u00e9kr\u0151l \u00f6ssze. M\u00e1r tizen\u00f6t ezred, legnagyobb r\u00e9sze idegen, t\u00e1borozott Paris k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n, s az aggodalom, melyet ily rop-"], [24, "16 p\u00e1nt er\u0151nek a k\u00f6zszabads\u00e1g elfojt\u00e1s\u00e1ra val\u00f3 felhaszn\u00e1ltat\u00e1sa ir\u00e1nt joggal t\u00e1pl\u00e1ltak, csakhamar m\u00e9lt\u00f3 elkesered\u00e9snek enge dett helyett, a mint nem m\u00falt el nap, melyen \u00fajabb csapat er\u0151s\u00edt\u00e9sek ne \u00e9rkeztek volna. Csakhamar minden utat, hidat, s\u00e9t\u00e1l\u00f3 helyet katonai \u0151rs\u00e9ggel tartottak megsz\u00e1llva, s minden ujabb int\u00e9zked\u00e9s egy lajmang\u00f3, de k\u00e9szen tartott katonai rend szab\u00e1ly k\u00f6zelg\u0151 kit\u00f6r\u00e9s\u00e9t l\u00e1tszott jelenteni. Mirabeau aggodalommal l\u00e1tta szaporodni a titokban sz\u0151tt \u00e1llamcsiny t\u00fcneteit, de egyel\u0151re el\u00e9gnek tartotta, ha az udvart arra k\u00e9nyszer\u00edti, hogy egyenes szint valljon k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9seinek cz\u00e9lja fel\u0151l. Egy felirat szerkeszt\u00e9s\u00e9t ind\u00edtv\u00e1nyozta a kir\u00e1ly hoz, melyben a korona ir\u00e1nti h\u00f3dolat legm\u00e9lyebb hangja mellett, ki legyen fejezve a hat\u00e1rozott \u00f3haj a csapatok elt\u00e1vo l\u00edt\u00e1s\u00e1ra. E feliratot, melyet n\u00e9gy szavazat hij\u00e1n egyhang\u00falag fogadtak el, 24 tag\u00fa bizotts\u00e1g vitte el a kir\u00e1lyhoz. De XVI. La jos kit\u00e9r\u0151 feleletet adott. A csapiatoknak \u2014 monda \u2014 nincs m\u00e1s cz\u00e9ljok, mint a rend fentart\u00e1sa \u00e9s a nemzetgy\u0171l\u00e9s v\u00e9delme ; egyben pedig Neckert, a n\u00e9pszer\u0171 minisztert elbo cs\u00e1totta. Parisban hamar elterjedt Necker elbocs\u00e1ttat\u00e1s\u00e1nak h\u00edre, de m\u00e9g jobban felizgatta a ked\u00e9lyeket az, hogy helyettes\u00edt\u0151je gyan\u00e1nt csupa olyan f\u00e9rfiak neveit emlegett\u00e9k, kik ismertek voltak a n\u00e9p \u00fcgye ir\u00e1nti ellens\u00e9ges \u00e1ll\u00e1spontjukr\u00f3l. Felder\u00fclt j\u00falius 12-dike, vas\u00e1rnap reggel. A Palais Royal kertje tele volt j\u00e1r\u00f3kel\u0151kkel, kik izgatottan besz\u00e9lgett\u00e9k egym\u00e1s k\u00f6zt az ut\u00f3bbi napok esem\u00e9nyeit. Egyszerre egy szelid ked\u00e9ly\u00e9r\u0151l \u00e9p \u00fagy, mint t\u00falz\u00f3 n\u00e9zeteir\u0151l \u00e9s lobban\u00f3 v\u00e9r\u00e9r\u0151l ismert ifj\u00fa ember, Desmoulins Kamii, asztalra pattan, s kez\u00e9ben pisztolyt tartva magasra, fegyverre sz\u00f3l\u00edtja a n\u00e9pet, mialatt ugyanakkor let\u00e9pve a feje f\u00f6l\u00f6tti fa\u00e1gr\u00f3l egy levelet, azt kok\u00e1rda gyan\u00e1nt t\u0171zi kalapj\u00e1ra, s felh\u00edvja a n\u00e9pet, hogy k\u00f6vesse p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t. Mind t\u00f6m\u00f6rebb sorokk\u00e1 szaporodva hull\u00e1mzik v\u00e9gig a forradalmi hangulat\u00fa t\u00f6meg a Saint-Honor\u00e9 utcz\u00e1n, eg\u00e9sz a Vend\u0151me-t\u00e9rig. Itt azonban egy sz\u00e1zad katonas\u00e1g rohan szembe vel\u0151k \u00e9s t\u00f6bbeket megsebes\u00edt. De a n\u00e9p visszaveri t\u00e1mad\u00f3it, mire a szakasz parancsnoka, Lambesc herczeg, a Tui leri\u00e1k kertj\u00e9be vonul vissza \u00e9s ott int\u00e9z rohamot a b\u00e9k\u00e9sen j\u00e1r\u00f3-"], [25, "17 \"kel\u00f6kre. A nagy zavarban egy \u00f6reg ember agyong\u00e1zolva sz\u00f6r nyet hal. Most m\u00e1r a n\u00e9p d\u00fche nem ismer hat\u00e1rt. Beszaladg\u00e1lj\u00e1k a v\u00e1rost, minden\u00fctt fegyver\u00e9rt ki\u00e1ltozva, a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1t ostrom al\u00e1 veszik \u00e9s r\u00e1teszik kez\u00f6ket az ott tal\u00e1lhat\u00f3 fegyverekre. K\u00f6zben be\u00e1ll az \u00e9j, minden\u00fcnnen mint f\u00f6ld al\u00f3l b\u00fajnak el\u0151 botokkal, f\u00fctyk\u00f6s\u00f6kkel fegyverzett gyan\u00fas alakok, a puska m\u00fcvesek boltjait kifosztj\u00e1k tartalmukt\u00f3l, s f\u00f6l\u00e9getve a v\u00e1m soromp\u00f3kat, szabadd\u00e1 teszik a bej\u00e1r\u00e1st. De a n\u00e9p bizonyos \u00f6szt\u00f6nszer\u0171 becs\u00fclet\u00e9rz\u00e9ssel mindeddig tart\u00f3zkodik a foszto gat\u00e1st\u00f3l, ott hagyja az aranyat, csak fegyvert k\u00f6vetel, \u00e9s maga tart\u00f3ztatja le a kih\u00e1g\u00f3kat. Iszony\u00fa a zavar \u00e9s fejetlens\u00e9g min den\u00fctt ; itt feltart\u00f3ztatott hint\u00f3k, ott elfogott utasok, kik rim\u00e1n kodva k\u00e9rik az engedelmet utjok tov\u00e1bb folytat\u00e1s\u00e1ra. A p\u00e1risi zavarg\u00e1sok hir\u00e9t a nemzetgy\u0171l\u00e9s, mely Versail lesban tartotta \u00fcl\u00e9seit, 1 3-\u00e1n reggel vette. R\u00f6gt\u00f6n hat\u00e1ro zatba ment, hogy deput\u00e1czi\u00f3t meneszszenek a kir\u00e1lyhoz, k\u00e9r v\u00e9n a csapatok elt\u00e1vol\u00edt\u00e1s\u00e1t. A kir\u00e1ly v\u00e1lasza hideg \u00e9s elutas\u00edt\u00f3 volt, mire a gy\u0171l\u00e9s a kir\u00e1ly tan\u00e1csosaira h\u00e1r\u00edtv\u00e1n a k\u00f6vetkez m\u00e9nyek\u00e9rt minden felel\u0151ss\u00e9get, hogy tagjait a szem\u00e9lyes b\u00e1ntalmakt\u00f3l megk\u00edm\u00e9lje, permanensnek jelentette ki mag\u00e1t. A 13-\u00e1r\u00f3l 14-\u00e9re vezet\u0151 \u00e9j is mind nyugtalan\u00edt\u00f3bb h\u00edre ket hozott. J\u00falius 14-\u00e9n m\u00e1r reggel \u00f6t \u00f3rakor megkezdette a nemzetgy\u0171l\u00e9s \u00fcl\u00e9s\u00e9t, r\u00f6vid felf\u00fcggeszt\u00e9s ut\u00e1n. Hiob-hirek sz\u00e1lling\u00f3ztak mindenfel\u00e9. Besz\u00e9lt\u00e9k, hogy 14-\u00e9r\u0151l 15-\u00e9re virrad\u00f3lag nagy dolgok vannak k\u00e9sz\u00fcl\u0151ben. Parist h\u00e9t ponton t\u00e1madj\u00e1k meg, a nemzetgy\u0171l\u00e9st feloszlatj\u00e1k, a kincst\u00e1r \u00fcres s\u00e9g\u00e9r\u0151l pedig \u00e1llamjegyek kibocs\u00e1t\u00e1s\u00e1val fognak gondoskodni. T\u00e9ny az, hogy a csapatok parancsnokai utas\u00edt\u00e1st kaptak az el\u0151nyomul\u00e1sra 14. \u00e9s 15-dike k\u00f6zti \u00e9jjel, s a sv\u00e1jcziak kasz\u00e1r ny\u00e1i tele voltak l\u0151szerekkel. L\u00e1tt\u00e1k a kir\u00e1lyi herczegeket, a kir\u00e1lyn\u00e9t \u00e9s Polignac herczegn\u0151t is, a mint az Orangerie-ben .s\u00e9t\u00e1lva, ny\u00e1jaskodtak a tisztekkel \u00e9s leg\u00e9nys\u00e9ggel s nekik fris s\u00edt\u0151ket adattak. Ily h\u00edrek hat\u00e1sa alatt a nemzetgy\u0171l\u00e9s aggodalmai meg k\u00e9tszerez\u0151dtek. L\u00e1tt\u00e1k Lambesc herczeget l\u00f3hal\u00e1l\u00e1ban \u00e9rkezni meg, hallott\u00e1k t\u00e1volr\u00f3l az \u00e1gy\u00fak moraj\u00e1t, s f\u00fcleiket a f\u00f6ldre tartva figyeltek minden legkisebb neszre. Mirabeau ekkor a A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete, \"\""], [26, "18 vita felf\u00fcggeszt\u00e9s\u00e9t ind\u00edtv\u00e1nyozta, s hogy uj k\u00fcld\u00f6tts\u00e9get meneszszenek a kir\u00e1lyhoz. E pillanatban a nemzetgy\u0171l\u00e9s k\u00e9t tagja \u00e9rkezett sietve Parisb\u00f3l, s hir\u00fcl hozt\u00e1k, hogy Paris utcz\u00e1in gyilkolj\u00e1k egym\u00e1st, s egyik\u00f6k lefejezett hull\u00e1kr\u00f3l is tudott besz\u00e9lni. Az \u00e9j ek\u00f6zben lesz\u00e1llt, s ism\u00e9t k\u00e9t h\u00edrviv\u0151 \u00e9rkezett. Az \u00fcl\u00e9steremben a legm\u00e9lyebb csend honolt s hallani lehetett az \u00e9rkez\u0151k l\u00e9pteit a s\u00f6t\u00e9tben. Most megtudt\u00e1k azt is, hogy a Bastillet ostromolj\u00e1k, az \u00e1gyukat els\u00fct\u00f6tt\u00e9k, a v\u00e9r patakon k\u00e9nt foly s a legborzaszt\u00f3bb bonyodalmak \u00e1llanak k\u00fcsz\u00f6b\u00f6n. L\u00e1ssuk, mi t\u00f6rt\u00e9nt ezalatt Parisban. 13-\u00e1n este fenyeget\u0151 t\u00f6meg csoportosult a Bastille k\u00f6r\u00fcl, melynek lerombol\u00e1sa m\u00e1r a n\u00e9p t\u00f6bb k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9nek is a v\u00e1laszt\u00f3k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l utas\u00edt\u00e1sul lett adva. A t\u00f6meg mindenek el\u0151tt az Invalidusok palot\u00e1j\u00e1t ostromolta meg, hol nagy mennyis\u00e9g\u0171 \u00e1gy\u00fak \u00e9s l\u0151szerek voltak felhalmozva. Ezalatt a Bastille el\u0151tt \u00f6sszegy\u0171lt n\u00e9pt\u00f6meg habozva m\u00e9rlegelte, hogy mit tegyen, mert az a h\u00edr volt elterjedve, hogy a falon kiszegezett \u00e1gy\u00fa a v\u00e1ros ellen van ir\u00e1nyozva, s minden \u00e1ron meg kell akad\u00e1lyozni, hogy azzal a n\u00e9pre l\u0151jjenek. Egy k\u00e9pvisel\u0151 ezalatt enged\u00e9lyt nyer a Bastilleba val\u00f3 bemenetelre, a hol harminczk\u00e9t sv\u00e1jczi test\u0151rt \u00e9s nyolczvan k\u00e9t invalidust tal\u00e1l, s egyszersmind \u00fcnnep\u00e9lyes biztos\u00edt\u00e1st kap, hogy mindaddig nem fognak l\u0151ni, m\u00edg a t\u00f6meg fenye get\u0151 magatart\u00e1sra nem sz\u00e1nja el mag\u00e1t. De nemsok\u00e1ra ujabb fegyveres t\u00f6megek \u00f6z\u00f6nlenek el\u00e9 mindenfel\u0151l, kik ujabb t\u00e1mad\u00e1sra t\u00fczelik a n\u00e9pet. K\u00e9t ember a fed\u00e9lre m\u00e1szik \u00e9s fejszecsap\u00e1sokkal sz\u00e9tt\u00f6rik a felvon\u00f3 h\u00edd l\u00e1ncz\u00e1t, mely al\u00e1 zuhan, s egyszerre ellepi az ostroml\u00f3 t\u00f6meg, hogy meg k\u00eds\u00e9rtse a kapun behatolni. De most sort\u0171z \u00fczi vissza s megrettenve h\u00e1tr\u00e1l. De csakhamar ujabb v\u00e9rszemre kap \u00e9s l\u00f6v\u00e9st l\u00f6v\u00e9sre k\u00fcld a bennlev\u0151k ellen. A fegyverek d\u00f6rg\u00e9 s\u00e9t csak a dobok p\u00f6rg\u00e9se v\u00e1ltja fel. M\u00e1r az ostroml\u00f3k azon tanakodnak, hogy t\u0171zbe bor\u00edts\u00e1k az eg\u00e9sz \u00e9p\u00fcletet, mikor nemzet\u0151r\u00f6k jelennek meg \u00e9s megkezdik a form\u00e1lis ostromot. A Bastille parancsnoka, Delaunay, hi\u00e1ba v\u00e1rva sege delmet \u00e9s l\u00e1tv\u00e1n a n\u00e9p f\u00e9ktelen d\u00fch\u00e9t, f\u00e1kly\u00e1t ragadott kez\u00e9be, hogy leveg\u0151be r\u00f6p\u00edtse mag\u00e1t k\u00f6rnyezet\u00e9vel egy\u00fctt."], [27, "A BASTILLE OSTROMA \u2014 Flameng festm\u00e9nye ut\u00e1n."], [28, "20 De a hely\u0151rs\u00e9g megg\u00e1tolta terve kivitel\u00e9ben \u00e9s k\u00e9nyszer\u00ed tette, hogy adja meg mag\u00e1t. Egy hidat bocs\u00e1tottak le, melyen \u00e1t az ostroml\u00f3k egym\u00e1sut\u00e1n t\u00f3dultak be a Bastille falai k\u00f6z\u00e9, miut\u00e1n el\u0151bb \u00edg\u00e9retet tettek, hogy senkinek se lesz b\u00e1nt\u00f3 d\u00e1sa. De ki felel\u0151s egy v\u00e9gs\u0151ig felizgatott t\u00f6meg nev\u00e9ben tett ig\u00e9ret\u00e9rt ? A s v\u00e1j cziaknak siker\u00fclt megmenek\u00fclni, a rok kantakat csak a nemzet\u0151rs\u00e9g \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1sa ragadhatta ki a bossz\u00fa\u00e1ll\u00f3 n\u00e9p kezei k\u00f6z\u00fcl. Ugyanekkor egy reszket\u0151 sz\u00e9p ifj\u00fa l\u00e1nyon akad meg tekintet\u00fck, Delaunay l\u00e1ny\u00e1t ismerik f\u00f6l benne, megragadj\u00e1k \u00e9s menten meg\u00e9getn\u00e9k ott, ha egy der\u00e9k katona ki nem menti \u00fcld\u00f6z\u0151i kez\u00e9b\u0151l. A Bastille, a s\u00f6t\u00e9t h\u0171b\u00e9ri kor e leggy\u00e1szosabb eml\u00e9ke, annyi k\u00f6nny \u00e9s v\u00e9r rettenetes szintere, ezzel be lett v\u00e9ve. A n\u00e9p \u00f6r\u00f6mrivalgva ragadott v\u00e1llaira egy sebekkel bor\u00edtott, borosty\u00e1n-koszoruzott nemzet\u0151rt s ugy hatolt be a v\u00e1ros h\u00e1za termeibe, hogy hir\u00fcl vigye a nagy esem\u00e9nyt az \u00f6ssze gy\u0171lt v\u00e1rosaty\u00e1knak A sz\u00e1zados b\u00f6rt\u00f6n kulcsait \u00e9s stat\u00fa tumait szuronyra t\u0171zve hordt\u00e1k k\u00f6r\u00fcl, s a diadalittas t\u00f6meg k\u00f6z\u00fcl egy v\u00e9res k\u00e9z kiny\u00falva felmutatta a lefejezett Delaunay parancsnok nyakkend\u0151j\u00e9t, kit k\u00e9t nemzet\u0151r a v\u00e9gs\u0151ig v\u00e9del mezett, de hi\u00e1ba. Annyira v\u00e1ratlan volt a Bastille bev\u00e9tel\u00e9nek lehet\u0151s\u00e9ge az udvar el\u0151tt, hogy eleinte g\u00fanymosolylyal \u00e9s hitetlen k\u00e9t ked\u00e9ssel n\u00e9zett egy oly v\u00e1llalat el\u00e9be, mely egykor a nagy Cond\u00e9nak sem siker\u00fclt. Mikor Liancourt herczeg, XVI. La jos bizalmas bar\u00e1tja, kinek a nap b\u00e1rmely \u00f3r\u00e1j\u00e1ban szabad bel\u00e9p\u00e9se volt hozz\u00e1, az esem\u00e9ny h\u00edr\u00e9vel Parisb\u00f3l a kir\u00e1ly hoz sietett, az ut\u00f3bbi m\u00e1r lefek\u00fcdt volt. De a herczeg a miniszterek akaiata ellen\u00e9re felk\u00f6ltette \u00e9s k\u00f6z\u00f6lte vele a t\u00f6rt\u00e9nteket. \u00ab Milyen zavarg\u00e1s!\" ki\u00e1ltott fel az uralkod\u00f3. \u00abMondja ink\u00e1bb sire, hogy forradalom\" \u2014 v\u00e1laszolt r\u00e1 Liancourt herczeg. Ezzel a sz\u00f3val keresztelt\u00e9k meg el\u0151sz\u00f6r igazi nev\u00e9n az 1789-diki esem\u00e9nyeket. A nemzetgy\u0171l\u00e9s k\u00e9s\u0151 \u00e9jjel \u00e9rtes\u00fclt a Bastille bev\u00e9tel\u00e9r\u0151l. s a kir\u00e1ly beleegyezett, hogy 1 \u00e9ggel kor\u00e1n szem\u00e9lyesen meg jelen a k\u00e9pvisel\u0151k k\u00f6zt. A nemzetgy\u0171l\u00e9s m\u00e9g nem tudott a kir\u00e1ly ez elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1r\u00f3l, s az\u00e9rt f\u00f6ltette mag\u00e1ban, hogy m\u00e9g egy utols\u00f3 deput\u00e1czi\u00f3t k\u00fcld a kir\u00e1lyhoz, hogy megl\u00e1gy\u00edtsa"], [29, "21 sziv\u00e9t \u00e9s kinyerje t\u0151le a m\u00e9g h\u00e1tralev\u0151 engedm\u00e9nyeket. A k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g \u00e9pen t\u00e1vozni k\u00e9sz\u00fclt, mikor \u00e9rtes\u00fcltek, hogy a kir\u00e1ly j\u00f3sz\u00e1nt\u00e1b\u00f3l, test\u0151rs\u00e9g s k\u00eds\u00e9ret n\u00e9lk\u00fcl j\u0151 felkeresni \u0151ket. \u00c9s XVI. Lajos nemsok\u00e1ra meg is \u00e9rkezett k\u00e9t fiv\u00e9re k\u00eds\u00e9ret\u00e9 ben. Egyszer\u0171 \u00e9s meghat\u00f3 besz\u00e9de m\u00e9ly benyom\u00e1st tett. \u00ab\u00d6n\u00f6k bizalmatlanok, \u2022 \u2014 igy sz\u00f3lt t\u00f6bbek k\u00f6zt, \u2014 nos teh\u00e1t \u00e9n leszek az, a ki magamat \u00f6n\u00f6kre fogom bizni.\u00bb Kit\u00f6r\u0151 lelkesed\u00e9s k\u00f6vette e szavakat, a k\u00e9pvisel\u0151k fel emelkedtek, k\u00f6r\u00fclcsoportosult\u00e1k a kir\u00e1lyt \u00e9s gyalog kis\u00e9rt\u00e9k vissza palot\u00e1j\u00e1ba. K\u00f6nny ragyogott minden szemben, a kis\u00e9ret alig tudott utat t\u00f6rni mag\u00e1nak a tolong\u00f3 sokas\u00e1gon \u00e1t. A kir\u00e1lyn\u00e9 udva r\u00e1val az erk\u00e9lyr\u0151l n\u00e9zte a megind\u00edt\u00f3 jelenetet. Fi\u00e1t karjai k\u00f6zt tartotta, le\u00e1nya pedig kis \u00f6cscse hajf\u00fcrtjeivel j\u00e1tszva \u00e1llt oldal\u00e1n\u00e1l. Egy pillanatig minden feledve l\u00e1tszott, a m\u00falt, sz\u00e1 mos megal\u00e1ztat\u00e1s\u00e1val, \u00e9s a j\u00f6v\u0151, fenyeget\u0151 r\u00e9mk\u00e9peivel. A kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s a nemzet \u00e9s kir\u00e1lya k\u00f6zt mintha teljesen helyre \u00e1llott volna ! De csak r\u00f6vid id\u0151re. III. A KIR\u00c1LY PARISBAN. A nemzetgy\u0171l\u00e9s megalak\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal a franczia nemzet, mint l\u00e1ttuk, mag\u00e1hoz ragadta a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i hatalmat, mely \u00f6t jog szerint megillette s ez volt a forradalomnak tiszt\u00e1bb, nemesebb dics\u0151s\u00e9ge ; j\u00falius 14-ike \u00e1ltal pedig f\u00f6lfegyverezte mag\u00e1t a n\u00e9p \u00e1ltal v\u00e1lasztott k\u00e9pvisel\u0151i v\u00e9delm\u00e9re. Az esem\u00e9 nyek e k\u00e9t fordul\u00f3 pontja egym\u00e1st f\u00f6lt\u00e9telezte, egym\u00e1st eg\u00e9 sz\u00edtette ki; egyik n\u00e9lk\u00fcl sem lett volna teljes a szabads\u00e1g kiv\u00edv\u00e1sa. De az\u00e9rt nem szabad feledni, hogy j\u00falius 14-ike volt az els\u0151 l\u00e9p\u00e9s ama lejt\u0151n is, mely a forradalom elfajul\u00e1s\u00e1hoz, a k\u00e9s\u0151bbi v\u00e9rengz\u00e9sekhez vezetett. Az \u00fcnnep\u00e9lyes kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s ut\u00e1n, mely a Bastille romjai felett a n\u00e9pet s kir\u00e1ly\u00e1t m\u00e9g egyszer a kiengesztel\u0151d\u00e9s g\u00f6r\u00f6g"], [30, "22 t\u00fcz\u00e9ben mutatta fel, nem csup\u00e1n a nemzet term\u00e9szetes \u00f3haja, hanem m\u00e9lyebb politikai gondolat is rejlett abban a v\u00e1gyban, hogy a kir\u00e1ly Parisba j\u00f6jj\u00f6n. Versaillesban az udvar a maga udvaronczi k\u00f6rnyezet\u00e9ben t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 el volt szak\u00edtva a n\u00e9p sziv\u00e9t\u0151l, s \u00e1tengedve oly befoly\u00e1soknak, melyek vesz\u00e9 lyess\u00e9 v\u00e1lhattak a nemzeti t\u00f6rekv\u00e9sekre, mig ellenben Paris ban a n\u00e9p szive dobogott s e v\u00e1rosnak a kir\u00e1lyi udvar jelenl\u00e9te k\u00fcl\u00f6nben is megbecs\u00fclhetlen el\u0151ny\u00f6ket biztos\u00edtott volna. Mindj\u00e1rt a Bastille bev\u00e9tel\u00e9t k\u00f6vet\u0151 napon, j\u00falius 15-\u00e9n, az \u00fajonnan alakult polg\u00e1r\u0151rs\u00e9g parancsnok\u00e1ul Lafayette nevez tetett ki, egy r\u00e9gi nemesi csal\u00e1d ivad\u00e9ka, tiszt\u00e1n, becs\u00fcletesen maradva az \u00e1ltal\u00e1nos romlotts\u00e1g k\u00f6zepette, kinek egyenes lelk\u00e9ben a szabad amerikai demokr\u00e1czia eszm\u00e9nye, melynek kik\u00fczd\u00e9se\u00e9rt Washington mellett v\u00e9r\u00e9t ontotta, j\u00f3l megf\u00e9rt a kir\u00e1lya ir\u00e1nti t\u00f6rhetlen h\u0171s\u00e9ggel. A polg\u00e1ri katonas\u00e1g, mely k\u00e9s\u0151bb nemzet\u0151rs\u00e9g nevet vett f\u00f6l, a franczia seregnek a for radalomhoz h\u00fc elemeib\u0151l \u00e1llott s maga a kir\u00e1ly adta meg az enged\u00e9lyt alap\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Ehhez k\u00e9pest egyenruh\u00e1j\u00e1n a p\u00e1risi kok\u00e1rda k\u00e9k-v\u00f6r\u00f6s szine mellett a kir\u00e1ly feh\u00e9r szin\u00e9t is viselte. E trikolor l\u0151n innent\u00fal k\u00e9t teljes \u00e9ven \u00e1t a k\u00f6zrend \u0151re s a nemzetgy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal hozott t\u00f6rv\u00e9nyek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1nak legf\u0151bb biztos\u00edt\u00e9ka. Maga a nemzetgy\u0171l\u00e9s ezalatt folytatta nagy feladat\u00e1nak megold\u00e1s\u00e1t, hogy Francziaorsz\u00e1gnak alkotm\u00e1nyt adjon s azt a Lafayette \u00e1ltal p\u00e1rtolt amerikai mint\u00e1ra az emberi jogok kije lent\u00e9s\u00e9nek el\u0151rebocs\u00e1t\u00e1s\u00e1val kezdte meg aug. 4-\u00e9n. Nagy volt a hat\u00e1sa a cz\u00e9lba vett reformoknak a ked\u00e9lyekre. Az a n\u00e9lk\u00fcl is a hang legnagyobb sz\u00f3noki meger\u0151ltet\u00e9s\u00e9t ig\u00e9nyl\u0151 \u00fcl\u00e9s teremben egym\u00e1sut\u00e1n \u00e1llottak fel az oszt\u00e1lyok kiv\u00e1lts\u00e1gosai, hogy z\u00fag\u00f3 tetsz\u00e9s-zaj felharsan\u00e1sa k\u00f6zt nyilv\u00e1n\u00edts\u00e1k lemon d\u00e1sukat el\u0151jogaikr\u00f3l. M\u00e1r-m\u00e1r meg sem lehetett k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z tetni, mi az ind\u00edtv\u00e1ny, \u00e9s mi a hat\u00e1rozat. Egym\u00e1sut\u00e1n bomla doztak szerte a feud\u00e1lis t\u00e1rsadalom \u00e9s gazdas\u00e1gi szervezet minden k\u00f6vei, a jobb\u00e1gys\u00e1g, a f\u00f6ldes\u00fari jogok, az uri sz\u00e9kek, a d\u00e9zsma, a hivatalv\u00e1s\u00e1r kiv\u00e1lts\u00e1gai, a nyugdijak, \u00e9s a v\u00e1rosok el\u0151jogai, s a kir\u00e1lynak \u00aba franczia szabads\u00e1g helyre\u00e1ll\u00edt\u00f3ja\" czim\u00e9t \u00fcnnep\u00e9lyesen dekret\u00e1lt\u00e1k. De mindez nem mehetett v\u00e9gbe v\u00e1ls\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl. A r\u00e9gi"], [31, "23 rendszer fenekest\u0151l felforgat\u00e1sa nagy \u00e9s m\u00e9lyrehat\u00f3 r\u00e1zkod\u00e1 sokat id\u00e9zett el\u0151 a gazdas\u00e1gi helyzetben, \u00e9s Taine sz\u00e1m\u00edt\u00e1sa szerint harmadf\u00e9l milli\u00e1rdnyi t\u0151k\u00e9t j\u00e1tszott \u00e1t a hitelez\u0151k kez\u00e9b\u0151l az ad\u00f3sok kez\u00e9be. \u00c1 rendetlens\u00e9ggel n\u0151tt\u00f6n n\u0151tt a sz\u00fcks\u00e9g is. Az arat\u00e1s el\u00e9g j\u00f3 volt, de a kereskedelmi forga lom fennakadt, mert senki sem akarta gabn\u00e1j\u00e1t a gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00f3 t\u00f6meg k\u00e9ny\u00e9nek odadobni, melyet megem\u00e9sztetlen eszm\u00e9k \u00e9s fr\u00e1zisok csaltak mind beljebb a politikai \u00e9s b\u00f6lcselmi doktri nairs\u00e9g ingov\u00e1nyaiba. Okt\u00f3ber 5-\u00e9n egy csapat n\u0151, \u00fcresen tal\u00e1lva a p\u00e9kboltokat, elkeseredve vonult a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1hoz, hogy kenyeret k\u00f6veteljen s \u00f6sszet\u0171z\u00f6tt a nemzet\u0151rs\u00e9g egy kirendelt szakasz\u00e1val, melyet k\u00f6dob\u00e1l\u00e1sokkal k\u00e9nyszer\u00edtett megh\u00e1tr\u00e1lni. Majd megkond\u00ed tott\u00e1k a v\u00e9szharangot s a k\u00fclv\u00e1rosok n\u00e9pe megmozdult, mint egy v\u00e9szterhes nagy felh\u0151, mely m\u00e9h\u00e9ben vill\u00e1mot rejtve vonul mind \u00f6ssz\u00e9bb. Egy polg\u00e1r, Maillard, dobot ragadva \u00e1ll \u00e9l\u00e9re a boszorka-hadnak, mely botokkal, sepr\u0151nyelekkel, k\u00e9sekkel felfegyverkezve indul Versaillesba, s ott nyilt \u00fcl\u00e9sen kier\u0151szakolva a bemenetet a nemzetgy\u0171l\u00e9sbe, el\u00e9adja s\u00e9rel meit. Megnyugtatj\u00e1k a t\u00fcrelmetlenked\u0151ket, hogy gondoskodni fognak Paris \u00e9lelemmel val\u00f3 ell\u00e1t\u00e1s\u00e1r\u00f3l. De ez nem el\u00e9g a v\u00e9rszemre kaj-ott hadnak, bebocs\u00e1ttat\u00e1st s\u00fcrget a kir\u00e1lyn\u00e1l is, ki ny\u00e1jasan fogadja a megjelent deput\u00e1czi\u00f3t, s egyik\u00f6ket, egy fiatal sz\u00e9p n\u0151t, kinek ajkai megillet\u0151dve csak annyit tudnak rebegni: \u00ab Kenyeret!\", meghatva \u00f6leli mag\u00e1hoz. M\u00e1r-m\u00e1r vissza l\u00e1tszott t\u00e9rni a szivekbe a nyugalom. \u00c9jf\u00e9l k\u00f6r\u00fcl, mikor a n\u00e9pcsoportosul\u00e1s m\u00e1r eloszlott, Lafa yette is meg\u00e9rkezett Versaillesba nemzet\u0151rs\u00e9ge \u00e9l\u00e9n s fel aj\u00e1nlta oltalm\u00e1t a kir\u00e1lynak, kinek siker\u00fclt eloszlatnia min den aggodalm\u00e1t, ugy hogy b\u00e9k\u00e9ben pihenhetett le. Maga Lafayette is megt\u00e9ve int\u00e9zked\u00e9seit, miut\u00e1n reggeli \u00f6t \u00f3r\u00e1ig folyv\u00e1st talpon volt, n\u00e9mi t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot vett mag\u00e1hoz s led\u0151lve elszenderedett. Ez a r\u00f6vid nyugalma azonban sok keser\u0171 f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9snek \u00e9s m\u00e9g t\u00f6bb t\u00e1mad\u00e1snak szolg\u00e1lt alapul azok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, kik a bek\u00f6vetkezend\u0151 esem\u00e9nyek\u00e9rt a felel\u0151ss\u00e9get r\u00e1 szerett\u00e9k volna h\u00e1r\u00edtani, holott n\u00e1la n\u00e9lk\u00fcl ki tudja, mi lett volna az okt\u00f3ber 6-\u00e1ra virrad\u00f3 \u00e9jszak\u00e1n a kir\u00e1lyi csal\u00e1d sorsa? A n\u00e9p m\u00e1r \u00e9bredezett Versailles utcz\u00e1in s mind er\u0151sebb"], [32, "24 gy\u0171r\u0171kben kezdett hull\u00e1mzani a kir\u00e1lyi kast\u00e9ly k\u00f6r\u00fcl. Ekkor v\u00e9letlen\u00fcl \u00f6sszekoczczan\u00e1s t\u00e1madt a n\u00e9p s egy test\u0151r k\u00f6z\u00f6tt, a ki ablak\u00e1b\u00f3l t\u00fczet adott. A vak d\u00fchre ingerelt cs\u0151csel\u00e9k r\u00f6g t\u00f6n ostrom al\u00e1 fogta a kast\u00e9lyt s bet\u00f3dulva a nyitva maradt r\u00e1cson, megt\u00e1madta a kir\u00e1ly ajtaja el\u0151tt \u00e1ll\u00f3 k\u00e9t test\u0151rt, kik csak l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre engedtek a t\u00faler\u0151nek. Egyik\u00f6k a v\u00e9gs\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s k\u00fczdelm\u00e9ben felki\u00e1lt : \u00ab Ments\u00e9k meg a kir\u00e1lyn\u00e9t!\" A ki\u00e1lt\u00e1st meghallj\u00e1k s M\u00e1ria Antoinette reszketve menek\u00fcl f\u00e9rje oldala mell\u00e9. E k\u00f6zben a cs\u0151csel\u00e9k bet\u00f6ri az ajt\u00f3kat, de a kir\u00e1ly fek hely\u00e9t \u00fcresen tal\u00e1lja. M\u00e9g tov\u00e1bb is mer\u00e9szkedn\u00e9k, ha az el\u0151rohan\u00f3 test\u0151rs\u00e9g fel nem tart\u00f3ztatja. Ugyanakkor Lafayette nemzet\u0151rei is nesz\u00e9t veszik a t\u00e1madt zavaroknak, s a vesz\u00e9ly ben forg\u00f3 test\u0151r\u00f6k v\u00e9delm\u00e9re sietve, sz\u00e9tverik a t\u00e1mad\u00f3kat. Majd maga Lafayette is felrettenve els\u0151 \u00e1lm\u00e1b\u00f3l lov\u00e1ra pat tan s b\u00e1tran egymaga k\u00f6z\u00e9 v\u00e1gtat a szenved\u00e9ly\u00e9ben tajt\u00e9kz\u00f3 n\u00e9pnek, mely m\u00e1r \u00e9let\u00e9t fenyegeti n\u00e9h\u00e1ny keze k\u00f6z\u00e9 jutott test\u0151rnek s kimenti \u0151ket. Ekkor valaki a t\u00f6megb\u0151l \u0151 r\u00e1 is. kezet emel. Lafayette nyugodt hangon parancsolja, hogy \u00e1ll\u00edt s\u00e1k el\u0151 a tettest. A n\u00e9p megragadja a mag\u00e1r\u00f3l megfeledkezett szerencs\u00e9tlent s Lafayette szeme l\u00e1tt\u00e1ra t\u00f6ri sz\u00e9t fej\u00e9t a k\u00f6ve zeten. Innen a kast\u00e9lyba nyargal, hol a hal\u00e1lt\u00f3l megmentett test\u0151r\u00f6k -(\u00c9ljen Lafayette!\" ki\u00e1lt\u00e1sa fogadja. Az eg\u00e9sz udvar h\u00e1l\u00e1t rebegve h\u00f3dol a h\u0151snek \u00e9s a kir\u00e1ly nagyn\u00e9nje, Ad\u00e9laide, el\u00e9be sietve \u00f6leli karja k\u00f6z\u00e9, mik\u00f6zben h\u00e1latelten mondja: \u00abT\u00e1bornok, \u00f6n megmentett benn\u00fcnket!\" De a n\u00e9p m\u00e9g mindig hangosan k\u00f6veteli, hogy a kir\u00e1ly Parisba t\u00e9rjen vissza s XVI. Lajos r\u00f6vid tan\u00e1cskoz\u00e1s ut\u00e1n r\u00e1 is sz\u00e1nja mag\u00e1t e l\u00e9p\u00e9sre. A hat\u00e1rozat hir\u00e9t az ablakokb\u00f3l kisz\u00f3rt cz\u00e9dul\u00e1kon adj\u00e1k tudtul a n\u00e9pnek. Nemsok\u00e1ra maga XVI. Lajos is megjelenik az erk\u00e9lyen, hol \u00ab\u00c9ljen a kir\u00e1ly!\" ki\u00e1lt\u00e1sok fogadj\u00e1k. Nem \u00fagy a kir\u00e1lyn\u00e9t, kit felemelt \u00f6kl\u00f6k fenyegetnek szitkok k\u00f6zt. Ekkor Lafayette halkan oda sz\u00f3l a kir\u00e1lyn\u00e9hoz : \u00ab Asszonyom, mit sz\u00e1nd\u00e9kozik tenni ? \u00bb \u25a0 \u2014 \u00ab K\u00f6vetni a kir\u00e1lyt\" \u2014 hangzik az elsz\u00e1nt felelet. ((J\u00f6jj\u00f6n h\u00e1t velem \u00bb \u2014 sz\u00f3l ism\u00e9t Lafayette s M\u00e1ria Antoinettet az erk\u00e9lyre vezeti. De tompa z\u00fag\u00e1s fogadja s k\u00e1roml\u00f3 szavak hullnak fej\u00e9re, \u00fagy hogy k\u00e9nytelen les\u00fctni szemeit. Ekkor Lafayette lehajolva \u00e9s"], [33, "25 megragadva a kir\u00e1lyn\u0151 kez\u00e9t, tiszteletteljes cs\u00f3kkal \u00e9rinti azt. \u00c9s ime a franczia n\u00e9p e l\u00e1tv\u00e1nyra pezsg\u0151 lelkesed\u00e9sre gy\u00fal s az im\u00e9nt m\u00e9g durva szitkokat sz\u00f3r\u00f3 ajkak \u00ab \u00c9ljen a kir\u00e1lyn\u00e9! \u00c9ljen lafayette ! \u00bb ki\u00e1lt\u00e1sokkal pecs\u00e9telik meg a b\u00e9ke sz\u00f6vet s\u00e9g\u00e9t. N\u00e9h\u00e1ny \u00f3ra m\u00falva k\u00e9szen \u00e1llott a kir\u00e1ly kocsija, hogy \u0151t \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1t Parisba sz\u00e1ll\u00edtsa. A nemzetgy\u0171l\u00e9s sz\u00e1zas depu t\u00e1czi\u00f3t k\u00fcld\u00f6tt a kir\u00e1ly Parisba kis\u00e9r\u00e9s\u00e9re, s a menetet m\u00e9g egy lisztsz\u00e1llitm\u00e1ny, nemzet\u0151r\u00f6k \u00e9s sz\u00e1mos n\u00e9pt\u00f6meg kis\u00e9rte. Az a feltev\u00e9s azonban, hogy a kir\u00e1ly kocsija el\u0151tt k\u00e9t ember szuronyra t\u0171zve vitte volna a legyilkolt k\u00e9t test\u0151r fej\u00e9t, s hogy \u00fatk\u00f6zben S\u00e9vresn\u00e9l meg\u00e1llapodva, a lemetszett f\u0151ket egy par\u00f3kacsin\u00e1l\u00f3n\u00e1l megf\u00e9s\u00fcltette volna, nem egy\u00e9b legend\u00e1n\u00e1l. Parisban Bailly polg\u00e1rmester fogadta a kir\u00e1lyi csal\u00e1dot, \u00e1tny\u00fajtva neki a v\u00e1ros kulcsait. \"Bizalommal t\u00e9rek vissza p\u00e1risi n\u00e9pem k\u00f6r\u00e9be\" \u2014 v\u00e1laszolt a kir\u00e1ly s szavait Bailly ism\u00e9telte fennhangon a t\u00e1volabb \u00e1ll\u00f3k sz\u00e1m\u00e1ra, de kifelejtette e sz\u00f3t: \"bizalommal\". Mire a kir\u00e1lyn\u00e9 k\u00f6zbe sz\u00f3lt: \u00ab Tegye hozz\u00e1, hogy bizalommal. \u00bb Az 1789-ik \u00e9v v\u00e9ge \u00e9s a r\u00e1k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9v els\u0151 h\u00f3napjai ar\u00e1nylag csendesen t\u00f6lt\u00e9k el, a mi el\u00e9g volt, hogy optimista hangulatot keltsen fel mindenfel\u00e9 a dolgok jobbra fordulta ir\u00e1nt. Csak az els\u0151 marquis, Favras kiv\u00e9gz\u00e9se kavarta fel egy id\u0151re \u00fajra a ked\u00e9lyeket. Favras-t egy \u00e1ll\u00edt\u00f3lag a kir\u00e1ly meg sz\u00f6ktet\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben sz\u0151tt \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9sben val\u00f3 b\u00fcnr\u00e9szes s\u00e9g gyan\u00faja alatt fogt\u00e1k el, mihez m\u00e9g azt is hozz\u00e1k\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k, hogy terve volt Baillyt \u00e9s Lafayettet meggyilkoltatni s e cz\u00e9l b\u00f3l 1200 lovat k\u00e9sz\u00edtettek el\u0151 s a sv\u00e1jcziakat \u00e9s piemontiakat Paris ellen l\u00e1z\u00edtottak. Minderre nem volt bizony\u00edt\u00e9k, de a Ch\u00e1telet kimondta Favras b\u0171n\u00f6ss\u00e9g\u00e9t \u00e9s bit\u00f3ra \u00cdt\u00e9lte. A v\u00e9r padot a Gr\u00e9ve-t\u00e9ren \u00e1ll\u00edtott\u00e1k fel. Favras mindv\u00e9gig meg maradt \u00e1rtatlans\u00e1ga er\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9ben, s csak annyit vallott meg, hogy megb\u00edz\u00e1st kapott hangulatot csin\u00e1lni a kir\u00e1ly \u00e9rdek\u00e9ben s e feladatra bizonyos el\u0151kel\u0151 \u00e1llamnagyt\u00f3l p\u00e9nzt is kapott. Megk\u00e9rdezte, hogy a szem\u00e9ly megnevez\u00e9se biztos\u00edtn\u00e1-e sz\u00e1 m\u00e1ra a kegyelmet? Mikor azonban tagad\u00f3 v\u00e1laszt nyert, elsz\u00e1ntan jelentette ki: \u00abEz esetben titkommal halok meg. \u00bb Szil\u00e1rdan l\u00e9pett a veszt\u0151hely fel\u00e9 ; a n\u00e9p \u00f6r\u00fclt e l\u00e1tv\u00e1nynak,"], [34, "26 mely els\u0151 izben szolg\u00e1ltatott r\u00e9mes bizonys\u00e1got az egyenl\u0151 s\u00e9gr\u0151l m\u00e9g a v\u00e9rpadon is, \u00e9s kegyetlen g\u00fanynyal parodiz\u00e1lta a kiv\u00e9gz\u00e9st. A holttestet visszaadt\u00e1k csal\u00e1dj\u00e1nak. Ezt megel\u0151z\u0151leg febr. 4-\u00e9n m\u00e9g egy demokratikus t\u00fcn tet\u00e9sre ker\u00fclt a dolog a nemzetgy\u0171l\u00e9sben, \u00e9s egyik\u00e9re azok nak a sz\u00ednpadias b\u00e9k\u00fcl\u00e9si jeleneteknek a kir\u00e1ly \u00e9s n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt, milyenekre a forradalom els\u0151 szaka oly sok p\u00e9ld\u00e1t ny\u00fajt. A mondott napon XVI. Lajos megjelent a nemzetgy\u0171l\u00e9sen s n\u00e9h\u00e1ny j\u00f3akar\u00f3 sz\u00f3val eml\u00e9kezett meg \u00abj\u00f3 n\u00e9p\u00e9r\u0151l, melyet biztos\u00edt szeretet\u00e9r\u0151l\", az alkotm\u00e1ny fenntart\u00e1sa ir\u00e1nt val\u00f3 szil\u00e1rd akarat\u00e1r\u00f3l, s fi\u00e1nak is ugyanezen elvekben val\u00f3 neve l\u00e9s\u00e9r\u0151l. F\u00f6nn\u00e1llva besz\u00e9lt a nemzetgy\u0171l\u00e9shez, mely \u0151t \u00fclve hallgatta v\u00e9gig s besz\u00e9dje k\u00f6zben elhalmozta kit\u00f6r\u0151 lelke sed\u00e9se jeleivel. Mindenki \u00fajra felesk\u00fcd\u00f6tt a kir\u00e1lyra, t\u00f6r v\u00e9nyre \u00e9s alkotm\u00e1nyra, s a gy\u0171l\u00e9s a legr\u00f3zs\u00e1sabb hangulatban oszlott el. M\u00e9g fontosabb esem\u00e9nysz\u00e1mba ment enn\u00e9l az a nagy \u00fcnnep, melyet j\u00falius h\u00f3 14-ik\u00e9n a Bastille bev\u00e9tel\u00e9nek els\u0151 \u00e9vi fordul\u00f3ja eml\u00e9k\u00e9re k\u00e9sz\u00fcltek rendezni s mely hatalmas politikai eszm\u00e9v\u00e9 domborodott ki. Francziaorsz\u00e1g minden r\u00e9sz\u00e9ben egym\u00e1sut\u00e1n keltek \u00e9letre ez id\u0151ben a f\u00f6deraczi\u00f3k, melyek a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9s kir\u00e1ly jelszava alatt egyes\u00fclt nemzeti sz\u00f6vet s\u00e9geket jelentettek, s melyeket Carlyle helyesen hasonl\u00edt az 1638-iki sk\u00f3t covenanthoz. Az 1790. jul. 14-iki \u00fcnnep\u00e9lyre az orsz\u00e1g minden r\u00e9sz\u00e9b\u0151l \u00f6z\u00f6nl\u00f6ttek a f\u00f6der\u00e1ltak s a Marsmez\u0151t egy roppant kiterjed\u00e9s\u0171 \u00fcnnepi szinhelyly\u00e9 alak\u00edtott\u00e1k \u00e1t 400,000 \u00fcl\u0151helylyel. Az el\u0151k\u00e9sz\u00fcletekre szerz\u0151dtetett 15,000 munk\u00e1s nem volt el\u00e9g, a n\u00e9pess\u00e9g apraja-nagyja, szeg\u00e9nye gazdagja hozz\u00e1j\u00e1rult munkaerej\u00e9vel a nagy m\u0171 l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9hez, s hogy feledhetetlenn\u00e9 tegye az \u00f3ri\u00e1si testv\u00e9ries\u00fcl\u00e9si \u00fcnnepet, mely egyes\u00edtend\u0151 volt az egyh\u00e1zat, kir\u00e1lyt, a nemzet\u0151rs\u00e9get, nemzetgy\u0171l\u00e9st, a f\u0151v\u00e1rost \u00e9s a vid\u00e9ket arra, hogy meg\u00faj\u00edts\u00e1k szent esk\u00fcj\u00f6ket a t\u00e1gas t\u00e9r k\u00f6zep\u00e9n emelt haza-olt\u00e1ra el\u0151tt. E nevezetes \u00fcnnep, mely minden akad\u00e1lyon \u00e9s rossz id\u0151 j\u00e1r\u00e1son diadalmaskodva felemel\u0151 sikerrel \u00e9rt v\u00e9get, utols\u00f3 fellobban\u00e1sa a kir\u00e1lys\u00e1g lemen\u0151 napja f\u00e9ny\u00e9nek Franczia orsz\u00e1gban; utols\u00f3 \u00f6r\u00f6me a sors\u00fcld\u00f6z\u00f6tt kir\u00e1lynak. A f\u00f6der\u00e1l tak Francziaorsz\u00e1g departementjaib\u00f3l test\u00fcletileg mutattatt\u00e1k"], [35, "27 be magokat a kir\u00e1lynak \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9nak. \u00abKik az \u00f6n emberei?\" k\u00e9rdezte a kir\u00e1ly. \u00ab Fels\u00e9ged h\u0171 lotharingjai\" \u2014 felelt\u00e9k. \u00c9s XVI. Lajos nem tudta, \u2014 hogy utolj\u00e1ra hangzik fel\u00e9je a h\u00f3dolat \u00e9s alattval\u00f3i tisztelet e keresetlen hangja. IV. A KIR\u00c1LYI CSAL\u00c1D SZ\u00d6K\u00c9SE. A f\u00f6der\u00e1czi\u00f3 magasztos \u00fcnnepe ut\u00e1n tal\u00e1n m\u00e9g lehets\u00e9 ges lett volna a teljes kiengesztel\u0151 d\u00e9s kir\u00e1ly \u00e9s nemzet k\u00f6z\u00f6tt, ha mindk\u00e9t lel\u00f6l t\u00f6bb \u0151szintes\u00e9g nyilv\u00e1nul. De nem \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt, az apr\u00f3 s\u00farl\u00f3d\u00e1sok megint megkezd\u0151dtek, s a nyugalom m\u00fal\u00f3 napjai csup\u00e1n fegyversz\u00fcnetet jelentettek. A kir\u00e1lyt bizony talan el\u0151\u00e9rzetek b\u00e1ntott\u00e1k. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s tanulm\u00e1nya t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 tette az angol forradalom t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t, s I. K\u00e1roly kir\u00e1ly sorsa folyv\u00e1st szeme el\u0151tt lebegett. De Parisban akart maradni a f\u00f6der\u00e1ltak t\u00e1voz\u00e1s\u00e1ig, s hogy bizalm\u00e1nak jel\u00e9t adja ir\u00e1ntok, mindennap nyilv\u00e1nos eb\u00e9det adott tisztelet\u00fckre, melyen az eg\u00e9sz kir\u00e1lyi csal\u00e1d jelen volt. Ilyenkor val\u00f3di \u00fcnnepet \u00fclt m\u00e9g olykor a loyalit\u00e1s ragaszkod\u00e1sa, de a melybe belevegy\u00fclt mindig a franczia term\u00e9szetnek az a saj\u00e1ts\u00e1gos hat\u00e1svad\u00e1sz\u00f3 szinpadiass\u00e1ga, melynek annyiszor lesz\u00fcnk tan\u00fai az esem\u00e9 nyek el\u0151ad\u00e1s\u00e1ban. Egy jelenet a t\u00f6bbek k\u00f6zt. Egy nap a gyermek dauphin az erk\u00e9lyen \u00e1llva, vir\u00e1got t\u00e9pdesett \u00e9s sz\u00f3rt a sz\u00e9lnek. Ennek l\u00e1tt\u00e1ra egy f\u00f6der\u00e1lt a k\u00f6zelben, a kast\u00e9ly terrasz\u00e1n, meghatva l\u00e9pett oda \u00e9s k\u00e9rte a kis herczeget, hogy dobjon neki is egy vir\u00e1got, hadd \u0151rizze meg legdr\u00e1g\u00e1bb eml\u00e9k\u00fcl. A gyermek, term\u00e9szetes j\u00f3indulat\u00e1t\u00f3l vezettetve, sietett k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1nak eleget tenni. Egy pillanat alatt m\u00e9g t\u00f6bben gy\u0171lnek oda a \u00ed\u00f6der\u00e1ltak k\u00f6z\u00fcl s ugyanazzal a k\u00e9relemmel fordulnak a her czeghez, ki r\u00f6vid id\u0151 alatt egy eg\u00e9sz bokrot kopaszt meg d\u00edsz\u00e9t\u0151l, hogy sz\u00e9tossza a lelkes\u00fclt t\u00f6meg k\u00f6z\u00f6tt, mely szive m\u00e9ly\u00e9b\u0151l ki\u00e1ltja: \u00ab \u00c9ljen a kir\u00e1ly, a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s a dauphin!\""], [36, "28 A legels\u0151 alkalmat az ellens\u00e9gesked\u00e9sek \u00fajb\u00f3l kit\u00f6r\u00e9s\u00e9re a kir\u00e1ly nagyn\u00e9nj\u00e9nek, Ad\u00e9l \u00e9s Victori\u00e1nak k\u00fclf\u00f6ldre utaz\u00e1sa adja meg. Sz\u00e1jr\u00f3l-sz\u00e1jra kezdik suttogni, hogy titokban a dauphint is magokkal vitt\u00e9k. Febru\u00e1r 24-\u00e9n (1791) m\u00e1i fenyeget\u0151 t\u00f6meg csoportosul ism\u00e9t a Tuilleri\u00e1k k\u00f6r\u00fcl s l\u00e1tni akarja a herczeget s k\u00f6veteli, hogy a kir\u00e1ly hivja vissza eluta zott n\u00e9njeit. Csak Lafayette l\u00e9lekjelenl\u00e9te menti meg a kir\u00e1 lyi csal\u00e1dot ujabb er\u0151szakoss\u00e1gokt\u00f3l. Ugyanakkor Marat k\u00f6zrebocs\u00e1tja \u00ab V\u00e9g\u00fcnk van\u00bb (\u00abC'en est fait de nous\u00bb) czimen els\u0151 v\u00e9ressz\u00e1j\u00fa r\u00f6pirat\u00e1t, melyben a kir\u00e1lyi csal\u00e1d letart\u00f3zta t\u00e1s\u00e1t s\u00fcrgeti, k\u00fcl\u00f6nben az eg\u00e9sz n\u00e9pet lem\u00e9sz\u00e1rolj\u00e1k ellen s\u00e9gei. A n\u00e9lk\u00fcl, hogy annyira ment volna mint Marat, a nem zetgy\u0171l\u00e9s indokoltnak l\u00e1tta a kir\u00e1lyi hatalom \u00faj\u00f3lagos nieg rendszab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t. Nem el\u00e9gedve meg el\u0151jogainak eddigi kor l\u00e1toz\u00e1s\u00e1val, elhat\u00e1rozta most Barnave \u00e9s Chapelier ind\u00edtv\u00e1 ny\u00e1ra, hogy m\u00e9g kir\u00e1lyi czim\u00e9t\u0151l is megfosztja, s egyszer\u0171en \u00abels\u0151 k\u00f6zhivatalnok)) -k\u00e1 al\u00e1zta le, ki mellett a dauphin a els\u0151 helyettes\u00edt\u0151)) nevet nyert, a kir\u00e1lyn\u00e9 pedig \u00ab-az els\u0151 helyette s\u00edt\u0151 anyj\u00e1n czimet. Azonk\u00edv\u00fcl a jobboldal \u00e9l\u00e9nk tiltakoz\u00e1sa dacz\u00e1ra kimondotta, hogy Lajos \u00abels\u0151 k\u00f6zhivatalnok\" nem t\u00e1vozhatik a nemzetgy\u0171l\u00e9s \u00fcl\u00e9seinek hely\u00e9t\u0151l h\u00fasz m\u00e9rf\u00f6ld nyin\u00e9l t\u00e1volabb, \u00e9s csak akkor v\u00e1ltoztathatja tart\u00f3zkod\u00e1sa hely\u00e9t, ha ezt az \u00fcl\u00e9sek bez\u00e1r\u00e1sa el\u0151tt bejelentette. Ellenben a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s \u00e1lland\u00f3an k\u00f6teles atyja mellett tart\u00f3zkodni s m\u00e9g franczia ter\u00fcleten is csak az \u00e1llamf\u0151 beleegyez\u00e9s\u00e9vel utaz hatik. Ezt az uj rendszab\u00e1lyt nyilt is alkalma a kegyes n\u00e9p nek miel\u0151bb alkalmazni, mert mid\u0151n 1791 h\u00fasv\u00e9tj\u00e1n a kir\u00e1ly \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9 s az el\u0151bbinek h\u00faga, Erzs\u00e9bet, St.-Cloudba voltak r\u00e1nduland\u00f3k, a t\u00f6meg feltart\u00f3ztatta kocsijukat, s dacz\u00e1ra a kis\u00e9ret ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak, XVI Lajos, csak hogy a v\u00e9ront\u00e1st kiker\u00fclje, ink\u00e1bb parancsot adott a visszafordul\u00e1sra. Mindezek a sajn\u00e1latra m\u00e9lt\u00f3 t\u00falz\u00e1sai a forradalmi \u00e1ram latnak ha nem is ments\u00e9g\u00f6ket, de magyar\u00e1zatukat tal\u00e1lj\u00e1k abban az egyre fokoz\u00f3d\u00f3 idegess\u00e9gben, melylyel a forradalom v\u00edvm\u00e1nyait f\u00e9ltett\u00e9k az udvar esetleges diplom\u00e1cziai fondorla tait\u00f3l; de \u00e9p ugy is \u00e9rthet\u0151 az is, hogy a kir\u00e1lyban egyre szil\u00e1rdabb alakot \u00f6lt\u00f6tt az az elt\u00f6k\u00e9l\u00e9s, hogy titkon elhagyja"], [37, "29 sz\u00e9khely\u00e9t. M\u00e1r az eg\u00e9sz t\u00e9l az el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteknek volt szen telve s Mirabeau, ki be volt avatva a tervbe, k\u00e9z alatt szint\u00e9n t\u00e1mogatta azt. A cz\u00e9l az volt, hogy a kir\u00e1lyi csal\u00e1d Mont m\u00e9dy-ig hatolhasson, a honnan sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n, Luxemburgra t\u00e1maszkodva, idegen oltalom al\u00e1 adhatta volna mag\u00e1t. J\u00fanius h\u00f3 30-dik\u00e1n m\u00e1r minden k\u00e9szen \u00e1llt az utaz\u00e1sra. Kev\u00e9s sz\u00e1m\u00fa lovass\u00e1g volt fel\u00e1ll\u00edtva az ut k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 pontjain az alatt az \u00fcr\u00fcgy alatt, hogy kincst\u00e1ri fedezet\u00fcl vannak kiren delve. A kir\u00e1lyi csal\u00e1d idegen n\u00e9v alatt volt utazand\u00f3 \u00e9s k\u00f6l t\u00f6tt \u00fatlev\u00e9llel. Csak a legk\u00f6zelebbi bizalmasok voltak a dologba beavatva, maga Lafayette mit sem tudott arr\u00f3l. A kir\u00e1lyn\u00e9 rejtekajt\u00f3n \u00e1t volt elhagyand\u00f3 a palot\u00e1t. A mondott napon, \u00e9jf\u00e9l t\u00e1jban, a kir\u00e1ly, a kir\u00e1lyn\u00e9, Erzs\u00e9bet herezegn\u0151 \u00e9s Tourzel asszony, a kir\u00e1lyi gyermekek nevel\u0151n\u0151je, \u00e1l\u00f6lt\u00f6zetben egyenk\u00e9nt hagyt\u00e1k el a palot\u00e1t. Tourzel asszony a gyermekekkel a Caroussel-t\u00e9rre ment el\u0151re \u00e9s az ott v\u00e1rakoz\u00f3 kocsira \u00fclt, melynek bakj\u00e1n, kocsisnak \u00f6lt\u00f6zve, egy Fersen nev\u0171 ifj\u00fa sv\u00e9d nemes foglalt helyet. A kir\u00e1ly is nemsok\u00e1ra ut\u00f3i\u00e9rte \u0151ket. Ellenben a kir\u00e1lyn\u00e9 elt\u00e9vedt Paris utcz\u00e1in, s csak egy \u00f3ra m\u00falva csatlakozhatott hozz\u00e1juk, miut\u00e1n szerencs\u00e9sen kiker\u00fclte Lafayette szembe j\u00f6v\u0151 kocsij\u00e1t, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy \u00e9szrev\u00e9tetett volna. Mid\u0151n m\u00e1r mind egy\u00fctt voltak, hosszas bolyong\u00e1s ut\u00e1n ism\u00e9t m\u00e1s kocsira \u00fcltek, melyet hat l\u00f3 h\u00fazott. Itt Fersen lesz\u00e1llott a bakr\u00f3l, hogy Br\u00fcszelbe menek\u00fclve elh\u00e1r\u00edtsa mag\u00e1r\u00f3l a gyan\u00fat, mig a kir\u00e1lyi csal\u00e1d tov\u00e1bb folytatta \u00fatj\u00e1t, a kir\u00e1lyn\u00e9 orosz b\u00e1r\u00f3n\u0151 n\u00e9v alatt, Tourzel asszony mint madame Korf, ki gyermekei vel utazik, s a kir\u00e1ly komornyiknak \u00f6lt\u00f6zve. Eg\u00e9sz reggeli nyolez \u00f3r\u00e1ig senki sem gyan\u00edtotta Parisban a t\u00f6rt\u00e9nteket. De csakhamar sz\u00e1rnyra kapott az els\u0151 hir s vill\u00e1mgyorsan adt\u00e1k sz\u00e1jr\u00f3l sz\u00e1jra. \u00abA kir\u00e1lyt megsz\u00f6ktet t\u00e9k\" \u2014 ez volt az els\u0151 f\u00f6ltev\u00e9s, mely mindenki elm\u00e9j\u00e9ben f\u00f6lmer\u00fclt. Lafayette r\u00f6gt\u00f6n l\u00f3ra \u00fcltette embereit, a nemzet gy\u0171l\u00e9s \u00f6ssze\u00fclt s ellenvet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl elfogadta az i\u00edju Bonteuf ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1t, mely minden k\u00f6zhat\u00f3s\u00e1gnak k\u00f6teless\u00e9g\u00e9v\u00e9 tette, a, sz\u00f6kev\u00e9nyeket minden lehet\u0151 m\u00f3don feltart\u00f3ztatni s utjok folytat\u00e1s\u00e1t megg\u00e1tolni. Ez alatt a kocsi h\u00e1bor\u00edtatlanul \u00e9rt el Ch\u00e1lonsig, hov\u00e1"], [38, "30 21-\u00e9n d\u00e9lut\u00e1n \u00f6t \u00f3ra t\u00e1jban \u00e9rkezett meg. Itt m\u00e1r a kir\u00e1lyt, ki el\u00e9g vigy\u00e1zatlan volt s\u0171r\u0171n kin\u00e9zni az ablakon \u2014 f\u00f6lis mert\u00e9k. A f\u00f6lismer\u0151 el\u0151bb ki akarta fecsegni a titkot s csak a buzg\u00f3 kir\u00e1lyp\u00e1rti el\u0151lj\u00e1r\u00f3 \u00e1ltal hagyta mag\u00e1t lebesz\u00e9ltetni sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1r\u00f3l. Nem igy Saint-M\u00e9nehouldban, hol a postames ter, Drouet, rajong\u00f3 k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi \u00e9rzelm\u0171 fia ismerte f\u00f6l a kir\u00e1lyt. Ez, miut\u00e1n m\u00e1r nem tart\u00f3ztathatta f\u00f6l a kocsit, l\u00e9lek szakadt\u00e1b\u00f3l szaladt a legk\u00f6zelebbi \u00e1llom\u00e1sra, Varennesbe, hogy \u00e9rtes\u00edtse az odaval\u00f3 hat\u00f3s\u00e1got. Hi\u00e1ba akarta a kir\u00e1lyi kis\u00e9ret egy der\u00e9k tagja, ki sejtette sz\u00e1ndok\u00e1t, feltart\u00f3ztatni, nem \u00e9rhette ut\u00f3i, s a fiatal Drouet \u00e9s a kir\u00e1lyi csal\u00e1d egy szerre \u00e9rkeztek be Varennesbe. Varennes n\u00e9pe \u00e9s hat\u00f3s\u00e1ga m\u00e1r ekkor \u00edel volt l\u00e1rm\u00e1zva. A mint a kir\u00e1ly kocsija a hidon \u00e1thaladt, Drouet egy m\u00e1sik t\u00e1rsa seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel meg\u00e1ll\u00edtja a kocsikat, s fegyvert szegezve a benn\u00fcl\u0151kre, er\u0151s hangon ki\u00e1ltja: \u00abAz \u00fatlevelet!\" Megkapva az \u00fatlevelet, halad\u00e9ktalanul Sausse el\u00f6lj\u00e1r\u00f3hoz viszi meg vizsg\u00e1l\u00e1s v\u00e9gett, ki megtekinti az iratokat, s ugy sz\u00ednleli, mintha rendben voln\u00e1nak, s e k\u00f6zben udvariasan v\u00e1rakoz\u00e1sra k\u00e9ri fel a kir\u00e1lyt. De csak addig, a mig elegend\u0151 sz\u00e1m\u00fa nem zet\u0151rs\u00e9g nem gy\u0171l \u00f6ssze ; akkor egyszerre leveti az \u00e1larczot, s kijelenti, hogy a kir\u00e1ly le van tart\u00f3ztatva. \u00c9l\u00e9nk sz\u00f3v\u00e1lt\u00e1s fejlik ki, XVI. Lajos tagad\u00e1sba veszi, hogy az volna, a kinek gondolja; a vit\u00e1t a kir\u00e1lyn\u00e9 t\u00f6ri meg: \u00abHa f\u00f6lismerte kir\u00e1 ly\u00e1t, \u2014 \u00fagymond, \u2014 besz\u00e9ljen vele azzal a tisztelettel, mely lyel tartozik.\" Most m\u00e1r minden tagad\u00e1s hi\u00e1ban val\u00f3. A kis szoba megtelik k\u00edv\u00e1ncsiakkal, s a szerencs\u00e9tlen kir\u00e1ly l\u00e1tva, hogy mit sem \u00e9r el tagad\u00e1s\u00e1val, k\u00e9r\u00e9sre fogja a dolgot, fogadkozik, hogy csak az\u00e9rt k\u00e9sz\u00fclt Montm\u00e9dybe, hogy szabadabban hall gathassa meg n\u00e9pe \u00f3haj\u00e1t, k\u00e9ri, hogy engedj\u00e9k \u00fatj\u00e1ra, s\u0151t annyira megy, hogy \u00e1t\u00f6leli Sausset, s nej\u00e9re, gyermekeire hivatkozik, mire a kir\u00e1lyn\u00e9 is \u00f6l\u00e9be kapja a dauphint, s esde kel, hogy ments\u00e9k meg. Szivet rend\u00edt\u0151 jelenet! Sausse maga is megl\u00e1gyul, de er\u0151t vesz mag\u00e1n, s csak azt a tan\u00e1csot adja, hogy t\u00e9rjenek vissza Parisba, nehogy polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fat id\u00e9zze nek fel. \u00edgy telik el az eg\u00e9sz \u00e9j. A kir\u00e1ly fedezet\u00e9re kirendelt"], [39, "31 csapatokb\u00f3l a tisztek, mihelyt megtudt\u00e1k a kir\u00e1ly feltart\u00f3zta t\u00e1s\u00e1t, r\u00f6gt\u00f6n k\u00eds\u00e9rletet akartak tenni, hogy megments\u00e9k uro kat, de a leg\u00e9nys\u00e9g kijelent\u00e9, hogy a n\u00e9ppel tart, s a menek v\u00e9s minden rem\u00e9nye f\u00fcstbe ment. V\u00e9gre 6 \u00f3rakor meg\u00e9rkezik Parisb\u00f3l a fiatal Bonieuf mag\u00e1val hozva a nemzetgy\u0171l\u00e9s elfogat\u00e1si parancs\u00e1t. A kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e1tveszi kez\u00e9b\u0151l, gyermekei \u00e1gy\u00e1ra dobja s azt\u00e1n elkapja onnan megint, mint monda, nehogy bemocskolja azt. A hatlovas kocsit visszaford\u00edtj\u00e1k Paris fel\u00e9, s m\u00e1r r\u00e9g \u00fatban van visszafel\u00e9, mikor Parisb\u00f3l a h\u00fc Bouill\u00e9 t\u00e1bornok lovas-ezrede meg\u00e9rkezik a kir\u00e1ly seg\u00edt s\u00e9g\u00e9re. M\u00e1r k\u00e9s\u0151 volt. A nemzetgy\u0171l\u00e9s h\u00e1rom tagj\u00e1t, Barnave-ot, Latour- Maubourg-ot \u00e9s P\u00e9lioii-t k\u00fcldte Ch\u00e1lonsig a kir\u00e1ly el\u00e9. Tour zel asszony Latour-Maubourg -ga\\ \u00fclt egy kocsiba. Barnave \u00e9s P\u00e9tion pedig a kir\u00e1lyi kocsiba sz\u00e1llottak. Barnave k\u00f6z\u00e9pen \u00fclt, a kir\u00e1ly \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9 k\u00f6zt, P\u00e9tion szembe, a k\u00e9t kir\u00e1lyi herezegn\u0151 k\u00f6z\u00f6tt, mig a kis dauphint hol egyik, hol m\u00e1sik vette t\u00e9rd\u00e9re. Nyolcz neh\u00e9z, kinos napig tartott az ut Varennest\u00f6l Parisig, roppant h\u0151s\u00e9gben, a kocsik nyom\u00e1ba t\u00f3dul\u00f3 n\u00e9p \u00e1ltal f\u00f6lkavart tikkaszt\u00f3 porban. Az els\u0151 pillanatok meglehe- t\u0151s k\u00ednosak voltak, a kir\u00e1lyn\u00e9 nem rejthette el rossz kedv\u00e9t. V\u00e9gre a kir\u00e1ly t\u00f6rte meg a hallgat\u00e1st \u00e9s besz\u00e9dbe ereszkedett Barnave-\\a\\. \u00c9s nemcsak a kir\u00e1lyn\u00e9t lepte meg a fiatal \u00fcgy- v\u00e9d magas \u00e9rtelmis\u00e9ge, finom politikai \u00e9rz\u00e9ke, annyira, hogy kev\u00e9s id\u0151 m\u00falva f\u00e9lreh\u00fazta f\u00e1tyol\u00e1t \u00e9s maga is r\u00e9szt vett a t\u00e1rsalg\u00e1sban, de Barnave-ot is annyira meghatotta a kir\u00e1lyi p\u00e1r j\u00f3s\u00e1ga s f\u0151leg a kir\u00e1lyn\u00e9 nyugodt m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga, hogy e pilla- natt\u00f3l teljesen hive lett. Viszont a kir\u00e1lyi p\u00e1r ett\u0151l fogva az alkotm\u00e1nyos k\u00e9pvisel\u0151kkel sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 v\u00e1lt \u00e9rintkez\u00e9sben leg- t\u00f6bb bizalm\u00e1ra m\u00e9ltatta \u0151t. \u00abHa a p\u00e1rtok, \u2014 \u00edrja Thiers \u2014 jobban \u00e9rten\u00e9k \u00e9s ismern\u00e9k egym\u00e1st, sokat megbocs\u00e1tan\u00e1nak egym\u00e1snak. \u00bb Campan asszony eml\u00e9kiratainak n\u00e9h\u00e1ny \u00e9rdekes adatot k\u00f6sz\u00f6nhet\u00fcnk a varennes -p\u00e1risi \u00fat r\u00e9szleteir\u0151l, melyeket \u0151 maga a kir\u00e1lyn\u00e9 sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l hallott. Mig a Barnave \u00e1ltal keltett j\u00f3 benyom\u00e1st maga is kiemeli, addig P\u00e9tion-r\u00f3l azt \u00edrja, hogy durvas\u00e1ga s\u00e9rt\u0151 volt, \u00fcgyetlen\u00fcl evett, ivott a hint\u00f3ban, a"], [40, "32 csirkecsontokat az ablakon \u00e1t hajg\u00e1lta ki, koczk\u00e1ztatva, hogy a kir\u00e1ly arcz\u00e1t tal\u00e1lja vel\u0151k s mig Erzs\u00e9bet herezegn\u0151 bort t\u00f6lt\u00f6tt neki, pohara f\u00f6lemel\u00e9s\u00e9vel sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl jelezte, hogy el\u00e9g. Mikor pedig a kir\u00e1ly besz\u00e9dbe ereszkedett vele l\u00e9p\u00e9se indokair\u00f3l s megjegyezte, hogy Francziaorsz\u00e1g nem lehet k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g, P\u00e9tion igy felelt: \u00abAz igaz, hogy m\u00e9g nem, erre a franczi\u00e1k m\u00e9g nem el\u00e9g \u00e9rettek.\" E mer\u00e9sz \u00e9s tapintatlan felelet eln\u00e9m\u00edtotta a kir\u00e1lyt, ki azt\u00e1n Parisig nem is t\u00f6rte meg a hallgat\u00e1st. P\u00e9tion t\u00e9rden tartotta a kis dauphint, s ujjai a szeg\u00e9ny gyermek sz\u0151ke f\u00fcrt\u00e9ivel j\u00e1tszadoztak, s egy egy hevesebb gesztikul\u00e1czi\u00f3ra er\u0151sen megr\u00e1ntotta azokat, \u00fagy hogy a gyermek sirva fakadt. Mire a kir\u00e1lyn\u00e9: \u00abAdja ide, \u2014 \u00fagymond, \u2014 fiamat ; \u00f6 sokkal gy\u00f6ng\u00e9debb b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dhoz van szokva, semmint t\u0171rn\u00e9 az ily bizalmass\u00e1gokat. \u00bb Ellenben Barnave el\u0151z\u00e9keny, tiszteletteljes modor\u00e1r\u00f3l ann\u00e1l elismer\u0151bben sz\u00f3l Campan asszony is. \u00datk\u00f6zben egy szeg\u00e9ny falusi pap k\u00f6zeledni kiv\u00e1nt a kir\u00e1ly kocsij\u00e1hoz, de a kocsit k\u00f6r\u00fclfog\u00f3 kannib\u00e1lok r\u00e1rohantak. \u00ab Tigrisek, \u2014 ki\u00e1lt\u00e1 Barnave, \u2014 megsz\u00fcntetek franczi\u00e1k lenni? A h\u0151s\u00f6k nemzete gyilkosok band\u00e1j\u00e1v\u00e1 lett ? \u00bb S mig igy ki\u00e1ltott Barnave, majd nem kilianyatlott az ablakon, \u00fagy hogy Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 nek kellett \u0151t kab\u00e1tj\u00e1n\u00e1l visszatartani. Az \u00e1llom\u00e1sokon a kir\u00e1lyn\u00e9 n\u00e9gy szem k\u00f6zt is s\u0171r\u0171en \u00e9rtekezett Barnave-val, s egyszer megk\u00e9rdezte t\u0151le, mi lenne hely\u00e9ben a teend\u0151 ? \u00abA n\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\" \u2014 felelt Barnave. \u00ab\u00c9s hogy tehetn\u00e9k szert arra? \u2014 viszonz\u00e1 a kir\u00e1lyn\u00e9, \u2014 hisz elragadt\u00e1k t\u0151lem \u00bb. \u00abAh asszonyom, k\u00f6nnyebb volna azt \u00f6nnek visszah\u00f3d\u00edtani, mint nekem kiv\u00edvni. \u00bb Parisban k\u00edv\u00e1ncsian v\u00e1rt\u00e1k a kir\u00e1lyt. Az utcz\u00e1kon fal ragaszokon hirdett\u00e9k, hogy: \u00ab A ki a kir\u00e1lyt \u00e9ljenzi, megve rik; a ki b\u00e1ntalmazza, felakasztj\u00e1k.\" Ehhez k\u00e9pest azt\u00e1n m\u00e9ly cs\u00f6ndben, f\u00f6ltett kalappal fogadt\u00e1k a visszarobog\u00f3 hin t\u00f3t. Mikor a palot\u00e1ba \u00e9rtek, a kir\u00e1lyi csal\u00e1d az \u0151rs\u00e9g kett\u0151s sorfala k\u00f6zt sz\u00e1llott ki. Utolj\u00e1ra maradt a kir\u00e1lyn\u00e9, kit Noail les \u00e9s d'Aiguillon majdnem karjaik k\u00f6z\u00e9 kaptak, ugy vitt\u00e9k lakoszt\u00e1ly\u00e1ba. Pedig mindketten az udvar ellens\u00e9gei k\u00f6z\u00e9 tartoztak. De a szerencs\u00e9tlens\u00e9g k\u00f6zelebb hozza az elhideg\u00fclt sziveket is."], [41, "33 DESMOTJLINS KAMILL A PALAIS EOYAL KERTJ\u00c9BEN. 3 A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [42, "34 Ekk\u00e9p v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a szerencs\u00e9tlen sz\u00f6k\u00e9si k\u00eds\u00e9rlet, mely m\u00e9g s\u00falyosabb\u00e1 tette XVI. Lajos helyzet\u00e9t s tekint\u00e9ly\u00e9nek utols\u00f3 foszl\u00e1nyait is megsemmis\u00edtv\u00e9n, m\u00e9g lejebb vitte azon a lejt\u0151n, mely nem csak kir\u00e1lys\u00e1ga, de \u00e9lete elveszt\u00e9s\u00e9t is maga ut\u00e1n vonta. A most el\u0151adott esem\u00e9nyeket nem \u00e9rte meg Mirabeau, kinek r\u00f6vid id\u0151vel el\u0151bb bek\u00f6vetkezett hal\u00e1la is egyike volt azon okoknak, melyek miatt Lajos kir\u00e1ly, minden t\u00e1masz\u00e1t veszni l\u00e1tva, siettette a menek\u00fcl\u00e9st. A munka \u00e9s a gy\u00f6ny\u00f6r\u00f6k tulhajt\u00e1sa, a sz\u00f3sz\u00e9k izgalmai egyar\u00e1nt megtett\u00e9k a magok\u00e9t, hogy hamar t\u00f6nkrejuttass\u00e1k a nagy ember szervezet\u00e9t. Bizo nyos sublimat- oldatos f\u00fcrd\u0151k okozt\u00e1k test\u00e9n azt a z\u00f6ldes. szint, melyet n\u00e9melyek alaptalanul m\u00e9regnek tulajdon\u00edtottak. Betegs\u00e9ge hire rendk\u00edv\u00fcli megd\u00f6bben\u00e9st hivott ki Paris min den k\u00f6r\u00e9ben, s az udvar k\u00fcld\u00f6ncz\u00f6t k\u00fcld\u00f6ncz ut\u00e1n ind\u00edtott hal\u00e1los \u00e1gy\u00e1hoz. De Mirabeau nem akart orvost hivatni ma g\u00e1hoz, s mikor ellenkez\u00e9se dacz\u00e1ra m\u00e9gis elj\u00f6tt, m\u00e1r haldo kolva tal\u00e1lta. Bar\u00e1tai k\u00f6r\u00fcl \u00e1llott\u00e1k \u00e1gy\u00e1t, s \u0151 m\u00e9g utols\u00f3 perczeiben is a k\u00f6z\u00fcgyekkel foglalkozott \u00e9s sajn\u00e1lkoz\u00e1ssal gondolt vissza f\u00e9lbenhagyott m\u0171v\u00e9re. \u00ab Tartsd, \u2014 igy sz\u00f3lt inas\u00e1hoz, \u2014 tartsd fel fejemet, Francziaorsz\u00e1g leger\u0151sebb fej\u00e9t.\" Roppant n\u00e9pt\u00f6meg \u00e1llta k\u00f6r\u00fcl leverten lak\u00e1s\u00e1t. Visszautas\u00edtotta a papot, ki utols\u00f3 pillanatait megvigasztalni j\u00f6tt, mosolyogva jegyez v\u00e9n meg, hogy sz\u00edvesen elfogadn\u00e1, ha nem lakn\u00e9k egy f\u00f6d\u00e9l alatt egyh\u00e1zi felebbval\u00f3j\u00e1val, az autuni p\u00fcsp\u00f6kkel. Majd kinyittatva az ablakot, csendesen rebegte: \u00ab \u00c9rzem, hogy meghalok ma; nincs egy\u00e9b h\u00e1tra, mint illattal, vir\u00e1gkoszor\u00fa val, zen\u00e9vel venni k\u00f6r\u00fcl magamat, hogy gy\u00f6ny\u00f6rrel l\u00e9phessek \u00e1t az \u00f6r\u00f6k \u00e1lomba.\" V\u00e1jjon a pog\u00e1ny epikurista nyugodt b\u00f6l cselet\u00e9t, vagy az ide\u00e1lis l\u00e9lek emelkedetts\u00e9g\u00e9t kell-e b\u00e1mul nunk e jellemz\u0151 szavakban? Id\u0151nk\u00e9nt szaggat\u00f3 k\u00ednos f\u00e1jdalmak szak\u00edtott\u00e1k meg der\u00fclt t\u00e1rsalg\u00e1s\u00e1t. Bar\u00e1tai egyik\u00e9hez fordult ekkoi : ((Meg\u00edg\u00e9rted, hogy megk\u00edm\u00e9lsz a felesleges szenved\u00e9sekt\u0151l\" \u2014 sz\u00f3lt s \u00f3piu mot k\u00e9rt. Mikor ezt megtagadt\u00e1k, szokott sz\u00edv\u00f3ss\u00e1ggal k\u00f6ve-"], [43, "35 telte. Hogy megcsalj\u00e1k j\u00f3hiszem\u0171s\u00e9g\u00e9t, odany\u00fajtottak neki egy poharat, elhitetve vele, hogy \u00f3pium van benne. Megra gadva, hidegv\u00e9rrel hajtotta fel a hal\u00e1losnak v\u00e9lt italt, s eg\u00e9 szen megk\u00f6nnyebb\u00fcltnek l\u00e1tszott. P\u00e1r perez m\u00falva \u00f6r\u00f6kre kiszenvedett. E napon 1791 \u00e1pril 2-ik\u00e1t irtak. Mirabeau hal\u00e1la hir\u00e9re a nemzetgy\u0171l\u00e9s megszak\u00edt\u00e1 \u00fcl\u00e9 seit s \u00e1ltal\u00e1nos gy\u00e1szt rendelt el. Mikor pedig a temet\u00e9sen M\u00c1RIA ANTOINETTE. XVI. LAJOS. n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151 jelenl\u00e9t\u00e9t k\u00e9rt\u00e9k, egyhang\u00falag ki\u00e1ltott\u00e1k fel: \u00abMind megy\u00fcnk!\" A holttestet m\u00e1snap rendk\u00edv\u00fcli diszszel sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k a Pantheonba, hol els\u0151nek helyezt\u00e9k el Descartes hamvai mell\u00e9. Mirabeau tehets\u00e9ge a n\u00e9pnek, a n\u00e9p \u00fcgy\u00e9nek \u00e9s eszm\u00e9inek legkiv\u00e1l\u00f3bb kifejez\u0151je. 0 is szenvedett, t\u0171rt mell\u0151z\u00e9st \u00e9s megal\u00e1z tat\u00e1st, mint az a n\u00e9p, melynek \u00e9rdekeit annyira sziv\u00e9n viselte. \u00c9rdekesen jellemzi Hug\u00f3 Viktor egy r\u00f3la irt tanulm\u00e1ny\u00e1ban, mely egyenesen belevil\u00e1g\u00edt a nagy ember csod\u00e1latos l\u00e9ny\u00e9be. \u00ab 0 sz\u00f3nok volt, \u2014 mondja \u2014 mivel h\u00e1la az 1789-diki r\u00e1zk\u00f3d\u00e1sok 3*"], [44, ""], [45, "37 \u00e1ltal nyitott t\u00e1g utaknak, v\u00e9gre ki\u00f6nthette a t\u00e1rsadalomban mind azokat a bens\u0151 forrong\u00e1sait, melyeket oly sok\u00e1 fojtott vissza a csal\u00e1dban ; mivel a maga hev\u00fcl\u00e9keny, darabos, er\u0151szakos, cynikus, gyarl\u00f3, fens\u00e9ges, szaggatott \u00e9s \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9stelen l\u00e9ny\u00e9 ben, ink\u00e1bb \u00f6szt\u00f6n\u00f6kkel, mint eszm\u00e9kkel telve, szennyes l\u00e1bakkal, de f\u00f6lemelt f\u0151vel, maga is eg\u00e9szen hasonl\u00edtott ama forrong\u00f3 \u00e9vekhez, melyek k\u00f6zt szelleme f\u00e9nylett s melyeknek minden napj\u00e1t homlokon l\u00e1tszott b\u00e9lyegezni az \u0151 szava \u00bb. \u00c9s val\u00f3ban Mirabeaut, mint sz\u00f3nokot, nem is k\u00f6zel\u00edtette meg senki az \u00e1talakul\u00e1s e nagy korszak\u00e1ban, mely eg\u00e9szen lij szab\u00e1s\u00fa tehets\u00e9gekre tette fel a koron\u00e1t. Mig Siey\u00e9s \u00e9les theoretikus elm\u00e9j\u00e9ben, mely az alkotm\u00e1ny legszebb int\u00e9zm\u00e9- nyeit mintegy semmib\u0151l teremtette meg, vagy legal\u00e1bb v\u00e9g- \u00e9rv\u00e9nyesen formul\u00e1zta, De\u00e1k b\u00f6lcs \u00edt\u00e9let\u00e9t l\u00e1tjuk felcsill\u00e1mlani, mely vil\u00e1got der\u00edt a leghom\u00e1lyosabb k\u00e9rd\u00e9sek labyrintj\u00e9ben, addig Mirabeau l\u00e1nglelk\u00e9ben azt az er\u0151t ismerj\u00fck fel, mely az eszm\u00e9k term\u00e9s-arany\u00e1t saj\u00e1t lelkesed\u00e9se koh\u00f3j\u00e1ban ol- vasztja meg \u00e9s kov\u00e1csolja a k\u00f6zforgalom eszk\u00f6zeiv\u00e9. Ha Demosthenes szerint az \u00e9kessz\u00f3l\u00e1s a l\u00e9lek zen\u00e9je, akkor Mira- beau annak Beethovenje, mert \u0151 sem adta vissza kevesebb v\u00e1l- tozatoss\u00e1ggal a n\u00e9p sziv\u00e9nek minden moczczan\u00e1s\u00e1t, mint amaz a term\u00e9szet ezerf\u00e9le hangjait. \u00c9s Mendelssohn sem figyelte meg \u00e9lesebben az ocze\u00e1n z\u00fag\u00f3 h\u00e1borg\u00e1s\u00e1t, mint \u0151 a t\u00f6megek indu- lat-viharait. Ennek a n\u00e9pnek, az \u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1nak, az \u0151 gerje- delmeinek, m\u00e9ly keserv\u00e9nek \u00e9s kit\u00f6r\u0151 haragj\u00e1nak volt \u0151 leg- igazabb \u00e9s legnagyobb tolm\u00e1csa. L\u00e1ttuk \u0151t, a mid\u0151n a ren dek gy\u0171l\u00e9se megnyit\u00e1s\u00e1n komoly m\u00e9rs\u00e9klettel int\u00e9zi b\u00f6lcs szav\u00e1t ; l\u00e1ttuk, a mid\u0151n megr\u00e1zza oroszl\u00e1ny- s\u00f6r\u00e9ny\u00e9t a kir\u00e1lyi hatalomsz\u00f3 hallat\u00e1ra. \u00c9s milyen lesujt\u00f3an hangzik \u00e9kessz\u00f3l\u00e1sa patakz\u00f3 \u00e1rja, a mid\u0151n a kir\u00e1lyt a csapatok elt\u00e1vol\u00edt\u00e1s\u00e1ra k\u00e9r\u0151 k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g t\u00e1voz\u00e1sa el\u0151tt utolj\u00e1ra adja utas\u00edt\u00e1sait. ((Mondj\u00e1tok meg, hogy az idegen hord\u00e1k, melyek k\u00f6r\u00fcl- vesznek, tegnap a herczegek, herczegn\u0151k, a kegyenczek \u00e9s ke- gyenczn\u0151k l\u00e1togat\u00e1sait, b\u00f3kjait, buzd\u00edt\u00e1sait \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9kait fogad- t\u00e1k, mondj\u00e1tok meg, hogy az idegen b\u00e9renczek, aranyban, borban d\u0151zs\u00f6lve, eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t Francziaorsz\u00e1g szolgas\u00e1g\u00e1t j\u00f6vend\u00f6lt\u00e9k kegyelets\u00e9rt\u0151 dalaikban s vad \u00f3hajt\u00e1saik a nem- zetgy\u0171l\u00e9s pusztul\u00e1s\u00e1t s\u00f3v\u00e1rogt\u00e1k; mondj\u00e1tok meg, hogy m\u00e9g"], [46, "38 palot\u00e1j\u00e1ban is az udvaronczok e barb\u00e1r zene hangjaiba vegy\u00ed tett\u00e9k t\u00e1nczaikat, \u00e9s hogy ilyen volt a Bertalan-\u00e9j el\u0151j\u00e1t\u00e9ka is. \u00abMondj\u00e1tok. meg, hogy az a Henrik, a kinek eml\u00e9k\u00e9t \u00e1ldja a vil\u00e1g, az az \u0151se, a kit p\u00e9ld\u00e1nyk\u00e9p\u00fcl akart venni, \u00e9lelmi szereket juttatott a fell\u00e1zadt Parisba, melyet szem\u00e9lyesen ostromolt, mig ellenben a kegyetlen tan\u00e1csosok visszatartj\u00e1k a lisztet, melyet a keresked\u00e9s ind\u00edt a h\u00fc \u00e9s ki\u00e9hezett Paris v\u00e1ros\u00e1ba. \u00bb M\u00e9lt\u00e1n kezdhette Maury nem sokkal ut\u00f3bb a nemzet gy\u0171l\u00e9s egyik \u00fcl\u00e9s\u00e9n besz\u00e9d\u00e9t a k\u00f6vetkez\u0151 szavakkal, melyek a leg\u00f6nk\u00e9nytelenebb \u00e9s legigazabb dics\u0151\u00edt\u00e9s\u00e9t foglalj\u00e1k magokban a nagy n\u00e9ptribunnak : \u00ab Mirabeau nincs itt t\u00f6bb\u00e9 \u2014 besz\u00e9lhetek. \u00bb V. A HAD\u00dcZENET. Az alkotni\u00e1nyoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9s befejezte feladat\u00e1t, a r\u00e9gi \u00ab assernbl\u00e9e \u00bb feloszlott, tagjai visszat\u00e9rtek csal\u00e1djaik k\u00f6r\u00e9be. Az uj nemzetgy\u0171l\u00e9s eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 elemekb\u0151l \u00e1llott azokt\u00f3l, a melyek az esem\u00e9nyek eddigi foly\u00e1s\u00e1t ir\u00e1nyozt\u00e1k. Voltak k\u00f6z\u00f6t t\u00fck az els\u0151 forradalomnak buzg\u00f3 p\u00e1rth\u00edvei, kik magokat alkotm\u00e1ny-p\u00e1rtiaknak nevezt\u00e9k s a jobboldalt foglalt\u00e1k el, \u00e9s voltak vakbuzg\u00f3 rajong\u00f3k, kiknek fejeit elsz\u00e9d\u00edtett\u00e9k a forra dalom eddigi sikerei s nem akartak meg\u00e1llni a megkezdett ut\u00f3n. De tehets\u00e9gben, hazafiass\u00e1gban minden p\u00e1rt felett kiemelkedtek a girondist\u00e1k, onnan nevezve igy, hogy nagyobb r\u00e9szint Gironde departement k\u00fcld\u00f6tte fel \u0151ket, k\u00f6zt\u00fck Con dorcet, az ismert b\u00f6lcs\u00e9sz \u00e9s ir\u00f3, rendk\u00edv\u00fcli l\u00e1tk\u00f6r\u00fc f\u00e9rfi\u00fa \u00e9s Vergniaud, hatalmas r\u00f6gt\u00f6nz\u0151 \u00e9s nagy tehets\u00e9g\u0171 sz\u00f3nok. Voltak azonban e p\u00e1rtnak is sz\u00e9ls\u0151 elemei, kik alul maradtak azokon tehets\u00e9gben, de fel\u00fclm\u00falt\u00e1k \u0151ket mer\u00e9szs\u00e9g ben s ezek k\u00e9s\u0151bb kiv\u00e1lva a z\u00f6mb\u0151l, a hegyp\u00e1rtot alak\u00edtott\u00e1k. Mind eji\u00e1rt\u00e1vnyalatoknak igazi sulyjiontja a klubbokban fek\u00fcdt,"], [47, "39 melyek ez id\u0151ben nagy fontoss\u00e1gra \u00e9s vir\u00e1gz\u00e1sra emelkedtek s val\u00f3di t\u0171zhelyeiv\u00e9 v\u00e1ltak a politikai izgat\u00e1snak. Legr\u00e9gibb volt ezek k\u00f6zt a nagy befoly\u00e1s\u00fa jakobinus klub, melynek tagjait alig fogadhatta be egy k\u00f6ralakban \u00e9p\u00fclt roppant amphitheatrum, mely a Szt. Jakab templom\u00e1nak f\u0151haj\u00f3j\u00e1t foglalta el. K\u00f6zep\u00e9n asztal emelkedett, mely k\u00f6r\u00fcl az eln\u00f6k \u00e9s a titk\u00e1rok \u00fcltek, s a hol a szavazatokat szedt\u00e9k \u00e9s a hat\u00e1rozatokat hirdett\u00e9k ki. Az alkotm\u00e1ny \u00e9s az els\u0151 for radalom hivei ellenben a m\u00e9rs\u00e9keltebb Feuillantok klubj\u00e1ban gy\u00fclekeztek. Volt m\u00e9g azonk\u00edv\u00fcl a Cordelier-klub, s ennek tagjai vetekedtek t\u00falz\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seikben a jakobinusokkal ; \u00cdr\u00f3 juk Desmoulins Kamill volt, vez\u00e9r\u00f6k Danton, ki mint \u00fcgyv\u00e9d kev\u00e9s sikert aratva, a n\u00e9psz\u00f3nok bab\u00e9rjaira v\u00e1gyott s athleta alakja, \u00e9rczes hangja, f\u00e9ktelen szenved\u00e9lyess\u00e9ge teljesen alkal mass\u00e1 is tett\u00e9k erre. Robespierre, b\u00e1r ekkor m\u00e1r nem volt tagja a nemzetgy\u0171l\u00e9snek, mert \u00f6 maga tette volt a k\u00e9pvisel\u0151k \u00fajra nem v\u00e1laszthat\u00f3s\u00e1g\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 javaslatot, az\u00e9rt m\u00e9gis a jakobinusokhoz csatlakozott, s vez\u00e9rszerepet vitt k\u00f6zt\u00fck ugy dogmatikus fell\u00e9p\u00e9s\u00e9vel, mint szigor\u00fa elvei \u00e9s hideg becs\u00fcle tess\u00e9ge bizonyos szenvelgett \u00e9rinthetlens\u00e9g\u00e9vel, mely a \u00abmeg vesztegethetlen\u00bb mell\u00e9knevet vivta ki sz\u00e1m\u00e1ra. Az uj \u00abassembl\u00e9e\u00bb legels\u0151 t\u00e9nyei k\u00f6z\u00e9 tartozott, elt\u00f6 r\u00fclni a ((sire\u00bb \u00e9s a ((fels\u00e9g\" czimeket s egyszersmind a repub lik\u00e1nus szellem els\u0151 m\u00e1mor\u00e1ban elhat\u00e1rozta, hogy a gy\u0171l\u00e9s teremben a kir\u00e1ly sz\u00e9ke teljesen hasonl\u00f3 legyen az eln\u00f6k\u00e9hez. XVI. Lajost mindez int\u00e9zked\u00e9sek v\u00e9rig s\u00e9rtett\u00e9k s azzal boszulta meg mag\u00e1t, hogy maga helyett minisztereit k\u00fcldte a gy\u0171l\u00e9s megnyit\u00e1s\u00e1ra. E megtorl\u00e1s benyom\u00e1sa alatt a gy\u0171l\u00e9s m\u00e1snap m\u00e1r visszavonta a megel\u0151z\u0151 rendeletet, ugy hogy a kir\u00e1ly nem habozhatott t\u00f6bb\u00e9 szem\u00e9lyesen jelenni meg. Csak hogy akkor meg megint azt vett\u00e9k hat\u00e1rozatba, hogy ha a kir\u00e1ly \u00fclve marad, a k\u00e9pvisel\u0151k is \u00fclve maradjanak. XVI. Lajos ebben uj s\u00e9rt\u00e9st l\u00e1tott. Halv\u00e1nyan, feld\u00falt arczczal t\u00e9rt haza, s egyed\u00fcl maradva a kir\u00e1lyn\u00e9val, fuldokolva vetette mag\u00e1t egy sz\u00e9kbe. \u2014 Ah asszonyom, \u2014 monda \u2014 \u00f6n tanuja volt e meg al\u00e1ztat\u00e1snak. Teh\u00e1t az\u00e9rt kellett Francziaorsz\u00e1gba j\u00f6nnie, hogy l\u00e1ssa . . ."], [48, "40 Szavait elfojtott\u00e1k a k\u00f6nnyek s a kir\u00e1lyn\u00e9 hi\u00e1ba pr\u00f3b\u00e1lta vigasztalni ; les\u00fajtott, sziv\u00e9ben megsebzett maradt. Pedig m\u00e1r nem volt mit v\u00e1rnia a k\u00fclf\u00f6ldt\u0151l sem. Anglia semlegess\u00e9ge, Frigyes Vilmos haboz\u00e1sa, II. Leopold b\u00e9k\u00e9s hajlamai, minden rem\u00e9nyt\u0151l megfosztott\u00e1k. A b\u00e9ke ez \u00e1ltal\u00e1 nos kil\u00e1t\u00e1sai k\u00f6zt csak az emigr\u00e1nsok akart\u00e1k minden \u00e1ron a a h\u00e1bor\u00fat, fegyverkeztek, k\u00e9sz\u00fcl\u0151dtek l\u00e1zas siets\u00e9ggel, nem gondolva meg, hogy ezzel is csak a kir\u00e1ly helyzet\u00e9t teszik m\u00e9g k\u00e9tesebb\u00e9, a kinek semmit\u0151l sem volt oka annyira tar tani, mint a polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fat\u00f3l. El is k\u00f6vetett mindent, hogy \u0151ket haz\u00e1jukba visszahivja, s m\u00e1sfel\u0151l, hogy v\u00e9t\u00f3j\u00e1val meg g\u00e1tolja azoknak a szigor\u00fabbn\u00e1l szigor\u00fabb javaslatoknak t\u00f6r v\u00e9nyer\u0151re val\u00f3 emel\u00e9s\u00e9t, melyeket az emigr\u00e1nsok ellen az \" assembl\u00e9e \u00bb -ban emeltek. \u00c1m a kir\u00e1ly jiroklam\u00e1czi\u00f3inak, melyeket egyre-m\u00e1sra bocs\u00e1tott ki az emigr\u00e1nsokhoz \u00e9s fiv\u00e9reihez, mi foganatjuk sem volt. Minden nap uj h\u00edreket hozott a hat\u00e1rr\u00f3l az emigr\u00e1n sok hadi k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9sei fel\u0151l, kik k\u00f6zt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Mirabeau gr\u00f3f, az elhalt nagy sz\u00f3nok fiv\u00e9re, hatsz\u00e1z emberrel \u00e1llt k\u00e9szen a strassburgi \u00e9rseks\u00e9gben. \u00c9s Lajos, a sz\u00e1nalmas b\u00e1bkir\u00e1ly abba a k\u00e9nyszerhelyzetbe jutott, hogy saj\u00e1t h\u00edvei ellen volt k\u00e9nytelen megcs\u00f6rgetni kardj\u00e1t. Leopold cs\u00e1sz\u00e1r nem akarta a h\u00e1bor\u00fat s az nem is \u00e1llott \u00e9rdek\u00e9ben, de \u00f3hajtotta, hogy egy impoz\u00e1ns er\u0151vel t\u00e1mogatott kongresszuson legal\u00e1bb a franczia alkotm\u00e1ny n\u00e9mely r\u00e9szei m\u00f3dos\u00edttassanak s k\u00fcl\u00f6n\u00f6 sen bizonyos kir\u00e1lyi el\u0151jogok fenntart\u00e1s\u00e1val egy kamra helyett a k\u00e9t-kamra-rendszer l\u00e9ptess\u00e9k \u00e9letbe. M\u00e1sfel\u0151l pedig ragasz kodott a regensburgi hat\u00e1rozm\u00e1nyokhoz is, hogy t. i. a n\u00e9met birodalom nem ismeri el a forradalmat a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, s ez\u00e9rt az Elz\u00e1szban ter\u00fcletekkel birt birodalmi herczegek sz\u00e1 m\u00e1ra a h\u0171b\u00e9ri jogok elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9\u00e9rt felaj\u00e1nlott k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1st nem fogadja el. \u00c9s ekkor el\u0151\u00e1llott az a helyzet, hogy XVI. Lajosnak mag\u00e1nak kellett hadizenettel fenyegetni a forradalom ir\u00e1nt ellens\u00e9ges hatalmakat, s decz. 31-\u00e9n az assembl\u00e9ehoz int\u00e9zett level\u00e9ben eg\u00e9sz er\u00e9lylyel kijelentette, hogy \u00abha m\u00e1r Franczia orsz\u00e1g v\u00e9gzete az, hogy saj\u00e1t fiai \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9gesei ellen visel jen hadat, meg fogja mutatni Eur\u00f3p\u00e1nak, hogy neki nin-"], [49, "41 csenek m\u00e1s \u00e9rdekei, mint n\u00e9p\u00e9nek, s hogy a franczia n\u00e9p vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9vel t\u00e1mogatni fogja \u0151t. \u00bb E szavait a kir\u00e1lynak term\u00e9szetesen \u00e9l\u00e9nk tetsz\u00e9ssel fogadt\u00e1k s ezek r\u00e9v\u00e9n a kir\u00e1lyn\u00e9 is el\u00e9rte m\u00e9g egyszer \u00e9let\u00e9 ben azt, hogy az oper\u00e1ban lelkes\u00fclt ov\u00e1czi\u00f3kkal fogadj\u00e1k, mint hajdan, hatalma szebb napjaiban. Eg\u00e9sz boldogan mondta el f\u00e9rj\u00e9nek a kit\u00fcntet\u0151 fogadtat\u00e1st. Pedig ugyanakkor a nemzetgy\u0171l\u00e9sben a leggy\u00f6ng\u00e9dtelenebb vit\u00e1k folytak a kir\u00e1 lyi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g \u00e9rtelmez\u00e9se felett. Egy deput\u00e1czi\u00f3 azon panasz kodott, hogy a tan\u00e1csterem ajtaj\u00e1nak nem nyitott\u00e1k ki mind k\u00e9t sz\u00e1rny\u00e1t el\u0151tt\u00f6k. M\u00e1skor pedig egy k\u00e9pvisel\u0151 kalappal fej\u00e9n \u00e9s illetlen \u00f6lt\u00f6zetben \u00e1ll\u00edtott be a kir\u00e1lyhoz. Ehhez hasonl\u00f3 esetek gyakran fordultak el\u0151, igy akart\u00e1k megtorolni a k\u00e9pvisel\u0151knek az udvar r\u00e9sz\u00e9r\u0151l val\u00f3 hideg, s\u0151t n\u00e9ha leal\u00e1z\u00f3 fogadtat\u00e1s\u00e1t. 1792 elej\u00e9n m\u00e1r a h\u00e1bor\u00fa lett a nap nagy k\u00e9rd\u00e9se, mely napr\u00f3l-napra mindjobban el\u0151t\u00e9rbe nyomult. A nemzeti v\u00e9de lem \u00fcgye Dumouriezben tal\u00e1lta meg legalkalmasabb ember\u00e9t, ki el\u0151bb normandiai parancsnok, k\u00e9s\u0151bb hol az udvar, hol a nemzetgy\u0171l\u00e9s bizalmasa, mindenk\u00e9pen \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni igyeke zett nem mindennapi tehets\u00e9geit. Tal\u00e1n jellem\u00e9nek ez a haj l\u00e9konys\u00e1ga volt az oka annak is, hogy az udvar sem \u00e9pen idegenkedett att\u00f3l, hogy \u0151t a miniszt\u00e9riumban l\u00e1ssa, nem, m\u00e9g a kir\u00e1lyn\u00e9 sem. A f\u00fch\u00f6z-f\u00e1hoz val\u00f3 kapkod\u00e1s eme k\u00e9t s\u00e9gbeesett politik\u00e1j\u00e1t el\u00e9gg\u00e9 jellemzi az a tal\u00e1lkoz\u00e1s az \u00faj miniszter \u00e9s a kir\u00e1lyn\u00e9 k\u00f6zt, melynek r\u00e9szleteit \u00e9p Dumouriez eml\u00e9kiratai tartott\u00e1k fenn sz\u00e1munkra. Bel\u00e9pve, \u2014 igy ir Dumouriez, \u2014 a kir\u00e1lyn\u00e9 szob\u00e1j\u00e1ba, egyed\u00fcl, kipirosodva tal\u00e1lta \u0151t, a mint nagy l\u00e9ptekkel s\u00e9t\u00e1lt fel s al\u00e1 oly felindul\u00e1ssal, mely \u00e9l\u00e9nk magyar\u00e1zatokra ny\u00fajtott kil\u00e1t\u00e1sokat. A miniszter a kandall\u00f3 sz\u00f6glet\u00e9ben \u00e1llt meg, f\u00e1j dalmasan \u00e9rintve a fejedelmi n\u0151 balsors\u00e1t\u00f3l, s a lelk\u00e9ben d\u00fal\u00f3 k\u00ednos \u00e9rzelmekt\u0151l. A kir\u00e1lyn\u00e9 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gos, de inger\u00fclt arczczal k\u00f6zeledett hozz\u00e1 s igy sz\u00f3lt : \u00ab Urain, \u00f6n e pillanatban mindenhat\u00f3, de a n\u00e9p kegy\u00e9b\u0151l, mely hamar \u00f6sszet\u00f6ri b\u00e1lv\u00e1nyait. Sorsa magaviselet\u00e9t\u0151l fog f\u00fcggni. Azt mondj\u00e1k, hogy sok tehets\u00e9ge van. Bel\u00e1thatja, hogy sem \u00e9n, sem a kir\u00e1ly nem t\u0171rhetj\u00fck tov\u00e1bb az alkot-"], [50, "42 m\u00e1nyt \u00e9s \u00faj\u00edt\u00e1sait. \u0150szint\u00e9n kijelentem ezt; v\u00e1lasszon k\u00f6z t\u00fcnk. \u00bb Dumouriez felelete ez volt: \"Asszonyom, zavarba ejt ez a f\u00e1jdalmas vallom\u00e1s, melyet fels\u00e9ged most tett. \u00c9n azt nem fogom el\u00e1rulni, de \u00e9n a kir\u00e1ly \u00e9s nemzet k\u00f6zt \u00e1llok, s haz\u00e1m\u00e9 vagyok. Engedje megjegyez nem, hogy a kir\u00e1ly \u00e9s fels\u00e9ged s fels\u00e9ged gyermekeinek sorsa is az alkotm\u00e1nynyal van \u00f6sszekapcsolva, \u00e9p ugy t\u00f6rv\u00e9nyes batalm\u00e1nak helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa. Rossz szolg\u00e1latot tenn\u00e9k \u00f6nnek \u00e9s neki is, ha m\u00e1sk\u00e9p besz\u00e9ln\u00e9k.\" A kir\u00e1lyn\u00e9 meglepetve a kifejezett v\u00e9lem\u00e9ny \u00e1ltal, emelt hangon ki\u00e1ltott fel: \u00ab Ez nem fog igy tartani, vigy\u00e1zzon. \u00bb Mire Dumouriez, rejtett fenyeget\u00e9st v\u00e9lve a kir\u00e1lyn\u00e9 szavaib\u00f3l \u00e9szrevenni, szer\u00e9nyen, de elhat\u00e1rozottan csak ennyit mondott : (\u2022Asszonyom, elmultam \u00f6tven \u00e9ves, \u00e9letem sok vesz\u00e9ly k\u00f6zt folyt le s mid\u0151n a korm\u00e1nyba l\u00e9ptem, el voltam k\u00e9sz\u00fclve r\u00e1, hogy a felel\u0151ss\u00e9g nem a legnagyobb vesz\u00e9ly, mely k\u00f6r nyezni fog.\u00bb \u00abCsak az hi\u00e1nyzik \u2014 ki\u00e1ltott fel f\u00e1jdalmasan M\u00e1ria Antoinette, \u2014 hogy m\u00e9g r\u00e1galmazzon is. Azt hiszi tal\u00e1n, hogy k\u00e9pes lenn\u00e9k \u00f6nt meggyilkoltatni?\" s az alatt k\u00f6nnyek sajto l\u00f3dtak ki szemeib\u0151l. dsten \u0151rizzen, \u2014 sz\u00f3lt Dumouriez, \u2014 hogy ezzel s\u00e9r ten\u00e9m ! Fels\u00e9ged jelleme nagy \u00e9s nemes, ennek h\u0151si p\u00e9ld\u00e1it adta, melyeket csod\u00e1lok \u00e9s melyek kiv\u00edvt\u00e1k ragaszkod\u00e1somat. \u00bb A kir\u00e1lyn\u00e9 e szavakra lecsillapultan k\u00f6zeledett s Dumou riez igy folytat\u00e1 : ((Higyje el fels\u00e9ged, semmi \u00e9rdekem sincs megcsalni, \u00e9p ugy irt\u00f3zom \u00e9n is, mint \u00f6n, a fejetlens\u00e9gt\u0151l \u00e9s a b\u0171n\u00f6kt\u0151l. De higyje el, tapasztalt vagyok \u00e9s helyzetemb\u0151l jobban meg tudom \u00edt\u00e9lni az esem\u00e9nyeket. Ez nem pillanatnyi zavarg\u00e1s, mint hinni l\u00e1tszik fels\u00e9ged, ez egy\u00e9rtelm\u0171 felt\u00e1mad\u00e1sa egy nagy nemzetnek a sz\u00e1zados vissza\u00e9l\u00e9sek ellen. Nagy p\u00e1rtok sz\u00edtj\u00e1k ennek l\u00e1ngjait. Minden\u00fctt tal\u00e1lkoznak bolondok \u00e9s gazemberek, de \u00e9n a forradalomban csak a kir\u00e1lyt \u00e9s az eg\u00e9sz nemzetet tekintem, s azon dolgozom, hogy \u0151ket kib\u00e9k\u00edtsem,"], [51, "43 \u25a0\u00f6n\u00f6k dolga, hogy abban seg\u00edtsenek. Ha akad\u00e1ly vagyok ter veik el\u0151tt, mondj\u00e1k meg, r\u00f6gt\u00f6n beny\u00fajtom lemond\u00e1somat, s valamely zugban fogom elsiratni haz\u00e1m \u00e9s az \u00f6n\u00f6k sors\u00e1t. \u00bb A t\u00e1rsalg\u00e1s v\u00e9ge az lett, hogy a bizalom t\u00f6k\u00e9letesen helyre\u00e1llt Dumouriez \u00e9s a kir\u00e1lyn\u00e9 k\u00f6z\u00f6tt. A miniszter helyes tan\u00e1csokkal l\u00e1tta el a kir\u00e1lyn\u00e9t a p\u00e1rtokra vonatkoz\u00f3lag s az uralkod\u00f3n\u0151 igen ny\u00e1jasan \u00e9s der\u00fclten b\u00facs\u00fazott el t\u0151le. Meg kell jegyezni azonban, hogy Dumouriez \u00e9s a kir\u00e1lyn\u00e9 tal\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1t Campan asszony m\u00e1r id\u00e9zett eml\u00e9kiratai kiss\u00e9 elt\u00e9r\u00f6leg adj\u00e1k el\u0151. Szerinte egy nap a kir\u00e1lyn\u00e9 eg\u00e9szen elcs\u00fcggedve k\u00f6z\u00f6lte vele, hogy m\u00e1r nem tudja, hova legyen. A jakobinus vez\u00e9rek Dumouriez \u00e1ltal tesznek neki aj\u00e1nlato kat. Dumouriez pedig cserben hagyva a jakobinus p\u00e1rtot, maga aj\u00e1nlja fel mag\u00e1t. Elmondta, hogy \u00ab f\u00fclig benne van ugyan a v\u00f6r\u00f6s sapk\u00e1ban\" \u2014 de az\u00e9rt nem jakobinus. K\u00e1r hoztatta azon rombol\u00f3k munk\u00e1j\u00e1t, kik csak a fosztogat\u00e1sra v\u00e1gynak \u00e9s mindenre k\u00e9pesek, s kiknek a kez\u00e9be j\u00e1tszott\u00e1k a forradalmat. Ekk\u00e9p besz\u00e9lve megragadta a kir\u00e1lyn\u00e9 kez\u00e9t s szenved\u00e9lyesen cs\u00f3kolta meg, lelkes\u00fclten ki\u00e1ltva fel: \u00ab Hagyja mag\u00e1t megmenteni ! \u00bb De \u0151 \u2014 ezt Campan asszonynak mondta a kir\u00e1lyn\u00e9, \u2014 nem hajthatott egy \u00e1rul\u00f3 szavaira: Dumouriez eg\u00e9sz magaviselete olyan volt, hogy j\u00f3nak l\u00e1tta, nem b\u00edzni benne. Ak\u00e1rmelyik versio legyen is val\u00f3, annyi t\u00e9ny, bogy Dumouriez sem menthette meg a kir\u00e1lyn\u00e9t az aljas inzultu sokt\u00f3l. Eml\u00e9kiratai egy m\u00e1s hely\u00e9n arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy egy nap a kir\u00e1lyn\u00e9 a kir\u00e1ly el\u0151tt ekk\u00e9p panaszkodott neki : \u00ab Levertelek l\u00e1t nemde ? Nem merek a kert fel\u00f6li ablak- hoz \u00fclni. Tegnap este, hogy leveg\u0151t sz\u00edvjak, az udvar fel\u0151li ablakn\u00e1l mutattam magamat, mire egy nemzet\u0151r-t\u00fcz\u00e9r durva b\u00e1ntalommal illetett, hozz\u00e1t\u00e9ve: \"Mennyire \u00f6r\u00fcln\u00e9k, ha feje- det szuronyom hegy\u00e9n l\u00e1thatn\u00e1m. \u00bb Abban a borzaszt\u00f3 kert- ben egy helyt sz\u00e9kre \u00e1llt embert l\u00e1t az ember, a mint fenn- hangon r\u00e9mletes dolgokat olvas fel ellen\u00fcnk, m\u00e1shelyt valami katon\u00e1t vagy papot hurczolnak a t\u00f3hoz, \u00fct\u00e9sekkel \u00e9s szitkok- kal halmozva el. Ez alatt a t\u00f6bbiek l\u00e9gg\u00f6mb\u00f6ket eregetnek, vagy nyugodtan s\u00e9t\u00e1lnak. Mily hely ! Milyen n\u00e9p ! \u00bb"], [52, "44 II. Leopold cs\u00e1sz\u00e1r nemsok\u00e1ra meghalt, s ut\u00f3dja, Fe rencz cs\u00e1sz\u00e1r m\u00e1r sokkal kevesebb enged\u00e9nys\u00e9get \u00e1rult el a forradalmi alkotm\u00e1ny ir\u00e1nt \u00e9s kevesebb s\u00falyt helyezett a b\u00e9ke fenntart\u00e1s\u00e1ra. Bizonys\u00e1ga ennek az a jegyz\u00e9k, melyet Kobentzl minisztere \u00e1ltal int\u00e9zett B\u00e9csb\u0151l, s melyben nem el\u00e9gedve meg t\u00f6bb\u00e9 a m\u00e9rs\u00e9klet eddigi hat\u00e1raival, egyenesen a franczia monarkhia helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00f6vetelte az 1789 j\u00fanius 23-diki kir\u00e1lyi nyilatkozatban k\u00f6rvonalozott alapokon, tov\u00e1bb\u00e1 a h\u00e1rom rend vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t s a papi javadalmak vissza ad\u00e1s\u00e1t. XVI. Lajos soha sem \u00e1llt nehezebb elhat\u00e1roz\u00e1s el\u0151tt, mint mid\u0151n a jegyz\u00e9k v\u00e9tele ut\u00e1n l\u00e1tta, hogy t\u00f6bb\u00e9 nem h\u00e1t r\u00e1lhat meg a v\u00e9gzetes h\u00e1bor\u00fa meg\u00fczen\u00e9se el\u0151tt. Dumouriez sietve irta meg jelent\u00e9s\u00e9t, \u00e9s ny\u00fajtotta be a kir\u00e1lynak, a ki azt h\u00e1rom napig tartotta mag\u00e1n\u00e1l. Nevezetes \u00fcl\u00e9se volt az assembl\u00e9enak az, mikor \u00e1pril h\u00f3 20-\u00e1n a kir\u00e1ly szem\u00e9lyesen jelent meg \u00e9s szem\u00e9lyesen k\u00e9sz\u00edtett besz\u00e9ddel k\u00e9sz\u00fclt az \u00fcl\u00e9st megnyitni. Roppant n\u00e9z\u0151k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g foglalta el a karzato kat, hogy tanuja legyen Francziaorsz\u00e1g sorsa eld\u00f6nt\u00e9s\u00e9nek. A kir\u00e1ly m\u00e9ly t\u00e9pel\u00f6d\u00e9sekre vall\u00f3 elv\u00e1ltozott von\u00e1sokkal jelent meg s elv\u00e1ltozott hangon, de m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal emelte fel szav\u00e1t Dumouriez jelent\u00e9se f\u00f6lolvas\u00e1sa ut\u00e1n. \u00abUraim \u2014 igy sz\u00f3lt \u2014 hallott\u00e1k a b\u00e9csi udvarral folyt t\u00e1rgyal\u00e1saim eredm\u00e9ny\u00e9t. \u00c9n minden eszk\u00f6zt kimer\u00edtettem a b\u00e9ke fenntart\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben. Most m\u00e1r az alkotm\u00e1ny \u00e9rtelm\u00e9 ben ind\u00edtv\u00e1nyozom a nemzetgy\u0171l\u00e9snek a magyar \u00e9s cseh kir\u00e1ly* elleni h\u00e1bor\u00fa megizen\u00e9s\u00e9t. \u00bb \u00c1ltal\u00e1nos \u00e9ljen-harsog\u00e1s verte fel a leveg\u0151t. Csak forma s\u00e1g volt, hogy a nemzetgy\u0171l\u00e9s halad\u00e9kot k\u00e9rt a k\u00e9rd\u00e9s meg fontol\u00e1s\u00e1ra; voltak\u00e9pen a kir\u00e1ly mindenkinek szive \u00f3haj\u00e1t fejezte ki \u2014 a mag\u00e1\u00e9n kiv\u00fcl. Mert a szeg\u00e9ny kir\u00e1ly min den m\u00f3don igyekezett a h\u00e1bor\u00fat megg\u00e1tolni, nemcsak, de a kir\u00e1lyn\u00e9 t\u00f6bbsz\u00f6r id\u00e9zett bizalmasa, Campan asszony tudni v\u00e9l egy titkos tiltakoz\u00f3 irat l\u00e9tez\u00e9s\u00e9r\u0151l is, melyet a kir\u00e1ly szerkesztett \u00e9s a legend\u00e1i vas-szekr\u00e9nyben helyezett el. Fon toss\u00e1guk\u00e9rt id\u00e9zz\u00fck Campan asszonynak ide vonatkoz\u00f3 sorait. * Ferencz m\u00e9g akkor nem volt n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1 v\u00e1lasztva."], [53, "45 \u00abA kir\u00e1lynak nagy halom pap\u00edrja volt, \u00e9s arra a szeren cs\u00e9tlen gondolatra j\u00f6tt, hogy eg\u00e9sz titkon egy tiz \u00e9v \u00f3ta mel lette dolgoz\u00f3 lakatos \u00e1ltal egy titkos rejteket k\u00e9sz\u00edttessen lak oszt\u00e1lya bels\u0151 folyos\u00f3j\u00e1n. Ez ember \u00e1rul\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl a rejtek hely sok\u00e1ig ismeretlen maradt volna. Ott, hol a rejtek ny\u00edlott, a falra nagy k\u00f6vek voltak festve, \u00e9s ny\u00edl\u00e1sa eg\u00e9szen el volt dugva a festett k\u00f6vek \u00e1rny\u00e9klat\u00e1t k\u00e9pez\u0151 s\u00f6t\u00e9t csik\u00f3k k\u00f6zt. De miel\u0151tt a lakatos felfedte volna a nemzetgy\u0171l\u00e9s el\u0151tt az \u00fagynevezett vas szekr\u00e9ny l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t, a kir\u00e1tyn\u00e9 tudta, hogy besz\u00e9lt r\u00f3la n\u00e9h\u00e1ny bar\u00e1tj\u00e1nak, \u00e9s hogy az az ember, a kit a kir\u00e1ly szok\u00e1sa szerint igen nagy bizalm\u00e1val megaj\u00e1nd\u00e9kozott, jakobinus volt. Figyelmeztette a kir\u00e1lyt \u00e9s r\u00e1vette, hogy egy nagy t\u00e1rcz\u00e1t t\u00f6lts\u00f6n meg* mindazokkal az irataival, melyeket legink\u00e1bb \u00e9rdek\u00e9ben \u00e1llott meg\u0151rizni, s bizza re\u00e1m. Jelen l\u00e9temben intette \u0151t, hogy ne hagyjon semmit abban a szek r\u00e9nyben, s a kir\u00e1ly, hogy megnyugtassa \u0151t, azt felelte, hogy semmit sem hagyott. \u00c9n \u00e1t akartam venni a t\u00e1rcz\u00e1t, hogy szob\u00e1mba vigyem, de nehezebb volt, hogysem felemelhettem volna. A kir\u00e1ly aj\u00e1nlkozott, hogy elhozza \u0151 maga, \u00e9n el\u0151l mentem, hogy ajt\u00f3t nyissak. \u00abMikor letette szob\u00e1mban a csomagot, csak ennyit sz\u00f3lt: \u00abA kir\u00e1lyn\u00e9 elfogja mondani, mit tartalmaz ez\u00bb. Visszat\u00e9rve a kir\u00e1lyn\u00e9hoz, k\u00e9rd\u00e9st tettem ez ir\u00e1nt, mert ugy v\u00e9ltein a kir\u00e1ly szavaib\u00f3l, hogy sz\u00fcks\u00e9ges err\u0151l tudnom. \u00abEzek monda a kir\u00e1lyn\u00e9 \u2014 oly iratok, melyek a legv\u00e9gzetesebbekk\u00e9 v\u00e1ln\u00e1nak a kir\u00e1lyra n\u00e9zve, ha esetleg p\u00f6rbe fogn\u00e1k. De a mit k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen tudatni akar, az az, hogy a t\u00e1rcz\u00e1ban van az \u00e1llam tan\u00e1cs egy \u00fcl\u00e9s\u00e9nek jegyz\u0151k\u00f6nyve, melyben a kir\u00e1ly a h\u00e1bor\u00fa ellen nyilatkozott. Minden miniszterrel al\u00e1\u00edratta, s m\u00e9g p\u00f6r eset\u00e9ben is sz\u00e1m\u00edt arra, hogy ez irat haszn\u00e1ra lesz.\u00bb Meg k\u00e9rdeztem a kir\u00e1lyn\u00e9t\u00f3l, mit gondol, kire bizzam a t\u00e1rcz\u00e1t ? \u00abA kire akarja \u2014 v\u00e1laszolt \u2014 \u00f6n egyed\u00fcl felel\u0151s \u00e9rte. Ne t\u00e1vozz\u00e9k a palot\u00e1b\u00f3l, m\u00e9g szabad idej\u00e9ben sem; lehetnek k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek, a mid\u0151n igen hasznos lehet, ha azonnal r\u00e1ta l\u00e1ln\u00e1nk. \u00bb Ha hitelt adhatunk Campan asszony szavainak, k\u00f6nny\u0171 elk\u00e9pzelni, milyen k\u00e9nyszerhelyzetben \u00e9rezte mag\u00e1t XVI. La jos, mid\u0151n m\u00e1r nem birt ellen\u00e1llani a harczias \u00e1ramlatoknak."], [54, "46 VI. J\u00daNIUS 20. Alig mondatott ki \u00fcnnep\u00e9lyesen a hadizenet, Lafayette parancsot kapott, hogy t\u00edzezer emberrel L\u00fcttich vagy Br\u00fcsz szel fel\u00e9 nyomuljon, hova nemsok\u00e1ra az eg\u00e9sz franczia had sereg k\u00f6vetni fogja. Ugyanekkor Biron szint\u00e9n 10,000-rel Valenciennes fel\u00e9 s egy harmadik hadoszt\u00e1ly Tournai fel\u00e9 hatolva kellett hogy leplezze Lafayette cz\u00e9lj\u00e1t. De az els\u0151 l\u00e9p\u00e9sek szerencs\u00e9tlen\u00fcl \u00fct\u00f6ttek ki. Quievrain-n\u00e9l, Tournain\u00e1l a franczi\u00e1k a n\u00e9lk\u00fcl, hogy csak l\u00e1ttak volna is ellens\u00e9get, \u00e1rul\u00e1st sejtve eldobt\u00e1k fegyvereiket \u00e9s fut\u00e1snak eredtek, mir\u0151l \u00e9rtes\u00fclve, Lafayette is k\u00e9nytelen volt f\u00e9lbeszak\u00edtani el\u0151nyo mul\u00e1s\u00e1t. Ez els\u0151 balsikerek nagy el\u00e9gedetlens\u00e9get okoztak. A p\u00e1r- tok egym\u00e1st v\u00e1dolt\u00e1k \u00e9s tett\u00e9k felel\u0151ss\u00e9, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a jakobi- nusok ki\u00e1ltott\u00e1k^ fennhangon, hogy el akart\u00e1k \u00e1rulni a sza- bads\u00e1g \u00fcgy\u00e9t. \u00c9s minden v\u00e1d legink\u00e1bb Dumouriez fej\u00e9re sz\u00e1llt, kit azzal gyan\u00fas\u00edtottak, hogy sz\u00e1nd\u00e9kosan vesz\u00e9lybe akarta sodorni a hadsereget \u00e9s elvesz\u00edteni Lafayettet. A lapok er\u0151s hangon kezdt\u00e9k t\u00e1madni Dumouriezt, s k\u00f6zte \u00e9s giron- dista minisztert\u00e1rsai k\u00f6zt r\u00f6vid id\u0151n teljess\u00e9 lett a szakad\u00e1s. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen k\u00e9t dologban v\u00e1lt \u00e9less\u00e9 ez a szakad\u00e1s : k\u00e9t t\u00f6rv\u00e9nyben, melyet a nemzetgy\u0171l\u00e9s sz\u00fcks\u00e9gesnek l\u00e1tott hozni s melyt\u0151l a kir\u00e1ly szentes\u00edt\u00e9s\u00e9t megtagadta. Egyik vonatko- zott az alkotm\u00e1ny ellen l\u00e1z\u00edt\u00f3 papok deport\u00e1czi\u00f3j\u00e1ra, a m\u00e1sik 20 ezer f\u00f6der\u00e1ltnak egybeh\u00edv\u00e1s\u00e1ra j\u00falius 14-\u00e9nek k\u00f6zelg\u0151 \u00e9vfordul\u00f3j\u00e1n, Paris \u00e9s a nemzetgy\u0171l\u00e9s v\u00e9delme cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l. Ez ut\u00f3bbi ind\u00edtv\u00e1nyt Servan miniszter tette az assem- bl\u00e9eban. Dumouriez ellene szeg\u00fclt \u00e9s nyilt \u00fcl\u00e9sben er\u00e9lyesen vonta felel\u0151ss\u00e9gre Servant, hogy min\u0151 jogczimen tette ind\u00edt- v\u00e1ny\u00e1t? \u00abEgy\u00e9ni jogczimen\u00bb \u2014 volt a felelet. \u00abEz esetben \u2014 monda Dumouriez \u2014 nem kellene Servan nev\u00e9hez odatenni a had\u00fcgyminiszter czim\u00e9t.\u00bb A sz\u00f3v\u00e1lt\u00e1s oly indulatoss\u00e1 fej lett, hogy tal\u00e1n ha a kir\u00e1ly jelen nincs, v\u00e9rt is ontanak."], [55, "47 Mindamellett, ha m\u00e1r az ind\u00edtv\u00e1ny megt\u00e9tetett, \u00e9s a nemzetgy\u0171l\u00e9s mag\u00e1\u00e9v\u00e1 tette, nem volt t\u00f6bb\u00e9 elker\u00fclhet\u0151, hogy a kir\u00e1ly is hozz\u00e1j\u00e1ruljon, \u00e9s ez \u00e9rtelemben adta Dumou riez is tan\u00e1cs\u00e1t. De Lajos nem volt r\u00e1vehet\u0151 sem ez, sem pedig a papok elleni t\u00f6rv\u00e9ny szentes\u00edt\u00e9s\u00e9re. Ekkor olvasta fel a girondista miniszterek egyike, Roland, hires level\u00e9t az \u00e1llamtan\u00e1csban a kir\u00e1ly el\u0151tt, mely utols\u00f3 nagy intelem volt, hogy ne \u00e1lljon tov\u00e1bb g\u00e1tul a n\u00e9pakarat nyilv\u00e1nul\u00e1sa el\u00e9, mert k\u00fcl\u00f6nben annak \u00e1radata elsodorja mag\u00e1val. \u00abA haza \u2014 \u00fagymond t\u00f6bbek k\u00f6zt, \u2014 t\u00f6bb\u00e9 m\u00e1r nem \u00fcres sz\u00f3, melyet a k\u00e9pzelet tetszelegve sz\u00e9p\u00edt, hanem oly l\u00e9ny, melynek \u00e1ldoza tot kell hozni.\" E hires lev\u00e9l nem kev\u00e9sb\u00e9 hires szerz\u0151je Roland asszony, kinek szerepl\u00e9s\u00e9r\u0151l m\u00e9g lesz alkalom megeml\u00e9kezni. Miche let \u00abLes femmes de la revolution\u00ab-j\u00e1ban n\u00e9h\u00e1ny rokonszenves lapot szentel e figyelemrem\u00e9lt\u00f3 n\u0151 \u00e9let\u00e9nek, ki f\u00e9rj\u00e9vel egy\u00fctt azel\u0151tt nem sokkal j\u00f6tt Lyonb\u00f3l Parisba. \u00ab A Gu\u00e9n\u00e9gaud-utcza egy h\u00e1z\u00e1nak harmadik emelet\u00e9n foglaltak el szer\u00e9ny lak\u00e1st. A kis salonnak csak egy asztala volt, melyen a h\u00e1zasp\u00e1r egy m\u00e1s oldala mellett irogatott. A f\u00e9lig t\u00e1rva \u00e1llt h\u00e1l\u00f3szoba ajtaja k\u00e9t \u00e1gyat engedett l\u00e1tni. Roland akkor mintegy hatvan \u00e9ves volt, neje harminczhat : f\u00e9les\u00e9ge ap\u00f3s\u00e1nak hitte volna az ember. Magas, sov\u00e1ny f\u00e9rfi volt, szigor\u00fa von\u00e1sokkal Mint gy\u00e1rfel\u00fcgyel\u0151 eg\u00e9sz \u00e9let\u00e9t munk\u00e1val, utaz\u00e1ssal t\u00f6lt\u00f6tte, folyv\u00e1st a franczia ipar emel\u00e9s\u00e9nek szentelve gondjait. Sz\u00e9p \u00e9s b\u00e1tor neje, nem riadva vissza a t\u00e1rgy sz\u00e1razs\u00e1g\u00e1t\u00f3l, egyre m\u00e1solt, ford\u00edtott, b\u00f6ng\u00e9szett sz\u00e1m\u00e1ra. \u00abA ny\u00edrott \u00e9s sz\u00e1raz gyapjugy\u00e1rt\u00e1s\u00bb, \u2014 \u00abA k\u00e9zm\u0171ipar sz\u00f3t\u00e1ra\", ezek s hasonl\u00f3 munk\u00e1k foglalkoztatt\u00e1k Roland asszony sz\u00e9p kezeit, ezek vett\u00e9k ig\u00e9nybe legszebb \u00e9veit, minden m\u00e1s sz\u00f3rakoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, mint a melyet egyetlen gyermeke sz\u00fclet\u00e9se \u00e9s szoptat\u00e1sa ny\u00fajtott. F\u00e9rje ir\u00e1nt bizonyos le\u00e1nyos tisztelettel viseltetett, mely annyira ment, hogy gyakran maga k\u00e9sz\u00edtette el \u00e9tkeit ; s erre eg\u00e9sz k\u00fcl\u00f6n\u00f6s k\u00e9sz\u00edt\u00e9sm\u00f3d volt sz\u00fcks\u00e9ges, mert az \u00f6reg ember gyomra k\u00e9nyes, a munk\u00e1t\u00f3l kimer\u00fclt volt. \u00bb De t\u00e9rj\u00fcnk vissza a lev\u00e9lre. A kir\u00e1ly t\u00fcrelemmel hall gatta v\u00e9gig s azzal felelt, hogy majd tudatni fogja elhat\u00e1ro z\u00e1s\u00e1t. Azut\u00e1n Duniouriez-t hivatta, s vele hosszasan tan\u00e1cs-"], [56, "48 kozott a teend\u0151k fel\u0151l. \u00ab Sok\u00e1ig kell-e m\u00e9g kit\u00e9ve lenn\u00fcnk e h\u00e1rom miniszter d\u00f6lyf\u00e9nek?\" k\u00e9rd\u00e9 a kir\u00e1ly. \u00abNem\u00bb \u2014 felelt Dumouriez. \u2014 \u00ab Mag\u00e1ra v\u00e1llalja, hogy megszabad\u00edt t\u0151l\u00f6k?\u00bb \u00bbIgen sire, \u2014 felelt a mer\u00e9sz miniszter, \u2014 de hogy siker\u00fcl j\u00f6n, Fels\u00e9gednek bele kell egyeznie egy f\u00f6lt\u00e9telbe. N\u00e9psze r\u0171tlen vagyok, m\u00e9g ink\u00e1bb az leszek, ha elk\u00fcld\u00f6m h\u00e1rom kol leg\u00e1mat, egy hatalmas p\u00e1rt vez\u00e9reit. Csak egy m\u00f3d van meg gy\u0151zni a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9get, hogy nem hazafiass\u00e1guk miatt k\u00fcldt\u00e9k el. \u00bb \u00ab Mi az ? \u00bb k\u00e9rd\u00e9 a kir\u00e1ly. \u00ab Szentes\u00edtni a k\u00e9t t\u00f6rv\u00e9nyt \u00bb \u2014 felelt Dumouriez. M\u00e1r a kir\u00e1lyn\u00e9 is beleegyez\u00e9s\u00e9t l\u00e1tszott adni, s pillana tig azt lehetett hinni, hogy XVI. Lajos makacss\u00e1ga is meg ing. A h\u00e1rom girondista miniszter elbocs\u00e1ttat\u00e1sa el l\u00f6n hat\u00e1 tozva s Dumouriez kijel\u00f6lte ut\u00f3djaikat Morgues \u00e9s Beaulieu szem\u00e9ly\u00e9ben, mig \u0151 maga a had\u00fcgyminiszter helyettes\u00edt\u00e9s\u00e9t v\u00e1llalta el. A nemzetgy\u0171l\u00e9s azonban kit\u00f6r\u0151 tetsz\u00e9ssel fogadta Roland levele felolvas\u00e1s\u00e1t, s kifejezte bizalm\u00e1t az elbocs\u00e1tott miniszterek ir\u00e1nt. Mikor pedig Dumouriez emelt sz\u00f3t, nem akart\u00e1k meghallgatni s a mint v\u00e9gre csendet nyert, fejteget\u00e9 seit Guadet e szavakkal szak\u00edtotta f\u00e9lbe : \u00abHallj\u00e1tok, leczk\u00e9z tet benn\u00fcnket. \u00bb \u00ab \u00c9s mi\u00e9rt ne ? \u00bb \u2014 felelt zavartalanul Dumou riez. Besz\u00e9de befejezt\u00e9vel \u00f6sszehajtogatta iratait, hogy t\u00e1voz z\u00e9k. \u00abSz\u00f6kik!\u00bb hangzott most fel\u00e9je sz\u00e1z torokb\u00f3l. \u00abNem\u00bb \u2014 monda \u00e9s visszament hely\u00e9re. Majd \u00fajra fenyeget\u00e9sek voltak hallhat\u00f3k : \u00ab Orleansba k\u00fcldik ! \u00bb (T. i. a haute-cour \u00e1llami t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9, mely ott sz\u00e9kelt.) \u00ab Ann\u00e1l jobb \u2014 felelte ki nem j\u0151ve sodr\u00e1b\u00f3l \u2014 legal\u00e1bb f\u00fcrd\u0151t fogok venni, a mire \u00fagyis sz\u00fcks\u00e9gem van. \u00bb F\u00e1jdalom, mindhi\u00e1ba volt ennyi l\u00e9leker\u0151, ennyi hajtha tatlan b\u00e1tors\u00e1g ; a kir\u00e1ly n\u00e9mi t\u00e9tov\u00e1z\u00e1s ut\u00e1n ism\u00e9t visszat\u00e9rt eredeti sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1hoz, hogy a k\u00e9t t\u00f6rv\u00e9nyt nem szentes\u00edti. Most m\u00e1r Dumouriez sem tehetett egyebet \u2014 lemondott \u00e9s lemond\u00e1s\u00e1t a kir\u00e1ly elfogadta. XVI. Lajos ez id\u0151beli l\u00e9lek\u00e1llapot\u00e1r\u00f3l k\u00fcl\u00f6nben \u00e9rdekes nek tartjuk Campan asszony ide vonatkoz\u00f3 szavait id\u00e9zni: <> A kir\u00e1ly \u2014 igy \u00edr \u2014 ez id\u0151ben oly cs\u00fcgged\u00e9sbe esett, mely egy\u00e9rtelm\u0171 volt a testi lesujtotts\u00e1ggal. Tiz napig is elvolt a n\u00e9lk\u00fcl, hogy egy szav\u00e1t lehetett volna hallani, m\u00e9g csal\u00e1dja"], [57, "49 k\u0151r\u00e9ben is, ha csak nem egy-egy j\u00e1tszma k\u00f6zben, melyet eb\u00e9d ut\u00e1n rendesen Erzs\u00e9bet herezegn\u0151 vei j\u00e1tszott, \u2014 a mikor k\u00e9nytelen volt a j\u00e1t\u00e9kn\u00e1l n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetetlen szavakat kiejteni. Ebb\u0151l az \u00e1llapotb\u00f3l, mely annyira v\u00e9gzetes volt egy oly v\u00e1l s\u00e1gos id\u0151ben, mid\u0151n minden perez cselekv\u00e9sre sz\u00f3l\u00edtott, a kir\u00e1lyn\u00e9 az\u00e1ltal igyekezett \u0151t kiragadni, hogy l\u00e1baihoz vetette mag\u00e1t s majd elr\u00e9m\u00edt\u0151 k\u00e9peket rajzolt el\u00e9be, majd meg gy\u00f6n g\u00e9ds\u00e9ge kifejez\u00e9seivel halmozta el. Eml\u00e9keztette arra is, mivel tartozik csal\u00e1dj\u00e1nak, s\u0151t nem habozott lelk\u00e9re besz\u00e9lni, hogy ha m\u00e1r veszni kell, veszszenek legal\u00e1bb becs\u00fclettel \u00e9s ne v\u00e1r j\u00e1k, mig egym\u00e1sut\u00e1n fojtj\u00e1k meg \u0151ket szob\u00e1juk parkettj\u00e9n.\" Elk\u00f6vetkezett j\u00fanius 20-dika, a labdateremben elhang zott esk\u00fcsz\u00f3 \u00e9vfordul\u00f3ja. Ind\u00edtv\u00e1ny t\u00f6rt\u00e9nt, hogy egy szabad s\u00e1g-f\u00e1t \u00fcltessenek el, s fegyveres k\u00fcld\u00f6tts\u00e9get meneszszenek a nemzetgy\u0171l\u00e9shez \u00e9s a kir\u00e1lyhoz. J\u00fanius 16-\u00e1n m\u00e1r enge d\u00e9ly, k\u00e9rtek r\u00e1, hogy a St. Antoine k\u00fclv\u00e1ros polg\u00e1rai fegyve resen gy\u0171lhessenek \u00f6ssze, de az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1g napirendre t\u00e9rt a k\u00e9rv\u00e9ny felett. Ennek dacz\u00e1ra elhat\u00e1rozt\u00e1k, hogy m\u00e9gis \u00f6ssze gy\u0171lnek; a cz\u00e9l az volt, hogy a kir\u00e1lyi palot\u00e1t megijeszsz\u00e9k 40 ezer szurony l\u00e1tv\u00e1nya \u00e1ltal. A St. Antoine k\u00fclv\u00e1ros egyik legnagyobb hang\u00fa sz\u00f3viv\u0151je Santerre nev\u0171 s\u00f6rf\u0151z\u0151 volt. Termete, hangja, besz\u00e9de tetszet tek a n\u00e9pnek s igy nagy befoly\u00e1sra tudott szert tenni bizonyos k\u00fclv\u00e1rosi k\u00f6r\u00f6kben, melynek csapatvez\u00e9re volt, s alkalomadt\u00e1n olyan embernek mutatta mag\u00e1t, a ki k\u00f6nnyen vesz\u00e9lyess\u00e9 is v\u00e1lhatik. \u00d6 volt az, a ki a legvakmer\u00f6bben l\u00e1z\u00edtotta \u00e9s izgatta a hat\u00f3s\u00e1gi tilalom \u00e1ltal megf\u00e9leml\u00edtett n\u00e9pet: \u00ab Mit\u0151l tarto tok ? A nemzet\u0151rs\u00e9gnek nem lesz rendelet adva, hogy fegyve r\u00e9t haszn\u00e1lja \u00e9s P\u00e9tion is ott lesz.\u00bb Visszautas\u00edtva k\u00e9relm\u00e9ben a hat\u00f3s\u00e1g \u00e1ltal, a n\u00e9p most abban \u00e1llapodott meg, hogy a nemzetgy\u0171l\u00e9sbe fogja kier\u0151sza kolni a bejut\u00e1st. Vergniaud s m\u00e1sok h\u00e9vvel keltek p\u00e1rtj\u00e1ra a k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151knek, hivatkozva arra, hogy a nemzetgy\u0171l\u00e9s m\u00e1s kor is megengedte ily fegyveres k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151k ell\u00e9pdel\u00e9s\u00e9t s ha \u00e9pen a kir\u00e1ly \u00e9let\u00e9t f\u00e9ltik, rendeljenek oltalm\u00e1ra hatvan k\u00e9p visel\u0151t. Alig fejezte be Vergniaud besz\u00e9dj\u00e9t, a nyolez ezernyi t\u00f6meg behatolt a gy\u0171l\u00e9sterembe. Ezt l\u00e1tva az eg\u00e9sz gy\u0171l\u00e9s m\u00e9ltatlankodva \u00e1llt fel, az eln\u00f6k f\u00f6ltette kalapj\u00e1t, mire a k\u00e9r- A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [58, "50 v\u00e9nyez\u0151k \u00e9szre t\u00e9rve visszavonultak. Nem kellett sok\u00e1 v\u00e1r niok; a nemzetgy\u0171l\u00e9s elhat\u00e1rozta, hogy megengedi az \u00f3ri\u00e1si k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g felvonul\u00e1s\u00e1t. Az ajt\u00f3k felt\u00e1rultak s abban a pilla natban 30 ezernyi t\u00f6meg alakult \u00fcnnep\u00e9lyes menett\u00e9. Roppant t\u00e1bl\u00e1k vezett\u00e9k be a menetet, rajta az emberi jogok kijelent\u00e9s\u00e9vel, s asszonyok \u00e9s gyermekek \u00e1ltal k\u00f6r\u00fclt\u00e1n czolva, kez\u00fckben olaj\u00e1ggal vagy l\u00e1ndzs\u00e1val. Karban \u00e9nekelt\u00e9k a hires \u00abCa ir\u00e1\u00bb-t. Azut\u00e1n j\u00f6ttek szakadatlan sorban a kof\u00e1k, munk\u00e1sok, rossz kardokkal, pusk\u00e1kkal vagy f\u00fctyk\u00f6s\u00f6kkel fegy verezve, k\u00f6zt\u00fck Santerre. Majd egy csapat nemzet\u0151r k\u00f6vetke zett, p\u00e9ld\u00e1s rendben, v\u00e9gre ism\u00e9t asszonyok \u00e9s fegyveresek. Lebeg\u0151 szalagok mutatt\u00e1k e feliratot: \"Alkotm\u00e1ny vagy a hal\u00e1l ! \u00bb T\u00e9pett nadr\u00e1gok emelkedtek a leveg\u0151be, ily ki\u00e1lt\u00e1sok k\u00f6zt: \u00ab\u00e9ljenek a nadr\u00e1gtalanok ! \u00bb (sansculotte) s valaki l\u00e1nd zs\u00e1ja hegy\u00e9re t\u0171zve ily felirattal hordozott k\u00f6r\u00fcl egy borju szivet: \u00abarisztokrata-sziv!\u00bb E bizarr \u00e9s rettenetes l\u00e1tv\u00e1nya m\u00e9ltatlankod\u00e1s moraj\u00e1t k\u00f6lt\u00f6tte fel minden\u00fctt, ugy hogy az undok embl\u00e9m\u00e1nak el kellett t\u0171nnie s csak a Tuilleri\u00e1k fel\u00e9 menet jelent meg ism\u00e9t a l\u00e1ndzsa hegy\u00e9n. Mert a v\u00e9rszemre kapott cs\u0151csel\u00e9k most m\u00e1r a Tuille ri\u00e1k vasr\u00e1csos kertj\u00e9be is be akart hatolni, melyet nemzet \u0151r\u00f6k szakaszai v\u00e9dtek. A kir\u00e1ly kinyittatta el\u00f6tt\u00f6k a kertajt\u00f3t s a bet\u00f3dul\u00f3 n\u00e9p vad \u00fcv\u00f6lt\u00e9sek k\u00f6zben defilirozott el a palota ablakai alatt s egyre ki\u00e1ltozva: \u00abLe a v\u00e9t\u00f3val! \u00c9ljenek a sansculotte-ok ! \u00bb Nemsok\u00e1ra m\u00e1r a kir\u00e1lyi csal\u00e1d mag\u00e1nlak oszt\u00e1lyai sem voltak mentek a mag\u00e1r\u00f3l megfeledkezett t\u00f6meg el\u0151l ; el\u00e1rasztott\u00e1k az udvart, a l\u00e9pcs\u0151ket, a folyos\u00f3kat, egy \u00e1gy\u00fat felvonszoltak eg\u00e9sz az emeletig, s a kezdetben t\u00e1mad\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9k n\u00e9lk\u00fcl j\u00f6tt n\u00e9p most m\u00e1r fejsze- \u00e9s kardcsap\u00e1sokkal kezdte ostromolni a z\u00e1rva maradt ajt\u00f3kat. XVI. Lajos elk\u00fcldte k\u00f6rnyezet\u00e9t s egyed\u00fcl akart a szen ved\u00e9ly-ittas n\u00e9p el\u00e9 \u00e1llani. Az ajt\u00f3 d\u00f6ng\u00f6tt a neh\u00e9z csap\u00e1sok t\u00f3l, azut\u00e1n kifordult sark\u00e1b\u00f3l s e pillanatban felt\u0171z\u00f6tt szuro nyok \u00e9s l\u00e1ndzs\u00e1k erdeje k\u00f6zt felt\u0171nt a kir\u00e1ly alakja, (dtt vagyok\" \u2014 sz\u00f3lt a kir\u00e1ly, a f\u00e9kevesztett t\u00f6meg el\u00e9 l\u00e9pve, de ugyanekkor a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte lev\u0151k \u00e9l\u0151 b\u00e1sty\u00e1t vonnak tes t\u00fckkel k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte. \u00ab Tisztelj \u00e9tek a kir\u00e1lytokat ! \u00bb ki\u00e1ltanak fel s a meglepetett n\u00e9pt\u00f6meg \u00f6nk\u00e9nytelen\u00fcl visszah\u00faz\u00f3dik, csak"], [59, "51 n\u00e9h\u00e1ny hang hallszik innen-onnan, hogy meghallgat\u00e1st k\u00e9rjen. Egy t\u00e1gasabb terembe mennek, el\u00f6l a kir\u00e1ly s nyom\u00e1ban a n\u00e9p. Padot \u00e1ll\u00edtnak egy ablakm\u00e9lyed\u00e9sbe, melyre a kir\u00e1ly fel\u00e1ll, a test\u0151r\u00f6kt\u0151l \u00e9s gr\u00e1n\u00e1tosokt\u00f3l k\u00f6rnyezve, hogy meg hallgassa a n\u00e9p \u00f3haj\u00e1t. A roppant zsivajb\u00f3l csak egyes han gok hallszanak ki, hogy : \u00ab Nem kell v\u00e9t\u00f3 ! Nem kellenek a papok ! Le az arisztokrat\u00e1kkal ! \u00bb Legendre m\u00e9sz\u00e1ros pedig A ST. ANTOINE-I K\u00dcLD\u00d6TTS\u00c9G 1791. J\u00daNIUS 20-\u00c1N. el\u0151l\u00e9p s keresetlen egyszer\u0171 szavakban k\u00f6veteli az ismeretes t\u00f6rv\u00e9nyek szentes\u00edt\u00e9s\u00e9t. XVI. Lajos nyugodtan v\u00e1laszol: \u00abItt ennek sem ideje, sem helye nincs; mindent megteszek, a mit az alkotm\u00e1ny el\u00e9m szab. \u00bb A felelet az, hogy ezer torokb\u00f3l harsog fel: \u00ab \u00c9ljen a nemzet!\" \u00abIgen \u2014 mondja Lajos \u2014 \u00e9ljen a nemzet, hisz \u00e9n vagyok legjobb bar\u00e1tja!\" \u2014 ((L\u00e1ssuk h\u00e1t ! \u00bb sz\u00f3l k\u00f6zbe egy hang, mialatt szuronya hegy\u00e9n egy v\u00f6r\u00f6s jakobinus-sipk\u00e1t ny\u00fajt a kir\u00e1ly el\u00e9. XVI. Lajos nem habozik, f\u00f6lteszi a fej\u00e9re s a tetsz\u00e9s hangos kifejez\u00e9st nyer. A m\u00e1sik perczben m\u00e1r egy ittas ember f\u00e9lig telt \u00fcveg\u00e9t is fel\u00e9je ny\u00fajtja, s a kir\u00e1ly, b\u00e1r egy id\u0151 \u00f3ta alapos oka van megm\u00e9rgez\u00e9st\u0151l tartani, ezt is meg\u00edzleli. 4*"], [60, "52 Ugyanez id\u0151 alatt a kir\u00e1lyn\u00e9 fi\u00e1val, a dauphinnal \u00e9s le\u00e1 ny\u00e1val az el\u0151bbi lakoszt\u00e1ly\u00e1ba szorult, melynek kulcscsal, reteszszel csukt\u00e1k el ajtaj\u00e1t. A gyermek- dauphin vil\u00e1gos tuda t\u00e1ban volt a vesz\u00e9lynek, mely sz\u00fcl\u0151it fenyegeti \u00e9s k\u00f6nnyek k\u00f6z\u00f6tt k\u00e9rdez\u0151sk\u00f6d\u00f6tt egyre ut\u00e1nuk. Viszont M\u00e1ria Antoi nette minden \u00e1ron f\u00e9rj\u00e9hez akart sietni, de nem volt k\u00e9pes r\u00e1, a d\u00fch\u00f6ng\u0151, tombol\u00f3 n\u00e9p elz\u00e1rta \u00fatj\u00e1t. Csak mikor egy negyed\u00f3ra m\u00falva Erzs\u00e9bet herezegn\u0151 visszat\u00e9rt azzal a h\u00edrrel, hogy a kir\u00e1lynak nem t\u00f6rt\u00e9nt baja, akkor nyugodott meg. Nemsok\u00e1ra azonban id\u00e1ig is behatolv\u00e1n a cs\u0151csel\u00e9k, M\u00e1ria Antoinette gyermekeivel a kir\u00e1ly h\u00e1l\u00f3szob\u00e1j\u00e1ba vonult; de oda is k\u00f6vett\u00e9k, mire h\u0151si elhat\u00e1roz\u00e1ssal kez\u00e9n fogva gyer mekeit, a tan\u00e1csterembe vezette \u0151ket, hol egy asztaln\u00e1l fog lalt helyet, jobbj\u00e1n a dauphinnal, k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte egy g\u00e1rda- szakasz vonva v\u00e9dfalat. Igy szeml\u00e9lte r\u00e9m\u00fclettel telve, nedves sze mekkel a n\u00e9p felvonul\u00e1s\u00e1t, mely alatt groteszkn\u00e9l groteszkebb jelenetek fejl\u0151dtek ki. Igy p\u00e9ld\u00e1ul egy megaera v\u00f6r\u00f6s sipk\u00e1t ny\u00fajtott kez\u00e9be, melyet a kir\u00e1lyn\u00e9 nem mert visszautas\u00edtani, b\u00e1r nem tette fel. De a dauphinnak siker\u00fclt fej\u00e9be k\u00e9nyszer\u00edteni egy jakobinus sipk\u00e1t, s csak mikor Santerre l\u00e1tta, hogy a szeg\u00e9ny gyermek homloka gy\u00f6ngy\u00f6zik az izzadts\u00e1gt\u00f3l a s\u00falyos sipka alatt, akkor vette le \u00e9s adta kez\u00e9be, mondv\u00e1n: \u00abEz a gyermek meg fulad! \u00bb \u00c9rtes\u00fclv\u00e9n a kir\u00e1lyi csal\u00e1d vesz\u00e9ly\u00e9r\u0151l, n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151 sietett a Tuilleri\u00e1kba, hogy fedezetet ny\u00fajtsanak a szerencs\u00e9t leneknek. Vergniaud \u00e9s Isnard test\u00f6kkel v\u00e9dt\u00e9k a kir\u00e1lyn\u00e9t s besz\u00e9dbe ereszkedtek a kis dauphinnal. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a t\u00f6rt\u00e9ne lemb\u0151l \u00e9s a f\u00f6ldrajzb\u00f3l int\u00e9ztek hozz\u00e1 k\u00e9rd\u00e9seket. S a kis dauphin hiba n\u00e9lk\u00fcl tudta el\u0151adni Francziaorsz\u00e1g uj ter\u00fcleti feloszt\u00e1s\u00e1t. Egyik\u00f3k el\u00e9g tapintatlan volt a Szent-Bertalan-\u00e9jt sz\u0151ni bele besz\u00e9d\u00e9be. \u00ab Minek arr\u00f3l besz\u00e9lni?\" vet\u00e9 k\u00f6zbe m\u00e1sik t\u00e1rsa, hogy eloszlassa az e k\u00e9rd\u00e9s \u00e1ltal keltett rossz benyom\u00e1st. \u00ab Itt nincsenek IX. K\u00e1rolyok.\" \u2014 \u00ab Sem Medici Katalinok\" \u2014 tette hozz\u00e1, tal\u00e1l\u00f3lag a h\u00e9t \u00e9ves kis dauphin. A talpra esett felelet sz\u00e1jr\u00f3l- sz\u00e1jra ad\u00f3dott tov\u00e1bb \u00e9s min den\u00fctt nagy hat\u00e1st keltett. Nemsok\u00e1ra P\u00e9tion is meg\u00e9rkezett, b\u00e1r kiss\u00e9 k\u00e9s\u0151n, \u00e9s"], [61, "53 k\u00f6zeledve a kir\u00e1lyhoz, megnyugtatta \u0151t, hogy: \u00abNe f\u00e9ljen, a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt van.\" XVI. Lajos egy gr\u00e1n\u00e1tos kez\u00e9t ragadta meg \u00e9s sziv\u00e9re helyezve, azt k\u00e9rd\u00e9: \u00ab Mondja meg, v\u00e1jjon sebeseb ben ver-e a rendesn\u00e9l?\" A nemes \u00e9s b\u00e1tor v\u00e1lasz nagy hat\u00e1st tett \u00e9s P\u00e9tion, Santerre s m\u00e1sok felsz\u00f3lal\u00e1s\u00e1ra a t\u00f6meg las sank\u00e9nt oszolni kezdett, miut\u00e1n el\u00e9rte cz\u00e9lj\u00e1t. T\u00f6r\u00f6tt ajt\u00f3k, sz\u00e9trombolt b\u00fatorok, bez\u00fazott ablakok jelez t\u00e9k minden\u00fctt a n\u00e9pnek a Tuilleri\u00e1kban tett l\u00e1togat\u00e1s\u00e1t, mire a kir\u00e1lyi csal\u00e1d ism\u00e9t \u00f6sszej\u00f6hetett. A kir\u00e1lynak m\u00e9g fej\u00e9n volt a v\u00f6r\u00f6s sapka ; m\u00e9ltatlankodva dobta el mag\u00e1t\u00f3l. N\u00e9h\u00e1ny visszamaradt k\u00e9pvisel\u0151nek a kir\u00e1lyn\u00e9 panaszkodva mutatta a pusztul\u00e1s nyomait. K\u00f6zt\u00fck volt Merlin de Thionville is, egyike a leghevesebb k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1giaknak. A kir\u00e1lyn\u00e9 k\u00f6nnyet v\u00e9lt megpillantani szemeiben s felb\u00e1torodva igy sz\u00f3lt : \u2014 Sir ugy-e, hogy ily kegyetlen b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dnak l\u00e1tja kit\u00e9ve a kir\u00e1lyt \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1t egy oly n\u00e9p r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, melynek mindig jav\u00e1t akart\u00e1k ! \u2014 Igaz, hogy sirok asszonyom, \u2014 felelt Merlin, \u2014 siratom egy sz\u00e9p n\u0151 \u00e9s csal\u00e1danya szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00e9t; de ez ne ejtse \u00f6nt t\u00e9ved\u00e9sbe ; k\u00f6nnyeim egyike sem illeti a kir\u00e1lyt \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9t; \u00e9n gy\u0171l\u00f6l\u00f6m a kir\u00e1lyokat \u00e9i kir\u00e1lyn\u00e9kat. \u00edme az igazi franczia pathosz ! VI. A MARSEILLE-IEK PARISBAN. B\u00e1rmi legyen v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk a franczia forradalomr\u00f3l, a j\u00fanius 20-iki jelenetek ut\u00e1n jogunk van m\u00e9rlegelni egyetm\u00e1st azok k\u00f6z\u00fcl az okok k\u00f6z\u00fcl, melyek a sajn\u00e1latos kih\u00e1g\u00e1sokra vezettek. V\u00e1jjon a szabads\u00e1g eszm\u00e9je lelkes\u00edtette-e azt a n\u00e9pet, mely s\u00e1ros l\u00e1bait a Tuilleri\u00e1k tr\u00f3nja zs\u00e1moly\u00e1hoz d\u00f6r g\u00f6lte? V\u00e1jjon a gy\u0171l\u00f6let, a mely a rakoncz\u00e1tlankod\u00f3 t\u00f6meg lelk\u00e9t elt\u00f6lt\u00f6tte a r\u00e9gi uralom eml\u00e9kei ir\u00e1nt, nem volt-e nagyobb ann\u00e1l a szent hev\u00fcletn\u00e9l, melyet az emberi jogok"], [62, "54 olt\u00e1r\u00e1ra \u00e1ldozatul hozott? Hol maradt a n\u00e9pszabads\u00e1g erk\u00f6l csileg term\u00e9keny\u00edt\u0151 ereje, hogy \u00e1talak\u00edtsa a jellemet, s meg tiszt\u00edtsa szenved\u00e9lyei \u00e9s \u00f6nz\u00e9se szenny\u00e9t\u0151l ? \u00c9s hol a m\u00e9lt\u00f3 s\u00e1g, mely a kiv\u00edvott n\u00e9psouveramit\u00e1st bens\u0151leg igazolja \u00e9s a lelkiismeret felel\u0151ss\u00e9ge al\u00e1 helyezze ? J\u00fanius 20-dika csak a brut\u00e1lis \u00f6nz\u00e9s l\u00e9p\u00e9se volt, mely el\u0151bb akarta megal\u00e1zva l\u00e1tni megd\u0151lt b\u00e1lv\u00e1nyait, mintsem saj\u00e1t fej\u00e9re tegye a koron\u00e1t, jobban \u00f6r\u00fclt a lerombolt \u00e9p\u00fcletnek, mint annak, a melyet maga k\u00e9sz\u00fclt emelni hely\u00e9be. A guillotine v\u00e9res munk\u00e1j\u00e1nak megvoltak k\u00e9s\u0151bb a maga f\u00f6lemel\u0151 tanuls\u00e1gai, de j\u00fanius 20-dika kisszer\u0171 \u00e9s m\u00e9ltatlan volt egy szolgal\u00e1ncz\u00e1t ler\u00e1 zott nagy n\u00e9phez, s abban a pillanatban, melyben a n\u00e9p szenved\u00e9ly \u00e9s a kir\u00e1lyi tekint\u00e9ly egy bez\u00fazott ajt\u00f3n \u00e1t szemt\u0151l-szembe jutottak egym\u00e1ssal, mennyivel nemesebb, m\u00e9lt\u00f3bb, rokonszenvesebb volt az ut\u00f3bbi s mennyivel gy\u00e1moltalanabb , \u00fcgyefogyottabb, nevets\u00e9gesebb amannak helyzete. De vegy\u00fck f\u00e9l ism\u00e9t az esem\u00e9nyek fonal\u00e1t, melyek mind rohamosabb\u00e1 kezdenek v\u00e1lni e pillanatt\u00f3l. A k\u00fclpolitikai viszonyok eg\u00e9sz m\u00e1s fordulatot vettek a t\u00fcrelmes H. Leopold hal\u00e1la \u00f3ta. Az osztr\u00e1k h\u00e1z Poroszorsz\u00e1 got is r\u00e1b\u00edrta, hogy Francziaorsz\u00e1g ellen t\u00e1mad\u00f3lag l\u00e9pjenek fel. Oroszorsz\u00e1g m\u00e1r eleve a forradalom ellen nyilatkozott, s a p\u00e1pa mennyk\u00f6veit k\u00e9sz\u00fclt csattogtatni. Csup\u00e1n az \u00e9szak amerikai \u00e1llamok rokonszenv\u00e9re lehetett volna sz\u00e1m\u00edtani, de milyen platonikuss\u00e1 tette ezt a rokonszenvet is a t\u00e1vols\u00e1g \u00e9s a hader\u0151 hi\u00e1nya. Az elhagyatotts\u00e1g gy\u00f6tr\u0151 \u00e9rzete volt az, mely a nemzet gy\u0171l\u00e9ssel j\u00falius 1 1 -iki \u00fcl\u00e9s\u00e9ben kimondatta az \u00fcnnep\u00e9lyes formul\u00e1t: ('Polg\u00e1rok! a haza vesz\u00e9lyben.\" \u00c9s saj\u00e1ts\u00e1gos, hogy a k\u00f6z\u00f6s vesz\u00e9ly e pillanat\u00e1ban is akadtak, kik minden baj orvosl\u00e1s\u00e1t a kir\u00e1ly let\u00e9tel\u00e9t\u0151l v\u00e1rt\u00e1k. Az eszm\u00e9t a giron dist\u00e1k pend\u00edtett\u00e9k meg \u00e9s nem sok\u00e1ra a v\u00e1rosok is csatlakoz tak hozz\u00e1 felirataikban, melyek k\u00f6z\u00f6tt legmer\u00e9szebb hang\u00fa volt Marseille v\u00e1ros\u00e9, mely a kir\u00e1lys\u00e1g elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9t, vagy leg al\u00e1bb egy vet\u0151 n\u00e9lk\u00fcli v\u00e9grehajt\u00f3 hatalom v\u00e1laszt\u00e1s utj\u00e1n leend\u0151 szervez\u00e9s\u00e9t k\u00f6vetelte. Mindezek a fejlem\u00e9nyek n\u00f6velt\u00e9k a kir\u00e1lyi csal\u00e1d agg\u00f3-"], [63, "55 dalmait, mely m\u00e1r a j\u00fanius 20-iki esem\u00e9nyeket is egy cz\u00e9l t\u00e9vesztett mer\u00e9nylet gyan\u00e1nt volt hajland\u00f3 tekinteni, s most megm\u00e9rgez\u00e9st\u0151l f\u00e9lve, nem is \u00e9tkezett m\u00e1sutt, mint a kir\u00e1lyn\u00e9 egy bizalmas h\u00f6lgy\u00e9n\u00e9l. S mivel f\u0151leg egy az udvar szolg\u00e1la t\u00e1ban \u00e1ll\u00f3 czukr\u00e1szra volt gyanujok \u2014 besz\u00e9li Campan asz szony \u2014 a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s a kir\u00e1ly nem is ettek egyebet h\u00fasn\u00e1l, b\u00e1r a kir\u00e1ly az \u00e9dess\u00e9geket nagyon kedvelte. A kenyeret Thierry nev\u0171 megb\u00edzhat\u00f3 ember\u00fck Ville d'Avrayb\u00f3l hozta, s a kir\u00e1ly, ki eb\u00e9dn\u00e9l soha sem ivott ki egy eg\u00e9sz \u00fcveg bort, a megmaradt r\u00e9szt egyik h\u0171 csel\u00e9dj\u00e9nek bizta gondoz\u00e1s\u00e1ra, a ki azt elz\u00e1rva \u0151rizte. M\u00e9g m\u00e1s el\u0151vigy\u00e1zattal is \u00e9ltek. Bizonyos buzg\u00f3 kir\u00e1ly p\u00e1rti, Paroy nev\u0171, a kir\u00e1lyn\u00e9nak h\u00e1rom t\u00f6bbsz\u00f6r\u00f6sen b\u00e9llelt, s a goly\u00f3nak \u00e9s t\u0151rnek ellen\u00e1ll\u00f3 v\u00e9rtet aj\u00e1nlott fel, egyet a kir\u00e1lyn\u00e9, egyet a dauphin, s egyet a kir\u00e1ly sz\u00e1m\u00e1ra. Tourzel asszony a kir\u00e1lyn\u00e9nak sz\u00e1nt v\u00e9rtet fel is \u00f6lt\u00f6tte, s megpr\u00f3 b\u00e1lta t\u0151rt s\u00fajtani bel\u00e9, melynek j\u00f3l ellen\u00e1llott. K\u00e9s\u0151bb, mondja Tourzel asszony ((M\u00e9moires\u00bb-jaiban, haszn\u00e1t is vett\u00e9k az augusztus 10-diki esem\u00e9nyekn\u00e9l. Lafayette a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l nem mondott le arr\u00f3l a terv r\u0151l, hogy megsz\u00f6kteti a kir\u00e1lyt, de terve kivitele akad\u00e1lyra tal\u00e1lt egyfel\u0151l XVI. Lajos hat\u00e1rozatlan haboz\u00e1s\u00e1ban, ki csal\u00e1dja \u00e9rdek\u00e9ben f\u00e9lt mindent koczk\u00e1ztatni, m\u00e1sfel\u0151l pedig a kir\u00e1lyn\u00e9 ellenszenv\u00e9ben Lafayette ir\u00e1nt, s igy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a kir\u00e1ly hidegen utas\u00edtotta vissza Lafayette aj\u00e1nlat\u00e1t. Az 1792. \u00e9v j\u00falius 14-\u00e9nek Bastille-bev\u00e9teli \u00fcnnep\u00e9lye m\u00e1r eg\u00e9szen m\u00e1s l\u00e1tv\u00e1nyt ny\u00fajtott, mint a k\u00e9t \u00e9v el\u0151tti. Nyolczvanh\u00e1rom f\u00f6l\u00fct\u00f6tt s\u00e1tor jelezte a nyolczvanh\u00e1rom departement-ot, mindenik mellett egy ny\u00e1rfa, cs\u00facs\u00e1n h\u00e1rom sz\u00edn\u0171 szalaggal. Egy m\u00e1sik nagy s\u00e1tor az assembl\u00e9e \u00e9s a kir\u00e1ly sz\u00e1m\u00e1ra volt fenntartva, s egy harmadik Paris v\u00e1rosa k\u00f6zs\u00e9gi tan\u00e1cs\u00e1nak. A haza olt\u00e1ra mellett egyfel\u0151l a haza v\u00e9delm\u00e9ben elesettek vagy elesend\u0151k eml\u00e9koszlopa emelke dett, m\u00e1sik fel\u0151l egy \u00f3ri\u00e1si \u00e9l\u0151 fa, az \u00fagynevezett \u00ab h\u0171b\u00e9ris\u00e9g f\u00e1ja\u00bb, roppant m\u00e1glyarak\u00e1s k\u00f6zep\u00e9n, \u00e1gain koron\u00e1kkal, rend szalagokkal, papi s\u00fcvegekkel, hermelin pal\u00e1stokkal, nemesi czimerekkel stb. Ugy tervezt\u00e9k, hogy a kir\u00e1lyt sz\u00f3l\u00edtj\u00e1k fel a a fa l\u00e1ngba bor\u00edt\u00e1s\u00e1ra."], [64, "56 Az esk\u00fct\u00e9tel a d\u00e9li \u00f3r\u00e1kra volt kit\u0171zve. A kir\u00e1ly nyugodt m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal jelent meg a Marsmez\u0151n, a kir\u00e1lyn\u00e9 igyekezett legy\u0151zni f\u00e1jdalm\u00e1t. A balkon alatt, hol a kir\u00e1lyi p\u00e1r gyermekei t\u0151l k\u00f6rnyezve foglalt helyet, r\u00e9szeg emberek, asszonyok, gyer mekek vonultak el P\u00e9tiont \u00e9ltetve s hazafias dalokat \u00e9nekelve. Majd a kir\u00e1ly lesz\u00e1llott, s k\u00eds\u00e9ret\u00e9t\u0151l k\u00f6rnyezve, a haza olt\u00e1ra fel\u00e9 l\u00e9pdelt, de a menet a nagy tolong\u00e1sban csak lassan haladhatott el\u0151re. A kir\u00e1lyn\u00e9 mindezt l\u00e1tcs\u00f6v\u00f6n \u00e1t vizsg\u00e1lta hely\u00e9r\u0151l. Mikor a kir\u00e1ly az olt\u00e1r l\u00e9pcs\u0151ihez \u00e9rve, a cs\u00f6d\u00fcl\u00e9s m\u00e9g nagyobb ar\u00e1nyokat \u00f6lt\u00f6tt, s a kir\u00e1ly k\u00e9ny telen volt egy l\u00e9pcs\u0151fokkal lejebb sz\u00e1llani, M\u00e1ria Antoinette a r\u00e9m\u00fclet sikoj\u00e1t hallatta. Mindaz\u00e1ltal a szertart\u00e1s el\u00e9g j\u00f3 rendben \u00e9rt v\u00e9get, s ut\u00e1na a h\u0171b\u00e9ris\u00e9g f\u00e1j\u00e1nak felgy\u00fajt\u00e1sa k\u00f6vetkezett volna, mely aktusra minden \u00e1ron a kir\u00e1lyt sze rett\u00e9k volna r\u00e1b\u00edrni. De a kir\u00e1ly vonakodott engedni, azt adva okul, hogy t\u00f6bb\u00e9 nincs h\u0171b\u00e9ris\u00e9g, s azzal visszafel\u00e9 vette \u00fatj\u00e1t. A kir\u00e1lyhoz h\u0171 csapatok ezalatt n\u00e9h\u00e1ny : ((\u00c9l jen a kir\u00e1ly ! \u00bb ki\u00e1lt\u00e1sba t\u00f6rtek ki, melyeket a t\u00f6meg is g\u00e9piesen visszhangoztatott. De m\u00e1r hi\u00e1nyzott a hideg ov\u00e1 czi\u00f3kb\u00f3l a lelkesed\u00e9s bens\u0151s\u00e9ge, s a kir\u00e1ly sokkal t\u00f6bbet tapasztalt, semhogy m\u00e9g \u00e1ltatta volna mag\u00e1t a j\u00f6v\u0151t ille t\u0151leg. Val\u00f3j\u00e1ban ekkor m\u00e1r minden egy v\u00e9gzetes \u00e1ramlat sodr\u00f3 hat\u00e1sa alatt \u00e1llott, mely \u00f6ntudatlanul is ragadott mag\u00e1val mindenkit. Nem volt, ki a m\u00e9rs\u00e9klet \u00e9s politikai esz\u00e9ly b\u00f6lcs szav\u00e1t hallassa, csak arr\u00f3l volt meggy\u0151z\u0151dve mindenki, hogy a f\u00e9l\u00faton t\u00f6bb\u00e9 nem lehet meg\u00e1llni \u2014 cselekedni kell. De mit, \u00e9s milyen eszk\u00f6z\u00f6kkel, a fel\u0151l senki sem volt tiszt\u00e1 ban. Azonban a n\u00e9p m\u00e1r maga tehetetlens\u00e9ggel kezdte v\u00e1dolni az \u00fcgyek \u00e9l\u00e9n \u00e1ll\u00f3 f\u00e9rfiakat, s itt volt az ideje, hogy n\u00e9h\u00e1ny heves fej\u0171 jakobinus, k\u00f6zt\u00fck C\u00e1rra, Wester mann, Danton, Desmoulins Kamill s m\u00e1sok megragadj\u00e1k a kezdem\u00e9nyez\u00e9st, s kiakn\u00e1zz\u00e1k a forradalmi t\u00f6rekv\u00e9sek \u00e9rde k\u00e9ben a t\u00f6megek v\u00e9gs\u0151ig csig\u00e1zott szenved\u00e9lyeit. Megalkot t\u00e1k a titkos forradalmi bizotts\u00e1got, megnyert\u00e9k magoknak Barbaroux-t, ki viszont oda \u00edg\u00e9rte a maga marseille-ieinek seg\u00edts\u00e9g\u00e9t, a kiknek \u00e9rkez\u00e9s\u00e9t m\u00e1r t\u00fcrelmetlen\u00fcl v\u00e1rt\u00e1k. V\u00e9gre \u00e9rintkez\u00e9sbe tett\u00e9k magokat P\u00e9tion polg\u00e1rmesterrel"], [65, "57 is oly cz\u00e9lb\u00f3l, hogy ez ne akad\u00e1lyozza meg a f\u00f6lkel\u00e9s kit\u00f6r\u00e9 s\u00e9t, melynek cz\u00e9lja volt, fegyveresen hatolni be a kir\u00e1lyi palot\u00e1ba \u00e9s a kir\u00e1ly let\u00e9tel\u00e9t kereszt\u00fcl vinni. De m\u00e9g hi\u00e1nyzott a k\u00f6zvetlen ok, mely gy\u00fajt\u00f3 szikra k\u00e9nt hasson a felt\u00fczelt ked\u00e9lyekre. E fel\u0151l \u00e9rtekeztek, tan\u00e1cs koztak napokon \u00e1t. Chabot k\u00e9pvisel\u0151 kiejtette a sz\u00f3t: me- Egykor\u00fa metszet, mely a Tor lovagjai-nsi\u00ed ismertet\u0151 jelv\u00e9ny\u00e9t mutatja 1792 augusztus 10-\u00e9r\u0151l a Tuilleri\u00e1kban. Egy v\u00e9rrel beszennyezett szoliorm\u00fcven tal\u00e1lt\u00e1k bev\u00e9sve : De Villers n\u00e9v alatt, a ki egyike volt az e napon megolt \u00abtor lovagjain -nak. r\u00e9nyletet kell provok\u00e1lni az udvar r\u00e9sz\u00e9r\u0151l valamely k\u00e9pvisel\u0151 ellen. Hallva ezt Grangeneuve k\u00e9pvisel\u0151, f\u00e9lreh\u00edvja Chabot-t. \u00abIgaza van, egy k\u00e9pvisel\u0151 kell hogy az \u00e1ldozat legyen: de az udvar sokkal \u00f3vatosabb, semhogy ily alkalmat szolg\u00e1ltasson nek\u00fcnk. Meg kell \u00f6t el\u0151zn\u00fcnk : \u00f6ljenek meg engem a palota k\u00f6zel\u00e9ben.\" Chabot lelkes\u00fclten fogadja az eszm\u00e9t, s aj\u00e1nlko zik, hogy osztozik sors\u00e1ban. \u00ab Ann\u00e1l jobb, k\u00e9t \u00e1ldozatnak m\u00e9g t\u00f6bb hat\u00e1sa lesz, mint egynek. \u00bb"], [66, "58 Meg\u00e1llapodnak a helyben \u00e9s id\u0151ben, a mikor \u00f6nfel \u00e1ldoz\u00f3 terv\u00fcket v\u00e9grehajts\u00e1k. Grangeneuve komolyan fogva fel feladat\u00e1t, elrendezi \u00fcgyeit s este f\u00e9l tizenegy \u00f3ra t\u00e1j ban a tal\u00e1lka hely\u00e9re megy. Chabot nincs ott. V\u00e1r, de hi\u00e1ba, Chabot, nem jelen meg, s hi\u00e1ba j\u00e1rk\u00e1l fel s al\u00e1, nem j\u0151 semerr\u0151l sem a hal\u00e1los csap\u00e1s. V\u00e9gre is k\u00e9nytelen friss eg\u00e9szs\u00e9gben hazamenni. Mialatt ekk\u00e9p sz\u0151tte k\u00f6r\u00fcl h\u00e1l\u00f3j\u00e1val az \u00e1rm\u00e1ny a kir\u00e1 lyi udvart, ugyanekkor a h\u00edveknek egy kis csoportja is \u00f6ssze j\u00f6veteleket tartott a palot\u00e1ban, hogy tan\u00e1cskozz\u00e9k a kir\u00e1lyi csal\u00e1d megv\u00e9d\u00e9s\u00e9nek m\u00f3djair\u00f3l. A \u00abt\u0151r lovagjai\" volt ez elsz\u00e1nt kis csoport neve, mely nem mondott le a rem\u00e9ny r\u0151l, hogy a kir\u00e1lyi csal\u00e1dot megsz\u00f6ktesse. Egy normandiai kast\u00e9lyt szemeltek ki e cz\u00e9lra. Ezzel szemben Sta\u00e9l asz szonynak tan\u00e1csa ink\u00e1bb az volt, hogy Compi\u00e9gnebe sz\u00e1l l\u00edts\u00e1k a kir\u00e1lyt, a honnan a Bajna partj\u00e1n az ardennesi erd\u0151kbe sz\u00f6khetn\u00e9k. Sz\u00e1z \u00e9s sz\u00e1z terv k\u00f6z\u00f6tt ingadozott a szerencs\u00e9tlen kir\u00e1ly s nem csoda, ha elvesztette saj\u00e1t fej\u00e9t is, \u00e9s nem tudta, hogy melyiket k\u00f6vesse, melyikben b\u00edzz\u00e9k ink\u00e1bb. Pedig legf\u0151bb ideje lett volna m\u00e1r. M\u00e9g j\u00fanius h\u00f3 30-ik napj\u00e1n meg\u00e9rkeztek a marseilleiek ; k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl \u00f6tsz\u00e1zan lehettek, a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g legrajong\u00f3bb h\u00edvei egyt\u0151l-egyig. Bar baroux Charentonig ment el\u00e9b\u00f6k s Santerre a Champs Ely s\u00e9es-n lakom\u00e1t rendezett m\u00e9g az nap tisztelet\u00fckre. De v\u00e9let len\u00fcl ugyanakkor egy csoport nemzet\u0151r n\u00e9h\u00e1ny kir\u00e1lyp\u00e1rti t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban lakm\u00e1rozott a k\u00f6zelben, s b\u00e1r minden ellen s\u00e9ges cz\u00e9lzat n\u00e9lk\u00fcl, nem ker\u00fclhett\u00e9k ki a s\u00farl\u00f3d\u00e1sokat. A n\u00e9p b\u00e1ntalmazni kezdte a nemzet\u0151r\u00f6ket, azok v\u00e9dt\u00e9k magokat, de nemsok\u00e1ra a n\u00e9pnek seg\u00edts\u00e9g\u00e9re men\u0151 rnar seille-iek k\u00f6zeledt\u00e9re fut\u00e1snak voltak k\u00e9nytelenek eredni, egy halottat s t\u00f6bb sebes\u00fcltet hagyva h\u00e1tra. Az esetnek hamar h\u00edre terjedt Parisban, a megsza lasztott\u00e1k egy r\u00e9sze v\u00e9resen menek\u00fclt a Tuilleri\u00e1kba, hol t\u00e1rt karokkal fogadt\u00e1k \u0151ket, s a leggondosabb \u00e1pol\u00e1s al\u00e1 vett\u00e9k; nem egy udvarh\u00f6lgy zsebkend\u0151j\u00e9vel t\u00f6r\u00fclgette a sebes\u00fcltek v\u00e9r\u00e9t, izzads\u00e1g\u00e1t, s ez adott okot k\u00e9s\u0151bb arra a gyan\u00fara, hogy az eg\u00e9sz \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9s el\u0151 volt k\u00e9sz\u00edtve. Any-"], [67, "59 nyi igaz, hogy az eset k\u00f6vetkezt\u00e9ben a nemzet\u0151rs\u00e9g er\u00e9lye sen kezdte k\u00f6vetelni a marseille-iek elt\u00e1vol\u00edt\u00e1s\u00e1t Parisb\u00f3l, de keres\u0151knek nem volt sikere. P\u00e1r nappal r\u00e1, j\u00falius 25-\u00e9n, nevezetes dolog t\u00f6rt\u00e9nt. P\u00e9tion polg\u00e1rmester Paris v\u00e1rosa megb\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l beterjesz tette a nemzetgy\u0171l\u00e9s el\u00e9 ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1t XVI. Lajos let\u00e9tel\u00e9re. Indokol\u00e1s\u00e1ban felhozta a kir\u00e1ly magatart\u00e1s\u00e1t a forradalom kezdete \u00f3ta, h\u00e1l\u00e1tlans\u00e1g\u00e1t a nemzet ir\u00e1nt, a k\u00fclf\u00f6ld fenye- MAESEILLE-IEK \u00d6SSZET\u0170Z\u00c9SE A CHAMPS-ELYS\u00c9ES-N A KIR\u00c1LYP\u00c1RTIAKKAL. get\u00e9seit, stb. s k\u00e9rte a gy\u0171l\u00e9st, hogy t\u0171zze ki napirendre az ind\u00edtv\u00e1ny t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1t. Az ind\u00edtv\u00e1ny nagy meglepet\u00e9st keltett; azonnal megkezdt\u00e9k vitat\u00e1s\u00e1t minden oldalr\u00f3l, s v\u00e9gre augusztus 9-ik\u00e9re t\u0171zt\u00e9k ki a k\u00e9rd\u00e9s \u00e9rdemleges t\u00e1r gyal\u00e1s\u00e1t. Ugyanakkorra halasztotta a forradalmi bizotts\u00e1g is a felkel\u00e9s szervez\u00e9s\u00e9t. Most m\u00e1r teh\u00e1t nem volt veszteni val\u00f3 id\u0151. A kir\u00e1ly hivei is titkos tan\u00e1cskoz\u00e1sra gy\u0171ltek \u00f6ssze, melyen ugy Lafayette, mint Liancourt meg\u00faj\u00edtott\u00e1k aj\u00e1nlataikat a kir\u00e1-"], [68, "60 lyi csal\u00e1d megsz\u00f6ktet\u00e9s\u00e9re. Minden k\u00e9szen \u00e1llott, csak p\u00e9nz nem volt; de Liancourt \u00e9s az udvar t\u00f6bb \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00f3 h\u00edve minden\u00f6ket felaj\u00e1nlott\u00e1k, s azonfel\u00fcl fest\u0151kkel \u00edg\u00e9rt\u00e9k v\u00e9deni a kir\u00e1lyt \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1t sz\u00e1ll\u00edt\u00f3 kocsit. Eg\u00e9sz este tan\u00e1cskoz tak s miut\u00e1n minden r\u00e9szletet megbesz\u00e9ltek, a kir\u00e1ly bele egyez\u00e9s\u00e9t adta s mindenki nagy \u00f6r\u00f6mmel gondolt arra, hogy r\u00f6vid id\u0151n \u00fctni fog a szabadul\u00e1s \u00f3r\u00e1ja. De nem ugy t\u00f6rt\u00e9nt; XVI. Lajos m\u00e1snap m\u00e1r vissza vonta beleegyez\u00e9s\u00e9t, azt vetve okul, hogy nem akar sz\u00f6k\u00e9 s\u00e9vel polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fat id\u00e9zni el\u0151. A val\u00f3di ok azonban az volt, hogy hitt a k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l j\u00f6v\u0151 seg\u00e9lyben, s hogy maga a kir\u00e1lyn\u00e9 sem akarta mag\u00e1t az alkotm\u00e1ny embereire b\u00edzni ; ink\u00e1bb elv\u00e9sz, \u2014 mondogat\u00e1, \u2014 semhogy azokra t\u00e1masz kodj\u00e9k, kik neki annyit \u00e1rtottak. Ezzel megint minden dug\u00e1ba d\u0151lt. Lafayette kompro mitt\u00e1lta mag\u00e1t, mert el\u0151re int\u00e9zkedett, hogy Luckner t\u00e1bor nok sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n Paris fel\u00e9 nyomuljon. Az \u00f6reg Luck nert most a nemzetgy\u0171l\u00e9s el\u00e9 id\u00e9zt\u00e9k, a hol s\u00edrva, megt\u00f6rve mindent bevallott s azzal mentegette mag\u00e1t, hogy nem \u00e9rti j\u00f3l a franczia nyelvet. De vallom\u00e1sa el\u00e9g volt Lafayette v\u00e1d al\u00e1 helyez\u00e9s\u00e9re. K\u00f6zvetlen\u00fcl a kir\u00e1ly let\u00e9tel\u00e9re vonatkoz\u00f3 ind\u00edtv\u00e1ny t\u00e1r gyal\u00e1s\u00e1ra kit\u0171z\u00f6tt hat\u00e1rnaj) s a titokban el\u0151k\u00e9sz\u00edtett f\u00f6lke l\u00e9s el\u0151tti napon d\u00f6nt\u00f6tt a nemzetgy\u0171l\u00e9s Lafayette \u00fcgy\u00e9ben, m\u00e9g pedig ugy, hogy t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ggel f\u00f6lmentette. De a dolog kimenetele nagy visszatetsz\u00e9st keltett a n\u00e9pben, s elfoglalv\u00e1n a teremajt\u00f3kat, a kij\u00f6v\u0151 k\u00e9pvisel\u0151ket b\u00e1ntalmazta. VII. A KIR\u00c1LYS\u00c1G UTOLS\u00d3 NAPJA. A marseille-iek Parisba \u00e9rkez\u00e9s\u00e9nek van m\u00e9g egy mind eddig fennmaradt eml\u00e9ke, egy dal, mely Francziaorsz\u00e1g poli tikai t\u00f6rt\u00e9net\u00e9be az\u00f3ta mindig belesz\u00f6vi lelkes rythmusait, \u2014 a \u00abMarseillaise\u00bb, ez a csod\u00e1latos zenei k\u00f6ltem\u00e9ny, mely Car-"], [69, "61 lyle szerint ((felforralja a v\u00e9rt az erekben, s melyet eg\u00e9sz hadseregek \u00e9s n\u00e9pgy\u00fclekezetek s\u00edrva \u00e9s l\u00e1ngolva \u00e9nekelnek, hal\u00e1llal, pokollal \u00e9s zsarnokkal daczol\u00f3 sz\u00edvvel \u00bb. A Marseil laise keletkez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete egy megkap\u00f3 idyll a v\u00e9res RODGET DE LISLE ELSZAVALJA A MARSEILLAISE!'. napok l\u00e1zas \u00e1lmai k\u00f6zt, a csal\u00e1d\u00e9let bens\u0151s\u00e9gteljes k\u00e9p\u00e9be foglalva. 1792 tavasz\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt, hogy Dietrich b\u00e1r\u00f3 strassburgi polg\u00e1rmesternek vend\u00e9ge volt egy m\u00e9rn\u00f6kkari tiszt, Rouget de Lisle, kit k\u00f6lt\u0151i \u00e9s zeneir\u00f3i tehets\u00e9gei m\u00e1r el\u0151bb kedveltt\u00e9 tettek, f\u0151leg oly t\u00e1rsas\u00e1gban, melynek, mint Dietrich csal\u00e1d j\u00e1ban, p\u00e1r \u00e1br\u00e1ndos szem\u0171 ifj\u00fa h\u00f6lgy adta meg var\u00e1zs\u00e1t. Ter m\u00e9szetesen a politikai helyzet volt a t\u00e1rsalg\u00e1s f\u0151them\u00e1ja."], [70, "62 A h\u00e1bor\u00fa viszontags\u00e1gai azonban nagyon megapasztott\u00e1k a der\u00e9k polg\u00e1rmester j\u00f6vedelm\u00e9t, \u00fagy hogy l\u00e1togat\u00f3 bar\u00e1tj\u00e1nak alig adhatott fel egyebet az asztalra n\u00e9h\u00e1ny szelet juhh\u00fasn\u00e1l, mell\u00e9 kev\u00e9s katonaprofunttal. De a sz\u0171k viszonyok nem ejtet tek csorb\u00e1t a bizalmas kis k\u00f6r ked\u00e9lyess\u00e9g\u00e9n, mely oly j\u00f3l tal\u00e1lta mag\u00e1t, hogy az \u00f6reg Dietrichnek csakhamar esz\u00e9be jutott, hogy van m\u00e9g egy palaczk j\u00f3 rajnai bora pincz\u00e9j\u00e9ben, melynek elk\u00f6lt\u00e9s\u00e9re alig tal\u00e1lhatna jobb alkalmat. Felhozatta a p\u00f3kh\u00e1l\u00f3s \u00f6reg palaczkot, egykori j\u00f3ll\u00e9te utols\u00f3 maradv\u00e1ny\u00e1t, hadd lelkes\u00edtse, monda, De Lislet vala mely hazafias k\u00f6ltem\u00e9ny meg\u00edr\u00e1s\u00e1ra. A h\u00f6lgyek is \u00f6r\u00f6mmel fogadt\u00e1k az eszm\u00e9t s csakhamar hozz\u00e1l\u00e1ttak a leglelkesebb hangulatban a t\u00fczes ital fogyaszt\u00e1s\u00e1hoz. Alig volt v\u00e9ge az eb\u00e9dnek, De Lisle szob\u00e1j\u00e1ba vonult s meg\u00edrta a Marseillaise sz\u00f6veg\u00e9t \u00e9s zen\u00e9j\u00e9t, nem is sejtve m\u00e9g, hogy e perez halhatatlann\u00e1 teszi nev\u00e9t. M\u00e1snap m\u00e1r kor\u00e1n reggel szaladt a megirt dallal \u00e9s sz\u00f6veggel h\u00e1zigazd\u00e1j\u00e1hoz, s ott el\u0151tte az \u00f6sszegy\u0171lt vend\u00e9gsereg k\u00f6zepette eldalolta a gy\u00fajt\u00f3 n\u00e9phymnuszt, mely ett\u0151l fogva elv\u00e1lhatlann\u00e1 volt v\u00e1land\u00f3 a forradalomt\u00f3l. A k\u00f6ltem\u00e9ny \u00e9s a dallam tetszett, s n\u00e9h\u00e1ny nap m\u00falva Strassburgban m\u00e1r nyilv\u00e1nosan el\u0151adt\u00e1k. Alig telt bele p\u00e1r h\u00e9t pedig, s j\u00fanius 5-\u00e9n Marseilleben is bemutatt\u00e1k egy d\u00edsz eb\u00e9d alkalm\u00e1val, \u00e9s pedig oly nagy hat\u00e1ssal, hogy sz\u00f6veg\u00e9t r\u00f6gt\u00f6n kinyomatt\u00e1k \u00e9s sz\u00e9tosztott\u00e1k a Parisba induland\u00f3 csa patok k\u00f6zt. Marseille volt akkor a forradalmi szellem legradi k\u00e1lisabb v\u00e1rosa, a forradalmi eszm\u00e9k legrajong\u00f3bb hive, csak m\u00e9lt\u00e1nyos volt teh\u00e1t, hogy az uj indul\u00f3t a marseille-iek indu l\u00f3j\u00e1nak nevezt\u00e9k el, kiknek r\u00e9v\u00e9n azt\u00e1n Parisban s r\u00f6vid id\u0151n Francziaorsz\u00e1g minden r\u00e9sz\u00e9ben ismertt\u00e9 \u00e9s n\u00e9pszer\u0171v\u00e9 v\u00e1lt. Ez a Marseillaise r\u00f6vid t\u00f6rt\u00e9nete, melyet, s f\u0151leg Bouget de l'Isle szerz\u0151s\u00e9g\u00e9t, igaz, nem egyszer pr\u00f3b\u00e1lta a t\u00f6rt\u00e9neti kritika megez\u00e1folni, de az itt el\u0151adottak az\u00f3ta ujabb \u00e9s min den k\u00e9ts\u00e9gen fel\u00f6li meger\u0151s\u00edt\u00e9st nyertek. S most, e r\u00f6vid epiz\u00f3d ut\u00e1n, l\u00e1ssuk azokat a mozgalma kat, melyek k\u00f6z\u00f6tt els\u0151 \u00edzben nyerte a Marseillaise, mint a forradalom dala, \u00fcnnep\u00e9lyes felavat\u00e1s\u00e1t. A kir\u00e1ly let\u00e9tel\u00e9t cz\u00e9lz\u00f3 javaslat elfogad\u00e1sa biztos\u00edtott-"], [71, "63 nak volt tekinthet\u0151 s igy val\u00f3ban mi \u00e9rtelme sem lehe tett annak, hogy a forradalmi bizotts\u00e1g eredeti terv\u00e9r\u0151l, a kir\u00e1lyi palota megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1t\u00f3l el ne \u00e1lljon. De La fayette f\u00f6lment\u00e9se gyanakv\u00f3v\u00e1 tette a ked\u00e9lyeket, s hi\u00e1ba volt P\u00e9tion minden r\u00e1besz\u00e9l\u00e9se, m\u00e1r augusztus 9-\u00e9n min den el\u0151 volt k\u00e9sz\u00edtve a mer\u00e9nylet megt\u00e9tel\u00e9re, s az izga tott ked\u00e9lyek csak az adand\u00f3 jelt v\u00e1rt\u00e1k a kit\u00f6r\u00e9sre. Barba roux, Danton, Desmoulins eg\u00e9sz haditervet dolgoztak ki a t\u00e1mad\u00e1s \u00e9s felvonul\u00e1s int\u00e9z\u00e9s\u00e9re, s el\u0151bbi egy adag m\u00e9rget is vett mag\u00e1hoz, hogy a terv meghi\u00fasulta eset\u00e9n ahhoz folya modj\u00e9k. Bobespierre szok\u00e1sa szerint most sem mutatta mag\u00e1t, mint sehol a v\u00e1ls\u00e1gos perczekben, de Danton hangja egyre mennyd\u00f6rg\u00f6tt s felsorolva az udvar b\u0171neit, tettre hivta fel a n\u00e9jnet. \u00abA n\u00e9p \u2014 monda \u2014 m\u00e1r csak maga mag\u00e1ra t\u00e1masz kodhatik, mert az alkotm\u00e1ny el\u00e9gtelennek bizonyult, a nem zetgy\u0171l\u00e9s felmentette Lafayette- et, nincs egy\u00e9b h\u00e1tra, mint hogy ti magatok ments\u00e9tek meg magatokat. Siessetek h\u00e1t, mert m\u00e9g az \u00e9jjel a palot\u00e1ban bujk\u00e1l\u00f3 b\u00e9renczek kirohan\u00e1st int\u00e9znek a n\u00e9pre, s felkonczolj\u00e1k azt, miel\u0151tt elhagyn\u00e1k Parist, hogy Koblenczbe menjenek. Ments\u00e9tek h\u00e1t meg maga tokat ; fegyverre ! fegyverre ! \u00bb Alig v\u00e9gezte Danton szavait, egy l\u00f6v\u00e9s d\u00f6rd\u00fclt el. Ez volt a jelad\u00e1s ; r\u00f6gt\u00f6n ut\u00e1na \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1 lett a ki\u00e1lt\u00e1s : \u00ab fegyverre ! \u00bb \u00c9jjeli f\u00e9l tizenk\u00e9t \u00f3ra volt. A marseille-iek sorakoztak. Des moulins \u00e9s t\u00e1rsai a v\u00e9szharangot megh\u00fazt\u00e1k, melynek gy\u00e1 szos hangja k\u00eds\u00e9rtetiesen kongott az ismeretlen vesz\u00e9lyekkel telt \u00e9jben, be a kir\u00e1lyi palot\u00e1ig, hogy jelezze az utols\u00f3, v\u00e9res \u00e9jszaka elk\u00f6zelg\u00e9s\u00e9t, mely Lajos kir\u00e1lyt utolszor fogja l\u00e1tni \u0151sei palot\u00e1j\u00e1ban. A kir\u00e1ly, kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s a gyermekek nem fek\u00fcdtek volt m\u00e9g le, vacsora ut\u00e1n a tan\u00e1csteremben voltak \u00f6sszegy\u0171lve, hogy az \u00e1llam nagyjai t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban besz\u00e9lj\u00e9k meg a teend\u0151 ket, ha ugyan lehetett m\u00e9g valamit tenni. A kir\u00e1ly k\u00f6rnyeze t\u00e9ben nem volt t\u00f6bb, mint 8 \u2014 900 h\u0171 sv\u00e1jczija, s valamivel t\u00f6bb mint egy z\u00e1szl\u00f3alj nemzet\u0151rs\u00e9g. Parancsnokuk Mandat volt, ki hamarj\u00e1ban n\u00e9h\u00e1ny \u00e1gy\u00fat vontatott fel, egyet a sv\u00e1j cziak udvar\u00e1ba, h\u00e1rmat a k\u00f6z\u00e9ps\u0151be, \u00e9s h\u00e1rmat a hercze gek\u00e9be. Az udvar n\u00e9h\u00e1ny r\u00e9gi szolg\u00e1ja is ami fegyvert felhajszol-"], [72, "64 hatott, mag\u00e1ra aggatta, r\u00e9gi kardokat, zsebkend\u0151vel \u00f6v\u00fckh\u00f6z er\u0151s\u00edtett pisztolyokat, s\u0151t a kandall\u00f3k sz\u00e9nfog\u00f3it \u00e9s haniu lap\u00e1tol\u00f3it is. Miel\u0151tt azonban a fegyveres ellen\u00e1ll\u00e1shoz folya modn\u00e1nak, a jelenvolt P\u00e9tionnal rendeletet jegyeztettek al\u00e1, mely felhatalmazzon a fegyveres er\u0151vel szemben a fegyverrel val\u00f3 ellen\u00e1ll\u00e1sra. P\u00e9tion al\u00e1irta az okm\u00e1nyt, nehogy el\u00e1rulja a f\u00f6lkel\u00f6kkel val\u00f3 \u00f6sszej\u00e1tsz\u00e1s\u00e1t s m\u00e1r \u00f6r\u00fcltek, hogy t\u00faszul tarthatj\u00e1k \u0151t meg az udvarban, mikor a nemzetgy\u0171l\u00e9s, \u00e9rte s\u00fclv\u00e9n a rejtett cz\u00e9lzatr\u00f3l, P\u00e9tiont visszah\u00edvta s a kir\u00e1ly el\u00e9g gy\u00f6nge volt \u0151t menni engedni. Danton \u00e9s t\u00e1rsai ezalatt a Hotel de Ville-t sz\u00e1llott\u00e1k meg s uj hat\u00f3s\u00e1got \u00e1ll\u00edtottak \u00f6ssze, melynek els\u0151 dolga volt Mandat-t maga el\u00e9 id\u00e9zni, hogy felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st k\u00e9rjen int\u00e9z ked\u00e9sei fel\u0151l. Az id\u00e9z\u00e9st hamar az udvarhoz vitt\u00e9k, de Man dat habozott engedni a felh\u00edv\u00e1snak, s csak k\u00f6rnyezete r\u00e1be sz\u00e9l\u00e9s\u00e9re hat\u00e1rozta el mag\u00e1t, hogy megjelen a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1n. M\u00e9g akkor\u00e1ig senki sem tudta, hogy uj k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs szer veztetett. Beggeli n\u00e9gy \u00f3ra lehetett, mikor Maiidat meg\u00e9rkezett a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1ra s megalakulva l\u00e1tta a forradalmi k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1csot, k\u00f6zt\u00fck Dantonnal. Apr\u00f3ra kik\u00e9rdezt\u00e9k s azzal elbocs\u00e1tott\u00e1k. De t\u00e1voztakor az eln\u00f6k balj\u00f3slat\u00fa jelt vetett ut\u00e1na, mely hal\u00e1 los \u00edt\u00e9let\u00e9t jelentette. S csakugyan alig t\u00e1vozott a szerencs\u00e9t len, megrohant\u00e1k s egy pisztolyl\u00f6v\u00e9ssel leter\u00edtett\u00e9k. Azut\u00e1n kivetk\u0151ztett\u00e9k ruh\u00e1ib\u00f3l s hull\u00e1j\u00e1t a Szajn\u00e1ba dobt\u00e1k. M\u00e1r ekkor a kir\u00e1lyi palota is val\u00f3di ostrom\u00e1llapotban volt. L\u00e1tni lehetett a felkel\u0151 nap dereng\u00e9s\u00e9n\u00e9l a felkel\u0151k t\u00e1bor\u00e1t, a palot\u00e1ra szegzett \u00e1gy\u00faikat, s hallani lehetett zavart l\u00e1rm\u00e1jukat s fenyeget\u0151 dalaikat. A kir\u00e1ly eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t alig gy\u0151zte a sok okosabbn\u00e1l okosabb tan\u00e1csot hallgatni ; de be\u00e9rte azzal, hogy id\u0151nk\u00e9nt egy im\u00e1t k\u00fcldj\u00f6n az \u00e9ghez csal\u00e1dja \u00e9le t\u00e9\u00e9rt. V\u00e9gre a kir\u00e1lyn\u00e9 hozz\u00e1l\u00e9pett: \u00abSire, \u2014 monda \u2014 ideje, hogy mutassa mag\u00e1t. \u00bb S\u0151t azt is \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, hogy kiragad v\u00e1n egy pisztolyt az \u00f6reg Affry \u00f6v\u00e9b\u0151l, azt kezeibe nyomta. Szemei v\u00f6r\u00f6sek voltak a k\u00f6nnyekt\u0151l, de homloka b\u00fcszke s orrlyukai t\u00e1gultak a harag \u00e9s izgatotts\u00e1g miatt. A t\u00f6rt\u00e9nelem tartozik XVI. Lajos eml\u00e9k\u00e9nek annak a kijelent\u00e9s\u00e9vel, hogy nem mag\u00e1\u00e9rt, hanem csal\u00e1dj\u00e1\u00e9rt agg\u00f3-"], [73, "65 dott. Hiszen m\u00e9g a neki sz\u00e1nt v\u00e9rtet sem vette mag\u00e1ra, melyet j\u00falius 14-\u00e9n viselt, azt mondv\u00e1n, hogy a harcz pillanat\u00e1 ban fedetlen\u00fcl akar lenni, mint utols\u00f3 szolg\u00e1ja. De az t\u00e9ny, hogy ha e pillanatban l\u00f3ra \u00fcl, \u00e9s csapatjai \u00e9l\u00e9re \u00e1ll, tal\u00e1n minden meg v\u00e1ltozott volna. Hidegv\u00e9re azonban nem hagyta el. Ibolyasz\u00edn\u0171 kab\u00e1tot viselt, oldal\u00e1n karddal, haja m\u00e9g nem volt megf\u00e9s\u00fclve s f\u00e9lig rendetlen\u00fcl bontotta fej\u00e9t. \u00edgy sz\u00e1llt le a l\u00e9pcs\u0151n, hogy szeml\u00e9t tartson kev\u00e9s sz\u00e1m\u00fa csapatai f\u00f6l\u00f6tt. L\u00e1tt\u00e1ra n\u00e9h\u00e1ny : \u00ab \u00e9ljen a kir\u00e1ly ! \u00bb fogadja \u2014 utolj\u00e1ra. De r\u00f6gt\u00f6n r\u00e1 \u00able a v\u00e9t\u00f3val ! \u00bb hangzik fel\u00e9je m\u00e1s csapatokt\u00f3l s l\u00e1tja maga el\u0151tt elvonulni a z\u00e1szl\u00f3aljakat, hogy a kert m\u00e1sik oldal\u00e1n kivonulva, a t\u00e1mad\u00f3k hoz csatlakozzanak, m\u00edg \u00f6t az \u00fcv\u00f6lt\u0151 n\u00e9p szitkokkal, b\u00e1ntal makkal halmozza el. Sziv\u00e9t keser\u0171 lemond\u00e1s fogja el, bel\u00e1tja, hogy minden ellen\u00e1ll\u00e1s hi\u00e1ba val\u00f3 s utols\u00f3 rem\u00e9nye is elt\u0171nik. Ebben a pillanatban mer\u00fcl fel az eszme, hogy adja mag\u00e1t a kir\u00e1lyi csal\u00e1d a nemzetgy\u0171l\u00e9s oltalma al\u00e1, ezzel legal\u00e1bb megmenti hozz\u00e1tartoz\u00f3i \u00e9let\u00e9t a biztos hal\u00e1lt\u00f3l, s kiker\u00fcli a haszontalan v\u00e9ront\u00e1st. A kir\u00e1lyn\u00e9 nem sz\u00edvesen \u00e1ll r\u00e1; \u00e9l\u00e9nk magyar\u00e1zatok cser\u00e9ltetnek, melyeknek a kir\u00e1ly vet v\u00e9get. \u00abMenj\u00fcnki) \u2014 sz\u00f3l k\u00f6rnyezet\u00e9hez. A kir\u00e1lyn\u00e9 egyik tisztje fel\u00e9 fordul: \u00abUram, \u00f6n fog felelni f\u00e9rjem \u00e9s gyer mekeim \u00e9let\u00e9r\u0151l.\u00bb \u00abCsak arr\u00f3l felelhetek \u2014 v\u00e1laszol az \u2014 hogy oldalukon fogok meghalni, egyebet nem \u00edg\u00e9rhetek. \u00bb Az assembl\u00e9e-ba vonul\u00e1s k\u00ednosn\u00e1l k\u00ednosabb jelenetek k\u00f6zt megy v\u00e9gbe. A n\u00e9p minden oldalr\u00f3l a szomor\u00fa menet k\u00f6zel\u00e9be t\u00f3dulva \u00e1llja el az utat, \u00e9s er\u0151vel sem lehet vissza tartani. Csak lassan haladhat a menet el\u0151re a cs\u0151csel\u00e9k fenyeget\u00e9sei \u00e9s szitkai k\u00f6zt, s a nemzetgy\u0171l\u00e9s k\u00f6zel\u00e9ben m\u00e1r a tolong\u00e1s akkor\u00e1v\u00e1 v\u00e1lik, hogy egy magas termet\u0171 gr\u00e1n\u00e1tos k\u00e9zbe kapja a dauphint s feje f\u00f6l\u00f6tt magasra emelve teszi le a gyermeket a nemzetgy\u0171l\u00e9s helyis\u00e9g\u00e9ben. A kir\u00e1lyn\u00e9 l\u00e1tva ezt, azt hiszi, hogy fi\u00e1t el akarj\u00e1k t\u0151le rabolni \u00e9s sikolt\u00e1sban t\u00f6r ki, s csak nagy nehezen lehet v\u00e9gre megnyugtatni agg\u00f3d\u00f3 anyai sziv\u00e9t. Benn az \u00fcl\u00e9steremben a kir\u00e1ly e szavakkal jelenik meg : \u00abAz\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy egy nagy b\u0171nt kiker\u00fcljek, s rem\u00e9lem, uraim, hogy nem lehetn\u00e9k nagyobb biztons\u00e1gban, mint \u00f6n\u00f6k k\u00f6zt.\u00bb Vergniaud biztos\u00edtja a gy\u0171l\u00e9s tagjainak j\u00f3 A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [74, "66 indulat\u00e1r\u00f3l, mire a kir\u00e1ly az eln\u00f6k mellett foglal helyet^ de Chabot kifog\u00e1st tev\u00e9n, hogy a kir\u00e1ly jelenl\u00e9te befoly\u00e1 solhatn\u00e1 a tan\u00e1cskoz\u00e1s menet\u00e9nek szabads\u00e1g\u00e1t, v\u00e9gre jobb nak l\u00e1tj\u00e1k a kir\u00e1lyi csal\u00e1dot a hirlaptud\u00f3s\u00edt\u00f3k p\u00e1holy\u00e1ban helyezni el, melynek el\u0151bb leszedik vasr\u00e1csait, hogy ha a n\u00e9p be tal\u00e1ln\u00e1 t\u00f6rni az ajt\u00f3t, a kir\u00e1ly \u00e9s csal\u00e1dja a gy\u0171 l\u00e9sterembe menek\u00fclhessenek s e munk\u00e1n\u00e1l a kir\u00e1ly is saj\u00e1t kez\u00fcleg seg\u00e9dkezik. Ebben a fojt\u00f3, f\u00fclledt helyis\u00e9gben t\u00f6ltenek el tizen nyolcz hal\u00e1los \u00f3r\u00e1t, mely alatt csak a kir\u00e1ly egyed\u00fcl vett n\u00e9mi t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot mag\u00e1hoz. M\u00e1r azt hitt\u00e9k, minden vesz\u00e9ly elm\u00falt, mikor egyszerre \u00e1gy\u00fad\u00f6rg\u00e9s reszketteti meg a tan\u00e1cs terem ablakait. \u00c1 kir\u00e1ly meglepetve menteget\u0151zik: ((Tudo m\u00e1sukra hozom, hogy \u00e9n megtiltottam a sv\u00e1jcziaknak a l\u00f6v\u00e9st. \u00bb De nemsok\u00e1ra az \u00e1gy\u00fal\u00f6v\u00e9sek \u00e9s puskaropog\u00e1sok egym\u00e1st k\u00f6vetik. A n\u00e9p bet\u00f6rve a Tuilleri\u00e1k kapuj\u00e1t, el\u00f6z\u00f6n l\u00f6tte a palota udvar\u00e1t, mialatt a sv\u00e1jcziak a palota bels\u0151 termeibe vonultak vissza, el\u00e9g meggondolatlanul h\u00e1tra hagyva \u00e1gy\u00faikat, s onnan alkudoztak az ostroml\u00f3 t\u00f6meg gel, mely a palota \u00e1tad\u00e1s\u00e1ra sz\u00f3l\u00edtotta fel \u0151ket. Majd b\u00e9k\u00e9s sz\u00e1nd\u00e9kaik biztos\u00edt\u00e1sa cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l t\u00f6lt\u00e9nyeiket is ledob\u00e1lj\u00e1k az ablakon. De egy fegyver \u2014 v\u00e9letlen\u00fcl-e vagy sz\u00e1nd\u00e9ko san \u2014 els\u00fcl, a meglepett sv\u00e1jcziak visszat\u00fczelnek, s pilla nat alatt iszony\u00fa m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1s veszi kezdet\u00e9t. A feld\u00fch\u00f6dt n\u00e9pt\u00f6meg \u00fcld\u00f6z\u0151be veszi a sv\u00e1jcziakat, kik hi\u00e1ba esden\u00e9k kegyelem\u00e9rt, k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet n\u00e9lk\u00fcl le\u00f6letnek. Mag\u00e1t a palo t\u00e1t is felgy\u00fajtj\u00e1k s a kir\u00e1lyn\u00e9 udvarh\u00f6lgyei t\u00e9rden \u00e1llva rim\u00e1nkodnak \u00e9let\u00f6k\u00e9rt, fej\u0151k f\u00f6l\u00f6tt a f\u00f6lemelt karddal, mely csak akkor ereszkedik al\u00e1, mikor egy hang elki\u00e1ltja mag\u00e1t: \u00ab Kegyelem a n\u0151knek, ne gyal\u00e1zz\u00e1tok meg a nem zetet ! \u00bb Ezek t\u00f6rt\u00e9ntek addig, m\u00edg a kir\u00e1ly \u00e9s a nemzetgy\u0171l\u00e9s remegve, agg\u00f3dva v\u00e1rt\u00e1k a v\u00e9res harcz kimenetel\u00e9t. V\u00e9gre tizenegy \u00f3ra fel\u00e9 diadalki\u00e1lt\u00e1sok hallszanak, a gy\u0151zelem m\u00e1moros n\u00e9p bet\u00f6ri a gy\u00fcl\u00e9sterem ajtaj\u00e1t, mag\u00e1val hozva a foglyul ejtett sv\u00e1jcziakat. Vergniaud pillanatra elhagyj a hely\u00e9t, hogy megszerkeszsze a n\u00e9p \u00f3haj\u00e1ra a kir\u00e1ly let\u00e9tel\u00e9re vonatkoz\u00f3 hat\u00e1rozat sz\u00f6veg\u00e9t, majd visszat\u00e9rve, felolvassa a hat\u00e1rozatot,"], [75, "67 mely szerint XVI. Lajos felf\u00fcggesztetik a kir\u00e1lys\u00e1gt\u00f3l, s nem zeti konvent hivatik egybe. \u00c9s a kis dauphin csendesen alszik anyja \u00f6l\u00e9ben, mialatt Francziaorsz\u00e1g \u00e9vezredes koron\u00e1ja darabokra t\u00f6rik \u00f6ssze. VIII. UJ EMBEREK. Miel\u0151tt tov\u00e1bb menn\u00e9nk, jellemezn\u00fcnk kell itt fut\u00f3lag azok szem\u00e9ly\u00e9t, kikre a bek\u00f6vetkezend\u0151 esem\u00e9nyek int\u00e9z\u00e9s\u00e9 ben, ak\u00e1r sz\u00f3noki, ak\u00e1r m\u00e1snem\u0171 tehets\u00e9geik czim\u00e9n, vez\u00e9r szerep v\u00e1rt. A klubbokban, a forradalmi \u00fajs\u00e1gok szerkeszt\u0151 s\u00e9geiben, t\u00e1g t\u00e9r ny\u00edlott az agit\u00e1tori szerepl\u00e9sben val\u00f3 felt\u0171 n\u00e9sre, de r\u00e9szint mint sz\u00f3nokok, r\u00e9szint mint hirlapir\u00f3k legels\u0151 sorban n\u00e9gyen voltak fontosabb szerepk\u00f6rre hivatva a forradalom k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben : Desmoulins Kamill, Marat, Danton, Bobes23\u00cderre. Desmoulins Kamill nem volt sz\u00f3nok, gyenge t\u00fcdeje nem tette erre alkalmass\u00e1, s\u0151t az int\u00e9z\u0151, a szervez\u0151 p\u00e1rtvez\u00e9r sze rep\u00e9re sem birt megfelel\u0151 tulajdonokkal, de mint \u00e9l\u00e9nk toll\u00fa, mer\u00e9sz, cynikus \u00e9s igazi p\u00e1risias szellem\u0171 uj s\u00e1gir\u00f3nak, f\u0151r\u00e9sz jutott ki neki a forradalmi izgat\u00e1s m\u0171v\u00e9b\u0151l, melyben f\u00e1rad hatatlanul buzg\u00f3lkodott. Lamartine adja a legjobb jellemraj zot r\u00f3la. ((Becs\u00fcletes polg\u00e1ri csal\u00e1db\u00f3l sz\u00e1rmazott, a term\u00e9szett\u0151l gazdagon megaj\u00e1nd\u00e9kozva, m\u00e1r kor\u00e1n kit\u0171nve tanul\u00f3t\u00e1rsai felett, szenved\u00e9lyes irodalombar\u00e1t, kiss\u00e9 babon\u00e1s b\u00e1mul\u00f3ja az antik er\u00e9nyeknek, dicsv\u00e1gy\u00f3, a szabads\u00e1g\u00e9rt rajong\u00f3, a ki egyebet sem l\u00e1tott a t\u00f6rt\u00e9nelemben, mint a nagy n\u00e9pmozgal maknak forgatag\u00e1t, melyeket a maga sz\u00e1zad\u00e1ra akart ut\u00e1n z\u00f3an r\u00e1nyomni s nevezetes emberek eml\u00e9kszobrait, kikkel versenyre v\u00e1gyott kelni. \u00bb Tov\u00e1bb pedig: \u00ab Beteges hi\u00fas\u00e1g, mely sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t \u00e9reztette vele, hogy mindenben r\u00e9szt vegyen, gyermekes k\u00f6nnyelm\u0171s\u00e9g, mely ide-oda hajl\u00edtotta lelk\u00e9t, nyil- 6*"], [76, "68 v\u00e1nos helyeken elfecs\u00e9relt henye \u00e9s f\u00e9ktelen ifj\u00fakor, \u00f6szt\u00f6n szer\u0171en emberies, de nem b\u00e1tortalan sziv, melyet nem g\u00e1tolt szigor\u00fa lelkiismeret abban, hogy sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n a n\u00e9pszer\u0171 s\u00e9get a b\u0171nben, a boldogul\u00e1st a gy\u00e1vas\u00e1gban keresse : ezek voltak jellem\u00e9nek alapvon\u00e1sai. Arcza ezt els\u0151 pillanatra el\u00e1rulta: a meggondolatlans\u00e1g homlok\u00e1ra volt irva, csupa k\u00f6nny\u00fcs\u00e9g, izg\u00e9konys\u00e1g, mosoly, k\u00f6nny, a t\u00f6megnek ellen t\u00e9tei \u00e9s m\u00fal\u00f3 benyom\u00e1sai, valami trivi\u00e1lis k\u00f6teked\u0151 \u00e9s a kegyetlens\u00e9gig cynikus von\u00e1s fejezt\u00e9k be a hasonlatoss\u00e1got.)) Halljuk most \u0151t mag\u00e1t besz\u00e9lni azokban a sorokban, melyeket Duval \u00ab Histoire de la litt\u00e9rature sous la B\u00e9volution\u00bb cziin\u00fc m\u0171v\u00e9ben id\u00e9z toll\u00e1b\u00f3l, s melyek hiven visszat\u00fckr\u00f6zte tik a p\u00e1risi gamint, csip\u0151s, f\u00fcrge \u00f6tleteivel. Egyik czikk\u00e9ben p\u00e9ld\u00e1ul a Palais Boyallal foglalkozik, melyet igy \u00edr le : \u00abTudom, hogy a Palais Boyal s\u00e9tahelye saj\u00e1ts\u00e1gosan vegyes ; hogy ott a csavarg\u00f3k gyakran veszik ig\u00e9nybe a sajt\u00f3 szabads\u00e1got \u00e9s sok buzg\u00f3 hazafi nem egy zsebkend\u0151t vesz\u00edtett el mozdulatai hev\u00e9ben. De ez nem g\u00e1tol abban, hogy tiszte lettel legyek az ott s\u00e9t\u00e1l\u00f3k ir\u00e1nt ; e kert a hazafis\u00e1g t\u0171zhelye, tal\u00e1lk\u00e1ja a honfiak azon sz\u00edne-jav\u00e1nak, kik elhagyt\u00e1k t\u0171z helyeiket \u00e9s vid\u00e9keiket, hogy jelen legyenek az 1789-iki for radalom nagyszab\u00e1s\u00fa esem\u00e9ny\u00e9n\u00e9l s ne maradjanak annak csup\u00e1n t\u00e9tlen szeml\u00e9l\u0151i. Min\u0151 jogon foszthatni meg szavaza tukt\u00f3l az idegenek, a k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151k, a vid\u00e9ki levelez\u0151k e nagy csoportj\u00e1t? Franczi\u00e1k \u0151k, \u00e9rdek\u00fck van az alkotm\u00e1ny ir\u00e1nt \u00e9s joguk abban r\u00e9sztvenni. H\u00e1ny p\u00e1risi nem is gondol azzal, hogy ker\u00fclet\u00e9be menjen le ! Egyszer\u0171bb a Palais Boyalba menni el. Ott nem sz\u00fcks\u00e9g eln\u00f6kt\u0151l k\u00e9rni a sz\u00f3t, s k\u00e9t \u00f3r\u00e1ig v\u00e1rni m\u00edg r\u00e1 ker\u00fcl a sor. Az ember beadja ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1t. Ha vannak t\u00e1mogat\u00f3i, a sz\u00f3nokot sz\u00e9kre emelik. Ha meg\u00e9ljenzik, elmondja ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1t, ha kipisszegik, od\u00e1bb \u00e1ll. \u00edgy tettek a r\u00f3maiak is, kiknek forumja nem \u00e9pen volt hasonl\u00f3tlan a mi Palais Boyalunklioz. \u00bb Olykor azonban metsz\u0151v\u00e9 v\u00e1lik hangja, igy a mikor p\u00e9l d\u00e1ul a forradalmi id\u0151k arszl\u00e1njair\u00f3l besz\u00e9l : \u00abNos teh\u00e1t ezek az oly finom, oly illatos arszl\u00e1nok, kik csak p\u00e1holyaikban mutatj\u00e1k magokat, vagy eleg\u00e1ns phaeton jaikban, a kik a Messalin\u00e1k \u00e9s Sapphok felvon\u00e1sk\u00f6zei alatt"], [77, "69 Bertin kisasszony divatos toilette-jeit roncsolj\u00e1k, fejedelmi vacsor\u00e1ikon magyar bort iva, a gy\u00f6ny\u00f6r kelyh\u00e9vel Paris rom l\u00e1s\u00e1ra s a franczia nemzet veszt\u00e9re kocczintottak. \u00bb Eg\u00e9szen m\u00e1s szab\u00e1s\u00fa egy\u00e9nis\u00e9g volt Marat, embernek ugy, mint \u00edr\u00f3nak. A \u00abN\u00e9p bar\u00e1tja\u00bb, a mint nevezt\u00e9k, Neuf ch\u00e1telben sz\u00fcletett s az orvosi tudom\u00e1nyokra adta mag\u00e1t kez detben, de m\u00e1r ekkor minden rendszert megt\u00e1madott s a k\u00e9s\u0151bbi felforgat\u00f3nak mutatta mag\u00e1t, a kit gyilkoss\u00e1gra val\u00f3 bujtogat\u00e1sai r\u00e9m\u00fclet t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 tettek minden m\u00e9rs\u00e9kelt ember el\u0151tt. Artois gr\u00f3f ist\u00e1ll\u00f3iban v\u00e9gzett \u00e1llatorvosi teend\u0151ket, de a forradalom kit\u00f6rv\u00e9n, testtel-l\u00e9lekkel ahhoz csatlakozott. Termete k\u00f6zepes, feje terjedelmes, von\u00e1sai hat\u00e1rozottak, arcz b\u00f6re s\u00e1rg\u00e1s, szeme \u00e9g\u0151, szem\u00e9lye elhanyagolt l\u00e9v\u00e9n, \u2014 eg\u00e9sz ben v\u00e9ve csak egy r\u00fat vagy nevets\u00e9ges ember benyom\u00e1s\u00e1t tette volna, de mihelyt sz\u00e1j\u00e1t megnyitotta, kegyetlen \u00e9s k\u00fcl\u00f6ncz elm\u00e9leteket hallatott, rideg hangs\u00falyoz\u00e1ssal s d\u00f6lyf\u00f6s bizalmass\u00e1ggal ejtve. Szerinte ezer \u00e9s ezer f\u0151t kellett le\u00fctni, s kiirtani minden arisztokrat\u00e1t. Arisztokrat\u00e1k alatt \u00e9rtette pedig saj\u00e1t szavai szerint a kir\u00e1lyp\u00e1rtiakat, a feuillansokat, a girondist\u00e1kat \u00e9s mindazokat, kik hint\u00f3kat, csel\u00e9deket tartot tak, selyemruh\u00e1t viseltek, sz\u00ednh\u00e1zba j\u00e1rtak, stb. A f\u00f6ldalatti \u00e9let, melyet folytatott, m\u00e9g jobban elm\u00e9rge s\u00edtette ked\u00e9ly\u00e9t. Egy szeg\u00e9ny, ismeretlen \u00fcgyv\u00e9d adott neki hajl\u00e9kot, ide hivatta egyszer Barbarouxt, kihez igy sz\u00f3lt : \u00abAdjatok mell\u00e9m k\u00e9tsz\u00e1z n\u00e1polyit, t\u0151rrel \u00e9s balkarjukon jel v\u00e9nynyel, vel\u0151k bej\u00e1rom Francziaorsz\u00e1got \u00e9s megcsin\u00e1lom a forradalmat. \u00bb Barbaroux maga megd\u00f6bbenve hagyta el a v\u00e9r szomjas \u0151r\u00fcltet. Marat el\u0151tt m\u00e9g a csiszolt franczia modor is b\u00fcn volt, mely ellenkezett a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi egyenl\u0151s\u00e9ggel. Orvosi tanulm\u00e1nyai \u00e9rz\u00e9ketlenn\u00e9 tett\u00e9k lelk\u00e9t az emberi f\u00e1jdalom l\u00e1t\u00e1sa el\u0151tt; minden szem\u00e9lyes gy\u0171l\u00f6let n\u00e9lk\u00fcl denunczi\u00e1lt; (\u2022dikt\u00e1tor akart lenni, \u2014 mondja Thiers \u2014 nem az\u00e9rt, hogy mindenhat\u00f3 legyen, hanem hogy a t\u00e1rsadalom megtiszt\u00edt\u00e1s\u00e1 nak borzaszt\u00f3 feladat\u00e1t v\u00e9grehajtsa\". F\u00e9ltek, borzadtak t\u0151le; megvetett\u00e9k, kig\u00fanyolt\u00e1k nyomorults\u00e1g\u00e1t, de \u00f6 megtanulta szint\u00e9n megvetni az \u0151t megvet\u0151ket s lapj\u00e1ban ann\u00e1l nagyobb d\u00fchvel \u00f6nt\u00f6tte ki lelke szenny\u00e9t. A radikalizmus\u00e1ban kiss\u00e9 elfogult Michelet sokkal ke-"], [78, "70 v\u00e9sbb\u00e9 visszatasz\u00edt\u00f3 rajzot \u00e1d Maratr\u00f3l, de a melynek mesteri k\u00f6zvetlens\u00e9ge szint\u00e9n helyet k\u00f6vetel itt. \u2022 Hogyan? Ez Marat? e s\u00e1rga, z\u00f6ld kab\u00e1tos, ezekkel a sz\u00fcrk\u00e9s-s\u00e1rga, ki\u00e1ll\u00f3 szemekkel. Bizonyosan a batracid\u00e1k faj\u00e1 hoz tartozik ink\u00e1bb, mint az emberi nemhez. Melyik pocso ly\u00e1b\u00f3l ker\u00fclt ide ez a meglep\u0151 teremt\u00e9s ? ((Pedig szemei ink\u00e1bb szel\u00eddek. F\u00e9ny\u00fck, \u00e1tl\u00e1tsz\u00f3s\u00e1guk, a k\u00fcl\u00f6n\u00f6s m\u00f3d, a melylyel r\u00e9vedeznek, n\u00e9z\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl is n\u00e9zve, azt hitetn\u00e9 el az emberrel, hogy itt egy l\u00e1tnokkal van dolga, a ki sz\u00e9delg\u0151 \u00e9s h\u00fclye egyszerre, s a ki j\u00f3ser\u0151t tulajdon\u00edt mag\u00e1- ROBE\u00ed-PlERRE. DESMOULINS KAMILL. nak; egy v\u00e1s\u00e1ri pr\u00f3f\u00e9ta, hiu \u00e9s felett\u00e9bb hisz\u00e9keny, a ki min dent hisz, de f\u0151k\u00e9}) saj\u00e1t hazugs\u00e1gait, s hiszi mindazokat az \u00f6nk\u00e9nytelen koholm\u00e1nyokat, melyek fel\u00e9 t\u00falz\u00e1sai sz\u00fcnetlen\u00fcl ragadj\u00e1k\". . . \u00abA fokozat borzaszt\u00f3 lesz; neki okvetlen sz\u00fck s\u00e9ge van r\u00e1, hogy k\u00f6lts\u00f6n, koholjon, hogy legal\u00e1bb naponkint egyszer csod\u00e1t ki\u00e1ltson, s reszket\u0151 el\u0151fizet\u0151it \u00e1rul\u00e1sr\u00f3l \u00e1ru l\u00e1sra, leleplez\u00e9sr\u0151l leleplez\u00e9sre, borzad\u00e1lyr\u00f3l borzad\u00e1lyra vezesse. (i K\u00f6sz\u00f6netet mond a gy\u0171l\u00e9snek. \u00abAzut\u00e1n arcza f\u00f6lder\u00fcl. Nagy, rettenetes \u00e1rul\u00e1s! Uj \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s f\u00f6lfedezve. L\u00e1m, mily boldog, hogy remeghet \u00e9s"], [79, "71 megremegtethet. L\u00e1m, hogy \u00e1tv\u00e1ltozott a hiu, hisz\u00e9keny l\u00e9ny. S\u00e1rga b\u0151re izzads\u00e1gban f\u00e9nylik.\" Mint sz\u00f3nok, Marat a naivs\u00e1gnak \u00e9s hat\u00e1svad\u00e1szatnak csod\u00e1latos kever\u00e9ke, f\u00f6leresztve egy napi hir sz\u00edntelen pr\u00f3zai s\u00e1g\u00e1val. \u00c9s m\u00e9gis, mikor a sz\u00f3sz\u00e9kre l\u00e9pett, mindenki reme gett, \u00e9s gyakran nem is mert senki ut\u00e1na sz\u00f3t emelni. Egy deczemberi \u00fcl\u00e9s jegyz\u00f6k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l ezeket a szavait id\u00e9zi Duval, melyek el\u00e9g \u00cdzel\u00edt\u0151t fognak ny\u00fajtani e csod\u00e1latos ember szel lemi vil\u00e1g\u00e1r\u00f3l: \"Fel\u00fajulva fogj\u00e1k l\u00e1tni k\u00f6zt\u00fcnk a szent Bertalan-\u00e9jt \u00e9s a szicziliai vecserny\u00e9t. Mialatt v\u00e9rengz\u0151 band\u00e1k sz\u00f3r\u00f3dnak szerte minden utcz\u00e1n \u00e9s minden t\u00e9ren, egyik csoport feladata lesz bet\u00f6rni a l\u00e1mp\u00e1kat, elv\u00e1gni a harangok k\u00f6teleit, \u00e9s el\u00e1llni a templomok bej\u00e1ratait, nehogy megkond\u00edthass\u00e1k a v\u00e9szharan got, ha a v\u00e9gzetes perez el\u00e9rkezik. Szabad-e k\u00e9telkedni m\u00e9g ellens\u00e9geink pokoli cselsz\u00f6v\u00e9nyeiben azon t\u00e9nyek ut\u00e1n, melye ket mindj\u00e1rt fel is fogok t\u00e1rni? \"Tudjuk, hogy az \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151k ismertet\u0151 jelv\u00e9nye egy feh\u00e9r kok\u00e1rda lesz, melyet kab\u00e1tjaikon viselnek s kalapjaikhoz fognak t\u0171zni, mihelyt elegend\u0151 sz\u00e1mmal \u00f6sszej\u00f6nnek. Az osz tr\u00e1k n\u0151 m\u00e1r t\u00edzezer\u00e9t osztott sz\u00e9t ezekb\u0151l \u00e9s \u00e9pen most ren delt meg m\u00e9g 30 ezer\u00e9t divat\u00e1rusn\u0151in\u00e9l. Ezt, a hires Bertin egyik bolti le\u00e1ny\u00e1t\u00f3l tudom. A roppant megrendel\u00e9sek a feh\u00e9r szalag \u00e1r\u00e1t r\u0151f \u00d6nk\u00e9nt h\u00e1rom sousval sz\u00f6ktett\u00e9k, fel. \u00bb \u00edme ez Marat. L\u00e1ssuk Robespierret. Arrasban sz\u00fcletve, mint egy szeg\u00e9ny, de becs\u00fcletes \u00fcgy v\u00e9d gyermeke (nem pedig, mint n\u00e9mely kir\u00e1lyp\u00e1rtiak \u00e1ll\u00edtot t\u00e1k, Damiennek, XV. Lajos orgyilkos\u00e1nak unoka\u00f6cscse), ennek t\u00f6nkrejut\u00e1sa ut\u00e1n hamar \u00e1rvas\u00e1gra is jutott. Ifjabb \u00f6cscs\u00e9vel egy\u00fctt az arrasi p\u00fcsp\u00f6k vette azut\u00e1n p\u00e1rtfog\u00e1sa al\u00e1, \u00e9s Paris ban tan\u00edttatta, hogy szint\u00e9n \u00fcgyv\u00e9dd\u00e9 k\u00e9pezze. Bobespierre azok k\u00f6z\u00e9 a kor\u00e1n \u00e9r\u0151 gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6k k\u00f6z\u00e9 tartozott, kiknek fej l\u0151d\u00e9se kezdetben mindent \u00edg\u00e9r, k\u00e9s\u0151bb azonban medd\u0151kk\u00e9 lesz nek. Saj\u00e1t nagyrahivatotts\u00e1g\u00e1ban, saj\u00e1t k\u00e9pess\u00e9geiben val\u00f3 eme csal\u00f3d\u00e1sa volt az, mely az alapj\u00e1ban v\u00e9ve igen k\u00f6z\u00e9p szer\u0171 ember ked\u00e9ly\u00e9t annyira eleczetes\u00edtette, vil\u00e1g \u00e9s embe rek megvet\u0151j\u00e9v\u00e9, irigygy\u00e9, \u00e1sk\u00e1l\u00f3d\u00f3v\u00e1 s m\u00e1sok bab\u00e9rainak megt\u00e9p\u00e1z\u00f3j\u00e1v\u00e1 tette."], [80, "72 Mint \u00fcgyv\u00e9d els\u0151 izben egy meglehet\u0151sen k\u00fcl\u00f6n\u00f6s per ben szerepelt sz\u00fcl\u0151v\u00e1ros\u00e1ban. A Franklin \u00e1ltal akkort\u00e1jt fel tal\u00e1lt vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3k \u00fcgye volt ez, melyben a f\u0151v\u00e1rost csakha mar a vid\u00e9k is kezdte k\u00f6vetni. De mig a nagy v\u00edvm\u00e1nynak feles sz\u00e1mmal voltak b\u00e1muloi, m\u00e1sr\u00e9szt akadtak olyanok is, kik minden \u00e1ron igyekeztek a vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3k alkalmaz\u00e1s\u00e1t megg\u00e1tolni, mert nemcsak hogy cz\u00e9lravezet\u0151nek nem, de s\u0151t m\u00e9g ink\u00e1bb vesz\u00e9lyesnek hitt\u00e9k, nem csak a k\u00f6zvetlen\u00fcl \u00e9rde kelt \u00e9p\u00fcletekre, de azok szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ra n\u00e9zve is. Val\u00f3s\u00e1gos p\u00e1rtokra szakadt a vid\u00e9ki k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g abban a k\u00e9rd\u00e9sben, hogy \u00e1ll\u00edtsanak-e vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3kat h\u00e1zaikra vagy nem? Egy ily elm\u00e9rges\u00fclt mag\u00e1njogi k\u00e9rd\u00e9sben a vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3k h\u00edvei Bo bespierret b\u00edzt\u00e1k meg \u00e9rdekeiknek t\u00f6rv\u00e9nyes v\u00e9delm\u00e9vel, s az \u00e9rdekes p\u00f6r el\u00e9g sz\u00e9p t\u00e9rt ny\u00fajthatott volna az ifj\u00fa \u00fcgyv\u00e9d tehets\u00e9gei beigazol\u00e1s\u00e1ra. De Bobespierreben csal\u00f3dtak, a kik t\u0151le sokat v\u00e1rtak. A vit\u00e1s t\u00e1rgy tudom\u00e1nyos momentumaiban oly elemi j\u00e1ratlans\u00e1got \u00e1rult el, nyelv\u00e9ben, gondolataiban oly szeg\u00e9nys\u00e9get, hogy egyszerre v\u00e9ge lett a nimbusznak, melyet oly j\u00f3indulattal el\u0151legeztek sz\u00e1m\u00e1ra. Most a kortes-ig\u00e9retek m\u00e9zes szavait vette ajkaira, s azok kal kezdte k\u00f6r\u00fclh\u00e1zalni vid\u00e9ke v\u00e1laszt\u00f3it. Mennyet, f\u00f6ldet \u00edg\u00e9rt nekik, ad\u00f3ik, tizedeik elenged\u00e9s\u00e9t, birtokv\u00e1lts\u00e1got, sz\u00f3 val mindazt, a mivel a politika v\u00e1ndorapostolai a mai sz\u00e9p napon is hangulatot tudnak csin\u00e1lni magok mellett s f\u00e1rado z\u00e1sai sikerre is vezettek, vid\u00e9ke k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge felk\u00fcldte az alkot m\u00e1nyoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9sbe. \u00edme teh\u00e1t Bobespierre el\u00e9rte v\u00e1gyai tet\u0151pontj\u00e1t. De a szerep, melyet az els\u0151 assembl\u00e9eban j\u00e1tszott, m\u00e9g nagyon is szer\u00e9ny \u00e9s al\u00e1rendelt volt. Ink\u00e1bb mell\u0151zt\u00e9k \u0151t, mintsem kerest\u00e9k volna bar\u00e1ts\u00e1g\u00e1t. S ez nem is csoda, ha hitelt adha tunk egy egykor\u00fa \u00e9letir\u00f3j \u00e1nak, mert k\u00e9pzetts\u00e9g\u00e9t, tehets\u00e9geit nagyon fogyat\u00e9kosoknak t\u00fcnteti f\u00f6l n\u00e9h\u00e1ny jellemz\u0151 adat, mely parlamenti szerepl\u00e9s\u00e9re vonatkozik. Igy egy \u00e1ltala szer kesztett feliratban a k\u00f6vetkez\u0151 mosolyra kelt\u0151 naivs\u00e1got olvas suk: \u00abHajland\u00f3k vagyunk \u2014 irja \u2014 al\u00e1adni magunkat a kir\u00e1lyi hatalomnak egy \u00e9vig, s ha meg lesz\u00fcnk vele el\u00e9gedve \u201e azut\u00e1n is:.) Val\u00f3s\u00e1gos zugfisk\u00e1lisi felfog\u00e1sa az \u00e1llamtani elm\u00e9 leteknek."], [81, "73 M\u00e9g nagyobb der\u00fclts\u00e9get kelt\u0151 volt egy m\u00e1sik parlamenti szerepl\u00e9se 1 790november 1 9-\u00e9n. Egy t\u00f6bbtag\u00fa k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g bizo nyos hat\u00f3s\u00e1gi vissza\u00e9l\u00e9sekr\u0151l tett volt panaszt, melynek t\u00e1r gyal\u00e1sa \u00e9p napirendre ker\u00fclt. Bobespierre a sz\u00f3sz\u00e9kre ugrott s felemelve szav\u00e1t, szenved\u00e9lyes hangon igyekezett kimutatni, hogy az illet\u0151k arisztokraczikus (sic!) test\u00fclet k\u00fcld\u00f6ttjei. MARAT. Az \u00ab arisztokraczikus \u00bb sz\u00f3 iszony\u00fa der\u00fclts\u00e9get kelt, de Bo bespierre nem hagyja mag\u00e1t zavartatni; s azt hive, hogy szavainak hat\u00e1sa \u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e9rdemleges r\u00e9sz\u00e9re vonatkozik, nagy t\u0171zzel ism\u00e9tli : \u2014 Igen, igen, nem t\u00e9vedek, be tudom bizony\u00edtani, hogy e test\u00fclet szelleme \u00ab arisztokraczikus)). Mint \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3 nem kev\u00e9sbb\u00e9 vastag ignor\u00e1nczi\u00e1val ferd\u00ed-"], [82, "74 tett k\u00f6ztudom\u00e1s\u00fa t\u00e9nyeket. Irland \u00e9jszaknyugati sz\u00f6glet\u00e9b\u0151l j\u00f6v\u0151 haj\u00f3kat a biscayai \u00f6b\u00f6lben k\u00f6ttetett ki, a kordovai hegy l\u00e1b\u00e1n\u00e1l, hogy onnan rakodjanak meg a heringhal\u00e1szathoz sz\u00fcks\u00e9ges s\u00f3val, holott e hegy 150 m\u00e9rf\u00f6ldre esik a biscayai \u00f6b\u00f6lt\u0151l beljebb Andal\u00fazi\u00e1ban, 15 m\u00e9rf\u00f6ldre Sevill\u00e1t\u00f3l. Most titokban k\u00e9sz\u00fcl\u0151 styl\u00e9tes botokr\u00f3l tudott hirt adni, melyek P\u00e1ns \u00f6sszes arisztokrat\u00e1inak felfegyverz\u00e9s\u00e9re lettek volna sz\u00e1nva, majd 16 ezer savoyardr\u00f3l rebesgetett, kik a Dauphi n\u00e9ba \u00e9rkeztek Francziaorsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1ra. K\u00e9j\u00edzelete ma egy d\u00e1n haj\u00f3n vitte Genu\u00e1ba nagy hadsereggel, mely Alican teban kik\u00f6tve, onnan volt Francziaorsz\u00e1got megt\u00e1madand\u00f3, holnap pedig azzal ijesztette ism\u00e9t, hogy a royalist\u00e1k Fran cziaorsz\u00e1g 30 departementj\u00e1t \u00e1rult\u00e1k el a Lotharingi \u00e9s Bran denburgi h\u00e1zaknak. H\u00e1t m\u00e9g vez\u00e9rczikkeinek sz\u00fcrke, lapos kenetteljess\u00e9ge! \u00abAh testv\u00e9reim, \u2014 igy ki\u00e1lt fel lapja, a \u00abL' Uni\u00f3n \u00bb egyik sz\u00e1 m\u00e1ban, \u2014 minden oldalr\u00f3l ijeszt\u0151 h\u00edrek \u00e9rkeznek: az \u00f6ssze tart\u00e1s uralkodj\u00e9k feleltetek! Hagyj\u00e1tok abban pillanatra min den munk\u00e1itokat, \u0151rk\u00f6djetek ker\u00fcleteitekben \u00e9jjel-nappal, \u00e9s \u00e1ldozzatok fel mindent az \u00f6sszetart\u00e1snak ; hisz oly kev\u00e9s kell a szabads\u00e1ghoz. Mi egy j\u00fallanatnyi f\u00e1rads\u00e1g \u00e9s boszus\u00e1g, mi kor az \u00f6sszetart\u00e1sr\u00f3l \u00e9s szabads\u00e1gr\u00f3l van sz\u00f3 ? Minden nap uj \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9seket fed f\u00f6l. Legyen k\u00f6z\u00f6ttetek mindig \u00f6sszetar t\u00e1s. Ocsm\u00e1ny r\u00f6piratgy\u00e1rt\u00f3k nevets\u00e9ggel akarj\u00e1k elhalmozni a nemzetgy\u0171l\u00e9s leger\u00e9nyesebb tagjait. Ah testv\u00e9reim, mi \u00f6sszetart\u00e1st aj\u00e1nlunk n\u00e9ktek!\" Pedig Bobespierre szerette Mirabeau modor\u00e1t ut\u00e1nozni s ez\u00e9rt mondt\u00e1k r\u00f3la ellens\u00e9gei : \u00ab Mirabeau a Provence f\u00e1k ly\u00e1ja, Bobespierre Arras faggyugyerty\u00e1ja. \u00bb Nem is vett\u00e9k fel semmif\u00e9le bizotts\u00e1gba, egyetlen egyszer volt a h\u00e1z jegyz\u0151je. A mi k\u00fcls\u0151j\u00e9t illeti, ar\u00e1nytalan, kellem n\u00e9lk\u00fcli idomai kiss\u00e9 a k\u00f6zepesn\u00e9l kisebb termetet mutattak. Kezei, v\u00e1llai, nyaka, szemei folyv\u00e1st idegesen r\u00e1ngat\u00f3ztak. Arcza, tekintete kifeje z\u00e9stelen volt. S\u00e1rg\u00e1s arczszine, gyakran \u00f6sszer\u00e1nczolt hom loka ep\u00e9s v\u00e9rm\u00e9rs\u00e9kletre mutattak. Modora brut\u00e1lis, j\u00e1r\u00e1sa neh\u00e9z, hangja \u00e9lesen s\u00e9rt\u0151, ink\u00e1bb rikolt\u00f3 mint besz\u00e9l\u0151, s kiejt\u00e9s\u00e9n \u00e9rezhet\u0151 volt a vid\u00e9ki akczentus. Ehhez j\u00e1rult, hogy b\u00e1r j\u00f3 szemei voltak, \u00e9lte utols\u00f3 \u00e9v\u00e9ben szem\u00fcveget kezdett"], [83, "75 hordani, melyet \u00e9p akkor hozott divatba Parisban is az ame rikai Franklin. Es ez a hideg, k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges \u00e9rtelmis\u00e9g\u00fc ember, a ki b\u00e1r mindig v\u00e1laszt\u00e9kosan s bizonyos ny\u00e1rspolg\u00e1rias agg\u00e1lyoss\u00e1ggal \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt, de a sz\u00f3 szoros \u00e9rtelm\u00e9ben szeg\u00e9ny, egyszer\u0171 maradt, Michelet szerint val\u00f3di b\u00e1lv\u00e1nya volt a n\u0151knek. Bizalmat \u00e9bresztett benn\u00f6k komoly, z\u00e1rk\u00f3zott modora, s elragadta \u0151ket DANTON. besz\u00e9deinek az a keresett szentimentalizmusa, melyet szere tett \u00e9melyg\u0151s k\u00f6zhelyekkel f\u0171szerezni. Ki nem f\u00e1radt oly fr\u00e1 zisok emleget\u00e9s\u00e9ben, mint \u00abaz er\u00e9ny b\u00e1jai\", \u00abaz anyai szere tet \u00e9des leczk\u00e9i\", \u00aba szent \u00e9s b\u00e9k\u00e9s otthon \u00bb. Pislog\u00f3 szemei gyakran kerest\u00e9k fel e k\u00f6zben a n\u0151i karzatokat s mikor \u00e1tt\u00e9rt szem\u00e9lyes s\u00e9relmei, \u00fcld\u00f6ztet\u00e9sei, b\u00e1ntahnai felsorol\u00e1s\u00e1ra, el\u00e9r z\u00e9keny\u00fclve vett\u00e9k el\u0151 a zsebkend\u0151ket s mindenkit meghatott"], [84, "76 s\u00e1padt funeratori arcza. Egy ilyen pillanatban t\u00f6rt\u00e9nt a. 92-ik \u00e9v v\u00e9g\u00e9n, hogy egyszer a girondist\u00e1k elleni harczban kif\u00e1radva, egy \u00fcl\u00e9sen kijelentette a jakobinusoknak \u00fcnnep\u00e9 lyesen, hogy ha a p\u00e1rtharcz megsz\u0171nik, \u0151 is ott hagyja a k\u00f6z \u00e9letet, s napjait csendes visszavojrults\u00e1gban k\u00e9sz t\u00f6lteni, mire egyszerre zsebkend\u0151k lobogtak fel a karzatokr\u00f3l s lelkes\u00fclt n\u0151i hangok sip\u00edtottak fel\u00e9je : \u00abmi is veled megy\u00fcnk!\" 91-t\u0151l 92-ig Bobespierre, mint tudjuk, nem volt a nem zetgy\u0171l\u00e9s tagja. Hirlapir\u00f3i feladat\u00e1nak \u00e9lve s a jakobinusok klubbj\u00e1t l\u00e1togatva vonta meg mag\u00e1t n\u0151v\u00e9r\u00e9vel, egy p\u00e1rt\u00e1ban ma radt zs\u00e9mbes vid\u00e9ki v\u00e9n kisasszonynyal a Saint Florentin-utcza egyik szer\u00e9ny h\u00e1z\u00e1ban, a maga b\u00e1lv\u00e1nyozott Bousseauja olva s\u00e1s\u00e1nak szentelve minden szabad idej\u00e9t, kinek Emilj\u00e9b\u0151l \u00e9s Contrat Socialj\u00e1b\u00f3l mer\u00edtette rhetorik\u00e1ja minden b\u00f6lcses\u00e9g\u00e9t. Itt t\u00f6rt\u00e9nt, hogy egy \u00edzben megbetegedett. Egy rajong\u00f3 tisz tel\u0151je, Duplay asztalos neje, kem\u00e9ny szemreh\u00e1ny\u00e1sokat tett n\u0151v\u00e9r\u00e9nek, a mi\u00e9rt nem \u00e9rtes\u00edtette fiv\u00e9re betegs\u00e9g\u00e9r\u0151l s nem ment el addig, mig \u0151t mag\u00e1hoz nem vitette. Tiszta kis szob\u00e1t adott neki, melybe legszebb b\u00fatorait \u00e1ll\u00edtotta be, j\u00f3 \u00e1gyat, n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e9ket, \u00e1llv\u00e1nyt, hov\u00e1 k\u00f6nyveit, iratait, besz\u00e9deit, jelent\u00e9seit rakhassa, mert ((BobesjDierre, mondja Michelet, Bousseau-n \u00e9s Bacine-on kiv\u00fcl m\u00e1st nem olvasott, mint Bobespierret. A falakra Duplay asszony gondos keze minde n\u00fcv\u00e9 ennek az \u0151 isten\u00e9nek a k\u00e9peit aggatta; b\u00e1rmerre for dult az ember, nem l\u00e1tott m\u00e1st, mint Bobespierret, Bobes pierret \u00e9s Bobespierret\". Azut\u00e1n tolla csod\u00e1latos var\u00e1zs\u00e1val irja le a nagy t\u00f6rt\u00e9 net\u00edr\u00f3 Bobespierre lak\u00e1sa minden zeg-zug\u00e1t. \u00abA h\u00e1z besz\u00e9lt, sz\u00f3nokolt. M\u00e1r a k\u00fcsz\u00f6b\u00f6n az udvar szeg\u00e9nyes, szomor\u00fa kin\u00e9z\u00e9se, a f\u00e9szer, a kamara, a deszk\u00e1k, a n\u00e9p szav\u00e1t l\u00e1tszot tak mondani: Itt lakik a megvesztegethetlen ! F\u00f6ljebb menve, a padl\u00e1s m\u00e9g hangosabban ki\u00e1ltotta ezt a maga tiszta, szeg\u00e9 nyes, munk\u00e1s kin\u00e9z\u00e9s\u00e9ben, minden egy\u00e9b czifras\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl, mint a nagy ember pap\u00edrjaival a feny\u0151fa-\u00e1llv\u00e1nyon; elmondta lak\u00f3ja kifog\u00e1stalan becs\u00fcletess\u00e9g\u00e9t, f\u00e1radhatlan munk\u00e1ss\u00e1g\u00e1t, a n\u00e9p \u00fcgy\u00e9nek szentelt \u00e9let\u00e9t . . . el\u0151sz\u00f6r l\u00e1tva ezt, az ember az er\u00e9ny h\u00e1z\u00e1ban k\u00e9pzelte mag\u00e1t. \u00bb L\u00e1tni val\u00f3, hogy Michelet itt is, mint mindig, nem kis"], [85, "77 m\u00e9rt\u00e9kben elfogult a \u00abterre\u00fcr\u00bb emberei jav\u00e1ra. De a dolog ugy \u00e1ll, hogy kev\u00e9s hist\u00f3riai alak ny\u00fajtott anyagot elt\u00e9r\u0151bb \u00e9rtelmez\u00e9sekre, mint Bobespierre. Hideg, sz\u00e1m\u00edt\u00f3 tisztess\u00e9ge sokakat megvesztegetett, a kik a deklam\u00e1l\u00f3 er\u00e9nyek ama kothur nusos oskol\u00e1j\u00e1t, mely az antik mint\u00e1k\u00e9rt lelkes\u00fclt, mindenek f\u00f6l\u00e9 helyezt\u00e9k. \u00c9s ilyen volt a Duplay-csal\u00e1d, tulajdonk\u00e9pen nem k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges asztalos-iparosok, hanem ink\u00e1bb \u00e9p\u00edt\u00e9si v\u00e1l lalkoz\u00f3k, a minthogy a h\u00e1ztart\u00e1s is k\u00f6z\u00e9pen \u00e1llott a tulajdon k\u00e9peni n\u00e9p \u00e9s az \u00faribb rend h\u00e1ztart\u00e1sa k\u00f6zt, amolyan kis polg\u00e1ri, mely \u00e9pen megfelelt Robespierre demokratikus esz m\u00e9ny\u00e9nek. A h\u00e1z f\u00f6ldszintj\u00e9n zongora is \u00e1llott a n\u00e9gy Duplay kisasszony sz\u00e1m\u00e1ra, kik a szomsz\u00e9d z\u00e1rd\u00e1ban nevelkedtek volt s Robespierret testv\u00e9r\u00f6cscs\u00fcl tekintett\u00e9k. Ilyen volt az a csal\u00e1di k\u00f6r, melynek k\u00f6zepette Robes pierre a k\u00e9nyeztetett kedvencz szerep\u00e9t j\u00e1tszta. A fiu titk\u00e1ri szolg\u00e1latot teljes\u00edtett mellette, irta, m\u00e1solta besz\u00e9deit, mig az \u00f6reg Duplay sz\u00f3tlan hallgat\u00f3ja volt. Ez az \u00e9letm\u00f3d volt az oka, hogy k\u00e9s\u0151bb egy jakobinus szem\u00e9re lobbantotta volt Robespierrenek, hogy kit\u00e1rtat) a mag\u00e1t Duplay\u00e9k \u00e1ltal, olyan form\u00e1n mint Tartuffe Orgon \u00e1ltal. Ez azonban alig tehet\u0151 tel a tisztess\u00e9gre oly k\u00e9nyes \u00e9s oly rendszeret\u0151 Robespierre-r\u0151l. Bizo nyos, hogy csak fizet\u00e9s felt\u00e9tele mellett k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt Duplay\u00e9khez, hogy azt\u00e1n a k\u00e9s\u0151bbi zavarok pontoss\u00e1g\u00e1ban h\u00e1tr\u00e1ltatt\u00e1k, az menthet\u0151, hiszen, azt mondja Michelet, nem egyszer m\u00e9g k\u00e9pvi sel\u0151i napidijait is feledte f\u00f6lvenni. Igy t\u00f6rt\u00e9nt azt\u00e1n, hogy hal\u00e1la napj\u00e1n, thermidor 9-\u00e9n \u00e9p 4000 frank h\u00e1tral\u00e9kban volt a Du play-csal\u00e1ddal szemben, de hogy e napon t\u00edzezer frankot tal\u00e1l tak volna hagyat\u00e9k\u00e1ban, mint ellens\u00e9gei \u00e1ll\u00edtott\u00e1k, k\u00e9ts\u00e9ges. A Bobespierre-Marat-Danton-f\u00e9le triumvir\u00e1tusnak leg nagyobb, s\u0151t mondhatn\u00f3k egyetlen igazi tehets\u00e9ge Danton volt. Egy buldog-fej\u00fc kolosszus, kiss\u00e9 afrikai arczczal, me lyen a himl\u0151 f\u00e9lreismerhetlen nyomokat hagyott, de amely m\u00e9gis bizonyos k\u00f6lt\u0151i r\u00fats\u00e1got t\u00fckr\u00f6z\u00f6tt vissza, athleta-termettel, mennyd\u00f6rg\u0151 hanggal. Mmtkezd\u0151 \u00fcgyv\u00e9d, em\u00e9szt\u0151 becsv\u00e1gygyal, de p\u00e1rtfog\u00e1s \u00e9s kil\u00e1t\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl h\u00e1ny\u00f3dott Paris k\u00e1v\u00e9h\u00e1zaiban, eg\u00e9sz addig, mig az Ecole k\u00e1v\u00e9h\u00e1zban megismerkedett a tulaj donos sz\u00e9p le\u00e1ny\u00e1val, ki a p\u00e9nzt\u00e1rk\u00f6nyv mellett tr\u00f3nolt volt s feles\u00e9g\u00fcl k\u00e9rte. De a kis h\u00e1ztart\u00e1s nagyon szer\u00e9nyen indult"], [86, "78 meg. Dantonnak t\u00f6bb ad\u00f3ss\u00e1ga volt, mint \u00fcgye, s bizony sok\u00e1ig az \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00f3 ap\u00f3s seg\u00edtette ki a h\u00e1ztart\u00e1s legelemibb sz\u00fcks\u00e9gleteit havonkint n\u00e9h\u00e1ny louisdorral. Mikor azt\u00e1n a h\u00e1zn\u00e1l minden elfogyott, a fiatal p\u00e1r egy id\u0151re Fontam\u00e9ba r\u00e1ndult, hol az ap\u00f3snak kis h\u00e1za volt. Szerencs\u00e9re Dantonnak nem voltak k\u00f6lts\u00e9ges kedvtel\u00e9 sei, kiv\u00e9ve az asszonyokat. Sem nem ivott, sem nem j\u00e1tszott, s szerelmi kalandoz\u00e1sai is, a mikben pedig legf\u0151bb gy\u00f6ng\u00e9je rejlett, ugy hogy k\u00e9s\u0151bb az Orleans-p\u00e1rt is a berezeg kedvese, a sz\u00e9p Buffon asszony \u00e1ltal pr\u00f3b\u00e1lt r\u00e1 hatni, \u2014 rendesen el\u00e9g j\u00f3kor visszavezett\u00e9k m\u00e9g b\u00e1lv\u00e1nyozott hitvese l\u00e1baihoz. De a boldogs\u00e1g nem volt tart\u00f3s. A h\u00fc, er\u00e9nyes, egyszer\u0171 n\u0151, a kinek nagy r\u00e9sze volt abban, hogy Dantont r\u00e1vette a kir\u00e1ly vagy legal\u00e1bb neje \u00e9s gyermekei \u00e9let\u00e9nek lehet\u0151 k\u00edm\u00e9l\u00e9s\u00e9re \u2014 meghalt kev\u00e9ssel azut\u00e1n, hogy Dantont a forradalom az igaz s\u00e1g\u00fcgyminiszteri sz\u00e9kbe emelte, meg\u00f6lte f\u00e9rje rettenetes h\u00edr neve, a forradalom sz\u00f6rny\u0171 vihara. A csap\u00e1s Dantonra les\u00fajt\u00f3 volt; nemcsak nej\u00e9t vesztette az elk\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttben, hanem val\u00f3di v\u00e9dangyal\u00e1t, ifj\u00fa k\u00fczdelmei oszt\u00e1lyos\u00e1t, azt a kincset, melyet a sors akkor aj\u00e1nd\u00e9koz az embernek, mikor m\u00e9g semmit sem \u00e9rdemelt ki, s \u00e9p ez\u00e9rt olyan becses. Egy j\u00f3 n\u0151 az, a ki el\u0151sz\u00f6r el\u0151legezi a f\u00e9rfinak azt a hitet \u00e9s \u00f6nbizalmat, melyet az \u00e9let csak k\u00e9s\u0151bb v\u00e1lt be. A k\u00f6z\u00e9let neh\u00e9z harczaiban k\u00fczd\u0151knek olyan a csal\u00e1di t\u0171z hely, mint Antaeusnak a f\u00f6ld, melynek \u00e9rint\u00e9s\u00e9b\u0151l er\u0151t mer\u00edt. Danton mag\u00e1ra maradt k\u00e9t gyermek\u00e9vel, kiknek egyike \u00e9p a Bastille bev\u00e9tele napj\u00e1n sz\u00fcletett. A h\u0171 n\u0151 hal\u00e1la h\u00edre t\u00e1vol, Belgiumban tal\u00e1lta, hov\u00e1 a gy\u0171l\u00f6letes p\u00f6r el\u0151l menek\u00fclt, melynek XVI. Lajos, kit nem menthetett meg, \u00e1ldozatul esett s visszat\u00e9rve, f\u00e1jdalma \u0151r\u00fclts\u00e9g\u00e9ben felszaggattatta a f\u00f6ldet, mely m\u00e1r h\u00e9t napja borult let\u0171nt \u00e9lete boldogs\u00e1ga f\u00f6l\u00e9, hogy m\u00e9g egyszer \u00f6lelje mag\u00e1hoz dr\u00e1ga halottja szemf\u00f6del\u00e9t. A j\u00f3 n\u0151 utols\u00f3 \u00f3r\u00e1j\u00e1ban is f\u00e9rje sors\u00e1ra gondolt, s hogy elvonja \u0151t a forradalom borzalmait\u00f3l, el\u0151k\u00e9sz\u00edtette m\u00e1sodik h\u00e1zass\u00e1g\u00e1t egy 1 6 \u00e9ves l\u00e1nynyal, kegyes, istenf\u00e9l\u0151 kir\u00e1lyp\u00e1rti csal\u00e1db\u00f3l. Danton atyj\u00e1t a parlamentben ismerte meg, s miniszterr\u00e9 l\u00e9v\u00e9n, j\u00f3 helyet eszk\u00f6z\u00f6lt ki sz\u00e1m\u00e1ra a tenger\u00e9 szetn\u00e9l. De az\u00e9rt a h\u00e1zass\u00e1g nem ment olyan k\u00f6nnyen."], [87, "79 Az anya szem\u00e9re vetette Dantonnak a kir\u00e1ly hal\u00e1l\u00e1t, kinek pedig \u0151 \u00e9p \u00e9let\u00e9t akarta megmenteni, s a szeptember m\u00e1so diki v\u00e9rengz\u00e9st. Maga a le\u00e1ny sem sok hajland\u00f3s\u00e1got tan\u00fas\u00ed tott, ink\u00e1bb f\u00e9lt e f\u00e9rfi d\u00e9moni l\u00e9ny\u00e9t\u0151l, semhogy vonz\u00f3dott volna hozz\u00e1. Azt adt\u00e1k \u00fcr\u00fcgy\u00fcl az ellenz\u00e9sre, hogy Danton nak katholikus hitre kellene t\u00e9rnie. De Danton forr\u00f3 v\u00e9r\u00e9nek ez nem volt akad\u00e1ly, s b\u00e1r Diderot igazi tan\u00edtv\u00e1nya volt a vall\u00e1sban s a kereszt\u00e9nys\u00e9get csak babon\u00e1nak tekintette, al\u00e1 adta mag\u00e1t az egyh\u00e1zi czerem\u00f3ni\u00e1knak. Mint mag\u00e1n\u00e9let\u00e9ben, a politik\u00e1ban sem volt Danton az elvek embere. K\u00f6nnyelm\u0171, \u00e9lvv\u00e1gy\u00f3, cynikus l\u00e9t\u00e9re, nem vonakodott az udvart\u00f3l p\u00e9nzt fogadni el, hogy szolg\u00e1latokat tegyen s mid\u0151n ez\u00e9rt csak folytatta izgat\u00e1sait, s szem\u00e9re lob bantott\u00e1k, hogy nem tartja be az alkut, eg\u00e9sz hidegv\u00e9rrel azt felelte, hogy ha igaz\u00e1n szolg\u00e1latot akar tenni az udvar nak, ugy kell viselnie mag\u00e1t, mintha ellens\u00e9ge volna. Taine sz\u00e1jhagyom\u00e1ny ut\u00e1n eml\u00edt egy esetet, hogy a Lameth-testv\u00e9rek egyike, Lameth Theodore gr\u00f3f, a t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9s tagja, ki k\u00e9s\u0151bb Sv\u00e1jczba menek\u00fclt, a kir\u00e1ly hal\u00e1la el\u0151tt egy h\u00f3val Parisba j\u00f6tt, hogy m\u00e9g egy k\u00eds\u00e9rletet tegyen XVI. Lajos megment\u00e9s\u00e9re, s f\u00f6lkereste Dantont. F\u00fcr- d\u0151ben tal\u00e1lta \u0151t. \u00abItt van \u00f6n? \u2014 ki\u00e1ltott fel Danton. \u2014 Tudja, hogy egy szavamba ker\u00fcl \u00e9s lenyakazz\u00e1k ? \u00bb \"Danton \u2014 felelt Lameth, \u2014 \u00f6n nagy b\u0171n\u00f6s, de vannak becstelens\u00e9gek, melyekre k\u00e9ptelennek hiszem, p\u00e9ld\u00e1ul, hogy engem f\u00f6ljelent- sen.\" (i A kir\u00e1lyt megmenteni j\u00f6tt?\u00bb k\u00e9rdez\u00e9 ism\u00e9t Danton. 'dgen.\" \u00abNem b\u00e1nom, megpr\u00f3b\u00e1lom a dolgot, de egy mil- li\u00f3ra van sz\u00fcks\u00e9gem, hogy a sz\u00fcks\u00e9ges szavazatokat megsze- rezzem \u00e9s pedig m\u00e1hoz nyolcz napra. Azt is kijelentem, hogy ha \u00e9let\u00e9t meg nem menthetem, hal\u00e1l\u00e1ra szavazok. Sz\u00edvesen megmentem fej\u00e9t, de nem akarom elvesz\u00edtni az eny\u00e9met.\" Lameth azut\u00e1n Pitt angol miniszterhez fordult, de nem \u00e9rt cz\u00e9lt. Danton pedig, mint el\u0151re megmondta, XVI. Lajos ha- l\u00e1l\u00e1ra szavazott. (Itt val\u00f3sz\u00edn\u0171leg t\u00e9ved Taine, mert Danton a szavaz\u00e1sn\u00e1l t\u00e1vol volt, Belgiumba k\u00fcldette mag\u00e1t \u00e1llam \u00fcgyekben, hogy kiker\u00fclje az \u00f6nmag\u00e1val val\u00f3 \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9st.) Dantonnak, minden b\u0171ne dacz\u00e1ra, volt szive, s mint politikust, tehets\u00e9g dolg\u00e1ban csak Mirabeau multa fel\u00fcl."], [88, "80 \u0150 nem volt theoretikus, mint Bobespierre vagy Marat, el\u0151tte az emberek nem voltak \u00e9lettelen sz\u00e1mjegyek. Tudott \u00e9rezni s sz\u00e1nni, minek bizonys\u00e1ga, hogy a szeptemberi napokban sokaknak \u00e9let\u00e9t mentette meg, s mikor a girondist\u00e1k feje f\u00f6l\u00f6tt is eld\u0151lt a koczka, keser\u0171 k\u00f6nnyeket hullatott, a mi\u00e9rt nem \u00e1llt hatalm\u00e1ban \u0151ket megmenteni. M\u00e1sk\u00fcl\u00f6nben eg\u00e9szen a forrada lom teremtm\u00e9nye, a ki nem h\u00faz\u00f3dozik semmit\u0151l : meg\u00f6leli Ma rat-t, pajt\u00e1skodik a r\u00e9szegekkel, kocsism\u00f3dra felelget az utczai asszonyok b\u00e1ntalmaira. De \u0151 az egyetlen, a kinek szeme vil\u00e1 gosan l\u00e1t a forradalom zavarai k\u00f6zt, s a kit mer\u00e9szs\u00e9ge k\u00e9pe s\u00edt a t\u00f6meg indulatai ir\u00e1nyz\u00e1s\u00e1ra, melynek z\u00e1rt ablakon \u00e1t is \u00f6tven l\u00e9p\u00e9sre elhallsz\u00f3 bika-hangj\u00e1val, a besz\u00e9d\u00e9be vegy\u00edtett Babelais-f\u00e9le vaskos mond\u00e1sokkal s bizonyos n\u00e9pies ked\u00e9lyes s\u00e9g\u00e9vel impon\u00e1lni tud. Mirabeau \u00e9kessz\u00f3l\u00e1s\u00e1nak a parlament volt k\u00fczdtere, Danton\u00e9nak pedig az utcza. IX. SZEPTEMBER 2. A XVI. Lajos tr\u00f3nvesztett\u00e9 nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben meg\u00fcr\u00fclt v\u00e9grehajt\u00f3i hatalom gyakorl\u00e1sa egyel\u0151re a miniszt\u00e9 riumra ruh\u00e1ztatott \u00e1t, melyben ez\u00fattal Danton is helyet kapott mint igazs\u00e1g\u00fcgyminiszter. A kir\u00e1lyi csal\u00e1d \u0151rizet\u00e9vel Paris v\u00e1rosa k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1csa l\u00f6n megb\u00edzva, mely szemben a nemzetgy\u0171l\u00e9s \u00f3haj\u00e1val, a mely el\u0151bb a Luxembourg palot\u00e1t, k\u00e9s\u0151bb az igazs\u00e1g\u00fcgyminiszteri palot\u00e1t akarta kijel\u00f6lni a kir\u00e1 lyi csal\u00e1d elhelyez\u00e9s\u00e9re, a Temple mellett emelte fel szav\u00e1t s csak ez alatt a felt\u00e9tel alatt v\u00e1llalt kezess\u00e9get megb\u00edzat\u00e1s\u00e1\u00e9rt. Teh\u00e1t a Templeban, e s\u00f6t\u00e9t k\u00f6z\u00e9pkori toronyer\u0151dben \u00e1llapod tak meg s a nemzetgy\u0171l\u00e9s addig is, mig a konvent \u00f6ssze\u00fclne, 500,000 frankot szavazott meg a kincst\u00e1rb\u00f3l a kir\u00e1lyi csal\u00e1d fentart\u00e1s\u00e1ra. De a t\u00f6meg a kir\u00e1ly let\u00e9tel\u00e9vel nem \u00e9rve be, egyszers mind az \u00fagynevezett \u00ab augusztus 10-diki \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151k\", azaz"], [89, "81 a sv\u00e1jczi test\u00f6r\u00f6k megb\u00fcntet\u00e9s\u00e9t is mind er\u00e9lyesebben kezdte k\u00f6vetelni s e cz\u00e9lra, nem b\u00edzva a rendes b\u00edr\u00f3s\u00e1gok r\u00e9szrehaj latlans\u00e1g\u00e1ban \u00e9s gyorsas\u00e1g\u00e1ban, egy rendk\u00edv\u00fcli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t s\u00fcrgette. Az assembl\u00e9e term\u00e9szetesen jogi okokb\u00f3l is agg\u00e1lyosnak tartotta az \u00fcgynek rendk\u00edv\u00fcli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9 vitel\u00e9t s \u00e9pen az\u00e9rt megtagadta a k\u00fcl\u00f6n\u00f6s k\u00e9r\u00e9s teljes\u00edt\u00e9s\u00e9t. \u00c1mde a k\u00f6vetel\u00e9sek mind fenyeget\u0151bben kezdtek hangzani, m\u00e1r besz\u00e9ltek ujabb felkel\u00e9sr\u0151l is, \u00e9s Paris v\u00e1ros tan\u00e1cs\u00e1nak egyik k\u00e9pvisel\u0151je az elbizakodotts\u00e1g vakmer\u0151 hangj\u00e1n v\u00e1gta oda a nemzetgy\u0171l\u00e9snek: \u00abA n\u00e9p megunta m\u00e1r v\u00e1rni meg boszultat\u00e1s\u00e1t, \u00fcgyeljetek, nehogy maga szolg\u00e1ltasson igaz s\u00e1got ! \u00bb Hallatlan presszi\u00f3val od\u00e1ig tudt\u00e1k vinni a dolgot, hogy v\u00e9gre a nemzetgy\u0171l\u00e9s megh\u00e1tr\u00e1lt \u00e9s heves vita ut\u00e1n elhat\u00e1 rozta egy rendk\u00edv\u00fcli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, mely \u00edt\u00e9lni legyen hivatva nemcsak az augusztus 10-\u00e9n elk\u00f6vetett b\u0171n\u00f6k, hanem az azzal \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben \u00e1ll\u00f3 minden egy\u00e9b cselekm\u00e9 nyek, t\u00e9nyek \u00e9s k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek felett is. E t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k v\u00e9g\u00e9rv\u00e9 nyesen volt \u00edt\u00e9lend\u0151 \u00e9s csir\u00e1ja leendett a k\u00e9s\u0151bbi forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9knek. K\u00fcnn a hat\u00e1ron a h\u00e1bor\u00fa \u00fcgyei szint\u00e9n mind jobban bonyol\u00f3dtak. Hatvanezer porosz nyomult Longwy fel\u00e9, jobb fel\u0151l 20 ezer osztr\u00e1kt\u00f3l t\u00e1mogatva Clairfayt vez\u00e9nylete alatt, baloldalon 10 ezer osztr\u00e1k \u00e9s 10 ezer hessenit\u00f6l. Ezzel szem ben a franczia hader\u0151 a lehet\u0151 legszerencs\u00e9tlenebb\u00fcl volt fel \u00e1ll\u00edtva : h\u00e1rom t\u00e1bornok alatt 30 ezer ember, h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6n \"t\u00e1borban, mig Lafayette serege, 23 ezer ember, Sedann\u00e1l t\u00e1borozott Dumouriez alatt. Longwy csakhamar megnyitotta kapuit a poroszoknak, s k\u00f6vette ezt Thionville ostroma s Ver dim fenyeget\u00e9se is. E kev\u00e9ss\u00e9 biztat\u00f3 el\u0151zm\u00e9nyek s\u00f6t\u00e9t aggodalommal t\u00f6lt\u00f6t t\u00e9k el a honfiak sziv\u00e9t. Fenyeget\u0151 r\u00e9mk\u00e9pek tornyosultak mindenfel\u0151l, melyek ismeretlen vesz\u00e9lyek leselked\u00e9s\u00e9t festet n\u00e9k a komoran sz\u00ednez\u0151 k\u00e9pzelet el\u00e9. A kir\u00e1ly, igaz, fogva volt, de p\u00e1rtja ennek dacz\u00e1ra l\u00e9tezett s k\u00e9szen \u00e1llva a legels\u0151 kedvez\u0151 alkalommal XVI. Lajos megment\u00e9s\u00e9re, addig is k\u00e9t s\u00e9gk\u00edv\u00fcl terjedelmes levelez\u00e9st folytatott a t\u00e1mad\u00f3 k\u00fclellen s\u00e9ggel. Mindez ink\u00e1bb csak tapogat\u00f3z\u00f3 gyan\u00fa volt m\u00e9g, de oly A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [90, "82 er\u0151s \u00e9s \u00e9l\u00e9nken \u00e9rzett, hogy mindink\u00e1bb t\u00e9rt foglalt nyom\u00e1 ban az a gondolat, hogy az \u00ab \u00e1rul\u00f3kkal\" v\u00e9gezni kell, miel\u0151tt nyakukra n\u0151n\u00e9nek. M\u00e1ris mindenfel\u0151l panaszok hangzottak a t\u00e1rgyal\u00e1sok lass\u00fa menete f\u00f6l\u00f6tt, \u00e9s tan\u00e1csolt\u00e1k a foglyok \u00e1tt\u00e9tel\u00e9t az uj rendk\u00edv\u00fcli (augusztus 17-iki) t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9. F\u0151k\u00e9p Longwy felad\u00e1s\u00e1nak hire keltett m\u00e9ly benyom\u00e1st, ugy hogy az \u00e1ltal\u00e1nos forrong\u00e1s hat\u00e1sa alatt az assembl\u00e9e kimondta, hogy hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s szaband\u00f3 minden polg\u00e1rra, aki egy er\u0151d\u00edtett hely felad\u00e1s\u00e1t sz\u00f3ba meri hozni. Azonk\u00edv\u00fcl Danton ind\u00edtv\u00e1nyozta az \u00f6sszes sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151knek besoroz\u00e1s\u00e1t, zsolddal \u00e9s fegyverrel val\u00f3 ell\u00e1t\u00e1s\u00e1t, a gyan\u00fas egy\u00e9nek lefegy verz\u00e9s\u00e9t \u00e9s letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t. E cz\u00e9ha h\u00e1zvizsg\u00e1latokat rendelt el, melyek a legbrut\u00e1lisabb m\u00f3don lettek v\u00e9grehajtva. Augusz tus 27-ike est\u00e9j\u00e9t\u0151l a soromp\u00f3kat elz\u00e1rj\u00e1k, hogy senki se be, se ki ne j\u00f6hessen, \u00e9s a k\u00f6zeli k\u00f6zs\u00e9geknek is szigor\u00fa k\u00f6teles s\u00e9g\u00e9v\u00e9 teszik az utakon vagy a mez\u0151k\u00f6n tal\u00e1ltak letart\u00f3zta t\u00e1s\u00e1t. Dobsz\u00f3val adj\u00e1k h\u00edr\u00fcl a h\u00e1zkutat\u00e1sok megkezd\u00e9s\u00e9t, s e jelad\u00e1s hallat\u00e1ra minden polg\u00e1rnak k\u00f6teless\u00e9g\u00e9v\u00e9 teszik hazamenni, befogat\u00e1s terhe alatt. Este tiz \u00f3r\u00e1t\u00f3l a kocsi k\u00f6zleked\u00e9s megsz\u0171nik s a v\u00e1ros eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t kivil\u00e1g\u00edttatik. Augusztus 27-ik\u00e9n megkezdik a h\u00e1zkutat\u00e1st, s a leg kisebb denunczi\u00e1czi\u00f3ra 12 \u2014 15 ezer embert vetnek b\u00f6rt\u00f6nbe. El\u00e9g, ha valakinek haragosa van, hogy a nemtelen bossz\u00fa megfoszsza szabads\u00e1g\u00e1t\u00f3l. Az elfogottakat r\u00f6viden k\u00e9rdezik ki, gyakran a b\u00edr\u00f3s\u00e1gnak csak egy tagja, mert a t\u00f6bbi, legy\u0151zve a t\u00f6bb napi virraszt\u00e1st\u00f3l, sz\u00e9ken vagy asztalon eld\u0151lve alu szik, s kihallgat\u00e1s ut\u00e1n sz\u00e9tosztj\u00e1k a m\u00e9g \u00fcresen maradt b\u00f6rt\u00f6n\u00f6kbe. Hanem az elvakult n\u00e9p d\u00fche nem igazs\u00e1got, hanem bossz\u00fat szomjazik. Ha el\u0151bb panaszkodtak a rendes b\u00edr\u00f3 s\u00e1gok lass\u00fas\u00e1ga ellen, most, mid\u0151n az augusztus 2 7 -iki rendk\u00ed v\u00fcli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k Montmorin minisztert f\u00f6lmenti, az ujjal sincsenek megel\u00e9gedve, hanem \u00e1rul\u00e1st ki\u00e1ltanak s elhitetik magokkal, hogy a v\u00e9tkesek sz\u00e1nd\u00e9kosan maradnak b\u00fcntet len\u00fcl. Marat azt mondja, hogy 10,000 ember fej\u00e9t kell le\u00fctni, hogy a forradalom biztos\u00edtva legyen. Valahogy h\u00edre terjed annak is, hogy egy fogoly messzire men\u0151 vallom\u00e1 sokat tett, s f\u00f6lfedezte, hogy a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k k\u00f6zt titkos \u00f6ssze-"], [91, "83 esk\u00fcv\u00e9s l\u00e9tezik arra a v\u00e9gre, hogy \u00e9jnek idej\u00e9n a foglyok utat nyitva magoknak czell\u00e1ikb\u00f3l, fegyvert ragadjanak s sz\u00e9t oszolva a v\u00e1rosban, v\u00e9res bossz\u00fat \u00e1lljanak s a kir\u00e1lyt meg sz\u00f6ktetve, megnyiss\u00e1k Parist a poroszok el\u0151tt. Mindebb\u0151l egy sz\u00f3 sem volt igaz, de a v\u00e9letlen k\u00f6r\u00fclm\u00e9 nyek saj\u00e1ts\u00e1gos \u00f6sszetal\u00e1lkoz\u00e1sa n\u00e9mi val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9get adott a dolognak. \u00c9p akkor \u00e9rkezett meg Verdun elest\u00e9nek h\u00edre is, s a megfontolatlan k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny hajland\u00f3 volt azt is \u00e1rul\u00e1snak tudni be. Sz\u00e1jr\u00f3l-sz\u00e1jra adt\u00e1k, hogy az ellens\u00e9g h\u00e1rom nap lefoly\u00e1sa alatt Paris el\u0151tt teremhet. Danton r\u00f6gt\u00f6n rendele tet ad ki, hogy szeptember 2-\u00e1n, m\u00e1snap, dobsz\u00f3 \u00e9s a v\u00e9sz- harangok kong\u00e1sa mellett minden \u00e9pk\u00e9zl\u00e1b polg\u00e1r gy\u0171lj\u00f6n a Mars-mez\u0151re, a honnan Verdun al\u00e1 fognak menni. Az eml\u00e9kezetes szeptember 2-ika \u00e9p vas\u00e1rnapra esett s a munkasz\u00fcnetel\u00e9s fokozta az utcz\u00e1kon az embertorl\u00f3d\u00e1st. Az eg\u00e9sz v\u00e1ros talpon volt, minden arczon le\u00edrhatatlan izga lom t\u00fckr\u00f6z\u0151d\u00f6tt. Az assembl\u00e9eban Vergniaiid t\u00fczes szavak kal buzd\u00edtja, serkenti Paris n\u00e9p\u00e9t s Danton felh\u00edvja a gy\u0171 l\u00e9st, hogy a vid\u00e9kre is szertesz\u00e9t fut\u00e1rokat k\u00fcldjenek azzal a felsz\u00f3l\u00edt\u00e1ssal, hogy k\u00f6vesse a n\u00e9p Paris p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t s ragad jon fegyvert. De k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k lak\u00f3in vett er\u0151t nevezhetetlen f\u00e9lelem. A Temple-ban a kir\u00e1lyi csal\u00e1d agg\u00f3dva k\u00e9rdezte a nagy cs\u0151d\u00fclet ok\u00e1t s a t\u00f6bbi b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k kulcs\u00e1rai is meg voltak r\u00e9m\u00fclve. Az Abbaye b\u00f6rt\u00f6n\u0151re m\u00e1r kor\u00e1n reg gel elk\u00fcldte hazulr\u00f3l nej\u00e9t \u00e9s gyermekeit. A foglyoknak az eb\u00e9det k\u00e9t \u00f3r\u00e1val el\u0151bb adt\u00e1k fel a szokottn\u00e1l \u00e9s pedig k\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. A foglyok meglepett k\u00e9rdez\u0151sk\u00f6d\u00e9seire kit\u00e9r\u0151leg v\u00e1la szoltak. V\u00e9gre k\u00e9t \u00f3ra t\u00e1jban megperd\u00fcltek a dobok, meg kondult a v\u00e9szharang, s a polg\u00e1rok nagy \u00e1radatokban \u00f6z\u00f6n l\u00f6ttek a Mars-mez\u0151 fel\u00e9. Huszonn\u00e9gy pap volt letart\u00f3ztatva a Hotel de Vilie ben, a mi\u00e9rt vonakodtak letenni az \u00e1llami esk\u00fct, s ezeket \u00e9p akkor k\u00e9sz\u00fcltek az Abbaye-ba \u00e1tsz\u00e1ll\u00edtani, ak\u00e1r v\u00e9let len\u00fcl, ak\u00e1r sz\u00e1nd\u00e9kosan. Hat kocsiba \u00fcltett\u00e9k \u0151ket s lass\u00fa hajt\u00e1sban indultak meg vel\u0151k. Az ut\u00f3n minden\u00fctt k\u00edv\u00e1ncsiak serege kis\u00e9rte nyomukat, g\u00fanyol\u00f3dva s szitkokkal halmozva el. (dme, \u2014 mond\u00e1k, \u2014 ezek az \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151k akart\u00e1k volna 6*"], [92, "84 legyilkolni n\u0151inket \u00e9s gyermekeinket, mig mi a hat\u00e1ron har czolunk.\u00bb E szavak eleven\u00e9n \u00e9rintik a n\u00e9p rejtett aggodalmait, s azoknak hat\u00e1sa alatt m\u00e9g tet\u00e9zi b\u00e1ntalmait. A kocsik ablakai nyitva voltak, a papok le akarj\u00e1k bocs\u00e1tani, hogy ne hallj\u00e1k az arczukba dobott szitkokat, de megg\u00e1tolj\u00e1k \u0151ket ebben. V\u00e9gre meg\u00e9rkeznek az Abbaye-ba. Az els\u0151 kocsi meg\u00e1ll s azonnal tombol\u00f3 cs\u0151csel\u00e9k veszi k\u00f6r\u00fcl, k\u00f6zt\u00fck van Maillard is, a ver saillesi menet not\u00f3rius vezet\u0151je. A mint az els\u0151 pap le akar sz\u00e1llni a kocsib\u00f3l, r\u00e1t\u00e1madnak s sz\u00e1z meg sz\u00e1z k\u00e9z s\u00fajtja a f\u00f6ldre. L\u00e1tva ezt, a m\u00e1sodik vissza akar vonulni a kocsiba, de er\u0151vel kiragadj\u00e1k \u00e9s meg\u00f6lik. K\u00f6vetkezik egym\u00e1sut\u00e1n a t\u00f6bbi huszonkett\u0151, mindegyiket felkonczolj\u00e1k a tombol\u00f3 n\u00e9pt\u00f6meg \u0151r\u00fclt ord\u00edt\u00e1sai k\u00f6zt. E pillanatban \u00e9rkezik oda Billaud Varennes k\u00f6zs\u00e9gi tan\u00e1csos, v\u00e1ll\u00e1n szalaggal s v\u00e9rben \u00e9s a megmerevedett holt testek felett g\u00e1zolva felki\u00e1lt: \u00abN\u00e9p, te fel\u00e1ldozod ellens\u00e9gei det, k\u00f6teless\u00e9gedet teljes\u00edted.\" Nyomban r\u00e1 Maillard emeli fel szav\u00e1t: \u00abItt nincs mit tenni t\u00f6bb\u00e9, menj\u00fcnk a karmelit\u00e1k hoz ! \u00bb \u00c9s mennek. A karmelit\u00e1kn\u00e1l k\u00e9tsz\u00e1z pap van elz\u00e1rva. Behatolnak a templomba, hol a szerencs\u00e9tlenek az \u00e9ghez foh\u00e1szkodva \u00f6lelik meg utolszor egym\u00e1st, s mindannyit legyil kolj\u00e1k. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az arlesi p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t keresik s sz\u00f3l\u00edtj\u00e1k fenn hangon, s mid\u0151n fel\u00f6smerik, egy kardv\u00e1g\u00e1ssal kett\u00e9 szelik kopony\u00e1j\u00e1t. Mikor m\u00e1r karjuk elf\u00e1rad a kard emel\u00e9s\u00e9ben, pusk\u00e1ikhoz folyamodnak s \u00e1ldozataikat a kertben a falhoz vagy f\u00e1khoz t\u00e1masztva l\u00f6vik agyon. Nemsok\u00e1ra Maillard visszat\u00e9r az Abbaye-ba v\u00e9rt\u0151l, izzadt s\u00e1gt\u00f3l bor\u00edtva \u00e9s bort k\u00e9r a ((der\u00e9k munk\u00e1sok sz\u00e1m\u00e1ra, kik megszabad\u00edtj\u00e1k a nemzetet ellens\u00e9geit\u0151l\". Huszonn\u00e9gy pintet aj\u00e1nd\u00e9koznak nekik s az udvaron szolg\u00e1lj\u00e1k fel, a d\u00e9lut\u00e1n meg\u00f6ltek hull\u00e1it\u00f3l k\u00f6r\u00fclvett asztalon. Mig igy iddog\u00e1lnak, Maillard egyszerre elord\u00edtja mag\u00e1t: \u00abaz Abbayeba!\u00bb s e sza vakra megrohanj\u00e1k az ajt\u00f3t. A benn rekedt foglyok remegve hallj\u00e1k vad\u00e1llati \u00fcv\u00f6lt\u00e9seiket s nemsok\u00e1ra az ajt\u00f3k is meg ny\u00edlnak s a kiket legel\u00f6l tal\u00e1lnak, megragadva l\u00e1baikn\u00e1l fogva hurczolj\u00e1k \u00e9s v\u00e9resen dobj\u00e1k az udvarra. Becs\u00fclet\u00e9re legyen mondva, valakinek esz\u00e9be jut m\u00e9g"], [93, "85 az \u00f6rd\u00f6gi m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1s k\u00f6zepette is, hogy egy sz\u00e9kre \u00e1llva, az igazs\u00e1g nev\u00e9ben aposztrof\u00e1lja a h\u00f3h\u00e9rokat, hogy legal\u00e1bb tegyenek k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get az \u00e1rtatlanok \u00e9s b\u0171n\u00f6s\u00f6k k\u00f6zt. De egy kardos f\u00e9rfi k\u00f6zbev\u00e1g: \u00abTe is meg akarsz csalni? V\u00e1jjon ha a poroszok \u00e9s osztr\u00e1kok Parisban lenn\u00e9nek, keresn\u00e9k-e a b\u0171n\u00f6 s\u00f6ket ? Nekem n\u0151m \u00e9s gyermekeim vannak, nem akarom \u0151ket vesz\u00e9lyben hagyni. Ha akarj\u00e1tok, adjatok kardot e gazoknak a kez\u00e9be, hadd m\u00e9rk\u0151zz\u00fcnk egyenl\u0151 er\u0151vel. \u00bb Ennek dacz\u00e1ra m\u00e9gis r\u00f6gt\u00f6n\u00f6znek valami v\u00e9rbir\u00f3s\u00e1g f\u00e9l\u00e9t, lajstromot vesznek a foglyokr\u00f3l, s Maillardot az eln\u00f6ki sz\u00e9kbe \u00fcltetik, hogy egym\u00e1sut\u00e1n olvasva fel a foglyok neveit s letart\u00f3ztat\u00e1suk ok\u00e1t, ugyanakkor \u00edt\u00e9ljen is felett\u00f6k. S\u0151t ki hinn\u00e9 ? annyira megy gy\u00f6ng\u00e9ds\u00e9g\u00f6k, hogy a felesleges r\u00e9m\u00edt get\u00e9st elker\u00fclend\u0151k, meg\u00e1llap\u00edtj\u00e1k, hogy a hal\u00e1lra it\u00e9lend\u0151kre az eln\u00f6k csak ennyit mondjon: \u00abA Force-ba vele!\u00bb \u2014 mire azt\u00e1n egy ajt\u00f3t megnyitva el\u0151tte, a t\u00falnan v\u00e1rakoz\u00f3 kardosok k\u00f6z\u00e9 tasz\u00edtj\u00e1k, kik v\u00e9geznek vele. El\u0151sz\u00f6r is a sv\u00e1jcziak j\u00f6nnek. Maillard rajok rivall: \u2014 Ti gyilkolt\u00e1tok a n\u00e9pet augusztus 10-dik\u00e9n? \u2014 Megt\u00e1madtak, \u2014 felelik a szerencs\u00e9tlenek, \u2014 s k\u00fcl\u00f6n ben is csak tisztjeinknek engedelmeskedt\u00fcnk. \u2014 A Forceba! \u2014 ki\u00e1ltja hidegen Maillard, de a nyo morultak m\u00e1r \u00e9szrevett\u00e9k az ajt\u00f3n t\u00fal csillog\u00f3 szably\u00e1kat s remegve k\u00e9rdik, hova k\u00fcldik \u0151ket? Azt\u00e1n megvetve l\u00e1baikat, ellenszeg\u00fclnek s mikor l\u00e1tj\u00e1k, hogy most m\u00e1r minden hi\u00e1ba, beh\u00fazott fejjel rohannak el a kardok \u00e9s l\u00e1ndzs\u00e1k k\u00f6z\u00f6tt, mig darabokra nem vagdalj\u00e1k \u0151ket. Uj foglyok k\u00f6vetkeznek: hamis assignat\u00e1k gy\u00e1rt\u00e1s\u00e1val v\u00e1dolt gonosztev\u0151k, majd a hires Montmorin, kinek f\u0151imen - tet\u00e9se egyik oka volt a n\u00e9p d\u00fche f\u00e9kveszt\u00e9s\u00e9nek. Az ex miniszter b\u00fcszke m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal jelenti ki, hogy nem ismeri el a rendk\u00edv\u00fcli b\u00edr\u00f3s\u00e1got illet\u00e9kesnek mag\u00e1ra n\u00e9zve. Maillard nyugodtan felel: \u00ab Legyen teh\u00e1t, addig is, mig uj \u00edt\u00e9let hoza tik, a Force-ba kell sz\u00e1ll\u00edtni!\" Montmorin kocsit k\u00e9r, azt felelik, hogy az ajt\u00f3 el\u0151tt \u00e1ll; m\u00e9g n\u00e9mely apr\u00f3s\u00e1got mag\u00e1hoz akar venni ; azut\u00e1n kifel\u00e9 indul s a k\u00f6vetkez\u0151 perczben m\u00e1i halott. Igy j\u00e1r Thierry is, a kir\u00e1ly komornyikja. \u00abA milyren az"], [94, "86 \u00far, olyan a csel\u00e9dje\" \u2014 jegyzi meg Maillard s kimondja r\u00e1 a hal\u00e1lit\u00e9letet. Igy telik el az eg\u00e9sz \u00e9j s a meggyilkoltak sziv repeszt\u00f6 ord\u00edt\u00e1sai k\u00f6zt mindenik fogoly remegve v\u00e1rja utols\u00f3 \u00f3r\u00e1j\u00e1t. H\u00e1t az assembl\u00e9e mit csin\u00e1l e sz\u00f6rny\u0171 m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1sok alatt? V\u00e1jjon \u00f6sszedugott kezekkel n\u00e9zi-e, mint h\u00e1nyja kardra egy n\u00e9h\u00e1ny vakmer\u0151 a v\u00e9dtelen foglyokat? F\u00e1jdalom, az assem bl\u00e9e k\u00e9s\u0151n \u00e9rtes\u00fclt a t\u00f6rt\u00e9ntekr\u0151l, s b\u00e1r azonnal int\u00e9zkedett, hogy a v\u00e9rszemre kapott gy\u00fclev\u00e9sz had csillapuljon, s leg al\u00e1bb az \u00e1rtatlanokat \u00e9s ad\u00f3ss\u00e1g miatt elz\u00e1rtakat k\u00edm\u00e9lje, nem \u00e9rt cz\u00e9lt. Az utas\u00edt\u00e1sok nagyon is ingadoz\u00f3an \u00e9s ellent mond\u00f3an hangzottak s megt\u00f6rt\u00e9nt, hogy mig a kik\u00fcld\u00f6tt biz tosok csillap\u00edtott\u00e1k a n\u00e9pet, m\u00e1sok j\u00f6ttek a kik igy sz\u00f3ltak: \u00abMinden j\u00f3l van, a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs az\u00e9rt k\u00fcld\u00f6tt minket, hogy seg\u00edts\u00e9gt\u00f6kre legy\u00fcnk, ha sz\u00fcks\u00e9getek van r\u00e1. \u00bb A v\u00e9rengz\u00e9sek eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t tartottak. A h\u00f3h\u00e9rok \u00e9s bir\u00e1k egym\u00e1st v\u00e1ltott\u00e1k fel. K\u00f6zben ittak \u00e9s v\u00e9resen tett\u00e9k le a poharakat kezeikb\u0151l. Mindaz\u00e1ltal n\u00e9h\u00e1ny \u00e9let m\u00e9gis meg magyar\u00e1zhatlan m\u00f3don meg l\u00f6n k\u00edm\u00e9lve. \u00c9gy arisztokrat\u00e1nak ismert fiatal embert elbocs\u00e1tottak, mivel \u00ab \u00c9ljen a nemzet \u00bb-et ki\u00e1ltott, s\u0151t v\u00e9res karjaikon diadallal hordozt\u00e1k k\u00f6r\u00fcl. Mikor pedig a tisztes Sombreuil-t, az invalidusok igazgat\u00f3j\u00e1t vezet t\u00e9k el\u0151, le\u00e1nya megpillantva \u0151t, fel\u00e9 rohant, karjaiba z\u00e1rta, s oly meghat\u00f3an k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt \u00e9let\u00e9\u00e9rt, hogy a sz\u00f6rnyetegeknek megesett a sz\u00edvok rajta s \u00e1rt szabtak atyja \u00e9let\u00e9nek. \u00ab Igy\u00e1l \u2014 igy sz\u00f3lnak \u2014 az arisztokrat\u00e1k v\u00e9r\u00e9b\u0151l ! \u00bb s fel\u00e9je ny\u00fajtanak egy v\u00e9rrel telt ed\u00e9nyt. A l\u00e1ny iszik, s apja meg van mentve. S mig a megmenek\u00fcltek boldogs\u00e1g\u00e1nak l\u00e1t\u00e1s\u00e1n k\u00f6nny\u00fck kicsordul, uj \u00e1ldozat ut\u00e1n n\u00e9znek. Az ell\u00e1gyul\u00e1s \u00e9s a v\u00e9r szomjas boszu mint napf\u00e9ny \u00e9s \u00e1rny\u00e9k v\u00e1ltakoznak sziveikben. Az ember erk\u00f6lcsi term\u00e9szet\u00e9nek ellent\u00e9tes k\u00e9t p\u00f3lusa k\u00f6zt -vibr\u00e1l sz\u00fcnetlen lelk\u00f6k. K\u00f6nnyeznek \u00e9s v\u00e9rt ontanak felv\u00e1ltva. Egyik\u00f6k, mik\u00f6zben hal\u00e1lra vezeti a foglyokat, megtudja, hogy huszonn\u00e9gy \u00f3ra \u00f3ta nem volt viz\u00f6k; visszafordul \u00e9s meg akarja \u00f6lni a b\u00f6rt\u00f6n\u0151rt. Egy m\u00e1sik az\u00e9rt \u00e9rdekl\u0151dik egyik foglya ir\u00e1nt, mert sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldje t\u00e1jsz\u00f3l\u00e1s\u00e1n hallja megsz\u00f3lalni. \u00ab M\u00e9rt vagy itt ? sz\u00f3l Journiac de Saint M\u00e9ardhoz \u2014 ha nem vagy \u00e1rul\u00f3, akkor az eln\u00f6k, ki nem bolond, igazs\u00e1got fog"], [95, "87 neked szolg\u00e1ltatni. Ne f\u00e9lj \u00e9s felelj ! \u00bb Journiac Maillard el\u00e9 \u00e1ll. \u00abAh! k\u00e9rdi ez \u2014 \u00f6n az a Journiac ur, a ki a ((Journal de la Cour\u00bb-ba (udvari \u00fajs\u00e1g) irogatott?\" \u00abNem, \u2014 felelt a fogoly, \u2014 ez r\u00e1galom. Soha sem irtani oda.\u00bb \u00ab \u00dcgyeljen \u2014 \u25a0 folytatja Maillard, mert itt minden hazugs\u00e1g hal\u00e1llal b\u00fcntet tetik. Nem volt-e ujabban is t\u00e1vol, hogy az emigr\u00e1nsok sere g\u00e9hez menjen?\" \u2014 \u00abAz is r\u00e1galom, itt a bizony\u00edtv\u00e1ny, hogy huszonh\u00e1rom h\u00f3 \u00f3ta nem hagytam el Parist. \u00bb \u00ab Kit\u0151l van e bizony\u00edtv\u00e1ny? Hiteles-e al\u00e1\u00edr\u00e1sa?\" Megtekintik az iratokat, s szerencs\u00e9re volt egy a jelenlev\u0151k k\u00f6z\u00fcl, a ki ismerte az al\u00e1 \u00edr\u00e1st. Ez mentette meg Journiac \u00e9let\u00e9t. \u2014 L\u00e1tj\u00e1k teh\u00e1t, \u2014 veszi \u00e1t a sz\u00f3t most Journiac, \u2014 hogy r\u00e1galmaztak. \u2014 Igaza van, \u2014 mond Maillard, \u2014 ha a r\u00e1galmaz\u00f3 itt volna, borzaszt\u00f3an lakolna. De mondja csak, nem volt semmi oka letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1nak ? \u2014 De igen, arisztokrat\u00e1nak ismertek. \u2014 Hogyan ! Arisztokrat\u00e1nak ? \u2014 Ugy van, \u2014 felel rend\u00fcletlen\u00fcl Journiac, \u2014 de \u00f6n\u00f6k nem az\u00e9rt vannak itt, hogy v\u00e9lem\u00e9nyek felett \u00edt\u00e9ljenek, csak a magaviseletet kell bir\u00e1lniok, s az enyim g\u00e1ncs n\u00e9lk\u00fcli volt. Katon\u00e1im im\u00e1dtak. V\u00e9gre Maillardot is meggy\u0151zi ennyi jellemszil\u00e1rds\u00e1g s megkegyelmeznek neki. A polg\u00e1rok karjaikra emelik s ugy viszik el a helysz\u00edn\u00e9r\u0151l. Journiac p\u00e9nzt akar nekik adni, de nem fogadj\u00e1k el. M\u00e1skor ism\u00e9t egy megszabadult foglyot sze m\u00e9lyesen kis\u00e9rnek haza azon v\u00e9resen, hogy tan\u00fai legyenek csal\u00e1dja \u00f6r\u00f6m\u00e9nek, s visszat\u00e9rve \u00fajra hozz\u00e1fognak a m\u00e9sz\u00e1r l\u00e1shoz. Vannak, kik lopi\u00e1sra, rabl\u00e1sra is felhaszn\u00e1lj\u00e1k a k\u00edn\u00e1l koz\u00f3 alkalmat, de viszont vannak, kik az Abbaye igazgat\u00f3s\u00e1 g\u00e1hoz viszik a kiv\u00e9gzetteken tal\u00e1lt v\u00e9res \u00e9kszereket. Hasonl\u00f3 m\u00f3don folyt az \u00f6ld\u00f6kl\u00e9s Paris egy\u00e9b b\u00f6rt\u00f6nei ben: a Ch\u00e1telet-ben, Force-ban, Conciergerie-ben, Saint Fir min, Salpetri\u00e9re, Bic\u00e9treben \u00e9s m\u00e1sutt. V\u00e9rfoly\u00f3ban kelt a nap m\u00e1snap Paris utcz\u00e1in. Billaud- Varennes \u00fajb\u00f3l megjelent az Abbaye-ban \u00ab der\u00e9k munk\u00e1sain\u00e1l\" s megdics\u00e9rve \u0151ket, 24 livre-et aj\u00e1nlott fel egynek-egynek, melyet Boland bel\u00fcgy miniszter fog fizetni. De Roland m\u00e9ltatlankodva utas\u00edtotta el"], [96, "88 ezt a szerencs\u00e9t, s v\u00e9gre is a \u00ab munk\u00e1sok\" fenyeget\u00e9s\u00e9re a. k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs tagjainak kellett zsebeikb\u0151l \u00f6sszeadni a p\u00e9nzt. A v\u00e9ront\u00e1snak m\u00e9g ezzel sem szakadt v\u00e9ge. A bossz\u00fa m\u00fcv\u00e9nek rettenetes eszk\u00f6zei eg\u00e9sz kedvet kaptak feladatukhoz s azut\u00e1n is folytatt\u00e1k azt, s\u0151t bizonyos hivatalos id\u0151t rendez tek be magoknak, melyet csak a holttestek eltakar\u00edt\u00e1sa s eb\u00e9dj\u00f6k elk\u00f6lt\u00e9se kedv\u00e9\u00e9rt f\u00fcggesztettek fel. Szorgalmas asszo nyok a b\u00f6rt\u00f6nbe vitt\u00e9k a d\u00e9li kosztot f\u00e9rjeiknek, a kik, mint mondogatt\u00e1k \u2014 \u00ab az Abbayeban vannak munk\u00e1n \u00bb . A Force b\u00f6rt\u00f6nben volt fogva a sz\u00e9ps\u00e9g\u00e9r\u0151l s a kir\u00e1lyn\u00e9val val\u00f3 bens\u0151 viszony\u00e1r\u00f3l ismert Lamballe herczegn\u0151. F\u00e9lholtan hurczolt\u00e1k el\u0151. \u00abKi vagy?\u00bb rivalltak r\u00e1 a v\u00e1llszalagos bak\u00f3k. \u00abSzavoyai Lujza, Lamballe herczegn\u0151.\" \u2014 \u00ab Milyen \u00e1ll\u00e1sod volt az udvarn\u00e1l ? Be volt\u00e1l avatva az udvar \u00e1rm\u00e1nyaiba ? \u00bb \u2014 \u00abSemmi \u00e1rm\u00e1nyba sem voltam bele avatva.\" \u2014 \u00ab Esk\u00fcdj\u00e9l, hogy szereted a szabads\u00e1got \u00e9s egyenl\u0151s\u00e9get! Esk\u00fcdj\u00e9l, hogy gy\u0171l\u00f6l\u00f6d a kir\u00e1lyt, kir\u00e1lyn\u00e9t \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1got!\" \u2014 \u00abAz els\u0151re megesk\u00fcsz\u00f6m, a m\u00e1sodikra nem, mert nincs szivemben gy\u0171l\u00f6 let. \u00bb \u2014 \u00ab Esk\u00fcdj h\u00e1t \u00bb \u2014 sz\u00f3lt k\u00f6zbe egyik, a ki minden \u00e1ron meg akarta menteni a herczegn\u0151t. De az m\u00e1r se l\u00e1tott, se hallott, (i Mehet a madame ! \u00bb ki\u00e1ltotta az eln\u00f6k, mert itt is, mint az Abbaye-ben, k\u00f6r\u00fcl\u00edr\u00e1ssal jelezt\u00e9k a hal\u00e1los \u00edt\u00e9letet. Elhurczolt\u00e1k a boldogtalan asszonyt, kit eredetileg nem volt sz\u00e1nd\u00e9kuk meg\u00f6lni. De mid\u0151n az ajt\u00f3hoz \u00e9rt, egy v\u00e9r szomj\u00e1ban elvakult ember karddal fej\u00e9n s\u00fajtja, hogy kicsor dul v\u00e9re. M\u00e9g akkor is tov\u00e1bb t\u00e1ntorog k\u00e9t ember karj\u00e1n, kik meg akart\u00e1k menteni, de egy ujabb csap\u00e1s alatt \u00e9lettelen rogy le. Sz\u00e9p test\u00e9t \u00f6ssze-vissza t\u00e9pik, megcsonk\u00edtj\u00e1k a vad\u00e1llatok s azt\u00e1n fej\u00e9t, sziv\u00e9t s egy\u00e9b r\u00e9szeit l\u00e1ndzs\u00e1ra sz\u00farva hordozz\u00e1k meg Paris utcz\u00e1in. ((Elviszik eg\u00e9sz a tr\u00f3n zs\u00e1moly\u00e1ig\", mint magokat kifejezt\u00e9k. Hogy Charlot fodr\u00e1sz mit tett, azt le sem lehet \u00edrni. A Temple el\u00e9 vonulnak s vad ki\u00e1lt\u00e1saikkal f\u00f6lverik a foglyokat. Legel\u0151sz\u00f6r a kir\u00e1lyn\u00e9 egyik h\u00f6lgye l\u00e1tja meg Lamballe asszony lev\u00e1gott v\u00e9res fej\u00e9t \u00e9s egy sikojjal ter\u00fcl f\u00f6ldre. Ezzel nem el\u00e9gesznek meg s k\u00f6vetelik a bebocs\u00e1tta t\u00e1st, mert az a h\u00edre, hogy a kir\u00e1lyi csal\u00e1d nincs m\u00e1r a Tem pleban. Minden \u00e1ron a kir\u00e1lyn\u00e9nak akarj\u00e1k megmutatni Lam-"], [97, "A SZEPTEMBERI V\u00c9RENGZ\u00c9SEK AZ ABBAYEBAN."], [98, "90 balle fej\u00e9t s a v\u00e9rengz\u0151 csorda n\u00e9gyes k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g\u00e9nek egy tagja, mely v\u00e9gre bebocs\u00e1ttat\u00e1st nyer, gonosz indulattal mondja a kir\u00e1lyn\u00e9nak: \u00ab El akarj\u00e1k rejteni Lamballe fej\u00e9t, melyet ide hoztak, hogy megmutass\u00e1k, mik\u00e9p \u00e1ll bossz\u00fat a n\u00e9p zsarno kain. \u00bb E szavakra a kir\u00e1lyn\u00e9 el\u00e1jul, a gyermekek k\u00f6nnyekbe t\u00f6rnek ki, XVI. Lajos pedig szemreh\u00e1ny\u00f3lag mondja: ((Min denre el vagyunk k\u00e9sz\u00fclve, de ett\u0151l megk\u00edm\u00e9lhett\u00e9k volna a kir\u00e1lyn\u00e9t.\" Utolj\u00e1ra a lev\u00e1gott v\u00e9res f\u0151t egy k\u0151halmaz tete j\u00e9be t\u0171zt\u00e9k, hogy a kir\u00e1lyn\u00e9 ann\u00e1l jobban l\u00e1thassa. A m\u00e1sik nyomorult, a ki kardra t\u0171zve hordozta a herczegn\u0151 sziv\u00e9t, k\u00e9nyszer\u00edteni akarta a Temple szak\u00e1cs\u00e1t, hogy f\u0151zze meg azt neki. Amaz borzad\u00e1lylyal utas\u00edtotta vissza, de az\u00e9rt a kanni b\u00e1l m\u00e9g napnyuigta el\u0151tt el\u00e9rte cz\u00e9lj\u00e1t, s elk\u00f6lthette rettenetes lakom\u00e1j\u00e1t. Hat nap \u00e9s \u00f6t \u00e9jjel tartott szakadatlan az irt\u00f3zat \u00e9s gya l\u00e1zat e szennyes m\u0171ve, melyet szeptember 2-\u00e1r\u00f3l neveznek, s melynek folyam\u00e1n Taine pontos adatai szerint az Abbaye ban 171-et, a Force fogh\u00e1zban 169-et, a Ch\u00e1teletben 223-at, a Conciergerieben 328-at, a szent Bemard toronyban 73-at, a karmelit\u00e1kn\u00e1l 120-at, a Saint Firminben 70-et, a Bic\u00e9tre ben 1 70-et, s a Salpetri\u00e9reben 35-\u00f6t \u00f6ltek rak\u00e1sra, k\u00f6zt\u00fck 250 jiapot, 3 p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t \u00e9s \u00e9rseket, tiszteket, tisztvisel\u0151ket, egy volt minisztert, egy kir\u00e1lyi herczegn\u0151t, Francziaorsz\u00e1g leghangzatosabb nevei visel\u0151i k\u00f6z\u00fcl n\u00e9h\u00e1nyat, s mellett\u00f6k egy n\u00e9gert, t\u00f6bb szeg\u00e9ny asszonyt, csavarg\u00f3t, koldust, fegyen czet stb. Csak a Bic\u00e9tre-ben egy helyt 43 gyermek hull\u00e1ja fek\u00fcdt egy csom\u00f3ban, 12-t\u0151l 17 \u00e9vesekig, kik a jav\u00edt\u00f3 int\u00e9 zetben voltak elhelyezve. Szivet szaggat\u00f3 l\u00e1tv\u00e1ny volt l\u00e1tni ezek megmerev\u00fclt holttesteit, nagyobbr\u00e9szt irt\u00f3zatosan meg csonk\u00edtva. Volt egy k\u00f6z\u00f6tt\u00fck, ki nyugodtan aludni l\u00e1tszott. M\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny epiz\u00f3d a m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1sok anekdotikus oldal\u00e1 b\u00f3l, melyeket t\u00f6bbnyire egykor\u00fa eml\u00e9kiratok tartottak fenn. Egyike a b\u00e9rgyilkosoknak, ki messze vid\u00e9kr\u0151l j\u00f6tt Parisba, felki\u00e1ltott: \u00abAz \u00f6rd\u00f6gbe! nem az\u00e9rt j\u00f6ttem Parisba 180 m\u00e9r f\u00f6ldr\u0151l, hogy legal\u00e1bb 180 f\u0151t ne t\u0171zzek l\u00e1ndzs\u00e1mra.\" Egy k\u00fcl\u00f6nben igen becs\u00fcletes k\u00f6zszolga, kit a v\u00e9r l\u00e1t\u00e1sa ragadt kegyetlenked\u00e9sre, 20 papot \u00f6lt meg egymaga, s egy h\u00f3 m\u00falva meghalt, egyre iva, aludni nem b\u00edrva, eg\u00e9sz test\u00e9ben remegve."], [99, "91 Az Abbayeban egy volt katona \u00e9les kardj\u00e1t egy t\u00e1bornok oldal\u00e1ba d\u00f6fi, kez\u00e9t a sebhelybe tolja s kir\u00e1ntja sziv\u00e9t, melyet sz\u00e1j\u00e1hoz emel, mintha bele akarna harapni. Egy szemtan\u00fa szerint a v\u00e9r csepegett sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l, \u00e9s eg\u00e9sz bajuszt vont sz\u00e1ja k\u00f6r\u00fcl. Van a ki oly buzg\u00f3n ((dolgozott\", hogy kardja peng\u00e9je elv\u00e1lt markolat\u00e1t\u00f3l. M\u00e1sok panaszkodtak, hogy az arisztokrat\u00e1k igen hamar halnak s csak az els\u0151 sorban \u00e1ll\u00f3k oly szerencs\u00e9 sek, hogy el\u00e9rhetik kardj okkal; elhat\u00e1rozt\u00e1k teh\u00e1t, hogy ezut\u00e1n csak a kardlappal szabad s\u00fajtani, hadd mehessen v\u00e9gig az \u00e1ldozat a kett\u0151s sor k\u00f6z\u00f6tt, mint a vessz\u0151fut\u00e1sn\u00e1l. Minden uj hulla k\u00f6r\u00fcl el\u00e9neklik a carmagnolet s felhaj sz\u00f3lj\u00e1k a k\u00f6r ny\u00e9kbeli k\u00e9tes h\u00edr\u0171 n\u0151ket, hogy vel\u0151k mulassanak. Azt\u00e1n egy idi\u00f3ta udvariass\u00e1g\u00e1val megmutogatj\u00e1k nekik a m\u00e1r kiv\u00e9gzett ((finom b\u00f6r\u00fceket\", mindenikre egy-egy felgy\u00fajtott l\u00e1mp\u00e1t t\u00e9ve. Egy gyilkol\u00e1sban kimer\u00fclt sz\u00f6rnyeteg pokoli humorral ki\u00e1lt fel: \u00abK\u00e9t \u00f3ra \u00f3ta vagdalkozom jobbra-balra, jobban kif\u00e1 radtam, mint egy k\u0151mives, a ki k\u00e9t nap \u00f3ta vakol. \u00bb Az ilyenek azt\u00e1n v\u00e9gig \u00edryulnak a padon a v\u00e9r \u00e9s bor forr\u00f3 g\u0151z\u00e9t\u0151l \u00e1lmo san, mig a f\u00fcst\u00f6s l\u00e1mp\u00e1k pislog\u00f3 f\u00e9nye komor vil\u00e1g\u00edt\u00e1sba vonja a d\u0151zs\u00f6l\u0151 gyilkosokat \u2014 \u00ab s\u00fcpped full with horrors\u00bb (torkig lakva iszonyattal) Macbeth szavai szerint. X. A KONVENT. Ha van rag\u00e1lya a fizikai \u00e9s testi k\u00f3roknak, van a szel lemi \u00e9s erk\u00f6lcsinek is. Francziaorsz\u00e1g \u00e1mul\u00f3 megd\u00f6bben\u00e9ssel fogadta a szeptemberi m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1sok hir\u00e9t ; egy k\u00e1rhozatos ig\u00e9 zet nehezedett az emberek sziv\u00e9re, mely fennakasztotta ben n\u00f6k a v\u00e9rt \u00e9s megboszork\u00e1nyozta a f\u00fcggetlen k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny minden \u00e9bred\u00e9s\u00e9t. A forradalmi \u00e9s jakobinus klubbok azok a gyulad\u00e1sos pontok a nemzet test\u00e9n, melyek beleviszik az erk\u00f6lcsi rag\u00e1lyt az eg\u00e9szs\u00e9ges r\u00e9szekbe is, olt\u00e1rt emelve a"], [100, "92 jakobinus dogm\u00e1nak, politikai rendszerr\u00e9 fejlesztve a rabl\u00e1st, a fosztogat\u00e1st, a gyilkoss\u00e1got. Mint r\u00e1kfene, mely mind tov\u00e1bb-tov\u00e1bb harap\u00f3zik, ugy vette be mag\u00e1t a felforgat\u00e1s szelleme mind t\u00e1volabbi k\u00f6r\u00f6kbe, hogy megt\u00e1madja a t\u00f6rv\u00e9nyes rendnek m\u00e9g fenn\u00e1ll\u00f3 biztos\u00ed t\u00e9kait is \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00f3 kisebbs\u00e9g zs\u00e1km\u00e1ny\u00e1ul szol g\u00e1ltassa ki a polg\u00e1rok szem\u00e9ly- \u00e9s vagyonbiztons\u00e1g\u00e1t. M\u00e1r a vid\u00e9k is az anarkhia legirt\u00f3zatosabb fert\u0151j\u00e9ben \u00faszik s egy m\u00e1sut\u00e1n szakadoznak sz\u00e9t a jogrend minden k\u00f6tel\u00e9kei ama rosszul \u00e9rtelmezett jelszavak s megem\u00e9sztetlen fr\u00e1zisok hat\u00e1sa alatt, melyek a klubbok meleg\u00e1gyaib\u00f3l kelnek \u00e9letre. Nincs undok b\u0171ntett, nincs vissza\u00e9l\u00e9s, melyet n\u00e9h\u00e1ny gonosztev\u0151 a n\u00e9psouverainit\u00e1s cz\u00e9ge alatt elk\u00f6vetni ne merne, s a jobb \u00e9rz\u00e9s\u00fcek pisszenni sem mernek, nehogy magokra z\u00fad\u00edts\u00e1k a lelki\u00f6smeretlen s\u00f6pred\u00e9k bossz\u00faj\u00e1t. Saint-Affrique-ban valami 80 semmirekell\u0151 viszi a nagy sz\u00f3t; ezek titkos sz\u00f6vetkezetet k\u00e9peznek a klubb utas\u00edt\u00e1sai v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ra. \u00c9jnek idej\u00e9n, \u00e1larcz alatt vagy lehajtott kari m\u00e1j\u00fa kalapokban \u00e9s arczukba oml\u00f3 hajjal gy\u0171lnek \u00f6ssze, mindegyiknek sz\u00e1mja van; fegy ver\u0151k egy vastag h\u00e1romsz\u00f6g letes f\u00fctyk\u00f6s, h\u00e1romsz\u00edn\u0171 szalaggal. Ezzel j\u00e1rnak mindenfel\u00e9 \u00e9s tesznek, a mit nekik tetszik. Egy nem el\u00e9gg\u00e9 hat\u00e1rozott szint vall\u00f3 f\u0171szereshez \u00e9jjel t\u00f6rnek be heten-nyolczan ; amaz a fed\u00e9lre menek\u00fcl, honnan csak reggel mer el\u0151j\u00f6nni, s bolt j\u00e1t felt\u00f6rve, kirabolva tal\u00e1lja. Majd egy gyan\u00faba vett csizma di\u00e1n\u00e1l kopogtatnak esti kilencz \u00f3rakor, s mikor inasa ajt\u00f3t nyit, egy iratot mutatnak neki e szavakkal: \u00abMi a v\u00e9gre hajt\u00f3 hatalom kik\u00fcld\u00f6ttjei vagyunk, mely t\u00e9ged megbotoz\u00e1sra \u00edt\u00e9lt. \u00bb; \u2014 \u00abMi\u00e9rt?\u00bb \u2014 \u00abHa nem is tett\u00e9l rosszat, de gondol t\u00e1l. ') \u00c9s meg is botozz\u00e1k csal\u00e1dja szeme l\u00e1tt\u00e1ra. Az \u00ab elj\u00e1r\u00e1s\" k\u00f6lts\u00e9geit az \u00e1ldozatok fizetik. Igy vetnek ki* egy marhakeresked\u0151re 72 livre-et, egy m\u00e1sikra 36-ot, s m\u00e9g azon nap v\u00e9gre is hajtj\u00e1k rajtuk. Senki ki nincs v\u00e9ve a sarcz al\u00f3l, ha csak a band\u00e1hoz nem tartozik. F\u00f6ldh\u00f6z ragadt szeg\u00e9ny emberek oda adj\u00e1k utols\u00f3 5 livre-es assignat\u00e1jukat; egy nyomorult f\u00f6ldmives feles\u00e9g\u00e9 t\u0151l elszedik megkuporgatott 7 \u00e9s f\u00e9l sou-j\u00e1t: \"Legal\u00e1bb iszunk n\u00e9h\u00e1ny meszely bort. \u00bb S ha p\u00e9nz nincs, kifosztj\u00e1k a pin-"], [101, "93 ez\u00e9t, kamr\u00e1t, baromfiudvart s ugy isznak- esznek, z\u00faznak \u00e9s t\u00f6rnek tov\u00e1bb. Versolban, Lepeyre-ben a pap p\u00e9nz\u00e9t lopj\u00e1k el, s hor d\u00f3it \u00fcr\u00edtik ki. Douyre-ban \u00f6sszet\u00f6rik az ablakokat \u00e9s b\u00fatoro kat s hal\u00e1lra keresik a lelk\u00e9szt, hogy \u00ab elv\u00e1gj\u00e1k fej\u00e9t \u00e9s kol b\u00e1szt apr\u00edtsanak bel\u0151le \u00bb . Egy Bourgui\u00e9re nev\u0171 lovastiszt pedig \u00f6njogulag birtokba veszi egy orvos \u00f6zvegye sz\u00f6ll\u0151j\u00e9t, lesz\u00fcreteli nyilv\u00e1nosan f\u00e9nyes nappal a maga sz\u00e1m\u00e1ra s meg \u00f6l\u00e9ssel fenyegeti a jogos tulajdonosn\u0151t, ha panaszt mer emelni. S mivel ez m\u00e9gis panaszt tesz, b\u00fcntet\u00e9s\u00fcl 50 tall\u00e9rra b\u00edrs\u00e1golja a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalom nev\u00e9ben. Megint Saint-Affrique a sz\u00ednhely. \u00c9jszaka tizenegy \u00f3ra kor hatolnak be a h\u00e1zakba, s mig az apa elmenek\u00fcl, a f\u00e9rj ord\u00edt a bot\u00fct\u00e9sek alatt, egyik\u00f6k kivont karddal \u00e1ll \u0151rt az ajt\u00f3n, asszony, le\u00e1ny pedig \u00e1ldozatul esnek a rabl\u00f3k baromi v\u00e1gy\u00e1nak. Hi\u00e1ba a seg\u00e9lyki\u00e1lt\u00e1s, ki az, ki \u00e9jnek idej\u00e9n ki merne j\u00f6nni h\u00e1z\u00e1b\u00f3l Saint-Affriqueban ? A b\u00e9kebir\u00f3 nem vesz f\u00f6l panaszt, mert maga is remeg \u00e9lete\u00e9rt, az \u0151rj\u00e1ratot k\u00f6vek kel dob\u00e1lj\u00e1k agyon, egy tisztet saj\u00e1t emberei \u00e1gy\u00e1ban gyilkol nak meg. A t\u00e1rsadalom fenekest\u0151l felfordul s m\u00e9lye kiok\u00e1dja isme retlen sz\u00f6rnyeit az iszapb\u00f3l. Val\u00f3di operett-h\u0151s\u00f6k, cs\u00f6rg\u0151 sapk\u00e1s boh\u00f3ezok hadon\u00e1znak itt a gyilkosra fent karddal : egy nevettet\u0151 par\u00f3dia, melynek bet\u0171i v\u00e9rrel irv\u00e1k. Nimesben a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalom egy t\u00e1nezmester kez\u00e9ben van; Toulouse legsz\u00e1jasabb k\u00e9t demag\u00f3gja egy csizmadia \u00e9s egy inas-szere peket j\u00e1tszott sz\u00edn\u00e9sz. Toulonban egy kiszabadult fegyencz j\u00e1tszsza a f\u0151szerepet matr\u00f3zok, katon\u00e1k, napsz\u00e1mosok k\u00f6zt, Beimsben pedig egy kivetk\u0151z\u00f6tt pap, egy ap\u00e1cza f\u00e9rje, s mel lette egy akaszt\u00f3fa al\u00f3l megszabadult p\u00e9k. \u00c9s igy tov\u00e1bb ; itt egy lop\u00e1s miatt elit\u00e9lt sz\u00f6kev\u00e9ny rab, ott egy szak\u00e1cs, lak\u00e1j vagy pincz\u00e9r. Lyon r\u00e9me egy volt kereskedelmi utaz\u00f3, Ch\u00e1lier, ki Maratval vetekszik gyilkol\u00e1si m\u00e1ni\u00e1j\u00e1ban s mellette seg\u00e9d keznek: egy borb\u00e9ly, egy eczetgy\u00e1ros, egy poszt\u00f3csin\u00e1l\u00f3, selyemsz\u00f6v\u0151 stb., mig k\u00e9s\u0151bb azt\u00e1n rosszh\u00edr\u0171 n\u0151k kapar\u00edtj\u00e1k kezeik k\u00f6z\u00e9 a hatalmat. Carcassoneban e n\u00e9ps\u00e9g h\u00e1rom gabon\u00e1s haj\u00f3t ker\u00edt kezei hez, lesz\u00e1ll\u00edtja a gabona \u00e1r\u00e1t, lefoglalja a fegyvereket \u00e9s \u00e1gy\u00fakat,"], [102, "94 s fejszecsap\u00e1sokkal v\u00e9gzi ki a fel\u00fcgyel\u0151t. Castres-ban arra a h\u00edrre, hogy egy gabnakeresked\u0151 f\u00f6l akarja emelni a gabna \u00e1r\u00e1t, megragadj\u00e1k ezt s kivetik az els\u0151 emeleti ablakon, azut\u00e1n agyon\u00fctve, az utcz\u00e1n vonszolj\u00e1k v\u00e9gig a foly\u00f3ba. Clairacban a papot veszik \u00fcld\u00f6z\u0151be, hogy kivetk\u0151ztess\u00e9k reverend\u00e1j\u00e1b\u00f3l a szam\u00e1r h\u00e1t\u00e1ra \u00fcltess\u00e9k ; csak nehezen menek\u00fclhet a meggya l\u00e1z\u00e1s el\u0151l \u00e9lete \u00e1r\u00e1n. Bordeauxban egy 80 \u00e9ves papot vernek hal\u00e1lra, egy m\u00e1st l\u00e1b\u00e1ra k\u00f6t\u00f6tt k\u00f6t\u00e9ln\u00e9l fogva hurczolnak meg, egy harmadiknak pedig fej\u00e9t l\u00e1ndzs\u00e1ra t\u0171zik s szolg\u00e1l\u00f3ja el\u00e9be viszik azzal az izenettel, hogy gazd\u00e1ja \u00abnem j\u0151 haza vacsor\u00e1ra \u00bb . Bochefoucauld az alkotm\u00e1nyoz\u00f3 nemzetgy\u0171l\u00e9s legszabad elv\u00fcbb \u00e9s legtiszteletrem\u00e9lt\u00f3bb alakja volt. \u00c9s m\u00e9gis Gisors ban letart\u00f3ztatva, gyalog fogja k\u00f6zre tizenk\u00e9t zsand\u00e1r \u00e9s sz\u00e1z nemzet\u0151r, ut\u00e1na kocsiban 80 \u00e9ves agg anyja \u00e9s feles\u00e9ge. M\u00e9g miel\u0151tt azonban biztons\u00e1gba helyezhetn\u00e9k, egy k\u0151 hal\u00e1nt\u00e9kon s\u00fajtja Bochef\u00f6ucauldot, s a kocsit az asszonyokkal is alig menthetik meg. Hasonl\u00f3an j\u00e1rt a puszta gyan\u00fara \u00e1rul\u00f3nak nyilv\u00e1n\u00edtott gy\u00e1rfel\u00fcgyel\u0151, Juchereau, Charlevilleban. L\u00e1nd zs\u00e1ra t\u0171z\u00f6tt fej\u00e9t k\u00f6r\u00fclhordozva a foly\u00f3ba vetett\u00e9k, s a test\u00e9t ut\u00e1na. M\u00e1sutt h\u00e1zakat d\u00faltak fel \u00e9s romboltak le, igy Coucy ban Foss\u00e9s nev\u0171 volt k\u00e9pvisel\u0151 k\u00e9t sz\u00e9p h\u00e1z\u00e1t, s a tulajdonos k\u00e9t le\u00e1ny\u00e1val alig menek\u00fclhetett a szomsz\u00e9dh\u00e1z egy hom\u00e1 lyos zug\u00e1ba, majd egy kert\u00e9szhez s onnan nagy bajjal Sois sonsba. A h\u00e1zakb\u00f3l csak a puszta falak maradtak ; egy\u00e9b min den sz\u00e9tt\u00f6rve, z\u00fazva, 20,000 livre \u00e9rt\u00e9k\u0171 assignata sz\u00e9tt\u00e9pve; az \u00f6sszes k\u00e1r 200,000 frank. A puszt\u00edt\u00e1st, mely reggel h\u00e9tt\u0151l este h\u00e9tig tartott, nagy \u00e1ldom\u00e1s fejezi be, mely alkalommal k\u00e9t hord\u00f3 bor \u00e9s k\u00e9t hord\u00f3 p\u00e1linka fogy el a pincz\u00e9ben s rak\u00e1sonk\u00e9nt hevernek jobbra-balra holt r\u00e9szegen. Mindez m\u00e9g hagyj\u00e1n, de Beimsben a postaigazgat\u00f3t \u00e9s seg\u00e9dj\u00e9t csup\u00e1n az\u00e9rt b\u00e1ntalmazz\u00e1k, mivel k\u00e9m\u00e9ny\u00fckb\u0151l el\u00e9ge tett pap\u00edrok f\u00fcstj\u00e9t v\u00e9lt\u00e9k felsz\u00e1llani l\u00e1tni. Ut\u00e1nok a papokra t\u00e1madnak s t\u00f6bbeknek hull\u00e1j\u00e1t sz\u00e9thasogatva, darabonk\u00e9nt. hordozz\u00e1k meg a v\u00e1rosban, azut\u00e1n meg\u00e9getik. Egy megsebe s\u00fclt papot pedig elevenen dobnak a t\u0171zbe. Chalons sur M\u00e1m\u00e9 ban egy 80 \u00e9ves s\u00fcket az \u00e1ldozat, a kit, mivel nem hallotta a, forradalm\u00e1rok parancs\u00e1t, s nem ki\u00e1ltotta ut\u00e1nuk, hogy: \u00ab \u00e9ljen"], [103, "95 a szabads\u00e1g ! \u00bb \u2014 az\u00e9rt f\u00fcl\u00f6n fognak \u00e9s mivel nem megy el\u00e9g gyorsan, beszak\u00edtj\u00e1k f\u00fcleit. A csorg\u00f3 v\u00e9r l\u00e1t\u00e1sa m\u00e9g baromibb d\u00fchre ingerli az elvetemedetteket, ugy hogy lev\u00e1gj\u00e1k orr\u00e1t \u00e9s f\u00fcleit. Igy van ez Lyonban is, a hol eg\u00e9sz \u00e9jjel l\u00e1ndzsahegyre t\u0171z\u00f6tt fejekkel par\u00e1d\u00e9znak a csavarg\u00f3k, magokkal viszik a k\u00e1v\u00e9h\u00e1zakba s az asztalra \u00e1ll\u00edtj\u00e1k s g\u00fanyosan k\u00edn\u00e1lj\u00e1k s\u00f6rrel a v\u00e9rei hal\u00e1lfejeket, s\u00f6t a sz\u00ednh\u00e1zba is elmennek s diadallal viszik k\u00f6r\u00fcl a sz\u00ednpadon. S ha m\u00e9g lehetne fokozni a bossz\u00fa \u00e9s v\u00e9ront\u00e1s deliriu m\u00e1t, ott van Spendeler kapit\u00e1ny, kit a tullinsi lakoss\u00e1g l\u00e1bai n\u00e1l fogva akaszt egy \u00fatsz\u00e9li f\u00e1ra; ott van Tarascon, hol a tany\u00e1kon az \u0151sz anya feje f\u00f6l\u00e9 emelt karddal s a kut f\u00f6l\u00e9be tartott kisdeddel csikarj\u00e1k ki a 4 \u2014 5000 livrenyi sarczot. Toulon, hol a felakasztott Rochemaure tenger\u00e9sztiszt nyak er\u00e9b\u00f6l kisz\u00f6kken\u0151 v\u00e9rsug\u00e1rban Berry h\u00f3h\u00e9r megmossa kezeit s befr\u00f6cscsenti a k\u00f6r\u00fcl\u00e1ll\u00f3kat, mintha egy uj kereszts\u00e9g\u00e9t, a gy\u0171l\u00f6let \u00e9s bossz\u00fa kereszts\u00e9g\u00e9t adn\u00e1 fel rajok szennyes kezei vel a v\u00e9rpad e rettent\u0151 apostola. Falstaffba ojtott v\u00e9rszop\u00f3k a ked\u00e9ly egy-egy fut\u00f3 der\u0171j\u00e9 vel vonj\u00e1k be a gy\u00e1sz \u00e9s siralom k\u00e9p\u00e9t; ezeknek a k\u00f6ny\u00f6kig p\u00e1rolg\u00f3 v\u00e9rben g\u00e1zol\u00f3 bak\u00f3knak vannak n\u00e9ha idyllies hajla maik. P\u00e9ld\u00e1ul ropjDant szeretnek h\u00e1zas\u00edtani, \u00f6sszeboron\u00e1lni rem\u00e9nytelen p\u00e1rokat, kiket a t\u00e1rsadalmi egyenl\u0151tlens\u00e9g v\u00e1laszt el egym\u00e1st\u00f3l, csakhogy a demokr\u00e1czia eszm\u00e9nye ez\u00e1ltal is szentes\u00edt\u00e9st nyerjen. Igy k\u00e9nyszer\u00edt a touloni Figon gazdag b\u00e9rl\u0151-l\u00e1nyokat szeg\u00e9ny republik\u00e1nusokhoz s viszont t\u00e9vedt n\u0151ket gazdag ifjakhoz. Igy lesz k\u00e9nytelen egy Livry nev\u0171 gazdag sarallesi birtokos elvenni az opera egyik t\u00e1nczosn\u0151j\u00e9t. A n\u00e9psouverainit\u00e1s az a maszlagos bor, mely megr\u00e9sze g\u00edti a fegyelmezetlen agyakat, s melynek evang\u00e9liuma bizto s\u00edtja a jakobinus p\u00e1rturalmat szerte Francziaorsz\u00e1gban. A v\u00e1laszt\u00e1sok, melyek hallatlan er\u0151szakoskod\u00e1sokkal \u00e9s pres si\u00f3kkal s a v\u00e1laszt\u00f3 k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s a czenzus legmesszebb men\u0151 kiterjeszt\u00e9s\u00e9vel mennek v\u00e9gbe, v\u00e9gk\u00e9p szentes\u00edtik az uj fordu latot. Parisban minden tisztess\u00e9ges embert el\u0171znek a tenge r\u00e9szeti hivatalb\u00f3l, a had\u00fcgyminiszt\u00e9rium korcsm\u00e1v\u00e1 aljasul, melyben csak v\u00f6r\u00f6s sipk\u00e1val a f\u0151n dolgoznak, mindenkit tegeznek, m\u00e9g a minisztert is, s a hivatalnokok, k\u00f6zt\u00fck n\u00f6k"], [104, "96 is nagy sz\u00e1mmal, a legszem\u00e9rmetlenebb cynismust szenvelgik \u00f6lt\u00f6zeteikben, modorukban \u00e9s nyelv\u00f6kben. Minden vissza\u00e9l\u00e9s, minden kigondolhat\u00f3 k\u00e9nyszer da cz\u00e1ra, a v\u00e1laszt\u00e1sok m\u00e9g sem igazolt\u00e1k a sz\u00e9ls\u0151k izgat\u00e1sait. Parisban p\u00e9ld\u00e1ul a k\u00f6zs\u00e9gi v\u00e1laszt\u00e1sra 160,000 \u00f6sszeirt v\u00e1laszt\u00f3 k\u00f6z\u00fcl csak 14,000 \u00e9lt szavazati jog\u00e1val, Besancon ban 7000 k\u00f6z\u00fcl 600 \u00e9s igy tov\u00e1bb. Taine sz\u00e1m\u00edt\u00e1sa szerint a nemzeti akarat h\u00fc \u00e9s teljes kifejez\u00e9s\u00e9re hivatott 7 milli\u00f3 sza vaz\u00f3 k\u00f6z\u00fcl 6 milli\u00f3 300 ezer hi\u00e1nyzott. Ebben benne van a konvent elit\u00e9l\u00e9se a t\u00f6rt\u00e9neti igazs\u00e1g el\u0151tt. Itt-ott meg\u00e9ljeneznek, igaz, oly kit\u00e9teleket, mint Seine- GR\u00c9GOIRE. et- M\u00e1m\u00e9ban azt az ind\u00edtv\u00e1nyt, hogy \u00f6ntessenek egy oly nagy \u00e1gy\u00fat, melybe beletehess\u00e9k XVI. Lajos fej\u00e9t, hogy azt\u00e1n az ellens\u00e9gre l\u0151jj\u00e9k \u2014 de a nagy t\u00f6bbs\u00e9g \u2014 ez tagadhatatlanul kit\u0171nik az ujabban napf\u00e9nyre ker\u00fclt adatokb\u00f3l, m\u00e1r ekkor nem volt a forradalom t\u00e1bor\u00e1ban. Hiszen dacz\u00e1ra a papok ellen ind\u00edtott \u0151r\u00fclt hajsz\u00e1nak, a franczia k\u00f6zn\u00e9p m\u00e9g mindig oly gyermeteg hiv\u0151 \u00e9s vall\u00e1sos, hogy szemtanuk \u00e1ll\u00edt\u00e1sa sze rint \u00ab ha egy szents\u00e9get viv\u0151 pap megy v\u00e9gig az utcz\u00e1n, min denfel\u0151l el\u0151ret\u00f3dulnak, t\u00e9rdre ereszkednek, asszonyok, f\u00e9rfiak, ifjak \u00e9s \u00f6regek\" \u00e9s \u00ab nincs egy, ki le ne emeln\u00e9 a kalapj\u00e1t\". De mit tegyenek a p\u00e1rturalom mindent elfojt\u00f3 vasvessz\u00f6je alatt ? Legt\u00f6bb esetben el\u00e9g a fenyeget\u00e9s is, \u00e9s ha nem, ott"], [105, "97 van a telesz\u00e1j u kisebbs\u00e9g, hogy megsemmis\u00edtse a neki nem tetsz\u0151 v\u00e1laszt\u00e1sokat s ne ereszsze az urn\u00e1hoz a m\u00e9rs\u00e9kelt szavaz\u00f3kat. Ez t\u00f6rt\u00e9nik Lyonban, hol Nivi\u00e9re Cholt, egy m\u00e9r s\u00e9kelt p\u00e1rtit k\u00e9tszer v\u00e1lasztanak meg 9000 szavazattal 11,000 k\u00f6z\u00fcl s k\u00e9tszer vetik vissza, s mikor harmadszor Gilibert orvost v\u00e1lasztj\u00e1k ugyanazzal a sz\u00f3t\u00f6bbs\u00e9ggel, rajta t\u00f6rnek \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nbe vetik. \u00c9s ez t\u00f6rt\u00e9nik a Franche-Comt\u00e9ban a katho likusokkal, l'H\u00e9raultbau Serviannal, Aisnesben, Haute-Loir ban, lile et Vilaineben stb. ; a v\u00e1laszt\u00f3k megf\u00e9leml\u00edt\u00e9s\u00e9re elt\u00f6rlik a titkos szavaz\u00e1st, elhallgattatj\u00e1k a konzervat\u00edv lapokat, s kiterjesztik a v\u00e1laszt\u00f3k\u00e9pess\u00e9get a 25 \u00e9vesekr\u0151l a 21 \u00e9ve sekre. E mellett az \u00e9hs\u00e9g \u00e9s sz\u00fcks\u00e9g is megteszi a mag\u00e1\u00e9t. Munka nincs; a p\u00e1linka \u00e1ra megh\u00e1romszorosodott. H\u00e9t-nyolcz ezer helyett PoissyTban csak n\u00e9gysz\u00e1z \u00f6k\u00f6r ker\u00fcl piaczra. A m\u00e9sz\u00e1rosok m\u00e1r azt rebesgetik, hogy j\u00f6v\u0151 h\u00e9ten nem lesz t\u00f6bb hus Parisban, csak a betegeknek. \u00c9gy falatka keny\u00e9r\u00e9rt \u00f3rahosszakat kell el\u00e1lldog\u00e1lni a p\u00e9kboltok el\u0151tt. Azonk\u00f6zben a hegyp\u00e1rt k\u00e9pvisel\u0151i eg\u00e9sz tariffa szerint bocs\u00e1tj\u00e1k \u00e1ruba a hivatalokat. Ilyen elemekb\u0151l alakul meg a konvent, melybe minden er\u0151fesz\u00edt\u00e9s dacz\u00e1ra is az alkotm\u00e1nyoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9snek hatvank\u00e9t tagja, a nemzetgy\u0171l\u00e9snek jiedig 186 tagja jutott be. Most m\u00e1r a legels\u0151 k\u00e9rd\u00e9sek egyike, melyek sz\u0151nyegre ker\u00fclnek, a kir\u00e1lys\u00e1g elt\u00f6rl\u00e9se. Gr\u00e9goire az els\u0151, a ki az elt\u00f6r l\u00e9st ind\u00edtv\u00e1nyozza, m\u00e9g pedig, Bazire felsz\u00f3lal\u00e1sa ellen\u00e9ben, vita n\u00e9lk\u00fcl. \u00abMi sz\u00fcks\u00e9g \u2014 \u00fagymond \u2014 a vit\u00e1ra, mikor mindenki egyet\u00e9rt ebben? Az udvarok a b\u0171n\u00f6k m\u0171helyei, a korrupczi\u00f3 f\u00e9szkei. A kir\u00e1lyok t\u00f6rt\u00e9nete a nemzetek martyro logi\u00e1ja. Ha mindannyian \u00e1t vagyunk hatva ez igazs\u00e1gokt\u00f3l, minek akkor a vita?\u00bb A politikai p\u00e1rtok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek m\u00e9ly tanuls\u00e1ga, hogy augusztus 10-dik\u00e9nek emberei, a girondist\u00e1k, ugyanazok a rend\u00edthetlen hazafiak, kik a forradalom els\u0151 k\u00e9t t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 test\u00fclet\u00e9nek idej\u00e9ben az esem\u00e9nyek \u00e9l\u00e9n \u00e1lltak, mindink\u00e1bb t\u00falsz\u00e1rnyalva l\u00e1tj\u00e1k magukat a saj\u00e1t magok \u00e1ltal feloldott szenved\u00e9lyek f\u00e9ktelens\u00e9g\u00e9t\u0151l, s a konventben ez\u00fattal m\u00e1r nekik jut az int\u0151 m\u00e9rs\u00e9kl\u00e9s h\u00e1l\u00e1tlan feladata. Ok azok, kik el\u0151sz\u00f6r emelik szavukat a szeptemberi napok gyal\u00e1zatoss\u00e1gai ellen is, 7 A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [106, "98 s \u00e9l\u00fck\u00f6n Kersainttal, a gyilkosok \u00e9s gyilkoss\u00e1gra felbujt\u00f3k megfeny\u00edt\u00e9s\u00e9re vizsg\u00e1lat elrendel\u00e9s\u00e9t s rendk\u00edv\u00fcli b\u00edr\u00f3s\u00e1g kik\u00fcld\u00e9s\u00e9t k\u00e9rik. De ugyanazok, a kik annak idej\u00e9n az augusz tus 17-iki rendk\u00edv\u00fcli b\u00edr\u00f3s\u00e1g fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t leghevesebben s\u00fcr gett\u00e9k, most visszariadnak a gondolatt\u00f3l, hogy a fenn\u00e1ll\u00f3 t\u00f6r v\u00e9nyes int\u00e9zm\u00e9nyek el\u00e9gteleneknek tekintessenek vel\u0151k szem ben s elnapol\u00e1st ind\u00edtv\u00e1nyoznak. Lasource, Rebecqui, Barba roux egym\u00e1sut\u00e1n sz\u00f3rj\u00e1k v\u00e1djaikat a v\u00e9rengz\u00e9sek okoz\u00f3i: Robespierre, Marat \u00e9s Danton ellen, t\u00e1mad\u00e1s t\u00e1mad\u00e1sra k\u00f6vet- MARAT A SZ\u00d3SZ\u00c9KEN. kezik. \u00abIgen \u2014 ki\u00e1lt f\u00f6l Rebeccpti \u2014 van a gy\u0171l\u00e9sben egy p\u00e1rt, mely diktat\u00far\u00e1ra t\u00f6rekszik; ez a p\u00e1rt Robespierre p\u00e1rtja; \u0151 az, a kit v\u00e1dolok.\" \u00ab\u00c9s \u00e9n al\u00e1\u00edrom a v\u00e1dat,\" \u2014 teszi hozz\u00e1 Barbaroux. Minden szem Robespierre fel\u00e9 fordul, ki izgatottan emel kedik fel, hogy n\u00e9h\u00e1ny \u00e9rzelg\u0151s fr\u00e1zissal igazolja \u00e9s mente gesse mag\u00e1t. Majd Danton emel sz\u00f3t s ut\u00e1na Marat szennyes rut alakja t\u0171nik fel a sz\u00f3sz\u00e9ken. \u00abSok szem\u00e9lyes ellens\u00e9gem van a gy\u0171l\u00e9sben * \u2014 igy kezdi besz\u00e9d\u00e9t. \u00ab Mindannyian, mind annyian\" \u2014 hangzik k\u00f6zbe a jobboldalr\u00f3l, de Marat folytatja"], [107, "99 besz\u00e9d\u00e9t. \u00abA nemzet bossz\u00faj\u00e1t h\u00edvom fejemre ; \u00e9n \u00f3hajtottam a dikt\u00e1tors\u00e1got. A n\u00e9p ezel\u0151tt hajtott valamit szavamra, f\u00f6l keltettem bossz\u00faj\u00e1t az \u00e1rul\u00f3k ellen, s \u00f6 \u00e9rezte, hogy a m\u00f3d, melyet javasoltam, az egyetlen, mely a haza megment\u00e9s\u00e9re vezet. Dikt\u00e1tor lett \u0151 maga, \u00e9s megszabad\u00edtotta mag\u00e1t a b\u0171n\u00f6 s\u00f6kt\u0151l. \u00bb \u00abB\u00fcszke vagyok az elfogat\u00e1si parancsokra, melyeket az alkotm\u00e1nyoz\u00f3 \u00e9s a nemzetgy\u0171l\u00e9s bocs\u00e1tott ki ellenem. De a n\u00e9p sz\u00e9tt\u00e9pte azokat, mid\u0151n e helyre hivott s ha ellens\u00e9geim uj rendszab\u00e1lyt foganatos\u00edtn\u00e1nak ellenem, itt e sz\u00f3sz\u00e9ken r\u00f6p\u00ed ten\u00e9k goly\u00f3t agyamba. \u00bb E szavakkal pisztolyt szegzett hal\u00e1nt\u00e9k\u00e1nak. T\u00f6bben mosolyogtak; az \u00e1ltal\u00e1nos megvet\u00e9s t\u00fckr\u00f6z\u0151d\u00f6tt vissza az arczokon. V\u00e9gre Marat egy szin\u00e9szies gesztussal \u00fajra kiegye nesedett : \u2014 -(Nos, h\u00e1t nem ! Itt maradok, hogy daczoljak d\u00fch\u00f6 t\u00f6kkel ! \u00bb Az els\u0151 t\u00e1mad\u00e1s Bobespierre s t\u00e1rsai ellen megbukott, a jakobinusok mer\u00e9szebb g\u0151ggel emelt\u00e9k fel fej\u0151ket, mint valaha. A konvent sorsa el volt d\u00f6ntve, most m\u00e1r minden k\u00e9rd\u00e9s \u00e9s \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s a k\u00f6r\u00fcl fordult meg, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k a szeren cs\u00e9tlen kir\u00e1lyival. XI. A TEMPLE. \u2014 \u00abFogoly vagyok teh\u00e1t! ... I. K\u00e1roly szerencs\u00e9sebb volt mint \u00e9n ; neki meghagyt\u00e1k bar\u00e1tait eg\u00e9sz a v\u00e9rpadig. \u00bb E szavakkal hallotta XVI. Lajos kir\u00e1ly becsuk\u00f3dni maga. m\u00f6g\u00f6tt a Temple s\u00f6t\u00e9t vas ajt\u00f3j\u00e1t, mely \u00f6r\u00f6kre elz\u00e1rta a k\u00fcl vil\u00e1gt\u00f3l, komor vezekl\u00e9s n\u00e9gy fala k\u00f6z\u00e9 temetve a franczia kir\u00e1lys\u00e1g \u00e9vsz\u00e1zados f\u00e9ny\u00e9t, hatalm\u00e1t. Az assembl\u00e9e f\u00f6lh\u00edvta mindj\u00e1rt eleinte, hogy jel\u00f6lje ki 7*"], [108, "100 azokat, a kiket a maga \u00e9s csal\u00e1dja szolg\u00e1lat\u00e1ra kivan megtar tani. A tr\u00f3nvesztett kir\u00e1ly v\u00e1laszt\u00e1sa Hu\u00e9-re, a dauphin els\u0151 komornyikj\u00e1ra esett, a maga \u00e9s fia r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, Thiebault asz szonyra a kir\u00e1lyn\u00e9, \u00e9s Navarre asszonyra Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, kikhez m\u00e9g mint nevel\u0151n\u0151 Tourzel asszony, s mint komorna Sainte-Brice asszony csatlakozott. Az els\u0151 napokban a kir\u00e1lyi csal\u00e1d a legnagyobb n\u00e9lk\u00fcl\u00f6 z\u00e9seknek volt kit\u00e9ve. T\u00f6bb nap \u00f3ta m\u00e1r nem volt egy\u00e9b ruh\u00e1 jok \u00e9s feh\u00e9rnem\u00fcj\u00f6k, mint a mi rajtok volt. Az angol nagy k\u00f6vem\u00e9, Gower Sutherland gr\u00f3fn\u00e9 k\u00fcld\u00f6tt a dauphin sz\u00e1 m\u00e1ra megfelel\u0151 kor\u00fa fia ruh\u00e1ib\u00f3l. Milyen ut volt az, augusztus 13-\u00e1n, a Templeba val\u00f3 els\u0151 bevonul\u00e1skor ! A lovak csak lassan haladhattak el\u0151re az \u00f6sszetorl\u00f3dott k\u00edv\u00e1ncsiak serge k\u00f6z\u00f6tt, mely a legocsm\u00e1nyabb b\u00e1ntalmakkal halmozta el a boldogtalan fejedelmi csal\u00e1dot. Paris v\u00e1ros hat\u00f3s\u00e1ga, embertelen cynismus \u00f6szt\u00f6n\u00e9t\u0151l ind\u00edt tatva, e napon ezer gyertyaf\u00e9nynyel vil\u00e1g\u00edttatta ki a komor \u00e9p\u00fcletet, s az \u00fcnnepi ragyog\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt a sansculotte-ok fedett fejjel fogadt\u00e1k a kir\u00e1lyi csal\u00e1dot, bizalmas tolakod\u00e1ssal vett\u00e9k k\u00f6r\u00fcl \u00e9s s\u00e9rt\u0151, durva k\u00e9rd\u00e9sekkel halmozt\u00e1k el. Egy nevelet len ficzk\u00f3 v\u00e9gigterpeszkedett a pamlagon s tele sz\u00e1jjal dics\u00e9rte az egyenl\u0151s\u00e9g \u00e1ld\u00e1sait. A kis tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s majd lerogyott a f\u00e1rads\u00e1gt\u00f3l s r\u00f6gt\u00f6n lefek\u00fcdni k\u00e9redzkedett. De ism\u00e9telt s\u00fcrget\u00e9sre is azzal felel tek, hogy m\u00e9g nem lehet, m\u00e9g nincs minden rendben. V\u00e9gre is egy div\u00e1nra d\u0151lt le, a hol m\u00e9lyen elszenderedett. Hosszas v\u00e1rakoz\u00e1s ut\u00e1n felszolg\u00e1lt\u00e1k a vacsor\u00e1t. A kir\u00e1lyi csal\u00e1d alig ny\u00falt hozz\u00e1 s a kis dauphin leves\u00e9t kanalazva aludt el neve l\u0151n\u0151je t\u00e9rdein. Igy telt el az els\u0151 nap, de igy teltek el a k\u00f6vetkez\u0151k is, szomor\u00fa egyhang\u00fas\u00e1ggal, melyet nem der\u00edtett f\u00e9l a rem\u00e9ny nek egy sugara sem. A kir\u00e1ly 6 \u00e9s 7 \u00f3ra k\u00f6zt kelt, a kir\u00e1lyn\u00e9 rendesen m\u00e9g kor\u00e1bban talpon volt m\u00e1r. Els\u0151 dolga volt fi\u00e1t fel\u00f6lt\u00f6ztetni s vele im\u00e1j\u00e1t elmondatni. Alig t\u00e1rult f\u00e9l az ajt\u00f3, m\u00e1r a hat\u00f3s\u00e1g megb\u00edzottjai bel\u00e9ptek a szob\u00e1ba, hogy elfog lalj\u00e1k \u00f6r\u00e1llom\u00e1sukat, melyet eg\u00e9sz nap nem hagytak t\u00f6bb\u00e9 el. Csak \u00e9jjelre vonultak ki az el\u0151szob\u00e1ba. Kilencz \u00f3rakor M\u00e1ria Antoinette \u00e9s gyermekei Erzs\u00e9bet herczegn\u0151vel egy\u00fctt a kir\u00e1ly"], [109, "101 szob\u00e1j\u00e1ba gy\u0171ltek reggelizni, tiz \u00f3rakor pedig mindny\u00e1jan egy\u00fctt mentek a kir\u00e1lyn\u00e9 lakoszt\u00e1ly\u00e1ba, hogy ott t\u00f6lts\u00e9k a nap egy r\u00e9sz\u00e9t. Ilyenkor a kir\u00e1ly fia oktat\u00e1s\u00e1val foglalkozott s leczk\u00e9ket adott neki a franczia \u00e9s latin nyelvb\u0151l, a f\u00f6ldrajz b\u00f3l \u00e9s t\u00f6rt\u00e9nelemb\u0151l, elmondatta vele Corneille \u00e9s Racine n\u00e9h\u00e1ny vers\u00e9t, mig a kir\u00e1lyn\u00e9 le\u00e1ny\u00e1val t\u00f6lt\u00f6tte az id\u0151t, Erzs\u00e9betre pedig a sz\u00e1mtan \u00e9s rajz tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak feladata h\u00e1rult. Egy \u00f3rakor v\u00e9gre, ha az id\u0151 \u00e9s Santerre megengedte, a kir\u00e1lyi csal\u00e1d r\u00f6vid s\u00e9t\u00e1t tett a Teniple kertj\u00e9ben, mialatt a dauphin labd\u00e1zott vagy futk\u00e1rozott. K\u00e9t \u00f3rakor eb\u00e9d. Azut\u00e1n a kir\u00e1ly ism\u00e9t lakoszt\u00e1ly\u00e1ba, az els\u0151 emeletre vonult, mely nek toronyszob\u00e1j\u00e1ban k\u00f6nyvt\u00e1r volt berendezve s ott olvasga tott. Cicer\u00f3t vagy Hor\u00e1cz \u00f3d\u00e1it ford\u00edtotta, hogy el\u0151k\u00e9sz\u00edtse mag\u00e1t a fi\u00e1nak adand\u00f3 latin leczk\u00e9khez. A Templeban tart\u00f3z kod\u00e1s\u00e1nak \u00f6t h\u00f3napja alatt nem kevesebb mint 300 k\u00f6tetet olvasott igy \u00f6ssze, s k\u00f6nyveit\u0151l csak az vonhatta el, ha olykor a kir\u00e1lyn\u00e9 vagy n\u0151v\u00e9re egy-egy j\u00e1tszma piquet-et aj\u00e1nlottak. H\u00e9t \u00f3rakor este a csal\u00e1d \u00fajra \u00f6sszegy\u0171lt s k\u00f6r\u00fcl\u00fclt egy nagy asztalt, melyn\u00e9l a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s Erzs\u00e9bet herczegn\u00e9 fel v\u00e1ltva olvastak fel fennhangon egy-egy tanuls\u00e1gos k\u00f6nyvet, t\u00f6rt\u00e9neti munk\u00e1t, vagy sz\u00edndarabot. Nyolczkor el\u0151bb a kis dauphin vacsor\u00e1j\u00e1t adt\u00e1k f\u00e9l, Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 szob\u00e1j\u00e1ban, s ez alatt a kir\u00e1lyi ajoa n\u00e9h\u00e1ny tr\u00e9f\u00e1s feladv\u00e1nynyal mulat tatta a gyermeket a \u00abMercure de Franc\u00e9 u-b\u00f3l. Azut\u00e1n a gyer mek lefek\u00fcdt, de el\u0151bb nevel\u0151n\u0151je k\u00e9t r\u00f6vid im\u00e1t mondatott el sz\u00fcl\u0151i\u00e9rt, ha ugyan a hat\u00f3s\u00e1gi szem\u00e9lyek nem voltak k\u00f6zel ; ezek jelenl\u00e9t\u00e9ben azonban a gyermek \u00f6szt\u00f6nszer\u0171leg csak halkan rebegte el az im\u00e1t. Majd a csal\u00e1d t\u00f6bbi tagja is megvacsor\u00e1lt, s asztal ut\u00e1n a kir\u00e1ly, sorban kezet fogva nej\u00e9vel \u00e9s n\u0151v\u00e9r\u00e9vel s meg\u00f6lelve le\u00e1ny\u00e1t, szob\u00e1j\u00e1ba vonult, hol 11 \u00f3r\u00e1ig olvasgatott m\u00e9g. A n\u0151k szob\u00e1ja pedig ezalatt, az \u00e9j tanutlan csendj\u00e9ben, fen s\u00e9gesen meghat\u00f3 k\u00e9pnek v\u00e1lt sz\u00ednhely\u00e9v\u00e9. Mondtuk, hogy a a kir\u00e1ly \u00e9s fia csak egyetlen \u00f6lt\u00f6zet ruh\u00e1val voltak ell\u00e1tva. \u00c9s ekkor az angyaltiszta lelk\u0171 herczegn\u0151, hatvanhat kir\u00e1lyi \u0151s ivad\u00e9ka, sz\u00f3tlan le\u00fclt varr\u00f3asztala mell\u00e9 s hossz\u00fa \u00f3r\u00e1kon \u00e1t virrasztva foltozgatta, tatarozgatta fels\u00e9ges b\u00e1tyja \u00e9s a kis unoka\u00f6cscs v\u00e1sott, szakadoz\u00f3 ruh\u00e1it."], [110, "102 A kereszt\u00e9nyi t\u00fcrelem mennyei nyugalm\u00e1val viselte a kir\u00e1lyi csal\u00e1d azokat a megal\u00e1ztat\u00e1sokat is, melyeknek a Temple szem\u00e9lyzete r\u00e9sz\u00e9r\u0151l kit\u00e9ve volt. Pedig sohasem mehet tek le a kertbe a n\u00e9lk\u00fcl, hogy aljas b\u00e1ntalmak arczukba ne kergett\u00e9k volna a v\u00e9rt. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a torony alj\u00e1ban \u00e1ll\u00f3 k\u00e9t \u0151r, Rocher \u00e9s Risbey, t\u00fcntette ki mag\u00e1t a f\u00f6rtelmes szekat\u00fa r\u00e1kban. Mihelyt k\u00f6zeledni l\u00e1tt\u00e1k a kir\u00e1lyt \u00e9s \u00f6v\u00e9it, m\u00e9g ha el\u0151bb fenn\u00e1llva voltak is, azonnal le\u00fcltek, sipk\u00e1ikat fej\u0151kbe nyromt\u00e1k \u00e9s vastag f\u00fcstfelh\u0151ket f\u00fajtak pip\u00e1ikb\u00f3l a fejedelmi h\u00f6lgyek orra al\u00e1. Rocher azut\u00e1n elkezdte oldal\u00e1ra aggatott kulcsait iszony\u00faan cs\u00f6rgetni, mintha v\u00e1logatni akarna k\u00f6z t\u00fck, de val\u00f3s\u00e1ggal az\u00e9rt, hogy azzal is tov\u00e1bb hagyja v\u00e1ro kozni a kir\u00e1lyt \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1t. \u2014 ((M\u00e1ria Antoinette nagyon begyeskedett, \u2014 igy sz\u00f3lt Rocher, \u2014 de \u00e9n k\u00e9nyszer\u00edtettem, hogy megal\u00e1zkodj\u00e9k. Le\u00e1irya \u00e9s Erzs\u00e9bet akaratlanul is b\u00f3kolni k\u00e9nytelenek el\u0151t tem; az ajt\u00f3f\u00e9l olyan alacsony, hogy ha ki akarnak j\u00f6nni, meg kell hogy hajts\u00e1k a fej\u0151ket el\u0151ttem. S valah\u00e1nyszor ez az Erzs\u00e9bet elhalad el\u0151ttem, mindannyiszor f\u00fcst\u00f6t f\u00fajok az arcz\u00e1ba. H\u00e1t nem megk\u00e9rdezte a m\u00faltkor a hat\u00f3s\u00e1gi bizto sokt\u00f3l : \u00ab M\u00e9rt pip\u00e1zik Rocher mindig ? \u00bb \u00ab Nyilv\u00e1n mert neki ugy tetszik\" \u2014 feleltek r\u00e1. \u00bb K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nem ismertek hat\u00e1rt kegyetlen \u00e9s durva tr\u00e9 f\u00e1ikban a marseille-iek, mikor \u0151rs\u00e9gen voltak. Obscz\u00e9n dalo kat \u00e9nekeltek a s\u00e9t\u00e1l\u00f3k f\u00fcle hallat\u00e1ra, s mikor a kir\u00e1lyn\u00e9 megint visszat\u00e9rt s\u00e9t\u00e1j\u00e1b\u00f3l, nem mulasztott\u00e1k el f\u00fcleibe rikoltani : \u00ab Madame \u00e1 sa tour nionte, Ne sais quancl sortira stb.\u00bb (Torny\u00e1ba megy Madame; mikoi j\u0151 ki onnan?) Valahol csak a kir\u00e1lyi csal\u00e1d r\u00f6vid \u00fatj\u00e1ban elhaladt, minden\u00fctt szennyesn\u00e9l szennyesebb rajzok \u00e9s feliratok bor\u00ed tott\u00e1k a falakat \u00e9s folyos\u00f3kat. Ott lehetett olvasni: \u00abMajd megt\u00e1nczoltatjuk madame V\u00e9t\u00f3t\" \u2014 \u00ab R\u00e1nczba szedj\u00fck a k\u00f6v\u00e9r diszn\u00f3t\" \u2014 \u00abLe a piros szalaggal\" \u2014 \u00ab Meg kell fojtani akis farkasfi\u00f3k\u00e1kat). \u2014 stb. Itt egy bit\u00f3f\u00e1n f\u00fcgg\u0151 hulla volt raj zolva, alatta e szavakkal: \u00ab Lajos l\u00e9gf\u00fcrd\u0151t vesz\u00bb \u2014 ott pedig"], [111, "103 egy nyaktil\u00f3 s mellette a fel\u00edr\u00e1s: \u00ab Lajos a mintazs\u00e1kba p\u00f6kik, \u00bb Ebben az id\u0151ben mer\u00fcl fel el\u0151sz\u00f6r Simon varga nemte len alakja, a dauphin sz\u00f6rnyeteg gyilkos\u00e1\u00e9, a kit, b\u00e1r nev\u00e9t sem tudta le\u00edrni, Robespierre \u00e9s Marat p\u00e1rtfog\u00e1sa a Temple biztos\u00e1v\u00e1 tett, mely m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben oly buzgalmat fejtett ki, hogy sem \u00e9jjel, sem nappal nem hagyta el a Temple-t. Sok szor a kir\u00e1ly f\u00fcle hallat\u00e1ra mondta a kir\u00e1ly komornyikj\u00e1nak, Cl\u00e9rynek: ((K\u00e9rdezd meg Capett\u0151l, nincs-e valamire sz\u00fck s\u00e9ge, hogy ne f\u00e1radjak fel \u00fajra. \u00bb Ilyen \u00e9s ehhez hasonl\u00f3 megal\u00e1ztat\u00e1sokkal m\u00e9g nem \u00e9rt\u00e9k be; val\u00f3s\u00e1gos k\u00e9mszolg\u00e1latot rendeztek be a kir\u00e1lyi h\u00e1zn\u00e9p k\u00f6r\u00fcl, nehogy valami sz\u00f6k\u00e9si tervet k\u00e9sz\u00edtsenek titokban el\u0151. T\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt egy bizonyos Godard nev\u0171 biztos azt v\u00e9lte \u00e9szrevenni, hogy a kis herczeget a szorz\u00e1si t\u00e1bla \u00fcr\u00fcgye alatt titkos chiffriroz\u00e1sra tan\u00edtj\u00e1k. R\u00f6gt\u00f6n jelent\u00e9st tett a p\u00e1risi hat\u00f3s\u00e1gnak, mely minden b\u0151vebb inform\u00e1czi\u00f3 helyett egy szer\u0171en betiltotta a kis dauphin sz\u00e1mtani leczk\u00e9it. M\u00e1skor egy ily szagl\u00e1sz\u00f3 azt vette fej\u00e9be, hogy a kir\u00e1lyi h\u00f6lgyek liirn z\u00e9si mint\u00e1i megannyi hieroglyph -jelek, melyekkel az aj\u00e1nd\u00e9 koz\u00e1sra sz\u00e1nt k\u00e9zimunk\u00e1kon bar\u00e1tjaikkal sz\u00e1nd\u00e9koznak \u00e9rte kezni. Ez is el\u00e9g volt, hogy a k\u00e9zimunk\u00e1k elaj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1s\u00e1t eltilts\u00e1k. Mindent, a mit a Templeba be- \u00e9s onnan kivittek, el\u0151bb a legszigor\u00fabb vizsg\u00e1lat al\u00e1 vettek, feh\u00e9rnem\u0171ket, \u00e9lelmi sze reket, egy\u00e9b t\u00e1rgyakat. M\u00e9g a h\u00fast, a kenyeret \u00e9s a gy\u00fcm\u00f6l cs\u00f6t is f\u00e9lszelt\u00e9k el\u0151bb, nehogy valami titkos levelez\u00e9snek szolg\u00e1ljanak eszk\u00f6z\u00e9\u00fcl. Egyszer a makar\u00f3nit t\u00f6rt\u00e9k sz\u00e9t ily gyan\u00fara, m\u00e1skor a halakat has\u00edtott\u00e1k \u00e9s a di\u00f3kat t\u00f6rt\u00e9k fel, volt a ki megk\u00f3stoltatta Cl\u00e9ryvel a kir\u00e1ly borotv\u00e1l\u00e1s\u00e1ra sz\u00e1nt szappanl\u00e9t. hogy nem tartalmaz-e m\u00e9rget? Eml\u00edtett\u00fck, hogy a kir\u00e1lyi csal\u00e1dnak legsz\u00fcks\u00e9gesebb feh\u00e9rnem\u0171i \u00e9s ruhadarabjai hi\u00e1nyzottak. Cl\u00e9ry csak sok ut\u00e1n j\u00e1r\u00e1sra \u00e9s s\u00fcrget\u00e9sre eszk\u00f6z\u00f6lhetett ki n\u00e9h\u00e1ny tiszta feh\u00e9r nem\u0171t. Mikor ezeket elhozt\u00e1k \u00e9s megl\u00e1tt\u00e1k, hogy koron\u00e1val vannak megjegyezve, a kir\u00e1lyi h\u00f6lgyeknek saj\u00e1tkez\u00fcleg kel- lett azokat f\u00f6lfejteni. Eg\u00e9sz szeptember 4-\u00e9ig XVI. Lajos az assembl\u00e9e \u00e1ltal"], [112, "104 tart\u00e1sd\u00edj\u00e1ul megszavazott 500 ezer livreb\u0151l nem kaphatott t\u00f6bbet kez\u00e9hez k\u00e9tezer livrenyi \u00f6sszegn\u00e9l. Olyan nap volt az, mint mikor egy kis polg\u00e1ri csal\u00e1d a h\u00f3 elsej\u00e9n kez\u00e9be kapja v\u00e1rva v\u00e1rt csek\u00e9ly fizet\u00e9s\u00e9t, s szorongva sz\u00e1m\u00edtja, h\u00e1ny helye van a r\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00f6tt forintoknak. Az \u00f6sszeg egy r\u00e9sz\u00e9t a kir\u00e1ly r\u00f6gt\u00f6n a kir\u00e1lyn\u00e9 n\u00e9mely s\u00fcrg\u0151sebb ad\u00f3ss\u00e1gai kifizet\u00e9s\u00e9re ford\u00edtotta, a t\u00f6bbivel a csal\u00e1d legnagyobb sz\u00fcks\u00e9geit fedezte s n\u00e9h\u00e1ny j\u00e1t\u00e9kszert v\u00e9tetett gyermekei sz\u00e1m\u00e1ra tanul\u00e1sbeli szorgalmuk jutalm\u00e1ul a \u00abz\u00f6ld majomn\u00e1l\". Igy h\u00edvt\u00e1k akkor Paris egyik legdivatosabb j\u00e1t\u00e9kboltj\u00e1t. Azut\u00e1n j\u00f6ttek a m\u00e9g sokkal szomor\u00fabb napok, melyek m\u00e9g a m\u00e9lyen s\u00fajtott csal\u00e1d egyetlen vigasz\u00e1t is elrabolt\u00e1k, hogy egy\u00fctt lehetnek, egym\u00e1st t\u00e1mogathatj\u00e1k. Szeptember 28-\u00e1n Santerre azt ind\u00edtv\u00e1nyozta a p\u00e1risi k\u00e9pvisel\u0151test\u00fclet nek, hogy ford\u00edts\u00e1k az exkir\u00e1ly tart\u00e1s\u00e1ra megszavazott 50O ezer livre-et a Temple \u00e9p\u00edt\u00e9si munk\u00e1latai fedez\u00e9s\u00e9re s az ind\u00edtv\u00e1nyt egyhang\u00falag elfogadt\u00e1k. Szeptember 29-\u00e9n reggeli tiz \u00f3rakor pedig egy k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g felolvasta a kir\u00e1lyi csal\u00e1d el\u0151tt a tan\u00e1cs azon hat\u00e1rozat\u00e1t, hogy a foglyokt\u00f3l elvegy\u00e9k az h\u00f3 szereket, s ugyanakkor a kir\u00e1ly elv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1t is elrendelt\u00e9k csal\u00e1dj\u00e1t\u00f3l s a torony m\u00e1s r\u00e9sz\u00e9ben jel\u00f6ltek ki sz\u00e1m\u00e1ra lak\u00e1st. M\u00e1snap, mikor a kir\u00e1ly l\u00e1tni akarta nej\u00e9t \u00e9s gyermekeit, ridegen megtagadt\u00e1k t\u0151le \u00f3hajt\u00e1s\u00e1t. F\u00e9l\u00f3r\u00e1val k\u00e9s\u0151bb feladt\u00e1k reggelij\u00e9t, egy darab kenyeret \u00e9s egy poh\u00e1r czitromos vizet. Cl\u00e9iyr\u00f6l eg\u00e9szen megfeledkeztek; a kir\u00e1lynak kellett kenyer\u00e9t. kett\u00e9t\u00f6rni \u00e9s fel\u00e9t h\u0171 szolg\u00e1j\u00e1nak ny\u00fajtania. A der\u00e9k csel\u00e9d nem tart\u00f3ztathatta vissza k\u00f6nnyeit, s a kir\u00e1lynak is megned ves\u00fcltek szemei. Ezalatt a n\u0151k lakoszt\u00e1ly\u00e1ban szint\u00e9n sz\u00edvfacsar\u00f3 jelene tek j\u00e1tsz\u00f3dtak le. M\u00e1ria Antoinette k\u00f6ny\u00f6rg\u0151 hangon ism\u00e9telte egyre k\u00e9r\u00e9seit, hogy legal\u00e1bb az eb\u00e9det k\u00f6lthess\u00e9k el f\u00e9rj\u00e9vel egy\u00fctt. F\u00e1jdalma, panaszos k\u00f6nnyei annyira meghatott\u00e1k a. biztost, hogy nem k\u00fczdhette le felindul\u00e1s\u00e1t: \u00abJ\u00f3l van, \u2014 monda, \u2014 ma m\u00e9g egy\u00fctt eb\u00e9delhetnek, de holnap k\u00f6vetni fogjuk utas\u00edt\u00e1sunkat. \u00bb K\u00e9pzelhet\u0151, milyen \u00f6r\u00f6m\u00f6t okozott ez a nem rem\u00e9lt, kegy. A kir\u00e1lyn\u00e9 szenved\u00e9lyesen szor\u00edtotta kebl\u00e9re gyermekeit. \u00e9s Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 h\u00e1l\u00e1t rebegve emelte \u00e9g fel\u00e9 szemeit."], [113, "XVI. LAJOS \u00c9S CSAL\u00c1DJA A TEMPLEBAN."], [114, "106 Oly meghat\u00f3 volt e l\u00e1tv\u00e1ny, hogy a biztosok sem tarthatt\u00e1k vissza k\u00f6nnyeiket. Maga a vad Simon is el\u00e9rz\u00e9keny\u00fclt. \u00abAz \u00f6rd\u00f6gbe! \u2014 mondotta fennhangon \u2014 bizony m\u00e9g meg r\u00edkatnak ezek a f . . . asszonyok!\" Azut\u00e1n hozz\u00e1tette a kir\u00e1lyn\u00e9 fel\u00e9 fordulva: \u00ab Bezzeg nem sirt augusztus 10-dik\u00e9n, mikor a n\u00e9pet gyilkoltatta. \u00bb \u00ab A n\u00e9p nagyon t\u00e9ved \u00e9rzelmeim ben\" \u2014 felelte M\u00e1ria Antoinette. H\u00e1ny h\u00e9vteljes \u00f6lel\u00e9s, h\u00e1ny gy\u00f6ng\u00e9d cs\u00f3k \u00e9s k\u00f6nnybe f\u00falt mosoly tanuja volt ez az eb\u00e9d! T\u00f6bb napig ezut\u00e1n sz\u00f3 sem volt megint a kir\u00e1lyi csal\u00e1d sz\u00e9tv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Ismerj\u00fck meg r\u00f6viden a kir\u00e1lyi csal\u00e1d lak\u00e1s\u00e1ul szolg\u00e1lt helyis\u00e9geket is a Temple-ban, a mint azokat ujabban f\u00f6lfedezett lelt\u00e1rok \u00e9s lev\u00e9lt\u00e1ri okm\u00e1nyok a legapr\u00f3bb r\u00e9szletekig le\u00edrj\u00e1k. A kir\u00e1ly szob\u00e1ja s\u00e1rga pap\u00edrral volt k\u00e1rpitozva, feh\u00e9r vir\u00e1gok kal. Jobbra volt az ablak s a dolgoz\u00f3 szob\u00e1ul szolg\u00e1l\u00f3 torony, balra az \u00e1gy, l\u00e1b\u00e1n\u00e1l a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s kis fekhely\u00e9vel. E fekhely t\u0151l jobbra egy ajt\u00f3 nyilt a folyos\u00f3ra, mely Cl\u00e9ry szob\u00e1j\u00e1ba vezetett. Az olvas\u00f3- \u00e9s imaszoba egy m\u00e1sik toronyszob\u00e1ban volt elhelyezve, sz\u00fcrke falfest\u00e9ssel s egy hitv\u00e1ny kis kandall\u00f3 val. A b\u00fatorzat egyszer\u0171, majdnem szeg\u00e9nyes volt. A kir\u00e1ly \u00e1gya feh\u00e9rre festve, n\u00e9gy oszlopon nyugodott. A t\u00f6bbi b\u00fatorok voltak: egy z\u00f6ld \u00e1ll\u00f3 asztal, egy acajou- szekr\u00e9ny, h\u00e1rom fi\u00f3k kal \u00e9s feh\u00e9r m\u00e1rv\u00e1nylappal, egy r\u00f3zsafa -\u00edr\u00f3asztal, k\u00e9t z\u00f6ld karossz\u00e9k, egy z\u00f6ld spanyolfal, a kandall\u00f3n t\u00fck\u00f6r \u00e9s \u00f3ra, k\u00e9k m\u00e1rv\u00e1nytalapzaton. Egy kor\u00e1bbi fali \u00f3r\u00e1t elt\u00e1vol\u00edtottak az\u00e9rt, mert ez \u00e1llott bev\u00e9sve rajta: \u00abLepaute, a kir\u00e1ly \u00f3r\u00e1sa.\" A f\u00f6l\u00f6tte lev\u0151 emeleten a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 lakoszt\u00e1lya volt berendezve. Itt a k\u00e1rpit vil\u00e1gos k\u00e9k \u00e9s z\u00f6ld cs\u00edkokat mutatott, s egyebek k\u00f6zt m\u00e1rv\u00e1nylapos acajou-szekr\u00e9ny toilette-t\u00fck\u00f6rrel, egy kerevet, pamlag \u00e9s spanyolfal k\u00e9pezt\u00e9k a b\u00fatorzatot. A kandall\u00f3 \u00f3r\u00e1ja, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s szesz\u00e9ly\u00e9b\u0151l a v\u00e9letlennek, Fortuna istenasszonyt \u00e1br\u00e1zolta, forg\u00f3 ker\u00e9ken. A t\u00f6bbi szo b\u00e1kat a herczegn\u0151 \u00e9s a kir\u00e1lyn\u00e9 komorn\u00e1ja lakta, ezek s\u00e1rg\u00e1n voltak k\u00e1rpitozva, s a herczegn\u0151 \u00f6sszes b\u00fatorzata vas\u00e1gy, di\u00f3fa-asztal, k\u00e9t sz\u00e9k, egyszer\u0171en beh\u00fazva, s egy kis t\u00fck\u00f6r volt. A kis M\u00e1ria Ter\u00e9zia anyja mellett egy sz\u00f6gletben aludt."], [115, "107 F\u00f6lkel\u00e9s ut\u00e1n a kir\u00e1ly \u00e1jtatoskod\u00e1s\u00e1t elv\u00e9gezve, rende sen \u00f3r\u00e1kat t\u00f6lt\u00f6tt olvas\u00e1ssal. Legkedvesebb olvasm\u00e1nyai az utaz\u00e1sok voltak, tov\u00e1bb\u00e1 Montesquieu, Buffon, Hume \u00ab Anglia t\u00f6rt\u00e9nete,\" Tasso ((Megszabad\u00edtott Jeruzs\u00e1lem\u00e9\" stb. mhid eredetiben. A h\u00f6lgyek szint\u00e9n szereztek be \u00e1jtatos k\u00f6nyveket, de mig M\u00e1ria Antoinette megel\u00e9gedett reggel \u00e9s este egy r\u00f6vid im\u00e1val, Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 minden szabad idej\u00e9t \u00e1gya el\u0151tt t\u00e9rdelve t\u00f6lt\u00f6tte. Kilencz \u00f3rakor a kir\u00e1lyhoz mentek \u00e1t reggelizni, mely ut\u00e1n Cl\u00e9ry megf\u00e9s\u00fclte el\u0151bb a h\u00f6lgyeket, azut\u00e1n le\u00fcltek egy j\u00e1t\u00e9k k\u00e1rtya vagy sakk mell\u00e9. Eb\u00e9d ut\u00e1n a gyermekek sz\u00e9t oszoltak j\u00e1tszani, a kir\u00e1ly \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9 egyed\u00fcl maradtak Erzs\u00e9 bet herczegn\u0151vel, s ezt az alkalmat haszn\u00e1lt\u00e1k fel a bizalma sabb besz\u00e9lget\u00e9sre. Halk hangon t\u00e1rsalogtak, s a gyermekek m\u00e1r el\u0151re meg\u00e1llap\u00edtott terv szerint j\u00e1t\u00e9kuk zaj\u00e1val nyomt\u00e1k el a t\u00e1rsalg\u00e1s nesz\u00e9t, s ha az \u0151r\u00f6k k\u00f6zeledtek, jel \u00e1ltal \u00e9rtes\u00ed tett\u00e9k sz\u00fcl\u0151iket. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kis dauphin \u00e9rezte \u00e1t kor\u00e1hoz k\u00e9pest csod\u00e1latos \u00f6szt\u00f6nnel a helyzet minden vesz\u00e9ly\u00e9t. Sz\u00e1n d\u00e9kosan tart\u00f3zkodott besz\u00e9d\u00e9ben b\u00e1rmely oly t\u00e1rgyat \u00e9rinteni, a mi sz\u00fcl\u0151inek f\u00e1jdalmat okozhatott volna, s ha a hat\u00f3s\u00e1gi kirendelt egy\u00e9nek k\u00f6z\u00fcl olyanokra jutott a szolg\u00e1lat sora, kik a szerencs\u00e9tlen csal\u00e1d ir\u00e1nt t\u00f6bb j\u00f3indulatot tan\u00fas\u00edtottak, a legboldogabb \u00f6r\u00f6mmel \u00fajs\u00e1golta anyj\u00e1nak: \u00ab Marna, ma ez s ez az ur lesz szolg\u00e1laton.\" Ha ellenben oly egy\u00e9nnel volt dolga, kire m\u00e9lt\u00f3 oka volt neheztelni, mer\u0151en n\u00e9zett r\u00e1, s csak lopva, suttogva ejtette ki nev\u00e9t. A Temple s\u00f6t\u00e9t, nedves falai nem maradtak \u00e1rtalmas hat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl a kir\u00e1lyi csal\u00e1d eg\u00e9szs\u00e9g\u00e9re. Az 1792. \u00e9v \u0151sz\u00e9n a kir\u00e1ly megh\u0171lt, l\u00e1zat kapott \u00e9s foga f\u00e1jt. K\u00e9relme dacz\u00e1ra nem bocs\u00e1tott\u00e1k hozz\u00e1 fogorvos\u00e1t, csak mikor a gy\u00f6ng\u00e9lke d\u00e9s tov\u00e1bb tartott, engedt\u00e9k meg r\u00e9gi orvos\u00e1nak, Le Mounier nek, hogy f\u00f6lkeresse, de a biztosok rossz n\u00e9ven vett\u00e9k, hogy Le Mounier levette a kir\u00e1ly el\u0151tt kalapj\u00e1t, mig \u0151k az \u00f6v\u00e9ket fenntartott\u00e1k. A kir\u00e1ly ut\u00e1n a dauphin is beteg lett, de anyj\u00e1 nak minden rim\u00e1nkod\u00e1s\u00e1ra sem engedt\u00e9k meg, hogy az \u00e9j\u00e9t mellette t\u00f6ltse. Nem k\u00f6vethetj\u00fck nyomon a kir\u00e1lyi csal\u00e1d fogs\u00e1g\u00e1nak minden apr\u00f3l\u00e9kos r\u00e9szlet\u00e9t, a mint azokat leg\u00fajabban"], [116, "108 Chantelauze, r\u00e9szben eddig kiadatlan okm\u00e1nyok \u00e9s f\u00f6ljegyz\u00e9 sek ut\u00e1n kimer\u00edt\u00f6leg \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtotta. A k\u00f6zelg\u0151 katasztr\u00f3fa sodra gyorsan \u00e9s ellen\u00e1llhatatlanul ragad mag\u00e1val. Deczember 7-ik\u00e9n egy bizotts\u00e1g hivatalosan kisz\u00e1llva, rendeletet olvasott fel a kir\u00e1ly el\u0151tt, melynek \u00e9rtelm\u00e9ben a foglyokt\u00f3l minden sz\u00far\u00f3 \u00e9s v\u00e1g\u00f3 eszk\u00f6z elszedend\u0151. Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben nemcsak a k\u00e9sekre, borotv\u00e1kra, oll\u00f3kra tett\u00e9k r\u00e1 kez\u00f6ket, hanem lefoglalt\u00e1k m\u00e9g a hajfodor\u00edt\u00f3 vasakat, k\u00f6r\u00f6nl \u00e9s fogtiszt\u00edt\u00f3kat, k\u00f6t\u0151- \u00e9s varr\u00f3t\u0171ket is. XVI. Lajos \u00f6sszes til takoz\u00e1sa annyi volt, hogy h\u00e1ttal fordulva, s kez\u00e9ben a fog\u00f3t tartva k\u00e9rdezte : \u2014 V\u00e1jjon ez a t\u00fczpiszk\u00e1l\u00f3 nem v\u00e1g\u00f3 eszk\u00f6z-e, a mit kezemben tartok?\" Mindez int\u00e9zked\u00e9seknek cz\u00e9lja el\u00e9g vil\u00e1gos volt. A kir\u00e1ly tiszt\u00e1n l\u00e1tta maga el\u0151tt a j\u00f6v\u0151t. \u00c9s csakugyan alig p\u00e1r nappal r\u00e1, 1792, deczember 11-\u00e9n d\u00e9lel\u0151tt 11 \u00f3rakor, \u00e9p mikor a kir\u00e1ly fi\u00e1nak leczk\u00e9t adott, k\u00e9t \u0151r megjelent, hogy a dauphint anyja lakoszt\u00e1ly\u00e1ba kis\u00e9rj\u00e9k. Nyomban r\u00e1 Chambon polg\u00e1r mester l\u00e9pett be, \u00e9s \u00fcnnep\u00e9lyes v\u00e1rakoz\u00e1s k\u00f6zben hivatalosan felolvasta XVI. Lajos el\u0151tt a konvent hat\u00e1rozat\u00e1t, mely szerint \u00abCapet Lajos v\u00e1d al\u00e1 helyeztetik\" \u00e9s felh\u00edvta a kir\u00e1lyt, hogy k\u00f6vesse. A kir\u00e1ly hidegen hallgatta v\u00e9gig a v\u00e1dhat\u00e1rozatot, azt\u00e1n nyugodtan jegyezte meg: \u25a0 \u2014 \u00ab Az \u00e9n nevem nem Capet, ez \u0151seim egyik\u00e9nek neve . . . Egy\u00e9bir\u00e1nt k\u00f6vetem \u00f6n\u00f6ket, nem az\u00e9rt, hogy a konventnek engedelmeskedjem, de mivel ellens\u00e9geim kez\u00e9ben van a ha talom. \u00bb A k\u00f6vetkez\u0151 perczben m\u00e1r Cl\u00e9ry felseg\u00edtette a kir\u00e1lyra kab\u00e1tj\u00e1t, \u00e9s XVI. Lajos k\u00eds\u00e9ret\u00e9vel egy\u00fctt kocsiba \u00fclt, hogy a konvent el\u0151tt megjelenjen."], [117, "109 XII. A KIR\u00c1LYDR\u00c1MA. Mik\u00e9nt fogadj\u00e1k a kir\u00e1lyt a konventben val\u00f3 megjelen\u00e9 sekor? \u2014 ez el\u00e9g uj \u00e9s \u00e9rdekes t\u00e1rgy volt a forradalm\u00e1rok el\u0151tt, hogy t\u00e1pot adjon pathetikus sz\u00f3noki d\u00fch\u00f6knek, s hogy a legmesszebb men\u0151 vitat\u00e1sokba bocs\u00e1tkozzanak f\u00f6l\u00f6tte, m\u00e9g akkor is, mikor az ellens\u00e9g m\u00e1r-m\u00e1r minden pillanatban rajtok t\u00f6rhetett. Ind\u00edtv\u00e1nyozt\u00e1k, hogy a tetsz\u00e9snek vagy a nemtet sz\u00e9snek ne adj\u00e1k semmi jel\u00e9t; \u2014 \u00ab s\u00edri cs\u00f6nddel kell megijesz teni\" \u2014 fejezte ki mag\u00e1t Legendre ; de \u00e1ltal\u00e1nos zugol\u00f3d\u00e1st keltettek kegyetlen szavai. Defermont helyesnek v\u00e9lte, hogy egy sz\u00e9ket \u00e1ll\u00edtsanak be a v\u00e1dlott sz\u00e1m\u00e1ra; n\u00e9lk\u00fcle tal\u00e1n ett\u0151l is meg lett volna fosztva XVI. Lajos. E helyett azonban Manuel el\u00e9g nevets\u00e9ges volt viszont napirendre t\u00e9r\u00e9st javasolni m\u00e1r csak az\u00e9rt is, nehogy csak a kir\u00e1lyival l\u00e1tszassanak fog lalkozni, ha mindj\u00e1rt az ajt\u00f3 el\u0151tt kellene is megv\u00e1rakoz tatniuk. E pillanatban Santerre bejelenti XVI. Lajos meg\u00e9rkez t\u00e9t. Az eln\u00f6kl\u0151 Bar\u00e9re k\u00f6vetkez\u0151leg aposztr\u00f3f\u00e1lja a gy\u0171l\u00e9st: ((Polg\u00e1rok! Eur\u00f3pa szeme rajtatok f\u00fcgg. Az ut\u00f3kor k\u00e9rlelhet len szigor\u00fas\u00e1ggal fog \u00cdt\u00e9lni felettetek : \u0151rizz\u00e9tek meg teh\u00e1t a b\u00edr\u00e1khoz ill\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got \u00e9s r\u00e9szrehajlatlans\u00e1got. \u00bb F\u00e9l h\u00e1rom \u00f3ra volt ekkor. A kir\u00e1ly m\u00e9ly csend k\u00f6zepette l\u00e9pett a terembe; nyugodt m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga, boldogtalans\u00e1ga min denkit meghatott. Ism\u00e9t Bar\u00e9re int\u00e9zte hozz\u00e1 az els\u0151 sz\u00f3t : \u2014 \u00ab\u00dclj\u00f6n le \u2014 sz\u00f3lt \u2014 \u00e9s feleljen a felteend\u0151 k\u00e9rd\u00e9 sekre ! \u00bb Lajos le\u00fclt \u00e9s nyugodtan, szenvtelen\u00fcl hallgatta v\u00e9gig a v\u00e1dirat felolvas\u00e1s\u00e1t, melyben el\u0151 voltak sorolva az udvar min den b\u0171nei s minden\u00e9rt az \u0151 szem\u00e9lye t\u00e9ve felel\u0151ss\u00e9: az 1789 j\u00fanius 20-iki parlament feloszlat\u00e1sa, a j\u00falius 14-ik\u00e9t megel\u0151z\u0151 arisztokrata \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s, a test\u0151r\u00f6k lakom\u00e1ja, a nemzeti kok\u00e1rda megs\u00e9rt\u00e9se, a nemzetgy\u0171l\u00e9s hat\u00e1rozatai szentes\u00edt\u00e9s\u00e9-"], [118, "110 nek megtagad\u00e1sa, a varrenesi sz\u00f6k\u00e9s, az augusztus 10-iki v\u00e9r ont\u00e1s, stb. Az eln\u00f6k minden pontn\u00e1l megk\u00e9rdezte: mi megjegyezni val\u00f3ja van a v\u00e1dakra? A kir\u00e1ly b\u00e1tor hangon hol tagad\u00f3lag, hol menteget\u0151z\u0151leg felelt s mindig az alkotm\u00e1nyra hivatko zott, melyt\u0151l soha egy pillanatra sem t\u00e9rt el. Mikor az eln\u00f6k ezt a k\u00e9rd\u00e9st vetette fel : \u00ab \u00d6n ontatta-e a n\u00e9p v\u00e9r\u00e9t augusztus 10-\u00e9n?\" \u2014 er\u0151s nyomat\u00e9kkal felelt vissza: \"Nem uram, nem \u00e9n tettem ! \u00bb Csak akkor vett a kir\u00e1ly kihallgat\u00e1sa kedvez\u0151tlenebb for dulatot, mid\u0151n a v\u00e1d a hires vasszekr\u00e9nyre t\u00e9rt \u00e1t. XVI. Lajos elk\u00f6vette azt a ball\u00e9p\u00e9st, hogy tagad\u00e1sba vette a titkos szek r\u00e9ny l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t, holott az, \u00e1rul\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben, m\u00e1r r\u00e9g f\u00f6l fedeztetett. Nem is faggatt\u00e1k azt\u00e1n tov\u00e1bb, az eln\u00f6k intett, hogy visszavonulhat s miut\u00e1n a mell\u00e9kteremben n\u00e9mi friss\u00ed t\u0151t szolg\u00e1ltak fel sz\u00e1m\u00e1ra, kocsiba \u00fcltetve a Templeba vissza vezett\u00e9k. Otthon a kir\u00e1ly mindj\u00e1rt csal\u00e1dj\u00e1t k\u00edv\u00e1nta l\u00e1tni, de kije lentett\u00e9k neki, hogy erre n\u00e9zve be kell v\u00e1rnia a konvent hat\u00e1 rozat\u00e1t. Az nap a dauphin sem t\u00f6lt\u00f6tte az \u00e9jt ajrj\u00e1val, anyja \u00e1gy\u00e1ban aludt, ki a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l egy karos sz\u00e9ken virrasz tott, m\u00e9ly f\u00e1jdalomba mer\u00fclve. Aznap \u00e9s k\u00f6vetkez\u0151 nap is meg\u00faj\u00edtotta a kir\u00e1ly k\u00e9r\u00e9s\u00e9t, hogy engedj\u00e9k csal\u00e1dj\u00e1val \u00f6sszej\u00f6nni, de a v\u00e1lasz egyre halo gat\u00f3 volt. Csak napok m\u00falva adt\u00e1k tudt\u00e1ra, hogy a konvent elrendelte a kir\u00e1ly elk\u00fcl\u00f6n\u00edt\u00e9s\u00e9t csal\u00e1dj\u00e1t\u00f3l a p\u00f6r tartama alatt, azzal az egyetlen enyh\u00edt\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nynyel, hogy a gyer mekek hozz\u00e1 j\u00f6hetnek, ha k\u00edv\u00e1nja, de ez esetben nem l\u00e1that j\u00e1k viszont t\u00f6bb\u00e9 anyjokat. \u00c9s XVI. Lajos, h\u0151sies lek\u00fczd\u00e9 s\u00e9vel gyermekei ut\u00e1n val\u00f3 epeked\u00e9s\u00e9nek, lemondott ink\u00e1bb a. boldogs\u00e1gr\u00f3l, hogy \u0151ket karjaiba z\u00e1rja, semhogy ezt anyj okt\u00f3l val\u00f3 megfoszt\u00e1suk \u00e1r\u00e1n tegye. Deczember 14-\u00e9t\u0151l 26-\u00e1ig a kir\u00e1ly csak v\u00e9d\u0151ivel \u00e9rintke zett naponta, kiket maga jel\u00f6lt volt ki Target \u00e9s Tronchet szem\u00e9ly\u00e9ben. De Target nem fogadta el a v\u00e9delmet, s X VI. La jos a sz\u00e1mos \u00f6nk\u00e9nt aj\u00e1nlkoz\u00f3 k\u00f6z\u00fcl helyette a tisztes agg Malesherbes-et b\u00edzta meg v\u00e9delm\u00e9vel, ki nemes hangon tar tott lev\u00e9lben maga k\u00e9rte ezt a megtiszteltet\u00e9st. A konvent"], [119, "111 szabad \u00e9rintkez\u00e9st engedett a v\u00e9d\u0151knek v\u00e9dencz\u00f6kkel ; de a p\u00e1risi tan\u00e1cs mindkettej\u00f6ket tet\u0151t\u0151l talpig megmotoztatta, miel\u0151tt a Templeba engedte volna bemenni, dacz\u00e1ra a kon vent ellenkez\u0151 rendeleteinek. \u2014 \u00ab Hi\u00e1ba rendelkeznek, \u2014 v\u00e1gta szem\u00e9be Tallien a konventnek, \u2014 ha a hat\u00f3s\u00e1g nem akarja, semmi sem lesz bel\u0151le.\" E d\u00f6lyf\u00f6s szavak nagy vissza tetsz\u00e9st keltettek. Mikor Malesherbes el\u0151sz\u00f6r jelent meg a Templeban, a kir\u00e1ly el\u00e9be sietett, a 70 \u00e9ves agg pedig sirva vetette mag\u00e1t l\u00e1baihoz, mire a kir\u00e1ly felemelte \u00e9s sok\u00e1ig tar tott\u00e1k egy-m\u00e1st \u00e1t\u00f6lelve. Csak a szerelem, vagy a k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9s lehet oly tal\u00e1l\u00e9 kony, a milyen a kir\u00e1lyi csal\u00e1d volt a legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb m\u00f3dok kieszel\u00e9s\u00e9ben, melyekkel egym\u00e1st titkon \u00e9rtes\u00edthess\u00e9k, egym\u00e1s sal \u00e9rintkezhessenek. A kir\u00e1lynak p\u00f6re megkezd\u00e9se \u00f3ta rendel kez\u00e9s\u00e9re \u00e1llt toll, pap\u00edr \u00e9s tinta, n\u00e1la teh\u00e1t a h\u00fc Cl\u00e9ry k\u00f6zvet\u00edt\u00e9 s\u00e9vel k\u00f6nnyen ment a levelez\u00e9s. Ellenben Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 m\u00e1r nem volt ebben a kedvez\u0151 helyzetben; minden a mit tehetett, az volt, hogy gombost\u0171vel szurk\u00e1lta feleleteit \u00e9s \u00e9rte s\u00edt\u00e9seit apr\u00f3 pap\u00edrszeletekre, melyekre cz\u00e9rn\u00e1t gornboly\u00edtott s e gombolyagokat a kir\u00e1lyi csal\u00e1d egyik meghittje a kir\u00e1ly szekr\u00e9ny\u00e9be juttatta, s ugyanott tal\u00e1lta a feleletet is. K\u00e9s\u0151bb Cl\u00e9ry gondosan \u00f6sszegy\u0171jtve a gyertyacsomagokat \u00e1tk\u00f6t\u0151 zsi negeket, ezeket Erzs\u00e9bet herczegn\u0151nek k\u00fcldte, kinek szob\u00e1ja \u00e9pen Cl\u00e9ry\u00e9 felett volt. \u00c9jjel azt\u00e1n a herczegn\u0151 gombost\u0171vel szurk\u00e1lt leveleit a zsinegre k\u00f6t\u00f6zve lebocs\u00e1totta az ablakon s a kir\u00e1ly \u00e1tvette azokat, mik\u00f6zben Cl\u00e9ry egy-egy k\u00e1rtyaj\u00e1tszm\u00e1 val, vagy besz\u00e9lget\u00e9ssel k\u00f6t\u00f6tte le az \u0151r\u00f6k figyelm\u00e9t. Deczember 19-ik\u00e9n a kir\u00e1ly le\u00e1nyk\u00e1j\u00e1nak volt sz\u00fclet\u00e9s napja. Asztaln\u00e1l \u00fclve, k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte h\u00e1rom-n\u00e9gy hat\u00f3s\u00e1gi biztos, XVI. Lajos m\u00e9ly s\u00f3hajt\u00e1ssal sz\u00f3lt Cl\u00e9ryhez: \u00abMa tizenn\u00e9gy \u00e9ve sz\u00fcletett le\u00e1nyom. Ma van sz\u00fclet\u00e9snapja \u00e9s \u00e9n nem l\u00e1t hatom! ...\" Hangja reszketett a megindul\u00e1st\u00f3l s arcz\u00e1n neh\u00e9z k\u00f6nnycseppek g\u00f6rd\u00fcltek v\u00e9gig. Komor csend \u00e1llt be n\u00e9h\u00e1ny perezre. Kar\u00e1csony el\u0151tt h\u00e1rom nappal a kir\u00e1ly a szokottn\u00e1l hossza sabban irt. V\u00e9grendelkez\u00e9s\u00e9t irta meg k\u00e9t p\u00e9ld\u00e1nyban, saj\u00e1t kez\u00fcleg. Ebben nej\u00e9nek \u00e9s n\u0151v\u00e9r\u00e9nek aj\u00e1nlja gyermekeit, lelk\u00e9re k\u00f6ti fi\u00e1nak, hogy ha a gondvisel\u00e9s tr\u00f3nra juttatn\u00e1,"], [120, "112 felejtsen el minden gy\u0171l\u00f6letet, s ne gondoljon m\u00e1ssal, mint n\u00e9pe jav\u00e1val. A kir\u00e1ly v\u00e9delmi el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteire alig volt annyi id\u0151 hagyva, hogy rendezni lehetett volna a p\u00f6r roppant anyag\u00e1t. V\u00e9d\u0151i, hogy siettess\u00e9k a munk\u00e1t, m\u00e9g egy harmadik, ifjabb munkaer\u0151t vettek magok mel\u00e9 Des\u00e9ze szem\u00e9ly\u00e9ben, \u00f6 r\u00e1 h\u00e1rult a v\u00e1dbesz\u00e9d megszerkeszt\u00e9s\u00e9nek \u00e9s elmond\u00e1s\u00e1nak fel adata is. K\u00f6zben a p\u00f6r iratait naponkint k\u00f6z\u00f6lt\u00e9k XVI. Lajos sal, ki hidegen tekintette meg azokat, \u00ab mintha nem is \u0151 r\u00e1 vonatkoztak volna\u00bb \u2014 mondja a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs egyik jelent\u00e9se. V\u00e9gre Des\u00e9ze elk\u00e9sz\u00fclt besz\u00e9d\u00e9vel, melyet bemutatott a kir\u00e1ly nak, ki azonban minden sz\u00f3nokias r\u00e9szt kit\u00f6r\u00fcltetett bel\u0151le s tiszt\u00e1n a t\u00e9nvek cz\u00e1folat\u00e1ra kiv\u00e1nt szor\u00edtkozni. M\u00e1sod\u00edzben \u00e9s utolj\u00e1ra Lajos deczember 26-ik\u00e1n jelent meg a konvent el\u0151tt. B\u00e9ggel 10-kor indult, d\u00e9lut\u00e1n 5-kor t\u00e9rt vissza s az eg\u00e9sz \u00fcl\u00e9st a v\u00e1dbesz\u00e9d t\u00f6lt\u00f6tte be. Haza\u00e9rve els\u0151 gondja volt, hogy7 a v\u00e1dbesz\u00e9d egy kinyomtatott p\u00e9ld\u00e1 ny\u00e1t a kir\u00e1lyn\u00e9 kezeibe csemp\u00e9szsze. Egy becs\u00fcletes lelk\u0171 k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1csi k\u00e9pvisel\u0151, Vincens \u00e9p\u00edt\u00e9sz, v\u00e1llalkozott e fel adatra. Mid\u0151n megb\u00edz\u00e1s\u00e1ban elj\u00e1rva, a kir\u00e1ly megindult sza vakban rebegett k\u00f6sz\u00f6netet, viszonz\u00e1sul valami csek\u00e9ly eml\u00e9 ket k\u00e9rt t\u0151le. Lajos nyakkend\u0151j\u00e9t oldotta le \u00e9s adta \u00e1t jutalmul a der\u00e9k embernek. Ugyancsak egy hasonl\u00f3 szolg\u00e1lat\u00e9rt m\u00e1s alkalommal kezty\u00fcit adta egy felvigy\u00e1z\u00f3j\u00e1nak. Alig t\u00e1vozott XVI. Lajos a konventb\u0151l, kit\u00f6rt a 1 appang\u00f3 vihar azok k\u00f6z\u00f6tt, kik azonnal n\u00e9vszerinti szavaz\u00e1st) \u00e9s azok k\u00f6z\u00f6tt, kik a vita megkezd\u00e9s\u00e9t \u00f3hajtott\u00e1k. \u00d3ri\u00e1si zavar k\u00f6zt, melyben egym\u00e1st fenyegett\u00e9k, egym\u00e1st szidt\u00e1k \u00e9s b\u00e1ntalmaz t\u00e1k s elhagyva helyeiket, nem akart\u00e1k egym\u00e1st meghallgatni sem, \u00fagy hogy az ehi\u00f6k k\u00e9nytelen volt feltenni kalapj\u00e1t, \u2014 v\u00e9gre gy\u0151z\u00f6tt azok \u00e1ll\u00e1spontja, kik a vita megnyit\u00e1sa mellett sz\u00f3laltak fel. 27-\u00e9n, 28, 29. \u00e9s 31-\u00e9n egym\u00e1sut\u00e1n emeltek sz\u00f3t a vit\u00e1ban: Lanjuinais, a ki hev\u00e9t\u0151l elragadtatva, egye nesen k\u00f6vetelte a XVI. Lajos ellen folyamatba tett elj\u00e1r\u00e1s besz\u00fcntet\u00e9s\u00e9t, de \u00ab Bendre ! Az Abbayeba ! Le a sz\u00f3sz\u00e9kr\u0151l ! \u00bb ki\u00e1lt\u00e1sokkal fogadt\u00e1k ; Salles, ki b\u00e1r nem hunyt szemet a kir\u00e1ly politikai b\u0171nei ir\u00e1nt, de egyar\u00e1nt ball\u00e9p\u00e9snek jelentette ki ugy"], [121, "113 a f\u00f6lment\u00e9st, mint az elit\u00e9l\u00e9st s a n\u00e9phez val\u00f3 felebbez\u00e9s esz m\u00e9j\u00e9t els\u0151 pend\u00edtette meg, oly form\u00e1n, hogy \u00e1ltal\u00e1nos n\u00e9p szavazat al\u00e1 bocs\u00e1ttass\u00e1k a k\u00e9rd\u00e9s: v\u00e1jjon XVI. Lajos hal\u00e1lra legyen-e \u00edt\u00e9lve, vagy pedig csak letart\u00f3ztat\u00e1sra a b\u00e9ke megk\u00f6t\u00e9s\u00e9ig; ezt a n\u00e9zetet t\u00e1mogatt\u00e1k Serres \u00e9s Buzot is, ut\u00f3bbi mindazon\u00e1ltal oly m\u00f3dos\u00edt\u00e1ssal, hogy a konvent maga adja meg a kezdem\u00e9nyt a hal\u00e1los \u00edt\u00e9letre s \u00edt\u00e9let\u00e9t csak szentes\u00edt\u00e9s v\u00e9gett terjeszsze a n\u00e9p el\u00e9. Rabaut Saint-Etienne, evang\u00e9likus pap, I. K\u00e1roly angol kir\u00e1ly p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t hozta f\u00f6l-s London n\u00e9p\u00e9\u00e9t, mely els\u0151 volt, a ki megh\u00f3dolt a kiv\u00e9g zett kir\u00e1ly ut\u00f3dj\u00e1nak, miut\u00e1n el\u00e1tkozta bir\u00e1it. \u00ab Paris n\u00e9pe, Francziaorsz\u00e1g parlamentje \u2014 igy v\u00e9gz\u00e9 szavait \u2014 meg\u00e9rte tek-e engem?\u00bb De most fel\u00e1ll Robespierre balj\u00f3slat\u00fa alakja, s kijelenti, hogy \u00abb\u00e1r \u0151 is ingadozni \u00e9rezte sziv\u00e9ben a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi er\u00e9nyt a souverain hatalom el\u0151tt megal\u00e1zott b\u0171n\u00f6s l\u00e1tt\u00e1ra, de a haza ir\u00e1nti k\u00f6teless\u00e9g utols\u00f3 \u00e1ldozata: elnyomni mag\u00e1ban minden megindul\u00e1st. \u00bb Besz\u00e9de uj er\u0151t \u00f6nt a kir\u00e1lyt minden \u00e1ron elveszteni akar\u00f3k \u00fcgy\u00e9be. Hi\u00e1ba a girondist\u00e1k minden er\u0151 fesz\u00edt\u00e9se, hi\u00e1ba Vergniaud klasszikus besz\u00e9de, melyben kimu tatta a hatalom ama kumul\u00e1czi\u00f3j\u00e1nak vesz\u00e9ly\u00e9t, melyet a gy\u0171l\u00e9s a XVI. Lajos feletti b\u00edr\u00e1skod\u00e1s \u00e1ltal gyakorolna; \u0151 \u00e9s p\u00e1rtja csak magokat veszthett\u00e9k el, de nem menthett\u00e9k meg XVI. Lajost. A vita 1793 janu\u00e1r 7-\u00e9ig ny\u00falt, akkor kimond t\u00e1k a klot\u00fcrt s a szavaz\u00e1st 14-ik\u00e9re t\u0171zt\u00e9k ki. De janu\u00e1r 14-ike is m\u00e9g csak a k\u00e9rd\u00e9sek f\u00f6ltev\u00e9s\u00e9vel telt el. Elhat\u00e1rozt\u00e1k, hogy mindenki a sz\u00f3sz\u00e9kr\u0151l szavaz, szavaz\u00e1 s\u00e1t indokolhatja, a t\u00e1vollev\u0151k megbirs\u00e1goltatnak stb. 15-\u00e9n azt\u00e1n megkezd\u0151d\u00f6tt a szavaz\u00e1s az els\u0151, a b\u0171n\u00f6ss\u00e9g k\u00e9rd\u00e9s\u00e9 ben. Nyolcz k\u00e9pvisel\u0151 volt beteg, 20 volt t\u00e1vol hivatalos megb\u00edzat\u00e1sban, a t\u00f6bbiek k\u00f6z\u00fcl 37 b\u0171n\u00f6snek mondta a kir\u00e1lyt, de illet\u00e9ktelennek nyilv\u00e1n\u00edtotta mag\u00e1t felette \u00edt\u00e9letet hozni, be\u00e9rve azzal, ha k\u00f6zigazgat\u00e1silag* j\u00e1rnak el ellene; ellenben 688 k\u00e9pvisel\u0151 minden komment\u00e1r n\u00e9lk\u00fcl mondta ki XVI. La jos b\u0171n\u00f6ss\u00e9g\u00e9t az \u00e1llam k\u00f6zbiztons\u00e1ga elleni mer\u00e9nyletben. A gy\u0171l\u00e9s 749 tagb\u00f3l \u00e1llott. K\u00f6vetkezett a m\u00e1sodik k\u00e9rd\u00e9s f\u00f6ltev\u00e9se: a n\u00e9phez val\u00f3 felebbez\u00e9s. Huszonkilencz k\u00e9pvisel\u0151 volt t\u00e1vol, n\u00e9gy Q A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete. \u00b0"], [122, "114 megtagadta a szavaz\u00e1st, 1 1 k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 fenntart\u00e1ssal adta szavazat\u00e1t, 281 a n\u00e9phez val\u00f3 f\u00f6lebbez\u00e9s mellett, 423 ellene szavazott: az eln\u00f6k kimondotta az ind\u00edtv\u00e1ny elve t\u00e9s\u00e9t. M\u00e1r csak az utols\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s volt h\u00e1tra, melynek eld\u00f6nt\u00e9se m\u00e1snapra halasztatott. A h\u00e1tralev\u0151 id\u0151 alatt az izgatotts\u00e1g Parisban tet\u0151pontj\u00e1t \u00e9rte. A sz\u00ednh\u00e1zakban a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g t\u00fcnte tett XVI. Lajos mellett, de a tan\u00e1cs bez\u00e1ratta a sz\u00ednh\u00e1zakat a csak a sajt\u00f3- \u00e9s nyilv\u00e1noss\u00e1gi szabads\u00e1g er\u00e9lyes hangozta t\u00e1s\u00e1ra vonta vissza rendelet\u00e9t. A b\u00f6rt\u00f6n\u00f6kben nagy volt a. r\u00e9m\u00fclet, mindenki f\u00e9lt a szeptemberi napok ism\u00e9tl\u00e9s\u00e9t\u0151l, s a foglyok rokonai ostromolt\u00e1k a k\u00e9pvisel\u0151ket hozz\u00e1tartoz\u00f3ik \u00e9lete megment\u00e9se\u00e9rt. Viszont a jakobinusok is att\u00f3l tartottak, hogy XVI. Lajost kiragadj\u00e1k k\u00f6rmeik k\u00f6z\u00fcl. Ily hangulatban nyilt meg a 16-iki \u00fcl\u00e9s. A karzatokat m\u00e1r kor\u00e1n ellept\u00e9k a jakobinusok, tekintet\u00fcket a sz\u00f3sz\u00e9kre szegezve. Sok id\u0151 telt el formas\u00e1gokkal \u00e9s a rend fentart\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 int\u00e9zked\u00e9sekkel, ugy hogy meg kellett \u00e1llap\u00edtni, hogy az \u00fcl\u00e9st nem szak\u00edtj\u00e1k meg a szavaz\u00e1s befej ezt\u00e9ig. K\u00f6zvetlen a szavaz\u00e1s megkezd\u00e9se el\u0151tt m\u00e9g sz\u00f3ba j\u00f6tt, hogy min\u0151 sz\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9g d\u00f6nts\u00f6n. A girondist\u00e1k, \u00e9l\u00fck\u00f6n Lanjuinais-val, m\u00e9g egy er\u0151fesz\u00edt\u00e9st tesznek, hogy legal\u00e1bb k\u00e9t-harmadnyi sz\u00f3t\u00f6bb s\u00e9gt\u0151l tegy\u00e9k f\u00fcgg\u0151v\u00e9 a hal\u00e1los \u00edt\u00e9letet, de itt is az egyszer\u0171 sz\u00f3t\u00f6bbs\u00e9g gy\u0151z\u00f6tt. F\u00e9l nyolcz \u00f3ra volt este, mikor megkezd\u0151d\u00f6tt a szavaz\u00e1s, hogy eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t tartson, s m\u00e1sna]3 is esti 7 \u00f3r\u00e1ig. Utols\u00f3 pillanatban m\u00e9g egy m\u00f3dos\u00edt\u00e1s \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclt a k\u00e9rd\u00e9s feltev\u00e9s\u00e9 ben, az tudniillik, hogy a sz\u00e1m\u0171zet\u00e9s \u00e9s hal\u00e1los \u00cdt\u00e9let k\u00f6z\u00f6tt m\u00e9g egy k\u00f6zvet\u00edt\u0151 utat hagytak fenn : hal\u00e1los \u00edt\u00e9letet a kiv\u00e9g z\u00e9s elhalaszt\u00e1s\u00e1val. E m\u00f3dos\u00edt\u00e1s mell\u00e9 sorakozott azt\u00e1n a girondist\u00e1k egy r\u00e9sze, a kik polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa felid\u00e9z\u00e9s\u00e9t\u0151l tartot tak, ha nem adj\u00e1k szavazatukat Lajos hal\u00e1l\u00e1ra, de m\u00e1sfel\u0151l azt is tudt\u00e1k, hogy a kiv\u00e9gz\u00e9s elhalaszt\u00e1sa majdnem egy \u00e9rtelm\u0171 lenne a kir\u00e1ly megment\u00e9s\u00e9vel. Ez \u00e9rtelemben szava zott most Vergniaud is. Egy m\u00e1s girondista, Lecointre, a sz\u00f3sz\u00e9kre l\u00e9pve, pillanatig habozik, azt\u00e1n kimondja a v\u00e1rat lan \u00e9s borzaszt\u00f3 sz\u00f3t : ((Hal\u00e1l!\u00bb Minden uj szavaz\u00f3t fesz\u00fclt csend fogad, csak a szavazat elhangz\u00e1sa ut\u00e1n zug fel a helyes-"], [123, "115 l\u00e9s vagy el\u00e9g\u00fcletlens\u00e9g moraja. A karzatok n\u00e9pe megfenyegeti a hal\u00e1los \u00edt\u00e9let ellen szavaz\u00f3kat: azok visszafeleselnek, vissza zud\u00edtj\u00e1k a rajok sz\u00f3rt szitkokat s az izgalom e fesz\u00fclt perezei ben a terem megd\u00f6bbent\u0151 zavar \u00e9s viharos jelenetek k\u00e9p\u00e9t mutatja. \u00d6rl\u00e9ans F\u00fcl\u00f6p, az \u00c9galit\u00e9 herczeg, harmadik szavaz\u00f3 volt. Nehogy maga elleni d\u00e9zze a jakobinusok haragj\u00e1t, k\u00e9ny telen volt megszavazni rokona hal\u00e1l\u00e1t s a szavazata \u00e1ltal oko- XVI. LAJOS A KONVENT EL\u0150TT. zott roppant felt\u0171n\u00e9s k\u00f6zepette \u00fclt vissza hely\u00e9re. K\u00fcnn \u00f3ri\u00e1si n\u00e9pt\u00f6meg v\u00e1rta a szavaz\u00e1s eredm\u00e9ny\u00e9t, kiknek id\u0151r\u0151l-id\u0151re hir\u00fcl hozt\u00e1k a teremben t\u00f6rt\u00e9n\u0151ket. Mindeddig az eredm\u00e9ny m\u00e9g nagyon k\u00e9ts\u00e9gesnek l\u00e1tszott ; a \u00ab hal\u00e1l \u00bb \u00e9s a \u00absz\u00e1m\u0171ze t\u00e9s \u00bb k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egyenl\u0151 s\u0171r\u0171en hangzott fel a sz\u00f3sz\u00e9kr\u0151l. M\u00e9g a legv\u00e9rmesebbek szerint is legal\u00e1bb egy szavazat hi\u00e1nyzott m\u00e9g a hal\u00e1los \u00cdt\u00e9let t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9b\u0151l, vagy legfeljebb egy szavazat tal voltak a hal\u00e1llal szavaz\u00f3k t\u00f6bbs\u00e9gben. Ekkor egy bep\u00f3 ly\u00e1lt fej\u0171, er\u0151tlen beteg vonszolja mag\u00e1t a sz\u00f3sz\u00e9kre: Ducha- 8'"], [124, "116 stel ez, kit \u00e1gy\u00e1b\u00f3l hivtak az urn\u00e1hoz s most rend\u00edthetlen hangon adja szavazat\u00e1t a sz\u00e1m\u0171zet\u00e9sre. Egy 1794-ben Triestben nyomatott kis olasz r\u00f6pirat fek szik el\u0151tt\u00fcnk (Descrizione dei deputati \u00e1lla convenzione nazio nale, che votarono per la morte di Luigi XVI. re di Francia),* mely k\u00f6zli a szavaz\u00f3k n\u00e9vsor\u00e1t s n\u00e9h\u00e1ny besz\u00e9d kivonatos k\u00f6zl\u00e9se mellett, \u00e9rdekes megjegyz\u00e9seket tartalmaz arra n\u00e9zve, hogy egyesek milyen komment\u00e1rral kis\u00e9rt\u00e9k szavazatukat. Voltak, kik, mint Fauchet \u00e9s Garnier p\u00e9ld\u00e1ul, csup\u00e1n poli tikai verdiktet v\u00e9ltek mondani XVI. Lajos felett, s ezt ki is fejezt\u00e9k szavazataikban. M\u00e1sok, mint Larivi\u00e9re, tart\u00f3zkodtak a szavaz\u00e1st\u00f3l, mivel nem tal\u00e1lt\u00e1k \u00f6sszeegyeztethet\u0151nek lelki ismeret\u00f6kkel, hogy ugyanegy \u00fcgyben mint bir\u00e1k \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00f3k j\u00e1rjanak el. Lomont, Lafont kijelentett\u00e9k, hogy semmi v\u00e9lem\u00e9nyt sem mondanak; Barailon pedig, hogy : \u00ab nem b\u00fcn tet\u0151 b\u00edr\u00f3nak vagyok idek\u00fcldve\u00bb. Vaudelincourt szavai ezek voltak: ((Mint t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 vagyok itt, nem gyakorolhatok b\u00edr\u00f3i tisztet; k\u00fcl\u00f6nben is hajlamaim \u00e9s szok\u00e1saim nem enge dik, hogy egy ember \u00e9lete felett \u00edt\u00e9ljek.\" Ugyanily \u00e9rtelem ben sz\u00f3lt Conte: <(Mint t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 nemet mondok, mint b\u00edr\u00f3nak nincs mit mondanom. \u00bb Ellenben a porosz sz\u00e1rma z\u00e1s\u00fa Clootz Anacharzis igy indokolta szavazat\u00e1t: \u00ab Lajos b\u0171n\u00f6snek tal\u00e1ltatott a fels\u00e9gs\u00e9rt\u00e9sben. Milyen b\u00fcntet\u00e9st \u00e9rde melnek b\u0171nei ? Az eg\u00e9sz emberi nem nev\u00e9ben felelek : hal\u00e1lt ! \u00bb Hal\u00e1lra szavazott a hires fest\u0151, D\u00e1vid is, a t\u00e1vol volt Merlin de Thionville pedig fut\u00e1r \u00e1ltal k\u00fcld\u00f6tte szavazat\u00e1t a \u00abnemzet gyilkos\u00bb Lajos hal\u00e1l\u00e1ra. Thiers a k\u00f6vetkez\u0151 sz\u00e1m\u00edt\u00e1st teszi \u00abA franczia forrada lom t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben \u00bb az utols\u00f3 szavaz\u00e1s eredm\u00e9ny\u00e9r\u0151l. Volt \u00f6sz szesen 749 k\u00e9pvisel\u0151, ezek k\u00f6zt hivatalos \u00fcgyben t\u00e1vol volt 15, beteg 8, el\u00e1llott a szavaz\u00e1st\u00f3l 5; szavazott teh\u00e1t 721. Ezek k\u00f6z\u00fcl 286 sz\u00e1m\u0171zet\u00e9sre szavazott, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 f\u00f6lt\u00e9telek mel lett, kett\u0151 rabs\u00e1gra, 46 hal\u00e1lra a v\u00e9grehajt\u00e1s elhalaszt\u00e1sa mellett, 26 hal\u00e1lra, szint\u00e9n elhalaszt\u00e1ssal, de a n\u00e9lk\u00fcl, hogy f\u00fcgg\u0151v\u00e9 tenn\u00e9k szavazatukat ez \u00f3hajt\u00e1st\u00f3l, v\u00e9gre 361 f\u00f6lt\u00e9tlen hal\u00e1lra. Ezek szerint az eln\u00f6k a f\u00e1jdalmas megillet\u0151d\u00e9s * Ugyanaz megjelent k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 nyelveken, s n\u00e9met\u00fcl B\u00e9csben is."], [125, "117 hangj\u00e1n jelentette ki, hogy a lonvent Capet Lajost hal\u00e1lra \u00cdt\u00e9lte, s a hal\u00e1los \u00edt\u00e9let huszonn\u00e9gy \u00f3ra m\u00falva v\u00e9gre fog haj tatni rajta. 1793. janu\u00e1r 20-\u00e1n d\u00e9lut\u00e1n k\u00e9t \u00f3rakor, \u00e9p mid\u0151n XVI. Lajos I. K\u00e1roly kir\u00e1ly p\u0151r\u00e9t \u00e9s kiv\u00e9gz\u00e9s\u00e9t olvasta, az ajt\u00f3 ny\u00edlott \u00e9s valami 12 egy\u00e9n l\u00e9pett be, k\u00f6zt\u00fck Garat igaz s\u00e1g\u00fcgy miniszter , Lebrun k\u00fcl\u00fcgyminiszter, a polg\u00e1rmester, \u00fcgy\u00e9sz, Santerre nemzet\u00f6rparancsnok stb. A kir\u00e1ly m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g teljesen \u00e1llott fel szob\u00e1ja ajtaja \u00e9s az el\u0151szoba k\u00f6zt, mig Garat kalappal l\u00e9j\u00e9n tudom\u00e1s\u00e1ra hozta, hogy fel fog el\u0151tte olvastatni a konvent \u00edt\u00e9lete. A kir\u00e1ly arczizmai egyetlen r\u00e1ndul\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl hallgatta v\u00e9gig a hal\u00e1los \u00edt\u00e9let felolvas\u00e1s\u00e1t, csak ann\u00e1l a passzusn\u00e1l, a hol a nemzet szabads\u00e1ga ellen sz\u0151tt \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9sr\u0151l v\u00e1dolt\u00e1k, vonult v\u00e9gig m\u00e9ltatlankod\u00f3 mosoly ajkain, mig e szavakn\u00e1l : hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9st fog szenvedni, \u00e1rtatlans\u00e1ga tudat\u00e1ban j\u00e1rtatta v\u00e9gig szemeit a k\u00f6r\u00fcl\u00e1ll\u00f3kon. Egyetlen k\u00edv\u00e1ns\u00e1ga volt, hogy utols\u00f3 perczeiben f\u00f6l legyen mentve a sz\u00fcnetlen felvigy\u00e1zat al\u00f3l, melynek ki volt t\u00e9ve a Templeban val\u00f3 fogs\u00e1ga alatt, hogy papot k\u00fcldjenek, ki az utols\u00f3 vigaszban r\u00e9szes\u00edtse, hogy h\u00e1rom napi halaszt\u00e1st kapjon, hogy tanuk n\u00e9lk\u00fcl l\u00e1thassa csal\u00e1dj\u00e1t s hogy a konvent nekik legal\u00e1bb adja vissza miel\u0151bb szabads\u00e1gukat. Ez \u00f3hajt\u00e1 sait \u00edr\u00e1sban foglalva, m\u00e1r k\u00e9szen adta \u00e1t Garatnak, ki \u00e1tvette azt \u00e9s meg\u00edg\u00e9rte, hogy a konvent el\u00e9 fogja terjeszteni. Megjelent a hal\u00e1los \u00cdt\u00e9let felolvas\u00e1s\u00e1n\u00e1l a forradalom legundor\u00edt\u00f3bb eml\u00e9k\u0171 sz\u00f6rnyetege, a kir\u00e1lyn\u00e9 ir\u00e1nt koholt aljas v\u00e1dj\u00e1r\u00f3l h\u00edrhedt H\u00e9bert is, \u00e9s el\u00e9g saj\u00e1ts\u00e1gos, hogy ez embernek k\u00f6sz\u00f6nhetj\u00fck XVI. Lajos utols\u00f3 \u00f3r\u00e1iban tan\u00fas\u00edtott magatart\u00e1s\u00e1nak legp\u00e1rtatlanabb tanus\u00e1gt\u00e9tel\u00e9t. \u00abJelen akartam lenni \u2014 mondja H\u00e9bert, \u2014 a hal\u00e1los \u00edt\u00e9let felolvas\u00e1s\u00e1n\u00e1l. A kir\u00e1ly hideg v\u00e9rrel hallgatta v\u00e9gig. Mi kor bev\u00e9gezt\u00e9k, csal\u00e1dj\u00e1t, gy\u00f3ntat\u00f3j\u00e1t k\u00edv\u00e1nta, s mindazt, mi utols\u00f3 \u00f3r\u00e1j\u00e1ban n\u00e9mi vigaszul szolg\u00e1lhatott sz\u00e1m\u00e1ra. Maga tart\u00e1s\u00e1ban, szavaiban annyi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got, nemess\u00e9get, emelke dett nagys\u00e1got tan\u00fas\u00edtott, hogy nem tart\u00f3ztathattam ma-"], [126, "118 gamat. A d\u00fch k\u00f6nnyei nedves\u00edtett\u00e9k szempill\u00e1imat. Volt tekintet\u00e9ben \u00e9s modor\u00e1ban valami l\u00e1that\u00f3lag emberfeletti stb.\u00bb A v\u00e9grehajt\u00f3 tan\u00e1cs k\u00fcld\u00f6ttjeinek t\u00e1voz\u00e1sa ut\u00e1n a kir\u00e1ly eb\u00e9dj\u00e9t k\u00e9rte. Cl\u00e9ry sietett eleget tenni k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1nak, mikor a kir\u00e1ly \u00e9szrevette, hogy k\u00e9se hi\u00e1nyzik. \u2014 ((Nincs k\u00e9sem\u00bb \u2014 fordult Cl\u00e9ryhez. E szavakra egy hat\u00f3s\u00e1gi tisztvisel\u0151 k\u00f6zeledett \u00e9s tud t\u00e1ra adta, hogy a hat\u00f3s\u00e1g rendelet\u00e9b\u0151l meg van tiltva eb\u00e9dj\u00e9 n\u00e9l k\u00e9st \u00e9s vill\u00e1t haszn\u00e1lnia, hanem inas\u00e1ra van b\u00edzva a hus \u00e9s keny\u00e9r f\u00f6lszel\u00e9se k\u00e9t biztos jelenl\u00e9t\u00e9ben, mely ut\u00e1n a k\u00e9st ism\u00e9t k\u00f6teles visszaadni. A kir\u00e1ly nem nyomhatta vissza m\u00e9ltatlankod\u00e1s\u00e1t. \u2014 \u00abEl\u00e9g gy\u00e1v\u00e1nak tartanak arra, hogy \u00e9letemre t\u00f6r jek, \u2014 sz\u00f3lt. \u2014 B\u0171n\u00f6kkel v\u00e1dolnak, de \u00e9n \u00e1rtatlan vagyok s f\u00e9lelem n\u00e9lk\u00fcl halok meg. B\u00e1rcsak hal\u00e1lom jav\u00e1ra szolg\u00e1lna a franczi\u00e1knak s elt\u00e1vol\u00edtan\u00e1 a csap\u00e1sokat, melyeket el\u0151re l\u00e1tok. \u00bb E szavakra csend \u00e1llott be. A kir\u00e1ly megt\u00f6rte kenyer\u00e9t, kanal\u00e1val v\u00e1gott a s\u00fcltb\u0151l s azzal n\u00e9h\u00e1ny falat elk\u00f6lt\u00e9se ut\u00e1n felkelt az asztalt\u00f3l. Hat \u00f3rakor este \u00e9rtes\u00edtett\u00e9k, hogy a konvent megengedte, hogy papot hivasson, hogy csal\u00e1dj\u00e1t tanuk n\u00e9lk\u00fcl l\u00e1thassa, s hogy \u00aba mindig nagy \u00e9s igazs\u00e1gos nemzet\" gondoskodni fog csal\u00e1dj\u00e1r\u00f3l. (Tudjuk, mik\u00e9nt v\u00e1ltotta be ez ig\u00e9ret\u00e9t.) A mi a kir\u00e1ly h\u00e1rom napi halaszt\u00e1s ir\u00e1nti k\u00e9r\u00e9s\u00e9t illeti, a felett a konvent napirendre t\u00e9rt. E pillanatban t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a kir\u00e1ly szob\u00e1j\u00e1ba vissza t\u00e9rve, egy ifj\u00fa ember arcz\u00e1n a r\u00e9szv\u00e9t \u00e9s megillet\u0151d\u00e9s jeleit v\u00e9lte \u00e9szrevenni, s igy sz\u00f3l\u00edtotta meg: \u2014 \u00ab Megliatottnak l\u00e1tszik att\u00f3l, a mi velem t\u00f6rt\u00e9nik; fogadja k\u00f6sz\u00f6netemet. \u00bb Az ifj\u00fa ember meg volt l\u00e9petve; nem tudta, mit feleljen. Cl\u00e9ry sem tudta, mire v\u00e9lje a dolgot, mert p\u00e1r pillanat el\u0151tt ugyanazt az egy\u00e9nt igy hallotta nyilatkozni : \u2014 \u00abE1 akartam j\u00f6nni a Templeba, hogy l\u00e1ssam, milyen arczot v\u00e1g holnap ! \u00bb Ezalatt meg\u00e9rkezett a lelk\u00e9sz, Firmont abb\u00e9, miut\u00e1n tet\u00f6t\u0151l-talpig megmotozt\u00e1k bebocs\u00e1ttat\u00e1sa el\u0151tt, kiforgatt\u00e1k"], [127, "XVI. LAJOS B\u00daCS\u00daJA CSAL\u00c1DJ\u00c1T\u00d3L"], [128, "120 doh\u00e1nyszelencz\u00e9j\u00e9t, megvizsg\u00e1lt\u00e1k acz\u00e9l plajb\u00e1sztokj\u00e1t, hogy nem tartalmaz-e t\u0151rt. Mikor a kir\u00e1lyt megpillantotta, s\u00edrva vetette mag\u00e1t l\u00e1bai el\u00e9, s k\u00f6nnyeit\u0151l elragadva, a kir\u00e1ly is k\u00f6nnyekre fakadt, de er\u0151t vett mag\u00e1n s szob\u00e1j\u00e1ba vezetve, e szavakkal mutatott neki helyet : \u2014 ((Elk\u00f6vetkezett teh\u00e1t a nagy pillanat, mely eg\u00e9sz val\u00f3 mat el kell hogy foglalja; ah! az egyetlen fontos \u00fcgy; mert miv\u00e9 t\u00f6rp\u00fcl e mellett minden egy\u00e9b \u00fcgy ! \u00bb Nyolcz \u00f3ra t\u00e1jban a kir\u00e1ly \u00e9s gy\u00f3ntat\u00f3ja egy\u00fcttl\u00e9t\u00e9t a kir\u00e1lyi csal\u00e1d bejelent\u00e9se szak\u00edtotta meg, mely m\u00e1r a Cl\u00e9ry \u00e1ltal f\u00f6lb\u00e9relt \u00fajs\u00e1g\u00e1rusok ki\u00e1lt\u00e1saib\u00f3l \u00e9rtes\u00fclt a kir\u00e1ly elit\u00e9l tet\u00e9s\u00e9r\u0151l s az\u00f3ta a legnagyobb k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9s szorongattat\u00e1sa k\u00f6zt volt. A kir\u00e1ly, csal\u00e1dja k\u00f6zelg\u00e9s\u00e9nek hir\u00e9re, gyorsan sz\u00f6 k\u00f6tt fel, elrendelte, hogy az eb\u00e9dl\u0151 legyen a tal\u00e1lkoz\u00e1s helye, a hol, hogy t\u00f6bb hely legyen, az asztalt \u00e9s sz\u00e9keket is a fal mell\u00e9 \u00e1ll\u00edttatta, s egy palaczk vizet \u00e9s poharat hozatott. Eze ket elrendelv\u00e9n, nagy l\u00e9ptekkel j\u00e1rt fel \u00e9s al\u00e1, alig titkolhatva izgatotts\u00e1g\u00e1t. V\u00e9gre az ajt\u00f3 ny\u00edlott s legel\u00f6l l\u00e9pett be rajta a kir\u00e1lyn\u00e9, kez\u00e9n fogva fi\u00e1t, ut\u00e1na Erzs\u00e9bet \u00e9s a kir\u00e1ly le\u00e1nya. Sikoltva, fuldokolva vetett\u00e9k magokat egyszerre a kir\u00e1ly karjaiba, ki mindegyik\u00f6ket sziv\u00e9hez szor\u00edtva tartotta s tov\u00e1bb egy f\u00e9l\u00f3r\u00e1 n\u00e1l nem hagyta el \u00e9rthet\u0151 sz\u00f3 ajkaikat, csak a panasz jajszava \u00e9s fuldokl\u00f3 s\u00edr\u00e1suk hallszott. A kir\u00e1lyn\u00e9 szob\u00e1j\u00e1ba akarta vinni f\u00e9rj\u00e9t, de meg\u00e9rtett\u00e9k vele, hogy a tal\u00e1lkoz\u00e1snak az eb\u00e9dl\u0151ben kell megt\u00f6rt\u00e9nnie. Bel\u00e9ptek teh\u00e1t, s Cl\u00e9ry bez\u00e1rta az \u00fcveg ajt\u00f3t. Itt a kir\u00e1ly le\u00fclt, balj\u00e1n a kir\u00e1lyn\u00e9, jobbj\u00e1n Erzs\u00e9bet herczegn\u0151, szembe vele le\u00e1nya, s t\u00e9rdei k\u00f6zt fenn\u00e1lva a dau phin. Mind fel\u00e9je hajoltak, hogy elless\u00e9k legkisebb szav\u00e1t s id\u0151nk\u00e9nt \u00fajra \u00e9s \u00fajra \u00e1t\u00f6lelve tartott\u00e1k hosszasan. H\u00e9t negyed \u00f3r\u00e1ig tartott ez a szivrend\u00edt\u0151 tal\u00e1lkoz\u00e1s, melynek f\u00e1jdalm\u00e1hoz semmi sem volt foghat\u00f3. V\u00e9gre a k\u00f6ny nyek csillapodv\u00e1n, a kir\u00e1ly elbesz\u00e9lte p\u0151r\u00e9nek egyes r\u00e9szleteit, intette fi\u00e1t, hogy bocs\u00e1sson meg gyilkosainak. Azut\u00e1n \u00e1ld\u00e1s\u00e1t adta gyermekeire, de minden szav\u00e1t kit\u00f6r\u0151 zokog\u00e1s szak\u00ed totta f\u00e9lbe. Negyed tizenegykor a kir\u00e1ly bucsut mondott csal\u00e1dj\u00e1nak; megtagadta neje k\u00e9r\u00e9s\u00e9t, hogy vele t\u00f6lthesse az \u00e9jt s kez\u00e9n"], [129, "121 fogva fi\u00e1t, az ajt\u00f3 f\u00e9l\u00e9 tartott. M\u00e1ria Antoinette g\u00f6rcs\u00f6sen fog\u00f3zott jobb karj\u00e1ba, mig le\u00e1nya \u00e1t\u00f6lelve tartotta. Minden l\u00e9p\u00e9sn\u00e9l \u00fajra felhangzott a f\u00e1jdalom zokog\u00e1sa. Maga a kir\u00e1ly szedte el\u0151sz\u00f6r \u00f6ssze mag\u00e1t. \u2014 (dg\u00e9rem, \u2014 monda, \u2014 hogy holnap 8 \u00f3rakor ism\u00e9t tal\u00e1lkozunk. >> \u2014 \u00abDe okvetetlen?\" \u2014 <( Igen, \u2014 felelt a kir\u00e1ly, \u2014 okvetetlen ! \u00bb \u2014 \u00ab Mi\u00e9rt nem h\u00e9t \u00f3rakor?\" mondja a kir\u00e1lyn\u00e9. \u2014 \u00ab Nos legyen h\u00e1t, h\u00e9t \u00f3rakor \u2014 hagyta r\u00e1 a kir\u00e1ly \u2014 isten \u00e1ldjon!\" Felt\u00f6r\u0151 zokog\u00e1s kis\u00e9rte e szavakat. A kir\u00e1ly le\u00e1ny\u00e1nak kezei al\u00e1hanyatlottak \u00e1t\u00f6lelve tartott atyj\u00e1r\u00f3l, s eszm\u00e9letlen ter\u00fclt el. Nagyn\u00e9nje \u00e9s Cl\u00e9ry emelt\u00e9k fel. A kir\u00e1ly felhasz n\u00e1lva e pillanatot, hogy v\u00e9get vessen a k\u00ednos jelenetnek, m\u00e9g egyszer megcs\u00f3kolta mindny\u00e1j ok\u00e1t, s azzal kit\u00e9pve mag\u00e1t karjaikb\u00f3l, visszavonult szob\u00e1j\u00e1ba. A h\u00f6lgyek jaj g\u00e1tasaikkal bet\u00f6ltve a Temple falait, vissza t\u00e9rtek szob\u00e1ikba. M\u00e1ria Antoinette-n\u00e9k alig volt ereje fi\u00e1t levetk\u0151ztetve \u00e1gyba fektetni, maga \u00f6lt\u00f6zetest\u0151l d\u0151lt \u00e1gy\u00e1ra s M\u00e1ria Ter\u00e9zia \u00e9s Erzs\u00e9bet eg\u00e9sz \u00e9jjel a hidegt\u0151l \u00e9s f\u00e1jdalom t\u00f3l reszketni hallott\u00e1k. A mint m\u00e1snap reggel az \u00f6t \u00f3r\u00e1t \u00fct\u00f6tte, Cl\u00e9ry vil\u00e1got gy\u00fajtott. Nesz\u00e9re f\u00f6l\u00e9bredt a kir\u00e1ly is \u00e9s f\u00e9lreh\u00fazva \u00e1gya f\u00fcg g\u00f6nyeit, k\u00e9rdezte: \u25a0 \u2014 \u00abEl\u00fct\u00f6tte m\u00e1r az \u00f6t\u00f6t?\u00bb \u2014 \u00abT\u00f6bb \u00f3r\u00e1n, sire, de itt m\u00e9g nem\u00bb \u2014 felelt Cl\u00e9ry, azt\u00e1n vil\u00e1got gy\u00fajtva, ura \u00e1gy\u00e1hoz k\u00f6zelgett. \u2014 \u00ab J\u00f3l aludtam, \u2014 folytat\u00e1 a kir\u00e1ly \u2014 sz\u00fcks\u00e9gem is volt r\u00e1 a tegnapi nap ut\u00e1n. Hol van Firmont ur?\u00bb (a gy\u00f3n tat\u00f3.) \u2014 <( \u00c1gyamban, sire. \u00bb \u2014 \u00abH\u00e1t te hol t\u00f6lt\u00f6tted az \u00e9jt?\u00bb \u2014 \u00abEzen a sz\u00e9ken itt.\" \u2014 ((Sajn\u00e1llak.\" \u2014 \u00abAli! sire, gondolhatok-e magamra e pillanatban?\" A kir\u00e1ly gy\u00f6ng\u00e9den szor\u00edtotta meg h\u00fc csel\u00e9dje kez\u00e9t, ki fel\u00f6lt\u00f6ztette \u00e9s megf\u00e9s\u00fclte. Azut\u00e1n a kir\u00e1ly letette \u00f3r\u00e1j\u00e1t,"], [130, "122 gy\u0171r\u0171j\u00e9t, feh\u00e9r mell\u00e9nyt vett mag\u00e1ra \u00e9s kab\u00e1tj\u00e1t mag\u00e1ra adatta Cl\u00e9ry vei. Majd Cl\u00e9ry egy szekr\u00e9nyb\u0151l olt\u00e1rform\u00e1t r\u00f6g t\u00f6nz\u00f6tt s azt ell\u00e1tta a misemond\u00e1shoz sz\u00fcks\u00e9ges minden kel l\u00e9kkel. A kir\u00e1ly t\u00e9rdre ereszkedve hallgatta v\u00e9gig a Firmont abb\u00e9 \u00e1ltal mondott mis\u00e9t, azut\u00e1n Cl\u00e9ryhez fordulva, k\u00e9rte, hogy maradjon fia mellett, legyen gondoz\u00f3ja. A h\u0171 ember el\u00e9rz\u00e9keny\u00fclve rogyott ura l\u00e1baihoz, \u00e1ld\u00e1s\u00e1t k\u00e9rve. \u2014 \u00abNe tagadja meg ezt, sire, az oldal\u00e1n\u00e1l maradt utols\u00f3 franczi\u00e1t\u00f3l. \u00bb Most a kir\u00e1ly mag\u00e1ra maradt gy\u00f3ntat\u00f3j\u00e1val s a kis kan dall\u00f3 mellett igyekezett felmelengetni tagjait, mialatt t\u00e1r salg\u00e1suk a vall\u00e1s nagy k\u00e9rd\u00e9sei k\u00f6r\u00fcl forgott. De h\u00e9t \u00f3rakor \u00fajra kij\u00f6tt szob\u00e1j\u00e1b\u00f3l s egy m\u00e9lyed\u00e9sbe vonva Cl\u00e9ryt, \u00e1tadta neki utols\u00f3 eml\u00e9keit csal\u00e1dja sz\u00e1m\u00e1ra, egy gy\u0171r\u0171t, gyer mekei lemetszett hajf\u00fcrtjeit stb. Egyszersmind k\u00e9rte, adn\u00e1 \u00e1t bocs\u00e1natk\u00e9r\u00e9s\u00e9t, a mi\u00e9rt nem tartotta meg tegnapi ig\u00e9 ret\u00e9t, de meg akarta \u0151ket k\u00edm\u00e9lni a b\u00facs\u00faz\u00e1s f\u00e1jdalmait\u00f3l. Ezzel n\u00e9h\u00e1ny k\u00f6nnyet morzsolva sz\u00e9t szemeiben, visszat\u00e9rt szob\u00e1j\u00e1ba. M\u00e9g utols\u00f3 perczeiben sem k\u00edm\u00e9lt\u00e9k \u00e9rz\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t a vad porkol\u00e1bok. Egyik\u00f6kh\u00f6z valami k\u00e9relmet int\u00e9zett, mire a nyomorult igy felelt: \u00abOh\u00f3! Ez megj\u00e1rt, a mikor m\u00e9g kir\u00e1ly volt, de m\u00e1r nem az. \u00bb XVI. Lajos nyugodtan v\u00e1llat vonva monda Firmont abb\u00e9hoz : \u2014 \u00abL\u00e1tja, hogy b\u00e1nnak velem ez emberek, de mindent el kell tudni t\u0171rni. \u00bb K\u00e9s\u0151bb oll\u00f3t k\u00e9rt, hogy Cl\u00e9ryvel lev\u00e1gassa haj\u00e1t, de f\u00e9l \u00f3rai tan\u00e1cskoz\u00e1s ut\u00e1n megtagadt\u00e1k t\u0151le. \u00ab F\u00e9lnek, hogy meg \u00f6l\u00f6m magamat \u2014 monda mosolyogva. \u2014 Mily rosszul ismer nek ! Meg\u00f6lni magamat gy\u00f6nges\u00e9g volna ; nem ; ha kell, meg fogok tudni halni ! \u00bb Beggeli \u00f6t \u00f3r\u00e1t\u00f3l folytonos dobperg\u00e9s, l\u00f3dobog\u00e1s, kocsik z\u00f6reje \u00e9s fegyvercs\u00f6rg\u00e9s jelezte a kiv\u00e9gz\u00e9shez val\u00f3 el\u0151k\u00e9sz\u00fc leteket. A kir\u00e1lyi csal\u00e1d r\u00e9m\u00fclett\u0151l megfagyva n\u00e9zte v\u00e9gig mindezt; a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s anyja \u00f6l\u00e9be h\u00faz\u00f3dott s cs\u00f3kjaival bor\u00ed totta kezeit ; egyszerre felpattant s az el\u0151szob\u00e1ban teremve \u00e1t akarta l\u00e9pni a k\u00fcsz\u00f6b\u00f6t. Egy biztos visszatartotta s megk\u00e9r-"], [131, "123 -dezte, hova akar menni? \u00ab Megyek megmondani a n\u00e9pnek, hogy k\u00e9rem, ne \u00f6lj\u00e9k meg a pap\u00e1t.\" V\u00e9gre kilencz \u00f3rakor nagy robajjal megny\u00edlt a kir\u00e1ly ajtaja s Santerre \u00e9s egy tuczat k\u00f6zs\u00e9gi k\u00e9pvisel\u0151 megjelentek tiz csend\u0151r \u00e9l\u00e9n. ((Engem keresnek?\" k\u00e9rd\u00e9 a kir\u00e1ly. \u00abIgen!\u00bb felel az. ((V\u00e1rjanak, mindj\u00e1rt rendelkez\u00e9s\u00fckre \u00e1llok\" \u2014 sz\u00f3lt parancsol\u00f3 hangon s azzal m\u00e9g egyszer gy\u00f3ntat\u00f3ja \u00e1ld\u00e1s\u00e1t k\u00e9rte. P\u00e1r pillanat m\u00falva kij\u00f6tt b\u00fcszke tart\u00e1ssal, s Santerre fel\u00e9 l\u00e9pett. Mikor \u00e9szrevette, hogy mindenik\u00f6k fej\u00e9n kalap van, \u0151 is az \u00f6v\u00e9t k\u00e9rte Cl\u00e9ryt\u0151l. Majd egy Roux nev\u0171 volt paphoz fordulva egy iratot ny\u00fajtott \u00e1t neki e szavakkal: \u00ab K\u00e9rem, adja \u00e1t ezt n\u0151mnek, a kir\u00e1lyn\u00e9nak. \u00bb V\u00e9grendelete volt. De a rene g\u00e1t pap durva cynismussal utas\u00edtotta vissza : \u00ab Semmi k\u00f6z\u00f6m hozz\u00e1; nem az\u00e9rt vagyunk itt, hogy megb\u00edz\u00e1saidat \u00e1tvegy\u00fck, hanem hogy a v\u00e9rpadra vezess\u00fcnk. \u00bb M\u00e9g egyszer megszor\u00edtotta Cl\u00e9ry kez\u00e9t s a jelenlev\u0151kh\u00f6z fordulva felki\u00e1ltott : \u2014 ((Uraim! \u00d3hajtan\u00e1m, hogy Cl\u00e9ry fiam mellett marad jon, ki hozz\u00e1 van szokva; rem\u00e9lem, a tan\u00e1cs teljes\u00edteni fogja ez \u00f3hajomat.\" Semmi felelet. Ekkor f\u00f6lemelte fej\u00e9t, s parancsol\u00f3 hangon sz\u00f3lt oda San terrehez: \u2014 \u00ab Indulj unk ! \u00bb Lemenet megpillantotta m\u00e9g Mathey-t, a Temple kapu s\u00e1t. Hozz\u00e1 fordulva sz\u00f3lt: \u2014 ('Tegnapel\u0151tt kiss\u00e9 indulatosan viselkedtem \u00f6n ir\u00e1nt, ne haragudj\u00e9k \u00e9rte. \u00bb A vad sansculotte nem sz\u00f3lt, elford\u00edtotta fej\u00e9t. Alant kocsi \u00e1llott m\u00e1r k\u00e9szen, melyben a kir\u00e1ly elhelyezkedett gy\u00f3ntat\u00f3j\u00e1val. B\u00f6gt\u00f6n ut\u00e1nok k\u00e9t csend\u0151r h\u00e1gott fel a kocsiba, kik az els\u0151 \u00fcl\u00e9sen foglaltak helyet. Ugy mondj\u00e1k, ezeknek megb\u00edzat\u00e1suk volt, hogy r\u00f6gt\u00f6n lesz\u00farj\u00e1k a kir\u00e1lyt, mihelyt a legcsek\u00e9lyebb k\u00eds\u00e9rletet veszik \u00e9szre a t\u00f6megben meg ment\u00e9s\u00e9re. Tudva van, hogy erre n\u00e9zve mindenf\u00e9le mende mond\u00e1kat rebesgettek m\u00e1r el\u0151tte val\u00f3 nap. \u00c1ll\u00edt\u00f3lag k\u00e9t ifj\u00fa ember feladata lett volna megmenteni a kir\u00e1lyt. M\u00e1sok szerint Batz b\u00e1r\u00f3 k\u00e9tezer elsz\u00e1nt embert tartott k\u00e9szen a"], [132, "124 kir\u00e1ly er\u0151szakos megszabad\u00edt\u00e1s\u00e1ra a v\u00e9rpadhoz viv\u0151 \u00fatja k\u00f6z ben. M\u00e9g gyanakv\u00f3bbakk\u00e1 tette a ked\u00e9lyeket, hogy k\u00f6zvetlen a hal\u00e1lit\u00e9let kimond\u00e1sa ut\u00e1n a Palais Boyal egy \u00e9tterm\u00e9ben egy Paris nev\u0171 ifj\u00fa \u00e9szrev\u00e9ve a kir\u00e1ly hal\u00e1l\u00e1ra szavaz\u00f3 Lepel letier k\u00e9pvisel\u0151t, e szavakkal rohant fel\u00e9je: \u00abTe vagy az a gazember, a ki a kir\u00e1ly hal\u00e1l\u00e1ra szavazt\u00e1l?\" \u00abIgen, de nem vagyok gaz, lelkiismeretem szerint cselekedtem. \u00bb \u00ab \u00edme itt van jutalmad!\" E szavakkal oldal\u00e1ba d\u00f6fte kardj\u00e1t s elmenek\u00fclt. Ak\u00e1rmint lett legyen is, a kir\u00e1ly megszabad\u00edt\u00e1s\u00e1nak terv\u00e9b\u0151l semmi sem lett. Lassan haladt az \u00e1ldozat hint\u00f3ja a fegyveresek kett\u0151s sora k\u00f6zt, k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte sz\u00e1mos \u00e1gy\u00fa, lovass\u00e1g, el\u00f6l a dobosok, hogy minden sz\u00f3t elfojthassanak, mely a kir\u00e1ly \u00e9rdek\u00e9ben emelkedhetett volna. A reggel k\u00f6d\u00f6s, h\u0171v\u00f6s volt, a hat\u00f3s\u00e1g rendelet\u00e9b\u0151l boltok \u00e9s ablakok z\u00e1rva voltak, komor hangulat lid\u00e9rcznyom\u00e1sa nehezedett Parisra. Az ut tov\u00e1bb tartott egy \u00f3r\u00e1n\u00e1l. A kir\u00e1ly hallgatott, vagy gy\u00f3ntat\u00f3j\u00e1val felv\u00e1ltva mormolta a haldokl\u00f3k im\u00e1it. Igy \u00e9rtek a XV. Lajos t\u00e9rre, hol a v\u00e9rpad \u00e9pen szemben a Tuil leri\u00e1kkal volt fel\u00e1ll\u00edtva. A kir\u00e1ly t\u00f6rte meg el\u0151sz\u00f6r a csendet : \u00abHa nem csal\u00f3dom, meg\u00e9rkezt\u00fcnk\" \u2014 monda. S mikor a h\u00f3h\u00e9rseg\u00e9d k\u00f6zeledett, hogy felnyissa a kocsi ajtaj\u00e1t, gy\u00f3nta t\u00f3j\u00e1ra mutatva foly tata: \u00ab Figyelm\u00f6kbe aj\u00e1nlom ezt az urat ! Legyen r\u00e1 gondjuk, hogy hal\u00e1lom ut\u00e1n ne t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k rajta b\u00e1ntalom. \u00d6n\u00f6kre bizom ! \u00bb \u00abIgen, igen, lesz r\u00e1 gondunk, hagyja csak r\u00e1nk\u00bb \u2014 v\u00e1gott szav\u00e1ba balj\u00f3slat\u00fa hangon egyik h\u00f3h\u00e9rleg\u00e9ny. Sanson \u00e9s h\u00e1rom seg\u00e9dje le akarta vetk\u0151ztetni a kir\u00e1lyt, de \u0151 b\u00fcszk\u00e9n l\u00f6kte vissza \u0151ket s maga vetk\u0151z\u00f6tt le. Barna kab\u00e1t, feh\u00e9r mell\u00e9ny, sz\u00fcrke nadr\u00e1g, feh\u00e9r harisnya volt rajta. Nyakkend\u0151j\u00e9t is maga vetette le, let\u00fcrve inggall\u00e9rj\u00e1t. De a h\u00f3h\u00e9rok \u00fajra meg akart\u00e1k ragadni, hogy megk\u00f6t\u00f6zz\u00e9k. \u00abMit akartok?\" k\u00e9rd\u00e9 \u00e9l\u00e9nken a kir\u00e1ly, visszatartva \u0151ket. ((Meg k\u00f6t\u00f6zni \u00f6nt\u00bb \u2014 feleltek. \u00ab Engem megk\u00f6t\u00f6zni?\" \u2014 ki\u00e1ltott fel kifejezhetlen m\u00e9ltatlankod\u00e1s hangj\u00e1n. \u00abNem; abba soha sem egyezem bele. Tegyenek, a mit akarnak, de megk\u00f6t\u00f6zni nem hagyom magamat, err\u0151l mondjanak le ! \u00bb \u00c1m a h\u00f3h\u00e9rok er\u0151szakhoz akartak folyamodni. A kir\u00e1ly ekkor n\u00e9ma k\u00f6ny\u00f6r g\u00e9ssel fordult gy\u00f3ntat\u00f3j\u00e1hoz, mintegy tan\u00e1cs\u00e1t k\u00e9rve ki, mire"], [133, "125 ez k\u00f6nnyek k\u00f6zt k\u00e9rte, hogy ne ellenkezz\u00e9k. \u00ab Sire, \u2014 monda \u2014 ez ujabb megal\u00e1ztat\u00e1sban is csak egygyel t\u00f6bb hasonl\u00f3s\u00e1got l\u00e1tok Fels\u00e9ged \u00e9s az Istenember sorsa k\u00f6zt, a kit jutalmul nyerend. \u00bb Mire a kir\u00e1ly, szemeit az \u00e9gre emelve : \u00ab Tegyenek teh\u00e1t, \u2014 monda, \u2014 a mit akarnak, ki\u00fcr\u00edtem a kelyhet az utols\u00f3 cs\u00f6ppig. \u00bb Az egyetlen kegy, melyet kinyerhetett, az volt, hogy saj\u00e1t zsebkend\u0151j\u00e9vel k\u00f6t\u00f6tt\u00e9k \u00f6ssze kezeit. A v\u00e9rpad l\u00e9pcs\u0151i rendk\u00edv\u00fcl meredekek voltak, s az elh\u00ed zott kir\u00e1ly, h\u00e1tra k\u00f6t\u00f6tt kezeivel, Firmontra t\u00e1maszkodva is csak nehezen haladhatott fel rajta. Egy pillanatig ingadozni is l\u00e1tszott, de az utols\u00f3 l\u00e9pcs\u0151fokra \u00e9rve gyorsan a v\u00e9rpad elej\u00e9re l\u00e9pett \u00e9s parancsol\u00f3 f\u0151mozdulattal hallgat\u00e1st paran csolt a vele szemben \u00e1ll\u00f3 10 \u2014 20 dobosnak, azut\u00e1n cseng\u0151 hangon megsz\u00f3lalt : \u2014 \u00ab \u00c1rtatlan vagyok mindazon v\u00e9tkekben, melyekkel v\u00e1dolnak. Megbocs\u00e1tok hal\u00e1lom okoz\u00f3inak s k\u00e9rem Istent, hogy a v\u00e9r, melyet kiontanak, ne hulljon soha vissza Francziaorsz\u00e1gra. \u00bb N\u00e9h\u00e1ny ((kegyelem!\" ki\u00e1lt\u00e1s hangzik f\u00e9l, de Santerre jelt ad a dobosoknak \u00e9s siket\u00edt\u0151 dobperg\u00e9s nyomja el a kir\u00e1ly v\u00e9gszavait. Firmont abb\u00e9 m\u00e9g egy-szer felki\u00e1lt: \u00ab Szent Lajos fia, az \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1g kapui t\u00e1rv\u00e1k el\u0151tted\" \u2014 s XVI Lajos maga hajtja al\u00e1 fej\u00e9t a v\u00e9rpadra. Alig hull le feje, a bak\u00f3 felkapja s azon v\u00e9resen k\u00e9tszer meghordozza a v\u00e9rpad k\u00f6r\u00fcl. Ezernyi torokb\u00f3l hangzik fel : \u00ab\u00c9ljen a nemzet! \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g!\" Undok hi\u00e9n\u00e1i a kiontott emberv\u00e9rnek, a n\u00e9p legaljasabb s\u00f6pred\u00e9ke felhatol a v\u00e9rpadra, rongyos zsebkend\u0151it bele\u00e1ztatja a kir\u00e1lyi v\u00e9rbe, s sz\u00e9tkapdosva az \u00e1ldozat ruh\u00e1it, pokoli orgi\u00e1t \u00fcl a franczia kir\u00e1lys\u00e1g halotti tor\u00e1n . . . xm. A JAKOBINUS-PROGRAMM. A f\u00fcgg\u00f6ny leg\u00f6rd\u00fclt XVI. Lajos v\u00e9res holtteste felett; a forradalom nagy dr\u00e1m\u00e1j\u00e1nak imm\u00e1r m\u00e1sodik felvon\u00e1sa \u00e9rt v\u00e9get. De a nemezis boszul\u00f3 keze is m\u00e1r l\u00e1tni engedi f\u00e9nye-"], [134, "126 get\u00e9sre emelt \u00f6kleit, a polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa felszabadult furi\u00e1i egy m\u00e1st falj\u00e1k fel. \u00ab Gyanus\u00edtni, hogy ne gyanus\u00edttassunk, s\u00faj tani, hogy ne s\u00fajtassunk\" \u2014 ez most m\u00e1r az \u00f6nfenntait\u00e1s k\u00e9ts\u00e9gbeesett k\u00fczdelm\u00e9nek szomor\u00fa jelszava. Az a szerencs\u00e9s, a ki el\u0151bb \u00f6lhet ; a politikai lelkiismeret kialszik, mint egy v\u00e9gs\u0151t lobban\u00f3 gyertya f\u00e9nye, a s\u00f6t\u00e9tben csak az \u00e1rul\u00e1s gyilkai villannak mindenfel\u0151l \u00e1ldozatra lesve. Az alkotm\u00e1nyos k\u00fczdelmek nagy alakjai hol vannak? Francziaorsz\u00e1g jobbik fele b\u00f6rt\u00f6n\u00f6kben senyved; t\u00f6rpe epigo nok mozognak a sz\u00ednen; Collot d'Herbois egy kicsapott sz\u00ed n\u00e9sz, Chabot egy kivetk\u0151z\u00f6tt kapuczinus, Fabre d' Eglantine, Bobespierre irodalmi Mentora is vid\u00e9ki sz\u00ednpadokon t\u00f6lt\u00f6tte \u00e9lete nagy r\u00e9sz\u00e9t. \u00c9s igy tov\u00e1bb a hegyp\u00e1rt legel\u0151retoltabb szerepl\u0151i. A p\u00e1risi nemzet\u0151rs\u00e9g parancsnoka, Henriot pedig mulats\u00e1gos b\u00e1b, a kinek szavaj\u00e1r\u00e1sa : \u00ab K\u00e9sz\u00edts\u00fcnk utalv\u00e1nyo kat mindazokra, a kikn\u00e9l p\u00e9nzt sejt\u00fcnk. Azut\u00e1n menj\u00fcnk el a gazdagokhoz, egyik kez\u00fcnkben az utalv\u00e1nynyal, m\u00e1sikban pisztolylyal. Mondjuk nekik : fizess\u00e9tek ki ezt ! Ha nem fizet nek, lesz szerencs\u00e9nk a torkukat elmetszeni.') Vagy pedig: (\u2022Menj\u00fcnk el minden h\u00e1zba, kutassunk fel mindent s a kin\u00e9l h\u00edrlapokat, vagy m\u00e1s arisztokratikus iratokat tal\u00e1lunk: lesz szerencs\u00e9nk tork\u00e1t metszeni. \u00bb A j\u00f3zanul \u00e9s becs\u00fcletesen gondolkoz\u00f3k utols\u00f3 kis, de elsz\u00e1nt csofiortja, a girondist\u00e1k, nem menthett\u00e9k meg a kir\u00e1lyt, de magatart\u00e1sukkal elvesztett\u00e9k \u00f6nmagukat. Kersaint letette mand\u00e1tum\u00e1t mindj\u00e1rt XVI. Lajos kiv\u00e9gz\u00e9se ut\u00e1n, kijelentve, hogy gyilkosokkal nem akar tan\u00e1cskozni, a t\u00f6bbivel szemben Robespierre nemsok\u00e1ra megkezdte a proskripczio rendszer\u00e9t, mely r\u00f6vid id\u0151n mindannyiokat a v\u00e9rpadra jut tatta. XVI. Lajos kiv\u00e9gz\u00e9se term\u00e9szetesen teljes szak\u00edt\u00e1st vont maga ut\u00e1n az eur\u00f3pai hatalmakkal is. Azel\u0151tt Francziaorsz\u00e1g nak csak h\u00e1rom k\u00fclellens\u00e9ge volt: Piemont, Ausztria \u00e9s Poroszorsz\u00e1g. Most Angli\u00e1n k\u00edv\u00fcl Holland \u00e9s Spanyolorsz\u00e1g is fegyverkezett Francziaorsz\u00e1g ellen, s l\u00e9trej\u00f6tt az els\u0151 koali czio, melynek egyes\u00fclt hader\u0151i miel\u0151bb el\u00e1raszt\u00e1ssal fenye gett\u00e9k a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g hat\u00e1rait. Mindezek, \u00e9s a bizonytalan helyzet \u00e1ltal okozott \u00fczlet-"], [135, "127 pang\u00e1s, mely rohamosan cs\u00f6kkentette a pap\u00edrp\u00e9nz \u00e9rt\u00e9k\u00e9t, el\u0151k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k \u00e9s siettett\u00e9k az ins\u00e9g terjed\u00e9s\u00e9t s az \u00e9lelmi sze rek \u00e1r\u00e1nak roppant felsz\u00f6kken\u00e9s\u00e9t. Nem csak a keny\u00e9r \u00e1ra sz\u00f6k\u00f6tt fel rohamosan, a czukor, k\u00e1v\u00e9, szappan, gyertya \u00e9s m\u00e1s fogyaszt\u00e1si czikkek is el\u0151bbi \u00e1ruk k\u00e9tszeres\u00e9re emelked tek, s a mos\u00f3n\u0151k panaszszal j\u00e1rultak a konventhez, hogy 30 sout k\u00e9nytelenek fizetni a szappan\u00e9rt, melynek \u00e1ra el\u0151bb 14 sou volt. K\u00f6vetelt\u00e9k, hogy mindennek \u00e1r\u00e1t fel\u00e9nyire sz\u00e1l l\u00edts\u00e1k le, majd pedig fizetni sem akartak s elhordt\u00e1k az \u00e1ru kat p\u00e9nz n\u00e9lk\u00fcl, s nem egy helyt vetemedtek egyenesen fosz togat\u00e1sra. A hegyp\u00e1rt nem \u00e1tallotta az arisztokrat\u00e1kat \u00e9s girondis t\u00e1kat gyan\u00fas\u00edtani a fosztogat\u00e1sokra val\u00f3 felbujt\u00e1ssal s er\u0151s\u00ed tett\u00e9k, hogy magasrangu h\u00f6lgyeket, haj poros gavall\u00e9rokat s uri csel\u00e9deket l\u00e1ttak izgatni \u00e9s j)\u00e9nzt osztani ki a zavarg\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt. Viszont a girondist\u00e1k v\u00e1dolt\u00e1k a hat\u00f3s\u00e1got a zavarg\u00e1 sokkal szemben tan\u00fas\u00edtott er\u00e9lytelens\u00e9ggel, s k\u00f6vetelt\u00e9k Marat v\u00e1d al\u00e1 helyez\u00e9s\u00e9t, mint a ki lapj\u00e1ban egyenesen felh\u00edvta a n\u00e9pet a gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00e1sra s a konvent el is rendelte a \u00abN\u00e9p bar\u00e1tja\" t\u00f6rv\u00e9ny el\u00e9 \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t. Ily smi\u00f3d\u00e1sok m\u00e9g jobban n\u00f6velt\u00e9k a k\u00e9t p\u00e1rt elkesere d\u00e9s\u00e9t egym\u00e1s ellen. M\u00e1r ny\u00edltan fenyegett\u00e9k egym\u00e1st, \u00e9s fegy ver n\u00e9lk\u00fcl mutatkozni sem mertek utcz\u00e1n \u00e9s gy\u0171l\u00e9steremben; rebesgett\u00e9k egy uj szeptember 2-dika el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t, hogy meg szabad\u00edts\u00e1k a nemzet k\u00e9pviselet\u00e9t a rajta em\u00e9szt\u0151 ((fek\u00e9lyek t\u0151l\u00bb; a p\u00e1rtklubbokban a legszenved\u00e9lyesebb hangon k\u00f6vetelt\u00e9k a girondist\u00e1k megrendszab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t, s ezek magokra hagyatva, minden pillanatban v\u00e1rhatt\u00e1k fej\u0151k f\u00f6l\u00f6tt a n\u00e9pharag hull\u00e1 mai \u00f6sszecsap\u00e1s\u00e1t, mely v\u00e9gk\u00e9p elmer\u00edtend\u0151 volt haj\u00f3jukat. Uj veres\u00e9gek h\u00edre a hat\u00e1rr\u00f3l siettette a vihar kit\u00f6r\u00e9s\u00e9t. M\u00e1rczius 8-\u00e1n a konvent uj csapater\u0151s\u00edt\u00e9sek elk\u00fcld\u00e9s\u00e9t hat\u00e1 rozta el Duniomiezhez ; harminczezer p\u00e1risi k\u00e9sz\u00fclt \u00fatra az \u00e9j szaki hadsereghez. De megint az t\u00f6rt\u00e9nt, a mi szeptember 2-\u00e1n; a h\u00e1bor\u00faba indul\u00f3k remegtek h\u00e1trahagyott csal\u00e1dtagjaik \u00e9le t\u00e9\u00e9rt, nem akart\u00e1k \u0151ket az \u00e1rul\u00f3k boszuj\u00e1nak zs\u00e1km\u00e1ny\u00e1ul hagyni s el\u0151bb biztos\u00edt\u00e9kokat k\u00edv\u00e1ntak az \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151k \u00e9s ellenforradalm\u00e1rok sakkban tart\u00e1s\u00e1ra. Rendk\u00edv\u00fcli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t tartott\u00e1k erre a legcz\u00e9lravezet\u00f6bb m\u00f3dnak, s a"], [136, "128 hegyp\u00e1rt minden erej\u00e9b\u0151l t\u00e1mogatta az \u00f3hajt, mely uj \u00e9s hat hat\u00f3s eszk\u00f6zt volt szolg\u00e1ltatand\u00f3 kezei k\u00f6z\u00e9 v\u00e9res tervei kivitel\u00e9re. De a girondist\u00e1k ellenszeg\u00fcltek a forradalmi t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9kek fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak. Vergniaud nemes pathoszszal ki\u00e1ltott fel : \u00ab Ink\u00e1bb meghalunk, semhogy egy ily velenczei inqui ziczio fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ba beleegyezz\u00fcnk ! \u00bb ((Akarjuk!\" \u00abNem akar juk\" \u2014 hangzott minden oldalr\u00f3l, s v\u00e9gre Danton is sz\u00f3t k\u00e9r, hogy indokolja a kiv\u00e9teles rendszab\u00e1lyok alkalmaz\u00e1s\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t. Danton szavai ut\u00e1n az \u00fcl\u00e9st egy \u00f3r\u00e1ra felf\u00fcggesztett\u00e9k. Reggeli h\u00e9t \u00f3ra volt \u00e9s vas\u00e1rnap. A jakobinusok klubbj\u00e1ban Bentabole tett jelent\u00e9st az \u00fcl\u00e9sben t\u00f6rt\u00e9ntekr\u0151l, s egyr\u00e9rtel m\u00fcleg meg\u00e1llapodnak abban, hogy a h\u0171tlen k\u00e9pvisel\u0151k kiz\u00e1 r\u00e1s\u00e1t k\u00f6vetelj\u00e9k a konventb\u0151l. Nemsok\u00e1ra r\u00e9szeg ujonczok is k\u00f6r\u00fclveszik a jakobinusok klubbj\u00e1t, pisztolyokkal, karddal fegyverkezve, s behatolva a terembe, uj t\u00e1pot adnak a felgy\u00faj tott szenved\u00e9lyeknek. Collot-d' -Herbois odaki\u00e1lt nekik : \u00abNe f\u00e9ljetek, megmentj\u00fck a szabads\u00e1got az \u00e1im\u00e1nykod\u00f3k dacz\u00e1ra is ! \u00bb Desfeux ind\u00edtv\u00e1nyozza, hogy le kell tart\u00f3ztatni a giron dist\u00e1kat s m\u00e1s k\u00e9pvisel\u0151ket v\u00e1lasztatni helyett\u00f6k a n\u00e9ppel. Egy katonai egyenruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt f\u00e9rfi pedig bossz\u00fara ingerli a t\u00f6meget ellen\u00f6k : \u00abMi az a s\u00e9rthetetlens\u00e9g?\" \u2014 mondja. \u2014 \u00ab L\u00e1bammal tiprorn sz\u00e9t. \u00bb Ezalatt a girondist\u00e1k P\u00e9tion-nal gy\u0171lnek \u00f6ssze \u00e9s nyu godtan v\u00e1rj\u00e1k a t\u00f6rt\u00e9nend\u0151ket. Louvet-t neje \u00e9rtes\u00edti a fenye get\u0151 vesz\u00e9lyr\u0151l, ki a jakobinusok klubbja melletti lak\u00e1s\u00e1b\u00f3l mindent megfigyelt. Maga Louvet pedig rendes szok\u00e1sa sze rint felfegyverkezve, h\u00e1zr\u00f3l-h\u00e1zra szalad \u00e9rtes\u00edteni bar\u00e1tait. Csak P\u00e9tiont nem siker\u00fcl kihozni flegm\u00e1j\u00e1b\u00f3l, ki f\u00f6ltekintve az es\u0151vel fenyeget\u0151 felh\u0151s \u00e9gre, nyugodtan jegyzi meg: \u00abMa nem lesz semmi ! \u00bb Es nem is lett semmi egyel\u0151re ; de a girondist\u00e1k elleni mer\u00e9nylet, mely f\u0151leg Robespierre \u00e1ltal volt kov\u00e1csolva azok ellen, kik annak idej\u00e9n v\u00e1d al\u00e1 helyez\u00e9s\u00e9t sz\u00f3ba hozt\u00e1k, ezzel nem l\u00f6n elejtve, csak elhalasztva. Nemsok\u00e1ra \u00fajult er\u0151vel t\u00f6rt ki, \u00e9s ez\u00fattal siker\u00fclt is elh\u00e1r\u00edtani benn\u00f6k az egyetlen"], [137, "129 akad\u00e1lyt, mely m\u00e9g \u00fatj\u00e1t \u00e1llotta Robespierre dikt\u00e1tori t\u00f6rek v\u00e9seinek. Berryer de Saint Prix \u00abLa justice revolutionnaire \u00bb (Pa ris 1861) czim\u00fc munk\u00e1j\u00e1nak cz\u00edmlapj a egykor\u00fa metszet ut\u00e1n mutatja be a jogszolg\u00e1ltat\u00e1s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben p\u00e1ratlanul \u00e1ll\u00f3 s m\u00e1rczius 10-dik\u00e9r\u0151l (1793) nevezett eme rendk\u00edv\u00fcli b\u00fcntet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, vagy mint k\u00e9s\u0151bb nevezt\u00e9k: forradalmi t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9k \u00fcl\u00e9sterm\u00e9t. A k\u00e9pen, szemben a n\u00e9z\u0151vel, a fal mellett Socrates, Lepelletier \u00e9s Marat mellszobrait l\u00e1tjuk ; egy emel v\u00e9nyen k\u00f6zb\u00fcl az eln\u00f6k asztal\u00e1t, balra a bir\u00e1k\u00e9t, jobbra a k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3\u00e9t, s az eln\u00f6k el\u0151tt, kiss\u00e9 lejebb a jegyz\u0151\u00e9t. Balra az asztalokt\u00f3l l\u00e9pcs\u0151zet l\u00e1tszik, n\u00e9h\u00e1ny fogh\u00e1z\u0151rrel, a legmaga sabb fokon egy karsz\u00e9k, alatta hossz\u00fa asztal a v\u00e9d\u0151k sz\u00e1m\u00e1ra, jobbfel\u0151l a m\u00e1sik oldalon k\u00e9t asztal egym\u00e1s m\u00f6g\u00f6tt az esk\u00fcd tek sz\u00e1m\u00e1ra. A bir\u00e1k \u00e9s a k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3 fekete ruh\u00e1t viselnek, IV. Henrik szab\u00e1s\u00fa kalappal, h\u00e1romsz\u00edn\u0171 kok\u00e1rd\u00e1val \u00e9s fekete tollakkal, nyakukon \u00e9s mell\u00fck\u00f6n h\u00e1romsz\u00edn\u0171 szalag, melyen \u00e9rem f\u00fcgg. A jelenet Corday Sarolt\u00e1t vagy Boland asszonyt \u00e1br\u00e1zolja a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt. Ez volt az a hires t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, melynek m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9hez annyi v\u00e9r \u00e9s \u00e1tok tapad. \u00d6t b\u00edr\u00f3b\u00f3l \u00e1llott, egy a konvent \u00e1ltal kinevezett k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3b\u00f3l s tiz esk\u00fcdt \u00e9s n\u00e9gy p\u00f3tesk\u00fcdtb\u0151l, kik napj\u00e1ra, \u00e9p mint a k\u00e9pvisel\u0151k, 18 frankot kaptak s fennhangon \u00e9s nyilv\u00e1nosan adt\u00e1k szavazatukat. \u00ab Ebben \u2014 mondja Louis Blanc \u2014 benne volt a r\u00e9muralom eg\u00e9sz rendszere. \u00bb Felf\u00f6lya mod\u00e1snak nem volt helye ; ellenben k\u00e9s\u0151bb Robespierre ke reszt\u00fclvitte a forradalmi igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s \u00f6r\u00f6k gyal\u00e1zat\u00e1ra, hogy ha egy p\u00f6r m\u00e1r h\u00e1rom napig tartott, az eln\u00f6k k\u00f6teles legyen megk\u00e9rdezni az esk\u00fcdteket, hogy megalkott\u00e1k-e m\u00e1r v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcket, mely esetben azonnal meghozt\u00e1k az \u00edt\u00e9letet. Ugyanez id\u0151t\u00e1jt Marat eszm\u00e9j\u00e9re m\u00e9g egy uj gyupontot alkottak a forradalmi t\u00f6rekv\u00e9seknek, az \u00fagynevezett k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1nyt, honnan ezent\u00fal a legfelforgat\u00f3bb tervek ker\u00fcltek ki, s mely a szekczi\u00f3k vagy politikai n\u00e9pk\u00f6r\u00f6k befoly\u00e1s\u00e1t emelve t\u00fals\u00falyra a konventtel szemben, a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g minden municzip\u00e1lis hat\u00f3s\u00e1g\u00e1val k\u00f6zvetlen \u00e9rintkez\u00e9sben \u00e1llott. A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [138, "130 De mig ezek Parisban igy t\u00f6rt\u00e9ntek, s Bazire ind\u00edtv\u00e1- ny\u00e1ra \u00fcnnep\u00e9lyesen kimondj\u00e1k, hogy Francziaorsz\u00e1g a b\u00e9ke l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9ig \u00e1lland\u00f3 forradalmi \u00e1llapotban van; mig Chaumette \u00fcgy\u00e9sz \u00e9s Billaud de Varennes egy forradalmi hadsereg fel- \u00e1ll\u00edt\u00e1sa mellett buzg\u00f3lkodnak, mely egy guillotine k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben t\u00e1mogassa a forradalmi bizotts\u00e1gokat, Merlin de Douai pedig a gyan\u00fas egy\u00e9nek letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1ra terjeszt be t\u00f6rv\u00e9nyjavasla- tot: addig a vid\u00e9k hangulata nagy v\u00e1ltoz\u00e1son megy kereszt\u00fcl. Mindenfel\u0151l z\u00fag az el\u00e9gedetlens\u00e9g moraja a jakobinus-uralom ellen, itt-ott m\u00e1r m\u00e1r ny\u00edltan kit\u0171zik a felkel\u00e9s z\u00e1szlaj\u00e1t; a Vend\u00e9e forrong, Rennes \u00e9s Nantes a paps\u00e1g mellett t\u00fcntet, Orleans nyilt l\u00e1zad\u00e1sban, Lyon v\u00e1rosa k\u00e9t p\u00e1rtra oszlik; egyik, Marat m\u00e9lt\u00f3 m\u00e1sa, Chalier vezet\u00e9se alatt forradalmi t\u00f6rv\u00e9ny- sz\u00e9ket k\u00e9r Lyonnak \u00e9s a k\u00f6ztereken s\u00e9t\u00e1ltatja meg a Parisb\u00f3l hozatott guillotinet, a m\u00e1sik pedig k\u00e9sz fegyveresen szeg\u00fclni ellen a v\u00e9rt\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak. Marseille is csak azt v\u00e1rja, hogy bev\u00e1lts\u00e1k a girondist\u00e1kkal szemben tett fenyege t\u00e9seket s el van hat\u00e1rozva a konvent ellen foglalni \u00e1ll\u00e1st, mig Toulonban gy\u0151z a kir\u00e1lyp\u00e1rti titkos \u00fcgyn\u00f6k\u00f6k fondorkod\u00e1sa s a v\u00e1ros megadja mag\u00e1t az angoloknak. \u00c9s a gyilkol\u00e1s, az \u00f6ld\u00f6kl\u00e9s v\u00e9res munk\u00e1ja vigan foly e k\u00f6zben : m\u0171k\u00f6dik a puska, a guillotine. Hivatalosan a forra dalmi bizotts\u00e1g 1682 gyilkoss\u00e1got vall be \u00f6t h\u00f3 alatt, de Robespierre egy bizalmasa titokban 6000-re teszi azok sz\u00e1 m\u00e1t. Kov\u00e1csokat \u00edt\u00e9lnek hal\u00e1lra, mert a lyoni felkel\u0151 lovass\u00e1g lovait megpatkolt\u00e1k, t\u0171zolt\u00f3kat, a mi\u00e9rt a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi bom b\u00e1k \u00e1ltal gy\u00fajtott t\u00fczet eloltott\u00e1k. Szinte vakt\u00e1ban \u00e1ldozz\u00e1k fel, a kit el\u0151l \u00e9s h\u00e1tul tal\u00e1lnak. Toulonban a lakoss\u00e1g ezrei menek\u00fclnek az angol haj\u00f3kra, a h\u00e1tramaradtakat a falhoz \u00e1ll\u00edtva l\u00f6vetteti agyon Fr\u00e9ron napr\u00f3l-napra. Azut\u00e1n a guillotine veszi \u00e1t a szerepet, s h\u00e1rom h\u00f3 alatt 1 800 egy\u00e9nt expedi\u00e1l a m\u00e1s vil\u00e1gra, k\u00f6zt\u00fck 1 1 ifj\u00fa n\u0151t egy k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi \u00fcnnep m\u00e9lt\u00f3 meg \u00fcl\u00e9s\u00e9\u00fcl. Egy 94 \u00e9ves aggot karsz\u00e9ken visznek a veszt\u0151helyre s 28 ezer lakosb\u00f3l a n\u00e9pess\u00e9g nemsok\u00e1ra 6 \u2014 7 -re esik al\u00e1. Mindez nem el\u00e9g, a k\u00e9t v\u00e1rosnak v\u00e9gk\u00e9p el kell t\u0171nnie a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9r\u0151l. Toulon lerombol\u00e1s\u00e1ra 1 2 ezer k\u0151m\u0171vest fogad nak, Lyonban pedig 15 ezer v\u00e9gzi ugyanezt. A forradalmi biztos, Couthon, n\u00e9gy hazafi v\u00e1ll\u00e1n emelve j\u00e1rja be a v\u00e1ros"], [139, "131 h\u00e1zait s kez\u00e9ben egy kis aranyozott kalap\u00e1cscsal kopogtatja meg a leromboland\u00f3 h\u00e1zak falait e szavakkal: \u00abA t\u00f6rv\u00e9ny nev\u00e9ben lerombol\u00e1sra \u00edt\u00e9llek ! \u00bb Hat h\u00f3nap alatt a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g 15 milli\u00f3t k\u00f6lt el, hogy elpuszt\u00edtson 3\u20144 milli\u00f3t \u00e9r\u0151 nemzeti vagyont. Azut\u00e1n a Lyon nevet kit\u00f6rlik Francziaorsz\u00e1g v\u00e1rosai COUTHON KIJEL\u00d6LI A LEKOMBOLAND\u00d3 H\u00c1ZAKAT LYON UTCZ\u00c1IN. sor\u00e1b\u00f3l, a megmaradt h\u00e1zak csoportja Ville Affranchie nevet nyer, \u00e9p ugy mint Toulon Port la Montagnera v\u00e1ltja nev\u00e9t s Lyon romjai f\u00f6l\u00e9be egy oszlop emel\u00e9s\u00e9t hat\u00e1rozz\u00e1k el e fel irattal: \u00ab Lyon h\u00e1bor\u00fat izent a szabads\u00e1gnak, Lyon nincs t\u00f6bb\u00e9!\u00bb De az\u00e9rt ne higyj\u00fck, mintha csak a rombol\u00e1s d\u00e9mona vezetn\u00e9 Robespierre \u00e9s p\u00e1rtja kez\u00e9t. Alkotnak \u00e9s \u00e9pitnek is \u0151k. 9*"], [140, "132 \u00e9s neh\u00e9z megmondani, v\u00e1jjon puszt\u00edt\u00e1saik vagy pedig alkot\u00e1saik \u00e1ltal \u00e1rtanak-e t\u00f6bbet? \u00c1 forradalom t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sa minden t\u00e9ren a legl\u00e1zasabb tev\u00e9kenys\u00e9get fejti ki, mintha arr\u00f3l volna sz\u00f3, hogy az \u00e1llam \u00e9s t\u00e1rsadalom minden hagyom\u00e1nyait a legr\u00f6videbb id\u0151 alatt kiirts\u00e1k. Uj vall\u00e1st, uj erk\u00f6lcstant \u00e1ll\u00edta nak a r\u00e9giek hely\u00e9be s eg\u00e9sz radik\u00e1lis alajiokra k\u00e9sz\u00fclnek fektetni az \u00e1llami igazgat\u00e1s minden \u00e1g\u00e1t, a nemzet \u00f6sszes szellemi \u00e9s erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00e9t. Pr\u00f3b\u00e1ljuk n\u00e9mileg magunk el\u00e9 \u00e1ll\u00edtani az akkori franczia t\u00e1rsadalmat, a mint azt a jakobinusi \u00e1llamb\u00f6lcselet \u00fajj\u00e1szervezni megk\u00eds\u00e9relte. Els\u0151 cz\u00e9l volt a f\u00f6ldbirtok lehet\u0151 sz\u00e9tdarabol\u00e1sa. E v\u00e9gb\u0151l elt\u00f6rlik a v\u00e9grendelkez\u00e9si jogot, minden \u00f6r\u00f6k\u00f6s egyenl\u0151 r\u00e9szben osztozik az \u00f6r\u00f6ks\u00e9gben, s a t\u00f6rv\u00e9nytelen gyermekek is a t\u00f6rv\u00e9nyesekkel egyenl\u0151 jogon. Azut\u00e1n meg teremtik a progressiv ad\u00f3t, s meg\u00e1llap\u00edtj\u00e1k a j\u00f6vedelemben a sz\u00fcks\u00e9gest \u00e9s a feleslegest; a sz\u00fcks\u00e9gest fejenk\u00e9nt ezer frankra teszik, a szerint j>edig a mint a felesleg t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 nagy, elveszik negyed\u00e9t, harmad\u00e1t, fel\u00e9t, 9000 frankon tul pedig az eg\u00e9szet. Legszorosabb t\u00e1psz\u00fcks\u00e9gein tul a legtehet\u0151sebb csa l\u00e1d sem tarthat meg 4500 frank \u00e9vi j\u00f6vedelemn\u00e9l t\u00f6bbet. Ugyanily szellemben korl\u00e1tozz\u00e1k az \u00e9l\u0151k k\u00f6zti aj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1st is az'uj polg\u00e1ri t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv tervezet\u00e9ben, s hogy senki se rejthesse el kincseit, elrendelik, hogy minden ez\u00fcst vagy aranynem\u00fc, \u00e9kszer \u00e9s p\u00e9nz, melyet a f\u00f6ldben, barlangokban, pincz\u00e9kben, f\u00e1iban, a padozat alatt vagy k\u00fcrt\u0151kben \u00e9s m\u00e1s titkos hebyeken tal\u00e1lnak, a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1got illeti, a f\u00f6ljelent\u0151 sz\u00e1 m\u00e1ra utalv\u00e1nyokban fizetend\u0151 huszadr\u00e9sznyi jutalom mellett. Nincs t\u00f6bb\u00e9 koldus, nincs k\u00f3rh\u00e1z vagy alamizsna. Az \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151k javai arra val\u00f3k, hogy bel\u0151l\u00f6k a sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151k k\u00e1rp\u00f3toltassanak. Nyugodt l\u00e9lekkel ny\u00falhat hozz\u00e1 a szeg\u00e9ny, mert az nem alamizsna, hanem \u00ab k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1s\" \u2014 az\u00e9rt nevezik \u00fagy, hogy k\u00edm\u00e9lj\u00e9k b\u00fcszkes\u00e9g\u00e9t. Nincsenek csel\u00e9dek sem. \u00abA ki egy polg\u00e1r sz\u00e1m\u00e1ra dolgozik, az csal\u00e1dj\u00e1hoz tartozik \u00e9s vele eszik. \u00bb \u00c9s hogy az egyenl\u0151s\u00e9g t\u00f6k\u00e9letes legyen ur \u00e9s cse l\u00e9d, sz\u00fcl\u00f6k \u00e9s gyermekek k\u00f6zt, elfogadj\u00e1k Bazire ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1t, hogy minden franczia polg\u00e1r egym\u00e1st tegezni tartozik."], [141, "133 K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a gazdas\u00e1gi reakczi\u00f3 nyilv\u00e1nult a legrettene tesebb alakban. A jakobinusok felfog\u00e1sa szerint a f\u00f6ldm\u00edvel\u00e9s \u00e9s a kereskedelem l\u00e9nyegesen forradalom-ellenesek ; ez\u00e9rt min den termel\u00e9si czikkre kimondj\u00e1k a kisaj\u00e1t\u00edt\u00e1s jog\u00e1t. K\u00f6zrak t\u00e1rakat \u00e1ll\u00edtanak fel, melyekbe a f\u00f6ldm\u0171vel\u00f6k, gazd\u00e1k \u00e9s gy\u00e1 rosok r\u00f6gt\u00f6n fizetend\u0151 \u2022 m\u00e9rs\u00e9kelt \u00e1ron k\u00f6telesek legyenek beadni mindennem\u0171 termel\u00e9seik felesleg\u00e9t ; a nemzet azt\u00e1n e czikkeket 6 sz\u00e1zal\u00e9knyi prov\u00edzi\u00f3 mellett osztja sz\u00e9t a nagyban el\u00e1rus\u00edt\u00f3k k\u00f6zt, m\u00edg ez ism\u00e9t 8 sz\u00e1zal\u00e9k haszonnal, a kicsiny ben el\u00e1rus\u00edt\u00f3 pedig 1 2 sz\u00e1zal\u00e9kkal ad t\u00fal rajtok, sz\u00f3val a f\u00f6ld m\u0171ves, az iparos \u00e9s keresked\u0151 egyar\u00e1nt az \u00e1llam fizetett \u00fcgy n\u00f6keiv\u00e9 lesznek. Hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s s\u00fajtja azt, a ki nem sz\u00e1ll\u00edtja gabon\u00e1j\u00e1t minden h\u00e9ten piaczra. Hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s a keresked\u0151t, ki boltj\u00e1t nem tartja nyitva s tartalm\u00e1t ki nem f\u00fcggeszti. Hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s a mag\u00e1nz\u00f3t, ki t\u00f6bb kenyeret tart mag\u00e1n\u00e1l, mint a mennyi \u00e9letfenntart\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges. Menj\u00fcnk \u00e1t most a csal\u00e1d\u00e9let ter\u00e9re. A jakobinus prog- rarnm a h\u00e1zass\u00e1got egyszer\u0171 szerz\u0151d\u00e9snek tekinti, mely min\u00e9l jobban kedvez a szabad szerelemnek, s b\u00e1rmelyik f\u00e9l k\u00edv\u00e1na t\u00e1ra feloldhat\u00f3 egy havi pr\u00f3baid\u0151 ut\u00e1n, s hat h\u00f3napi \u00e1gy \u00e9s asztalt\u00f3l val\u00f3 elv\u00e1laszt\u00e1s ut\u00e1n halad\u00e9ktanul v\u00e9glegesen is kimondhat\u00f3 az elv\u00e1l\u00e1s. De ez m\u00e9g semmi, hanem a jakobinu h\u00e1zass\u00e1gjog a f\u00e9rj tekint\u00e9ly\u00e9t is megsemmis\u00edti s teljesen egyenl\u0151 jogokat ad a k\u00e9t h\u00e1zasf\u00e9lnek a k\u00f6z\u00f6s vagyonhoz. Elt\u00f6rli az atyai hatalmat, s nem ad t\u00f6bb\u00e9 jogot az ap\u00e1nak gyermekei nevel\u00e9s\u00e9nek vezet\u00e9s\u00e9re, ez az \u00e1llam gondja lesz ezent\u00fal. Az ilyen theori\u00e1k hamar megtermettek gy\u00fcm\u00f6lcsei ket. 1793 szeptember\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtott 27 h\u00f3nap alatt a t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9kek 5994 h\u00e1zass\u00e1got bontottak fel, s m\u00e9g p\u00e1r \u00e9vvel ut\u00f3bb az elv\u00e1l\u00e1sok meghaladt\u00e1k a h\u00e1zass\u00e1gok sz\u00e1m\u00e1t. Az elhagyott gyermekek sz\u00e1ma t\u00edz \u00e9v alatt 23, 000-r\u0151l 63,000-re emelke dett, s nem volt ritka eset, hogy 13 \u2014 14 \u00e9ves gyermekek oly magaviseletet tan\u00fas\u00edtottak, mely m\u00e1s id\u0151kben egy h\u00fasz \u00e9ves ifj\u00fat is megbotr\u00e1nkoztatott volna. A gyermekek t\u00e9tlen\u00fcl n\u00f6ve kedtek, hozz\u00e1szoktak a lop\u00e1shoz, a mosdatlan besz\u00e9dhez, s sz\u00fcl\u0151iket b\u00e1ntalmazt\u00e1k. A forradalmi erk\u00f6lcs\u00f6k jellemz\u00e9s\u00e9re csak egy angol ir\u00f3n\u0151 tan\u00fas\u00e1g\u00e1t hozzuk fel, ki h\u00e1rom \u00e9vet t\u00f6l t\u00f6tt Francziaorsz\u00e1gban 1802-t\u0151l 1805-ig, s \u00e9lm\u00e9nyeit le\u00edrta."], [142, "134 \u00ab Hiszi-e \u00f6n asszonyom \u2014 \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1 egy n\u00edmesi ker t\u00e9sz \u2014 hogy a forradalom idej\u00e9ben nem mert\u00fck megpiron gatni gyermekeinket hib\u00e1ik\u00e9rt ? Az \u00fagynevezett \u00ab hazafiak\" -nak az volt az elve, hogy a gyermekeket soha sem szabad b\u00fcn tetni. Ez azt\u00e1n \u0151ket oly elbizakodottakk\u00e1 tette, hogy ha a sz\u00fcl\u0151k valamelyike megszidta gyermek\u00e9t, ez azzal felelt vissza, hogy l\u00e1sson a maga dolga ut\u00e1n. \u00ab Szabadok vagyunk, tette hozz\u00e1, \u00e9s egyenl\u0151ek mindny\u00e1jan; nincs m\u00e1s ap\u00e1nk, any\u00e1nk, mint a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g; ha nem tetszik, eredj, keress magadnak jobb helyet!\" Mint a hogy a nevel\u00e9s Bousseau ((Emil -jenek szellem\u00e9 ben l\u00f6n vezetve, ugy a vall\u00e1sos hitet is bizonyos hivatalos vall\u00e1ssal v\u00e9lt\u00e9k helyettes\u00edthetni, mely a Bousseau-f\u00e9le theo sophia eszm\u00e9ny\u00e9t testes\u00edtette meg, de a mely mindenek f\u00f6l\u00f6tt t\u00e1rsadalmi vall\u00e1s volt, olyan, a mely n\u00e9lk\u00fcl, \u2014 mint Bousseau mondja \u2014 \u00abnem lehet az ember j\u00f3 polg\u00e1r.\" Az istens\u00e9g hite, a j\u00f6v\u0151 \u00e9let, a t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s a t\u00e1rsadalmi szerz\u0151d\u00e9s szents\u00e9ge \u2014 ezek voltak \u00f6sszes dogm\u00e1i. De ezt a b\u00f6lcseimi vall\u00e1st er\u0151vel bele akart\u00e1k oltani a polg\u00e1rok sziv\u00e9be, s az\u00e9rt t\u00f6rv\u00e9nyt hoz tak, hogy \u00aba franczia n\u00e9p ismerje el a legfels\u0151bb l\u00e9ny l\u00e9tez\u00e9 s\u00e9t \u00e9s a l\u00e9lek halhatatlans\u00e1g\u00e1t\". Megvoltak e vall\u00e1snak is \u00fcnnepei, megvoltak a maga szentjei, p\u00e9ld\u00e1ul Chalier vagy Marat, mely ut\u00f3bbir\u00f3l azt mondja Gr\u00e9goire eml\u00e9kirataiban, hogy voltak iskol\u00e1k, hol neve eml\u00edt\u00e9s\u00e9re keresztet vetettek. A r\u00e9gi kereszt\u00e9ny napt\u00e1rt \u00f6sszes szentjeivel \u00e9rv\u00e9nyen k\u00edv\u00fcl helyezte a jakobinus aera s uj id\u0151sz\u00e1m\u00edt\u00e1st kezdett meg a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g kezdet\u00e9t\u0151l, 1792. szept. 22-\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtva. Ez id\u0151sz\u00e1m\u00edt\u00e1snak alaj^ja az \u00e9vnek tizedes rendszer szerint val\u00f3 feloszt\u00e1sa, mig a h\u00f3napok id\u0151j\u00e1r\u00e1si jelleg\u00f6k szerint (Germinal, Floreal, Prairial a tavaszra, Messidor, Fructidor, Thermidor a ny\u00e1rra, Vend\u00e9miaire, Frimaire, Brumaire az \u0151szre, \u00e9s Nivose, Pluviose, Ventose a t\u00e9lre), a napok pedig (primidi, duodi, tridi, quartidi stb.) a mindennapi \u00e9let t\u00e1rgyair\u00f3l vett\u00e9k elne vez\u00e9s\u00f6ket, a szentek neve helyett. A hetet a decade, a vas\u00e1rnapot a decadi helyettes\u00edtette, minden \u00f6t\u00f6dnap egy h\u00e1zi\u00e1llat, minden decade egy gazdas\u00e1gi eszk\u00f6z jegye alatt \u00e1llott. N\u00e9gy \u00e9v tett ki egy Franciade-ot. Minden decadi valamely nagy eszme, erk\u00f6lcsi igazs\u00e1g vagy"], [143, "135 er\u00e9ny \u00fcnnepl\u00e9s\u00e9re volt szentelve, min\u0151k a Term\u00e9szet, Szabad s\u00e1g, Egyenl\u0151s\u00e9g, N\u00e9p, Dics\u0151s\u00e9g, Honszeretet stb. Ezeken k\u00edv\u00fcl a forradalom nagy napjai is kell\u0151 \u00fcnnepl\u00e9sben r\u00e9szes\u00fcltek, igy a Bastille bev\u00e9tele, a tr\u00f3nveszt\u00e9s, a zsarnok b\u0171nh\u0151d\u00e9se, a girondist\u00e1k ki\u0171zet\u00e9se. Mind e k\u00f6zelebbi megjel\u00f6l\u00e9sek b\u00e1rmily esetleneknek l\u00e1t szanak is, f\u00f6lt\u00e9tlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9gesek voltak, mert k\u00fcl\u00f6nben ily meghat\u00e1roz\u00e1sokb\u00f3l : \u00ab a m\u00e1sodik \u00e9v harmadik h\u00f3napja m\u00e1sodik decadej\u00e1nak \u00f6t\u00f6dik napja \u00bb \u2014 v\u00e9gn\u00e9lk\u00fcli zavarok t\u00e1madhat tak volna. De voltak\u00e9p az eg\u00e9sz uj napt\u00e1rrendszer, melynek ind\u00edt v\u00e1nyoz\u00f3ja Bornme volt, a vas\u00e1rnap kik\u00fcsz\u00f6b\u00f6l\u00e9s\u00e9re volt sz\u00e1 m\u00edtva. Ehhez k\u00e9pest azt\u00e1n nem is engedt\u00e9k meg, hogy a keresz t\u00e9nyek a r\u00e9gi vas\u00e1rnapot \u00fcnnepelj\u00e9k, s\u0151t gyan\u00fas szemmel n\u00e9zt\u00e9k azt is, a ki e napon gondosabban ki\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00f6tt. Falusi lakosokat, kik a v\u00e1s\u00e1r rendes injain czikkeiket piaczra hozt\u00e1k a v\u00e1rosba, k\u00edm\u00e9letlen\u00fcl vissza\u00fczette a hat\u00f3 s\u00e1g \u00e9s \u00e9lelmi czikkeik lefoglal\u00e1s\u00e1val fenyegette, ha a decade kijel\u00f6lt napj\u00e1n nem j\u00f6nnek, f\u0151leg ha ez a nap \u00e9pen vas\u00e1r napra esett. A forradalmi napt\u00e1r abstraktabb elnevez\u00e9sei \u00e9s \u00fcnnepei m\u00e9g n\u00e9mi magyar\u00e1zatukat tal\u00e1lj\u00e1k abban, hogy bizonyos hall- gatag \u00aberk\u00f6lcsi tanfolyamot\" akartak ezekben a n\u00e9p sz\u00e1m\u00e1ra adni. S e p\u00e9ld\u00e1t k\u00e9s\u0151bb az utcz\u00e1k elnevez\u00e9s\u00e9ben is ut\u00e1nozni akarta egy sz\u00f3nok, ki ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ban aj\u00e1nlta, hogy a Palais Nationalt nevezz\u00e9k el a ((K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g k\u00f6zpontj\u00e1nak\", a Notre Dani\u00e9 t\u00e9rt ((K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi humanizmus ter\u00e9nek\", a Halle-t ('K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi takar\u00e9koss\u00e1g-t\u00e9rnek\", s a mellette fekv\u0151 utcz\u00e1- kon a M\u00e9rt\u00e9kletess\u00e9g, J\u00f3zans\u00e1g, Okoss\u00e1g stb. utcz\u00e1inak. De m\u00e1r a mi az egyes napok elnevez\u00e9seit illette, ezek nem ker\u00fcl- hett\u00e9k ki a nevets\u00e9gess\u00e9get ily nevekkel, mint: S\u00e1fr\u00e1ny, Krumpli, Lud, Sert\u00e9s, Torma, Paradicsom, K\u00e1poszta, B\u00fcr\u00f6k, Petrezselyem, T\u00f6k, Puttony, L\u00e9tra stb. a szentek addigi nevei helyett. Pedig voltak fanatikusok, p. o. Millhaud k\u00e9pvisel\u0151, ki a K\u00f6m\u00e9ny, \u00e9s Peyron t\u00e1bornok, ki a Myrtus nevet t\u00e9nyleg fel is vette. De a nagyobb r\u00e9sz nem ment el addig, s ink\u00e1bb v\u00e1ltoztatta \u00e1t nev\u00e9t akk\u00e9p, mint Leroi T\u00f6rv\u00e9nyre, s Leroy"], [144, "136 Augusztus-tizedik\u00e9re s m\u00e1sok Brutusra, Anaxagorasra, Fran ciad\u00e9ra. V\u00e9gre az \u00faj\u00e9vi \u00fcdv\u00f6zl\u00e9seket \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9k-kicser\u00e9l\u00e9seket is, mint l\u00e9ha szok\u00e1sokat, egyhang\u00falag t\u00f6rlend\u0151knek v\u00e9lem\u00e9 nyezt\u00e9k. \u00c9s most l\u00e1ssuk m\u00e9g a k\u00f6zoktat\u00e1s\u00fcgy reformj\u00e1t a jakobi nus kulturpolitikusok kez\u00e9ben. 1793 j\u00falius 13-\u00e1n olvasta f\u00e9l a. konventben Robespierre Lepelletier Saint-Fargeau tervezet\u00e9t, mely l\u00e9nyeges pontjaiban ezeket \u00e1llap\u00edtja meg. Minden gyer mek, k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g \u00e9s kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, a fiuk 5-t\u0151l 12 \u00e9vesig, a le\u00e1nyok 5-t\u0151l 11-ig, k\u00f6z\u00f6sen iskol\u00e1ztatnak az \u00e1llam k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n, ugyanazon ruh\u00e1zatot, \u00e9lelmet, ell\u00e1t\u00e1st \u00e9s oktat\u00e1st kapj\u00e1k a 4 \u2014 600 tan\u00edtv\u00e1nyt magokba foglal\u00f3 internatusokban, s pedig a legszigor\u00fabb elvek szerint. Fekhely\u00fck kem\u00e9ny, \u00e9lelm\u00fck sze r\u00e9ny, de eg\u00e9szs\u00e9ges, ruh\u00e1zatuk k\u00e9nyelmes, de durva. Csel\u00e9det nem kapnak, a gyermekek magok szolg\u00e1lj\u00e1k ki magokat. A nap foglalatoss\u00e1gai k\u00f6zt a k\u00e9zimunk\u00e1ra legyen f\u0151suly fek tetve : a l\u00e1nyok varrni, k\u00f6tni, mosni tanulnak, a fiuk p\u00e1sztor kod\u00e1st, f\u00f6ldmivel\u00e9st, k\u00e9zm\u0171ipart.* M\u00e9g jobban r\u00e9szletezte e nevel\u00e9s feladat\u00e1t Saint-Just. A f\u00edgyermekek 5-t\u0151l 16 \u00e9vig a haza sz\u00e1m\u00e1ra nevekednek, \u00f6lt\u00f6 zet\u00fck minden \u00e9vszakban v\u00e1szon. Nyolcz \u00f3r\u00e1t alusznak szalma zs\u00e1kon s k\u00f6z\u00f6sen t\u00e1pl\u00e1lkoznak gy\u00fcm\u00f6lcscsel, f\u0151zel\u00e9kkel, tejen, keny\u00e9ren \u00e9s viz\u00e9n. H\u00fast 16-ik \u00e9v\u00fck el\u0151tt nem \u00edzlelnek. T\u00edzt\u0151l tizenhat \u00e9vig neveltet\u00e9s\u00fck katonai \u00e9s gazd\u00e1szati. Hatvanan k\u00e9nt alkotnak egy-egy sz\u00e1zadot ; hat sz\u00e1zad k\u00e9pez egy z\u00e1szl\u00f3 aljat. Ezek minden \u00e9vben \u00f6sszegy\u0171lnek egy bizonyos helyen s t\u00e1boroz\u00e1ssal, katonai gyakorlatokkal k\u00e9pezik ki magokat, arat\u00e1s idej\u00e9ben pedig sz\u00e9tosztatnak a gazd\u00e1k k\u00f6zt. Tizenhat \u00e9ves korukat el\u00e9rve, mesters\u00e9gre mennek vala mely mesteremberhez, gy\u00e1roshoz stb., ki czimzetes oktat\u00f3juk lesz, s kin\u00e9l k\u00f6telesek megmaradni 21 \u00e9ves korukig, polg\u00e1r jogaikt\u00f3l eg\u00e9sz \u00e9let\u00f6kre val\u00f3 megfoszt\u00e1s terhe alatt. Tizenhat \u00e9ves korukig ugyanazon ruh\u00e1zattal maradnak; azut\u00e1n 21 \u00e9ves korukig munk\u00e1sruh\u00e1t viselnek s 21-t\u0151l 26-ig katonaruh\u00e1t, ha. csak nem hivatalnokok. * F\u00f6lmer\u00fclt az az eszme is, hogy az any\u00e1k gyermekeiket 6\"\u00e9ves korukig legyenek k\u00f6telesek szoptatni."], [145, "137 Hogy e kem\u00e9ny rendszab\u00e1lyok nem maradtak meg csu p\u00e1n az elm\u00e9letn\u00e9l, azt megtudjuk Lavalette asszony eml\u00e9kira taib\u00f3l, ki el\u0151adja, mik\u00e9p k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k minden h\u00f3napban r\u00e9szt venni a hazafias \u00fcnnep\u00e9lyeken. ((T\u00e1rsn\u0151im \u2014 mondja \u2014 nagyon rosszul b\u00e1ntak velem ; egy emigr\u00e1ns le\u00e1ny-a, egy mar quis s egy fogoly anya le\u00e1nya nem osztozhatott vel\u0151k a szerencs\u00e9ben\". Hib\u00e1ztatt\u00e1k, hogy nem adt\u00e1k tanonczs\u00e1gra. Beauharnais Hortense anyja varr\u00f3n\u0151j\u00e9n\u00e9l volt tanoncz, Jen\u0151 pedig egy Faubourg St. Germainbeli asztalosn\u00e1l. Az egyenl\u0151s\u00e9g m\u00e1ni\u00e1j\u00e1nak jellemz\u00e9s\u00e9re m\u00e9g csak k\u00e9t adatot hozunk fel. A k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1ny a H. \u00e9v febru\u00e1r 25-\u00e9n D\u00e1vid k\u00e9pvisel\u0151t, a hires fest\u0151t felh\u00edvta, hogy adjon v\u00e9lem\u00e9nyt a nemzeti viselet jav\u00edt\u00e1s\u00e1nak \u00e9s a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi erk\u00f6lcs\u00f6kh\u00f6z val\u00f3 idom\u00edt\u00e1s\u00e1nak m\u00f3djair\u00f3l. Egyszersmind elha t\u00e1rozta, hogy a polg\u00e1ri egyenruh\u00e1zat mint\u00e1j\u00e1t 20,000, a kato nai, b\u00edr\u00f3i \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i egyenruh\u00e1zat mint\u00e1it pedig 6000 p\u00e9ld\u00e1nyban adja ki sz\u00ednezett metszetben. A p\u00e9kek meg rende letet kaptak, hogy csak egyf\u00e9le kenyeret s\u00fcssenek, barn\u00e1t, melynek \u00ab egyenl\u0151s\u00e9g kenyere \u00bb legyen a neve s minden v\u00e1s\u00e1rl\u00f3 egym\u00e1s m\u00f6g\u00f6tt \u00e1llva v\u00e1rja sor\u00e1t. \u00dcnnepnapokon mindenki t\u00e1vozz\u00e9k hazulr\u00f3l s csal\u00e1dj\u00e1val \u00e9s szomsz\u00e9djaival az utcz\u00e1n eb\u00e9deljen. XIV. A GIRONDIST\u00c1K. Egy szemtan\u00fa jellemz\u0151 k\u00e9p\u00e9t rajzolja a franczia konvent nek a r\u00e9muralom napjaib\u00f3l, mely mindenn\u00e9l jobban tan\u00fas\u00edtja, milyen retteg\u00e9s \u00e9s presszi\u00f3 eszk\u00f6zeivel tartotta f\u00e9ken az ural kod\u00f3 klikk a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny minden szabadabb nyilv\u00e1nul\u00e1s\u00e1t. A mint az \u00fcl\u00e9s megny\u00edlik, nyugtalanul, bizalmatlanul l\u00e9pnek be a k\u00e9pvisel\u0151k, mint t\u0151rbe csalt \u00e1llatok. Mindenki ugy \u00fcgyel besz\u00e9d\u00e9re, tetteire, nehogy valamit b\u0171n\u00fcl r\u00f3jjanak f\u00e9l neki, mert itt semmi sem k\u00f6z\u00f6ny\u00f6s, egy mozdulat, egy mosoly, egy suttog\u00e1s sem. Ez\u00e9rt tolul az eg\u00e9sz ny\u00e1j mintegy \u00f6szt\u00f6nszer\u0171leg"], [146, "138 a baloldal fel\u00e9, hol a hegy-p\u00e1rt tr\u00f3nol, a jobboldal eg\u00e9szen \u00fcres. N\u00e9melyek nem is telepednek le sehol \u00e1lland\u00f3an, hanem az eg\u00e9sz \u00fcl\u00e9s alatt folytonosan v\u00e1ltoztatj\u00e1k hely\u00f6ket, ugy sz\u00e1 m\u00edtva kij\u00e1tszhatni a k\u00e9meket, hogy mindenkivel j\u00f3 l\u00e1bon \u00e1llnak \u00e9s semmi hat\u00e1rozott szint nem vallanak. A legokosabbak le sem \u00fcltek, a padokon k\u00edv\u00fcl \u00e1lltak, a sz\u00f3sz\u00e9k el\u0151tt s alkalmilag tit kon kilop\u00f3ztak a teremb\u0151l. Sz\u00f3val mindenki igyekszik elt\u00f6rp\u00fclni, megh\u00fazni mag\u00e1t. Az 1793 j\u00fanius\u00e1t k\u00f6vet\u0151 n\u00e9gy h\u00f3 alatt a konvent \u00fcl\u00e9sterme h\u00e1romnegyed r\u00e9szben \u00fcres, m\u00e9g az eln\u00f6k v\u00e1laszt\u00e1sra sem jelentkezik t\u00f6bb 250 szavaz\u00f3n\u00e1l; a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti \u00e9s k\u00f6zbiztons\u00e1gi bizotts\u00e1gokat csak 200, illet\u0151leg 50 szavazat v\u00e1lasztja meg, a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k bir\u00e1it csak 50, a ji\u00f3t bir\u00e1kat 40. Az alkotm\u00e1nyos korszak nagy \u00e9s f\u00e9nyes nevei, mint p. o. SieyT\u00e9s-\u00e9, t\u00f6k\u00e9letes feled\u00e9sbe mer\u00fclnek, elhallgat nak. Mikor k\u00e9s\u0151bb Siey\u00e9st bev\u00e1dolj\u00e1k a jakobinusokn\u00e1l, czip\u00e9 sze p\u00e1rtfog\u00e1sa menti meg, a ki e szavakkal k\u00e9l p\u00e1rtj\u00e1ra: ((Ismerem ezt a Siey\u00e9st, nem foglalkozik politik\u00e1val, mindig csak k\u00f6nyveit b\u00fajja. \u00c9n l\u00e1tom el czip\u0151vel, felelek r\u00f3la. \u00bb Ugyan\u0151t \u2014 Siey\u00e9st, \u2014 mikor k\u00e9s\u0151bb megk\u00e9rdezik, hogy mit csin\u00e1lt ez alatt az eg\u00e9sz id\u0151 alatt? \u2014 \u00ab\u00c9ltem!\u00bb felei\u00e9. \u00c9s ki csod\u00e1lkozn\u00e9k mindezen, mikor tudjuk, hogy a konvent 76 eln\u00f6ke k\u00f6z\u00fcl 18-at fejeztek le, 8-at deport\u00e1ltak, 25-\u00f6t proskri b\u00e1ltak, 6-ot. beb\u00f6rt\u00f6n\u00f6ztek, 3 lett \u00f6ngyilkos, 4 meg\u0151r\u00fclt, \u2014 \u00f6sszesen teh\u00e1t 61 \u00e9rt sz\u00f6rny\u0171 katasztr\u00f3f\u00e1t. H\u00e1t m\u00e9g a kon vent t\u00f6bbi tagjai? ((Mindenki b\u0171n\u00f6s itt, \u2014 jegyezte meg egy szer Carrier a konventben, \u2014 m\u00e9g az eln\u00f6k csengetty\u0171je is.\u00bb A girondist\u00e1k elleni hajsza csak elhalaszt\u00e1st szenvedett egy id\u0151re, de nem sz\u0171nt meg a konvent kebel\u00e9ben. Robespierre nemsok\u00e1ra megint el\u00e9rkezettnek l\u00e1tta az id\u0151t a \u00ab t\u00f6rv\u00e9nyek szigor\u00fabb v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t\" s\u00fcrgetni. Napr\u00f3l-napra felhangzott a sop\u00e1nkod\u00e1s, hogy Francziaorsz\u00e1g m\u00e9g mindig tele van l\u00e1zad\u00f3 papokkal, nemesekkel, ezek r\u00e9gi csal\u00e1djaival, s ha nem akarj\u00e1k, hogy nyakukra n\u0151j jenek, egyszer mindenkorra le kell sz\u00e1molni vel\u0151k. Nemcsak a h\u00e1zkutat\u00e1sok, a gyan\u00fas egy\u00e9nek lefegyverez\u00e9sei kezd\u0151dtek meg teh\u00e1t \u00fajra, hanem a jakobinu sok egy khinai szok\u00e1s meghonos\u00edt\u00e1s\u00e1t is ind\u00edtv\u00e1nyozt\u00e1k, hogy t. i. egy h\u00e1z minden lak\u00f3j\u00e1nak neve az ajt\u00f3kra legyen f\u00fcg gesztve. A forradalomban oly k\u00e9tes szerepet j\u00e1tszott Egalit\u00e9"], [147, "139 F\u00fcl\u00f6p orleansi herczegre is el\u00e9rkezett a nagy leczke napija; ugyanaz a Bobespierre, kinek titkos \u00f6sszej\u00e1tsz\u00e1sa F\u00fcl\u00f6ppel ma m\u00e1r alig szenved k\u00e9ts\u00e9get, s ki a herczeget s p\u00e9nz\u00e9t a leg lelkiismeretlenebb\u00fcl haszn\u00e1lta fel cz\u00e9ljaira, maga ind\u00edtv\u00e1 nyozta a herczeg \u00e9s csal\u00e1dja elfogat\u00e1s\u00e1t, az alatt az \u00fcr\u00fcgy alatt, hogy a forradalomhoz val\u00f3 csatlakoz\u00e1sa nem lehet \u0151szinte. Csaknem egyidej\u0171leg ezzel Paris politikai p\u00e1rtk\u00f6rei egy\u00fct tes manifesztumban k\u00f6vetelt\u00e9k ism\u00e9t 22 girondista-p\u00e1rti k\u00e9p visel\u0151 ki\u0171zet\u00e9s\u00e9t. Ellenben Marat, kinek a t\u00fcrelmess\u00e9g min den hat\u00e1r\u00e1t t\u00fall\u00e9p\u0151 izgat\u00e1sai v\u00e9gre m\u00e9gis megszerezt\u00e9k a dics\u0151s\u00e9get, hogy v\u00e1dlottk\u00e9nt jelenj\u00e9k meg a forradalmi t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt, r\u00f6vid t\u00e1rgyal\u00e1s ut\u00e1n f\u00f6lmentetve, val\u00f3di diadal menetben hordoztatott meg Paris utcz\u00e1in s a jakobinusok klubbj\u00e1ban egy n\u00e9gy \u00e9ves gyermek \u00e1ltal \u00fcnnep\u00e9lyesen meg koszor\u00fazt\u00e1k. Mig igy Parisban a konvent tekint\u00e9lye haldokl\u00e1sa v\u00e9gs\u0151 perczeit \u00e9li s ide s tova v\u00e9gk\u00e9p lehanyatlik, hogy \u00e1tengedje a szerepet a p\u00e1rtklubbok legsz\u00e9ls\u0151bb elemeinek, addig az ellen forradalom mind jobban izmosodik a vid\u00e9ken s napr\u00f3l-napra t\u00f6bb \u00e9s t\u00f6bb p\u00e1rth\u00edvet gy\u0171jt maga k\u00f6r\u00e9, mig v\u00e9gre a Vend\u00e9e ban eg\u00e9szen szervezve emeli fel fej\u00e9t. Machecoul \u00e9s Challans ban t\u00f6r ki legel\u0151sz\u00f6r az el\u00e9gedetlens\u00e9g. Egy Gaston nev\u0171 fodr\u00e1sz a soroz\u00e1s alkalm\u00e1val meg\u00f6l egy tisztet, f\u00f6lveszi egyen ruh\u00e1j\u00e1t s egy csapat el\u00e9gedetlenked\u0151 \u00e9l\u00e9re \u00e1llva, h\u00e1romsz\u00e1z k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1git l\u00f6vet agyon, miut\u00e1n meggy\u00f3ntatta \u00e9s egy k\u00e9szen \u00e1ll\u00f3 \u00e1rok partj\u00e1ra vezette, hogy eltemet\u00e9s\u00f6kkel ne kelljen bajl\u00f3dni. A f\u00f6lkel\u0151k lever\u00e9s\u00e9re 1 200 emberrel \u00fatnak ind\u00edtott Marc\u00e9 t\u00e1bornok nem sokat \u00e9r el, mert a vend\u00e9eiek nagy sikerrel tudj\u00e1k felhaszn\u00e1lni term\u00e9szetes el\u0151nyeiket, a terepviszonyokat. A parasztok a kast\u00e9lyokba mennek \u00e9s felsz\u00f3l\u00edtj\u00e1k a neme seket, hogy \u00e1lljanak \u00e9l\u00fckre. Igy a t\u00f6bbek k\u00f6zt Charette-et, ki mint hadnagy szolg\u00e1lt volt a tenger\u00e9szetben, de a b\u00e9ke l\u00e9tre j\u00f6tte ut\u00e1n nagyb\u00e1tyja kast\u00e9ly\u00e1ba vonulva vad\u00e1szgatott. B\u00e1r gyenge testalkat\u00fa ember, de h\u00f3napokat t\u00f6ltve az erd\u0151kben, hol a vad\u00e1szokkal egy\u00fctt a f\u00f6ld\u00f6n h\u00e1lt, lassank\u00e9nt meger\u0151s\u00f6 d\u00f6tt s mivel ismerte t\u00f6k\u00e9letesen a n\u00e9pet s vid\u00e9k\u00e9t, b\u00e1tors\u00e1ga"], [148, "140 \u00e9s \u00fcgyess\u00e9ge kiv\u00edvta azok nagyrabecs\u00fcl\u00e9s\u00e9t, s nemsok\u00e1ra egyike lett bel\u0151le a legrettegettebb vend\u00e9e-i vez\u00e9reknek. Szintoly n\u00e9pszer\u0171 vez\u00e9re volt a vend\u00e9e-i f\u00f6lkel\u00e9snek Henri de La Rochejaquelein is, egykor kir\u00e1lyi test\u0151r, a forra dalom idej\u00e9ben pedig Bocage vid\u00e9k\u00e9n Lescure nev\u0171 unokafiv\u00e9 r\u00e9nek vend\u00e9ge, hol megvonulva, siker\u00fclt neki f\u00f6ll\u00e1z\u00edtani a. k\u00f6rny\u00e9ket s azut\u00e1n Lescure-rel egy\u00fctt a mozgalom \u00e9l\u00e9re \u00e1llt. Mindketten ifjak, elsz\u00e1nt b\u00e1tors\u00e1guak \u00e9s tettrek\u00e9szek voltak s p\u00f3rjaik \u00e9l\u00e9n mint valami keresztes hadj\u00e1ratra, ugy indultak a. harczba, dalolva, kok\u00e1rd\u00e1san. Podgy\u00e1szt nem vittek magokkal, csak n\u00e9h\u00e1ny napra val\u00f3 kenyeret s rendk\u00edv\u00fcli esetekben a paps\u00e1g, mely titkos sz\u00edt\u00f3ja volt a f\u00f6lkel\u00e9snek, gondoskodott \u00e9lelmez\u00e9 s\u00fckr\u0151l. Ez a mintegy 30 ezerb\u0151l \u00e1ll\u00f3 sereg m\u00e1jus 3-\u00e1n adott egym\u00e1snak tal\u00e1lkoz\u00f3t, hogy Thouars v\u00e1rosa ellen induljon. A Thou\u00e9 foly\u00f3n kellett \u00e1thatolni, mely a v\u00e1rost mindenfel\u0151l k\u00f6rnyezi; az \u00e1tj\u00e1r\u00f3kat Quetineau t\u00e1bornok v\u00e9dte. A vend\u00e9eiek egyideig \u00e1gy\u00faztak a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1giakt\u00f3l elvett \u00e1gyukkal: azut\u00e1n Lescure h\u0151sies hal\u00e1lmegvet\u00e9ssel rohant a h\u00edd fel\u00e9 goly\u00f3z\u00e1por k\u00f6zepette, mely rost\u00e1v\u00e1 lyukgatta kab\u00e1tj\u00e1t. De La Rocheja cpieleinyat\u00e1naveti mag\u00e1t, embereivel \u00e1tnyomul a hidon s embe rei v\u00e1ll\u00e1ra emelve r\u00e9st \u00fct a falakon. Quetineau nem birva ellen\u00e1llani, megadja mag\u00e1t s a vend\u00e9eiek megel\u00e9gesznek azzal, hogy felgy\u00fajtj\u00e1k a szabads\u00e1gf\u00e1j\u00e1t s el\u00e9getik a hat\u00f3s\u00e1gi iratokat. A vend\u00e9e-i veres\u00e9g h\u00edre tet\u0151pontra fokozta Parisban az. ((arisztokrat\u00e1k\" elleni inger\u00fclts\u00e9get. Paris hat\u00f3s\u00e1ga egyenesen azt emlegette, hogy most m\u00e1r Paris n\u00e9p\u00e9n van a sor meg menteni Francziaorsz\u00e1got. Egyed\u00fcl Parisban 12,000 embert akartak ujonczozni, hogy \u0151ket a Vend\u00e9e ellen k\u00fcldj\u00e9k. De a sereget fenn is kellett tartani, s hogy ezt tehess\u00e9k, k\u00e9ptelen terhekkel akart\u00e1k s\u00fajtani ism\u00e9t a gazdagabbakat s azok vona kod\u00e1sa csak ujabb \u00fcr\u00fcgy\u00fcl szolg\u00e1lt a vagyon elleni t\u00e1mad\u00e1 sokra. Marat ny\u00edltan hirdette, hogy a kalm\u00e1rok, \u00fcgyn\u00f6k\u00f6k egy k\u00f6vet f\u00fajnak a jobb oldal tagjaival, az ((\u00e1llamf\u00e9rfiakkal\", mint \u0151ket g\u00fanyosan nevezte s mindannyiokat le kellene tar t\u00f3ztatni mint gyan\u00fasokat. M\u00e9g szenved\u00e9lyesebben t\u00e1rgyalt\u00e1k az \u00fcgyeket a klubbok ban. A hegyp\u00e1rt egyre ism\u00e9telgette, hogy meg kell szabad\u00edtani"], [149, "141 a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1got a 22 girondista \u00e1rm\u00e1nykod\u00e1sait\u00f3l; a corde lier-ek pedig m\u00e1r nem is leplezt\u00e9k, hogy legjobban szeretn\u00e9k, ha rak\u00e1sra \u00f6ln\u00e9k \u0151ket s voltak, kik komolyan ind\u00edtv\u00e1nyozt\u00e1k, hogy a konvent legels\u0151 viharos \u00fcl\u00e9s\u00e9n sz\u00farj\u00e1k le mindny\u00e1j\u00e1t, mely cz\u00e9lb\u00f3l t\u0151rrel felfegyverkezve l\u00e1togatt\u00e1k a konvent \u00fcl\u00e9seit s a Samt-Aiitoine k\u00fclv\u00e1ros egyetlen kardcsisz\u00e1rj\u00e1n\u00e1l t\u00f6bb sz\u00e1z t\u0151rt rendeltek meg. V\u00e9gre egy \u00fcl\u00e9sen maga Isnard eln\u00f6k emelt sz\u00f3t \u00fcnnep\u00e9lyesen s kijelentette, hogy egy \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s nek j\u00f6tt tudom\u00e1s\u00e1ra, melynek tervez\u0151je Pitt, az angol minisz tereln\u00f6k, s cz\u00e9lja a n\u00e9p egy r\u00e9sz\u00e9t fegy-veresen a m\u00e1sikra usz\u00edtani s a konventet feloszlatni. Guadet girondista el\u00e9g mer\u00e9sz volt a dolgok ily \u00e1llapot\u00e1 ban f\u00f6lsz\u00f3lalni, hogy a konvent nem l\u00e9v\u00e9n szabad gy\u00fclekezet t\u00f6bb\u00e9, m\u00e1sutt kell a nemzeti k\u00e9pviseletet egybeh\u00edvni. De sza vait z\u00fag\u00e1ssal \u00e9s fenyeget\u00e9ssel fogadt\u00e1k, s g\u00fanyosan h\u00e1nyt\u00e1k f\u00f6l, hogy a lepel v\u00e9gre lehullott, a cselsz\u00f6v\u00f6k bevallott\u00e1k a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g egys\u00e9ge megbont\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyzott cz\u00e9ljaikat. Csak nehezen tudta Bar\u00e9re helyre\u00e1ll\u00edtani a nyugalmat azzal a k\u00f6z vet\u00edt\u0151 md\u00edtv\u00e1nynyal, hogy k\u00fcldess\u00e9k ki egy tizenkett\u0151s bizotts\u00e1g a t\u00e9nyek megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1ra, melynek sor\u00e1n meg legyen \u00e1llap\u00edtand\u00f3, hogy kik azok, a kik konspir\u00e1lnak a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g biztons\u00e1ga ellen. Igy j\u00f6tt l\u00e9tre az a tizenkett\u0151s bizotts\u00e1g, melyben m\u00e9g egyszer t\u00fals\u00falyra jutott a girondista p\u00e1rt, de a melynek er\u00e9lye is csak arra szolg\u00e1lt, hogy gy\u00e1szos v\u00e9g\u00fcket siettesse. A tizenkett\u0151s bizotts\u00e1g megalakul\u00e1sa m\u00e9rt\u00e9ktelen d\u00fchre ingerelte a konventtel szemben ellens\u00e9ges p\u00e1rtk\u00f6r\u00f6ket \u00e9s for radalmi test\u00fcleteket. Inquiziczi\u00f3t \u00e9s stat\u00e1riumot h\u00e1nytorgattak, s azzal v\u00e1gtak vissza, hogy k\u00f6zponti forradalmi bizotts\u00e1gg\u00e1 alakultak, melyben hat\u00e1rozattal kimondt\u00e1k, hogy nem vezet nek jegyz\u0151k\u00f6nyvet, s hogy senkinek sem szabad az \u00fcl\u00e9s v\u00e9ge el\u0151tt elt\u00e1vozni. Erre azt\u00e1n szabad foly\u00e1st nyert a m\u00e9rs\u00e9kel tebbek elleni hazafias d\u00fch kit\u00f6r\u00e9se. Kimondott\u00e1k, hogy a konvent k\u00e9ptelen feladat\u00e1t bet\u00f6lteni, ki kell teh\u00e1t ragadni kez\u00e9b\u0151l a hatalmat, le kell s\u00fajtani a gyan\u00fasokat, s a 22 giron dist\u00e1t elragadva, egy k\u00fclv\u00e1rosban kardra kell h\u00e1nyni, s azut\u00e1n k\u00f6lt\u00f6tt levelekkel elhitetni, hogy emigr\u00e1ltak. Hasonl\u00f3 hangok emelkedtek a cordelier-k klubbj\u00e1ban is."], [150, "142 Itt m\u00e1r nem is 22 girondista fel\u00e1ldoz\u00e1s\u00e1r\u00f3l, hanem 300 ember legyilkol\u00e1s\u00e1r\u00f3l tan\u00e1cskoztak. Egy ifj\u00fa ember ind\u00edtv\u00e1nyozta, hogy menjenek egyenesen a konventbe, magokkal vive a gy\u00e1szf\u00e1tyollal bevont \u00ab emberi jogok\" -at s ker\u00edts\u00e9k k\u00e9zre mindazokat a k\u00e9pvisel\u0151ket, kik az el\u0151bbi k\u00e9t alkotm\u00e1nyos par lamentben is r\u00e9szt vettek, tart\u00f3ztass\u00e1k le a minisztereket, ont s\u00e1k v\u00e9r\u00e9t a m\u00e9g \u00e9letben lev\u0151 Bourbonoknak, stb. A tizenkett\u0151s bizotts\u00e1g azonban megmutatta, hogy er\u00e9 lyesen fogja fel feladat\u00e1t. T\u00f6bbeken kiv\u00fcl elfogat\u00e1si parancsot adott ki H\u00e9bert, a piszkoss\u00e1gokban m\u00e9g Maraton is tultev\u0151 demag\u00f3g ellen, ki falusi borb\u00e9lyb\u00f3l Paris v\u00e1rosa \u00fcgy\u00e9szi helyettese s a \u00abP\u00e9re Duchesne\u00bb czhn\u00fc szennylap szerkeszt\u0151je lett. E lap kezdetben homlokzat\u00e1n egy pip\u00e1z\u00f3 embert muta tott, kez\u00e9ben egy doh\u00e1nycsomaggal, majd azt k\u00e9s\u0151bb maga Duchesne ap\u00f3 v\u00e1ltotta fel, \u00f6v\u00e9ben pisztolyokkal, a mint fejsz\u00e9t emel egy \u00e9let\u00e9\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6rg\u0151 papra. A p\u00e1rtharczok e v\u00e9gs\u0151 elm\u00e9rgesed\u00e9s\u00e9ben Robespierre m\u00e9g meg\u0151rizett annyi higgadts\u00e1got, hogy egy ideig a forradalmi \u00e1ramlatok visszatart\u00e1s\u00e1ra ford\u00edtotta erej\u00e9t \u00e9s befoly\u00e1s\u00e1t, nem csak az\u00e9rt, mert bel\u00e1tta, hogy az alkotm\u00e1nyos test\u00fcleten kiv\u00fcl \u00e1ll\u00f3 elleniek t\u00fals\u00falyra verg\u0151d\u00e9se az \u0151 befoly\u00e1s\u00e1t is cs\u00f6kkent heti a nemzeti t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban, de f\u0151k\u00e9p az\u00e9rt is, mert nem akarta, hogy a p\u00e1risi esem\u00e9nyek a girondist\u00e1k fele hajl\u00edts\u00e1k a vid\u00e9k rokonszenv\u00e9t. De nemsok\u00e1ra meggy\u0151z\u0151d\u00f6tt r\u00f3la, hogy hi\u00e1ba minden s megsz\u0171nt m\u00e9rs\u00e9kletet pr\u00e9dik\u00e1lni. H\u00e9bert elfo gat\u00e1sa rendk\u00edv\u00fcl felizgatta a ked\u00e9lyeket s a m\u00e1jus 27-iki rend k\u00edv\u00fcl viharos \u00fcl\u00e9sben, mely alatt a n\u00e9p el\u00e1rasztva a folyos\u00f3kat, tettleg b\u00e1ntalmazott t\u00f6bb k\u00e9pvisel\u0151t, a konvent nem \u00e1llhatva ellen a k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151k ostrom\u00e1nak, iszony\u00fa zavarban elhat\u00e1rozta a 12-s bizotts\u00e1g feloszlat\u00e1s\u00e1t, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a szavaz\u00e1s kifo g\u00e1stalanul ment volna v\u00e9gbe. K\u00f6vetkez\u0151 nap a rettenthetlen Lanjuinais nem is k\u00e9sett tiltakoz\u00e1sra emelni szav\u00e1t a konventnek a 12-s bizotts\u00e1g fel oszlat\u00e1s\u00e1t kimond\u00f3 hat\u00e1rozata ellen, mert a konvent nem volt szabad elhat\u00e1roz\u00e1sa birtok\u00e1ban; fenyegett\u00e9k s a szavaz\u00e1s k\u00fcl\u00f6nben is k\u00e9tes volt. De d\u00f6rg\u0151 szav\u00e1t meg sem akarj\u00e1k hallgatni; a hegyp\u00e1rt \u00fcv\u00f6ltve szak\u00edtja f\u00e9lbe. \u00abItt maradok, mig meg nem hallgattok, \u2014 felel vissza Lanjuinais. \u00d6tven-"], [151, "143 ezer polg\u00e1rn\u00e1l t\u00f6bbet vetettek b\u00f6rt\u00f6nbe biztosaitok; k\u00e9t h\u00f3 alatt t\u00f6bb \u00f6nk\u00e9nyess\u00e9get k\u00f6vettetek el, mint a mennyit 30 \u00e9vi zsarnoks\u00e1g alatt, \u00e9s most sajn\u00e1lkoztok n\u00e9h\u00e1ny ember sors\u00e1n, kik anarkhi\u00e1t \u00e9s gyilkoss\u00e1got pr\u00e9dik\u00e1ltak.\" Legendre k\u00f6zbe ki\u00e1lt: \u00abHa Lanjuinais le nem j\u0151 a sz\u00f3sz\u00e9kr\u0151l, le\u00fct\u00f6m onnan.\" (\u2022El\u0151bb mondasd ki, hogy \u00f6k\u00f6r vagyok\" (Legendre tudniillik m\u00e9sz\u00e1ros volt) \u2014 felel vissza Lanjuinais. Guadet pedig Legendre szavai jegyz\u0151k\u00f6nyvi meg\u00f6r\u00f6k\u00edt\u00e9s\u00e9t k\u00edv\u00e1nja, hogy tudja meg Francziaorsz\u00e1g, mint b\u00e1nnak k\u00e9pvisel\u0151ivel. \u00c1z eredm\u00e9ny az lett, hogy a konvent megsemmis\u00edtette tegnapi hat\u00e1rozat\u00e1t s vissza\u00e1ll\u00edtotta a 12-s bizotts\u00e1got, de akkor m\u00e1r ez megf\u00e9lemedve \u00e9s elcs\u00fcggedve, \u00f6nk\u00e9nyt beleegyezett a H\u00e9 bert \u00e9s t\u00e1rsai szabadon bocs\u00e1t\u00e1s\u00e1ba. H\u00e9bert szabadon bocs\u00e1t\u00e1sa azonban m\u00e9g kor\u00e1ntsem csil lap\u00edtotta le az el\u00e9g\u00fcletlens\u00e9get, s\u0151t az ingadoz\u00e1s jel\u00e9t l\u00e1tva benne, csak ann\u00e1l jobban ragaszkodtak a zavarg\u00f3k k\u00f6vetel\u00e9 seikhez. M\u00e1jus 31-ike volt a d\u00f6nt\u0151 roham napj\u00e1ul kit\u0171zve. M\u00e1r \u00e9jf\u00e9l \u00f3ta szakadatlan p\u00f6rg\u00f6ttek a dobok, sz\u00f3lt a v\u00e9sz harang, a soromp\u00f3kat elz\u00e1rt\u00e1k, minden k\u00f6zleked\u00e9s fennakadt. A Gironde minden k\u00e9pvisel\u0151je s a fenyegetett miniszterek h\u00e1zon kiv\u00fcl t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k az \u00e9jt. Roland egy bar\u00e1tj\u00e1n\u00e1l aludt, Buzot, Louvet, Barbaroux, Guadet, Rabaut St. Ftienne \u00e9s a t\u00f6bbiek egy f\u00e9lrees\u0151 szob\u00e1ba vonultak, ell\u00e1tva fegyverekkel \u00e9s v\u00e9gs\u0151 csepp v\u00e9rig \u00f6nv\u00e9delemre k\u00e9szen. Alig virrad, reggeli \u00f6t \u00f3rakor m\u00e1r a konventbe vonulnak, hol m\u00e1r ott tal\u00e1lj\u00e1k Dantont, Garat \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny hegyp\u00e1rti t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban. \u00abN\u00e9zd, \u2014 sz\u00f3l Louvet Guadethoz \u2014 milyen borzaszt\u00f3 rem\u00e9ny t\u00fckr\u00f6zik arczaikon. \u00bb \u00abIgen, \u2014 felel ez, \u2014 ma van a napja, hogyClau dius sz\u00e1m\u0171zi Cicer\u00f3t.\" Mind e pillanatig 80,000-nyi felfegyverzett t\u00f6meg j\u00e1rta be Paris utcz\u00e1it, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy kih\u00e1g\u00e1sokra ragadtatta volna mag\u00e1t. De egyszerre gyan\u00fas hirek \u00e9rkeznek n\u00e9mely jakobinus ellenes p\u00e1rtk\u00f6r\u00f6k ellenk\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9seir\u0151l, s\u0151t hire j\u00e1r, hogy ezek fel akarj\u00e1k t\u0171zni a feh\u00e9r kok\u00e1rd\u00e1t. A nyugtalans\u00e1g hat\u00e1sa alatt Henriot els\u00fctteti a Pont-Neuf\u00f6n elhelyezett v\u00e9sz\u00e1gy\u00fat, mely nek els\u00fct\u00e9se k\u00fcl\u00f6nben hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s terhe alatt csakis a kon vent egyenes rendelet\u00e9re volt megengedve. Az \u00e1gy\u00fal\u00f6v\u00e9s els\u0151 zaj\u00e1ra egy arra halad\u00f3 \u00e1ldott \u00e1llapot\u00fa n\u0151 ijedt\u00e9ben sz\u00f6rnyet"], [152, "144 hal, a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k foglyai pedig utols\u00f3 pillanatukat gondolva el\u00e9rkezettnek, sz\u00e1nalmas riadalomba t\u00f6rnek ki. A v\u00e9szjel hallat\u00e1ra az egy\u00fctt \u00fcl\u00e9sez\u0151 konvent jobb \u00e9rz\u00e9s\u0171 tagjai jogos m\u00e9ltatlankod\u00e1sba t\u00f6rnek ki s k\u00f6vetelik a v\u00e9tkes megb\u00fcntet\u00e9s\u00e9t. De a baloldal ellenszeg\u00fcl, b\u00e1r Valaz\u00e9 giron dista nemes pathoszszal jelenti ki, hogy nem h\u00e1tr\u00e1l meg; mint 25 milli\u00f3 ember k\u00e9pvisel\u0151je, meg fogja tenni k\u00f6teless\u00e9 g\u00e9t. Danton is belevegy\u00fcl most a vit\u00e1ba s politikai \u00e9s \u00e9szsze r\u00fcs\u00e9gi szempontokb\u00f3l t\u00e1mogatja a 12-s bizotts\u00e1g feloszlat\u00e1s\u00e1t s\u00fcrget\u0151k \u00f3haj\u00e1t. Hosszas \u00e9s elkeseredett vita ut\u00e1n v\u00e9gre kimondj\u00e1k a 12-s bizotts\u00e1g feloszlat\u00e1s\u00e1t. De m\u00e9g ezzel kor\u00e1nt sincs meg nyerve minden, a mit a p\u00e1rtszenved\u00e9ly\u00e9ben elvakult n\u00e9p k\u00f6ve telt. A hat\u00e1rozat a girondist\u00e1k szem\u00e9lye ir\u00e1nt m\u00e9g nem foglalt mag\u00e1ban semmi int\u00e9zked\u00e9st, pedig a k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151k arra fektet t\u00e9k a legt\u00f6bb s\u00falyt. Els\u0151 \u00e9s p\u00e9ld\u00e1tlan eset volt ez m\u00e9g a for radalmak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben is, hogy a nemzet egy r\u00e9sze ekk\u00e9p t\u00e1madjon saj\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nyes k\u00e9pviselete ellen, s maga mondja ki a hal\u00e1los \u00cdt\u00e9letet a parlamenti \u00f6nkorm\u00e1nyzat alkotm\u00e1nyos biztos\u00edt\u00e9kai felett; de az eredm\u00e9ny nem is maradt ki. J\u00fanius 1-\u00e9n a nyugalom m\u00e9g nem \u00e1llt helyre, a v\u00e1laszt\u00f3k folytatt\u00e1k tan\u00e1cskoz\u00e1saikat, s nem akartak lemondani az \u00fcld\u00f6 z\u00f6tt k\u00e9pvisel\u0151k kiad\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Bar\u00e9re m\u00e9lt\u00e1n mondhatta jogos f\u00f6lgerj \u00e9des\u00e9ben : \u00ab Meg kell l\u00e1tnunk v\u00e9gre, hogy v\u00e1jjon Paris t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1ga k\u00e9pviseli-e a franczia k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1got, vagy pedig a konvent?\" Maga Danton is, ki pedig helyeselte a 12-s bizotts\u00e1g feloszlat\u00e1s\u00e1t, visszarettent att\u00f3l a gondolatt\u00f3l, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s s\u00e9rthetetlens\u00e9g\u00e9n csorb\u00e1t engedjenek \u00fctni. A megoldhatatlannak l\u00e1tsz\u00f3 neh\u00e9zs\u00e9gek elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1nak egyet len m\u00f3dj\u00e1t csak m\u00e9g Garat eszm\u00e9j\u00e9ben l\u00e1tta, a ki Aristides p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra hivatkozva, aj\u00e1nlotta utols\u00f3 mened\u00e9k\u00fcl, hogy a p\u00e1rtok vez\u00e9rei egyenl\u0151 sz\u00e1mban sz\u00e1m\u0171zz\u00e9k magokat \u00f6n k\u00e9nt a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9sb\u0151l. Danton k\u00f6nnyekig meghatva karolta fel a fenk\u00f6lt eszm\u00e9t: \u00ab Igazad van, \u2014 monda, \u2014 aj\u00e1nlani fogom a konventnek ezt a nemes tervet s magam leszek az els\u0151, a ki t\u00fasz gyan\u00e1nt Bordeauxba menni aj\u00e1nl kozom. \u00bb De Robespierre sz\u00fckkebl\u00fcs\u00e9g\u00e9n ez utols\u00f3 rem\u00e9nyek is"], [153, "145 haj\u00f3t\u00f6r\u00e9st szenvedtek. Ez ember kicsinyes nagyrav\u00e1gy\u00e1sa nem ismerte a lemond\u00e1s er\u00e9ny\u00e9t s az el\u00e9be terjesztett tervet ugy fogta fel, mint a hegyp\u00e1rt el\u00e9 vetett t\u0151rt, hogy elt\u00e1vol\u00edts\u00e1k legelsz\u00e1ntabb vez\u00e9reit. Csak a girondist\u00e1kt\u00f3l lehetett teh\u00e1t m\u00e9g v\u00e1rni, hogy nemes becsv\u00e1gyuknak el\u00e9be fogj\u00e1k tenni a politikai opportunizmust \u00e9s \u00f6nk\u00e9nt lemondanak szerep\u00fckr\u0151l, mely az esem\u00e9nyek \u00e1ltal tulsz\u00e1rnyaltatva, m\u00e1r ugy is cz\u00e9lj\u00e1t \u00e9s l\u00e9tjog\u00e1t vesztette, s nem b\u00edrt gy\u00f6keret verni t\u00f6bb\u00e9 a v\u00e1lto zott politikai helyzetben. J\u00fanius 2-\u00e1n, mely nap a Gironde h\u00edvei utolj\u00e1ra eb\u00e9deltek egy\u00fctt, ez a k\u00e9rd\u00e9s behat\u00f3 eszmecser\u00e9t id\u00e9zett fel. Voltak, mint P\u00e9tion, Buzot \u00e9s Gensonn\u00e9, kik szil\u00e1rdan akartak helyt \u00e1llani utols\u00f3 lehellet\u00f6kig a kurulis sz\u00e9ken, de Louvet s ut\u00e1na t\u00f6bben nem minden esz\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl hajoltak a fel\u00e9 a n\u00e9zet fel\u00e9, hogy szerep\u00f6ket elj\u00e1tszv\u00e1n, okosabb lesz ker\u00fcleteikbe vissza vonulni, s hagyni a forradalmat, hadd d\u00fch\u00f6ngje ki mag\u00e1t. Nem juthattak egyez\u0151 meg\u00e1llapod\u00e1sra s ez d\u00f6nt\u00f6tt sorsuk felett. M\u00e9g mindig sz\u00f3lt a dob, kongottak a v\u00e9szharangok, mikor a konvent utols\u00f3 \u00fcl\u00e9se, melyen m\u00e9g a girondist\u00e1k meg jelentek, kezdet\u00e9t vette. Nyolczvanezer fegyveres f\u00f6lkel\u0151 tar totta t\u00e1bor alatt megsz\u00e1llva a konventet, k\u00e9szen a v\u00e9gletekre. A proskrib\u00e1lt k\u00e9pvisel\u0151k, kik Meilhan-n\u00e1l t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k az \u00e9jt, szint\u00e9n helyeikre akartak menni. Buzot-t visszatartott\u00e1k t\u00e1r sai, de Barbaroux-nak siker\u00fclt elosonnia a konventbe, hogy kitartson a v\u00e9gs\u0151ig hely\u00e9n, mig a t\u00f6bbiek egybegy\u0171lve v\u00e1rt\u00e1k a v\u00e9gzetes \u00fcl\u00e9s kimenetel\u00e9t. Lanjuinais vette fel m\u00e9g egyszer a harczot, b\u00e1r \u00ab El\u00e1ll! Le vele!\u00bb ki\u00e1lt\u00e1sok s\u00fcv\u00f6lt\u00f6ttek mindenfel\u0151l feje f\u00f6l\u00f6tt. ((Mind addig, mig szabad lesz szavamat hallatnom itt \u2014 felel visz sza, \u2014 nem hagyom lealacsony\u00edtni magamban a n\u00e9pk\u00e9pvisel\u0151 jelleg\u00e9t.\" Mer\u00e9szen dobja v\u00e1djait a t\u00fals\u00f3 p\u00e1rt szem\u00e9be, ugy hogy Drouet, az ifjabb Robespierre, Legendre s m\u00e1sok a hegyp\u00e1rtb\u00f3l nem tart\u00f3ztathatj\u00e1k magokat s a sz\u00f3sz\u00e9kre rohanva, er\u0151szakkal le akarj\u00e1k onnan r\u00e1ntani. Iszony\u00fa jelenet k\u00f6vetkezik be. Lanjuinais ellen\u00e1ll s g\u00f6rcs\u00f6s er\u0151vel fog\u00f3dzik a sz\u00f3sz\u00e9kbe. Az \u00e1ltal\u00e1nos zavarba belevegy\u00fcl a karzatok \u00fcv\u00f6lt\u0151 ord\u00edt\u00e1sa; az eln\u00f6k f\u00f6lteszi f\u00f6veget s megrend\u00fclve mondja: \u00ab Elv\u00e9sz a szabads\u00e1g, ha igy viselitek magatokat.\" V\u00e9gre a A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [154, "146 nyugalom kiss\u00e9 helyre\u00e1ll, de csak az\u00e9rt, hogy m\u00e9g elemibb er\u0151vel t\u00f6rj\u00f6n ki a vihar, mikor a p\u00e1risi k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151k \u00fajra meg jelennek s r\u00f6vid fenyeget\u0151 hangon s\u00fcrgetik a konvent hat\u00e1 rozat\u00e1t a girondist\u00e1k \u00fcgy\u00e9ben. Ekkor Bar\u00e9re el\u00e9rkezettnek l\u00e1tja az id\u0151t megkoczk\u00e1z tatni a 22 girondi k\u00e9pvisel\u0151 \u00f6nk\u00e9nytes lemond\u00e1s\u00e1ra vonatkoz\u00f3 aj\u00e1nlat el\u0151terjeszt\u00e9s\u00e9t. Akadnak, kik els\u0151 sz\u00f3ra felaj\u00e1nlj\u00e1k lemond\u00e1sukat, ezek k\u00f6zt Isnard, Lanthenas, Fauchet. De Lanjuinais, Barbaroux hallani sem akarnak r\u00f3la. \u00abAz \u00e1ldo zatnak \u00f6nk\u00e9ntesnek kell lenni, \u2014 ki\u00e1lt az el\u0151bbi, \u2014 mi pedig nem vagyunk szabadok; nem mehet\u00fcnk ki innen, \u00e1gy\u00fak sze gezv\u00e9k ellen\u00fcnk. \u00bb \u00c9s mmtha szavait a v\u00e9letlen is igazolni akarn\u00e1, egyszerre Lacroix hegyp\u00e1rti l\u00e9p be izgatottan, s meg er\u0151s\u00edti a t\u00e9nyt, hogy a konvent tagjai nem szabadok, ki akart menni a teremb\u0151l, de nem birt. \u00c1 k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151k \u00f3haja meg tagad\u00e1sa ut\u00e1n a p\u00e1risi hat\u00f3s\u00e1g kiadta a rendeletet, hogy ne bocs\u00e1ssanak ki egyetlen k\u00e9pvisel\u0151t sem. S csakugyan Boissy D'Anglas-t is b\u00e1ntalmazt\u00e1k, s visszat\u00e9rve felh\u00e1borodva muto gatta meg t\u00e9pett ruh\u00e1it. Csak Gorsas tudott kilop\u00f3zni, hogy titokban \u00e9rtes\u00edtse a Meilhan k\u00e9pvisel\u0151n\u00e9l \u00f6sszegy\u0171lt girondist\u00e1 kat, hogy rejts\u00e9k el magokat, s ne j\u00f6jjenek a konvent t\u00e1j\u00e9k\u00e1ra. E h\u00edrekre p\u00e1rtk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl mindenki \u00e9rzi a t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00e1s megs\u00e9rtett tekint\u00e9lye helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t. Sz\u00f3ba j\u00f6n, hogy test\u00fcletileg vonuljanak ki az eln\u00f6k vezet\u00e9se alatt a fegyveres er\u0151 k\u00f6z\u00e9, hadd l\u00e1ss\u00e1k, ki mer kezet emelni a n\u00e9p v\u00e1lasztottjaira. H\u00e9rault S\u00e9chelles mint eln\u00f6k \u00e1ll \u00e9l\u00e9re a k\u00e9p visel\u0151-test\u00fcletnek s megindulnak. Az \u0151r\u00f6k tiszteletteljesen utat nyitnak, de mid\u0151n az eln\u00f6k a Henriot alatt fel\u00e1ll\u00edtott \u00fctegekhez \u00e9rve, utat k\u00e9r, Henriot feltart\u00f3ztatja: \u00abNem men tek ki innen addig, mig a 22-t ki nem adj\u00e1tok!\" \u00abFogj\u00e1tok el a l\u00e1zad\u00f3t ! \u00bb sz\u00f3l H\u00e9rault S\u00e9chelles a katon\u00e1khoz. De Hen riot visszarugtatja lov\u00e1t, s ellenparancsot \u00e1d: \u00ab T\u00fcz\u00e9rek, az \u00fctegekhez ! \u00bb E pillanatban valaki f\u00e9lrer\u00e1ntja az eln\u00f6k\u00f6t, mig a t\u00f6meg Marat nev\u00e9t \u00e9ljenezi. A mit a p\u00e1rtharczok k\u00fczdelmei oly hossz\u00fa ideig nem tudtak kiv\u00edvni, azt a megal\u00e1zkod\u00e1s sz\u00e9gyen\u00e9rzete, a meghu ny\u00e1szkod\u00e1s gy\u00e1va \u00f6szt\u00f6ne most egy pillanat alatt kiviszi. A k\u00f6z\u00e9pp\u00e1rt, a \u00abs\u00edk\u00bb, a mint a hegyp\u00e1rttal ellent\u00e9tben nevez-"], [155, "147 t\u00e9k, v\u00e9gre megalkuszik a helyzettel s hajland\u00f3 megszavazni a girondist\u00e1k kiadat\u00e1s\u00e1t. De a jobboldal n\u00e9vszerinti szavaz\u00e1st k\u00edv\u00e1n, hogy legal\u00e1bb megsz\u00e9gyen\u00edtse a \u00ab hasp\u00e1rt\" gyenges\u00e9 g\u00e9t. Szerencs\u00e9re ekkor egyik\u00f6knek j\u00f3 \u00f6tlete t\u00e1mad: nem sza vaz, mert nem \u00e9rzi mag\u00e1t f\u00fcggetlennek ; p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t a t\u00f6bbiek is k\u00f6vetik \u00e9s megtagadj\u00e1k rendre a szavaz\u00e1st. A hegyp\u00e1rt, mond hatni, egyesegyed\u00fcl hat\u00e1rozza el a denunczi\u00e1lt k\u00e9pvisel\u0151k elf\u00f6gat\u00e1s\u00e1t. Francziaorsz\u00e1g megd\u00f6nt\u00f6tte szabads\u00e1ga utols\u00f3 pall\u00e1diu m\u00e1t; a girondist\u00e1kat elseperte az anarkhia szele a politikai szerepl\u00e9s sz\u00ednpad\u00e1r\u00f3l; m\u00e9g csak h\u0151sies hal\u00e1lukat jegyzi fel nev\u00fck mell\u00e9 a t\u00f6rt\u00e9nelem. XV. CORDAY SAROLTA. A j\u00fanius 2-iki konventi v\u00e9gz\u00e9s \u00e1ltal h\u00e1zi fogs\u00e1gra szor\u00ed tott girondist\u00e1k n\u00e9melyike mag\u00e1t sors\u00e1nak megadva v\u00e1rta be, mig a vizsg\u00e1lat kider\u00edti \u00e1rtatlans\u00e1gukat s b\u00e1r kij\u00e1tszhattak volna \u0151reik \u00e9bers\u00e9g\u00e9t, hallani sem akartak a sz\u00f6k\u00e9sr\u0151l. M\u00e1sok azonban, k\u00f6zt\u00fck Brissot, Gorsas, Louvet, Salles, Babaut St. Etienne, Lasource stb. titkon elhagyt\u00e1k Parist, hogy ker\u00fcle teikbe menve, el\u0151k\u00e9sz\u00edts\u00e9k a f\u00f6lkel\u00e9st Paris autokr\u00e1czi\u00e1ja ellen. Ezek k\u00f6z\u00e9 tartozott Boland miniszter is, ki a kibocs\u00e1 tott elfogat\u00e1si parancs el\u0151l Rouenba menek\u00fclt, mig neje, le\u00e1ny\u00e1t egy bar\u00e1tn\u0151je gondvisel\u00e9s\u00e9re b\u00edzva, \u00f6nk\u00e9nt k\u00f6vette fogs\u00e1g\u00e1ba a letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1ra megjelent hat\u00f3s\u00e1gi biztosokat m\u00e1jus 31-\u00e9n. Nemcsak Roland asszonyt s\u00fajtotta ekk\u00e9p a forradalmi korm\u00e1ny haragja. Nem m\u00falt el nap, melyen csoportos elfoga t\u00e1sok ne zavart\u00e1k volna az \u00e9j nyugalm\u00e1t. Minden \u00e9jjel fegyve res csord\u00e1k futk\u00e1roz\u00e1s\u00e1ra \u00e9bredtek az emberek, kik er\u0151szakkal f\u00e9lnyittatt\u00e1k a kapukat \u00e9s r\u00e9mes sikoltoz\u00e1sok k\u00f6zt hurczolt\u00e1k magokkal a szerencs\u00e9tlen \u00e1ldozatokat. Ha m\u00e1snap k\u00e9t rokon, 10*"], [156, "148 k\u00e9t bar\u00e1t tal\u00e1lkozott, meglepetve l\u00e1tt\u00e1k egym\u00e1st viszont, s csod\u00e1lkoztak, hogy m\u00e9g \u00e9letben vannak, m\u00e9g sz\u00edvj\u00e1k a szabad leveg\u0151t. Marat addig, mig ellens\u00e9gei, a girondist\u00e1k felett \u00edt\u00e9letet mondana a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, ill\u0151nek tal\u00e1lta \u00f6nmag\u00e1t f\u00f6lf\u00fcggeszteni t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t\u0151l s csak lapj\u00e1val szolg\u00e1lta Robes pierre \u00e9s p\u00e1rtja \u00e9rdekeit. Ann\u00e1l nagyobb tev\u00e9kenys\u00e9get fejtett ki a forradalmi bizotts\u00e1g s m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t od\u00e1ig terjesztette ki, hogy behatolt a csal\u00e1di \u00e9let szent\u00e9ly\u00e9be, t\u00e1bbal tiporta a lev\u00e9ltitok szents\u00e9g\u00e9t, lefoglalv\u00e1n a post\u00e1n a mag\u00e1nleveleket, azokat felt\u00f6rte, s azut\u00e1n saj\u00e1t \u00ab M\u00e1jus 31-diki forradalom\" felirat\u00fa pecs\u00e9tj\u00e9vel tov\u00e1bb\u00edtotta felbontva. J\u00fanius 2-\u00e1t\u00f3l m\u00e9g nem telt el k\u00e9t h\u00e9t, s m\u00e1r az els\u0151 jel a vid\u00e9k felkel\u00e9s\u00e9re meg volt adva. Az Eure departement volt az els\u0151, mely fegyvert ragadott s 4000 embert k\u00e9sz\u00fclt P\u00e1ns ellen k\u00fcldeni. K\u00f6vette p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t Calvados megye, mely sz\u00e9khe ly\u00e9n, Caenban a konvent k\u00e9t kik\u00fcld\u00f6tt k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9t, Romme \u00e9s Prieurt elfogatta s Normandia \u00f6sszes departementjeit Caenba h\u00edvta \u00f6ssze csatlakoz\u00e1sra. A csatlakoz\u00e1sra val\u00f3 felh\u00edv\u00e1snak nem valami nagy ered m\u00e9nye volt. 1793 j\u00falius 7-ik\u00e9n mind\u00f6ssze 30 (!) ember \u00e1llt fel a caeni s\u00edkon, hogy Paris ellen menjen. Az eredm\u00e9ny cse k\u00e9lys\u00e9g\u00e9nek n\u00e9ma szemtanuja volt egy ifj\u00fa l\u00e1ny is, el\u0151kel\u0151, r\u00e9gi csal\u00e1db\u00f3l, a nagy Corneille-nek d\u00e9d-unok\u00e1ja, Corday Sarolta. Nem csoda, ha volt valami benne a Cinna k\u00f6lt\u0151j\u00e9 nek h\u0151sn\u0151ib\u0151l. A mit \u0151 l\u00e1tott, a csal\u00f3d\u00e1s e keser\u0171 pillanat\u00e1 ban, az a szeg\u00e9ny, elhagyatott haza k\u00e9pe volt. \u00c9s ki tette a haz\u00e1t ily szeg\u00e9nyny\u00e9, elhagyatott\u00e1? Az, a ki feld\u00falta b\u00e9k\u00e9j\u00e9t, nyu galm\u00e1t \u2014 Marat. Corday Sarolt\u00e1nak kor\u00e1n elhalt anyja ; egyed\u00fcl maradt vigasztalan \u00e1rvas\u00e1gra. Atyja, egy elszeg\u00e9nyedett vid\u00e9ki nemes, keveset t\u00f6r\u0151d\u00f6tt gyermekeivel, ink\u00e1bb k\u00f6nyveivel volt elfog lalva. Tizenh\u00e1rom \u00e9ves kor\u00e1ban a l\u00e1ny a caeni ap\u00e1cz\u00e1k nevel\u0151 int\u00e9zet\u00e9be ker\u00fclt s itt a hagyom\u00e1nyos arisztokratikus nevel\u00e9s mig egyfel\u0151l m\u00e9lyen vall\u00e1soss\u00e1 tette ked\u00e9ly\u00e9t, b\u00fcszkes\u00e9g\u00e9nek is el\u00e9g alkalmat ny\u00fajtott t\u00e1pl\u00e1l\u00e1s\u00e1ra. K\u00e9t hozz\u00e1 hasonl\u00f3 sze g\u00e9ny, de szint\u00e9n nemes csal\u00e1db\u00f3l val\u00f3 kisasszonyon kiv\u00fcl egyed\u00fcli bar\u00e1tjai itt a k\u00f6nyvek voltak, melyeknek olvas\u00e1sa"], [157, "149 sok, kor\u00e1hoz \u00e9s nem\u00e9hez nem m\u00e9rt elm\u00e9lettel t\u00f6lt\u00f6tte meg t\u00f6preng\u0151 fejecsk\u00e9j\u00e9t. Volt-e szerelmes Corday Sarolta? ez a nagy k\u00e9rd\u00e9s, melyet \u00e9let- \u00e9s jellemrajzir\u00f3i nem mulasztanak el f\u00f6ltenni, hogy megtal\u00e1lj\u00e1k a minden z\u00e1rt felnyit\u00f3 kulcsot nagy elhat\u00e1 roz\u00e1s\u00e1hoz. A z\u00e1rda t\u00e1rsalg\u00f3j\u00e1ba csak n\u00e9h\u00e1ny parlagi nemes ifj\u00fa nyert bebocs\u00e1ttat\u00e1st a vid\u00e9kr\u0151l, kiknek l\u00e9ha k\u00f6znapi modora aligha tehetett m\u00e9lyebb hat\u00e1st az \u0151 f\u00e9rfias, z\u00e1rk\u00f3zott lelk\u00e9re. Mondj\u00e1k, hogy a girondista Barbarouxba volt szerel mes, m\u00e1sok egy Franquelin nev\u0171 ifjat emlegetnek, s m\u00e9g m\u00e1sokat. Mi azonban Micheletnek .adunk igazat, ki azt mondja, hogy oly feladatok, a milyent Corday Sarolta v\u00e1llalt mag\u00e1ra, a sziv komoly sz\u00fcziess\u00e9g\u00e9t t\u00e9telezik f\u00f6l. Tauris pap n\u0151j\u00e9nek is az emelte k\u00e9s\u00e9t, hogy nem puh\u00edtotta sziv\u00e9t emberi szerelem. T\u00e9ny, hogy Corday Sarolt\u00e1nak kev\u00e9s \u00e9rintkez\u00e9se volt a girondist\u00e1kkal. Mind\u00f6ssze k\u00e9tszer l\u00e1tta Barbaroux-t, a kit\u0151l aj\u00e1nl\u00f3 levelet k\u00e9rt egy bar\u00e1tn\u0151je \u00fcgy\u00e9ben. Mid\u0151n a z\u00e1rd\u00e1kat elt\u00f6r\u00fclt\u00e9k, s atyja \u00fajra h\u00e1zasodott, \u0151 Caenba vonult egy \u00f6reg nagyn\u00e9nj\u00e9hez, Bretteville asszonyhoz. Itt fogamzott meg benne nagy elhat\u00e1roz\u00e1sa. Egy nap nagyn\u00e9nje k\u00f6nnyekkel szem\u00e9ben tal\u00e1lta. ((Sira tom \u2014 \u00fagymond \u2014 Francziaorsz\u00e1got, rokonaimat \u00e9s t\u00e9ged . . . A mig Marat \u00e9l, ki biztos \u00e9let\u00e9r\u0151l ? \u00bb A s\u00f6t\u00e9t elsz\u00e1n\u00e1s hossz\u00fa lelki k\u00fczdelmeit s\u00fcr\u00fc f\u00e1tyol takarja. Sz\u00e9tosztja k\u00f6nyveit, egy Plutarch kiv\u00e9tel\u00e9vel, melyet mag\u00e1val visz. Az udvaron egy, a h\u00e1zban lak\u00f3 munk\u00e1s fi\u00e1val tal\u00e1lkozik, annak odaaj\u00e1nd\u00e9kozza rajztart\u00f3j\u00e1t, s meg\u00f6leli. Argentanban m\u00e9g egyszer \u00fcdv\u00f6zli atyj\u00e1t s annak \u00e1ld\u00e1s\u00e1t fogadja, azzal gyorskocsiba \u00fcl, s Parisba utazik n\u00e9h\u00e1ny hegy p\u00e1rti t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban, kik mindj\u00e1rt beleszeretnek s megk\u00e9rik kez\u00e9t, \u0151 azonban ugy tesz, mintha aludn\u00e9k, mosolyog s egy gyermekkel j\u00e1tszik. Cs\u00fct\u00f6rt\u00f6ki napon d\u00e9lt\u00e1jban \u00e9rkezett Corday Sarolta Parisba s a Providence-fogad\u00f3ba sz\u00e1llt meg, Vieux-Augustins utcza 17. sz\u00e1m alatt. D\u00e9lut\u00e1n \u00f6t \u00f3rakor f\u00e1radtan lefek\u00fcdt s m\u00e1snap reggelig m\u00e9lyen aludta az ifj\u00fas\u00e1g \u00e9s nyugodt lelkiis meret \u00e1lm\u00e1t. Semmi \u00f6nv\u00e1d nem h\u00e1borgatta."], [158, "150 F\u00f6l\u00e9bredve, el\u00e9g nyugodtnak \u00e9rezte mag\u00e1t, hogy mag\u00e1n dolgaival foglalkozz\u00e9k, melyek Parisba j\u00f6vetel\u00e9re \u00fcr\u00fcgy\u00fcl szolg\u00e1ltak. Mondtuk m\u00e1r, hogy Caenben Barbarouxt\u00f3l aj\u00e1nl\u00f3 levelet kapott annak Duperret nev\u0171 kolleg\u00e1j\u00e1hoz, a kinek k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s\u00e1t ig\u00e9nybe akarta venni arra n\u00e9zve, hogy a bel\u00fcgy miniszt\u00e9riumb\u00f3l megkapjon bizonyos iratokat kiv\u00e1ndorolt bar\u00e1tn\u0151je, Forbin kisasszony sz\u00e1m\u00e1ra. De Duperret-t reggel nem tal\u00e1lta honn : a konventben volt. Visszat\u00e9rt teh\u00e1t lak\u00e1s\u00e1ra s Plutarch olvas\u00e1s\u00e1val t\u00f6lt\u00f6tte idej\u00e9t. Este fel\u00e9 \u00fajra f\u00f6lkeresve a k\u00e9jivisel\u0151t, azt csal\u00e1dj\u00e1val asztaln\u00e1l tal\u00e1lta, s ig\u00e9ret\u00e9t vette, hogy rn\u00e1snap k\u00f6zbenj\u00e1r \u00e9rdek\u00e9ben. T\u00e1vozta el\u0151tt azonban nem mulasztotta el f\u00fcl\u00e9be s\u00fagni k\u00e9r\u0151 hangon, hogy m\u00e9g holnap este el\u0151tt hagyja el Parist. F\u00e9lt, hogy vesz\u00e9lybe keveri \u0151t \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1t. De Duperret m\u00e1r ugy is compromitt\u00e1lva volt ; mindazon\u00e1ltal szav\u00e1t tartotta s m\u00e1snap elvezette v\u00e9dencz\u00e9t a miniszterhez, a ki azonban nem fogadta, s \u00e9rt\u00e9s\u00f6kre adta, hogy mindketten gyan\u00fasak lev\u00e9n, nem haszn\u00e1lhatnak az emigr\u00e1lt h\u00f6lgy \u00fcgy\u00e9nek. M\u00e9g egyszer haza n\u00e9zve, Corday Sarolta a Palais Boyal kertj\u00e9be igaz\u00edttatta mag\u00e1t. Itt a napsugaras p\u00e1zsit, a kaczag\u00f3 gyermek- csoport, a der\u00fclten s\u00e9t\u00e1l\u00f3 n\u00e9pt\u00f6meg k\u00f6zepette t\u00e9rt be egy k\u00e9ses boltba, s negyven sou\u00e9rt egy \u00e9benfa-nyel\u00fc k\u00e9st v\u00e1s\u00e1rolt, melyet kebel\u00e9be rejtett. Birtok\u00e1ban a boszul\u00f3 fegyvernek, most m\u00e1r csak terve kivitel\u00e9nek m\u00f3djain t\u00f6prengett. M\u00e1snap j\u00falius 14-dike leen dett. Els\u0151 gondolata, mely m\u00e9g Caenban \u00f6tl\u00f6tt esz\u00e9be, az volt, hogy a j\u00falius 14-iki \u00fcnnep\u00e9ly k\u00f6zepette, a kir\u00e1lys\u00e1g buk\u00e1sa eml\u00e9k\u00fcnnep\u00e9n, a Marsmez\u0151n, isten szabad ege alatt s\u00fajtsa hal\u00e1lra a nyomorultat, kit gy\u0171l\u00f6lt. De rajong\u00f3 terve f\u00fcstbe ment: az \u00fcnnep\u00e9lyt elhalasztott\u00e1k. Ekkor akk\u00e9nt m\u00f3do s\u00edtotta terv\u00e9t, hogy mag\u00e1ban a konventben v\u00e9gzi v\u00e9res mun k\u00e1j\u00e1t, Marat b\u0171nei sz\u00ednhely\u00e9n. De ez a terve is meghi\u00fasult, mert megtudta, hogy a \u00abN\u00e9p bar\u00e1tja\" betegeskedv\u00e9n, nem j\u00e1r az \u00fcl\u00e9sekre. Nem maradt m\u00e1s h\u00e1tra, mint hogy lak\u00e1s\u00e1n keresse fel. Levelet irt Marathoz, melyben id\u0151 kit\u0171z\u00e9s\u00e9t k\u00e9rte a tal\u00e1lk\u00e1ra: \u00abPolg\u00e1r! Caenb\u0151l j\u00f6v\u00f6k; hazaszeretet\u00e9r\u0151l f\u00f6lteszem, hogy sz\u00edvesen fog hallani a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g e r\u00e9sz\u00e9ben el\u0151fordult ese-"], [159, "151 menyekr\u0151l. Egy \u00f3ra t\u00e1jban \u00f6nh\u00f6z megyek; legyen szives elfogadni \u00e9s pillanatig meghallgatni. Ez \u00e1ltal nagy szolg\u00e1latot tehet a haz\u00e1nak.\" E lev\u00e9l v\u00e1lasz n\u00e9lk\u00fcl maradt, mire m\u00e1sodikat, m\u00e9g s\u00fcr get\u0151bb hang\u00fat irt, de nem k\u00fcldte el, csak mag\u00e1hoz vette s e lev\u00e9llel t\u00e1vozott j\u00falius 1 5-\u00e9n este h\u00e9t \u00f3ra t\u00e1jban \u00fajb\u00f3l hazul r\u00f3l. Kocsit vett, s a kocsist\u00f3l megtudva \u00e1ldozata lak\u00e1s\u00e1t, egye nesen hozz\u00e1 hajtatott. Marat a Cordeliers-utcza 20-dik sz\u00e1m\u00fa h\u00e1z\u00e1ban, a s\u00f6t\u00e9t \u00e9p\u00fclet m\u00e9g s\u00f6t\u00e9tebb f\u00f6ldszintj\u00e9n lakott. Egyszer\u0171 lak\u00e1s, sze r\u00e9ny b\u00fatorzattal, melyben minden a hirlapir\u00e1s l\u00e1zas munk\u00e1 j\u00e1ra volt berendezve, a kefelenyomatok ide s tova hordoz\u00e1- s\u00e1ra, a j\u00f6v\u0151k-men\u0151k k\u00e9nyelm\u00e9re. A s\u00f6t\u00e9t udvari szob\u00e1kban piszkos asztalokon hajtogatt\u00e1k a friss \u00fajs\u00e1gsz\u00e1mokat, csak az utcza fel\u00f6li oldalon volt egy kis szalon k\u00e9k \u00e9s feh\u00e9r sz\u00f6vet\u0171 b\u00fatorokkal, sz\u00e9p selyrem f\u00fcgg\u00f6ny\u00f6kkel s n\u00e9h\u00e1ny vir\u00e1gos por czell\u00e1n v\u00e1z\u00e1val. Itt lakott a h\u00e1ztart\u00e1s egyetlen n\u0151szem\u00e9lye, Marat \u00e9lete titka, egy \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00f3 der\u00e9k n\u0151, Evrard Katalin, ki egykor a pinczelak\u00e1sokban bujdokl\u00f3 embert megsz\u00e1nva, mag\u00e1hoz vette s fel\u00e1ldozta neki vagyon\u00e1t, nyugalm\u00e1t. Marat iratai k\u00f6zt k\u00e9s\u0151bb egy papirra akadtak, mely Evrard Katalin nak tett h\u00e1zsss\u00e1gi \u00edg\u00e9retet tartalmazott. E n\u0151 feladata volt \u0151rk\u00f6dni a \u00abN\u00e9p bar\u00e1tja\" szem\u00e9lye felett. Gyanakod\u00f3 arczczal, bizalmatlanul nyitott ajt\u00f3t s meg l\u00e1tva a szer\u00e9ny, feh\u00e9r ruh\u00e1ban, egyszer\u0171 csipkek\u00f6t\u0151ben, s a j\u00faliusi h\u0151s\u00e9g dacz\u00e1ra szem\u00e9rmesen keble k\u00f6r\u00fcl k\u00f6t\u00f6tt kend\u0151 ben el\u0151tte \u00e1ll\u00f3 virul\u00f3 ifj\u00fa le\u00e1nyt, meg akarta akad\u00e1lyozni bel\u00e9p\u00e9s\u00e9t. De Marat bel\u00fclr\u0151l meghallotta a sz\u00f3v\u00e1lt\u00e1st, \u00e9s parancsot adott, hogy bocs\u00e1ss\u00e1k be a l\u00e1togat\u00f3t. A le\u00e1ny bel\u00e9pett a kicsiny hom\u00e1lyos szob\u00e1ba. Marat f\u00fcrd\u0151ben \u00fclt, szennyes leped\u0151vel bor\u00edtva, mely csak kend\u0151be burkolt fej\u00e9t s karjait hagyta szabadon. El\u0151tte a f\u00fcrd\u0151k\u00e1don kereszt\u00fcl fektetve egy deszka, melyen irt. Minden bevezet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl k\u00e9rdez\u0151sk\u00f6dni kezdett a Caenban t\u00f6rt\u00e9ntekr\u0151l, s a mint Corday Sarolta azok neveit tollba mondta, egym\u00e1sut\u00e1n jegyezte f\u00f6l az el\u0151tte lev\u0151 papirra. \u2014 \u00ab Helyes ! P\u00e1r nap alatt mindannyit lenyakaztatom ! \u00bb Ez volt hal\u00e1los \u00edt\u00e9lete. Corday Sarolta vill\u00e1mgyorsan"], [160, "152 r\u00e1ntotta ki kend\u0151je al\u00e1 rejtett k\u00e9s\u00e9t: s\u00fajtott s a k\u00e9s markola tig mer\u00fclt Marat sziv\u00e9be. A rendk\u00edv\u00fcli biztons\u00e1ggal ir\u00e1nyzott d\u00f6f\u00e9s, fel\u00fclr\u0151l al\u00e1 s\u00fajtva, kulcscsontja mellett tal\u00e1lta, \u00e1tsz\u00farta. Marat t\u00fcdej\u00e9t \u00e9s eg\u00e9sz patak v\u00e9rt ontott ki. (dde, ide kedves bar\u00e1tn\u0151m ! \u00bb Ennyi volt, a mit Marat ki tudott ejteni s azzal halva rogyott \u00f6ssze. Evrard Katalin s nyom\u00e1ban egy szolga k\u00e9ts\u00e9gbeesetten futnak be a szob\u00e1ba. Corday Sarolta mintegy megk\u00f6v\u00fclve \u00e1ll az ablak el\u0151tt. A szolga egy sz\u00e9kkel s\u00fajtja fejbe, azt\u00e1n el\u0151retolja az el\u0151szoba retesz\u00e9t, hogy el ne menek\u00fclhessen. Evrard Katalin l\u00e1baival tapossa s azt\u00e1n a szob\u00e1ba rohan, hol Marat v\u00e9r\u00e9ben fetreng; kez\u00e9t a sebre illeszti, de a v\u00e9r patakk\u00e9nt bugygyan el\u0151. Egy ugyanezen h\u00e1zban lak\u00f3 orvos seb\u00e9sz k\u00f6tel\u00e9kkel l\u00e1tja el a sebet, \u00e9s seg\u00edti kiemelni a nyomo rultat a f\u00fcrd\u0151k\u00e1db\u00f3l, de \u00fctere nem vert m\u00e1r, mire \u00e1gyba fek tett\u00e9k. Ezalatt a Theatre Francuist\u00f3l el\u0151sietett \u0151rs\u00e9g Cordaij Sarolt\u00e1t k\u00e9t kez\u00e9n\u00e9l fogva v\u00e9delmezi az egybesereglett n\u00e9p bossz\u00faj\u00e1t\u00f3l, mig az hidegen, mozdulatlanul tekint maga el\u00e9. Egy k\u00f6zel lak\u00f3 fodr\u00e1sz kez\u00e9be kapja az elejtett k\u00e9st \u00e9s ki\u00e1l tozva forgatja kez\u00e9ben. V\u00e9gre a rend\u0151rs\u00e9g is meg\u00e9rkezik s nyom\u00e1ban n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151, Legendre, Chabot, Drouet, s a szomsz\u00e9d szob\u00e1ba vezetve a tettest, megkezdi kihallgat\u00e1s\u00e1t. Semmit sem tagadott s mikor azt a k\u00e9rd\u00e9st teszik el\u00e9be: nem volt-e sz\u00e1nd\u00e9ka az ablakon \u00e1t megsz\u00f6kni ? \u2014 nem, \u2014 felei\u00e9, \u2014 de az ajt\u00f3n \u00e1t elmenek\u00fclt volna, ha fel nem tart\u00f3ztatj\u00e1k. Megmotoztatva, zseb\u00e9ben 25 tall\u00e9rt tal\u00e1lnak, egy ez\u00fcst gy\u00fcsz\u00fct, s 140 livre pap\u00edrp\u00e9nzt. Marat adressz\u00e9t egy cz\u00e9dul\u00e1ra irva, uti \u00e9s keresztlevel\u00e9t, egy b\u0151r\u00f6ndkulcsot, \u00f3r\u00e1t s egy cso mag feh\u00e9r cz\u00e9rn\u00e1t, azonk\u00edv\u00fcl kebl\u00e9be rejtve volt a k\u00e9s tokja s egy a franczi\u00e1khoz irt sz\u00f3zat, melyet el\u0151tte val\u00f3 nap irt, s melyben azt mondta, hogy el akar veszni, hogy Parisban felmutatott feje jelv\u00e9ny\u00fcl szolg\u00e1ljon a t\u00f6rv\u00e9ny bar\u00e1tjai egye s\u00fcl\u00e9s\u00e9re. \u00c9jjel m\u00e1sodszor hallgatt\u00e1k ki a k\u00f6zbiztons\u00e1gi bizotts\u00e1g emberei \u00e9s a k\u00e9pvisel\u0151k, de \u00e9p oly nyugodtan, s\u0151t metsz\u0151 g\u00fanynyal felelt, mint el\u0151bb. T\u00f6bbek k\u00f6zt Legendre, a v\u00e9r tan\u00fat akarva j\u00e1tszani, fontoskodva k\u00e9rdezte : nem \u0151 volt-e, a-"], [161, "MAEAT HAL\u00c1LA"], [162, "154 ki el\u0151tte val\u00f3 nap ap\u00e1czaruh\u00e1ban hozz\u00e1j\u00f6tt, k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl gyil koss\u00e1gi sz\u00e1nd\u00e9kb\u00f3l? De Corday Sarolta mosolyogva v\u00e1la szolt: \u00abA polg\u00e1rt\u00e1rs csalatkozik: nem hiszem, hogy \u00e9lete vagy hal\u00e1la fontos lenne a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gra.\" Chabot-nak pedig, ki egyre \u00f3r\u00e1j\u00e1t tartotta, gunynyal mondta szem\u00e9be, Chabot volt paps\u00e1g\u00e1ra cz\u00e9lozva : \u00ab Azt hittem, hogy a kapuczinusok sze g\u00e9nys\u00e9gi fogadalmat tettek.\" Majd mid\u0151n Chabot, ki min den \u00e1ron azt szerette volna bebizony\u00edtani, hogy Corday Sarolta a girondist\u00e1k eszk\u00f6ze, egy erre vonatkoz\u00f3 levelet sejtve m\u00e9g n\u00e1la, keble fel\u00e9 ny\u00falt : b\u00e1r megk\u00f6t\u00f6zve, oly er\u0151vel l\u00f6kte el mag\u00e1t\u00f3l, hogy k\u00f6t\u0151je felszakadt s pillanatig l\u00e1tni enged\u00e9 sz\u0171zi kebl\u00e9t. \u00c9eloldozt\u00e1k, hogy rendbe hozza ruh\u00e1j\u00e1t s azut\u00e1n megengedt\u00e9k, hogy kezty\u00fct h\u00fazzon. V\u00e9gre t\u00e1voz\u00e1s el\u0151tt m\u00e9g szembes\u00edtett\u00e9k Marat hull\u00e1j\u00e1val. \u00abNo igen, \u2014 sz\u00f3 lott kiss\u00e9 elv\u00e1ltozott hangon, \u2014 \u00e9n \u00f6ltem meg. \u00bb Az Abbaye nem volt messze, de f\u00e9ltett\u00e9k, hogy az utcz\u00e1t bet\u00f6lt\u0151 n\u00e9pt\u00f6meg nem engedi \u00e9lve od\u00e1ig jutni. Beggeli h\u00e9t \u00f3ra volt, s a n\u00e9p m\u00e9g mindig a kapu el\u0151tt tolongott sirva, ki\u00e1ltozva, hogy adj\u00e1k ki a gyilkost. Mikor Corday Sarolta megjelent, oly eget renget\u0151 ord\u00edt\u00e1s t\u00e1madt, hogy a h\u0151s le\u00e1ny megingott, s pillanatra eszm\u00e9let\u00e9t vesztette. El volt k\u00e9sz\u00fclve r\u00e1, hogy menten sz\u00e9tt\u00e9pik. Mikor \u00f6ntudat\u00e1t visszanyerte, cso d\u00e1lkozott, hogy m\u00e9g \u00e9letben van, de a megb\u00e1n\u00e1s legkisebb jel\u00e9t sem mutatta, csak egyre azt ism\u00e9telte: \u00ab Megtettem fel adatomat; a t\u00f6bbit meg fogj\u00e1k tenni m\u00e1sok.\" R\u00f6videk lesz\u00fcnk Corday Sarolta tov\u00e1bbi sors\u00e1nak el\u0151 ad\u00e1s\u00e1ban. M\u00e9g aznap a fogad\u00f3ban is, melyben sz\u00e1llva volt, kutat\u00e1st tartottak, de n\u00e9h\u00e1ny lakcz\u00edmen kiv\u00fcl nem tal\u00e1ltak egyebet. 16-\u00e1n reggel a foglyot az Abbayeb\u0151l a Conciergeriebe sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k, s este hossz\u00fa levelet irt Barbarouxnak ekk\u00e9p kel tezve : a b\u00e9ke el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9nek m\u00e1sodik napj\u00e1n, mely helyen k\u00e9nt egy ki\u00e1ltv\u00e1ny hangj\u00e1ba t\u00e9ved s t\u00f6bbek k\u00f6zt ezeket mondja: \u00ab B\u00e1r csak helyre\u00e1llna a b\u00e9ke, mihelyt \u00e9n akarom. \u00c9n k\u00e9t nap \u00f3ta b\u00e9k\u00e9t \u00e9lvezek. Haz\u00e1m boldogs\u00e1ga az eny\u00e9m. \u00bb Atyj\u00e1hoz irt levele, melyben lelke legtitkosabb rug\u00f3ir\u00f3l ad sz\u00e1mot, \u00e1lljon itt sz\u00f3 szerint: ((Kedves papa, bocs\u00e1sson meg, hogy \u00e9letem fel\u00f6l enge delme n\u00e9lk\u00fcl rendelkeztem. Sz\u00e1mos \u00e1rtatlan \u00e1ldozatot b\u0151sz-"], [163, "155 szult\u00e1ni meg, \u00e9s sok m\u00e1s csap\u00e1st el\u0151ztem meg ; a n\u00e9p, ha egy nap eszm\u00e9letre t\u00e9r, \u00f6r\u00fclni fog, hogy megszabadult egy zsar nok\u00e1t\u00f3l ; ha el akartam hitetni, hogy Angli\u00e1ba megyek, az\u00e9rt t\u00f6rt\u00e9nt, mert azt hittem, meg\u0151rizhetem inkognit\u00f3mat ; de be l\u00e1ttam ennek lehetetlens\u00e9g\u00e9t. Bem\u00e9llem, hogy nem fogj\u00e1k zaklatni, de mindenesetre azt hiszem, lesznek v\u00e9d\u0151i Caenban. \u00c9n Gustave Doulcet-t vettem v\u00e9d\u0151\u00fcl ; csak formas\u00e1g ez : egy ily tett nem enged v\u00e9delmet. Isten vele, kedves papa, k\u00e9rem, feledjen el, vagyis ink\u00e1bb \u00f6r\u00fclj\u00f6n sorsomon, melynek indoka magasztos. \u00d6lelem n\u0151v\u00e9remet, kit eg\u00e9sz szivemb\u0151l szeretek, \u00e9p ugy mint minden rokonomat. Ne feledje Corneille vers\u00e9t : \u2022A b\u0171n, mi meggyal\u00e1z, \u00e9s nem a v\u00e9rpad az\u00bb. Holnap 8 \u00f3rakor \u00cdt\u00e9lnek, j\u00falius 16-\u00e1n. Corday. \u00bb Ugy volt. J\u00falius 17-\u00e9n reggeli 8 \u00f3rakor megkezdt\u00e9k p\u0151r\u00e9t. \u00abMikor a t\u00e1rgyal\u00e1si teremben megjelent \u2014 hja Chau vau-Lagarde \u2014 a Doulcet * t\u00e1volmarad\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben hivatalosan kirendelt v\u00e9d\u0151, \u2014 b\u00edr\u00e1k, esk\u00fcdtek \u00e9s n\u00e9z\u0151k ugy n\u00e9ztek ki, mintha egy bir\u00f3 jelent volna meg el\u0151tt\u00fck, ki \u0151ket a legfels\u0151bb t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9 id\u00e9zi. \u00bb A k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3, Fouquier Tinville feladata k\u00f6nny\u0171 volt. Egyenesen, b\u00e1tran felelt min den k\u00e9rd\u00e9sre ; igazmond\u00e1sa csak egyszer hagyta cserben, mi kor a Caenben szervezett csapatokr\u00f3l sz\u00f3lva, 30 ezerre tette sz\u00e1mukat. Meg akarta f\u00e9leml\u00edteni a p\u00e1risiakat. De Evrard Katalin zokogva el\u0151adott vallom\u00e1s\u00e1t nem volt ereje v\u00e9gig hallgatni. Sz\u00e1razon szak\u00edtotta f\u00e9lbe : \u2014 Igen, \u00e9n \u00f6ltem meg. \u2014 Es mi b\u00edrta a gyilkoss\u00e1g elk\u00f6vet\u00e9s\u00e9re ? \u2014 B\u0171nei. \u2014 Mit \u00e9rt b\u0171nei alatt? \u2014 A szerencs\u00e9tlens\u00e9geket, melyeknek oka volt a forra \u2022daloni \u00f3ta. \u2014 Mit rem\u00e9lt meggyilkol\u00e1s\u00e1b\u00f3l? \u2014 Hogy visszaadom haz\u00e1mnak nyugalm\u00e1t. * Doulcet de Pontecoulant, hegyp\u00e1rti fiatal k\u00e9pvisel\u0151, a caeni ap\u00e1tn\u0151 testv\u00e9re volt. Corday Sarolta levelet irt hozz\u00e1, hogy v\u00e1llalja el v\u00e9delm\u00e9t, de Michelet szerint azon \u00e9jjel nem aludt otthon, s igy a lev\u00e9l nem tal\u00e1lta."], [164, "156 \u2014 Azt hiszi h\u00e1t, hogy minden Maratot meg\u00f6lt ? \u2014 Ha ez meghalt, a t\u00f6bbiek megijednek. A k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3 minden \u00e1ron b\u0171nr\u00e9szeseket akart kider\u00edtene az\u00e9rt nem sz\u0171nt meg ez ir\u00e1nyban faggatni \u0151t. \u2014 B\u00e9geta t\u00e1pl\u00e1lta mag\u00e1ban ezt a tervet? \u2014 A m\u00e1jus 31-iki esem\u00e9nyek, s a n\u00e9pk\u00e9pvisel\u0151k letar- t\u00f3ztat\u00e1sa \u00f3ta. \u2014 Nem vett r\u00e9szt a Caenba sz\u00f6k\u00f6tt k\u00e9pvisel\u0151k titkos \u00f6sszej\u00f6vetelein? \u2014 Nem. \u2014 Teh\u00e1t az \u00fajs\u00e1gokb\u00f3l \u00e9rtes\u00fclt r\u00f3la, hogy Marat anar khista? \u2014 Igen, tudtam, hogy felforgatta Francziaorsz\u00e1got. Meg \u00f6ltem egy embert, hogy megmentsek sz\u00e1zezreket. K\u00fcl\u00f6nben is p\u00e9nzhar\u00e1csol\u00f3 volt. Caenban egy embert tart\u00f3ztattak le, ki az \u0151 sz\u00e1m\u00e1ra v\u00e1s\u00e1rolt. \u00c9n k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi voltam m\u00e1r sokkal a forradalom el\u0151tt. Mikor a b\u0171njeleket felmutatt\u00e1k el\u0151tte, a k\u00e9s l\u00e1tt\u00e1ra elfor dult \u00e9s eltasz\u00edtotta mag\u00e1t\u00f3l e szavakkal : \u2014 Igen, felismerem. Azut\u00e1n a sz\u00far\u00e1s ir\u00e1nya j\u00f6tt sz\u00f3ba, s az eln\u00f6k k\u00e9rd\u00e9s\u00e9re, hogy m\u00e9rt nem pr\u00f3b\u00e1lta v\u00edzszintes ir\u00e1nyban s\u00fajtani, mely esetben a sz\u00far\u00e1s nem lett volna felt\u00e9tlen\u00fcl hal\u00e1los, csak any nyit felelt: \u2014 Ugy sz\u00fartam, amint j\u00f6tt; v\u00e9letlen\u00fcl. Fouquier Tinville megjegyezte : \u2014 Nagyon gyakorlottnak kell lennie e b\u0171nben, \u2014 mire a fogoly felh\u00e1borodva ki\u00e1ltott fel : \u2014 Oh a sz\u00f6rnyeteg! harami\u00e1nak tart. E szavak, mondja Chauvau-Lagarde, vill\u00e1mcsap\u00e1sk\u00e9nt hatottak; akihallgat\u00e1st gyorsan befejezt\u00e9k. Csak k\u00e9t level\u00e9t olvast\u00e1k m\u00e9g f\u00f6l, melyek k\u00f6z\u00fcl abban, melyet Barbaroux hoz irt, t\u00f6bbek k\u00f6zt az \u00e9jjel-nappal czell\u00e1ja el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott csend\u0151r\u00f6kr\u0151l panaszkodik, s hozz\u00e1teszi: \u00abAzt hiszem, ez Chabot m\u00fcve ; csak egy kapuezinusnak lehetnek ilyen \u00f6tle tei. \" E szavak felolvas\u00e1s\u00e1n\u00e1l a v\u00e1dlott nem fojthatta vissza nevet\u00e9s\u00e9t. A v\u00e9delem csup\u00e1n arra szor\u00edtkozott, hogy a fanatizmus"], [165, "157 exalt\u00e1czi\u00f3j\u00e1b\u00f3l magyar\u00e1zza ki tett\u00e9t, Chauvau-Lagarde v\u00e9delme hev\u00e9ben annyira elragadtatta mag\u00e1t, hogy e szavakat haszn\u00e1lta : \u00ab fens\u00e9ges nyugalma \u00e9s lemond\u00e1sa\" \u2014 a mit abban az id\u0151ben k\u00f6nnyen fej\u00e9vel fizethetett volna meg. A v\u00e1dlott sug\u00e1rz\u00f3 arczczal hallgatta a r\u00f6vid v\u00e9dbesz\u00e9det, s \u00e9rz\u00e9ketlen k\u00f6z\u00f6nynyel \u00edt\u00e9let\u00e9t. Azut\u00e1n v\u00e9d\u0151j\u00e9hez k\u00f6zeledett s igy sz\u00f3l\u00ed totta meg: \u2014 Uram, k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m, hogy olyan b\u00e1tran, s hozz\u00e1m \u00e9s \u00f6nh\u00f6z m\u00e9lt\u00f3an v\u00e9dte \u00fcgyemet. Ez urak \u2014 itt a b\u00edr\u00e1khoz for dult \u2014 lefoglalj\u00e1k javaimat, de \u00e9n h\u00e1l\u00e1mnak nagyobb tan\u00fa bizonys\u00e1g\u00e1t k\u00edv\u00e1nom adni : k\u00e9rem, fizesse ki helyettem, mivel fogs\u00e1gomban tartozom, sz\u00e1m\u00edtok nagylelk\u0171s\u00e9g\u00e9re. Mikor b\u00f6rt\u00f6n\u00e9be visszat\u00e9rt, Rich\u00e1rd fegy\u0151r \u00e9s neje a l\u00e9pcs\u0151 alj\u00e1n v\u00e1rt\u00e1k. \u00abAzt hittem \u2014 igy sz\u00f3l\u00edtotta meg \u2014 hogy egy\u00fctt reggelizhet\u00fcnk, de a bir\u00e1k olyan sok\u00e1ig vettek ig\u00e9nybe, hogy bocs\u00e1natot kell k\u00e9rnem szavam be nem v\u00e1lt\u00e1 s\u00e1\u00e9rt. \u00bb A gy\u00f3ntat\u00f3t e szavakkal utas\u00edtotta vissza : \u00ab K\u00f6sz\u00f6n\u00f6m azoknak figyelm\u00e9t, a kik k\u00fcldt\u00e9k, de nincs sz\u00fcks\u00e9gem szolg\u00e1 lat\u00e1ra.\" Val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy nem akarta, hogy utols\u00f3 gy\u00f3n\u00e1sa is \u00fcld\u00f6z\u00e9seknek szolg\u00e1ljon kiindul\u00f3 pontj\u00e1ul. Az \u00fcl\u00e9s alatt Corday Sarolta \u00e9szrevette, hogy egy fest\u0151 von\u00e1sait akarja meg\u00f6r\u00f6k\u00edteni. Fel\u00e9je fordult s \u00cdt\u00e9let ut\u00e1n czel l\u00e1j\u00e1ba hivatta. Hauer volt ez, kinek azt\u00e1n tanuk n\u00e9lk\u00fcl bocs\u00e1totta rendelkez\u00e9s\u00e9re utols\u00f3 perczeit, vele k\u00f6z\u00f6ny\u00f6s dol gokr\u00f3l t\u00e1rsalgott, kifejezte lelke megnyugv\u00e1s\u00e1t s k\u00e9rte, hogy a v\u00e1zlatr\u00f3l kicsiny\u00edtett m\u00e1solatot v\u00e9ve, k\u00fcldje el azt csal\u00e1dj\u00e1 nak. E fest\u0151 csal\u00e1dj\u00e1t\u00f3l \u00e9rtes\u00fclt Michelet sz\u00f3belileg, hogy Corday Sarolta r\u00f6vid fogs\u00e1ga alatt 36 frankot k\u00f6lt\u00f6tt, ennek egy r\u00e9sz\u00e9t \u00fajdonat\u00faj f\u0151k\u00f6t\u0151re, melyet \u00edt\u00e9let\u00e9re rendelt meg. Az \u00edt\u00e9let v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t kiss\u00e9 k\u00e9sleltette egy Montan\u00e9 eln\u00f6k \u00e9s Fouquier \u00e1llam\u00fcgy\u00e9sz k\u00f6z\u00f6tt kifejlett sz\u00f3harcz, mely a v\u00e9rt\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k eln\u00f6k\u00e9nek k\u00e9s\u0151bb \u00e9let\u00e9be is ker\u00fclt. Montan\u00e9 ugyanis, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a fogoly ir\u00e1nti rokonszenv\u00e9t\u0151l ind\u00edt tatva, az esk\u00fcdtek el\u00e9 adand\u00f3 k\u00e9rd\u00e9sek harmadik\u00e1t, mely ((b\u0171n\u00f6s \u00e9s forradalomellenes sz\u00e1nd\u00e9kr\u00f3l\" sz\u00f3lott, \u00ab b\u0171n\u00f6s \u00e9s el\u0151re megfontolt\" sz\u00e1nd\u00e9kra v\u00e1ltoztatta, a mi Fouquier sze rint ajt\u00f3t nyitott volna a t\u00e9boly megengedhet\u0151s\u00e9g\u00e9nek, s ez \u00e1ltal a v\u00e1dlott megmenek\u00fcl\u00e9s\u00e9nek. Nem igy t\u00f6rt\u00e9nt, de az\u00e9rt"], [166, "158 Fouquier annyira belemelegedett a vit\u00e1ba, hogy elfeledte a v\u00e9grehajt\u00e1s elrendel\u00e9s\u00e9t al\u00e1\u00edrni s nagy haragba j\u00f6tt, mi kor irod\u00e1ja el\u0151tt Sansont m\u00e1r \u00f6sszefont karokkal v\u00e1rva tal\u00e1lta. M\u00e1sf\u00e9l\u00f3ra m\u00falva m\u00e1r a bak\u00f3 Corday Sarolta ajtaj\u00e1n kopogtatott. Az ajt\u00f3 megny\u00edlt s mikor a fogoly a h\u00f3h\u00e9r oll\u00f3 j\u00e1t \u00e9s v\u00f6r\u00f6s ing\u00e9t megpillantotta, nem gy\u0151zhetett le n\u00e9mi fel indul\u00e1st. \u00abHogyan, m\u00e1r oly hamar?\" k\u00e9rd\u00e9 \u00f6nk\u00e9nytelen\u00fcl. A fest\u0151 m\u00e9g ott volt, s hozz\u00e1fordulva, megk\u00f6sz\u00f6nte f\u00e1radoz\u00e1 s\u00e1t, azut\u00e1n az oll\u00f3val lemetszve hamvassz\u0151ke haj\u00e1b\u00f3l egy f\u00fcr t\u00f6t, eml\u00e9k\u00fcl \u00e1tadta. Egy m\u00e1s f\u00fcrt\u00f6t Rich\u00e1rd fegy\u0151rnek \u00e9s nej\u00e9nek aj\u00e1nd\u00e9kozott. V\u00e9g\u00fcl m\u00e9g egy levelet fejezett be s hagyott h\u00e1tra, mely e sorokat tartalmazta: (\u2022Doulcet de Pontecoulant polg\u00e1r gy\u00e1va, a m\u00e9rt vona kodott v\u00e9delmemet elv\u00e1llalni, holott a dolog oly k\u00f6ny ny\u00fc volt. Az, a ki tette, minden k\u00e9pzelhet\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal teljes\u00edtette feladat\u00e1t; h\u00e1l\u00e1mat meg\u0151rz\u00f6m ir\u00e1nta utols\u00f3 pilla natig. \u00bb E v\u00e1d, tudjuk, igazs\u00e1gtalan volt ; Doulcet k\u00e9pvisel\u0151 mind e pillanatig nem kapta meg Corday Sarolta level\u00e9t. Maga \u00f6lt\u00f6tte mag\u00e1ra a kiv\u00e9gzend\u0151k v\u00f6r\u00f6s ing\u00e9t. A kocsi a fogh\u00e1z el\u0151tt v\u00e1rt, \u00f3ri\u00e1si n\u00e9jit\u00f6nieg, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen asszonyok, a \u00ab zs\u00edros szokny\u00e1sok\", a ((guillotine furi\u00e1i\u00bb izgatott k\u00edv\u00e1ncsi s\u00e1ga k\u00f6zt. Mikor az elit\u00e9lt kil\u00e9pett, hirtelen vihar t\u00f6rt ki Paris felett s a n\u00e9p szakad\u00f3 es\u0151ben, sz\u00e9lv\u00e9sz \u00e9s mennyd\u00f6rg\u00e9s k\u00f6zt ord\u00edtva szaladt a szek\u00e9r ut\u00e1n. A tolong\u00e1s oly nagy volt, hogy k\u00e9t \u00f3r\u00e1ig tartott, mig a menet a veszt\u0151helyre \u00e9rt. M\u00e1r a Pont-Neufn\u00e9l kis\u00fct\u00f6tt \u00fajra a nap, s gl\u00f3ri\u00e1val l\u00e1tszott \u00f6vezni az \u00e1ldozat fens\u00e9ges nyugalm\u00fa sz\u00e9p arcz\u00e1t, a mint elb\u00facs\u00fazott a l\u00e1that\u00e1rt\u00f3l. Mondj\u00e1k, hogy Robespierre \u00e9s Danton, Desmoidins Ka mill\u00e1i, egy ablakb\u00f3l n\u00e9zt\u00e9k a menetet, mely utols\u00f3 \u00fatj\u00e1ra kis\u00e9rte azt, a ki megszabad\u00edtotta \u0151ket dikt\u00e1tors\u00e1guk egyetlen versenyt\u00e1rs\u00e1t\u00f3l. \u00edr\u00f3k, orvosok, a l\u00e9lektan komoly tanulm\u00e1 nyoz\u00f3i meg voltak l\u00e9petve a hat\u00e1rtalan nyugalom \u00e9s lelkier\u0151 \u00e1ltal, mely az ifj\u00fa l\u00e1ny tart\u00e1s\u00e1n el\u00f6ml\u00f6tt. Egy orvos, ki nem t\u00e9vesztette pillanatig sem szem el\u0151l, \u00e9szrevette, hogy a nyak til\u00f3 l\u00e1tt\u00e1ra alig l\u00e1that\u00f3lag els\u00e1padt, de csakhamar vissza-"], [167, "159 nyerte arcza fens\u00e9ges der\u00fclts\u00e9g\u00e9t. Csak mikor a bak\u00f3 f\u00f6lfedte v\u00e1llait, akkor pirult el. De \u00f6nk\u00e9nt hajtotta a k\u00e9s al\u00e1 fej\u00e9t. Mikor a k\u00e9s lecsapott s feje leg\u00f6rd\u00fclt, a h\u00f3h\u00e9rseg\u00e9d, egy \u00e1cs leg\u00e9ny, durv\u00e1n megragadva a v\u00e9res f\u0151t, felmutatta a n\u00e9pnek \u00e9s arczul verte. A r\u00e9m\u00fclet borzad\u00e1lya z\u00fagott \u00e1t a n\u00e9pen ; a legenda azt mondja, hogy a f\u0151 az utols\u00f3 megal\u00e1z\u00e1sra elpirult. Becs\u00fclet\u00e9re legyen mondva a p\u00e1risi hat\u00f3s\u00e1gnak, e vad\u00e1llati tettet nem hagyta megtorlatlanul ; b\u00f6rt\u00f6nbe vettette a halott elleni mer\u00e9nylet elk\u00f6vet\u0151j\u00e9t. De a nemes v\u00e9rtan\u00fa kiontott v\u00e9re vall\u00e1sos kultuszt cse pegtetett a szivekbe. Megszerettette a hal\u00e1lt, \u00e9s olt\u00e1rr\u00e1 ma gasztalta fel a v\u00e9rpadot. Egy ifj\u00fa n\u00e9met, Lux \u00c1d\u00e1m, kiMainz visszacsatol\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben id\u0151z\u00f6tt Parisban, e megrend\u00edt\u0151 \u00e9s f\u00f6lemel\u0151 l\u00e1tv\u00e1ny friss hat\u00e1sa alatt t\u00e9rve sz\u00e1ll\u00e1s\u00e1ra, lelkes ki\u00e1ltv\u00e1nyt irt meg, melyben felsz\u00f3lal, hogy a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9n szobrot emeljenek Corday Sarolt\u00e1nak e felirattal: \u00ab Nagyobb mint Brutus ! \u00bb Letart\u00f3ztatv\u00e1n, kit\u0171nt, hogy az exalt\u00e1lt ifj\u00fa a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g ir\u00e1nt lelkesed\u00e9ssel telve j\u00f6tt Parisba, de l\u00e1tva a p\u00e1rtok visszavon\u00e1s\u00e1t, a szabads\u00e1g nev\u00e9ben elk\u00f6vetett zsarnok s\u00e1gokat, csal\u00f3d\u00e1s fogta el. A m\u00e1jus 31-diki forradalom v\u00e9gk\u00e9p ki\u00e1br\u00e1nd\u00edtotta. Csal\u00f3d\u00e1s\u00e1ban a konvent sz\u00edne el\u0151tt akart goly\u00f3t r\u00f6p\u00edtni agy\u00e1ba, de Guadet \u00e9s P\u00e9tion visszatartott\u00e1k. Corday Sarolta azonban visszavezette \u00f6ngyilkoss\u00e1gi terveihez. Mikor megk\u00e9rdezt\u00e9k, m\u00e9rt t\u00e9pel\u0151d\u00f6tt ily esztelen gondolatokkal, e klasszikus szavakkal felelt: \u00ab\u00d6nmag\u00e1t megsemmis\u00edteni nem esztelens\u00e9g, mihelyt bebizonyult, hogy egyetlen ember hal\u00e1la t\u00f6bbet haszn\u00e1lhat a a haz\u00e1nak, mint \u00e9lete. Hozz\u00e1teszem, hogy van az er\u00e9nynek bizonyos nyelve, melyen nem lehet besz\u00e9lni azokkal, kik nem \u00e9rtik grammatik\u00e1j\u00e1t. \u00bb P\u00e1r nap m\u00falva k\u00f6vette f\u00e9nyes eszm\u00e9nyk\u00e9p\u00e9t a v\u00e9rpadon. Mosolyogva, hidegv\u00e9rrel halt meg, s miel\u0151tt a pallos s\u00fajtotta volna, meg\u00f6lelte bak\u00f3it. Marat nev\u00e9nek kultusz\u00e1t is emelte hal\u00e1la, mely \u00e1tme net n\u00e9lk\u00fcl ragadta el v\u00e9res \u00e1lmai delirium\u00e1b\u00f3l az \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3 s\u00e1gba. Corday Sarolta k\u00e9se mintegy megtiszt\u00edtotta eml\u00e9k\u00e9t s ez eml\u00e9k kegyelete eg\u00e9sz a r\u00e9muralom buk\u00e1sa ut\u00e1nig tartott. Hamvait a Pantheonba helyezt\u00e9k el, szobr\u00e1t a sz\u00ednh\u00e1zakban"], [168, "160 is fel\u00e1ll\u00edtott\u00e1k, s m\u00e9g azok, a kik \u00e1tkozt\u00e1k is, hazafias csele kedetnek tartott\u00e1k, kandall\u00f3ik p\u00e1rk\u00e1ny\u00e1n legal\u00e1bb egy kis mellszobr\u00e1t \u0151rizni meg. XVI. A FOGOLY KIR\u00c1LYN\u00c9. A kir\u00e1ly kiv\u00e9geztet\u00e9s\u00e9nek h\u00edr\u00e9t az \u00fajs\u00e1g\u00e1rusok ki\u00e1ltoz\u00e1 sai m\u00e9g aznap elvitt\u00e9k a Templeba. K\u00e9pzelhet\u0151 a boldogtalan csal\u00e1d k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9se. Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 szemeit \u00e9g fel\u00e9 emelve mondta: \u00abA sz\u00f6rnyetegek! Most m\u00e1r ki vannak el\u00e9 g\u00edtve!\" M\u00e1ria Antoinette n\u00e9ma f\u00e1jdalomba mer\u00fclve f\u00e1sultan n\u00e9zett maga el\u00e9, mig gyermekei k\u00f6nnyeikkel s cs\u00f3kjaikkal bor\u00edtott\u00e1k kezeit. M\u00e9g ugyanazon nap M\u00e1ria Antoinette enged\u00e9lyt k\u00e9rt mag\u00e1nak \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1nak a gy\u00e1sz visel\u00e9s\u00e9re, a mi meg is adatott. Egy\u00e9bk\u00e9nt nem szabad azt hinn\u00fcnk, mintha a p\u00e1risi hat\u00f3 s\u00e1g nagyon ragaszkodott volna a kir\u00e1lyi csal\u00e1d mellett kije l\u00f6lt felvigy\u00e1z\u00f3i szerep\u00e9hez, mely k\u00f6nnyen \u00e9rthet\u0151leg rendk\u00edv\u00fcl terhes felel\u0151ss\u00e9ggel j\u00e1rt. Ellenkez\u0151leg, azok az okiratok, melyeket a legut\u00f3bbi p\u00e1r \u00e9v alatt Chantelauze az Archive nationalban felkutatott \u00e9s m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r eml\u00edtett m\u00fcv\u00e9ben feldolgozott, k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 teszik, hogy a p\u00e1risi tan\u00e1cs nagyon is rajta volt, hogy a kellemetlen k\u00f6teless\u00e9gt\u0151l szabaduljon. De magasabb politikai szempontok tett\u00e9k sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9, hogy a kir\u00e1lyi csal\u00e1d \u00e9s a dauphin a nagy felel\u0151ss\u00e9ghez m\u00e9rt \u0151rizet alatt maradjon. Tudt\u00e1k j\u00f3l a konventben, hogy ennek a gyermeknek \u00fcgye esetleg uj fordulatot adhat a dolgoknak, tudt\u00e1k, hogy \u0151 \u00e9rette fogott fegyvert Lyon, Marseille, Toulon, Bordeaux, Caen \u00e9s a h\u0151sies Vend\u00e9e, tudt\u00e1k, hogy miatta v\u00e9rzett el annyi \u00e1ldozat a v\u00e9rpadon \u00e9s a csatat\u00e9ren. Nem volt-e nyil v\u00e1nval\u00f3, hogy XVII. Lajos fogs\u00e1ga egyetlen akad\u00e1lya a monarkhia helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak, \u00e9s hogy legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben megb\u00e9n\u00edtja a kir\u00e1lyp\u00e1rt m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t? \u00c9s \u00e9pen ez az, a mi"], [169, "161 hihetetlenn\u00e9 teszi, hogy a konventben b\u00e1rmi n\u00e9ven neve zend\u0151 titkos terv l\u00e9tezett volna a kis dauphin \u00e9lete napjai megr\u00f6vid\u00edt\u00e9s\u00e9re. Hiszen ellenkez\u0151leg, rendk\u00edv\u00fcl fontos volt rajok n\u00e9zve, hogy XVII Lajos \u00e9letben maradjon, mert mihelyt meghal, ut\u00f3dja szem\u00e9ly\u00e9ben a kir\u00e1lys\u00e1g menthetetle n\u00fcl \u00faj er\u0151re serken. Bel\u00e1tt\u00e1k ezt a konvent politikusai, de nem ugy a p\u00e1risi k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs emberei ; ezekre h\u00e1rul minden v\u00e1dja a szerencs\u00e9tlen gyermek \u00e9lete lass\u00fa kiolt\u00e1s\u00e1nak. Legel\u0151sz\u00f6r Cl\u00e9ry sz\u00fart szemet bizalmatlans\u00e1guk el\u0151tt, a h\u00fc komornyik, kinek csal\u00e1dja szolg\u00e1lat\u00e1ban meghagy\u00e1s\u00e1t XVI. Lajos utols\u00f3 kegyk\u00e9nt k\u00e9rte. Gyan\u00fasnak kezdett tet szeni el\u0151tt\u00fck, azzal gyan\u00fas\u00edtott\u00e1k, hogy jegyzeteket tesz a Templeban, hogy meg\u00edrja ura \u00e9s \u00farn\u0151je fogs\u00e1g\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t. Megtiltott\u00e1k neki j\u00f6v\u0151re a Temple hivatalos irataiba val\u00f3 betekint\u00e9st, egyed\u00fcl \u00e9tkez\u00e9sre szor\u00edtott\u00e1k, s eltiltott\u00e1k a tan\u00e1cs- koz\u00e1sokban val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9telt\u0151l. Ezzel egyidej\u0171leg a legszorgosabb figyelemmel kis\u00e9rtek mindent, a mi az \u00f6zvegy kir\u00e1lyn\u00e9 h\u00e1zi \u00e9let\u00e9re b\u00edrt vonatko z\u00e1ssal. T\u00f6bb izben tartottak kutat\u00e1sokat a foglyokn\u00e1l, hogy ha lehet, nyom\u00e1ra j\u00f6jjenek a k\u00fclvil\u00e1ggal folytatott levelez\u00e9 seiknek \u2014 de eredm\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcl. Csak egyszer tal\u00e1lt\u00e1k meg Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 \u00e1gya alatt XVI. Lajos kalapj\u00e1t, s mikor k\u00e9rd\u0151re vont\u00e1k, hogy kit\u0151l kapta, azt felelte, hogy fiv\u00e9re adta neki eml\u00e9k\u00fcl. Arra az ellenvet\u00e9sre, hogy egy kalap aligha alkal mas eml\u00e9kt\u00e1rgy, megmaradt \u00e1ll\u00edt\u00e1sa mellett. Ennek dacz\u00e1ra a biztosok nem \u00e9rezt\u00e9k magokat meggy\u0151zve, s ut\u00e1na n\u00e9zv\u00e9n a kiad\u00e1sok jegyz\u00e9k\u00e9ben, kider\u00edtett\u00e9k, hogy a kir\u00e1lynak csak egy kalapja volt. A kalaj^ot teh\u00e1t n\u00e9mi alappal tarthatt\u00e1k a foglyoknak a k\u00fclvil\u00e1ggal val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s\u00f6k k\u00e9ts\u00e9gtelen jel\u00e9\u00fcl, s mint ilyet le is foglalt\u00e1k, mindamellett Erzs\u00e9bet herczegn\u0151 rim\u00e1nkod\u00e1s\u00e1ra azzal az \u00edg\u00e9rettel, hogy vissza fogj\u00e1k adni. S val\u00f3ban a boldogtalan k\u00e9t n\u0151 nem is maradt titkos, de meghitt sz\u00f6vets\u00e9gesek n\u00e9lk\u00fcl. Magok a k\u00f6zs\u00e9gi tan\u00e1cs r\u00e9sz\u00e9r\u0151l kik\u00fcld\u00f6tt biztosok k\u00f6zt akadtak ilyenek, annak dacz\u00e1ra, hogy a r\u00e9szv\u00e9t legkisebb jele mindj\u00e1rt f\u0151benj\u00e1r\u00f3 b\u0171nnek v\u00e9tetett. E j\u00f3akar\u00f3 bar\u00e1tok k\u00f6z\u00e9 tartozott bizonyos Mac\u00e9, a kir\u00e1lyi h\u00e1znak egykori \u00e9kszer\u00e9sze,; ki sz\u00f3tlan ragaszkod\u00e1s\u00e1t k\u00e9s\u0151bb v\u00e9r\u00e9vel pecs\u00e9telte meg. Mint a Templeba szolg\u00e1latra kirendelt A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [170, "162 hat\u00f3s\u00e1gi biztos, egyszer jelen volt, mid\u0151n kolleg\u00e1i a kis dau phint legyeknek gombost\u0171re sz\u00far\u00e1s\u00e1val mulattatt\u00e1k. M\u00e1ria Antoinette l\u00e1tva ezt, intette fi\u00e1t, hogy hagyjon fel ily kegyet len j\u00e1t\u00e9kkal. De a biztosok kinevett\u00e9k a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9rz\u00e9kenys\u00e9 g\u00e9t, s goromba kifejez\u00e9sekkel illett\u00e9k. Mac\u00e9 k\u00f6zbesz\u00f3lott, hogy tisztelj\u00e9k az anya elveit. Ez el\u00e9g volt, hogy m\u00e9g az nap denunczi\u00e1lj\u00e1k, mint ((m\u00e9rs\u00e9keltet\", s csak a k\u00f6zbecs\u00fcl\u00e9s, melynek \u00f6rvendett, menthette meg a beb\u00f6rt\u00f6n\u00f6ztet\u00e9st\u0151l. De a terrorist\u00e1k nem feledt\u00e9k el Mac\u00e9 leczk\u00e9ztet\u00e9s\u00e9t, s ime mik\u00e9pen boszult\u00e1k meg magokatrajta k\u00e9s\u0151bb. Mikor Erzs\u00e9 bet herczegn\u0151 hal\u00e1los \u00edt\u00e9let\u00e9t kihirdett\u00e9k, Mac\u00e9t rendelt\u00e9k ki szolg\u00e1latt\u00e9telre a kiv\u00e9gz\u00e9shez. Az aggasty\u00e1n habozott, de csal\u00e1dapa volt, engedelmeskednie kellett. A kiv\u00e9gz\u00e9s pillana t\u00e1ban azt\u00e1n, nem viselhetve el a sz\u00f6rny\u0171 l\u00e1tv\u00e1nyt, \u00e1julva rogyott \u00f6ssze, s b\u00e1r eszm\u00e9let\u00e9t visszanyerte, sz\u00e9l\u00fct\u00f6tt maradt r\u00f6vid id\u0151 m\u00falva bek\u00f6vetkezett hal\u00e1l\u00e1ig. B\u00e1tors\u00e1g tekintet\u00e9ben a kir\u00e1lyn\u00e9val titkon rokonszen- vez\u0151 hat\u00f3s\u00e1gi biztosok k\u00f6z\u00f6tt T\u00f3idon t\u0171nt ki, r\u00f6viddel el\u0151bb m\u00e9g k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi, de a kit az oly nemesen t\u0171rt boldogtalan- s\u00e1g l\u00e1t\u00e1sa sz\u00edvvel l\u00e9lekkel megnyert a kir\u00e1lys\u00e1g \u00fcgy\u00e9nek. Mikor, mint eml\u00e9kez\u00fcnk, az utols\u00f3 \u00fatj\u00e1ra k\u00e9sz\u00fcl\u0151 kir\u00e1ly apr\u00f3s\u00e1gait azon k\u00e9relemmel adta \u00e1t Cl\u00e9rynek, hogy juttassa azokat eml\u00e9k gyan\u00e1nt csal\u00e1dj\u00e1hoz, a hat\u00f3s\u00e1g k\u00f6zegei az \u00e1tadott t\u00e1rgyakat visszak\u00f6vetelt\u00e9k Cl\u00e9ryt\u0151l s lepecs\u00e9telve a tan\u00e1csteremben let\u00e9tbe helyezt\u00e9k. \u25a0 \u2014 T\u00f3idon volt az, a ki egy \u0151rizetlen pillanatban felt\u00f6rve a pecs\u00e9tet, a kegyelet e t\u00e1rgyait mag\u00e1hoz vette s k\u00e9s\u0151bb pontosan \u00e1tszolg\u00e1ltatta XVIH. Lajos- nak. A k\u00f6zs\u00e9gi tisztvisel\u0151k k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges lop\u00e1st gyan\u00edtottak s gyanujok nem terjedt ki Toulonra. T\u00f3idon azonban nem el\u00e9gedett meg ennyivel, sokkal mer\u00e9szebb terven j\u00e1rt az esze: \u2014 megsz\u00f6ktetni a kir\u00e1lyi csal\u00e1dot a Templeb\u00f3l. Terv\u00e9t k\u00f6z\u00f6lte a kir\u00e1lyn\u00e9val, ki h\u00e1l\u00e1s sz\u00edvvel fogadta azt, s a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l r\u00e9gi hiv\u00e9t, Jarjayes lovagot is beleavatta abba. Toulon \u00e9s Jarjayes most k\u00f6z\u00f6sen fogtak a dologhoz s meg\u00e1llapodtak abban, hogy a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s Erzs\u00e9bet biztosi egyenruh\u00e1ban, h\u00e1romsz\u00edn\u0171 jelv\u00e9nynyel hagy j\u00e1k el a Temple-t, mig a k\u00e9t gyermek, kez\u00f6kben pl\u00e9hdobozzak mint l\u00e1mpagyujt\u00f3 inas k\u00f6veti \u0151ket."], [171, "163 Minden el volt rendezve: jelent\u00e9keny p\u00e9nz\u00f6sszeg, \u00fatle velek, stb. de a kit\u0171z\u00f6tt nap el\u0151tti est\u00e9n, az ellens\u00e9ges hadak k\u00f6zelg\u00e9s\u00e9nek fenyeget\u0151 hir\u00e9re, v\u00e1ratlanul megkett\u0151ztett\u00e9k a Temple \u00f6rs\u00e9g\u00e9t, s az el\u0151k\u00e9sz\u00fcletek dug\u00e1ba d\u0151ltek. A f\u00e9lvigy\u00e1 zat ett\u0151l fogva napr\u00f3l-napra szigor\u00fabb lett. Egy\u00e9b \u00f3vint\u00e9zked\u00e9sek k\u00f6zt, melyek a fogoly csal\u00e1d hely zet\u00e9t mindjobban s\u00falyosb\u00edtott\u00e1k, a hat\u00f3s\u00e1g nem tartotta feleslegesnek Cl\u00e9ry mellett m\u00e1sodik komornyikul bizonyos Tisont \u00e9s nej\u00e9t adni m\u00e9g a kir\u00e1lyn\u00e9 mell\u00e9, a kiknek szerepe volt nemcsak a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s csal\u00e1dja, de s\u0151t a hat\u00f3s\u00e1gi szem\u00e9 lyek k\u00f6r\u00fcl is k\u00e9mkedni. Tison beh\u00edzelegte mag\u00e1t \u00e1ldozatai bizalm\u00e1ba s a k\u00e9tsz\u00edn\u0171 agent-provocateur szerep\u00e9t j\u00e1tszva, kileste titkukat, s azt\u00e1n k\u00edm\u00e9let n\u00e9lk\u00fcl denunczi\u00e1lta \u0151ket. Ily m\u00f3don \u00e1rulta be a kir\u00e1lyn\u00e9t, hogy megnyerve hivatalos k\u00f6r nyezete k\u00f6z\u00fcl n\u00e9melyeket, \u00e1ltalok \u00e9rtes\u00fcl a k\u00fclvil\u00e1g esem\u00e9 nyeir\u0151l s vel\u0151k levelez\u00e9seit k\u00f6zvet\u00edti. Meg is nevezte a gyan\u00fa s\u00edtott hat\u00f3s\u00e1gi biztosokat, k\u00f6zt\u00fck Toulont \u00e9s Lepitre-t is, a kiket H\u00e9bert ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra kit\u00f6r\u00fcltek a Temple biztosainak n\u00e9vsor\u00e1b\u00f3l, s ugyancsak az \u0151 ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra a legszigor\u00fabb motoz\u00e1st rendelt\u00e9k el a foglyokn\u00e1l \u00e9jnek idej\u00e9n. Az alv\u00f3 kis herczeget kir\u00e1ntott\u00e1k \u00e1gy\u00e1b\u00f3l, ki s\u00edrva menek\u00fclt anyja karjai k\u00f6z\u00e9, azut\u00e1n \u00e1tkutatt\u00e1k m\u00e9g a der\u00e9kaljat is, hogy valami titkos levelez\u00e9snek j\u00f6jjenek nyom\u00e1ra, de nem tal\u00e1ltak egye bet egy r\u00fad pecs\u00e9tviaszn\u00e1l. B\u00e1ad\u00e1sul, szak\u00e9rt\u0151 czip\u00e9szek jelen l\u00e9t\u00e9ben, m\u00e9g czip\u00f6ik talp\u00e1t \u00e9s b\u00e9ll\u00e9s\u00e9t is \u00e1tvizsg\u00e1lt\u00e1k, de eredm\u00e9nytelen\u00fcl. Azonban Tison asszonyra oly benyom\u00e1st tett a gy\u0171l\u00f6le tes szerep, melyre k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k, hogy s\u00falyos betegg\u00e9 lett s l\u00e1z \u00e1lmai \u00e9jjel-nappal a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k, a v\u00e9rpad r\u00e9mk\u00e9peivel gy\u00f6t\u00f6rt\u00e9k, mig bele\u0151r\u00fclt. Ily \u00e1llapot\u00e1ban a kir\u00e1lyn\u00e9 l\u00e1bai el\u00e9 vetette mag\u00e1t, bocs\u00e1nat\u00e1t esdve, mig emez maga vigasztalta \u0151t, biztatta \u00e9s \u00e1polta. Tison asszonyt t\u00e9bolyd\u00e1ba kellett sz\u00e1ll\u00edtani ; de Tison is, kit meghatott a kir\u00e1lyn\u00e9 j\u00f3s\u00e1ga neje ir\u00e1nt \u2014 e napt\u00f3l fogva eg\u00e9szen megv\u00e1ltozott, \u00fagyannyira, hogy nemsok\u00e1ra maga mag\u00e1t is gyan\u00fass\u00e1 tette a kir\u00e1lyi csal\u00e1d ir\u00e1nti odaad\u00e1sa, s fog ly\u00e1rb\u00f3l r\u00f6vid id\u0151n szint\u00e9n fogolyly\u00e1 lett. M\u00e1jus els\u0151 napjaiban a kis herczeg beteg lett, l\u00e1z \u00e9s f\u0151f\u00e1j\u00e1s gy\u00f6t\u00f6rte. A kir\u00e1lyn\u00e9 hathat\u00f3s k\u00e9relmei dacz\u00e1ra nem 11*"], [172, "164 engedt\u00e9k, hogy h\u00e1ziorvosuk l\u00e1togassa a beteget, a rendes b\u00f6rt\u00f6norvost, Thierryt utas\u00edtott\u00e1k a beteg \u00e1gy\u00e1hoz. M\u00e1ria Antoinette gyermeke unalma el\u0171z\u00e9s\u00e9re a \u00ab Gil Blas \u00bb reg\u00e9ny elk\u00fcld\u00e9s\u00e9t k\u00e9rte a tan\u00e1cst\u00f3l. Thierryn kiv\u00fcl m\u00e9g Soup\u00e9 seb\u00e9sz \u00e9s Pipelet s\u00e9rvgy\u00f3gy\u00e1sz tettek l\u00e1togat\u00e1st a kis beteg n\u00e9l: ez ut\u00f3bbi majdnem kier\u0151szakolta a beteg megl\u00e1togat hat\u00e1s\u00e1t, s tiszteletteljes magatart\u00e1sa, melylyel a kir\u00e1lyi csal\u00e1d ir\u00e1nt viselte mag\u00e1t, szerf\u00f6l\u00f6tt rossz v\u00e9rt sz\u00fclt a hat\u00f3 s\u00e1gi tisztvisel\u0151kn\u00e9l. K\u00e9nyszer\u00edteni akart\u00e1k, hogy kalapj\u00e1t tartsa fenn, de \u0151 azzal felelt, hogy szivesebben van f\u00f6detlen f\u0151vel, s k\u00f6vetkez\u0151 alkalommal volt gondja r\u00e1, hogy kalapj\u00e1t \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sek kiker\u00fcl\u00e9se v\u00e9gett m\u00e1r a torony bej\u00e1rat\u00e1n\u00e1l lenn hagyja. A mi a beteg \u00e1llapot\u00e1t illeti, mindent elk\u00f6vettek, hogy Pipelet-t annak be\u00f6smer\u00e9s\u00e9re birj\u00e1k, hogy a gyermek nek v\u00e9re van megromolva, de az orvos nem konstat\u00e1lhatott egyebet egyszer\u0171 s\u00e9rvn\u00e9l, melyet j\u00e1t\u00e9k k\u00f6zben vont mag\u00e1ra. Nagy nyugtalans\u00e1got keltett ez id\u0151ben egy XVI. sz\u00e1zad beli j\u00f3slait is, mely \u00abMirabilis liber\u00bb czim alatt a p\u00e1risi nem zeti k\u00f6nyvt\u00e1rban tal\u00e1ltatott s t\u00f6bbek k\u00f6zt ezt a passust fog lalta mag\u00e1ban: \u00abJuvenis captivatus, qui recuperabit coronam lilii . . . fundatus, destruet filios Bruti. \u00bb (A fogoly ifj\u00fa, visszanyerve a liliom-koszor\u00fat, a tr\u00f3non le fogja s\u00fajtani Bru tus fiait.) A k\u00f6nyvt\u00e1r azon tisztvisel\u0151inek, kik a j\u00f3slatot a k\u00edv\u00e1ncsiaknak megmutogatt\u00e1k, letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t rendelt\u00e9k el. Eml\u00edts\u00fck meg v\u00e9gre, hogy m\u00e9g m\u00e1jus 31-ik\u00e9t megel\u0151z\u0151 leg H\u00e9rault S\u00e9chelles is egy rendk\u00edv\u00fcl szenz\u00e1czi\u00f3s leleplez\u00e9s sel d\u00f6bbentette meg a jakobinusokat. Bizalmas ut\u00f3n nyert \u00e9rtes\u00fcl\u00e9s alapj\u00e1n kijelentette ugyanis, hogy kiterjedt \u00f6ssze esk\u00fcv\u00e9snek j\u00f6tt nyom\u00e1ra, melynek cz\u00e9lja XVI. Lajost a Temple-b\u00f3l elragadni, hogy Danton, regenss\u00e9 ki\u00e1ltatva ki, felmutassa a n\u00e9pnek, kez\u00e9ben az 1791-diki alkotm\u00e1nynyal. Miben \u00e1llt a dolog, nem tudunk b\u0151vebb r\u00e9szleteket r\u00f3la; de t\u00e9ny, hogy egyidej\u0171leg ezzel egy ujabb \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s sz\u00e1 lait sz\u0151tt\u00e9k rejtett kezek, melynek lelke \u00e9s k\u00f6zpontja a m\u00e1i r\u00f6viden eml\u00edtett Batz b\u00e1r\u00f3 legend\u00e1i alakja volt. E roppant vagyon\u00fa f\u0151\u00far, a Constituante legnagyobb fin\u00e1ncz-kapaczit\u00e1sa, nemcsak rend\u00edthetlen h\u00edve volt a kir\u00e1lys\u00e1g \u00fcgy\u00e9nek, de ennek \u00e9rdekei el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ra b\u0151kez\u0171 \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9ge sem ismert"], [173, "165 hat\u00e1rt. M\u00e1r a forradalom els\u0151 idej\u00e9ben 512 ezer livre-et k\u00f6l cs\u00f6nz\u00f6tt XVI. Lajosnak, majd a v\u00e9rpadra vezet\u0151 \u00fatja k\u00f6ze pette akart k\u00eds\u00e9rletet tenni a kir\u00e1ly megszabad\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Minde n\u00fctt jelen volt \u00e9s sehol sem volt feltal\u00e1lhat\u00f3 ; val\u00f3di v\u00e1ndor patk\u00e1ny \u00e9letet \u00e9lt Parisban, s p\u00e9nz\u00e9vel nemcsak a konvent \u00e9s a p\u00e1risi hat\u00f3s\u00e1g t\u00f6bb tagj\u00e1t tudta megvesztegetni, de zseb\u00e9ben tartotta a rend\u0151rs\u00e9get is. M\u00e1sk\u00e9p alig lett volna lehet\u0151, hogy k\u00e9t izben fogatva el, egyszer a plessis-i b\u00f6rt\u00f6nb\u0151l menek\u00fclt, m\u00e1sodszor pedig, 1800-ban, egyenesen a veszt\u0151helyre menet ragadta ki mag\u00e1t a csend\u0151r\u00f6k kezei k\u00f6z\u00fcl. A terrorist\u00e1k e r\u00e9me Cortey polg\u00e1r\u0151rrel sz\u00f6vetkezett, ki \u0151t \u00e1l\u00f6lt\u00f6zetben a Temple \u0151rizet\u00e9re vez\u00e9nyelt csaj^atj\u00e1ba be osztva, a b\u00f6rt\u00f6nbe csemp\u00e9szte, hol pontos helysz\u00edni tanul m\u00e1nyok ut\u00e1n meg\u00e1llap\u00edtotta terv\u00e9t. Megnyerte mag\u00e1nak a Temple egyik biztos\u00e1t, Michonis-t is, azut\u00e1n m\u00e9g 30 embert a Lepelletier-szekczi\u00f3b\u00f3l. A kivitelt akkorra kellett halasztani, mikor Cortey \u00e9s Michonis egy\u00fctt lesznek szolg\u00e1laton. El\u00e9r kezve e nap, Batz b\u00e1r\u00f3 megint becsemp\u00e9sztette mag\u00e1t \u00e1ln\u00e9v alatt a Templeba, s a h\u00e1rom f\u00e9rfi akk\u00e9nt rendelkezett, hogy bizonyos id\u0151ben a harmincz \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151re egyszerre jusson a szolg\u00e1lat sora. Ily m\u00f3don k\u00e9t teljes \u00f3r\u00e1n \u00e1t a Temple \u00e1t lett volna adva a kir\u00e1lyi csal\u00e1d megszabad\u00edt\u00f3inak. A foglyok \u00e1lsza k\u00e1llal, fegyveresen l\u00e9pnek ki a Templeb\u00f3l a t\u00e1voz\u00f3 \u0151rj\u00e1rattal, hol azt\u00e1n kocsik, lovak v\u00e1rnak k\u00e9szen a menek\u00fcl\u00e9s eszk\u00f6zl\u00e9s\u00e9re. Tizenegy \u00f3r\u00e1t \u00fct\u00f6tt; m\u00e1r csak n\u00e9h\u00e1ny perez v\u00e1lasztotta el az agg\u00f3d\u00f3 foglyokat a szabadul\u00e1s r\u00e9g v\u00e1rt pillanat\u00e1t\u00f3l, mikor egyszerre felt\u0171nik Simon varga, a napos fel\u00fcgyel\u0151 alakja, a mint f\u00fcrk\u00e9sz\u0151 tekintettel j\u00e1ratja szem\u00e9t a jelenlev\u0151 k\u00f6n s igy sz\u00f3l Corteyhez : \u00ab Ha nem l\u00e1tn\u00e1lak itt, nem lenn\u00e9k nyugodt.\" Batz \u00e1tl\u00e1tja, hogy minden fel van fedezve, s t\u00e9ny leg Simon el\u0151tte val\u00f3 nap n\u00e9vtelen levelet kapott e sorokkal: \u00abMichonis ma \u00e9jjel el\u00e1rul.\" Batz b\u00e1r\u00f3 els\u0151 gondolatja, hogy pisztoly\u00e1val sz\u00e9tloccsantja Simon agyvelej\u00e9t, de bel\u00e1tja, hogy maga mag\u00e1t veszten\u00e9 el, visszanyomja teh\u00e1t indulat\u00e1t. Ellen ben Simon megkett\u0151zteti az \u0151rs\u00e9get s Michonist a tan\u00e1cs el\u00e9 id\u00e9zteti. Batz b\u00e1r\u00f3 is csak szerencs\u00e9s v\u00e9letlennel menek\u00fclhe tett ki a t\u00e1voz\u00f3 \u0151rj\u00e1rat k\u00f6z\u00e9 keveredve. Michonis higgadt magatart\u00e1sa, tagad\u00e1sa kiker\u00fcltette vele"], [174, "166 a nagyobb bajt a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs el\u0151tt; Simont k\u00e9pzel\u0151d\u0151nek nyilv\u00e1n\u00edtott\u00e1k, de az\u00e9rt ez az epiz\u00f3d is l\u00e9nyegesen hozz\u00e1- j\u00e1rult ahhoz, hogy nem sokkal r\u00e1 elszak\u00edts\u00e1k a kir\u00e1lyn\u00e9t\u00f3l fi\u00e1t. Az angoul\u00e9me-i herczegn\u0151 (M\u00e1ria Antoinette le\u00e1nya) k\u00e9s\u0151bbi eml\u00e9kiratai meghat\u00f3 k\u00e9p\u00e9t rajzolj\u00e1k e jelenetnek. J\u00falius 3-ik\u00e1n este t\u00edz \u00f3rakor jelent meg a tan\u00e1cs hat k\u00fcld\u00f6ttje, hogy tud- t\u00e1ra adja a kir\u00e1lyn\u00e9nak a kegyetlen hat\u00e1rozatot. A kis her- czeg, ki m\u00e1r \u00e1gyban volt, alig \u00e9rtette meg a felolvasott hat\u00e1- rozatot, sikoltva vetette mag\u00e1t anyja karjai k\u00f6z\u00e9. A kir\u00e1lyn\u00e9 maga \u00e1gya el\u00e9 \u00e1llott, s ugy akad\u00e1\u00edvozta meg a biztosok k\u00f6ze- led\u00e9s\u00e9t. Mikor pedig amazok er\u0151szakkal fenyeget\u0151ztek: ((Meg- \u00f6lhetnek \u2014 \u00fagymond k\u00e9ts\u00e9gbeesett elsz\u00e1nts\u00e1ggal, \u2014 \u25a0 de nem engedem elszak\u00edttatni gyermekemet. \u00bb Tov\u00e1bb egy \u00f3r\u00e1n\u00e1l tar- tott a k\u00ednos jelenet a hat\u00f3s\u00e1gi kik\u00fcld\u00f6ttek fenyeget\u00e9sei k\u00f6z\u00f6tt, mig v\u00e9gre oly m\u00f3don l\u00e9ptek fel, hogy a kir\u00e1lyn\u00e9, rettegve gyermeke \u00e9let\u00e9\u00e9rt, engedett, s mivel maga ereje fogyt\u00e1n volt m\u00e1r, s\u00f3gorn\u0151je \u00e9s le\u00e1nya gyorsan fel\u00f6lt\u00f6ztett\u00e9k a remeg\u0151 gyermeket, s \u00e1tadt\u00e1k a biztosoknak. K\u00f6nnyekben f\u00fcr\u00f6dve b\u00facs\u00faztak t\u0151le, s k\u00f6nnyekt\u0151l \u00e1zva \u00f6lelte meg a gyermek utol j\u00e1ra hozz\u00e1tartoz\u00f3it, kik j\u00f3l sejtett\u00e9k, hogy soha sem fogj\u00e1k t\u00f6bb\u00e9 viszontl\u00e1tni. XVII. M\u00c1RIA ANTOINETTE P\u00d6RE. Igy jutott XVII Lajos Simon varga gy\u00e1ms\u00e1ga al\u00e1. Mif\u00e9le sors jel\u00f6lte ki \u00e9pen Simon varg\u00e1t e szerep visel\u00e9s\u00e9re, erre n\u00e9zve sok mindent mondanak, eml\u00edtik azt is, hogy Robespierre ekk\u00e9p akarta mag\u00e1t a kir\u00e1lyn\u00e9n megbosszulni, a mi\u00e9rt az a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9s idej\u00e9ben vonakodott \u00f6t a dau phin nevel\u0151j\u00e9v\u00e9 kinevezni. De val\u00f3sz\u00edn\u0171bb, hogy Simont sok szor tapasztalt republik\u00e1nus buzgalma \u00e9s Marat p\u00e1rtfog\u00e1sa juttatta \u00e1ll\u00e1s\u00e1ba, kinek szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban is lakott. E mellett neje (m\u00e1sodik h\u00e1zass\u00e1ga) is kit\u00fcntette volt mag\u00e1t az augusztus 10-diki sebes\u00fcltek \u00e1pol\u00e1s\u00e1ban s ez\u00e9rt elismer\u0151 iratot is kapott."], [175, "167 Az ekkor 57 \u00e9ves embert ekk\u00e9p irj\u00e1k le: Magas, szik\u00e1r termet, barna arczb\u00f6r, durva von\u00e1sokkal, hanggal \u00e9s tekin tettel, szemeit s\u0171r\u0171 kefeszer\u00fc szem\u00f6ld\u00f6k bor\u00edtott\u00e1k, fekete haja hosszan, borzas\u00e1n cs\u00fcng\u00f6tt al\u00e1. E marczona ember kegyetlens\u00e9geit a r\u00e1b\u00edzott gyermekkel szemben ak\u00e1rh\u00e1nyszor nej\u00e9nek, egy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges parasztasszonynak kellett m\u00e9rs\u00e9kel nie. \u00c9s m\u00e9gis, ha nem volt r\u00e9szeg, ha politikai d\u00fche elhall gatott, nem volt hozz\u00e1f\u00e9rhetetlen a r\u00e9szv\u00e9t szava el\u0151tt sem. Mutatja az, hogy mihelyt kicsikarta \u00e1ldozat\u00e1b\u00f3l a vallom\u00e1st, melyre k\u00e9s\u0151bb t\u00e9r\u00fcnk r\u00e1, att\u00f3l fogva b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dja megv\u00e1lto zott \u00e9s megsz\u0171nt kinozni a gyermeket. K\u00e9t naj), k\u00e9t \u00e9jjel nem sz\u0171nt meg a szeg\u00e9ny gyermek anyja ut\u00e1n s\u00edrni, mik\u00f6zben minden t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot visszautas\u00edtott, a keny\u00e9r kiv\u00e9tel\u00e9vel. V\u00e9gre Simon annyira r\u00e1ijesztett, hogy azont\u00fal pisszenni sem mert. De az\u00e9rt az els\u0151 alkalommal, hogy a kertbe levitt\u00e9k, hangosan elkezdte anyj\u00e1t sz\u00f3logatni s k\u00f6vetelte k\u00eds\u00e9r\u0151it\u0151l, hogy mutass\u00e1k meg neki azt a t\u00f6rv\u00e9nyt, mely anyj\u00e1t\u00f3l t\u00e1vol lenni k\u00e9nyszer\u00edti. K\u00f6rnyezet\u00e9nek csak nagy bajjal siker\u00fclt elhallgattatni \u00e9s a h\u00e1zba visszavinni. Ett\u0151l fogva megkezd\u0151d\u00f6tt a sanyargat\u00e1snak, a porba al\u00e1 z\u00e1snak kisz\u00e1m\u00edtott rendszere. Simon varga semmiben sem lelte nagyobb gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9g\u00e9t, mint ha a franczia kir\u00e1lyok utols\u00f3 sarj\u00e1val szolg\u00e1ltatott fel asztal\u00e1n\u00e1l. Ha ittas volt, a mi s\u0171r\u0171n el\u0151fordult, kimer\u00fcl\u00e9sig verte. Egy nap pedig, mikor a gyermek nem el\u00e9gg\u00e9 sietett egy t\u00e1llal, kev\u00e9sbe m\u00falt, hogy szem\u00e9t ki nem sz\u00farta egy vill\u00e1val. Augusztus 9-ik\u00e9n, a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g kiki\u00e1lt\u00e1sa napj\u00e1n, Simon hallv\u00e1n az \u00e1gy\u00fa \u00f6r\u00f6ml\u00f6v\u00e9s\u00e9t, igy sz\u00f3lt a gyermekhez : \u00abKi \u00e1ltsd: \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g!\" A gyermek vonakodott, Simon elkezdett k\u00e1romkodni \u00e9s fenyeget\u0151zni. De a gyermek-kir\u00e1ly \u00e1llhatatos maradt. \u00ab Tegyen, a mit akar, \u2014 monda \u2014 soha sem fogom ism\u00e9telni e szavakat.\" Simon f\u00f6ltette mag\u00e1ban, hogy megt\u00f6ri e daczot. Ett\u0151l fogva a legaljasabb foglalkoz\u00e1 sokra szor\u00edtotta, mosogatni, s\u00f6p\u00f6rni k\u00e9nyszer\u00edtette, mint egy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges szolg\u00e1l\u00f3t. Hajdan, a Merovingek kor\u00e1ban egy kir\u00e1lyfinak, berezeg nek haj\u00e1t lev\u00e1gni a legmegal\u00e1z\u00f3bb s\u00e9rt\u00e9sek k\u00f6z\u00e9 tartozott; annyi volt, mint kit\u00f6r\u00fclni \u0151t a szabad emberek sor\u00e1b\u00f3l,"], [176, "168 elvenni rangj\u00e1t, becs\u00fclet\u00e9t. XVI. Lajos fi\u00e1nak sz\u0151ke f\u00fcrtjei lehullottak Simon oll\u00f3ja alatt. Atyja hal\u00e1la \u00f3ta viselt gy\u00e1sz\u00e1t let\u00e9tett\u00e9k vele, s durva poszt\u00f3ruh\u00e1t adtak r\u00e1, a sansculotte-ok phrygiai sapk\u00e1j\u00e1val. A gyermek nem akarta feltenni, de mit tehetett Simon b\u00e1ntalmaz\u00e1sai ellen! Az \u00e9rz\u00e9ketlen ember fej\u00e9be k\u00e9nyszer\u00edtette azt s azut\u00e1n g\u00fanyosan felki\u00e1ltott: \u00abNo v\u00e9gre, Capet, jakobinus lett\u00e9l ! \u00bb M\u00e1ria Antoinette, ki tudva azt, hogy a gyermek n\u00e9ha a torony terrasz\u00e1n tesz s\u00e9t\u00e1t, ilyenkor egy, a l\u00e9pcs\u0151re kitekin t\u00e9st ny\u00fajt\u00f3 ajt\u00f3 m\u00f6g\u00e9 \u00e1llott, s \u00f3r\u00e1kig leste szeretett gyerme k\u00e9t \u2014 nem volt \u00e9rtes\u00fclve Simon kegyetlen b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dj\u00e1r\u00f3l. Mekkora lehetett anyai sziv\u00e9nek f\u00e1jdalma \u00e9s meglepet\u00e9se, mid\u0151n leshely\u00e9r\u0151l megpillantotta fi\u00e1t kivetk\u0151zve gy\u00e1sz\u00e1b\u00f3l, s fej\u00e9n a phrygiai sapk\u00e1val. Csaknem egyidej\u0171leg j\u00f6tt tudom\u00e1s\u00e1ra az is, hogy Simon sohasem besz\u00e9l m\u00e1sk\u00e9p, mint k\u00e1romkodva gyermek\u00e9hez, hogy kir\u00e1ly- ellenes dalok \u00e9nekl\u00e9s\u00e9re k\u00e9nysze r\u00edti. <(Fujd el a Marseillaise-t, \u2014 rivallt r\u00e1 olykor az asszony, ki osztozott f\u00e9rje politikai exalt\u00e1czi\u00f3iban \u2014 k\u00fcl\u00f6nben nem kapsz eb\u00e9det.\" \u00c9s a gyermek, csakhogy \u00e9hen ne veszszen, k\u00e9nytelen volt a varg\u00e1val \u00e9s feles\u00e9g\u00e9vel k\u00f3rusban \u00e9nekelni. De Simon nem el\u00e9gedett meg azzal, hogy kegyetlen b\u00e1n\u00e1s\u00e1val kinozza a gyermeket, bele akarta oltani \u00f6v\u00e9i gy\u0171l\u00f6 let\u00e9t is \u00e9s hozz\u00e1tartoz\u00f3i meggyal\u00e1z\u00e1s\u00e1t. A gy\u00f6trelmekben kimer\u00fclt gyermek mindenre r\u00e1\u00e1llott, csak egyre nem volt r\u00e1vehet\u0151 soha, hogy anyja eml\u00e9k\u00e9t megs\u00e9rtse. Mid\u0151n egy nap makacsul megtagadta a \u00ab Madame Veto\u00bb kezdet\u0171 g\u00fany dal \u00e9nekl\u00e9s\u00e9t, a bort\u00f3l, d\u00fcht\u0151l elvak\u00edtott Simon egy tusk\u00f3t raga dott fel, s ha a gyermek \u00fcgyesen ki nem ker\u00fcli, agyondobja. A h\u00edrhedt Chaumette elk\u00f6vette azt az embertelen tr\u00e9f\u00e1t, hogy a gyermeknek k\u00fcld\u00f6tt j\u00e1t\u00e9kok k\u00f6z\u00e9 egyik\u00e9t csemp\u00e9szte azoknak az apr\u00f3 nyaktil\u00f3knak, melyeket a mutatv\u00e1nyos b\u00f3d\u00e9k az utczasarkokon a rend\u0151rs\u00e9g parancs\u00e1b\u00f3l m\u0171k\u00f6dtettek, hogy fenntarts\u00e1k a n\u00e9pben a r\u00e9muralom kultusz\u00e1t. Egy hat\u00f3s\u00e1gi biztosnak volt annyi becs\u00fclet\u00e9rz\u00e9se, hogy t\u0171zre vetette a bor zalmas j\u00e1t\u00e9kszert, miel\u0151tt rendeltet\u00e9si hely\u00e9re jutott volna. Simonnak a p\u00e1risi tan\u00e1cs 6000 livre \u00e9vi fizet\u00e9st rendelt, nej\u00e9nek pedig 4000-et. E gazdag javadalmaz\u00e1ssal azonban az a f\u00f6lt\u00e9tel j\u00e1rt, hogy a b\u00f6rt\u00f6nt soha semmi szin alatt el nem"], [177, "169 hagyj\u00e1k. Mik\u00e9p \u00f6lj\u00e9k el teh\u00e1t az id\u0151t \u00e9s haszn\u00e1lj\u00e1k fel p\u00e9nz\u00f6 ket? Nem tal\u00e1lhattak egy\u00e9bben sz\u00f3rakoz\u00e1st, mint az ev\u00e9s iv\u00e1sban. A kir\u00e1lyi csal\u00e1dot viszont a konvent M\u00e1ria Antoi nette hal\u00e1l\u00e1ig \u00e1llamfoglyoknak tekintette, s majd oly b\u0151s\u00e9ges asztallal l\u00e1tta el, mint a Tuilleri\u00e1k\u00e9 volt. A fennmaradt k\u00f6lts\u00e9gjegyz\u00e9kekb\u0151l kider\u00fcl, hogy p. o. csak 1790 augusztus \u00e9s szeptember hav\u00e1ban 23,237 livret k\u00f6lt\u00f6ttek a csal\u00e1d \u00e9tke z\u00e9s\u00e9re. Simon \u00e9s neje ugyanazon l\u00e1bon \u00e9ltek, mint a kis ber ezeg, a mellett naponk\u00e9nt h\u00e1rom liternyi finom bort is kap tak asztalukra. Nem csoda, ha f\u00e9rfi \u00e9s asszony reggelt\u0151l estig m\u00e1morosak voltak a lakm\u00e1roz\u00e1st\u00f3l. A gyermek ki nem \u00e1lhatta a bort, de Simon k\u00e9nyszer\u00ed tette, hogy vele igy\u00e9k, \u00e9s mihelyt ler\u00e9szeg\u00edtette, a phrygiai sapk\u00e1t fej\u00e9be nyomva, az ablakhoz vezette, hogy ott az \u0151rs\u00e9g f\u00fcle hallat\u00e1ra \u00e9nekeltesse el vele sz\u00f6rny\u0171 repertoir-j\u00e1t. \u00c9p olyan m\u00e9rt\u00e9ktelen\u00fcl etette is, \u00fagy hogy n\u0151v\u00e9re megjegyzi k\u00e9s\u0151bbi eml\u00e9kirataiban, mik\u00e9p ez \u00e9letm\u00f3d k\u00f6vetkezt\u00e9ben kis \u00f6cscse rendk\u00edv\u00fcl megh\u00edzott, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy n\u0151tt is volna. V\u00e9gre komolyan megbetegedett a rendetlen \u00e9letm\u00f3dt\u00f3l. Igy vezette Simon az \u00e9hs\u00e9g, a szitok, a ver\u00e9s \u00e9s a m\u00e1mor seg\u00e9ly\u00e9vel od\u00e1ig a gyermeket, hogy f\u00e9lelmes eszk\u00f6z\u00fcl szolg\u00e1l jon kez\u00e9ben a legrettent\u0151bb \u00e9s term\u00e9szetellenesebb v\u00e1dra anyja ellen, a melyet a toll leirni undorodik. Ma m\u00e1r k\u00e9ts\u00e9gen fei\u00fcl \u00e1ll, hogy H\u00e9bert \u00f6szt\u00f6nz\u00e9s\u00e9re Simon volt az, a ki a fiatal XVH. Lajosba azt az irt\u00f3zatos r\u00e1galmat beleverte anyja \u00e9s nagyn\u00e9nje ellen, melynek \u00e9rtel m\u00e9t, horderej\u00e9t a nyolez \u00e9ves gyermek aligha tudta felfogni, \u00e9s a melyben azt a b\u00e9lyeget s\u00fct\u00f6tte az anya becs\u00fclet\u00e9re, hogy erk\u00f6lcsi megront\u00e1s\u00e1nak volt okoz\u00f3ja, s Oedipus szerep\u00e9t j\u00e1t szatta vele mag\u00e1val szemben. XVII. Lajos k\u00e9t \u00e9letir\u00f3ja, Simien-Despr\u00e9aux \u00e9s Eckart el\u0151ad\u00e1sa szerint Simon b\u0151j t\u00f6ltetessel k\u00e9sz\u00edtette el\u0151 a gyer meket e vallom\u00e1sa megt\u00e9tel\u00e9re. \u00c9hs\u00e9gt\u0151l elpilledve vezett\u00e9k az els\u0151 kihallgat\u00e1sra, mely Pache, H\u00e9bert, Chaumette stb. jelenl\u00e9t\u00e9ben 1792 okt\u00f3ber 6-\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt. Simon kal\u00e1csot, gy\u00fc m\u00f6lcs\u00f6t, \u00e9des italokat tett az asztalra, melyekre a gyermek k\u00e9tked\u0151, s\u00f3v\u00e1r szemeket vetett. De Simon b\u00e1tor\u00edt\u00f3 int\u00e9s\u00e9re hozz\u00e1l\u00e1tott. Mikor azt\u00e1n \u00e9hs\u00e9g\u00e9t, szomj\u00e1t lecsillap\u00edtotta,"], [178, "170 hozz\u00e1fogtak a vallat\u00e1shoz, melynek v\u00e9g\u00e9n a gyermek k\u00e9rde zetlen\u00fcl (!) illette nemcsak anyj\u00e1t, de Erzs\u00e9bet nagyn\u00e9nj\u00e9t is oly viszony r\u00e1galm\u00e1val, a milyennel a r\u00f3mai ir\u00f3k N\u00e9r\u00f3t \u00e9s Agrippin\u00e1t v\u00e1dolj\u00e1k. M\u00e1ria Antoinette szerencs\u00e9re mit sem tudott az anyai sziv\u00e9t hal\u00e1losan \u00e9rint\u0151 csap\u00e1s el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteir\u0151l, mivel m\u00e1i augusztus 2-\u00e1n a Conciergeriebe sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k \u00e1t, de E/r zsebet et \u00e9s a kis kir\u00e1lyl\u00e1nyt m\u00e1snap szembes\u00edtett\u00e9k v\u00e1dl\u00f3jukkal. El\u0151 sz\u00f6r Ter\u00e9z herczegn\u00e9t h\u00edvt\u00e1k be. A t\u00f6bb h\u00f3nap \u00f3ta elv\u00e1lva \u00e9lt k\u00e9t testv\u00e9r cs\u00f3kok k\u00f6zt borult egym\u00e1s karjaiba, de Simon sz\u00e9tv\u00e1lasztotta \u0151ket. Azut\u00e1n megkezdt\u00e9k a k\u00e9rd\u00e9seket a resz ketve, pirulva \u00e1ll\u00f3 gyermekl\u00e1nyhoz, ki mindenre tagad\u00f3lag felelt. Az angoul\u00e9mei-i herczegn\u0151 k\u00e9s\u0151bbi eml\u00e9kiratai ekk\u00e9p eml\u00e9keznek ez ut\u00e1latos jelenetr\u0151l : \u00abChaumette, \u2014 \u00fagymond \u2014 ezernyi r\u00fat dolog fel\u0151l k\u00e9rdezett ki, melyekkel any\u00e1mat \u00e9s nagyn\u00e9n\u00e9met v\u00e1dolt\u00e1k. Oly borzad\u00e1ly \u00e9s m\u00e9ltatlankod\u00e1s fogott el, hogy dacz\u00e1ra a f\u00e9lelemnek, melyet \u00e9reztem, nem tart\u00f3ztathattam magam kimondani, hogy ez gyal\u00e1zat. K\u00f6nnyeim dacz\u00e1ra m\u00e9g tov\u00e1bb is faggattak. Vannak dolgok, melyeket nem \u00e9rtettem, de a miket \u00e9rtettem, oly rettenetesek voltak, hogy sirtarn hara gomban. \u00bb Majd Erzs\u00e9bet herczegn\u0151re k\u00f6vetkezett a kihallgat\u00e1s sora, kinek minden felelet\u00e9b\u0151l az \u00e1rtatlans\u00e1g f\u00f6l\u00e9nye \u00e9s a megvet\u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga t\u0171nt ki. Hogy meg\u00e9rts\u00fck \u2014 nem! hogy magyar\u00e1zat\u00e1t sejts\u00fck csak a rettenetes csap\u00e1snak, melylyel M\u00e1ria Antoinetteben az anyai sziv leg\u00e9rz\u00e9kenyebb ideg\u00e9t akart\u00e1k s\u00fajtani, vissza kell t\u00e9rn\u00fcnk p\u0151r\u00e9nek el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteire, s a v\u00e1d eg\u00e9sz insczen\u00e1l\u00e1s\u00e1ra, mely a Conciergeriebe val\u00f3 \u00e1tsz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa napj\u00e1t\u00f3l sz\u00fcnetlen\u00fcl foglalkoztatta a terreur embereit. ((Kev\u00e9ssel elsz\u00e1ll\u00edttat\u00e1sa ut\u00e1n \u2014 hja napl\u00f3j\u00e1ban az angoul\u00e9me-i herczegn\u0151, \u2014 any\u00e1m, hogy fel\u0151l\u00fcnk h\u00edrt halljon, izenni pr\u00f3b\u00e1lt hozz\u00e1nk valami\u00e9rt, a mire sz\u00fcks\u00e9ge volt, t\u00f6b bek k\u00f6zt gyapotj\u00e1\u00e9rt, mert egy p\u00e1r harisny\u00e1t akart k\u00f6tni \u00f6cs\u00e9m sz\u00e1m\u00e1ra ; mi elk\u00fcldt\u00fcnk minden selymet \u00e9s gyapotot, a"], [179, "SIMON VARGA \u00c9S XVII. LAJOS."], [180, "172 mit tal\u00e1ltunk, mert tudtuk, mennyire szeret foglalatoskodni, azel\u0151tt szok\u00e1sa volt mindig dolgozni, kiv\u00e9ve a fogad\u00e1s \u00f3r\u00e1it. Igy azt\u00e1n rengeteg sok k\u00e9zimunk\u00e1t k\u00e9sz\u00edtett el, s\u0151t egy sz\u0151 nyeget is \u00e9s eg\u00e9sz halom mindenf\u00e9le durva k\u00f6t\u00f6tt harisny\u00e1t. \u00d6sszeszedt\u00fcnk teh\u00e1t mindent, a mit tudtunk, de k\u00e9s\u0151bb meg tudtuk, hogy semmit sem adtak bel\u0151le \u00e1t, \u00e1ll\u00edt\u00f3lag att\u00f3l f\u00e9lve, nehogy a t\u0171kkel bajt okozzon mag\u00e1nak. \u00bb \u00c9 t\u00e9nyt meger\u0151s\u00edti a kir\u00e1lyn\u00e9 komorn\u00e1ja, Lamorli\u00e9re Rosalie is. \u00abA kir\u00e1lyn\u00e9 \u25a0 \u2014 mondja \u2014 sok n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9st szenvedett. Megtagadtak t\u0151le mindenf\u00e9le t\u0171t, pedig nagyon szerette a munk\u00e1t \u00e9s foglalkoz\u00e1st. \u00c9szrevettem, hogy id\u0151nkint a falra szegzett v\u00e1szon-k\u00e1rpitb\u00f3l kih\u00fazg\u00e1lta a vastag sz\u00e1lakat, s a sz\u00e1lakb\u00f3l, melyeket keze kiegyenes\u00edtett, igen szabatos csipk\u00e9 ket k\u00e9sz\u00edtett, melyekhez t\u00e9rde szolg\u00e1lt v\u00e1nkosul s n\u00e9h\u00e1ny gombost\u0171 horgol\u00f3ul. \u00bb \u00abA Conciergerieba val\u00f3 meg\u00e9rkez\u00e9se negyedik vagy \u00f6t\u00f6 dik napj\u00e1n \u2014 hja tov\u00e1bb Lamorli\u00e9re Rosalie \u2014 a fel\u00fcgye l\u0151k elvett\u00e9k \u00f3r\u00e1j\u00e1t, melyet N\u00e9metorsz\u00e1gb\u00f3l hozott, mikor hozz\u00e1nk j\u00f6tt tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6sn\u00e9nek \u00bb \u2014 s hozz\u00e1teszi, hogy sokat sirt, mikor az arany \u00f3r\u00e1t \u00e1tadta. \u00ab Szerencs\u00e9re a biztosok nem tudt\u00e1k, hogy egy igen dr\u00e1ga toj\u00e1sdad \u00e9rmet hord nyak\u00e1n. Ez az \u00e9rem az ifj\u00fa kir\u00e1ly haj f\u00fcrtj\u00e9t \u00e9s k\u00e9p\u00e9t tartalmazta, kis b\u0151r tokba t\u00e9ve. A Templeb\u00f3l j\u0151ve, a kir\u00e1lyn\u00e9 m\u00e9g k\u00e9t sz\u00e9p gy\u00e9m\u00e1ntgy\u0171r\u0171t \u00e9s jegygy\u0171r\u0171j\u00e9t tartotta meg. E k\u00e9t gy\u00e9m\u00e1ntgy\u0171r\u0171, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy tudta volna, n\u00e9mileg id\u0151t\u00f6lt\u00e9s\u00fcl szolg\u00e1lt neki. Mereng\u00e9sbe mer\u00fclten \u00fclve, le- \u00e9s felh\u00fazta ujj\u00e1ra, egyik kez\u00e9b\u0151l a m\u00e1sikba vette t\u00f6bb izben is. a A kir\u00e1lyn\u00e9nak a Conciergerieba val\u00f3 \u00e1tsz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa a miha marabbi elit\u00e9ltet\u00e9snek volt biztos jele. Sejtett\u00e9k ezt a szeren cs\u00e9tlen asszony nagy sz\u00e1mmal lev\u0151 titkos j\u00f3akar\u00f3i s mindent elk\u00f6vettek, hogy feltarts\u00e1k a fenyeget\u0151 v\u00e9gzetet. Sta\u00e9l asszony meg\u00edrta n\u00e9vtelen r\u00f6pirat\u00e1t : \u00ab Beflexions sur le proc\u00e9s de la reine par une femme\u00bb (Egy asszony gondolatai a kir\u00e1lyn\u00e9 p\u0151r\u00e9r\u0151l), mely egy r\u00e9szv\u00e9tre fog\u00e9kony n\u0151i sz\u00edv nemes feldob ban\u00e1s\u00e1nak legszebb tanuja. \u00ab B\u00e1rmely orsz\u00e1g, b\u00e1rmely t\u00e1rsadalmi rang n\u0151i ti \u2014 igy"], [181, "173 aposztrof\u00e1lja saj\u00e1t nem\u00e9t, \u2014 hallgassatok azzal a megindu l\u00e1ssal, melyet \u00e9n \u00e9rezek. M\u00e1ria Antoinette sorsa mindazt mag\u00e1ban foglalja, a mi meghathatja sziveteket. Ha boldogok vagytok, \u00f6 is az volt ; ha szenvedtek, az \u0151 sziv\u00e9t egy \u00e9v \u00f3ta s m\u00e9g r\u00e9gebbt\u0151l fogva az \u00e9let minden kinja megt\u00e9pdeste ; ha szeret\u0151k vagytok, ha any\u00e1k vagytok, \u0151 is lelke eg\u00e9sz erej\u00e9b\u0151l szeret, s az \u00e9let azzal a becscsel bir m\u00e9g el\u0151tte, melyet mindaddig meg\u0151riz, mig csak marad valami kedves el\u0151tt\u00fcnk. \u00bb \u00abA kir\u00e1lyn\u00e9 elit\u00e9ltet\u00e9se hasztalan b\u0171n volna, s annyival al\u00e1val\u00f3bb. Vagy a kegyetlens\u00e9g sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t, vagy a lelkifurda l\u00e1s p\u00e1ni retteg\u00e9s\u00e9t l\u00e1tn\u00e1k benne ... Ha a kir\u00e1lyn\u00e9 elveszne, ha a fiatal gyermek, annyi balsors \u00f6r\u00f6k\u00f6se, szeret\u0151 anyja gondjait n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zve meghalna, annyival jobban ragaszkodn\u00e1 nak ez \u00fcld\u00f6z\u00f6tt csal\u00e1d fenmarad\u00f3 tagjaihoz, s a fejedelmi sar jak, kiket ma visszal\u00f6knek, m\u00e9g akkor is rokonszenvet kelte n\u00e9nek, ha rajtok kiv\u00fcl m\u00e1s nem l\u00e9tezn\u00e9k . . . Hozz\u00e1tok for dulok, n\u0151k, kiket mindannyiatokat \u00e1ldozatul dobnak egy ily gy\u00f6ng\u00e9d any\u00e1ban . . . v\u00e9ge hatalmatoknak, ha a kegyetlen s\u00e9g uralkodik. V\u00e9dj\u00e9tek a kir\u00e1lyn\u00e9t a term\u00e9szet minden fegy ver\u00e9vel ! \u00bb De a sz\u00f3zat elhangzott a pusztas\u00e1gban ; a kir\u00e1lyn\u00e9 meg ment\u00e9s\u00e9re nem volt m\u00e1s m\u00f3d, mint ha kiragadj\u00e1k h\u00f3h\u00e9rai kezei k\u00f6z\u00fcl. Ezt k\u00eds\u00e9relt\u00e9k meg legk\u00f6zelebbr\u0151l. Szeptember 3-\u00e1n egy Rougeville nev\u0171 nemesnek siker\u00fclt a Conciergeriebe bejutnia, mint egyszer\u0171 k\u00edv\u00e1ncsinak, Michonis rend\u0151rigazgat\u00f3 oltalma alatt. V\u00e9letlens\u00e9g l\u00e1tszat\u00e1val egy szeg f\u0171t ejtett el, melyet a kir\u00e1lyn\u00e9 f\u00f6lvett. A k\u00f6vetkez\u0151 cz\u00e9dul\u00e1t tartalmazta: \u00ab Embereim \u00e9s p\u00e9nz \u00e1llanak rendelkez\u00e9s\u00e9re.\" A kir\u00e1lyn\u00e9 v\u00e1laszul egy darabka papirosra t\u0171vel e szavakat szurk\u00e1lta : \u00ab \u0150riznek, senkivel sem besz\u00e9lhetek, bizom \u00f6nben, elj\u00f6v\u00f6k.\" \u00c1m egy \u0151r \u00e9szrevettealevelet, s mag\u00e1hoz v\u00e9ve, a fogh\u00e1z\u0151r nej\u00e9nek adta \u00e1t, ki viszont Michonis kezeihez jut tatta. Michonis, nehogy el\u00e1rulja b\u00fcnr\u00e9szess\u00e9g\u00e9t, hallgatott; de a dolog kitud\u00f3dott, s e k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny siettette a p\u00f6r megkez d\u00e9s\u00e9t. Rougerillcnak siker\u00fclt ugyan elmenek\u00fclni, de a kir\u00e1lyn\u00e9 helyzete ez\u00e1ltal csak s\u00falyosabb\u00e1 v\u00e1lt. Mag\u00e1t Rich\u00e1rd fogh\u00e1z\u0151rt \u00e9s nej\u00e9t letart\u00f3ztatva, bizonyos Lebeauval helyettes\u00edtett\u00e9k."], [182, "174 Ez t\u00f6bb\u00e9 nem vette a dolgot olyan k\u00f6nnyed\u00e9n, mint azt Lamorli\u00e9re Rosalie f\u00f6ljegyz\u00e9seib\u0151l tudjuk. \u00abA kir\u00e1lyn\u00e9t, \u2014 hja ez, \u2014 mig Rich\u00e1rd asszony volt mellette, gondosan, \u00e9s merem mondani, megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9ssel szolg\u00e1lt\u00e1k ki. A legjobbat v\u00e1s\u00e1rolt\u00e1k meg sz\u00e1m\u00e1ra; a piaczon h\u00e1rom-n\u00e9gy kofa, a kik ismert\u00e9k a b\u00f6rt\u00f6n\u0151rt, sirva adta \u00e1t sz\u00e1m\u00e1ra a legfinomabb sz\u00e1rnyasokat \u00e9s legszebb gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6 ket. <(A mi kir\u00e1lyn\u00e9nknak \u00bb \u2014 mondogatt\u00e1k. Vir\u00e1g-kedvel\u00e9se \u2014 saj\u00e1t vallom\u00e1sa szerint \u2014 val\u00f3di szenved\u00e9ly volt n\u00e1la. Eleinte id\u0151r\u0151l-id\u0151re egy-egy csokrot tett\u00fcnk kis t\u00f6lgyfa- asztal\u00e1ra. De Lebeau nem engedte meg t\u00f6bb\u00e9 ezt a figyelmess\u00e9get. Annyira f\u00e9lt t\u0151lem meg\u00e9rkez\u00e9se els\u0151 napjaiban, hogy egy h\u00e9t l\u00e1b magas nagy spanyolfalat k\u00e9sz\u00edttetett, oly cz\u00e9lb\u00f3l, hogy elrejtse a foglyot szemem el\u0151l, ha kiszolg\u00e1lni j\u00f6v\u0151k \u00f6t. Ez a spanyolfal azonban nem j\u00f6tt haszn\u00e1latba. Lebeau megel\u00e9ge dett azzal, melyet Rich\u00e1rd asszony idej\u00e9ben adtunk a kir\u00e1ly n\u00e9nak. Ez csak n\u00e9gy l\u00e1b magas volt. Mintegy f\u00fcgg\u00f6ny gyan\u00e1nt szolg\u00e1lt a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e1gya el\u0151tt, s n\u00e9mileg elrejtette \u0151t az \u0151r\u00f6k el\u00f6l. \u00bb A sz\u00f6k\u00e9si terv f\u00f6lfedez\u00e9s\u00e9re azonnal kutat\u00e1st is rendel tek el a kir\u00e1lyn\u00e9 szob\u00e1j\u00e1ban; \u00e9kszereit, gy\u0171r\u0171it, ezek k\u00f6zt egy \u00abtalizm\u00e1n gy\u0171r\u0171t\", melyben hihet\u0151leg m\u00e9reg volt elrejtve, s melyt\u0151l csak nagy bajjal v\u00e1lt meg \u2014 elszedt\u00e9k t\u0151le, kih\u00fazt\u00e1k fi\u00f3kjait, s mindent felforgattak. Azut\u00e1n is a nap \u00e9s \u00e9j min den \u00f3r\u00e1j\u00e1ban be-betoppantak b\u00f6rt\u00f6n\u00e9be, sz\u00fcnetlen\u00fcl a fogh\u00e1z k\u00f6r\u00fcl \u00f3l\u00e1lkodtak, a kulcs\u00e1r asztal\u00e1n\u00e1l \u00e9tkeztek tizen-huszan egyszerre, csakhogy pillanatig se t\u00e9veszsz\u00e9k szem el\u0151l a fog lyot. \u00c9p\u00edt\u00e9szek is j\u00f6ttek, apr\u00f3ra megvizsg\u00e1lt\u00e1k a falakat, ros t\u00e9lyokat, egyre azon t\u00f6prengve, hogy -meni szabadulhat-e ki erre? vagy erre?\u00bb \u00abA mennyire szenvedett a kir\u00e1lyn\u00e9 augusztus hav\u00e1ban a h\u0151s\u00e9gt\u0151l \u2014 folytatja Lamorli\u00e9re Bosalie \u2014 \u00e9p annyit kellett szenvednie a hidegt\u0151l \u00e9s nedvess\u00e9gt\u0151l okt\u00f3ber els\u0151 k\u00e9t het\u00e9 ben. Szel\u00edden panaszkodott e fel\u0151l \u00e9s \u00e9n hal\u00e1losan b\u00e1ntam, hogy nem enyh\u00edthettem szenved\u00e9seit. Sohasem adtak neki sem l\u00e1mp\u00e1t, sem gyerty\u00e1t, mikor lefek\u00fcdt, rendesen nem vil\u00e1g\u00ed tott neki egy\u00e9b, mint az udvarr\u00f3l bes\u00fct\u0151 l\u00e1mpa f\u00e9nye.\" Ezzel egyid\u0151ben megkezdt\u00e9k a kir\u00e1lyn\u00e9 kihallgat\u00e1s\u00e1t isy"], [183, "175 melynek sor\u00e1n a k\u00e9rd\u00e9sek legf\u0151k\u00e9p k\u00e9t szempont k\u00f6r\u00fcl forog tak; egyik az, hogy M\u00e1ria Antoinette-et a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi \u00e1llamforma elismer\u00e9s\u00e9re b\u00edrj\u00e1k, a m\u00e1sik pedig, hogy f\u00e9rje politik\u00e1ja ir\u00e1nyz\u00e1s\u00e1ban val\u00f3 r\u00e9szess\u00e9g\u00e9t meg\u00e1llap\u00edts\u00e1k. Egyik sem siker\u00fclt. A mi az els\u0151t illeti, a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00fcgyesen t\u00e9rt ki a fog\u00e1sok el\u00f6l, a m\u00e1sodikra pedig a v\u00e1lasz v\u00e1ltozatlanul az volt, hogy mint n\u0151 engedelmess\u00e9ggel tartozott f\u00e9rje ir\u00e1nt, egy\u00e9bir\u00e1nt sohasem avatkozott a korm\u00e1nyz\u00e1si \u00fcgyekbe. Mindjobban kezdt\u00e9k bel\u00e1tni, hogy a v\u00e1d megokol\u00e1s\u00e1ra aligha fog elegend\u0151 anyagot szolg\u00e1ltatni a vizsg\u00e1lat eddigi eredm\u00e9nye. Fouquier Tinville ism\u00e9telten megs\u00fcrgette az ira tok \u00e1tt\u00e9tel\u00e9t, hogy a v\u00e1dat megind\u00edthassa, de bizony\u00edt\u00e9kok m\u00e9g mindig nem voltak. Ekkor \u00e9s ez\u00e9rt t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a p\u00e1risi hat\u00f3s\u00e1g, Simonnal \u00e9s H\u00e9bert-ie\\ egyet\u00e9rt\u0151leg, azt a v\u00e1dat k\u00f6l t\u00f6tte, melyr\u0151l m\u00e1r fentebb megeml\u00e9kezt\u00fcnk. Mihelyt a gyermek XVII Lajos tan\u00favallom\u00e1sa bizto s\u00edtva volt, n\u0151v\u00e9re \u00e9s nagyn\u00e9nje m\u00e9ltatlan visszautas\u00edt\u00e1sa dacz\u00e1ra, azonnal hozz\u00e1fogtak a kihallgat\u00e1s folytat\u00e1s\u00e1hoz. Okt\u00f3ber 12-\u00e9n jelent meg M\u00e1ria Antoinette m\u00e1sod\u00edzben a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt, melynek eln\u00f6ke Herm\u00e1n volt. Nev\u00e9t, kor\u00e1t, foglalkoz\u00e1s\u00e1t, lakhely\u00e9t k\u00e9rdezte t\u0151le : Felelet : Osztr\u00e1k lotharingiai M\u00e1ria Antoinette-nek h\u00edv j\u00e1k, 35 \u00e9ves, franczia kir\u00e1ly \u00f6zvegye. K\u00e9rd\u00e9s: A forradalom el\u0151tt politikai \u00e9rintkez\u00e9sben \u00e1llott Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Csehorsz\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1val, s ez \u00e9rintkez\u00e9s ellen kezett Francziaorsz\u00e1g \u00e9rdekeivel, mely j\u00f3t\u00e9teivel elhalmozta. Felelet: A cseh kir\u00e1ly fiv\u00e9re volt, csak bar\u00e1ti, nem pedig politikai \u00e9rintkez\u00e9sben \u00e1llt vele, s ha politikai term\u00e9szet\u0171 lett volna az \u00e9rintkez\u00e9s, az csak Francziaorsz\u00e1g jav\u00e1ra v\u00e1lha tott volna, melyhez a csal\u00e1d \u00e1ltal, hova beleh\u00e1zasodott, tar tozik. K\u00e9rd\u00e9s: Nem el\u00e9gedve meg azzal, hogy rettent\u0151 m\u00f3don sz\u00e9tzil\u00e1lta Francziaorsz\u00e1g p\u00e9nz\u00fcgyeit, a n\u00e9p verejt\u00e9k\u00e9nek gy\u00fc m\u00f6lcseit, gy\u00f6ny\u00f6rhajh\u00e1szata \u00e9s cselsz\u00f6v\u00e9nyei kedv\u00e9\u00e9it, egyet \u00e9rt\u0151leg a becstelen miniszterekkel a cs\u00e1sz\u00e1rnak (II. J\u00f3zsef) milli\u00f3kat adott \u00e1t, hogy azon n\u00e9p ellen haszn\u00e1lja, mely t\u00e1pl\u00e1lja. Felelet: Soha. Tudja, hogy gyakran haszn\u00e1lt\u00e1k e v\u00e1dat ellene, de sokkal jobban szerette f\u00e9rj\u00e9t, hogy sem orsz\u00e1ga"], [184, "176 p\u00e9nz\u00e9t elfecs\u00e9relte volna, s fiv\u00e9r\u00e9nek nem volt sz\u00fcks\u00e9ge Francziaorsz\u00e1g p\u00e9nz\u00e9re, s ugyanazon okokb\u00f3l, melyek Fran cziaorsz\u00e1ghoz csatolt\u00e1k, nem is adott volna. Azut\u00e1n \u00e1tt\u00e9rt a vizsg\u00e1lat az augusztus 10-diki esem\u00e9 nyekre, a kir\u00e1lys\u00e1g buk\u00e1s\u00e1ra, s v\u00e9gre a sz\u00f6k\u00e9si tervekre. K\u00e9rd\u00e9s: 1789 okt\u00f3ber 4-\u00e9n azt mondta \u00f6n, hogy \u00f6r\u00fcl okt\u00f3ber l-\u00e9nek, ama napnak, mely a test\u0151rs\u00e9g \u00e9s a flandriai ezred orgi\u00e1j\u00e1r\u00f3l eml\u00e9kezetes, kik m\u00e1moruk tulcsa])ong\u00e1s\u00e1ban kifejezt\u00e9k h\u00f3dolatukat a tr\u00f3n, \u00e9s megvet\u00e9s\u00fcket a nemzet ir\u00e1nt, s l\u00e1bbal tiport\u00e1k a nemzeti kok\u00e1rd\u00e1t, hogy felt\u0171zz\u00e9k a feh\u00e9r kok\u00e1rd\u00e1t. Felelet: Nem eml\u00e9kszik, hogy ilyesmit mondott volna, de lehet, hogy mondta, mik\u00e9p meg volt hatva az els\u0151 \u00e9rze lemt\u0151l, mely ez \u00fcnnepet bet\u00f6lt\u00f6tte. A mi a k\u00e9rd\u00e9s t\u00f6bbi r\u00e9sz\u00e9t illeti, nem kellett ahhoz m\u00e1mor, hogy a test\u0151r\u00f6k h\u00f3dolatukat \u00e9s ragaszkod\u00e1sukat tan\u00fas\u00edts\u00e1k azon szem\u00e9ly-ek ir\u00e1nt, kiknek szolg\u00e1lat\u00e1ban \u00e1lltak ; a kok\u00e1rd\u00e1t iUet\u0151leg, ha az l\u00e9tezett, csak n\u00e9melyeknek t\u00e9ved\u00e9se lehetett; nem tudt\u00e1k, \u00e9s r\u00f6gt\u00f6n helyte len\u00edtett\u00e9k volna; de nem lehetett hinni, hogy oly h\u00fc emberek l\u00e1bbal tiport\u00e1k \u00e9s megv\u00e1ltoztatni akart\u00e1k volna azt a jelv\u00e9nyt, melyet kir\u00e1lyuk maga is viselt. K\u00e9rd\u00e9s: Gondolja, hogy a kir\u00e1lyok sz\u00fcks\u00e9gesek a n\u00e9pek boldogs\u00e1g\u00e1hoz ? Felelet : Ebben egyetlen ember nem d\u00f6nthet. K\u00e9rd\u00e9s: B\u00e1nja-e, hogy fia elvesztett egy oly tr\u00f3nt, melyet elfoglalhatott volna, ha a jogainak v\u00e9gre tudat\u00e1ra jutott n\u00e9p sz\u00e9t nem t\u00f6rte volna e tr\u00f3nt? Felelet: Soha semmit sem fog b\u00e1nni fi\u00e1\u00e9rt, ha haz\u00e1ja boldog lesz. A m\u00e1sodik \u00e9s utols\u00f3 kihallgat\u00e1s sem ny\u00fajtott semmi fontosabb adatot a v\u00e1d \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1hoz, mindamellett el\u00e9g volt arra, hogy Fouquier Tinville megtegye az ind\u00edtv\u00e1nyt, mely ben hivatkozva az idegen hatalmakkal val\u00f3 b\u0171n\u00f6s egyet\u00e9rt\u00e9sre, a Tuilleri\u00e1kbeli titkos \u00e9rtekezletekre, a varennesi sz\u00f6k\u00e9sre, a felid\u00e9zett polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fara stb., konstat\u00e1lja, hogy a \u00abMessa lin\u00e1k: Brunhild, Fredegonda s a Mediciek p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra, kik egy kor Francziaorsz\u00e1g kir\u00e1lyn\u0151i voltak s kiknek \u00f6r\u00f6kre \u00e1tkos nev\u00e9t sohasem t\u00f6rli ki semmi a t\u00f6rt\u00e9nelem lapjair\u00f3l, M\u00e1ria"], [185, "177 Antoinette, Capet Lajos \u00f6zvegye is Francziaorsz\u00e1gban tart\u00f3z kod\u00e1sa \u00f3ta a franczi\u00e1k csap\u00e1sa \u00e9s szipolya volt. \u00bb A kir\u00e1lyn\u00e9 hivatalb\u00f3l kirendelt v\u00e9d\u0151i\u00fcl a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k Chauvau-Lagarde -ot \u00e9s Tronson-Ducoudray-t jel\u00f6lte meg. El\u0151bbi sietve kereste fel a kir\u00e1lyn\u00e9t, ki megmutatta neki a v\u00e1d al\u00e1 helyez\u00e9si hat\u00e1rozatot, s azut\u00e1n betekint\u00e9st akart nyerni az iratokba, de azokat oly halomra szaporodottaknak tal\u00e1lta, hogy k\u00e9t h\u00e9t sem lett volna el\u00e9g \u00e1ttanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1ra. Okvetlen halad\u00e9kot kellett kieszk\u00f6z\u00f6lni. K\u00f6z\u00f6lte e v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t a kir\u00e1lyn\u00e9val, de mikor ez megtudta, hogy a halaszt\u00e1s\u00e9rt a konventhez kell folyamodnia, fej\u00e9t elford\u00edtva ki\u00e1ltott fel: \u2014 Nem, nem, soha ! Mindamellet Chauvau-Lagarde ellenvet\u00e9seire \u00e9s gyer meke \u00e9rdek\u00e9ben r\u00e1sz\u00e1nta mag\u00e1t e l\u00e9p\u00e9sre is s n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3 ban megszerkesztette folyamod\u00e1s\u00e1t. Hi\u00e1ba val\u00f3 volt; a folya mod\u00e1st el sem k\u00fcldt\u00e9k t\u00e1n, de bizonyosan nem olvast\u00e1k fel az Assembl\u00e9eban s a t\u00e1rgyal\u00e1s m\u00e1snap (okt\u00f3ber 14. h\u00e9t f\u0151n) reggeli 8 \u00f3rakor kezdet\u00e9t vette. A v\u00e1d el\u0151terjeszt\u00e9se ut\u00e1n megkezdett\u00e9k a bizony\u00edt\u00e1si elj\u00e1r\u00e1st. H\u00e9bert negyedik tan\u00fanak k\u00f6vetkezett, s miut\u00e1n el\u0151adta a Templeban tett l\u00e1togat\u00e1s\u00e1t, mely alkalommal egy vall\u00e1sos k\u00f6nyvet is tal\u00e1lt, rajta a l\u00e1ngol\u00f3 szivet \u00e1tf\u00far\u00f3 nyil forradalom-ellenes jelv\u00e9ny\u00e9vel s \u00abJesus miserere nobis\u00bb fel hass\u00e1l \u2014 r\u00e1t\u00e9rt a h\u00edrhedt v\u00e1dpontra, melynek al\u00e1\u00edr\u00e1s\u00e1t oly pokoli lelem\u00e9nynyel csikart\u00e1k ki a szerencs\u00e9tlen gyermekt\u0151l. A gyermek megront\u00e1sa szerinte abb\u00f3l a politikai cz\u00e9lb\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nt, hogy lelk\u00e9t-test\u00e9t meg\u00f6lve, hajlam\u00e1n uralkodhassa nak, ha majd a tr\u00f3nra ker\u00fcl. Hozz\u00e1tette, hogy a gyermek mi \u00f3ta t\u00e1vol van anyj\u00e1t\u00f3l, napr\u00f3l-napra er\u0151sebb \u00e9s virgon czabb (!) M\u00e1ria Antoinette az eln\u00f6k \u00e1ltal feleletre sz\u00f3l\u00edtva fel, v\u00e1lasz\u00e1ban mindenre kiterjedt, csak ez egyetlen t\u00e1rgyat ker\u00fclte ki, s mikor egy esk\u00fcdt figyelmeztette, hogy : \u2014 Eln\u00f6k ur, k\u00e9rem jegyezze meg a v\u00e1dlottnak, hogy nem felelt arra a pontra, melyr\u0151l H\u00e9bert polg\u00e1r tett eml\u00ed t\u00e9st a k\u00f6zte \u00e9s fia k\u00f6zt t\u00f6rt\u00e9ntekre vonatkoz\u00f3lag - M\u00e1ria Antoinette eg\u00e9sz m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1t \u00f6sszeszedve, csak ennyit mondott: 12 A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [186, "178 \u2014 Ha nem feleltem, onnan van, mert az emberi term\u00e9 szet visszad\u00f6bben egy anya ellen emelt ily v\u00e1dt\u00f3l. Hivatko zom mindazon any\u00e1kra, kik itt lehetnek ! * A megs\u00e9rtett anyasziv e kit\u00f6r\u00e9se oly izgalmat \u00e9s m\u00e9ltat lankod\u00e1st keltett a teremben H\u00e9bert ellen, s oly rokonszenvet a kir\u00e1lyn\u00e9val szemben, hogy a hangulat m\u00e1r-m\u00e1r a v\u00e1dlott jav\u00e1ra kezdett fordulni s Herm\u00e1n eln\u00f6k ind\u00edttatva \u00e9rezte mag\u00e1t gyorsan v\u00e9g\u00e9t vetni az inczidensnek, a k\u00f6vetkez\u0151 tan\u00fat sz\u00f3l\u00edtva el\u0151. Nem is t\u00e9rt vissza r\u00e1 t\u00f6bb\u00e9 sem a k\u00e9s\u0151bb kihallgatott Simon tan\u00fa, sem Fouquier z\u00e1rbesz\u00e9d\u00e9ben, sem Herm\u00e1n eln\u00f6k a t\u00e1rgyal\u00e1s \u00f6sszegez\u00e9s\u00e9ben. De jellemz\u0151 egy szemtan\u00fa elbesz\u00e9l\u00e9se arr\u00f3l a benyo m\u00e1sr\u00f3l, melyet ez az eg\u00e9sz dolog Bobespierreben keltett, a kivel azon este eb\u00e9dn\u00e9l tal\u00e1lkozott. Bobespierre \u00e9rte s\u00fclv\u00e9n M\u00e1ria Antoinette felelet\u00e9r\u0151l, oly haragra gerjedt, hogy az asztalhoz csapta t\u00e1ny\u00e9r\u00e1t. \u00ab Ez az ostoba H\u00e9bert ! \u2014 ki\u00e1ltott. \u2014 Nem el\u00e9g, hogy Messalin\u00e1nak t\u00fcntette fel, hanem m\u00e9g Agrippin\u00e1t akar csin\u00e1lni bel\u0151le ! \u00bb Ett\u0151l a perczt\u0151l fogva H\u00e9bert hal\u00e1los \u00cdt\u00e9lete is meg volt pecs\u00e9telve. M\u00e9g \u00e9rdekesebb, a mit /. Nap\u00f3leon mondott volt e t\u00e1rgyban orvos\u00e1nak, 0' Mear\u00e1-n&k Szent-Ilona sziget\u00e9n. Sze- rinte, a ki pedig Toulon ostrom\u00e1n\u00e1l Robespierre \u00f6cscs\u00e9vel k\u00f6zeli ismerets\u00e9gbe jutott \u00e9s sok ismeretlen r\u00e9szletet tudott meg ett\u0151l annak \u00e9let\u00e9r\u0151l, Bobespierre \u00e9lete v\u00e9ge fel\u00e9 m\u00e9rs\u00e9- keltebb\u00e9 lett \u00e9s sokszor eml\u00edtette, hogy megunta a kiv\u00e9gz\u00e9se- ket, s m\u00e1s rendszerhez kell t\u00e9rni. Mikor megtudta, hogy H\u00e9bert a kir\u00e1lyn\u00e9t mily term\u00e9szetellenes b\u0171nnel v\u00e1dolja, ind\u00edtv\u00e1nyozta, hogy fogj\u00e1k v\u00e1d al\u00e1, minthogy alaptalan r\u00e1gal- maival csak az volt a cz\u00e9lja, hogy a n\u00e9pet a kir\u00e1lyn\u00e9 p\u00e1rt j\u00e1ra hangolja s \u00e9rdek\u00e9ben mozgalmat t\u00e1maszszon . A v\u00e9delem el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteire alig hagytak p\u00e1r pillanatnyi id\u0151t. Mindamellett Chauvau-Lagarde k\u00e9t \u00f3ra hosszat besz\u00e9lt, * (,'hantelauze itt egy k\u00fcl\u00f6n\u00f6s r\u00e9szletet eml\u00edt, melyet csupa kuri\u00f3zum b\u00f3l hozunk fel. Saj\u00e1t \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint Chenavardt\u00f3l hallotta, kinek \u00e1ll\u00edt\u00f3lag maga Chauvau-Lagarde besz\u00e9lte el. Mikor a kir\u00e1lyn\u00e9 e szavakat kiejtette, a jogos \u00f6n\u00e9rzet kifejez\u00e9s\u00e9vel fordult volna \u00fcgyv\u00e9dj\u00e9hez, f\u00fcl\u00e9be s\u00fagva: \u00abNemde, j\u00f3l megfeleltem ! t"], [187, "179 s mid\u0151n besz\u00e9d\u00e9t, melynek \u00e9kessz\u00f3l\u00e1s\u00e1t a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k hiva talos lapja is elismer\u00e9s\u00e9re m\u00e9ltatta, befejezte, a kir\u00e1lyn\u00e9 meg hatott hangon fejezte ki k\u00f6sz\u00f6net\u00e9t: \u2014 Mennyire elf\u00e1radhatott Chauvau-Lagarde ur, sajn\u00e1 lom f\u00e1rads\u00e1g\u00e1t ! Az eln\u00f6k f\u00f6ltette a k\u00e9rd\u00e9seket, s az esk\u00fcdtek egy \u00f3rai tan\u00e1cskoz\u00e1s ut\u00e1n visszat\u00e9rtek a terembe. El\u00f6vezettett\u00e9k M\u00e1ria Antoinette-et s felolvasva el\u0151tte az esk\u00fcdtek v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t, megk\u00e9rdezt\u00e9k, nincs-e semmi meg jegyz\u00e9se a min\u0151s\u00edt\u00e9sre? Tagad\u00f3lag r\u00e1zta fej\u00e9t. Az \u00fcgy\u00e9szi ind\u00edtv\u00e1ny meghallgat\u00e1sa ut\u00e1n az eln\u00f6k kimondta a hal\u00e1los \u00edt\u00e9letet. \u00abNem hallgathattuk megindul\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u2014 \u00edrja Chauvau- Lagarde, \u2014 csak a kir\u00e1lyn\u00e9 \u0151rizte meg nyugalm\u00e1t, s csak azt lehetett \u00e9szrevenni, hogy lelk\u00e9ben valami h\u00e1borg\u00e1s megy v\u00e9gbe, mely el\u0151ttem k\u00fcl\u00f6n\u00f6snek tetszett. Sem a f\u00e9lelemnek, sem a m\u00e9ltatlankod\u00e1snak, vagy gy\u00f6nges\u00e9gnek legkisebb jel\u00e9t sem mutatta. Mintegy megsemmis\u00fclve \u00e1llt a meglepet\u00e9st\u0151l. Lement a l\u00e9pcs\u0151k\u00f6n, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy egy sz\u00f3t sz\u00f3lt volna, vagy egy mozdulatot tett volna, \u00e1thaladt a termen, mintha semmit sem l\u00e1tna, se hallana, s mikor a korl\u00e1t el\u00e9 \u00e9rt, mely m\u00f6g\u00f6tt a hallgat\u00f3s\u00e1g \u00e1llt, b\u00fcszk\u00e9n emelte f\u00f6l fej\u00e9t.\" Visszak\u00eds\u00e9rt\u00e9k fogs\u00e1g\u00e1ba, hol meg\u00edrta utols\u00f3 level\u00e9t Er zs\u00e9bet s\u00f3gorn\u0151j\u00e9hez, azt a sz\u00e9p, emelkedett hang\u00fa levelet, mely m\u00e9lt\u00f3 p\u00e1rja f\u00e9rje v\u00e9grendelet\u00e9nek, s melyben gyerme keinek egym\u00e1s szeretet\u00e9t k\u00f6ti lelk\u00fckre, ellens\u00e9geinek meg bocs\u00e1t s utols\u00f3 vigasztal\u00e1s\u00e1t a vall\u00e1s \u00f6r\u00f6k tanaib\u00f3l mer\u00edti. XVHI. M\u00c1RIA ANTOINETTE A V\u00c9RPADON. M\u00e1ria Antoinette utols\u00f3 \u00f3r\u00e1ira vonatkoz\u00f3lag, mint leg illet\u00e9kesebb forr\u00e1st, h\u0171 csel\u00e9dje, Lamorli\u00e9re Rosalie le\u00edr\u00e1s\u00e1t k\u00f6z\u00f6lj\u00fck, mely ezeket mondja: 12*"], [188, "180 \"Reggeli h\u00e9t \u00f3ra t\u00e1jt a b\u00f6rt\u00f6n\u0151r sz\u00f3l\u00edtott, hogy j\u00f6jjek le a kir\u00e1lyn\u00e9hoz \u00e9s k\u00e9rdjem meg, nincs-e sz\u00fcks\u00e9ge valami t\u00e1pl\u00e1 l\u00e9kra? Bel\u00e9pve a czell\u00e1ba, melyben k\u00e9t gyertya \u00e9gett, egy csend\u0151rtisztet vettem \u00e9szre a bal szegletben s Ma damehoz k\u00f6zeledve, eg\u00e9szen feket\u00e9be \u00f6lt\u00f6z\u00f6tten, \u00e1gy\u00e1ra d\u0151lve tal\u00e1ltam. \u00abArcz\u00e1t az ablak fel\u00e9 ford\u00edtva, fej\u00e9t k\u00f6ny\u00f6k\u00e9re t\u00e1masz totta. \"Madame, \u2014 sz\u00f3l\u00e9k hozz\u00e1 reszketve \u2014 semmit sem vett mag\u00e1hoz tegnap este, \u00e9s majdnem a nap folyt\u00e1ban sem. Mit \u00f3hajtana enni most?\u00bb A kir\u00e1lyn\u00e9 s\u00fcr\u00fc k\u00f6nnyhullat\u00e1s k\u00f6zt felelte: \u00ab Le\u00e1nyom, semmire sincs t\u00f6bb\u00e9 sz\u00fcks\u00e9gem, r\u00e1m n\u00e9zve mindennek v\u00e9ge. \u00bb B\u00e1tors\u00e1got vettem hozz\u00e1tenni : \"Ma dame, levest \u00e9s met\u00e9ltet tartottam fenn, er\u0151s\u00edt\u0151re van sz\u00fck s\u00e9ge ; engedje meg, hogy hozzak valamit. \u00bb \u00abA kir\u00e1lyn\u00e9 \u00fajra k\u00f6nnyekbe t\u00f6rt ki s igy sz\u00f3lt: \u00abBosalie, hozzon h\u00e1t levest!\" Elmentein a leves\u00e9rt; \u0151 fel\u00fclt azt\u00e1n, de csak n\u00e9h\u00e1ny kan\u00e1llal tudott lenyelni. Isten a tan\u00fam, hogy teste nem vett be m\u00e1s t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot, \u00e9s alkalmam volt meggy\u0151 z\u0151dni, hogy minden v\u00e9r\u00e9t elvesztette. \u00bb \u00abKev\u00e9ssel napkelte el\u0151tt egy a korm\u00e1ny \u00e1ltal kirendelt pap jelentkezett a kir\u00e1lyn\u00e9n\u00e1l, s aj\u00e1nlkozott, hogy meghall gatja gy\u00f3n\u00e1s\u00e1t. \u00d6 fels\u00e9ge megtudva t\u0151le, hogy hivatalban lev\u0151 p\u00e1risi lelk\u00e9sz, a ki letette az \u00e1llami esk\u00fct, visszautas\u00edtotta szol g\u00e1lat\u00e1t. \u00bb Ez ut\u00f3bbi k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt az angoul\u00e9me-i herczegn\u0151 is meg er\u0151s\u00edti eml\u00e9kirat\u00e1ban s hozz\u00e1 teszi, hogy miut\u00e1n a papot M\u00e1ria Antoinette visszautas\u00edtotta, ak\u00e1rmit besz\u00e9lt, nem hall gatott t\u00f6bb\u00e9 r\u00e1. T\u00e9rdre ereszkedett, egyed\u00fcl im\u00e1dkozott hosszasan, kiss\u00e9 k\u00f6h\u00f6g\u00f6tt, azt\u00e1n lefek\u00fcdt \u00e9s p\u00e1r \u00f3r\u00e1t aludt. M\u00e1snap \u00e9rtes\u00fclve, hogy a sainte-marguerite-i lelk\u00e9sz vele szemben van a b\u00f6rt\u00f6nben, az ablakhoz k\u00f6zeledett, az \u00f6v\u00e9re n\u00e9zett \u00e9s let\u00e9rdelt. \u00abUgy mondt\u00e1k \u2014 v\u00e9gzi a her czegn\u0151 elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9t \u2014 hogy ez feloldozta \u00e9s \u00e1ld\u00e1s\u00e1t adta r\u00e1.\u00bb V\u00e9gre egy hagyom\u00e1ny, melynek t\u00f6bb fel\u0151l hitelt adtak, azt is eml\u00edti, hogy Magnin abb\u00e9 \u00e1ln\u00e9v alatt jutott be a Con ciergeriebe s \u0151 r\u00e9szes\u00edtette az elit\u00e9ltet a vall\u00e1s utols\u00f3 viga sz\u00e1ban. A k\u00f6vetkez\u0151kben is minden megjegyz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl \u00e1ll\u00edtjuk"], [189, "M\u00c1RIA ANTOINETTE A V\u00c9RPADON. (Egykor\u00fa rajz ut\u00e1n.)"], [190, "182 \u00f6ssze az egykor\u00fa f\u00f6ljegyz\u00e9seket M\u00e1ria Antoinette utols\u00f3 \u00fatj\u00e1 r\u00f3l \u00e9s hal\u00e1l\u00e1r\u00f3l. A jakobinus Prudhomme \u00edrja lapj\u00e1ban: \u00abBeggel 7 \u00f3rakor Sanson polg\u00e1r, \u00edt\u00e9letv\u00e9grehajt\u00f3 nyitott a szob\u00e1ba. \u00ab Kor\u00e1n j\u00f6n uram \u2014 sz\u00f3lt a kir\u00e1lyn\u00e9 \u2014 nem v\u00e1r hat egy kiss\u00e9 ?\u00bb \u00abNem, asszonyom, parancsolt\u00e1k, hogy j\u00f6jjek. \u00bb Eg\u00e9szen k\u00e9szen volt m\u00e1r, azaz feh\u00e9rbe \u00f6lt\u00f6zve, mint n\u00e9hai f\u00e9rje kiv\u00e9gz\u00e9se napj\u00e1n.\"* \"\u00c9rt\u00e9s\u00e9re adt\u00e1k fogh\u00e1za z\u00e1rk\u00e1j\u00e1ban: \u00abItt van egy p\u00e1risi lelk\u00e9sz, a ki k\u00e9rdezteti, nem akar-e meggy\u00f3nni?\" Eg\u00e9szen halkan hallott\u00e1k felelni: ((P\u00e1risi lelk\u00e9sz? .... olyan nem l\u00e9tezik.\" A gy\u00f3ntat\u00f3 el\u0151l\u00e9pett s igy sz\u00f3lt: \u00ab Akarja asszonyom, hogy elk\u00eds\u00e9rjem?\" \u2014 \u00abA mint tetszik, uram. \u00bb De nem gy\u00f3nt meg \u00e9s nem is sz\u00f3lt egy sz\u00f3t sem az eg\u00e9sz ut\u00f3n. \u00bb Tizenegy \u00f3rakor hagyta el a kir\u00e1lyn\u00e9 a Conciergerie-t. Prudhomme tudni v\u00e9li azt is, hogy a r\u00e1 v\u00e1r\u00f3 taliga l\u00e1tt\u00e1ra a meglepet\u00e9s mozdulat\u00e1t tette \u00e9s b\u00fcszkes\u00e9ge f\u00f6ll\u00e1zadt, de el kellett t\u0171rnie ezt a megal\u00e1z\u00e1st is. A talig\u00e1t, melyben a hozz\u00e1 k\u00fcld\u00f6tt pappal elhelyezkedett, sz\u00e1mos lovas \u00e9s gyalog- csapat fogta k\u00f6zre, k\u00e9t forradalmi tiszt, a k\u00e9t Grammont, apa \u00e9s fia, adt\u00e1k meg a jelt a t\u00f6megnek a hal\u00e1lra men\u0151 b\u00e1ntalmaz\u00e1s\u00e1ra. Err\u0151l a forradalmi eml\u00e9k\u00edr\u00f3k nem tesznek eml\u00edt\u00e9st, de t\u00f6bb fel\u0151l eg\u00e9sz hat\u00e1rozottan er\u0151s\u00edtik. Prudhomme-mal szemben helyet kell adnunk egy eg\u00e9sz m\u00e1s \u00e1rnyalat\u00fa szemtan\u00fa benyom\u00e1sainak is, a kinek (Desfuss\u00e9 vicomte) tanus\u00e1gt\u00e9tel\u00e9t Jules Wallon ((Histoire du tribunal revolutionnaire de Paris \u00bb czim\u0171 nagy m\u0171ve 1. k\u00f6tet\u00e9ben tal\u00e1ljuk kiadva. \u00abAz ajt\u00f3 megny\u00edlik, \u2014 kezdi e forr\u00e1s \u2014 \u00e9s az \u00e1ldozat, halv\u00e1nyan, de mindig kir\u00e1lyn\u0151ileg, felt\u0171nik. M\u00f6g\u00f6tte Sanson, a h\u00f3h\u00e9r l\u00e9pdel, vastag k\u00f6t\u00e9l v\u00e9g\u00e9t tartva, mely h\u00e1traszor\u00edtja a kir\u00e1lyi \u00e1ldozat k\u00f6ny\u00f6keit. Megteszi a n\u00e9h\u00e1ny l\u00e9p\u00e9st, mely elv\u00e1lasztja a taliga l\u00e9pcs\u0151j\u00e9t\u0151l, mely mell\u00e9 n\u00e9gy-\u00f6t fok\u00fa kis :;: A kir\u00e1lyn\u00e9 utols\u00f3 toilette-j\u00e9r\u0151l r\u00e9szletesebben sz\u00f3l Lamorli\u00e9re Rosalie. \u00abHal\u00e1lba menve, csak egyszer\u0171 gyolcs f\u00f6k\u00f6t.\u0151j\u00e9t tartotta meg, a gy\u00e1sznak min den jele n\u00e9lk\u00fcl, de nem l\u00e9v\u00e9n t\u00f6bb egyetlen czip\u0151j\u00e9n\u00e9l, megtartotta fekete harisny\u00e1it \u00e9s f\u00e9lczip\u0151it, melyeket nem rontott el \u00e9s nem taposott ki form\u00e1j\u00e1 b\u00f3l ama 76 nap alatt, mig k\u00f6zt\u00fcnk volt.n"], [191, "183 h\u00e1gcs\u00f3t is t\u00e1masztottak. A bak\u00f3t, ki mutatja a kir\u00e1lyn\u00e9nak, merre tegye l\u00e1b\u00e1t, egy seg\u00e9de k\u00f6veti. Sanson kez\u00e9vel t\u00e1mo gatni akarja az elit\u00e9ltet. A kir\u00e1lyn\u00e9 komolyan visszafordul, tagad\u00f3lag int s m\u00e1r egyed\u00fcl k\u00e9sz\u00fcl le\u00fclni, kereszt\u00fcl akarva l\u00e9pni az \u00fcl\u00e9sen, hogy arczczal a lovak fel\u00e9 legyen, mikor a k\u00e9t h\u00f3h\u00e9r az ellenkez\u0151 helyet jel\u00f6li ki, mialatt a pap f\u00f6ll\u00e9p a szek\u00e9rre. E rendelkez\u00e9sek n\u00e9mi id\u0151t vesznek ig\u00e9nybe. A bak\u00f3 \u2014 \u00e9s ez a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny meglep \u2014 l\u00e1that\u00f3 gondot ford\u00edt arra, hogy szabadon hagyja lebegni a kez\u00e9ben tartott k\u00f6telet. A kir\u00e1lyn\u00e9 m\u00f6g\u00f6tt foglal helyet, a szek\u00e9r oldal\u00e1ra t\u00e1masz kodva, seg\u00e9de h\u00e1tul van, mindkett\u0151 fenn\u00e1ll, h\u00e1romszegletes kalapj\u00e1t k\u00e9zben tartva. Kiindulva az udvarr\u00f3l, a taliga lassan halad a sokas\u00e1g k\u00f6zepette, mely el\u00f6z\u00f6nli az utat, ki\u00e1lt\u00e1s, z\u00fag\u00e1s, b\u00e1ntalmaz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl. Csak a Saint-Honor\u00e9 utcza torko lat\u00e1n\u00e1l kezdenek itt-ott ki\u00e1lt\u00e1sok hallszani. A pap nagyon keveset vagy semmit sem besz\u00e9l. Volt id\u0151m szem\u00fcgyre venni a kir\u00e1lyn\u00e9nak \u00e9s ruh\u00e1zat\u00e1nak kin\u00e9z\u00e9s\u00e9t. Feh\u00e9r fels\u0151 szoknya, fekete als\u00f3 szoknya volt rajta, feh\u00e9r h\u00e1l\u00f3ingl\u00e9le, csukl\u00f3j\u00e1n fekete szalag, feh\u00e9r muszlin kend\u0151, f\u0151k\u00f6t\u0151 fekete szalaggal ; haja eg\u00e9szen feh\u00e9r, f\u0151k\u00f6t\u0151je k\u00f6r\u00fcl r\u00f6vidre nyirva, arczszine halv\u00e1ny, kiss\u00e9 piros k\u00e9t arcz\u00e1n. szemei v\u00e9rt\u0151l al\u00e1futva, szem \u00f6ldei merevek \u00e9s mozdulatlanok . . . Szemk\u00f6zt \u00e9rve a jakobi nusok kapuj\u00e1t \u2014 ez akkor \u00e1tj\u00e1r\u00f3 volt \u2014 a kir\u00e1lyn\u00e9 m\u00e9g m\u0171i dig nem besz\u00e9lt a paphoz ... A kapu feletti boltozat\u00e1n a jakobinusok \u00e1tj\u00e1r\u00f3j\u00e1nak nagy czimt\u00e1bla volt e felirattal: \"K\u00f6z t\u00e1rsas\u00e1gi viv\u00f3terem a zsarnokok lesujt\u00e1s\u00e1ra.\" Azt hiszem, a kir\u00e1lyn\u00e9 nem olvasta el k\u00f6nnyen, mert a pap fel\u00e9 fordult \u00e9s k\u00e9rdezni l\u00e1tszott \u0151t ; amaz egy kis elef\u00e1ntcsont fesz\u00fcletet tart fel, melyet m\u00e9g nem t\u00e9vesztett el szeme el\u0151l. Ugyanazon pillanatban Grammont, ki nem sz\u0171nt meg a talig\u00e1t kis\u00e9rni, f\u00f6lkapja kardj\u00e1t, megforgatja \u00e9s f\u00f6lemelkedve kengyel\u00e9ben, fennhangon n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t ki\u00e1lt, melyeket nem \u00e9rthettem, az ut\u00e1n a hal\u00e1l szekere fel\u00e9 fordul, k\u00e1romkodva mondv\u00e1n : \u00ab \u00edme itt van a becstelen M\u00e1ria Antoinette . .\u00bb (itt visszaadhatlan szitok k\u00f6vetkezik.) N\u00e9h\u00e1ny zavart hang emelkedik. Bar\u00e1taim egyik\u00e9nek meg\u00e1llapitott jel\u00e9re visszavegy\u00fcl\u00f6k a t\u00f6meg k\u00f6z\u00e9; le kellett mondani minden rem\u00e9nyr\u0151l a kir\u00e1lyn\u00e9 megmen t\u00e9s\u00e9re. \u00bb"], [192, "184 Egy m\u00e1s verzi\u00f3 m\u00e9g azt is mondja, hogy a Saint-Honor\u00e9 utcz\u00e1ban egy kis gyermek, kit anyja tartott, meghajtotta ma g\u00e1t a kir\u00e1lyn\u00e9 el\u0151tt \u00e9s kez\u00e9vel cs\u00f3kot hintett fel\u00e9je. E meg lep\u0151 l\u00e1tv\u00e1nyra a kir\u00e1lyn\u00e9 elpirult meghatotts\u00e1g\u00e1ban s szemei megteltek k\u00f6rny\u00e9kkel. De a kir\u00e1lyn\u00e9 nemes magatart\u00e1s\u00e1t \u00e9s nyugalm\u00e1t magok a jakobinusok elismerik. A m\u00e1r eml\u00edtett Prudhomme-on kiv\u00fcl csak a \u00ab Glaive vengeur \u00bb (Boszul\u00f3 kard) czim\u00fc forradalmi r\u00f6p iratot id\u00e9zz\u00fck, melynek ir\u00f3ja e verssort id\u00e9zve: \u00abPuisque Laius est m\u00f3rt, laissons en paix sa cendren (Laius meghalt, hagyjuk b\u00e9k\u00e9ben hamvait) igy folytatja: ((Antoinette eg\u00e9sz ut\u00f3n k\u00f6z\u00f6ny\u00f6sen n\u00e9zte a fegyveres csapatokat, melyek t\u00f6bb mint 30 ezer emberrel kett\u0151s sorfalat k\u00e9peztek az utcz\u00e1kon, hol \u00e1thaladt. Tekintet\u00e9n sem cs\u00fcgge d\u00e9st, sem daczot nem lehetett \u00e9szrevenni, \u00e9rz\u00e9ketlennek l\u00e1t szott az \u00ab\u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g!\" ki\u00e1lt\u00e1sokra, melyeket szakadat lanul hallott \u00fatj\u00e1ban. \u00c1ltal\u00e1ban keveset besz\u00e9lt gy\u00f3ntat\u00f3j\u00e1val, ki csaknem sz\u00fcnetlen\u00fcl sz\u00f3lt hozz\u00e1; csak sz\u00f3tagonk\u00e9nt felelt.\" (\u2022D\u00e9lid\u0151 ut\u00e1n egy negyeddel a Place de la Revolution-ra \u00e9rkezve, figyelmesen vizsg\u00e1lta a Tuilleri\u00e1k ci-devant palot\u00e1j\u00e1t, a guillotinet \u00e9s a szabads\u00e1g szobr\u00e1t. B\u00e1tran l\u00e9pett a v\u00e9rpadra, hal\u00e1la ut\u00e1n a bak\u00f3 felmutatta fej\u00e9t a n\u00e9pnek, az \u00ab \u00c9ljen a k\u00f6z t\u00e1rsas\u00e1g ! ezerszer ism\u00e9telt ki\u00e1lt\u00e1sa k\u00f6zben. \u00bb Hasonl\u00f3 \u00e9rtelemben nyilatkozik az elit\u00e9lt nyugalm\u00e1r\u00f3l a \u00abDame Guillotine\" is, persze a maga m\u00f3dja szerint, azt irv\u00e1n, hogy: \u00abM\u00e1ria Antoinette \u00fatj\u00e1ban vad nyugalmat tan\u00fas\u00edtott.\" Prudhomme pedig m\u00e9g egy \u00e9rdekes von\u00e1ssal tudja kieg\u00e9sz\u00ed teni a k\u00e9pet : \u00abA v\u00e9rpadra l\u00e9pve, Antoinette v\u00e9letlen\u00fcl Sanson polg\u00e1r l\u00e1b\u00e1ra h\u00e1gott, s az \u00cdt\u00e9let- v\u00e9grehajt\u00f3 el\u00e9g f\u00e1jdalmat erezett, hogy felki\u00e1ltson: \u00abJaj!\u00bb Amaz megfordult \u00e9s igy sz\u00f3lt: (\u2022Bocs\u00e1natot k\u00e9rek, uram, nem sz\u00e1nd\u00e9kosan tettem.\" ((Megle het, \u2014 teszi hozz\u00e1 jellemz\u0151en Prudhomme, \u2014 hogy ezt a kis jelenetet \u0151 maga r\u00f6gt\u00f6n\u00f6zte, hogy \u00e9rdeket keltsen maga ir\u00e1nt. \u00bb Nem kev\u00e9sbb\u00e9 \u00e9rdekes, b\u00e1r hihetetlen\u00fcl hangzik egy m\u00e1s oldalr\u00f3l j\u00f6v\u0151 adat, mely szerint a kir\u00e1lyn\u00e9t a v\u00e9rpad meg-"], [193, "185 pillant\u00e1s\u00e1ra sz\u00e9l\u00fct\u00e9s \u00e9rte s a h\u00f3h\u00e9r m\u00e1r csak hull\u00e1t feje zett le. Az egykor\u00fa h\u00edrlapoknak a kiv\u00e9gz\u00e9st k\u00f6vet\u0151 nyilatkozatai \u00e9s komment\u00e1rjai k\u00f6z\u00fcl el\u00e9g, ha a \u00abP\u00e9re DucJiesne\u00bb 299-ik sz\u00e1m\u00e1t mutatjuk be, melyben H\u00e9bert egyebek k\u00f6zt ezeket hja: ((Duchesne ap\u00f3 minden \u00f6r\u00f6mei k\u00f6zt a legnagyobb \u00f6r\u00f6m, hogy saj\u00e1t szemeivel l\u00e1tta az asszonyi vet\u0151 fej\u00e9t elv\u00e1lasztani \u2014 g\u00e9m-nyak\u00e1t\u00f3l!)) XIX. A GIRONDIST\u00c1K P\u00d6RE \u00c9S HAL\u00c1LA. M\u00e1ria Antoinette kiv\u00e9gz\u00e9s\u00e9t nyomban k\u00f6vette a giron dist\u00e1k p\u00f6re \u00e9s hal\u00e1la. A forradalom kezdte f\u00f6lfalni saj\u00e1t gyer mekeit. Eml\u00edtett\u00fck m\u00e1r, hogy \u0151ket a r\u00e9mmalom szabad l\u00e1bon hagyta, jobban mondva h\u00e1zi fogs\u00e1gban, csend\u0151r- \u0151rizet alatt, meghagyva nekik m\u00e9g 18 franknyi napid\u00edjuk \u00e9lvezet\u00e9t is. E k\u00f6zben a lista napr\u00f3l-napra \u00faj nevekkel szaporodott. De Guadet, Gensonn\u00e9, Lanjuinais \u00e9s P\u00e9tion sz\u00f6k\u00e9se nemsok\u00e1ra alkalmat adott a t\u00f6bbiek ellen is a letart\u00f3ztat\u00e1si rendeletre. Egy-m\u00e1sut\u00e1n sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k \u0151ket aForce-ba, Abbayeba, Concierge riebe. Brissot-t, kit j\u00fanius 10-\u00e9n Moulinsban fogtak el, p\u00e9nze hi\u00e1ny\u00e1ban a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges fegyenczek k\u00f6z\u00e9 z\u00e1rt\u00e1k; csak t\u00e1rsai mentett\u00e9k ki onnan, kik \u00f6sszeadt\u00e1k sz\u00e1m\u00e1ra a 33 livre-et, melylyel tisztess\u00e9gesebb fogs\u00e1got v\u00e1lthatott mag\u00e1nak. Egy szersmind Egalit\u00e9 F\u00fcl\u00f6p nev\u00e9t is hozz\u00e1csatolt\u00e1k a v\u00e1dlottak list\u00e1j\u00e1hoz, mely ilyk\u00e9pen 41 n\u00e9vre szaporodott. Okt\u00f3ber 24-\u00e9n, p\u00e1r nappal a kir\u00e1lyn\u00e9 kiv\u00e9geztet\u00e9se ut\u00e1n foglalta el a 21 girondista hely\u00e9t a v\u00e1dlottak padj\u00e1n. A v\u00e1d pontok kategorice hangzottak: Brissot rend\u0151rtisztvisel\u0151 volt a kir\u00e1lyok alatt, azt\u00e1n Lafayette embere ; P\u00e9tion kij\u00e1tszani t\u00f6rekedett augusztus 10-dik\u00e9t; Vergniaud, mint az assembl\u00e9e eln\u00f6ke e nap, e szavakkal fogadta a Tuilleri\u00e1kb\u00f3l kivonszolt"], [194, "186 kir\u00e1lyt : \u00ab Fels\u00e9g, az assembl\u00e9e legkedvesebb k\u00f6teless\u00e9gei k\u00f6z\u00e9 fogja sorozni a t\u00f6rv\u00e9nyes rend fentart\u00e1s\u00e1t\" ; Gensonn\u00e9, Gua det t\u00f6bbsz\u00f6r h\u00edresztelt\u00e9k, hogy XVI. Lajos elrendelte sv\u00e1jczi test\u0151reinek, hogy ne l\u0151jjenek a n\u00e9pre; C\u00e1rra a poroszok, Buzot az angolok politikai \u00fcgyn\u00f6ke volt ; Sillery Dumouriezval pak t\u00e1lt ; Roland miniszter \u00e9s t\u00e1rsai a korm\u00e1ny p\u00e9nz\u00e9n szenny iratokat terjesztettek Eur\u00f3paszerte a forradalom ellen; Ra baut-Saint-Etienne, mint a \u00abMoniteur\u00bb szerkeszt\u0151je, meg hamis\u00edtotta ebben a hazafiak besz\u00e9deit; Louvet \u00e9vi 10,000 frankot h\u00fazott, hogy hazudjon a ((Journal des Debats\u00bb-ban; \u00e9s igy tov\u00e1bb, mindenki kikapta a maga r\u00e9sz\u00e9t a gyan\u00fas\u00edt\u00e1 sokb\u00f3l, melyeket mer\u00e9sz v\u00e1dakk\u00e1 kov\u00e1csolt Fouquier-Tin ville keze. Elmondta azt\u00e1n a v\u00e1dirat, hogy Roland kicsemp\u00e9szett bizonyos natokat a vasszekr\u00e9nyb\u0151l, melyek XVI. Lajost kompromitt\u00e1lt\u00e1k volna; hogy Brissot, Babaut-Saint-Etienne k\u00e1rhoztatni mert\u00e9k a nemzeti konventet; hogy Buzot, Barba roux, Salle izgattak egy \u00faj nemzetgy\u0171l\u00e9s \u00f6sszeh\u00edv\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9 ben, Parison kiv\u00fcl ; hogy Vergniaud, Guadet, Gensonn\u00e9 egyet \u00e9rtettek Dumouriez \u00e1rul\u00e1s\u00e1val; hogy azzal fenyeget\u0151ztek, hogy karddal kez\u00f6kben nyitnak utat a konventnek Versaillesba s \u00abj\u0151 id\u0151, mikor az utas b\u00e1mulva fogja keresni, a Szajna me lyik partj\u00e1n fek\u00fcdt Paris v\u00e1rosa\", stb. H\u00e9bert, Pache, Chaumette, Chabot, Fabre d' Eglantine, Desfieux lettek mint tanuk kihallgatva, de szerep\u00f6k ink\u00e1bb a v\u00e1dl\u00f3\u00e9, mint a tan\u00fa\u00e9 volt, mint azt Vergniaud ny\u00edltan sze m\u00f6kbe mondta. A v\u00e1dlottak kihallgat\u00e1sa a tanuk\u00e9val v\u00e1ltako zott, de a vallom\u00e1si jegyz\u00f6k\u00f6nyvek annyira ellens\u00e9ges szellem ben vannak szerkesztve, hogy igazs\u00e1gtalan volna ezek szerint \u00edt\u00e9lni r\u00f3luk. \"Semmit sem tagadtak egyenesen, mondja a hiva talos t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki lap, de egyik a m\u00e1sikra tolta a felel\u0151ss\u00e9get s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a t\u00e1vollev\u0151kre, mint Guadet, Barbaroux.\u00bb Volt egy, Boileau, a ki hat\u00e1rozottan megtagadott minden k\u00f6z\u00f6ss\u00e9 get a girondist\u00e1kkal, s kijelentette, hogy \u00f6 \u0151szinte hegy-p\u00e1rti. \u00c9rdekes terhel\u0151 vallom\u00e1st tettek Carra-ra, a ki \u00e1ll\u00edt\u00f3lag egy jakobinus \u00fcl\u00e9sen ind\u00edtv\u00e1nyozta, hogy h\u00edvj\u00e1k meg a fran czia tr\u00f3nra York herczeget, az angol kir\u00e1ly fi\u00e1t. C\u00e1rra nem tagadta, de ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1nak azt a politikai magyar\u00e1zat\u00e1t adta,"], [195, "187 hogy ily m\u00f3don akarta megg\u00e1tolni Angli\u00e1nak Poroszorsz\u00e1ggal \u00e9s Ausztri\u00e1val val\u00f3 sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9t. Chabot, ki a terembe l\u00e9pve, k\u00edv\u00e1ncsi tekintetet vetett a v\u00e1dlottakra, s arcz\u00e1n borzaszt\u00f3 mosoly villant meg, k\u00e9t \u00fcl\u00e9sen \u00e1t tart\u00f3 el\u0151terjeszt\u00e9st tett, melynek reproduk\u00e1l\u00e1sa a hivatalos lapban h\u00fasz oldalt foglalt el, 5-6 sz\u00e1mon \u00e1t. \u00c9rz\u00e9 kenyen panaszkodott k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a fel\u00f6l, hogy a v\u00e1dlottak \u0151t az assembl\u00e9eban rendszeresen n\u00e9pszer\u0171tlenn\u00e9, s\u0151t nevets\u00e9gess\u00e9 igyekeztek tenni, kapuczinusnak, ostob\u00e1nak, stb, czimezve. Hat napi t\u00e1rgyal\u00e1s ut\u00e1n a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny m\u00e1r er\u0151sen kez dett nyugtalankodni. H\u00e9bert lapj\u00e1ban sop\u00e1nkodva ki\u00e1ltott fel, hogy: annyi czerem\u00f3ni\u00e1ra van-e sz\u00fcks\u00e9g, hogy a n\u00e9p \u00e1ltal m\u00e1r elit\u00e9it gonosztev\u0151ket kiv\u00e9gezz\u00e9k? T\u00f6meges k\u00fcld\u00f6tts\u00e9get ind\u00edtv\u00e1nyozott a jakobinusok \u00fcl\u00e9s\u00e9n a konventhez, hogy 24 \u00f3ra alatt Brissot \u00e9s t\u00e1rsai elit\u00e9l\u00e9s\u00e9t k\u00e9rje. A k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g meg jelent a konvent el\u0151tt s ez, t\u00e1mogatva Billaud- Varennes er\u00e9 lyes felsz\u00f3lal\u00e1s\u00e1t\u00f3l, nem habozott utas\u00edtni a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket azon ismeretes t\u00f6rv\u00e9ny alkalmaz\u00e1s\u00e1ra, mely szerint a t\u00e1rgya l\u00e1s h\u00e1rom napi tartama ut\u00e1n az eln\u00f6k f\u00f6l van hatalmazva k\u00e9rd\u00e9st int\u00e9zni az esk\u00fcdtekhez, hogy bir\u00f3i meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcket megalkott\u00e1k-e ? E dekr\u00e9tum felolvas\u00e1s\u00e1val kezd\u0151d\u00f6tt az okt\u00f3ber 30-iki \u00fcl\u00e9s, melynek folyam\u00e1n m\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny tan\u00fa p\u00f3tl\u00f3 kihall gat\u00e1sa ut\u00e1n a bizony\u00edt\u00e1si elj\u00e1r\u00e1s befejeztetett, s ugy az \u00fcgy\u00e9 szi, mint a v\u00e9dbesz\u00e9dek elmarad\u00e1s\u00e1val, az eln\u00f6k r\u00f6viden felh\u00edvta az esk\u00fcdteket a tan\u00e1cskoz\u00e1s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l val\u00f3 vissza vonul\u00e1sra. H\u00e1rom \u00f3rai tan\u00e1cskoz\u00e1s ut\u00e1n az esk\u00fcdtek visszat\u00e9rnek s az eln\u00f6k k\u00e9rd\u00e9seire igennel felelnek. Fouquier- Tinv\u00fcle mind ny\u00e1j okra hal\u00e1lt k\u00e9r. A jelenetet, mely ekkor kifejl\u0151d\u00f6tt, k\u00f6vetkez\u0151leg adja el\u0151 egy a hallgat\u00f3s\u00e1g k\u00f6zt jelen volt szemtan\u00fa. \u00ab Desmoulins Kamill\u00e1i \u00fcltem az esk\u00fcdtek asztala el\u0151tti padon ; a mint ezek bel\u00e9ptek, Kamill odafordul egyik\u00f6kh\u00f6z, az utols\u00f3nak bel\u00e9p\u0151 Antonellehez. Megd\u00f6bbenve az arcz\u00e1n t\u00fckr\u00f6z\u0151 v\u00e1ltoz\u00e1st\u00f3l, hangosan igy sz\u00f3l hozz\u00e1 : \u00ab Oh istenem ! val\u00f3ban sajn\u00e1llak; ezek borzaszt\u00f3 k\u00f6teless\u00e9gek.\" Azut\u00e1n hallva a jury szavazat\u00e1t, egyszerre keblemre veti mag\u00e1t izgatottan, elr\u00e9m\u00fclve : \u00ab Oh istenem ! istenem ! Az \u00e9n \u00ab Leleplezett Bris-"], [196, "188 soU-m* veszti el \u0151ket.\" Mik\u00f6zben a v\u00e1dlottak bel\u00e9pnek, hogy meghallgass\u00e1k it\u00e9let\u00f6ket, minden tekintet fel \u00e9j \u0151k fordul. A leg m\u00e9lyebb csend honol a teremben. A k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3 hal\u00e1lt kivan ; a boldogtalan Kamill megsemmis\u00fclve, eszm\u00e9let\u00e9t vesztve e sza vakat ejti: \u00abMegyek, t\u00e1vozni akarok\" \u2014 de nem bir ki menni. \u00bb \u00abAlig hangzik el a borzaszt\u00f3 hal\u00e1l sz\u00f3, Brissot leereszti karj\u00e1t, feje egyszerre mell\u00e9re cs\u00fcgg le; Gensonn\u00e9 halv\u00e1nyan, reszketve k\u00e9r sz\u00f3t, s \u00e9rthetetlen szavakat mond; Boileau meglepetve emeli fel kalapj\u00e1t s felki\u00e1lt: \u00c1rtatlan vagyok!\" s a n\u00e9p fel\u00e9 fordulva, hevesen kezd sz\u00f3nokolni. A v\u00e1dlottak g\u00e9piesen emelkednek fel: \u00ab \u00c1rtatlanok vagyunk. N\u00e9p! megcsal nak t\u00e9ged ! \u00bb A n\u00e9p mozdulatlan marad : a csend\u0151r\u00f6k k\u00f6r\u00fcl fogj\u00e1k \u0151ket s le\u00fcltetik. Valaz\u00e9 kebl\u00e9b\u0151l t\u0151rt r\u00e1nt el\u0151 s sziv\u00e9be m\u00e1rtja; holtan esik \u00f6ssze. Sillery eldobva mank\u00f3j\u00e1t ragyog\u00f3 arczczal, kezeit d\u00f6rzs\u00f6lve mondja: \u00abEz legszebb napja \u00e9le temnek. \u00bb \u00abAz \u00e9j el\u0151haladt \u00f3r\u00e1ja, a meggy\u00fajtott gyerty\u00e1k, a hosz szas \u00fcl\u00e9sben (\u00e9jf\u00e9l volt) kimer\u00fclt k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g \u00e9s bir\u00e1k, mindez komor, sejtelmes \u00e9s borzalmas b\u00e9lyeget nyomott e jelenetre: az ember minden idege szenvedett, Desmoulins Kamill mind roszabbul lett.\u00bb \u00ab Boyer Fonfr\u00e9de Ducos-hoz fordul, karjaiba z\u00e1rva \u0151t: \u2022(Bar\u00e1tom, \u00e9n okozom hal\u00e1lodat.\" Arcza k\u00f6nnyekben f\u00fcrdik. Ducos kebl\u00e9re \u00f6leli: ((Vigasztal\u00f3dj\u00e1l bar\u00e1tom, egy\u00fctt halunk meg.\u00bb Fauchet abb\u00e9 leverten isten irgalm\u00e1t l\u00e1tszik k\u00e9rni; Lasource Duprat ellent\u00e9te volt, b\u00e1tors\u00e1gt\u00f3l \u00e9s er\u0151t\u0151l sug\u00e1 rozva. \u00bb Egy m\u00e1s forr\u00e1s Lasource sz\u00e1j\u00e1ba egy r\u00e9gi b\u00f6lcs e sza v\u00e1t adja: \u00ab\u00c9n oly inllanatban halok meg, mikor a n\u00e9p elvesz tette esz\u00e9t, de ti, ti akkor fogtok meghalni, ha visszanyeri esz\u00e9t ! \u00bb \u00abCarra meg\u0151rizte ridegs\u00e9g\u00e9t, Vergniaud-ot untatni l\u00e1t szott e k\u00ednos jelenet hosszura ny\u00fal\u00e1sa. Mid\u0151n a l\u00e9pcs\u0151k\u00f6n lej\u00f6ttek, egyszerre hangzott fel a honfidal, s minden hang egybevegy\u00fclt, hogy a szabads\u00e1ghoz hymnust zengjen. * E ezim alatt irt Desmoulins egy pamfletet Robespierre felsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1ra a girondist\u00e1k ellen."], [197, "189 A Marseillaiset ekk\u00e9p parodi\u00e1zt\u00e1k ki : \"Ellen\u00fcnk zsarnokink uralma V\u00e9res fejszeje't emel\u00e9. \u00bb A mi Valaz\u00e9t illeti, kinek holtteste mind\u00e9 pillanatig ott fek\u00fcdt, hal\u00e1l\u00e1t hivatalosan konstat\u00e1lt\u00e1k, s Fouquier Tinville azt kiv\u00e1nta, hogy dacz\u00e1ra ennek, az it\u00e9let rajta is v\u00e9grehaj tass\u00e9k, s a holttestet lefejezz\u00e9k. De eddig m\u00e9g sem mentek. M\u00e1snap d\u00e9lel\u0151tt 10 \u00f3rakor az elit\u00e9lteket a kiv\u00e9gz\u00e9s he ly\u00e9re vezett\u00e9k. Az utcz\u00e1k, hidak, terek \u00e9s a h\u00e1zak ablakai tele voltak k\u00edv\u00e1ncsiakkal, kik egyre ki\u00e1ltozt\u00e1k: \u00ab \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsa s\u00e1g!\" \u00abLe az \u00e1rul\u00f3kkal!\" Egyik\u00f6k\u00f6n sem volt felindults\u00e1g \u00e9szrevehet\u0151, kiv\u00e9ve Brissot-t \u00e9s Fauchet-t, kik k\u00e9t k\u00fcl\u00f6n kocsiban \u00fcltek, s kiknek arcza komor \u00e9s gondolkod\u00f3 kifejez\u00e9st mutatott. T\u00f6bben k\u00f6z\u00fcl\u00f6k, nevezetesen Mainville \u00e9s Duprat t\u00f6bbsz\u00f6r versenyt \u00e9nekeltek menet k\u00f6zben a n\u00e9z\u0151kkel. Csak a szerencs\u00e9tlen Boileau ki\u00e1ltott fel m\u00e9g utolj\u00e1ra is: \u00abNe t\u00e9veszszetek \u00f6ssze a Brissotist\u00e1kkal ! Nem osztom n\u00e9zeteiket; \u00e9n igaz hegyp\u00e1rti vagyok. \u00bb Semmit sem haszn\u00e1lt tiltakoz\u00e1sa. Egy \u00f3ra t\u00e1jban az elit\u00e9ltek a Place de Bevolutionra \u00e9rtek. Mid\u0151n lesz\u00e1lltak a szek\u00e9rr\u0151l, Boyer Fonfr\u00e9de \u00e9s Ducos meg\u00f6lelt\u00e9k egym\u00e1st, s p\u00e9ld\u00e1jokat k\u00f6vett\u00e9k a t\u00f6bbi elit\u00e9ltek is, kik a v\u00e9rpad alj\u00e1ban \u00e1lltak. Siller y volt az els\u0151, ki a v\u00e9rpadra l\u00e9pett. Komoly arczczal k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tte a n\u00e9z\u0151ket jobbra-balra. A kik ut\u00e1na k\u00f6vetkeztek, mindny\u00e1jan sz\u00f3ltak valamit, de nem lehetett \u00e9rteni, mit. Csak Lehardy hatalmas t\u00fcdej\u00e9b\u0151l hang zott el messze hallhat\u00f3lag, hogy: \u00ab \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g!\" A t\u00f6bbiek, mig a sor r\u00e1juk k\u00f6vetkezett, a Marseillaise v\u00e9gsza vait dalolt\u00e1k : (dnk\u00e1bb hal\u00e1l, mint szolgas\u00e1g ! \u00bb Vig\u00e9e-re ker\u00fclt utolj\u00e1ra a sor. A kiv\u00e9gz\u00e9s ut\u00e1n, mely 38 perczig tartott, a n\u00e9p a leveg\u0151be dob\u00e1lta kalapjait s tiz perczn\u00e9l tov\u00e1bb hangzott ezer torokb\u00f3l: \u00ab \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g!\" Az elme \u00edek\u00fclt girondist\u00e1k k\u00f6z\u00fcl t\u00f6bbnek neveivel tal\u00e1l kozunk m\u00e9g i forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k \u00e1ldozatai lajstrom\u00e1ban. Guadet, Salle, Louvet, Buzot, P\u00e9tion \u00e9s Barb\u00e1rom, Saint- Emilionbe menek\u00fcltek, a hol sok\u00e1ig elrejt\u0151zve \u00e9ltek egy m\u00e9ly barlangban; k\u00e9s\u0151bb Guadet \u00e9s Salle az el\u0151bbi atyj\u00e1nak cs\u0171r\u00e9 ben, Buzot, P\u00e9tion \u00e9s Barbaroux pedig egy \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00f3 h\u00f6lgy p\u00e1rtfog\u00e1sa alatt a csal\u00e1d egy fodr\u00e1sz\u00e1n\u00e1l. De rejtek\u00f6k f\u00f6lfedez-"], [198, "190 tetv\u00e9n, Guadet-t \u00e9s Salle-t Bordeauxba hurczolt\u00e1k \u00e9s kiv\u00e9gez t\u00e9k 1794 j\u00fanius 29-\u00e9n. Barbaroux, P\u00e9tion, Buzot pedig tov\u00e1bb bujdostak. Barbaroux, \u00e9p mid\u0151n el akart\u00e1k fogni, pisztolyt s\u00fct\u00f6tt mag\u00e1ra, de elhib\u00e1zta mag\u00e1t s ugyanazon h\u00f3 25-\u00e9n a v\u00e9rpadon v\u00e9rzett el. Ellenben P\u00e9tion \u00e9s Salle-nak siker\u00fclt magokat meg\u00f6lni\u00f6k s hull\u00e1ikat egy gabnaf\u00f6ld\u00f6n tal\u00e1l t\u00e1k f\u00f6l, kuty\u00e1kt\u00f3l \u00e9s f\u00e9rgekt\u0151l kikezdve. LAROCHEJAQ\u00dcELEIN A VEND\u00c9E-IEK \u00c9L\u00c9N. M\u00e1ria Antoinette \u00e9s a girondista k\u00e9pvisel\u0151k kiv\u00e9gz\u00e9s\u00e9vel egyidej\u0171leg a konvent a vend\u00e9e-i f\u00f6lkel\u00e9s elfojt\u00e1s\u00e1ra is meg tette a v\u00e9gs\u0151 csap\u00e1st, mely el\u0151tt Saumur elfoglal\u00e1sa ut\u00e1n m\u00e1r Angers is megnyitotta kapuit, ((Sikereink zavarba hoznak, minden Istent\u0151l j\u00f6n \u00bb \u2014 ki\u00e1ltott fel a f\u00f6lkel\u00e9s vez\u00e9re, Laro chejaquelein. Most azonban a konvent uj vez\u00e9reket \u00e1ll\u00edtott a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi sereg \u00e9l\u00e9re, szervezte az eg\u00e9sz hadj\u00e1ratot, fel gy\u00fajtatta az erd\u0151ket, elhajtatta a f\u00f6lkel\u0151k el\u0151l a marh\u00e1kat \u00f3s ellen\u00f6k \u00e1ll\u00edtotta a vid\u00e9knek a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1ghoz h\u00fc minden pol g\u00e1r\u00e1t 16-t\u00f3l 60 \u00e9vig."], [199, "191 A vend\u00e9eiek minden erej\u00f6ket \u00f6sszeszedt\u00e9k a v\u00e9gs\u0151 m\u00e9r k\u0151z\u00e9sre, s okt\u00f3ber 17-\u00e9n 40 ezerre szaporodva t\u00e1madt\u00e1k meg Cholet-t, hol a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1giak megvont\u00e1k magokat. Ezek vez\u00e9re, Kl\u00e9ber maga jelentette: \u00abSoha a l\u00e1zad\u00f3k nem k\u00fczd\u00f6t tek ily rendszeres harczot. Mint tigrisek harczoltak, s a mi katon\u00e1ink mint oroszl\u00e1nok.\" De minden hi\u00e1ba volt; a tul- LAROCHEJAQUELEIN HAL\u00c1LA. nyom\u00f3 sz\u00e1m sz\u00e9tverte \u0151ket, s vez\u00e9reik egyike, Lescure maga is hal\u00e1losan sebes\u00fclt meg. A k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1giak a Loire-on \u00e1tkel tek \u00fcld\u00f6z\u00e9s\u00fckre. Egy ideig m\u00e9g tartott az apr\u00f3 csat\u00e1roz\u00e1s, de a vend\u00e9ei f\u00f6lkel\u0151k vez\u00e9rei k\u00f6z\u00fcl mindennap elfogt\u00e1k egyik\u00e9t-m\u00e1sik\u00e1t. N\u00e9melyek sebeikben haltak meg, m\u00e1sokat a gy\u0151z\u00f6k sz\u00e9kre \u00fcltetve l\u0151tt\u00e9k f\u0151be. Talmont herczeget Laval kast\u00e9lya"], [200, "192 el\u0151tt fejezt\u00e9k le s v\u00e9res feje sok\u00e1ig \u00e1llott a kast\u00e9ly r\u00e1cs\u00e1ra. t\u0171zve. 1794 janu\u00e1r 28-\u00e1n maga Larochejaquelein is \u00e1ldozatul esett, nem messze Cholett\u00f3l. Egy kis \u00fctk\u00f6zetet k\u00fczd\u00f6tt m\u00e9g v\u00e9gig, melynek v\u00e9gezt\u00e9vel k\u00e9t k\u00e9k rad\u00e1sz, mint a vend\u00e9e-iek a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1giakat nevezt\u00e9k, m\u00e9g az ut\u00f3n maradt h\u00e1tra. Larochejaquelein fel\u00e9j\u00f6k ment, hogy besz\u00e9ljen vel\u0151k. Egyik\u00f6k ekkor r\u00e1szegezte fegyver\u00e9t, s f\u00f6ldre ter\u00edtette. Emberei k\u00e9s\u0151n l\u00e9ptek k\u00f6zbe, hogy megments\u00e9k, de el\u00e9g kor\u00e1n, hogy gyilkos\u00e1t is hal\u00e1lba k\u00fcldj\u00e9k. Egyazon g\u00f6d\u00f6rbe temett\u00e9k el mindkett\u0151t, s a k\u00e9t m\u00e1sik vend\u00e9e-i vez\u00e9r, Charette \u00e9s Stofflet h\u00e1rom h\u00e9tig nem tudott semmit t\u00e1rsa hal\u00e1l\u00e1r\u00f3l. Ezzel a vend\u00e9e-i dr\u00e1ma is befejez\u0151d\u00f6tt, ezent\u00fal m\u00e9g csak sz\u00f3rv\u00e1nyosan fejl\u0151dtek ki itt-ott kisebb csetepat\u00e9k. A konvent \u00e1ltal\u00e1nos amneszti\u00e1t hirdetve a f\u00f6lkel\u0151knek vez\u00e9reik kiv\u00e9tel\u00e9 vel, a nagyobb r\u00e9sz letette a fegyvert s megh\u00f3dolt a franczia k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gnak. XX. A \u00abTERREUR\u00bb. Mi volt a ((terreur\u00bb ? B\u00e9muralom-e? Nem, mert e sz\u00f3 nem fejezi ki a fogalmat, melynek jelent\u00e9se hat\u00e1rozottan psy chologiai. Nem az elrettent\u00e9s, hanem a \u00ab terror\" \u2014 a r\u00e9m\u00fclet uralma volt az, mely Francziaorsz\u00e1got egyik v\u00e9g\u00e9t\u0151l a m\u00e1sikig m\u00e9sz\u00e1rsz\u00e9kk\u00e9 v\u00e1ltoztatta. Ez volt, a mi kez\u00f6kbe adta az \u00f6ld\u00f6kl\u0151 fegyvert a hatalom bitorl\u00f3inak, hogy biztos\u00edts\u00e1k ma gokat a legitim eszm\u00e9k fel\u00fclkereked\u00e9s\u00e9nek visszahat\u00e1sa ellen, mely minden pillanatban v\u00e9get vethetett volna az anarkhia eg\u00e9sz mesterk\u00e9lt rendszer\u00e9nek. A kik csak a politikai kor m\u00e1nyzat zsarnoki eszk\u00f6z\u00e9t l\u00e1tj\u00e1k az \u00f6nk\u00e9ny eme hallatlan er\u0151szakoss\u00e1g\u00e1ban, mely v\u00e9rf\u00fcrd\u0151be halasztotta Francziaorsz\u00e1 got, azok besz\u00e9lhetnek elrettent\u00e9sr\u0151l, de ha m\u00e9lyebben l\u00e1tnak az emberi l\u00e9lek erk\u00f6lcsi term\u00e9szet\u00e9be, ha nem t\u00e9vesztik szem"], [201, "193 \u2022el\u0151l az esem\u00e9nyek bens\u0151 logik\u00e1j\u00e1t, vil\u00e1gos kell hogy legyen el\u0151tt\u00fck, hogy a b\u0171n\u00f6s lelkiismeret nyughatatlan \u00f6szt\u00f6n\u00e9nek m\u00e9g sokkal t\u00f6bb r\u00e9sze volt abban, hogy sz\u00f6vets\u00e9ges\u00e9v\u00e9 tegye a guillotinet. Egy v\u00e9gzetes lejt\u0151 volt ez, melyen ellen\u00e1llhat lanul mind m\u00e9lyebbre gurultak azok, kik az els\u0151 k\u00f6vet lehen ger\u00edtett\u00e9k rajta. A b\u0171ntett b\u00fcntet\u00e9se is ujabb b\u0171ntettnek szol g\u00e1lt zs\u00e1moly\u00e1ul, s az iszony orvosl\u00e1sa m\u00e9g nagyobb iszony \u00e1r\u00e1n volt csak lehets\u00e9ges. Az emberek f\u00e9ltek f\u00e9lni, a mint Desmou lins Kamill jellemezte egy hely\u00fctt a terreur eg\u00e9sz l\u00e9lektan\u00e1t. A girondist\u00e1k megnyitott\u00e1k a sor\u00e1t ama f\u00e9nyes nevek nek, kik egy id\u0151re a legel\u0151kel\u0151bb szellemek tal\u00e1lkoz\u00e1si hely\u00e9v\u00e9 tett\u00e9k a v\u00e9rpadot. T\u00f6bb\u00e9 nem a h\u0171b\u00e9ris\u00e9g megd\u00f6nt\u00f6tt int\u00e9z m\u00e9nyei ellen k\u00fczd harczot a demokr\u00e1czia, hanem saj\u00e1t test\u00e9 nek, v\u00e9r\u00e9nek iz\u00e9n hadat. XVI. Lajost, M\u00e1ria Antoinette-et \u00e9s a girondist\u00e1kat nyomban k\u00f6vette Orleans F\u00fcl\u00f6p, a ki \u00e9p oly t\u00e1vol \u00e1llt amazokt\u00f3l, mint emezekt\u0151l. Amannak megszavazta hal\u00e1l\u00e1t, de emezekkel nem \u00fclt egy padban, s\u0151t ellens\u00e9ges haj lamaikat kellett t\u0171rnie. Mikor Merlin de Douai h\u00edr\u00fcl hozta neki a konventnek a Bourbon-csal\u00e1dtagok elfogat\u00e1sa ir\u00e1nti v\u00e9gz\u00e9s\u00e9t s a letart\u00f3ztat\u00e1si parancsot, \u00e9p asztaln\u00e1l \u00fclt Mon ville-lel egy j\u00e1tszma k\u00e1rtya ut\u00e1n s igy ki\u00e1ltott fel : \u2014 Nagy isten ! Lehets\u00e9ges-e, hazafis\u00e1gom annyiszor adott jelei, oly sokszor hozott \u00e1ldozataim ut\u00e1n engem ekk\u00e9p s\u00fajtani? Mire Monville egy tengeri halat szeletezve fel, rne\u00edyre czitrom lev\u00e9t facsarta, a vil\u00e1g legnyugodtabb hangj\u00e1n sz\u00f3lt vissza : \u2014 Sz\u00f6rny\u0171s\u00e9g ! De h\u00e1t mit akar fens\u00e9ged ? Megkapt\u00e1k fens\u00e9gedt\u0151l a mit akartak, most m\u00e1r nem haszn\u00e1lhatj\u00e1k sem mire, s ugy tesznek vele, mint \u00e9n e czitrommal, melynek lev\u00e9t kifacsartam. \u2014 S azzal kandall\u00f3ba vetve a czitromot, figyelmeztette a herczeget, hogy a tengeri halat melegen kell enni. A f\u0151 v\u00e1dpont, melyet az orleansi berezeg ellen felhoztak, a k\u00f6r\u00fcl forgott, hogy le\u00e1ny\u00e1t a girondista P\u00e9tion \u00e9s Sillery neje, Madame de Genlis t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban k\u00fcldte Londonba, \u00e1ll\u00ed t\u00f3lag az\u00e9rt, hogy n\u0151\u00fcl adja York herczeghez, vagy a Braun schweig h\u00e1z valamely m\u00e1s herczeg\u00e9hez. Alkalmilag m\u00e1r meg eml\u00e9kezt\u00fcnk a herczeg elfogat\u00e1sa egy\u00e9b k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeir\u0151l. 13 A franczia r\u00e9muralom t\u00f6m\u00e9nete."], [202, "194 Marseilleben t\u00f6rt\u00e9nt el\u0151zetes kihallgat\u00e1sa ut\u00e1n Parisba hozat t\u00e1k, hov\u00e1 \u00e9p a girondist\u00e1k kiv\u00e9gz\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151 napon \u00e9rkezett meg, s a Conciergeriebe z\u00e1ratv\u00e1n, halad\u00e9ktalanul hozz\u00e1 fog tak vallat\u00e1s\u00e1hoz, melynek r\u00e9szletei, mint a forradalom annyi m\u00e1s jelent\u0151s epiz\u00f3dja, szint\u00e9n csak ujabban ker\u00fcltek napvil\u00e1gra. Egy \u00e1ltal\u00e1nosan elterjedt hagyom\u00e1ny azt mondja, hogy a herczeg utols\u00f3 napjaiban az asztal \u00e9s az iv\u00e1s m\u00e9rt\u00e9ktelen \u00e9lvezet\u00e9ben keresett feled\u00e9st gy\u00f6trelmei el\u00f6l. Azon nap, hja egyik \u00e9letir\u00f3ja, mid\u0151n a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt el\u0151sz\u00f6r volt megjelenend\u0151, \u00e9p egy kos\u00e1r champagnei bora \u00e9rkezett. Mi d\u0151n \u00e1tvette, igy sz\u00f3lt a Conciergerie b\u00f6rt\u00f6nmester\u00e9hez: \u00abIme, Lebeau ur, a legjobb bor, a mit tal\u00e1lni lehet. Nemde lesz sz\u00ed ves meg\u00edzlelni?\" Lebeau szer\u00e9nyen utas\u00edtotta vissza a felh\u00ed v\u00e1st. <(Eh! semmi teket\u00f3ria \u2014 felelt a berezeg \u2014 k\u00e9rem, k\u00f3stolja meg; fogadom, hogy soha senki a vil\u00e1gon nem ivott, nem mondom jobbat, de ilyen j\u00f3t. \u00bb Erre Lebeau engedve k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1nak, levette kalapj\u00e1t s odatartotta pohar\u00e1t, melyet az orleansi herczeg k\u00e9tszer t\u00f6lt\u00f6tt tele. A mi a herczeget illeti, f\u00ed egyfolyt\u00e1ban egy eg\u00e9sz palaczkkal ivott meg, minden korty ut\u00e1n igy ki\u00e1ltva fel : \u00abAh be pomp\u00e1s!\" Ez volt utols\u00f3 lakom\u00e1ja. Az nap, melyen a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt megjelennie kel lett \u2014 \u00edrja szolg\u00e1ja, Gamache \u2014 ki megosztotta vele utols\u00f3 pillanatig b\u00f6rt\u00f6n\u00e9t \u2014 nagyon nyugtalan \u00e9j\u00e9t t\u00f6lt\u00f6tt. ((F\u00f6l kelve, tudtomra adta, hogy kor\u00e1n akar reggelizni, mert a t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9 kell mennie. Alm\u00e1t s\u00fct\u00f6ttem neki, amit nagyon szeretett. Eszem \u00e1g\u00e1ban sem volt hinnem, hogy ez lesz utols\u00f3 reggelije.\" T\u00edz \u00f3rakor \u00e9rte j\u00f6ttek, hogy a kihallgat\u00e1sra vezes s\u00e9k, mely alkalommal a m\u00e1r \u00e9rintett terhel\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeken kiv\u00fcl a fel\u0151l is kik\u00e9rdezt\u00e9k, mi\u00e9rt tartotta meg herczegi czim\u00e9t. \u2014 Mi\u00e9rt t\u0171rte a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g alatt, hogy herczegnek nevezz\u00e9k ? \u2014 Mindent megtettem, a mi t\u0151lem tellett, hogy meg akad\u00e1lyozzam ezt, s\u0151t szob\u00e1m ajtaj\u00e1ra is kif\u00fcggesztettem, azzal a hozz\u00e1t\u00e9tellel, hogy a ki \u00edgy cz\u00edmez, b\u00edrs\u00e1got lesz k\u00f6te les fizetni a szeg\u00e9nyek jav\u00e1ra. \u00abK\u00e9t \u00f3ra volt \u2014 folytatja Gamache. \u2014 Fel akartam"], [203, "195 hozatni az eb\u00e9det, de k\u00e9r\u00e9semet t\u00f6bbsz\u00f6r kellett ism\u00e9telnem. Megk\u00e9rdeztem a b\u00f6rt\u00f6nszolg\u00e1t\u00f3l, mi az oka a k\u00e9sedelmez\u00e9s nek ? Azt felelte, hogy Orleans polg\u00e1r el lett \u00edt\u00e9lve. Az eb\u00e9det melegre tettem a kandall\u00f3ra. A Conciergerieb\u0151l kij\u0151ve \u00e9rte s\u00fcltem, hogy uram k\u00e9t \u00f3ra el\u0151tt el lett \u00edt\u00e9lve s az\u00e9rt nem akart\u00e1k az eb\u00e9det hozni, mert nem tudt\u00e1k, kihez forduljanak majd a sz\u00e1mla kifizet\u00e9s\u00e9\u00e9rt.\" Tudnunk kell, hogy a hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9ssel a vagyonz\u00e1rlat is egy\u00fctt j\u00e1rt. Elit\u00e9ltet\u00e9se ut\u00e1n az orleansi herczegnek nem ma radt annyija roppant vagyon\u00e1b\u00f3l, a mennyib\u0151l eb\u00e9dj\u00e9t kifizet hesse. Mindaz\u00e1ltal nem tagadt\u00e1k meg t\u0151le az utols\u00f3 lelki vigaszt. A herczeg k\u00e9rt\u00e9re Lothringen abb\u00e9t k\u00fcldt\u00e9k hozz\u00e1, a ki el\u0151tt t\u00e9rdre bocs\u00e1tkozva, megk\u00e9rdezte, van-e m\u00e9g el\u00e9g id\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyes gy\u00f3n\u00e1st tenni? Igenl\u0151 feleletre r\u00e9szletesen meg gy\u00f3nt, s megtudakolta a papt\u00f3l, hiszi-e, hogy Isten befogadja \u00fcdv\u00f6z\u00fcl tjeibe sor\u00e1ba. Mid\u0151n azt a v\u00e1laszt nyerte, hogy e fel\u0151l nem lehet k\u00e9ts\u00e9g \u2014 ((Igen \u2014 monda \u2014 \u00e1rtatlan vagyok abban, a mivel v\u00e1dolnak. De meg\u00e9rdemlem a hal\u00e1lt b\u0171neim \u00e9rt; hozz\u00e1j\u00e1rultam egy \u00e1rtatlan hal\u00e1l\u00e1hoz, de \u0151 sokkal jobb, hogysem meg ne bocs\u00e1tna. Isten mindkett\u0151nket egyes\u00edtni fog szent Lajossal.\" Mikor a herczeget n\u00e9gy m\u00e1s elit\u00e9lt t\u00e1rs\u00e1val a veszt\u0151 helyre vitt\u00e9k, a szomor\u00fa menetet a Palais Boyal el\u0151tt meg\u00e1ll\u00ed tott\u00e1k, hogy r\u00e9gi f\u00e9ny\u00e9nek eml\u00e9keivel is gy\u00f6t\u00f6rj\u00e9k utols\u00f3 pillanat\u00e1ban. Els\u0151nek v\u00e9gezt\u00e9k ki, s a \u00abGlaive Vengeur\" a sokat gyal\u00e1zott s r\u00e1galmazott embernek megadja a v\u00e9gs\u0151 elismer\u00e9st, hogy b\u00e1tran halt meg. ((Orleans, \u2014 mondja,^ \u2014 kinek a k\u00f6zhit egy szolga lelk\u00e9t s egy gyermek gy\u00e1vas\u00e1g\u00e1t * tulajdon\u00edtotta, ennek dacz\u00e1ra a b\u00e1tors\u00e1g l\u00e1tszat\u00e1val halt meg.\u00bb Igy ir a \u00abDame Guillotine\" is. \u00ab Szil\u00e1rdan l\u00e9pett a v\u00e9rpadra s * Audainel (D'Entraigues gr\u00f3f) \u00abD\u00e9nonciation aux franyais catholiques stb.\u00bb czim\u00fc 1791-ben Londonban megjelent r\u00f6pirata a k\u00f6vetkez\u0151, hihetetlen nek l\u00e1tsz\u00f3 t\u00f6rt\u00e9netet k\u00f6zli. A nemesi kamara 1789 j\u00fanius 17-iki \u00fcl\u00e9s\u00e9n (igen meleg nap volt \u00e9penl Orleans herczeg besz\u00e9de ut\u00e1n Montrevei k\u00e9pvisel\u0151 fel\u00e1llt, hogy az ablakok kinyit\u00e1s\u00e1ra figyelmeztessen. Els\u0151 szav\u00e1ra a herczeg el\u00e1jult. Azt hitte, \u0151 ellene akarnak ind\u00edtv\u00e1nyozni valamit. Mikor kivittek a folyos\u00f3ra \u00e9s kezdt\u00e9k kigombolni, nem kevesebb mint n\u00e9gy mell\u00e9nyt tal\u00e1ltak rajta, melyek k\u00f6z\u00fcl egyik szarvasb\u0151rb\u0151l volt. 13*"], [204, "196 rettenthetlen\u00fcl fogadta a hal\u00e1lt. Igy v\u00e9gezte \u00e9let\u00e9t a legna gyobb gonosztev\u0151k egyike, kiket Francziaorsz\u00e1g sz\u00fcletni l\u00e1tott. \u00bb H\u00e1tra volt m\u00e9g egy \u00e1ldozat, a kinek \u00fcgye a girondist\u00e1k ellen emelt v\u00e1dakkal sokkal m\u00e9lt\u00f3bb okon volt kapcsolatba hozhat\u00f3, mint az orleansi herczeg\u00e9, s a ki vel\u0151k egy\u00fctt v\u00e1rta elit\u00e9ltet\u00e9s\u00e9t. Ez az \u00e1ldozat Roland asszony volt, a girondista p\u00e1rt lelke, kit, mint eml\u00e9kezhet\u00fcnk, m\u00e1jus 31-\u00e9n fogtak el s hurczoltak b\u00f6rt\u00f6nr\u0151l b\u00f6rt\u00f6nre, mig v\u00e9gre a Conciergerie ajtaja nyilt meg el\u0151tte. Levelez\u00e9sei, melyreket k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Lauze- Duperrethez irt, s melyekben nem titkolta \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00e9t a letart\u00f3ztatott girondist\u00e1k sorsa ir\u00e1nt, el\u00e9g kompromitt\u00e1l\u00f3t foglaltak magokban arra n\u00e9zve, hogy h\u00f3jukat elvesz\u00edts\u00e9k. M\u00e9moires-jaiban maga \u00edrja le r\u00e9szletesen kihallgat\u00e1s\u00e1nak s elit\u00e9ltet\u00e9s\u00e9nek k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeit. Egyik legkiemelked\u0151bb pontja a kihallgat\u00e1snak az volt, mid\u0151n f\u00e9rje, az elmenek\u00fclt Boland hol l\u00e9te fel\u0151l int\u00e9ztek hozz\u00e1 k\u00e9rd\u00e9st. \u00abA k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3, ki a k\u00e9rd\u00e9st t\u00e9v\u00e9, ugy ezt, mint a t\u00f6bbit s\u00e9rt\u0151 kifejez\u00e9sekkel \u00e9s inger\u00fclt megjegyz\u00e9sekkel kis\u00e9rte. Felelni akartam, de megtiltotta, hogy r\u00e9szietekre terjeszkedjem ki, ugy \u0151, mint a bir\u00f3 mindent elk\u00f6vettek, hogy elhallgattassa nak, vagy tetsz\u00e9s\u00f6k szerint besz\u00e9ltessenek. F\u00f6lh\u00e1borodtam, s kijelentettem, hogy panaszt fogok emelni a faggat\u00f3 \u00e9s hallat lan k\u00e9rdezget\u00e9s miatt, s a jegyz\u0151h\u00f6z fordulva mond\u00e1m: \u00ab vegye a tollat \u00e9s hja: \u00abEgy v\u00e1dlott csak saj\u00e1t tetteir\u0151l adhat sz\u00e1mot, nem a m\u00e1sok\u00e9r\u00f3l. Ha t\u00f6bb mint n\u00e9gy h\u00f3 \u00f3ta nem tagadt\u00e1k volna meg Bolandt\u00f3l az \u00e1ltala oly \u00e9l\u00e9nken s\u00fcrgetett igazs\u00e1got s sz\u00e1 mad\u00e1sai tiszt\u00e1z\u00e1s\u00e1t, nem lett volna abban a helyzetben, hogy elt\u00e1vozz\u00e9k s \u00e9n nem lenn\u00e9k abban a helyzetben, hogy elhall gassam tart\u00f3zkod\u00e1si hely\u00e9t, f\u00f6lt\u00e9ve, hogy tudom\u00e1som van r\u00f3la. \u00c9n nem ismerek t\u00f6rv\u00e9nyt, melynek nev\u00e9ben valakit k\u00e9nyszer\u00edteni lehetne a term\u00e9szet legszentebb \u00e9rzelmei el\u00e1ru l\u00e1s\u00e1ra.\u00bb \u00abItt a k\u00f6zv\u00e1dl\u00f3 d\u00fch\u00f6sen felki\u00e1ltott, hogy ezzel a fecseg\u0151 vel soha sem v\u00e9gez az ember, s berekesztette a kihallgat\u00e1st. \u00bb De nem is kellett t\u00f6bb a h\u0151sies asszony v\u00e9rpadra juttat\u00e1 s\u00e1hoz. Fouquier Tinville m\u00e9g azt a f\u00e1rads\u00e1got sem vette mag\u00e1 nak, hogy a v\u00e1dind\u00edtv\u00e1nyt m\u00e9lyebben okolja meg, eg\u00e9sz \u00e1ltal\u00e1nos-"], [205, "197 s\u00e1gban eml\u00edtette fel Boland asszony levelez\u00e9seit s felel\u0151ss\u00e9gre vonta oly t\u00e9nyek\u00e9rt is, melyek csak f\u00e9rj\u00e9t terhelt\u00e9k volna, ha egy\u00e1ltal\u00e1n igazak lettek volna, hogy t. i. Brissot, Barbaroux, Vergniaud \u00e9s a t\u00f6bbiekkel Francziaorsz\u00e1got huszonn\u00e9gy kor m\u00e1nyz\u00f3s\u00e1gra szak\u00edtva akart\u00e1k felosztani egym\u00e1sk\u00f6zt, s Boland t\u00f6lt\u00f6tte volna be a kir\u00e1ly hely\u00e9t, mig Bretagne- 1 az angolok nak, Artoist \u00e9s Lotharingi\u00e1t a cs\u00e1sz\u00e1rnak engedt\u00e9k volna \u00e1t. Boland asszony heves szavakkal v\u00e1laszolt s v\u00e1lasz\u00e1ban Bris sot-t \u00e9s t\u00e1rsait is v\u00e9delm\u00e9be vette, mire az eln\u00f6k azzal a megjegyz\u00e9ssel szak\u00edt\u00e1 f\u00e9lbe, hogy nem engedheti meg a ((b\u0171 n\u00f6s\u00f6k\" dics\u0151\u00edt\u00e9s\u00e9t. Mid\u0151n a v\u00e1dlott e szavakra a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ghez fordulva tiltakozott az eln\u00f6k er\u0151szakoss\u00e1gai ellen, \u00ab \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g ! \u00bb \u00ab Le az \u00e1rul\u00f3kkal ! \u00bb ki\u00e1lt\u00e1sokkal feleltek annak soraib\u00f3l. A hal\u00e1lit\u00e9let ki l\u00f6n mondva, s az \u00fcgy\u00e9sz egy pillanatot sem k\u00e9sedelmeskedve, r\u00f6gt\u00f6n elrendelte annak foganatos\u00edt\u00e1s\u00e1t. Mosolyg\u00f3 arczczal, a tiszta lelkiismeret f\u00f6ld\u00f6nt\u00fali nyugal m\u00e1val l\u00e9pett a csod\u00e1latram\u00e9lt\u00f3 n\u0151 utols\u00f3 \u00fatj\u00e1ra. V\u00e1laszt\u00e9ko san volt \u00f6lt\u00f6zve; gondosan f\u00e9s\u00fclt haj\u00e1t egyszer\u0171 eleganczi\u00e1ju kalap szor\u00edtotta fej\u00e9re, mig dus haja v\u00e1ll\u00e1ra folyt le. Arcza virult, ajka mosolygott, egyik kez\u00e9vel ruh\u00e1ja usz\u00e1ly\u00e1t fogta, a m\u00e1sikat cs\u00f3kra engedte a k\u00f6r\u00e9je sirva tolong\u00f3 asszonycsoport nak. M\u00e9g \u0151 vigasztalta a sir\u00e1nkoz\u00f3kat, b\u00e1tor\u00edtotta a cs\u00fcgged\u0151 ket s tr\u00e9f\u00e1ja, der\u00fclt \u00e9lczei mosolyt var\u00e1zsoltak annak a sze g\u00e9ny \u00f6rd\u00f6gnek arcz\u00e1ra is, kit vele egy\u00fctt hurczoltak a hal\u00e1lra s ki megsemmis\u00fclve, csaknem al\u00e9ltan h\u00faz\u00f3dott meg a kocsi ban. T\u00e1volr\u00f3l id\u0151nk\u00e9nt fel-felhangzott a nyomorult b\u00e9renczek ki\u00e1lt\u00e1sa a komor \u00e9s \u00fcnnep\u00e9lyes t\u00f6meg n\u00e9mas\u00e1ga k\u00f6zepette : \u00abA nyaktil\u00f3hoz! a nyaktil\u00f3hoz ! \u00bb Mire Rolandn\u00e9 szel\u00edden csak ennyit felelt : \u00ab Odamegyek. \u00bb \u0150 rajta kellett volna a kiv\u00e9gz\u00e9st kezdeni, de megk\u00f6ny\u00f6 r\u00fclt t\u00e1rsa gy\u00f6nges\u00e9g\u00e9n s azt bocs\u00e1totta el\u0151re, hogy megk\u00ed m\u00e9lje legal\u00e1bb kihull\u00f3 v\u00e9re l\u00e1tv\u00e1ny\u00e1t\u00f3l. A h\u00f3h\u00e9r habozott utas\u00edt\u00e1sai ellen\u00e9re cselekedni, de Boland asszony nem t\u00e1g\u00edtott. \u00ab Megtagadn\u00e1-e, \u2014 \u00fagymond \u2014 egy n\u0151 utols\u00f3 k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1t ? \u00bb \u00c9s a bak\u00f3 utolj\u00e1ra is k\u00e9nytelen volt engedni. Ekkor t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a v\u00e9rpadr\u00f3l megpillantv\u00e1n a szabads\u00e1g szobr\u00e1t, felki\u00e1ltott : \u00ab Oh szabads\u00e1g ! Mennyi b\u0171nt k\u00f6vetnek el a te neved alatt ! \u00bb"], [206, "198 XXI. A V\u00c9RT\u00d6RV\u00c9NYSZ\u00c9K. Boland asszony megj\u00f3solta, hogy f\u00e9rje nem fogja t\u00fal\u00e9lni hal\u00e1l\u00e1t, \u00e9s nem csal\u00f3dott. Bouenban \u00e9rte a volt minisztert neje hal\u00e1la hire, s azonnal elhat\u00e1rozta, hogy7 v\u00e9get vet \u00e9let\u00e9 nek. El\u0151bb Parisba akart menni, hogy utolj\u00e1ra szem\u00e9be mondja a konventnek az igazs\u00e1got. De le\u00e1nya \u00e9rdeke vissza tartotta; tudta, hogy ha elit\u00e9ltetik, javait is lefoglalj\u00e1k. M\u00e1st hat\u00e1rozott teh\u00e1t. T\u00e1vozott a v\u00e1rosb\u00f3l s n\u00e9gy m\u00e9rf\u00f6ldre att\u00f3l, egy fasor sz\u00e9l\u00e9n le\u00fclve, sziv\u00e9be d\u00f6fte t\u0151r\u00e9t. Hull\u00e1ja feltal\u00e1l\u00e1sakor e lev\u00e9lk\u00e9t tal\u00e1lt\u00e1k n\u00e1la: ((B\u00e1rki l\u00e9gy, a ki itt fekve tal\u00e1lsz, tartsd tiszteletben f\u00f6ldi maradv\u00e1nyaimat; oly ember\u00e9i azok, ki a mint \u00e9lt, ugy halt meg: er\u00e9nyesen, becs\u00fcletben. ((J\u00f6nni fog egy nap, s ez nincs m\u00e1r messze, a mikor bor zaszt\u00f3 \u00cdt\u00e9letet kell mondanod. V\u00e1rd be e napot, akkor az \u00fcgy teljes ismerete szerint fogsz cselekedni s meg fogod \u00e9rteni ez int\u00e9s ok\u00e1t is. \u00ab Vajha visszaborzadna haz\u00e1m v\u00e9gre ennyi b\u0171nt\u0151l, s visszanyern\u00e9 emberies \u00e9rzelmeit.\" Egy m\u00e1s cz\u00e9dul\u00e1n e szavak voltak olvashat\u00f3k \u00abNem a f\u00e9lelem, de a harag. ('Elhagytam menhelyemet, mid\u0151n megtudtam, hogy n\u0151- met meg\u00f6lt\u00e9k; nem akarok t\u00f6bb\u00e9 ily b\u0171nnel tet\u00e9zett f\u00f6ld\u00f6n maradni. \u00bb Roland \u00f6ngyilkoss\u00e1g\u00e1t csakhamar k\u00f6vette egy m\u00e1s h\u00edr neves girondista, a nagy b\u00f6lcs\u00e9sz, Condorcet \u00f6ngyilkoss\u00e1ga. A forradalom paroxyzmusa a gyilkoss\u00e1g mellett az \u00f6nv\u00e1lasz totta hal\u00e1l minden nem\u00e9t is napirendre hozta. A \u00abProgr\u00e9s de 1' esprit humain\u00bb nagynev\u0171 szerz\u0151je a girondist\u00e1k ellen hozott v\u00e9gz\u00e9s idej\u00e9ben szerencs\u00e9sen ki tudta j\u00e1tszani a k\u00e9mek figyel m\u00e9t s elt\u0171nve a nyilv\u00e1noss\u00e1g el\u0151l, a Servandon-utcz\u00e1ban"], [207, "199 egy \u00f6zvegyn\u00e9l vonta meg mag\u00e1t s ott irta meg fent \u00e9rintett m\u00fcv\u00e9t. Tal\u00e1n tov\u00e1bb is elrejt\u0151zve maradhatott volna, ha nem tartott volna att\u00f3l, hogy kompromitt\u00e1lja a nemeslelk\u00fc n\u0151t, ki neki mened\u00e9ket adott. Nem hallgatva int\u00e9seire, t\u00e1vozott lak\u00e1 s\u00e1r\u00f3l 1794-ben m\u00e1rczius 26-\u00e1n s Fontenay-aux-Roses-ba menve egy bar\u00e1tja ajtaj\u00e1n kopogtatott, de a ki nem volt honn, vagy nem akarta fogadni. K\u00e9t napon \u00e1t bolygott ezut\u00e1n a cla marti erd\u0151ben, v\u00e9gre az \u00e9hs\u00e9g egy fogad\u00f3ba vetette. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s k\u00e9rd\u00e9sei, felt\u0171n\u0151 modora, hamar gyan\u00fat \u00e9bresztettek, s letar t\u00f3ztatva a k\u00f6zs\u00e9g h\u00e1z\u00e1ra kis\u00e9rt\u00e9k, hol \u00e1lnevet, Pierre Simont mondott be. Ennek dacz\u00e1ra m\u00e9gis fogs\u00e1gba tett\u00e9k ideiglene sen. Mid\u0151n m\u00e1snap felnyitott\u00e1k b\u00f6rt\u00f6ne ajtaj\u00e1t, hogy kihall gat\u00e1sra k\u00eds\u00e9rj\u00e9k, halva tal\u00e1lt\u00e1k. A gy\u0171r\u0171j\u00e9be rejtett m\u00e9reg vetett v\u00e9get \u00e9let\u00e9nek. A Vergniaud-ok, Rolandok, Louvet-ek, Petionok g\u00e1rd\u00e1 j\u00e1b\u00f3l ki volt m\u00e9g h\u00e1tra, hogy teljess\u00e9 tegye az \u00e1ldozatok sor\u00e1t? .... Szeptember 8-\u00e1n Melunben egy gy\u00e1moltalan \u00f6reg em bert tart\u00f3ztattak le mint gyan\u00fasat, a ki h\u00e1rom nappal azel\u0151tt k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt a k\u00f6zs\u00e9gbe egy beteg \u00e9s agg n\u0151 oldal\u00e1n, hogy szer\u00e9ny visszavonults\u00e1gban, senkivel nem \u00e9rintkezve engedje \u0151sz feje f\u00f6l\u00f6tt elvonulni a forradalom vihar\u00e1t. Ki ismerne r\u00e1 benne Bailly-ra, Parisnak az alkotm\u00e1ny els\u0151 \u00e9veiben b\u00e1lv\u00e1nyzott polg\u00e1rmester\u00e9re, Francziaorsz\u00e1g egy kor legn\u00e9pszer\u0171bb ember\u00e9re, kinek az id\u0151beli r\u00f6pke szav\u00e1t, melylyel hivatal\u00e1t elfoglalta, hogy : \u00ab egy szabad n\u00e9pnek nincs sz\u00fcks\u00e9ge rend\u0151rs\u00e9gre\" \u2014 lelkesed\u00e9ssel fogadta egy eg\u00e9sz nemzet? De a r\u00e9muralom Molochj\u00e1nak \u00e1ldozatra volt sz\u00fcks\u00e9ge, s a sirja sz\u00e9l\u00e9n \u00e1ll\u00f3 \u00f6reg embert el\u00f6hurczolt\u00e1k mag\u00e1ny\u00e1b\u00f3l, hogy sz\u00e1mon k\u00e9rj\u00e9k t\u0151le a hatalmat, melyet egykor gyakorolt. Csak k\u00e9t napig tartott p\u00f6re, melyben azzal v\u00e1dolt\u00e1k, hogy 1791 j\u00falius 17-\u00e9n, a marsmezei v\u00e9rengz\u00e9sek idej\u00e9ben \u0151 adta ki a parancsot a katon\u00e1kat k\u0151vel hajig\u00e1l\u00f3 n\u00e9pre l\u00f6vetni s ebben eszk\u00f6ze volt az udvar boszuj\u00e1nak, mely a varennesi sz\u00f6k\u00e9s meghi\u00fas\u00edt\u00e1s\u00e1t akarta megtorolni. El\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9vel v\u00e1dol t\u00e1k tov\u00e1bb\u00e1 a varennesi sz\u00f6k\u00e9snek is, s m\u00e9g a k\u00f6z\u00fcgyekt\u0151l"], [208, "200 megrong\u00e1lt eg\u00e9szs\u00e9ge miatti visszavonul\u00e1s\u00e1b\u00f3l is t\u0151k\u00e9t farag tak arra, hogy forradalomellenes \u00e9rz\u00fcleteket tulajdon\u00edtsa nak neki. Bailly azt felelte, hogy ha v\u00e9r folyt a mondott napon, ugy az az alkotm\u00e1nyoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9s rendelet\u00e9b\u0151l t\u00f6rt\u00e9nt ; sem az udvarral, sem Lafayette-tel nem volt m\u00e1s, mint hivatalos \u00e9rintkez\u00e9sben ; egy\u00e9bir\u00e1nt, tette hozz\u00e1 : \u00ab mindig a t\u00f6rv\u00e9nyt hajtottam v\u00e9gre, al\u00e1 is fogom tudni adni magamat annak.\" Az \u00edt\u00e9let hal\u00e1lra sz\u00f3lt. Aligha volt m\u00e9g rettenetesebb \u00fatja elit\u00e9ltnek a n\u00e9pharag f\u00e9ktelenebb kit\u00f6r\u00e9se k\u00f6zt, mint a milyen az egykor \u00fcnnepelt forradalm\u00e1rt kis\u00e9rte. Hideg es\u0151 szakadt s a mint az elit\u00e9lt kil\u00e9 pett az utcz\u00e1ra, egy pillanat alatt s\u00e1r bor\u00edtotta el. A menet hol siettette \u00fatj\u00e1t, hol meg lass\u00edtotta a t\u00f6meg szesz\u00e9lyei szerint. Bailly stoikus nyugalommal n\u00e9zett maga el\u00e9. M\u00e1sf\u00e9l\u00f3ra m\u00falva \u00e9rt\u00e9k el a Marsmez\u0151n fel\u00e1ll\u00edtott v\u00e9rpadot, s m\u00e1r a h\u00f3h\u00e9r meg akarta ragadni, mikor esz\u00f6kbe jutott a v\u00f6r\u00f6s z\u00e1szl\u00f3 el\u00e9 get\u00e9se, melynek jelv\u00e9nye alatt a Marsmez\u0151n a n\u00e9p gyilkolta - t\u00e1sa t\u00f6rt\u00e9nt, s mely czerem\u00f3ni\u00e1t a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k \u00cdt\u00e9lete k\u00fcl\u00f6n\u00f6s hangs\u00falyoz\u00e1ssal rendelte el. T\u00fczet gy\u00fajtottak s egy t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9ki kik\u00fcld\u00f6tt, kez\u00e9ben tartva a l\u00e1ngban \u00e9g\u0151 z\u00e1szl\u00f3t, azt Bailly arcz\u00e1hoz legyintette, mire ez \u00f6nk\u00e9nytelen f\u00e1jdalom ki\u00e1lt\u00e1sban t\u00f6rt ki. A barb\u00e1r elj\u00e1r\u00e1st az inger\u00fclt t\u00f6meg m\u00e9g megtapsolta. A kegyetlen szertart\u00e1s megny\u00fajtotta a hal\u00e1lra v\u00e1gy\u00f3 gy\u00f6trelmeit. De m\u00e9g ez nem volt minden. Mikor m\u00e1r m\u00e1sod szor akartak az \u00edt\u00e9let v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1hoz hozz\u00e1fogni, valaki fel ki\u00e1ltott, hogy a feder\u00e1czi\u00f3 szent tere nem szabad, hogy ily nagy b\u0171n\u00f6s v\u00e9r\u00e9vel szennyeztess\u00e9k be. Nosza hozz\u00e1fogtak a v\u00e9rpad sz\u00e9tszed\u00e9s\u00e9hez s a Marsmez\u0151 t\u00e9rs\u00e9g\u00e9n kiv\u00fcl, a Szajna ment\u00e9n egy \u00e1rokban, szem\u00e9tdombon val\u00f3 fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1 hoz. Bailly, kit gyalog vezettek az uj kiv\u00e9gz\u0151 helyhez, v\u00e9gig kellett hogy n\u00e9zze a hal\u00e1l\u00e1hoz tett el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteket. Ekkor egyik h\u00f3h\u00e9r arcz\u00e1ba k\u00f6p\u00f6tt, a m\u00e1sik let\u00e9pte ruh\u00e1it. A boldog talan ember \u00e1t\u00e1zva, hidegt\u0151l, izgalomt\u00f3l remegve v\u00e1rta h\u00e1rom \u00f3ra hoszszat hal\u00e1l\u00e1t, mely val\u00f3ban megv\u00e1lt\u00e1s lehetett r\u00e1, n\u00e9zve. Valaki meg is sz\u00f3l\u00edtotta: \u00ab Bailly, te reszketsz! . . .\u00bb\u2022 *Mert f\u00e1zom, bar\u00e1tom.\""], [209, "201 V\u00e9gre el\u00e9rkezett a v\u00e1rva v\u00e1rt pillanat, s a hal\u00e1lig \u00fcld\u00f6 z\u00f6tt \u00e9s meggyal\u00e1zott nem is v\u00e1rta, hogy a bak\u00f3 vegye kez\u00e9be, maga rohant a k\u00e9s al\u00e1, hogy elfogadja a v\u00e9gs\u0151 megv\u00e1lt\u00f3 csap\u00e1st. Mig a v\u00e9r patakzott Parisban \u00e9s a vid\u00e9ken, a konvent sem hagyta sz\u00fcnetelni mer\u00e9sz reformjait. A felforgat\u00e1s nem lett volna teljes, ha \u00e9rintetlen hagyta volna a vall\u00e1sos kultusz r\u00e9gi form\u00e1j\u00e1t. Clootz Anacharzis, a milliomos porosz b\u00e1r\u00f3, az egyetemes k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g eszm\u00e9j\u00e9nek buzg\u00f3 hirdet\u0151je, volt az els\u0151, a ki megpend\u00edtette a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi vall\u00e1s, az \u00c9sz vall\u00e1sa megalap\u00edt\u00e1s\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t. \u00ab Nincs m\u00e1s isten, mint a term\u00e9 szet \u2014 monda \u2014 nincs m\u00e1s \u00far, mint az emberi nem. A ter m\u00e9szet nem t\u00e9rdel \u00f6nmaga el\u0151tt.\" E t\u00falz\u00f3 eszm\u00e9ket f\u0151leg Chaumette karolta fel lelkesed\u00e9ssel, s miut\u00e1n Gobel p\u00e1risi \u00e9rsek, kez\u00e9ben a mitr\u00e1val, a kereszttel \u00e9s p\u00e1sztorbottal \u00fcnne p\u00e9lyesen letette f\u0151p\u00e1sztori hivatal\u00e1t s megtagadta a kereszt\u00e9ny kultuszt, a konvent, a szekczi\u00f3k \u00f6szt\u00f6nz\u00e9s\u00e9re, hivatalos val l\u00e1snak proklam\u00e1lta az Esz vall\u00e1s\u00e1t. A Notre Dame templom l\u0151n kiszemelve az \u00c9sz templom\u00e1-nak, hol a decade minden napj\u00e1n \u00fcnnep\u00e9lyek cs\u0151d\u00edtett\u00e9k \u00f6ssze az \u00faj vall\u00e1s h\u00edveit. Egy sz\u00f3nok erk\u00f6lcsi felolvas\u00e1st tartott, majd zenedarabok \u00e9s k\u00f6z t\u00e1rsas\u00e1gi hymnuszok k\u00f6vetkeztek s k\u00e9t trib\u00fcnt \u00e1ll\u00edtottak fel az \u00f6regek \u00e9s \u00e1ldott \u00e1llapot\u00fa n\u0151k sz\u00e1m\u00e1ra, e feliratokkal: \u00ab Tisztelet az aggkornak ! Tisztelet az \u00e1ldotts\u00e1gnak ! \u00bb Az \u00c9sz istenn\u0151je els\u0151 \u00fcnnep\u00e9lye november 10-\u00e9n volt. Momoro nyomd\u00e1sz ifj\u00fa neje, feh\u00e9r lepelben, \u00e9gsz\u00ednk\u00e9k k\u00f6peny nyel v\u00e1ll\u00e1n, kibontott hajjal s fej\u00e9n phrygiai sapk\u00e1val jelk\u00e9 pezte az \u00c9sz istenn\u0151j\u00e9t antik sz\u00e9ken \u00fclve, melyet n\u00e9gy polg\u00e1r hordozott. El\u0151tte \u00e9s ut\u00e1na feh\u00e9rbe \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt s r\u00f3zsakoszorus le\u00e1nyk\u00e1k l\u00e9pdeltek zene hangjai mellett. De e k\u00fcl\u00f6n\u00f6s vall\u00e1sos szertart\u00e1sok mysticismusa alatt ugyanakkor a legeifaj ultabb orgi\u00e1k folytak, melyeket lehetetlen k\u00f6zelebbr\u0151l r\u00e9szletezni. Feslett erk\u00f6lcs\u0171 n\u0151k, a legkihiv\u00f3bb jelmezekben vett\u00e9k \u00e1t az \u00c9sz istenn\u0151je szerep\u00e9t s \u00e9rz\u00e9ki \u00e9s vil\u00e1gias tombol\u00e1s foglalta el a vall\u00e1sos \u00e1h\u00edtat hely\u00e9t. M\u00e9g iszony\u00fabb gar\u00e1zdas\u00e1gok sz\u00ednhelye a vid\u00e9k, a kon-"], [210, "202 v\u00e9nt \u00e1ltal teljhatalommal kik\u00fcld\u00f6tt biztosaival, kik megannyi apr\u00f3 zsarnokokk\u00e9nt \u00e9l\u0151dnek a r\u00e9m\u00fclet\u00e9ben teljesen passz\u00edv lakoss\u00e1g test\u00e9n. A klikk teremtm\u00e9nyei el\u00f6z\u00f6nlik eg\u00e9sz Fran cziaorsz\u00e1got s minden lelkiismeret \u00e9s felel\u0151ss\u00e9g\u00e9rzet n\u00e9lk\u00fcl rabolnak, gyilkoltatnak h\u00fc k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi \u00e9rz\u00fclet\u00fck \u00f3vpajzsa alatt. Picardia kir\u00e1lya \u00e9s szult\u00e1nja egy \u00ab feh\u00e9r n\u00e9ger,\" a cyni kus Andr\u00e9 Dumoiit, ki azt akarta, hogy t\u00e1nczoljanak eg\u00e9sz megy\u00e9j\u00e9ben; a ki nem t\u00e1nczolt, gyan\u00fass\u00e1 tette mag\u00e1t; azon k\u00edv\u00fcl szigor\u00faan megtartatta az \u00c9sz istenn\u0151je \u00fcnnep\u00e9ly\u00e9t; el\u0151 kel\u0151 h\u00f6lgyek szak\u00e1csn\u0151kkel \u00e9s varr\u00f3n\u0151kkel kellett hogy a tem j\u00fclomban az \u00fagynevezett \u00ab egyenl\u0151s\u00e9g l\u00e1ncz\u00e1ba\u00bb fog\u00f3zzanak \u00f6ssze. Auchnak elvetem\u00fclt zsarnoka Dartigoyte, ki egy orgia ut\u00e1n a sz\u00ednh\u00e1zban felvon\u00e1sk\u00f6zben v\u00e1logatott gorombas\u00e1gokat mond oda a n\u0151knek. De mindannyi\u00e1t fel\u00fclm\u00falja a h\u00edres Lebon, a ki k\u00e9t \u00e9vvel el\u0151bb m\u00e9g egyszer\u0171 falusi 2)l\u00e9b\u00e1nos volt. K\u00e9p visel\u0151i egyenruh\u00e1j\u00e1ban, IV. Henrik-kalappal fej\u00e9n, v\u00e1ll\u00e1n triko lor, oldal\u00e1n cs\u00f6rg\u0151 kard, igy cs\u0151d\u00edtette \u00f6ssze n\u00e9p\u00e9t a templomba, melynek sz\u00f3sz\u00e9k\u00e9n egykor kopott ruh\u00e1ban sz\u00f3nokolt. \u00abKi hitte volna \u2014 \u00fagymond \u2014 hogy mint n\u00e9pk\u00e9pvisel\u0151, korl\u00e1tlan hatalommal t\u00e9rek valaha ide vissza?\" Ett\u0151l fogva jaj volt annak, a ki neki nem k\u00f6sz\u00f6nt, vele besz\u00e9lve, szemeit le nem s\u00fct\u00f6tte, vagy k\u00e9rd\u00e9s\u00e9re kurt\u00e1n v\u00e1laszolt. \u00abT\u00f6bb vagyok, mint kir\u00e1ly\u00bb \u2014 ez volt szavaj\u00e1r\u00e1sa, s egy este, mid\u0151n a sz\u00edn h\u00e1zban p\u00e1holy\u00e1ba l\u00e9pve, a n\u0151k nem emelkedtek f\u00e9l el\u0151tte, d\u00fch\u00f6sen rontott ki, s kivont karddal a sz\u00ednpadra rohanva, \u0151r\u00fclt m\u00f3dra kezdett hadon\u00e1zni s fenyeget\u0151zni, ugy, hogy sok n\u0151 rosszul lett az ijedts\u00e9gt\u0151l. M\u00e1skor Arras utcz\u00e1in egy ifj\u00fa l\u00e1nyt l\u00e1tott anyj\u00e1val, kik flamand nyelven t\u00e1rsalogtak. Gyan\u00fas nak tetszett el\u0151tte a dolog, s k\u00e9rd\u00e9st int\u00e9zett a le\u00e1nyhoz: \u00abHova m\u00e9gy?\" \u00abMi k\u00f6z\u00f6d hozz\u00e1?\" v\u00e1laszolt a gyermek, ki nem ismer\u00e9. Enn\u00e9l sem kellett t\u00f6bb ; r\u00f6gt\u00f6n b\u00f6rt\u00f6nre vettette mindkett\u0151t. Egyszer meg a b\u00e1sty\u00e1n l\u00e1tott egy l\u00e1nyt anyj\u00e1val s\u00e9t\u00e1lni ; a l\u00e1nynak kez\u00e9ben k\u00f6nyv volt, melyb\u0151l b\u00e9k\u00e9sen olvas gatott. \u00abAdd ide a k\u00f6nyvet\" \u2014 mondja Lebon. A l\u00e1ny ut\u00e1na ny\u00fajtja kez\u00e9t, hogy visszavegye, mik\u00f6zben mosolyogva mondja: \u00abEz nem gyan\u00fas.\" Lebon azonnal \u00f6k\u00f6llel \u00fct r\u00e1 s azut\u00e1n mindk\u00e9t n\u0151t szem\u00e9lyesen hurczolja az \u0151rs\u00e9gre."], [211, "203 Carrier Nantesban sz\u00e9kel mint kis kir\u00e1ly, holott helye ink\u00e1bb a megfigyel\u0151 oszt\u00e1lyban lenne. Ez ember \u0151r\u00fclt d\u00fch rohamai n\u00e9ha val\u00f3s\u00e1gos halluczin\u00e1czi\u00f3kk\u00e1 fokoz\u00f3dnak. Senki sem mer hozz\u00e1 bemenni, miel\u0151tt az ajt\u00f3n bekukkanva el\u0151bb meg nem gy\u0151z\u0151d\u00f6tt, hogy nincs-e mag\u00e1n kiv\u00fcl? Szitok \u00e9s k\u00e1roml\u00e1s minden szava; saj\u00e1t al\u00e1rendeltjeit azzal fogadja: \u00abEredj a pokolba, nincs id\u0151m. \u00bb S ez m\u00e9g a legszel\u00eddebb f\u00f6l l\u00e9p\u00e9se; a legt\u00f6bbsz\u00f6r azonban kir\u00e1ntott kardj\u00e1val vagdalkozik. \u00abAz els\u0151t, a ki \u00e9lelmi szerekr\u0151l mer besz\u00e9lni nekem, kett\u00e9 has\u00edtom. \u00bb Mikor a katonai bizotts\u00e1g eln\u00f6ke figyelmezteti, hogy miel\u0151tt kiv\u00e9geztetne, \u00edt\u00e9letet hozzon, r\u00e1f\u00f6rmed: \u00abTe akarsz, v\u00e9n gazember, \u00edt\u00e9lni ? \u00edt\u00e9lj teh\u00e1t. Ha k\u00e9t \u00f3ra alatt a b\u00f6rt\u00f6n nem lesz \u00fcres, f\u0151be l\u00f6vetlek. \u00bb \u00ab Csak a guillotine, mindig a guillotine!\" ez jelszava. ((Jelents\u00e9tek f\u00e9l nekem a gazdagokat, a p\u00e9nzhar\u00e1csol\u00f3kat, az ellenforradalm\u00e1rokat, s azokat, kik vas\u00e1rnap bez\u00e1rj\u00e1k boltjaikat, majd \u00e9n a \u00ab nemzeti borotva\" al\u00e1 adom fej\u0151ket!\" \u00ab L\u00e1ttam egyszer \u2014 mondja egy tan\u00fa - a mikor indulat\u00e1t\u00f3l elragadtatva, kardj\u00e1val szabdalta a gyer ty\u00e1kat, mintha csupa arisztokratafejek lettek volna. \u00bb Vannak, kik hatalmi d\u00f6lyf\u00fckben hat lovas hint\u00f3ban, test \u0151r\u00f6kt\u0151l k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve h\u00fazatj\u00e1k magokat, pazar asztalokn\u00e1l \u00fclnek, h\u00edzelg\u0151k, histri\u00f3k, k\u00e9tes n\u0151k t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban s zene hangjai mel let \u00e9tkeznek. Lyonban Collot d'Herbois olyan pomp\u00e1val k\u00f6r nyezi mag\u00e1t mint egy t\u00f6r\u00f6k szult\u00e1n. H\u00e1romszor kell k\u00e9rni a bebocs\u00e1ttat\u00e1st, miel\u0151tt valakit kihallgatna, s akkor sem k\u00f6ze ledhetik senki hozz\u00e1 15 l\u00e9p\u00e9sn\u00e9l k\u00f6zelebbre, k\u00e9t oldalt k\u00e9t fegyveres \u0151r fogja k\u00f6zre, s nem t\u00e9veszti szem el\u00f6l a k\u00e9relme z\u0151t. Bordeauxban Ysabeau balletet adat el\u0151 a sz\u00ednh\u00e1zban, mely alkalommal a p\u00e1sztorok f\u00fcz\u00e9rekb\u0151l e szavakat form\u00e1lj\u00e1k: ti Ysabeau, Szabads\u00e1g, Egyenl\u0151s\u00e9g.)) A mellett arczk\u00e9p\u00e9t k\u00f6zk\u00e9zre bocs\u00e1tja, s megel\u00e9gedetten mosolyog, mikor egy h\u00edzelg\u0151 m\u0171v\u00e9sz alkalmi metszete alatt ez al\u00e1\u00edr\u00e1st l\u00e1tja: ((T\u00f6r t\u00e9nt Ysabeau k\u00e9pvisel\u0151 alatt. \u00bb Ha pedig v\u00e9gig megy az utcz\u00e1n, az emberek leemelt kalappal ki\u00e1ltj\u00e1k: \u00ab \u00c9ljen Ysabeau, \u00e9ljen Bordeaux megment\u0151je, bar\u00e1tunk, aty\u00e1nk!\" Asztal\u00e1n val\u00f3di \u00e1zsiai luxus, pomp\u00e1s feh\u00e9r keny\u00e9r, az \u00fagynevezett ((k\u00e9pvise l\u0151k kenyere\", mig a Bordeaux k\u00f6rny\u00e9kebeli lak\u00f3k gy\u00f6k\u00e9ren \u00e9lnek."], [212, "204 Nem kisebb a pazarl\u00e1s, melyet Lyon f\u00f6ldi istene kifejt. Collot sz\u00e1ml\u00e1in 4 frankos palaczk p\u00e1link\u00e1k v\u00e1ltakoznak f\u00fcrj-, j\u00e9rcze-, pulykapecseny\u00e9vel \u00e9s r\u00e1kokkal; Albitte \u00e9s Fouch\u00e9, persze fizetetlen sz\u00e1ml\u00e1in pedig ily t\u00e9teleket tal\u00e1lunk: 700 palaczk finom bor, 50 font k\u00e1v\u00e9, 160 r\u0151f mousseline, 3 tuczat selyem-kend\u0151 nyakraval\u00f3hoz, 3 tuczat kezty\u00fc, 4 tuczat haris nya \u2014 s mindez, j\u00f3l jegyezz\u00fck meg \u2014 akkor, mikor Franczia orsz\u00e1g az \u00e9h\u00edns\u00e9ggel k\u00fczd. De a legfinny\u00e1sabb satrapa Tallien, volt septembriseur, egy uras\u00e1gi szak\u00e1cs fia, ki mindent gyom r\u00e1ba temet, s mikor j\u00f3l belakom\u00e1zott, kegyenczn\u0151j\u00e9t, a b\u00f6rt\u00f6n b\u0151l kiszabad\u00edtott Cabarris Ter\u00e9zt ny\u00edlt hint\u00f3ban, el\u0151l-h\u00e1tul fut\u00e1rokkal, kocsik\u00e1ztatja meg, olykor egy-egy szesz\u00e9ly\u00e9ben mint istenn\u0151t, v\u00f6r\u00f6s phrygiai sapk\u00e1ban, d\u00e1rd\u00e1val kez\u00e9ben mutatva be a b\u00e1mul\u00f3 t\u00f6meg el\u0151tt. Legbecsesebb szem\u00e9ly e mindenhat\u00f3 k\u00e9nyurak mellett term\u00e9szetesen a h\u00f3h\u00e9r; ez\u00e9rt nincs mit csod\u00e1lkozni rajta, ha Lequinier, Laignelot, Lebon asztalukhoz h\u00edvj\u00e1k, s Collot vel\u0151k d\u0151zs\u00f6l. Jaj neki, ha az emberi indulatoknak hozz\u00e1f\u00e9r - k\u0151z\u00e9st enged sziv\u00e9hez. Marseille h\u00f3h\u00e9r\u00e1t, Soubrie-t, Giraud L\u00e1z\u00e1r \u00fcgy\u00e9sz b\u00f6rt\u00f6nbe k\u00fcldi, a mi\u00e9rt sirva fakadt egy kiv\u00e9g z\u00e9sn\u00e9l. Ellenben Fouchet lorgnettel kez\u00e9ben n\u00e9zi ablak\u00e1b\u00f3l 210 lyoni kiv\u00e9gz\u00e9s\u00e9t. Arras piacz\u00e1n a m\u00e1r megk\u00f6t\u00f6z\u00f6tt Vielfort \u00e9p a hal\u00e1los csajj\u00e1st v\u00e1rja, mikor az erk\u00e9lyen felt\u0171nik Lebon, int a h\u00f3h\u00e9rnak, kinyit egy \u00fajs\u00e1got, s tov\u00e1bb tiz perczn\u00e9l fennhangon olvassa a franczia seregek gy\u0151zelm\u00e9r\u0151l hozott leg\u00fajabb tud\u00f3s\u00edt\u00e1st. \u00ab Eredj gazember, \u2014 igy sz\u00f3l azt\u00e1n az elit\u00e9lthez, \u2014 vidd el a hozz\u00e1d hasonl\u00f3khoz diadalaink hir\u00e9t ! \u00bb \u00c9s min\u0151 pokoli \u00e9lezek, min\u0151 hajmereszt\u0151 tr\u00e9f\u00e1k vad humor\u00e1 val elm\u00e9nczkednek a v\u00e9rpad felett ! A \u00ab v\u00f6r\u00f6s sz\u00ednpad \u00bb \u2014 ez m\u00e9g szelid euphemismusa a nyaktil\u00f3nak, valamint az is, ha ((kidugatj\u00e1k valakivel fej\u00e9t a nemzeti ablakon)) \u25a0 \u2014 de Hugues igy \u00edr egy level\u00e9ben: ((\u00c1ll\u00edts\u00e1tok fel holnap a \u00ab szent guillo tine\" -t\u00bb ; Lebon pedig : \u00ab Tegnapel\u0151tt a ci-dewant Bethune gr\u00f3f n\u0151v\u00e9re is a \u00ab zs\u00e1kba pr\u00fcszk\u00f6lt \u00bb ! S\u0151t Carrier ny\u00edltan bevallja, hogy k\u00fcl\u00f6n\u00f6s kedv\u00e9t leli a papok kiv\u00e9gz\u00e9s\u00e9ben : \u00ab Sohasem nevettem annyit, mint mikor haldokolva l\u00e1ttam arezukat fintor\u00edtani.\" \u00c9s ez az \u00fajkori Do mitianus m\u00e9g a gyermekek hal\u00e1lgy\u00f6trelmei v\u00e9gig n\u00e9z\u00e9s\u00e9t\u0151l"], [213, "205 sem riad vissza. A II. \u00e9v frimaire 29-\u00e9n, dacz\u00e1ra a t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9k ellenkez\u00e9s\u00e9nek, al\u00e1\u00edrja 27 egy\u00e9n hal\u00e1lit\u00e9let\u00e9t, k\u00f6zt\u00f6k h\u00e9t n\u0151\u00e9t, ezek k\u00f6zt n\u00e9gy n\u0151v\u00e9r\u00e9t, a M\u00e9tayrie kisasszonyok\u00e9t, kik nek legid\u0151sebbje 28, a k\u00f6vetkez\u0151 27 \u00e9s 26, a legifjabb 1 7 \u00e9ves volt. De a mi m\u00e9g rettenetesebb, k\u00e9t nappal el\u0151bb 24 mester ember \u00e9s napsz\u00e1mos k\u00f6zt k\u00e9t 14 \u00e9ves \u00e9s k\u00e9t 13 \u00e9ves fi\u00fat is kiv\u00e9geztetett, a kik kicsinys\u00e9g\u00f6k miatt ki sem dughatt\u00e1k j\u00f3l a fej\u0151ket a \u00ab nemzeti ablakon \u00bb. Carrier kocsin vitette mag\u00e1t a kiv\u00e9gz\u00e9sre s hallhatta, mikor a gyermekek egyike m\u00e1r meg k\u00f6t\u00f6zve, remegve tett k\u00e9rd\u00e9st h\u00f3h\u00e9r\u00e1hoz: \u00ab Nagyon fog-e f\u00e1jni?\" A h\u00f3h\u00e9r m\u00e1snap \u00f6nmag\u00e1t\u00f3l megborzadva halt meg, Carrier m\u00e1s h\u00f3h\u00e9rral helyettes\u00edtette s folytatta m\u00fcv\u00e9t. Sok helyt a kiv\u00e9gz\u00e9sek eg\u00e9sz l\u00e1tv\u00e1nyoss\u00e1gokk\u00e1 n\u0151tt\u00e9k ki magokat. Arrasban a veszt\u0151helyen gall\u00e9ri\u00e1kat emeltek a n\u00e9z\u0151k sz\u00e1m\u00e1ra, friss\u00edt\u0151ket szolg\u00e1ltak ki \u00e9s a \u00abCa ira>> hangjai mel lett vert\u00e9k a nagy dobot. Lejeune, hogy v\u00e9res \u00f6szt\u00f6n\u00e9t k\u00e9je legtesse, egy picziny guillotinet k\u00e9sz\u00edttetett, melylyel szem\u00e9 lyesen szelte le nyak\u00e1t az asztal\u00e1ra sz\u00e1nt baromfiaknak. N\u00e9ha ev\u00e9sk\u00f6zben is el\u0151vette azt \u00e9s fitogtatva mutogatta vend\u00e9gei nek. \u00c9s a milyenek a konvent helyhat\u00f3s\u00e1gi kik\u00fcld\u00f6ttjei vol tak, ugyanolyanok voltak al\u00e1rendelt k\u00f6zegeik is, a Baboeuf\u00f6k, Bertrand-\u00f3k, Javogues-ok \u00e9s mindazok a k\u00e9ts\u00e9gbeesett exi stenczi\u00e1k, kiknek k\u00e9t k\u00e9zzel osztogatt\u00e1k a t\u00e1rsadalom feletti bir\u00f3i tiszt szerep\u00e9t. A sz\u00f3 szoros \u00e9rtelm\u00e9ben a ((canaille\u00bb uralma volt ez, k\u00f6zt\u00fck olyan egy\u00e9nekkel, mint Massard, kinek nem volt annyi ])\u00e9nze, hogy czip\u00e9sz\u00e9t\u0151l egy p\u00e1r megrendelt czip\u0151t kiv\u00e1ltson, s mint Rossignol, ki utols\u00f3 szorults\u00e1g\u00e1ban doh\u00e1nyszelencz\u00e9j\u00e9t adja el, hogy megszerezze vele betev\u0151 falatj\u00e1t. XXII. DANTON \u00c9S T\u00c1RSAI. A forradalmi korm\u00e1ny megteremt\u00e9se megszil\u00e1rd\u00edtotta egyszersmind a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1ny uralm\u00e1t is, de ugyan akkor k\u00e9t eg\u00e9szen ellenkez\u0151 \u00e1ramlat k\u00e9pz\u0151d\u00f6tt e klikk k\u00f6r\u00fcl,"], [214, "206 egyfel\u0151l azokkal, a kik mindig a forradalom \u00e9l\u00e9n \u00e1llottak, s mind messzebbre akart\u00e1k azt tolni a felforgat\u00e1s utj\u00e1n, m\u00e1s fel\u00f6l azokkal, kik m\u00e1r megunt\u00e1k az anarkhia sz\u00e9ls\u0151s\u00e9geit s nyiltan szak\u00edtottak a t\u00falz\u00f3 elemekkel. Ezek k\u00f6z\u00e9 tartozott els\u0151 sorban Danton, kinek szenved\u00e9lyes v\u00e9re egy ideig a m\u00e9zeshetek idylli \u00f6r\u00f6meiben keresett mag\u00e1nak alibit a r\u00e9m uralom iszonyai ellen, s vele Desmoulins, Philvppeaux, H\u00e9rault de S\u00e9chelles. Amazoknak vez\u00e9re H\u00e9bert volt, a Vari \u00e9t\u00e9s-szinh\u00e1z egykori ellen\u0151re, kit onnan az\u00e9rt csaptak el, mert egy bar\u00e1tja feh\u00e9rnem\u0171j\u00e9t ellopta, s kinek ((Pere Duchesne\u00bb czim\u00fc lapj\u00e1val kifejtett izgat\u00e1sait ismerj\u00fck m\u00e1r ; azut\u00e1n Ron sin t\u00e1bornok, a Vend\u00e9e ellen k\u00fcld\u00f6tt hadvez\u00e9r, valamikor szint\u00e9n a sz\u00ednpad\u00e9rt rajong\u00f3 titkos dr\u00e1mak\u00f6lt\u0151, az ifj\u00fa Vin cent, kit Michelet \u00abkis tigris \u00bb-nek nevez demag\u00f3g sz\u00e1jass\u00e1g\u00e1 \u00e9rt; Chaumette, ama hires ind\u00edtv\u00e1nynak szerz\u0151je, hogy a forradalmi hadsereg nyom\u00e1ban nyaktil\u00f3t hordozzanak ; v\u00e9gre Momoro, a spanyol eredet\u0171 exalt\u00e1lt nyomd\u00e1sz, Henriot, \u00e9s mindenekf\u00f6l\u00f6tt Clootz Anacharzis, a h\u00f3bortos \u00e1lmodoz\u00f3, vil\u00e1gpolg\u00e1r \u00e9s materialista, kinek vall\u00e1sos eszm\u00e9it m\u00e1r v\u00e1zol tuk, mint a melyek az \u00c9sz istenn\u0151je kultusz\u00e1hoz az els\u0151 \u00f6tle tet adt\u00e1k. E kett\u0151s \u00e1ramlat sz\u00e9th\u00faz\u00f3 hat\u00e1sa k\u00f6zepette a forradalmi korm\u00e1ny csak az\u00e1ltal biztos\u00edthatta konszolid\u00e1l\u00e1s\u00e1t, ha egy szerre s\u00fajt le mindkett\u0151re, mint egyar\u00e1nt vesz\u00e9lyeztet\u0151j\u00e9re a. k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi rendnek, s ebben a politik\u00e1j\u00e1ban engedelmes, alkalmazkod\u00f3 k\u00f6zege volt a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k. Danton \u00e9s t\u00e1rsai val\u00f3ban nem titkolt\u00e1k m\u00e1r el\u00e9g\u00fclet lens\u00e9g\u00fcket a felett, hogy a forradalom oly \u00fatra t\u00e9ved, a hov\u00e1 k\u00f6vetni nem engedte lelkiismeret\u00f6k. A girondist\u00e1k hal\u00e1la fenyeget\u0151 \u00e1rnyk\u00e9nt emelkedett j\u00f3slelk\u00fck el\u0151tt, s el\u00e9g ok volt arra, hogy Danton k\u00e9telkedni kezdjen a forradalom siker\u00e9ben. Csod\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1t fejezte ki, hogy az eur\u00f3pai hatalmak f\u00e1rads\u00e1 got vesznek annak lek\u00fczd\u00e9s\u00e9re. \u00abNem l\u00e1tj\u00e1k, \u2014 monda egy alkalommal, \u2014 hogy a forradalom hasonl\u00f3 egy nagy p\u00f6rh\u00f6z, mely olykor azt sem gazdag\u00edtja meg, a ki megnyeri, azt pedig, a ki elveszti, biztosan t\u00f6nkre teszi. \u00bb A vall\u00e1s nev\u00e9ben \u0171z\u00f6tt \u00ab maskar\u00e1d\u00e9 \u00bb -k undort keltettek benne, s \u00e9p oly \u00e9rz\u00e9kenyen \u00e9rinthett\u00e9k azok a gyan\u00fas\u00edt\u00e1sok, melyek mind kevesebb tar-"], [215, "207 t\u00f3zkod\u00e1ssal l\u0151nek hangoztatva ellene, \u00e1ll\u00edtv\u00e1n, hogy meg hagyta mag\u00e1t vesztegettetni. Legengesztelhetl \u00e9nebb ellen s\u00e9ge a h\u00edres fest\u0151, D\u00e1vid volt, ki gy\u0171l\u00f6let\u00e9ben annyira hagyta mag\u00e1t ragadtatni, hogy Lesueur tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1t r\u00e1b\u00edrva, hogy fesse meg XVI. Lajos kiv\u00e9geztet\u00e9s\u00e9t, \u0151 maga volt az (ecset\u00e9t minden m\u0171\u00e9rt\u0151 hat\u00e1rozottan felismerte), a ki a v\u00e1szonra seg\u00ed tett festeni az orleansi herczeg alakj\u00e1t, h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt Danton nal, a mint kez\u00e9t ennek v\u00e1ll\u00e1ra t\u00e9ve, titokban a herczeg kez\u00e9 b\u0151l ersz\u00e9nyt fogad el. Az \u00f6 f\u00e9ktelen kit\u00f6r\u00e9sekre k\u00f6nnyen hajland\u00f3, de benyo m\u00e1soknak is gyorsan enged\u0151 szive nem egyszer megesett az \u00e1ldozatok nemes elsz\u00e1nts\u00e1g\u00e1n, s nem habozott nyiltan kimon dani, hogy: \u00ab mikor az emberek mosolyogva mennek a v\u00e9r padra, akkor ideje sz\u00e9tt\u00f6rni a hal\u00e1l kasz\u00e1j\u00e1t.\" S v\u00e1jjon nem gy\u00f6t\u00f6rte egy aggaszt\u00f3 sejtelem is ? T\u00e9ny, hogy az ut\u00f3bbi id\u0151k ben gyakran hangzott f\u00e9l g\u0151g\u00f6s ajk\u00e1n az igazol\u00e1s, a ments\u00e9g \u00f6nk\u00e9irytelen szava, s mintegy \u00f6szt\u00f6nszer\u0171 sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t \u00e9rezte, hogy vissza-visszat\u00e9rjen politikai hit\u00e1gazatai magyar\u00e1z\u00e1s\u00e1ra, m\u00faltja \u00fcnnep\u00e9lyes vall\u00e1st\u00e9tel\u00e9re. A mi Desmoulins Kamuit illeti, \u0151 azzal jelezte f\u00e9lre \u00e9rthetetlen\u00fcl a m\u00e9rs\u00e9kelt elvekhez val\u00f3 visszat\u00e9r\u00e9s\u00e9t, hogy meg ind\u00edtotta \u00abVieux Cordelier\" lapj\u00e1t s abban eg\u00e9sz rendszeres hadj\u00e1ratot kezdett a t\u00falz\u00f3k ellen. Az a hatalmas lend\u00fclet\u0171 czikk, melyet a politikai erk\u00f6lcs\u00f6k elfajul\u00e1s\u00e1nak oly tal\u00e1l\u00f3 rajz\u00e1ul a legmar\u00f3bb ir\u00f3ni\u00e1ba m\u00e1rtott tollal irt meg, Tacitust parafrazirozva, b\u00e1r mester\u00e9t a v\u00e9rpadra juttatta, legszebb dokumentuma marad \u00f6r\u00f6k id\u0151kre a toll hatalm\u00e1nak. \u00ab Nemsok\u00e1ra \u2014 \u00fagymond, \u2014 hon\u00e1rul\u00e1si vagy forradalom ellenes b\u0171n lesz Nursia v\u00e1ros\u00e1ban szobrot emelni a Modena ostrom\u00e1ban elhullt lakosoknak, holott maga Augustus alatt harczoltak volt, de mivel Augustus Brutus ellen harczolt \u00e9s Nursia Perusa sors\u00e1ra jutott. \u00abForradalomellenes b\u0171n Libon Drusust\u00f3l, a mi\u00e9rt a j\u00f6vend\u0151mond\u00f3kt\u00f3l azt k\u00e9rdezte, hogy nem lesz-e valamikor nagyon gazdag? Forradalomellenes b\u0171n Cremutius Cordus \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3t\u00f3l, a mi\u00e9rt Brutust \u00e9s Cassiust utols\u00f3 r\u00f3maiaknak nevezte. Forradalomellenes b\u0171n Cassius egyik sz\u00e1rmaz\u00e9k\u00e1t\u00f3l, hogy \u0151se arczk\u00e9p\u00e9t tartotta mag\u00e1n\u00e1l. Forradalomellenes b\u0171n"], [216, "208 Petreiust\u00f3l, hogy Claudiusr\u00f3l \u00e1lmodott. Forradalomellenes b\u00fcn Appius Silviust\u00f3l, hogy Claudius neje r\u00f3la \u00e1lmodott. Forradalomellenes b\u0171n panaszkodni az id\u0151j\u00e1r\u00e1sra, mert ez annyi, mint a korm\u00e1nynyal perbe sz\u00e1llni. \u00ab \u00d6r\u00f6m\u00f6t kellett mutatni az embernek bar\u00e1tja, sz\u00fcl\u0151je hal\u00e1 l\u00e1n, ha nem akart maga is elveszni. Sokan Nero alatt, kiknek hozz\u00e1tartoz\u00f3ikat legyilkolt\u00e1k, h\u00e1l\u00e1t mentek adni az istenek hez ; kivil\u00e1g\u00edtottak. Legal\u00e1bb el\u00e9gedett, nyugodt, der\u00fclt arczot kellett mutatni. F\u00e9ltek, nehogy a f\u00e9lelem maga b\u0171n\u00f6ss\u00e9 tegyen. ((Mindenben a gyan\u00fa \u00e1rny\u00e9k\u00e1t l\u00e1tta a zsarnok. N\u00e9pszer\u0171 volt-e valamely polg\u00e1r? akkor a fejedelem vet\u00e9lyt\u00e1rsa volt, a ki esetleg polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fat id\u00e9zhetett el\u0151. Studia civium in se verteret, et si multi idem audeant, belliim esse. Gyan\u00fas. \u00abVagy pedig ker\u00fclte a n\u00e9pszer\u0171s\u00e9get s k\u00e1lyh\u00e1ja m\u00f6g\u00e9 h\u00faz\u00f3dott az ember? Az ily visszavonult \u00e9let felt\u0171n\u00e9st kelt, tekint\u00e9lyt k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6z. Quanto metu occultior, tanto plus famae adeptus. Gyan\u00fas. \u00ab Szeg\u00e9ny volt\u00e1l ? Hogy is ne ! gy\u0151zhetetlen cs\u00e1sz\u00e1r, ezt az embert szemmel kell tartani. Senki sem oly v\u00e1llalkoz\u00f3 haj lam\u00fa, mint a kinek semmije nincs. Syllam inopem, unde praecipuam audaciam. Gyan\u00fas. \u00abGazdag volt\u00e1l? k\u00f6zel a vesz\u00e9ly, nehogy a n\u00e9pet meg vesztegesse gazdags\u00e1god. Auri vim, atque opes Plaati principi infensas. Gyan\u00fas. ((Komor, melancholikus ked\u00e9ly\u0171 volt\u00e1l, vagy hanyag k\u00fcl sej\u0171? bizonyosan az b\u00e1ntott, hogy a k\u00f6z\u00fcgyek j\u00f3l mennek. Hominem bonis publicis moestum. Gyan\u00fas. \u00abHa ellenben egy polg\u00e1r j\u00f3 napot csapott mag\u00e1nak: csak az\u00e9rt mulatott, mert a cs\u00e1sz\u00e1rt az a guta\u00fct\u00e9s \u00e9rte, a mely szerencs\u00e9re nem vont maga ut\u00e1n komolyabb bajt. \u00c9rt\u00e9 s\u00e9re kell adni, hogy \u0151 fels\u00e9ge m\u00e9g teljes erej\u00e9ben \u00e9rzi mag\u00e1t. Reddendam pro intempestiva licentia maestam et funebrem noctem, qua sentiat vivere Vitellium et imperare. Gyan\u00fas. \u00abEr\u00e9nyes volt \u00e9s szigor\u00fa? Helyes. Uj Brutus, a ki halav\u00e1ny s\u00e1g\u00e1val \u00e9s jakobinus par\u00f3k\u00e1j\u00e1val akar t\u00fcntetni a szeretetre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s j\u00f3l f\u00e9s\u0171it udvar ellen. Gliscere aeniulos Brutorum vultus rigidi et tristis, quo sibi lasciviam exprobrent. Gyan\u00fas. \u00abEgyiket nev\u00e9\u00e9rt vagy \u0151se nev\u00e9\u00e9rt s\u00fajtott\u00e1k: a m\u00e1sikat"], [217, "209 albai sz\u00e9p h\u00e1z\u00e1\u00e9rt; Valerius Asiaticust az\u00e9rt, mert kertjei megtetszettek a cs\u00e1sz\u00e1rn\u00e9nak; Statiliust az\u00e9rt, mert arcza nem tetszett meg neki. Sem a praetura, sem \u00e1rtatlans\u00e1ga nem \u00f3vhat t\u00e1k meg Quintus Gelliust a bak\u00f3 v\u00e9res kezeit\u0151l, s az az Augustus, a kinek szel\u00edds\u00e9get annyira dics\u00e9rt\u00e9k, saj\u00e1t kezei vel t\u00e9pte ki szemeit. Az embert el\u00e1rult\u00e1k \u00e9s led\u00f6ft\u00e9k saj\u00e1t rabszolg\u00e1i, ellens\u00e9gei, s ha valakinek nem volt ellens\u00e9ge, tal\u00e1ltak gyilkos\u00e1ul egy vend\u00e9get, bar\u00e1tot, vagy fi\u00fat. Egy sz\u00f3 val ez uralom alatt egy nevezetes ember term\u00e9szetes hal\u00e1la oly ritka dolog volt, hogy mint esem\u00e9nyt tett\u00e9k bele az \u00fajs\u00e1 gokba, s a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k eml\u00e9kezet\u00fcl hagyt\u00e1k a sz\u00e1zadoknak. E konzul\u00e1tus alatt, mondja kr\u00f3nik\u00e1sunk, volt egy pontifex, Piso, ki \u00e1gy\u00e1ban halt meg, a mi csod\u00e1val hat\u00e1ros. \u00bb \u2022 i \u25a0 , Es igy tov\u00e1bb, a j\u00e1tszi elm\u00e9ss\u00e9g \u00e9s keser\u0171 g\u00fany minden billenty\u0171j\u00e9n, de nagyon is vil\u00e1gosan el\u00e1rulva, hogy a hanyatl\u00f3 B\u00f3ma korrajza alatt a jelen \u00e9lete l\u00fcktet. A mer\u00e9sz manifes tum sikere mag\u00e1t Kamillt is megd\u00f6bbentette. Nicolas nem is k\u00e9sett a jakobinus klubban el\u00e1rulni, hogy Kamill k\u00f6zel s\u00farolja a guillotinet. De Desmoulins Kamill m\u00e9g v\u00e9dekez\u00e9se k\u00f6zben is s\u00falyosb\u00edtotta helyzet\u00e9t ; k\u00e9t sz\u00f3ban el\u00e1rulta azt a gondola tot, mely czikk\u00e9nek alapeszm\u00e9je volt: \u00abK\u00f6ny\u00f6r\u00fcletess\u00e9gi bizottm\u00e1nyt\" k\u00e9rt. Robespierre el\u00e9g kegyetlen volt nem venni komolyan az ideges Kamill \u00abboutade\u00bb-jait, s azt mondta, hogy eln\u00e9z\u00e9st kell gyakorolni vele, mint egy naiv gyermekkel szemben, s el\u00e9g, ha az inkrimin\u00e1lt sz\u00e1mot \u00fcnnep\u00e9lyesen el\u00e9getik. De Desmoulins hevesen felelt vissza: \u00ab El\u00e9getni nem annyi, mint v\u00e1laszolni\" \u2014 s ezzel Robespierre j\u00f3akarat\u00e1t is elj\u00e1tszotta. Ugyanakkor Philippeaux kem\u00e9ny hangon \u00edt\u00e9lte e a m\u00e9rvad\u00f3 k\u00f6r\u00f6k nem egy int\u00e9zked\u00e9s\u00e9t. 1793 j\u00falius\u00e1ban a Vend\u00e9eba k\u00fcldetve, n\u00e9gy eml\u00e9kiratban jellemezte k\u00edm\u00e9letle n\u00fcl a saumur-i f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1son uralg\u00f3 rendetlens\u00e9geket, t\u00e9kozl\u00e1st, tudatlans\u00e1got \u00e9s gy\u00e1vas\u00e1got. \u00abVan Toursban, \u2014 \u00fagymond, \u2014 egy hadsereg, mindenf\u00e9le fokozat\u00fa tisztekb\u0151l, a kik mindennap a k\u00e1v\u00e9h\u00e1zba j\u00e1rnak, s este a pomp\u00e1s s\u00e9t\u00e1nyo kon \u00fcgetnek v\u00e9gig, de egy sem veszi mag\u00e1nak a f\u00e1rads\u00e1got, hogy a t\u00e1borba sz\u00e1lljon.\" Mikor Philippeauxnak Bonsin \u00e9s Bossignol ellen emelt 26 v\u00e1dpontja megjelent, Desmoulins, u A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9 .ete."], [218, "210 f\u00e9lret\u00e9ve minden ir\u00f3i f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t, \u00f6r\u00f6msug\u00e1rz\u00f3 arczczal k\u00e9rdezte mindenkit\u0151l; \u00ab Olvastad-e Phihppeaux-t?\u00bb Olvast\u00e1k ; nem is feledt\u00e9k el. Hanem a m\u00e9rs\u00e9keltek m\u00e9g v\u00e1rhattak ; el\u0151bb a t\u00falz\u00f3kon volt a sor. Philippeaux egy r\u00f6piratban k\u00f6zz\u00e9tett level\u00e9ben borzaszt\u00f3 csap\u00e1st m\u00e9rt H\u00e9bert-re, a k\u00e9mre, \u00aba ki az egyetlen szeptember h\u00f3napban 60,000 livre-et h\u00fazott ki a nemzeti kincst\u00e1rb\u00f3l\". Azut\u00e1n hozz\u00e1teszi : ((Term\u00e9szetes, hogy H\u00e9bert p\u00e9nzt keres, de a n\u00e9p nem lesz sok\u00e1ig bolondja e k\u00e9tsz\u00edn\u0171 kom\u00e9di\u00e1snak. A borzaszt\u00f3 f\u00e1tyol sz\u00e9t fog szakadozni \u00e9s H\u00e9bert. a guillotinera megy. \u00bb A t\u00e1mad\u00e1sokat a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l Desmoulins is derekasan t\u00e1mogatta a \u00ab Vieux Cord \u00e9tiem -ben. Ugy besz\u00e9lt a becstelen demag\u00f3gr\u00f3l, mint a ki a ((legostob\u00e1bb hazafi, ha ugyan nem a legokosabb arisztokrata. \u00bb Elk\u00e9pzelhet\u0151, mennyire tal\u00e1lva \u00e9rezhette mag\u00e1t \u00abDuchesne ap\u00f3\", mikor ijedt\u00e9ben elfeledte szokott hangj\u00e1t \u00e9s a tisztess\u00e9ges emberek modor\u00e1ban v\u00e1la szolt. K\u00f6zben \u00fcgyesen insczen\u00e1lt h\u00edrek is terjedtek el a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt H\u00e9bert luxuri\u00f3zus vacsor\u00e1ir\u00f3l az \u00e9h\u00edns\u00e9g legsz\u0171kebb napjaiban. Mondt\u00e1k, hogyannak az \u00e9hs\u00e9gnek is, melyet mind egyre kizs\u00e1km\u00e1nyolt lapj\u00e1ban az izgat\u00e1s \u00e9s n\u00e9pl\u00e1z\u00edt\u00e1s cz\u00e9l jaira, maga volt egyik f\u0151oka. Egy rend\u0151rbiztos majd sz\u00e1z font f\u00fcst\u00f6lt h\u00fast tal\u00e1lt n\u00e1la, melyet tiltakoz\u00e1sa dacz\u00e1ra kapuja el\u0151tt osztott sz\u00e9t, fontj\u00e1t 15 sou\u00e9rt. Byen h\u00edreknek hat\u00e1sa alatt tette meg Saint Just ven tose 25-ik\u00e9n jelent\u00e9s\u00e9t a konventhez, melyben \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9p\u00e9t adja a helyzetnek s haboz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl r\u00e1ntja le az \u00e1larczot mind azokr\u00f3l, kik a forradalommal ellens\u00e9ges t\u00f6rekv\u00e9sek ir\u00e1nt a megalkuv\u00e1s ter\u00e9re l\u00e9ptek s az \u00e1llam biztons\u00e1g\u00e1t vesz\u00e9lyezte tik. E jelent\u00e9sben benne van a j\u00f6v\u0151 esem\u00e9nyek eg\u00e9sz pro grammja, s benne a megtorl\u00e1s k\u00e9t\u00e9l\u0171 pallos\u00e1t l\u00e1tjuk f\u00f6lvil logni az eg\u00e9szen ellenkez\u0151 oldalr\u00f3l j\u00f6v\u0151 t\u00e1mad\u00e1sok ellen. \u00abVan olyan, \u2014 \u00fagymond a jelent\u00e9s, \u2014 a ki, mint He rostrates Delphi-ben (olvasd : Efezus) ink\u00e1bb f\u00f6lgy\u00fajtan\u00e1 a. szabads\u00e1g templom\u00e1t, semhogy ne besz\u00e9ltessen mag\u00e1r\u00f3l. Egyik a legjobb, leghasznosabb patri\u00f3ta; azt \u00e1ll\u00edtja, hogy a forradalomnak v\u00e9ge van, hogy amneszti\u00e1t kell adni minden b\u0171n\u00f6snek; a m\u00e1sik meg van gy\u0151z\u0151dve, hogy a forradalom"], [219, "211 m\u00e9g nem \u00e9rte el a tet\u0151fok\u00e1t. Egyik t\u00e9tlens\u00e9gre cs\u00e1b\u00edtja a kor m\u00e1nyt, a m\u00e1sik t\u00falz\u00e1sokra akarja ragadni, de egyik, mint m\u00e1sik a k\u00fclf\u00f6ld zsoldj\u00e1ban \u00e1ll. \u00bb E szavak hat\u00e1rozott denunczi\u00e1czi\u00f3t tartalmaztak. Saint Just m\u00e1snapra helyezett kil\u00e1t\u00e1sba m\u00e9g k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyesebb jelen t\u00e9st a konspir\u00e1l\u00f3k ellen foganatos\u00edtand\u00f3 rendszab\u00e1lyokra vonatkoz\u00f3lag ; de be sem v\u00e1rt\u00e1k ezt : a f\u00f6lemelt k\u00e9z lecsapott, s els\u0151 sorban azokat s\u00fajtotta, a kikt\u0151l ink\u00e1bb lehetett tartani. H\u00e9bert-et, Momorot, Romint, Vincent-et \u00e9s t\u00e1rsait m\u00e9g az nap elfogt\u00e1k, s \u00e1tadt\u00e1k a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9knek. H\u00e9bert \u00e9s t\u00e1rsai \u00fczemi\u00e9inek a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g egys\u00e9ge meg bont\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 jellege egy\u00e9bir\u00e1nt nyilv\u00e1nval\u00f3. A komm\u00fcn els\u0151 nyomait tal\u00e1ljuk benne, azt a rendszert, mely a p\u00e1risi municzipium fels\u0151s\u00e9g\u00e9t R\u00f3ma p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra eg\u00e9sz Franczia orsz\u00e1gra ki akarta terjeszteni. De a mivel a p\u00f6rnek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen gy\u0171l\u00f6letes jelleget akartak k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zni a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g el\u0151tt, az nem a h\u00e9bertist\u00e1k politikai elm\u00e9lete, hanem a p\u00f6r mell\u00e9k k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeinek botr\u00e1nyoss\u00e1ga volt. Paris ki\u00e9heztet\u00e9se, ez volt az egyik pont, a melyre a v\u00e1dat \u00e9p\u00edtett\u00e9k. E cz\u00e9l el\u00e9r\u00e9 s\u00e9re akarta Ronsin, ki ny\u00edltan hirdette, hogy b\u00e1rcsak 24 \u00f3r\u00e1ra szeretne Cromwell lenni \u2014 a forradalmi hadsereget 6000-r\u0151l 100,000-re szapor\u00edtani. A tanuk mindent elk\u00f6vettek, hogy a t\u00e1rgyal\u00e1snak szen z\u00e1czi\u00f3s jelleget k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zzenek. Vincent-nak, mint Bouchette t\u00e1bornok titk\u00e1r\u00e1nak, szem\u00e9re lobbantott\u00e1k, hogy 40,000 livre borraval\u00f3t fogadott el, hogy rossz sz\u00e1ll\u00edtm\u00e1nyt engedjen menni a hadsereghez ; azonk\u00edv\u00fcl ez\u00fcst ev\u0151eszk\u00f6z\u00f6ket lopott \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nbe vettette azt, a ki e v\u00e1dat szem\u00e9be mondta. H\u00e9bert nek m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r eml\u00edtett b\u0171ne az volt, hogy ismer\u0151seit\u0151l nyomora napjaiban k\u00f6lcs\u00f6nvett- ingeket, gall\u00e9rokat (ezt H\u00e9 bert be is vallotta), \u00e9s \u00e1gynem\u00fcket tett z\u00e1logba. Desfieux sem tagadta, s nem l\u00e1tott benne semmi rosszat, hogy egy esetben p\u00e9nzt fogadott el, ezzel a megjegyz\u00e9ssel: \u00abE1 kell fogadni a cselsz\u00f6v\u0151k p\u00e9nz\u00e9t \u00e9s azt\u00e1n ki kell nevetni \u0151ket. \u00bb Egy tan\u00fa szem\u00e9be mondta, hogy egy napon besz\u00e9lget\u00e9s k\u00f6z ben annak a v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9nek adva vele szemben kifejez\u00e9st, hogy a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi korm\u00e1ny megtiszt\u00edtja az erk\u00f6lcs\u00f6ket, \u2014 Des fieux k\u00f6zbev\u00e1gott : 14*"], [220, "212 \u00abEh! az erk\u00f6lcs semmi sem!\u00bb Az \u00f6 ide\u00e1lja a bestialit\u00e1s, szabads\u00e1ga az \u00e1llat szabads\u00e1ga volt. B\u00e1rmily csek\u00e9ly jelent\u0151s\u00e9g\u0171ek voltak mind e bizony\u00edt\u00e9 kok mag\u00e1ra a p\u00f6r l\u00e9nyeg\u00e9re, azt, a mit akartak, el\u00e9rt\u00e9k vel\u0151k, t. i. a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g inger\u00fclts\u00e9g\u00e9nek f\u00f6lkelt\u00e9s\u00e9t a v\u00e1dlottakkal szemben, s ez\u00e1ltal n\u00e9pszer\u00fcs\u00e9g\u00f6k var\u00e1zs\u00e1nak megt\u00f6r\u00e9s\u00e9t. Az elfojtott d\u00fch n\u00e9mas\u00e1ga val kis\u00e9rte a b\u00e1l v\u00e1nyaiban csal\u00f3dott n\u00e9p a p\u00f6r minden f\u00e1zis\u00e1t ; az utcz\u00e1kon kisebb-nagyobb cso portok alakultak s v\u00e9get nem \u00e9r\u0151 kifakad\u00e1sok voltak hallhat\u00f3k a v\u00e1dlottak ellen, melyeknek csak az \u00edt\u00e9let vetett v\u00e9get, mely H\u00e9bert-et s t\u00e1rsait a v\u00e9rpadra k\u00fcldte. A v\u00e1dlottak sz\u00f3lni akar tak. Clootz hivatkozott az emberi nemre s hozz\u00e1tette, hogy gy\u00f6ny\u00f6rrel fogja ki\u00fcr\u00edteni a m\u00e9regpoharat. Szavukat azonban elfojtotta a felz\u00fag\u00f3 \u00ab \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g!\" s az \u0151r\u00f6k mind annyit kivezett\u00e9k. H\u00e9bertet a sz\u00f3 szoros \u00e9rtelm\u00e9ben hur czolni kellett. A kiv\u00e9gz\u00e9s r\u00f6gt\u00f6n k\u00f6vette az \u00edt\u00e9letet, egy asszony, Que tinau ezredes \u00f6zvegye kiv\u00e9tel\u00e9vel, a ki \u00e1ldott \u00e1llapotban lev\u0151 nek jelentette mag\u00e1t s a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi v\u00e9rb\u00edr\u00f3s\u00e1g ezt az egy kifog\u00e1st mindig halaszt\u00f3 hat\u00e1ly\u00fainak ismerte el. A n\u00e9]i \u00f6r\u00f6me le\u00edrhatatlan volt, mid\u0151n a v\u00e9rpadra l\u00e1tta vezetni az \u00f6ssze esk\u00fcv\u0151ket. Egy sansculotte \u00f6r\u00f6m\u00e9ben ugr\u00e1ndozva ki\u00e1ltott fel : \u2022(Kivil\u00e1g\u00edtan\u00e1m ma este az ablakaimat, ha nem volna olyan dr\u00e1ga a gyertya. \u00bb A v\u00e9rpadon H\u00e9bert \u00e9s Clootz, J\u00e9zus Krisztus \u00ab szem\u00e9lyes ellens\u00e9ge\" egym\u00e1st okozt\u00e1k hal\u00e1luk\u00e9rt. Clootz csak att\u00f3l tar tott, nehogy valamelyik\u00f6k az Istenben val\u00f3 hittel haljon meg s t\u00e1rsainak az utols\u00f3 pillanatig materializmust pr\u00e9dik\u00e1lt. Germinal 10-dik\u00e9r\u0151l 11-\u00e9re virrad\u00f3 \u00e9jjel Dantont, Des moulins Kamuit, Philippeaux-t \u00e9s Lacroix-t lak\u00e1sukon elfogt\u00e1k. Nagy megd\u00f6bben\u00e9s a konventben. Hanem a nyelvek lek\u00f6tve maradtak. Az egyetlen Legendre, Danton bar\u00e1tja, merte f\u00f6lemelni szav\u00e1t \u00e9rdek\u00e9ben, de Robespierre sietett lehurrogatni. Dantonokat csakhamar k\u00f6vette a sz\u00e9p, ifj\u00fa \u00e9s vagyonos"], [221, "213 H\u00e9rault de S\u00e9chelles, \u0151snemes csal\u00e1d sarja \u00e9s \u00fcgyv\u00e9d, kit a monarkhia napjaiban unokahuga, Polignac herczegn\u0151, a kir\u00e1lyn\u00e9nak is bemutatott, de azt\u00e1n belevetette mag\u00e1t a forra dalmi mozgalmakba. Mint eln\u00f6k\u00f6t l\u00e1ttuk a girondist\u00e1k buk\u00e1sa napj\u00e1n a konvent \u00e9l\u00e9n vonulni ki \u00fcnnep\u00e9lyesen a konventet fenyeget\u0151 fegyveres n\u00e9p k\u00f6z\u00e9 ; de mivel nem tartozott Robes pierre vak k\u00f6vet\u0151i k\u00f6z\u00e9, r\u00e9g gyan\u00fass\u00e1 v\u00e1lt kolleg\u00e1i el\u0151tt. Igy b\u00e1r a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1ny tagja volt, n\u00e9gy h\u00f3 \u00f3ta m\u00e1r nem is tan\u00e1cskozott a bizottm\u00e1ny az \u0151 jelenl\u00e9t\u00e9ben. Ok\u00e1t is meg mondt\u00e1k neki : tudni v\u00e9lt\u00e9k, hogy mint a k\u00fcl\u00fcgyek referense, el\u00e1rulta a bizottm\u00e1ny diplom\u00e1cziai iratait az \u00fajs\u00e1gok r\u00e9v\u00e9n a k\u00fclf\u00f6ldnek. S gyan\u00fas szemmel n\u00e9zt\u00e9k m\u00e1r az\u00e9rt is, mert egy izben k\u00f6nnyekkel szem\u00e9ben vetette mag\u00e1t k\u00f6zbe valakinek kiszabad\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e1ldozat Robespierre szem\u00e9lyes ellens\u00e9ge, Fabre d' Eglantine volt, a j\u00f3nev\u00fc vigj\u00e1t\u00e9kir\u00f3, kit a dikt\u00e1tor az\u00e9rt nem sz\u00edvelhetett, mert mindig l\u00e1tcs\u0151vel kez\u00e9ben jelent meg a gy\u0171l\u00e9sen, mint valami l\u00e1tv\u00e1nyoss\u00e1gon. Igazabban azt a nyugtalans\u00e1got \u00e9rezhette az \u0151hypokrita lelke a dr\u00e1ma\u00edr\u00f3 el\u0151tt, melyet a takargat\u00f3z\u00f3 b\u0171n\u00f6s szokott \u00e9rezni egy hideg \u00e9s nyugodt emberismer\u0151 f\u00fcrk\u00e9sz\u0151 tekintete el\u0151tt. Azt\u00e1n Fabre d'Eglantine-nak mesters\u00e9g\u00e9hez tartozott a jellemek tanulm\u00e1 nyoz\u00e1sa. S ha Desmoulins Kamill Tacitust h\u00edvta tan\u00fas\u00e1gul, nem pattanhatott-e ki Fabre d'Eglantineb\u00f3l is egy Aristo phanes? T\u00e9ny, hogy Fabre d'Eglantine egy v\u00edgj\u00e1t\u00e9kon dolgo zott, mely nagyon nyugtalan\u00edtotta Robespierret. A czenzur\u00e1 nak legk\u00e9nyelmesebb m\u00f3dja volt mindenesetre, a darabbal egy\u00fctt a k\u00f6lt\u0151 fej\u00e9t is elt\u00e1vol\u00edtani. Robespierre teh\u00e1t t\u00fcrelmetlen\u00fcl leste az els\u0151 alkalmat, hogy kivethesse az eg\u00e9rfog\u00f3t Fabre d'Eglantine ellen. Az alka lom nem is sok\u00e1 k\u00e9sett. De ez a konvent t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek egy nevezetes sz\u00e9delg\u00e9si eset\u00e9vel f\u00fcgg \u00f6ssze, melyet sz\u00fcks\u00e9ges kiss\u00e9 b\u0151vebben szell\u0151ztetn\u00fcnk. Az \u00e9rt\u00e9kek rohamos hanyatl\u00e1sa a forradalom viharaiban nagy l\u00f6k\u00e9st adott az agiotage-nak. Egy k\u00e9pvisel\u0151kb\u0151l \u00e1ll\u00f3 t\u00e1r sas\u00e1g, Juli\u00e9n, Chabot, Bazire, Delaunay j\u00f6tt \u00f6ssze egyszer"], [222, "214 eb\u00e9den a m\u00e1r sokszor eml\u00edtett Batz b\u00e1r\u00f3n\u00e1l. Sz\u00f3ba j\u00f6tt a t\u00f6bbek k\u00f6zt az angol parlamenti tagok p\u00e9ld\u00e1ja is, kik nem csin\u00e1lnak bel\u0151le lelkiismereti k\u00e9rd\u00e9st, hogy szavazatukat anyagi el\u0151ny\u00fckre \u00e9rt\u00e9kes\u00edts\u00e9k. Delaunay nagyon k\u00f6nny\u0171nek tal\u00e1lta a p\u00e9lda k\u00f6vet\u00e9s\u00e9t s kifejtette Bazire el\u0151tt eg\u00e9sz pro grammj\u00e1t. Meg\u00e1llapodtak abban, hogy m\u00edg Delaunay a t\u0151zsdepapi rok hanyatl\u00e1s\u00e1ra sz\u00e1m\u00edtott memorandumokat fog el\u0151terjesz teni, addig Juli\u00e9n a bank\u00e1rok \u00e9s bankigazgat\u00f3k megr\u00e9m\u00edt\u00e9s\u00e9n fog dolgozni, Bazire pedig mitsem tesz, csak hallgat s ha a dolgok rendbe j\u00f6nnek, Delaunay mindegyiknek kijuttatja a maga r\u00e9sz\u00e9t a nyeres\u00e9gb\u0151l. A k\u00f6zkereseti t\u00e1rsas\u00e1gok nagy r\u00e9sze szabadalmakra volt alap\u00edtva : ez m\u00e1r mag\u00e1ban \u00e1llamellenes b\u0171nt foglalt mag\u00e1ban, a mellett sz\u00e1mosan, k\u00f6zt\u00fck k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az Indiai t\u00e1rsas\u00e1g, egy\u00e9b vissza\u00e9l\u00e9seket is engedtek meg magoknak. Sok ellens\u00e9 g\u00fck volt teh\u00e1t a konventben, s ezek k\u00f6zt egyike a legk\u00e9rlel hetlenebbeknek \u2014 Fabre d' Eglantine. Egy nap Delaunay elhaladva Fabre d'Eglantine mellett, szemeivel kacsintott, s igy sz\u00f3lt : \u2014 ((\u00d6r\u00f6m\u00f6t szerzek ma neked; t\u00f6nkre s\u00fajtom az Indiai t\u00e1rsas\u00e1got. \u00bb Azzal a sz\u00f3sz\u00e9kre l\u00e9pett s a sz\u00f3 szoros \u00e9rtelm\u00e9ben meg semmis\u00edt\u0151 expoz\u00e9t terjesztett el\u0151 a t\u00e1rsas\u00e1g keletkez\u00e9s\u00e9r\u0151l, vissza\u00e9l\u00e9seir\u0151l, az \u00e1llamkincst\u00e1r megk\u00e1ros\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l. V\u00e9g\u00fcl ind\u00edt v\u00e1nyozta minden kereskedelmi t\u00e1rsas\u00e1g megsz\u00fcntet\u00e9s\u00e9t, s a javaslat v\u00e9ge a felsz\u00e1mol\u00e1sra vonatkoz\u00f3lag tartalmazott \u00e1tme neti int\u00e9zked\u00e9seket. A besz\u00e9d oly \u00e9les volt, hogy maga Fabre d' Eglantine cso d\u00e1lkozva \u00e1llt fel, s kijelentette, hogy nem \u00e9rti, m\u00e9rt nem a r\u00f6g t\u00f6ni feloszlat\u00e1st ind\u00edtv\u00e1nyozza, a helyett, hogy id\u0151t engednek a felsz\u00e1mol\u00e1sra, a mi annyi, mint a t\u00e1rsas\u00e1g \u00e9let\u00e9nek meg hosszabb\u00edt\u00e1sa. Szerinte a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi korm\u00e1ny nem lehet el\u00e9gg\u00e9 szigor\u00fa azok ellen, kik 50 milli\u00f3t loptak ki az \u00e1llam p\u00e9nzt\u00e1rb\u00f3l. Ind\u00edtv\u00e1nya oda ment ki, hogy a korm\u00e1ny foglalja le a t\u00e1rsas\u00e1g \u00f6sszes \u00e1ruit \u00e9s bocs\u00e1ssa \u00e1ruba saj\u00e1t k\u00f6zegei \u00e1ltal, s ha a felsz\u00e1mol\u00e1s ut\u00e1n marad fenn valami, azt bocs\u00e1ssa vissza a t\u00e1rsas\u00e1gnak."], [223, "215 Fabre m\u00f3dos\u00edt\u00e1s\u00e1t Robespierre is t\u00e1mogatta, s igy ez elfogadtatott azzal a fenntart\u00e1ssal, hogy a nemzet nem v\u00e1llal szavatoss\u00e1got a t\u00e1rsas\u00e1g deficzitj\u00e9\u00e9rt. Azut\u00e1n a dekr\u00e9tum v\u00e9g leges sz\u00f6vegez\u00e9s\u00e9re egy bizotts\u00e1got k\u00fcld\u00f6ttek ki, m\u00e9hnek tag jai voltak: Fabre d'Eglantine, Cambon, Chabot \u00e9s Delaunay. Ez a fordulat eg\u00e9szen m\u00e1s volt, mint a mire Delaunay sz\u00e1m\u00edtott. 0 arra sz\u00e1m\u00edtott, hogy javaslat\u00e1val el\u0151id\u00e9zi az \u00e1rfolyamcs\u00f6kken\u00e9st, azut\u00e1n pedig olcs\u00f3n \u00f6sszev\u00e1s\u00e1rolja a r\u00e9szv\u00e9nyeket. De, fennhagyv\u00e1n egy\u00fattal a t\u00e1rsas\u00e1gnak saj\u00e1t stat\u00fatumai keret\u00e9ben a felsz\u00e1mol\u00e1s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, m\u00f3dot ny\u00fajt arra, hogy a pap\u00edrok \u00e1rfolyama \u00fajra emelkedj\u00e9k, s nyeres\u00e9ggel legyenek eladhat\u00f3k. Fabre m\u00f3dos\u00edtv\u00e1nya t\u00fall\u0151tt a cz\u00e9lon s t\u00f6nkre tette a sz\u00e9p rem\u00e9nyeket. Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt sz\u00e1nta el mag\u00e1t, hogy a javaslatot nem ugy szerkeszti meg \u00e9s sz\u00f6ve gezi, a mint a konvent elfogadta, hanem saj\u00e1t spekul\u00e1czi\u00f3i nak megfelel\u0151en. Chabot \u00e1ltal el\u0151bb tapogat\u00f3zott Fabre d'Eglantinen\u00e1l, nem volna-e megnyerhet\u0151 az \u00fcgynek. E cz\u00e9lb\u00f3l Chabot-t 100,000 livre-rel k\u00fcldte hozz\u00e1. De Chabot m\u00e1r az els\u0151 sza vakn\u00e1l \u00e9szrevette, hogy semmire sem fog mehetni, megel\u00e9ge dett teh\u00e1t azzal, hogy \u00e1tny\u00fajtva a javaslatot, f\u00f6lk\u00e9rte, hogy v\u00e1ltoztasson sz\u00f6veg\u00e9n, m\u00f3dos\u00edtv\u00e1ny\u00e1nak megfelel\u0151en. Mihelyt megkapt\u00e1k al\u00e1\u00edr\u00e1s\u00e1t, k\u00e9ny\u00f6k-kedv\u00f6k szerint visszaforgatt\u00e1k a m\u00f3dos\u00edtott szerkezetet. A m\u00e1sodik czikkn\u00e9l, ott, a hol h\u00e1rom szoros illet\u00e9k meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l volt sz\u00f3 a t\u00f6rv\u00e9ny kij\u00e1tsz\u00e1s\u00e1val t\u00f6rt\u00e9n\u0151 papir\u00e1truh\u00e1z\u00e1sokra, hozz\u00e1tett\u00e9k : ha eltitkol\u00e1s cz\u00e9lj\u00e1 b\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nt \u2014 a mi kib\u00fav\u00f3t engedett a j\u00f3hiszem\u0171s\u00e9ggel val\u00f3 menteget\u0151z\u00e9sre. Azut\u00e1n a felsz\u00e1mol\u00e1si hat\u00e1rnapot h\u00e1rom h\u00f3napr\u00f3l n\u00e9gy h\u00f3napra tett\u00e9k. Cicero a r\u00f3mai k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g v\u00e9gnapjaib\u00f3l eml\u00edt egy hasonl\u00f3 esetet, a mid\u0151n k\u00e9t konzul egy soha meg nem hozott sena tusi hat\u00e1rozatot koholt ki, \u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ul egy soha \u00f6ssze nem \u00fclt curialis gy\u0171l\u00e9s meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9re hivatkozott. Ennek volt t\u00f6k\u00e9letes ism\u00e9tl\u00e9se a jelen eset, melyet minden val\u00f3szi n\u00fctlens\u00e9ge dacz\u00e1ra a Louvre gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben m\u00e1ig meglev\u0151 eredeti okm\u00e1nyok tesznek k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9. Hanem a dolog ez\u00fattal tragikus megold\u00e1st nyert. Nemsok\u00e1ra ugyanis Fabre d'Eglantine tal\u00e1lkozva Delau-"], [224, "216 nayval a konventben, eg\u00e9sz fut\u00f3lag f\u00f6leml\u00edtette: \u00abNos, mikor ny\u00fajtod be a t\u00f6rv\u00e9nyjavaslatot?\" s azzal be sem v\u00e1rva a fele letet, tov\u00e1bb ment. Delaunay hal\u00e1ls\u00e1padtan, megmerevedve tekintett ut\u00e1na. Sejtelme sem volt arr\u00f3l, hogy Fabre d'Eglan tine nincs t\u00e1j\u00e9kozva az \u00fcgyr\u0151l. Mindeddig azt hitte, hogy megkapta Chabott\u00f3l a 100,000 frankot. A mi CJiabot-t illeti, \u0151 bel\u00e1tva Fabre megveszteget\u00e9s\u00e9nek lehetetlens\u00e9g\u00e9t, a 100,000 frankot mag\u00e1nak tartotta, s ekk\u00e9p kij\u00e1tszotta t\u00e1rsait. Most, hogy az uj fordulatr\u00f3l \u00e9rtes\u00fclt, veszve \u00e9rezve mag\u00e1t, s azzal pr\u00f3b\u00e1lt kig\u00e1zolni a h\u00edn\u00e1rb\u00f3l, hogy t\u00e1rsai \u00e1rul\u00f3j\u00e1v\u00e1 lett. Jelen t\u00e9st tett mindenr\u0151l a k\u00f6zbiztons\u00e1gi bizottm\u00e1nynak, mag\u00e1t ugy t\u00fcntetve fel, mint a ki csak a k\u00e9mszerepet j\u00e1tszotta az eg\u00e9sz \u00fcgyben. M\u00e9g azt a szolg\u00e1latot is megtette, hogy saj\u00e1t lak\u00e1s\u00e1n adott l\u00e9gyotton szolg\u00e1ltatta k\u00e9zre Baziret \u00e9s Delau nayt. De sorsukat neki is meg kellett osztani, csak Julien nek siker\u00fclt elmenek\u00fclni. A legk\u00fcl\u00f6n\u00f6sebb a dologban az, hogy \u00e9p ez az \u00fcgy, melyben Fabre d'Eglantine teljesen \u00e1rtatlan volt, szolg\u00e1lt okul az \u0151 letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1ra is. Fel\u00fcletess\u00e9g volt-e vagy rossz akarat, a mer\u00e9sz csal\u00e1si \u00fcgyben a konvent el\u00e9 terjesztett jelent\u00e9s annyira \u00f6sszezavarta a t\u00e9nyeket, hogy \u00e9p a Fabre \u00e1ltal a konvent hat\u00e1rozata \u00e9rtelm\u00e9ben az eredeti szerkeze ten ir\u00f3nnal tett v\u00e1ltoztat\u00e1sokat t\u00fcnteti fel hamis\u00edtv\u00e1nynak, s a Delaunay \u00e1ltal megm\u00e1s\u00edtott sz\u00f6veget eredetinek. De ilyen volt a terreur igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1sa. Chabot l\u00e1tv\u00e1n, hogy \u00e1rul\u00e1sa \u00e1r\u00e1n sem menek\u00fclhet, m\u00e9reg \u00e1ltal k\u00eds\u00e9rlett\u00e9 meg az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s el\u00e9be v\u00e1gni. Egy k\u00fcls\u0151 haszn\u00e1latra sz\u00e1nt szert vett be, de m\u00e9g kor\u00e1n \u00e9szre vett\u00e9k \u00e9s megmentett\u00e9k a v\u00e9rpad sz\u00e1m\u00e1ra. Az Indiai t\u00e1rsas\u00e1g czim\u00e9n \u0171z\u00f6tt botr\u00e1nyos sz\u00e9delg\u00e9s k\u00e9sz alkalmul k\u00edn\u00e1lkozott arra, hogy kompromitt\u00e1l\u00f3 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9se ket keressenek benne Danton\u00e9k p\u00f6r\u00e9hez is, s az eg\u00e9szet egy kalap al\u00e1 vonva, mint az \u00e1llam biztons\u00e1ga ir\u00e1nti konspir\u00e1czi\u00f3t t\u00fcntess\u00e9k fel. Danton, Desmoulins, Fabre d'Eglantine, H\u00e9rault de S\u00e9 chelles, Philippeaux, Lacroix \u00e9s a t\u00f6bbi egy\u00fctt voltak teh\u00e1t most m\u00e1r mind a Luxembourg fogh\u00e1zban, v\u00e1rva elit\u00e9ltet\u00e9s\u00f6ket. Innen irta a szerencs\u00e9tlen Kamill im\u00e1dott nej\u00e9hez azt a k\u00e9t"], [225, "217 level\u00e9t, melyeknek hangja egy hossz\u00fa sz\u00e1zad m\u00falva is az \u00f6r\u00f6k b\u00e1nat frissen maradt vir\u00e1ga, melyeknek f\u00e1jdalma t\u00fal az id\u0151k v\u00e9gtelens\u00e9g\u00e9n is egy k\u00e9s\u0151 k\u00f6nnycseppet k\u00e9r az ut\u00f3dt\u00f3l. Nincs ezekben semmi politika, csak egy ide\u00e1lis r\u00f6pt\u0171 l\u00e9lek keser\u0171 \u00e9bred\u00e9se sz\u00f3l bel\u0151l\u00f6k, a vesztett csal\u00e1di \u00e9den elsirat\u00e1sa mellett. ((Lucille-em, Vest\u00e1m, angyalom, \u2014 igy hangzik az els\u0151 lev\u00e9l, \u2014 a sors visszahozza b\u00f6rt\u00f6n\u00f6mben szemeim el\u00e9 azt a kertet, melyben \u00e9letem nyolcz \u00e9v\u00e9t t\u00f6lt\u00f6ttem oldalad mellett. Egy darabka kil\u00e1t\u00e1s a Luxembourgra szerelm\u00fcnknek ezer eml\u00e9k\u00e9t id\u00e9zi eszembe. El vagyok z\u00e1rva a k\u00fclvil\u00e1gt\u00f3l, de soha sem a gondolatt\u00f3l, a k\u00e9pzelett\u0151l. Csak az\u00e9rt \u00edrom ez els\u0151 levelet, hogy a legsz\u00fcks\u00e9gesebb dolgokat k\u00e9rjem t\u0151led. De fogs\u00e1gom eg\u00e9sz idej\u00e9t azzal fogom t\u00f6lteni, hogy neked \u00edrjak, mert egy\u00e9b\u00e9rt nincs sz\u00fcks\u00e9gem tol lat fogni ; a mi v\u00e9delmemet illeti, \u00f6nigazol\u00e1som eg\u00e9szen bent van k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi h\u00e1taim nyolcz k\u00f6tet\u00e9ben. J\u00f3 p\u00e1rna az, melyen \u00f6ntudatom elpihen, a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k \u00e9s az ut\u00f3kor \u00cdt\u00e9let\u00e9t v\u00e1rva. Oh dr\u00e1ga Lolotte-om, besz\u00e9lj\u00fcnk m\u00e1sr\u00f3l. T\u00e9rdre hullok, \u00f6lel\u00e9 sedre t\u00e1rom karjaimat, de nem \u00f6lelhetem t\u00f6bb\u00e9 szeg\u00e9ny Lulu mat (itt egy k\u00f6nnycsepp nyoma a lev\u00e9len.) ...\u00bb M\u00e9g meghat\u00f3bb a m\u00e1sodik lev\u00e9l, mely 1794 \u00e1prilis l-\u00e9r\u0151l van keltezve. \u00abA j\u00f3ltev\u0151 \u00e1lom felf\u00fcggesztette k\u00ednjaimat. Mikor az ember alszik, akkor szabad; nem \u00e9rzi fogs\u00e1g\u00e1t; az \u00e9g meg k\u00f6ny\u00f6r\u00fclt rajtam. Egy pillanat el\u0151tt l\u00e1ttalak \u00e1lmomban, sorra \u00f6lelgettelek t\u00e9ged \u00e9s Horace-ot; de kicsiny\u00fcnk elvesztette egyik szeme vil\u00e1g\u00e1t egy h\u00e1lyog miatt, s az e f\u00f6l\u00f6tt \u00e9rzett f\u00e1j dalom f\u00f6l\u00e9bresztett. \u00dajra b\u00f6rt\u00f6n\u00f6mben tal\u00e1ltam magamat: gy\u00e9r napvil\u00e1g s\u00fct\u00f6tt be. Nem l\u00e1thatv\u00e1n t\u00f6bb\u00e9 t\u00e9ged \u00e9s nem hallhatv\u00e1n feleleteidet, f\u00f6lkeltem, hogy legal\u00e1bb \u00e9n besz\u00e9ljek \u00e9s \u00edrjak hozz\u00e1d. De felt\u00e1rva ablakomat, mag\u00e1nyom gondolata, a borzaszt\u00f3 r\u00e1cs, a lakat, mely elz\u00e1r t\u0151led, legy\u0151zte minden lelki er\u0151met. K\u00f6nnyekbe t\u00f6rtem ki, vagy ink\u00e1bb zokogva ki\u00e1l tottam s\u00edromb\u00f3l: Lucile! Lucile! hol vagy?\u00bb Ezut\u00e1n az els\u0151 szerelem boldog eml\u00e9kei k\u00f6vetkeznek, gyermeteg \u00f6r\u00f6m\u00f6k ig\u00e9nytelen vir\u00e1gai, melyek a szabads\u00e1g v\u00e9res f\u00f6ldj\u00e9b\u0151l keltek \u00e9letre. Majd azok ellen fordul, kik vesz-"], [226, "218 t\u00e9t okozt\u00e1k, kik a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g \u00fcgy\u00e9nek tett szolg\u00e1latait h\u00e1l\u00e1t lans\u00e1ggal fizett\u00e9k. \u00abAz emberek h\u00e1l\u00e1tlans\u00e1g\u00e1nak \u00e9s barb\u00e1rs\u00e1g\u00e1nak p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t l\u00e1tod bennem. L\u00e1tod, hogy aggodalmam alapos volt, hogy sejtelmeim beigazol\u00f3dtak. Egy mennyei l\u00e9nyt vettem n\u0151\u00fcl er\u00e9nyei\u00e9rt; j\u00f3 f\u00e9rj voltam, j\u00f3 fiu; j\u00f3 atya is lettem volna, magammal viszem minden igaz k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi becs\u00fcl\u00e9s\u00e9t \u00e9s sajn\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1t . . . L\u00e1tom, hogy a hatalom mindenkit meg r\u00e9szeg\u00edt, \u00e9s mindenki azt mondja, a mit a syrakusai Diony sius: \u00abA zsarnoks\u00e1g sz\u00e9p epitaphium!\" De vigasztald magad, elhagyatott \u00f6zvegy, szeg\u00e9ny Kamillod sirirata dics\u0151bb lesz, mint a zsarnok\u00f6l\u00f6 Brutusok\u00e9 \u00e9s Cat\u00f3k\u00e9. Oh dr\u00e1ga Lucile-em ! arra sz\u00fclettem, hogy verseket csin\u00e1ljak, hogy v\u00e9djem a sze rencs\u00e9tleneket, hogy boldogg\u00e1 tegyelek, hogy any\u00e1ddal \u00e9s aty\u00e1mmal s n\u00e9h\u00e1ny sziv\u00fcnk szerinti emberrel egy Otahaitit k\u00e9pezz\u00fcnk. Olyan k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gr\u00f3l \u00e1lmodoztam, melyet min denki im\u00e1dott volna. Nem hihettem, hogy az emberek oly vadak \u00e9s igaztalanok . . . \u00abBocs\u00e1ss meg kedves bar\u00e1tn\u0151m, egyetlen \u00e9letem, a kit elvesztettelek a perczben, melyben egym\u00e1st\u00f3l elv\u00e1lasztottak, hogy eml\u00e9keimmel foglalkozom. Ink\u00e1bb feledtetnem kellene veled azokat. Lucile-em, j\u00f3 Lulum ! cachanti ty\u00fakom! * k\u00e9r lek, ne maradj az \u00e1gon, ne sz\u00f3l\u00edts ki\u00e1lt\u00e1saiddal, mert szive met szaggatn\u00e1k s\u00edrom fenek\u00e9n. Kaparj kicsinyednek, \u00e9lj Hora ce-om\u00e9rt, besz\u00e9lj neki fel\u0151lem. Mondd el neki a mit nem \u00e9rtbet, hogy nagyon szerettem volna. Viszont l\u00e1tlak egy nap, oh Lucile, oh Annette ! B\u00e9sztvev\u0151 l\u00e9temre v\u00e1jjon a hal\u00e1l, mely megszabad\u00edt ennyi b\u00fcn l\u00e1t\u00e1s\u00e1t\u00f3l, oly nagy szerencs\u00e9t lens\u00e9g-e? Isten veled Lulum, \u00e9letem, lelkem, f\u00f6ldi istens\u00e9 gem. J\u00f3 bar\u00e1tokat hagyok neked, minden er\u00e9nyes \u00e9s becs\u00fcle tes emberben. Isten veled Lucile. Lucile-em, kedves Lucile-em, isten veletek Horace, Annette, Ad\u00e9l! Isten, veled aty\u00e1m! * Cachant egy kis falu Paris mellett, hol Kamill any\u00f3s\u00e1nak falusi lakja volt. L\u00e1togat\u00e1s\u00e1ra menve, Desmoulins \u00e9s Lucile gyakran eln\u00e9zegettek itt egy ty\u00fakot, a mely kakasa elveszt\u00e9se feletti vigasztalhatlans\u00e1g\u00e1ban \u00e9jjel-nappal egy \u00e1gon \u00fclt, szivet r\u00e1z\u00f3 ki\u00e1lt\u00e1st hallatva, s nem akart \u00e9telt elfogadni. Erre cz\u00f3loz level\u00e9ben Desmoulins."], [227, "219 T\u0171nni l\u00e1tom magam el\u0151tt az \u00e9let foly\u00e1s\u00e1t. M\u00e9g l\u00e1tok,, Lucile! m\u00e9g l\u00e1tom, \u00e9desem! Lucile-em! Megk\u00f6t\u00f6z\u00f6tt kezeim t\u00e9ged \u00f6lelnek, s elv\u00e1lasztott fejem rajtad nyugtatja hal\u00f3 tekintet\u00e9t. \u00bb Mikor Germinal 12-dik\u00e9n, Dantont \u00e9s t\u00e1rsait a Concier geriebe vezett\u00e9k, hogy a t\u00e1rgyal\u00e1st megkezdj\u00e9k, Desmoulins Kamill tajt\u00e9kzott a d\u00fcht\u0151l, s nagy l\u00e9ptekkel al\u00e1 s fels\u00e9t\u00e1lt; Philippeaux sz\u00f3tlanul emelte szemeit az \u00e9gre, Danton pedig a maga czinikus modor\u00e1ban tr\u00e9f\u00e1san sz\u00f3lt : \u2014 Nos Lacroix, mit gondolsz ? \u2014 Azt, hogy lev\u00e1gatom hajamat, hogy Sanson ne \u00e9rinthesse. \u2014 Kiss\u00e9 m\u00e1sk\u00e9p fogunk kin\u00e9zni, ha Sanson megtapo gatja a nyakcsigoly\u00e1nkat. A mi Desmoulinst illeti, mid\u0151n meg\u00e9rkeztek, lelke min den keserv\u00e9t n\u00e9h\u00e1ny r\u00f6pke sz\u00f3ban vetette papirra: \u00abHa \u00e9n is kinyomathatn\u00e1m, a mit akarok, ha nem vetet tek volna b\u00f6rt\u00f6nbe, ha feloldozn\u00e1nak a z\u00e1r al\u00f3l, ha rendelke z\u00e9semre voln\u00e1nak a v\u00e9delmemre sz\u00fcks\u00e9ges iratok, ha csak k\u00e9t napot engedn\u00e9nek, hogy egy hetedik sz\u00e1mot csin\u00e1ljak: mennyire sarokba szor\u00edtn\u00e1m Saint Just lovag urat, mennyire meggy\u0151zn\u00e9m a legfeket\u00e9bb r\u00e1galomr\u00f3l. Saint Just k\u00e9nye-ked v\u00e9re ir f\u00fcrd\u0151j\u00e9ben, boudoirj\u00e1ban s tizen\u00f6t napig tervezi meg gyilkol\u00e1somat, s nekem nincs hov\u00e1 tegyem \u00cdr\u00f3szeremet, nincs, csak n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1m \u00e9letem v\u00e9delm\u00e9re. Mi egy\u00e9b ez, mint Com modus cs\u00e1sz\u00e1r p\u00e1rviadala, ki kit\u0171n\u0151 peng\u00e9vel fegyverezve k\u00e9nyszer\u00edtette ellens\u00e9g\u00e9t, hogy gombos v\u00edt\u0151rrel verekedj\u00e9k meg vele ! \u00bb De legmegr\u00e1z\u00f3bbak voltak Danton kifakad\u00e1sai, melyeket s\u00fcr\u00fc k\u00e1romkod\u00e1sokkal \u00e9s szitkokkal vegy\u00edtett. \u00ab Ilyen napon csi n\u00e1ltam meg a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket, de bocs\u00e1natot k\u00e9rek \u00e9rte Istent\u0151l \u00e9s emberekt\u0151l ; nem az\u00e9rt tettem, hogy az embe ris\u00e9g ostor\u00e1v\u00e1 legyen, hanem hogy megg\u00e1toljam a szeptember 2 -diki v\u00e9rengz\u00e9sek fel\u00fajul\u00e1s\u00e1t. \u00bb \u00ab Mindent sz\u00f6rny\u0171 z\u0171rzavar ban hagyok; nincs egy is, a ki \u00e9rtene a korm\u00e1nyz\u00e1shoz.\" ((Mindannyian K\u00e1inok. Brissot \u00e9p ugy lefejeztetett volna, mint Robespierre.\" \u00abA forradalmakban a b\u0171n\u00f6sebbek\u00e9 a"], [228, "220 hatalom.\" \u00abJobb egy szeg\u00e9ny hal\u00e1sznak lenni, mint az embe reket korm\u00e1nyozni\" stb. Azut\u00e1n minduntalan visszat\u00e9rt a f\u00e1kra, a falusi \u00e9s mezei \u00e9letre, a term\u00e9szetre, melyet im\u00e1dott. A mi a beteg \u00e9s gy\u00f6nge Fabre d'Eglantinet illeti, \u0151t csak egy \u00f6t-felvon\u00e1sos v\u00edgj\u00e1t\u00e9ka sorsa aggasztotta, melyet a k\u00f6zj\u00f3l\u00e9ti bizotts\u00e1g kezei k\u00f6z\u00f6tt hagyott \u00e9s f\u00e9lt, nehogy ellopja Billaud Varrenes. 1794 \u00e1pril 2-\u00e1n vette kezdet\u00e9t a t\u00e1rgyal\u00e1s; tizenn\u00e9gy v\u00e1dlott foglalt helyet a padokon, de \u00e9l\u00fck\u00f6n nem Danton-nal, hanem Chabot, Bazire \u00e9s Fabre d' Eglantine-nal, a mi nyil v\u00e1nval\u00f3v\u00e1 tette, hogy minden egyebet al\u00e1 akartak rendelni az \u00e1llami okirat hamis\u00edt\u00e1sa \u00fcgy\u00e9nek. Az els\u0151 k\u00e9rd\u00e9sek a v\u00e1dlottak nev\u00e9t, kor\u00e1t, lakhely\u00e9t illett\u00e9k. Desmoulins: Korom a sanseulotte J\u00e9zus\u00e9: harmincz h\u00e1rom \u00e9v. Danton : Lak\u00e1som nemsok\u00e1ra a semmis\u00e9gben lesz ; a mi nevemet illeti, meg fogj\u00e1tok tal\u00e1lni a t\u00f6rt\u00e9nelem Pantheon j\u00e1ban. A v\u00e1d els\u0151 r\u00e9sze az Indiai t\u00e1rsas\u00e1g \u00fcgy\u00e9vel foglalkozott, s er\u0151nek erej\u00e9vel azt akarta bebizony\u00edtani, hogy a komplott sz\u00e1lai eg\u00e9szen a k\u00fclf\u00f6ldi hatalmak \u00e1rm\u00e1nykod\u00e1s\u00e1ig ny\u00falnak vissza. A Danton-\u00fcgyben ellenben Saint Just jelent\u00e9se volt az alap, melyre helyezkedtek. Danton a zsarnoks\u00e1got szolg\u00e1lta; a Lamethekkel konspir\u00e1lt, belecsalta a n\u00e9pet a Mars-mezei t\u0151rbe, a vesz\u00e9ly el\u0151l menek\u00fclt Parisb\u00f3l s csak augusztus 9-ik\u00e9n t\u00e9rt vissza, hogy az augusztus 10-diki \u00e9j\u00e9t \u00e1gyban t\u00f6ltse. Majd a girondist\u00e1kkal czimbor\u00e1lt, titkos \u00f6sszej\u00f6veteleik vol tak a kir\u00e1lyn\u00e9val, \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sei a spanyolokkal s t\u00f6bb eff\u00e9le. Mikor a t\u00e1rgyal\u00e1s a hirhedt sz\u00e9delg\u00e9si \u00fcgyn\u00e9l tartott, Lacroix \u00e9s Danton m\u00e9ltatlankodva n\u00e9ztek \u00f6ssze: \u00abMi sz\u00fck s\u00e9g van jelenl\u00e9t\u00fcnkre egy t\u00e1rczalop\u00e1si vizsg\u00e1latn\u00e1l?\" \u00abHogy egy kocsin vigyenek ki \u00bb \u2014 felelt Danton. De a k\u00e9rd\u00e9sek sora nemsok\u00e1ra r\u00e1t\u00e9rt Dantonokra is, s Herm\u00e1n eln\u00f6k m\u00e9g egyszer el\u0151sorolta a v\u00e1d pontjait, a mikre amaz egy\u00e9nis\u00e9ge eg\u00e9sz vad fens\u00e9g\u00e9vel, sz\u00f3noki ereje f\u00e9ktelen s\u00e9g\u00e9vel felelt meg. Danton: Szavam, mely annyiszor hallatta mag\u00e1t a n\u00e9p"], [229, "DESMOULINK KAMILL CSAL\u00c1DJA K\u00d6R\u00c9BEN"], [230, "222 \u00fcgy\u00e9\u00e9rt, \u00e9rdekei v\u00e9delm\u00e9\u00e9rt \u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1\u00e9rt, k\u00f6nnyen vissza. fogja utas\u00edtani a r\u00e1galmat. A gy\u00e1v\u00e1k, kik r\u00e1galmaznak, merik- e azt szemembe mondani ? Mutass\u00e1k meg magokat, s nem fogok k\u00e9sni rajok magokra h\u00e1r\u00edtani vissza a gyal\u00e1zatot \u00e9s becstelen s\u00e9get, mely jellem\u00f6k. Mondtam m\u00e1r \u00e9s ism\u00e9tlem, lak\u00e1som nem sok\u00e1ra a semmis\u00e9gben lesz, s nevem a Pantheonban. Fejem itt van; az felel mindenr\u0151l. Az \u00e9let terhemre van; alig v\u00e1rom, hogy megszabaduljak t\u0151le. Eln\u00f6k: Danton, a vakmer\u0151s\u00e9g a b\u0171n saj\u00e1tja, a nyuga lom az \u00e1rtatlans\u00e1g\u00e9; k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy az \u00f6nv\u00e9delem jogos, de csak az a v\u00e9delem, mely az illem \u00e9s m\u00e9rs\u00e9klet hat\u00e1rai k\u00f6zt marad, s mindenkit tiszteletben tart, m\u00e9g v\u00e1dl\u00f3it is. Danton: Az egy\u00e9ni vakmer\u0151s\u00e9g mindenesetre k\u00e1rhoz tatand\u00f3, \u00e9s ezt senki sem lobbanthatja szememre, de a haza fias vakmer\u0151s\u00e9g, melynek annyiszor adtam p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t, melylyel annyiszor szolg\u00e1ltam a k\u00f6z\u00fcgyet, a vakmer\u0151s\u00e9g e neme meg van engedve, s\u0151t sz\u00fcks\u00e9ges a forradalomban az a vak mer\u0151s\u00e9g, melylyel dicsekszem. Mikor ily s\u00falyosan, ily m\u00e9ltat lanul v\u00e1dolnak, parancsolhatok-e a m\u00e9ltatlankod\u00e1s kit\u00f6r\u00e9s\u00e9 nek, mely r\u00e1galmaz\u00f3im ellen emelkedik? Egy oly hat\u00e1rozott szab\u00e1s\u00fa forradalm\u00e1rt\u00f3l mint \u00e9n, v\u00e1rhat\u00f3-e a hideg v\u00e9dekez\u00e9s? A magamfajta emberek megfizethetlenek ; homlokukra van nyomva kit\u00f6r\u00fclhetlen bet\u0171kkel a szabads\u00e1g b\u00e9lyege, a k\u00f6z t\u00e1rsas\u00e1gi szellem. \u00c9s engem v\u00e1dolnak azzal, hogy nyomorult despot\u00e1k l\u00e1bain\u00e1l cs\u00fasztam, hogy mindig ellens\u00e9ge voltam a szabads\u00e1g p\u00e1rtj\u00e1nak, hogy Mirabeau- val \u00e9s Dumouriez-val konspir\u00e1ltam. De te, Saint Just, felelni fogsz az ut\u00f3kor el\u0151tt a n\u00e9p legjobb bar\u00e1tj\u00e1ra, legbuzg\u00f3bb v\u00e9d\u0151j\u00e9re sz\u00f3rt r\u00e1galom \u00e9rt. Ha \u00e1tfutom a borzalmak e list\u00e1j\u00e1t, eg\u00e9sz val\u00f3mat meg remegni \u00e9rzem.\" Ily hangon folytatta Danton, ugy hogy az eln\u00f6k el\u00e9g naiv volt Marat p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra mutatni r\u00e1 vele szemben, a ki ha sonl\u00f3 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt tiszteletteljes hangon bizony\u00edtgatta \u00e1rtatlans\u00e1g\u00e1t. De hi\u00e1ba voltak csillap\u00edt\u00f3 szavai, Danton nem sok\u00e1ig maradt a m\u00e9rs\u00e9klet hat\u00e1rai k\u00f6zt, \u00fajra elragadtatta mag\u00e1t szenved\u00e9ly\u00e9t\u0151l, a mint d\u00fch\u00f6sen kelt ki v\u00e1dl\u00f3i ellen. Danton: Hozz\u00e1k \u00e9l\u0151mbe \u0151ket, hadd s\u00fajtsam vissza a semmis\u00e9gbe, melyb\u0151l soha sem kellett volna kikelni\u00f6k. Nyo-"], [231, "223 morult gazok! jelenjetek meg \u00e9s \u00e9n ler\u00e1ntom az \u00e1larczot, mely elrejt a n\u00e9pboszu el\u0151l. Eln\u00f6k: Danton! Illetlen kifakad\u00e1sokkal v\u00e1dl\u00f3id ellen nem siker\u00fclend meggy\u0151zni az esk\u00fcdtsz\u00e9ket \u00e1rtatlans\u00e1godr\u00f3l. Besz\u00e9lj oly hangon, melyet meg\u00e9rthetnek. Danton: Egy oly v\u00e1dlott, mint \u00e9n, ki ismeri a sz\u00f3t \u00e9s a l\u00e9nyeget, felel az esk\u00fcdtsz\u00e9k el\u0151tt, de nem besz\u00e9l vele. K\u00e9t nap \u00f3ta ismeri a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k Dantont. Holnap a dics\u0151s\u00e9g \u00f6l\u00e9 ben rem\u00e9l elpihenni, sohasem k\u00e9rt kegyet, \u00e9s \u00f6ntudata nyu godt egykedv\u00fcs\u00e9g\u00e9vel fogj\u00e1k l\u00e1tni a v\u00e9rpadhoz rep\u00fclni. K\u00f6vetkezett a titkos alapb\u00f3l r\u00e1b\u00edzott 400,000 frank hovaf ord\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt tett k\u00e9rd\u00e9s. Danton \u25a0: Bizalmi cz\u00edmen csak 200,000 frankot k\u00f6lt\u00f6t tem. Ez az \u00f6sszeg volt az \u00e9leszt\u0151, melylyel a departemento kat felvillanyoztam. Egy esk\u00fcdtnek, Topino Lebrun-nek, a t\u00e1rgyal\u00e1s menete alatt tett r\u00f6pke feljegyz\u00e9seib\u0151l, melyeknek \u00e9pen \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli szakadozotts\u00e1ga k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6z eredetis\u00e9get, m\u00e9g a k\u00f6vet kez\u0151 f\u0151bb mozzanatokat ragadjuk ki Danton v\u00e9dekez\u00e9s\u00e9b\u0151l: \u00abA gyilkosokat ut\u00e1nam k\u00fcld\u00f6ttek Arcisba . . . Londonba menek\u00fcltem; Gerant kineveztet\u00e9sekor t\u00e9rtem vissza. Le gendre-nak 50,000 tall\u00e9rt aj\u00e1nlottak f\u00e9l meggyilkoltat\u00e1somra. Kihivattam Louvet-t, ki visszautas\u00edtotta. Kev\u00e9s h\u00edja, hogy meg nem gyilkoltak a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1csban. Brissotnak megmond tam : \u00abV\u00e9rpadra viszed fejedet.\" El\u0151k\u00e9sz\u00edtettem augusztus 10-\u00e9t \u00e9s Arcisban voltam \u2014 mert Danton j\u00f3 fiu, \u2014 hogy elb\u00facs\u00fazzam any\u00e1mt\u00f3l \u00e9s rendezzem \u00fcgyeimet. Tanuk van nak r\u00e1. Nem t\u00f6lt\u00f6ttem \u00e1gyban az \u00e9jt. Miut\u00e1n elrendeztem a teend\u0151ket \u00e9s a t\u00e1mad\u00e1s idej\u00e9t, lefek\u00fcdtem mint egy katona, azzal a rendelettel, hogy \u00e9breszszenek fel. Egy \u00f3rakor t\u00e1voz tam hazulr\u00f3l s a forradalmiv\u00e1 alakult k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1csban vol tam. \u00c9n k\u00fcldtem hal\u00e1lra Mandat-t, kinek parancsa volt a n\u00e9pre l\u0151ni. Megtagadj\u00e1k t\u0151lem a tanukat? J\u00f3l van, nem v\u00e9de kezem t\u00f6bb\u00e9. K\u00fcl\u00f6nben bocs\u00e1natot k\u00e9rek, ha menteget\u0151dz\u00e9 seim igen hevesek voltak; ez jellememben van. A n\u00e9p h\u00e1rom h\u00f3 leforg\u00e1sa el\u0151tt darabolna fogja szak\u00edtani ellens\u00e9geimet.)) Ezenk\u00edv\u00fcl Danton m\u00e9g csak egyszer juthatott sz\u00f3hoz, a k\u00f6vetkez\u0151 \u00fcl\u00e9sen, de besz\u00e9de k\u00f6zep\u00e9n Herm\u00e1n eln\u00f6k sza-"], [232, "224 vaiba v\u00e1gott : \u00ab El vagy f\u00e1radva : engedd \u00e1t a sz\u00f3t m\u00e1snak, majd ha kipihented magad, \u00fajra visszakapod.\" Danton ellen kezett, de az eln\u00f6k nem engedte sz\u00f3hoz \u00e9s nem is adta a sz\u00f3t t\u00f6bb\u00e9 vissza neki. Pedig a sz\u00f3 ez \u00f3ri\u00e1sa csakis ebben rem\u00e9ny kedett, mint meg is jegyezte Desmoulinsnak : \u00ab F\u00f6lt\u00e9ve, hogy b\u0151ven engednek a sz\u00f3val \u00e9lni, bizonyos vagyok benne, hogy t\u00f6nkreteszem v\u00e1dl\u00f3imat, \u00e9s ha a franczia n\u00e9p az, a minek lennie kell, k\u00e9nytelen leszek \u00e9n k\u00e9rni kegyel met sz\u00e1mukra.\" Mire Desmoulins: \u00abAh! sz\u00f3lni engednek; hiszen csak \u00e9pen ezt k\u00edv\u00e1njuk !\u00bb (Nagy \u00e9s \u0151szinte \u00f6r\u00f6m az \u00f6sszes v\u00e1dlott k\u00e9pvisel\u0151k k\u00f6z\u00f6tt. Danton megpillantja Cambont a tanuk k\u00f6z\u00f6tt) : \u00abTe is \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151knek hiszesz benn\u00fcnket? N\u00e9zz\u00e9tek, nevet. Nem hiszi. \u00edrj\u00e1tok, hogy nevetett. \u00bb Majd m\u00e9g egyszer kev\u00e9lyen fordulva az esk\u00fcdtekhez: \u00ab\u00c9n teremtettem a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket ; kell, hogy \u00e9rtsek hozz\u00e1!\" Westerman pedig, ki Dumouriezval val\u00f3 czimbor\u00e1sko d\u00e1ssal v\u00e1dolva \u00e1llt a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt, len\u00e9z\u0151 megvet\u00e9ssel monda : ((\u00c1ll\u00edtsanak p\u0151r\u00e9re vetk\u0151ztetve a n\u00e9p el\u00e9, hadd l\u00e1ssanak ; h\u00e9t sebet kaptam, mindannyit el\u0151l, csak egyet kaptam h\u00e1tul r\u00f3l : v\u00e1d al\u00e1 helyez\u00e9semet. \u00bb Azonban a t\u00e1rgyal\u00e1s m\u00e1r negyed napja tartott, s a t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9k m\u00e9g mindig megtagadta Dantont\u00f3l hivatkozott tan\u00fai kihallgat\u00e1s\u00e1t azon a czimen, hogy a hivatkozott tanuk a konventben \u00fclnek, s maga a konvent m\u00e1r ugy is d\u00f6nt\u00f6tt Danton\u00e9k \u00fcgy\u00e9ben. Fouquier Tinville az igazs\u00e1g l\u00e1tszat\u00e1nak meg\u00f3v\u00e1s\u00e1ra azt a nevets\u00e9ges engedm\u00e9nyt tal\u00e1lta ki, hogy \u0151 is lemond viszont sz\u00e1mos terhel\u0151 tan\u00fa kihallgat\u00e1s\u00e1r\u00f3l, s az \u00cdt\u00e9 let csak irott bizony\u00edt\u00e9kok alapj\u00e1n lesz meghozand\u00f3. Ilyen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt a v\u00e1dlottak nem lehettek k\u00e9t s\u00e9gben sorsuk ir\u00e1nt. A legjogosabb harag felh\u00e1borod\u00e1s\u00e1val kiab\u00e1lt\u00e1k: \"Igazs\u00e1gtalans\u00e1g! Zsarnoks\u00e1g! Kihallgat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00edt\u00e9lnek felett\u00fcnk ! \u00ab Az \u00e1ltal\u00e1nos hangzavarb\u00f3l el\u00f6d\u00f6r\u00f6g Dan ton \u00f6bl\u00f6s hangja is : '(Eleget \u00e9lt\u00fcnk, hogy a dics\u0151s\u00e9g \u00f6l\u00e9ben hunyjuk \u00e1lomra szemeinket ; vezessenek a v\u00e9rpadra ! \u00bb"], [233, "225 Visszavezett\u00e9k b\u00f6rt\u00f6neikbe; m\u00e9g az \u00edt\u00e9let kimond\u00e1s\u00e1n\u00e1l sem lehettek jelen, minden formas\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl adt\u00e1k tudtukra, hogy meg kell halniok. Danton irt\u00f3ztat\u00f3 k\u00e1romkod\u00e1sokba t\u00f6rt ki; szemei l\u00e1ngoltak, sz\u00e1ja habzott a d\u00fcht\u0151l; de v\u00e9gre megadta mag\u00e1t sors\u00e1nak, s\u0151t der\u00fclt ked\u00e9lylyel k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00f6tt utols\u00f3 \u00fatj\u00e1ra. Philippeaux keser\u0171en s\u00f3hajtott fel, mialatt haj\u00e1t ny\u00edr t\u00e1k: \u00abN\u00f6m! fiam! sohasem foglak h\u00e1t viszont l\u00e1tni titeket!\" H\u00e9rault de S\u00e9chelles b\u00f6lcs flegm\u00e1val csak ennyit sz\u00f3lt a hal\u00e1los \u00edt\u00e9let hallat\u00e1ra : ((V\u00e1rtam. \u00bb Csak szeg\u00e9ny Desmonlins-t hagyta el nyugalma. Tacitus\u00e1b\u00f3l, mely veszt\u00e9t okozta, nem tudott er\u0151t mer\u00edteni lelki ereje fentart\u00e1s\u00e1hoz is. \u00abA gazok! a sz\u00f6rnyetegek!\" \u2014 ki\u00e1ltott f\u00e9l tajt\u00e9kozva. \u00ab H\u00e1t Robespierret\u0151l kell hagynom magamat lef\u0151zetni?\" Ekkor H\u00e9rault hozz\u00e1l\u00e9pett s csillap\u00edt\u00f3lag sz\u00f3lt: '(Bar\u00e1tom, mutassuk meg, hogy meg tudunk halni.\" Ezzel az elsz\u00e1nt lemond\u00e1ssal l\u00e9pett a sug\u00e1rz\u00f3 ifj\u00fa H\u00e9 rault de S\u00e9chelles a gy\u00e1szszek\u00e9rre is, ellenben Desmoulins Kamill, mikor fel akart\u00e1k \u00fcltetni, hihetetlen er\u0151fesz\u00edt\u00e9seket tett, hogy kiragadja mag\u00e1t h\u00f3h\u00e9rai k\u00f6rmei k\u00f6z\u00fcl; a k\u00fczde lemben v\u00e1llai eg\u00e9sz fedetlenek maradtak, inge foszl\u00e1nyokban cs\u00fcng\u00f6tt al\u00e1, mik\u00f6zben d\u00falt arczczal ki\u00e1ltotta: \u00abN\u00e9p, n\u00e9p, megcsalnak !\u00bb De Danton, kit b\u00fcszke magatart\u00e1sa egy per czig sem hagyrott el, hozz\u00e1fordulva sz\u00f3lt: ('Maradj csendesen, hagyd ezt a hitv\u00e1ny cs\u00f6csel\u00e9ket ! \u00bb A \u00ab hitv\u00e1ny cs\u0151csel\u00e9k\" k\u00f6zt ott volt a \u00ab nagy\u00bb fest\u0151, D\u00e1vid is, hogy gy\u0171l\u00f6let\u00e9vel a s\u00edron t\u00fal is \u00fcld\u00f6zze szem\u00e9lyes ellens\u00e9g\u00e9t, Dantont, torzk\u00e9pet raj zoljon a hal\u00e1lra men\u0151r\u0151l, s ujjal mutasson fel\u00e9je: \u00abItt a gaz ember ! Ez a gazember akart b\u00edr\u00e1skodni mindenki felett ! \u00bb A v\u00e9rpad megpillant\u00e1s\u00e1ra Desmoulins \u00fajra elkezdte sop\u00e1nkod\u00e1sait : \u00abEz a jutalma a szabads\u00e1g els\u0151 ajiostolainak ! igy b\u00e1nnak a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g legh\u00edvebb bar\u00e1tjaival ! A hal\u00e1l oly j\u00f3t\u00e9tem\u00e9ny, mely nem j\u00f6het el\u00e9g gyorsan. Szabads\u00e1g, mely nek b\u00e1lv\u00e1nyoz\u00f3ja voltam, b\u00e1lv\u00e1nyoz\u00f3ja vagyok, szabads\u00e1g, l\u00e1baidat fiaid egyik\u00e9nek v\u00e9r\u00e9vel \u00f6nt\u00f6zik. A sz\u00f6rnyetegek, kik meggyilkolnak, nem sokkal fognak t\u00fal\u00e9lni ! \u00bb Csak Danton \u00e9s H\u00e9rault de S\u00e9chelles \u0151rizt\u00e9k meg mind v\u00e9gig hideg v\u00e9r\u00fcket. Ut\u00f3bbi fogadta els\u0151nek a hal\u00e1lt. Miel\u0151tt 1**\u00bb A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [234, "226 a k\u00e9s al\u00e1 hajtotta volna fej\u00e9t, meg akarta \u00f6lelni Dantont, de a h\u00f3h\u00e9rseg\u00e9dek visszatartott\u00e1k. Mire Danton : \u2014 ((Nyomorultak \u2014 monda, \u25a0 \u2014 nem fogj\u00e1tok megaka d\u00e1lyozhatni, hogy fejeink ne \u00f6lelkezzenek a kos\u00e1rban ! \u00bb Pedig Danton is szeret\u0151 ifj\u00fa n\u0151t hagyott maga ut\u00e1n, kinek eml\u00e9k\u00e9t nem \u0171zhette ki lelk\u00e9b\u0151l utols\u00f3 pillanat\u00e1ban. A v\u00e9rpadra l\u00e9pve utols\u00f3 suttog\u00e1sa neki sz\u00f3lt : \u00ab Oh n\u0151m, sze rettem, nem foglak h\u00e1t t\u00f6bb\u00e9 viszont l\u00e1tni ! \u00bb De egyszerre er\u0151t vett mag\u00e1n : \u00ab Danton \u2014 monda mag\u00e1ban, \u2014 semmi gy\u00f6nges\u00e9g ! \u00bb \u00c9s szil\u00e1rd l\u00e9ptekkel ment f\u00f6l a l\u00e9j)cs\u0151n. Legsz\u00e1nand\u00f3bb mindenesetre a boldogtalan Desmoulins volt k\u00f6zt\u00fck, ki utols\u00f3 pillanat\u00e1ig Lucile-je hajf\u00fcrtj\u00e9t szoron gatta kez\u00e9ben. Nem sejtette, hogy n\u00e9h\u00e1ny r\u00f6vid nap m\u00falva a h\u0171 n\u0151 is ut\u00e1na megy, mint Bobespierre \u00e1ldozata. Pedig Ro bespierre egy id\u0151ben sz\u00edvesen l\u00e1tott vend\u00e9g volt a Desmou lins-csal\u00e1d k\u00f6r\u00e9ben, s\u0151t sz\u00f3 volt arr\u00f3l is, hogy \u0151 vegye el Lucile-t, nem Desmoulins. Erre cz\u00e9loz az egyed\u00fcl maradt any\u00f3s levele, melyet le\u00e1nyra \u00e9rdek\u00e9ben int\u00e9zett Robespierre hez annak hal\u00e1los \u00edt\u00e9lete felf\u00fcggeszt\u00e9se t\u00e1rgy\u00e1ban, s melyet, mint a v\u00e9res dr\u00e1m\u00e1nak meghat\u00f3 epilogj\u00e1t, ideiktatunk : ((Robespierre polg\u00e1r! nem el\u00e9g, hogy meggyilkoltad leg jobb bar\u00e1todat, m\u00e9g nej\u00e9nek is v\u00e9r\u00e9t akarod. A te sz\u00f6rnyeteg Fouquier Tinville-ed most adta ki a rendeletet, hogy v\u00e9rpadra hurczolj\u00e1k; k\u00e9t \u00f3ra m\u00e9g \u00e9s nem lesz m\u00e1r \u00e9letben. Robes pierre, ha nem vagy tigris ember alakban, ha Kamill v\u00e9re nem r\u00e9szeg\u00edtett meg annyira, hogy teljesen elvesz\u00edtsed esze det, ha eml\u00e9kezel m\u00e9g bizalmas est\u00e9lyeinkre, ha eml\u00e9kszel, mint simogattad a kis Horace-t, a kit t\u00e9rdeiden tartott\u00e1l, ha eml\u00e9kezel, hogy majdnem v\u00f6mm\u00e9 lett\u00e9l: k\u00edm\u00e9lj egy \u00e1rtatlan \u00e1ldozatot. De ha d\u00fch\u00f6d egy oroszl\u00e1n\u00e9, ragadj el minket is : engem, Ad\u00e9lt \u00e9s Horace-t ; t\u00e9pj sz\u00e9t mindh\u00e1rmunkat Kamill v\u00e9r\u00e9t\u0151l m\u00e9g g\u0151z\u00f6lg\u0151 kezeiddel; jer, jer, hogy egy s\u00edr egyes\u00edt sen benn\u00fcnket. \u2014 Duplessis asszony. \u00bb Robespierre nem v\u00e1laszolt a lev\u00e9lre ; a b\u00e1natos anya csak le\u00e1ny\u00e1t\u00f3l kaphatta m\u00e9g e p\u00e1r bucsusort : ((J\u00f3 \u00e9jszak\u00e1t mama! Egy k\u00f6ny rezd\u00fcl meg pill\u00e1imon, \u2014 miattad az. Az \u00e1rtatlans\u00e1g nyugalm\u00e1val hajtom \u00e1lomra fejemet.\""], [235, "DANTON \u00c9S DESMOULINS KAMILL A V\u00c9RPADON. 15'"], [236, "228 XXTTT. EGY MAGYAE \u00c1LDOZAT. A v\u00e9res nyomok, melyeknek csap\u00e1sain eddig haladtunk, csak a t\u00f6rt\u00e9nelem nagy \u00e9s sz\u00e9les orsz\u00e1g\u00fatj\u00e1n vezettek m\u00e9g. De e munk\u00e1ban, mely nem annyira a franczia forradalom rendszeres el\u0151ad\u00e1sa czim\u00e9re tart ig\u00e9nyt, mint ink\u00e1bb epiz\u00f3d szer\u0171 rajza az esem\u00e9nyeknek, nem lesz hely\u00e9n k\u00edv\u00fcli olykor oldalv\u00e1st is vetni egy-egy pillant\u00e1st az esem\u00e9nynek szek\u00e9rutj\u00e1 r\u00f3l a f\u00e9lre\u00e1gaz\u00f3 gyalog\u00f6sv\u00e9nyekre, melyeknek elmos\u00f3d\u00f3 per spekt\u00edv\u00e1j\u00e1ban nem egy v\u00e9rz\u0151 hull\u00e1t bor\u00edt az ismeretlens\u00e9g hom\u00e1lya. S a k\u00f6nny nem \u00e9get\u0151bb, a hal\u00e1l k\u00e9pe nem r\u00e9mesebb, a panaszjaj nem sz\u00edvfacsar\u00f3bb ott sem, mint itt, \u00e1lljon b\u00e1r az \u00e1ldozat a politikai szerepl\u00e9s \u00e9l\u00e9n, vagy ne hagyott l\u00e9gyen egyebet maga ut\u00e1n egy kong\u00f3, puszta n\u00e9vn\u00e9l. A r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete egy szakadatlan autopsi\u00e1ja az \u00e1ldo zatok tetemeinek. De a mit nem tudtunk, az az, hogy magyar husz\u00e1r sarkanty\u00faja is pengett a forradalmi veszt\u0151hely kai v\u00e1ri\u00e1j\u00e1n, hogy volt, a kinek hal\u00f3 szemei utols\u00f3 tekintete a d\u00e9lib\u00e1bos puszt\u00e1k alkonyati k\u00e9p\u00e9t festette k\u00e9pzelete el\u00e9, egy idegen t\u00f6meg \u00e9rthetetlen \u00fcv\u00f6lt\u00e9sei k\u00f6zt s a ki\u00e9rt tal\u00e1n a t\u00e1vol rokon vagy7 bar\u00e1t szem\u00e9b\u0151l kiperd\u00fcl\u0151 k\u00f6nnyeket magyar f\u00f6ld itta be, itt valahol a kanyarg\u00f3 Tisza ment\u00e9n. H. Wallon, a p\u00e1risi forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k t\u00f6rt\u00e9net\u00e9r\u0151l irt s t\u00f6bbsz\u00f6r id\u00e9zett hat k\u00f6tetes m\u0171v\u00e9ben, csak r\u00f6viden \u00e9rinti a szerencs\u00e9tlen magyar husz\u00e1r eset\u00e9t ; de a p\u00e1risi nemzeti lev\u00e9l t\u00e1r mindm\u00e1ig meg\u0151rizte a p\u00f6r eredeti iratait, s ezek alapj\u00e1n m\u00f3dunkban van teljes r\u00e9szleteiben \u00e9s val\u00f3 h\u00edven adni el\u0151 a franczia forradalom ez egyetlen magyar \u00e1ldozat\u00e1nak \u00e9rdekes \u00e9letsorj\u00e1t. 1793 m\u00e1rczius 18-\u00e1n Dumouriez kem\u00e9ny veres\u00e9get szenvedett Neerwindenn\u00e9l. N\u00e9gy nap m\u00falva Louraint is ott kellett hagynia. A h\u00e1bor\u00fa sz\u00ednhelye franczia f\u00f6ldre t\u00e9tetett \u00e1t s Gond\u00e9t nem sok\u00e1ra bevette a sz\u00f6vets\u00e9ges hadsereg. Ma gyar husz\u00e1rs\u00e1g lepte el a hat\u00e1rfalvakat ; sz\u00fcrke cs\u00e1k\u00f3s Ferdi-"], [237, "229 n\u00e1nd- \u00e9s fekete cs\u00e1k\u00f3s Blankenstein-husz\u00e1rok itatt\u00e1k lovaikat a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g f\u00f6ldj\u00e9n \u00e9s zs\u00e1km\u00e1nyoltak k\u00e9ny\u00f6k-kedv\u00f6k sze rint. York berezeg Aubry-ban \u00fct\u00f6tte fel f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1s\u00e1t, Ko btirg herczeg pedig Herinbni. Nemsok\u00e1ra Valenciennes is f\u00f6ladta mag\u00e1t. A Blankenstein-husz\u00e1rezred egy div\u00edzi\u00f3ja, Hadik K\u00e1roly gr\u00f3f, a hires Hadik Andr\u00e1s fia vez\u00e9nylete alatt, br. R\u00e9vai; Antal \u00e9s gr. Keglevich \u0151rnagyok, s Desseufy gr\u00f3f hadnagy k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel szeptember 1-\u00e9n a gillesi erd\u0151s\u00e9get meg sz\u00e1llva, az ellens\u00e9get nagy vesztes\u00e9ggel \u0171zte vissza. P\u00e1r h\u00e9ttel r\u00e1 ugyancsak Blankenstein-husz\u00e1rok Maubeuge-n\u00e9l egy lovast vettek \u0171z\u0151be, kit lova gyorsas\u00e1ga m\u00e1r-m\u00e1r kiraga dott \u00fcld\u00f6z\u0151i k\u00f6rmei k\u00f6z\u00fcl, a mikor a nemes \u00e1llat els\u0151 l\u00e1bai val megbotolv\u00e1n, f\u00f6ldre ter\u00fclt. A husz\u00e1rok megrohant\u00e1k a lovast, elvett\u00e9k pap\u00edrp\u00e9nzt\u0151l duzzad\u00f3 t\u00e1rcz\u00e1j\u00e1t, aranynyal telt t\u00fcsz\u00f6j\u00e9t, meztelenre vetk\u0151ztett\u00e9k s kardlapozva hajtott\u00e1k magok el\u0151tt. Ez ember \u2014 saj\u00e1ts\u00e1gos v\u00e9letlene a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek \u00f6ssze tal\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1nak \u2014 Drouet volt, a varennesi postamester, ugyanaz, a ki XVI. Lajos \u00e9s csal\u00e1dja sz\u00f6k\u00e9s\u00e9t meghi\u00fas\u00edtotta. Magyar katon\u00e1k \u00e1lltak teh\u00e1t bossz\u00fat ugyanazon nagy kir\u00e1ly n\u0151j\u00fck szerencs\u00e9tlen le\u00e1ny\u00e1\u00e9rt, a kinek tr\u00f3nj\u00e1t egykor eg\u00e9sz Eur\u00f3pa el\u0151tt megv\u00e9delmezt\u00e9k. Ebben az ezredben szolg\u00e1lt mint k\u00f6zhusz\u00e1r T\u00f3th J\u00e1nos is. Hogyr hogyan ker\u00fclt azt\u00e1n a franczi\u00e1khoz, mik\u00e9p kevere dett bele azokba az \u00fczelmekbe, melyek a boldogtalant a v\u00e9r padra vezett\u00e9k \u2014 ennek kiss\u00e9 hosszabb t\u00f6rt\u00e9nete van. El\u0151re is meg kell jegyezn\u00fcnk, hogy az al\u00e1bb k\u00f6z\u00f6lt ada tokb\u00f3l egy\u00e1ltal\u00e1n nem vil\u00e1glik ki, v\u00e1jjon sz\u00f6kev\u00e9nynek, vagy pedig hadifogolynak kell-e tartanunk a mi T\u00f3th J\u00e1nosunkat, a kinek neve k\u00fcl\u00f6nben k\u00f6vetkezetesen Loth-nak irva szerepel a p\u00f6riratokban. Meg fogjuk l\u00e1tni, hogy az a m\u00f3d, melyiyel k\u00e9s\u0151bb az osztr\u00e1k t\u00e1bort\u00f3l val\u00f3 elszakad\u00e1s\u00e1t el\u0151adta, \u00e9pen nem alkalmas arra, hogy elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t a kifog\u00e1stalans\u00e1g sz\u00edn\u00e9ben t\u00fcn tesse fel. A k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g m\u00e1sodik \u00e9v\u00e9nek nivose 21-dik napj\u00e1n t\u00f6r t\u00e9nt, hogy Lafert\u00e9-Milonban a fel\u00fcgyel\u0151 bizottm\u00e1nyhoz bizo nyos oldalr\u00f3l f\u00f6ljelent\u00e9s \u00e9rkezett egy \u00f6nk\u00e9ntes ellen, ki a k\u00f6z-"], [238, "230 s\u00e9g katonai k\u00f3rh\u00e1z\u00e1ban, hova gyeng\u00e9lked\u00e9se miatt v\u00e9tette fel mag\u00e1t, hazafiatlan kifakad\u00e1sokra ragadtatta mag\u00e1t ; a forrada lom embereit papirev\u0151knek, harangolvaszt\u00f3knak \u00e9s kir\u00e1ly gyilkosoknak szidta, s nyiltan besz\u00e9lte, hogy terve \u00e1tsz\u00f6kni az ellens\u00e9ghez. A r\u00f6gt\u00f6n kisz\u00e1llott h\u00e9t tag\u00fa komit\u00e9 konstat\u00e1lta, hogy a s\u00falyosan kompromitt\u00e1lt egy\u00e9n egy Jean Braud nev\u0171 k\u00e1p l\u00e1ra a ni\u00e9vre-i \u00f6nk\u00e9nytesek \u0151-ik z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1nak. Ki volt ez a Jean Braud \u00e9s mif\u00e9le kapcsolatban \u00e1llott \u00fcgye a guillotine-on elv\u00e9rzett magyar husz\u00e1r sors\u00e1val \u2014 azonnal meg fogjuk l\u00e1tni. A kisz\u00e1llott bizotts\u00e1got, De la Grave eln\u00f6k\u00f6t \u00e9s Decrouy titk\u00e1rt, a k\u00f3rh\u00e1z fel\u00fcgyel\u0151n\u0151je, Bouvier asszony, egy udvarra nyil\u00f3 szob\u00e1ba vezette, hol h\u00e1rom \u00e1gy volt elhelyezve s ezek egyik\u00e9ben fek\u00fcdt a k\u00e9rd\u00e9ses Jean Braud, er\u0151s l\u00e1zt\u00f3l gy\u00f6t\u00f6rve, betegen, \u00fagy hogy csak nehezen tudott felelni a hozz\u00e1 int\u00e9zett k\u00e9rd\u00e9sekre. A mi Jean Braud egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9t illeti, mely oly v\u00e9gzetes befoly\u00e1st gyakorolt a Blankenstein-husz\u00e1r \u00e9lete alakul\u00e1s\u00e1ra, k\u00f6zel \u00e1ll a gyan\u00fa, hogy elm\u00e9je nem eg\u00e9szen \u00e9p volt. El\u00e9g annyit tudnunk, hogy Charolais vid\u00e9k\u00e9r\u0151l val\u00f3 volt s 1 9 \u00e9ves kor\u00e1ban a Macon melletti Pace nev\u0171 karthausi kolostor novitiusa lett, de a forradalom kit\u00f6r\u00e9sekor ott hagyta b\u00e9k\u00e9s menhely\u00e9t s a nemzeti v\u00e9delem \u00fcgy\u00e9nek szolg\u00e1lat\u00e1ba \u00e1llott, hogy hat h\u00f3nap m\u00falva innen is megsz\u00f6kj\u00e9k, a mi\u00e9rt igen kem\u00e9nyen b\u00fcntet t\u00e9k meg. Ez, s r\u00e9szben az is, hogy m\u00e9rt\u00e9ktelen ambiczi\u00f3ja nem tal\u00e1lt kiel\u00e9g\u00edt\u00e9st, s b\u00e1tyja, ki a franczia hadseregben f\u0151tiszti \u00e1ll\u00e1st foglalt el, s kinek protekczi\u00f3j\u00e1ra sz\u00e1m\u00edtott, h\u00f3bortosnak ismert \u00f6cscs\u00e9t nem seg\u00edtette el\u0151l\u00e9ptet\u00e9s\u00e9ben, \u2014 gy\u0171l\u00f6lettel \u00e9s keser\u0171s\u00e9ggel t\u00f6lt\u00f6tte el sziv\u00e9t, a mi nemcsak k\u00e9ptelen tervezget\u00e9sekre ragadta, hanem eg\u00e9szs\u00e9g\u00e9t is al\u00e1 \u00e1sva, k\u00f3rh\u00e1zba juttatta. Majd az ellens\u00e9ghez val\u00f3 \u00e1tsz\u00f6k\u00e9sen t\u00f6prengett, majd meg hal\u00e1l\u00e1t \u00e9rezve k\u00f6zeledni, szobat\u00e1rsai nak test\u00e1lta ruh\u00e1j\u00e1t s az azokban lev\u0151 pap\u00edrokat, melyeknek, \u00fagymond, nagy haszn\u00e1t fogj\u00e1k venni, ha majd ism\u00e9t t\u00e1borba sz\u00e1lln\u00e1l:. Els\u0151 dolga volt term\u00e9szetesen a kik\u00fcld\u00f6tt bizotts\u00e1gnak e papirokat ker\u00edtni k\u00e9zhez. E v\u00e9gre \u00e1tkutatt\u00e1k Braud ruh\u00e1it s nanking nadr\u00e1gja zseb\u00e9ben megtal\u00e1lt\u00e1k az iratokat, melyekre"], [239, "231 cz\u00e9lzott, s melyek k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 tett\u00e9k, hogy Braud J\u00e1nos b\u0171n\u00f6s sz\u00f6vets\u00e9gben \u00e1llt egy Valenciennesn\u00e9l elfogott osztr\u00e1k togolylyal, kivel a meaux-i k\u00f3rh\u00e1zban ismerkedett meg, kivel latinul \u00e9rintkezett, s a kinek neve \u2014 T\u00f3th J\u00e1nos. A p\u00e1risi Archive Nationalnak ez esetre vonatkoz\u00f3 iratai k\u00f6zt megvan az eredeti fogalmazv\u00e1ny, melyet T\u00f3th J\u00e1nos franczia pajt\u00e1s\u00e1nak rendelkez\u00e9s\u00e9re bocs\u00e1tott, mint l\u00e1tszik, oly cz\u00e9lb\u00f3l, hogy sz\u00f6k\u00e9s\u00e9t el\u0151seg\u00edtse s neki az ellens\u00e9ges t\u00e1borban j\u00f3 fogadtat\u00e1st biztos\u00edtson. T\u00f3th kezeir\u00e1sa ez s latinul \u00edrva igy hangzik : \u00abLectori salutem a Dommo. Nos captivi Gallorum, qui sumus in \u0171rbe Meaux, unanimi consensione confirmamiis liunc hominem nomine Joannes Maria Charole esse bonum et verum royalistani, quinobis quoque multa et magna praestitit servitia. Ea de causa, si quo casu ne pugna caperetur, vei ver\u0151 ad nostras partes transiret, precamus omnes Superiores itt homo tamquam unus ex bonis consideretur\u00bb. (\u00dcdv az olvas\u00f3nak ! Mi, franczia foglyok Meaux v\u00e1ros\u00e1ban, egyakarat tal bizony\u00edtjuk, hogy ez az ember, n\u00e9vszerint Charole J\u00e1nos M\u00e1ria j\u00f3 \u00e9s igaz kir\u00e1lyp\u00e1rti, ki nek\u00fcnk is sok \u00e9s nagy szolg\u00e1 latokat tett. Ez okb\u00f3l pedig, ha netal\u00e1n h\u00e1bor\u00faban elfogn\u00e1k vagy a mi r\u00e9sz\u00fcnkre menne \u00e1t, k\u00e9r\u00fcnk minden felebbval\u00f3t, hogy a j\u00f3\u00e9rzelm\u00fcek k\u00f6z\u00fcl val\u00f3nak tekints\u00e9k.) Kelt Meaux stb. captivi Gallorum Joanis T\u00f3th houss. Blankenstein et alii omnes.\" Eddig a lev\u00e9l, mely a legs\u00falyosabban kompromitt\u00e1l\u00f3 a k\u00e9t \u00f6sszebesz\u00e9lt b\u0171nt\u00e1rsra n\u00e9zve. De tal\u00e1ltak Braud zseb\u00e9ben m\u00e9g egy m\u00e1sodik iratot is, melynek tartalm\u00e1t nem hat\u00e1roz hatt\u00e1k meg, mert nyelv\u00e9t nem \u00e9rtett\u00e9k ; ez magyarul van irva, s nyilv\u00e1n val\u00f3, hogy az volt cz\u00e9lja, hogy az osztr\u00e1kok hoz \u00e1tsz\u00f6kni k\u00e9sz\u00fcl\u0151 franczia \u00f6nk\u00e9nytes izenetet vigyen benne T\u00f3th fogs\u00e1gba jut\u00e1sa k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeir\u0151l, s \u0151t mag\u00e1t igazolja fel\u00e9bb val\u00f3i el\u0151tt. E lev\u00e9l sz\u00f3r\u00f3i-sz\u00f3ra k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik :"], [240, "232 Kiv\u00fcl : Houszar. Blankenstein. An den Herrn Herrn Rith- (Rittmeister) und Escadrons- Commandant Mathias All\u00e1ssy. Bei K. K. Armee ibi ubi. Bel\u00fcl \u00ab Tek\u00e9ntetes Ur Kapit\u00e1ny Uram ! \u00abHogy ha ezen egy n\u00e9h\u00e1ny rend \u00cdr\u00e1som eg\u00e9szs\u00e9gben tal\u00e1ly\u00e1k az Ur Kapit\u00e1ny Uramat, igen nagyon \u00f6r\u00fcl\u00f6k \u00e9s \u00f6rven dek. Mert egy\u00e9bb Patronust az Ur Kapit\u00e1ny Uramon kiv\u00fcl nem ismerek az Nemes Regimentn\u00e9l, annak ok\u00e1\u00e9rt sz\u00fcntelen igyekeztem, hogy az Ur Kapit\u00e1ny Uramat, \u00e1mb\u00e1r nagy \u00edns\u00e9g ben \u00e9s rabs\u00e1gban vagyok, mint Kegyes Patr\u00f3nusomat minden j\u00f3kkal \u00e9s friss eg\u00e9szs\u00e9ggel tiszteljem. Nem k\u00fcl\u00f6nben az eg\u00e9sz Escadron-beli F\u0151 Tiszt urakat, az kik, tudom, fel\u0151liem most is j\u00f3 \u00cdt\u00e9lettel v\u00e1gynak. Hasonl\u00f3k\u00e9pen Str\u00e1zsa Mester Urarn\u00e9 kat az eg\u00e9sz Escadron-beli Ali tisztekell (sic) \u00e9s k\u00f6zemberek kell egy\u00fct. Mind azon\u00e1ltal akarom tud\u00f3s\u00edtni az Ur Kapit\u00e1ny Uramat, hogy ne tal\u00e1n t\u00e1n oly r\u00f3sz hiszemben lenne fel\u0151lem, hogy vagy sz\u00f6k\u00e9s k\u00e9ppen vagy m\u00e1s sz\u00e1nsz\u00e1nd\u00e9kkal val\u00f3 aka rattall az ellens\u00e9ghez j\u00f6ttem volna, hanem eg\u00e9sz rabs\u00e1gban es\u00e9sem eb\u0151l \u00e1ll, hogy 16-ik 8-berben este 11 \u00f3rakor egy f\u0151 tiszt, ki volt, ki nem volt, nem tudhatom, az Vorpost Com mend\u00e1ns parancsolaty\u00e1b\u00f3l elk\u00fcld\u00f6tt engemet 1 j\u00f3 \u00f3r\u00e1nyira egy Stern Regementy\u00e9b\u0151l val\u00f3 Bataillomhoz azon Parancso lattall, hogy az Battaillon addig az ideig ott meg \u00e1lyon, mig m\u00e1s parancsolatya nem fog j\u00f6nni, de mikor\u00e1ra \u00e9n oda \u00e9rkez tem, m\u00e1r az megnevezett helyen senki sem volt. Nekem pedig az az Tiszt Ur meg nem mondotta, hogy az \u00c1rm\u00e1dia refer\u00e1lni fog ; \u00e9n erre val\u00f3 n\u00e9zve mind addig mentem el\u0151re, valamedig az ellens\u00e9gnek Vedetye meg nem sz\u00f3l\u00edtott : innent visszafor dulv\u00e1n azon helyre, a hunn\u00e9t elmentem, mire vissza \u00e9rtem,"], [241, "233 az Trupp, az melyn\u00e9l ordon\u00e1nczon voltam, elreter\u00e1lt \u00e9s. \u00e9n m\u00e1s nap reggelig ut n\u00e9lk\u00fcl az mez\u0151kben \u00e9s erd\u0151k k\u00f6z\u00f6tt t\u00e9velyegv\u00e9n, 17-\u00e9n az ellens\u00e9gnek er\u0151s Patrolj\u00e1t\u00f3l elfogattam. \u00bb \u00abNem k\u00fcl\u00f6nben Koty Traport (?), Nagy Gy\u00f6rgy, Fe kete Istv\u00e1n, mid\u0151n az mar\u00f3d\u00e9t keresnek, T\u0151rben estek. Az Franz Harvany is itt vagyon, vel\u00fcnk egy\u00fct. Sigl. Novembre den X-bris 793. Ezekell maradok hiv \u00e9s k\u00f6teles szolg\u00e1ja Kapit\u00e1ny Uramnak Joann. T\u00f3/h 3-te Grup. \u00bb \u00ab P. S. Ezen levelet k\u00fcld\u00f6m egy oly bizonyos embert\u0151l, az mely k\u00e9ts\u00e9g kiv\u00fcl \u00e1ltal megy\u00e9n az Cs\u00e1sz\u00e1r r\u00e9sz\u00e9re \u00e9s ott fog szolg\u00e1lni. \u00dajs\u00e1got \u00e1ztat \u00cdrhatom, hogy az eg\u00e9sz Franczia orsz\u00e1g mind fegyverben vagyon, az ki csak fegyvert foghat ; m\u00e1s az, hogy a Templomokat ronty\u00e1k minden f\u00e9l\u00e9 \u00e9s az harangokat mind \u00e1gy\u00fanak \u00f6ntik. Mink pedig, az kik fogs\u00e1g ban vagyunk, \u00e9hs\u00e9get, szomj\u00fas\u00e1got, cs\u00fafol\u00f3 sz\u00f3kat, szidalma z\u00e1sokat anyit szenved\u00fcnk, hogy sokszor m\u00e9rg\u00fcnkben \u00e9s b\u00e1na tunkban majd hal\u00e1lra nem v\u00e1lunk.\" Elhallgattatv\u00e1n Braud, kit\u0171nt, hogy a leveleket a fogoly Toth-t\u00f3l a meaux-i k\u00f3rh\u00e1zban kapta, hol az f\u00fclf\u00e1j\u00e1s miatt volt a Primaire 21-t\u0151l Nivose 12-ik\u00e9ig terjed\u0151 id\u0151 alatt s a levelek\u00e9rt \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint p\u00e9nzt k\u00e9rt t\u0151le. Azon k\u00e9rd\u00e9sre, hogy volt-e seg\u00edts\u00e9g\u00e9re a meaux-i foglyoknak, azt felelte Braud, hogy egyszer adott nekik csak kenyeret. Mindez azonban teljesen el\u00e9gs\u00e9ges volt arra, hogy Braud- ot gyan\u00fasnak jelentve ki, mihelyt betegs\u00e9g\u00e9b\u0151l n\u00e9mi leg f\u00e9ll\u00e1bad, az Egalit\u00e9 sur Marne-i (a mai Chateau-Tliierry f\u0151rradalmi neve) ker\u00fcleti fogh\u00e1zba rendelj\u00e9k. Ezzel egyidej\u0171 leg a meaux-i forradalmi bizotts\u00e1got is megkerest\u00e9k, hogy puhatolja ki, ki lehetett a k\u00e9rd\u00e9ses id\u0151ben az ottani k\u00f3rh\u00e1z ban \u00ed\u00fclf\u00e1j\u00e1sban szenvedett osztr\u00e1k fogoly. Szeg\u00e9ny T\u00f3th J\u00e1nos \u00e9let\u00e9\u00e9rt alig lett volna \u00e9rdemes adni egy pet\u00e1kot. Tiz nap sem telt bele, s a meauxi forradalmi bizotts\u00e1g megtudta, hogy a keresett fogoly a Chapitre kasz\u00e1rny\u00e1ban"], [242, "234 van. Egy k\u00fcld\u00f6ttje r\u00f6gt\u00f6n f\u00f6lkeresi, hogy kihallgassa, mire a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9rdekes p\u00e1rbesz\u00e9d fejlik ki: K\u00e9rd\u00e9s: Neve, kora, foglalkoz\u00e1sa \u00e9s haz\u00e1ja? Felelet: T\u00f3th J\u00e1nos, 24 \u00e9ves, magyar Blankenstein husz\u00e1r a cs\u00e1sz\u00e1r szolg\u00e1lat\u00e1ban ; most pedig fogoly. K. Mi\u00f3ta fogoly? F. Okt\u00f3ber 17-ike \u00f3ta \u00e9s Maubeugen\u00e9l fogt\u00e1k el. K. Volt beteg \u00e9s hol gy\u00f3gy\u00edtott\u00e1k ? F. Beteg volt s a St.-\u00c9aron k\u00f3rh\u00e1zban gy\u00f3gy\u00edtott\u00e1k. K. Mely id\u0151ben volt ott ? F. Deczember 10-t\u0151l mintegy t\u00edz napig. K. Mi betegs\u00e9ge volt? F. Gyomor- \u00e9s fejf\u00e1j\u00e1s. K. Tud latinul \u00edrni \u00e9s besz\u00e9lni ? F. Mind a kett\u0151t. K. Nem ismerkedett-e meg valami franczia \u00f6nk\u00e9nytessel a k\u00f3rh\u00e1zban? F. De igen, egy Charlet Jean Mari\u00e9 nev\u0171vel, mert az tudott latinul. K. Adott-e neki egy latin levelet? F. Egy h\u00e1rom lapos magyar levelet s egy latint. K. Eml\u00e9kszik annak tartalm\u00e1ra? F. Eml\u00e9kszik \u00e9s kev\u00e9s elt\u00e9r\u00e9ssel leirja a fentebb k\u00f6zl\u00f6tt latin lev\u00e9l tartalm\u00e1t, a mint k\u00f6vetkezik * : ((Dieser Mann ist sehr gut Aristocrat und mit uns Pre soniren (sic) hat sehr viel gutte gethan, daruin wer (sic) bit ten unterth\u00e1nig all\u00e9 die Herrn Officiers und unter Offrs, dass wenn der Mann mit Namen Joan Charle auf unsere Seite kommt, so als einen von denn best\u00e9n Boalisten zu sehen m\u00f6chten. Sigl. Meaux den 28-ten X-ber 792. \u00bb K. A franczia \u00f6nk\u00e9ntesnek adott levelet m\u00e1s is al\u00e1- irta ? * Az itt k\u00f6zl\u00f6tt n\u00e9h\u00e1ny sor, mely T\u00f3thnak saj\u00e1t kezeir\u00e1sa, a m\u00e1r t\u00f6bb sz\u00f6r \u00e9rintett latin lev\u00e9l h\u00e1t\u00e1ra van irva s \u00e9rdekes, mert azt mutatja, hogy a kihallgat\u00e1s n\u00e9met nyelven folyt, s hogy T\u00f3th annyira izgatott lehetatt, hogy a keltez\u00e9sn\u00e9l eg\u00e9sz esztend\u0151vel sz\u00e1m\u00edtotta el mag\u00e1t, mert az itt foly\u00f3 kihall gat\u00e1s 1794 janu\u00e1r 24-\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt, a latin lev\u00e9l az 1793 \u00e9v deczember\u00e9ben kelt, holott itt T\u00f3th 1792-\u0151t ir."], [243, "235 F. Nem.* K. M\u00e9rt adta a leveleket a franczia \u00f6nk\u00e9nytesnek ? F. Mert ez sokszor felkereste s azt mondta neki : \u00ab Iij bar\u00e1taidnak az \u00e9n \u00e9rdekemben, mert \u00e9n Givetbe megyek s ha oda \u00e9rek, r\u00f6gt\u00f6n meg fogom kis\u00e9rteni \u00e1tmenni a cs\u00e1sz\u00e1riakhoz vagy a poroszokhoz. \u00bb Csak az \u00f6nk\u00e9nytes unszol\u00e1saira s miu t\u00e1n az neki papirt, tollat, tint\u00e1t hozott, irta meg a kiv\u00e1nt leveleket. De a magyart k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az\u00e9rt, hogy kimossa mag\u00e1t kapit\u00e1nya el\u0151tt a sz\u00f6k\u00e9s gyan\u00faj\u00e1b\u00f3l. K. Csak az igazat mondta ? F. Csak azt. Ezzel a kihallgat\u00e1s v\u00e9get \u00e9rt, de T\u00f3th J\u00e1nost nyomban letart\u00f3ztatottnak jelentett\u00e9k ki. Elk\u00e9pzelhetni, hogy a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k nem sok feneket ker\u00edtett a dolognak. Az iratokat halad\u00e9ktalanul \u00e1ttet t\u00e9k a seine-et-marne-i \u00fcgy\u00e9szs\u00e9ghez, mely Braud-ot l\u00e1z\u00edt\u00f3 szavak\u00e9rt, T\u00f3th J\u00e1nost pedig sz\u00f6k\u00e9sre val\u00f3 cs\u00e1b\u00edt\u00e1s\u00e9rt vonta felel\u0151ss\u00e9gre. Febru\u00e1r 17-\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt meg az els\u0151 kihallgat\u00e1s a rendes b\u00edr\u00f3s\u00e1g el\u0151tt, Jacquet \u00fcgy\u00e9sz \u00e9s Robin jegyz\u0151 jelenl\u00e9t\u00e9ben. A kihallgat\u00e1sn\u00e1l Braud, a ki mag\u00e1t volt tan\u00edt\u00f3nak \u00e1ll\u00edtja, ragaszkodik ahhoz, hogy T\u00f3th volt az, a ki e leveleket r\u00e1er\u0151 szakolta, s hogy azokat akkor dugta hib\u00e1tja zseb\u00e9be, mikor egyszer a k\u00f3rh\u00e1z kertj\u00e9ben f\u00e9s\u00fclk\u00f6dni, akarv\u00e1n, levetette kab\u00e1t j\u00e1t (!) (N. b. tudjuk, hogy mikor a la frt\u00e9-miloni k\u00f3rh\u00e1zban az iratokra bukkantak, azok nanking nadr\u00e1gja zseb\u00e9ben vol tak). Azt \u00e1ll\u00edtja tov\u00e1bb\u00e1 Braud, hogy \u00f6 err\u0151l csak a k\u00f3rh\u00e1z b\u00f3l kij\u0151ve gy\u0151z\u0151d\u00f6tt meg, de m\u00e1r ekkor er\u0151s l\u00e1za l\u00e9v\u00e9n, nem semmis\u00edthette meg az iratokat. A mi Toth-ot illeti, \u0151 nem tudv\u00e1n franczi\u00e1ul, tolm\u00e1csot kap egy Jean Baptiste nev\u0171 szab\u00f3 szem\u00e9ly\u00e9ben, ki felesk\u00fc szik, hogy hi ven fogja teljes\u00edteni tiszt\u00e9t. T\u00f3th ez\u00fattal is a mellett marad, hogy a pap\u00edrokat t\u0151le a franczia er\u0151szakkal csikarta ki, oly cz\u00e9llal, hogy ha \u00e1tmegy a cs\u00e1sz\u00e1riakhoz, ne * Megjegyz\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3, hogy T\u00f3th itt ellenmond\u00e1sba j\u0151 mag\u00e1val, mert l\u00e1ttuk fentebb, hogy a latin levelet fogva volt t\u00e1rsai nev\u00e9ben is iita al\u00e1. Nem lehetetlen, hogy mostani tagad\u00e1s\u00e1val \u0151ket akarta az \u00fcld\u00f6ztet\u00e9s el\u0151l meg menteni."], [244, "236 h\u00e1borgass\u00e1k az el\u0151\u0151rs\u00f6k. Ez alkalommal lak\u00f3helye fel\u0151l is k\u00e9rdeztetv\u00e9n, ilyen\u00fcl Bessermine-t (B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny?) jel\u00f6li meg.. Mint v\u00e1dlottat, most m\u00e1r az eg\u00e9sz kihallgat\u00e1s alatt tegezik. Floreal 8-\u00e1n meghozz\u00e1k a v\u00e1dhat\u00e1rozatot, Braud ellen, mivel a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g ellen l\u00e1z\u00edtott \u00e9s egy osztr\u00e1k fogoly \u00e1ltal ma g\u00e1nak aj\u00e1nl\u00f3levelet adatott, hogy a cs\u00e1sz\u00e1riakoz vagy poroszok hoz sz\u00f6khessek \u00e1t, s T\u00f3th J\u00e1nos ellen, mivel a sz\u00f6k\u00e9sre cs\u00e1b\u00edtott az\u00e1ltal, hogy Braudnak sz\u00f6k\u00e9s\u00e9t aj\u00e1nl\u00f3 irataival el\u0151seg\u00edtette. P\u00e1r nappal r\u00e1 Cotte b\u00edr\u00f3 megb\u00edzza Petit k\u00e9sest T\u00f3th n\u00e9met \u00e9s magyar h\u00e1tainak franczi\u00e1ra ford\u00edt\u00e1s\u00e1val. Petit k\u00e9t nap alatt k\u00e9sz\u00fcl el a ford\u00edt\u00e1ssal, s a n\u00e9met sz\u00f6veget eg\u00e9sz j\u00f3l adja vissza, a magyart azonban hi\u00e1nyosan. L\u00e1tszik, hogy valamit csakugyan \u00e9rtett magyarul, de a ford\u00edt\u00e1s t\u00f6bbi r\u00e9sze csak tal\u00e1lomra k\u00e9sz\u00fclt. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a ((f\u0151tiszt\" -et \u00abofficier subalterne\"-nek ford\u00edtja, a \u00ab v\u00e9dett \u00bb sz\u00f3 \u00e9rtelm\u00e9vel pedig nem l\u00e9v\u00e9n tiszt\u00e1ban, azt eg\u00e9szen kihagyja, holott a sz\u00f3 teljesen franczia eredet\u0171 (v\u00e9dette). De kihagyott a ford\u00edt\u00f3 egyebet is , T\u00f3th magyar level\u00e9nek legkompromitt\u00e1l\u00f3bb r\u00e9sz\u00e9t, a franczia \u00e1llapotokra vonatkoz\u00f3 postscripturn\u00e1t. Nem lehetetlen, hogy a der\u00e9k ember ily m\u00f3don akart megmenteni egy magyar embert, a kinek haz\u00e1ja ir\u00e1nt tal\u00e1n m\u00e9g r\u00e9gi v\u00e1ndor\u00e9vei eml\u00e9k\u00e9b\u0151l viseltetett rokonszenvvel. Erre azonban m\u00e9g egyel\u0151re nem volt sz\u00fcks\u00e9g, mert a meluni t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9knek Prairial 22-\u00e9n kelt \u00edt\u00e9lete, b\u00e1r elis meri, hogy ugy T\u00f3th, mint Braud tette komoly besz\u00e1m\u00edt\u00e1s al\u00e1 esik, hab\u00e1r T\u00f3th kev\u00e9sbb\u00e9 l\u00e1tszik is b\u0171n\u00f6snek; de mivel v\u00e9lem\u00e9nye szerint a Braudnak tulajdon\u00edtott szavak nem vonatkoznak egyenesen a kir\u00e1lys\u00e1g vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra, s mivel T\u00f3th-ot nem lehet cs\u00e1b\u00edt\u00f3nak nevezni, mert nem bujtogatott egyenesen \u00e1tt\u00e9r\u00e9sre, hanem csak aj\u00e1nlatot adott arra az esetre, ha Braud \u00e1t akarna menni vagy elfogatn\u00e9k, s mivel v\u00e9gre ha cs\u00e1b\u00edt\u00f3 nincs, \u00fagy cs\u00e1b\u00edtott sincs, teh\u00e1t \u00fagy alanyi, mint t\u00e1rgyi t\u00e9ny\u00e1llad\u00e9k hi\u00e1nya forogv\u00e1n fenn, mindezekn\u00e9l fogva a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k . . . nos, tal\u00e1n felmentette a v\u00e1dlottakat? Dehogy; illet\u00e9ktelennek jelentette csup\u00e1n mag\u00e1t, s az \u00fcgyet a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9khez tette \u00e1t. K\u00e9t nappal k\u00e9s\u0151bb' a foglyokat a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e1tirat mellett k\u00eds\u00e9rtette Parisba :"], [245, "237 ((Polg\u00e1rt\u00e1rs! Itt k\u00fcld\u00f6m a Seine et Marne megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9knek f. h\u00f3 22-ik\u00e9r\u00f6l kelt hat\u00e1rozat\u00e1t Braud \u00e9s T\u00f3th J\u00e1nos \u00fcgy\u00e9ben, s egy\u00fattal a rajok vonatkoz\u00f3 iratokat. Elolvas\u00e1suk minden magyar\u00e1zatot f\u00f6l\u00f6slegess\u00e9 tesz. K\u00fcld\u00f6m egy\u00fattal e k\u00e9t egy\u00e9nis\u00e9get is a ter\u00fcleteden lev\u0151 b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k vala melyik\u00e9be. Salut et fraternit\u00e9. \u00bb (Az al\u00e1\u00edr\u00e1s olvashatatlan.) Az iratokban ezent\u00fal m\u00e9g csak egyszer tal\u00e1lkozunk T\u00f3th J\u00e1nos nev\u00e9vel: a csend\u0151r\u00f6knek sz\u00f3l\u00f3 kis\u00e9r\u0151 lev\u00e9l alj\u00e1n, mely b\u0151l kit\u0171nik, hogy a foglyokat Prahial 26-\u00e1n kis\u00e9rt\u00e9k \u00e1t Cha rentonon, \u00fatban Paris fel\u00e9. Prahial 26-ika a forradalmi napt\u00e1rban j\u00fanius 14-ik\u00e9nek felel meg (1794). Ett\u0151l kilencz napra (Messidor 5-\u00e9n) a ma gyar husz\u00e1r gyerek \u00e1rva feje l\u00e1rm\u00e1s dobriad\u00f3 k\u00f6zt gurult al\u00e1 Sanson mester f\u00fcr\u00e9szporos kosar\u00e1ba, veszedelmes pajt\u00e1s\u00e1\u00e9val egy\u00fctt. A p\u00e1risi v\u00e9rb\u00edr\u00f3s\u00e1g nem \u00e9rtette a tr\u00e9f\u00e1t. XXIV. EOBESPIEERE BUK\u00c1SA. Ha Danton volt az, a ki a forradalom szenved\u00e9lyeit f\u00e9keib\u0151l felszabad\u00edtotta, Robespierre '-r\u0151l elmondhatjuk, hogy \u0151 igyekezett azokat legink\u00e1bb haszn\u00e1ra ford\u00edtani. A forradalom ez \u00f3ri\u00e1sa led\u00f6nt\u00e9s\u00e9vel egyengetve l\u00e1tta most m\u00e1r \u00fatj\u00e1t b\u0171nei v\u00e9gs\u0151 cz\u00e9lj\u00e1hoz, a dikt\u00e1tors\u00e1ghoz. Ez a cz\u00e9l volt az, melynek el\u00e9rhet\u00e9se v\u00e9gett makacs sz\u00edv\u00f3ss\u00e1ga a legtov\u00e1bb tudta mag\u00e1t annyi vihar k\u00f6z\u00f6tt is felsz\u00ednen tartani. El\u0151bb azonban politikai hatalm\u00e1hoz a vall\u00e1si hatalmat is hozz\u00e1 akarta csatolni; nemcsak az akaraton, hanem a lelki ismereten is kiv\u00e1nt uralkodni; azt akarta, hogy ne csak dik t\u00e1tora, hanem f\u0151papja is legyen az uj \u00e1llami \u00e9s t\u00e1rsadalmi szervezetnek. Az Esz istenn\u0151j\u00e9nek kultusza, mely t\u00e1g t\u00e9rt nyitott a meggy\u0151z\u0151d\u00e9sek szabads\u00e1g\u00e1nak, nem el\u00e9g\u00edthette ki az \u0151 korm\u00e1nyz\u00e1si v\u00e1gyait, sem doctrinair elm\u00e9j\u00e9t; az az"], [246, "238 erk\u00f6lcsbir\u00f3i szerep pedig, melyre mag\u00e1t feltolta, nem engedte, hogy szemet hunyjon a vall\u00e1s ama profan\u00e1czi\u00f3ja el\u0151tt, mely az Esz vall\u00e1sa saturn\u00e1li\u00e1inak kicsapong\u00e1sait jellemezte. Tud juk, hogy az Esz istenn\u0151je rendesen a sansculotte-oszt\u00e1ly k\u00f6nnyelm\u0171 n\u0151ib\u0151l toborztatott, kiknek tr\u00f3nj\u00e1t m\u00e1mort\u00f3l t\u00e1ntorg\u00f3 jakobinusok, jiip\u00e1z\u00f3 kanonirok kis\u00e9rt\u00e9k vad t\u00e1ncz czal, s a carmagnolet \u00fcv\u00f6ltve. Robespierre els\u0151 dolga volt v\u00e9get vetni ez undok vissza\u00e9l\u00e9seknek, s az uj vall\u00e1s, melyet hely\u00f6kbe \u00e1ll\u00edtott, t\u00f6k\u00e9letesen megfelelt az \u0151 Bousseaub\u00f3l mer\u00ed tett eszm\u00e9ny\u00e9nek, b\u00e1r a m\u00f3d, melyen azt proklam\u00e1lta, nem kev\u00e9sbb\u00e9 volt nevets\u00e9ges. T\u00f6rv\u00e9nyben kimondatta a konvent tel, hogy a franczia n\u00e9p elismeri a legf\u0151bb l\u00e9nyt \u00e9s a l\u00e9lek halhatatlans\u00e1g\u00e1t s ennek \u00fcnnepl\u00e9s\u00e9re \u00fcnnepeket is rendelt. \u00c1llamvall\u00e1st akart behozni, s e v\u00e9gre szak\u00edtania kellett az eddigi rendszerrel. Prahial 20-\u00e1n (j\u00fanius 8.) k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00fcnnep\u00e9lyes czere moni\u00e1k k\u00f6zt volt v\u00e9gbemenend\u0151 az uj vall\u00e1s felavat\u00e1sa. Ez \u00fcnnep\u00e9lyen Robespierre szem\u00e9lyesen k\u00edv\u00e1nt a konventben eln\u00f6k\u00f6lni \u00e9s sok h\u00f3kusz-p\u00f3kusz k\u00f6zt jelent meg a k\u00e9pvisel\u0151k kis\u00e9ret\u00e9ben, kolleg\u00e1i\u00e9t\u00f3l n\u00e9mileg el\u00fct\u0151 \u00f6lt\u00f6zettel, kez\u00e9ben roppant vir\u00e1gcsokor, a Tuilleri\u00e1k kertj\u00e9ben. Azut\u00e1n hamis p\u00e1thoszt\u00f3l dagad\u00f3 sz\u00f3noklatot tartott, melynek v\u00e9gezt\u00e9vel f\u00e1kly\u00e1t ragadva kez\u00e9be, felgy\u00fajtotta az atheismust jelk\u00e9pez\u0151 csoportozatot, melyet D\u00e1vid tervezett, s melyben, mint a k\u00f6zj\u00f3 ellens\u00e9gei, a nagyrav\u00e1gy\u00e1s, \u00f6nz\u00e9s, egyenetlens\u00e9g stb. allegorikus alakjai voltak l\u00e1that\u00f3k ; e pillanatban f\u00e9nyes t\u0171zi j\u00e1t\u00e9k \u00e9s g\u00f6r\u00f6gt\u0171z k\u00f6zepette emelkedett ki a b\u00f6lcses\u00e9g szobra, s l\u00e1tt\u00e1ra \u2014 mint ez a rossz sz\u00edndarabokban szok\u00e1s \u2014 utas\u00ed t\u00e1sul volt hagyva, hogy bar\u00e1tok, testv\u00e9rek, rokonok, el\u00e9rz\u00e9 keny\u00fclve essenek egym\u00e1s karjaiba, arczaikon folyjon a meg hatotts\u00e1g k\u00f6nyje De hogy Robespierre n\u00e9pszer\u0171s\u00e9ge m\u00e1r ekkor ingadozni kezdett, \u00e9rdekesen mutatja egy kis inczidens. Mid\u0151n Robes pierre diadalmas arczczal l\u00e9pdelt az \u00fcnnep\u00e9ly sz\u00ednhely\u00e9re,, k\u00f6rnyezete meglass\u00edtotta l\u00e9p\u00e9s\u00e9t. \u00abNos, nem k\u00f6vetnek?\" for dult h\u00e1tra k\u00f6vetel\u0151 hangon. A k\u00e9pvisel\u0151k soraiban halk z\u00fag\u00e1s t\u00e1mad. \u00abN\u00e9zd ezt az embert; nem el\u00e9g, hogy \u00far, Istenn\u00e9 is akar lenni!\" \u00abDe vannak m\u00e9g Brutusok, \u00bb monda egy m\u00e1sik."], [247, "239 Lecointre pedig el\u0151l\u00e9p: \u00ab Szeretem besz\u00e9deid mor\u00e1lj\u00e1t, \u2014 \u00fagymond, \u2014 de t\u00e9ged cseppet sem becs\u00fcllek. \u00bb Ez a f\u00f6l\u00e9bredt \u00f6n\u00e9rzet els\u0151, de m\u00e1r fenyeget\u0151 hangja volt. Azt lehetett volna v\u00e1rni, hogy e pathetikus fordulat a vall\u00e1s-erk\u00f6lcsi t\u00e9ren legal\u00e1bb is f\u00f6lf\u00fcggeszti egy id\u0151re a ter reur bossz\u00faj\u00e1t. Kor\u00e1ntsem. A guillotine nem sz\u0171nt meg nap nap ut\u00e1n ujabb \u00e1ldozatok v\u00e9r\u00e9vel \u00e1ztatni Francziaorsz\u00e1g f\u00f6ld j\u00e9t. Danton ut\u00e1n, kinek er\u00e9lyes keze egyed\u00fcl volt k\u00e9pes ellens\u00falyozni Robespierre n\u00f6vekv\u0151 befoly\u00e1s\u00e1t, ut\u00f3bbi Saint Just-tel \u00e9s Couthon-nal oldal\u00e1n formaszer\u00fc triumvir\u00e1tust alkotott a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1ny kebel\u00e9ben, melynek k\u00e9ts\u00e9g telen feje Bobespierre volt. Ett\u0151l fogva e triumvir\u00e1tus nev\u00e9 ben szolg\u00e1ltatta a v\u00e9rt\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k az \u00e1ldozatok hekatomb\u00e1it a v\u00e9rpadnak. M\u00e1jus 10-\u00e9n ism\u00e9t 25 elit\u00e9lt v\u00e1rta hal\u00e1l\u00e1t a Concier gerie-fogh\u00e1z egyik term\u00e9ben, k\u00f6zt\u00fck Erzs\u00e9bet herezegn\u0151, a n\u00e9hai kir\u00e1ly n\u0151v\u00e9re, kit sok\u00e1ig a Temple-ban feledtek M\u00e1ria Antoinette hal\u00e1la ut\u00e1n is, v\u00e9gre kiragadt\u00e1k unokan\u0151v\u00e9re kar jai k\u00f6z\u00fcl. \u00abNe s\u00edrj, \u2014 sz\u00f3lt hozz\u00e1, \u2014 visszaj\u00f6v\u00f6k.\" ((Nem, \u2014 felelt\u00e9k a k\u00f6zs\u00e9gi biztosok, \u2014 nem fogsz visszaj\u00f6nni, vedd kalapodat \u00e9s jer ! \u00bb A kihallgat\u00e1s r\u00f6vid ideig tartott: \u00abHogy h\u00edvnak?\" k\u00e9rd\u00e9 az eln\u00f6k. \u00ab Francziaorsz\u00e1gi Erzs\u00e9betnek.\" \u2014 \u00abHol volt\u00e1l augusztus 10-\u00e9n?\u00bb \u2014 \u25a0 \u00ab Fiv\u00e9rem, a kir\u00e1ly olda l\u00e1n, a Tuilleri\u00e1kban. \u00bb ((Fiv\u00e9red, a zsarnok mellett.\" \u2014 \u00abHa fiv\u00e9rem zsarnok lett volna, \u2014 vet\u00e9 oda b\u00fcszk\u00e9n Erzs\u00e9bet, \u2014 sem \u00e9n, sem \u00f6n nem voln\u00e1nk ott most, a hol vagyunk. K\u00fc l\u00f6nben mire a sok besz\u00e9d? Hal\u00e1lomat akarj\u00e1k; \u00e9n Istennek \u00e1ldoztam \u00e9letemet, s boldog leszek, ha a mennyben viszont fogom l\u00e1tni azokat, kiket e f\u00f6ld\u00f6n annyira szerettem. \u00bb T\u00e1rsai k\u00f6zt utols\u00f3nak l\u00e9pett a herezegn\u0151 a v\u00e9rpadra, de nem sz\u0171nt meg b\u00e1tor\u00edtani a vele hal\u00f3kat. Mikor a h\u00f3h\u00e9r dur v\u00e1n megragadta, kend\u0151je lecs\u00faszott. \u00ab Anyja nev\u00e9ben k\u00e9rem, takarjon be, urain \u00bb \u2014 sz\u00f3lt a bak\u00f3hoz, ki \u00f6nk\u00e9ntelen enge delmeskedett. De m\u00e9g sok volt azok sz\u00e1ma, a kiket a bossz\u00fa pallos\u00e1nak s\u00fajtania kellett, a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k nem tehetett eleget a felszaporodott \u00fcgycsom\u00f3knak: siettetni kellett az elj\u00e1r\u00e1st. Hozz\u00e1j\u00e1rult egy p\u00e1r ink\u00e1bb felfujt, mint komoly mer\u00e9nylet"], [248, "240 Collot d'Herbois \u00e9s Robespierre ellen s mindezek megtermet tek a forradalmi rendszab\u00e1lyok ujabb szigor\u00edt\u00e1s\u00e1t, a prairial 22-iki t\u00f6rv\u00e9nyt. \u00ab Csak a halottak nem t\u00e9rnek vissza t\u00f6bb\u00e9 \u00bb \u2014 ki\u00e1ltott fel Bar\u00e9re. Ett\u0151l fogva nem volt sz\u00f3 t\u00f6bb\u00e9 v\u00e9delem r\u0151l, sem tan\u00fakihallgat\u00e1sr\u00f3l, a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kt\u0151l a v\u00e9rpadig az \u00fat fel\u00e9nyire lett megr\u00f6vid\u00edtve. Magok a hegyp\u00e1rt jobb \u00e9rzelm\u0171 tagjai megd\u00f6bbentek e borzaszt\u00f3 t\u00falkap\u00e1st\u00f3l, mely demorali z\u00e1lni volt alkalmas magokat a kiv\u00e9gz\u00e9seket. Ruampt f\u00f6lki\u00e1l tott: \"Ha ez a t\u00f6rv\u00e9ny kereszt\u00fclmegy, sz\u00e9trobbantom agy vel\u0151met ! \u00bb Lcvasseur igyekezett megnyugtatni a felh\u00e1borult ked\u00e9lyeket: \u00abCsak m\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny kiv\u00e9gz\u00e9s, s azt\u00e1n napirendre t\u0171zz\u00fck a megkegyelmez\u00e9st. \u00bb Hanem a t\u00f6rv\u00e9nyt megszavazt\u00e1k, s a legels\u00f6k\u00fcl, a kiken kipr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k hat\u00e1s\u00e1t, a Luxembourg fogh\u00e1z 160 foglya jelent meg, a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k hom\u00e1ly\u00e1ban sz\u0151tt \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9ssel v\u00e1dolva. A b\u00edr\u00e1k kez\u00fckben pisztolyokkal \u00fcl\u00e9seztek, s az eln\u00f6k v\u00e9gigfutva szemeivel a list\u00e1t, egym\u00e1sut\u00e1n sz\u00f3l\u00edtotta f\u00e9l a v\u00e1dlottakat: \u2022(D\u00f3rival, beismered az \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9st?\" \u25a0 \u2014 \u00abNem!\u00bb \u2014 ((Tud tam, hogy ez lesz a felelet, de nem vezet sikerre. Tov\u00e1bb!\" \u2014 ((Champigny, nem vagy-e ex-nemes?\u00bb \u2014 \u00abIgen.\" \u2014 Men j\u00fcnk tov\u00e1bb. Guidreville, pap vagy?\u00bb \u2014 <(Igen, de letettem a polg\u00e1ri esk\u00fct.\" \u25a0 \u2014 \u00ab Nincs t\u00f6bb szavad. L\u00e1ssuk a k\u00f6vetke z\u0151t.\" \u2014 ((M\u00e9nil, nem volt\u00e1l-e az alkotm\u00e1nyp\u00e1rti Memon cse l\u00e9dje ? \u00bb \u2014 \u00ab De igen \u00bb . \u2014 \u00ab J\u00f3l van, menj\u00fcnk tov\u00e1bb ! \u00bb \u2014 \u00ab V\u00e9ly, te a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9p\u00edt\u00e9sze volt\u00e1l.\" \u2014 \"Igenis, hanem 1789-ben elbocs\u00e1tottak. \u00bb \u2014 \u00ab El\u00e9g. Tov\u00e1bb ! \u00bb \u2014 \u00ab Duf\u00f6rt, igaz, hogy test\u0151r volt\u00e1l? \u00ablgen, de 1789-ben szabads\u00e1goltak. \u00bb \u2014 -(Tov\u00e1bb a m\u00e1sikat. \u00bb \u00c9s ez \u00edgy folyt szakadatlan, n\u00e9ha vastag^ t\u00e9ved\u00e9sekkel, melyeknek kiigaz\u00edt\u00e1s\u00e1val senki sem t\u00f6r\u0151d\u00f6tt. ((\u00c9n nem vagyok v\u00e1dlott\" \u2014 sz\u00f3lalt f\u00f6l egyik fogoly. \u2014 \u00ab Semmit sem tesz; neved itt van, folytassuk!\" Bizonyos Loisefolles-t fia nev\u00e9ben hallgatnak ki, \u00edt\u00e9lnek el \u00e9s v\u00e9geznek ki. Sorban j\u00f6nnek Pa risba meghalni : a vend\u00e9e-i p\u00f3rn\u0151k, a compi\u00e9gne-i ap\u00e1cz\u00e1k, a toulouse-i v\u00e1rosaty\u00e1k. Azut\u00e1n egyes f\u00e9nyesebb nevek : Rou cher \u00e9s Ch\u00e9nier Andr\u00e9 k\u00f6lt\u0151k, a magyarorsz\u00e1gi szerepl\u00e9s\u00e9r\u0151l is ismert nev\u0171 kalandor : Trenck b\u00e1r\u00f3, Chimay herezegn\u0151, Narbonue gr\u00f3fn\u0151, Clermont-Tonerre berezeg,\" stb. 1793"], [249, "241 m\u00e1rcziusa \u00f3ta, mi\u00f3ta a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k fenn\u00e1llt, prahial 22-ig az elit\u00e9ltek \u00e9s kiv\u00e9gzettek sz\u00e1ma 577 volt; prahial 22 t\u00f6l thermidor 9-ig, Robespierre buk\u00e1sa napj\u00e1ig, azaz 1794 jun. 10-t\u0151l j\u00falius 27-ig nem kevesebb mint k\u00e9tezerk\u00e9tsz\u00e1z nyolczvan\u00f6t szerencs\u00e9tlen v\u00e9rzett el a guillotine alatt. Fouquier Tinville j\u00f3l felfogta Robespierre gondolat\u00e1t s k\u00f6ny\u00f6rtelen\u00fcl testes\u00edtette is meg. M\u00e9g azt a f\u00e1rads\u00e1got sem vette mag\u00e1nak, hogy felbontsa a hozz\u00e1 be\u00e9rkezett p\u00f6rcsom\u00f3 kat, a becsatolt terhel\u0151 vagy ment\u0151 bizony\u00edt\u00e9kokat. Czinikus szavai bizony\u00edtj\u00e1k, hogy nemcsak eszk\u00f6z volt a hatalom kez\u00e9 ben, hanem \u00f6rd\u00f6gi \u00e9lvezetet tal\u00e1lt munk\u00e1j\u00e1ban. Ak\u00e1rh\u00e1nyszor sz\u00e1m\u00edtgatta mag\u00e1ban kedvtel\u00e9ssel \u00e1ldozatai sz\u00e1m\u00e1t, s kez\u00e9ben papirossal, vend\u00e9gl\u0151kben, k\u00e1v\u00e9h\u00e1zakban gyakran hallott\u00e1k sz\u00e1m\u00edtgatni, mint ak\u00e1rmelyik alkuszt: \u00abAz utols\u00f3 decade el\u00e9g j\u00f3l be\u00fct\u00f6tt, de n\u00e9gysz\u00e1z, n\u00e9gysz\u00e1z\u00f6tvenre kell hogy emelked j\u00e9k a sz\u00e1m.\" Egyszer a Pont-Neuf-\u00f6n hazamenet rosszul lett s azt mondta : \u00ab A halottak\u00fcld\u00f6z\u0151 \u00e1rnyait v\u00e9lem l\u00e1tni \u00ab . Paris maga elirt\u00f3zott a r\u00e9mes l\u00e1tv\u00e1nyt\u00f3l, melynek tanuja volt, a v\u00e9r szaga el\u0171zte a lak\u00f3kat a guillotine szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1b\u00f3l, a \u00abPlace de la Revolutioii\" k\u00f6rny\u00e9k\u00e9r\u0151l, s \u00faj nyaktil\u00f3t kellett fel\u00e1ll\u00edtani a \u00abPlace du Tr\u0151ne\u00bb-on. \u2014 A merre a gy\u00e1szos menet haladt, a boltokat bez\u00e1rt\u00e1k, a j\u00e1r\u00f3kel\u0151k kit\u00e9rtek az \u00fatb\u00f3l. Minden \u00e9let kihalt. A vid\u00e9ken ezalatt szint\u00e9n tov\u00e1bb folyt a \u00abdanse ma cabre\u00bb. Carrier hazafias d\u00fche az \u0151r\u00fclts\u00e9gig fokoz\u00f3dott; nem el\u00e9gedett meg a vend\u00e9e-iek kiirt\u00e1s\u00e1val, csecsem\u0151iket is sere gest\u00f6l fojtatta a vizbe. \u00abMeg kell \u00f6lni a farkasfi\u00f3k\u00e1kat. \u00bb Nan tesban miut\u00e1n megpr\u00f3b\u00e1lta a guillotinet \u00e9s a sort\u00fczet, \u00e9s egyik sem m\u0171k\u00f6d\u00f6tt neki el\u00e9g gyorsan, uj m\u00f3dot eszelt ki \u00e9s az \u00e1ldozatokat p\u00e1rosan \u00f6sszek\u00f6tve l\u00e1baikn\u00e1l \u00e9s kez\u00fckn\u00e9l fogva, \u00fagy dobatta a Loireba. Ezeket \u00fagy h\u00edvt\u00e1k, hogy : \u00abk\u00f6zt\u00e1rsa s\u00e1gi h\u00e1zass\u00e1gok \u00bb. A Loire vize meg l\u00f6n fert\u0151zve a hull\u00e1kt\u00f3l, a halak sem szolg\u00e1lhattak t\u00e1pszer\u00fcl a ki\u00e9hezett lakoss\u00e1gnak, s a l\u00e1z is puszt\u00edtva tizedelte meg a v\u00e1ros m\u00e9g megmaradt n\u00e9pess\u00e9g\u00e9t. Hal\u00e1lra \u00cdt\u00e9ltek 7 \u00e9ves, 5 \u00e9ves, 4 \u00e9ves gyermeke ket; hal\u00e1lra \u00cdt\u00e9ltek egy kuty\u00e1t, s tanu\u00fal beid\u00e9ztek egy b\u00e1bot. Kiv\u00e9geztek egy Maill\u00e9 nev\u0171 1 6 \u00e9ves fi\u00fat, mint konspir\u00e1tort, mert fogh\u00e1z\u00f6r\u00e9nek fej\u00e9hez dobott egy felszolg\u00e1lt rothadt A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [250, "242 heringet, s egy M\u00e9nard nev\u0171 72 \u00e9ves \u00f6reg asszonyt, mert <( mag\u00e1ba vonult\u00e1n \u00e9lt \u00e9s senkit sem szeretett \u00bb . Az egyenl\u0151s\u00e9g ut\u00f3pi\u00e1j\u00e1t a legapr\u00f3bb r\u00e9szletekre is kiter jed\u0151 szigorral akart\u00e1k e mellett megval\u00f3s\u00edtani. Henri ot egy, a Palais Royalban tartott razzia alkalm\u00e1val 130 egy\u00e9nt tart\u00f3z tatott le \u00e9s szolg\u00e1ltatott \u00e1t a hat\u00f3s\u00e1gnak azzal a jelent\u00e9ssel, hogy \u00abnem val\u00f3di sansculotte-ok, mert k\u00f6v\u00e9rek \u00e9s ]\u00f3l t\u00e1p l\u00e1ltak \u00bb . Egy polg\u00e1r a vid\u00e9kr\u0151l szop\u00f3s malaczot k\u00fcldetett mag\u00e1 nak s azt\u00e1n le\u00f6lte. H\u00e1rom \u00f3ra m\u00falva a polg\u00e1r a b\u00f6rt\u00f6nben volt, a malacz jiedig lefoglalva \u00e9s kiosztva a n\u00e9p k\u00f6zt. Az \u00ab Un s\u00e9j\u00f6ur en Franc\u00e9 \u00bb szerz\u0151je \u00edrja: ((Parisban m\u00e9g mindig nem lehettisztess\u00f3ges ruh\u00e1ban mutatkozni ; k\u00e9nytelen voltam durva v\u00e1szonb\u00f3l szerezni be nadr\u00e1got, kab\u00e1tot \u00e9s mell\u00e9nyt. Egy szer majd a f\u00f6ldre l\u00f6ktek, mivel z\u00f6ld szalagos szalmakalap volt fejemen.\" Beaulieu szerint pedig a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g gavall\u00e9r jai hossz\u00fa szak\u00e1lt n\u00f6vesztettek, felborzolt\u00e1k hajaikat, bepisz kolt\u00e1k kezeiket. \u00edr\u00f3k, b\u00f6lcs\u00e9szek, nagy sz\u0151r\u00f6s sipk\u00e1kat hord tak, melyekr\u0151l r\u00f3kafark cs\u00fcng\u00f6tt al\u00e1 v\u00e1llaikra. A nyilv\u00e1nos gy\u0171l\u00e9seken, sz\u00ednh\u00e1zakban az els\u0151 sorban csupa v\u00f6r\u00f6s sipk\u00e1kat lehetett l\u00e1tni. Irodalmat, m\u0171v\u00e9szetet, tudom\u00e1nyt nem becs\u00fclt a terro rizmus; a lyoni terrorist\u00e1k torkuk szakadt\u00e1b\u00f3l hirdett\u00e9k, hogy Francziaorsz\u00e1gnak nincs sz\u00fcks\u00e9ge selyemmunk\u00e1sokra. Hason l\u00f3an j\u00e1rt a modern vegy\u00e9szet nagy nev\u0171 megalap\u00edt\u00f3ja, Lavoi sier, kit, mid\u0151n hal\u00e1lra \u00edt\u00e9ltetve, 15 napi halad\u00e9kot k\u00e9rt, hogy egy k\u00eds\u00e9rlet\u00e9t befejezhesse, Coffinhal azzal utas\u00edtott el\": \u00ab A k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gnak nincs sz\u00fcks\u00e9ge tud\u00f3sokra.\" A gyan\u00fa sok list\u00e1j\u00e1ban sokan szerepeltek csup\u00e1n azon a czimen, mert \u00ab eszes emberek \u00e9s \u00edgy \u00e1rthatnak\". Dumas ki is mondotta, hogy c minden eszes embert le kellene nyakaztatni. \u00bb Henriot ind\u00edtv\u00e1nyozta a nemzeti k\u00f6nyvt\u00e1r felgyujt\u00e1s\u00e1t ; a klubbokban pedig ilyen besz\u00e9d j\u00e1rta; \u00abNe higyjetek ennek s ennek az embernek, mert k\u00f6nyvet \u00edrt. \u00bb A Baboeufist\u00e1k programmja nem kevesebbet k\u00f6vetelt, mint hogy ((minden felvil\u00e1gosod\u00e1st elt\u00f6r\u00fcljenek, a gyermekek ne viselj\u00e9k atyjok nev\u00e9t s k\u00f6z\u00f6sen nevelkedjenek; egyetlen franczia polg\u00e1r se hagyhassa el haz\u00e1 j\u00e1t; a v\u00e1rosokat rombolj\u00e1k le, mindenki egyenruh\u00e1t hordjon,"], [251, "ROBESPIERRE S T\u00c1RSAI \u00daTBAN A VESZT\u0150HELYRE. 16"], [252, "244 a halottak felett t\u00f6rv\u00e9nyt \u00fcljenek, s csak kedvez\u0151 \u00edt\u00e9let ese t\u00e9ben engedtess\u00e9k meg a temet\u00e9s \u00bb . Egy id\u0151 \u00f3ta Robespierre ritk\u00e1n jelent meg a k\u00f6zj\u00f3l\u00e9ti bizottm\u00e1ny kebel\u00e9ben, ink\u00e1bb az \u00e1ltal\u00e1nos politika ir\u00e1nyz\u00e1s\u00e1t tartotta fenn mag\u00e1nak. A r\u00e9muralom \u00fcld\u00f6z\u00e9si rendszer\u00e9nek v\u00e9gs\u0151ig csig\u00e1zott h\u00farjai azonban m\u00e1r-m\u00e1r elpattan\u00e1ssal fenye gettek ; mag\u00e1ban a konventben is hatalmas ellenp\u00e1rt alakult \u00e9szrev\u00e9tlen Robespierre szem\u00e9lye ellen, melynek lelkei Billaud, Varennes, Collot d'Herbois voltak. Robespierre a jakobinusok hoz vette be mag\u00e1t, mint utols\u00f3 b\u00e1sty\u00e1j\u00e1ba; hatalma m\u00e9g kor\u00e1ntsem volt megt\u00f6rve, s a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ken kiv\u00fcl, mely bosszuterveinek k\u00e9sz eszk\u00f6ze volt, m\u00e9g mindig f\u00f6lt\u00e9tlen rendelkez\u00e9s\u00e9re \u00e1llott Henriot is, a vezet\u00e9se alatti fegyveres er\u0151vel. A Robespierre megbuktat\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekv\u0151k folytonos fon dorlatai azonban gyors cselekv\u00e9sre k\u00e9sztett\u00e9k szem\u00e9lyes hiveit is. Itt volt az id\u0151, hogy mindent merjenek, mindent koczk\u00e1z tassanak; \u00e9s mid\u0151n Robespierre, hogy \u00faj fegyvert nyerjen tervei kivitel\u00e9hez, n\u00e9gy nagy forradalmi t\u00f6rv\u00e9ny-sz\u00e9k fel\u00e1ll\u00ed t\u00e1sa ir\u00e1nt tett ind\u00edtv\u00e1nyt, de leszavaztatv\u00e1n, inger\u00fclten \u00e9s boszusan t\u00e1vozott; Saint-Just el\u00e9g vigy\u00e1zatlan volt kimon dani a v\u00e9gzetes sz\u00f3t, mely a forradalmi m\u00e1mort egyszerre kij\u00f3zan\u00edtotta. \u00abA baj \u2014 \u00edgy ki\u00e1ltott fel Saint-Just, \u2014 tet\u0151pontj\u00e1n van. Anarkhia minden\u00fctt. A konvent v\u00e9grehaj thatlan \u00e9s gyakran v\u00e9gre sem hajthat\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyekkel \u00e1rasztja el Francziaorsz\u00e1got. Hogyan szab\u00e1lyozni egy ily politikai \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1si zavart? Kimondom becs\u00fcletemre \u00e9s lelkiismeretemre, csak egy m\u00f3d j\u00e1t l\u00e1tom a szabadul\u00e1snak, s ez a hatalom \u00f6sszpontos\u00edt\u00e1sa oly ember kezei k\u00f6zt, kinek el\u00e9g l\u00e1ngesze, hatalma \u00e9s hazafis\u00e1ga legyen elfogadni a k\u00f6zhatalmat. Ez az ember Robespierre; \u0151 egyed\u00fcl mentheti meg az \u00e1llamot. Ind\u00edtv\u00e1nyozom, hogy ruh\u00e1ztass\u00e9k fel a dictatur\u00e1val. \u00bb A Robespierre-p\u00e1rt terveinek ily v\u00e1ratlan kipattan\u00e1sa rendk\u00edv\u00fcli zavarba ejtette a m\u00e9rs\u00e9keltebb elemeket. De hisz Robespierre dict\u00e1tors\u00e1gra t\u00f6rekv\u00e9s\u00e9t mindenki sejtette ; az"], [253, "245 \u00fajs\u00e1gok minden\u00fctt ((Robespierre korm\u00e1ny\u00e1r\u00f3l'), ((Robespierre hadsereg\u00e9r\u0151l\" besz\u00e9ltek \u2014 lehetett-e e fel\u0151l k\u00e9ts\u00e9g? Csakhogy Robespierre k\u00f6r\u00fcl m\u00e9g mindig hatalmas p\u00e1rt csoportosult, \u0151t megt\u00e1madva, j\u00f3l \u00e9rezt\u00e9k ellens\u00e9gei, hogy fej\u0151kkel j\u00e1tszanak. M\u00e1s m\u00f3dokra volt sz\u00fcks\u00e9ge a Robespierre n\u00f6vekv\u0151 befoly\u00e1s\u00e1t irigy szemmel n\u00e9z\u0151 f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9gnek, hogy \u0151t sebezhet\u0151 olda l\u00e1n s\u00fajtsa. \u00c9lt e napokban egy vall\u00e1si rajong\u00e1s\u00e1r\u00f3l ismert \u00f6reg n\u0151, Thcot Katalin, ki mag\u00e1t isten anyj\u00e1nak nevezve, a Messi\u00e1s k\u00f6zelg\u0151 elj\u00f6vetel\u00e9t hirdette, s a ki k\u00f6r\u00fcl a mystikus \u00e1br\u00e1ndo zok eg\u00e9sz szekt\u00e1ja gy\u0171lt \u00f6ssze, k\u00f6zt\u00fck egy volt pap \u00e9s alkotm\u00e1 nyoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9si tag is, Dom Gerle, kik a l\u00e1tnokn\u0151t p\u00e9nz\u00f6kkel t\u00e1mogatt\u00e1k. Ki volt a Messi\u00e1s ? nem mondott\u00e1k, de meglehet, hogy maga Robespierre szemelte ki mag\u00e1nak ezt a szerepet. Legal\u00e1bb \u00fagy hitt\u00e9k azok, kik e n\u00e9h\u00e1ny fanatikus \u00fcgy\u00e9t sz\u00f3v\u00e1 tev\u00e9n a konvent el\u0151tt, \u00e1ltalok Robespierret akart\u00e1k t\u00e1madni, ind\u00edtv\u00e1nyozv\u00e1n, hogy* e sz\u00e9delg\u0151 sz\u00f6vets\u00e9g tagjai \u00e1ll\u00edttassanak a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9, mint a kik bizarr tervek alatt \u00e1llamellenes \u00fczelmeket, esetleg egy Szent-Bertalan-\u00e9ji v\u00e9reng z\u00e9st, szicziliai vecserny\u00e9t vagy l\u0151por\u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9st takargat nak. T\u00e9ny, hogy az agg pr\u00f3f\u00e9tan\u0151 elfogat\u00e1sa alkalm\u00e1val n\u00e1la egy Bobespierrehez int\u00e9zett levelet tal\u00e1ltak meg : valamint az is igaz, hogy Robespierre maga er\u00e9lyesen sz\u00f3lalt f\u00e9l a mys tikusok \u00fcgy\u00e9nek tov\u00e1bb bolygat\u00e1sa ellen. Theot Katalin nem sok\u00e1ra a fogs\u00e1gban halt meg, s a dolog leker\u00fclt a nyilv\u00e1nos s\u00e1g sz\u0151nyeg\u00e9r\u0151l. Most azonban Robespierre l\u00e9pett fel t\u00e1mad\u00f3lag s leg k\u00f6zelebbi besz\u00e9d\u00e9ben k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Cambon p\u00e9nz\u00fcgyminisz tert t\u00e1madta meg k\u00edm\u00e9letlen szavakkal. \u00abEgy \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s l\u00e9tezik \u2014 \u00fagymond, a k\u00f6zszabads\u00e1g ellen, mely tagjait ama b\u0171n\u00f6s sz\u00f6vets\u00e9gb\u0151l nyeri, mely a konvent kebel\u00e9ben fondor kodik. E sz\u00f6vetkezetnek b\u0171nt\u00e1rsai vannak a k\u00f6zbiztons\u00e1gi bizottm\u00e1ny kebel\u00e9ben, s e sz\u00f6vetkezet a haza \u00e9s a honfiak elveszt\u00e9s\u00e9t t\u0171zte cz\u00e9lul. Mi a baj orvoss\u00e1ga ? Megb\u00fcntetni az \u00e1rul\u00f3kat, megtiszt\u00edtani a k\u00f6zbiztons\u00e1gi bizottm\u00e1nyt s al\u00e1 rendelni a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1nynak\" stb. stb. N\u00e9m\u00e1n hallgatt\u00e1k Bobespierre szavait, a tetsz\u00e9s, a k\u00f6zbe sz\u00f3l\u00e1s legkisebb moraja sem z\u00fagott fel; de alig fejezte be,"], [254, "246 Cambon, Vadier, Billaud-Varennes egyszerre emelkednek f\u00e9l, hogy megcz\u00e1folj\u00e1k Robespierre v\u00e1djait. \u00ab Ideje, \u2014 kezd\u00e9 Cambon, \u2014 kinyilatkoztatni a tiszta igazs\u00e1got. \u00c9n vagyok-e az, a kit v\u00e1dolni kell, hogy valakinek fel\u00e9je kerekedtem ? Az az ember, a ki mindennek f\u00e9l\u00e9je kerekedett, a ki meg b\u00e9n\u00edtotta akaratotokat, ugyanaz, a ki most besz\u00e9lt: Robes pierre !\u00ab Ugyanakkor minden oldalr\u00f3l felhangzik a ki\u00e1lt\u00e1s: ('Robespierre! Robespierre!') s a r\u00e9g\u00f3ta visszafojtott m\u00e9ltat lankod\u00e1s kit\u00f6r\u00e9s\u00e9vel k\u00f6vetelik, hogy adjon sz\u00e1mot azon k\u00e9p visel\u0151k b\u0171neir\u0151l, a kiket gyan\u00fas\u00edt. Robespierre, kit a r\u00e9g\u00f3ta fenyeget\u0151 vihar e vill\u00e1mgyors kit\u00f6r\u00e9se teljesen zavarba ejtett, a jakobinusok klubbj\u00e1ba menek\u00fclt, hogy \u00faj er\u0151t mer\u00edtsen a k\u00fczdelemhez. ((Bar\u00e1taim \u2014 sz\u00f3lt k\u00f6rnyezet\u00e9hez, \u2014 a mit most hallottatok, az v\u00e9grende letem ; ime tapasztaltam, hogy a gonoszok t\u00e1bora sokkal er\u00f6 sebb, hogysem k\u00f6rmeik k\u00f6z\u00fcl menek\u00fclni rem\u00e9lhetn\u00e9k. K\u00e9sz vagyok ki\u00fcr\u00edteni a m\u00e9regpoharat. \u00bb \u00ab Veled \u00fcr\u00edtem ki \u00e9n is\u00bb \u2014 sz\u00f3lt k\u00f6zbe D\u00e1vid, \u2014 m\u00edg Henriot aj\u00e1nlkozott, hogy csapat jai \u00e9l\u00e9n vonul a konvent ellen. Ezalatt egy m\u00e1sik t\u00e1mad\u00e1s a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1nyban indult meg Saint-Just ellen, ki ott egy jelent\u00e9s\u00e9t k\u00e9sz\u00fclt fel olvasni. De Collot \u00e9s B illand- Va re nnes megakad\u00e1lyozz\u00e1k. \u00ab Te is Bobespierre b\u0171nt\u00e1rsa vagy; gyal\u00e1zatos triumviratustok cz\u00e9lja az, hogy mindny\u00e1junkat meggyilkoljatok. De ha \u00e1ldo zatul es\u00fcnk, nem sok\u00e1ig fogj\u00e1tok \u00e9lvezni b\u0171neitek gy\u00fcm\u00f6l cseit; a n\u00e9p darabokra fog t\u00e9pni. Zsebeid telv\u00e9k felad\u00e1sokkal ellen\u00fcnk; mutasd list\u00e1idat!\" \u00c9s fenyeget\u0151 k\u00f6zeled\u00e9s\u00fckre Saint-Just r\u00e9m\u00fclve h\u00e1tr\u00e1l meg. Elk\u00f6vetkezett thermidor hires 9-ike, szomor\u00fa el\u0151\u00e9rzetek, gy\u00f6tr\u0151 aggodalmak napja a forradalom annyi id\u0151n \u00e1t b\u00e1lv\u00e1 nyozott f\u00e9rfi\u00e1ra. Robespierre nem t\u00e1pl\u00e1lt t\u00f6bb\u00e9 rem\u00e9nyeket a hegyp\u00e1rt idegenked\u00e9s\u00e9nek megt\u00f6r\u00e9s\u00e9re, de m\u00e9g b\u00edzott szava hatalm\u00e1ban a konvent el\u0151tt. El\u0151tte val\u00f3 este hazat\u00e9rve, cs\u00fcg gedten ism\u00e9telte : \u00ab Semmit sem v\u00e1rok a hegyt\u0151l ; meg akar nak szabadulni t\u0151lem, mint egy zsarnokt\u00f3l, de a konvent tiszta.\" M\u00e1snap pedig, mid\u0151n sz\u00e1ll\u00e1sad\u00f3ja, Duplay asztalos, s\u00f6t\u00e9t aggodalmait k\u00f6z\u00f6lte vele, m\u00e9g vigasztalta ezt :"], [255, "247 \u2014 \u00abNe t\u00f6r\u0151dj semmivel, nincs mit f\u00e9lnem: a konvent z\u00f6me tiszta.\" Ha tudta volna, mi van a j\u00f6v\u0151ben meg\u00edrva! Vae victis! Collot eln\u00f6k\u00f6lt e nap ; Saint-Just volt a sz\u00f3sz\u00e9ken, de minden szav\u00e1t z\u00fag\u00e1s, m\u00e9ltatlankod\u00e1s, fenyeget\u00e9s fogadta. Most Robespierre l\u00e9p az emelv\u00e9nyre, mire minden oldalr\u00f3l felhar san a \u00abLe a zsarnokkal!\" A var\u00e1zs megt\u00f6r\u00f6tt, s Tallien sietve haszn\u00e1lja fel az alkalmat, hogy Bobespierret ujabb t\u00e1mad\u00e1sokkal illesse. Ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra a konvent kimondja Hen- riot, Dumas \u00e9s m\u00e1sok letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t Bobespierre p\u00e1rth\u00edvei k\u00f6z\u00fcl. Robespierre \u00fajra sz\u00f3t k\u00e9r, de senki sem akarja hall gatni. \u00abLe a zsarnokkal!\" ki\u00e1ltj\u00e1k \u00e9s Barr\u00e9ret sz\u00f3l\u00edtj\u00e1k, ugyanazt, ki k\u00e9t nappal el\u0151bb els\u0151 kezdte meg a t\u00e1mad\u00e1st Robesjnerre ellen, s kir\u0151l azt mondja egy hagyom\u00e1ny, hogy e napon k\u00e9t besz\u00e9d volt meg\u00edrva zseb\u00e9ben, egy Bobespierre mellett, egy ellene. Az ut\u00f3bbira ker\u00fclt a sor. Bar v\u00e9re ut\u00e1n \u00fajra Robespierre k\u00e9rt sz\u00f3t, de a felhangz\u00f3 z\u00fag\u00e1s k\u00f6zepette nem \u00e9rv\u00e9nyes\u00edthet\u00e9 hangj\u00e1t. Egy pillanatig szemeit a leghevesebb zajong\u00f3kon j\u00e1rtatja, azut\u00e1n minden erej\u00e9t \u00f6sszeszedve \u2014 irja a hivatalos \u00abMoniteur\u00bb \u2014 a gy\u0171- l\u00e9s fel\u00e9 fordul: \u00abHozz\u00e1tok besz\u00e9lek, becs\u00fcletes emberek, nem e hara mi\u00e1khoz ...\u00bb (\u00c9l\u00e9nk k\u00f6zbesz\u00f3l\u00e1sok) . . . \u00ab Utolj\u00e1ra, gyilkosok eln\u00f6ke, sz\u00f3t k\u00e9rek t\u0151led. . .\u00bb (Zaj.) \u2014 Collot \u00e1tengedi hely\u00e9t Thuriotnak. Eln\u00f6k: <(Csak majd, ha rajtad lesz a sor. \u00bb (Nem! Nem! ki\u00e1ltj\u00e1k mindenfel\u0151l ... . A zaj tov\u00e1bb tart; Robespierre hi\u00e1ba er\u0151lk\u00f6dik, hangja megcsuklik.) Garnier de l'Aube: ((Dantonnak v\u00e9re fojtogatja.\" Robespierre : \u00ab Teh\u00e1t Dantont akarj\u00e1tok megbosszulni?\" (Zaj.) Louchet: ((Ind\u00edtv\u00e1nyozom Robespierre v\u00e1d al\u00e1 helyez\u00e9- s\u00e9t!\" (Kezdetben sz\u00f3rv\u00e1nyos, majd \u00e1ltal\u00e1nos helyesl\u00e9s.) \u00ab Ind\u00edtv\u00e1nyomat t\u00e1mogatj\u00e1k ! szavazzunk a letart\u00f3ztat\u00e1s felett. \u00bb (Szavazzunk! szavazzunk!) Ifjabb Robespierre: \u00ab\u00c9n \u00e9p olyan b\u0171n\u00f6s vagyok, mint fiv\u00e9rem, osztozom er\u00e9nyeiben, osztozni akarok sors\u00e1ban is."], [256, "248 \u00c9n is v\u00e1d al\u00e1 helyez\u00e9si hat\u00e1rozatot k\u00e9rek magam ellen. \u00bb (N\u00e9 h\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151 meghatottnak l\u00e1tszik, a t\u00f6bbs\u00e9g k\u00f6z\u00f6ny\u00f6s mozdulattal jelzi, hogy7 elfogadja az \u00e1ltal\u00e1nos szavazatot.) Robespierre itt \u00fajra sz\u00f3lni akar, de lehetetlen mag\u00e1t meg\u00e9rtetnie, niire az eln\u00f6k\u00f6t \u00e9s a gy\u0171l\u00e9st t\u00e1madja meg \u00e9les szavakkal. Duval : \u00ab Eln\u00f6k, sok\u00e1ig lesz m\u00e9g ez az ember ur a kon vent felett?\" (Egy hang: \u00abM\u00e1r is nagyon sok\u00e1 volt!\u00bb) Fr\u00e9ron: \u00abAh, milyen neh\u00e9z egy zsarnokot megsemmis\u00ed teni. \u00bb V\u00e9gre az eln\u00f6k szavaz\u00e1s al\u00e1 bocs\u00e1tv\u00e1n a k\u00e9rd\u00e9st, a letar t\u00f3ztat\u00e1st sz\u00f3t\u00f6bbs\u00e9ggel elhat\u00e1rozz\u00e1k. \u00ab \u00c9ljen a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g!\" ki\u00e1lt\u00e1sokt\u00f3l visszhangzik a terem. Robespierre : \u00ab A k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g, az elveszett, mert az \u00faton \u00e1ll\u00f3k diadalmaskodnak. \u00bb A letart\u00f3ztatni rendelt k\u00e9pvisel\u0151k (a k\u00e9t Robespierre-en kiv\u00fcl Saint-Just, Couthon, Lebas is) padjaikon maradtak, majd a k\u00f6z\u00e9pre l\u00e9pve, \u00e1tadattak a poroszl\u00f3knak. E jierczben Robespierre odasz\u00f3lt t\u00e1rsaihoz: ((Menj\u00fcnk ki csoportosan, ez t\u00f6bb hat\u00e1st fog tenni.\" Ezut\u00e1n az \u00fcl\u00e9st felf\u00fcggesztett\u00e9k. Ez volt a thermidor 9-iki forradalom kezdete a franczia nemzet t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s\u00e1ban, melylyel a konvent m\u00e9g egyszer \u00e9rv\u00e9nyre emelte souverainit\u00e1s\u00e1t. De az utcza felvette a har czot \u00e9s folytatta elkesered\u00e9ssel. Henriot f\u00e9lig ittasan t\u00e1nczol tatta lov\u00e1t Paris k\u00f6vezet\u00e9n s izgatta a n\u00e9jiet Robespierre mel lett p\u00e1rtot \u00fctni. A k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs megtagadta a v\u00e1dlott k\u00e9p visel\u0151k fogs\u00e1gba t\u00e9tel\u00e9t, ezek Robespierre-r\u00e9i \u00e9l\u00fck\u00f6n diadallal vonultak a polg\u00e1rmesteri hivatalba. Henriot-ot, kit egy pilla natra letart\u00f3ztattak, Cojfinhal n\u00e9h\u00e1ny emberrel halad\u00e9kta lanul kiszabad\u00edtotta. Az utczai forradalom teljes volt a kon venttel szemben, s h\u00edre j\u00e1rt, hogy Henriot t\u00fcz\u00e9rei cz\u00e9lba veszik a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s sz\u00e9khely\u00e9t. M\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal \u00e9s nyugalom mal, de hal\u00e1lra k\u00e9sz\u00fclve foglalt\u00e1k el hely\u00f6ket \u00fajra a k\u00e9pvise l\u0151k s Collot d'Herbois elfoglalv\u00e1n az eln\u00f6ki sz\u00e9ket, \u00fcnnep\u00e9 lyes hangon jelentette ki: (\u2022Polg\u00e1rok, itt a pillanat, hogy meghaljunk hely\u00fcnk\u00f6n.\" A karzatok n\u00e9pe megrettenve hagyta oda hely\u00e9t e sza vakra, mig a k\u00e9pvisel\u0151k elsz\u00e1ntan v\u00e1rt\u00e1k a t\u00f6rt\u00e9nend\u00f6ket."], [257, "249 Most f\u00f6lemelkedik Elie Lacoste, hogy Henriot t\u00f6rv\u00e9nyen kiv\u00fcl helyez\u00e9s\u00e9t ind\u00edtv\u00e1nyozza. De ugyan\u00e9 pillanatban Hen riot k\u00fcnn t\u00fczet vez\u00e9nyel. Azonban a t\u00fcz\u00e9rek haboznak, s n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151, ki ugyanakkor hagyja el a termet, felki\u00e1lt: (\u2022Katon\u00e1k, mit csin\u00e1ltok? ez az ember l\u00e1zad\u00f3, ne engedelmes kedjetek neki?\u00bb S a katon\u00e1k val\u00f3ban leeresztik a kan\u00f3czot, Henriot nyargalva menek\u00fcl, s hely\u00e9t, mint parancsnok, Bar ras foglalja el. Ez a fordulat visszaadta a rem\u00e9nyt a konventnek. Az id\u0151k megv\u00e1ltoztak: a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny t\u00f6bb\u00e9 nem t\u00e1mogatta a meg bukott zsarnokokat. A konvent tekint\u00e9ly\u00e9t t\u00e1mogat\u00f3 fegyveres er\u0151 most k\u00e9t szakaszban vonult a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs el\u00e9, hol Robes pierre s t\u00e1rsai halv\u00e1nyan, remegve tan\u00e1cskoztak a teend\u0151k felett. Couthon szedte \u00f6ssze legel\u0151bb b\u00e1tors\u00e1g\u00e1t. ((\u00edrni kell a hadsereghez\" \u2014 monda. \u00abDe kinek a nev\u00e9ben?\" jegyzi meg Bobespierre. \u00abA konvent\u00e9ben\" \u2014 felei\u00e9 Couthon. \u2014 \u00abNeni ott van-e a konvent a hol mi vagyunk? \u00bb Itt Robespierre \u00f6cscse f\u00fcl\u00e9hez hajolt \u00e9s suttogva n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t v\u00e1ltott vele, azut\u00e1n megsz\u00f3lalt: ((V\u00e9lem\u00e9nyem az, hogy a franczia n\u00e9p nev\u00e9ben kell irni. \u00bb De a franczia n\u00e9p nem volt t\u00f6bb\u00e9 Robespierre t\u00e1bor\u00e1 ban. Tapasztalhatta azt Henriot, mikor kev\u00e9ssel megfut\u00e1sa ut\u00e1n \u00fajra megjelenv\u00e9n csapatai k\u00f6zt, azokat a konvent \u00fcgy\u00e9 nek megnyerve tal\u00e1lta. Elk\u00e9pedve szaladt a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1csba tudtul adni a lever\u0151 hirt; de ott Coffinhal felinger\u00fclve gy\u00e1va s\u00e1g\u00e1n, megfogta v\u00e1ll\u00e1n\u00e1l \u00e9s lel\u00f6kte az ablakb\u00f3l. A rend\u0151r\u00f6k k\u00e9s\u0151bb egy em\u00e9szt\u0151b\u0151l h\u00fazt\u00e1k el\u0151. A csapatok k\u00f6zeled\u00e9se \u00e1ltal okozott zavar k\u00f6zepette egy M\u00e9da nev\u0171 csend\u0151r behatolt a tan\u00e1csterembe \u00e9s l\u00e1tv\u00e1n Robes pierret egy karsz\u00e9kben \u00fclni, k\u00f6ny\u00f6k\u00e9t t\u00e9rd\u00e9re \u00e9s fej\u00e9t kez\u00e9be t\u00e1masztva, felki\u00e1ltott: \u00ab Add meg magad \u00e1rul\u00f3!\" Bobespierre felemelte fej\u00e9t: \u00abTe vagy az \u00e1rul\u00f3, r\u00f6gt\u00f6n agyonl\u00f6vetlek.\" De ugyan\u00e9 pillanatban egy pisztolyl\u00f6v\u00e9s sz\u00e9troncsolta \u00e1llkapcs\u00e1t. Lerogyott, v\u00e9r\u00e9vel festve be a kez\u00e9ben tartott pap\u00edrszeletet, melyre saj\u00e1t keze \u00edr\u00e1s\u00e1val egy a n\u00e9phez int\u00e9zett ki\u00e1ltv\u00e1ny volt \u00edrva. \u00d3ri\u00e1si megd\u00f6bben\u00e9s t\u00e1mad most. Az ifjabb Robespierre r\u00e9m\u00fclet\u00e9ben kil\u00e9pve az ablakon, al\u00e1veti mag\u00e1t \u00e9s sz\u00e9tt\u00f6rt"], [258, "250 tagokkal marad a k\u00f6vezeten. Saint-Just Lebashoz hajol: \u00ab \u00d6lj meg engem !\u00bb De Lebas megragadja pisztoly\u00e1t s e szavakkal: \u00abEgy\u00e9b dolgom van!\u00bb mag\u00e1ba r\u00f6p\u00edti goly\u00f3j\u00e1t. Dumast, a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k eln\u00f6k\u00e9t az asztal al\u00f3l h\u00fazz\u00e1k el\u0151. \u25a0Couthon is megsebes\u00fcl s f\u00e9lholtan vonszolj\u00e1k az utcz\u00e1ra s csak akkor t\u00e9r mag\u00e1hoz, mikor valaki halottnak v\u00e9lve, a Szaj n\u00e1ba akarja l\u00f6ketni. Mindennek v\u00e9ge volt. A sz\u00f6kni nem tud\u00f3 Robespierret egy hord\u00e1gyon a kon vent el\u00e9 viszik. Benn Charlier \u00fcl az eln\u00f6ki sz\u00e9kben, s k\u00f6vet kez\u0151leg aposztrof\u00e1lja a gy\u0171l\u00e9st. \u00abA gy\u00e1va Robespierre itt van. Nem akarj\u00e1tok, hogy bej\u00f6jj\u00f6n?\" (Nem! Nem! ki\u00e1ltj\u00e1k minden oldalr\u00f3l.) Thuriot: \u00abEgy oly sok b\u0171nnel tet\u00e9zett ember hull\u00e1j\u00e1t a konventbe hozni, annyi volna, mint megfosztani e sz\u00e9p napot megillet\u0151 f\u00e9ny\u00e9t\u0151l. Egy zsarnok hull\u00e1ja csak d\u00f6gv\u00e9szt terjeszt het, az \u0151 \u00e9s b\u0171nt\u00e1rsai helye a v\u00e9rpad. Tegy\u00e9k meg a bizotts\u00e1 gok a sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9p\u00e9seket, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny pallosa halad\u00e9ktala nul s\u00fajtsa \u0151ket.\u00bb P\u00e1tere legem quam ipse fecisti. Addig is a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1ny helyis\u00e9g\u00e9be sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k. Ag\u00f3ni\u00e1j\u00e1r\u00f3l, utols\u00f3 pillanatair\u00f3l sz\u00f3szerint k\u00f6z\u00f6lj\u00fck Courtois jelent\u00e9s\u00e9t. \u00ab Robespicrre-t \u2014 \u00fagymond \u2014 a tan\u00e1csteremben helyez t\u00e9k egy asztalra.* Egy, a feje al\u00e1 tett pr\u00f3funtos l\u00e1da szolg\u00e1lt v\u00e1nkos\u00e1ul. Majdnem egy \u00f3r\u00e1ig maradt mozdulatlan, hogy azt lehetett hinni, megsz\u0171nt \u00e9lni. V\u00e9gre kinyitotta szemeit, a v\u00e9r b\u0151ven folyt als\u00f3 bal \u00e1llkapcs\u00e1n lev\u0151 seb\u00e9b\u0151l, inge v\u00e9res volt. Kalap \u00e9s nyakraval\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl volt, \u00e9gsz\u00ednk\u00e9k kab\u00e1t rajta, s\u00e1rga nadr\u00e1g, sark\u00e1ig lecs\u00faszott feh\u00e9r harisnya. Reggeli 3 \u2014 4 \u00f3ra fel\u00e9 \u00e9szrevett\u00e9k, hogy kis feh\u00e9r b\u0151rersz\u00e9nyt tart kez\u00e9ben, melyre ez volt irva: \u00abA Nagy Monarkh\u00e1hoz, Lecourt, udvari sz\u00e1ll\u00edt\u00f3, Saint-Honor\u00e9 utcza.,) Arra haszn\u00e1lta, hogy a sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l ki\u00f6nil\u0151 aludt v\u00e9rt feltartsa, s besz\u00e9lt\u00e9k, hogy e kis ersz\u00e9nyt, * Bar\u00e9re emliti egyik jelent\u00e9s\u00e9ben, de m\u00e1sok is meger\u0151s\u00edtik, hogy mikor a konvent emberei behatoltak a k\u00f6zs\u00e9gi tan\u00e1csterembe, hol Bobes pierre- \u00e9k f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1sa volt, a tan\u00e1csterem asztal\u00e1n nagy liliomjelv\u00e9nyt pil lantottak meg, a mi Bobespierre s hivei kir\u00e1lyp\u00e1rtis\u00e1g\u00e1t bizonyitn\u00e1."], [259, "ROBESl'IERRE A K\u00d6ZJ\u00d3LL\u00c9TI BIZOTTS\u00c1G ASZTAL\u00c1N."], [260, ""], [261, "253 vagy pisztolytokot csellel j\u00e1tszott\u00e1k kez\u00e9be, vagy az\u00e9rt, hogy elhitess\u00e9k, hogy maga l\u0151tt mag\u00e1ra, vagy pedig hogy a sz\u00e1ll\u00edt\u00f3 \u2022cz\u00e9ge \u00e1ltal eml\u00e9keztess\u00e9k az embereket a kir\u00e1lys\u00e1gra, melynek vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9ssel v\u00e1dolt\u00e1k. Sokan j\u00f6ttek buk\u00e1s\u00e1 ban megtekinteni ez egykor oly hatalmas, oly rettegett embert, \u00e9s n\u00e9melyek nem k\u00edm\u00e9lt\u00e9k s\u00e9rt\u00e9seikt\u0151l sem. Az egyik \u00edgy sz\u00f3lt : \u00abEz ugyan sz\u00e9p egy kir\u00e1ly!\" A m\u00e1sik: \u00abM\u00e9g ha maga Caesar teteme volna is, m\u00e9rt nem l\u00f6kt\u00e9k a csatorn\u00e1ba ? \u00bb De voltak, kik megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcltek rajta s keszken\u0151 \u00cdnj\u00e1ban feh\u00e9r papirt ad tak neki, melyet ugyanarra a cz\u00e9lra haszn\u00e1lt mint az ersz\u00e9nyt, csup\u00e1n jobb kez\u00e9t haszn\u00e1lva s balk\u00f6ny\u00f6k\u00e9re t\u00e1maszkodva. \"Reggel hat \u00f3ra fel\u00e9 egy seb\u00e9szt hivtak, hogy bek\u00f6t\u00f6zze. \u00d3vatoss\u00e1gb\u00f3l egy kulcsot dugott a sz\u00e1j\u00e1ba; bal \u00e1llkapcs\u00e1t sz\u00e9tz\u00fazva tal\u00e1lta, k\u00e9t-h\u00e1rom fog\u00e1t kih\u00fazta, seb\u00e9t bek\u00f6t\u00f6tte \u00e9s vizzel telt t\u00e1lat \u00e1ll\u00edttatott mell\u00e9je. Robespierre id\u0151r\u0151l-id\u0151re ahhoz folyamodott \u00e9s a sz\u00e1j\u00e1t bet\u00f6lt\u0151 v\u00e9rt pap\u00edrdarabokkal fogta f\u00e9l, melyeket e cz\u00e9lra egyed\u00fcl jobb kez\u00e9vel t\u00f6bbr\u00e9t haj tott \u00f6ssze. Abban a pillanatban, mikor legkev\u00e9sbb\u00e9 gondoltak r\u00e1, felemelkedett, felh\u00fazta harisny\u00e1it, gyorsan lesz\u00e1llt az asz talr\u00f3l s egy sz\u00e9kbe \u00fclt. Alig \u00fclt le, vizet \u00e9s rongyot k\u00e9rt. Az eg\u00e9sz id\u0151 alatt, mig az asztalon fek\u00fcdt, mihelyt vissza nyerte \u00f6ntudat\u00e1t, mereven n\u00e9zett a k\u00f6r\u00fclte lev\u0151kre, s f\u0151k\u00e9p a k\u00f6zj\u00f3l\u00e9ti bizottm\u00e1ny7 embereire, kiket felismert. Szemeit gyak ran emelte a f\u00f6lepre, de n\u00e9h\u00e1ny r\u00e1ngat\u00f3z\u00e1st lesz\u00e1m\u00edtva, nagy k\u00f6z\u00f6nyt lehetett rajta \u00e9szrevenni, m\u00e9g sebe bek\u00f6t\u00f6 z\u00e9se alkalm\u00e1val is, a mi pedig \u00e9l\u00e9nk f\u00e1jdalmat okozhatott neki. Rendesen s\u00e1rg\u00e1s arcza a hal\u00e1l szederjes sz\u00edn\u00e9re v\u00e1l tozott. \u00bb Fiv\u00e9r\u00e9t szint\u00e9n kihallgatt\u00e1k, mihelyt visszanyerte eszm\u00e9 let\u00e9t, s b\u00e1r az orvosok kijelentett\u00e9k, hogy \u00e9lete vesz\u00e9lyeztet\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl nem lehet elsz\u00e1ll\u00edtani, Saint-Just '-\u00e9kkel \u00e9s Dumas-val egy\u00fctt a Conciergeriebe vitt\u00e9k. Saint-Just itt sok\u00e1ig n\u00e9zte az \u00abEmber jogai\" nagy festm\u00e9ny\u00e9t s azt\u00e1n r\u00e1mutatva megsz\u00f3 lalt: \u00abPedig \u00e9n csin\u00e1ltam\". Mikor pedig Robespierre \u00e9rkezett meg a Conciergeriebe, a kapust\u00f3l jel \u00e1ltal tollat \u00e9s tint\u00e1t k\u00e9rt, mire az \u00edgy felelt: \u00abMi az \u00f6rd\u00f6g\u00f6t akarsz irni?\u00bb Henriot-t, ki egy rak\u00e1s koromra esett, azon kormos\u00e1n \u00e9s v\u00e9resen hurczol t\u00e1k vel\u0151k."], [262, "254 A t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9 Robespierre-t hord\u00e1gyon vitt\u00e9k, hol minden teket\u00f3ria n\u00e9lk\u00fcl kimondva r\u00e1 \u00e9s t\u00e1rsaira az \u00edt\u00e9letet, m\u00e9g aznap mindny\u00e1j ok\u00e1t a v\u00e9rpadra hurczolt\u00e1k, k\u00f6zt\u00fck az ut\u00e1latos eml\u00e9k\u0171 Simon varg\u00e1t is. Huszonketten voltak. V\u00e9gzetes sz\u00e1m. \u00c9p annyian mint a girondist\u00e1k. A kiv\u00e9gz\u00e9sr\u0151l egy hitelt \u00e9rdeml\u0151 (Beaulieu) ezeket \u00edrja: \u00abA kik e l\u00e1tv\u00e1nyon jelen voltak, azt er\u0151s\u00edtett\u00e9k, hogy soha sem l\u00e1ttak ann\u00e1l idegr\u00e1z\u00f3bbat; v\u00e9rt\u0151l, piszokt\u00f3l voltak bor\u00edtva; Hnriot-on m\u00e9g rajta volt az em\u00e9szt\u0151 g\u00f6d\u00f6r sara, melyben elrejt\u0151z\u00f6tt. Couthon, ki m\u00e9g l\u00e9legzett, a talig\u00e1ban el volt ter\u00fclve s a t\u00f6bbiek l\u00e1bbal tapodt\u00e1k. Roppant n\u00e9pt\u00f6meg \u00e1tkai kis\u00e9rt\u00e9k \u0151ket a v\u00e9rpadig.\" Egy m\u00e1s szemtan\u00fa szerint, mikor a taliga meg\u00e1llott a h\u00e1z el\u0151tt, melyben Robespierre lakott, egy csoport asszony t\u00e1nczolta k\u00f6r\u00fcl. E pillanatban egy gyermek sepr\u0151t m\u00e1rtva egy m\u00e9sz\u00e1rosboltban a v\u00e9rbe, azzal befecskendezte a h\u00e1zat. A v\u00e9r padon Robespierre ujabb inzultusnak volt t\u00e1rgya. A h\u00f3h\u00e9r oly durv\u00e1n r\u00e1ntotta le sebje k\u00f6tel\u00e9k\u00e9t, hogy felsikoltott, mire a t\u00f6meg tapsolt. Sokan azt szerett\u00e9k volna, hogy Danii\u00e9n, XV. Lajos mer\u00e9nyl\u0151je sors\u00e1val b\u0171nh\u0151dj\u00e9k, azaz ker\u00e9kbe t\u00f6r j\u00e9k, kivel val\u00f3 atyafis\u00e1g\u00e1t cz\u00e9lzatosan terjesztett\u00e9k is. \u00c9rdekes epitaphiumot csin\u00e1lt r\u00e1 egy csip\u00f6s toll : \u00ab V\u00e1ndor, ne k\u00e9rdezd, hogy ki voltam! Ha \u00e9ln\u00e9k, te fek\u00fcdn\u00e9l holtan. \u00bb Meri in de Thionville \u00edgy jellemzi Robespierre-et : \"Alkoss egy gyarl\u00f3 \u00e9s gy\u00e1va emberi g\u00e9pet, leheld bele az irigys\u00e9g szenved\u00e9ly\u00e9t, \u00e1ll\u00edtsd oly k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00e9, milye nek k\u00f6zt Robespierre volt \u00e9s megkapod Robespierre-t. Kez detben hazafi Robespierrenek h\u00edvt\u00e1k, azut\u00e1n megveszteget/let ten Robespierrenek, majd er\u00e9nyes Robespierrenek, v\u00e9gre nagy Robespierrenek. Azut\u00e1n elj\u00f6tt a nap, mikor a nagy Robes pierre-t zsarnoknak nevezt\u00e9k s e nap egy sansculotte, elter\u00fclve l\u00e1tva \u0151t a k\u00f6zbiztons\u00e1gi bizottm\u00e1nyban, igy sz\u00f3lt : \u00ab \u00edme itt van v\u00e9gre a zsarnok. H\u00e1t csak ilyen ?\u00bb De a legigazabhan Taiiie it\u00e9li meg a forradalom h\u00e1rom gy\u00e1szos alakj\u00e1nak, Marat, Danton \u00e9s Robespierre-nek egy\u00e9-"], [263, "255 nis\u00e9g\u00e9t. \u00abVegy\u00fck el a forradalmat \u00e9s Marat val\u00f3sz\u00edn\u0171leg; t\u00e9bolyd\u00e1ban fejezte volna be \u00e9let\u00e9t, Danton valami zugpr\u00f3 k\u00e1tor lett volna, a kit, tiltott dolgokba keveredve, t\u00e1n utolj\u00e1ra is felakasztanak. Ellenben Robespierre ugy folytatta volna, a hogy kezdte : mint szorgalmas, elfoglalt \u00e9s tekint\u00e9lyes \u00fcgyv\u00e9d, az arrasi akad\u00e9mia p\u00e1\u00edvakoszoruzott tagja,* irodalmi eml\u00e9k besz\u00e9dek, erk\u00f6lcsi \u00e9rtekez\u00e9sek, filantropikus bros\u00fcr\u00f6k szerz\u0151je: kis l\u00e1mp\u00e1ja, mint sz\u00e1z m\u00e1s hasonl\u00f3, meggy\u00fajtva a modern filoz\u00f3fia vil\u00e1g\u00e1n\u00e1l szer\u00e9nyen pisl\u00e1kolt volna, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy b\u00e1rkit is meg\u00e9getne, csak \u00e9pen egy kis vid\u00e9ki k\u00f6rre sz\u00f3rva gy\u00e9r f\u00e9ny\u00e9t, mely \u00e9pen megfelelt a kev\u00e9ske olajnak, mit ed\u00e9 nve tartalmazott. \u00bb \u00c9s ez a becsv\u00e1gy\u00f3, uralomhajh\u00e1sz\u00f3 term\u00e9szet mennyi hal\u00e1los \u00e9leznek t\u00e1rgya \u00e9rtelmi k\u00f6z\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00e9\u00e9rt az assembl\u00e9e napjaiban, melyek mindannyi sz\u00far\u00f3 t\u00fcsk\u00e9t hagynak h\u00e1tra kev\u00e9ly sziv\u00e9ben. Egy nap ind\u00edtv\u00e1nyozta, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyek ir\u00e1nti tisztelet f\u00f6lkelt\u00e9se v\u00e9gett a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9s hat\u00e1ro zatainak kihirdet\u00e9s\u00e9t e szavakkal vezesse be: \u00abN\u00e9p, ime a nektek hozott t\u00f6rv\u00e9ny: legyen e t\u00f6rv\u00e9ny s\u00e9rthetetlen \u00e9s szent mindenki el\u0151tt. \u00bb Mire egy gascon k\u00e9pvisel\u0151 felemelkedik \u00fcl\u0151 hely\u00e9r\u0151l s a maga d\u00e9li t\u00e1j sz\u00f3l\u00e1s\u00e1ban kijelenti: \u00ab Uraim ez a formula semmit sem \u00e9r, nem kell nek\u00fcnk semmi k\u00e1nt\u00e1l\u00e1s!\" \u00c1ltal\u00e1nos der\u00fclts\u00e9g. Robespierre elhallgat \u00e9s boszusan harapja ajkait. M\u00e1skor egy amerikai deput\u00e1czi\u00f3 szavaira ad az eln\u00f6k (\u2022egyhang\u00fa helyesl\u00e9ssel\" fogadott v\u00e1laszt. De Robespierre ezzel nem el\u00e9gszik meg, maga is n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t akar csatolni a mondottakhoz \u00e9s besz\u00e9lni akar, de a gy\u0171l\u00e9s nem hajland\u00f3 nieghalleatni, s v\u00e9gre is k\u00e9nytelen sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl le\u00fclni. Ekkor Maury abb\u00e9 g\u00fanyos mosolylyal emelkedik fel : \u00ab K\u00e9rem Robes pierre besz\u00e9de kinyomat\u00e1s\u00e1t ! \u00bb Ism\u00e9t egy viharos \u00fcl\u00e9s. Robespierre izgatottan ugrik f\u00e9l, hogy egy el\u0151tte sz\u00f3l\u00f3 szavaira v\u00e1laszoljon, de nem engedik sz\u00f3hoz jutni, ism\u00e9telt k\u00eds\u00e9rlet ut\u00e1n is csak az els\u0151 sz\u00f3t b\u00edrja * 23 \u00e9ves kor\u00e1ban \u00fcgyv\u00e9d, 21 \u00e9ves kor\u00e1ban az avra-\u00edi iBosatin t\u00e1rsa s\u00e1g tagja, s 25 \u00e9ves kor\u00e1ban arrasi akad\u00e9miai tag. Mint ilyen, a metzi tud. t\u00e1rsas\u00e1gban m\u00e1sodik dijat nyert egy \u00e9rtekez\u00e9se, melyet a b\u0171nfeuyit\u0151 \u00cdt\u00e9let \u00e1ltal elmarasztaltak hozz\u00e1tartoz\u00f3it becstelens\u00e9ggel s\u00fajt\u00f3 el\u0151\u00edt\u00e9let ellen tartott."], [264, "256 kiejteni: \u00ab M\u00e9rjenek \u00bb \u00ab M\u00e9rjenek\" V\u00e9gre egy hang k\u00f6zbesz\u00f3l: \u00ab Ugyan m\u00e9rjenek neki egy v\u00e9ka zabot!\" S m\u00e9gis a jellem-komikum e moli\u00e9re-i alakj\u00e1nak van egy rejt\u00e9lye, melyet neh\u00e9z meg\u00e9rteni, s melynek kimagyar\u00e1 z\u00e1s\u00e1t Michelet is megk\u00eds\u00e9rli. Ez a n\u0151k \u00e9rthetetlen ragaszko d\u00e1sa Robespierrehez, mely a szerelem rajong\u00e1s\u00e1nak ad olykor helyet. V\u00e1jjon hideg, z\u00e1rk\u00f3zott modora, minden k\u00eds\u00e9rt\u00e9snek ellen\u00e1ll\u00f3 er\u00e9nyess\u00e9ge vonzotta-e \u0151ket? Meglehet; mert ha van nak is, kik a hatalmas embernek a Duplay- csal\u00e1dhoz val\u00f3 viszony\u00e1t k\u00e9t\u00e9rtelm\u00fcleg magyar\u00e1zz\u00e1k, de viszont adatok tan\u00fa s\u00edtj\u00e1k Robespierre er\u00e9nyh\u0151s volt\u00e1t, s azt, hogy szob\u00e1j\u00e1b\u00f3l ped\u00e1ns felh\u00e1borod\u00e1ssal utas\u00edtott ki magukr\u00f3l megfeledkezett h\u00f6lgy-l\u00e1togat\u00f3kat. Annyi t\u00e9ny, hogy besz\u00e9lnek egy fiatal \u00f6zvegyr\u0151l is, ki kez\u00e9t \u00e9s 40,000 livre \u00e9vi j\u00f6vedelm\u00e9t aj\u00e1n lotta fel Robespierrenek, \u00e1radoz\u00f3 hang\u00fa lev\u00e9l k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben, melyben egyebek k\u00f6zt ilyen j>asszusok olvashat\u00f3k : \u00ab Te vagy7 legf\u0151bb istens\u00e9gem, s nem ismerek m\u00e1st e f\u00f6ld\u00f6n, mint t\u00e9ge det. \u0150rangyalomnak tekintelek \u00e9s csak a te t\u00f6rv\u00e9nyeid alatt akarok \u00e9lni.** Thermidor 9-ike \u00e9s Robespierre buk\u00e1sa betet\u0151zte a forra dalom m\u0171v\u00e9t s visszaford\u00edtotta medr\u00e9ben a felforgat\u00e1s ama szennyes \u00e1rj\u00e1t, mely oly elemi er\u0151vel sodorta mag\u00e1val az \u00ab ancien r\u00e9gime\" int\u00e9zm\u00e9nyeit. A k\u00f6vetkez\u0151 korszak a forra dalmi szenved\u00e9lyek f\u00e9kez\u00e9s\u00e9nek, a b\u00e9k\u00e9sebb alkot\u00e1sok \u00e9s a nyugalom fokozatos visszat\u00e9r\u00e9s\u00e9nek korszaka volt. Nemsok\u00e1ra \u00e9p azok ellen l\u00e1tjuk fordulni a guillotine k\u00e9s\u00e9t, a kik a \u00abter reur\u00bb napjaiban oly vad\u00e1llati v\u00e9rszomjjal hurczolt\u00e1k al\u00e1ja a n\u00e9pess\u00e9g ezreit. Fonquier Tinville maga z\u00e1rja be \u00e1ldozatai nak hossz\u00fa sor\u00e1t. \u00d6sszes v\u00e9dekez\u00e9se a r\u00e9muralom alatt elk\u00f6 vetett sz\u00f6rnytetteivel szemben abban \u00e1llott, hogy m\u00e1sok ren deleteit hajtotta v\u00e9gre: a \u00ab konvent pallosa\" volt; lehet-e b\u00fcntetni egy pallost? De e kib\u00fav\u00f3 nem mentette meg, vala mint nem mentette meg Carrier, Nantes despot\u00e1ja \u00e9let\u00e9t sem, kire r\u00f6vid id\u0151 m\u00falva szint\u00e9n elk\u00f6vetkezett a sz\u00e1mad\u00e1s sora. A Robespierre befoly\u00e1sa al\u00f3l felszabadult konvent legels\u0151 t\u00e9nyei egyike volt az \u00e1rtatlanul szenved\u0151k kiszabad\u00edt\u00e1sa b\u00f6r-"], [265, "257 t\u00f6neikb\u0151l. Azut\u00e1n a forradalmi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kkel egy\u00fctt a k\u00f6z j\u00f3ll\u00e9ti \u00e9s k\u00f6zbiztons\u00e1gi bizotts\u00e1gok is \u00fajra szerveztettek. A sajt\u00f3szabads\u00e1got, melynek j\u00f3t\u00e9tem\u00e9ny\u00e9ben eddig csak a forradalmi h\u00edrlapok r\u00e9szes\u00fcltek, m\u00e9g 1794-ben teljesen helyre\u00e1ll\u00edtott\u00e1k. Mi t\u00f6bb, 1794 deczember 8-\u00e1n a konvent megnyitotta b\u00f6rt\u00f6neit 1793 m\u00e1jus 31-ike \u00f3ta letart\u00f3ztatott CSOPORTOSUL\u00c1S EGY P\u00c1RISI P\u00c9KBOLT AJTAJ\u00c1N\u00c1L. hatvanh\u00e1rom tagj\u00e1nak is, \u00e9s Sieyes felsz\u00f3lal\u00e1s\u00e1ra, ki \u00e9vek \u00f3ta akkor emelte fel \u00fajra el\u0151sz\u00f6r hangj\u00e1t, a hegyp\u00e1rt heves tilta koz\u00e1sa dacz\u00e1ra kimondotta a kiz\u00e1rt, de m\u00e9g el nem v\u00e9rzett girondist\u00e1k t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i jog\u00e1nak \u00e9ps\u00e9gben tart\u00e1s\u00e1t. A m\u00e9r s\u00e9klet \u00fajra jogaiba jutott s a j\u00f3zan \u00edt\u00e9let gy\u0151z\u00f6tt a vak fana tizmus felett. De m\u00e9g az 1795. m\u00e1jus 19-\u00e9n egy viharos napot l\u00e1tott A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete. * '"], [266, "258 elvonulni feje f\u00f6l\u00f6tt a konvent. A politikai v\u00e1ls\u00e1g \u00e1ital el\u0151 id\u00e9zett gazdas\u00e1gi v\u00e1ls\u00e1g, az \u00e9rt\u00e9kek rohamos hanyatl\u00e1sa, a t\u0151k\u00e9nek a bizonytalan helyzet \u00e1ltal okozott visszavonul\u00e1sa, mindez rettent\u0151 pang\u00e1st vont maga ut\u00e1n az iparban \u00e9s keres kedelemben, s a legnagyobb nyomor \u00e9s ins\u00e9g magvait hin tette el a lakoss\u00e1g* k\u00f6zt. Egy 100 frankos assignata, mely 1789-ben m\u00e9g 85 frankot \u00e9rt, m\u00e1r 1793 j\u00falius\u00e1ban 33 frankia hanyatlott. Ellenben a keny\u00e9r \u00e1ra az 1793. \u00e9v els\u0151 fel\u00e9ben Parisban fontonk\u00e9nt 6 soura, s\u0151t a vid\u00e9ken nem egy helyt 10 \u2014 12 soura sz\u00f6k\u00f6tt fel; a marhah\u00fas fontja 6 sou helyett 20 sou, a czukor\u00e9 10 sou helyett 4 frank s egy gyertya 7 sou. A forradalmi korm\u00e1ny tizenn\u00e9gy h\u00f3najija alatt Parisban min dent csak csoportosul\u00e1sokkal lehetett kapni, kenyeret, h\u00fast, olajat, szappant, tejet, f\u00e1t, szenet stb. Reggeli 3 \u00f3r\u00e1t\u00f3l, s\u0151t \u00e9jf\u00e9lt\u0151l m\u00e1r hossz\u00fa sorokban \u00e1lltak a v\u00e1rakoz\u00f3k a boltok el\u0151tt, l\u00e1baikkal a h\u00f3ban, h\u00e1tukkal a szakad\u00f3 es\u0151ben. \u00edgy7 dula kodtak, marakodtak a legsz\u00fcks\u00e9gesebb \u00e9lelmi szerek\u00e9rt, mig az utczasarkokon ki\u00e9hezett \u00e1rnyalakok esengtek a kiny\u00fajtott alamizsna ut\u00e1n. Ily fenyeget\u0151 helyzetben t\u00f6rt\u00e9nt, hogy az eml\u00edtett napon a k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151knek egy nagyobb\u00e1ra n\u0151kb\u0151l \u00e1ll\u00f3 csoportja vonult be a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s sz\u00ednhely\u00e9re, \u00abkenyeret\u00e9s az 1793-iki alkot m\u00e1nyt ! \u00bb k\u00f6vetelve s elfoglalva a padokat, b\u00e1ntalmakkal hal mozta el a konvent tagjait. Az \u00f6reges \u00e9s gy\u00f6nge Vernier helyett Boissy d'Anglas foglalta el az eln\u00f6ki sz\u00e9ket. Egy fia tal \u00e9s b\u00e1tor k\u00e9pvisel\u0151, Feraud, miut\u00e1n siker n\u00e9lk\u00fcl tett k\u00eds\u00e9rletet a terem ki\u00fcr\u00edt\u00e9s\u00e9re, fegyveres er\u0151t hozott seg\u00e9ly\u00fcl, s ennek \u00e9l\u00e9re \u00e1llva, a fenyeget\u0151n morajl\u00f3 t\u00f6megnek hal\u00e1l megvet\u00e9ssel \u00e1llta \u00fatj\u00e1t, s mell\u00e9t kit\u00e1rva, ki\u00e1ltotta oda nekik : \u00ab\u00d6ljetek meg, nem f\u00e9lek a hal\u00e1lt\u00f3l, de tisztelj\u00e9tek a t\u00f6rv\u00e9ny szent\u00e9ly\u00e9t ! \u00bb Szavai elhangzottak a feld\u00fch\u00f6dt csorda ki\u00e1lt\u00e1sai k\u00f6zt s \u00f6t mag\u00e1t elg\u00e1zolva, test\u00e9n \u00e1t l\u00e9ptek a terembe, hol ki\u0171zt\u00e9k padjaikr\u00f3l a k\u00e9pvisel\u0151ket, egyre \u00ab Kenyeret \u00e9s az 1793-iki alkotm\u00e1nyt!\" ki\u00e1ltozva. Egy asszony nyelve meg t\u00e9vedve 1789-diki alkotm\u00e1nyt mondott, mit hallva, kev\u00e9s h\u00edja, hogy f\u00e9l nem konczolt\u00e1k mint royalist\u00e1t. Az elkeseredett cs\u0151csel\u00e9k m\u00e9g nem sz\u0171nt meg zajongani, s miut\u00e1n egy ifj\u00fat, Mailig k\u00e9pvisel\u0151 fi\u00e1t, goly\u00f3val f\u00f6ldre ter\u00ed-"], [267, "BOISSY D'ANGLAS KALAPOT EMEL FERAUD K\u00c9PVISEL\u0150 LEV\u00c1GOTT FEJE EL\u0150TT."], [268, ""], [269, "261 tett\u00e9k, az eln\u00f6k k\u00f6r\u00fcl csoportosultak fenyeget\u0151zve. Ekkor Fera\u00edtd felt\u00e1p\u00e1szkodva a f\u00f6ldr\u0151l, f\u00e9lholtan az eln\u00f6ki emel v\u00e9nyhez sietett, hogy7 test\u00e9vel v\u00e9dje az eln\u00f6k\u00f6t; de egy fel kel\u0151 cz\u00e9lzott s Feraud holtan rogyott a trib\u00fcn l\u00e1b\u00e1hoz. D\u00fch\u00f6s asszonyi f\u00fcri\u00e1k t\u00e1madtak r\u00e1 egy pillanat alatt s k\u00e9seiket holt test\u00e9be d\u00f6ft\u00e9k. Azut\u00e1n hull\u00e1j\u00e1t meghurczolt\u00e1k a teremben, fej\u00e9t pedig lev\u00e1gva, egy ember l\u00e1ndzs\u00e1ra t\u0171zte s ugy hozta be a terembe. Boissy d'Anglas, ki mindez ideig* nem mozdult sz\u00e9k\u00e9r\u0151l, l\u00e1tva meggyilkolt kolleg\u00e1ja v\u00e9res fej\u00e9t, felemelke dett hely\u00e9b\u0151l s kalapj\u00e1t megemelve \u00fcdv\u00f6z\u00f6lte m\u00e9ly tisztelettel az \u00e1ldozat megcsonk\u00edtott tetemeit. Ez epiz\u00f3d m\u00e9g egyszer f\u00f6leleven\u00edtette a p\u00e1rtok harcz\u00e1t egym\u00e1s k\u00f6zt. A v\u00e9res dulakod\u00e1s, melynek a konvent sz\u00edn hely\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt, s melynek csak a katonas\u00e1g er\u00e9lyes fell\u00e9p\u00e9se vetett v\u00e9gett, ugy tekinthet\u0151, mint a hegyp\u00e1rt utols\u00f3 k\u00eds\u00e9r lete, hogy a visszavon\u00e1s konkoly\u00e1t hintse el a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s kebel\u00e9ben. De a v\u00e1llalkoz\u00e1s megbukott, az eredm\u00e9ny a ther midorist\u00e1k gy\u0151zelme lett. Hanem a konvent is lej\u00e1rta mag\u00e1t, a legviharosabb t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 test\u00fclet, melyet valaha a vil\u00e1g l\u00e1tott, s Boissy d'Anglas m\u00e9lt\u00f3 szavakkal jellemezte, mid\u0151n az uj, III. \u00e9vi alkotm\u00e1ny tervezet\u00e9t beny\u00fajtotta, mely szak\u00edtva az eddigi rendszerrel, a k\u00e9tkamra-rendszert vette alapul s a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalmat egy \u00f6t-tagu Directorium kez\u00e9be tette le. H\u00e1rom \u00e9vi fenn\u00e1ll\u00e1s ut\u00e1n, a IV-ik \u00e9v 4-ik brumairej\u00e9n (1795. okt. 26) oszlott fel az \u00f6nmag\u00e1t lej\u00e1rt konvent, lebo cs\u00e1tva a f\u00fcgg\u00f6nyt annyi v\u00e9r, k\u00f6nny, b\u0171n \u00e9s zsarnoki er\u0151szak r\u00e9mjelenetei m\u00f6g\u00f6tt, s uj lapot ford\u00edtva a franczia nemzet t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben, melynek j\u00f6v\u0151je k\u00f6d\u00e9ben imm\u00e1r felt\u0171nik hat\u00e1ro zatlan k\u00f6rvonalaival egy \u00f3ri\u00e1s alakja, Bonaparte, kit a forra dalom sz\u00fclt \u00e9s nevelt nagyra, hogy a led\u00f6nt\u00f6tt kir\u00e1lyi sz\u00e9k hely\u00e9n fel\u00e9p\u00edtse a maga vil\u00e1guralm\u00e1t."], [270, ""], [271, "F\u00dcGGEL\u00c9K"], [272, ""], [273, "J A DAUPHIN LEGEND\u00c1JA. Nem volna teljes a keret, melybe a franczia forrada lom els\u0151 fele esem\u00e9nyeinek fentebb el\u0151adott s r\u00e9szben a t\u00e9nyek eg\u00e9sz uj vil\u00e1g\u00edt\u00e1s\u00e1ban jelentkez\u0151 rajz\u00e1t foglaltuk, ha nem szenteln\u00e9nk egy r\u00f6vid epilogot m\u00e9g XVI. Lajos szerencs\u00e9tlen fia szomor\u00fa v\u00e9gzet\u00e9nek, kiben Francziaorsz\u00e1g koron\u00e1j\u00e1nak legitim \u00f6r\u00f6k\u00f6se \u00e1rtatlan \u00e1ldozat\u00e1ul esett a s\u00f6t\u00e9t politikai bossz\u00fanak, mely rajta k\u00edv\u00e1nta megtorolni a sz\u00e1za dos m\u00falt s\u00e9relmeit. A forradalom annyi v\u00e9res borzalmai k\u00f6zt is a legfeket\u00e9bb pont ez, melynek s\u00f6t\u00e9t rejt\u00e9ly\u00e9t a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s csak nem r\u00e9g kezdte szell\u0151ztetni, s melynek mysteriuma csak most kezd vil\u00e1gosodni, f\u0151leg Chantelanze gondos nyomoz\u00e1sai \u00e9s bonczol\u00f3 kritik\u00e1ja nyom\u00e1n, mely \u00e9les elemz\u00e9s al\u00e1 veszi a legellent\u00e9tesebb hagyom\u00e1nyokat \u00e9s f\u00f6l jegyz\u00e9seket. Az 1793. \u00e9v v\u00e9g\u00e9n Simon varga bizonyos s\u00farl\u00f3d\u00e1sok miatt lemondv\u00e1n a Temple-beli \u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l, a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs elhat\u00e1rozta, hogy nem t\u00f6lti be t\u00f6bb\u00e9 ezt az \u00e1ll\u00e1st, hanem a gyermeket f\u00f6lv\u00e1ltva a polg\u00e1ri biztosok gondjaira b\u00edzza. Ha eddig XVI. Lajos gyermekei legal\u00e1bb \u00e1llami foglyok gyan\u00e1nt tekintettek, most k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges b\u0171n\u00f6s\u00f6kkel helyezt\u00e9k \u0151ket egy sorba s teljes mag\u00e1nfogs\u00e1gra szor\u00edtott\u00e1k, a sz\u00f3 teljes \u00e9rtelm\u00e9 ben beb\u00f6rt\u00f6n\u00f6zt\u00e9k \u0151ket. Hat h\u00f3napig \u00e9s nyolcz napig maradt igy a kis Lajos teljesen elz\u00e1rva a vil\u00e1gt\u00f3l, vil\u00e1goss\u00e1g, leveg\u0151 \u00e9s t\u00e1rsas\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl, 1794 janu\u00e1r 19-t\u0151l ugyanazon \u00e9v j\u00falius 27-\u00e9ig, s hogy ez az alig kilenczedf\u00e9l \u00e9ves gyermeknek hal\u00e1l it\u00e9let\u00e9t jelentette, az el\u0151re tudhat\u00f3 volt. De a konvent szemet hunyt."], [274, "266 Az egym\u00e1st\u00f3l teljesen k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lasztott testv\u00e9rek egyni\u00e1s helyzet\u00e9r\u0151l mit sem tudtak. XVII. Lajos sz\u00e1m\u00e1ra Simon varga egykori lak\u00e1s\u00e1t teljesen \u00e1talak\u00edtott\u00e1k s egy szob\u00e1ra korl\u00e1tol t\u00e1k, melyet er\u0151s z\u00e1rakkal, vasr\u00e1csokkal \u00e9s vasajt\u00f3kkal tettek mindenki el\u0151tt megk\u00f6zel\u00edthetlenn\u00e9. A k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges, durva \u00e9lel mez\u00e9st napj\u00e1ban k\u00e9tszer-h\u00e1romszor egy kis lyukon \u00e1t ny\u00faj tott\u00e1k be a fogolynak, egy kors\u00f3 v\u00edz k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben, ki a ki\u00fcr\u00edtett ed\u00e9nyeket ugyanoly m\u00f3don juttatta vissza. Soha egy csepp nyi bor a gyermek sz\u00e1m\u00e1ra, holott az az \u0151r\u00f6k \u00e9s szolg\u00e1l\u00f3 szem\u00e9lyzet sz\u00e1m\u00e1ra patakokk\u00e9nt folyt. Soha t\u0171z a kandall\u00f3 ban, soha egy felgy\u00fajtott vil\u00e1g. Az ablakok alig engedt\u00e9k az \u00e9gbolt t\u00e1ny\u00e9rnyi darabj\u00e1t l\u00e1tni, az \u00e9jjel r\u00e9meit nem volt el\u00e9g el\u0171zni az ajt\u00f3val szemben lev\u0151 torn\u00e1czon felakasztott l\u00e1mpa halv\u00e1ny sugara; soha a hat h\u00f3nap leforg\u00e1sa alatt a b\u00f6rt\u00f6nt egyetlen egyszer sem szell\u0151ztett\u00e9k; a fogoly gyermekhez sz\u00f3lni a tan\u00e1cs k\u00e9pvisel\u0151m kiv\u00fcl mindenkinek tiltva volt. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s v\u00e9letlenb\u0151l \u00e9p XVI. Lajos hal\u00e1l\u00e1nak \u00e9vfordul\u00f3 napja volt az, melyen XVII. Lajos rendk\u00edv\u00fcl szigor\u00edtott fog s\u00e1g\u00e1t megkezdette. Ez a nap volt kezdete annak a betegs\u00e9g nek is, mely a gy\u00f6nge gyermek szervezet\u00e9be a hal\u00e1l csir\u00e1j\u00e1t oly kor\u00e1n be\u00fcltette. A kis herczeg saj\u00e1t kez\u00e9vel volt k\u00e9nytelen f\u00f6lvetni \u00e1gy\u00e1t \u00e9s kis\u00f6p\u00f6rni b\u00f6rt\u00f6n\u00e9t. De ak\u00e1r term\u00e9szetes hanyags\u00e1gb\u00f3l, ak\u00e1r er\u0151hi\u00e1nyb\u00f3l vagy cs\u00fcgged\u00e9sb\u0151l, a gyermek nemsok\u00e1ra elmulasztotta ezt tenni. Saj\u00e1t n\u0151v\u00e9re irja, hogy lassank\u00e9nt elszokott a mosd\u00e1st\u00f3l is. K\u00e9rni soha semmit sem mert, \u0151rei nek m\u00e1r l\u00e1t\u00e1sa is megreszkettette, ink\u00e1bb lemondott leg term\u00e9szetesebb sz\u00fcks\u00e9gleteir\u0151l. Gagni\u00e9, a Temple f\u0151szak\u00e1csa, a ki szemtanuja volt a gyermek siralmas helyzet\u00e9nek, rendk\u00edv\u00fcl \u00e9rdekes felvil\u00e1gos\u00ed t\u00e1sokat adott arr\u00f3l Simien Despr\u00e9aux-nak, ennek XVII. La jos \u00e9let\u00e9t t\u00e1rgyaz\u00f3, s ma m\u00e1r felette ritka m\u00fcv\u00e9ben leend\u0151 felhaszn\u00e1l\u00e1s v\u00e9gett. \u00abA fiatal herczeg \u2014 mondja t\u00f6bbek k\u00f6zt \u2014 n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zv\u00e9n a megszokott gondoz\u00e1st, undor\u00edt\u00f3 tisz t\u00e1tlans\u00e1gba s\u00fclyedt. Karjai, l\u00e1bai, l\u00e1bsz\u00e1rai rendk\u00edv\u00fcl meg ny\u00faltak teste egy\u00e9b ar\u00e1nyai rov\u00e1s\u00e1ra; h\u00e1rom daganata k\u00e9p z\u0151d\u00f6tt, melyekre senki sem ford\u00edtott gondot: egy a keze fej\u00e9n, egy a karon, egy a t\u00e9rden. Ezekben cs\u00edp\u0151s, m\u00e9rges geny k\u00e9p-"], [275, "267 z\u0151d\u00f6tt, mely f\u00f6lmarta bus\u00e1t; nyak\u00e1t valami var-f\u00e9le em\u00e9sz tette, s sz\u00e9p vil\u00e1gos gesztenyeszin haja \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n belen\u0151tt a genyed\u00f6 sebekbe. E mind jobban elm\u00e9rgesed\u0151 \u00e9s vakar\u00e1s \u00e1ltal fel\u00fajul\u00f3 bajokhoz m\u00e9g m\u00e1s egyebek is j\u00e1rultak.\" A gyermek m\u00e1r csak alig emelte a neh\u00e9z vizes kors\u00f3t \u00e9s cser\u00e9pt\u00e1lat, melyet mindennap bevitt neki a konyhainas. Csak fenyeget\u00e9sek \u00e1ltal volt r\u00e1b\u00edrhat\u00f3, hogy apathi\u00e1j\u00e1b\u00f3l felocs\u00fadva, a haszn\u00e1lt t\u00e1rgyakat visszaadja. Ilyenkor mintegy kimer\u00fclve vonszolta mag\u00e1t fekhely\u00e9hez s eg\u00e9sz s\u00faly\u00e1val vetette bele mag\u00e1t. H\u00f3napokon \u00e1t nem forgatta meg a szalmazs\u00e1kot, sem nem v\u00e1ltoztatta az \u00e1gyhuzatot, b\u00e1r eleinte mindig adtak tisz t\u00e1kat rendelkez\u00e9s\u00e9re. De miut\u00e1n sem szennyes ingeit, sem harisny\u00e1it nem lehetett t\u0151le megkapni, lassank\u00e9nt felhagytak a sikertelen k\u00eds\u00e9rletekkel. M\u00e9g lyukas \u00e9s bepiszkolt ruh\u00e1it sem volt ereje t\u00f6bb\u00e9 tiszt\u00edtani vagy v\u00e1ltoztatni. Igaz, hogy ebben f\u00f6ldagadt t\u00e9rde is akad\u00e1lyozta, melyen a sz\u0171k nadr\u00e1g minden d\u00f6rzs\u00f6l\u00e9sre f\u00e1jdalmakat okozott. Ez\u00e9rt rendesen nem is szeretett fenn\u00e1llni, legt\u00f6bbnyire k\u00e9tr\u00e9t hajolva hever\u00e9szett kisebbik, b\u00f6lcs\u0151szer\u00fc \u00e1gy\u00e1n, a nagyobbat soha sem vette ig\u00e9nybe s \u00e9jjelre sem vetk\u0151z\u00f6tt le. Kinos v\u00e9rtanus\u00e1ga utols\u00f3 h\u00f3napjaiban a szeg\u00e9ny terem t\u00e9snek m\u00e9g arra sem volt ereje vagy b\u00e1tors\u00e1ga, hogy a torony v\u00e9g\u00e9ben, a szob\u00e1ja m\u00f6g\u00f6tti folyos\u00f3n lev\u0151 sz\u00fcks\u00e9gsz\u00e9kre von szolhassa mag\u00e1t. Ez sem volt soha tiszt\u00edtva s a kifejlett rossz szag \u00e9s leveg\u0151 megfosztotta a gyermeket \u00e9tv\u00e1gy\u00e1t\u00f3l. Szob\u00e1ja lassank\u00e9nt eg\u00e9sz kloak\u00e1v\u00e1 v\u00e1ltozott saj\u00e1t \u00fcr\u00fcl\u00e9keit\u0151l s ut\u00e1la tos f\u00e9rgeknek, patk\u00e1nyoknak lett t\u00e1bora. Ezek s a szoba zug\u00e1 ban megh\u00faz\u00f3d\u00f3 nagy fekete p\u00f3kok \u00e9jjelenk\u00e9nt f\u00e9khely\u00e9t is f\u00f6lkerest\u00e9k. Ilyenkor , hogy menek\u00fclj\u00f6n undor\u00edt\u00f3 \u00e9rint\u00e9seik t\u0151l, f\u00f6lkelt, sz\u00e9kre \u00fclt, s \u00edgy t\u00f6lt\u00f6tte az \u00e9j\u00e9t, k\u00e9t k\u00f6ny\u00f6k\u00e9t az asztalra t\u00e1masztva. K\u00e9s\u0151bb azonban elm\u00e9s felfedez\u00e9ssel tudta alv\u00e1sa alatt t\u00e1vol tartani az egereket \u00e9s patk\u00e1nyokat. H\u00fas darabokkal \u00e9s keny\u00e9rmorzs\u00e1kkal megt\u00f6lt\u00f6tt kalapj\u00e1t letette a f\u00f6ldre, s mig az alkalmatlan \u00e1llatok r\u00e1j\u00e1rtak a kitett hullad\u00e9 kokra, b\u00e9k\u00e9n hagyt\u00e1k \u0151t. Bettent\u0151 k\u00e9p, de amelynek val\u00f3s\u00e1g\u00e1t nem kev\u00e9sbb\u00e9 drasz tikus von\u00e1sokkal szhiezi ki az angoul\u00e9me-i herezegn\u0151 \u00abMe moires\"-jaiban. \u00d6 mondja, hogy fiv\u00e9re \u00e1gya hat h\u00f3napon \u00e1t"], [276, "268 nem volt f\u00f6lvetve, tele volt balh\u00e1val, polosk\u00e1val, eg\u00e9sz id\u0151 alatt nem vitt\u00e9k ki szemetj\u00e9t sem, ugy hogy a szob\u00e1ban a d\u00f6g\u00edeletes leveg\u0151 miatt lehetetlen volt tart\u00f3zkodni. Azut\u00e1n egy n\u0151 \u00f6szt\u00f6nszer\u0171, b\u00e1jos f\u00f6l\u00e9ny\u00e9vel teszi hozz\u00e1: ((\u00c9n leg al\u00e1bb tiszta voltam ; volt szappanom \u00e9s vizem. Magam s\u00f6p\u00f6r tem szob\u00e1mat.\" K\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy e borzaszt\u00f3 \u00e9letm\u00f3d volt az, mely a szerencs\u00e9tlen gyermek hal\u00e1los betegs\u00e9g\u00e9nek k\u00f6zvetlen okait el\u0151id\u00e9zte. K\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy e betegs\u00e9g g\u00f6rv\u00e9lyk\u00f3r volt: a k\u00e9rd\u00e9s csak az, v\u00e1jjon e v\u00e9gzetes k\u00f3r csir\u00e1it nem vitte-e mag\u00e1 val a Temple falai k\u00f6z\u00e9? Tudjuk, hogy a g\u00f6rv\u00e9ly csek\u00e9ly kiv\u00e9tellel \u00e1t\u00f6r\u00f6kl\u0151d\u00e9sre k\u00e9pes, \u00e9s XVI. Lajos els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fi\u00e1 nak, az els\u0151 dauphmiiak hal\u00e1la alkalm\u00e1val f\u00f6lvett bonczjegyz\u0151 k\u00f6nyvb\u0151l az is kivil\u00e1glik, hogy ez els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fi\u00fa hal\u00e1l\u00e1t is g\u00f6rv\u00e9lyk\u00f3r okozta. Az, hogy a Temple \u00e1rv\u00e1ja mindv\u00e9gig meg \u0151rizte \u00fcde, sz\u00e9p arczb\u0151r\u00e9t, nem lehet komoly ellenvet\u00e9s ez \u00e9rv ellen, mert nyilv\u00e1nval\u00f3, hogy sz\u00e1mos skroful\u00f3zus beteg a leg szebb arczb\u0151rrel b\u00edr. Az els\u0151 dauphin 7 \u00e9ves kor\u00e1ban, 1789 j\u00fanius 4-\u00e9n t\u00f6r t\u00e9nt elhal\u00e1loz\u00e1s\u00e1n\u00e1l f\u00f6lvett bonczol\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv egyebek k\u00f6zt kiterjeszkedik arra, hogy a gerincz-oszlop felt\u00e1r\u00e1s\u00e1n\u00e1l oly nagym\u00e9rv\u0171 elv\u00e1ltoz\u00e1sokat \u00e9s elfajul\u00e1sokat tapasztaltak, melyek k\u00f6vetkezt\u00e9ben t\u00f6bb gerinczcsigolya tartalm\u00e1nak leg al\u00e1bb k\u00e9t harmad\u00e1t elvesztette, a \u00ab dearticul\u00e1lt \u00bb bord\u00e1k n\u00e9melyike k\u00f6zt b\u0171zh\u00f6dt fekete geny \u00fclt; a beteg csigoly\u00e1k jelent\u00e9keny g\u00f6rb\u00fcl\u00e9st mutattak, stb. stb. \u2014 sz\u00f3val m\u00e1r az els\u0151 dauphin is p\u00fapos\u00e1n, g\u00f6rv\u00e9lyk\u00f3rosan halt el, b\u00e1r a jegy z\u0151k\u00f6nyv nem nevezi val\u00f3di nev\u00e9n a betegs\u00e9get. Kit\u0151l \u00f6r\u00f6k\u00f6lte a gyermek e szomor\u00fa csal\u00e1di \u00f6r\u00f6ks\u00e9get, nem tartozik t\u00e1rgyunkhoz. De bizonyosnak l\u00e1tszik, hogy ennek volt tulajdon\u00edthat\u00f3 mind vesz\u00e9lyesebb ar\u00e1nyokat \u00f6lt\u0151 mag\u00e1ba z\u00e1rk\u00f3zotts\u00e1ga, ked\u00e9lye meghasonlotts\u00e1ga is, mely k\u00e9s\u0151bb teljes sz\u00f3tlans\u00e1gnak engedett helyet, a mi, mint mind j\u00e1rt l\u00e1tni fogjuk, alkalmat adott arra a legend\u00e1ra, hogy XVI. La jos fi\u00e1t a Templeb\u00f3l titkon megsz\u00f6ktetve, egy n\u00e9ma gyermek kel helyettes\u00edtett\u00e9k. A thermidor 9-iki forradalom, mint l\u00e1ttuk, nevezetes for dulatot vont maga ut\u00e1n Francziaorsz\u00e1g k\u00f6z\u00fcgyeiben. E for"], [277, "269 dulat nem maradhatott a n\u00e9lk\u00fcl, hogy ne \u00e9reztesse hat\u00e1s\u00e1t a fogoly gyermekek sors\u00e1ra is. A jobb j\u00f6v\u0151 sugara mintha be t\u00e9vedt volna egy pillanatra a Temple komor k\u00f6vei k\u00f6z\u00e9 is ; de csakhamar kider\u00fclt, hogy ez is csak csal\u00f3ka f\u00e9ny volt : utols\u00f3 rem\u00e9ny ellobban\u00e1sa, mely nem hagyott maga ut\u00e1n egyebet s\u00f6t\u00e9t k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9sn\u00e9l XAT. Lajos szerencs\u00e9tlen \u00f6r\u00f6k\u00f6se sz\u00e1m\u00e1ra. Barras, kit Bobespierre buk\u00e1sa napj\u00e1n Henriot kez\u00e9b\u0151l kiragadni l\u00e1ttuk a fegyveres er\u0151 vez\u00e9nylet\u00e9t, mindj\u00e1rt m\u00e1s nap f\u00f6lkereste a Temple-t, hogy saj\u00e1t szemeivel meggy\u0151z\u0151d j\u00e9k, s szava tekint\u00e9ly\u00e9vel m\u00e1sokat is meggy\u0151zz\u00f6n ama cz\u00e9l zatosan terjesztett r\u00e1galmak alaptalans\u00e1g\u00e1r\u00f3l, mintha a kir\u00e1ly fogoly gyermekei m\u00e1r nem voln\u00e1nak a Templeban. L\u00e1toga- t\u00e1sa, melynek r\u00e9szleteit Barrasnak eddig m\u00e9g kiadatlan nap l\u00f3ja nyom\u00e1n k\u00f6zli Chantelaiize \u2014 fontos, mert teljesen szava hihet\u0151 adal\u00e9kot nyuijt a kir\u00e1lyi gyermek ez id\u0151beli helyzet\u00e9hez. Csak Barras bizalomkelt\u0151 ny\u00e1jass\u00e1ga tudta kiragadni a gyermeket eltompults\u00e1g\u00e1b\u00f3l annyira, hogy felelt az \u00e1ltala hozz\u00e1 int\u00e9zett k\u00e9rd\u00e9sekre. Mikor bel\u00e9pett nyomor\u00fas\u00e1gos czel l\u00e1j\u00e1ba, azt hitte, aluszik, de l\u00e1tva nyitott szemeit, megk\u00e9r dezte, m\u00e9rt fekszik b\u00f6lcs\u0151j\u00e9ben a k\u00e9nyelmesebb \u00e1gy helyett? \u00abMert jobban szeretem \u00edgy \u2014 felelt a gyermek \u2014 egy\u00e9b ir\u00e1nt \u2014 tette hozz\u00e1 \u2014 nem mondok rosszat felvigy\u00e1z\u00f3imra. \u00bb S igy sz\u00f3lva mer\u0151en n\u00e9zett Barrasra, s a vele j\u00f6tt k\u00f6z s\u00e9gi tisztvisel\u0151kre. De amaz, kit meghatott a gyermek elha gyatott sorsa, a leghevesebben kifakadt a szolg\u00e1l\u00f3 szem\u00e9lyzet hanyags\u00e1ga miatt s biztatva tette hozz\u00e1, a gyermek f\u00e9l\u00e9 for dulva : \u00ab\u00c9n pedig nem fogom elmulasztani a leger\u00e9lyesebben panaszt emelni e szoba tiszt\u00e1tlans\u00e1ga miatt ! \u00bb Azut\u00e1n megtudakozta a betegt\u0151l, hol f\u00e1j ? A gyermek sz\u00f3 helyett n\u00e9m\u00e1n mutatott fej\u00e9re s t\u00e9rdeire. Barras k\u00e9rte, hogy \u00e1lljon fel. Nem mozdult, mire Barras a k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben lev\u0151ket k\u00e9rte, hogy emelj\u00e9k talpra a gyermeket: hadd l\u00e1ssa j\u00e1rni. A gyermek csak vonakodva engedelmeskedett, s alig \u00e1ll\u00edtot t\u00e1k \"l\u00e1bra, \u00fajra visszavetette mag\u00e1t fekhely\u00e9re^ f\u0151vel el\u0151re. Barras m\u00e9g egy k\u00eds\u00e9rletet tett s karonfogva pr\u00f3b\u00e1lta vezetni ; \u25a0de alig tett egy l\u00e9p\u00e9st a gyermek, oly \u00e9l\u00e9nk f\u00e1jdalmakat \u00e1rult el, hogy k\u00e9nytelen volt \u0151t le\u00fcltetni. Sz\u00fcrke mell\u00e9ny \u00e9s nad-"], [278, "270 r\u00e1g volt rajta, ut\u00f3bbi oly sz\u0171k volt, hogy akad\u00e1lyozni l\u00e1tszott. Barras, hogy meggy\u0151z\u0151dj\u00e9k baj\u00e1r\u00f3l, mindk\u00e9t fel\u0151l eg\u00e9sz t\u00e9r d\u00e9ig felhas\u00edtotta a nadr\u00e1got, s l\u00e1tta, hogy t\u00e9rdei rendk\u00edv\u00fcl fel vannak dagadva \u00e9s s\u00e1rg\u00e1s sz\u00edn\u0171ek. Barras l\u00e1togat\u00e1s\u00e1nak els\u0151 eredm\u00e9nye az lett, hogy paran csot adott a kis fogoly sors\u00e1nak k\u00f6nny\u00edt\u00e9s\u00e9re, ugy neki, mint n\u0151v\u00e9r\u00e9nek megengedte a szabadban s\u00e9t\u00e1l\u00e1st, s ezenk\u00edv\u00fcl a fiv\u00e9r mell\u00e9 bizonyos Laurent nev\u0171 felvigy\u00e1z\u00f3t, egy marti nique-i kreolt rendelt, ki dacz\u00e1ra buzg\u00f3 k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi \u00e9rz\u00fcle t\u00e9nek, nem volt hozz\u00e1f\u00e9rhetlen a r\u00e9szv\u00e9t sugallata el\u0151tt. Ma m\u00e1r tudjuk, hogy dacz\u00e1ra Barras rendelkez\u00e9seinek \u00e9s mag\u00e1nak Laurent -nek hib\u00e1j\u00e1n kiv\u00fcl, egyetlen egy sem lett megval\u00f3s\u00edtva azok k\u00f6z\u00fcl a reformok k\u00f6z\u00fcl, melyeket Barras szigor\u00faan meghagyott. Maradt minden a r\u00e9giben, s ez a legnagyobb sz\u00e9gyenfolt, mely a forradalom eml\u00e9k\u00e9hez tapadhat. Mindaz\u00e1ltal Laurent. a mennyire t\u0151le telt, legal\u00e1bb igyekezett tiszt\u00e1ba hozni a boldogtalan gyermeket. A konyha inassal langyos vizet hozatott, lev\u00e1gatta a gyermeknek sebeibe ben\u0151tt haj\u00e1t, azut\u00e1n kimosta sebeit v\u00e9kony len-rongygyal, nem a n\u00e9lk\u00fcl, hogy \u00e9l\u00e9nk f\u00e1jdalmat ne okozott volna a fiatal kir\u00e1lyfinak, ki azonban elfojtotta f\u00e1jdalm\u00e1t, csak olykor adott hangot egy-egy felszakad\u00f3 panaszjajnak. Majd k\u00f6rmeit is lev\u00e1g t\u00e1k, melyek csontt\u00e1 voltak kem\u00e9nyedve, f\u00e9rgekt\u0151l hemzseg\u0151 ruh\u00e1it levettett\u00e9k, f\u00fcrd\u0151t adtak neki, feh\u00e9rnem\u0171t hagyt\u00e1k v\u00e1l toztatni, s addig is, mig szob\u00e1j\u00e1t rendbe hozz\u00e1k, az el\u0151bb atyja \u00e1ltal elfoglalt szob\u00e1ba helyezt\u00e9k \u00e1t, hova egy vas-\u00e1gyat tettek be. Azut\u00e1n alaposan hozz\u00e1 l\u00e1ttak a szoba kitisztogat\u00e1s\u00e1hoz. A m\u00e1r-m\u00e1r elrohadt \u00e1gynem\u00fck helyett ujakat adtak, polosk\u00e1s \u00e1gy\u00e1t m\u00e1ssal cser\u00e9lt\u00e9k fel, a vasajt\u00f3t \u00e9s r\u00e1csot elt\u00e1vol\u00edtott\u00e1k, az ablakokon t\u00f6bb vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l gondoskodtak. Ezek megt\u00f6r t\u00e9nv\u00e9n, Laurent a gyermeknek rongyai helyett uj ruh\u00e1t szaba tott, s id\u0151r\u0151l-id\u0151re orvost is k\u00fcldtek a beteg megtekint\u00e9s\u00e9re. S\u00e9t\u00e1r\u00f3l, mozg\u00e1sr\u00f3l, leveg\u0151v\u00e1ltoztat\u00e1sr\u00f3l azonban m\u00e9g mindig nem volt sz\u00f3. V\u00e9gre 1794 november 8-\u00e1n Laurent mell\u00e9 m\u00e9g egym\u00e1s felvigy\u00e1z\u00f3t is rendeltek, Gomin nev\u0171t, kinek odaad\u00f3 \u00e9s j\u00f3in dulat\u00fa szolg\u00e1latair\u00f3l a k\u00e9s\u0151bbi angoul\u00e9mei herezegn\u0151 is h\u00e1l\u00e1s"], [279, "271 szavakban eml\u00e9kezik meg eml\u00e9kirataiban s h\u0171s\u00e9g\u00e9t azzal jutalmazta, hogy kiszabadul\u00e1sa ut\u00e1n mag\u00e1val vitte B\u00e9csbe. De b\u00e1rmennyi volt is a j\u00f3akarat a k\u00e9t emberben, az ellen\u0151rz\u00e9s\u00fckre naponkint felv\u00e1ltva kirendelt hat\u00f3s\u00e1gi k\u00f6zegek \u00e9bers\u00e9ge mellett nem gyakorolhattak annyi eln\u00e9z\u00e9st, a meny nyit \u00f3hajtottak volna. Az 1794. \u00e9v v\u00e9g\u00e9n s az 1795. elej\u00e9n \u00fajra n\u00e9mi rem\u00e9ny sug\u00e1r villant fel, hogy tal\u00e1n siker\u00fclni fog XVII. Lajosnak kimenek\u00fclni k\u00ednz\u00f3i k\u00f6rmei k\u00f6z\u00fcl. A konventben Lequinio \u00fajra feleleven\u00edtette ama kor\u00e1bban m\u00e1r Duhem \u00e1ltal tett ind\u00edt v\u00e1nyt, hogy k\u00fcldj\u00e9k a k\u00e9t foglyot egyszer\u0171en sz\u00e1mkivet\u00e9sbe. De Cambac\u00e9r\u00e9s k\u00e9pvisel\u0151, ama bizotts\u00e1g el\u0151ad\u00f3ja, melyhez az ind\u00edtv\u00e1ny v\u00e9lem\u00e9nyez\u00e9s v\u00e9gett utas\u00edtva lett, oly hideg m\u00e9rle gel\u00e9sit, politikailag kimer\u00edt\u0151 \u00e9rvel\u00e9s\u0171 jelent\u00e9st terjesztett el\u0151, mely a rem\u00e9ny utols\u00f3 szikr\u00e1j\u00e1t is el\u00f6lte. \u00c1ll\u00e1spontj\u00e1nak, melyet a konvent is mag\u00e1\u00e9v\u00e1 tett, \u00f6sszegez\u00e9se oda ment ki, hogy Capet \u00f6r\u00f6k\u00f6se sokkal kevesebbet \u00e1rthat ellens\u00e9gei hatal m\u00e1ban, mint azok k\u00f6zt, kik \u00fcgy\u00e9t t\u00e1mogatj\u00e1k, s k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte p\u00e1rtot k\u00e9peznek. Mindaz\u00e1ltal a vita hevesebb jelleget \u00f6lt\u00f6tt, s akadt egy k\u00e9pvisel\u0151, Brival nev\u0171, ki \u00f6nmag\u00e1r\u00f3l megfeledkezve, oly cz\u00e9lz\u00e1st engedett meg mag\u00e1nak, melyet az eg\u00e9sz gy\u0171l\u00e9s k\u00f6te less\u00e9g\u00e9nek ismert m\u00e9ltatlankodva utas\u00edtani vissza. \u00ab01y sok haszontalan b\u0171n k\u00f6z\u00f6tt \u2014 igy ki\u00e1ltott f\u00e9l ez \u00e9rdemes egy\u00e9ni s\u00e9g \u2014 csod\u00e1lkozom, hogy meg tudt\u00e1k k\u00edm\u00e9lni egy \u00e1tkozott nemzets\u00e9g utols\u00f3 marad\u00e9k\u00e1t. \u00bb \u00c1tal\u00e1nos z\u00fag\u00e1s t\u00e1madt e sza vakra; Bourdon ele l'Oise hars\u00e1nyan k\u00f6zbesz\u00f3lt : \u00ab Nem isme rek hasznos b\u0171nt\u00bb \u2014 s e nemes kijelent\u00e9st osztatlan helyes l\u00e9ssel fogadt\u00e1k. Brivfilt rendre utas\u00edtott\u00e1k, ki zavar\u00e1ban hebegve menteget\u0151z\u00f6tt: \u00ab Magam utas\u00edtom rendre magamat.\" Ez epiz\u00f3d f\u00f6leml\u00edt\u00e9se fontos azoknak a k\u00e9s\u0151bb f\u00f6lmer\u00fclt h\u00edreknek szempontj\u00e1b\u00f3l, melyek XVI. Lajos fia hal\u00e1l\u00e1t poli tikai gyilkoss\u00e1gnak akart\u00e1k betudni. Nem volt erre semmi sz\u00fcks\u00e9g ; a fogoly kis kir\u00e1ly a n\u00e9lk\u00fcl is lassan em\u00e9szt\u0151d\u00f6tt fel, mint a kornyadoz\u00f3 m\u00e9cs vil\u00e1ga ; a gyilkos k\u00f3r minden m\u00e9reg n\u00e9l biztosabban v\u00e9gezte el munk\u00e1j\u00e1t, dacz\u00e1ra Laurent \u00e9s Gomin elismer\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1s\u00e1nak. ((Hideglel\u00e9sei voltak \u2014 irja n\u0151v\u00e9re, ki felvigy\u00e1z\u00f3i utj\u00e1n mindig pontosan"], [280, "272 \u00e9rtes\u00fclt sors\u00e1r\u00f3l, k\u00e9s\u0151bbi napl\u00f3j\u00e1ban \u2014 mindig t\u0171zhelye mellett \u00fclt, ki nem lehetett h\u00fazni onnan. Nem szeretett j\u00e1rni. Lau rent \u00e9s Gomin a toronyra vezett\u00e9k leveg\u0151t sz\u00edvni, de alig maradt ott kev\u00e9s ideig; hi\u00e1ba biztatt\u00e1k, nem akart j\u00e1rni. Be tegs\u00e9ge el\u0151rehaladt volt, t\u00e9rdei mind jobban feldagadtak. Nem egyszer Laurent \u00e9s Gomin-nak karjaikban kellett \u0151t az erk\u00e9lyre emelni.\" Mindezek az aggaszt\u00f3 t\u00fcnetek halaszthatatlann\u00e1 tett\u00e9k, hogy r\u00e9szletes el\u0151terjeszt\u00e9s t\u00e9tess\u00e9k a konvent el\u00e9 a s\u00falyos beteg \u00e1llapota fel\u0151l. A beteg vizsg\u00e1lat\u00e1ra kik\u00fcld\u00f6tt orvos jelent\u00e9se nyom\u00e1n a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs a k\u00f6zj\u00f3ll\u00e9ti bizottm\u00e1nyhoz fordult, mely a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l h\u00e1rom tagj\u00e1t: Harmand, Ma thieu \u00e9s Beverclwn-t bizta meg febru\u00e1r 27-\u00e9n a Templeban val\u00f3 hivatalos kisz\u00e1ll\u00e1ssal. Ez a m\u00e1sodik l\u00e1togat\u00e1s, melyr\u0151l Harmand saj\u00e1t f\u00f6ljegyz\u00e9sei alapj\u00e1n \u00e9rdekes adatokkal b\u00edrunk az ifj\u00fa kir\u00e1lyi sarj testi \u00e9s lelki \u00e1llapot\u00e1ra vonatkoz\u00f3lag. \u00abA kulcs nyikorogva fordalt a z\u00e1rban, \u2014 \u00edrja Har mand, \u2014 s a felt\u00e1rult ajt\u00f3 tiszta kis el\u0151szob\u00e1ba ny\u00edlott, mely nek \u00f6sszes b\u00fatora egy porczell\u00e1n k\u00e1lyha volt, mely a szom sz\u00e9d szob\u00e1ba szolg\u00e1lt \u00e1t egy falba v\u00e1gott ny\u00edl\u00e1son s csak az el\u0151szob\u00e1ban lehetett bele t\u00fczet rakni. A biztosok megjegyezt\u00e9k, hogy ez el\u0151vigy\u00e1zat az\u00e9rt volt sz\u00fcks\u00e9ges, nehogy a t\u0171z a gyer mek szabadj\u00e1ra legyen hagyva. \u00abEz a m\u00e1sodik szoba a herczeg szob\u00e1ja volt, ebben volt \u00e1gya is. K\u00edv\u00fclr\u0151l volt z\u00e1rva, el\u0151bb m\u00e9g f\u00f6l kellett nyitni. . . . \u00abA herczeg egy kis n\u00e9gysz\u00f6gletes asztalka mellett \u00fclt, melyen sz\u00e9tsz\u00f3rva sz\u00e1mos k\u00e1rtya fek\u00fcdt. N\u00e9melyek doboz form\u00e1ba voltak \u00f6sszehajtva, m\u00e1sok v\u00e1rakk\u00e1 emelve. Bel\u00e9p t\u00fcnkkor k\u00e1rty\u00e1ival mulatott s nem hagyta abba a j\u00e1t\u00e9kot. Uj, sz\u00fcrke matr\u00f3zruh\u00e1ba volt \u00f6lt\u00f6zve, feje fedetlen, szob\u00e1ja tiszta \u00e9s vil\u00e1gos. \u00abA fekhely egy fa-\u00e1gyb\u00f3l \u00e1llott, f\u00fcgg\u00f6ny n\u00e9lk\u00fcl, az \u00e1gy nem\u0171 tiszt\u00e1nak s j\u00f3nak l\u00e1tszott. Ez \u00e1gy a bej\u00e1ratt\u00f3l balra, az ajt\u00f3 m\u00f6g\u00f6tt \u00e1llott; tov\u00e1bb, ugyanazon az oldalon egy m\u00e1s fa-\u00e1gy7 volt az el\u0151bbi l\u00e1b\u00e1n\u00e1l, \u00e1gynem\u0171 n\u00e9lk\u00fcl ; a kett\u0151 k\u00f6z\u00f6tt egy csukott ajt\u00f3 egy m\u00e1s szob\u00e1ba ny\u00edlott, melyet nem l\u00e1ttunk. \u00bb Harmand azut\u00e1n el\u0151adta megb\u00edzat\u00e1s\u00e1t \u00e9s j\u00f6vetele cz\u00e9l-"], [281, "273 j\u00e1t, mely abb\u00f3l \u00e1llt. hogy meggy\u0151z\u0151dve a fogoly sz\u00fcks\u00e9gletei r\u0151l, helyzete k\u00f6nny\u00edt\u00e9s\u00e9re elrendelje a sz\u00fcks\u00e9ges teend\u0151 ket, gondoskodjon sz\u00f3rakoztat\u00e1s\u00e1r\u00f3l, orvosi kezeltet\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00e9s s\u00e9t\u00e1ir\u00f3l. \u00abMig besz\u00e9demet el\u0151adtam, mer\u0151en n\u00e9zett, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy hely\u00e9b\u0151l megmozdulna; l\u00e1tsz\u00f3lag a legnagyobb figye lemmel hallgatott, de egy sz\u00f3val sem v\u00e1laszolt. \"Ekkor ism\u00e9teltem el\u0151tte aj\u00e1nlataimat, abban a f\u00f6ltev\u00e9s ben, hogy tal\u00e1n nem hallotta j\u00f3l s k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl ekk\u00e9p magya r\u00e1ztam ki a mondottakat : ((Tal\u00e1n rosszul fejeztein ki magamat, vagy tal\u00e1n \u00f6n nem hallott j\u00f3l, uram, de k\u00e9rdezni van szerencs\u00e9m, nem \u00f3hajt-e lovat, kuty\u00e1t, madarakat, ak\u00e1rmif\u00e9le j\u00e1t\u00e9kot, egy vagy k\u00e9t, kor\u00e1nak megfelel\u0151 j\u00e1tsz\u00f3t\u00e1rsat, kiket bemutatn\u00e1nk el\u0151bb, miel\u0151tt mell\u00e9 rendeln\u00e9nk? Akar most mindj\u00e1rt lemenni a kertbe vagy f\u00f6l a toronyra? Akar czukrot, s\u00fctem\u00e9nyt? stb. stb.\u00bb \u00abHi\u00e1ba mer\u00edtettem ki az ily korban k\u00edv\u00e1natos dolgok eg\u00e9sz n\u00e9vsor\u00e1t, egy sz\u00f3 v\u00e1laszt sem kaptam, egy arcz- vagy7 taglejt\u00e9st sem, dacz\u00e1ra annak, hogy fej\u00e9t f\u00e9l\u00e9m ford\u00edtotta s hogy k\u00fcl\u00f6n\u00f6s m\u00f3don meredt r\u00e1m, a legnagyobb k\u00f6z\u00f6ny kifejez\u00e9s\u00e9vel. ((Ekkor hat\u00e1rozottabb hangot engedtem meg magamnak s \u00edgy b\u00e1torkodtam sz\u00f3lni : \u00ab Uram, az \u00f6n kor\u00e1ban ennyi ma kacss\u00e1g oly hiba, melyet semmi sem menthet, s annyival meglep\u0151bb, mert l\u00e1togat\u00e1sunk cz\u00e9lja, mint l\u00e1tja, az, hogy enyh\u00edts\u00fcnk helyzet\u00e9n, hogy \u00f3vjuk s \u00e1poljuk eg\u00e9szs\u00e9g\u00e9t. Hogy k\u00edv\u00e1nja, hogy cz\u00e9lt \u00e9rj\u00fcnk, ha vonakodik felelni s meg mondani, hogy mit kivan? Lehet-e m\u00e1s m\u00f3don aj\u00e1nlani? K\u00e9rem, mondja meg nek\u00fcnk, s ahhoz alkalmazzuk magunkat. \u00bb \u2022(Mindig ugyanaz a merev tekintet, ugyanaz a figyelem, de egyetlen hang sem. \u00abUjrakezdtem: \u00abHa hallgat\u00e1sa, uram, csak \u00f6nt \u00e9rde keln\u00e9, f\u00e1jdalommal b\u00e1r, de lemond\u00e1ssal v\u00e1rn\u00f3k be, mig tet szeni fog megt\u00f6rni hallgat\u00e1s\u00e1t, mert ebb\u0151l azt kell k\u00f6vetkez tetn\u00fcnk, hogy helyzete bizonyosan sokkal kev\u00e9sbb\u00e9 van ter h\u00e9re, semmint hitt\u00fck, miut\u00e1n nem akarja, hogy abb\u00f3l kiragadj\u00e1k. De \u00f6n nem a mag\u00e1\u00e9; mindazok, kik k\u00f6rnyezik, 18 A franczia r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete."], [282, "274 felel\u0151sek szem\u00e9ly\u00e9r\u0151l \u00e9s helyzet\u00e9r\u0151l. Kompromitt\u00e1lni akarja-e \u0151ket? Kompromitt\u00e1lni akar minket is? Mert min\u0151 v\u00e1laszt adhatunk a korm\u00e1nynak, melynek csak kik\u00fcld\u00f6ttjei vagyunk? Legyen szives felelni, k\u00e9rem, vagy utolj\u00e1ra is parancsolni fogjuk. \u00bb \u00abEgy sz\u00f3 v\u00e1lasz sem ; folyv\u00e1st ugyanaz a mozdulatlans\u00e1g. \u00abK\u00e9ts\u00e9gbe voltam esve, t\u00e1rsaim szint\u00e9n. Ez a tekintet k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen oly lemond\u00e1st \u00e9s k\u00f6z\u00f6nyt \u00e1rult el, mintha azt l\u00e1tszott volna mondani: \u00abMit b\u00e1nom \u00e9n? Tegyetek a mit akartok. \u00bb \u00ab Elhat\u00e1roztam, hogy parancsol\u00f3lag fogok fell\u00e9pni \u00e9s \u00fagy is l\u00e9ptem fel. A herczeg oldala mell\u00e9 \u00fcltem s felsz\u00f3l\u00edtottam: oJJram, legyen szives ny\u00fajtsa ide kez\u00e9t.)) Odany\u00fajtotta s a mint v\u00e9gig tapogattam, csukl\u00f3j\u00e1n \u00e9s k\u00f6ny\u00f6k\u00e9n egy-egy daga natot \u00e9reztem, olyan forma volt mint egy csom\u00f3. Ugy l\u00e1tszott, hogy e daganatok nem voltak f\u00e1jdalmasak, mert a herczeg nem mutatta azt. \u00abA m\u00e1sik kez\u00e9t, uram !\u00bb Semmi sem volt rajta. <( Engedje meg k\u00e9rem, hogy l\u00e1bait \u00e9s t\u00e9rdeit is meg tapogassam. \u00bb F\u00f6lemelkedett. K\u00e9t t\u00e9rd\u00e9n ugyanolyan cso m\u00f3sod\u00e1si vettem \u00e9szre. \"Ily helyzetben a herczeg tart\u00e1sa rachitizmust \u00e9s fejl\u0151 d\u00e9si fogyatkoz\u00e1sokat \u00e1rult el. L\u00e1bai \u00e9s l\u00e1bsz\u00e1rai hosszuk \u00e9s keskenyek voltak, karja szint\u00e9n, dereka r\u00f6vid, melle kiemel ked\u0151, v\u00e1llai magasak \u00e9s \u00f6sszen\u0151ttek, feje igen sz\u00e9p minden tekintetben, arczb\u00f6re tiszta, de sz\u00edntelen, haja sz\u00e9p \u00e9s hossz\u00fa, vil\u00e1gos gesztenye -sz\u00edn\u0171. *Mod uram, legyen szives j\u00e1rni!)) Engedelmeskedett \u00e9s az ajt\u00f3 fel\u00e9 ment, mely a k\u00e9t \u00e1gyat elv\u00e1lasztotta, azut\u00e1n vissza j\u00f6tt \u00e9s le\u00fclt. \"Azt hiszi uram, hogy ez mozg\u00e1s? Nem l\u00e1tja, hogy \u00e9p ellenkez\u0151leg ez az apathia a forr\u00e1sa minden baj\u00e1nak \u00e9s beteg s\u00e9g\u00e9nek? Higyjen k\u00e9rem tapasztalatunknak \u00e9s j\u00f3indulatunk nak, nem rem\u00e9lheti m\u00e1sk\u00e9p eg\u00e9szs\u00e9ge helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, mint ha tan\u00e1csunkat \u00e9s k\u00e9relm\u00fcnket szem el\u0151tt tartja. Orvost fogunk k\u00fcldeni, a kinek, rem\u00e9lj\u00fck, fog v\u00e1laszolni k\u00e9rd\u00e9seire. Adjon legal\u00e1bb jelt, hogy beleegyezik.\" \u00abEgy sz\u00f3, egy mozdulat sem."], [283, "275 ('Legyen szives, k\u00e9rem, m\u00e9g egy keveset j\u00e1rni \u00e9s hossza sabban. \u00bb ((Hallgat\u00e1s \u00e9s semmi v\u00e1lasz. Sz\u00e9k\u00e9n \u00fclve maradt,k\u00f6ny\u00f6 k\u00e9t az asztalra t\u00e1masztva, von\u00e1sai egy pillanatra sem v\u00e1ltoz tak, szemeiben a legcsek\u00e9lyebb indulat vagy meglepet\u00e9s sem t\u00fckr\u00f6z\u0151d\u00f6tt; mintha nem is lett\u00fcnk volna ott, s mintha nem is k\u00e9rdeztem volna. Csod\u00e1lkozva n\u00e9zt\u00fcnk egym\u00e1sra, n\u00e9h\u00e1ny l\u00e9p\u00e9snyire k\u00f6zeledt\u00fcnk, hogy kicser\u00e9lj\u00fck \u00e9szrev\u00e9teleinket, a mikor behozt\u00e1k a herczeg eb\u00e9dj\u00e9t. \u00abEgy cser\u00e9pt\u00e1l valami fekete levest tartalmazott, n\u00e9h\u00e1ny szem lencs\u00e9vel, egy ugyanoly fajta t\u00e1ny\u00e9ron darabka hus, szint\u00e9n megfeketedve ; egy m\u00e1sik t\u00e1ny\u00e9r lencs\u00e9vel, s egy har madikon \u00f6t-hat darab, ink\u00e1bb meg\u00e9gett, mint s\u00fclt gesztenye. K\u00e9s semmi ; a biztosok azt mondt\u00e1k, hogy a k\u00f6zs\u00e9gtan\u00e1cs rendelet\u00e9b\u0151l \u2014 s egy csepp bor sem. ((Az el\u0151szob\u00e1ban megparancsoltuk, hogy ezzel az ut\u00e1latos rendszerrel j\u00f6v\u0151ben hagyjanak fel, s hogy azonnal eg\u00e9sz\u00edts\u00e9k ki eb\u00e9dj\u00e9t n\u00e9mi s\u00fclttel \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen gy\u00fcm\u00f6lcscsel; k\u00f6vetel tem, hogy sz\u0151l\u0151t hozzanak ; ez akkor ritka volt. \u00ab Kiadv\u00e1n a parancsot, visszat\u00e9rt\u00fcnk : mindent megevett volt. K\u00e9rdeztem: \u00ab Meg van-e el\u00e9gedve eb\u00e9dj\u00e9vel?\" semmi v\u00e1 lasz. \u00ab Akar-e gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t?\" semmi v\u00e1lasz. ((Szereti-e a sz\u0151 l\u0151t?\" semmi felelet. Egy perez m\u00falva meg\u00e9rkezett a sz\u0151l\u0151 ; asz tal\u00e1ra tett\u00e9k \u00e9s sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl megette. \u00ab Akar-e m\u00e9g ?\u00bb Nem felelt. (( Nem lehetett t\u00f6bb\u00e9 k\u00e9tely\u00fcnk az h\u00e1nt, hogy7 r\u00e9sz\u00fcnkr\u0151l minden igyekezet, sz\u00f3l\u00e1sra birni \u0151t, eredm\u00e9nytelen marad. K\u00f6 z\u00f6ltem vele elhat\u00e1roz\u00e1sunkat, hozz\u00e1tettem, hogy ez ann\u00e1l f\u00e1j dalmasabb r\u00e1nk n\u00e9zve, mert hallgat\u00e1s\u00e1t vel\u00fcnk szemben csak annak tulajdon\u00edthatjuk, hogy nem voltunk szerencs\u00e9sek meg nyerni tetsz\u00e9s\u00e9t; j\u00f6v\u0151re az\u00e9rt aj\u00e1nlani fogjuk a korm\u00e1nynak, hogy7 olyanokat k\u00fcldj\u00f6n, kiket szivesebben fogad. \u00ab\u0170gyanaz a tekintet, de semmi v\u00e1lasz. (\u2022Akarja t\u00e1n, hogy t\u00e1vozzunk?\" \u00ab Semmi felelet. \u00bb N\u00e9mi r\u00e9szletess\u00e9ggel adtuk vissza Harmand f\u00f6ljegyz\u00e9 seit, mert igen fontosaknak tartjuk azoknak a f\u00f6lmer\u00fclt kalan- 18*"], [284, "276 dos f\u00f6ltev\u00e9seknek a szempontj\u00e1b\u00f3l, melyek m\u00e9g Louis Blanc-ot is arra cs\u00e1b\u00edtott\u00e1k a franczia forradalomr\u00f3l irt m\u0171v\u00e9ben, hogy ha nem is elfogadja, de megengedje annak a versi\u00f3nak lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, mintha ez id\u0151ben m\u00e1r XVII. Lajost kicsemp\u00e9sz t\u00e9k volna b\u00f6rt\u00f6n\u00e9b\u0151l, s a kit hely\u00e9be csemp\u00e9sztek \u2014 egy hasonl\u00f3 kor\u00fa s termet\u0171 s\u00fcket-n\u00e9ma gyermek lett volna. De viszont \u00e9p Harmand fennebbi el\u0151ad\u00e1s\u00e1b\u00f3l is kitetszik, ha k\u00e9s\u0151bbi t\u00e9nyek nem bizony\u00edtan\u00e1k is, hogy a gyermek, elte kintve att\u00f3l, hogy besz\u00e9lni \u00e1llhatatosan vonakodott, igen j\u00f3l meg\u00e9rtette Harmand-ot, mikor az kez\u00e9t k\u00e9rte, vagy j\u00e1rni \u00f6szt\u00f6 n\u00f6zte. Miel\u0151tt azonban e n\u00e9mely h\u00f3n\u00e1l igen n\u00e9pszer\u0171 sophis m\u00e1k l\u00e9nyegesebb cz\u00e1folat\u00e1t l\u00e1tn\u00f3k, n\u00e9zz\u00fck el\u00e9bb mag\u00e1t az \u00e1l XVII. Lajos legend\u00e1j\u00e1t s a Temple erre vonatkoz\u00f3 mysterium\u00e1t. 1801-ben Begnault Warin egy nagy felt\u0171n\u00e9st keltett reg\u00e9nyes m\u0171vet tett k\u00f6zz\u00e9 \u00abLa Cimeti\u00e9re de la Madelaine\u00bb (A madelaine-i temet\u0151) cz\u00edmmel. E m\u0171 szenz\u00e1czi\u00f3s mes\u00e9je a k\u00f6r\u00fcl sz\u00f6v\u0151dik, hogy egy bizonyos Felzac (k\u00f6lt\u00f6tt n\u00e9v), ki r\u00e9szt vett a vend\u00e9e-i f\u00f6lkel\u00e9sben, Parisba visszat\u00e9rve \u00f6ssze k\u00f6ttet\u00e9sbe l\u00e9p a Temple-ban letart\u00f3ztatott kir\u00e1lyi gyermek Cyprien nev\u0171 orvos\u00e1val s felhaszn\u00e1lva az ut\u00f3bbinak betegs\u00e9g\u00e9t, kinyeri enged\u00e9ly\u00e9t, hogy a Templeba lop\u00f3zhass\u00e9k. Miel\u0151tt azonban bejutna, f\u00f6lkutat egy ugyanoly arczu, termet\u0171 s hal\u00e1 losan beteg gyermeket mint a dauphin, \u00f3piummal elaltatja, ruh\u00e1ib\u00f3l kivetk\u0151zteti s egy fa-l\u00f3ba z\u00e1rja. Megvesztegeti a fog h\u00e1z kapus\u00e1t s ekk\u00e9p becses terh\u00e9vel egy\u00fctt becsemp\u00e9szi mag\u00e1t a Templeba; majd a beteg gyermek \u00e1pol\u00f3j\u00e1t kenyerezi le, egyik kez\u00e9ben aranynyal telt ersz\u00e9nynyel, a m\u00e1sikban pisztolylyal. Azut\u00e1n kifejti az alv\u00f3 gyermeket a fa-l\u00f3b\u00f3l, hely\u00e9be lopja az igazi dauphint s v\u00e1ll\u00e1ra v\u00e9ve siker\u00fcl megint kijutnia a b\u00f6rt\u00f6nb\u0151l, honnan a Vend\u00e9eba menek\u00fcl a dauphin nal, Charette-hez. T\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 ezen a versi\u00f3n alapul a sz\u00e1zad eleje \u00f3ta eg\u00e9sz az 50-es \u00e9vekig egym\u00e1sut\u00e1n felbukkan\u00f3 \u00e1l XVII. La josok, a d' Hervagault-ok, Bichemont-ok, Naundorff-ok, La- Boehe-ok s m\u00e1s e fajta vil\u00e1g-csal\u00f3k legend\u00e1ja. A legels\u0151 k\u00f6z\u00fc l\u00f6k, d' Hervagault, ekk\u00e9p adta el\u0151 a dolgot."], [285, "277 Frott\u00e9 gr\u00f3f, vend\u00e9e-i f\u00f6lkel\u0151 vez\u00e9r Parisban \u00f6sszebesz\u00e9lt k\u00e9t vend\u00e9e-i megb\u00edzottal, Chastellier \u00e9s Laurent abb\u00e9val s a p\u00e1risi titkos bizotts\u00e1g tagjaival. A kis kir\u00e1ly megszabad\u00edt\u00e1s\u00e1t 1795 j\u00fanius els\u0151 napjaira tervezt\u00e9k. Meg\u00e1llapodtak minde nekel\u0151tt abban, hogy egy megrong\u00e1lt eg\u00e9szs\u00e9g\u0171 gyermeket keresnek, a ki helyettes\u00edthesse XVH. Lajost. Frott\u00e9 megb\u00edz\u00e1 s\u00e1b\u00f3l Laurent abb\u00e9 Normandi\u00e1ba ment, s Saint-Lo-ban egy Hervagault nev\u0171 szab\u00f3ra tal\u00e1lt, a ki sz\u00e1zezer frank\u00e9rt hajlan d\u00f3nak nyilatkozott \u00e1tadni neki a daupliinhoz nagyon hasonl\u00f3 s vele egykor\u00fa fi\u00e1t. A h\u00e1rom \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151 megnyerte mag\u00e1nak a dauphin \u0151r\u00e9t, a kapus f\u00e9les\u00e9g\u00e9t, s a fogh\u00e1z ruhamos\u00f3j\u00e1t. Ezek azt\u00e1n, nem tudni mi m\u00f3don, becsemp\u00e9szt\u00e9k a Templeba az \u00f3piummal elaltatott Hervagault- ot, ellenben a dauphint szennyes ruha k\u00f6z\u00e9 csomagolva kiseg\u00edtette a ruhamos\u00f3 a Templeb\u00f3l s Passyban \u00e1tadta szabad\u00edt\u00f3inak. Most m\u00e1r n\u00e9zz\u00fck, mi a t\u00f6rt\u00e9neti val\u00f3s\u00e1g mind e kalan dos f\u00f6ltev\u00e9sekb\u0151l, melyek oly sok\u00e1ig a titokteljess\u00e9g nimbu sz\u00e1val vett\u00e9k k\u00f6r\u00fcl XVH Lajos sors\u00e1nak v\u00e9gkifejl\u00e9s\u00e9t. Be van bizony\u00edtva, hogy Frott\u00e9 1793 okt\u00f3ber\u00e9nek v\u00e9g\u00e9n elhagyta Cond\u00e9 hadsereg\u00e9t, s Londonba ment, hol az eg\u00e9sz 1794. \u00e9vet t\u00f6lt\u00f6tte, mindenf\u00e9le tervezget\u00e9sekbe mer\u00fclve a dauphin kiszabad\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben. E tervezget\u00e9sekben h\u00fc \u00e9s beavatott sz\u00f6vets\u00e9gese volt bizonyos Atkyns asszony, el\u0151kel\u0151 angol h\u00f6lgy7, ki felaj\u00e1nlotta vagyona maradv\u00e1ny\u00e1t egy haj\u00f3 f\u00f6lszerel\u00e9s\u00e9re, melylyel Bretagneba haj\u00f3zva megk\u00eds\u00e9rthess\u00e9k a terv v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t. De Frott\u00e9 csak 1795 febru\u00e1rj\u00e1ban k\u00f6thetett ki Bre tagneban, ugyanakkor, mikor a vend\u00e9e-i f\u00f6lkel\u0151k, \u00e9l\u00fck\u00f6n Cha rette-tel, \u00e9p al\u00e1irtak a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s felt\u00e9teleit. Frott\u00e9, kit a bre ton f\u00f6lkel\u0151k a b\u00f3ket\u00e1rgyal\u00e1sokra la Jaunayba k\u00fcldtek volt, l\u00e1tva, hogy lehetetlen a fogoly kiszabad\u00edt\u00e1s\u00e1t megkoczk\u00e1z tatnia s m\u00e1sfel\u0151l nem akarva a b\u00e9k\u00e9t a kir\u00e1lygyilkosokkal megk\u00f6tni, arra hat\u00e1rozta el mag\u00e1t, hogy \u00e9rintkez\u00e9sbe l\u00e9p a konvent egy m\u00e9rs\u00e9keltebb kik\u00fcld\u00f6ttj\u00e9vel s f\u00f6lk\u00e9ri \u0151t annak kieszk\u00f6zl\u00e9s\u00e9re, hogy oszthassa meg XVII. Lajos fogs\u00e1g\u00e1t. Ez akik\u00fcld\u00f6tt, kinek nev\u00e9t nem eml\u00edtik a forr\u00e1sok, a legel\u0151z\u00e9ke nyebb j\u00f3akarattal fogadta Frott\u00e9t, de egyszersmind titoktar t\u00e1s pecs\u00e9tje alatt k\u00f6z\u00f6lte vele, hogy semmi eredm\u00e9nyt sem"], [286, "278 v\u00e1r \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1s\u00e1t\u00f3l. \u00ab Bobespierre alatt \u2014 \u00fagymond \u2014 any nyira t\u00f6nkretett\u00e9k erk\u00f6lcsileg \u00e9s testileg a szerencs\u00e9tlen gyer meket, hogy szellemi k\u00e9pess\u00e9gei v\u00e9gk\u00e9p megfogyatkoztak s \u00e9lete koczk\u00e1n \u00e1ll.\" Elhitte-e Frott\u00e9 e r\u00e1 n\u00e9zve minden esetre meglep\u0151 fel vil\u00e1gos\u00edt\u00e1sokat, vagy tal\u00e1n, meglehet, maga is azt a meggy\u0151 z\u0151d\u00e9st mer\u00edtette bel\u0151l\u00fck, hogy a gyermek m\u00e1r ki van cse r\u00e9lve, \u2014 el\u00e9g az hozz\u00e1, hogy lemondott eredeti terv\u00e9r\u0151l, XVII. Lajos kiszabad\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l fogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l. Mindezek t\u00e9nyek, melyek Frott\u00e9 Atkym asszonyhoz irt saj\u00e1tkez\u0171 level\u00e9nek el\u0151ad\u00e1s\u00e1b\u00f3l mer\u00edtik k\u00e9ts\u00e9gtelen bizonyos s\u00e1gukat. Teh\u00e1t Frott\u00e9 nem lehetett a kir\u00e1lyfi megment\u0151je; de nem volt az Charette sem, a vend\u00e9ei f\u00f6lkel\u00e9s vezet\u0151je, mint a hogy sokan hitt\u00e9k, a kik a vend\u00e9ei b\u00e9kepontozatok k\u00f6zt oly \u00e9rtelm\u0171 titkos artikulusok l\u00e9tez\u00e9s\u00e9r\u0151l v\u00e9ltek tudni, melyek a gyermek kiadat\u00e1s\u00e1ra vonatkoztak volna. Ily titkos pontok, mint ez ujabban szint\u00e9n k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl kider\u00fclt, nem l\u00e9teztek. Sokkal komolyabb k\u00eds\u00e9rleteket tett a Temple k\u00e9t \u00e1rv\u00e1ja ki szabad\u00edt\u00e1s\u00e1ra IV. K\u00e1roly spanyol kir\u00e1ly, ki m\u00e1r XVI. Lajos p\u00f6re alkalm\u00e1val f\u00e9lig k\u00e9r\u0151, f\u00e9lig fenyeget\u0151 levelet int\u00e9zett a kon venthez a franczi\u00e1k kir\u00e1lya \u00e9rdek\u00e9ben, s jan. 21-ike ut\u00e1n minden diplom\u00e1cziai \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9st megszak\u00edtott Franczia orsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1val. A konvent 1793 m\u00e1rczius 7-\u00e9n had \u00fczenettel felelt, s a h\u00e1bor\u00fa k\u00f6zel k\u00e9t \u00e9vig folyt mindk\u00e9t r\u00e9szr\u0151l a legnagyobb elkesered\u00e9ssel. Az ism\u00e9telten f\u00f6lvett \u00e9s meg-megszak\u00edtott b\u00e9ket\u00e1rgyal\u00e1 sokat 1795 m\u00e1jusa \u00f3ta Yriarte folytatta a spanyol udvar r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, ki B\u00e1zelbe \u00e9rkezve, a franczia meghatalmazott, Beir th\u00e9lemy-ve\\ szemben a b\u00e9ke megk\u00f6t\u00e9se sine qua wo/i-j\u00e1ul XVI. Lajos gyermekeinek szabadon bocs\u00e1t\u00e1s\u00e1t k\u00f6t\u00f6tte ki. M\u00e1r-m\u00e1r a franczia k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g is, belef\u00e1radva a hadvisel\u00e9sbe, utas\u00edtotta meghatalmazottj\u00e1t a spanyol k\u00f6vet felt\u00e9telei elfoga d\u00e1s\u00e1ra, a mikor egyszerre feleslegess\u00e9 tette a tov\u00e1bbi alkudo z\u00e1sokat XVI. Lajos fia \u00e9s \u00f6r\u00f6k\u00f6se hal\u00e1l\u00e1nak h\u00edre. \u00c9s itt t\u00e9rj\u00fcnk vissza a boldogtalan \u00e1ldozat \u00e9lete v\u00e9gs\u0151 szak\u00e1nak ecsetel\u00e9s\u00e9re. N\u00e9h\u00e1ny nap \u00f3ta a szeg\u00e9ny gyermek betegs\u00e9ge oly v\u00e9gze-"], [287, "279 tes ar\u00e1nyokat \u00f6lt\u00f6tt, hogy \u0151rei is megijedtek, s k\u00f6teless\u00e9g\u00fck nek ismert\u00e9k e szavakkal adni h\u00edrt arr\u00f3l napi jelent\u00e9s\u0171kben : \u00abaA kis Lajos rosszul ra u. \u00bb De semmi int\u00e9zked\u00e9s nem t\u00f6r t\u00e9nt, ugy, hogy harmadnapra m\u00e1r sokkal komolyabb szavak ban voltak k\u00e9nytelenek kifejez\u00e9st adni agg\u00e1lyaiknak ekk\u00e9p: ((Elete forog vesz\u00e9lyben.\" Ez alkalommal a bizotts\u00e1g a h\u00edres seb\u00e9szt, Desault-ot b\u00edzta meg, hogy a gyermeket orvosi seg\u00e9lyben r\u00e9szes\u00edtse. Desault azonnal a Templeba sietett, hol a kis herczeg hez vezett\u00e9k, kit gondosan megvizsg\u00e1lt, de k\u00e9rd\u00e9seire semmi v\u00e1laszt sem kapott. Mindamellett \u0151 is konstat\u00e1lta a jobb t\u00e9rd \u00e9s balkar g\u00f6rv\u00e9lyes daganatait, s miut\u00e1n n\u00e9mi szereket ren delt, feladat\u00e1hoz k\u00e9pest tud\u00f3s\u00edtotta a k\u00f6zbiztonl\u00e9ti bizotts\u00e1 got a vesz\u00e9ly k\u00f6zels\u00e9g\u00e9r\u0151l s aj\u00e1nlotta a beteg falura k\u00fcld\u00e9s\u00e9t, a mire azonban a bizotts\u00e1g nem is reflekt\u00e1lt. M\u00e1snap Desault ism\u00e9telte l\u00e1togat\u00e1s\u00e1t s a gyermek fel vigy\u00e1z\u00f3inak, kik k\u00f6z\u00fcl Laurent-ot id\u0151k\u00f6zben Lam\u00e9 v\u00e1ltotta fel, meghagyta, hogy a daganatokat id\u0151nk\u00e9nt alk\u00e1lival d\u00f6r zs\u00f6lj\u00e9k be. A gyermek b\u00e9ket\u0171r\u00e9ssel adta al\u00e1 mag\u00e1t a keze l\u00e9snek, de az orvoss\u00e1got, vagy az\u00e9rt, mert kellemetlennek tal\u00e1lta, vao*v mivel tartott a meffm\u00e9mez\u00e9st\u0151l, nem vette be mindaddig, mig el\u0151bb \u0151rei meg nem \u00cdzlelt\u00e9k szeme el\u0151tt. N\u00e9mi leveg\u0151v\u00e1ltoztat\u00e1sul egyszersmind, gyenges\u00e9ge \u00e9s er\u0151i nagy m\u00e9rv\u0171 hanyatl\u00e1sa dacz\u00e1ra f\u00f6lvitt\u00e9k egy p\u00e1rszor a torony erk\u00e9lyre ; de m\u00e1r k\u00e9s\u0151 volt ; semmi sem tart\u00f3ztathatta f\u00e9l a v\u00e9gs\u0151 feloszl\u00e1st. K\u00fcl\u00f6nben a sz\u00e1nand\u00f3 teremt\u00e9s, kit orvosa lek\u00f6telez\u0151 modora \u00e9s rokonszenves \u00e9rdekl\u0151d\u00e9se hamar megnyert, h\u00e1l\u00e1s \u00e9rzelmekkel \u00e9s bizalommal volt eltelve ir\u00e1nta, vele szemben megt\u00f6rte a konok hallgat\u00e1st, melyet k\u00f6rnyez\u0151ivel szemben tan\u00fas\u00edtott, s megt\u00f6rt\u00e9nt, hogy mikor az orvos l\u00e1togat\u00e1sa v\u00e9gtt \u00e9rt, gyermeki ragaszkod\u00e1ssal kab\u00e1tja sz\u00e1rny\u00e1n\u00e1l fogva igyekezett \u0151t visszatartani. Egy napon hallv\u00e1n b\u00f6rt\u00f6ne ajtaj\u00e1t ny\u00edlni, k\u00f6ny\u00f6rg\u0151 hangon esdekelt Desaulthoz: \u00abNe hagyjon el, a mig ezek a gazemberek itt lesznek. \u00bb A der\u00e9k ember el is k\u00f6vetett mindent betege megment\u00e9s\u00e9re, maga Tourzel asz szony elismeri eml\u00e9kirataiban, hogy mindig csak ez volt esz\u00e9 ben, ennek \u00e1ldozta fel \u00e9jjeli \u00e9s nappali nyugalm\u00e1t is."], [288, "280 M\u00e1jus 29-\u00e9r\u0151l 30-\u00e1ra vezet\u0151 \u00e9jjel azonban Desault hir telen s\u00falyos betegs\u00e9gbe esett s a k\u00f6vetkez\u0151 j\u00fanius 1-\u00e9n meg halt. Hal\u00e1la oka fel\u0151l a legk\u00fcl\u00f6n\u00f6sebb hirek keringtek. \u00c1ll\u00ed tott\u00e1k, hogy7 a mi\u00e9rt vonakodott a kis Capetet megm\u00e9rgezni, \u0151t mag\u00e1t m\u00e9rgezt\u00e9k meg ; vagy pedig, hogy miut\u00e1n p\u00e1cziens\u00e9 nek titkos megbiz\u00e1sb\u00f3l lass\u00fa m\u00e9rget ny\u00fajtott, hogy a b\u0171nnek nyom\u00e1t is elt\u00fcntess\u00e9k, \u0151t is m\u00e9reggel vesztett\u00e9k el. V\u00e9gre egy harmadik versio szerint az\u00e9rt \u00f6lt\u00e9k meg Desault-ot, a m\u00e9rt a Temple fogly\u00e1ban vonakodott volna a dauphint fel\u00f6smerni. Mind e hozz\u00e1vet\u00e9seket bonczol\u00f3 kritik\u00e1val szedi sz\u00e9t Chantelauze, s arra a k\u00f6vetkeztet\u00e9sre jut, hogy Desault hal\u00e1 l\u00e1t semmi m\u00e1s nem okozta, mint egy m\u00e1r t\u00f6bb \u00e9v \u00f3ta tart\u00f3 idegbetegs\u00e9g, melyet a forradalom r\u00e9mes izgalmai k\u00f6zt er\u0151 sen pr\u00f3b\u00e1ra tett szervezete vont mag\u00e1ra. \u00d3 ugyanis m\u00e1r 1793 m\u00e1jus 28-\u00e1n Chaumette r\u00e1galmaz\u00f3 denunczi\u00e1l\u00e1s\u00e1ra fog s\u00e1gba vettetett, s b\u00e1r fogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l m\u00e1r h\u00e1rom nap m\u00falva kimentett\u00e9k tan\u00edtv\u00e1nyai, kik magokat \u00e9rte k\u00f6zbevetett\u00e9k, de az akkor s azut\u00e1n ki\u00e1llott retteg\u00e9s, az abb\u00f3l kifejlett nielan cholia al\u00e1\u00e1st\u00e1k eg\u00e9szs\u00e9g\u00e9t s gyorsan \u00f6l\u0151 idegl\u00e1zat id\u00e9ztek el\u0151, mely v\u00e9get vetett \u00e9let\u00e9nek. A m\u00e9rgez\u00e9s hist\u00f3ri\u00e1j\u00e1ra n\u00e9zve k\u00fcl\u00f6nben jellemz\u0151, hogy7 annak maga Louis Blanc is hitelt ad, s\u0151t hozz\u00e1teszi: hogy Desault hal\u00e1la ut\u00e1n hat napra Clio part gy\u00f3gyszer\u00e9sz is \u00e9p oly gyors hal\u00e1llal m\u00falt ki, mint a ki a gy\u00f3gyszereket szolg\u00e1ltatta s Desault-tal egy\u00fctt kezelte a beteget. Ak\u00e1rmint \u00e1lljon a dolog, a bizotts\u00e1g a Desault hal\u00e1l\u00e1t k\u00f6vet\u0151 egy h\u00e9tig nem gondoskodott helyettes\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l. Csak er\u00e9lyes s\u00fcrget\u00e9sre s a beteg \u00e1llapot\u00e1ban egyre fokoz\u00f3d\u00f3 kedvez\u0151tlen t\u00fcnetek h\u00edr\u00e9re sz\u00e1nta el r\u00e1 mag\u00e1t, hogy Desault hely\u00e9be uj orvost nevez ki Pelletan szem\u00e9ly\u00e9ben, de a ki mindj\u00e1rt els\u0151 l\u00e1togat\u00e1sa alkalm\u00e1val oly aggaszt\u00f3nak tal\u00e1lta a gyermek \u00e1llapot\u00e1t, hogy jobbnak tal\u00e1lta a felel\u0151ss\u00e9g elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett m\u00e9g egy m\u00e1sodik orvos kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9t is k\u00e9rni maga mell\u00e9, a niire n\u00e9zve Dumangin orvos kapott megb\u00edz\u00e1st. Mindaz, a mit a k\u00e9t orvos tehetett, arra szor\u00edtkozott, hogy Desault rendel\u00e9seit helyben hagyj\u00e1k s azonk\u00edv\u00fcl, hogy a beteg kiss\u00e9 jobb leveg\u0151t kapjon, Pelletan mag\u00e1ra v\u00e1llalta, hogy a kapus lak\u00e1s\u00e1ba viteti \u00e1t, melynek ablakai legal\u00e1bb"], [289, "281 kertre ny\u00edltak. A mosolyg\u00f3 napsug\u00e1r, a lombok z\u00f6ldj\u00e9nek els\u0151 megpillant\u00e1sa annyi id\u0151 ut\u00e1n, l\u00e1that\u00f3lag j\u00f3t tett a sz\u00e1 nand\u00f3 teremt\u00e9snek s b\u00e1r oly gy\u00f6nge volt, hogy csak sz\u00f3 tagokat tudott rebegni, mosolyogni pr\u00f3b\u00e1lt Gominra \u00e9s orvo saira. Az\u00e9rt m\u00e9g a hal\u00e1llal val\u00f3 k\u00fczdelem ez utols\u00f3 napjaiban is megt\u00f6rt\u00e9nt, hogy a szerencs\u00e9tlent eg\u00e9sz \u00e9jszak\u00e1kon s a nap egy r\u00e9sz\u00e9n \u00e1t is mag\u00e1ra hagyt\u00e1k, dacz\u00e1ra az orvosok s\u00fcrget\u00e9 seinek, hogy7 beteg\u00e1pol\u00f3t adjanak mell\u00e9. M\u00e9g a hal\u00e1la regge l\u00e9t megel\u0151z\u0151 \u00e9jjel is egyed\u00fclt aludt, vigasz, seg\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl, b\u00e1r ereje oly rohamosan cs\u00f6kkent, hogy olykor eszm\u00e9let\u00e9t is vesztette. Mindamellett az utols\u00f3 el\u0151tti nap est\u00e9j\u00e9n Gomin be l\u00e9pve hozz\u00e1, n\u00e9mi k\u00f6nny\u00fcl\u00e9st tapasztalt. P\u00e1r sz\u00f3 v\u00e1lt\u00e1sa ut\u00e1n egy f\u00e1jdalmas eml\u00e9k f\u00f6l\u00e9rz\u00e9s\u00e9re a gyermek nem tudta vissza tartani k\u00f6nnyeit. Gomin megk\u00e9rdezte, mi\u00e9rt sir ? \u00ab Mindig csak egyed\u00fcl \u2014 s\u00f3hajtott fel a gyermek \u2014 mama a m\u00e1sik torony ban maradt.\" J\u00fanius 8-\u00e1n \u2014 a hal\u00e1l napj\u00e1n \u2014 (1795), reggel Lasne l\u00e9pett be el\u0151sz\u00f6r a herczeg szob\u00e1j\u00e1ba, s szok\u00e1s szerint hozz\u00e1 fogott fel\u00f6lt\u00f6ztet\u00e9s\u00e9hez, de ez, miut\u00e1n le\u00fcltett\u00e9k, erej\u00e9t elhagyni \u00e9rezte s visszak\u00edv\u00e1nkozott az \u00e1gyba. A nemsok\u00e1ra meg\u00e9rkezett Pelletan azonnal \u00e9szrevette, hogy a gyermeknek m\u00e1r csak \u00f3r\u00e1i vannak h\u00e1tra. El\u00e9nk f\u00e1jdalom k\u00f6zt hajolt \u0151rei fel\u00e9 s elfojtott hangon rebegte: ((Vigyenek valahova, a hol nem szenvedek annyit.\" Ezek voltak utols\u00f3 szavai. Kev\u00e9ssel r\u00e1, 3 \u00f3ra t\u00e1jban, sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t v\u00e9gzend\u0151, lek\u00edv\u00e1nkozott \u00e1gy\u00e1b\u00f3l s jelt adott Lasne nak. Mikor az karjaira vette, k\u00e9t kez\u00e9t nyaka k\u00f6r\u00e9 kulcsolva, egy utols\u00f3 s\u00f3hajt hallatott s megsz\u0171nt szenvedni. A j\u00f3 ember m\u00e9lyen meghatott sz\u00edvvel fektette vissza az \u00e1gyra XVI. Lajos fi\u00e1nak h\u0171lt tetem\u00e9t. A szomor\u00fa esem\u00e9nyt 24 \u00f3r\u00e1n \u00e1t titokban tartott\u00e1k m\u00e9g a Temple lak\u00f3i el\u0151tt is. Csak a nemzeti konvent eln\u00f6k\u00e9t \u00e9rte s\u00edtette Gomin azonnal. De m\u00e1r az \u00fcl\u00e9s v\u00e9g\u00e9n \u00e9rkezett, ugy hogy az eln\u00f6k a m\u00e1snapi \u00fcl\u00e9sre halasztotta a hal\u00e1loz\u00e1s bejelent\u00e9s\u00e9t. Egy\u00e9bir\u00e1nt a konvent r\u00e9sz\u00e9r\u0151l m\u00e1snap a holttest meg szeml\u00e9l\u00e9s\u00e9re kik\u00fcld\u00f6tt n\u00e9gy biztos eg\u00e9sz k\u00f6z\u00f6nynyel jelen-"], [290, "282 tette ki, hogy \u00abnem kell a dolognak nagy fontoss\u00e1got tulajdo n\u00edtani, temess\u00e9k el min\u00e9l egyszer\u0171bben. \u00bb De miut\u00e1n val\u00f3sz\u00edn\u0171nek l\u00e1tszott, hogy az \u0151rs\u00e9g nem engedn\u00e9 kisz\u00e1ll\u00edtani a kopors\u00f3t a Templeb\u00f3l, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy felnyissa, cz\u00e9lszer\u00fcbbnek l\u00e1tt\u00e1k el\u0151bb az \u0151rs\u00e9g tisztjeit bocs\u00e1 tani be a halottas szob\u00e1ba, hogy saj\u00e1t szemeikkel gy\u0151z\u0151d jenek meg a halott szem\u00e9lyazonoss\u00e1g\u00e1r\u00f3l. Mindegyikhez k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n azt a k\u00e9rd\u00e9st int\u00e9zt\u00e9k: ((F\u00f6lismeri-e a gyerme ket Capet Lajos fi\u00e1nak?\" A felelet majdnem egyhang\u00fa lag igenl\u0151 volt. K\u00f6vetkezett a jegyz\u0151k\u00f6nyv felv\u00e9tele \u00e9s a bonczol\u00e1s. M\u00e1snap a konvent a legnagyobb cs\u00f6ndben \u00e9s k\u00f6z\u00f6ny nyel vette tudom\u00e1sul XVII. Lajos kora hal\u00e1l\u00e1t. A r\u00e9szv\u00e9tnek, sz\u00e1nalomnak egyetlenegy hangja sem volt hallhat\u00f3. Egy sz\u00f3 sem emelkedett a forradalom legmenthetlenebb b\u0171n\u00e9nek meg b\u00e9lyegz\u00e9s\u00e9re. Harmadnap a kora reggeli \u00f3r\u00e1kban csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa gy\u00e1sz k\u00eds\u00e9ret vonult a Templeb\u00f3l a Corderie, Bretagne, Popincourt stb. utcz\u00e1kon \u00e1t a Sainte-Marguerite temet\u0151be, a hol minden czeremonia n\u00e9lk\u00fcl, teljes cs\u00f6ndben \u00f6r\u00f6k nyugalomra helyez t\u00e9k a sokat szenvedett gyermeket, k\u00f6z\u00f6s s\u00edrhelyen \u2014 t\u00edz \u00e9ves \u00e9s k\u00e9t honaj-ios kor\u00e1ban. De a forradalom legboldogtalanabb v\u00e9rtan uj\u00e1nak v\u00e9gzete m\u00e9g ezzel sem telt be. Sors\u00e1nak kegyetlen rejt\u00e9lye \u00fcld\u00f6zte m\u00e9g a siron t\u00fal is, s megbolygatta hamvait, hogy tov\u00e1bb is kegyeletlen eszk\u00f6z\u00e9\u00fcl szolg\u00e1ltassa ki a politikai visz\u00e1lynak, az emberi \u00f6nz\u00e9s sz\u00e1m\u00edt\u00e1sainak. A temet\u00e9st k\u00f6vet\u0151 els\u0151 \u00e9jjel Valentin sir\u00e1s\u00f3, tal\u00e1n kegye let\u00e9t\u0151l, tal\u00e1n \u00f6nz\u0151 kil\u00e1t\u00e1st\u00f3l ind\u00edttatva, mikor a temet\u0151 min den vil\u00e1ga kialudt, fogta \u00e1s\u00f3j\u00e1t s felkereste a kir\u00e1lyi sarj nyugv\u00f3hely\u00e9t, melyet el\u0151re megjegyzett volt m\u00e1r mag\u00e1nak. A kopors\u00f3ra h\u00fazott kereszt seg\u00e9ly\u00e9vel k\u00f6nnyen f\u00f6lfedezte a Bourbonok ivad\u00e9k\u00e1nak hamvait, s hogy jobban megbizonyo sodj\u00e9k, f\u00f6lt\u00e1rta a kopors\u00f3 f\u00f6del\u00e9t is s ebben megpillantotta a gyermek sz\u00f3tf\u00fcr\u00e9szelt kopony\u00e1j\u00e1t. V\u00e1ll\u00e1ra vette a kopors\u00f3t, s miut\u00e1n a g\u00f6dr\u00f6t elhantolta, egy titkon \u00e1sott uj sirba helyezte"], [291, "283 el, melyet gondosan megjegyzett mag\u00e1nak, hogy k\u00e9s\u0151bb, ha keresni fogj\u00e1k a gyermek porait, biztos felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st tudjon adni. A titokba csak egy bar\u00e1tj\u00e1t s feles\u00e9g\u00e9t avatta be, kinek hal\u00e1la el\u0151tt kev\u00e9ssel is nem mulasztotta el lelk\u00e9re k\u00f6tni, hogy: '(J\u00f6n id\u0151, a mikor m\u00e9g j\u00f3 dolgod lesz. Ha keresni fogj\u00e1k a dauphin hamvait, gazdagon fognak megjutalmazni \u00e9rte.\" 1816 elej\u00e9n az id\u0151k\u00f6zben XVIII. Lajos n\u00e9ven tr\u00f3nra l\u00e9pett provence-i gr\u00f3f, XVI. Lajos testv\u00e9re, csakugyan rende letet adott ki Decazes gr\u00f3f rend\u0151r-f\u0151n\u00f6knek, hogy ind\u00edtson nyomoz\u00e1sokat XVII. Lajos maradv\u00e1nyainak f\u00f6lfedez\u00e9se \u00e9s a saint-denisi s\u00edrboltba \u00e1tsz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa v\u00e9dett. Valentin \u00e1lma azon a ponton \u00e1llott, hogy teljes\u00fclj\u00f6n. Ekkor el\u0151\u00e1ll egy Charpentier nev\u0171 egy\u00e9n, a Luxem- bourg kert\u00e9sze, s a k\u00f6vetkez\u0151 szencz\u00e1zi\u00f3s leleplez\u00e9st k\u00f6zli a p\u00e1risi rend\u0151rf\u0151n\u00f6kkel. \u00d6t nappal a dauphin hal\u00e1la ut\u00e1n, 1795 j\u00fanius 13-\u00e1n felsz\u00f3l\u00edt\u00e1st kapott, hogy este 10 \u00f3rakor jelenj\u00e9k meg a luxembourgi forradalmi bizotts\u00e1g el\u0151tt, k\u00e9t \u00e1s\u00f3val \u00e9s kap\u00e1val f\u00f6lszerelt munk\u00e1ssal egy\u00fctt. Engedelmeskedv\u00e9n a parancsnak, \u0151t \u00e9s embereit kocsin a ciamarti temet\u0151be vitt\u00e9k, a hol meg hagyt\u00e1k nekik, hogy 3 l\u00e1b sz\u00e9les, 6 l\u00e1b hossz\u00fa \u00e9s m\u00e9ly g\u00f6d r\u00f6t \u00e1ssanak. Bev\u00e9gezv\u00e9n a munk\u00e1t, Charpentier egy kocsi robog\u00e1s\u00e1t hallotta, a mint a temet\u0151be behajtott s abb\u00f3l h\u00e1rom forradalmi bizotts\u00e1gi tagot l\u00e1tott kisz\u00e1llani, derekukon a h\u00e1romsz\u00edn\u0171 \u00f6vvel. Ugyanakkor a kocsiban egy \u00e1ll\u00edt\u00f3lag 8 \u2014 10 h\u00fcvelyk sz\u00e9les s \u00f6t\u00f6df\u00e9l l\u00e1b hossz\u00fa kopors\u00f3t pillantott meg, melyet a orradalmi bizotts\u00e1g tagjai a kocsis seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel leemelve, a temet\u0151 bej\u00e1rata el\u0151tt tettek le. Ezut\u00e1n Charpentiert s t\u00e1rsait kiparancsolt\u00e1k a temet\u0151b\u0151l, s mig \u0151k a kapun\u00e1l v\u00e1rakoztak, a bizotts\u00e1gi tagok magok leeresztett\u00e9k a titokteljes kopors\u00f3t a s\u00edrg\u00f6d\u00f6rbe s azt elf\u00f6ldelt\u00e9k. V\u00e9gre \u00fajra besz\u00f3l\u00edtott\u00e1k a munk\u00e1 sokat, megparancsolva, hogy minden erej\u00fckb\u0151l taposs\u00e1k le a f\u00f6ldet, hogy ily m\u00f3don a t\u00f6rt\u00e9ntek minden nyom\u00e1t elt\u00fcn tess\u00e9k. Semmi sem der\u00edtette volna f\u00e9l Charpentier el\u0151tt a hom\u00e1 lyos rejt\u00e9lyt, ha t\u00e1vozt\u00e1val nem hallotta volna, a mint a jelen lev\u0151k egyike f\u00f6lki\u00e1ltott :"], [292, "284 \u00abA kis Capetnak nagyon hossz\u00fa utat kell tennie, a m\u00edg* sz\u00fcl\u0151it feltal\u00e1lja. \u00bb Eddig Charpentier vallom\u00e1sa, a mely, f\u00f6lt\u00e9ve, hogy igaz, nem bizony\u00edt egyebet azok ut\u00e1n, a miket Valentin sir\u00e1s\u00f3 sze repl\u00e9s\u00e9r\u0151l tudunk, mint hogy azok, a kik a hull\u00e1t a Sainte-Mar guerite temet\u0151b\u0151l kicsemp\u00e9szt\u00e9k, ha ugyan igaz\u00e1n kicsem p\u00e9szt\u00e9k, nem az igazi XVH. Lajost hozt\u00e1k magukkal, hanem m\u00e1s valakit, mert az igazi XVII. Lajost, mint l\u00e1ttuk, Valentin elrejtette. De egy\u00e9b tekintetben is Charpentier tan\u00fas\u00e1ga any nyi val\u00f3sz\u00edn\u0171tlens\u00e9g\u00e9t \u00e9s ellenmond\u00e1st rejt mag\u00e1ban, melyek nek r\u00e9szleteire itt nem lehet kiterjeszkedni, hogy a koholm\u00e1ny b\u00e9lyeg\u00e9t nem neh\u00e9z re\u00e1 \u00fctni. Nem alaptalan Chantelauze ama f\u00f6ltev\u00e9se, hogy Charpentier csak eszk\u00f6z volt egy ultra royalista oppoziczi\u00f3 kez\u00e9ben, melynek politikai \u00e9rdeke mag\u00e1 val hozta, hogy XVIII. Lajossal szemben fenntartsa a dauphin megmenek\u00fcl\u00e9s\u00e9nek lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t, s e cz\u00e9lb\u00f3l mindent elk\u00f6vetett, hogy a nyomoz\u00e1s eredm\u00e9ny\u00e9t meghi\u00fas\u00edtsa. Ugyanily cz\u00e9lb\u00f3l terjesztette ez a frakczi\u00f3 azt a mendemond\u00e1t is, hogy a dau phin maradv\u00e1nyainak a Sainte Marguerite temet\u0151ben val\u00f3 eltakar\u00edt\u00e1sa csak sz\u00ednleges volt, val\u00f3j\u00e1ban XVII. Lajos a Temple torony l\u00e1b\u00e1ban t\u00e9tetett f\u00f6ldbe, a mely eshet\u0151s\u00e9g mel lett l\u00e1tszik bizony\u00edtani az 1801 folyt\u00e1n a Templeban fogoly k\u00e9nt \u0151rz\u00f6tt Audign\u00e9 gr\u00f3f t\u00e1bornok kiadatlan eml\u00e9kirataiban eml\u00edtett azon elbesz\u00e9l\u00e9se is, hogy egy nap \u0151 \u00e9s fogolyt\u00e1rsai a Temple kertj\u00e9ben \u00e1sv\u00e1n, egy \u00abnagy gyermek csontv\u00e1z\u00e1t fedt\u00e9k fel, mely oltott m\u00e9szben volt eltemetve\". Az az egy bizonyos, hogy ha a tendenczi\u00f3zus ferd\u00edt\u00e9sek XVIII. Lajos f\u00e9lrevezet\u00e9s\u00e9re \u00e9s visszariaszt\u00e1s\u00e1ra voltak sz\u00e1 m\u00edtva, el\u00e9rt\u00e9k cz\u00e9ljokat. A kir\u00e1ly a siker minden kil\u00e1t\u00e1sa hij\u00e1n visszavonta az unoka\u00f6cscse tetemei feltal\u00e1l\u00e1s\u00e1ra elrendelt nyomoz\u00e1sok ir\u00e1nti parancs\u00e1t s megel\u00e9gedett azzal, hogy \u00fcnne p\u00e9lyes istentiszteletet rendeljen el eml\u00e9kezet\u00e9re a saint-denisi templomban. Ezzel a Saint-Marguerite temet\u0151 mysteriuma tov\u00e1bb is hom\u00e1lyba fedve maradt. A f\u00e1tum mintha mindv\u00e9gig \u00fcld\u00f6zni l\u00e1tszott volna a Bour bonokat a Temple \u00e1rv\u00e1ja elporladt tetemeinek feltal\u00e1l\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyzott kutat\u00e1saikban. Eml\u00edts\u00fcnk fel m\u00e9g egy esetet, melyet"], [293, "285 Pelletan, a gyermek bonczol\u00e1s\u00e1val megb\u00edzott orvos besz\u00e9lt el Echard-nak, XVII. Lajos egyik legalaposabb \u00e9letir\u00f3j\u00e1nak. \u00abMialatt a bonczol\u00e1sn\u00e1l voltam elfoglalva \u2014 sz\u00f3l Pelle tan tud\u00f3s\u00edt\u00e1sa \u2014 t\u00e1rsaim, a polg\u00e1ri biztos \u00e9s a torony\u0151r\u00f6k egyike, kik jelenvoltak a bonczol\u00e1sn\u00e1l, elt\u00e1voztak az asztal mell\u0151l, s az ablakm\u00e9lyed\u00e9sbe vonultak, hogy \u00e9rtekezzenek egym\u00e1ssal. Ekkor fogamzott meg az a terv bennem, hogy birtokomba ker\u00edtem a gyermek sziv\u00e9t. Belecsomagoltam egy darab rongyba \u00e9s zsebembe cs\u00fasztattam a n\u00e9lk\u00fcl, hogy \u00e9szre vett\u00e9k volna. Nem tartottam att\u00f3l, hogy a Templeb\u00f3l kime net megmotoznak. \u2022'Haza\u00e9rve, a szivet borszeszszel telt poh\u00e1rba tettem, s k\u00f6nyvszekr\u00e9nyem legmagasabb polcz\u00e1ra helyeztem. K\u00f6r\u00fcl bel\u00fcl 10 \u00e9v telt el s ezalatt a borszesz, melyet t\u00f6bbsz\u00f6r fel \u00faj\u00edtottam, teljesen elp\u00e1rolgott. Miut\u00e1n a sziv megsz\u00e1radt volt m\u00e1r s minden gondoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl meg lehetett \u0151rizni, \u00cdr\u00f3aszta lom fi\u00f3kj\u00e1ba tettem t\u00f6bb m\u00e1s anat\u00f3miai t\u00e1rgy gyal egy\u00fctt. \u00bb De itt sem \u00e9rt m\u00e9g v\u00e9get a becses ereklye viszontag s\u00e1ga. Volt Pelletannak egy lillos nev\u0171 tan\u00edtv\u00e1nya, kit h\u00e1z\u00e1ba fogadott s elhalmozta bizalm\u00e1val. El\u00e9g meggondolatlan volt ezt a titk\u00e1t is f\u00f6lfedezni el\u0151tte. Egy nap, mid\u0151n kinyitotta fi\u00f3kj\u00e1t, \u00e9szrevette, hogy a sziv nincs hely\u00e9n. Gyan\u00faja r\u00f6gt\u00f6n Tillosra ir\u00e1nyult, kinek egyed\u00fcl volt szabad bel\u00e9p\u00e9se dolgoz\u00f3 szob\u00e1j\u00e1ba. Ez kev\u00e9ssel azel\u0151tt hagyta el a h\u00e1zat, hogy megh\u00e1zasodj\u00e9k, de Pelletant ezut\u00e1n is rendesen megl\u00e1togatta. Pelletan azonban nem merte k\u00f6vetelni t\u0151le a dr\u00e1ga erekly\u00e9t, tudv\u00e1n, hogy ugy sem fogja bevallani a lop\u00e1st, s att\u00f3l tartott, nehogy megsemmis\u00edtse. V\u00e1rt teh\u00e1t a Bourbonok visszat\u00e9r\u00e9s\u00e9ig. Egyszer csak Tillos t\u00fcd\u0151 sorvad\u00e1sba esett, s hossz\u00fa szenved\u00e9s ut\u00e1n meghalt. \u00d6zvegy\u00e9 nek atyja ekkor felkereste Pelletant, f\u00f6lfedezte el\u0151tte vej\u00e9nek hal\u00e1los \u00e1gy\u00e1n tett b\u0171nb\u00e1n\u00f3 vallom\u00e1s\u00e1t, hogy \u0151 lopta el XVH. Lajos sziv\u00e9t, s kijelentette, hogy le\u00e1nya k\u00e9sz azt vissza adni. Pelletan \u00f6r\u00f6mmel futott volt tan\u00edtv\u00e1nya \u00f6zvegy\u00e9hez, ki halad\u00e9ktalanul k\u00e9zbes\u00edtette neki az ersz\u00e9nybe foglalt szivet, melyet Pelletan mag\u00e1\u00e9nak ismert fel. XVIII. Lajos hajland\u00f3 lett volna megszerezni unoka \u00f6cscse ez egyetlen fennmaradt erekly\u00e9j\u00e9t, de \u00e9pen mikor erre"], [294, "286 ker\u00fclt a sor, az irigys\u00e9g k\u00e9ts\u00e9gbe vonta az ereklye hiteless\u00e9g\u00e9t. \u00c9les sz\u00f3harcz fejlett ki Pelletan \u00e9s t\u00e1mad\u00f3i k\u00f6zt, melynek v\u00e9gezt\u00e9vel Pelletan b\u00e1nt\u00f3dva t\u00e9rt mag\u00e1ba s csal\u00f3d\u00e1sa keser\u0171 \u00e9rzet\u00e9ben a szivet h\u00e1rmas krist\u00e1ly v\u00e1z\u00e1ba helyezte, s elren delte, hogy vele egy\u00fctt temess\u00e9k el. Mi\u00e9rt, mi\u00e9rt nem \u2014 ez a k\u00edv\u00e1ns\u00e1ga sem teljesedett be, s a nagybecs\u0171 eml\u00e9k val\u00f3 sz\u00edn\u0171leg ma is Pelletan \u00f6r\u00f6k\u00f6sei birtok\u00e1ban van."], [295, "TARTALOM. Lap El\u0151sz\u00f3 _. ... .... _._ __. ___ \\> I. A nemzetgy\u0171l\u00e9s megnyit\u00e1sa ._. ... ... ... ... _ 7 II. A Bastille bev\u00e9tele ._ _. ... ___ ... _ \\t\\ III. A kir\u00e1ly Parisban ___ ... __. ... ... __. __ _. 21 IV. A kir\u00e1lyi csal\u00e1d sz\u00f6k\u00e9se ... _._ .__ ... ..__ ._ ... 27 V. A had\u00fczenet ._. ... ... ... ... ... ... ... 3g J\u00fanius 20. .. ... ... __ ._ ... ... ... ___ ... 46 VI. A marseille iek Parisban ... ... ... .... ... ... ... ... 53 VII. A kir\u00e1lys\u00e1g utols\u00f3 napja ... ... ... ... ... ... ... ... ... 60 VII\u00cd. Uj emberek ...\" ... ... ... ... ... ... ... .... ... ___ 07 IX. Szeptember 2-ika... ... ... ... ... ... _ ... ... SO X. A konvent ... ... ... ... ... ._ ... 91 XI. A Temple _ ... ... ... ... ... ... ... ... 9!i XII. A kir\u00e1lydr\u00e1ma .. ... ... .... ... ... _ ... 109 XIII. A jakobinus-programm ... ... ... ... ... ... ... 125 XIV. A girondist\u00e1k ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 137 XV. Corday Sarolta ... ... ... .... ... ... ... .... ... 147 XVI. A fogoly kir\u00e1lyn\u00e9 ... ... ... ... ... ... \u2014 - 160 XVII. M\u00e1ria Antoinette p\u00f6re ... ... ... ... ... ... . . \u2014 ... \u00cd66 XVIII. M\u00e1ria Antoinette a v\u00e9rpadon ... ... ... ... .- \u2014 ... 17'.) XIX. A girondist\u00e1k p\u00f6re \u00e9s hal\u00e1la ... ... ... \u2014 \u2014 \u2014 185 XX. A .Terreun ... ... ... ... ... ... ... .. \u2014 192 XXI. A v\u00e9rt\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k ... ... ... ... ._ . ... ... 198 XXII. Danton \u00e9s t\u00e1rsai ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 205 XX..1II. Egy\" magyar \u00e1ldozat ... ... ... ... ... ... ... ... 228 XX\u00cdV. Robespierre buk\u00e1sa... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 237 F\u00fcggel\u00e9k. A dauphin legend\u00e1ja ... ... ... ... ... ... ... 265"], [296, ""], [297, "Gr\u00fcnwald B\u00e9lai A r\u00e9gi Magyarorsz\u00e1g 1711\u20141825. M\u00e1sodik kiad\u00e1s i \u00edrt. - Az uj Magyarorsz\u00e1g. Gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n 4 fit. Guizo\u00ed Ferencz. Az angol forradalom t\u00f6rt\u00e9nete. I. K\u00e1roly hal\u00e1l\u00e1ig. Ford: F\u00e9s\u0171s Gy. 2 frt. I>\u00cd3zk\u00f6t\u00e9sben 3 frt. Guszmann, dr. Gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n a d\u00f6blingi mag\u00e1nt\u00e9bolyd\u00e1ban. N\u00e9metb\u0151l ford\u00edtotta B. J. 40 kr. Gy\u00f6rgy Endro. Angol \u00e1llamf\u00e9rfiak \u00e9s sz\u00f3nokok a jelenkorb\u00f3l, \u00e9l\u0151t- \u00e9s jellemrajzokban 4 irt. Hamary D\u00e1niel. Kom\u00e1romi napok 1849-ben, Klapka Gy\u00f6rgy honv\u00e9d- t\u00e1bornok alatt. ! frt. Honv\u00e9dvil\u00e1g. \u00cdSzerk. Kuns\u00e1gi \u00e9s Potcmkin. 2 k\u00f6tet 2 frt. Horv\u00e1th Mih\u00e1ly. A magyarok t\u00f6rt\u00e9nete r\u00f6vid el\u0151ad\u00e1sban. Sajt\u00f3 al\u00e1 ren- dezte, b\u0151v\u00edtette a jegyzetekkel ell\u00e1tta Sebesty\u00e1n Gyula. Hatodik kiad\u00e1s. 3 frt, v\u00e1szonba k\u00f6tve 4 frt. \u2014 Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelme. Az uj dolgozat m\u00e1sodik b\u0151v\u00edtett kiad\u00e1sa, Nyolcz k\u00f6tet. 30 frt. Kaphat\u00f3 30 f\u00fczetben is. Egy f\u00fczet \u00e1ra 1 frt J\u00f3sika Mikl\u00f3s. Eml\u00e9kirat. N\u00e9gv k\u00f6tet 4 frt. Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3 \u00c1rp\u00e1d. T\u00edz \u00e9v Magyarorsz\u00e1g leg\u00fajabb t\u00f6rt\u00e9net\u00e9b\u0151l. 18 10 1 849. K\u00e9t k\u00f6tet, 3 frt. K\u00f6tve 4 frt 50 kr. \u2014 Haz\u00e1nk \u00e9vlapjai. Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9ne \u00e9nek kortani \u00e1tn\u00e9zete 884 \u2014 \u25a0 1849. 5 frt Kov\u00e1cs Lajos, Gr\u00f3f Sz\u00e9ch\u00e9nyi Istv\u00e1n k\u00f6z\u00e9let\u00e9nek h\u00e1rom utols\u00f3 \u00e9ve 184\u0171\u2014 1848. K\u00e9t k\u00f6tet 4 frt, Klapka Gy\u00f6rgy. Eml\u00e9keimb\u0151l. F\u00fcggel\u00e9k\u00fcl : Gr\u00f3f Teleki L\u00e1szl\u00f3 levelei. Szerz\u0151 f\u00e9nynyomat\u00fc arczk\u00f3p\u00e9vel. 5 frt. K\u00f6lcsey F. Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si \u00e9s megyei besz\u00e9dek 80 kr. Kossuth Lajos levelei Bem alt\u00e1bornagyhoz 1819. \u00e9vi m\u00e1rcz. \u2014 junii Kiadja Makray Alad\u00e1r. 80 kr. L\u00e1szl\u00f3 K\u00e1roly. Napl\u00f3-t\u00f6red\u00e9k az 18\u00ed9-iki menek\u00fclteket, intern\u00e1ltakat, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen- Kossuthot \u00e9s k\u00f6rnyezet\u00e9t, illet\u0151leg T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gban \u00e9s az amerikai Egyes\u00fclt-\u00c1llamokban. Kossuth Lajosnak a szerz\u0151h\u00f6z int\u00e9zett saj\u00e1tkez\u0171 level\u00e9vel 2 frt. L\u00e1z\u00e1r Gyula dr. Az ozm\u00e1n uralom t\u00f6rt\u00e9nete Eur\u00f3p\u00e1ban. K\u00e9t k\u00f6tet 4 frt. Lieber. Polg\u00e1ri szabads\u00e1g \u00e9s \u00f6nkorm\u00e1nyzat. Szabadon magvaritik Seholz Viktor \u00e9s Vajda J. 1 frt 40 kr. Marczali H. A magyar t\u00f6rt\u00e9net k\u00fatf\u0151i az Arpidok kor\u00e1ban 1 frt 20 kr. Mocs\u00e1ry Lajos. A r\u00e9gi magyar nemes. \u00c9szrev\u00e9telek Gr\u00fcnwald B\u00e9la \u201eA r\u00e9gi Magyarorsz\u00e1gi* czim\u00fc munk\u00e1j\u00e1ra 2 frt 40 kr."], [298, "Mit kosz\u00f6ntiulr a forradalomn\u00e1l \u25a0n Tivadar. A r\u00edTav: f- \u00edom\u00e1nj os aka\u00fci ford. Ibi P k\u00f6tet ?6 r. t. ray C. E. Grenville. A jolenkori oroszok. Angolb\u00f3l ford\u00edtotta Csu Gy< 1 h-t 40 : .\u00ab r D\u00e1niel: Az \u00f3-kor t\u00f6rt\u00e9nete. \u00c1tdolgozta dr. Lajos. T-.\u00ed\u00e13o- dik '\u25a0 .ind\u00e1s 2 frt, pcleon cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9lete a leghitelesebb k\u00fatf\u0151k ut\u00e1n HL kiad\u00e1s 2 \u00edrt. : *: \u2022<) \u25a0 -jen 3 \u00edrt. D\u00e9nes. Okm\u00e1nyt\u00e1r Magyarorsz\u00e1g f\u00fcggetleus\u00e9g\u00ed harcz\u00e1nak fc\u0151\u00edto: ihez 184S -49. Els\u0151 k\u00f6tet &frt. M\u00e1sodik k\u00f6tet 3frt 60 kr. P\u00e1\u00edssky Forenez. \u00c9letem \u00e9s korom. M\u00e1sodik kiad\u00e1s. Szerz\u0151* f\u00e9nynyom arosk\u00e9p\u00e9vel. K\u00e9i k\u00f3tot 5 ft Salamon Ferencz. Az oisc Zr\u00ednyiek. Cziir.k\u00b0pee kiad\u00e1s. 3 . D\u00edszk\u0151t '.shen 4 fr \u25a0\u2014 Magyarorsz\u00e1g a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s kor\u00e1ban. M\u00e1sodik jav\u00edtott kiad\u00e1s. k\u00f6t\u00e9sben 2 frt \u00cd50 kr. Schiller Frigye* A haruiincz\u0151ves h\u00e1bor\u00fa t\u00f6rt\u00e9nete. Ford. l'orkox; Iftv\u00e1ii. C;::mk\u00e9jtes kiad\u00e1s. 2 frt, Diszk\u0151t\u00e9sben 3 \u00edrt. Sfc\u00e1eiienyi Istv\u00e1n \u00ed'enrmaradt munk\u00e1i, k\u00e9zirataib\u00f3l. Hannia. \u2014 Pesti por \u00e9s P\u00e1r. \u2014 2. kiad\u00e1s. Egy k\u00f6tetben 3 frt. nunk\u00e1i. Korszer\u0171 kivonatban. M\u00e1sodik kiad\u00e1s. H\u00e1rom k\u00f6tei, 5 fri. remi\u00e9i S\u00e1muel. Vall\u00e1s-erk\u00f6lcsi \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e9let 1848 \u00f3ta. Magyar- orsz\u00e1gon ] frt, l\u00e1gyi S\u00e1ndor. Erd\u00e9lyorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete, tekintettel mivel\u0151d\u00e9s\u00e9re. K\u00e9t kiad\u00e1s. 4 \u00edrt, diszk\u0151t\u00e9sben 6 frt. \u2014 V\u00e9rtanuk a magyar t\u00f6rt\u00e9netb\u0151l. T\u00f6rt\u00e9neti tanulm\u00e1nyok. 2 frt 50 kj\\ Il\u00f3ssy \u00ed '-.i\u00abncz Kossuth \u00e9s a magyar emigrati\u00f3 t\u00f6r\u00f6k f\u00f6ld\u00f6n. F\u00fcg- gel\u00e9k: \u00datirajzok 1 frt 20 kr. r&nk\u00f6 J. A forradalmak kora \u00e9s az ujabb \u00e1llami alakul\u00e1sok. 80 kr. Domokos gr\u00f3f. A sz\u00e9kely hat\u00e1r\u0151rs\u00e9g t\u00f6rt\u00e9nete. A szerz\u0151 h\u00e1tra- hagyott k\u00e9zirat\u00e1b\u00f3l k\u00f6zz\u00e9tette Szab\u00f3 K. 2 frt. gy\u00e1r t\u00f6rt\u00e9nelmi eml\u00e9kek. Kiadta Szalay L\u00e1szl\u00f3. G if Bethlen Mikl\u00f3s \u00f6n\u00e9let\u00edr\u00e1s\u00e9. 2 k\u00f6tet ri 40 kr. Gr\u00f3f K\u00e1rolyi S\u00e1ndor \u00f6n\u00e9let\u00edr\u00e1sa 2 k\u00f6t\u0151t 8 frt 40 kr. Sichy Antal. Eszm\u00e9k, adatok, adom\u00e1k gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n napl\u00f3ib\u00f3l, 60 kr. Zsilinszky Mih\u00e1ly. Magyar h\u00f6lgyek. T\u00f6rt\u00e9ne!. frt i-r>BSULAi NYOMD\u00c1JA."], [299, ""], [300, ""], [301, ""], [302, ""], [303, ""], [304, ""]]