[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "A MAGFAROK TORT\u00c9NE LM E 'ERV\u00c9S AZ UTAS\u00cdT\u00c1SOK ALAPJ\u00c1N NYOLCZAD\u00cdK OSZT\u00c1LYA SZ\u00c1M\u00c1RA IBTA VARGA OTT\u00d3 TAN\u00c1\u00c9 M\u00c1SODIK KIAD\u00c1S BUDAPEST. F E A N K L I N - T \u00c1 R S U L A T Mi 0 v'Att IRODALMI INT\u00c9ZET \u00c9S K\u00d6NYVNYOMDA. 1890. \u00c1ra 1 frt 60 kr."], [6, "kiad\u00f3i \u00e9rtes\u00edt\u00e9s. Szerz\u0151t\u0151l kiad\u00e1sunkban jelent meg .* Varga Ott\u00f3 : A magyarok t\u00f6rt\u00e9nete, k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1k als\u00f3 oszt\u00e1lyai* sz\u00e1m\u00e1ra. Budapest, 1888, 2-ik kiad\u00e1s (enged\u00e9lyeztetett 1888/48948. sz. a.). E kis k\u00f6nyv b\u00e1r mag\u00e1ban \u00f6n\u00e1ll\u00f3 eg\u00e9sz, ez\u00e9lzatosun m\u00e9gis \u00fagy van \u00edrva, hogy ez Oknyo moz\u00f3nak alapja legyen ; esem\u00e9nyek tekintet\u00e9be^ a mit ez \u00e9rint, az elmondja. Vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti vonatkoz\u00e1sait ugyancsak kiad\u00e1sit?)k hum megjelen\u0151 \u201e Vil\u00fagt\u00f6rt\u00e9net\u00ed(-e (I. k\u00f6tete megjelent, \u2014 enged\u00e9lyeztetett 189018931. sz. a. \u2014 a t\u00f6bbi sajt\u00f3 alatt) t\u00e1rgyalja,, mig f\u00f6ldrajzi alapja, szerz\u0151nek F\u00f6ldrajz\u00e1ban foglalva (Varga Ott\u00f3 : F\u00f6ldrajz a gymnasiumok haszn\u00e1 lat\u00e1ra I. II. k\u00f6tet. Budapest, 1889. Eggenberger )."], [7, "A MAGYAROK OKNYOMOZ\u00d3 T\u00d6RT\u00c9NELME. TANTERV \u00c9S AZ UTAS\u00cdT\u00c1SOK ALAPJ\u00c1N A K\u00d6Z\u00c9PISKOL\u00c1K NYOLCZADIK OSZT\u00c1LYA SZ\u00c1M\u00c1RA *^- IRTA VARGA OTT\u00d3 T.M\u00ed\u00c1R M\u00c1SODIK KIAD\u00c1S BUDAPEST. FKANKLIN-T\u00c1BSULAT MAGYAR IBODALMI INT\u00c9ZET \u00c9S K\u00d6NYVNYOMDA. 1890."], [8, "FRANKLIN- T\u00c1RSULAT NYOBD\u00c1J*."], [9, "EL\u0150SZ\u00d3. Het \u00e9vvel ezel\u0151tt \u00edrtam meg \u2014 hogy \u00fagy mondjam \u2014 e munka alapirat\u00e1t \u00e9s az\u00f3ta dolgozgattam rajta a folytonos tan\u00edt\u00e1s tapasztalatai, az id\u0151k\u00f6zben megjelent utas\u00edt\u00e1sok \u00e9s szakmunk\u00e1k nyom\u00e1n. Mert neh\u00e9z n\u00e1lunk m\u00e9g ez id\u0151 szerint e nemben \u2014 nem t\u00f6k\u00e9leteset, de j\u00f3t is alkotni ; hisz a tank\u00f6nyv\u00edr\u00f3nak nem csak az \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt, megrost\u00e1lt anyagot kell psedagogiai \u00fcgyess\u00e9ggel feldolgoznia, hanem mi gyakran gy\u0171l meg baja az anyaggal is. Val\u00f3ban sokszor megrend\u00fclt bizalmam. Egy ily pillanatban k\u00f6zl\u00e9m az aradi f\u0151gymnasium \u00e9s f\u0151re\u00e1liskola 188V2-iki programmj\u00e1ban munk\u00e1m egyik fejezet\u00e9t,* hogy megtudjam : nem mer\u0151ben hasztalan-e f\u00e1rads\u00e1gom '? Szakfoly\u00f3iratok (Sz\u00e1zadok X., Tan\u00e1regyes\u00fcleti k\u00f6zl\u00f6ny) nagy elismer\u00e9se folytat\u00e1sra, befejez\u00e9sre buz d\u00edtott \u00e9s b\u00e1r az\u00f3ta meg is el\u0151ztek, t\u00e1n m\u00e9g sem v\u00e9geztem f\u00f6l\u00f6sleges munk\u00e1t. \u00dagy az anyag kiv\u00e1logat\u00e1s\u00e1ban, mint annak f\u00f6ldolgoz\u00e1s\u00e1ban ir\u00e1nytad\u00f3k az utas\u00edt\u00e1sok val\u00e1nak; de sokkal ink\u00e1bb az utas\u00edt\u00e1sok szelleme, mint bet\u0171je. Az esem\u00e9ny-anyag kiv\u00e1logat\u00e1s\u00e1ban k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9p j\u00e1rtam el. J\u00f3l megrost\u00e1lva csak azokat vettem f\u00f6l, melyek d\u00f6nt\u0151 befoly\u00e1ssal voltak a nemzet \u00e9let\u00e9re ; vagy a melyek az egyes korszakok ir\u00e1nyz\u00f3 eszmeit kiv\u00e1l\u00f3an alkalmasak f\u00f6lt\u00fcntetni ; vagy a melyek egy-egy kor k\u00e9p\u00e9nek megalkot\u00e1s\u00e1hoz \u00e9letet, sz\u00ednezetet adhattak. A vit\u00e1s helyeket, k\u00e9rd\u00e9se ket lehet\u0151leg mell\u0151ztem, nem akarv\u00e1n sem \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9stelen tud\u00e1kos s\u00e1got terjeszteni, sem a vit\u00e1sk\u00e9rd\u00e9sek t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1val a tanul\u00f3k rov\u00e1 s\u00e1ra esetleges ismereteimet fitogtatni. Hol azonban kiker\u00fclhetlen vala, (pl. a megy\u00e9k Sz. Istv\u00e1n idej\u00e9ben) ott azon n\u00e9zethez csatlakoztam, melylyel a m\u00falt \u00e9s j\u00f6v\u0151 legegyszer\u0171bben volt \u00f6sszekapcsolhat\u00f3. E vit\u00e1s * Csek\u00e9ly v\u00e1ltoztat\u00e1ssal e k\u00f6nyvben a Hatodik Fejezet : Az orsz\u00e1g ter\u00fclete- \u00e9s alkotm\u00e1ny\u00e1\u00e9rt v\u00edvott harczok kora. 1526 \u2014 1711. 1*"], [10, "4 k\u00e9rd\u00e9sek dolg\u00e1ban csakis az Els\u0151 fejezetn\u00e9l tettem kiv\u00e9telt. Itt a sz\u00f6 veget jegyzetek kis\u00e9rik, melyekben a sz\u00f6vegt\u0151l el\u00fct\u0151 n\u00e9zetek jelezv\u00e9k, a n\u00e9lk\u00fcl azonban, hogy zavarn\u00e1nak. Tettem pedig e jegyzeteket az\u00e9rt, hogy a tan\u00e1r tanul\u00f3inak mintegy bepillant\u00e1st engedhessen a t\u00f6rt\u00e9net \u00edr\u00e1s m\u0171hely\u00e9be, hogy egyfel\u00fcl m\u00e9lt\u00e1nyolhass\u00e1k a kutat\u00f3k munk\u00e1j\u00e1t, m\u00e1sfel\u00fcl ne v\u00e9lj\u00e9k, miszerint a m\u00e1ig felemelt \u00e9p\u00fclet m\u00e1r csak \u2014 fes t\u00e9sre szorul. Ez ut\u00f3bbit egy\u00e9bir\u00e1nt a k\u00fatf\u0151k t\u00e1rgyal\u00e1sa is sz\u00e1nd\u00e9kosan, ism\u00e9telve \u00e9rezteti. Az anyag f\u00f6ldolgoz\u00e1s\u00e1ban a csoportos\u00edt\u00e1s j\u00e1tszotta a f\u0151szerepet. A megv\u00e1logatott anyag oly csoportos\u00edt\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekedtem, mely tiszta, vil\u00e1gos k\u00e9p\u00e9t ny\u00fajtsa a folytonos fejl\u0151d\u00e9snek, el\u00f6halad\u00e1snak, mit semmi ((l\u00e1tni fogjuknak, visszat\u00e9r\u00fcnknek\u00bb nem szabad megszak\u00edtnia, megzavarnia. Oly csoportos\u00edt\u00e1sra t\u00f6rekedtem, mely f\u00f6lt\u00fcntesse a kor szakokat alkot\u00f3 eszm\u00e9k, elvek keletkez\u00e9s\u00e9t, hat\u00e1s\u00e1t ; mely f\u0151bb von\u00e1 saiban megismertesse nemzeti int\u00e9zm\u00e9nyeinket, mint a hazai \u00e9s k\u00fcl f\u00f6ldi esem\u00e9nyek, koreszm\u00e9k teremtm\u00e9nyeit, a melyeknek megalakul\u00e1sa, v\u00e1ltoz\u00e1sai viszont \u00faj esem\u00e9nyeknek lettek okaiv\u00e1. \u2014 Minden fejezet ut\u00e1n megtanulhat\u00f3 alakban, lehet\u0151leg csoportos\u00edtva k\u00f6z\u00f6lv\u00e9k azon kiv\u00e1l\u00f3bb k\u00fatf\u0151k, melyekb\u0151l ismeret\u00fcnket mer\u00edtj\u00fck. Ezen kiv\u00e1logat\u00e1s \u00e9s csoportos\u00edt\u00e1s utj\u00e1n igyekeztem el\u00e9rni, hogy minden r\u00f6vids\u00e9ge mellett oly k\u00f6nyve lehessen ifj\u00fas\u00e1gunknak, melyb\u0151l \u00e9rtelemmel \u00e9s \u00e9lvezettel tanulhassa meg nemzet\u00fcnk m\u00faltj\u00e1t, hogy meg\u00e9rtve, ismerje azt: ne legyen elfogult a jelennel szemben \u00e9s bizz\u00e9k nemzete j\u00f6v\u0151j\u00e9ben. Arad, 1884. deczember 1-\u00e9n. Varga Ott\u00f3. EL\u0150SZ\u00d3 A M\u00c1SODIK KIAD\u00c1SHOZ. E munk\u00e1t els\u0151 kiad\u00e1s\u00e1nak alkalm\u00e1val a K\u00f6zoktat\u00e1si Tan\u00e1cs egyik hivatalos b\u00edr\u00e1lata a k\u00f6vetkez\u0151kben jellemezte : \u00ab Varga Ott\u00f3 e m\u0171ve a k\u00f6nyvbir\u00e1lati szab\u00e1lyzat k\u00f6vetelte k\u00fcls\u0151 kell\u00e9kek nek, u. m. helyes\u00edr\u00e1s, terjedelem, \u00e1r, ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s tekintet\u00e9ben teljesen megfelel. Nyelve helyes, ir\u00e1lya sok helyt sz\u00e9pnek is mondhat\u00f3 \u00e9s az eg\u00e9sz munk\u00e1t emel kedett hazafias szellem lengi \u00e1t, minden t\u00falz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl. Tartalm\u00e1t tekintve Varga munk\u00e1ja nemcsak hogy megfelel a tanterv \u00e9s az utas\u00edt\u00e1sok k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek, hanem a mindeddig a nyolczadik oszt\u00e1ly sz\u00e1m\u00e1ra \u00edrt tank\u00f6nyvek k\u00f6z\u00f6tt a leg alaposabb, mely szerz\u0151j\u00e9nek nem csak j\u00e1rtass\u00e1g\u00e1r\u00f3l a magyar t\u00f6rt\u00e9nelmi iro-"], [11, "5 dalomban, hanem egy\u00fattal \u00f6n\u00e1ll\u00f3 tanulm\u00e1ny\u00e1r\u00f3l is tan\u00faskodik ; hdyes felfog\u00e1s az esem\u00e9nyek csoportos\u00edt\u00e1s\u00e1ban \u00e9s az \u00cdt\u00e9let higgadts\u00e1ga a politikai, \u00fagy mint a vall\u00e1si fejl\u0151d\u00e9s t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1ban jellemzik v mi\u00edvet.\u00bb A jellemz\u00e9sben elmondottakra t\u00f6rekedtem a munka \u00edr\u00e1sakor, kiv\u00e1l\u00f3an pedig a d\u00f6nt\u00f6tt sorokban foglaltakra, nemcsak iskolai, hanem magasabb szempontokb\u00f3l is. Nagy \u00f6r\u00f6memre volt cz\u00e9lzatom f\u00f6lisme r\u00e9se, cz\u00e9lzatom valamennyire val\u00f3 megk\u00f6zel\u00edt\u00e9s\u00e9nek meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sa; \u00e9rdem\u00e9t azonban saj\u00e1tos k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeimre h\u00e1r\u00edtom : oly vid\u00e9ken \u00e9lek, oly iskol\u00e1ban tan\u00edtok, hol nemzetis\u00e9g \u00e9s vall\u00e1s tekintet\u00e9ben a lehet\u0151 legnagyobb tarkas\u00e1g van, \u00e9s e tarkas\u00e1g k\u00f6zt kell alapsz\u00edn\u0171i f\u00f6lt\u0171nnie a magyar nemzeti \u00e1llam eszm\u00e9j\u00e9nek. \u2014 Most, a munka m\u00e1sodik kiad\u00e1 s\u00e1nak alkalm\u00e1val rajta voltam, hogy lehet\u0151s\u00e9g szerint ama hib\u00e1kat is elt\u00fcntessem, melyek az els\u0151 kiad\u00e1sn\u00e1l b\u00e1nthattak ; legf\u0151k\u00e9pen pedig elvonts\u00e1g\u00e1t igyekeztem lesz\u00e1ll\u00edtani, alapos meg\u00e9rthet\u00e9s\u00e9t lapokra val\u00f3 vonatkoz\u00e1sokkal is megk\u00f6nny\u00edteni. Arad, 1890. j\u00falius 28-\u00e1n. Varga Ott\u00f3."], [12, "ELS\u0150 FEJEZET. \u0150S, POG\u00c1NY KORSZAK. \u2014972-ig. 1. Sz\u00e1rmaz\u00e1s, n\u00e9v, rokons\u00e1g, mond\u00e1k \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9nelem szerint. Mint minden n\u00e9p t\u00f6rt\u00e9nelme, a mienk is mond\u00e1kkal kezd\u0151dik, miket k\u00e9s\u0151bbi ir\u00f3k ir\u00e1sba foglaltak. E mond\u00e1k a lehet\u0151 legr\u00e9gibb id\u0151kig viszik vissza a n\u00e9pnek eredet\u00e9t, mert a r\u00e9gis\u00e9ggel kar\u00f6ltve j\u00e1rt a sz\u00e1rmaz\u00e1s nemess\u00e9g\u00e9nek v\u00e9lelme is. Az \u00f3-kori vil\u00e1gn\u00e9zet szerint annak kiv\u00e1l\u00f3bb n\u00e9pei az istenek \u00e9s f\u00e9listenek kor\u00e1ig vitt\u00e9k f\u00f6l erede t\u00fcket; a k\u00f6z\u00e9pkori n\u00e9pek pedig a bibli\u00e1ban eml\u00edtett szem\u00e9lyekig, nemzets\u00e9gekig. Nemzet\u00fcnk sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 mond\u00e1k is ilyenek, hab\u00e1r egyes r\u00e9szleteikben el\u00fctnek, a mint azokat k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151ben m\u00e1s-m\u00e1s ir\u00f3 vetette pap\u00edrra. Mond\u00e1ink szerint a bibliai J\u00e1f ett\u0151l sz\u00e1rmazunk, ennek fia Magog, kit\u0151l nev\u00fcnket nyert\u00fck. Magogt\u00f3l sz\u00e1rmazik Etele (Attila) \u00e9s k\u00e9s\u0151bb \u00d6gyek, \u00c1lmosnak atyja. M\u00e1s v\u00e1ltozat szerint Nimr\u00f3d, J\u00e1fetnek fia a mi \u0151saty\u00e1nk. Nimr\u00f3d k\u00e9t fia Hunor \u00e9s Magor (Moger), kik a meotisi csodaszarvas \u00e1ltal vez\u00e9reltetve a Meotis ingov\u00e1nyai k\u00f6z\u00f6tt \u00faj otthont tal\u00e1ltak. E k\u00e9t testv\u00e9rp\u00e1rt\u00f3l sz\u00e1rmazik a h\u0171n \u00e9s magyar testv\u00e9r nemzet. Elszaporodv\u00e1n, elhagyt\u00e1k b\u00f6lcs\u0151j\u00fcket, Scythi\u00e1t n\u00e9pes\u00edtett\u00e9k be az Urai-hegys\u00e9g k\u00e9t lejt\u0151j\u00e9n, a Don, Volga, Jaik \u00e9s Tobol foly\u00f3k mell\u00e9kein. Mindezek szerint a magyarok az \u00f3kori n\u00e9pekt\u0151l rettegett scyth\u00e1k. De nemcsak hazai \u00edr\u00f3ink s \u00e1ltaluk f\u00f6ljegyzett mond\u00e1k hirdetik a h\u00fan-magyar rokons\u00e1got, hanem sz\u00e1mos k\u00fclf\u00f6ldi, \u2014 \u00fagy byzanti mint nyugati ir\u00f3 is \u2014 h\u00fan nevet ad a magyarnak s hunoknak mondja \u0151ket f\u00f6l eg\u00e9sz a k\u00f6z\u00e9pkor v\u00e9g\u00e9ig. Ezt er\u0151s\u00edti a n\u00e9phit is itthon \u00e9s k\u00fcl f\u00f6ld\u00f6n. M\u00edg n\u00e1lunk a d\u00e9lkeleti r\u00e9szek sz\u00e9kely lakoss\u00e1ga hunnak tartja mag\u00e1t, addig Sv\u00e1jcz t\u00f6bb hely\u00e9n sz\u00e1jr\u00f3l-sz\u00e1jra adt\u00e1k a magyarok h\u00fan-"], [13, "7 -volt\u00e1t. Templomok, hidak szembe\u00f6tl\u0151bb helyein \u00f3v\u00f3 jel\u00fcl l\u00e1togat\u00e1suk \u2022eml\u00e9k\u00e9re k\u0151be v\u00e9st\u00e9k alakjaikat ; a valiisi canton egyik szurdok\u00e1nak lakosai hunok marad\u00e9k\u00e1nak tartj\u00e1k magukat; N\u00e9metorsz\u00e1gban is t\u00f6bb ily h\u00fan eml\u00e9k kering a n\u00e9p sz\u00e1j\u00e1n. Mindezekr\u0151l a hunnak nevezett \u2022eml\u00e9kekr\u0151l kis\u00fclt, hogy tulajdonk\u00e9pen a X. sz\u00e1zadban ama t\u00e1jokon kalandoz\u00f3 magyarokr\u00f3l besz\u00e9lnek ; mindezek teh\u00e1t a magyar \u00edr\u00f3kt\u00f3l f\u00f6ljegyzett mond\u00e1kat er\u0151sb\u00edten\u00e9k meg. Nemzet\u00fcnk neve a k\u00f6z\u00e9pkor \u00edr\u00f3in\u00e1l, n\u00e9pein\u00e9l igen is sokf\u00e9le.* Mind e nevek azonban lassank\u00e9nt kivesztek, csakis a magyar, hunga rus \u00e9s v\u00e1ltozatai terjedtek el, maradtak fenn. A k\u00f6z\u00e9pkor ir\u00f3i e neve ket is megmagyar\u00e1zz\u00e1k. A magyar nevet tiszt\u00e1ba hozza a monda ; a hungarus n\u00e9vn\u00e9l elt\u00e9r\u0151bbek a v\u00e9lem\u00e9nyek. N\u00e9melyek a n\u00e9met \u00abunge borene\u00bb- (nem bensz\u00fcl\u00f6tt) vagy \u00e9p a \u00abhungrig\u00bb-b\u00f3l, m\u00e1sok a latin \u00abangaria\u00bb-b\u00f3l (szek\u00e9r) sz\u00e1rmaztatj\u00e1k, egy magyar ir\u00f3 pedig a Hungu kast\u00e9lyt\u00f3l. A t\u00f6rt\u00e9neti kutat\u00e1s mind e dolgokb\u00f3l alig hagyott meg valamit. Kider\u00fclt, hogy a h\u00fan mondak\u00f6rt nyugatr\u00f3l \u00e9s e haz\u00e1ban kaptuk. H\u00fan rokons\u00e1gunkat nem tudjuk bebizony\u00edtani ; de ha be tudn\u00f3k is, nem nyern\u00e9nk vele semmit, mert azt sem tudjuk, mif\u00e9le n\u00e9p voltak a hunok ? A mond\u00e1k \u00fatj\u00e1n sz\u00e1rmaz\u00e1sunk, rokons\u00e1gunk el nem \u2022d\u00f6nthet\u0151. A mond\u00e1k elvet\u00e9s\u00e9vel elvetj\u00fck azonban a \u00ab magyar \u00bb n\u00e9v sz\u00e1rma :z\u00e1s\u00e1tis; hogy pedig a hungarus sz\u00f3j\u00e1t\u00e9ka nem tudom\u00e1ny : ezt bizo ny\u00edtgatni is f\u00f6l\u00f6sleges. \u00edgy azonban neveinkkel is ott vagyunk, hol sz\u00e1rmaz\u00e1sunkkal: nem tudjuk, mit jelentsenek azok \u00e9s hogy jutottunk \"hozz\u00e1juk. Hogy pedig \u0151seink mit tartottak e dolgokban maguk fel\u0151l : azt sem tudjuk. A mai tudom\u00e1ny ily dolgok kutat\u00e1s\u00e1n\u00e1l biztosabb alapokra t\u00f6re kedik, mint a min\u0151k a mond\u00e1k, k\u00f6z\u00e9pkori ir\u00f3k sz\u00f3j\u00e1t\u00e9kai, vagy sokszor * A szl\u00e1vok ugri-nak, az orosz Nestor fekete ugrok-nak nevez ben n\u00fcnket. A g\u00f6r\u00f6g \u00cdr\u00f3kn\u00e1l divatos nev\u00fcnk a t\u00fcrk ; ritk\u00e1bban a hun, unger ; egy esetben sabardiasphalia. Az arab ir\u00f3k a b\u00e1szkir, b\u00e1szkurd, b\u00e1szkdrd v\u00e1ltoza \"tokkal emlegetnek, de el\u0151fordul n\u00e1luk a mods\u00e1r, modzsg\u00e1r is. Latin nev\u00fcnk hungarus ; n\u00e9met szomsz\u00e9daink pedig ungern, ungarn-nak neveznek. Egy\u00e9b ir\u00e1nt e nyugotiak h\u00edvtak vagy cs\u00fafoltak benn\u00fcnket oly nevekkel is, mikr\u0151l igen j\u00f3l tudt\u00e1k, hogy nem mi vagyunk. \u00edgy neveznek : avarok-mik, egyes szer -.zetesek pedig a bibli\u00e1b\u00f3l ki\u00edrva: agareni, izmaelita, szaraczeni, khalizii nevek kel illetnek; ilyes forr\u00e1sokb\u00f3l vehetek a mainczi zsid\u00f3k a X. \u00e9s XI. sz\u00e1zadban \u2022a, H\u00e1g\u00e1r-nevet, Magyarorsz\u00e1got \u00e9rtv\u00e9n alatta."], [14, "8 ir\u00e1nyzatos v\u00e9lem\u00e9nyei. Ily alapok : a nyelv, a sz\u00f3ban forg\u00f3 n\u00e9p t\u00f6rt\u00e9 nelm\u00e9b\u0151l kivil\u00e1gl\u00f3 nemzeti jelleg, kiv\u00e1l\u00f3an azonban az els\u0151. Mai nyel v\u00fcnk biztos alapja a kutat\u00e1snak, mert hogy \u0151seink ezt a nyelvet. besz\u00e9ltek, az sz\u00e1mos nyelveml\u00e9keinkb\u0151l bizonyos. Nyelvi kutat\u00e1sokn\u00e1l k\u00e9t dologra kell \u00fcgyelni: egyik a gram matika, m\u00e1sik a sz\u00f3kincs. Ut\u00f3bbib\u00f3l a nyelvek \u00e9let\u00e9ben sok v\u00e9sz el, hozz\u00e1ja sok \u00faj elem j\u00e1rul; a grammatika azonban marad, teh\u00e1t a d\u00f6nt\u0151 szerep ez\u00e9. Nyelv\u00fcnk grammatik\u00e1ja igen el\u00fct a k\u00f6r\u00fclt\u00fcnk \u00e9l\u0151 indo germ\u00e1n n\u00e9pekt\u0151l (birtokviszony kifejez\u00e9se, n\u00e9vut\u00f3k, igeragoz\u00e1s); viszont l\u00e9nyegesen megegyez ama n\u00e9pek\u00e9vel, melyek az Ural \u00e9s Altai k\u00f6zt el ter\u00fcl\u0151 vid\u00e9keken laknak vagy onn\u00e9t sz\u00e1rmaztak. Bizonyos, hogy nyel v\u00fcnk nem az indogerm\u00e1n, hanem ural-altaji nyelvcsal\u00e1dhoz tartozik. Az ural-altaji nyelvcsal\u00e1d csak \u00fagy oszlik csoportokra, mik\u00e9nt az indogerm\u00e1n. Ily csoportok: az ugor, a t\u00f6r\u00f6k, a mongol (szamoj\u00e9d, tun guz-mandzsu). Hogy e-csoportok k\u00f6z\u00fcl hova tartozunk, ugorok vagy t\u00f6r\u00f6k\u00f6k vagyunk-e ? eld\u00f6ntetlen k\u00e9rd\u00e9s m\u00e1ig. \u00fcgy l\u00e1tszik, hogy nyel v\u00fcnkben t\u00f6bb van az ugorb\u00f3l, mint a t\u00f6r\u00f6kb\u0151l ; viszont azonban nem zeti jelleg\u00fcnk, er\u00e9nyeink-b\u0171neink \u00f6sszes\u00e9ge ink\u00e1bb egyez a t\u00f6r\u00f6k-,. mint az ugor n\u00e9pek\u00e9vel.1 Nev\u00fcnk sz\u00e1rmaz\u00e1sa, \u00e9rtelme ma m\u00e9g nyelv\u00fcnkn\u00e9l is bizonyta lanabb. Magyar nev\u00fcnket n\u00e9mely ir\u00f3 a (\u00edmegyem t\u00f6rzsn\u00e9vt\u0151l sz\u00e1r maztatja, a mely t\u00f6rzs mint \u00c1rp\u00e1dnak t\u00f6rzse, nev\u00e9t ut\u00f3bb a fejedelmi hatalommal az \u00f6sszes t\u00f6rzsekre kiterjesztette olyan form\u00e1n, mint ahogy il de france-b\u00f3l lett id\u0151vel Francziaorsz\u00e1g.2 \u2014 A \u00abhungarus\u00bb \u00e9s sz\u00e1r maz\u00e9kai azonosak a g\u00f6r\u00f6g ugroi-val, a g\u00f6r\u00f6g\u00f6k pedig e n\u00e9vvel az Ural d\u00e9li lejt\u0151it\u0151l f\u00f6l a Jegestengerig lak\u00f3 n\u00e9peket nevezt\u00e9k \u00e9s a nevet is azokt\u00f3l a n\u00e9pekt\u0151l nyert\u00e9k. 2. Az \u0151shaz\u00e1r\u00f3l \u00e9s a magyarok v\u00e1ndorl\u00e1sair\u00f3l. A magyarok nak t\u00f6rt\u00e9nelmileg biztos els\u0151 haz\u00e1j\u00e1t B\u00e1szkiria vagy AMagy-Ma- 1 E k\u00e9rd\u00e9sben a Budenz-Hunfalvy P\u00e1l iskol\u00e1ja \u00e9s a Vdmb\u00e9ry iskol\u00e1ja. \u00e1llnak egym\u00e1ssal szemben. Amaz iskola szerint nyelv\u00fcnk t\u00f6rzs\u00f6ke ugor, mint egy testv\u00e9rnyelvek vele a finn, osztj\u00e1k- vogul, a z\u00fcrj\u00e9n-votj\u00e1k ; a mi t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g van benne, az csak a szomsz\u00e9ds\u00e1gban lakott t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pekt\u0151l val\u00f3 j\u00e1rul\u00e9k. V\u00e1m b\u00e9ry iskol\u00e1ja ezt k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl megford\u00edtja : nyelv\u00fcnk t\u00f6rzs\u00f6ke t\u00f6r\u00f6k, j\u00e1rul\u00e9k az. ugors\u00e1g. 2 Az \u00abugorok\u00bb a magyar nevet a mansib\u00f3l (mansi + eri = man n\u00e9p 4 sokas\u00e1g \u00f6sszevon\u00e1sa) sz\u00e1rmaztatj\u00e1k, melynek jelent\u00e9se: Man mell\u00e9ki n\u00e9p. E fo ly\u00f3k pedig a Vogul f\u00f6ld\u00f6n az Ol'isman-ja (oroszul : Ilics) \u00e9s a Tatman-ja. V\u00e1m b\u00e9ry szerint e n\u00e9v is t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1i* eredet\u0171. Eredeti alakja : majar = uralkod\u00f3,, hatalmas."], [15, "9 gyarorsz\u00e1gban tal\u00e1ljuk.1 Arab utaz\u00f3k \u00e9s ir\u00f3k nyom\u00e1n ez az Ural d\u00e9li. s a Kaspi t\u00f3 keleti vid\u00e9kein ter\u00fcl el, \u00e9rintve \u00e9szakon a mai Kaz\u00e1n t\u00e1j\u00e9k\u00e1t, keleten pedig Chiv\u00e1t, Buchar\u00e1t.2 Itten eltek, mint nom\u00e1dok, az \u00e9szakon lak\u00f3 volga-bolg\u00e1rok \u00e9s a Volg\u00e1t\u00f3l nyugatra letelep\u00fclt kaz\u00e1rok szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban, kikhez nem sok\u00e1ra a beseny\u0151k f\u00e9lelmes n\u00e9pe j\u00f6tt kelet fel\u0151l. T\u00f6rzsekre oszoltan j\u00e1rtak e n\u00e9pek legel\u0151r\u0151l legel\u0151re, \u00f6nmaguk k\u00f6z\u00f6tt nem egyszer h\u00e1bo r\u00faskodva. E belh\u00e1bor\u00fak szakad\u00e1sokat s azzal politikai megsemmi s\u00fcl\u00e9st vontak maguk ut\u00e1n. \u00edgy jutottak t\u00f6nkre a bolg\u00e1rok, kaz\u00e1rok, beseny\u0151k is r\u00f6vid id\u0151 alatt, pedig t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk e hajnal-idej\u00e9ben hatalmas n\u00e9peknek l\u00e1tjuk \u0151ket. Lehet, hogy ily belh\u00e1bor\u00fa k\u00f6vetkezm\u00e9nye volt a magyarok elv\u00e1 l\u00e1sa is, val\u00f3sz\u00edn\u0171bb azonban, hogy a beseny\u0151k t\u00e1mad\u00e1sa okozta ezt. Idej\u00e9t nem tudjuk, de t\u00e9ny az, hogy a kisebb r\u00e9sz \u0151si lakhely\u00e9n ma radt, a nagyobb r\u00e9sz pedig nyugatnak v\u00e1ndorolt \u00faj haz\u00e1t keresni.8 Az elv\u00e1l\u00e1s ut\u00e1n Lebedi\u00e1ban telep\u00fclt le az \u0151shaz\u00e1j\u00e1b\u00f3l kiv\u00e1ndorolt magyars\u00e1g. Els\u0151haz\u00e1ja ez, melyr\u0151l m\u00e1r r\u00e9szletesebben tudunk besz\u00e9lni. Lebeclia a Deneper \u00e9s Don foly\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt, a Fekete-, Azovi tenger \u00e9s Krim f\u00f6l\u00f6tt ter\u00fcl el \u00fagy a mai Vorones, Kurszk v\u00e1rosok vonal\u00e1ig. (6l. sz. fok.)4 Leteleped\u00e9s\u00fck nem esett meg harcz n\u00e9lk\u00fcl, ak\u00f6r\u00fcllak\u00f3 <imindeu\u00bb 1 A B\u00e1szkhia n\u00e9v igen r\u00e9gi, de tiszt\u00e1bban \u00e9s folytonos \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben csak a X. sz\u00e1zadt\u00f3l ismerj\u00fck. 2 Ugyancsak arab ir\u00f3k (Abulfeda \u00ed 273: \u2014 1333.) k\u00e9s\u0151bb is itt l\u00e9tez\u0151nek mondj\u00e1k B\u00e1szkiri\u00e1t \u00e9s kett\u0151t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetnek meg, t. i. ezt az uralvid\u00e9kit \u00e9s a tulajdonk\u00e9peni, mai Magyarorsz\u00e1got. 3 A h\u00e1tramaradt r\u00e9sz 2000 lovast \u00e1ll\u00edt ki, m\u00edg a kik\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttek fejedelm\u00e9r\u0151l az mondatik, hogy 10.000 lovast visz a harczba. Hogy a beseny\u0151k okai val\u00f3 sz\u00edn\u0171leg a kik\u00f6lt\u00f6z\u00e9snek, onnan v\u00e9lj\u00fck, mert a IX. sz\u00e1zadban a Volga \u00e9s Ural k\u00f6z\u00f6tt \u0151ket l\u00e1tjuk. A nagy-magyarorsz\u00e1giak a X \u2014 XII. sz.-ban a volgai bolg\u00e1r fe jedelmek al\u00e1 ker\u00fclnek, k\u00e9s\u0151bb a szaracz\u00e9nok (t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r kever\u00e9knyelv\u0171 n\u00e9p) ig\u00e1z z\u00e1k le, v\u00e9g\u0171i pedig a tat\u00e1rok a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s idej\u00e9ben. A szaracz\u00e9n uralom idej\u00e9ben a szaracz\u00e9n vall\u00e1st \u00e1tvett\u00e9k, de a XIII. sz\u00e1zadban m\u00e9g magyarul besz\u00e9ltek. A tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n csak m\u00e9g Hunyadi M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nik eml\u00edt\u00e9s e N. Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l ; de ehhez is jogos k\u00e9ts\u00e9g f\u00e9r, oly ehn\u00e1ll\u00e1sban tal\u00e1lj\u00e1k m\u00e1r \u0151ket a XIII. sz\u00e1zadban Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l, a franczia kir\u00e1lyt\u00f3l, p\u00e1p\u00e1t\u00f3l indult k\u00f6vets\u00e9gek. (Juli\u00e1n ('?), Plan-Carpin, Rubruquis.) 4 G\u00f6r\u00f6g forr\u00e1s szerint nev\u00e9t a magyarok egyik el\u0151kel\u0151j\u00e9t\u0151l, Lebedi\u00e1sz t\u00f3l (El\u0151d) nyerte. Val\u00f3sz\u00edn\u0171bb azonban, hogy lebeda szl\u00e1v sz\u00f3t\u00f3l sz\u00e1rmazik, mely sz\u00f3 magasra n\u0151tt burj\u00e1nt, labod\u00e1t jelent \u00e9s itt puszta, labod\u00e1s vid\u00e9k \u00e9r telemmel b\u00edr."], [16, "10 szl\u00e1vot leig\u00e1ztak s \u00fagy b\u00e1ntak vel\u0151k, mint rabszolg\u00e1kkal ; hosszasan harczoltak a keleten lak\u00f3 kaz\u00e1rokkal is, m\u00edg nem a IX. sz. derek\u00e1n sz\u00f6vets\u00e9g, \u00f6sszeh\u00e1zasod\u00e1s v\u00e1ltja f\u00f6l az ellens\u00e9gesked\u00e9st. A szl\u00e1vok \u00e9s a kaz\u00e1rokon k\u00edv\u00fcl m\u00e9g a fekete bolg\u00e1rokat \u00e9s burdasokat l\u00e1tjuk szom sz\u00e9ds\u00e1gukban. A szl\u00e1vok kiv\u00e9tel\u00e9vel mind e n\u00e9pek a m\u0171velts\u00e9gnek jelent\u00e9keny fok\u00e1n \u00e1llanak; valamennyi\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt azonban \u00fagy hata lomra, mint m\u0171velts\u00e9gre n\u00e9zve els\u0151 a kaz\u00e1r. A m\u0171velt k\u00f6rnyezet hat\u00e1s\u00e1t k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl \u00e9rezt\u00e9k a magyarok. \u00daj haz\u00e1jukban terjedelmes erd\u0151k, legel\u0151k voltak, volt el\u00e9g viz\u00f6k s ezekben hal \u00e9s vad. Legel\u0151iken nagysz\u00e1m\u00fa l\u00e1basmarh\u00e1t, kiv\u00e1lt lovakat neveltek t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kra, hadi f\u00f6lszerel\u00e9sre egyar\u00e1nt. \u00abSok f\u00f6ldet\" m\u0171vel nek (val\u00f3sz\u00edn\u0171leg rabszolg\u00e1ikkal) s a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kkel \u00e9l\u00e9nk cserekereske d\u00e9st \u0171znek. Elet\u00fcket s\u00e1trakban \u00e9s szabad \u00e9g alatt t\u00f6ltik, daczolnak az elemekkel. T\u00f6rzsekre, nemzets\u00e9gekre vannak f\u00f6losztva ; minden nem zets\u00e9gnek megvan a maga f\u0151n\u00f6ke, vajd\u00e1ja (archon), kik laza k\u00f6tel\u00e9k kel f\u00fczv\u00e9k egym\u00e1shoz. F\u0151n\u00f6keik szigor\u00fa rendben tartj\u00e1k \u00f6v\u00e9iket s ke gyetlen b\u00fcntet\u00e9ssel s\u00fajtj\u00e1k azokat.1 Hatalmuknak, kalandoz\u00e1si- \u00e9s harczkedv\u00fcknek is el\u00e9g nyomait tal\u00e1ljuk. A szomsz\u00e9d szl\u00e1v n\u00e9peket leverik ; majd bolg\u00e1r majd arab sz\u00f6vets\u00e9gben a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kkel k\u00fczdenek (Theophilos cs\u00e1sz\u00e1r a. 826 \u2014 42 ; I. Basil idej\u00e9ben 867 \u2014 880), s\u0151t 862-ben lovas sereg\u00fck m\u00e1r Eur\u00f3pa sz\u00edv\u00e9ben jelen meg, tal\u00e1n \u00e9pen mai haz\u00e1jukban, a K\u00f6z\u00e9p-Dun\u00e1n\u00e1l. H\u00edr\u00fck elhat a frank udvarig, s itt el\u0151sz\u00f6r eml\u00edtik \u0151ket ungri n\u00e9v alatt.2 889-ben \u00fajabb szerencs\u00e9tlens\u00e9gt\u00e9l s\u00fajtva hagyj\u00e1k el Lebebi\u00e1t. A kaz\u00e1rok ugyanis az \u0151ket keletr\u0151l folyton h\u00e1borgat\u00f3 beseny\u0151kt\u0151l menek\u00fclend\u0151k, sz\u00f6vetkeztek a beseny\u0151k h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt lak\u00f3 \u00fazokkal. A k\u00e9t n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tti \u00f3ri\u00e1si harcz a beseny\u0151k lever\u00e9s\u00e9vel \u00e9s kiszor\u00edt\u00e1s\u00e1val 1 \u00edgy Leo \u00e9s Konstantinos. Ibn Daszta b\u00e1r \u00edgy kezdi a magyars\u00e1g le\u00edr\u00e1 s\u00e1t: \u00abitt van a magyar tartom\u00e1nyok els\u0151 hat\u00e1ra\u00bb azt mondja, hogy van feje delm\u00f6k kir\u00e1lyi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal, ez a \u00abkendeh\u00bb (cz\u00edm vagy n\u00e9v?). A kir\u00e1ly mellett van a \u00abdzsila\u00bb, mintegy annak helytart\u00f3ja, ki a t\u00e9nyleges korm\u00e1nyz\u00e1st viszi. Olyan major domus f\u00e9le. Ugyanilyen rend van a kaz\u00e1rokn\u00e1l is: a ikhag\u00e1nn \u00e9s -az (iisa\u00bb; minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9g szerint \u0151seink \u00e9pen t\u0151l\u00fck k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zt\u00e9k ezt az Ibn Daszt\u00e1t\u00f3l eml\u00edtett \u00e1llamrendet. Dacz\u00e1ra e szembesz\u00f6k\u0151 ellent\u00e9tnek mind a keleti mind a g\u00f6r\u00f6g \u00cdr\u00f3knak igazuk lehet. Ibn Daszta kor\u00e1bbi, emezek k\u00e9s\u0151bbi id\u0151kr\u0151l \u00edrnak. Lehet, hogy az arab \u00cdr\u00f3t\u00f3l eml\u00edtett k\u00f6zponti hatalmat \u00fajabb forradalom els\u00f6p\u00f6rte; Le\u00f3nak a kegyetlen b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dr\u00f3l val\u00f3 megjegyz\u00e9sei sej tetik is, hogy k\u00fczdelem folyt a k\u00f6zponti hatalom \u00e9s nemzets\u00e9gi rendszer k\u00f6z\u00f6tt. 2 Hinkm\u00e1r \u00e9rsek. Ugyancsak 861-ben Lebedi\u00e1ban tal\u00e1lja \u0151ket Sz.- Metbodius is, mikor t\u00e9r\u00edt\u00e9s v\u00e9gett a kaz\u00e1rokhoz igyekezik."], [17, "11 v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt, mire az \u00fazokt\u00f3l levert beseny\u0151k \u00e1tkeltek a Volg\u00e1n s az utjokban \u00e1ll\u00f3 magyarokra vetett\u00e9k magukat. A magyarok m\u00e9g az \u00edgy meggy\u00f6ng\u00fclt beseny\u0151kkel sem birtak, \u2022a kaz\u00e1r sz\u00f6vets\u00e9ges is veszni hagyta \u0151ket, \u00edgy a beseny\u0151k kivert\u00e9k \u0151ket Lebedi\u00e1b\u00f3l, hely\u00fckre pedig letelep\u00fcltek. A veres\u00e9gn\u00e9l is nagyobb bajt okozott nekik az, hogy vereseg\u00fck ut\u00e1u nem tudtak megegyezni : mit\u00e9 v\u0151k legyenek. Nagyobb r\u00e9sz\u00f6k tov\u00e1bb nyugatnak akart menni, a kisebb r\u00e9sz pedig d\u00e9lkeletnek. Oly nagy volt a t\u00f6rzs-f\u00fcggetlens\u00e9g, hogy az elv\u00e1l\u00e1st nem tudt\u00e1k megakad\u00e1lyozni : elszakadtak egym\u00e1st\u00f3l. Mind azok kik m\u00e9g az \u0151shaz\u00e1ban elmaradtak \u00e9s a kik most elv\u00e1ltak ; elpusz tultak az id\u0151k viszontags\u00e1gaiban ; a nyugatnak vonul\u00f3 nagyobb r\u00e9sz azut\u00e1n a mi eg\u00e9sz nemzet\u00fcnk. Az elszakadtak\u00e9rt n\u00e9mi k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1st m\u00e9gis nyertek a nyugatra v\u00e1ndorl\u00f3k ama 3 kaz\u00e1r (kabar) nemzets\u00e9gben, mely j\u00f3form\u00e1n a ki\u0171z\u00e9s -el\u0151tt, vagy egyid\u0151ben csatlakozott hozz\u00e1juk.1 Ugyanis a kaz\u00e1rok k\u00f6zt forradalom \u00fct\u00f6tt ki akkoriban, \u00e1mde a f\u00f6lkel\u0151ket a megt\u00e1madott k\u00f6z ponti hatalom leverte, r\u00e9sz\u00f6ket le\u00f6lte, 3 nemzets\u00e9g a magyarokhoz menek\u00fclt \u00e9s vel\u0151k egy\u00fctt lelt \u00faj haz\u00e1t, t\u00fal a Deneperen: Etelk\u00f6zben. Mily \u00faton j\u00f6ttek ide? nem tudjuk, de j\u00f3form\u00e1n Kievnek.2 Lebedi\u00e1sz vezette a 7 t\u00f6rzsre olvadt magyars\u00e1got ; e het t\u00f6rzs neve : Ny\u00e9k, Me gy\u00e9r, K\u00fcrtgtjermat, Tarj\u00e1n, Gyen\u00e1h, Kara, Kaza. Nyolczadik t\u00f6rzs k\u00e9nt szerepel a 3 kaz\u00e1r nemzets\u00e9g.8 A Deneperen t\u00fal, a Dnyeszter, Pruth, Szereth foly\u00f3k als\u00f3 vid\u00e9 kein, a Fekete tengerig ter\u00fclt el az AEtelk\u00f6z-n\u00e9k, folyamk\u00f6znek neve zett \u00faj haza.4 \u00c9jszaki hat\u00e1rai Kiev vonal\u00e1n j\u00f3val alul maradtak \u00e9s 1 Ekkor \u00e9s nem Etelk\u00f6zben val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1sukkor, hab\u00e1r Konstantinos h\u00f3i ezt is ki lehet okoskodni. (Konst. 127.) V\u00e9lem : mert Lebedia \u00e9s Etelk\u00f6z egyar\u00e1nt \u00abp\u00e1czin\u00e1kita\u00bb f\u00f6ld Konst. idej\u00e9ben ; mert id\u00e9zett helyen egy\u00fctt kij\u00f6 v\u0151knek mondja \u0151ket \u00e9s mert ebb\u0151l a kaz\u00e1r t\u00e9tlens\u00e9g is magyar\u00e1zhat\u00f3. J\u00f3for m\u00e1n \u0151seinknek is lehetett r\u00e9sz\u00fck ama forradalomban, a l\u00e1zad\u00f3k befogad\u00e1s\u00e1val azonban bizony\u00e1ra megs\u00e9rtett\u00e9k a kaz\u00e1r \u00e1llamf\u0151t. Annyival ink\u00e1bb hihet\u0151 ez, mert \u2014 mint l\u00e1tni fogjuk \u2014 a kaz\u00e1r r\u00e9sz v\u00e9tlens\u00e9g\u00e9rt a magyarok nem is ne heztelnek. 2 Ekkor \u00e9s nem a harmadik kiv\u00e1ndorl\u00e1skor ; a geographiai fekv\u00e9s is ezt igazolja. Ekkor t\u00f6rt\u00e9nhetett az, mir\u0151l Nestor \u00e9s Anonymus besz\u00e9lnek. Tal\u00e1n A. kunjai alatt a hozz\u00e1jok csatlakozott kabarok \u00e9rtend\u0151k. 3 Lebedi\u00e1ban val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1suk idej\u00e9t 3 \u00e9vre teszi Konstantinos. Mindenesetre hiba ez ; az el\u0151soroltakb\u00f3l is kit\u0171nik, hogy mind ez a 3 \u00e9v alatt nem t\u00f6rt\u00e9nhetett. Generati\u00f3k \u00e9ltek ott egym\u00e1s ut\u00e1n. 4 Atelkuzu. Jelenthet a kuzu = sz\u00f6get, zugot is, tekintve, hogy a g\u00f6r\u00f6g\u00f6k, nz ott lak\u00f3 szl\u00e1vok, majd tat\u00e1rok sz\u00f6gnek, z\u00fagnak nevezt\u00e9k az Als\u00f3-Duna,"], [18, "12 kelet fel\u00e9 is alig lakt\u00e1k a Deneper er\u0151s kik\u00f6ny\u00f6kles\u00e9t ; e lakatlan f\u00f6lo! es a foly\u00f3 v\u00e1laszt\u00e1 el \u0151ket a f\u00e9lelmes beseny\u0151kt\u0151l. A veres\u00e9gek, az ism\u00e9telt elszakad\u00e1sok bel\u00e1ttatt\u00e1k \u0151seinkkel,. hogy egys\u00e9ges vez\u00e9rlet n\u00e9lk\u00fcl el kell pusztulniuk. A kaz\u00e1r kh\u00e1n \u2014 kivel \u00faj haz\u00e1jokban csakhamar \u00faj \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben vannak \u2014 szint\u00e9n egyes\u00fcl\u00e9sre \u00f6szt\u00f6n\u00f6zte \u0151ket, a beseny\u0151k f\u00e9lelmes szomsz\u00e9ds\u00e1ga pedig szinte kenyszer\u00edtett arra. \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt meg a fejedelemv\u00e1laszt\u00e1s, feje delm\u00f6k lett Almos fia : .\u00e1rp\u00e1d. Ez az etelk\u00f6zi tart\u00f3zkod\u00e1s legfonto sabb esem\u00e9nye, s minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel m\u00e9g 889- vagy 890-ben t\u00f6rt\u00e9nt. Nem ismerj\u00fck azonban e v\u00e1laszt\u00e1s f\u00f6lt\u00e9teleit, mik n\u00e9lk\u00fcl bizo ny\u00e1ra nem esett az meg; \u00e9p \u00edgy nem ismerj\u00fck tiszt\u00e1n az ekkor meg alkotott k\u00f6zponti hatalmat sem : forr\u00e1saink \u00f6sszeegyezhetlen ellen mond\u00e1sban vannak. Bizonyosnak bel\u0151le a -k\u00f6vetkez\u0151ket vehetj\u00fck. Volt ezut\u00e1n a magyaroknak egy f\u0151arkhonuk, f\u0151fejedelmek \u00e9s ez volt \u00c1rp\u00e1d. \u00d6v\u00e9 a f\u0151hatalom, de osztozik ebben vele a \u00abgyl\u00e1szi> \u00e9s a .(kh\u00e1rkh\u00e1szi*.1 E centr\u00e1lis hatalom mellett megmaradt minden t\u00f6rzsnek is a maga \u00abarkhonja\u00bb (fejedelme, vajvod\u00e1ja), kik gy\u00f6uge sz\u00e1lakkal voltak \u00fagy egym\u00e1shoz, mint a (f\u0151) fejedelemhez f\u0171zve. Saj\u00e1t t\u00f6rzseik f\u00f6l\u00f6tt ez ut\u00e1n is \u0151k maradtak f\u0151b\u00edr\u00e1k, hadvez\u00e9rek \u00e9s csak az \u00f6sszes t\u00f6rzseket \u00e9rdekl\u0151 \u00fcgyekben tartoztak engedelmeskedni a k\u00f6zponti hatalomnak.2 M\u00e9g k\u00e9t fegyvert\u00e9ny emelkedik ki Etelk\u00f6zben val\u00f3 t\u00f6rt\u00e9net\u00fck hom\u00e1ly\u00e1b\u00f3l, mely egyform\u00e1n d\u00f6nt\u0151 volt a nemzet j\u00f6v\u0151j\u00e9re n\u00e9zve. 894-ben hadaikat Pannoni\u00e1ban tal\u00e1ljuk, harczolnak az itten elter\u00fcl\u0151 Nagy-Mor\u00e1via ellen ; 895-ben pedig g\u00f6r\u00f6g sz\u00f6vets\u00e9gben a bolg\u00e1r feje delmet t\u00e1madj\u00e1k meg. Ut\u00f3bbi eset haz\u00e1tlann\u00e1 tette \u0151ket, mert a bolg\u00e1 rok sz\u00f6vets\u00e9gesei, a beseny\u0151k r\u00e1csaptak ugyanakkor Etelk\u00f6zre \u00e9s el puszt\u00edtott\u00e1k azt ; a Pannoni\u00e1ba val\u00f3 becsap\u00e1s pedig \u00faj haza megis- Dnyeszter s Fekete-tenger k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9szt. Ep \u00edgy ha A-\u00edtel nem k\u00f6zn\u00e9v, hanem tulaj donn\u00e9v, \u00fagy csak a Dnyeszter lehet, melyet m\u00e9g 300 \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb is Ethel n\u00e9v alatt eml\u00edt egy kr\u00f3nika. 1 Ep e k\u00e9t korm\u00e1nyban osztoz\u00f3 mi- \u00e9s kivolt\u00e1t, az osztoz\u00e1s mik\u00e9ntj\u00e9t nem tudjuk. N\u00e9mely ir\u00f3k szerint a f\u0151arkhon \u00e9s gyl\u00e1sz m\u00e1solatai voln\u00e1nak a \u00abkendeh\u00bb \u00e9s dzsil\u00e1nak; m\u00e1sok szerint a \u00abgyl\u00e1sz\u00bb a nemzetgy\u0171l\u00e9st jelenten\u00e9. A k\u00e1rkh\u00e1szt k\u00e1rb\u00edr\u00f3nak tartj\u00e1k. 2 Ez\u00e9rt besz\u00e9lhetnek az ir\u00f3k f\u00f6l G\u00e9z\u00e1ig a magyarok \u00abfejedehneir\u0151l\u00bbr .kir\u00e1lyair\u00f3l* \u00e9s m\u00e9gis \u00abegy fejedelemr\u0151l. ; k\u00e9s\u0151bb is tudt\u00e1k, hogy G\u00e9z\u00e1ig a. \u00abnemzet\u00bb nev\u00e9ben h\u00edvt\u00e1k harczba a magyart. Megvolt a k\u00f6zponti hatalom, de ennek a f\u0151fejedelem csak r\u00e9sze, nem pedig telje. A tov\u00e1bbi t\u00f6rt\u00e9netek is ezt igazolj\u00e1k."], [19, "13 m\u00e9r\u00e9s\u00e9re \u00e9s ezzel megszerz\u00e9s\u00e9re vezetett. A bolg\u00e1rok \u00e9s beseny\u0151k kett\u0151s -t\u00fcze k\u00f6z\u00e9 szorult magyarok ugyanis jobbnak l\u00e1tt\u00e1k v\u00e9delmet nem ny\u00fajt\u00f3 haz\u00e1jukat elhagyni az elpuszt\u00edt\u00e1s ut\u00e1n, s minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel m\u00e9g e 895 \u0151sze fel\u00e9 \u00e1tl\u00e9pik a K\u00e1rp\u00e1tok szorosait, hogy v\u00e9gleges haz\u00e1t al kossanak. 3. A Duna-Tisza vid\u00e9k lakosair\u00f3l a magyarok bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9se el\u0151tt. A magyarok \u2014 mint l\u00e1tjuk \u2014 a t\u00f6rt\u00e9nelem el\u0151re haladt kor\u00e1 ban \u00e9rkeztek v\u00e9gleges haz\u00e1jukba. El\u0151tt\u00fck itt m\u00e1r m\u00e1s n\u00e9pek \u00e9lt\u00e9k le -\u00e9let\u00fcket \u00e9s hagyt\u00e1k h\u00e1tra m\u0171velts\u00e9g\u00f6knek nyomait, miket az\u00e9rt is ismern\u00fcnk kell, mert e m\u0171velts\u00e9gi maradv\u00e1nyok nem maradtak hat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl az \u00faj bek\u00f6lt\u00f6z\u0151kre. Hiszen m\u00e9g az oly m\u0171velt r\u00f3mai is rendeseu azon m\u0171velts\u00e9gi alapra helyezkedett h\u00f3d\u00edt\u00e1saiban, miket tal\u00e1lt, ann\u00e1l ink\u00e1bb az ezzel annyira nem b\u00edr\u00f3 magyars\u00e1g. (T\u00f6rt\u00e9net el\u0151tti id\u00f3'k.) A magyar f\u00f6ldnek is megvan a maga i\u00f6rt\u00e9nelem el\u0151tti kora, mely ismeretlen id\u0151kt\u0151l a Krisztus sz\u00fclet\u00e9se k\u00f6 r\u00fcli id\u0151kig tart. Itt is meg van a k\u00e9t k\u0151korszak a m\u00e9szk\u0151barlangok eml\u00e9keivel, meg van a bronz, \u00e9s el\u0151tte a kiv\u00e9teles tiszta r\u00e9z korszaka.\" E f\u00e9mkorszakban l\u00e1tunk els\u0151ben n\u00e9peket, ezek a kelt\u00e1k, d\u00e1kok \u00e9s vel\u00fck \u25a0dereng a magyar f\u00f6ld t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek hajnala. A kelt\u00e1k Magyarorsz\u00e1g nyugati r\u00e9szein a Tisz\u00e1ig laktak, mig a d\u00e1kok a Tisz\u00e1t\u00f3l keletnek a mai D\u00e9lkeleti Hegyvid\u00e9ken \u00e9ltek. Mindegyik nep t\u00f6rzsekre oszlott, a * Mint minden\u00fctt, \u00fagy itten is az els\u0151 emberek l\u00e9t\u00fck\u00e9rt \u00e9s m\u00e9szk\u0151bar- langjaik\u00e9rt v\u00edvtak tus\u00e1kat a barlangi medv\u00e9vel s egy\u00e9b vadakkal ; a kez\u00fck \u00fcgy\u00e9be esett k\u0151 volt fegyver\u00f6k s ebb\u0151l hasogatt\u00e1k durva, esetlen szersz\u00e1maikat. \u00e9ltek azzal a n\u00f6v\u00e9nyi \u00e9s \u00e1llati eledellel, a mihez \u00e9pen hozz\u00e1juthattak. Ez a palaeolith, \u0151skori k\u0151korszak. Majd a fejl\u0151d\u00e9snek f\u00e9lreismerhetlen jeleivel tal\u00e1lko- zunk ; a palseohth korszak r\u00f6vid fej\u0171 embereivel egy, az Urait\u00f3l \u2014 Ocze\u00e1nig v\u00e1ndorl\u00f3 \u00faj emberfaj, a hossz\u00fafej\u00fcek keverednek, majd t\u00falnyom\u00f3k lesznek. Ezek a k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rt\u00e9nelmi kor n\u00e9pei, de ekkor m\u00e9g nemzeteket, n\u00e9peket nem kii l\u00f6mb\u00f6ztethet\u00fcnk meg k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. Most m\u00e1r nemcsak barlangokban, hanem vizekbe vert \u25a0cz\u00f6l\u00f6p\u00e9jntmenyeken is la.nak : eszk\u00f6zeik k\u0151b\u0151l val\u00f3k ugyan, de ezek csiszoltak, kezelhet\u0151bbek. A vad\u00e1llatok egyre ritkulnak, a h\u00e1zi \u00e1llatok l\u00e9pnek el\u0151t\u00e9rbe: kutya, diszn\u00f3, szarvasmarha. F\u00f6ldet m\u0171velnek \u00e9s pedig nem csak honos, ha- nem m\u00e1s f\u00f6ldek kult\u00farn\u00f6v\u00e9nyeit is termesztik. E tekintetben n\u00e1lunk a nyugati n\u00e9pekn\u00e9l el\u0151bbre vannak. Ez a neolith, csiszolt k\u0151korszak. Ezen id\u0151kr\u0151l, ezen id\u0151k embereinek \u00e9let\u00e9r\u0151l haz\u00e1nk t\u00f6m\u00e9rdek, \u00fagynevezett csontbarlangja (a biha- riak, min\u0151k Igiicz, Pestere ; Beszterczeb\u00e1nya mellett a hermaneczi ; Lipt\u00f3ban az \u00e1sat\u00e1sokkal f\u00f6lder\u00edtett liszkovai, Szepesben a halig\u00f3czi stb.) mindenekf\u00f6l\u00f6tt pedig az aggteleki tesz tan\u00fas\u00e1got; ezt bizony\u00edtj\u00e1k a t\u00f6bb helytt el\u0151fordul\u00f3 konyhahullad\u00e9klialmok (kj\u00f6kkenm\u00f6ddings, min\u0151k Garam-K\u00f6vesd, Szihalom stb.), m\u00edg a Fert\u0151ben cz\u00f6l\u00f6p\u00e9p\u00edtmmyek nyomai tal\u00e1ltattak."], [20, "14 t\u00f6rzsnevek k\u00f6z\u00f6l a d\u00e1k karp t\u00f6rzsnek neve maradt f\u00f6nn legjobban a K\u00e1rp\u00e1tok elnevez\u00e9s\u00e9ben. A kelt\u00e1k, d\u00e1kok es az \u0151ket megel\u0151z\u0151 ismeretlen bronzkori n\u00e9pek s\u00e1trakban, kunyh\u00f3kban vizek cz\u00f6l\u00f6pepitmenyein laktak, v\u00e9delemre pe dig alkalmas magaslatokat mesters\u00e9ges er\u0151d\u00edtm\u00e9nyny\u00e9 alak\u00edtottak. l Piuh\u00e1zatul \u00e1llatb\u00f6r\u00f6k\u00f6n k\u00edv\u00fcl sz\u00f6veteket viseltek;2 m\u0171velt\u00e9k a rez es s\u00f3b\u00e1ny\u00e1kat ; 3 volt iparuk 4 s enn\u00e9lfogva kereskedelmek. Alig van Magyarorsz\u00e1gnak megy\u00e9je, hol a korszaknak eml\u00e9keit esetleges \u00e1sat\u00e1 sok is napf\u00e9nyre nem hozt\u00e1k \u00e9s hozn\u00e1k. Hogy pedig min\u0151 kiv\u00e1l\u00f3 szere pet j\u00e1tszanak a d\u00e1kok, kelt\u00e1k : azt a r\u00f3maiakkal val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s\u00fck leg jobban igazolja. A d\u00e1kok\u00e9t az azokkal v\u00edvott harczaik, a kelt\u00e1k\u00e9t els\u0151 sorban m\u0171velts\u00e9g\u00fck, mit a h\u00f3d\u00edt\u00f3 r\u00f3mai alap\u00fai vett. A magyarorsz\u00e1gi latin foly\u00f3- es helynevek legt\u00f6bbje ellatinosodott kelta n\u00e9v : Danubius (Duna), Tibiscus (Tisza), Scarabantia (Sopron), Aquincum (\u00d3-Buda), Carnuntum (Petronell). A hol ma Belgr\u00e1d, P\u00e9terv\u00e1rad, Esz\u00e9k,- Veszprem, Sz\u00e9kesfej\u00e9rv\u00e1r, Esztergom, Sz\u0151ny \u00e1ll : mind kelta helyek. voltak. (T\u00f6rt\u00e9neti id\u0151k ; a r\u00f3inai kor.) A Kr. sz\u00fclet\u00e9se el\u0151tti \u00e9vtizedekben fordult a r\u00f3maiak figyelme haz\u00e1nkra. A mint a hel v\u00e9tek mozgalma J. C\u00edesart Gallia megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1ra b\u00edrta, ugyanily term\u00e9szet\u0171 n\u00e9pmozgalom hozta a r\u00f3maiakat ideis. Nem h\u00f3d\u00edt\u00e1si v\u00e1gy, hanem birodalmuk oltalmaz\u00e1sa. Itten ugyanis igen elhatal masodtak a d\u00e1kok; Burvista fejedelm\u00f6k alatt (90 \u2014 50 Kr. e.) lever t\u00e9k \u00e9s a Duna-Tisza k\u00f6zr\u0151l kiszor\u00edtott\u00e1k a kelt\u00e1kat. L\u00e1zad\u00e1s t\u00f6nkre tette ugyan hamar a d\u00e1k hatalmat, de ekkor meg a jazygek n\u00e9pe ront be \u00e9s a Duna-Tisza k\u00f6z\u00f6tt a kelt\u00e1k meg a d\u00e1kok k\u00f6z\u00e9 \u00e9keli mag\u00e1t. Ugyancsak ekkor a mai Csehorsz\u00e1g fel\u0151l germ\u00e1n n\u00e9pek is kezdik lefel\u00e9 szor\u00edtani a kelt\u00e1kat. E mozgalmak m\u00e1r J. Caesart a. Dun\u00e1ig val\u00f3 megh\u00f3d\u00edt\u00e1s gondolat\u00e1ra vitt\u00e9k, de terv\u00e9t csak Augustus hajthatta v\u00e9gre. Kr. e. 16-t\u00f3l Tiberius f\u0151vez\u00e9rlete alatt megindultak a harczok a Dun\u00e1nt\u00fal kelt\u00e1i ellen es Kr. e. 9-ben a Dun\u00e1nt\u00fal r\u00f3mai 1 Sok ily hely van Magyarorsz\u00e1gon ; ilyenek Hont, N\u00f3gr\u00e1d, Feh\u00e9r, Zala megy\u00e9kben. 2 E kelta-bronzkorszak leleteit jellemz\u0151 fibul\u00e1k (mellcsatok) mint a ruha sz\u00f6vet-visel\u00e9s jelei. 3 M\u00e1rmaros. 4 A kis-terenyei (N\u00f3gr\u00e1dban) agyagform\u00e1k, \u00f6tv\u00e9nyr\u00f6g\u00f6k, a f\u00f6lt\u0171n\u0151 soka s\u00e1gban ottan tal\u00e1lt bronz- \u00e9s arany t\u00e1rgyak. \u00c1ltal\u00e1ban a legt\u00f6bb bronzkori lelet a M\u00e1tra vid\u00e9k\u00e9n fordul el\u0151."], [21, "15 tartom\u00e1ny volt, az \u00e9jszaki hegyvid\u00e9ken pedig a germ\u00e1n kv\u00e1dok kir\u00e1ly s\u00e1ga keletkezett, mely azonban a r\u00f3maiakkal bar\u00e1ts\u00e1got tartott. E dolgokkal v\u00e9ge van az \u0151skornak, kezd\u0151dik a vaskor \u00e9s Magyar orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9neti ideje. A Dun\u00e1nt\u00fal elr\u00f3maisod\u00e1s\u00e1nak \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n mi sem \u00e1llt \u00fatj\u00e1ban, a szomsz\u00e9dos kv\u00e1dokkal, jazygekkel pedig a r\u00f3maik szokott m\u00f3djuk szerint b\u00e1ntak : p\u00e1rtj\u00e1t fogt\u00e1k a visz\u00e1lykod\u00f3k gy\u00f6ng\u00e9bbj\u00e9nek s \u00edgy \u00fatj\u00e1t \u00e1llt\u00e1k egyesek elhatalmasod\u00e1s\u00e1nak. Hanem a keleti d\u00e1kok hatalma \u00fajra vesz\u00e9lyess\u00e9 kezdett v\u00e1lni : Decebalban \u00faj Burvist\u00e1juk t\u00e1madt, ki \u00fagy szorongatta a r\u00f3maiakat keleten, mint a germ\u00e1nok nyugaton. Domitian nem birt vel\u00fck, l\u00e9gi\u00f3it Decebal ism\u00e9telve leverte \u00e9s csak fizet\u00e9ssel b\u00edrhatta b\u00e9k\u00e9re a veszedelmes barb\u00e1rt. Decebal hatalm\u00e1t v\u00e9gre Traj\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r tette nagy hadj\u00e1ratban (Traj\u00e1n-oszlop ; h\u00eddf\u0151 az Aldun\u00e1n) t\u00f6nkre, \u00e9s ut\u00e1na a D\u00e9lkeleti Hegyvid\u00e9k is r\u00f3mai tartom\u00e1nyny\u00e1 lett Kr. u. 105-ben. Apr\u00f3bb csat\u00e1roz\u00e1sok id\u0151k\u00f6z\u00f6nk\u00e9nt el\u0151fordultak ezut\u00e1n is a k\u00f6zbefogott n\u00e9pekkel, de lassank\u00e9nt ezek is clientel\u00e1ba jutottak, megh\u00f3d\u00edt\u00e1sukra nem v\u00e1gyott K\u00f3ma, megel\u00e9gedett a jazygek f\u00f6ldjen \u00e1tviv\u0151 \u00fatjaival, melyek a k\u00e9t k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00f3 r\u00f3mai birtokot \u00f6ssze k\u00f6t\u00f6tt\u00e9k. A h\u00f3d\u00edt\u00e1st k\u00f6vette a szervez\u00e9s. A Dun\u00e1nt\u00falnak neve Pann\u00f3nia, a, D\u00e9lkeleti Hegyid\u00e9k\u00e9 Dacia l\u00f6n. Amaz a Duna, Sz\u00e1va k\u00f6zt az Alpokig terjed (benne a mai osztr\u00e1k tartom\u00e1nyok keleti r\u00e9szei is) ; ez pedig a Tisza, az Als\u00f3-Duna \u00e9s Neszter foly\u00f3k k\u00f6zti ter\u00fcletet foglalta mag\u00e1ban. Pann\u00f3nia f\u0151helye Aquincum, Daci\u00e1\u00e9 pedig Ulpia Traiana (a r\u00e9gi d\u00e1k f\u0151v\u00e1ros Sz\u00e1rmizegetuza hely\u00e9n, a mai V\u00e1rhely k\u00f6zel\u00e9ben). A barb\u00e1rok fel\u0151l hadi \u00e1ll\u00e1sok eg\u00e9sz sora \u0151rzi Pannoni\u00e1t, melyek itt is mint a Rajna ment\u00e9n, v\u00e1rosokk\u00e1 alakultak s mai napig \u00e1llanak. Lincz, B\u00e9cs, O-Sz\u0151ny, Esztergom, O-Buda, Adony, Duna-Pentele, Duna-F\u00f6ldv\u00e1r, Zimony mind ily hadi sz\u00e1ll\u00e1sok hely\u00e9n \u00e1llanak ; az el\u0151bbi kelta helyek is (m\u00e1r f\u00f6ntebb l\u00e1ttuk) r\u00f3mai v\u00e1rosokk\u00e1 lettek. Ep \u00edgy van ez Daci\u00e1ban is : mai jelent\u0151sebb helys\u00e9gei e r\u00e9gi id\u0151kre viszik vissza eredet\u00fcket: Fej\u00e9rv\u00e1r, Kolozsv\u00e1r, Torda, Zalathna, Meh\u00e1dia stb. A mint minden\u00fctt, \u00fagy Pannoni\u00e1ban, Daci\u00e1ban is az elr\u00f3maiso d\u00e1s, a g\u00f6r\u00f6g-r\u00f3mai m\u0171vel\u0151d\u00e9s k\u00f6vette a h\u00f3d\u00edt\u00e1st. Rengeteg erd\u0151ket irtottak (Bakony), tavakat, mocsarakat levezettek (Balaton, tal\u00e1n a Fert\u0151t is), meghonos\u00edtj\u00e1k a sz\u0151l\u0151t. V\u00edzvezet\u00e9keket \u00e9p\u00edtnek v\u00e1rosaik sz\u00e1m\u00e1ra (\u00d3-Bud\u00e1n\u00e1l, \u00d3-Sz\u0151nyn\u00e9l, Meh\u00e1di\u00e1n\u00e1l stb.) \u00e9s sz\u00e1zadokkal daczol\u00f3 utakat katonai \u00e9s kereskedelmi cz\u00e9lokra (carnuntum- esz\u00e9ki a"], [22, "16 Duna ment\u00e9n, aquincum-keszthelyi, zala-l\u00f6v\u0151-sabariai (Szombathely stb.). B\u00e1ny\u00e1kat m\u00fcveitek, nyitottak (Aranyos vid\u00e9ke). K\u00e9nyelmet, sz\u00f3rakoz\u00e1st sz\u00ednh\u00e1zak (aquincumi, sabariai), f\u00fcrd\u0151k (\u00f3-budai, balaton f\u00fcredi, varasd-tepliczi, meh\u00e1diai) stb. ny\u00fajtottak. M\u00fazeumaink telv\u00e9k r\u00f3mai korb\u00f3l val\u00f3 mindenf\u00e9le eml\u00e9kekkel (p\u00e9nzek, feliratok, faragv\u00e1 nyok, k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le eszk\u00f6z\u00f6k, \u00e9kszerek stb.), melyek mind az igenis elter jedt r\u00f3mai cult\u00fara egy-egy mozzanat\u00e1t jelzik. Csak ezek is b\u0151ven igazolj\u00e1k, hogy r\u00f3mai erk\u00f6lcs, \u00e9let vir\u00e1gzott itten, hab\u00e1r az id\u0151 r\u00f6vid s\u00e9ge s a r\u00e1k\u00f6vetkezett csaknem teljes megsemmis\u00fcl\u00e9s miatt nem is hathatott oly er\u0151sen k\u00e9s\u0151bbi lak\u00f3ira, mint hatott pl. Galli\u00e1ban. (A Duna-Tisza vid\u00e9k a r\u00f3mai uradalom ut\u00e1n.) A n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s m\u00e9rte a csap\u00e1st a r\u00f3mai cultur\u00e1ra haz\u00e1nkban is \u2022\u00e9p ugy, mint Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1ban ; de m\u00edg ottan a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s csak megszak\u00edtotta, addig Pann\u00f3nia-, Daci\u00e1ban \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n megsemmis\u00ed tette azt. Az hona lett a barb\u00e1r n\u00e9peknek, ez sz\u00e1zadokon kereszt\u00fcl orsz\u00e1g\u00fatja ; ott \u00faj m\u0171velts\u00e9g k\u00f6vette a r\u00e9git, itt csak a pusztul\u00e1s ma radt. Ez\u00e9rt nem is tudjuk a pusztul\u00e1s menet\u00e9t, csak annyit l\u00e1tunk, hogy lassan t\u00f6rt\u00e9nt, minden n\u00e9p keze alatt pusztult el annak egy-egy darabja. Dacia 274-ig r\u00f3mai tartom\u00e1ny, mikor is Aurelian cs\u00e1sz\u00e1r jobb nak l\u00e1tja a bet\u00f6r\u0151 g\u00f3thokkal szemben a Duna vonala m\u00f6g\u00f6tt foglalni \u00e1ll\u00e1st ; kivonja onnan l\u00e9gi\u00f3it 8 ezzel megsz\u0171nik ottan a r\u00f3mai \u00edr\u00e1s \u00f3s nyelv ak\u00e1r s\u0171r\u0171, ak\u00e1r gy\u00e9r lakoss\u00e1g maradt volna is h\u00e1tra. Pann\u00f3nia hab\u00e1r \u00f6r\u00f6k\u00f6s pusztul\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt, m\u00e9gis \u00fagy az V-dik sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9ig tengeti \u00e9let\u00e9t.* Az id\u0151t\u0151l, vagyis K. u. 300-t\u00f3l 600-ig a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le bar b\u00e1r n\u00e9peknek eg\u00e9sz serege tolakodik, zavarog itten : \u00edgy a g\u00f3thok, gepid\u00e1k, vand\u00e1lok, hunok, herulok, rugiaik, longob\u00e1rdok \u00e9s v\u00e9g\u00fcl j\u00f6nnek az avarok, kik egyed\u00fcl tudtak alkotni n\u00e9mi \u00e1llamot, mely m\u00e9gis 600-t\u00f3l 800-ig, teh\u00e1t k\u00e9tsz\u00e1z esztendeig tartott. Az avar t\u00f6rzsekre osztott lovas n\u00e9p volt, mely 600 k\u00f6r\u00fcl ha- :;: El\u0151bb a g\u00f3thok s a vel\u0151k j\u00f6tt gepid\u00e1k, vand\u00e1lok, sz\u00e1llj\u00e1k meg a keleti r\u00e9szeket, majd pedig a hunok \u00e1rja bor\u00edtja el az eg\u00e9szet. A hun n\u00e9p\u00f6z\u00f6nben el t\u0171nnek a jazygek, qu\u00e1dok egyar\u00e1nt, helyeiken \u00faj n\u00e9pek pihennek meg egy pillanatra. \u00edgy l\u00e1tjuk az V-dik sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n, Attila h\u00fan kir\u00e1ly idej\u00e9ben, a Duna-Tisza k\u00f6z\u00e9n a hunokat, a r\u00e9gi Daci\u00e1ban a gepideket, Pannoni\u00e1ban pedig a g\u00f3thokat. Mindannyian a h\u00fan hatalom alatt \u00e1llanak. A h\u00fan hatalom hirte len val\u00f3 buk\u00e1sa \u00faj n\u00e9pmozgalmat sz\u00fcl ; a qu\u00e1dok hely\u00e9t rugiak, a hunok tele peit herulok sz\u00e1llj\u00e1k meg, mig \u00e1 g\u00f3thok \u00e9h-\u00fckben Pannoni\u00e1t hagyj\u00e1k oda: any nyira el van m\u00e1r ez pusztulva az V. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n ! Csak a gepidek tartj\u00e1k m\u00e9g magukat Daci\u00e1ban. \u00dajra v\u00e1ltozik a VI. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben e tarka k\u00e9p. Az \u00e9jszakr\u00f3l j\u00f6v\u0151 longob\u00e1rdok leverik, magukba olvasztj\u00e1k a rugiakat, herulokat"], [23, "17 talmas \u00e1ll\u00e1st foglalt el az Enns \u00e9s Don k\u00f6z\u00f6tt. A vez\u00e9rt\u0151l a k\u00f6zlovasig vassal v\u00e9rtezettek voltak lovaikkal egyetemben, s \u00f6r\u00f6k\u00f6s veszedelmei a Keleti cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1gnak. Gazdas\u00e1guk marh\u00e1kb\u00f3l \u00e1llott, fej\u0151k vala a khag\u00e1n. Birodalmukban, hadaikban gepid\u00e1kat is l\u00e1tunk, mint szolg\u00e1i kat, vannak szl\u00e1vok is, bolg\u00e1rok is, ut\u00f3bbiak k\u00fcl\u00f6n fejedelmeik alatt sz\u00f6vets\u00e9geseik a Dun\u00e1nt\u00falon. Igen kev\u00e9s mindaz, mit e n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s korabeli n\u00e9pekr\u0151l tu dunk ; m\u00e9g kevesebb enn\u00e9l is az, mi ut\u00e1nuk haz\u00e1nkban f\u00f6nmaradt. A hunok \u00e9s avarokon k\u00edv\u00fcl a t\u00f6bbiek germ\u00e1n n\u00e9pek, e kett\u0151r\u0151l pedig azt sem tudjuk, hogy voltak\u00e9pen az emberi nem melyik oszt\u00e1ly\u00e1hoz tartoztak? Csak gyan\u00edtjuk, hogy tur\u00e1ni, t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r n\u00e9pek voltak. Haz\u00e1nkban sok vid\u00e9ken tal\u00e1lhatni 2 \u2014 5 \u00f6l magas, 10 \u2014 30 \u00f6l f\u00f6ldszinti \u00e1tm\u00e9r\u0151vel bir\u00f3, emberk\u00e9zzel h\u00e1nyt dombokat. Ilyenek van nak a Bakonyban, B\u00e9k\u00e9sben, Csongr\u00e1dban, Aradban, Szabolcsban stb., Batta helys\u00e9g k\u00f6zel\u00e9ben 122-\u0151t tal\u00e1lunk. Kunhalmoknak h\u00edvjuk \u00e1lta l\u00e1n, a szabolcsi n\u00e9p azonban, tal\u00e1n eredeti nev\u00fck\u00f6n, \u00abkurgun\u00bb-nak nevezi azokat. Az itt-ott eszk\u00f6z\u00f6lt \u00e1sat\u00e1sok \u00e9gett emberi csontokat, vasny\u00edlcs\u00facsokat, cser\u00e9p- \u00e9s famaradv\u00e1nyokat hoztak napf\u00e9nyre. J\u00f3 form\u00e1n h\u00fan temetkez\u00e9si helyek ezek, n\u00e1luk volt szok\u00e1sban a harcz ban elesetteket meg\u00e9getni. Ezek voln\u00e1nak teh\u00e1t a herp\u00e1lyi paizson \u00e9s a Nagy-Szt.-Mikl\u00f3s t\u00e1j\u00e1n tal\u00e1lt aranyleleten kiv\u00fcl e hatalmas n\u00e9p itten val\u00f3 l\u00e9tel\u00e9nek tan\u00fai. De eg\u00e9sz bizonyoss\u00e1ggal ezekr\u0151l sem mondhatjuk. Az avarok legszembe\u00f6tl\u0151bb eml\u00e9kei a ringek vagy gy\u0151r\u00f6k. 20'sz\u00e9 les, 20' magas k\u00f6rt\u00f6lt\u00e9sek ezek, k\u0151b\u0151l, \u00e9getett agyagb\u00f3l, \u00e9l\u0151 gyeppel be f\u00f6dve. T\u00e1n a t\u00f6rzsek hat\u00e1rker\u00edt\u00e9sei, mindenesetre pedig v\u00e9delmi helyei voltak. A ringen bel\u00fcl falvaik, birtokaik ter\u00fcltek el, ide gy\u00fcjt\u00e9k \u00f6ssze a f\u00e9l Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l \u00f6sszerablott kincseiket.* E ringeken k\u00edv\u00fcl n\u00e9h\u00e1ny lelet\u00fcnk is van.* K\u00f6zt\u00fck legfontosabb s irt\u00f3 harczot v\u00edvnak I. Justinian cs\u00e1sz\u00e1r usz\u00edt\u00e1s\u00e1ra a keleten lak\u00f3 gepid\u00e1kkal. Nem is nyugosznak el\u0151bb, m\u00edg csak az ekkor f\u00f6lmer\u00fcl\u0151 avarokkal \u00f6ssze nem z\u00fazz\u00e1k e valamennyire \u00e1lland\u00f3bb gepid\u00e1kat. Most a k\u00e9t gy\u0151z\u0151 marad az \u00far ; az avarok a r\u00e9gi Daci\u00e1ban, a longob\u00e1rdok pedig a Tisz\u00e1t\u00f3l nyugatra \u00e9s Panno ni\u00e1ban. Ez sem tart sok\u00e1ig; a longob\u00e1rdok 568-ban Alboin vez\u00e9r\u00f6k alatt It\u00e1 li\u00e1ba mennek, az avarok pedig megsz\u00e1llj\u00e1k az \u0151 volt birtokaikat is. * Ilyen maradv\u00e1ny val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a \u00ab Cs\u00f6rsz \u00e1rka\u00bb (Heves fels\u0151 sz\u00e9l\u00e9n, Erd\u0151telek mellett) t\u00e1n eredeti magass\u00e1gban l\u00e1that\u00f3 egy darabon; Temesben Zsad\u00e1nyn\u00e1l h\u00e1romszoros ily \u00e1rkol\u00e1s nyomai l\u00e1that\u00f3k; ilyen van B\u00e1csban a Duna-Tisza k\u00f6zt stb. * Kun\u00e1gatai (Csan\u00e1d), sz.-endrei (Pilis), ozorai (Fej\u00e9r), keszthelyi avar leletek. \u25a01 Varga : Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [24, "18 a sz.-endrei, az eddigel\u00e9 legr\u00e9gibb kengyelvassal. Jellemz\u0151 von\u00e1suk egy\u00e9bir\u00e1nt az avar leleteknek, hogy a fibula helyebe a csat l\u00e9p annak jel\u00e9\u00fcl, hogy a kelmeruh\u00e1t b\u0151rruh\u00e1val cser\u00e9l\u00e9k f\u00f6l, mit csatos sz\u00edjakkal szor\u00edtottak \u00f6ssze. Jellemz\u0151 tov\u00e1bb\u00e1 az aranyba foglalt v\u00f6r\u00f6s gr\u00e1n\u00e1t \u00e9k szer, hol v\u00edzir\u00e1nyosan, hol dombor\u00faan csiszolva. Leleteink szerint a kov\u00e1cs, \u00f6tv\u00f6s, sz\u00edjgy\u00e1rt\u00f3, szab\u00f3 mesters\u00e9gek divatoztak n\u00e1luk, de eg\u00e9sz ben alacsony m\u0171velts\u00e9gi fokon \u00e1lltak. 4. A Duna-Tisza vid\u00e9k lakosair\u00f3l a magyarok bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9 sekor. Igen kev\u00e9s az, mit a Duna-Tisza vid\u00e9k lakosair\u00f3l tudunk a be k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s idej\u00e9ben. Az e vid\u00e9ken l\u00e9tezett utols\u00f3 hatalom az avarok\u00e9 volt, melyet Nagy K\u00e1roly tett t\u00f6nkre 800 k\u00f6r\u00fcl. Igaz, hogy a t\u00f6nkretetellel nem lett kiirtva minden avar, s\u0151t egy ideig m\u00e9g khag\u00e1njaik is voltak birodalmi markgr\u00e1fok alatt, de a mint \u00e1tvett\u00e9k a kereszt\u00e9nys\u00e9get, azzal mint nemzet lassank\u00e9nt el is t\u0171ntek a nyugatr\u00f3l bek\u00f6lt\u00f6z\u0151 n\u00e9metek - a minden ir\u00e1nyb\u00f3l besziv\u00e1rg\u00f3 szl\u00e1vok k\u00f6z\u00f6tt. A r\u00e9gi Pannoni\u00e1ban 800 ut\u00e1n \u00edgy lassank\u00e9nt kever\u00e9k n\u00e9p t\u00e1mad avarokb\u00f3l, n\u00e9metekb\u0151l, szl\u00e1vokb\u00f3l. A n\u00e9metek az urak, az elszl\u00e1vosodott avarok \u00e9s szl\u00e1vok pedig a f\u00f3ldn\u00e9pe. N\u00e9met a v\u00e1rosok \u00e9s egyh\u00e1zak neve, m\u00edg a szl\u00e1v n\u00e9ps\u00e9gt\u0151l nyeri nev\u00e9t ez id\u0151ben a Balaton (blatos\u00e1r) is. Szl\u00e1v lakoss\u00e1got tal\u00e1lunk a Kis- Magyar- Alf\u00f6ld\u00f6n sz\u00edni\u00e9n, teh\u00e1t minden\u00fctt, hov\u00e1 a t\u00f6rt\u00e9nelem ez id\u0151t\u00e1jt gy\u00e9r vil\u00e1g\u00e1t veti. A N.-K\u00e1roly uralm\u00e1t k\u00f6vet\u0151 osztozkod\u00e1sok a Karoling dynas ti\u00e1ban csakhamar szerephez juttat\u00e1k a K\u00f6z\u00e9p-Dun\u00e1n\u00e1l elterjedt szl\u00e1vok n\u00e9h\u00e1ny f\u0151n\u00f6k\u00e9t. Rastiz, m\u00e9g ink\u00e1bb ut\u00f3dja Svatopluk eml\u00edt het\u0151k, kik er\u0151szakos, csal\u00e1rd politik\u00e1val a Morva vid\u00e9k\u00e9n jelent\u0151s hatalomra verg\u0151dtek. Ut\u00f3bbi a Dun\u00e1nt\u00falra is \u00e1tl\u00e9pett s a visz\u00e1lykod\u00f3 Karolingok rov\u00e1s\u00e1ra eg\u00e9sz a Dr\u00e1v\u00e1ig terjeszt\u00f3 uralm\u00e1t. Ez az \u00fagyne vezett Nagy-Morva birodalom, ha ugyan e nem egys\u00e9ges \u00e1llami int\u00e9z m\u00e9nyeken, hanem Svatopluk szem\u00e9lyes tulajdons\u00e1gain alapul\u00f3 elha talmasod\u00e1st birodalomnak nevezhetj\u00fck. Annyi \u00e1ll, hogy a 877-ben cs\u00e1 sz\u00e1ri tr\u00f3nra l\u00e9p\u0151 Arnulf k\u00e9nyelmetlennek tal\u00e1lja a h\u0171tlenn\u00e9 v\u00e1lt f\u0151n\u00f6k eme hatalmaskod\u00e1s\u00e1t \u00e9s megind\u00edtja ellene a harczot. Eme harczok k\u00f6zben t\u00f6rt\u00e9nik a magyaroknak eml\u00edtett 894-iki bet\u00f6r\u00e9se, (1. 121.) m\u00e1r ak\u00e1r mint Arnulf sz\u00f6vets\u00e9gesei, ak\u00e1r nem, de itt voltak s Svatopluk ellen\u00e9 ben harczoltak. Mint ment t\u00f6nkre Svatopluknak eme \u00abNagy Mor\u00e1vi\u00e1ja\u00bb: nem tudjuk, de annyit l\u00e1tunk, hogy 895-ben Pannoni\u00e1ban \u00fajb\u00f3l Arnulf parancsol, hal\u00e1la ut\u00e1n pedig fi\u00e1nak, Gyermek-Lajosnaknev\u00e9ben korm\u00e1 nyoztatik az. Lakoss\u00e1g\u00e1n\u00e1l a kereszt\u00e9nys\u00e9g is vajmigy\u00f6nge l\u00e1bon \u00e1llha tott, mert a magyarok elfoglal\u00e1s\u00e1val ezt a r\u00e9szt is \u00fajb\u00f3l kell megt\u00e9r\u00edteni."], [25, "19 A mai Magyarorsz\u00e1g t\u00f6bbi r\u00e9szeit min\u0151 n\u00e9pek lakt\u00e1k : ismeretlen. A frankok nem t\u00f6r\u0151dtek vele, a kereszt\u00e9nys\u00e9g sem l\u00e9pi \u00e1t a Tisza fel\u00e9 a Dun\u00e1t. Semmif\u00e9le hatalom sem t\u00e1mad ott, mely erej\u00e9t \u00e9reztette volna k\u00f6rnyezet\u00e9vel : innen a nagy hom\u00e1ly. De ha hatalom nem is volt, volt lakoss\u00e1ga \u00e9s e lakoss\u00e1g nagy val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel ott is szl\u00e1v. Ezt mutatj\u00e1k az ezen korb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 szl\u00e1v foly\u00f3nevek : Kraszna, Bisztriczr Bisztra, Csernavoda stb.; ezt mutatja, hogy nem maradt meg Daci\u00e1ban egyetlen d\u00e1k vagy r\u00f3mai helyn\u00e9v sem, hanem szl\u00e1v lepett hely\u00e9be : Ulpia Traianab\u00f3l Gredistye ; ezt mutatja v\u00e9gre ama nagy hat\u00e1s, mit \u00e9pen a szl\u00e1vok tettek a bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt magyarok nyelv\u00e9re, int\u00e9zm\u00e9nyeire egyar\u00e1nt. Igen kedvez\u0151tlen a rajz, mit e szl\u00e1v n\u00e9pekr\u0151l az \u0151ket j\u00f3l ismer\u0151 g\u00f6r\u00f6g taktik\u00e1k f\u00f6ntartottak. Fejetlenek, gy\u0171l\u00f6lk\u00f6d\u0151k, hadi rendet, egy\u00fcttes harczot nem ismernek. Erd\u0151kben, szoros helyen, mocsarak ban guerilla modorban j\u00f3 k\u00fczd\u0151k. A csal\u00e1dok \u00e9l\u00e9n nem \u00e1llott az apa korl\u00e1tlan joga, mint a r\u00f3maiakn\u00e1l, hanem a csal\u00e1d mintegy t\u00e1rsas\u00e1g volt, a csal\u00e1df\u0151 pedig a k\u00f6z\u00f6s birtoknak mindenkit\u0151l elismert kezel\u0151je. T\u00f6bb csal\u00e1d zsup\u00e1ni\u00e1kk\u00e1 egyes\u00fclt; a zsupa f\u0151n\u00f6ke a csal\u00e1df\u0151\u00e9hez hasonl\u00f3 hatalommal birt, de csak a csal\u00e1df\u0151k meghallgat\u00e1s\u00e1val int\u00e9z kedhetett, kik k\u00f6zt gy\u00f6nge volt a k\u00f6tel\u00e9k, de ann\u00e1l nagyobb a f\u00fcgget lens\u00e9gi szellem. Ez\u00e9rt nem tudnak \u00e1llamm\u00e1 alakulni; nincs \u00e1llam alkot\u00f3 erej\u00f6k. Ez\u00e9rt nem is h\u00f3d\u00edt\u00f3 n\u00e9pek, nem j\u00e1rnak a germ\u00e1n vagy tui\u00e1ni n\u00e9pekhez hasonl\u00f3an vil\u00e1gr\u00e1z\u00f3 robajjal, hanem bek\u00f6lt\u00f6znek las san, suttyomban. Az avar uralom idej\u00e9ben \u00f6z\u00f6nlenek el mindent a K\u00e1rp\u00e1tok k\u00f6r\u00fcl le a Peloponnesus d\u00e9li cs\u00facs\u00e1ig, az avar uralom buk\u00e1sa ut\u00e1n besziv\u00e1rogn\u00e1k a K\u00e1rp\u00e1tokon is, de nincs t\u00f6rt\u00e9net, mely minden nek menet\u00e9t el tudn\u00e1 mondani. Rendesen csak annyit l\u00e1tunk, hogy ekkor \u00e9s ekkor m\u00e9g nem voltak itt, ekkor \u00e9s ekkor pedig minden tele vel\u0151k. Igen val\u00f3sz\u00edn\u0171en sok ily szl\u00e1v lakosa volt akkoriban e f\u00f6ldnek. ha Svatopluk kezdetleges \u00e1llam\u00e1n k\u00edv\u00fcl m\u00e1st nem is l\u00e1tunk. Ep eme \u00e1llam n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 \u00e1llapot sejteti ezt \u00e9s \u00edgy nem csak megsz\u00e1llt\u00e1k e f\u00f6ldet a magyarok, hanem \u2014 \u00fagy lehet er\u0151s harczok k\u00f6z\u00f6tt \u2014 megh\u00f3 d\u00edtott\u00e1k. 5. A honfoglal\u00e1s monda \u00e9s t\u00f6rt\u00e9net szerint. Egyetlen k\u00fat f\u0151nk, Anonymus, besz\u00e9l r\u00e9szletesen e fontos esem\u00e9nyr\u0151l, de elbesz\u00e9l\u00e9se oly r\u00e9szleteket tartalmaz, melyek a kritik\u00e1val szemben nem \u00e1llanak meg. K\u00e9s\u0151bbi sz\u00e1zadok \u00e1ltal eltorz\u00edtott visszhangja ez a honszerz\u00e9snek, mi benne a val\u00f3s\u00e1g \u00e9s k\u00f6ltem\u00e9ny : elv\u00e1lasztani nem tudjuk. .'I"], [26, "20 Anonymus szerint az els\u0151 foglal\u00e1s a vereczkei szoros el\u0151tt t\u00f6rt\u00e9nt a K\u00e1rp\u00e1tokt\u00f3l le a Saj\u00f3ig. Innen terjeszkedtek l\u00e9p\u00e9sr\u0151l-l\u00e9p\u00e9sre had vezet\u0151i \u00fcgyess\u00e9ggel. Egy sereg nyugatnak indult s kez\u00e9be ejtette az Erd\u0151s-K\u00e1rp\u00e1tok nyugati folyamv\u00f6lgyeit az \u00e9jszaknyugati Hegyvid\u00e9kig; m\u00e1sik sereg d\u00e9lkeletnek tartva, megh\u00f3d\u00edtotta a Szamos, Kraszna, Beretty\u00f3 t\u00e1jait (a r\u00e9gi Daci\u00e1t, a k\u00e9s\u0151bbi Erd\u00e9lyt is). Erre tov\u00e1bb, d\u00e9lnek vonul a Tisza ment\u00e9n a bek\u00f6lt\u00f6z\u0151k z\u00f6me eg\u00e9sz a Zagyv\u00e1ig. Ez tov\u00e1bbi hadi m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00f6k alapja. \u00dajb\u00f3l nyugatnak indul egy hadsereg\u00f6k s \u00f6sszet\u0171z az Ejszaknyugati Hegyvid\u00e9k alj\u00e1n elter\u00fcl\u0151 Svatopluk- f\u00e9le Morvaorsz\u00e1ggal. A folyamv\u00f6lgyek\u00e9rt biztos harcz folyt, veres\u00e9get is szenvedtek a magyarok, de azt megint nem tudjuk, mikor vetettek v\u00e9get itt is e szl\u00e1v hatalomnak (896 vagy 906?). Ezut\u00e1n h\u00f3d\u00edtj\u00e1k meg a Duna-Tisza k\u00f6z\u00e9t, majd a Temes, K\u00f6r\u00f6s\u00f6k vid\u00e9k\u00e9t. Utolj\u00e1ra marad Pann\u00f3nia. A Csepel t\u00e1j\u00e9k\u00e1r\u00f3l indul e cz\u00e9lra h\u00e1rom sereg: az egyik Barany\u00e1nak, a m\u00e1sik a Balaton vid\u00e9k\u00e9nek, Veszpr\u00e9m nek, m\u00edg a harmadik a R\u00e1ba vid\u00e9k\u00e9re veti mag\u00e1t \u00e9s mindent elfog lalnak az Alpok magas videke\u00fcg. E hadj\u00e1rattal befejezve a h\u00f3d\u00edt\u00e1s : egy nemzetnek l\u0151n haz\u00e1ja a term\u00e9szet \u00e1ltal m\u00e1r egys\u00e9gess\u00e9 alkotott K\u00f6z\u00e9p-Duna medencz\u00e9je. Mindezekb\u0151l annyi l\u00e1tszik t\u00f6rt\u00e9netileg ig \u00edznak, hogy a honfog lal\u00e1s kem\u00e9ny k\u00fczdelmek n\u00e9lk\u00fcl nem ment v\u00e9gbe, meg hogy az ama sorban t\u00f6rt\u00e9nhetett, a mint \u0151 azt, b\u00e1r kiekes\u00edtve, el\u0151adja.* Bizonyos tov\u00e1bb\u00e1 az, hogy a h\u00f3d\u00edt\u00e1s ideje a K\u00e1rp\u00e1tok \u00e1tl\u00e9p\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151 t\u00edz \u00e9ven t\u00fal nem terjedett; ideje teh\u00e1t 895\u2014906. A szerzett haza ter\u00fclete kisebb volt a main\u00e1l, mert a hegyes vid\u00e9kekkel a lovas magyar n\u00e9p nem t\u00f6r\u0151 d\u00f6tt, a s\u00edks\u00e1gokon telep\u00fclt le, a minthogy m\u00e1ig is azokon lakik a magyars\u00e1g z\u00f6me. Az Ejszaknyugati- \u00e9s D\u00e9lkeleti Hegyvid\u00e9k, tov\u00e1bb\u00e1 a Dr\u00e1va-Sz\u00e1vak\u00f6z nyugati hegyes r\u00e9szei nem tartoztak hozz\u00e1ja; de viszont a Morva s\u00edks\u00e1g\u00e1val a mai hat\u00e1rokat \u00e1tl\u00e9pte. A honfoglal\u00f3k sz\u00e1m\u00e1t \u00fagy 150 \u2014 200,000 harczosra, csal\u00e1djuk, csel\u00e9ds\u00e9g\u00fckkel egye temben f\u00e9l milli\u00f3ra tehetni. * A honfoglal\u00e1snak (k. szerint), az azt k\u00f6vet\u0151 rabl\u00f3 hadj\u00e1ratoknak, sz\u00f3 val mindama tov\u00e1bbi esem\u00e9nyeknek, miket e k\u00f6nyv magasabb cz\u00e9lja miatt csak \u00e9rinthet, mindazoknak egyszer\u0171 elmond\u00e1s\u00e1t kisebb t\u00f6rt\u00e9netem adja: Varga Ott\u00f3, a Magyarok t\u00f6rt\u00e9nete, k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1k als\u00f3 oszt\u00e1lyai sz\u00e1m\u00e1ra, Budapest 1888. Franklin, 2-ik kiad\u00e1s. E kis k\u00f6nyv b\u00e1r mag\u00e1ban \u00f6n\u00e1ll\u00f3 eg\u00e9sz, cz\u00e9lza tosan \u00fagy van \u00edrva, hogy az oknyomoz\u00f3nak alapja legyen ; esem\u00e9nyek tekinte t\u00e9ben a mit ez \u00e9rint, az elmondja."], [27, "21 6. A k\u00fclf\u00f6ldi kalandoz\u00e1sok \u00e9s azok okai, 900\u2014 972-ig. Nagy id\u0151 telt el bizony\u00e1ra, a mi\u00f3ta \u0151seink Nagy-Magyarorsz\u00e1got elhagyt\u00e1k \u00e9s itt a Duna-Tisza vid\u00e9k\u00e9n \u00faj haz\u00e1t tudtak szerezni. \u00c9s e nagy id\u0151 szinte szakadatlan harczokban telt el, melyek harcziass\u00e1 tett\u00e9k erk\u00f6l cseiket, \u00fagy hogy nem is tudtak \u00faj haz\u00e1joknak nyomban b\u00e9k\u00e9s pol g\u00e1rai lenni. Miut\u00e1n a Duna-Tisza vid\u00e9k\u00e9t elfoglalt\u00e1k, megpr\u00f3b\u00e1lkoztak a szomsz\u00e9d orsz\u00e1gokkal is \u00e9s \u00fagy tal\u00e1lt\u00e1k, hogy \u0151k az er\u0151sebbek ; ilyen form\u00e1n gyakorta el-ell\u00e1togattak hozz\u00e1juk harczkalandra, zs\u00e1km\u00e1nyra. Sikereik egyre vakmer\u0151bbekk\u00e9 tett\u00e9k \u0151ket es csakhamar gyors pari p\u00e1ikon ismetelve besz\u00e1guldozt\u00e1k eg\u00e9sz K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3p\u00e1t, eljutottak az Atlanti ocze\u00e1nig ; a nagy foly\u00f3kat \u00e1t\u00fasztatt\u00e1k, az Alpokon, Pyrenaeu sokon \u00e1tkeltek, a sokf\u00e9le nemzeteket levert\u00e9k. Nem volt, ki szembe tudott volna vel\u0151k \u00e1llani; biztosan kezelt nyilaik z\u00e1pora seregeket bontott, kardjuk, mer\u00e9szs\u00e9g\u00fck, ravaszs\u00e1guk a legnagyobb birodalmakat porig al\u00e1zta. Az eur\u00f3pai kereszt\u00e9ny n\u00e9pek eml\u00e9kezet\u00e9ben meg\u00fajultak a h\u00fanid\u0151k iszony\u00fas\u00e1gai : r\u00e9m\u00fclet el\u0151zte meg j\u00f6tt\u00fcket, lit\u00e1ni\u00e1ba foglalt\u00e1k t\u00e1voztuk ut\u00e1n nev\u00f6ket : \u00ab A magyarok nyilait\u00f3l, ments meg Uram minket ! \u00bb H\u00e1romnegyed sz\u00e1zadon \u00e1t \u0171zt\u00e9k \u0151seink puszt\u00edt\u00f3, rabl\u00f3 kalando z\u00e1saikat \u00e9s minden szomsz\u00e9djuknak sz\u00f6rny\u0171 ostorai voltak mindaddig, m\u00edg n\u00e9h\u00e1ny nagy vesztes\u00e9g \u00e9szre nem ter\u00edtette \u0151ket. E rabl\u00f3 kalandoknak, harczoknak egyike-m\u00e1sika \u00e9l\u00e9nk vil\u00e1got vet a X. sz\u00e1zad magyarjainak \u00e9let\u00e9re. Ilyen mindj\u00e1rt a 900-iki olaszorsz\u00e1gi bet\u00f6r\u00e9s.* Ez el\u00e9nk t\u00e1rja a magyarok ama korbeli hadvisel\u00e9s\u00e9t, a ravaszs\u00e1got \u00e9s cselt, a mer\u00e9sz lecsap\u00e1st az el\u00e1m\u00edtott ellens\u00e9gre, egyszersmind a duzzad\u00f3 ifj\u00fa nem zeti er\u0151t, mely nem l\u00e1t lehetetlens\u00e9get. Ez\u00fattal akarj\u00e1k bevenni Velencz\u00e9t \u2014 l\u00f3h\u00e1ton. Nem rajtuk m\u00falt a siker, de \u00edgy is igaz, hogy nem egy hamar fenyegette nagyobb veszedelem e szigetv\u00e1rost, mint ekkor. 907-ben a n\u00e9met fejedelmek egyes\u00fclt ereje ront a becsapkod\u00f3 magyarokra, kiket \u00c1rp\u00e1dnak ekkor t\u00f6rt\u00e9nt elhal\u00e1loz\u00e1sa miatt lever het\u0151knek v\u00e9lnek. H\u00e1rmas csapatban vonulnak lefel\u00e9 a Dun\u00e1n \u00e9s part jain, m\u00edg a tartal\u00e9k Ennsburgn\u00e1l marad Lajos kir\u00e1lyival. A magyarok egyenkint semmis\u00edtik meg a megoszolt ellent, m\u00e9g miel\u0151tt egym\u00e1s seg\u00edts\u00e9g\u00e9re kelhetn\u00e9nek ; meglepik a tartal\u00e9kot s t\u00f6nkre verik azt is. H\u00e1rom \u00e9v m\u00falva Augsburgn\u00e1l hasonl\u00f3 csap\u00e1ssal s\u00fajtott\u00e1k N\u00e9met- * V. \u00f6. Liudprand le\u00edr\u00e1s\u00e1t (Pertz : Monum. Script. III. k. 290. 1.) \u00e9s Salamon magyar\u00e1z\u00e1s\u00e1t (Sz\u00e1zadok 1876. \u00e9vf. 83*2. s k\u00f6v. 11.)."], [28, "22 orsz\u00e1got. Kiv\u00e1lt az els\u0151 esem\u00e9ny az \u00fctk\u00f6z\u0151 magyarnak igen j\u00f3 k\u00e9p\u00e9t ny\u00fajtja. 926-ben Sz\u00e1szorsz\u00e1gban baj \u00e9rte \u0151ket: egyik tekint\u00e9lyes vez\u00e9 r\u00f6ket elfogta az ellens\u00e9g. Mindent megaj\u00e1nlanak \u00e9rte, v\u00e9gre m\u00e9g 9 \u00e9vi b\u00e9k\u00e9t is, de ott nem hagyj\u00e1k. Ugyanekkor egy csapatjuk a sv\u00e1jczi Sz.-G\u00e1l ap\u00e1ts\u00e1got l\u00e1togatta meg.* E l\u00e1togat\u00e1s le\u00edr\u00e1sa a harcz ut\u00e1n pihen\u0151, mulat\u00f3 magyart mutatja be nek\u00fcnk. Nem szerencs\u00e9tlen\u00fcl hasonl\u00edthat\u00f3 \u00f6ssze a jelenet ak\u00e1r napjaink paraszt leg\u00e9nyeinek korcs mai duhajkod\u00e1s\u00e1val. A sok siker, hogy mennyire elbizakodottakk\u00e1 tette \u0151ket, \u00e9s mint hanyagolt\u00e1k el eredeti \u00f3vatoss\u00e1gukat: ezt kit\u00fcntetik a 934 iki Riad\u00e9 mell\u00e9ki \u00e9s m\u00e9g ink\u00e1bb a 955-iki augsburgi \u00fctk\u00f6zetek. Az el\u0151bi nem volt valami nagy veres\u00e9g, de a n\u00e9meteknek megmutatta, hogy nem legy\u0151zhetetlen a magyar fegyver ; az augsburgi azonban hat\u00e1rozott, nagy veszedelem, melyben N.-Ott\u00f3 v\u00e9re3 diadala v\u00e9get vetett a Nyu gatra val\u00f3 becsap\u00e1soknak. 970-ben hasonl\u00f3 sors \u00e9rte \u0151ket Bardas g\u00f6 r\u00f6g vez\u00e9rt\u0151l d\u00e9lfele is. Ezent\u00fal letettek kalandoz\u00e1saikr\u00f3l. 970 ig tart \u00f3b\u00e1mulatos sikereiknek k\u00e9t nagy ok\u00e1t : Eur\u00f3pa akkori \u00e1llapot\u00e1ban \u00e9s a magyar had\u00e1szat fejlett volt\u00e1ban tal\u00e1ljuk. (Eur\u00f3pa \u00e1llapota a magyarok bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9sekor. ) Eur\u00f3p\u00e1ban akkoriban az \u00e1llamalakul\u00e1sok kora van. Nagy-K\u00e1roly nak 800 k\u00f6r\u00fcl alak\u00edtott hatalmas birodalma a f\u00f6ldrajzi t\u00e9nyez\u0151k (Alpok), a fejedelmi csal\u00e1d osztozkod\u00e1sai, a testv\u00e9rek verseng\u00e9sei, a seniorok elhatalmasod\u00e1sa miatt f\u00f6lbomlik. (Verdun 843.). H\u00e1rom, majd n\u00e9gy, \u00f6t \u00e1llamra oszolva, egyik sem fejthetett ki ellen\u00e1ll\u00e1st, mi t\u00f6bb : ez \u00e1llamok egyik\u00e9ben-m\u00e1sik\u00e1ban m\u00e9g p\u00e1rtok is versengtek a koron\u00e1\u00e9rt, \u00e9s seniorok tett\u00e9k k\u00e9tess\u00e9 a Karolingok ebbeli jog\u00e1t. Hasonl\u00f3 sors \u00e9rte a Karolingok karj\u00e1n oly magas polczra jutott p\u00e1pas\u00e1got is; ezt is leal\u00e1zt\u00e1k seniorjai s a Teod\u00f3r\u00e1k, Marozi\u00e1k fert\u0151j\u00e9be tasz\u00edtott\u00e1k. V\u00e9gre nem volt cs\u00e1sz\u00e1r s mondhRtjuk: p\u00e1p\u00e1k sem voltik, de volt harcz \u00e9s elvadult erk\u00f6lcs\u00f6k. Pedig ugyancsak sz\u00fcks\u00e9g lett volna az egyet\u00e9rt\u00e9sre. A norman nok \u00e9jszakr\u00f3l, nyugatr\u00f3l egyre h\u00e1borgatt\u00e1k a birodalmat s a szerz\u0151 d\u00e9sileg megengedett kirabl\u00e1sig al\u00e1zt\u00e1k le ; ugyanily h\u00e1borgatok voltak d\u00e9len a szaracz\u00e9nok s mindehhez j\u00f6ttek keletr\u0151l a magyarok. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl a magyarok b\u00e1mulatos sikereinek e k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekben * Ekkehard. Horv\u00e1th (((Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt.\u00bb I. k. 74. \u2014 78. 11.) eg\u00e9sz ter jedelm\u00e9ben k\u00f6zli."], [29, "\u25a0} volt oka, de csak ez nem lehetett. A Keleti kir\u00e1lys\u00e1g (N\u00e9metorsz\u00e1g), mely egyid\u0151re kibontakozott zavaraib\u00f3l, nagy hadsereggel t\u00f6rt be 907-ben Magyarorsz\u00e1gba \u00e9s nagy sereggel \u00fctk\u00f6z\u00f6tt Augsburgn\u00e1l is, m\u00e9gis semmiv\u00e9 tett\u00e9k. Vit\u00e9zebb sem volt a magyar a frankokn\u00e1l, ha teh\u00e1t m\u00e9gis ellen\u00e1llhatlanok voltak, m\u00e1s ok\u00e1nak kellett lennie. E m\u00e1 sik \u00e9s f\u0151oka a sikernek : a magyar had\u00e1szat fejlettebb volta. (A magyar had\u00e1szat.) A magyarok had\u00e1szat\u00e1t illustr\u00e1l- \u00e1k a k\u00fclf\u00f6ldre val\u00f3 becsap\u00e1sok ; meg\u00edrj\u00e1k pedig a keleti taktik\u00e1k, f\u0151leg Leo cs\u00e1sz\u00e1r\u00e9. De Leo le\u00edrja a g\u00f6r\u00f6g\u00f6t meg a \u00ab frankok\" -\u00e9t is \u00e9s ezek \u00f6sszevet\u00e9s\u00e9b\u0151l t\u0171nik ki a magyarnak el\u0151nye.* A magyar csatarend mind a g\u00f6r\u00f6gn\u00e9l, mind a frankok\u00f3n\u00e1l \u00f6ssze tettebb. Van taktikai egys\u00e9g\u00f6k : az 5 \u00e9s 10. Ezek sorozat\u00e1b\u00f3l \u00e1llanak a nagyobb oszt\u00e1lyok. K\u00e9t, n\u00e9ha h\u00e1rom sorban \u00e1llnak f\u00f6l, a sorokat elt\u00e9r\u0151 nagys\u00e1g\u00fa csapatok k\u00e9pezik (ugyanazon sorban azonos er\u0151ss\u00e9g\u0171 csa patok); oldalv\u00e1st, mindig rejtett helyen pedig vannak a lesek. H\u00e1tr\u00e1bb * A g\u00f6r\u00f6g fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sban megvan m\u00e9g a r\u00e9gi phalanxnak reminiscenti\u00e1ja, de nem tagozatlan. Taktikai egys\u00e9g\u00fck nincsen; csak keretek vannak, miknek na gyobb vagy kisebb volta mindig a sereg sz\u00e1m\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg. (Sereg = 3 mer\u00e9 ; 1 mer\u00e9 = 2 irangus v. moira; 1 moira = 10 banda; 1 banda = X ember). Sere g\u00fcket mindig h\u00e1rom oszlopba (mer\u00e9 vagy turma) osztj\u00e1k \u00e9s pedig 10 ember m\u00e9lys\u00e9gben. Az \u00edgy f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott seregnek oldalain azut\u00e1n vannak ny\u00edll\u00f6v\u00e9snyire gyenge fedez\u0151k \u00e9s t\u00e1mad\u00f3k, m\u00edg ugyancsak oldalv\u00e1st, de k\u00fcrtsz\u00f3 t\u00e1volnyira, er\u0151sebb lesek, most sz\u00e1rnynak mondan\u00f3k (enedr\u00e1k). F\u00f6lv\u00e9ve egy 6000 emberb\u0151l \u00e1ll\u00f3 sereget, a f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s a k\u00f6vetkez\u0151: G\u00d6R\u00d6G CSATAREND. FRAKK CSATAREND. A frankok t\u00f6megben \u00e1llva vit\u00e9z\u00fcl k\u00fczdenek. F\u0151 a szem\u00e9lyes bravour nagy sz\u00e9gyen a fut\u00e1s. Jobb\u00e1ra k\u00e9t r\u00e9szre oszlik sereg\u00fck: cursorok \u00e9s defenso rok. El\u0151bbiek a h\u0171b\u00e9res nemes urak, f\u00f6lp\u00e1ncz\u00e9lozva, igazi vastornyok, h\u00e1tul a kisebb nemess\u00e9g, k\u00f6nnyebb fegyverzettel. Amazok t\u00e1madtak, ezek t\u00e1mogat\u00e1k ut\u00e1nuk haladva. Sikertelen t\u00e1mad\u00e1s eset\u00e9n, ha a defensorok h\u00e1ta m\u00f6g\u00e9 vonul hattak, \u00fagy baj nem volt; de ha nem: \u00fagy megzavar\u00e1k ezeket is, \u00e9s ott vesztek."], [30, "24 j\u00f6n a k\u00f6nny\u0171 podgy\u00e1sz, a vezeteklovakkal ; messze h\u00e1tul, sokszor t\u00f6bb napi j\u00e1r\u00f3 f\u00f6ldre, a neh\u00e9z podgy\u00e1sz a tartal\u00e9kkal. Egyenl\u0151 sz\u00e1m\u00fa csapatok, kis k\u00f6z\u00f6k kel (messzir\u0151l egy sornak v\u00e9lhetni), csek\u00e9ly m\u00e9lys\u00e9ggel. 1\u2014 J ny\u00fcl\u00f6v\u00e9ssel h\u00e1tr\u00e1bb, 1\u20142 nyil l\u00f6v\u00e9snyi k\u00f6z\u00f6kkel, vaskosabb m\u00e9ly- s\u00e9ggel. Ha van, ugyan\u00fagy, mint a 2-ik sor. \\ Lesek (sz\u00e1rnyak) K\u00f6rmyti podgy\u00e1sz. Neh\u00e9z podgy\u00e1sz. MAGTAR CSATAREND. Hadvisel\u00e9s\u00f6kben mindent el\u0151re kik\u00e9mlelnek, t\u00e1boroz\u00e1sukban \u0151rszemeket \u00e1ll\u00edtnak ki messzire. Tev\u00e9kenyek, kev\u00e9s besz\u00e9d\u0171ek, vez\u00e9 reiken k\u00edv\u00fcl semmit\u0151l sem f\u00e9lnek. Egyform\u00e1n j\u00f3 nekik minden fegy ver: kard, \u00edj, d\u00e1rda, mert lovon, gyalog j\u00f3l harczolnak; de jobban szeretnek lovon, kedvencz fegyver\u00fck pedig a ny\u00edl, mit l\u00f3h\u00e1tr\u00f3l is biz tons\u00e1ggal kezelnek. S\u00edk, kopasz f\u00f6ld\u00f6n nem szeretnek \u00fctk\u00f6zni (ez g\u00e1tolja ugy saj\u00e1t leseik f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, mint az ellens\u00e9g t\u00f6m\u00f6tt sorainak megbont\u00e1s\u00e1t). Az \u00fctk\u00f6zet kezdet\u00e9n ny\u00edlz\u00e1porral igyekeznek megzavarni az ellenfelet s d\u00fch\u00f6s, v\u00e1gtat\u00f3 rohammal megbontani soraikat. Siker\u00fcl ez, \u00fagy a neh\u00e9zkes ellenfellel szemben kez\u00fckben m\u00e1r a diadal ; ha nem siker\u00fcl, l\u00e1tsz\u00f3lagos nagy rendetlens\u00e9gben iramodnak vissza, mik\u00f6zben nyilaik kal folyton zavarj\u00e1k elleneiket. A l\u00e1tsz\u00f3lag megfutamod\u00f3kat \u00fcld\u00f6z\u0151be vev\u0151 ellens\u00e9g legt\u00f6bbsz\u00f6r cselbe esik : t\u00f6m\u00f6tt sora f\u00f6lbomlik az \u00fcld\u00f6 z\u00e9sben, egyszerre csak a futamod\u00f3kat eg\u00e9sz rendben l\u00e1tja maga el\u0151tt, m\u00edg a lesek oldalba, h\u00e1tba kapj\u00e1k \u0151ket. Nem el\u00e9gesznek meg az ellens\u00e9g megfuttat\u00e1s\u00e1val, hanem bomlott sorokban \u0171z\u0151be veszik s a teljes sz\u00e9t sz\u00f3r\u00e1s el\u0151tt zs\u00e1km\u00e1nyol\u00e1sra nem gondolnak. A mai k\u00f6nny\u0171 \u00e9s sorlovass\u00e1ghoz hasonl\u00edthatjuk \u0151ket legjobban. M\u00edg az eur\u00f3paiakn\u00e1l az egy\u00e9ni helyt\u00e1ll\u00e1s a f\u0151, addig n\u00e1luk a teljes \u00f6sszem\u00fck\u00f6d\u00e9s. \u00d3ri\u00e1si el\u0151ny\u00fck a mozg\u00e9konys\u00e1g \u00e9s a csatarendnek olyan f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, mit nem zavar meg sem egy-k\u00e9t csapatnak visszavet\u00e9se,"], [31, "25 sem eg\u00e9sz csatasor megh\u00e1tr\u00e1l\u00e1sa. \u00ab \u00c9rtenek a had\u00e1szat mesters\u00e9g\u00e9hez\", jegyzi meg szak\u00e9rt\u0151en Leo. 7. A X. sz\u00e1zad magyarjainak jellemz\u00e9se. Mi\u00f3ta a magyarok a Duna-Tisza vid\u00e9ken haz\u00e1t szereztek maguknak, az\u00f3ta a nyugati, letelep\u00fclt n\u00e9peket f\u00e9lsz\u00e1zadon \u00e1t mind ama szenved\u00e9sek, megal\u00e1z tat\u00e1sok s\u00fajtott\u00e1k, min\u0151ket egykoron a hunokt\u00f3l, avarokt\u00f3l el kellett t\u0171rni\u00f6k. Nem csuda, ha megr\u00e9m\u00fclt ir\u00f3ik amazokkal \u00f6sszet\u00e9vesztett\u00e9k \u0151ket, ha irt\u00f3zattal beszelnek r\u00f3luk, mint n\u0151k, gyermekek kegyetlen gyilkosair\u00f3l, gy\u00fajtogat\u00f3kr\u00f3l, kik ellens\u00e9geik sz\u00edv\u00e9t eszik meg \u00e9s ver\u0151ket iszsz\u00e1k. Ekkehard esete m\u00e1st bizony\u00edt ; az \u0151ket jobban ismer\u0151 keletiek ilyf\u00e9le sz\u00f6rnydolgaikr\u00f3l mit sem tudnak. T\u00f6rzsek szerint, sz\u00e1ll\u00e1sokon letelep\u00fclve \u00e9ltek \u00faj haz\u00e1jokban, barmaik legeltet\u00e9se, f\u00f6ld m\u00fcveltet\u00e9se \u00e9s egyel\u0151re igen j\u00f6vedelmez\u0151 harczi kalandoz\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt. S\u00e1traik m\u00e9g az akkori vil\u00e1g legm\u0171veltebb n\u00e9p\u00e9nek, a g\u00f6r\u00f6gnek szem\u00e9ben is ut\u00e1nz\u00e1sra m\u00e9lt\u00f3, k\u00e9nyelmesek val\u00e1 nak. T\u00f6vig ny\u00edrott fej\u00fcket \u00e9rczlapoczk\u00e1s nemez s\u00fcveggel takart\u00e1k, m\u00edg als\u00f3 ruh\u00e1jukat t\u00e9rden alulig \u00e9r\u0151, b\u0151 ujj\u00fa, nemez gall\u00e9r\u00fa k\u00f6penyf\u00e9le f\u00f6dte el. E ruhadarabot is annyira csinosnak tal\u00e1lt\u00e1k a g\u00f6r\u00f6g\u00f6k, hogy divatos polg\u00e1ri \u00f6lt\u00f6ny\u00fckk\u00e9 lett. A k\u00f6peny alatt testhez \u00e1ll\u00f3 dolm\u00e1nyt, k\u00f6dment, e f\u00f6l\u00f6tt pedig \u00e9rczsz\u00f6vet\u00fc vagy csontpikkelyes p\u00e1ncz\u00e9lt visel tek n\u00e9ha. Derekukat \u00f6v szor\u00edt\u00e1, err\u0151l l\u00f3gott a kard, b\u0151rtegez, kopja stb., hogy a fels\u0151 test szabad maradjon. A b\u0151 k\u00f6peny v\u00e9dte fegyvereiket is. L\u00e1bukon csizma. B\u0151 ing\u00fck, lobog\u00f3 gaty\u00e1juk volt-e? nem tudjuk. Tisztas\u00e1gukra k\u00f6vetkeztethet\u00fcnk arr\u00f3l, hogy t\u00e1bori f\u00fcrd\u0151j\u00fcket Kon stantin szint\u00e9n ut\u00e1nz\u00e1sra m\u00e9lt\u00f3nak tal\u00e1lja. A f\u00f6ld gabonaterm\u00e9nyei, ny\u00e1 jaik \u00e9s vadak nyujt\u00e1k \u00e9lelm\u00fcket ; italok volt a kanczatej \u00e9s csakhamar a bor. Halottaikat \u2014 \u00fagy l\u00e1tszik \u2014 b\u00e9ke idej\u00e9n eltemett\u00e9k (verebi, benei pog\u00e1nys\u00edrok), \u2014 a h\u00e1bor\u00faban elesetteket el\u00e9gett\u00e9k (S.-Gallen). Csal\u00e1di \u00e9let\u00fck rendezett \u00e9s tiszta; egy \u00ab feles\u00e9g \u00bb oszt\u00e1 meg \u00f6r\u00f6m\u00e9t-b\u00faj\u00e1t az \u0151 *iur\u00e1'*-val. Kegyetlens\u00e9gr\u0151l, kapzsis\u00e1gr\u00f3l, torkoss\u00e1g \u00e9s visz\u00e1lykod\u00e1sr\u00f3l v\u00e1dolj\u00e1k \u0151ket a k\u00fclf\u00f6ldi \u00edr\u00f3k, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a nyuga tiak, de jegyezz\u00fck meg, hogy a mily \u00e9rt\u00e9k\u0171 forr\u00e1sokb\u00f3l ezt bizony\u00edt gatj\u00e1k ellen\u00fcnk, ugyanoly, s\u0151t jobb ert\u00e9k\u0171ekb\u00f6l ellen\u00fck \u00e1ll\u00edtbatn\u00f3k : \u00e9rtelmesseg\u00fcket, dicsv\u00e1gyukat, higgadts\u00e1gukat, a nemeslelk\u0171s\u00e9get, h\u0171 s\u00e9get \u00e9s sz\u00f3tart\u00e1st, b\u0151kez\u0171s\u00e9g-, vend\u00e9gszeretet-, ked\u00e9lyess\u00e9g- \u00e9s vit\u00e9z s\u00e9get. Bizonyos az, hogy sem \u00f6rd\u00f6g\u00f6k, sem angyalok nem val\u00e1nak \u00e9s hogy az eddigi nom\u00e1d \u00e9let s a f\u00e9lsz\u00e1zados harczok szilajj\u00e1 tehett\u00e9k erk\u00f6lcseiket. Egy\u00e9bir\u00e1nt szomsz\u00e9daik is el\u00e9g barb\u00e1rok voltak \u00e9s a leg t\u00f6bb durv\u00e1bb kih\u00e1g\u00e1s k\u00f6lcs\u00f6nbe esett."], [32, "26 Ismert \u00f6lt\u00f6zet\u00fck, harczi eszk\u00f6zeik, de m\u00e9g ink\u00e1bb nyelv\u00fck iga zolja, hogy a harczi j\u00e1rtass\u00e1gon k\u00edv\u00fcl m\u00e1s \u00fcgyess\u00e9geket is hoztak magukkal \u00faj haz\u00e1jukba. \u00c9rtett\u00e9k a sz\u00f6v\u00e9st-fon\u00e1st, a b\u0151r\u00f6k finom kik\u00e9 sz\u00edt\u00e9s\u00e9t; fegyvereiket maguk csin\u00e1lt\u00e1k. Arany, ez\u00fcst, r\u00e9z, \u00f3n, \u00f3lom, vas eredeti szavaik ; ez anyagokkal b\u00e1ntak az \u00f6tv\u00f6s\u00f6k. Varga, sz\u0171cs, \u00e1cs, szab\u00f3, sz\u00edjgy\u00e1rt\u00f3 stb., mind megannyi mesters\u00e9gr\u0151l tan\u00faskodnak. Fej lett nyelv\u00fck \u00f6nmag\u00e1ba sem utols\u00f3 bizony\u00edt\u00e9ka m\u0171vel ts\u00e9g\u00f6knek; \u00e1ltal\u00e1n -ennek nem legals\u00f3 fok\u00e1n \u00e1lltak. \u0150si, pog\u00e1ny vall\u00e1sukr\u00f3l igen keveset tudunk, a k\u00e9s\u0151bb \u00e1tvett kereszt\u00e9nys\u00e9g azt eml\u00e9keivel egy\u00fctt kiirtotta. Egyes szavak, -sz\u00f3l\u00e1s m\u00f3dok, f\u00f6nmaradt mes\u00e9k, mond\u00e1k gyanittatnak csak egyre-m\u00e1sra. Minden oda mutat, hogy a magyarok is, mint minden term\u00e9szeti n\u00e9p a term\u00e9szet jelens\u00e9geit tisztelt\u00e9k, kiv\u00e1l\u00f3an pedig a l\u00e9g t\u00fcnem\u00e9nyeit, a Napot, Holdat, csillagokat, a vizet \u00e9s f\u00f6ldet. Isteneiknek napfelkeltekor, erd\u0151k m\u00e9ly\u00e9n, forr\u00e1s t\u00f6v\u00e9ben \u00e1ldozt\u00e1k fel legbecsesebb birtokukat, a h\u00f3feh\u00e9r m\u00e9nt. Hitt\u00e9k a l\u00e9lek halhatatlans\u00e1g\u00e1t (inanala = man\u00f3) ; hittek j\u00f3 \u00e9s rossz szellemekben, t\u00fcnd\u00e9rekben, boszork\u00e1nyokban. Ezekt\u0151l nyerik var\u00e1zsl\u00f3 hatalmukat a t\u00e1ltosok, a r\u00e9gi pog\u00e1ny vall\u00e1snak papjai. A mint a Duna-Tisza vid\u00e9kein haz\u00e1t foglaltak \u0151seink, az itten tal\u00e1lt szl\u00e1v n\u00e9ps\u00e9g, a k\u00fclf\u00f6ldi kalandoz\u00e1sok lassankint m\u00f3dos\u00edtott\u00e1k \u00e9let\u00f6ket \u00e9s \u00faj int\u00e9zm\u00e9nyekkel, dolgokkal ismertettek meg \u0151ket. A t\u00f6rzsek \u00e9l\u00e9n mindv\u00e9gig az \u00c1rp\u00e1d v\u00e9r\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 fejedelmek \u00e1lltak ugyan, (Liuntin?) Zsolt (907\u2014947.); ut\u00e1na (V\u00e1l?) Taksony (947 \u2014 973.), de ezek hatalma nem mindig volt egyforma. A t\u00e9nyek oda mutatnak, hogy \u00c1rp\u00e1d idej\u00e9ben a nemzeti szerencs\u00e9tlens\u00e9g (Etel k\u00f6z) \u00e9s bazaszerz\u00f3s az etelk\u00f6zin\u00e9i er\u0151sebb k\u00f6zponti hatalmat terem tettek \u00e9p \u00fagy, mint H\u00f3d\u00edt\u00f3 Vilmos honfoglal\u00e1sa ilyet teremtett Angli\u00e1 ban : de a t\u00e9nyek azt is mutatj\u00e1k, hogy e fejedelmi hatalom, t\u00e1n \u00e9pen a b\u00e1mulatos sikerek, a gyermek- korm\u00e1ny (Zsolt, Taksony), vagy t\u00f6meges egy\u00fcttlak\u00e1s miatt a honfoglal\u00e1st k\u00f6vet\u0151 id\u0151kben igen le hanyatlott. A fejedelem csak annyival l\u00e1tszik hatalmasabbnak a t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6 k\u00f6kn\u00e9l, a mennyiben t\u00f6rzs\u00e9nek a foglal\u00e1skor t\u00f6bb birtok jutott, hogy k\u00f6zponti \u00e1ll\u00e1st foglalt, s v\u00e9gre mert a megh\u00f3d\u00edtott n\u00e9pek benne l\u00e1tt\u00e1k .az \u00e1llamf\u0151t. E hanyatl\u00e1st mutatja a sok kalandoz\u00e1s, mik t\u00f6bbnyire \u2022csak egyes t\u00f6rzsek, nemzets\u00e9gek v\u00e1llalatai voltak. A letelep\u00fcl\u00e9sig tiszt\u00e1n hadi szervezet mellett mostan polg\u00e1ri rend nek is kellett t\u00e1madnia az al\u00e1vetettek korm\u00e1nyoz\u00e1sa \u00e1ltal, kiket ki"], [33, "27 nem irtottak. Erre n\u00e9zve legegyszer\u0171bb volt a tal\u00e1lt zsup\u00e1ns\u00e1gokat megtartani \u00e9s minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel meg is tartott\u00e1k ; innen a k\u00f6z igazgat\u00e1sra vonatkoz\u00f3 sok szl\u00e1v sz\u00f3 nyelv\u00fcnkben: az \u00e1llamf\u0151t\u0151l a szolg\u00e1ig mindent szl\u00e1v n\u00e9vvel jel\u00f6l a magyar. \u00edgy szokott ez minden n\u00e9ppel t\u00f6rt\u00e9nni, ha n\u00e1l\u00e1n\u00e1l valami tekintetben m\u0171veltebb n\u00e9pet gy\u0151z le; kiv\u00e9ve, ha a gy\u0151z\u0151nek semmi \u00e9rz\u00e9ke nincs az \u00e1llami \u00e9lethez. A n\u00e9p v\u00e1ndorl\u00e1s germ\u00e1njai \u00edgy vett\u00e9k \u00e1t a r\u00f3mai int\u00e9zm\u00e9nyeket, \u00edgy vette \u00e1t a szl\u00e1vok\u00e9t a magyar. Hogy pedig ezzel nem vesz\u00edtette el nemzetis\u00e9g\u00e9t \u00fagy, mint a hogy elvesz\u00edtett\u00e9k a germ\u00e1nok a r\u00f3mai \u00e1tv\u00e9tel\u00e9vel : annak oka a r\u00f3mai \u00e9s szl\u00e1v cultura k\u00f6zti hasonl\u00edthatlan k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g. A szl\u00e1v el\u0151bbre volt a magyarn\u00e1l a t\u00e1rsadalmi \u00e9letben, de messze h\u00e1tr\u00e1bb \u00e1llott a harcz\u00e1szat \u00e9s \u00e1llamalkot\u00f3 er\u0151ben. A kett\u0151s f\u00f6l\u00e9ny mellett vesz\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl maradt az eml\u00edtett szl\u00e1v hat\u00e1s ; csak gazdag\u00edtott polg\u00e1ri int\u00e9z m\u00e9nyekkel \u00e9s gyarap\u00edtotta nyelv\u00fcnket \u00faj szavakkal. 8. Honn\u00e9t mer\u00edtj\u00fck tudom\u00e1sunkat? Az \u0151skor f\u0151bb forr\u00e1sai. I. A k\u0151-, a r\u00e9z- \u00e9s bronzkorokr\u00f3l, a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s n\u00e9peir\u0151l els\u0151 sorban az illet\u0151 helyeken jelzett leletek besz\u00e9lnek (Archa?ologiai K\u00f6zlem\u00e9nyek). \u00c9p \u00edgy a r\u00f3mai korr\u00f3l, de itten m\u00e1r e n\u00e9ma k\u00fatf\u0151kh\u00f6z \u00edr\u00e1sosak is j\u00e1rulnak. E feliratokat a berlini akad\u00e9mia \u00e1ltal kiadott. Mommsen \u00e1ltal szerkesztett \u00abCorpus Inscriptionum Latinarum \u00bb cz\u00edm\u00fc nagy munka \u00e9s annak p\u00f3tf\u00fczetei tartalmazz\u00e1k. Nagy szorgalm\u00fa \u00e9s tudo m\u00e1nyos kiad\u00e1s ez, mely a feliratokat, azok magyar\u00e1zat\u00e1t, lelhelyeit. Pann\u00f3nia, Dacia t\u00e9rk\u00e9peit egyar\u00e1nt k\u00f6zli. II. \u0150seinknek v\u00e1ndorl\u00e1sair\u00f3l, t\u00e1rsadalmi \u00e9s politikai szerveze t\u00e9r\u00f6l, hadi \u00fcgyess\u00e9g\u00e9r\u0151l val\u00f3 tudom\u00e1sunkat jobb\u00e1ra egykor\u00fa byrzanti \u00edr\u00f3kb\u00f3l, Leo \u00e9s Konstantinosb\u00f3l mer\u00edtj\u00fck ; m\u00edg a honfoglal\u00e1st k\u00f6vet\u0151 kalandoz\u00e1sokat els\u0151 sorban nyugati annalesek, kr\u00f3nik\u00e1k ismertetik meg vel\u00fcnk. \u00c9rt\u00e9kre n\u00e9zve a byzantiak f\u00f6l\u00fclm\u00falj\u00e1k a nyugati for r\u00e1sokat. 1. Byzanti \u00edr\u00f3k. K\u00e9t koron\u00e1s \u00edr\u00f3 ismertet\u00e9se re\u00e1nk n\u00e9zve az, mi Taci tus Germani\u00e1ja a n\u00e9metekre. B\u00f6lcs, V. Leo Taktik\u00e1ja \u00e9s fi\u00e1nak Konstantinos Povphyrogennetdnak, \u00abA bivodalom korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1r\u00f3l* \u00e9s \u00abA byzanti udvar szer tart\u00e1sair\u00f3l' \u00edrott m\u0171vei ezek. Mindkett\u0151 a X. sz. els\u0151 fel\u00e9ben \u00e9lt (886 \u2014 960). M\u0171veik \u00edr\u00e1s\u00e1ban mindkett\u0151t saj\u00e1t birodalmuk fentart\u00e1sa vezette, mi csak a k\u00f6r\u00fcllak\u00f3 n\u00e9pek alapos ismeret\u00e9vel volt lehets\u00e9ges ; k\u00f6zvetlen \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben is voltak \u0151seinkkel ; ez\u00e9rt t\u00e1rgyilagosak \u00e9s j\u00f3l \u00e9rtes\u00fcltek. Leo a harczol\u00f3 magyart festi ; Konstantinos \u0151ket mint letelep\u00fclt szom sz\u00e9dokat ismerteti. De Konstantinos szereti a l\u00e9tez\u0151 \u00e1llapotok eredet\u00e9t is tudni, \u00e9s ennek k\u00f6sz\u00f6nhetj\u00fck csaknem mindazt, mit \u0151seinknek a honfoglal\u00e1s el\u0151tt val\u00f3 \u00e9let\u00e9-"], [34, "28 r\u0151l tudunk. E k\u00e9p eg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez j\u00e1rulnak m\u00e9g egyes arab ir\u00f3k, kiv\u00e1lt Ibn Daszta. A byzanti \u00cdr\u00f3kat a Bonnban kiadott Corpus script. Hyst. Bizantinae cz\u00edm\u0171 gy\u0171jtem\u00e9nyben tal\u00e1ljuk. (A Taktik\u00e1k kiad\u00e1sai igen hib\u00e1sak; magyarra ford\u00edt\u00e1 Szab\u00f3 K. \u00daj M. M\u00fazeum 1851 \u20142. \u00e9vf. ; ugyan \u0151 t\u0151le Kontantinos re\u00e1nk vonatkoz\u00f3 r\u00e9szei az Akad. K\u00f6zl\u00f6ny\u00e9ben 18G0. I. k., b\u0151 magyar\u00e1zatokkal.) 2. Nyugati forr\u00e1sok. Ilyen forr\u00e1sok a fuldai \u00e9vk\u00f6nyvek (901-ig terjed nek), Regina (pr\u00fcmi) ap\u00e1t j\u00f3l \u00e9rtes\u00fclt m\u0171ve (906-ig t.) s ennek folytat\u00e1sa (955-ig.) Kieg\u00e9sz\u00edti, kiv\u00e1lt a Sz\u00e1szorsz\u00e1gban t\u00f6rt\u00e9ntekkel kib\u0151v\u00edti amazokb\u00f3l val\u00f3 tud\u00e1sunkat Vidukind a sz\u00e1sz-szerzetes \u00edr\u00f3; tov\u00e1bb\u00e1 a b\u00e1r 100 \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb, de minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel egykor\u00fa f\u00f6ljegyz\u00e9sek alapj\u00e1n ir\u00f3 sz.-g\u00e1li Ekkehard (IV.) \u00e9s kolostora \u00e9vk\u00f6nyvei. Az olasz \u00edr\u00f3k k\u00f6z\u00fcl a keser\u0171s\u00e9ggel teli sz\u00e1m \u0171z\u00f6tt, Liudprand (cremonai) p\u00fcsp\u00f6k m\u0171ve v\u00e1lik ki (888-t\u00f3l besz\u00e9li el az ese m\u00e9nyeket, N. Ott\u00f3nak kort\u00e1rsa). Mindezen \u00e9s sok m\u00e1s n\u00e9met forr\u00e1s Pertz Mon. Oerm. Hist. cz\u00edm\u0171 gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben van. 3. Hazai \u00edr\u00f3k. T\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk ez \u0151skor\u00e1r\u00f3l k\u00e9t hazai \u00edr\u00f3nk tud igen sokat: K\u00e9zai \u00e9s .Anonymus. Csakhogy mindkett\u0151 igen t\u00e1vol esik az \u00e1ltaluk rajzolt kort\u00f3l; K\u00e9zai, \u00e9s minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel Anonymus is, a XIII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben \u00e9ltek. Mindkett\u0151nek Gesta Hungarorum-ja r\u00e9gibb (re\u00e1nk n\u00e9zve elveszett) f\u00f6ljegyz\u00e9sekben alap\u00fai; mindkett\u0151 szenved\u00e9lyes magyar, ki igyekszik elhagyni azt, mi Magyarorsz\u00e1gra sz\u00e9gyent hozna ; mindkett\u0151 becses forr\u00e1s saj\u00e1t sz\u00e1zaduk viszonyaira, de nem az \u0151skorra K\u00e9zai m\u0171ve sov\u00e1ny kivonata a r\u00e9gi kr\u00f3nik\u00e1nak, b\u0151ven besz\u00e9l a h\u00fan id\u0151r\u0151l, a fejedelmekr\u0151l, de ann\u00e1l r\u00f6videbb lesz, menn\u00e9l ink\u00e1bb k\u00f6zeledik kor\u00e1 hoz. Csak itt sz\u00e9les\u00fcl ki kr\u00f3nik\u00e1ja \u00fajra s lesz annak j\u00f3 forr\u00e1sa. Eg\u00e9sz m\u0171v\u00e9 ben kev\u00e9s az, a mi \u00f6n\u00e1U\u00f3 ; f\u0151becse ama f\u00fcggel\u00e9k\u00e9ben van, melyben a bev\u00e1n dorl\u00f3it nemesekr\u0151l \u00e9s udvarnokokr\u00f3l besz\u00e9l. plnonymus m\u0171ve csonka, szerz\u0151j\u00e9t nem ismerj\u00fck, de sokat olvasott, er\u0151s k\u00e9pzel\u0151 tehets\u00e9g\u0171 ember volt, kit tudom\u00e1nya fenh\u00e9j\u00e1z\u00f3v\u00e1 tett. A kr\u00f3nik\u00e1k b\u00f3l \u00e1tvett hagyom\u00e1nyokat kisz\u00e9les\u00edtette, saj\u00e1t kor\u00e1nak viszonyait oda \u00e1t\u00fcltette, mindenf\u00e9le egy\u00e9b k\u00f6nyvekb\u0151l \u00e1tvett tud\u00f3s mond\u00e1kkal f\u00f6lczifr\u00e1zta, tud\u00e1koss\u00e1g\u00e1 val tele t\u00f6mte a helyett, hogy a bev\u00e1ndorl\u00e1s egyszer\u0171 n\u00e9pies hagyom\u00e1ny\u00e1t a \u2014 f\u00e1jdalom, \u00e1ltala megvetett \u2014 ((heged\u0151s\u00f6k csacska \u00e9nekei) ut\u00e1n meg\u00edrta volna. Mennyivel becseseb m\u0171vet l\u00e1tn\u00e1nk ez esetben benne. R\u00e9gi kr\u00f3nik\u00e1inkat Sckwandtner gy\u0171jt\u00f6tte \u00f6ssze Scriptores verum ungari i-ariim cz\u00edm\u0171 vaskos foli\u00e1nsaiba. E k\u00e9t nevezett kr\u00f3nik\u00e1t magyarra leford\u00edtotta Szab\u00f3 K\u00e1roly."], [35, "M\u00c1SODIK FEJEZET. A KEKESZT\u00c9NYS\u00c9G BEFOGAD\u00c1SA \u00c9S A SZENT-ISTV\u00c1N- F\u00c9LE KIR\u00c1LYS\u00c1G. 972\u20141242. I. A kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1g behozatala. 1. A nyugati kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g \u00e1llapota 970 k\u00f6r\u00fcl. 97:\u00ed-ig \u00e9ltek \u0151seink r\u00e9gi rendj\u00f6k szerint: pog\u00e1ny vall\u00e1sban \u00e9s 8 t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k alatt, kik k\u00f6zt mintegy els\u0151 volt a fejedelem. 972-t\u0151l nagy v\u00e1ltoz\u00e1sok t\u00f6rt\u00e9nnek : \u00faj rend keletkezik, mely lassank\u00e9nt \u00e1t alak\u00edtja az eg\u00e9sz magyars\u00e1got. A pog\u00e1ny vall\u00e1st felv\u00e1ltja a kereszt\u00e9ny s\u00e9g ; a t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k\u00f6k hatalma elbukik, hely\u00e9be a kir\u00e1lys\u00e1g l\u00e9p \u00e9s azzal a t\u00f6rzsek egy nemzett\u00e9 olvadnak \u00f6ssze. (A nyugati kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e1llapota 970 k\u00f6r\u00fcl.) A nagy v\u00e1ltoz\u00e1sokat k\u00fclf\u00f6ldi \u00e9s hazai esem\u00e9nyek egyar\u00e1nt okozt\u00e1k. M\u00edg Magyarorsz\u00e1gon a honfoglal\u00e1st k\u00f6vet\u0151 id\u0151kben a vez\u00e9ri ha talom gy\u00f6ng\u00fclt, m\u00edg a nemzet ereje a folytonos kalandoz\u00e1sokban egyre fogyott, fegyver\u00e9nek var\u00e1zs\u00e1t pedig nem egy veres\u00e9g csorb\u00edtotta : addig Nyugat \u00e1llamaiban \u00e9pen az ellenkez\u0151 t\u00f6rt\u00e9nik. Madar\u00e1sz Henrik okoss\u00e1ga megteremti a n\u00e9met sz\u00f6vets\u00e9ges \u00e1llamot a sz\u00e1sz hegem\u00f3nia alatt; hatalm\u00e1nak alapja \u00e9pen az volt, hogy sikerrel tudott szembe sz\u00e1llni a magyarokkal. Fi\u00e1nak N. -Ott\u00f3nak er\u0151s karja, szerencs\u00e9je, a sz\u00f6vets\u00e9ges \u00e1llamot egys\u00e9ges \u00e1llamm\u00e1 olvasztotta \u00f6ssze, hozz\u00e1 kapcsolta Olaszorsz\u00e1got, m\u00e9g Francziaorsz\u00e1g is megh\u00f3dolt el\u0151tte \u00e9s \u0151, mint a kereszt\u00e9ny Nyugat els\u0151 fejedelme : fej\u00e9re tette a r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1ri koron\u00e1t. A cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g karj\u00e1n a p\u00e1pas\u00e1g is kiemelkedik m\u00e9ly megal\u00e1ztat\u00e1s\u00e1b\u00f3l \u00e9s ezzel a nemzetek hite szerint \u00fajb\u00f3l l\u00e9trej\u00f6tt ama istenalkotta rend, mely a Karoling dynastia verseng\u00e9se miatt elbukott. Es az \u00faj cs\u00e1sz\u00e1r-"], [36, "30 s\u00e1g csakugyan meg is tudta v\u00e9delmezni alattval\u00f3it a magyarok, nor mannok, szaracz\u00e9nokkal szemben egyar\u00e1nt : minket illet\u0151leg Augsburg annak a tan\u00fas\u00e1ga. (G\u00e9za fejedelem 972\u2014997.) Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9 pett G\u00e9za \u0151seinek fejedelmi sz\u00e9k\u00e9beMagyarorsz\u00e1gon 972-ben. Okos embernek kellett lennie, a ki bel\u00e1tta, hogy a zabol\u00e1tlan harczi kalan dok el\u0151bb-ut\u00f3bb t\u00f6nkre teszik nemzet\u00e9t, hisz a sok harcz m\u00e9g gy\u0151zel mek k\u00f6z\u00f6tt is egyre fogyasztott, az \u0151 idej\u00e9ig pedig m\u00e1r kem\u00e9ny veres\u00e9 gek is t\u00f6rt\u00e9ntek. B\u00f3k\u00fcl\u00e9st \u00f3hajtott kifel\u00e9, letelep\u00fcl\u00e9st, munk\u00e1s \u00e9letet akart itthon \u00e9s ezekkel a nemzetnek pusztul\u00e1sa helyett annak gyarapo d\u00e1s\u00e1t sz\u00e1mban \u00f3s vagyonban. Fejedelmi sz\u00e9k\u00e9be l\u00e9pve, els\u0151 dolga volt megtiltani minden k\u00fcl f\u00f6ldre val\u00f3 kalandoz\u00e1st \u00e9s \u00fagy l\u00e1tszik volt ereje parancs\u00e1t foganatos\u00ed tani is, mert az \u0151 f\u00f6ll\u00e9p\u00e9s\u00e9vel azok a rabl\u00f3 hadj\u00e1ratok csakugyan \u00f6r\u00f6kre megsz\u0171ntek. 2. Az \u00faj rendszer els\u0151 l\u00e9p\u00e9sei : a kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s az egyeduralom kezdete. G\u00e9za els\u0151 l\u00e9p\u00e9s\u00e9t k\u00f6vette a t\u00f6bbi. M\u00e1r 973-ban N. Ott\u00f3n\u00e1l tal\u00e1ljuk k\u00f6veteit, formaszerinti b\u00e9k\u00e9re l\u00e9p a k\u00e9t \u00e1llam, \u00e9s a b\u00e9k\u00e9nek, j\u00f3 viszonynak f\u00f6lt\u00e9tele a kereszt\u00e9nys\u00e9g szabad, s\u0151t a fejedelemt\u0151l p\u00e1rtfogolt terjeszt\u00e9se. G\u00e9za \u00e9s N. Ott\u00f3 \u00e9rdekei tal\u00e1lkoztak e dologban, G\u00e9za terveire n\u00e9zve j\u00f3 volt a kereszt\u00e9nys\u00e9g, mert az csak \u00fagy el\u0151seg\u00edti a letelep\u00fcl\u00e9st, az erk\u00f6lcs\u00f6k szel\u00edd\u00fcl\u00e9s\u00e9t, mint a hogy a regi vall\u00e1s a harcziass\u00e1gra, zs\u00e1km\u00e1nyol\u00e1sra \u00f6szt\u00f6nz\u00f6tt. N. Ott\u00f3ra n\u00e9zve hasonl\u00f3an j\u00f3nak \u00cdg\u00e9rkezett, mert az akkori n\u00e9zetek szerint a kereszt\u00e9nyny\u00e9 alakul\u00f3 \u00e1llam h\u0171b\u00e9rese leend a kereszt\u00e9nys\u00e9g vil\u00e1gi fej\u00e9nek, a cs\u00e1sz\u00e1rnak, a mint azz\u00e1 lett a csak nem r\u00e9giben \u00e1tt\u00e9rt Lengyelorsz\u00e1g is. G\u00e9za e l\u00e9p\u00e9seinek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a kereszt\u00e9nys\u00e9g kezdett t\u00e9rt foglalni Magyarorsz\u00e1gon, mi egy\u00e9bir\u00e1nt nem Nyugatnak jutott el\u0151sz\u00f6r esz\u00e9be, mert a keleti egyh\u00e1z m\u00e1r r\u00e9gen t\u00e9r\u00edtgetett a magyarok k\u00f6z\u00f6tt. M\u00e1r Bulcsr\u00f3l, ki Zolt\u00e1n idej\u00e9ben \u00f3lt, azt \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, hogy kereszt\u00e9ny volt; ugyanezt mondj\u00e1k Gyula erd\u00e9lyi f\u0151n\u00f6kr\u0151l is, kinek le\u00e1nya, Sarolta, G\u00e9za els\u0151 neje vala, \u00e9s a ki \u2014 \u00e1ll\u00edt\u00f3lag \u2014 nagy befoly\u00e1st gyakorolt volna a kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9rdek\u00e9ben f\u00e9rj\u00e9re. Keleti kereszt\u00e9nyek csakugyan voltak k\u00e9s\u0151bb is haz\u00e1nkban, els\u0151 kir\u00e1lyaink k\u00f6z\u00fcl t\u00f6bben tettek sz\u00e1mukra alap\u00edtv\u00e1nyokat : nem is volt akkoriban m\u00e9g \u00fagy elv\u00e1lasztva a k\u00e9t egyh\u00e1z, mint van napjainkban. Mindezek dacz\u00e1ra is a nyugati egyh\u00e1z\u00e9 l\u0151n a diadal. A m\u00fcveit Kelett\u0151l hegyrendszerek \u00e9s f\u00e9lm\u00fcveit n\u00e9pek v\u00e1lasztott\u00e1k el haz\u00e1nkat,"], [37, "31 m\u00edg Nyugat fel\u00e9 ily akad\u00e1lyok nem voltak. Maga az orsz\u00e1g k\u00f6zpontja \u2014 a Duna k\u00f6ny\u00f6ke \u2014 Kelett\u0151l messze, Nyugathoz pedig vajmi k\u00f6zel esett. Nem csak G\u00e9za politik\u00e1ja, hanem az orsz\u00e1g vil\u00e1ghelyzete m\u0171k\u00f6 d\u00f6tt ide. N\u00e9metek voltak a nyugati egyh\u00e1z els\u0151 hitt\u00e9r\u00edt\u0151i. 973-ban j\u00f6tt a sv\u00e1b Wolfgang, majd Pilgrin passaui p\u00fcsp\u00f6k k\u00fclde Magyarorsz\u00e1gi a papjait, kik el\u00e9g sikeresen t\u00e9r\u00edtettek. Mikor pedig N. Ott\u00f3 hal\u00e1la ut\u00e1n G\u00e9za \u00f6sszet\u0171z\u00f6tt a cs\u00e1sz\u00e1rokkal, \u00e9s azok ellens\u00e9geivel, a bajor \u00e9s cseh herczegekkel sz\u00f6vetkezett: akkor Csehorsz\u00e1gb\u00f3l majd Olaszorsz\u00e1gb\u00f3l j\u00f6ttek papok folytatni a t\u00e9r\u00edt\u00e9st. Csehorsz\u00e1gb\u00f3l j\u00f6tt t\u00f6bbek k\u00f6zt Adal bert p\u00fcsp\u00f6k is, ki az eg\u00e9sz uralkod\u00f3 csal\u00e1dot megkeresztelte. Az eg\u00e9sz t\u00e9r\u00edt\u00e9s azonban igen f\u00f6l\u00fcletes lehetett G\u00e9za idej\u00e9ben ; maga G\u00e9za is mindv\u00e9gig olyan f\u00e9lig kereszt\u00e9ny, f\u00e9lig pog\u00e1ny fejedelem. G\u00e9za k\u00fclf\u00f6ldi viszonyainak m\u00e1s k\u00f6vetkezm\u00e9nyei voltak a k\u00fcl f\u00f6ldi fejedelmi h\u00e1zakkal k\u00f6t\u00f6tt h\u00e1zasss\u00e1gok. 0 maga a lengyel Adel haidot vette Sarolta hal\u00e1la ut\u00e1n feles\u00e9g\u00fcl, viszont egyik le\u00e1ny\u00e1t Bolesl\u00e1v lengyel herczeggel h\u00e1zas\u00edtotta \u00f6ssze. Fia \u00e9s ut\u00f3da sz\u00e1m\u00e1ra a sz\u00f6 vets\u00e9ges bajor h\u00e1zb\u00f3l hozta Gizell\u00e1t, m\u00edg m\u00e1sik le\u00e1nya Urseoli Ott\u00f3val kel k\u00e9s\u0151bb egybe. Harmadik le\u00e1ny\u00e1t S\u00e1muel kabar vez\u00e9rhez adta n\u0151\u00fcl. E h\u00e1zass\u00e1gok nem csak a k\u00fclf\u00f6lddel val\u00f3 j\u00f3 viszonyt er\u0151sb\u00edtettek meg, hanem r\u00e9v\u00fck\u00f6n sz\u00e1mos k\u00fclf\u00f6ldi lovag telep\u00fclt le fegyveres k\u00eds\u00e9 ret\u00e9vel (Hunt, P\u00e1zm\u00e1n, Wasserburgi, B\u00faz\u00e1d, Henneberg gr\u00f3fok, stb.) \u00e9s G\u00e9za terveinek t\u00e1mogat\u00f3j\u00e1v\u00e1 lett. A k\u00fclf\u00f6lddel val\u00f3 b\u00e9kess\u00e9g, az \u00faj vall\u00e1s terjeszked\u00e9se, a k\u00fclf\u00f6ldi fejedelmi h\u00e1zakkal val\u00f3 rokons\u00e1gi viszony seg\u00edtett\u00e9k k\u00e9ts\u00e9genk\u00edv\u00fcl G\u00e9z\u00e1t a legf\u0151bb eredm\u00e9nyhez : a t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k\u00f6k hatalm\u00e1nak romjain az egyeduralomhoz. Err\u0151l tudunk azonban legkevesebbet; csak annyit l\u00e1tunk, hogy G\u00e9za f\u00f6ll\u00e9p\u00e9sekor \u00e9ps\u00e9gben m\u00e9g a t\u00f6rzsi rendszer, mikor pedig 997-ben fia Istv\u00e1n k\u00f6veti, akkor m\u00e1r csak egyetlen egy ily f\u0151n\u00f6k\u00f6t tal\u00e1lunk. Hov\u00e1 lett a t\u00f6bbi? erre felelni nem tudunk, pedig e k\u00e9rd\u00e9sben van G\u00e9z\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9nete. Csak a fi\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 legend\u00e1k oda vetett szavai gyan\u00edttatnak egyetm\u00e1st e hom\u00e1lyban. \"Kegyetlen, szigor\u00fa volt \u00f6v\u00e9i, \u00e9s el\u0151z\u00e9keny, b\u0151kez\u0171, hum\u00e1nus az idegenek, f\u0151leg a keresz t\u00e9nyek ir\u00e1nt.)) V\u00e9rei kez\u0171nek s olyannak emlegetik, kit Isten nem tartott m\u00e9lt\u00f3nak, a kereszt\u00e9nys\u00e9g elterjeszt\u00e9s\u00e9re. Ezek gyan\u00edttatj\u00e1k, hogy v\u00e9res harczok folytak itten az \u0151si vall\u00e1s \u00e9s \u0151si t\u00f6rzsrendszer h\u00edvei meg az \u00faj rendszer h\u00edvei k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s e k\u00fczdelemben a r\u00e9gi rendszer szint\u00e9 teljes pusztul\u00e1sra jutott. Az \u00e1talakul\u00e1s ez er\u0151szakoss\u00e1g\u00e1t bizo ny\u00edtja egy\u00e9bir\u00e1nt Istv\u00e1n uralkod\u00e1sa is."], [38, "32 3. Az \u00e1talakul\u00e1s utols\u00f3 harczai ; Istv\u00e1n az egys\u00e9ges keresz t\u00e9ny Magyarorsz\u00e1g els\u0151 kir\u00e1lya. Mind a k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s, mind a kereszt\u00e9nys\u00e9g tekintet\u00e9ben t\u00f6rt ut\u00f3n halad a 997-ben apj\u00e1t k\u00f6vet\u0151 Istv\u00e1n (997 \u2014 1038.). A kereszt\u00e9nys\u00e9g n\u00e1la eszk\u00f6zb\u0151l cz\u00e9ll\u00e1 emel kedik, s ennek el\u00e9r\u00e9s\u00e9ben oly j\u00f3 p\u00e9ld\u00e1val j\u00e1rt el\u0151, annyi buzgalommal terjeszti azt szel\u00edd, de ha sz\u00fcks\u00e9ges volt, szigor\u00fa eszk\u00f6z\u00f6kkel is : hogy az egyh\u00e1z ut\u00f3bb a szentek k\u00f6z\u00e9 igtatta. Ugyancsak n\u00e1la l\u00e1tjuk az \u00e1talakul\u00e1s utols\u00f3 harczait is, melyek sejtethetik a r\u00e9gi rend h\u00edveinek elkeseredetts\u00e9g\u00e9t, elhat\u00e1rozotts\u00e1g\u00e1t, pedig ekkor m\u00e1r minden veszen d\u0151ben volt. A somogyi Kopp\u00e1ny nemzetsegf\u0151 kel f\u00f6l, \u00fcld\u00f6z\u0151be fogja 3* n\u00e9meteket \u00e9s vall\u00e1sukat, de Istv\u00e1n ugyancsak n\u00e9met lovagjai seg\u00edt s\u00e9g\u00e9vel leveri \u00e9s bossz\u00faja m\u00e9g a hal\u00e1lon t\u00fal is \u00fcld\u00f6zi. Gyula, az utols\u00f3 t\u00f6rzsf\u0151 Erd\u00e9lyben annyira gy\u0171l\u00f6li az \u00faj rendet, hogy megbuktat\u00e1s\u00e1ra mi\u00e9g a K\u00e1rp\u00e1tokon t\u00fal lak\u00f3 beseny\u0151kkel is sz\u00f6vetkezik. Minden hi\u00e1ba; Gyul\u00e1nak is pusztulnia kellett. Achtum a Temes vid\u00e9k ura, hasonl\u00f3 sorsra jut, mivel az orsz\u00e1g egys\u00e9g\u00e9t fenyegeti, mid\u0151n birtok\u00e1t a g\u00f6r\u00f6g -cs\u00e1sz\u00e1rnak aj\u00e1nlotta f\u00f6l. E harczokkal elbukott a r\u00e9gi rendszer pog\u00e1ny vall\u00e1s\u00e1val, t\u00f6rzsek szerint val\u00f3 \u00e9let\u00e9vel. A pog\u00e1nyb\u00f3l kereszt\u00e9ny lett, 3, 8 t\u00f6rzs egy t\u00f6rzszs\u00e9 olvadt \u00f6ssze egyetlen t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6kkel \u00e9s ez volt Istv\u00e1n. Megalakult az egys\u00e9ges nemzet \u00e9s az egys\u00e9ges, kereszt\u00e9ny Ma gyarorsz\u00e1g. Nyugati szok\u00e1s szerint hatalm\u00e1nak k\u00fcls\u0151leg is kifejez\u00e9st adand\u00f3, m\u00e9g e harczok k\u00f6zben korona ut\u00e1n t\u00f6rekedik Istv\u00e1n. Hogy azonban \u00fagy saj\u00e1t, mint orsz\u00e1ga f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t meg\u00f3vja, a koron\u00e1t nem a cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l, hanem a p\u00e1p\u00e1t\u00f3l k\u00e9ri. Szilveszter p\u00e1pa csud\u00e1lkozva \u00e9rtes\u00fcl a hitbuzg\u00f3 fejedelem tetteir\u0151l; megadja nemcsak a, f\u00fcggetlen kir\u00e1lys\u00e1g jelv\u00e9ny\u00e9t, a koron\u00e1t, hanem apostolinak nevezve, a, f\u00fcggetlen Magyar egyh\u00e1z fej\u00e9v\u00e9 teszi \u0151t, ut\u00f3dait, \u00e9s ennek jel\u00e9\u00fcl kit\u00fcnteti \u0151t az apostoli kett\u0151s kereszttel. Az 1000-ik \u00e9v augusztus\u00e1ban koron\u00e1ztatott meg Esztergomban Istv\u00e1n, a magyar nemzet els\u0151 kir\u00e1lya. Hatalm\u00e1n\u00e1l fogva rendezte orsz\u00e1g\u00e1nak egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi \u00fcgyeit. Eme rendez\u00e9s k\u00f6r\u00fcl sok mindenben k\u00f6vet\u00e9 a fejl\u0151d\u00f6ttebb Nyugatot, egyre azonban kiv\u00e1l\u00f3an \u00fcgyelt: hogy f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t mindenkivel szemben meg\u00f3vja. II. A kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1g szervezete. 1. A k\u00f6zponti hatalom szervezete. Mindazokat a jogokat, miket .el\u0151bb a nemzetgy\u0171l\u00e9s gyakorolt: Istv\u00e1n a kir\u00e1lyra sz\u00e1ll\u00edtotta \u00e1t."], [39, "33 A kir\u00e1ly kez\u00e9ben a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3i, b\u00edr\u00f3i, katonai hatalom, \u00e9s t\u0151le f\u00fcgg az egyh\u00e1z is. Nev\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nik a korm\u00e1nyz\u00e1s, h\u00e1bor\u00fa-\u00fczen\u00e9s, b\u00e9ke k\u00f6t\u00e9s, vagyis r\u00f6viden: b\u00edrja & fels\u00e9gjogokat. Mint a vez\u00e9rs\u00e9g, \u00fagy a kir\u00e1lys\u00e1g is az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1z ivad\u00e9kait illeti a n\u00e9lk\u00fcl, hogy az k\u00f6zelebbr\u0151l meg volna hat\u00e1rozva : v\u00e1jjon fi\u00fa k\u00f6veti-e az ap\u00e1t, avagy pedig hogy mindig az id\u00f6sebbik uralkodik. Mik\u00e9nt nyugaton, n\u00e1lunk is az eml\u00edtett fels\u00e9gjogok \u00e1tsz\u00e1ll\u00e1s\u00e1 nak k\u00fcls\u0151 jele a koron\u00e1z\u00e1s ; mik\u00e9nt ottan a kir\u00e1lyt f\u0151hivatalokat visel\u0151 f\u00e9rfiak veszik k\u00f6r\u00fcl, kiknek k\u00f6r\u00e9ben s a kik \u00e1ltal fels\u00e9gjogait gyakorolja, azonkepen van n\u00e1lunk is. Ily f\u0151hivatalnokok : a n\u00e1dor, b\u00fa\u00e1skod\u00e1sban, korm\u00e1nyz\u00e1sban lassank\u00e9nt a kir\u00e1ly helyettese ; az udvarb\u00edr\u00f3, el\u0151bb a n\u00e1dornak seg\u00e9dje, majd k\u00fcl\u00f6n b\u00edr\u00f3i hivatal, id\u0151vel az orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3 ; a t\u00e1rnokmester, a kir\u00e1lyi kincst\u00e1r kezel\u0151je ; -a n\u00f3t\u00e1rius, a kir\u00e1lyi rendeleteknek, iratoknak kiad\u00f3ja \u00e9s m\u00e9g t\u00f6bb {f\u0151asztalnok, f\u0151lov\u00e1szmester, f\u0151kamar\u00e1s, stb.) ily term\u00e9szet\u0171 f\u0151hiva talnok. 2. Rendi szerkezet. Mindenki, a kinek ak\u00e1r az els\u0151 foglal\u00e1s idej\u00e9b\u0151l, ak\u00e1r fejedelmi vagy kir\u00e1lyi adom\u00e1nyb\u00f3l tulajdon f\u00f6ldje van : az a szabadok vagy nemesek oszt\u00e1ly\u00e1nak tagja. Van k\u00f6zt\u00fck birtok k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g, vannak sz\u00fclet\u00e9sre (pl. t\u00f6rzs-nemzets\u00e9gf\u0151k ut\u00f3dai), m\u00e9lt\u00f3 s\u00e1gra (f\u0151papok, f\u0151tisztvisel\u0151k) n\u00e9zve k\u00f6zt\u00fck kit\u00fan\u0151bbek ; de jogra, k\u00f6teless\u00e9gre n\u00e9zve egyform\u00e1k : vagyis se t\u00f6rv\u00e9nyen, se f\u00f6ldbirtokon nyugv\u00f3 f\u0151\u00fari rend nincsen. E szabadok oszt\u00e1ly\u00e1b\u00f3l el\u0151bb a kit\u00fcn\u0151b bek (egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi (iprimates\u00bb-ek), majd lassank\u00e9nt a t\u00f6bbiek is r\u00e9szt vesznek a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban; eme oszt\u00e1ly\u00e9i a hivatalok, melyek hez szem\u00e9lyes \u00e9rdem esnem sz\u00fclet\u00e9s \u00fatj\u00e1n juthat; f\u00f6l\u00f6tt\u00fck csak a kir\u00e1ly, vagy a kir\u00e1lyt\u00f3l erre f\u00f6lhatalmazott f\u0151tisztvisel\u0151k l\u00e1thatnak t\u00f6rv\u00e9nyt. Honv\u00e9delmi k\u00f6telm\u00f6k is egyforma: szabad birtokuk fej\u00e9ben szem\u00e9lyesen v\u00e9delmezni a haz\u00e1t. Ez egyformas\u00e1g dacz\u00e1ra is voltak azonban m\u00e1r Istv\u00e1n idej\u00e9ben nagybirtokosok, kik (htib\u00e9ries elv sze rint?) birtokuk fej\u00e9ben fegyvereseket tartottak \u00e9s \u00e1ll\u00edtottak a kir\u00e1lyi z\u00e1szl\u00f3k al\u00e1. Kiv\u00e1l\u00f3an mondhatni ezt a nyugatr\u00f3l j\u00f6tt elemekr\u0151l : az egyh\u00e1z f\u0151papjair\u00f3l s az onnan j\u00f6tt, itten nagybirtokot nyert urakr\u00f3l. \u00c9p \u00edgy fegyvereseket \u00e1ll\u00edtottak ki (legal\u00e1bb k\u00e9s\u0151bb) a f\u0151tisztvisel\u0151k tiszt\u00f6kn\u00e9l fogva. E teljesen szabadok \u00e9s voltak\u00e9peni szolgaoszt\u00e1lyok k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6z\u00e9poszt\u00e1lyok \u00e1lltak. A kir\u00e1ly is, az egyes nagyok is saj\u00e1t birtokaikon fegyvervisel\u00e9si k\u00f6telezetts\u00e9ggel birtoktalan egy\u00e9neket telep\u00edtettek le ; a kir\u00e1lyi birtokokon letelep\u00fcltek alkotj\u00e1k a v\u00e1rjobb\u00e1gyok nagy oszt\u00e1- Varga: Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [40, "34 ly\u00e1t. Ipart, keresked\u00e9st \u0171z\u0151 idegeneket \u00fagy mint honiakat, sz\u00edvesen fogad be birtokaira \u00fagy a kir\u00e1ly, mik\u00e9nt az egyes nagybirtokosok. J\u00f3 b\u00e1n\u00e1sm\u00f3ddal, k\u00f6zs\u00e9geiknek egy \u00e9s m\u00e1s teher al\u00f3l val\u00f3 f\u00f6lment\u00e9s\u00e9vel \u00fcgyekeznek e \u00ab vend\u00e9gek* j\u00f3ll\u00e9t\u00e9t n\u00f6velni; a vend\u00e9g k\u00f6zs\u00e9gek pedig kiv\u00e1lts\u00e1gaik fej\u00e9ben k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le tartoz\u00e1sokat r\u00f3nak le: aj\u00e1nd\u00e9kot, sz\u00e1ll\u00e1st adnak uraiknak, katon\u00e1kat \u00e1ll\u00edtanak, stb. E kiv\u00e1lts\u00e1golt vend\u00e9gek k\u00f6zs\u00e9geib\u0151l id\u0151vel k\u00e9s\u0151bbi v\u00e1rosok, lak\u00f3ib\u00f3l pedig v\u00e1rosi polg\u00e1rok lettek : de Sz. Istv\u00e1n idej\u00e9ben igazi v\u00e1ros csak n\u00e9h\u00e1ny van, polg\u00e1ri rend pedig nincsen. A k\u00f6z\u00e9poszt\u00e1lyhoz sorolhat\u00f3k a, szabad parasztok, vagy jobb\u00e1gyok. Ezek a term\u00e9s egy r\u00e9sz\u00e9nek (f\u00f6ldb\u00e9r) fej\u00e9ben m\u0171velik m\u00e1snak birtok\u00e1t; szem\u00e9ly\u00f6kre n\u00e9zve szabadok, ott b\u00e9relhetnek, a hol nekik tetszik. Ily k\u00f6z\u00e9poszt\u00e1ly\u00fa m\u00e9g a v\u00e1rn\u00e9p is, kik az \u00e1ltaluk m\u00fcveit kir\u00e1lyi f\u00f6ldek fej\u00e9ben term\u00e9ny\u00fck egy r\u00e9sz\u00e9t fizett\u00e9k, robotos munk\u00e1t v\u00e9geztek, mesters\u00e9geket \u0171ztek, stb. Mind ez oszt\u00e1lyok \u00fcgy\u00e9t baj\u00e1t kir\u00e1lyi tisztvisel\u0151k igaz\u00edtj\u00e1k el vagy k\u00f6zvetve (v\u00e1rosok) vagy k\u00f6zvetlen\u00fcl. A tulajdonk\u00e9peni szolgaoszt\u00e1lyba tartoznak \u00fagy a kir\u00e1lyi, mint az egyes tulajdonosok birtokain \u00e9l\u0151 udvarnokok. Ezek \u2014 sokszor k\u00f6zs\u00e9genk\u00e9nt \u2014 meghat\u00e1rozott foglalkoz\u00e1st \u0171ztek : hal\u00e1szok, vad\u00e1szok, b\u0151rgy\u00e1rt\u00f3k, stb. voltak. A birtokkal adom\u00e1nyozt\u00e1k, adt\u00e1k-vett\u00e9k \u0151ket, mintegy a birtok berendez\u00e9s\u00e9hez tartoztak. M\u00e9g alantabb fokon \u00e1llnak a rabszolg\u00e1k kiket egymagukban is adni-venni lehetett. A f\u00f6lvett kereszt\u00e9nys\u00e9ggel e rabszolg\u00e1k dolga is javult, sz\u00e1muk folyv\u00e1st cs\u00f6kken\u0151ben, de az\u00e9rt a mag\u00e1nosok birtok\u00e1ban m\u00e9g j\u00f3 harmadf\u00e9l sz\u00e1z \u00e9v m\u00falva is tal\u00e1lunk rabszolg\u00e1kat, hab\u00e1r Istv\u00e1n k\u00fa-\u00e1ly az \u00f6v\u00e9it mind f\u00f6lszabad\u00edtotta. E szolgaoszt\u00e1lyokra terjed ki egyed\u00fcl az \u00fari hat\u00f3s\u00e1g. 3. T\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s, t\u00f6rv\u00e9nynapok. A kir\u00e1ly a maga ('kir\u00e1lyt tan\u00e1cs* -\u00e1^ai. hozza a t\u00f6rv\u00e9nyeket. A kir\u00e1lyi tan\u00e1csba az orsz\u00e1g el\u0151ke l\u0151bbjei k\u00f6z\u00fcl azokat h\u00edvja meg a kir\u00e1ly, a kiket akar. A d\u00f6nt\u0151 szerep a kir\u00e1ly\u00e9 s az ekk\u00e9pen hozott t\u00f6rv\u00e9nyek kir\u00e1lyi rendelet alakj\u00e1ban l\u00e1tnak napvil\u00e1got. Az Esztergomban sz\u00e9kel\u0151 kir\u00e1lyi udvaron k\u00edv\u00fcl m\u00e1sutt is hozat tak t\u00f6rv\u00e9nyek. E tekintetben legfontosabbak a sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri t\u00f6rv\u00e9ny napok. Minden \u00e9vben, el\u0151bb N. -Boldogasszony-, k\u00e9s\u0151bb Sz.-Istv\u00e1n napj\u00e1n ide sereglett \u00f6ssze a szabad nemzet; itt adta el\u0151 kiki panasz\u00e1t 8 nyert igazs\u00e1got vagy a kir\u00e1lyt\u00f3l, vagy k\u00e9s\u0151bb n\u00e1dor\u00e1t\u00f3l. Az is szo k\u00e1sba j\u00f6tt, hogy a kir\u00e1ly, vagy egyes tisztvisel\u0151i id\u0151r\u0151l-id\u0151re vid\u00e9kek szerint bej\u00e1rt\u00e1k az orsz\u00e1got, ama vid\u00e9k f\u0151tisztvisel\u0151ib\u0151l t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket"], [41, "35 alkottak s \u00edgy tettek igazs\u00e1got (Proclamata congregatio \u00e9s gener\u00e1l\u00e9 iudicium). Mind e t\u00f6rv\u00e9nynapokon az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s mellett mindj\u00e1rt a jogot is meg\u00e1llap\u00edtj\u00e1k s mivel e t\u00f6rv\u00e9nynapokon r\u00e9szt vesz \u00e9s vehet az eg\u00e9sz szabad nemzet : ennyiben befoly\u00e1solja a t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00e1st. 4. V\u00e1rmegye \u00e9s v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1g. K\u00f6zigazgat\u00e1si tekintetben az orsz\u00e1g v\u00e1rmegy\u00e9kre, illetve v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1gokra van osztva. Eredet\u00fcket szok\u00e1s Sz. Istv\u00e1nra vezetni, de sokkal val\u00f3sz\u00edn\u0171bb az, hogy el\u0151tte m\u00e1r fenn\u00e1llottak azok \u00e9s gy\u00f6ker\u00fcket a szl\u00e1v zsup\u00e1ns\u00e1gokban birj\u00e1k. Istv\u00e1n csak rendez\u0151je kora birtokviszonyainak, alapvet\u0151je t\u00f6bb v\u00e1r megy\u00e9nek, v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1gnak, mit sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 tett a harczias nemzetnek mindink\u00e1bb val\u00f3 letelep\u00fcl\u00e9se, kihal\u00e1s, bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9sek \u00e9s mindenek f\u00f6l\u00f6tt a k\u00f6zponti hatalomnak kialakul\u00e1sa. Istv\u00e1n elk\u00fcl\u00f6n\u00edtette az \u00e1llamvagyont a mag\u00e1nvagyont\u00f3l. Az \u00e1llam vagyon f\u00f6l\u00f6tt rendelkezik a kir\u00e1ly ; a mag\u00e1nvagyon pedig oszthatlan t\u00f6rzsi, nemzets\u00e9gi birtok helyett f\u00f6loszthat\u00f3, szabadkezel\u00e9s\u00fc, egy\u00e9ni birtok lett. \u00c1llam- \u00e9s mag\u00e1nvagyon egyform\u00e1n kijel\u00f6lt polg\u00e1ri ker\u00fc letekbe van osztva, e kijel\u00f6lt polg\u00e1ri ker\u00fcletek a v\u00e1rmegy\u00e9k; az \u00e1llamvagyon pedig e v\u00e1rmegy\u00e9k keret\u00e9n bel\u00fcl a kir\u00e1ly tetsz\u00e9se szerint rendeztetett, e tetsz\u00e9s szerint rendezett, korm\u00e1nyzott ter\u00fcletek a v\u00e1r isp\u00e1ns\u00e1gok. A v\u00e1rmegy\u00e9k ter\u00fcletileg nagyobb, a v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1gok \u2014 mint aff\u00e9le kir\u00e1lyi uradalmak \u2014 kisebbek \u00e9s egy-egy v\u00e1rmegy\u00e9ben van eset leg t\u00f6bb is. E feloszt\u00e1shoz m\u00e9g meg kell jegyezn\u00fcnk, hogy az eg\u00e9sz orsz\u00e1g nem osztathatott f\u00f6l, \u00e9s nem is viselhetett v\u00e1rmegye nevet, hanem r\u00e9szben puszt\u00e1n ker\u00fclet volt clistrictus, praedium- f\u00e9le nevek alatt. Ilyenek voltak az orsz\u00e1g \u00e9szaki \u00e9s keleti r\u00e9szei pl., miket csak a halad\u00f3 m\u0171velts\u00e9g n\u00e9pes\u00edtett be \u00e9s alak\u00edtott \u00e1t v\u00e1rmegy\u00e9kk\u00e9 1 \u2014 l1, 2 sz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bb. H\u00e1ny v\u00e1rmegye volt Istv\u00e1n idej\u00e9ben? nem tudjuk ; hozz\u00e1vet\u0151leg 50 k\u00f6r\u00fcl lehetett azoknak sz\u00e1ma. A v\u00e1rmegye latinul : comitatus, parochia, provincia. Az els\u0151 k\u00f6zkelet\u0171bb; de nem minden f\u00f6ld \u00ab v\u00e1rmegye\", mit okm\u00e1nyaink comi tatus n\u00e9ven emlegetnek. * A v\u00e1rmegye \u00e9l\u00e9n \u00e1ll a kir\u00e1lyt\u00f3l kinevezett \u25a0\u25a0' E comitatus nevet haszn\u00e1lj\u00e1k a v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1gokra (pl. C. Loesm\u00e1nd, Galg\u00f3cz) ; \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 nagyobb kir\u00e1lyn\u00e9i birtokokra (pl. C. Vizsoly, Csepel, Pi lis) ; kir\u00e1lyi erd\u0151s\u00e9gek vid\u00e9keire (C. Bereg, Ugocsa, Bakony) ; f\u0151papok uradal maira (C. Kalocsa, Sz.-Gy\u00f6rgy, Bima); bizonyos kiv\u00e1lts\u00e1gos ker\u00fcletekre vegye sen a districtussal (C. H\u00e1tszeg, Sebes, S\u00e1g, Hatvan, Vil\u00e1gosv\u00e1r) ; legals\u00f3bb fok\u00e1n mag\u00e1n birtokok nagyobb, s\u0151t kicsi ter\u00fcleteire is (C. Hidegs\u00e9g [Sopronban], Terebes) \u00e9s sok ilyen kiv\u00e1lt a horv\u00e1t, dalm\u00e1t ter\u00fcleteken. Ezekb\u0151l azut\u00e1n id\u0151- 3*"], [42, "36 v\u00e1risp\u00e1n (comes castri). \u0150 korm\u00e1nyozza a v\u00e1rmegy\u00e9ben lev\u0151 \u00f6sszes \u00e1llami birtokokat; \u0151 legf\u0151bb hivatalnoka az \u00f6sszes \u00e1llami birtokon \u00e9l\u0151 n\u00e9poszt\u00e1lynak. \u00d6 vezeti hadba a v\u00e1rjobb\u00e1gyokat, \u0151 v\u00e9gezteti a v\u00e1rn\u00e9ppel robotmunk\u00e1j\u00e1t, \u0151 szedi be a v\u00e1rn\u00e9pt\u0151l, udvarnokokt\u00f3l ter m\u00e9s\u00fcknek a kir\u00e1lyt illet\u0151 r\u00e9sz\u00e9t \u00e9s a szabadparaszt ad\u00f3j\u00e1t. \u00d6 legf\u0151bb b\u00edr\u00e1ja e n\u00e9poszt\u00e1lyoknak s a szabadparasztoknak m\u00e9g akkor is, ha azok az illet\u0151 v\u00e1rmegye valamely szabad birtokos\u00e1nak birtokain \u00e9lnek. Ha az illet\u0151 v\u00e1rmegy\u00e9ben t\u00f6bb v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1g is van, azok mindig al\u00e1 rendelv\u00e9k az illet\u0151 v\u00e1rmegye v\u00e1risp\u00e1nj\u00e1nak, megyeisp\u00e1nj\u00e1nak. A v\u00e1r isp\u00e1n alatt a teend\u0151k v\u00e9gz\u00e9s\u00e9re k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le katonai \u00e9s b\u00edr\u00f3i tisztvisel\u0151k vannak (comes curialis, castellanus, centuriones, decuriones, pristal dusok, pra\u00edconesek). A v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1gok kiv\u00e1l\u00f3 alapja a kir\u00e1lyi hatalomnak ; fegyver erej\u00fckkel, vagyonukkal a kir\u00e1ly f\u00f6lt\u00e9tlen\u00fcl rendelkezik. A v\u00e1rjobb\u00e1gy s\u00e1g mintegy \u00e1lland\u00f3 katonas\u00e1g, bel\u0151l\u00fck ker\u00fcl ki a kir\u00e1lyi sereg z\u00f6me, a t\u00f6bbi n\u00e9poszt\u00e1lyt\u00f3l nyert j\u00f6vedelemb\u0151l pedig fogadtatnak a kir\u00e1lyi zsoldosok. E kett\u0151s maghoz j\u00e1rulnak az egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi nagyok fegy veres jobb\u00e1gyaikkal. A v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1gi ter\u00fcleteken k\u00edv\u00fcl, de a v\u00e1rmegy\u00e9k ter\u00fclet\u00e9n \u00e9lt a nemzet szabad oszt\u00e1lya. Semmi k\u00f6ze egyel\u0151re se a v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1ghoz, se a v\u00e1rmegy\u00e9hez. Eddig a t\u00f6rzs- nemzets\u00e9g osztatlan birtok\u00e1n egy\u00fctt \u00e9lt, \u00fcgye-baja f\u00f6l\u00f6tt t\u00f6rzs- vagy nemzets\u00e9gf\u0151je it\u00e9lt, harcz idej\u00e9n ehhez csatlakozott. Mostan a t\u00f6rv\u00e9nyileg kimondott egy\u00e9ni birtokl\u00e1s hal\u00e1los csap\u00e1st m\u00e9rt a t\u00f6rzsszerkezetre ; f\u00f6l kellett bomolnia, csak hogy e f\u00f6lboml\u00e1s nem esett meg hirtelen, hanem beleforgott j\u00f3 egy sz\u00e1zad. \u00c9lt tov\u00e1bb is \u00fagy mint eddig; megtart\u00e1 \u2014 mint nemzeti hadsereg \u2014 szervezet\u00e9t, harczmodor\u00e1t, jogai se csonkultak, csakhogy a legels\u0151 id\u0151kben \u00e9p oly veszedelmes lett volna fegyverre, mint orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre h\u00edvni. Csak id\u0151vel illeszkedett be ez oszt\u00e1ly az \u00faj \u00e1llamszerkezetbe. 5. Az egyh\u00e1z szervezete. Egyh\u00e1zi tekintetben 10 p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gre osztotta f\u00f6l Istv\u00e1n az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9t. E p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gek a Dun\u00e1n t\u00fal : P\u00e9cs, Veszpr\u00e9m, Gy\u0151r; Dun\u00e1n innen: Kalocsa, V\u00e1cz, Esztergom ;a Tisza vid\u00e9k\u00e9n : Eger, Nagyv\u00e1rad, Csan\u00e1d \u00e9s Erd\u00e9ly. A p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gek \u00e9l\u00e9re \u00e1ll\u00edtotta az esztergomit \u00e9rseki czimmel, mely cz\u00edmet ut\u00f3bb m\u00e1- vel lettek igazi \u00abv\u00e1rmegy\u00e9k\u00bb (Pilis, Bereg, Ugocsa), vagy pedig elt\u0171ntek. E sz\u00f3 nak t\u00e1gass\u00e1ga sejtesse ama neh\u00e9zs\u00e9geket, mikkel t\u00f6rt\u00e9netbuv\u00e1rainknak a \u00abv\u00e1r megy\u00e9k ii k\u00e9rd\u00e9s\u00e9nek tiszt\u00e1z\u00e1sa k\u00f6r\u0171i kell k\u00fczk\u00f6dni\u00f6k."], [43, "37 sodsorban a kalocsai is elnyerte. Az orsz\u00e1gnak egyh\u00e1zi tekintetben val\u00f3 ily f\u00f6loszt\u00e1sa csaknem v\u00e1ltozatlanul 700 \u00e9ven \u00e1t fenn\u00e1llott s l\u00e9nyeg\u00e9ben mai napig fenn\u00e1ll. A p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9geken k\u00edv\u00fcl t\u00f6bb ap\u00e1ts\u00e1got, kolostort alap\u00edtott a Sz. Benedek-rend\u0171 szerzetesek sz\u00e1m\u00e1ra, k\u00f6zt\u00fck a m\u00e9g G\u00e9z\u00e1t\u00f3l kezde m\u00e9nyezett pannonhalmit; \u00e9p \u00edgy t\u00f6bb k\u00e1ptalan is benne tiszteli alapvet\u0151j\u00e9t. Vagy egy sz\u00e1zad m\u00falva Francziaorsz\u00e1gb\u00f3l a premon treieket hozza be n. Istv\u00e1n; m\u00e9g egy sz\u00e1zad m\u00falva III. B\u00e9la ugyan onnan a cziszterczieket telep\u00edti \u00e1t. E h\u00e1rom nagy szerzetesrendnek, kiv\u00e1lt pedig az els\u0151nek kit\u0171n\u0151 \u00e9rdeme az, hogy nemzet\u00fcnket a keresz t\u00e9ny \u00e9s m\u0171velt \u00e9letbe bevezett\u00e9k. A k\u00f6telez\u0151 tizeden k\u00edv\u00fcl nagy fekv\u0151 birtokokkal gazdag\u00edtotta Istv\u00e1n az egyh\u00e1zat, mire j\u00e1mbor buzgalm\u00e1n k\u00edv\u00fcl bizony\u00e1ra azon nagy culturszerep is \u00f6szt\u00f6n\u00f6zte, melyr\u0151l a nyugati egyh\u00e1z, de kiv\u00e1lt annak szerzetesei oly h\u00edresek val\u00e1nak. E nagy birtokok, valamint magasabb m\u0171velts\u00e9g\u00fck k\u00f6vetkezt\u00e9ben az egyh\u00e1z f\u0151papjai a kereszt\u00e9ny Magyar orsz\u00e1gnak is csak \u00fagy els\u0151 rendj\u00e9v\u00e9 v\u00e1ltak, mik\u00e9nt kor\u00e1bban az a Karolingokn\u00e1l t\u00f6rt\u00e9nt. D\u00f6nt\u0151 szerepet vittek a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban, katonai erej\u00f6kkel mindjobban szerepelnek a harczmez\u0151n s mivel k\u00f6zvetlen\u00fcl a kir\u00e1lyt\u00f3l f\u00fcggtek : ez\u00e9rt a v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1gok mellett az egy h\u00e1z a kir\u00e1lyi hatalomnak m\u00e1sodik sarkk\u00f6v\u00e9v\u00e9 lett. 6. A kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1g behozatal\u00e1nak jelent\u0151 s\u00e9ge, hat\u00e1sa. A kereszt\u00e9nys\u00e9gre val\u00f3 \u00e1tt\u00e9r\u00e9s led\u00f6nt\u00e9 ama v\u00e1laszfalat, mely a magyars\u00e1g \u00e9s Eur\u00f3pa n\u00e9pei k\u00f6z\u00f6tt fenn\u00e1llott ; a kereszt\u00e9nys\u00e9g nek \u00e1tv\u00e9tel\u00e9vel mintegy a m\u00fcveit vil\u00e1g r\u00e9szeseiv\u00e9 lett\u00fcnk. Mik\u00e9nt nyugaton, n\u00e1lunk is az egyh\u00e1z nem csak vall\u00e1shirdet\u0151, de a m\u0171velts\u00e9gnek terjeszt\u0151je is. A p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gek, k\u00e1ptalanok, de kiv\u00e1lt a kolostorok n\u00e1lunk is a m\u0171velts\u00e9g megannyi gy\u00fapontjai: mellett\u00f6k emelkednek a templomok, az iskol\u00e1k ; \u0151k, de kiv\u00e1lt a szerzetesek, \u00fatmutat\u00f3i, tan\u00edt\u00f3i az \u00e1lland\u00f3 letelep\u00fcl\u00e9snek, a gazdas\u00e1gi \u00e9letnek, a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le iparoknak, \u00fcgyess\u00e9geknek. Az akkoriban sz\u00e9lt\u00e9ben divatoz\u00f3 byzanti m\u0171velts\u00e9gnek, \u00edzl\u00e9snek kiv\u00e1l\u00f3an a szerzetesek terjeszt\u0151i s minden \u00fajabb, nyugaton f\u00f6lmer\u00fcl\u0151 culturmozgalomnak \u0151k az \u00e1thoz\u00f3i \u00e9s egyben-m\u00e1sban fejleszt\u0151i n\u00e1lunk. Kev\u00e9s eml\u00e9k\u00fcnk van ez id\u0151kb\u0151l, de m\u00e9gis el\u00e9g, hogy e m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1st s annak folyamat\u00e1t l\u00e1ssuk. Byzanti bazilika \u00cdzl\u00e9sben \u00e9p\u00fclnek a Sz. Istv\u00e1n korabeli templomok ; ilyen a h\u00edres sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri, mely sok egy\u00e9bnek (esztergomi, kalocsai, egri) lett mint\u00e1j\u00e1v\u00e1. Hartvik elragadtat\u00e1ssal besz\u00e9l f\u00e9ny\u00e9r\u0151l, m\u00e1rv\u00e1nynyal bor\u00edtott szent\u00e9ly\u00e9r\u0151l, aranyban, sz\u00ednekben t\u00fcnd\u00f6kl\u0151 mozaikos falair\u00f3l, aranynyal, ez\u00fcsttel, dr\u00e1gak\u00f6vekkel d\u00edsz\u00edtett olt\u00e1rair\u00f3l, kelyheir\u0151l, \u00e9kszereir\u0151l, ruh\u00e1ir\u00f3l. Csakhogy majd-"], [44, "38 nem minden elpusztult ; e kornak m\u00e9g legkiv\u00e1l\u00f3bb maradv\u00e1nya a p\u00e9csi katakomba szer\u0171 s\u00edrk\u00e1polna. A veszpr\u00e9mi v\u00f6lgyben alap\u00edtott g\u00f6r\u00f6g n\u0151kolostor, mintegy fels\u0151bb le\u00e1nyiskola, g\u00f6r\u00f6g divat\u00fa nevel\u00e9sben r\u00e9szes\u00edt\u00e9 el\u0151kel\u0151ink le\u00e1nyait. A koron\u00e1z\u00f3 k\u00f6peny, a Sz. L\u00e1szl\u00f3 pal\u00e1stj\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt egyh\u00e1zi \u00f6lt\u00f6ny Z\u00e1gr\u00e1bban, s\u0151t a J\u00e1sz-Lehel k\u00fcrt is mind ez els\u0151 sz\u00e1zad byzanti \u00edzl\u00e9s\u00e9r\u0151l tan\u00faskodnak. Szerzeteseink hat\u00e1s\u00e1t m\u00e9g jobban igazolja a bazilika modort k\u00f6vet\u0151, fejl\u0151d\u00f6ttebb rom\u00e1n f\u00e9lk\u00f6r\u00edv styl. Megl\u00e1tni e nem\u0171 eml\u00e9keinken a n\u00e9met, franczia, s\u0151t olasz iskol\u00e1k befoly\u00e1sait, a honnan \u00e9p szerzeteseink magukkal hozt\u00e1k. Kezdetben az egyszer\u0171bb benedeki m\u0171ir\u00e1ny \u00e1ll el\u0151tt\u00fcnk, mint a casin\u00f3i, sz. galleni iskol\u00e1k mutatj\u00e1k; ezt k\u00f6veti a clunii iskola \u00e1ltal kifejtett d\u00edszesebb, majd a premon treiek \u00e1ltal behozott m\u0171alakzat (t\u00f6bbsz\u00f6g\u00fc apsis, kereszthaj\u00f3k) s v\u00e9gre a XH-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n a cziszterczieknek egyszer\u0171bbs\u00e9ge mellett szebb ar\u00e1nyokat f\u00f6lt\u00fcn tet\u0151 modora, m\u00e1r n\u00e9mi \u00e1tmenettel a cs\u00facs\u00edvbe. Ez a rom\u00e1n styl \u00e9p szerzete seinkn\u00e9l fogva lett n\u00e1lunk k\u00f6zkelet\u0171. Kiterjed az \u00c1rp\u00e1dok 3 sz\u00e1zad\u00e1ra s b\u00e1r nyugatr\u00f3l kaptuk, az\u00e9rt oly saj\u00e1tos \u00e1talakul\u00e1saival tal\u00e1lkozunk, mit joggal magyar m\u0171ir\u00e1nynak nevezhet\u00fcnk, s mely az itteni kolostorok, egyh\u00e1zak isko l\u00e1iban fejl\u0151d\u00f6tt ki. Legkit\u0171n\u0151bb e nembeli eml\u00e9k\u00fcnk a jaki templom. Nagy ez\u00e9rt Sz. Istv\u00e1nnak \u00e9rdeme, kinek buzgalma a kereszt\u00e9ny s\u00e9get n\u00e1lunk \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1 s t\u00f6bb\u00e9 ki nem irthat\u00f3v\u00e1 tette ; m\u00e9g nagyobb, hogy ezt \u00fagy tudta el\u00e9rni, hogy az nemzet\u00e9nek f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9be nem ker\u00fclt. A nemzetnek pedig szerencs\u00e9je volt, hogy Istv\u00e1n nem a v\u00e1l\u00f3 f\u00e9lben lev\u0151 keletihez, hanem a nyugati egyh\u00e1zhoz csatlakozott. Volt k\u00f6zt\u00fck k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g, \u00e9s ez nagy hat\u00e1s\u00fa lett a nemzet tov\u00e1bbi \u00e9let\u00e9re. A nyugati egyh\u00e1z buzg\u00f3n t\u00e9r\u00edt s nagy m\u0171vel\u0151 hat\u00e1sa van, emez mind k\u00e9t tekintetben lanyh\u00e1bb ; amaz el\u0151seg\u00edti a nemzet fenmarad\u00e1s\u00e1ra annyira sz\u00fcks\u00e9ges centralisati\u00f3t, emez ink\u00e1bb decentraliz\u00e1l ; amaz m\u00e1s vall\u00e1suakkal szemben (k\u00e9s\u0151bb a t\u00f6r\u00f6k ellen) sokkal t\u00f6bb er\u0151t fejt ki, mint a keleti kereszt\u00e9nys\u00e9g. A kereszt\u00e9nys\u00e9gn\u00e9l is jelent\u0151sebb a k\u00f6zponti hatalomnak, a kir\u00e1lys\u00e1gnak behozatala. A k\u00f6zponti hatalom v\u00e9get vet a felem\u00e9szt\u0151 rabl\u00f3kalandoknak, az \u00f6r\u00f6k\u00f6s ellens\u00e9gesked\u00e9s hely\u00e9be a bar\u00e1ts\u00e1gos \u00e9rintkez\u00e9st l\u00e9pteti Nyugat n\u00e9peivel \u00e9s a polg\u00e1riasul\u00e1s zajtalanabb, de gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6z\u0151bb munk\u00e1j\u00e1t. Behozv\u00e1n az egy\u00e9ni birtokl\u00e1st, lassank\u00e9nt f\u00f6lbontja a r\u00e9szek (t\u00f6rzs, nemzets\u00e9g) hatalm\u00e1t \u00e9s fels\u00e9gjog\u00e1t kiterjeszt v\u00e9n mindenre \u00e9s mindenkire: egy orsz\u00e1gg\u00e1 teszi a magyar lakta f\u00f6ldet \u00e9s egy nejnzett\u00e9 olvasztja a magyart. B\u00e1r nyugatr\u00f3l vette k\u00fcls\u0151 form\u00e1j\u00e1t, az\u00e9rt sok van benne a magyart jellemz\u0151 k\u00f6zszellemb\u0151l s igen is el\u00fct az azon korbeli nyugati kir\u00e1ly s\u00e1gokt\u00f3l. M\u00edg ottan a kir\u00e1ly primus inter pares, ki fels\u00e9gjogait \u00fagy sz\u00f3lv\u00e1n csak saj\u00e1t uradalmaiban gyakorolja : addig n\u00e1lunk a kir\u00e1ly igazi monarcha, kinek fels\u00e9gjoga az eg\u00e9sz orsz\u00e1gra s annak \u00f6sszes lakoss\u00e1g\u00e1ra kiterjed. Ottan a kir\u00e1lys\u00e1g csak k\u00fcls\u0151 kapcsa az egy-egy"], [45, "39 \u00e1llamban l\u00e9tez\u0151, t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 \u00f6n\u00e1ll\u00f3 uralmaknak (szinte orsz\u00e1gok nak, v. \u00f6. pl. Francziaorsz\u00e1ggal), n\u00e1lunk a kir\u00e1lys\u00e1g az \u00e1llamnak bels\u0151 egys\u00e9get ad\u00f3, k\u00f6zjogi int\u00e9zm\u00e9ny. Hl. A r\u00e9gi \u00e9s \u00faj rendnek k\u00fczdelme ; az \u00faj rend megszil\u00e1rdul\u00e1sa. 1. P\u00e1rtk\u00fczdelmek; az orsz\u00e1g ter\u00fclete csorbul, f\u00fcggetlen s\u00e9ge elbukik. B\u00e1rmily \u00fcdv\u00f6s lett a j\u00f6v\u0151ben G\u00e9zi \u00e9s Sz. Istv\u00e1n \u00faj rendje, egyel\u0151re sok gy\u00f6ng\u00e9j\u00fck (hirtelen, er\u0151szakos \u00e1tvitel\u00f6k, idegen sz\u00ednezet\u00fck, a tized) volt, melyek k\u00f6vetkezt\u00e9ben azok a nemzet j\u00f3 r\u00e9sz\u00e9 nek szemeiben a papok \u00e9s idegenek er\u0151szakos uralm\u00e1n\u00e1l egy\u00e9bnek nem l\u00e1tszottak. Az uj rendnek hirtelen \u00e9s er\u0151szakos behozatala \u00fagy megr\u00e1zk\u00f3dtatta a nemzetet, hogy pillanatra m\u00e9g f\u00fcggetlens\u00e9ge is elbukott. Mag\u00e1nak Sz. Istv\u00e1nnak is kellett m\u00e1r \u00e9reznie a veszedelmet akkor, mid\u0151n egyetlen fia, Imre berezeg elhalt s ut\u00f3dv\u00e1laszt\u00e1sr\u00f3l volt -sz\u00f3. E k\u00e9rd\u00e9s k\u00f6r\u00fcl mintegy p\u00e1rtt\u00e1 alakult az idegen elem, \u00e9l\u00e9n Gizella kir\u00e1lyn\u00e9val s Istv\u00e1n n\u0151v\u00e9r\u00e9nek fi\u00e1t, a 28 \u00e9ves P\u00e9tert akarta ut\u00f3dnak kijel\u00f6ltetni. Szemben \u00e1lltak azonban vel\u0151k az \u00c1rp\u00e1d hercze gek, Vazul \u00e9s Sz\u00e1r L\u00e1szl\u00f3nak fiai ; \u00fagy l\u00e1tszik : gy\u00f6nge kereszt\u00e9nyek, de ann\u00e1l ink\u00e1bb a r\u00e9gi rendhez sz\u00edt\u00f3 nemzetnek rem\u00e9nyei. Istv\u00e1n sok\u00e1ig h\u00fazza a kijel\u00f6l\u00e9st, v\u00e9gre is v\u00e1laszt\u00e1sa a jogos \u00f6r\u00f6k\u00f6sre, Vazulra \u2022esik. Az idegenek p\u00e1rtja azonban az uralom\u00e9rt mindenre k\u00e9pes; egy sz\u00f6rny\u0171 tettel meghius\u00edtja Istv\u00e1n kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9t, az \u00c1rp\u00e1d herczegek me nek\u00fclni k\u00e9nyszer\u00fclnek s ezzel az idegenek a helyzet uraiv\u00e1 lettek. Annyira \u00e9rzik hatalmukat, hogy maga a szent kir\u00e1ly ellen is orgyilkos mer\u00e9nyletet int\u00e9znek, mi ugyan nem siker\u00fclt, de a csal\u00f3d\u00e1s \u00e9s keser\u0171 s\u00e9g nemsok\u00e1ra s\u00edrba vitte \u0151t. (1038.) Mily nagy volt az idegenek hatalma s az idegen sz\u00ednezet\u0171 kir\u00e1ly s\u00e1g\u00e9, azt az eddigiekn\u00e9l is jobban mutatja az, hogy a bitorl\u00f3 P\u00e9ter minden ellenmond\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl elfoglalhatta a tr\u00f3nt s k\u00e9tess\u00e9 sem tette azt senki addig: mig az idegen p\u00e1rt meg nem oszlott Gizella kir\u00e1lyn\u00e9 -elz\u00e1rat\u00e1s\u00e1val \u00e9s hozz\u00e1ja a kir\u00e1lys\u00e1g egy szerencs\u00e9tlen h\u00e1bor\u00faba nem keveredett IH. Henrik n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rral, ki ellen a cseh herczeget se g\u00edtette. Ezt az alkalmat f\u00f6lhaszn\u00e1lta a nemzet, f\u00f6l\u00fclkerekedett ; a tr\u00f3n bitorl\u00f3t kikergette, h\u00edveit v\u00e9res \u00fcld\u00f6z\u0151be fogta \u00e9s az \u00c1rp\u00e1d herczegek honn nem l\u00e9t\u00e9ben Sz. Istv\u00e1n s\u00f3gor\u00e1t, Aba S\u00e1muelt emelte a f\u0151hata lomra. E dolgokkal \u00f6ntudatos p\u00e1rtt\u00e1 szervezkedett a nemzeti elem az idegens\u00e9ggel szemben (1041.)."], [46, "40 A k\u00e9t p\u00e1rt k\u00f6z\u00f6tt a k\u00fczdelem elmaradhatlan volt. A ki\u0171z\u00f6tt. P\u00e9ter III. Henriknek aj\u00e1nlotta f\u00f6l visszahelyez\u00e9se eset\u00e9n az orsz\u00e1got es III. Henrik nem is k\u00e9sett a seg\u00edts\u00e9ggel. K\u00e9t \u00edzben (1042., 1043.) rontott be hadaival s hab\u00e1r ez\u00fattal P\u00e9tert visszahelyeznie nem sike r\u00fclt, de az\u00e9rt Aba S\u00e1muel csak \u00f6nmegal\u00e1z\u00e1ssal, aj\u00e1nd\u00e9kkal s ter\u00fclet \u00e1tenged\u00e9ssel tudta t\u0151le a b\u00e9k\u00e9t megv\u00e1s\u00e1rolni. A Lajt\u00e1nt\u00fah r\u00e9sz a. Kahlenbergig volt a b\u00e9ke \u00e1ra. E gy\u00f6nges\u00e9g azonban bomlaszt\u00f3 ha t\u00e1ssal volt a nemzeti p\u00e1rtra. A f\u0151bb urak az \u00c1rp\u00e1d herczegek beh\u00edv\u00e1 s\u00e1r\u00f3l tanakodtak, minek S\u00e1muel \u00fagy akarta \u00fatj\u00e1t \u00e1llni, hogy zsarnok m\u00f3d parancsolt \u00e9s kegyetlenkedett. Ezzel k\u00e9t p\u00e1rt k\u00f6z\u00e9 ker\u00fclt, melyek k\u00f6z\u00fcl az egyik ellens\u00e9ge volt, a m\u00e1sik pedig j\u00f3 r\u00e9szben elidegendett t\u0151le. A megoszl\u00e1snak a p\u00e1rt adta meg \u00e1r\u00e1t : az idegen elem diadalra jutott \u00e9s III. Henrik vissza\u00fcltette P\u00e9tert a tr\u00f3nba \u00e9s Aba S\u00e1muel e k\u00fczdelemben tr\u00f3nj\u00e1n k\u00edv\u00fcl \u00e9let\u00e9t is elvesz\u00edtette 1044-ben. P\u00e9ter annyit tanult az eddigiekb\u0151l, hogy tr\u00f3nja biztos\u00edt\u00e1s\u00e1\u00e9rt teljesen a cs\u00e1sz\u00e1r hatalma al\u00e1 vonta mag\u00e1t, majd pedig \u00fcnnep\u00e9lyesen h\u0171s\u00e9get esk\u00fcd\u00f6tt a cs\u00e1sz\u00e1rnak, ad\u00f3t ig\u00e9rt s h\u00f3dolata jel\u00e9\u00fcl aranyos l\u00e1ndzs\u00e1t ny\u00fajtott \u00e1t annak. Ezekkel Magyarorsz\u00e1g elvesz\u00edtette f\u00fcgget lens\u00e9g\u00e9t \u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gnak h\u00fcb\u00e9r\u00e1llam\u00e1v\u00e1 lett (1045.). 2. Visszahat\u00e1s a nemzetet vesz\u00e9lyeztet\u0151nek l\u00e1tsz\u00f3 idegen int\u00e9zm\u00e9nyek ellen. A G\u00e9za \u00e9s Sz. Istv\u00e1n \u00e1ltal behozott \u00faj rend \u00edgy vajmi szomor\u00fa helyzetbe sodorta az orsz\u00e1got. Kifel\u00e9 cs\u00fafos harczok al\u00e1zt\u00e1k meg a harczi siker\u00e9re eddig b\u00fcszke magyart, orsz\u00e1g\u00e1nak ter\u00fc lete megcsonkult, v\u00e9gre f\u00fcggetlens\u00e9ge is elbukott : Magyarorsz\u00e1g ad\u00f3 zott N\u00e9metorsz\u00e1gnak. Benn az orsz\u00e1gban is siralmasok voltak az. \u00e1llapotok : idegeneknek kellett h\u00f3dolnia a tr\u00f3non, idegeneknek enge delmeskednie a vall\u00e1sban s ad\u00f3znia (tized) nekik. \u0150si int\u00e9zm\u00e9nyeit, vall\u00e1s\u00e1t lerombol\u00e1k az \u00fajak, pedig azokhoz \u00e9p annyi dics\u0151s\u00e9g f\u0171z\u0151 d\u00f6tt, mint a mennyi megal\u00e1ztat\u00e1s emezekhez. A mily nagy volt a s\u00e9relem, olyan lett a visszatorl\u00e1s is, mihelyt- Henrik cs\u00e1sz\u00e1r nem t\u00e1mogathatta el\u00e9gg\u00e9 e mer\u0151ben idegen uralmat^ Mikor Henrik Olaszorsz\u00e1gba t\u00e1vozott \u00e9s ott a sutrii zsinaton, hatal m\u00e1nak delel\u0151 pontj\u00e1n, h\u00e1rom p\u00e1p\u00e1t letett s hely\u00f6kbe m\u00e1st helyzett : kit\u00f6rt a j\u00f3l el\u0151k\u00e9sz\u00edtett forradalom \u00e9s a k\u00fcnn bujdos\u00f3 \u00c1rp\u00e1d herczegek kett\u0151je, Endre \u00e9s Levente bej\u00f6ttek az orsz\u00e1gba (1046). Oly \u00e1ltal\u00e1nos a mozgalom, hogy P\u00e9ter csata n\u00e9lk\u00fcl vesz\u00edti tr\u00f3nj\u00e1t; menek\u00fclne, de elfogatik, megvak\u00edtj\u00e1k s re\u00e1 nem sok\u00e1ra fogs\u00e1g\u00e1ban hal meg. A forradalom cz\u00e9lt \u00e9rt : az idegenek uralma hely\u00e9be a t\u00f6rv\u00e9nyes,. nemzeti volt l\u00e9pend\u0151. Voltak azonban t\u00falz\u00f3 elemek, \u00edgy Vatha \u00e9s"], [47, "41 t\u00e1rsai, kik szenved\u00e9ly\u00f6kt\u0151l s t\u00e1n az eddigi sikert\u0151l is elragadtatva ki akart\u00e1k t\u00f6r\u00fclni a nemzet \u00e9leteb\u0151i az ut\u00f3bbi 60 \u2014 70 \u00e9vet, minden v\u00e1ltoztat\u00e1saival egyetemben. \u00dcgy l\u00e1tszik, maga Levente is e t\u00falz\u00f3k hoz sz\u00edtott ; Endre pedig k\u00f6zelebbr\u0151l nem ismerve a viszonyokat : egyel\u0151re \u00e1ll\u00e1st sem foglalt. \u00edgy a t\u00falz\u00f3k kerekedtek f\u00f6l\u00fcl ; a n\u00e9met kir\u00e1lys\u00e1got m\u00e1r megbuktatt\u00e1k, most neki rontottak a kereszt\u00e9nys\u00e9g nek, mit szint\u00e9n azonos\u00edtottak a n\u00e9mets\u00e9ggel, \u00e9s t\u0171zzel vassal irtva kegyetlen bosz\u00fat \u00e1lltak rajta, mint eddigi szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00fck v\u00e9lt oko z\u00f3j\u00e1n. H\u00f3napokon \u00e1t tartott e z\u0171rzavar : kit\u0171n\u0151 f\u00e9rfiak esnek \u00e1ldoza t\u00e1ul, k\u00f6zt\u00fck Sz. Gell\u00e9rt csan\u00e1di p\u00fcsp\u00f6k is, a kereszt\u00e9nys\u00e9g megf\u00e9lem l\u00edtve h\u00faz\u00f3dik meg, Endre nem tudja fej\u00e9re tenni a koron\u00e1t, a keresz t\u00e9ny kir\u00e1lys\u00e1g symbolum\u00e1t. \u00dagy l\u00e1tszott, hogy a szenved\u00e9ly minden t\u00falz\u00e1s\u00e1val egyetemben diadalmaskodik \u00e9s e t\u00falz\u00e1s most ellenkez\u0151 ir\u00e1nyb\u00f3l \u00e9p \u00fagy megsemmis\u00edt\u00e9ssel kezdte fenyegetni a magyart, mint azel\u0151tt fenyegette a n\u00e9met. Nagy szerencs\u00e9je volt a nemzetnek ekkoriban, hogy Levente meghalt, Henrik pedig k\u00fclf\u00f6ldi elfoglalts\u00e1ga miatt nem \u00e9rkezett a zavar kiakn\u00e1z\u00e1s\u00e1ra. Legnagyobb szerencs\u00e9je azonban az volt, hogy Endr\u00e9ben igazi \u00e1llamf\u00e9rfi\u00fara akadt. \u00c9les szeme volt, ki a t\u00falz\u00f3knak minden f\u00e9ktelens\u00e9ge dacz\u00e1ra is \u00e9szrevette, hogy az orsz\u00e1g t\u00f6bbs\u00e9ge kereszt\u00e9ny ; okos esze volt, meg tudta \u00e9rteni, hogy G\u00e9za, Sz. Istv\u00e1n hossz\u00fa uralkod\u00e1s\u00e1nak nyomai el nem t\u00f6r\u00f6lhet\u0151k \u00e9s hogy csak ez lehet a j\u00f6v\u0151 alapja. De v\u00e1rni is tudott; okos politik\u00e1val f\u00e9lre\u00e1llt a szenve d\u00e9ly \u00fatj\u00e1b\u00f3l, hagyta mag\u00e1ra mindaddig, m\u00edg az vad t\u00falz\u00e1saival \u00e9pen maga tette \u00f3hajtotta a Sz. Istv\u00e1n-f\u00e9le rendet. Csak ekkor l\u00e9p el\u0151t\u00e9rbe, fej\u00e9re teszi 1047 elej\u00e9n a koron\u00e1t s ezzel tiszt\u00e1zza a helyzetet. H\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt tudva a kereszt\u00e9ny t\u00f6bbs\u00e9get, hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s alatt parancsol\u00e1 meg a kereszt\u00e9nys\u00e9gre val\u00f3 visszat\u00e9r\u00e9st, mire a nyugalom \u2014 minden nagyobb r\u00e1zk\u00f3d\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u2014 helyre\u00e1llott. Eme okos politika egy v\u00e9g zetess\u00e9 v\u00e1lhat\u00f3 polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fat\u00f3l ment\u00e9 meg az orsz\u00e1got ; tisztit\u00e1 a foga lomzavart : Magyarorsz\u00e1g kereszt\u00e9nys\u00e9ge dacz\u00e1ra is nemzeti korm\u00e1nyt \u00e9lvezett \u00e9s f\u00fcggetlennek tekint\u00e9 mag\u00e1t, m\u00edg a pog\u00e1nys\u00e1g \u00e9s r\u00e9gi rend eszeveszetts\u00e9gnek bizonyidt. Mindezek dacz\u00e1ra sem ez volt a pog\u00e1nys\u00e1gnak utols\u00f3 jelen s\u00e9ge. Vagy 15 \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb, mikor I. Endr\u00e9t B\u00e9la testv\u00e9re megbuk tatta : \u00fajb\u00f3l orsz\u00e1gszerte ily term\u00e9szet\u0171 zavarg\u00e1sok \u00fct\u00f6ttek ki s mag\u00e1t B\u00e9la kir\u00e1lyt is oly veszedelembe sodort\u00e1k Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rott, mib\u0151l csak esz\u00e9lyess\u00e9ge mentette meg. Vagy egy \u00e9v forgott bele, m\u00edg helyre \u00e1llt a b\u00e9ke s a kem\u00e9ny tilalmak \u00fajb\u00f3l elnyomhat\u00e1k az \u0151si vall\u00e1s"], [48, "42 h\u00edveit. Titokban azonban m\u00e9g az ut\u00e1n is gyakoriak eg\u00e9sz a sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig; csak Sz. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1lyaink idej\u00e9ben sz\u0171nt meg az teljesen. 3. K\u00fczdelem a r\u00f3mai-n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r ig\u00e9nyei ellen. Mihelyt I. Endre (1047\u20141061.) orsz\u00e1g\u00e1nak belnyugalm\u00e1t helyre\u00e1ll\u00edtotta, nyomban III. Henrik cs\u00e1sz\u00e1rral is igyekezett tiszt\u00e1ba j\u00f6nni. B\u00e9k\u00e9t, bar\u00e1ts\u00e1got kin\u00e1lt, nem tett sz\u00f3t a Lajth\u00e1n t\u00fal \u00e1tengedett ter\u00fcletekr\u0151l, de Henrik h\u00f3dol\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl a b\u00e9k\u00e9r\u0151l hallani sem akart \u00e9s \u00edgy a h\u00e1bor\u00fa elker\u00fclhetlenn\u00e9 lett. Endre erre a hadban n\u00e1l\u00e1n\u00e1l \u00fcgyesebb B\u00e9la \u00f6cscs\u00e9t h\u00edvta be Lengyelorsz\u00e1gb\u00f3l, tr\u00f3nj\u00e1nak \u00f6r\u00f6kl\u00e9s\u00e9r\u0151l biztos\u00edtotta, addig pedig az orsz\u00e1g harmadr\u00e9sz\u00e9t adta neki ell\u00e1t\u00e1s\u00fai fejedelmi cz\u00edmmel. 1051 nyar\u00e1n \u00e9rkezett h\u00e1rmas sereg\u00e9vel Henrik cs\u00e1sz\u00e1r Magyar orsz\u00e1gra, hogy ig\u00e9nyeit \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtse. A Dun\u00e1n \u00faszott le az \u00e9lelmi szerekkel terhelt haj\u00f3had, m\u00edg a foly\u00f3 k\u00e9t oldal\u00e1n a birodalmi seregek hatoltak el\u0151re. Vel\u0151k szemben B\u00e9la, mint f\u0151vez\u00e9r, eg\u00e9szen a r\u00e9gi m\u00f3 don (907-iki; l\u00e1tszik, hogy a nemzeti sereg k\u00fczd m\u00e9g a maga r\u00e9gi szerkezet\u00e9ben) hadakozik ; az ellens\u00e9g \u00fatj\u00e1ba es\u0151 vid\u00e9ket elpuszt\u00edtja, az ellens\u00e9get r\u00e1szedi \u00e9s az \u00e9hs\u00e9gt\u0151l gy\u00f6t\u00f6rteket k\u00f6nny\u0171 lovass\u00e1g\u00e1nak \u00f6r\u00f6k\u00f6s zaklat\u00e1s\u00e1val cs\u00fafos visszavonul\u00e1sra k\u00e9nyszer\u00edti. Henrik azonban a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben \u00fajra visszat\u00e9rt \u00e9s ez\u00fattal Pozsonyt fogta ostrom al\u00e1. Az ostrom nem siker\u00fcl, \u00e9lelmiszerekkel megrakott haj\u00f3it pedig Zothmund b\u00fav\u00e1r megf\u00farv\u00e1n, els\u00fclyeszti s ezzel Henrik terveit \u00fajb\u00f3l meghius\u00edtja. \u00dajabb hadj\u00e1ratra nem ker\u00fclt a sor, a p\u00e1pa k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s\u00e1val k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s engedm\u00e9nyek \u00e1r\u00e1n megk\u00f6tik a b\u00e9k\u00e9t. Endre v\u00e9gk\u00e9pen N\u00e9metorsz\u00e1g kez\u00e9ben hagyta a m\u00e9g Aba idej\u00e9 ben elveszett Lajt\u00e1n t\u00fali r\u00e9szt, a cs\u00e1sz\u00e1r pedig Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l val\u00f3 ig\u00e9nyeir\u0151l mondott le (1053.). A neh\u00e9z bonyodalmaknak e szerencs\u00e9s megold\u00e1s\u00e1val Endre \u00f6r\u00f6k h\u00e1l\u00e1ra k\u00f6telezte le nemzet\u00e9t, de a nemzetnek m\u00e1r meglev\u0151 n\u00e9met ellenszenv\u00e9t \u00e9s az ebb\u0151l sz\u00e1rmazott nemzeti f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9get neki sem siker\u00fclt megnyugtatni. Ez ideges nemzeti f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9g t\u00f6m\u00e9rdek izg\u00e1 g\u00e1t okozott tov\u00e1bb, \u00e9s maga Endre is ennek lett \u00e1ldozata. \u0150 ugyanis az eml\u00edtett b\u00e9ke ut\u00e1n j\u00f3 viszonyba l\u00e9pett a cs\u00e1sz\u00e1rral ; id\u0151k\u00f6zben sz\u00fcletett fi\u00e1nak, Salamonnak, a cs\u00e1sz\u00e1r l\u00e1ny\u00e1t jegyezte el (1059.) 8 \u00fagy l\u00e1tszik ez \u00faton is igyekezett fi\u00e1nak biztos\u00edtani a tr\u00f3nt, melyet el\u0151z\u0151leg m\u00e1r testv\u00e9r\u00e9nek, B\u00e9l\u00e1nak ig\u00e9rt volt. Endr\u00e9nek ez igyekezete visz\u00e1lykod\u00e1sba ejtette a k\u00e9t testv\u00e9rt \u00e9s e visz\u00e1lyban nemzet \u00e9s kr\u00f3ni k\u00e1sok egyform\u00e1n B\u00e9la p\u00e1rtj\u00e1ra \u00e1llanak. B\u00e9la a nemzet h\u0151se, neki"], [49, "43 tulajdon\u00edtva a haza biztos\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl minden \u00e9rdem, Endr\u00e9\u00e9 feledve van: a n\u00e9met bar\u00e1ts\u00e1g mer\u0151ben n\u00e9pszer\u0171tlenn\u00e9 tette. A k\u00e9t testv\u00e9r k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s gyanakod\u00e1sa, a nemzet idegess\u00e9ge csakhamar keny\u00e9rt\u00f6r\u00e9sre vitte a dolgot : B\u00e9l\u00e1t a nemzet rokonszenve diadalra seg\u00edtette Endr\u00e9vel s ennek a n\u00e9metekt\u0151l t\u00e1mogatott \u00fcgy\u00e9vel szemben. Endre az \u00fctk\u00f6zet ben veszett el 1061-ben. B\u00e9la gy\u0151zelm\u00e9t annyira a n\u00e9meteken \u00e9s vall\u00e1sukon vett diadal nak tekintette a nemzet, hogy sokan akadtak, kik azt hitt\u00e9k, hogy ezut\u00e1n a r\u00e9gi rend \u00e9s \u0151svall\u00e1s fog \u00fajb\u00f3l uralkodni. Ekkor t\u00f6rt\u00e9ntek ama, m\u00e1r f\u00f6ntebb eml\u00edtett nagym\u00e9rv\u0171 zavarg\u00e1sok az \u0151si vall\u00e1s \u00e9rde k\u00e9ben, melyek azonban utols\u00f3k is voltak. B\u00e9la (1061 \u2014 1063.) tr\u00f3nral\u00f3p\u00e9se m\u00e1r mag\u00e1ban ellens\u00e9geske d\u00e9st jelentett a n\u00e9metekkel, kiket sz\u00f6vets\u00e9ges\u00fck buk\u00e1sa s\u00fajtott, a hoz z\u00e1juk menek\u00fclt, s m\u00e1r meg is koron\u00e1zott Salamonnak tr\u00f3nrahelyez\u00e9se pedig \u00faj befoly\u00e1ssal kecsegtetett. \u00edgy \u00fajb\u00f3l kit\u00f6rt a harcz a k\u00e9t nem zet k\u00f6z\u00f6tt, de a tov\u00e1bbi bonyodalmak-, esetleges megal\u00e1z\u00e1sokt\u00f3l B\u00e9l\u00e1nak hirtelen k\u00f6zbej\u00f6tt hal\u00e1la \u00e9s feln\u0151tt fiainak, G\u00e9za \u00e9s L\u00e1szl\u00f3nak m\u00e9rs\u00e9kelts\u00e9ge megmentett. A herczegek ugyanis saj\u00e1t kir\u00e1lys\u00e1guk el\u00e9 helyezt\u00e9k a n\u00e9metekn\u00e9l \u00e9l\u0151 Salamonnak elismer\u00e9s\u00e9t s ezzel a n\u00e9me tekkel v\u00edvand\u00f3 harcznak kiker\u00fcl\u00e9s\u00e9t. Ok fejedelmi cz\u00edmmel csak az orsz\u00e1gnak ama harmadr\u00e9sz\u00e9t k\u00f6vetel\u00e9k, melyet tr\u00f3nral\u00e9pte el\u0151tt aty juk is b\u00fat. A k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s egyess\u00e9g meg is t\u00f6rt\u00e9nt az atyafiak k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s Salamon lett \u00fajabb koron\u00e1z\u00e1s ut\u00e1n a magyarok kir\u00e1lya. (1063.) Salamon (1063 \u2014 1074.) kir\u00e1lys\u00e1ga azonban vajmi n\u00e9pszer\u0171t len, s\u0151t gyenge volt a herczegekkel szemben. N\u00e9pszer\u0171tlen aty\u00e1t\u00f3l sz\u00e1rmazva, N\u00e9metorsz\u00e1gban nevelkedve, ink\u00e1bb k\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gb\u0151l, mint a nemzet lelkes\u00fclts\u00e9ge k\u00f6z\u00f6tt jutott a tr\u00f3nra. Hozz\u00e1ja m\u00e9g gyermek volt s bar\u00e1tja a n\u00e9met, hasonl\u00f3an gyermek IV. Henrik cs\u00e1sz\u00e1rnak, ki m\u00e9g megkoron\u00e1ztat\u00e1s\u00e1n is jelen volt. Szemben \u00e1lltak vele a n\u00e9pszer\u0171 aty\u00e1t\u00f3l sz\u00e1rmazott, dali\u00e1s herczegek; \u00f6v\u00e9k az orsz\u00e1g harmada \u00e9s a nemzet szeretete. Tetsz\u00e9s\u00fckt\u0151l l\u00e1tszott f\u00fcggni Salamon kir\u00e1lys\u00e1ga : az alattval\u00f3k szinte hatalmasabbak voltak a kir\u00e1lyn\u00e1l. Igen term\u00e9szetes dolog volt ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt az udvar f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9ge a herczegek kel szemben \u00e9s a j\u00f3akarat k\u00e9sleltethette a v\u00e9res \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9st, de kiker\u00fclhet\u0151v\u00e9 nem tette. A kir\u00e1lyi udvar is, a herczegek is jogos tulajdonuk\u00e9rt k\u00fczd\u00f6ttek ; Salamon veszt\u00e9 el Mogyor\u00f3dn\u00e1l a csat\u00e1t, vele koron\u00e1j\u00e1t s maga is csak nehezen menek\u00fclhetett N\u00e9metorsz\u00e1gba 1074-ben. Salamon leveret\u00e9se ut\u00e1n sietett a nemzet G\u00e9z\u00e1t (1074\u20141077)"], [50, "44 megkoron\u00e1zni, hab\u00e1r G\u00e9za nem is a koron\u00e1\u00e9rt, hanem csak apai \u00f6r\u00f6k s\u00e9ge\u00e9rt r\u00e1ntott fegyvert. Mikor pedig G\u00e9za azt hallotta, hogy Salamon majd a n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rnak, majd a p\u00e1p\u00e1nak aj\u00e1nlja f\u00f6l h\u00fcb\u00e9r\u00fcl Magyar orsz\u00e1got ; mid\u0151n \u00e9szrevette, hogy a p\u00e1pa is Salamonhoz \u00e1ll : akkor \u00e9pen alkudoz\u00e1sokba l\u00e9pett Salamonnal s m\u00e1r-m\u00e1r visszaadta a koron\u00e1t, a mid\u0151n hirtelen hal\u00e1la szerencs\u00e9s fordulatot adott e szertelen bonyo dalmaknak, melyek \u00fajb\u00f3l majd a cs\u00e1sz\u00e1r, majd a p\u00e1pa r\u00e9sz\u00e9r\u0151l megint az orsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t fenyegett\u00e9k. A gyeng\u00e9d lelkiismeret\u0171 G\u00e9z\u00e1t l\u00e1nglelk\u0171 fiv\u00e9re, a nemzet b\u00fcszkes\u00e9ge, L\u00e1szl\u00f3 v\u00e1ltotta f\u00f6l. Els\u0151 dolga volt kijelenteni, hogy Salamon az orsz\u00e1g \u00e1r\u00faba bocs\u00e1t\u00e1s\u00e1val elj\u00e1tszotta jog\u00e1t a tr\u00f3nra; azut\u00e1n pedig se cs\u00e1sz\u00e1rt, se p\u00e1p\u00e1t nem k\u00e9rdve, meg koron\u00e1ztatta mag\u00e1t 8 e t\u00e9nynyel kijelentette, hogy Magyarorsz\u00e1g mindenkit\u0151l f\u00fcggetlen kir\u00e1lys\u00e1g (1077). 4. Sz. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n 1077 \u2014 1114. K\u00e9t szembesz\u00f6k\u0151 gy\u00f6ng\u00e9je volt a G\u00e9za \u00e9s Sz. Istv\u00e1n \u00e1ltal behozott kereszt\u00e9nys\u00e9gnek \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1gnak : idegennek, kiv\u00e1lt n\u00e9metnek l\u00e1tszottak, \u00e9s hogy hirte len, nem er\u0151szak n\u00e9lk\u00fcl hozattak be. E kett\u0151h\u00f6z j\u00e1rult az I. Endre \u00f3ta divatba j\u00f6tt orsz\u00e1gf\u00f6ldarabol\u00e1s. E gy\u00f6nges\u00e9gek okozt\u00e1k a kereszt\u00e9nys\u00e9g ellen int\u00e9zett ism\u00e9telt t\u00e1mad\u00e1sokat (I. Endre \u00e9s I. B\u00e9la tr\u00f3nra l\u00e9p\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9ben) ; ezek miatt n\u00e9pszer\u0171tlen a kir\u00e1lys\u00e1g oly annyira : hogy min den t\u00e1mad\u00f3j \u00e1val szemben a kir\u00e1ly v\u00e9szit, hogy hat kir\u00e1ly k\u00f6z\u00fcl h\u00e1rom er\u0151szakos hal\u00e1llal hal meg, Salamon pedig sz\u00e1m\u0171zet\u00e9sben. E belzavar - g\u00e1sok azonban nem egy \u00edzben v\u00e9gveszelylyel fenyegett\u00e9k a nemzetet is. A kereszt\u00e9nys\u00e9gnek \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1gnak meger\u0151s\u00edt\u00e9se, nemzetiv\u00e9 t\u00e9tele, az orsz\u00e1g nyugalm\u00e1nak megszerz\u00e9se s ezzel az \u00faj alapokon m\u00e9g a vez\u00e9 rek korabelin\u00e9l is nagyobb hatalomm\u00e1 val\u00f3 fejleszt\u00e9se \u00e9rdeme Sz. L\u00e1szl\u00f3nak \u00e9s \u00e9rdeme K\u00e1lm\u00e1nak, ki L\u00e1szl\u00f3t 1095-ben k\u00f6vette \u00e9s 1 1 14-ig uralkodott. L\u00e1szl\u00f3nak \u00fagy szellemi, mint testi kiv\u00e1l\u00f3s\u00e1g\u00e1r\u00f3l magasztal\u00f3lag besz\u00e9l minden forr\u00e1s. H\u0151s- \u00e9s csudatettek dicsf\u00e9ny\u00e9vel k\u00f6r\u00edtik alakj\u00e1t, egybehangz\u00f3lag kora legszebb f\u00e9rfi\u00e1nak vallj\u00e1k, holta ut\u00e1n pedig a szentek k\u00f6z\u00e9 iktatj\u00e1k. K\u00e1lm\u00e1nnak lelki nagys\u00e1ga m\u00e9g mag\u00e1t L\u00e1szl\u00f3\u00e9t is f\u00f6l\u00fclm\u00falja, de testileg igen r\u00fatnak irj\u00e1k le a kr\u00f3nik\u00e1k, miket egy\u00e9b ir\u00e1nt igen \u00f3vatosan kell fogadnunk. 5. A kereszt\u00e9nys\u00e9g megszil\u00e1rdul\u00e1sa. A kereszt\u00e9nys\u00e9get meg szil\u00e1rd\u00edtotta els\u0151 sorban L\u00e1szl\u00f3nak szem\u00e9lyis\u00e9ge, hisz \u0151, nemzet\u00e9nek legkiv\u00e1l\u00f3bb h\u0151se, nemcsak kereszt\u00e9ny volt, hanem val\u00f3s\u00e1gos szent, kinek k\u00e9r\u00e9s\u00e9re nemzeti \u00e9rdekek\u00e9rt csud\u00e1kat tesz az Isten. Meger\u0151 s\u00edtette azt tov\u00e1bb\u00e1 L\u00e1szl\u00f3nak politik\u00e1ja. Ez id\u0151ben t\u00f6rt ki ugyanis ama,"], [51, "45 -megr\u00e1z\u00f3 k\u00fczdelem a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g \u00e9s p\u00e1pas\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt, melyet investitura harcznak neveznek \u00e9s mely f\u00e9l sz\u00e1zadon \u00e1t annyi zavarral t\u00f6lt\u00f6tte be a kereszt\u00e9ny vil\u00e1got. Ugy a f\u00e9rfi\u00fav\u00e1 n\u00f6vekedett IV. Henrik cs\u00e1sz\u00e1r, mint nagy ellenfele, VII. Gergely p\u00e1pa sz\u00f6vets\u00e9geseket kerestek. L\u00e1szl\u00f3 a p\u00e1p\u00e1hoz \u00e1llott \u00e9s a n\u00e9metek ellen haddal seg\u00e9dkezni is k\u00e9sz volt. Ezzel a \u00ab kereszt\u00e9nyi) \u00e9s a \u00abn\u00e9met\u00bb fogalomzavar tisztult; leg\u00e9rthet\u0151bb m\u00f3don bebizonyult, hogy a \u00ab kereszt\u00e9nyi) \u00e9s <*n\u00e9met\u00bb nem egy; hogy lehet valaki kereszt\u00e9ny, s\u0151t val\u00f3di szent a n\u00e9lk\u00fcl, hogy n\u00e9metnek kel lene lennie. A kereszt\u00e9nys\u00e9get megszil\u00e1rd\u00edtotta m\u00e9g a behozatala \u00f3ta lefolyt eg\u00e9sz sz\u00e1zad. Ez a nemzed\u00e9k m\u00e1r a kereszt\u00e9nys\u00e9gben sz\u00fcletett, t\u00e1vol esett a pog\u00e1nys\u00e1gt\u00f3l \u00e9s annak int\u00e9zm\u00e9nyeit\u0151l. Az egyh\u00e1znak papjai most m\u00e1r magyarok, a tized sem t\u0171nhetett f\u00f6l idegen ad\u00f3z\u00e1snak. \u00c9s ha - \u2014 mint a k\u00e9t kir\u00e1ly t\u00f6rv\u00e9nyei igazolj\u00e1k \u2014 sz\u00f3rv\u00e1nyosan el\u0151 is fordult a pog\u00e1nys\u00e1g, az\u00e9rt a nemzet eg\u00e9szben v\u00e9ve m\u00e9gis keresz t\u00e9ny volt nemcsak k\u00fclsz\u00ednre, de a sz\u00edvekben is. Ezt bizony\u00edtja I. Istv\u00e1nnak es fi\u00e1nak, Imre herczegnek \u00e9p Sz. L\u00e1szl\u00f3 alatt t\u00f6rt\u00e9nt szentt\u00e9 avat\u00e1sa, ezt bizony\u00edtj\u00e1k a L\u00e1szl\u00f3 szem\u00e9lye k\u00f6r\u00fcl t\u00e1madt legend\u00e1k is. 6. A kir\u00e1lys\u00e1g meger\u0151s\u00f6d\u00e9se. Mindaz, a mi a kereszt\u00e9nys\u00e9get er\u0151sb\u00edtette, nemzetiv\u00e9 tette, mindaz jav\u00e1ra v\u00e1lt a kir\u00e1lys\u00e1gnak is ; de k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl semmi sem jobban, mint L\u00e1szl\u00f3nak harczai a kun beseny\u0151k ellen. Mi\u00f3ta a magyarok a Duna-Tisza vid\u00e9k\u00e9n letelep\u00fcltek, az\u00f3ta keleti szomsz\u00e9ds\u00e1gukban, a K\u00e1rp\u00e1tokon t\u00fal, a beseny\u0151k n\u00e9pe \u00fct\u00f6tte fel tany\u00e1j\u00e1t. A f\u00e9lelmes n\u00e9pet j\u00f3l ismert\u00e9k \u0151seink, hisz h\u00e1rom haz\u00e1b\u00f3l kergette ki eleiket \u00e9s megosztotta \u0151ket. E beseny\u0151kh\u00f6z j\u00e1rultak a XI. sz\u00e1zadban m\u00e9g az azokn\u00e1l is hatalmasabb kunok, kik er\u0151t v\u00e9v\u00e9n a beseny\u0151k\u00f6n, Havasalf\u00f6ld\u00f6n telep\u00fcltek le. A k\u00fan-beseny\u0151 n\u00e9p csak hamar ostoraiv\u00e1 lett a k\u00f6rnyez\u0151 n\u00e9peknek \u00e9s Magyarorsz\u00e1g ism\u00e9telt becsap\u00e1saik sz\u00ednhelye. Mire a pog\u00e1nykori szervezet k\u00e9ptelen volt, azt meg tudta tenni a kir\u00e1lys\u00e1g: megv\u00e9delmezte a nemzetet. Kiv\u00e1l\u00f3an Sz. L\u00e1szl\u00f3 e harczok h\u0151se. M\u00e9g Salamon kir\u00e1ly idej\u00e9ben, 1070-ben t\u00f6r be egy sereg\u00f6k Erd\u00e9lyen kereszt\u00fcl; elpuszt\u00edtja a Ny\u00edrs\u00e9get s t\u00f6m\u00e9rdek zs\u00e1km\u00e1nynyal t\u00e9r vissza. De Salamon \u00e9s b\u00e1tyjai \u00fatjokat \u00e1llj\u00e1k Cserhalomn\u00e1l s tel jesen t\u00f6nkreverik a barb\u00e1rokat. L\u00e1szl\u00f3\u00e9 a diadal oroszl\u00e1nr\u00e9sze, m\u00e9g sz\u00e1zadok m\u00falva is az \u0151 dics\u0151s\u00e9g\u00e9t zengik a nemzeti \u00e9nekek. N\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb N\u00e1ndorfeh\u00e9rv\u00e1rt is az\u00e9rt veszik el a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kt\u0151l, mivel ezek szabad utat engedtek d\u00e9lfel\u00f6l a becsapkod\u00f3 k\u00fan-beseny\u00f6knek."], [52, "46 Az ellens\u00e9g azonban nem nyugodott, s\u0151t mind hevesebb t\u00e1ma d\u00e1sokat int\u00e9zett az orsz\u00e1g ellen L\u00e1szl\u00f3 uralkod\u00e1s\u00e1nak idej\u00e9ben. Az el\u0171z\u00f6tt Salamon is erre ingerelte \u0151ket. De L\u00e1szl\u00f3 az els\u0151 bet\u00f6r\u0151ket Munk\u00e1csn\u00e1l verte sz\u00e9lyel, egy m\u00e1sodik sereg\u00f6ket a Temes viz\u00e9n\u00e9l, harmadikat az Al-Dun\u00e1n\u00e1l s ezzel bet\u00f6r\u00e9seiknek v\u00e9get vetett. Sz\u00e1zadok multak el \u00e9s a magyar n\u00e9p ked\u00e9ly\u00e9re semmi sem tett oly m\u00e9ly benyom\u00e1st, mint tettek e harczok, L\u00e1szl\u00f3 a nemzet-oltalmaz\u00f3 kir\u00e1ly, ki m\u00e9g holt\u00e1b\u00f3l is harczra k\u00e9l nemzet\u00e9\u00e9rt keleti ellens\u00e9geivel szemben * ; L\u00e1szl\u00f3, a szent, m\u00e1ig is kir\u00e1lyi fens\u00e9g\u00e9vel, csatab\u00e1rddal \u00e1br\u00e1zoltatik. E harczokkal kezdte meg egy\u00fattal a magyars\u00e1g ama harczok sor\u00e1t is, a melyekben a h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt elter\u00fcl\u0151 m\u0171velt, kereszt\u00e9ny vil\u00e1 got oltalmazta Kelet barb\u00e1rai ellen. E harczokat v\u00edvta sz\u00e1zadokig, eg\u00e9sz leroskod\u00e1s\u00e1ig \u00e9s a m\u0171velt vil\u00e1gnak oltalmaz\u00e1sa volt a magyar nemzetnek vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti szerepe. A kir\u00e1lys\u00e1got er\u0151s\u00edtett\u00e9k meg K\u00e1lm\u00e1nnak harczai is a N\u00e9met orsz\u00e1g fel\u0151l j\u00f6v\u0151 keresztesekkel is. Az \u00fajonnan \u00e1tt\u00e9rt magyars\u00e1g nem \u00e9rthette azt az eszm\u00e9t, mely Nyugatot Keletre vitte akkoriban; a lovag hadat megel\u0151z\u0151 n\u00e9ps\u00f6pred\u00e9k kicsapong\u00e1sai pedig legkev\u00e9sbb\u00e9 sem voltak arra val\u00f3k, hogy amaz eszm\u00e9vel tiszt\u00e1ba j\u00f6jj\u00f6n. Egyszer\u0171en n\u00e9met bet\u00f6r\u00e9snek tekintette s azok visszaver\u00e9se Magyar-\u00d3v\u00e1rn\u00e1l, Gy\u0151rn\u00e9l, Nyitr\u00e1n\u00e1l a magyar kir\u00e1lys\u00e1g gy\u0151zelme volt a bet\u00f6r\u0151 n\u00e9met s\u00e9g f\u00f6l\u00f6tt. Mind a k\u00e9t harcz azt bizony\u00edtotta, hogy az \u00faj rend a r\u00e9gi rendn\u00e9l is er\u0151sebb\u00e9 tette a magyart. 7. Horv\u00e1t- \u00e9s Dalm\u00e1torsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa. Horv\u00e1t-Dalm\u00e1t orsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa szint\u00e9n a kir\u00e1lys\u00e1got er\u0151sb\u00edtette meg ; kit\u0171nt, hogy nemcsak az orsz\u00e1g ellens\u00e9geivel szemben gy\u0151z a kir\u00e1lys\u00e1g, hanem diadalmas hadj\u00e1ratokkal orsz\u00e1gokat is tud csatolni koron\u00e1j\u00e1hoz. A Sz\u00e1v\u00e1n t\u00fal az Adriai tengerig ter\u00fclt el ez id\u0151ben Horv\u00e1torsz\u00e1g ; a partokon \u00e9s a tenger szigetein pedig vannak Dalm\u00e1ti\u00e1nak r\u00f3mai m\u0171velts\u00e9g\u0171 v\u00e1rosai. M\u00e9g a VII. sz\u00e1zad derek\u00e1n k\u00f6lt\u00f6ztek e vid\u00e9kekre a szl\u00e1v horv\u00e1tok ; sok\u00e1ig a keleti cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g vazallusai voltak, ez id\u0151 szerint azonban f\u00fcggetlenek, \u00e9s Zwoinimirt uralt\u00e1k, ki a kir\u00e1lyi cz\u00edmet vette f\u00f6l. E Zwoinimir, mint Sz. L\u00e1szl\u00f3 h\u00fag\u00e1nak, Hon\u00e1nak f\u00e9rje, rokona volt a magyar kir\u00e1lyi csal\u00e1dnak ; j\u00f3 haszn\u00e1t is l\u00e1tta az atyafis\u00e1gnak, nem egy alkalommal v\u00e9delmezte az meg ellens\u00e9geivel szemben. Zwoinimirnak (1088-ban t\u00f6rt\u00e9nt) magtalan hal\u00e1l\u00e1val a f\u0151hatalom birtok\u00e1\u00e9rt zavarok \u00fct\u00f6ttek ki az orsz\u00e1gban, mire az \u00f6zvegy kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s * Nagy Lajos idej\u00e9ben. L. Arany: Sz. L\u00e1szl\u00f3."], [53, "47 p\u00e1rtja Sz. L\u00e1szl\u00f3t h\u00edvta be, ki azut\u00e1n 1091-ben a zavarg\u00f3kat leverte s Horv\u00e1torsz\u00e1got \u00e9jszaki r\u00e9szeiben elfoglalv\u00e1n, korm\u00e1nyzat\u00e1t testv\u00e9r\u00e9 nek, G\u00e9z\u00e1nak ifjabb fi\u00e1ra, \u00c1lmos herczegre b\u00edzta. Ugyanez alkalommal Z\u00e1gr\u00e1bban p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9get alap\u00edtott, melynek f\u00f6ladat\u00e1ul a megh\u00f3d\u00edtott r\u00e9szek gy\u00f6nge kereszt\u00e9nys\u00e9g\u00e9nek meger\u0151sb\u00edt\u00e9s\u00e9t t\u0171zte ki. Dalm\u00e1torsz\u00e1g megszerz\u00e9se K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1lyunk erdeme. A dalm\u00e1t v\u00e1rosok \u00f6r\u00f6k\u00f6s f\u00fcgg\u00e9sben voltak majd a keleti cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l, majd a h\u00e1tuk m\u00f6g\u00f6tt lak\u00f3 horv\u00e1tokt\u00f3l, majd a t\u00falparton f\u00f6lvir\u00e1gz\u00f3 Velencz\u00e9 t\u0151l. L\u00e1szl\u00f3 \u2014 K\u00e1lm\u00e1n idej\u00e9ben a verseng\u0151 felekhez m\u00e9g a D\u00e9l-It\u00e1li\u00e1ban letelep\u00fclt normannok is j\u00e1rultak, kikkel szemben Velencze j\u00f3 sz\u00f6vet s\u00e9gest v\u00e9lt tal\u00e1lni a csak nem r\u00e9gen szomsz\u00e9dd\u00e1 lett magyarokban. Mint Velencze sz\u00f6vets\u00e9gese avatkozik K\u00e1lm\u00e1n e v\u00e1rosok \u00fcgyeibe mindj\u00e1rt uralkod\u00e1sa kezdet\u00e9n, mikor is egy horv\u00e1t f\u00f6lkel\u00e9st leverve, hatalm\u00e1t Horv\u00e1torsz\u00e1g t\u00f6bbi r\u00e9szeire, eg\u00e9sz a tengerig kiterjeszt\u00e9. A sz\u00f6vets\u00e9gesek azonban mihamar ellens\u00e9gk\u00e9pen l\u00e1tt\u00e1k egym\u00e1st. K\u00e1lm\u00e1nnak agy\u00e1ban lentj\u00e1rtakor megfogamzott a nagy gondolat, hogy Magyarorsz\u00e1gnak tengerpartot, tengeri kereskedelmet szerezzen \u00e9s nem is tett le e kedvencz terv\u00e9r\u0151l \u00e9lete v\u00e9g\u00e9ig. E cz\u00e9lb\u00f3l kib\u00e9k\u00fcl az innen m\u00e1r kiszor\u00edtott normannokkal, kir\u00e1lyi h\u00e1zukb\u00f3l n\u0151s\u00fcl \u00e9s \u00edgy iparkodik biztos\u00edtni sz\u00f6vets\u00e9g\u00f6ket Velencz\u00e9vel szemben. A mint dolgai engedik, is m\u00e9telve megjelen a partvid\u00e9ken, megh\u00f3d\u00edtgatja a v\u00e1rosokat, majd pedig, hogy szeretet\u00fcket megnyerje : kiv\u00e1lts\u00e1gokat adom\u00e1nyoz nekik es v\u00e9gre Zara-Vecchi\u00e1ban Horv\u00e1t-Dalm\u00e1torsz\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 koron\u00e1ztatja mag\u00e1t 1103-ban. Er\u0151s ellen\u00e1ll\u00e1st nem is fejtettek ki e v\u00e1rosok; hamar \u00e9szre vett\u00e9k, miszerint Magyarorsz\u00e1g saj\u00e1t \u00e9rdek\u00e9ben \u00e9p \u00fagy t\u00f6rekedik keres kedelm\u00fck emel\u00e9s\u00e9re, mint a hogy el\u0151bbi uruk, Velencze, csupa f\u00e9l t\u00e9kenys\u00e9gb\u0151l elnyom\u00e1sukra v\u00e1gyott. Ez \u00e9rdekk\u00f6z\u00f6ss\u00e9g alapja a k\u00f6vet kez\u0151 id\u0151kben tan\u00fas\u00edtott h\u00fcs\u00e9g\u00f6knek, de ugyanez oka Velencze \u00f6r\u00f6k\u00f6s agyarkod\u00e1s\u00e1nak is, mely minden kedvez\u0151 id\u0151t felhaszn\u00e1l, hogy Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l elszak\u00edthassa azokat. 8. Sz. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyei. Sz. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n diadalmas harczokon, kit\u0171n\u0151 politik\u00e1n k\u00edv\u00fcl t\u00f6rv\u00e9nyes int\u00e9zked\u00e9sekkel is er\u0151sb\u00edtett\u00e9k az \u00faj rendet \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyekkel szab\u00e1lyozt\u00e1k a szinte m\u00e1r teljesen letelep\u00fclt nemzet \u00e9let\u00e9t. Egyh\u00e1zi tekintetben meghat\u00e1rozz\u00e1k a p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k, papok, szerze tesek jogait, k\u00f6teless\u00e9geit; meg\u00e1llap\u00edtj\u00e1k vel\u0151k szemben a kir\u00e1lyi \u00e9s a p\u00e1pai jogokat. Sz. L\u00e1szl\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyei megszabj\u00e1k a vas\u00e1rnapok, b\u00f6jt\u00f6k megtart\u00e1s\u00e1t \u00e9s szigor\u00fa b\u00fcntet\u00e9sek alatt tilalmazz\u00e1k a pog\u00e1ny vall\u00e1s k\u00f6vet\u00e9s\u00e9t. K\u00e1lm\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyei mondj\u00e1k ki a papi n\u0151tlens\u00e9get, \u0151 engedi"], [54, "48 \u00e1t a p\u00e1p\u00e1nak az investitur\u00e1t, de viszont nem egyezik abba, hogy ak\u00e1r f\u0151pap, ak\u00e1r zsinat kivonja mag\u00e1t hatalma al\u00f3l. \u00c1ltal\u00e1n jellemz\u0151 a p\u00fcsp\u00f6ki hatalomnak, tekint\u00e9lynek nagy emelked\u00e9se, mi egy\u00e9bir\u00e1nt teljesen a kornak felel meg. Sokat foglalkoznak e t\u00f6rv\u00e9nyek az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1ssal. E k\u00f6r ben h\u00edress\u00e9 lettek Sz. L\u00e1szl\u00f3 rendk\u00edv\u00fcl szigor\u00fa t\u00f6rv\u00e9nyei a lop\u00e1s, rab l\u00e1s, er\u0151szakoskod\u00e1s ellen, miket azonban m\u00e1r K\u00e1lm\u00e1n minden baj n\u00e9lk\u00fcl szel\u00edd\u00edthetett. Meg\u00e1llap\u00edtj\u00e1k a b\u00fcntet\u00e9seken kiv\u00fcl a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le egyh\u00e1zi es vil\u00e1gi b\u00edr\u00e1skod\u00e1s jogk\u00f6r\u00e9t, igen magasra emelik a b\u00edr\u00f3i tekint\u00e9lyt, meg\u00e1llap\u00edtj\u00e1k a perbeli elj\u00e1r\u00e1st. K\u00e1lm\u00e1n m\u00e1r ker\u00fcletenk\u00e9nt b\u00edr\u00f3s\u00e1gokat \u00e1ll\u00edt f\u00f6l \u00e9s e kir\u00e1lyi f\u0151tisztvisel\u0151kb\u0151l \u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt meghat\u00e1rozott id\u0151ben tartozik mindenki megjelenni, kinek a b\u00edr\u00f3i pecs\u00e9tet f\u00f6lmutatj\u00e1k. K\u00e1lm\u00e1n az elj\u00e1r\u00e1sban lehet\u0151leg megszor\u00edtotta az istenit\u00e9leteket, a boszork\u00e1nypereket pedig eltiltotta. Sok m\u00e1s t\u00f6rv\u00e9ny az orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1ra vonatkozik; ism\u00e9t m\u00e1sok az ismaelit\u00e1k \u00e9s zsid\u00f3k f\u00f6l\u00f6tt rendelkeznek. Szigor\u00faak e t\u00f6rv\u00e9 nyek, de m\u00e9gsem k\u00e9ts\u00e9gbeejt\u0151k, meg lehetett vel\u0151k \u00e9lni, holott N\u00e9met orsz\u00e1gban e kor val\u00f3s\u00e1gos m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1si id\u0151 volt a boldogtalanokra. Be is \u00f6z\u00f6nl\u00f6ttek teh\u00e1t, ha m\u00e9g oly szigor\u00faak voltak is a t\u00f6rv\u00e9nyek. IV. Magyarorsz\u00e1g k\u00e9t cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt. 1 . Telep\u00edt\u00e9sek. A k\u00f6zponti hatalom megszil\u00e1rdul\u00e1sa nem csak a bels\u0151 b\u00e9ke helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val, az ellens\u00e9ggel szemben val\u00f3 megv\u00e9d\u00e9s sel, \u00faj ter\u00fcleteknek hozz\u00e1kapcsol\u00e1s\u00e1val emelte az orsz\u00e1g erej\u00e9t, hanem k\u00fclf\u00f6ldi n\u00e9pek betelep\u00edt\u00e9s\u00e9vel is. M\u00e1r Istv\u00e1n m\u00fal\u00e9konynak, t\u00f6r\u00e9keny nek mondja az egynyelv\u0171, szok\u00e1s\u00fa orsz\u00e1got s ez\u00e9rt aj\u00e1nlja fi\u00e1nak az idegenek befogad\u00e1s\u00e1t. Hagyom\u00e1nyos politik\u00e1ja lett ez az \u00c1rp\u00e1doknak ; eredm\u00e9nye pedig, hogy haz\u00e1nkban a k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s kezdet\u00e9t\u0151l fogva ugyancsak sokf\u00e9le nyelv\u0171, szok\u00e1s\u00fa n\u00e9p telep\u00fclt le Keletr\u0151l, Nyugatr\u00f3l egyar\u00e1nt. Kiv\u00e1l\u00f3an s\u0171r\u0171 a telep\u00edt\u00e9s Sz. L\u00e1szl\u00f3t\u00f3l kezdve \u00e1t az eg\u00e9sz XH-ik sz\u00e1zadon, minek a hagyom\u00e1nyos politik\u00e1n k\u00edv\u00fcl a rendet bizto s\u00edt\u00f3 kir\u00e1lyi hatalom \u00e9s a Keletnek indult keresztes h\u00e1bor\u00fak is bizo ny\u00e1ra okai. De ide hatott az orsz\u00e1g geographiai helyzete is. A m\u0171veltebb \u00e9s letelep\u00fclt lakoss\u00e1g\u00fa Nyugat, \u00e9s a nom\u00e1d term\u00e9szet\u0171, m\u0171veletlen Kelet k\u00f6zt \u00e1llva: Amerik\u00e1ja volt Nyugatnak, m\u00edg Keletr\u0151l a nom\u00e1d \u00e9letben, harczokban sz\u00e9tz\u00fcll\u00f6tt nemzeteknek egyes t\u00f6red\u00e9keit vette f\u00f6l. A Nyugat r\u00f3lj\u00f6tt telep\u00fcl\u0151k a nemzet m\u0171vel\u00e9s\u00e9re voltak nagy hat\u00e1ssal, a Keletr\u0151l be telep\u00fcltek pedig f\u00f6loszl\u00f3dv\u00e1n a nemzetben, ennek sz\u00e1m\u00e1t gyarap\u00edtott\u00e1k."], [55, "49 a) Telep\u00edt\u00e9sek JVyugatr\u00f3l. 1. N\u00e9metek. A honfoglal\u00f3 magyarokt\u00f3l a Dun\u00e1nt\u00falon tal\u00e1lt fels\u0151 n\u00e9metekhez, a k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s els\u0151 sz\u00e1zada alatt, t\u00f6bb letelep\u00fcl\u0151 j\u00e1rult. l\u00edemcsak G\u00e9za \u00f3s I. Istv\u00e1n, de m\u00e1s kir\u00e1lyaink alatt is nyertek itt \u00faj haz\u00e1t egyes el\u0151kel\u0151 lovagok, kalandorok, k\u00f6zrend\u0171 oszt\u00e1ly\u00faak. Amazok -elmagyarosodv\u00e1n, id\u0151vel nem egy h\u00edres magyar csal\u00e1d \u0151seiv\u00e9 lettek ; -emezek egy-egy helyen letelep\u00fclve f\u00f6ldet m\u00fcveitek s a k\u00e9s\u0151bb fejl\u0151d\u0151 v\u00e1rosi \u00e9letnek vetett\u00e9k meg alapj\u00e1t. A telep\u00fcl\u00e9sek rendesen apr\u00e1nkint t\u00f6rt\u00e9ntek, de a XH. sz\u00e1zad derek\u00e1t\u00f3l t\u00f6meges bev\u00e1ndorl\u00e1st is l\u00e1tunk. \u00edgy II. G\u00e9za kir\u00e1ly idej\u00e9ben, 1150 k\u00f6r\u00fcl Flandri\u00e1b\u00f3l, a K\u00f6z\u00e9p-Rajna \u00e9s Frankonia vid\u00e9keir\u0151l telep\u00fclnek le n\u00e9metek f\u00f6nt a Szepess\u00e9gben, tov\u00e1bb\u00e1 az orsz\u00e1g d\u00e9lkeleti sz\u00e9lein, a Szamos, Besztercze ment\u00e9n, meg a Marost\u00f3l d\u00e9lre es\u0151 vid\u00e9keken. \u00ab Sz\u00e1szok \u00bb-nak nevezt\u00e9k \u0151seink e n\u00e9met nyelv\u0171 bek\u00f6lt\u00f6z\u0151ket, kik azonban oly egys\u00e9ges \u00ab sz\u00e1sz nemzett\u00e9\", mintamin\u0150Dekmanap l\u00e1tjuk, csak sz\u00e1zadokkal k\u00e9s\u0151bb alakultak. M\u00e9g a XH-ik sz\u00e1zad alatt, az eg\u00e9sz K\u00e1rp\u00e1tok gy\u00e9r n\u00e9ps\u00e9g\u0171 vid\u00e9kein, n\u00e9met lakosok telep\u00fclnek le; erd\u0151ket \u00cdrtnak, f\u00f6ldet t\u00f6rnek f\u00f6l, b\u00e1ny\u00e1kat nyitnak s lassank\u00e9nt v\u00e1rosaikban ipart, kereskedelmet is \u0171znek. 2. Olaszok k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kir\u00e1lys\u00e1g els\u0151 idej\u00e9ben telep\u00fcltek le. A Dun\u00e1nt\u00fal v\u00e1rosaiban (Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, Esztergom, Z\u00e1gr\u00e1b, P\u00e9cs), de -egy\u00e9b vid\u00e9keken is voltak \u00abolaszok\u00bb, ki al\u00e1 val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a vallonokat is foglalt\u00e1k (Szepess\u00e9g, S\u00e1rospatak). Az idegen nyelvek k\u00f6z\u00fcl akkori ban egy sem volt divatosabb az olaszn\u00e1l. Ez olaszok igazi v\u00e1rosi pol g\u00e1rok voltak, ipar, kereskedelem n\u00e1luk \u00f6sszpontosult, v\u00e1rosaik jogra, szok\u00e1sra n\u00e9zve k\u00e9s\u0151bb alakul\u00f3 v\u00e1rosainknak mint\u00e1iv\u00e1 lettek nemzeti- Ts\u00e9gi tekintet n\u00e9lk\u00fcl. Mivel ez olaszokat k\u00e9s\u0151bbi bev\u00e1ndorl\u00e1sok nem t\u00e1mogatt\u00e1k, hamar beleolvadtak a magyars\u00e1gba. Sz\u00f3rv\u00e1nyosan tele p\u00fcltek egy\u00e9bir\u00e1nt franczi\u00e1k, s\u0151t spanyolok is haz\u00e1nkban. b) Telep\u00edt\u00e9sek Keletr\u0151l. 1. Beseny\u0151, pal\u00f3cz, j\u00e1sz, k\u00fan betelep\u00fcl\u0151ket tal\u00e1lunk Keletr\u0151l a kir\u00e1lys\u00e1g k\u00e9t els\u0151 sz\u00e1zad\u00e1ban. Mind rokonn\u00e9ps\u00e9g; kr\u00f3nik\u00e1ink rende- Tsen a k\u00fan n\u00e9v alatt foglalj\u00e1k \u00f6ssze \u0151ket. Neh\u00e9z is k\u00f6zt\u00fck k\u00fcl\u00f6mbs\u00e9get tenni, csak az bizonyos, hogy az els\u0151 letelep\u00fcl\u0151 \u00ab kunok \u00bb voltak\u00e9pen beseny\u0151k; a k\u00e9s\u0151bbi pal\u00f3cz, j\u00e1sz, k\u00fan pedig elt\u00e9r\u0151 neveik dacz\u00e1ra kunok, csakhogy m\u00e1s ut\u00f3n, m\u00e1s id\u0151ben, m\u00e1s m\u00f3don telep\u00fcltek le. Az egykoron oly f\u00e9lelmes beseny\u0151 hatalom \u2014 mint l\u00e1ttuk \u2014 sz\u00e9tm\u00e1llott a Xl-ik sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n, mikor a kunok f\u00f6lib\u00f6k kerekedtek. A bomladoz\u00f3 nemzet egyes t\u00f6red\u00e9kei m\u00e1r Sz. Istv\u00e1n idej\u00e9t\u0151l k\u00f6lt\u00f6ztek Varga: Magy. oknyom. t\u0151rt."], [56, "50 Magyarorsz\u00e1gba \u00e9s kir\u00e1lyaink az eg\u00e9sz magyar alf\u00f6ld\u00f6n elsz\u00f3rva le telep\u00edtett\u00e9k \u0151ket. T\u00f6megesebben II. Istv\u00e1n idej\u00e9ben, a XH-ik sz\u00e1zad elej\u00e9n k\u00f6lt\u00f6ztek be. Nagyobb telepeik Mosony, Sopron, Gy\u0151r, Feh\u00e9r \u00e9s- Csan\u00e1d megy\u00e9kben voltak ; egy ideig saj\u00e1t isp\u00e1njaik alatt \u00e9ltek, f\u0151 b\u00edr\u00f3juk pedig a n\u00e1dorisp\u00e1n vala, ut\u00f3bb r\u00e9szint a paraszt oszt\u00e1lyba s\u00fclyedve, r\u00e9szint nemes\u00edtve, de mindenk\u00e9pen beolvadtak a magyar nemzetbe. Emi\u00e9k\u00f6ket azonban m\u00e1ig is \u0151rzi a sok Beseny\u0151, Besny\u0151-f\u00e9le helyn\u00e9v. Sz. L\u00e1szl\u00f3 idej\u00e9t\u0151l kezdve a XII. sz\u00e1zad els\u0151 t\u00edz \u00e9veiben telep\u00edt tettek le a j\u00e1szok \u00e9s pal\u00f3czok, r\u00e9szint mint hadi foglyok, r\u00e9szint mint b\u00e9k\u00e9s bek\u00f6lt\u00f6z\u0151k. A j\u00e1szokat Sz. L\u00e1szl\u00f3 telep\u00edtette le a r\u00f3luk nevezett vid\u00e9ken, mikor ism\u00e9telt bet\u00f6r\u00e9seik alkalm\u00e1val leverte \u0151ket ; a pal\u00f3czok pedig j\u00f3form\u00e1n K\u00e1lm\u00e1n ut\u00f3dai alatt lassankint k\u00f6lt\u00f6ztek be az Erd\u0151s- K\u00e1rp\u00e1tokon \u00e1t \u00e9s a M\u00e1tra alj\u00e1ban telep\u00fcltek le. Kiv\u00e1lts\u00e1gos szerepre \u00e9p ez okb\u00f3l soha nem is jutottak. 2. Egy\u00e9b keletr\u0151l j\u00f6tt n\u00e9pek\u00fcl tal\u00e1ljuk m\u00e9g haz\u00e1nkban a t\u00f6rv\u00e9 nyeink \u00e1ltal oly sokszor emlegetett izmaelit\u00e1kat, kik r\u00e9szint mint keresked\u0151k elsz\u00f3rva laktak, r\u00e9szint pedig egy\u00fctt, f\u00f6ldm\u00edvel\u0151 falvakban. E mohammed vall\u00e1s\u00fa n\u00e9p sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1val nem vagyunk tiszt\u00e1ban; bolg\u00e1roknak, kaz\u00e1roknak vagy \u00e9p magyaroknak tartj\u00e1k \u0151ket. K\u00e1lm\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyei sz\u00e9tsz\u00f3r\u00e1sukra, kit\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00f6kre t\u00f6rnek \u00e9s \u00edgy beolvaszt\u00e1sukra; mib\u0151l joggal gyan\u00edthatjuk, hogy ha nem is magyarok, de rokon n\u00e9pek voltak, mert pl. a m\u00e1r ekkor nagy sz\u00e1mmal itt lev\u0151 zsid\u00f3k beolvaszt\u00e1 s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3 sincs. Az izmaelit\u00e1k be is olvadtak. 3. Az ol\u00e1hok. Eg\u00e9szen \u00e9szrev\u00e9tlen\u00fcl, de minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel a XII- dik sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9t\u0151l kezdve telep\u00fcltek le Magyarorsz\u00e1g d\u00e9lkeleti hegyes vid\u00e9kein az ol\u00e1hok, kiket mostan rom\u00e1noknak,. rumunoknak neveznek. Mint a cultura alacsony fok\u00e1n \u00e1ll\u00f3, barom teny\u00e9szt\u0151 n\u00e9p, lassank\u00e9nt n\u00e9pes\u00edtette be a hegyvid\u00e9ket, politikai szerep n\u00e9lk\u00fcl. Els\u0151 emlit\u00e9s\u00fck egy 1224-ben kiadott szabads\u00e1glev\u00e9lben fordul el\u0151. Az a v\u00e9lem\u00e9ny, hogy \u0151k az egykori Traj\u00e1n-f\u00e9le D\u00e1czia lakosai nak egyenes ut\u00f3dai, hogy a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s minden zivatar\u00e1t \u00e1t\u00e9lt autochtonok: csak oly tarthatatlan, mint a sz\u00e9kelyek v\u00e9lt h\u00fans\u00e1ga. Thr\u00e1ki\u00e1ban, a mai Rum\u00e9li\u00e1ban (Rumili ; innen nev\u00f6k : rumunok} keletkezett e nyelv \u00e9s n\u00e9p a bolg\u00e1r- szl\u00e1v hat\u00e1s alatt Traj\u00e1n idej\u00e9n\u00e9l sokkal k\u00e9s\u0151bben. A XH-ik sz\u00e1zad derek\u00e1t\u00f3l az \u0151ket elnyom\u00f3 g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1rok .ellen egyre jobb viszonyban vannak az Alduna \u00e9szaki partjain i"], [57, "51 lak\u00f3 kunokkal, hov\u00e1 ez id\u0151t\u0151l kezdnek \u00e1tsziv\u00e1rogni \u00e9s nemsok\u00e1ra Erd\u00e9lyben is felt\u0171nnek.* 2. A k\u00f6zponti hatalom Magyarorsz\u00e1gon \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1ban; K\u00e1lm\u00e1n \u00e9s Almos, II. Istv\u00e1n, II. B\u00e9la. A betelep\u00edt\u00e9sek az orsz\u00e1g j\u00f3ll\u00e9t\u00e9nek emel\u00e9se mellett a L\u00e1szl\u00f3 \u00f3s K\u00e1lm\u00e1n \u00e1ltal oly igen f\u00f6lemelt kir\u00e1lyi hatalmat is gyarap\u00edtott\u00e1k. Egyfel\u0151l n\u00f6velt\u00e9k a kir\u00e1lyt\u00f3l egyed\u00fcl f\u00fcgg\u0151 fegyveres er\u0151t, m\u00e1sfel\u0151l az eddig semmi, vagy kev\u00e9s hasznot hajt\u00f3 kir\u00e1lyi f\u00f6ldeket fogt\u00e1k m\u00fcvel\u00e9s al\u00e1. Mindezek \u00f6sszem\u00fck\u00f6d\u00e9se azt\u00e1n, hogy a XH-ik sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben oly er\u0151s a k\u00f6zponti hatalom Magyarorsz\u00e1gon, mint sehol m\u00e1sutt Eur\u00f3p\u00e1ban. Ott mindenfel\u00e9 a h\u0171 b\u00e9res urakt\u00f3l f\u00fcgg\u00f6tt a k\u00f6zponti er\u0151. A mit N\u00e9metorsz\u00e1gban egy N. Ott\u00f3, HL Henrik ideig-\u00f3r\u00e1ig f\u00f6l\u00e9p\u00edtettek, azt nyomban lerombolta a herczegek provinci\u00e1lis \u00e9rdeke. Sz\u00f6vetkeztek ezek e cz\u00e9lb\u00f3l egykoron a csehekkel, lengyelekkel, magyarokkal ; ut\u00f3bb az investitura-harczban a p\u00e1pas\u00e1ggal; miut\u00e1n pedig ez is lezajlott (1122.), akkor a welf \u00e9s stauf \u00faj nevek alatt morzsolt\u00e1k azt folyton. Francziaorsz\u00e1gban a kir\u00e1ly \u00e9pen csak primus inter pares ; Angli\u00e1ban H\u00f3d\u00edt\u00f3 Vilmos fiainak visz\u00e1 lyai gy\u00f6ng\u00edtik az atyjuk \u00e1ltal teremtett k\u00f6zponti er\u0151t ; Spanyolorsz\u00e1g nincsen ; a keleti cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g pedig palotaforradalmaival ellens\u00falyozza absolutismus\u00e1t. Oly er\u0151s a L\u00e1szl\u00f3 \u00f3s K\u00e1lm\u00e1n f\u00f6lemelte kir\u00e1lys\u00e1g, hogy szinte korl\u00e1tlan. A teljesen megv\u00e1ltozott id\u0151ket m\u00e1r K\u00e1lm\u00e1n alatt l\u00e1tjuk ; a korl\u00e1tlans\u00e1got pedig vil\u00e1gosan bizony\u00edtja K\u00e1lm\u00e1n ut\u00f3dainak : II. Istv\u00e1n-, \u00e9s II. B\u00e9l\u00e1nak uralkod\u00e1sa. K\u00e1lm\u00e1nnak ugyanis \u00c1lmos nev\u0171 \u00f6cscse, r\u00f6vidl\u00e1t\u00f3an oly szerepet akart kir\u00e1ly\u00e1val szemben j\u00e1tszani, mint min\u0151t Sz. L\u00e1szl\u00f3 el\u0151tt az *A rumun Cihac vastag k\u00f6tetben (Dictonaire d' Etyrnologie Daco-Bornane) mutatja ki, hogy az ol\u00e1h nyelvnek '-Vs-de szl\u00e1v, Vs-de g\u00f6r\u00f6g \u00e9s t\u00f6r\u00f6k, Vs-de magyar \u00e9s alb\u00e1n \u00e9s csak Vs-de latin. \u2014 Csak Anonymus tud r\u00f3luk, de semmi egykor\u00fa \u00edr\u00f3, kr\u00f3nika nem ismeri Anonymus szem\u00e9lyeit. Ha \u0151seink honfogla l\u00e1s\u00e1nak idej\u00e9ben haz\u00e1nk keleti r\u00e9szein ol\u00e1hok vannak, egyh\u00e1zzal, m\u0171velts\u00e9ggel : ezt \u00e9reznie kellene a magyar nyelvnek keleten. De a magyar nyelv minden\u00fctt csak szl\u00e1v hat\u00e1st mutat. \u2014 Ha itt vannak, \u00fagy kereszt\u00e9nyek, \u00e9s ha kereszt\u00e9 nyek, az els\u0151 sz\u00e1zad vall\u00e1sh\u00e1bor\u00faiban kir\u00e1lyaink mellett okvetlen f\u00f6l kell t\u00fcnni\u00f6k: de nem t\u0171nnek f\u00f6l. \u2014 Kr\u00f3nik\u00e1ink tudnak n\u00e9met, cseh, g\u00f6r\u00f6g, olasz hitt\u00e9r\u00edt\u0151k r\u0151l, de nem tudnak ol\u00e1h hitt\u00e9r\u00edt\u0151kr\u0151l. \u2014 Maga az ol\u00e1h irodalmi nyelv ma gyar hat\u00e1s alatt keletkezett. Erd\u00e9lyi protest\u00e1nsok \u00cdratt\u00e1k \u00e9s nyomatt\u00e1k az els\u0151 ol\u00e1h k\u00f6nyveket ; tudjuk, hogy erd\u00e9lyi fejedelmek : Bethlen G\u00e1bor \u00e9s I. E\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy \u00e1ll\u00edtott\u00e1k f\u00f6l az els\u0151 ol\u00e1h nyomd\u00e1t (cyril bet\u0171kkel), ol\u00e1h k\u00f6nyvek nyomtat\u00e1s\u00e1ra; hogy azok ford\u00edttatt\u00e1k az \u00daj -Testamentumot is ol\u00e1h nyelvre. (Hunfalvy P.) 4 *\u25a0\u25a0\u25a0"], [58, "52 \u00c1rp\u00e1d herczegek megszoktak volt. Ism\u00e9telt f\u00f6lkel\u00e9sekben a koron\u00e1ra t\u00f6rt, s\u0151t annyira vetemedett, hogy \u2014 mik\u00e9nt a kor\u00e1bbi kir\u00e1lyok! \u2014 m\u00e9g a n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rral is sz\u00f6vetkezett \u00e9s haddal rontott az orsz\u00e1gra. De ez\u00fattal m\u00e1r nem a kir\u00e1ly, hanem a tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151 bukik ; K\u00e1lm\u00e1n mindig leverte, de a b\u0171nb\u00e1n\u00f3nak meg is bocs\u00e1tott. Csakhogy \u00c1lmos nem tanult \u00e9s addig fondorkodott, m\u00edg v\u00e9gre a m\u00e1r beteges kir\u00e1ly, fi\u00e1nak \u00e9let\u00e9t is f\u00e9ltv\u00e9n t\u0151le : \u00f6t \u00e9ves \u00e1rtatlan fi\u00e1val, B\u00e9l\u00e1val egy\u00fctt megvak\u00edttat\u00e1, s\u0151t meg\u00f6let\u00e9s\u00f6ket is elrendel\u00e9. Eme k\u00e9s\u0151n megb\u00e1nt kegyetlens\u00e9g vitte sirba a nagy fejedelmet. II. Istv\u00e1n (1114 \u2014 1131.), K\u00e1lm\u00e1n fia, mint gyermek l\u00e9pett a tr\u00f3nra ; de f\u00f6ln\u00f6vekedv\u00e9n, ugyancsak zord er\u0151vel vitte a korm\u00e1nyt. Irgalmatlan bossz\u00fat \u00e1llott az engedelmess\u00e9get neki f\u00f6lmond\u00f3 nagyokon, mikor azok Kiev al\u00f3l visszat\u00e9r\u00e9sre k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k ; az \u00e9letben maradt vak \u00c1lmos mozgol\u00f3d\u00f3 p\u00e1rtja ellen pedig oly k\u00edm\u00e9letlens\u00e9ggel l\u00e9p f\u00f6l, hogy \u00c1lmos is j\u00f3nak l\u00e1tja G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gba menek\u00fclni. De az\u00e9rt tr\u00f3nja szil\u00e1rd. Istv\u00e1nnak nem voltak gyermekei, \u00c1lmos meghalt a sz\u00e1m\u0171zet\u00e9s ben, megvak\u00edtott fia, B\u00e9la, elt\u0171nt, a kir\u00e1ly pedig nagy beteg lett s \u00fagy l\u00e1tszott : kihal benne az uralkod\u00f3 csal\u00e1d. K\u00e9t hatalmas \u00far : Bors \u00e9s Iv\u00e1n f\u00f6lhaszn\u00e1lva az alkalmat, ny\u00edlt f\u00f6lkel\u00e9sben t\u00f6rekedtek a tr\u00f3nra. A f\u00f6ll\u00e1badt Istv\u00e1n azonban k\u00f6nny\u0171 szerrel leverte mindkett\u0151t; a kez\u00e9be esett Iv\u00e1nt lefejeztette, amaz pedig sz\u00e1m\u0171zet\u00e9sbe ment. Ez ut\u00f3bbi esem\u00e9nyek m\u00e9gis nagy aggodalomba ejtett\u00e9k \u00fagy a k\u00fa\u00e1lyt, mint az orsz\u00e1got. Csak most t\u0171nt ki, hogy K\u00e1lm\u00e1n tette \u00c1lmossal \u00e9s fi\u00e1val nemcsak kegyetlens\u00e9g, de nagy politikai hiba is volt. Szerencs\u00e9re, ekkor el\u0151hozta a paps\u00e1g az \u00e1ltala megmentett, eddig rejtegetett B\u00e9l\u00e1t, kit azt\u00e1n Istv\u00e1n ut\u00f3dj\u00e1v\u00e1 jel\u00f6lt \u00e9s a szerb zsup\u00e1n le\u00e1ny\u00e1val, Ilon\u00e1val, h\u00e1zas\u00edtott \u00f6ssze. Az eddig \u00fcld\u00f6z\u00f6tt kisebbs\u00e9g feje l\u00e9pett II vagy Vak B\u00e9l\u00e1 ban (1131 \u2014 1141) a tr\u00f3nra, mi nem kev\u00e9s aggodalmat kelthetett az eddig oly kem\u00e9nyen uralkodott p\u00e1rtban. Sz\u00f6rny\u0171 bosz\u00fat is \u00e1llott ama kisebbs\u00e9g eddigi szenved\u00e9sei\u00e9rt. Aradon gy\u0171lt \u00f6ssze gyan\u00fatlanul az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, melyen Ilona kir\u00e1lyn\u00e9 szavait\u00f3l f\u00f6lzudulva, megrohan t\u00e1k ama p\u00e1rt egykori tagjait, k\u00f6z\u00fcl\u00f6k 68-at a helysz\u00edn\u00e9n f\u00f6lkonczoltak, a megmenek\u00fclteknek javait pedig elkobozt\u00e1k. \u00c9s m\u00e9g az ily politik\u00e1tlan kegyetlens\u00e9g sem tudja mag\u00e1t meg b\u0151sz\u00fclni a kir\u00e1lys\u00e1gon ! Nem b\u0151sz\u00fclj a meg mag\u00e1t m\u00e9g akkor sem, mikor \u00fajabbal tet\u00e9zik. A menek\u00fcltek ugyanis Boricshoz futottak, ki K\u00e1lm\u00e1nnak h\u0171tlens\u00e9ge\u00e9rt eltasz\u00edtott m\u00e1sodik nej\u00e9t\u0151l sz\u00fcletett. Borics"], [59, "53 K\u00e1lm\u00e1n fi\u00e1nak vallotta mag\u00e1t, de Magyarorsz\u00e1gon nem hittek, b\u00e1r \u25a0 \u2014 B\u00e9la el\u0151ker\u00fclte el\u0151tt \u2014 m\u00e9g Istv\u00e1n is forgatta fej\u00e9ben a magyar koro n\u00e1ra val\u00f3 jogainak elismer\u00e9s\u00e9t. Az aradi kegyetlens\u00e9g most p\u00e1rtot teremtett a k\u00e9tes tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151nek \u00e9s Borics csakhamar lengyel hadak - kai rontott az orsz\u00e1gba (1132.). A Saj\u00f3n\u00e1l tal\u00e1lkozott B\u00e9la sereg\u00e9vel, hol \u2014 n\u00e9melyek szerint \u2014 az aradi esetnek \u00faj f\u00f6lvon\u00e1sa j\u00e1tsz\u00f3dott le 8 mindazok le\u00f6lettek, kik Borics t\u00f6rv\u00e9nyes sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak csak lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t is \u00e1ll\u00edtott\u00e1k. Mindezek dacz\u00e1ra sem ingott meg B\u00e9la kir\u00e1lys\u00e1ga : Borics \u00fagy ez\u00fattal, mint a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben tett, \u00fajabb t\u00e1mad\u00e1sa alkalm\u00e1val sem tudott valami eredm\u00e9nyre jutni. Azut\u00e1n sem zavarta semmi a kir\u00e1ly b\u00e9k\u00e9j\u00e9t; nyugodtan osztotta f\u00f6l hal\u00e1la el\u0151tt birodalm\u00e1t h\u00e1rom fia k\u00f6z\u00f6tt : G\u00e9z\u00e1nak adta a kir\u00e1lys\u00e1got, L\u00e1szl\u00f3 - nak az id\u0151k\u00f6zben megszerzett Boszni\u00e1t vagy R\u00e1m\u00e1t, Istv\u00e1nnak pedig Szer\u00e9ms\u00e9get. De nemcsak a kev\u00e9s, re\u00e1nk maradt t\u00e9ny hirdeti a kir\u00e1lynak szinte korl\u00e1tlan hatalm\u00e1t, hanem egykor\u00fa \u00e1tutaz\u00f3k is \u00e9szrevett\u00e9k. Saj\u00e1t, akkori szempontjukb\u00f3l mintegy len\u00e9z\u0151en besz\u00e9l err\u0151l az \u00e1tuta z\u00f3k egyike: Freisingi Ott\u00f3, az akkori id\u0151k legjobb t\u00f6rt\u00e9netir\u00f3ja. B\u00e1r ellens\u00e9ges \u00e9rz\u00fclet r\u00ed ki soraib\u00f3l, m\u00e9gis nincs alapunk, hogy f\u00f6ljegy z\u00e9seinek hiteless\u00e9g\u00e9t egyszer\u0171en eltagadjuk. \u00c9pen eme er\u0151s k\u00f6zponti hatalom gy\u00f6ng\u00edt\u00e9s\u00e9re ir\u00e1nyul B\u00e9la ha l\u00e1la ut\u00e1n egyfel\u0151l az alattval\u00f3k t\u00f6rekv\u00e9se, m\u00e1sfel\u0151l eme t\u00f6rekv\u00e9s f\u00f6l - haszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val kiv\u00e1lt a k\u00e9t szomsz\u00e9d cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1gnak beavatkoz\u00e1sa. Es ezek csakugyan nagy v\u00e1ltoz\u00e1sokat is okoztak. 3. Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a nyugati cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g. K\u00e1lm\u00e1n \u00f3ta H. Istv\u00e1n \u00e9s H. B\u00e9la idej\u00e9ben j\u00f3 viszonyban volt a k\u00e9t \u00e1llam; de a mint 1141-ben a kiskor\u00fa II G\u00e9za (1141\u20141161) l\u00e9pett a tr\u00f3nra, N\u00e9metorsz\u00e1gban pedig siker\u00fclt Konr\u00e1dnak a welfeket semmiv\u00e9 tennie: azonnal hajland\u00f3 volt Magyarorsz\u00e1ggal szemben III. Henrik szerep\u00e9t j\u00e1tszani. P\u00e1rtul fogta a tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151 Boricsot, ki csakhamar osztr\u00e1k seregekkel bet\u00f6rt az orsz\u00e1gba (1446.), Pozsonyt megvette, de azt\u00e1n a felz\u00fadult magyar er\u0151 a Lajt\u00e1n\u00e1l ann\u00e1l t\u00f6k\u00e9letesebben leverte \u0151t n\u00e9met seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel egyetemben.* Nem is v\u00e1llalkozott \u00faj pr\u00f3b\u00e1ra t\u00f6bb\u00e9 a cs\u00e1sz\u00e1r. Hanem mikor hat \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb (1152.) R\u0151tszak\u00e1ll\u00fa Frigyes l\u00e9 pett a n\u00e9met tr\u00f3nra, \u00e9s szem\u00e9ly\u00e9ben a stauf-welf ellent\u00e9tek kiegyen- * \u00c9rdekes ez \u00fctk\u00f6zet annyiban is, mivel m\u00e9g mindig a r\u00e9gi harczmo dorban mutatja be \u0151seinket."], [60, "54 litve, \u00fajb\u00f3l hatalmass\u00e1 emelkedett a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g : akkor a r\u00e9gi hajlam megint f\u00f6leleven\u00fclt. Alkalom is volt r\u00e1ja. II. G\u00e9za testv\u00e9rei, L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s Istv\u00e1n, b\u00e1tyjuk ellen f\u00f6ll\u00e1zadtak, de semmire sem mehetv\u00e9n : majd a keieti, majd a nyugati cs\u00e1sz\u00e1r udvar\u00e1ban koldultak kir\u00e1lyi b\u00e1tyjuk ellen t\u00e1mogat\u00e1st. Ekkor l\u00e1tjuk Istv\u00e1n herczeget Barbarossa el\u0151tt sege delmet k\u00e9rni. Frigyesnek volt is ilyen sz\u00e1ndoka, csakhogy miel\u0151tt igaz\u00e1n hozz\u00e1foghatott volna : belebonyolult az olasz \u00fcgyekbe, \u00f6ssze t\u0171z\u00f6tt HL S\u00e1ndor p\u00e1p\u00e1val s t\u00f6bb\u00e9 ezekt\u0151l \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n meg sem sza badult. Nem csak nem t\u00f6rt t\u00f6bb\u00e9 a magyar kir\u00e1ly ellen, hanem sz\u00ed vesen l\u00e1tta G\u00e9za seg\u00edts\u00e9g\u00e9t is, mint sz\u00f6vets\u00e9gese. Ut\u00f3bb sz\u00f6vets\u00e9g\u00f6k f\u00f6lbomlott, Magyarorsz\u00e1g is IH. S\u00e1ndor mell\u00e9 \u00e1llott Frigyessel szem ben, Frigyes politik\u00e1ja megbukott (Legnano 1176.), Magyarorsz\u00e1g pedig vesz\u00e9lyess\u00e9 v\u00e1lhat\u00f3 ellenfel\u00e9t\u0151l megszabadult. 4. Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a Keleti cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g. Sokkal nevezetesebb a Keleti cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1ggal folytatott \u00fcgyes-bajos dolog. E haldokl\u00f3 biro dalomnak f\u00e9nye ut\u00f3szor lobbant f\u00f6l ez id\u0151ben a Komnenosokkal, ne vezetesen pedig Manuellel. Manuel rokona volt a magyar dynasti\u00e1 nak: Sz. L\u00e1szl\u00f3nak Piroska nev\u0171 le\u00e1nya volt az anyja. E rokons\u00e1g r\u00e9v\u00e9n menek\u00fclt egykoron \u00c1lmos is II. Istv\u00e1n el\u0151l Byzantba. II. G\u00e9za idej\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nt, hogy G\u00e9za anyj\u00e1nak fiv\u00e9re, Belus herczeg, egy rendk\u00edv\u00fcl der\u00e9k ember, a kir\u00e1lynak kiskor\u00fas\u00e1g\u00e1ban gy\u00e1mja, azut\u00e1n is jobb keze : r\u00e1besz\u00e9lte Szerbia herczeget, hogy az a g\u00f6r\u00f6g fenhat\u00f3s\u00e1g helyett a magyart ismerje el. Ez m\u00e9gis t\u00f6rt\u00e9nt, hanem ugyancsak rossz id\u0151ben; Manuel haddal rontott Szerbi\u00e1ra \u00e9s meg h\u00f3dol\u00e1sra k\u00e9nyszer\u00edt\u00e9, viszonz\u00e1sul pedig elfoglalta Szer\u00e9ms\u00e9get, hozz\u00e1 Boricsot p\u00e1rtfog\u00e1s\u00e1ba v\u00e9v\u00e9n, vele Temes vid\u00e9k\u00e9t puszt\u00edttat\u00e1 (1152.). G\u00e9za ezeket azzal torolta meg, hogy \u0151 a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l viszont Manuel tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151j\u00e9t, Andronikost fogta p\u00e1rtul, haddal is t\u00e1mogat\u00e1 \u00e9s oly galib\u00e1t szerzett neki, hogy Manuel a b\u00e9ke fej\u00e9ben k\u00e9nyszer\u00fclt Szerbi\u00e1n k\u00edv\u00fcl egy\u00e9b h\u00f3d\u00edt\u00e1sait visszaadni. E kudarcz\u00e9rt Manuel nem sok\u00e1ig maradt G\u00e9z\u00e1nak ad\u00f3sa. El\u0151 sz\u00f6r is Belust \u00fcgyesen elt\u00e1vol\u00edtotta a magyar udvarb\u00f3l, azut\u00e1n pedig G\u00e9za testv\u00e9reit, mint tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151ket, most \u0151 vette p\u00e1rtfog\u00e1sba, az ifjabbnak, Istv\u00e1nnak egyik rokon\u00e1t is n\u0151\u00fcl adta. Ebb\u0151l megint ellen s\u00e9gesked\u00e9s t\u00e1madt, de nem valami nagy ; \u00fajra sz\u00e9pen kib\u00e9k\u00fcltek. G\u00e9z\u00e1nak 1161-ben t\u00f6rt\u00e9nt hal\u00e1la \u00faj fordulatot okozott. G\u00e9za legid\u0151sebb fia, III Istv\u00e1n (1161 \u2014 1173.), atyja hal\u00e1lakor csak 15 \u00e9ves volt. Vele szemben ekkor Manuel azzal \u00e1llott el\u0151, hogy a magyarokn\u00e1l nem a fi\u00fa k\u00f6veti az ap\u00e1t, hanem a testv\u00e9r s er\u0151vel"], [61, "55 k\u00e9sz\u00fclt p\u00e1rtfogoltjai, Istv\u00e1n herczeget, kir\u00e1lyiv\u00e1 tenni. A magyarok szabadkoztak, hogy \u0151k ilyesmir\u0151l nem tudnak (?), hanem azt\u00e1n m\u00e9gis \u25a0csak beleegyeztek, de sort tartva, az elhalt kir\u00e1ly id\u0151sebb fiv\u00e9r\u00e9t, L\u00e1szl\u00f3t ismert\u00e9k el kir\u00e1lynak, mire a m\u00e1r meg is koron\u00e1zott III. Istv\u00e1n Pozsonyba menek\u00fclt. II. L\u00e1szl\u00f3 azonban f\u00e9l\u00e9v m\u00falva meghalt, most elv\u00e9gre g\u00f6r\u00f6g seg\u00e9lylyel Istv\u00e1n herczeg is tr\u00f3nra jutott, mint IV. Istv\u00e1n. Ezt m\u00e1r megsokalt\u00e1k a magyarok; addig csak elt\u0171rt\u00e9k, m\u00edg a g\u00f6r\u00f6g katon\u00e1k itt voltak, de mikor azt az \u00fcgyetlens\u00e9get k\u00f6vette el, hogy kedvesked\u00e9sb\u0151l haza bocs\u00e1totta a g\u00f6r\u00f6g\u00f6ket : a nemzet f\u00f6lkerekedett s alig f\u00e9l\u00e9vi uralkod\u00e1sa ut\u00e1n mag\u00e1t is kikergette az orsz\u00e1gb\u00f3l. \u00edgy \u00fajra III. Istv\u00e1n uralkodott. Most csak az a saj\u00e1ts\u00e1gos, hogy Manuel \u00e9pen nem ind\u00edt ez\u00e9rt Magyarorsz\u00e1g ellen h\u00e1bor\u00fat, ha nem kib\u00e9k\u00fcl III. Istv\u00e1nnal, mi t\u00f6bb : r\u00e1veszi, hogy \u00f6cscs\u00e9t B\u00e9la her ceget adja neki, \u0151 f\u00f6lnevelteti, le\u00e1ny\u00e1val \u00f6sszeh\u00e1zas\u00edtja s mivel fia nincsen, ut\u00f3dj\u00e1v\u00e1 teszi. A magyar udvar beleegyezett, de alig ker\u00fclt B\u00e9la Konstantin\u00e1polyba, m\u00e1r Manuel B\u00e9l\u00e1nak \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl Dalm\u00e1ti\u00e1t k\u00e9rte kiadatni. Mivel pedig Magyarorsz\u00e1g err\u0151l tudni nem akart, ebb\u0151l \u00faj h\u00e1bor\u00fa keletkezett; \u00e9vekig eltartott a h\u00e1bor\u00fa, hanem nagy k\u00e1rt nem tettek egym\u00e1sban s az lett v\u00e9ge, hogy Dalm\u00e1tia csakugyan Manuel kezeibe ker\u00fclt, ki azt hal\u00e1l\u00e1ig (1 180.) meg is tartotta. A g\u00f6r\u00f6g bonyodalmak okai. M\u00e1ig sem vagyunk tiszt\u00e1ba e sok huza vona okaival. Az a f\u00f6ltev\u00e9s, hogy Manuel Magyarorsz\u00e1g elfoglal\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rt, nem igen \u00e1llhat meg. Ezt az egykor\u00faaknak csak \u00fagy \u00e9szre kellett volna venni\u00f6k, mint a hogy \u00e9szrevett\u00e9k N\u00e9metorsz\u00e1gnak csakugyan idev\u00e1g\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seit. Ha pedig \u00e9szrevett\u00e9k, akkor \u00e9rthetetlen az a lanyha harcz, a folytonos kib\u00e9k\u00fc l\u00e9s ; \u00e9rthetetlen, hogy oly k\u00f6nnyen elfogadj\u00e1k a koron\u00e1zott III. Istv\u00e1nnal szemben II. L\u00e1szl\u00f3t. Manuel m\u00e9g \u00e9rthetetlenebb; szinte azt mondhatn\u00f3k: hogy ez id\u0151ben ha csakugyan el akarja foglalni Magyarorsz\u00e1got, \u00fagy el is foglalhatta volna, a mint k\u00e9t kir\u00e1lyt adott is neki. Messzehat\u00f3bb tervei val\u00e1nak M\u00e1nuelnek. Ez id\u0151ben folyt \u2014 mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck \u2014 a m\u00e1sodik nagy k\u00fczde lem a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g \u00e9s p\u00e1pas\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt. Barbarossa letette III. S\u00e1ndort s ellen p\u00e1p\u00e1t \u00e1ll\u00edtott f\u00f6l; S\u00e1ndor viszont megalkot\u00e1 a lombard lig\u00e1t az egyh\u00e1z \u00e9s az olasz v\u00e1rosok f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9nek megoltalmaz\u00e1s\u00e1ra. A k\u00fczdelem hull\u00e1mai Eur\u00f3pa legnyugatibb. pontjait\u00f3l a legkeletiebbekig \u00e9rezhet\u0151k. Manuel kez\u00e9t is l\u00e1tjuk az olasz v\u00e1rosok k\u00fczdelm\u00e9ben a \u00abbarb\u00e1i\u00bb n\u00e9met ellen; Manuel birodalm\u00e1val \u25a0egy\u00fctt visszat\u00e9rne a r\u00f3mai kereszt\u00e9nys\u00e9gre s viszont a p\u00e1pas\u00e1g \u0151t ismern\u00e9 el egyed\u00fcli r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rnak. Manuel e cz\u00e9ljaira nem egy, esetleg megh\u00f3d\u00edt\u00e1s \u00c1ltal ellens\u00e9g\u00e9v\u00e9 tett, hanem egy befoly\u00e1solhat\u00f3 bar\u00e1ts\u00e1gos Magyarorsz\u00e1g kell ; nem engedheti Szerbi\u00e1t \u00e1t, s\u0151t neki sz\u00fcks\u00e9ge van Dalm\u00e1ti\u00e1ra is az Olaszorsz\u00e1g gal val\u00f3 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sek miatt. Mikor azonban Legnanon\u00e1l a cs\u00e1sz\u00e1ri politika megbukott \u00e9s Barbarossa III. S\u00e1ndorral, majd az olasz v\u00e1rosokkal is kib\u00e9k\u00fclt:"], [62, "56 azzal f\u00fcstbe mentek Manuel nagyszab\u00e1sr\u00ed tervei is. Nem is \u00ab akarja t\u00f6bb\u00e9 el foglalni \u00bb Magyarorsz\u00e1got. 5. III. B\u00e9la 1173\u20141196. A tr\u00f3nk\u00f6vetel\u00e9sek \u00e1ltal okozott bei zavarokat, Nyugatnak, Keletnek beavatkoz\u00e1s\u00e1t egy id\u0151re megakasz totta ni. B\u00e9la, III. Istv\u00e1n \u00f6cscse. B\u00e9la konstantin\u00e1polyi cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g\u00e1b\u00f3l ugyanis nem lett semmi, mert M\u00e1nuelnek id\u0151k\u00f6zben fia sz\u00fcletett, Magyarorsz\u00e1gon pedig III. Istv\u00e1n magtalanul meghalt. A f\u00f6l\u00f6slegess\u00e9 v\u00e1lt B\u00e9l\u00e1t\u00f3l szabadulni v\u00e1gy\u00f3 Manuel erre Magyarorsz\u00e1gba k\u00fcldte \u0151t,, hogy l\u00e9pjen \u0151seinek tr\u00f3nj\u00e1ra, de el\u0151zetesen megfogadtatta vele, hogy Dalm\u00e1ti\u00e1t kez\u00e9ben hagyja s a csz\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g ir\u00e1ny\u00e1ban mindig j\u00f3 indu lattal viseltetik. E fogadalomnak h\u00edre, g\u00f6r\u00f6g\u00f6s nevel\u00e9se miatt igen bizalmatlanul fogadta az orsz\u00e1g, m\u00e9g ink\u00e1bb az egyh\u00e1z. Maga az anya kir\u00e1lyn\u00e9 is i\u00edjabb fi\u00e1t, G\u00e9z\u00e1t, \u00f3hajtotta a tr\u00f3non l\u00e1tni ; az esztergomi \u00e9rsek pedig egyenesen megtagadta B\u00e9l\u00e1t\u00f3l a koron\u00e1z\u00e1st. B\u00e9la azon ban mind e neh\u00e9zs\u00e9gekkel megk\u00fczd\u00f6tt. P\u00e1pai enged\u00e9ly \u00fatj\u00e1n a. kalocsai \u00e9rsek \u00e1ltal megkoron\u00e1ztatta mag\u00e1t, mivel pedig G\u00e9za \u00e9s. p\u00e1rtja m\u00e9g ezut\u00e1n is nyugtalankodott: a p\u00e1rtot er\u0151szakkal meg semmis\u00edtette. Az anyakir\u00e1lyn\u00e9 sz\u00e1m\u0171zet\u00e9sbe ment, G\u00e9za pedig fog s\u00e1gba ker\u00fclt, honnan csak 15 \u00e9v ut\u00e1n szabadult, mikor is v\u00e9gleg el hagyta az orsz\u00e1got. Ez er\u00e9lyes f\u00f6ll\u00e9p\u00e9se megszerezte az orsz\u00e1g belnyugalm\u00e1t, mit 23 \u00e9vi orsz\u00e1gl\u00e1sa alatt nem is h\u00e1bor\u00edtott meg t\u00f6bb\u00e9 semmi. Mint a m\u0171velt Kelet neveltje, orsz\u00e1g\u00e1nak m\u0171velts\u00e9g\u00e9t iparkodott min\u00e9l ink\u00e1bb fejleszteni. Az egyh\u00e1z aggodalm\u00e1t kegye \u00e1ltal sz\u00e9toszlatta, a. t\u00f6rv\u00e9nyek szigor\u00fa alkalmaz\u00e1s\u00e1val v\u00e9dte az \u00e9let- \u00e9s vagyonbiztons\u00e1got, rendezte \u00e9s \u00edr\u00e1soss\u00e1 tette a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9st, rendezte vagy megalap\u00edtotta a kir\u00e1lyi udvari kanczell\u00e1ri\u00e1t. Keleti folytonos \u00e9rintkez\u00e9se mellett j\u00f3 viszonyban \u00e9lt Nyugattal is, de kiv\u00e1lt Francziaorsz\u00e1ggal, honnan m\u00e1sodszor n\u0151s\u00fclt. Francziaorsz\u00e1gb\u00f3l telep\u00edtette \u00e1t \u2014 mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck \u2014 a cziszterczit\u00e1kat, de ezen \u00e9rintkez\u00e9sek kapcs\u00e1n magyar ifjak is kezdett\u00e9k Francziaorsz\u00e1gnak iskol\u00e1it l\u00e1togatni, melyek ez id\u0151ben legh\u00edresebbek voltak. Mindezeknek \u00e9s a m\u00e9g egyre foly\u00f3 keresztes h\u00e1bor\u00faknak eredm\u00e9nye lett haz\u00e1nk kereskedelm\u00e9nek f\u00f6l lend\u00fcl\u00e9se. A f\u0151bb kereskedelmi vonalak az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1ban. A f\u0151bb kereske delmi vonalak, az orsz\u00e1g viszonyainak megfelel\u0151leg a Duna k\u00f6ny\u00f6k\u00e9n\u00e9l tal\u00e1l koztak. A M\u00e1tra alj\u00e1ban, a Tisza ment\u00e9n, el az Erd\u0151s-K\u00e1rp\u00e1tok szorosainak halad az \u00e9szakkeleti \u00fat; nevezetes g\u00f3czpontja : Eger. Pestt\u0151l d\u00e9lnyugatnak, a- V\u00e9rtes \u00e9s Bakony alj\u00e1ban, a Balaton \u00e9jszaki partjainak ment\u00e9ben el az Adri\u00e1nak halad mintegy az eml\u00edtett nagy \u00fatnak d\u00e9lnyugati folytat\u00e1sa, az olasz keresked\u0151"], [63, "57 v\u00e1rosokkal val\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9snek \u00fctere. A leg\u00e9l\u00e9nkebb utak azonban a Duna ment\u00e9n vannak, kiv\u00e1lt a jobbparton. B\u00e9cst\u0151l le Gy\u0151rnek, \u00e1t a V\u00e9rtesen ; Gy\u0151r k\u00f6rny\u00e9k\u00e9r\u0151l ki\u00e1gaz\u00f3lag le a Balaton keleti v\u00e9g\u00e9nek, P\u00e9csnek a \u00fagy a Duna v\u00f6lgy\u00e9be \u00e1t tal\u00e1ljuk az akkori k\u00f6zleked\u00e9s nyomait, m\u00edg egy vonal a mai d\u00e9li vas\u00fat men t\u00e9n k\u00f6ti \u00f6ssze az Adri\u00e1t Pozsonynyal, Becsesei. A Duna balpartj\u00e1n Nyitra l\u00e1t szik csom\u00f3pontnak; addig ker\u00fcl f\u00f6l a Duna balpartj\u00e1n halad\u00f3 \u00fat, hogy onn\u00e9t a folyamv\u00f6lgyek s h\u00e1g\u00f3k ment\u00e9n be\u00e1gazza az \u00c9jszaknyugati hegyvid\u00e9ket. Innen indult ki a b\u00e1nyav\u00e1rosokon (Selmecz, Besztercze), Szepess\u00e9gen el Kass\u00e1nak viv\u0151 \u00fat is. A D\u00e9lkeleti Hegyvid\u00e9ket, az orsz\u00e1g t\u00f6bbi r\u00e9szeivel \u00f6sszek\u00f6t\u0151 utaknak nyomait tal\u00e1ljuk a Szamos, a Sebes-K\u00f6r\u00f6s, de f\u0151leg a Maros ment\u00e9n, mely ut\u00f3bbib\u00f3l egy \u00e1g Szegeden \u00e1t Kalocs\u00e1nak, m\u00e1sik Csongr\u00e1don \u00e1t f\u00f6l Pestnek tartott. Az orsz\u00e1g bels\u0151 j\u00f3ll\u00e9t\u00e9nek emel\u00e9se mellett kifel\u00e9 is szerencs\u00e9sen k\u00fczk\u00f6d\u00f6tt orsz\u00e1ga \u00e9rdek\u00e9ben. \u00c9jszakkeleten Galiczi\u00e1\u00e9rt harczolt. Galiczia fel\u00e9 K\u00e1lm\u00e1n \u00f3ta l\u00e1tjuk m\u00e1r kir\u00e1lyaink figyelm\u00e9t fordulni. Kev\u00e9ss\u00e9 ismerj\u00fck a r\u00e9szleteket, f\u00e9lreismerhetlen\u00fcl csak az vil\u00e1gos, hogy ott, az Erd\u0151s-K\u00e1rp\u00e1tok alj\u00e1n, nyilv\u00e1n a gy\u00f6nge hat\u00e1rok oltal m\u00e1ra : befoly\u00e1st, el\u0151orsz\u00e1gokat igyekeznek szerezni. K\u00e1lm\u00e1n harezol ott, h\u00e1zasodik onn\u00e9t ; II. Istv\u00e1n Kievig hatol el\u0151re \u00e9s \u00e9l m\u00e1r a \u00ab Galiczia kir\u00e1lyai cz\u00edmmel; most III. B\u00e9la \u00fajra elfoglalja \u00e9s b\u00e1r k\u00f6zvetlen meg nem is tarthatta, de a magyar fenhat\u00f3s\u00e1g megmaradt. M\u00e1s h\u00e1bor\u00faja volt d\u00e9lnyugaton Velenczevel Dalm\u00e1czia birtok\u00e1\u00e9rt. Ez\u00e9rt is K\u00e1lm\u00e1n \u00f3ta csaknem minden kir\u00e1lyunknak kellett harczolnia. Alig kapcsolta ugyanis Manuel hal\u00e1la ut\u00e1n a Szer\u00e9ms\u00e9ggel Dalm\u00e1ti\u00e1t vissza, Velencze m\u00e1r is r\u00e1t\u00e1madott \u00e9s B\u00e9l\u00e1t t\u00f6bb hosszas h\u00e1bor\u00faba keverte. A h\u00e1bor\u00fak ban azonban a r\u00f6videbbet Velencze h\u00fazta: Dalm\u00e1tia Magyarorsz\u00e1g birtok\u00e1ban maradt. Tettei bizony\u00edtj\u00e1k, hogy m\u00e9g a r\u00e9gi alapon \u00e1ll\u00f3 kir\u00e1lyainknak legderekabbjai k\u00f6z\u00e9 tartozott. 6. A f\u0151\u00fari rend keletkez\u00e9se ; a paps\u00e1g nagy vil\u00e1gi hatalma. IH. B\u00e9l\u00e1nak uralkod\u00e1sa er\u0151snek mutatja a k\u00f6zponti korm\u00e1nyt, mind amellett alapj\u00e1ban al\u00e1 volt az \u00e1sva \u00e9s vele a r\u00e9gi rend ama zavaros id\u0151k \u00e1ltal, melyek az \u0151 uralkod\u00e1s\u00e1t megel\u0151zt\u00e9k. III. B\u00e9l\u00e1nak szem\u00e9 lyes nagys\u00e1ga mintegy eltakarta a roml\u00e1st, de megvolt, \u00e9s ut\u00f3dainak, fiainak gy\u00f6nge korm\u00e1nya alatt ijeszt\u0151 ar\u00e1nyokban t\u00e1rult az f\u00f6l. Az a k\u00f6zponti hatalom, mely oly k\u00edm\u00e9letlen er\u0151vel nyilv\u00e1nul II. Istv\u00e1n, II. B\u00e9la idej\u00e9ben, az voltak\u00e9pen onnan (teh\u00e1t kerek sz\u00e1mmal 1150-t\u0151l) kezdve egyre hanyatlik \u00e9s rov\u00e1s\u00e1ra a szabadok (nemesek) egys\u00e9ges rendj\u00e9ben hatalmas f\u0151\u00fari rend keletkezik, mig a m\u00e1r meglev\u0151 f\u0151papi rend, csaknem f\u00fcggetlen \u00e1ll\u00e1sra tesz szert. A f\u0151\u00fari rend keletkez\u00e9s\u00e9re vezet a sok koron\u00e1z\u00e1s ; a k\u00fclf\u00f6ldi"], [64, "58 beavatkoz\u00e1sokb\u00f3l foly\u00f3 sok h\u00e1bor\u00fa ; ide vezet a kornak ama \u2014 ok levelekben nyilv\u00e1n kimondott \u2014 alapn\u00e9zete : hogy a kir\u00e1ly az \u00e9rde meket megjutalmazni tartozik. Legf\u0151bb oka pedig a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6l\u00e9s hat\u00e1 rozatlan volta : a v\u00e1laszt\u00e1ssal vegyes \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s, melyb\u0151l \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n valamennyi baj sz\u00e1rmazott. Az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s miatt kell e kor minden uralkod\u00f3j\u00e1nak tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151kkel k\u00fczdenie (II. Istv\u00e1n \u00e9s \u00c1lmos, Bors, Iv\u00e1n ; II. B\u00e9la \u00e9s Borics ; II. G\u00e9za \u00e9s Borics, L\u00e1szl\u00f3, Istv\u00e1n ; III. Istv\u00e1n \u00e9s L\u00e1szl\u00f3, Istv\u00e1n ; III. B\u00e9la \u00e9s G\u00e9za) ; e zavarokba avatkozik Nyugat \u00e9s Kelet, ezekkel a sok harcz \u00e9s ezek ny\u00fajtj\u00e1k az alkalmat \u00e9rdemet szerezni. Az \u00e9rdemet jutalmazniuk, a k\u00fczdelmekben a nagyokat meg kell\u00e9 nyerni\u00f6k, vesztegetni\u00f6k azzal, a mit adhattak : birtokkal, kiv\u00e1lt s\u00e1ggal. El\u0151bb v\u00e1rbirtok r\u00e9szek, majd eg\u00e9sz v\u00e1rker\u00fcletek adom\u00e1nyoz tattak egyes csal\u00e1doknak ; a mit el\u0151bb a v\u00e1risp\u00e1n b\u00edrt tiszt\u00e9n\u00e9l fogva az a hatalom lassank\u00e9nt a v\u00e1rn\u00e9p, v\u00e1rjobb\u00e1gy f\u00f6l\u00f6tt egyes csal\u00e1dok kezeibe jutott \u00e9s \u00edgy egyesek saj\u00e1t hader\u0151nek lettek uraiv\u00e1. Nem kev\u00e9sbb\u00e9 voltak veszedelmesek a kiv\u00e1lts\u00e1gok, az \u00fagynevezett immuni t\u00e1sok, melyek \u00e9rtelm\u00e9ben a birtokosok \u00fari hat\u00f3s\u00e1gukat lehet\u0151leg ki terjeszteni igyekeztek mindenkire, ki csak ter\u00fclet\u00fck\u00f6n \u00e9lt. Ez immu nit\u00e1sok nem egyform\u00e1k; n\u00e9melykor azonban igazi kis kir\u00e1lyly\u00e1 tett\u00e9k birtokosukat. Kiv\u00e1lt a paps\u00e1g t\u00f6rekedik ily immunit\u00e1sok \u00e1ltal n\u00f6velni hatal m\u00e1t s egyre f\u00fcggetlenebb\u00e9 v\u00e1lni a kir\u00e1lyt\u00f3l. E f\u00fcggetlens\u00e9gre val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9s pedig ann\u00e1l veszedelmesebb volt, mert befoly\u00e1suk az \u00e1llamra n\u0151tt\u00f6n-n\u0151tt. Sz. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyei, az \u00e1llam m\u0171vel\u0151d\u00e9se, a kereszt\u00e9nys\u00e9g egyre bens\u0151bb volta, a csak im\u00e9nt behozott \u00edr\u00e1sos t\u00f6r v\u00e9nykez\u00e9s mind-mind els\u0151 sorban az \u0151 javukra v\u00e1lt, hisz \u0151k voltak a nemzetnek tan\u00edt\u00f3i, vezet\u0151i, \u00edr\u00e1stud\u00f3i \u00e9s e m\u0171velts\u00e9gi els\u0151s\u00e9ghez j\u00e1rult m\u00e9g a nagy egyh\u00e1zi vagyon. Papokat l\u00e1tunk a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kekn\u00e9l, a k\u00e1ptalanok el\u0151tt t\u00f6rt\u00e9nnek az isten\u00edt\u00e9letek, el\u0151tt\u00fck k\u00f6ttetnek az \u00edr\u00e1 sos egyess\u00e9gek, birtokba iktatnak, az okm\u00e1nyokat biztos helyeiken \u0151k \u0151rzik. Papok b\u00e9k\u00e9ltetik a k\u00fczd\u0151 fejedelmeket, papok az \u00cdr\u00f3de\u00e1kok, a gy\u00f3ntatok : sz\u00f3val \u00e1thatj\u00e1k a n\u00e9p minden r\u00e9teg\u00e9t. \u00edgy alak\u00fai meg t\u00e9nyleg el\u0151bb, mint n\u00e9vleg a t\u00e1rsadalmi oszt\u00e1 lyokban beillesztve lett volna : a f\u0151papi \u00e9s f\u0151\u00fari rendben a birtok aristokratia. (Egyh\u00e1ziak : pradati : a vil\u00e1giak : jobagiones. barones, comites, potentes neveken). Ezzel bizonyos h\u00fcb\u00e9ries elem jutott a ma gyar t\u00e1rsadalomba, annak jogaival, de nem k\u00f6telmeivel : ez\u00e9rt hatott bomlaszt\u00f3lag a Sz. Istv\u00e1n-f\u00e9le szervezet\u0171 rendszerre. Hat\u00e1suk alatt pusztul a kezeik k\u00f6z\u00e9 jutott v\u00e1rjobb\u00e1gys\u00e1g, elvonj\u00e1k azt a fegyver-"], [65, "59 visel\u00e9st\u0151l \u00e9s f\u00f6ldes\u00fari jobb\u00e1gygy\u00e1 igyekeznek tenni ; megt\u00e1madj\u00e1k a kis birtokos, de vel\u0151k egyenl\u0151 jog\u00fa szabad embert, jogaib\u00f3l kiforgatni, az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sb\u0151l kiz\u00e1rni t\u00f6rekszenek. Kifel\u00e9 rohamosan hanyatlik az orsz\u00e1g tekint\u00e9lye, hisz a v\u00e1rjobb\u00e1gyok tizei, sz\u00e1zai helyett ezut\u00e1n \u25a0csak egy-egy f\u0151\u00far \u00e1ll ki; otthon pedig a mi hatalom van, azon -osztozkodik az olygarchia a kir\u00e1lys\u00e1ggal. 7 A p\u00e1pas\u00e1g befoly\u00e1sa ; a kir\u00e1lyi hatalom elhanyatl\u00e1sa. Menn\u00e9l jobban gy\u00f6ng\u00fclt a kir\u00e1lys\u00e1g a v\u00e1rbirtokok t\u00e9kozl\u00e1s\u00e1nak k\u00f6 vetkezt\u00e9ben; menn\u00e9l ink\u00e1bb szabadult t\u0151le a paps\u00e1g immunit\u00e1saival: ann\u00e1l veszedelmesebb\u00e9 lett a p\u00e1pas\u00e1gnak ama t\u00f6rekv\u00e9se, hogy mint minden\u00fctt, \u00fagy n\u00e1lunk is mag\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u0151v\u00e9 tegye az egyh\u00e1zat s ez \u00faton a vil\u00e1gi hatalmat is. Ez id\u0151 a p\u00e1pai hatalom tet\u0151kora, a mikor oly l\u00e1ngelmek uralkodtak, min\u0151 VII. Gergely, III. S\u00e1ndor, III. Incze. M\u00e1r K\u00e1lm\u00e1n lemond az investitur\u00e1r\u00f3l, II. G\u00e9za a kinevez\u00e9s, elmozd\u00ed t\u00e1s jog\u00e1r\u00f3l ; a szerzetesrendek egyenesen a szent sz\u00e9k al\u00e1 ker\u00fclnek, a p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k annak alattval\u00f3i lesznek, III. B\u00e9la pedig fogadalmat tesz a Szentf\u00f6ldre kereszteshadj\u00e1ratot vezetni. Minden ir\u00e1nyban v\u00e9gtelen sokat rontott azut\u00e1n III. B\u00e9la fiainak : Imr\u00e9nek \u00e9s Endr\u00e9nek egym\u00e1ssal val\u00f3 visz\u00e1lykod\u00e1sa. Imre k\u00f6vette atyj\u00e1t az uralkod\u00e1sban (1196 \u2014 1204), Endr\u00e9nek pedig a kir\u00e1lyi atya t\u00f6m\u00e9rdek kincset hagyott h\u00e1tra, hogy keresztfogad\u00e1s\u00e1t helyette telje s\u00edtse. Endre azonban a kincsen gy\u0171jt\u00f6tt sereggel ism\u00e9telve b\u00e1tyj\u00e1t t\u00e1madta meg \u00e9s b\u00e1r k\u00e9t \u00edzben leveretett, de harmadszorra \u00fagy meg szaporodott p\u00e1rtja, hogy a Dr\u00e1v\u00e1n\u00e1l serege fel\u00fclmulta a szemben \u00e1ll\u00f3 kir\u00e1lyiakat. Imre b\u00e1tor fell\u00e9p\u00e9se \u00e9s vessz\u0151je m\u00e9g akkor is megment\u00e9 ugyan a kir\u00e1lyt a buk\u00e1st\u00f3l, s Endr\u00e9t juttat\u00e1 fogs\u00e1gba : hanem az\u00e9rt e Dr\u00e1va mell\u00e9ki jelenet csak f\u00e9nyes nyugati \u00e9g, melynek napja \u2014 a hatalom \u2014 m\u00e1r le\u00e1ldozott. A k\u00e9t testv\u00e9rnek e k\u00fczdelmei utat nyitottak a p\u00e1pas\u00e1g tov\u00e1bbi beavatkoz\u00e1s\u00e1nak. III. Incze belesz\u00f3l az orsz\u00e1g bel\u00fcgyeibe, keresztes h\u00e1bor\u00fa vezet\u00e9s\u00e9re veszi r\u00e1 a verseng\u0151 testv\u00e9reket, mialatt az orsz\u00e1got az osztr\u00e1k herczeg korm\u00e1nyozn\u00e1 ! (v\u00e9ge az lett, hogy egyik sem ment el). Imre, \u00f6cscse ellen a p\u00e1p\u00e1ban keresi t\u00e1masz\u00e1t s ez\u00e9rt a p\u00e1pai welf p\u00e1rt \u00e9rdek\u00e9ben Hohenstaufi F\u00fcl\u00f6p ellen harczol N\u00e9metorsz\u00e1gban, v\u00e9gre pedig Incze enged\u00e9ly\u00e9t k\u00e9ri ki fi\u00e1nak, a gyermek L\u00e1szl\u00f3nak (III AL\u00e1szl\u00d3) megkoron\u00e1zhat\u00e1s\u00e1ra ! \u00edgy van veszend\u0151ben a kir\u00e1lys\u00e1g mindk\u00e9t t\u00e1masza: a v\u00e1r birtokok \u00e9s az egyh\u00e1z. Amannak pazarl\u00e1sa a f\u0151\u00fari csal\u00e1dokt\u00f3l, az olygarchi\u00e1t\u00f3l tette f\u00fcgg\u0151v\u00e9 ; emez immunit\u00e1s\u00e1val kisiklik kezei k\u00f6-"], [66, "60 z\u00f6l, a p\u00e1pas\u00e1g al\u00e1 jut s vele r\u00e1ntja a kir\u00e1lys\u00e1got is, mely \u00e1rny\u00e9k hatalomm\u00e1 v\u00e1lik. 8. Az orsz\u00e1g \u00e1llapota az aranybulla hozatal\u00e1nak idej\u00e9ben. Imre hal\u00e1los \u00e1gy\u00e1n kiszabad\u00edt\u00e1 fogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l Endre \u00f6cscs\u00e9t, \u0151t t\u00e9v\u00e9 m\u00e1r koron\u00e1zott fi\u00e1nak gy\u00e1mj\u00e1v\u00e1 \u00f3s az orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3j\u00e1v\u00e1. De alig hunyta le szemeit (1204.), m\u00e1r a gy\u00e1m a korona ut\u00e1n ny\u00falt \u00e9s Ma gyarorsz\u00e1g \u00faj polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fanak k\u00fcsz\u00f6b\u00e9n \u00e1llott. Szerencs\u00e9re L\u00e1szl\u00f3 meghalt \u00e9s \u00edgy v\u00e9gre II. Endre jutott az annyira \u00e1h\u00edtott tr\u00f3nra (1204\u20141235.). Sz\u00e1zszorta er\u0151sebb jellemnek is dolgot adott volna ama viszo nyok k\u00f6z\u00f6tt a meg\u00e1ll\u00e1s, Endre pedig gy\u00f6nge volt \u00e9s mindenben ura lomv\u00e1gy\u00f3 nej\u00e9nek, Gertr\u00fadnak b\u00e1bja. Gertr\u00fad p\u00e1rtul fogta az orsz\u00e1gba h\u00edvott rokonait, az idegeneket, \u00e9s a jobbak boszus\u00e1g\u00e1ra nagy birtokkal hivatalokkal gazdag\u00edtotta \u0151ket. Tudatlan \u00f6cscse: Berthold kalocsai \u00e9rsek lett, majd Horv\u00e1t-Dalm\u00e1tor3z\u00e1gok b\u00e1nja, s\u0151t erd\u00e9lyi vajda, b\u00e1cs bodrogi f\u0151isp\u00e1n. Az orsz\u00e1g v\u00e9gtelen\u00fcl szeg\u00e9ny volt, a kir\u00e1ly v\u00e1rbir tokokat adogatott el, de az\u00e9rt Gertr\u00fad pazar udvart tartott s l\u00e1ny\u00e1t \u2014 Szt. Erzs\u00e9betet \u2014 oly kelengy\u00e9vel h\u00e1zas\u00edt\u00e1 ki, mely a legragyog\u00f3bb k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt is szemet sz\u00fart volna. Erk\u00f6lcstelens\u00e9g honol nem csak a vil\u00e1gi hatalmasokn\u00e1l, az egyh\u00e1zban, de beszenynyezi a tr\u00f3nt is. Az olygarch\u00e1k rakoncz\u00e1tlankod\u00e1sainak a t\u0151l\u00fck f\u00fcgg\u0151 kir\u00e1ly nem tud g\u00e1tat vetni; szabadon fosztj\u00e1k meg ezek a kez\u00fck \u00fcgy\u00e9be ker\u00fcl\u0151 v\u00e1r jobb\u00e1gys\u00e1got jogait\u00f3l, elnyomj\u00e1k a k\u00f6znemest, v\u00e9gre \u00f6sszeesk\u00fcsznek a kir\u00e1lyi csal\u00e1d ellen, a kir\u00e1lyn\u00e9t meg\u00f6lik s a berezegek csak alig mene k\u00fclhetnek. Oly gy\u00f6nge a kir\u00e1lys\u00e1g, hogy a borzaszt\u00f3 s\u00e9relmet is alig meri b\u00fcntetni. E gy\u00f6nge hatalomnak is megadj\u00e1k a kegyelemd\u00f6f\u00e9st a Galiczi\u00e1 ban viselt h\u00e1bor\u00fak \u00e9s a kereszteshadj\u00e1rat. Galiczi\u00e1ban kev\u00e9s sikert \u00e9rt, keresztes h\u00e1bor\u00faj\u00e1val pedig semmit, de \u00e1rtani ann\u00e1l t\u00f6bbet \u00e1rtottak. \u00edgy keresztes hadj\u00e1ratakor m\u00e1r hadainak gy\u0171jt\u00e9s\u00e9re k\u00e9t k\u00e9zzel paza rolta a meglev\u0151 birtokokat, a lucrum camerseval megrontotta a p\u00e9nz forgalmat, a k\u00f6zj\u00f6vedelmeket izmaelit\u00e1knak \u00e9s zsid\u00f3knak b\u00e9rbe adta, hozz\u00e1ny\u00falt a templomi kincsekhez s v\u00e9gre Z\u00e1r\u00e1t \u00e1tengedte Velencz\u00e9 nek. A m\u00edg pedig t\u00e1vol volt, az orsz\u00e1gban teljes fejetlens\u00e9g uralkodott \u00e9s oly er\u0151szakoskod\u00e1s, mely k\u00e9ts\u00e9gbeejtette a boldogtalan als\u00f3bb n\u00e9p oszt\u00e1lyokat. Mindezeket maga Endre keservesen panaszolja el vissza t\u00e9rte ut\u00e1n a p\u00e1p\u00e1hoz \u00edrt level\u00e9ben, de b\u00e1r ismeri a bajokat, azok forr\u00e1 sait : seg\u00edteni nem tud, a roml\u00e1s csak n\u00f6vekedik. 9. Az aranybulla 1222. A sok martal\u00f3cz k\u00f6z\u00f6tt azonban van-"], [67, "61 nak j\u00f3k is, kik nem tudt\u00e1k elviselni haz\u00e1juk roml\u00e1s\u00e1t s igyekeztek bajait orvosolni. Ugolin, a kalocsai \u00e9rsek, tov\u00e1bb\u00e1 Endr\u00e9nek m\u00e1r meg koron\u00e1zott fia, B\u00e9la, magasodnak ki e jelesek k\u00f6z\u00fcl, kik maguk k\u00f6r\u00e9 csoportos\u00edtj\u00e1k mindazokat, kiket az olygarchia \u00e9s az annak hatalm\u00e1ba ker\u00fclt korl\u00e1tlan kir\u00e1lys\u00e1g l\u00e9tel\u00f6kben fenyegetett. Nemzeti p\u00e1rtnak mondhatjuk, mert kiv\u00e1l\u00f3an a nemzet z\u00f6m\u00e9t tev\u0151 k\u00f6znemess\u00e9get fog lalta mag\u00e1ban. E p\u00e1rt el\u00e9rte azt, hogy kir\u00e1lyi rendelet parancsolta a jogtalanul elfoglalt, \u00e9rdemtelen\u00fcl eladom\u00e1nyozott v\u00e1rjavak vissza ad\u00e1s\u00e1t \u00e9s B\u00e9la hozz\u00e1 is fogott a rendelet v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1hz. Az \u00e9rdekelt nagybirtokosok azonban ellenszeg\u00fcltek, a kez\u00fckben tartott kir\u00e1ly nev\u00e9vel takar\u00f3dztak s m\u00e1r-m\u00e1r harczra ker\u00fclt a dolog, mikor v\u00e9gre Endre elhat\u00e1rozta mag\u00e1t a nemzeti p\u00e1rtt\u00f3l a bajok orvosl\u00e1sa v\u00e9gett annyira s\u00fcrgetett orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s megtart\u00e1s\u00e1ra 1222-ben. Az 1222-ben tartott ors\u00e1ggy\u00fcl\u00e9sen hozatott az aranybulla, egy ir\u00e1sos egyess\u00f3g, melylyel a nagy zavaroknak v\u00e9get akarnak vetni, meghat\u00e1rozv\u00e1n \u00fagy a kir\u00e1lynak, mint az alattval\u00f3knak jog\u00e1t, k\u00f6teles s\u00e9g\u00e9t, \u00edgy lett az aranybulla alkotm\u00e1nyunknak igazi alapk\u00f6ve. Minden \u00abzt megel\u0151z\u0151, \u00fagynevezett \u00ab alkotm\u00e1nyos \u00bb \u00e9lethez, annak alapt\u00f6r v\u00e9nyeihez, elkezdve a N\u00e9vtelen V\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s\u00e9n : sz\u00f3 f\u00e9r ; az arany bull\u00e1t\u00f3l az alkotm\u00e1nyos \u00e9let t\u00e9ny. Csak is egy eur\u00f3pai nemzet el\u0151z\u00f6tt meg benn\u00fcnket, az angol az \u0151 magna chart\u00e1j\u00e1val (1215.); a t\u00f6bbi messze elmaradt. Mik\u00e9nt az angol magna charta, a mi aranybull\u00e1nk sem valami rendszeres alkotm\u00e1ny, hanem els\u0151 sorban azon id\u0151k vissza\u00e9l\u00e9seinek orvosl\u00e1sa. Tartalm\u00e1t tekintve h\u00e1rmas f\u0151ir\u00e1nya \u00f6tlik szem\u00fcnkbe : a megin gatott r\u00e9gi rendszer (a Szt. Istv\u00e1n-f\u00e9le kir\u00e1lys\u00e1g) fentart\u00e1sa; a ki r\u00e1lyi hatalom emel\u00e9se \u00e9s megszor\u00edt\u00e1sa ; a nemesi szabads\u00e1gok meg \u00e1llap\u00edt\u00e1sa. A r\u00e9gi rendszer fentart\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekednek, mid\u0151n kimondj\u00e1k: hogy eg\u00e9sz v\u00e1rmegy\u00e9k \u00e9s m\u00e1s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok \u00f6r\u00f6k birtokul nem adom\u00e1 nyozhatok (16. tcz.); hogy az isp\u00e1nok el\u00e9gedjenek meg tiszt\u00f6k j\u00f6ve delm\u00e9vel, \u00e9s hogy a v\u00e1rf\u00f6ldek j\u00f6vedelm\u00e9nek a/3-da, a v\u00e1mok a kir\u00e1ly\u00e9 (29.) ; hogy a v\u00e1rjobb\u00e1gyok maradjanak meg a Szt. Istv\u00e1nt\u00f3l nyert szabads\u00e1gukban (19.); hogy a v\u00e1rmegye n\u00e9p\u00e9t megront\u00f3 isp\u00e1n hiva tal\u00e1t\u00f3l megfosztatik (14.); tov\u00e1bb\u00e1 hogy a v\u00e1risp\u00e1nok udvarb\u00edr\u00e1ja csak a v\u00e1rn\u00e9p f\u00f6l\u00f6tt b\u00edr\u00e1skodhatik (5.). Emelik \u00e9s egy\u00fattal meg is szor\u00edtj\u00e1k a kir\u00e1lyi hatalmat a m\u00e1r em l\u00edtett 16. \u00e9s 29-ik tczkeken k\u00edv\u00fcl, mid\u0151n kimondj\u00e1k: hogy \u00e9venk\u00e9nt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tartand\u00f3 (1.); hogy ellen\u0151rz\u0151je a n\u00e1dor (31.) \u00e9s v\u00e9gre,"], [68, "62 hogyha nemzetnek fegyverrel is joga van szabads\u00e1g\u00e1t megv\u00e9del mezni. (31.) A nemesi szabads\u00e1gok alapj\u00e1t vetik meg, mid\u0151n kimondj\u00e1k : hogy r\u00e9szt vehet az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken (1.); hogy ad\u00f3mentes (3.); hogy csak nemes viselheti a f\u00f6tiszts\u00e9geket (24.); hogy f\u00f6l\u00f6tte csak a kir\u00e1ly \u00e9s n\u00e1dora b\u00edr\u00e1skodhat (5.) ; hogy t\u00f6rv\u00e9nyes elmaraszt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl elfogni nem szabad (2.); hogy birtok\u00e1r\u00f3l szabadon rendelkezhet (4.) \u00e9s v\u00e9gre hogy honv\u00e9delmi k\u00f6teless\u00e9get teljes\u00edteni csak az orsz\u00e1g hat\u00e1rain bel\u00fcl tartozik (7.). 10. K\u00eds\u00e9rletek a kir\u00e1lyi hatalomnak \u00e9s r\u00e9gi rendnek vissza \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Az aranv bulla hat\u00e1rozatainak v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ra, de kiv\u00e1lt az. elpazarolt v\u00e1rbirtokok visszav\u00e9tel\u00e9re ir\u00e1nyult 1222 ut\u00e1n B\u00e9l\u00e1nak, a nemzeti p\u00e1rtvez\u00e9rnek minden gondja. Kir\u00e1lyi atyj\u00e1t, tov\u00e1bb\u00e1 K\u00e1lm\u00e1n nev\u0171 \u00f6cscs\u00e9t a tervnek megnyerte, a p\u00e1pa is erre \u00f6szt\u00f6n\u00f6zte, a j\u00f3k pedig eg\u00e9sz buzgalommal t\u00e1mogatt\u00e1k. Mint v\u00e1dl\u00f3 \u00e9s b\u00edr\u00f3 egy szem\u00e9ly ben, orsz\u00e1gszerte megvizsg\u00e1lta az adom\u00e1nyleveleket, ki\u00e9 rendben nem volt : att\u00f3l birtok\u00e1t irgalmatlanul elvette. Az elkeseredett olygarch\u00e1k mindent elk\u00f6vettek, hogy B\u00e9la elj\u00e1r\u00e1s\u00e1nak v\u00e9gett vessenek. \u00d6ssze vesz\u00edtett\u00e9k atyj\u00e1val, az \u00f6reg kir\u00e1lyt az \u00abifjabb kir\u00e1lylyab, de B\u00e9la tal\u00e1lt m\u00f3dot, hogy atyj\u00e1val \u00fajb\u00f3l kib\u00e9k\u00fclj\u00f6n; akkor azt\u00e1n \u00f6sszeesk\u00fcd tek a kir\u00e1lyok \u00e9lete ellen, s\u0151t II. Frigyes n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rt k\u00edn\u00e1lt\u00e1k meg a koron\u00e1val : ez meg kitud\u00f3dott \u00e9s az \u00f6sszeesk\u00fcv\u0151k r\u00e9m\u00edt\u0151en b\u0171nh\u0151dtek. Minden veszve l\u00e1tszott r\u00e1juk n\u00e9zve B\u00e9la er\u00f3ly\u00e9vel szemben. Endre gy\u00f6nges\u00e9ge azonban \u00fajra t\u00f6nkretette B\u00e9la sikereit, Endre belef\u00e1radt a k\u00fczdelmekbe ann\u00e1l ink\u00e1bb : mert egy csap\u00e1ssal nem sike r\u00fclt a kincst\u00e1rt megt\u00f6lteni, nem siker\u00fclt p\u00e1r \u00e9v alatt \u00e9vtizedek hib\u00e1 j\u00e1t j\u00f3v\u00e1 tenni. \u00dajb\u00f3l az olygarch\u00e1k hat\u00e1sa al\u00e1 ker\u00fclt, rossz tan\u00e1cs ad\u00f3ira hallgatott s ezzel a r\u00e9gi bajok, vissza\u00e9l\u00e9sek megint napirenden voltak. Nem seg\u00edtett a dolgon az, hogy aranybull\u00e1j\u00e1t \u00fajra kiadta (1231.); nem seg\u00edtett az aranybulla m\u00f3dos\u00edtott \u00e9rtelm\u00e9ben az orsz\u00e1g nak \u00e1tok al\u00e1 vet\u00e9se (1232.) ; Endre hal\u00e1l\u00e1ig az maradt, mi mindig volt: gy\u00f6nge \u00e9s k\u00f6nnyelm\u0171. 1235-ben elv\u00e9gre IV. B\u00e9la (1235\u20141270) l\u00e9pett a tr\u00f3nra. Meg d\u00f6bbent\u0151 er\u00e9lylyel ragadta meg a korm\u00e1nyt. Irt\u00f3zatos bosz\u00fat vett aty j\u00e1nak rossz lelk\u0171 tan\u00e1csad\u00f3in ; m\u00e1gly\u00e1ra rakatta a tan\u00e1csurak sz\u00e9keit s k\u00fcl\u00f6n v\u00e9gz\u00e9sben kimondotta minden f\u00f6l\u00f6sleges adom\u00e1nynak vissza v\u00e9tel\u00e9t. K\u00edm\u00e9letlen szigora, t\u00falbuzgalma oly el\u00e9gedetlens\u00e9get sz\u00fclt csakhamar, hogy sokan Babenbergi Frigyes osztr\u00e1k herczeget h\u00edvt\u00e1k"], [69, "63 be a gy\u0171l\u00f6lt kir\u00e1ly ellen. B\u00e9la azonban t\u00f6nkreverte a p\u00e1rtosokat Frigyessel egyetemben \u00e9s haladt a maga cz\u00e9lja fel\u00e9. Mindent f\u00f6lforgatott, B\u00e9l\u00e1nak minden t\u00f6rekv\u00e9seit semmiv\u00e9 tette egy v\u00e1ratlan csap\u00e1s : a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s. A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i. E korszak szinte a legnevezetesebb nemzet\u00fcnk t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9ben. Eme sz\u00e1zadok alatt lett n\u00e9p\u00fcnk eur\u00f3paiv\u00e1, kereszt\u00e9nyny\u00e9, monar chicuss\u00e1 \u00e9s \u2014 nemzett\u00e9 ; minden k\u00f6vetkez\u0151 id\u0151kben csak fejlesztette, v\u00e9delmezte azokat az alapokat, miket e korban lerakott. E nagy jelent\u0151s\u00e9g\u0171 esem\u00e9nyek azonban belesem\u00e9nyek, sokkal kev\u00e9sb\u00e9 \u00e9rin tett\u00e9k a k\u00fclf\u00f6ldet, mint az el\u0151z\u0151 kor esem\u00e9nyei. Innen, hogy e kor k\u00fatf\u0151in\u00e9l a belf\u00f6ldiek l\u00e9pnek el\u0151t\u00e9rbe, a k\u00fclf\u00f6ldiek pedig az el\u0151z\u0151 kor\u00e9in\u00e1l sokkal fukarabbak. Ezek k\u00f6vetkezm\u00e9nye megint ama hom\u00e1ly, mely nagy \u00e1talakul\u00e1sunkat f\u00f6di s a melyet t\u00e1n soha sem is oszlat hatunk el. I. Hazalak. 1. Forr\u00e1saink k\u00f6zt els\u0151 sorban eml\u00edtend\u0151k e sz\u00e1zadok magyar szentjeir\u0151l fenmaradt legend\u00e1ink. Nagy szerencs\u00e9nk, hogy szentjeink egy\u00fattal kiv\u00e1l\u00f3 \u00e1ll\u00e1s\u00fa f\u00e9rfiak voltak, \u00edgy azt\u00e1n legend\u00e1ik telv\u00e9k or sz\u00e1gos \u00e9rdek\u0171 dolgokkal, miket b\u00e1r mell\u00e9kesen \u00e9rintenek, de \u00e9p ez\u00e9rt ann\u00e1l hitelesebbek. Kiv\u00e1l\u00f3 legend\u00e1k a Szt.-Istvdnr\u00f3l \u00e9s Szt.-Gell\u00e9rtx\u00f6l sz\u00f3l\u00f3k; kisebb \u00e9rt\u00e9 k\u0171ek Sz.-Imre, Sz.-L\u00e1szl\u00f3, Zoerard \u00e9s Benedek \u00e9letrajzai \u00e9s Sz. -Margit legend\u00e1ja. Sz.-Istv\u00e1nr\u00f3l h\u00e1rom is van : Hartvik\u00e9, a Leg. major \u00e9s minor, k\u00f6z\u00fcl\u00fck az els\u0151 az eredeti \u00e9s Sz.- Gell\u00e9rt\u00e9vel, Imr\u00e9\u00e9vel a szentt\u00e9 avat\u00e1s alkalm\u00e1val keletkeztek Sz.-L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n idej\u00e9ben. Hartvik idegen volt, de Gell\u00e9rt\u00e9t j\u00f3form\u00e1n Csan\u00e1di pap \u00edrta. Zoerard \u00e9s Benedek \u00e9letrajzait Sz.-Gell\u00e9rt kort\u00e1rsa, egy magyar (Maurus) f\u0151pap \u00edrta ; L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s Margit legend\u00e1i a XHI. \u00e9s XIV. sz\u00e1 zadb\u00f3l val\u00f3k. 2. A \u00abNemzeti Kr\u00f3nik\u00e1n. Vagy 14 r\u00f6videbb-hosszabb kr\u00f3nika maradt r\u00e1nk a r\u00e9gm\u00falt id\u0151kb\u0151l mint legeredetibb term\u00e9sei a magyar szellemnek. E kr\u00f3nik\u00e1k egy p\u00e1rnak kiv\u00e9tel\u00e9vel (K\u00e9zai, Anonymus) mai alakjukban val\u00f3 eredet\u00f6ket mind az Anjou korbeli nagy nemzeti len d\u00fcletnek k\u00f6sz\u00f6nhetik. A legt\u00f6bbje egy k\u00f6z\u00f6s eredetre mutat vissza : ez az \u00fagynevezett \"Nemzeti Kr\u00f3nik\u00e1n. Sz\u00e1munkra ez elveszett, de a"], [70, "64 kr\u00f3nik\u00e1kb\u00f3l reconstru\u00e1lhat\u00f3. Legh\u00edvebbben a budai minorita kr\u00f3nika tartotta f\u00f6nn. 1150\u201460 k\u00f6z\u00e9 kell tenn\u00fcnk a magyar kir\u00e1lyok t\u00f6rt\u00e9neti traditi\u00f3j\u00e1nak emez els\u0151 b\u0151 le\u00edr\u00e1s\u00e1t, minden esetre m\u00e9g r\u00e9gibb f\u00f6ljegyz\u00e9sek alapj\u00e1n. Tud\u00f3s sz\u00ednezet\u0171 az els\u0151 k\u00f6nyv, melyben sz\u00e1rmaz\u00e1sunkr\u00f3l, a hunokr\u00f3l \u00e9s Attil\u00e1r\u00f3l, mint nemzeti h\u0151sr\u0151l besz\u00e9l; m\u00e1r ann\u00e1l n\u00e9piesebb zamat\u00fa a 2-ik, mely a magyarok kiv\u00e1ndorl\u00e1s\u00e1t adja el\u0151, j\u00f3form\u00e1n m\u00e1s szerz\u0151 toll\u00e1b\u00f3l. Az els\u0151 kir\u00e1 lyokn\u00e1l nem igen \u00e1ll a maga l\u00e1b\u00e1n, de I. B\u00e9l\u00e1t\u00f3l kezdve megsz\u0171nik ez ; egyre b\u0151v\u00fcl a nemzeti hagyom\u00e1ny ; monda, t\u00f6rt\u00e9net egy n\u00e9pies elbesz\u00e9l\u00e9sben olvad \u00f6ssze. Egyszer\u0171 elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9ben gy\u00f6ny\u00f6r\u0171en kidomborodnak t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk alak jai, k\u00e9p\u00e9t nyerj\u00fck nemzet\u00fcnk kezd\u0151d\u0151 \u00e9s fejl\u0151d\u0151 m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek. 3. Minden legend\u00e1n\u00e1l, kr\u00f3nik\u00e1n\u00e1l megb\u00edzhat\u00f3bb forr\u00e1saink m\u00e1r e korra a t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s oklevelek. A t\u00f6rv\u00e9nyek, mert a t\u00e9nyleges \u00e1lla potok szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekednek ; az oklevelek, mert nem t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1si cz\u00e9lb\u00f3l adattak ki. Eme korb\u00f3l Sz. Istv\u00e1n-, Sz. L\u00e1szl\u00f3-, K\u00e1lm\u00e1nt\u00f3l maradtak re\u00e1nk t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s r\u00e1nk maradt a II. Endre idej\u00e9ben hozott aranybulla. A bull\u00e1n k\u00edv\u00fcl a t\u00f6rv\u00e9nyek k\u00f6nyvekre osztv\u00e1k (Sz. Istv\u00e1n 2, Sz. L\u00e1szl\u00f3 3, K\u00e1lm\u00e1n 2). Nem teljesek, eredetiben egy sincs meg, az sem bizonyos, hogy mind azokt\u00f3l a kir\u00e1lyokt\u00f3l sz\u00e1rmazik-e, a kiknek tulajdon\u00edtj\u00e1k. Az aranybulla 7 eredetije szint\u00e9n elveszett, de k\u00e9s\u0151bbi meger\u0151s\u00edt\u00e9sek, \u00e1tiratok teljes hiteless\u00e9ggel fentartott\u00e1k. Legr\u00e9gibb \u00e1tirata 1318-b\u00f3l val\u00f3. T\u00f6rv\u00e9nyeinkre n\u00e9zve \u00e1ltal\u00e1n megjegyzend\u0151 : hogy azok gy\u0171jte m\u00e9nye a Corpus Juris. De egyfel\u0151l rendeletek is vannak benne, m\u00e1s fel\u0151l igen sok hi\u00e1nyzik. Ezeket kiv\u00e1lt Kovachich kutatta f\u00f6d \u00e9s adta ki t\u00f6bb rendbeli munk\u00e1ban. K\u00f6zt\u00fck f\u0151 a \u00abVestigia Comitiorum apud hungarost) 3 p\u00f3tk\u00f6tet\u00e9vel. De az\u00e9rt m\u00e9g m\u00e1s is van; \u00edgy az itt nevezett Istv\u00e1n, L\u00e1szl\u00f3, K\u00e1lm\u00e1n-f\u00e9l\u00e9knek legteljesebb gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9t Endlicher \u00e9s Wenzel adj\u00e1k. Kimer\u00edthetlen forr\u00e1st ny\u00fajtnak az oklevelek, ez\u00e9rt gy\u00fcjt\u00e9s\u00f6ket m\u00e1r r\u00e9gen megkezdett\u00e9k (Pray, Katona), b\u00e1r k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 okokn\u00e1l fogva azok igen elsz\u00f3rtak \u00e9s nehezen hozz\u00e1f\u00e9rhet\u0151k voltak. Ma m\u00e1r azonban semmi ok nincsen elrejt\u00e9s\u00f6kre \u00e9s \u00e9vr\u0151l \u00e9vre szaporodik is a k\u00f6z kincses\u00e9 v\u00e1lt oklevelek sz\u00e1ma : t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e1rsulatok gy\u0171jt\u00f6getik, egy h\u00e1zi k\u00f6zpontok, el\u0151kel\u0151 csal\u00e1dok gy\u0171jtem\u00e9nyekben k\u00f6zlik lev\u00e9lt\u00e1 raiknak e nem\u0171 kincseit. A sok gy\u0171jtem\u00e9ny k\u00f6z\u00fcl kett\u0151 v\u00e1lik ki \u00f3ri\u00e1si terjedelme \u00e1ltal : Fej\u00e9r Codex Diplomaticusa (42 k. ; t\u00e1rgymutat\u00f3val ell\u00e1tta Czin\u00e1r) \u00e9s az Akad\u00e9mia \u00e1ltal kiadott, t\u00f6bb sorozatra osztott \u00e9s vaskos k\u00f6tetekkel (eddig vagy 140 k\u00f6tet) egyre szaporod\u00f3 oMonumenta Hung\u00e1ria' Hist\u00f3ri\u00e1n gy\u0171jtem\u00e9nye. Ennek els\u0151 oszt\u00e1lya az Okm\u00e1nyt\u00e1r;"], [71, "65 t r\u00e9sze pedig a Fej\u00e9r\u00e9t kieg\u00e9sz\u00edt\u0151, e korra vonatkoz\u00f3 Arp\u00e1dkori \u00faj ok m\u00e1nyt\u00e1r Wenzelt\u0151l. A monument\u00e1k feloszt\u00e1s\u00e1r\u00f3l, 1890-ig megjelent k\u00f6teteir\u0151l, tartalmukr\u00f3l igen sz\u00e9p \u00f6sszefoglal\u00f3 \u00e1ttekint\u00e9st ad az A\u00cdkad\u00e9miai \u00c9rtes\u00edt\u0151 1890. janu\u00e1ri els\u0151 f\u00fczete. II. K\u00fclf\u00f6ldiek. 1. Az altaichi \u00e9vk\u00f6nyvek nevezetes forr\u00e1s els\u0151 kir\u00e1lyaink idej\u00e9re. Maga, Nemzeti kr\u00f3nik\u00e1nk is innen mer\u00edt a legend\u00e1kon k\u00edv\u00fcl. B\u00e1r igen el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9p benn\u00f6k a r\u00f3mai birodalmi \u00e9rdek, le\u00edr\u00e1sai ellens\u00e9gesek, m\u00e9g is bel\u0151l\u00fck ismerhetj\u00fck meg azt a Magyarorsz\u00e1got, mely III. Hen rikkel meg tudott k\u00fczdeni. Val\u00f3sz\u00edn\u0171leg k\u00f6zel egykoruan (1073.) \u00edrt\u00e1k ezeket, r\u00e9szben r\u00e9gibb forr\u00e1sok f\u00f6lhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val. 2. Freisingi Ott\u00f3. Egyike a k\u00f6z\u00e9pkor legjobb t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3inak, nagy m\u0171velts\u00e9g\u0171 ember, freisingi p\u00fcsp\u00f6k, Konr\u00e1d \u00e9s Barbarossa cs\u00e1 sz\u00e1rok rokona, kort\u00e1rsa, ki be volt avatva ama v\u00e1ls\u00e1gos id\u0151k politikai titkaiba. J\u00e1rt Magyarorsz\u00e1gon is \u00e9s alkotm\u00e1nyunkat mint szemtan\u00fa \u00edrja le Barbarossa \u00e9letrajz\u00e1ban. T\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink, kik Sz. Istv\u00e1n idej\u00e9t\u0151l val\u00f3 igazi alkotm\u00e1nyos Magyarorsz\u00e1g l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek hit\u00e9r\u0151l letenni nem tudtak, gyal\u00e1z\u00e1st l\u00e1ttak a k\u00fcl\u00f6nben is ellens\u00e9ges \u00edr\u00f3 e tud\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ban ; pedig szerencs\u00e9s rajza az azon centr\u00e1lis hatalomnak, mely \u2014 mint l\u00e1ttuk \u2014 a kor egy\u00e9b esem\u00e9nyeib\u0151l is kivil\u00e1glik. T\u00f6bb ama le\u00edr\u00e1sban az irigys\u00e9g, mint a gyal\u00e1z\u00e1s. 3. Kinnamos. Ama sokoldal\u00fa \u00e9rintkez\u00e9sn\u00e9l fogva, melyben ha z\u00e1nk a XII- ik sz\u00e1zadban a g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1ggal \u00e1llott : igen fontosak re\u00e1nk n\u00e9zve a g\u00f6r\u00f6g \u00edr\u00f3k tud\u00f3s\u00edt\u00e1sai. Fontoss\u00e1gukat n\u00f6veli m\u00e9g az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy a mi hazai forr\u00e1saink e korb\u00f3l m\u00e9g vajmi sek\u00e9lyek, a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kn\u00e9l pedig \u00fajra a legjobb tollak jegyezt\u00e9k fel az esem\u00e9nyeket. Mindannyi k\u00f6zt re\u00e1nk n\u00e9zve leg\u00e9rdekesebb Kinnamos cs\u00e1sz\u00e1ri jegyz\u0151, ki Manuelnek \u00e9s el\u0151dj\u00e9nek kor\u00e1t akarja meg\u00f6r\u00f6k\u00edteni. \u00c1ll\u00e1s\u00e1n\u00e1l fogva h\u00edzelg\u00e9st\u0151l nem ment, de mint Manuel kort\u00e1rsa, sokszor szemtan\u00fa : j\u00f3l \u00e9rtes\u00fclten \u00edrja t\u00f6rt\u00e9neteit. 4. P\u00e1pai oklevelek. A kereszt\u00e9nyny\u00e9 lett Magyarorsz\u00e1g vall\u00e1si, de politikai okokb\u00f3l is egyre-m\u00e1sra \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1llt a p\u00e1pai udvar ral, mely kiv\u00e1lt a XIH-ik sz\u00e1zadban m\u00e9lyen ny\u00falt a magyar viszo nyokba. Byen, haz\u00e1nk \u00e9s a p\u00e1pai udvarnak \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9seit felder\u00edt\u0151 p\u00e1pai okleveleket Iheiner adott ki k\u00e9t k\u00f6tetben, de hozz\u00e1f\u00e9rhetlen s\u00e9g\u00f6k miatt nem teljesen. A hi\u00e1nyok kip\u00f3tolhat\u00e1s\u00e1ra ujabb id\u0151ben a *-' Varga: Magy. oknyom. t\u0151rt."], [72, "66 magyar f\u0151paps\u00e1g v\u00e1llalkozott, megtette a szent sz\u00e9kn\u00e9l a kell\u0151 l\u00e9p\u00e9 seket \u00e9s nagy k\u00f6lts\u00e9ggel, f\u00e9nyes ki\u00e1ll\u00edt\u00e1sban megind\u00edtotta a p\u00e1pai ok leveleknek teljes gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9t. E rendk\u00edv\u00fcl \u00e9rt\u00e9kes okm\u00e1nyok gy\u0171jtem\u00e9nye t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnknek nem egy hom\u00e1lyos hely\u00e9t fogj\u00e1k meg vil\u00e1g\u00edtani."], [73, "HARMADIK FEJEZET. A SZ. ISTV\u00c1N-F\u00c9LE RENDSZER BOML\u00c1SA; A H\u0170B\u00c9RI ESZM\u00c9K SZERINT VAL\u00d3 SZERVEZKED\u00c9S. 1242\u20141458. I. Az \u00e1llam egys\u00e9g\u00e9nek lazul\u00e1sa; \u00e1tmenet a h\u0171b\u00e9ris\u00e9gbe. 1. A tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s. 1241 \u2014 42. A legirt\u00f3zatosabb csap\u00e1s, mely nemzetet csak \u00e9rhet, \u00e9rte haz\u00e1nkat a XHI-ik sz\u00e1zad derek\u00e1n. H\u00edre bej\u00e1rta t\u00e1vol keletnek \u00d6rm\u00e9nyorsz\u00e1g\u00e1t\u00f3l eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1t ennek leg nyugatibb pontj\u00e1ig : iszonyt, r\u00e9m\u00fcletet keltve minden\u00fctt ; eml\u00e9kezete pedig, mint nemzetirt\u00f3 szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00e9, m\u00e1ig is \u00e9l n\u00e9p\u00fcnk ajkain. E csap\u00e1s a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s. A tat\u00e1rok, helyesebben : mongolok, K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1nak n\u00e9pei. Elemi er\u0151vel z\u00fadultak le fenf\u00f6ldjeikr\u0151l a XIH. sz\u00e1zad m\u00e1sodik tized\u00e9 ben ; fergetegk\u00e9nt bej\u00e1rt\u00e1k \u00c1zsi\u00e1t, China hatalmuk al\u00e1 jutott \u00e9s csak hamar Eur\u00f3pa nyilt kapuj\u00e1n\u00e1l \u00e1llottak : az Ural \u00e9s Kaspi t\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt. A darabokra bomlott Oroszorsz\u00e1got \u00f6sszet\u00f6rt\u00e9k, a Fekete tenger \u00e9jszaki partvid\u00e9kein tany\u00e1z\u00f3 kunokat ism\u00e9telve megvert\u00e9k \u00e9s nyu gatnak szalasztott\u00e1k : mintha csak a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s ideje kezd\u0151d\u00f6tt volna \u00fajra. E n\u00e9pfergeteggel sz\u00e1llt szembe Magyarorsz\u00e1g ; elbukott, de m\u00e9g buk\u00e1s\u00e1ban is sokat haszn\u00e1lt Eur\u00f3p\u00e1nak : megakasztotta a min dent els\u00f6pr\u00e9ssel fenyeget\u0151 vihart. A haz\u00e1tlann\u00e1 v\u00e1lt kunok hozt\u00e1k els\u0151ben hir\u00e9t Magyarorsz\u00e1gba a keleten v\u00e9gbe ment dolgoknak 1238-ban, mid\u0151n Kutben kir\u00e1lyuk n\u00e9p\u00e9vel egy\u00fctt befogad\u00e1s\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt IV. B\u00e9l\u00e1n\u00e1l. A kir\u00e1ly sz\u00edvesen befogadta a vagy 40,000 harczost ki\u00e1ll\u00edt\u00f3 n\u00e9pet, benn\u00f6k zavarg\u00f3 nagy jaival szemben kir\u00e1lyi hatalm\u00e1nak \u00faj t\u00e1masz\u00e1t l\u00e1tta, egy esetleges tat\u00e1r t\u00e1mad\u00e1skor pedig a legjobb seg\u00edts\u00e9get rem\u00e9lte benn\u00f6k. Meg is lesz mindkett\u0151, ha a tat\u00e1r t\u00e1mad\u00e1s nyomban j\u0151 \u00e9s \u00edgy nincs ideje a letelep\u00fclt magyarnak a nom\u00e1d kunnal \u00f6sszet\u0171zni ; vagy ha a t\u00e1mad\u00e1s 5*"], [74, "68 k\u00e9s\u0151bben j\u0151ve id\u0151t enged, hogy a k\u00e9t n\u00e9p \u00f6sszebar\u00e1tkozz\u00e9k. Egyik sem t\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s \u00edgy a legjobb seg\u00edts\u00e9gb\u0151l \u00e1tok lett, mely megoszlatta a nem zetet akkor, mikor k\u00f6z\u00f6s er\u0151fesz\u00edt\u00e9sre legnagyobb sz\u00fcks\u00e9ge lett volna. Gyan\u00fas\u00edtott\u00e1k a <\u2022 kunokat kedvel\u0151i) kir\u00e1lyt, gyan\u00fas\u00edtott\u00e1k a kunokat azok : kik nem hittek a veszedelem k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9ben ; a kik pedig hittek, ann\u00e1l nagyobb bajt l\u00e1ttak a kunok befogad\u00e1s\u00e1ban, tat\u00e1r k\u00e9meknek tartv\u00e1n \u0151ket. B\u00e9la minden lehet\u0151t elk\u00f6vetett a v\u00e9gzetes gyanakod\u00e1s kiirt\u00e1s\u00e1ra ; megy\u00e9nk\u00e9nt elosztva telep\u00edtette le az alf\u00f6ld\u00f6n a haz\u00e1tlanokat, a ke reszt\u00e9nys\u00e9gre t\u00e9r\u00edttette \u0151ket, Kuthennek \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1nak pedig f\u0151v\u00e1ro s\u00e1ban. Pesten adott sz\u00e1ll\u00e1st. De a gy\u0171l\u00f6lk\u00f6d\u00e9s a megzabol\u00e1zott olygar ch\u00e1k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, a j\u00f6v\u0151 veszedelem el\u0151\u00e9rzete a m\u00e1sik r\u00e9szr\u0151l nem igen engedte a gyan\u00fa oszladoz\u00e1s\u00e1t. A gondos kir\u00e1ly a k\u00fclf\u00f6ldh\u00f6z is fordult seg\u00edts\u00e9g\u00e9rt : p\u00e1p\u00e1hoz, r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rhoz egyar\u00e1nt, ut\u00f3bbinak h\u0171b\u00e9r\u00fcl is f\u00f6laj\u00e1nlotta orsz\u00e1g\u00e1t, ha azt sikeresen megv\u00e9delmezni seg\u00edt. \u00edg\u00e9reten k\u00edv\u00fcl egyebet innen sem nyert ; II. Frigyes a p\u00e1p\u00e1nak, IX. Gergely az \"Antikrisztus*. -nak (H. Frigyesnek) lever\u00e9s\u00e9t el\u0151bbreval\u00f3nak tartotta egy kereszt\u00e9ny orsz\u00e1g megment\u00e9s\u00e9n\u00e9l. Az elszigetelt, \u00f6nmag\u00e1ban is meghasonlott orsz\u00e1g fel\u00e9 pedig egyre k\u00f6zeledett a veszedelem. 1240 v\u00e9g\u00e9n f\u00f6ld\u00falt\u00e1k a tat\u00e1rok Kievet s ezzel csak is a K\u00e1rp\u00e1tok term\u00e9szetes er\u0151dje v\u00e1lasztotta el \u0151ket t\u0151l\u00fcnk. B\u00e9la nem k\u00e9telkedett tov\u00e1bb a megt\u00e1madtat\u00e1sban, D\u00e9nes n\u00e1dor\u00e1t a K\u00e1rp\u00e1tok szorosainak \u0151rizet\u00e9re k\u00fcld\u00f6tte, maga pedig t\u00e1borba sz\u00e1llt Pesten, hov\u00e1 a nemzet fegyveres ereje is \u00f6sszegy\u00fclekez\u0151 vala. Batu, a tat\u00e1r vez\u00e9r, Kievb\u0151l csakugyan megindult 1241-ben f\u00e9l milli\u00f3ra men\u0151 had\u00e1val Magyarorsz\u00e1g ellen. H\u00e1rom r\u00e9szre osztotta erej\u00e9t; az egyiket Lengyelorsz\u00e1gnak k\u00fcld\u00f6tte, hogy megker\u00fclve a K\u00e1rp\u00e1tokat, nyugat fel\u0151l igyekezz\u00e9k bet\u00f6rni ; m\u00e1sodik sereget d\u00e9lfel\u00e9, Erd\u00e9lynek ind\u00edtott; a harmadik f\u0151sereggel pedig maga az Erd\u0151sk\u00e1rp\u00e1toknak tartott. E sz\u00f6rny\u0171 \u00f6v volt \u00f6sszez\u00fazand\u00f3 az orsz\u00e1got s e h\u00e1rom sereg az orsz\u00e1g sz\u00edv\u00e9ben volt egyes\u00fclend\u0151. D\u00e9nes n\u00e1dor maroknyi ereje a tat\u00e1r f\u0151sereget nem tudta f\u00f6ltart\u00f3ztatni; m\u00e1rczius 12-\u00e9n sz\u00e9tvert\u00e9k had\u00e1t \u00fagy, hogy maga a n\u00e1dor alig tudott n\u00e9h\u00e1nyad mag\u00e1val menek\u00fclni, hogy a sz\u00f6rny\u0171 h\u00edrt megvigye kir\u00e1ly\u00e1nak. Nyom\u00e1ba j\u00f6ttek m\u00e1r a tat\u00e1rok \u00e9s m\u00e1rczius 17-\u00e9n, vir\u00e1gvas\u00e1rnapon, a f\u00f6ld\u00falt V\u00e1cz lakosai m\u00e1r \"resztvettek Krisztus k\u00ednszenved\u00e9s\u00e9ben. \u00bb Pest al\u00f3l szeml\u00e9lhett\u00e9k a magyarok a vad ellens\u00e9get, melynek nyom\u00e1t v\u00e9r \u00e9s l\u00e1ng jel\u00f6lte. Alacsony termet\u0171, sz\u00e9les arcz\u00fa, pisze orr\u00fa, ferde szem\u0171 emberek voltak ; j\u00f3 lovasok, de kajla l\u00e1b\u00fa, rossz gyalo-"], [75, "69 gosok. B\u0151rruh\u00e1zatuk ronda, f\u00f6fegyver\u00fck a g\u00f6rbe kard \u00e9s a biztosan kezelt \u00edj. Apr\u00f3 lovaikkal egyetemben f\u00e1radhatlanok ; id\u0151j\u00e1r\u00e1st, \u00e9hs\u00e9 get sz\u00f3tlanul elt\u0171r\u00f6k. Seregeik alapja a t\u00edzes sz\u00e1m ; ennek sokszorosa szerint oszoltak 100, 1000,10000-nyi csapatokra. A legkegyetlenebb fegyelem tartotta rendben \u0151ket. Volt rendezett mell\u00e9kszolg\u00e1latuk : sz\u00e1l l\u00e1scsin\u00e1l\u00f3k, fut\u00e1rok, p\u00e9nzt\u00e1rnokok \u00e9s szakadatlan \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s biro dalmuk k\u00f6zpontj\u00e1val. E rendezetts\u00e9ggel sok \u00fcgyess\u00e9get, ravaszs\u00e1got egyes\u00edtettek. Megvetett\u00e9k a k\u00ednt, a hal\u00e1lt, l\u00e1ngol\u00f3 hit\u00f6k kereszt\u00fcl vitel\u00e9ben, mely szerint a vil\u00e1gnak csak egy ura lehet, \u00e9s ez a k\u00e9k mongolok kh\u00e1nja. Fegyelmezett barb\u00e1rok, sokban hasonl\u00f3k a X-ik sz\u00e1zad magyarjaihoz ; csakhogy m\u00edg ezek harczainak hazaszerz\u00e9s volt a cz\u00e9ljok, a tat\u00e1rok\u00e9nak a, puszt\u00edt\u00e1s. M\u00edg a tat\u00e1rok a fels\u0151 Tisza v\u00f6lgy\u00e9t t\u00fczbe-l\u00e1ngba bor\u00edtott\u00e1k, az alatt B\u00e9la kir\u00e1ly Pesten v\u00e1rta a z\u00e1szl\u00f3aljakat. Ide igyekeztek a k\u00fan csapatok is, mid\u0151n egy boldogtalan eset m\u00e1sra t\u00e9r\u00edtette \u0151ket. Valamely el\u0151csat\u00e1roz\u00e1s alkalm\u00e1val egy kunt ejtettek foglyul a tat\u00e1rok k\u00f6z\u00fcl a magyarok, mi \u00e1ltal Pest s\u00f6pred\u00e9k n\u00e9pe meger\u0151s\u00edtve v\u00e9lte r\u00e9gi gyan\u00fa j\u00e1t, hogy a kunok tat\u00e1rk\u00e9mekn\u00e9l nem egyebek. A jelenlev\u0151 Frigyes osztr\u00e1k herczeg t\u00fczelte m\u00e9g az izgatott n\u00e9pet, mire ez f\u00f6lkonczolta Kuthent csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00fctt, miel\u0151tt B\u00e9la megakad\u00e1lyozhatta volna. A boldogtalan kunok e dolgok hallat\u00e1ra bar\u00e1tokb\u00f3l ellens\u00e9gekk\u00e9 let tek; r\u00e9sz\u00f6k a tat\u00e1rokhoz \u00e1llott, a t\u00f6bbs\u00e9g\u00f6k pedig nagy puszt\u00edt\u00e1s k\u00f6 z\u00f6tt az Aldun\u00e1hoz v\u00e1ndorolt ki, elv\u00e1gva \u00edgy Pestt\u0151l Magyarorsz\u00e1g keleti r\u00e9szeit \u00e9s annak hadi erej\u00e9t. E szerencs\u00e9tlen esem\u00e9nyek z\u0171rzavar\u00e1ban indult el B\u00e9la sere g\u00e9vel Pest al\u00f3l a tat\u00e1rok ellen, kik t\u00e1mad\u00e1s\u00e1nak hallat\u00e1ra h\u00e1tr\u00e1lva gy\u0171jt\u00f6tt\u00e9k \u00f6ssze csapataikat \u00e9s Batu vez\u00e9rlete alatt a Saj\u00f3n\u00e1l foglaltak \u00e1ll\u00e1st. Itten \u00fajult meg egy oly nem\u0171 harcz, min\u0151ket egykoron a ma gyarok a nyugotiakkal v\u00edvtak, csakhogy ez\u00fattal a nyugotiak a magya rok voltak. \u00dcgyetlen f\u00f6l\u00e1ll\u00e1suk minden h\u0151si harczol\u00e1suk dacz\u00e1ra t\u00f6nkre tette \u0151ket ; az eg\u00e9sz sereg elveszett, a futamodok tetemei k\u00e9t napi j\u00e1r\u00f3f\u00f6ldet bor\u00edtottak. Nem tudjuk a mohi \u00fctk\u00f6zet napj\u00e1t, sem a vesztes\u00e9get; n\u00e9melyek 65, m\u00e1sok 100,000-re teszik. Annyi bizonyos, hogy rettenetes volt, mely megremegtette Eur\u00f3p\u00e1t, Magyarorsz\u00e1gnak pedig 2/a-\u00e1t az ellens\u00e9g kez\u00e9be adta, a m\u00e1sik Vs-ot is csak a Duna v\u00e9 delmezte. De a tat\u00e1roknak sem volt m\u00e9g ily dr\u00e1ga gy\u0151zelm\u00f6k, \u00e9s az \u00f3vatoss\u00e1 tette \u0151ket nyugatnak tov\u00e1bbi t\u00e1mad\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl. Le\u00edrhatlan sorsa lett a v\u00e9delem n\u00e9lk\u00fcl \u00e1ll\u00f3 orsz\u00e1gnak. M\u00e9g a hegyes vid\u00e9kek csak mened\u00e9ket ny\u00fajtottak, de az alf\u00f6ld elpusztult, a"], [76, "70 s\u00e1s, ingov\u00e1ny csak keveseket menthetett meg. A tat\u00e1rok ravaszs\u00e1ga m\u00e9g fokozta a puszt\u00edt\u00e1st ; hamis kir\u00e1lyi rendelettel kicsalt\u00e1k rejtek\u00e9b\u0151l az \u00e9hs\u00e9gt\u0151l elk\u00e9nyszeredett f\u00f6ldn\u00e9p\u00e9t, m\u0171veltett\u00e9k vele ny\u00e1ron \u00e1t a f\u00f6ldet, hogy \u0151szre kelve, halomra gyilkolj\u00e1k \u0151ket. Kavaszs\u00e1guk ejtette meg a Dun\u00e1nt\u00falt is ; a Duna jeg\u00e9n \u00e1tkelve azt is v\u00e9gig puszt\u00edtott\u00e1k, csakis n\u00e9h\u00e1ny ker\u00edtett v\u00e1ros, illetve v\u00e1r, tudott nekik ellent\u00e1llani. Ezalatt a saj\u00f3i v\u00e9szb\u0151l szerencs\u00e9sen menek\u00fclt B\u00e9la kir\u00e1ly Osztr\u00e1k Frigyeshez \u00e9rkezett, hov\u00e1 m\u00e1r el\u0151bb csal\u00e1dj\u00e1t, kincseit k\u00fcld\u00e9 volt. A gyal\u00e1zatos ember lefoglalta a szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00e9ben oltalmat keres\u0151 B\u00e9la kincseit \u00e9s h\u00e1rom hat\u00e1ros megye \u00e1tad\u00e1s\u00e1ra k\u00e9nyszer\u00edtette oltalom helyett. Az \u00e1lnok bar\u00e1tt\u00f3l megszabadulva, B\u00e9la csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00fctt Dalm\u00e1ti\u00e1ba futott, de nesz\u00e9t vett\u00e9k ennek a tat\u00e1rok, folyton sark\u00e1ban voltak \u00e9s csakis Trau v\u00e1ra mentette meg, melylyel \u00fcld\u00f6z\u0151i nem birtak. Haz\u00e1nk szerencs\u00e9j\u00e9re ekkor meghalt odahaza a tat\u00e1rok kh\u00e1nja, minek hallat\u00e1ra 1242 tavasz\u00e1n Batu megkezdte a visszavonu l\u00e1st. Foglyainak nagyobb r\u00e9sz\u00e9t a hat\u00e1ron le\u00f6lette \u00e9s kitakarodott az orsz\u00e1gb\u00f3l. 2. Az orsz\u00e1g helyre\u00e1lh't\u00e1sa; a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s k\u00f6vetkezm\u00e9nyei. Szomor\u00fa l\u00e1tv\u00e1nyt ny\u00fajtott az orsz\u00e1g az augusztusban visszat\u00e9r\u0151 kir\u00e1lynak. A sz\u00e9lek ugyan nem sokat szenvedtek, de belsej\u00e9ben 15 napi j\u00e1r\u00f3f\u00f6ldre sem lehetett emberre akadni. F\u0171ben\u0151tte utak, csont halmok, tetemek, f\u00fcst\u00f6s romok meredtek a n\u00e9z\u0151re, miken m\u00e9g ott piroslott le\u00f6lt lakosaiknak v\u00e9re. A d\u00f6gv\u00e9szes l\u00e9g messze vid\u00e9kek vad jait cs\u00e1b\u00edtotta ide ; az \u00fajabb cselt\u0151l tart\u00f3 n\u00e9p csak lassan mert rejtekei b\u0151l el\u0151v\u00e1nszorogni. D\u00f6gv\u00e9sz \u00e9s oly \u00e9hs\u00e9g \u00fct\u00f6tt ki, hogy embereket ettek. B\u00e9la miut\u00e1n a szomsz\u00e9d orsz\u00e1gokb\u00f3l hozott ig\u00e1s marh\u00e1val \u00e9s gabon\u00e1val az els\u0151 sz\u00fcks\u00e9get lecsillap\u00edtotta, a tolvajok, latrok kiirt\u00e1s\u00e1val a k\u00f6zbiztons\u00e1got lassank\u00e9nt helyre\u00e1ll\u00edtotta : az orsz\u00e1g \u00fajra szervez\u00e9 s\u00e9hez fogott. Megy\u00e9k szerint rendezte \u00fajra a birtokviszonyokat, de egy\u00fattal f\u00f6ladta a r\u00e9gi rendszert is, hisz a v\u00e1rjavak visszav\u00e9tele most, az ado m\u00e1nylevelek pusztul\u00e1s\u00e1val, t\u00f6bb\u00e9 kereszt\u00fcl vihet\u0151 nem volt. Ink\u00e1bb maga is adom\u00e1nyoz v\u00e1rf\u00f6ldeket hadi szolg\u00e1latra val\u00f3 k\u00f6telez\u00e9s mel lett nadmodum juris theutonici. \u00bb Ezzel a h\u0171b\u00e9ri elem gyarapodott, a minthogy okleveleinkben gyakori is a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n a feudum, lilie num (Lehen) sz\u00f3. A v\u00e1rak k\u00e9zzelfoghat\u00f3 j\u00f3 szolg\u00e1latot tettek ; a nagy pusztul\u00e1s ban csak is azok \u00e1llhattak ellen. A baj \u00e9pen az volt, hogy hat\u00e1rv\u00e1ra-"], [77, "71 kon (min\u0151k Nyitra, Pozsony, Sopron, Mosony) k\u00edv\u00fcl igazi k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt v\u00e1rai akkor m\u00e9g nem voltak az orsz\u00e1gnak, ha egyes kolostorok, s\u0151t templomok (sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri, nagyv\u00e1radi) ilyenek\u00fcl szolg\u00e1ltak is. Nem is volt szabad addig az orsz\u00e1g belsej\u00e9ben mag\u00e1nosoknak v\u00e1rakat emelni. B\u00e9la most az orsz\u00e1g biztons\u00e1ga tekintet\u00e9b\u0151l maga emeltetett menhely\u00fcl v\u00e1rakat az orsz\u00e1g egyes vid\u00e9kein ; megengedte mag\u00e1no soknak is, s\u0151t f\u00f6ntart\u00e1sukra bn-tokot adom\u00e1nyozott nekik. A v\u00e1rak maguk ut\u00e1n vont\u00e1k a v\u00e9delmi er\u0151t, mely f\u00f6l\u00f6tt az egyes birtokos csa l\u00e1dok rendelkeztek. \u00edgy lesznek a nagybirtokosok mindink\u00e1bb \u00f6n\u00e1ll\u00f3 hader\u0151nek uraiv\u00e1 ; birtokuk pedig hader\u0151 alapja, mi megint a h\u0171b\u00e9ri elv gyaraj:. od\u00e1sa. A v\u00e1rak \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9vel kezd\u0151dik egyszersmind haz\u00e1nkban a monument\u00e1lis \u00e9p\u00edtkez\u00e9s is. J\u00f3l l\u00e1tta B\u00e9la, hogy ez int\u00e9zked\u00e9sei az olygarchi\u00e1t seg\u00edtik \u00e9s azok veszedelmesek lehetnek a kir\u00e1lyi hatalomra : az\u00e9rt iparkodott ellens\u00falyozni is azokat, valamint ut\u00f3dai is. T\u00f6megesen nemes\u00edt\u00e9 a v\u00e1r jobb\u00e1gyokat, mert \u00edgy t\u00f6bb haszna volt ut\u00e1nuk, mintha valamely olygarcha f\u0151isp\u00e1n z\u00e1szl\u00f3i alatt harczoltak volna, mint annak alattval\u00f3i. Az olygarchia ellens\u00falyoz\u00e1s\u00e1ra cz\u00e9lzott a v\u00e1rosok emel\u00e9s\u00e9vel, gyarap\u00edt\u00e1s\u00e1val is. V\u00e1rosainknak IV. B\u00e9la igazi statora. A XH. sz\u00e1 zad v\u00e9g\u00e9n igazi sz.kir. v\u00e1rosunk Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r-, Esztergomon, Pesten k\u00edv\u00fcl t\u00e1n egy sincs ; v\u00e1rosi rend hasonl\u00f3k\u00e9pen nincsen. Hi\u00e1nyzik az alap, a szabads\u00e1g ; a mi v\u00e1ros van, az a v\u00e1rrendszer k\u00f6tel\u00e9k\u00e9ben, vagy egyh\u00e1zi fenhat\u00f3s\u00e1g alatt \u00e1ll. Most a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n keletkeznek a v\u00e1 rosok orsz\u00e1gszerte : vagy \u00faj telep\u00edt\u00e9s, vagy meglev\u0151nek kiv\u00e1lts\u00e1gol\u00e1sa, n\u00e9poszt\u00e1lyok odacsatol\u00e1sa \u00e1ltal. V\u00e1rn\u00e9p, udvarnokok lettek v\u00e1rosi polg\u00e1rokk\u00e1 ; ezekbe h\u00faz\u00f3dik a k\u00f6rny\u00e9k szabad paraszts\u00e1ga, de neme sek is, \u00fagy bel-, mint k\u00fclf\u00f6ldiek. \u00c9p ez okb\u00f3l a keletkez\u0151 v\u00e1rosok nemzetis\u00e9ge jobb\u00e1ra a k\u00f6rny\u00e9kt\u0151l f\u00fcgg\u00f6tt ; hol n\u00e9met, hol magyar. Szl\u00e1v lakoss\u00e1g egy-kett\u0151ben van ; ol\u00e1h egy sincs. N\u00e9met t\u00fals\u00faly van a hat\u00e1rsz\u00e9li hegyvid\u00e9keken, Sopront\u00f3l el nagy f\u00e9lk\u00f6rben Toroczk\u00f3ig ; a Duna ment\u00e9n viszont magyarok. \u00edgy N\u00e9metorsz\u00e1g tiszta n\u00e9met v\u00e1ro saival szemben ugyan h\u00e1tr\u00e1nyban vagyunk, de Csehorsz\u00e1g, Lengyel orsz\u00e1ggal szemben nem. N\u00e1lunk magyar v\u00e1rosok m\u00e9gis vannak ; szer vezet\u00fck is a magyar Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1r mint\u00e1j\u00e1ra van szabva \u00e9s ritka az oly kiv\u00e1lts\u00e1g, mely a k\u00fclf\u00f6ldi lakoss\u00e1ggal a k\u00fclf\u00f6ld egy darabj\u00e1t is \u00e1t\u00fcltette hozz\u00e1nk. Az \u00edgy keletkez\u0151 v\u00e1rosok szabadalmaik fej\u00e9ben p\u00e9nzzel, fegyverrel t\u00e1mogatt\u00e1k a kir\u00e1lyt. Itt a v\u00e1rosok keletkez\u00e9s\u00e9n\u00e9l l\u00e1tjuk egyszersmind a szent Istv\u00e1n-f\u00e9le rendszer tarka n\u00e9poszt\u00e1lyainak \u00f6sszeolvad\u00e1s\u00e1t is."], [78, "72 A nemes\u00edt\u00e9sen, a v\u00e1rosok emel\u00e9s\u00e9n k\u00edv\u00fcl ugyancsak a kir\u00e1lyi hatalmat \u00f6regb\u00edt\u00e9 a kunok visszatelep\u00edt\u00e9s\u00e9vel is, kikben az orsz\u00e1g \u00faj hadsereget s jelent\u00e9keny lakoss\u00e1got nyert. A k\u00e9t k\u00e9zzel osztott kedvez m\u00e9nyek k\u00f6vetkezt\u00e9ben tem\u00e9rdek k\u00fclf\u00f6ldi is telep\u00fclt le az elpusz tult vid\u00e9keken \u00e9s \u00edgy a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s az orsz\u00e1g k\u00e9p\u00e9t nemzetis\u00e9gi te kintetben is igen megv\u00e1ltoztatta. E betelep\u00fcl\u0151k nagyobb r\u00e9sze azon ban lassank\u00e9nt a nemzet beolvaszt\u00f3 erej\u00e9n\u00e9l fogva csak elmagyaro sodott. Az orsz\u00e1g forgalm\u00e1nak emel\u00e9s\u00e9re r\u00e9z \u00e9s apr\u00f3 ez\u00fcst p\u00e9nzt vere tett ; m\u00e9g tov\u00e1bbi v\u00e9delm\u00e9re le\u00e1nyait lengyel, orosz, cseh fejedelmekkel h\u00e1zas\u00edtja \u00f6ssze ; \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9t, Istv\u00e1n nev\u0171 fi\u00e1t pedig k\u00fan h\u00f6lgygyei. A ku nok visszatelep\u00edt\u00e9s\u00e9vel puszt\u00e1n maradt Sz\u00f6r\u00e9nyt, valamint K\u00fanorsz\u00e1got (Moldva) a J\u00e1nos vit\u00e9zeknek adta betelep\u00edt\u00e9s v\u00e9gett h\u0171b\u00e9rbe ; ugyan csak ekkor alkotta a Macs\u00f3i b\u00e1ns\u00e1got is. Messzehat\u00f3 k\u00f6vetkezm\u00e9nyei lettek \u00edgy a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1snak. A r\u00e9gi szent Istv\u00e1n-f\u00e9le rendszer form\u00e1lisan f\u00f6l lett adva; a v\u00e1rrendszer n\u00e9poszt\u00e1lyaival egyetemben pusztul, a f\u0151\u00fari rend v\u00e1raival, fegyveres erej\u00e9vel emelkedik : az orsz\u00e1g a h\u0171b\u00e9ris\u00e9g szerint kezd szervezkedni. A kir\u00e1lys\u00e1g a vesz\u0151f\u00e9lben lev\u0151 v\u00e1rrendszer helyett a t\u0151le f\u00fcgg\u0151 nemes kunokban, a t\u00f6meges nemes\u00edt\u00e9sben, a v\u00e1rosok teremt\u00e9s\u00e9ben igyekszik \u00faj alapot nyerni. Egy id\u0151re megv\u00e1ltozik az orsz\u00e1g n\u00e9prajzi k\u00e9pe ; a v\u00e1rak \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9vel pedig kezd\u0151dik monument\u00e1lis \u00e9p\u00edtkez\u00e9s\u00fcnk. Nagy \u00e9rdemei\u00e9rt IV. B\u00e9l\u00e1t Magyarorsz\u00e1g m\u00e1sodik alap\u00edt\u00f3j\u00e1nak tiszteli. 3. Ifjabb kir\u00e1lys\u00e1g, f\u0151\u00fari csal\u00e1dok. Az olygarchi\u00e1nak ellen s\u00falyoz\u00e1sa, mire B\u00e9l\u00e1nak oly gondja volt : nem siker\u00fclt. \u2014 Megron tott\u00e1k azt az ifjabb kir\u00e1lys\u00e1g int\u00e9zm\u00e9nye \u00e9s m\u00e9g jobban a kir\u00e1lyok visz\u00e1lyai. M\u00e1r az els\u0151 \u00c1rp\u00e1dokn\u00e1l l\u00e1tjuk ama rossz szok\u00e1st, hogy a kir\u00e1lyi berezegek ell\u00e1t\u00e1s\u00e1ra azoknak az orsz\u00e1g egyik vagy m\u00e1sik r\u00e9sz\u00e9t adj\u00e1k a kir\u00e1lyok. A XIH. sz\u00e1zad \u00f3ta m\u00e9g k\u00fcl\u00f6n\u00f6sebb szok\u00e1s kapott l\u00e1bra. A kir\u00e1ly m\u00e9g \u00e9let\u00e9ben megkoron\u00e1ztatja fi\u00e1t, \u00e9s neki, mint \"ifjabb kir\u00e1lynak \u00bb \u00e1tadja az orsz\u00e1g egy r\u00e9sz\u00e9t oly sz\u00e9les hatalomk\u00f6rrel, hogy az val\u00f3di kir\u00e1lya volt annak. \u00edgy tett H. Endre B\u00e9l\u00e1val, IV. B\u00e9la Istv\u00e1n nev\u0171 fi\u00e1val ; ez az ifjabb kir\u00e1lys\u00e1g int\u00e9zm\u00e9nye. Az ifjabb kir\u00e1lys\u00e1g \u00f6r\u00f6k\u00f6s zavarg\u00e1snak volt k\u00fatforr\u00e1sa \u00e9s nem ritk\u00e1n mint k\u00e9t \u00e1llamf\u00e9l \u00e1llt az egy orsz\u00e1g k\u00e9t r\u00e9sze egym\u00e1ssal szemben. Az urak egyik kir\u00e1lyt\u00f3l a m\u00e1sikhoz \u00e1llottak \u00e9s e szabads\u00e1got m\u00e9g t\u00f6rv\u00e9nyben is kik\u00f6t\u00f6tt\u00e9k maguknak."], [79, "73 Annyi baj meg \u00e9pen soha sem volt a megoszt\u00e1s miatt, mint IV. B\u00e9la \u00e9s az \u00f6 Istv\u00e1n fia k\u00f6z\u00f6tt ; h\u00e1romszor is haddal mennek egy m\u00e1sra \u00e9s v\u00e9res, nagy \u00fctk\u00f6zeteket v\u00edvnak. Az ifjabb kir\u00e1lys\u00e1gon, a kir\u00e1lyok visz\u00e1lyain k\u00edv\u00fcl m\u00e1sk\u00e9p is rossz id\u0151k j\u00e1rtak a k\u00f6zponti hatalomra a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n. Gyermekkorm\u00e1ny v\u00e1ltotta f\u00f6l IV. B\u00e9l\u00e1nak \u00e9s fi\u00e1nak V. Istv\u00e1n-nak (1270 \u2014 72.) ural kod\u00e1s\u00e1t. A t\u00edz \u00e9ves IV.-v&gy K\u00fan L\u00e1szl\u00f3 (1272 \u2014 90.) l\u00e9pett a tr\u00f3nra s ez id\u0151ben hajba kaptak a p\u00e1rtok a befoly\u00e1s\u00e9rt \u00e9s annyira vetemedtek, hogy a kir\u00e1lyn\u00e9t a koron\u00e1zott fi\u00e1val egy\u00fctt elz\u00e1rni me r\u00e9szkedtek ; egyik f\u0151\u0171r pedig a koron\u00e1zott kir\u00e1lyt megkorb\u00e1csolta. L\u00e1szl\u00f3 feln\u0151tte sem seg\u00edtett a bajokon ; nem t\u00f6r\u0151d\u00f6tt az orsz\u00e1ggal, nem is pr\u00f3b\u00e1lta megf\u00e9kezni a v\u00e9rszemet kapott nagy urak ha talm\u00e1t. Mindezek eredm\u00e9nye lett azut\u00e1n a k\u00f6zponti hatalomnak teljes elhanyatl\u00e1sa, \u00e9s az olygarchia f\u00f6l\u00fclkereked\u00e9se. Egyes csal\u00e1dok most m\u00e1r igazi dynastiak\u00e9p jelentkeznek. Byenek a Ch\u00e1kok \u00e9jszakon, az Omod\u00e9k \u00e9jszakkeleten, Roland \u00e9s a Borsa nemzets\u00e9g tagjai a Szepes s\u00e9gben \u00e9s a tisz\u00e1nt\u00fali v\u00e1rmegy\u00e9kben, az Aporok d\u00e9lkeleten, a Brebiriek d\u00e9lnyugaton, a N\u00e9metujv\u00e1riak nyugaton \u00e9s m\u00e1sok. Ezek er\u0151s v\u00e1raik b\u00f3l nagy ter\u00fcleteken mindenkivel \u00e9s mindenben \u00e9reztetik hatalmu kat. Van hadsereg\u00fck; \u00fari jogukat ter\u00fclet\u00fck\u00f6n minden nem szabad birtokosra kiterjesztik s volt b\u00e1r az illet\u0151 szabad paraszt, v\u00e1rjobb\u00e1gy, v\u00e1rn\u00e9p, udvarnok, rabszolga: mind egy f\u00f6ldes\u00fari jobb\u00e1gy, \u00abparaszt\u00bb oszt\u00e1lyba olvasztj\u00e1k \u00f6ssze. F\u00f6lforgatva \u00edgy a r\u00e9gi rendet, semmibe sem veszik a kir\u00e1lyt ; sz\u00f6vetkeznek, harczolnak egym\u00e1ssal, s\u00f6t k\u00fclf\u00f6ldi fejedelmekkel is. A vil\u00e1gi f\u0151urakhoz hasonl\u00f3an tesznek az egyh\u00e1ziak is ; d\u00falnak, \u00e9getnek versenyezve mindent, templomokat, iskol\u00e1kat \u00e9s meggyal\u00e1zz\u00e1k azokat. A leghirhedtebbek a N\u00e9metujv\u00e1riak : a legl\u00e1z\u00ed t\u00f3bb esetek pedig Gyulafeh\u00e9rv\u00e1rott \u00f3s Veszpr\u00e9mben t\u00f6rt\u00e9ntek. A sok gyal\u00e1zat k\u00f6zt dies\u00e9ret\u00f6kre legyen mondva, hogy egynek sem jutott esz\u00e9be birtok\u00e1b\u00f3l k\u00fcl\u00f6n orsz\u00e1got csin\u00e1lni, mint a hogy tettek e vad id\u0151kben az urak N\u00e9metorsz\u00e1gban ; s\u0151t \u00e9rdein\u00f6k is van : egyik-m\u00e1sik ugyancsak gondoskodott birtoka j\u00f3l\u00e9t\u00e9r\u0151l, tov\u00e1bb\u00e1 a k\u00f6zponti hatalom e gyenges\u00e9g\u00e9nek idej\u00e9n a kapzsi szomsz\u00e9dok ellen \u00e9p e f\u0151\u00fari csal\u00e1dok v\u00e9delmezt\u00e9k meg az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9t. 4. A Habsburg dynastia hatalm\u00e1nak megalap\u00edt\u00e1sa. 1278. A tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n a kir\u00e1lyok visz\u00e1lya \u00e9s a f\u0151\u00fari csal\u00e1dok elhatalmasod\u00e1sa sok megal\u00e1z\u00e1sba tasz\u00edtotta az orsz\u00e1got a csehek r\u00e9sz\u00e9r\u0151l ; megboszu l\u00e1suk pedig a Habsburg dynastia hatalm\u00e1nak megalap\u00edt\u00e1s\u00e1ra veze-"], [80, "74 tett, a mely dynastia k\u00e9s\u0151bb tr\u00f3nunkra jutva, annyi j\u00f3ban-rosszban r\u00e9szes\u00edtetts nemzet\u00fcnket. Csehorsz\u00e1ggal kir\u00e1lyaink eg\u00e9sz a XHI-ik sz\u00e1zadig, mondhatn\u00f3k v\u00e1ltozatlan j\u00f3 viszonyban val\u00e1nak. A j\u00f3 viszonyt k\u00f6z\u00f6s ellens\u00e9g\u00fck nek, N\u00e9metorsz\u00e1gnak h\u00f3d\u00edt\u00e1si v\u00e1gyai tartott\u00e1k \u00e9bren. A XHI-ik sz\u00e1 zadban azonban d\u00fch\u00f6s ellens\u00e9gesked\u00e9s \u00fct\u00f6tt ki k\u00f6zt\u00fck, minek k\u00e9t f\u0151oka volt, az ausztriai Babenbergiek kihal\u00e1sa \u00e9s a mi kir\u00e1lyaink egy m\u00e1s k\u00f6zt val\u00f3 cziv\u00f3d\u00e1sa. Megeml\u00e9kezt\u00fcnk a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s idej\u00e9n Babenbergi Frigyes gal\u00e1d s\u00e1g\u00e1r\u00f3l IV-ik B\u00e9l\u00e1val szemben. Nem is k\u00e9sett B\u00e9la a s\u00e9relmet meg b\u0151sz\u00fclni; m\u00e1r 1246-ban k\u00fan seregeivel Ausztri\u00e1ba ront, megveri Babenbergi Frigyes sereg\u00e9t, Frigyes maga is elesik \u00e9s vele az utols\u00f3 Babenbergi sz\u00e1llott a s\u00edrba. N\u00e9metorsz\u00e1gban ugyanaz id\u0151ben megkez d\u0151dik az interregnum (1 250.) \u00e9s \u00edgy a gazd\u00e1tlanul maradt Babenbergi birtokokon \u00f6r\u00f6ks\u00e9g \u00e9s kard jog\u00e1n osztozik a magyar \u00e9s a cseh kir\u00e1ly : Ottok\u00e1r. St\u00e1jerorsz\u00e1gb\u00f3l azonban mihamar kit\u00farja a magyarokat Otto k\u00e1r; kem\u00e9ny harczot is v\u00edvnak \u00e9rte a Morva ment\u00e9n (1260.), de Otto k\u00e1r a gy\u0151z\u0151, \u00f6v\u00e9 marad minden. T\u00edz \u00e9vi b\u00e9k\u00e9t k\u00f6tnek s a b\u00e9k\u00e9t kett\u0151s h\u00e1sass\u00e1ggal er\u0151s\u00edtik meg. Mindez m\u00e9g IV-dik B\u00e9la uralkod\u00e1sa alatt t\u00f6rt\u00e9nt. IV. B\u00e9la hal\u00e1la ut\u00e1n \u00faj ellens\u00e9gesked\u00e9s \u00fct\u00f6tt ki Ottok\u00e1r \u00e9s V-ik Istv\u00e1n k\u00f6z\u00f6tt. Csal\u00e1di visz\u00e1lyok \u00e9s Ottok\u00e1rnak gy\u0151zelmei, melyekkel Karinthia, Krajna s\u0151t Isztri\u00e1ig h\u00f3d\u00edtott: egyform\u00e1n ingerelt\u00e9k a magyar kir\u00e1lyt ; cselt vet a h\u0151s csehnek, puszt\u00edtja Ausztri\u00e1t, mib\u0151l k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s d\u00fal\u00e1s, majd megint b\u00e9ke lesz (1271.). Mikor azonban V-ik Istv\u00e1n hal\u00e1la ut\u00e1n zavarok \u00fctnek ki, \u00e9s L\u00e1szl\u00f3ban gyermek jut a tr\u00f3nra, akkor Ottok\u00e1r k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le \u00fcr\u00fcgyek alatt \u00faj h\u00e1bor\u00fat kezdett 1273-ban Magyarorsz\u00e1ggal, megal\u00e1zta, v\u00e1rakat foglalt \u00e9s nagy diadallal t\u00e9rt haz\u00e1j\u00e1ba. E diadalmenet\u00e9ben hallotta meg, hogy a n\u00e9metek nem \u0151t, hanem a \u00ab kis gr\u00f3fot\" Habsburgi Rudolfot v\u00e1lasztott\u00e1k meg cs\u00e1sz\u00e1rnak. \u00c9rzi. hogy \u00f6sszerablott birtokai\u00e9rt a cs\u00e1sz\u00e1rral \u00e9letre-hal\u00e1lra kell meg k\u00fczdenie, ha csak j\u00f3 szer\u00e9vel vissza nem adja a cseh koron\u00e1n k\u00edv\u00fcl mind. Harczra is ker\u00fclt k\u00f6zt\u00fck a dolog ; \u00e9s hi\u00e1ba b\u00e9k\u00edtgeti Ottok\u00e1r most az oly sokszor f\u00f6lcs\u00fafolt magyars\u00e1got, ez Rudolffal sz\u00f6vetkezik. 1278 \u00e9vi augusztus v\u00e9g\u00e9n v\u00edvj\u00e1k a Morva s\u00edkj\u00e1n a d\u00f6nt\u0151 \u00fctk\u00f6zetet, melyben Rudolf csak 10,000, de K\u00fan L\u00e1szl\u00f3 56,000-nyi k\u00fan-magyar had dal harczol. Leverik Ottok\u00e1rt \u00e9s meg\u00f6lik, fia csakis a cseh koron\u00e1t tarthatja meg, az elvett Ausztri\u00e1t pedig Rudolf saj\u00e1t csal\u00e1dj\u00e1nak adom\u00e1nyozza. \u00edgy alap\u00edtotta meg magyar fegyver eme, k\u00e9s\u0151bb"], [81, "75 oly nagy t\u00f6rt\u00e9nelmi szerepet j\u00e1tsz\u00f3 csal\u00e1dnak hatalm\u00e1t a Duna ment\u00e9n. 5. A p\u00e1pas\u00e1g befoly\u00e1sa a politikai viszonyokra. L\u00e1ttuk m\u00e1r a p\u00e1pas\u00e1g befoly\u00e1s\u00e1t az aranybulla el\u0151tti id\u0151kben (L\u00e1sd 59-ikl.); az\u00f3ta ez a befoly\u00e1s csak n\u00f6vekedett. Nemzet \u00e9s kir\u00e1ly harczban \u00e1llnak, a p\u00e1p\u00e1kat igyekeznek a felek megnyerni; az aranybulla fegyveres ellent\u00e1ll\u00e1si jog\u00e1t is csakhamar \u00e1tokkal helyettes\u00edtik. Majd j\u00f6n a k\u00e9t kir\u00e1lys\u00e1g. E visz\u00e1lyokban annyira s\u00fclyed a kir\u00e1lyi tekint\u00e9ly, hogy a kir\u00e1lyn\u00e9 javait csak is a p\u00e1pai \u00e1tok biztos\u00edthatja az ellenp\u00e1rt el\u0151tt. A k\u00fczd\u0151 k\u00fa\u00e1lyokat a p\u00e1pa b\u00e9k\u00edti ki ; a z\u00fag\u00f3 p\u00e1rtokat \u00e1tok fenyeget\u00e9 s\u00e9vel \u0151 csdlap\u00edtja; a b\u00e9keokm\u00e1nyokat \u0151 er\u0151s\u00edti meg. M\u00e9g er\u0151sb\u00f6dik befoly\u00e1sa IV. L\u00e1szl\u00f3nak korm\u00e1nya alatt. A hatal masok, a kunok nemcsak vil\u00e1gi, de egyh\u00e1zi birtokokat foglalnak, s\u0151t m\u00e9g a p\u00e1pai tizedszed\u0151t is akad\u00e1lyozz\u00e1k dolgaiban. Az egyh\u00e1zi s\u00e9rel mek, \u00e9s egy\u00e9b bajok orvosl\u00e1sa v\u00e9gett a p\u00e1pa F\u00fcl\u00f6p, ferm\u00f3i p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t k\u00fcldi Magyarorsz\u00e1gba (1278.). Eleint\u00e9n arr\u00f3l volt sz\u00f3, hogy nem eresz tik be az orsz\u00e1gba a leg\u00e1tust, ki m\u00e1r Dalm\u00e1t-Horv\u00e1torsz\u00e1gban p\u00fcs p\u00f6kfoszt\u00e1ssal kezd\u00e9 meg m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t, a kn-\u00e1lyi korm\u00e1nynak legvesze delmesebb ellens\u00e9geit, a gaz N\u00e9metujv\u00e1r\u00edakat pedig kegyelm\u00e9be fogadta ; ut\u00f3bb azonban m\u00e9gis csak j\u00f3nak l\u00e1tta a kir\u00e1ly elfogadni. Kez\u00e9be teszi le esk\u00fcj\u00e9t a kir\u00e1ly, hogy az egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi s\u00e9relmek orvosl\u00e1s\u00e1ra orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st fog tartani. Ez orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen (1279 ny\u00e1r) rendezt\u00e9k a kunok \u00fcgy\u00e9t. F\u0151bbjeik esk\u00fcvel k\u00f6telezek magukat az \u00e1lland\u00f3 letep\u00fcl\u00e9sre a Tisza, K\u0151r\u00f6s, Maros vid\u00e9k\u00e9n ; fogad\u00e1k a keresz t\u00e9nys\u00e9g f\u00f6lv\u00e9tel\u00e9t is. Nemesi jogaik mellett nemesi k\u00f6telm\u00f6k a honv\u00e9 delem; f\u0151b\u00edr\u00f3juk pedig a n\u00e1dor. Zsinatot is tartott ezut\u00e1n a leg\u00e1tus, \u00e9s abban oly czikkelyek hozattak, melyek a kir\u00e1lyi hatalmat ugyan csak semmiv\u00e9 tett\u00e9k. Egyh\u00e1zakat, egyh\u00e1zi szem\u00e9lyeket ad\u00f3ztatni nem szabad ; vil\u00e1gi kezekb\u0151l b\u00e1rmif\u00e9le egyh\u00e1zi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got elfogadni \u00e1tok alatt tiltva ; \u00e1tok ama vil\u00e1gira is, ki b\u00e1rmi cz\u00edmen egyh\u00e1zak, monos torok javaival rendelkezni merne. F\u00f6nnen hirdeti a zsinat az elvet, hogy a paps\u00e1g a kereszt\u00e9nyek atyja, p\u00e1sztora, lelki bir\u00e1ja \u00e9s Istent\u0151l van a kir\u00e1lyok \u00e9s orsz\u00e1gok f\u00f6l\u00e9 emelve. Egyh\u00e1zi szem\u00e9ly, birtok f\u00f6l\u00f6tt nem \u00edt\u00e9lhet vil\u00e1gi ; a mi \u00edt\u00e9let van az semmis, a kit teszi, vagy ily \u00cdt\u00e9 letnek engedelmeskedik ; \u00e1tok re\u00e1ja. Sz\u00f3val : n\u00e1lunk is el\u00e9rkezett az id\u0151, mely N\u00e9metorsz\u00e1gban Investitura harcznak; Angli\u00e1ban pedig, Henrik \u00e9s Bechet-f\u00e9le k\u00fczdelemnek neveztetik. Meg is sokalta L\u00e1szl\u00f3 e dolgokat \u00e9s mert m\u00e1sk\u00e9p nem b\u00edrt vele, teh\u00e1t \u00e9heztet\u00e9s \u00e1ltal a zsina tot sz\u00e9trobbantotta. A p\u00e1pai k\u00f6vet erre L\u00e1szl\u00f3t orsz\u00e1g\u00e1val egyetemben"], [82, "76 ki\u00e1tkozta ; mikor pedig L\u00e1szl\u00f3 ez ellen a p\u00e1pa el\u00e9 folyamodott : az igen kem\u00e9ny lev\u00e9lben megdorg\u00e1lta mint esk\u00fcszeg\u0151t, ingatagot \u00e9s az egyh\u00e1zzal daczol\u00f3t. Tekintettel az aui\u00fagy is fejesked\u0151 hatalmasokra, tekintettel a p\u00e1p\u00e1ra, hisz m\u00e1r L\u00e1szl\u00f3nak let\u00e9tel\u00e9r\u0151l volt sz\u00f3 : a meg al\u00e1zkod\u00e1sn\u00e1l egy\u00e9b nem maradt h\u00e1tra a kir\u00e1ly sz\u00e1m\u00e1ra; javul\u00e1st ig\u00e9rt teh\u00e1t, megfogadta az egyh\u00e1zi rendeleteknek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t, k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen pedig a boszniai eretnekek ellen. Ezzel a kir\u00e1lys\u00e1g a p\u00e1pas\u00e1ggal szemben is a legm\u00e9lyebb fok\u00e1ra s\u00fclyedt : a p\u00e1pas\u00e1g rendelkezett vele. Az orsz\u00e1g azonban nem l\u00e1tta k\u00e1r\u00e1t : a rendetlen orsz\u00e1gba valami rend \u00edgy m\u00e9gis csak lett ; a rakoncz\u00e1tlan kunokat a kir\u00e1ly fegyver\u00e9vel megf\u00e9kezte, azokat pedig, kik kiv\u00e1ndorolni akartak k\u00f6z\u00f6l\u00fck, az elsz\u00f6 k\u00f6tteket, visszat\u00e9r\u00e9sre k\u00e9nyszer\u00edtette. Csak az volt a k\u00e1r, hogy L\u00e1szl\u00f3 javul\u00e1sa nem sok\u00e1ig tartott \u00e9s nemcsak \u00fajb\u00f3l elhanyagolta a korm\u00e1nyt, hanem kunjai, tat\u00e1raival minden rosszban maga adott p\u00e9ld\u00e1t. Ez \u00fajabb p\u00e1pai beavatkoz\u00e1st, L\u00e1szl\u00f3nak pedig \u00fajabb megal\u00e1ztat\u00e1s\u00e1t vonta maga ut\u00e1n. Mikor meg a p\u00e1pa azt l\u00e1tta, hogy a f\u0151urak \u00e9s kunok m\u00e9gis egyre fosztogatj\u00e1k az egyh\u00e1zat, a kir\u00e1ly pedig semmit sem tesz, akkor keresz tes h\u00e1bor\u00fat hirdetett ellen\u00f6k \u00e9s a kereszt\u00e9ny orsz\u00e1gb\u00f3l ki akarja ve retni a kunokat ! L\u00e1szl\u00f3 a p\u00e1pa keresztes-h\u00e1bor\u00faj\u00e1val szemben igen term\u00e9szetes, hogy a kunoknak fogta p\u00e1rtj\u00e1t \u00e9s \u00edgy a zavar tet\u0151fokra h\u00e1gott : azt sem tudta m\u00e1r az orsz\u00e1g, hogy voltak\u00e9pen ki parancsol : kir\u00e1lya-e vagy pedig a p\u00e1pa ? L\u00e1szl\u00f3 v\u00e9gre sz\u00e9tveri a kereszteseket, mire \u00fajabb p\u00e1pai beavatkoz\u00e1s k\u00e9sz\u00fcl, de L\u00e1szl\u00f3 ezt m\u00e1r nem \u00e9rte meg : meg\u00f6lt\u00e9k a kunok 1290-ben. Hal\u00e1la ut\u00e1n m\u00e9g veszedelmesebb alakot \u00f6lt\u00f6tt a p\u00e1pai beavat koz\u00e1s. A p\u00e1p\u00e1k kihaltnak tekintett\u00e9k az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zat \u00e9s minden \u00e1ron a n\u00e1polyi Anjoukat akart\u00e1k Martell K\u00e1roly szem\u00e9ly\u00e9ben Magyarorsz\u00e1g tr\u00f3nj\u00e1ra \u00fcltetni m\u00e9g pedig nem annyira a n\u0151\u00e1g jog\u00e1nak alapj\u00e1n, mint ink\u00e1bb : \u00ab mivel azon orsz\u00e1g t\u00f6bbf\u00e9lek\u00e9pen az apostoli sz\u00e9khez tarto z\u00f3nak ismertetik. \u00bb Pedig \u00e9lt m\u00e9g egy .\u00c1rp\u00e1d, II. Endr\u00e9nek k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n sz\u00fcletett unok\u00e1ja: III Endre (1290\u20141301.), kinek jogait az elhalt kir\u00e1ly is elismerte, az orsz\u00e1g pedig \u0151t meg is koron\u00e1zta. A szent sz\u00e9k ezek dacz\u00e1ra sem engedett, Martell K\u00e1rolyt N\u00e1polyban magyar kir\u00e1ly ly\u00e1 koron\u00e1zta, csakhogy HL Endr\u00e9nek \u00e9s az orsz\u00e1gnak szerencs\u00e9j\u00e9re : a dalm\u00e1t v\u00e1rosok Endr\u00e9hez h\u00edvek maradtak, a k\u00f6vetel\u0151 p\u00e1pa csak hamar elhalt, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga pedig 2 \u00e9vig bet\u00f6ltetlen maradt, majd maga Martell K\u00e1roly is elhalt, jogai pedig m\u00e9g csak gyermekkorban lev\u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9re, R\u00f3bert K\u00e1rolyra sz\u00e1llottak. Csak \u00edgy siker-\u00fclt HL Endr\u00e9nek mag\u00e1t tr\u00f3nj\u00e1ban megszil\u00e1rd\u00edtani."], [83, "77 6. Az Arp\u00e1d-h\u00e1z kihal\u00e1sa; az Anjouk tr\u00f3nrajut\u00e1sa. Hogy a p\u00e1pai sz\u00e9k azut\u00e1n sem ismerte el IH. Endr\u00e9t kir\u00e1lynak, ez egyel\u0151re nem volt baj ; de bajj\u00e1 lett VIH. Bonif\u00e1cz p\u00e1pa tr\u00f3nral\u00e9p\u00e9s\u00e9vel, ki minden el\u0151dj\u00e9n\u00e9l k\u00f6vetel\u0151bb volt. VIII. Bonif\u00e1cz az Anjouk r\u00e9v\u00e9n Magyarorsz\u00e1got minden \u00e1ron a p\u00e1pai sz\u00e9k f\u0151s\u00e9ge al\u00e1 akarta juttatni \u00e9s nemcsak Magyarorsz\u00e1g \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9nek ismerte el R\u00f3bert K\u00e1rolyt, ha nem meg is mozd\u00edtott mindent, hogy p\u00e1rtot szerezve neki : III. Endr\u00e9t megbuktassa. Az \u00e1ltala kinevezett spalat\u00f3i \u00e9rsek buzg\u00f3n gy\u0171jti a h\u00edve ket Dalm\u00e1t- \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1gban ; a Brebiriek, Ujlakyak, N\u00e9metujv\u00e1riak, maga az esztergomi \u00e9rsek is p\u00e1rtj\u00e1n \u00e1llanak, \u00e9s \u00edgy m\u00e9g a paps\u00e1g is megoszlott. Gyarapodik e p\u00e1rt az\u00e9rt is, mert e cz\u00e9g alatt daczolhattak a t\u00f6rv\u00e9nyes kir\u00e1lylyal ; b\u0171neik, s\u0151t \u00e1tok al\u00f3l is k\u00f6nnyen f\u00f6loldoz\u00e1st nyerhettek. Nekik minden szabad \u00e9s m\u00e9g \u0151k panaszkodnak IH. Endre korm\u00e1nyb\u00fcneir\u0151l \u00e9s k\u00e9rik a p\u00e1p\u00e1t : adn\u00e1 nekik R\u00f3bert K\u00e1rolyt kir\u00e1 lyul. 1300-ban m\u00e1r Z\u00e1gr\u00e1bban meg is koron\u00e1zz\u00e1k. III. Endre kiv\u00e1lt a k\u00f6znemess\u00e9ggel \u00e9s a paps\u00e1g egy r\u00e9sz\u00e9vel k\u00fcz d\u00f6tt a mind vakmer\u0151bb\u00e9 v\u00e1l\u00f3 p\u00e1rttal ; mikor azonban d\u00f6nt\u0151 csap\u00e1sra k\u00e9sz\u00fclne ellen\u00f6k : 1301 janu\u00e1rj\u00e1ban meghalt \u00e9s s\u00edrba vitte az \u00c1rp\u00e1dok fisarjad\u00e9k\u00e1t. Ha eddig is folyt a k\u00fczdelem a koron\u00e1\u00e9rt : m\u00e9g hevesebb lett ezut\u00e1n. A szabad v\u00e1laszt\u00f3 kir\u00e1lys\u00e1g megegyezett abban, hogy a kihalt uralkod\u00f3 csal\u00e1d valamely n\u0151\u00e1gon val\u00f3 rokon\u00e1t kell kir\u00e1lynak meg v\u00e1lasztania ; ann\u00e1l nagyobb elt\u00e9r\u00e9s vala azonban a megv\u00e1lasztand\u00f3 rokon szem\u00e9lye ir\u00e1nt. A d\u00e9lnyugati vid\u00e9kek, kiv\u00e1lt a Brebiriek, mik\u00e9nt eddig is, most m\u00e9g jobban R\u00f3bert K\u00e1rolyt akarj\u00e1k. Egy\u00e9b okaik mel lett szerepelhetett Dalm\u00e1tia, melynek biztons\u00e1g\u00e1t a n\u00e1polyi Anjouk kal val\u00f3 ilynem\u0171 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s igen el\u0151mozd\u00edthat\u00e1. Az \u00e9jszaknyugati vid\u00e9kek, \u00e9l\u00fck\u00f6n Ch\u00e1k M\u00e1t\u00e9val, Csehorsz\u00e1gban v\u00e9ltek j\u00f3 sz\u00f6vets\u00e9gest tal\u00e1lni ; ez\u00e9rt a szint\u00e9n rokon Venczel kir\u00e1lyt \u00f3hajt\u00e1k a tr\u00f3non l\u00e1tni. De a szem\u00e9lyk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gn\u00e9l fontosabb dolog is k\u00f6zbej\u00e1tszott a p\u00e1rtok megalakul\u00e1s\u00e1ra : az orsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9nek meg\u00f3v\u00e1sa. Eme f\u00fcgget lens\u00e9get vesz\u00e9lyeztetek VHI. Bonif\u00e1cz k\u00f6vetel\u00e9sei \u00e9s a p\u00e1pa kez\u00e9b\u0151l nyerend\u0151 kir\u00e1ly ; ez\u00e9rt Ch\u00e1k M\u00e1t\u00e9 \u00e9s a kalocsai \u00e9rsek mell\u00e9 t\u00f6m\u00f6r\u00fclt nemess\u00e9g a cseh kir\u00e1ly ifj\u00fa fi\u00e1t, Venczet v\u00e1lasztotta meg kir\u00e1ly\u00e1nak ; az id\u0151k\u00f6zben Esztergomban \u00fajra megkoron\u00e1zott R\u00f3bert K\u00e1rolyt pedig kivert\u00e9k az orsz\u00e1gb\u00f3l. H\u00e9t \u00e9vig tart\u00f3 zavaros id\u0151 k\u00f6vetkezett mostan : igazi interregnum. Sem Cseh Venczel (1301 \u2014 1304.), sem pedig az ennek elt\u00e1vozta ut\u00e1n megv\u00e1lasztott bajor Ott\u00f3 (1305\u20141308.) nem tudt\u00e1k magukat gy\u00e1moltalans\u00e1guk miatt f\u00f6ntartani ; de viszont R\u00f3bert"], [84, "78 K\u00e1roly sem tudott kir\u00e1lyija lenni, hab\u00e1r szem\u00e9lye ir\u00e1nt senkinek ki fog\u00e1sa nem volt. E k\u00f6zben nagy v\u00e1ltoz\u00e1sokon ment \u00e1t a p\u00e1pas\u00e1g \u00e9s e v\u00e1ltoz\u00e1sok visszahatottak Magyaorsz\u00e1gra is. VIH. Bonif\u00e1cz IV. F\u00fcl\u00f6p franczia kir\u00e1lylyal v\u00edvott nagy k\u00fczdelm\u00e9ben elbukott. Hal\u00e1la ut\u00e1n \u00e9vekig \u00fcres maradt a p\u00e1pai sz\u00e9k, mikor pedig bet\u00f6ltetett: megkezdette a p\u00e1pas\u00e1g nbabyloni fogs\u00e1g\u00e1t\" Avignonban. A p\u00e1pas\u00e1g al\u00e1bbhagyott k\u00f6vetel\u0151dz\u00e9s\u00e9vel, elismerte Gentilis k\u00f6vete \u00e1ltal az orsz\u00e1g szabad kir\u00e1lyv\u00e1laszt\u00f3i jog\u00e1t, mire a nemzet szabad akaratb\u00f3l csakugyan meg is v\u00e1lasztotta R\u00f3bert K\u00e1rolyt kir\u00e1ly\u00e1nak 1308-ban. De m\u00e9g ez sem volt el\u00e9g ; a f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9re f\u00e9lt\u00e9keny nemzet semmisnek tekintette eddigi koron\u00e1ztat\u00e1sait \u00e9s harmadszor \u00fajra, j\u00f6v\u0151 \u00e9vben pedig negyed szer tette fej\u00e9re a koron\u00e1t, els\u0151ben ez\u00fattal a Sz. Istv\u00e1n-f\u00e9l\u00e9t. Csak is akkor tekintett\u00e9k R\u00f3bert K\u00e1rolyt (1308\u20141342.) igazi kir\u00e1lynak, miut\u00e1n szabadon v\u00e1lasztatott \u00e9s a \" szent korona \u00bb is \u00e9rintette hal\u00e1n t\u00e9k\u00e1t. Ezzel kezd\u0151dik az Anjouk uralkod\u00e1s\u00e1nak f\u00e9nyes korszaka. II. Magyarorsz\u00e1g keleti nagyhatalom. 1. Az orsz\u00e1g \u00e1llapota az Anjouk tr\u00f3nral\u00e9p\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9ben; a kir\u00e1lyi hatalom meger\u0151sb\u00edt\u00e9se. Az V. Istv\u00e1n hal\u00e1lakor kezd\u0151d\u0151, csaknem 40 \u00e9vig tart\u00f3 zavaros id\u0151k szomor\u00fa \u00e1llapotba d\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k az orsz\u00e1got. K\u00e1roly elv\u00e9gre kir\u00e1ly volt, de kincst\u00e1ra \u00fcres, kir\u00e1lyi sereg nincsen, de vannak kis kir\u00e1lyok. Az \u00e9jszaki r\u00e9szeken Ch\u00e1k ikfr\u00ed f\u00e9kir\u00e1ly- kodott, ki b\u00e1r egy pillanatra elismerte K\u00e1rolyt, de csakhamar \u00f6ssze- t\u0171z\u00f6tt vele \u00e9s ment minden a r\u00e9gi m\u00f3don. \u00c9jszakon \u00e9s \u00e9jszakkeleten Omode, majd fiai ily hatalmasok, Kass\u00e1t is vel\u00fck tartani k\u00e9nyszer\u00edtik \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9gesek Cb\u00e1kkal. D\u00e9lkeleten a kir\u00e1lyfog\u00f3 Apor uralkodott ; d\u00e9len a Brebiriek, kik nem az\u00e9rt emelt\u00e9k K\u00e1rolyt a tr\u00f3nra, hogy m\u00e9g engedelmeskedjenek is neki. Gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00e1suk annyira ment, hogy Dal m\u00e1ti\u00e1nak szinte minden v\u00e1ros\u00e1t Velencze kez\u00e9be hajtott\u00e1k. Voltak azt\u00e1n m\u00e9g ezeken k\u00edv\u00fcl m\u00e1s hatalmass\u00e1gok is itthon. A k\u00fcls\u0151 orsz\u00e1 gok f\u00f6lhaszn\u00e1lt\u00e1k e zavarokat. Szerbi\u00e1ban Uros Milotin f\u00fcggetlen\u00edtette mag\u00e1t es mag\u00e1val r\u00e1ntotta Macs\u00f3t is ; a havasf\u00f6ldi Bazar\u00e1d szint\u00e9n f\u00fcggetlen, s\u0151t Sz\u00f6r\u00e9nyt is kez\u00e9be ker\u00edtette. K\u00e1roly megk\u00eds\u00e9rt\u00e9 n\u00e9vleges hatalm\u00e1t t\u00e9nylegess\u00e9 v\u00e1ltoztatni, megt\u00e1madta Ch\u00e1kot (1312.), de b\u00e1r Rozgonyn\u00e1l leverte, az\u00e9rt Ch\u00e1k \u00far maradt eg\u00e9sz hal\u00e1l\u00e1ig (1318.), K\u00e1rolynak pedig be kellett l\u00e1tnia, hogy"], [85, "79 semmit sem tehet. M\u00e9g sz\u00e9khely\u00e9t is j\u00f3nak l\u00e1tta a k\u00f6zpontb\u00f3l Temes v\u00e1rra tenni \u00e1t, hol mulatva t\u00f6lt\u00f6tte idej\u00e9t. Ch\u00e1k hal\u00e1l\u00e1val azonban er\u0151h\u00f6z jutott s most fokozott buzgalommal l\u00e1tott hatalm\u00e1nak emel\u00e9 s\u00e9hez. Megt\u00e1madta a szerb fejedelmet, visszaveszi Macs\u00f3t \u00e9s elismer teti vele fenhat\u00f3s\u00e1g\u00e1t. Dalm\u00e1ti\u00e1ban Brebiri Mladint elfogatja, ki b\u00f6r t\u00f6nben hal meg \u00e9s Baboneget teszi hely\u00e9be, egy\u00fattal hatalma al\u00e1 veti Boszni\u00e1t is \u00e9s ezt Kotrom\u00e1n Istv\u00e1nnak adja. Kincst\u00e1r\u00e1nak gyarap\u00edt\u00e1 t\u00e1s\u00e1ra a lucrum camera? helyett egyenes ad\u00f3t vet ki, 1 8 d\u00e9n\u00e1rt fizet tetv\u00e9n minden jobb\u00e1gy, illetve minden telek ut\u00e1n ; az er\u0151szakosan elfoglalt kir\u00e1lyi birtokokat visszaszedi; a p\u00e1p\u00e1nak megengedi ugyan, hogy a f\u0151papi j\u00f6vedelmekb\u0151l tizedet vegyen, de ennek Vs-da megint \u0151t illeti ; r\u00f6videbb-hosszabb ideig f\u0151papi sz\u00e9keket bet\u00f6ltetlen\u00fcl hagy s j\u00f6vedelm\u00fcket \u0151 \u00e9lvezi, m\u00e1skor a k\u00e1ptalani v\u00e1laszt\u00e1s helyett \u0151 nevez ki \u00e9s ezt meg is fizetteti. Aj\u00e1nd\u00e9kokat is tartozik a f\u0151paps\u00e1g adni \u00e9ven k\u00e9nt mi csakhamar rendes illet\u00e9kk\u00e9 v\u00e1ltozik. A b\u00e1ny\u00e1kat az \u00c1rp\u00e1dok idej\u00e9ben a fiskus vette \u00e1t, minek eredm\u00e9nye az volt, hogy b\u00e1ny\u00e1k nyit\u00e1sa helyett azt is eltitkolt\u00e1k, a hol v\u00e9letlen\u00fcl r\u00e1akadtak. K\u00e1roly okos t\u00f6rv\u00e9nynyel annak birtok\u00e1ban hagyta a b\u00e1ny\u00e1t a j\u00f6vedelem V3-\u00e1val egy\u00fctt, kinek birtok\u00e1n az tal\u00e1ltatott, a j\u00f6vedelem 2/3-da azon ban a kincst\u00e1rt illette. Az okos t\u00f6rv\u00e9nynek eredm\u00e9nye lett a t\u00f6meges b\u00e1nyanyit\u00e1s \u00e9s a b\u00e1ny\u00e1szatnak oly f\u00f6llend\u00fcl\u00e9se, hogy b\u00e1ny\u00e1szatunk t\u00f6rt\u00e9nete \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n R\u00f3bert K\u00e1rolylyal kezd\u0151dik. Szil\u00e1rd alapra fek tette azut\u00e1n a p\u00e9nzviszonyokat, j\u00f3 p\u00e9nzt veretett, els\u0151ben az arany flor\u00e9nusokat. A j\u00f3 p\u00e9nz, a lassank\u00e9nt visszat\u00e9r\u0151 belnyugalom, az utak biztons\u00e1ga \u00fajra megind\u00edtott\u00e1k a kereskedelmet, min\u00e9l nagyobb\u00e1 tev\u00e9 s\u00e9re pedig fejlesztette, p\u00e1rtfogolta a v\u00e1rosokat, hisz az ezek ut\u00e1n emel ked\u0151 v\u00e1m \u00e9s 30-adok megint csak kincst\u00e1r\u00e1t gyarap\u00edtott\u00e1k. \u00edgy szerezte meg hatalm\u00e1nak egyik alapj\u00e1t, a p\u00e9nzt \u00fagy, hogy mindazzal az orsz\u00e1g nak is haszn\u00e1ra volt. Fegyvererej\u00e9nek megteremt\u00e9s\u00e9ben els\u0151ben oly int\u00e9zked\u00e9seket tesz, mintha a r\u00e9gi v\u00e1rrendszerre akarna visszat\u00e9rni ; de hamar f\u00f6lha gyott vele \u00e9s a t\u00e9nyleges viszonyokhoz alkalmazkodik. A tal\u00e1lt v\u00e1r rendszer foszl\u00e1nyait r\u00e9szint nemes\u00edti, r\u00e9szint a kir\u00e1lyi v\u00e1rakhoz csa tolja. A v\u00e1rosok hadi k\u00f6telezetts\u00e9g\u00e9t p\u00e9nzre v\u00e1ltoztatja, s e p\u00e9nzen vit\u00e9zeket fogadott. Lehet\u0151leg t\u00f6nkre teszi a r\u00e9gi dynasti\u00e1kat, j\u00f3sz\u00e1gaik kal saj\u00e1t h\u00edveit gazdag\u00edtja \u00e9s \u00edgy \u00faj, de hozz\u00e1ja h\u0171 f\u0151\u00fari csal\u00e1dokat teremt. Harczias szellemet iparkodik benn\u00f6k kelteni harczj\u00e1t\u00e9kok \u00e1ltal \u00e9s j\u00f3sz\u00e1gaikhoz m\u00e9rt nagyobb k\u00f6teless\u00e9g elv\u00e1llal\u00e1s\u00e1ra \u00f6szt\u00f6nzi \u0151ket. Olasz m\u00f3dra cz\u00edmereket osztogat, vit\u00e9zi rendeket adom\u00e1nyoz ; a"], [86, "80 ki k\u00f6z\u00fcl\u00f6k 50 vit\u00e9zzel jelenik meg t\u00e1bor\u00e1ban, annak saj\u00e1t z\u00e1szl\u00f3ja alatt engedi meg a hadbasz\u00e1ll\u00e1st. A f\u0151paps\u00e1got k\u00e9nyszer\u00edti is, hogy tizedj\u00f6ve delme ar\u00e1ny\u00e1ban \u00e1ll\u00edtson ki vit\u00e9zeket. Ezzel lassankint a h\u0171b\u00e9ris\u00e9gnek ism\u00e9t egy von\u00e1sa honosult meg : hogy a m\u00e1r t\u00e9nyleg b\u00edrt nagyobb jogosults\u00e1gnak nagyobb k\u00f6teless\u00e9gek felelnek meg. 2. Csal\u00e1di politika ; visegr\u00e1di congressus. By sz\u00e1zkar\u00fa tev\u00e9 kenys\u00e9ggel az orsz\u00e1g j\u00f3l\u00e9te, tekint\u00e9lye egyre emelkedett. Az \u00c1rp\u00e1d h\u00e1zb\u00f3l val\u00f3 kir\u00e1lyok az e k\u00f6rben val\u00f3 mozg\u00e1ssal megel\u00e9gedtek ; nem \u00edgy Anjou K\u00e1roly unok\u00e1ja. \u00d6 csal\u00e1dj\u00e1t nagyhatalmi \u00e1ll\u00e1sra akarta emelni ; beleny\u00falt e cz\u00e9lb\u00f3l az eur\u00f3pai politik\u00e1ba, ezersz\u00e1l\u00fa \u00f6sszek\u00f6t tet\u00e9seket teremtett s val\u00f3ban b\u00e1mulatos eredm\u00e9nyeket \u00e9rt el, hab\u00e1r nem egyszer \u00faj haz\u00e1ja val\u00f3 \u00e9rdek\u00e9nek mell\u0151z\u00e9s\u00e9vel, s\u0151t f\u00f6l\u00e1ldoz\u00e1s\u00e1val. Dynastikus \u00e9rzelmei al\u00e1 rendelte orsz\u00e1g\u00e1t, de f\u00e9nyes politik\u00e1ja csal\u00e1d j\u00e1ra is t\u00f6bbsz\u00f6r v\u00e9gzetes volt. Nem tudta elfeledni egykori haz\u00e1j\u00e1t, N\u00e1poly t, hol a viszonyok akk\u00e9p alakultak, hogy r\u00e9szben vagy eg\u00e9szben megszerezhetni rem\u00e9lte azt. R\u00f3bert nagyb\u00e1tyj\u00e1nak fia s egyed\u00fcli \u00f6r\u00f6k\u00f6se ugyanis ott meghalt (1328.), k\u00e9t le\u00e1nyt: Johann\u00e1t \u00e9s M\u00e1ri\u00e1t hagyv\u00e1n h\u00e1tra. K\u00e1roly el\u0151bb osztozkodni \u00f3hajtana bel\u0151le s mikor ez dug\u00e1ba d\u0151l, akkor mindent elk\u00f6vet, hogy az \u00f6r\u00f6k\u00f6sn\u0151 elv\u00e9tel\u00e9vel valamelyik fi\u00e1nak jusson. Ez\u00e9rt hanyagolja el Dalm\u00e1ti\u00e1t, eln\u00e9zi azt, hogy a f\u0151urak rakoncz\u00e1tlankod\u00e1sa mint juttatja egyik v\u00e1rost a m\u00e1sik ut\u00e1n Velencze al\u00e1 : mert n\u00e1polyi tervei csak bar\u00e1ts\u00e1gos Velencze mellett lehets\u00e9gesek. Cz\u00e9lt is \u00e9r; ifjabb fi\u00e1t, Endr\u00e9t, csakugyan eljegyezte Johann\u00e1val, N\u00e1poly \u00f6r\u00f6k\u00f6s n\u0151j\u00e9vel. Beavatkozott Nyugatnak \u00fcgyeibe is, hol ekkoriban Bajor Lajos \u00e9s ausztriai Sz\u00e9p Frigyes k\u00fczk\u00f6dtek a cs\u00e1sz\u00e1ri koron\u00e1\u00e9rt. Ut\u00f3bbit had dal is seg\u00edtette, de sz\u00f6vets\u00e9ges\u00e9vel egy\u00fctt levert\u00e9k M\u00fchldorfn\u00e1l (1322.). E sz\u00f6vets\u00e9ge ellens\u00e9gesked\u00e9sbe keverte J\u00e1nos, cseh kir\u00e1lylyal is, de ut\u00f3bb kib\u00e9k\u00edtek vele lengyel cz\u00e9lzatai : \u0151t vonja sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9be. Lengyelorsz\u00e1gnak Magyarorsz\u00e1ghoz kapcsol\u00e1sa k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl a legnagyobb gondolat, mely e tev\u00e9keny fejedelmet megragadta. Ez orsz\u00e1ghoz val\u00f3 viszonya h\u00e1zass\u00e1g\u00e1val kezd\u0151d\u00f6tt, elvev\u00e9n Lokietek Wladislaw kir\u00e1ly le\u00e1ny\u00e1t : Erzs\u00e9betet. E rokons\u00e1g r\u00e9v\u00e9n l\u00e1togat el s\u00f3gora, K\u00e1zm\u00e9r, Visegr\u00e1dra, hol buja szerelm\u00e9nek f\u00f6l\u00e1ldozv\u00e1n Z\u00e1ch Kl\u00e1r\u00e1t, ezzel \u00e9letvesz\u00e9lybe d\u00f6nti az eg\u00e9sz kir\u00e1lyi csal\u00e1dot. Szerencs\u00e9re, az elkeseredett apa d\u00fche cz\u00e9lt nem \u00e9rt, de a mer\u00e9ny oly bosz\u00fara ra gadta K\u00e1rolyt, mely \u00f6r\u00f6k sz\u00e9gyenfolt marad eml\u00e9k\u00e9n. E szomor\u00fa ese m\u00e9nyek dacz\u00e1ra nej\u00e9nek csal\u00e1dj\u00e1val j\u00f3 viszonyban van, s\u0151t fegyveres"], [87, "81 seg\u00e9lyt is ny\u00fajt ip\u00e1nak a n\u00e9met lovagrenddel v\u00edvott harczaiban. Mikor pedig az apa meghal, mindent elk\u00f6vet, hogy s\u00f3gor\u00e1t, K\u00e1zm\u00e9rt v\u00e1lasz sz\u00e1k meg kir\u00e1lynak, mi meg is t\u00f6rt\u00e9nt. Innen, el\u0151re l\u00e1tv\u00e1n K\u00e1zm\u00e9r magtalan h\u00e1zass\u00e1g\u00e1t, egyre hat\u00e1rozottabban t\u0171n ki cz\u00e9lja : a lengyel koron\u00e1nak a magyarral val\u00f3 egyes\u00edt\u00e9se. Hogy min\u0151 \u00e1gas-bogas politik\u00e1t vitt k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le cz\u00e9ljainak el\u00e9r\u00e9 s\u00e9re, egyszersmind hogy mi magasra emeiie a csak h\u00e1rom \u00e9vtizeddel el\u0151bb oly m\u00e9lyre s\u00fclyedt magyar kir\u00e1lys\u00e1got: ezeket legjobban bizo ny\u00edtja az 1335-ben tartott visegr\u00e1di congressus. Itt adtak tal\u00e1lk\u00e1t egy m\u00e1snak Kelet-Eur\u00f3pa fejedelmei \u00e9s K\u00e1roly k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1sa folyt\u00e1n itt egyen l\u00edtett\u00e9k ki egym\u00e1ssal \u00fcgyes-bajos dolgaikat. Jelen voltak : K\u00e1zm\u00e9r len gyel-, J\u00e1nos cseh kir\u00e1ly, s ennek fia K\u00e1roly, a k\u00e9s\u0151bbi cs\u00e1sz\u00e1r. Jelen voltak a sz\u00e1sz-, szil\u00e9z herczegek, a n\u00e9met lovagrend megb\u00edzottja s tem\u00e9rdek f\u0151\u00fari kis\u00e9ret, mir\u0151l fogalmat ny\u00fajthat az, hogy naponta 4000 keny\u00e9r \u00e9s 180 ak\u00f3 bor kellett csak ezeknek. Itt int\u00e9zik el Kelet- Eur\u00f3pa \u00fcgyeit ; k\u00f6zt\u00fck itt mond le Cseh J\u00e1nos lengyel ig\u00e9nyeir\u0151l, p\u00e9nzen adja el K\u00e1zm\u00e9rnak, de r\u00e9szben K\u00e1roly fizeti azt ki. Magyar orsz\u00e1g mint keleti nagyhatalom d\u00f6nt\u0151 szerepet j\u00e1tszik. Meg is volt az eredm\u00e9ny ; K\u00e1zm\u00e9r teljesen megnyerve s\u00f3gora cz\u00e9lzatainak, csakhamar Lengyelorsz\u00e1g \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9nek ismerteti el K\u00e1roly id\u0151sebb fi\u00e1t, Lajost, a kire a magyar korona is sz\u00e1lland\u00f3 volt. (1339.). A n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r legjobban \u00e9rzi a m\u00e9ly leal\u00e1z\u00e1st, d\u00fch\u00f6s is mel l\u0151ztet\u00e9se\u00e9rt, fegyverre is ker\u00fcl a dolog, de oly er\u0151vel lep f\u00f6l K\u00e1roly, J\u00e1nos cseh kir\u00e1ly sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9ben ellene : hogy a cs\u00e1sz\u00e1r jobbnak l\u00e1tja keny\u00e9rt\u00f6r\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl belenyugodni a t\u00f6rt\u00e9ntekbe. 3. Az \u0151sis\u00e9gi rendszer \u00e9s a szent korona eszm\u00e9je. 1342-ben k\u00f6vette R\u00f3bert K\u00e1rolyt a tr\u00f3non JVagy Lajos (1342 \u2014 82.), ki aty j\u00e1nak szellemeben korm\u00e1nyozta tov\u00e1bb az orsz\u00e1got \u00e9s nem egy tekin tetben befejezte K\u00e1rolynak kezdem\u00e9nyez\u00e9seit. Dics\u0151s\u00e9ges uralkod\u00e1s\u00e1nak egyik legnagyobb esem\u00e9nye : az \u0151si s\u00e9gi rendszernek meg\u00e1llap\u00edt\u00e1sa. 1150-t\u0151l kezdve, \u25a0 \u2014 mint ism\u00e9telve l\u00e1ttuk (L. 57, 70, 71, 73.1.) a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le k\u00fczdelmekben hatalmas f\u0151papi \u00e9s f\u0151\u00fari rend alakult \u00e9s vel\u0151k h\u0171b\u00e9ries term\u00e9szet\u0171 elemek jutottak a magyar (Sz. Istv\u00e1n-f\u00e9le) t\u00e1rsadalomba a n\u00e9lk\u00fcl, hogy t\u00e9nyleg gyako rolt nagy jogaikat azokhoz hasonl\u00f3 nagy k\u00f6teless\u00e9g \u00fagy egyens\u00falyban tartotta volna, mint a hogy az meg volt a nyugati h\u00fcb\u00e9r\u00e1llamokban. Ez\u00e9rt f\u00f6lbomlasztott\u00e1k a r\u00e9gi rendszert, de ennek fej\u00e9ben a voltak\u00e9peni h\u0171b\u00e9r\u00e1llamok erej\u00e9t sem adt\u00e1k az orsz\u00e1gnak. Kir\u00e1lyaink a veszedelmet l\u00e1tva, ellens\u00falyoz\u00e1sukra t\u00f6rekszenek a XHI-ik sz\u00e1zadt\u00f3l kezdve. El\u0151bb \u00ae Varga : Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [88, "82 a r\u00e9gi alap visszaszerz\u00e9s\u00e9re t\u00f6rnek, (61 \u2014 62. 11.) a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n pedig t\u00f6megesen nemes\u00edtnek \u00e9s gyarap\u00edtj\u00e1k a polg\u00e1ri elemet ugyanezen cz\u00e9lb\u00f3l (1. 71. 1.). Nem sokra mennek, kit\u0171nt, hogy a k\u00f6zponti hatalom nak s az als\u00f3bb oszt\u00e1lyoknak megv\u00e9d\u00e9se csakis a h\u0171b\u00e9ri elveknek tov\u00e1bbi \u00e1t\u00fcltet\u00e9se mellett lehets\u00e9ges. Ezt teszik az Anjouk. R\u00f3bert K\u00e1roly elismertetni kezdi ama h\u0171b\u00e9ri elvet, hogy a nagybirtokosok birtokuk ar\u00e1ny\u00e1ban tartozzanak az orsz\u00e1g v\u00e9delm\u00e9re hadat \u00e1ll\u00edtani ; N. Lajos pedig a mellett, hogy ezen elvet mind \u00e1ltal\u00e1nosabb\u00e1 teszi, gyarap\u00edtja is a kilenczed behozatala \u00e1ltal. M\u00e9g tov\u00e1bb megy, mid\u0151n 1351-ben megsz\u00fcnteti a nemesnek az aranybull\u00e1ban kimondott sza bad rendelkez\u00e9si jog\u00e1t birtoka f\u00f6l\u00f6tt \u00e9s elrendeli: hogy a birtok osztatlanul sz\u00e1lljon tov\u00e1bb a csal\u00e1dban egym\u00e1sut\u00e1n a fi\u00fakra, fiv\u00e9rekre, oldal\u00e1g\u00fa rokonokra. \u00edgy a birtok mintegy \u00f6r\u00f6k\u00f6s h\u00fcb\u00e9rr\u00e9 v\u00e1lt a csal\u00e1d, nemzets\u00e9g kez\u00e9ben, melynek t\u00e1rsadalmi \u00e1ll\u00e1sa e birtokon \u00e9s e birtok nagys\u00e1g\u00e1n nyugodott (Nagy birtok = nagy birtokos, f\u0151\u00far ; kis bir tok = kis birtokos, k\u00f6znemes; semmi birtok = jobb\u00e1gy.) A birtok ar\u00e1ny\u00e1ban val\u00f3 hadi k\u00f6telezetts\u00e9g a k\u00f6zponti er\u0151t emelte ; a birtok el nem idegen \u00edthet\u00e9se pedig a k\u00f6znemess\u00e9g l\u00e9tel\u00e9t, a birtokkal az illet\u0151 nemzets\u00e9g t\u00e1rsadalmi \u00e1ll\u00e1s\u00e1t (nemesnek marad\u00e1s\u00e1t) biztos\u00edtotta. Kihal\u00e1s eset\u00e9ben, mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg, a h\u0171b\u00e9ri term\u00e9szet\u0171 bir tok visszasz\u00e1llt az adom\u00e1nyoz\u00f3ra: a f\u00f6h\u00fcb\u00e9r\u00farra, a kinek szem\u00e9lye ir\u00e1nt voltak a h\u0171b\u00e9resek lek\u00f6telezve. \u00edgy van ez Nyugat htib\u00e9r\u00e1llamai ban. Magyarorsz\u00e1gon is h\u0171b\u00e9ri term\u00e9szet\u0171v\u00e9 v\u00e1ltak a birtokok az 1351-iki t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1ltal, de a magyar k\u00f6zszellem a nyugati \u00e1llamokban meglev\u0151 szem\u00e9lyi f\u00fcgg\u00e9st nem ismerte. N\u00e1lunk az a n\u00e9zet szil\u00e1rdult meg, hogy a birtokos a kir\u00e1lynak (adom\u00e1nyoz\u00e1s) \u00e9s nemzetnek (sz\u00e1l l\u00e1sbirtok) egy\u00fctt, teh\u00e1t az orsz\u00e1gnak k\u00f6sz\u00f6ni birtok\u00e1t s k\u00f6telezetts\u00e9 g\u00e9vel az orsz\u00e1g ir\u00e1ny\u00e1ban tartozik. Az orsz\u00e1gnak symboluma pedig a Sz. Istv\u00e1n \u00f3ta lefolyt negyedf\u00e9lsz\u00e1zad alatt lassank\u00e9nt a Sz. Istv\u00e1n-f\u00e9le korona lett, kiv\u00e1lt II. Endre \u00f3ta. Koron\u00e1z\u00e1skor esk\u00fcd\u00f6tt meg a kir\u00e1ly a nemzet szabads\u00e1gainak megtart\u00e1s\u00e1ra ; ekkor adta ki (III. Endre \u00f3ta) a kir\u00e1ly a hitlevelein ; \u00ab szent\" jelz\u0151t kap \u00e9s e szent korona adhatta csak meg a kir\u00e1lynak a tekint\u00e9lyt (R\u00f3bert K\u00e1roly n\u00e9gyszeri koron\u00e1z\u00e1sa). A szent korona \u00edgy az alkotm\u00e1nynak pall\u00e1diuma, az orsz\u00e1g jogainak k\u00e9pvisel\u0151je, f\u0151tulajdonosa a hazai f\u00f6ldnek \u00e9s \u00e9p ez\u00e9rt minden birtokjognak forr\u00e1sa ; vagy a mint \u0151seink formul\u00e1zt\u00e1k: \u00aba szent korona gy\u00f6kere (radix) minden birtokjognak a haz\u00e1ban \u00bb . Min denki pedig, a kinek a szent korona f\u0151tulajdonjog\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 \u00abgy\u00f6 keres joga\u00ab van, b\u00e1rki l\u00e9gyen is az: az a szent koron\u00e1nak tagja."], [89, "83 Ez az \u0151sis\u00e9gi rendszer, vagyis a birtok kett\u0151s meg k\u00f6t\u00f6tts\u00e9ge a csal\u00e1d \u00e9s korona ir\u00e1ny\u00e1ban; egyszersmind a harmadik t\u00e1rsadalmi rend, mely ly el a nemzet \u00e9let\u00e9ben tal\u00e1lkozunk. A r\u00e9gi, Sz. Istv\u00e1nr\u00f3l nevezett \u00e1lladalmi \u00e9s t\u00e1rsadalmi eszm\u00e9knek, tov\u00e1bb\u00e1 a httb\u00e9ries elemeknek \u00f6sszeolvaszt\u00e1s\u00e1b\u00f3l alakult \u00e9s f\u00f6nmaradt 1848-ig. Ennek alapj\u00e1n a magyar t\u00e1rsadalomban ezut\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyen nyugv\u00f3 rendeket tal\u00e1lunk k\u00fcl\u00f6n joggal, k\u00fcl\u00f6n k\u00f6teless\u00e9ggel. E rendek: 1, a f\u0151paps\u00e1g; 2, a f\u0151nemess\u00e9g; 3, a k\u00f6znemess\u00e9g; bozz\u00e1juk j\u00e1rul csakhamar mint 4-ik rend : a v\u00e1rosi polg\u00e1rs\u00e1g. Kiv\u00fcl\u00f6k \u00e1ll a birtok talan oszt\u00e1ly, a jobb\u00e1gys\u00e1g, mely hova-tova teljesen a birtokosok f\u00f6l des\u00fari hat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 jutott. Nagy Lajosnak volt gondja ez oszt\u00e1lyra is, megadta nekik a rossz f\u00f6ldesurak ellen haszn\u00e1lhat\u00f3 legjobb fegyvert : a szabad k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9s jog\u00e1t. Az \u0151sis\u00e9g behozatal\u00e1nak k\u00f6vetkezm\u00e9nyei. Az \u0151sis\u00e9g behozatal\u00e1nak nagy k\u00f6vetkezm\u00e9nyei voltak. a) El\u0151bb a kir\u00e1lys\u00e1g, most a korona az \u00faj t\u00e1rsadalom k\u00f6zponti kapcsa. Azel\u0151tt a kir\u00e1lys\u00e1ggal szemben al\u00e1rendelts\u00e9gi viszonyban van a nemess\u00e9g, most a sz.-korona \u00e1ltal k\u00e9pviselt k\u00f6zponti hatalomnak bizonyos m\u00e9rt\u00e9kben \u2014 mondhatni \u2014 r\u00e9szes\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt a sz.-korona minden tagja. Ez \u00e1ltal gy\u00f6ng\u00fclt is kir\u00e1lyi hatalom \u00e9s rov\u00e1s\u00e1ra emelkedett a nemess\u00e9ge'. b) Megmaradt a r\u00e9gi, m\u00e9g a honfoglal\u00e1sra visszavezethet\u0151 jogi egyenl\u0151 s\u00e9g a szabad birtokosok (nemesek) k\u00f6zt, mert .nagynak, kicsinynek egyenl\u0151 a le sz\u00e1rmaz\u00e1sa, mindny\u00e1ja a szent koron\u00e1nak tagja. \u00abA nemesi szabads\u00e1g csak egi/.\u00ed c) Az egyenl\u0151 nemesi szabads\u00e1g hat\u00e1rain bel\u00fcl azonban rendi k\u00fcl\u00f6nb s\u00e9g van ; a koron\u00e1nak vannak nevezetesebb tagjai a nagyobb birtok alapj\u00e1n, melyhez kit\u0171n\u0151bb jogok, de nagyobb k\u00f6teless\u00e9gek is csatolv\u00e1k. Az \u0151sis\u00e9g, a mely biztos\u00edtja a nemes csal\u00e1dj\u00e1nak t\u00e1rsadalmi \u00e1ll\u00e1s\u00e1t, \u00e9p \u00edgy biztos\u00edtja a t\u00e9nyleg m\u00e1r el\u0151bb kifejlett f\u0151papi \u00e9s f\u0151\u00fari rend\u00e9t is \u00e9s \u00e9p ez \u00e1ltal ad \u00e1ll\u00e1s\u00e1 nak alapot, els\u0151s\u00e9get. A sz.-korona minden tagj\u00e1nak egyenl\u0151 a szem\u00e9ly- \u00e9s birtokjoga, k\u00f6z\u00f6sen vesznek r\u00e9szt a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban, \u00fclnek a korona tan\u00e1cs\u00e1 ban, tartanak a kir\u00e1lylyal t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket, egym\u00e1s mellett (\u00e9s nem egym\u00e1s alatt) harezolnak : csakhogy most a f\u0151papok \u00e9s f\u0151urak minden\u00fctt megel\u0151zik a k\u00f6z nemeseket. A f\u0151papok \u00e9s f\u0151urak nagyobbak a k\u00f6znemesekn\u00e9l m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gra, a haza k\u00f6r\u00fcl tett szolg\u00e1latok \u00e9rdemeire. (Verb\u0151czy.) d ) Kinek \u00f6n\u00e1ll\u00f3 biitoka nem volt, annak \u00e1ll\u00e1sa al\u00e1bb sz\u00e1llt ; mind ezeket nevezhetni most m\u00e1r egy n\u00e9ven : jobb\u00e1gys\u00e1gnak. Nem voltak a sz.-koro n\u00e1nak tagjai k\u00f6zvetlen\u00fcl, hanem csak k\u00f6zvetve, f\u00f6ldesuruk \u00e1ltal ; de \u00e9pen ez tette a jobb\u00e1gys\u00e1got az urak alattval\u00f3j\u00e1v\u00e1. Mit eddig csak kiv\u00e9teles immuni t\u00e1sok adtak, azt az \u00fari hat\u00f3s\u00e1got az \u0151sis\u00e9g most rendszeres\u00edti. Az Anjouk ipar kodtak ugyan ennek \u00e9l\u00e9t venni : mid\u0151n az \u00fari sz\u00e9kt\u0151l f\u00f6llebbez\u00e9st engednek a kir\u00e1lyi curi\u00e1hoz, a cz\u00e9g\u00e9res b\u0171ntetteket a megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9khez utas\u00edtj\u00e1k, a jobb\u00e1gynak szabad k\u00f6lt\u00f6z\u00e9st engednek, de t\u00e9nyleg az\u00e9rt az \u00fari hat\u00f3s\u00e1g egyre nyomaszt\u00f3bb\u00e1 v\u00e1lik. A nemess\u00e9g hatalma teh\u00e1t nemcsak f\u00f6lfel\u00e9, hanem lefel\u00e9 is er\u0151sb\u00f6dik. b"], [90, "84 4. Az \u0151sis\u00e9gi \u00e9s h\u00fab\u00e9r\u00e1llam; a nemesi v\u00e1rmegye. A k\u00f6z ponti hatalomnak gy\u00f6ng\u00edt\u00e9se, a r\u00e9szek (nemess\u00e9g) er\u0151sebb, \u00f6n\u00e1ll\u00f3bb \u00e9lete, az als\u00f3 oszt\u00e1lyok \u00e9rezhet\u0151bb al\u00e1vetetts\u00e9ge ama von\u00e1sok : melyek \u00e1ltal az \u0151sis\u00e9gi rendszer k\u00fcl\u00f6mb\u00f6zik a Sz. Istv\u00e1n-f\u00e9l\u00e9t\u0151l, s melyek \u00e1ltal k\u00f6zeledik a h\u0171b\u00e9ri rendszerhez. De h\u0171b\u00e9ris\u00e9gg\u00e9 soha sem v\u00e1lik. N\u00e1lunk minden birtok forr\u00e1sa egy, \u00e9s ez k\u00f6zjogi: t. i. a korona; a htt b\u00e9r\u00e1llamban a birtokforr\u00e1s t\u00f6bbf\u00e9le \u00e9s mindig mag\u00e1njogi. N\u00e1lunk a birtok ut\u00e1n teljes\u00edtend\u0151 k\u00f6telmek k\u00f6zt\u00f6rv\u00e9nyek (ad\u00f3, katonamegaj\u00e1n l\u00e1s) \u00fatj\u00e1n \u00e1llap\u00edttatnak meg ; a h\u00fcb\u00e9rn\u00e9l folyton meg\u00fajul\u00f3 mag\u00e1n szerz\u0151d\u00e9s \u00e1ltal vannak -meghat\u00e1rozva. A f\u00f6ldes\u00farnak nagy hatalma van jobb\u00e1gyai f\u00f6l\u00f6tt, de az\u00e9rt m\u00e9g a szolgaoszt\u00e1ly\u00fa is f\u00f6lebbezhet a kir\u00e1lyi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9khez ; vagyis a kir\u00e1lyi hatalom kihat az eg\u00e9sz orsz\u00e1g f\u00f6l\u00e9, m\u00edg a h\u0171b\u00e9r\u00e1llamokban nem. \u00datj\u00e1ban is \u00e1ll a h\u0171b\u00e9ris\u00e9gg\u00e9 \u00e1talakul\u00e1snak a k\u00f6znemess\u00e9g nagy sz\u00e1ma \u00e9s sziv\u00f3s\u00e1ga. Ez a k\u00f6znemess\u00e9g \u00e9p eme, a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1st\u00f3l az \u0151si s\u00e9g meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1ig terjed\u0151 korban a megy\u00e9kbe l\u00e9p ; kezet fogva a v\u00e1r jobb\u00e1gys\u00e1ggal, a kir\u00e1lys\u00e1g sz\u00e1rnyai alatt keres t\u00e1maszt a hatalmasok ellen, mint viszont a kir\u00e1lys\u00e1g is a k\u00f6znemess\u00e9gben keresi azt a maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l. A XIII-ik sz\u00e1zadig is voltak m\u00e1r a megy\u00e9k \u00e9s a k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00f3 nemess\u00e9g k\u00f6zt kapcsok ; ilyen volt a p\u00e9nz- \u00e9s tized\u00fcgy, tal\u00e1n k\u00f6z\u00f6s hadigyakorlataik is voltak. A v\u00e1risp\u00e1n \u00ab gener\u00e1l\u00e9 judicium\u00bb-ain,an\u00e1dor \u00abproclamata congregati\u00f3 \u00bb -in ott a nemes is a v\u00e1rjobb\u00e1gy \u00e9s n\u00e9p mel let; a n\u00e1dor pedig a mell\u00e9je vett k\u00e9t megyei b\u00edr\u00f3val f\u0151benj\u00e1r\u00f3 dolgo kon k\u00edv\u00fcl mindenben it\u00e9l f\u00f6l\u00f6tt\u00fck. E n\u00e1dori gy\u0171l\u00e9seken v\u00e1lasztj\u00e1k \u2014 \u00fagy l\u00e1tszik \u2014 k\u00f6z\u00f6sen a k\u00e9t megyei b\u00edr\u00f3t, majd szolgabir\u00e1kat, kik azonban csak nemesek lehetnek. A XIH-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n a n\u00e1dor pro clamata congregati\u00f3ja a 2 isp\u00e1n, 2 szolgabir\u00f3val minden \u00fcgyben it\u00e9l; v\u00e9g\u00fcl pedig t\u00f6rv\u00e9nyny\u00e9 v\u00e1lik, hogy a rnegyei bir\u00e1k n\u00e1dor n\u00e9lk\u00fcl is minden \u00fcgyben \u00cdt\u00e9lhetnek a nemes f\u00f6l\u00f6tt. Ezzel megnyitva az \u00fat a nemess\u00e9g el\u0151tt a megy\u00e9be val\u00f3 teljes bel\u00e9p\u00e9sre, mert nemes f\u00f6l\u00f6tt eddig csak a kir\u00e1ly \u00e9s n\u00e1d_ra \u00edt\u00e9lhetett. \u00edgy egyes\u00fcl e korban a megy\u00e9kben az a nemess\u00e9g, v\u00e1rjobb\u00e1gy s\u00e1g, s\u0151t v\u00e1rn\u00e9p : mely sem \u00fari jog al\u00e1 nem jutott, sem pedig v\u00e1rosi polg\u00e1r nem lett. A megy\u00e9kben szerepl\u0151knek eddigi katonai elneve z\u00e9sei kivesznek: comes castri helyett: megyeisp\u00e1n; sz\u00e1zados, tizedes beoszt\u00e1s helyett vannak szolgab\u00edr\u00e1k, j\u00e1r\u00e1sok. E megy\u00e9kben iparkodik a nemess\u00e9g ezen t\u00fal teljes jogait kifejteni, auton\u00f3mi\u00e1t nyerni. M\u00e1r is \u00f6nv\u00e1lasztotta tagokkal eg\u00e9sz\u00edti ki a f\u00f6l\u00f6tte \u00edt\u00e9l\u0151 megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket; lassank\u00e9nt megkezd\u0151dnek a megyei gy\u0171l\u00e9sek, hol a f\u0151isp\u00e1n minden, a"], [91, "85 megy\u00e9t \u00e9rdekl\u0151 \u00fcgyekben megye lakosaival tan\u00e1cskozik ; \u00e9p \u00edgy csatla kozik a k\u00f6znemess\u00e9g hadi tekintetben is a megyeisp\u00e1n mell\u00e9, \u00e9s k\u00fczd annak tiszti z\u00e1szl\u00f3ja alatt. De a f\u0151isp\u00e1nt m\u00e9g a kir\u00e1ly nevezi ki, ez pedig helyetteset az alisp\u00e1nt. \u00edgy alak\u00edtja \u00e1t lassank\u00e9nt a magyar k\u00f6z szellem a tiszt\u00e1n kir\u00e1lyi v\u00e1rmegyei int\u00e9zm\u00e9nyt nemzeti int\u00e9zm\u00e9nyny\u00e9 \u00e9s el fog j\u00f6nni az id\u0151, mikor \u00e9p e v\u00e1rmegyei int\u00e9zm\u00e9nyny\u00edBbz\u00e1ll s\u00edkra a kir\u00e1lyi hatalom ellen. 5. A hadi szervezet fejletts\u00e9ge ; a bandcrialis hadrendszer. Az \u00faj t\u00e1rsadalmi rend nagy hadi er\u0151h\u00f6z juttatta az orsz\u00e1got. A n\u00e9l- k\u00fcl, hogy e tekintetben valami \u00e1ltal\u00e1nosan k\u00f6telez\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyek hozat- tak volna, megalakult a bandcrialis hadi rendszer, a m\u00e1sodik nagy dolog, mely N. Lajos uralkod\u00e1s\u00e1t hirdeti. Mik\u00e9nt az \u0151sis\u00e9gnek, ennek is alapja: a f\u00f6ld; minden f\u00f6ld ut\u00e1n katona \u00e1ll ki: kisebb ut\u00e1n kev\u00e9s, nagyobb ut\u00e1n t\u00f6bb, ki\u00e1ll\u00edtja pedig a birtokos. Mik\u00e9nt a kir\u00e1ly a maga koronaj\u00f3sz\u00e1gai ut\u00e1n, mik\u00e9nt a kir\u00e1lyi f\u0151tisztvisel\u0151k : a vajd\u00e1k, b\u00e1nok tiszts\u00e9g\u00f6k j\u00f6vedelme ut\u00e1n, akkepen a f\u0151papok, f\u0151urak is j\u00f6vedelm\u00f6k ar\u00e1ny\u00e1ban \u00e1ll\u00edtott\u00e1k ki csapataikat az orsz\u00e1g v\u00e9delm\u00e9re. Ki tetemesebb sz\u00e1m\u00fa harezost szerelt f\u00f6l, az saj\u00e1t lobog\u00f3ja alatt csatlakozhatott a k\u00fc-\u00e1lyi sereghez ; csapata a band\u00e9rium, \u0151 maga banderialista, z\u00e1szl\u00f3s \u00far. Oly nagy buzgalmat, veteked\u00e9st l\u00e1tunk birtokosaink k\u00f6r\u00e9ben, hogy n\u00e9melyek ad\u00f3ss\u00e1gba vert\u00e9k magukat, csakhogy min\u00e9l nagyobb sz\u00e1m\u00fa vit\u00e9zzel, min\u00e9l nagyobb m\u00e9rvben osztozkodhassanak a f\u00e9nyes had j\u00e1ratok dics\u0151s\u00e9g\u00e9ben. A k\u00f6znemess\u00e9g szem\u00e9lyesen sz\u00e1llt szint\u00e9n t\u00e1borba a megyei z\u00e1szl\u00f3k alatt ; \u00f6sszes\u00e9g\u00fck a megyei band\u00e9riumok. \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy m\u00edg R\u00f3bert K\u00e1roly csak a nagy diplomata, hadban kev\u00e9sbb\u00e9 sze rencs\u00e9s : addig fia N. Lajos m\u00e1r 200,000 f\u0151re men\u0151 hadsereget tud ki \u00e1ll\u00edtani \u00e9s ezzel f\u00f6lt\u00e9telez\u0151 hatalomm\u00e1 lett Magyarorsz\u00e1g Eur\u00f3p\u00e1ban. 6. N. Lajos h\u00e1bor\u00fai. N. Lajos uralkod\u00e1s\u00e1nak mindj\u00e1rt elej\u00e9n, a N\u00e1poly ellen v\u00edvott harezok nyitj\u00e1k meg h\u00e1bor\u00fainak hossz\u00fa sor\u00e1t. N\u00e1polyban meghalt (1343.) az \u00f6reg R\u00f3bert \u00e9s orsz\u00e1g\u00e1t a kor\u00e1bbi egyes s\u00e9gek dacz\u00e1ra nem Johann\u00e1ra \u00e9s f\u00e9rj\u00e9re Endr\u00e9re, hanem csakis el\u0151b bire hagyta. Lajos s\u00fcrget\u00e9 \u00f6cscs\u00e9nek megkoron\u00e1ztat\u00e1s\u00e1t, de a p\u00e1pas\u00e1g nem igen volt hajland\u00f3 r\u00e1ja, hisz a h\u0171b\u00e9ri cz\u00e9lzatot, mely\u00e9rt egykor az Anjoukat Magyarorsz\u00e1g tr\u00f3nj\u00e1ra seg\u00edtette, el nem \u00e9rte, s\u0151t most aggodalommal kell\u00e9 szeml\u00e9lnie, hogy mint ny\u00fajtja ki kez\u00e9t e hatalmas magyar \u00e1g N\u00e1poly ut\u00e1n is. A huza-vona ferde helyzetbe juttatta Endre herczeget; nemcsak jog\u00e1t nem \u00e9lvezhette, hanem m\u00e9g f\u00e9rji becs\u00fclete is meghurczoltatott a gyal\u00e1zatos Johanna \u00e9s czimbor\u00e1i \u00e1ltal. Mikor pedig ezek \u00e9szrevett\u00e9k, hogy Nagy Lajos p\u00e9nze m\u00e9g is csak \u00e1tviszi"], [92, "86 Endre megkoron\u00e1ztat\u00e1s\u00e1t, Endre pedig el\u00e9g \u00fcgyetlen volt, majd akkori bossz\u00fa\u00e1ll\u00e1s\u00e1val fenyeget\u0151dzni : akkor Avers\u00e1ban megfojtott\u00e1k. A r\u00e9mh\u00edr f\u00f6lkeltette Lajos d\u00e9li v\u00e9r\u00e9nek bossz\u00faj\u00e1t, hogy ezt kiel\u00e9g\u00edtse : k\u00e9pes eg\u00e9sz Eur\u00f3pa sz\u00f6vetkez\u00e9seit f\u00f6lforgatni. Eddig a p\u00e1 p\u00e1val tartott, de most a p\u00e1p\u00e1t Johanna p\u00e1rtj\u00e1n l\u00e1tv\u00e1n : a ki\u00e1tkozott Bajor Lajos cs\u00e1sz\u00e1rral sz\u00f6vetkezett, tov\u00e1bb\u00e1 Velencz\u00e9vel \u00e9s egy\u00e9b olasz fejedelmekkel. Hi\u00e1ba ig\u00e9rt a p\u00e1pa p\u00e1rtatlan igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1st, hi\u00e1ba fenyeget\u00f3 : Lajos f\u00f6lk\u00e9sz\u00fclt had\u00e1val \u00e9s 1347-ben Olaszorsz\u00e1gba vonult. J\u00f6tt\u00e9nek h\u00edr\u00e9re a b\u0171n\u00f6s Johanna menek\u00fclt, de Durazz\u00f3i K\u00e1roly, Johanna bug\u00e1nak, M\u00e1ri\u00e1nak a f\u00e9rje, el\u00e9be megy \u00e9s hizelked\u00e9sei \u00e1ltal Lajos kegy\u00e9t s ezzel N\u00e1polyt akarja megszerezni. Lajos \u00e1tl\u00e1t tervein ; tal\u00e1n M\u00e1ri\u00e1\u00e9rt, tal\u00e1n cselsz\u00f6v\u00e9nyei\u00e9rt, tal\u00e1n az orsz\u00e1g\u00e9rt, de minden esetre elegend\u0151 okok n\u00e9lk\u00fcl : szenved\u00e9lyeit\u0151l elragadtatva \u0151t sz\u00f6rny\u0171 m\u00f3don kiv\u00e9gezteti Avers\u00e1ban. Most bevonul N\u00e1polyba; Endr\u00e9nek h\u00e1trahagyott fi\u00e1t cal\u00e1briai herczegnek ismeri el, de \u0151 maga kezd ural kodni. A leh\u00fct\u00f6tt bosz\u00fat a bir\u00e1s v\u00e1gya v\u00e1ltotta f\u00f6l. A birtokl\u00e1sb\u00f3l azonban nem lett semmi. Alig t\u00e9rt vissza Lajos Magyarorsz\u00e1gba m\u00e1r is megingott N\u00e1polyban hatalma; a m\u00fcveit olaszok nem tudtak \u00f6ssze f\u00e9rni Lajosnak h\u00e1trahagyott nyers magyarjaival, nem is akartak kir\u00e1ly n\u00e9juk b\u0171nei\u00e9rt idegen uralom al\u00e1 jutni, \u00edgy a visszat\u00e9rt Johann\u00e1hoz csatlakoztak \u00e9s kiszor\u00edtott\u00e1k a d\u00f6ghal\u00e1l \u00e1ltal is megfogyott magyar seregeket. Lajos \u00fajra lenn terem, de ez\u00fattal m\u00e1r harczolnia kell ; gy\u0151 zelmesen halad ugyan \u00fajra el\u0151re, de gy\u0151zelmei is azt mutatj\u00e1k, hogy a Duna mell\u00e9k\u00e9r\u0151l N\u00e1polyt b\u00edrni lehetetlens\u00e9g. A p\u00e1pa is k\u00e9rleli, megtorl\u00e1st ig\u00e9r, \u00edgy azt\u00e1n visszavonul Magyarorsz\u00e1gba. Mint Lajos el\u0151re tudta, a p\u00e1pai \u00edt\u00e9let \u2014 \u25a0 b\u00e1r el\u00e9g k\u00fcl\u00f6n\u00f6s indokol\u00e1ssal \u2014 \u00e1rtat lannak mondotta Johann\u00e1t \u00e9s csak Lajos hadi k\u00f6lts\u00e9geinek megt\u00e9r\u00ed t\u00e9s\u00e9re \u00edt\u00e9lte. Lajos visszautas\u00edtotta ez ut\u00f3bbit is \u00e9s Isten bossz\u00faj\u00e1ra hagy\u00e1 Johann\u00e1t : mi b\u00e1r k\u00e9s\u0151n, de ann\u00e1l sz\u00f6rny\u0171bb m\u00f3don bek\u00f6vet kezett. \u00d6t is \u00fagy fojtott\u00e1k meg, mint a hogy \u0151 szerencs\u00e9tlen els\u0151 f\u00e9rj\u00e9t megfojtotta. Nem a n\u00e1polyihoz hasonl\u00f3 szem\u00e9lyes okok vont\u00e1k N. Lajos figyelm\u00e9t a D\u00e9li vid\u00e9kekre, hanem orsz\u00e1g\u00e1nak \u00e9rdeke. Velencz\u00e9vel volt els\u0151 sorban lesz\u00e1molni val\u00f3ja, mely m\u00e9g atyj\u00e1nak idej\u00e9ben eg\u00e9sz Dalm\u00e1ti\u00e1ra r\u00e1tetette kez\u00e9t (1. 80. 1.). Z\u00e1ra azonban f\u00f6lhaszn\u00e1lta az els\u0151 alkalmat \u00e9s m\u00e9g a n\u00e1polyi hadj\u00e1rat el\u0151tt a magyar fenhat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 vetette \u00fajb\u00f3l mag\u00e1t. Rosszul j\u00e1rt; Lajos hadai k\u00e9s\u0151n \u00e9rkeztek t\u00e1mo gat\u00e1s\u00e1ra, Velencze elfoglalta a v\u00e1rost \u00f3s kegyetlen bosz\u00fat \u00e1llott rajta."], [93, "87 A k\u00f6zbej\u00f6tt n\u00e1polyi esem\u00e9nyek fegyversz\u00fcnetet l\u00e9tes\u00edtettek ugyan, de Velencze \u00e9rz\u00e9, hogy mihelyt Lajos keze szabad leend, h\u00e1bor\u00fat\u00f3l tart hat. T\u00e1mogatta ez\u00e9rt Johann\u00e1t, hogy N\u00e1poly egyes\u00edt\u00e9s\u00e9t Magyar orsz\u00e1ggal megakad\u00e1lyozza \u00e9s igyekezett sz\u00f6gets\u00e9gesekre szert tenni, hogy Lajosnak min\u00e9l t\u00f6bb galib\u00e1t csin\u00e1ljon. Sz\u00f6vets\u00e9gesnek k\u00edn\u00e1lko zott Dus\u00e1n, szerb fejedelem, ki Makedoni\u00e1ra is kiterjesztv\u00e9n hatalm\u00e1t, elfoglalta Macs\u00f3t, megtagadta a magyar f\u0151s\u00e9get \u00f3s \u00abcz\u00e1r\u00bb-nak cz\u00edmez tette mag\u00e1t. Csakugyan sz\u00f6vetkeztek, s\u0151t Dus\u00e1n a p\u00e1pas\u00e1got is meg akarta nyerni az \u00e1ltal, hogy n\u00e9p\u00e9vel egy\u00fctt a r\u00f3mai egyh\u00e1zba vissza t\u00e9rni \u00edg\u00e9rkezett. Ebb\u0151l ugyan semmi sem lett. Dus\u00e1n megs\u00e9rtette a p\u00e1pai k\u00f6vetet \u00e9s most a curia Lajost \u00f6szt\u00f6n\u00f6zte bossz\u00fara a g\u0151g\u00f6s eret nek ellen. Lajost \u00edgy politika, de vall\u00e1sos buzgalma is Dus\u00e1n ellen vitt\u00e9k. 1356-ban nagy el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteket tesz, fennen hirdeti sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1t, h\u00e1bor\u00faja keresztes jelleget \u00f6lt. A curia \u00f6r\u00fcl ; az egyh\u00e1z z\u00e1szl\u00f3tart\u00f3j\u00e1nak nevez\u00e9 a Z\u00e1gr\u00e1bb\u00f3l vagy 100,000 f\u0151re rug\u00f3 sereggel d\u00e9lnek indul\u00f3 magyar kir\u00e1lyt. Lajos azonban eg\u00e9sz v\u00e1ratlanul Velencz\u00e9re csapott, mert meg tudta, hogy Velencze Dus\u00e1nnak tetemes seg\u00edts\u00e9get adott. Hi\u00e1ba tilta kozott a hadj\u00e1ratnak ily meghamis\u00edt\u00e1sa ellen a p\u00e1pa : Lajos sereg\u00e9nek egy r\u00e9sz\u00e9t Dalm\u00e1ti\u00e1ra k\u00fcldte, a nagyobb r\u00e9szszel pedig saj\u00e1t f\u00f6ldj\u00e9n, h\u00e1tulr\u00f3l t\u00e1madta meg Velencz\u00e9t s mihamar Treviso alatt termett. A harcz minden oldalon szerencs\u00e9s volt ; Dalm\u00e1tia teljesen a magya rok kez\u00e9be ker\u00fclt s az 1358 elej\u00e9n megk\u00f6t\u00f6tt b\u00e9ke \u00e9rtelm\u00e9ben ott is maradt, m\u00edg Lajos velenczei h\u00f3d\u00edt\u00e1sait adta vissza. Egy\u00fattal Velencze az addig haszn\u00e1lt Horv\u00e1t-Dalm\u00e1torsz\u00e1g cz\u00edmeir\u0151l is lemondott \u00e9s meg kellett \u00edg\u00e9rnie, hogy soha t\u00f6bb\u00e9 nem fog ez orsz\u00e1gok \u00fcgyeibe avatkozni. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben azt\u00e1n Szerbi\u00e1ra t\u00e1madott Lajos, hol id\u0151k\u00f6zben Dus\u00e1n meghalt. Fia, Uroz jobbnak l\u00e1tta a harcz helyett a megh\u00f3dol\u00e1st \u00e9s elismerte a magyar f\u0151s\u00e9get. A Velencz\u00e9vel k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9ke nagy \u00fcgy gyei-bajjal el is tartott 1378-ig. Ezer \u00e9s egy oka volt Velencz\u00e9nek nyugtalans\u00e1gra, melyek mind a m\u00e1r r\u00e9g eml\u00edtett alapokra (1. 47. 1.) vezethet\u0151k vissza. \"Csal\u00e1rd \u00bb volt, mert nem t\u0171rhette Magyarorsz\u00e1g f\u0151s\u00e9g\u00e9t az Adri\u00e1n ; nem csin\u00e1lt a magyar kir\u00e1lynak haj\u00f3kat, b\u00e1r az 1358-iki b\u00e9ke kik\u00f6t\u00f6tte, mert ten geri er\u0151h\u00f6z \u00e9pen nem akarta juttatni. Az 1378-ban kit\u00f6rt h\u00e1bor\u00fa azonban Genu\u00e1nak \u00e9s m\u00e1s olasz fejedelmeknek sz\u00f6vets\u00e9geben majd nem semmiv\u00e9 tette Velencz\u00e9t ; \u00f6r\u00fclnie kellett, hogy a b\u00e9k\u00e9t n\u00e9gy \u00e9vi harcz ut\u00e1n oly felt\u00e9telek mellett megk\u00f6thette, mely szerint Dalm\u00e1tia Magyarorsz\u00e1g\u00e9, Velencze pedig ennek ad\u00f3fizet\u0151je (1381.)."], [94, "88 A k\u00e9t velenczei h\u00e1bor\u00fa k\u00f6zt ism\u00e9telve l\u00e1tjuk Lajost \u00e9s seregeit \u00e9jszakon, keleten a lithv\u00e1nok \u00e9s tat\u00e1rok ellen harczolni. E harczok kiv\u00e1l\u00f3an Lengyelorsz\u00e1g \u00e9rdek\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9ntek, melynek Lajos elismert tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6se volt. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u00f6tvenes \u00e9vek kezdet\u00e9n voltak nagy ar\u00e1ny\u00faak a k\u00fczdelmek. Lajos K\u00e1zm\u00e9rral egyes\u00edtv\u00e9n hadait, a Lengyel orsz\u00e1got puszt\u00edt\u00f3 lithv\u00e1nokat megverte, a kez\u00fckbe ker\u00fclt Halicsot, Lodom\u00e9ri\u00e1t elfoglalta, Keistut vez\u00e9r\u00f6ket elfogta s csak azon f\u00f6lt\u00e9tel alatt bocs\u00e1totta szabadon, hogy csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00fctt \u00e1tt\u00e9r a kereszt\u00e9ny s\u00e9gre (1351.). Keistut azonban a megt\u00e9r\u00e9s helyett a Dnyeszter \u00e9s Don k\u00f6zt tany\u00e1z\u00f3 tat\u00e1rokkal sz\u00f6vetkezett \u00e9s azokat ingerelte Lengyelorsz\u00e1g, Magyarorsz\u00e1g ellen. Be is \u00fctnek a tat\u00e1rok mindk\u00e9t orsz\u00e1gba. Lajos Laczfy Endr\u00e9t k\u00fcldi ellen\u00f6k, ki azt\u00e1n h\u00e1rom nap egym\u00e1sut\u00e1n kem\u00e9 nyen megverte \u0151ket, Athlamos vez\u00e9r\u00f6ket elfogta, lefejeztette \u00e9s a rabl\u00f3 n\u00e9pet \u00e1tkergette a Dnyeszteren. Hanem az\u00e9rt nincs nyugalom ; a k\u00e9t n\u00e9p becsapkod\u00e1sai egyre tartanak \u00e9s Lengyelorsz\u00e1gt\u00f3l nem egy ter\u00fc letet foglaltak el. Lajos erre (1354.) keresztes h\u00e1bor\u00faval indul ellen\u00f6k, vagy 200,000-nyi haddal kel \u00e1t a K\u00e1rp\u00e1tokon s egyes\u00fclve K\u00e1zm\u00e9rral, leveri a lithv\u00e1nokat, tat\u00e1rokat egyar\u00e1nt, h\u00f3d\u00edt\u00e1saikat elveszi s feje delmeik csak is a kereszt\u00e9nys\u00e9g elfogad\u00e1sa, r\u00e9szben a magyar f\u0151s\u00e9g elismer\u00e9se mellett nyerhetnek b\u00e9k\u00e9t. A lithv\u00e1nok csakugyan innen kezdve megt\u00e9rnek, r\u00e9szben a tat\u00e1rok is ; be\u00fct\u00e9seikkel pedig minden korra f\u00f6lhagytak. E k\u00f6z\u00f6s k\u00fczdelmek a k\u00e9t orsz\u00e1g \u00e9s k\u00f6z\u00f6s hit\u00f6k \u00e9rdek\u00e9ben az el\u0151rement diplomatiai k\u00f6t\u00e9sekn\u00e9l jobban \u00f6sszef\u0171zt\u00e9k a magyar \u00e9s lengyel nemzetet. 1370-ben v\u00e9gre elj\u00f6tt az id\u0151, mikor Lajos a lengyel koron\u00e1t is f\u00f6ltette fej\u00e9re \u00e9s \u00edgy az akkori Eur\u00f3pa k\u00e9t keleti nagyhatal m\u00e1t personal-uni\u00f3ban egyes\u00edtette. 7. Magyarorsz\u00e1g, mint a r\u00f3mai kereszt\u00e9nys\u00e9g el\u0151harczosa. M\u00e1r a Dus\u00e1n, de m\u00e9g ink\u00e1bb a lithv\u00e1nok, tat\u00e1rok elleni k\u00fczdelmeknek er\u0151sen vall\u00e1sos sz\u00ednezet\u00f6k van; egyik-m\u00e1sik hadj\u00e1rat igazi keresztes h\u00e1bor\u00fak\u00e9nt \u00f6tlik szem\u00fcnkbe s a gy\u0151zelmek nyom\u00e1n Lajos mindig a t\u00e9r\u00edt\u00e9sre t\u00f6rekedik. Ugyanilyen t\u00f6rekv\u00e9sei vannak \u00e9jszakon \u00e9s a deli Szerbi\u00e1n k\u00edv\u00fcl m\u00e1s d\u00e9li orsz\u00e1gokban is : \u00edgy Boszni\u00e1ban, Havasal f\u00f6ld\u00f6n, Bulg\u00e1ri\u00e1ban. Kiv\u00e1lt a k\u00e9t ut\u00f3bb nevezett orsz\u00e1gban v\u00e9ghezvitt dolgai vonj\u00e1k magukra a figyelmet. Havasalf\u00f6ld K\u00fan L\u00e1szl\u00f3 ideje \u00f3ta hol f\u00fcgg\u0151, hol f\u00fcggetlen volt Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l. Lajos idej\u00e9ben Bazar\u00e1d S\u00e1ndor f\u00fcg getlen, s\u0151t Sz\u00f6r\u00e9nyt is elfoglalta, fia Vlajko vajda pedig m\u00e1r kir\u00e1lyi cz\u00edmmel \u00e9l. Bulg\u00e1ri i szinten nagyot n\u0151tt ez id\u0151ben ; Sziszm\u00e1n fejedelme"], [95, "89 \u00ab cs\u00e1sz\u00e1r \u00bb-nak cz\u00edmezteti mag\u00e1t, hanem az\u00e9rt nem tudja orsz\u00e1g\u00e1t meg v\u00e9deni, mi t\u00f6bb : az ezen id\u0151ben f\u00f6lmer\u00fclt pog\u00e1ny t\u00f6r\u00f6kkel sz\u00f6vet kezik. Lajosnak mind e dolgok nem tetszettek ; a fejedelmecsk\u00e9k nagy z\u00e1sa b\u00e1ntotta \u0151t, f\u00fcggetlens\u00e9g\u00fckben orsz\u00e1ga jogainak csorbul\u00e1s\u00e1t l\u00e1tta, ezek\u00e9rt 1365 ben haddal megy ellen\u00f6k, hogy megh\u00f3d\u00edtsa \u00e9s g\u00f6r\u00f6g-keleti vall\u00e1sukr\u00f3l megt\u00e9r\u00edtse \u0151ket. Vlajko nem v\u00e1rta be a t\u00e1mad\u00e1st, h\u0171s\u00e9get fogadott, az ellent\u00e1ll\u00f3 Sziszm\u00e1nt pedig megverte, Bodont elfoglalta, bel\u0151le \u00e9s vid\u00e9k\u00e9b\u0151l a Bolg\u00e1r b\u00e1ns\u00e1got alkotta. Sebbel-lobbal most az \u00fajonnan szerzett b\u00e1ns\u00e1g \u00e9s Havasalf\u00f6ld t\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9hez fogott ; r\u00f6vid id\u0151 alatt nyolcz szerzetes 200,000 embert t\u00e9r\u00edtett meg, de Lajos 2000 szer zetest k\u00edv\u00e1n lek\u00fcldeni ! Vlajko nehezen t\u0171ri a dolgot, fell\u00e1zad, meg\u00f6leti a t\u00e9r\u00edt\u0151ket, de Lajos fegyverrel k\u00e9nyszer\u00edti a nyugati vall\u00e1sra. \u00dagy l\u00e1t szik azonban, hogy maga is bel\u00e1tja a dolog neh\u00e9z volt\u00e1t s b\u00e1r t\u00e9r\u00edt\u00e9seivel sem hagy f\u00f6l Magyarorsz\u00e1g el\u0151orsz\u00e1gaiban, iparkodik m\u00e1s \u00faton is az anyaorsz\u00e1g hat\u00e1rait d\u00e9l fel\u00f6l biztos\u00edtni. Az eml\u00edtett Bolg\u00e1r b\u00e1ns\u00e1gon k\u00edv\u00fcl Sz\u00f6r\u00e9nyt jobb karba helyezi, T\u00f6rcsv\u00e1rt pedig a d\u00e9lkeleti szorosok v\u00e9delm\u00e9re f\u00f6l\u00e9p\u00edti. \u00c9pen \u00edgy t\u00e9r\u00edt \u0151 a tulaj donk\u00e9peni Magyarorsz\u00e1g hat\u00e1rain bel\u00fcl is: j\u00f3 sz\u00f3val, er\u0151szakkal, a hogy megy. A kunok v\u00e9gleges megt\u00e9r\u00edt\u00e9se \u00e9s ezzel a nemzetbe val\u00f3 olvaszt\u00e1suk az \u0151 \u00e9rdeme. Idej\u00e9ben t\u0171nnek el az \u00c1rp\u00e1dok alatt szerepelt mohammed\u00e1nok is. Kit\u00e9r\u00edti a zsid\u00f3kat is, a kiket nem siker\u00fcl, azokat kiutas\u00edtja, de javaikat nem foglalja le. A d\u00e9li sz\u00e9leken hasonl\u00f3an katholiz\u00e1lja az \u00f3-hit\u0171eket s mindezt annyi szigorral, hogy a m\u00e1rmarosi ol\u00e1hok Bogd\u00e1n vez\u00e9rlete alatt mindenest\u0151l K\u00fanor sz\u00e1gba menek\u00fclnek el\u0151le. Lajos nem enged, ut\u00e1nuk megy \u00e9s b\u00e1r bit\u00f3 k\u00e9t nem b\u00e1ntja, de f\u0151s\u00e9g\u00e9t ott is elismerteti vel\u0151k, hely\u00f6kbe pedig a hthv\u00e1nok \u00e1ltal birtokaikb\u00f3l kiforgatott ruszny\u00e1kokat telep\u00edti meg, kik m\u00e1ig is ama vid\u00e9keken laknak. 8. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k els\u0151 megjelen\u00e9se. Annak a moh\u00f3, er\u0151szakos t\u00e9r\u00ed t\u00e9snek, mely oly szembe\u00f6tl\u0151 Lajos uralkod\u00e1s\u00e1nak kiv\u00e1lt m\u00e1sodik fel\u00e9 ben: minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel egy \u00faj hatalomnak, a pog\u00e1ny t\u00f6r\u00f6knek megjelen\u00e9se csak \u00fagy volt oka, mint saj\u00e1t vall\u00e1sos buzg\u00f3s\u00e1ga. Eme t\u00f6r\u00f6k hatalom 1300 k\u00f6r\u00fcl alakult Kis-\u00c1zsia k\u00f6zep\u00e9n, honnan roham l\u00e9p\u00e9sekben haladott el\u0151re. 1356-ban m\u00e1r Eur\u00f3p\u00e1ba l\u00e9pnek \u00e1t, 1361-ben kez\u00fckben Drin\u00e1poiy s csakhamar a Balk\u00e1nt\u00f3l d\u00e9lre fekv\u0151 eg\u00e9sz vid\u00e9k Konstantin\u00e1poly \u00e9s k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n k\u00edv\u00fcl. 1364-ben m\u00e1r \u00e1tl\u00e9pik a Balk\u00e1nt \u00e9s a bolg\u00e1r \u00ab cs\u00e1sz\u00e1r \u00bb-t szor\u00edtj\u00e1k ki birtokainak r\u00e9sz\u00e9b\u0151l. Eme gyors h\u00f3d\u00edt\u00e1soknak a keleti kereszt\u00e9nys\u00e9g nem kis m\u00e9rt\u00e9k ben volt oka. M\u00edg a Nyugati egyh\u00e1z keresztes hadakat viselt az izlam-"], [96, "90 mai \u00e9s mereven szeg\u00fclt ellene : addig a keleti kereszt\u00e9nys\u00e9g nem l\u00e1tott benn\u00f6k oly elemet, melylyel szemben csak harczr\u00f3l lehet sz\u00f3. Ellen kez\u0151leg ; a g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g belvisz\u00e1lyaiban sz\u00f6vetkezett, s\u0151t csal\u00e1di k\u00f6tel\u00e9kbe sem irt\u00f3zott vele lepni; hasonl\u00f3k\u00e9pen tett a bolg\u00e1r fejedelem is. A keleti kereszt\u00e9nys\u00e9g e gy\u00f6nge ellen\u00e1ll\u00e1sa m\u00e9lt\u00e1n megd\u00f6bbent hette N. Lajost \u00e9s pedig ann\u00e1l ink\u00e1bb : menn\u00e9l jobban \u00e9rezte az \u0151 hit buzg\u00f3 sz\u00edve a pog\u00e1nynyal szemben val\u00f3 kiegyenl\u00edthetlen k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get. Hogy pedig maga a g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1r is csakhamar vele \u00e9s a p\u00e1p\u00e1val \u00e9rintkez\u00e9sbe l\u00e9pett \u00e9s seg\u00e9ly fej\u00e9ben a r\u00f3mai egyh\u00e1z kebel\u00e9be vissza t\u00e9rni \u00edg\u00e9rkezett: mindez csak meger\u0151s\u00edthette benne azt a n\u00e9zetet, hogy a keleti kereszt\u00e9nys\u00e9g nemcsak mint \u00abszakad\u00e1rs\u00e1g\u00bb, \u00aberetneks\u00e9g\u00bb gy\u0171l\u00f6letre m\u00e9lt\u00f3, hanem gyonges\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva \u2014 tekintettel a t\u00f6r\u00f6kre \u2014 \u00e1llamvesz\u00e9lyes is. Innen az a moh\u00f3 t\u00e9r\u00edt\u00e9s, mit bel\u00fcl-k\u00edv\u00fcl elk\u00f6vet, melyek azonban \u00e9pen moh\u00f3s\u00e1gukn\u00e1l fogva nem siker\u00fcltek, s\u0151t a d\u00e9li vid\u00e9kek lak\u00f3in\u00e1l magyar ellenszenvet sz\u00fcltek. A hatvanas \u00e9ves derek\u00e1n (1366.), az Aldun\u00e1n\u00e1l m\u00e1r fegyveresen csapott \u00f6ssze a t\u00f6r\u00f6kkel a magyar \u00e9s ezzel megkezd\u0151d\u00f6tt a sz\u00e1zadokra terjed\u0151 \u00e9let-hal\u00e1lharcz hossz\u00fa sora k\u00f6zt\u00fck. Az aratott diadallal nem \u00e9rte be N. Lajos, nagy hadj\u00e1ratot forgatott elm\u00e9j\u00e9ben, de az id\u0151k\u00f6zben re\u00e1 sz\u00e1llott lengyel korona, majd Velencze \u00f6r\u00f6k\u00f6s izg\u00e1gas\u00e1ga miatt e hadj\u00e1rat elmaradt. \u00c9s ez az, mit m\u00e9lt\u00e1n sajn\u00e1lhatunk; mert N. Lajos hatalma k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl cs\u00edr\u00e1j\u00e1ban megfojthatta volna e k\u00e9s\u0151bb re\u00e1nk n\u00e9zve oly v\u00e9gzetess\u00e9 v\u00e1lt t\u00f6r\u00f6k hatalmat. 9. Az Anjouk \u00e9s uralkod\u00e1suk jellemz\u00e9se. Ap\u00e1ban \u00f3s fi\u00e1ban egyar\u00e1nt D\u00e9lnek hevesebb, bosz\u00fa\u00e1ll\u00f3 v\u00e9re l\u00fcktet ; K\u00e1rolyn\u00e1l a Z\u00e1ch f\u00e9le eset, Lajosn\u00e1l a n\u00e1polyi bosz\u00fahadj\u00e1rat, Durazz\u00f3i K\u00e1roly kiv\u00e9gez tet\u00e9se bizony\u00edtj\u00e1k. Mindkett\u0151n\u00e9l el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9p az ap\u00e1ikt\u00f3l \u00f6r\u00f6k\u00f6lt abso lutistikus hajlam : orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seket nem igen tartanak, kir\u00e1lyi tan\u00e1 csukkal v\u00e9geznek mindent. Mindenikn\u00e9l er\u0151s a csal\u00e1di \u00e9rz\u00e9k ; K\u00e1roly ez\u00e9rt veszni hagyja Dalm\u00e1ti\u00e1t, Lajos kalandos h\u00e1bor\u00faba viszi a nem zetet. Mindkett\u0151 kedvel\u0151je a vit\u00e9zi er\u00e9nyeknek; f\u00e9nyes, m\u00fcveit \u00e9letnek. Vall\u00e1sosak, munk\u00e1sak az orsz\u00e1g j\u00f3ll\u00e9t\u00e9nek megteremt\u00e9s\u00e9ben. De Lajosban kisebb m\u00e9rv\u0171ek az eml\u00edtett gy\u00f6nges\u00e9gek mint atyj\u00e1ban, \u00e9s t\u00f6bb az a kiv\u00e1l\u00f3 tulajdons\u00e1g: mely embert \u00e9s uralkod\u00f3t egyar\u00e1nt nagygy\u00e1 tesz. Lajos igazi lovag ; vall\u00e1soss\u00e1ga bels\u0151 meggy\u0151z\u0151d\u00e9s. Uralkod\u00e1suk eredm\u00e9ny\u00e9t fennen hirdeti az a nagys\u00e1g, melyet \u00e1ltaluk \u00e9s vel\u0151k el\u00e9rt az orsz\u00e1g. \u00c9vtizedek zavarait\u00f3l marczangoltan, r\u00e9gi rend\u00e9ben f\u00f6lbomolva, darabokra oszolva, cseh, n\u00e9met \u00f3s p\u00e1pai befoly\u00e1s \u00e1ltal f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9ben vesz\u00e9lyeztetve tal\u00e1lt\u00e1k az orsz\u00e1got,"], [97, "91 melylyel paczk\u00e1zott az ol\u00e1h, a szerb fejedelem, Velencze pedig meg rabolt. A v\u00e9gins\u00e9gre jutott \u00e1llamot \u0151k emelek f\u00f6l. T\u00f6nkretett\u00e9k a fegyelmet nem t\u0171r\u0151 olygarchi\u00e1t; okszer\u0171 gazd\u00e1lkod\u00e1s-, ad\u00f3z\u00e1ssal, az iparnak, kereskedelemnek emel\u00e9s\u00e9vel, a v\u00e1rosoknak fejleszt\u00e9s\u00e9vel, a p\u00f3rnak megv\u00e9d\u00e9s\u00e9vel, anyagi j\u00f3ll\u00e9tre emelt\u00e9k az orsz\u00e1got, a h\u0171b\u00e9ri eszm\u00e9k fejleszt\u00e9s\u00e9vel hader\u0151h\u00f6z juttat\u00e1k, az \u0151sis\u00e9g \u00e1ltal pedig bizto s\u00edtott\u00e1k elcsenev\u00e9szed\u00f6 k\u00f6znemess\u00e9g\u00e9t. Igaz ugyan, hogy maguk ha talmas f\u0151nemess\u00e9get teremtettek : de e f\u0151nemess\u00e9gnek a megy\u00e9kben szervezked\u0151 k\u00f6znemess\u00e9gben, az egyre fejl\u0151d\u0151 v\u00e1rosokban ellens\u00falyo z\u00f3t \u00e1ll\u00edtottak \u00e9s \u00edgy a j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve is megakad\u00e1lyozt\u00e1k az orsz\u00e1gnak feldarabol\u00e1s\u00e1t, hov\u00e1 az \u00e1ltaluk itten tal\u00e1lt h\u00fcb\u00e9reszm\u00e9k fejl\u0151d\u00e9se, az eml\u00edtett ellens\u00falyoz\u00f3k n\u00e9lk\u00fcl, okvetlen\u00fcl vezetett volna. Az ilyk\u00e9pen szervezett, belr\u00e1zk\u00f3d\u00e1sokt\u00f3l %U sz\u00e1zadon \u00e1t megk\u00edm\u00e9lt orsz\u00e1got \u00fcgyes politik\u00e1val, gy\u0151zelmes harczokkal Kelet-Eur\u00f3pa nagyhatalm\u00e1v\u00e1 tett\u00e9k, melynek lobog\u00f3j\u00e1t h\u00e1rom tenger uralta. Neveik a legf\u00e9nyesebbek k\u00f6z\u00e9 tartoznak kir\u00e1lyaink n\u00e9vsor\u00e1ban : Lajost pedig m\u00e9lt\u00e1n a \u00abnagy\u00bb el\u0151n\u00e9vvel tisztelte meg a t\u00f6rt\u00e9nelem \u00e9s az ut\u00e1na rajong\u00f3 nemzet. Uralkod\u00e1s\u00e1nak napjai voltak a r\u00e9gi, 1848 el\u0151tti Magyarorsz\u00e1gnak legf\u00e9nyesebb napjai. III. Szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met befoly\u00e1s ; a t\u00f6r\u00f6k ellen val\u00f3 k\u00fczdelmek. 1. Lengyelorsz\u00e1g elv\u00e1l\u00e1sa. N. Lajosnak 1382-ben t\u00f6rt\u00e9nt ha l\u00e1l\u00e1val s\u00edrba sz\u00e1llt a magyar Anjouk fi\u00e1ga, \u00e9s vele hossz\u00fa id\u0151re a nemzet nyugalma is. Egyik baj volt : hogy er\u0151s f\u00e9rfi kezekb\u0151l asszony, majd egy kalandor kez\u00e9be ker\u00fclt a korm\u00e1ny gyepl\u0151je; a m\u00e1sik: hogy a kifejlett f\u0151nemess\u00e9g hatalm\u00e1t se a kapkod\u00f3 k\u00f6zponti korm\u00e1ny, se a megy\u00e9kben szervezked\u0151 k\u00f6znemess\u00e9g nem tudta ellens\u00falyozni; a har madik : hogy Lengyelorsz\u00e1g nem akart t\u00f6bb\u00e9 tudni a Magyarorsz\u00e1ggal val\u00f3 tov\u00e1bbi uni\u00f3r\u00f3l. M\u00edg Magyarorsz\u00e1g nagy kir\u00e1ly\u00e1nak akarat\u00e1hoz h\u00edven, egyet \u00e9rt\u0151leg a 12 \u00e9ves M\u00e1ri\u00e1t kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 koron\u00e1zta: addig a lengyelek vonakodtak ezt tenni. Nem akart\u00e1k, hogy valaha M\u00e1ri\u00e1nak jegyese, a luxemburgi Zsigmond ker\u00fclj\u00f6n tr\u00f3njukra, annyira kiismert\u00e9k \u0151t, m\u00edg szok\u00e1saik eltanul\u00e1sa v\u00e9gett n\u00e1luk tart\u00f3zkodott. E mellett arr\u00f3l is pa naszkodtak, hogy a magyarok tartom\u00e1nyk\u00e9nt b\u00e1nnak Lengyelorsz\u00e1ggal; ez\u00e9rt oly kir\u00e1lyt akartak, ki \u00e1lland\u00f3an n\u00e1luk sz\u00e9kel. Arra k\u00e9rt\u00e9k teh\u00e1t Erzs\u00e9betet, az anyakir\u00e1lyn\u00e9t, adn\u00e1 nekik M\u00e1ria h\u00fag\u00e1t Hedviget, kit \u0151k megkoron\u00e1zv\u00e1n, tetsz\u00e9s\u00fck szerint f\u00e9rjhez adhassanak. Erzs\u00e9bet"], [98, "92 egy\u00fcttartand\u00f3 a k\u00e9t koron\u00e1t : sok\u00e1ig vonakodott ett\u0151l, s\u0151t \u00e9rte fegyver hez is ny\u00falt, Zsigmondot k\u00fcldv\u00e9n a lengyelek ellen. Zsigmond azon ban fegyverrel sem tudta j\u00f3v\u00e1 tenni azt, mit viselet\u00e9vel elrontott ; a fenyeget\u0151 lengyelek el\u0151l visszavonult \u00e9s meg\u00edg\u00e9rte nekik, hogy Hed viget meg fogj\u00e1k kapni. Nem is maradt m\u00e1s h\u00e1tra, Hedvig Lengyel orsz\u00e1gba ment, hol \u0151t kir\u00e1lyn\u00e9v\u00e1 koron\u00e1zt\u00e1k, majd \u00f6sszeh\u00e1zas\u00edtott\u00e1k a kereszt\u00e9nyny\u00e9 lett lithv\u00e1n herczeggel, Jagell\u00f3val (1386.). \u00edgy egyes\u00fclt az addig ellens\u00e9ges k\u00e9t nemzet a Jagell\u00f3-dynastia alatt; Lengyel orsz\u00e1g vele nagy hatalomra tett szert, Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l pedig v\u00e9gk\u00e9pen elszakadt, s\u0151t nem sok\u00e1ra mag\u00e1hoz r\u00e1ntotta Magyarorsz\u00e1g mindama el\u00f6tartom\u00e1nyait is, melyeket \u00c9jszakon \u00e9s Keleten a K\u00e1rp\u00e1tokon t\u00fal birt. 2. A d\u00e9li zavarg\u00e1sok \u00e9s Kis K\u00e1roly. A lengyel dolgok ily for dulat\u00e1\u00e9rt \u00fagy Erzs\u00e9bet, mint az orsz\u00e1g j\u00f3 r\u00e9szben Zsigmond k\u00f6nnyel m\u0171s\u00e9g\u00e9t, gyenges\u00e9g\u00e9t okozta. Arr\u00f3l volt sz\u00f3, hogy el\u00fctik M\u00e1ri\u00e1t kez\u00e9 r\u0151l es a der\u00e9k franczia orleansi Lajoshoz adj\u00e1k f\u00e9rjhez. A haz\u00e1nkra n\u00e9zve oly j\u00f3 tervet azonban meghi\u00fas\u00edtott\u00e1k a d\u00e9li zavarg\u00e1sok. Horv\u00e1t-Dalm\u00e1torsz\u00e1gban ugyanis n\u00e9h\u00e1ny f\u0151\u00far, mint a Hor v\u00e1thyak \u00e9s rokons\u00e1guk, j\u00f3form\u00e1n s\u00e9rtett hi\u00fas\u00e1gb\u00f3l mindj\u00e1rt N. Lajos hal\u00e1la ut\u00e1n zavarogni kezdtek. Gy\u0171l\u00f6lt\u00e9k az asszonykorm\u00e1nyt \u00e9s Garay n\u00e1dort; ink\u00e1bb szerett\u00e9k volna egykori bajt\u00e1rsukat, a N\u00e1polyban ural kod\u00f3 Durazz\u00f3i, m\u00e1sk\u00e9p Kis K\u00e1rolyt, Magyarorsz\u00e1g tr\u00f3nj\u00e1n l\u00e1tni. Hi\u00e1ba val\u00f3 is volt vel\u0151k szemben a kir\u00e1lyn\u00e9k j\u00f3akarata, hi\u00e1ba utaztak le a bajok orvosl\u00e1sa v\u00e9gett k\u00f6z\u00e9j\u00f6k (1383.), hi\u00e1ba er\u0151s\u00edte meg M\u00e1ria az aranybull\u00e1t (1384.): a forrong\u00e1s 1385-ben nyilt l\u00e1zad\u00e1sban t\u00f6rt ki, Kis K\u00e1rolyt (1386.) beh\u00edvt\u00e1k \u00e9s sz\u00ednlel\u00e9s\u00fckkel az orsz\u00e1got elsz\u00e9d\u00edtv\u00e9n, m\u00e9g ez \u00e9v v\u00e9g\u00e9n Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1ron megkoron\u00e1zt\u00e1k. Erzs\u00e9betnek egy\u00e9b fegyvere nem lev\u00e9n, a cselt csellel viszonozta; alig m\u00e1sf\u00e9l h\u00f3val k\u00e9s\u0151bb (1386. febr.) Kis K\u00e1rolyt meg\u00f6lette, czinkosait sz\u00e9tugrasztotta. A bosz\u00fa azonban csak f\u00e9lig siker\u00fclt: mert az \u00f6ld\u00f6kl\u00e9sb\u0151l aHorv\u00e1thyak megmenek\u00fcltek, a l\u00e1zad\u00e1st a d\u00e9li vid\u00e9keken \u00fajb\u00f3l felsz\u00edtott\u00e1k, a lecsen des\u00edt\u00e9s\u00f6kre lement kir\u00e1lyn\u00e9kat megt\u00e1madt\u00e1k, kis\u00e9ret\u00f6ket le\u00f6lt\u00e9k s \u0151ket elfogv\u00e1n, Novigr\u00e1dba z\u00e1rt\u00e1k. E zavarg\u00e1sokkal, tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151vel szemben a kir\u00e1lyn\u00e9k korm\u00e1 ny\u00e1nak gyors seg\u00edts\u00e9gre \u00e9s f\u00e9rfi\u00fara volt sz\u00fcks\u00e9ge. Nem v\u00e1rhattak a k\u00e9sedelmez\u0151 Lajosra, hanem f\u00e9rjhez adt\u00e1k M\u00e1ri\u00e1t Zsigmondhoz, ennek h\u00e1z\u00e1t\u00f3l, a hatalmas Luxemburgiakt\u00f3l v\u00e1rv\u00e1n t\u00e1mogat\u00e1st (1385.) Mikor pedig a kir\u00e1lyn\u00e9k elt\u0171ntek, majd fogs\u00e1gba jut\u00e1suknak h\u00edre ment, akkor a fejetlen orsz\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 koron\u00e1zta (1387.), csakhogy min\u00e9l el\u0151bb \u00e9s"], [99, "93 min\u00e9l t\u00f6bb er\u0151vel N. Lajos csal\u00e1dj\u00e1nak, a kir\u00e1lyn\u00e9knak kiszabad\u00edt\u00e1 s\u00e1hoz l\u00e1thasson. \u00edgy jutott Zsigmond (1387- \u2014 1437.) a nemzet von zalma n\u00e9lk\u00fcl a magyar tr\u00f3nra \u00e9s elseje lett ama kir\u00e1lyainknak, kiknek k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n is nagy birtokaik \u00e9s nagy ig\u00e9nyeik lev\u00e9n : figyelm\u00f6ket, tehet s\u00e9g\u0171ket azokkal megosztott\u00e1k, a tiszt\u00e1n magyar \u00e9rdekeket azoknak vajmi gyakran al\u00e1rendelt\u00e9k. Mire Zsigmond szem\u00e9lyesen kir\u00e1lyn\u00e9ja kiszabad\u00edt\u00e1s\u00e1hoz l\u00e1tott volna, arra a kir\u00e1lyi seregek egyfel\u0151l, a seg\u00edts\u00e9gre siet\u0151 Velencze m\u00e1s fel\u00f6l annyira szorongatta a l\u00e1zad\u00f3kat, hogy azok M\u00e1ri\u00e1t k\u00e9nyszer\u00fcltek kiadni. Az anyakir\u00e1lyn\u00e9t azonban a fogs\u00e1gban vagy meg\u00f6lt\u00e9k vagy meghalt. Ezek dacz\u00e1ra sem tudta Zsigmond a l\u00e1zad\u00e1st teljesen el nyomni ; a l\u00e1zad\u00f3k sz\u00f6vetkeztek Tvartk\u00f3 bosnya kir\u00e1lylyal, a r\u00e1czok kal, s\u0151t a t\u00f6r\u00f6kkel is \u00e9s minden \u00e1ron a meg\u00f6lt Kis K\u00e1rolynak L\u00e1szl\u00f3 fi\u00e1t akart\u00e1k a tr\u00f3nra emelni. Eszeveszett harczuk a bosnya kir\u00e1ly al\u00e1 juttat\u00e1 Dalm\u00e1ti\u00e1t \u00e9s \u00e9veken \u00e1t lek\u00f6t\u00f6tte az orsz\u00e1g erej\u00e9t, mikor az osz tatlanul a t\u00f6r\u00f6k ellen oly sz\u00fcks\u00e9ges lett volna. Csakis 1393-ban lett v\u00e9ge a l\u00e1zad\u00e1snak, mikorra a vez\u00e9rek vagy hurokra ker\u00fcltek, vagy el haltak \u00e9s Tvartk\u00f3t is magyar f\u0151s\u00e9get elismer\u0151 ut\u00f3d v\u00e1ltotta f\u00f6l. A l\u00e1za d\u00f3k utols\u00f3 csapatj\u00e1t, a \"harminczk\u00e9t vit\u00e9zt\u00bb, Konttal egy\u00fctt Vajdafy ker\u00edtette k\u00e9zre, kiket azt\u00e1n Zsigmond egysz\u00e1lig lefejeztetett Bud\u00e1n. 3. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k el\u0151halad\u00e1sa; Nik\u00e1poly 1396. M\u00edg Lengyelorsz\u00e1g elv\u00e1lt, s\u0151t az \u00e9jszaki tartom\u00e1nyokat is mag\u00e1val ragadta, m\u00edg a d\u00e9li l\u00e1zad\u00e1s egyre gy\u00f6ng\u00edt\u00e9 a magyar er\u0151t : az alatt a t\u00f6r\u00f6k az \u00e1llam k\u00f6z vetlen sz\u00e9l\u00e9ig nyomult el\u0151re. N. Lajos cz\u00e9lzatai ugyanis nem siker\u00fcltek (1. 89, 90. 1.); a d\u00e9li orsz\u00e1gok : Ol\u00e1horsz\u00e1g, Szerbia, Bosznia, Bulg\u00e1ria fejedelmei sem maguk k\u00f6zt nem \u00e9rtettek egyet, sem Magyarorsz\u00e1ghoz nem csatlakoztak eg\u00e9sz h\u0171s\u00e9ggel. Ingatag politik\u00e1t \u0171zv\u00e9n, majd a t\u00f6r\u00f6kkel, majd a magyarral sz\u00f6vetkeztek, \u00f3s eme politik\u00e1val saj\u00e1t rom l\u00e1sukat okozt\u00e1k, Magyarorsz\u00e1gra pedig t\u00f6m\u00e9rdek bajt hoztak. A nyolczvanas \u00e9vekben Szerbia, Bulg\u00e1ria a t\u00f6r\u00f6knek ad\u00f3fizet\u0151i ; a 90- es \u00e9vek kezdet\u00e9n Ol\u00e1horsz\u00e1g is a szult\u00e1n hatalm\u00e1ba ker\u00fclt \u00e9s, 1391-ben m\u00e1r Szerem s\u00e9gbe \u00fctnek a t\u00f6r\u00f6k rabl\u00f3csapatok. Ezzel el\u0151sz\u00f6r t\u00e1madtak meg a nyugati kereszt\u00e9nys\u00e9ghez tartoz\u00f3 \u00e1llamot \u00e9s a nyugati kereszt\u00e9nys\u00e9g nem hagyta azt annyiban. Zsigmond nem el\u00e9gedett, meg azzal, hogy vez\u00e9rei visszavert\u00e9k az orsz\u00e1gba rontott t\u00f6r\u00f6k\u00f6t, hogy a k\u00f6vetkez\u0151 (1392.) \u00e9vben az Aldun\u00e1n\u00e1l azt \u00fajra megverte, Bulg\u00e1ri\u00e1ban foglalt \u00e9s az ol\u00e1hokat, szerbeket \u00fajb\u00f3l mag\u00e1hoz vonta: hanem az eg\u00e9sz nyugati kereszt\u00e9nys\u00e9get f\u00f6lh\u00edvta ellen\u00f6k. A p\u00e1pa kereszteshadat hirde tett; a nyugati kereszt\u00e9ny \u00e1llamok p\u00e9nzzel, fegyverrel t\u00e1mogatt\u00e1k a"], [100, "94 v\u00e1llalatot; angol, n\u00e9met, cseh, lengyel, olasz el\u0151kel\u0151 vit\u00e9zek siettek Magyarorsz\u00e1gra, de kiv\u00e1lt kitettek maguk\u00e9rt a franczi\u00e1k, kik vagy 10,000 f\u0151re rug\u00f3 f\u00e9nyes lovaghaddal jelentek meg. A hozz\u00e1juk csatla kozott magyarokkal, az ol\u00e1hokkal, szerbekkel \u00fagy 80,000-re ment a kereszt\u00e9ny sereg sz\u00e1ma, mely 1396-ban az Aldun\u00e1hoz rontott, hogy egy csap\u00e1ssal kiverje a pog\u00e1nyt Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l. Bajezid \u00aba vill\u00e1m \u00bb, vagy 200,000-nyi sereggel indult elib\u00f6k, de a kereszt\u00e9nyekhez foghat\u00f3 elem : a janics\u00e1r \u00e9s spahi, sereg\u00e9nek V3-\u00e1n\u00e1l t\u00f6bbet nem tett \u00e9s \u00edgy a k\u00e9t m\u00e9rk\u0151z\u0151 f\u00e9l ereje meglehet\u0151sen egyenl\u0151 volt. Nik\u00e1polyn\u00e1l t\u00f6rt\u00e9nt az \u00fctk\u00f6zet ; a kereszt\u00e9nyek elbizakodotts\u00e1g\u00e1n, kiv\u00e1lt pedig a nyugatiak h\u0151sk\u00f6d\u00e9s\u00e9n f\u00e9nyes gy\u0151zelmet aratott a t\u00f6r\u00f6k \u00f3vatos taktik\u00e1ja. Nem szerencs\u00e9tlens\u00e9g, gyal\u00e1zat volt az, mi a keresz t\u00e9nys\u00e9get Nik\u00e1polyn\u00e1l \u00e9rte \u00e9s egy csataveszt\u00e9sn\u00e9l t\u00f6bb jelent\u0151s\u00e9ggel birt. Els\u0151 m\u00e9rk\u0151z\u00e9se volt ez a kereszt\u00e9ny Eur\u00f3p\u00e1nak a t\u00f6r\u00f6kkel \u00e9s e m\u00e9rk\u0151z\u00e9sben a t\u00f6r\u00f6k lett a gy\u0151ztes. Ez eredm\u00e9ny m\u00edg egyfel\u0151l hossz\u00fa id\u0151re lehangol\u00e1 az e v\u00e1llalatra \u00fagy neki buzdult Eur\u00f3p\u00e1t, m\u00e1sfel\u0151l a t\u00f6r\u00f6k \u00f6nbizalm\u00e1t nagyon is n\u00f6velte \u00e9s eme fokoz\u00f3dott \u00f6nbizalm\u00e1t a mag\u00e1ra hagyott Magyarorsz\u00e1g \u00e9rezte meg. \u00edgy Nik\u00e1poly az anyagi vesztes\u00e9gen k\u00edv\u00fcl m\u00e9g nagy erk\u00f6lcsi veres\u00e9g is volt. 4. A f\u0151nemess\u00e9g f\u00f6l\u00fclkereked\u00e9se : a kir\u00e1ly fogs\u00e1ga \u00e9s a n\u00e1polyi p\u00e1rt kiver\u00e9se. Nem Eur\u00f3p\u00e1n, nem is Magyarorsz\u00e1gon m\u00falt, hogy Nik\u00e1polyt nagyobb szerencs\u00e9tlens\u00e9g nem k\u00f6vette. Timur L\u00e9nk mongolai t\u00e1madt\u00e1k meg \u00c1zsi\u00e1ban a fejl\u0151d\u0151 t\u00f6r\u00f6k birodalmat \u00e9s oly csap\u00e1st m\u00e9rtek r\u00e1ja (Ang\u00f3ra, 1402.), mely alapj\u00e1ban megr\u00e1zkodtat\u00e1 azt. A mongoloknak e diadala akasztotta meg a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t el\u0151rehalad\u00e1 s\u00e1ban \u00fagy Magyarorsz\u00e1gnak, mint Eur\u00f3p\u00e1nak nagy szerencs\u00e9j\u00e9re, mert ez id\u0151t\u00e1jt minden\u00fctt nagy zavarok voltak. A nyugati kereszt\u00e9nys\u00e9gnek m\u00e1r hosszabb id\u0151 \u00f3ta k\u00e9t p\u00e1p\u00e1ja volt, ez id\u0151t\u00e1jt meg \u00e9pen h\u00e1rom van, kik k\u00f6zt a mag\u00e1t eddig egy csal\u00e1dnak tekint\u0151 kereszt\u00e9nys\u00e9g megosz lott; hasonl\u00f3 viszonyok vannak N\u00e9metorsz\u00e1gban, hol szint\u00e9n ketten, majd h\u00e1rman viselik a r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1ri koron\u00e1t (1410.). Magyarorsz\u00e1gon pedig oda fejl\u0151dtek a dolgok, hogy a f\u0151nemess\u00e9g a kir\u00e1lyt koron\u00e1j\u00e1t\u00f3l megfosztotta \u00e9s \u0151t fogs\u00e1gba vetette. T\u00f6m\u00e9rdek oka volt ennek, a haz\u00e1nk t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9ben eleddig p\u00e9l d\u00e1tlan elj\u00e1r\u00e1snak. Zsigmond ugyan az Anjouk \u00f6r\u00f6k\u00e9be l\u00e9pett, de az Anjouk \u00e1ltal f\u00f6lemelt aristokratia m\u00e1r eleve eg\u00e9szen m\u00e1s szemekkel n\u00e9zte \u0151t, a kinek lek\u00f6telezettje nem volt, mint a hogy n\u00e9zte az Anjou kat, kiknek szerepl\u00e9s\u00e9t k\u00f6sz\u00f6nhette. Lengyelorsz\u00e1g elszakad\u00e1sa is gy\u00f6n g\u00edtette a k\u00f6zponti hatalmat, de hogy m\u00e9gis ennyire jutott a dolog,"], [101, "95 annak legf\u0151bb oka maga Zsigmond volt. Elj\u00e1tszotta \u0151 a nemzet rokon szenv\u00e9t lengyelorsz\u00e1gi dolgaival, m\u00e9g miel\u0151tt a tr\u00f3nra l\u00e9pett volna ; csup\u00e1n a k\u00e9nyszer\u00edt\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt lesz M\u00e1ri\u00e1nak f\u00e9rje, majd az orsz\u00e1g kir\u00e1lya \u00e9s a M\u00e1ria ir\u00e1nt val\u00f3 rokonszenvb\u0151l t\u0171rt\u00e9k \u0151t a tr\u00f3non, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy szerett\u00e9k volna. Mikor 1395-ben M\u00e1ria meghalt, orsz\u00e1g szerte azt hajtott\u00e1k, hogy Zsigmondnak nincsen joga tov\u00e1bb uralkodni \u00e9s megmarad\u00e1s\u00e1t csak is annak k\u00f6sz\u00f6nhette, hogy a leend\u0151 kir\u00e1ly szem\u00e9ly\u00e9re n\u00e9zve \u2014 Jagell\u00f3, Hedvignek f\u00e9rje \u00e9s n\u00e1polyi L\u00e1szl\u00f3, Kis K\u00e1rolynak fia k\u00f6zt \u2014 nem tudtak megegyezni, a t\u00f6r\u00f6k t\u00e1mad\u00e1sok pedig egyet\u00e9rt\u00e9sre intettek. Mindezt Zsigmond a maga k\u00f6nnyelm\u0171, cs\u00e9lcsap volt\u00e1nak \u00e9s tehetetlens\u00e9g\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6nhette. K\u00f6nnyelm\u0171s\u00e9ge folyt\u00e1n nem t\u00f6r\u0151dik a t\u00f6rv\u00e9nyekkel, pazarolja a kir\u00e1lyi javakat, elz\u00e1lo gos\u00edt eg\u00e9sz ter\u00fcleteket, p\u00e1rtolja az idegeneket \u00e9s nem veszi \u00e9szre a szemben\u00e1ll\u00f3 nagy f\u0151nemesi hatalmat. Cs\u00e9lcsap \u00e9lete k\u00e9t orsz\u00e1gban kelt megbotr\u00e1nkoztat\u00e1st, m\u00edg tehetetlens\u00e9ge elvesz\u00edtette Lengyelorsz\u00e1got, megcsonk\u00edtani engedte \u00c9jszakon, Keleten, D\u00e9len az \u00e1llam ter\u00fclet\u00e9t, a t\u00f6r\u00f6kkel szemben pedig kudarczot vallott az el\u0151dei alatt gy\u0151zelmekhez szokott nemzet. Zsigmond mindezt j\u00f3l tudja, hanem az\u00e9rt nem okul. A nik\u00e1polyi veres\u00e9g nagy zavart sz\u00fcl az orsz\u00e1gban, de \u0151 r\u00e1\u00e9r f\u00e9l\u00e9vig k\u00fcnn kalan dozni; mire visszaj\u00f6n, arra a d\u00e9lnyugati vid\u00e9kek \u00fajra nyilt f\u00f6lkel\u00e9sben vannak. Laczkovics \u00e9s Simontornyay \u00e1llnak \u00e9l\u00fck\u00f6n, kik szanasz\u00e9t Zsigmond hal\u00e1l\u00e1t h\u00edresztelv\u00e9n, minden\u00e1ron n\u00e1polyi L\u00e1szl\u00f3t akart\u00e1k a tr\u00f3nra emelni \u00e9s e cz\u00e9lb\u00f3l m\u00e9g a t\u00f6r\u00f6kkel is egyezkedtek. Zsigmond \u00faj pazarl\u00e1ssal igyekszik koron\u00e1j\u00e1t biztos\u00edtni, Laczkovicsot, Simon tornyayt pedig menlevel\u00fck dacz\u00e1ra kiv\u00e9gezteti \u00e9s ezzel m\u00e9g jobban elrontja d\u00e9len a dolgot, de lecsillap\u00edt\u00e1s\u00e1ra nem \u00e9rkezik. Hagyja az orsz\u00e1got orsz\u00e1gnak, k\u00fclf\u00f6ldre siet, hogy testv\u00e9r\u00e9nek, Venczelnek or sz\u00e1gait \u00e9s a cs\u00e1sz\u00e1ri koron\u00e1t mag\u00e1nak biztos\u00edtsa. \u2014 Hogy min\u0151 v\u00e9le m\u00e9nynyel volt fel\u0151le az orsz\u00e1g, azt mindenn\u00e9l jobban illustr\u00e1lja Kont \u00e9s t\u00e1rsainak, Laczkovics- \u00e9s Simontornyainak kiv\u00e9geztet\u00e9se. A leg veszedelmesebb haza\u00e1rul\u00f3k voltak ezek, kik egy\u00e9ni n\u00e9zeteik el\u00e9r\u00e9se v\u00e9gett sz\u00f6vetkeztek a haza ellens\u00e9geivel : r\u00e1czczal, bosny\u00e1kkal, czim bor\u00e1skodtak a t\u00f6r\u00f6kkel, v\u00e9gn\u00e9lk\u00fcli zavarg\u00e1sokat okoztak \u00e9s nem irt\u00f3z tak a haza ter\u00fclet\u00e9t is megcsonk\u00edtani. Zsigmond nem t\u00e9vedett, mikor a hal\u00e1lra \u00e9rdemesnek tart\u00e1 \u0151ket, de vel\u0151k szemben val\u00f3 elj\u00e1r\u00e1sa annyira a f\u00f6llobban\u00f3 harag jelleg\u00e9t viselte mag\u00e1n, hogy a nemzet v\u00e9rtan\u00fakk\u00e1 avatta a haza\u00e1rul\u00f3kat, kr\u00f3nik\u00e1ink, k\u00f6lt\u0151ink meg\u00e9nekelt\u00e9k, a tr\u00f3nt pedig a zsarnoks\u00e1g, kegyetlens\u00e9g sz\u00edn\u00e9be t\u00fcntetv\u00e9n f\u00f6l : porig"], [102, "96 al\u00e1zt\u00e1k. Szinte anny\u00fca ment a dolog Zsigmond hib\u00e1ja folyt\u00e1n, hogy a kir\u00e1lylyal szemben val\u00f3 p\u00e1rtoskod\u00e1st honfier\u00e9nynek, a tr\u00f3n ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9get pedig czimboras\u00e1gnak tekintett\u00e9k. By viselet mellett oly hatalmas f\u0151nemess\u00e9ggel szemben Zsig mondnak el kellett vesztenie a j\u00e1t\u00e9kot. Legh\u00edvebb emberei, szem\u00e9lyes lek\u00f6telezettjei el\u00e1lltak t\u0151le, vagy legal\u00e1bb sz\u00f3t tenni \u00e9rte nem mertek, mid\u0151n 1401 tavasz\u00e1n, egy \u00e9vi t\u00e1voll\u00f3t ut\u00e1n Bud\u00e1ra visszat\u00e9rt. A leg gonoszabb h\u00edrek el\u0151zt\u00e9k meg ; egyebek k\u00f6zt, hogy az orsz\u00e1got J\u00f3zsa rokon\u00e1nak \u00cdg\u00e9rte \u00f6r\u00f6kbe. A f\u0151urak ekkor szem\u00e9re lobbantott\u00e1k \u00f6sszes t\u00f6rv\u00e9nytelens\u00e9geit, foglyuknak jelentett\u00e9k ki \u00e9s f\u00e9nyes nappal Bud\u00e1 r\u00f3l Visegr\u00e1dra kis\u00e9rv\u00e9n, ott elz\u00e1rt\u00e1k. Annyira t\u00f6nkretette Zsigmond a kir\u00e1lyi tekint\u00e9lyt, hogy egy kar sem mozdult kiszabad\u00edt\u00e1s\u00e1ra. A f\u0151 nemess\u00e9g teljesen f\u00f6libe kerekedett a kir\u00e1lys\u00e1gnak \u00e9s \u2014 m\u00e9g neki volt igaza. Eddig egy \u00faton haladtak az orsz\u00e1g nagyjai, de a j\u00f6vend\u0151 kir\u00e1ly szem\u00e9ly\u00e9re n\u00e9zve ann\u00e1l jobban elt\u00e9rtek. N\u00e9gy tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151 \u00e1llott el\u0151, kiknek egyike-m\u00e1sika fegyverhez is ny\u00falt \u00e9s \u00edgy csakhamar minden el\u0151z\u0151t fel\u00fclm\u00fal\u00f3 fejetlens\u00e9g lett az orsz\u00e1gban. Zsigmond titkos h\u00edvei, kiv\u00e1lt Stibor, Garai \u00e9s Czillei, ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt j\u00f3l felhaszn\u00e1l t\u00e1k az id\u0151t Zsigmondnak jav\u00e1ra. Egyfel\u0151l eg\u00e9sz erej\u00f6kkel a minden kit\u0151l gy\u0171l\u00f6lt, fegyverrel bet\u00f6rt J\u00f3zs\u00e1t vert\u00e9k vissza \u00e9s a n\u00e1polyi p\u00e1rtot ellens\u00falyozt\u00e1k ; m\u00e1sfel\u0151l mindent elk\u00f6vettek, hogy f\u0151nemes t\u00e1rsaikat Zsigmonddal kib\u00e9k\u00edts\u00e9k. Siker\u00fclt is : mire a f\u0151nemesek a hogy elcsuk t\u00e1k, azonk\u00e9pen szabadon is bocs\u00e1tott\u00e1k Zsigmondot \u00f3s kir\u00e1lynak elismert\u00e9k. Nem \u00edgy gondolkozott azonban a paps\u00e1g, a k\u00f6znemess\u00e9g \u00e9s \u00edgy - \u2014 mondhatjuk \u2014 a nemzet t\u00f6bbs\u00e9ge ; ezek a p\u00e1p\u00e1t\u00f3l is p\u00e1rtolt n\u00e1polyi L\u00e1szl\u00f3t akart\u00e1k tr\u00f3nra emelni. M\u00edg Zsigmond kiszabadul\u00e1sa ut\u00e1n csakhamar a k\u00fclf\u00f6ldre ment \u00e9s ott annak koron\u00e1i\u00e9rt testv\u00e9r\u00e9vel, nagyb\u00e1tyj\u00e1val vesz\u0151d\u00f6tt, az orsz\u00e1got pedig megint \u25a0 \u2014 \u25a0 \u00e9s ez\u00fattal Habsburgi Albertnek \u2014 el\u00edg\u00e9rte : addig e p\u00e1rt sz\u00e1mereje mellett szer vezkedett, Bosznia, Dalm\u00e1t- \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1g, a Dun\u00e1nt\u00fal kez\u00e9be ker\u00fclt, mi t\u00f6bb, Z\u00e1r\u00e1ban L\u00e1szl\u00f3t kir\u00e1lyly\u00e1 is koron\u00e1zt\u00e1k (1403.). Ennyire elm\u00e9rgesedett a dolog, mire Zsigmond k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l visszat\u00e9rve, a n\u00e1polyiak ellen fordulhatott. Ann\u00e1l jellemz\u0151bbek az ezt k\u00f6vet\u0151 ese m\u00e9nyek. N\u00e9h\u00e1ny f\u0151\u00far: Garai, Stibor, Per\u00e9nyi, Rozgonyi, Mar\u00f3thy dand\u00e1raikkal eg\u00e9sz hirtelen lecsendes\u00edtik a tiszai r\u00e9szeket, ism\u00e9telve megverik a n\u00e1polyiakat Dun\u00e1nt\u00fal, elszedik v\u00e1raikat \u00e9s az eg\u00e9sz p\u00e1rtot n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3 alatt a tengerpartra szor\u00edtott\u00e1k. Zsigmond kegyelenilevele"], [103, "97 megtette a t\u00f6bbit es b\u00e1r a legd\u00e9libb vid\u00e9k m\u00e9g vagy \u00f6t \u00e9vig forrongott : jelent\u0151ss\u00e9 t\u00f6bb\u00e9 nem v\u00e1lhatott. Az elfogat\u00e1s- \u00e9s kibocs\u00e1t\u00e1sn\u00e1l is jobban gondolkod\u00f3v\u00e1 tehette Zsigmondot e megv\u00e9delmez\u00e9s. Megmutatta a f\u0151nemess\u00e9g a maga hatalm\u00e1t, melyet kir\u00e1lynak \u00e9s k\u00f6znemesnek f\u00e9lnie tan\u00e1csos ; vele tartania j\u00f3. 5. Zsigmond n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r; a k\u00fclf\u00f6lddel val\u00f3, eme szo rosabb \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9snek hat\u00e1sa Magyarorsz\u00e1gra. Azt a cz\u00e9lt, mely\u00e9rt magyar koron\u00e1j\u00e1t csaknem elvesz\u00edt\u00e9, v\u00e9gre 1410-ben el\u00e9rte Zsigmond : r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1 v\u00e1lasztott\u00e1k. Kir\u00e1lyuknak eme kit\u00fcntet\u00e9se h\u00edzelgett \u0151seinknek \u00e9s e f\u00f6l\u00f6tti b\u00fcszkes\u00e9g\u00fcket \u00fcgyesen fokozta Zsig mond az \u00e1ltal, hogy cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1ga mellett is magyar kir\u00e1ly volt\u00e1t lehe t\u0151leg el\u0151t\u00e9rbe helyezte. Divatos lett a magyar nyelv k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n is, m\u00edg viszont Magyarorsz\u00e1g a Nyugattal val\u00f3 szoros viszonyn\u00e1l fogva annak m\u0171velts\u00e9g\u00e9vel, eszm\u00e9ivel ismerkedett meg. Eme el\u0151ny\u00f6k fej\u00e9ben azonban sok magyar \u00e9rdek l\u00f6n elhanyagolva, mivel a cs\u00e1sz\u00e1ri politika ezut\u00e1n \u00e9vekig is t\u00e1vol tart\u00e1 Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l Zsigmondot. \u00edgy szak\u00edtotta meg a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g mindj\u00e1rt a velenczei h\u00e1bor\u00fat is. Velencze annak idej\u00e9n a Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l ki\u0171z\u00f6tt n\u00e1polyi L\u00e1szl\u00f3t\u00f3l megvette Z\u00e1r\u00e1t s ezen alapon h\u00f3d\u00edtgatott Dalm\u00e1ti\u00e1ban. Ez okb\u00f3l \u00fajul ki a sz\u00e1zados harcz. Eleint\u00e9n nagy szerencs\u00e9vel folyt, de Zsigmond szenved\u00e9lyess\u00e9ge elrontotta a dolgot, mid\u0151n a velenczeieket nem csak leverte, de meg is gyal\u00e1zta. A b\u00fcszke k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g v\u00e9gs\u0151 er\u0151fesz\u00edt\u00e9ssel kap a k\u00fczdelembe ugyanakkor, mid\u0151n Zsigmond cs\u00e1sz\u00e1ri teend\u0151i miatt szabadulni akarna a h\u00e1bor\u00fat\u00f3l. \u00edgy \u00f6t \u00e9vi fegyversz\u00fcnetre l\u00e9p nek, de Magyarorsz\u00e1g k\u00e1r\u00e1val, mert Velencze h\u00f3d\u00edt\u00e1sai annak kez\u00e9n maradnak. M\u00edg Zsigmond erre a cs\u00e1sz\u00e1ri dolgok miatt hat \u00e9vig t\u00e1vol volt, a fegyversz\u00fcnet letelt, a k\u00fczdelem \u00fajra megindult \u00e9s pedig szerencs\u00e9tlen\u00fcl. A kisebb-nagyobb sz\u00fcnetel\u00e9ssel 1433-ig elh\u00faz\u00f3d\u00f3 h\u00e1bor\u00fanak az lett a v\u00e9ge, hogy Magyarorsz\u00e1g v\u00e9gk\u00e9pen elvesz\u00edtette Dalm\u00e1torsz\u00e1got. M\u00e1sik eredm\u00e9nye volt a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1gnak a husszita h\u00e1bor\u00fa. Zsig mond ugyanis az e korbeli b\u00e1rom p\u00e1pas\u00e1got akarta megsz\u00fcntetni, hogy \u00edgy egyes\u00edtve \u00e9s reform\u00e1lva egy\u00fattal a kereszt\u00e9ny vil\u00e1got, onnan a t\u00f6r\u00f6k ellen is t\u00f6bb seg\u00edts\u00e9get nyerhessen. Ez okokb\u00f3l hivat\u00e1 \u00f6ssze a h\u00edres konstanczi zsinatot, mely n\u00e9gy \u00e9vig h\u00faz\u00f3dott el (1414 \u2014 1418) a n\u00e9lk\u00fcl, hogy az egyes\u00edt\u00e9sen k\u00edv\u00fcl m\u00e1s j\u00f3 eredm\u00e9ny lett volna; hasznot k\u00fcl\u00f6nben m\u00e9g ebb\u0151l se l\u00e1ttunk, hanem lett nagy k\u00e1runk a konstanczi zsinat egy\u00e9b esem\u00e9nyeib\u0151l. Zsigmond el\u00e9g gyenge volt 7 Varga : Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [104, "98 megengedni, hogy a Venczel hal\u00e1la ut\u00e1n re\u00e1ja n\u00e9z\u0151 Csehorsz\u00e1g refor m\u00e1tor\u00e1t, Huszt, el\u00e9rend\u0151 magasabb cz\u00e9ljai\u00e9rt, adott szava ellen\u00e9re a p\u00e1pai p\u00e1rt meg\u00e9gesse. Alig v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a zsinat, Venczel meghalt (1419), de a cseh huszit\u00e1k hallani sem akartak annak uralm\u00e1r\u00f3l, ki apos tolukat a m\u00e1gly\u00e1ra hurczoltatta. Fanatikus, iszonynyal teli harczot kezdettek ellene, mely 1436-ig folyt, \u00e1tcsapott Magyarorsz\u00e1gba is \u00e9s elnyom\u00e1sa ig\u00e9nybe vette Zsigmond minden tehets\u00e9g\u00e9t. Mikor pedig valah\u00e1ra legy\u0171rte a cseheket, \u00e9s Magyarorsz\u00e1gon is er\u0151szakosan irta n\u00e1k a felvid\u00e9ken, Erd\u00e9lyben lev\u0151 huszit\u00e1kat: akkor 1437-ben Erd\u00e9ly ben \u00fct\u00f6tt ki a reform\u00e1l\u00e1s hat\u00e1sa p\u00f3rl\u00e1zad\u00e1s alakj\u00e1ban. Csak nagy nehezen verhett\u00e9k le a l\u00e1zad\u00f3 p\u00f3rokat az urak, kik e l\u00e1zad\u00e1s hat\u00e1sa alatt t\u00f6m\u00f6r\u00fcltek h\u00e1rom csoportban, mint magyar, sz\u00e9kely \u00e9s sz\u00e1sz \"nemzet\". Az ekkor megk\u00f6t\u00f6tt testv\u00e9ri uni\u00f3juk er\u0151h\u00f6z juttatta ugyan \u0151ket, de e k\u00fcl\u00f6n szervezked\u00e9s alapj\u00e1t vetette a k\u00e9s\u0151bbi szemben\u00e1ll\u00e1s nak is, mely v\u00e9g\u00e9t szinte m\u00e1ig sem \u00e9rte. Mindenn\u00e9l veszedelmesebb volt azonban az a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g a t\u00f6r\u00f6k miatt. M\u00edg Zsigmond a cs\u00e1sz\u00e1ri koron\u00e1t hajh\u00e1szsza \u00e9s mint cs\u00e1sz\u00e1r az eg\u00e9sz vil\u00e1g \u00fcgyeibe avatkozik, addig a t\u00f6r\u00f6k ki\u00e9p\u00fclt a Timur L\u00e9nk okozta csap\u00e1sb\u00f3l \u00e9s Mohainmed alatt \u00fajb\u00f3l t\u00e1mad\u00f3lag l\u00e9pett f\u00f6l. Moldva, Ol\u00e1horsz\u00e1g, Szerbia \u00fajra csak ad\u00f3fizet\u00e9ssel tarthatj\u00e1k f\u00f6nn magukat; Bosznia d\u00e9li r\u00e9szeibe \u00e9pen bef\u00e9szkel\u0151dtek az egym\u00e1sra irigyked\u0151 bosny\u00e1k nagyok verseng\u00e9sei folyt\u00e1n \u00f3s napi renden a be csap\u00e1sok nyugaton Steierba, Krajn\u00e1ba, keleten a Temes vid\u00e9k\u00e9re. E becsap\u00e1sokat ugyan jobb\u00e1ra visszavert\u00e9k, de valami nagyobb v\u00e1lla latnak \u00fatj\u00e1ban \u00e1llott mindig a kir\u00e1lynak t\u00e1voll\u00e9te, vagy m\u00e1s \u00fcgyekkel val\u00f3 elfoglalts\u00e1ga. \u00edgy azut\u00e1n a nevezett orsz\u00e1gokat sem siker\u00fcl Magyarorsz\u00e1g fenhat\u00f3s\u00e1ga alatt biztos\u00edtani, ha m\u00e9g \u00fagy sz\u00f6vetkeznek is Magyarorsz\u00e1ggal. Eg\u00e9szben v\u00e9ve a t\u00f6r\u00f6k Zsigmond uralkod\u00e1sa alatt szomsz\u00e9ds\u00e1gunkba jutott ; d\u00f6nt\u0151 csat\u00e1kat nyert a Balk\u00e1non innen, m\u00edg azon alul Konstantin\u00e1polyt fogta m\u00e1r ostrom al\u00e1. 6. Az alkotm\u00e1ny tov\u00e1bbfejl\u0151d\u00e9se: kir\u00e1lyi tetszv\u00e9nyjog; megyeis\u00e9g; a negyedik rend. A sok bajon k\u00edv\u00fcl Zsigmond ural kod\u00e1s\u00e1nak nevezetess\u00e9g\u00e9t teszi az alkotm\u00e1nynak tov\u00e1bbfejleszt\u00e9se. Keserves megal\u00e1ztat\u00e1sai ut\u00e1n igyekszik emelni a kir\u00e1lyi hatalmat, ennek t\u00e1masz\u00e1ra fejleszti a megyeis\u00e9get, a v\u00e1i-osokat \u00e9s rendezi a honv\u00e9delmet. Uralkod\u00e1s\u00e1nak m\u00e1sodik fele \u00edgy j\u00f3 hat\u00e1ssal is volt a rossz mellett. A les\u00fclyedt kir\u00e1lyi tekint\u00e9ly emel\u00e9s\u00e9re sokat tett Zsigmondnak nagyobb komolys\u00e1ga, t\u00f6rv\u00e9nytisztelete, majd a cs\u00e1sz\u00e1ri korona f\u00e9nye."], [105, "99 Hatalm\u00e1t pedig kiv\u00e1l\u00f3an n\u00f6velte a kir\u00e1lyi tetszv\u00e9nyjog (placetum regium). A p\u00e1pas\u00e1g \u00e1ltal p\u00e1rtfogolt n\u00e1polyi p\u00e1rt kiver\u00e9sekor paran csol\u00e1 meg : miszerint ezut\u00e1n a sz. sz\u00e9knek, illetve a p\u00e1p\u00e1nak rende leteit kir\u00e1lyi enged\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl kihirdetni, v\u00e9grehajtani, kez\u00e9b\u0151l java dalmakat, hivatalokat elfogadni nem szabad. Ezzel az egyh\u00e1zi javadalmak adom\u00e1nyoz\u00e1sa, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok bet\u00f6lt\u00e9se \u00fajb\u00f3l \u00fagy a kir\u00e1ly hatalm\u00e1ba jutott, a mint az a Sz. Istv\u00e1nt k\u00f6vet\u0151 id\u0151kben vala. E jog\u00e1t a magyar kir\u00e1ly (a legmagasabb m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok bet\u00f6lt\u00e9s\u00e9n\u00e9l p\u00e1pai meg er\u0151s\u00edt\u00e9ssel) mai napig gyakorolja. A megyeis\u00e9g emel\u00e9s\u00e9re kimondatott, hogy a megye viseli gondj\u00e1t a kihal\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben meg\u00fcr\u00fclt nemesi b\u00fatoknak, gondoskodik a kamarai ad\u00f3 behajt\u00e1s\u00e1r\u00f3l, ellen\u0151rzi a jobb\u00e1gy jogainak fentart\u00e1s\u00e1t. Megyei z\u00e1szl\u00f3 al\u00e1 ker\u00fcl az egytelkes nemes mind s a birtoka ut\u00e1n ki\u00e1ll\u00edtand\u00f3 katon\u00e1it is ide k\u00fcldi. Els\u0151 jelens\u00e9geit l\u00e1tjuk annak, hogy a megyegy\u0171l\u00e9sek megh\u00e1nyj\u00e1k-vetik a k\u00f6vetkez\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s t\u00e1rgyait, Tmi t\u00f6bb : azok v\u00e9gz\u00e9seit meger\u0151s\u00edtik, s\u0151t a husszita-t\u00f6r\u00f6k bet\u00f6r\u00e9sek \u00e1ltal \u00e9rdekelt niegy\u00e9k \u00f6nv\u00e9delm\u00fckre olyr int\u00e9zked\u00e9seket tesznek, miket eddig csak orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tehetett. A ki pedig megs\u00e9rtette a megyei sz\u00e9ket, azt a megye b\u00edrs\u00e1ggal s\u00fajtotta. De az\u00e9rt m\u00e9g mindig nem tiszt\u00e1n nemesi a megye, mert b\u00e1r hivatalnokai csak nemesek lehet nek, de k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seiken, tisztvisel\u0151k v\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ban ott van a nem Tnemes is. A v\u00e1rosok emelked\u00e9se m\u00e9g a megyeis\u00e9gn\u00e9l is nagyobb ; a v\u00e1rosi polg\u00e1rs\u00e1g ez id\u0151ben alakul negyedik rendd\u00e9. A v\u00e1rosok ugyanis a tat\u00e1r j\u00e1r\u00e1s \u00f3ta egyre szaporodtak \u00e9s kiv\u00e1lt a k\u00e9t Anjou tett sokat \u00e9rt\u00fck. A szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosok sz\u00e1ma ez id\u0151ben harminczn\u00e1l t\u00f6bb s ilye nekre akadunk az orsz\u00e1g minden r\u00e9szeiben. A Dun\u00e1nt\u00fal ilyenek : Buda, Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, Z\u00e1gr\u00e1b, Sopron, Esztergom ; a fels\u0151 vid\u00e9ken : Pozsony, N.-Szombat, K\u00f6rm\u00f6cz, Selmecz, K\u00e9sm\u00e1rk, L\u0151cse, Kassa ; a keleti r\u00e9szeken: Szatm\u00e1r- N\u00e9meti, Kolozsv\u00e1r; d\u00e9len: P\u00e9terv\u00e1rad. E szab. kir. v\u00e1rosok Zsigmond idej\u00e9t\u0151l test\u00fcletileg nemesek ; b\u00edrj\u00e1k a nemess\u00e9ggel j\u00e1r\u00f3 jogokat, teljes\u00edtik annak k\u00f6telmeit. 1405-t\u0151l k\u00f6veteik \u00e1ltal \u00e1lland\u00f3an r\u00e9szt vesznek az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sekben, a t\u00f6rv\u00e9nyeket saj\u00e1t k\u00f6zegeik \u00e1ltal hajtj\u00e1k v\u00e9gre, \u00f6nkorm\u00e1nyzatuk van s els\u0151 folya mod\u00e1silag gyakorolj\u00e1k a bir\u00f3i hatalmat. A v\u00e1rosoknak eme orsz\u00e1gos rendd\u00e9 val\u00f3 alakul\u00e1sa egy\u00e9b okokon k\u00edv\u00fcl egyenes kifoly\u00e1sa a sz. koron\u00e1r\u00f3l val\u00f3 eszm\u00e9nek. Ugyancsak 1405-ben t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a sz. kir. v\u00e1rosok n\u00e9h\u00e1nya Bud\u00e1n rendez\u0151 gy\u0171l\u00e9st tartott, melyen k\u00f6zigazgat\u00e1suk \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s\u00fck rendszer\u00e9t 7*"], [106, "100 k\u00f6z\u00f6sen meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k. Ezt lassank\u00e9nt elfogadt\u00e1k a t\u00f6bbi v\u00e1rosok is, k\u00e9s\u0151bb pedig; (1441.) orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyre emelte. Nem is t\u00f6rt\u00e9nt e dolog k\u00f6r\u0171i jelent\u00e9 kenyebb v\u00e1ltoz\u00e1s el eg\u00e9szen sz\u00e1zadunk 40-es \u00e9veiig. E meg\u00e1llapod\u00e1sok szerint a v\u00e1ros jogait nem a polg\u00e1rok \u00f6sszes\u00e9ge, nem is v\u00e1lasztm\u00e1nya, hanem a pol g\u00e1rs\u00e1gnak csek\u00e9ly r\u00e9sze : a v\u00e1rosi tan\u00e1cs gyakorl\u00e1. K\u00fcls\u0151 \u00e9s bels\u0151 tan\u00e1csra osz lott ez: a 43 \u2014 160 tagb\u00f3l \u00e1ll\u00f3, \u00f6nmag\u00e1t kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 k\u00fcls\u0151 tan\u00e1cs vala mintegy a k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s; m\u00edg a bels\u0151t a v\u00e1rosi tisztvisel\u0151k egy r\u00e9sze (polg\u00e1rmester, b\u00edr\u00f3,. v\u00e1roskapit\u00e1ny, tan\u00e1csnokok stb.) alkot\u00e1. E bels\u0151 tan\u00e1cs vezet\u00e9 a k\u00f6zigazgat\u00e1st, \u00e9l\u00e9n a polg\u00e1rmesterrel vagy f\u0151b\u00edr\u00f3val ; a k\u00fcls\u0151 tan\u00e1cs pedig mintegy ellen\u0151rz\u00e9* a bels\u0151t. A tiszt\u00faj\u00edt\u00e1st 1, 2, 3 \u00e9venk\u00e9nt a bels\u0151 tan\u00e1cs kijel\u00f6l\u00e9s\u00e9nek alapj\u00e1n a k\u00fcls\u0151 tan\u00e1cs v\u00e9gez\u00e9; az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre k\u00fcldend\u0151 k\u00f6veteiket is rendesen \u00edgy v\u00e1lasztj\u00e1k meg. Az ilyk\u00e9p szervezett sz. kir. v\u00e1rosok minden tekintetben igen f\u00fcggtek a korm\u00e1nyt\u00f3l, melynek eszk\u00f6zeiv\u00e9 is lettek a z\u00e1rt k\u00f6r\u0171 v\u00e1rosi tan\u00e1cs folyt\u00e1n. Ez okokb\u00f3l megmaradtak ezut\u00e1n is a nemzett\u0151l k\u00fcl\u00f6n \u00e1ll\u00f3 privilegiu mos test\u00fcletnek, mely nemzetietlen t\u00f6rekv\u00e9s\u0171 korm\u00e1ny kez\u00e9ben veszedelemm\u00e9 k\u00e9sz\u00fclt v\u00e1lni. Innen, hogy a Habsburg-id\u0151kben a nemzet a v\u00e1rosok k\u00e9pvise leti jog\u00e1t \u00f6nv\u00e9delemb\u0151l illuzoriuss\u00e1 iparkodik tenni. B\u00f6viden : n\u00e1lunk a v\u00e1ro sok ezut\u00e1n sem teljes\u00edtek azon culturmissi\u00f3t, melyet tettek k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n \u00e9s a melyre \u00e9p az 1405-ben nyert orsz\u00e1grendi \u00e1ll\u00e1sukn\u00e1l fogva k\u00f6telezve lettek volna. 7. Az alkotm\u00e1ny tov\u00e1bbfejl\u0151d\u00e9se : a banderialis rendszer. M\u00e9g a f\u00f6ntiekn\u00e9l is \u00e9get\u0151bb sz\u00fcks\u00e9g volt a honv\u00e9delem szab\u00e1lyoz\u00e1sa. Az Anjouk politik\u00e1ja,a dics\u0151 hadj\u00e1ratok kifejlesztek volt a banderialis rendszert, de az\u00f3ta a kir\u00e1lyi hatalom s\u00fclyed\u00e9se \u00e9s cs\u00fafos harczok k\u00f6 z\u00f6tt elz\u00fcll\u00f6tt az. Az orsz\u00e1g fedezetlen\u00fcl \u00e1llt \u00e9p akkor, mid\u0151n a t\u00f6r\u00f6k egyre er\u0151sebben t\u00e1madott. Ez volt oka a honvedelem szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1nak, melyet jelent\u00e9keny el\u0151munk\u00e1latok ut\u00e1n az 1435-iki pozsonyi orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s vitt v\u00e9gbe. Ez\u00fattal t\u00f6rv\u00e9nyileg banderialis alapra fektetik a honv\u00e9delmet. Meg\u00e1llap\u00edt\u00e1k : ki mennyi katon\u00e1t, band\u00e9riumot tartozik ki\u00e1ll\u00edtani, 500 embert \u00e9rtv\u00e9n egy band\u00e9rium alatt. A band\u00e9riumok k\u00f6z\u00fcl azokat, miket a f\u0151tisztvisel\u0151k \u00e9s papok \u00e1ll\u00edtnak ki : \u00abtiszti\u00bb-ek nek nevezz\u00fck. A tiszti \u00e9s f\u0151nemesi band\u00e9riumok mellett \u00e1ll a k\u00f6z nemess\u00e9g szem\u00e9lyes f\u00f6lkel\u00e9s\u00e9vel a megyei z\u00e1szl\u00f3k alatt. \u00daj elemk\u00e9nt hozz\u00e1juk j\u00e1rul a telek (portalis )-katonas\u00e1g. T\u00f6rv\u00e9nybe ment ugyanis,. hogy minden nagybirtokos minden 33 jobb\u00e1gya ut\u00e1n, kisbirtokosok t\u00f6bben \u00f6ssze\u00e1llva ugyanezen ar\u00e1nyban 1 j\u00f3l fegyverzett lovast tartoz nak ki\u00e1ll\u00edtani. A banderialist\u00e1k saj\u00e1t band\u00e9riumukhoz kapcsolt\u00e1k port\u00e1lisaikat ; a kisbirtokosok a megyei z\u00e1szl\u00f3k al\u00e1. A v\u00e1rosok szint\u00e9n meghat\u00e1rozott sz\u00e1m\u00fa vit\u00e9zt \u00e1ll\u00edtnak ki. Mindenki saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n ka ton\u00e1skodik, de szeg\u00e9ny nemesek a f\u0151nemesek band\u00e9riumaiban, azok k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n is eleget tehetnek honv\u00e9delmi k\u00f6telm\u00f6knek. A tiszti band\u00e9 riumok fizet\u00e9se szint\u00e9n ez id\u0151t\u0151l kezd\u0151dik. A k\u00f6znemesi f\u00f6lkel\u00e9st\u0151l"], [107, "101 eltekintve, 120,000 emberre teszik az orsz\u00e1g haderej\u00e9t ez id\u0151ben. E hadsereg mer\u0151 lovasokb\u00f3l \u00e1llott ; \u00faj elem\u00fcl Zsigmond a t\u00fcz\u00e9rs\u00e9get kapcsolta hozz\u00e1ja. Meghat\u00e1rozt\u00e1k tov\u00e1bb\u00e1 a t\u00e1mad\u00e1s \u00e9s v\u00e9delem m\u00f3dj\u00e1t is ; de az eg\u00e9sz ink\u00e1bb defensiv term\u00e9szet\u0171. Az orsz\u00e1got els\u0151 sorban v\u00e9delmezi a kir\u00e1ly a saj\u00e1t had\u00e1val, a tiszti band\u00e9riumokkal \u00e9s v\u00e1rosokkal. M\u00e1sod sorban f\u00f6l\u00fclnek a fenyegetett r\u00e9sznek f\u0151papi \u00e9s f\u0151nemesi band\u00e9riumai telekkatonas\u00e1gukkal egyetemben ; \u00e9p \u00edgy azon r\u00e9szek f\u0151isp\u00e1ni ban d\u00e9riumai is. \u00c1ltal\u00e1nos t\u00e1mad\u00e1sn\u00e1l, ha kir\u00e1lyi had, tiszti, f\u0151papi ban d\u00e9riumok, v\u00e1rosiak nem elegend\u0151k : akkor hadba sz\u00e1llnak a f\u0151neme siek is \u00e9s az \u00f6sszes nemess\u00e9g f\u0151szerint. Ez int\u00e9zked\u00e9sek legt\u00f6bbje azonban nem hozta meg a kiv\u00e1nt sikert \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nem siker\u00fclt a f\u0151nemesi nagy hatalom megt\u00f6r\u00e9se. Hisz Zsigmond folyton r\u00e1juk szorult s maga is eg\u00e9sz sor\u00e1t teremtette azoknak. A Rozgonyiak, Thall\u00f3czyak, Per\u00e9nyiek, Orsz\u00e1ghok, s a vala mennyit \u00e9rdemben, f\u00e9nyben csakhamar t\u00falragyog\u00f3 Hunyadiakat \u0151 emelte f\u00f6l. \u00edgy a mit egyik k\u00e9zzel \u00e9p\u00edtett, azt a m\u00e1sikkal lerontotta. Folyton izg\u00e9kony, kapkod\u00f3 term\u00e9szete miatt \u2014 minden tev\u00e9kenys\u00e9ge mellett is \u25a0 \u2014 folytonos hanyatl\u00e1s uralkod\u00e1sa. Meghalt \u00e9let\u00e9nek 70-ik \u00e9v\u00e9ben 1437 v\u00e9g\u00e9n, miut\u00e1n 51 \u00e9vig uralkodott. 8. A f\u0151nemess\u00e9g a korm\u00e1ny birtok\u00e1ban. A Zsigmondot k\u00f6 vet\u0151 h\u00fasz \u00e9v mindenben Zsigmond idej\u00e9nek folytat\u00e1sa; a f\u0151nemesi hatalom egyre n\u0151, m\u00edg v\u00e9gre oly vez\u00e9rszerepet j\u00e1tszik, hogy mellette a k\u00f6zponti szinte \u00e1rny\u00e9kk\u00e1 s\u00fclyed. Sokat tett erre n\u00e9zve az el\u0151z m\u00e9nyeken k\u00edv\u00fcl e h\u00fasz \u00e9v h\u00e1rom uralkod\u00f3j\u00e1nak \u2014 Jllbertv*.e\\ (1437\u201439), I. Ul\u00e1szl\u00f3 (1440\u201444) \u00e9s V. L\u00e1szl\u00f3nak (1445\u201457) \u2014 idegen volta is : mert vel\u0151k szemben a nemzet jogait gyarap\u00edtj\u00e1k, csakhogy e nemzeti jogoknak kiv\u00e1l\u00f3an a f\u0151nemess\u00e9g l\u00e1tja haszn\u00e1t. A tr\u00f3n bet\u00f6lt\u00e9s\u00e9n\u00e9l hat\u00e1rozottan a szabad v\u00e1laszt\u00e1s jut \u00e9rv\u00e9nyre, b\u00e1r alkalom adt\u00e1n az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s jog\u00e1t is tekintetbe veszik. \u00edgy Zsig- mond le\u00e1ny\u00e1nak, Erzs\u00e9betnek sz\u00fclet\u00e9si jog\u00e1t hirdetik, de az\u00e9rt maga Erzs\u00e9bet \u00e9s f\u00e9rje, az 1437 v\u00e9g\u00e9n tr\u00f3nral\u00e9p\u0151 osztr\u00e1k Albert is a koro- n\u00e1hoz val\u00f3 jogosults\u00e1gukat megv\u00e1lasztat\u00e1sukb\u00f3l sz\u00e1rmaztatj\u00e1k. Albert- nek hal\u00e1l\u00e1val (1439) b\u00e1r Erzs\u00e9bet jogait mindenki elismer\u00e9, majd fia is sz\u00fcletett, m\u00e9gis az id\u0151k k\u00f6vetelm\u00e9ny\u00e9nek megfelel\u0151leg, v\u00e1laszt\u00e1s \u00fatj\u00e1n a lengyel Ul\u00e1szl\u00f3 fej\u00e9re teszik a koron\u00e1t. Ul\u00e1szl\u00f3nak magtalan kimult\u00e1val (1444) \u00fajb\u00f3l a sz\u00fclet\u00e9si jog tekintetbe v\u00e9tel\u00e9vel Albert \u00e9s Erzs\u00e9betnek fi\u00e1t, L\u00e1szl\u00f3t v\u00e1laszt\u00e1s alapj\u00e1n ismerik el. A b\u00fcszke \u00dajlaki b\u00e9csi k\u00f6vets\u00e9ge alkalm\u00e1val megtagadja h\u00f3dolat\u00e1t a m\u00e1r meg is v\u00e1lasz-"], [108, "102 tott gyermek L\u00e1szl\u00f3t\u00f3l : mert most m\u00e9g (a v\u00e1laszt\u00e1si f\u00f6lt\u00e9telek el fogad\u00e1sa f\u00fcgg\u0151ben vala) nem tudja, lesz-e \u0151 fejedelme ! A szabad v\u00e1laszt\u00e1s maga ut\u00e1n vonta a nemesi jogok gyarapo d\u00e1s\u00e1t. Legnevezetesebb e tekintetben az 1439-iki budai orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s Albert uralkod\u00e1sa alatt. Kik\u00f6tik itten, hogy a kir\u00e1ly le\u00e1nyait csak az orsz\u00e1grendek tan\u00e1cs\u00e1val adja f\u00e9rjhez \u00e9s az orsz\u00e1gban lakj\u00e9k. A Zsig mondnak hosszas t\u00e1voll\u00e9te alatt igen kifejl\u0151d\u00f6tt n\u00e1dori m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g be t\u00f6lt\u00e9se a kir\u00e1ly \u00e9s rendek k\u00f6z\u00f6s akarat\u00e1val t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k. Ez \u00e1ltal a n\u00e1dor csakugyan a t\u00f6rv\u00e9nyek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1nak ellen\u0151rz\u0151je lehetett. (L. 60. 1.) Kimondj\u00e1k : hogy a nemesi j\u00f3sz\u00e1gok ingyen adom\u00e1nyoztassanak, idegenek m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got ne viselhessenek, az esztergomi \u00e9rsek \u00e9s f\u0151t\u00e1rnok mester a p\u00e9nzverd\u00e9ben ellen\u0151r\u00f6ket tartsanak, a b\u00e1rkinek birtokjog\u00e1t. igaztalanul megt\u00e1mad\u00f3 kir. \u00fcgyigazgat\u00f3 a megt\u00e1madott birtok becs \u00e1r\u00e1ban elmarasztaland\u00f3. E v\u00edvm\u00e1nyokkal szemben \u00fajb\u00f3l hangs\u00falyoz z\u00e1k : hogy az orsz\u00e1g v\u00e9delme a kir\u00e1lynak k\u00f6teless\u00e9ge s hogy a der\u00e9k hadat (t. i. \u0151ket) csak a legnagyobb vesz\u00e9ly idej\u00e9n \u00fcltesse f\u00f6l stb. Az ekk\u00e9p szerkesztett t\u00f6rv\u00e9nyeket azt\u00e1n a kir\u00e1ly a nemzetnek s viszont, ez a kir\u00e1lynak adta ki ; \u00e9s eme k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s \u00edr\u00e1sos szerz\u0151d\u00e9s alapj\u00e1v\u00e1 lett a k\u00e9s\u0151bbi felavat\u00e1si okleveleknek, miket k\u00fa\u00e1lyaink koron\u00e1z\u00e1suk kor kiadni szoknak. Albert hal\u00e1l\u00e1val polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa \u00fct\u00f6tt ki. A kisebbs\u00e9g \u2014 \u00e9l\u00fck\u00f6n Garai, Czillei, Sz\u00e9chy, csakhamar a zsoldos cseh Jiska is \u2014 Albert ut\u00f3sz\u00fcl\u00f6tt fia, L\u00e1szl\u00f3 mellett kardoskodtak, m\u00edg a t\u00f6bbs\u00e9g Hunyadival, Ul\u00e1szl\u00f3t v\u00e1lasztotta meg. Nem is csillapult le a zavar innen vagy 20 \u00e9vig \u00e9s ez nem kis m\u00e9rt\u00e9kben n\u00f6velte a f\u0151nemess\u00e9g hatalm\u00e1t. E ha talom akkora lett hova-tova, hogy k\u00e9rd\u00e9sess\u00e9 tett mindent annyira, hogy Ul\u00e1szl\u00f3nak hal\u00e1la ut\u00e1n m\u00e1r k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l tanakodtak, m\u00e1sok pedig mag\u00e1nak a koron\u00e1nak megszerz\u00e9s\u00e9r\u0151l. Csak ekkor t\u0171nt ki, hogy min\u0151 szerencs\u00e9je volt az* orsz\u00e1gnak a Nagy Lajos \u00e1ltal beho zott \u0151sis\u00e9g. Az \u0151sis\u00e9g \u00e1ltal fentartott \u00e9s a megy\u00e9kben id\u0151k\u00f6zben szer vezkedett k\u00f6znemess\u00e9g, tov\u00e1bb\u00e1 a v\u00e1rosok, \u00e9l\u00fck\u00f6n Hunyadival meg buktatt\u00e1k az olygarch\u00e1k terveit, elismertett\u00e9k Ul\u00e1szl\u00f3 hal\u00e1la ut\u00e1n L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1t \u00e9s ezzel az orsz\u00e1got legal\u00e1bb a f\u00f6ldarabol\u00e1st\u00f3l men tett\u00e9k meg. Mivel pedig L\u00e1szl\u00f3t nagyb\u00e1tyja, Fridiik cs\u00e1sz\u00e1r, nem adta ki, akkor a k\u00f6znemess\u00e9g, v\u00e1rosok helyette korm\u00e1nyz\u00f3t v\u00e1lasztott\u00e1k \u00e9s korm\u00e1nyz\u00f3v\u00e1 lett 1446-ban a k\u00f6znemess\u00e9g soraib\u00f3l f\u00f6lemelkedett Hunyadi J\u00e1nos. \u00edgy az orsz\u00e1g els\u0151 f\u0151nemese vitte a korm\u00e1nyt \u2014 a csek\u00e9ly meg szor\u00edt\u00e1sokt\u00f3l eltekintve \u2014 kir\u00e1lyi hatalommal. Mell\u00e9je rendelt\u00e9k az."], [109, "103 ekkor alkotott orsz\u00e1gtan\u00e1csot, melynek a k\u00e9s\u0151bbi id\u0151kben oly nagy szerepe van s mely el\u0151fut\u00e1ra a mai ministeriumnak. Ez orsz\u00e1gtan\u00e1cs \u00e1llott : egy f\u0151papb\u00f3l, egy f\u0151nemes- \u00e9s k\u00e9t nemesb\u0151l. Ezek megegyez\u00e9 s\u00e9vel j\u00e1rhatott csak el a korm\u00e1nyz\u00f3 f\u0151benj\u00e1r\u00f3 \u00fcgyekben es t\u00f6lthette be a f\u0151bb egyh\u00e1zi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gokat. Hunyadi\u00e9n\u00e1l jobb kezekbe nem juthatott volna az orsz\u00e1g kor m\u00e1nya ; a k\u00f6znemess\u00e9g mik\u00e9nt eddig, ezent\u00fal is t\u00e1mogatta, de nem a f\u0151nemesek. Szoros \u00e9rtelemben vett bar\u00e1tait k\u00f6z\u00fcl\u00f6k lesz\u00e1m\u00edtva, a t\u00f6bbi azon volt, hogy korm\u00e1ny\u00e1t zavarja, hazafias v\u00e1llalatait meghi\u00fa s\u00edtsa, \u00e9rdemei \u00e1ltal szerzett magas polcz\u00e1r\u00f3l letasz\u00edtsa. \u00d6n\u00e9rdekeik el\u00e9r\u00e9s\u00e9re sz\u00f6vets\u00e9geket k\u00f6tnek egym\u00e1s k\u00f6zt mindenki, m\u00e9g a magyar kir\u00e1ly ellen is ; eg\u00e9sz orsz\u00e1gi-eszeken kis-kir\u00e1lykodnak nem t\u00f6r\u0151dve se korm\u00e1nyz\u00f3val, se orsz\u00e1gtan\u00e1cscsal. A Felvid\u00e9ken Giskra hadnagyai rabolnak ; a Morva- V\u00e1g vid\u00e9k\u00e9n Szentmikl\u00f3si Pongr\u00e1cz osztogatta a h\u0171 b\u00e9reket czimbor\u00e1inak s zavarta Ausztri\u00e1t, Lengyelorsz\u00e1got; a Dun\u00e1n t\u00fal erej\u00e9t a Garaiak, Czilleiek, \u00dajlakiak vonj\u00e1k el, d\u00e9len Brankovics sz\u00f6vi \u00e1rm\u00e1nyait \u00e9s \u00e1rulkodik a t\u00f6r\u00f6kn\u00e9l, m\u00edg nyugat fel\u0151l Fridiik cs\u00e1sz\u00e1r csin\u00e1l izg\u00e1g\u00e1t. \u00d6r\u00f6k\u00f6s \u00e9s medd\u0151 k\u00fczdelemben \u00e1ll vel\u0151k Hunyadi, de a sz\u00e9th\u00faz\u00f3 orsz\u00e1gr\u00e9szek egyes\u00edt\u00e9se neki sem siker\u00fclt, se karddal, se szigorral, se nagylelk\u0171s\u00e9g- \u00e9s m\u00e9rs\u00e9kelts\u00e9ggel. 9. Hunyadi J\u00e1nos. A kir\u00e1lyi hatalom teljes les\u00fclyed\u00e9se, a f\u0151 nemess\u00e9g zabol\u00e1tlans\u00e1ga, az orsz\u00e1gnak 1440-t\u0151l 20 \u00e9vig tart\u00f3 meg oszl\u00e1sa menthetlen\u0171l a buk\u00e1sba sodorta volna haz\u00e1nkat m\u00e1r ekkor, ha a gondvisel\u00e9s Hunyadi J\u00e1nosban oltalmaz\u00f3t nem ad. A zavaros, szomor\u00fa bels\u0151 esem\u00e9nyekb\u0151l az \u0151 szem\u00e9lye magasodik ki tiszt\u00e1n, mint hadvez\u00e9r pedig a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel szemben Eur\u00f3pa b\u00e1mulat\u00e1t v\u00edvta ki. Hunyadi J\u00e1nos sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1r\u00f3l, fiatal kor\u00e1r\u00f3l, vajmi keveset tu dunk, mint k\u00e9sz nagy ember l\u00e9p el\u00e9nk 1440 t\u00e1j\u00e1n, 50 \u00e9ves kor\u00e1ban. Sz\u00e1rmaztatj\u00e1k is mindenf\u00e9le nemzetb\u0151l az \u00edr\u00f3k, a d\u00e9li n\u00e9pek pedig \u2014 mint ver\u0151ket \u2014 magasztalj\u00e1k dalaikban. Bizonyos mindezekb\u0151l : hogy magyar k\u00f6znemesi csal\u00e1db\u00f3l sz\u00e1rmazott, birt\u00e1k Hunyadot, honnan el\u0151nev\u00f6ket haszn\u00e1lt\u00e1k, vezet\u00e9knev\u00f6k Ol\u00e1h volt. Hunyadiakat m\u00e1r XIY-ik sz\u00e1zadbeli oklevelek emlegetnek; elei \u00e9ltek m\u00e1r a holl\u00f3 cz\u00ed merrel, J\u00e1nos atyja udvari lovag volt. Ha nem ismerj\u00fck ifj\u00fas\u00e1g\u00e1t, tet teib\u0151l k\u00f6vetkeztethet\u00fcnk arra, hogy kor\u00e1nak mozgat\u00f3 eszm\u00e9i alig hagyt\u00e1k azt \u00e9rintetlen\u00fcl. Ez pedig a vall\u00e1soss\u00e1g l\u00edj \u00e9led\u00e9se vala, k\u00f6 vetkezm\u00e9nye a reformzsinatoknak, a Wykliff-Husz-f\u00e9le t\u00e9vtanoknak \u00e9s egy\u00e9b esem\u00e9nyeknek ; hisz az orleansi sz\u0171z csud\u00e1s harczai csak most zajlottak le, Kelet visszat\u00e9rni k\u00e9sz\u00fcl, a t\u00f6r\u00f6k vall\u00e1si fanatizmusa"], [110, "104 h\u00f3d\u00edt\u00f3 erej\u0171. Magyarorsz\u00e1g pedig ismerte ez eszm\u00e9ket ; m\u00e1r N. Lajos el\u0151k\u00e9sz\u00edti a talajt, Zsigmond cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1ga minden eddigin\u00e9l szorosabban f\u0171zte \u00f6ssze Nyugattal, a t\u00f6r\u00f6k mivolt\u00e1t pedig annyi harczban volt alkalmunk megismerni. Vall\u00e1soss\u00e1g \u00e9s hazaszeretet t\u00e1n sohasem v\u00e1g tak \u00fagy egybe, mint ez id\u0151ben ; a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen val\u00f3 sikeres k\u00fczdhe t\u00e9snek f\u00f6lt\u00e9telei voltak ezek. Hunyadi \u00e9rezte ezt, egygy\u00e9 fon\u00f3dott benne a k\u00e9t \u00e9rzelem, egyform\u00e1n arra \u00f6szt\u00f6n\u00f6zve \u0151t, hogy necsak a hat\u00e1rokt\u00f3l tartsa t\u00e1vol, hanem lehet\u0151leg Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l is kiverje a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t, mint isten\u00e9nek, haz\u00e1j\u00e1nak egyform\u00e1n esk\u00fcdt ellens\u00e9g\u00e9t. 10. A t\u00f6r\u00f6k be\u00fct\u00e9sei; a n.-szebeni, vaskapui diadalok , a hossz\u00fa hadj\u00e1rat. Miut\u00e1n Zsigmond idej\u00e9ben a t\u00f6r\u00f6k szomsz\u00e9ds\u00e1 gunkba jutott, haz\u00e1nkat pedig zavarok gy\u00f6ng\u00edtett\u00e9k, a t\u00f6r\u00f6k t\u00e1mad\u00e1 sai egyre vakmer\u0151bbekk\u00e9 lettek. A Zsigmond uralkod\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151 \u00e9vek ben m\u00e1r puszt\u00edtj\u00e1k Erd\u00e9ly d\u00e9li r\u00e9szeit, s\u0151t az alf\u00f6ld v\u00e9db\u00e1sty\u00e1j\u00e1t, N\u00e1ndorfeh\u00e9rv\u00e1rt is ostromolj\u00e1k, b\u00e1r sikertelen\u00fcl. (1441.). A n\u00e1ndorfeh\u00e9rv\u00e1ri kudarczot j\u00f3v\u00e1 teend\u0151 1442-ik \u00e9v tavasz\u00e1n a t\u00f6r\u00f6k Mezid b\u00e9g alatt nagy sereget k\u00fcld Erd\u00e9ly d\u00fal\u00e1s\u00e1ra. Hunyadi ez id\u0151ben Erd\u00e9ly vajd\u00e1ja, csek\u00e9ly er\u0151t bir csak \u00f6sszeszedni, Sz. Imr\u00e9 n\u00e9l kudarczot is vall, mire a t\u00f6r\u00f6k Szebent fogta ostrom al\u00e1. Itt ke reste f\u00f6l a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t \u00fajb\u00f3l maroknyi sereg\u00e9vel Hunyadi \u00e9s Kem\u00e9ny Simon h\u0151si \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1sa \u00e1r\u00e1n b\u00e1r, az ostromlottak k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel teljes diadalt aratott. 20,000 t\u00f6r\u00f6k fedte a csatat\u00e9rt, k\u00f6zt\u00fck a vez\u00e9r fi\u00e1val egy\u00fctt.* M\u00e9g nagyobb veszedelem k\u00f6vette a gy\u0151zelmet; Mezid megboszul\u00e1s\u00e1ra 80,000 emberrel rontott Erd\u00e9lybe Sehabeddin ugyan ezen \u00e9vben. Hunyadi \u00fatj\u00e1t \u00e1llta alig 15,000 f\u0151re men\u0151 sereg\u00e9vel \u00e9s a Vaskapun\u00e1l ezt is \u00f6sszet\u00f6rte. N\u00e1ndorfeh\u00e9rv\u00e1r, N.-Szeben, Vaskapu \u00f6nbizalmat \u00f6nt\u00f6tt Magyar orsz\u00e1gba \u00e9s a szabadul\u00e1s rem\u00e9ny\u00e9vel t\u00f6lt\u00f6tte el a Balk\u00e1n apr\u00f3 \u00e1lla mait. Magyarorsz\u00e1g t\u00e1mad\u00e1sba megy \u00e1t s a cz\u00e9l legal\u00e1bb a Balk\u00e1nig visszaszor\u00edtani a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t. A magyar-lengyel hadakhoz csatolj\u00e1k dan d\u00e1raikat az ol\u00e1h \u00e9s moldvai vajd\u00e1k is ; igen sokat tesz a haz\u00e1tlan szerb fejedelem, Brankovics, ugyan\u00edgy \u00dajlaki \u00e9s az eg\u00e9sz sereg lelke : Hunyadi. 1443 j\u00falius v\u00e9g\u00e9n megindul az \u00fagynevezett hossz\u00fa hadj\u00e1rat. Igen hom\u00e1lyos az eg\u00e9sznek lefoly\u00e1sa ; \u00fagy l\u00e1tszik, hogy a Bal k\u00e1n sz\u00f6geit-zugait se a hadvisel\u0151 felek, se a hadj\u00e1rat le\u00edr\u00f3i kell\u0151en nem ismert\u00e9k. Hunyadi robog el\u0151l lovasaival, \u0151t k\u00f6veti a kir\u00e1ly a de r\u00e9k haddal, 30 \u2014 40,000 emberrel, a Morava ment\u00e9n a Traj\u00e1n kapu- * M\u00e1sok szerint Sz. Imr\u00e9n\u00e9l aratta e gy\u0151zelmet."], [111, "105 nak tartva. K\u00e9t elhat\u00e1roz\u00f3, j\u00f3 form\u00e1n 4 kisebb \u00fctk\u00f6zetben \u00e9s sz\u00e1mos \u25a0csetepat\u00e9ban minden ellen\u00e1ll\u00e1st megt\u00f6r Hunyadi ; eljutnak a Balk\u00e1n szorosaiig, de hogy azokon m\u00e9gsem kelhetnek \u00e1t, annak oka nem annyira az ellens\u00e9g, mint a be\u00e1llott t\u00e9l, az utak j\u00e1rhatatlans\u00e1ga vala. 1444 febru\u00e1rban \u00e9rt v\u00e9get a hadj\u00e1rat, akkor vonult f\u0151v\u00e1ros\u00e1ba sok fogoly \u00e9s zs\u00e1km\u00e1nynyal a gy\u0151ztes magyar hadsereg. 11. V\u00e1rna \u00e9s Rig\u00f3mez\u0151. A hallatlan diadalok eme eg\u00e9sz sora l\u00e1zba ejtette Eur\u00f3p\u00e1t ; most m\u00e1r a t\u00f6r\u00f6k teljes kiver\u00e9s\u00e9r\u0151l besz\u00e9l tek. A p\u00e1pa, a fejedelmek seg\u00edts\u00e9get \u00cdg\u00e9rtek, az olasz tengeri ha talmak az \u00c1zsi\u00e1ban elfoglalt szult\u00e1n Eur\u00f3p\u00e1ba val\u00f3 \u00e1tkel\u00e9s\u00e9nek megakad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra fogadkoztak. IgyT a tavaszszal tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s is kimond\u00e1 az \u00fajabb hadj\u00e1ratot ; gy\u00fclekez\u00e9s hely\u00e9\u00fcl Szegedet t\u0171zv\u00e9n ki. A k\u00fcls\u0151 fejedelmek ig\u00e9rt seg\u00e9lye azonban egyre k\u00e9sett, helyette megjelent Mur\u00e1d k\u00f6vete igen el\u0151ny\u00f6s b\u00e9k\u00e9t aj\u00e1nlva. A b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s meg is t\u00f6rt\u00e9nt s annak megtart\u00e1s\u00e1t Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly az evang\u00e9liumra tett esk\u00fcjevei fogadta. Alig t\u00e1vozott a t\u00f6r\u00f6k k\u00f6vet, m\u00e1r h\u00edre j\u00f6n, hogy a genuai-velen czei haj\u00f3had \u00e1ll\u00e1st foglalt a Boszporuson s elz\u00e1rta az \u00c1zsi\u00e1ban vesz\u0151d\u0151 szult\u00e1nt; a szent sz\u00e9k nagy seg\u00e9dsereg meg\u00e9rkez\u00e9s\u00e9t jelent\u00e9. Castriota, Alb\u00e1ni\u00e1nak h\u00edres, t\u00f6r\u00f6kver\u0151 fejedelme, csatlakoz\u00e1st igert \u00e9s \u00edgy sokan elhamarkodottnak tekintett\u00e9k a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9st. A t\u00f6bbit megtette Juli\u00e1n \u2022\u00e9kessz\u00f3l\u00e1sa a hadj\u00e1rat mellett, bizony\u00edtva, hogy a pog\u00e1nynak tett esk\u00fct nem \u00e9pen sz\u00fcks\u00e9ges megtartani; Hunyadi is letett ellenkez\u00e9s\u00e9r\u0151l, mert Brankovics \u00fczelmei m\u00e1r szinte \u0151t is gyranuba hozt\u00e1k. \u00edgy az \u2022esk\u00fct f\u00f6l is bontott\u00e1k \u00e9s szeptember els\u0151 fel\u00e9ben megindult a kir\u00e1ly. A nagyhang\u00fa \u00edg\u00e9retek teljes\u00fcl\u00e9se azonban elmaradt ; Brankovics Szerbi\u00e1nak fejedelme, nemcsak maga nem csatlakozott, hanem Cas triota el\u0151tt elz\u00e1rta az utat, a szult\u00e1nt pedig a magyar hadj\u00e1ratr\u00f3l \u00e9rte s\u00edtette. Mindezek dacz\u00e1ra az Aldun\u00e1nak el\u0151re sietett a magyar sereg, mert b\u00e1r 20,000 f\u0151n\u00e9l nem volt nagyobb, de azt tudta, hogy a velen czei-genuai haj\u00f3sok miatt a szult\u00e1n \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l \u00e1t nem kelhet Eur\u00f3p\u00e1ba. V\u00e1rn\u00e1n\u00e1l lepte meg a magyar sereget a v\u00e1ratlan h\u00edr, hogy a szult\u00e1n eg\u00e9sz haderej\u00e9vel (100 \u2014 120,000 ember) k\u00f6zel\u00e9ben van. Itt t\u00f6rt\u00e9nt a jelent\u0151s\u00e9g\u00e9re n\u00e9zve igen is t\u00falzott \u00fctk\u00f6zet (1444. nov. 10.), mely f\u0151leg a kir\u00e1lyt \u00e9rt baleset k\u00f6vetkezt\u00e9ben a magyar sereg teljes lever\u00e9s\u00e9vel v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt.* * V\u00e1rn\u00e1t Saj\u00f3, Moh\u00e1cs t\u00e1rs\u00e1v\u00e1 csak is k\u00f6lt\u0151ink k\u00e9pzelete tette. Az egy kor\u00fa magyar nem l\u00e1tta benne azt; a k\u00e9t kir\u00e1ly k\u00f6zt megosztott orsz\u00e1g egye-"], [112, "106 Semmi sem mutatja, hogy e csataveszt\u00e9st az egykor\u00faak d\u00f6nt\u0151 jelent\u0151s\u00e9g\u0171nek tartott\u00e1k volna ; okuk sem volt : a t\u00f6r\u00f6k gy\u0151zelme ut\u00e1n csendesen visszavonult Drin\u00e1polyba, gy\u0151zelme fel\u00e9rt egy vere s\u00e9ggel. Nem is a t\u00f6r\u00f6k volt az \u00fajb\u00f3l t\u00e1mad\u00f3, hanem a \u2014 legy\u0151z\u00f6tt Hunyadi. N\u00e9gy \u00e9v m\u00falva (1448) \u00e1llnak \u00fajb\u00f3l szemben egym\u00e1ssal a Rig\u00f3 mez\u0151n. Nem V\u00e1rna tartotta Hunyadit eddig is vissza, hanem azok a belzavarok, melyek Ul\u00e1szl\u00f3 hal\u00e1la, \u00e9s L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly kiskor\u00fas\u00e1ga k\u00f6vet kezt\u00e9ben \u00e9rt\u00e9k az orsz\u00e1got (1. 102. L). 25,000 j\u00f3l fegyverzett harczosb\u00f3l \u00e1llott Hunyadi hadserege ekkor \u00e9s Mur\u00e1d 150,000 f\u0151nyi serege da cz\u00e1ra b\u00e9k\u00e9t aj\u00e1nlott neki. Visszautas\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n sem meri megt\u00e1madni, hanem ki\u00e9heztet\u00e9s\u00e9hez fogott. Ez \u00e9s egy\u00e9b csal\u00f3d\u00e1sok (Skanderb\u00e9g) k\u00e9nyszer\u00edt\u00e9k Hunyadit, hogy csat\u00e1t kezdjen (okt. 18.). Az egym\u00e1st\u00f3l elt\u00e9r\u0151 forr\u00e1soknak legt\u00f6bbje abban egyezik meg, hogy a csata 2 nap \u00e9s egy \u00e9jen \u00e1t tartott. Eld\u00f6nt\u00f6tte az \u00e9jjel val\u00f3 sikertelen t\u00e1mad\u00e1s \u00e9s a d\u00f6nt\u0151 pillanatokban az ol\u00e1h vajd\u00e1nak (8,000 ember\u00e9vel) \u00e1tp\u00e1rtol\u00e1sa. a t\u00f6r\u00f6kh\u00f6z. Oda veszett az eg\u00e9sz hadsereg \u00e9p \u00fagy mint V\u00e1rn\u00e1n\u00e1l, de Hunyadi, \u2014 szinte csud\u00e1s kalandok k\u00f6zt \u2014 haz\u00e1ja szerencs\u00e9j\u00e9re megmenek\u00fclt. V\u00e1rna \u00e9s Rig\u00f3mez\u0151, valamint a k\u00f6zt\u00fck lefolyt \u00e9vek esem\u00e9nyei bel\u00e1ttatt\u00e1k Hunyadival, hogy ama viszonyok k\u00f6z\u00f6tt a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel szemben kiv\u00e1l\u00f3bb eredm\u00e9nyre ezut\u00e1n sem sz\u00e1m\u00edthat. Hisz nem az eg\u00e9sz orsz\u00e1g ereje k\u00fczd\u00f6tt harczaiban, hanem csak egy r\u00e9sz\u00e9\u00e9 ; leg ut\u00f3bbi hadj\u00e1rata pedig csaknem eg\u00e9szen mag\u00e1n jelleg\u0171 volt : \u0151 \u00e9s ba r\u00e1tai viselt\u00e9k azt. A kir\u00e1ly t\u00e1voll\u00e9te Fridiikn\u00e9l \u00f6r\u00f6k\u00f6s \u00fcr\u00fcgy vala eg\u00e9sz ter\u00fcleteknek kivon\u00e1s\u00e1ra a t\u00f6r\u00f6k elleni v\u00e1llalatokb\u00f3l ; a szerb Brankovics sem akarta Hunyadi al\u00e1 rendelni mag\u00e1t. Mindezen seg\u00edt hetett volna a kir\u00e1ly, de \u0151t meg Fridrik nem bocs\u00e1totta ki kezei k\u00f6 z\u00fcl. \u00d6r\u00f6k\u00f6s alkudoz\u00e1s folyt e miatt \u00e9s Fridrik oly fog\u00e1sokkal \u00e9lt, hogy Magyarorsz\u00e1g r\u00e9g jogos\u00edtva lett volna, neki h\u00e1bor\u00fat \u00fczenni. Hogy ezt Hunyadi eddig m\u00e9g sem tette, annak nem utols\u00f3 oka az volt: hogy nem akart h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt fegyveres ellens\u00e9get teremteni akkor, mid\u0151n s\u00edt\u00e9st rem\u00e9lhetett, a veszt\u0151 hadvez\u00e9rt ezut\u00e1n \u00e9p az orsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1val tisz telik meg, Hunyadi maga 4 \u00e9v ut\u00e1n Eig\u00f3mez\u0151n V\u00e1rn\u00e1val buzd\u00edtja maroknyi sereg\u00e9t! Ep ily bebizonyitatlan az olasz haj\u00f3skapit\u00e1nyok \u00e1rul\u00e1sa. T\u00e9ny, hogy \u00e1thozt\u00e1k Mur\u00e1dot \u00e9s sereg\u00e9t, de hisz \u00e1thozhatt\u00e1k, Szegeden 10 \u00e9vi b\u00e9ke k\u00f6tte tett, mir\u0151l akkor \u00e9rtes\u00fclhettek, mid\u0151n m\u00e1r \u00fajra r\u00e9g meg is szegt\u00e9k. Neh\u00e9z f\u00f6l is tenni, hogy ily \u00e1rul\u00f3 n\u00e9ps\u00e9ggel Hunyadi mindj\u00e1rt a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben az. -AJdun\u00e1n\u00e1l \u00fajabb t\u00e1mad\u00f3 hadj\u00e1ratr\u00f3l tan\u00e1cskozz\u00e9k."], [113, "107 minden erej\u00e9t a t\u00f6r\u00f6k vette ig\u00e9nybe; m\u00e1sfel\u0151l pedig aggodalommal n\u00e9zte azt a j\u00f6v\u0151t, melyben a gyermek V. L\u00e1szl\u00f3 nev\u00e9ben \u00e9pen ellen s\u00e9gei : a rokon Czilleiek, Garaiak fognak uralkodni. Rig\u00f3mez\u0151 ut\u00e1n azonban m\u00e1r oda jutott a dolog, hogy a kir\u00e1ly n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 \u00e1llapot mindennel veszedelmesebb\u00e9 v\u00e1lt ; ez\u00e9rt f\u00e9lre t\u00e9ve saj\u00e1t \u00e9rdek\u00e9t, sz\u00f6vet kezett a csehekkel, osztr\u00e1kokkal \u00e9s fegyver erej\u00e9vel k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k Fridriket L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lynak kiad\u00e1s\u00e1ra 1452-ben. \u00edgy rem\u00e9lte Hunyadi az eg\u00e9sz orsz\u00e1g erej\u00e9nek egyes\u00edt\u00e9s\u00e9t, gyarap\u00edtva azt Csehorsz\u00e1gnak, Ausztri\u00e1nak erejevei is, mely orsz\u00e1goknak szint\u00e9n L\u00e1szl\u00f3 volt a feje delm\u00f6k. 12. Belgr\u00e1d f\u00f6lment\u00e9se 1456. Szerencs\u00e9tlen id\u0151 volt az, mely ben V. L\u00e1szl\u00f3 korm\u00e1nyra l\u00e9pett. A t\u00f6r\u00f6k bevette Konstantin\u00e1polyt (1453.) s Mohammed kijelentette a b\u00fcszke mond\u00e1st, mely Belgr\u00e1d, Buda, B\u00e9csen \u00e1t Eur\u00f3pa sz\u00edv\u00e9be volt \u0151t vezetend\u0151. Eur\u00f3pa fejedelmei saj\u00e1t huza-von\u00e1ikkal bajmol\u00f3dtak \u00e9s nem t\u00f6r\u0151dtek a Kelettel ; L\u00e1szl\u00f3 k\u00fa\u00e1lyt B\u00e9csben a r\u00f3sz lelk\u0171 Czillei \"nevelte \u00bb oda, hogy se most, se a j\u00f6v\u0151ben uralkodni ne tudjon s e mellett gy\u0171l\u00f6lje a Hunyadiakat; Hunyadi pedig korm\u00e1nyz\u00f3i m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1nak letev\u00e9se ut\u00e1n Erd\u00e9lybe vonult vissza. Konstantin\u00e1poly elbuk\u00e1sa azonban megrettentette nagyjainkat ; Hunyadi \u00fajb\u00f3l az orsz\u00e1g kapit\u00e1ny\u00e1v\u00e1 v\u00e1lasztatott \u00e9s \u00faj harczokban v\u00e9dte meg Brankovicsot, ki a veszedelemben mindig megment\u00e9s\u00e9t annak k\u00f6sz\u00f6ni, kinek m\u00e1skor \u00e9let\u00e9re t\u00f6rt. \u00d6nzetlen nagys\u00e1ga azonban ekkor sem hagyta pihenni elleneit; a g\u00e1l\u00e1d Czillei orgyilkos m\u00f3d akarja elvesz\u00edtni (b\u00e9csi \u00fat), m\u00e1sok m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga ellen sz\u0151nek cselsz\u00f6v\u00e9 nyeket. Oly nagy a korm\u00e1nynak igazs\u00e1gtalans\u00e1ga Hunyadi ir\u00e1nt, hogy miatta szinte p\u00e1rtokra szakad az orsz\u00e1g, mert a Hunyadit im\u00e1d\u00f3 k\u00f6z nemess\u00e9g saj\u00e1t s\u00e9relm\u00e9nek tekintette a korm\u00e1ny gyal\u00e1zatos elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t. A korm\u00e1nynak, f\u0151uraknak \u00e9s a Hunyadi mellett \u00e1ll\u00f3 k\u00f6znemess\u00e9gnek egym\u00e1st\u00f3l val\u00f3 ny\u00edlt elszakad\u00e1s\u00e1t \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n csak az a h\u00edr akad\u00e1lyozta meg, hogy Mohammed Belgr\u00e1d ellen k\u00e9sz\u00fcl\u0151dik. E h\u00edrre a p\u00e1pa ke resztesh\u00e1bor\u00fat hirdetett, a magyar rendek megaj\u00e1nlott\u00e1k a h\u00e1bor\u00fa k\u00f6lts\u00e9geit, arat\u00e1s ut\u00e1nra \u00e1ltal\u00e1nos f\u00f6lkel\u00e9st hat\u00e1roztak, elk\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a hadj\u00e1rat terv\u00e9t, f\u0151vez\u00e9r\u00fcl pedig a kir\u00e1lyt \u00e9s Hunyadit jel\u00f6lt\u00e9k ki. A h\u00edr igazat mondott, Mohammed 1456-ban Belgr\u00e1d ostrom\u00e1ra megindult. M\u00edg Hunyadi Belgr\u00e1dot saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n v\u00e9delmi \u00e1llapotba helyezi \u00e9s Szegeden egyre gy\u0171jti hadait, m\u00edg Capistr\u00e1n gy\u00fajt\u00f3 szav\u00e1 val ezreket gy\u0171jt a kereszt al\u00e1: addig Czillei nem csak maga nem j\u00f6n, de p\u00e1rtj\u00e1t is elvonja, a kir\u00e1lyt pedig B\u00e9csbe sz\u00f6kteti. Nem is csatla-"], [114, "108 kozott Hunyadihoz 3 \u2014 4 bar\u00e1tj\u00e1n \u00e9s Capistr\u00e1n keresztesein k\u00edv\u00fcl senki. E k\u00f6zben a szult\u00e1n 150,000 emberrel s k\u00fcl\u00f6n e cz\u00e9lra \u00f6nt\u00f6tt 300 \u00e1gy\u00faval, 200 haj\u00f3val minden oldalr\u00f3l elz\u00e1rja a v\u00e1rat s t\u00f6reti er\u0151 sen. Hetekig folyt m\u00e1r ostrom, a mag\u00e1ra maradt Hunyadinak mennie kellett \u00f6v\u00e9inek megseg\u00e9lyez\u00e9s\u00e9re. Szinte csud\u00e1s tettek k\u00f6z\u00f6tt, gyakor latlan sereg\u00e9vel j\u00falius 14-\u00e9n t\u00f6nkre teszi a t\u00f6r\u00f6k haj\u00f3hadat \u00e9s \u00edgy a v\u00edz fel\u0151l f\u00f6lmentett v\u00e1rba veszi mag\u00e1t ; egy h\u00e9tig tart\u00f3 v\u00e9delemben egyre fogyasztja az ellens\u00e9get, m\u00edg j\u00falius 21-\u00e9n a keresztesek fana tizmus\u00e1nak \u00fcgyes f\u00f6lhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val leveri azt \u00e9s a v\u00e1rat f\u00f6lszabad\u00edtja. Kereszt \u00e9s f\u00e9lhold eddig soha sem v\u00edvott ily \u00f3ri\u00e1si harczot ; a t\u00f6r\u00f6k \u2022oly kudarczot vallott, hogy f\u00e9lsz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb gondolni sem mert Belgr\u00e1d \u00fajb\u00f3l val\u00f3 megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1ra. A nagy h\u0151snek e legdics\u0151bb tette volt azonban utols\u00f3 tette is, az ostroml\u00f3kkal hozott pestis elragadta \u0151t 1456 aug. 11-\u00e9n. K\u00e9t h\u00f3val k\u00e9s\u0151bb k\u00f6vette \u0151t a vesz\u00e9lyben \u00e9s dics\u0151s\u00e9gben is bajt\u00e1rsa : Capistr\u00e1n. 13. A kir\u00e1ly- \u00e9s Hunyadi-p\u00e1rt k\u00fczdelmei. Hunyadi hal\u00e1l\u00e1nak hir\u00e9t megd\u00f6bben\u00e9ssel fogadta az eg\u00e9sz kereszt\u00e9ny-s\u00e9g, csak Czillei \u00e9s czinkosain\u00e1l keltett az \u00f6r\u00f6met. El\u00e9rkezettnek l\u00e1tt\u00e1k az id\u0151t e h\u00e1z megbuktat\u00e1s\u00e1ra. Czillei lett az orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3ja, \u00dajlaki az \u00f6sszes hadi er\u0151 kapit\u00e1nya. A futaki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen k\u00f6telezt\u00e9k a Hunyadiakat az \u00f6sszes kir\u00e1lyi v\u00e1rak \u00e1tad\u00e1s\u00e1ra, k\u00f6zt\u00fck egyed\u00fcl a Hunyadiak \u00e1ltal megtartott Belgr\u00e1d\u00e9ra is. Mind e dolgok v\u00e9gcz\u00e9lja nem volt titok \u00e9s az agg\u00f3d\u00f3 Hunyadi h\u00e1z a fondorkod\u00f3 Czilleinek b\u00e1rmik\u00e9pen val\u00f3 el t\u00e1vol\u00edt\u00e1s\u00e1n k\u00edv\u00fcl nem tal\u00e1lt m\u00e1s mened\u00e9ket. By k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt \u00e9rkezett a kir\u00e1ly Czilleivel Belgr\u00e1d meg tekint\u00e9s\u00e9re idegen sereg k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben. A hely\u0151rs\u00e9g h\u00f3dolattal fogadta a kir\u00e1lyt, de a Hunyadiak \u00f3vatoss\u00e1ga k\u00f6vetkezt\u00e9ben idegen zsoldosai k\u00fcnn rekedtek, \u00e9s \u00edgy Czillei saj\u00e1t kelepcz\u00e9j\u00e9be esett (nov. 8.), melyb\u0151l ki sem szabadult t\u00f6bb\u00e9 ; heves \u00f6sszesz\u00f3lalkoz\u00e1s ut\u00e1n a Hunyadi h\u00e1z bar\u00e1tai legyilkolt\u00e1k. A megrettent kir\u00e1ly bocs\u00e1natot ig\u00e9rt ugyan, s\u0151t az \u00f6zvegy Szil\u00e1gyi Erzs\u00e9bet megnyugtat\u00e1s\u00e1ra Temesv\u00e1rott meg is es k\u00fcd\u00f6tt re\u00e1 (nov. 23.), de mindez csak addig volt \u00edgy, m\u00edg \u00e9p a Hunyadi h\u00e1z bar\u00e1tai k\u00f6rnyezt\u00e9k. Alig \u00e9rt vissza Bud\u00e1ra, heves \u00e1ramlat t\u00e1madott a Hunyadiak ellen. Nem lehetett m\u00e1sk\u00e9p ; meg volt zavarva az az egyens\u00faly, minek egy \u00e1llamban uralkod\u00f3 \u00e9s alattval\u00f3k k\u00f6zt lennie kell. A gr\u00f3fi Hunyadi h\u00e1z birtokai f\u00f6l\u00fclm\u00falt\u00e1k a haz\u00e1ban b\u00e1rki\u00e9t : Besztercz\u00e9t\u0151l Tokajig, Hunyadt\u00f3l Vil\u00e1gosig szakadatlan terjedtek azok. \u00c9rdem\u00f6k a haza ir\u00e1nt elhom\u00e1lyos\u00edtott mindenkit a kir\u00e1lyt\u00f3l kezdve, \u00e9s az ellens\u00e9ggel szem-"], [115, "109 ben \u0151k t\u00f6bb hadat birtak \u00e9s t\u00f6bbet \u00e1ll\u00edtottak is ki, mint maga a kir\u00e1ly. N\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00fck \u00e9p \u00edgy f\u00f6l\u00fclmulta mindenki\u00e9t \u00e9s b\u00e1r h\u00edvek voltak, a korona ut\u00e1n nem t\u00f6rtek : az\u00e9rt m\u00e9gis vajmi k\u00f6nny\u0171 volt az ifj\u00fa ki r\u00e1lylyal ilyeseket elhitetni. \u00c9s nem is kell tagadni, hogy a Hunyadi h\u00e1z \u00f6n\u00e9rzete nem egy oly l\u00e9p\u00e9sre is cs\u00e1b\u00edtotta \u0151ket, mikb\u0151l ellens\u00e9geik v\u00e1djaikat l\u00e1tsz\u00f3lag igazolhatt\u00e1k. A szem\u00e9lyes gy\u0171l\u00f6leten k\u00edv\u00fcl j\u00f3for m\u00e1n ez sarkalta Cz\u00fcleit is ellen\u00f6k ; \u0151 rajta vesztett, de p\u00e1rtja legal\u00e1bb r\u00e9szben m\u00e9g is cz\u00e9lt \u00e9rt. A nem el\u00e9gg\u00e9 \u00f3vatos, \u00e9pen h\u0171s\u00e9ge \u00e1ltal a kir\u00e1ly bizalm\u00e1t meg nyerni akar\u00f3 Hunyadi L\u00e1szl\u00f3t, szint\u00e9n az udvarn\u00e1l lev\u0151 \u00f6cscs\u00e9t, M\u00e1 ty\u00e1st, t\u00f6bb kiv\u00e1l\u00f3 h\u00edv\u0151kkel egyetemben (1457. m\u00e1rcz. 14.) elfogatt\u00e1k. A t\u00f6bbinek a menek\u00fcl\u00e9s siker\u00fclt, de L\u00e1szl\u00f3t ellens\u00e9gei minden t\u00f6r v\u00e9nyes form\u00e1k mell\u0151z\u00e9s\u00e9vel m\u00e1r k\u00e9t nap m\u00falva mint fels\u00e9gs\u00e9rt\u0151t lefejezt\u00e9k; M\u00e1ty\u00e1s is a hasonl\u00f3 sorsot csak ifj\u00fas\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogva ke r\u00fclte ki. Mindenn\u00e9l \u00e9lesebb vil\u00e1got vetnek e viszonyokra azok az esem\u00e9 nyek, melyek ez \u00e1llamcs\u00ednyra k\u00f6vetkeztek. F\u00e9l orsz\u00e1g talpra \u00e1llt a Hunyadiak \u00e9rdek\u00e9ben ; Erd\u00e9ly fegyvert fogott Szil\u00e1gyi Mih\u00e1ly \u00f6szt\u00f6n z\u00e9s\u00e9re, az egyik gyermek\u00e9t vesztett \u00e9s a m\u00e1sik\u00e9rt remeg\u0151 \u00f6zvegy \u00faj \u00e9s \u00faj dand\u00e1rokat szerelt f\u00f6l, Rozgonyi, Kanisai, a Pongr\u00e1czok hozz\u00e1juk csatlakoz\u00e1nak, L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly futott B\u00e9csbe \u00e9s mindink\u00e1bb \u00e1rnykir\u00e1ly lett. Hi\u00e1ba val\u00f3 volt minden b\u00e9k\u00edt\u00e9si m\u00f3d \u2014 a bonyodalmat csak a kir\u00e1lynak h\u00fatelen hal\u00e1la oldotta meg (1457. nov. 23.) M\u00e9rgez\u00e9snek, a n\u00e9p Istenbosz\u00fanak tulajdon\u00edtotta kim\u00fal\u00e1s\u00e1t. A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i. I. Hazaiak. 1. Rogerius. Carmen miserabile. Mint v\u00e1radi kanonok \u00e9rte meg a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1st s nevezett m\u0171v\u00e9ben irta azt meg mint szem- \u00e9s f\u00fcltanu. Olasz ember, teljes p\u00e1rtatlans\u00e1ggal, szinte hidegen festi azon id\u0151ket ; legkit\u0171n\u0151bb m\u00fcv\u00e9nek bevezet\u0151 r\u00e9sze, melyben a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1st el\u0151z\u0151 meg hasonl\u00e1ssal ismertet meg. 2. Tam\u00e1s, spalat\u00f3i f\u0151esperes (Hist\u00f3ria Salonitarum) szint\u00e9n a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s egykor\u00faja, ki ez esem\u00e9ny le\u00edr\u00e1s\u00e1t cz\u00edmzett m\u00fcv\u00e9be sz\u0151tte. Rogerius mellett \u00faj adatokat csak Dalm\u00e1ti\u00e1ra n\u00e9zve tud, de vil\u00e1gos el\u0151 ad\u00e1sa a t\u00f6bbire n\u00e9zve is fontos. \u00c9p \u00edgy eg\u00e9sz munk\u00e1ja azon sokszoros viszonyn\u00e1l fogva, melyben a dalm\u00e1t v\u00e1rosok K\u00e1lm\u00e1n idej\u00e9t\u0151l vel\u00fcnk \u00e1lltak. Nem bar\u00e1tunk, de az\u00e9rt rosszat nem igen \u00edr r\u00f3lunk."], [116, "110 3. M\u00e1rk kr\u00f3nik\u00e1ja \u00e9s a Dubniczi kr\u00f3nika. Mindkett\u0151 \u2014 mint m\u00e1r jelezt\u00fck (1. 62. 1.) \u2014 rokons\u00e1gban \u00e1ll a budai minorita, illetve a Nemzeti kr\u00f3nik\u00e1val. M\u00e1rk\u00e9t a benne lev\u0151 sz\u00e9p k\u00e9pekt\u0151l K\u00e9pes Kr\u00f3nika n\u00e9ven is gyakran emlegetik. E N. Lajos korabeli (1347.) nagy kompi lati\u00f3nak az az \u00e9rdekes oldala : hogy a t\u00f6bbi kr\u00f3nik\u00e1knak eg\u00e9sz anyaga benne van, k\u00f6lt\u0151i hagyom\u00e1nyok nagy t\u00f6meg\u00e9vel vegy\u00edtve. Eltekintve a kor\u00e1bbi id\u0151kt\u0151l, egyik f\u0151forr\u00e1s R\u00f3bert K\u00e1roly idej\u00e9re, mint ezzel teljesen egykor\u00fa. A Dubniczi tov\u00e1bb halad a K\u00e9pes Kr\u00f3nik\u00e1n\u00e1l \u00e9s egy \u2014 b\u00e1r r\u00f6vid r\u00e9sz\u00e9ben \u2014 egykor\u00fa tan\u00fa N. Lajos kor\u00e1ra, kinek e r\u00e9sz szerz\u0151je Nagy Lajosnak gy\u00f3ntat\u00f3ja volt \u00e9s hadj\u00e1rataiban is k\u00ed s\u00e9rgette. 4. K\u00fckiill\u00f6i J\u00e1nos kr\u00f3nik\u00e1ja, N. Lajos uralkod\u00e1s\u00e1t t\u00e1rgyalja. \u00edr\u00f3ja N. Lajos titk\u00e1ra volt ; j\u00f3l \u00e9rtes\u00fclt, f\u00f6ljegyz\u00e9sei teljes hitel\u0171ek, hab\u00e1r chronologi\u00e1ja igen gy\u00f6nge, mivel csak N. Lajos hal\u00e1la ut\u00e1n \u00edrta m\u0171v\u00e9t. 5. Tur\u00f3czy J\u00e1nos kr\u00f3nik\u00e1ja. Tur\u00f3czy m\u00fcve Zsigmondt\u00f3l (1382.) majdnem I. M\u00e1ty\u00e1s uralkod\u00e1s\u00e1nak v\u00e9g\u00e9ig (1485.) t\u00f6rt\u00e9nt esem\u00e9nyeknek els\u0151 rend\u0171 forr\u00e1sa. \u00edt\u00e9l\u0151 mester volt, kr\u00f3nik\u00e1j\u00e1t M\u00e1ty\u00e1s v\u00e9gs\u0151 \u00e9veiben \u00edrta \u00f6ssze. Zsigmond kor\u00e1ra f\u00f6leml\u00edti forr\u00e1sait, itt m\u00e1s \u00edr\u00f3kat is belesz\u0151 (Monacis : de Carolo parvo) ; de a Hunyadiak idej\u00e9r\u0151l mint egykor\u00fa tud\u00f3s\u00edt, ki egy \u00e9s m\u00e1s esem\u00e9nyn\u00e9l maga is jelen volt, Legb\u0151vebb for r\u00e1sa a k\u00f6zb\u00edr; mivel azonban ezt is csak k\u00e9s\u0151n jegy egyezte f\u00f6l: innen gy\u00f6nge chronologi\u00e1ja, pontatlans\u00e1ga az esem\u00e9nyek tekintet\u00e9ben is. Sok hib\u00e1ja miatt csak er\u0151s kritik\u00e1j\u00fa, a t\u00f6rt\u00e9netben j\u00e1rtas nyomoz\u00f3 haszn\u00e1lhatja. De a Zsigmond \u2014 M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete m\u00fcv\u00e9nek csak 4-ik r\u00e9sze. Ezt 3 r\u00e9sz el\u0151zi meg, melyekben nemzete t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t kezdett\u0151l fogva t\u00e1rgyalja. Itt nem anny\u00faa \u00edr\u00f3 \u0151, mint ink\u00e1bb gy\u0171jt\u0151, ki felada t\u00e1nak tekintette a k\u00f6z\u00e9pkori forr\u00e1sokat egyetlen k\u00f6nyvben egyes\u00edteni. Ez\u00e9rt m\u00fcve e r\u00e9szeiben a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le kr\u00f3nik\u00e1kat rendesen sz\u00f3r\u00f3i-sz\u00f3ra, egym\u00e1s mell\u00e9 \u00e1ll\u00edtva k\u00f6zli. Kiv\u00e1l\u00f3 \u00e9rdeme ez, mert ez \u00faton sok oly adatot tartott f\u00f6nn, melyek eredeti forr\u00e1sai re\u00e1nk nem marad tak. \u00c9pen ez okb\u00f3l kr\u00f3nik\u00e1ja nem csak Zsigmond \u2014 M\u00e1ty\u00e1s ide j\u00e9re, de minden kor\u00e1bbi id\u0151re n\u00e9zve is forr\u00e1s\u00fai haszn\u00e1lhat\u00f3 \u00e9s hasz n\u00e1land\u00f3. II. K\u00fclf\u00f6ldiek. Az Anjouk olasz politik\u00e1j\u00e1ra, tetteire, a velencz\u00e9sekkel val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9sekre n\u00e9zve olasz ir\u00f3k \u00e9s a velenczei \u00e1llamk\u00f6nyvek adnak"], [117, "111 f\u00f6lvil\u00e1gos\u00edt\u00e1sokat. Nem csak ezen, de az \u00f6sszes k\u00f6z\u00e9pkori olasz ir\u00f3k Muratorinak \u00abRerum Italicarum scriptores\u00bb cz\u00edm\u00fc gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben (25 k\u00f6tet) vannak, mely olyan m\u0171, mint a n\u00e9metekn\u00e9l a m\u00e1r eml\u00edtett Pertz-f\u00e9le. \u2014 A velenczei \u00e1llamk\u00f6nyvek a b\u00e9csi cs. t. lev\u00e9lt\u00e1r bir toka. \u2014 Az \u00edr\u00f3k k\u00f6z\u00fcl a fl\u00f3renczi Willani testv\u00e9rek eml\u00edthet\u0151k, kik olasz nyelven \u00edrt\u00e1k t\u00f6rt\u00e9net\u00fcket 1364-ig; tov\u00e1bb\u00e1 eml\u00edthet\u0151 a magya rokkal tart\u00f3 \u00e9s harczol\u00f3 Dominicus de Gradina r\u00f6vid (1333 \u2014 1350.), csonka munk\u00e1j\u00e1val. Az Anjoukkal kezd\u0151d\u0151 \u00e9s a kornak csaknem v\u00e9g\u00e9ig meglev\u0151 lengyel \u00e9rintkez\u00e9sre kiv\u00e1l\u00f3 forr\u00e1s Dlugoss Hist\u00f3ria Polonicaja (a leg r\u00e9gibb id\u0151kt\u0151l 1480-ig; XIH k\u00f6nyvben). A legs\u0171r\u0171bb \u00e9rintkez\u00e9sek egykor\u00faja (t 1480.); krak\u00f3i kanonok volt, t\u00f6bbsz\u00f6r megfordult haz\u00e1nk ban. Sok r\u00e9szletet ny\u00fajt, de j\u00f3 adag roszakarat, nemzeti elfogults\u00e1g r\u00ed ki m\u00fcv\u00e9b\u0151l, kiv\u00e1lt a Hunyadiakkal szemben. \u2014 Zsigmond t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t a n\u00e1lunk is, k\u00fcnn is sokszor vele lev\u0151 Windeck Eberhardt irta meg, egykor\u00fas\u00e1ga mellett is nagy zavaross\u00e1ggal es sok hib\u00e1val. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel val\u00f3 harczokr\u00f3l \u00e9s egy\u00e9b \u00e9rintkez\u00e9sekr\u0151l h\u00e1rom byzanti \u00edr\u00f3 \u00e9rtes\u00edt, ezek : Chalkokondylas, Dukas \u00e9s Kritobulos. Chalkokondylas a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t \u00e9s a g\u00f6r\u00f6g birodalom buk\u00e1s\u00e1t \u00edrta meg (munk\u00e1ja 1463-ig \u00e9r); Dukas \u00c1d\u00e1mt\u00f3l kezdi t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t, de sz\u00e9lesebben a mi korunknak megfelel\u0151t (1341 \u2014 1462.) dolgozza ki; Kritobulos m\u00e1r k\u00e9t \u00e9vtizedre sem terjed (\u00abII. Mehemed \u00e9leten ter jed 1451 \u2014 1467-ig), de mindk\u00e9t el\u0151z\u0151j\u00e9t f\u00f6l\u00fclm\u00falja \u00fagy objectivit\u00e1sa, mint stylja ritka sz\u00e9ps\u00e9g\u00e9vel. Kieg\u00e9sz\u00edti e h\u00e1rom \u00edr\u00f3t szinten a t\u00f6r\u00f6k harczok f\u0151bbjeire Callimachus lengyel \u00edr\u00f3 (1437 \u2014 1496.), a kir\u00e1lyi h\u00e1z nevel\u0151je, mely okb\u00f3l m\u00fcve is r\u00e9szrehajl\u00f3 rov\u00e1sunkra. III. T\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s oklevelek. A t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s oklevelek e korban \u2014 m\u00e1r nagy sz\u00e1mukn\u00e1l fogva is \u2014 legkit\u0171n\u0151bb, legb\u0151vebb forr\u00e1sunk. Vagy 30 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tart\u00e1s\u00e1r\u00f3l van tudom\u00e1sunk \u00e9s jelent\u00e9keny az azokon hozott, \u00e9s meg is maradt t\u00f6rv\u00e9nyczikkek sz\u00e1ma. Hozz\u00e1juk j\u00e1rulnak m\u00e9g a fenmaradt kir\u00e1lyi rendeletek. \u2014 Az oklevelek pedig hogy min\u0151 kincses b\u00e1ny\u00e1k, arr\u00f3l ny\u00fajtson fogalmat annak f\u00f6leml\u00edtese : hogy csak az Anjouk \u00e9s Zsigmond idej\u00e9re vonatkoz\u00f3, kiadott oklevelek sz\u00e1ma a 9000-et k\u00f6ze l\u00edti meg. (Feh\u00e9r: Hazai Uj okm\u00e1nyt\u00e1r; Wenczel: Dipl. eml\u00e9kek az Anjouk kor\u00e1b\u00f3l.)"], [118, "NEGYEDIK FEJEZET. M\u00c1TY\u00c1S KOR .A. 1458\u20141490. 1. A k\u00fcls\u0151 befoly\u00e1sok megsemmis\u00edt\u00e9se: az orsz\u00e1g bels\u00f3r nyugalm\u00e1nak helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa. A M\u00e1ty\u00e1st megel\u0151z\u0151 f\u00e9lsz\u00e1zadban mindig idegen uralkod\u00f3 h\u00e1zak tagjai \u00fcltek a magyar tr\u00f3non; a. Luxemburg, Jagell\u00f3, Habsburg dynasti\u00e1k v\u00e1ltogatt\u00e1k egym\u00e1st. A t\u00f6r\u00f6k t\u00e1mad\u00e1sokkal szemben el\u0151sz\u00f6r egyes\u00fcltek a Habsburgok alatt azok az orsz\u00e1gok, melyek ma is legjelent\u00e9kenyebb r\u00e9szei Ausztria-Magyar orsz\u00e1gnak. Az egyes\u00fcl\u00e9s magyar hegem\u00f3nia alatt t\u00f6rt\u00e9nt, de \u00e1ld\u00e1sos m\u00e9g sem volt, mert nem csak hogy nem ny\u00fajtott seg\u00e9lyt a t\u00f6r\u00f6k ellen, de visszavon\u00e1st keltve, a nemzeti er\u0151 kifejt\u00e9s\u00e9t is g\u00e1tolta. \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy V. L\u00e1szl\u00f3 hal\u00e1la ut\u00e1n a Hunyadiak v\u00e9delm\u00e9re fegyver ben \u00e1ll\u00f3 k\u00f6znemess\u00e9g nemzeti kir\u00e1lyt akart \u00e9s kir\u00e1lynak Hunyadi M\u00e1ty\u00e1st v\u00e1lasztotta meg 1458-ban. Szenved\u00e9ly \u00e9s h\u00e1la mellett helyes politika is volt e v\u00e1laszt\u00e1sban ; M\u00e1ty\u00e1snak csal\u00e1di birtokai egyes\u00fclve a kir\u00e1lyi birtokokkal t\u00f6bb biztos\u00edt\u00e9kot \u00cdg\u00e9rtek a t\u00f6r\u00f6k ellen, mint az el\u0151z\u0151 sz\u00f6vetkez\u00e9sek ; a kik pedig \u00f6n\u00e9rdek\u00fcket t\u00e1rt\u00e1k szem\u00f6k el\u0151tt, azokat is j\u00f6v\u0151vel kecsegtette M\u00e1ty\u00e1s ifj\u00fas\u00e1ga. Neh\u00e9z k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9pett \u0151 a tr\u00f3nra. A felvid\u00e9ken Giskra orsz\u00e1golt; a Dun\u00e1nt\u00fal Garainak, \u00dajlakinak \u00e9s p\u00e1rtj\u00e1nak egyn\u00e9l t\u00f6bb oka volt M\u00e1ty\u00e1s helyett Habsburgi Fridiiket emelni a magyar tr\u00f3nra; a t\u00f6r\u00f6k, Brankovics hal\u00e1l\u00e1t f\u00f6lhaszn\u00e1lva, Szerbi\u00e1ban foglalgatott ; a kincst\u00e1r \u00fcres volt; a korona Fridrik kez\u00e9ben van. Mindezekhez j\u00e1rult m\u00e9g, hogy Szil\u00e1gyi Mih\u00e1ly, nagyb\u00e1tyja, igen megszor\u00edtni engedte a kir\u00e1lyi hatalmat ; mi t\u00f6bb : mint megv\u00e1lasztott korm\u00e1nyz\u00f3 \u0151 akart uralkodni a gyermeknek n\u00e9zett M\u00e1ty\u00e1s nev\u00e9ben. M\u00e1ty\u00e1s kor\u00e1t meghalad\u00f3 \u00e9retts\u00e9ggel fogott helyzet\u00e9nek megv\u00e1l toztat\u00e1s\u00e1hoz, emberismerete seg\u00edt\u00e9 \u0151t. F\u00f6lhaszn\u00e1lva Giskra t\u00e1voll\u00e9t\u00e9t,."], [119, "113 egyenk\u00e9nt t\u00f6nkretette csapatait, \u00e9s a csehekt\u0151l is elhagyott vez\u00e9r megh\u00f3dolni volt k\u00e9nytelen. Tapintatos elj\u00e1r\u00e1s\u00e1val jobb karba helyezte a kincst\u00e1rt \u00e9s hadsereget ; nagyb\u00e1tyj\u00e1nak gy\u00e1mkod\u00e1s\u00e1t pedig \u00fcgye sen \u2014 b\u00e1r nem h\u00e1l\u00e1tlans\u00e1g n\u00e9lk\u00fcl \u2014 ler\u00e1zta. Mindez azonban csak n\u00f6velte Fridrik p\u00e1rtj\u00e1t, kik most m\u00e1r meg is koron\u00e1zt\u00e1k \u0151t. Gy\u0151zel mes fegyver, a megt\u00e9r\u0151knek sz\u00edves fogad\u00e1sa, s\u0151t kit\u00fcntet\u00e9se, a p\u00e1pai k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s ez oldalon is eredm\u00e9nyre vezettek : a M\u00e1ty\u00e1s bossz\u00faj\u00e1t retteg\u0151 p\u00e1rt sz\u00edvesen megh\u00f3dolt M\u00e1ty\u00e1s kegyelm\u00e9nek. Ezek ut\u00e1n a p\u00e1rtj\u00e1t\u00f3l elhagyott Fridrik fegyversz\u00fcnetre l\u00e9pett, mely hosszas alkudo z\u00e1sok ut\u00e1n v\u00e9gleges, de igen neh\u00e9z f\u00f6lt\u00e9tel\u00fc b\u00e9k\u00e9re vezetett 1462-ben. Fridrik \u00e9l a kir\u00e1lyi cz\u00edmmel, f\u00f6ntartja csal\u00e1dj\u00e1nak \u00f6r\u00f6kl\u00e9si jog\u00e1t Magyarorsz\u00e1gra, hal\u00e1l\u00e1ig kez\u00e9n marad egy csom\u00f3 hat\u00e1rsz\u00e9li v\u00e1ros, a szent koron\u00e1t ugyan kiadja, de csak 60,000 arany\u00e9rt. A neh\u00e9z b\u00e9ke dacz\u00e1ra is nagy volt ez els\u0151 \u00e9vek eredm\u00e9nye : v\u00e9ge volt vetve a k\u00e1ros k\u00fcls\u0151 befoly\u00e1soknak \u00e9s az orsz\u00e1g oly bels\u0151 nyugalomhoz jutott, min\u0151t Nagy Lajos kora \u00f3ta nem ismert. A szent korona is 24 \u00e9vi sz\u00e1mkivet\u00e9s\u00e9b\u0151l visszaker\u00fclt az orsz\u00e1gba \u00e9s a nemzet \u25a0\u00f6r\u00f6mrivalg\u00e1sa k\u00f6zt koron\u00e1zta meg vele ifj\u00fa kir\u00e1ly\u00e1t 1464-ben. 2. M\u00e1ty\u00e1s nyugat-eur\u00f3pai politik\u00e1ja; a cseh \u00e9s osztr\u00e1k \u00fcgyek. A Fridrikkel k\u00f6t\u00f6tt terhes b\u00e9ke elfogad\u00e1s\u00e1t kiv\u00e1l\u00f3an a t\u00f6r\u00f6k nek d\u00e9len viselt dolgai okozt\u00e1k. N\u00e1ndorfeh\u00e9rv\u00e1r \u00f3ta V\u00e9gszendr\u0151vel egy\u00fctt elfoglalt\u00e1k a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k Szerbia nagyobb r\u00e9sz\u00e9t, becsapkodnak Magyarorsz\u00e1gba \u00e9s Csan\u00e1dig, Aradig puszt\u00edtanak (1459). \u00c9j) \u00edgy tet sz\u00e9s\u00fck szerint tesznek fejedelmet Ol\u00e1horsz\u00e1gban (1461) \u00e9s kem\u00e9nyen szorongatj\u00e1k a magyar f\u01503\u00e9get elismer\u0151 bosny\u00e1k kir\u00e1lyt (1463). Az orsz\u00e1g biztons\u00e1ga, becs\u00fclete, a p\u00e1pa s\u00fcrget\u00e9se egyform\u00e1n a t\u00f6r\u00f6k ellen \u00f6szt\u00f6n\u00f6zt\u00e9k M\u00e1ty\u00e1st ; s\u0151t arr\u00f3l is volt sz\u00f3, hogy nagyszer\u0171 ke resztes h\u00e1bor\u00fat ind\u00edtnak ellen\u00f6k. A nagy hadj\u00e1ratnak mintegy be vezet\u00e9s\u00e9\u00fcl M\u00e1ty\u00e1s diadalmasan kezdette meg h\u00e1bor\u00faj\u00e1t m\u00e9g 1463-ban \u00e9s b\u00e1r a bosny\u00e1k kir\u00e1ly t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra k\u00e9s\u0151n j\u00f6tt, m\u00e9gis vagy 70 v\u00e1rost \u00e9s Jajcz\u00e1t kiragadta a t\u00f6r\u00f6k kez\u00e9b\u0151l. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben m\u00e9g tov\u00e1bb folyt a h\u00e1bor\u00fa, hanem azut\u00e1n v\u00e9ge szakadt annak : az eur\u00f3pai v\u00e1llal koz\u00e1sb\u00f3l semmi sem lett, a t\u00f6r\u00f6k nyugton marad, M\u00e1ty\u00e1s pedig any nyira bele bonyolul Nyugat \u00fcgyeibe, hogy akarva sem szabadulhat azokt\u00f3l t\u00f6bb\u00e9. Nyugat \u00fcgyeibe M\u00e1ty\u00e1st a Habsburgok politik\u00e1ja keverte. E csa l\u00e1dra ugyanis rossz id\u0151k j\u00e1rtak akkor : a tehetetlen Frigyes cs\u00e1sz\u00e1r miatt a csal\u00e1d nemcsak Magyarorsz\u00e1got vesztette el, hanem Cseh orsz\u00e1got is, ott is nemzeti kir\u00e1lyt v\u00e1lasztottak Podjebr\u00e1dban, a leg- Varga : Magy. oknyoni. t\u00f6rt."], [120, "114 nagyobbat, ki valaha csak v\u00e1laszt\u00e1s \u00fatj\u00e1n a cseh tr\u00f3nra l\u00e9pett. A k\u00e9t nemzeti kir\u00e1ly \u00e1ll\u00e1s\u00e1n\u00e1l fogva utalva volt egym\u00e1s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra Fridrikkel szemben, ki soha sem adta f\u00f6l \"jog\u00e1t \u00bb a k\u00e9t orsz\u00e1gra. Podjebr\u00e1d meg is \u00e9rtette helyzet\u00e9t : Giskr\u00e1t\u00f3l elvunta t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t, le\u00e1ny\u00e1t M\u00e1ty\u00e1snak adta feles\u00e9g\u00fcl, hanem a rokons\u00e1g dacz\u00e1ra sem tartott j\u00f3 viszonyuk sok\u00e1ig. F\u00f6lbontotta azt a p\u00e1pai udvar t\u00fcrelmet lens\u00e9ge a huszit\u00e1kkal szemben, M\u00e1ty\u00e1s dicsv\u00e1gya, legf\u0151k\u00e9pen pedig Fridrik alattomos \u00e1sk\u00e1l\u00f3d\u00e1sa, ki csak j\u00f3t v\u00e1rhatott csal\u00e1dj\u00e1ra n\u00e9zve a k\u00fczdelemt\u0151l, melyben k\u00e9t ellens\u00e9ge teszi mag\u00e1t t\u00f6nkre. Mindenki Csehorsz\u00e1g ellen usz\u00edtotta M\u00e1ty\u00e1st, a p\u00e1pa p\u00e9nzseg\u00e9lyt adott a h\u00e1bo r\u00fara, Frigyes h\u00fcb\u00e9r\u00fcl neki ig\u00e9rte az orsz\u00e1got \u00e9s \u00edgy Podjebr\u00e1dnak minden \u00f3v\u00e1sa dacz\u00e1ra a v\u00e9gzetes k\u00fczdelem megkezd\u0151d\u00f6tt 1463-ban. A gy\u0151zelmesen indul\u00f3 harcz, mely Morvaorsz\u00e1got M\u00e1ty\u00e1s kez\u00e9be juttat\u00e1, m\u00e1r az els\u0151 \u00e9vben M\u00e1ty\u00e1snak \u00e9s sereg\u00e9nek oly beker\u00edt\u00e9sevei v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt, melyb\u0151l j\u00f3form\u00e1n csak Podjebr\u00e1d ny\u00fajtott szabadul\u00e1st. Fegyversz\u00fcnet, egyezked\u00e9s l\u00e9pett a harcz nyom\u00e1ba: Podjebr\u00e1d meg \u00edg\u00e9rte M\u00e1ty\u00e1snak hogy nemzet\u00e9vel ut\u00f3dj\u00e1nak v\u00e1lasztatja, M\u00e1ty\u00e1s viszont Podjebr\u00e1dnak a p\u00e1p\u00e1val \u00e9s katholikus alattval\u00f3ival val\u00f3 kib\u00e9k\u00edt\u00e9s\u00e9re fogadkozott. Nagy aggodalmakat sz\u00fclt Fridrikben a dolog ily fordulata, mindent elk\u00f6vet, hogy ki ne b\u00e9k\u00fcljenek. M\u00e1ty\u00e1sra b\u00edzza t\u00e1voll\u00e9t\u00e9ben Ausztria korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1t, neki \u00edg\u00e9ri m\u00e9g a cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1got is, azonk\u00e9pen a p\u00e1pa. Nem volt ez komolyan v\u00e9ve, de Fridrik \u00e9rdek\u00e9ben \u00e1llt messze cz\u00e9lt t\u0171zni ki M\u00e1ty\u00e1s elibe. Nem is siker\u00fclt a kiegyez\u00e9s : a p\u00e1pa t\u00f6bbet k\u00f6vetelt, mint a mennyit Podjebr\u00e1d megtehetett. \u00edgy a boldogtalan h\u00e1bor\u00fa tov\u00e1bb foly. M\u00e1ty\u00e1ssal dicsv\u00e1gya elfo gadtatja a katholikusokt\u00f3l f\u00f6laj\u00e1nlott cseh koron\u00e1t, mire Podjebr\u00e1d viszont h\u00edveivel a lengyel Ul\u00e1szl\u00f3t v\u00e1lasztatja meg, s\u0151t Lengyelorsz\u00e1g eme belevon\u00e1s\u00e1n k\u00edv\u00fcl bujtogatja M\u00e1ty\u00e1s alattval\u00f3it, seg\u00e9lyt k\u00e9r a n\u00e9met fejedelmekt\u0151l, lig\u00e1t teremt annak a Fridiiknek megbuktat\u00e1s\u00e1ra, ki cs\u00e1sz\u00e1r l\u00e9t\u00e9re nem \u00e1tallotta idegen fejedelemnek adni egy n\u00e9met tartom\u00e1nyt. Fridrik azonban el\u00e9g \u00fcgyes volt idejekor\u00e1n kib\u00e9k\u00fclni vel\u0151k \u00e9s most k\u00f6z\u00f6s hat\u00e1rozattuk lett M\u00e1ty\u00e1s elbuktat\u00e1sa. V\u00e1ls\u00e1gos hely zetbe jutott \u00edgy M\u00e1ty\u00e1s 1470 t\u00e1j\u00e1n : minden ellene volt, ugyanekkor hazulr\u00f3l l\u00e1zad\u00e1si h\u00edrek sz\u00e1llink\u00f3ztak, lennt pedig a t\u00f6r\u00f6k mozgol\u00f3dott. Nem csoda, ha b\u00e9k\u00fcl\u00e9st keres Podjebr\u00e1ddal, mi siker\u00fcl is. Egyess\u00e9g\u00fck szerint Podjebr\u00e1d marad \u00e9letfogytiglan kir\u00e1ly, ut\u00f3da pedig M\u00e1ty\u00e1s leend. E valah\u00e1ra val\u00f3 meg\u00e9rt\u00e9ssel v\u00e9gzetes fordulat \u00e1llt be Fridiikre n\u00e9zve. Ellenei, a cseh \u00fcgyek\u00e9rt boszankodva, jobban dolgoztak l\u00e9te-"], [121, "115 ves\u00e9n, mint b\u00e1rmikor \u00e9s burgundi Mer\u00e9sz K\u00e1rolyt akart\u00e1k cs\u00e1sz\u00e1rr\u00e1 v\u00e1lasztani; M\u00e1ty\u00e1s keze Burgundig, Sv\u00e1jczig \u00e9r, izgat ugyanany nyira, hogy k\u00e9ts\u00e9gess\u00e9 v\u00e1lt a Habsburgok cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1ga, hatalma egyar\u00e1nt. Mindent megv\u00e1ltoztatott Podjebr\u00e1dnak hal\u00e1la 1471-ben. Cseh orsz\u00e1g p\u00e1rtokra szakadt, a kelyhesek Ul\u00e1szl\u00f3t emelt\u00e9k a tr\u00f3nra \u00e9s M\u00e1ty\u00e1s nak meg rem\u00e9nye is elveszett a cseh kir\u00e1lys\u00e1gra ; most m\u00e1r csak a h\u00e1bor\u00fa becs\u00fcletes befejez\u00e9s\u00e9\u00e9rt k\u00fczd. Erre \u00f6szt\u00f6nzi Fridrikkel val\u00f3 viszony\u00e1 nak elm\u00e9rgesed\u00e9se is. Fridrik Ul\u00e1szl\u00f3t p\u00e1rtolja a hatalmas Corvin ellen \u00e9s nem adom\u00e1nyozza neki a r\u00e9g oda \u00edg\u00e9rt Csehorsz\u00e1got ; M\u00e1ty\u00e1s viszont az el\u00e9g\u00fcletlen osztr\u00e1k nemesekkel conspir\u00e1l. Fridrik csakhamar ny\u00edltan sz\u00f6vetkezik Ul\u00e1szl\u00f3val, mire M\u00e1ty\u00e1s m\u00e1sodszor h\u00e1zasodik,* igyekezik a burgundi Mer\u00e9sz K\u00e1roly \u00e9s a cs\u00e1sz\u00e1rnak egym\u00e1shoz k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9t megakad\u00e1lyozni, b\u00e9k\u00edtgeti K\u00e1rolyt a sv\u00e1jcziakkal, sz\u00f6vetkezik a milan\u00f3i Sforz\u00e1kkal, s\u0151t m\u00e9g Fridrik let\u00e9tele is megfordul agy\u00e1ban. Leverte e k\u00f6zben a fegyversz\u00fcnetet gal\u00e1dul f\u00f6lhaszn\u00e1l\u00f3 Fridiiket \u00e9s lengyeleket (Boroszl\u00f3, 1474.), mire l\u00e9trej\u00f6tt a cseh h\u00e1bor\u00fat megszak\u00edt\u00f3 3 evi fegy versz\u00fcnet, majd nyom\u00e1ban a b\u00e9ke 1478 ban. F\u00f6lt\u00e9telei szerint Ul\u00e1szl\u00f3 is, M\u00e1ty\u00e1s is \u00e9l a cseh kir\u00e1lyi cz\u00edmmel; M\u00e1ty\u00e1s\u00e9i maradnak Cseh orsz\u00e1g mell\u00e9korsz\u00e1gai, de hal\u00e1la ut\u00e1n 400,000 arany\u00e9rt visszav\u00e1lt hat\u00f3k azok. M\u00e1r e b\u00e9k\u00e9t megel\u0151z\u0151leg Fridrikkel is lesz\u00e1mol\u00e1sra ker\u00fclt a dolog. M\u00e1ty\u00e1s belef\u00e1radt Fridrik \u00e1sk\u00e1l\u00f3d\u00e1saiba s a mid\u0151n \u0151t t\u00f6r\u00f6k czimbor\u00e1skod\u00e1ssal gyal\u00e1zta, s\u0151t h\u00e1l\u00e1tlan, sz\u00f6k\u00f6tt alattval\u00f3j\u00e1t p\u00e1rtfog\u00e1 s\u00e1ba vette : hadat \u00fczent neki. (1477.) A m\u00e9g k\u00e9t \u00edzben (1480., 82.) meg\u00fajul\u00f3, a magyar fegyverek nagy t\u00fals\u00faly\u00e1r\u00f3l tan\u00faskod\u00f3 harczoknak az lett a v\u00e9gok, hogy M\u00e1ty\u00e1s B\u00e9cscsel egy\u00fctt eg\u00e9sz Als\u00f3 -Ausztri\u00e1t elfog lalta (1486.). B\u00e9cs elfoglal\u00e1sa legm\u00e9lyebb megal\u00e1z\u00e1sa volt Fridiiknek \u00e9s a Habsburgoknak ; a kik meg\u00e9rt\u00e9k, k\u00e9ts\u00e9gbe estek e csal\u00e1d j\u00f6v\u0151j\u00e9n a Duna mellett, \u00e9s a h\u00edres \u00f6t bet\u0171t \u00edgy magyar\u00e1zt\u00e1k : A\u00fces .Ernst 7st \u00d6esterreich LTerloren. M\u00e1ty\u00e1s hirtelen hal\u00e1la 1490 vir\u00e1gvas\u00e1rnapj\u00e1n megmentette, s\u0151t \u00fajb\u00f3l f\u00f6lemelte azt. Ez \u00fcgyek, harczok voltak okai az oly sz\u00e9pen kezd\u0151d\u0151 t\u00f6r\u00f6k h\u00e1 bor\u00fak megszakad\u00e1s\u00e1nak ; ezek okozt\u00e1k azt, hogy M\u00e1ty\u00e1s csak arra \u00fcgyelt, miszerint az a hat\u00e1rt b\u00fcntetlen\u00fcl ne puszt\u00edthassa. Hossz\u00fa uralkod\u00e1s\u00e1nak egyetlen nagyobb k\u00fczdelme ez ir\u00e1nyban Kinizsinek \u00e9s * Titkos 1462-ki egyess\u00e9g\u00f6k alapj\u00e1n nem szabadott volna. 8*"], [122, "116 B\u00e1thorynak keny\u00e9rmezei diadala (1479.), de m\u00e9g ez is \u00f6nv\u00e9delemb\u0151l t\u00f6rt\u00e9nt. Lehet, hogy M\u00e1ty\u00e1s d\u00f6nt\u0151 csap\u00e1sra k\u00e9sz\u00fclt a t\u00f6r\u00f6k ellen ; lehet hogy cseh h\u00e1bor\u00faj\u00e1ba is az a gondolat vezette, hogy annak megszerz\u00e9 s\u00e9vel egyes\u00edtv\u00e9n a kit\u0171n\u0151 magyar lovass\u00e1got az akkoriban legkit\u0171n\u0151bb cseh gyalogs\u00e1ggal, egymag\u00e1ban is megt\u00f6rhesse a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t: gyan\u00edtjuk, de nem tudjuk. Az \u0151 tervei sz\u00e9t\u00e1gaz\u00f3k ; hirtelen, kora hal\u00e1la pedig nem befejezte azokat, hanem kett\u00e9 v\u00e1gta. Ez\u00e9rt mondjuk v\u00e9gzetesnek. hib\u00e1snak a cseh h\u00e1bor\u00fat, mert Nagy Lajos \u00f3ta soha senki oly d\u00f6nt\u0151leg nem m\u0171k\u00f6dhetett volna a t\u00f6r\u00f6k ellen, mint M\u00e1ty\u00e1s. 3. \u00c1lland\u00f3 katonas\u00e1g; ad\u00f3; l\u00e1zad\u00e1sok. Ama nagy s\u00falyt, melyet M\u00e1ty\u00e1snak \u00fagy h\u00e1bor\u00faiban, mint politik\u00e1j\u00e1ban l\u00e1tunk : az \u00e1lland\u00f3, rendes hadsereg adta meg. M\u00e1r atyja \u00e9rezte, hogy a gyakor latlan, neh\u00e9zkes, csakis defensiv term\u00e9szet\u0171 banderialis hadsereg nem alkalmas combin\u00e1lt tervei kivitel\u00e9re. Ez okokb\u00f3l zsoldosokat fogad, el\u0151bb saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n, majd az orsz\u00e1gnak e cz\u00e9lra megszavazott p\u00e9n z\u00e9b\u0151l; kiv\u00e1lt V\u00e1rna \u00f3ta e magyar zsoldos sereg egyre gyarapodik. M\u00e1ty\u00e1s halad a megkezdett ut\u00f3n \u00e9s lassan-lassan \u00e1lland\u00f3 rendes had sereget \u00e1ll\u00edt f\u00f6l. Mivel pedig kiv\u00e1l\u00f3an az \u0151 k\u00f6lts\u00e9g\u00e9re ment a dolog, teh\u00e1t az orsz\u00e1g belesz\u00f3l\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl \u00fagy \u00f6lt\u00f6ztet\u00e9, fegyelmez\u00e9 zsoldosait, a hogy \u00e9pen neki tetszett. Mindent elk\u00f6vet szapor\u00edt\u00e1sukra; egyeseket p\u00e9nz\u00e9rt f\u00f6lment a hadvisel\u00e9st\u0151l, az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9ssel pedig v\u00e9gezteti, hogy adand\u00f3 alkalommal a k\u00f6znemess\u00e9g ne keljen f\u00f6l, hanem p\u00e9nzen v\u00e1ltsa meg mag\u00e1t. Ez azut\u00e1n annyiszor ism\u00e9tl\u0151dik, hogy \u2014 ha ut\u00f3dja is folytatja \u2014 j\u00f3form\u00e1n elt\u0171nik a k\u00f6znemess\u00e9g ; elmaradv\u00e1n a k\u00f6teles s\u00e9g, elveszett volna a kiv\u00e1lts\u00e1g is. 30 \u2014 40,000 f\u0151re ment ut\u00f3bbi id\u0151kben m\u00e1r rendes sereg\u00e9nek sz\u00e1ma, mely gyalogosok-, lovasokb\u00f3l, t\u00fcz\u00e9rs\u00e9g-, szeker\u00e9szekb\u0151l \u00e1llott. Kiv\u00e1l\u00f3 h\u00edrn\u00e9vre tett szert a gyalogs\u00e1ga : a, fekete sereg. A mint\u00e1t j\u00f3for m\u00e1n a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l vette, a mint val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a franczi\u00e1k is, hol szint\u00e9n ez id\u0151ben mer\u00fcl f\u00f6l nagyobb ar\u00e1nyokban a rendes hadsereg. A k\u0151i t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3i b\u00e1mulva \u00edrj\u00e1k le M\u00e1ty\u00e1s e sereg\u00e9nek fegyelm\u00e9t, mozg\u00e9 konys\u00e1g\u00e1t, csat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t; maguk az olasz fejedelmek is elismert\u00e9k, hogy e tekintetben M\u00e1ty\u00e1s \u0151ket f\u00f6l\u00fclmulta. Az \u00e1lland\u00f3 hadsereg nyom\u00e1ba l\u00e9pett az \u00e1lland\u00f3 ad\u00f3 is. V\u00e9gte len\u00fcl bonyodalmas eddig az ad\u00f3z\u00e1s mint minden\u00fctt, n\u00e1lunk is. Ehhez j\u00e1rul a sok f\u00f6lment\u00e9s, kiv\u00e9tel, melyekt\u0151l alig l\u00e1tni a szab\u00e1lyt. N\u00e1lunk a kir\u00e1lynak p\u00e9nzveretesi joga volt az ad\u00f3z\u00e1s alapja. Ebb\u0151l sz\u00e1rmazott a lucruui camerae, mid\u0151n pedig ez m\u00e1r minden forgalmat t\u00f6nkretett: akkor annak fej\u00e9ben 1. K\u00e1roly minden telekre 18 d\u00e9n\u00e1rt vetett, mi"], [123, "117 id\u0151vel 30 d\u00e9n\u00e1rig emelkedett. A v\u00e1rosok, szabadalmas test\u00fcletek (pl. a sz\u00e1szok) a \u00abkir. kincst\u00e1r b\u00e9re\u00bb \u00e9s m\u00e1s ilynem\u0171 cz\u00edmek alatt fizettek ad\u00f3t, hozz\u00e1 k\u00fcl\u00f6n a kamara-ad\u00f3t, de nem telek szerint, hanem meg hat\u00e1rozott \u00f6sszegben. A mell\u00e9ktartom\u00e1nyokban megint m\u00e1s az ad\u00f3z\u00e1s ; Erd\u00e9ly \u00f6tvenedet, T\u00f3torsz\u00e1g (a mai Horv\u00e1torsz\u00e1g) nyest-ad\u00f3t fizetett. A v\u00e1m, harminczadok m\u00e9g bonyolultabbak. M\u00e1ty\u00e1s e sok tarka ad\u00f3z\u00e1st megsz\u00fcntet\u00e9, hely\u00fckbe l\u00e9pteti por t\u00e1nk\u00e9nt 20 d\u00e9n\u00e1rban a \u00abkir. kincst\u00e1r ad\u00f3j\u00e1t\u00bb (5 porta 1 arany frtot); a harminczad hely\u00e9be pedig a \u00ab korona- v\u00e1m \u00bb-ot. A nemeseken, papo kon k\u00edv\u00fcl ezeket fizeti mindenki, az pedig kimondatott, hogy mind kett\u0151 elidegen\u00edthetlen kir\u00e1lyi tulajdon. \u2014 Csakhogy mindez nem volt el\u00e9g; a 70-es \u00e9vekt\u0151l szinte rendes dolog a subsidium \u00e9s azut\u00e1n egyre-m\u00e1sra j\u00f6nnek a rendk\u00edv\u00fcli j\u00f6vedelmek. Most r\u00e1teszi kez\u00e9t az egyh\u00e1zi vagyonra \u00e9s megad\u00f3ztatja a papokat, majd h\u00e1rom-n\u00e9gyszere sen szedi be a megszavazott ad\u00f3t; az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s port\u00e1nkint szavazza, \u0151 beszedi esetleg f\u00fcst s\u0151t szem\u00e9lyek szerint. Ha megszorul, rossz p\u00e9nzt is veret \u00e9s k\u00fcl\u00f6n megad\u00f3ztatja a v\u00e1rosokat. Arra meg volt gondja, hogy a mit kivetett, az be is folyjon. \u00edgy \u00e9vi j\u00f6vedelme a 2 milli\u00f3 forintot k\u00f6zel\u00edt\u00e9 meg ; de kellett : maga hadserege vagy 1 milli\u00f3ba ker\u00fclt. E nagy, annyiszor t\u00f6rv\u00e9nytelen ad\u00f3z\u00e1s miatt volt is el\u00e9g panasz, s\u0151t miatta veszedelmes l\u00e1zad\u00e1sok t\u00e1madtak. Erd\u00e9ly f\u00f6lkelt az ad\u00f3reformok miatt (1467.), mert \u00f6tvenedj\u00e9n\u00e9l az nagyobb volt; s\u00e9rt\u00e9 ez a sz\u00e1szok kiv\u00e1lts\u00e1gait is, az ol\u00e1hokra pedig tizedet r\u00f3tt, ha nem is a paps\u00e1g, de a kincst\u00e1r jav\u00e1ra. M\u00e9g veszedelmesebb volt az 1470-iki l\u00e1zad\u00e1s, melyet kiv\u00e1lt az \u00e9rdekeiben s\u00e9rtett paps\u00e1g, \u00e9l\u00fck\u00f6n Vit\u00e9z \u00e9rsekkel t\u00e1masztott : meg akart\u00e1k M\u00e1ty\u00e1st tr\u00f3nj\u00e1t\u00f3l fosztani \u00e9s hely\u00e9be K\u00e1zm\u00e9r lengyel kir\u00e1ly hasonnev\u0171 1 3 \u00e9ves fi\u00e1t \u00fcltetni. 9 me gy\u00e9n, az egri, kalocsai \u00e9rseken k\u00edv\u00fcl minden megye \u00e9s paps\u00e1g ellene volt \u00e9s sok vil\u00e1gi f\u0151\u00far. De a kir\u00e1ly mind e l\u00e1zad\u00e1sokat eln\u00e9m\u00edtotta \u00e9s pedig nem is annyira fegyverrel, mint l\u00e1ngesze, emberismerete, gyor sas\u00e1ga \u00e1ltal. 4. M\u00e1ty\u00e1s mint t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3. A harczokban dics\u0151, a p\u00e9nz\u00fcgyi leg rendezett orsz\u00e1g bels\u0151 rend- \u00e9s igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s tekintet\u00e9ben is \u00e1talakult alatta, t\u00f6bb \u00edzben hozott \u00fcdv\u00f6s t\u00f6rv\u00e9nyei \u00e1ltal. A sz\u00e1zadok \u00f3ta fejl\u0151d\u0151 n\u00e1dori m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g alatta mintegy befejez\u00e9st nyert. Kir\u00e1ly nem l\u00e9t\u00e9ben a n\u00e1dor h\u00edvja \u00f6ssze az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, \u0151t illeti a kir\u00e1lyv\u00e1laszt\u00e1sn\u00e1l az els\u0151 szavazat, \u0151 gy\u00e1mja az esetleg kis kor\u00fa k\u00fa\u00e1lynak, f\u0151vez\u00e9r, a kir\u00e1ly ut\u00e1n f\u0151b\u00edr\u00e1ja az orsz\u00e1gnak, a kh\u00e1ly"], [124, "118 t\u00e1voll\u00e9t\u00e9ben annak helytart\u00f3ja, v\u00e9g\u00fcl k\u00f6zbenj\u00e1r\u00f3 a kir\u00e1ly \u00e9s nemzet k\u00f6z\u00f6tt. Er\u0151s fejl\u0151d\u00e9sben tal\u00e1ljuk a megyeis\u00e9get is. A Hunyadiak \u00fatj\u00e1n e sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben felt\u0171n\u0151 nagy k\u00f6znemesi szerepl\u00e9snek meg felel\u0151leg tiszt\u00e1n nemess\u00e9 lesz a v\u00e1rmegye. Hatalomk\u00f6re t\u00e1gul, mert kiv\u00e9ve vagy 24 f\u0151nemest, \u00f6r\u00f6k\u00f6s gr\u00f3fot, a t\u00f6bbi \u00f6sszes nemess\u00e9g hat\u00f3 s\u00e1ga al\u00e1 jut. F\u0151isp\u00e1nt a kir\u00e1ly nevez ki, ez viszont az \u00fcgyeket volta k\u00e9pen kezel\u0151 alisp\u00e1nt, de csakis az illet\u0151 megye b\u00fatokosai k\u00f6z\u00fcl. Minden rnegye sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9ben b\u0171n feny\u00edt\u0151 hatalmat nyer a kebl\u00e9ben el\u0151fordul\u00f3 gonoszs\u00e1gok megtorl\u00e1s\u00e1ra; v\u00e1laszt\u00e1sok \u00fatj\u00e1n megalakul megyei nemesekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ke. \u00c9s e megy\u00e9k egyTe pezsg\u0151bb \u00e9letet visznek. Legnagyobb v\u00e1ltoz\u00e1son az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s ment kereszt\u00fcl. M\u00e9g az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1ban alakult \u00e9s abb\u00f3l maradt meg az eml\u00edtett proclamata congregatio \u00e9s gener\u00e1l\u00e9 iudicium.. Sz\u00e1zados form\u00e1k k\u00f6zt mozogv\u00e1n, ez id\u0151ben m\u00e1r nem csak f\u00f6l\u00f6tte dr\u00e1g\u00e1k, de sokszor gono szabb volt gy\u00f3gy\u00edt\u00e1suk, mint az orvosland\u00f3 seb. Ezek mellett diva toztak a morat\u00f3riumok, igen alkalmas eszk\u00f6zei a mindenf\u00e9le p\u00f6r al\u00f3l val\u00f3 kib\u00faj\u00e1snak. M\u00e1ty\u00e1s a nevezett t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si m\u00f3dokat elt\u00f6r\u00f6lte, a, morat\u00f3riumot r\u00e1-ggszor\u00edt\u00e1 \u00e9s a sok huzavon\u00e1nak \u00fatj\u00e1t \u00e1llta. Az elt\u00f6r\u00f6ltek hely\u00e9be f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1, illetve rendez\u00e9 az oct\u00e1v\u00e1s t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket, melynek eln\u00f6ke a n\u00e1dor vagy orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3, \u00fcln\u00f6kei jogilag k\u00e9pzett \u00edt\u00e9l\u0151mesterek. F\u00f6lebb viteli volt a kir. curia, mely az orsz\u00e1gtan\u00e1cs tagjaib\u00f3l, f\u0151nemesekb\u0151l alakult. Egyenesen itt kezdeni a port csak az \u00f6r\u00f6k\u00f6s gr\u00f3foknak volt fentartva. Kivonta tov\u00e1bb\u00e1 az egyh\u00e1zi igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s al\u00f3l a b\u00fa tokpereket \u00e9s azokat csak a vall\u00e1si t\u00e9nyked\u00e9st \u00e9rint\u0151 esetekre szor\u00edt\u00e1, a r\u00f3mai sz\u00e9khez val\u00f3 fordul\u00e1st pedig egyenesen megtiltotta. Hogy pedig mik\u00e9nt l\u00e1tott az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s ut\u00e1n, azt mindenn\u00e9l jobban bizony\u00edtja a n\u00e9p ajk\u00e1n t\u00e1madt k\u00f6zmond\u00e1s .- meghalt M\u00e1ty\u00e1s, oda az igazs\u00e1g ! 5. M\u00e1ty\u00e1s udvara, mint a birodalom \u00f6sszetart\u00f3ja. A mint a k\u00f6zmond\u00e1s oly hat\u00e1rozottan kifejezi az igazs\u00e1g \u00e9s M\u00e1ty\u00e1s szem\u00e9lye k\u00f6zt val\u00f3 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9st : \u00e9p \u00edgy \u00e1ll az egyebekre is. Az a nagy fegyver hatalom, az eg\u00e9sz Eur\u00f3pa sziv\u00e9t \u00e1tsz\u00f6v\u0151 diplomatia, a p\u00e9nz\u00fcgyi ren dezetts\u00e9g, a bels\u0151 nyugalom \u00e9s rend, maga a birodalom megn\u00f6vekedett terjedelme, a szellemi m\u0171velts\u00e9gnek ir\u00e1nya : mind, mind M\u00e1ty\u00e1s sze m\u00e9lyis\u00e9g\u00e9n nyugodott, hab\u00e1r uralkod\u00e1s\u00e1n\u00e1l alkotm\u00e1nyosabbat \u2014 legal\u00e1bb k\u00fcls\u0151leg \u2014 nem is ismer\u00fcnk. A sok orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s szint\u00e9n teherr\u00e9 v\u00e1lik, \u2014 hiszen l\u00e1ngesz\u00e9t ott is uralja minden. Nem uralkodik"], [125, "119 \u00f6, hanem korm\u00e1nyoz ; nem sz\u00e1ll szembe a nemzet akarat\u00e1val, hanem azt tereli a t\u0151le kiv\u00e1nt ir\u00e1nyba \u00e9s \u00edgy akk\u00e9p \u00e1ll \u00e1llama \u00e9l\u00e9n, mint kor\u00e1nak olasz fejedelmei, kikkel m\u00e1sodik neje, Beatrix \u00e1ltal rokon s\u00e1gban \u00e1llt, s kikt\u0151l oly sokat \u00e1t is vett. Udvar\u00e1ban egym\u00e1st v\u00e1ltj\u00e1k f\u00f6l a k\u00fclf\u00f6ldi fejedelmek k\u00f6vets\u00e9gei; ott k\u00e1pr\u00e1ztat az egykor\u00faakt\u00f3l sehol m\u00e1sutt nem l\u00e1tott f\u00e9ny, gazdags\u00e1g ; oda csoportosul minden nem\u0171 tehets\u00e9g, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1t tekinten\u00e9k. K\u00f6zt\u00fck, mint egy mmiszterei k\u00f6zt felosztja a szerepeket : a tud\u00f3s Vit\u00e9z szerkeszti az \u00e1llamokm\u00e1nyokat; a j\u00f3indulat\u00fa, \u00fcgyes Pruisz p\u00fcsp\u00f6k vezeti az alku doz\u00e1sokat : a f\u00e1radhatatlan Orb\u00e1n pr\u00e9post \u00e9jt-napot \u00f6sszesz\u0151, hogy a kincst\u00e1r el ne akadjon ; Z\u00e1polyai Imre a belkorm\u00e1nyzat \u00f3l\u00e9n \u00e1ll, m\u00edg Z\u00e1polyai Istv\u00e1n, Kinizsi, B\u00e1thory a csehek, t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen v\u00edvnak h\u00edres csat\u00e1kat. De a mint f\u00f6lemel, \u00fagy meg is semmis\u00edt ellenkez\u00e9s eset\u00e9ben, mir\u0151l Vit\u00e9z, V\u00e1radi, Czezinge \u00e9s m\u00e1sok sorsa tan\u00faskodhat. \u00c9pen az lett a baj, hogy mindennek udvara, szem\u00e9lye a fentar t\u00f3ja. Nagy szelleme annyira f\u00f6lemel mindent, miszerint nemzete nem k\u00e9pes k\u00f6vetni : \u00fcr t\u00e1mad k\u00f6z\u00f6tt\u00fck, melynek \u00e1thidal\u00e1sa t\u00f6rv\u00e9nyek, int\u00e9zm\u00e9nyek \u00fatj\u00e1n nem siker\u00fcl neki. Megkezd\u00e9 ezt is, de befejez\u00e9s\u00e9 ben hal\u00e1la megakad\u00e1lyoz\u00e1. Nincs t\u00f6rv\u00e9nyileg alapja az \u00faj hader\u0151nek, pedig a r\u00e9git megbomlaszt\u00e1 ; nincs rendszeres\u00edtve a nagy p\u00e9nzj\u00f6ve delem, pedig csak a hader\u0151 megtarthat\u00e1s\u00e1ra is okvetlen sz\u00fcks\u00e9ges vala ; \u00faj szerzem\u00e9nyei mindenn\u00e9l ideiglenesebb jelleg\u0171ek, \u00e1lland\u00f3s\u00edt\u00e1 suk \u00fatj\u00e1ban \u00e1llt a kifejlett nemzeti k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g ; a bels\u0151 nyugalom \u00e9s rend, az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s meghat\u00e1roz\u00e1sa t\u00f6rv\u00e9ny utj\u00e1n csakis v\u00e9gs\u0151 \u00e9veiben t\u00f6rt\u00e9nik. Ez\u00e9rt d\u0151l minden ut\u00e1na, a mint e nagy \u00f6sszetart\u00f3 ember s\u00edrba sz\u00e1llott. 6. M\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapotok. A re\u00e1nk maradt adatokb\u00f3l a kornak m\u00e1r meglehet\u0151s k\u00e9p\u00e9t \u00e1ll\u00edthatni egybe. F\u0151bb von\u00e1saiban azt annyival \u00e9rdemesebb megismern\u00fcnk, mert a harczokkal teli j\u00f6v\u0151 a m\u00e1r ekkor meglev\u0151 m\u0171velts\u00e9get nem csak nem folytatta, hanem elpuszt\u00edtotta. A 2V2 \u2014 3 milli\u00f3 lakossal bir\u00f3 tulaj donk\u00e9peni Magyarorsz\u00e1g ez id\u0151ben ar\u00e1nylag n\u00e9pesebb volt a main\u00e1l ; a Dun\u00e1nt\u00falt akkor is leg s\u0171r\u0171bben lakt\u00e1k. \u00c1llatteny\u00e9szt\u00e9s a lakoss\u00e1g j\u00f6vedelm\u00e9nek f\u0151 forr\u00e1sa ; nem a finomra hanem a mennyis\u00e9gre fektett\u00e9k a s\u00falyt. Nagyban \u0171zik a l\u00f3 \u00e9s rn\u00e9h teny\u00e9szt\u00e9st; arra mint lovas nemzetnek, erre a czukoranyag\u00e9rt volt az\u00fcks\u00e9g\u00f6k. Maga a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s emelked\u0151ben van ; az Anjouk \u00f3ta a f\u00f6ldh\u00f6z k\u00f6t\u00f6tt \u00e1llapot megsz\u0171nt, a rabszolgas\u00e1g kivesz\u0151ben. Uj gyar matok lepik el a fels\u0151 vid\u00e9keket a Tapoly, Hern\u00e1d ment\u00e9n , a ruth\u00e9-"], [126, "120 nek t\u00f6megesen Munk\u00e1cs k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n telep\u00fclnek ; Fogaras is az Anjouk idej\u00e9ben n\u00e9pes\u00fcl be. A f\u00f6ld\u00e1rak emelked\u00e9s\u00e9t is \u00e9szrevehetni, de az\u00e9rt m\u00e9g M\u00e1ty\u00e1s is ad\u00f3mentess\u00e9ggel iparkodik r\u00e1kapatni n\u00e9p\u00e9t a parlagf\u00f6ld felt\u00f6r\u00e9s\u00e9re. Gabona-, takarm\u00e1nyban, h\u00fcvelyes vetem\u00e9nyben b\u0151velke d\u0151nek mondt\u00e1k haz\u00e1nkat ; ezek mellett el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9p a gy\u00fcm\u00f6lcs, sz\u0151l\u0151 a Dun\u00e1nt\u00fal \u00e9s Erd\u00e9ly\u00e9ben. Leg\u00fcnnepeltebbek a szer\u00e9rni borok, miknek p\u00e1rj\u00e1ra a f\u00f6ld kereks\u00e9g\u00e9n neh\u00e9z volna tal\u00e1lni. Mag\u00e1nak a paraszt osz t\u00e1lynak sors\u00e1r\u00f3l vajmi keveset tudunk : robotra hajtott\u00e1k, tizedet, kilenczedet fizetett, s b\u00e1r a napsz\u00e1m nem rossz, rendes munk\u00e1ss\u00e1g nincsen, saj\u00e1t f\u00f6ldj\u00e9t is sil\u00e1nyml m\u0171veli, innen, ha rossz a term\u00e9s, nyom\u00e1ban az \u00e9hs\u00e9g. Az ipar, keresked\u00e9s a v\u00e1rosokban honol, de nem a magyarok k\u00f6zt, hanem az idegenekn\u00e9l, kiv\u00e1lt az erd\u00e9lyi sz\u00e1szokn\u00e1l. E korban m\u00e1r ez\u00e9hekben szervezkedv\u00e9k, melyek nemcsak a j\u00f3 ipar\u0171z\u00e9sre \u00fcgyel tek, hanem az erk\u00f6lcsre is. Sokf\u00e9le iparra akadunk, \u00e9s ha nem is vil\u00e1g h\u00edr\u0171ek, kivitelre sem sz\u00e1nv\u00e1k : egyben m\u00e1sban m\u00e9gis kiv\u00e1l\u00f3k. A l\u0151por \u00e9s t\u0171zifegyverek k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9ben megel\u0151zt\u00fck Angli\u00e1t, kiv\u00e1l\u00f3 k\u00f6zpontjai ennek Pozsony \u00e9s Szeben ; a kocsiipart \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n t\u0151l\u00fcnk tanulta Eur\u00f3pa, \u00e9p \u00edgy h\u00edres a t\u00edm\u00e1rs\u00e1g, sz\u0171csipar ; az irh\u00e1t Francziaorsz\u00e1g ban is \u00ab magyar b\u0151r\u00bb n\u00e9v alatt ismerik. Az e korban nagy l\u00e9ptekkel emelked\u0151 f\u00e9ny\u0171z\u00e9s magas fokra emelte az \u00f6tv\u00f6sipart, kiv\u00e1lt a zom\u00e1n czol\u00e1sban; a pozsonyi \u00e9s p\u00e9csi \u00f6tv\u00f6s\u00f6ket illeti az els\u0151s\u00e9g. \u2014 A keres kedelem k\u00f6re nagy; Konstantin\u00e1polyt\u00f3l B\u00e1zelig, a P\u00f3 alf\u00f6ldj\u00e9t\u0151l a K\u00e1rp\u00e1ton t\u00f3iig hatolnak. El\u00e9gg\u00e9 \u00e9l\u00e9nknek is l\u00e1tszik, b\u00e1r nagy akad\u00e1 lyai a v\u00e1mok, harminczadok, \u00e1r\u00fameg\u00e1ll\u00edt\u00e1si jog, rossz utak, biztons\u00e1g hi\u00e1nya. Dr\u00e1ga is a p\u00e9nz, m\u00e9g egyik \u00e9rsek sem kaphat 16\u00b0/o-on al\u00f3l. A v\u00e1rosok k\u0151-, fa-, s\u00f6v\u00e9nyh\u00e1zakb\u00f3l \u00e1llnak ; rendesen egy f\u0151utcz\u00e1jok van, sz\u00e1nd\u00e9kosan is girbe-g\u00f6rbe mell\u00e9kutcz\u00e1kkal. Az alf\u00f6ldi kereske delem gy\u00fapontja, Szeged is ilyen, hanem az a f\u0151utcza azt\u00e1n 47a km. hossz\u00fa. Nem mindenik k\u00f6vezve, 20\u201430,000 lakosa kev\u00e9snek van, rendesen 5 \u2014 6000, ennyivel is els\u0151k. Sz\u00e9p Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, P\u00e9csre n\u00e9zve pedig \u00e9pen nem t\u00falz\u00e1s az ismeretes B\u00e9cscsel val\u00f3 \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 k\u00f6zmond\u00e1s. Falukban, v\u00e1raiban \u00e9lt a nemess\u00e9g ; lak\u00e1sa sz\u0171k, 2 \u2014 3 szoba a, legel\u0151kel\u0151bbeknek is elegend\u0151. A b\u00fatorzat kev\u00e9s ; t\u00f6bb emeletes po h\u00e1rsz\u00e9k, sz\u0151nyeges l\u00f3cz\u00e1k, czifr\u00e1n kifestett ruhal\u00e1d\u00e1k \u00e9s rendesen egy \u00e1gyb\u00f3l \u00e1ll az. \u00c1gy csak n\u0151nek val\u00f3, f\u00e9rfiak, gyermekek aludtak a hogy j\u00f6tt. A falak csupaszs\u00e1g\u00e1t sz\u0151nyegek takart\u00e1k. Ann\u00e1l t\u00f6bbet adtak ruh\u00e1ra ; itt nagy a f\u00e9ny\u0171z\u00e9s, mint Eur\u00f3paszerte. Zsin\u00f3rzat nincs, de"], [127, "121 d\u00fas pr\u00e9m, arany-ez\u00fcst \u00e1tt\u00f6r\u00e9sek p\u00f3tolt\u00e1k. Nagyra voltak l\u00f3szersz\u00e1maik kal ; nemes f\u00e9mmel, dr\u00e1gak\u00f6vekkel d\u00edsz\u00edtek, \u00e9p \u00edgy szerett\u00e9k a f\u00e9nyes \u00e9s sok csel\u00e9ds\u00e9get. A tudom\u00e1ny\u00e9rt nem igen t\u00f6rt\u00e9k magukat m\u00e9g a f\u0151bbrang\u00faak sem ; az orsz\u00e1g n\u00e1dora m\u00e9g e koron t\u00fal sem tudott \u00edrni. Tudom\u00e1ny a papnak val\u00f3, vil\u00e1giakn\u00e1l f\u0151 a testi \u00fcgyess\u00e9g \u00e9s harcz, a paraszt\u00e9 a munka : mert nem is gazd\u00e1lkodtak. A gyermek apj\u00e1n\u00e1l, vagy m\u00e1s gazdagabb f\u0151\u00farn\u00e1l n\u0151tt fel mint apr\u00f3d, inas, \u00e9s lett bel\u0151le vit\u00e9z. Mulats\u00e1guk a vad\u00e1szat; nem valami finoman, de sokat ettek \u00e9s j\u00f3l ittak. \u00c1llagot nem l\u00e1ttak, annak foly\u00e1s\u00e1r\u00f3l v\u00e1ndor heged\u0151s\u00f6k dalai b\u00f3l \u00e9rtes\u00fcltek. Sz\u00f3rakoz\u00e1st eme egyhang\u00fa \u00e9letbe csak megyegy\u00fcl\u00e9sek, v\u00e1s\u00e1rok, hat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s, a m\u00f3dosabbakn\u00e1l egy-egy orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s hozott. Semmif\u00e9le idegent nem szerettek, vagy gy\u0171l\u00f6lt\u00e9k, vagy len\u00e9zt\u00e9k, \u00e9p ez\u00e9rt nem is igen ut\u00e1nozt\u00e1k. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rtet\u0151dik, hogy ily viszonyok k\u00f6zepett olyf\u00e9le mai \u00edz\u0171 \u00e1ltal\u00e1nos k\u00f6ny-vm\u00fcvelts\u00e9get csak \u00fagy hi\u00e1ba keres\u00fcnk n\u00e1lunk, mint m\u00e1sutt. De az\u00e9rt van szellemi m\u0171velts\u00e9g egyesekn\u00e9l, \u00e9s e tekintetben Eur\u00f3p\u00e1val l\u00e9p\u00e9st tartunk, s\u0151t olykor el\u0151bbre is vagyunk. M\u00edg az \u00c1rp\u00e1dok els\u0151 sz\u00e1zadaiban a polg\u00e1rias \u00e9let minden t\u00e9nyez\u0151je a paps\u00e1g kez\u00e9ben van : eme XIV., XV-ik sz\u00e1zadban m\u00e1r a vil\u00e1giaik sokat telje sen \u00e1tvettek, sokban pedig versenyeztek vel\u0151k. \u00edgy a vil\u00e1giak kez\u00e9be mentek \u00e1t a k\u00e9zi \u00fcgyess\u00e9gek, a m\u0171v\u00e9szetek, a tudom\u00e1nyban pedig ver senyre ker\u00fcl a dolog, hab\u00e1r ez ut\u00f3bbi m\u00e9g mindig kiv\u00e1l\u00f3an az \u0151 kez\u00f6k ben van \u00fagy terjeszt\u00e9se, mint fejleszt\u00e9se tekintet\u00e9ben. \u00c9s e szellemi m\u0171velts\u00e9g \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1ll a nemzet sors\u00e1val : f\u00f6llend\u00fcl az Anjouk, Hunyadiak hatalmas kor\u00e1ban ; teng, elpusztul ama nagy id\u0151k mult\u00e1n. Az \u00f6sszes m\u0171v\u00e9szetek k\u00f6z\u00f6tt a XIV \u2014 XV-ik sz\u00e1zadban az \u00e9p\u00edt\u00e9 szet \u00e1ll legei\u00fcl ; a t\u00f6bbi mintegy ennek d\u00edsz\u00edt\u00e9s\u00e9re szolg\u00e1l. Monumen t\u00e1lis \u00e9p\u00edtkez\u00e9s\u00fcnk s\u00falypontja \u00e9p e sz\u00e1zadokra esik ; az Anjouk kor\u00e1 ban l\u00e9pnek a palliz\u00e1dok, f\u00f6ldm\u0171vek hely\u00e9be a fallal ker\u00edtett v\u00e1rosok v\u00e1rak, akropolisok. Az \u00e9p\u00edt\u00e9szeti styl a g\u00f3th, mely term\u00e9keivel annyira ellep mindent, hogy 10 rom\u00e1n eml\u00e9kre 100 ilyen is esik. Oly nagy a m\u00fclend\u00fclet, hogy m\u00e9g addig sz\u00e1raz kr\u00f3nik\u00e1ink is neki melegednek \u00e9s szavakat alig lelve dics\u00e9rik az Anjou kir\u00e1lyoknak, koruk f\u0151papjai nak e nem\u0171 \u00e9p\u00edtkez\u00e9seit. Pedig nem oly sok rajtok a dics\u00e9rni val\u00f3 ; hanyatl\u00f3 form\u00e1iban vett\u00fck \u00e1t nyugatr\u00f3l, nem is fejl\u0151d\u00f6tt ez \u00fagy n\u00e1lunkr mik\u00e9nt az ezt megel\u0151z\u0151 rom\u00e1n. Legt\u00f6bbje selejtes ; az oly \u00e9p\u00edt\u00e9szeti remek pedig, min\u0151 a kassai Sz. Erzs\u00e9bet templom : kiv\u00e9tel. Idegen mesterek \u00e9p\u00edtettek nem egyet k\u00f6z\u00fcl\u00f6k, de elvitathatlanul voltak hazai"], [128, "122 \u00e9p\u00edt\u00e9szeti iskol\u00e1ink is. \u00edgy a kassai m\u0171iskola onn\u00e9t Kolozsv\u00e1ron \u00e1t Brass\u00f3ig \u00e9szlelhet\u0151 \u00e9s nagy tev\u00e9kenys\u00e9get fejtett ki. kz \u00e9p\u00edt\u00e9szettel kar\u00f6ltve j\u00e1rt annak d\u00edsz\u00edt\u00e9se a szobr\u00e1szat, fest\u00e9 szet m\u00fcveivel, egy\u00e9b berendez\u00e9se a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le m\u0171ipar term\u00e9keivel n\u00e1 lunk csak \u00fagy, mint k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n. Az ily \u00e9p\u00fcletekn\u00e9l minden stylszer\u00fc volt a toronytet\u0151t\u0151l a kilincsig. Mindezekben nagy a tev\u00e9kenys\u00e9g ; v\u00e1rosainkban sz\u00e1mos mester vir\u00e1gz\u00f3 m\u0171helye \u00e1llt, sokan k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n k\u00e9pezt\u00e9k ki magukat \u00e9s pl. a szekr\u00e9ny- \u00e9s sz\u00e1rnyolt\u00e1rfest\u0151, szobr\u00e1sz m\u0171v\u00e9szet N\u00e9metorsz\u00e1got kiv\u00e9ve sehol nem v\u00fa\u00e1gzott \u00fagy-, mint n\u00e1lunk. Sok elveszett term\u00e9keib\u0151l, sok lappang m\u00e9g, de sok meg is maradt, \u00fagy hogy pl. t\u00f6rt\u00e9nelmi nagyjaink alakj\u00e1nak eg\u00e9sz sor\u00e1t \u00e1ll\u00edthatjuk \u00f6ssze bel\u0151l\u00fck. \u00c9s volt tudom\u00e1nyos \u00e9let is. M\u00e1r az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1ban van f\u0151isko l\u00e1nk Veszpr\u00e9mben, mely j\u00f3form\u00e1n a Sz. Istv\u00e1n alap\u00edtotta p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g egyh\u00e1zi iskol\u00e1j\u00e1b\u00f3l fejl\u0151d\u00f6tt. Az utols\u00f3 \u00c1rp\u00e1dok zavaros id\u0151szak\u00e1ban elpusztult veszpr\u00e9minek nyom\u00e1ba l\u00e9pett a N. Lajos \u00e1ltal alap\u00edtott p\u00e9csi egyetem, nem 2 \u00e9vtizeddel az els\u0151 ilynem\u0171 n\u00e9met iskola ut\u00e1n (1367.). Sz\u00e1zadokig \u00e1llott ez, de mert majdnem kiz\u00e1r\u00f3lag csak a jogot tan\u00edtotta \u00e9s f\u00e9lre is esett, ez\u00e9rt Zsigmond egy teljesebbet \u00e1ll\u00edtott f\u00f6l a k\u00f6zponton. \u00edgy l\u00e9tes\u00fclt az \u00f3-budai egyetem, mely igen sz\u00e9pen fejl\u0151d\u00f6tt \u00e9s a konstanczi zsinaton 6 tan\u00e1r \u00e1ltal volt k\u00e9pviselve. \u2014 E hazai int\u00e9 zetek azonban nem is el\u00e9g\u00edtik ki haz\u00e1nkfiait, sokan j\u00e1rnak k\u00fclf\u00f6ldi iskol\u00e1kra. De maga az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny is, hogy \u00e9pen az Anjouk idej\u00e9 ben \u00edrj\u00e1k kr\u00f3nik\u00e1ink legt\u00f6bbj\u00e9t : bizony\u00edthatja a tudom\u00e1nyos \u00e9let l\u00e9tel\u00e9t. 7. A renaissance. Nem hazai f\u00f6ld\u00f6n termett, nem is ott fejl\u0151 d\u00f6tt, de eg\u00e9sz pomp\u00e1j\u00e1ban \u00e1t\u00fcltetett melegh\u00e1zi n\u00f6v\u00e9ny a renaissance M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9ben. Nem \u00e1ltala ismerkedett meg ugyan vele haz\u00e1nk, mert egyes b\u00e1tortalan l\u00e9p\u00e9seket ez \u00fa\u00e1nyban m\u00e1r N. Lajos, m\u00e9g ink\u00e1bb Zsigmond idej\u00e9t\u0151l tal\u00e1lunk, \u00e9s tr\u00f3nrajut\u00e1sakor otthonos volt az m\u00e1r az egyes f\u0151papi udvarokban: de igazi v\u00fa\u00e1gz\u00e1sra vele jutott tudom\u00e1ny ban, m\u0171v\u00e9szetben, \u00e9letben egyar\u00e1nt. Nem is divatk\u00e9p vette \u00e1t, hanem kora ifj\u00fas\u00e1g\u00e1t\u00f3l vonz\u00f3dva hozz\u00e1ja, lelke eg\u00e9sz meleg\u00e9vel karolta f\u00f6l. Eleint\u00e9n csak hazai humanist\u00e1kat l\u00e1tunk udvar\u00e1ban, kik elv\u00e9gezve k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n tanulm\u00e1nyaikat, ott n\u00e9mi n\u00e9vre is szert t\u00e9ve : itthon magas egyh\u00e1zi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gokra emelked\u00e9nek \u00e9s csakhamar a legf\u0151bb udvari tiszts\u00e9geket is viselik. Vit\u00e9z J\u00e1nos, Z\u00e1polyai Gy\u00f6rgyr, V\u00e1radi, Ger\u00e9b, D\u00f3czi, Janus Pannonius kimagasl\u00f3bb alakjai e jeleseknek, kik nem \u2022csak humanist\u00e1k, de mcecen\u00e1sok is. \u00fcgy l\u00e1tszik ezek r\u00e9v\u00e9n ismerked-"], [129, "123 telt meg udvar\u00e1val az els\u0151 olasz humanist\u00e1k, k\u00e9s\u0151bb azonban a mikor h\u00edre n\u0151tt\u00f6n n\u0151tt, vagy \u00e9p miut\u00e1n Beatrixot n\u0151\u00fcl vette : magukt\u00f3l is j\u00f6nnek, hol ha a hazaiak\u00e9hoz hasonl\u00f3 magas \u00e1ll\u00e1sra nem is tehettek szert, de szives fogad\u00e1sra, d\u00fas javadalmaz\u00e1sra bizton sz\u00e1m\u00edthattak. lg-,* tart\u00f3zkodik n\u00e1la Galeotti ; Ugoletti m\u00e1r a k\u00f6nyvt\u00e1rt gondozza \u00e9s gy\u0171jt ; Bonfini pedig udvari historikuss\u00e1, a kir\u00e1lyn\u00e9 felolvas\u00f3j\u00e1v\u00e1 lesz. \u00c9s M\u00e1ty\u00e1s b\u00fcszke volt humanist\u00e1ira csak \u00fagy, mint a vele rokons\u00e1g ban lev\u0151 olasz fejedelmek, kikkel folytonos \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1llt. \u00d6sszek\u00f6ttet\u00e9sben van Firenz\u00e9vel is, hol ez id\u0151ben Medici Lorenzo alatt tet\u0151pontj\u00e1hoz k\u00f6zeledett a renaissance. \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nik, hogy b\u00e1r a leg els\u0151ket nem siker\u00fclt mag\u00e1hoz vonzania, az\u00e9rt a legels\u0151k m\u00fcveiben is gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dik M\u00e1ty\u00e1s udvara ; \u00e9s \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nik, hogy eme \u00faj ir\u00e1ny \u00e1t\u00fcl tet\u00e9s\u00e9ben M\u00e1ty\u00e1s eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1t megel\u0151zi. Otthonos lett a tudom\u00e1ny most a f\u0151papi udvarokon k\u00edv\u00fcl a ki r\u00e1lyi udvarban is. Szervezett t\u00e1rsas\u00e1got, \u00e9pen akad\u00e9mi\u00e1t nem k\u00e9pez nek, de annyi tudom\u00e1nyos f\u0151 egy\u00fctt\u00e9l\u00e9se \u00e9l\u00e9nk tudom\u00e1nyos \u00e9letet fejlesztett, hisz humanist\u00e1i m\u00e9g h\u00e1bor\u00faiba is elk\u00eds\u00e9rt\u00e9k, k\u00e9pviselve k\u00f6r\u00fcle a tudom\u00e1nyt, elczet, j\u00f3kedvet. A vez\u00e9rszerepet azonban k\u00f6zt\u00fck is a kir\u00e1ly \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9 vitte. M\u00e1ty\u00e1s tudom\u00e1nyp\u00e1rtol\u00e1s\u00e1nak eredm\u00e9nye lett a h\u00edres Corvina-k\u00f6nyvt\u00e1r, melynek szapor\u00edt\u00e1s\u00e1ra G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1g-, Kis-\u00c1zsi\u00e1ig gy\u0171jtet eredetieket ; m\u00e1sol\u00f3kat tart itthon \u00e9s Firenz\u00e9ben, \u00e9p \u00edgy bet\u0171-, k\u00f6nyvfest\u0151ket is. Az \u0151 \u00e9s k\u00f6rnyezet\u00e9nek ez ir\u00e1nt val\u00f3 lelkesed\u00e9se teremtette meg az els\u0151 k\u00f6nyvnyomd\u00e1t : annak nyom\u00e1ban a k\u00fcl\u00f6n k\u00f6nyvkiad\u00e1s- \u00e9s keresked\u00e9st; a nemzet t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek els\u0151, nagyobbszer\u0171 megirat\u00e1s\u00e1t, \u00e9s a tudom\u00e1nyokat terjeszt\u0151, m\u0171velts\u00e9gi sz\u00ednvonalon \u00e1ll\u00f3 f\u0151iskol\u00e1kat : a pozsonyi \u00e9s budai egyetemeket. Sz\u00fcks\u00e9g volt ezekre, mert b\u00e1r a p\u00e9csi m\u00e9g mindig fenn\u00e1llt, de az \u00f3-budai ala p\u00edt\u00f3j\u00e1t nem \u00e9lte t\u00fal. Az els\u0151, kiv\u00e1l\u00f3an Vit\u00e9z \u00fcgybuzgalma folyt\u00e1n, 1467-ben ny\u00edlt meg oly taner\u0151kkel, kik Eur\u00f3p\u00e1ban ritk\u00edtott\u00e1k p\u00e1rju kat; az ut\u00f3bbihoz vagy t\u00edz \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb fogott, egyel\u0151re r\u00e9szben f\u00f6l \u00e1ll\u00edtva a budai d\u00f6m\u00e9sek kolostor\u00e1ban. Eme budainak kellett volna lennie azon p\u00e1rj\u00e1t sehol sem tal\u00e1l\u00f3 egyetemnek, melynek \u00f3ri\u00e1si ar\u00e1 nyai m\u00e1r a szertelens\u00e9gbe csapnak, de mely soha sem is lett k\u00e9szen. A tudom\u00e1nyn\u00e1l is nagyobb a renaissance m\u0171v\u00e9szet\u00e9nek p\u00e1rto l\u00e1sa. Itten is, pl. az \u00e9p\u00edt\u00e9szetn\u00e9l, kor\u00e1t megel\u0151z\u0151leg tal\u00e1ljuk a renais sance nyom\u00e1t a k\u00e9s\u0151bbi g\u00f3th \u00e9p\u00fcletekn\u00e9l : de eg\u00e9sz nagyszer\u0171s\u00e9g\u00e9ben csak is az \u0151 budai, visegr\u00e1di palot\u00e1iban \u00e9s egy\u00e9b e kori alak\u00edt\u00e1sokban l\u00e1tjuk. E palot\u00e1k k\u00fcls\u0151 d\u00edsz\u00e9nek megfelel\u0151 volt a bels\u0151 tartalom. \u00d6ssze gy\u0171jt\u00f6tt, v\u00e1s\u00e1rlott antik m\u0171t\u00e1rgyak, a kor els\u0151 olasz m\u0171v\u00e9szei (Leonardo"], [130, "124 da Vinci, Filippino, Majano Benedek stb.) \u00e1ltal festett k\u00e9pek, szobrok, a hazai \u00e9s idegen \u00f6tv\u00f6ss\u00e9g remekei, az Attavantes \u00e1ltal festett, ezrekbe ker\u00fcl\u0151 Corvina-miniat\u0171r\u00f6k, az ez\u00fcst s\u00edp\u00fa orgon\u00e1k, a r\u00f3mait kiv\u00e9ve, sehol m\u00e1sutt p\u00e1rj\u00e1t nem tal\u00e1l\u00f3 \u00e9nek-zenekar : mindezek egy\u00fcttesen a m\u0171v\u00e9szetnek, kincsnek, gazdags\u00e1gnak oly k\u00e1pr\u00e1ztat\u00f3 f\u00e9ny\u00e9t l\u00f6velik az idegen szeml\u00e9l\u0151re, hogy az szavakat alig tal\u00e1l \u00e1mulat\u00e1ban. Csakhogy mind e gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9g nem magyar. Megteremtette a korszellem \u00e9s nem is v\u00e1lt el\u0151ny\u00e9re az a magyar nyelvnek, esetlen volt az oly magas m\u0171velts\u00e9g k\u00f6zeg\u00e9\u00fcl, mivel nincsen akkor m\u00e9g se irodalma, se grammatik\u00e1ja. Az igaz, hogy nem is igen igyekeztek arra, hogy legyen. De a nyelvvel egy\u00fctt h\u00e1tt\u00e9rbe szorulnak a magyar erk\u00f6l cs\u00f6k is az udvarn\u00e1l, kiv\u00e1lt Beatrix j\u00f6vetele \u00f3ta; mag\u00e1n M\u00e1ty\u00e1son is \u00e9szrevehetni ezt, ki f\u0151urait is \u00f6szt\u00f6nzi parasztos \u00e9let\u00fck letev\u00e9s\u00e9re. De a vil\u00e1giakn\u00e1l vajmi kev\u00e9s k\u00f6vet\u0151re tal\u00e1lt \u00e9s \u00edgy mind nagyobb ellent\u00e9t fejl\u0151d\u00f6tt ki a csak magyarul besz\u00e9l\u0151, \u00edrni-olvasni alig tud\u00f3 vil\u00e1gi f\u0151 urak \u00e9s az udvarnak \u00f6nmag\u00e1t dics\u00e9r\u0151 tud\u00f3s vil\u00e1ga k\u00f6zt. Ez amazokat barb\u00e1roknak, azok meg viszont ezeket ingyen\u00e9l\u0151knek tekintett\u00e9k a magok szempontj\u00e1b\u00f3l, M\u00e1ty\u00e1snak rajok ford\u00edtott p\u00e9nz\u00e9t pedig haszon talan pazarl\u00e1snak. E k\u00e9t \u00e1ramlat k\u00fczdelemben van \u00e9s szinte \u00f6ssze\u00fct k\u00f6zik; \"M\u00e1ty\u00e1s Pannoni\u00e1t m\u00e1sodik Olaszorsz\u00e1gg\u00e1 igyekezett tenni\u00bb oly dics\u00e9ret Bonfini ajkair\u00f3l, mely gondolkod\u00f3ba ejt, ha nem is vesz sz\u00fck sz\u00f3szerinti \u00e9rtelemben. De nem is kell sz\u00f3szerinti \u00e9rtelemben venni: van m\u00e9g a magyar b\u00f3l. Maga M\u00e1ty\u00e1s is mindv\u00e9gig magyar, Beatrix is megtanulja e nyel vet \u00e9s sz\u00fcks\u00e9gesnek tartja, hogy megtanulj\u00e1k azok az olaszok is, kik hosszabban itt akarnak maradni. A n\u00e9pk\u00f6lt\u00e9szet hist\u00f3ri\u00e1s \u00e9nekei udvark\u00e9pesek ; ott l\u00e1tjuk a heged\u0151s\u00f6ket, kik kobozuk k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben \u00e9ne kelt\u00e9k saj\u00e1t vagy egy\u00e9b, el\u0151tt\u00fcnk ismeretlen k\u00f6lt\u0151k szerezm\u00e9nyeit leg ink\u00e1bb a t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fakr\u00f3l. \u00edgy van ez a renaissance kedvel\u0151 f\u0151papi udvarokban is. \u00c9s van r\u00e1 nyomunk, hogy az \u00faj m\u0171velts\u00e9g magyaro sodni kezd \u00e9s m\u00fcvel\u0151leg hat a magyarra. Janus Pannonius lantja n\u00e9ha magyarul is megsz\u00f3lal ; egy G\u00e1bor nev\u0171 magyar k\u00f6lt\u0151 classikusok mint\u00e1j\u00e1ra \u00edrta magyar k\u00f6ltem\u00e9nyeit \u00e9s \u2014 \u00fagy l\u00e1tszik \u25a0 \u2014 k\u00edv\u00fcle m\u00e1sok is. Leford\u00edtj\u00e1k az eg\u00e9sz sz. \u00edr\u00e1st, ford\u00edtnak legend\u00e1kat, vall\u00e1sos \u00e9ne keket, s\u0151t mozgalmat l\u00e1tunk, hogy a szents\u00e9gek ne latinul, hanem magyarul szolg\u00e1ltassanak ki. Mindez igaz, hogy \u00e9des kev\u00e9s a latinnak nagy vir\u00e1gz\u00e1sa mellett, \u00f3s enn\u00e9l csak az rosszabb, hogy az id\u0151 m\u00e9g e kev\u00e9st\u0151l is j\u00f3form\u00e1n megfosztott benn\u00fcnket. \u00c9p \u00edgy elm\u00falt e f\u00e9nyes \u00e1lom csaknem \u00f6sszes teremtm\u00e9nyeivel"], [131, "125 megteremt\u0151j\u00e9nek hal\u00e1la ut\u00e1n. Elbukott a pozsonyi egyetem, sz\u00e9thord t\u00e1k a m\u0171kincseket, dohos pincz\u00e9kbe ker\u00fclnek a Corvin\u00e1k aranyos k\u00f6 tetei \u00e9s a f\u00e9nyes \u00e9p\u00edt\u00e9szeti m\u0171remekekb\u0151l k\u0151 k\u00f6v\u00f6n nem maradt, ngy annyira: hogy e nemben szinte egyed\u00fcli eml\u00e9k\u00fcnk a restaur\u00e1lt Bakocs-k\u00e1polna Esztergomban. A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i. I. Ir\u00f3k. 1. Bonfini decas-ai. Mik\u00e9nt az Anjouk hatalma, dics\u0151s\u00e9ge cultur mozgalmat teremtett s ezzel j\u00e1rt a t\u00f6rt\u00e9nelmi eml\u00e9kek nagyobb m\u00e9rv\u0171 \u00f6sszegy\u0171jt\u00e9se : ugyanezt l\u00e1tjuk M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9ben is. A m\u00e1r ismertetett Tur\u00f3czy \u00f6sszegy\u00fcjt\u00e9 az anyagot s a jelenkorig terjeszt\u00e9 ki, de h\u00e1tra volt annak egyenletes, a classikusok stylj\u00e9n finomult kor \u00edzl\u00e9se szerint val\u00f3 le\u00edr\u00e1sa. Ezt tette meg az olasz tud\u00f3s Bonfini, egyenesen a kir\u00e1ly akarat\u00e1ra \u00e9s liviusi stylban dolgozta f\u00f6l jobb\u00e1ra Tur\u00f3czyt. A legr\u00e9gibb id\u0151kt\u0151l 1495-ig terjed m\u0171ve ; a r\u00e9gibb id\u0151kre vajmi kev\u00e9s \u00faj anyagot tud, de saj\u00e1t kor\u00e1ra ann\u00e1l becsesebb. Er\u00e9nyeivel-b\u00fcneivel h\u00edven vissza t\u00fckr\u00f6zi azt a humanistikus kort ; van \u00e9rz\u00e9ke a m\u0171vel\u0151d\u00e9s ir\u00e1nt ; mint f\u00fcl- \u00e9s szemtan\u00fa tem\u00e9rdek r\u00e9szleteket tud \u2014 ha h\u00edzeleg, ha itt-ott f\u00fcl lent is. A M\u00e1ty\u00e1st k\u00f6vet\u0151 zavarok eltemett\u00e9k k\u00e9ziratban lev\u0151 m\u00fcv\u00e9t; de a mint Magyarorsz\u00e1g elbukott a t\u00f6r\u00f6kkel szemben, a mint a magyar veszedelem eur\u00f3paiv\u00e1 v\u00e1lt \u00e9s ennek figyelm\u00e9t, \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00e9t lek\u00f6t\u00f6tte : a kornak megfelel\u0151 Bonfini el\u0151ker\u00fcl \u00e9s a XVI. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9t\u0151l a m\u00falt sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig h\u00e9tszer jelenik meg itthon, k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n, minden\u00fctt ter jesztve a magyar nemzet ismeret\u00e9t. Kora megbecs\u00fclhetlen rajzol\u00e1s\u00e1n k\u00edv\u00fcl eme elterjeszt\u00e9s m\u0171v\u00e9nek m\u00e1sik nagy \u00e9rdeme. 2. Galeotus Martius aff\u00e9le erk\u00f6lcsi rajzot \u00edrt M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly jeles, b\u00f6lcs, elm\u00e9s mond\u00e1sair\u00f3l \u00e9s tetteir\u0151l. M\u0171vel\u0151d\u00e9s-t\u00f6rt\u00e9nelmi tekintetben kieg\u00e9sz\u00edti a Bonfini \u00e1ltal ny\u00fajtott k\u00e9pet. \u00d6 is olasz ember, ki sok ide'g \u00e9lt az udvarn\u00e1l ; azt \u00edrta mit hallott \u00e9s l\u00e1tott, de mint m\u00e1sok \u2014 \u00fagy h\u00edzeleg \u0151 is. \u2014 Egy harmadik olasz ember szint\u00e9n \u00edrt e korban Magyar orsz\u00e1gr\u00f3l. Ez Ranzani p\u00fcsp\u00f6k, ki szinten a legr\u00e9gibb id\u0151kt\u0151l ismerteti a magyarok t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9t. Indexei k\u00f6zt igazi \u00e9rt\u00e9ke csak az els\u0151nek van, a benne lev\u0151 f\u00f6ldrajzi \u00e9s m\u0171vel\u0151d\u00e9s- t\u00f6rt\u00e9nelmi adatokn\u00e1l fogva; a t\u00f6bbi \u2014 mint maga is elnevez\u00e9 \u2014 sov\u00e1ny \u00abr\u00f6vidlet.\u00bb"], [132, "126 II. Diplomatiai eml\u00e9kek s a humanist\u00e1k iratai. M\u00e1ty\u00e1snak \u00e1gas-bogas \u00e9s f\u00e9l Eur\u00f3p\u00e1t beh\u00e1l\u00f3z\u00f3 politik\u00e1j\u00e1ra igazi vil\u00e1got \u00ab Levelei\" \u00e9s kor\u00e1nak \"Diplomatiai eml\u00e9kei\" vetnek. Leveleit (Epistolae Mathie Corvini), miket p\u00e1p\u00e1kkal, fejedelmekkel stb. v\u00e1ltott, m\u00e9g a m\u00falt sz\u00e1zad derek\u00e1n adt\u00e1k ki n\u00e9gy r\u00e9szben (Kelcz), meglehet\u0151s sok hib\u00e1val, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a levelek kelte k\u00f6r\u00fcl. M\u00e1ty\u00e1s diplomatiai eml\u00e9keit (4 k.) pedig a Monument\u00e1kban (IV-ik, Diplomatia cz\u00edm\u00fc osz t\u00e1ly\u00e1ban) az Akad\u00e9mia adta ki. Anyaga kiv\u00e1lt a k\u00fclf\u00f6ldi lev\u00e9lt\u00e1rakb\u00f3l van gy\u0171jtve s mag\u00e1ban foglalja mindazt, mi m\u00e1s gy\u0171jtem\u00e9nyekben (Kelcz, Feh\u00e9r, Pray, Teleki : Hunyadi oklev\u00e9lt\u00e1ra stb.) csak t\u00f6red\u00e9 kesen van meg vagy eg\u00e9szen hi\u00e1nyzik. Tartalma a magyar \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi udvaroknak a magyar \u00fcgyeket \u00e9rint\u0151 hat\u00e1rozatai, k\u00f6vetutas\u00edt\u00e1sai, azok jelent\u00e9sei, levelez\u00e9seik. Leg\u00e9rdekesebb a k\u00e9t utols\u00f3 k\u00f6tet, mivel az M\u00e1ty\u00e1snak v\u00e9gs\u0151 legterm\u00e9kenyebb \u00e9veir\u0151l, tr\u00f3n\u00f6r\u00f6kl\u00e9si terveir\u0151l sz\u00f3l. A humanist\u00e1k iratai hivatv\u00e1k a M\u00e1ty\u00e1s korabeli culturmozga lomnak \u00e9s szellem\u00e9nek megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s\u00e1ra. \u00d6sszegy\u0171jtve, kell\u0151en m\u00e9ltatva azonban ez iratok nincsenek, hab\u00e1r egyes kiv\u00e1l\u00f3bb humanist\u00e1k egy \u00e9s m\u00e1s m\u0171vei m\u00e1r kiadattak. \u00edgy a m\u00falt sz\u00e1zad utols\u00f3 negyed\u00e9ben Teleki adta ki a kor h\u00edrneves latin k\u00f6lt\u0151j\u00e9nek, Janus Pannoniusnak m\u0171veit, melyeket m\u00e1sok (\u00c1bel) ez id\u0151 szerint kieg\u00e9sz\u00edtettek \u00e9s sz\u00f6veg- eritica al\u00e1 vettek. Ide tartozik a m\u00e1r eml\u00edtett Bonfini, Ranzani, Galeotus, kik nem csak t\u00f6rt\u00e9netet utak, hanem \u25a0 \u2014 mint az ut\u00f3bbi \u2014 egy\u00fattal kor\u00e1 nak legjelesebb k\u00f6lt\u0151i, b\u00f6lcs\u00e9szei \u00e9s astrologusai k\u00f6z\u00e9 sz\u00e1m\u00edthatta mag\u00e1t (\u00c9letrajza: \u00c1bel, Adal\u00e9kok). T\u00f6rt\u00e9nelmi szempontb\u00f3l leg\u00e9rde kesebbek re\u00e1nk n\u00e9zve Vit\u00e9znek levelei (Joannis de Zredna epistol\u00ede), miket egykor\u00fa egyik rokona gy\u0171jt\u00f6tt \u00f6ssze. Ezek legt\u00f6bbje Hunyadi J\u00e1nos korm\u00e1nyz\u00f3 nev\u00e9ben, az orsz\u00e1g legfontosabb \u00fcgyeiben \u00edrattak (78 lev\u00e9l 1445 \u2014 51-ig, Scbwandtner)."], [133, "\u00dcT\u0150DIK FEJEZET. A K\u00d6ZNEMESS\u00c9G \u00c9S F\u0150NEMESS\u00c9G K\u00dcZDELME; AZ ORSZ\u00c1G HANYATL\u00c1SA. 1490\u20141526. 1. Ul\u00e1szl\u00f3 megv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1nak k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyei. M\u00e1ty\u00e1snak az 1490. \u00e9vben t\u00f6rt\u00e9nt hal\u00e1la nagy zavarba ejtette Magyarorsz\u00e1got, bisz nem int\u00e9zm\u00e9nyeken, hanem kiv\u00e1l\u00f3 szem\u00e9lyis\u00e9g\u00e9n nyugodott az \u00e1llam j\u00f3ll\u00e9te (1. 119. 1.). A hadsereg, a p\u00f3nzj\u00f6vedelem, a megh\u00f3d\u00edtott cseh-, osztr\u00e1k tartom\u00e1nyok, a bels\u0151 rend \u00e9s nyugalom, a tudom\u00e1nyok, m\u0171v\u00e9 szetek f\u00f6llend\u00fcl\u00e9se mind szem\u00e9lyis\u00e9g\u00e9hez f\u0171z\u0151dnek, az \u0151 l\u00e1ngesze k\u00e9pezi mindezek alapj\u00e1t, elhunyt\u00e1val mindezeknek meg kellett rend\u00fcl ni\u00fck. A nagy r\u00e1zk\u00f3d\u00e1st fokozta m\u00e9g az, hogy hal\u00e1la hirtelen t\u00f6rt\u00e9nt, hogy t\u00f6rv\u00e9nyes \u00f6r\u00f6k\u00f6se nem volt \u00e9s hogy minden\u00e1ron term\u00e9szetes fi\u00e1t, Corvin J\u00e1nost akarv\u00e1n tr\u00f3nra juttatni, sz\u00e1nd\u00e9kosan tem\u00e9rdek \u00fcgyet f\u00fcgg\u0151ben hagyott annak jav\u00e1ra. \u00edgy alak\u00edtja \u00e1t \u00e9rdek\u00e9ben a n\u00e1dori m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got, nyilt k\u00e9rd\u00e9s\u00fcl hagyja az \u00f6r\u00f6klest \u00e9s \u00fcresen a n\u00e1dori sz\u00e9ket. Az orsz\u00e1g\u00e9rt n\u00e9gy tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151 is versenyzett: Ul\u00e1szl\u00f3 cseh kir\u00e1ly \u00e9s \u00f6cscse : Albert Lengyelorsz\u00e1gb\u00f3l, tov\u00e1bb\u00e1 Habsburg! Miksa, Corvin J\u00e1 nos, es m\u00e9g Beatrixnak is volt p\u00e1rtja. A zavarba jutott orsz\u00e1g Ul\u00e1szl\u00f3 (1490 \u2014 1516.) cseh kir\u00e1lyt v\u00e1lasztotta meg, kiben a meglev\u0151 rendnek legf\u0151bb biztos\u00edt\u00e9k\u00e1t l\u00e1thatta. Ul\u00e1szl\u00f3 v\u00e1laszt\u00e1s\u00e1val Albert fiv\u00e9re kiel\u00e9 g\u00edtettnek volt vehet\u0151; vele a cseh \u00fcgyek nemcsak rendezve, hanem el\u00e9rve a k\u00e9t koron\u00e1nak az az egyes\u00edt\u00e9se is, mely\u00e9rt M\u00e1ty\u00e1s annyit k\u00fcz k\u00f6d\u00f6tt hi\u00e1ba. Ez az egyes\u00edt\u00e9s biztos\u00edthatta a k\u00f6zb\u00fcl fekv\u0151 Ausztri\u00e1t is, legjobb v\u00e9delmet ig\u00e9rt a Habsburg tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151, esetleg ellens\u00e9g ellen, valamint a t\u00f6r\u00f6kkel szemben ; mi t\u00f6bb : ez lecsit\u00edthatta m\u00e9g Beatrix p\u00e1rtj\u00e1t is."], [134, "128 Nem is l\u00e1tunk a v\u00e1laszt\u00e1sn\u00e1l valami nagy visz\u00e1lyt ; j\u00f3 egyet\u00e9r t\u00e9ssel koron\u00e1zz\u00e1k meg 1490 szeptember\u00e9ben.* 2. A pozsonyi szerz\u0151d\u00e9s; a f\u0151nemesi \u00e9s k\u00f6znemesi rend \u2022ellent\u00e9te. Nem minden siker\u00fclt \u00fagy, a mint a helyzetb\u0151l kifoly\u00f3lag sz\u00e1m\u00edthattak. Albert Ul\u00e1szl\u00f3 v\u00e1laszt\u00e1s\u00e1nak dacz\u00e1ra is fegyverrel t\u00f6rt be \u00e9s \u00e9jszakon h\u00f3d\u00edt, Miksa visszaveszi Ausztri\u00e1t, s\u0151t Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1rig nyomul, Beatrix p\u00e1rtja pedig Alberthez val\u00f3 \u00e1ll\u00e1ssal fenyeget\u0151dzik. \u00edgy m\u00e9g ez \u00e9v v\u00e9g\u00e9n ugyancsak rosszul \u00e1lltak az \u00fcgyek ; ilyen volt a kir\u00e1lyv\u00e1laszt\u00e1s szabads\u00e1g\u00e1nak boldogs\u00e1ga. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben azonban kik\u00f6sz\u00f6r\u00fclik a csorb\u00e1t ; el\u0151bb egyezkednek, majd fegyverrel kiverik Albertet, azt\u00e1n Miks\u00e1ra ker\u00fcl a sor \u00e9s nem csak magyar h\u00f3d\u00edt\u00e1sait szedik el, de m\u00e9g Ausztri\u00e1b\u00f3l is elfoglalnak n\u00e9h\u00e1ny v\u00e1rat; Beatrix p\u00e1rtja sem jelent\u0151s t\u00f6bb\u00e9. Ann\u00e1l meglep\u0151bb az a pozsonyi b\u00e9ke, mit a gy\u0151ztes Ul\u00e1szl\u00f3 a levert Miks\u00e1val k\u00f6t ez \u00e9v v\u00e9g\u00e9n. Ennek \u00e9rtel m\u00e9ben Ul\u00e1szl\u00f3 M\u00e1ty\u00e1snak minden foglal\u00e1s\u00e1t visszabocs\u00e1tja ingyen, hadi k\u00f6lts\u00e9g fej\u00e9ben Miks\u00e1nak 100,000 aranyat fizet \u00e9s visszaadja Fridrik ugyanily \u00e9rt\u00e9k\u0171 k\u00f6telezv\u00e9ny\u00e9t; ha Ul\u00e1szl\u00f3 fiut\u00f3d n\u00e9lk\u00fcl elhal, Magyarorsz\u00e1g Miks\u00e1ra \u00e9s ut\u00f3daira sz\u00e1lland ; \u00e9s v\u00e9g\u00fcl e szerz\u0151d\u00e9st az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9ssel is elfogadtatja. E meglep\u0151 dolgon csak az tesz t\u00fal, hogy az 1492-ik \u00e9vben \u00f6ssze h\u00edvott pozsonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen, ha a k\u00f6znemess\u00e9g nem is, de a f\u0151urak, sz\u00e1mra n\u00e9zve mintegy 140-en, el\u00fck\u00f6n Corvin J\u00e1nossal: ezt a szerz\u0151 d\u00e9st el is fogadt\u00e1k. \u00c9s e szerz\u0151d\u00e9ssel a Habsburg- dynastia oly ig\u00e9 nyeket szerzett, melyek nem sok id\u0151 mult\u00e1val csakugyan a magyar tr\u00f3nra seg\u00edtek. * A k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00e9nyszer\u0171s\u00e9ge ink\u00e1bb hozta mag\u00e1val e v\u00e1laszt\u00e1st, mint a h\u00e1l\u00e1tlans\u00e1g \u00e9s nyomor\u00fas\u00e1g, mikkel \u2014 kiv\u00e1lt M\u00e1ty\u00e1s teremtm\u00e9nyeit \u2014 v\u00e1dolni szokt\u00e1k. Ha Corvint v\u00e1lasztj\u00e1k: bekavar mellett (Beatrix p\u00e1rtja) cseb, n\u00e9mettel okvetlen, t\u00e1n a lengyellel is harczba keveredik az orsz\u00e1g ; mihez egy esetleges t\u00f6r\u00f6k t\u00e1mad\u00e1s sz\u00f6rny\u0171 vesz\u00e9lyt hozhatott volna. Mendemonda az, mit Z\u00e1polyair\u00f3l \u00e9s fi\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lnek, de absurd is : mi\u00e9rt nem lesz maga kir\u00e1ly, ha csak annyib\u00f3l \u00e1llt az? \u00c9p ily \u00fcres r\u00e1fog\u00e1s a B\u00e1thory sz\u00e1j\u00e1ba adott (\u00fcst\u00f6k fog\u00e1si; hisz \u00f6 Albert p\u00e1rtj\u00e1n volt, ki pedig nem hagy\u00e1 \u00fcst\u00f6k\u00e9t megfogatni. Igaz az : hogy egy M\u00e1ty\u00e1st nem \u00f3hajtottak ; de ebb\u0151l m\u00e9g nem k\u00f6vetkezik, hogy Ul\u00e1szl\u00f3t teh\u00e1t gy\u00f6nges\u00e9ge\u00e9lt v\u00e1laszt\u00e1k meg. E fel\u0151l Corvinn\u00e1l maradhat tak volna, mert ha \u0151 atyja er\u00e9ly\u00e9nek csak tizedr\u00e9sz\u00e9t \u00f6r\u00f6kli : el nem vitatja t\u0151le senki a koron\u00e1t. A koron\u00e1z\u00e1sn\u00e1l l\u00e1that\u00f3 egyet\u00e9rt\u00e9s is sejtetheti, hogy mag\u00e1t Corvint is mindenn\u00e9l ink\u00e1bb a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny egys\u00e9ge b\u00edrta az ig\u00e9nyeir\u0151l vnl\u00f3 lemond\u00e1sra. Altal\u00e1n igen vigy\u00e1zni kell e kor f\u00e9rfiainak meg\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9n\u00e9l, kiket nagyoknak fest t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1sunk, m\u00edg M\u00e1ty\u00e1s \u00e9l; \u00e9s nyomor\u00faaknak mond, a mikor m\u00e1r meghalt."], [135, "129 Az a pozsonyi szerz\u0151d\u00e9s, az abban kimondott Habsburg-\u00f6r\u00f6k\u00f6 s\u00f6d\u00e9s azonban kiegyenl\u00edthetlen ellent\u00e9tbe hozta a f\u0151nemess\u00e9get a k\u00f6z nemess\u00e9ggel. Neh\u00e9z is meg\u00e9rteni a M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9hez szokott \u00e9s az ily b\u00e9k\u00e9t m\u00e9gis elfogad\u00f3 f\u0151urakat : ha csak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t, a csak most is l\u00e1tott szabad v\u00e1laszt\u00e1ssal j\u00e1r\u00f3 zavarokat nem veszsz\u00fck h\u00e1tter\u00fcl. Nagyobb l\u00e1tk\u00f6r\u00fckn\u00e9l fogva, az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s elfogad\u00e1s\u00e1ban vezethette \u0151ket a t\u00f6r\u00f6kkel szemben val\u00f3 v\u00e9delem-keres\u00e9s. A k\u00f6znemess\u00e9g azonban nem l\u00e1tott benne jogfelad\u00e1sn\u00e1l egyebet \u00e9s \u00e9p ez\u00e9rt se most, se j\u00f6v\u0151ben hallani sem akart r\u00f3la. A pozsonyi b\u00e9k\u00e9nek e Habsburg \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9se volt az els\u0151 dolog, mely a k\u00e9t rendet egym\u00e1st\u00f3l elv\u00e1lasztani kezdi. 3. P\u00e9nz\u00fcgyi bajok. M\u00e9g nagyobb ellent\u00e9tbe jut a k\u00e9t rend a p\u00e9nz\u00fcgyi dolgok miatt. Ul\u00e1szl\u00f3 megv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1val els\u0151 dolguk volt ugyanis, hogy az 1 arany forintnyi ad\u00f3t 18 d\u00e9n\u00e1rra sz\u00e1ll\u00edts\u00e1k le \u2022 \u2014 a hogy r\u00e9gen volt. Term\u00e9szetes k\u00f6vetkezm\u00e9ny\u00fcl nem csak a rendes had sereg bukott bele nyomban (1493), hanem minden egy\u00e9b \u00fcgy is zavarba esett miatta. A f\u0151nemess\u00e9g hova-tova bel\u00e1tja ezt; Kass\u00e1n egy sz\u0171kebb k\u00f6r\u0171 gy\u0171l\u00e9sen meg is aj\u00e1nlotta \u00edrjra az 1 aranyat, de a k\u00f6znemess\u00e9g ez\u00e9rt f\u00f6lz\u00fadul, t\u00f6rv\u00e9nytelennek mondja, mert hozz\u00e1 j\u00e1rul\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl hozt\u00e1k (azzal nem hozhatt\u00e1k), Erd\u00e9ly \u00e9pen f\u00f6ll\u00e1zad : nem lehet v\u00e9grehajtani. Ul\u00e1szl\u00f3 teh\u00e1t gazd\u00e1lkodik a 18 d\u00e9n\u00e1rral; de mert azt se tudja mindig behajtani (nincs m\u00e1r \u00e1lland\u00f3 hadserege, mint volt M\u00e1ty\u00e1snak), meg nem is el\u00e9g : elz\u00e1logos\u00edtja az \u00f6sszes korona javakat, gyenges\u00e9g\u00e9ben lekenyerezve egy \u00e9s m\u00e1s v\u00e1rmegye sz\u00f3viv\u0151it, el\u0151legesen fizetteti az ad\u00f3t, stb. Ebb\u0151l nagy zavar, sok er\u0151szakoskod\u00e1s t\u00e1mad; rengeteg sz\u00e1m\u00fa orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s t\u00e1rgya, hoznak is sok j\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyt, de fizetni \u2014 nem fizetnek. \u00c9s menn\u00e9l tov\u00e1bb haladt az id\u0151, a baj ann\u00e1l nagyobb lett. Ul\u00e1szl\u00f3 ut\u00f3da, II Lajos (1516 \u2014 1526) alatt j\u00e1rja a hamis p\u00e9nz ; z\u00e1logba vetik a kir\u00e1lyi j\u00f6vedelmeket, mit azt\u00e1n ugyancsak kizs\u00e1km\u00e1nyolnak a k\u00f6lcs\u00f6nz\u0151 Fuggerek ; be\u00fct a devalv\u00e1ti\u00f3 \u00e9s az egyszer f\u00e9nyt\u0171z\u0151, pazarl\u00f3 udvar, m\u00e1skor koplal, a kir\u00e1lynak pedig j\u00f3 saruja sincsen. T\u00f6m\u00e9rdek piszkos dolgot vet a f\u00f6lsz\u00ednre e p\u00e9nz\u00fcgyi k\u00fczdelem. Csal\u00e1ssal, lop\u00e1ssal v\u00e1dolj\u00e1k a kezel\u0151ket ; Em\u00e9szt p\u00fcsp\u00f6k kincst\u00e1rno kot 400,000 arany erej\u00e9ig e miatt el is \u00cdt\u00e9lik. Nem lehet r\u00e1bizony\u00edtani : csak rendetlens\u00e9get l\u00e1tunk ; ennek oka pedig az ad\u00f3z\u00e1si rendszer, melynek k\u00e9t gy\u00f6keres baja van van : 1-sz\u00f6r a 18 d\u00e9n\u00e1rt tekintik csak t\u00f6rv\u00e9nyesnek, hab\u00e1r el\u00e9gtelens\u00e9ge szemmel l\u00e1that\u00f3 ; 2-szor, hogy ez hadi ad\u00f3 ; ha vesz\u00e9ly fenyeget : ism\u00e9telve is megaj\u00e1nlj\u00e1k, ha m\u00falt a vesz\u00e9ly, egyszer sem fizetik. Ezekhez j\u00e1rult a rossz behajt\u00e1s ; a v\u00e9gv\u00e1- n Varga: Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [136, "130 rak kapit\u00e1nyai pl. ha nem kapnak a kincst\u00e1rb\u00f3l, beszedik az ad\u00f3t a vid\u00e9kr\u0151l maguk. Vegy\u00fck mindehhez az eg\u00e9szen soha sem hi\u00e1nyz\u00f3 vissza\u00e9l\u00e9seket \u00e9s elhihetj\u00fck azt, mit Ul\u00e1szl\u00f3 egy alkalommal kereken kijelentett a sok ad\u00f3megaj\u00e1nl\u00e1st h\u00e1nytorgat\u00f3 k\u00f6znemess\u00e9gnek : hogy az \u0151 uralkod\u00e1sa alatt kivetett 1.800,000 aranyb\u00f3l 600,000-n\u00e9l t\u00f6bbet nem l\u00e1tott! \u00edgy van ez az eg\u00e9sz korszakban; a j\u00f3 rendszer \u00e9s p\u00e9nz hi\u00e1ny semmiv\u00e9 teszi a legjobb t\u00f6rekv\u00e9seket is. Az 1 arany \u00e9s 18 d\u00e9n\u00e1r volt a m\u00e1sodik dolog, mely a k\u00e9t rendet egym\u00e1st\u00f3l elt\u00e1vol\u00edtja. 4. Alkotm\u00e1nyharcz a k\u00e9t rend k\u00f6z\u00f6tt. A fokoz\u00f3d\u00f3 ellent\u00e9 teket \u00e9pen t\u00f6r\u00e9sre viszi az alkotm\u00e1nyharcz. A f\u0151nemess\u00e9g kiz\u00e1r\u00f3la goss\u00e1gra t\u00f6rekedett az orsz\u00e1g \u00fcgyeinek vezet\u00e9s\u00e9ben ; a k\u00f6znemess\u00e9g pedig amaz\u00e9val egyenl\u0151 befoly\u00e1sra. A f\u0151nemess\u00e9get \u00f6szt\u00f6nz\u00e9 nagyobb \u00e9rtelmis\u00e9ge \u00e9s az, hogy a rendes hadsereg felboml\u00e1s\u00e1val \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n egyed\u00fcl v\u00e9dte a haz\u00e1t ; a k\u00f6znemess\u00e9gnek pedig a Hunyadi J\u00e1nos alatt \u00e1t\u00e9lt f\u00e9nyes id\u0151k \u00e9s a f\u0151nemess\u00e9ggel val\u00f3 hajdani egyenrang\u00fa s\u00e1g\u00e1nak \u00e9rzete nem hagyott nyugtot. M\u00e1ty\u00e1s harczai, korm\u00e1nya a banderialis f\u0151nemess\u00e9get emelt\u00e9k ; a szem\u00e9lyes f\u00f6lkel\u00e9st\u0151l oly sokszor p\u00e9nzzel megv\u00e1ltott k\u00f6znemess\u00e9get pedig elszoktatt\u00e1k a fegyvert\u0151l s az ad\u00f3z\u00f3k k\u00f6z\u00e9 kezdek s\u00fclyeszteni. A k\u00e9t rendnek k\u00f6teless\u00e9ge \u00e9s joga k\u00f6zti egyens\u00falyt megzavar\u00e1 M\u00e1ty\u00e1snak rendes hadserege ; k\u00fczdelm\u00f6k v\u00e9gig is h\u00faz\u00f3dik az eg\u00e9sz korszakon. A k\u00f6znemess\u00e9g szem\u00e9lyesen jelenik meg az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen ; kimondj\u00e1k, hogy a gy\u0171l\u00e9s hat\u00e1rnapj\u00e1t k\u00f6vet\u0151 n\u00e9gy nap ut\u00e1n minden k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt \u00e9rv\u00e9nyes hat\u00e1roza tokat hozhatnak ; ism\u00e9telve a f\u0151rang\u00faakkal egyenl\u0151 sz\u00e1m\u00fa k\u00f6znemest visznek be a korm\u00e1nytan\u00e1csba ; a megyei hatalmat az azok al\u00f3l kivett urakra is ki akarj\u00e1k terjeszteni ; a pozsonyi szerz\u0151d\u00e9st folyton agyon hallgatj\u00e1k, s\u0151t 1505-ben oly hat\u00e1rozatot hoznak, hogy Ul\u00e1szl\u00f3 hal\u00e1 l\u00e1val semmi sz\u00edn alatt idegen kir\u00e1lyt mm fognak v\u00e1lasztani. A f\u0151nemess\u00e9g a sz\u00e1milag t\u00fals\u00falyban lev\u0151 k\u00f6znemess\u00e9get pedig \u00fagy j\u00e1tsza ki, a hogy \u00e9ppen tudja. Gondja van re\u00e1, hogy a korm\u00e1ny csakis kez\u00e9ben maradjon : ism\u00e9telve kibuktatja a k\u00f6znemeseket a korm\u00e1nytan\u00e1csb\u00f3l \u00e9s az ellene ir\u00e1nyul\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyeket nem tiszteli, azoknak nem engedelmeskedik. 5. A Z\u00e1polyai csal\u00e1d \u00fcgye ; a k\u00e9t rend elv\u00e1l\u00e1sa ; udvari, n\u00e9met p\u00e1rt \u00e9s Z\u00e1polyai nemzeti p\u00e1rt. A k\u00e9t rendnek e harcz\u00e1ra d\u00f6nt\u0151leg hatott azut\u00e1n a Z\u00e1polyai csal\u00e1d \u00fcgye. E M\u00e1ty\u00e1s-f\u00f6lemelte csal\u00e1d \u00f3ri\u00e1si vagyonnal b\u00fat es a nyomorult id\u0151k, az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy*- Ul\u00e1szl\u00f3nak sok\u00e1ig fia nem sz\u00fcletett : t\u00e1n m\u00e1r az \u00f6reg Z\u00e1polyai"], [137, "131 agy\u00e1ban is koron\u00e1s \u00e1lmokat sz\u0151ttek ; az anya ez\u00e9rt im\u00e1dkozott. Az apa elhunyta dacz\u00e1ra (1499) a k\u00f6znemess\u00e9gnek 1505-iki hat\u00e1rozata er\u00f6sb\u00edtette a csal\u00e1dnak ebbeli rem\u00e9ny\u00e9t. J\u00e1nos, a gazdag csal\u00e1d fia, feln\u00f6vekedve, a kir\u00e1ly egyetlen le\u00e1ny\u00e1nak kez\u00e9vel \u00f3hajtott cz\u00e9lj\u00e1hoz jutni. Minden \u00e1ron \u00e9rdemess\u00e9 akarja mag\u00e1t tenni re\u00e1 ; harczol a t\u00f6r\u00f6kkel, megv\u00e9di a kir\u00e1lyt Miksa \u00e9s a k\u00f6znemess\u00e9g ellen, n\u0151v\u00e9r\u00e9t a lengyel kir\u00e1ly veszi n\u0151\u00fcl, az is k\u00f6zbenj\u00e1r. Mindhi\u00e1ba ; a n\u00e9metekkel sz\u00f6vetkezett udvar, felelet\u00fcl a k\u00f6znemess\u00e9g 1505-iki hat\u00e1rozat\u00e1ra, Miks\u00e1val az 1506-iki kett\u0151s h\u00e1zass\u00e1gi szerz\u0151d\u00e9st k\u00f6t\u00f6tte, ahhoz h\u00fc marad \u00e9s Z\u00e1polyait nem csalt elutas\u00edtja, de meg is s\u00e9rti (1513). A csal\u00e1d eddig is k\u00f6z\u00f6s alapon \u00e1llt a k\u00f6znemess\u00e9ggel a pozsonyi szerz\u0151d\u00e9s el nem fogad\u00e1s\u00e1ban : most a visszautas\u00edt\u00e1s egy p\u00e1rtt\u00e1 t\u00f6 m\u00f6r\u00edtette \u0151ket. \u00edgy alakult meg az egyre fokoz\u00f3d\u00f3 rendi harczban az udvari, n\u00e9met p\u00e1rttal szemben a Z\u00e1polyai, vagy nemzeti p\u00e1rt. N\u00e9met p\u00e1rtnak mondjuk amazt, mert a t\u00e1mad\u00f3 t\u00f6r\u00f6k hatalom ellen a haza j\u00f6vend\u0151 j\u00e9t a hatalmas Habsburg csal\u00e1ddal val\u00f3 egyes\u00fcl\u00e9ssel v\u00e9lt\u00e9k biztos\u00ed tani ; nemzetinek mondjuk emezt, mert nemzeti kir\u00e1ly alatt v\u00e9lt csak minden bajt orvosolhatni : \u00f6sszehasonl\u00edtva a magyar M\u00e1ty\u00e1s f\u00e9nyes kor\u00e1t az idegen Jagell\u00f3k szomor\u00fa idej\u00e9vel. A n\u00e9met p\u00e1rt az 1491 -iki pozsonyi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sre, a nemzeti p\u00e1rt az 1505-iki v\u00e9gz\u00e9sre t\u00e1masz kodott ; a nemet p\u00e1rtnak \u00e9l\u00e9n \u00e1llott az udvar, a nemzeti p\u00e1rt \u00e9l\u00e9n 1513 \u00f3ta Z\u00e1polyai J\u00e1nos. \u2014 Ha eddig csak befoly\u00e1s\u00e9rt k\u00fczd\u00f6tt a k\u00f6z nemess\u00e9g, most m\u00e1r a korm\u00e1nyra-jut\u00e1s\u00e9rt harczol. 6. A parasztl\u00e1zad\u00e1s 1514-ben. A kiv\u00e1lts\u00e1gos oszt\u00e1lyok egy m\u00e1s k\u00f6zt k\u00fczd\u00f6ttek az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken, de nem egyszer form\u00e1lis harczokat v\u00edvtak azokon k\u00edv\u00fcl. \u00abDobzse\u00bb L\u00e1szl\u00f3 nem t\u00f6r\u0151d\u00f6tt vel\u0151k, de nem is t\u00f6r\u0151dhetett : a kardot kicsavart\u00e1k kez\u00e9b\u0151l m\u00e1r megv\u00e1lasz t\u00e1sakor, ereje pedig nem volt, hogy oly- hatalmas f\u0151nemess\u00e9ggel szem ben azt M\u00e1ty\u00e1s p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra \u00fajra megszerezni tudta volna. E zavaros \u00e1llapotokat legink\u00e1bb megs\u00ednylette a paraszt, m\u00e1sfel\u0151l pedig sarkal hatta az : hogy a k\u00f6znemess\u00e9g p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra \u0151 is jogot csikarjon ki. Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyiek k\u00f6z\u00f6tt jutott esz\u00e9be Bak\u00e1cs pr\u00edm\u00e1snak keresztes h\u00e1bor\u00fara fegyverezni f\u00f6l a parasztokat a t\u00f6r\u00f6k ellen. Hi\u00e1ba ellenezt\u00e9k a dolgot \u00e9rtelmes, okos emberek, a kereszthirdet\u00e9s 1514-ben megt\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s nagy parasztt\u00e1borok gy\u00fclekeztek Pest \u00e9s m\u00e1s nagyobb v\u00e1rosok al\u00e1, a n\u00e9lk\u00fcl azonban, hogy a kell\u0151 szervez\u00e9sr\u0151l gondoskodva lett volna. A szervezetlen t\u00e1borok csakhamar fosztogatni kezdettek \u00e9s a ny\u00e1ri munk\u00e1t\u00f3l mindenkit elereszteni nem akar\u00f3 urak ellen fordultak. \u2022>"], [138, "132 V\u00e9gre D\u00f3s\u00e1val \u00e9l\u00fck\u00f6n egyenesen megtagadt\u00e1k az engedelmess\u00e9get \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k helyett az uralkod\u00f3 oszt\u00e1lyokra t\u00e1madtak. D\u00f3sa \u00f6sszevonta parasztjait \u00e9s Pest al\u00f3l sz\u00f6rny\u0171 d\u00fal\u00e1s \u00e9s kegyetlenked\u00e9sek k\u00f6zt hatolt az Alf\u00f6ld\u00f6n \u00e1t Temesv\u00e1rnak. Itt akasztotta el a nagy veszedelmet Erd\u00e9ly vajd\u00e1ja, Z\u00e1polyai J\u00e1nos, a temesv\u00e1ri csat\u00e1ban sz\u00e9tverte a l\u00e1zad\u00f3kat, vez\u00e9reiket pedig elfogta. A gy\u0151z\u0151it bossz\u00faja volt csak ret tenetesebb a l\u00e1zad\u00f3k\u00e9n\u00e1l : nem el\u00e9gedtek meg a vez\u00e9rek kegyetlen kiv\u00e9geztet\u00e9s\u00e9vel, nem a 60 \u2014 70 ezer paraszt lekaszabol\u00e1s\u00e1val, hanem enged\u00e9kenys\u00e9g helyett t\u00f6rv\u00e9nyileg eltiltott\u00e1k a f\u0151paps\u00e1gt\u00f3l, megfosz tott\u00e1k egyetlen jog\u00e1t\u00f3l, a szabadk\u00f6lt\u00f6z\u00e9st\u0151l \u00e9s \u00f6r\u00f6k\u00f6s szolgas\u00e1gba vetett\u00e9k. \u00edgy ha eddig csak a kiv\u00e1lts\u00e1gos oszt\u00e1lyok voltak meghaso nolva egym\u00e1ssal, ezut\u00e1n szembe \u00e1llott vel\u0151k az \u00edgy levert paraszts\u00e1g nak elfojtott d\u00fche is. 7. II. Lajos; a rendi k\u00fczdelmek eredm\u00e9nye. 1516-ban k\u00f6 vette Ul\u00e1szl\u00f3t fia, H. Lajos, egy sz\u00e9p tehets\u00e9g\u0171 gyermek, kinek tr\u00f3nra l\u00e9pt\u00e9vel csak n\u00f6vekedett a zavar. Gy\u00e1mja volt a p\u00e1pa, Miksa r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r, a lengyel kir\u00e1ly, Bakocs, Bornemissza, Brandenburi Gy\u00f6rgy; a sok gy\u00e1m k\u00f6zt azt se lehetett tudni, kire hallgasson az orsz\u00e1g. Mindenki bel\u00e1tta, hogy a kir\u00e1ly kiskor\u00fas\u00e1ga alatt korm\u00e1nyz\u00f3ra lenne sz\u00fcks\u00e9g, de a f\u0151\u00fari korm\u00e1ny, udvari p\u00e1rt elejtette a tervet, mert a k\u00f6znemess\u00e9g bizo ny\u00e1ra saj\u00e1t f\u0151ember\u00e9t, Z\u00e1polyait v\u00e1lasztotta volna meg. F\u00f6l\u00e1ll\u00edtottak te h\u00e1t egy vegyes korm\u00e1nyt f\u0151- \u00e9s k\u00f6znemesekb\u0151l, de mert a k\u00e9t rend ab ban is czivakodott, \u00fagy7 azt\u00e1n az orsz\u00e1gnak \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n se k\u00fa\u00e1lya, se kor m\u00e1nya nem volt. Folyt teh\u00e1t a k\u00fczdelem a k\u00e9t rend k\u00f6z\u00f6tt korm\u00e1ny ban, orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken \u00e9s az \u00e9letben. Tagadhatatlan, hogy \u2014 mint mindig \u2014 ekkor is sok egy\u00e9ni \u00e9rdek belej\u00e1tszott a k\u00fczdelembe, de az\u00e9rt elvi, alkotm\u00e1nyharcz volt az v\u00e9ges-v\u00e9gig, a minthogy az alkot m\u00e1ny fejl\u0151d\u00e9se lett kiv\u00e1l\u00f3 eredm\u00e9nye is. Kiv\u00e1l\u00f3bb -v\u00edvm\u00e1nyai : ad\u00f3t csak rendes orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s vethet ki (kassai 1 arany); a korm\u00e1nytan\u00e1csban a f\u0151nemessel egyenl\u0151 hely illeti meg a k\u00f6znemest is (1495, 1498, 1518 tv.); a korm\u00e1ny felel\u0151s s\u00e9gre vonhat\u00f3 (1495. tv.) ; az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s k\u00e9t h\u00e1zra k\u00e9sz\u00fcl v\u00e1lni (1495. tv.). M\u00e1r itt nyoma van a cziv\u00fcliszt\u00e1nak (1518. tv.), holott ilyes Angli\u00e1ban sincs a XVH. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig. Ezek mellett egyre fejl\u0151dik a megyeis\u00e9g. V\u00e9gleg megalakul a f\u0151isp\u00e1n vagy alisp\u00e1n \u00e9s szolgab\u00fa-\u00f3kb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ke ; a f\u0151urak is tartoznak t\u00f6rv\u00e9nyt \u00e1llni el\u0151tte ; az alisp\u00e1ni sz\u00e9k bet\u00f6lt\u00e9se a f\u0151isp\u00e1n \u00e1ltal csak a megyei nemess\u00e9g hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s\u00e1val t\u00f6rt\u00e9nhetik; \u00f6nmaga \u00e1llap\u00edtja meg \u00e9vi k\u00f6lts\u00e9geit \u00e9s azt h\u00e1zi ad\u00f3-k\u00e9pen ki is veti a megye lakoss\u00e1g\u00e1ra. \u2014 De"], [139, "133 legf\u0151bb eredm\u00e9nye e k\u00fczdelmeknek : az orsz\u00e1gos szok\u00e1soknak, jog szab\u00e1lyoknak, t\u00f6rv\u00e9nyeknek codificati\u00f3ja Werb\u0151czi Istv\u00e1n Triparti tmn\u00e1ban* Ul\u00e1szl\u00f3 b\u00edzta meg vele s b\u00e1r minden t\u00f6rv\u00e9nyes form\u00e1t nem tudott elnyerni a nagy tudom\u00e1ny\u00fa m\u0171, de orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e1tvizsg\u00e1lta, helyeselte (1514), a kir\u00e1ly- pedig szentes\u00edt\u00e9. Szerz\u0151je csakhamar ki nyomatta (1515) s ezzel k\u00f6zkelet\u0171v\u00e9 v\u00e1lt e nevezetes k\u00f6nyv, mely a k\u00e9s\u0151bbi id\u0151kben nemzet- \u00f6sszetart\u00f3nak bizonyulv\u00e1n, kimondhatlan szolg\u00e1latot tett nek\u00fcnk. Ez alkotm\u00e1nyfejl\u0151d\u00e9s m\u00e9lt\u00e1n dics\u00e9ret\u00e9re v\u00e1lik e megvetett kor nak csak \u00fagy : mint az aranybulla saj\u00e1t kor\u00e1nak ; csakhogy mik\u00e9nt akkor, ugy itt is nagy bels\u0151 zavarokkal j\u00e1rt a nyrerem\u00e9ny. Abban is hasonl\u00edt a k\u00e9t kor egym\u00e1shoz : hogy k\u00fclereje elgy\u00f6ng\u00fclt, fegyver t\u00e9nyekben igen szeg\u00e9ny \u00e9s hogy annak v\u00e9g\u00e9n Mohi \u00e1ll, ezen pedig Moh\u00e1cs. 8. A t\u00f6r\u00f6k el\u0151nyomul\u00e1sa; Belgr\u00e1d eles\u00e9se \u00e9s annak ha t\u00e1sa. Mid\u0151n M\u00e1ty\u00e1s hal\u00e1la ut\u00e1n legzil\u00e1ltabbak voltak az orsz\u00e1g \u00fcgyei, mikor az orsz\u00e1g hadereje \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n csak a band\u00e9riumokb\u00f3l \u00e1llt, a p\u00e9nz\u00fcgyek a lehet\u0151 legrosszabb \u00e1llapotban voltak, a kiv\u00e1lts\u00e1gos oszt\u00e1 lyokat egym\u00e1s ellen ford\u00edtotta a rendi harcz, mindny\u00e1jukat fenyegette, erej\u00f6ket lek\u00f6t\u00f6tte a parasztok d\u00fche ; mikor a tr\u00f3non gyermek \u00fcl, a korm\u00e1nytan\u00e1cs hasonl\u00f3an a p\u00e1rtok k\u00fczdelm\u00e9nek sz\u00ednhelye : akkor l\u00e9p a szult\u00e1nok tr\u00f3nj\u00e1ra a mindny\u00e1jok k\u00f6zt legnagyobb: Szulejm\u00e1n (1520). A b\u00e9k\u00e9snek hitt Szulejm\u00e1n nyomban foglal\u00e1sokat tesz Boszni\u00e1 ban; 1521-ben pedig v\u00e1ratlanul t\u00e1mad 200,000 f\u0151re men\u0151 sereg\u00e9vel, h\u00e1rmas oszlopban, Magyarorsz\u00e1gra. Egyik Erd\u00e9lyt foglalkoztatja, a m\u00e1sik Szab\u00e1csot v\u00edvja, m\u00edg a f\u0151sereg Belgr\u00e1dra veti mag\u00e1t, de el\u0151bb a Sz\u00e1v\u00e1n hidat ver, el\u00f6z\u00f6nli a Szer\u00e9ms\u00e9get, elfoglalja Zimonyt, hogy \u00edgy minden oldalr\u00f3l k\u00f6r\u00fclz\u00e1rva : oly Hunyadi-f\u00e9le expediti\u00f3kat lehetetlenn\u00e9 tegyen. Szab\u00e1cs is, Belgr\u00e1d is elesett, b\u00e1r v\u00e9d\u0151i mindent megtettek, mit t\u0151l\u00fck a haza v\u00e1rhatott. Szab\u00e1cs elest\u00e9ben mind a k\u00e9t ji\u00e1rt hib\u00e1s, Belgr\u00e1d\u00e9ban r\u00e9gi mulaszt\u00e1sok boszult\u00e1k meg magukat. \u00abEb higyje, hogy a t\u00f6r\u00f6k bevegye N\u00e1ndorfeh\u00e9rv\u00e1rt ! \u00bb volt az udva ronczok n\u00e9zete ; a kir\u00e1ly h\u00e1zasodott, a f\u0151\u00fari vit\u00e9zek pedig a n\u00e9met kisasszonyokkal ((szerelmeskedtek)) (Szer\u00e9rni). Belgr\u00e1d eleste azonban megd\u00f6bbentette a p\u00e1rtos nemzetet ; a * Teljes cz\u00edme: Opus tripartitum juris consuetudinarii Begni Hungari* partiumqe eidem adnexarum."], [140, "134 k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben (1522, 23) oly \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9get l\u00e1tunk, min\u0151t csak ritk\u00e1n : f\u00f6laj\u00e1nlj\u00e1k nem csak az 1 aranyat, de minden birtokos j\u00f6ve delm\u00e9nek fel\u00e9t. S\u0151t fegyverrel is s\u00edkra sz\u00e1lltak ; egyfel\u0151l Tomori, a Dr\u00e1va-Sz\u00e1va-vid\u00e9k kapit\u00e1nya, Ferh\u00e1dot verte le 15,000 ember\u00e9vel a Szer\u00e9ms\u00e9gben, m\u00e1sfel\u0151l Keglevich \u00e9s Csery Balib\u00e9get kergetek vissza Jaitza al\u00f3l 20,000 f\u0151nyi had\u00e1val. A mit rossz rendszere mellett az orsz\u00e1g megtehetett, megtette ; s\u0151t a j\u00f3ban is t\u00falz\u00e1sba ment, \u00edgy t\u00f6r t\u00e9nik, hogy az eml\u00edtett megaj\u00e1nlott roppant p\u00e9nzb\u0151l nevets\u00e9gig csek\u00e9ly j\u00f6tt \u00d6ssze. Hogy nagy vesz\u00e9lyben forog az orsz\u00e1g, azt mindenki \u00e9rezte ; elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1ra hoztak \u2014 el\u0151bb is most is \u2014 el\u00e9g sok j\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyt, foga natjuk m\u00e9g se lett. El\u00e9g ok volt ez arra, hogy a k\u00f6znemess\u00e9g minden baj forr\u00e1s\u00e1t a l\u00e9tez\u0151 korm\u00e1nyban keresse, melyr\u0151l egy\u00e9bir\u00e1nt is nyomr\u00f3l-nyomra \u00e9szrevette, hogy neki \u00e9s fej\u00e9nek ellens\u00e9ge. \u00edgy mel l\u0151zte, r\u00fatul kij\u00e1tszotta a korm\u00e1nyp\u00e1rt csak nemr\u00e9giben is Z\u00e1polyait a n\u00e1dorv\u00e1laszt\u00e1sn\u00e1l, n\u00e1dorr\u00e1 tev\u00e9n a tehetetlen B\u00e1thoryt (1519). Mindezek ut\u00e1n gy\u00f6keres orvosl\u00e1sra hat\u00e1rozta el mag\u00e1t a k\u00f6znemess\u00e9g \u00e9s 1525-re Hatvanba hirdetett gy\u0171l\u00e9st \u2014 a kir\u00e1lynak \u00e9s korm\u00e1ny\u00e1 nak megk\u00e9rdez\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl ! A korm\u00e1ny minden er\u0151lk\u00f6d\u00e9se dacz\u00e1ra \u00f3ri\u00e1si r\u00e9szv\u00e9t mellett (vagy 14,000-en val\u00e1nak) meg is tartott\u00e1k a gy\u0171l\u00e9st ; a megjelen\u0151 kir\u00e1lynak h\u0171s\u00e9ggel aj\u00e1nlott\u00e1k f\u00f6l h\u00f3dolatukat azut\u00e1n pedig megbuktatt\u00e1k a f\u0151nemesi korm\u00e1nyt, B\u00e1thoryt letett\u00e9k \u00e9s n\u00e1dorr\u00e1 Werb\u00f6czyt v\u00e1lasztott\u00e1k. R\u00f6viden : Hatvanon a k\u00f6znemesi p\u00e1rt minden t\u00falz\u00e1s\u00e1val egyetemben diadalmaskodott a f\u0151nemeseken. Ez a gy\u00f6keres gy\u00f3gy\u00edt\u00e1s azut\u00e1n megint \u00faj bajnak lett forr\u00e1s\u00e1v\u00e1. A f\u0151 nemesi, udvari p\u00e1rt nem tud, nem is tudhat a dolgok ez \u00faj rendj\u00e9be nyugodni \u00e9s addig sz\u00f6vi intrik\u00e1it, m\u00edg r\u00e9sz\u00e9re hajtja a k\u00fa\u00e1lyt, el\u00e1ztatja Werb\u0151czy n\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00e9t \u00e9s az 1526. \u00e9v tavasz\u00e1n Bakoson tartott gy\u0171l\u00e9 sen megbuktatja a k\u00f6znemeseket, leteszi Werb\u00f6czyt, B\u00e1thoryt pedig visszahelyezi n\u00e1dors\u00e1g\u00e1ba. Ezekben tet\u0151fok\u00e1t \u00e9rte a rendi k\u00fczdelem : k\u00e9t n\u00e1dora van az orsz\u00e1gnak, mikor a kir\u00e1ly kor\u00e1n\u00e1l \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyek n\u00e9l fogva a n\u00e1dornak kellene vezetnie az orsz\u00e1g dolgait. 9. A Moh\u00e1csi v\u00e9sz, 1526 augusztus 29-\u00e9n. \u00c9p e tet\u0151fokon \u00e1ll\u00f3 k\u00fczdelmet szak\u00edtotta f\u00e9lbe a t\u00f6r\u00f6k \u00fajabb t\u00e1mad\u00e1sa, mit az 1526-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen m\u00e1r tudtak, \u00e9s ellene t\u0151l\u00fck telhet\u0151leg int\u00e9zkedtek is. Megszavaztak f\u00e9l aranyat a k\u00f6lts\u00e9gekre; elrendelt\u00e9k a v\u00e9res kard k\u00f6r\u00fclhordoz\u00e1s\u00e1t \u00e9s az \u00e1ltal\u00e1nos f\u00f6lkel\u00e9st; megengedt\u00e9k sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n az egyh\u00e1zi kincsek lefoglal\u00e1s\u00e1t, \u00e9s seg\u00e9lyre sz\u00f3l\u00edtott\u00e1k a k\u00fclf\u00f6ldet. Gy\u00fclekez\u0151 hely\u00fcl Toln\u00e1t t\u0171zt\u00e9k ki j\u00falius l-\u00e9re."], [141, "135 M\u00edg az orsz\u00e1g k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00f6tt: addig Szulejm\u00e1n megsz\u00e1llotta P\u00e9ter v\u00e1radot, j\u00falius veg\u00e9n bevette \u00e9s Esz\u00e9knek tartott, hallva a Dun\u00e1nt\u00fal k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9s\u00e9t. Csakhogy milyen volt e k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9s ! Toln\u00e1n a hat\u00e1rid\u0151re alig jelent meg valaki, a k\u00f6znemess\u00e9g nem \u00fclt f\u0151i : f\u00e9lt a parasztjait\u00f3l, de nem is tartotta \u00e9rv\u00e9nyesnek az \u00e1ltala letett B\u00e1thory f\u00f6lsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1t ; a k\u00fclf\u00f6ld sem adott seg\u00e9lyt, a p\u00e1p\u00e1n k\u00edv\u00fcl. L\u00e1tva a kh\u00e1ly a t\u00e9tlens\u00e9get, j\u00falius 26-\u00e1n alig n\u00e9h\u00e1ny ezer emberrel maga indult Bud\u00e1r\u00f3l Toln\u00e1nak, hov\u00e1 aug. 6-\u00e1n \u00e9rt. Erre csakugyan k\u00f6r\u00e9be gy\u0171ltek majdnem teljes sz\u00e1mmal a f\u0151papi \u00e9s f\u0151\u00fari band\u00e9riumok, k\u00f6znemes \u2014 a band\u00e9riumok ban vit\u00e9zl\u0151k\u00f6n k\u00edv\u00fcl \u2014 alig volt. A sok bajhoz j\u00e1rult m\u00e9g, hogy a sereg nek vez\u00e9re sem volt \u2022 a kir\u00e1ly tapasztalatlan, a n\u00e1dor nem arra val\u00f3, Z\u00e1polyait \u2014 ki egyed\u00fcl tudott nagyobb fegyvert\u00e9nyeket f\u00f6lmutatni \u2014 nem akarta az udvari p\u00e1rt \u00faj \u00e9rdemekhez juttatni. Ez\u00e9rt el\u0151bb idege neknek aj\u00e1nlott\u00e1k azt f\u00f6l, majd pedig minden szabadkoz\u00e1sa dacz\u00e1ra r\u00e1k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k Tomor\u00faa, ki azut\u00e1n a helyett, hogy parancsolt volna : minden befoly\u00e1snak engedett. A szinte parlament\u00e1ris t\u00e1borban tan\u00e1cs tan\u00e1csot k\u00f6vetett. Egy r\u00e9sz azt hajtotta, hogy a Dr\u00e1v\u00e1n\u00e1l kell \u00fatj\u00e1t \u00e1llni a t\u00f6r\u00f6knek ; mire azonban elhat\u00e1rozt\u00e1k : akkorra m\u00e1r \u00e1t is kelt rajta a szult\u00e1n. Most voltak, kik a Buda fel\u00e9 val\u00f3 visszavonul\u00e1s\u00e1t aj\u00e1nlott\u00e1k, e k\u00f6zben pedig a mindenfel\u00f6l j\u00f6v\u0151 seg\u00e9dseregek f\u00f6lv\u00e9tel\u00e9t : ezt s\u00fcrgette Z\u00e1polyai is, ki m\u00e1r Szegedig j\u00f6tt 14, vagy 40,000-nyi had\u00e1val. \u00c9s t\u00e1n ez lesz a leghelyesebb : csakhogy a p\u00e1rtteltintetek e helyes tan\u00e1csnak is nyak\u00e1t szegt\u00e9k. Az udvari p\u00e1rt a biztosnak tekintett diadalt nem akarta Z\u00e1polyaival megosztani. Pedig csak 25,000-en voltak 80 \u00e1gy\u00faval, m\u00edg a t\u00f6r\u00f6k 300 \u00e1gy\u00faval \u00e9s 200,000 emberrel k\u00f6zeledett. Gy\u0151z\u00f6tt a har czolni v\u00e1gy\u00f3k n\u00e9zete : visszavonul\u00e1s helyett el\u0151re nyomulnak, a sereg augusztus 27-\u00e9n Moh\u00e1csig megy \u00e9s ott \u00e1ll\u00e1st foglal. Itt t\u00f6rt\u00e9nt a rosszul f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott \u00e9s vez\u00e9nyleti sereg \u00fctk\u00f6zete aug. 29-\u00e9n. M\u00e1sf\u00e9l \u00f3rai k\u00fczdelem ut\u00e1n porban fek\u00fcdt az orsz\u00e1g v\u00fa\u00e1ga, a rendes hadseregnek buk\u00e1sa, a v\u00e1rmegyei band\u00e9riumoknak roml\u00e1sa ut\u00e1n az egyetlen hadi er\u0151, mit az orsz\u00e1g m\u00e9g ki\u00e1ll\u00edthatott. Eg\u00e9sz harczuk oly benyom\u00e1st tesz re\u00e1nk, mintha csak azt akart\u00e1k volna megmutatni, hogy \u0151k meg tudnak halni a haz\u00e1\u00e9rt. 7 f\u0151pap, 28 z\u00e1szl\u00f3s\u00far, 500 f\u0151bb nemes, 22,000 vit\u00e9z f\u00f6dte a csatat\u00e9rt ; oml\u00f3 z\u00e1por seg\u00edt\u00e9 a t\u00f6bbiek menek\u00fcl\u00e9s\u00e9t. A diadalmas t\u00f6r\u00f6k Bud\u00e1ig hatolt ez ut\u00e1n, melynek n\u00e9met kir\u00e1lyn\u00e9ja \u00e9s polg\u00e1rs\u00e1ga sz\u00f6k\u00f6tt, a h\u00e1tramara dottak pedig kardcsap\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl adt\u00e1k f\u00f6l az orsz\u00e1g f\u0151v\u00e1ros\u00e1t ! A v\u00e1ros t\u0171z martal\u00e9ka lett, a szult\u00e1n haj\u00f3kra sz\u00e1ll\u00edtotta M\u00e1ty\u00e1s palot\u00e1j\u00e1nak"], [142, "136 kincseit, \u00e9s \u00e1tkelve a foly\u00f3n, a Duna-Tisza k\u00f6z\u00e9t elpuszt\u00edtva, kitaka rodott az orsz\u00e1gb\u00f3l. De nem a moh\u00e1csi csatat\u00e9r 22,000 j\u00f3 vit\u00e9z\u00e9nek hal\u00e1l\u00e1n fordult meg a haza sorsa, nem is ama vagy 200,000 emberen, melyet a t\u00f6r\u00f6k nek hadj\u00e1rata elpuszt\u00edtott : hanem a menek\u00fcl\u0151, de szerencs\u00e9tlen\u00fcl j\u00e1rt ifj\u00fa kir\u00e1ly szem\u00e9ly\u00e9n, ki a Csele jmtakba fulladt. Az \u0151 hal\u00e1la lett v\u00e9gzetes az orsz\u00e1gra, a mint hogy \u00f6r\u00f6k\u00f6s baja is volt, hogy nem annyira int\u00e9zm\u00e9nyeken, mint kir\u00e1lyainak szem\u00e9lyis\u00e9g\u00e9n nyugodott sorsa. A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i. I. Hazaiak. 1. Szeg\u00e9nyes k\u00fclesem\u00e9nyek mellett ann\u00e1l gazdagabb bels\u0151 mozgalmaknak \u00e9s mindenekf\u00f6l\u00f6tt az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seknek ideje e kor. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek a p\u00e1rtok m\u00e9rk\u0151z\u00e9s\u00e9nek sz\u00edntere : e m\u00e9rk\u0151z\u00e9sekhez val\u00f3 el\u0151k\u00e9sz\u00fclet, a m\u00e9rk\u0151z\u00e9sek k\u00f6vetkezm\u00e9nyei szinte az eg\u00e9sz t\u00f6bbi esem\u00e9nyek \u00f6sszes\u00e9ge. Legfontosabb k\u00fatf\u0151je is volna a kornak, ha t\u00f6vir\u0151l-hegyire ismern\u0151k orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sei lefoly\u00e1s\u00e1t. Ezt sohasem fog juk el\u00e9rni; de jelenleg m\u00e9g az sincs \u00f6sszegy\u0171jtve, a mit tudhatn\u00e1nk r\u00f3luk. Legf\u0151bb k\u00fatf\u0151i azonban m\u00e9g \u00edgy is az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek eml\u00e9kei : a hozott t\u00f6rv\u00e9nyek. 2. Csak n\u00e9mileg hazai \u00edr\u00f3 a raguzai Tube.ro. Pap volt \u00e9s tanult ember, ki mint kort\u00e1rs j\u00f3l \u00e9rtes\u00fclve \u00e9s r\u00e9szrehajl\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00edrta meg Komment\u00e1rjai-h\u00edm azokat a dolgokat, mik idej\u00e9ben (1492 \u2014 1522) a keleti vid\u00e9keken t\u00f6rt\u00e9ntek. M\u00fcve az \u00edr\u00f3k k\u00f6zt f\u0151forr\u00e1sa a kornak. A m\u00e1r eml\u00edtett Ranzanus I. indexe is haszn\u00e1lhat\u00f3. Igen \u00e9rdekes azut\u00e1n Szer\u00e9mi, udvari k\u00e1pl\u00e1n m\u00fcve, igazi t\u00e1rh\u00e1za a kor mende-mond\u00e1inak, j\u00f3 kifejez\u0151je a k\u00f6znemesi p\u00e1rt lelk\u00fclet\u00e9nek. II. K\u00fclf\u00f6ldiek. 1. Marino Sanitto, Velencze \u00fcnnepelt egykor\u00fa t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ja (1466\u20141536 k\u00f6zt \u00e9lt) ; f\u0151munk\u00e1ja, a Diarii (1496\u2014 1533-ig), t\u00f6rtenel m\u00fcnknek ezen kor\u00e1ra \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 kornak elej\u00e9re igen nagy fon toss\u00e1ggal b\u00edr. Sanuto diariumaiban testes\u00edti meg \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n azt a nagy befoty\u00e1st, melyet kor\u00e1nak Velencz\u00e9je eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ra gyakorolt. \u00c9vr\u0151l-\u00e9vre, napr\u00f3l-napra \u00edrja \u0151 meg mindazokat az esem\u00e9nyeket, me-"], [143, "137 lyek ak\u00e1r Velencz\u00e9t, ak\u00e1r a vele \u00e9rintkez\u0151 \u00e1llamokat \u00e9rik. M\u00fcv\u00e9nek k\u00f6zpontja \u00edgy Velencze, mell\u00e9je sorakoznak jelent\u0151s\u00e9g\u00fck szerint a t\u00f6bbi \u00e1llamok \u00e9s itt igen kiv\u00e1l\u00f3 hely a Magyarorsz\u00e1g\u00e9, m\u00e9g a M\u00e1ty\u00e1s f\u00e9le f\u00e9ny hat\u00e1sa alatt. \u00edgy diariumjai val\u00f3ban a kor Vil\u00e1gkr\u00f3nik\u00e1ja. J\u00f3form\u00e1n megb\u00edz\u00e1sb\u00f3l, mindenesetre a legbeavatottabbakkal val\u00f3 foly tonos \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben, azok t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val \u00edrta m\u00fcv\u00e9t, \u00e9s \u00edgy oly remeket teremtett, melynek p\u00e1rja semmif\u00e9le irodalomban nincsen. E p\u00e1ratlans\u00e1g \u00fagy illeti a m\u00fc concepti\u00f3j\u00e1t, mint r\u00e9szletess\u00e9g\u00e9t (56 vas tag eg\u00e9sz r\u00e9t\u00fc k\u00f6tet k\u00e9ziratban), \u00e9s adatainak hiteless\u00e9g\u00e9t. (Wenzel a re\u00e1nk vonatkoz\u00f3 r\u00e9szeket eme, 1526-ig terjed\u0151 korr\u00f3l a T\u00f6rt. T\u00e1r h\u00e1rom k\u00f6tet\u00e9ben k\u00f6zi\u00e9 az eredeti olasz nyelven.) 2. Mivel e v\u00e9gzetes id\u0151ben.- a szent sz\u00e9k a t\u00f6r\u00f6k ellen egyik f\u0151bb t\u00e1mogat\u00f3nk, ez\u00e9rt a p\u00e1pai levelek (Theiner H.) a kor ismeret\u00e9nek szin t\u00e9n fontos forr\u00e1sa, m\u00e9g ink\u00e1bb pedig a f\u0151paps\u00e1gunk \u00e1ltal kiadott (m\u00e1r eml\u00edtett) gy\u0171jtem\u00e9ny els\u0151 k\u00f6tete."], [144, "HATODIK FEJEZET. T\u00d6R\u00d6K-N\u00c9MET VIL\u00c1G. (HARCZ AZ ORSZ\u00c1G TER\u00dcLET\u00c9\u00c9RT \u00c9S ALKOTM\u00c1NY\u00c1\u00c9RT.) 1526\u20141711. I. Az orsz\u00e1g darabokra val\u00f3 boml\u00e1sa. 1. Eur\u00f3pa \u00e1llapota a moh\u00e1csi v\u00e9sz idej\u00e9ben. A t\u00f6r\u00f6kkel v\u00edvott m\u00e1sf\u00e9lsz\u00e1zados harcz ; a szabad kir\u00e1lyv\u00e1laszt\u00e1ssal kifejl\u0151d\u00f6tt nagy ne mesi hatalom, mely \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n n\u00e9vlegess\u00e9 tette a kir\u00e1lys\u00e1got; a rendek k\u00fczdelmei a jog\u00e9rt, tov\u00e1bb\u00e1 emberek v\u00e9tkei \u00e9s v\u00e9letlen esetek Mo h\u00e1cshoz sodort\u00e1k a nemzetet. Hogy azonban Moh\u00e1cs nagyobb jelen t\u0151s\u00e9g\u0171 lett re\u00e1nk n\u00e9zve egy t\u00f6r\u00f6k d\u00fal\u00e1sn\u00e1l \u00e9s csataveszt\u00e9sn\u00e9l : annak oka a k\u00fc\u00e1ly hal\u00e1la, mit v\u00e9gzetess\u00e9 tettek az Eur\u00f3p\u00e1ban ez id\u0151 szerint be\u00e1llott nagy v\u00e1ltoz\u00e1sok. Sok mindenf\u00e9l\u00e9n meghasonlott m\u00e1r ugyan a k\u00f6z\u00e9pkor v\u00e9g\u00e9n az eur\u00f3pai kereszt\u00e9nys\u00e9g (canonist\u00e1k \u00e9s legist\u00e1k, reformot s\u00fcrget\u0151k \u00e9s maradiak ; feud\u00e1lis nemess\u00e9g \u00e9s szabadulni v\u00e1gy\u00f3 polg\u00e1rs\u00e1g, p\u00f3rn\u00e9p, s\u0151t egyes \u00e1llamok is szemben\u00e1lltak egym\u00e1ssal), de egy dologban egyet \u00e9rtett : k\u00f6z\u00f6s ellens\u00e9gnek tartotta a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t, a p\u00e1p\u00e1t pedig mint elis mert egyh\u00e1zi fej\u00e9t tekintette a t\u00f6r\u00f6k ellen val\u00f3 harczok f\u0151int\u00e9z\u0151jenek. A p\u00e1pas\u00e1g t\u0151le telhet\u0151leg megfelelt e f\u00f6ladat\u00e1nak, \u00e9s hab\u00e1r az ut\u00f3bbi id\u0151kben nem is tudott valami sok eredm\u00e9nyt f\u00f6lmutatni : Magyar orsz\u00e1gnak m\u00e9g M\u00e1ty\u00e1s \u00e9s a Jagell\u00f3k kor\u00e1ban is \u0151 adott legt\u00f6bb seg\u00edt s\u00e9get. Ha csak ezek az \u00e1llapotok tarthatj\u00e1k is magukat : a moh\u00e1csi v\u00e9szt\u0151l s\u00fajtott kereszt\u00e9ny Magyarorsz\u00e1g nem fog a t\u00f6r\u00f6kkel szemben seg\u00edts\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl maradni. Csakhogy a moh\u00e1csi v\u00e9sz idej\u00e9ben mindez megv\u00e1ltozott. A p\u00e1pa egyh\u00e1zi f\u0151s\u00e9ge alatt \u00e1ll\u00f3 kereszt\u00e9nys\u00e9get megingat\u00e1 a reformati\u00f3, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy helyettes\u00edteni tudta volna. M\u00e9g ink\u00e1bb vesz\u00e9lyeztett\u00e9k a kereszt\u00e9ny egys\u00e9get az akkoriban foly\u00f3 nagy, \u00e1llam-\u00e9rdek harczok,"], [145, "139 miket I. Ferencz franczia kir\u00e1ly \u00e9s V. K\u00e1roly n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r v\u00edvtak. Ez \u00f3ri\u00e1si k\u00fczdelmek a kereszt\u00e9ny Eur\u00f3p\u00e1t ket p\u00e1rtra osztott\u00e1k, figyel m\u00e9t r\u00f3lunk elford\u00edtott\u00e1k, eddigi t\u00e1maszunkat, a p\u00e1pas\u00e1got les\u00fclyesz tett\u00e9k, sz\u00e1zados ellen\u00fcnket, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t pedig bevont\u00e1k az eur\u00f3pai poli tik\u00e1ba. Oly uagy a v\u00e1ltoz\u00e1s, hogy egy t\u00e1borban tal\u00e1ljuk a nlegkeresz t\u00e9nyibbn franczia-, a \u00ab hit v\u00e9d\u0151je \u00bb angol kir\u00e1lyt, a p\u00e1p\u00e1t \u00e9s a \u2014 pog\u00e1ny Szulejm\u00e1nt. Ekk\u00e9nt l\u00e9ptek az egys\u00e9ges kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9rdek\u00e9nek he lyebe \u00e1llam\u00e9rdekek, ekk\u00e9nt m\u00falik az egys\u00e9ges kereszt\u00e9nys\u00e9g harcz\u00e1nak m\u00e9g lehet\u0151s\u00e9ge is a pog\u00e1ny ellen \u00e9p akkor : mid\u0151n haz\u00e1nk sz\u00e1zados t\u00f6r\u00f6k harczai ut\u00e1n Moh\u00e1cscsal a buk\u00e1s sz\u00e9l\u00e9re jutott. 2. Kett\u0151s kir\u00e1lyv\u00e1laszt\u00e1s ; a n\u00e9met \u00e9s t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt megala kul\u00e1sa. Eur\u00f3pa v\u00e1ltozott viszonyai azonban nemcsak seg\u00edts\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl hagytak, de mindenn\u00e9l jobban k\u00f6zrem\u0171k\u00f6dtek, hogy a buk\u00e1s sz\u00e9l\u00e9re jutott magyar nemzet el\u0151z\u0151kn\u00e9l is \u00e9lesebben elv\u00e1lasztott p\u00e1rtokra szakadjon akkor, mid\u0151n teljes egyet\u00e9rt\u00e9sre lett volna sz\u00fcks\u00e9ge. Kit\u0171nik e szomor\u00fa hat\u00e1s a moh\u00e1csi v\u00e9szt k\u00f6vet\u0151 esem\u00e9nyekb\u0151l. Moh\u00e1cs v\u00e9g\u00e9t vetette a rendi harczoknak \u00e9s a vel\u0151k kapcsolatos alkotm\u00e1ny-fejl\u0151d\u00e9snek is. Ha a kir\u00e1ly \u00e9letben marad, okvetlen egye s\u00fclnek a talajtvesztett p\u00e1rtok, hisz nem arr\u00f3l lehetett most m\u00e1r sz\u00f3, hogy a haz\u00e1ban kinek mennyi joga legyen '? hanem arr\u00f3l kellett gon doskodni, hogy megmaradjon a haza. De m\u00e9g \u00edgy is majdnem teljesen egyes\u00fclt a nemzet \u00e9s kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 Z\u00e1polyai J\u00e1nost v\u00e1lasztotta meg m\u00e9g 1526-ban. E v\u00e1laszt\u00e1s mellett sz\u00f3lt M\u00e1ty\u00e1s f\u00e9nyes ideje, szemben a Jagell\u00f3-kor nyomor\u00fas\u00e1g\u00e1val ; \u0151 volt az orsz\u00e1g leggazdagabb embere, ki mint erd\u00e9lyi vajda a moh\u00e1csi v\u00e9szkor is t\u00f6bb er\u0151 f\u00f6l\u00f6tt rendelke zett, mint maga a kir\u00e1ly minden hozz\u00e1ja csatlakozott idegen t\u00e1moga t\u00e1ssal egy\u00fctt. K\u00e9pvisel\u00e9 \u0151 a lengyel seg\u00edts\u00e9get, mint a lengyel kir\u00e1ly nak rokona. \u00c9s ha megv\u00e1lasztat\u00e1sa Nemetorsz\u00e1g seg\u00e9ly\u00e9t kiz\u00e1rja is (mivelhogy az ott uralkod\u00f3 Habsburgok tartottak ig\u00e9nyt Magyaror sz\u00e1gra) : ann\u00e1l hathat\u00f3sabb oltalomra sz\u00e1m\u00edthat a Ferencz-f\u00e9le t\u00e1bor t\u00f3l. Nem is volt sok sajn\u00e1lni val\u00f3 N\u00e9metorsz\u00e1gon a Habsburgokkal egyetemben : el\u00e9gg\u00e9 sz\u00f6vetkezett vel\u0151k az udvari p\u00e1rt, m\u00e9g sem tudt\u00e1k megv\u00e9deni Moh\u00e1csn\u00e1l a haz\u00e1t, cserbehagyta \u0151ket a p\u00e1p\u00e1n k\u00edv\u00fcl mindenki. A Moh\u00e1csn\u00e1l cserbehagyott, levert udvari p\u00e1rt egy r\u00e9sze azon ban m\u00e9g sem tudott ellenfel\u00e9nek e f\u00f6lmagasztaltat\u00e1s\u00e1ba belenyugodni - Eddigi \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1hoz h\u00edven, nem ismerte el J\u00e1nost, hanem k\u00fa\u00e1ly\u00e1v\u00e1. v\u00e1lasztotta ugyancsak m\u00e9g 1526-ban Habsburgi Ferdin\u00e1ndot, annyival ink\u00e1bb, mert soha e csal\u00e1dnak nagyobb hatalma nem volt mint akko-"], [146, "140 riban. Ferdin\u00e1nd \u00e9s b\u00e1tyja V. K\u00e1roly cs\u00e1sz\u00e1r b\u00edrt\u00e1k ekkor a vir\u00e1gz\u00f3 Olaszorsz\u00e1got, N\u00e9metalf\u00f6ldet \u00e9s Burgundi\u00e1t; \u00f6v\u00e9k volt Ausztria, N\u00e9metorsz\u00e1g, Spanyolorsz\u00e1g \u00e9s az \u00dajvil\u00e1g, s\u0151t Moh\u00e1cs ut\u00e1n az eddig Magyarorsz\u00e1ggal uni\u00f3ban \u00e9lt Csehorsz\u00e1g is Ferdin\u00e1ndot v\u00e1lasztotta meg k\u00fa\u00e1ly\u00e1nak. E hatalomra t\u00e1maszkodva v\u00e9lte az udvari p\u00e1rt meg tartani a t\u00f6r\u00f6k harczokban kimer\u00fclt orsz\u00e1got, annyival ink\u00e1bb : mert a t\u00f6r\u00f6k nemcsak Magyarorsz\u00e1gnak, de a Habsburgoknak is ellen s\u00e9ge volt. \u00edgy lett a nemzetnek k\u00e9t kir\u00e1lya m\u00e9g 1526-ban, csakhogy cse k\u00e9lyebb t\u00f6red\u00e9k sorakozott Ferdin\u00e1nd mell\u00e9, mint a min\u0151 Holl\u00f3s M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9ben Frigyest emelte a tr\u00f3nra. J\u00e1nos\u00e9 volt az orsz\u00e1g nagyobb r\u00e9sze, Ferdin\u00e1nd\u00e9 Horv\u00e1torsz\u00e1g \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny nyugati me gye, de m\u00e9g e megy\u00e9k uraib\u00f3l is t\u00f6bben hamarosan J\u00e1noshoz p\u00e1r toltak. Ekk\u00e9nt folynak be m\u00e1r a p\u00e1rtalakul\u00e1sba Eur\u00f3p\u00e1nak viszonyai ; megalakul\u00e1suk ut\u00e1n pedig egyenesen az eur\u00f3pai p\u00e1rtokt\u00f3l f\u00fcggnek ; azok v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1val v\u00e1ltoznak \u00e9s mik\u00e9nt azok, ezek is kiegyenl\u00edthetet lenek. Ferdin\u00e1nd kifel\u00e9 b\u00e1tyja vil\u00e1ghatalm\u00e1ra t\u00e1maszkodik, J\u00e1nost pedig az ellenl\u00e1bas eur\u00f3pai p\u00e1rt l\u00e1tta sz\u00edvesen. Francziaorsz\u00e1g bizto s\u00edtotta saj\u00e1t \u00e9s Velencze p\u00e1rtfog\u00e1s\u00e1r\u00f3l, Anglia m\u00e1r ekkor is melegen fogadta, a bajor fejedelem \u2014 f\u00e9lve a Habsburg szerencs\u00e9t\u0151l \u2014 t\u00e1mo gatta, a p\u00e1pa pedig p\u00e9nzt is k\u00fcld\u00f6tt \u00aba t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen, \u00bb tudta \u0151, hogy mif\u00e9le t\u00f6r\u00f6k\u00f6t \u00e9rt alatta. A k\u00e9t kir\u00e1ly k\u00f6zt harczra ker\u00fclt a dolog; a fegyverszerencse Ferdin\u00e1ndnak juttatja az orsz\u00e1got \u00e9s m\u00e1r az 1526-iki okt\u00f3beri budai gy\u0171l\u00e9sen vele van az orsz\u00e1g nagyobb r\u00e9sze. Ferdin\u00e1nd er\u00e9lye, V. K\u00e1 roly t\u00e9nyleges seg\u00e9lye, m\u00e9g ink\u00e1bb a szint\u00e9n ez id\u0151ben foly\u00f3 m\u00e1sodik franczia h\u00e1bor\u00fa (1527 \u2014 29) diadalai J\u00e1nos kir\u00e1ly er\u00e9nytelens\u00e9g\u00e9vel szemben ide k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k a nemzetet. A n\u00e9met p\u00e1rt igazolta mag\u00e1t : ha el tudta foglalni az orsz\u00e1got, meg is fogja tudni v\u00e9delmezni. Nem \u00edgy lett. J\u00e1nos Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l menek\u00fclve, Laszk\u00f3 \u00fcgyes politik\u00e1ja \u00fatj\u00e1n a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t sz\u00f6vets\u00e9ges\u00e9nek nyerte meg. A szult\u00e1n nem aj\u00e1nd\u00e9kozza az orsz\u00e1got J\u00e1nosnak, nem k\u00edv\u00e1n h\u0171b\u00e9ri k\u00f6telezetts\u00e9get, hanem v\u00e9d- \u00e9s daczsz\u00f6vets\u00e9gre l\u00e9p vele, esk\u00fcvel er\u0151s\u00edti, hogy J\u00e1nost, Magyarorsz\u00e1g k\u00fc\u00e1ly\u00e1t, minden ellens\u00e9gei ellen v\u00e9deni fogja. E saj\u00e1t s\u00e1gos sz\u00f6vets\u00e9get is csak az teszi \u00e9rthet\u0151v\u00e9, hogy a t\u00f6r\u00f6k egy\u00fattal I. Ferencz sz\u00f6vets\u00e9gese. Ez oklev\u00e9l 1528-ban kelt s ez hat\u00e1rozottan elk\u00fcl\u00f6n\u00f6z\u00e9 a p\u00e1r tokat. Ezut\u00e1n egyik p\u00e1rtot t\u00f6r\u00f6knek, m\u00e1sikat n\u00e9metnek g\u00fanyolj\u00e1k ;"], [147, "141 eme J\u00e1nos kir\u00e1ly kezdette politika pedig megmaradt, el ezen korszak v\u00e9g\u00e9ig, k\u00e9t sz\u00e1zadon kereszt\u00fcl. 3. Az ellenkir\u00e1lyok k\u00fczdelmei \u00e9s a n.-v\u00e1radi b\u00e9ke 1538-ban. A sz\u00f6vets\u00e9glev\u00e9l J\u00e1nos p\u00e1rtj\u00e1t \u00fajb\u00f3l meger\u0151s\u00edtette. Sokat tehettek erre n\u00e9zve a m\u00e9g mindig tart\u00f3 m\u00e1sodik franczia h\u00e1bor\u00fanak olaszorsz\u00e1gi szerencs\u00e9tlen es\u00e9lyei is. A rendek kijelentett\u00e9k Ferdin\u00e1ndnak, hogy \u00f6nerej\u00fckb\u0151l k\u00e9ptelenek a t\u00f6r\u00f6k ellen megv\u00e9deni az orsz\u00e1got, szerezzen k\u00fclseg\u00e9lyt, vagy b\u00edrja b\u00e9k\u00e9re a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t. Ferdin\u00e1nd meg is teszi a mit tehet, de seg\u00e9lyt nem kaphat a h\u00e1bor\u00faja \u00e1ltal igen is elfoglalt K\u00e1roly t\u00f3l ; a t\u00f6r\u00f6k pedig g\u00fanyosan utas\u00edtja el k\u00f6veteit, \u00fagy hogy azok \u00faj hadj\u00e1ratnak h\u00edr\u00e9vel t\u00e9rnek vissza. Nem lehetett a Habsburgokkal tart\u00f3 Magyarorsz\u00e1gon akkor b\u00e9ke, mikor Nyugaton a t\u00f6r\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9gese, Ferencz franczia kir\u00e1ly \u00e9s V. K\u00e1roly \u00e9let-hal\u00e1lra harczolnak. A szult\u00e1n csakugyan 1529-ben harmadik nagy hadj\u00e1rat\u00e1ra kelt Magyarorsz\u00e1g fel\u00e9, ez\u00fattal mint J\u00e1nos k\u00fa\u00e1lynak sz\u00f6vets\u00e9gese. Ferdi n\u00e1nd ad\u00f3fizet\u00e9ssel k\u00e9rleli, de hi\u00e1ba. A mi Ferdin\u00e1ndnak ad\u00f3fizet\u00e9s mellett sem siker\u00fclt, az J\u00e1nos\u00e9 lett ingyen, s\u0151t a szult\u00e1n el is foglalta sz\u00e1m\u00e1ra : a Dunavid\u00e9k az orsz\u00e1g k\u00f6zpontj\u00e1val ism\u00e9t J\u00e1nost uralt\u00e1k. Hanem az\u00e9rt a b\u00e9ke nem j\u00f6tt meg, a p\u00e1rtok ellent\u00e9te csak \u00e9lesb\u00fclt : Ferdin\u00e1nd nem akar letenni az orsz\u00e1gr\u00f3l, K\u00e1roly b\u00e1tyja diadallal be v\u00e9gezte a m\u00e1sodili franczia h\u00e1bor\u00fat, \u00e9s hatalma nagyobb volt mint b\u00e1rmikor. \u00edgy a harcz az orsz\u00e1g\u00e9rt a k\u00e9t kh'\u00e1ly k\u00f6z\u00f6tt \u00fajb\u00f3l megindul. gy\u0151zve-verve harczol a k\u00e9t p\u00e1rt. a birtokok egyik k\u00e9zb\u0151l a m\u00e1sikba jutnak \u00e9s ez \u00edgy tart 1541-ig. A f\u00f6ldrajzi fekv\u00e9s szerint a n\u00e9met p\u00e1rt t\u00fals\u00falyban van nyugaton, a t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt t\u00fals\u00falyban van keleten, de f\u00f6losztva az orsz\u00e1g nem volt. Ferdin\u00e1nd ugyan erre is re\u00e1 \u00e1llna, de J\u00e1nos kir\u00e1ly a haza egys\u00e9g\u00e9t nem meri vesz\u00e9lyeztetni, az eg\u00e9szet akarja. Fegyverrel nem birva egym\u00e1ssal, orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seket tartanak k\u00fcl\u00f6n \u00e9s egy\u00fctt ; tan\u00e1cskoznak a kiegyez\u00e9sr\u0151l a kir\u00e1lyok tudt\u00e1val \u00e9s a n\u00e9lk\u00fcl ; l\u00e1tva a haza pusztu l\u00e1s\u00e1t meg akarj\u00e1k sz\u00fcntetni a p\u00e1rtokat \u2014 minden hi\u00e1ba ; az elvi ellent\u00e9t, m\u00e9g ink\u00e1bb a viszonyok er\u0151sebbek mint az emberek. Nincs ok e szomor\u00fa id\u0151k esem\u00e9nyeinek r\u00e9szletez\u00e9s\u00e9re, l\u00e1ssuk a kimagasl\u00f3bb esem\u00e9nyeket, min\u0151k a szult\u00e1n hadj\u00e1rata \u00e9s a nagyv\u00e1radi b\u00e9ke. A szult\u00e1n negyedik hadj\u00e1rata 1532-ben t\u00f6rt\u00e9nik; B\u00e9cs ellen indul, megm\u00e9rk\u0151zend\u0151 K\u00e1rolylyal, B\u00f3ma \u00e9s Ferencz legy\u0151z\u0151j\u00e9vel. Ferdin\u00e1nd semmi \u00edg\u00e9ret\u00e9vel nem tarthatja vissza, Dun\u00e1nt\u00fal megh\u00f3dol, de a kis K\u0151szeg ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1val tal\u00e1n B\u00e9cset menti meg. A nagyv\u00e1radi b\u00e9ke 1538-ban k\u00f6ttetik J\u00e1nos \u00e9s Ferdin\u00e1nd k\u00f6z\u00f6tt."], [148, "142 Mindk\u00e9t k\u00fa\u00e1lynak el\u00e9g oka van re\u00e1ja. A h\u00e1bor\u00fa sok p\u00e9nzbe ker\u00fcl, -csak puszt\u00edtani tudnak, el hat\u00e1roz\u00f3lag gy\u0151zni nem; a ter\u00fcletf\u00f6loszt\u00e1st is megk\u00eds\u00e9rlek m\u00e1r, az sem vezetett cz\u00f3lhoz. J\u00e1nosnak k\u00fcl\u00f6n oka a t\u00f6r\u00f6k bar\u00e1ts\u00e1g vesz\u00e9lyes volt\u00e1nak f\u00f6lismer\u00e9se \u00e9s \u00fajb\u00f3l K\u00e1rolynak diadalai a harmadik franczai h\u00e1bor\u00faban (1536 \u2014 8) ; meg hogy n\u0151s\u00fclni akar, mint ellenfel\u00e9t\u0151l is elismert kir\u00e1ly. Ferdin\u00e1ndot b\u00e9k\u00e9re \u00f6szt\u00f6nzi annak tudata, hogy a franczia \u00e9s n\u00e9met \u00fcgyekkel mindig tele kez\u0171 K\u00e1rolyt\u00f3l vajmi keveset v\u00e1rhat, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t pedig lehetetlen megnyernie. K\u00f6zvetlen ha t\u00e1ssal volt re\u00e1 Kaczi\u00e1ner esz\u00e9ki kudarcza (1537.), minek k\u00f6vetkezt\u00e9ben sok p\u00e1rth\u00edve elhagyta. A b\u00e9ke az orsz\u00e1g meg nem oszt\u00e1s\u00e1val a t\u00f6r\u00f6k h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt k\u00f6t tetett. Elhat\u00e1roz\u00f3 pontja, hogy J\u00e1nos hal\u00e1l\u00e1val az orsz\u00e1g Ferdin\u00e1ndra sz\u00e1lljon; ha pedig a t\u00f6r\u00f6k nesz\u00e9t venn\u00e9 \u00e9s J\u00e1nos ellen menne, \u00fagy K\u00e1roly \u00e9s Ferdin\u00e1nd J\u00e1nost eg\u00e9sz erej\u00f6kkel oltalmazz\u00e1k. J\u00e1nos ezut\u00e1n a lengyel Izabell\u00e1t n\u0151\u00fcl vette, fia sz\u00fcletett, hanem a szult\u00e1nnak is tudom\u00e1s\u00e1ra jutott a nagyv\u00e1radi b\u00e9ke. \u2014 Igen is ko moly helyzetbe ker\u00fclt \u00edgy J\u00e1nos kir\u00e1ly, mid\u0151n a szult\u00e1n 1539-ben a moldvai vajda ellen ment nagy sereggel: att\u00f3l tarthatott, hogy Moldva ut\u00e1n re\u00e1ja ker\u00fcl a sor. Fegyverkezik is, seg\u00e9ly\u00e9re sz\u00f3l\u00edtja Ferdin\u00e1ndot, -de a seg\u00edts\u00e9g ez els\u0151 pr\u00f3b\u00e1n\u00e1l m\u00e1r elmaradt. J\u00e1nos aj\u00e1nd\u00e9kokkal engeszteli meg a neki szemreh\u00e1ny\u00e1sokat tev\u0151 szult\u00e1nt, meg is nyeri \u00f6t, de a nagyv\u00e1radi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9ssel nem t\u00f6r\u0151dik t\u00f6bb\u00e9. 1540 tavasz\u00e1n be k\u00f6vetkezett hal\u00e1lakor \u00f3va int\u00e9 h\u00edveit Ferdin\u00e1ndt\u00f3l \u00e9s \u00f6zvegy\u00e9nek, fi\u00e1 nak a tr\u00f3non val\u00f3 fentart\u00e1s\u00e1t aj\u00e1nlotta nekik a szult\u00e1n kegyelm\u00e9vel. J\u00e1nos hal\u00e1la ut\u00e1n a p\u00e1rt vez\u00e9rf\u00e9rfia, a kir\u00e1lygyermek egyik gy\u00e1mja, Fr\u00e1ter (Martinuzzi) Gy\u00f6rgy lett. 4. Buda eles\u00e9se 1541 ; az orsz\u00e1gnak sz\u00e9tdarabol\u00e1sa. A nagyv\u00e1radi b\u00e9ke \u00e9rtelm\u00e9ben J\u00e1nos kir\u00e1ly hal\u00e1l\u00e1val Ferdin\u00e1ndra volt sz\u00e1lland\u00f3 osztatlanul az orsz\u00e1g, Ferdin\u00e1nd s\u00fcrgette is ezt, de a t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt nem merte azt v\u00e9grehajtani. Annyit tapasztaltak m\u00e1r, hogy a t\u00f6r\u00f6k hatalommal szemben Ferdin\u00e1nd nem tudja az orsz\u00e1got meg v\u00e9delmezni; m\u00e1sfel\u0151l pedig nem volt titok el\u0151tt\u00fck, hogy a szult\u00e1n k\u00e9szebb azt saj\u00e1tj\u00e1v\u00e1 tenni, mintsem a ((b\u00e9csi kir\u00e1lyi) -nak \u00e1tengedje. Fr\u00e1ter Gy\u00f6rgy politik\u00e1ja ez\u00e9rt oda ir\u00e1nyult : hogy t\u00f6r\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9ggel f\u00f6ntartsa az eddigi helyzetet, \u00e9s seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel egyes\u00edts'', az orsz\u00e1got J\u00e1nos kir\u00e1ly fia, Zsigmond alatt. Siker\u00fcl legy\u0151znie Majl\u00e1th intrik\u00e1it, az \u00f6zvegy kir\u00e1lyn\u00e9 egyet\u00e9r t\u00e9s\u00e9t a b\u00e9csi udvarral, de nem siker\u00fcl Ferdin\u00e1ndot r\u00e1vennie, hogy \u00e1lljon el a b\u00e9ke v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t\u00f3l. Martinuzzi, mintegy a j\u00f6vend\u0151k sej-"], [149, "143 telm\u00e9vel b\u00edrva, hi\u00e1ba k\u00e9ri m\u00e9g a p\u00e1pa k\u00f6zbel\u00e9p\u00e9s\u00e9t is Ferdin\u00e1ndn\u00e1l, hogy sikertelen harczaival ne ingerelje a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t : Ferdin\u00e1nd az\u00e9rt m\u00e9gis ism\u00e9telve ostrom al\u00e1 fogta Bud\u00e1t, \u00f6sszerong\u00e1lja, a szult\u00e1n pedig sz\u00f6vets\u00e9gesei seg\u00e9ly\u00e9re siet h\u00edvatlanul is \u00f6t\u00f6dik hadj\u00e1rat\u00e1val, f\u00f6lmenti a v\u00e1rat, hogy \u2014 saj\u00e1t mag\u00e1\u00e9v\u00e1 tegye 1541. augusztus\u00e1nak v\u00e9g\u00e9n. A t\u00f6r\u00f6k ugyanis kijelentette, hogy az egyre t\u00e1mad\u00f3 n\u00e9met ellen a kir\u00e1ly kiskor\u00fas\u00e1ga idej\u00e9n maga akarja oltalmazni Bud\u00e1t, Izabell\u00e1t Martinuzzit pedig a tiszai \u00e9s erd\u00e9lyi r\u00e9szek korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1ra utas\u00edtotta. Buda azonban a visszaad\u00e1s \u00edg\u00e9ret\u00e9nek dacz\u00e1ra is v\u00e9gk\u00e9pen a t\u00f6r\u00f6k kez\u00e9n maradt \u00e9s vele megkezd\u0151d\u00f6tt a t\u00f6r\u00f6k betelep\u00fcl\u00e9se. Nem Moh\u00e1cs, hanem Buda elveszt\u00e9se volt a catastropha ; ott egy csat\u00e1t, itt az orsz\u00e1g k\u00f6zpontj\u00e1t vesztett\u00fck el. Buda eleste \u00faj helyzetet teremtett: a t\u00f6r\u00f6k a k\u00e9t p\u00e1rt k\u00f6z\u00e9 \u00e9kelv\u00e9n mag\u00e1t, az egy haza darabokra kezdett v\u00e1lni. Term\u00e9szes k\u00f6z pontja elveszt\u00e9vel \u00faj k\u00f6zpontok k\u00f6r\u00fcl kell\u00e9 t\u00f6m\u00f6r\u00fclni\u00f6k az elv\u00e1lasztott nyugati \u00e9s keleti r\u00e9szeknek ; nyugaton Pozsony, keleten Gyulafeh\u00e9rv\u00e1r kezd ilyenn\u00e9 lenni. A hazaszeretet azonban nem akar e szomor\u00fa dologban megnyu godni. A t\u00f6r\u00f6k budai tette Martinuzzit is hajland\u00f3v\u00e1 teszi a Ferdin\u00e1nd dal val\u00f3 kiegyez\u00e9sre, nemcsak mivel sokan \u00f6t okozt\u00e1k e szerencs\u00e9tlen s\u00e9g\u00e9rt, hanem mert Bud\u00e1val elveszett eddigi politik\u00e1j\u00e1nak alapja is : csak Ferdin\u00e1nd alatt egyes\u00edtett orsz\u00e1gr\u00f3l lehetett m\u00e1r ezut\u00e1n sz\u00f3. Ez\u00e9rt mostan ide t\u00f6rekedik. A k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny is az egyes\u00fcl\u00e9sben \u00e9s ellenszeg\u00fc l\u00e9sben l\u00e1tta a menek\u00fcl\u00e9st, a Buda elvesz\u00e9se f\u00f6l\u00f6tt megr\u00e9m\u00fclt N\u00e9met orsz\u00e1gnak valah\u00e1ra er\u00e9lyesebb seg\u00edts\u00e9g\u00e9re is lehetett sz\u00e1m\u00edtani \u00f3s \u00edgy a n\u00e9met \u00e9s t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt egyes\u00fclt Ferdin\u00e1nd mell\u00e9. Az 1542-iki beszterczei gy\u0171l\u00e9sen a rendek mindent megaj\u00e1nla nak, k\u00e9rik a kir\u00e1lyt is, hozna seg\u00edts\u00e9get N\u00e9metorsz\u00e1gb\u00f3l, Buda vissza v\u00e9tel\u00e9re. Csakugyan Joachim vagy 40.000 emberrel meg is \u00e9rkezett, hozz\u00e1csatlakozott ugyanannyi magyar harczos \u00e9s nagy volt a rem\u00e9ny s\u00e9g a v\u00e9gleges egyes\u00fcl\u00e9sre, hisz Buda visszav\u00e9tele mindenkorra meg sz\u00fcntethette volna a p\u00e1rtokat. A vez\u00e9rlet \u00fcgyetlens\u00e9ge kudarczot \u00e9s nem diadalt aratott \u00e9s ezzel v\u00e9ge volt a k\u00e9t p\u00e1rt egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9nek, meg a Ferdin\u00e1nd \u00e9s Martinuzzi k\u00f6z\u00f6tti egyess\u00e9g v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1nak is. Marti nuzzi nem merte \u00e1tadni a tehetetlen n\u00e9met p\u00e1rtnak v\u00e1rait \u00e9s a keleti r\u00e9szeket, mert ez egy\u00e9rtelm\u0171 lett volna azok t\u00f6r\u00f6k k\u00e9zre val\u00f3 juttat\u00e1 s\u00e1val. H\u00e1tra volt azonban m\u00e9g a t\u00f6r\u00f6k, ki Joachim hadj\u00e1rat\u00e1ra a k\u00f6 vetkez\u0151 1543-ban felelet\u00fcl elfoglalja a dunamell\u00e9ki Ferdin\u00e1nd- p\u00e1rti"], [150, "144 v\u00e1rakat \u00e9s ezzel t\u00e9nyleg megmutatja, hogy ink\u00e1bb elfoglalja, de Ferdin\u00e1ndnak \u00e1t nem engedi Magyarorsz\u00e1got. Ferdin\u00e1nd fegyverrel nem is tudott semmit sem megmenteni : a b\u00e9k\u00e9ben keresett mened\u00e9ket, mi 1547-ben ama f\u00f6lt\u00e9tel alatt l\u00e9tre is j\u00f6tt, hogy Ferdin\u00e1nd 30,000 arany ad\u00f3t fizet a nyugati r\u00e9szek\u00e9rt. E dolgokkal Magyarorsz\u00e1g for m\u00e1lisan 3 darabra oszlott f\u00f6l ; ide juttatott benn\u00fcnket a k\u00e9t nagy eur\u00f3pai p\u00e1rttal val\u00f3 sz\u00f6vetkez\u00e9s. 5. A nemzetnek \u00e9let-hal\u00e1l harcza 1552 \u2014 62. A boldog talan nemzet nem tudott megnyugodni a szerencs\u00e9tlens\u00e9gben, \u00e9s ha m\u00e1r a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l szabadulni nem tudott, legal\u00e1bb a m\u00e9g szabad ter\u00fc leteket \u00f3hajtotta egyes\u00edteni egy f\u0151 alatt. A Habsburgok ez id\u0151ben nyert \u00faj sikerei erre rem\u00e9nyt ny\u00fajtottak. V. K\u00e1roly ugyanis az id\u0151k\u00f6zben ki\u00fct\u00f6tt \u00faj franczia h\u00e1bor\u00faj\u00e1t gy\u0151ztesen fejezte be (1542 \u2014 44) ; a n\u00e9metorsz\u00e1gi vall\u00e1sh\u00e1bor\u00faban (smal kaldeni h\u00e1bor\u00fa) szint\u00e9n az \u00f6 fegyverei diadalmaskodtak. Martinuzzi te h\u00e1t Ferdin\u00e1nddal egyezkedik, az egyezked\u00e9s siker\u00fcl is, melynek \u00e9rtelm\u00e9 ben Martinuzzi Erd\u00e9lyt \u00e1tadja Ferdin\u00e1ndnak, mint magyar kir\u00e1lynak. A szult\u00e1n azonban meg az \u00e1tad\u00e1s el\u0151tt megtudta a dolgot \u00e9s 1550-ben hadi k\u00e9sz\u00fcleteket tesz ellene. Ferdin\u00e1nd megijed, k\u00e9slelteti az \u00e1tv\u00e9telt s ezzel oly veszedelembe sodorja Erd\u00e9lyt, hogy csak Mar tinuzzi l\u00e9leknagys\u00e1ga mentette azt meg. El\u00e1m\u00edtva a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t \u00e1tadja Ferdin\u00e1ndnak v\u00e9gre is, hanem a nagy ember jutalma a n\u00e9met zsoldos Castaldo t\u0151re lesz. Martinuzzi \u00e9lete-hal\u00e1la egyform\u00e1n bizony\u00edtj\u00e1k a sz\u00f6rny\u0171 id\u0151ket. E nagy ember a l\u00e1ng\u00e9sz erej\u00e9vel egy hal\u00e1lig k\u00fczd\u00f6tt a bomladoz\u00f3 haz\u00e1nak egys\u00e9gben val\u00f3 \u00f6sszetart\u00e1s\u00e1\u00e9rt : de a szerencs\u00e9tlen id\u0151k leg\u00e1zolt\u00e1k \u0151t is a n\u00e9lk\u00fcl, hogy haz\u00e1j\u00e1t buk\u00e1s\u00e1ban megakad\u00e1lyozni tudta volna. Martinuzzi hal\u00e1l\u00e1val minden kider\u00fclt; a t\u00f6r\u00f6k tiszt\u00e1n l\u00e1tta, hogy r\u00e1szedt\u00e9k, hogy a keleti r\u00e9szek is n\u00e9met p\u00e1rtiak, az\u00e9rt parancsot adott magyarorsz\u00e1gi pas\u00e1inak, hogy tekintet n\u00e9lk\u00fcl foglaljanak el mindent. Ezzel 1552-ben minden ir\u00e1nyban kit\u00f6r a harcz. Sok f\u00e9nyes n\u00e9v emel kedik ki a magyarnak eme egyes\u00fclt l\u00e9tharcz\u00e1b\u00f3l, \u00e9s el\u00e9g dicstelens\u00e9g az idegen zsoldosok gy\u00e1vas\u00e1g\u00e1b\u00f3l. H\u0151s hal\u00e1lt hal Losonczy Temesv\u00e1r nak, Szondy Dr\u00e9gelnek v\u00e9delm\u00e9ben, m\u00edg Dob\u00f3 Egert szinte csuda szer\u0171 harczok k\u00f6zt tartja meg. Ann\u00e1l cs\u00fafosabban bukik el az idege nekre b\u00edzott Lippa, Szolnok ; megh\u00f3dol a temesi vid\u00e9k, elv\u00e9sz a M\u00e1tra vonala f\u00f6l a b\u00e1nyav\u00e1rosokig. M\u00edg a nemzet \u00e9let-hal\u00e1l harczot v\u00edvott ama rem\u00e9nyben, hogy a n\u00e9met, mely Erd\u00e9ly \u00e1tv\u00e9tel\u00e9vel f\u00f6l tudta id\u00e9zni a harczot, abban seg\u00edt-"], [151, "145 s\u00e9g\u00e9re is leend : addig seg\u00edts\u00e9g sehonn\u00e9t sem j\u00f6tt ; kir\u00e1lya messze t\u00e1vol az orsz\u00e1gt\u00f3l b\u00e1tyj\u00e1nak, K\u00e1rolynak, \u00e9s Sz\u00e1sz M\u00f3ricznak kib\u00e9k\u00edt\u00e9s\u00e9vel vesz\u0151d\u00f6tt, \u00e9s mind\u00f6ssze annyit tett \u00e9rte, hogy b\u00e9k\u00e9t b\u00e9rt a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l {1553.). Csakhogy a szult\u00e1n Erd\u00e9ly kibocs\u00e1jt\u00e1sa el\u0151tt hallani sem akart ilyesmi fel\u0151l. Helyette elrendeli Izabell\u00e1nak \u00e9s fi\u00e1nak karhatalommal val\u00f3 visszahelyez\u00e9s\u00e9t, mit Erd\u00e9ly j\u00f3nak l\u00e1tott b\u00e9k\u00e9s \u00faton megel\u0151zni \u00e9s \u00edgy Erd\u00e9ly 1556-ban lijra elszakadt. M\u00e1s ir\u00e1nyban a harcz tov\u00e1bb folyt eg\u00e9sz 1562-ig. Az ekkor l\u00e9trej\u00f6tt b\u00e9ke \u00e9rtelm\u00e9ben Ferdin\u00e1nd Erd\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl fizeti a 30,000 aranyat. Hi\u00e1ba volt teh\u00e1t annyi v\u00e9ront\u00e1s, h\u0151sis\u00e9g; hi\u00e1ba k\u00fczd\u00f6ttek a Dob\u00f3k, haltak meg a Szondyak: az egy haza h\u00e1rom darabra bomlott, a t\u00f6r\u00f6k \u00f3s n\u00e9met p\u00e1rtnak k\u00fcl\u00f6n v\u00e1lnia kellett. 6. Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa 1570. A moh\u00e1csi v\u00e9szt k\u00f6vet\u0151 zavaros f\u00e9lsz\u00e1zad alatt t\u00f6rt\u00e9nt Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa \u00e9s \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n k\u00fcl\u00f6n or sz\u00e1gg\u00e1 val\u00f3 alakul\u00e1sa. A nagy orsz\u00e1gpusztul\u00e1sban r\u00e1nk n\u00e9zve ez a leg nevezetesebb esem\u00e9ny, mert a k\u00fcl\u00f6n \u00e1ll\u00f3 Erd\u00e9ly tett arra n\u00e9zve leg t\u00f6bbet, hogy a m\u00e1sf\u00e9l sz\u00e1zados t\u00f6r\u00f6k-n\u00e9met vil\u00e1gban v\u00e9gk\u00e9p el nem pusztultunk. F\u00f6ldrajzi fekv\u00e9se \u00e9s term\u00e9szet\u00e9b\u0151l egyar\u00e1nt kifoly\u00f3lag a legr\u00e9gibb id\u0151k \u00f3ta \u00e9lt m\u00e1r haz\u00e1nk e keleti hegyes vid\u00e9ke, bizonyos \u00f6nkorm\u00e1nyzati jogokkal. Kir\u00e1lyi herczegek, vajd\u00e1k korm\u00e1nyozt\u00e1k ; h\u00e1rom nemzete \u2014 a magyar, sz\u00e9kely, sz\u00e1sz \u2014 k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n is, egy\u00fctt is tartott gy\u0171l\u00e9seket. De mik\u00e9nt a b\u00e9rez\u00e9s f\u00f6ldet hegys\u00e9geinek vonala hat\u00e1rozottan elz\u00e1rja Kelet- \u00e9s D\u00e9lr\u0151l; foly\u00f3v\u00f6lgyei, utai pedig a Magyar .Alf\u00f6ldh\u00f6z kapcsolj\u00e1k: akk\u00e9p auton\u00f3mi\u00e1ja mellett is magyar f\u00f6ld vala az mindig \u00e9s osztozott az Alf\u00f6lddel j\u00f3ban-rosszban. E bizonyos m\u00e9rv\u0171 k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1sban mindenesetre vannak gy\u00f6kerei ama t\u00e9nyleges k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1snak is, melybe Erd\u00e9ly a moh\u00e1csi v\u00e9szt k\u00f6 vet\u0151 f\u00e9l sz\u00e1zadban jutott: de d\u00f6nt\u0151leg k\u00fcl\u00f6n orsz\u00e1gg\u00e1 m\u00e9g is a t\u00f6r\u00f6k betelep\u00fcl\u00e9s, \u00e9s itt szembe\u00f6tl\u0151leg Szulejm\u00e1n akarta, ismeretes politik\u00e1ja tette. K\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa \u2014 mint l\u00e1ttuk \u2014 Buda elest\u00e9vel kezd\u0151dik ; ekkor utas\u00edtja ide Keletre Izabell\u00e1t kir\u00e1lyfi\u00e1val a h\u00f3d\u00edt\u00f3, k\u00f6zpontt\u00e1 pedig Gyula-Feh\u00e9rv\u00e1r leszen. M\u00e1r a negyvenes \u00e9vekben szervezi e keleti k\u00fcl\u00f6n vid\u00e9keket (Tiszavid\u00e9k, Temes, Erd\u00e9ly) egy orsz\u00e1gg\u00e1 Martinuzzi, de v\u00e9glegess\u00e9 e szervezet csakis Izaballa \u00e9s J\u00e1nos-Zsigmondnak 1556-ban t\u00f6rt\u00e9nt visszaj\u00f6vetel\u00e9vel v\u00e1lik. Hogy azonban k\u00fcl\u00f6n orsz\u00e1g is marad jon : arr\u00f3l m\u00e9g ez\u00fattal sincsen sz\u00f3. A feln\u00f6vekedett J\u00e1nos-Zsigmond, kit magyar k\u00fa\u00e1lynak Szulej m\u00e1n elismert, p\u00e1rtfogolt, apj\u00e1nak \u00e9s gy\u00e1mj\u00e1nak politik\u00e1j\u00e1t k\u00f6vet\u00e9: saj\u00e1t f\u0151s\u00e9ge alatt az eg\u00e9sz Magyarorsz\u00e1g \u00faj egyes\u00edt\u00e9s\u00e9t k\u00eds\u00e9rlett\u00e9 meg. * ' Varga: Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [152, "146 De az egyes\u00edt\u00e9si t\u00f6rekv\u00e9s megvolt a b\u00e9csi udvarn\u00e1l is \u00e9s \u00edgy J\u00e1nos- Zsigmond, tov\u00e1bb\u00e1 Ferdin\u00e1ndnak ut\u00f3da, Miksa (1564\u201476.) k\u00f6z\u00f6tt, csakhamar ennek tr\u00f3nral\u00e9pte ut\u00e1n, fegyverre ker\u00fclt a dolog. A h\u00e1bor\u00fa J\u00e1nos-Zsigmond \u00e9s Miksa k\u00f6z\u00f6tt az el\u0151bbire n\u00e9zve szerencs\u00e9tlen\u00fcl folyt, Miksa a fels\u0151 Tisza vid\u00e9k\u00e9n el\u0151nyomult \u00e9s Erd\u00e9lyt fenyegette. A dolgok e fordulata okozta, hogy az agg Szulejm\u00e1n utols\u00f3, hatodik hadj\u00e1rat\u00e1t vezesse Magyarorsz\u00e1gra a n\u00e9metek ellen 1566-ban. Sziget v\u00e1r volt a harcznak sz\u00ednhelye, mely Zr\u00ednyi h\u0151s v\u00e9delme dacz\u00e1ra elbukott, de a nagy h\u00f3d\u00edt\u00f3 is kim\u00falt m\u00e9g a diadal el\u0151tt. A t\u00f6r\u00f6k erre kitakarodott, Miks\u00e1nak Gy\u0151rn\u00e9l \u00e1ll\u00f3 100,000-nyi hada pedig \u2014 miut\u00e1n t\u00e9tlen\u00fcl n\u00e9zte a v\u00e1r ostrom\u00e1t \u2014 m\u00e1s egyebet sem t\u00e9ve : f\u00f6loszlott. Szulejm\u00e1nnak ez utols\u00f3 hadj\u00e1rata idej\u00e9ben kiadott levele szab\u00e1lyozta a k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00f3 Erd\u00e9lynek viszony\u00e1t a port\u00e1hoz. E szerint a szult\u00e1n min denkivel szemben megoltalmazza; biztos\u00edtja szabads\u00e1g\u00e1t fejedelem v\u00e1laszt\u00e1s, t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s ter\u00e9n ; Erd\u00e9ly pedig ad\u00f3t fizet, \u00e9venkint 10,000 aranyat. J\u00e1nos-Zsigmond azonban ezek ut\u00e1n sem adta f\u00f6l az egyes\u00edt\u00e9s politik\u00e1j\u00e1t. Mindent elk\u00f6vet, hogy Miksa \u00e9s az \u00faj szult\u00e1n k\u00f6zt a b\u00e9ke alkudoz\u00e1sokat meghi\u00fas\u00edtsa, \u00e9s t\u00f6r\u00f6k seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel \u2014 t\u00e1maszkodva a magyarorsz\u00e1gi el\u00e9gedetlenekre \u2014 az egyes\u00edt\u00e9st saj\u00e1t f\u0151s\u00e9ge alatt v\u00e9gre is hajtsa. Ut\u00f3bbinak \u00e9rt\u00e9s\u00e9re tudnunk kell, hogy Magyarorsz\u00e1gon m\u00e1r Ferdin\u00e1nd \u00e9s Miksa alatt sok olyasmi t\u00f6rt\u00e9nt, mi a n\u00e9met p\u00e1rti ma gyarokat is igen elkeser\u00edtette. A k\u00fa\u00e1lyok sz\u00e9khelye B\u00e9cs lett, hadat vez\u00e9relni Magyarorsz\u00e1gra soha sem j\u00f6ttek, az alkotm\u00e1nyos form\u00e1kat kezdt\u00e9k mell\u0151zni. Magyar \u00fcgyekben n\u00e9met tan\u00e1csosokra hallgattak, el\u00e1rasztott\u00e1k n\u00e9met hivatal nokokkal \u00e9s katon\u00e1kkal az orsz\u00e1got \u00e9s magyar t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si form\u00e1k n\u00e9lk\u00fcl urakat z\u00e1rtak el. A n\u00e1dori sz\u00e9k bet\u00f6ltetlen marad. \u00edgy van m\u00e1r Ferdin\u00e1nd alatt s a bajok Miksa idej\u00e9ben ugyancsak szaporodtak, \u0151 m\u00e1r N\u00e9metorsz\u00e1g seg\u00e9lye fej\u00e9ben meg\u00edg\u00e9ri, hogy neki \u00e9s ut\u00f3dainak is t\u00f6rekv\u00e9se leend, hogy Magyarorsz\u00e1g N\u00e9metorsz\u00e1ghoz kapcsoltass\u00e9k \u00e9s terheiben r\u00e9szt vegyen. Az 1567-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s siralmasan pa naszkodik a korm\u00e1ny vissza\u00e9l\u00e9sei, de k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az idegen katonas\u00e1g. ellen, melyek \u00f6nk\u00e9nyesen v\u00e1mokat, harminczadokat \u00e1ll\u00edtnak, a hely s\u00e9geket megad\u00f3ztatj\u00e1k, puszt\u00edtj\u00e1k a jobb\u00e1gyot, k\u00ednozz\u00e1k utols\u00f3 ga ras\u00e1\u00e9rt, gyermekeit eladj\u00e1k a t\u00f6r\u00f6knek. \u00ab Nincs \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g, rem\u00e9ny sz\u00e1munkra, nincs m\u00e1s v\u00e1laszt\u00e1s, mint elhagyva sz\u00fcl\u0151f\u00f6ld\u00fcnket, k\u00fcl f\u00f6ldre v\u00e1ndorolni \u00bb nyilatkozik az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. A sok panaszb\u00f3l vajmi kev\u00e9s lett orvosolva, \u00e9s \u00edgy J\u00e1nos-"], [153, "147 Zsigmond fel\u00e9 fordult a figyelem ; Dob\u00f3 \u00e9s t\u00e1rsair\u00f3l besz\u00e9lt a h\u00edr, ez egyik t\u00e1rs\u00e1val, t\u00f6rv\u00e9nyes forma n\u00e9lk\u00fcl, minden \u00e9rdeme dacz\u00e1ra el is fogatik. J\u00e1nos-Zsigmond ez\u00e9rt akad\u00e1lyozza a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9st \u00e9s t\u00f6r\u00f6k seg\u00e9lylyel Magyarorsz\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 akar lenni. De hi\u00e1ba volt akad\u00e9kos kod\u00e1sa, a t\u00f6r\u00f6k b\u00e9k\u00e9re intette, majd egyenesen r\u00e1parancsolt, hogy maradjon veszteg. \u00edgy Miksa \u00e9s Szelim k\u00f6z\u00f6tt 1568-ban l\u00e9tre j\u00f6tt a b\u00e9ke. Nagyon b\u00e1ntotta J\u00e1nost a dolog ; hogy a t\u00f6r\u00f6knek visszafizesse : most \u00f6 is alkuba l\u00e9pett Miks\u00e1val \u00e9s 1570-ben oly egyess\u00e9get k\u00f6t\u00f6ttek, hogy Erd\u00e9ly a magyar kir\u00e1ly f\u0151s\u00e9g\u00e9t elismeri, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t pedig k\u00f6z\u00f6s ellens\u00e9gnek tekintik. A t\u00f6r\u00f6k azonban hamar megtudja a magyar kir\u00e1lylylyal k\u00f6t\u00f6tt egyess\u00e9get \u00e9s Erd\u00e9lyt invasi\u00f3j\u00e1t\u00f3l csak is J\u00e1nos-Zsigmondnak k\u00f6zbe j\u00f6tt hal\u00e1la mentette meg. Erd\u00e9ly erre szabad akaratb\u00f3l fejedelm\u00e9nek v\u00e1lasztotta B\u00e1thory Istv\u00e1nt, kit a magyar kir\u00e1ly \u00e9s t\u00f6r\u00f6k szult\u00e1n egy form\u00e1n meger\u0151s\u00edtett m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1ban. Ezzel Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa be van fejezve 1570-ben. Mind a szult\u00e1n, mind a magyar kir\u00e1ly ig\u00e9ny\u00fck a f\u0151uras\u00e1got ; a t\u00f6r\u00f6knek ad\u00f3t is fizet, de leal\u00e1z\u00f3bb f\u00fcgg\u00e9sbe t\u0151le nem j\u00f6n. \u00c9p a k\u00e9t versenyg\u0151 f\u00e9l f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9g\u00e9n alapul bek\u00f6vetkez\u0151 j\u00f3ll\u00e9te, hatalma. A mi az \u00edgy k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lt orsz\u00e1g alkotm\u00e1ny\u00e1t illeti : az l\u00e9nyeg\u00e9ben Magyar orsz\u00e1g\u00e9val egyenl\u0151. \u00c9l\u00e9n \u00e1ll a t\u00f6r\u00f6kkel \u00e9s Miks\u00e1val val\u00f3 egyess\u00e9g alapj\u00e1n : a fejedelem, ki tr\u00f3nra l\u00e9ptekor esk\u00fct tesz az orsz\u00e1g jogainak \u00e9s szabads\u00e1gainak fentart\u00e1s\u00e1ra. Megtart\u00e1s\u00e1r\u00f3l is gondoskodik csakhamar a behozott polg\u00e1ri esk\u00fc. T\u00f6rv\u00e9nyt az el\u0151bb \u00e9venkint, majd k\u00e9t \u00e9venkint \u00f6sszegy\u0171l\u0151 egy kamar\u00e1s orsz\u00e1g gij\u00fcl\u00e9s hozott; tagjai a f\u0151nemesek, a megy\u00e9k, a sz\u00e9kelyek, sz\u00e1szok \u00e9s kir. v\u00e1ro sok k\u00f6vetei. A r\u00e9grehajt\u00f3 hatalmat a fejedelem b\u00edrja, de a mindh\u00e1rom nem zetb\u0151l a fejedelem \u00e1ltal v\u00e1lasztott tan\u00e1cs t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val. K\u00f6lts\u00e9geit ad\u00f3k \u00fatj\u00e1n f\u00f6d\u00f6zte, mit megaj\u00e1nl\u00e1s szerint a magyar nemesek port\u00e1nkint, a sz\u00e1szok \u00e9s sz\u00e9kelyek pedig meghat\u00e1rozott \u00f6sszegben fizettek. Van \u00fagy 6,000 f\u0151re men\u0151 rendes hadserege is (k\u00e9k darabantok), melyet a defensiv term\u00e9szet\u0171 nemzeti f\u00f6lkel\u00e9s eg\u00e9sz\u00edtett ki. A k\u00fcl\u00f6n \u00e1llamm\u00e1 val\u00f3 alakul\u00e1ssal Erd\u00e9ly addigi h\u00e1rom nemze t\u00e9nek auton\u00f3mi\u00e1ja is egyre halv\u00e1nyabb lett, ha egybe nem is olvad tak ; a szervez\u0151knek pedig kiv\u00e1l\u00f3 gondjuk volt arra, hogy az uni\u00f3ban a hegem\u00f3nia a magyar\u00e9 legyen, mit \u25a0 \u2014 nemzet\u00fcnk nagy szerencs\u00e9 j\u00e9re \u2014 el is \u00e9rtek. II. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa. 1. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa az alkotm\u00e1nyra; az or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s k\u00e9pviseletiv\u00e9 v\u00e1lik. Szulejm\u00e1nnak 1566-ban t\u00f6rt\u00e9nt 10*"], [154, "148 hal\u00e1l\u00e1val befejezettnek vehetj\u00fck a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1sait haz\u00e1nkban. Nem mintha egyes v\u00e1rak ezut\u00e1n is nem ker\u00fcltek volna hol ide, hol oda, hanem mert l\u00e9nyeges v\u00e1ltoz\u00e1s nem esik. P\u00e9cs, Sikl\u00f3s, Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, Tata, N\u00f3gr\u00e1d, F\u00fclelt, Szolnok, Gyula, Temesv\u00e1r v\u00e1rosok jel\u00f6lik e h\u00f3 dolts\u00e1g norm\u00e1lis hat\u00e1r\u00e1t. A t\u00f6r\u00f6knek e h\u00f3d\u00edt\u00e1sa nagy \u00e1talak\u00edt\u00f3 hat\u00e1s sal volt a nemzet \u00e9let\u00e9re ; a legfontosabbat : a h\u00e1rom orsz\u00e1gra val\u00f3 f\u00f6lboml\u00e1st, m\u00e1r l\u00e1ttuk. Mindaz, a mi a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1st\u00f3l nyugatnak, \u00e9szaknak esett, az a Habsburgh\u00e1zb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 magyar kir\u00e1lyok bir toka volt. Nevezhetj\u00fck n\u00e9met Magyarorsz\u00e1gnak, mert a Habsburgok \u00f6r\u00f6k\u00f6sen arra t\u00f6rekedtek, hogy valami \u00faton-m\u00f3don n\u00e9mett\u00e9 tegy\u00e9k. K\u00f6zpontja Pozsony. A t\u00f6r\u00f6lt h\u00f3d\u00edt\u00e1st\u00f3l keletre es\u0151 r\u00e9sz : Erd\u00e9ly ; ne vezhetj\u00fck magyar Magyarorsz\u00e1gnak, mert fejedelmei magyarok voltak, nemzeti politik\u00e1t vallottak \u00e9s legt\u00f6bbet tettek arra n\u00e9zve, hogy e bol dogtalan id\u0151kben se n\u00e9mett\u00e9, se t\u00f6r\u00f6kk\u00e9 nem lett\u00fcnk. K\u00f6zpontja Gy\u00fal a- Feh\u00e9rv\u00e1r, k\u00e9s\u0151bb pedig Kolozsv\u00e1r. A k\u00f6z\u00e9ps\u0151 r\u00e9sz a t\u00f6r\u00f6k Magyarorsz\u00e1g, k\u00f6zpontja Buda. E h\u00f3dolts\u00e1g \u00e1talak\u00edtja az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st is \u00e9s oly szervezetet ad neki, mely egyben-m\u00e1sban jelen\u00fcnkig fenmaradt. Eddig szem\u00e9lyesen vesz \u00e9s vehet abban r\u00e9szt az \u00f6sszes nemess\u00e9g ; ezut\u00e1n a t\u00e1vols\u00e1g, az \u00fat vesz\u00e9lyei, a bizonytalan id\u0151 miatt, ha a f\u0151nemess\u00e9g szem\u00e9lyesen meg is jelenik, a k\u00f6znemess\u00e9g m\u00e1r csak k\u00e9pvisel\u0151ket k\u00fcld megy\u00e9ib\u0151l, vele orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s\u00fcnk r\u00e9glegesen k\u00e9pviseletiv\u00e9 v\u00e1lik. De az\u00e9rt fentartja befoly\u00e1s\u00e1t az \u00f6sszes nemess\u00e9g, a mid\u0151n megv\u00e1lasztott k\u00f6veteinek utas\u00edt\u00e1sokat ad, melyekhez annak tartania kell mag\u00e1t. Ugyancsak ez id\u0151ben t\u00f6rt\u00e9nik, hogy az eddig egys\u00e9ges orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s k\u00e9t h\u00e1zra oszlik : & f\u0151rendi \u00e9s als\u00f3 h\u00e1zra. Jobb\u00e1ra k\u00fcls\u0151 okok hozt\u00e1k l\u00e9tre ; t\u00f6rv\u00e9nyess\u00e9 \u00e9s v\u00e9glegess\u00e9 pedig az 1608-ki tczikkek tett\u00e9k, melyek szervezet\u00e9t, tagjait egyar\u00e1nt meghat\u00e1rozt\u00e1k, s a melyben az csek\u00e9ly v\u00e1ltoztat\u00e1ssal 1 848-ig megmaradt. A f\u0151rendi h\u00e1z tagjai : az \u00e9rsekek, megy\u00e9s p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k, a f\u00fcggetlen pr\u00e9pos tok, az orsz\u00e1gz\u00e1szl\u00f3sok \u00e9s m\u00e1gn\u00e1sok ; az als\u00f3 t\u00e1bl\u00e1n\u00e1l \u00fclnek a megy\u00e9k, k\u00e1pta lanok, a kir\u00e1lyi v\u00e1rosok (de csak 7 \u2014 14-\u00e9) k\u00f6vetei, az id\u0151k\u00f6zben megalakult kir. t\u00e1bla tagjai \u00e9s a t\u00e1vollev\u0151 f\u0151urak helyettesei. A szavaz\u00e1s mik\u00e9ntje \u00f6r\u00f6k\u00f6s f\u00fcgg\u00e9sben van tartva ; a t\u00e1rgyal\u00e1sok dolg\u00e1ban a rendek helyett mihamar a kir\u00e1lyi el\u0151terjeszt\u00e9sek vett\u00e9k \u00e1t az ind\u00edtv\u00e1nyt, mi k\u00e9s\u0151bb odam\u00f3dos\u00falt : hogy els\u0151 sorban t\u00e1rgyai\u00e1k a s\u00e9relmeket, azut\u00e1n a kir. el\u0151terjeszt\u00e9st. A t\u00f6rv\u00e9nyja vaslat megvitat\u00e1sa ut\u00e1n tcz. alakban a kir\u00e1ly el\u00e9 terjesztetett meger\u0151s\u00edttet\u00e9s v\u00e9gett; err\u0151l azt tartott\u00e1k, hogy az se hozz\u00e1ad\u00e1s, se elv\u00e9tel \u00e1ltal meg nem v\u00e1ltoztathat\u00f3. \u2014 El\u0151bb \u00e9venk\u00e9nt volt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tartand\u00f3, ut\u00f3bb (1622) a legal\u00e1bb minden 3-ik \u00e9vben megtartand\u00f6t hangs\u00falyoz\u00e1k."], [155, "149 2. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa a honv\u00e9delemre. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g megv\u00e1ltoztatta a honv\u00e9delmet; az Anjouk idej\u00e9t\u0151l fenn\u00e1ll\u00f3 banderialis rendszer megbukik \u00e9s hely\u00e9be l\u00e9p a nemess\u00e9g r\u00e9szleges f\u00f6lkel\u00e9se meg a zsoldos katonas\u00e1g. A tiszti band\u00e9riumok 1541 -gyei elvesztek, r\u00e9szint a k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1s, r\u00e9szint a megh\u00f3dol\u00e1s miatt. Az ide soroland\u00f3 f\u0151papi band\u00e9riumok sorsa is ez ; kev\u00e9s marad \u00e9rintetlen\u00fcl, a mi megmaradt is, igen megfogyott a birtokok elveszt\u00e9vel. Sokat tett erre n\u00e9zve az 1521. 34. tczikk is, melynek \u00e9rtelm\u00e9ben az \u00fcrese d\u00e9sben lev\u0151 f\u0151papi javakat vil\u00e1giak veszik \u00e1t, hogy a birtok band\u00e9 riuma mindig ki\u00e1llhasson. E nem protest\u00e1ns, de honv\u00e9delmi int\u00e9zke d\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben sok birtok a vil\u00e1gi kezekre ker\u00fclt, eldaraboltatott, nem is \u00e1ll\u00edtott ki band\u00e9riumot. Az eddigi ny\u00edlt \u00fctk\u00f6zeteket v\u00e1rv\u00e9delem v\u00e1ltja f\u00f6l, ez sem kedvez a banderialis f\u00f6lfog\u00e1snak \u25a0 egyikben egy is sok, m\u00e1sikban t\u00f6bb is kev\u00e9s. Eddig ha a band\u00e9riumok el\u00e9gs\u00e9gesek nem voltak, a kir\u00e1ly vez\u00e9r lete alatt fegyverbe sz\u00e1llt a nemzeti f\u00f6lkel\u00e9s \u00e9s a portalis katonas\u00e1g a megy\u00e9k z\u00e1szl\u00f3ja alatt. Ennek sincs ezut\u00e1n \u00e9rtelme : a kir\u00e1ly soha sem j\u00f6n hadat vezetni, az \u00e1ltal\u00e1nos f\u00f6lkel\u00e9s hely\u00e9be a megt\u00e1madott vid\u00e9k r\u00e9szleges f\u00f6lkel\u00e9se l\u00e9p. Ezzel az eddig kev\u00e9sbb\u00e9 haszn\u00e1lhat\u00f3 nemesi f\u00f6lkel\u00e9s es portalis katonas\u00e1g l\u00e9p el\u0151t\u00e9rbe. De most nemcsak id\u0151nk\u00e9nt, hanem folyton is kellett a v\u00e1rakban katon\u00e1skodni. A helyi zsoldos katonas\u00e1g kifejlik. De ez elviselhetetlen teher a v\u00e1rbirtokosokra ; a v\u00e1r j\u00f3 rendben tart\u00e1sa erej\u00e9t m\u00falja f\u00f6l\u00fcl, elhanyagol\u00e1sa \u25a0 \u2014 haza\u00e1rul\u00e1s. Ez\u00e9rt egym\u00e1s ut\u00e1n f\u00f6laj\u00e1nlj\u00e1k a v\u00e1ra kat a korm\u00e1nynak. A Jagell\u00f3k idej\u00e9ben majd valamennyi egyes csal\u00e1 dok birtok\u00e1ban van; ez id\u0151ben majd mind a korm\u00e1ny kez\u00e9re ker\u00fcl. \u00c9p \u00edgy a v\u00e1rosok is k\u00fc\\ hely\u0151rs\u00e9get fogadnak be. Ez igen nevezetes k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny csupa k\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gb\u0151l \u00fajra nagy hatalmat adott a kir\u00e1ly nak, ki idegen lev\u00e9n, e hatalmat sokszor nemzetis\u00e9g\u00fcnk ellen is for d\u00edtotta. M\u00e9g a XVI. sz\u00e1zadban kevesebb volt a vesz\u00e9ly, mert \u00fagy a helyi katonas\u00e1g, mint a kir. sereg sz\u00edne-java a b\u00fatok\u00e1r\u00f3l kiszorult nemess\u00e9gb\u0151l \u00e1llott; de igen n\u0151tt az a XVII. sz\u00e1zadban, mikor mindent idegen zsoldosokkal bor\u00edtanak el. M\u00e9g a fegyvernem is \u00e1talakul ; a neh\u00e9z lovass\u00e1g teljesen kive sz\u0151ben van, hely\u00e9t elfoglalja a husz\u00e1r \u00e9s a horv\u00e1t k\u00f6nny\u0171 lovass\u00e1g. E fegyvernem kicsap\u00e1sok v\u00e9gett m\u00e9g a v\u00e1rakban is t\u00falnyom\u00f3 sz\u00e1m ban van. Ugyancsak honv\u00e9delm\u00fcnknek \u00faj eleme is t\u00e1mad a katonai hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9kekben . 3. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa a megyeis\u00e9g fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re."], [156, "150 A t\u00f6r\u00f6k id\u0151k befejezik a megy\u00e9k megalakul\u00e1s\u00e1nak sz\u00e1zadokon \u00e1t tart\u00f3 processus\u00e1t \u00e9s azok ama nemzetfentart\u00f3 int\u00e9zm\u00e9nyekk\u00e9 v\u00e1lnak, min\u0151k nek 1848-ig ismerj\u00fck. A megy\u00e9k hat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 ker\u00fcl minden ember, a f\u0151nemes is, mert a banderialismus buk\u00e1s\u00e1val megsz\u0171nt az fontosabb honv\u00e9delmi k\u00f6teless\u00e9geket teljes\u00edteni, egyenl\u0151bb lett a k\u00f6znemessel. Kifejl\u0151dik a megye auton\u00f3mi\u00e1ja, az alisp\u00e1n val\u00f3di hatalomm\u00e1 v\u00e1lik ; \u0151 a megye karhatalma, a nemess\u00e9g parancsnoka, \u0151 szedi az ad\u00f3t, az alisp\u00e1nt pedig a v\u00e1rmegyei nemess\u00e9g maga v\u00e1lasztja. Minden el\u0151z\u0151n\u00e9l s\u0171r\u0171bben tartj\u00e1k gy\u0171l\u00e9seiket, itt int\u00e9zik el helyi \u00fcgyeiket, de itt t\u00f6re kesznek k\u00f6vetutas\u00edt\u00e1sok alapj\u00e1n az orsz\u00e1gos bajokat is orvosolni \u00e9s hova-tova aff\u00e9le parti\u00e1lis orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sekk\u00e9 v\u00e1lnak. Nagy auton\u00f3mi\u00e1 jukn\u00e1l fogva e v\u00e1rmegy\u00e9k \u00e1llnak ellen B\u00e9cs elnemzetlen\u00edt\u0151 t\u00f6rekv\u00e9 seinek ; a honv\u00e9delem is els\u0151 sorban az \u0151 k\u00f6telm\u00f6k ; a megy\u00e9kben szervezkedett k\u00f6znemess\u00e9g r\u00e9szleges f\u00f6lkel\u00e9se \u00e1llja \u00fatj\u00e1t a t\u00f6r\u00f6k becsapkod\u00e1s\u00e1nak, a ter\u00fclet\u00e9n lev\u0151 v\u00e1rak f\u00f6ntart\u00e1s\u00e1nak k\u00f6zmunk\u00e1ja re\u00e1ja van b\u00edzva, a v\u00e1rakban pedig a v\u00e1r-megyei port\u00e1lis katonas\u00e1g l\u00e9p el\u0151t\u00e9rbe. A zavaros id\u0151kben a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s elakad, t\u00f6bbsz\u00f6r \u00e9vtizede ken \u00e1t nincs nyomuk : e bajon is a megy\u00e9k seg\u00edtnek. A kisebb \u00fcgyeket p\u00f3tl\u00f3lag maguk v\u00e9gezik s b\u00e1r a b\u00fatokperekben nem int\u00e9zkednek, de a s\u00e9rtett f\u00e9l \u00f3v\u00e1s\u00e1t \u00e9rv\u00e9nyben tartj\u00e1k. A megszaporodott \u00fcgyek elint\u00e9 z\u00e9s\u00e9re ez id\u0151ben v\u00e1lasztanak els\u0151ben t\u00e1blabir\u00e1kat is. \u00edgy gy\u0171jtenek egyre t\u00f6bb hatalmat k\u00f6r\u00fckbe \u00e9s nem az a csuda, hogy ennyire fejl\u0151dtek, hanem az, hogy k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1sra nem t\u00f6rtek. E tekintetben er\u0151s kapocs volt k\u00f6zt\u00fck Werb\u0151czy k\u00f6nyve, ett\u0151l el nem t\u00e9rtek, ha m\u00e1sk\u00e9p el is val\u00e1nak egym\u00e1st\u00f3l v\u00e1lasztva ; ett\u0151l az eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00f3 Erd\u00e9ly- sem t\u00e1vozott, s\u0151t a t\u00f6r\u00f6knek megh\u00f3dolt ter\u00fcletek is hat\u00e1sa alatt \u00e1lltak. E k\u00f6nyrv tartotta f\u00f6nn a k\u00f6z\u00e9let hasonl\u00f3s\u00e1g\u00e1t a sz\u00e1zadokig elh\u00faz\u00f3d\u00f3 k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1s dacz\u00e1ra ; e k\u00f6nyvnek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151 els\u0151 sorban, hogy, mikor sz\u00e1zadok mult\u00e1val a k\u00fcl\u00f6n orsz\u00e1gr\u00e9szek megint egy haz\u00e1v\u00e1 t\u00f6m\u00f6r\u00fclhettek : akkor nem idegennek, hanem \u00e9des test v\u00e9rnek tal\u00e1lt\u00e1k egym\u00e1st. 4. A jobb\u00e1gys\u00e1g helyzete; a h\u00f3dolts\u00e1gi ter\u00fcletek \u00e9lete. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g megv\u00e1ltoztatta a jobb\u00e1gys\u00e1g \u00e9let\u00e9t is m\u00e9g pedig mind a szabadnak maradt ter\u00fcleten, m\u00e9g ink\u00e1bb az elfoglaltakon. A nemesi nemzet a csap\u00e1sok s\u00falya alatt bel\u00e1tta, hogy Moh\u00e1cs egyik f\u0151oka az 1514-iki t\u00falszigor is volt; ez\u00e9rt az 1547-iki gy\u0171l\u00e9sen meg b\u00e1n\u00f3 szavakkal visszaadja a jobb\u00e1gys\u00e1gnak szabad k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9si jog\u00e1t. Ennek dacz\u00e1ra is sokkal rosszabb lett a jobb\u00e1gy sorsa. A jobb\u00e1gys\u00e1g a t\u00f6r\u00f6k becsap\u00e1si vid\u00e9keit oly t\u00f6megesen kezdette odahagyni, hogy"], [157, "151 a kipusztul\u00e1st megel\u0151zend\u0151 m\u00e1r a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben a szabad k\u00f6lt\u00f6z k\u00f6d\u00e9st \u00fajra f\u00f6l kellett f\u00fcggeszteni \u00e9s csak 1556 ut\u00e1n nyerik vissza 1514 el\u0151tti \u00e1llapotukat. A sok harcz a p\u00e1rtok k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel igen is s\u00fajt\u00e1 ez oszt\u00e1lyt, de m\u00e9g a honv\u00e9delem \u00e1talakul\u00e1sa is. A kor m\u00e1ny sem tudta a t\u00f6megesen kez\u00e9re ker\u00fclt v\u00e1rakat saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n fentartani ; \u00edgy a v\u00e1r k\u00f6r\u00fcli munk\u00e1k ingyen teljes\u00edt\u00e9se a jobb\u00e1gys\u00e1g v\u00e1lla\u00faa z\u00fadult s e t\u00f6meges robot gazdas\u00e1gi tekintetben m\u00e9g nyomo rultabb\u00e1 tette. A v\u00e1rak k\u00f6zvetlen fentart\u00e1sa a hozz\u00e1 tartoz\u00f3 birtokok b\u00f3l, falvakb\u00f3l szint\u00e9n sok, ez oszt\u00e1lyt terhel\u0151 vissza\u00e9l\u00e9sre adott okot \u25a0(\u00ab T\u00edm\u00e1rok** 1553. tcz.) : h\u00e1bor\u00fak idej\u00e9n nyak\u00e1ba sz\u00e1ll\u00e1solt\u00e1k a sok idegen katon\u00e1t, kik sokszor versenyt puszt\u00edtott\u00e1k a t\u00f6r\u00f6kkel. M\u00e9g gonoszabb dolga volt a megh\u00f3d\u00edtott ter\u00fcleten \u00e9l\u0151 jobb\u00e1gy s\u00e1gnak, egy\u00fattal azonban itt fejl\u0151d\u00f6tt ki a legsaj\u00e1ts\u00e1gosabb \u00e9let is. A t\u00f6r\u00f6k nem telep\u00fclt le azon, hanem v\u00e1rak- \u00e9s v\u00e1rosokban lak\u00f3 f\u00f6l desura lett. Minden gondja oda ir\u00e1nyult, hogy min\u00e9l t\u00f6bb ad\u00f3t, j\u00f6ve delmet h\u00fazzon bel\u0151le. F\u00f6losztott\u00e1k ugyan szandzs\u00e1kokra, k\u00e9s\u0151bb ej\u00e1 letre, de igazi korm\u00e1nya m\u00e9g sem volt. A sokf\u00e9le \u00e9s sok ad\u00f3 nem egy helyen a j\u00f6vedelmet megfelezte, s\u0151t \u00e1t is h\u00e1gta; a \u00abhar\u00e1es\u00bb-nak neve zett ingyenmunk\u00e1k igen terhesek voltak. Bosszabb\u00e1 tette ezt a rossz behajt\u00e1s, az ad\u00f3nak egyforma eredeti felbecsl\u00e9s szerint val\u00f3 fizet\u00e9se : ak\u00e1r volt term\u00e9s, ak\u00e1r nem. M\u00e9g nagyobb baj volt a katona-f\u00f6ldesurak telhetetlens\u00e9ge, mit az egyre gy\u00f6ng\u00fcl\u0151 k\u00f6zponti t\u00f6r\u00f6k korm\u00e1ny meg f\u00e9kezni nem tudott. Ez\u00e9rt a kincst\u00e1ri birtokoknak m\u00e9g legjobb dolguk volt, nem voltak ily apr\u00f3, folyton v\u00e1ltoz\u00f3 zsarnokaik. Ennek is meg lett a k\u00f6vetkezm\u00e9nye : a kincst\u00e1ri helys\u00e9gek egyre n\u00f6vekedtek, amazok egyre pusztultak. Az ad\u00f3m\u00e9rs\u00e9kl\u00e9s egyetlen m\u00f3dja volt a falust\u00f3l val\u00f3 megsz\u00f6k\u00e9s. E viszonyok k\u00f6vetkezm\u00e9nye lett a Nagy-Alf\u00f6ld falvainak elpusztul\u00e1sa, \u00e9s a m\u00e1ig is magyar k\u00fcl\u00f6nlegess\u00e9get tev\u0151 nagy-alf\u00f6ldi f\u00f6ldm\u0171vel\u0151-v\u00e1rosok. Mivel a t\u00f6r\u00f6k ad\u00f3behajt\u00e1son k\u00edv\u00fcl m\u00e1sra nem gondolt : a k\u00f6z igazgat\u00e1s, b\u00edr\u00e1skod\u00e1s a k\u00f6zs\u00e9gekre h\u00e1rult. Ez \u00e9p \u00fagy* terhes volt, mint nagy felel\u0151ss\u00e9ggel is j\u00e1rt, ez\u00e9rt a vid\u00e9kek helys\u00e9gei \u00f6ssze\u00e1llva v\u00e9gezt\u00e9k ezt, \u00cdt\u00e9ltek \u00e9s appell\u00e1ltak \u2014 a megy\u00e9khez. A megy\u00e9k ugyanis minden h\u00f3dolts\u00e1g dacz\u00e1ra fenn\u00e1lltak \u00e9s pedig nem csak n\u00e9vszerint, hanem i\u00e9nyleg \u00fagyannyira, hogy a h\u00f3dolts\u00e1gi r\u00e9sz nem sz\u0171nt meg Magyar orsz\u00e1g r\u00e9sze lenni. Kimenek\u00fclt nemesei megtartott\u00e1k rendes gy\u0171l\u00e9seiket valamely szomsz\u00e9dos, szabad megye v\u00e1r\u00e1ban \u00e9s itt vid\u00e9keket kapcsolnak t\u00f6r v\u00e9nynyel egyikt\u0151l a m\u00e1sikhoz, \u00edt\u00e9lnek, b\u00fcntetnek, ha valaki \u00fcgy\u00e9vel"], [158, "152 a t\u00f6r\u00f6k bir\u00f3 el\u00e9 j\u00e1rult. Ad\u00f3t vetnek ki \u00e9s be is hajtj\u00e1k ; a h\u00f3dolts\u00e1gi jobb\u00e1gy kett\u0151s ad\u00f3t fizet: ((t\u00f6r\u00f6k rendre \u00bb \u00e9s \u00ab magyar rendre.)) \u00c9s az a p\u00e1ratlan a t\u00f6rt\u00e9nelemben, hogy az a h\u00f3dolts\u00e1gi magyar megfizette ezt a dupla ad\u00f3t, pedig az ad\u00f3szed\u0151k f\u00f6ljelent\u00e9s\u00e9vel ezt elker\u00fclhette volna. Nem is ment ez az idegen ajk\u00faakn\u00e1i, csakis a magyarn\u00e1l. De a megye jutalmazhatott is. A t\u00f6r\u00f6k annyira tiszteletben tartotta a magyar int\u00e9zm\u00e9nyeket, hogy a ter\u00fclet\u00e9n lak\u00f3 nemess\u00e9g ad\u00f3mentes s\u00e9g\u00e9t is elismerte ; ez\u00e9rt a f\u00f6ldesurak h\u0171 jobb\u00e1gyaikat \u00fagy jutalmaz z\u00e1k, hogy igen sokat szabadd\u00e1 tesznek. Tem\u00e9rdek zavar van azut\u00e1n e miatt : a t\u00f6r\u00f6k az ily \u00faj nemesek ad\u00f3mentess\u00e9g\u00e9t nem akarja elis merni, a dolgot nem akarja meg\u00e9rteni. - \u2014 \u00edgy \u00e9lt a magyar megye \u00e9s n\u00e9p m\u00e9g a szolgas\u00e1g j\u00e1rma alatt is. 5. A reformati\u00f3 \u00e9s elterjed\u00e9se. A reformati\u00f3 elterjed\u00e9s\u00e9nek legf\u0151bb ok\u00e1t szint\u00e9n a t\u00f6r\u00f6k k\u00fczdelmekben, letelep\u00fcl\u00e9sben tal\u00e1ljuk. Moh\u00e1cs el\u0151tt m\u00e9g szigor\u00fa t\u00f6rv\u00e9nyt hoznak ellen\u00e9be, Moh\u00e1cs ut\u00e1n szabadon terjed az. A k\u00e9t kir\u00e1ly- k\u00e9nyszerhelyzet\u00e9n\u00e9l, a p\u00fcsp\u00f6ki javak vil\u00e1gi kezekbe jut\u00e1s\u00e1n\u00e1l val\u00f3sz\u00edn\u0171leg t\u00f6bbet tett elterjed\u00e9s\u00e9re az, hogy a nemzet elvesztette bizalm\u00e1t, rem\u00e9ny\u00e9t r\u00e9gi vall\u00e1s\u00e1ban s abban, hogy e vall\u00e1s k\u00f6vet\u0151i sikeresen seg\u00e9dkezzenek az orsz\u00e1g megv\u00e9d\u00e9s\u00e9ben. Nem tudott elterjedni a reformati\u00f3 Spanyolorsz\u00e1gban, hol a r\u00e9gi val l\u00e1s \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n csud\u00e1kat m\u0171velt ; Francziaorsz\u00e1gban sem kedvez\u0151 a talaj, az orleansi sz\u0171z istenseg\u00e9lyte harcza m\u00e9g eml\u00e9kezetben van ; de elterjed .Angli\u00e1ban, N\u00e9metorsz\u00e1gban, hol ily eredm\u00e9nyeket f\u00f6l nem mutathatott, de ann\u00e1l t\u00f6bb t\u00falkap\u00e1st. Ha a p\u00e1pa \u00e9s cs\u00e1sz\u00e1r meg tud j\u00e1k v\u00e9deni Magyarorsz\u00e1got, alig terjed el n\u00e1lunk az \u00faj vall\u00e1s. Erd\u00e9ly \u00e9s a szepess\u00e9gi sz\u00e1sz v\u00e1rosok voltak az els\u0151k, melyekbe a vel\u0151k \u00e9rintkez\u00e9sben lev\u0151 Sz\u00e1szorsz\u00e1gb\u00f3l \u00e1tjutottak Luther tanai. M\u00e1r a XVI. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben \u00e1ltal\u00e1nos lesz n\u00e1lunk a luther\u00e1nus vall\u00e1s; St\u00f6ckel \u00e9s Honter annak kiv\u00e1l\u00f3bb terjeszt\u0151i. \u2014 1550-t\u0151l kezd terjedni a Tiszavid\u00e9k magyars\u00e1ga k\u00f6z\u00f6tt a k\u00e1lvinista vall\u00e1s ; D\u00e9vai Bir\u00f3 M\u00e1ty\u00e1s, Melius-Juh\u00e1sz \u00e9s m\u00e1sok apostolszer\u00fc m\u0171k\u00f6d\u00e9se k\u00f6vet kezt\u00e9ben. A sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig oly \u00e1ltal\u00e1nos Magyarorsz\u00e1gon a reformati\u00f3: hogy a k\u00e1lvinista vall\u00e1s magyar vall\u00e1ss\u00e1 alakul, mintha az Alf\u00f6ld\u00f6n magr\u00f3l kelt volna ; hogy f\u0151nemesi csal\u00e1daink k\u00f6z\u00fcl alig 2 \u2014 3 h\u00edve a kath. vall\u00e1snak, \u00e9s maga az orsz\u00e1g hat\u00e1rozottan \u00faj vall\u00e1s\u00fa orsz\u00e1g. M\u00e9g enn\u00e9l is \u00e1ltal\u00e1nosabb a refoi-matio Erd\u00e9lyben ; m\u00e1r J\u00e1nos Zsig mond idej\u00e9ben megsztin katholikus \u00e1llam lenni, a m\u00e1r meglev\u0151 luther\u00e1nus, k\u00e1lvinista hit mellett 1570-t\u0151l pedig az unit\u00e1rius vall\u00e1s is terjed."], [159, "153 A reformati\u00f3 elterjed\u00e9se minden esetre n\u00f6velte az am\u00fagy is nagy zavart ; mik\u00e9nt kunt, n\u00e1lunk is megzavarta els\u0151 id\u0151ben az erk\u00f6lcs\u00f6ket, de politikailag igen kev\u00e9s jelent\u0151s\u00e9ge van ez eg\u00e9sz sz\u00e1zad ban. Ferdin\u00e1nd k\u00f6z\u00f6ny\u00f6s ir\u00e1nta, Miksa \u00e9pen hajlik fel\u00e9je. Rudolf, ki ut\u00e1na uralkodik ( 1 576 \u2014 1 608.), e sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig nem tett semmit sem ez, se m\u00e1s tekintetben. Erd\u00e9lyben sincs m\u00e1sk\u00e9p; b\u00e1r J\u00e1nos-Zsigmond alatt m\u00e1r megsz\u0171nt kath. \u00e1llam lenni, ez nem g\u00e1tolja ut\u00e1na egy katholikus B\u00e1thorynak megv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1t. Mikor Francziaorsz\u00e1g Sz. Ber talan-\u00e9jet rendez, N\u00e9metorsz\u00e1g felekezetei torzsalkodnak: n\u00e1lunk nem tudj\u00e1k, mi\u00e9rt kellene valakit vall\u00e1s\u00e1\u00e9rt \u00fcld\u00f6zni? Az \u00faj vall\u00e1s ellen\u00e9ben t\u00f6rv\u00e9nyhozatalt s\u00fcrget\u0151 fejedelemnek azt feleli az 1548-iki orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s, hogy tilalom helyett a papok a vall\u00e1s buzg\u00f3 tan\u00edt\u00e1s\u00e1val g\u00e1tol j\u00e1k meg az elterjed\u00e9st. \u00c1llami szempontb\u00f3l sajn\u00e1land\u00f3 a reformati\u00f3nak ezen elterjed\u00e9 s\u00e9n\u00e9l az, hogy a hitbeli \u00e9let egys\u00e9g\u00e9t f\u00f6lbontv\u00e1n, k\u00fcl\u00f6n form\u00e1ival k\u00fcl\u00f6n nemzetis\u00e9gekhez f\u0171z\u0151d\u00f6tt. A k\u00e1lvinista magyar vall\u00e1s mellett a luther\u00e1nus n\u00e9met vall\u00e1sk\u00e9p jelentkezik \u00e9s az is maradt. E vall\u00e1sbeli elter\u00e9s azt\u00e1n pl. Erd\u00e9lyben meg jobban elk\u00fcl\u00f6n\u00edtette a sz\u00e1szokat a magyars\u00e1gt\u00f3l. 6. A nemzeti szeUem \u00e9bred\u00e9se. V\u00e9gzetes k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek \u00f6ssze tal\u00e1lkoz\u00e1sa juttat\u00e1 a nemzetet a t\u00f6r\u00f6k id\u0151knek \u00e9s n\u00e9met befoly\u00e1s nak nemzet-vesz\u00e9lyeztet\u0151 kor\u00e1ra, de tagadhatlanul nagy r\u00e9sz\u00f6k van benne az egy\u00e9nek b\u0171nei- \u00e9s gy\u00f6nges\u00e9g\u00e9nek is. Az egykor\u00faak ok\u00e1t kiv\u00e1lt az ut\u00f3bbiakban keresik; maga a nemzet is ennek ad kifeje z\u00e9st az 1547-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen. Bel\u00e1tva b\u0171neit Istenhez t\u00e9r, \u00e9s a vall\u00e1sban keres vigasztal\u00e1st bajainak k\u00f6zepette. \u00c9s ezt jobban meg tal\u00e1lja az \u00faj vall\u00e1sokban : nemcsak az\u00e9rt, mert a r\u00e9giben bizalma megrend\u00fclt, vagy mert az igen is elvil\u00e1giasodott, hanem mert az \u00faj vall\u00e1sok az \u00e9rthetetlen latin helyett \u00e9des anyanyelv\u00fck\u00f6n sz\u00f3ltak hozz\u00e1ja. A vall\u00e1sos \u00e9rzelem csakhamar nagy m\u0171velts\u00e9gi lend\u00fcletet sz\u00fclt, melyb\u0151l viszont t\u00e1pl\u00e1lkozott is. A protest\u00e1ns vall\u00e1sok alapja a hiv\u0151k kez\u00e9be adott biblia lev\u00e9n : ez, mik\u00e9nt Eur\u00f3p\u00e1ban minden\u00fctt, n\u00e1lunk is a n\u00e9piskol\u00e1k gyors szaporod\u00e1s\u00e1t, vele az \u00fani-olvasni tud\u00e1s terjed\u00e9 s\u00e9t okoz\u00e1. A vall\u00e1s \u00e9rdeke ford\u00edttatja le vel\u0151k a bibli\u00e1t, szerkeszteti vel\u0151k a hittani, ima- \u00e9s \u00e9nekesk\u00f6nyveket a n\u00e9p sz\u00e1m\u00e1ra, m\u00edg hit\u00fck terjeszt\u00e9sere nagyobb hittani munk\u00e1kat \u00edrnak. A m\u00e1r m\u0171k\u00f6d\u0151 sajt\u00f3 sokszoros\u00edt\u00e1s\u00e1nak \u00fatj\u00e1n mindez k\u00f6zkincscs\u00e9 v\u00e1lik. De a mint e vall\u00e1sos \u00e9rzelem a nemzeti vesz\u00e9lyben gy\u00f6kered-"], [160, "154 zett : viszont igyekszik a vall\u00e1sos \u00e9rz\u00fclet is a nemzeti szellem \u00e9bresz t\u00e9s\u00e9re \u00e9s f\u00f6lemel\u00e9s\u00e9re. Irtani kellett a b\u0171nt, \u00e9breszteni az er\u00e9nyt nem csak Isten\u00e9rt, de a v\u00e9gvesz\u00e9lybe jutott haz\u00e1\u00e9rt, nemzet\u00e9rt is. \u00edgy p\u00e1ro sul a kor fejl\u0151d\u0151 irodalm\u00e1ban a hazafias \u00e9s nemzeti \u00e9rz\u00fclet. A bibliai t\u00f6rt\u00e9netek kapcs\u00e1n egyre jobban el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9p a hazai \u00e1llapotokra val\u00f3 vonatkoztat\u00e1s (Batizi) ; majd teljesen h\u00e1tt\u00e9rbe szor\u00edtva azt megsz\u00fcle tik a XVI-ik sz\u00e1zad lelk\u00fclet\u00e9t visszat\u00fckr\u00f6z\u0151 \u00ab tan\u00edt\u00f3 \u00e9s fedd\u0151 k\u00f6lt\u00e9 szet)). Sz\u00edvhez hat\u00f3 \u00e9nekek ostorozz\u00e1k a nagyok b\u0171neit; m\u00e1sok meg r\u00e1z\u00f3an t\u00e1rj\u00e1k f\u00f6l az \u00e9des haza nyomor\u00fas\u00e1gait; ism\u00e9t m\u00e1sok (\u00abJere rni\u00e1doki)) esengve fordulnak az irgalom Isten\u00e9hez, hogy ford\u00edtsa el t\u0151l\u00fck sujtol\u00f3 ostor\u00e1t. E vall\u00e1sos-nemzeties borong\u00f3 \u00e9rzelem alapszinezete a kor \u00fao dalmi term\u00e9keinek ; a lyr\u00e1ban is vajmi ritk\u00e1n zend\u00fclnek meg a \u00abv\u00fa\u00e1g \u00e9nekek\u00bb (Balassa B\u00e1lint). Ugyanezen nemzeti \u00e9rzelem l\u00fcktet a kor epikusain\u00e1l is ; kev\u00e9s benn\u00f6k a k\u00f6lt\u00e9szet, de ann\u00e1l t\u00f6bb a hazafis\u00e1g a mint a jelen k\u00fczdelmeit festik (Tin\u00f3di Sebesty\u00e9n), vagy a f\u00e9nyes m\u00falt alakjait, mes\u00e9s tett\u00e9t eleven\u00edtik f\u00f6l (Bosvay Tholdija). \u00edgy \u00fajak els\u0151ben magyar nyelven a nemzetnek \u00e9s vil\u00e1gnak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t (Heltai \u00ab Magyar Kr\u00f3nik\u00e1i) -ja; Sz\u00e9kely \u00ab Vil\u00e1gkr\u00f3nik\u00e1i) -ja) mintegy \u00e9rezve- \u2014 ha gy\u00f6nge munk\u00e1jokkal \u00e9rv\u00e9nyre nem is igen tudj\u00e1k emelni \u2014 hogy a m\u00faltnak tud\u00e1sa a j\u00f6v\u0151nek alapja. Eme er\u0151s fajszeretet \u00f6szt\u00f6nzi a kor tud\u00f3sait, hogy a magyar nyelvet tisztas\u00e1g\u00e1ban fentarts\u00e1k \u00e9s m\u0171velj\u00e9k (Erd\u0151si, Szenei Moln\u00e1r); ez teremti meg mag\u00e1ngy\u0171jtem\u00e9nyek alapj\u00e1n a \u00abCor pus Juristi) is (Bosvay gy\u0171jtem\u00e9nye, kiadva Moss\u00f3czy \u00e9s Telegdy p\u00fcs p\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal 1584.). Mindez a f\u00f6l\u00e9bred\u0151 nemzeti szellem eredm\u00e9nye, egyszersmind tov\u00e1bbi emelked\u00e9s\u00e9nek forr\u00e1sa ; \u00e9s e nemzeti szeren cs\u00e9tlens\u00e9g \u00e9s reformati\u00f3 okozta mozgalom a szellemiek ter\u00e9n oly er\u0151s, hogy m\u00e9lt\u00e1n vele kezdi irodalomt\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk \u00fajkor\u00e1t. De nemcsak az \u00faodalom, vall\u00e1sok \u00e9bresztett\u00e9k a nemzeti szel lemet, hanem azok a szakadatlan harczok is, miket a t\u00f6r\u00f6k ellen v\u00edt tak. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s \u00e1ltal b\u00fatoka\u00fa\u00f3l kiszorult, a szomsz\u00e9dos er\u0151ss\u00e9 gekben mag\u00e1t megvon\u00f3 nemess\u00e9g nem puszt\u00e1n zsoldos katona, hanem magyar, kit \u00e1d\u00e1z gy\u0171l\u00f6lete \u00f6szt\u00f6n\u00f6z haz\u00e1ja eltipr\u00f3ja ellen. A h\u0151sis\u00e9g nek, \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1snak oly gy\u00fajt\u00f3 p\u00e9ld\u00e1i, min\u0151ket Jurisics, Dob\u00f3, Szondy, Zr\u00ednyi \u00e9s m\u00e1sok ny\u00fajtanak : orsz\u00e1gszerte f\u00f6lemelek a magyar nak erk\u00f6lcsi, nemzeti \u00e9rz\u00fclet\u00e9t."], [161, "155 \u00fcl Erd\u00e9ly, mint a nemzetis\u00e9g, alkotm\u00e1nyoss\u00e1g \u00e9s szabad vall\u00e1s- gyakorlat el\u0151harczosa. 1. A t\u00f6r\u00f6k hatalom gy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se; a 15 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa kit\u00f6r\u00e9se. M\u00edg a magyar nemzeti szellemet a szerencs\u00e9tlens\u00e9g, reformati\u00f3, a m\u0171vel\u0151d\u00e9s, a h\u0151si harczok f\u00f6l\u00e9bresztek \u00e9s egyre emelek ; m\u00edg a har cz\u00e1szatban, fegyvernemekben a halad\u00f3 nyugattal l\u00e9p\u00e9st tartva, annak -cz\u00e9lszer\u00fc \u00faj\u00edt\u00e1sait \u00e1tv\u00e9ve egyre er\u0151sb\u00fclt : addig a t\u00f6r\u00f6k r\u00e9gi \u00e1ll\u00e1spont j\u00e1n marad, s\u0151t s\u00fclyed. \u00dagy harczol a XVI. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n is, mint annak el\u0151tte, de oly harczias szult\u00e1nai nincsenek t\u00f6bb\u00e9, nem is vezet nek hadat szem\u00e9lyesen. E mellett ugyancsak e sz\u00e1zad v\u00e9gs\u0151 negyed\u00e9 ben szerencsetlen 8 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fat v\u00edttak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k a perzs\u00e1k ellen, melyben seregeket vesztettek, a szp\u00e1hik pedig kifogylak k\u00f6nny\u0171 faj\u00fa lovaikb\u00f3l. A vesztes\u00e9gek miatt most m\u00e1r t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket is vesznek fel a janics\u00e1rok k\u00f6z\u00e9, ezek n\u0151s\u00fclnek, a r\u00e9gi fegyelem felbomlik \u00e9s demorali \u25a0s\u00e1l\u00f3dik a rettegett hadsereg; \u00edgy van a szp\u00e1hikn\u00e1l is, hol hova-tova m\u00e1r nem is a szem\u00e9lyes \u00e9rdem, hanem a protecti\u00f3 juttat k\u00f6v\u00e9r htib\u00e9r birtokot. A hadsereg gy\u00f6ng\u00fcl\u00e9s\u00e9vel egyre gy\u00f6ng\u00fcl a k\u00f6zponti korm\u00e1ny is; palota-cselsz\u00f6v\u00e9nyek zavarj\u00e1k \u00e9s egyre jobban ama jelens\u00e9geket mutatja, hogy nem tud alattval\u00f3inak parancsolni. Nagy \u00e1tka volt ez a megh\u00f3dolt r\u00e9szeknek s ez magyar\u00e1zza meg azt is: hogy az 1568-iki b\u00e9kek\u00f6t\u00e9snek \u00faj meg \u00faj meghosszabb\u00edt\u00e1sa dacz\u00e1ra, mi\u00e9rt van m\u00e9gis \u25a0\u00f6r\u00f6k\u00f6s harcz. Az \u00fagynevezett \u00abb\u00e9ke\u00bb csak annyiban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt a \u00abh\u00e1bor\u00fat\u00f3l\u00bb, hogy b\u00e9ke idej\u00e9n nem ostromoltak v\u00e1rakat \u2014 \u00e1gy\u00faval. A t\u00f6r\u00f6k becsapott a magyar ter\u00fcletre, ezek viszont a t\u00f6r\u00f6k\u00e9re ; k\u00f6lcs\u00f6n \u00e9rt k\u00f6lcs\u00f6n j\u00e1rt mindig s az orsz\u00e1g t\u00f6bbet szenvedett, mintha sor s\u00e1ba belenyugodott volna, mint a hogy belenyugodtak a Balk\u00e1n f\u00e9l sziget \u00e1llamai. De ezen harczokban kellett s ezekben t\u00f6rt\u00e9k is meg a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00f3 erej\u00e9t. A 90-es \u00e9vek elej\u00e9n, az 1568 \u00f3ta tart\u00f3 o b\u00e9k\u00e9t \u00bb megt\u00f6r\u0151 \u00fagyne vezett \u00ab15 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa\" sem egy\u00e9b, mint a folytonos kocz\u00f3d\u00e1sok el m\u00e9rgesed\u00e9se. B\u00e1r e h\u00e1bor\u00fa kezdet\u00e9t 159 l-re szokt\u00e1k tenni, hat\u00e1rozott kezdete nincsen. A ki h\u00e1bor\u00fat akart, arra el\u00e9g okot tal\u00e1lt mindig: Szin\u00e1n nagyvez\u00e9r pedig minden\u00e1ron akart. Egy t\u00f6r\u00f6k seregnek Szi szekn\u00e9l t\u00f6rt\u00f3nt lekaszaboltat\u00e1sa a szult\u00e1nt is k\u00f6zelebbr\u0151l \u00e9rinti : ennek hat\u00e1sa alatt megindul az. 1593-ban Szin\u00e1n 150,000-nyi haddal j\u00f6n az -orsz\u00e1gra, n\u00e9h\u00e1ny kisebb helyet elfoglal, \u0151szszel pedig kitakarodik. K\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s puszt\u00edt\u00e1ssal \u00fajul meg a harcz a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben ; P\u00e1lffy, Ill\u00f3sh\u00e1zy ostromolj\u00e1k Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rt, megverik a seg\u00e9lyre"], [162, "156 j\u00f6v\u0151 budai pas\u00e1t 20,000 emberevei, Dr\u00e9gelyt, K\u00e9kk\u0151t s m\u00e1s kisebb v\u00e1 rakat elfoglalnak, Szin\u00e1nnak azonban idegen gy\u00e1vas\u00e1g k\u00f6vetkezt\u00e9ben a jelent\u0151s Gy\u0151r jut kez\u00e9re. Valami nagy dolgot egy\u00e9bir\u00e1nt egyik f\u00e9l sem visz v\u00e9ghez, de szembe\u00f6tlik : hogy az a h\u00f3d\u00edt\u00e1s korabeli nagy t\u00f6 r\u00f6k t\u00falhatalom nincsen, hogy a magyar most m\u00e1r megm\u00e9rk\u0151zhetik vele s oly vez\u00e9rei vannak, kikhez foghat\u00f3k a h\u00f3d\u00edt\u00e1s idej\u00e9ben hi\u00e1ny zottak. \u00c9pen ez mutatja a nagy v\u00e1ltoz\u00e1st, mely a XVI. sz\u00e1zad m\u00e1 sodik feleben a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u2014 m\u00e1r m\u00e9ltatott \u2014 t\u00e9nyez\u0151kn\u00e9l fogva be\u00e1llott. Ez egyenl\u0151 er\u0151vel foly\u00f3 h\u00e1bor\u00fat a fordul\u00f3pontra juttatja azonban meg eme 1594-ik \u00e9vben Erd\u00e9ly. 2. Egyes\u00fcl\u00e9s a Habsburgok alatt a t\u00f6r\u00f6k kiver\u00e9s\u00e9re. Erd\u00e9ly elv\u00e1l\u00e1sa \u00f3ta a t\u00f6r\u00f6k f\u0151seg alatt el\u00e9g nyugalmas napokat elt. A B\u00e1 thoryak \u00fcltek m\u00e9g mindig a fejedelmi sz\u00e9ken : Istv\u00e1n, Istv\u00e1n ut\u00e1n Krist\u00f3f, majd (1581 \u00f3ta) pedig ennek kiskor\u00fa fia: Zsigmond. A pro test\u00e1ns \u00e1llam kath. fejedelmeivel is j\u00f3l megf\u00e9rt. Zsigmond azonban e dolgokat mind f\u00f6lforgatta. A jezsuit\u00e1k nevel\u00e9se, a t\u00f6r\u00f6k hatalom \u00e9rezhet\u0151 gy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se, a testv\u00e9rhaza szenved\u00e9sei a magyar kir\u00e1ly fel\u00e9 hajl\u00edtott\u00e1k Zsigmondot. B\u00e1rmi oka is volt e politikai ir\u00e1nyv\u00e1ltoztat\u00e1snak : id\u0151szer\u0171nek mond hat\u00f3 ; a magyar kir\u00e1lylyal val\u00f3 egy\u00fcttes, er\u0151s f\u00f6ll\u00e9p\u00e9ssel a t\u00f6r\u00f6k kive r\u00e9se nem volt lehetetlen. A k\u00e9s\u0151bb oly nagy szerepre jutott Bocskay is helyeselte e politik\u00e1t. Zsigmond teh\u00e1t a mint (1590-ben) szem\u00e9lyesen \u00e1tvette a kor m\u00e1nyt, tele kincst\u00e1r\u00e1ban is bizva, megkezdi e l\u00e9p\u00e9seket. De a rendek nem egyeznek bele : az Izabella-f\u00e9le nyomorult id\u0151ket m\u00e9g nem feled t\u00e9k el \u00e9s ha gy\u00f6ng\u00fclt is a t\u00f6r\u00f6k, nem tartott\u00e1k tan\u00e1csosnak maguk ellen ingerelni. A dolog h\u00faz\u00f3dott, nem is lett volna bel\u0151le semmi, ha az e k\u00f6zben Magyarorsz\u00e1gon ki\u00fct\u00f6tt 1 5 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa d\u0171l\u0151re nem jut tatja. Szin\u00e1n ugyanis ekkor jogtalanul azt k\u00f6vetelte B\u00e1thoryt\u00f3l, hogy csapatait egyes\u00edtve a t\u00f6r\u00f6kkel, szint\u00e9n t\u00e1madja meg a magyar kir\u00e1lyt. 1593-ban az id\u0151 k\u00e9s\u0151 volt\u00e1val csak kimenthette semmittev\u00e9s\u00e9t, de a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben e dolog elker\u00fclhetlennek l\u00e1tszott. Minden f\u00f6ll\u00e1zad ez ellen Zsigmond kereszt\u00e9ny lelk\u00e9ben : kijelenti a rendeknek, hogy \u0151 a magyar kir\u00e1lyhoz p\u00e1rtol. A rendek megh\u00f6kkennek, a vesz\u00e9lynek m\u00e1sk\u00e9p nem \u00e1llhatva \u00fatj\u00e1t, Zsigmond ellen \u00f6sszeesk\u00fcsznek azt tartv\u00e1n : hogy \u00abink\u00e1bb veszszen egy ember, mint egy orsz\u00e1g. \u00bb De Zsigmond nyom\u00e1ra j\u00f6n a dolognak, \u00edg\u00e9reteivel, gyorsas\u00e1g\u00e1val megmenti mag\u00e1t, \u00fcgyet, az ellenv\u00e9lem\u00e9nyt pedig v\u00e9r\u00f6z\u00f6nben fojtja el. Erd\u00e9ly a magyar"], [163, "157 kir\u00e1lyhoz p\u00e1rtol \u00e1t \u00e9s ezzel a n\u00e9met \u00e9s t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt \u00fajb\u00f3l egyes\u00fclnek a t\u00f6r\u00f6k kit\u00e9r\u00e9s\u00e9re az alkalmasnak l\u00e1tsz\u00f3 id\u0151ben. Zsigmond azonban m\u00e9g tov\u00e1bb megy; politik\u00e1j\u00e1ba vonja Moldv\u00e1t, Havasalf\u00f6ldet is \u00e9s seregeit \u00f6sszeszedve, a Gy\u0151r alul visszat\u00e9r\u0151 martal\u00f3czokat \u00fatk\u00f6zben sz\u00e9tveri. A k\u00f6vetkez\u0151 1595-ben visszautas\u00edtja a szult\u00e1n b\u00e9keaj\u00e1nlat\u00e1t, azut\u00e1n az ellen\u00e9be men\u0151 Szin\u00e1nt 150,000-nyi sereg\u00e9vel Gyurgyev\u00f3n\u00e1l megveri, hadi szereit elveszi. E sz\u00e9p eredm\u00e9nyek igazolt\u00e1k az \u00e1ltala teremtett politikai hely zetet Erd\u00e9ly szem\u00e9ben, megbocs\u00e1tj\u00e1k kegyetlenked\u00e9seit is, m\u00edg ,a magyarokn\u00e1l er\u0151s rem\u00e9ny t\u00e1mad a szabadul\u00e1sra, ann\u00e1l ink\u00e1bb, mert Zsigmond diadalai idej\u00e9n Magyarorsz\u00e1gon is visszavett\u00e9k Esztergomot, Visegr\u00e1dot. \u00edgy az 1596-ki \u00e9v nagy izgalmat kelt \u00fagy a magyarn\u00e1l, mint a t\u00f6r\u00f6kn\u00e9l. A szult\u00e1n szem\u00e9lyesen j\u00f6n: Mez\u0151keresztesn\u00e9l v\u00edvj\u00e1k h\u00e1rom napi harczukat a magyar-n\u00e9met-erd\u00e9lyi hadak a t\u00f6r\u00f6kkel. A diadal mas kereszt\u00e9nyeket rendetlens\u00e9g\u00fck az utols\u00f3 pillanatban buktatja meg. A mezokeresztesi \u00fctk\u00f6zet volt a h\u00e1bor\u00fa legnagyobb csat\u00e1ja, mindk\u00e9t f\u00e9l \u00f6nmag\u00e1t tartotta gy\u0151ztesnek, \u00e9p az er\u0151k egyenl\u0151s\u00e9g\u00e9n\u00e9] fogva. Eme egyenl\u0151 er\u0151t mutatja a tov\u00e1bb foly\u00f3 h\u00e1bor\u00fa is. Sokat \u00e1rtanak egym\u00e1snak, de elhat\u00e1roz\u00f3 \u00fctk\u00f6zetet t\u00f6bb\u00e9 nem v\u00edvnak. Se -egym\u00e1st leverni, se b\u00e9k\u00fclni nem tudnak ; a n\u00e9meteknek Eger \u00e9s az id\u0151k\u00f6zben elveszett Kanizsa f\u00e1j, a t\u00f6r\u00f6knek pedig az \u00fajb\u00f3l visszavett Gy\u0151r, Esztergom \u00e9s m\u00e9g ink\u00e1bb az elveszett Erd\u00e9ly. Mindenik f\u00e9l \u00f3hajtja a b\u00e9k\u00e9t, legink\u00e1bb pedig a szerencs\u00e9tlen pusztul\u00f3 Magyar orsz\u00e1g, de kiegyezkedni nem tudnak. 3. Erd\u00e9ly \u00e9s Magyarorsz\u00e1g \u00e1Uapota 1600 k\u00f6r\u00fcl; Bocskay Istv\u00e1n f\u00f6lkel\u00e9se. A 15 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa idej\u00e9ben Erd\u00e9ly \u00f3s Magyarorsz\u00e1g egyes\u00fcltek a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k kiver\u00e9s\u00e9re ; az egyes\u00fcl\u00e9s azonban nem szabadul\u00e1st hozott r\u00e1juk, hanem az el\u0151z\u0151kn\u00e9l is nagyobb boldogtalans\u00e1got. Erd\u00e9ly ben ugyanis B\u00e1thory Zsigmond azt vette fej\u00e9be, hogy papp\u00e1 lesz, az orsz\u00e1got pedig \u00e1tadja Budolfnak \u00e9s 1598-ban \u00e1t is adta. Dolg\u00e1t azon ban hamar megb\u00e1nta s m\u00e9g az \u00e9vben \u00fajra visszat\u00e9r. M\u00e9g k\u00e9tszer ism\u00e9tl\u0151dik ez, a nagyra v\u00e1gy\u00f3 Mih\u00e1ly vajda is beleavatkozik \u00e9s legy\u0171ri a B\u00e1thory p\u00e1rtot a n\u00e9metek seg\u00e9ly\u00e9vel, hogy azut\u00e1n maga is t\u00f6nkre menjen n\u00e9met sz\u00f6vets\u00e9gese \u00e1ltal. 1601-ig tart e z\u0171rzavar \u00e9s v\u00e9gre is a n\u00e9met marad Erd\u00e9ly ura \u00e9s B\u00e1sta vez\u00e9re oly brutalit\u00e1st visz v\u00e9ghez, hogy j\u00f3 f\u00e9lsz\u00e1zadra elidegen\u00edti Erd\u00e9lyt a n\u00e9met p\u00e1rtt\u00f3l. Hi\u00e1ba kel f\u00f6l a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l is seg\u00e9lyezett Sz\u00e9kely M\u00f3zes (1603): B\u00e1sta leveri, tov\u00e1bb"], [164, "158 uralkodik v\u00e9rpad es bit\u00f3val, irtja a nyakas nemess\u00e9get, hogy enge delmess\u00e9gre szoktassa az orsz\u00e1got. Meg gonoszabb sorsa van Magyarorsz\u00e1gnak, hol a 15 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa ez alatt folyton folyt ; az idegen seregek a t\u00f6r\u00f6kkel versenyt puszt\u00ed tottak : a nyomor tet\u0151pontra h\u00e1gott. E puszt\u00edt\u00e1s mellett az egy\u00e9b s\u00e9relmek, melyekb\u0151l el\u00e9g volt m\u00e1r Ferdin\u00e1nd \u00e9s Miksa idej\u00e9ben : Budolf \u00f3ta egyre szaporod\u00e1nak. A n\u00e1dori sz\u00e9k folyton \u00fcres ; a magyar \u00fcgyeket a magyarok meghallgat\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl az udvari kamara \u00e9s hadi tan\u00e1cs .v\u00e9gezi : \u00abmint az m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta gyakorlatban van\u00bb, hivatkozik Budolf az ezek miatt panaszkod\u00f3 rendekkel szemben. A vissza\u00e9l\u00e9sb\u0151l \u00fagy l\u00e1tszik t\u00f6rv\u00e9ny lesz, s a t\u00f6rv\u00e9ny szerint f\u00fcggetlen Magyarorsz\u00e1g idegen hat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 jutott. M\u00e9g rosszabb\u00e1 lett minden a 15 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa \u00e9veiben. A mint- a n\u00e9met korm\u00e1ny \u00e9szrevette, hogy meg tud birk\u00f3zni a t\u00f6r\u00f6kkel ; a mint kez\u00e9be ker\u00fclt Erd\u00e9ly \u00e9s a megfogyott magyar nemzet oltalom\u00e9rt senkihez nem fordulhatott : akkor a korm\u00e1ny esk\u00fct, k\u00f6t\u00e9st, alkot- m\u00e1nyt nem tekintve, mindent mert ellen\u00fcnk. Joga volt : az er\u00f6sebbnek joga. A kir\u00e1ly 25 \u00e9vig fel\u00e9je se n\u00e9zett az orsz\u00e1gnak, serelmeink f\u00fcl\u00e9hez sem juthattak. Korm\u00e1nya a polg\u00e1rs\u00e1gra, v\u00e1rosokra t\u00e1maszkodva \u2014 mik\u00e9nt Erd\u00e9lyben \u2014 Magyarorsz\u00e1gban is a nemess\u00e9g elbuktat\u00e1s\u00e1hoz fogott \u00e9s megkezdette botr\u00e1nyos pereit (Bl\u00e9sh\u00e1zi), melyekben a szem\u00e9- lyes szabads\u00e1g \u00e9s mag\u00e1nbirtok szents\u00e9g\u00e9t t\u00e1madta meg. Neki b\u00e1torod- v\u00e1n azut\u00e1n az ellen-reformatio sor\u00e1ba szeg\u0151d\u00f6tt, \u00e9s a t\u00e9nyleges \u00fcld\u00f6- z\u00e9st 1603-ban meg is kezdette a kassai templomnak sok t\u00f6rv\u00e9nytelen s\u00e9g k\u00f6zt val\u00f3 elv\u00e9tele \u00e1ltal. Mikor pedig az 1604-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ez ellen \u00f3v\u00e1st emelne: hallgat\u00e1st parancsol \u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s 21. t\u00f6r v\u00e9nyczikk\u00e9hez \u00f6nk\u00e9nt egy 22-ik czikket csatolt, mely m\u00e9g gonoszabb j\u00f6v\u0151re engedett k\u00fc vetkeztetni. \u00edgy t\u00e1madta meg az elbizakodott n\u00e9met korm\u00e1ny a szem\u00e9lyes szabads\u00e1got es mag\u00e1nbirtokot, a vall\u00e1sszabad s\u00e1got, az orsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyeit, alkotm\u00e1ny\u00e1t. A katholikus alattval\u00f3 m\u00e9g \u00e9lhetett, ha sz\u00f3tlanul engedelmeskedett ; az \u00faj vall\u00e1s\u00fa ember semmi k\u00e9pen, holott ilyen volt az orsz\u00e1g szinte eg\u00e9szen. Ki kellett t\u00f6rnie a. l\u00e9t\u00e9rt val\u00f3 k\u00fczdelemnek \u00e9s ki is t\u00f6rt 1604-ben. A Sz\u00e9kely-fele f\u00f6lkel\u00e9s menek\u00fcltjeinek Erd\u00e9lybe t\u00f6r\u00e9se nyitja. meg a mozgalmat, ennek szerencs\u00e9tlen csat\u00e1ja ad vez\u00e9rt Bocskayban a felvid\u00e9ken is forrong\u00f3 izgalomnak, a gazd\u00e1tlan szabad hajd\u00fak lesz nek a kard Bocskay kez\u00e9ben, mely k\u00f3r\u00e9 hirtelens\u00e9ggel az eg\u00e9sz f\u00f6lvi dek, Erd\u00e9lylyel egy\u00fctt csoportosul. B\u00f6vid p\u00e1r h\u00f3nap \u00e9s a Felvid\u00e9k Bocskay kez\u00e9ben van, seregei a Morv\u00e1ig hatolnak, B\u00e1sta nyugatt\u00f3l."], [165, "159 elv\u00e1gva, Erd\u00e9lyt f\u00f6ladni k\u00e9nyszer\u00fcl es a n\u00e9metekt\u0151l megszabadult orsz\u00e1g 1605 febru\u00e1rj\u00e1ban szabad\u00edt\u00f3j\u00e1t fejedelm\u00e9nek v\u00e1lasztja meg. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s m\u00e9g egy uj hat\u00e1s\u00e1t mutatja e f\u00f6lkel\u00e9s b\u00e1mulatos sikere: a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s \u00e1ltal elv\u00e1lasztott, keletet a nyugati n\u00e9ma hata lom nem b\u00edrhatja. El\u00e9g Kass\u00e1n\u00e1l az \u00f6sszek\u00f6t\u0151 szalagot \u00e1tv\u00e1gni, hogy az erd\u00e9lyi nemet sereg \u00e1ll\u00e1sa tarthatatlan legyen. 4. A b\u00e9csi \u00e9s zsitvatoroki b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek \u00e9s az 1608-ki t\u00f6rv\u00e9 nyek. A Bocskay-f\u00e9le f\u00f6lkel\u00e9s siker\u00e9nek a t\u00f6r\u00f6k \u00f6r\u00fclt legjobban. Nem csak erd\u00e9lyi fejedelemnek ismer\u00e9 el, hanem \u00e9lve az alkalommal. B\u00e1lto son Magyarorsz\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 ki\u00e1ltja ki, \u00e9s aranyos koron\u00e1val tiszteli meg. Bocskay azonban visszautas\u00edtotta a magyar fejedelems\u00e9get, pedig a koron\u00e1zott kir\u00e1ly alig birt akkor valamit Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l. A nagy embert szerencs\u00e9je el nem cs\u00e1b\u00edtja, l\u00e1ngesze az esem\u00e9nyek z\u0171rzavar\u00e1 ban is f\u00f6lismeri, hogy az elgy\u00f6ng\u00fclt Magyarorsz\u00e1g t\u00f6r\u00f6knek vagy n\u00e9metnek zs\u00e1km\u00e1nya lesz, ha puszt\u00e1n egyikre t\u00e1maszkodik, mert k\u00f6t\u00e9st, szerz\u0151dest egyik sem tisztel, ha nincs mit\u0151l tartania. A t\u00f6r\u00f6k nek erd\u00e9lyi dolgai, a n\u00e9met korm\u00e1nynak vissza\u00e9l\u00e9sei bizony\u00edtott\u00e1k ezeket. A nemzet fenmarad\u00e1s\u00e1t csak abban l\u00e1tta, ha a k\u00e9t hatalom k\u00f6z\u00e9 \u00e1llva, egyiket a m\u00e1sikkal ellens\u00falyozza. Ez\u00e9rt feladat\u00e1ul t\u0171zte ki Erd\u00e9lynek a n\u00e9met kezekb\u0151l val\u00f3 kiszabad\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n: kib\u00e9k\u00edteni Magyarorsz\u00e1got kir\u00e1ly\u00e1val, ennek t\u00falkap\u00e1sai ellen\u00e9ben biztos\u00edtani \u00fagy vall\u00e1sszabads\u00e1g\u00e1t mint alkotm\u00e1ny\u00e1t; tov\u00e1bb\u00e1 megsz\u00fcntetni az 1591 \u00f3ta cz\u00e9ltalanul foly\u00f3 h\u00e1bor\u00fat a n\u00e9met \u00e9s t\u00f6r\u00f6k k\u00f6zt megk\u00f6tend\u0151 b\u00e9k\u00e9vel. A kett\u0151s f\u00f6ladat megold\u00e1sa egyform\u00e1n neh\u00e9z volt. A magyar kir\u00e1lvlyal val\u00f3 egyezs\u00e9get nehez\u00edt\u00e9 Budolf visszavonul\u00e1sa \u00e9s a magyar \u00fcgyeket ekkoriban vezet\u0151 M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg bizonytalan \u00e1ll\u00e1sa ; nehe z\u00edt\u00e9 a n\u00e9met korm\u00e1ny cselsz\u00f6v\u00e9nye, mid\u0151n a f\u00f6lkel\u0151k h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt b\u00e9k\u00fclni akar a t\u00f6r\u00f6kkel, hogy szabad kezet nyerhessen a f\u00f6lkel\u0151k ellen\u00e9ben ; nehez\u00edt\u00e9 tov\u00e1bb\u00e1 a f\u00f6lkel\u0151k t\u00fcrelmetlens\u00e9ge, kik v\u00e9gk\u00e9pen el akarnak szakadni a Habsburg-h\u00e1zt\u00f3l (Korpona). \u2014 A t\u00f6r\u00f6k \u00e9s n\u00e9met k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6tend\u0151 b\u00e9k\u00edt\u00e9s neh\u00e9zs\u00e9ge pedig a felek makacss\u00e1g\u00e1ban \u00e1llt: elhat\u00e1roz\u00f3lag egyik sem gy\u0151z\u00f6tt \u00e9s nem is akar egyik sem vesz\u00edteni. Bocskay \u00fcgyes politik\u00e1ja, m\u00e9rs\u00e9kelts\u00e9ge, a nagy neh\u00e9zs\u00e9geken is diadalmaskodott \u00e9s a magyar kir\u00e1lylyal megk\u00f6t\u00f6tte a b\u00e9csi b\u00e9k\u00e9t, a n\u00e9met \u00e9s t\u00f6r\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt pedig k\u00fcl\u00f6n erej\u00e9nek k\u00e9nyszer\u00edt\u00e9se alatt l\u00e9tes\u00ed tette a zsitvatoroki b\u00e9k\u00e9t, mindkett\u0151t 1686-ban. A b\u00e9csi b\u00e9ke \u00e9rtelm\u00e9ben Erd\u00e9ly \u00fajra k\u00fcl\u00f6n \u00e1ll, Magyarorsz\u00e1g"], [166, "160 t\u00f6bbi r\u00e9sze pedig visszabocs\u00e1ttatik a magyar kir\u00e1ly birtok\u00e1ba ama f\u00f6l t\u00e9tel alatt, hogy az orsz\u00e1gnak alkotm\u00e1nya, vall\u00e1sszabads\u00e1ga tisztelet ben fog tartatni. A zsitvatoroki b\u00e9ke ter\u00fcleti v\u00e1ltoz\u00e1st nem igen hozott : Kanizsa, Eger, Esztergom a t\u00f6r\u00f6k\u00e9 lett, de viszont a M\u00e1tr\u00e1n f\u00f6l\u00fcl es\u0151 r\u00e9szek a magyar kir\u00e1ly birtok\u00e1ba jutottak. Ennek dacz\u00e1ra is e b\u00e9ke min denn\u00e9l jobban mutatja a t\u00f6r\u00f6k hatalom elhanyatl\u00e1s\u00e1t : ez az els\u0151 bek\u00e9, mit nem Konstantin\u00e1polyb\u00f3l koldulnak ki, hanem egyenrang\u00fa felek k\u00e9nt k\u00f6tik meg; a t\u00f6r\u00f6k a \u00ab b\u00e9csi kir\u00e1ly** -t cs\u00e1sz\u00e1rnak, magyar kir\u00e1ly nak ismeri, az ad\u00f3fizet\u00e9s pedig elmarad. Budolf azonban a kett\u0151s b\u00e9k\u00e9t nem akarja elfogadni \u00f3s makacs kod\u00e1sa \u00faj zavarokkal fenyegette \u00f6sszes orsz\u00e1gait. Elh\u00e1r\u00edtand\u00f3 a vesze delmet M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeggel a magyarok, osztr\u00e1kok, morv\u00e1k a k\u00e9t b\u00e9ke f\u00f6ntart\u00e1s\u00e1ra egyes\u00fclnek \u00e9s kicsikarj\u00e1k a h\u00e1rom orsz\u00e1g korm\u00e1ny zat\u00e1t M\u00e1ty\u00e1s r\u00e9sz\u00e9re. Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt hozatnak az 1608-ki koron\u00e1z\u00e1s el\u0151tti \u00e9s ut\u00e1ni t\u00f6rv\u00e9nyek, melyek a k\u00e9t b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sre \u00e1llva, azokkal egy\u00fctt hat\u00e1rk\u00f6vei az azokat el\u0151z\u0151 \u00e9s k\u00f6vet\u0151 id\u0151knek. 1526-t\u00f3l 1608-ig ugyanis a Habsburg-h\u00e1z azon alkotm\u00e1nynyal, k\u00fa\u00e1lyi jogokkal uralkodott Magyarorsz\u00e1gon, min\u0151 alkotm\u00e1nya 1526-ot el\u0151z\u0151leg volt az orsz\u00e1gnak s a min\u0151 hatalmat nemzeti kir\u00e1lyai gya koroltak. Ezen alkotm\u00e1nynak \u00e9p abban volt hib\u00e1ja, hogy a kir\u00e1lynak igen nagy hat\u00e1sk\u00f6rt engedett : a kir\u00e1ly szem\u00e9lyis\u00e9ge ink\u00e1bb hat\u00e1 rozta el alattval\u00f3inak sors\u00e1t, mint az int\u00e9zm\u00e9nyek. Ugyanoly int\u00e9z m\u00e9nyekkel, emberekkel s ugyanazon id\u0151ben mi m\u00e1s volt Magyarorsz\u00e1g M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly \u00e9s mi m\u00e1s II. Ul\u00e1szl\u00f3 idej\u00e9ben. E t\u00e1g hat\u00e1sk\u00f6r\u0171 hatalom \u00e1tsz\u00e1llott a Habsburgokra v\u00e1ltoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, pedig az orsz\u00e1gnak mer\u0151ben m\u00e1s \u00e1ll\u00e1sa volt szemben az orsz\u00e1gban sz\u00e9kel\u0151, nemzeti kir\u00e1lyaival, mint az idegen hatalm\u00fa, k\u00edv\u00fclr\u0151l korm\u00e1nyz\u00f3 Habsburgokkal. A nemet hatalomra val\u00f3 t\u00e1maszkod\u00e1s, a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s oly \u00faj viszonyokat terem tettek, melyekkel az alkotm\u00e1nyt csak \u00fagy, mint a kir\u00e1lyi jogk\u00f6rt m\u00f3dos\u00edt\u00e1sok \u00fatj\u00e1n \u00f6ssze kellett egyeztetni, ha csak nem akart\u00e1k, hogy egyikben-m\u00e1sikban t\u00f6rv\u00e9nytelen m\u00f3don k\u00e1r ess\u00e9k. Eme \u00f6sszeegyez tet\u00e9s azonban nem t\u00f6rt\u00e9nt meg; term\u00e9szetes k\u00f6vetkezm\u00e9nye lett azut\u00e1n ennek a t\u00e1gk\u00f6r\u00fc kir\u00e1lyi hatalom kiakn\u00e1z\u00e1sa az alkotm\u00e1ny \u00e9s nemzeti \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g rov\u00e1s\u00e1ra. A mit a Habsburg-csal\u00e1d megv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1n\u00e1l a nemzet elmulasz tott, azt a fegyverrel kellett kiv\u00edvnia. A b\u00e9csi-, zsitvatoroki b\u00e9ke, az 1608-iki koron\u00e1z\u00e1s el\u0151tti \u00e9s ut\u00e1ni t\u00f6rv\u00e9nyek az alkotm\u00e1nynak az idegen hatalomra t\u00e1maszkod\u00f3 kir\u00e1lys\u00e1ggal val\u00f3 kiegyenl\u00edt\u00e9se s a v\u00e1ltozott viszonyokhoz val\u00f3 alkalmaz\u00e1sa. Ez\u00e9rt korszakalkot\u00f3 jelent\u0151-"], [167, "161 s\u00e9g\u00fcek. Mindezek \u00e9rtelm\u00e9ben kimondatik a vall\u00e1sszabads\u00e1g, biztos\u00edt tatik az alkotm\u00e1nyos \u00e9let. Bet\u00f6ltik a n\u00e1dori sz\u00e9ket \u00e9s gondoskodnak, hogy mindig be is legyen t\u00f6ltve. Szab\u00e1lyozz\u00e1k az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st (l. 148. 1.), szab\u00e1lyozz\u00e1k az orsz\u00e1g f\u0151hivatalnokainak, az orsz\u00e1gtan\u00e1cs nak, a sziavon -horv\u00e1t b\u00e1nnak, kincst\u00e1rnoknak hatalom-k\u00f6r\u00e9t. Kimond j\u00e1k, hogy a kir\u00e1ly itthon lakj\u00f3k, valamint a korona is itthon \u0151riz tess\u00e9k, stb. Ezen k\u00f6t\u00e9sek, t\u00f6rv\u00e9nyek megtart\u00e1s\u00e1nak pedig \u2014 nem kimondott, de t\u00e9nyleges ellen\u0151rz\u0151je, a b\u00e9csi b\u00e9k\u00e9ben \u00fajra k\u00fcl\u00f6n v\u00e1l\u00f3, s a zsitva toroki b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sn\u00e9l f\u00fcggetlen \u00e1llamk\u00e9nt szerepl\u0151 Erd\u00e9ly. \u00abEgy f\u00fcgget len Erd\u00e9ly egy magyar fejedelemmel mindaddig sz\u00fcks\u00e9ges, m\u00edg a ma gyar korona ott fenn, n\u00e1lunk er\u00f6sebb nemzetn\u00e9l leszen, a n\u00e9metn\u00e9l \u00bb. Ez Bocskaynak kifejtett elve, ezt hagyja v\u00e9grendeletileg fejedelem ut\u00f3dainak 8 ezt a politik\u00e1t vallja \u00fagy Erd\u00e9ly, mint Magyarorsz\u00e1g. \u2014 E dolgokkal azonban a t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt \u00fajra elv\u00e1lt a n\u00e9met p\u00e1rtt\u00f3l, miut\u00e1n egyes\u00fcl\u00e9s\u00fck csak k\u00f6z\u00f6s nyomort hozott \u00e9s nem k\u00f6z\u00f6s felszabadul\u00e1st. 5. Az ellenreformati\u00f3 \u00e9s P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter. A b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyek dacz\u00e1ra sem tartott sok\u00e1ig a b\u00e9ke Magyarorsz\u00e1gon ; f\u00f6lza varja azt az ellenreformati\u00f3, mely Eur\u00f3p\u00e1ban ez id\u0151 szerint tet\u0151pontra h\u00e1gott \u00e9s hozz\u00e1nk is \u00e1tcsapott. A katholikus egyh\u00e1zat a reformati\u00f3nak gyors elterjed\u00e9se m\u00e9g a XVI. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben v\u00e9gvesz\u00e9lybe juttat\u00e1. A teuton nyelv\u0171 \u00c9jszak-Eur\u00f3pa mind \u00e1tvette az \u00faj vall\u00e1sokat, Eur\u00f3pa k\u00f6zep\u00e9n t\u00f6bb s\u00e9gbe jutottak a protest\u00e1nsok, mi t\u00f6bb : m\u00e9g It\u00e1li\u00e1ban is h\u00f3d\u00edtgatni kezdtek. Pusztul\u00e1s\u00e1t megakad\u00e1lyozand\u00f3, a katholicismus is reform\u00e1lja \u00f6nmag\u00e1t, k\u00f6rvonalozza hit\u00e1gazatait, \u00e9s azok v\u00e9delm\u00e9re, terjeszt\u00e9s\u00e9re megalap\u00edtja a jezsuit\u00e1k szerzetesrendj\u00e9t m\u00e9g a XVI. sz\u00e1zad derek\u00e1n. Ezzel megkezd\u0151d\u00f6tt az ellenreformati\u00f3 Eur\u00f3paszerte sz\u00f3ban \u00e9s \u00cdr\u00e1sban; harczoltak tudom\u00e1nynyal, csellel, er\u0151szakkal mindk\u00e9t f\u00e9len, a hogy j\u00f6tt. Nem arr\u00f3l volt sz\u00f3, hogy a katholicismus a m\u00e9g meglev\u0151ket meg tartsa, hanem hogy a m\u00e1r elvesztett teret is mind visszaszerezze. \u00c9s jezsuita katon\u00e1i kit\u0171n\u0151en \u00e9rtett\u00e9k dolgukat: l\u00e9p\u00e9sr\u0151l-l\u00e9p\u00e9sre szor\u00edtott\u00e1k \u00e9jszak fele tudom\u00e1nyban, \u00fcgyess\u00e9gben, er\u0151szakoskod\u00e1sban egyar\u00e1nt legy\u0171rt elleneiket. A magyar katholikus egyh\u00e1z is kor\u00e1n soromp\u00f3ba l\u00e9pett az \u00faj vall\u00e1sok ellen, csakhogy f\u0151paps\u00e1ga a hitvit\u00e1kban al\u00e1rendeltnek bizo nyult. Megv\u00e1ltoztatt\u00e1k azonban a helyzetet az 1561-ben Ol\u00e1h Mikl\u00f3s prim\u00e1s \u00e1ltal letelep\u00edtett jezsuit\u00e1k, kik B\u00e1thory Istv\u00e1n \u00fatj\u00e1n Erd\u00e9lybe is bejutottak. T\u00f6bbsz\u00f6r ki\u0171zetve, m\u00e9g is csak megmaradtak \u00e9s a katho- Varga: M\u0171gy. oknj-om. t\u00f6rt."], [168, "162 likus Habsburgokra t\u00e1maszkodva : megkezdett\u00e9k harczukat. Nagy- Szombat lett v\u00e1ruk, innen int\u00e9zt\u00e9k t\u00e1mad\u00e1saikat a protest\u00e1nsok ellen ugyanazon fegyverekkel, miket \u00e9pen a protestantismus teremtett meg \u00edrt volt f\u0151iskol\u00e1juk, itt volt nyomd\u00e1juk, honnan sz\u00e9tterjedtek az eret nekek magzavar\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 munk\u00e1ik. Most m\u00e1r a katholikusok is. egyre-m\u00e1sra \u00e9p\u00edtik iskol\u00e1ikat, a hitvit\u00e1z\u00f3 harcz pedig egyre er\u00f6sebb\u00e9 v\u00e1lik, de vele fejlik a magyar nemzeti irodalom is. A kezdetben gyen g\u00e9bb, majd egyenl\u0151 er\u0151vel foly\u00f3 k\u00fczdelmet csakhamar katholikus r\u00e9szen t\u00faler\u0151re juttatja az 1601-ben f\u00f6ll\u00e9p\u0151 P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter. Protest\u00e1nsnak sz\u00fcletve, jezsuit\u00e1k \u00e1ltal nevelve, \u00e1tt\u00e9rt : jezsuita, majd (1616-t\u00f3l) eszter gomi prim\u00e1s lett \u00e9s minden t\u00e9ren esk\u00fcdt ellens\u00e9ge a protest\u00e1nsoknak. Sz\u00f3noklat\u00e1nak hatalma ellen \u00e1llhatlan volt ; tolla a n\u00e9p nyelv\u00e9b\u0151l oly iro dalmi nyelvet teremt, melyn\u00e9l term\u00e9szetess\u00e9gben \u00e9s tisztas\u00e1gban a mai sem el\u0151bbreval\u00f3 ; tudom\u00e1nya f\u00f6l\u00fclm\u00falja \u00f6sszes kort\u00e1rsai\u00e9t. E ragyog\u00f3 l\u00e1ng\u00e9sz iratai bej\u00e1rj\u00e1k az orsz\u00e1got, m\u0171vei (Kalauz) f\u00e9lsz\u00e1zados toll harczba keverik protest\u00e1ns ellenfeleit (Alvinczi, Kom\u00e1romi, Csipk\u00e9s stb.), egymaga mintegy 30 el\u0151kel\u0151 csal\u00e1dot t\u00e9r\u00edt vissza a katholikus vall\u00e1sra,. k\u00f6zt\u00fck az Esterh\u00e1zyak-, P\u00e1lffyak-, Forg\u00e1chokat. 0 szervezi \u00fajra az el z\u00fcll\u00f6tt magyar katholikus egyh\u00e1zat a paps\u00e1g fegyelmez\u00e9se, papi isko l\u00e1k alap\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal; \u0151 fejleszti a m\u00e9g Ol\u00e1h \u00e1ltal alap\u00edtott nagyszombati f\u0151iskol\u00e1t is egyetemm\u00e9, mely ekk\u00e9nt folytat\u00e1sa lett a m\u00e9g 1540 k\u00f6r\u00fcl elpusztult p\u00e9csinek \u00e9s alapja a ma is l\u00e9tez\u0151 budapesti egyetemnek- Mindezek \u00f6sszes\u00e9ge vall\u00e1s tekintet\u00e9ben fordul\u00f3 ponthoz juttat\u00e1 haz\u00e1n kat : a XVI. sz\u00e1zad protest\u00e1ns Magyarorsz\u00e1ga a XVH. sz\u00e1zadban \u00fajra katholikus t\u00f6bbs\u00e9g\u0171v\u00e9 v\u00e1lik. Nagy vall\u00e1soss\u00e1ga sem akad\u00e1lyozta azonban, hogy j\u00f3 bar\u00e1ts\u00e1g ban \u00e9ljen a protest\u00e1ns Erd\u00e9lylyel, annak protest\u00e1ns fejedelmeivel. Mik\u00e9nt Bocskay, \u00f6 is sz\u00fcks\u00e9gesnek l\u00e1tja a k\u00fcl\u00f6n \u00e1ll\u00f3 Erd\u00e9lyt, \u00e9s azt tartotta, hogy csak addig van becs\u00fclete B\u00e9csben a magyarnak, m\u00edg B\u00e9cs att\u00f3l a magyar Erd\u00e9lyt\u0151l tarthat. 6. A XVII. sz\u00e1zad szabads\u00e1gharczair\u00f3l ; Erd\u00e9ly, mint a szabads\u00e1gnak el\u0151harczosa. A XVH. sz\u00e1zad els\u0151 tizedeiben n\u00e1lunk is, N\u00e9metorsz\u00e1gban is tet\u0151pontra jutott az ellenreformati\u00f3. A vall\u00e1s felekezetek gy\u0171l\u00f6lt\u00e9k egym\u00e1st, e gy\u0171l\u00f6lk\u00f6d\u00e9st Budolf ut\u00f3da, M\u00e1ty\u00e1s (1608 \u2014 1619) cs\u00e1sz\u00e1r- kir\u00e1ly csak csit\u00edtotta, de l\u00e1ngra lobbant az M\u00e1ty\u00e1s ut\u00f3d\u00e1nak I^rdinand-uak tr\u00f3nral\u00e9p\u00f3s\u00e9vel (1619 \u2014 1637), ki a katho likus reacti\u00f3nak f\u0151k\u00e9pvisel\u0151je volt. A felekezetek gy\u0171l\u00f6ls\u00e9ge, f\u00e9lt\u00e9keny s\u00e9ge a 30 \u00e9ves h\u00e1bor\u00faba tasz\u00edtotta N\u00e9metorsz\u00e1got \u00e9s vele K\u00f6z\u00e9p- Eur\u00f3p\u00e1t (1618\u20141648)."], [169, "163 A 30-\u00e9ves b\u00e1bomnak hull\u00e1mai hozz\u00e1nk is \u00e1tcsaptak, \u00e1t kellett csapniok, hisz Ferdin\u00e1nd \u00e9s ut\u00f3dai nemcsak n\u00e9met-r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1rok, hanem magyar kir\u00e1lyok is \u00e9s term\u00e9szetes, hogy a katholicismus vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9sek n\u00e1lunk is \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcltek. De a vall\u00e1s szabads\u00e1g n\u00e1lunk az alkotm\u00e1ny r\u00e9sze, m:g kellett teh\u00e1t s\u00e9rteni ezt, hogy amahhoz hozz\u00e1 f\u00e9rhessenek. Innen a vall\u00e1sszabads\u00e1g\u00e9rt \u00f3s alkot m\u00e1nyoss\u00e1g\u00f3rt v\u00edvott f\u00f6lkel\u00e9sek sora Magyarorsz\u00e1gon a XVII. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben. A f\u00f6lkel\u00e9sek el\u00e9n pedig Erd\u00e9ly \u00e1ll mindig. Mint magyar alkot m\u00e1nynyal \u00e9l\u0151, protest\u00e1ns, testv\u00e9r \u00e1llam : mind a h\u00e1rom szempontb\u00f3l \u00e9rdekelve van a cs\u00e1sz\u00e1r- kir\u00e1ly t\u00falkap\u00e1sai \u00e1ltal; N\u00e9metorsz\u00e1g lever\u00e9se sem lehet k\u00f6z\u00f6ny\u00f6s el\u0151tte, hisz veszedelmes t\u00falhatalomra juttathatn\u00e1 a katholikus Habsburgokat. Ez\u00e9rt \u00e9l minden alkalommal gy\u00f6ng\u00edt\u00e9 s\u00fckre, sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9be vonja a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t, nem az\u00e9rt, mert szereti, hanem hogy f\u00f6lhaszn\u00e1lja. Ki nem verheti, teh\u00e1t megalkuszik vele, hogy meg v\u00e9dhesse azt, a mi most legink\u00e1bb van vesz\u00e9lyeztetve \u00e9s n\u00e1la els\u0151 rang\u00fa k\u00e9rd\u00e9s: vall\u00e1sszabads\u00e1g \u00e9s alkotm\u00e1ny. A hajdani egys\u00e9ges orsz\u00e1g keleti r\u00e9szein lak\u00f3 t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rtot \u00edgy az elv\u00e1l\u00e1s idej\u00e9n vallott elveken k\u00edv\u00fcl most m\u00e1r politikai jelent\u0151s\u00e9g\u0171 vall\u00e1s is elv\u00e1lasztja a n\u00e9met katho likus p\u00e1rtt\u00f3l s ezen alapon nagy \u00e9s sz\u00fcks\u00e9ges dolgot v\u00e9denek meg : a szabad vall\u00e1s cz\u00edm\u00e9n az alkotm\u00e1nyoss\u00e1got. A n\u00e9met-katholikus p\u00e1rt mint az elv\u00e1l\u00e1s idej\u00e9n, most is az orsz\u00e1g nyugati r\u00e9szein volt t\u00f6m\u00f6r\u00fclve. E p\u00e1rt nem k\u00fczd\u00f6tt \u00fagy az alkotm\u00e1nyoss\u00e1g\u00e9rt mint a t\u00f6r\u00f6k protest\u00e1nsok, s\u0151t nem egyszer ellene m\u0171k\u00f6d\u00f6tt. De az\u00e9rt csal\u00f3dn\u00e1nk, ha \u0151ket nem tartanok csak oly j\u00f3 hazafiaknak, mint az alkotm\u00e1ny\u00e9rt folyton k\u00fczd\u0151, izg\u00e9kony protes t\u00e1nsokat. Csakhogy a mint az alkotm\u00e1ny\u00e9rt harczol\u00f3k els\u0151 sorban protest\u00e1ns vall\u00e1sukn\u00e1l fogva k\u00fczd\u00f6ttek, \u00fagy viszont ezek szint\u00e9n val l\u00e1sukn\u00e1l fogva maradnak b\u00e9k\u00e9n, eln\u00e9z\u0151bbek a korm\u00e1nynak alkot m\u00e1nys\u00e9rt\u00e9seivel szemben: hiszen a korm\u00e1ny a t\u0151l\u00fck is gy\u0171l\u00f6lt vall\u00e1s kiirt\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rt legf\u0151k\u00e9p. De a korm\u00e1ny e t\u00f6rekv\u00e9s\u00e9vel m\u00e9g egy nagy \u00e9rdek\u00fck is van kapcsolatban : a t\u00f6r\u00f6knek n\u00e9met seg\u00edts\u00e9ggel val\u00f3 kive r\u00e9se, mi \u2014 mint l\u00e1ttuk \u2014 alapj\u00e1t k\u00e9pezte mindig e p\u00e1rtnak. A cs\u00e1sz\u00e1r kir\u00e1ly azonban legjobb akarattal sem tudott eddig elegend\u0151 seg\u00edts\u00e9get kapni a f\u00e9lt\u00e9keny, vegyes hit\u0171 N\u00e9metorsz\u00e1gt\u00f3l, mert a protest\u00e1nsoknak \u00e9pen nem \u00e1llt \u00e9rdek\u00fckben katholikus cs\u00e1sz\u00e1ruk hatalm\u00e1t Magyaror sz\u00e1g f\u00f6lszabad\u00edt\u00e1s\u00e1val \u00f6regb\u00edteni. Ha azonban siker\u00fcl a cs\u00e1sz\u00e1r-kir\u00e1ly nak t\u00falnyom\u00f3v\u00e1 tenni a katholicismust, \u00fagy nemcsak vall\u00e1suk uralma marad meg, hanem a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t is kiverhetik. 11*"], [170, "164 B\u00f6viden : a protest\u00e1ns-t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt az alkotm\u00e1nynak, a katholikus n\u00e9met p\u00e1rt pedig a t\u00f6r\u00f6k kiver\u00e9s\u00e9nck rendel mindent al\u00e1ja ; mindk\u00e9t p\u00e1rt kora hat\u00e1sa alatt \u00e1ll, mindeniknek cselekv\u00e9s\u00e9t vall\u00e1sa sz\u00ednezi; amannak vall\u00e1s\u00e1val az alkotm\u00e1nyharcz, emez\u00e9vel a t\u00f6r\u00f6k kiver\u00e9se esik egy k\u00f6rbe. Ezekb\u0151l \u00e9rthet\u0151k medd\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seink is, \u00e9rthet\u0151, hogy mi\u00e9rt nem l\u00e9pnek f\u00f6l egy\u00fcttesen a t\u00f6r\u00f6k ellen, mi\u00e9rt hanyagolj\u00e1k el a had\u00e1 szatot (Esterh\u00e1zy panasza), hab\u00e1r a t\u00f6r\u00f6k hatalomnak elhanyatl\u00e1sa senki el\u0151tt titok nem volt. Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seink parlamenti csat\u00e1kk\u00e1 fajul tak, egyik p\u00e1rt a m\u00e1sikat v\u00e1dolta t\u00fcrelmetlens\u00e9ggel, hazafiatlans\u00e1ggal. A protest\u00e1nsok hossz\u00fa templom-k\u00f6vetel\u00e9si liszt\u00e1ira a katholikusok m\u00e9g hosszabbal feleltek ; a protest\u00e1nsok a katholikusok szem\u00e9re vetik, hogy a cs\u00e1sz\u00e1rp\u00e1rton maradva s annak absolutismus\u00e1t legyezgetve, veszni hagyj\u00e1k az alkotm\u00e1nyt, a szabads\u00e1got; a katholikusok pedig azzal v\u00e1gnak vissza, hogy folytonos l\u00e1zong\u00e1saikkal zavart csin\u00e1lnak ott k\u00fcnn, templom-ker\u00edt\u00e9sek\u00e9rt veszekednek az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken, a helyett hogy kezet fogva vel\u00fck a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t vern\u00e9k ki, teh\u00e1t veszni hagyj\u00e1k az orsz\u00e1got. Abban a korban, ama viszonyok mellett nem lehetett m\u00e1sk\u00e9p. A cs\u00e1sz\u00e1r-kir\u00e1ly nem verhette le a protestantismust, a n\u00e9met p\u00e1rt \u00fajb\u00f3l nem tehetett semmit a t\u00f6r\u00f6k ellen, ann\u00e1l sikeresebben cselekedett a t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt, \u00e9l\u00e9n az erd\u00e9lyi fejedelmekkel. Ok k\u00e9pviselik a szabads\u00e1got s a j\u00f6v\u0151 megmutatta, hogy csakis addig van alkotm\u00e1ny Magyorsz\u00e1gon, m\u00edg Erd\u00e9ly lengetheti annak z\u00e1szl\u00f3j\u00e1t. E f\u00e9lsz\u00e1zad a t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt\u00e9; e f\u00e9lsz\u00e1zad ezt a p\u00e1rtot igazolta. 7. Bethlen G\u00e1bor. Az erd\u00e9lyi fejedelmek k\u00f6zt, kik a szabad vall\u00e1s\u00e9rt \u00e9s alkotm\u00e1nyoss\u00e1g\u00e9rt kardot r\u00e1ntottak \u00e9s biztos\u00edtottak is azt : legnagyobb Bethlen G\u00e1bor (1613 \u2014 1629), ki \u00e9pen a 30 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa kit\u00f6r\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9ben uralkodott. A f\u00f6lkel\u0151 csehekkel nyomban, m\u00e9g 1619-ben, sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6tt s m\u00e9g az \u00e9vben haddal Magyarorsz\u00e1gra rontva, Pozsonyig mindent megh\u00f3doltatott. A l\u00e1tsz\u00f3lag indokolatlan h\u00e1bor\u00fanak a dolog term\u00e9szet\u00e9ben fekv\u0151 okait f\u00f6ntebb l\u00e1ttuk ; de voltak Bethlennek szem\u00e9lyesek is. A b\u00e9csi udvar nem akarta \u0151t Erd\u00e9ly feje delm\u00e9\u00fcl, versenyt\u00e1rsat (Homonnay) l\u00e9ptetett f\u00f6l ellen\u00e9be, harczoltak is, m\u00e9g 1619-ben is van k\u00f6zt\u00fck huza-vona. A f\u00f6lkel\u0151k \u00e9s a kir\u00e1lyp\u00e1rtiak el\u0151bb a pozsonyi, majd a beszter czei orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen alkudoztak a b\u00e9ke f\u00f6l\u00f6tt, de hi\u00e1ba. Bethlen cseh morva sz\u00f6vets\u00e9geseinek bele\u00e9rt\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl nem akart b\u00e9k\u00fclni ; a kir\u00e1lyi biztosok pedig ezt az alkudoz\u00e1s alapj\u00e1ul sem fogadt\u00e1k el. A protest\u00e1ns rendek ezen annyira f\u00f6lindultak, hogy Ferdin\u00e1ndot letett\u00e9k \u00e9s Beth-"], [171, "165 lent v\u00e1lasztott\u00e1k kir\u00e1lynak, ki azonban el\u00e9g \u00f3vatos volt mag\u00e1t meg nem koron\u00e1ztatni, hab\u00e1r a h\u00e1bor\u00faskod\u00e1s is \u2014 f\u0151leg a Dun\u00e1nt\u00fal \u2014 \u00fajra meg indult (1620 szept.). J\u00f3 is volt az \u00f3vatoss\u00e1g, mert m\u00edg az \u0151 fegyvereit szerencse k\u00eds\u00e9rte, addig a ketholikus liga vez\u00e9re Tilly Feh\u00e9rhegyen t\u00f6nkreverte a cseheket (1620. nov. 8.) \u00e9s a f\u00f6lkel\u0151 cseh-morv\u00e1k kegye lemre h\u00f3doltak meg. Erre Bethlen is \u00fajra alkudozik, r\u00e9szben, hogy ez alatt a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t seg\u00e9lyre b\u00edrja, m\u00e1sfel\u0151l, hogy a cseh morv\u00e1kat \u00fajabb sz\u00f6vets\u00e9gben egyes\u00edtse. Amaz siker\u00fclt, de nem az ut\u00f3bbi ; a protest\u00e1n soknak uni\u00f3juk is felbomlott, mire Bethlen is megk\u00f6t\u00f6tte a nikolsburgi b\u00e9k\u00e9t 1622 elej\u00e9n a b\u00e9csinek alapj\u00e1n. Arra azonban volt gondja : hogy esetleges alkalomra eg\u00e9r\u00fatja maradjon. Es m\u00e9g ez \u00e9vben megj\u00f6ttnek l\u00e1tszott az alkalom: Mansfeld f\u00f6l emelte N\u00e9metorsz\u00e1gban a protestantismus z\u00e1szlaj\u00e1t, megverte Tillyt, mire Bethlen is, angol-franczia-hollandi t\u00e1mogat\u00e1s mellett el\u0151rontott. El volt hamarkodva a dolog ; Mansfeld leveretett, az \u0151 t\u00f6r\u00f6k hadai is l\u00e1zongni kezdenek, \u00edgy a nikolsburginak kev\u00e9s v\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1val \u00fajra kib\u00e9k\u00fcltek 1623 tavasz\u00e1n. M\u00e1r e b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sn\u00e9l v\u00e1ltoz\u00e1s \u00e1ll be politik\u00e1j\u00e1ban. B\u00e9k\u00e9s \u00faton \u00f3hajtotta volna el\u00e9rni a protestantismus biztos\u00edt\u00e1s\u00e1t, el akarja vonni Ferdin\u00e1ndot a protest\u00e1nsok ellen val\u00f3 h\u00e1bor\u00fat\u00f3l, hogy egyes\u00fclten ki\u0171z hess\u00e9k a t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket. De a f\u00e9lt\u00e9keny b\u00e9csi udvar vagy nem hitt neki, vagy nem akarta ; pedig egy sz\u00f3n m\u00falt : \u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban nincs har mincz\u00e9ves h\u00e1bor\u00fa, Magyarorsz\u00e1g pedig egy magyar vez\u00e9rlete alatt f\u00f6l szabadul. Cz\u00e9lt nem \u00e9rve, \u00fajb\u00f3l r\u00e9gi terveit sz\u00f6vi tov\u00e1bb, melyek v\u00e9g\u00e9n j\u00f3form\u00e1n m\u00e9gis a Habsburgok megd\u00f6nt\u00e9se \u00e9s a magyar kir\u00e1lys\u00e1g \u00e1llott. \u00c9s nem sok\u00e1 kellett v\u00e1rnia. A letiport N\u00e9metorsz\u00e1gban Hollandia,. Anglia k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9se mellett megkezd\u0151dik a d\u00e1n h\u00e1bor\u00fa 1626-ban. Vel\u00fck \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben l\u00e9p f\u00f6l ugyanakkor, a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l pedig nem csak segedelmet nyer, hanem vele m\u00e9g Lengyelorsz\u00e1got, Ferdin\u00e1nd sz\u00f6vet s\u00e9ges\u00e9t is megt\u00e1madtatja. Nagyobb volt \u00edgy rem\u00e9nye, mint b\u00e1rmikor : Ferdin\u00e1ndnak nem l\u00e9v\u00e9n sem p\u00e9nze, sem hadserege. \u00dajb\u00f3l csal\u00f3dott. Wallenstein megmentette Ferdin\u00e1ndot, mid\u0151n a Bethlennel egyes\u00fclni akar\u00f3 Mansfeldet megverte (Dessau, \u00e1pr.) \u00e9s csakhamar Bethlennel is szembesz\u00e1llt a Morva foly\u00f3n\u00e1l. Az \u00f3vatos magyar nem \u00fctk\u00f6zik, hanem diplomatiai huza-von\u00e1val t\u00f6lti az id\u0151t, v\u00e1rva, mi t\u00f6rt\u00e9nik N\u00e9metorsz\u00e1gon a d\u00e1n f\u0151sereggel. Mikor pedig meg hallotta, hogy Tilly azt is teljesen leverte (Lutter, aug.), hogy a h\u00e1bor\u00fa folytat\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3 sincs : akkor m\u00e9g ez \u00e9v v\u00e9g\u00e9n megk\u00f6ti Pozsonyban"], [172, "166 az el\u0151bbiek alapj\u00e1n a b\u00e9k\u00e9t. A k\u00f6vetkez\u0151 (1627) \u00e9vben ugyancsak a t\u00f6r\u00f6k-n\u00e9met k\u00f6zt is meg\u00fajittatott a b\u00e9ke a zsitvatoroki alapj\u00e1n. Miel\u0151tt a harmincz\u00e9ves h\u00e1bor\u00fa harmadik felvon\u00e1sa megkezd\u0151 d\u00f6tt volna: meghalt 1629-ben. 0 t\u00f6rt\u00e9nelmi alakjaink egyik legna gyobbja, ki a kis Erd\u00e9lyt eur\u00f3pai sz\u00ednvonalra emelte, gazdagg\u00e1, hatal mass\u00e1 tette, m\u0171vel\u0151d\u00e9s\u00e9t nagyban el\u0151mozd\u00edtotta : hogy t\u00e1masza legyen megfogyott nemzet\u00e9nek. \u00ab Jeles katona, ki szem\u00e9lyesen vett r\u00e9szt 43 \u00fct k\u00f6zetben ; b\u00f6lcs it\u00e9let\u0171, \u00e9kes besz\u00e9d\u0171 . . . \u00fagy hogy a nagy Henrik (IV.) ut\u00e1n nincs t\u00f6bb ily kir\u00e1ly a vil\u00e1gom), \u00edrja haza els\u0151 f\u00f6ll\u00e9p\u00e9se alkal m\u00e1val egy franczia tud\u00f3s\u00edt\u00f3. Min\u0151 j\u00f6v\u0151t semmis\u00edtett meg e hal\u00e1loz\u00e1s, meghi\u00fas\u00edtva egy Guszt\u00e1v Adolf \u00e9s Bethlen sz\u00f6vetkez\u00e9s\u00e9t ! . . . A Bethlent k\u00f6vet\u0151 B\u00e1k\u00f3czy nem \u0171z\u00f6tt oly \u00e1gas-bogas politik\u00e1t; miatta d\u00fch\u00f6nghetett a harmincz\u00e9ves h\u00e1bor\u00fa k\u00fcnn : \u0151 kis orsz\u00e1g\u00e1nak emel\u00e9s\u00e9re ford\u00edtotta tehets\u00e9g\u00e9t. Csak hosszas n\u00f3gat\u00e1sra fogott fegyvert a sv\u00e9d-franczia h\u00e1bor\u00fa idej\u00e9ben, \u0151 is kez\u00e9re ker\u00edtette a Felvid\u00e9ket, de az ellens\u00e9gesked\u00e9s m\u00e9g sem tartott sok\u00e1ig. A t\u00f6r\u00f6k nyugalmat paran csolt, a b\u00e9csi korm\u00e1ny, a mint okot nem adott a b\u00e9ke f\u00f6llforgat\u00e1s\u00e1ra, azonk\u00e9pen mindent hajland\u00f3 megadni annak vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra. \u00edgy m\u00e9g a f\u00f6lkel\u00e9s \u00e9v\u00e9ben l\u00e9tre j\u00f6n a linczi b\u00e9ke 1645-ben. A linczi b\u00e9ke is az 1606-ki b\u00e9csi b\u00e9k\u00e9nek alapj\u00e1n \u00e1ll, de m\u00edg az a vall\u00e1sszabads\u00e1got csak \u00e1ltal\u00e1nosan \u00e9rinti, addig a linczi r\u00e9szletez\u00e9s \u00e1ltal biztos\u00edtja \u00f3s \u00edgy k\u00f6ti ki a protest\u00e1nsoknak a katholikusokkal val\u00f3 teljes jogegyenl\u0151s\u00e9g\u00e9t. Ez\u00e9rt szok\u00e1s vall\u00e1sszabads\u00e1g dolg\u00e1ban mindig a linczi b\u00e9k\u00e9re hivat kozni. 8. Esterh\u00e1zy Mikl\u00f3s n\u00e1dor. P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter, Bethlen G\u00e1bor mellett Esterh\u00e1zy Mikl\u00f3s a kor harmadik \u00abnagy magyar \u00bb -ja, ki ez id\u0151k \u00fatveszt\u0151j\u00e9ben, mid\u0151n vall\u00e1si \u00e9s nemzeti \u00e9rdek, t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g, n\u00e9mets\u00e9g \u00f6ssze-vissza bonyolult: eg\u00e9sz erej\u00e9vel \u00fcgyekezett a legjobb kivezet\u0151 utat megtal\u00e1lni. 0 is, mik\u00e9nt P\u00e1zm\u00e1ny, protest\u00e1nsnak sz\u00fclett, de ifj\u00fa kor\u00e1ban \u00e1tt\u00e9rt a katholikus vall\u00e1sra. Szerencs\u00e9je nagy vagyonhoz jut tatta, tehets\u00e9gei az orsz\u00e1g els\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1ra, a n\u00e1dors\u00e1gra emelt\u00e9k 1625-ben. Politikai tev\u00e9kenys\u00e9ge azonban m\u00e1r j\u00f3 \u00e9vtizeddel el\u0151bb kez d\u0151d\u00f6tt \u00e9s 1645-ben t\u00f6rt\u00e9nt hal\u00e1l\u00e1ig nem volt haz\u00e1nkban olyan \u00fcgy, melyben tev\u00e9keny r\u00e9szt ne vett volna. K\u00e9t nagy kort\u00e1rs\u00e1hoz hasonl\u00f3an szerette haz\u00e1j\u00e1t, nemzet\u00e9t: de utaik gyakran szeg\u00e9k egym\u00e1st. Senki sem k\u00e9pviseli n\u00e1l\u00e1n\u00e1l jobban azt a katholikus p\u00e1rtot, mely mindent a t\u00f6r\u00f6k kiver\u00e9s\u00e9nek rendel al\u00e1ja, \u00e9s \u00edgy Magyarorsz\u00e1g \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t az Ausztri\u00e1hoz val\u00f3 min\u00e9l er\u0151sebb csatlakoz\u00e1sban rem\u00e9li. Szerinte ((eszeveszett bolond az, a ki azt tartja,"], [173, "167 liogy valami mag\u00e1nosan \u00e1ll\u00f3 magyar fejedelems\u00e9g ezt a nemzetet \u00e9s haz\u00e1t megtarthatn\u00e1)). \u00c9p ez\u00e9rt nem volt bar\u00e1tja Bethlen \u00e9s a protes t\u00e1nsok \u00f6r\u00f6k\u00f6s t\u00e1mad\u00e1sainak, nem a protest\u00e1nsok folytonos orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9si izg\u00e1gas\u00e1g\u00e1nak, de Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak sem. Mindezekben \u0151 a gyenges\u00e9g forr\u00e1s\u00e1t l\u00e1tta ; ez\u00e9rt folyton b\u00e9k\u00edt, csit\u00edt, harczban \u00fagy mint orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sben. Elismeri a s\u00e9relmeket, de ellenzi azoknak fegy verrel val\u00f3 gy\u00f3gy\u00edt\u00e1s\u00e1t. \u00abHa minden k\u00e9t p\u00e9nz kereset\u00fcnk\u00e9rt sz\u00e1zat k\u00f6lt\u00fcnk \u2014 mondja egy helyen, el\u0151bb elfogyunk, hogysem n\u00e9mely -csek\u00e9ly kereset\u00fcnkh\u00f6z jutunk\". Bosszalja az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek \u00f6r\u00f6k\u00f6s sereimi politik\u00e1j\u00e1t is, mivel a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l elford\u00edtja a figyelmet ; p\u00e9ld\u00e1z\u00f3 dik, hogy ez \u00e9pen olyan, mintha valakinek h\u00e1za \u00e9g \u00e9s \u0151 annak olt\u00e1sa helyett a szoba p\u00f3kh\u00e1l\u00f3j\u00e1t s\u00f6p\u00f6rgetn\u00e9. De ha sz\u00edvvel-l\u00e9lekkel h\u00edve volt is a n\u00e9met politik\u00e1nak : ellensze g\u00fclt a b\u00e9csi korm\u00e1ny t\u00falkap\u00e1sainak, n\u00e9metes\u00edt\u0151 ir\u00e1ny\u00e1nak. F\u00e9lt\u00e9ke nyen \u0151riz\u00e9 n\u00e1dors\u00e1g\u00e1nak k\u00f6zjogi jelent\u0151s\u00e9g\u00f3t, hatalomk\u00f6r\u00e9t, \u00e9s e t\u00e9ren kem\u00e9nyen \u00f6sszet\u0171z\u00f6tt P\u00e1zm\u00e1nynyal is, k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get t\u00e9ve a katholikus \u25a0\u00e9rdek \u00e9s a paps\u00e1g \u00e9rdeke k\u00f6z\u00f6tt. \u00c9s a mi a sz\u00edven volt, azt kimondta kir\u00e1ly\u00e1val szemben is; de b\u00e1rmit tett, besz\u00e9lt: arra mind \u00abez egy maroknyi nemzet\u00e9nek)) fentart\u00e1sa \u00f6szt\u00f6n\u00f6zte. Eszm\u00e9je volt: Habsbur gok alatt egyes\u00fclt, szabad, alkotm\u00e1nyos Magyarorsz\u00e1g. Mi term\u00e9szetesebb ann\u00e1l, hogy \u00edgy a p\u00e1rtok k\u00f6z\u00f6tt \u00e1llva, az elis mer\u00e9sb\u0151l jutott neki legkevesebb. A t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt szem\u00e9ben <dabancz\u00bb volt a sz\u00f3 leggonoszabb \u00e9rtelm\u00e9ben ; viszont az udvarban p\u00e1rt\u00fct\u0151nek nevezik. Gyan\u00fas\u00edtj\u00e1k, g\u00fanyolj\u00e1k, r\u00e1galmazz\u00e1k, s a mint maga elpana szolja, meg els\u0151 any\u00e1nk \u00e9s aty\u00e1nk v\u00e9tk\u00e9t is neki tulajdon\u00edtj\u00e1k. Le is mondott ez\u00e9rt t\u00f6bbsz\u00f6r m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1r\u00f3l, ha m\u00e1r m\u00e1s eszk\u00f6ze nem volt ; \u2022de kir\u00e1ly\u00e1nak j\u00f3 szava csak \u00fajb\u00f3l f\u00f6lv\u00e9tet\u00e9 vele. Az ut\u00f3kor teljes igaz s\u00e1got szolg\u00e1ltatott neki. IV. Az uralkod\u00f3 h\u00e1z k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1sra t\u00f6rekv\u0151 politik\u00e1ja. 1. A t\u00f6r\u00f6k \u00faj h\u00f3d\u00edt\u00f3 tervei; Erd\u00e9ly buk\u00e1sa. Mi\u00f3ta k\u00fcnn a barmincz \u00e9ves h\u00e1bor\u00fat a v\u00e9gkimer\u00fcl\u00e9s befejezte (1648.), n\u00e1lunk is b\u00e9ke honolt. A vall\u00e1si ellent\u00e9tek le nem gy\u0151zhetve egym\u00e1st : megal kudtak egym\u00e1ssal ; a Habsburgok hatalmi \u00e1ll\u00e1sa megrend\u00fclt, egyel\u0151re tart\u00f3zkodnia kellett minden nem\u0171 agressiv politik\u00e1t\u00f3l ; az el\u0151bbi f\u00e9l sz\u00e1zad nagy alakjai is let\u0171ntek : \u00edgy oly k\u00f6znapias nyugalom \u00e1ll be a sz\u00e1zad derek\u00e1n, hogy szinte annak meg\u00f6r\u00f6k\u00edt\u00e9s\u00e9vel fenyeget. Erd\u00e9ly iallgat \u00e9s gazdagodik ; a t\u00f6r\u00f6k h\u00fazza egykori h\u0151skor\u00e1nak haszn\u00e1t \u00e9s"], [174, "168 \u0171zi rabl\u00f3 gazd\u00e1lkod\u00e1s\u00e1t ; a b\u00e9csi udvar csendes. Mind e jegeczesed\u0151 \u00e1llapotokat f\u00f6lforgatta II. R\u00e1k\u00f3czy Gij\u00f6rgy-nek lengyelorsz\u00e1gi hadj\u00e1 rata 1657-ben. A jelesebb erd\u00e9lyi fejedelmeknek ugyanis k\u00f6z\u00f6s t\u00f6rekv\u00e9s\u00f6k volt Lengyelorsz\u00e1g koron\u00e1j\u00e1nak megszerz\u00e9se \u00e9s \u00edgy egy lengyel-magyar birodalomnak megalak\u00edt\u00e1sa, mely magyar fejedelmek alatt t\u00f6bb rem\u00e9nyt ny\u00fajtott volna mind a t\u00f6r\u00f6k ki\u0171z\u00e9s\u00e9re, mind az orsz\u00e1g szabads\u00e1g\u00e1nak megtart\u00e1s\u00e1ra. B\u00e1thory Istv\u00e1n, Bethlen, I. B\u00e1k\u00f3czy mind ide t\u00f6reked tek. E hagyom\u00e1nyos tervet \u00faj\u00edtotta f\u00f6l II. B\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy is, de nem b\u00edrt el\u0151deinek k\u00f6r\u00fcltekint\u0151 gondoss\u00e1g\u00e1val \u00e9s hib\u00e1zott, mikor a k\u00e9t cs\u00e1sz\u00e1ri hatalmat mibe sem vette. A lengyel \u00fcgyekbe val\u00f3 beavatkoz\u00e1sra alkalmat a lengyel \u00e9s sv\u00e9d kir\u00e1lyoknak \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si \u00fcgye ny\u00fajtott. B\u00e1k\u00f3czy a sv\u00e9d kir\u00e1lylyal sz\u00f6 vetkezett arra, hogy gy\u0151zelem eset\u00e9ben Lengyelorsz\u00e1got f\u00f6losztj\u00e1k. Hi\u00e1ba tiltotta meg neki a hadj\u00e1ratot a t\u00f6r\u00f6k, mely f\u00e9lt\u00e9kenyen n\u00e9zte m\u00e1r is Erd\u00e9ly hatalm\u00e1t ; hi\u00e1ba \u00f3vta az ekkoriban uralkod\u00f3 magyar kir\u00e1ly, III Ferdin\u00e1nd (1637 \u2014 1657.), hi\u00e1ba tart\u00f3ztatt\u00e1k a ma gyar nagyok (Lippay levele), kik mindny\u00e1jan f\u00e9ltik Lengyelorsz\u00e1got, mely f\u00f6ldarabolva el\u0151bb protest\u00e1nss\u00e1 lenne, majd pedig Erd\u00e9lylyel egyetemben k\u00f6nnyen t\u00f6r\u00f6k k\u00e9zre juthatna \u00e9s \u00edgy elveszn\u00e9k Magyar orsz\u00e1g is: H. B\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy \u00e1tkelt had\u00e1val 1657 janu\u00e1rj\u00e1ban Len gyelorsz\u00e1gba. A v\u00e1llalkoz\u00e1s j\u00f3l indult, de a szerencs\u00e9s kezdetet nyomban t\u00f6nkretett\u00e9k a be\u00e1llott nagy v\u00e1ltoz\u00e1sok. III. Ferdin\u00e1nd meghalt \u00e9s /. Lip\u00f3t (1657 \u2014 1705.) l\u00e9pett a tr\u00f3nra, ki r\u00f6gt\u00f6n dolgot szerzett otthon a sv\u00e9d kir\u00e1lynak, B\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgynek magyarorsz\u00e1gi birtokait pedig megt\u00e1madta. A t\u00f6r\u00f6k a tat\u00e1rokat k\u00fcld\u00f6tte ellene Lengyelor sz\u00e1gba. Az orsz\u00e1guk f\u00f6loszt\u00e1s\u00e1\u00e9rt haragv\u00f3 lengyelek is r\u00e1z\u00fadultak \u00e9s \u00edgy a mag\u00e1ra maradt fejedelem serege t\u00f6nkre ment, az orsz\u00e1g p\u00e9nz ereje kimer\u00fclt \u00fagyannyira, hogy mid\u0151n ez \u00e9v augusztus\u00e1ban visszat\u00e9r: Erd\u00e9ly katonailag, p\u00e9nz\u00fcgyileg t\u00f6nkre van t\u00e9ve. A t\u00f6r\u00f6k azonban ezzel be nem \u00e9rte ; a fejedelem el\u00e9gedetlenke d\u00e9se j\u00f3 alkalom volt neki, hogy az orsz\u00e1g bel\u00fcgyeibe avatkozz\u00e9k. Mo hammed K\u00fcprili, az akkori nagyvez\u00edr, Erd\u00e9lyt \u00e1ltal\u00e1n nagyobb f\u00fcg g\u00e9sbe akarta hozni, mely t\u00f6rekv\u00e9se a cs\u00e1sz\u00e1r-k\u00fa\u00e1ly \u00f3haj\u00e1nak is meg felelt, a mint ez az 1649-iki, \u00fajabb 22 \u00e9vre k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9sb\u0151l is kit\u0171nik. \u00c9rtelm\u00e9ben mindenik cs\u00e1sz\u00e1r azon lesz, hogy az erd\u00e9lyi feje delmek b\u00e9kezavar\u00e1s\u00e1nak \u00fatj\u00e1t \u00e1llja. Hi\u00e1ba is volt a sv\u00e9d kir\u00e1ly k\u00f6z bevet\u00e9se : a t\u00f6r\u00f6k B\u00e1k\u00f3czyt fejedelems\u00e9g\u00e9r\u0151l letette, foganatos\u00edt\u00e1s\u00e1ra"], [175, "169 pedig 1658-ban Erd\u00e9lyt a tat\u00e1rokkal elbor\u00edtotta, Barcsayt fejede lemm\u00e9 tev\u00e9n, 100,000 lakost rabs\u00e1gba hurczol \u00e9s az orsz\u00e1gnak oly fel t\u00e9teleket szab, miket az el\u0151rel\u00e1that\u00f3lag teljes\u00edthetni nem fog. A t\u00f6r\u00f6k eg\u00e9sz elj\u00e1r\u00e1s\u00e1b\u00f3l kit\u0171nt, hogy az orsz\u00e1got teljesen al\u00e1 akarja vetni. B\u00e1k\u00f3czy miut\u00e1n se a t\u00f6r\u00f6kn\u00e9l nem tal\u00e1lt kegyelmet, se a b\u00e9csi korm\u00e1ny nem fogta p\u00e1rtj\u00e1t : saj\u00e1t erej\u00e9vel kelt f\u00f6l, el\u0171zte Barcsayt, kit nem Erd\u00e9ly v\u00e1lasztott, hanem a t\u00f6r\u00f6k tett fejedelemm\u00e9. T\u00f6r\u00f6k hader\u0151 Barcsayt azonban \u00fajra visszavitte, B\u00e1k\u00f3czyt csat\u00e1ban meg\u00f6lte, egy\u00fattal pedig elfoglalta Nagyv\u00e1radot, Erd\u00e9lynek kulcs\u00e1t (1660). Erd\u00e9lynek dulat\u00e1sa, m\u00e9g ink\u00e1bb Nagy- V\u00e1rad elfoglal\u00e1sa k\u00e9zzel foghat\u00f3lag kit\u00e1rta a t\u00f6r\u00f6k v\u00e9gcz\u00e9lj\u00e1t, mire a k\u00e9ts\u00e9gbeesett orsz\u00e1g a bizonyos t\u00f6r\u00f6k veszedelemb\u0151l \u00e1tp\u00e1rtolt a tal\u00e1n v\u00e9delm\u00e9t ny\u00fajt\u00f3 n\u00e9 methez, annyival ink\u00e1bb, mert Erd\u00e9ly megpuh\u00edt\u00e1s\u00e1t ugyan sz\u00edvesen l\u00e1tta B\u00e9cs, de nem t\u00f6r\u00f6kk\u00e9zre val\u00f3 jut\u00e1s\u00e1t. Kem\u00e9ny J\u00e1nos, \u00f6nv\u00e1lasz totta fejedelme k\u00e9pviselte ez \u00faj ir\u00e1nyt, biztos\u00edt\u00e1sul n\u00e9h\u00e1ny v\u00e1rat \u00e1t is adott a n\u00e9metnek, Barcsayt pedig megbuktatta. A t\u00f6r\u00f6k \u00faj becsap\u00e1ssal felelt az elp\u00e1rtol\u00e1sra, \u00faj 100,000 foglyot hurczolt el, Apafyt fejede lemm\u00e9 teszi, Kem\u00e9ny pedig a csatamez\u0151n esik el, \u00e9s vele a f\u00fcggetlen Erd\u00e9ly (1662 elej\u00e9n). Belenyugodott, 'bele kellett nyugodnia, hogy ezent\u00fal oly fejedelem alatt \u00e9l, kit a t\u00f6r\u00f6k tett \u00e9s nem maga v\u00e1lasztott. 2. T\u00f6r\u00f6k-n\u00e9met h\u00e1bor\u00fa; Zr\u00ednyi Mikl\u00f3s gr\u00f3f. A t\u00f6r\u00f6knek er d\u00e9lyi dolgai nagy izgalomba ejtett\u00e9k Magyarorsz\u00e1got. Mindenki egye s\u00fcl\u00e9st h\u00fadetett, B\u00e9csb\u0151l h\u00e1bor\u00fa ind\u00edt\u00e1s\u00e1t s\u00fcrgett\u00e9k, de B\u00e9cs sajn\u00e1lta ugyan Erd\u00e9lyt, de miatta h\u00e1bor\u00fat kezdeni nem akart. Ez\u00e9rt f\u00e9lszeg\u00fcl j\u00e1r el : Nagyv\u00e1rad f\u00f6lment\u00e9s\u00e9t\u0151l elk\u00e9sett ; Kem\u00e9nyt veszni engedte \u00e9s most is hi\u00e1ba k\u00e9ri Apaffy, hogy vonja ki a m\u00e9g Kem\u00e9ny idej\u00e9ben \u00e1t adott v\u00e1rakb\u00f3l katon\u00e1it, ne ingerelje vele a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t : ezt nem teszi, hanem Magyarorsz\u00e1gon eltiltja Zr\u00ednyit Kanizsa ostrom\u00e1t\u00f3l, ki \u00fcy m\u00f3 don akarta a h\u00e1bor\u00faba k\u00e9nyszer\u00edteni. E f\u00e9lszeg elj\u00e1r\u00e1sa folyt\u00e1n Erd\u00e9lyt teljesen elvesztette, a magyars\u00e1g bizalm\u00e1t elj\u00e1tszotta, a t\u00f6r\u00f6kkel val\u00f3 h\u00e1bor\u00fat pedig m\u00e9g sem ker\u00fclhette ki. Az \u00faj nagyvez\u00edr K\u00fcprili Amh\u00e1t ugyanis apja politik\u00e1j\u00e1t m\u00e9g hat\u00e1rozottabban k\u00f6veti. Lip\u00f3tnak Erd\u00e9ly \u00fcgyeibe val\u00f3 avatkoz\u00e1s\u00e1t casus bellinek v\u00e9ve, 1663-ban had\u00fczenet n\u00e9lk\u00fcl megt\u00e1madja \u00e9s h\u00e1 bor\u00faba k\u00e9nyszer\u00edti az abb\u00f3l megszabadulni nem tud\u00f3t. F\u00e9l-B\u00e9cs Linczbe fut ijedt\u00e9ben, j\u00f3, hogy a nagyvez\u00edr nem tudta ; \u00edgy csak \u00c9rsek \u00fajv\u00e1r \u00e9s k\u00f6rny\u00e9ke bukott el. Most megijed N\u00e9metorsz\u00e1g, hat\u00e1rain \u00e1llott a t\u00f6r\u00f6k ; r\u00f6piratok \u00f6z\u00f6ne \u00e9s seg\u00edts\u00e9g lesz az ijeds\u00e9g v\u00e9ge. Nem minket, magukat f\u00e9ltett\u00e9k."], [176, "170 Magyarorsz\u00e1g ekkoriban j\u00f3form\u00e1n m\u00e1r azt sem tudta, mit\u00e9v\u0151 legyen. A h\u00f3d\u00edt\u00f3 h\u00e1nyt f\u00f6lvev\u0151 t\u00f6r\u00f6kt\u0151l f\u00e9lt, a n\u00e9metben nem b\u00edzott. A protest\u00e1nsok vall\u00e1si s\u00e9relmeik\u00e9rt duzzogva f\u00e9lre\u00e1lltak, Erd\u00e9ly nyo mor\u00e9k volt. Csak Zr\u00ednyi cs\u00fcggedhetetlen lelke nem nyugodott, mell\u0151z tet\u00e9s\u00e9t f\u00e9lret\u00e9ve harczot hirdet, maroknyi sereg\u00e9vel csud\u00e1kat tesz. Nagy az \u0151 meggy\u0151z\u0151d\u00e9se, elve, mely cs\u00fcggedni nem engedi .* nem sza bad a n\u00e9metnek egyed\u00fcl f\u00f6lszabad\u00edtania az orsz\u00e1got, annak k\u00f6nnyen elnyom\u00e1s lehetne a k\u00f6vetkezm\u00e9nye. J\u00f3s lelke a j\u00f6v\u0151be l\u00e1tott. Az \u0151 lelke el\u0151tt is az lebegett, mi a nagy- Esterh\u00e1zyt mindennek elt\u0171r\u00e9s\u00e9re b\u00edrta ; a Habsburg h\u00e1z vez\u00e9rlete alatt,magyar k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9ssel felszabadult, al kotm\u00e1nyos, egys\u00e9ges Magyarorsz\u00e1g. E mellett t\u00fcrelmes. ((Hm m\u00e1s val l\u00e1son vagyok \u2014 mondja az egyik orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s hozz\u00e1fordul\u00f3 protes t\u00e1ns k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g\u00e9nek \u2014 de a kegyetek szabads\u00e1ga az \u00e9n szabads\u00e1gom, a kegyeteken ejtett s\u00e9relem, rajtam ejtett s\u00e9relem. Volna b\u00e1r 100,000 p\u00e1pista mellett 100,000 luther\u00e1nus, 100,000 k\u00e1lvinista vit\u00e9ze a feje delemnek, \u0151k megmenten\u00e9k egy\u00fctt a haz\u00e1t.\" Hanem az\u00e9rt Zr\u00ednyi p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t nem sokan k\u00f6vett\u00e9k, mid\u0151n a k\u00f6 vetkez\u0151 1664-ik \u00e9vben \u00fajra megindult a h\u00e1bor\u00fa. Zr\u00ednyit is cserben hagyja a cs\u00e1sz\u00e1ri f\u0151vez\u00e9r Zerinv\u00e1rban, t\u00falereje dacz\u00e1ra szemt\u0151l szembe eln\u00e9zi a v\u00e1r f\u00f6ldulat\u00e1s\u00e1t. Nem Magyarorsz\u00e1g v\u00e9delm\u00e9re volt sz\u00e9p hadserege \u00e9s csalt akkor \u00e1ll szembe Sz.-Gotth\u00e1rdn\u00e1l, mikor a t\u00f6 r\u00f6k sereg N\u00e9metorsz\u00e1gba val\u00f3 \u00e1tl\u00e9p\u00e9se k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 l\u00f6n. A cs\u00e1sz\u00e1ri sereg f\u00e9nyes gy\u0151zelmet aratott, de ez \u00fctk\u00f6zetben n\u00e9mi horv\u00e1t seg\u00e9ly hadakon k\u00edv\u00fcl magyarok nem harczoltak. Ut\u00f3i is \u00e9rte nyomban \u0151ket az : mit\u0151l Zr\u00ednyi oly l\u00e1zasan, de hi\u00e1ba \u00f3vta nemzet\u00e9t. 3. Avasv\u00e1ri b\u00e9ke 1664-ben; a Wessel\u00e9nyi-f\u00e9le sz\u00f6vetkez\u00e9s. A sz.-gotth\u00e1rdi diadal ut\u00e1n a gy\u0151zelmes hadj\u00e1rat folytat\u00e1s\u00e1t, vagy legal\u00e1bb is ahhoz m\u00e9lt\u00f3 b\u00e9kek\u00f6t\u00e9st v\u00e1rt mindenki. Egyik sem t\u00f6rt\u00e9nt ; a gy\u0151zelmet nyomban k\u00f6vet\u0151 vasv\u00e1ri b\u00e9ke t\u00f6r\u00f6k gy\u0151zelem eset\u00e9ben sem lehetett volna megal\u00e1z\u00f3bb. \u00c9rtelm\u00e9ben t\u00f6r\u00f6k k\u00e9zen marad Nagy v\u00e1rad \u00fagy mint \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r ; Erd\u00e9lyben pedig a t\u00f6r\u00f6k teremtm\u00e9nye, Apafi'y uralkodik tov\u00e1bb. E gyal\u00e1zatos b\u00e9ke s\u00e9rtette a n\u00e9metorsz\u00e1 giakat, mert a v\u00e9r\u00fck\u00f6n, p\u00e9nz\u00fck\u00f6n szerzett diadal ut\u00e1n a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s belesz\u00f3l\u00e1suk n\u00e9lk\u00fcl t\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s nem biztos\u00edtotta \u0151ket ; a magyarokat azonban k\u00e9ts\u00e9gbeejtette : r\u00f3luk, n\u00e9lk\u00fcl\u00f6k, k\u00e1rukra t\u00f6rt\u00e9nt az. Eddig az volt a hit, hogy a n\u00e9met nem tudja f\u00f6lszabad\u00edtani az orsz\u00e1got : Erd\u00e9ly, Nagyv\u00e1rad, \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r, Zerinv\u00e1r ezt l\u00e1tszottak igazolni ; most a sz.-gotth\u00e1rdi gy\u0151zelem \u00e9s vasv\u00e1ri b\u00e9ke azt mutatta : hogy nem is akarja f\u00f6lszabad\u00edtani."], [177, "171 Hadd veszsz\u00e9k el az eg\u00e9sz orsz\u00e1g, hogy fegyverrel val\u00f3 f\u00f6l szabad\u00edt\u00e1s\u00e1\u00e9rt odaadja alkotm\u00e1ny\u00e1t. A mi rem\u00e9nyt Zr\u00ednyi gy\u0151zelmei \u00e9s Sz.-Gotth\u00e1rd keltettek, mind annak egy csap\u00e1ssal v\u00e9ge l\u00f6n. Maga Zr\u00ednyi is elhal; jellemzi a k\u00f6z v\u00e9lem\u00e9nyt, hogy n\u00e9met \u00e1rm\u00e1nyt l\u00e1t hal\u00e1l\u00e1ban. Nem volt oly rossz, mit most m\u00e1r f\u00f6l nem tettek fel\u0151le. A n\u00e9met korm\u00e1ny azonban mind ezzel nem t\u00f6r\u0151d\u00f6tt, ment a maga cz\u00e9lja fel\u00e9, cz\u00e9lja pedig volt : egys\u00e9 ges katholikus \u00e1llam. A cseh kir\u00e1lys\u00e1got minden t\u00f6rt\u00e9nelmi jog\u00e1val \u2022egy\u00fctt megsemmis\u00edtette a 30-\u00e9ves h\u00e1bor\u00fa ; katholikuss\u00e1 tett\u00e9lt Ausz tri\u00e1val s a t\u00f6bbi n\u00e9met tartom\u00e1nynyal egy\u00fctt, \u00e9s most \u00fagy l\u00e1tszik, hogy Magyarorsz\u00e1gra ker\u00fcl a sor. Nem csak Lip\u00f3tnak jezsuit\u00e1kt\u00f3l su galmazott lelkiismerete vitte ide a dolgot, hanem Francziaorsz\u00e1g p\u00e9l d\u00e1ja is. Az az egyhit\u0171 \u00e1llam verte le a Habsburgokat \u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1 got : az a centralis\u00e1lt hatalom tette d\u00f6nt\u0151v\u00e9, uralkod\u00f3v\u00e1 Eur\u00f3p\u00e1ban. Ide t\u00f6rekszik a b\u00e9csi korm\u00e1ny- is, meg akarja d\u00f6nteni a protest\u00e1ns val l\u00e1sokat, meg akarja buktatni a k\u00f6z\u00e9pkori \u00edz\u00fc nemesi szabads\u00e1got, rendi alkotm\u00e1nyt \u00fagy, a hogy megbuktatt\u00e1k azt Biehelieu, Mazarin Francziaorsz\u00e1gban. Haz\u00e1nkra n\u00e9zve ez azonban m\u00e1st jelentett mint Francziaorsz\u00e1gban ; Francziaorsz\u00e1g a centralisati\u00f3val is franczia ma radt, s\u0151t er\u0151sb\u00f6d\u00f6tt, m\u00edg n\u00e1lunk a nemess\u00e9g megt\u00f6r\u00e9se, jogainak el v\u00e9tele a magyar nemzet buk\u00e1s\u00e1val egyenl\u0151. Mivel pedig a b\u00e9csi kor m\u00e1ny egyre jobban cz\u00e9lja fel\u00e9 t\u00f6rt, e korm\u00e1nypolitika csakhamar oda hajtotta a legt\u00f6r\u00f6kellenesebb embereket is : hogy ki keli egyezni a t\u00f6 r\u00f6kkel, ink\u00e1bb fizetnek annak ad\u00f3t, mintsem a n\u00e9met miatt elvesz\u00edt s\u00e9k az orsz\u00e1got. Ott volt Magyarorsz\u00e1g, hol Kem\u00e9ny ut\u00e1n Erd\u00e9ly, a k\u00e9t rossz k\u00f6z\u00fcl a kisebbiket akarja v\u00e1lasztani : a kisebbik rossz \u2014 a t\u00f6r\u00f6k volt. Ezen okokb\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nik a Wessel\u00e9nyi-f\u00e9le sz\u00f6vetkez\u00e9s ; cz\u00e9lja : t\u00f6r\u00f6k, franczia seg\u00edts\u00e9ggel a n\u00e9metek ler\u00e1z\u00e1sa. Az orsz\u00e1g n\u00e1dora \u00e1ll a sz\u00f6vetkez\u0151k \u00e9l\u00e9n ; fejei nem protest\u00e1nsok, hanem katholikusok : N\u00e1 dasdy, Zriny-i P\u00e9ter, Frangep\u00e1n \u00e9s B\u00e1k\u00f3czy Ferencz. Ez\u00fattal a n\u00e9met p\u00e1rt akar egyes\u00fclni a t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rttal; ennyire m\u00e9g nem jutott az orsz\u00e1g. Eleint\u00e9n r\u00e9sztvett benne Apaffy is, de mid\u0151n Wessel\u00e9nyi meg halt : nemcsak a cz\u00e9hr\u00e1nyos cselekv\u00e9s v\u00e1lt kapkod\u00e1ss\u00e1, hanem Erd\u00e9ly is visszavonult a sz\u00f6vetkezeitek el\u0151t\u00f6r\u0151 \u00f6n\u00e9rdeke miatt. Ehhez j\u00e1rult el\u00e1rultat\u00e1suk, mi befejezte a roml\u00e1st. K\u00e9sz\u00fcletlen kell\u00e9 kit\u0171znie 1670 elej\u00e9n Zr\u00ednyinek a z\u00e1szl\u00f3t; elnyom\u00e1sa pedig ann\u00e1l k\u00f6nnyebb volt, mert kegyelem rem\u00e9ny\u00e9ben maga f\u00f6ladta a harczot. A sz\u00f6vetkez\u00e9s"], [178, "172 hib\u00e1ja nem annyira az \u00f6n\u00e9rdek volt, mint ink\u00e1bb aristokratikus sz\u00edne zete, melyn\u00e9l fogva nem \u00f6lelte f\u00f6l a n\u00e9pet, holott \u25a0 \u2014 nem l\u00e9v\u00e9n titko l\u00f3dz\u00f3 faj \u2014 n\u00e1lunk csak a t\u00f6meges f\u00f6lkel\u00e9sek siker\u00fclnek ; tov\u00e1bb\u00e1, hogy a vez\u00e9rek k\u00f6zt nincs protest\u00e1ns, nem k\u00e9pviselhette egyik\u00f6k sem az \u00fcgyet oly egyszer\u0171en, hogy \u00e1ltala mindenki meg\u00e9rthette volna : mi\u00e9rt kell harczolnia ; v\u00e9g\u00fcl \u00e9s legf\u0151k\u00e9pen baja volt a geogr\u00e1fiai elda rabolts\u00e1g, mi lehetetlenn\u00e9 tette Erd\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl az egy\u00fctm\u0171k\u00f6d\u00e9st. Egy kor\u00faak bel\u00e1tt\u00e1k, hogy d\u0151res\u00e9g volt, \u00fagy a hogy volt, a f\u00f6lkel\u00e9s ; de \u00f6nk\u00e9nyt f\u00f6loszlat\u00e1sa m\u00e9g nagyobb : ki voltak szolg\u00e1ltatva a kor m\u00e1nynak. 4. Az alkotm\u00e1ny \u00e9s szabadvall\u00e1s elt\u00f6rl\u00e9se ; kuruczdabancz vil\u00e1g ; Th\u00f6k\u00f6ly Imre. A f\u00f6lkel\u00e9s k\u00f6nny\u0171 elnyom\u00e1s\u00e1n v\u00e9rszemet ka pott korm\u00e1ny gy\u0151zelm\u00e9t fen\u00e9kig kiakn\u00e1zta cz\u00e9ljaira n\u00e9zve : a sz\u00f6vet kez\u0151k fejeit kiv\u00e9geztette, nagy j\u00ed. kat elkobozta, k\u00f6z\u00fcl\u00f6k csakis B\u00e1k\u00f3czy Ferencz nyert kegyelmet anyja \u00e9rdemein\u00e9l \u00e9s az Erd\u00e9lyre t\u00f6rekv\u0151 politik\u00e1n\u00e1l fogva. Azut\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nytelen \u00e9s megal\u00e1z\u00f3 ad\u00f3k sor\u00e1t vetette ki az orsz\u00e1gra : orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl behozz\u00e1k a gabona- \u00e9s telek ad\u00f3t, fogyaszt\u00e1si- \u00e9s m\u00e9g a nemesre is kivetett fej ad\u00f3t. Idegen katonas\u00e1ggal el\u00e1rasztott\u00e1k az orsz\u00e1got \u00e9s vele a magyart a t\u00f6rv\u00e9nyte lens\u00e9gen k\u00edv\u00fcl arczul is csapt\u00e1k : hisz \u00e9reznie kellett, hogy nem csak bilincsbe vert\u00e9k, de m\u00e9g a bilincs \u00e1r\u00e1t is vele fizettetik. V\u00e9g\u00fcl ny\u00edltan bevallott lett a cz\u00e9l : elt\u00f6r\u00f6lt\u00e9k az alkotm\u00e1nyt, az orsz\u00e1got besorozt\u00e1k Ausztri\u00e1ba \u00e9s Ampringen lett els\u0151 teljhatalm\u00fa korm\u00e1nyz\u00f3ja 1673-ban. E mellett a katholiz\u00e1l\u00e1s sem halad rosszabbul. Az \u00faj vall\u00e1s\u00faak ellen fordulhat b\u00e1rki b\u00fcntetlen\u00fcl ; templomaikat elszedik, papjaikat, tan\u00edt\u00f3ikat a pozsonyi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k g\u00e1lyarabs\u00e1gba viszi vagy vil\u00e1gg\u00e1 \u0171zi. Lip\u00f3t minden rosszban ut\u00e1nozza XIV. Lajost. E t\u00fcrelmetlens\u00e9g nek kifoly\u00e1sa volt, hogy a n\u00e9p vall\u00e1s, tan\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl elvadult, el\u0151z\u0151 kori m\u0171velts\u00e9g\u00fcnk elhanyatlott \u00e9s az iszony\u00fa kurucz-labanczvil\u00e1g vette kezdet\u00e9t. A Wessel\u00e9nyi-fele sz\u00f6vetkez\u00e9s elnyom\u00e1sa, az azt k\u00f6vet\u0151 reacti\u00f3 miatt ugyanis sz\u00e1mosan menek\u00fcltek Erd\u00e9lybe. M\u00e1r 1671-ben a t\u00f6r\u00f6k h\u00f6z fordultak seg\u00edts\u00e9g\u00e9rt, de a t\u00f6r\u00f6k eml\u00e9keztette \u0151ket \u00e9rsek\u00fajv\u00e1ri hadj\u00e1rat\u00e1ra, mikor f\u00f6lsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1ra senki sem csatlakozott hozz\u00e1ja; \u0151 most b\u00e9k\u00e9ben van Lip\u00f3ttal, \u00e1m l\u00e1ss\u00e1k mit csin\u00e1lnak, \u0151 nem seg\u00edt. S\u00edrva vett\u00e9k ezt tudom\u00e1sul a bujdos\u00f3k, Apar\u00edyt k\u00e9rt\u00e9k, vetn\u00e9 mag\u00e1t k\u00f6zbe. Apaffy meg is tette, de Lip\u00f3t k\u00f6vete is ott j\u00e1rt a port\u00e1n \u00e9s s\u00fcrgette a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t: ne engedje, miszerint Erd\u00e9ly- bizonyos nzsiv\u00e1 nyoknak\u00bb menhelye legyen. A t\u00f6r\u00f6k ekkor m\u00e1r Lengyelorsz\u00e1ggal"], [179, "173 h\u00e1bor\u00faskodott, nem akart Lip\u00f3ttal is \u00f6sszet\u0171zni, ez\u00e9rt 1672-iki ny\u00edlt v\u00e1lasz\u00e1ban megfutja ugyan a seg\u00e9lyad\u00e1st, de titokban megengedi \u00e9s b\u0151vebb informat\u00ed\u00f3t k\u00e9r : lehet-e r\u00e1juk sz\u00e1m\u00edtani, ha lengyel h\u00e1bor\u00faj\u00e1t bev\u00e9gezve, Lip\u00f3ttal h\u00e1bor\u00fat kezdene '? A bujdos\u00f3k ezen f\u00f6lbuzdulva, m\u00e9g ez \u00e9vben bet\u00f6rtek Magyar orsz\u00e1gba, \u00e9s ezzel megkezd\u0151d\u00f6tt a kurucz-labancz vil\u00e1g. De a korm\u00e1ny az elhirtelenkedett f\u00f6lkel\u00e9st leveri \u00e9s elsz\u00e9d\u00fclve sikerein, ekkor t\u00f6rli el az alkotm\u00e1nyt (1673.). Az Erd\u00e9lybe visszavonult kuruczoknak azon ban b\u00f6 seg\u00edts\u00e9get ig\u00e9r a t\u00f6r\u00f6k, mert rem\u00e9lli, hogy m\u00e9g az \u00e9vben dia dalmasan befejezheti lengyel h\u00e1bor\u00faj\u00e1t. Ezt ugyan nem fejezte be azon \u00e9vben, diadallal meg sehogy sem. Lengyelorsz\u00e1g ekkoriban Magyarorsz\u00e1gnak Hunyadi J\u00e1nos alatti kor\u00e1t \u00e9lte : Magyarorsz\u00e1g elbuk\u00e1s\u00e1val ez a kereszt\u00e9nys\u00e9g v\u00e9dfala. Szobieszkiben Hunyadij\u00e1ra is akadt, ki f\u00e9nyes gy\u0151zelmeket aratott a t\u00faluyom\u00f3 sz\u00e1m\u00fa torokon (1670 \u2014 75.)'. Eme harczok egyszei-smind Magyarorsz\u00e1g felszabadul\u00e1s\u00e1nak el\u0151harczai. \u00edgy a t\u00f6r\u00f6k a legjobb akarattal sem ny\u00fajthatott seg\u00e9lyt, de az\u00e9rt folyt a harcz Kom\u00e1romt\u00f3l Erd\u00e9lyig, terv, cz\u00e9l n\u00e9lk\u00fcl, de ann\u00e1l na gyobb elkesered\u00e9ssel ; Lip\u00f3t pedig nem b\u00edrt vel\u00fck, mert minden ha d\u00e1ra a Bajn\u00e1n\u00e1l volt sz\u00fcks\u00e9g XIV. Lajos 2-ik rabl\u00f3h\u00e1bor\u00faja ellen. Majd lassank\u00e9nt fejl\u0151dik a f\u00f6lkel\u00e9s : XIV. Lajos sz\u00f6vetkezik Erd\u00e9lyivel \u00f3s a kuruczokkal (1677), a t\u00f6r\u00f6k Erd\u00e9lynek enged\u00e9lyt ad a h\u00e1bor\u00fa megkezd\u00e9s\u00e9re \u00e9s \u00edgy \u00fajb\u00f3l Erd\u00e9ly kel f\u00f6l testv\u00e9rhaz\u00e1j\u00e1\u00e9rt. Lip\u00f3t erre engedni kezd, a kibek\u00fcl\u00e9shez megteszi az els\u0151 l\u00e9p\u00e9st, el\u0151bb egyesekt\u0151l, majd a pozsonyd tan\u00e1cskoz\u00e1st\u00f3l k\u00e9r \u00fatbaigaz\u00edt\u00e1st, hogy a f\u00f6lkel\u00e9snek elej\u00e9t vehesse (1678 eleje). .Alkotm\u00e1ny \u00e9s vall\u00e1s szabads\u00e1g vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t aj\u00e1nlja mindenki, de erre a korm\u00e1ny7 nem csak r\u00e1 nem \u00e1ll, s\u0151t biztosa valamennyi\u00fcket l\u00e1zad\u00f3knak cz\u00fcnezi. Ez csakugyan sok volt ; e szeg\u00e9ny labanczoknak ugyanekkor t\u0171zzel-vassal puszt\u00edt\u00e1lt birtokaikat a kuruczok ! Nem csoda, ha a tan\u00e1cskoz\u00e1s ered m\u00e9nytelen maradt. Erd\u00e9ly \u00e9s a kuruczok e k\u00f6zben megkezdett\u00e9k nagyban a h\u00e1bo r\u00fat, \u00e9s Tlt\u00f6kuly-Yel \u00e9l\u00fck\u00f6n elfoglalt\u00e1k az eg\u00e9sz Felvid\u00e9ket. B\u00e1r e f\u00f6l l\u00e9p\u00e9s a k\u00f6zbej\u00f6tt franczia b\u00e9ke miatt megk\u00e9sett, mind a mellett a kor m\u00e1ny r\u00e1sz\u00e1nta mag\u00e1t az alkotm\u00e1ny visszaad\u00e1s\u00e1ra orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st hir detni. Sz\u00fcks\u00e9ges volt : Th\u00f6k\u00f6ly sikere b\u00e1ntott ; a t\u00f6r\u00f6k a b\u00e9ke rneg hosszab\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l hallani sem akart, XIV. Lajos pedig visszacsatol\u00e1si kamr\u00e1ival \u00faj zavart okozott. El\u0151re volt l\u00e1that\u00f3, hogy a t\u00f6r\u00f6k hadj\u00e1 ratra k\u00e9sz\u00fcl a cs\u00e1sz\u00e1r-kir\u00e1ly ellen."], [180, "174 \u00edgy hivatott egybe az 1681-iki sopronyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, mely vissza adta az alkotm\u00e1nyt \u00e9s a szabad vall\u00e1sgyakorlatot. A korm\u00e1ny sok j\u00f3 akaratot mutat, de mindez k\u00e9s\u0151n j\u00f6tt. Voltak, kiket az engedm\u00e9nyek a kir\u00e1ly ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9gre visszavezettek, de lelkes\u00fcl\u00e9s mellette nem le tett, hiszen tudt\u00e1k, hogy mindezt a korm\u00e1ny nem j\u00f3sz\u00e1nt\u00e1b\u00f3l, hanem k\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gb\u0151l adta. Th\u00f6k\u00f6ly \u00e9s p\u00e1rtja elmaradt, de miatta v\u00e1dolni \u0151t nem lehet. B\u00e1rmily k\u00edv\u00e1natos lett volna \u2014 ak\u00f6vetkezm\u00e9nyekn\u00e9l fogva \u2014 a kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s : nem \u00e1ll az, hogy szem\u00e9lyes arnbiti\u00f3ja al\u00e1 rendelve haz\u00e1ja \u00e9rdek\u00e9t, az miatta nem siker\u00fclt. Th\u00f6k\u00f6ly, hogy ligy mondjuk, a nem zet szenved\u00e9ly\u00e9t k\u00e9pviselte ; majd az eg\u00e9sz Felvid\u00e9k \u00fagy gondolkodott a kurucz-labancz isszonyatoes\u00e1gok ut\u00e1n : hogy sz\u00e1zszor ink\u00e1bb egyez ki a t\u00f6r\u00f6kkel : mint a n\u00e9mettel. \u00c9s e v\u00e9lem\u00e9nyt nem Th\u00f6k\u00f6ly teremtette, hanem e v\u00e9lem\u00e9ny teremtette Th\u00f6k\u00f6lyt. \u00edgy a f\u00f6lkel\u00e9s tov\u00e1bb haladt ; a kurucz vez\u00e9rb\u0151l kurucz \u00ab kir\u00e1ly \u00bb lesz, a t\u00f6r\u00f6k nagy hadj\u00e1ratra k\u00e9sz\u00fcl, hogy- B\u00e9cset megvegye \u00e9s Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l kiszor\u00edtva a n\u00e9metet, az orsz\u00e1got Th\u00f6k\u00f6lynek adja. V. Az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9nek visszaszerz\u00e9se ; az alkotm\u00e1ny biztos\u00edt\u00e1sa. 1. B\u00e9cs ostroma \u00e9s f\u00f6lment\u00e9se 1683-ban. 1683-ik \u00e9v tavasz\u00e1n 250 ezer emberrel indult meg Kara Musztafa nagyvez\u00e9r Magyarorsz\u00e1g fel\u00e9, hogy nagy terv\u00e9t v\u00e9grehajtsa, t. i. a n\u00e9meteket teljesen kiszor\u00edtsa Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l. A mint j\u00fanius derek\u00e1n a Dr\u00e1v\u00e1hoz \u00e9rt, Magyarorsz\u00e1g elveszettnek volt mondhat\u00f3 a Habsburgokra n\u00e9zve : mivel \u00f6nk\u00e9nyt \u00e9s k\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gb\u0151l minden Th\u00f6k\u00f6ly p\u00e1rtj\u00e1n \u00e1llott. Id\u00e1ig kellett jutni Magyarorsz\u00e1gnak, a b\u00e9csi korm\u00e1nynak pedig azt kellett l\u00e1tni, hogy sz\u00e1zadokon \u00e1t \u00e1polt tervei, el\u00e9rt eredm\u00e9nyei egy csap\u00e1ssal mind oda vesztek. Csak is ekkor ragadta meg a f\u00f6lszabad\u00edt\u00e1s z\u00e1szl\u00f3j\u00e1t, hogy fegyverrel v\u00edvja vissza azt, mit m\u00e9lt\u00e1nytalan politik\u00e1ja miatt elvesztett. A t\u00f6r\u00f6k a megh\u00f3dolt, de k\u00fcl\u00f6nben is v\u00e9dtelen orsz\u00e1gon \u00e1t egye nesen B\u00e9csnek tartott \u00e9s j\u00falius k\u00f6zep\u00e9n megsz\u00e1llotta azt. Szeptem ber 12-ig tartott az ostrom, a v\u00e1ros v\u00e9d\u0151i Starhemberg vez\u00e9rlete alatt kem\u00e9nyen tartott\u00e1k magukat \u00e9s vagy 18 megrohan\u00e1st vertek vissza. Szeptember elej\u00e9n meg\u00e9rkezett a seg\u00edts\u00e9g\u00fcl hivott Szobieszky J\u00e1nos lengyel k\u00fa\u00e1ly \u00e9s most gyors fejl\u0151d\u00e9snek indultak az esem\u00e9nyek, mert e lengyel Hunyadi a gyors elhat\u00e1roz\u00e1s \u00e9s mer\u00e9sz cselekv\u00e9s embere volt a halogat\u00f3 nyugati hadvez\u00e9rekkel szemben. Szeptember 9-\u00e9n egyes\u00fcl serege a birodalmiakkal Tulnn\u00e1l, n\u0171re a vagy 80 ezerre rug\u00f3 had 10- \u00e9s 11-\u00e9n megsz\u00e1llja B\u00e9cs vid\u00e9k\u00e9t \u00e9s m\u00e1r"], [181, "175 1 2-en oly h\u00e9vvel t\u00e1mad a m\u00e9g mindig sz\u00e1mra n\u00e9zve nagyobb \u00e9s \u00e9pen ez\u00e9rt elbizakodott t\u00f6r\u00f6kre, hogy azt \u00f6sszes t\u00e1bork\u00e9szlet\u00e9nek elhagy\u00e1s\u00e1 val fut\u00e1sba kergeti. Csak a belgr\u00e1dihoz hasonl\u00edthat\u00f3 e nagy k\u00fczdelem ; e napon Kelet-Eur\u00f3p\u00e1nak sorsa d\u0151lt el. 60 ezer t\u00f6r\u00f6k bor\u00edtotta a csata t\u00e9rt \u00e9s a t\u00f6bbi k\u00f6z\u00f6tt 300 \u00e1gy\u00fa ker\u00fclt a gy\u0151z\u0151k kez\u00e9re. A b\u00e9csi diadalt nyomban k\u00f6vette a p\u00e1rk\u00e1nyi, \u00e9s Esztergomnak visszafoglal\u00e1sa, mit a t\u00f6r\u00f6k ijedt\u00e9ben f\u00f6ladott. P\u00e1rk\u00e1ny \u00e9s Esztergom igen sokat jelentettek a magyaroknak, mert bel\u0151l\u00fck kivil\u00e1glott, hogy a cs\u00e1sz\u00e1r-k\u00fa\u00e1ly most csakugyan a f\u00f6lszabad\u00edt\u00e1shoz l\u00e1t, \u00e9s nem hagyja gy\u0151zelm\u00e9t kiakn\u00e1zatlanul, mint hagyta Sz.-Gotth\u00e1rd ut\u00e1n. E tapaszta l\u00e1snak pedig az lett a k\u00f6vetkezm\u00e9nye, hogy a nemzet Lip\u00f3t mell\u00e9 \u00e1llott. Th\u00f6k\u00f6ly er\u0151vel is alig tarthatja p\u00e1rtj\u00e1t \u00f6ssze, de m\u00e9g ezt is t\u00f6nkre teszi a t\u00f6r\u00f6k ostobas\u00e1ga. Minden ok n\u00e9lk\u00fcl mihamar elfogatta a fejedelmet, m\u00fae seregei elsz\u00e9ledtek vagy pedig \u00e9pen Lip\u00f3t z\u00e1szl\u00f3i al\u00e1 siettek a t\u00f6r\u00f6k ellen k\u00fczdeni. 2. Buda visszafoglal\u00e1sa 1686 szeptember 2-\u00e1n. 1683-ban mentette f\u00f6l Szobieszky B\u00e9cset \u00e9s az azt k\u00f6vet\u0151 \u00e9vekben egyre folyt a h\u00e1bor\u00fa Lotbringeni K\u00e1roly f\u0151vez\u00e9rlete alatt a n\u00e9met-magyar ha dak \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt. Nyilt \u00fctk\u00f6zetek, v\u00e1rostromolt v\u00e1ltj\u00e1k f\u00f6l egy m\u00e1st, \u00e9s a cs\u00e1sz\u00e1ri seregek k\u00e9t \u00e9v alatt eg\u00e9sz Bud\u00e1ig szor\u00edtott\u00e1k le a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t. Az 1686-iki hadj\u00e1rat cz\u00e9lj\u00e1ul Buda visszafoglal\u00e1sa lett kit\u0171zve. Pog\u00e1nys\u00e1g, kereszt\u00e9nys\u00e9g egyar\u00e1nt \u00e9rezte, hogy v\u00e1ls\u00e1g el\u0151tt \u00e1ll : Ma gyarorsz\u00e1g b\u00fa\u00e1s\u00e1nak kulcsa forgott sz\u00f3ban. M\u00edg a veres\u00e9geikt\u0151l elr\u00e9 m\u00fclt t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6zim\u00e1kat rendeztek Konstantin\u00e1polyban, utols\u00f3 em berig val\u00f3 v\u00e9d\u00e9st hagytak meg Abdi budai pas\u00e1nak \u00e9s f\u00f6lment\u00e9s\u00e9re minden erej\u00f6ket \u00f6sszeszedt\u00e9k : addig a kereszt\u00e9nyek is lelkes\u00fclve to lultak mindenfel\u0151l a cs\u00e1sz\u00e1ri z\u00e1szl\u00f3k al\u00e1, hogy r\u00e9szt vegyenek a dics\u0151 nek \u00edg\u00e9rkez\u0151 k\u00fczdelemben. 90 ezer f\u0151re r\u00fagott a had, k\u00f6zt\u00fck 20,000 magyar, mely az \u00e9v j\u00fanius\u00e1ban k\u00f6r\u00fclz\u00e1rta az er\u0151s v\u00e1rat. Abdi pasa 15 ezernyi hely\u0151rs\u00e9g\u00e9vel egyhal\u00e1lig v\u00e9delmezte a re\u00e1ja bizott helyet \u00e9s v\u00e9delmezte akkor is, mid\u0151n tudta, hogy a sereggel f\u00f6lment\u00e9s\u00e9re \u00e9rkezett nagyvez\u00e9r meg nem seg\u00edtheti. Csak mid\u0151n romm\u00e1 l\u0151ttek a kereszt\u00e9nyek mindent ; miut\u00e1n egy utols\u00f3 t\u00e1mad\u00e1sban Abdival egy\u00fctt minden v\u00e9d\u0151 elveszett : csak akkor jutott a Bud\u00e1nak nevezett romhal maz a kereszt\u00e9nyek kezeibe szeptember 2-\u00e1n. Es m\u00e9gis mily nagy volt a nagy \u00e1ldozatok \u00e1r\u00e1n v\u00e1s\u00e1rlott dia dal ! 145 \u00e9vi pog\u00e1ny j\u00e1rom alul szabadult f\u00f6l Magyarorsz\u00e1g f\u0151v\u00e1rosa. A mint elveszte maga ut\u00e1n vonta az orsz\u00e1g f\u00f6ldarabol\u00e1s\u00e1t, j\u00e1romba"], [182, "176 jut\u00e1s\u00e1t: azonk\u00e9pen visszaszerz\u00e9se az orsz\u00e1gdarabok \u00faj egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9 nek \u00e9s teljes f\u00f6lszabadul\u00e1s\u00e1nak rem\u00e9ny\u00e9t kelt\u00e9 f\u00f6l a sokat szenvedett magyarban. Szinte 200 \u00e9vig tartott, m\u00edg mind e rem\u00e9nyek inegval\u00f3su l\u00e1nak, de megval\u00f3sultak ! Ez\u00e9rt oly nevezetes nap t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnkben 1686 szeptember 2-ilta. 3. Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak megsz\u0171n\u00e9se. Buda visszafoglal\u00e1sa ut\u00e1n P\u00e9cs, Szeged, a k\u00f6vetkez\u0151 1687-ik \u00e9vben Esz\u00e9k, P\u00e9terv\u00e1rad jutott a Lothringeni K\u00e1roly \u00e1ltal vez\u00e9rlett kereszt\u00e9ny seregek kez\u00e9re. A t\u00f6r\u00f6k az Alf\u00f6ld nagyobb r\u00e9sz\u00e9b\u0151l kiszorult \u00e9s ugyanezen \u00e9vben Moh\u00e1csn\u00e1l nagy vesztes\u00e9get szenvedett. Mindezek k\u00f6vetkezt\u00e9ben Erd\u00e9ly is \u00fajra a magyar kir\u00e1ly f\u0151s\u00e9ge al\u00e1 jutott, ak\u00e1r akart ak\u00e1r nem. Mi\u00f3ta ugyanis a h\u00e1bor\u00fa ki\u00fct\u00f6tt, Er d\u00e9ly t\u0171z \u00e9s v\u00edz k\u00f6z\u00e9 szorult. \u00d6n\u00e1ll\u00f3 cselekv\u00e9sre gy\u00f6nge volt ; azt nem tudhat\u00e1, hov\u00e1 d\u0151l el a harcz? f\u00e9lni pedig egyar\u00e1nt f\u00e9lt n\u00e9mett\u0151l, t\u00f6r\u00f6kt\u0151l ; azt a B\u00e1sta-f\u00e9le, emezt a B\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le id\u0151k tartott\u00e1k eml\u00e9 kezetben, \u00edgy nem l\u00e9pett f\u00f6l fegyveresen egyik mellett sem ; h\u00fc ma radt sz\u00ednleg a t\u00f6r\u00f6kh\u00f6z, de k\u00e9z alatt kiegyezett Lip\u00f3ttal f\u00e9lig-meddig, hogy elismeri az \u0151 f\u0151s\u00e9g\u00e9t. Erd\u00e9lynek e tart\u00f3zkod\u00e1sa kett\u0151s hiba volt. Egyfel\u0151l niucsen \u00f6n\u00e1ll\u00f3 magyar hadsereg, mely a f\u00f6lszabad\u00edt\u00e1sban r\u00e9szt v\u00e9ve, bizto s\u00edtja az orsz\u00e1g jogainak fentart\u00e1s\u00e1t \u00e9s nem juthat Lip\u00f3tnak esz\u00e9be az orsz\u00e1ggal, mint tiszt\u00e1n fegyverrel szerzettel b\u00e1nni. M\u00e1sfel\u0151l hiba volt a tart\u00f3zkod\u00e1s, mert azzal saj\u00e1t dolg\u00e1t is elrontotta. A gy\u0151zelmekt\u0151l elkapatott cs\u00e1sz\u00e1riak ugyanis 1687 \u0151sz\u00e9n r\u00f6videsen megsz\u00e1llott\u00e1k Erd\u00e9lyt \u00e9s mivel a szerz\u0151d\u00e9s a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s h\u00faza-vona miatt ratifik\u00e1lva nem volt : \u00fajat, s\u00falyosbat kellett Erd\u00e9lynek diktand\u00f3ra elfogadnia. Apaffy- \u00e9l m\u00e9g fejedelmi cz\u00edm\u00e9vel, de a v\u00e1rakba n\u00e9met hely\u0151rs\u00e9gek ke r\u00fcltek \u00e9s az orsz\u00e1g a t\u00e9li sz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1s minden \u00e1tk\u00e1t \u00e9rezte. Az lett sorsa, mi egy- fegyverrel megh\u00f3d\u00edtott orsz\u00e1g\u00e9 lehet. Erd\u00e9ly sors\u00e1n\u00e1l nem lett k\u00fcl\u00f6nb a Magyarorsz\u00e1g\u00e9 sem. A felvi d\u00e9ken Buda elfoglal\u00e1sa ut\u00e1n v\u00e9gk\u00e9pen sz\u00e9tz\u00fcll\u00f6tt a Th\u00f6k\u00f6ly p\u00e1rt, annak utols\u00f3 v\u00e1ra, Munk\u00e1cs is megadta mag\u00e1t. Valami Karafia neve zet\u0171 sz\u00f6rnyeteg azonban ennek dacz\u00e1ra is minden\u00fctt l\u00e1zad\u00f3kat l\u00e1tott; kiirt\u00e1sukra f\u00f6l\u00e1ll\u00edtotta az eperjesi v\u00e9rt\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket \u00e9s oly kegyetlen s\u00e9geket k\u00f6vetett el, hogy megdermesztette azokat, kik arr\u00f3l hallottak. Szerencs\u00e9re, hogy n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3napi m\u0171k\u00f6d\u00e9s ut\u00e1n orsz\u00e1ggy\u00fcl\u00e9sileg m\u00e9g is meg tudt\u00e1k sz\u00fcntettetni. De m\u00e9g 1687-ben \u00f6sszeh\u00edvott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen is olyasok t\u00f6rt\u00e9n tek, melyek mind rossz j\u00f6v\u0151t sejtethettek. Ez orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s a korona"], [183, "177 \u00f3hajt\u00e1s\u00e1ra letett az aranybulla z\u00e1rad\u00e9k\u00e1r\u00f3l s a Habsburg-h\u00e1z fi\u00e1g\u00e1nak \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s\u00e9t elismerte. L\u00e1tszott a jogf\u00f6lad\u00e1s, ha t\u00e9nyleg nem is volt az. A z\u00e1rad\u00e9kra annyi f\u00f6lkel\u00e9s k\u00f6zt csalt a Wessel\u00e9nyi-f\u00e9le hivatkozott an\u00e9lk\u00fcl, hogy haszn\u00e1t l\u00e1tta volna. A dolog term\u00e9szet\u00e9ben van, hogy nem \u00a7, hanem v\u00e9gs\u0151 sz\u00fcks\u00e9g csin\u00e1l f\u00f6lkel\u00e9st ; a k\u00f6vetkez m\u00e9ny pedig ism\u00e9t csak a sikert\u0151l f\u00fcgg \u00e9s nem \u00a7-t\u00f3l. Ep ilyen az \u00f6r\u00f6 k\u00f6s\u00f6d\u00e9s elfogad\u00e1sa is. Magyarorsz\u00e1g eddig is megtartotta ezt ; vegyes h\u00e1zi kora mutatja, hogy a dynasti\u00e1knak f\u00e9rfi, n\u0151-tagjaikat egyar\u00e1nt elfogadta mindaddig m\u00edg csak valaki volt. \u00edgy van a Habsburgokkal is ; most csak t\u00f6rv\u00e9nyny\u00e9 teszi azt, mit eddig an\u00e9lk\u00fcl is megtett \u00e9s ezut\u00e1n megtett volna. De ha a dynastia el\u0151nyt l\u00e1tott benne : m\u00e9lt\u00e1 nyos volt, hogy megtegy\u00e9k : mert minden rossz mellett is a f\u00f6lszaba d\u00edt\u00e1ssal \u00f6r\u00f6k h\u00e1l\u00e1ra k\u00f6telezte le a magyart. Nem az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s elfo gad\u00e1s\u00e1ban van, nem is abb\u00f3l lett a baj : hanem, hogy a hitlev\u00e9l papirbiztos\u00edt\u00e9k\u00e1n k\u00edv\u00fcl m\u00e1s egy\u00e9bre nem gondoltak. 4. A 16 \u00e9ves f\u00f6lszabad\u00edt\u00f3 h\u00e1bor\u00fa befejez\u00e9se. A nagy diada lok a mint Magyarorsz\u00e1ggal szemben elbizakodott\u00e1 tett\u00e9k a cs\u00e1sz\u00e1ria kat, akit\u00e9p \u00e9reztek a t\u00f6r\u00f6kkel szemben is, \u00e9s 1687 ut\u00e1n m\u00e1r a t\u00f6r\u00f6knek Eur\u00f3p\u00e1b\u00f3l val\u00f3 kiver\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00e1br\u00e1ndoztak. \u00c9s j\u00f3l indult a dolog. 1688-ban Miksa bajor berezeg Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rt, Szendr\u0151t, Belgr\u00e1dot veszi meg, m\u00fae Boszni\u00e1ba, Szerbi\u00e1ba nyomulnak \u00e9s 1689-ben m\u00e1r a Balk\u00e1nig viszi fegyvereit Badeni Lajos. De el volt hib\u00e1zva. Egyr\u00e9szr\u0151l elbizako dotts\u00e1gukban h\u00e1tuk m\u00f6g\u00f6tt ellens\u00e9get csin\u00e1lnak maguknak Erd\u00e9lyben, m\u00e1sfel\u0151l bizalmatlans\u00e1gukban \u00faj alattval\u00f3ikat f\u00f6lfegyverezni nem mert\u00e9k, maguk pedig oly \u00f3ri\u00e1si foglal\u00e1st megsz\u00e1llani nem tudtak. Mindez meg is boszulta mag\u00e1t, mihelyt az esz\u00e9lyes K\u00fcprili vette \u00e1t a nagyvez\u00edrs\u00e9get. \u00d6 nyomban Th\u00f6k\u00f6lyt Apaffy hely\u00e9be erd\u00e9lyi fejedelemm\u00e9 nevezi \u00e9s hadat \u00e1d neki az elfoglal\u00e1sra ; maga pedig a moh\u00f3n elfoglalt Sz\u00e1va \u00e9s Aldunai vid\u00e9kek visszav\u00e9tel\u00e9re indult. Egyik is, m\u00e1sik is siker\u00fclt ; \u00e9s hab\u00e1r Erd\u00e9lyb\u0151l r\u00f6vid id\u0151 m\u00falva ism\u00e9t kiszo rult Th\u00f6k\u00f6ly, de a leczke haszn\u00e1lt a n\u00e9meteknek : eredm\u00e9nye az 1691-ben kiadott Leopoldf\u00e9le hitlev\u00e9l, mely hat\u00e1s\u00e1ban 1848-ig f\u00f6n \u00e1llott. Ez volt Tb\u00f6k\u00f6lynek utols\u00f3 szerepe, ut\u00e1na kibujdosott \u00e9s Kis- Azsi\u00e1ban halt meg. Nagy szolg\u00e1latokat tett haz\u00e1j\u00e1nak: az 1681-iki alkotm\u00e1nyvissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s, Erd\u00e9ly diplom\u00e1ja nev\u00e9vel vannak \u00f6sszeforrva. Bocskay alapelvein \u00e1llt, \u00f6 volt a b\u00e9csi korm\u00e1ny ((lelkiismeretet). A d\u00e9li vid\u00e9kek azonban elvesztek, azokat m\u00e9g nyolez \u00e9vi harcz sem foglalhatta vissza : hab\u00e1r Badeni Lajos Szal\u00e1nkem\u00e9nn\u00e9l a sz\u00e1zad leg v\u00e9resebb \u00fctk\u00f6zet\u00e9t (1691.), Savoyai Eug\u00e9n pedig Zent\u00e1n\u00e1l a vissza- 19 l\u00ed Varga: Hagy. oknyom. t\u00f6rt."], [184, "178 foglal\u00e1si h\u00e1bor\u00fa legnagyobb csat\u00e1j\u00e1t megnyerte (1697.). Okak\u00fcl\u00f6iiien az is volt, hogy m\u00e1r ez id\u0151ben akit\u00f6rtreuni\u00f3s franczia h\u00e1bor\u00fa osztotta meg a figyelmet \u00e9s er\u0151t, Zenta ut\u00e1n pedig a kil\u00e1t\u00e1sban lev\u0151 spanyol \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s \u00e9s XIV. Lajos \u00e1rm\u00e1nyai. Lip\u00f3tnak teh\u00e1t sok oka volt sza bad kezet nyerni Keleten, a t\u00f6r\u00f6knek pedig Zenta ut\u00e1n nem volt mit rem\u00e9nylenie : \u00edgy l\u00e9trej\u00f6tt a karloviczi b\u00e9ke 1699-ben. A Temcs vid\u00e9 k\u00e9n k\u00edv\u00fcl Magyarorsz\u00e1g f\u00f6lszabadult. A mint a XVII. sz\u00e1zad els\u0151 fele igazolta a t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rtot, \u00fagy igazolta a sz\u00e1zad m\u00e1sik fele a n\u00e9met p\u00e1rtot. Fegyvereinek szerencs\u00e9je egyes\u00edtette az eg\u00e9sz nemzetet z\u00e1szl\u00f3i al\u00e1 : egyes\u00fclve mentett\u00e9k meg az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9t, \u25a0 \u2014 de csak is azt. 5. K\u00f6zpontos\u00edt\u00f3 reform-kis\u00e9rletek. A karloviczi b\u00e9ke s\u00e9rel mess\u00e9ge dacz\u00e1ra is egy jobb kornak nyitotta meg kapuj\u00e1t, de kezdete gonoszabb volt a multakn\u00e1l : igen szomor\u00fa volt az a f\u00f6lszabad\u00edtott orsz\u00e1g. A h\u00f3dolt r\u00e9szeket a m\u00e1sf\u00e9l sz\u00e1zados t\u00f6r\u00f6k gazd\u00e1lkod\u00e1s tette t\u00f6nkre ; a meg nem h\u00f3d\u00edtottakat a f\u00f6lszabad\u00edt\u00f3 h\u00e1bor\u00fa. Nem tehetett arr\u00f3l senki ; az akkori harcz\u00e1szati modor val\u00f3s\u00e1gos rabl\u00e1son alapult. A korm\u00e1ny erd\u00e9lyi ezredei f\u00f6ll\u00e1zadnak, mikor szabad ell\u00e1t\u00e1s helyett a k\u00f6zpontb\u00f3l j\u00f6v\u0151 zsoldra akarja \u0151ket szor\u00edtani, \u2014 ez nekik s\u00e9relm\u00f6k volt. Nem csuda, ha elpusztult az orsz\u00e1g.* De a korm\u00e1ny sem b\u0171n telen : a dunai v\u00e1rosok kipusztul\u00e1s\u00e1t nem a t\u00f6r\u00f6k, nem is a h\u00e1bor\u00fa, hanem a vall\u00e1si t\u00fcrelmetlens\u00e9g okozta ; a Felvid\u00e9k protest\u00e1ns tem plomainak elvetele (1686. rend.), Karaffa \u0151rj\u00f6ng\u00e9se mind a diadal eredm\u00e9nye \u00e9s ezekkel szemben hi\u00e1ba hivatkozott Esterh\u00e1zy n\u00e1dor az 1681-iki gy\u0171l\u00e9s v\u00e9gz\u00e9seire. Most k\u00f6vetkezett a szervez\u00e9s. Lip\u00f3tnak kett\u0151s cz\u00e9lja van az orsz\u00e1ggal : katholikuss\u00e1 tenni \u00e9s valamik\u00e9p az \u00f6r\u00f6k\u00f6s, s\u0151t n\u00e9met tar tom\u00e1nyok k\u00f6z\u00e9 vinni, mint v\u00e1laszt\u00f3 fejedelems\u00e9get, mi \u00e1ltal ott a Habsburgoknak k\u00e9t szavazatuk lenne. \u00dagy l\u00e1tszik : e rem\u00e9nyek \u00f6sz t\u00f6n\u00f6zt\u00e9k a korm\u00e1nyt ama hosszas er\u0151fesz\u00edt\u00e9sre, mibe a f\u00f6lszabad\u00edt\u00e1s ker\u00fclt. A sok tenni val\u00f3ra a korm\u00e1ny m\u00e1r az 1687-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st\u0151l bizotts\u00e1g kik\u00fcld\u00e9s\u00e9t k\u00e9ri, de a gy\u0171l\u00e9s f\u00e9lve a bizotts\u00e1gt\u00f3l, nem k\u00fcld * Baranya, Tolna, Ver\u0151cze, Szerem \u00e9s Pozsega megy\u00e9kben \u00f6sszesen alig van 20,000 ember. A hajdan nagy, eg\u00e9sz tartom\u00e1nynyal f\u00f6l\u00e9r\u0151 Csan\u00e1d v\u00e9g eny\u00e9szeten volt. 1731-ben F\u00f6ldde\u00e1kon tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9n jelen vala 3 ember, a megye pedig \u00e1llott 1 v\u00e1ros- \u00e9s 3 falub\u00f3l. Az Alf\u00f6ld t\u00f6bbi r\u00e9sze is ilyen ; a t\u00f6r\u00f6k id\u0151k el\u0151tti falvak elpusztultak, itt-ott volt egy-egy \u00ab v\u00e1rosi), ann\u00e1l t\u00f6bb bomokpusztas\u00e1g \u00e9s n\u00e1das-ingov\u00e1nyos ter\u00fclet."], [185, "179 azt ki, hanem s\u0171r\u0171n egybeh\u00edvand\u00f3 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken \u00f3hajtja a reform dolgait megejteni. Erre 1688-ban Kollonicsesal \u00e9l\u00e9n egy n\u00e9met bizott s\u00e1g \u00fclt \u00f6ssze ((Magyarorsz\u00e1g szervez\u00e9s\u00e9re'), mely a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben m\u00e1r be is ny\u00fajtotta munk\u00e1latait, csakhogy a 90-es \u00e9velt kezdet\u00e9n leha nyatlott fegyverszerencse h\u00e1tt\u00e9rbe szor\u00edtotta azokat. Eugen diadalaival ut\u00f3bb azut\u00e1n \u00fajb\u00f3l f\u00f6lsz\u00ednre jutottak. M\u00e9lyre hat\u00f3 javaslatok azok. Igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s, t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s ter\u00e9n h\u00e1rom f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1sa van ind\u00edtv\u00e1nyozva : Bud\u00e1n, Kass\u00e1n \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1gban egy-egy. Kimondand\u00f3nak v\u00e9li a t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151tti egyenl\u0151s\u00e9get \u00e9s azt, hogy a jobb\u00e1gy is perelhet ura, tan\u00faskod hatik nemes ellen. Behozand\u00f3nak tartja az \u00e1rvagondnoks\u00e1got, sz\u00fcks\u00e9 gesnek elavult b\u00fcntet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyeink szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t, hisz csak akkoriban \u00edt\u00e9ltek el Trencs\u00e9nben 300 boszork\u00e1nyt. \u00c9p \u00edgy javasolja a hitel eme l\u00e9s\u00e9re a k\u00e1ptalanokn\u00e1l a rendes telekk\u00f6nyvek behozatal\u00e1t. Vall\u00e1s tekintet\u00e9ben : kimondott cz\u00e9l a katholiz\u00e1l\u00e1s ; betelep\u00edt\u00e9s k\u00f6r\u00fcl pedig : a mennyire lehet osztr\u00e1k n\u00e9met lakosok telep\u00edttessenek; v\u00e1rak-, v\u00e1rosokba mindenesetre, hogy m\u00e9rs\u00e9kelj\u00e9k a l\u00e1zad\u00e1sokra haj land\u00f3 heves v\u00e9r\u0171 magyarokat. \u2014 Ad\u00f3z\u00e1s a port\u00e1k szerint fizetend\u0151 ; ar\u00e1nya a birodalom \u00f6sszes ad\u00f3inak Va-da ; elv\u00fck pedig : eret kell v\u00e1gni a n\u00e9pek zsebein, \u00abhogy el ne b\u00edzz\u00e1k niagukat\u00bb. Gondoskodnak azon ban az ad\u00f3k\u00e9pess\u00e9g \u00e9s m\u0171vel\u0151d\u00e9s emel\u00e9s\u00e9r\u0151l is. \u25a0 \u2014 Hadi cz\u00e9lokra a nemes is ad\u00f3zik. Sok ezekben a j\u00f3 : f\u0151leg a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s, igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s, m\u0171vel\u0151d\u00e9s, -ad\u00f3k\u00e9pess\u00e9g emel\u00e9se k\u00f6r\u00fcliek : de van ott kivihetetlen : pl. az ad\u00f3 Vs-ad, a nemes ad\u00f3z\u00e1sa ; van f\u00e9lszeg : min\u0151 a vall\u00e1s \u00e9s betelep\u00edt\u00e9s k\u00e9rd\u00e9se ; van veszedelmes : t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151tti egyenl\u0151s\u00e9g, b\u00fcntet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyeink szab\u00e1lyoz\u00e1sa, a nemesi ad\u00f3z\u00e1s a nemes fegyver k\u00f6telezetts\u00e9ge helyett. \u00d6sszev\u00e9ve az eg\u00e9szet, mint minden t\u00f6meges reform, m\u00e1r mivolt\u00e1n\u00e1l fogva helytelen, ez\u00fattal id\u0151szer\u0171tlen annyira, hogy a korm\u00e1ny emberboldog\u00edt\u00f3 tervei is gyan\u00edtsak. F\u00e9lreismerhetlen a javaslatok \u00fa\u00e1nya: a nemesi nemzettel szemben a n\u00e9pre t\u00e1masz kodva megalap\u00edtani az imperiumot. \u00abAz orsz\u00e1got kolduss\u00e1, katho likuss\u00e1, azut\u00e1n rabb\u00e1 teszem )) mond\u00e1sr\u00f3l nem l\u00e9nyeges az, mondotta- e e javaslatok szerz\u0151je vagy sem? az id\u0151k jel\u00e9\u00fcl el\u00e9g az, hogy az orsz\u00e1g elhitte. Az 1696-ban B\u00e9csbe h\u00edvott rendek eme javaslatok el\u0151terjeszt\u00e9 s\u00e9re \u00e9rthet\u0151 zavarba j\u00f6ttek. A hatalommal szemben f\u00f6ll\u00e9pni veszedel mes ; elfogadniok, m\u00e9g ha j\u00f3k voln\u00e1nak sem lehet. Egy magyar f\u0151pap \u00e1ll ki haz\u00e1j\u00e1\u00e9rt a veszedelemmel szemben : Sz\u00e9chenyi P\u00e1l, kijelentv\u00e9n, 12*"], [186, "180 hogy \u0151k \u00e9s itt nem tehetnek semmit, a javaslatok orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s el\u00e9 val\u00f3k, tartson \u0151 Fels\u00e9ge azt, ott fogj\u00e1k az ad\u00f3t is megszavazni. A ja vaslatok ezen az ut\u00f3n elbuktak ; Lip\u00f3t csal\u00f3d\u00e1s\u00e1t kezdi \u00e9rezni \u00e9s kese r\u0171en besz\u00e9l, a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s bizalom odav\u00e9sz. Kollonics azonban nem olyan ember, a ki megijedne : a kor m\u00e1ny \u00f6nhatalm\u00e1b\u00f3l kezd a reformokba. A Dr\u00e1v\u00e1n t\u00fali megy\u00e9k k\u00fcl\u00f6n tartom\u00e1nyny\u00e1 alak\u00edttatnak, magyar ter\u00fcletek n\u00e9met kezekbe jutnak, a d\u00e9li s\u00edk alf\u00f6ldre hegyvid\u00e9ki szerbeket telep\u00edtnek, f\u0151v\u00e1rosunkba n\u00e9met kap\u00e1sokat. Az ((\u00fajszerzem\u00e9nyi bizotts\u00e1g\" sok birtokost foszt meg tulaj don\u00e1t\u00f3l ; a kik bebizony\u00edtj\u00e1k igazukat, azokt\u00f3l tetemes d\u00edjt vesz a f\u00f6l szabad\u00edt\u00e1s\u00e9rt. Az orsz\u00e1g vagy tulajdonos k\u00e9rdez\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl eg\u00e9sz sereg v\u00e1rat r\u00e9szben, vagy t\u00f6vig lerontanak. A protest\u00e1nsoknak vall\u00e1sgyakorlat\u00e1t az 1681-iki gy\u0171l\u00e9s v\u00e9gz\u00e9s\u00e9t \u00e1tl\u00e9pve megszor\u00edtj\u00e1k, a visszah\u00f3d\u00edtott ter\u00fcleten eltiltj\u00e1k. Templom elv\u00e9telek napi renden, ha a n\u00e9p er\u0151vel visszaveszi, \u00f3ri\u00e1si birs\u00e1ggal b\u00fcnhesztik, sok lelk\u00e9szt el\u0171znek, m\u00e1sok b\u00f6rt\u00f6nbe jutnak, igazi (idragon\u00e1dok)) folynak. A tizedet katholikus cz\u00e9lokra nekik is kell fizetni\u00f6k. A kath. paps\u00e1got viszont bosszant\u00e1, hogy tized\u00e9b\u0151l a korm\u00e1ny megint tizedet szed, meg hogy sok magyar egyh\u00e1zi j\u00f3sz\u00e1g n\u00e9met, osz tr\u00e1k egyh\u00e1zi f\u00e9rfiak kezeibe ker\u00fcl. Az ad\u00f3t kivetett\u00e9k a n\u00e9pre s azt usz\u00edtott\u00e1k a nemes ellen, hogy a nagy ad\u00f3nak az az oka ; az idegen zsoldosok fosztogattak, zsaroltak : k\u00f6zemberei a n\u00e9pet, tisztjei a nemeseket. Becs\u00fclet\u00e9t csak \u00fagy nem k\u00edm\u00e9lt\u00e9k, mint vagyon\u00e1t \u00e9s a panaszttev\u0151 a r\u00f6videbbet h\u00fazta. Keser ves egykor\u00fa n\u00f3t\u00e1k festik a boldogtalan \u00e1llapotokat ;* orsz\u00e1g\u00fcag orvo solni nem volt m\u00f3d : 1687 \u00f3ta orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st nem h\u00edvtak \u00f6ssze. Ez\u00fattal Zokog\u00f3 sirass\u00e1l s\u00edrhatsz magyar nemzet: Mert szemed bek\u00f6tve idegen n\u00e9p vezet, J\u00f3akaratod\u00e9rt, l\u00e1td, gonosszal fizet, Hogy elpuszt\u00edthasson bizony arra siet. Stb. Egy m\u00e1sik \u00edgy festi az \u00e1llapotokat : \u00abMegk\u00e9rt\u00e9k s megk\u00e9rik t\u00fcled az porti\u00f3t, V\u00e1rmegy\u00e9kre osztj\u00e1k sz\u00e1mtalan sok ad\u00f3t, Megn\u00e9zik h\u00e1zadn\u00e1l te kincses l\u00e1d\u00e1dot, Elvonj\u00e1k alulad paplanos \u00e1gyadot. \u00c1gyadban nem fekhetsz, mert elordin\u00e1lta (t. i. az er\u0151szakkal besz\u00e1ll\u00e1solt katona) Asztalod nem ti\u00e9d, mert rajta az k\u00e1rtya T\u00f6bb n\u00e9met urakat k\u00e1rty\u00e1z\u00e1sra v\u00e1rja;"], [187, "181 formailag ugyan nem, de t\u00e9nyleg osztr\u00e1k tartom\u00e1nyny\u00e1 lett\u00fcnk \u00e9s minden Th\u00f6k\u00f6lyeknek l\u00e1tszott igazat adni, kik egyre azt hajtott\u00e1k, hogy menthetlen\u0171l elv\u00e9sz az orsz\u00e1g, mihelyt nemet kezekbe ker\u00fcl. A t\u00f6r\u00f6k vil\u00e1g, h\u00e1bor\u00fak, rabs\u00e1g \u00e1ltal megnyomor\u00edtott orsz\u00e1gt\u00f3l nem is tartottak a b\u00e9csi miniszterek, hab\u00e1r a szemes velenczei k\u00f6vet m\u00e1r 1699-ben \u00edgy \u00edrhatott korm\u00e1ny\u00e1nak a magyarorsz\u00e1gi helyzet r\u0151l : \u2014 ((k\u00f6nnyen loboghat itt \u00fajb\u00f3l a l\u00e1zad\u00e1s l\u00e1ngja, csak tal\u00e1lkozz\u00e9k \u00fcgyes k\u00e9z, a ki azt \u00e9leszsze.\u00bb 6. R\u00e1k\u00f3czy f\u00f6lkel\u00e9se ; az alkotm\u00e1ny biztos\u00edt\u00e1sa. Ez az \u00fcgyes k\u00e9z tal\u00e1lkozott II. B\u00e1k\u00f3czy- Ferencz-, \u00e9s Bercs\u00e9nyiben. A spanyol \u00f6r\u00f6 k\u00f6s\u00f6d\u00e9si harcz ki\u00fct\u00f6tt Nyugaton, re\u00e1ja a magyar szabads\u00e1gharcz Kele ten, 1703-ban. \u00c9s a korm\u00e1ny nem hiheti, hogy a magyar k\u00e9pes legyen a f\u00f6lkel\u00e9sre ; K\u00e1rolyit kig\u00fanyolj\u00e1k B\u00e9csben, mikor e tekint\u00e9lyes ember a f\u00f6lkel\u0151 parasztokt\u00f3l elvett z\u00e1szl\u00f3k f\u00f6lmutat\u00e1s\u00e1val akarja \u0151ket bel\u00e1t\u00e1sra b\u00edrni. Csak mikor m\u00e9g ez \u00e9vben a Dun\u00e1nt\u00fal kiv\u00e9tel\u00e9vel \u00fagy sz\u00f3lv\u00e1n minden B\u00e1k\u00f3czy kezeibe ker\u00fcl : akkor megijednek \u00e9s \u2014 alkudoznak. A nemzet ez\u00fattal egy\u00fcttesen fogott fegyvert, hogy eltiport alkotm\u00e1ny\u00e1t kiv\u00edvja, biztos\u00edtsa. Az alkudoz\u00e1sok ez\u00e9lhoz nem vezettek, hab\u00e1r egy Sz\u00e9chenyi P\u00e1l vezette is azokat a korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l. A nemzet hinni nem tudott,* garanti\u00e1t akart. \u00edgy7 lijra a fegyver sz\u00f3lt. Az egyes hadi moz dulatokat hosszas volna chronologiz\u00e1lni, h\u00e1romszor is elfoglalj\u00e1k .\\brakot \u00e9s sz\u00e9n\u00e1t k\u00e9r az lovainak, Sz\u00e9p fej\u00e9r, l\u00e1gy czip\u00f3t hordat \u00e9h gyomr\u00e1nak. Gy\u00f6nge levest, ty\u00fakh\u00fast parancsol sz\u00e1j\u00e1nak, \u00c9des, l\u00e1ng\u00edz\u0171 bort hordat \u0151 tork\u00e1nak\u00bb. Es mindent meg kell neki tenni, mert : \u00abHa ellene t\u00e1madsz: neved csak rebellis\u00bb \u00e9s kikerget a h\u00e1zadb\u00f3l is. Keservesen foh\u00e1szkodik, hogy az orsz\u00e1gnak : \u00abHol t\u00fcnd\u00f6kl\u0151 napja, ragyog\u00f3 csillaga *? . . Elt\u0171nt\u00e9nek, \u2014 vagyunk idegenek rabj\u00e1n. De a keserv daezra visz s m\u00e1r is harezra buzd\u00edt J\u00e9zus seg\u00e9ly\u00e9vel : ((Az\u00e9rt, a ki b\u00edzv\u00e1n : igaz kereszty\u00e9n v\u00e9r, Melj vas\u00e1t, paizs\u00e1t k\u00f6sse f\u00f6l, mint Abn\u00e9r, K\u00fczdj\u00f6n mindhal\u00e1lig \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 \u00bb \u00ab J\u00f6vel h\u00e1t, l\u00f6lk\u00fcnknek \u00e9des v\u0151leg\u00e9nye, Keserg\u0151 n\u00e9pednek egyed\u00fcl rem\u00e9nye, Szenved\u0151 h\u00e1zadnak l\u00e1sd siralm\u00e1t v\u00e9gre \u2014 L\u00e9gy b\u00e1gyadt n\u00e9pednek biztat\u00f3 vez\u00e9re!\" Stb. * \u00abNe higyj magyar a n\u00e9metnek . . . stb.\u00bb sz\u00f3l az egykor\u00fa n\u00f3ta."], [188, "182 az orsz\u00e1got, meg elvesz\u00edtik ; \u00e9rt\u00e9kesebbek azokn\u00e1l a f\u00f6lkel\u00e9s egyes jellemvon\u00e1sai. B\u00e1k\u00f3czy kora ama korok egyike, miket 1848 el\u0151tt t\u00e1rgyalni nem lehetett, ez\u00e9rt meg nem vitathatva, t\u00e1volabb esett, mint id\u0151 tekintet\u00e9 ben voltak\u00e9pen van. Maga B\u00e1k\u00f3czy mythosi alakk\u00e1 n\u0151tt a n\u00e9p szem\u00e9 ben ; k\u00fczdelmes \u00e9lete, tragikus sorsa a szabads\u00e1gh\u0151s\u00f6k eszm\u00e9ny-k\u00e9p\u00e9v\u00e9 alak\u00edt\u00e1k a nemzet traditi\u00f3iban. Innen egyszersmind az, hogy napjaink ban eg\u00e9sz irodalma t\u00e1madt a kornak, mely t\u00f6rt\u00e9nelmileg meg\u00e1llap\u00edtja e nevezetes mozgalom eg\u00e9sz lefoly\u00e1s\u00e1t. B\u00e1k\u00f3czy (sz\u00fcl. 1676.) ifj\u00fa \u00e9veiben nem volt tudat\u00e1val ama mis si\u00f3nak, melyre \u0151t sorsa terelte ; csal\u00e1dj\u00e1nak tragoedi\u00e1ja nem is lehetett buzd\u00edt\u00f3 hat\u00e1ssal re\u00e1ja. Hogy a gyan\u00fat kiker\u00fclhesse, jobb\u00e1ra B\u00e9csben tart\u00f3zkodott, de hi\u00e1ba : neve volt az, mit\u0151l a korm\u00e1ny rettegett. Hideg s\u00e9ggel, bizalmatlans\u00e1ggal tal\u00e1lkozott ez\u00e9rt minden l\u00e9pt\u00e9n\u00e9l s ez okoz\u00e1, hogy szerepk\u00f6rt nem tal\u00e1lva, elidegenedett az udvart\u00f3l \u00e9s el\u00e9g\u00fcletle n\u0171l vonult vissza s\u00e1rosi birtok\u00e1ra. Szemei el\u0151tt folytak a szomor\u00fa id\u0151k vissza\u00e9l\u00e9sei, melyekt\u0151l \u2014 mint birtokos \u2014 maga is sokat szenvedett. Nagy hat\u00e1ssal volt re\u00e1ja a heves, de rendk\u00edv\u00fcl m\u00fcveit Bercs\u00e9nyi gr\u00f3f; nem z\u00e1rk\u00f3zhatott el t\u00f6bb\u00e9, \u00e9reznie kellett : hogyr seg\u00edts\u00e9get t\u0151le, nev\u00e9 t\u0151l v\u00e1r nemzete. De a korm\u00e1ny sem volt t\u00e9tlen ; tal\u00e1n nem is b\u00e1nta volna, ha valami el\u0151k\u00e9sz\u00fcletien f\u00f6lkel\u00e9sbe kever\u0151dn\u00e9k, hogy r\u00e9mk\u00e9p\u00e9 t\u0151l r\u00f6videsen megszabadulhasson. Lonqueval eg\u00e9sz szerepl\u00e9se oly sz\u00ednt ad a dolognak : bef\u00e9rk\u0151zik bizalm\u00e1ba \u00e9s \u2014 el\u00e1rulja. B\u00e1k\u00f3czy ugyan azon n\u00e9met-\u00fajhelyi b\u00f6rt\u00f6nbe jut, honnan anyai nagyapja a v\u00e9rpadra l\u00e9pett. E sorsot csak sz\u00f6k\u00e9ssel ker\u00fclheti ki, Lengyelorsz\u00e1gba menek\u00fcl \u00e9s innen \u00e1ll XIV. Lajossal \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben az el\u00e9g\u00fcletlens\u00e9g \u00e9l\u00e9re. A t\u00f6rt\u00e9nelmi kutat\u00e1s kider\u00edthet\u00e9, hogy ingadoz\u00f3 \u00e9s tart\u00f3zkod\u00f3 volt f\u00f6ll\u00e9p\u00e9se el\u0151tt ; hogy gy\u00f6nge katona volt \u00e9s hib\u00e1s politik\u00e1t \u0171z\u00f6tt : de sz\u00e1nd\u00e9kainak tisztas\u00e1g\u00e1b\u00f3l, igaz meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00e9b\u0151l, \u00f6nzetlen honsze relm\u00e9b\u0151l, melyek \u0151t fell\u00e9p\u00e9se ut\u00e1n er\u0151ss\u00e9, s\u0151t makacscs\u00e1 tev\u00e9k : a t\u00f6r t\u00e9nelmi kritika sem von le semmit. Az a nagys\u00e1ga, mely \u0151t oly szentt\u00e9 tette az ut\u00f3dok szemeiben, az \u00e1tsz\u00e1lland a mi ut\u00f3dainkra is. A f\u00f6lkel\u00e9s hadi szempontb\u00f3l meglehet\u0151sen gyeng\u00e9n volt vezetve; mert XIV. Lajos p\u00e9nzt csak k\u00fcld\u00f6tt, de tiszteket nem. A nagyobb \u00fctk\u00f6zeteket rendesen elvesz\u00edtik a jobban fegyverzett, fegyelmezett cs\u00e1 sz\u00e1riakkal szemben ; nem is igen bocs\u00e1tkoznak ilyenbe, maradnak a guerilla-modorn\u00e1l, mire f\u0151leg lovas voltuk is utalja \u0151ket. Az ellens\u00e9g nek \u00f6r\u00f6k\u00f6s csipked\u00e9s\u00e9b\u0151l, \u00e9lelmez\u00e9s\u00e9nek megg\u00e1tl\u00e1s\u00e1b\u00f3l, v\u00e1ratlan meg l\u00e9p\u00e9s\u00e9b\u0151l \u00e1ll harczuk : mintha csak B\u00e9la vez\u00e9r magyarjai k\u00fczden\u00e9nek"], [189, "183 \u00fajra Henrik ellen. A cs\u00e1sz\u00e1riakra n\u00e9zve homokba \u00e9p\u00edt\u00e9ssel volt egy \u00e9rtelm\u0171 a k\u00fczdelem ; a hol vannak, minden nyugodt, de a mint ki vonj\u00e1k l\u00e1bultat : \u00fajra t\u00fczben-l\u00e1ngban minden. Hanem nagy pusztul\u00e1s sal j\u00e1rt az ily h\u00e1bor\u00fa : a f\u0151ikel\u0151k eg\u00e9sz vid\u00e9keket d\u00falnak f\u00f6l taktik\u00e1 b\u00f3l, viszont a bosz\u00fas ellens\u00e9g d\u00fch\u00f6ss\u00e9gb\u0151l. A vagy- t\u00edz \u00e9vi f\u00f6lkel\u00e9s alatt az orsz\u00e1g In-l\u00e1gy\u00e9i f\u00f6l\u00f6tte zil\u00e1ltak. Lengyel mint\u00e1ra szervezve az eg\u00e9sz ; B\u00e1k\u00f3czy a fejedelem, magukat \u2014 illetve a megy\u00e9ket \u2014 sz\u00f6vets\u00e9ges rendeknek nevezik. Nagy7 volt az alkotm\u00e1nyoss\u00e1g; a h\u00e1bor\u00fat is \u2014 mondhatn\u00f3k \u2014 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9ssel ve zetik. A financzi\u00e1lt nyomorultak, nem igen lehetett ad\u00f3ztatni. A nemes fem elt\u0171nt (k\u00fclf\u00f6ldre hadiszerek\u00e9rt), megjelent a r\u00e9zp\u00e9nz, mire az \u00e9rtel metlens\u00e9g \u00e9s rossz nyelvek azt mondt\u00e1k, hogy az aranyat \u00e9s ez\u00fcst\u00f6t \u25a0 \u2014 \u25a0ellopt\u00e1k. E f\u00e9lszeg dolgok oka a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekben volt ; az egyed\u00fcl \u25a0\u00e9szszer\u0171 dictatura lehetetlen : hisz alkotm\u00e1ny\u00e9rt k\u00fczd\u00f6ttek ; rendsze res \u00e9s nagy ad\u00f3z\u00e1s f\u00f6l se vethet\u0151 : hiszen a nagy ad\u00f3k miatt kelt f\u00f6l az elcsig\u00e1zott orsz\u00e1g. Legl\u00e9nyegesebb von\u00e1sai a f\u00f6lkel\u00e9snek a b\u00e9kealkudoz\u00e1sok \u00f3s a diplomatia. B\u00e1k\u00f3czy nem keresett szem\u00e9lyes hasznot, dics\u0151s\u00e9get; \u0151 a nemzet szabads\u00e1g\u00e1t, alkotm\u00e1ny\u00e1t akarta kiv\u00edvni \u00e9s biztos\u00edtani is. Bocskay \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1n \u00e1ll, Erd\u00e9ly f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9ben \u00e9s a k\u00fclf\u00f6ldi hatal mak j\u00f3t\u00e1ll\u00e1s\u00e1ban keresi a biztos\u00edt\u00e9kot. A mi egykoriban a t\u00f6r\u00f6k volt, az lett mostan a k\u00fclf\u00f6ld ; csakhogy- hiba van benne : akkor Buda ide gen kezekben volt, most pedig a magyar kir\u00e1ly\u00e9. De B\u00e1k\u00f3czy ehhez makacsul ragaszkodott, k\u00e9sz \u2014 ha szem\u00e9lye ellen van kifog\u00e1s \u2014 letenni erd\u00e9lyi fejedelems\u00e9g\u00e9r\u0151l, de nem Erd\u00e9ly f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9r\u0151l A magyar kir\u00e1ly pedig \u00e9pen ezekbe nem egyezhetett ; alig is lett volna haz\u00e1nk haszn\u00e1ra ak\u00e1r az egyik, ak\u00e1r a m\u00e1sik f\u00f6lt\u00e9tel. Az 1705-ben tr\u00f3nra l\u00e9pett I J\u00f3zsef (1705\u2014 1711.) mindent elk\u00f6vetett a lecsendes\u00edt\u00e9sre ; komoly-an, j\u00f3 sz\u00e1nd\u00e9kb\u00f3l j\u00f3t akart, de Lip\u00f3t hat\u00e1s\u00e1t J\u00f3zsef alkotm\u00e1nyos \u00e9rz\u00fclete el nem feledtet\u00e9. J\u00f3zsef sem egyezhetett bele B\u00e1k\u00f3czy f\u00f6lt\u00e9teleibe, a f\u00f6lkel\u0151k pedig el\u0151deinek annyiszor megszegett esk\u00fci ut\u00e1n nem b\u00edztak \u0151szintes\u00e9g\u00e9ben. \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nik azut\u00e1n, hogy \u00e9pen e der\u00e9k fejedelem alatt detroniz\u00e1lj\u00e1k \u00d3nodon (1707.) a Habsburgokat, hov\u00e1 egy\u00e9bir\u00e1nt a franczia k\u00fclpoli tika is vezetett. A franczi\u00e1ban val\u00f3 nagy bizalom, a f\u00f6lkel\u00e9s folyt\u00e1n a franczia sz\u00f6vets\u00e9gnek az elszakad\u00e1s \u00e1ltal mintegy kier\u0151szakol\u00e1sa : bizony\u00e1ra legnagyobb gyeng\u00e9je a f\u00f6lkel\u00e9snek. Szerencs\u00e9tlen is volt ; a f\u00f6lkel\u00e9ssel egy- id\u0151ben folyt spanyol \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si h\u00e1bor\u00fa semmiv\u00e9 tette Francziaorsz\u00e1got, csuda mentette azt meg, hogy tehetett volna kir\u00e1-"], [190, "184 lya Magyarorsz\u00e1g\u00e9rt ? Nem rajta m\u00falt a hathat\u00f3sabb t\u00e1mogat\u00e1s ; ez \u00fcgyben lehet XIV. Lajos szerencs\u00e9tlens\u00e9ge a b\u0171n\u00f6s, de nem maga. A szerencs\u00e9tlen k\u00fclpolitika azonban z\u00e1tonyra juttatta a f\u00f6lkel\u00e9st .- \u00d3nod fordul\u00f3 pontja annak. K\u00edv\u00fclr\u0151l elhagyatotts\u00e1g, bel\u00fcl kimer\u00fclt s\u00e9g, a seregbont\u00f3 fekete hal\u00e1l, ism\u00e9telt veres\u00e9gek, J\u00f3zsef amnesti\u00e1ja, m\u00e9g ink\u00e1bb a foganatba vett s\u00e9relmek orvosl\u00e1sa hajland\u00f3v\u00e1 teszik a. f\u00f6lkel\u0151k t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t a b\u00e9k\u00e9re. K\u00e1rolyi el\u0151bb B\u00e1k\u00f3czy engedelm\u00e9vel, majd az esem\u00e9nyek nyom\u00e1sa alatt tiltakoz\u00e1sa ellen\u00e9re is folytatja az alkudoz\u00e1sokat a kir\u00e1lyi hadak f\u0151vez\u00e9r\u00e9vel, P\u00e1lffyval, \u00e9s \u00e9pen nem \u00e1rul\u00f3ja az \u00fcgynek, a mi\u00e9rt alkudoz\u00e1sai a szatm\u00e1ri b\u00e9k\u00e9re vezettek 1711-ben. A majth\u00e9nyi s\u00edkon tett\u00e9k le a kuruczok a fegyvert, ott har sogtak utolj\u00e1n a harczra h\u00edv\u00f3 t\u00e1rogat\u00f3k, ott szerepel \u2014 \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n a leg\u00fajabb id\u0151kig \u2014 utolj\u00e1ra Magyarorsz\u00e1g mint f\u00fcggetlen \u00e1llam a t\u00f6bbi eur\u00f3pai \u00e1llamok sor\u00e1ban. A b\u00e9k\u00e9nek k\u00e9t els\u0151 pontja B\u00e1k\u00f3czynak \u00e9s mindenkinek amnesti\u00e1t ad, a harmadik biztos\u00edtja a vall\u00e1sszabads\u00e1got, a negyedik \u00e9s \u00f6t\u00f6dik az alkotm\u00e1nyt \u00e9s meg\u00edg\u00e9ri a s\u00e9relmek orvosl\u00e1s\u00e1t a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s b\u00e9k\u00fcl\u00e9kenys\u00e9g hangj\u00e1n. A b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s hirtelen esett J\u00f3zsef k\u00f6zbej\u00f6tt hal\u00e1la miatt, de \u00f6zvegye \u00e9s J\u00f3zsefnek ut\u00f3da, K\u00e1roly is meg er\u0151s\u00edtett\u00e9k. Nem is a korm\u00e1ny t\u00f6rt ut\u00f3bb f\u00f6lforgat\u00e1s\u00e1ra, hanem egyes f\u0151urak, kik az \u00e1ltal\u00e1nos amnesti\u00e1ban saj\u00e1t h\u0171s\u00e9g\u00f6k r\u00f6vid\u00fcl\u00e9s\u00e9t l\u00e1tt\u00e1k. De az\u00e9rt megmaradt \u00e9s ha eg\u00e9sz terjedelm\u00e9ben nem is, l\u00e9nyeg\u00fceg bevezettetett a Corpus Jurisba (1715., 49. t.-cz.). B\u00e1k\u00f3czy azonban nem fogadta el, mint a kimondott f\u00fcggetlens\u00e9g k\u00e9pvisel\u0151je : nem fogad hatta el a b\u00e9k\u00e9t \u00e9s kegyelmet, hanem kibujdosott \u00e9s Bodost\u00f3ban halt meg 1735-ben. A f\u00f6lkel\u00e9s \u00edgy biztos\u00edtv\u00e1n az alkotm\u00e1nyt \u00e9s vall\u00e1sszabads\u00e1got : megoldotta cz\u00e9lj\u00e1t; alkotm\u00e1nybiztos\u00edtekul a k\u00e1ros k\u00fclf\u00f6ldi befoly\u00e1s helyett a j\u00f3 \u00fatra t\u00e9rt korm\u00e1ny bel\u00e1t\u00e1s\u00e1t \u00e9s a nemzet bizalm\u00e1t helyezte. Ez volt befejez\u00e9se ama sz\u00e1zados harezoknak, miket a n\u00e9mettel egyes\u00fclve v\u00edvott a nemzet a t\u00f6r\u00f6k ellen az orsz\u00e1g ter\u00fclete\u00e9rt, \u00e9s vi szont a t\u00f6r\u00f6kkel \u00f3s m\u00e1s k\u00fclhatalmakkal sz\u00f6vetkezve k\u00fczd\u00f6tt a n\u00e9met ellen az orsz\u00e1g alkotm\u00e1ny\u00e1\u00e9rt. Siker\u00fclt az els\u0151, de a szolg\u00e1latok fej\u00e9 ben a cs\u00e1sz\u00e1ri korm\u00e1ny a nemzet alkotm\u00e1ny\u00e1t k\u00edv\u00e1nta lefoglalni ; \u00edgy h\u00e1tra volt a legf\u0151bb f\u00f6ladat, \u00e9s az eg\u00e9sz nemzet s\u00edkra sz\u00e1llva megv\u00e9 delmezi ezt is a B\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le f\u00f6lkel\u00e9sben. Ekk\u00e9nt hull\u00e1mzik a k\u00e9t p\u00e1rt 1526-t\u00f3l 1711-ig ; mindkett\u0151 nagy szolg\u00e1latokat tesz haz\u00e1j\u00e1nak, elt\u00e9r\u0151 utakon, de egy k\u00f6z\u00f6s cz\u00e9lfel\u00e9 haladva megtartott\u00e1k sz\u00e1munkra mind a* haz\u00e1t, mind annak alkotm\u00e1ny \u00e1t. Csak egy sajn\u00e1land\u00f3 van, hogy e harczok ut\u00e1n is csak a nemes-"], [191, "185 s\u00e9g maradt nemzetnek, hogy nem vonta mag\u00e1hoz k\u00f6zelebb azt a jobb\u00e1gys\u00e1got, mely vele t\u0171rt, szenvedett \u00e9s h\u00fc maradt. A kor m\u00e9g nem \u00e9rett od\u00e1ig. Tanuls\u00e1ga azonban nyilv\u00e1n val\u00f3 \u00e9s ez : bizalom annak a nemzetnek j\u00f6v\u0151j\u00e9ben, mely ily id\u0151ket \u00edgy \u00e1t tudott \u00e9lni. .1 korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i. Eg\u00e9sz e korszakig hazai es k\u00fclf\u00f6ldi csoportra osztottuk t\u00f6rt\u00e9nel m\u00fcnk f\u0151bb k\u00fatf\u0151it ; ezent\u00fal csakis hazaiakr\u00f3l leszen sz\u00f3. Kiv\u00e1l\u00f3 oka ennek t\u00f6rt\u00e9netirodalmunknak ez id\u0151ben t\u00f6rt\u00e9nt (a sz\u00f6vegben m\u00e9lta tott) f\u00f6llend\u00fcl\u00e9se s ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben hazai k\u00fatf\u0151ink b\u0151s\u00e9ge \u00e9s min den m\u00e1st f\u00f6l\u00fclm\u00fal\u00f3 \u00e9rt\u00e9ke. K\u00f6nnyebb \u00e1ttekinthet\u00e9s v\u00e9gett azonban f\u00f6loszthatjuk e nagy korszak k\u00fatf\u0151it k\u00e9t r\u00e9szre : k\u00fcl\u00f6n v\u00e9v\u00e9n a XVI. \u00e9sXVII-ik sz\u00e1zad\u00e9it. A k\u00e9t sz\u00e1zad t\u00f6rt\u00e9nelmi irodalm\u00e1nak jellegzetes elt\u00e9r\u00e9sei is indokolj\u00e1k egy\u00e9bir\u00e1nt e feloszt\u00e1st. I. A XVI ik sz\u00e1zad k\u00fatf\u0151i. 1. XVI-ik sz\u00e1zadbeli t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1sunk \u00e1ltal\u00e1n a renaissance hat\u00e1sa alatt \u00e1ll, minek oka r\u00e9szint Bonfini, r\u00e9szint az, hogy ez ir\u00e1ny uralko dik k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n, a honn\u00e9t \u00cdr\u00f3ink magukkal hozt\u00e1k. \u00d6t nagyobb t\u00f6rt\u00e9net \u00edr\u00f3 latin nyelv\u0171 m\u00fcveib\u0151l mer\u00edtj\u00fck els\u0151 sorban tudom\u00e1sunkat ; ezek : Brutus, Verancsics, Forg\u00e1ch, Szamosk\u00f6zi \u00e9s Istv\u00e1nfi. Mindannyi ki v\u00e1l\u00f3an m\u00fcveit f\u0151, magas rang\u00fa, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got visel\u0151 f\u00e9rfi\u00fa; \u00e9s az \u00e1ltalok le\u00edrt esem\u00e9nyeknek egykor\u00fai, szerepl\u0151i. \u00c1ll\u00e1sukn\u00e1l fogva betekinthet tek, be is tekintettek az esem\u00e9nyek g\u00e9pezet\u00e9be \u00e9s \u00edgy m\u0171veik nem puszt\u00e1n a lefolyt esem\u00e9nyek mutat\u00f3ja. Az eg\u00e9sz sz\u00e1zadot a mindany nyiok k\u00f6z\u00f6tt legkiv\u00e1l\u00f3bb Istv\u00e1nfi \u00edrta meg, mintegy Bonfinihez csatla kozva el Bocskay hal\u00e1l\u00e1ig. A t\u00f6bbi n\u00e9gynek m\u0171vei a sz\u00e1zadnak csak egyes r\u00e9szeit \u00f6lelik f\u00f6l ; \u00edgy Brutus a sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9t ; Verancsics, Forg\u00e1ch a sz\u00e1zad derek\u00e1t a 30-as \u00e9vekt\u0151l el a 70-esekig ; m\u00edg a sz\u00e1zad m\u00e1sodik felet a m\u00e1r eml\u00edtett, de itt egykor\u00fa Istv\u00e1nfi \u00e9s Szamosk\u00f6zi. P\u00e1rt\u00e1ll\u00e1s tekintet\u00e9ben megoszolnak : Istv\u00e1nfi \u00e9s Verancsics a Habsburg dynasti\u00e1khoz ragaszkod\u00f3, kath. \u00edr\u00f3k , a t\u00f6bbi h\u00e1rom pedig erd\u00e9lyi. \u2014 Nevezettekhez kieg\u00e9sz\u00edt\u0151\u00fcl j\u00e1rul m\u00e9g a sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9re, k\u00f6zep\u00e9re : Ol\u00e1h Mikl\u00f3s pr\u00edm\u00e1s, ((Napl\u00f3jegyzetei)) \u00e9s \u00ab Levelez\u00e9s\u00e9* -vei. Brutus J\u00e1nos (1517 \u2014 1592) Velencz\u00e9ben sz\u00fcletett \u00e9kes toll\u00fa, eur\u00f3pai h\u00edr nev\u0171 humanista. K\u00e9s\u0151n (1574) jutott csak hozz\u00e1nk B\u00e1thory Istv\u00e1nt\u00f3l hivatva, kit, mint kir\u00e1lyi t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3, Lengyelorsz\u00e1gba is k\u00f6vetett. Ezen \u00e9vtizedben \u00edrta"], [192, "186 sok munk\u00e1ja k\u00f6zt a legbecsesebbet: magyar hist\u00f3ri\u00e1j\u00e1t II. Ul\u00e1szl\u00f3t\u00f3l kezdve. A kik az \u00e1ltala le\u00edrt esem\u00e9nyeket \u00e1t\u00e9lt\u00e9k: jav\u00edtgatt\u00e1k e munk\u00e1t, \u00e9s maga is folyton sim\u00edtotta az eredeti oklevelek \u00e9s a kir. lev\u00e9lt\u00e1r seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel. \u00edgy meg mondhatta az igazat \u00e9s meg is mondta. Munk\u00e1j\u00e1ra szomor\u00fa sors v\u00e1rt : h\u00e1rom sz\u00e1zadig h\u00e1ny\u00f3dott-vet\u0151d\u00f6tt s mire sz\u00e1zadunkban kiad\u00e1k, egy harmada (1552 \u2014 II. J\u00e1nos hal\u00e1l\u00e1ig) elveszett, a t\u00f6bbi is h\u00e9zagos (Kiadja a M. T. A.). Yerancsis Antal (1501\u20141573) esztergomi \u00e9rsek, egykor\u00faja annak a zava ros id\u0151nek, melyben haz\u00e1nk megoszolva a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00e1 jutott. 0 nemcsak \u00e1t\u00e9lte, hanem tev\u00e9keny r\u00e9szt vett benne el\u0151bb mint a Z\u00e1polyai csal\u00e1d hive, k\u00e9s\u0151bb mint a Habsburgok\u00e9. Fejedelmeinek \u00e9rdek\u00e9ben k\u00f6vetk\u00e9nt bej\u00e1rta majd eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1nak udvarait, ism\u00e9telve megfordult Konstantin\u00e1polyban \u00e9s \u00edgy nem csak haz\u00e1j\u00e1nak minden k\u00f6z\u00fcgy\u00e9t, de a legt\u00f6bb eur\u00f3pai \u00e1llam \u00e1llapot\u00e1t is meg ismer\u00e9 40 \u00e9ves diplomatiai m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben. Eme sokoldal\u00fa tapasztalatok alap j\u00e1n sz\u00e1nd\u00e9kozta kora t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t terjedelmesen meg\u00edrni ; e cz\u00e9lb\u00f3l az esem\u00e9nyek fontoss\u00e1g\u00e1nak tudat\u00e1val \u00f3ri\u00e1si anyagot gy\u0171jt\u00f6tt, \u00edrt \u00f6ssze, de v\u00e9gleges form\u00e1ba \u00f6nt\u00e9s\u00e9t hal\u00e1la megakad\u00e1lyozta. M\u0171vei \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n csak sz\u00e1zadunkban jutottak napf\u00e9nyre. (Kiad\u00e1 a M. T. Akad\u00e9mia 12 testes k\u00f6tetben.) Kidolgozatlanul is legnagyobb r\u00e9sze maradand\u00f3 becs\u0171 ; legjelent\u00e9kenyebb r\u00e9sze levelekb\u0151l \u00e1ll. Nyelv\u00f6k latin, de van k\u00f6zt\u00fck magyar is. Forg\u00e1ch Ferencz (1510\u20141576) nagyv\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6k comment\u00e1riuss\u00c1hsaa \u00edrta meg kora t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t 1540\u2014 1572-ig. K\u00fclf\u00f6ld\u00f6n tanult, a Habsburgok h\u00edve vala, ut\u00f3bb azonban Erd\u00e9lybe ment, a n\u00e9lk\u00fcl hogy volt kir\u00e1lya ellen m\u0171k\u00f6 d\u00f6tt volna. M\u0171v\u00e9nek becs\u00e9t az adja, hogy a korm\u00e1nyr\u00fad mellett lev\u00e9n : ism\u00e9re nem csak az esem\u00e9nyeket, de azok titkos rug\u00f3it is, a szerepl\u0151ket \u00e9s \u2014 volt b\u00e1tors\u00e1ga leplezetlen\u00fcl kimondani az igazat. Ez\u00e9rt k\u00f6vet dobtak re\u00e1ja egyko r\u00fai, ferd\u00edt\u0151nek mondott\u00e1k a k\u00e9s\u0151bbiek. Mint a m\u00falt dics\u0151s\u00e9g\u00e9vel eltelt hazafi, keser\u0171en \u00edr kor\u00e1r\u00f3l, nem tal\u00e1l kivezet\u0151 utat a zavarban ; ez\u00e9rt oly igen szo mor\u00fa az \u00e1ltala festett k\u00e9p. Van benne valami Tacitusb\u00f3l. (Kiadja a M T. A. 1. k.) Szaiiiosk\u00f6zy Istv\u00e1n Bocskay Istv\u00e1n t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ja volt. K\u00fclf\u00f6ld\u00f6n tanult der\u00e9k humanista, t\u00f6bb m\u0171vet \u00edrt, k\u00f6zt\u00fck legfontosabb a ((Rerum Hungaricarum libris. E m\u00fcv\u00e9t a XVI. sz. v\u00e9g\u00e9n \u00e9s a XVII. sz. elej\u00e9n \u00edrta ; \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1llt a szerepl\u0151 szem\u00e9lyekkel, gondos napl\u00f3t vezetett, f\u00f6lhaszn\u00e1lta a lev\u00e9lt\u00e1rt, figyelme a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges dolgokra is kiterjed \u00e9s \u00edgy bizony\u00e1ra legjobb \u00e9vk\u00f6nyv \u00edr\u00f3ja a sz\u00e1zadnak. Ann\u00e1l sajnosabb, hogy m\u00fcve, mely 1556-t\u00f3l 1603-ig terjed, csonk\u00e1n maradt csak re\u00e1nk. Ehhez j\u00e1rulnak az \u0151 ut\u00f6rt\u00e9neti maradv\u00e1nyait (1542 \u2014 1608-ig), melyek az \u0151 egykor\u00fa, az esem\u00e9nyek hat\u00e1sa alatt k\u00e9sz\u00fclt jegy z\u00e9seib\u0151l, nagyobb fontoss\u00e1g\u00fa oklevelek magyar kivonat\u00e1b\u00f3l stb. \u00e1llnak; nagy latin m\u0171v\u00e9nek el\u0151munk\u00e1latai ezek \u00e9s legjobban bizony\u00edtj\u00e1k \u00edr\u00f3juk alaposs\u00e1g\u00e1t. (A mi megmenthet\u0151 volt m\u0171veib\u0151l, kiadta a M. T. A. 4. k.) Istv\u00e1nfi Mikl\u00f3s (1535 \u2014 1615) jelesen k\u00e9pzett, nagy tudom\u00e1ny\u00fa f\u00e9rfi\u00fa, ki m\u00e1r Miksa idej\u00e9ben diplomatiai k\u00fcldet\u00e9sekben j\u00e1r el, \u00e9s 1U sz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb t\u00f6lti be \u2014 mint aln\u00e1dor \u2014 a n\u00e1dori tisztet. \u00edgy nemcsak kort\u00e1rs, de szerep l\u0151je az \u00e1ltala classikus nyelven meg\u00edrt sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9nek. T\u00e1ntor\u00edthatlau h\u0171s\u00e9ggel viseltetik a Habsburg dynasti\u00e1hoz \u00e9s kath. vall\u00e1shoz ; e kett\u0151h\u00f6z val\u00f3 ragaszkod\u00e1sban l\u00e1tja szeretett nemzet\u00e9nek j\u00f6v\u0151j\u00e9t. Ez alapsz\u00ednezete m\u0171v\u00e9nek is, egyszersmind \u2014 gy\u00f6ng\u00e9je : mert az elveivel \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u0151 dolgokat, szem\u00e9 lyeket \u2014 minden t\u00e1rgyilagoss\u00e1ga dacz\u00e1ra nem tudja m\u00e9lt\u00e1nyolni. De az\u00e9rt"], [193, "187 kit\u0171n\u0151 munka \u00e9s szerencs\u00e9sebb is minden kort\u00e1rs\u00e1\u00e9n\u00e1l. Egyed\u00fcl \u00f6v\u00e9 jelent meg kev\u00e9ssel hal\u00e1la ut\u00e1n \u00e9s k\u00e9zik\u00f6nyve l\u0151n az \u00e1llamf\u00e9rfiaknak, ir\u00e1nyad\u00f3ja a kath. partnak, de \u00e9p ezek\u00e9rt a protest\u00e1nsok sem mell\u0151zhett\u00e9k. Saj\u00e1t kor\u00e1ra ma \u25a0\u00e9s mindig mell\u0151zhetlen munka. 2. Magyar- \u00e9s erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si Eml\u00e9kek. Az el\u0151z\u0151 korszakok forr\u00e1sai k\u00f6zt ism\u00e9telve eml\u00e9kezt\u00fcnk meg az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si t\u00f6rv\u00e9nyek r\u0151l ; megeml\u00edtett\u00fck, hogy azok gy\u0171jtem\u00e9nye a Corpus juris, \u00e9s hogy kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00fck\u00f6n sokat f\u00e1radozott Kovachich. (L. 65. 1.) Arr\u00f3l is volt sz\u00f3, hogy fontoss\u00e1guknak megfelel\u0151leg orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seink t\u00f6rt\u00e9nete \u2022eddig meg\u00edrva nincsen. E tekintetben nagy l\u00e9p\u00e9s ez eml\u00e9keknek a M. T. A. \u00e1ltal val\u00f3 kiad\u00e1sa; annak megb\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l Fraknoi, K\u00e1rolyi \u00e9s Szil\u00e1gyi gy\u0171jtik, rendezik, k\u00f6zlik nagy tudom\u00e1nynyal \u00e9s buzgalommal. Minden f\u00e9le k\u00f6zponti (b\u00e9csi cs. k. titkos \u00e1llami, kamarai \u00e9s kanczell\u00e1riai, orsz\u00e1gos \u00e9s n\u00e1dori), vid\u00e9ki (sz. kir. v\u00e1rosok, megy\u00e9k) \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi lev\u00e9lt\u00e1rak, hivatalos \u00e9s mag\u00e1nosok gy\u0171jtem\u00e9nyei az alap, melyen ez Eml\u00e9kek \u00e1llanak. Mivel a legr\u00e9giebbeket illet\u0151leg az egyre tart\u00f3 kutat\u00e1sok folyton \u00faj meg \u00fajabb adatokat der\u00edtnek f\u00f6l, hat\u00e1rukat pedig megvonni nem lehet, ez\u00e9rt egyel\u0151re a M. 0. E. 1526-t\u00f3l indultak meg. Fel\u00f6leli a t\u00e1rsorsz\u00e1gok gy\u0171l\u00e9seit is, kiv\u00e9ve Erd\u00e9ly\u00e9it azon id\u0151ben, mid\u0151n k\u00fcl\u00f6n fejedelmei alatt \u00e9lt. Ezeket az E. 0. E. t\u00e1rgyalj\u00e1k. Mindk\u00e9t szerkeszt\u0151 minden egyes gy\u0171l\u00e9st t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3 bevezet\u00e9ssel l\u00e1tva el, mintegy be illeszti a kor t\u00f6rt\u00e9net\u00e9be. Azut\u00e1n k\u00f6z\u00f6lv\u00e9k a megh\u00edv\u00f3- \u00e9s mindenf\u00e9le megb\u00edz\u00f3levelek, utas\u00edt\u00e1sok; k\u00fc\\ el\u0151terjeszt\u00e9sek, feliratok, v\u00e1laszok. Korm\u00e1nysz\u00e9kek \u00e9s egyesek el\u0151terjeszt\u00e9sei, javaslatai; a gy\u0171l\u00e9sekb\u0151l kelt, vagy- azokhoz int\u00e9zett levelek, a kir. biztosok, k\u00f6vetek jelent\u00e9sei; mindenf\u00e9le \u00faom\u00e1nyok \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyek. Mindenn\u00e9l nagyobb vil\u00e1got vet nek ezek a nemzet \u00e9let\u00e9re, hisz a harczias esem\u00e9nyekben annak eddig csak k\u00fcls\u0151 kereteit l\u00e1ttuk. (Eleddig a magyarb\u00f3l 10, az erd\u00e9lyib\u0151l 14 k. jelent meg; a magyar 1608-ig, az erd\u00e9lyd 1669-ig terjed. 3. T\u00f6r\u00f6k-magyar-kori Eml\u00e9kek. Szint\u00e9n a nemzet bels\u0151 \u00e9let\u00e9nek megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s\u00e1ra cz\u00e9lz\u00f3, nagybecs\u00fcv\u00e9 v\u00e1l\u00f3 gy\u0171jtem\u00e9ny. Csak az v\u00e9tetik f\u00f6l e sorozatba, mely szorosan a h\u00f3dolts\u00e1gra vouatkozik, mivel f\u00f6l adata sem m\u00e1s, mint e h\u00f3dolts\u00e1gok \u00e9let\u00e9nek f\u00f6lder\u00edt\u00e9se ; innen id\u0151beli hat\u00e1ra is 1541 \u2014 1700-ig. A h\u00f3dolts\u00e1gok ter\u00fclet\u00e9t, sors\u00e1t pedig erintik a b\u00e9kealkudoz\u00e1sok, b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek, k\u00f6veti jelent\u00e9sek, magyar orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9si v\u00e9gz\u00e9sek ; legjobban illusztr\u00e1lj\u00e1k pedig a h\u00f3dolts\u00e1gi k\u00f6zs\u00e9gek latin, magyar jegyz\u0151k\u00f6nyvei, t\u00f6r\u00f6k \u00e9s m\u00e1s okm\u00e1nyai : ezek \u00f6sszes\u00e9ge teh\u00e1t ezen Eml\u00e9kek anyaga. (Eddig 9 k. jelent meg; I. II. k. K\u0151r\u00f6s,"], [194, "188 Szeged s m\u00e1s n\u00e9h\u00e1ny duna-tiszamelleki v\u00e1rosra vonatkozik ; a III \u2014 IX. pedig befejezve Erd\u00e9ly \u00e9s szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1nak t\u00f6r\u00f6k-magar diploma ti\u00e1j\u00e1t adja. 4. A k\u00fclf\u00f6ldi diplomatiai jelent\u00e9sek. Haz\u00e1nk sorsa eur\u00f3pai k\u00e9r d\u00e9s volt e korszakban ; kir\u00e1lyai a hatalmas Habsburgok, kiknek Nyu gaton is orsz\u00e1gaik vannak. Ez\u00e9rt Nyugat lev\u00e9lt\u00e1raiban sok re\u00e1nk vo natkoz\u00f3 adat tal\u00e1lhat\u00f3 f\u00f6l a korszak v\u00e9g\u00e9ig, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Belgiumban. Kiv\u00e1l\u00f3an \u00e9rdekes a korszak elej\u00e9re maguknak a szerepl\u0151 Habsburgok nak (V. K\u00e1roly, I. Ferdin\u00e1nd \u00e9s n\u0151v\u00e9r\u00fck M\u00e1ria, \u00f6zv. magyar kir\u00e1lyn\u00e9) nagy levelez\u00e9se. Mindezek a londoni lev\u00e9lt\u00e1r adataival egyetemben teszik e gy\u0171jtem\u00e9nyt. (Kiadja a M. T. A. 5 k.) II. A XVU-ik sz\u00e1zad k\u00fatf\u0151i. Az el\u0151z\u0151 sz\u00e1zad t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s\u00e1t\u00f3l, k\u00fatf\u0151it\u0151l e XVII. sz\u00e1zadbeli els\u0151 sorban nyelv\u00e9re n\u00e9zve \u00fct el. Mig amott egy-k\u00e9t szer\u00e9ny k\u00eds\u00e9rletet lesz\u00e1m\u00edtva, (1. a sz\u00f6veget) minden latin : itten minden magyar. P\u00e1z m\u00e1nynak hat\u00e1sa ez kiv\u00e1l\u00f3an ; t\u0151le tanult\u00e1k meg : hogy min\u0151 fontos dolog hazai nyelven \u00edrni. M\u00e1sik elt\u00e9r\u0151 von\u00e1sa : hogy szeg\u00e9ny az eg\u00e9sz t\u00f6rt\u00e9nelmet, vagy kort t\u00f6rt\u00e9nelmileg t\u00e1rgyal\u00f3 m\u0171veltben, de ann\u00e1l gazdagabb aff\u00e9le Eml\u00e9kiratok-ban, melyek egyes orsz\u00e1gr\u00e9szek sors\u00e1t, vagy a sz\u00e1zad egy \u00e9s m\u00e1s id\u0151pontj\u00e1t der\u00edtik f\u00f6l. A szerepl\u0151 f\u00e9rfiak,. mintegy \u00e9rezve a rendk\u00edv\u00fcl bonyolult id\u0151k neh\u00e9zs\u00e9geit, a v\u00e1llukra nehezed\u0151 roppant felel\u0151ss\u00e9get a j\u00f6v\u0151 ir\u00e1nt : igyekeztek val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9 seikr\u0151l sz\u00e1mot adni, mindenf\u00e9le f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9snek \u0151szinte vallom\u00e1saikkal \u00fatj\u00e1t \u00e1llani. \u00edgy sz\u00fcletik a sok eml\u00e9kirat, melyekben vagy a k\u00f6z \u00fcgyekbe sz\u00f6vik saj\u00e1t \u00e9let\u00f6ket, vagy saj\u00e1t \u00e9let\u00f6k le\u00edr\u00e1s\u00e1ba a kor ese m\u00e9nyeit. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u00f6leg \u00edgy ez eml\u00e9kiratokb\u00f3l nem csak a k\u00fcls\u0151, mintegy hivatalos t\u00f6rt\u00e9netet tudjuk meg, hanem belepillanthatunk a XVII-ik sz\u00e1zad magyarjainak apr\u00f3 h\u00e1zi bajaiba is. Nem szorul ma gyar\u00e1zatra ez eml\u00e9kiratok \u00e9rt\u00e9ke, kiv\u00e1lt ha hozz\u00e1teszsz\u00fck : hogy igen sok van, melyek a lehet\u0151 legk\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9bb szempontokb\u00f3l ismertetik a sz\u00e1zad \u00e9let\u00e9t. V\u00e9g\u00fcl \u00faj eleme e sz\u00e1zad forr\u00e1sainak : a r\u00f6piratok. Leg t\u00f6bbje k\u00e9ziratban, kevesebb nyomtat\u00e1sban j\u00e1rta sz\u00e9lt\u00e9ben a haz\u00e1t. Min\u00e9l kevesebb benn\u00fck a tisztess\u00e9gtud\u00e1s, m\u00e9lt\u00e1nyoss\u00e1g; borsos paprik\u00e1s sz\u00fcl\u00f6ttei a p\u00e1rtszempontoknak, minden fegyver j\u00f3 nekik : de az\u00e9rt m\u00e9gis t\u00fckrei a bonyolult kornak. 1. T\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k. Petth\u0151 Gergely (t 1626 t\u00e1j\u00e1n) \u00e9s Bethlen J\u00e1nos (1613 \u2014 1678). Petth\u0151 oR\u00f6vid magyar kr\u00f3nik\u00e1ja)) -ban a vil\u00e1gesem\u00e9-"], [195, "189 Tnyeket k\u00f6zli h\u00f3n\u00e1\u00e9val egyetemben. A XYII-ik sz\u00e1zadig Bonfini es \u00e9s Istv\u00e1nfinak szeg\u00e9nyes kivonata, de \u00e9rt\u00e9kes a XVII-ik sz\u00e1zad els\u0151 negyed\u00e9re vonatkoz\u00f3 r\u00e9sz, melyet mint kort\u00e1rs \u00edrt meg. \u2014 Bethlen \u00e1t\u00e9l\u0151je, szerepl\u0151je ama viszontags\u00e1goknak, melyeit Erd\u00e9lyt a sz\u00e1zad derek\u00e1n \u00e9rt\u00e9k. B\u00e9szt vett II. B\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy v\u00e9gzetes lengyel had j\u00e1rat\u00e1ban \u00e9s mint Apaffy kanczell\u00e1rja szerepel ut\u00f3bb. Erd\u00e9ly t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t \u00fata meg Bethlen G\u00e1bort\u00f3l 1663-ig, oly politikai \u00e9lesl\u00e1t\u00e1ssal, hogy e tekintetben Istv\u00e1nfit is f\u00f6l\u00fclm\u00falja. M\u00fcve az erd\u00e9lyi t\u00f6rt\u00e9net e r\u00e9sz\u00e9nek f\u0151forr\u00e1sa. -2. Eml\u00e9k\u00edr\u00f3k. A sok k\u00f6z\u00fcl a leg\u00e9rdekesebbeket \u00e9s az ismeretes szerepl\u00f6k\u00e9t tekintj\u00fck. Byen Kem\u00e9ny J\u00e1nos erd. fej. \u00f6n\u00e9letle\u00edr\u00e1sa, melyben eleven k\u00e9pet ad kora szerepl\u0151ir\u0151l (Bethlen \u00e9s I. B\u00e1k\u00f3czy), egyszersmind a kor erk\u00f6lcse\u00fa\u0151l, szok\u00e1sair\u00f3l. Th\u00f6k\u00f6ly Imre Napl\u00f3ja szerepl\u00e9s\u00e9nek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e9ve\u00fc\u00f6l szerz\u0151j\u00e9nek jellem\u00e9re \u00e9s az \u00fa\u00f3val kapcsolatos orsz\u00e1gos esem\u00e9nyekre vet vil\u00e1got. Gr\u00f3f Bethlen Mikl\u00f3s \u00f6n\u00e9letle\u00edr\u00e1sa. Lr\u00f3ja f\u0151szerepviv\u0151 az id\u0151ben, mikor Magyarorsz\u00e1g a t\u00f6r\u00f6k al\u00f3l f\u00f6lszabadulv\u00e1n, Erd\u00e9ly \u00e1ll\u00e1s\u00e1nak is d\u0151lnie kellett. Cserei eml\u00e9kiratai a sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9t\u0151l (1661) a kor v\u00e9g\u00e9ig (1712) ter jednek. Saj\u00e1t \u00e9let\u00e9t a kor esem\u00e9nyeibe sz\u00f6vi be ; vil\u00e1gos f\u0151, ki igazat akar mondani \u00e9s mond is. K\u00f6nyve h\u00fc k\u00e9pe az akkori tarka \u00e9letnek, hanem a B\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le mozgalommal szemben igazs\u00e1gtalan. K\u00e1rolyt S\u00e1ndor-viak, a szatm\u00e1ri b\u00e9ke szerz\u0151j\u00e9nek \u2014 f\u00e1jdalom \u2014 \u25a0 hi\u00e1nyos eml\u00e9kiratai, napl\u00f3jegyzetei a kor v\u00e9gs\u0151 idej\u00e9re fontosak. 3. R\u00f6pirat-f\u00e9l\u00e9k \u00e9s kisebb levelez\u00e9sek. Csak azokb\u00f3l eml\u00edt\u00fcnk f\u00f6l, melyek a legkiv\u00e1l\u00f3bb szerepl\u0151kt\u0151l, \u00e1llamf\u00e9rfi\u00fai bel\u00e1t\u00e1ssal \u00edrva, jelen t\u0151sek. By r\u00f6pn-atf\u00e9l\u00e9k : Zr\u00ednyi irata Montecuccoli ellen, tov\u00e1bb\u00e1 h\u00edres \u00abAfiunia\u00bb. (Hadtudom\u00e1nyi munk\u00e1i.) E csoporthoz sorolhat\u00f3k Ester h\u00e1zy n\u00e1dor Int\u0151lerelei \u00e9s Levelei, melyekben nemcsak Erd\u00e9lylyel szemben val\u00f3 elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t magyar\u00e1zza, hanem nemzet\u00e9nek ir\u00e1nyt is akar adni. Ugyanitt eml\u00edtend\u0151k: Bocskay Istv\u00e1n levelesk\u00f6nyve, tov\u00e1bb\u00e1 P\u00e1zm\u00e1ny politikai levelei. Ez ut\u00f3bbiak az\u00e9rt igen \u00e9rdekesek, mert e nagy embernek politikai n\u00e9zeteit ismertetik meg. 4. Bethlen G\u00e1bor politikai levelei. A nagy fejedelem szorgalmas lev\u00e9l\u00edr\u00f3 volt, \u00e9s levelei k\u00f6z\u00fcl sok maradt re\u00e1nk : k\u00f6zel 500-ra rug az eddig napf\u00e9nyre ker\u00fcltek sz\u00e1ma. Olyanok e levelek, mintha esem\u00e9 nyekben, tapasztalatokban gazdag \u00e9lte eml\u00e9kirat\u00e1nak sz\u00e9tsz\u00f3rt darabjai voln\u00e1nak. (Kiadja a M. T. A. 1 k:) 5. R\u00e1k\u00f3czy -t\u00e1r cz\u00edm alatt k\u00f6zli a M. T. A. a B\u00e1k\u00f3czy-lev\u00e9lt\u00e1r adat-kincseit a B\u00e1lt\u00f3czy-Aspremont-Erd\u0151dy lev\u00e9lt\u00e1rb\u00f3l. (Eddig 9 k.)"], [196, "190 M\u00e1r II. B\u00e1k\u00f3czy Ferencz idej\u00e9ben k\u00e9t f\u0151r\u00e9szb\u0151l \u00e1llt e lev\u00e9lt\u00e1r; az els\u0151 r\u00e9sz a csal\u00e1d \u00e9s rokons\u00e1g\u00e1nak b\u00fatokaira, jogaik- \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1ra vo natkozott, m\u00edg a m\u00e1sodik r\u00e9sz kiv\u00e1l\u00f3an a csal\u00e1d fejedelmi szem\u00e9lyei nek levelez\u00e9seit foglalta mag\u00e1ban. Ehhez csatolta m\u00e9g a fejedelem mindazt, mi csal\u00e1dj\u00e1ra vonatkoz\u00f3t a megy\u00e9k, v\u00e1rosok lev\u00e9lt\u00e1raiban csak tal\u00e1lt ; \u00edgy elhozatta Th\u00f6k\u00f6ly eml\u00e9keit is T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gb\u00f3l annak hal\u00e1la ut\u00e1n. De legf\u0151bb kincs\u00e9v\u00e9 a lev\u00e9lt\u00e1rnak \u00e9pen a B\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le f\u00f6lkel\u00e9s iratai lettek \u00e9s els\u0151 sorban a gondosan vezetett levelesk\u00f6nyvek. Az els\u0151 csoportban k\u00f6z\u00f6lv\u00e9k B\u00e1k\u00f3czynak levelei (3 k.) ; a m\u00e1sodik csoportban azok, miket Bercs\u00e9nyi \u00edrt B\u00e1k\u00f3czyhoz (4 k. ; vagy 1200 eredeti lev\u00e9llel) ; a harmadik csoportban egy\u00e9b h\u00edveinek levelei j\u00f6n nek (eddig 1 k.). Hogy t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1sunknak min\u0151 kincses b\u00e1ny\u00e1ja e* B. T., azt tartalm\u00e1nak e r\u00f6vid jelz\u00e9se is f\u00f6nnen hirdeti."], [197, "HETEDIK FEJEZET. A NEMZET \u00c9S DYNASTIA KIB\u00c9K\u00dcL\u00c9SE. AZ \u00daJKOKI ALLAMINT\u00c9ZM\u00c9NYEK. ,711\u2014 1S4S. I. Reformok ; az alkotm\u00e1ny meggy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se. 1. A reformok el\u00e9rkezt\u00e9nek ideje \u00e9s azok sz\u00fcks\u00e9ges volta. .\\z 1711-diki szatm\u00e1ri b\u00e9ke csakugyan \u00e1lland\u00f3 b\u00e9k\u00e9t l\u00e9tes\u00edtett a nemzet \u00e9s a dynastia k\u00f6z\u00f6tt: oly magyarok k\u00f6t\u00f6tt\u00e9k, kikben a kir\u00e1ly is b\u00edzott. A f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9s megsz\u0171nt; se a korm\u00e1ny nem tekint\u00e9 ((rebellis nek)) a magyart, se ez nem l\u00e1tta abban puszt\u00e1n elnyom\u00f3j\u00e1t. Tisztelik egym\u00e1s jog\u00e1t ; a korm\u00e1ny nem t\u00f6r er\u0151szakosan a nemzet alkotm\u00e1 ny\u00e1ra, de viszont a nemzet is letesz az eddig mindig kis\u00e9rt\u0151 elszaka d\u00e1s gondolat\u00e1r\u00f3l. Mindezzel elt\u0171nik az idegenked\u00e9s, a zavar\u00f3 k\u00fcl befoly\u00e1s, k\u00fcls\u0151 ellens\u00e9g sem igen tiporja t\u00f6bb\u00e9 a haza ter\u00fclet\u00e9t : el\u00e9rkezett az orsz\u00e1g szervez\u00e9s\u00e9nek ideje reformok \u00fatj\u00e1n. Sz\u00fcks\u00e9ges voltukat \u00e1ltal\u00e1ban m\u00e1r a Kollonics-f\u00e9le reformokn\u00e1l l\u00e1ttuk ; de azok a sz\u00fcks\u00e9get meg nem sz\u00fcntethett\u00e9k. Az orsz\u00e1g n\u00e9p telen, a t\u00f6r\u00f6k lakta vid\u00e9kek elpusztulv\u00e1k ; az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s ren detlen, a hitel al\u00e1s\u00fclyedt ; az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nem egy tekintetben sza b\u00e1lyozatlan, a nemzet \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t pedig annyi k\u00f6t\u00e9snek, esk\u00fcnek, f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott, m\u00f3dos\u00edtott korm\u00e1nysz\u00e9keknek dacz\u00e1ra egyre fenyegetik a b\u00e9csi korm\u00e1ny t\u00falkap\u00e1sai. Mind e bajokat orvosolni a nemzet \u00e9rdek\u00e9 ben \u00e1llott. De reformokra volt sz\u00fcks\u00e9g a korm\u00e1ny szempontj\u00e1b\u00f3l is. XIV. Lajos \u00f3ta eur\u00f3pai ir\u00e1ny az \u00e1llam j\u00f3ll\u00e9t\u00e9t a rendi \u00e9let rov\u00e1s\u00e1ra a min\u00e9l nagyobb kir\u00e1lyi hatalomban l\u00e1tni. Ezt pedig nem h\u00f3d\u00edt\u00e1sokban kerest\u00e9k t\u00f6bb\u00e9, hanem a meglev\u0151nek szervez\u00e9s\u00e9ben, uj \u00e9s \u00fajabb esz k\u00f6z\u00f6k feltal\u00e1l\u00e1s\u00e1val az \u00e1llam erej\u00e9nek kifejleszt\u00e9s\u00e9ben. M\u00e1r pedig V. K\u00e1roly \u00f3ta senki sem volt annyi birtoknak ura \u00e9s annyi ig\u00e9nynek"], [198, "192 k\u00e9pvisel\u0151je, mint III K\u00e1roly (1711 \u2014 1740) : de nem volt azokkal ar\u00e1nyban t\u00e9nyleges hatalma \u00e9pen a szervezetlens\u00e9g miatt. Mindez okokb\u00f3l nagy v\u00e1ltoz\u00e1sok \u00e9rik haz\u00e1nkat III. K\u00e1roly idej\u00e9ben. Szab\u00e1 lyozz\u00e1k a t\u00f6rv\u00e9nyhos\u00e1st, a t\u00f6rv\u00e9ny v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t (korm\u00e1nysz\u00e9kek), az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1st, a honv\u00e9delmet, az ad\u00f3z\u00e1st. V\u00e1ltozik a t\u00e1rsadalmi \u00e9let, n\u00f6vekedik az orsz\u00e1g ter\u00fclete, ben\u00e9pes\u00fclnek a puszta vid\u00e9kek \u00e9s v\u00e9g\u00fcl szab\u00e1lyozz\u00e1k viszony\u00e1t Ausztri\u00e1hoz. 2. A t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s \u00faj alakja; a korm\u00e1nysz\u00e9kek rendez\u00e9se. A t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s legl\u00e9nyegesebb v\u00e1ltoz\u00e1sait m\u00e1r az el\u0151z\u0151 korszakban l\u00e1ttuk, de lefoly\u00e1s\u00e1nak r\u00e9szleteit csak ez id\u0151kt\u0151l fogva ismerj\u00fck. Mi vel pedig, kiv\u00e1lt e korszak v\u00e9g\u00e9nek d\u00f6nt\u0151 esem\u00e9nyei \u00e9pen az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sben folynak le : m\u00e1r ezek \u00e9rthet\u0151s\u00e9ge miatt is meg kell ismer kedn\u00fcnk az \u00fajabb v\u00e1ltoztat\u00e1sokkal. A k\u00e9t t\u00e1bla tagjai 1608 \u00f3ta (L. 148. 1.) megszaporodtak, most ez\u00e9rt a v\u00e9gleges szervez\u00e9sn\u00e9l (1723) \u00fajra f\u00f6lsorolj\u00e1k az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s jogosult tagjait. A k\u00e9jtviseleti rendszer marad, \u00edgy a k\u00f6vetek utas\u00edt\u00e1sa is. Megtart\u00e1s\u00e1nak ideje legal\u00e1bb minden h\u00e1rom \u00e9vben egyszer (1715) ; tartama k\u00e9t h\u00f3nap, de a kir\u00e1ly meghosszabb\u00edthatja (1723); helye: Pozsony. A tan\u00e1cskoz\u00e1sn\u00e1l legnevezetesebb \u00faj fejl\u0151d\u00e9s : a ker\u00fcleti \u00fcl\u00e9sek. Az als\u00f3 t\u00e1bla tagjai gy\u0171ltek ezekben \u00f6ssze az orsz\u00e1g n\u00e9gy (ut\u00f3bb k\u00e9t) ker\u00fclete szerint k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n ; minden fenforg\u00f3 \u00fcgyet ezek ben h\u00e1nytak-vetettek meg, szavaztak, \u00e1ll\u00e1st foglaltak. Hova-tov\u00e1bb annyira el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9ptek e ker\u00fcleti gy\u0171l\u00e9sek, hogy az \u00f6sszgy\u00fcl\u00e9sben csak mintegy \u00fcnnep\u00e9lyesen kijelentett\u00e9k azt, mit a ker\u00fcleti \u00fcl\u00e9sekben m\u00e1r elhat\u00e1roztak. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek lefoly\u00e1sa f\u0151bb von\u00e1saiban a k\u00f6vetkez\u0151. Az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9st \u00f6sszeh\u00edvja a kir\u00e1ly. A f\u0151rendek megb\u00edz\u00f3 level\u00f6ket t\u00e1bl\u00e1jok eln\u00f6k\u00e9n\u00e9l, a n\u00e1dorn\u00e1l, a rendek a kir. szem\u00e9lyn\u00f6kn\u00e9l, mint az als\u00f3 t\u00e1bla eln\u00f6k\u00e9n\u00e9l mutatt\u00e1k be. A bemutat\u00e1s ut\u00e1n k\u00f6vetkeztek az el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u0151 gy\u0171l\u00e9sek ; ezekben t\u00f6rt\u00e9nt a rendek k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s \u00fcdv\u00f6zl\u00e9se, a kir\u00e1lyt \u00fcnnep\u00e9lyesen \u00fcdv\u00f6zl\u0151 \u00e9s meg h\u00edv\u00f3 k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g megv\u00e1laszt\u00e1sa. Ez el\u0151k\u00e9sz\u00fcletek ut\u00e1n tartatott az istentisztelet \u00e9s nyom\u00e1ban a tulajdonk\u00e9peni orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st mindk\u00e9t t\u00e1bla vegyes \u00fcl\u00e9s\u00e9ben a kir\u00e1ly vagy a kir. biztos tr\u00f3nbesz\u00e9ddel nyitotta meg, \u00e1tadv\u00e1n egyszersmind a kir\u00e1lyi el\u0151terjeszt\u00e9seket. Ez el\u0151terjeszt\u00e9seket ugyancsak vegyes \u00fcl\u00e9sben olvast\u00e1k f\u00f6l, mire megkezd\u0151dtek a t\u00e1bl\u00e1k szerint k\u00fcl\u00f6n foly\u00f3 tan\u00e1cskoz\u00e1sok. A tan\u00e1cs koz\u00e1sok alapjai a kir. el\u0151terjeszt\u00e9s, valamint a KE. k\u00edv\u00e1nalmai, s\u00e9relmei. A kezdem\u00e9nyez\u00e9s egyfel\u0151l a kir\u00e1ly \u00e1ltal (el\u0151terjeszt\u00e9s alakj\u00e1ban), m\u00e1sfel\u0151l az als\u00f3 t\u00e1bl\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt. Az als\u00f3t\u00e1bla a maga v\u00e9gz\u00e9seit \u00fczenet alakj\u00e1ban tudatta a fels\u0151t\u00e1bl\u00e1val, melynek azt t\u00e1rgyalnia kellett.vHa elfogadt\u00e1k, \u00fagy a v\u00e9gz\u00e9sek felirat alakj\u00e1ban k\u00f6z\u00f6ltettek a kir\u00e1ly lyal \u00e9s korm\u00e1ny\u00e1val. Ha a fels\u0151t\u00e1bla m\u00f3 dos\u00edt\u00e1sokat tett, akkor v\u00e1lasz\u00fczenethen k\u00fcld\u00f6tte azt vissza az als\u00f3t\u00e1bl\u00e1hoz, mely"], [199, "193 azt el\u0151bb a ker\u00fcleti, majd az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen vette f\u00f6l. A d\u00f6nt\u00e9sn\u00e9l nem igen szavaztak fejszerint, ink\u00e1bb m\u00e9rlegelt\u00e9k a v\u00e9lem\u00e9nyeket. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s fel oszlat\u00e1sa, elnapol\u00e1sa vegyes \u00fcl\u00e9sben \u00e9p \u00fagy kir. leirattal t\u00f6rt\u00e9nt, a hogy a meg nyit\u00e1s. Az 1848-ig fenmaradt korm\u00e1nysz\u00e9kek rendez\u00e9se, megalakul\u00e1sa. ugyancsak IH. K\u00e1roly idej\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nt meg. Nem mer\u0151ben \u00faj alko t\u00e1sok, de m\u00e9g a l\u00e9nyegileg ujakr\u00f3l is gondoskodik az orsz\u00e1g, hogy form\u00e1j okban a r\u00e9git folytass\u00e1k. E korm\u00e1nysz\u00e9kek : a kanczell\u00e1ria, a helytart\u00f3tan\u00e1cs, a kamara, a k\u00faria. Mind r\u00e9gi alapokon \u00e1llanak : a kanczell\u00e1ria gy\u00f6kerei HL B\u00e9l\u00e1ig, vagy m\u00e9g tov\u00e1bb ny\u00falnak vissza ; a helytart\u00f3tan\u00e1cs a nemzeti kir\u00e1lyok alatt szerepl\u0151 kir\u00e1lyi tan\u00e1csb\u00f3l alakult ; a kamara a r\u00e9gi kir\u00e1lyi t\u00e1rnokmester hely\u00e9n \u00e1ll ; a k\u00faria pedig oly r\u00e9gi, mint maga a k\u00fa\u00e1lys\u00e1g. Mi\u00f3ta a Habsburgok l\u00e9ptek a tr\u00f3nra, mind e korm\u00e1nysz\u00e9kek szinte \u00faj alakjukban m\u0171k\u00f6dtek, csak hogy \u00e9pen nem a magyar ig\u00e9nyeknek megfelel\u0151leg. A m\u00e9g I. Ferdi n\u00e1ndt\u00f3l szervezett, B\u00e9csbe helyezett kanczell\u00e1ria, kamara tem\u00e9rdek t\u00f6rv\u00e9ny, k\u00f6t\u00e9s dacz\u00e1ra is csak fi\u00f3kja volt az e nem\u0171 osztr\u00e1k int\u00e9zm\u00e9 nyeknek; a kir\u00e1lyi (voltak\u00e9pen helytart\u00f3i) tan\u00e1cs \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1ga, a kir. helytart\u00f3k mellett a korm\u00e1nyz\u00e1sra val\u00f3 befoly\u00e1sa a semmin\u00e9l alig volt t\u00f6bb ; a k\u00faria, mint t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, sok v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1val egyetemben a t\u00f6r\u00f6k id\u0151k \u00e9s sok sz\u00fcnetel\u00e9se miatt alig m\u0171k\u00f6d\u00f6tt. Szervez\u00e9s\u00fck a k\u00f6vetkez\u0151kben t\u00f6rt\u00e9nt. A kir. udvari kanczell\u00e1ria Magyarorsz\u00e1gnak \u00f6sszek\u00f6t\u0151 k\u00f6zege egyfel\u0151l a kir\u00e1ly szem\u00e9ly\u00e9vel, m\u00e1sfel\u0151l az osztr\u00e1k hat\u00f3s\u00e1gokkal. Vele korm\u00e1nyozza k\u00f6zvetlen\u00fcl a kir\u00e1ly az orsz\u00e1got. Tan\u00e1csosai f\u0151- \u00e9s k\u00f6z nemesek ; f\u00f6ladatuk pedig a k\u00fa\u00e1lyi hatalmat, de az orsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyeit is f\u00f6ntartani. Minden \u00fcgy alulr\u00f3l f\u00f6lfel\u00e9 \u00e9s viszont a kanczell\u00e1ri\u00e1n megy \u00e1t; elint\u00e9zhet\u00e9s\u00f6k v\u00e9gett oszt\u00e1lyokra (1. kegyelmi \u00e9s szem\u00e9lyes \u00fcgyek, 2. k\u00fa. rendeletek \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyek v\u00e9grehajt\u00e1sa, 3. t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s folyam\u00e1t szab\u00e1lyoz\u00f3) osztva : olyan felel\u0151ss\u00e9g n\u00e9lk\u00fcli miniszt\u00e9rium. Hivat\u00e1s\u00e1n\u00e1l fogva sz\u00e9khelye : B\u00e9cs. A kir. helytart\u00f3tan\u00e1cs. A korm\u00e1ny \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyoz\u00e1sa a kan czell\u00e1ri\u00e1\u00e9; a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalom \u2014 a had- \u00e9s p\u00e9nz\u00fcgyek kiv\u00e9tel\u00e9vel \u2014 mindenben a helytart\u00f3tan\u00e1cs\u00e9. Csak a Fels\u00e9gt\u0151l f\u00fcgg, felterjeszt\u00e9seit is egyenesen oda int\u00e9zi. Az orsz\u00e1g java \u00e9s felv\u00fa\u00e1gz\u00e1sa, az orsz\u00e1g lakosai j\u00f3ll\u00e9t\u00e9nek el\u0151mozd\u00edt\u00e1sa f\u0151gondja; ez\u00e9rt fel\u00fcgyeletet gyakorol a megy\u00e9k \u00e9s sz. k\u00fa. v\u00e1rosok tisztvisel\u0151i felett is. \u00c9l\u00e9n \u00e1ll a helytart\u00f3 vagy n\u00e1dor, tan\u00e1csosai (22) a f\u0151papi, f\u0151nemesi \u00e9s k\u00f6znemesi rendb\u0151l neveztetnek ki a kir\u00e1ly \u00e1ltal. Sokf\u00e9le teend\u0151i miatt oszt\u00e1lyai vannak : **\u2022* Varga: Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [200, "194 az els\u0151 az egyh\u00e1zi, m\u00e1sodik a tanulm\u00e1nyi, harmadik az ad\u00f3 \u00e9s katona tart\u00e1si, negyedik a k\u00f6zgazdas\u00e1gi, az \u00f6t\u00f6dik v\u00e9gre a vegyes t\u00e1rgyak igazgat\u00e1s\u00e1t vezeti. Sz\u00e9khelye : Pozsony. E helytart\u00f3tan\u00e1cs a korm\u00e1ny sz\u00e9kek k\u00f6zt leg\u00fajabb : mag\u00e1n is viseli a modern \u00e1llamnak a r\u00e9git\u0151l megk\u00fcl\u00f6mb\u00f6ztet\u0151 jelleg\u00e9t : nem egyes rendek jav\u00e1t munk\u00e1lja, hanem a k\u00f6z\u00f6s \u00e1llam\u00e9t. L\u00e9trehozta a kir\u00e1ly t\u00e1voll\u00e9te \u00e9s b\u00e1r a kir. tan\u00e1cs b\u00f3l fejl\u0151d\u00f6tt : nem ennek, hanem a n\u00e1dornak hajdani hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t t\u00f6lt\u00f6tte be. A kir\u00e1lyi udvari f p\u00e9nz\u00fcgyi ) kamara. Valamennyin\u00e9l idegenebb, szervez\u00e9s\u00e9t l\u00e9nyegileg Moh\u00e1cs ut\u00e1n nyerte, de azt\u00e1n k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00e1sok (1608, 1687) eleget szab\u00e1lyozt\u00e1k \u2014 hi\u00e1ba. A kamara a p\u00e9nz \u00fcgyi f\u0151hat\u00f3s\u00e1g s egyed\u00fcl a kir\u00e1lynak van al\u00e1rendelve ; kez\u00e9ben \u2014 a hadiad\u00f3 kiv\u00e9tel\u00e9vel \u2014 az \u00f6sszes p\u00e9nz\u00fcgyi korm\u00e1nyzat : kezeli a koro n\u00e1i \u00e9s kincst\u00e1ri birtokokat ; s\u00f3, b\u00e1nya\u00fcgy, posta, a sz. kir. v\u00e1rosok p\u00e9nz\u00fcgyeinek f\u00f6l\u00fclvizsg\u00e1lata : mind k\u00f6r\u00e9be tartozik. \u00c9l\u00e9n a kamara eln\u00f6ke \u00e1ll tan\u00e1csosaival a f\u0151- \u00f3s k\u00f6znemesi rendb\u0151l ; de az alantas hivatalnokok \u2014 k\u00e9nyszer\u0171s\u00e9gb\u0151l is \u2014 jobb\u00e1ra n\u00e9metek. Sz\u00e9khelye : Pozsony. A kir\u00e1lyi k\u00faria \u2014 mik\u00e9nt l\u00e1ttuk \u2014 jelent\u00e9kenyen m\u00f3dosult M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9ben az okt\u00e1v\u00e1s t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal. Majd k\u00e9s\u0151bb (1536 \u00e9s 1608) mint h\u00e9tszem\u00e9lyes \u00e9s kir. t\u00e1bla oszlik k\u00e9tfel\u00e9 \u00e9s meg oszl\u00e1sa az ezen id\u0151beli (1723) \u00faj szervez\u00e9sn\u00e9l v\u00e9gleges marad 1848-ig. A h\u00e9tszem\u00e9lyes t\u00e1bla a f\u0151 f\u00f6lebbez\u00f3si f\u00f3rum, eln\u00f6ke a n\u00e1dor, \u00faj tagok kal gyarapul mind a k\u00e9t nemesi rendb\u0151l \u00e9s m\u0171k\u00f6d\u00e9se \u00e1lland\u00f3s\u00edttatik. A kir. t\u00e1bla, mint a nemesek f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ke szint\u00e9n \u00e1lland\u00f3sul, eln\u00f6ke a szem\u00e9lyn\u00f6k, tagjai pedig szint\u00e9n a k\u00e9t nemesi rendb\u0151l val\u00f3k. 3. Reformok az igazs\u00e1g\u00fcgy k\u00f6r\u00fcl; az \u00e1Uand\u00f3 katonas\u00e1g \u00e9s ad\u00f3z\u00e1s. Mivel minden k\u00f6zt az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s \u00e1llt t\u00e1n leg rosszabbul az el\u0151z\u0151 200 \u00e9ves zavarokban, az\u00e9rt e t\u00e9ren nem volt el\u00e9g a kir. k\u00fari\u00e1nak szab\u00e1lyoz\u00e1sa. A l\u00e9tez\u0151 f\u00f6ldes\u00fari, v\u00e1rosi \u00e9s megyei t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek f\u00f6libe az orsz\u00e1g n\u00e9gy ker\u00fclet\u00e9nek mindegyik\u00e9ben egy egy ker\u00fcleti t\u00e1bl\u00e1t \u00e1ll\u00edtottak f\u00f6l ; Horv\u00e1t- T\u00f3torsz\u00e1gnak pedig k\u00fcl\u00f6n b\u00e1ni t\u00e1bl\u00e1t. Ugyancsak ide sorolhat\u00f3 az orsz\u00e1gos lev\u00e9lt\u00e1r f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e9s \u00e1ltal\u00e1n a k\u00e1ptalani lev\u00e9lt\u00e1rak \u00e9s hiteles helyek elj\u00e1r\u00e1s\u00e1nak szab\u00e1 lyoz\u00e1sa. Mindezekre a hitel emel\u00e9se\u00e9rt volt sz\u00fcks\u00e9g. Nem \u00faj, de igen messzehat\u00f3 k\u00f6vetkezm\u00e9ny\u0171 dolog az \u00e1lland\u00f3 katonas\u00e1g behoz\u00e1sa (1715). A magyar nemesi hadsereg a XVIH. sz\u00e1zad egyre modernebb\u00e9 v\u00e1l\u00f3 \u00e1llam\u00e1ba sehogysem illett be ; ez csak a kir\u00e1ly szem\u00e9lyes vez\u00e9rlete alatt \u00fclt f\u00f6l \u00e1ltal\u00e1nosan, az orsz\u00e1g hat\u00e1rain t\u00fal"], [201, "195 nem ment, a 30 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa \u00f3ta igen kifejlett harczi \u00fcgyess\u00e9ggel nem b\u00fahatott. A B\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le f\u00f6lkel\u00e9s mindezt bizony\u00edthatja. Innen m\u00e1r Kollonics t\u00f6rekv\u00e9se a magyar nemesi f\u00f6lkel\u00e9st p\u00e9nzen megv\u00e1ltani s azon zsoldos hadat tartani : csakhogy a magyar ezt el nem fogadta. Most ennek is megtal\u00e1lt\u00e1k megold\u00e1s\u00e1t. \u00c1lland\u00f3 katon\u00e1v\u00e1 tett\u00e9k a port\u00e1lis katonas\u00e1got; a nemesnek f\u00f6lkel\u00e9si k\u00f6telezetts\u00e9ge azonban \u00e9rintetlen maradt. A katon\u00e1t a jobb\u00e1gyoszt\u00e1lyb\u00f3l toborozt\u00e1k, mert rendes \u00f6ssze\u00fa\u00e1s m\u00e9g akkor m\u00e1sutt sem volt ; a ki beleker\u00fclt, az ben maradt holta napj\u00e1ig. Az \u00f6r\u00f6k\u00f6s katona nyom\u00e1ba l\u00e9pett \u00fajra az \u00f6r\u00f6k\u00f6s ad\u00f3z\u00e1s is. Ez sok hercze-hurcz\u00e1ba ker\u00fclt a korm\u00e1ny \u00e9s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt. A kor m\u00e1ny \u00e1lland\u00f3 alapul a f\u00f6ldet akarta venni, a rendek pedig, \u00fagy mint id\u00e1ig, a jobb\u00e1gy szem\u00e9ly\u00e9t. Ez igen is ingadoz\u00f3 alapot a korm\u00e1ny nem fogadhatta el, amazt pedig a rendek nem, mert most, a t\u00f6r\u00f6k kivonulta ut\u00e1n, sok parlagf\u00f6ld volt haszon n\u00e9lk\u00fcl kez\u00f6kben, \u25a0 \u2014 meg ezzel ad\u00f3fizet\u0151kk\u00e9 v\u00e1ltak volna. V\u00e9gre kerek, f\u00f6lemelt \u00f6sszegben egyeztek meg (2V2 milli\u00f3) : ezt pedig fizeti az eddig is ad\u00f3z\u00f3 jobb\u00e1gy. Az el\u0151z\u0151 sz\u00e1zadokban az ily hadiad\u00f3 csak a megszavaz\u00e1s eset\u00e9n volt beszedhet\u0151 ; ha nem volt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s : ad\u00f3 sem volt ; ezen t\u00fal az egyszer megszavazott ad\u00f3 \u00e1lland\u00f3an \u00e9venk\u00e9nt beszedetik mindaddig, m\u00edg \u00faj \u00f6sszeget nem szavaznak meg. A jobb\u00e1gynak e katon\u00e1skod\u00e1sa \u00e9s ad\u00f3z\u00e1s\u00e1val alkotm\u00e1nyunk sarkk\u00f6ve hamis\u00edttatott meg, a imely sa rokk\u0151 a jognak \u00e9s tehernek ar\u00e1nyos feloszt\u00e1sa volt; ezent\u00fal m\u00e1r minden teher a jobb\u00e1gy v\u00e1llaira z\u00fadult, minden jogot pedig a nemess\u00e9g \u00e9lve zett \u2014 insurrection\u00e1lis k\u00f6telmei fej\u00e9ben. 4. T\u00e1rsadalmi \u00e1talakul\u00e1s ; a r\u00e9gi \u00e9s \u00faj rend ellent\u00e9tes ir\u00e1nyai. Az \u00faj hivatalokban, az \u00e1lland\u00f3 katonas\u00e1g- \u00e9s ad\u00f3z\u00e1sban]csupa oly dolgokat l\u00e1tunk, miket els\u0151 sorban k\u00fclf\u00f6ldi eszm\u00e9k \u00e9s \u00e9rdekek teremtettek. E hivatalok mind a fejedelem eszk\u00f6zei, \u0151'nevezi ki azok tisztvisel\u0151it, kik nem is maradnak menttek az idegen befoly\u00e1st\u00f3l, hisz sz\u00e9khelyeik : Pozsony, B\u00e9cs, igen is az idegen v\u00fc\u00e1g vonz\u00f3k\u00f6r\u00e9be esnek. Az \u00faj rendnek hova-tova \u00faj hivatalbeli arisztokrati\u00e1ja t\u00e1mad, mely nem idegenkedik B\u00e9cst\u0151l, s\u0151t hozz\u00e1ja csatlakozik. Az \u00e1lland\u00f3 katona s\u00e1g is ide hatott : ez nem volt annyira idegen, hogy ellene r\u00e9sen kel lene \u00e1llni, de nem is annyira nemzeti, hogy paczk\u00e1zni lehetett volna vele. Aristokrati\u00e1nk ama r\u00e9sze, mely ennek k\u00f6r\u00e9ben szolg\u00e1latba \u00e1ll. szint\u00e9n lassankint B\u00e9cshez csatlakozik.. \u2014 Mivel a rendes katonas\u00e1g \u00e9s k\u00fa\u00e1ly tartotta f\u00f6nn ezen t\u00fal a belb\u00e9k\u00e9t, v\u00e9delmezte k\u00fcls\u0151 ellens\u00e9g ellen a haz\u00e1t : nem volt \u00e9rtelme annak, hogy aristokrati\u00e1nk t\u00f6bbi 13*"], [202, "196 r\u00e9sze is sasf\u00e9szkeibe vonja meg mag\u00e1t, mik\u00e9nt eddig tette. Elhagyj\u00e1k teh\u00e1t sziklav\u00e1raikat, helyett\u00fck vir\u00e1gos mez\u0151k\u00f6n emelik egyre-m\u00e1sra palot\u00e1ikat. V\u00e9ge a lovagkornak ; kezd\u0151dik a modern \u00e9let j\u00f3 \u00e9s rossz oldalaival egyetemben. Sz\u00f6rnyen unalmass\u00e1 v\u00e1lt a cs\u00f6ndes \u00e9let itthon ; nemes sz\u00f3rakoz\u00e1s, m\u0171velts\u00e9g hi\u00e1nyzott vil\u00e1gi nagyjainkn\u00e1l, f\u0151v\u00e1rosunk nem volt, a mai budapesti palotasorok hely\u00e9n akkor \u2014 \u00e9s m\u00e9g sok\u00e1ig \u2014 vadk\u00e1cs\u00e1ltra lehetett vad\u00e1szni. Ann\u00e1l t\u00f6bb sz\u00f3rakoz\u00e1s volt tal\u00e1lhat\u00f3 B\u00e9csben \u00e9s a k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n ; nem csuda, ha lassank\u00e9nt divatba j\u00f6tt a k\u00fclf\u00f6ldi tart\u00f3zkod\u00e1s. De ezzel lejt\u0151re ker\u00fclt aristokrati\u00e1nk, a mi az id\u0151k haladt\u00e1val ott v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt : hogy csak annyiban val\u00e1nak magyarok, a mennyiben magyar volt nev\u00f6k \u00e9s magyar birtokaik ut\u00e1n \u00e9ltek. A k\u00fclf\u00f6ldiesked\u00e9ssel l\u00e9p\u00e9sben haladt a r\u00e9gi magyar erk\u00f6lcs\u00f6knek, szok\u00e1soknak pusztul\u00e1sa is. Mind e v\u00e1ltoz\u00e1sokat igen \u00e9rdekesen panaszolja el magyar nyelven b\u00e1r\u00f3 Apor az \u00f6 ((Metamorphosis Transylvanisea munk\u00e1j\u00e1ban, sehog}Tse tudva mag\u00e1t beletal\u00e1lni e divatba. Szemben az \u00faj int\u00e9zm\u00e9nyekkel, azok hivatal-aristokrati\u00e1j\u00e1val \u00e1ll a r\u00e9gi rendszer megy\u00e9je ; a r\u00e9gi, dics\u0151 m\u00falt \u00f6r\u00f6ke, a j\u00f6v\u0151 z\u00e1loga. Patriarch\u00e1lis\u00e1n megy itten m\u00e9g minden. A n\u00e9p f\u00f6ldesuraiban l\u00e1tja az \u00e1llamtekint\u00e9lyd;, a ker\u00fcleti t\u00e1bl\u00e1k mellett a megye \u00edt\u00e9let\u00e9n cs\u00fcng a k\u00f6n\u00e9p. Bendes katonas\u00e1g is van, de az\u00e9rt a nemes a nemzet fegyve rese. A megye hajtja v\u00e9gre ter\u00fclet\u00e9n a t\u00f6rv\u00e9nyeket \u00e9s a helytart\u00f3 tan\u00e1csnak nincs m\u00f3dja, a megye akarata ellen b\u00e1rmit is j\u00f3l \u00e1tvitetni, mert a megy\u00e9t csakis f\u0151isp\u00e1nja k\u00f6ti a k\u00f6zponti hatalomhoz. Ehhez j\u00e1rul, hogy a fejl\u0151d\u0151 hivatalos \u00e1llam nem is mell\u0151zheti a v\u00e1rmegy\u00e9t, mert r\u00e1ja szorul, mihelyt katona \u00e9s p\u00e9nz kell neki. \u00edgy a megye, a ter\u00fclet\u00e9n lak\u00f3 nemess\u00e9g egyeteme, meg\u0151riz\u00f6je a r\u00e9gieknek, mikr\u0151l letenni nem tud ; a megy\u00e9lt \u00f6sszes\u00e9ge pedig az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, a di\u00e9ta, a nemzet k\u00e9pviselete. De a di\u00e9t\u00e1n jelen vannak az \u00faj rendszer k\u00e9p visel\u0151i is \u00e9s \u00edgy a di\u00e9ta mintegy \u00e9rintkez\u00e9sben tartja a r\u00e9gi \u00e9s \u00faj rendszert. Ut\u00f3bbi egyre er\u0151sb\u00fcl, de az\u00e9rt a di\u00e9ta szelleme h\u00fc marad traditi\u00f3j\u00e1hoz : a n\u00f6veked\u0151 kir\u00e1lyi hatalommal oppositi\u00f3ban \u00e1ll a rendi kiv\u00e1lts\u00e1g. 5. A ((Regnum Marianum\u00bb \u00e9s a protestantismus. Az \u00e1t- alakul\u00f3 politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e9letben f\u0151szerepl\u0151 a kath. f\u0151paps\u00e1g. F\u0151szerepl\u0151, mert \u00e1ll\u00e1suk megv\u00e9di \u0151ket a tr\u00f3nnal szemben, ha esetleg a nemzeti jogok\u00e9rt s\u00edkra sz\u00e1llnak, hisz mindig hivek voltak hozz\u00e1ja ; de megv\u00e9di \u0151ket a nemzet gy*anuj\u00e1t\u00f3l is, mi hamar azokra a vil\u00e1giakra ragad, kik a hatalomhoz szeg\u0151dtek. E f\u0151paps\u00e1g t\u00f6bbnyire sz\u00fcletett"], [203, "197 f\u0151\u00far, vall\u00e1sos, tiszta \u00e9let\u0171 \u00e9s sokkal tudom\u00e1nyosabb is, mint vil\u00e1gi rokonai : vannak teh\u00e1t szerepl\u00e9s\u00fckh\u00f6z nagy eszk\u00f6zeik is. Eme der\u00e9k f\u0151paps\u00e1g szellemi birtok\u00e1ba ment \u00e1t a szatm\u00e1ri b\u00e9ke ut\u00e1n az eg\u00e9sz visszah\u00f3d\u00edtott ter\u00fclet, mert a protest\u00e1ns vall\u00e1s szabads\u00e1ga helyhez k\u00f6t\u00f6tt volt. Ez alapokon \u00e1llva vesz kiv\u00e1l\u00f3 r\u00e9szt az orsz\u00e1g szervez\u00e9s\u00e9 ben, a szervez\u00e9sben pedig vez\u00e9reszm\u00e9je a *Regnum Marianum*, az egyhit\u00fc, kath. Magyarorsz\u00e1g. Ez eszm\u00e9nek a vall\u00e1sin\u00e1l m\u00e9lyebb, nemzeti alapja van. A kath. m\u0171velt vil\u00e1g v\u00e9delme a magyar nemzet vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelmi szerepe ; r\u00e9gi m\u00faltj\u00e1b\u00f3l a pog\u00e1nys\u00e1ggal val\u00f3 harczok legdics\u0151bb eml\u00e9kei. Sz. Istv\u00e1n a Boldogs\u00e1gos Sz\u0171znek aj\u00e1nlotta f\u00f6l orsz\u00e1g\u00e1t, az \u0151 k\u00e9pe d\u00edsz\u00edti p\u00e9nzeinket, z\u00e1szl\u00f3inkat, ezt a vall\u00e1st v\u00e9del mezte annyi nagy* kir\u00e1ly \u00e9s annyi h\u0151s; a nemzet legnagyobb k\u00f6lt\u0151je, Zr\u00ednyi is azt az alapn\u00e9zetet hirdeti idej\u00e9ben, hogy a t\u00f6r\u00f6lt is csak az\u00e9rt tudott elnyomni, mert h\u0171tlenek lett\u00fcnk vall\u00e1sunkhoz ; \u00e9s v\u00e9gre is : csak a kath. hatalom karja szabad\u00edtott f\u00f6l a m\u00e1sf\u00e9lsz\u00e1zados t\u00f6r\u00f6lt j\u00e1rom al\u00f3l. Innen a katholicismus ama \u2014 ez id\u0151ben sokszor felmer\u00fcl\u0151 \u2014 n\u00e9zete, hogy az \u0151s\u00f6k elleni b\u0171n a m\u00e1sf\u00e9le vall\u00e1snak k\u00f6vet\u00e9se. \u00c9s e kath. f\u0151paps\u00e1g a Begnum Marianum eszm\u00e9j\u00e9t\u0151l buzdulva : v\u00e9gtelen\u00fcl sokat tett vall\u00e1s\u00e1\u00e9rt, de a nemzet\u00e9rt is. A kamara kez\u00e9b\u0151l kiragadt\u00e1k a r\u00e9gi egyh\u00e1zi b\u00fatokokat, telep\u00fcl\u0151kkel ben\u00e9pes\u00edtek, tem plomokat, iskol\u00e1kat \u00e1ll\u00edtanak \u00e9s mik\u00e9nt a k\u00f6z\u00e9pkorban : tan\u00edt\u00f3, orvosai, 1 lir\u00e1i lettek a n\u00e9pnek egy szem\u00e9lyben. Az als\u00f3bb rend\u0171 n\u00e9p nyelv\u00e9n a csek\u00e9lyebb m\u0171velts\u00e9g\u0171 ferenczrend\u00fcek tudtak legjobban besz\u00e9lni ; a hol a tudom\u00e1ny kellett : ott l\u00e9ptek f\u00f6l a jezsuit\u00e1k. \u0150k az iskol\u00e1k vezet\u0151i ; de mert sok tekintetben ellenszenvesek voltak, egy uj tan\u00edt\u00f3i szerzet l\u00e9p a versenybe most; a Lengyelorsz\u00e1gb\u00f3l \u00e1tsz\u00e1rmaz\u00f3 piaris t\u00e1k. E rend nem \u0171z\u00f6tt politik\u00e1t, hanem terjesztette a tiszta tudo m\u00e1nyt; nem volt semmi szem\u00e9re vethet\u0151, ez okb\u00f3l gy\u0151zelmes is lett \u00e9s maradt. Volt is hat\u00e1lya, a buzgalomnak : a m\u0171vel\u0151d\u00e9s emelkedett, a vall\u00e1soss\u00e1g egyre m\u00e9lyebb gy\u00f6kereket vert; a M\u00e1ria- \u00e9s olvas\u00f3t\u00e1rsu latok magukba foglalj\u00e1k az \u00f6sszes f\u0151nemess\u00e9get \u00e9s sz\u00e1mos kegyhely (Kis-Czell, M\u00e1ria-P\u00f3cs stb.) csudatev\u0151 k\u00e9pei jutalmazz\u00e1k a hiv\u0151t. A kath. buzgalommal szembe \u00e1llnak, de nagy h\u00e1tr\u00e1nyban, az akatholikus\u00f3k, a hogy minden protest\u00e1nst ez id\u0151ben neveztek. A gy\u0151 zelmes katholicismus csakhamar ellen\u00f6k fordul ; hisz nemcsak sz\u00f6 vets\u00e9ges\u00fcket, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t, de \u0151ket is levert\u00e9k. A majth\u00e9nyi s\u00edkon is \u2014 els\u0151 sorban \u25a0 \u2014 \u0151k tett\u00e9k le a fegyvert, sorsuk is a legy\u0151z\u00f6ttek\u00e9 l\u0151n. Vall\u00e1suk szabads\u00e1ga helyhez k\u00f6tve lev\u00e9n : terjed\u00e9s\u00f6ltnek \u00fatja be volt"], [204, "198 v\u00e1gva ; az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sben kisebbs\u00e9gbe jutottak, \u00edgy mihamar kir\u00e1lyi kegyelemre utalv\u00e1k. Majd j\u00f6ttek a megszor\u00edt\u00e1sok ; iskol\u00e1ik korl\u00e1toz tat\u00e1nak, az \u00e1tt\u00e9r\u00e9st lehetetlenn\u00e9 tett\u00e9k, egy Testacta-f\u00e9le t\u00e9ny pedig m\u00e9g a hivatalokb\u00f3l is igyekszik kivetni \u0151ket. Mikor pedig a sz\u00e1zad derek\u00e1n a kath. Ausztria a prot. Poroszorsz\u00e1ggal v\u00edvott veszedelmes harczokat : akkor az \u00e1llam is ellen\u00f6k fordult, mert tudta, hogy \u00f6ssze k\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1llnak az \u0151 f\u00e9lelmes ellen\u00e9vel, N. Frigyes porosz kir\u00e1ly ival. Ekkor m\u00e1r igazi \u00fcld\u00f6z\u00e9s kezd\u0151dik, \u00fagy hogy a protest\u00e1nsok Diocleti\u00e1nr\u00f3l, fegyverrekel\u00e9sr\u0151l, kiv\u00e1ndorl\u00e1sr\u00f3l besz\u00e9lnek. De az\u00e9rt m\u00e9gis ellen tudtak \u00e1llani, meg is maradtak \u00e9s kiv\u00e1lt a k\u00e1lvinist\u00e1k. Oly er\u0151s positiojuk az a Tiszavid\u00e9k, mib\u0151l kiostromolni nem lehetett \u0151ket. Ha nagy eszm\u00e9j\u00f6k van a katholikusoknak, mely \u0151ket t\u00e1mad\u00e1sra sarkalja, nekik is van, melyr kitart\u00e1sra \u00f6szt\u00f6nzi \u0151ket : a nagy szabads\u00e1gharczok, miket eur\u00f3pai h\u00edr\u0171 nagy f\u00e9rfi\u00faik vittak s a melyekben a f\u0151szerepet \u0151k j\u00e1tszott\u00e1k \u00e9p vall\u00e1sukn\u00e1l fogva. \u00c1ll\u00e1suk v\u00e9delm\u00e9re pedig eszk\u00f6zeik nagyh\u00edr\u0171 iskol\u00e1ik, k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n tan\u00fait embe reik. De megmarad\u00e1suknak vannak politikai okai is. Az \u00e1llam hamar bel\u00e1tta, hogy az \u00fcld\u00f6z\u00e9s gy\u00f6ng\u00edt, a t\u00fcrelmess\u00e9g er\u0151s\u00edt, mint Franczia \u00e9s Poroszorsz\u00e1g mutatt\u00e1k, \u00e9s f\u00f6lhagyott az \u00fcld\u00f6z\u00e9ssel. A magyar katholikusok \u00e9s akatholikusok k\u00f6zt pedig tem\u00e9rdek dolog hidalta \u00e1t az ellent\u00e9teket. A k\u00f6z\u00f6s haz\u00e1\u00e9 volt mindk\u00e9t f\u00e9lnek terjeszt\u00e9sre, marad\u00e1sra buzd\u00edt\u00f3 dics\u0151s\u00e9ge ; k\u00f6z\u00f6s volt a cultur\u00e1ra val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9s ; a terjed\u0151 humanit\u00e1s sem l\u00e1tott k\u00f6zt\u00fck k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get. Vall\u00e1sra val\u00f3 tekintet n\u00e9lk\u00fcl \u00e9rintkeznek a restaur\u00e1czi\u00f3k \u00e9s m\u00e1s \u00fcnnep\u00e9lyek alkal m\u00e1val s a mint a hivatalok is megny\u00edlnak el\u0151tt\u00fck : elsimult minden ellent\u00e9t. Mert jellemzi a magyar vall\u00e1sfelekezeteket, hogy soha se v\u00e1l tali el annyira egym\u00e1st\u00f3l, hogy nagy vesz\u00e9ly idej\u00e9n egyes\u00fclni ne tudtuk volna. 6. Az orsz\u00e1g teljes f\u00f6lszabadul\u00e1sa a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00f3l; a telep\u00edt\u00e9sek. HL K\u00e1roly idej\u00e9nek nevezetess\u00e9ge a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00f3l val\u00f3 teljes f\u00f6lszabadul\u00e1s is. A Temesvid\u00e9ke m\u00e9g mindig a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t uralta ; ennek visszav\u00e9tel\u00e9re sz\u00f6vetkezett K\u00e1roly a t\u00f6r\u00f6kkel harczban \u00e1ll\u00f3 Velencz\u00e9vel, m\u00fae 1716-ban megindult a h\u00e1bor\u00fa. \u00dajb\u00f3l az akkori Eur\u00f3pa legh\u00edrnevesebb vez\u00e9re, Eug\u00e9n, \u00e1llt a hadak \u00e9l\u00e9re \u00e9s m\u00e9g ez \u00e9vben P\u00e9terv\u00e1rad alatt, a k\u00f6vetkez\u0151ben pedig Belgr\u00e1dn\u00e1l hallatlan csap\u00e1st m\u00e9rt a t\u00f6r\u00f6kre. Ez ut\u00f3bbinak mer\u00e9szs\u00e9ge csak az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si h\u00e1bor\u00fa Turinj\u00e1val hasonl\u00edthat\u00f3 \u00f6ssze. A k\u00f6vetkezm\u00e9ny hozz\u00e1ja m\u00e9lt\u00f3 volt : nemcsak a Temesvid\u00e9k, de Szerbia, Bosznia, Ol\u00e1horsz\u00e1g is r\u00e9sz ben K\u00e1roly\u00e9 maradt az 1718-ban megk\u00f6t\u00f6tt passzaroviczi b\u00e9k\u00e9ben."], [205, "199 A f\u00f6lszabad\u00edt\u00e1s t\u00e9ny\u00e9vel azonban nem volt megmentve az a f\u00f6l szabad\u00edtott f\u00f6ld a m\u0171velts\u00e9gnek, \u00e9s m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 a \u2014 nemzetnek. L\u00e1ttuk m\u00e1r a kor\u00e1bban visszafoglalt ter\u00fcletek pusztult volt\u00e1t (1. 178. lap) ; a Temesvid\u00e9k\u00e9 m\u00e9g azt is fel\u00fclm\u00falta. Valamennyit \u00faj telep\u00edt\u00e9 sek \u00e1ltal kellett a m\u0171vel\u0151d\u00e9s k\u00f6r\u00e9be vonni. Lass\u0171, de szakadatlan munk\u00e1ja ez csaknem az eg\u00e9sz XVIH. sz\u00e1zadnak ; az okozott v\u00e1l toz\u00e1sok pedig \u00e9vekre terjed\u0151 nagy h\u00e1bor\u00fakn\u00e1l jelent\u0151sebbek a nem zet \u00e9let\u00e9re. A legt\u00f6bb f\u00f6ld a kamara birtok\u00e1ba jutott, abban maradt is. Kol lonics tervei tiszt\u00e1n jelzik a korm\u00e1ny cz\u00e9lj\u00e1t azokkal a gazd\u00e1tlan f\u00f6l dekkel: a t\u00f6r\u00f6k vil\u00e1got k\u00f6vesse a n\u00e9met; \u00e9s e cz\u00e9lt Lip\u00f3tnak fiai sem adt\u00e1k f\u00f6l. L\u00e1ttuk m\u00e1r, hogy a f\u00f6lszabadul\u00e1st \u00e9szakr\u00f3l \u25a0 \u2014 d\u00e9lnek ter jeszked\u0151 n\u00e9met, d\u00e9lr\u0151l \u2014 \u00e9jszaknak halad\u00f3 szerb telep\u00edt\u00e9sek k\u00f6vetik. A szerbnek nemzeti \u00e9s vall\u00e1si ellent\u00e9te j\u00f3l f\u00f6lhaszn\u00e1lhat\u00f3 volt a ma gyar ellen, alak\u00edtottak is sz\u00e1mukra csaknem \u00e1llamot az \u00e1llamban ; a n\u00e9met telep\u00fcl\u0151kt\u0151l m\u00e9g t\u00f6bbet v\u00e1rhatott a korm\u00e1ny : hisz elsz\u00f3rt n\u00e9met telep\u00fcl\u00f6k az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1t\u00f3l, p\u00e1rtfog\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl is megmarad tak n\u00e9meteknek. A mind veszedelmesebb\u00e9 v\u00e1l\u00f3 szerb el\u0151halad\u00e1snak azonban k\u00e9t dolog \u00fatj\u00e1t \u00e1llta : a B\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le forradalom nemzeti r\u00e9szr\u0151l, a korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l pedig annak bel\u00e1t\u00e1sa, hogy a magyar gj^\u00fcl\u00f6let ugyan megvan benn\u00f6k, de nem B\u00e9csben, hanem Sz.-P\u00e9ter v\u00e1rban l\u00e1tj\u00e1k \u2014 cs\u00e1sz\u00e1rukat. Fokozta ezeket a be\u00e1ll\u00f3 verseny is : e jobb\u00e1ra baromteny\u00e9szt\u0151, nom\u00e1d n\u00e9p pusztul a n\u00e9met, magyar f\u00f6ld m\u0171vel\u0151 el\u0151l. Megmaradt \u00e9s ann\u00e1l er\u0151sebben haladott a n\u00e9met telep\u00edt\u00e9s. Cs\u00e1 sz\u00e1ri \u00fcgyn\u00f6k\u00f6k csalogatj\u00e1k e csod\u00e1s f\u00f6ldre a d\u00e9ln\u00e9met \u00e1llamocsk\u00e1k <isv\u00e1b\u00bb-jait : magasztalj\u00e1k a term\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t \u00e9s az \u00e1llam minden esz k\u00f6z\u00e9t javukra ford\u00edtj\u00e1k. Ingyen f\u00f6ld, p\u00e9nzbeli seg\u00e9ly, ad\u00f3mentess\u00e9g j\u00e1rja;* \u00e9s oly ser\u00e9ny a munka, hogy 1711 \u2014 1780 k\u00f6zt 800-n\u00e1l t\u00f6bb n\u00e9met telep\u00edt\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nt. A sz\u00f3 szoros \u00e9rtelm\u00e9ben elbor\u00edtj\u00e1k az Alf\u00f6ldet le Biharig, f\u00f6l Zempl\u00e9nig, de jut bel\u0151l\u00fck a Dun\u00e1nt\u00falra is. A n\u00e9met falvaknak majdnem szakadatlan l\u00e1nczolata vonul \u00e1t az eg\u00e9sz orsz\u00e1gon. \u00c9pen \u00edgy ellepik v\u00e1rosainkat is \u00e9s annyira eln\u00e9metes\u00edtik : hogy iparo saink nyelve ezen id\u0151ben csaknem kiz\u00e1r\u00f3lag n\u00e9met. De nemcsak a n\u00e9met korm\u00e1ny, hanem magyar f\u00f6ldesurak is telep\u00edtik \u0151ket, hisz k\u00f6z- * II. J\u00f3zsef alatt Temes, B\u00e1cs egyik telep\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l a telep\u00fcl\u0151k k\u00e9sz h\u00e1zat, b\u00fatorzatot, \u00e9lelmiszert, 10 \u00e9vi ad\u00f3mentess\u00e9get kapnak. Egy-egy csal\u00e1d 202 \u00edrtj\u00e1ba ker\u00fclt az \u00e1llamnak."], [206, "200 mond\u00e1ss\u00e1 v\u00e1lt: \u00ab n\u00e9met jobb\u00e1gy : p\u00e9nzes zacsk\u00f3 ; t\u00f3t jobb\u00e1gy : vajas k\u00f6cs\u00f6g; magyar jobb\u00e1gy : \u2014 perl\u0151 t\u00e1rs!\u00bb A n\u00e9met telep\u00edt\u00e9s mellett a Dun\u00e1nt\u00falnak d\u00e9li, nyugati r\u00e9szeit horv\u00e1t letelep\u00fcl\u0151k n\u00e9pes\u00edtik, jobb\u00e1ra m\u00e9g a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s kor\u00e1b\u00f3l. Sz\u00e1mra, jelent\u0151s\u00e9gre azonban fel\u00fclm\u00falj\u00e1k a horv\u00e1tokat a t\u00f3tok. Tele p\u00edt\u00e9s\u0171k tiszt\u00e1n m\u0171vel\u0151d\u00e9si szempontb\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nt ; a magyar birtokosok m\u00fcve, mert olcs\u00f3bb volt a n\u00e9metn\u00e9l. Egyik nagy k\u00f6zpontjuk Csaba, m\u00e1sik a Duna-Tisza k\u00f6ze, hol a kalocsai \u00e9rsek telep\u00edt\u00e9 \u0151ket. Innen rajzottak sz\u00e9t a szomsz\u00e9dos vid\u00e9kekig, megy\u00e9kig ; els\u0151ben \u00e1llt\u00e1k \u00fatj\u00e1t a magyars\u00e1ghoz val\u00f3 s\u00edmul\u00e1sukkal \u00fagy a n\u00e9metnek, mint a szerbek nek, \u00e9s ez \u00faton nagy szolg\u00e1latot tettek nek\u00fcnk. De a t\u00f3t mellett b\u00faokra k\u00e9l a sok idegen elemmel a magyar is az \u0151 tulajdonk\u00e9peni haz\u00e1ja, az Alf\u00f6ld b\u00fatok\u00e1\u00e9rt. M\u00e1sodszor a tat\u00e1r j\u00e1r\u00e1s kunjait\u00f3l foglal\u00e1 el, most harmadszor ker\u00fclt r\u00e1 a dolog. Az ide genek mellett, s\u0151t megel\u0151zve siet helyet foglalni : a hogy ezt az Alf\u00f6ld keleti sz\u00e9lein l\u00e1tjuk. A mi t\u00f6r\u00f6lt itt maradt : az is az \u0151 sz\u00e1m\u00e1t szapo r\u00edtotta ; j\u00e1szok, kunok F\u00e9legyh\u00e1z\u00e1t, Szabadsz\u00e1ll\u00e1st lepik el \u00e9s csak hamar le B\u00e1csig rajzanak. A Dunamenti f\u0151papi v\u00e1rosokat szint\u00e9n \u0151k ker\u00edtik b\u00fatokukba azok f\u0151papjainak visszat\u00e9rte ut\u00e1n ; azok a t\u00f6r\u00f6k id\u0151k nagy parasztv\u00e1rosai pedig szanasz\u00e9t bocs\u00e1tj\u00e1k rajaikat. \u00c9s nyom ban megkezd\u0151dik a sok idegen magyarosod\u00e1sa is, el\u0151bb a n\u00e9met, azt\u00e1n a t\u00f3t ; pedig a sz\u00e1zad nem ismer nemzetis\u00e9gi politik\u00e1t. Ide vezetett az uralkod\u00f3 katholikus h\u00e1ny, mely igaz, hogy sok \u00e9jszaki magyar pro test\u00e1ns v\u00e1rost is katholikus t\u00f3tt\u00e1 tett, de visszafizette d\u00e9len, hol a szerbek vall\u00e1s\u00e1ra t\u00e1madva, \u0151ket azzal egy\u00fctt nemzetis\u00e9g\u00fckb\u0151l is kifor gatta. De az ily er\u0151szakos v\u00e1ltoztat\u00e1sok csak esetek; \u00e1ltal\u00e1nos az \u00f6nk\u00e9ntes magyarosod\u00e1s. Mint R\u00f3m\u00e1t\u00f3l annak alattval\u00f3i, \u00fagy vett\u00e9k \u00e1t a magyar uralkod\u00f3 nemesi oszt\u00e1lyt\u00f3l is jobb\u00e1gyai a nyelvet, mert a nemesi oszt\u00e1l_y a csupa idegen elem k\u00f6zt is megtartotta azt. Ily nemess\u00e9g pedig sz\u00e1zezrekre ment ; az az idegenn\u00e9 v\u00e1l\u00f3 aristokratia annyira nem \u00fct hat\u00e1s\u00e1n csorb\u00e1t : hogy m\u00e9g az idegen birtokosnak is magyarr\u00e1 kell v\u00e1lnia, ha \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclni akar. Ez a nemzettest mint par\u00e1nyokat vonzotta mag\u00e1hoz azt a sokf\u00e9le vid\u00e9kr\u0151l ide sz\u00e1rmazott idegent ; beleolvadva : egy nemzetnek lettek tagjaiv\u00e1 ama apr\u00f3-csepr\u0151 n\u00e9pek. \u00c9s oly gyors e v\u00e1ltoz\u00e1s, hogy m\u00e1r a m\u00e1sodik generatio tilta kozik, hogy \u00f6t n\u00e9metnek, sv\u00e1bnak tekints\u00e9k: mert \u00f6 sz\u00fcletett magyar! M\u00e9g a n\u00e9vmagyaros\u00edt\u00e1s sem ismeretlen ; val\u00f3ban : van abban a f\u00f6ld ben, leveg\u0151ben valami. Hogy miv\u00e9 lett annak a m\u00falt sz\u00e1zadnak tarka-barka Magyar-"], [207, "201 orsz\u00e1ga: arra megfelel egy k\u00f6r\u00fclpillant\u00e1s a mai Magyarorsz\u00e1gban. A XVin. sz\u00e1zad magyarjainak sok hib\u00e1jok mellett ez nagy \u00e9rdem\u00f6k : soha sz\u00e1mban ily rohamosan nem szaporodtunk. Pedig vajmi sok b\u00e9n\u00edtotta meg a magyarnak hat\u00e1s\u00e1t. Az \u00e1llam ink\u00e1bb m\u0171k\u00f6d\u00f6tt \u00e1ltal\u00e1n ellene mint \u00e9rdek\u00e9ben. A Temesvid\u00e9ket visz szafoglal\u00e1sa ut\u00e1n nem kapcsolt\u00e1k vissza az anyaorsz\u00e1ghoz, megma radt k\u00fcl\u00f6n katonai igazgat\u00e1s alatt. Szervezte, betelep\u00edt\u00e9, m\u0171veltt\u00e9 tette a der\u00e9k Mercy, de az az er\u00f6 nem javunkra szolg\u00e1lt. Az \u00f6sszes d\u00e9li hat\u00e1rok ment\u00e9n hatalmas szalagot szeltek le ugyancsak az orsz\u00e1g b\u00f3l, katonai alapon szervezt\u00e9k bel\u0151le a hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9ket, melynek ereje nem csak a t\u00f6r\u00f6k ellen volt ford\u00edthat\u00f3 : megsz\u0171nt azon ter\u00fcleteken a magyar hat\u00f3s\u00e1gok jogk\u00f6re. Arad, Csan\u00e1d, Csongr\u00e1d korm\u00e1nybiztosok alatt \u00e1lltak \u00e9s ep\u00e9n \u00fagy hi\u00e1ba s\u00fcrgetik az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek megy\u00e9kk\u00e9 val\u00f3 \u00e1talak\u00edt\u00e1sukat, mint ahogy nem teljes\u00fcl Ver\u00f6'cze, Pozsega, Valk\u00f3 magyar megy\u00e9k visszakapcsol\u00e1sa. Az Erd\u00e9lyhez jutott, \u00fagynevezett Part hun szint\u00e9n ann\u00e1l maradt. \u00edgy az a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s el\u0151tti egy haza irgalmatlanul meg volt csonk\u00edtva ; a legnagyobb baja pedig az volt, b\u0151gj- megcsonk\u00edtva is kett\u0151 volt a t\u00f6r\u00f6k \u00e9s a Leopold-f\u00e9le hitlev\u00e9l \u00f3ta. 7. A pragmatica sancti\u00f3; Ausztria-Magyarorsz\u00e1g alakul\u00e1 s\u00e1nak\u00e1ttekint\u00e9se. HL K\u00e1roly idej\u00e9ben szab\u00e1lyoztatott Magyarorsz\u00e1g viszonya Ausztri\u00e1hoz is, melylyel eddig sz\u00e1zadok \u00f3ta \u00e9lt szab\u00e1lyozat lanul. A szab\u00e1lyoz\u00e1s r\u00e9sz\u00fcnkre szerencs\u00e9s volt, mert a dynasti\u00e1nak minden nagy hatalma dacz\u00e1ra, vel\u00fcnk szemben \u00e9pen nem volt kedvez\u0151 a helyzete. A csal\u00e1dot detronis\u00e1l\u00f3 felkel\u00e9s csak akkor m\u00falt el, sze repl\u0151i m\u00e9g \u00e9ltek, a sz\u00e1m\u0171z\u00f6tt B\u00e1k\u00f3czy sem tett le rem\u00e9nyeir\u0151l ; a t\u00f6r\u00f6k is benlakott m\u00e9g, az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken ism\u00e9telve kimondatott a fi\u00e1g \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9se, \u00e1mde a fi\u00e1g kihal\u00f3f\u00e9lben vala : K\u00e1roly, annak utols\u00f3 fisarjad\u00e9ka, m\u00e1r 1708-ban n\u0151s\u00fclt \u00e9s gyermeke nem volt. De aggodal mat okozott a dynasti\u00e1nak Eur\u00f3pa is, hiszen a spanyol \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si h\u00e1bor\u00fa \u00e9l\u0151 p\u00e9ld\u00e1ul \u00e1llt annak ily esetekben val\u00f3 elj\u00e1r\u00e1s\u00e1ra. Az udvar a n\u0151\u00e1g \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s\u00e9re gondolt, \u00e9s K\u00e1roly ennek elfo gadtat\u00e1s\u00e1t t\u0171zte ki \u00e9let\u00e9nek egyik f\u0151 feladat\u00e1ul. Az osztr\u00e1k tartom\u00e1 nyokban ez neh\u00e9zs\u00e9ggel nem j\u00e1rt, de annyival k\u00e9nyesebb volt annak elfogadtat\u00e1sa Magyarorsz\u00e1ggal \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1val. A magyarokat 171 2-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s\u00fck\u00f6n hi\u00e1ba l\u00e9pette meg a korm\u00e1ny e k\u00e9rd\u00e9ssel a horv\u00e1tok \u00e1ltal: azok \u00fagy kib\u00fajtak al\u00f3la, hogy haragudni sem lehetett; az 1713-iki utrechti congressuson pedig maga Anglia, K\u00e1rolynak sz\u00f6vet s\u00e9gese is ellenezte azt. Mindezek dacz\u00e1ra a csal\u00e1d m\u00e9g ez \u00e9vben sza b\u00e1lyozta saj\u00e1t k\u00f6r\u00e9ben az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9st t\u00f6bb titkos tan\u00e1csos jelenl\u00e9t\u00e9-"], [208, "202 ben ; \u00e9sje hat\u00e1rozatokat jegyz\u0151k\u00f6nyvileg nevezt\u00e9k el pragmatica sanc ti\u00f3nak. Elfogadtat\u00e1sa \u00fa\u00e1ny\u00edt\u00e1 ezut\u00e1n K\u00e1rolynak tetteit. Egyre fokozta ez ir\u00e1nyban a nemzet bizalm\u00e1t, mid\u0151n minden k\u00e9relm\u00e9t teljes\u00edtette ; \u00e9s e bizalom nagy volt, hisz most m\u00e9g azt a reformbizotts\u00e1got is kik\u00fcldi az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, mit Kolonicsnak annak idej\u00e9ben megtagadott (1714.). E kik\u00fcld\u00f6tt bizotts\u00e1g azut\u00e1n K\u00e1rolyt\u00f3l megnyerve, lassan-las san igyekezett az orsz\u00e1g v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t el\u0151k\u00e9sz\u00edteni. Jelent\u00e9keny mozza nata az elfogadtat\u00e1snak az 1716 \u2014 18-iki t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa is, melyben a dynastia teljesen f\u00f6lszabad\u00edtotta a nemzetet ; tov\u00e1bb\u00e1 igen fontos, hogy 1717-ben K\u00e1rolynak M\u00e1ria Ter\u00e9zia nev\u0171 l\u00e1nya sz\u00fcletett \u00e9s \u00edgy volt hat\u00e1rozott \u00f6r\u00f6k\u00f6sn\u0151. \u00edgy el\u0151k\u00e9sz\u00edtve mindent, 1720-ban elfogadtatta a n\u0151\u00e1g osztatlan \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s\u00e9t az osztr\u00e1k tartom\u00e1nyokban ; Magyarorsz\u00e1gon pedig az 1722-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen vetette azt f\u00f6l. Egykor\u00faakt\u00f3l tudjuk, hogy elfogad\u00e1sa valami nagy neh\u00e9zs\u00e9gbe nem \u00fctk\u00f6z\u00f6tt. A nemzet dynasti kus volt\u00e1t eg\u00e9sz t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnk bizony\u00edtja ; \u00e9s ha Lip\u00f3t \u00f6nk\u00e9nyeivel szemben elszakadni akart, J\u00f3zsef \u00e9s K\u00e1roly alkotm\u00e1nyos uralkod\u00e1sa kib\u00e9k\u00edtek az\u00f3ta. Elismerte a csal\u00e1d nagy \u00e9rdemeit ; a f\u00f6lszabad\u00edt\u00f3 csa l\u00e1dban \u00e9s Ausztri\u00e1ban l\u00e1tta tov\u00e1bbra is legjobb v\u00e9delm\u00e9t a t\u00f6r\u00f6k ellen, mely ut\u00f3gondolat f\u00f6l e sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig egyre uralkodik. Nem is els\u0151 eset, hogy az ap\u00e1k \u00e9rdemei\u00e9rt n\u00f6kir\u00e1lyt fogadott el az orsz\u00e1g ; igaz, hogy akkor meg is adta \u00e1r\u00e1t. De az\u00f3ta sok megv\u00e1ltozott : akkor a magyar kir\u00e1ly szem\u00e9lyesen vez\u00e9rkedett, ezt nem tehette egy n\u0151 kir\u00e1ly, az\u00e9rt ejtett\u00e9k el az utols\u00f3 \u00c1rp\u00e1dle\u00e1nyt is. Most azonban a Habsburg-id\u0151k \u00f3ta soha sem vez\u00e9rkedett a kir\u00e1ly, \u00e9s az orsz\u00e1g m\u00e9gis f\u00f6lszabadult, s\u0151t nagy h\u00f3d\u00edt\u00e1sok t\u00f6rt\u00e9ntek. Ez\u00e9rt nem ellenzik az elfo gad\u00e1st, miut\u00e1n arr\u00f3l eleve biztos\u00edttattak, hogy az\u00e9rt Magyarorsz\u00e1g nem leend osztr\u00e1k \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1ny. Pragmatica sancti\u00f3 voltak\u00e9pen Magyarorsz\u00e1gon nincsen, bab\u00e1r r\u00f6viden ezen kifejez\u00e9ssel szohtuk a n\u0151\u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s elfogad\u00e1s\u00e1t jel\u00f6lni. N\u00e1lunk ez nem m\u00e1s, mint az 1723-iki t\u00f6rrcnyczikkek k\u00e9t els\u0151je. Az els\u0151 ben ki van mondva, hogy Magyarorsz\u00e1g \u00e9s r\u00e9szei elv\u00e1laszthatlanul kapcsolv\u00e1k Ausztri\u00e1val, kir\u00e1lya mindig annak fejedelme leend az \u00f6r\u00f6 k\u00f6s\u00f6d\u00e9s \u00e9s sz\u00fclet\u00e9si rendben. A m\u00e1sodik czikk meghat\u00e1rozza az \u00f6r\u00f6 k\u00f6s\u00f6d\u00e9s sorrendj\u00e9t ; el\u0151bb K\u00e1rolynak, azut\u00e1n J\u00f3zsefnek \u00e9s Lip\u00f3tnak le\u00e1nyaira s ut\u00f3daikra menv\u00e9n vissza. Egy\u00fattal kik\u00f6tik, hogy a kir\u00e1ly az orsz\u00e1got mindig saj\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nyei \u00e9s alkotm\u00e1nya szerint korm\u00e1 nyozza, hogy tr\u00f3nral\u00e9ptekor tartozik mag\u00e1t megkoron\u00e1ztatni, a kir\u00e1lyi hitlevelet kiadni \u00e9s a koron\u00e1z\u00e1si esk\u00fct letenni."], [209, "203 E magyar pragmatica sancti\u00f3 val\u00f3s\u00e1gos k\u00e9toldal\u00fa szerz\u0151d\u00e9s a k\u00fa\u00e1ly \u00e9s nemzet k\u00f6z\u00f6tt. Pcrsonal-uni\u00f3ban egyes\u00fcl Ausztri\u00e1val, s ennek alapj\u00e1n uralkodik mai napig f\u00f6l\u00f6tte a Habsburg Lothringen h\u00e1z. De kimondva benne az orsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1ga, f\u00fcggetlens\u00e9ge is, mit a kir\u00e1lyoknak viszont meg kell tartaniuk. V\u00e9g\u00fcl az uni\u00f3 nem \u00f6r\u00f6k\u00f6s, mert Lip\u00f3t le\u00e1nyain s azok ut\u00f3dain t\u00fal nem mennek, holott Ausztri\u00e1 ban egy\u00e9b mellelt\u00e1gak is uralkodhatnak. Ebben fentartva az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6 d\u00e9st elismer\u0151 Magyarorsz\u00e1gnak szabad kir\u00e1lyv\u00e1laszt\u00e1si elve. \u00c9pen ez ut\u00f3bbi a l\u00e9nyeges k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g a magyar 1723. 1-s\u0151 \u00e9s 2-dik tvcz. \u00e9s az osztr\u00e1k pragmatica sancti\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt. A pragmatica sancti\u00f3 mintegy befejez\u00e9se az 1650 \u00f3ta alakul\u00f3 \u00edrj eur\u00f3pai \u00e1llamnak itt a K\u00f6z\u00e9p-Duna t\u00e1jain, egy\u0171ttal pedig alapja a jelen kor Ausztria- Magyarorsz\u00e1g-j\u00e1nak. 1650-t\u0151l gondozz\u00e1k kiv\u00e1l\u00f3an a Habsburgok e keleti b\u00fatokaikat \u00e9s a centrcdisati\u00f3ban gyan\u00edtva az er\u0151t, n\u00e9pekre, vall\u00e1sokra, jogokra val\u00f3 tekintet n\u00e9lk\u00fcl centralis\u00e1lj\u00e1k azt. A eentralisati\u00f3 f\u00f6lkel\u00e9sekre vezet Magyarorsz\u00e1gon, ez pedig a 16 \u00e9ves t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fara, melyben Magyarorsz\u00e1g legnagyobb r\u00e9sze f\u00f6l szabadul, 1699. Az alakul\u00e1s tov\u00e1bbi mozzanata az 1687-ki pozsonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, melyben Magyarorsz\u00e1g a fi\u00e1g \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s\u00e9t elfogadta ; azut\u00e1n a spanyol \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si h\u00e1bor\u00fa (1701 \u2014 1713), mely- Olaszorsz\u00e1g nagy r\u00e9sz\u00e9t \u00e9s Belgiumot csatolja hozz\u00e1ja \u00e9s m\u00e9g az 1. t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa (1716 \u2014 18), melyben haz\u00e1nk teljesen f\u00f6lszabadult, s\u0151t egykori el\u0151 orsz\u00e1gai is j\u00f3r\u00e9szt meg lettek szerezve. Az alakul\u00e1s m\u00e9g m\u00e1s mozza nata az 1711-ki szathm\u00e1ri b\u00e9ke, mely kib\u00e9k\u00fcl\u00e9st, meg\u00e9rt\u00e9st sz\u00fclt a dynastia \u00e9s nemzet k\u00f6z\u00f6tt ; mozzanata m\u00e9g a sok reform, melyek Magyarorsz\u00e1g fejleszt\u00e9s\u00e9vel az eg\u00e9sznek erej\u00e9t is n\u00f6velt\u00e9k. V\u00e9g\u00fcl befejezte az alakul\u00e1st pragmatica sancti\u00f3, meg\u00e1llap\u00edtv\u00e1n az \u00f6sszetar toz\u00e1st, az \u00e1llam dualismus\u00e1t a kifel\u00e9 (iegy\u00bb-nek jelentkez\u0151 biroda lomban, mely ez egyes\u00fcl\u00e9s \u00e1ltal Eur\u00f3pa els\u0151 hatalma volt, mely leverte Keleten a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t, Nyugaton pedig a franczi\u00e1t. A eentralisati\u00f3 azonban nem siker\u00fclt, mert Magyarorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdekb\u0151l t\u00e1rsa ugyan lett Ausztri\u00e1nak, de bele olvadni nem akart. 8. A m\u00e1sodik t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa : K\u00e1roly uralkod\u00e1s\u00e1nak ered m\u00e9nyei. K\u00e1roly- Eur\u00f3p\u00e1nak sok \u00fcgyes-bajos dolg\u00e1ba avatkozott bele az els\u0151 t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa \u00f3ta, hadat is viselt, de gy\u0151z\u00f6tt vagy vesztett : a dolog v\u00e9ge mindig egy-egy b\u00fatok\u00e1nak f\u00f6lad\u00e1sa volt. \u00edgy veszett el a k\u00e9t Sziczilia, Lothringen, de fej\u0151kben lassank\u00e9nt elismert\u00e9k az eur\u00f3pai hatalmak a pragmatica sancti\u00f3t. Az elveszettek\u00e9rt \u00f3hajtott k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1st szerezni T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gt\u00f3l \u00e9s"], [210, "204 \u00e9let\u00e9nek v\u00e9g\u00e9vel az oroszszal sz\u00f6vetkezve ind\u00edtotta meg ellene teljesen indokolatlan m\u00e1sodik h\u00e1bor\u00faj\u00e1t 1737-ben. Eug\u00e9n ekkor m\u00e1r halva volt ; alig is l\u00e1tott ezen h\u00e1bor\u00fan\u00e1l cs\u00fafosabbat a vil\u00e1g. Satir\u00e1t lehetne bel\u0151le \u00edrni, ha a szeg\u00e9ny katon\u00e1k szenved\u00e9sei, K\u00e1roly k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9se meg nem tiltan\u00e1k. A hadvisel\u00e9shez m\u00e9lt\u00f3 belgr\u00e1di b\u00e9ke fejezte be a k\u00e9t \u00e9ves h\u00e1bor\u00fat 1739-ben : elveszett a Temes vid\u00e9k\u00e9n k\u00edv\u00fcl minden kor\u00e1bbi h\u00f3d\u00edtm\u00e1ny. Fordul\u00f3 pont is Ausztria- Magyarorsz\u00e1g hadi t\u00f6r t\u00e9nelm\u00e9ben e h\u00e1bor\u00fa ; utols\u00f3 eset, hogy kalandorok vez\u00e9rkednek seregei \u00e9l\u00e9n. A kudarcz s\u00edrba vitte a cs\u00e1sz\u00e1r-kir\u00e1lyt 1740-ben \u00e9s vele oda sz\u00e1llt a Habsburg- csal\u00e1d fi\u00e1ga. K\u00e1roly uralkod\u00e1sa m\u00e1r csak a l\u00e1tott int\u00e9zm\u00e9nyekn\u00e9l fogva is fordul\u00f3 pontja haz\u00e1nk t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek, mit az egykor\u00faak is teljesen \u00e9reztek. Igen sokan aggodalommal tekintett\u00e9k az 1711 -iki szatm\u00e1ri b\u00e9k\u00e9t, rossz j\u00f6v\u0151t\u0151l tartottak, de kellemesen csal\u00f3dtak : a nemzet \u2014 dacz\u00e1ra K\u00e1roly egy \u00e9s m\u00e1s \u00f6nk\u00e9ny\u00e9nek \u2014 n\u00e9pesebb, gazdagabb, m\u0171 veltebb \u00e9s szabadabb lett, mint volt 1711-ben. Nem volt ide\u00e1lis az \u00e1llapot, de hisz puszt\u00edt\u00f3 t\u00f6r\u00f6kvil\u00e1g el\u0151zte meg, nem pedig az Anjouk vagy M\u00e1ty\u00e1s dics\u0151s\u00e9ge. Maguk az egykor\u00faak hirdetik, hogy K\u00e1roly alatt r\u00e9vbe \u00e9rt az orsz\u00e1g. Elismerik ezt a t\u00e9nydeges \u00e1llapot ellenz\u0151i is, az emigr\u00e1nsolt, kik az els\u0151 t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fakor v\u00e1rj\u00e1k visszat\u00e9rhet\u00e9s\u00f6ltet, de a m\u00e1sodikn\u00e1l, b\u00e1r szerencs\u00e9tlen volt, maguk sem k\u00edv\u00e1nj\u00e1k : f\u00e9ltve haz\u00e1jok nyugalm\u00e1t. A kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s az orsz\u00e1g \u00e9s dynasti\u00e1ja k\u00f6zt oly tel jes, hogy mer\u0151ben megv\u00e1ltoztatja Ausztria-Magyarorsz\u00e1g helyzet\u00e9t. Hajdan n\u00e9met seregek v\u00e9rzettek Magyarorsz\u00e1gon magyar h\u00e1bor\u00faban, ezut\u00e1n magyar katonas\u00e1g v\u00e9rzik n\u00e9met h\u00e1bor\u00fakban. Ugyanaz orsz\u00e1g, mely eddig folytonos vesz\u00e9ly volt a Habsburgokra n\u00e9zve, most a Habsburgok hatalm\u00e1nak alapja. 9. M\u00e1ria Ter\u00e9zia tr\u00f3nral\u00e9p\u00e9se ; a pragmatica sancti\u00f3 meg v\u00e9delmez\u00e9se. A szerencs\u00e9tlen t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa kimer\u00fclt helyzetet terem tett, fokozta ezt m\u00e9g K\u00e1rolynak hal\u00e1la \u00e9s egy n\u0151nek, M\u00e1ria Ter\u00e9zi\u00e1nak (1740 \u2014 1780.) tr\u00f3nral\u00e9p\u00e9se. Siettek is a kedvez\u0151nek l\u00e1tsz\u00f3 alkalmat f\u00f6lhaszn\u00e1lni az ellens\u00e9gek \u00e9s csakhamar f\u00e9l Eur\u00f3pa sz\u00f6vetkezett Ausztria feloszt\u00e1s\u00e1ra. Porosz Frigyes\u00e9 leendett Szil\u00e9zia, Sz\u00e1sz \u00c1gost\u00e9 Morva, bajor K\u00e1roly\u00e9 Csehorsz\u00e1g \u00e9s Ausztria, spanyol - sz\u00e1rd\u00e9 az olasz b\u00fatokok, Belgium a franczi\u00e1k\u00e9. A terveket tett k\u00f6vet\u00e9 \u00e9s a fosztogat\u00e1s m\u00e1r 1 740 v\u00e9g\u00e9n megkez d\u0151d\u00f6tt : Frigyes porosz kir\u00e1ly egy csap\u00e1ssal (Molwitz) elfoglalta Szil\u00e9 ziai Jelad\u00e1s volt ez a t\u00f6bbinek; a bajor Fels\u0151-Ausztri\u00e1t elbor\u00edtva B\u00e9csig hatol \u00e9s csak \u00fcgyetlens\u00e9g\u00e9n m\u00falt, hogy a f\u0151v\u00e1ros el nem"], [211, "205 veszett ; de elfoglalta Csehorsz\u00e1got, cseh kir\u00e1lyly\u00e1 v\u00e1lasztatv\u00e1n mag\u00e1t. A franczi\u00e1k Belgiumra rontottak, a spanyol-sz\u00e1rd az olasz birtokokra, m\u00edg a sz\u00e1sz Morva ellen k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00f6tt. Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt gy\u0171lt \u00f6ssze az 1741 -re hirdetett pozsonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, j\u00faniusban a ritka sz\u00e9p s\u00e9g\u0171, 23 \u00e9ves kir\u00e1lyn\u0151, M\u00e1ria Ter\u00e9zia is megjelent \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny napra r\u00e1 kir\u00e1lyly\u00e1 koron\u00e1zt\u00e1k. E k\u00f6zben a vesz\u00e9ly n\u0151tt\u00f6n-n\u0151tt, de a kor m\u00e1ny n\u00e9met miniszterei nem akartak sz\u00ednt vallani, a kir\u00e1lyn\u0151t is visszatartott\u00e1k, mert szerint\u00f6k, ink\u00e1bb bizza mag\u00e1t az \u00f6\u2014 re, mint a magyarokra. A k\u00fcls\u0151t tekintve : igazuk volt; ha az oly loyalis, mindig d\u00e9delgetett, h\u0171 n\u00e9metek minden ellenvet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl h\u00f3doltak a bajor nak, mit v\u00e1rhattak a mindig s\u00e9rtett, mell\u0151z\u00f6tt, rebellis magyart\u00f3l? J>. M\u00e1i-i\u00e1ban v\u00e9gre is gy\u0151z\u00f6tt a n\u0151i tapintat : f\u00f6lfedte a szomor\u00fa hely zetet \u00e9s a magyar nemzet h\u0171s\u00e9g\u00e9re hivatkozott. Nem csal\u00f3dott ; szept. 11-ike volt a h\u00edres nap : a (imoriamuri), a (i vit\u00e1m et sanguinemu volt a felelet a b\u00e1jos kir\u00e1lyn\u0151 k\u00e9r\u0151 szava\u00fca. Feledve lettek a m\u00falt s\u00e9relmei, \u00e9s a magyar a f\u00f6l\u00f6tti lelkes\u00fcl\u00e9s\u00e9nek, hogy valah\u00e1ra f\u00f6lismert\u00e9k : impoz\u00e1ns kifejez\u00e9st adott. Tett k\u00f6vet\u00e9 a szavakat : a rendes katonas\u00e1got megszapor\u00edtott\u00e1k, 2V-2 milli\u00f3 frt ad\u00f3t aj\u00e1nlottak, minden n\u00e1dori kapu ut\u00e1n egy lovast. Kimondott\u00e1k az \u00e1ltal\u00e1nos f\u00f6lkel\u00e9st ; egyes f\u0151urak k\u00fcl\u00f6n ezredeket szereltek f\u00f6l saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00fck\u00f6n, r\u00f6viden : a magyar korona ter\u00fclete \u00fagy 80,000 fegyverest \u00e1ll\u00edtott ki 1741 v\u00e9g\u00e9n \u00e9s 1742 elej\u00e9n annak a pragmatica sancti\u00f3nak v\u00e9delm\u00e9re, mit 1723-ban t\u00f6rv\u00e9nyei k\u00f6z\u00e9 igtatott. Ez volt a minden sz\u00f3n\u00e1l \u00e9kesebb v\u00e1lasz \u00e9s ez volt az a v\u00e1ratlan t\u00e9nyez\u0151, melyre az osz tozkod\u00f3k nem sz\u00e1m\u00edtottak s mely csakugyan meg is hi\u00fas\u00edtotta ter veiket. Egykoron t\u00e1n t\u00falbecs\u00fclt\u00e9k, az\u00f3ta bizonyosan a val\u00f3s\u00e1gon ah\u00edlra sz\u00e1ll\u00edtj\u00e1k egyes \u00edr\u00f3k a magyarok f\u00f6ll\u00e9p\u00e9s\u00e9nek eredm\u00e9nyeit. N. Frigyes sel \u2014 mint senki Eur\u00f3p\u00e1ban \u25a0 \u2014 \u0151k sem sz\u00e1llhattak szembe, de a ma gyar seregek sz\u00f3rt\u00e1k ki a bajorokat, franczi\u00e1kat az \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1 nyokb\u00f3l ; magyar seregek z\u00fadultak diadalmasan el\u0151re a Bajn\u00e1n t\u00falig ; Magyarorsz\u00e1g aj\u00e1nlott meg ism\u00e9telve \u00fajabb k\u00f6lts\u00e9get, seg\u00e9lyhadat, rendezett m\u00e9g egyszer \u00e1ltal\u00e1nos f\u00f6lkel\u00e9st \u00e9s oda vitte a dolgot, hogy az 1748-ki aacheni b\u00e9k\u00e9ben Szil\u00e9zi\u00e1n \u00e9s n\u00e9mely olasz birtokokon k\u00edv\u00fcl a t\u00f6bbi kir\u00e1ly\u00e1nak b\u00fatok\u00e1ban maradt. Volt \u00e9rdem\u00f6k az osztr\u00e1 koknak is, egy Khevenhiller, Daun sokat tetteit; de m\u00e1sfef\u00f6l, ha ma gyar seregek magyar vez\u00e9rek alatt \u00f6n\u00e1ll\u00f3an m\u0171k\u00f6dhetnek, ha egy N\u00e1dasdy eg\u00e9sz talentum\u00e1val f\u00f6lhaszn\u00e1lhatja azokat : az eredm\u00e9ny m\u00e9g m\u00e1s leendett. \u00edgy is megv\u00e9delmezte azon Habsburg- csal\u00e1d n\u0151-"], [212, "206 \u00e1g\u00e1nak birodalm\u00e1t, melynek f\u00e9rfi\u00e1g\u00e1t annak idej\u00e9n a Morva s\u00edkjain hatalomra seg\u00edtette. M\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s az : mi vitte \u0151seinket e nagy er\u0151kifejt\u00e9sre ? A lelkes\u00fcl\u00e9s, a sz\u00e9p kir\u00e1lyn\u0151 nagy t\u00e9nyez\u0151k val\u00e1nak ; \u00e9lesszem\u0171 idegenek is kijelentik : hogy f\u00e9rfi kir\u00e1ly\u00e9rt annyit soha sem tettek volna. Szenved\u00e9lyly\u00e9 l\u0151n a loyalit\u00e1s, eddig az \u00edgy \u00e9rz\u0151k sem igen mert\u00e9k mutatni, most m\u00e9g az ellenz\u00e9ket is elragadja. De voltak m\u00e1s okaik is. A soha \u00edgy nem tapasztalt bizalom viszonz\u00e1sa, meg mutat\u00e1sa az annyit \u00f3cs\u00e1rlott nemesi f\u00f6lkel\u00e9s erej\u00e9nek, mely visszav\u00edvja azt, mit a rendes, k\u00e9pzett birodalmi sereg elvesztett : mind k\u00f6zrem\u0171k\u00f6dhettek. De bizony\u00e1ra sarkalta \u0151ket az Ausztri\u00e1val val\u00f3 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s sz\u00fcks\u00e9g\u00e9nek \u00e9rzete : hisz a t\u00f6r\u00f6k \u00faj er\u0151vel Belgr\u00e1dn\u00e1l \u00e1llott \u00e9s az utols\u00f3 h\u00e1bor\u00fa idej\u00e9ben tat\u00e1rok uult\u00e1k Erd\u00e9lyt .... minden igen eml\u00e9keztetett az \u00e1t\u00e9lt sz\u00f6rny\u0171 id\u0151kre. Es v\u00e9- g\u00fcl \u00f6szt\u00f6nz\u00e9 \u0151ket egy rem\u00e9ny, mit ki is fejeztek, a mir\u0151l tanakodtak : hogy t\u00e1n most siker\u0171i Magyarorsz\u00e1got a birodalom k\u00f6zpontj\u00e1v\u00e1 tenni. Nem \u00faj e terv; m\u00e1r a Budolf \u00e9s M\u00e1ty\u00e1s k\u00f6zti zavarokban f\u00f6lmer\u00fclt, de nem lett bel\u0151le semmi : okul a n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1got vetett\u00e9k, mi nyugatabbra fekv\u0151 k\u00f6zpontot tesz sz\u00fck s\u00e9gess\u00e9. Most elm\u00falt ez akad\u00e1ly ; a cs\u00e1sz\u00e1ri tr\u00f3nra a bajor v\u00e1laszt\u00f3 emelkedik, a dynastia minden birtoka k\u00f6zt terjedelemre, \u00e9rdemre els\u0151 Magyarorsz\u00e1g. Es minden azzal kecsegtet, hogy \u00edgy is lesz; M\u00e1ria Ter\u00e9zia 1741-t\u0151l 1745-ig tiszt\u00e1n magyar kir\u00e1lyn\u0151, seregei, tan\u00e1csosai, k\u00f6vetei magyarok : csak \u00edgy \u00e1llhat meg a zivatarban. De 1745 ut\u00e1n egyre t\u00fcnedezik e rem\u00e9ny; a dynastia nem tud le tenni, lemondani az \u0151s\u00f6kt\u0151l viselt cs\u00e1sz\u00e1ri m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gr\u00f3l, ha a monarchia ereje a keletebbre helyzett s\u00falyponttal n\u00f6vekedett volna is. A Habsburgok tr\u00f3nj\u00e1t a t\u00e9nyleges hatalmon k\u00edv\u00fcl mindig kit\u00fcntet\u00e9 a traditi\u00f3khoz val\u00f3 ragaszkod\u00e1s; cz\u00e9lt is \u00e9rtek, 1745-ben a kir\u00e1lyn\u0151 f\u00e9rje, Ferencz fej\u00e9re teve a cs\u00e1sz\u00e1ri koron\u00e1t s ezzel Magyarorsz\u00e1g sok id\u0151re elesett rem\u00e9ny\u00e9t\u0151l : valaha a birodalom k\u00f6z- pontja lehetni. 10. Cultur\u00e1lis mozgalmak : egyh\u00e1z \u00e9s iskola. M\u00e1ria Ter\u00e9zia soha sem feledte el azokat a nagy szolg\u00e1latokat, miket tr\u00f3nj\u00e1nak a magyarok az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si \u00e9s egy\u00e9b h\u00e1bor\u0171iban is tettek. Ha a rendi alkotm\u00e1nynyal a centralis\u00e1l\u00e1st el\u0151dj\u00e9n\u00e9l is jobban folytat\u00f3 kir\u00e1lyn\u0151 \u00f6ssze is t\u0171z\u00f6tt olykor-olykor: az\u00e9rt az orsz\u00e1gnak igazi \u00e9rdekeit nem t\u00e9veszt\u00e9 szem el\u0151l \u00e9s 40 \u00e9vi uralkod\u00e1sa v\u00e9g\u00e9ig megmaradt annak <( kegyes kir\u00e1lyn\u0151je.)) Javunkra t\u00f6rt\u00e9nt minden int\u00e9zked\u00e9sei k\u00f6z\u00f6tt legjelent\u0151sebbek az egyh\u00e1z \u00e9s iskola k\u00f6r\u00fcl t\u00f6rt\u00e9ntek, hab\u00e1r a j\u00f3s\u00e1gon k\u00edv\u00fcl a centr\u00e1li sai\u00e9 \u00e1llami \u00e9rdek is volt ez int\u00e9zked\u00e9seknek forr\u00e1sa. A magyar egyh\u00e1z k\u00fcls\u0151 feloszt\u00e1sa \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n m\u00e9g mindig az volt, a hogy- azt els\u0151 szent kir\u00e1lya rendezte ; nem is felelt meg a sz\u00fcks\u00e9gleteknek. Ez\u00e9rt \u00faj p\u00fcs p\u00f6ks\u00e9geket alap\u00edt : a t\u00fals\u00e1gosan nagy esztergominak ter\u00fclet\u00e9b\u0151l a szepesit, beszterczeb\u00e1nyait \u00e9s rozsny\u00f3it ; a veszpr\u00e9mib\u0151l a feh\u00e9rv\u00e1rit \u00e9s szombathelyit. A g\u00f6r\u00f6g kath. vall\u00e1s\u00faak sz\u00e1m\u00e1ra szint\u00e9n alap\u00edtott k\u00e9t p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9get : Munk\u00e1cson \u00f3s Nagy- V\u00e1radon. F\u00f6lvette egy\u00fattal az"], [213, "207 \u00ab apostoli)) jelz\u0151t, melylyel addig kir\u00e1lyaink nem eltek, b\u00e1r meg\u00fclet\u00e9 \u0151ket, \u00e9s a lehet\u0151 legsz\u00e9lesebb k\u00f6rre terjesztette az apostoli hata lomb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 kir. kegy\u00fari jogait. Ezen int\u00e9zked\u00e9sei mai napig fenn\u00e1llnak. Az iskol\u00e1k eddig kiz\u00e1r\u00f3lag az egyh\u00e1z kez\u00e9ben voltak ; m\u00e1r pedig e sz\u00e1zad eszm\u00e9i szerint az \u00e1llamnak joga, k\u00f6teless\u00e9ge az \u00e1llam pol g\u00e1r\u00e1t nevelni ; sz\u00fcks\u00e9ges is, hogy az \u00e1llam \u00e9s feje rendelkezhess\u00e9k mindenben, a mi az \u00e1llam jav\u00e1ra szolg\u00e1l. De h\u00e1tra is maradtak; az egykor P\u00e1zm\u00e1ny idej\u00e9ben f\u00f6lvir\u00e1gzott nemzeti nyelvet a gy\u0151zelem ut\u00e1n felv\u00e1ltotta a latin, a k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n Bacon \u00f3ta egyre ink\u00e1bb t\u00e9rt fog lal\u00f3 re\u00e1li\u00e1kat majdnem teljesen mell\u0151zt\u00e9k. Nemzet\u00fcnk az ily culturalis dolgokkal nem igen t\u00f6r\u0151d\u00f6tt; kez\u00e9be vette teh\u00e1t M\u00e1ria Ter\u00e9zia \u00e9s korszakalkot\u00f3 int\u00e9zked\u00e9seket tett. Kibocs\u00e1totta a Ratio Educationist, mely az orsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra \u00faj tanulm\u00e1nyi rendszert tartalmazott. Tanulm\u00e1nyi igazgat\u00f3k, aligazgat\u00f3k alatt tanker\u00fcletekre osztotta az orsz\u00e1got, megb\u00edzv\u00e1n \u0151ket a k\u00f6z\u00e9p- \u00e9s n\u00e9piskol\u00e1kra val\u00f3 fel\u00fcgyelettel. Mindent elk\u00f6vetett, hogy- minden na gyobb k\u00f6zs\u00e9gnek legyen n\u00e9piskol\u00e1ja. Uralkod\u00e1sa alatt t\u00f6rl\u00e9 el Eur\u00f3pa k\u00f6zszelleme a jezsuit\u00e1kat, ezeknek \u00f6sszes vagyon\u00e1t tanulm\u00e1nyi alapp\u00e1 v\u00e1ltoztat\u00e1 \u00e9s ezzel lehet\u0151v\u00e9 v\u00e1ltak a tov\u00e1bbi reformok, az iskol\u00e1knak v\u00fc\u00e1gi kezekbe val\u00f3 jut\u00e1sa. Gymnasiumokon k\u00edv\u00fcl Pozsony-, Z\u00e1gr\u00e1b ban, Gy\u0151r\u00f6tt, Kass\u00e1n, Nagy- V\u00e1radon jogakad\u00e9mi\u00e1kat alap\u00edtott ; a Nagy- Szombatban fenn\u00e1ll\u00f3 r\u00e9gi egyetemet a k\u00f6zpontba, Bud\u00e1ra helyez\u00e9 s annak eddigi mag\u00e1nalap\u00edtv\u00e1ny\u00e1t egy uradalommal n\u00f6velv\u00e9n : orvosi karral teljess\u00e9 tette. A b\u00e9csi egyetemre megh\u00edvott jeles k\u00fclf\u00f6ldi tan\u00e1 rokkal jobb tank\u00f6nyveket \u00cdratott, \u00e9s ezek nem csalt Ausztri\u00e1ban, de n\u00e1lunk is k\u00f6telez\u0151kk\u00e9 lettek. Mindez int\u00e9zked\u00e9sek, de k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a Batio Educationis els\u0151 megtestes\u00edt\u00e9se val\u00f3nak az \u00e1llami nevel\u00e9snek az eddigi felekezeti helyett. De az\u00e9rt m\u00e9g Magyarorsz\u00e1gon az \u00e1llami nevel\u00e9s ideje el nem \u00e9rke zett. Egy ok : nem voltak erre k\u00e9pzett elemek, mert jezsuit\u00e1n k\u00edv\u00fcl a ki tan\u00e1r vala, az vagy piarista vagy protest\u00e1ns ; a m\u00e1sik : hogy Magyarorsz\u00e1g maga sem felekezet n\u00e9lk\u00fcli, hanem katholikus \u00e1llam. 11. M\u00e1ria Ter\u00e9zia int\u00e9zked\u00e9sei az anyagiak ter\u00e9n. M\u00e1ria Ter\u00e9zia korm\u00e1nya is folytonos oppositi\u00f3ban tal\u00e1lta a magyar orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9st az ad\u00f3k elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1n\u00e1l. A nemzeti \u00e1llamoknak Eur\u00f3pa sz\u00e9l t\u00e9ben val\u00f3 fejl\u0151d\u00e9se, de kiv\u00e1lt a diadalmas, gy\u0171l\u00f6lt Poroszorsz\u00e1g f\u00e9lel mes ereje l\u00e9p\u00e9start\u00e1sra szor\u00edtott\u00e1k Ausztria-Magyarorsz\u00e1got \u00e9s \u00edgy a korm\u00e1ny egyre ad\u00f3emel\u00e9st k\u00edv\u00e1nt. A magyar rendek azonban folyton"], [214, "208 bizonygatt\u00e1k, hogy nem b\u00fa t\u00f6bbet a jobb\u00e1gy \u00e9s az ad\u00f3emel\u00e9sr\u0151l nem akartait tudni. M\u00e1ria Ter\u00e9zia teh\u00e1t szab\u00e1lyozni akarta az \u00farb\u00e9rt, len d\u00edteni a jobb\u00e1gy sors\u00e1n, hogy t\u00f6bb-t\u00f6bb terhet birhasson ; a rendek azonban a r\u00e9giben annyira megcsontosodtak, hogy ezt se tett\u00e9k meg. Miattok haladhatott az id\u0151, a physiokrat\u00e1k sz\u00e1zszor meg\u00e1llap\u00edthatt\u00e1k \u00faj gazdas\u00e1gi rendszer\u00fcket, az \u00e1llamok egyre-m\u00e1sra jav\u00edthatt\u00e1k az als\u00f3bb oszt\u00e1lyok helyzet\u00e9t s tehett\u00e9k azt \u00faj j\u00f3ll\u00e9tnek, hatalomnak forr\u00e1s\u00e1v\u00e1 : ez \u0151ket nem zavarta. Nem- vett\u00e9k \u00e9szre, hogy egykori conser vativ er\u00e9ny\u00fcket a halad\u00f3 id\u0151 cs\u00f6k\u00f6ny\u00f6ss\u00e9gg\u00e9 v\u00e1ltoztatja- M\u00e1ria Ter\u00e9zia miut\u00e1n alkotm\u00e1nyos \u00faton reform\u00e1lnia e t\u00e9ren nem siker\u00fclt, megtette azt rendelettel \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9nelem nem hib\u00e1ztatja \u00e9rte. Szab\u00e1lyozta \u00e9s \u00e9letbe l\u00e9ptette a r\u00f3la nevezett urb\u00e1riumot, mely azt\u00e1n 1832 \u2014 36-ig \u00e9rv\u00e9nyben is maradt. L\u00e9nyeges von\u00e1sai : a jobb\u00e1gy szem\u00e9ly\u00e9re n\u00e9zve szabad, gyermekeit is tetsz\u00e9se szerint nevelheti. Va \u00e9vi f\u00f6lmond\u00e1ssal szabadon k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6dhet, f\u00f6ldj\u00e9t\u0151l alapos olt n\u00e9l k\u00fcl meg nem foszthat\u00f3, de m\u00e9g az \u00edgy elvett f\u00f6ldet sem tarthatja meg majors\u00e1gi birtokul a f\u00f6ldes\u00far. B\u00fa\u00e1skod\u00e1sban els\u0151 f\u00f3ruma az \u00farisz\u00e9k maradt, de f\u00f6lebbezhet a megy\u00e9hez ; ha pedig ur\u00e1val van baja : a megyei \u00fcgyv\u00e9d v\u00e9delmezni tartozik. Pontosan megl\u0151n hat\u00e1rozva azut\u00e1n a robot, a kilenczed : mib\u0151l, mit \u00e9s mikor tartozik adni. Sok olyan van benne, mi csak n\u00e1sban maradt ; de id\u0151 szerint elismer\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 : a franczia forradalom el\u0151tt vagyunk. N. Lajos \u00f3ta az els\u0151 eset, hogy \u00e1llamhatalom a jobb\u00e1gy m\u00fcli\u00f3it is \u00e9szreveszi \u00e9s hatalm\u00e1n\u00e1l fogva jav\u00edt sorsukon. Az ipar, keresked\u00e9s ter\u00e9n rendeletek, korm\u00e1nysz\u00e9kek \u00fatj\u00e1n szin ten sok jav\u00edt\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nt r\u00e9szint h\u00e1l\u00e1b\u00f3l, r\u00e9szint \u2014 a min\u00e9l t\u00f6bb ad\u00f3 nyerhet\u00e9sb\u0151l. Ez ut\u00f3bbi ugyan nem ide\u00e1lis cz\u00e9l, de a sz\u00e1zadban ann\u00e1l k\u00f6zkelet\u0171bb. A cz\u00e9heket rendeztet\u00e9, a b\u00e1ny\u00e1szat emel\u00e9s\u00e9re Selmeczen b\u00e1 ny\u00e1szakad\u00e9mi\u00e1t \u00e1ll\u00edtott f\u00f6l, szab\u00e1lyoztata a Sz\u00e1va, Kulpa foly\u00f3kat, csatorn\u00e1ztatta a S\u00e1rvizet, lecsapoltatt\u00e1 az Ecsedi l\u00e1pot. K\u00fcl\u00f6nf\u00e9le rendeletekkel igyekezett a mez\u0151gazdas\u00e1g egyik-m\u00e1sik \u00e1g\u00e1t emelni, f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9si t\u00e1rsas\u00e1gokat alak\u00edttat. Visszacsatolja az orsz\u00e1ghoz a szepesi v\u00e1rosoltat \u00e9s a Temes vid\u00e9k\u00e9t, Fium\u00e9t pedig Magyarorsz\u00e1gba keblezte, hogy szeretett orsz\u00e1g\u00e1nak egyenes tengeri \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9se legyen. \u00edgy szerezgeti vissza a fejl\u0151d\u0151 Magyarorsz\u00e1g ama darabjait, miket mostoha id\u0151k elszak\u00edtottak t\u0151le. Mindezek j\u00f3 hat\u00e1s\u00e1t azonban nagyr\u00e9szt megsemmis\u00edtette a k\u00fclkereskedelemnek szab\u00e1lyoz\u00e1sa. B\u00e9gi panasza volt a magyarnak, hogy mi\u00f3ta a Habsburg- dynastia"], [215, "209 uralkodik tr\u00f3nj\u00e1n, a kereskedelmi viszonlagoss\u00e1g t\u00f6bbsz\u00f6r\u00f6sen s\u00e9rtetik az osztr\u00e1k tartom\u00e1nyok jav\u00e1ra. Panaszolt\u00e1k, hogy- a magyar czikkeket a rendes v\u00e1mon f\u00f6l\u00fcl m\u00e9g f\u00e9l v\u00e1mmal terhelik, majd helyhez \u00e9s id\u0151h\u00f6z k\u00f6tik, m\u00e1skor eg\u00e9szen eltiltj\u00e1k. M\u00e1ria Ter\u00e9zia e panaszok megsz\u00fcnte t\u00e9s\u00e9re rendelte el az eg\u00e9sz k\u00fclkereskedelem szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t a b\u00e9csi Commerzien-Bath \u00e1ltal. Ez azonban szab\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1nak cz\u00e9lj\u00e1ul az -osztr\u00e1k ipar felvir\u00e1goztat\u00e1s\u00e1t, a magyar\u00e9nak megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9t t\u0171zte ki \u00e9s oda t\u00f6rekedett : hogy Magyarorsz\u00e1g az osztr\u00e1k czikkek piacz\u00e1 n\u00e1l s a neki sz\u00fcks\u00e9ges nyers term\u00e9nyek forr\u00e1s\u00e1n\u00e1l egy\u00e9b ne lehessen. A k\u00fclf\u00f6ldi j\u00f3 iparczikkeket magas v\u00e1m z\u00e1rja el Ausztria-Magyar orsz\u00e1gt\u00f3l; ugyanily v\u00e1mok akad\u00e1lyozz\u00e1k Magyarorsz\u00e1g oly nyers term\u00e9nyeinek kivitel\u00e9t, melyekre az osztr\u00e1knak sz\u00fcks\u00e9ge van. Hogy pedig a magyar ipar se versenyezhessen : az ipar\u0171z\u00e9shez sz\u00fcks\u00e9ges k\u00fclf\u00f6ldi anyagok olcs\u00f3bb v\u00e1mmal jutottak Ausztri\u00e1ba, dr\u00e1g\u00e1bbal Magyarorsz\u00e1gba ; a mienk hozz\u00e1juk 15 \u2014 30% v\u00e1mmal ment, az \u00f6v\u00e9k hozz\u00e1nk 1 \u2014 5% -kai j\u00f6tt. Ezzel Ausztri\u00e1nak gyarmat\u00e1v\u00e1 lett\u00fcnk: verseny n\u00e9lk\u00fcl adta el nek\u00fcnk kezdetleges iparczikkeit, verseny n\u00e9l k\u00fcl vette meg a mi nyers term\u00e9nyeinket. M\u00e1sodik l\u00e9p\u00e9s volt, hogy a k\u00fcl\u00e1llamok viszonz\u00e1sul szint\u00e9n vedv\u00e1mokat \u00e1ll\u00edtottak f\u00f6l oly czikkek ellen, miket eddig Ausztria-Magyarorsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9r\u0151l szereztek be, pl. a borra, szarvasmarh\u00e1ra. Ez szint\u00e9n minket s\u00fajtott; ami nyers term\u00e9nyt kivihett\u00fcnk volna az osztr\u00e1kokt\u00f3l, annak \u00fatj\u00e1t \u00e1llta a k\u00fcl f\u00f6ld v\u00e9dv\u00e1ma. A harmadik l\u00e9p\u00e9s volt k\u00fclkereskedelm\u00fcnk meg semmis\u00edt\u00e9se. K\u00fclf\u00f6ldi, Ausztri\u00e1ban meg nem honos\u00edtott iparczikk, Ausztri\u00e1ba 5 \u2014 10\u00b0/o-kal, Magyarorsz\u00e1gba ugyanaz \u00e1tlag 30% meg- terhel\u00e9ssel jutott ; ha azonban osztr\u00e1kt\u00f3l vett\u00fck meg : visszat\u00e9r\u00edtenek 30-b\u00f3l 5-\u00f6t. Mindezek k\u00f6vetkezm\u00e9nye lett meglev\u0151 iparunk, kereskedelm\u00fcnk \u2022elpusztul\u00e1sa, az orsz\u00e1g szeg\u00e9nyed\u00e9se. Ha rossz volt a term\u00e9s, \u00e9hs\u00e9g puszt\u00edtott, haj\u00f3 volt a term\u00e9s: zs\u00faj\u00e1ban fulladhatott meg. \u00c9s valljuk be : ennek f\u0151okai magunk voltunk ; kevesebb \u00f6nz\u00e9s, t\u00f6bb f\u00f6lvil\u00e1go sults\u00e1g nem engedte volna ily v\u00e9gletekre juttatni a dolgokat. E rend szab\u00e1lyoz\u00e1s \u00e1tkait pedig erezi haz\u00e1nk mai napig. 12. A magyar alkotm\u00e1ny meggy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se; ellent\u00e9te a XVIII. sz\u00e1zad reformeszm\u00e9ivel. Ha v\u00e9gig tekint\u00fcnk az 1711 \u2014 1780-ig ter jed\u0151 id\u0151szakon, ha a r\u00e9gi magyar rendi alkotm\u00e1nyoss\u00e1g \u00e9s a f\u00f6lt\u00f6rekv\u0151, centralis\u00e1l\u00f3 \u00e1llam k\u00f6zti zajtalan k\u00fczdelmek v\u00e9geredm\u00e9nyeit vizsg\u00e1l juk: szembe\u00f6tlik a haladni nem akar\u00f3 rendi alkotm\u00e1nyoss\u00e1g meg gy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se \u00e9s ezzel a pragmatica sacti\u00f3ban kimondott \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g ** Varga: Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [216, "210 elhalv\u00e1nyul\u00e1sa. Ann\u00e1l t\u00f6bbet nyert a centralis\u00e1l\u00f3 \u00e1llam, illetve annak feje, a cs\u00e1sz\u00e1r-kir\u00e1ly. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s eg\u00e9sz ez id\u0151szakig f\u00e9lelmes ellene vala az \u00f6n- \u00e1ll\u00f3s\u00e1gra t\u00f6rekv\u0151 k\u00f6zponti hatalomnak. Ezen id\u0151ben azonban szinte \u00e9szrev\u00e9tlen\u00fcl a legfontosabb jogokat bocs\u00e1tja ki kez\u00e9b\u0151l. Nem orsz\u00e1g- gy\u0171l\u00e9sek szab\u00e1lyozz\u00e1k a vall\u00e1si \u00fcgyeket, hanem kir. rendeletek. A ka- tholikus egyh\u00e1zat f\u00fcgg\u00e9sben tartja a kisz\u00e9les\u00edtett kir. kegy\u00fari jog, az. egy\u00e9b felekezetelt sorsa kir. rendeletekt\u0151l van f\u00f6lt\u00e9telezve. Kir\u00e1lyi ha- talom rendezi a tanulm\u00e1nyi \u00fcgyeket \u00e9s oly ir\u00e1nyban nevel, a mint cz\u00e9ljai k\u00edv\u00e1nj\u00e1k (L. 207. 1.). A rendes katonas\u00e1g f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val szinte f\u00f6lt\u00e9t- len\u00fcl kez\u00e9be jut a v\u00e9der\u0151 is, t\u00e9nyleg megalakul a k\u00f6z\u00f6s hadsereg ide- gen szab\u00e1lyok, vez\u00e9nylet alatt (L. 195. 1.) Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st\u0151l f\u00fcgg\u0151 nemzeti sereg (nemess\u00e9g) jelent\u0151s\u00e9ge egyre kisebb ; mi t\u00f6bb : r\u00e9szle- gesen ezt is f\u00f6l\u00fcltetheti di\u00e9ta n\u00e9lk\u00fcl, m\u00edg a f\u0151papok, f\u0151urak loyalit\u00e1sa sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n eg\u00e9sz ezredeket szerel f\u00f6l \u00e9s bocs\u00e1t rendelkez\u00e9s\u00e9re (L. 205. 1.). Az egyszer kivetett ad\u00f3t \u00e9vr\u0151l-\u00e9vre beszedi (L. 195.) \u00e9s- ha egyoldal\u00falag f\u00f6l nem is emelheti, f\u00f6lemeli k\u00f6zvetve a v\u00e1mszab\u00e1ly- zattal (L. 209. 1.). De meg az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st\u0151l f\u00fcgg\u0151 ad\u00f3 alig egy harmada ama kir\u00e1lyi j\u00f6vedelmeknek, miket Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l b\u00e1ny\u00e1k, birtokok \u00e9s egy\u00e9b cz\u00edmek alatt h\u00faz. Ep\u00e9n \u00edgy nincs az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek befo- ly\u00e1sa az \u00e1llam korm\u00e1nyzat\u00e1ra ; viszi azt a kir\u00e1ly f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott hivatalai s t\u0151le kinevezett, s t\u0151le f\u00fcgg\u0151 hivatalnokai \u00e1ltal (L. 193. 1.). \u00edgy lesz az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, az alkotm\u00e1ny akropolisa, 7ninelink\u00e1bb l\u00e9nyegtelen for- m\u00e1v\u00e1, m\u0171k\u00f6d\u00e9se szinte mell\u0151zhet\u0151, miut\u00e1n hatalm\u00e1n megosztoz\u00e1nak r a kir\u00e1ly, a hivatalok \u00e9s a megy\u00e9k (L. 192 \u00e9s 196. 11.) Ily sors \u00e9ri az. alkotm\u00e1ny egy m\u00e1s f\u0151t\u00e1masz\u00e1t, a n\u00e1dors\u00e1got. Mi\u00f3ta a bel\u00fcgyeket a helytart\u00f3tan\u00e1cs v\u00e9gezi, mi\u00f3ta k\u00fcl\u00f6n hadparancsnoks\u00e1g van az orsz\u00e1g- ban : az\u00f3ta ink\u00e1bb a r\u00e9gi id\u0151k eml\u00e9ke, mint t\u00e9nyleges hatalom. Mel- l\u0151zhet\u0151, mell\u0151zik is. Megv\u00e1ltozik az aristokratia is, mely pedig ez ideig el\u0151harczosa volt a magyar \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1gnak ; az az aristokratia az udvar- hoz csatlakozott, de nem nemzete jav\u00e1ra munk\u00e1lt, hanem ink\u00e1bb maga veszit\u00e9 el nemzetis\u00e9g\u00e9t (L. 196. 1.). Az alkotm\u00e1ny minden v\u00e9d- m\u0171veib\u0151l csak a megy\u00e9k \u00e1lltak f\u00f6nn, k\u00f6r\u00fclb\u00e1sty\u00e1zva jobban mint va- laha \u00e9s \u2014 mozdulatlanul. De \u00e9pen e mozdulatlans\u00e1g akn\u00e1zza azokat is al\u00e1: az als\u00f3bb n\u00e9poszt\u00e1lyok, a milli\u00f3k jav\u00e1t nem a megy\u00e9k, ha- nem a k\u00f6zponti hatalom seg\u00edti el\u0151. Mindezek eredm\u00e9nye, hogy K\u00e1roly 1728 ut\u00e1n nem h\u00edv t\u00f6bb\u00e9 \u00f6ssze orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st; hogy M\u00e1ria Ter\u00e9zia 1765 ut\u00e1n eg\u00e9sz 1780-ig, hal\u00e1l\u00e1ig, helytart\u00f3val, orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9s \u00e9s n\u00e1dor n\u00e9lk\u00fcl uralkodik. Nem volt biz ez alkotm\u00e1nyos dolog,"], [217, "211 \u00e9s \u2014 m\u00e9gis j\u00f3l ment minden ; mi t\u00f6bb : M\u00e1ria Ter\u00e9zia t\u00f6bb j\u00f3t tett a nemzettel, mint el\u0151tte alkotm\u00e1nyos sz\u00e1zadok. Kit\u0171nt : hogy a k\u00f6z pontihatalom ink\u00e1bb meg fehl a k\u00f6z\u00e9rdeknek, mint maga, a nemzetnek alkotm\u00e1nya. A rendi alkotm\u00e1ny minden gy\u00f6nges\u00e9ge dacz\u00e1ra \u00f3vakodott M\u00e1ria Ter\u00e9zia annak f\u00f6lforgat\u00e1s\u00e1tol : esk\u00fcje, h\u00e1l\u00e1ja, meggy\u0151z\u0151d\u00e9se egyar\u00e1nt t\u00e1vol t\u00e1rt\u00e1k ilyesminek k\u00eds\u00e9rlet\u00e9t\u0151l is. M\u00e1sfel\u0151l azonban mindent elk\u00f6vet a k\u00f6zponti hatalom emel\u00e9s\u00e9re \u00e9s ennek a k\u00f6zj\u00f3 \u00e9rdek\u00e9ben val\u00f3 f\u00f6lhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1ra. Nem \u00edgy gondolkodott fia \u00e9s ut\u00f3da II J\u00f3zsef (1780 \u2014 90.), ki a XVHI. sz\u00e1zad eszm\u00e9iben n\u00f6vekedve, azon eszm\u00e9k megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1t a k\u00f6zj\u00f3 \u00e9rdekeben nemcsak k\u00edv\u00e1natosnak, de k\u00f6teless\u00e9 g\u00e9nek ismerte. Azon eszm\u00e9k szerint az \u00e1llam f\u00f6ladata \u00f6sszes alatt val\u00f3inak boldog\u00edt\u00e1sa. Hogy ezt tehesse : mindenhat\u00f3nak kell lennie, mert csak \u00edgy teljes\u00edtheti f\u00f6ladat\u00e1t. A mindenhat\u00f3 \u00e1llam k\u00e9pvisel\u0151je a korl\u00e1tlan fejedelem, ki az \u00e1llamot szigor\u00fa elvek szerint korm\u00e1nyozza, hogy f\u00f6l\u00e9breszsze a n\u00e9p erej\u00e9t \u00e9s ezt viszont az \u00e1llam \u00e9rdek\u00e9ben hasz n\u00e1lja f\u00f6l. Mindannak pusztulnia kell, mi a kifejleszt\u00e9st ak\u00e1r a szelle miek, ak\u00e1r az anyagiak ter\u00e9n g\u00e1tolja ; \u00e9s pusztulnia kell mindannak, a mi nem haszn\u00e1l, k\u00f6sz\u00f6nje b\u00e1r l\u00e9tel\u00e9t a m\u00falt piet\u00e1s\u00e1nak vagy egye- sek \u00f6nz\u00e9s\u00e9nek. Mindenki egyenl\u0151 a t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151tt, mindenki tartozik az \u00e1llam terheit viselni ; az \u00e1llam \u00fcgyeibe val\u00f3 befoly\u00e1st pedig kinek kinek \u00e9rdeme, tehets\u00e9ge szabja meg, nem pedig \u0151s\u00f6k \u00e9rdeme vagy m\u00e1s tekintet. K\u00fa\u00edv\u00f3 ellent\u00e9tben \u00e1ll ezen eszmei \u00e1llammal a magyar alkot m\u00e1ny az \u0151 esk\u00fck, szerz\u0151d\u00e9sek, int\u00e9zm\u00e9nyek \u00e1ltal korl\u00e1tolt k\u00fc\u00e1lys\u00e1g\u00e1 val, a k\u00f6zponti hatalomt\u00f3l alig f\u00fcgg\u0151 megy\u00e9ivel, nemesi kiv\u00e1lts\u00e1gaival, nem annyira az \u00e1llamt\u00f3l, mint f\u00f6ldesurait\u00f3l f\u00fcgg\u0151 jobb\u00e1gys\u00e1g\u00e1val, rendi t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s\u00e9vel, felekezeti vall\u00e1s\u00e1val, iskol\u00e1ival. J\u00f3zsef elha t\u00e1rozta, hogy mindezeket, a sz\u00e1zadba nem ill\u0151, az \u00e1llam f\u00f6ladat\u00e1val ellenkez\u0151 int\u00e9zm\u00e9nyeket \u2014 a mennyiben sz\u00fcks\u00e9ges \u2014 f\u00f6l fogja for gatni. Emberszeretete, nemess\u00e9g\u00fcnk tapasztalt cs\u00f6k\u00f6ny\u00f6ss\u00e9ge \u00f6szt\u00f6 n\u00f6zte erre ; az alkotm\u00e1nynak gy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se, a kir\u00e1lyi hatalomnak er\u0151s volta pedig eredm\u00e9nynyel kecsegtet\u00e9. Cz\u00e9lja volt a XV III. sz\u00e1zad eszm\u00e9i alapj\u00e1n a sokf\u00e9le n\u00e9pb\u0151l, orsz\u00e1gokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 Ausztria-Magyar orsz\u00e1got oly egys\u00e9ges birodalomm\u00e1 olvasztani, melyben mindenki \u00e9s minden a k\u00f6zj\u00f3t szolg\u00e1lja. Hogy pedig ig\u00e9ret, esk\u00fc ne k\u00f6sse meg* kez\u00e9t: nem koron\u00e1ztatta meg mag\u00e1t, hanem lett \u00ab kalapos kir\u00e1ly. \u00bb 13. II. J\u00f3zsef f\u00f6lforgat\u00f3 reformjai. II. J\u00f3zsef b\u00e1mulatos tev\u00e9kenyseggel fogott reformjaihoz mindj\u00e1rt tr\u00f3nralep\u00e9se ut\u00e1n ; els\u0151 14*"], [218, "212 int\u00e9zked\u00e9sei a vall\u00e1si \u00e9s egyh\u00e1zi \u00fcgyeket \u00e9rt\u00e9k. A szerzetes rendeknek k\u00fclf\u00f6ldi f\u0151n\u00f6keikkel val\u00f3 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9seit megszak\u00edtotta, megtiltott minden f\u00f6lterjeszt\u00e9st a p\u00e1p\u00e1hoz, m\u00edg a p\u00e1pa bull\u00e1inak kihirdet\u00e9s\u00e9t a kir\u00e1lyi helybenhagy\u00e1st\u00f3l tette f\u00fcgg\u0151v\u00e9. Ep\u00e9n \u00edgy megtiltotta a hitk\u00f6z s\u00e9geknek a k\u00fclf\u00f6ldre val\u00f3 p\u00e9nzk\u00fcldem\u00e9nyeket, a protest\u00e1nsokra n\u00e9zve kiad\u00e1 a t\u00fcrelmi rendelv\u00e9nyt, melynek \u00e9rtelm\u00e9ben senki vall\u00e1s\u00e1\u00e9rt nem h\u00e1bor\u00edthat\u00f3, a felekezetek templomokat, iskol\u00e1kat \u00e9p\u00edthetnek. Majd tov\u00e1bb menve : a hazai szerzetesrendek legt\u00f6bbj\u00e9t elt\u00f6r\u00f6ltet\u00e9, vagyo nukat pedig vall\u00e1si alapp\u00e1 v\u00e1ltoztat\u00e1. Az ekk\u00e9nt f\u00f6lforgatott egyh\u00e1zi \u00fcgyek rendez\u00e9s\u00e9re \u00e1lland\u00f3 egyh\u00e1zi bizom\u00e1nyi nevezett ki, melynek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel a vall\u00e1salapb\u00f3l vagy 1000 \u00faj pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1t \u00e1ll\u00edtott f\u00f6l; a pap s\u00e1g jobb, \u00e9s az \u00e1llam \u00e9rdek\u00e9nek ink\u00e1bb megfelel\u0151 nevel\u00e9s\u00e9re pedig k\u00f6zponti papn\u00f6veld\u00e9ket szervezett. A tanulm\u00e1nyi \u00fcgyek vezet\u00e9s\u00e9re a tanulm\u00e1nyi bizotts\u00e1got alltot\u00e1 \u00e9s a M\u00e1ria Ter\u00e9zia \u00e1ltal kezdett alapon tov\u00e1bb vitte a tan\u00edt\u00e1s \u00e1llamo s\u00edt\u00e1s\u00e1t. A t\u00fcrelmi rendelet kibocs\u00e1jt\u00f3j\u00e1nak t\u00f6bb siker\u00fclhetett \u00e9s az akatholikusokkal val\u00f3 egyezked\u00e9sek csakugyan eredm\u00e9nyre vezettek. Az \u00f6sszes iskol\u00e1k f\u0151fel\u00fcgyelete kir. tanfel\u00fcgyel\u0151k kez\u00e9be jut, ha a k\u00f6zvetlen fel\u00fcgyelet meg is marad az akatholikusokn\u00e1l. Uj tanrend szer dolgoztatott ki, \u00e9s az egy\u00f6ntet\u0171s\u00e9get tant\u00e1rgyakban, m\u00f3dszerben \u00f6lt is elfogadt\u00e1k elvileg. Kimondatott, hogy- az eddigi \u00e9s a m\u00e9g f\u00f6l\u00e1ll\u00ed tand\u00f3 f\u0151iskol\u00e1k nem felekezetiek, hanem a nemzet\u00e9i; tan\u00e1raik alkal maz\u00e1s\u00e1n\u00e1l nem vall\u00e1suk, hanem tudom\u00e1nyuk a m\u00e9rvad\u00f3. Ez \u00e9rte lemben \u00e1talakult budai egyetem\u00fcnk is \u00e1thelyeztetett Pestre, hol hosz szas fejl\u0151d\u00e9se, v\u00e1ndorl\u00e1sai ut\u00e1n m\u00e1ig fenn\u00e1ll. Anyagi \u00e9rdekeink csak \u00fagy sziv\u00e9n fek\u00fcdtek J\u00f3zsefnek, mint a hogy m\u0171velts\u00e9g\u00fcnket emelni t\u00f6rekedett. Nem volt gazdas\u00e1gi ellens\u00e9ge haz\u00e1nknak, de neh\u00e9z volt az oly szab\u00e1lyoz\u00e1s, mely az iparos Ausztri\u00e1t \u00e9s a f\u00f6ldm\u0171vel\u0151 Magyarorsz\u00e1got egyform\u00e1n kiel\u00e9g\u00edtse. Els\u0151 sorban a M\u00e1ria Ter\u00e9zia \u00e1ltal kiadott, \u00e1ltala egyben-m\u00e1sban tov\u00e1bbfejlesztett \u00farb\u00e9ris\u00e9g \u00e1ltal\u00e1nos\u00edt\u00e1s\u00e1val jav\u00edtotta a jobb\u00e1gys\u00e1g helyzet\u00e9t. Gondosko dott a czig\u00e1nyok letelep\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l is, kikre \u2014 b\u00e1r Zsigmond kora \u00f3ta k\u00f6zt\u00fcnk \u00e9ltek \u2014 eddig m\u00e9g nem fordult a t\u00f6rv\u00e9ny figyelme. Az anyagi \u00e9rdekek jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul a n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s, a f\u00f6ldeknek f\u00f6lm\u00e9r\u00e9se, a nemesnek f\u00f6lment\u00e9se a fegyverfog\u00e1s k\u00f6telm\u00e9t\u0151l, b\u00fatoka f\u00f6l\u00f6tti szabad rendelkez\u00e9s\u00e9nek visszaad\u00e1sa. Mindezek v\u00e9gcz\u00e9lja : a f\u00f6ldad\u00f3 \u00e9s vele az \u00e1ltal\u00e1nos ad\u00f3z\u00e1s, melynek fej\u00e9ben a f\u00f6nn\u00e1ll\u00f3 v\u00e1mrendszer megsz\u00fcn tet\u00e9s\u00e9t ig\u00e9rte. M\u00e1r az egyh\u00e1z \u00e9s a tan\u00fcgy reformjain\u00e1l, az anyagiak k\u00f6r\u00fcl val\u00f3"], [219, "213 int\u00e9zked\u00e9sein\u00e9l is az Ausztri\u00e1val val\u00f3 egyformas\u00e1g \u00e9s eentralisati\u00f3 vezette; m\u00e9g szembe\u00f6tl\u0151bb ez a korm\u00e1nyz\u00e1s \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1n\u00e1l. A magyar \u00e9s erd\u00e9lyi kanczell\u00e1ri\u00e1t egyes\u00edt\u00e9. A kanczell\u00e1ria alatt \u00e1ll\u00f3 helytart\u00f3 tan\u00e1cshoz kapcsolta a szervezett egyh\u00e1zi \u00e9s tanulm\u00e1nyi bizotts\u00e1gokat, a hadbizotts\u00e1got, valamint az elt\u00f6r\u00f6lt kir. kamara hely\u00e9be f\u00f6leleve n\u00edtett kir\u00e1lyi kincstart\u00f3 hivatal\u00e1t is. \u00c9l\u00e9re egy orsz\u00e1gos hivatal n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 eln\u00f6k\u00f6t \u00e9s 2 aleln\u00f6k\u00f6t rendelt, mell\u00e9j\u00f6k kell\u0151 sz\u00e1mban tan\u00e1csosokat, \u00e9s egy\u00e9b tisztvisel\u0151ket. Az \u00edgy \u00e1talak\u00edtott helytart\u00f3tan\u00e1 csot azut\u00e1n a k\u00f6zpontba, Bud\u00e1ra tette \u00e1t. Mivel a megy\u00e9k \u00f6r\u00f6k\u00f6s ellenvet\u00e9seikkel, f\u00f6lirataikkal akad\u00e9koskodtak, rendeleteit immel \u00e1mmal, vagy \u00e9pen nem teljes\u00edtett\u00e9k : azokat is meg kellett t\u00f6rni. Az eg\u00e9sz orsz\u00e1got ez\u00e9rt 10 korm\u00e1nyker\u00fcletre osztotta, \u00e9l\u00fckre k\u00fa. bizto sokat \u00e1ll\u00edtott. E biztosok al\u00e1 rendeltettek a megy\u00e9k, s a megy\u00e9kbe soroztattak a sz. k. v\u00e1rosok \u00e9s mindenf\u00e9le szabadalmas ter\u00fcletek. A megyei alisp\u00e1ni hivatalt \u00f6r\u00f6k\u00f6ss\u00e9 tev\u00e9n, kinevez\u00e9seivel maga t\u00f6lte be azokat, m\u00edg az als\u00f3bbrang\u00fa tisztvisel\u0151k kinevez\u00e9se a ker\u00fcleti biz tost\u00f3l f\u00fcgg\u00f6tt. A megy\u00e9k, v\u00e1rosok auton\u00f3mi\u00e1j\u00e1val megsz\u0171nt azoknak egym\u00e1s k\u00f6zt val\u00f3 levelez\u00e9se is. \u00edgy volt al\u00e1rendelve egym\u00e1snak : can czellaria, helytart\u00f3tan\u00e1cs, ltorm\u00e1nyker\u00fcletek, megy\u00e9k, k\u00f6zs\u00e9gek ; \u00e9l\u00fck\u00f6n pedig \u00e1llottak nem \u00f6nv\u00e1lasztotta, hanem kinevezett hivatalnokok, kik utas\u00edt\u00e1saikat mag\u00e1t\u00f3l a fejedelemt\u0151l nyert\u00e9k. Hasonl\u00f3 \u00e1talakul\u00e1son ment \u00e1t az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s : a megsz\u00fcntetett megyei, v\u00e1rosi t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9keket \u00fajonnan f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott als\u00f3bb fok\u00fa t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek v\u00e1ltott\u00e1k f\u00f6l. M\u00e9g a megyek kiforgat\u00e1s\u00e1n\u00e1l is nagyobb csap\u00e1s \u00e9rte a nemzetet a n\u00e9met n yelv behozatala \u00e1ltal. 1784-ben kimond\u00e1, hogy a k\u00f6zigaz gat\u00e1s, t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s nyelve azont\u00fal ne a holt latin, hanem a n\u00e9met legyen. Vele egy csap\u00e1ssal meg\u00f6lte a magyart, a latinnak hagyott 2- \u2014 3 \u00e9vet a \u2014 meghal\u00e1sra. Ezen id\u0151n t\u00fal senki hivatalnok, pap nem lehetett, ha nem tudott n\u00e9met\u00fcl. N\u00e9met lett az iskol\u00e1k nyelve csak ugy, mint az \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyokban ; e nyelvet tan\u00edtott\u00e1k a n\u00e9pisko l\u00e1kban is. Ugyanezen \u00e9v az \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g jelv\u00e9ny\u00e9t\u0151l is megfosztotta a nemzetet : J\u00f3zsef a koron\u00e1t Pozsonyb\u00f3l B\u00e9csbe vitte. Mindezekkel a pragmatica sancti\u00f3ban kik\u00f6t\u00f6tt Ausztria-Magyarorsz\u00e1g egy biroda lomm\u00e1 v\u00e1ltozott \u00e9s Magyarorsz\u00e1g az egys\u00e9ges Ausztri\u00e1ba olvasztatott. II. Az alkotm\u00e1nyos reformok \u00e1ltal val\u00f3 \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s. 1. A nemzeti \u00e9bred\u00e9s. II. J\u00f3zsefnek sem alkotm\u00e1nyt, se nem zetet, se t\u00f6rt\u00e9nelmi multat nem k\u00edm\u00e9l\u0151 \u00faj\u00edt\u00e1sai orsz\u00e1gszerte el\u00e9g\u00fclet-"], [220, "214 lens\u00e9get, f\u00e1jdalmat, elkesered\u00e9st okoz\u00e1nak. Ha m\u00e9g \u00fcgy emberszere tetb\u0151l, korsz\u00fcks\u00e9gb\u0151l eredtek is azok ; mindenekf\u00f6l\u00f6tt jogtalanok val\u00e1nak ; az a Pragmatica Sancti\u00f3, melynek alapj\u00e1n a tr\u00f3nra l\u00e9pett : tilalmazta. \u00c1ld\u00e1sosak lehettek volna hozz\u00e1ja hasonl\u00f3 f\u00f6nkelt uralko d\u00f3k kez\u00e9ben ; de ki biztos\u00edthat\u00e1 e fel\u0151l a nemzetet ? J\u00f3zsef azonban ezekre nem gondolt, \u00e9p \u00fagy nem \u00e9rtette a nemzet ragaszkod\u00e1s\u00e1t int\u00e9zm\u00e9nyeihez, nyelv\u00e9hez, mint a hogy nem tudta f\u00f6lfogni a f\u00f6ljaj dul\u00f3 f\u00e1jdalmat a korona elvitelekor: \u2014 az \u0151 szem\u00e9ben puszt\u00e1n \u00e9kszer vala az. Hi\u00e1ba ostromolt\u00e1k korm\u00e1nysz\u00e9kek, megy\u00e9k, egyesek k\u00e9 relmei, feliratai, akad\u00e9koskod\u00e1sai ; hi\u00e1ba okoztak zavarokat vid\u00e9ken kint a meg nem \u00e9rtett reformok, \u00e9s sz\u00fcltek Erd\u00e9lyben H\u00f3ra, Kloska alatt borzaszt\u00f3 l\u00e1zad\u00e1st (1784.), melynek 62 falu, 132 nemesi udvar \u00e9s 4000 ember\u00e9let esett \u00e1ldozatul : T\u00f3zsef ment a maga \u00fatj\u00e1n, sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9ben er\u0151szakt\u00f3l sem riadva vissza. Sok szerencs\u00e9tlen l\u00e9p\u00e9s\u00e9t egy legszerencs\u00e9tlenebbel toldotta meg : az orosz sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9ben h\u00e1bor\u00fat \u00fczent T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gnak (1787.). E h\u00e1bor\u00fa l\u00e1ngra sz\u00edtotta az el\u00e9g\u00fclet lens\u00e9get ; el\u0151bb : mert szerencs\u00e9tlen volt \u00e9s \u00edgy- gy\u00f6ng\u00edtette a f\u00e9ken tart\u00f3 katonai hatalmat ; ut\u00f3bb pedig, mert a sz\u00f6vets\u00e9gesek szeren cs\u00e9je f\u00f6lkeltette Poroszorsz\u00e1g, Anglia f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t, melyek azut\u00e1n t\u00e1mogatt\u00e1k a J\u00f3zsef ellenes t\u00f6rekv\u00e9seket. Belgium elszakadt, T\u00faol nyugtalankodott, Magyarorsz\u00e1g forrongott : sok megye \u00e9pen elt\u00f6r\u00f6lte az \u00faj\u00edt\u00e1sokat. Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt, betegen, rem\u00e9nyt vesztve t\u00e9rt a harczt\u00e9rr\u0151l vissza a fejedelem ; bel\u00e1tta hogy hi\u00e1ba \u00e9lt, bel\u00e1tta hogy n\u00e9peit boldog\u00edt\u00e1s helyett boldogtalann\u00e1 tette reformjaival, az\u00e9rt 1790 janu\u00e1r 28-\u00e1n visszavonta rendeleteit, egy tollvon\u00e1ssal megsemmis\u00edtv\u00e9n eg\u00e9sz \u00e9let\u00e9nek munk\u00e1j\u00e1t. Bendeleteinek visszavon\u00e1s\u00e1t egy h\u00f3val sem \u00e9lte t\u00fal ; N. Theodorich \u00f3ta ennyi csal\u00f3d\u00e1ssal alig sz\u00e1llott s\u00edrba fejedelem. H. J\u00f3zsef rendszere \u00f6sszed\u0151lt, de \u00faj\u00edt\u00e1sai az\u00e9rt nem maradtak hat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl. Erezhetni hat\u00e1sukat a t\u00e1rsadalmi \u00e9letben, a politik\u00e1ban, a gondolkoz\u00e1s m\u00f3dj\u00e1ban egyar\u00e1nt. J\u00f3zsef reformjainak els\u0151 nagy hat\u00e1sa volt a nemzeti \u00e9bred\u00e9s, vagyis a nemzeti l\u00e9tnek fentart\u00e1sa a nyelv \u00e9s annak kim\u0171vel\u00e9se \u00e1ltal. Legh\u0171bb t\u00fckre a nemzeti \u00e9bred\u00e9snek az irodalom \u00e9s t\u00e1rsas \u00e9let. Nem \u00faj nemzeti \u00faodalom kezd\u00e9s\u00e9ben nyil v\u00e1nult ez, \u2014 irodalmunk volt, ha m\u00falt sz\u00e1zadbeli magaslat\u00e1r\u00f3l le is hanyatlott \u2014 hanem a meglev\u0151nek p\u00e1rtol\u00e1s\u00e1ban, fejleszt\u00e9s\u00e9ben. Az a mozgalom, mely szinte \u00e9szrev\u00e9tlen\u00fcl elmagyaros\u00edtotta a XVIII. sz\u00e1zad sok telep\u00edt\u00e9s\u00e9t : lassank\u00e9nt az irodalom \u00faj emelked\u00e9s\u00e9ben folytat\u00e1s\u00e1t nyerte. M\u00e1r M\u00e1ria Ter\u00e9zia idej\u00e9ben Faludi oly dallamos nyelven"], [221, "215 \u25a0-sz\u00f3lal meg, mint senki el\u0151tte ; egy\u00fattal megteremti a magyar m\u0171 pr\u00f3z\u00e1t. Orczy k\u00f6nny\u0171 foly\u00e1s\u00fa dalaiban meg\u00e9nekli a haz\u00e1t, \u00e9s dalainak -egyik\u00e9t a \u00ab szeg\u00e9ny magyar n\u00e9phez \u00bb int\u00e9zi. Amad\u00e9 \u00e9rz\u00e9steli vall\u00e1sos -\u00e9nekei ugyanakkor jelennek meg. A 70-es \u00e9vekben val\u00f3s\u00e1gos \u00faodalmi k\u00f6zpont alakul a magyar test\u0151rs\u00e9g k\u00f6r\u00e9ben. Bessenyei \u00e9s t\u00e1rsai (\u00c1nyos, P\u00e9czeli) a divatos franczia classicismust karolj\u00e1k f\u00f6l, abb\u00f3l ford\u00edtnak, mint\u00e1j\u00e1ra \u00fajak eredeti m\u00fcveiket ; k\u00f6lt\u00e9szet\u00fck alapgondolata az ide gen ruha dacz\u00e1ra is : nyelv \u00e9s nemzetis\u00e9g. Mellett\u00fck nyomban f\u00f6ll\u00e9p k\u00e9t m\u00e1s k\u00f6lt\u0151i ir\u00e1ny : az \u00f3-classicai (Bar\u00e1ti, B\u00e9vai, Bajnis) \u00e9s a n\u00e9pies Gvad\u00e1nyi), melyek b\u00e1r elt\u00e9r\u0151 utakon, de mind a nyelv m\u0171 vel\u00e9s\u00e9vel foglalkoz\u00e1nak. \u00c9s ekkor, mid\u0151n a verses \u00e9s egy\u00e9b munk\u00e1k -egyre s\u0171r\u0171bben jelennek meg; mikor Bessenyei m\u00e1r egy tud\u00f3s t\u00e1rsa s\u00e1g fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak eszm\u00e9j\u00e9t veti f\u00f6l ; mikor B\u00e9vai a magyar \u00cdr\u00e1sm\u00f3dr\u00f3l \u2022\u00e9rtekezik \u00e9s az els\u0151 magyar \u00fajs\u00e1g (Magyar H\u00edrmond\u00f3 1780.) megjele nik : ekkor \u00edt\u00e9li hal\u00e1lra J\u00f3zsef a magyar nyelvet ! Igen j\u00f3 volt ez J\u00f3zsef \u25a0cz\u00e9lzatainak megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9re ; j\u00f3 arra, hogy egyesek t\u00f6rekv\u00e9sei \u00e1ltal\u00e1 nos hat\u00e1s\u00faak legyenek. A magyar \u00fajs\u00e1gok szaporodnak, a n\u00e9pies iskola m\u0171vei, majd a franczia \u00e9s classicus\u00e9i olvas\u00f3k\u00f6z\u00f6ns\u00e9get tal\u00e1lnak. A 90-es \u00e9vekkel irodalmi t\u00e1rsulatok (Soproni M. T\u00e1rs., Erd\u00e9lyi M. Nyelvm\u0171vel\u0151 T\u00e1rs.), sz\u00e9pirodalmi foly\u00f3iratok (Kassai M. M\u00fazeum ; Orpheus ; Ur\u00e1nia.) keletkeznek ; n\u00e9h\u00e1ny \u00fa\u00f3 pedig a magyar sz\u00edn\u00e9szet meghonos\u00edt\u00e1s\u00e1n f\u00e1radozik. A t\u00e1rsadalmi \u00e9let is a nemzeti \u00e9bred\u00e9st mutatja ; magyar lesz a t\u00e1rsalg\u00e1s nyelve, magyar a ruh\u00e1zat annyira, hogy csak a kir\u00e1lyon m\u00falt, hogy a k\u00f6vetkez\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen a nem -zeti viselet k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t \u2014 t\u00f6rv\u00e9irybe nem iktatt\u00e1k. Mindenki buzog az\u00e9rt, mi a nemzeti \u00e9rz\u00e9ssel \u00f6sszef\u00fcgg, mert \u00f6nhib\u00e1juknak tulajdon\u00edt j\u00e1k J\u00f3zsef gennanis\u00e1l\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seit. 2. Az 1790 \u2014 9 1-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s: az alkotm\u00e1ny diadala. H. J\u00f3zsef reformjainak m\u00e1sodik hat\u00e1sa a politik\u00e1ban -nyilv\u00e1nyul, mi m\u00e9g a nemzeti \u00e9bred\u00e9s jelens\u00e9gein\u00e9l is er\u0151sebb : ez az alkotm\u00e1ny j-eaeti\u00f3ja ; k\u00e9pviselik pedig a megy\u00e9k, a k\u00f6znemess\u00e9g. A k\u00f6znemess\u00e9g, v\u00e1rmegy\u00e9k zajukkal bet\u00f6ltik az orsz\u00e1got egyik v\u00e9g\u00e9t\u0151l a m\u00e1sikig, izgatotts\u00e1gukban tulliczit\u00e1lj\u00e1k egym\u00e1s k\u00edv\u00e1ns\u00e1gait. Az egyik megye f\u00f6lkel\u00e9st, a m\u00e1sik az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen val\u00f3 szem\u00e9lyes megjelen\u00e9st, a harmadik azoknak megb\u00fcntet\u00e9s\u00e9t k\u00edv\u00e1nja els\u0151 sorban, kik J\u00f3zsef re- formjaiban k\u00f6zrem\u0171k\u00f6dtek. \u00c1ltal\u00e1nosabb fogad\u00e1sra tal\u00e1l Pest kezde- m\u00e9nyez\u00e9se : \u00faj hitlev\u00e9l k\u00e9sz\u00edtess\u00e9k, mert \u2014 az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s megszakadt. A reformokat illet\u0151leg k\u00f6z\u00f6s a n\u00e9zet, hogy nem csak a meglev\u0151 \u00faj\u00edt\u00e1 sokat kell elt\u00f6r\u00f6lni, az alkotm\u00e1nyt vissza\u00e1ll\u00edtani, hanem azt \u00fagy k\u00f6-"], [222, "216 r\u00fcls\u00e1nczolni, hogy az \u00fcy \u00faj\u00edt\u00e1sok a j\u00f6v\u0151ben sz\u00f3ba se j\u00f6hessenek.. Elt\u00f6rlendqk teh\u00e1t a jobb\u00e1gys\u00e1gnak adott kedvezm\u00e9nyek is : (\u00edmert b\u00e1r term\u00e9szetes is, hogy minden \u00e1llat, \u00fagy minden n\u00e9poszt\u00e1ly is akarja a szabads\u00e1got, de mert Isten \u00fagy akarta (!), hogy n\u00e9melyek kir\u00e1lyokk\u00e1, nemesekk\u00e9, m\u00e1sok szolg\u00e1kk\u00e1 sz\u00fclessenek a kereszt\u00e9nyi szeretet s\u00e9relme n\u00e9lk\u00fcl ebben \u00e9lni akarunk . . . .\u00bb argument\u00e1l Hont megye. Az \u00e1ltal\u00e1nosnak l\u00e1tsz\u00f3 reacti\u00f3 mellett volt azonban egy m\u00e1s p\u00e1rt is. E kisebbs\u00e9g szint\u00e9n a megs\u00e9rtett alkotm\u00e1ny vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, er\u0151sb\u00edt\u00e9s\u00e9t t\u0171zte ki, de m\u00e1sfel\u0151l a reformokt\u00f3l sem vonakodott, csak hogy nemzeti szellemben, orsz\u00e1ggy\u00fcl\u00e9s\u00fceg \u00f3hajt\u00e1 azokat megejteni. E p\u00e1rton \u00e1llt a f\u0151paps\u00e1g, f\u0151nemess\u00e9g, r\u00f6viden : az \u00e9rtelmis\u00e9g ; de e p\u00e1rtnak szav\u00e1t a nagy l\u00e1rm\u00e1ban egyel\u0151re nem lehet hallani. By forrong\u00e1s k\u00f6zepette l\u00e9p II Lip\u00f3t (1790 \u2014 92.) Magyaror sz\u00e1g tr\u00f3nj\u00e1ra 1790-ben \u00e9s h\u00fadet orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st Bud\u00e1ra 1530 \u00f3ta el\u0151 sz\u00f6r. Beactionarius vala a t\u00f6bbs\u00e9g, mi term\u00e9szetesebb : minthogy a napl\u00f3k, t\u00e1rgyal\u00e1sok nyelv\u00e9\u00fcl a magyart mondott\u00e1k ki. Mivel pedig a n\u0151ket is elragadta a politika : megengedt\u00e9k nekik is a karzaton val\u00f3 megjelen\u00e9st. \u00edgy fogtak a hitlev\u00e9l k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez, mely ut\u00e1n a k\u00fa\u00e1lyt szok\u00e1s szerint megh\u00edvand\u00f3k voltak a gy\u0171l\u00e9s megnyit\u00e1s\u00e1ra, koron\u00e1 z\u00e1sra. Ezek ut\u00e1n k\u00f6vetkezett volna csak a t\u00f6rv\u00e9nyek hoz\u00e1sa. K\u00e9t h\u00f3 napjuk volt minderre, de eltelt bel\u0151le hat h\u00e9t \u00e9s m\u00e9g mindig a hit lev\u00e9ln\u00e9l val\u00e1nak, a k\u00fa\u00e1lyt sem h\u00edvt\u00e1k meg. A tapasztalt Lip\u00f3t ebb\u0151l is l\u00e1thatta a forrong\u00f3 \u00e1llapotot, legjobbnak tartotta szabadj\u00e1ra hagyni, ez\u00e9rt f\u00f6lhatalmazta a gy\u0171l\u00e9st t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sra is, maga pedig addig birodalma zil\u00e1lt viszonyainak rendez\u00e9s\u00e9hez l\u00e1tott. \u00d6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyait megnyugtatta; a t\u00f6r\u00f6kkel a jobbra fordult harcz dacz\u00e1ra is megkezd\u00e9 az ante bellum alapj\u00e1n az alkudoz\u00e1sokat, melyek eredm\u00e9nyre b\u00e1r k\u00e9s\u0151bb vezettek (Szisztov\u00f3 1791.), de a harcz m\u00e1r is sz\u00fcnetelt. Ezekkel nemcsak v\u00e9get vetett Anglia, Poroszorsz\u00e1g f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9g\u00e9nek, hanem el\u00e9rte, hogy az ut\u00f3bbi m\u00e9g sz\u00f6vetkezett is vele ; mi t\u00f6bb, el\u00e9g cs\u00fanya m\u00f3don kiadta a magyar el\u00e9g\u00fcletlenek \u00f6sszes \u00faatait. Mindezek igen leh\u0171t\u00f6tt\u00e9k az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st ; \u00f3vatosabban fesze gett\u00e9k az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9st \u00e9s \u00edgy elk\u00e9sz\u00fclt a hitlev\u00e9l a k\u00e9t h\u00f3 v\u00e9ge fel\u00e9. Lip\u00f3t azonban a K\u00e1roly\u00e9t\u00f3l el\u00fct\u0151 hitlevelet nem fogadta el, nem csak a told\u00e1s, de m\u00e9g a hom\u00e1lyos pontjainak megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s\u00e1t sem engedte meg, b\u00e1r m\u00e1sfel\u0151l kijelentette : hogy t\u00f6rv\u00e9ny alakj\u00e1ban nem kifog\u00e1 solja. Bele kellett nyugodniuk az el\u0151z\u0151k \u00e9s m\u00e9g m\u00e1s k\u00e9t okn\u00e1l fogva. Ezek egyike az az ellen\u00e1ramlat, mit az als\u00f3bb oszt\u00e1lyokb\u00f3l f\u00f6lemelke-"], [223, "217 dett, tanult 'emberek keltettek az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ellen, mid\u0151n nesz\u00e9t vettek a gy\u0171l\u00e9s reaction\u00e1rius sz\u00e1nd\u00e9kainak. A m\u00e1sik ok volt az ugyan ekkor Temesv\u00e1rott egy\u00fctt lev\u0151 szerb congressus, mely r\u00e1galmaival piszkolv\u00e1n a magyart, \u00e1llamot akart maga sz\u00e1m\u00e1ra alkotni az \u00e1llam ban. Ezt meg kellett akad\u00e1lyozni; f\u00f6l\u00fclkeredett teh\u00e1t az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sben a m\u00e9rs\u00e9kelt intelligentia, megh\u00edvt\u00e1k a kir\u00e1lyt, csakhogy ekkorra m\u00e1r v\u00e9g\u00e9t \u00e9rte a gy\u0171l\u00e9s, a n\u00e9lk\u00fcl hogy megnyittatott volna. A kir\u00e1ly m\u00e1sutt lev\u00e9n elfoglalva : folytat\u00f3lag novemberre Po zsonyba h\u00edvta \u00f6ssze az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st. Most t\u00f6rt\u00e9nt meg a koron\u00e1z\u00e1s, S\u00e1ndor f\u0151herczeget n\u00e1dorr\u00e1 v\u00e1lasztott\u00e1k \u00e9s az alkotm\u00e1nyos \u00e9letet nemcsak minden r\u00e9sz\u00e9ben vissza\u00e1ll\u00edtott\u00e1k, hanem \u00faj t\u00f6rv\u00e9nyekkel azt meg is er\u0151s\u00edtett\u00e9k. T\u00f6rv\u00e9nyei k\u00f6z\u00f6l legfontosabb az 1791. 10-ik tcz., mely \u00fajra felre\u00e9rthetlen\u0171l hangs\u00falyozza Magyarorsz\u00e1g teljes \u00f6n\u00e1ll\u00f3 s\u00e1g\u00e1t, egyed\u00fcl saj\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nyei szerint val\u00f3 korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1t.* Egy\u00e9b tvczikkek pedig kik\u00f6tik, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s, m\u00f3dos\u00edt\u00e1s, v\u00e1ltoztat\u00e1s, magyar\u00e1z\u00e1s a fejedelem \u00e9s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s joga. 1790 v\u00e9g\u00e9n Erd\u00e9lyben is tartatott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s a magyarok\u00e9hoz hasonl\u00f3 eredm\u00e9nynyel. Ily m\u00f3don az alkotm\u00e1ny neh\u00e9z megpr\u00f3b\u00e1ltat\u00e1s ut\u00e1n ism\u00e9t teljes diadalt aratott; a. eentralisati\u00f3 pedig \u00fajb\u00f3l nem siker\u00fclt. 3. A 90-es \u00e9vek reformmozgalmai ; visszahat\u00e1s s a reform t\u00f6rekv\u00e9sek meghi\u00fasul\u00e1sa. H. J\u00f3zsef \u00faj\u00edt\u00e1sainak harmadik hat\u00e1sa volt: a reformokra val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9s. Maga az 1790 \u2014 91-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nemcsak az alkotm\u00e1nyt \u00e1ll\u00edtotta vissza, hanem t\u00e9nyleg a reform \u00fatj\u00e1ra is l\u00e9pett, mid\u0151n a reformok el\u0151munk\u00e1latainak megt\u00e9tel\u00e9re orsz\u00e1gos bizotts\u00e1gokat k\u00fcld\u00f6tt ki. Ez is jelenti a reformsz\u00fcks\u00e9glet \u00e9rzet\u00e9t, de sokkal jobban mutatja ezt az a sok r\u00f6p\u00faat, mely szinte el\u00e1raszt\u00e1ssal fenyeget. Vagy 300-ra tehetni e jobb\u00e1ra n\u00e9vtelen magyar, latin, n\u00e9met nyelven irott \u00abf\u00fclit-falat k\u00f6nyvetsk\u00e9k\u00bb sz\u00e1m\u00e1t. De ez apr\u00f3- * \u00ab\u00c1mb\u00e1r az uralkod\u00f3 h\u00e1z n\u0151\u00e1g\u00e1nak az 1723 : 1. \u00e9s 2. t.-cz. \u00e1ltal Magyar orsz\u00e1gon \u00e9s kapcsolt r\u00e9szeiben meg\u00e1llap\u00edtott \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9se ugyanazon uralkod\u00f3t illeti, a kit a meg\u00e1llap\u00edtott \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si rend szerint az elv\u00e1laszthatlan\u00fal \u00e9s feloszthatlan\u00fal b\u00edrand\u00f3 \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyokban illet : Magyarorsz\u00e1g mindazon \u00e1ltal szabad orsz\u00e1g s eg\u00e9sz uralkod\u00e1si form\u00e1j\u00e1ra n\u00e9zve ide \u00e9rtve az orsz\u00e1g mindennem\u0171 korm\u00e1nyhat\u00f3s\u00e1gait is, f\u00fcggetlen \u00e9s semmi m\u00e1s orsz\u00e1gnak vagy n\u00e9pnek al\u00e1vetve nincs, hanem saj\u00e1t \u00f6n\u00e1ll\u00e1ssal \u00e9s alkotm\u00e1nynyal b\u00edr, \u00e9s enn\u00e9l fogva t\u00f6rv\u00e9nyesen megkoron\u00e1zott \u00f6r\u00f6k\u00f6s kir\u00e1lya, teh\u00e1t \u0151 Fels\u00e9ge \u00e9s ut\u00f3dai Magyarorsz\u00e1g kir\u00e1lyai \u00e1ltal saj\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nyei \u00e9s szok\u00e1sai szerint, nem pedig m\u00e1s tartom\u00e1nyok m\u00f3dj\u00e1ra korm\u00e1nyozand\u00f3 \u00e9s igazgatand\u00f3, \u00edgy k\u00edv\u00e1nv\u00e1n ezt az 1715 : 3. \u00e9s 8. s az 1741. t.-czikkek is.\u00bb \u00edgy sz\u00f3l Magyarorsz\u00e1gnak ez egyik legnevezetesebb alapt\u00f6rv\u00e9nye."], [224, "218 s\u00e1gok mellett nagy szab\u00e1s\u00fa m\u00fcvekkel is tal\u00e1lkozunk s oly \u00edr\u00f3kkal, kiket b\u00e1rmely irodalom, nemzet, jelesei k\u00f6z\u00e9 sz\u00e1m\u00edtana. Mindez a reformmal foglalkozik \u00e9s e nagy szellemi mozgalom, a min\u0151h\u00f6z ha sonl\u00f3 kev\u00e9s van t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnkben : J\u00f3zsef \u00faj\u00edt\u00e1sainak hat\u00e1sa. Elbuk hatott rendszere, de a f\u00f6lv\u00fc\u00e1gosod\u00e1s szellem\u00e9t megd\u00f6nthetlen\u00fcl meg \u00e1llap\u00edtotta \u00e9s mint uralkod\u00f3 oly l\u00f6k\u00e9st adott a nemzetnek, mely erej\u00e9t J\u00f3zsef hal\u00e1la ut\u00e1n sem vesz\u00edtette el. E felvil\u00e1gosults\u00e1g okozta hat\u00e1st azut\u00e1n er\u0151s\u00edtette a kit\u00f6rt franczia forradalom, melynek eszm\u00e9i hozz\u00e1nk is eljutottak. \u00c9s jelent\u00e9keny e felvil\u00e1gosultak sz\u00e1ma; \u00abaz eg\u00e9sz vil\u00e1g tele van Aufkl\u00e1rist\u00e1kkal, \u00bb ki\u00e1lt f\u00f6l egyik ellenese \u00e9s r\u00e1mutat azok t\u00e1bor\u00e1ra. \u00dagy a r\u00f6p\u00faatok, mint a nagyobb m\u00fcvek kiv\u00e1l\u00f3an politikai jel leg\u0171ek, de e mellett fel\u00f6lelik a legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb socialis k\u00e9rd\u00e9seket el a n\u0151-emancipati\u00f3ig. L\u00f3ik ismerik a k\u00fclf\u00f6ld viszonyait, annak kiv\u00e1l\u00f3 szellemeit, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig a franczia, angol \u00faodalmat, t\u00f6rt\u00e9 netet, int\u00e9zm\u00e9nyeket. Egyik n\u00e9vtelen Grotiusb\u00f3l igyekszik bebizo ny\u00edtani a magyar alkotm\u00e1ny \u00e9sz- \u00e9s jogszer\u0171s\u00e9g\u00e9t; Montesquieu igen elterjedve, egyik hazafi p\u00e1lyad\u00edjat t\u0171z ki \u00abA t\u00f6rv\u00e9ny szelleme*) h\u00edres m\u0171v\u00e9nek leford\u00edt\u00e1s\u00e1ra. Igen j\u00f3l ismerik Blackstonet is. \u00c1ltal\u00e1n szembe\u00f6tl\u0151 a n\u00e9metnek mell\u0151z\u00e9se \u00e9s az er\u0151s franczia-angol \u00fa\u00e1ny ; szem\u00fcnkre is veti egyik n\u00e9met ellenes\u00fcnk, hogy Magyarorsz\u00e1gon most minden \u00abfranz\u00f6sisch-englis\u00faend.)> Hanem az\u00e9rt mindez iratok a hazai helyzetb\u0151l indulnak ki \u00e9s oly saj\u00e1tos magyar felfog\u00e1ssal vitatj\u00e1k azt: hogy a mer\u0151ben k\u00fclf\u00f6ldi eszme is elmagyarosodik toll\u00fak alatt. Meg vitatj\u00e1k a katholikus egyh\u00e1z politikai helyzet\u00e9t, mivel ez r\u00e9gi uralm\u00e1t \u00f3hajtn\u00e1 visszaszerezni ; fejtegetik a kir\u00e1ly \u00e9s nemzet jogait, a szabad s\u00e1g biztos\u00edt\u00e9kait, a nemesi kiv\u00e1lts\u00e1got \u00e9s a jobb\u00e1gy7 helyzet\u00e9t, a k\u00f6z oktat\u00e1st, a zsid\u00f3k\u00e9rd\u00e9st. Foly7 a vita pro \u00e9s contra ; nem mindig ille delmes a hang, de ann\u00e1l jobban fej\u00e9n tal\u00e1lj\u00e1k a szeget \u00e9s annyi esz m\u00e9t vetnek a f\u00f6lszinre, mint semmi m\u00e1s korszak. Ezekb\u0151l az ekkor el vetett magvakb\u00f3l t\u00e1madt \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s\u00fcnk ; de m\u00e9g sok van, mi m\u00e1ig sem kelhetett ki.* * Ide jegyzem a r\u00f6piratok n\u00e9h\u00e1ny n\u00e9zet\u00e9t. Vall\u00e1s : ((Magyarok vagyunk ism\u00e9t, Hazafiak, nem pedig P\u00e1pist\u00e1k, nem K\u00e1lvinist\u00e1k, nem Luther\u00e1nusok\u00e9 Os tobas\u00e1gnak mondja egyik a jognak vall\u00e1shoz k\u00f6tni akar\u00e1s\u00e1t : Magyarorsz\u00e1g t\u00f6r v\u00e9nyes n\u00e9pe sem a katholikus, se az \u00f3-katholikus, hanem a magyar nemess\u00e9g . . . , mert k\u00fcl\u00f6nben a czitromos kr\u00e1niczoknak is olyan jussuk volna Magyarorsz\u00e1 gon, azok is katholikusok*. \u00ab K\u00f6z\u00f6s er\u0151vel szereztetett a haza . . . k\u00f6z\u00f6mb\u00f6s: Biz\u00e1ncz, Mekka, Tibeth adta-e vall\u00e1s\u00e1t ; jogait nem adta, teh\u00e1t el sem veheti*^"], [225, "219 A rophatok elsz\u00f3rt eszm\u00e9it nagyobb szab\u00e1s\u00fa, \u00e1tfog\u00f3, rendszere sebb kivitelben tal\u00e1ljuk gr\u00f3f Batthy\u00e1ny Alajos, Martinovics, Lacz kovics \u00e9s Hajn\u00f3czy munk\u00e1iban. Legf\u00e9nyesebb \u00edr\u00f3 Batthy\u00e1ny, leg m\u00e9lyebb Hajn\u00f3czy. Legink\u00e1bb a k\u00fclf\u00f6ldi eszm\u00e9k alatt \u00e1ll Martinovics, legszenved\u00e9lyesebb pedig Laczkovics. Batthy\u00e1ny n\u00e9zeteit neh\u00e9z rendszerbe foglalni ; emelkedet esz m\u00e9i egym\u00e1ssal ellenmond\u00e1sba is j\u00f6nnek, t\u00e9ved\u00e9sei is vannak, de eg\u00e9sz ben a XVIH. sz\u00e1zad f\u00f6lv\u00fc\u00e1gosod\u00e1s\u00e1nak \u00e9s term\u00e9szetjog\u00e1nak \u00e9les szellem\u0171, \u00f6n\u00e1ll\u00f3 f\u00f6lfog\u00e1s\u00fa, magyaros sz\u00ednezet\u0171 k\u00e9pvisel\u0151je. F\u00f6nmn k\u00e1ja: Ad amicam aurem (1790 \u2014 91.). Batthy\u00e1ny a k\u00f6zponti kir\u00e1lyi hatalmat sz\u00fcks\u00e9gesnek tartja, de korl\u00e1to zand\u00f3nak is. A korl\u00e1toz\u00e1st a nemzeti hadseregben keresi. Ellens\u00e9ge az aristokra tikus uralomnak, vall\u00e1si elnyom\u00e1snak : szabads\u00e1got, jogegyenl\u0151s\u00e9get kivan. Sokat foglalkozik a vagyonegyenl\u0151tlens\u00e9ggel, tiszteli a tulajdonjogot, de elt\u00f6rlend\u0151nek tartja a major\u00e1tusokat. Nagy bar\u00e1tja az \u00e1llam dolgainak int\u00e9z\u00e9s\u00e9ben a nyil v\u00e1noss\u00e1gnak. Altal\u00e1n f\u00f6l\u00f6leli az \u00f6sszes t\u00e1rsadalmi viszonyokat eg\u00e9sz az -apr\u00f3s\u00e1gig. Martinovics, Laczkovics ink\u00e1bb az \u00e9letnek, mint az irodalomnak emberei; el\u0151z\u0151 a gondolkoz\u00f3, ut\u00f3bbi terjeszti \u00e9s a bazai viszonyokhoz alkalmazza. Vez\u00e9rgondolatuk a T\u00e1rsas\u00e1gi Szerz\u0151d\u00e9s, elm\u00e9lked\u00e9seik \u00e1lland\u00f3 t\u00e1rgya az aristokratia \u00e9s theokratia vissza\u00e9l\u00e9sei \u00e9s abban v\u00e9g z\u00fct, hogy a magyarok \u00ab vess\u00e9k el \u00f6r\u00f6kre a monarchikus korm\u00e1ny- \u00e9s az aristokrati\u00e1nak m\u00e9g \u00e1rny\u00e9k\u00e1t is.\u00bb Messze kimagaslik kort\u00e1rsai f\u00f6l\u00f6tt Hajn\u00f3czy, kiv\u00e1l\u00f3 jellem\u0171 f\u00e9rfi\u00fa, igazi nagy szellem. Kiindul\u00e1si pontja nemzet\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nelme A katholikusok, mint katholikusok hivatva nem mennek el a kalocsai \u00e9rsek \u2022egyik \u00e9rtekezlet\u00e9re, \u00ab inert statusba statust form\u00e1lni nem illik; el\u0151bb vagyunk magyarok, azut\u00e1n katholikusok\u00bb. Kiv\u00e1lts\u00e1g \u00e9s jobb\u00e1gys\u00e1g: \u00abMer\u0151 el\u0151\u00edt\u00e9let, hogy \u2022a magyar szabad nemzet ; csak egy kis r\u00e9sze az\u00bb. Egy m\u00e1sik azt fejtegeti, hogy becs\u00fcletes ember hogyan eheti nyugodt sz\u00edvvel m\u00e1snak ver\u00edt\u00e9k\u00e9vel \u00c1ztatott keresm\u00e9ny\u00e9t? Nem kivannak f\u00f6lforgat\u00e1st: \u00ab tan\u00edts\u00e1tok meg a jobb\u00e1gyo kat el\u0151re a szabads\u00e1gnak becs\u00e9t \u00e9s cz\u00e9lj\u00e1t ismerni, azut\u00e1n pedig adj\u00e1tok is meg nekiko. K\u00f6zoktat\u00e1s: \u00abA k\u00f6zoktat\u00e1s rendez\u00e9se nemzeti \u00fcgy!\u00bb \u00abA meglev\u0151 \u25a0\u00e9s leend\u0151 f\u0151oskol\u00e1k nem valamely bizonyos emberek\u00e9 csak, hanem az eg\u00e9sz Haz\u00e1\u00e9\u00bb. Zsid\u00f3k\u00e9rd\u00e9s: \u00ab Fiukat b\u00fcntetni ap\u00e1k\u00e9rt nem illik; hogy nem hisznek az Idvez\u00edt\u0151ben, nem a mi dolgunk, valamint az se a Sid\u00f3s\u00e1g dolga, hogy mi hisz\u00fcnk benne \u00bb. \u00c9rdekesek a visszav\u00e1g\u00e1sok is; ha az Aufkl\u00e1rist\u00e1k hirdetik, hogy mi rossz dolga van n\u00e1lunk a jobb\u00e1gynak, azzal csapnak vissza: \u00ab mi\u00e9rt j\u00f6n h\u00e1t annyi sv\u00e1b Magyarorsz\u00e1gba jobb\u00e1gynak\". Nemcsak extra Hung\u00e1ri\u00e1m non est vita, de komolyan vitatja, hogyha m\u00e1sutt j\u00f3 \u00e9let van, ezt is Magyar orsz\u00e1gnak lehet k\u00f6sz\u00f6nni."], [226, "220 \u00e9s k\u00f6zjoga ; de ismeri a franczia, n\u00e9met, angol szellemet irodalmi, politikai alkot\u00e1saiban egyar\u00e1nt. Eszm\u00e9i ez\u00e9rt emelkedettek, de nem k\u00e9sz, \u00f6r\u00f6k, v\u00e1ltozhatlan phantasm\u00e1k, min\u0151it a XVIII. sz\u00e1zad emberi jogai\u00e9, hanem fejl\u0151d\u0151k, van m\u00faltjuk \u00e9s j\u00f6v\u0151j\u00fck. Legtiszt\u00e1bban dom borul ki el\u0151tte az \u00faj t\u00e1rsadalom \u00e9s \u00e1llam eg\u00e9sz rendszere \u00e9s els\u0151 \u0151 haz\u00e1nkban, kin\u00e9l az \u00fajkori alkotm\u00e1nyos k\u00e9pviseleti kir\u00e1lys\u00e1g \u00f6ntuda tos elm\u00e9let\u00e9t tal\u00e1ljuk. Szeme el\u0151tt lebeg az \u00f6n\u00e1ll\u00f3, t\u00f6rv\u00e9nyekt\u0151l f\u00fcgg\u0151,. felel\u0151s miniszt\u00e9rium, mint a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalom ellens\u00falyoz\u00f3ja. Magas eszm\u00e9i magukkal hozz\u00e1k a f\u00f6n\u00e1ll\u00f3 rendszernek megt\u00e1 mad\u00e1s\u00e1t, de \u0151 nem rombolni akar, hanem fejleszteni \u00e9s pedig a lehet\u0151^ legnagyobb k\u00edm\u00e9lettel. F\u0151bb alapt\u00f6rv\u00e9nyeit a k\u00f6vetkez\u0151kben szab\u00e1 lyozza: 1. Be- \u00e9s kiv\u00e1ndorl\u00e1si szabads\u00e1g. 2. V\u00e9lem\u00e9ny-, gondolat-, vall\u00e1s- \u00e9s sajt\u00f3szabads\u00e1g. 3. Minden \u00faj kir\u00e1lylyal \u00faj szerz\u0151d\u00e9s. 4. Bir tokszerz\u00e9si \u00e9s hivatalk\u00e9pess\u00e9g. 5. Egyenl\u0151s\u00e9g a t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151tt. 6. K\u00f6z tehervisel\u00e9s. 7. T\u00e1rsul\u00e1si szabads\u00e1g. \u2014 J\u00f3sl\u00e9lekkel kimondja, hogy : \u00aba nemzet hasztalan k\u00fczd szabads\u00e1g\u00e1\u00e9rt, f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9\u00e9rt az osztr\u00e1k miniszterek ellen mindaddig, mig a birtok \u00e9s hivatalk\u00e9pess\u00e9g \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1 nem lesz, m\u00edg a jogegyenl\u0151s\u00e9g elve nem proclam\u00e1ltatik. \u00bb Nem indokolja, de vil\u00e1gos : hogy a nemzet kis t\u00f6red\u00e9k\u00e9vel szemben er\u0151s az osztr\u00e1k uralom \u00e9s az emberis\u00e9gre mi nyeres\u00e9g sincs az el maradott rendi Magyarorsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9ben ; m\u00edg a korszellemet meg\u00e9rt\u0151, a t\u00f6bbi n\u00e9pekkel haladni akar\u00f3 \u00e9s tud\u00f3 Magyarorsz\u00e1g m\u00e9l t\u00e1n megk\u00edv\u00e1nhatja, hogy f\u00fcggetlen \u00e9s \u00f6nsors\u00e1nak ura legyen. M\u00edg azonban nemzeti \u00e9bred\u00e9s, f\u00f6lv\u00fc\u00e1gosults\u00e1g \u00e9s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si bizotts\u00e1gok a modern \u00e1llamalap megvet\u00e9s\u00e9n f\u00e1radoztak, azalatt k\u00fcl f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s honn olyasmik t\u00f6rt\u00e9ntek, melyek csir\u00e1j\u00e1ban elfojtottak minden mozgalmat. K\u00fcnn a franczia forradalom, a \u00ab szabads\u00e1g, egyenl\u0151s\u00e9g, testv\u00e9ris\u00e9g)) -gel ajkain \u0151rj\u00f6ng\u00e9sbe esett \u00e9s \u00fat\u00f3 h\u00e1bor\u00fat \u00fczent olt\u00e1rnak, tr\u00f3nnak, kiv\u00e1lts\u00e1gnak egyar\u00e1nt ; itthon pedig H. Lip\u00f3t meghalt \u00e9s 1792-ben fia, I. Ferencz (1792\u20141835) k\u00f6vette. El iszonyodva a forradalom t\u00falz\u00e1sait\u00f3l, Ferencz vele azonos\u00edtott minden (iconstituti\u00f3ti), minden reformt\u00f6rekv\u00e9st \u00e9s \u00edgy korm\u00e1nya a ((rendi) \u00e9rdek\u00e9ben minden ilyesminek elfojt\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekedett. Mindezekkel egyid\u0151ben megkezd\u0151d\u00f6tt a franczia h\u00e1bor\u00fak hossz\u00fa sora. Ez ese m\u00e9nyek egyike sem volt kedvez\u0151 a reformokra, de a magyar orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s egyre s\u00fcrgette, sok kellemetlens\u00e9get okozva \u00edgy a reformt\u00f3l \u00fat\u00f3z\u00f3 korm\u00e1nynak. Elhallgattat\u00e1s\u00e1ra kap\u00f3ra j\u00f6tt Martinovics \u00e9s t\u00e1r sainak szenved\u00e9lyess\u00e9ge, kik j\u00e1mbor \u00e1lmadoz\u00e1saikban k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi elveiket egyre hirdett\u00e9k, s\u0151t ((\u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9st)) szerveztek ilyen cz\u00e9lzattal."], [227, "221 F\u00f6b\u00fcn\u00f6sei nemcsak a szenved\u00e9lyes Martinovics \u00e9s Laczkovics, hanem a der\u00e9k Hajn\u00f3czy, a szent \u00e9let\u0171 Kazinczy is, m\u00edg a megtorl\u00f3 igazs\u00e1g k\u00e9pvisel\u0151je \u2014 N\u00e9meth J\u00e1nos \u00e1llam\u00fcgy\u00e9sz. Martinovics hat t\u00e1rs\u00e1val, k\u00f6zt\u00fck Hajn\u00f3czyval, a V\u00e9rmez\u0151n 1795-ben kiv\u00e9geztetett ; t\u00f6bben, k\u00f6z t\u00fck Kazinczy is, 1 \u2014 10 \u00e9vre terjed\u0151 b\u00f6rt\u00f6nnel s\u00fajtattak. Az ismert szabadelv\u0171eket a f\u0151bb korm\u00e1nyhivatalokr\u00f3l elmozd\u00edtott\u00e1k, a reformot p\u00e1rtol\u00f3 S\u00e1ndor n\u00e1dor hirtelen meghalt. Hogy mindezekkel a meg f\u00e9leml\u00edteni akar\u00f3 korm\u00e1ny mennyire cz\u00e9lt \u00e9rt, azt mutatja az 1796-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, hol a reformokr\u00f3l m\u00e1r nincsen sz\u00f3, \u00e9s sok\u00e1ig nem is lesz. \u00dcgy elm\u00falt minden mozgalom, mintha nem is val\u00f3s\u00e1g, hanem \u25a0csak l\u00e1zas \u00e1lom lett volna. Ok\u00e1t azonban nem szabad egyed\u00fcl a korm\u00e1ny reacti\u00f3j\u00e1ban ke resn\u00fck; nagy r\u00e9szben a mozgalomnak saj\u00e1t gy\u00f6nges\u00e9gei tett\u00e9k azt semmiv\u00e9. Nem ragadt\u00e1k meg azok az eg\u00e9sz nemzetet ; elveket \u00e1ll\u00edtot tak f\u00f6l gyakorlati r\u00e9szletek \u00e9s a megval\u00f3s\u00edt\u00e1s fog\u00e1sai n\u00e9lk\u00fcl ; r\u00e9szleges k\u00e9rd\u00e9sek helyett az \u00e1llam, t\u00e1rsadalom \u00f6sszes\u00e9g\u00e9t \u00f6lelve f\u00f6l : az eg\u00e9sz bizonyos k\u00e9pzeleti, gyakorlatiatlan jelleget \u00f6lt\u00f6tt; hozz\u00e1 gyan\u00fasnak is l\u00e1tszott, mert a reformok legt\u00f6bbje az ismeretes magyar-ellenes irodalomnak is tetszett. 4. Magyarorsz\u00e1g r\u00e9szv\u00e9tele a franczia h\u00e1bor\u00fakban. Eml\u00edtet t\u00fck m\u00e1r a franczia h\u00e1bor\u00fak kit\u00f6r\u00e9s\u00e9t \u00e9s ismeretes a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem hogy azok \u2014 egyes l\u00e9lekzetv\u00e9telek kiv\u00e9tel\u00e9vel \u2014 1792-t\u0151l 1815-ig folytak. Nem nemzetek h\u00e1bor\u00faja volt e hosszas h\u00e1bor\u00fa, hanem a szabadelv\u0171 eszm\u00e9k alapj\u00e1n \u00e1ll\u00f3 \u00faj rendszer (alkotm\u00e1nyos \u00e9let) k\u00fcz d\u00f6tt a feud\u00e1lis r\u00e9gi rendszerrel. E szabadelv\u0171 eszm\u00e9k vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fai nyitj\u00e1k meg voltalt\u00e9pen a t\u00f6rt\u00e9nelem \u00faj-kor\u00e1t, az alkotm\u00e1nyos szabad s\u00e1g kor\u00e1t: a refonnati\u00f3 csak hatalmas l\u00e9p\u00e9s volt ezen cz\u00e9l fele. Az \u00faj rendszer k\u00e9pvisel\u0151je, el\u0151harczosa \u2014 mint Clodvig \u00f3ta mindig \u2014 Francziaorsz\u00e1g* ; a r\u00e9gi rendszer\u00e9 pedig Eur\u00f3pa tr\u00f3njai. Angli\u00e1n k\u00edv\u00fcl azonban \u00e1d\u00e1zabb gy\u0171l\u00f6lettel senki sem k\u00fczd\u00f6tt a franczi\u00e1k, illetve Nap\u00f3leon ellen mint Ausztria. Nap\u00f3leon t\u00f6nkretette seregeit, kiszor\u00ed totta N\u00e9metorsz\u00e1gb\u00f3l, ism\u00e9telve eldarabolta, usz\u00edtotta ellene sokf\u00e9le n\u00e9peit, k\u00fcrtani akarta a f\u00f6ldsz\u00edn\u00e9r\u0151l : hi\u00e1ba ; Ausztria minden levere t\u00e9se ut\u00e1n \u00fajra f\u00f6lkelt \u00e9s volt id\u0151, mid\u0151n \u00ab Eur\u00f3pa szabads\u00e1ga z\u00e1szl\u00f3in vonta meg mag\u00e1t\". De ekkor m\u00e1r nem is Nap\u00f3leon k\u00e9pviselte a sza bads\u00e1got ; a k\u00fczd\u0151k szerepet cser\u00e9ltek : a r\u00e9gi rendszer az \u00faj szabad- * L\u00e1sd : Varga Ott\u00f3 : Politikai F\u00f6ldrajz. Budapest, Eggenberger, 1890. 2. ki ad\u00e1s, francziaorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete."], [228, "222 elv\u00fcs\u00e9ggel ajak\u00e1n le is verte a n\u00e9pek zsarnok\u00e1v\u00e1 lett Nap\u00f3leont. A gy\u0151zelemben is nagy r\u00e9sze volt Ausztri\u00e1nak. \u00c9s e makacs, meg nem hajol\u00e1s\u00e1ban nagyszer\u0171 Ausztri\u00e1nak f\u0151ereje \u2014 Magyarorsz\u00e1g. Ferencz kir\u00e1ly \u00e9rtett a magyarokkal val\u00f3 b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dhoz ; n\u00e9gy neje mindegy\u00fck\u00e9vel igyekezett a nemzetnek azt a legendaszer\u0171 \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g\u00e9t f\u00f6l\u00e9breszteni, a mit nagy \u0151s\u00e9vel, M\u00e1ria Ter\u00e9zi\u00e1val szemben tan\u00fas\u00edtottak. Nem a nemzeten m\u00falt, hogy nem siker\u00fclt \u00fagy minden, hanem a korm\u00e1nyon, mit soha sem vezettek tal\u00e1n korl\u00e1toltabb emberek, mint e vil\u00e1gf\u00f6lforgat\u00e1s idej\u00e9ben : mikor a k\u00f6z\u00e9pszer\u0171s\u00e9g r\u00fat j\u00e1t\u00e9kot \u0171z\u00f6tt a nemzettel, a tehets\u00e9gekkel egyar\u00e1nt. A nemzetet hitegette \u00e1ldozatainak fej\u00e9ben jogos k\u00edv\u00e1nalmai teljes\u00edt\u00e9 s\u00e9vel, pedig soha sem volt sz\u00e1nd\u00e9ka megtenni ; a tehets\u00e9geknek pedig \u00fatj\u00e1ba \u00e1llt : hogy ne cselekedhessenek. M\u00edg a nemzet e j\u00e1t\u00e9kot \u00e9szre nem vette, addig val\u00f3ban eg\u00e9sz. lelkes\u00fclts\u00e9ggel sz\u00e1ll \u00fajb\u00f3l s\u00edkra fejedelm\u00e9nek \u00e9s a vele uni\u00f3ban lev\u0151 Ausztri\u00e1nak megv\u00e9d\u00e9s\u00e9re. Lass\u00fa nekimeleged\u00e9s ut\u00e1n m\u00e1r az els\u0151 coaliti\u00f3 (1792\u20147.) v\u00e9g\u00e9n, de kiv\u00e1lt a 2-ikban (1799\u20141802.) szinte a M\u00e1ria Ter\u00e9zia-f\u00e9le id\u0151kre eml\u00e9keztetnek. A szellem hat\u00e1rozottan kato n\u00e1s ; katon\u00e1i oroszl\u00e1nr\u00e9szt vesznek minden \u00fctk\u00f6zetben \u00e9s kit\u0171nnek : az ellens\u00e9g szerint \u00aba legjobb osztr\u00e1k gyalogs\u00e1gi): a magyar; Ausztria legf\u0151bb erej\u00e9nek pedig a magyarokat, katon\u00e1ikat, t\u00e1bornokaikat tart j\u00e1k. Ily kit\u0171n\u0151 t\u00e1bornokok : a Moreauval szembe\u00e1ll\u00edtott br. Krayr Massena m\u00e9lt\u00f3 ellenfele : Ott; P\u00e1lffy gr\u00f3f, Z\u00e1ch, Spl\u00e9nyi stb. Az 1799., 1800. \u00e9vi rettenetes hadj\u00e1ratok els\u0151 sorban nemzet\u00fcnk m\u00fcve. M\u00edg Nap\u00f3leon \u00fajra az olaszorsz\u00e1gi hadj\u00e1ratok \u00e9l\u00e9re nem \u00e1ll : nincs ki vel\u0151k szembesz\u00e1lljon; kiszor\u00edtj\u00e1k a franczi\u00e1kat Olaszorsz\u00e1gb\u00f3l, s\u0151t Nap\u00f3leon nak is dolgot adnak : a sok\u00e1ig k\u00e9tes, h\u00edrhedt marcng\u00f3i nap csaknem eg\u00e9szen magyar \u00fctk\u00f6zet volt. Mikor pedig a rendes hadseregeket \u00fajra minden\u00fctt levert\u00e9k a franczi\u00e1k : akkor a magyar nemess\u00e9g insurrec ti\u00f3ja k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00f6tt Esterh\u00e1zy f\u0151vez\u00e9rlete \u00e9s oly jeles t\u00e1bornokok alatt : min\u0151k M\u00e9sz\u00e1ros, Benyovszky, Gyulay stb. val\u00e1nak. Komolyan kez d\u0151d\u0151 volt a H-ik coaliti\u00f3 \u00faj f\u00f6lvon\u00e1sa \u00e9s nagyban k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00f6tt, hogy a l\u00fcnevillei b\u00e9ke (1801) ar\u00e1nylag oly j\u00f3l \u00fct\u00f6tt ki Ausztri\u00e1ra. A nemzet szem\u00e9ben igazs\u00e1gosak voltak e h\u00e1bor\u00fak, \u00e9p ez\u00e9rt n\u00e9pszer\u00fck is; k\u00f6lt\u00f6k \u00e9nekelt\u00e9k meg, kikhez a f\u00fcgg\u00e9s gyan\u00faja sem f\u00e9r : egy Csokonai, Ber zsenyi ; m\u00edg Vir\u00e1g \u00edgy ki\u00e1lt f\u00f6l : El\u0151deinkt\u0151l r\u00e1nk marad dics\u0151 Kincs\u00fcnk, Szabads\u00e1g ! \u2014 \u2014 0 a te z\u00e1szl\u00f3d sz\u00e1rnyai k\u00f6zt forog K\u00e1roly ...."], [229, "223 Szem\u00f6kben a ((szabads\u00e1gi) v\u00e9d\u0151je Ausztria \u00e9s gy\u0151zelmeik ut\u00e1n szabads\u00e1guk megszil\u00e1rd\u00edt\u00e1s\u00e1t, orsz\u00e1guk j\u00f3l\u00e9t\u00e9nek el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1t v\u00e1r j\u00e1k. \u2014 De mindenn\u00e9l t\u00f6bbet mond, ha a hozott \u00e1ldozatok nagys\u00e1g\u00e1t eml\u00edtj\u00fck : e nagy f\u00f6lbuzdul\u00e1s a magyarnak 200,000 ember\u00e9be \u00e9s 100 milli\u00f3 \u00edrtj\u00e1ba ker\u00fclt. A kir\u00e1ly megk\u00f6sz\u00f6nte a nemzet \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g\u00e9t, de minden egy\u00e9bben igen csal\u00f3dott az 1802-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. Az insurrectio hely\u00e9be rendes katon\u00e1t kiv\u00e1nt a korm\u00e1ny, azut\u00e1n \u00e1lland\u00f3, f\u00f6lemelt ad\u00f3t \u00e9s a meglev\u0151 katonas\u00e1g megdupl\u00e1z\u00e1s\u00e1t. A k\u00e9t ut\u00f3bbit meg is tett\u00e9k, hegyibe a korm\u00e1ny \u00f6nk\u00e9ny\u00fcleg m\u00e9g a s\u00f3t r\u00fagtatta fel \u2014 \u00edgy ad\u00f3ztatv\u00e1n meg a nemest is. Mikor pedig a meg\u00edg\u00e9rt v\u00e1mrendszer, pap\u00edrp\u00e9nz-rendez\u00e9s es egy\u00e9b jav\u00edt\u00e1sokra ker\u00fclt a sor, azok ((nyugal masabb id\u0151kre \u00bb halasztatv\u00e1n : a korm\u00e1ny bez\u00e1rta az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st. Pedig roppant nagy volt a nyomor ; t\u00f6m\u00e9rdek munk\u00e1sk\u00e9z elveszett, az erczp\u00e9nz egyre fogyott \u00e9s szaporodott a bank\u00f3 ; h\u00e1rom \u00e9vi sil\u00e1ny arat\u00e1s s\u00fajtott r\u00f6vid egym\u00e1sut\u00e1nra (1794, 1795, 1800), \u00e9s a mi elad\u00f3 volt, azt tetsz\u00e9s szerinti \u00e1ron v\u00e1s\u00e1rolt\u00e1k az egyed\u00fcli vev\u0151k Ausztri\u00e1ban. (L. 209. 1.) R\u00f6p\u00fcat fejez\u00e9 ki a k\u00f6z\u00e9rzelmet : a v\u00e1mrendszer f\u00f6l\u00e1ldozza Magyarorsz\u00e1got a n\u00e9met tartom\u00e1nyoknak. * Nyak\u00e1t is szegt\u00e9k ez elj\u00e1r\u00e1ssal a nemzet lelkes\u00fcl\u00e9s\u00e9nek minden tov\u00e1bbi id\u0151re. \u00daj h\u00e1bor\u00fa \u00faj h\u00e1bor\u00fara indult; de ha a nemzet loyalis t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t meg nem is vonta, ha minden gy\u0171l\u00e9sen \u00fajabb ad\u00f3t, katon\u00e1t meg is szavazott, ha katon\u00e1i ezent\u00fal is kit\u0171ntek : a nemzet t\u00f6bb\u00e9 fel nem melegedett. Csak mid\u0151n Stadion 1808 \u2014 9-ben a /szabads\u00e1ggal \u00bb sz\u00f6vetkezett : akkor van \u00fajb\u00f3l n\u00e9mi f\u00f6lbuzdul\u00e1s, f\u00f6l\u00fcl az insurrectio, hogy a bizalmatlans\u00e1g, len\u00e9z\u00e9s t\u00f6nkretegye \u00e9s gy\u0151ri fut\u00e1ss\u00e1 v\u00e1ltoz tassa. Ez volt a mi nemesi hadsereg\u00fcnk utols\u00f3 szerepl\u00e9se, egy\u00fattal a r\u00e9gi 1848 el\u0151tti Magyarorsz\u00e1g nemzeti sereg\u00e9nek kim\u00fal\u00e1sa. Csak most t\u0171nt ki, hogy az a t\u00f6rv\u00e9nyek szerint 'f\u00fcggetlen Magyarorsz\u00e1g olyan orsz\u00e1g, melynek \u2014 kardja nincsen. Csak most \u00e9s ezut\u00e1n lett nyilv\u00e1n val\u00f3v\u00e1, hogy ap\u00e1ink \u00f6nz\u00e9se mily v\u00e9gzetes hib\u00e1t k\u00f6vetettjei 1715-ben (L. 195. 1.). Meg is lett a k\u00f6sz\u00f6net : n\u00e9met'r\u00f6p\u0171atok tett\u00e9k cs\u00faff\u00e1 a nemesi hadvisel\u00e9st \u00e9s sereget ; a korm\u00e1ny pedig a nemzet megk\u00e9rdez\u00e9se n\u00e9l k\u00fcl kimondotta 1811-ben a devalvati\u00f3t, melylyela rengeteg bankjegyek (1060 milli\u00f3) \u00e9rt\u00e9k\u00e9t Vs-\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtotta le. A kinek 100 frtja volt, arra \u00e9bredt, hogy van 20 frtja. A m\u00e9g fenmaradt 212 milli\u00f3ra n\u00e9zve pedig azt k\u00edv\u00e1nta a korm\u00e1ny, hogy fel\u00e9t (100 milli\u00f3t), v\u00e1llalja el \u00e9s t\u00f3rleszsze Magyarorsz\u00e1g. Ez a r\u00f3lunk-n\u00e9lk\u00fcl\u00fcnk dolog, e l\u00e1bbaltipr\u00e1sa az \u00f6n\u00e1l l\u00f3s\u00e1gnak nagy inger\u00fclts\u00e9gbe hozta az 1812-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen a ren-:"], [230, "224 deket; ((rabszolgai b\u00e1n\u00e1sm\u00f3d\" -nak mondja ezt osztr\u00e1k \u00edr\u00f3 is, a gy\u0171l\u00e9s pedig arr\u00f3l tanakodik, hogy \u00f6nk\u00e9nt feloszl\u00fct, enged a \u00ab durva er\u0151 szaknak)), de nem j\u00e1rul hozz\u00e1ja. Hanem az\u00e9rt semmit sem \u00e9rtek el: mik\u00e9nt az el\u0151bbi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek, \u00fagy ez is lett ad\u00f3t- es katon\u00e1t-sza vaz\u00f3 g\u00e9p. Gy\u0151zhettek is az eur\u00f3pai sz\u00f6vets\u00e9gesek Lipcs\u00e9n\u00e9l, Water loon\u00e1l ; bevonulhattak k\u00e9tszer is Parisba : nem akadt k\u00f6lt\u0151, ki azt meg\u00e9nekelje : nem nemzet : mely felbuzduljon. Mind\u00f6ssze a korm\u00e1ny hoz csatlakozott conservativ f\u0151rendek t\u00e1mogatt\u00e1k eg\u00e9sz erej\u00f6kkel a r\u00e9gi rendszer nagy er\u0151kifejt\u00e9s\u00e9t. De hogy* \u00edgy is mennyire s\u00falyos a h\u00e1 bor\u00fa, azt mutatja Pestmegye, mely p\u00e1r h\u00f3 alatt fele \u00e9pk\u00e9zl\u00e1b fegyver foghat\u00f3j\u00e1t a harczt\u00e9rre k\u00fcld\u00f6tte.* 5. A politikai \u00e9let sz\u00fcnetel\u00e9se ; az orsz\u00e1g gazdas\u00e1gi kime r\u00fcl\u00e9se. V\u00e9gre 1815-tel elmultak a h\u00e1bor\u00fak; a b\u00e9csi congressus \u00e9s a <( szent sz\u00f6vets\u00e9g\" megjutalmazt\u00e1k (?) a szabads\u00e1g\u00e9rt k\u00fczd\u0151 nemzeteket. A r\u00e9gi rendszer elfoglalta keserves harczokban megv\u00e9dett hely\u00e9t, hogy \u00abaz igazs\u00e1g, kegyess\u00e9g \u00e9s a b\u00e9ke elvei \u00bb szerint uralkodj\u00e9k tov\u00e1bb \u2014 \u00f6r\u00f6kre. Ausztri\u00e1ban \u00e9s Magyarorsz\u00e1gban Metternich, \u0151rk\u00f6d\u00f6tt az alatt val\u00f3k j\u00f3l\u00e9te \u00e9s j\u00e1mbors\u00e1ga f\u00f6l\u00f6tt. Mivel az egyszer megaj\u00e1nlott rendes ad\u00f3t \u00e9s katon\u00e1t orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek n\u00e9lk\u00fcl is be lehetett szedni : orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9st t\u00f6bb\u00e9 nem tartottak 12 \u00e9ven kereszt\u00fcl. A megy\u00e9k megb\u00e9n\u00edt\u00e1 s\u00e1ra a szabadelv\u0171 f\u0151isp\u00e1nok hely\u00e9be (ij\u00f3\u00e9rzelrn\u00fc\u00bb helytart\u00f3kat nevez tek, kik azut\u00e1n hasonl\u00f3 tisztikarral vett\u00e9k magukat k\u00f6r\u00fcl. A hol ez nem siker\u00fclt : ott tiz \u00e9ven \u00e1t sem volt restauratio, hanem \u00ab f\u0151isp\u00e1ni* lag surrogalti) hivatalnokok m\u0171k\u00f6d\u00e9nek. \u00edgy sok t\u00f6rv\u00e9nytelen dolgot v\u00e9grehajtb attak. A k\u00e9mked\u00e9s\u00e9rt m\u00e1r a h\u00e1bor\u00fak alatt ism\u00e9telve m\u00e9l tatlankodtak az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek ; ezt most m\u00e9g jobban kifejlesztett\u00e9k. Nem volt \u00e1ll\u00e1s, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g, nem csal\u00e1di szent\u00e9ly : mely a k\u00e9mekt\u0151l meg v\u00e9dhetett volna. A folytonos zaklat\u00e1st megunva, \u00edgy lassank\u00e9nt f\u00e9lre vonult a t\u00f6rekv\u00e9s, \u00e1tengedt\u00e9k a t\u00e9rt a jobbak a meghuny\u00e1szkod\u00f3knak. Minden teljes csendben, rendben ment ; nem zavarta azt se zajos megye- vagy orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, se pedig gondolkodni mer\u0151 politikai \u00e9let. Mivel a f\u00f6lvil\u00e1gosults\u00e1g, a szabadelv\u0171 eszm\u00e9k val\u00e1nak okai a korm\u00e1ny n\u00e9zete szerint a lezajlott yU\u00e1gfelfordul\u00e1snak : ez\u00e9rt \u00f3vni kell\u00e9 a \u00ab lelki betegs\u00e9g e fajt\u00e1j\u00e1t\u00f3l)) az alattval\u00f3kat. A tudom\u00e1nynak * Pestnek 1812 v\u00e9g\u00e9n 9,000, 17 \u2014 40 \u00e9v k\u00f6zti n\u0151tlen fegyverfoghat\u00f3 embere van. Bel\u0151le 2000-n\u00e9l t\u00f6bbet k\u00fcld a harczt\u00e9rre 1813-ban, \u00e9s mindj\u00e1rt a Lipcse ut\u00e1n k\u00f6vetkez\u0151 francziaorsz\u00e1gi hadj\u00e1ratra m\u00e9g ut\u00e1na k\u00fcld 8Vi ezret. Teh\u00e1t n\u00e9h\u00e1nv h\u00f3 alatt az \u00f6sszesnek fel\u00e9t!"], [231, "225 nem volt \u00cdtelete, a re\u00e1li\u00e1k minden\u00fctt elhanyagoltattak, latin volt a f\u0151t\u00e1rgy, seg\u00e9ly\u00e9vel tanult\u00e1k a magyar nyelvet is. Csak el\u0151irt tank\u00f6ny veket tan\u00edthatott az egyetem is \u00e9s tan\u00e1raik sem olvashatt\u00e1k a k\u00f6nyv t\u00e1rak minden munk\u00e1it. Hogy pedig a k\u00fclf\u00f6ld meg ne rontson : val\u00f3 s\u00e1gos khinai fallal k\u00f6r\u00edt\u00e9 be Metternich a ((birodalmat)) ; eltiltv\u00e1n minden k\u00f6nyv behozatal\u00e1t, m\u00e9g a sz\u00e9p\u00faodalmiakat is. Mivel pedig nemzet\u00fcnk harczias m\u00faltj\u00e1n\u00e1l fogva \u00fagysem igen t\u00f6rte mag\u00e1t a tudom\u00e1nyok\u00e9rt, az aristokratia pedig j\u00f3 r\u00e9szt csak\u00fagy f\u00e9lte a szabad elv\u0171 eszm\u00e9ket, mint a korm\u00e1ny, a melyhez csatlakozott: ez\u00e9rt a szel lemiek ter\u00e9n nagy az elmarad\u00e1s a90-es \u00e9vekhez m\u00e9rve. Oly nemzed\u00e9k n\u0151tt fel az\u00f3ta, mely nehezen t\u0171rte ugyan a korm\u00e1ny \u00f6nk\u00e9nyeit, de az alatta \u00e1ll\u00f3 m\u00fcli\u00f3k sors\u00e1nak jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra sem gondolt. \u00c9reztetik ezt a h\u00e1bor\u00fak alatt tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek is ; a jobb\u00e1gys\u00e1g \u00e9rdek\u00e9ben f\u00f6l sz\u00f3lal\u00f3 Nagy P\u00e1lt 1807-ben \u00abne stultisset!\u00bb kiab\u00e1l\u00e1ssal torkolj\u00e1k le. A politikai \u00e9let sz\u00fcnetel\u00e9s\u00e9vel, a szellemiek ter\u00e9n val\u00f3 r\u00e1khala d\u00e1ssal kar\u00f6ltve j\u00e1rt az orsz\u00e1g anyagi kimer\u00fcl\u00e9se is. Tagadhatatlan : hogy e t\u00e9ren a korm\u00e1ny k\u00e1rp\u00f3tolni akart a politikai \u00e9s szellemi vesz tes\u00e9gek\u00e9rt ; r\u00e1 is szorult : az Eur\u00f3p\u00e1ra val\u00f3 f\u00f6lvigy\u00e1z\u00e1s sok katon\u00e1ba \u00e9s p\u00e9nzbe ker\u00fclt. Az orsz\u00e1gban is volt egy f\u00f6lvil\u00e1gosult jobbak-ellen z\u00e9ke, mely az 1802-iki csal\u00f3d\u00e1s ut\u00e1n a seg\u00edts magadon. Isten is meg seg\u00edt-f\u00e9le elvre \u00e1llott \u00e9s \u00fcdv\u00f6s reformokhoz fogott. Gazdas\u00e1gi t\u00e1rsula tok, int\u00e9zetek (Georgicon) alap\u00edt\u00e1sa, a nemzeti m\u00fazeum, v\u00e1czi siket n\u00e9ma-int\u00e9zet, ludovicea-\u00fat \u00e9s katonai int\u00e9zet, Ferencz-csatorna : mind e nekibuzdul\u00e1s eredm\u00e9nye. A korm\u00e1ny is hozz\u00e1fog az \u00fat-\u00e9p\u00edt\u00e9shez, mocs\u00e1rsz\u00e1r\u00edt\u00e1s-, \u00e9s folyamszab\u00e1lyoz\u00e1shoz, s\u0151t egy keveset a v\u00e1mok is jav\u00edttattak. De mindez csepp volt a tengerben. A h\u00e1bor\u00fak p\u00e9nzben, munk\u00e1sk\u00e9zben kimer\u00edtett\u00e9k az orsz\u00e1got ; hozz\u00e1j\u00e1rultak a b\u00e9ke \u00e9veiben oly term\u00e9sek, hogy \u00e9hhal\u00e1l puszt\u00edtott egyes vid\u00e9keken. A v\u00e1mrendszer \u00e9s gyarmati viszony f\u00f6nmaradt kifel\u00e9 ; a privil\u00e9giumok f\u00f6ntart\u00e1s\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 bajokat nem lehetett megsz\u00fcntetni benn. Iskol\u00e1k nem m\u0171 veltek; minden szellemi \u00e9s politikai szabads\u00e1g elfojt\u00e1sa pedig lassan kint megsemmis\u00edtette az 1802-ben f\u00f6l\u00e9bredt \u00f6ntev\u00e9kenys\u00e9get is. Kimer\u00fclt a csendes orsz\u00e1g, ad\u00f3zni se tudott, ez pedig a korm\u00e1nyt hozta egyik p\u00e9nzzavarb\u00f3l a m\u00e1sikba. Oly tespedes volt ez id\u0151, mely gyilkosabb vala a nemzet\u00e9letre a Kollonicsok er\u0151szakoskod\u00e1s\u00e1n\u00e1l. A nemzet nagyobb r\u00e9sze tompa al\u00e9lt s\u00e1gban \u00e1lmodozott a ragyog\u00f3 m\u00faltr\u00f3l, nem volt ereje tenni a jelen ben. Az aristokratia nemzetietlenebb volt mint b\u00e1rmikor ; a kiknek pedig k\u00f6z\u00f6l\u00fck szive vala : az k\u00e9ts\u00e9gbeesett a nemzet j\u00f6v\u0151j\u00e9n, mik\u00e9nt 15 Varga: Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [232, "226 a nemes Sz\u00e9chenyi Ferencz, a m\u00fazeum alap\u00edt\u00f3ja. A 90-es \u00e9vek eszme dus mozgalma, a nemzeti \u00e9s az annyira hangoztatott politikai \u00f6n\u00e1ll\u00f3 s\u00e1g mind elmer\u00fcltek e tesped\u00e9sben ; megint csak egys\u00e9ges Ausztria van t\u00e9nyleg, nem pedig t\u00f6rv\u00e9nyszerinti Ausztria-Magyarorsz\u00e1g. 6. A nemzeti irodalom emelked\u00e9se; a politikai \u00e9let \u00e9bred\u00e9se \u00e9s az 1S25 \u2014 27. orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. Az \u00e1ltal\u00e1nos elcs\u00fcgged\u00e9s, nemzetiet lens\u00e9g k\u00f6zepette \u00e1llott az ir\u00f3k kis, de lelkes csapatja. Mik\u00e9nt Eur\u00f3pa szerte a szabadelv\u0171 eszm\u00e9k lefegyverzett h\u00edvei dalaik, sz\u00ednm\u0171veik, k\u00f6nyveik, sz\u00f3val az irodalom \u00fatj\u00e1n veszik f\u00f6l \u00fajra a harczot a r\u00e9gi rendszer ellen : akk\u00e9p haz\u00e1nkban is az irodalom \u00e1llott s\u00edkra akkor, mid\u0151n minden veszve l\u00e1tszott. A mi ott Nyugaton a romantikus iskola, az n\u00e1lunk Kazinezy\u00e9 : egy \u00faj, jobb j\u00f6v\u0151nek hirdet\u0151je, el\u00f6harczosa. Kazinczy 1801-ben szabadult ki b\u00f6rt\u00f6n\u00e9b\u0151l; hossz\u00fa \u00e9vek szakadatlan munk\u00e1j\u00e1val megteremte B\u00e9vai \u00e9s m\u00e1sok nyom\u00e1n a nemes, v\u00e1laszt\u00e9 kos, formagazdag irodalmi nyelvet. Hozz\u00e1ja csatlakozott az \u00fajabb nemzed\u00e9k \u00e9s ez ir\u00f3-csoport f\u00f6lverte a tesped\u0151 nemzetet. A magyar szi v\u00e9t kapta meg a k\u00fcl\u00f6n f\u00f6ll\u00e9p\u0151 Kisfaludy S\u00e1ndor \u00abHimfy\u00bb-)e, \u00e1mulat fogta el, hogy magyarul ilyet is lehet irni. Hat\u00e1sa f\u00f6l\u00e9rt egy- diadal mas hadj\u00e1rattal ; nyom\u00e1ban megsz\u00f3laltak a Martinovics-f\u00e9le eset \u00f3ta hallgat\u00f3 r\u00e9gibb ir\u00f3k. Vir\u00e1g \u00ab Sz\u00e1zadai \u00bb -ban a nemzet m\u00faltj\u00e1t t\u00e1rta f\u00f6l; Horv\u00e1t Istv\u00e1n irataival a kritikai t\u00f6rt\u00e9nelem alapj\u00e1t vetette meg, m\u00edg egyetemi tansz\u00e9k\u00e9r\u0151l a magyars\u00e1g val\u00f3di apostolak\u00e9nt m\u0171k\u00f6d\u00f6tt. Orsz\u00e1gos hat\u00e1s\u00faak val\u00e1nak azonban a jeles k\u00f6lt\u0151k, kik megr\u00e1z\u00f3 f\u00e1j dalommal, viharos szenved\u00e9lylyel ostoroztak, buzd\u00edtottak, \u00e9bresztet tek. A honfi keser\u0171s\u00e9g t\u00f6rt ki Berzsenyi ajak\u00e1n, szem\u00e9be v\u00e1gja a nemzetnek k\u00edm\u00e9letlen\u00fcl: hogy ((roml\u00e1snak indult\", nv\u00e9re faj\u00fain, ((nyomorult haz\u00e1j\u00e1n, maga pedig \u00abr\u00fat sybarita v\u00e1z\u00bb. A szel\u00edd lelk\u0171 K\u00f6lcsey nem kevesebb szenved\u00e9lylyel ki\u00e1lt f\u00f6l : \u00abHol van a hon? . . , korcs volt anyja v\u00e9re, m\u00e1s faj \u00e1llt a kihunyt hely\u00e9re. . . a dics\u0151 n\u00e9p. . . n\u00e9vben \u00e9l csak, t\u00f6bb\u00e9 nincs jelen. \u00bb Majd ism\u00e9t elkesergi nemzete szenved\u00e9seit, Isten \u00e1ld\u00e1s\u00e1t k\u00e9ri re\u00e1, hisz : \u00ab megb\u0171nh\u0151dte m\u00e1r e n\u00e9p a m\u00faltat, j\u00f6vend\u0151t.\" \u00edgy b\u00fasong Kisfaludy K\u00e1roly Bakos volt dics\u0151s\u00e9 g\u00e9n, m\u00edg dr\u00e1m\u00e1iban a t\u00f6rpe unok\u00e1k el\u00e9 \u00e1ll\u00edtja a m\u00falt nagy alakjait, hogy tetteiken buzduljanak. Soha nem hallott zengzetes nyelven da lolja el V\u00f6r\u00f6smarty a honfoglal\u00e1s h\u0151s harczait; eg\u00e9sz \u00ab Zal\u00e1n fut\u00e1s\u00e1n egy ki\u00e1lt\u00e1s a honfoglal\u00f3k unok\u00e1ihoz : \u00e9s ti el hagyn\u00e1tok veszni e di cs\u0151n szerzett haz\u00e1t '?!... De h\u00e1ny jelesnek nev\u00e9t kellene f\u00f6lsorol nunk e l\u00e9lekemel\u0151 k\u00fczdelemb\u0151l el Pet\u0151fiig, kik a nemzet \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9 s\u00e9nek, jelen, fejl\u0151d\u0151 erej\u00e9nek csak \u00fagy halhatatlan teremt\u0151i : mik\u00e9nt"], [233, "227 a f\u00f6ll\u00e9p\u0151 \u00e1llamf\u00e9rfiak. A l\u00e1nglelk\u00fc ir\u00f3k ez \u00e9vtizedekben m\u00fcveikkel a magyar irodalmat eur\u00f3pai sz\u00ednvonalra, emelt\u00e9k mindenekf\u00f6l\u00f6tt pedig tetszhal\u00e1l\u00e1b\u00f3l f\u00f6lr\u00e1zt\u00e1k nemzet\u00f6ket. Az \u00e9bred\u00e9ssel j\u00e1rt a korm\u00e1nynyal val\u00f3 el\u00e9gedetlens\u00e9g, ez pedig nyilv\u00e1nult a megy\u00e9kben, mert a korm\u00e1nynak minden mesterked\u00e9se sem tudta valamennyit f \u00f3hajt\u00f3v\u00e1 tenni. E megy\u00e9lt egyre s\u0171r\u0171bben sz\u00f3lalnak f\u00f6l a t\u00f6rv\u00e9nytelens\u00e9gek ellen, folyton akad\u00e9koskodnak, soromp\u00f3ba sz\u00e1llnak \u00f6nk\u00e9pz\u00e9si jogaik\u00e9rt, megt\u00e1madjak a szellemi z\u00e1r rendszert. Mivel pedig a korm\u00e1nyn\u00e1l mit se \u00e9rnek el : egyre n\u00f6veke dik az ellenz\u00e9k. Korm\u00e1ny \u00e9s ellenz\u00e9k nyilt \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sbe jutottak a 20-as \u00e9vekben, mikor is a szent sz\u00f6vets\u00e9g rendje ellen eur\u00f3pai mozga lom kel \u00e9s a szabads\u00e1gharczok szinte j\u00e1rv\u00e1nyszer\u0171leg \u00fct\u00f6ttek ki Spa nyolorsz\u00e1g-, Portug\u00e1lia-, az olasz \u00e1llamokban, a Balk\u00e1n f\u00e9lszigeten egym\u00e1sut\u00e1n. A szent sz\u00f6vets\u00e9g erre f\u00f6ladat\u00e1nak tartotta a rend helyre \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t; Ausztria mozg\u00f3s\u00edt, mindent lever Olaszorsz\u00e1gban, N\u00e9met orsz\u00e1got a porosz f\u00e9kezi meg, Spanyolorsz\u00e1gra a franczi\u00e1t k\u00fcldik \u00e9s ekk\u00e9nt 1824-ig megint le van csendes\u00edtve Eur\u00f3pa \u00e9s \u00fajb\u00f3l talpra \u00e1ll\u00edtva a \u00abrend\u00bb. A korm\u00e1nynak azonban e dologhoz katona \u00e9s p\u00e9nz kellett; e\u00faendelte teh\u00e1t az ujjonczoz\u00e1st, f\u00f6lemelte az ad\u00f3t \u00f6nk\u00e9nyesen. Mivel pedig ezek ellen is hi\u00e1ba \u00edrtak f\u00f6l a megy\u00e9k, hi\u00e1ba k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gtek : v\u00e9 g\u0171i ellen\u00e1lltak, \u00e9s 15 megye megtiltotta hivatalnokainak a rendeletek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t. Az e k\u00f6zben Olaszorsz\u00e1gban gy\u0151ztes korm\u00e1ny nem riadt vissza az er\u0151szakt\u00f3l. Kir. biztosokat k\u00fcld\u00f6tt az ellenz\u00e9ki megy\u00e9kre; ezek alisp\u00e1nokat csukattak be, tiltakoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9seket karhatalommal oszlattak f\u00f6l, jegyz\u0151k\u00f6nyveket t\u00e9ptek ki . . . mind hi\u00e1ba. \u00daj f\u00f6l\u00faatok, \u00faj k\u00e9relmek, \u00faj akad\u00e9koskod\u00e1sok k\u00f6vetkeztek; Barsmegye \u00e9pen f\u00f6l oszlat\u00e1 tisztikar\u00e1t a kir. biztos \u00e9rkez\u00e9s\u00e9nek h\u00edr\u00e9re \u00e9s e mellett igen loyalis f\u00f6l\u00faatban fejezte ki aggodalm\u00e1t a tr\u00f3n biztons\u00e1ga ir\u00e1nt. A kor m\u00e1ny ezekre nagy h\u0171tlens\u00e9gi b\u0171nperrel pr\u00f3b\u00e1lta az ellenz\u00e9k meg f\u00e9leml\u00edt\u00e9s\u00e9t ; a kir. \u00fcgy\u00e9sz azonban kijelent\u00e9, hogy nem akad r\u00e1 \u00a7. a Corpus Jurisban. A korm\u00e1ny belef\u00e1radt a k\u00fczdelembe, nem is illett e zavarg\u00e1s a \u00ab rendi) legf\u0151bb \u0151r\u00e9nek \u00e1llam\u00e1hoz, teh\u00e1t elv\u00e9gre 1825-ben \u00f6sszeh\u00edvta az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st. Sokban hasonl\u00edt az 1825\u2014 27-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s az 1790\u201491. \u00e9vi hez. A korm\u00e1ny enged\u00e9kenys\u00e9ge mint akkor, most is ellenz\u00e9kiv\u00e9 tette az addig hallgat\u00f3kat is. \u00c9s mik\u00e9nt akkor, most sem kellett reform, hanem ann\u00e1l nagyobb gondjuk volt az alkotm\u00e1ny els\u00e1nczol\u00e1s\u00e1ra, a s\u00e9relmek orvosl\u00e1s\u00e1ra. E s\u00e9relmi \u00fcgyekkel telt el az eg\u00e9sz id\u0151 ; cz\u00e9lt \u00e9rtek : nemcsak az alkotm\u00e1ny l\u00e9pett teljesen \u00e9letbe, hanem a heves i;."], [234, "228 kifakad\u00e1sokra a korm\u00e1ny azt is elismerte, hogy t\u00f6rv\u00e9nytelens\u00e9gek t\u00f6r t\u00e9ntek \u00e9s j\u00f6v\u0151re t\u00f6rv\u00e9nytiszteletet ig\u00e9rt. E s\u00e9relmi politika azonban egyben-m\u00e1sban jelent\u0151s \u00faj\u00edt\u00e1sokat is vetett f\u00f6lsz\u00ednre. T\u0171rhetetlennek tal\u00e1lt\u00e1k a szellemi elz\u00e1rts\u00e1got \u00e9s az Ausztri\u00e1val val\u00f3 gyarmati vi szonyt ; k\u00edv\u00e1nt\u00e1k : hogy a t\u00f6rv\u00e9ny nyelve a latin mellett a magyar is legyen, a nyelv kim\u0171vel\u00e9s\u00e9re pedig sz\u00fcks\u00e9gesnek v\u00e9lt\u00e9k egy magyar tudom\u00e1nyos akad\u00e9mi\u00e1nak f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t. Nagy P\u00e1l ism\u00e9telve a kiv\u00e1lts\u00e1g vissza\u00e9l\u00e9seit ostromolta \u00e9s kimutatta a helyzet tarthatatlans\u00e1g\u00e1t, melyben egyik r\u00e9sz \u00e9lvez minden jogot, a m\u00e1sik visel minden ter het. Mindezek gondolkod\u00f3ba ejtettek, napirendre ker\u00fcltek \u00e9s v\u00e9gle ges megold\u00e1sukig arr\u00f3l le sem v\u00e9tethettek t\u00f6bb\u00e9. Ep ezeknek, \u00e9s az ezekkel \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 k\u00e9rd\u00e9seknek megold\u00e1sa teszi t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnket el eg\u00e9sz 1848-ig. 7. Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n gr\u00f3f. Az 1825 \u2014 27-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s be l\u00e1tta a reformok hozatal\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t, k\u00fcld\u00f6tt is ki orsz\u00e1gos bizott s\u00e1got, mely az 1790 \u2014 91 -\u00fcti bizotts\u00e1g munk\u00e1latainak f\u00f6lhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val a sz\u00fcks\u00e9ges reformok javaslatait elk\u00e9sz\u00edtse. De mind e bizotts\u00e1g, mind az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek, valamint az orsz\u00e1gnak t\u00f6bbs\u00e9ge is \u00fagy v\u00e9lekedett a megejtend\u0151 reformokr\u00f3l, hogy az egy kis orsz\u00e1gjav\u00edt\u00e1son k\u00edv\u00fcl a r\u00e9gi alkotm\u00e1nynak, szabads\u00e1goknak \u00faj k\u00f6r\u00fclb\u00e1sty\u00e1z\u00e1sa leszen. Sz\u00f3val: tatarozni akart\u00e1k a r\u00e9gi visk\u00f3t (alkotm\u00e1nyt), ha sz\u0171k is volt az, ha ki is t\u0171nt, hogy reped\u00e9seit semmif\u00e9le pap\u00faossal igaz\u00e1n be nem tapaszt hatj\u00e1k. Voltak azonban a haz\u00e1ban sokan olyanok, kik reformok alatt olyan reformot akartak, mely a nemzetet megifj\u00edtsa, a r\u00e9gin\u00e9l sz\u00e1mo sabb\u00e1, m\u0171veltebb\u00e9, vagyonosabb\u00e1, er\u0151sebb\u00e9 tegye. Sz\u00e1mosabb\u00e1 tegye oly reformok \u00e1ltal, hogy a jog, a szabads\u00e1g, a nem-nemesre is kiterjed jen ; m\u0171veltebb\u00e9 iskol\u00e1k emel\u00e9se \u00e1ltal, vagyonosabb\u00e1 pedig iparnak, kereskedelemnek teremt\u00e9se \u00e1ltal. Ha mind e reformok meglesznek, vel\u0151k a nemzet igaz\u00e1n \u00dajj\u00e1 sz\u00fcletik. Sz\u00f3val : a r\u00e9gi, sz\u0171k visk\u00f3 helyett \u00faj alkotm\u00e1ny-\u00e9p\u00fcletet akartak emelni ; t\u00e1gat, k\u0151b\u0151l \u00e9s vasb\u00f3l. Az volt csak a baj, hogy azt sem tudt\u00e1k, hogy \u00e9s mint fogjanak a dologhoz : nem volt egy igaz\u00e1n a sz\u00e1zad sz\u00ednvonal\u00e1n \u00e1ll\u00f3 vez\u00e9r\u00fck. Ily vez\u00e9rf\u00e9rfiu- l\u00e9pett f\u00f6l gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n ban. Fia Sz\u00e9chenyi Ferencznek ; r\u00e9sztvett a Nap\u00f3leon elleni h\u00e1bo r\u00fakban, megfordult Parisban, ismer\u00e9 az \u00e9letet \u00e9s t\u00e1rsadalmat legfel s\u0151bb k\u00f6reit\u0151l kezdve. A vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fak lezajl\u00e1s\u00e1val v\u00e9ge volt az addig \u0151t elfoglal\u00f3 zajos \u00e9letnek is, tev\u00e9keny szellem\u00e9t a husz\u00e1rkapit\u00e1nyi teend\u0151k \u00e9pen nem el\u00e9g\u00edtek ki. Tanul\u00e1shoz fogott, ism\u00e9telve beutazta"], [235, "229 Nyugatot, de kiv\u00e1lt Angli\u00e1t \u00e9s egyre er\u0151sebb l\u00f6n elhat\u00e1roz\u00e1sa : hogy tehets\u00e9geivel, tudom\u00e1ny\u00e1val haz\u00e1j\u00e1nak reform\u00e1tora legyen. Oly ren dezett ismeretei alig voltalt, mint a 90-es \u00e9velt egyik-m\u00e1sik, eml\u00edtett reform-f\u00e9rfi\u00e1nak, de nagyobb volt tapasztalata \u00e9s mindenekf\u00f6l\u00f6tt tudta : hol \u00e9s mik\u00e9nt kell kezdenie, ha hatni akar. Nem \u00e1ll\u00edtott f\u00f6l a j\u00f6v\u0151 sz\u00e1zadokig ny\u00fal\u00f3 problematikus theori\u00e1kat, melyek a j\u00f6v\u0151t fest v\u00e9n, elf\u00f6dik a jelen ki\u00e1lt\u00f3 bajait : hanem l\u00e9p\u00e9sr\u0151l-l\u00e9p\u00e9sre jel\u00f6lte ki a teend\u0151ket \u00e9s mindig a l\u00e9tez\u0151 \u00e1llapotokb\u00f3l kiindulva. Mindenekf\u00f6l\u00f6tt pedig cselekedett ; tetteinek sikere bizony\u00edt\u00e1 n\u00e9zeteinek helyes volt\u00e1t \u00e9s a siker \u00fatj\u00e1n nemzet\u00e9nek oly vez\u00e9rf\u00e9rfi\u00e1v\u00e1 lett ezen \u00e9vtizedekben, ki nemcsak megteremte, ir\u00e1nyoz\u00e1 ezen \u00e9vek szellemi mozgalmait, ha nem uralkodott rajtok. Cz\u00e9lja vala : szabadelv\u0171 \u00faj int\u00e9zm\u00e9nyek \u00e1ltal biztos\u00edtott, alkotm\u00e1nyos, szabad Magyarorsz\u00e1g ; megel\u0151zve az ipar, kereskedelem, tudom\u00e1ny, m\u0171v\u00e9szet f\u00f6llend\u00fcl\u00e9se folytcin teremtett j\u00f3ll\u00e9t \u00e9s eur\u00f3pai civilisntio \u00e1ltal. Ellenfelei a k\u00fczdelem izz\u00f3 hev\u00e9ben nevez t\u00e9k \u0151t a \u00ablegnagyobb magyarnak^ ; mi a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem nagy alakjai egyik\u00e9nek mondhatjuk. Ismeretlen f\u0151rendi tagja volt \u0151 az 1825 \u2014 27-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek, de mihamar ismertt\u00e9 lett tettei \u00e1ltal, ha a reform\u00e1tort nem is l\u00e1tt\u00e1k benne. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s Akad\u00e9mia f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak j\u00f3volt\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lt ; Sz\u00e9chenyi megalap\u00edtotta az Akad\u00e9mi\u00e1t egy p\u00fclanat alatt: f\u00f6laj\u00e1nlv\u00e1n egy \u00e9vi j\u00f6vedelm\u00e9t 60,000 frtot. Ugyanakkor az eszmecser\u00e9k cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l klubbot szervezett, majd a l\u00f3teny\u00e9szt\u00e9s emel\u00e9s\u00e9re \u00abP\u00e1lyafut\u00e1si-t\u00e1rsa s\u00e1g\u00bb-ot, mind Pozsonyban. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s v\u00e9g\u00e9vel mindkett\u0151t \u00e1the lyezte Pestre \u00e9s csakhamar amazt Nemzeti Casin\u00f3v\u00e1, emezt Gazda s\u00e1gi Egyes\u00fclett\u00e9 fejlesztette. E mellett egyre figyelemmel k\u00eds\u00e9rte a szint\u00e9n Pesten sz\u00e9kel\u0151 reform-bizotts\u00e1g munk\u00e1it. Legkev\u00e9sb\u00e9 sem el\u00e9 g\u00edt\u00e9lt ki a radicalis reformot akar\u00f3t ; elhat\u00e1roz\u00e1 teh\u00e1t sikerei ut\u00e1n a z\u00e1szl\u00f3bont\u00e1st. Akkori helyzet mellett neh\u00e9z volt ez. A nemzet egy r\u00e9sze lemondott a j\u00f6v\u0151r\u0151l \u00e9s nem tudott hinni a b\u00e9csi f\u00e9nynek, mely a m\u00falt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen szem\u00f6kbe csillant ; az ifjabb nemzed\u00e9k reformot akart, de \u00fatra nem tal\u00e1lt ; a nemzet legnagyobb r\u00e9sze pedig el\u00e9gedett volt kiv\u00edvott sikereivel. E h\u00e1rom csoporthoz int\u00e9zi els\u0151 m\u0171v\u00e9t, a Hitelt (1830-ban). \u00ab Nincs igazuk, kik azt mondj\u00e1k: a magyar volt ; \u00e9n azt hiszem a magyar leszi* ezzel fordul a k\u00e9ts\u00e9gbeesettekhez. A reformot akar\u00f3knak kijel\u00f6li az \u0151 \u00ab logikai egym\u00e1sut\u00e1nj\u00e1t \u00bb : Buda- Pest kedvess\u00e9 t\u00e9tele \u00e9s k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s, ezek k\u00f6vetkezm\u00e9nye az eszme s\u00farl\u00f3d\u00e1s, ennek a j\u00f3 t\u00f6rv\u00e9ny, szabad birtok. Cs\u00edp\u0151s g\u00fanynyal ront a megel\u00e9gedettekre, f\u00f6lt\u00e1rja a mag\u00e1njogi f\u00e9lszegs\u00e9geket, megt\u00e1madja a"], [236, "230 h\u00fcb\u00e9ries b\u00fatokrendszert, az \u0151sis\u00e9g\u00e9t, ad\u00f3ss\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nyt, t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9st, \u00farb\u00e9ri rendszert, a k\u00f6zleked\u00e9s nyomor\u00fas\u00e1gos volt\u00e1t. K\u00f6zjog a k\u00f6nyv ben kev\u00e9s ; nem akart \u00f6sszet\u0171zni a korm\u00e1nynyal, nehogy terveit kocz k\u00e1ztassa, de \u00f3hajt\u00e1sa ott van : \u0151t csak a minden \u00e1lf\u00e9nyt\u0151l megtisztult k\u00e9pviseleti rendszer el\u00e9g\u00edti ki. Soha k\u00f6nyv nagyobb hat\u00e1st nem tett. A k\u00e9ts\u00e9gbeesetteket f\u00f6l villanyoz\u00e1, az ifj\u00fa nemzed\u00e9k z\u00e1szl\u00f3ja al\u00e1 \u00e1llt, az \u00f3sdiak \u2014 megbot r\u00e1nkoztak rajta. Nem tudt\u00e1k f\u00f6lfogni, hogy \u00edrhat Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l egy magyar m\u00e1gn\u00e1s ilyet ? Mit sz\u00f3l ehhez a vil\u00e1g ? mert bizonyosan lefor d\u00edtj\u00e1k a magyarnak e gyal\u00e1zat\u00e1t \u2014 n\u00e9metre ; akadtak, kik meg\u00e9gett\u00e9k a k\u00f6nyvet. Vitatkoztak azonban f\u00f6l\u00f6tte minden\u00fctt ; r\u00f6piratok \u00f6z\u00f6ne \u00e9s gr\u00f3f Dessewffy J\u00f3zsef \u00abTaglalata\u00bb felelt re\u00e1 az ellent\u00e1borb\u00f3l. Sz\u00e9chenyi a \u00ab Vil\u00e1g \u00bb -gal v\u00e1laszolt. E legnagyobbszer\u00fc m\u0171v\u00e9 nek els\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben t\u00e1mogatja \u00ab Hitel \u00bb -\u00e9t ; cz\u00e1folja, megsemmis\u00edti elleneit \u00e9s hegyibe szikr\u00e1z\u00f3 \u00e9lczeivel nevets\u00e9gess\u00e9 teszi \u0151ket. A k\u00f6nyv m\u00e1sodik r\u00e9sze \u00faj k\u00f6rben mozog : a magyar nyelvet, annak sz\u00e9lesb\u00edt\u00e9s\u00e9t, terjesz t\u00e9s\u00e9t a nemzetis\u00e9g f\u0151t\u00e9nyez\u00f6j\u00e9nek jel\u00f6li meg : egyes\u00fcl\u00e9si szellemet ipar kodik \u00e9breszteni \u00e9s minden szellemi, anyagi mozgalom k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1 s\u00e1t Buda-Pestre helyezni. Most m\u00e1r hozz\u00e1szeg\u0151d\u00f6tt a nemzet t\u00f6bb s\u00e9ge ; az \u00f3sdiak t\u00f6bb\u00e9 t\u00e1madni nem mertek. Sz\u00e9chenyi e f\u00f6ll\u00e9p\u00e9s\u00e9nek els\u0151 eredm\u00e9nyk\u00e9p hat\u00e1rozott p\u00e1rtok alakultak meg. Az egykori \u00ab ellenz\u00e9ki) j\u00f3 r\u00e9sze a conservativ-p\u00e1rt ; eddig v\u00e9dt\u00e9k az alkotm\u00e1nyt a korm\u00e1ny ellen, most pedig a korm\u00e1ny mell\u00e9 \u00e1llva v\u00e9dt\u00e9k ugyanazt a reform\u00e1torok ellen. A m\u00e1sik a szabad elv\u0171 vagy reform-p\u00e1rt ; ennek h\u00edvei az alkotm\u00e1ny l\u00e9nyeg\u00e9nek fen tar t\u00e1s\u00e1hoz a korszer\u0171 reformokat csatolt\u00e1k \u00e9s \u00fagy a mag\u00e1n-, mint a k\u00f6z jog ter\u00e9n \u00e1talakitni akartak mindent, mi a nemzetet \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s\u00e9ben g\u00e1tolja. Sz\u00e9chenyi nem lett ennek vez\u00e9re, csak annyiban csatlako zott hozz\u00e1ja; a mennyiben terveit e p\u00e1rttal megval\u00f3s\u00edthat\u00e1. E p\u00e1rt vez\u00e9re mihamar b\u00e1r\u00f3 Wessel\u00e9nyi Mikl\u00f3s, ki Sz\u00e9chenyik\u00e9nt nemcsak nem \u00f3vakodott egy korm\u00e1nyellenz\u00e9kt\u0151l, s\u0151t min\u00e9l er\u0151sebbet tartott sz\u00fcks\u00e9gesnek. E k\u00f6zben a ki\u00fct\u00f6tt kolera miatt 1832-re halasztott\u00e1k azt az or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, melyen az 1825 \u2014 27-iki bizotts\u00e1g munk\u00e1latai t\u00e1rgyalan d\u00f3k voltak. Ann\u00e1l t\u00f6bb id\u0151 jutott azok megvitat\u00e1s\u00e1ra. E rendszeres munk\u00e1latok most m\u00e1r a megy\u00e9k el\u00e9 ker\u00fcltek \u00e9s a vitatkoz\u00e1s eredm\u00e9 nye adta a k\u00f6veti utas\u00edt\u00e1st. T\u00e1rt ajt\u00f3kn\u00e1l folytak a vit\u00e1k a megy\u00e9kben, ezek p\u00f3tolt\u00e1k az \u00fajs\u00e1got \u00e9s egyre kedvesebb int\u00e9zm\u00e9nyei lettek a nem zetnek. E vit\u00e1k alaposs\u00e1g\u00e1t nagyban el\u0151k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a casin\u00f3k, melyek"], [237, "231 Sz\u00e9chenyij\u00e9nek p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra egyre-m\u00e1sra alakultak a vid\u00e9ken. Az idej\u00e1r\u00f3 k\u00fclf\u00f6ldi \u00fajs\u00e1gok, a minden\u00fctt vel\u00fck f\u00f6l\u00e1ll\u00edtott k\u00f6nyvt\u00e1rak megismer tettek a k\u00fclf\u00f6ld eszm\u00e9ivel, egyszersmind finomabb t\u00e1rsas \u00e9letet terem tettek. Ugyanily ir\u00e1nyban m\u0171k\u00f6dik az Akad\u00e9mi\u00e1ban k\u00f6zpontot nyert irodalom is. Nagy a szellemi mozgalom ; tanulnak, mert er\u0151sen \u00e9rzik h\u00e1tramarad\u00e1sukat. Nem valami \u00faj reform-eszm\u00e9kr\u0151l van sz\u00f3, mind f\u00f6lvet\u0151dtek m\u00e1r a 90-es \u00e9velt irodalm\u00e1ban : \u00e9pen azok vertek gy\u00f6keret \u00e9s hajtanak most ki. Sz\u00e9chenyi nem szerepelt eme sokszor igen is heves megyei vitat koz\u00e1sokban ; a korm\u00e1ny \u00fagy is gyan\u00fas szemmel n\u00e9zte m\u00e1r a nagy mozgalmat, teh\u00e1t ker\u00fclte. A vit\u00e1ba azonban m\u00e9gis belesz\u00f3lt : a bizott s\u00e1gok rendszeres munk\u00e1j\u00e1val szemben \u0151 is rendszeres javaslattal l\u00e9p f\u00f6l, ez a St\u00e1dium (1831.) M\u00edg el\u0151bbiekben r\u00e1mutatott a teend\u0151kre, ebben logikai egym\u00e1sut\u00e1nj\u00e1t fejti ki b\u0151ven.* E mellett a tettekhez is l\u00e1t. A Dunag\u0151zhaj\u00f3z\u00e1si T\u00e1rsulat nem az \u0151 kezdem\u00e9nyez\u00e9se ugyan, de n\u00e9pszer\u0171v\u00e9 t\u00e9tele, v\u00fa\u00e1gz\u00e1sra emel\u00e9se annyival ink\u00e1bb. Csakhamar egy m\u00e1s, nagy-szer\u0171 tervbe kap : l\u00e1nczh\u00edd\u00e9p\u00edt\u00e9s Buda \u00e9s Pest \u00f6ssze kapcsol\u00e1s\u00e1ra \u00e9s ennek r\u00e9v\u00e9n kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 ad\u00f3z\u00e1s. K\u00f6nyvvel l\u00e9p f\u00f6l Wessel\u00e9nyiin; cz\u00edme : \u00ab^4 balit\u00e9letekr\u0151l\u00bb. \u00d6 is a privil\u00e9giumokat ostromolja, csakhogy belem\u00e9lyed a k\u00f6zjogba is. Parlament\u00e1ris felel\u0151s miniszt\u00e9rium az \u0151 \u00e9s h\u00edveinek \u00f3haja ; am\u00edg az el nem \u00e9rhet\u0151, addig ragaszkodnak az \u00e9letre val\u00f3, szabad megyerend szerhez. 8. Az 1832 \u2014 36-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. Ez orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s mutatja a Sz\u00e9chenyi \u00e1ltal megind\u00edtott reformmozgalmak elterjedetts\u00e9g\u00e9t, egy szersmind m\u00e9lys\u00e9g\u00e9t ; ez orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen m\u00e9rk\u0151z\u00f6tt \u00f6ssze az \u00faj \u00e9s r\u00e9gi \u00fa\u00e1ny, igyekezett is mindenik p\u00e1rt a maga legjelesbjeit a k\u00fczd t\u00e9rre k\u00fcldeni. Innen, hogy soha magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nem volt ehhez hasonl\u00f3an gazdag er\u0151s jelemmel p\u00e1rosult nagy tehets\u00e9gekben ; innen, hogy a magyar sz\u00f3sz\u00e9k irodalmi l\u00e9tez\u00e9se is ezzel az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9ssel kezd\u0151dik. A szabadelv\u0171 p\u00e1rt kit\u0171n\u0151bb tagjai k\u00f6zt l\u00e1tjuk a n\u00e9mileg m\u00e1r t\u00falhaladott Nagy P\u00e1lt ; n\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00e9t mer\u00e9szebb f\u00e9rfiak \u00f6r\u00f6kl\u00e9k : a heves, k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gi \u00e9rzelm\u0171 Balogh \u00e9s a gunyoros, csipked\u0151 Be\u00f6thy, a (imagyar Danton \u00bb. K\u00f6zt\u00fck j\u00f3s\u00e1gos alakj\u00e1val a kit\u0171n\u0151 sz\u00f3nok \u00e9s b\u00f6l csel\u0151 K\u00f6lcsey Ferencz, kin\u00e9l a politika szinte az \u00e9rzelem dolga volt ; a :;: Hitel ; \u0150sis\u00e9g ; Birhat\u00e1si k\u00e9pess\u00e9g ; T\u00f6rv\u00e9nyel\u0151tti egyenl\u0151s\u00e9g ; H\u00e1zi p\u00e9nzt\u00e1r ; Vizek, utak, belv\u00e1mok ; Egyed\u00e1rus\u00e1gok, cz\u00e9hek, \u00e1rszab\u00e1sok."], [238, "232 sokoldal\u00faan k\u00e9pzett Bezer\u00e9dy Istv\u00e1n, ki hum\u00e1nus \u00e9rzelmeinek meg felel\u0151leg a nagy szellemi mozgalomnak ink\u00e1bb emberis\u00e9gi, mint poli tikai k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t \u00f6lei\u00e9 f\u00f6l, \u00e9s kit t\u00e1rsai tr\u00e9f\u00e1san \u00abaz \u00f6r\u00f6k igazs\u00e1gnak)) neveztek. K\u00e9s\u0151bb j\u00f6tt, de m\u00e1r e gy\u0171l\u00e9sen felt\u0171nt, csakhamar t\u00f6rt\u00e9nel m\u00fcnk nagy alakja : De\u00e1k Ferencz. E p\u00e1rt az als\u00f3 t\u00e1bl\u00e1n t\u00f6bbs\u00e9gben volt, de minden kit\u0171n\u0151s\u00e9gei dacz\u00e1ra nem volt oly f\u00e9rfia, ki egy p\u00e1rt vez\u00e9r tulajdonait mag\u00e1ban egyes\u00edtette volna. A kisebbs\u00e9gben maradt conservativek t\u00e1masza lett a korm\u00e1ny, s\u00falyt adott nekik az eln\u00f6kl\u0151 szem\u00e9lyn\u00f6k, majd hatalmas p\u00e1rtvez\u00e9rre akadtak Zsed\u00e9nyiben, ki m\u00e9ly elm\u00e9vel, felfog\u00e1ssal k\u00e9sz\u00fclt sz\u00f3noklatai val nem egyszer vitte el a diadalt a fejetlen \u00ab liber\u00e1lisok)) el\u0151l. A fels\u0151 t\u00e1bla akkor m\u00e9g nem \u0171z\u00f6tt politik\u00e1t, tett a korm\u00e1ny int\u00e9sei szerint, ennyiben sorolhat\u00f3 a conservativekhez. Nevezetes szerepre jutott ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen az \u00aborsz\u00e1gg\u00fcl\u00e9si ifj\u00fas\u00e1g \u00bb. A nyilv\u00e1noss\u00e1g \u00e9rzet\u00e9nek sz\u00fcks\u00e9ge tette jelent\u0151ss\u00e9; a me gy\u00e9k k\u00fcld\u00f6ttek \u0151ket egyfel\u0151l a ker\u00fcleti \u00fcl\u00e9sek t\u00e1rgyal\u00e1sainak m\u00e1sol\u00e1 s\u00e1ra, m\u00e1sfel\u0151l a k\u00f6z\u00fcgyekben val\u00f3 gyakorlat v\u00e9gett. Ez ifj\u00fas\u00e1g volt a gy\u0171l\u00e9s publicuma s mivel sz\u00e1muk ez\u00fattal vagy 1 500-ra r\u00fagott \u00e9s mind szabadelv\u0171ek val\u00e1nak : j\u00f3 szolg\u00e1latokat tettek a szabadelv\u0171ek \u00fcgy\u00e9 nek. E k\u00f6rben l\u00e9p fel Kossuth Lajos is, mint valamely t\u00e1vollev\u0151 f\u0151\u00far helyettese; neve hamar ismertt\u00e9 lett \"Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si Tud\u00f3s\u00edt\u00e1sai* \u00e1ltal. Sz\u00f3 volt ugyanis mindj\u00e1rt a gyi\u00edl\u00e9s elej\u00e9n egy orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si h\u00edr lapnak kiad\u00e1s\u00e1r\u00f3l, de anny\u00faa el\u00e1gaz\u00f3k voltak a v\u00e9lem\u00e9nyek, hogy ad dig is Kossuth nevezett tud\u00f3s\u00edt\u00e1sait kiadta lithographia utj\u00e1n. Az \u00e9ret lens\u00e9g csakhamar ennek is \u00fatj\u00e1t \u00e1llta ; erre ina jelentek meg azok, m\u00e1solta pedig az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si ifj\u00fas\u00e1g. Csak vagy 100 p\u00e9ld\u00e1nyban l\u00e1 tott napvil\u00e1got, de ezrek kez\u00e9n menve \u00e1t, nyelvezete, dialektik\u00e1ja \u00e1ltal igen jelent\u0151s eszk\u00f6ze volt a szabadelv\u0171eknek. Mell\u0151zve a vit\u00e1k hossz\u00fa sor\u00e1t, csalt azokat a mozzanatokat tesz sz\u00fck sz\u00f3v\u00e1, melyek \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s\u00fcnkben l\u00e9p\u00e9st jeleznek, vagy \u00faj, fon tos k\u00f6vetkezm\u00e9nyeknek lettek okaiv\u00e1. Ezek egyike a magyar nyelv \u00fcgye. A 90 \u2014 91-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00f3ta \u00e1lland\u00f3 s\u00e9relem ez. A reacti\u00f3 kiszor\u00edtotta orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sb\u0151l, hivatalb\u00f3l, iskol\u00e1b\u00f3l \u00e9s ism\u00e9t a latint hozta hely\u00e9re. Nem volt m\u00f3d ett\u0151l szaba dulni; 40 \u00e9vi k\u00fczdelem ut\u00e1n csak annyira tudt\u00e1k vinni (1830-ban), hogy a latin mellett a magyar is szerepelhetett. A szabadelv\u0171ek most egyediiliv\u00e9 akart\u00e1k tenni. A rendekn\u00e9l \u00e1tment, de a f\u0151rendek Wesse l\u00e9nyi besz\u00e9dei, Sz\u00e9chenyi minden g\u00fanyja dacz\u00e1ra \u2014 visszavetett\u00e9lt. Olyasmik hallatszottak ellene : hogy ha ez \u00e1tmegy, v\u00e9ge a magyar*"], [239, "233 alkotm\u00e1nynak ! *\u25a0 Ekkor tartotta K\u00f6lcsey lelke felh\u00e1borod\u00e1s\u00e1val remek besz\u00e9d\u00e9t a magyar nyelv \u00fcgy\u00e9ben, mire a f\u0151rendek nem mert\u00e9k t\u00f6bb\u00e9 visszautas\u00edtani. Cz\u00e9lt m\u00e9g sem \u00e9rteit ; t\u00falnyom\u00f3v\u00e1 tett\u00e9lt, de egyed\u00fcliv\u00e9, \u00e9s mint az \u00e1llam nyelv\u00e9t, k\u00f6telez\u0151v\u00e9 : csak m\u00e9g k\u00e9t orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s k\u00fcz delm\u00e9vel, 19 \u00e9vel k\u00e9s\u0151bb tehett\u00e9k. \u00d6tven \u00e9vikeserves k\u00fczdelm\u00e9be ker\u00fclt -a nemzetnek az, hogy saj\u00e1t nyelv\u00e9vel, \u00e9lhet ; tudatlans\u00e1g vagy rosszaka rat az, mely benn\u00fcnket e tekintetben chauvinismussal v\u00e1dol. Heves k\u00fczdelmekre adott okot a vall\u00e1s \u00fcgye. Be\u00f6thy volt ennek el\u0151harczosa \u00e9s vall\u00e1segyenl\u00f6s\u00e9get k\u00edv\u00e1nt a magyar korona ter\u00fclet\u00e9n, mert b\u00e1r a hitfelekezeti \u00fcld\u00f6z\u00e9sek kora lej\u00e1rt, a katholicismussal szemben h\u00e1tr\u00e1nyban voltak az egy\u00e9b felekezetek. A f\u00f6lvetett vall\u00e1s egyenl\u0151s\u00e9get azonban annyira megnyirb\u00e1lt\u00e1k, hogy Be\u00f6thy ink\u00e1bb levette a nap\u00faendr\u0151l azzal a meggy\u0151z\u0151d\u00e9ssel, hogy \u00abnem halt meg, csalt alszik)). Aludt is \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n 1848-ig. A refomik\u00e9rd\u00e9sek legfontosbika volt azonban az \u00farb\u00e9ris\u00e9g \u00fcgye ; el is foglalta a gy\u0171l\u00e9s legt\u00f6bb idej\u00e9t. A jobb\u00e1gys\u00e1g sorsa nem igen v\u00e1l tozott M\u00e1ria Ter\u00e9zia \u00f3ta \u00e9s a jav\u00edt\u00e1s els\u0151 sorban nemesi nemzet\u00fcnk sz\u00fckkebl\u00fcs\u00e9g\u00e9n m\u00falt. Volt id\u0151, hogy cs\u00faff\u00e1 is tette \u0151ket a korm\u00e1ny miatta, de az sem seg\u00edtett?5 K\u00e9t sz\u00e1zad \u00f3ta \u00fagy t\u0171nt fel minden a jobb\u00e1gynak, hogy a korm\u00e1nyban p\u00e1rtfog\u00f3j\u00e1t, f\u00f6ldesur\u00e1ban pedig elnyom\u00f3j\u00e1t l\u00e1tta. \u00d6rvendetes v\u00e1ltoz\u00e1s \u00e1llott be e tekintetben a reform eszm\u00e9k megindult\u00e1val; K\u00f6lcsey Napl\u00f3j\u00e1b\u00f3l tudjuk, hogy mit akart e k\u00e9rd\u00e9ssel a szabadelv\u0171 p\u00e1rt, \u00e9s mit a korm\u00e1ny? \u00abA korm\u00e1ny urb\u00e1 rium \u00e1ltal urb\u00e1riumot, de nek\u00fcnk urb\u00e1rium \u00e1ltal nemzetet kell akar nunk, azaz . . . h\u00e9tsz\u00e1zezer . . . helyett 10 milli\u00f3 . . . (polg\u00e1rt))). Igaz, hogy a rendek \u00e1ltal ez\u00fattal tett engedm\u00e9nyek sem feleltek meg azon \u00e1llapotnak, mely a nemzet e t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t meg kell, hogy- illesse ; de dics\u00e9ret\u00f6kre v\u00e1lik, hogy \u00f6nk\u00e9nt tett\u00e9k \u00e9s nem oly nyom\u00e1s alatt, mint a franczi\u00e1k is eml\u00e9kezetes augusztusi \u00e9jjel\u00fck\u00f6n. A legfontosabb enged m\u00e9nyek a k\u00f6vetkez\u0151k voltak: 1. \u00f6r\u00f6kv\u00e1lts\u00e1g \u00e9s szabad tulajdon; 1 Nem absurdum; a r\u00e9gi privil\u00e9giurnos rendnek csak \u00fagy alapja a latins\u00e1g, mint a hogy Sz\u00e9chenyi a magyars\u00e1g terjeszt\u00e9s\u00e9ben a szabadelv\u0171 esz m\u00e9k f\u0151t\u00e9nyez\u0151j\u00e9t ismer\u00e9 f\u00f6l. 2 Az 1802-iki gy\u0171l\u00e9s meghosszabb\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00f6vetelte az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s t\u00f6bbs\u00e9ge; a korm\u00e1ny nem ellenezte, ha a gy\u0171l\u00e9sez\u0151 rendek saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00fcket maguk viselik \u00e9s nem varij\u00e1k a szeg\u00e9ny ad\u00f3z\u00f3 n\u00e9p nyak\u00e1ba, a mint gy\u0171l\u00e9seink tett\u00e9k. Es az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s f\u00f6losztott ! Nagy P\u00e1l is az 1S25\u2014 27-iki gy\u0171l\u00e9sen r\u00e1mutat ez \u00e1llapotra, cs\u00faf dolognak b\u00e9lyegzi a nemesi nemzet ama dolg\u00e1t, hogy mikor saj\u00e1t \u00fcgyeit v\u00e9gezi, az\u00e9rt m\u00e9g meg is fizetteti mag\u00e1t a jobb\u00e1gy \u00e1ltal."], [240, "234 2. k\u00f6zte \u00e9e f\u00f6ldesura k\u00f6zt ne az \u00fari sz\u00e9k, hanem a megye \u00cdt\u00e9ljen ; 3. t\u00f6rv\u00e9nyes \u00edt\u00e9let n\u00e9lk\u00fcl sem szem\u00e9ly\u00e9t, sem vagyon\u00e1t s\u00e9rteni nem szabad ; 4. maga nev\u00e9ben p\u00f6rlekedhet. Ennyi \u00e1tment a rendek t\u00e1bl\u00e1j\u00e1n, hanem a f\u0151rendek n\u00e9mi anya git engedv\u00e9n, \u00e9p ezeket vetett\u00e9k vissza azzal : hogy e politikai jogok az urb\u00e1riumhoz nem tartoznak. Ekkor tartott\u00e1k szebbn\u00e9l-szebb besz\u00e9 deiket K\u00f6lcsey, De\u00e1k, Be\u00f6thy, Bezer\u00e9dy, Balogh, Klauz\u00e1l, meggy\u0151 z\u0151dve, hogy enn\u00e9l szentebbet nem v\u00e9delmezhetnek. Az a p\u00e1ratlan jelenet fordult el\u0151 t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnkben, hogy egyfel\u0151l a kiv\u00e1lts\u00e1gos ma gyar nemess\u00e9g m\u00e9lt\u00e1nyos\u00e1gt\u00f3l vez\u00e9reltetve k\u00fczd\u00f6tt az elnyomott als\u00f3 n\u00e9poszt\u00e1ly \u00e9rdeke\u00e9rt saj\u00e1t \u00e9rdeke ellen ; m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l az aty\u00e1skod\u00e1si szerep\u00e9b\u0151l kiesett korm\u00e1ny a kiv\u00e1lts\u00e1gok mellett, a n\u00e9p f\u00f6lszabad\u00ed t\u00e1sa, szem\u00e9ly\u00e9nek \u00e9s tulajdon\u00e1nak biztos\u00edt\u00e1sa ellen harczolt. A kor m\u00e1ny ugyanis veszedelmes demokrati\u00e1t l\u00e1tott e javaslatban, az\u00e9rt dolgoztatott ellene. \u00dajra \u00e9s \u00fajra felk\u00fcld\u00f6tt\u00e9k a rendek v\u00e1ltozatlanul, a f\u0151rendek pedig mindannyiszor vissza ; egyik sem engedett, senki sem tudta, mint fog ez v\u00e9gz\u0151dni. A korm\u00e1ny l\u00e1tva, hogy semmik\u00e9pen nem b\u00edr az als\u00f3 t\u00e1bl\u00e1val, a kortesked\u00e9shez ny\u00falt a megy\u00e9kben az utas\u00edt\u00e1sok megv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1ra. F\u00e1jdalom, oda k\u00f6vett\u00e9k a szabadelv\u0171ek is, \u00e9s \u00edgy megtermett e ma gyar k\u00fcl\u00f6nlegess\u00e9g. Hi\u00e1ba volt, a korm\u00e1ny cz\u00e9lt \u00e9rt ; mesters\u00e9ges t\u00f6bbs\u00e9get teremtett egyfel\u00fcl, m\u00e1sfel\u00fcl sok j\u00f3 er\u0151 ink\u00e1bb lemondott, hogysem a v\u00e1ltoztatott utas\u00edt\u00e1sok \u00e9rtelm\u00e9ben szavazzon. Ezek k\u00f6zt volt Szathm\u00e1r k\u00f6vete : K\u00f6lcsey is. Most megbukott a javaslat politikai r\u00e9sze. Ugyan\u00fagy j\u00e1rt \u2014 b\u00e1r megszabdalva a t\u00e1mad\u00e1sok \u00e1ltal \u25a0 \u2014 a papi tized, az \u0151sis\u00e9g elt\u00f6rl\u00e9se. De az\u00e9rt nem volt hasztalan a k\u00fczde lem; a reformp\u00e1rt remek sz\u00f3noklatai visszhangzottak az orsz\u00e1gban, sz\u00e1ma gyarapodott, n\u00e9pszer\u0171s\u00e9ge \u00e9p \u00fagy emelkedett, mint a hogy s\u00fclyedt a korm\u00e1ny\u00e9. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nagy volt az inger\u00fclts\u00e9g a f\u0151rendek ellen. Nemcsak Balogh ment annyira, hogy a fels\u0151 t\u00e1bla fenmarad\u00e1s\u00e1t is k\u00e9rd\u00e9sess\u00e9 tette, hanem m\u00e9g a m\u00e9rs\u00e9kelt Nagy P\u00e1l is elv\u00e1lasztja a f\u0151nemess\u00e9g ez \u00fcgy\u00e9t a conservativ \u00fcgyt\u0151l \u00e9s hevesen megt\u00e1madja e n\u00e9h\u00e1ny olygarcha kiel\u00e9g\u00edthetlen b\u00fa-v\u00e1gy\u00e1t a nemzettel szemben. E k\u00fczdelmek k\u00f6zepette halt meg Ferencz 1835-ben \u00e9s l\u00e9pett tr\u00f3nra V. Ferdin\u00e1nd (1835 \u2014 1848); mi egy\u00e9bir\u00e1nt tov\u00e1bbi v\u00e1lto z\u00e1st nem okozott, mert mik\u00e9nt eddig, ezut\u00e1n is a politik\u00e1t Metternich vezette. Eml\u00e9kezn\u00fcnk kell m\u00e9g a s\u00e9relmek t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Eddig minden orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek ez volt f\u0151t\u00e1rgya, most a v\u00e1ltozott id\u0151knek tanus\u00e1g\u00e1u"], [241, "235 a gy\u0171l\u00e9s v\u00e9g\u00e9re szorultak. A korm\u00e1ny ezekkel szemben oly elj\u00e1r\u00e1st k\u00f6vetett, hogy m\u00e9g az \u00faj t\u00f6bbs\u00e9get is elkeser\u00edtette. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e1ll ez a Ludovicawm, az iskol\u00e1k \u00fcgye k\u00f6r\u00fcl. A nemzet iskol\u00e1kat akar f\u00f6l\u00e1ll\u00ed tani, saj\u00e1t zseb\u00e9b\u0151l fedezi a k\u00f6lts\u00e9geket, a korm\u00e1ny pedig \u2014 vissza utas\u00edtja azzal : hogy majd gondoskodik err\u0151l \u0151 maga. Be\u00f6thy izgatot tan besz\u00e9l sz\u00e1zados politik\u00e1r\u00f3l, mely akarva tudatlans\u00e1gban tart; maga De\u00e1k keser\u0171en k\u00e9rdi : \u00abmi lesz ebb\u0151l? Sz\u00e1mos kebelben f\u00f6l\u00e9bred ama keser\u0171 \u00e9rzet, hogy az osztr\u00e1k korm\u00e1ny, f\u00e9lv\u00e9n Magyarorsz\u00e1g ki fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t\u0151l, azt elnyomni t\u00f6rekedik . . . Tan\u00e1cslom a nemzetnek, csak \u00f6nmag\u00e1ban bizz\u00e9k. \u00bb Mit sem haszn\u00e1lt a sok sz\u00e9p besz\u00e9d ; az ad\u00f3 meg volt m\u00e1r aj\u00e1nlva, a korm\u00e1ny mindenre azt mondta: \u00ednem\u00bb. Nagy el\u00e9gedetlen s\u00e9g mellett oszlott f\u00f6l az oly v\u00e9rmes rem\u00e9nyek k\u00f6zt kezd\u0151d\u0151, de \u00f6r\u00f6kre nevezetes orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. 9. Halad\u00e1sa reform \u00fatj\u00e1n ; a korm\u00e1ny reacti\u00f3ja; a kib\u00e9 k\u00fcl\u00e9s az 1839 \u2014 40-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen. De\u00e1k eml\u00e9kezetes szavai, hogy a nemzet \u00f6nmag\u00e1ban bizz\u00e9k, tov\u00e1bb\u00e1 maguk az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s esem\u00e9ny\u00e9\u00e9i is : mind Sz\u00e9chenyinek adtak igazat. Az \u00f6nbizalmat \u00e9s \u00f6n tev\u00e9keny-s\u00e9get tartotta \u0151 az \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s f\u0151eszk\u00f6z\u00e9nek \u00e9s keveset v\u00e1rt a korm\u00e1nynyal val\u00f3 ujjhuz\u00e1st\u00f3l. Ott is hagyta a viharos orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, helyette f\u00f6l\u00e9p\u00edttet\u00e9 a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 l\u00e1nczhidat \u00e9s csakugyan el\u00e9rte, hogy az azon val\u00f3 \u00e1tkel\u00e9s\u00e9rt mindenki fizessen, m\u00e9g a nemes ember is. Ez \u00fct\u00f6tte az els\u0151 sebet a sz\u00fczv\u00e1ll\u00e1s privil\u00e9giumon, volt is \u00e9rte harag az \u00f3sdiakn\u00e1i. Majd (1835) lement a Vaskapuhoz, \u00e9s a korm\u00e1nynyal val\u00f3 czivakod\u00e1s helyett a Duna medr\u00e9nek szikl\u00e1it robbantgatta, hogy azt haj\u00f3zhat\u00f3v\u00e1 tegye. P\u00e9ld\u00e1j\u00e1t k\u00f6vett\u00e9k m\u00e1sok is \u00e9s t\u00e9nyleg \u00e9letbe l\u00e9p tettek oly reformokat, mik\u00e9rt hi\u00e1ba harczoltak orsz\u00e1ggy\u00fcl\u00e9s\u00fceg. Beze r\u00e9dy\u00e9 a dics\u0151s\u00e9g, \u0151 adta \u00f6r\u00f6kv\u00e1lts\u00e1g mellett el\u0151sz\u00f6r jobb\u00e1gyainak tu lajdon\u00fai f\u00f6ldjeiket ; p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t sokan k\u00f6vet\u00e9k. Saj\u00e1t kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00fckb\u0151l \u00edgy fognak a b\u00f6rt\u00f6njav\u00edt\u00e1shoz ; Tolna els\u0151 kisded\u00f3vod\u00e1kat \u00e9s ily min taint\u00e9zetet \u00e1ll\u00edt f\u00f6l ; Bud\u00e1n, csakhamar Pesten \u00e1lland\u00f3 lak\u00e1sra tal\u00e1l a magyar sz\u00ednm\u0171v\u00e9szet. \u00edgy az \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s m\u00e9gis halad, ha az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s sz\u00fcnetel is ; egyik eszme a m\u00e1sikat vonz\u00e1 maga ut\u00e1n \u00e9s ha megh\u00e1ny\u00e1s-vet\u00e9s\u00fckre nem is volt \u00fajs\u00e1g, ott voltak e cz\u00e9lra a megy\u00e9k, a casin\u00f3k. De a korm\u00e1ny sem nyugodott. Az a heves szabadelv\u0171 \u00fa\u00e1ny, mely a nemzet t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t mag\u00e1val ragadta : megijeszt\u00e9 \u00e9s reacti\u00f3ba hajt\u00e1. M\u00e1r a m\u00falt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s folyamata alatt kivil\u00e1glott ez ; az or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ut\u00e1n pedig ann\u00e1l jobban folytatta. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si ifj\u00fa-"], [242, "236 s\u00e1gra szabadelv\u0171 t\u00fcntet\u00e9seik\u00e9rt neheztelve, m\u00e1r akkor t\u00f6bb ifjat elt\u00fctott az \u00fcgyv\u00e9di vizsg\u00e1latt\u00f3l ; az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s sz\u00e9toszl\u00e1s\u00e1val pedig k\u00f6z\u00fcl\u00f6k t\u00f6bbeket elfogatott, \u00e9s t\u00f6bbeket, k\u00f6zt\u00fck a l\u00e1nglelk\u00fc Lovassi L\u00e1szl\u00f3t 10 \u00e9vi b\u00f6rt\u00f6nre hurczoltatta. Ugyanekkor folyt m\u00e1r Wesse- l\u00e9nyi n\u00f3ta pere is erd\u00e9lyi \u00e9s szathm\u00e1ri tettei, \u00fcletve besz\u00e9dei\u00e9rt, me- lyekben v\u00e9rszip\u00f3 nad\u00e1lyokhoz hasonl\u00edt\u00e1 a korm\u00e1ny k\u00f6zegeit. Hi\u00e1ba -\u00e9rdemelte ki egy orsz\u00e1g elismer\u00e9s\u00e9t a sz\u00f6rny\u0171 1838. m\u00e1rcz. 15 \u2014 18-iki budapesti \u00e1rv\u00edzn\u00e9l, mikor is ezreket mentett meg saj\u00e1t \u00e9let\u00e9nek kocz- k\u00e1ztat\u00e1s\u00e1val (V\u00f6r\u00f6smarty \u00c1rv\u00edzi haj\u00f3sa) : a korm\u00e1ny 3 \u00e9vi fogs\u00e1gra \u00edt\u00e9lte el. M\u00e9g el\u0151bb ker\u00fclt Kossuthra a sor. \u00ab Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si Tud\u00f3s\u00edt\u00e1- sai\u00bb sz\u00e1lka volt a korm\u00e1ny szem\u00e9ben, Kossuth pedig m\u00e9g folytatta <i T\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi Tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok)) cz\u00edme alatt. \u00dajs\u00e1g volt ez censura n\u00e9lk\u00fcl, lev\u00e9lalakban ; belek\u00f6tni pedig ann\u00e1l kev\u00f3sbb\u00e9 lehetett, mert Pestmegye t\u00f6rv\u00e9ny oltalma al\u00e1 helyezte, a megy\u00e9k t\u00f6bbs\u00e9ge megren- delte \u00e9s helyeselte. A korm\u00e1ny azonban a hatalomcsinyt\u0151l sem rettent vissza; Kossuthot eg\u00e9sz hirtelen elfogatta (1837) \u00e9s hossz\u00fa p\u00f6r ut\u00e1n 5 \u00e9vi fogs\u00e1ggal s\u00fajtotta. E dolgok sz\u0151nyegre hozt\u00e1k a sz\u00f3l\u00e1s- \u00e9s sajt\u00f3szabads\u00e1g, a szem\u00e9lyi biztons\u00e1g k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t a megyegy\u00fcl\u00e9seken, \u00e9s miut\u00e1n semmi k\u00e9r\u00e9s nem haszn\u00e1lt, a leghevesebb kifakad\u00e1sokban t\u00e1madt\u00e1k meg a t\u00f6rv\u00e9nytelen s\u00e9get. A korm\u00e1ny erre a hevesebb sz\u00f3nokokat szint\u00e9n notaperbe fo gatta \u00fagyannyira, hogy az 1839 \u2014 40-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s megny\u00edltakor 20-n\u00e1l t\u00f6bbre ment a politikai perek sz\u00e1ma. Mindamellett a r\u00e9m\u00edt\u00e9s sel nem csak cz\u00e9lt nem \u00e9rt, hanem m\u00e9g nagyobb ellenkez\u00e9sbe hajtotta a nemzetet. Nagy kortesked\u00e9s lett mindennek k\u00f6vetkezm\u00e9nye ; a korm\u00e1ny gyeng\u00edteni akarta a nagy ellenz\u00e9ket, az ellenz\u00e9k pedig oly er\u0151sen akart f\u00f6ll\u00e9pni, hogy a korm\u00e1ny t\u00f6rv\u00e9nytelens\u00e9geit lehetetlenn\u00e9 tegye. Nagy \u00f6sszecsap\u00e1s volt \u00edgy- v\u00e1rhat\u00f3 a megny\u00edlt 1839 \u2014 I0-iki orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sin. Ez\u00fattal a fels\u0151 t\u00e1bl\u00e1n is van m\u00e1r szabadelv\u0171 p\u00e1rt; \u00e9l\u00e9n \u00e1llott a sokat tanult, utazott Batthy\u00e1ny Lajos gr\u00f3f. Kiv\u00e1l\u00f3 sz\u00f3nok, kinek cz\u00e9lja volt, hogy a magyar aristocrati\u00e1t t\u00e9tlens\u00e9g\u00e9b\u0151l kiemelje, \u25a0\u00e9s azt a nemzet anyagi-szellemi \u00e9rdekeinek, f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9nek el\u0151har czos\u00e1v\u00e1 tegye. Mellette \u00e1ll E\u00f6tv\u00f6s, Teleki, \u00e9s ide sorolhat\u00f3 Sz\u00e9chenyi is, b\u00e1r m\u00e1r t\u00falhaladt\u00e1k : mert Batthy\u00e1ni ink\u00e1bb \u00e1llott Wessel\u00e9nyi \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1n, mint Sz\u00e9chenyi\u00e9n. De megv\u00e1ltozott m\u00e9g a fels\u0151 t\u00e1bla nem szabadelv\u0171 r\u00e9sze is ; az is sz\u00e9gyenletesnek tartotta a korm\u00e1ny j\u00e1rszalagj\u00e1t \u00e9s conservativ vagy fontolva halad\u00f3 p\u00e1rtt\u00e1 alakult Des jsewtf'y Aur\u00e9l vez\u00e9rlete alatt. Benn volt \u00edgy most m\u00e1r az \u00e1ramlatban az"], [243, "237 eg\u00e9sz nemzet, m\u00e9g a n\u0151k is beleelegyedtek a politik\u00e1ba. Nem ok n\u00e9lk\u00fcl cs\u00fafol\u00f3dtak a conservativek, hogy a szabadelv\u0171ek nem egy szavazatu kat a sz\u00e9p szemeknek k\u00f6sz\u00f6nhetik ; ezek meg azzal v\u00e1gtak vissza, hogy a conservativek meg \u00abaz 5 frtos m\u00e1gn\u00e1sokkal)) gy\u0151znek. Hogy mindennek dacz\u00e1ra az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nem er\u0151sebb \u00f6ssze \u00fctk\u00f6z\u00e9st, hanem kib\u00e9k\u00fcl\u00e9st teremtett a korm\u00e1nynyal : az els\u0151 sorban a rendi t\u00e1bla szabad elv\u0171 vez\u00e9r\u00e9nek, a tapintatos, jellemszil\u00e1rd De\u00e1k Ferencz-nek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151. Mert b\u00e1r a komoly \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9s a sz\u00f3l\u00e1s- \u00e9s sajt\u00f3szabads\u00e1g miatt el nem maradhatott a korm\u00e1nynyal \u00e9s majd egy \u00e9vig elh\u00faz\u00f3dott : de a parlamentaris tisztess\u00e9get, \u00e9s mindenekf\u00f6l\u00f6tt a loyalit\u00e1st soha sem t\u00e9vesztett\u00e9k szem el\u0151l. \u2014 \u25a0 M\u00edg a sz\u00f3l\u00e1s- \u00f3s sajt\u00f3 szabads\u00e1g s\u00e9relmei orvosolva nincsenek, m\u00edg a korm\u00e1ny f\u00f6l nem nyitja a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k ajtait, m\u00edg igaztalan por\u00e9it be nem sz\u00fcnteti : addig \u2014 jelent\u00e9 ki De\u00e1k \u2014 a szabadelv\u0171 ellenz\u00e9k mit sem vehet t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e1. Nem a k\u00fa\u00e1ly ellen, a k\u00fa\u00e1lyi \u00e9rdekek nev\u00e9ben k\u00f6vetelt\u00e9k az orvosl\u00e1st. *A kir\u00e1ly \u00e9s korm\u00e1ny, k\u00fcl\u00f6n politikai fogalmak \u2014 mondja De\u00e1k \u2014 ; mindaz, mi a korm\u00e1ny ellen mondatik, nem a kir\u00e1lyt, hanem a kik \u00e1ltal korm\u00e1nyoz, tan\u00e1csosait s\u00fajtja. Es ... a tan\u00e1csosok korm\u00e1nyelj\u00e1 r\u00e1sa felett a nemzet ellen\u0151rk\u00f6d\u00e9si joga k\u00e9ts\u00e9gbe nem vonhat\u00f3*. A kor m\u00e1nynak engednie kellett ; a pereket megsemmis\u00edtett\u00e9k, a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k megny\u00faltak, de a szeg\u00e9ny Lovassi L\u00e1szl\u00f3 \u0151r\u00fcltk\u00e9nt l\u00e1tott napv\u00fc\u00e1got. Most m\u00e1r egym\u00e1sut\u00e1n j\u00f6ttek a reformok, k\u00f6zt\u00fck k\u00e9t legfonto sabb : az \u00f6r\u00f6kv\u00e1lt s\u00e1g, \u00e9s az \u00faj katonas\u00e1g. A \u00ab k\u00f6t\u00e9llel fog\u00e1si) hely\u00e9be a rendes h\u00faz\u00e1s l\u00e9pett ; a szolg\u00e1lati id\u0151t pedig \u00e9lethosziglan helyett 10 \u00e9vre hat\u00e1rozt\u00e1k. Altal\u00e1nos kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s k\u00f6zt oszolt f\u00f6l az orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9s ; a szabadelv\u00fcs\u00e9g megnyerte \u00fcgy\u00e9t. 10. 40-es \u00e9vek h\u00edrlapi k\u00fczdelmei ; illyr mozgalmak. Orsz\u00e1 gos volt az \u00f6r\u00f6m a j\u00f3 \u00fatra t\u00e9rt korm\u00e1ny f\u00f6l\u00f6tt ; most m\u00e1r csak a to v\u00e1bbi reformokra k\u00e9sz\u00fcltek, miket a k\u00f6vetkez\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen \u00e1tvien d\u0151k voltak. A megyegy\u0171l\u00e9sek \u00fajra megeleven\u00edtitek ; Pest statutuaris jog\u00e1n\u00e1l fogva a nem-nemes okleveles egy\u00e9neknek is helyet engedett a z\u00f6ld asztaln\u00e1l \u00e9s ezzel a nemesi megye megsz\u0171nt nemm lenni, hogy \u00e9rtelmis\u00e9gben, er\u0151ben nyerjen. Kicsiben k\u00e9pe az eg\u00e9sz orsz\u00e1gnak, mely a szabadelv\u0171 \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s \u00e1ltal ugyanezen cz\u00e9lra t\u00f6rekedik. Az \u00e1ltal\u00e1nos \u00f6r\u00f6m\u00f6t azonban csakhamar heves k\u00fczdelmek za vart\u00e1k meg ; egyik mag\u00e1ban a szabadelv\u0171ek p\u00e1rtj\u00e1ban \u00fct\u00f6tt ki, m\u00e1sik pedig a v\u00e9szteljes illyr nemzetis\u00e9gi mozgalom volt. 1841 -gyei indult meg ugyanis Kossuthtal \u00e9l\u00e9n a Pesti H\u00edrlap r ez els\u0151, igazi magyar politikai lap. N\u00e9pszer\u0171 szerkeszt\u0151je, annak ra-"], [244, "238 gyog\u00f3 ir\u00e1lya, mely \u00e9szhez-sz\u00edvhez egyar\u00e1nt tudott sz\u00f3lni : \u00fagy* elter jesztek a lapot, hogy mihamar 5000-n\u00e9l t\u00f6bb p\u00e9ld\u00e1nyban nyomatt\u00e1k. Hova-tova a Pesti Hirlap szerkeszt\u0151je vez\u00e9re lett a szabadelv\u0171 nem zeti mozgalomnak. Kossuth elvei azonosak az \u00e1talakul\u00e1s m\u00e1r ismert nagy alakjainak elveivel, de az \u00e1talakul\u00e1s menet\u00e9ben, eszk\u00f6zeiben an n\u00e1l ink\u00e1bb elt\u00e9r. Sz\u00e9chenyi anyagi kifejleszt\u00e9sre t\u00f6r els\u0151 sorban, \u00e9s ennek k\u00f6vetkezm\u00e9nyek\u00e9p \u00e1ll\u00edtja v\u00e9gcz\u00e9lul a szil\u00e1rd politikai kifejl\u00e9st, szabads\u00e1got ; Kossuth a politikai kifejl\u00e9st, szabads\u00e1got tartja els\u0151nek, mi azut\u00e1n maga ut\u00e1n vonja az anyagi j\u00f3ll\u00e9tet. Az \u00e1talakul\u00e1s eszk\u00f6z\u00e9t pedig a megy\u00e9kben tal\u00e1lja \u00e9s eg\u00e9sz \u00e1llamtheori\u00e1t alap\u00edt re\u00e1juk. Modora olyan, hogy szenved\u00e9lyt k\u00f6lt ; oly kifakad\u00e1saival, min\u0151t a f\u0151 nemes s\u00e9gnek is oda ki\u00e1lt: ((Veletek \u00e9s \u00e1ltalatok, ha akartok; n\u00e9lk\u00fcletek, s\u0151t ellenetek, ha kell!\u00bb, m\u00e9g a szabadelv\u0171ek k\u00f6r\u00e9ben is med\u00f6bbe n\u00e9st kelt. Sz\u00e9chenyi komoly veszedelmet l\u00e1tott a H\u00edrlapban. A korm\u00e1ny b\u00e9k\u00fcl\u00e9keny volt tetteiben, viselet\u00e9ben ; \u00fagy l\u00e1tszott, hogy korm\u00e1ny is, nemzet is meg\u00e9rtik egym\u00e1st \u00e9s e meg\u00e9rt\u00e9sb\u0151l v\u00e1rta \u0151 a legt\u00f6bbet. Azt tartotta, hogy a nemzetnek is al\u00e1bb kell hagynia az agitati\u00f3val a cz\u00e9l \u00e9rdek\u00e9ben ; de Kossuth lapja ugyanekkor \u00e9p az ellenkez\u0151t csin\u00e1lta, s\u0151t az agitati\u00f3t n\u00f6velte. J\u00f3l tudta Sz\u00e9chenyi, hogy- Kossuth ellen val\u00f3 t\u00e1mad\u00e1sa n\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00e9be ker\u00fclhet, de mert a n\u00e9pszer\u0171s\u00e9gn\u00e9l is jobban szerette haz\u00e1j\u00e1t, fel\u00e1ldozta azt \u00e9s az alig lU \u00e9vig \u00e9l\u0151 H\u00edrlapot vA. ke let n\u00e9pen cz\u00edm\u00fc k\u00f6nyv\u00e9ben inger\u00fclt szenved\u00e9lylyel megt\u00e1madta. Nem az elv az \u0151 t\u00e1mad\u00e1s\u00e1nak cz\u00e9lja, hanem Kossuth modora, mert ((. . . a k\u00e9pzelet \u00e9s gerjedelmek fegyver\u00e9vel dolgozik, s nem hideg sz\u00e1mokkal ; . . . mer\u0151 \u00e9rz\u00e9s-politikus, . . . eszm\u00e9ny\u00edt, ... de a val\u00f3s\u00e1g gal ellenkezik . . .\u00bb. Olyan e k\u00f6nyv, mintegy szenved\u00e9lyes r\u00e1ki\u00e1lt\u00e1s a nemzetre: \u00ab vigy\u00e1zz, \u0151rizkedj\u00e9l, itt vesz\u00e9ly, nagy vesz\u00e9ly fenyeget!\" Hat\u00e1sa \u00f3ri\u00e1si volt ; Sz\u00e9chenyi sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l ilyet hallva, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 okokn\u00e1l fogva, meg is botr\u00e1nkoztak rajta. Nagy tollharcz, eg\u00e9sz kis irodalom keletkezett : Sz\u00e9chenyi \u2014 elveszte n\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00e9t, a n Hir lap n pedig nagyhatalomm\u00e1 n\u00f6vekedett. Csak a korm\u00e1ny nem tett sem mit, s\u0151t \u00f6r\u00fclt, hogy a szabadelv\u0171ek \u00f6sszevesztek. Ezt teljesen kiakn\u00e1 zand\u00f3 : megind\u00edtotta Dessewffy Aur\u00e9l & conservativ \u00ab Vil\u00e1g \u00bb-ot, mely azut\u00e1n hatalmas fegyvereivel \u00fagalmatlan\u00fal t\u00e1madta Kossuthot, Sz\u00e9 chenyit egyar\u00e1nt elv\u00fckkel, m\u00f3dszer\u00fckkel egyetemben. Er\u0151s logik\u00e1val kimutatta, hogy mindegyik\u00f6k \u2014 csak a korm\u00e1nyt felejt\u00e9 ki rendsze r\u00e9b\u0151l. Term\u00e9szetesen, n\u00e1la meg az volt a baj, hogy a korm\u00e1nyt igen is nem-feled\u00e9 el. Nemes \u00e9s nagyszer\u0171 harcz folyt \u00edgy 1841 v\u00e9g\u00e9n min-"], [245, "239 den\u00fctt; a \u00ab Vil\u00e1g \u00bb bonczol\u00f3 elj\u00e1r\u00e1sa leh\u0171t\u00f6tte a szabadelv\u0171eket \u00e9s a oKelet N\u00e9p\u00e9\u00bb -vei egyetemben tart\u00f3zkod\u00f3bb\u00e1 tev\u00e9k a flHirlap\u00bb-ot is. Val\u00f3s\u00e1gos orsz\u00e1gos csap\u00e1s volt \u00edgy Dessewffynek hirtelen hal\u00e1la (1842 eleje), mert a ((Vil\u00e1gi) ugyan \u00e9lt tov\u00e1bb is, de soha t\u00f6bb\u00e9 nem akadt Dessewffyj\u00e9re. A ((Hirlap\u00bb megmaradt egyed\u00fcli nagyhatalomnak. V\u00e9szes felh\u0151k\u00e9nt jelentkezett e k\u00f6zben d\u00e9lfel\u0151l az illyrnek neve zett horv\u00e1t nemzeti mozgalom, mely csakhamar magyarellenes politikai ir\u00e1nyny\u00e1 v\u00e1ltozik. A nemzetis\u00e9gi k\u00e9rd\u00e9s a Nap\u00f3leon elleni h\u00e1bor\u00fak sz\u00fcl\u00f6tte; ugyanakkor kapcsol\u00f3dtak hozz\u00e1ja a szabadelv\u0171 eszm\u00e9k is, de ez mind nem olvadhatott kiv\u00e1l\u00f3an magyarellenes politik\u00e1v\u00e1 azon szl\u00e1v n\u00e9pn\u00e9l, mely sz\u00e1zadokig \u00e9rzett, v\u00e9rzett vel\u00fcnk, \u00e9s mely minden szl\u00e1v n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt egyed\u00fcl \u00f3lt alkotm\u00e1nynyal a magyar szent korona oltalm\u00e1ban. Hogy m\u00e9gis magyarellenes politik\u00e1ba olvadott a nyelv \u00e9s nemzetis\u00e9g\u00e9rt val\u00f3 hev\u00fcl\u00e9s\u00f6k ; hogy minket \u00e1ll\u00edtottak az \u0151 illyr \u00e1b r\u00e1ndjaik akad\u00e1lyoz\u00f3inak: annak okait \u00abcsak az Isten tudja*. T\u00e9ny az, hogy a 30-as \u00e9vek derek\u00e1t\u00f3l volt bar\u00e1taink, a horv\u00e1tok, egyre nagyobb ellens\u00e9g\u00fcnkk\u00e9 v\u00e1lnak, k\u00edgy\u00f3t-b\u00e9k\u00e1t r\u00e1nk vetnek, nemzetis\u00e9g\u00f6k elnyo m\u00f3j\u00e1nak h\u00fc'detnek. A bajt m\u00e9g jobban elm\u00e9rges\u00edtette azut\u00e1n a 40-es \u00e9vek hirlapi-\u00faodalma ; a magyar lapok visszavert\u00e9k a sokszor igen is durva t\u00e1mad\u00e1sokat, t\u00fal is l\u0151ttek a cz\u00e9lon mindk\u00e9t fel\u0151l \u00e9s \u00edgy az el kesered\u00e9s csak n\u0151tt. Kiv\u00e1l\u00f3 \u00e1llamf\u00e9rfiakat ejt aggodalomba e dolog, a n\u00e9lk\u00fcl hogy \u2014 m\u00e1ig is rendbe tudt\u00e1k volna ezt hozni. Ezen akad\u00e1lyok dacz\u00e1ra is haladott azonban a reform. Szathm\u00e1r megye tizenk\u00e9t pontban foglalja \u00f6ssze a teend\u0151ket, mik Sz\u00e9chenyi r\u00e9gi javaslatain\u00e1l nem egyebeit. Most m\u00e1r a v\u00e1rosokat is belevont\u00e1k a k\u00fczdelembe, behozv\u00e1n n\u00e1luk a k\u00f6zvetett v\u00e1laszt\u00e1st, a Zsigmond \u00f3ta divatoz\u00f3 el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k v\u00e1laszt\u00e1sa helyett (L. 100. 1.). Az anyagi \u00e9rdekek felvir\u00e1goztat\u00e1s\u00e1ra \u00abv\u00e9dv\u00e1m\u00bb lett a jelsz\u00f3 ; Sz\u00e9chenyi \u00ab2 garasos ad\u00f3j\u00e1n, dparegyes\u00fclet)) \u00e9s m\u00e1s egy\u00e9b ily dolgok mind e t\u00e9ren igyekeztek jav\u00edtani. A k\u00fczdelem azonban leg\u00e1ltal\u00e1nosabban, leghevesebben a k\u00f6z tehervisel\u00e9s f\u00f6l\u00f6tt folyt. Megy\u00e9ket, sajt\u00f3t, t\u00e1rsadalmat egyar\u00e1nt ez fog lalkoztatott \u00e9s b\u00e1rmint bizony\u00edtotta be a \u00abHirlapi>, hogy egy j\u00f3l ren dezett statusban csak a b\u00e9res-csel\u00e9d \u00e9s a koldus nem fizet ad\u00f3t : ez m\u00e9gis csak keserves dolog volt, mivelhogy7 a zsebbe ny\u00falt. Az ((ad\u00f3 zunk,)) (meni ad\u00f3zunk \u00bb jelszavakk\u00e1 v\u00e1ltak, nem egy hely\u00fctt tettleges s\u00e9gre ker\u00fclt a sor. \u00c9s ha legt\u00f6bb helyen le is vert\u00e9k az ((\u00f3lmosoku: 52 megye k\u00f6z\u00fcl 19 m\u00e9gis utas\u00edt\u00e1sul ad\u00e1 k\u00f6veteinek a h\u00e1zi ad\u00f3 elfo gad\u00e1s\u00e1t."], [246, "240 Hanem ann\u00e1l eredm\u00e9nytelenebb volt az ezen harczok nyom\u00e1ban j\u00e1r\u00f3 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s 1843\u201444-bcn. De\u00e1k nem fogadta el v\u00e9res mand\u00e1 tum\u00e1t ; nem volt, ki a p\u00e1rtok szenved\u00e9ly\u00e9t f\u00e9ken tartsa. Holmi f\u00e9l-t\u00f6r v\u00e9nyeket hoznak (nem-nemes hivatalk\u00e9pess\u00e9ge \u2014 v\u00e1laszt\u00e1si k\u00e9pess\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl ; birtokk\u00e9pess\u00e9g \u2014 \u0151sis\u00e9g elt\u00f6rl\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl), v\u00e9g\u00fcl pedig a kor m\u00e1nynak \u2014 bizalmatlans\u00e1got szavaznak. Sz\u00f3 sincs r\u00f3la, a korm\u00e1ny 3 \u00e9v el\u0151tti kib\u00e9k\u00fcl\u00e9se ut\u00e1n sem tett le absolutistikus hajlamair\u00f3l, de az egyenes \u00f6sszet\u0171z\u00e9s vele m\u00e9gis sajn\u00e1latos volt. Szinte azt mondhat n\u00f3k, hogy a had\u00fczenet az absolut cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g \u00e9s a szabadelv\u0171 Magyar orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt megt\u00f6rt\u00e9nt 1 844-ben. 11. Nemzet is, korm\u00e1ny is a reformok utj\u00e1n; az ((ellen z\u00e9ki) \u00e9s a korm\u00e1ny el\u00fct\u0151 cz\u00e9ljai. Mindazok \u00f6sszes\u00e9g\u00e9b\u0151l, mik 1 825 \u00f3ta Magyarorsz\u00e1gon t\u00f6rt\u00e9ntek, bel\u00e1tta a korm\u00e1ny, hogy mozdu latlans\u00e1g\u00e1val els\u0151 sorban saj\u00e1t dolg\u00e1t rontja. Minden ellenszeg\u00fcl\u00e9se dacz\u00e1ra a reform m\u00e9g is csak haladt, a korm\u00e1ny pedig nem egy vere s\u00e9get szenvedett, k\u00f6vetkezetlens\u00e9ge kit\u0171nt \u00e9s mint Metternich maga \u0151szint\u00e9n bevallotta : a korm\u00e1ny elveszte erk\u00f6lcsi erej\u00e9t Magyarorsz\u00e1 gon. E bajon seg\u00edtend\u0151 : a korm\u00e1ny is a reformok ter\u00e9re l\u00e9pett, hanem v\u00e9gcz\u00e9ljai nagyban el\u00fct\u00f6ttek a nemzet\u00e9it\u0151l. A korm\u00e1ny reformjaival az anyagi \u00e9s szellemi \u00e9rdekek el\u0151mozd\u00edt\u00e1sa mellett birodalmi \u00f6ssz pontos\u00edt\u00e1st akart ; a nemzet pedig a reformokkal saj\u00e1t f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9nek kisz\u00e9les\u00edt\u00e9s\u00e9t akarta. Ez ellent\u00e9tes v\u00e9gcz\u00e9lokb\u00f3l folynak az 1843 \u2014 44, \u00e9s az 1 847 \u2014 48-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s k\u00f6zt foly\u00f3 \u00e9vek k\u00fczdelmei. Mivel pe dig korm\u00e1ny is, nemzet is reform\u00e1l : a versenyben a reform fokozva* halad. A korm\u00e1ny a maga k\u00f6zpontos\u00edt\u00f3 reformj\u00e1t a megy\u00e9k megt\u00e1ma d\u00e1s\u00e1val kezdette ; hisz ezeknek a k\u00f6zponti korm\u00e1nyt\u00f3l val\u00f3 t\u00fals\u00e1gos f\u00fcggetlens\u00e9ge okoz\u00e1, hogy \u2014 Metternich szavaival \u00e9lve \u2014 \"Magyar orsz\u00e1g egy\u00e1ltal\u00e1n nem korm\u00e1nyoztatott)). Behozta teh\u00e1t a megy\u00e9k f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9nek megb\u00e9n\u00edt\u00e1s\u00e1ra a h\u00edrhedt adminisztr\u00e1tori rendszert \u00e9s egyre sz\u00e9lesebb k\u00f6rben terjesztette. Az id\u0151 igen kedvez\u0151 volt \u00fcyes m\u00fce. \u00c9p a megy\u00e9k k\u00e9rd\u00e9se k\u00f6r\u00fcl szakadt p\u00e1rtokra e t\u00e1jban a nemzet nek nevezhet\u0151 \u00ab ellenz\u00e9k. \u00bb M\u00edg ugyanis Kossuth a megy\u00e9ket fentartani, fejleszteni akarta, addig vele szemben Szalay, Csengery, E\u00f6tv\u00f6s \u00e9s m\u00e1sok a megyerendszert a nyugateur\u00f3pai alkotm\u00e1nyoss\u00e1g form\u00e1ival, a parlamentaris, felel\u0151s korm\u00e1nyrendszerrel k\u00edv\u00e1nt\u00e1k f\u00f6lcser\u00e9lni. Meg t\u00e1madt\u00e1k teh\u00e1t a megy\u00e9ket, kimutatt\u00e1k hib\u00e1ikat, bonczolt\u00e1k szerveze t\u00e9t k\u00f6nyvekben, \u00fajs\u00e1gokban, reg\u00e9nyben. K\u00f6zpontos\u00edt\u00e1st hirdettek \u00e9s pedig annyival nagyobb sikerrel, mert 1844 derek\u00e1n e ((k\u00f6zpontos\u00edt\u00f3"], [247, "241 iskola\u00bb kez\u00e9be ker\u00fclt a \u00ab Pesti H\u00falap,\u00bb Kossuth pedig megy\u00e9i v\u00e9del m\u00e9ben a kis ((Hetilap \u00bb -ra szorult. Az ekk\u00e9nt igen is megszabdalt me gy\u00e9kre t\u00e1madt a korm\u00e1ny, mely szint\u00e9n \u00ab k\u00f6zpontos\u00edtott*. Igaz, hogy erre a k\u00f6zpontos\u00edt\u00f3 iskola f\u00f6lhagyott t\u00e1mad\u00e1saival, egyet\u00e9rt\u00e9st hir detett: de a baj m\u00e1r megesett. A korm\u00e1ny a k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s mellett egy\u00fattal megkezdette reform jait is. A helytart\u00f3tan\u00e1csban megalkotta a k\u00f6zleked\u00e9si bizottm\u00e1nyt, ennek \u00e9l\u00e9re pedig szerencs\u00e9s tapintattal Sz\u00e9chenyit \u00e1ll\u00edtotta. Sz\u00e9chenyi csakhamar ernyedetlen tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9vel a Tiszaszab\u00e1lyoz\u00e1s nagy m\u0171 v\u00e9hez fogott, m\u00e1sfel\u0151l pedig a Buda-Pesten \u00f6sszpontos\u00edtand\u00f3 vas\u00fath\u00e1 l\u00f3zat terveit sz\u0151tte. \u00c9p \u00edgy alap\u00edttatott Pesten egy k\u00f6zponti ipariskola, a n\u00e9piskol\u00e1k \u00fcgye pedig orsz\u00e1gosan rendeztetett. \u00d6r\u00f6k\u00f6s panasza volt az orsz\u00e1gnak a v\u00e1mrendszer ; most a korm\u00e1ny ezt is megjav\u00edtotta, mi t\u00f6bb : a Magyarorsz\u00e1got Ausztri\u00e1t\u00f3l elv\u00e1laszt\u00f3 v\u00e1msoromp\u00f3k led\u00f6n t\u00e9s\u00e9t is kil\u00e1t\u00e1sba helyezte. K\u00f6zpontos\u00edtott, administr\u00e1lt megy\u00e9iben tov\u00e1bb\u00e1 oly szabadelv\u0171 utas\u00edt\u00e1sok k\u00e9sz\u00fcltek a k\u00f6vetkez\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre, mely alig engedett valamit a szabadelv\u0171eknek. Mindezt fokozta m\u00e9g az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy \u00faj cancell\u00e1rr\u00e1 gr\u00f3f Apponyi lett, conservativ f\u00e9rfi\u00fa, de kit az \u00ab ellenz\u00e9k \u00bb is j\u00f3 magyarnak tartott ; az meg \u00e9pen meg zavart, hogy Sz\u00e9chenyi is ott \u00e1llt, s\u0151t kem\u00e9nyen, pr\u00f3f\u00e9tai l\u00e9lekkel megt\u00e1madta Kossuthot \u00fajra (Politikai programmt\u00f6red\u00e9kek), meg az orsz\u00e1gos t\u00f6bbs\u00e9g\u0171 ellenz\u00e9ket, mikor a korm\u00e1ny \u00fagy is j\u00f3 ut\u00f3n j\u00e1r. Igaz\u00e1n az ellenz\u00e9k nyak\u00e1ba szakadt az \u00e1ld\u00e1s ; f\u00e9lnie kellett : hogy e f\u00e9rfiak, reformok, er\u0151szak, fog\u00e1s a megy\u00e9kben t\u00f6bbs\u00e9get teremtnelt a korm\u00e1nynak \u00e9s ezzel t\u00f6bbs\u00e9gbe jut az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen is. Val\u00f3ban neh\u00e9z volt az \u00abellenz\u00e9k\u00bb helyzete; meg pedig nem ad hatta mag\u00e1t, mert vil\u00e1gosnak l\u00e1tszott : ha a korm\u00e1ny csakugyan azo kat a reformokat akarja azzal a cz\u00e9llal, a miket \u0151k : akkor mi\u00e9rt nem \u00e1llott az ((ellenz\u00e9ki), mint az orsz\u00e1g t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9nek \u00e9l\u00e9re \u00e9s mi\u00e9rt igyek szik mesters\u00e9ges conservativ t\u00f6bbs\u00e9get teremteni? Gyan\u00faba fogt\u00e1k \u00edgy az eg\u00e9szet, \u00e9s menn\u00e9l t\u00f6bbet er\u0151szakoskodtak az adminisztr\u00e1torok, ann\u00e1l ink\u00e1bb er\u0151sb\u00f6d\u00f6tt a gyan\u00fa : mert ha nem k\u00e9telkedtek is Appo nyi hazafis\u00e1g\u00e1ban, de agg\u00f3dtak erej\u00e9n, ha majd a b\u00e9csi miniszterekkel kell szembesz\u00e1llnia? Ezek\u00e9rt egyes\u00fcl\u00e9st hirdetnek minden\u00e1ron \u00e9s rajta vannak, hogy sz\u00f3t-sz\u00f3val, reformot-reformmal, tettet- tettel ellen s\u00falyozzanak. Orsz\u00e1goss\u00e1 fejlesztik a v\u00e9degyletet ; agit\u00e1lnak a v\u00e1mso romp\u00f3k fentart\u00e1sa, \u00e9s a v\u00e9dv\u00e1m rendszer mellett, melynek fontoss\u00e1g\u00e1t a k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1s \u00e9s iparkifejleszt\u00e9s tekintet\u00e9ben fontosaknak tartj\u00e1k ; jel sz\u00f3 lett a *honi\u00bb term\u00e9kek fogyaszt\u00e1sa; iparegyes\u00fclet, iparm\u0171t\u00e1r, 1 fi Varga: Magy. oknyom. t\u00f6rt."], [248, "242 gy\u00e1ralap\u00edt\u00f3 \u00e9s keresked\u0151 t\u00e1rsulat, fiumei vas\u00fat egym\u00e1sut\u00e1n j\u00f6nnek l\u00e9tre. Ezek mellett folyton izgatnak a n\u00e9pk\u00e9pviselet, a k\u00f6z\u00f6s tehervise l\u00e9s mellett ; Bezer\u00e9dy fizet els\u0151ben ad\u00f3t, p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t sokan, csak Zal\u00e1ban 200-n\u00e1l t\u00f6bben k\u00f6vetik. V\u00e9g\u00fcl k\u00f6zvetlen a v\u00e1laszt\u00e1sok el\u0151tt kiadj\u00e1k a De\u00e1k \u00e1ltal szerkesztett programmjukat, melyben szabadelv\u0171s\u00e9gre n\u00e9zve nem igen t\u00e9rhettek el a conservativekt\u0151l, de ann\u00e1l hat\u00e1rozottabban formul\u00e1zz\u00e1k azt : hogy k\u00e9szek az \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyok \u00e9rdekeivel el lenkez\u0151 magyar \u00e9rdekeket eligaz\u00edtni m\u00e9lt\u00e1nyosan, de monarchi\u00e1i egy s\u00e9g\u00e9rt alkotm\u00e1nyukat oda nem adjak. \u00edgy k\u00fczd az ellenz\u00e9k, melynek orsz\u00e1gos vez\u00e9re : Batthy\u00e1ni, b\u00f6lcse : De\u00e1k, agit\u00e1tora, lelke pedig Kossuth. E harczokat egy p\u00fclanatra J\u00f3zsef n\u00e1dor hal\u00e1la sz\u00fcntet\u00e9 csak meg 1846. november\u00e9ben. Mint n\u00e1dor \u00e1llt \u0151 az orsz\u00e1g \u00e9l\u00e9n \u00e9s a p\u00e1r tok f\u00f6l\u00f6tt ; egyeztetett, csit\u00edtott, k\u00f6zvet\u00edtett az absolut ir\u00e1ny\u00fa korm\u00e1ny \u00e9s a reformra v\u00e1gy\u00f3 nemzet k\u00f6z\u00f6tt \u00f3s ez \u00faton nagy \u00e9rdemeket szer zett, ha a kort\u00e1rsak nem egyszer meg is tagadt\u00e1k t\u0151le. Az udvar B\u00e1k\u00f3 czynak g\u00fanyolta ; a nemzet nem tal\u00e1lta mindig el\u00e9g szabadelv\u0171nek. Kopors\u00f3ja f\u00f6l\u00f6tt azonban eln\u00e9mult minden p\u00e1rttekintet \u00e9s kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl siratt\u00e1k meg Magyarorsz\u00e1g utols\u00f3 nagy n\u00e1dor\u00e1t, ki egyar\u00e1nt sz\u00edv\u00e9n hordotta az orsz\u00e1g szellemi, anyagi f\u00f6lvir\u00e1gz\u00e1s\u00e1t ; kinek \u00f3ri\u00e1si r\u00e9sze van f\u0151v\u00e1rosunk sz\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9ben, nagyobb\u00edt\u00e1s\u00e1ban; mint ember pedig Alcsuthban mutatott k\u00f6vetend\u0151 p\u00e9ld\u00e1t. A h\u00e1l\u00e1s ut\u00f3kor \u00e9rczszo borban \u00f6r\u00f6k\u00edt\u00e9 meg eml\u00e9k\u00e9t. 12. Az 1847 \u2014 48-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e9s az \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s befe jez\u00e9se. Sz\u00e1zadok \u00f3ta legel\u0151sz\u00f6r h\u00edvta \u00f6ssze magyar megh\u00edv\u00f3 a nemesi nemzetet orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre -Pozsonyba, 1847 november elej\u00e9re. A v\u00e1lasz t\u00e1sokban korm\u00e1nyp\u00e1rt, ellenz\u00e9k egyar\u00e1nt megfesz\u00edtette erej\u00e9t: de az\u00e9rt az el\u0151z\u0151kh\u00f6z hasonl\u00f3 botr\u00e1nyos v\u00e1laszt\u00e1si esetek nem ford\u00ed\u00fctak el\u0151 : mind az erk\u00f6lcsi \u00e9rz\u00e9s emelked\u00e9s\u00e9t mutatja. Hanem a h\u00e1rom \u00e9vi adminisztr\u00e1tori rendszer hat\u00e1sa is megl\u00e1tszik : sok ellenz\u00e9ki megye conservativ ez\u00fattal. Ellenz\u00e9ki, conservativ utas\u00edt\u00e1sok azonban szinte egyform\u00e1k a reformokra n\u00e9zve ; k\u00e9tes lehetett a p\u00e1rtok gy\u0151zelme, de az bizonyos, hogy a reform nagyban fog haladni. Az egybegy\u0171lt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s als\u00f3 t\u00e1bl\u00e1j\u00e1n az ellenz\u00e9k vez\u00e9re Kossuth Lajos ; \u0151 az ind\u00edtv\u00e1nyoz\u00f3, a mozgat\u00f3 er\u0151 ; \u00f6 jel\u00f6li ki a teen d\u0151ket, \u0151 ostromolt, de a gy\u0171l\u00e9sen k\u00edv\u00fcl is legt\u00f6bbet tett az \u00e1talakul\u00e1s \u00e9rdek\u00e9ben. De\u00e1kot betegs\u00e9ge t\u00e1vol tartotta, de az\u00e9rt jeles er\u0151k sora koztak a vez\u00e9r mell\u00e9. A conservativek vez\u00e9re Somsich P\u00e1l ; a p\u00e1rtok f\u00f6l\u00f6tt egyenesen Kossuth ellens\u00falyoz\u00e1s\u00e1ra \u00e1llt pedig Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n."], [249, "243 A f\u0151rendi-, egyszersmind az orsz\u00e1gos ellenz\u00e9knek vez\u00e9re a nemes gr\u00f3f. Batthy\u00e1ni Lajos volt. A p\u00e1rtok ismert elvi ellent\u00e9te mindj\u00e1rt az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s kezdet\u00e9n, az \u00fagynevezett adressvit\u00e1n elhat\u00e1roz\u00f3lag m\u00e9rk\u0151z\u00f6tt. Arr\u00f3l volt sz\u00f3, v\u00e1jjon a csaknem minden fenforgo reformot f\u00f6leml\u00edt\u0151 kir\u00e1lyi el\u0151ad\u00e1 sok puszt\u00e1n h\u00e1l\u00e1s k\u00f6sz\u00f6nettel fogadtassanak- e, avagy a t\u00f6rt\u00e9nt s\u00e9rel mek is, kiv\u00e1l\u00f3an pedig a veszedelmes adminisztr\u00e1tori rendszer, f\u00f6lem l\u00edttessenek a f\u00f6l\u00faatban ? E k\u00e9t k\u00e9rd\u00e9sben volt f\u00f6lvetve az \u00e1talakul\u00e1s mik\u00e9ntj\u00e9nek eg\u00e9sz menete. A puszt\u00e1n h\u00e1la-felirat, az \u00e9letbe l\u00e9ptetett \u00faj korm\u00e1nyrendszer fenmarad\u00e1s\u00e1t, kifejl\u0151d\u00e9s\u00e9t jelentette ; a s\u00e9relmek f\u00f6leml\u00edt\u00e9se, azok megsz\u00fcntet\u00e9se pedig az \u00e1talakul\u00e1snak nemzeti szel lemben val\u00f3 megold\u00e1s\u00e1val volt azonos. Maga az angol korm\u00e1ny hiva los megb\u00edzottja (Blackvell) \u00fagy v\u00e9lekedik e fel\u0151l korm\u00e1ny\u00e1hoz int\u00e9zett tud\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ban, hogy c . . : E rendszernek (t. i. adminisztr\u00e1torinak) v\u00e9geredm\u00e9nye hihet\u0151leg az volna, hogy Magyarorsz\u00e1g osztr\u00e1k tarto m\u00e1nyny\u00e1 v\u00e1ln\u00e9k, \u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s puszta registr\u00e1l\u00f3 tan\u00e1cscs\u00e1, ha sonl\u00f3v\u00e1 az \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyok Landstaendjeinek gy\u0171l\u00e9s\u00e9hez)). Hat napi hosszas vita ut\u00e1n az als\u00f3 t\u00e1bl\u00e1n az a f\u00f6lirat ment ke reszt\u00fcl, mely a h\u00e1la mellett a s\u00e9relmeket is f\u00f6leml\u00edtette ; ezzel kit\u0171nt, hogy minden er\u0151lk\u00f6d\u00e9s dacz\u00e1ra a korm\u00e1ny kisebbs\u00e9gben van. Vissza vetett\u00e9k azonban a f\u0151rendek, a korm\u00e1ny pedig egy\u00fattal t\u00f6bbs\u00e9g alak\u00ed t\u00e1shoz fogott az als\u00f3 t\u00e1bl\u00e1n is. Kossuth nem merte a dolgot koczk\u00e1z tatni, ink\u00e1bb levette az eg\u00e9szet a napirendr\u0151l \u00e9s f\u00f6ntartotta a s\u00e9rel meknek k\u00fcl\u00f6n f\u0151uratokban val\u00f3 f\u00f6lterjeszt\u00e9s\u00e9t. \u00edgy a d\u00f6nt\u00e9st mintegy elnapolva : a reformokhoz fogtak. T\u00f6r v\u00e9nybe megy a k\u00f6ztehervisel\u00e9s, az \u00f6r\u00f6kv\u00e1lts\u00e1g, a v\u00e1rosok rendez\u00e9se, \u00e9s elt\u00f6r\u00f6ltetik az \u0151sis\u00e9g. Ezek mellett a s\u00e9relmekkel egyre nyugtalan\u00edtja a korm\u00e1nyt az ellenz\u00e9k, hogy enged\u00e9kenys\u00e9gre b\u00edrja. Byen s\u00e9relem volt a Partium k\u00e9rd\u00e9se, mely alkalommal Kossuth \u00fagy t\u00e1madta meg a korm\u00e1nyt, hogy nem akadhatott conservativ f\u00e9rfi\u00fa, ki v\u00e9delmezni merte volna. Ny\u00fcv\u00e1nval\u00f3 lett e k\u00e9rd\u00e9s \u00e1ltal, hogy a jelenlegi korm\u00e1ny veszedelmes, mert egyszer\u0171en t\u00falteszi mag\u00e1t a t\u00f6rv\u00e9nyen. M\u00e9g enn\u00e9l is nagyobb baj k\u00e9sz\u00fclt a korm\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9re az adminisztr\u00e1tori rendszer megt\u00e1mad\u00e1sa \u00e1ltal, melyre az ellenz\u00e9k nagyban k\u00e9sz\u00fclt, \u00e9s melyr\u0151l tudta, hogy a megy\u00e9k t\u00f6bbs\u00e9ge s\u00e9relmesnek tekinti. Hosszas egyezke d\u00e9sek indultak meg e s\u00e9relem mell\u0151z\u00e9se v\u00e9gett a korm\u00e1ny \u00e9s az ellen z\u00e9k k\u00f6z\u00f6tt, de nem igen tudtak eredm\u00e9nyre jutni. Az ellenz\u00e9k csak \u00fagy akart lemondani r\u00f3la, ha a korm\u00e1ny az adminisztr\u00e1tors\u00e1ggal f\u00f6l hagy, Apponyi pedig lemond a korm\u00e1nyr\u00f3l. De ez egy\u00e9rtelm\u0171 volt a 16*"], [250, "244 korm\u00e1nyra' n\u00e9zve \u00faj rendszer\u00e9nek elejt\u00e9s\u00e9vel, \u00e9s a r\u00e9gi tehetetlens\u00e9gbe val\u00f3 visszas\u00fclyed\u00e9ssel. A dolog \u00e9l\u00e9re \u00e1ll\u00edtatott, hab\u00e1r ellenz\u00e9k \u00e9s kor m\u00e1ny egyar\u00e1nt kiker\u00fclni \u00f3hajt\u00e1 ezt ; nem lehetett tudni : a korm\u00e1n) bukik-e, vagy az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st oszlatj\u00e1k f\u00f6l? Kett\u00e9 v\u00e1gta e keserves huza- vonat 1848 febru\u00e1r v\u00e9g\u00e9n a p\u00e1rizsi forradalom h\u00edre, mely csakhamar Ausztria tartom\u00e1nyainak n\u00e9peit, valamint a pozsonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st is izgalomba hozta, a b\u00e9csi kor m\u00e1nyt pedig egy\u00e9b bajokon k\u00edv\u00fcl ism\u00e9t a p\u00e9nzbeli buk\u00e1s sz\u00e9l\u00e9re so dorta. Kossuth a kedvez\u0151 id\u0151t nagy cz\u00e9lok el\u00e9r\u00e9s\u00e9re tartotta alkalmas nak \u00e9s m\u00e1rczius 3-\u00e1n f\u00f6lvetette a magyar parlamentaris korm\u00e1ny k\u00e9r d\u00e9s\u00e9t, hatalmas besz\u00e9d\u00e9ben egy\u00fattal Ausztria sz\u00e1m\u00e1ra is alkotm\u00e1nyt s\u00fcrgetett. Nem volt ebben semmi t\u00f6rv\u00e9nytelens\u00e9g ; annyi k\u00f6t\u00e9s, esk\u00fc biztos\u00edtja Magvarorsz\u00e1g korm\u00e1nyzat\u00e1nak teljes f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t, \u00e9s mindenekf\u00f6l\u00f6tt hangs\u00falyozza az 1790. X. tcz. Minden reform\u00e1torunk szemei el\u0151tt, a m\u00e9rs\u00e9kelt Sz\u00e9chenyit\u0151l el a heves Kossuthig, ez lebe gett v\u00e9gcz\u00e9lul, de csalt a t\u00e1vol j\u00f6v\u0151ben. A rendk\u00edv\u00fcli id\u0151k mind\u00f6ssze e t\u00e1vols\u00e1got v\u00e1ltoztatt\u00e1k jelenn\u00e9. Az als\u00f3 t\u00e1bla elfogadta Kossuth javaslat\u00e1t, de ann\u00e1l ink\u00e1bb meg riadt t\u0151le a f\u0151rendek korm\u00e1nyp\u00e1rti t\u00f6bbs\u00e9ge. Visszavet\u00e9se : veszede lem ; elfogad\u00e1sa : a korm\u00e1nynak buk\u00e1sa. Huzt\u00e1k-vont\u00e1k teh\u00e1t, de e k\u00e9nyes dolgot is eld\u00f6nt\u00f6tte a forradalom. B\u00e9cs j\u00e1mbor n\u00e9pess\u00e9ge lepte meg ugyanis a forradalommal a korm\u00e1nyt m\u00e1rczius 13-ik\u00e1n oly hirtelen : hogy szinte maga sem tudta. Metternich megbukott, vele Apponyi is ; egy- nap els\u00f6p\u00f6rte azt a ha talmas f\u00e9rfi\u00fat, ki majdnem f\u00e9lsz\u00e1zadon \u00e1t vezette a r\u00e9gi Eur\u00f3pa poli tik\u00e1j\u00e1t. M\u00e1snap B\u00e9cs alkotm\u00e1nyt k\u00f6vetelt, azt is megkapta ; egy- h\u00e9t m\u00falva kinevezve miniszt\u00e9riuma, \u00e9s vele B\u00e9cs forradalma els\u0151 k\u00f6rfut\u00e1 s\u00e1t befejezte. Ez a b\u00e9csi forradalom d\u00f6nt\u00f6tte el a magyar parlamentaris kor m\u00e1ny k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t is. M\u00e1rczius 14-\u00e9n elfogadta a fels\u0151 t\u00e1bla, m\u00e1snap megy vele az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g B\u00e9csbe, hol a szabads\u00e1gt\u00f3l m\u00e1 moros lakoss\u00e1gt\u00f3l nagy \u00f6r\u00f6mmel fogadtatnak. H\u00e1rom nap m\u00falva ki r\u00e1lyi le\u00faat nevezi ki gr\u00f3f Batthy\u00e1nit magyar minisztereln\u00f6knek \u00e9s megb\u00edzza \u0151t a kabinet megalkot\u00e1s\u00e1val. A m\u00e1rczius 17-iki leirattal a nemzet \u00f6nrendelkez\u00e9si joga saj\u00e1t sorsa f\u00f6l\u00f6tt ki volt v\u00edva. E jog most m\u00e1r nem egyes oszt\u00e1ly\u00e9, hanem az \u00f6sszes n\u00e9p tulajdona. \u00c9rzi ezt a nemesi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, mely ezut\u00e1n csak addig marad egy\u00fctt, m\u00edg a miniszt\u00e9rium megalakul \u00e9s az \u00faj kor m\u00e1nyrendszer \u00e9letbel\u00e9ptet\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges t\u00f6rv\u00e9nyek meghozv\u00e1k. \u00edgy"], [251, "245 az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s egyfel\u0151l a miniszt\u00e9rium \u00e9s n\u00e9pk\u00e9pviseleti szervezet nagy munk\u00e1j\u00e1t v\u00e9gez\u00e9, m\u00e1sfel\u0151l a 20 \u00e9v \u00f3ta vitatott, tiszt\u00e1zott refor mok javaslatait terjesztette a kir\u00e1ly el\u00e9. Id\u0151k\u00f6zben megalakult az els\u0151 magyar f\u00fcggetlen felel\u0151s minisz t\u00e9rium is, mely val\u00f3ban a kor nagy tehets\u00e9geit eg\u00e9sz koszor\u00faba f\u0171zte \u00f6ssze. Minisztereln\u00f6k : gr\u00f3f Batthy\u00e1ni Lajos ; bel\u00fcgyi : Szemere Bertalan ; kir\u00e1ly szem\u00e9lye k\u00f6r\u00fcli: berezeg Esterh\u00e1zy P\u00e1l ; p\u00e9nz\u00fcgyi: Kossuth Lajos; k\u00f6zmunka- s k\u00f6zleked\u00e9s\u00fcgyi: gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n; honv\u00e9delmi: M\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1z\u00e1r; vall\u00e1s- nevel\u00e9s\u00fcgyi: b\u00e1r\u00f3 E\u00f6tv\u00f6s J\u00f3zsef; ipar- s f\u00f6ldmivel\u00e9s\u00fcgyi : Klauz\u00e1l G\u00e1bor ; igazs\u00e1g\u00fcgyi: De\u00e1k Ferencz. Az \u00f6sszes t\u00f6rv\u00e9nyjavaslatok, a ministerium szem\u00e9lyzete \u00e1pril 7-\u00e9n er\u0151s\u00edtetnek meg. \u00dc?inep\u00e9lyes szentes\u00edt\u00e9s\u00fck, kihirde t\u00e9s\u00fck \u00e1pril 11-\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt, mely alkalomra a kir\u00e1ly a prae sumtiv tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6kkel egy\u00fctt jelent meg Pozsonyban, hol hat\u00e1rtalan lelkesed\u00e9ssel fogadta \u0151ket orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e9s n\u00e9p. Ezzel befejezte p\u00e1lya fut\u00e1s\u00e1t e nevezetes orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, hogy helyet adjon az \u00fajj\u00e1sz\u00fcle tett, szabadelv\u0171 Magyarorsz\u00e1g els\u0151 n\u00e9pk\u00e9pviseleti orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s\u00e9nek. 13. A reformok \u00e1ltal \u00fajj\u00e1sz\u00fcletett Magyarorsz\u00e1g. A gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n f\u00f6ll\u00e9p\u00e9se \u00f3ta megejtett reformok \u00e1ltal val\u00f3ban \u00fajj\u00e1 sz\u00fcletett Magyarorsz\u00e1g. A reformok legnevezetesebbjei \u00f6sszefoglalva a k\u00f6vetkez\u0151k : 1 . Erd\u00e9ly egyes\u00fclt Magyarorsz\u00e1ggal ; \u00edgy 300 \u00e9vi k\u00fczdelem ut\u00e1n \u00fajra egyesi\u00fct minden magyarlakta f\u00f6ld, egy er\u0151s haz\u00e1ja van a magyar nak \u00e9s nem k\u00e9t, gy\u00f6nge. \u00d6tven \u00e9v sem kellett, hogy I. M\u00e1ty\u00e1s f\u00e9nyes Magyarorsz\u00e1ga darabokra bomolj\u00e9k \u00e9s h\u00e1rom sz\u00e1zad v\u00e9re, ver\u00edt\u00e9ke tudta csak azt \u00fajra egyes\u00edteni. 2. a-\u00edz \u00e1llam nyelve a magyar nyelv. Eddig latinul ment minden, ezut\u00e1n minden hivatalos dolg\u00e1ban a magyar nyelvvel \u00e9l a magyar \u00e1llam polg\u00e1ra. Becs\u00fclj\u00fck meg a nagy v\u00edvm\u00e1nyt, \u00f6tven \u00e9vi k\u00fczdelembe ker\u00fclt. 3, Az \u00e1llam minden polg\u00e1ra egyenl\u0151k\u00e9p szabad, egyenl\u0151 jogra es k\u00f6teless\u00e9gre n\u00e9zve. Eddig szabad ember csak a nemes volt, most pedig szabad ember minden polg\u00e1r. Eddig n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1zezerre ment a szabad magyar nemzet sz\u00e1ma, ezut\u00e1n milli\u00f3kra r\u00fag. Mennyivel kell er\u0151sb\u00f6dnie Magyarorsz\u00e1gnak, ha a milli\u00f3k mindegyike csak annyit is tesz \u00e9rte, mint a mennyit eddig a sz\u00e1zezerek\u00e9i tettek ! 5. Az anyagi \u00e9rdekek el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ra is sok t\u00f6rt\u00e9nt ez id\u0151ben."], [252, "246 A jobb\u00e1gy- tulajdonosa lett f\u00f6ldj\u00e9nek, megsz\u0171nt a robot, a d\u00e9zsma. Gazdas\u00e1gi egyes\u00fclet fejleszti az \u0151stermel\u00e9st ; iparegyes\u00fclet, gy\u00e1regylet az ipart ; vasutak, folyamszab\u00e1lyoz\u00e1sok, csatorn\u00e1k a kereskedelmet; takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1ralt keletkeznek a vagyonosod\u00e1s n\u00f6vel\u00e9s\u00e9re. 5. A szellemi \u00e9s erk\u00f6lcsi \u00e9rdekek emel\u00e9s\u00e9re alakult a Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia, a Kisfaludy-T\u00e1rsas\u00e1g, a Nemzeti sz\u00ednh\u00e1z, az orsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vid\u00e9kein k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 iskol\u00e1k, j\u00f3t\u00e9kony n\u0151egyletek, kisdedov\u00f3 int\u00e9zetek, k\u00f3rh\u00e1zak, dologh\u00e1zak stb. 6. F\u00fcggetlen, felel\u0151s korm\u00e1ny \u00e1ll e minden tekintetben \u00fajj\u00e1sz\u00fc letett, meger\u00f6sb\u00f6d\u00f6tt nemzet \u00e9l\u00e9n. A honpolg\u00e1rok k\u00e9pvisel\u0151iket k\u00fcl dik az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre, annak t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9b\u0151l nevezi ki a k\u00fa\u00e1ly a minisz t\u00e9riumot, a korm\u00e1nyt, ez korm\u00e1nyozza az orsz\u00e1got \u00fagy, a hogyan maga az orsz\u00e1g akarja. Tetteik\u00e9rt felel\u0151sek az orsz\u00e1gnak \u00e9s a ki r\u00e1lynak. Az \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s e nagy m\u00fcv\u00e9nek eml\u00e9k\u00e9t \u00fcli meg a magyar nemzet minden \u00e9v m\u00e1rczius 15-\u00f3n; m\u00e1rczius 15-\u00e9n pedig az\u00e9rt, mert a leg\u00e9letbev\u00e1g\u00f3bb reformok elseje 1848 m\u00e1rczius 15-\u00e9n v\u00edvatott ki, ez pedig a szabadsajt\u00f3 volt, a mindennem\u0171 el\u0151halad\u00e1snak alapf\u00f6l t\u00e9tele. \u00c9s min\u0151 volt az az \u00fajj\u00e1sz\u00fcletett, szabadelv\u0171 Magyarorsz\u00e1g ! Az \u00e1ltal\u00e1nos \u00f6r\u00f6mben feledve l\u0151n minden kor\u00e1bbi p\u00e1rtk\u00fczdelem, keser\u0171 s\u00e9g, nemzetis\u00e9gi torzsalkod\u00e1s ; a h\u00e1la fog el mindenkit a kir\u00e1ly, az \u00f6nzetlen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, annak kiv\u00e1l\u00f3 f\u00e9rfiai, de kiv\u00e1lt Kossuth \u00fa\u00e1nt. A conservativ \u00e9s ellenz\u00e9ki p\u00e1rt \u00f6sszeolvadt ; a megy\u00e9k heves k\u00fczd\u0151i b\u00e9kejobbot szor\u00edtanak ; az er\u0151szakv\u00e1lasztotta tisztikarok \u00f6nk\u00e9nt lek\u00f6 sz\u00f6ntek s ujak l\u00e9ptek hely\u00f6kbe ; a nemzetis\u00e9gek b\u00fcszk\u00e9n vall\u00e1k ma gukat magyar \u00e1llampolg\u00e1roknak : hisz t\u00f6bbet adott nekik a magyar nemzet, mint mennyir\u0151l kor\u00e1bbi izgat\u00f3ik \u00e1lmodhattak. Szabads\u00e1g \u00fcnnepeket \u00fclnek orsz\u00e1gszerte \u00e9s hogy a k\u00f6z\u00f6r\u00f6m mint olvasztott \u00f6ssze mindent, arra Temesv\u00e1r mutat p\u00e9ld\u00e1t. A megyei nemess\u00e9g, a v\u00e1rosi magyar, n\u00e9met, szerb, ol\u00e1h polg\u00e1rs\u00e1g egyszerre tartotta Tedeumj\u00e1t a v\u00e1ros f\u0151piacz\u00e1n n\u00e9gy vall\u00e1snak, a katholikus, g\u00f6.^g n. egyes\u00fclt, pro test\u00e1ns \u00e9s zsid\u00f3 vall\u00e1snak szertart\u00e1sa szerint, a f\u0151hadi korm\u00e1nysz\u00e9k t\u00e1bornokainak, tiszteinek jelenl\u00e9t\u00e9ben. Hogy ennek mind oly hamar meg kellett v\u00e1ltoznia !"], [253, "247 A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i. 1. Els\u0151 sorban eml\u00edtend\u0151k a t\u00f6r rengek s az ezek hozatal\u00e1val kapcsolatos orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si irom\u00e1nyok. Sz\u00e1muk kevesebb a kor els\u0151 fel\u00e9ben, el II. J\u00f3zsefig; de innen, kiv\u00e1lt az \u00e1talakul\u00e1s kezdete \u00f3ta, igen nagy : hisz nem csat\u00e1kon, hanem az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken d\u0151lt el a nemzet sorsa. E t\u00f6rv\u00e9nyek mellett 1790. \u00f3ta \u00e1lland\u00f3 szok\u00e1s, hogy \u00fagy a magyar, mint az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek irom\u00e1nyai, jegyz\u0151k\u00f6nyvei sajt\u00f3 \u00fatj\u00e1n kiadattak, m\u00edg el\u0151z\u0151leg ilyesmi csak kiv\u00e9telesen t\u00f6r t\u00e9nt meg. 2. Lev\u00e9lt\u00e1rak \u00e9s levelez\u00e9sek. Lev\u00e9lt\u00e1raink jellemz\u0151 von\u00e1sa a sz\u00e9t sz\u00f3rts\u00e1g, mi r\u00e9szint a nemzet decentralisal\u00f3 hajlamainak, r\u00e9szint ama folytonos, hol ny\u00falt, hol n\u00e9ma k\u00fczdelemnek k\u00f6vetkezm\u00e9nye, melyet a nemzet f\u00fcggetlens\u00e9ge\u00e9rt a b\u00e9csi udvarral v\u00edvott. Hozz\u00e1j\u00e1rult az \u0151si s\u00e9g, mely annak elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9ig, vagyis 1848-ig csakugyan lakat alatt tar totta az irom\u00e1nyokat. Mai napig is sok lev\u00e9lt\u00e1ri kincs van sz\u00e9tsz\u00f3r\u00f3dva megy\u00e9k, v\u00e1rosok, k\u00e1ptalanok, p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gek, monostorok, egyes csal\u00e1 dok lev\u00e9lt\u00e1raiban, melyek sokszor nem is helyi, csal\u00e1di, hanem egye nesen orsz\u00e1gos \u00e9rdek\u0171ek, de orsz\u00e1gos lev\u00e9lt\u00e1r nem l\u00e9t\u00e9ben oda ker\u00fcl tek. Jelenleg azonban e sz\u00e9tsz\u00f3rts\u00e1g dacz\u00e1ra is van nagy- k\u00f6zponti lev\u00e9lt\u00e1runk: az orsz\u00e1gos lev\u00e9lt\u00e1r, melynek nevezetesb alkot\u00f3 r\u00e9szei \u00e9p e korszakban keletkeztek, a mely egyre szaporodik, \u00e9s az -orsz\u00e1g f\u0151v\u00e1ros\u00e1ban van elhelyezve. E lev\u00e9lt\u00e1r m\u00fcli\u00f3kra men\u0151 act\u00e1i forr\u00e1sai hist\u00f3riai tudom\u00e1sunknak \u00e9s sok\u00e1ig fognak m\u00e9g lenni term\u00e9 szetesen nemcsak erre, de a kor\u00e1bbi korokra n\u00e9zve is. Az orsz\u00e1gos lev\u00e9lt\u00e1r annyi oszt\u00e1lyra oszlik, a h\u00e1ny lev\u00e9lt\u00e1r egyes\u00edt\u00e9s\u00e9b\u0151l az csak megalakult az id\u0151k folyam\u00e1ban. A kisebb oszt\u00e1lyok azonban nagyobb csoportokban egyesitv\u00e9k. Ily egy csoportban kezelve: 1. a r\u00e9gi orsz\u00e1gos (alap\u00edtva 1790.) \u00e9s n\u00e1dori lev\u00e9lt\u00e1r (alap\u00edtva 1723.) ; ebben vannak a n\u00e1dori hivatal \u00fcgy iratai, az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si irom\u00e1nyok, a szentes\u00edtett t\u00f6rv\u00e9nyek. 2. a m. kir. udvari cancellaria lev\u00e9lt\u00e1ra, ebbe keblezve az egykor fenn\u00e1llott illyr cancellaria lev\u00e9l t\u00e1ra, valamint az osztr\u00e1k korm\u00e1ny idej\u00e9b\u0151l val\u00f3, Magyarorsz\u00e1gra vonatkoz\u00f3 miniszteri iratok. 3. Az erd\u00e9lyi udv. cancellaria lev\u00e9lt\u00e1ra. Az \u00fagynevezett Kincst\u00e1ri oszt\u00e1lyban vannak: 4. a m. kii: udv. kamara lev\u00e9lt\u00e1ra; 5. er d\u00e9lyi fisk\u00e1lis lev\u00e9lt\u00e1r: 6. a fiumei volt korm\u00e1nysz\u00e9k lev\u00e9lt\u00e1ra. E kincst\u00e1ri osz t\u00e1lyban vannak a XVI. XVII. sz\u00e1zadra vonatkoz\u00f3 legbecsesebb dolgok ; de k\u00fc l\u00f6n\u00f6sen emeli ez oszt\u00e1ly \u00e9rt\u00e9k\u00e9t az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy ide csatolv\u00e1k r\u00e9szint h\u0171tlens\u00e9g, r\u00e9szint kihal\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben sz\u00e1mos csal\u00e1d lev\u00e9lt\u00e1rai is. A m\u00e1r f\u00f6l sorolt oszt\u00e1lyokhoz sorakoznak : 7. a m. kir. curia, 8. a m. kir. helytart\u00f3tan\u00e1cs, *9. az erd\u00e9lyi korm\u00e1nysz\u00e9k lev\u00e9lt\u00e1ra. Van ezeken k\u00edv\u00fcl \u00fagynevezett diphmat\u00edcai lev\u00e9lt\u00e1ra, mely a k\u00f6z\u00e9pkor t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek forr\u00e1sait egyes\u00edti a lev\u00e9lt\u00e1j- minden oszt\u00e1lyaib\u00f3l; eml\u00e9kek\u00bb alatt pedig n\u00e9mi \u00e9rdekkel bir\u00f3 iratok vannak-"], [254, "248 Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg fontos forr\u00e1sokat ny\u00fajtanak e korra is a k\u00fclf\u00f6ld lev\u00e9lt\u00e1rai, mindenekf\u00f6l\u00f6tt pedig a b\u00e9csi lev\u00e9lt\u00e1rak, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen 1526 \u00f3ta. Hogy e korra n\u00e9zve minden el\u0151z\u0151n\u00e9l gazdagabbak, az ma g\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151, hisz e kornak nagyobb fele (1,711- \u2014 1823.) olyan, hogy egyes \u00fa\u00f3k \u00ab osztr\u00e1k Magyarorsz\u00e1gi) cz\u00edmmel tisztelt\u00e9k meg. A b\u00e9csi lev\u00e9lt\u00e1rak k\u00f6z\u00fcl a es. \u00e9s kir. titkos \u00e1llami lev\u00e9lt\u00e1r n\u00e9vszerint em l\u00edthet\u0151. Jelent\u00e9keny forr\u00e1sai e kornak az egyes kiv\u00e1l\u00f3bb szerepl\u0151k leve lez\u00e9sei, mik r\u00e9szint a lev\u00e9lt\u00e1rakban vannak, r\u00e9izint \u00f6n\u00e1ll\u00f3an ki is adattak. Ilyenek: Eugen berezeg levelez\u00e9se; 11. J \u00f3zsef levelez\u00e9se Lip\u00f3t tal, M\u00e1ria Ter\u00e9zi\u00e1val, Katalin cz\u00e1m\u00e9val ; a nap\u00f3leoni h\u00e1bor\u00fait idej\u00e9n a Tvherczegek levelez\u00e9se a cs\u00e1sz\u00e1rral stb. 3. Az \u00e1talakul\u00e1s nagy idej\u00e9nek mozgalmait mindenn\u00e9l er\u0151sebben a h\u00edrlapi \u00e9s politikai iratok vil\u00e1g\u00edtj\u00e1k meg. A politikai iratokkal indul meg a mozgalom \u00e9s itt a 90-es \u00e9vek pamphlet-ir oda\u00edrna eml\u00edtend\u0151 els\u0151 sorban, azut\u00e1n Sz\u00e9chenyi \u00e9s elleneseinek iratai. Mindezek kiv\u00e1 l\u00f3bbjaival, hat\u00e1sukkal m\u00e1r megismerkedt\u00fcnk. A magyar h\u00edrlapiro dalom b\u00e1r szint\u00e9n a m\u00falt sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n kezd\u0151dik, jelent\u0151ss\u00e9 v\u00e1l\u00f3 for r\u00e1ss\u00e1 csak Kossuthtal lesz. Az \u0151 .'Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sin \u00e9s ((T\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi Tud\u00f3s\u00edt\u00e1sai*, majd az \u00e1ltala megind\u00edtott- \u00ab Pesti H\u00edrlap* \u00e9s der\u00e9k ellenfele a \u00ab Vil \u00e1g >> jelezik itten a kezdetet, mit azonban t\u00f6k\u00e9ly\u00fck, gazdags\u00e1guk elfeledtet."], [255, "249 \u00ed magyar kir\u00e1lyok \u00e9s erd\u00e9lyi fejedelmek sorrendje. I. \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zb\u00f3l. I. (Sz.) Istv\u00e1n ... ... 1O00\u2014 1038 P\u00e9ter \u00e9s Aba S\u00e1muel 1038\u20141047 I. Endre ... ... ... 1047\u20141061 I. B\u00e9la ... ... ... 1061\u20141063 Salamon... ... ... ... 1063\u20141074 I. G\u00e9za ... ... ... 1074\u20141077 I. (Sz.) L\u00e1szl\u00f3 ... ... 1077\u20141095 K\u00e1lm\u00e1n ... ... ... 1095\u20141114 II. Istv\u00e1n ... ... .1; 1114\u20141131 II. (Vak) B\u00e9la ... ... 1131\u20141141 II. G\u00e9za... ... ... ... 1141 \u2014 1161 III. Istv\u00e1n, II. L\u00e1szl\u00f3 I .,\u201e, ..,.., IV. Istv\u00e1n ) H61-1163 III. Istv\u00e1n ._ 1163\u20141173 ni. B\u00e9la ... ... ... 1173\u20141196 Imre ._ ... 1196\u20141205 III. L\u00e1szl\u00f3... ... ... 1205 II, Endre ... ... ... 1205\u20141235 IV. B\u00e9la ... ... ... 1235\u20141270 V. Istv\u00e1n ... ... ... 1270\u20141272 IV. (K\u00fan] L\u00e1szl\u00f3 ... 1272\u20141290 III. Endre ... ... ... 1290\u20141301 II. Vegyes h\u00e1zb\u00f3l. Venczel ... ___ ... .... 1301 \u2014 1304 Ott\u00f3 ... ... ... ... 1304\u20141308 I. i R\u00f3bert) K\u00e1roly ... 1308\u20141342 I. (Nagy) Lajos ... 1342\u20141382 M\u00e1ria \"... ... ... ... 1382\u20141385 II. (Kis) K\u00e1roly I 1385\u20141395 M\u00e1ria \u00e9s Zsigmond J Zsigmond ... ... __. 1395\u20141437 Albert _ ... ... 1437\u20141439 I. Ul\u00e1szl\u00f3 ... 1440\u2014 1444 V. L\u00e1szl\u00f3 ... ... ... 1445 \u2014 1457 I. M\u00e1tv\u00e1s ... ... ... 1458\u20141490 II. Ul\u00e1szl\u00f3 \u2014 ... ... 1490\u20141516 II. Lajos ... \u2014 ... 1516\u20141526 J\u00e1nos \u00e9s Ferdin\u00e1nd ... 1526 \u2014 1540 111. Habsburg-h\u00e1zb\u00f3l. I. Feidinand ... ___ 1526 \u2014 1564 Miksa... .__ ... ... 1564\u20141576 Rudolf ... ... ... ... 1576\u2014 160S II. M\u00e1ty\u00e1s... ... \u2014 1608\u20141619 II. Ferdin\u00e1nd ... .\u201e.\u2022 1619\u20141637 III. Ferdin\u00e1nd ... .__ 1637\u20141657 IV. Ferdin\u00e1nd __. ... I. Lip\u00f3t ... ... ... 1657\u20141705 I. J\u00f3zsef... ... ... ... 1705\u20141711 III. K\u00e1roly... ... \u2014 1711\u2014 1740' M\u00e1ria Ter\u00e9zia ... ... 1740\u2014 17S0 II. J\u00f3zsef ... 1780\u20141790 II. Lip\u00f3t ... \u2014 ... 1790\u20141792 I. Ferencz ._ ... 1792\u2014 1035 V. Ferdin\u00e1nd 1835-1848 Erd\u00e9ly fejedelmei. J\u00e1nos Zsigmond I ... Izabella 1541 \u2014 1571 I. Ferdin\u00e1nd m. k. J B\u00e1thory Istv\u00e1n ___ ... 1571 \u2014 1586 B\u00e1thory Zsigmond ... 1586\u20141598 B\u00e1thory Zsigm. (3-szor) Rudolf m. kir. (4-szer) B\u00e1thory Endre 1598\u20141605 Mih\u00e1ly vajda korm. Sz\u00e9kely M\u00f3zes Bocskai Istv\u00e1n \u201e, ... 1605 \u2014 1606 R\u00e1k\u00f3czy Zsigmond* .... 1606 \u2014 1608 B\u00e1thory G\u00e1bor- ... .__ 1608\u20141613 Brandenburgi Katalin* I. R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy ... II. R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy II. R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy i Barcsai \u00c1kos 1629\u20141630 1630\u2014 1648^ 1648\u20141658 1658\u20141662 Kem\u00e9ny J\u00e1nos Apaffy 'Mih\u00e1ly I. Apafi'y Mih\u00e1ly ... II. Apaffy Mih\u00e1ly * 1 Th\u00f6k\u00f6ly Lnre | Lip\u00f3t 1662\u20141690 1690 1691\u2014 170* 1703\u20141705 1705\u20141711 Lip\u00f3t \u00e9s II. R\u00e1k\u00f3czy 1 Ferencz / II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz Bethlen G\u00e1bor ... ... 1613\u20141629 * Nem eml\u00edtv\u00e9k a sz\u00f6vegben."], [256, "Arp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok \u00e9s ut\u00f3daik. G\u00e9za fejedelem Mih\u00e1ly 1. (Sz.) latv\u00e1m M\u00e1ria I. Istv\u00e1n n\u0151v\u00e9re, \u00ed\"* f\u00e9rje: Urseolo Ott\u00f3 f\u00e9rje: lmre \u2014 -T \u2022 3. Aba S\u00e1muel 2. P\u00e9ter Vazul Sz\u00e1r L\u00e1szl\u00f3 4. I. Endre 5. I. B\u00e9la Levente 6. Salamon 7. 1. G\u00e9za 8. I. (Sz.) L\u00e1szl\u00f3 9. K\u00e1lm\u00e1n \u00c1lmos Piroska 10. II. Istv\u00e1n 11. II. (Vak) B\u00e9la Manuel g\u00f6r. cs. I\u00e1. II. G\u00e9za 14. II. L\u00e1szl\u00f3 15. IV. Istv\u00e1n 13. III Istv\u00e1n 16. III. B\u00e9ia 17. Imre 19. II. Endre Konstancia, '\u201e\u201e, rrr~7^ \u2014 7^~* ' \u2014 T. \u2014 ,T- t, -, T , , f. : Cseh Ottok\u00e1r (18.) III. Laszlo 20. IV. B\u00e9la Istv\u00e1n 21. V. Istv\u00e1n Erzs\u00e9bet, Anna, ! f. : bajor Henrik f. : Eastisl\u00e1v II. Ottok\u00e1r, \u00e1a \u2014 TTTtT- \u2014 I \u00dcT7\"7 ' T \u2014 r \u2014 \u00fc neje : Kunigunda, 22. IV. (Kun) Maria, Kunigunda IV. B\u00e9la unok\u00e1ja Laszlo f. : b\u00e1nta Karoly ~ \u2014 \u2014\u2014 \u2014 \u2014 r\u00bb .^__ _ ,r , .. ,., , 23- IIL Endre II. Venczel Martell K\u00e1roly \u20147-\u2014-^ 24. Venczel 25. O/\u00ed\u00f3 26. I. (R\u00f3bert) K\u00e1roly Anjouk \u00e9s ut\u00f3daik. 26. I. (R\u00f3bert) K\u00e1roly 27. 1. (Nagy ) Lajos 28. M\u00e1ria Hedvig, f\u00e9rje: Jagell\u00f3 nr f\u00e9/\u00ede: , /\u00cd\u00cdTLSX 32. I. Ul\u00e1szl\u00f3 IV. R\u00e1zm\u00e9T 30. Zsigmond /V V\\ \u25a02. neje Cili\u00e9i Borb\u00e1lya I ' ' \\ S \u2014 TTZ l 10 -\u00bbL 01 Erzs\u00e9bet, l . , / f\u00e9rje: 31. Albert 33. F. L\u00e1szl\u00f3 \u2014 \u2014 \u2014 35. II. <7t\u00e1(zM Anna, 36. 1/. Z,<y'oii f\u00e9rje : 38. 1. Ferdin\u00e1nd Habsburgh\u00e1z. 38. I. Ferdin\u00e1nd 39. Miksa K\u00e1roly 40. Rudolf 41. II. M\u00e1ty\u00e1s 42. II. Ferdin\u00e1nd 43. III. Ferdin\u00e1nd IV. Ferdin\u00e1nd 44. I. Lip\u00f3t 45. /. J\u00f3zsef 46. \u00cdZ/. K\u00e1roly 47. M\u00e1ria Ter\u00e9zia, f\u00e9rje: Lotb. Ferencz 48. J\u00ed. J\u00f3z*?/ 49. II. Lip\u00f3t 50. \u00ed. Ferencz 51. T*. Ferdin\u00e1nd Ferencz K\u00e1roly."], [257, "TARTALOM. Lap El\u0151sz\u00f3 az els\u0151 \u00e9s a m\u00e1sodik kiad\u00e1shoz... ... ___ _._ ... __. ... 3 \u2014 5 I. Os, pog\u00e1ny korszak 972-ig. Sz\u00e1rmaz\u00e1s, n\u00e9v, rokons\u00e1g, mond\u00e1k \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9nelem szerint. \u2014 Az \u0151s haz\u00e1r\u00f3l \u00e9s a magyarok v\u00e1ndorl\u00e1sair\u00f3l. \u2014 A Duna-Tisza vid\u00e9k lakosai r\u00f3l a magyarok bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9se el\u0151tt. \u2014 A Duna-Tisza vid\u00e9k lakosair\u00f3l a magyarok bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9sekor. \u2014 A honfoglal\u00e1s monda \u00e9s t\u00f6rt\u00e9net sze rint. \u2014 A k\u00fclf\u00f6ldi kalandoz\u00e1sok (900 \u2014 972-ig). \u2014 A X. sz\u00e1zad ma- gyarjainak jellemz\u00e9se. \u2014 Az \u0151skor f\u0151bb forr\u00e1sai ... ... ... ... 5 \u2014 -29 II. A kereszt\u00e9nys\u00e9g befogad\u00e1sa \u00e9s a Szent-Istv\u00e1n-f\u00e9le kir\u00e1lys\u00e1g. 972-1242. 1. kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1g behozatala. A nyugati kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s Magyarorsz\u00e1g \u00e1llapota 970 k\u00f6r\u00fcl. \u2014 Az \u00faj rendszer els\u0151 l\u00e9p\u00e9sei: a kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s az egyeduralom kezdete. \u2014 Az \u00e1talakul\u00e1s utols\u00f3 harczai ; Istv\u00e1n az egys\u00e9ges kereszt\u00e9ny Magyar- orsz\u00e1g els\u0151 kir\u00e1lya ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 30 \u2014 32 2. A kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1g szervezete. A k\u00f6zponti hatalom szervezete. \u2014 Rendi szerkezet. \u2014 T\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s, t\u00f6rv\u00e9nynapok. \u2014 V\u00e1rmegye \u00e9s v\u00e1risp\u00e1ns\u00e1g. \u2014 Az egyh\u00e1z szervezete. \u2014 A kereszt\u00e9nys\u00e9g \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1g behozatal\u00e1nak jelent\u0151s\u00e9ge, hat\u00e1sa... ... 32 \u2014 39 3. A r\u00e9gi \u00e9s \u00faj rendnek k\u00fczdelme; az \u00fajrend megszil\u00e1rdul\u00e1sa. P\u00e1rtk\u00fczdelmek ; az orsz\u00e1g ter\u00fclete csorbul, f\u00fcggetlens\u00e9ge elbukik. \u2014 Visszahat\u00e1s a nemzetet vesz\u00e9lyeztet\u0151nek l\u00e1tsz\u00f3 idegen int\u00e9zm\u00e9nyek ellen. \u2014 K\u00fczdelem a r\u00f3mai-n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r ig\u00e9nyei ellen. \u2014 Sz. L\u00e1szl\u00f3"], [258, "252 Lap \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n 1077 \u2014 1114. \u2014 A kereszt\u00e9nys\u00e9g megszil\u00e1rdul\u00e1sa. \u2014 A ki r\u00e1lys\u00e1g meger\u0151s\u00f6d\u00e9se. \u2014 Horv\u00e1t- \u00e9s Dalm\u00e1torsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa. \u2014 Sz. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyei ... ... ... ... ... ... 39 \u2014 48 4. Magyarorsz\u00e1g k\u00e9t cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt. Telep\u00edt\u00e9sek : a) nyugatr\u00f3l ; b) keletr\u0151l. \u2014 A k\u00f6zponti hatalom Magyar orsz\u00e1gon \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1ban ; K\u00e1lm\u00e1n \u00e9s \u00c1lmos, II. Istv\u00e1n, II. B\u00e9la. \u2014 Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a nyugati cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g. \u2014 Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a keleti ca\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g. \u2014 A g\u00f6r\u00f6g bonyodalmak okai. \u2014 III. B\u00e9la. A f\u0151bb ke reskedelmi vonalak az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1ban. \u2014 A f\u0151\u00fari rend keletke z\u00e9se ; a paps\u00e1g nagy vil\u00e1gi hatalma. \u2014 A p\u00e1pas\u00e1g befoly\u00e1sa ; a kir\u00e1lyi hatalom elhanyatl\u00e1sa. \u2014 Az orsz\u00e1g \u00e1llapota az aranybulla hozatal\u00e1 nak idej\u00e9ben. \u2014 Az aranybulla 1222. \u2014 K\u00eds\u00e9rletek a kir\u00e1lyi hatalom nak \u00e9s r\u00e9gi rendnek vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra. \u2014 A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i 48 \u2014 66 III. A Sz. Istv\u00e1n-f\u00e9le rendszer boml\u00e1sa ; a h\u0171b\u00e9ri eszm\u00e9k szerint val\u00f3 szervezked\u00e9s 1242 \u2014 1458. 1. Az \u00e1llam egys\u00e9g\u00e9nek lazul\u00e1sa ; \u00e1tmenet a h\u0171b\u00e9ris\u00e9gbe. A tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s 1241 \u2014 42. \u2014 Az orsz\u00e1g helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa; a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s k\u00f6vet kezm\u00e9nyei. \u2014 Ifjabb kir\u00e1lys\u00e1g , f\u0151\u00fari csal\u00e1dok. \u2014 A Habsburg dynastia hatalm\u00e1nak megalap\u00edt\u00e1sa 1278. \u2014 A p\u00e1pas\u00e1g befoly\u00e1sa a politikai viszonyokra. \u2014 Az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1z kihal\u00e1sa; az Anjouk tr\u00f3nra- jut\u00e1sa... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... .... ... 67 \u2014 78 2. Magyarorsz\u00e1g keleti nagyhatalom. Az orsz\u00e1g \u00e1llapota az Anjouk tr\u00f3nral\u00e9p\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9ben ; a kir\u00e1lyi ha- talom meger\u0151sb\u00edt\u00e9se. \u2014 Csal\u00e1di politika; visegr\u00e1di congressus. \u2014 Az \u0151sis\u00e9gi rendszer \u00e9s a szent korona eszm\u00e9je. \u2014 Az \u0151sis\u00e9g behozatal\u00e1 nak k\u00f6vetkezm\u00e9nyei. \u2014 Az \u0151sis\u00e9gi \u00e9s h\u0171b\u00e9r\u00e1llam; a nemesi v\u00e1r megye. \u2014 A hadi szervezett fejletts\u00e9ge; a banderialis hadrendszer. \u2014 N. Lajos h\u00e1bor\u00fai. \u25a0 \u2014 Magyarorsz\u00e1g mint a r\u00f3mai kereszt\u00e9nys\u00e9g el\u0151 harczosa. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k els\u0151 megjelen\u00e9se. \u2014 Az Anjouk \u00e9s uralkod\u00e1suk jellemz\u00e9se ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... 78 \u2014 91 3. Szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met befoly\u00e1s ; a t\u00f6r\u00f6k elleni k\u00fczdelmek. Lengyelorsz\u00e1g elv\u00e1l\u00e1sa. \u2014 A d\u00e9li zavarg\u00e1sok \u00e9s Kis K\u00e1roly. \u2014 A t\u00f6 r\u00f6k el\u0151halad\u00e1sa; Nik\u00e1poly 1396. \u2014 A f\u0151nemess\u00e9g f\u00f6l\u00fclkereked\u00e9se: a a kir\u00e1ly fogs\u00e1ga \u00e9s a n\u00e1polyi p\u00e1rt kiver\u00e9se. \u2014 Zsigmond n\u00e9met cs\u00e1 sz\u00e1r ; a k\u00fclf\u00f6lddel val\u00f3, eme szorosabb \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9snek hat\u00e1sa Magyar orsz\u00e1gra. \u2014 Az alkotm\u00e1ny tov\u00e1bbfejl\u0151d\u00e9se : kir\u00e1lyi tetszv\u00e9nyjog ;"], [259, "253 megyeis\u00e9g; a negyedik rend. \u2014 Az alkotm\u00e1ny tov\u00e1bbfejl\u0151d\u00e9se; a banderialis rendszer. \u2014 ik f\u0151nemess\u00e9g a korm\u00e1ny birtok\u00e1ban. \u2014 Hunyadi J\u00e1nos. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k be\u00fct\u00e9sei ; a n.-szebeni, vaskapui diadalok ; a hossz\u00fa hadj\u00e1rat. \u2014 V\u00e1rna, Rig\u00f3mez\u0151 \u00e9s hat\u00e1suk, \u2014 Belgr\u00e1d f\u00f6l ment\u00e9se 1456. \u2014 A kir\u00e1ly- \u00e9s Hunyadi p\u00e1rt k\u00fczdelmei. \u2014 A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i. __ ... ... ... ... ... _._ __ _ ___ 91 in IV. M\u00e1ty\u00e1s kora. 1458\u20141490. A k\u00fcls\u0151 befoly\u00e1sok megsemmis\u00edt\u00e9se; az orsz\u00e1g bels\u0151 nyugalm\u00e1nak helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa. \u2014 M\u00e1ty\u00e1s nyugat-eur\u00f3pai politik\u00e1ja; a cseh \u00e9s osztr\u00e1k \u00fcgyek. \u2014 \u00c1lland\u00f3 katonas\u00e1g ; ad\u00f3 ; l\u00e1zad\u00e1sok. \u2014 M\u00e1ty\u00e1s mint t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00f3. \u2014 M\u00e1ty\u00e1s udvara, mint a birodalom \u00f6sszetart\u00f3ja. \u2014 M\u0171velt- s\u00e9gi \u00e1llapotok. \u2014 A renaissance. \u2014 A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i ... ... 112 \u2014 126 V. A k\u00f6znemess\u00e9g \u00e9s f\u0151nemess\u00e9g k\u00fczdelme ; az orsz\u00e1g hanyat- l\u00e1sa. 1490\u20141526. n. Ul\u00e1szl\u00f3 megv\u00e1lasztat\u00e1s\u00e1nak k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyei. \u2014 A pozsonyi szerz\u0151 d\u00e9s ; a f\u0151nemesi \u00e9s k\u00f6znemesi rend ellent\u00e9te. \u2014 P\u00e9nz\u00fcgyi bajok. \u2014 -Alkotm\u00e1nyharcz a k\u00e9t rend k\u00f6z\u00f6tt. \u2014 A Z\u00e1polyai csal\u00e1d \u00fcgye ; a k\u00e9t rend elv\u00e1l\u00e1sa : udvari, n\u00e9met p\u00e1rt \u00e9s Z\u00e1polyai vagy nemzeti p\u00e1rt. \u2014 A parasztl\u00e1zad\u00e1s 151 4-ben. \u2014 II. Lajos ; a rendi k\u00fczdelmek eredm\u00e9nye. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k el\u0151nyomul\u00e1sa ; Belgr\u00e1d eles\u00e9se \u00e9s annak hat\u00e1sa. \u2014 A moh\u00e1csi v\u00e9sz, 1526 augusztus 29-\u00e9n. \u2014 A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i ... ... 127 \u2014 137 VI. T\u00f6r\u00f6k-n\u00e9met vil\u00e1g. 1526-1711. 1. A: orsz\u00e1g darabokra val\u00f3boml\u00e1sa. Eur\u00f3pa \u00e1llapota a moh\u00e1csi v\u00e9sz idej\u00e9ben. \u2014 Kett\u0151s kir\u00e1lyv\u00e1laszt\u00e1s a n\u00e9met \u00e9s t\u00f6r\u00f6k p\u00e1rt megalakul\u00e1sa. \u2014 Az ellenkir\u00e1lyok k\u00fczdelmei \u25a0\u00e9s a nagyv\u00e1radi b\u00e9ke 1538-ban. \u2014 Buda eles\u00e9se 1541-ben; az orsz\u00e1g- nak sz\u00e9tdarabol\u00e1sa. \u2014 A nemzetnek \u00e9let-hal\u00e1l harcza 1552\u201462. Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa 1570. ... __ ... ... ... ... 138\u2014147 *?. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa az alkotm\u00e1nyra : az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa a honv\u00e9delemre. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g befoly\u00e1sa a megyeis\u00e9g fejl\u0151d\u00e9s\u00e9re. \u2014 A jobb\u00e1gys\u00e1g helyzete ; a h\u00f3dolt s\u00e1gi ter\u00fcletek \u00e9lete. \u2014 A reformati\u00f3 \u00e9s elterjed\u00e9se. \u2014 A nemzeti szellem \u00e9bred\u00e9se ... ... ... \u2014 \u2014 \u2014 ... ... \u2014 \u2014 ... 147 \u2014 154"], [260, "254 3. Erd\u00e9ly, mint a nemzetis\u00e9g, alkotm\u00e1nyoss\u00e1g \u00e9s szabad vall\u00e1sgyakorlat el\u00f6harczosa. Lap A t\u00f6r\u00f6k hatalom gy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se; a 15 \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa kit\u00f6r\u00e9se. \u2014 Egyes\u00fcl\u00e9s a Habsburgok alatt a t\u00f6r\u00f6k kiver\u00e9s\u00e9re. \u2014 Erd\u00e9ly \u00e9s Magyarorsz\u00e1g \u00e1llapota 1600 k\u00f6r\u00fcl ; Bocskay Istv\u00e1n f\u00f6lkel\u00e9se. \u2014 A b\u00e9csi \u00e9s zsitva toroki b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek \u00e9s az 1608-iki t\u00f6rv\u00e9nyek. \u2014 Az ellenreformati\u00f3 \u00e9s P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter. \u2014 A XVTJ. sz\u00e1zad szabads\u00e1gharczair\u00f3l. \u2014 Bethlen G\u00e1bor. \u2014 Esterh\u00e1zy Mikl\u00f3s n\u00e1dor ._. \u2014 ... \u2014 \u2014 \u2014 \u2014 155 \u2014 167 4. Az uralkod\u00f3h\u00e1z k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1sra t\u00f6rekv\u0151 politik\u00e1ja. A t\u00f6r\u00f6k \u00faj h\u00f3d\u00edt\u00f3 tervei ; Erd\u00e9ly buk\u00e1sa. \u2014 T\u00f6r\u0151k-n\u00e9met h\u00e1bor\u00fa ; Zr\u00ednyi Mikl\u00f3s gr\u00f3f. \u2014 A vasv\u00e1ri b\u00e9ke 1664-ben; a Wessel\u00e9nyi-f\u00e9le sz\u00f6vetkez\u00e9s. \u2014 Az alkotm\u00e1ny \u00e9s szabadvall\u00e1s elt\u00f6rl\u00e9se ; kurucz-labancz vil\u00e1g; Th\u00f6k\u00f6ly Imre ... ... ... ... ... ... \u2014 .... \u2014 - \u2014 167 \u2014 174 5. *iz orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9nek visszaszerz\u00e9se ; az alkotm\u00e1ny biztos\u00edt\u00e1sa. B\u00e9cs ostroma \u00e9s f\u00f6lment\u00e9se 1683-ban. \u2014 Buda visszafoglal\u00e1sa 1686 szept. 2. \u2014 Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak megsz\u0171n\u00e9se. \u2014 A 16 \u00e9ves f\u00f6l szabad\u00edt\u00f3 h\u00e1bor\u00fa befejez\u00e9se. \u2014 K\u00f6zpontos\u00edt\u00f3 reform-kis\u00e9rletek. \u2014 R\u00e1k\u00f3czi f\u00f6lkel\u00e9se; az alkotm\u00e1ny biztos\u00edt\u00e1sa. \u2014 A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i 174\u2014190 VII. A nemzet \u00e9s dynastia kib\u00e9kiil\u00e9se. Az \u00fajkori \u00e1llamint\u00e9z menyek. 1711-1848. 1. Reformok ; az alkotm\u00e1ny meggy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se. A reformok el\u00e9rkezt\u00e9nek ideje \u00e9s azok sz\u00fcks\u00e9ges volta. \u2014 A t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00e1s \u00faj alakja ; a korm\u00e1nysz\u00e9kek rendez\u00e9se. \u2014 Egy\u00e9b reformok az igazs\u00e1g\u00fcgy k\u00f6r\u00fcl ; az \u00e1lland\u00f3 katonas\u00e1g \u00e9s ad\u00f3z\u00e1s. \u2014 T\u00e1rsadalmi \u00e1t alakul\u00e1s; a r\u00e9gi \u00e9s \u00faj rend ellent\u00e9tes ir\u00e1nyai. \u2014 A oRegnum Maria uum\u00bb \u00e9s a protestantismus. \u2014 \u25a0 Az orsz\u00e1g teljes f\u00f6lszabadul\u00e1sa a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00f3l ; a telep\u00edt\u00e9sek. \u2014 A pragmatica sancti\u00f3 ; Ausztria- Magyarorsz\u00e1g \u00e1talakul\u00e1s\u00e1nak \u00e1ttekint\u00e9se. \u2014 A m\u00e1sodik t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa ; K\u00e1roly uralkod\u00e1s\u00e1nak eredm\u00e9nyei. \u2014 M\u00e1ria Ter\u00e9zia tr\u00f3nral\u00e9p\u00e9se; a pragmatica sancti\u00f3 megv\u00e9delmez\u00e9se. \u2014 Culturalis mozgalmak : egyh\u00e1z \u00e9s iskola. \u2014 \u25a0 M\u00e1ria Ter\u00e9zia int\u00e9zked\u00e9sei az anyagiak ter\u00e9n. \u2014 A ma gyar alkotm\u00e1ny meggy\u00f6ng\u00fcl\u00e9se ; ellent\u00e9te XVIII-ik sz\u00e1zad reform- eszm\u00e9ivel. \u2014 n. J\u00f3zsef f\u00f6lforgat\u00f3 reformjai ._. ... ... ... ... 191 \u2014 213 2. .\u00edz alkotm\u00e1nyos reformok \u00e1ltal val\u00f3 \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s. *\\ nemzeti \u00e9bred\u00e9s. \u2014 Az 1790 \u2014 91-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s: az alkotm\u00e1ny diadala. \u2014 A 90-es \u00e9vek reformmozgalmai ; visszahat\u00e1s \u00e9s a reform t\u00f6rekv\u00e9sek meghi\u00fasul\u00e1sa. \u2014 Magyarorsz\u00e1g r\u00e9szv\u00e9tele a franczia h\u00e1bo-"], [261, "255 Lap r\u00fakban. \u2014 A politikai \u00e9let sz\u00fcnetel\u00e9se ; az orsz\u00e1g gazdas\u00e1gi kime r\u00fcl\u00e9se. \u2014 A nemzeti irodalom emelked\u00e9se ; a politikai \u00e9let \u00e9bred\u00e9se \u00e9s az 1825 \u2014 27-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. \u2014 Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n gr\u00f3f. \u2014 Az 1832 \u2014 36-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. \u2014 Halad\u00e1s a reform \u00fatj\u00e1n ; a korm\u00e1ny reacti\u00f3ja ; a kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s az 1839 \u2014 40-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen. \u2014 A 40-es \u00e9vek h\u00edrlapi k\u00fczdelmei; illyr mozgalmak. \u2014 Nemzet is, korm\u00e1ny is a re formok \u00fatj\u00e1n ; az \u00abellenz\u00e9k\u00bb \u00e9s a korm\u00e1ny el\u00fct\u0151 cz\u00e9ljai. \u2014 Az 1847 \u2014 48-iki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e9s az \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s befejez\u00e9se. \u2014 A reformok \u00e1ltal \u00fajj\u00e1sz\u00fcletett Magyarorsz\u00e1g. \u2014 A korszak f\u0151bb k\u00fatf\u0151i ... ... 213 \u2014 248 \\ magyar kir\u00e1lyok \u00e9s erd\u00e9lyi fejedelmek sorrendje.. ... ... ... 24\u00ed>* \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok \u00e9s ut\u00f3daik. (Sz\u00e1rmaz\u00e1si t\u00e1bla) ... ... \u2014 \u2014 - 250 Tartalom ... ... ... ... ... \u2014 251\u2014255."], [262, ""], [263, "A Franklin-T\u00e1rsulat kiad\u00e1s\u00e1ban Budapesten megjelent : T\u00d6RT\u00c9NELMI K\u00d6NYVT\u00c1R. Egy-egy f\u00fczet 40 kr. 1. Hunyadi M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly t\u00f6rt\u00e9nete. J\u00f3sika M. ut\u00e1n. 2. 'Washington \u00e9lete. \u00c9let- \u00e9s jellemrajz. Irta L\u00e1z\u00e1r Gy. 3. Mohammed \u00e9lete. Irta Aldor Imre. 4. A nagy Nap\u00f3leon es\u00e1ss\u00e1r t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Aldor Imre. 5. Nagy S\u00e1ndor \u00e9s kora. Irta Aldor Imre. 6. Nero \u25a0 az els\u0151 kereszty\u00e9n-\u00fcld\u00f6z\u00e9s. Irta V\u00e9rtesi A. 7. XII. K\u00e1roly sv\u00e9d kir\u00e1ly t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Aldor Imre. 8. Nagy P\u00e9ter, a minden oroszok oz\u00e1rja. Irta Aldor I. 8. Nagy Frigyes \u00e9lete. Irta Aldor Imre. 10. Karth\u00e1g\u00f3, vagy egy vil\u00e1gv\u00e1ros t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Aldor. 11. KSs\u00f6k \u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00f3k, vagy Mohammed ut\u00f3dai. Irta Aldor. 12. Mediosi L\u0151rinoz. Irta \u00c1ld\u00f3 Imre. 1$. II. J\u00f3zsef cs\u00e1sz\u00e1r. Irta Aldor Imre. 14. Hunyady J\u00e1nos \u00e9s kora. Irta Aldor Imre. IS. Attila hun kir\u00e1ly t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Aldor Imre. 16. K\u00e9t R\u00e1k\u00f3ozyn\u00e9. Irta Aldor Imre. l\u00ed. Korona \u00e9s v\u00e9rpad (Stuart M\u00e1ria). Irta Aldor Imre. IS. \u00c1rp\u00e1d \u00e9s a magyarok leteleped\u00e9se. Irta Toldy L. 19. Magyar nemzeti v\u00e9rtan\u00fak. Irta Aldor Imre. 20. Bismarck, \u00e9let- \u00e9s jellemrajz. Irta Csuk\u00e1s\u00e9i J\u00f3zsef. 21. Columhus Krist\u00f3f. Irta \u00c1ldor I. 22. Nagy K\u00e1roly, r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r. Irta Aldor I. 23. Hun ut\u00f3dok. Irta Aldor I. 24. Szent L\u00e1szl\u00f3. Irta Toldy L\u00e1szl\u00f3. 25. Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n gr\u00f3f. Irta Aldor Imre. 26. J\u00falius Caesar t\u00f6rt\u00e9nete. Irta V\u00e9rtesi A. 27. V. K\u00e1roly cs\u00e1sz\u00e1r. Irta \u00c1ldor I. 28. XIV. Lajos , agy Francziaorsz\u00e1g aranykora. Irta Aldor 1. 29. Cromwell Oliv\u00e9r \u00e9s az angol forradalom. Irta Nagy I. 80. A r\u00e9gi magyarok mlvelts\u00e9g\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete. Irta dr. Toldy L. $1. Az els\u0151 magyar kir\u00e1ly. Irta Aldor I. 32. Lengyelorsz\u00e1g v\u00e9gnapjai. Irta \u00c1ld r Imre. SS. Oranlai Vilmos vagy Isten\u00e9rt \u00e9s a haz\u00e1\u00e9rt. Irta \u00c1ldor 1. 34. Erd\u00e9ly aranykora. Irta Aldor Imre. 35. Nagy Constantin cs\u00e1sz\u00e1r. Irta \u00c1ldor Imre. 38. Kereszt \u00e9s f\u00e9lhold vagy a m\u00f3rok Spanyolorsz\u00e1gban. Irta \u00c1ldor Imre. 37. Augustus r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r. Irta \u00c1ldor Imre. 38. Nagy Lajos kir\u00e1ly uralkod\u00e1sa. Hazai tcrt\u00e9netir\u00f3k nyo- m\u00e1n dr. T Idy L\u00e1szl\u00f3. 39. R\u00f3ma alap\u00edt\u00e1sa \u00e9s h\u0151skora. Irta Aldor Imre. 40. A sv\u00e1jozl szabad k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g alap\u00edt\u00e1sa. Irta V\u00e9rteiy A."], [264, "41. A i-\u0151tszah\u00e1ll\u00fa Frigyes os\u00e1ss\u00e1r t\u00f6rt\u00e9nete. Irta V\u00e9rtesy A. (2. A normannok. T\u00f6rt\u00e9net**1! rajz. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gy. 43. Zr\u00ednyi Milli\u00f3s a szige. ' '. h\u0151s \u00e9let\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Sebesty\u00e9n Gy. \u00cd4. Velencze alap\u00edt\u00e1sa \u00e9s f\u00e9nykor Irta L\u00e1z\u00e1r Gy. 45. A franczia forradalom t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Aldor Imre. 46. A r\u00e9muralom t\u00f6rt\u00e9nete. Irta \u00c1ldor Imre. 47. A r\u00e9gi Egyptom t\u00f6rt\u00e9nete. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gy. 48. G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete Nagy S\u00e1ndorig. Irta \u00c1ldor I. 49. India t\u00f6rt\u00e9nete. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 50. Kyros \u00abs a r\u00e9gi perzs\u00e1k t\u00f6rt\u00e9nete. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 51. Phoenlkia t\u00f6rt\u00e9nete. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 52. Kossuth Lajos \u00e9lete. Irta Aldor Imre. 58. Lykurgos \u00e9s Solon. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gynl\u00f6. 54. Guszt\u00e1v Adolf egy h\u0151s a tr\u00f3non. Irta dr- L\u00e1z\u00e1r Gyula. 55. III. Nap\u00f3leon \u00e9lete.. Irta V\u00e9rtesi Arnold. 56. II. Katalin oz\u00e1rn\u0151 t\u00f6rt\u00e9nete. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 57. Jeanne d'Aro \u00e1s orleansiszhc. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 58. Be\u00e1k Ferenos \u00e9lete. Irta Aldor Imre. 59. Az 1848/49-kl szabads\u00e1gharcz t\u00f6rt\u00e9nete. Irta \u00c1ldor I. S0. Assyria \u00e9s Babylonia. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 61. A keresztes h\u00e1bor\u00fak t\u00f6rt\u00e9nste. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 62. II. Endre magyar kir\u00e1ly. Irta Aldor Imre. 63. Erzs\u00e9bet angol kir\u00e1lyn\u0151 \u00e1s kora. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gy. 64. Az ozm\u00e1n uralom f\u00e9nykora \u00e9s hanyatl\u00e1sa. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 65. Khina \u00e9s Jap\u00e1n. Irta Dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 66. A n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nete. Irta Dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 67. II. Lajos \u00e9s kora. Irta \u00c1ldor Imre. 68. IV. B\u00e9la \u00e9s a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s. Irta \u00c1ldor Imre. 6\u00ed Fiume, a magyar korona gy\u00f6ngye. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula 70. C&strlota Gy\u00f6rgy (Iszkender b\u00e9g) \u00e9s az alb\u00e1n szabad- s\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 7i. K\u00e9pek G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1g f\u00e9nykor\u00e1b\u00f3l. Irta Dr. Toldy L\u00e1szl\u00f3. 72. A g\u00f6r\u00f6g f\u00fcggetlens\u00e9gi harcz t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek v\u00e1zlata. Irta Dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 7S. M\u00e1ria Ter\u00e9zia \u00e9s kora. Irta Dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 74. Magyarorsz\u00e1g mivelts\u00e9gi \u00e1llapota az Anjoakir\u00e1lyok kor\u00e1ban. Irta dr. Toldy L\u00e1szl\u00f3. 75. M\u00e1ria Lujza a franozi\u00e1k cs\u00e1sz\u00e1rn\u00e9ja. Jellemrajz. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 76. K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly \u00e9s kora. Mivel\u0151d\u00e9st\u00f6rt\u00e9neti rajz. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 77. Eugen, savoyai herczeg. \u00c9let- \u00e9s jellemrajz. Irta dr. L\u00e1z\u00e1r Gyula. 7S. Az \u00c9szak-Amerikai egyes\u00fclt \u00e1llamok megalap\u00edt\u00e1sa. Irta dr. Ballagi B\u00e9la. 79. Lor\u00e1ntfy Zsuzsanna. \u00c9let- \u00e9s jellemrajz. Irtn T\u00f3th P\u00e1l. 80. Salamon magyar kir\u00e1ly. \u00edrta Oy\u00fcrky \u00d6d\u00f6n. 81. Budav\u00e1r visszav\u00e9tele. Angolb\u00f3l \u00edord. De\u00e1k Farkas. fSANKl.iN-Tfa8UUT RI\u00d3IM"], [265, ""], [266, ""], [267, ""], [268, ""]]