[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "HAJDUMEGYE LE\u00cdR\u00c1SA. A MAGYAR ORVOSOK \u00c9S TERM\u00c9SZETVIZSG\u00c1L\u00d3K 1882. DEBRECZENBEN TARTOTT XXH. NAGYGY\u0170L\u00c9S\u00c9NEK ALKALM\u00c1B\u00d3L KIADJA, \u00c9S A NAGYGY\u0170L\u00c9S TAGJAINAK EML\u00c9K\u00dcL AJ\u00c1NLJA HAJDUMEGYE K\u00d6Z\u00d6NS\u00c9GE. Szerkesztette : Oh VARGA GEIZA, orvos-seb\u00e9sz tudor, szem\u00e9sz, sz\u00fcl\u00e9sz, hajdumegye tiszti f\u0151orvosa, a magyar orvosok \u00e9s term\u00e9szetvizsg\u00e1l\u00f3k xxii-ik nagy gy\u0171l\u00e9s\u00e9nek egyik titk\u00e1ra. x\u00bbjexdrjgc:\u00ab)ei*i, Nyomatott a v\u00e1ros k\u00f6nyvnyomd\u00e1j\u00e1ban, I 1882. Ag."], [6, ""], [7, "HAJDUMEGYE LE\u00cdR\u00c1SA. A MAGYAR ORVOSOK \u00c9S TERM\u00c9SZETVIZSG\u00c1L\u00d3K 1882. DEBRECZENBEN TARTOTT XXIIDF NAGY GY\u0170L\u00c9S\u00c9NEK ALKALM\u00c1B\u00d3L KIADJA, \u00c9S A NAGY GY\u0170L\u00c9S TAGJAINAK EML\u00c9K\u00dcL AJ\u00c1NLJA HAJDUMEGYE K\u00d6Z\u00d6NS\u00c9GE. Szerkesztette ; DR VARGA GEIZA, orvos-sebfsz tudor, szem\u00e9sz, sz\u00fcl\u00e9sz, hajdumegye tiszti f\u0151orvosa, a magyar orvosok \u00e9s tep1/3szetvizsg\u00e1l\u00f3k xxii-1k nagy gy\u0171l\u00e9s\u00e9nek EGYIK TITK\u00c1RA. MKBKKCJKJGII\u00ed, Nyomatott a v\u00e1ros k\u00f6nyvnyomd\u00e1j\u00e1ban 1882. Ag."], [8, "\u00d6sm\u00e9rdd meg tenmagadat."], [9, "EL\u0150SZ\u00d3. Ezen m\u0171, \u2014 mint sok m\u00e1s \u00e9s nagyobb kiterjed\u00e9s\u0171 helyirat \u2014 a magyar orvosok \u00e9s term\u00e9szetvizsg\u00e1l\u00f3k v\u00e1ndorgy\u0171l\u00e9seinek k\u00f6sz\u00f6ni l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t ; a megye, \u2014 az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi bizotts\u00e1g ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra \u2014 tekintettel a megye sz\u00e9khely\u00e9n tartand\u00f3 XXII-dik nagy gy\u0171l\u00e9s k\u00f6zelg\u00e9s\u00e9re, 1881. Deczember 19 \u2014 21-ig tartott \u00fcl\u00e9s\u00e9ben elhat\u00e1 rozta, hogy helyirata elk\u00e9sz\u00edttess\u00e9k \u00e9s a nagy gy\u0171l\u00e9s vend\u00e9gei k\u00f6z\u00f6tt eml\u00e9k gyan\u00e1nt kiosztass\u00e9k, e cz\u00e9lb\u00f3l egy sz\u00e1mos tagb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 bizott s\u00e1got k\u00fcld\u00f6tt ki, mely azonban csak a foly\u00f3 \u00e9v M\u00e1rczius 24-\u00e9n j\u00f6tt \u00f6ssze els\u0151 \u00e9s utols\u00f3 \u00fcl\u00e9s\u00e9re. Ezen bizotts\u00e1g, mig egyr\u00e9szr\u0151l sz\u00fcks\u00e9gesnek tartotta azt, hogy az alig 5 \u00e9v el\u0151tt, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u2014 egym\u00e1ssal semmi \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben nem \u00e1ll\u00f3 \u2014 k\u00f6zs\u00e9gekb\u0151l alkotott uj megye jelenlegi viszonyai meg ismertet\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l, a beszerezhet\u0151 adatok egybegy\u0171jtessenek, m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l \u00f6smerve a neh\u00e9zs\u00e9geket, melyek ugy az id\u0151 r\u00f6vids\u00e9ge, mint azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny folyt\u00e1n \u00e1llottak el\u0151, hogy az eltelt r\u00f6vid \u00f6t \u00e9v alig ny\u00fajtott el\u00e9g alkalmat a szakembereknek arra, hogy az illet\u0151 viszo nyok behat\u00f3an \u00e9s alaposan tanulm\u00e1nyozhat\u00f3k legyenek, \u2014 egy nagyobb, \u00e9s a tudom\u00e1ny minden k\u00edv\u00e1nalmainak megfelel\u0151 helyirat kiad\u00e1s\u00e1t k\u00e9s\u0151bbi id\u0151knek hagy-"], [10, "v\u00e1n fen, \u2014 elhat\u00e1rozta: hogy tekintettel k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a megye alakul\u00e1si t\u00f6rt\u00e9net\u00e9re, a jelen \u00e1llapotot ha csak di\u00f3h\u00e9jban is el\u0151t\u00fcn tet\u0151 leir\u00e1s kiadass\u00e1k, s az egyes szakaszok feldolgoz\u00e1s\u00e1ra az egy\u00e9 neket kijel\u00f6lv\u00e9n, a m\u0171 szerkeszt\u00e9s\u00e9vel al\u00f3lirottat bizta meg. \u00d6smerve a feladat neh\u00e9z volt\u00e1t \u00e9s ahoz m\u00e9rt csek\u00e9ly er\u0151met, el\u00e9g okom volt tartani att\u00f3l, hogy a cz\u00e9l el\u00e9rve nem leend, s mid\u0151n \u00f6r\u00f6mmel l\u00e1tom a siker k\u00f6zeledt\u00e9t, lehetetlen hogy forr\u00f3 k\u00f6sz\u00f6netet ne mondjak, egyr\u00e9szr\u0151l a megye k\u00f6ztiszteletben \u00e1ll\u00f3 lelkes alisp\u00e1nja T. Weszpr\u00e9my G\u00e1sp\u00e1r urn\u00e1k, ki hathat\u00f3s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val \u00e9s b\u00f6lcs tan\u00e1cs\u00e1val az \u00fcgy \u00e9l\u00e9re \u00e1llani kegyeskedett, m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l a buzg\u00f3 munkat\u00e1rsaknak, kik eg\u00e9szen \u00f6nzetlen\u00fcl \u00e9s ser\u00e9nyen munk\u00e1lkodva, a m\u0171 l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t lehet\u0151v\u00e9 tett\u00e9k, fogadj\u00e1k egyenk\u00e9nt \u00e9s \u00f6sszesen a k\u00f6z\u00fcgy nev\u00e9ben forr\u00f3 k\u00f6sz\u00f6netemet! J\u00f3l tudom \u00e9n, hogy e m\u0171 sok tekintetben igen hi\u00e1nyos, k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen a term\u00e9szeti viszonyokat t\u00e1rgyaz\u00f3 szakaszok, melyek k\u00f6z\u00f6l a f\u00f6ldtani viszonyok feleml\u00edt\u00e9se meg sem kis\u00e9rltetett, miut\u00e1n az alf\u00f6ld ez ir\u00e1nyban a tudom\u00e1ny f\u00e9rfiai \u00e1ltal kell\u0151leg m\u00e9ltatva nem lett s az e t\u00e9ren megy\u00e9nkben leg\u00e9rdekesebb adat \u2014 a p.-lad\u00e1nyi \u00e1rt\u00e9ziai kut f\u00far\u00e1sa alkalm\u00e1val napf\u00e9nyre ker\u00fclt r\u00e9tegek \u2014 le\u00edr\u00e1s\u00e1t megszerez nem nem siker\u00fclt. Hi\u00e1nyzik az \u0151st\u00f6rt\u00e9neti leir\u00e1s \u00e9s a r\u00e9g\u00e9szeti leletek \u00f6smerte t\u00e9se, mert lev\u00e9lt\u00e1raink igen hi\u00e1nyosak, s t\u00f6bbnyire csak a 17-dik sz\u00e1zad elej\u00e9ig tartalmaznak adatokat, a r\u00e9g\u00e9szet pedig csak a leg \u00fajabb id\u0151k \u00f3ta sz\u00e1ml\u00e1l megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n n\u00e9h\u00e1ny m\u0171kedvel\u0151 munk\u00e1st. Az egyletek sem v\u00e9tettek fel, mert csak hi\u00e1nyos adatokkal birunk m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fckr\u0151l, s k\u00fcl\u00f6nben is ez ideig valami nagy eredm\u00e9nyt nem mutathatnak fel."], [11, "Ezek figyelembe v\u00e9tele ut\u00e1n \u2014 a sz\u00e1mos m\u00e1s hib\u00e1k miatt is, \u2014 a szakemberek eln\u00e9z\u0151 b\u00edr\u00e1lat\u00e1\u00e9rt esedezem. Lehetetlen azonban figyelmen kiv\u00fcl hagynom a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rt\u00e9nete megir\u00f3ja, m\u00e9lt. Sillye G\u00e1bor ur ama v\u00e9leked\u00e9s\u00e9t, mintha a megye alak\u00edt\u00e1s\u00e1val \u201ea Haj duker\u00fclet kit\u00f6r\u00f6ltetett volna az \u00e9l\u0151k sor\u00e1b\u00f3l\", \u2014 b\u00e1r tudom azt, hogy a Hajd\u00fa v\u00e1rosok vez\u00e9rf\u00e9rfiai k\u00f6z\u00f6l e n\u00e9zetet m\u00e9g ma is sz\u00e1mosan osztj\u00e1k, \u2014 mert megvagyok gy\u0151z\u0151dve arr\u00f3l, hogy a lakoss\u00e1g egy nagy r\u00e9sze a megye alak\u00edt\u00e1s\u00e1ban \u2014 velem egy\u00fctt, \u2014 ama kis \u00e9s nehezen korm\u00e1nyozhat\u00f3 hat\u00f3s\u00e1g megnagyobbit\u00e1s\u00e1t \u00e9s \u00e9letk\u00e9pesebb\u00e9 t\u00e9tel\u00e9t l\u00e1tja kifejezettnek ; \u00e9s ha e m\u0171 \u00e1ltal siker\u00fcl az egyes alkot\u00f3 \u00e9s egym\u00e1st\u00f3l idegenked\u0151 elemek egym\u00e1shozi k\u00f6zel\u00edt\u00e9se, vagy csak az \u0151szint\u00e9n felmutatott hi\u00e1nyok egy r\u00e9sz\u00e9nek \u2014 ak\u00e1r a gazdas\u00e1g, ipar, kereskedelem, for galom, n\u00e9poktat\u00e1s, ak\u00e1r az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy tekintet\u00e9ben \u2014 b\u00e1rmi cse k\u00e9ly jav\u00edt\u00e1sa, \u2014 - akkor a m\u0171 cz\u00e9lj\u00e1t el\u00e9rte. Debreczen, 1882. Augusztus 18 Dr. Yarga Geiza."], [12, ""], [13, "TARTALOM. ELS\u0150 R\u00c9SZ. Hajdumegye t\u00f6rt\u00e9neti viszonyai. Lap. I. Hajdumegye alakul\u00e1sa 1 II. Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rt\u00e9nete SillyeG\u00e1bort\u00f3l 1 F\u00fcggel\u00e9k: A Szabolcs \u00e9s Biharmegy\u00e9b\u0151l Hajdumegy\u00e9hez \u00e1tcsatolt k\u00f6zs\u00e9gek nevezetesebb t\u00f6rt\u00e9neti mozzanatai, K i s z e 1 \u00e1 k S\u00e1ndort\u00f3l U3 A Szabolcsmegy\u00e9b\u0151l kapcsolt k\u00f6zs\u00e9gek : B.-Ujv\u00e1ros U3 Csege 115 Egyek 116 F\u00f6ldes 117 N\u00e1dudvar 117 P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny 120 Szov\u00e1t 122 Tet\u00e9tlen 123 T\u00e9gl\u00e1s 123 A Biharmegy\u00e9b\u0151l kapcsolt k\u00f6zs\u00e9gek : K\u00e1ba 124 Mike-P\u00e9rcs 125 S\u00e1mson 126 M\u00c1SODIK R\u00c9SZ. A megye term\u00e9szeti viszonyai. I. Hajdumegye fekv\u00e9se, alakja, kiterjed\u00e9se Pr etsinszky P\u00e1lt \u00f3l 128 II. Domborzati viszonyok ugyanatt\u00f3l 128 III. A megye vizei ugyanatt\u00f3l 131 IV. A megye \u00e9ghajlata \u00e9s id\u0151j\u00e1r\u00e1sa Dr. Varga Geiz\u00e1t\u00f3l .. .. 132 V. A megye n\u00f6v\u00e9nyzet\u00e9nek ismertet\u00e9se Dr. Schuk J\u00f3zseft\u0151l 134 VI. A megye \u00e1llatvil\u00e1g\u00e1nak r\u00f6vid \u00e1ttekint\u00e9se ugyanatt\u00f3l . . . . 141"], [14, "HARMADIK R\u00c9SZ. T\u00e1rsadalmi viszonyok. Lap. Els\u0151 szakasz : A megye k\u00f6zigazgat\u00e1si szervezet\u00e9nek ismertet\u00e9se Weszpr\u00f3my K\u00e1lm\u00e1nt\u00f3l 161 M\u00e1sodik szakasz : Az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s \u00e1llapota S z i n a y Gyul\u00e1t\u00f3l 165 Harmadik szakasz: A megye n\u00e9prajzi \u00f6smertet\u00e9se Dr. Varga Geiz\u00e1t\u00f3l 174 Negyedik szakasz : Gazdas\u00e1gi viszonyok Kasztl L\u00e1szl\u00f3t\u00f3l .. 194 \u00d6t\u00f6dik szakasz : Ipar \u00e9s kereskedelmi viszonyok Dr. Varga Geiz\u00e1t\u00f3l 208 Hatodik szakasz : K\u00f6zleked\u00e9si viszonyok PretsinszkyP\u00e1lt\u00f3l 215 Hetedik szakasz : P\u00e9nz\u00fcgyi viszonyok BeseS\u00e1ndort\u00f3l .. .. 221 Nyolczadik szakasz: Egyh\u00e1zak \u00e1llapota : 1. Helv. hitv. egyh\u00e1zak, Katona Endr\u00e9t\u0151l 228 2. R\u00f3m. kath. \u201e K i s z e 1 \u00e1 k S \u00e1n d\u00f3rt\u00f3l 228 3. G\u00f6r. kath. \u201e Dr. Var g a G ei z \u00e1 t \u00f3 1 229 4. Izraelita \u201e N. J. adataib\u00f3l . . . . 232 Kilenczedik szakasz: N\u00e9poktat\u00e1s \u00e1llapota az 1876 \u2014 1881-ik \u00e9vekben \u00f6sszehasonl\u00edtva. Kiss J\u00f3zseft\u0151l .. .. 232 Tizedik szakasz : Fels\u0151bb i skol\u00e1k : 1 . A b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi 6 oszt. gymn. Kozma S\u00e1ndort\u00f3l 242 2. A n\u00e1n\u00e1si \u201e \u201e K a t o n a Endr\u00e9t\u0151l 244 3. A szoboszl\u00f3i \u201e \u201e Solt\u00e9sz L\u00e1szl\u00f3t\u00f3l 245 NEGYEDIK R\u00c9SZ. A megye eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi viszonyai \u00f6t \u00e9v alatt. Dr. Varga Geiz\u00e1t\u00f3l 249"], [15, "ELS\u0150 R\u00c9SZ. HAJDUMEGYE T\u00d6RT\u00c9NETI VISZONYAI. SILLYE G\u00c1BORT\u00d3L. I. Hajdumegye alakul\u00e1sa. Hajdumegye az 1876 : XXXIII. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben alakult k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e1rosokb\u00f3l \u00e9s k\u00f6zs\u00e9gekb\u0151l : a) N\u00e1n\u00e1s, Dorogh, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, Hadh\u00e1z, Szoboszl\u00f3, \u00e9s V\u00e1mos-P\u00e9rcs hajd\u00fa v\u00e1rosokb\u00f3l, az ezen v\u00e1rosok birtokos lakosai \u00e1ltal birt puszt\u00e1k kal egy\u00fctt; b) Csege, Balmaz-Ujv\u00e1ros, T\u00e9gl\u00e1s, Egyek, N\u00e1dudvar, P\u00fcsp\u00f6k-La d\u00e1ny, Szov\u00e1t, Tet\u00e9tlen \u00e9s F\u00f6ldes szabolcsmegyei k\u00f6zs\u00e9gekb\u0151l ; tov\u00e1bb\u00e1 az ugyancsak Szabolcsmegy\u00e9hez tartozott J\u00f3zsa-Szentgy\u00f6rgy puszt\u00e1b\u00f3l \u00e9s sz\u0151l\u0151skertb\u0151l, mely ez alkalommal alakult k\u00f6zs\u00e9gg\u00e9; c) K\u00e1ba, Mike-P\u00e9rcs \u00e9s S\u00e1mson biharmegyei k\u00f6zs\u00e9gekb\u0151l. A megye sz\u00e9khelye : Debreczen. Miut\u00e1n ezen megye a fentebb id\u00e9zett t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1ltal megsz\u00fcntetett Hajd\u00faker\u00fclet v\u00e1rosaib\u00f3l, \u00e9s az 'azoknak k\u00f6zel\u00e9ben es\u0151 szabolcsmegyei k\u00f6zs\u00e9gekb\u0151l kerek\u00edttetett ki : ezen alakul\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nete a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6r t\u00e9net\u00e9t mag\u00e1ban foglal\u00f3 k\u00f6vetkez\u0151 szakaszban fog el\u0151adatni, minthogy az k\u00fcl\u00f6nben is a hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek befejez\u0151 pontj\u00e1t k\u00e9pezi. II. Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rt\u00e9nete. J\u00f3llehet a hajd\u00fak haz\u00e1nk t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben a XVI. XVII. \u00e9s XVIII. sz\u00e1 zadok lefoly\u00e1sa alatt jelent\u00e9keny szerepet j\u00e1tszottak, m\u00e9gsem jelent meg eddig r\u00f3lok oly \u00f6n\u00e1ll\u00f3 munka, mely multjokat \u00e9s m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00f6ket t\u00fczeteseb ben megismertetn\u00e9 ; s a mely irodalmi m\u0171vek eddig a hajd\u00fakra vonatko z\u00f3lag megjelentek, azok legink\u00e1bb a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1shoz s a korm\u00e1nysz\u00e9kek hez int\u00e9zett , s a hajd\u00fak s\u00e9relmei orvosl\u00e1s\u00e1t s\u00fcrget\u0151 munk\u00e1latok voltak : s az\u00e9rt sz\u00fcks\u00e9gesnek l\u00e1tjuk a hajd\u00fak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t, azon id\u0151kt\u0151l kezdve, mid\u0151n szerepl\u00e9s\u00f6k kezd\u0151dik, t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1si s egy\u00e9b k\u00fatf\u0151k alapj\u00e1n ide iktatni."], [16, "2 ELS\u0150 FEJEZET. A hajd\u00fak neve haz\u00e1nk t\u00f6rv\u00e9nyeiben el\u0151sz\u00f6r 1514. \u00e9vben fordul el\u0151, espedigUlaszloVII.decretumanak60.es 61. czikkeiben, melyek els\u0151 j\u00e9ben azaz a 60. czikkben a baromp\u00e1sztorok k\u00f6znyelven hajd\u00faknak ne veztetni mondatnak, \u00e9s d\u00e1rda s egy\u00e9b fegyverek hord\u00e1s\u00e1t\u00f3l eltiltatnak ; a 61. czikkben pedig az hat\u00e1roztatik, hogy a parasztok \u00e9s a szabad v\u00e1ro sok vagy kir\u00e1lyi v\u00e1rosok lakosai k\u00f6z\u00fcl senki ne mer\u00e9szeljen ny\u00e1jak \u0151rz\u00e9se \u00e9s barom vagy apr\u00f3marha-tart\u00e1s v\u00e9gett mezei h\u00e1zakat, vagy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen sz\u00e1ll\u00e1snak nevezett tany\u00e1kat tartani, hogy ez\u00e1ltal a hajd\u00fak gonoszs\u00e1gai megsz\u0171njenek \u00e9s megsemmis\u00fcljenek. Ugy l\u00e1tszik, hogy ezen int\u00e9zked\u00e9sre az Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly uralkod\u00e1s\u00e1nak v\u00e9ge fel\u00e9 kit\u00f6rt D\u00f3zsa-f\u00e9le paraszt l\u00e1zad\u00e1s szolg\u00e1ltatott alkalmat ; miut\u00e1n az emiitett t\u00f6rv\u00e9ny (Ul\u00e1szl\u00f3 VII. decr. 60. czikk) a jobb k\u00e9z elv\u00e1g\u00e1s\u00e1nak b\u00fcntet\u00e9se alatt a parasztoknak is megtiltja a puska tart\u00e1s\u00e1t \u00e9s hord\u00e1s\u00e1t. Ugyanezen t\u00f6rv\u00e9nyczikk id\u00e9zte el\u0151 azt\u00e1n azt is, hogy sokan a hajd\u00fak nev\u00e9t a \u201ehajt\u00f3\" sz\u00f3t\u00f3l sz\u00e1rmazottnak hitt\u00e9k ; b\u00e1r val\u00f3sz\u00edn\u0171nek l\u00e1tszik az is, hogy a magyar hajd\u00fa \u00e9s a latin hajdo n\u00e9v a \u201ehajadon\" sz\u00f3t\u00f3l vette eredet\u00e9t, mert r\u00e9gibb iratokban \u00e9s j egyz\u00f6k\u00f6ny vekben gyakran fordulnak el\u0151 ezen elnevez\u00e9sek : hajadon leg\u00e9ny, hajadon le\u00e1ny ; \u00e9s igy nagyon val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1ltal \u00fcld\u00f6z\u00f6tt szeg\u00e9ny leg\u00e9nyek, \u00e1tal\u00e1ban n\u0151tlenek voltak, s innen neveztettek hajadon leg\u00e9nyeknek : mib\u0151l azt\u00e1n sz\u00e1rmazhatott a magyar hajd\u00fa \u00e9s a latin hajdo elnevez\u00e9s. Legval\u00f3sz\u00edn\u0171bbnek l\u00e1tszik azonban az, hogy a \u201ehajd\u00fa\" elnevez\u00e9s r\u00e9gi magyar sz\u00f3, mely n\u00e9ven hajdan a k\u00f6nny\u0171, s legink\u00e1bb gyalog harczo sokat1) \u00e9rtett\u00e9k, kik a sz\u00fcks\u00e9ghez \u00e9s k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekhez k\u00e9ppest a v\u00e1rakb\u00f3l kit\u00f6rtek \u00e9s az ellens\u00e9get h\u00e1borgatt\u00e1k, s azoknak t\u00e1bori \u00e9s \u00e9lelmi sze reiket elfoglalt\u00e1k. Az Esztergom v\u00e1r\u00e1t v\u00e9delmezett ilyen hajd\u00fak hadnagya volt kezdetben, Horv\u00e1th Mih\u00e1ly t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nk szerint, a hatalmas Sza polyai Istv\u00e1n is, ki mid\u0151n B\u00e9cset bevette, kis fi\u00e1t, a k\u00e9s\u0151bb csakugyan kir\u00e1lyiv\u00e1 lett J\u00e1nost karj\u00e1n\u00e1l fogva f\u00f6lemelv\u00e9n, hozz\u00e1 igy sz\u00f3llott : \u201ecsak ekkor\u00e1ra n\u0151tt\u00e9l volna m\u00e1r fiam, most kir\u00e1lyly\u00e1 emeln\u00e9lek.\" Azonban b\u00e1r honnan vette l\u00e9gy\u00e9n is eredet\u00e9t a hajd\u00fa elnevez\u00e9s, \u2014 a mi egy\u00e9bir\u00e1nt azon hajd\u00fakra, kiknek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t itt megfogjuk irni, egy\u00e1tal\u00e1ban nem, vagy felette kev\u00e9ss\u00e9 tartozik \u2014 a XVI. \u00e9s XVII. sz\u00e1zad ban a hajd\u00fakr\u00f3l hozott t\u00f6rv\u00e9nyek \u00f6sszevet\u00e9s\u00e9b\u0151l bizonyosnak l\u00e1tszik : hogy a hajd\u00fak neve alatt azon nemes \u00e9s nemnemes, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen fegyvert vi sel\u0151 emberek \u00e9rtettek, kik nem sok\u00e1ra a szerencs\u00e9tlen moh\u00e1csi v\u00e9sz ut\u00e1n az orsz\u00e1g megtarthatott r\u00e9szeiben, azon cz\u00e9lb\u00f3l egyes\u00fcltek \u00e9s keltek fel] ') Katona : Hist\u00f3ria eritica regum Hungariao, XXVIII. k\u00f6t. 252 1. Memoires liistoriques du comte Betlen Niklos, II. Parti\u00e9, 65 1."], [17, "3 hogy nemcsak megokat \u00e9s uraikat, hanem m\u00e1s szomsz\u00e9dokat is a k\u00f6z\u00f6s ellens\u00e9g ellen v\u00e9delmezz\u00e9k. Az\u00e9rt ezek els\u0151 sorban a k\u00f6zj\u00f3 v\u00e9delm\u00e9re k\u00f6telezt\u00e9k magokat, de miut\u00e1n nem ismertek semmi rendet, igazgat\u00e1st \u00e9s fegyelmet, az emberi romlotts\u00e1g befoly\u00e1sa alatt, majd kih\u00e1g\u00e1sokra, majd m\u00e1s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 gonoszs\u00e1gokra vetemedtek : \u00e9s ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny id\u00e9zte azt\u00e1n el\u0151 azt, miszerint az 1557 : XXIII. t. czikkben az ilyf\u00e9le hajd\u00fakra, n\u00e9zve az hat\u00e1roztatott, hogy az ezen emberek \u00e1ltal elk\u00f6vetett hallatlan gonoszs\u00e1gok \u00e9s m\u00e9ltatlans\u00e1gok megakad\u00e1lyoz\u00e1sa v\u00e9gett, ezen emberek b\u0171nei vil\u00e1goss\u00e1gra derittessenek, \u00e9s a b\u0171n\u00f6s\u00f6k \u00e9rdem szerint b\u00fcntettes senek meg ; s\u0151t azon urak \u00e9s nemesek \u00e9s m\u00e1s tisztvisel\u0151k is, kikre t\u00f6rv\u00e9 nyesen bebizonyittatik, hogy illyes rabl\u00f3kat tartottak vagy tartanak \u00e9s azok kih\u00e1g\u00e1sait b\u00fcntetlen\u00fcl eln\u00e9zik : minden hosszas elj\u00e1r\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl ugyan azon b\u00fcntet\u00e9ssel b\u00fcntettessenek, melyet magok a gonosztev\u0151k meg \u00e9rdemeltek. Dehogy ezen szabad hajd\u00fak nem mindannyian voltak oly elveteme dettek, mint a kiket az 1557 : XXIII. t. ez. \u00fcld\u00f6z, \u00e9s a kik ir\u00e1ny\u00e1ban az emiitett t\u00f6rv\u00e9nyben el\u0151irt szigor\u00fa elj\u00e1r\u00e1s alkalmaz\u00e1sa az orsz\u00e1g f\u0151kapi t\u00e1nyj\u00e1nak k\u00f6teless\u00e9g\u00e9v\u00e9 t\u00e9tetik: igazolja az 1563 : XXIH. t. ez. melynek \u00e9rtelme szerint a kir\u00e1lyi fels\u00e9g a hajd\u00fak egy oszt\u00e1ly\u00e1t a v\u00e9ghelyek v\u00e9del m\u00e9re bizonyos sz\u00e1mban \u00e9s zsolddal ell\u00e1tva alkalmaztatni rendeli, azon cz\u00e9lb\u00f3l, hogy azon gyalogos hajd\u00fak a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1gi ter\u00fcleteken lev\u0151 lakosokat a kir\u00e1lyi fels\u00e9g ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9gben megtarts\u00e1k \u00e9s v\u00e9delmezz\u00e9k, miut\u00e1n ezen gyalog hajd\u00fak k\u00f6nnyebben eljuthatnak az oly helyekre, a hova az utak a lovasokra n\u00e9zve j\u00e1rbatlanok ; mid\u0151n pedig a lovasok tesz nek kir\u00e1ndul\u00e1st, a gyalogok a v\u00e1rak \u0151rizet\u00e9re alkalmaztassanak. Azonban ezen kir\u00e1ndul\u00e1sok vagy ki\u00fct\u00e9sek csakis a kapit\u00e1nyok engedelm\u00e9b\u0151l t\u00f6r t\u00e9nhettek, \u00e9s ha a kik\u00fcld\u00f6tt hajd\u00fak a szeg\u00e9ny n\u00e9pet m\u00e9ltatlanul elnyom t\u00e1k vagy megk\u00e1ros\u00edtott\u00e1k, azokat k\u00f6telesek voltak a kapit\u00e1nyok azonnal kem\u00e9nyen megb\u00fcntetni, \u00e9s szorgalmasan fel\u00fcgyelni, nehogy a t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1r ral k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9ke valamely pontj\u00e1ban megs\u00e9rtess\u00e9k. Az id\u00e9zett t\u00f6rv\u00e9nyb\u0151l vil\u00e1gos : a) hogy a hajd\u00fak kezdetben gyalogok voltak, j\u00f3llehet nem sok\u00e1ra azut\u00e1n lovas szolg\u00e1latot is kezdtek teljes\u00edteni, mint ezt az 1595: XXXI \u00e9s 1596 : XXIII. t. ezikkek igazolj\u00e1k, melyekben m\u00e1r lovas hajd\u00fakr\u00f3l is t\u00e9tetik eml\u00edt\u00e9s; b) hogy a fentebb id\u00e9zett t\u00f6rv\u00e9ny szerint a hajd\u00fak k\u00e9t oszt\u00e1lyba so roztattak, mely oszt\u00e1lyok valamint az id\u00e9zett t\u00f6rv\u00e9nyben, ugy a k\u00e9s\u0151bb hozott t\u00e9rv\u00e9nyekben is egym\u00e1st\u00f3l folytonosan megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztettek, jeles\u00fcl : az els\u0151 oszt\u00e1lyba azon hajd\u00fak tartoztak, kik a v\u00e9ghelyeken bizonyos sz\u00e1mban \u00e9s zsoldon tartattak a v\u00e9gett, hogy a v\u00e9gv\u00e1rakat \u0151rizz\u00e9k, \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal megh\u00f3d\u00edtott lakosokat a magyar kir\u00e1ly ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9gben meg tarts\u00e1k, k\u00f6teless\u00e9g\u00fckk\u00e9 t\u00e9tetv\u00e9n, hogy a n\u00e9pet m\u00e9ltatlanul el ne nyomj\u00e1k 1*"], [18, "4 \u00e9s meg ne k\u00e1ros\u00edts\u00e1k, \u2014 mely k\u00f6teless\u00e9g\u00fcket ha nem teljes\u00edtett\u00e9k, a v\u00e9gv\u00e1rak kapit\u00e1nyai \u00e1ltal szigor\u00faan meglettek b\u00fcntetve ; a m\u00e1sik oszt\u00e1lyhoz pedig azon hajd\u00fak tartoztak, kik nem voltak a v\u00e9ghelyeken alkalmazva, biztos \u00e9s b\u00e1tors\u00e1gos helyen tart\u00f3zkodtak, \u00e9s kiket csak pr\u00e9d\u00e1l\u00e1s v\u00e9gett tartottak; kikhez tartoztak az 1597 : XXIV. t. ez. sze rint azon s z o 1 g \u00e1 k is, kiket a f\u0151urak \u00e9s nemesek j\u00f3sz\u00e1gaikon a v\u00e9gett tar tottak, hogy uraikat kir\u00e1ndul\u00e1saikban \u00e9lelmezz\u00e9k, \u00e9s a kik a t\u00f6r\u00f6k ter\u00fcletre val\u00f3 be\u00fct\u00e9s \u00f6rve alatt a szeg\u00e9ny kereszty\u00e9n ad\u00f3z\u00f3 n\u00e9p barmait elhajtott\u00e1k, a n\u00e9pet sz\u00e1nalom n\u00e9lk\u00fcl elnyomt\u00e1k \u00e9s \u00f6r\u00f6k\u00f6s rabl\u00e1sokkal h\u00e1borgatt\u00e1k. Minthogy pedig a hajd\u00faknak im\u00e9nt emiitett faj\u00e1t az akkori id\u0151k szomor\u00fa k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyei miatt sem eg\u00e9szen elnyomni, sem kiirtani nem lehe tett, az 1563: XXXI. 1595 : XXXI. 1596: XXIII. 1597: XXIV. 1599. III. 1601 : XXVII. \u00e9s 1604 : XII. t. ezikkek \u00e1ltal szabad hajd\u00faknak neveztet tek, kiknek tart\u00e1sa az \u00f6r\u00f6k\u00f6s h\u0171tlens\u00e9g esetei k\u00f6z\u00e9 soroltatott ; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig az 1597: XXIV. t. ez. azt rendeli, hogy a szabad hajd\u00fak tart\u00f3i minden javaikat vesz\u00edts\u00e9k el, a szabad hajd\u00fak pedig az 1599: IH. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben fejveszt\u00e9ssel b\u00fcntettessenek, \u00e9s a kiknek kiirt\u00e1s\u00e1ra \u00e9s meg zabol\u00e1z\u00e1s\u00e1ra a f\u0151urak 600 frt, a nemesek 300 frt b\u00fcntet\u00e9s terhe alatt f\u00f6lkelni k\u00f6teleztessenek. A fentebb id\u00e9zett szigor\u00fa t\u00f6rv\u00e9nyek k\u00e9s\u0151bb az 1723: XII. t. ez. \u00e1ltal szel\u00edd\u00edtettek, miut\u00e1n a szabad hajd\u00faknak azon veszedelmes faja is r\u00e9szint kiveszett, r\u00e9szint kivesz\u0151 f\u00e9len volt. Az id\u00e9zett t\u00f6rv\u00e9nyekb\u0151l kider\u00fcl, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s valamint az els\u0151 oszt\u00e1lyba tartoz\u00f3, vagyis j \u00f3 hajd\u00fakat, mint a v\u00e9ghelyek v\u00e9del m\u00e9re m\u00falhatatlanul sz\u00fcks\u00e9geseket eg\u00e9sz a XVII. sz\u00e1zad kezdet\u00e9ig p\u00e1rto land\u00f3knak tartotta, s\u0151t azoknak zsoldj\u00e1r\u00f3l \u00e9s tart\u00e1s\u00e1r\u00f3l is int\u00e9zkedett ; ugy a m\u00e1sik oszt\u00e1lyba tartoz\u00f3, vagyis r\u00f3sz \u00e9s barangol\u00f3 szabad h a j d u k a t, veszedelmes, er\u0151szakoskod\u00f3 embereknek, s\u0151t rabl\u00f3knak nyilatkoztatta, s azokat v\u00e9delmez\u0151ikkel egy\u00fctt szigor\u00fa t\u00f6rv\u00e9nyek alkalma z\u00e1s\u00e1val k\u00e1rhoztatta \u00e9s s\u00fajtotta. A j\u00f3 \u00e9s r\u00f3sz hajd\u00fak k\u00f6zt l\u00e9tezett ezen megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s megjel\u00f6l\u00e9s\u00e9 nek, a XVI. XVII. \u00e9s XVIII-ik sz\u00e1zad lefoly\u00e1sa alatt haz\u00e1nk t\u00f6rv\u00e9nyeiben folytonos eml\u00e9kei tal\u00e1ltatnak. A j\u00f3, \u00e9s a v\u00e9ghelyeken szolg\u00e1latot tett s ezen \u00e9rdemeik\u00e9rt kit\u00fcnte t\u00e9sben r\u00e9szes\u00edtett hajd\u00fak k\u00f6z\u00fcl ugyanis azon 9254 vit\u00e9zeket, kik akkor 13 kapit\u00e1ny alatt katon\u00e1skodtak, s kiknek marad\u00e9kai a hajd\u00fa v\u00e1rosokat mai nap is birj\u00e1k, Bocskay Istv\u00e1n fejedelem nz 1605. \u00e9v november 10-re Korpon\u00e1n \u00f6sszegy\u0171lt orsz\u00e1gos rendek megegyez\u00e9s\u00e9vel, ugyanazon \u00e9v de czember 1-s\u0151 napj\u00e1r\u00f3l k\u00f6lt adom\u00e1nylevel\u00e9vel egyenkint \u00e9s nyilv\u00e1n, a mennyiben azel\u0151tt megnemesitve nem lettek volna, megnemesitette ; s nehogy bizonytalan lakhelyeikr\u0151l elsz\u00e9ledjenek s idegen hat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 ker\u00fcl jenek, hanem mindenkor egy bizonyos \u00e9s \u00e1lland\u00f3 helyen lakv\u00e1n, a haz\u00e1 nak hasznosabb \u00e9s alkalmasabb szolg\u00e1latot tehessenek \u00e9s k\u00e9szen \u00e1llat-"], [19, "5 tassanak: Kall\u00f3 eg\u00e9sz v\u00e1ros, N\u00e1n\u00e1s, Dorogh, Varjas eg\u00e9sz pusz t\u00e1k, Had h\u00e1z, V\u00e1mos-P\u00e9rcs, Sima \u00e9s Vid helys\u00e9gbeli r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1 gok birtok\u00e1val, s az ezekben lev\u0151 minden kir\u00e1lyi joggal, mindk\u00e9t nemet illet\u0151leg, rendszeres katonai szolg\u00e1latok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9nek f\u00f6lt\u00e9tele alatt, meg aj\u00e1nd\u00e9kozta ; egyszersmind minden rendes \u00e9s rendk\u00edv\u00fcli ad\u00f3z\u00e1s, b\u00e9r vagy kamaranyeres\u00e9g, tized, kilenczed \u00e9s b\u00e1rminem\u0171 paraszti terhek visel\u00e9se al\u00f3l \u00f6r\u00f6kre f\u00f6lmentette. Mely adom\u00e1nylev\u00e9l, a t\u00f6rv\u00e9nyszer\u0171 kihirdet\u00e9sen kiv\u00fcl \u00fcnnep\u00e9lyes beiktat\u00e1s \u00e1ltal is \u2014 egyed\u00fcl Sim\u00e1ra n\u00e9zve t\u00e9tetv\u00e9n birtokbeli ellenmond\u00e1s \u2014 ugyancsak t\u00f6rv\u00e9nyes id\u0151 alatt meger\u0151s\u00edttetett- Minthogy pedig ezen adom\u00e1nylev\u00e9l egyik f\u0151 alapj\u00e1t k\u00e9pezi a hajd\u00fa v\u00e1rosok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek, ide iktatjuk azt magyar ford\u00edt\u00e1sban \u2014 az eredeti latin sz\u00f6veg k\u00f6zl\u00e9s\u00e9re nem lev\u00e9n t\u00e9r \u2014 mivel abban el\u0151 vannak sorolva a tettek \u00e9s \u00e9rdemek is, melyek\u00e9rt a hajd\u00fak birtokaikat \u00e9s szem\u00e9lyes meg nemesittet\u00e9s\u00f6ket nyert\u00e9k. Az adom\u00e1nylev\u00e9l eg\u00e9sz terjedelm\u00e9ben k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eMi Istv\u00e1n Isten kegyelm\u00e9b\u0151l Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Erd\u00e9ly fejedelme, s a sz\u00e9kelyek gr\u00f3fja stb. a dolognak \u00f6r\u00f6k eml\u00e9kezet\u00e9re : J\u00f3llehet a minden dolgok legf\u0151bb int\u00e9z\u0151je az Isten, a ki nemcsak a ragyog\u00f3 alkotm\u00e1nynak, t. i. a mennyei \u00f6r\u00f6k tartom\u00e1nyoknak egyetem\u00e9t, hanem a f\u00f6ldi, haland\u00f3 \u00e9s muland\u00f3 emberi nemzetet is, s ezen f\u00f6ld kereks\u00e9g\u00e9nek minden lak\u00f3it, a mag\u00e1\u00e9t mindenkinek megadni parancsol\u00f3 szents\u00e9ges igazs\u00e1g m\u00e9rleg\u00e9vel, szem\u00e9lyv\u00e1logat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl korm\u00e1nyozza; b\u00e1r igen gyakran a szerencs\u00e9s sikerek \u00e1ltal f\u00f6lemelt zabol\u00e1tlan indulat\u00fa gonosz emberek b\u00fcntetlen mara d\u00e1sa miatt a kishit\u00fcekt\u0151l oly b\u00e9ket\u0171r\u0151nek, sok\u00e1ig v\u00e1r\u00f3nak, s\u0151t minden neheztel\u00e9s, harag \u00e9s gondvisel\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3nak tartatik, \u00e9s ez\u00e9rt a hivek \u00e1ltal gyakran hangos ki\u00e1lt\u00e1sokkal, majd serkent\u00e9sekkel \u00e9s vigy\u00e1zatra val\u00f3 k\u00e9nyszer\u00edt\u00e9ssel s\u00fcrgettetik: de mindaz\u00e1ltal bizonyos, hogy Izraelnek \u0151rz\u0151je se nem alszik se nem szunnyadozik, hanem h\u00edveinek valamint a szerencse ugy a k\u00eds\u00e9rt\u00e9sek k\u00f6zepette is \u2014 mid\u0151n utaznak, foly\u00f3kon \u00e1tkelnek, mid\u0151n az ellens\u00e9g csoportjaiba \u00fctnek \u2014 jelen van, \u00e9s l\u00e9p\u00e9seiket igazgatja, kar jaikn\u00e1l fogva fentartja \u0151ket, s ha az alkalom ugy hozza mag\u00e1v\u00e1, tanitja ujjaikat a hadakoz\u00e1sra, ki\u00e1lt\u00e1saikat a sz\u00fcks\u00e9gben nemcsak meghallja, s\u0151t gyakran miel\u0151tt ki\u00e1ltan\u00e1nak, segedelmet ny\u00fajt; kev\u00e9lyekkel \u00e9s kicsa pong\u00f3 b\u0171n\u00f6s\u00f6kkel szemben pedig, min\u00e9l biztosabbnak \u00e9rzik azok ma gokat a szerencse karjain, azon \u00f6r\u00f6k b\u00f6lcsess\u00e9gnek semmi sem \u00e9desebb, semmi sem gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gesebb, mint az ily felfuvalkodott kev\u00e9lys\u00e9g\u00fc fen h\u00e9j\u00e1z\u00e1s megt\u0171r\u00e9s\u00e9t soha meg nem b\u00e1nni, tudv\u00e1n, hogy a zabol\u00e1tlan er\u0151s lelkeket az \u0151 er\u0151ss\u00e9g\u00f6kben, a b\u00f6lcseket az \u0151 b\u00f6lcsess\u00e9g\u00f6kben, a ravaszo kat az \u0151 ravaszs\u00e1gukban fogja meg, kiket, mid\u0151n azok mit\u0151l sem tartan\u00e1 nak, hirtelen \u00e9s oly v\u00e9letlen\u00fcl megsemmis\u00edti, hogy a gonoszoknak hely\u00f6k sem tal\u00e1ltatik : a mikor azt\u00e1n a gy\u0151zedelmes arany igazs\u00e1got \u00e9s val\u00f3s\u00e1got, mint a hajnal legf\u00e9nyesebb vil\u00e1g\u00e1t, mint a nap legt\u00fcnd\u00f6kl\u0151bb f\u00e9ny\u00e9t, min-"], [20, "6 denkinek l\u00e1that\u00f3v\u00e1 teszi, \u00e9s az igazakat a b\u00f6rt\u00f6nb\u0151l a szabadba, a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g b\u0151l a vil\u00e1goss\u00e1gra \u00e9s a fogs\u00e1gb\u00f3l \u00f6r\u00f6k szabads\u00e1gra seg\u00edti ; \u00e9s j\u00f3llehet az ily tiszta egyeness\u00e9g\u00fc \u00e9s mindenkor gy\u0151zedelmes igazs\u00e1gnak v\u00e1ltozhatlan kiszolg\u00e1ltat\u00e1sa \u2014 b\u00e1r az ideig-\u00f3r\u00e1ig sz\u00fcnetel is \u2014 kezdett\u0151l fogva minden j\u00f3k \u00e1ltal \u00e9szleltetett \u00e9s mintegy k\u00e9zzel \u00e9rintetett: mindaz\u00e1ltal a mi id\u0151nkben a cs\u00e1sz\u00e1ri fels\u00e9g agyarkod\u00f3 seregeire a napf\u00e9nyn\u00e9l vil\u00e1gosabban kider\u00fclt, hogy azok a t\u00f6r\u00f6k hader\u0151 k\u00f6zelget\u00e9se miatt, seg\u00e9lyhoz\u00e1s \u00fcr\u00fcgye \u00e9s szine alatt haz\u00e1nkba bej\u0151v\u00e9n, annak minden er\u0151sebb v\u00e1rait nemcsak elfoglalt\u00e1k, hanem Erd\u00e9ly orsz\u00e1got csaknem v\u00e9gpusz tul\u00e1sra juttatva, iszony\u00fa \u00e9s hallatlan kegyetlens\u00e9ggel elt\u00f6r\u00f6lv\u00e9n, \u00e9s az eg\u00e9sz nemess\u00e9get elnyomv\u00e1n, az igaz vall\u00e1s gyakorl\u00e1s\u00e1nak, \u00e9s a hazai t\u00f6rv\u00e9nyek kiszolg\u00e1ltat\u00e1s\u00e1nak szabads\u00e1g\u00e1t a sz\u00e9lesen kiterjed\u0151 Magyarorsz\u00e1gon is h\u00e1 borgatni, s\u0151t v\u00e9gk\u00e9p elt\u00f6r\u00f6lni b\u00e1torkodtak, annyira, hogy azok zsarnoks\u00e1ga alatt senki sem a sz\u00e1j\u00e1t felnyitni, sem a fej\u00e9t f\u00f6lemelni nem mer\u00e9szelte, mig a hatalmas Isten, mindenkinek rem\u00e9ny\u00e9n fel\u00fcl \u00e1gy\u00e9kunkat fegyver\u00e9vel fel nem \u00f6vezte, \u00e9s bel\u00e9nk b\u00e1tor lelket adv\u00e1n, Gedeon szerint kev\u00e9s sereggel nek\u00fcnk az -ellens\u00e9gen gy\u0151zedelmeskedni nem engedett. Ugyanis Barbi\u00e1n J\u00e1nos kassai t\u00e1bornok, k\u00fcl\u00f6nben fogadott fiunk, hallgatva az el\u00e9be terjesztett hamis v\u00e1dakra, minden t\u00f6rv\u00e9nyes ut mell\u0151z\u00e9 s\u00e9vel, Szent J\u00f3b nev\u0171 v\u00e1runkat leselked\u00e9sek \u00e1ltal elfoglalta, K e r e k i nev\u0171 v\u00e1runkat pedig ostrom al\u00e1 vette, de a nek\u00fcnk felette kedvez\u0151 hajd\u00fa vit\u00e9zek fegyverei \u00e1ltal onnan visszaveretv\u00e9n, alattomban \u00e9s ny\u00edltan \u2014 minden lehet\u0151t megk\u00eds\u00e9rtve \u2014 \u00e9let\u00fcnkre t\u00f6rt. F\u00e9lv\u00e9n teh\u00e1t az \u0151 j\u00f3l f\u00f6lsze relt, \u00e9s t\u00edzezer fegyverest meghalad\u00f3 sereg\u00e9t\u0151l, ugyanazon hajd\u00fa vit\u00e9zekmun k\u00e1ja \u00e1ltal, S\u00f3lyomke\u0151 nev\u0171 harmadik v\u00e1runkb\u00f3l, mely a hegyek meredek k\u0151 szikl\u00e1i k\u00f6zt, akad\u00e1lyokkal teljes helyen fekszik, a s\u00edk f\u00f6ldre kimenv\u00e9n,\u00e9sgyor san er\u0151s sereget gy\u0171jtv\u00e9n, m\u00edg a t\u00e1bornok a nagys\u00e1gos Petzen Ker. J\u00e1nos \u00e9rkez\u00e9s\u00e9t v\u00e1rn\u00e1, ki 3000 gyaloggal \u00e9s 1500 szil\u00e9ziai vasassal m\u00e1r k\u00f6zelge tett, hogy azut\u00e1n ezekkel egyes\u00fclve, d\u00fch\u00f6s m\u00e9rg\u00e9t nemcsak a mi, hanem a eg\u00e9sz magyar nemzet veszt\u00e9re ki\u00f6nthesse : mi az \u0151 csatlakoz\u00e1sukat gyorsa s\u00e1ggal \u00e9s a jelenlev\u0151 irgalmas Isten segedelm\u00e9vel megel\u0151zv\u00e9n, hajnal ha sadta el\u0151tt okt\u00f3ber 15-\u00e9n 1604-ik esztend\u0151ben \u00c1lmosd nev\u0171 puszta falu n\u00e1l, a Petzen sereg\u00e9t, mely nemcsak megbizhat\u00f3bb, de er\u0151sebb is volt minden sereg k\u00f6zt, vez\u00e9r\u00f6ket elfogv\u00e1n, v\u00e9letlen\u00fcl megt\u00e1madtuk \u00e9s megsem misitett\u00fck; mely csap\u00e1sr\u00f3l, mid\u0151n a t\u00e1bornok \u00e9rtes\u00fclt volna, sz\u00f6rnyen meg f\u00e9lemlett \u00e9s zavart fut\u00e1sban keresett menek\u00fcl\u00e9st, s a fut\u00f3kat a mieink h\u00e1 tulr\u00f3l nyomban k\u00f6vetv\u00e9n, r\u00e9szint a Tisza partj\u00e1n rajtok, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a r\u00e1cz seregen sz\u00f6rny\u0171 v\u00e9ront\u00e1st, k\u00f6vettek el ; a Tisz\u00e1n pedig \u00e1tkelv\u00e9n \u00e9s K a s s a kir\u00e1lyi v\u00e1rost elfoglalv\u00e1n, Fels\u0151 -Magyarorsz\u00e1gnak nagyobb r\u00e9sz\u00e9t, mely m\u00e1r ezel\u0151tt, a cs\u00e1sz\u00e1riakt\u00f3l sok \u00e9vek \u00f3ta, valamint a nemesi, ugy a vall\u00e1si szabad s\u00e1gra n\u00e9zve is nagyon el volt nyomva, \u00e9s azon szabads\u00e1g visszaszerezhet\u00e9-"], [21, "7 sere az alkalmat v\u00e1rva v\u00e1rt\u00e1k : a lakosok a mi h\u0171s\u00e9g\u00fcnkre r\u00e9szint \u00f6nk\u00e9nt, r\u00e9szint k\u00e9nyszer\u00fclve megesk\u00fcdtek. Ezen sz\u00e9lesen elterjedt puszt\u00edt\u00f3 t\u0171znek a cs\u00e1sz\u00e1ri fels\u00e9g elej\u00e9t venni igyekezv\u00e9n, B\u00e1sta Gy\u00f6rgynek megparancsolta, hogy azon er\u0151s sereggel, melyet ugyanazon \u00e9vben a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e9s a nagy vezir ellen szervezett, \u00fcss\u00f6n re\u00e1nk ; kivel azt\u00e1n v\u00e1ltoz\u00f3 szerencs\u00e9vel harczolv\u00e1n, Osgy\u00e1n v\u00e1r\u00e1n\u00e1l \u00e9s falu n\u00e1l ugyan n\u00e9mely r\u00e9sze a mieinknek szerencs\u00e9tlen\u00fcl, Edel\u00e9ny nev\u0171 falun\u00e1l pedig sokkal szerencs\u00e9sebben harczolv\u00e1n, azut\u00e1n majd gy\u0151zve, majd gy\u0151zet tetve, a szerencse minden j\u00e1t\u00e9k\u00e1t \u00e9s a hadvisel\u00e9s visz\u00e1lyait eg\u00e9sz t\u00e9len \u00e1l tal oly \u00e1llhatatosan \u00e9s er\u0151ssen \u00e1llottuk ki : hogy a k\u00f6vetkez\u0151 tavaszon az ellens\u00e9gre n\u00e9h\u00e1nyszor re\u00e1\u00fctni pr\u00f3b\u00e1lv\u00e1n, Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l, alig figyelve a kell\u0151 rendre is, B\u00e1st\u00e1t kimondhatlan siets\u00e9ggel minden sereg\u00e9vel egy\u00fctt kivert\u00fck, kiket a mieink h\u00e1tulr\u00f3l minden\u00fctt k\u00f6vetv\u00e9n, Pozsonyig kergettek. \u00e9s ott vel\u0151k meg\u00fctk\u00f6zv\u00e9n, gy\u0151zelmeskedtek ; minek folyt\u00e1n a mieink egy r\u00e9sze t\u00fcst\u00e9nt Morvaorsz\u00e1got, m\u00e1s r\u00e9sze pedig \u2014 \u00e1tkelv\u00e9n a Dun\u00e1n \u2014 Als\u00f3-Ausztri\u00e1t \u00e9s St\u00e1jerorsz\u00e1got t\u0171zzel, rabl\u00e1ssal \u00e9sdul\u00e1ssal szerte sz\u00e9lyel puszt\u00edtott\u00e1k ; mib\u0151l k\u00f6vetkezett, hogy a cs\u00e1sz\u00e1ri fels\u00e9g a magyar nemzet t\u0151l bizonyos k\u00f6vetek \u00e1ltal b\u00e9k\u00e9t k\u00e9rni \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyeknek \u00e9s vall\u00e1soknak letiport szabads\u00e1g\u00e1t kedve ellen is \u00e9s kegyelmesen eg\u00e9sz teljess\u00e9g\u00e9ben visz sza\u00e1llitani m\u00e9lt\u00f3ztatott. Teh\u00e1t az ily s annyira dics\u0151s\u00e9ges \u00e9s \u00f6r\u00f6k eml\u00e9kezetre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9rdeme ket tekintv\u00e9n, mindny\u00e1jukat \u00e9s egyenkint a mi hajd\u00fa vit\u00e9zeinket, mint a mi r\u00e9gi szabads\u00e1gaink visszaad\u00f3it, hogy a haza szabads\u00e1g\u00e1\u00e9rt tett er\u0151s munk\u00e1iknak \u00e9s mi ir\u00e1ntok val\u00f3 h\u00e1l\u00e1nknak eml\u00e9kezet\u00e9t a k\u00e9s\u0151 mara d\u00e9koknak is fenhagyn\u00e1nk, \u00e9s hogy azon haz\u00e1ban,'a melyben harczoltak f\u0151 tiszteletet \u00e9s szabads\u00e1got nyern\u00e9nek : Magyarorsz\u00e1g hongy\u00fcl\u00e9s\u00e9re 1805-ik \u00e9v november 10-\u00e9n \u00f6sszegy\u0171lt orsz\u00e1gos karoknak \u00e9s rendeknek k\u00f6zmeg egyez\u00e9s\u00f6kkel \u00e9s helybenhagy\u00e1sukkal, mindny\u00e1jokat egyenkint \u00e9s n y i 1 v \u00e1 n, nevezetesen pedig ezen level\u00fcnk \u00e1ltal, nemes C h o m a k e \u00f6 z y Andr\u00e1s \u00e9s vit\u00e9zl\u0151 Szilassy J\u00e1nos, Ke\u00f6vy Mikl\u00f3s, Pallay P\u00e1l, Kov\u00e1cs Albert, Somogyi Gy\u00f6rgy, Farkas Mih\u00e1ly, Elek J\u00e1nos, Chat\u00e1ry J\u00e1nos, Sz\u00e9n\u00e1ssy M\u00e1ty\u00e1s, Nagy M\u00e1ty\u00e1s, Fe\u00fczy Istv\u00e1n \u00e9s Hajd\u00fa Gy\u00f6rgy kapit\u00e1nys\u00e1guk alatt vit\u00e9zked\u0151 hajd\u00fa katon\u00e1inkat, a paraszti \u00e9s nem nemesi \u00e1llapotb\u00f3l, a melyben sz\u00fclettek \u00e9s eddig l\u00e9teztek, kegyelmesen kiemelni, \u00e9s a mi Magyar- \u00e9s Er d\u00e9lyorsz\u00e1gunk igaz nemesei sor\u00e1ba\u00e9s sz\u00e1m\u00e1ba sz\u00e1ml\u00e1lni, sere gelni, felfogadni \u00e9s be\u00edrni hat\u00e1roztuk; valamint sz\u00e1ml\u00e1ljuk, seregelj\u00fck, fel fogadjuk \u00e9s be\u00edrjuk, nyilv\u00e1n rendelv\u00e9n :hogyugyanazonvit\u00e9zeink \u00e9sazoknak mindk\u00e9t nem\u0171 \u00f6r\u00f6k\u00f6sei \u00e9s ut\u00f3dai, mindny\u00e1 jan igaz, sz\u00fcletett \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gtelen nemeseknek tartas sanak \u00e9s tekintessenek. Az \u0151 ilyet\u00e9n igaz \u00e9s t\u00f6k\u00e9letes nemess\u00e9gek jel\u00e9\u00fcl pedig"], [22, "8 k\u00f6vetkez\u0151 nemesi czimert, jeles\u00fcl : egy toj\u00e1sdad \u00e9gsz\u00edn\u0171 paizst, melynek a sz\u00e9l\u00e9t, vagyis bels\u0151 k\u00f6r\u00fclet\u00e9t, egy hasonl\u00f3lag toj\u00e1sdad alakban \u00f6sszeg\u00f6mb\u00f6 ly\u00f6d\u00f6tt, \u00e9s h\u00e1rmas fark\u00e1t a nyak\u00e1n visszahajt\u00f3 aranys\u00e1rk\u00e1ny \u00f6vedzi, a s\u00e1rk\u00e1ny nak has\u00e1n tiszt\u00e1n l\u00e1that\u00f3 l\u00e9v\u00e9n egy veres kereszt, melyet nekiek a mi tu lajdon nemzets\u00e9gi czimereink k\u00f6z\u00fcl, ir\u00e1ntuk val\u00f3 kedvez es\u00fcnk \u00e9s j\u00f3akara tunk nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s\u00e1ul adni akartunk; a s\u00e1rk\u00e1nynak belsej\u00e9ben pedig \u00e9s a paizs k\u00f6zep\u00e9n egy p\u00e1ncz\u00e9lba \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt ember jobb karjav\u00e9rt\u0151l pirosl\u00f3 horgas szab ly\u00e1t er\u0151ssen forgatni, a szablya markolat\u00e1n\u00e1l pedig egy els\u00fclt k\u00e9zi l\u0151fegyver goly\u00f3t kil\u0151ni l\u00e1tszik : a paizs m\u00e1sik oldal\u00e1n tov\u00e1bb\u00e1 egyfel\u0151l f\u00fcsttel vegyi tett iszony\u00fa l\u00e1ng, mely az ellens\u00e9g rettent\u00e9s\u00e9re a mi vit\u00e9zeink \u00e1ltal n\u00e9h\u00e1ny szor gy\u0151zelmet hoz\u00f3lag alkalmaztatott, nagy lobog\u00e1ssal \u00e9gni, m\u00e1sfel\u0151l pedig a ragyog\u00f3 hajnal pirosl\u00f3 kebel\u00e9b\u0151l f\u00e9nyes sugarakkal f\u00f6lemelked\u0151 arany nap \u2014 a hajnal t\u00e1jban t\u00f6rt\u00e9nt els\u0151 gy\u0151zelm\u00fcnk eml\u00e9k\u00e9re \u2014 dics\u0151s\u00e9ges f\u00e9nyben l\u00e1tszik. A paizs felett egy vit\u00e9zi nyilt sisak van, melyet dr\u00e1gak\u00f6vekkel \u00e9s gy\u00f6ngy\u00f6kkel f\u00f6l\u00e9kes\u00edtett kir\u00e1lyi korona fedez, melyb\u0151l egy megaranyozott karddal \u00f6vezett \u00e9s borosty\u00e1n f\u00fcz\u00e9rrel f\u00f6l\u00e9kes\u00edtett vit\u00e9z kiemelkedni, s jobb kez\u00e9ben meztelen t\u0151rt tartani, \u00e9s im\u00e1dkozv\u00e1n, a nyert szabads\u00e1g\u00e9rt gy\u0151zelmi \u00e9neket \u00e9nekelni \u00e9s a gy\u0151zelmes fegyvereket v\u00edgan forgatni illend\u0151en l\u00e1that\u00f3. A sisak cs\u00facs\u00e1r\u00f3l pedig innen v\u00f6r\u00f6s \u00e9s \u00e9gsz\u00edn\u0171, amonnan pedig arany \u00e9s ez\u00fcstsz\u00edn\u0171 czafrangok \u00e9s szalagok folynak le, a paizsnak mindk\u00e9t sz\u00e9l\u00e9t igen sz\u00e9pen k\u00f6r\u00fclveszik \u00e9s \u00e9kes\u00edtik, a mint mindezek ezen level\u00fcnk k\u00f6zep\u00e9n a k\u00e9pir\u00f3 \u00fcgyes keze \u00e9s m\u0171v\u00e9szete \u00e1ltal vil\u00e1gosabban kifejezve \u00e9s lefestve l\u00e1t szanak : emiitett hajd\u00fa vit\u00e9zeinkuek \u00e9s azok mindk\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 marad\u00e9kai nak \u00e9s ut\u00f3dainak, mindny\u00e1joknak, a mi szabad akaratunkb\u00f3l s bizonyos tu dom\u00e1nyunk \u00e9s sz\u00edvess\u00e9g\u00fcnkb\u0151l adtuk , adom\u00e1nyoztuk \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9koztuk, beleegyezv\u00e9n \u00e9s megengedv\u00e9n, hogy \u0151k a megirt czimert, mint a nemes s\u00e9g jelv\u00e9ny\u00e9t, m\u00e1s igaz \u00e9s fegyvertvisel\u0151 czimeres nemesek szok\u00e1suk sze rint miden\u00fctt a csat\u00e1kban, d\u00e1rdaj\u00e1t\u00e9kokban, torn\u00e1z\u00e1sok, bajviv\u00e1sok, p\u00e1rba jok \u00e9s b\u00e1rmely nemesi \u00e9s vit\u00e9zi gyakorlatok alkalm\u00e1val, valamint pecs\u00e9t nyom\u00f3kon, z\u00e1szl\u00f3kon, vitorl\u00e1kon, gy\u0171r\u0171k\u00f6n, h\u00e1zakon, paizsokon, s\u00e1trakon, \u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban a hadi dolgok \u00e9s hadj\u00e1ratok b\u00e1rmely nemeiben, mint a val\u00f3di \u00e9s igaz nemess\u00e9g jelv\u00e9ny\u00e9t \u2014 a mily nemesek\u00fcl mi \u0151ket mindenki \u00e1ltal, ak\u00e1rmely \u00e1llapot\u00fa, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00fa \u00e9s tekintet\u0171 emberek legyenek, neveztetni, sz\u00e1ml\u00e1ltatni akarjuk \u2014 hordhass\u00e1k, tarthass\u00e1k \u00e9s viselhess\u00e9k, \u00e9s mindazon k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tisztess\u00e9gekkel, kegyelmekkel, kiv\u00e1lts\u00e1gokkal, kedvezm\u00e9nyekkel, szabads\u00e1gokkal \u00e9s mentess\u00e9gekkel \u2014 melyekkel Magyar- \u00e9s Erd\u00e9lyorsz\u00e1gunk t\u00f6bbi igaz, sz\u00fcletett \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gs\u00e9gtelen nemesei \u00e9s vit\u00e9z emberei b\u00e1rmely jog vagy r\u00e9gi szok\u00e1s szerint \u00e9lnek \u00e9s gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dnek \u2014 \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lhessenek \u00e9s gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dhessenek. Hogy pedig a mi emiitett vit\u00e9zeink bizonytalan lakhelyeikr\u0151l el ne sz\u00e9ledjenek, vagy idegen t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 ne ker\u00fcljenek, hanem mindig \u00e9s minden id\u0151ben egy bizonyos \u00e1lland\u00f3 helyen \u00e9s ker\u00fcletben lakv\u00e1n, s igy"], [23, "9 egy\u00fctt a mi erd\u00e9lyorsz\u00e1gi hiv sz\u00e9kelyeink szok\u00e1sa szerint Magyar- \u00e9s Erd\u00e9ly orsz\u00e1gunknak min\u00e9l alkalmasabb, hasznosabb \u00e9s sikeresebb szolg\u00e1latot te hetn\u00e9nek \u00e9s k\u00e9szen tal\u00e1ltatn\u00e1nak : Szabolcsmegy\u00e9ben l\u00e9tez\u0151, \u00e9s ezel\u0151tt a mi tokaji v\u00e1runkhoz tartozott Kall\u00f3 eg\u00e9sz v\u00e1rosunkat, hasonl\u00f3ul N\u00e1n\u00e1s, Dorogh \u00e9s Varjas puszta birtokainkat, \u00e9s H adh\u00e1z, V \u00e1mos-P\u00e9rcs, S i m a \u00e9s V i d nevezet\u0171 birtokokbeli r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gainkat, ugy minden ki r\u00e1lyi jogunkat, ha valamely azokban ak\u00e1rmi m\u00f3don volna, vagy azok ak\u00e1rmi okn\u00e1l, \u00fatn\u00e1l \u00e9s m\u00f3dn\u00e1l fogva a mi adom\u00e1nyunkat illetn\u00e9k, minden hasznaikkal \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kaikkal, t. i. m\u00edvelt \u00e9s miveletlen sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldekkel, r\u00e9 tekkel, legel\u0151kkel, mez\u0151kkel, kasz\u00e1l\u00f3kkal, erd\u0151kkel, cser\u00e9kkel, berkekkel, hegyekkel, v\u00f6lgyekkel, sz\u0151l\u0151kkel, sz\u0151l\u0151hegyekkel, vizekkel, foly\u00f3kkal, ha l\u00e1sztavakkal, hal\u00e1szatokkal, v\u00edzfoly\u00e1sokkal, vizi malmokkal \u00e9s azoknak he lyeivel ; \u00e1ltal\u00e1ban pedig mindennem\u0171 b\u00e1rmi n\u00e9vvel nevezett hasznaik \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kaik \u00e9ps\u00e9g\u00e9vel, melyek azokhoz \u00e9s ahhoz t\u00f6rv\u00e9nyesen \u00e9s r\u00e9gt\u0151lfogva tartoznak, az \u0151 igaz \u00e9s r\u00e9gi hat\u00e1ruk alatt : a mi eml\u00edtett 9254 vit\u00e9zeinknek \u00e9s mindk\u00e9t nem\u0171 \u00f6r\u00f6k\u00f6seiknek s ut\u00f3daiknak mindny\u00e1joknak azon f\u00f6lt\u00e9tel alatt adtuk \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9koztuk, hogy \u0151k \u00e9s az \u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6seik s ut\u00f3daik nek\u00fcnk, \u00e9s Magyar- \u00e9s Erd\u00e9lyorsz\u00e1gunknak el\u0151sz\u00f6r esk\u00fcvel magokat k\u00f6telezv\u00e9n, m\u00e1s adom\u00e1nyos nemesek szok\u00e1suk szerint, fegyverekkel \u00e9s hadiszerekkel j\u00f3l f\u0151ik\u00e9sz\u00fclve, a mi \u00e9s ut\u00f3daink parancs\u00e1ra minden k\u00f6z\u00f6ns\u00e9 ges \u00e9s r\u00e9szletes hadj\u00e1ratban jelenlenni \u00e9s a haz\u00e1nak hiven szolg\u00e1lni k\u00f6te leztessenek ; egyszersmind a mi fejedelmi kegyelmess\u00e9g\u00fcnk ir\u00e1ntuk val\u00f3 b\u0151vebb megmutat\u00e1s\u00e1ra, nevezett Szabolcs v\u00e1rmegy\u00e9ben l\u00e9tez\u0151 Kall\u00f3 v\u00e1 rosunkat, \u00e9s N\u00e1n\u00e1s, Dorogh \u00e9s Varjas birto kainkat, ugy Hadh\u00e1z, V\u00e1mos-P\u00e9rcs, Sima \u00e9s Vid r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gainkat \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kaikat, minden, valamint rendes, ugy rendk\u00edv\u00fcli ad\u00f3ink, b\u00e9reink, seg\u00e9lyp\u00e9nzeink \u00e9s kama r\u00e1ink nyeres\u00e9ge fizet\u00e9s\u00e9t\u0151l, nemk\u00fcl\u00f6nben kilenczed, tized \u00e9s b\u00e1rmif\u00e9le tar tom\u00e1ny ad\u00e1s\u00e1t\u00f3l, \u00e9s ak\u00e1rmi nem\u0171 paraszti \u00e9s polg\u00e1ri szolg\u00e1latok teljes\u00edt\u00e9 s\u00e9t\u0151l \u00f6r\u00f6kre kivenni \u00e9s felszabad\u00edtani rendelt\u00fck, valamint \u00f6r\u00f6k \u00e9s \u00ednegm\u00e1 solhatlan birtoki joggal adjuk \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9kozzuk, a m\u00e1sok jog\u00e1t \u00e9ps\u00e9gben hagyv\u00e1n, \u00e9s kivessz\u00fck \u00e9s felszabad\u00edtjuk ezen level\u00fcnk ereje \u00e9s bizony s\u00e1ga \u00e1ltal. Az\u00e9rt tin\u00e9ktek, k\u00f6zj\u00f6vedelmeink tekintetes, nagys\u00e1gos, vit\u00e9zl\u0151 \u00e9s ne mes korm\u00e1nyz\u00f3inak, valamint eml\u00edtett Szabolcsmegye f\u0151- \u00e9s alisp\u00e1njainak, szolgabir\u00e1inak, ad\u00f3kivet\u00f6inek, tizedei\u00e9inek, \u00f6sszeir\u00f3inak \u00e9s b\u00e1rmi nem\u0171 ad\u00f3ink beszed\u0151inek, valamint eml\u00edtett tokaji v\u00e1runk tisztart\u00f3j\u00e1nak, v\u00e9gre emiitett mez\u0151v\u00e1ros b\u00edr\u00e1inak \u00e9s esk\u00fcdt polg\u00e1rainak, sz\u00f3val mindazoknak, a kiket a dolog illet vagy illetni fog, mindny\u00e1juknak ezen level\u00fcnk \u00e1ltal, tud tokra adjuk, \u00e9s er\u0151sen megparancsoljuk : hogy ti is mostant\u00f3l fogva ezut\u00e1n az emiitett 9254 vit\u00e9zeinket s azoknak mindk\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6seit \u00e9s ut\u00f3 dait, mindny\u00e1jukat az annyiszor emiitett mez\u0151v\u00e1rosra s megnevezett bir tokokra \u00e9s r\u00e9szbirtokra n\u00e9zve, valamintrendes, ugy rendk\u00edv\u00fcli ad\u00f3ink, b\u00e9re-"], [24, "10 ink, segedelem \u00e9s kamar\u00e1nk nyeres\u00e9g\u00e9nek fizet\u00e9s\u00e9re, ugy kilenczedek, tizedek \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9kok ad\u00e1s\u00e1ra \u00e9s b\u00e1rmin\u0151 paraszti vagy polg\u00e1ri szolg\u00e1latok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re k\u00e9nyszer\u00edteni \u00e9s hajtani, \u00e9s ezen az okon \u0151ket szem\u00e9lyekben, dolgaikban \u00e9s ak\u00e1rmi javaikban megb\u00e1ntani, h\u00e1borgatni \u00e9s terhelni, vagy \u0151ket valamik\u00e9pen megk\u00e1ros\u00edtani semmik\u00e9pen ne mer\u00e9szelj\u00e9tek vagy b\u00e1tor kodjatok; k\u00fcl\u00f6nben nem cselekedv\u00e9n, s ezen level\u00fcnket elolvas\u00e1s ut\u00e1n az el\u0151mutat\u00f3nak visszaadv\u00e1n, melyet mi, mid\u0151n hozz\u00e1nk visszahozatik, kiv\u00e1lt s\u00e1glev\u00e9l alakj\u00e1ba fogjuk \u00f6ntetni. Mely dolognak \u00f6r\u00f6k eml\u00e9kezet\u00e9re \u00e9s er\u0151ss\u00e9 g\u00e9re ezen f\u00fcgg\u0151 \u00e9s hiteles pecs\u00e9t\u00fcnkkel meger\u0151s\u00edtett level\u00fcnket fent eml\u00edtett kilenczezer k\u00e9tsz\u00e1z\u00f6tvenn\u00e9gy vit\u00e9zeinknek s azok mindk\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6 seinek \u00e9s ut\u00f3dainak mindny\u00e1joknak kegyesen adni \u00e9s enged\u00e9lyezni rendelt\u00fck. Kelta mi szabad Korpona v\u00e1rosunkban, deczember h\u00f3 1-\u00e9n az 1605-ik esztend\u0151ben. Istv\u00e1n s. k. P\u00e9chy Simon m. k. titk\u00e1r.\" (P. H,) Az 1606-ik \u00e9v deczember negyedik napj\u00e1n \u0150 Fels\u00e9g\u00e9nek ezen neme s\u00edt\u0151 \u00e9s adom\u00e1nylevele a szabolcsmegyei nemes urak k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek Kar\u00e1sz ban tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben el\u0151terjesztetett \u00e9s ugyanazon v\u00e1rmegye hites jegyz\u0151je \u00e1ltal felolvastatott, kihirdettetett \u00e9s \u00fcnnep\u00e9lyesen kiki\u00e1ltatott, Czegl\u00e9dy Istv\u00e1n m. k. jegyz\u0151. Ezen adom\u00e1nylev\u00e9l, a kihirdet\u00e9sen kiv\u00fcl, \u00fcnnep\u00e9lyes beiktat\u00e1ssal \u2014 mely alkalommal egyed\u00fcl Sim\u00e1ra n\u00e9zve t\u00e9tetett birtokbeli ellenmond\u00e1s \u2014 t\u00f6rv\u00e9nyes id\u0151 alatt, jelesen 1606. \u00e9v deczemb. 2-\u00e1n meger\u0151s\u00edttetett. Ugyanazon fejedelem 1606. \u00e9v szeptember 2-r\u00f3l Kass\u00e1n, Halasi FeketeP\u00e9ter kapit\u00e1ny \u00e9s Halasi Be\u0151dy M\u00e1ty\u00e1s, Ab\u00e1diM\u00e9dy Istv\u00e1n, Maki\u00e1ri Kis P\u00e1l, Sarudi R\u00e1czFarkas, T\u00fari Pap Istv\u00e1n, Ch\u00e9ffi Haty J\u00e1nos \u00e9s Rab\u00e9i Makkos Ferencz had nagyok alatt vit\u00e9zkedett hajduvit\u00e9zeknek, a fentebbihez hasonl\u00f3 \u00e9rtelm\u0171, b\u00e1r tartalm\u00e1ra n\u00e9zve nem oly terjedelmes nemesit\u0151 \u00e9s adom\u00e1nylevelet adott: melyszerint, a mennyiben m\u00e9g megnemesitve nem lettek volna, megnemesittetnek \u00e9s a magyar- \u00e9s e r d\u00e9l y orsz\u00e1gi neme sek sor\u00e1ba iktattatnak; egyszersmind Szoboszl\u00f3 birtok\u00e1val oly f\u00f6lt\u00e9tel alatt aj\u00e1nd\u00e9koztatnak meg, hogy m\u00e1s adom\u00e1nyos neme sek szok\u00e1suk szerint fegyverekkel j\u00f3l f\u00f6lk\u00e9sz\u00fclve, minden k\u00f6z\u00f6ns\u00e9 ges \u00e9s r\u00e9szletes hadj\u00e1ratokban jelenlenni tartozzanak, s mint ilyenek, min den rendes \u00e9s rendk\u00edv\u00fcli ad\u00f3z\u00e1s, b\u00e9r vagy kamaranyeres\u00e9g, d\u00e9zsma, kilen czed, \u00e9s b\u00e1rminem\u0171 paraszti terhek visel\u00e9se al\u00f3l \u00f6r\u00f6kre f\u00f6lmentetnek ; mely adom\u00e1nylev\u00e9l azt\u00e1n Szabolcsmegye k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben 1607. \u00e9v febru\u00e1r 5-\u00e9n t\u00f6rv\u00e9nyesen kihirdettetett \u00e9s annak idej\u00e9ben minden ellentmond\u00e1s n\u00e9lk\u00fcli beiktat\u00e1ssal meger\u0151s\u00edttetett. A mennyiben pedig ezen adom\u00e1nylev\u00e9l m\u00e1sik f\u0151alapj\u00e1t k\u00e9pezi a hajd\u00fa v\u00e1rosok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek , sz\u00fcks\u00e9gesnek tartjuk azt szint\u00e9n eg\u00e9sz terje delm\u00e9ben magyar \u00edordit\u00e1sban ide iktatni, mely k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik :"], [25, "11 \u201eMi Istv\u00e1n, isten kegyelm\u00e9b\u0151l Magyar \u00e9s Erd\u00e9lyorsz\u00e1g fejedelme sa sz\u00e9kelyek gr\u00f3fja. Adjuk eml\u00e9kezet\u00fcl jelen level\u00fcnknek rendiben \u00e9s \u00e9r telm\u00e9ben, mindenkinek, a kiket illet : hogy miut\u00e1n a fejedelmek k\u00f6teless\u00e9 geihez tartoz\u00f3nak l\u00e1tjuk, h\u0171 alattval\u00f3inak \u00e9rdemeit m\u00e9lt\u00f3lag megjutalmazni, ez\u00e9rt mi is, kik ezen fejedelems\u00e9get a j\u00f3 \u00e9s nagy isten kegyelm\u00e9b\u0151l elnyer t\u00fck, t\u00f6rv\u00e9nyes szok\u00e1sainkhoz ill\u0151nek tartjuk, tiszt\u00fcnknek e r\u00e9szben is ele get tenni, figyelembe v\u00e9v\u00e9n h\u00edveinknek vit\u00e9zl\u0151 \u00e9s nemes Halasi Fekete P\u00e9ternek, h\u0171 vit\u00e9zeink kapit\u00e1nyj\u00e1nak, valamint Halasi Be\u0151dy M\u00e1 ty\u00e1s, Ab\u00e1diM\u00e9dy Istv\u00e1n, Maki\u00e1ri Kis P\u00e1l, SarudiR\u00e1cz Farkas, T\u00fari Papistv\u00e1n, Ch\u00e9ffi Haty J\u00e1nos \u00e9s Rab\u00e9i Makkos Ferencz sz\u00e1zadosoknak, \u00e9s ugyanazon Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1ny s\u00e1ga alatt szolg\u00e1l\u00f3 m\u00e1s mezei katon\u00e1inknak k\u00e9ts\u00e9gtelen \u00e9s ki t\u0171n\u0151 h\u0171s\u00e9g\u00e9t, \u00e9s \u00e9l\u00e9nk lelkes kitart\u00e1s\u00e1t s h\u0171s\u00e9ges szolg\u00e1lataikat, melyeket \u0151k a haza \u00e9s \u0151si szabads\u00e1g megment\u00e9se \u00e9s meger\u0151s\u00edt\u00e9se k\u00f6r\u00fcl nagy lelki buzg\u00f3s\u00e1ggal \u00e9s \u00e1llhatatoss\u00e1ggal tan\u00fas\u00edtottak \u00e9s teljes\u00edtettek, \u00e9s j\u00f6v\u0151ben is tan\u00fas\u00edtani \u00e9s teljes\u00edteni fognak : nevezett Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nyt, \u00e9s Be\u0151dy M\u00e1ty\u00e1s, M\u00e9dy Istv\u00e1n, Kiss P\u00e1l, R\u00e1cz Farkas, Pap Istv\u00e1n, Haty J\u00e1nos \u00e9s Makkos Ferencz sz\u00e1zadosokat, \u00e9s az ugyanazon Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nys\u00e1ga alatt lev\u0151 t\u00f6bbi vit\u00e9zeket, ha valakik k\u00f6z\u00fcl\u00f6k nemesi kiv\u00e1lts\u00e1ggal m\u00e9g nem birn\u00e1nak, a paraszti \u00e9s nemnemesi \u00e1llapotb\u00f3l, melyben sz\u00fclettek \u00e9s eddig l\u00e9teztek, kiv\u00e9v\u00e9n, valamintazokat is, kik ezen kiv\u00e1lts\u00e1got valamely nemes tett\u00f6k \u00e1ltal m\u00e1r elnyert\u00e9k, \u00fajonnan \u00e9s ism\u00e9t a mi k\u00fcl\u00f6n\u00f6s kegyelm\u00fcnk \u00e9s hatalmunk teljess\u00e9g\u00e9b\u0151l, ami Magyar \u00e9s Erd\u00e9lyorsz\u00e1gunk igaz nemesei sor\u00e1ba \u00e9s sz\u00e1m\u00e1ba sz\u00e1ml\u00e1lni, seregelni, felfogadni \u00e9s be\u00edrni hat\u00e1roztuk, valamint sz\u00e1ml\u00e1ljuk, seregelj\u00fck, felfogadjuk \u00e9s be\u00edrjuk ; jelen sorainkkal nyilv\u00e1n rendelv\u00e9n, hogy mostan t\u00f3l kezdve ugyanazon Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1ny, \u00e9s Be\u0151dy M\u00e1 ty\u00e1s, M\u00e9di Istv\u00e1n, Kiss P\u00e1l, R\u00e1cz Farkas, Pap Istv\u00e1n, Haty J\u00e1nos \u00e9s Makkos Ferencz sz\u00e1zadosok, valamint az ugyanazon Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nys\u00e1ga alatt l\u00e9tez\u0151 t\u00f6bbi vit\u00e9zek \u00e9s azoknak mindk\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6sei \u00e9s ut\u00f3 da i, mindny\u00e1jan igaz \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gtelen nemeseknek tartas s\u00e1nak \u00e9s tekintessenek. Ezen igaz \u00e9s t\u00f6k\u00e9letes nemess\u00e9g jel\u00e9\u00fcl pedig k\u00f6vetkez\u0151 nemesi czi mert, jeles\u00fcl: \u00e9gszin k\u00e9k vit\u00e9zi \u00e1ll\u00f3 paizst, melynek als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9n z\u00f6ld mez\u0151 ben term\u00e9szetes sz\u00edn\u00e9ben lefestett tigris, h\u00e1tuls\u00f3 l\u00e1b\u00e1n \u00e1llva, els\u0151 l\u00e1bait pedig kiterjesztve, jobb l\u00e1b\u00e1ban v\u00e9res szably\u00e1t forgatni, \u00e9s egy er\u0151sen fel fegyverzett p\u00e1ncz\u00e9los lovassal \u2014 ki bal kez\u00e9ben kerek paizst, melynek k\u00f6 zep\u00e9t egy l\u00e1ngszin\u00fc alak a k\u00f6r\u0171i\u00e9t elej\u00e9t\u0151l a v\u00e9g\u00e9ig \u00e9kes\u00edti, jobb kez\u00e9ben pedig v\u00e1g\u00e1sra, k\u00e9sz kivont kardot tart \u2014 p\u00e1rbajt v\u00edvni l\u00e1tszik; a paizsra nyi tott vit\u00e9zi sisak van helyezve, melyet dr\u00e1ga k\u00f6vekkel \u00e9s gy\u00f6ngy\u00f6kkel d\u00ed sz\u00edtett kir\u00e1lyi korona fedez, melynek k\u00f6zep\u00e9b\u0151l egy m\u00e1sik tigris emelke-"], [26, "12 dik ki, a gy\u0151zelem jel\u00e9\u00fcl bal l\u00e1b\u00e1ban az el\u0151bbihez mindenekben hasonl\u00f3 ke rek paizst, jobb l\u00e1b\u00e1ban pedig v\u00f6r\u00f6s z\u00e1szl\u00f3t tartva, melyen egy term\u00e9szetes szin\u00fc sas felemelt cs\u0151rrel, kiterjesztett sz\u00e1rnyakkal, arany l\u00e1bakon \u00e1llva szeml\u00e9lhet\u0151 ; a sisak csucscs\u00e1r\u00f3l pedig, jobbr\u00f3l s\u00e1rga \u00e9s k\u00e9k, balr\u00f3l azon ban feh\u00e9r \u00e9s v\u00f6r\u00f6sszin\u00fc czafrangok \u00e9s szalagok folyv\u00e1n le mindk\u00e9tfel\u0151l, a sisak k\u00fcls\u0151 sz\u00e9leit a legszebbben k\u00f6r\u00fclfolyjak \u00e9s \u00e9kes\u00edtik, a mint mind ezek a mi level\u00fcnk elej\u00e9n vagy kezdet\u00e9n a k\u00e9pir\u00f3 \u00fcgyes keze \u00e9s m\u0171v\u00e9 szete \u00e1ltal vil\u00e1gosabban kifejezve \u00e9s lefestve l\u00e1tszanak: emiitett Fe kete P\u00e9ter kapit\u00e1nynak, Be\u0151dy M\u00e1ty\u00e1s, M\u00e9dy Istv\u00e1n, Kiss P\u00e1l, R\u00e1cz Farkas, Pap Istv\u00e1n, Haty J\u00e1nos \u00e9s Mak kos Ferencz sz\u00e1zadosoknak, valamint ugyanazon Fekete P\u00e9 ter kapit\u00e1nys\u00e1ga alatt l\u00e9tez\u0151t\u00f6bbi vit\u00e9zeknek, \u00e9sazok mind k\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6seinek \u00e9s ut\u00f3dain ak mindny\u00e1 joknak, a mi szabad akaratunkb\u00f3l s bizonyos tudom\u00e1nyunk \u00e9s sz\u00edvess\u00e9 g\u00fcnkb\u0151l, kegyelmesen adtuk, adom\u00e1nyoztuk \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9koztuk, beleegyezv\u00e9n \u00e9s megengedv\u00e9n, hogy \u0151k megirt czimert, mint a nemess\u00e9g jelv\u00e9ny\u00e9t, m\u00e1s igaz \u00e9s fegyvert visel\u0151 czimeres nemesek szok\u00e1suk szerint minden\u00fctt a csa t\u00e1kban, d\u00e1rdaj\u00e1t\u00e9kokban, torn\u00e1z\u00e1sok, bajviv\u00e1sok, p\u00e1rbajok, \u00e9s b\u00e1rmely ne mesi \u00e9s vit\u00e9zi gyakorlatok alkalm\u00e1val, valamint pecs\u00e9tnyom\u00f3kon, z\u00e1szl\u00f3kon, vitorl\u00e1kon, arany gy\u0171r\u0171k\u00f6n, h\u00e1zakon, paizsokon, s\u00e1trakon, s\u00edrokon \u00e9s ital\u00e1 ban a hadi dolgok \u00e9s hadj\u00e1ratok b\u00e1rmely nemeiben, mint a val\u00f3di \u00e9s igaz nemess\u00e9g jelv\u00e9ny\u00e9t \u2014 a mily nemesek\u00fcl mi \u0151ket mindenki \u00e1ltal, ak\u00e1rmely \u00e1llapot\u00fa, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00fa \u00e9s tekintet\u0171 emberek legyenek, mondatni, tartatni, neveztetni \u00e9s tiszteltetni akarjuk \u2014 hordhass\u00e1k \u00e9s viselhess\u00e9k, \u00e9s mind azon k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tisztess\u00e9gekkel, kegyelmekkel, kiv\u00e1lts\u00e1gokkal, szabads\u00e1gok kal, mentess\u00e9gekkel \u00e9s el\u0151jogokkal \u2014 melyekkel emiitett Magyar- \u00e9s Er d\u00e9lyorsz\u00e1gunk t\u00f6bbi igaz, sz\u00fcletett \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gtelen nemesei \u00e9s vit\u00e9z em berei b\u00e1rmely jog vagy r\u00e9gi szok\u00e1s szerint \u00e9lnek \u00e9s gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dnek \u2014 \u00e9lhessenek \u00e9s gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dhessenek. A mi j\u00f3 indulatunknak \u00e9s b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00fcnknek b\u0151vebb megmutat\u00e1s\u00e1ul pedig, melylyel Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1ny, \u00e9s Be\u0151dy M\u00e1ty\u00e1s, M\u00e9dy Istv\u00e1n, Kiss P\u00e1l, R\u00e1cz Farkas, Pap Istv\u00e1n, Haty J\u00e1nos s Makkos Ferencz sz\u00e1zadosok, valamint az ugyanazon Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nys\u00e1ga alatt lev\u0151 t\u00f6bbi vit\u00e9zek ir\u00e1nt viseltet\u00fcnk: Szabolcsmegy\u00e9ben fekv\u0151 Szoboszl\u00f3 faluban lev\u0151 telj es\u00e9s eg\u00e9szbirtok r\u00e9szeinket, melyek egyike ezel\u0151tt tokaji v\u00e1runk tartoz\u00e9ka volt, m\u00e1sika pedig ezen zavaros id\u0151kben mi re\u00e1nk \u00e9s ren delkez\u00e9s\u00fcnk al\u00e1 sz\u00e1llott, ugy minden kir\u00e1lyi jogunkat ha valamely emiitett birtokr\u00e9szekben ak\u00e1r mi m\u00f3don volna, ugy azok ak\u00e1rmi okn\u00e1l, \u00fatn\u00e1l \u00e9s m\u00f3dn\u00e1l fogva a mi adom\u00e1nyunkat illetn\u00e9k, minden hasznaikkal \u00e9s j\u00e1rul\u00e1kaikkal, t. i. mivelt \u00e9s miveletlen sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldekkel, r\u00e9tekkel, legel\u0151k kel, mez\u0151kkel, kasz\u00e1ll\u00f3kkal, erd\u0151kkel, cser\u00e9kkel, berkekkel, hegyekkel,"], [27, "13 v\u00f6lgyekkel, sz\u0151l\u0151kkel, sz\u0151l\u0151hegyekkel, vizekkel, foly\u00f3kkal, hal\u00e1sztavakkal, hal\u00e1szatokkal, v\u00edzfoly\u00e1sokkal, v\u00edzimalmokkal \u00e9s azoknak helyeivel ; \u00e1tal\u00e1ban pedig mindennem\u0171 b\u00e1rmi n\u00e9vvel nevezett hasznaik \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kaik \u00e9ps\u00e9g\u00e9vel, melyek azon birtokr\u00e9szekhez \u00e9s emiitett kir\u00e1lyi joghoz t\u00f6rv\u00e9nyesen \u00e9s r\u00e9gt\u0151l fogva tartoznak, az \u0151 igaz \u00e9s r\u00e9gi hat\u00e1ruk alatt : emiitett Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nynak, \u00e9s B e \u0151 d y M\u00e1ty\u00e1s, M\u00e9dy Istv\u00e1n, Kiss P\u00e1l, R\u00e1cz Farkas, Pap Istv\u00e1n, Haty J\u00e1nos \u00e9s Makkos Ferencz sz\u00e1zadosoknak, valamint az ugyanazon Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nys\u00e1ga alatt lev\u0151 t\u00f6bbi vit\u00e9zeknek, \u00e9s azok mindk\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 \u00f6r\u00f6 k\u00f6seink \u00e9s ut\u00f3dainak kegyelmesen adtuk, adom\u00e1nyoztuk \u00e9s aj\u00e1n d\u00e9koztuk, hogy azokat \u00f6r\u00f6k \u00e9s visszavonhatlan joggal tarts\u00e1k, birtokolj\u00e1k \u00e9s birj\u00e1k, a m\u00e1s jog\u00e1t \u00e9ps\u00e9gben, hagyv\u00e1n ; \u00e9s pedig azon k\u00f6telezetts\u00e9g \u00e9s f\u00f6lt\u00e9tel alatt, hogy \u0151k \u00e9s \u00f6r\u00f6k\u00f6seik \u00e9s ut\u00f3daik mindny\u00e1jan, a mennyiben ezen f\u00f6lt\u00e9telt \u00f6nk\u00e9nt \u00e9s szabadon elv\u00e1llalj\u00e1k, a mi erd\u00e9lyorsz\u00e1gi hiv szabad sz\u00e9kelyeink szok\u00e1suk szerint nek\u00fcnk \u00e9s haz\u00e1nknak hadi dolgokban hasz nos \u00e9s sikeres munk\u00e1t teljes\u00edtsenek, m\u00e1s adom\u00e1nyos nemesek m \u00f3 dj \u00e1ra j\u00f3 lovakkal, hadi szerekkel kell\u0151leg f\u00f6lszerelve, a mi \u00e9s ut\u00f3 daink parancs\u00e1ra, a hely \u00e9s id\u0151 k\u00edv\u00e1nalmaihoz k\u00e9pest, a haza v\u00e9delm\u00e9re ind\u00edtand\u00f3 \u00e9s folytatand\u00f3 minden hadj\u00e1ratokban, ugy az \u00e1tal\u00e1nosokban mint a r\u00e9szletesekben jelen lenni \u00e9s a haz\u00e1t h\u0171s\u00e9gesen szolg\u00e1lni minden vonakod\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl tartozzanak \u00e9s k\u00f6teleztessenek. Az el\u0151sorolt kedvezm\u00e9nyeken fel\u00fcl eml\u00edtett Szoboszl\u00f3 faluban meg jel\u00f6lt \u00e9s birt f\u00f6ldeket minden, valamint rendes vagy rendk\u00edv\u00fcli ad\u00f3ink, b\u00e9reink \u00e9s kamar\u00e1ink segedelme \u00e9s nyeres\u00e9ge fizet\u00e9s\u00e9t\u0151l \u00e9s ak\u00e1rmin\u00e9m\u00fc paraszti szolg\u00e1latok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9t\u0151l, nemk\u00fcl\u00f6nben sz\u0151l\u0151iket, sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldjei ket, majors\u00e1gaikat, vet\u00e9seiket \u00e9s b\u00e1rmely j\u00f3sz\u00e1gaikat a tized, kilenczed \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9kok ad\u00e1s\u00e1t\u00f3l kiveend\u0151knek \u00e9s f\u00f6lmentend\u0151knek hat\u00e1roztuk, valamint kivessz\u00fck \u00e9s f\u00f6lmentj\u00fck jelen level\u00fcnk erej\u00e9vel. Mit tin\u00e9ktek nemzetes, tekintetes \u00e9s nemes h\u00edveinknek, \u00d6rvendy P\u00e1lnak, k\u00f6zj\u00f6vedelmeink kor m\u00e1nyz\u00f3j\u00e1nak \u00e9s kincst\u00e1rnok\u00e1nak, nemk\u00fcl\u00f6nben tizedel\u0151knek, ad\u00f3kivet\u0151k nek, \u00f6szeir\u00f3knak, \u00e9s b\u00e9rminem\u00fc ad\u00f3ink beszed\u0151inek \u00e9s fel\u00fcgyl\u0151inek, \u00e9s azok helyetteseinek, mostaniaknak \u00e9s j\u00f6vend\u0151b\u00e9lieknek, valamint mind azoknak, kiket ezen int\u00e9zked\u00e9s\u00fcnk jelenleg illet, vagy j\u00f6v\u0151ben illetni fog, \u00e9s err\u0151l ezen level\u00fcnkb\u0151l \u00e9rtes\u00fclni fognak : ezennel meghagyjuk \u00e9s er\u0151sen megparancsoljuk, miszerint mostant\u00f3l fogva ezut\u00e1n nevezett Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nyt, \u00e9s Be\u0151dy M\u00e1ty\u00e1s, M\u00e9dy Istv\u00e1n, Kiss P\u00e1l, R\u00e1cz Farkas, Pap Istv\u00e1n, Haty J\u00e1nos \u00e9s Makkos Ferencz sz\u00e1zadosokat, valamint az ugyanazon Fekete P\u00e9ter ka pit\u00e1nys\u00e1ga alatt l\u00e9tez\u0151 t\u00f6bbi vit\u00e9zeket, \u00e9s azoknak mindk\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6seit \u00e9s ut\u00f3dait, emiitett Szoboszl\u00f3 faluban fekv\u0151 birtokr\u00e9sze inkre, \u00e9s azok j\u00f6vedelmeire n\u00e9zve, valamint rendes, ugy rendk\u00edv\u00fcli ad\u00f3ink, b\u00e9reink \u00e9s kamar\u00e1ink segedelme \u00e9s nyeres\u00e9ge fizet\u00e9s\u00e9re, \u00e9s ak\u00e1rmin\u00e9m\u00fc"], [28, "14 paraszti terhek teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re szor\u00edtani \u00e9s k\u00e9nyszer\u00edteni, vagy b\u00e1rmi m\u00f3don megk\u00e1ros\u00edtani ne mer\u00e9szelj\u00e9tek; k\u00fcl\u00f6nben nem cselekedv\u00e9n. Jelen leve l\u00fcnket \u00e1tolvasv\u00e1n, az el\u0151mutat\u00f3nak visszaadj\u00e1tok, melyet mi \u2014 sz\u00edn\u00fcnk el\u00e9be terjesztetv\u00e9n \u2014 sz tbads\u00e1glev\u00e9l alakj\u00e1ba fogjuk \u00f6ntetni. Mely dolognak eml\u00e9kezet\u00e9re s \u00f6r\u00f6k er\u0151ss\u00e9g\u00e9re, jelen f\u00fcgg\u0151 \u00e9s hite les pecs\u00e9t\u00fcnkkel meger\u0151s\u00edtett level\u00fcnket eml\u00edtett Fekete P\u00e9ter kapit\u00e1nynak, \u00e9s Be\u0151dy M\u00e1ty\u00e1s, M\u00e9dy Istv\u00e1n, Kiss P\u00e1l, R\u00e1cz Farkas, Pap Istv\u00e1n, Haty J\u00e1nos \u00e9s Makkos Fe rencz sz\u00e1zadosoknak, valamint az ugyanazon Fekete P\u00e9ter ka pit\u00e1nys\u00e1ga alatt l\u00e9tez\u0151 t\u00f6bbi vit\u00e9zeknek, \u00e9s azok mindk\u00e9t \u00e1gon lev\u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6seinek \u00e9s ut\u00f3dainak mindny\u00e1joknak, kegyelmesen adtuk \u00e9s engedt\u00fck. Kelt szabad Kassa v\u00e1rosunkban, szeptember 2-\u00e1n, az Urn\u00e1k 1606-ik esztendej\u00e9ben. Istv\u00e1n mk. (P. H.) Keres ztury Gy\u00f6rgy titk\u00e1r. Ezen nemes\u00edt\u0151 \u00e9s adom\u00e1ny lev\u00e9l a szabolcsmegyei nemes urak k\u00f6 z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek az Ur 1607-ik \u00e9ve febru\u00e1r 5-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben bemu tattatott, el\u0151terjesztetett, \u00e9s ugyanazon v\u00e1rmegye hites jegyz\u0151je \u00e1ltal fel olvastatott. Czegl\u00e9dy Istv\u00e1n m k. jegyz\u0151. \u00edme ezen k\u00e9t rendbeli okm\u00e1ny alapj\u00e1n telepedtek meg a hajd\u00fak lak helyeiken, hol rem\u00e9lt\u00e9k, hogy mind magoknak mind a haz\u00e1nak hasznos szolg\u00e1latokat tehetnek ; \u00e9s j\u00f3llehet a Bocskay fejedelem adom\u00e1ny- \u00e9s ne mes\u00edt\u0151 leveleire n\u00e9zve, a mindj\u00e1rt k\u00f6vetkezett b\u00e9csi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s alkalm\u00e1val 1606-ban, az okm\u00e1ny 14-ik pontj\u00e1ban a szerz\u0151d\u0151 felek abban \u00e1llapodtak meg : a) hogy a nevezett fejedelem \u00e1ltal tett adom\u00e1nyoz\u00e1sok a j\u00f6v\u0151 or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen megvizsg\u00e1ltassanak, s azok melyek megmaradand\u00f3k \u00cdt\u00e9ltet nek maradjanak erej\u00f6kben, \u00e9s b) hogy ugyanazon fejedelem nemes\u00edt\u00e9sei maradjanak er\u0151ben, de az azokr\u00f3l kelt levelek mutattassanak be az or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen oly cz\u00e9lb\u00f3l, hogy az \u00e1ltala nemesitettek nemess\u00e9ge tudva legyen, nehogy e r\u00e9szben a t\u00f6rv\u00e9ny ellen valami hiba k\u00f6vettess\u00e9k el ; \u00e9s j\u00f3llehet ezen f\u00f6lt\u00e9telek \u2014 mint al\u00e1bb l\u00e1tni fogj\u00e1k \u2014 az 1608 : XVII. t\u00f6r v\u00e9nyczikk \u00e1ltal is meger\u0151s\u00edttettek : de az\u00e9rt m\u00e9g sok k\u00fczdelmen kellett ke reszt\u00fcl menni\u00f6k a hajd\u00faknak, mig \u00e1ll\u00e1suk a nyert birtokokban \u00e9s kiv\u00e1lt s\u00e1gokban megszil\u00e1rdulhatott. Ugyanis mig a m\u00e1r egy id\u0151 \u00f3ta betegeskedett Bocskay fejedelem a hoszszan tartott b\u00e9kealkudoz\u00e1sok \u00e1ltal ut\u00f3v\u00e9gre is l\u00e9tre j\u00f6tt b\u00e9ke birtok\u00e1ban minden figyelm\u00e9t arra fordit\u00e1, hogy a kiv\u00edvott eredm\u00e9ny \u00e9pen megtartas s\u00e1k, \u00e9s hogy nagy m\u00fcve t\u00fal\u00e9lje \u0151t az alkot\u00f3t, \u00e9s e cz\u00e9lb\u00f3l 1606. \u00e9v de czember 17-\u00e9n kelt v\u00e9grendelet\u00e9ben Homonnai B\u00e1lintot aj\u00e1nl\u00e1 m\u00e1r el\u0151re \u00e9rzett \u00e9s l\u00e1tott hal\u00e1la eset\u00e9re fejedelemnek, \u00e9s e v\u00e9gre mindent elk\u00f6vetett hogy az eszm\u00e9nek nemcsak bar\u00e1tait, hiveit s a v\u00e1rak kapit\u00e1nyait, hanem m\u00e9g a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t is megnyerje, kit\u0151l athnam\u00e9t eszk\u00f6z\u00f6lt, melylyel Homonnai"], [29, "15 ut\u00f3dj\u00e1v\u00e1 erossittetett meg;1) addig a b\u00e9csi korm\u00e1ny a b\u00e9keokm\u00e1nyban min denk\u00e9pen r\u00e9seket szeretett volna hagyni, hogy azokon kereszt\u00fcl az elv\u00e1l lalt f\u00f6lt\u00e9telek teljes\u00edt\u00e9se alul kib\u00fajhasson ; mit bizony\u00edt az, hogy j\u00f3llehet Rudolf kir\u00e1ly a b\u00e9csi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9st 1606. augusztus 6-\u00e1n, a zsitva-toroki b\u00e9k\u00e9t pedig 1606. \u00e9v deczember 9-\u00e9n kelt kir\u00e1lyi leveleivel meger\u0151s\u00edtette, m\u00e9gis azoknak v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t akad\u00e1lyozta, dacz\u00e1ra annak, hogy Bocskay Isv\u00e1n fejedelem Rudolf kir\u00e1ly \u00e9s M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg \u00e1ltal lett a b\u00e9keal kudoz\u00e1sok v\u00e9gett mindenekel\u0151tt megkeresve,2) akad\u00e1lyozta pedig az\u00e9rt: mert a kassi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s 1606. deczember 13-\u00e1n a b\u00e9csi b\u00e9kepontokat latolgatta, b\u00e1r azokat nem felforgatni, csak szigor\u00fabb\u00e1 akarta tenni; a zsitva-torokki b\u00e9ke v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t, pedig \u2014 nem hallgatv\u00e1n M\u00e1ty\u00e1s f\u0151her czegre, magyarorsz\u00e1gi teljhatalm\u00fa korm\u00e1nyz\u00f3j\u00e1ra \u2014 az\u00e9rt ellenezte, mert \u2014 \u00e1ll\u00edt\u00f3lag \u2014 a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k a hajd\u00fakat ism\u00e9t f\u00f6lkel\u00e9sre b\u00edrt\u00e1k, s e cz\u00e9lra a t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l a m\u00e1r csaknem 15,000 f\u0151re szaporodott harczosok \u00e9lel mez\u00e9s\u00e9re 30,000 darab aranyat kaptak volna, vagy legal\u00e1bb ig\u00e9rtetett volna nekiek segedelemk\u00e9ppen : minek folyt\u00e1n Rudolf a Konstantin\u00e1 polyba aj\u00e1ud\u00e9kokkal menend\u0151 k\u00f6vetet mag\u00e1n\u00e1l visszatartotta.3) Rudolfnak Magyarorsz\u00e1g ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott ezen ellens\u00e9ges magatart\u00e1 s\u00e1t m\u00e9gink\u00e1bb fokozta Bocskaynak 1606. deczember 29-\u00e9n, h\u00e9t h\u00f3napi betegs\u00e9g ut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt hal\u00e1la. Bocskay hal\u00e1l\u00e1t a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny K\u00e1tay Mih\u00e1ly Bocskay volt cancell\u00e1rja \u00e1ltal lett megm\u00e9rgeztet\u00e9s\u00e9nek tulajdon\u00edtotta, mint a ki a b\u00e9csi udvar \u00e1ltal e cz\u00e9lb\u00f3l meg lett vesztegetve. Ezen gyan\u00fa alapj\u00e1n K\u00e1tay elfogatott, \u00e9s vasba veretve t\u00f6ml\u00f6czbe vettetett. Ugy l\u00e1tszik, a k\u00f6z v\u00e9lem\u00e9nyt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek igazolt\u00e1k, mert K\u00e1tay kiszabadittat\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben a b\u00e9csi udvarhoz egy meghitt szolg\u00e1ja \u00e1ltal levelet k\u00fcldv\u00e9n, az ezen k\u00fclde t\u00e9snek tudom\u00e1s\u00e1ra jutott Ny\u00e1ri P\u00e1l, a meghalt fejedelem udvarmestere, a lev\u00e9lviv\u0151 szolg\u00e1nak ut\u00e1na k\u00fcldv\u00e9n, azt elfogatta, s az ann\u00e1l tal\u00e1lt lev\u00e9lb\u0151l tudom\u00e1sra j\u00f6tt K\u00e1taynak, ura, a fejedelem ellen elk\u00f6vetett gonoszs\u00e1ga. Az elfogott levelek tartalm\u00e1r\u00f3l elterjedt hir, mint f\u0171t\u0151 t\u0171z, azonnal sz\u00e9tterjedv\u00e9n, janu\u00e1r 27-nek hajnal\u00e1n a fejedelmi udvar \u0151rs\u00e9ge megrohanta K\u00e1tay b\u00f6rt\u00f6n\u00e9t s azt onnan kihurczolta a v\u00e1ros piacz\u00e1ra \u00e9s peleng\u00e9rre \u00e1ll\u00ed totta. K\u00e1tay kezdetben tiltakozott az ellene elk\u00f6vetett b\u00e1n\u00e1sm\u00f3d ellen, majd kegyelem\u00e9rt esdeklett, de mind hi\u00e1ba ; mert Ghimes Ferencz, az ud vari \u0151rs\u00e9g parancsnoka, kardot r\u00e1ntv\u00e1n, felki\u00e1ltott: hallj\u00e1tok bajt\u00e1rsak! \u00f6r\u00f6kk\u00e9 meggyal\u00e1zott legyen az az \u00e1rul\u00f3, ki ezen sz\u00f6rn y\u00fc \u00e1rul\u00f3t, kinek go nosz h\u0171tlens\u00e9ge a legjobb fejedelem \u00e9let\u00e9t kioltotta, velem egy\u00fctt meg nem t\u00e1madja ! mire kardot r\u00e1ntv\u00e1n, K\u00e1tay fej\u00e9n nagy sebet ejtett ; kinek p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t a hajd\u00fak k\u00f6vetv\u00e9n, egy perez alatt ezer darabb\u00e1 v\u00e1gt\u00e1k az \u00e1rul\u00f3t, ') Szil\u00e1gyi S\u00e1ndor : B\u00e1thory G\u00e1bor fejedelem t\u00f6rt\u00e9nete, 7. 1. \") Katona: Hist\u00f3ria erit. XXVlII. k. 482. 1. 3) Ugyanott, 748. 1."], [30, "16 ugy, hogy a v\u00e9grehajt\u00e1s ut\u00e1n oda\u00e9rkezett feles\u00e9g\u00e9nek sepr\u0151vel kellett a darabokat \u00f6sszeseperni, hogy azokat leped\u0151be rakhassa \u00e9s Misle nev\u0171 falusi birtok\u00e1ra kivihesse eltemet\u00e9s v\u00e9gett,1) A meghalt Bocskay hull\u00e1ja fejedelmi pomp\u00e1val kiterittetett, a t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l kapott koron\u00e1val \u00e9s a brass\u00f3iak \u00e1ltal adott moldvai vajda-f\u00e9le koron\u00e1val feldiszittetett, \u00e9s Homonnai B\u00e1lint, Ny\u00e1ri P\u00e1l, Sz\u00e9csi Gy\u00f6rgy ve zet\u00e9se alatt, n\u00e9h\u00e1ny ezer hajd\u00fa k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben vitetett ki Kass\u00e1r\u00f3l. Gyulafe h\u00e9rv\u00e1rott eltemettetv\u00e9n, z\u00e1szl\u00f3j\u00e1ra k\u00f6vetkez\u0151 szavak voltak irva: \u201eMem\u00f3ri\u00e1\u00e9 et honoribus serenissimi Stephani Bocskay de Kis- Maria, dei gratia Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Transylvauiaeque, sacri itemromani imperii principis et Siculorum comitis, comis, pii, mansveti, obque magni momenti res gestas titulum patris patriae promeriti : qui postquam ruiturum avitae libertatis et salutis Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 statum, impeditumpraetereareligionis orthodoxae cul tum, eorreptis vindicibus armis, heroica atlanteaque pl\u00e1ne virtute reparasset, armaque inter potentissimos orbis monarchas, romanorum videlicet et tur carum imperatores, a continuis decem et sex annis dubio arduoque Mart\u00e9 exercita, fessis rebus christianorum succurrendo, auctoritate sua sustulisset et composuisset ; ingenti omnium bonorum dolore, clade penatium grani, et jactura regni inenarrabili, septimo aegrotationis mense, non sine suspicione insidiose surrogati veneni, o scelus ! o nefas ! inter continua ad deum sus piria et ardentes suas preces, Cassoviae, anno Christi MDCVI. decembris die 29-na, h\u00f3ra 5-a matutina, die veneris, aetatis ver\u0151 suae 49. in domin\u00f3 non minus animose, quam et piacid\u00e9 obdormivit.\"2) A hajd\u00fak nem hi\u00e1ba rend\u00fcltek meg a nemes sziv\u00fc fejedelem elvesz t\u00e9s\u00e9n, ki a t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1r \u00e1ltal r\u00e9sz\u00e9re felaj\u00e1nlott koron\u00e1t is csak mint tisz telet jel\u00e9t fogadta el ; \u00e9s nem hi\u00e1ba agg\u00f3dtak j\u00f6v\u0151j\u00fck ir\u00e1nt Bocskay hal\u00e1la folyt\u00e1n, mert Rudolf azon l\u00e9p\u00e9sein kiv\u00fcl, melyek m\u00e1r fentebb el\u0151adattak, m\u00e9g tov\u00e1bb is ment, mert mell\u0151zve testv\u00e9reit, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen M\u00e1ty\u00e1s f\u0151hercze get, Magyarorsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3j\u00e1t, a n\u00e9met birodalombeli fejedelmekhez for dult \u00e9s azokt\u00f3l k\u00e9rt seg\u00e9lyt a t\u00f6r\u00f6k ellen ind\u00edtand\u00f3 hadj\u00e1ratra, mit Pet\u0151 Gergely k\u00f6vetkez\u0151leg \u00edr le :3) A cs\u00e1sz\u00e1r R\u00e9zen v\u00e1ros\u00e1ba gy\u0171l\u00e9st hirdete, hova Ferdin\u00e1nd herczeget, a gr\u00e9czi K\u00e1roly herczegnek fi\u00e1t, elbocs\u00e1t\u00e1 maga k\u00e9p\u00e9ben, \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k ellen ujabban hadat k\u00e9re az imper\u00edumbeliekt\u0151l, hogy evvel a haddal Magyaror sz\u00e1gnak valami r\u00e9sz\u00e9t ism\u00e9t megh\u00f3d\u00edthassa t\u0151ll\u00f6k. Ferdin\u00e1nd herczeget pe dig, a maga \u00f6cs\u00e9t megvetv\u00e9n, r\u00f3mai kir\u00e1lya akarja vala t\u00e9tetni ; \u00e9s ezt az elsz\u00e1nt igyekezet\u00e9t a cs\u00e1sz\u00e1r mind v\u00e9gre is vitte volna, ha a nyughatatlan elm\u00e9j\u0171 emberek b\u00e9k\u00e9t hagytak volna neki. J) Katona, XXVIII. sz. 688. 1. -) U. o. 691. 1. 3) U. o. 750. 1."], [31, "17 Mely dolgot a magyarok eszekbe v\u00e9v\u00e9n, igen megr\u00e9m\u00fcl\u00e9nek rajta, \u00e9s f\u0151k\u00e9pen azok, a kik Bocskay p\u00e1rtj\u00e1n volt\u00e1nak \u00e9s a n\u00e9mets\u00e9gen t\u00f6bb k\u00e1rt tett\u00e9nek ; f\u00e9lv\u00e9n, hogy ugyanazon haddal a p\u00e1rt\u00fct\u00e9s\u00e9rt, \u0151ket is megb\u00fcnteti a cs\u00e1sz\u00e1r. E dolgot az\u00e9rt a budai Ali bas\u00e1nak tudt\u00e1ra adt\u00e1k, hogy Rudolphus cs\u00e1sz\u00e1r sem a t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1rral, sem a magyarokkal nem akarn\u00e1 a b\u00e9kess\u00e9 get megtartani, hanem ujabban re\u00e1jok akarna hadakozni ; \u00e9s k\u00e9rik a bas\u00e1t, hogy lenne minden seg\u00edts\u00e9ggel mellett\u00f6k : \u0151k m\u00f3dot tal\u00e1lnak benne, hogy mind a t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1rral, s mind a v\u00e9lek val\u00f3 b\u00e9kess\u00e9gnek megtart\u00e1s\u00e1ra re\u00e1 k\u00e9nyszeritik a cs\u00e1sz\u00e1rt. Kiknek a basa minden seg\u00edts\u00e9ggel aj\u00e1nl\u00e1 mag\u00e1t, mert \u0151 is igen f\u00e9l vala a t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l, ha a frigy felbomlott volna. M\u00e1sfel\u0151l M\u00e1ty\u00e1s herczeg is igen megindult volna azon, hogy a cs\u00e1 sz\u00e1r \u0151t, mint \u00f6regbik atyafi\u00e1t, \u00e9s a kire els\u0151 izben is n\u00e9zne a birodalom, minden ok n\u00e9lk\u00fcl megvetv\u00e9n, helyette Ferdin\u00e1ndot akarn\u00e1 r\u00f3mai kir\u00e1lya t\u00e9tetni. Tov\u00e1bb\u00e1 azt is igen nehezteli vala, hogy Magyarorsz\u00e1g\u00e9rt sokat f\u00e1 radv\u00e1n, \u00e9s mind a magyar nemzets\u00e9ggel, s mind a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel nagy munk\u00e1 val b\u00e9kess\u00e9get szerezv\u00e9n : az \u0151 v\u00e9gez\u00e9s\u00e9t a cs\u00e1sz\u00e1r semmiv\u00e9 akarn\u00e1 tenni, ujabb h\u00e1bor\u00fas\u00e1got akarna ind\u00edtani, a magyar nemzetet is, ki sok sz\u00e1z eszten d\u0151i\u00fcl fogva a t\u00f6bb orsz\u00e1goknak oltalma vala, tellyess\u00e9ggel kiakarn\u00e1 t\u00f6rleni; az\u00e9rt ilyen nagy m\u00e9ltatlans\u00e1g\u00e9rt \u0151 is a magyarok mell\u00e9 \u00e1lla. A magyarok is, l\u00e1tv\u00e1n M\u00e1ty\u00e1s herczegnek eleit\u0151l fogva hozz\u00e1jok val\u00f3 atyai szeretet\u00e9t \u00e9s szorgalmatoss\u00e1g\u00e1t, re\u00e1 felel\u00e9nek neki : hogy \u0151tet magyarorsz\u00e1gi kir\u00e1lya akarn\u00e1k tenni. Austria \u00e9s Morva hasonl\u00f3k\u00e9pen a herczeg mell\u00e9 \u00e1ll\u00e1nak, mert \u0151k is elunt\u00e1k vala a sok \u00cdns\u00e9get \u00e9s hadakoz\u00e1st ; tudj\u00e1k vala azt is, hogy az \u00fajon nan val\u00f3 hadakoz\u00e1ssal els\u0151ben is \u0151ket puszt\u00edtan\u00e1k el. Az\u00e9rt Nagy Andr\u00e1st a hajd\u00fas\u00e1gnak vez\u00e9r\u00fcl rendelek, \u00e9s a haj d\u00fa s \u00e1g o t ism\u00e9t fell\u00e1zaszt\u00e1k, kik els\u0151ben is a felf\u00f6ldet Tokajig mind elfog lal\u00e1k, Kass\u00e1t is k\u00f6rny\u00fclvev\u00e9k, kiben Forg\u00e1ts Zsigmond \u00e9s D\u00f3czi Andr\u00e1s vala kir\u00e1ly k\u00e9pe. Ez l\u00f6n novemberben.\" Az el\u0151adottakat m\u00e9g b\u0151vebben igazolja M\u00e1ty\u00e1s herczegnek saj\u00e1tkez\u0171 levele a Rudolf \u00e1ltal h\u00fctlens\u00e9gi perbe fogott \u00e9s \u00fcld\u00f6z\u00f6tt Ill\u00e9sh\u00e1zy Istv\u00e1n hoz, mely sz\u00f3szerinti ford\u00edt\u00e1sban1) k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik: Kedves Ill\u00e9sh\u00e1zy ! Ezen sorok \u00e1tad\u00f3j\u00e1t\u00f3l meg\u00e9rtettem ir\u00e1ntam t\u00e1p l\u00e1lt vonzalmadat \u00e9s j\u00f3sz\u00e1nd\u00e9kodat, a mi\u00e9rt kegyelmesen h\u00e1l\u00e1s leszek. Nem leszek feled\u00e9keny j\u00f3akaratod\u00e9rt, s\u0151t minden id\u0151ben a t\u0151lem telhet\u0151 legki v\u00e1l\u00f3bb h\u00e1l\u00e1datoss\u00e1ggal viszonzom. \u00c9s ezt \u00edg\u00e9rem az \u00f6sszes magyar nemzet nek is, a melyb\u0151l, mint \u0151seimt\u0151l sz\u00e1rmaztam, s melyet honomkint tekintek, kinek sz\u00fcks\u00e9g\u00e9ben nem leszek t\u00e1vol soha, \u00e9s v\u00e9delm\u00e9t\u0151l v\u00e9gs\u0151 er\u0151fesz\u00edt\u00e9 sek sem fognak visszariasztani. Err\u0151l \u00e9s egyebekr\u0151l m\u00e1sk\u00fcl\u00f6nben levelem \\) Pesti H\u00edrlap, 1881. 174\u2014895. sz\u00e1m\u00e1nak mell\u00e9klet\u00e9ben."], [32, "18 viv\u0151je b\u0151vebben \u00e9rtes\u00edt, kinek hitelt adhatsz. V\u00e9gre \u00f3hajtom, hogy boldo gul \u00e9lj. Kelt B\u00e9csben, 1607. novemb. 13-\u00e1n. M\u00e1ty\u00e1s m. k,\" A leend\u0151 kir\u00e1ly \u00e9s n\u00e1dora k\u00f6zt a sz\u00f6vets\u00e9g e lev\u00e9lv\u00e1lt\u00e1ssal kezd\u0151dik, egy \u00e9vvel a b\u00e9csi b\u00e9ke megk\u00f6t\u00e9se ut\u00e1n. A teend\u0151kkel, ugy l\u00e1tszik m\u00e1r el\u0151bb tiszt\u00e1ban voltak mindketten, mert nem vaj\u00fadnak sok\u00e1 tervelget\u00e9sekkel, mit k\u00fcl\u00f6nben a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek sem tan\u00e1csoltak volna, hanem a tett meze j\u00e9re l\u00e9pnek. A dolog ily \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban Rudolf k\u00e9nyszer\u00edtve \u00e9rezte mag\u00e1t a fenyeget\u0151 baj elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett 1607. deczemb. 24-\u00e9n Pr\u00e1g\u00e1ban kelt kir\u00e1lyi level\u00e9vel az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st Pozsonyba 1608. martius 11-re \u00f6sszeh\u00edvni, melynek veze t\u00e9s\u00e9re M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeget teljhatalommal felruh\u00e1zta. Ezen esem\u00e9nyeket megel\u0151z\u0151leg, Bocskay Istv\u00e1n hal\u00e1la ut\u00e1n nemcsak Erd\u00e9lyben, hanem azon id\u0151ben az erd\u00e9lyi fejedelmek \u00e1ltal b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek alapj\u00e1n birt magyarorsz\u00e1gi r\u00e9szekben is a meg\u00fcr\u00fclt fejedelmi sz\u00e9k bet\u00f6lt\u00e9se foglalkoztatta a ked\u00e9lyeket ; Bocskay v\u00e9grendelet\u00e9ben \u2014 mint m\u00e1r fellebb eml\u00edttetett \u2014 Homonnai B\u00e1lintot aj\u00e1nl\u00e1 ut\u00f3dj\u00e1ul, a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny pedig a m\u00e9g alig 18 \u00e9ves B\u00e1thory G\u00e1bort emlegette megv\u00e1lasztand\u00f3 fejedelm\u00fcl, mint kit m\u00e1r maga Bocskay is, mid\u0151n az 1605 \u00e9vi novemb. 11 iki tal\u00e1lko z\u00e1sra Bud\u00e1ra a nagyvezirhez sietett, a k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben volt Homonnai B\u00e1lint nak k\u00f6vetkez\u0151 szavakkal aj\u00e1nlotta: \u201ehogy ha \u00e9nn\u00e9kem, kit Isten ne adjon, az t\u00f6r\u00f6k miatt mostani menetelemben valami nyavaly\u00e1m t\u00f6rt\u00e9nik : Magyar orsz\u00e1got ne hadjad ; ha n\u00e9kem szerencs\u00e9tlens\u00e9gem esik ezen ut\u00e1niban, te h\u00e1t az magyarorsz\u00e1gi urak k\u00f6z\u00f6tt B\u00e1thory G\u00e1bort mindenekn\u00e9l fellyebb becs\u00fcljed \u00e9s \u0151 vele \u00e9rtekezz\u00e9l.\"1) A jel\u00f6ltek mindent elk\u00f6vettek, hogy gy\u0151zelemre juthassanak : Ho monnai h\u00edvei, kiket testamentomosoknak neveztek, hogy Bocskay v\u00e9gaka rat\u00e1nak k\u00f6nnyebben \u00e9rv\u00e9nyt szerezhessenek, bizotts\u00e1gg\u00e1 alakultak ; B\u00e1 thory G\u00e1bor \u00e9rdek\u00e9ben pedig Bethlen G\u00e1bor 1607. janu\u00e1r 10-k\u00e9n Erd\u00e9lybe utazott Petki sz\u00e9kely kapit\u00e1nyhoz s m\u00e1s urakhoz, kiket viszont szolg\u00e1lat teljes\u00edt\u00e9s\u00e9nek \u00edg\u00e9ret\u00e9vel megakarlak nyerni, s ha lehet m\u00e9g uradalmak oda ig\u00e9r\u00e9s\u00e9vel mag\u00e1t a korm\u00e1nyz\u00f3t is, ki szem\u00e9lye szerint nem is volt idegen att\u00f3l. S mig Bethlen a kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9lra mag\u00e1ban Erd\u00e9lyben munk\u00e1lt, Imrefi \u2014 Bocskai tan\u00e1csosa, de a B\u00e1thoryak r\u00e9gi h\u00edve \u2014 a r\u00e9szekben a f\u00f6lkelni min dig k\u00e9sz hajd\u00fak k\u00f6zt fogadott hadakat s szerelte fel azokat; s\u0151t maga a hajd\u00fas\u00e1g kapit\u00e1nyja Nagy Andr\u00e1s is meg l\u00f6n B\u00e1thory r\u00e9sz\u00e9re nyerve, kit a b\u00e9csi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1nak f\u00fcgg\u0151ben l\u00e9te miatt j\u00f6vend\u0151 sors\u00e1n agg\u00f3d\u00f3 hajd\u00fas\u00e1g \u00f6r\u00f6mest k\u00f6vete. Azonban mindezen t\u00f6rekv\u00e9s \u00e9s k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9s bizton rem\u00e9lt siker\u00e9t me\u00b0- hiusitott\u00e1k az erd\u00e9lyi rendek, kik 1607. febru\u00e1r 8-ra Kolozsv\u00e1rra orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sre j\u00f6ttek \u00f6ssze, melynek kebel\u00e9ben minden p\u00e1rt ki volt egyezve arra ') Katona, XXVIII.k. 401. 1."], [33, "19 n\u00e9zve, hogy a fejedelemv\u00e1laszt\u00e1s f\u00fcggetlens\u00e9ge meg\u0151riz tess\u00e9k, s ezt csak oly m\u00f3don hiv\u00e9k el\u00e9rhet\u0151nek, ha a k\u00e9t k\u00f6vetel\u0151, Homonnai \u00e9s B\u00e1thory k\u00f6z\u00fcl egyiket sem v\u00e1lasztj\u00e1k meg. Mind kett\u0151t ki j\u00e1tszt\u00e1k: az els\u0151t azzal, hogy t\u00f6rv\u00e9nyt hoztak, miszerint gyermek \u00e9s \u00e9ret len idej\u0171 t\u00f6bb\u00e9 ne v\u00e1lasztass\u00e9k meg ; az ut\u00f3bbit pedig oly m\u00f3don, hogy R\u00e1k\u00f3czy Zsigmondot megv\u00e1laszt\u00e1k \u00e9s beigtatt\u00e1k. ') R\u00e1k\u00f3czy Zsigmond nem sok\u00e1ig \u00fclhetett a fejedelmi sz\u00e9kben, mert mind a Homonnai hivei, mind a B\u00e1thory p\u00e1rtj\u00e1hoz tartoz\u00f3k, kiknek feje Bethlen G\u00e1bor volt, elk\u00f6vettek mindent a fejedelmi tr\u00f3n megingat\u00e1s\u00e1ra, mit k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen el\u0151segitett a hajd\u00fak f\u00f6lkel\u00e9se, kik a Bocskayt\u00f3l nyert ter\u00fcleten nyug talanul v\u00e1rt\u00e1k, hogy a b\u00e9csi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9snek \u0151ket illet\u0151 r\u00e9sze, a 1 4. pont, menjen teljesed\u00e9sbe. Ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt felhaszn\u00e1lta mind M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg, ki nagy visz\u00e1lyban volt a cs\u00e1sz\u00e1rral, s kinek p\u00e1rth\u00edvei sz\u00e1m\u00edtottak re\u00e1, hogy a hajd\u00fakat alkalmas perczben zsoldjukba fogadj\u00e1k; mind a t\u00f6r\u00f6k porta, mely egyar\u00e1nt neheztelt Rudolfra, ki a zsitvatoroki b\u00e9k\u00e9ben kik\u00f6t\u00f6tt aj\u00e1n d\u00e9kokat be nem k\u00fcldte, \u00e9s R\u00e1k\u00f3czyra, ki nem tudott titkot csin\u00e1lni bel\u0151le, hogy szive m\u00e9ly\u00e9b\u0151l Rudolfhoz sz\u00edt. \u00c9s csakugyan az 1607-ik \u00e9vi \u0151sz foly t\u00e1n a hajd\u00fak f\u0151emberei t\u00f6bb \u00edzben megfordultak Bud\u00e1n, hova Ali basa \u00e1l tal hivattak meg, s hol jelent\u00e9keny biztos\u00edt\u00e1sokat nyertek, melyek folyt\u00e1n okt\u00f3ber v\u00e9ge fel\u00e9 Debreczen alatt tartott gy\u00fcl\u00e9s\u00f6kben \u2014 a szolnoki b\u00e9g s m\u00e1s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k jelenl\u00e9t\u00e9ben \u2014 elhat\u00e1rozt\u00e1k, hogy Sziksz\u00f3 alatt t\u00e1borba sz\u00e1lla nak, mely hat\u00e1rozatukat v\u00e9gre is hajtott\u00e1k. Vez\u00e9reik Nagy Andr\u00e1s \u00e9s Elek J\u00e1nos Let\u00e1rol okt\u00f3ber 31-r\u0151l Rh\u00e9dey Ferenczhez int\u00e9zett level\u0171kben meg\u00edrt\u00e1k, hogy Erd\u00e9ly \u00e9s Magyarorsz\u00e1g megmarad\u00e1s\u00e1\u00e9rt \u00e9s hit\u00f6k\u00e9rt k\u00e9szek lev\u00e9n \u00e9let\u00fcket is fel\u00e1ldozni : \u201esoha t\u00f6bb\u00e9 n\u00e9metet nem uralnak, hanem azt, ki magyar fejedelme l\u00e9szen az orsz\u00e1gnak, kit az Isten ki is mutatott m\u00e1r t\u00fck\u00f6r\u00fcl.\" Az, kit e level\u00f6k sze rint a hajd\u00fak Bocskay ut\u00f3dj\u00e1v\u00e1 akartak v\u00e1lasztani, nem volt m\u00e1s, mint Homonnai, ki m\u00e9g nem nyilatkozott ugyan, \u201ede tettei ut\u00e1n \u00edt\u00e9lve \u2014 ir\u00e1 M\u00e1ty\u00e1s \u2014 f\u00e9lelmes, mert, mint n\u0151tlen ifj\u00fa, nagyrat\u00f6r\u0151 l\u00e9lekkel b\u00edr, \u00e9s at\u00fcz nagyobbra n\u0151heti ki mag\u00e1t, mint Bocskay idej\u00e9ben volt. - 2) Az \u00f6sszes magyarorsz\u00e1gi p\u00e1rt azonban hat\u00e1rozottan ellens\u00e9ges \u00e1ll\u00e1st foglalt el a hajd\u00fak sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1val szemben, s azok le\u00fcltet\u00e9s\u00e9re megtette a sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9p\u00e9seket : Forg\u00e1ch Zsigmond \u00e9s D\u00f3czy Andr\u00e1s, mint a cs\u00e1sz\u00e1r akarata folyt\u00e1n M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg \u00e1ltal kinevezett fels\u0151magyarorsz\u00e1gi biz tosok, R\u00e1k\u00f3czy Zsigmondot intett\u00e9k, hogy a fejedelems\u00e9gr\u0151l le ne mondjon, a megy\u00e9ken a f\u00f6lkel\u00e9st elrendelt\u00e9k, B\u00e1thory G\u00e1bort felh\u00edvt\u00e1k, hogy z\u00e1szl\u00f3 aljaival siessen a hajd\u00fak ellen, mig a biztosok egyike Forg\u00e1cs, Tokajn\u00e1 1 J) Szil\u00e1gyi S. B\u00e1thory G. t\u00f6rt\u00e9nete. 11. 1. \") Ugyanott 20. 1. 2*"], [34, "20 k\u00e9sz\u00fclt t\u00e1borba sz\u00e1llani. Maga M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg is mindent elk\u00f6vetett a baj n\u00f6veked\u00e9s\u00e9nek megg\u00e1tl\u00e1s\u00e1ra, jeles\u00fcl: a v\u00e9gv\u00e1rak parancsnokaihoz rendeletet k\u00fcld\u00f6tt, hogy f\u0151k\u00e9nt a Dun\u00e1n\u00e1l \u0151rk\u00f6djenek ; irt a budai bas\u00e1nak, hogy a hajd\u00fak p\u00e1rtol\u00e1s\u00e1t\u00f3l \u00e1lljon el, \u00e9s utas\u00edtotta Thurz\u00f3t \u00e9s Homonnait, hogy a hajd\u00fakat \u201enyugtass\u00e1k meg, ha lehet sz\u00e9p szer\u00e9vel.\" S\u0151t B\u00e1thory is k\u00e9sz volt f\u00f6lkelni a hajd\u00fak ellen, s \u00e9hez k\u00e9pest int\u00e9z\u00e9, k\u00e9sz\u00fcleteit s e sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1r\u00f3l \u00e9rtes\u00edtette is az erd\u00e9lyieket; de mint\u00e1n az egri basa 1607. novemb. 30-r\u00f3l kelt level\u00e9ben arra intette \u0151t, hogy a hajd\u00fakat ne b\u00e1nt s\u00e1k, \u00e9s ne zavarj\u00e1k, kiknek f\u00f6lkel\u00e9se srm neki B\u00e1thorynak, sem a magyar nemzetnek nincs k\u00e1r\u00e1ra, mert a ki \u0151ket t\u00e1madja meg, az ellens\u00e9ge a ha talmas cs\u00e1sz\u00e1rnak : ez \u00e9rtes\u00edt\u00e9s leleplez\u00e9 B\u00e1thory el\u0151tt a dolog val\u00f3di \u00e1l l\u00e1s\u00e1t, s \u0151t mag\u00e1t is eddigi magatart\u00e1s\u00e1nak megv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1ra birta ; mert bel\u00e1tta azt, hogy ha sz\u00f6vetkezik a mozgalommal, az \u0151t val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel Erd\u00e9ly tr\u00f3nj\u00e1ra juttathatja, s \u00e9ppen az\u00e9rt nemcsak nem t\u00e1madta meg a hajd\u00fakat, mid\u0151n m\u00e9g kevesen voltak, hanem eln\u00e9zte, hogy v\u00e1rait\u00f3l nem messze er\u0151s hadd\u00e1 t\u00f6m\u00f6r\u00fcljenek ; s\u0151t R\u00e1k\u00f3czynak, ki hozz\u00e1 a hajd\u00fak le sz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett k\u00f6vetet k\u00fcld\u00f6tt, Ecsedr\u0151l nov. 5-r\u0151l leplezetlen\u00fcl azt v\u00e1 laszol\u00e1: hogy \u201em\u00f3d m\u00e1r a hajd\u00fak lesz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban nincsen, mert azok nem csak hatezer\u00e9n, hanem tizenhatezer\u00e9n is vanak.\" A Bud\u00e1ra Ali bas\u00e1hoz k\u00fcld\u00f6tt biztosoknak pedig a basa novemb. 19-\u00e9n azt mondta, hogy miut\u00e1n a hajd\u00fak f\u00f6lkel\u00e9s\u00e9nek oka nem egy\u00e9b, minthogy saj\u00e1tjukat, azt a f\u00f6ldet, mit Bocskayt\u00f3l nyertek, akarj\u00e1k megtartani : azt tan\u00e1csolja, hogy ne fenye gess\u00e9k, hanem b\u00e1njanak sz\u00e9pen a hajd\u00fakkal.1) Azonban, b\u00e1r a magyarorsz\u00e1gi \u00e9s erd\u00e9lyi hadak f\u00f6lkel\u00e9s\u00e9re megt\u00e9tet tek a k\u00e9sz\u00fcletek, s az illet\u0151 rendeletek kiadattak a t\u00e1borba sz\u00e1ll\u00e1sra, mi nek folyt\u00e1n B\u00e1thory Tokaj \u00e9s Tarczal k\u00f6z\u00e9 sz\u00e1llt sereg\u00e9vel, honnan G\u00f6ncz al\u00e1 ment, hova gy\u00fclekeztek Forg\u00e1ch hadai is, m\u00edg a megyei hadak Homon nai f\u0151parancsnoks\u00e1ga alatt Szerencsn\u00e9l \u00e1llom\u00e1soztak, R\u00e1k\u00f3czy fejedelem pedig V\u00e1radra gy\u0171jt\u00f6tte hadait : az orsz\u00e1g nem fegyverrel, hanem alkudo z\u00e1s utj\u00e1n akarta le\u00fcltetni a hajd\u00fakat; s e cz\u00e9lb\u00f3l biztosokat k\u00fcldtek Nagy Andr\u00e1shoz s a t\u00f6bbi hajd\u00fa vez\u00e9rekhez, hogy jel\u00f6ljenek ki helyet az alku doz\u00e1sra, hol a megb\u00edzottak tal\u00e1lkozhassanak. A magyarorsz\u00e1gi megy\u00e9k r\u00e9 sz\u00e9r\u0151l, mint biztos Homonnai B\u00e1lint, az erd\u00e9lyi fejedelem k\u00e9p\u00e9ben pedig Sarmas\u00e1gi Zsigmond jelent meg, a Kis-Hern\u00e1d mellett In\u00e1ncson, mint a tal\u00e1lkoz\u00e1sra a hajd\u00fak \u00e1ltal megjel\u00f6lt helyen ; de a kiegyez\u00e9sr\u0151l sz\u00f3 sem lehetett, mert a hajd\u00fak hallani sem akarv\u00e1n \u201ea n\u00e9metr\u0151l, mint a ki semmi fogad\u00e1s\u00e1t meg nem \u00e1llja, \u00e9s a Bocskay Istv\u00e1n adom\u00e1ny\u00e1t sem teljesiti be, mire pedig mag\u00e1t a b\u00e9csi v\u00e9gz\u00e9s szerint k\u00f6telezte' : a helysz\u00edn\u00e9n Honion nay B\u00e1lintot azonnal fejedelemm\u00e9 akar\u00e1k v\u00e1lasztani, de a ki azt nem fogadta el. Nyolcz napig tartott az alkudoz\u00e1s, de miut\u00e1n bel\u00e1tt\u00e1k, hogy cz\u00e9ltsemmi- ') Szil\u00e1gyi S. B\u00e1thory G. t\u00f6rt\u00e9nete, 26. 1."], [35, "21 k\u00e9ppen nem fognak \u00e9rni : \u00f6tven napi frigyet k\u00f6t\u00f6ttek egym\u00e1s k\u00f6zt, hogy addig mindk\u00e9t f\u00e9l csendess\u00e9gben legyen; a frigy els\u0151 napja az 1608-ki uj \u00e9v els\u0151 napja volt. A fegyversz\u00fcnet idej\u00e9t \u2014 irja Szil\u00e1gyi \u2014 B\u00e1thory felhaszn\u00e1lta a haj d\u00fak lek\u00f6telez\u00e9s\u00e9re, kiknek sz\u00e1ma m\u00e1r ekkor megk\u00f6zelit\u00e9 a tizenn\u00e9gy eze r\u00e9t. R\u00e9sz\u00e9r\u0151l az alkudoz\u00e1sokat Imrefi vezette, a hajd\u00fak pedig k\u00edv\u00e1ns\u00e1gaikat Fokt\u00fci M\u00e1t\u00e9 k\u00e1lvinista pap, miut a mozgalom egyik vez\u00e9re \u00e1ltal k\u00fcld\u00e9k hozz\u00e1, melyek k\u00f6vetkez\u0151k voltak : ha B\u00e1thory elnyeri a fejedelems\u00e9get, tegye Nagy Andr\u00e1st z\u00e1szl\u00f3s \u00farr\u00e1 \u00e9s v\u00e1radi kapit\u00e1nyny\u00e1, Elek J\u00e1nost az alvez\u00e9rt pedig nagys\u00e1goss\u00e1 s valamely v\u00e1r ur\u00e1v\u00e1 ; \u201eaz p\u00e1pist\u00e1kat ne szen vedje se tan\u00e1cs\u00e1ba, se udvar\u00e1ba, se tisztvisel\u00e9sbe, mert ezek nem lehetnek hivek a fejedelemnek.\" E f\u00f6lt\u00e9telek t\u00falzottak \u00e9s elfogadhatlanok voltak ugyan, de a kiegyez\u00e9s m\u00e9gis l\u00e9trej\u00f6tt : \u201eB\u00e1thory mag\u00e1nak k\u00f6telezte a hajd\u00fa s\u00e1got,\" s hogy terv\u00e9nek teljes m\u00e9rt\u00e9kben biztos\u00edtsa \u0151ket, Nagy Andr\u00e1s mell\u00e9 maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l Imrefit nevezte ki, ki a vez\u00e9nyletet t\u00e9nyleg \u00e1t is vette. Ez id\u0151 alatt \u2014 irja tov\u00e1bb\u00e1 Szil\u00e1gyi \u2014 B\u00e1thory R\u00e1k\u00f3czyval is foly tatta az alkudoz\u00e1st, s L\u00f3nyai Istv\u00e1n \u00e9s Forg\u00e1cs Zsigmond magyarorsz\u00e1gi meg b\u00edzottjai \u00e1ltal igyekezett \u0151t lemond\u00e1sra birni, ki a lemond\u00e1st meg is \u00cdg\u00e9rte, s e cz\u00e9lb\u00f3l Kolozsv\u00e1rra indult, hova 1608. febr. 18-\u00e1n meg\u00e9rkezett. Fentebb m\u00e1r eml\u00edtve volt, hogy Rudolf a mindink\u00e1bb fenyeget\u0151 v\u00e9sz elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett 1608. m\u00e1rt. 11 -re Pozsonyba orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st h\u00edvott egybe, azonban M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg be nem v\u00e1rva a kit\u0171z\u00f6tt napot, az orsz\u00e1ggy\u0171- l\u00e9st m\u00e1r janu\u00e1r 21-\u00e9n megnyitotta. Az orsz\u00e1g rend\u00e9i M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeghez int\u00e9zett feliratukban r\u00e9szletesen fejtegetv\u00e9n a b\u00e9csi \u00e9s zsitvatoroki b\u00e9kek\u00f6- t\u00e9sek v\u00e9gre nem lett hajt\u00e1s\u00e1b\u00f3l, s a hajd\u00faknak az ezen mulaszt\u00e1s \u00e1ltal el\u0151- id\u00e9zett f\u00f6lkel\u00e9s\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazott bajokat, azok orvosl\u00e1s\u00e1nak eszk\u00f6zl\u00e9s\u00e9re f\u00f6lk\u00e9rt\u00e9k ; egyszersmind int\u00e9zkedtek, hogy a budai bas\u00e1hoz az aj\u00e1nd\u00e9k \u00e1t- ad\u00e1s\u00e1ra megb\u00edzottak k\u00fcldessenek ; Magyarorsz\u00e1g fels\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben pedig telj hatalommmal az alkudoz\u00e1sok vezet\u00e9s\u00e9re \u00e9s \u2014 ha lehet \u2014 befejez\u00e9s\u00e9re Thurz\u00f3 Gy\u00f6rgy, Ill\u00e9sh\u00e1zy Istv\u00e1n \u00e9s Zichy Gy\u00f6rgy b\u00edzattak meg ; azonk\u00edv\u00fcl az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek a kit\u0171z\u00f6tt id\u0151 el\u0151tt lett \u00f6sszej\u00f6vetele igazol\u00e1sa v\u00e9gett Rudolfhoz fel\u00edrtak, egyszersmind a birodalmi gy\u0171l\u00e9st \u00e9s a szomsz\u00e9d tarto m\u00e1nyokat a fenyeget\u0151 bajok \u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9rtes\u00edtett\u00e9k.1) Rudolf \u00e9rtes\u00fclv\u00e9n az orsz\u00e1ggy\u00fcl\u00fcl\u00e9snek a kit\u0171z \u00f6tt id\u0151 el\u0151tt lett \u00f6ssze j\u00f6vetel\u00e9r\u0151l, 1608. janu\u00e1r 23-r\u00f3l Pr\u00e1g\u00e1ban kelt level\u00e9ben utas\u00edtotta a ren deket, hogy sz\u00e9toszolv\u00e1n, csak az \u00e1ltala kit\u0171z\u00f6tt napra j\u00f6jjenek \u00f6ssze. A rendek ezen kir\u00e1lyi parancsolatra febru\u00e1r 1-r\u0151l egy ujabb f\u00f6lterjeszt\u00e9st tettek,2) melyben ism\u00e9telve fejtegetv\u00e9n a b\u00e9csi \u00e9s zsitvatoroki b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazott napr\u00f3l-napra fenyeget\u0151bb\u00e9 v\u00e1l\u00f3 bajokat, k\u00e9rt\u00e9k J) Katona, XXVHI. k. 758. 1. '*) Ugyanott, 760. 1."], [36, "22 \u0151 fels\u00e9g\u00e9t, hogy a haza ir\u00e1nt \u00e9rzett k\u00f6teless\u00e9g teljes\u00edt\u00e9s\u00e9b\u0151l eredt ezen l\u00e9 p\u00e9s\u00fcket roszra magyar\u00e1zni ne m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k. Ezzel egyidej\u0171leg, azaz 1608. febru\u00e1r 1-\u00e9n a magyar \u00e9s osztr\u00e1k rendek k\u00f6zt a pozsonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen l\u00e9trej\u00f6tt \u00e9s al\u00e1\u00edratott azon, M\u00e1ty\u00e1s herczeg \u00e1ltal is ugyanazon napr\u00f3l j\u00f3 v\u00e1hagyott, \u00e9s a b\u00e9csi \u00e9s zsitvatoroki b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t biztos\u00edt\u00f31) hires frigylev\u00e9l, mely v\u00e9gre is Rudolfnak koron\u00e1j\u00e1ba ker\u00fclt, M\u00e1ty\u00e1snak pedig tr\u00f3nt szerzett. Rudolf megk\u00eds\u00e9rtette ugyan m\u00e9g 1608. febr. 23-\u00e1n kelt level\u00e9ben2) a t\u00f6rt\u00e9nt int\u00e9zked\u00e9sek ellen felsz\u00f3lalni, s megparancsolta a rendeknek, hogy ha legnagyobb neheztel\u00e9s\u00e9t s a h\u0171tlens\u00e9g b\u00fcntet\u00e9s\u00e9t ki akarj\u00e1k ker\u00fclni, hasonl\u00f3 l\u00e9p\u00e9sekt\u0151l tart\u00f3zkodjanak ; azonban ezen parancs m\u00e1r ki\u00e1lt\u00f3 sz\u00f3 lett a puszt\u00e1ban, annyivalink\u00e1bb, mivel a frigylev\u00e9lhez Morvaorsz\u00e1g rend\u00e9i is 1608. april 19-\u00e9n kelt levelekben hozz\u00e1 j\u00e1rultak.3) Teh\u00e1t a kett\u0151s cz\u00e9l, melyre a hajd\u00fak f\u00f6lkel\u00e9s\u00fcket \u00fcgyesen felhasz n\u00e1lt\u00e1k, a teljesed\u00e9s pontj\u00e1n \u00e1llott ; csak a v\u00e9grehajt\u00e1s hi\u00e1nyzott, s ez\u00e9rt m\u00e9g egy ideig fegyverben kellett maradniok ; de a v\u00e9grehajt\u00e1s nem sok\u00e1 k\u00e9sett, mert megt\u00f6rt\u00e9ntek azon esem\u00e9nyek, melyek a hajd\u00fak lesz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra t\u00f6bb befoly\u00e1ssal b\u00edrtak, mint minden alkudoz\u00e1sai s \u00cdg\u00e9retei a hozz\u00e1jok k\u00fcl d\u00f6tt biztosoknak. Ugyanis R\u00e1k\u00f3czy Zsigmond 1608. m\u00e1rczius 5-\u00e9n lemondott a fejede lems\u00e9gr\u0151l s harmadnapra elt\u00e1vozott Erd\u00e9lyb\u0151l csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00fctt magyar orsz\u00e1gi birtokaira. M\u00e1rczius 7-k\u00e9n \u00f6sszegy\u0171ltek az erd\u00e9lyi rendek fejede lemv\u00e1laszt\u00e1sra, s meghallgatv\u00e1n a jel\u00f6ltnek k\u00f6vetei \u00e1ltal el\u0151adott \u00f3hajt\u00e1 s\u00e1t \u00e9s \u00edg\u00e9reteit tartalmaz\u00f3 levelet : B\u00e1thory G\u00e1bort megv\u00e1lasztott\u00e1k fejedelemnek ; mely v\u00e1laszt\u00e1st a n\u00e9p el\u0151tt kihirdetv\u00e9n, a fejedelmi propo siti\u00f3kat, a tulajdonk\u00e9peni hitlevelet, nyolcz pontban elk\u00e9sz\u00edtett\u00e9k, s azokat B\u00e1thoryhoz elk\u00fcld\u00f6ttek, melyek k\u00f6z\u00fcl n\u00e9gy pont a hajd\u00fakkal szemben k\u00f6vetend\u0151 elj\u00e1r\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l. B\u00e1thory G\u00e1bor 1608. m\u00e1rczius 27-\u00e9n meg\u00e9rkezett Kolozsv\u00e1rra, hol szeretettel \u00e9s sz\u00edv\u00e9lyesen fogadt\u00e1k, k\u00edv\u00e1nv\u00e1n n\u00e9kie : hogy \u201e\u00e9rje f\u00f6l nagy tettekkel Istv\u00e1nt, kegyess\u00e9ggel Krist\u00f3fot, hazaszeretettel Endr\u00e9t.\" M\u00e1r czius 28-k\u00e1n a sz\u00e9kesegyh\u00e1zban, az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s jelenl\u00e9t\u00e9ben, felesk\u00fcd\u00f6tt a nemzet jogai \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1gainak, az egyesek szabads\u00e1g\u00e1nak, a szabad val l\u00e1sgyakorlatnak, az Ecsedre k\u00fcld\u00f6tt propositi\u00f3knak, a hozott \u00e9s hozand\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyeknek megtart\u00e1s\u00e1ra.4j Ugyancsak m\u00e1rczius 28-\u00e1n lettek v\u00e9grehajtva a hajd\u00fa f\u00f6lkel\u00e9snek magyarorsz\u00e1gi cz\u00e9lzatai is, jeles\u00fcl : a t\u00f6r\u00f6k biztosokkal m\u00e1rczius 28-\u00e1n a) Katona, XXVIII. k. 775. 1. \") Ugyanott, 773. 1. 3) Ugyanott, 783. 1. 4) Szil\u00e1gyi : B\u00e1thory G. t\u00f6rt\u00e9nete, 42. I"], [37, "23 \u00c9rsekujv\u00e1rott megujittatott a zsitvatoroki b\u00e9ke, melynek meg nem tart\u00e1sa egyik l\u00e9nyeges oka volt a f\u00f6lkel\u00e9snek ; egy nappal el\u0151bb m\u00e1rczius 27-\u00e9n kiadatott a hajd\u00faknak, a budai basa \u00e9s a magyarorsz\u00e1gi korm\u00e1nyz\u00f3 bizto sok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l a hitlev\u00e9l, melyben ezeknek k\u00f6vetel\u00e9seik megadattak, s mely szerint \u00e1tal\u00e1nos b\u0171nbocs\u00e1natot nyertek, \u00e9s a Bocskait\u00f3l nyert birtokaikban \u00e9s szabadalmaikban meger\u0151s\u00edttettek. Ezen \u00e9rdekes okm\u00e1ny eredeti fogal maz\u00e1sa szerint k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eNos Joannes Prainer, stb. Georgius Thurz\u00f3 stb. Stephanus de Ill\u00e9sh\u00e1za stb. stb. A fels\u00e9ges M\u00e1ty\u00e1s herczeg urunkt\u00f3l, Magyarorsz\u00e1g gubern\u00e1tor\u00e1t\u00f3l, a mostani tractatusra ide \u00dajv\u00e1rba rendeltetett commiss\u00e1rusok, egy r\u00e9szr\u0151l ; m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l pedig az tekintetes \u00e9s nagys\u00e1gos vez\u00e9r Ali bas\u00e1t\u00f3l, az hatalmas t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1rnak budai f\u0151 helytart\u00f3j\u00e1t\u00f3l, ugyanezen tractatusra tellyes hatalommal k\u00fcld\u00f6tt k\u00f6veteki valljuk a mi level\u00fcnkben : hogy mi a Nagy Andr\u00e1s mellett (lev\u0151) hajd\u00fas\u00e1g fel\u0151l, egyenl\u0151 akaratb\u00f3l \u00e9s \u00e9rtelemb\u0151l igyekezt\u00fcnk, hogy azok nak az hajd\u00faknak, az mit ezideig cselekedtek, megbocs\u00e1ssuk, \u00e9s sem nyilv\u00e1n sem titkon, sem magunk, sem m\u00e1s nemzetis\u00e9g \u00e1ltal az\u00e9rt megb\u00fcn tetni \u0151ket nem igyekez\u00fcnk ; s\u0151t az minem\u0171 f\u00f6ldet szeg\u00e9ny Bocskai az orsz\u00e1ggal egy\u00fctt a kassai gy\u0171l\u00e9sben, az Tisz\u00e1n tul n\u00e9kiek szakasztott volt, azt is n\u00e9kiek megadj\u00e1k. Mely dolognak elv\u00e9gez\u00e9s\u00e9re az Kass\u00e1ra bocs\u00e1 tand\u00f3 comiss\u00e1riusok az mikor az bas\u00e1nak irnak, hogy f\u0151embereket k\u00fcldj\u00f6n az hajd\u00fak k\u00f6zibe, \u00e9s lesz\u00e1ll\u00edtv\u00e1n \u0151ket, az fel y \u00fcl megirt helyek\u00e9t az commiss\u00e1riusok kez\u00f6kbe bocs\u00e1ss\u00e1k; de az hajd\u00fas\u00e1g ez alatt senkinek k\u00e1rt tenni ne igyekezz\u00e9k, hanem mindj\u00e1rt az Tisz\u00e1n \u00e1ltal menjen, \u00e9s vesztegs\u00e9ggel legyenek, mig az commiss\u00e1riusok al\u00e1 \u00e9rkeznek. Ha pedig azon hajd\u00fas\u00e1g nem gondolna a mi v\u00e9gz\u00e9s\u00fcnkkel, m\u00e9gis a gonosz s\u00e1gban el\u0151menni igyekezn\u00e9k : re\u00e1jok t\u00e1madv\u00e1n, az mi rajtok esik, magok nak tulajdon\u00edts\u00e1k. Mely dolognak nagyobb bizonys\u00e1g\u00e1ra \u00e9s er\u0151ss\u00e9g\u00e9re ad tuk ez mi level\u00fcnket kez\u00fcnk ir\u00e1si \u00e9s pecs\u00e9ti alatt, Actum Ujv\u00e1rini, 27. die mensis martii, anno 1608.1) A mint e kiegyez\u00e9sr\u0151l a fels\u0151magyarorsz\u00e1gi t\u00e1bornak hivatalos tudo m\u00e1sa lett, annak vez\u00e9rei, Homonnai B\u00e1lint \u00e9s Sz\u00e9csy Gy\u00f6rgy, a szerencsi t\u00e1borban april 12-\u00e9n elk\u00e9sz\u00edtek a frigylevelet a hajd\u00fak sz\u00e1m\u00e1ra. Minde nekel\u0151tt az \u00e9rsek\u00fajv\u00e1ri frigy megtart\u00e1s\u00e1ra k\u00f6telezt\u00e9k magokat, s meg \u00edg\u00e9rt\u00e9k, hogy Bocskai adom\u00e1ny\u00e1ban megtartj\u00e1k azokat, \u00e9s hogy j\u00f6v\u0151re Kall\u00f3 is hajd\u00fa kapit\u00e1nys\u00e1g lesz, ellenkez\u0151 esetben a v\u00e1r lerontatik ; hogy mindenkinek teljes bocs\u00e1nat adatik, s a foglyok elbocs\u00e1ttatnak. De ennek fej\u00e9ben a hajd\u00fak is eloszlanak, a zs\u00e1km\u00e1nyt visszabocs\u00e1tj\u00e1k a szeg\u00e9nys\u00e9g nek, az egyez\u00e9si pontokat megtartj\u00e1k, s nem fogj\u00e1k b\u00e1ntani azokat, kik soraikb\u00f3l az orsz\u00e1g z\u00e1szl\u00f3ja al\u00e1 \u00e1lltak. A hajd\u00fak erre 1608. \u00e1pril 19 \u00e9n lesz\u00e1ltak, de soraik k\u00f6z\u00fcl J) Katona, XXVIII. k. 796. 1."], [38, "24 hat ezer ember azon sereghez csatlakozott, melyet M\u00e1ty\u00e1s a pozsonyi frigy lev\u00e9l \u00e9s hat\u00e1rozatok ellen tiltakozott Rudolf megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1ra Pr\u00e1ga fel\u00e9 veze tett.Ezen hadj\u00e1rat Rudolfot lemond\u00e1sra k\u00e9nyszerit\u00e9, ki Ausztri\u00e1t \u00e9s Morva orsz\u00e1got M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczegre sz\u00e1llit\u00e1, a magyarokat pedig feloldv\u00e1n h\u0171s\u00e9g esk\u00fcj\u00f6k al\u00f3l, s maga helyett kir\u00e1lyul M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeget aj\u00e1nlv\u00e1n, a koro n\u00e1t j\u00fanius 27-\u00e9n M\u00e1ty\u00e1s t\u00e1bor\u00e1ba k\u00fcldte. Ezzel bevolt ugyan fejezve a polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa, de M\u00e1ty\u00e1s p\u00e1rtja, hogy a koron\u00e1t ann\u00e1l biztosabban tehesse jel\u00f6ltje fej\u00e9re : augusztus k\u00f6zep\u00e9re Kass\u00e1ra \u00f6sszeh\u00edvta a fels\u0151-magyaror sz\u00e1gi megy\u00e9k gy\u0171l\u00e9s\u00e9t. Az \u00fcgyek ily \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban rem\u00e9lni lehetett, hogy a hajd\u00fak a Bocskay adom\u00e1ny\u00e1b\u00f3l nyert ter\u00fcleten v\u00e9glegesen letelepedv\u00e9n, nyugodtan teljes\u00edt hetik mindazon k\u00f6teless\u00e9geket melyek a fentebb el\u0151adott orsz\u00e1gos szer z\u0151d\u00e9sekben el\u00e9b\u00f6k \u00edrattak, s melyeknek teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re magokat k\u00f6telezt\u00e9k ; de ezt m\u00e9g egyel\u0151re el nem \u00e9rhetek, s ujabbi orsz\u00e1gos t\u00e1rgyal\u00e1sokra \u00e9s egyezked\u00e9sekre volt sz\u00fcks\u00e9g, mig a hajd\u00fak \u00fcgye k\u00f6zmegel\u00e9ged\u00e9sre bejeztethetett : ugyanis Bocskay els\u0151bbrend\u00fc adom\u00e1nylevel\u00e9b\u0151l vil\u00e1gos, hogy az abban \u00e9rdeklett 9254 hajd\u00fa vit\u00e9znek, az ott kijel\u00f6lt helys\u00e9gekkel \u00e9s puszt\u00e1kkal egy\u00fctt Kall\u00f3 is \u00f6r\u00f6k\u00f6s joggal adom\u00e1nyoztatott, mely v\u00e1 rost \u2014 mint fentebb l\u00e1ttuk \u2014 az 1608. \u00e9vi april 12-iki orsz\u00e1gos egyez ked\u00e9s is biztos\u00edtott azoknak ; hanem ezen v\u00e9gz\u00e9st az\u00f3ta sem lehetett fo ganatos\u00edtani, mert a kall\u00f3i v\u00e1rbeli kir. \u0151rsereg, \u00e9s az ezeu v\u00e1rost bir\u00f3 hajd\u00fak k\u00f6zt k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 gy\u0171l\u00f6ls\u00e9ges visz\u00e1lkod\u00e1sok eredv\u00e9n, a mennyiben a v\u00e1r\u0151rs\u00e9g tagjai nemcs;ik egyeseket fogdostak el s b\u00e1ntalmaztak a haj d\u00fak k\u00f6z\u00fcl, hanem \u0151ket \u2014 mint ezt Rh\u00e9dey Ferenczhez irt level\u00fckben is panaszolt\u00e1k \u2014 m\u00e9g \u201et\u00f6r\u00f6kkel b\u00e9llelt ese lelkeknek szidalmazt\u00e1k,\" s e miatt eugesztelhetlen gy\u0171l\u00f6ls\u00e9ggel viseltettek a v\u00e1r\u0151rs\u00e9g ir\u00e1nt, s meg torl\u00e1saikkal nem maradtak ad\u00f3sok : az augustus k\u00f6zep\u00e9re Kass\u00e1ra \u00f6ssze h\u00edvott gy\u0171l\u00e9s, a M\u00e1ty\u00e1s tr\u00f3nja biztos\u00edt\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l kit\u0171z\u00f6tt egyez ked\u00e9snek legfontosabb t\u00e1rgy\u00e1t, a hajd\u00fak \u00fcgy\u00e9t, akkint int\u00e9zte el az 1608. augusztus 20-\u00e1n l\u00e9trej\u00f6tt, s Ill\u00e9sh\u00e1zy, Irnrefi \u00e9s a t\u00f6bbi biztosok \u00e1ltal al\u00e1irt kiegyez\u00e9s szerint, hogy B\u00e1thory fejedelem a kall\u00f3i hajd\u00fakat N\u00e1dudvarra sz\u00e1ll\u00edtja, a magyarorsz\u00e1giak pedig Cseg\u00e9t adj\u00e1k \u00e1t a kall\u00f3i hajd\u00faknak, mely k\u00e9t helyet \u0151k azon joggal b\u00edrj\u00e1k, melyei Kall\u00f3t nyert\u00e9k Bocskayt\u00f3l.1) A kiegyezked\u00e9s k\u00e9rd\u00e9se a kassai gy\u0171l\u00e9sen ily kedvez\u0151en oldatv\u00e1n meg, a hajd\u00faknak m\u00e1r alig lehetett egy\u00e9b k\u00edv\u00e1ns\u00e1guk mint az, hogy \u00fcgy\u00f6ket, s f\u0151k\u00e9p Kall\u00f3 v\u00e1rosnak azzal kapcsolatban \u00e1ll\u00f3 dolg\u00e1t is mag\u00e1ba foglal\u00f3 kassai kiegyezked\u00e9s az \u00f6sszes Magyarorsz\u00e1ggy\u00fcl\u00e9s \u00e1ltal fogadtas s\u00e1k el. Ez is megt\u00f6rt\u00e9nt. Szeptember 2 l-re Pozsonyba orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s lett hirdetve, melyen el\u0151bb meghozattak a koron\u00e1z\u00e1s el\u0151tti t\u00f6rv\u00e9nyczikkek J) Szil\u00e1gyi : B\u00e1thory G. 54. 1."], [39, "25 november 16-\u00e1n M\u00e1ty\u00e1s megv\u00e1lasztatott kir\u00e1lyly\u00e1, Ill\u00e9sh\u00e1zy Istv\u00e1n, a mozgalom lelke, november 17-\u00e9n n\u00e1dorr\u00e1, \u00e9s november 19-\u00e9n a kir\u00e1ly megkoron\u00e1ztatott. Azut\u00e1n ujabb t\u00f6rv\u00e9nyczikkek alkottattak, s ezek sor\u00e1 ban a kassai kiegyez\u00e9s meger\u0151s\u00edttetett, melyet M\u00e1ty\u00e1s deczember 4-\u00e9n al\u00e1irt. \u00edme igy fejeztetett be az a harcz, melyet M\u00e1ty\u00e1s Ill\u00e9sh\u00e1zyval egy\u00fctt, a korm\u00e1nynyal el\u00e9gedetlen magyar rendek k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9se \u00e9s a hajd\u00fak fegyveres t\u00e1mogat\u00e1sa mellett v\u00edvott. II. M\u00e1ty\u00e1sban oly kir\u00e1ly l\u00e9pett a magyar tr\u00f3nra, ki absolutistikus hajlam\u00fa korban szabadelv\u0171 volt, \u00e9rz\u00e9 ket \u00e1rult el az alkotm\u00e1nyos instituti\u00f3k \u00e9s t\u00f6rt\u00e9nelmi jogok ir\u00e1nt, s ki t\u00f6rekv\u00e9sei \u00e9s korm\u00e1nyz\u00e1sa \u00e1ltal mintegy igazs\u00e1gk\u00e9nt l\u00e1tszott elismerni amaz, akkor m\u00e9g nagyon vitathat\u00f3 t\u00e9telt : hogy a tr\u00f3nnak a n\u00e9p szeretete \u00e9s megel\u00e9ged\u00e9se legal\u00e1bb is oly er\u0151s t\u00e1masza, mint az isteni kegyelem, melyre f\u00f6ldi hatalm\u00e1t alap\u00edtotta. A nemzet m\u00e9lt\u00f3lag jutalmazta meg M\u00e1ty\u00e1s j\u00f3 szolg\u00e1latait. De a jutalom \u00e9s elismer\u00e9s nemcsak M\u00e1ty\u00e1st \u00e9rte, hanem Ill\u00e9sh\u00e1zyt is, kit a nemzeti bizalom \u00e9s kir\u00e1lyi h\u00e1la a haza \u00e9s tr\u00f3n k\u00f6r\u00fcl szerzett \u00e9r demek jutalm\u00e1ul az orsz\u00e1g legels\u0151 tiszts\u00e9g\u00e9re, legf\u00e9nyesebb m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1ra emelt, A n\u00e1dor ugyan a hatalom polcz\u00e1n r\u00f6vid ideig szolg\u00e1lhatta a haz\u00e1t \u00e9s tr\u00f3nt kora hal\u00e1la miatt ; de az\u00e9rt M\u00e1ty\u00e1s iparkodott az I\u00fc\u00e9sh\u00e1zynak tett \u00edg\u00e9retet a nemzet sz\u00edne el\u0151tt bev\u00e1ltani, mit bizony\u00edt az : hogy Magyar orsz\u00e1g alkotm\u00e1nya uralkod\u00e1sa alatt oly tiszteletben tartatok, mint soha a nemzeti kir\u00e1lys\u00e1g eleny\u00e9szte \u00f3ta, \u00e9s ut\u00e1na sem a leg\u00fajabb id\u0151kig. Azonban b\u00e1r el volt \u00e9rve a cz\u00e9l, hova a nemzet t\u00f6rekedett, s a mi\u00e9rt a hajd\u00fak fegyvert fogtak, a t\u00f6rt\u00e9nt int\u00e9zked\u00e9sek a kall\u00f3i hajd\u00fakra n\u00e9zve m\u00e9gsem id\u00e9zt\u00e9k el\u0151 a kiv\u00e1nt eredm\u00e9nyt, mert a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s \u00e9s a kir\u00e1ly \u00e1ltal meger\u0151s\u00edtett kassai kiegyez\u00e9snek a kall\u00f3i hajd\u00fakra vonatkoz\u00f3 r\u00e9sze nem hajtatott v\u00e9gre, ugy hogy v\u00e9gre is B\u00e1thory G\u00e1bor fejedelemnek kellett kett\u00e9 v\u00e1gni a gordiusi csom\u00f3t, ki a kall\u00f3i v\u00e1r\u0151rs\u00e9g \u00e9s a hajd\u00fak k\u00f6zt mindink\u00e1bb fenyeget\u0151v\u00e9 fajul\u00f3 visz\u00e1lkod\u00e1s elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l 1609. \u00e9v september 13-r\u00f3l kelt adom\u00e1nylevele \u00e1ltal B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rost \u00e9s P r \u00f3 d falut a kall\u00f3i hajd\u00faknak \u2014 a k\u00e9t udvar k\u00f6zt k\u00f6t\u00f6tt szerz\u0151d\u00e9s ere j\u00e9vel \u2014 cser e \u00e9s v\u00e9gy es adom\u00e1ny oz\u00e1s czime alatt, \u00e9s a hajd\u00fak r\u00e9sz\u00e9r\u0151l sz\u00e1zezer forint fizet\u00e9s mellett, ugyan olyan joggal, milyennel Kall\u00f3t birt\u00e1k, \u00f6r\u00f6k\u00f6sen \u00e1ltaladja. Minthogy pedig ezen oklev\u00e9l harmadik alapj\u00e1t k\u00e9pezi a hajd\u00fa v\u00e1ro sok, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek, sz\u00fcks\u00e9gesnek tartjuk azt szint\u00e9n eg\u00e9sz terjedelm\u00e9ben, magyar ford\u00edt\u00e1sban ide iktatni ; mely csere \u00e9s ado m\u00e1nylev\u00e9l k\u00f6vetkez\u0151leg sz\u00f3l : \u201eMi G\u00e1bor Isten kegyelm\u00e9b\u0151l Erd\u00e9lyorsz\u00e1g fejedelme, Magyar orsz\u00e1g r\u00e9szeinek ura, \u00e9s a sz\u00e9kelyek gr\u00f3fja, adjuk eml\u00e9kezet\u00fcl jelen level\u00fcnkben mindeneknek, akiket illet: hogy miut\u00e1n a megel\u0151z\u00f6tt \u00e9vek-"], [40, "26 ben Magyarorsz\u00e1g, \u0151 cs. kir. fels\u00e9ge parancsnokol\u00f3 kapit\u00e1nyai \u00e9s egy\u00e9b tisztjei \u00e1ltal, r\u00e9gi t\u00f6rv\u00e9nyeiben \u00e9s nemesi kiv\u00e1lts\u00e1gaiban sokf\u00e9lek\u00e9pen meg- s\u00e9rtetett, \u00e9s a mi m\u00e9g s\u00falyosabb \u00e9s b\u00e1nt\u00f3bb volt, a bevett evangy\u00e9liomi eredeti vall\u00e1s szokott gyakorlat\u00e1nak szabads\u00e1g\u00e1ban f\u0151urak, f\u0151rendek es nemesek, valamint az orsz\u00e1g \u00f6sszes lakosai neh\u00e9z \u00fcld\u00f6ztet\u00e9seket \u00e9s serel- meket szenvedtek ; \u00e9s miut\u00e1u panaszaik \u00e9s esedez\u00e9seik meg nem hallgat- tattak, s\u0151t az orsz\u00e1g hangos \u00f3v\u00e1st\u00e9telei ut\u00e1n sem \u00e9rkezett orvosl\u00e1s : a kezdetben csek\u00e9ly, de a k\u00edn\u00e1lkoz\u00f3 alkalmak folyt\u00e1n n\u00f6vekedett okok alapj\u00e1n, a jogaikban megt\u00e1madottak \u0151 cs\u00e1sz\u00e1ri fels\u00e9ge feneked\u0151 serege ellen, megs\u00e9rtett t\u00f6rv\u00e9nyeik megbosszul\u00e1s\u00e1ra, n\u00e9hai fels\u00e9ges Istv\u00e1nnak, Isten kegyelm\u00e9b\u0151l Magyar- \u00e9s Erd\u00e9lyorsz\u00e1g fejedelm\u00e9nek, \u00e9s a mi igen- tisztelt \u00e9s j\u00f3 eml\u00e9kezet\u0171 urunknak \u00e9s s\u00f3gorunknak ind\u00edt\u00e1s\u00e1b\u00f3l \u00e9s v\u00e9z\u00e9r- s\u00e9ge alatt, k\u00e9nyszer\u00fcltek fegyvert fogni ; \u00e9s miut\u00e1n k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 hadj\u00e1ratok, s harcz \u00e9s h\u00e1bor\u00fa es\u00e9lyei folyt\u00e1n fels\u00e9ges II. M\u00e1ty\u00e1s, Isten kegyelm\u00e9b\u0151l Magyarorsz\u00e1g v\u00e1lasztott kir\u00e1lya, akkor m\u00e9g ausztriai f\u0151herczeg, n\u00e9k\u00fcnk igen tisztelt urunk, a vall\u00e1s \u00e9s emiitett Magyarorsz\u00e1g szabads\u00e1g\u00e1nak vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t \u0151 cs\u00e1sz\u00e1ri fels\u00e9g\u00e9nek atyailag aj\u00e1nlotta: emiitett Istv\u00e1n fejedelem \u00f6 fels\u00e9ge, a megintett ozsz\u00e1glakosokkal egy\u00fctt ellens\u00e9ges fegy- vereiket azonnal letenni, \u00e9s \u0151 cs\u00e1sz\u00e1ri fels\u00e9ge el\u0151tt h\u00f3dolatukat kijelen- teni nemcsak k\u00e9szek voltak, hanem egyszersmind a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel \u00e9s o cs\u00e1 sz\u00e1ri fels\u00e9g\u00e9vel nemcsak Magyarorsz\u00e1gnak, hanem az eg\u00e9sz vil\u00e1gnak hasz nos \u00e9s \u00fcdv\u00f6s b\u00e9k\u00e9t is k\u00f6t\u00f6ttek, melylyel ma is \u00e9l\u00fcnk. Nehogy pedig azon vit\u00e9zeknek munk\u00e1ja, kiknek seg\u00e9ly\u00e9vel emiitett Istv\u00e1n fejedelem \u0151 fens\u00e9ge jeles m\u0171veit v\u00e9gezte, hi\u00e1ba t\u00f6rt\u00e9nt l\u00e9gyen, \u00e9s azok ki\u00e9rdemelt jutalmukt\u00f3l megfosztassanak: t\u00f6bbeket k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le aj\u00e1nd\u00e9kokkal jutalmazott, m\u00e1sok- nak pedig az \u0151 mezei katon\u00e1i k\u00f6z\u00fcl Kall\u00f3 eg\u00e9sz v\u00e1rost, n\u00e9h\u00e1ny k\u00f6r\u00fcl fekv\u0151, \u00e9s Istv\u00e1n fejedelem \u0151 fens\u00e9ge level\u00e9ben elsorolt puszt\u00e1kkal \u00e9s fal vakkal egy\u00fctt , a Szabolcsmegy\u00e9ben fekv\u0151 ugyancsak Kall\u00f3 nev\u0171 v\u00e1rt\u00f3l k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lasztva, aj\u00e1nd\u00e9kozta. Mid\u0151n pedig Mi Isten kedvez\u0151 kegyelm\u00e9b\u0151l, ezen fejedelems\u00e9gre f\u00f6lemeltett\u00fcnk, \u00e9szrevett\u00fck, hogy \u0151 kir\u00e1lyi fels\u00e9g\u00e9nek nevezett Kall\u00f3 v\u00e1r\u00e1ban tart\u00f3zkod\u00f3 kapit\u00e1nyja s t\u00f6bbi v\u00e1r\u0151rz\u0151i, \u00e9s a nevezett Kall\u00f3 v\u00e1ros birtok\u00e1ba m\u00e1r beiktatott mezei katon\u00e1ink k\u00f6zt k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s gy\u00fcl\u00f6ls\u00e9gek \u00e9s visz\u00e1lkod\u00e1sok uralkodnak ; akarv\u00e1n mindenekel\u0151tt nemes Magyarorsz\u00e1g k\u00f6zhaszn\u00e1ra, b\u00e9kess\u00e9g\u00e9re \u00e9s nyugalm\u00e1ra, valamint nevezett felek k\u00e9nyel m\u00e9re \u00e9s egyet\u00e9rt\u00e9s\u00e9re k\u00f6zrem\u0171k\u00f6dni, nehogy a v\u00e9letlens\u00e9g valamik\u00e9ppen fegyveres \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9st id\u00e9zzen el\u0151 : Kall\u00f3 v\u00e1ros helyett, Szabolcs v\u00e1r megy\u00e9ben l\u00e9tez\u0151 eg\u00e9sz B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rosunkat \u00e9s Pr\u00f3d nevezet\u0171 falun kat, ugyanazon B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rosban birt v\u00e1mmal \u00e9s szokott piaczokkal s v\u00e1s\u00e1rokkal egy\u00fctt, mindazon szabads\u00e1gokkal \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1gokkal, melyekkel Kall\u00f3 v\u00e1rost b\u00edrt\u00e1k, s azoknak minden hasznaival \u00e9s b\u00e1rminem\u0171 j\u00e1rul\u00e9kai val, t. i. mivelt \u00e9s miveletlen sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldekkel, r\u00e9tekkel, legel\u0151kkel, v\u00f6lgyek-"], [41, "27 kel, sz\u0151l\u0151kkel \u00e9s sz\u0151l\u0151hegyekkel, vizekkel, foly\u00f3kkal, hal\u00e1sztavakkal, hal\u00e1sza tokkal, v\u00edzfoly\u00e1sokkal, v\u00edzimalmokkal, \u00e9s azoknak helyeivel ; \u00e1tal\u00e1nosan pe dig b\u00e1rmi n\u00e9vvel nevezett s azokat jogszerint \u00e9s r\u00e9gt\u0151l fogva illet\u0151 s hozz\u00e1jok tartoz\u00f3 ak\u00e1rmi hasznok \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kok \u00e9ps\u00e9g\u00e9vel, igazi \u00e9s r\u00e9gi hat\u00e1ruk alatt: emiitett lovas \u00e9s gyalog hajd\u00fa vit\u00e9zeinknek, s azok mindk\u00e9t nem\u00fc \u00f6r\u00f6k\u00f6seinek \u00e9sut\u00f3dainak mindny\u00e1juknak, kegyesen \u00e9s sz\u00e1zezer igaz foly\u00f3 \u00e9s haszn\u00e1latban lev\u0151 p\u00e9nz\u00e9rt\u00e9k\u00fc magyar fo rintokban, csere czime alatt adni, k\u00f6telezni \u00e9s \u00e1tirni rendelt\u00fck; biz tos\u00edtv\u00e1n egyszersmind, hogy nevezett v\u00e1rosnak \u00e9s falunak, mint szint\u00e9n Istv\u00e1n fejedelem \u00e1ltal aj\u00e1nd\u00e9kozott minden birtokaiknak \u00e9s puszt\u00e1iknak haszn\u00e1lat\u00e1ban, nevezett hajd\u00fa vit\u00e9zeinket \u00e9s mindk\u00e9tnem\u00fc \u00f6r\u00f6k\u00f6seiket mindny\u00e1jukat, mindaddig mig a nek\u00fcnk \u00e9s ut\u00f3dainknak, valamint orsz\u00e1 gunknak tartozott h\u0171s\u00e9gben magmaradnak, \u0151ket minden t\u00f6rv\u00e9nyes meg t\u00e1madok, h\u00e1borgatok, nyugtalan\u00edt\u00f3k, t\u00f6rv\u00e9nykez\u0151k \u00e9s perleked\u0151k ellen oltalmazni fogjuk ; valamint adjuk, k\u00f6telezz\u00fck \u00e9s be\u00edrjuk, s egyszersmind biztos\u00edtjuk \u00e9s bizony\u00edtjuk, \u00e9s az el\u0151terjesztett m\u00f3d szerint elv\u00e1llaljuk, \u00e9s mindazokat, kiket illetni fog, k\u00f6telezz\u00fck. Mely dolognak eml\u00e9kezet\u00e9re \u00e9s \u00f6r\u00f6k er\u0151ss\u00e9g\u00e9re jelen f\u00fcgg\u0151 \u00e9s hite les pecs\u00e9t\u00fcnkkel meger\u0151s\u00edtett level\u00fcnket, eml\u00edtett hajd\u00fa vit\u00e9zeinknek, \u00e9s azok mindk\u00e9tnem\u00fc \u00f6r\u00f6k\u00f6seinek \u00e9s ut\u00f3dainak mindny\u00e1joknak kegyelmesen adtuk \u00e9s engedt\u00fck. Kelt V\u00e1rad v\u00e1runkban, septemb. 13-\u00e1n 1609-ik esztend\u0151ben. G\u00e1bor m. k (P. H.) Kendy Istv\u00e1n cancell\u00e1r m. k. Bemutattatott, felolvastatott \u00e9s kihirdettetett, V\u00e1radon, Biharmegye k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben 1610. \u00e9v september 7-k\u00e9n. Makay J\u00e1nos jegyz\u0151 m. k. Ezen adom\u00e1ny-, beirv\u00e1ny- \u00e9s biztositv\u00e1nylev\u00e9l mellett a hajd\u00fak a maga idej\u00e9ben t\u00f6rv\u00e9nyesen bevezettettek B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny \u00e9s Pr\u00f3d birtok\u00e1ba. M\u00c1SODIK FEJEZET. A b\u00e9csi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9snek az 1608 : XVII. t. ez. \u00e1ltal is meger\u0151s\u00ed tett 14-ik pontj\u00e1b\u00f3l kifoly\u00f3lag, az 1609: IX t\u00f6rv\u00e9nyezikkben a hajd\u00faknak adott adom\u00e1nyokr\u00f3l \u00e9s nemes\u00edt\u00e9sekr\u0151l az v\u00e9geztetik, hogy a hajd\u00fak leve leiket mutass\u00e1k be az orsz\u00e1g n\u00e1dor\u00e1nak, ki \u00e1ltal a fels\u00e9g a j\u00f6v\u0151 orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sig a hajd\u00fak k\u00f6vetel\u00e9se fel\u0151l \u00e9rtes\u00edttethess\u00e9k. Hogy ezen IX-ik t\u00f6rv\u00e9nyezikknek el\u00e9gt\u00e9tetett, k\u00e9ts\u00e9get nem szenved, mert II. M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly, a n\u00e1dor \u00e1ltal \u00e9rtes\u00edttetve, 1613. \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s folyama alatt, april 1-s\u0151 napj\u00e1r\u00f3l kelt kir\u00e1lyi level\u00e9ben, a Fekete P\u00e9ter, Nagy Gergely, Lad\u00e1nyi Gergely kapit\u00e1nyok s t\u00f6bb hadnagyok alatt kato n\u00e1skod\u00f3, \u00e9s Szoboszl\u00f3, Hadh\u00e1z, V\u00e1mos-P\u00e9rcs \u00e9s Polg\u00e1r puszta falvakban megtelepedett hajd\u00faknak minden szabads\u00e1gait, melyekkel"], [42, "28 azon id\u0151 \u00f3ta, mid\u0151n nyert javaikban megtelepedtek, \u00e9l\u00e9nek, meger\u0151s\u00edtette, oly hozz\u00e1ad\u00e1ssal : hogy az orsz\u00e1gnak \u00e9s orsz\u00e1glakosoknak k\u00e1rt ne okozza nak, \u0151 fels\u00e9g\u00e9nek \u00e9s a szent koron\u00e1nak h\u0171s\u00e9get esk\u00fcdjenek \u00e9s megh\u00f3dol janak, att\u00f3l j\u00f6v\u0151ben el ne p\u00e1rtoljanak, \u00e9s megh\u00f3dol\u00e1sukr\u00f3l elismerv\u00e9nyt adjanak, a kir\u00e1ly \u00e9s a haza ellens\u00e9gei ellen fegyvert fogjanak, \u00e9s hogy az \u0151 ilyet\u00e9n szabads\u00e1gaiknak v\u00e9delme, szint\u00fagy mint a szem\u00e9lyes \u00fcgyeikbeni b\u00edr\u00e1skod\u00e1s is, Fels\u0151-Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a v\u00e9gv\u00e1rak f\u0151kapi\u00e1nyainak, mosta niaknak \u00e9s j\u00f6vend\u0151b\u00e9lieknek tiszt\u00e9hez tartozz\u00e9k; mely kiv\u00e1lts\u00e1glev\u00e9l 1614 ben a helysz\u00edn\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt beiktat\u00e1ssal meg is er\u0151s\u00edttetett. A b\u00e9csi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9st\u0151l II. M\u00e1ty\u00e1snak most id\u00e9zett levele kelt\u00e9ig, Bocskay fejedelem adom\u00e1nyait illet\u0151leg k\u00f6zbej\u00f6tt orsz\u00e1gos v\u00e9gz\u00e9sek s maga a kir\u00e1lyi oklev\u00e9l vil\u00e1gos tan\u00fas\u00e1gai annak : hogy mind nemzet, mind kir\u00e1ly a hajd\u00fak akkori viszonyait s k\u00e9tes helyzet\u00f6kben kit\u00fcntetett szil\u00e1rd s\u00e1g\u00e1t, m\u00e9lt\u00e1nylani egyar\u00e1nt tudt\u00e1k. A nemzet eleven eml\u00e9kezetben tartva azon \u00e9rdemeket, melyeket a hajd\u00fak a fenyegetett t\u00f6rv\u00e9nyes szabads\u00e1g megment\u00e9s\u00e9re tettek, b\u00e1r az orsz\u00e1g viszonyai 1609-ig tetemesen megv\u00e1l toz\u00e1nak: ezek \u00fcgy\u00e9t hiven felfogni, s a fels\u00e9gnek aj\u00e1nlani k\u00f6teless\u00e9g\u00e9nek ismerte, dacz\u00e1ra annak, hogy a hajd\u00fak id\u0151k\u00f6zben, jeles\u00fcl B\u00e1thory G\u00e1bor nak Sorb\u00e1n Radul ol\u00e1horsz\u00e1gi vajda ellen folytatott t\u00e1mad\u00f3, majd II M\u00e1 ty\u00e1s \u00e9s Magyarorsz\u00e1g ellen elfogadni k\u00e9nyszer\u00fclt, v\u00e9delmi hadj\u00e1rataiban, el\u00e9g okot szolg\u00e1ltattak maguk tart\u00e1s\u00e1val a vel\u0151k val\u00f3 el\u00e9gedetlens\u00e9gre ; a kir\u00e1ly pedig, b\u00e1r az el\u00e9be terjesztett adom\u00e1nylevelekb\u0151l, de k\u00fcl\u00f6nben is, mint ki a felebbi h\u00e1borg\u00e1sok kiegyenl\u00edt\u00e9s\u00e9ben tettleges r\u00e9szt vett, j\u00f3l ismerte ezen \u00e9rdemek mivolt\u00e1t, a mennyiben l\u00e1tta, hogy ezen hajd\u00fak a nemzet beborult ege kitisztult\u00e1val, minden addigi ellens\u00e9gesked\u00e9sekr\u0151l let\u00e9ve, a koron\u00e1s magyar kir\u00e1lynak h\u0171s\u00e9get esk\u00fcdve, a t\u00f6rv\u00e9nyess\u00e9gnek v\u00e9gre is h\u00f3dolnak: Bocskay fejedelemnek ezekre kiterjesztett b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00e9t mag\u00e1\u00e9v\u00e1, s e l\u00e9p\u00e9s \u00e1ltal a hajd\u00faknak s azok marad\u00e9kainak sziv\u00e9t mag\u00e1nak s ut\u00f3dainak tulaj doniv\u00e1 tette. Miut\u00e1n az\u00e9rt az id\u00e9zett IX-ik t\u00f6rv\u00e9nyczikknek ek\u00e9p el\u00e9gt\u00e9tetett, II. M\u00e1ty\u00e1snak \u00e9pen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s alatt kiadott kiv\u00e1lts\u00e1glevele, a b\u00e9csi b\u00e9ke k\u00f6t\u00e9s 14-ik pontj\u00e1nak cz\u00e9lja szerint, az orsz\u00e1g rend\u00e9i el\u0151tt is ismeretes lev\u00e9n, mindj\u00e1rt a k\u00f6vetkezett 161P-ik \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9ke fentart\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 II. czikkely\u00e9ben a hajd\u00fak fel\u0151l v\u00e9geztetett: \u201ehogy azok lakhelyei Magyarorsz\u00e1g fels\u0151 r\u00e9szeiben, a zsitvatoroki b\u00e9ke 17-ik pontj\u00e1ban megjel\u00f6lt helyekkel \u00e9s v\u00e1rakkal egy\u00fctt \u00e9ps\u00e9gben hagyassanak;1) ugyanazon 1618. \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s LXXIII. t\u00f6rv\u00e9nyczik- !) A t\u00f6rv\u00e9ny szavai szerint: \u201eVillis cum arcibus, in articulo 17. conclu sionis sitvatorokianae specificata ; nec non residentiis militum haido num, in partibus regni Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 superioribus, salvis perman e ntibus"], [43, "29 k\u00e9ben az mondatik : \u201ehogy a hajd\u00fak mint m\u00e1s nemesek, Sza bolcs v\u00e1rmegye hat\u00f3s\u00e1ga \u00e9s b\u00edr\u00e1skod\u00e1sa alatt \u00e1lljanak.1) Az 1818: II. t. czikknek a hajd\u00fakat illet\u0151 3. \u00a7-a hozatal\u00e1ra pedig okot ny\u00fajtott a zsitvatoroki b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s, melynek alkalm\u00e1val a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, a meg nem h\u00f3doltathatott hajd\u00fak elleni engesztelhetlengy\u00fcl\u00f6ls\u00e9g\u00f6kn\u00e9l fogva, a b\u00e9ke t\u00f6bb f\u00f6lt\u00e9telei k\u00f6zt \u2014 \u00e1ll\u00edt\u00f3lag \u2014 azt is k\u00f6vetelt\u00e9k, hogy azoknak lakhelyei elpuszt\u00edttassanak, magok pedig t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00e1 vettessenek ; mit a hajd\u00fak meg\u00e9rtv\u00e9n, s ellenszeg\u00fcl\u00e9seket a tat\u00e1rok fenyeget\u0151 be\u00fct\u00e9s\u00e9 nek megakad\u00e1lyoz\u00e1sa ir\u00e1nti int\u00e9zked\u00e9s v\u00e9gett Kass\u00e1n egybegy\u0171lt fels\u0151 magyarorsz\u00e1gi rendek el\u00e9be juttatv\u00e1n, ezek 1615. \u00e9v oct\u00f3ber 15-r\u0151l a n\u00e1 dorhoz int\u00e9zett fel\u00edr\u00e1sukban azt, mint a kir\u00e1ly s orsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti k\u00f6zben j\u00e1r\u00f3t k\u00e9rik \u00e9s intik: hogy a hajd\u00fak elpuszt\u00edt\u00e1s\u00e1ban semmik\u00e9ppen meg ne egyezz\u00e9k, s\u0151t tiszte szerint \u0151 fels\u00e9g\u00e9n\u00e9l k\u00f6zbenj\u00e1rjon, hogy azok birtokaik ban \u00e9s szabads\u00e1gaikban megtartassanak. Oly fontos okm\u00e1ny a fels\u0151-magyarorsz\u00e1gi rendeknek a n\u00e1dorhoz in t\u00e9zett ezen fel\u00edr\u00e1sa, s a hajd\u00fak azon id\u0151kben viselt szerep\u00e9t annyira jel lemz\u0151, s azok befoly\u00e1s\u00e1t az orsz\u00e1gos \u00fcgyekre annyira megvil\u00e1gos\u00edt\u00f3, hogy sz\u00fcks\u00e9gesnek tartjuk azt eg\u00e9sz terjedelm\u00e9ben ide iktatni, mely k\u00f6vetkez\u0151 leg hangzik2): \u201eMin\u00e9in\u00fc rettenetes tat\u00e1rhirek \u00e9rkezzenek, \u00e9rkeznek is naponkint k\u00f6zinkbe, elhissz\u00fck, Nagys\u00e1god mind gener\u00e1lis urunk \u00f6 nagys\u00e1ga level\u00e9 b\u0151l s mind egyebek insinu\u00e1ti\u00f3j\u00e1b\u00f3l meg\u00e9rtette; mely h\u00edrekhez, a gener\u00e1lis urunk \u0151 nagys\u00e1g\u00e1nak k\u00fcld\u00f6tt \u00e9s az erd\u00e9lyi fejedelem level\u00e9hez k\u00e9pest, gener\u00e1lis urunk e\u0151 nagys\u00e1ga benn\u00fcnket ide Kass\u00e1ra ad 14. diem prae sentis mentis octobris, consultationis gratia convoc\u00e1lt; holott \u00e9s mely ter minuson, mid\u0151n magunk k\u00f6z\u00f6tt arr\u00f3l besz\u00e9lgett\u00fcnk volna, qua via et modo kellene a tat\u00e1rs\u00e1gnak, ha hirtelen orsz\u00e1gunkba \u00fctn\u00e9nek, ellene \u00e1l lani? azon k\u00f6zben esett \u00e9rt\u00e9s\u00fcnkre, mind a hajd\u00faknak n\u00e9mely v\u00e1rme gy\u00e9kre k\u00fcld\u00f6tt levelekb\u0151l, mind pedig az okb\u00f3l lett protest\u00e1ti\u00f3jokb\u00f3l : hogy cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s kir\u00e1ly urunk e\u0151 fels\u00e9ge k\u00f6z\u00f6tt egyfel\u0151l, m\u00e1sfel\u0151l pedig t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1r k\u00f6z\u00f6tt, a h\u00fasz esztendeig val\u00f3 frigy ugy ment volna v\u00e9gbe, hogy a hajd\u00fa v\u00e1rosoknak ker\u00edt\u00e9sek elvonattassauak, \u00e9s \u0151 magok a a t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek ad\u00f3fizet\u0151k legyenek. Mely dologr\u00f3l mi sanius et lat\u00e9 gon doskodv\u00e1n, mint a hajd\u00fak levelekb\u0151l \u00e9s protest\u00e1ti\u00f3jokb\u00f3l vessz\u00fck esz\u00fcnkbe: hogyha \u0151ket az \u0151 d onatioj okban, szabads\u00e1gokban \u00e9s la- ') A t\u00f6rv\u00e9ny szavai szerint: \u201eConclusum est, ut milites hajdones, in superiori Ungaria residentes, comitatui ubi residentias habent incorporentur, et instar aliorum nobilium jurisdictioni et judicatui comitatus subjaceant \" 2) A Hajd\u00faker\u00fcletnek az 1843-ik orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre terjesztett eml\u00e9kirata mell\u00e9kletei k\u00f6zt 8. sz. a."], [44, "30 k\u00f3helyekben megh\u00e1bor\u00edtj\u00e1k, f\u00e9l\u0151, hogy valami nagy veszedelmes tumul tust orsz\u00e1gunkban ind\u00edtsanak, \u00e9s arczul re\u00e1nk forduljanak, nemk\u00fcl\u00f6nben mint mostan a Simmerok miatt Lengyelorsz\u00e1gnak lett dolga. Tetszett min\u00e9k\u00fcnk, hogy Nagys\u00e1godat, mint urunk e\u0151 fels\u00e9ge^ ut\u00e1n summus justiti\u00e1riusunkat, palat\u00ednusunkat, \u00e9se\u0151 fels\u00e9g s az orsz\u00e1g k\u00f6zt b i r \u00e1 n k at requir\u00e1ljuk, k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gv\u00e9n azon orsz\u00e1gul Nagys\u00e1 godnak, hogy szeme eleibe v\u00e9v\u00e9n mind palatin\u00e1tuss\u00e1gabeli authoritasat, mind orsz\u00e1gunknak megmarad\u00e1s\u00e1t, h\u0171s\u00e9g\u00fcnknek megtart\u00e1s\u00e1t \u00e9s v\u00e9gezetre abb\u00f3l k\u00f6vetkezhet\u0151 nagy roml\u00e1sunkat \u00e9s veszedelm\u00fcnket: interpon\u00e1lja Nagys\u00e1god suas partes cs\u00e1sz\u00e1r urunkn\u00e1l e\u0151 fels\u00e9g\u00e9n\u00e9l, ex innata paterna sua gratia, qua ergo fideles suos afficitur, m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k a t\u00f6r\u00f6kkel val\u00f3 tracta tust \u00e9s frigyet ugy effectu\u00e1ltatni, hogy vel\u00fcnk egyetemben a haj du vi t\u00e9zek, kik ad fidelitatis homagium e\u0151 Fels\u00e9g\u00e9nek obstrictusok, in ipso runi donationibus, bonis et libertatibus csendess\u00e9gben tartassanak meg. Mert Nagys\u00e1gos uram ! orsz\u00e1gul nem tagadhatjuk, tartunk ett\u0151l, hogy re\u00e1nk k\u00f6vetkezend\u0151 nyomor\u00fas\u00e1g miatt, arczal re\u00e1nk fordulv\u00e1n, az eg\u00e9sz Tisz\u00e1nt\u00fal val\u00f3 f\u00f6ldet maga mell\u00e9 eskesse, akik megesk\u00fcsznek, v\u00e9lek egy\u00fctt ellens\u00e9geink legyenek, a kik pedig meg nem esk\u00fcsznek s mell\u00e9j\u00f6k nem \u00e1l lanak, azokat lev\u00e1gnak \u00e9s j\u00f3sz\u00e1gaikat t\u00fczzel-vassal semmiv\u00e9 tegy\u00e9k ; mely dologba ulterius progredi\u00e1lv\u00e1n, coitis viribus, a Tisz\u00e1n inn\u00e9t val\u00f3 f\u00f6ldet \u00e9s v\u00e1rmegy\u00e9ket is subjug\u00e1lja. Forog ez is esz\u00fcnkbe, a mi orsz\u00e1gunkban sem \u0151 Fels\u00e9g\u00e9nek, sem az orsz\u00e1gnak semmi oly k\u00e9sz hada nincs, a kihez bizhat n\u00e1nk; ha a hajd\u00fas\u00e1got is j\u00f3sz\u00e1gokba val\u00f3 megh\u00e1borit\u00e1ssal, szabads\u00e1goknak elv\u00e9tel\u00e9vel, t\u00f6r\u00f6knek val\u00f3 h\u00f3dol\u00e1ssal, er\u0151ltet\u00e9ssel \u00e9s h\u00e1zok ker\u00edt\u00e9s\u00e9nek el von\u00e1s\u00e1val ellens\u00e9g\u00fcnk\u00e9 tegy\u00fck : a t\u00f6r\u00f6k er\u0151tlen \u00e1llapotunkat esz\u00e9be v\u00e9 v\u00e9n, ezen el\u0151tt\u00fcnk val\u00f3 k\u00e9sz had\u00e1val, melylyel orsz\u00e1gunkban vagyon, arczal re\u00e1nk fordulv\u00e1n \u00e9s v\u00e9letlen\u00fcl benn\u00fcnket orsz\u00e1gostul elveszessen. Ex praemissis itaque omnibus rationibus, hogy Nagys\u00e1god ezt hasz nosabban effectu\u00e1lhatn\u00e1, ez mostani \u00f3nodi tractatust, e\u0151 Fels\u00e9ge annuenti\u00e1 j\u00e1b\u00f3l prorog\u00e1ln\u00e1, sz\u00e9p sz\u00f3t adv\u00e1n a t\u00f6r\u00f6knek, in t\u00e9rim id\u0151halad\u00e1ssal \u0150 Fels\u00e9ge kegyelmesen praevid\u00e9\u00e1lhatn\u00e1 a t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek intentum\u00e1t, s\u0151t arra a tractatusra deput\u00e1lt commissariusoknak is injung\u00e1ln\u00e1, ne sijjetn\u00e9nek a tractatust ma tur\u00e1lni, ne l\u00e1ttatn\u00e1nak ez praecipit\u00e1ti\u00f3jokb\u00f3l valami z\u0171rzavarra okot adni ; hanem ink\u00e1bb Nagys\u00e1god legyen azon, minthogy ez a t\u00f6r\u00f6kkel val\u00f3 v\u00e9gez\u00e9s az orsz\u00e1gn\u00e1l nem const\u00e1l, quibus conditionibus lett? \u0150 Fels\u00e9ge hirdetne orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, hogy az eg\u00e9sz orsz\u00e1g egy\u00fctt l\u00e9v\u00e9n, \u00e9s azokat a conditi\u00f3kat \u00e9rtv\u00e9n, v\u00e9gezhetn\u00e9nk orsz\u00e1gunk megmarad\u00e1sa fel\u0151l minden j\u00f3t, kiben eff\u00e9le re\u00e1nk k\u00f6vetkezend\u0151 veszedelmet praeveni\u00e1lv\u00e1n, t\u00e1voztathatn\u00e1nk el ; mert ezenk\u00edv\u00fcl, ha mi v\u00e9letlen fegyver alatt val\u00f3 veszedelem rajtunk t\u00f6rt\u00e9nik, Nagys\u00e1god, mint bir\u00e1nk el\u0151tt solemniter protest\u00e1lunk, mi okai ne legy\u00fcnk! \u2014 Mely protest\u00e1ti\u00f3nkr\u00f3l ezennel nagys\u00e1godhoz k\u00fcld\u00f6tt aty\u00e1nkfia K\u00e1thay J\u00e1nos \u00e1ltal Nagys\u00e1godt\u00f3l testimoni\u00e1list is k\u00edv\u00e1nunk."], [45, "31 V\u00e9gre Nagys\u00e1godnak hossz\u00fa \u00e9s boldog \u00e9letet k\u00edv\u00e1nunk. Kelt Kass\u00e1n, okt\u00f3ber 15-\u00e9n, az Urn\u00e1k 1615-ik esztendej\u00e9ben. Nagys\u00e1godnak legk\u00e9szs\u00e9 gesebb szolg\u00e1i, Magyarorsz\u00e1g fels\u0151 r\u00e9szeinek \u00f6sszes Karai \u00e9s Rend\u00e9i.\" Hogy a n\u00e1dor a fels\u0151-magyarorsz\u00e1gi rendek im\u00e9nt k\u00f6z\u00f6lt felirat\u00e1ban foglalt kiv\u00e1nat\u00e1nak megfelelt, kivil\u00e1glik abb\u00f3l, hogy II. M\u00e1ty\u00e1s m\u00e1r okt\u00f3ber 17-r\u0151l kiadott kir\u00e1lyi biztos\u00edt\u00f3 level\u00e9ben megnyugtatja a hajd\u00fakat, hogy nem igazak az \u0151 fels\u00e9ge roszakar\u00f3i \u00e1ltal hintett azon hirek, mintha a zsitva toroki szerz\u0151d\u00e9sben elv\u00e9geztetett volna: \u201ehogy a hajd\u00fak lakhelyei, melye ket \u0151 fels\u00e9ge kir\u00e1lyi adom\u00e1ny\u00e1b\u00f3l birnak, elpuszt\u00edttassanak, kiv\u00e1lts\u00e1gaik megsemmis\u00edttessenek, magok pedig t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00e1 vettesse nek ; inti az\u00e9rt \u0151ket, hogy ezen s \u00e9hez hasonl\u00f3 h\u00edreket f\u00f6l sem v\u00e9ve, a ki r\u00e1ly ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9gben ezut\u00e1n is maradjanak meg. Ezen kir\u00e1lyi biztos\u00edt\u00f3 lev\u00e9l igazolja, hogy csakugyan nem volt igaz a zsitvatoroki b\u00e9ke pontjainak a hajd\u00fak s\u00e9relm\u00e9re cz\u00e9lzott megv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1 r\u00f3l terjengett hir, b\u00e1r \u00fcr\u00fcgyet k\u00f6nnyen lehetett volna tal\u00e1lni ily sz\u00e1nd\u00e9k l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9re, mert a kassai b\u00e9k\u00e9nek az erd\u00e9lyi fejedelemre s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a t\u00f6r\u00f6k frigyre vonatkoz\u00f3 pontjai M\u00e1ty\u00e1s \u00e1ltal nem ratifik\u00e1ltatv\u00e1n ; s\u0151t Ma gyarorsz\u00e1g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l a n\u00e1dor \u2014 a b\u00e9csi korm\u00e1ny \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl a magyar orsz\u00e1gi urak facti\u00f3ja folyt\u00e1n \u2014 Tokajn\u00e1l t\u00e1borba sz\u00e1llv\u00e1n oly cz\u00e9lb\u00f3l, hogy B\u00e1thory ellen menjen : miel\u0151tt a b\u00e1bom ki\u00fct\u00f6tt volna, m\u00e1r t\u00e9nyleg kit\u00f6r tek az ellens\u00e9gesked\u00e9sek, a hajd\u00fak t. i. B\u00e1thory had\u00e1nak ezen leghivebb harczosai megkezdett\u00e9k rabl\u00e1saikat, t\u00f6bb f\u0151urat s m\u00e1s renden lev\u0151ket le gyilkoltak, s porty\u00e1z\u00e1saikkal oly r\u00e9m\u00fcletbe ejtett\u00e9k a vid\u00e9ket, hogy az embe rek \u201eKass\u00e1ban mindenfel\u0151l igen k\u00f6lt\u00f6znek, futnak.1) Azonk\u00edv\u00fcl az orsz\u00e1g\u00e1 t\u00f3l megfosztott Radul a budai \u00e9s temesv\u00e1ri pas\u00e1kat megvesztegetv\u00e9n a v\u00e9gett, hogy vegy\u00e9k \u0151t p\u00e1rtfog\u00e1s\u00e1ba, s az Ol\u00e1horsz\u00e1got B\u00e1thory r\u00e9sz\u00e9re megh\u00f3d\u00edtott hajd\u00fak birtoka ellen int\u00e9zzenek t\u00e1mad\u00e1st ; s mindk\u00e9t pasa a a Havasaif\u00f6lde megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1t a T\u00f6r\u00f6kbirodalmon ejtett s\u00e9relemnek n\u00e9z v\u00e9n: nem k\u00e9stek hadakat k\u00fcldeni a hajd\u00fak \u0151rizetlen\u00fcl maradt birtokaira, melyek ezeket rabolt\u00e1k \u00e9s \u00e9gett\u00e9k; mir\u0151l a hajd\u00fak \u00e9rtes\u00fclv\u00e9n, Nagy Andr\u00e1s \u00e9s Szilassi J\u00e1nos kapit\u00e1nyok vez\u00e9rlete alatt f\u00f6lkerekedtek, Ol\u00e1h orsz\u00e1gb\u00f3l visszat\u00e9rtek s r\u00e9sz\u00f6kr\u0151l a magyar kir\u00e1ly birtokain adt\u00e1k vissza a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal okozott k\u00f6lcs\u00f6nt ; egy N\u00e1dudvaron tartott gy\u0171l\u00e9s\u00fck\u00f6n pedig elhat\u00e1rozt\u00e1k, hogy ink\u00e1bb utols\u00f3 csepp ver\u0151kig fogj\u00e1k magukat v\u00e9delmezni, hogysem gy\u00e1v\u00e1n megh\u00f3doljanak az ellens\u00e9gnek.2) Azonban, miut\u00e1n B\u00e1thory panaszt emelt a port\u00e1n a hajd\u00faknak t\u00f6r\u00f6k helytart\u00f3k \u00e1ltal t\u00f6rt\u00e9nt megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1\u00e9rt, mely panasznak \u2014 B\u00f6jti szerint \u2014 volt is sikere, mert a temesv\u00e1ri basa megfosztatott hivatal\u00e1t\u00f3l, \u00e9s Kon stantin\u00e1polyba hivatott sz\u00e1mad\u00e1sra : nagyon val\u00f3szin\u00fc, hogy a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, kik >) Szil\u00e1gyi : B\u00e1thory G. 96. 1. 2) Ugyanott, 122. 1."], [46, "32 a hajd\u00fakat Rudolf ellen \u00e9s Bocskay mellett fell\u00e1zzasztott\u00e1k, nem komolyan vett\u00e9k a hajd\u00fak birtokai ellen tett t\u00e1mad\u00e1st; \u00e9s a szult\u00e1n, ki B\u00e1thory G\u00e1bor fejedelems\u00e9g\u00e9t meger\u0151s\u00edt\u0151 athnam\u00e9-j\u00e9ben, a meger\u0151s\u00edt\u00e9s egyik f\u0151 ok\u00e1ul azt mondja, hogy B\u00e1thoryt \u201ecs\u00e1sz\u00e1ri k\u00f6nt\u00f6s\u00e9hez h\u0171s\u00e9ggel ragasz kodott nagy magyarok gener\u00e1lj\u00e1nak, Nagy Andr\u00e1snak \u00e9s Bocskay Istv\u00e1n nak der\u00e9k emberei, kapit\u00e1nyi, hadnagyi k\u00edv\u00e1nj\u00e1k magokon fejedelmeske d\u00e9sre\": nem k\u00edv\u00e1nhatta a hajd\u00fak lakhelyeinek elpuszt\u00edt\u00e1s\u00e1t. S\u0151t nem k\u00edv\u00e1nhatta az e tekintetben szint\u00e9n gyan\u00fas\u00edtott M\u00e1ty\u00e1s sem a hajd\u00fak meg semmis\u00edt\u00e9s\u00e9t, ki nagyr\u00e9szben ezek fegyveres t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6nhette koron\u00e1j\u00e1t ; nem k\u00edv\u00e1nhatt\u00e1k az orsz\u00e1g rend\u00e9i, kik szint\u00e9n k\u00e9nytelenek va l\u00e1nak elismerni, hogy az orsz\u00e1g vall\u00e1si \u00e9s polg\u00e1ri szabads\u00e1g\u00e1nak vissza\u00e1l l\u00edt\u00e1sa \u00e9s biztos\u00edt\u00e1sa a hajd\u00fak gy\u0151zelme n\u00e9lk\u00fcl nem lett volna kiv\u00edvhat\u00f3 : \u00e9s igy \u0151szint\u00e9n \u00e9s minden ut\u00f3gondolat n\u00e9lk\u00fcl karolt\u00e1k fel a hajd\u00fak \u00fcgy\u00e9t mind a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s kebel\u00e9ben, mind azon kiv\u00fcl. A hajd\u00fak sokszor k\u00e9rd\u00e9sess\u00e9 tett \u00e1ll\u00e1sa az el\u0151adottak szerint, a mennyiben az a b\u00e9csi b\u00e9ke t\u00f6bbsz\u00f6r emiitett 14-ik pontja \u00e1ltal, n\u00e9mi f\u00f6l t\u00e9telekt\u0151l f\u00fcggesztett vala fel, minden k\u00e9rd\u00e9sen fel\u00fclval\u00f3v\u00e1 t\u00e9tetv\u00e9n : II. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1ly 1618. \u00e9vr\u0151l kelt, s az 1622. \u00e9vi t\u00f6rv\u00e9nyek sor\u00e1ba beikta tott kir\u00e1lyi hitlev\u00e9lnek 16-ik pontj\u00e1ban, a hajd\u00faknak kir\u00e1lyt\u00f3l nyert sza bads\u00e1g\u00e1t meger\u0151s\u00edti, k\u00f6vetkez\u0151leg: \u201emilites hajdones, privilegia a sua majestate caeo regi a habentes, fruantur illis, et temp\u00f3 re regiminis sui, majestas sua regia eadem con firmare dignabitur.\" Hogy ezen kir\u00e1lyi sz\u00f3val szentesitett \u00cdg\u00e9ret nek el\u00e9gt\u00e9tetett, az al\u00e1bb k\u00f6vetkez\u0151 adatok fogj\u00e1k igazolni. A fentebb el\u0151adottakb\u00f3l kit\u0171nik, hogy a hajd\u00fak 1622-ig k\u00e9t legjobb p\u00e1rtfog\u00f3jukat vesz\u00edtett\u00e9k el, jeles\u00fcl: M\u00e1ty\u00e1st, a R\u00e9vai szerint \u201ehadban szerencs\u00e9s, b\u00e9k\u00e9ben legjobb \u00e9s h\u00e1zi k\u00f6r\u00e9ben csendes\" kir\u00e1lyt, ki miut\u00e1n az 1618. m\u00e1rtius 4-\u00e9n Pozsonyban tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen Ferdin\u00e1nd cseh ki r\u00e1ly jav\u00e1ra a magyar tr\u00f3nr\u00f3l lemondott, egy \u00e9v m\u00falva lemond\u00e1sa ut\u00e1n 1619. m\u00e1rtius 20-\u00e1n \u00e9let\u00e9nek 62-ik \u00e9v\u00e9ben B\u00e9csben meghalt; \u00e9s B\u00e1thory G\u00e1bort ki nagy rem\u00e9nyekkel \u00e9s m\u00e9g nagyobb szerencs\u00e9vel kezdte uralkod\u00e1s\u00e1t, de a kit el\u0151bb legjobb bar\u00e1tai, azut\u00e1n sz\u00f6vets\u00e9gesei elhagyv\u00e1n: 1613. okt\u00f3ber elej\u00e9n a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal seg\u00edtett Bethlen G\u00e1bor \u00e1ltal Erd\u00e9lyb\u0151l ki szorittatott, az erd\u00e9lyi rendek \u00e1ltal fejedelems\u00e9g\u00e9t\u0151l megfosztatott s hely\u00e9be okt\u00f3ber 23-\u00e1n Bethlen G\u00e1bor v\u00e1lasztatott, v\u00e9gre V\u00e1radon a fejedelem s\u00e9grev\u00e1gyakozott G\u00e9czi Andr\u00e1s \u00e1ltal, Szilassi J\u00e1nos \u00e9s Lad\u00e1nyi Gergely1) J) Lad\u00e1nyit t\u00f6bb t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k, s azok k\u00f6zt Horv\u00e1th Mih\u00e1ly is (Magya rok t\u00f6rt\u00e9nete IH. szak. 182. 1.) hib\u00e1san nevezik Nad\u00e1nyi-nak, s\u0151t Szil\u00e1gyi S\u00e1ndor is, ki pedig B\u00e1thory G\u00e1bor t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek 283. lapj\u00e1n Lad\u00e1nyit emut m\u00e1r a 288. lapon Nad\u00e1nyit ir; mert Zavodszki, s ut\u00e1na Katona (XXIX k' 503. 1.) \u00e9s Kazy (XI. k. 106. 1.) Lad\u00e1nyit eml\u00edtenek ; mely adatoknak helyes-"], [47, "33 hajd\u00fa kapit\u00e1nyok, valamint Abaffy tokaji kapit\u00e1ny emberei, u. m. Basa J\u00e1 nos z\u00e1szl\u00f3tart\u00f3 \u00e9s Z\u00e1mb\u00f3 Bal\u00e1zs k\u00f6zrem\u00fck\u00f6d\u00e9s\u00f6kkel orozva a Pecze vize mellett meggyilkoltatott \u00e9s ruh\u00e1it\u00f3l megfosztatott, s 13 sebet kapott teste a Pecze viz\u00e9be vettetett, honnan Nagy Bal\u00e1zs udvari gyalogok kapit\u00e1nyja \u00e1ltal v\u00e9tetett ki s sz\u00e1ll\u00edttatott Ecsedre. Ugy l\u00e1tszik, hogy Szilassy \u00e9s Lad\u00e1nyi hajdukapit\u00e1nyok Nagy Andr\u00e1s hajdukapit\u00e1ny hal\u00e1l\u00e1t akart\u00e1k megb\u0151sz\u00fclni, kit B\u00e1thory t\u00f6bb rendbeli \u00e1ru l\u00e1s\u00e1\u00e9rt 1611. \u00e9v augusztus 14-\u00e9n Feh\u00e9rv\u00e1rott lefejeztetett; de boszujok nak \u00e9s \u00e1rul\u00e1suknak megadt\u00e1k az \u00e1r\u00e1t, mert a gyilkos n\u00e9v nemcsak \u00f6r\u00f6k id\u0151kre nev\u00f6k\u00f6n maradt, hanem 1614. m\u00e1rczius 4-\u00e9n Medgyesen az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sen, hova \u201e\u00e9kes \u00f6lt\u00f6zetben, nagy tollas\u00e1n \u00e9s emelt f\u0151vel\" jutalom k\u00f6 vetel\u00e9se v\u00e9gett mentek, a darabantok \u00e1ltal egy puszta toronyb\u00f3l \u2014 hova a n\u00e9p haragja el\u0151l menek\u00fcltek \u2014 a vel\u0151k volt Z\u00e1mb\u00f3val egy\u00fctt leh\u00e1nyattak ; az \u00e1rul\u00e1s feje, G\u00e9zi Andr\u00e1s pedig Fogaras v\u00e1r\u00e1ban, el\u0151rebocs\u00e1tott k\u00ednz\u00e1s \u00e9s nyomorgat\u00e1s ut\u00e1n, Balingh J\u00e1nos v\u00e1rkapit\u00e1ny \u00e1ltal az akaszt\u00f3fa alatt le fejeztetett, \u00e9s egy ronda tyukkos\u00e1rban az akaszt\u00f3fa al\u00e1 temettetett.1) HARMADIK FEJEZET. Mid\u0151n M\u00e1ty\u00e1s 1618-ban a pozsonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen Ferdin\u00e1nd jav\u00e1ra lemondott, nem hitte, hogy ezen l\u00e9p\u00e9s\u00e9nek miel\u0151bb oly k\u00f6vetkezm\u00e9nyei fognak lenni, melyek hal\u00e1l\u00e1t is siettetni fogj\u00e1k, \u00e9s pedig ugy t\u00f6rt\u00e9nt ; mert Ferdin\u00e1nd megfeledkezve arr\u00f3l, hogy a megkoron\u00e1z\u00e1sa el\u0151tt elfogadott \u00e9s esk\u00fcvel is er\u0151s\u00edtett felavat\u00e1si f\u00f6lt\u00e9teleknek 17-ik pontj\u00e1ban arra k\u00f6telezte mag\u00e1t, hogy M\u00e1ty\u00e1s \u00e9let\u00e9ben a korm\u00e1nyz\u00e1sba avatkozni nem fog : megko ron\u00e1ztat\u00e1sa ut\u00e1n azonnal oly eszk\u00f6z\u00f6kh\u00f6z ny\u00falt, melyek felette kellemetle n\u00fcl hatottak a betegen fekv\u0151 M\u00e1ty\u00e1sra, s melyek el\u0151id\u00e9z\u0151i voltak Csehor sz\u00e1gban a 30 \u00e9ves vall\u00e1si h\u00e1bor\u00fanak. II. Ferdin\u00e1ndnak ugyanis terve az volt, hogy a r\u00f3mai kath. vall\u00e1st az evangelika vall\u00e1sok romjain hajdani f\u00e9ny\u00e9re f\u00f6lemelje, s ezen eszm\u00e9t\u0151l annyira \u00e1t volt hatva, hogy nem k\u00e9telkedett annak mindent al\u00e1rendelni.2) Azonban b\u00e1rmennyire \u00f6sszef\u00fcgg is ezen korszak t\u00f6rt\u00e9nete a hajd\u00fak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9vel, kik ezen id\u0151 viszontags\u00e1gaiban fegyveres k\u00e9zzel szerepeltek, a sz\u0171k keret, melyben mozognunk lehet, nem engedi, hogy t\u00f6bbre terjesz- s\u00e9g\u00e9t legjobban igazolja a hajd\u00fak r\u00e9sz\u00e9re M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly \u00e1ltal 1613. april 1-r\u0151l kiadott s fentebb kivonatban k\u00f6zl\u00f6tt adom\u00e1nylev\u00e9l, melyben Lad\u00e1nyi Ger gely, mint az adom\u00e1nyt nyert hajd\u00fak egyik kapit\u00e1nyja megneveztetik ; de a ki az 1614. febru\u00e1r 14-\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt beiktat\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 oklev\u00e9lben m\u00e1r nem for dul el\u0151 s nem is fordulhatott, mert \u0151 Szilassyval \u2014 a ki a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hajd\u00fak kapit\u00e1nyja volt \u2014 Medgyesre ment a k\u00f6vetelt \u00e9s meg is kapott jutalom elv\u00e9 tele v\u00e9gett. ') Szil\u00e1gyi: B\u00e1thory G. 288. 1. 2) Horv\u00e1th M. Magy. t\u00f6rt. III. sz. 186. 1. 3"], [48, "34 kedhess\u00fcnk, mint annak f\u00f6lemlit\u00e9s\u00e9be, hogy a hajd\u00fak kiv\u00e1lts\u00e1gleveleik \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9rtelm\u00e9ben Bethlen G\u00e1bor erd\u00e9lyi fejedelem vezet\u00e9se alatt mindazon hadj\u00e1ratokban r\u00e9szt vettek \u00e9s d\u00f6nt\u0151 befoly\u00e1st gyakoroltak, me lyeket eralitett fejedelem \u201eQuerelae Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9\" czim\u0171 nyilatkozat\u00e1 ban el\u0151sorolt okokb\u00f3l, II. Ferdin\u00e1nd ellen 1617-ben ind\u00edtott, 1623-ban folytatott, \u00e9s 1626. \u00e9v v\u00e9g\u00e9n a pozsonyi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9ssel befejezett; mely gy\u0151zelmes hadj\u00e1ratoknak az lett eredm\u00e9nye, hogy Bethlen G\u00e1bor a besz terczeb\u00e1nyai orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen 1620. augusztus 20-\u00e1n Magyarorsz\u00e1g \u00e9s kap csolt r\u00e9szeinek kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 v\u00e1lasztatott, ki azonban mag\u00e1t h\u00edveinek unszol\u00e1 s\u00e1ra sem engedte megkoron\u00e1ztatni. Minthogy pedig ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen a hajd\u00fak is minden egyes v\u00e1ros b\u00f3l k\u00e9t k\u00f6vet \u00e1ltal voltak k\u00e9pviselve, a hajd\u00fak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9vel csakugyan szo rosan \u00f6sszef\u00fcgg\u0151nek tartv\u00e1n ezen kir\u00e1lyi megh\u00edv\u00f3levelet, nem mell\u0151zhetj\u00fck ennek, mint felette fontos okm\u00e1nynak, eg\u00e9sz terjedelemben val\u00f3 k\u00f6zl\u00e9s\u00e9t, mely k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eEgregii, Nobiles et Strenui, Nobis bonorandi, salutem, benevolentiam et prosperitatem ! Hogy ez mostani orsz\u00e1gunk gener\u00e1lis gy\u0171l\u00e9s\u00e9re eddig kegyelmetekt\u0151l v\u00e1lasztott emberek k\u00f6zinkbe nem \u00e9rkezett, egy\u00e9b ok\u00e1t nem gondoljuk, hanem hogy reg\u00e1lissal nem hivattatott kegyelmetek, holott az\u00e9rt, a gy\u0171l\u00e9sre reg\u00e1lissal senki nem hivattatott; hanem az elm\u00falt pozsonyi ge ner\u00e1lis gy\u0171l\u00e9sben egyenl\u0151 akaratb\u00f3l v\u00e9geztetv\u00e9n ez a gy\u0171l\u00e9s ide Besztercze- B\u00e1ny\u00e1ra, kiki ahoz tartv\u00e1n mag\u00e1t, ugy gy\u0171ltek be minden rendek; mivel az\u00e9rt miden kor a kegyelmetek megnemesit\u00e9se idej\u00e9t\u0151l fogva a gy\u0171l\u00e9sekben jelen kellett k\u00f6veteiknek lenni: most is k\u00edv\u00e1ntatott volna eddig is az articulus tart\u00e1sa szerint,1) mert t\u00f6bb dics\u00e9retes foly\u00e1si k\u00f6zt a gy\u0171l\u00e9snek, urunkkal \u00f6 fels\u00e9g\u00e9vel oly szent \u00e9s elbomolhatlan uni\u00f3t, egyezs\u00e9get, egym\u00e1shoz val\u00f3 k\u00f6teless\u00e9get v\u00e9gezt\u00fcnk, hogy ha Isten a szent b\u00e9kess\u00e9get engedi j\u00f3l v\u00e9gbe vinn\u0171nk, abban is egyar\u00e1nt mind nagy \u00e9s kitsin rendek tsendesen marad hassanak ; avagy ha ugyan k\u00e9ntelen hadakoznunk kelletik is \u00e9des haz\u00e1nk\u00e9rt, az is egyenl\u0151 akaratb\u00f3l, egy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges \u00e9rt\u00e9kkel, er\u0151vel, bels\u0151 visszavon\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl legyen ; mely sz\u00e9p egyezs\u00e9gb\u0151l hogy kegyelmetek is ki ne rekesz tess\u00e9k, s\u0151t abban ment\u00fcl jobb m\u00f3ddal befoglaltatv\u00e1n maradhasson, \u00e9s fir\u00f3l fira megnyughasson kegyelmetek, ebb\u0151l is kegyelmetekhez akarv\u00e1n gondvi sel\u00e9s\u00fcnket \u00e9s j\u00f3akaratunkat megmutatni : a megirt egyezs\u00e9gr\u0151l val\u00f3 hitle velet, hogy kiki jobban meg\u00e9rthesse, magyarra forditv\u00e1n, h\u00e1rty\u00e1ra iratni, ') Az 1618 : LVI. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben gr\u00f3f Forg\u00e1eh Zsigmond n\u00e1dor \u00e1ltal 1619. november 11-re Pozsonyba \u00f6sszeh\u00edvott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal alkotott, s Bethlen G\u00e1bor \u00e1ltal 1620. febru\u00e1r 18-\u00e1n szentesitett t\u00f6rv\u00e9nyezikkek k\u00f6z\u00fcl'az els\u0151, az 1620. m\u00e1jus 31-re Beszterczeb\u00e1ny\u00e1ra kit\u0171z\u00f6tt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre a kiv\u00e1lt s\u00e1golt v\u00e1rosokat is meghivand\u00f3knak rendeli."], [49, "35 \u00e9s urunkkal e\u0151 fels\u00e9g\u00e9vel egy\u00fctt a nemzetes \u00e9s vit\u00e9zl\u0151 Petrih\u00e1zy Istv\u00e1n uram- t\u00f3l kegyelmetekhez k\u00fcld\u00f6tt\u00fck. Annakok\u00e1\u00e9rt intj\u00fck kegyelmeteket szeretet- tel \u00e9s atyafis\u00e1gosan, hogy meggondolv\u00e1n kedves haz\u00e1j\u00e1hoz \u00e9s \u00e9des nemze- t\u00e9hez val\u00f3 k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t: az nemes orsz\u00e1gnak mindezideig val\u00f3 s mindez ut\u00e1n k\u00f6vetkezend\u0151 egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9b\u0151l \u00e9s v\u00e9g- z\u00e9s\u00e9b\u0151l kegyelmetek mag\u00e1t ki ne vonja, hanem az egyezs\u00e9g- r\u0151l val\u00f3 levelet el\u0151sz\u00f6r v\u00e1rosok neveivel, azut\u00e1n kapit\u00e1nyok, hadnagyok \u00e9s kegyelmetek esk\u00fcdteiknek nev\u00e9vel subscrib\u00e1lv\u00e1n, avagy predic\u00e1torok \u00e1ltal subscrib\u00e1ltatv\u00e1n, el\u0151sz\u00f6r azon v\u00e1rosok pets\u00e9tj\u00e9vel, azut\u00e1n hasonl\u00f3 renddel kapit\u00e1nyok, hadnagyok \u00e9s esk\u00fcdteknek pets\u00e9tjekkel megpets\u00e9tel- v\u00e9n, mindj\u00e1r\u00e1st minden k\u00e9sedelem n\u00e9lk\u00fcl ez jelen gy\u0171l\u00e9sre meg- hitt f\u0151 attyokfiait v\u00e1lasztv\u00e1n kegyelmetek, minden v\u00e1- rosokr\u00f3l kett\u0151t-kett\u0151t k\u00f6lten k\u00fcldj\u00f6n ide Beszte reze- B\u00e1n y \u00e1r a, \u00e9s az nemes orsz\u00e1gnak ezut\u00e1n leend\u0151 sz\u00e9p v\u00e9gz\u00e9seiben is \u00e9rtsen egyet kegyelmetek. Az mostani id\u0151- nek \u00e1llapotj\u00e1hoz pedig, minthogy urunk e\u0151 fels\u00e9ge Petrih\u00e1zy uramat oly tan\u00fas\u00e1ggal is bocs\u00e1totta kegyelmetek k\u00f6zibe, hogy mind en v\u00e1rosbeli vit\u00e9- zeket seregenkint megl\u00e1togasson : mely dologban az\u00e9rt, ha valamit e\u0151 fels\u00e9ge szav\u00e1val kegyelmetek el\u00e9be \u00e1d, szav\u00e1t kegyelmetek mindenk\u00e9pen elhiv\u00e9n, engedelmes legyen ; \u00e9s noha mi eg\u00e9sz orsz\u00e1gul urunkkal e\u0151 fels\u00e9g\u00e9vel azon vagyunk, hogy a b\u00e9kess\u00e9get megszerezhess\u00fck, de mivel a vigy\u00e1z\u00e1s semmi id\u0151ben nem \u00e1rt : kegyelmetek k\u00f6z\u00fcl minden egyegy parip\u00e1t, a kin hadako- zik, befogva tartson sz\u00e9n\u00e1val, abrakkal, hogy ha k\u00edv\u00e1ntatik, minden k\u00f6z\u00f6n- s\u00e9ges j\u00f3 dologban ugy szolg\u00e1lhasson kegyelmetek mag\u00e1nak \u00e9s \u00e9des haz\u00e1j\u00e1- nak, hogy urunknak e\u0151 fels\u00e9g\u00e9nek fejedelmi kegyelmess\u00e9g\u00e9t \u00e9rdemelje, mi pediglen bar\u00e1ts\u00e1gos \u00e9s atyafis\u00e1gos szeretettel lehess\u00fcnk \u00e9rte kegyelmetek- hez. \u00c9ltesse Isten kegyelmeteket j\u00f3 eg\u00e9szs\u00e9gben. D\u00e1tum in libera ac regia Civitate Novisoliensi ex generalibus regni comitiis die 20-ma julii anno domini 1620. Kegyelmeteknek j\u00f3akar\u00f3i Ghimesi gr\u00f3f Forg\u00e1ch Zsigmond, Magyarorsz\u00e1g n\u00e1dor-isp\u00e1nja, \u00e9s t\u00f6bb z\u00e1szl\u00f3s \u00e9s nagyobb urak, v\u00e1rmegy\u00e9k \u00e9s szabadv\u00e1rosok, ez mostani beszterczei gy\u0171l\u00e9sben egy\u00fctt lev\u0151k.\" (P. H. sz\u00e1mra 18.) K\u00edv\u00fclr\u0151l: \u201eEgregiis, Nobilibus et Strenuis ductoribus, coeterisque universis militibus et inhabitatoribus oppidorum hajdonicalium V.-P\u00e9rts) N\u00e1n\u00e1s et Polg\u00e1r nobis honoraiyiis.\" Ezen regalis mindenik hajduv\u00e1rosnak k\u00fcl\u00f6n k\u00fcldetett meg, mely megh\u00edv\u00f3lev\u00e9l nemcsak azt bizony\u00edtja, hogy a hajduv\u00e1rosok a beszterczeb\u00e1 nyai orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre meghivattak, hanem azt is, hogy m\u00e1ra megel\u0151z\u00f6tt po zsonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen k\u00e9pviseltettek, s\u0151t hogy megnemesit\u00e9s\u00f6k idej\u00e9t\u0151l fogva nemcsak r\u00e9sztvettek az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sekben, hanem k\u00f6veteiknek mul hatlanul jelen kellett ott lenni, m\u00e9gpedig minden egyes v\u00e1ros r\u00e9sz\u00e9r\u0151l k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n. 3*"], [50, "36 A hajd\u00fak \u00e1ltal az annyiszor megt\u00e1madott polg\u00e1ri \u00e9s vall\u00e1si szabads\u00e1g megv\u00e9delmez\u00e9s\u00e9ben teljes\u00edtett nagym\u00e9rv\u0171 szolg\u00e1latok, \u00e9s Bethlen G\u00e1bort azon cz\u00e9lj\u00e1ban, miszerint csal \u00e1 dj \u00e1b\u00f3l egy, a t\u00f6r \u00f6k t\u0151 1 f\u00fcgget len, hatalmas fejedelmi h\u00e1zat akart al a pi tani, el\u0151seg\u00edt\u0151 fegyveres k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9se nevezett hajd\u00faknak id\u00e9zte azt\u00e1n el\u0151, hogy neve zett Bethlen G\u00e1bor erd\u00e9lyi fejedelem 1623-ban, a k\u00f6zte \u00e9s a kir\u00e1ly k\u00f6zt k\u00f6t\u00f6tt ujabb b\u00e9csi szerz\u0151d\u00e9s mellett, Ecsedv\u00e1r\u00e1t minden j\u00e1rand\u00f3s\u00e1gaival egy\u00fctt \u00f6r\u00f6kbirtokul nyerv\u00e9n, a m\u00e1r fel\u00e9bb B\u00e1thory G\u00e1bor \u00e1ltal a k\u00e1llai haj d\u00faknak cserek\u00e9pen adott B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rost, mint az ecsedi v\u00e1rnak hajdani tartozand\u00f3s\u00e1g\u00e1t, Pr\u00f3d pusztabirtokkal1) egy\u00fctt, 1626. \u00e9v febru\u00e1r 25-\u00e9n ugyanezen b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hajd\u00faknak, uj adom\u00e1nyoz\u00e1si czim alatt \u00e1ltaladja ; II. Ferdin\u00e1nd pedig, 1632. \u00e9v novemb. 1 6-r\u00f3l kelt kir\u00e1lyi levele erej\u00e9vel, ugyanezen uj adom\u00e1nyoz\u00e1sra, minden lehet\u0151 kir\u00e1lyi jog\u00e1 nak \u00e1tad\u00e1s\u00e1val egybek\u00f6t\u00f6tt j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s\u00e1t kiadja a k\u00f6vetkez\u0151 szavakkal : \u201eMi II. Ferdin\u00e1nd sat. sat. adjuk eml\u00e9kezet\u00fcl jelen level\u00fcnknek ren diben mindeneknek, a kiket illet : hogy mi sat. sat. eg\u00e9sz \u00e9s minden kir\u00e1lyi jogunkat, melyet \u2014 Szabolcsv\u00e1rmegy\u00e9ben l\u00e9tez\u0151 s nevezett B \u00f6 sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rosban \u00e9s Pr\u00f3d puszt\u00e1ban b\u00e1rmi m\u00f3don birn\u00e1nk, vagy azok fels\u00e9g\u00fcnket ak\u00e1rmi okn\u00e1l, \u00fatn\u00e1l, m\u00f3dn\u00e1l \u00e9s tekintetn\u00e9l fogva illetn\u00e9k, min den hasznaikkal \u00e9s j\u00e1rul \u00e9kaikka 1, t. i. mivelt \u00e9smiveletlen sz\u00e1n t\u00f3f\u00f6ldekkel, r\u00e9tekkel, legel\u0151kkel, mez\u0151kkel, kasz\u00e1l\u00f3kkal, erd\u0151kkel, berkek kel, hegyekkel, v\u00f6lgyekkel, sz\u0151l\u0151kkel, sz\u0151l\u0151hegyekkel, vizekkel, foly\u00f3kkal, hal\u00e1szatokkal, hal\u00e1sztavakkal, v\u00edzfoly\u00e1sokkal, v\u00edzimalmokkal s azoknak helyeivel ; \u00e1tal\u00e1ban pedig b\u00e1rmi n\u00e9vvel nevezett hasznok \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kok \u00e9p s\u00e9g\u00e9vel, az \u0151 igaz \u00e9s r\u00e9gi hat\u00e1ruk alatt, melyek B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rost \u00e9s Pr\u00f3d pusztabirtokot illetik, \u00e9s azokhoz sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9p tartoznak : emiitett b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi szabad hajd\u00faknak, \u00e9s mind k\u00e9t nem\u0171 \u00f6r\u00f6k\u00f6seik nek \u00e9s ut\u00f3daiknak, adtuk, adom\u00e1nyoztuk \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9koztuk; s\u0151t adjuk, adom\u00e1nyozzuk \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9kozzuk, \u00f6r\u00f6k\u00f6s megm\u00e1solhat lan j oggal, a m\u00e1sok joga \u00e9ps\u00e9gben maradv\u00e1n, sat.\" Ezen kir\u00e1lyi j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s, valamint a Bethlen G\u00e1bor uj adom\u00e1nya is maguk idej\u00e9ben t\u00f6rv\u00e9nyes beiktat\u00e1ssal er\u0151s\u00edttettek. Bethlen G\u00e1bor, b\u00e1tor, nagylelk\u0171 \u00e9s esz\u00e9lyes fejedelem, ki szigor\u00fa rend s igazs\u00e1gszeretet s hol kell\u00e9, b\u00f6lcs m\u00e9rs\u00e9klet \u00e1ltal korm\u00e1ny\u00e1nak mindj\u00e1rt els\u0151 h\u00f3napjaiban k\u00f6zlelkesed\u00e9st gerjesztett maga ir\u00e1nt Erd\u00e9ly rend\u00e9iben ; s ki h\u00e1rom gy\u0151zelmes hadj\u00e1rat\u00e1ban s azok folyama alatt l\u00e9tre j\u00f6tt nikols burgi, pozsonyi, sz\u0151nyi \u00e9s ujabb b\u00e9csi b\u00e9k\u00e9k megk\u00f6t\u00e9s\u00e9ben, mint hadvez\u00e9r nemcsak szerencs\u00e9s, de el\u0151re is l\u00e1t\u00f3, s vit\u00e9zeit mennyire csak lehett, k\u00ed m\u00e9l\u0151 volt ; s ki \u00e9let\u00e9nek utols\u00f3 \u00e9v\u00e9ben P\u00e1zm\u00e1nyhoz irt level\u00e9ben elmond- J) Ezen pusztabirtok B\u00e1thory G\u00e1bor adom\u00e1nylevel\u00e9ben 1609-ben m\u00e9g falunak neveztetik."], [51, "37 hat\u00e1, hogy rajta \u201eharczon senki gy\u0151zelmet nem vett,\" \u00e9s h\u00e9t \u00e9vig tartott hadakoz\u00e1sa alatt n\u00e9gy ezer magyar el nem veszett hadaib\u00f3l ; s ki v\u00e9gre mint fejedelem igazs\u00e1gos, kegyelmes, munk\u00e1ban f\u00e1radhatlan \u00e9s takar\u00e9kos vala1) : 1629. november 15-\u00e9n meghalt. Ezen eset nagy csap\u00e1s volt a hajd\u00fakra , a mint azt egy r\u00e9gi kr\u00f3nika t\u00f6red\u00e9k k\u00f6vetkez\u0151 versei : \u201eG\u00e1bor kir\u00e1ly hal\u00e1l\u00e1ra A hajd\u00fas\u00e1g elbusula\" \u2014 kell\u0151leg igazolj\u00e1k, mert att\u00f3l tartottak, hogy a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek pontjai neve zett fejedelem hal\u00e1la ut\u00e1n nem fognak megtartatni, s igy az \u0151 \u00e1ll\u00e1suk k\u00f6ny nyen vesz\u00e9lyeztethetik ; de agg\u00e1lyuk nem volt igazolt, mert II. Ferdin\u00e1nd a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hajd\u00fak r\u00e9sz\u00e9re 1631. \u00e9v szeptemberj6-r\u00f3l, \u00e9s a do rogi hajd\u00fak sz\u00e1m\u00e1ra 1632. \u00e9vi auguszt. 10-r\u0151l hasonl\u00f3 tartalm\u00fa kiv\u00e1lt s\u00e1glevelet adott ki, min\u0151t II. M\u00e1ty\u00e1s 1613. \u00e9v \u00e1pril 1-r\u0151l Szoboszl\u00f3, N\u00e1n\u00e1s, Hadh\u00e1z, V.-P \u00e9rts \u00e9s Polg\u00e1r r\u00e9sz\u00e9re kiadott, melyben a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u00e9s dorogi hajd\u00faknak minden szabads\u00e1gait \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1 gait, melyekkel azon id\u0151 \u00f3ta, mid\u0151n nyert birtokaikban megtelepedtek, \u00e9l\u00e9nek, teljes kir\u00e1lyi hatalm\u00e1val meger\u0151s\u00edti; mely kiv\u00e1lts\u00e1g levelek a szokott beiktat\u00e1ssal t\u00f6rv\u00e9nyes\u00edttettek. Ezen kir\u00e1lyi biztos\u00edt\u00f3 s meger\u0151s\u00edt\u0151 levelek szorgalmaz\u00e1s\u00e1ra az in d\u00edthatta a b\u0151sz\u00f6rm\u00e9nyi \u00e9s dorogi hajd\u00fakat, mert \u0151k a M\u00e1ty\u00e1s \u00e1ltal 1613. \u00e1pril 1-r\u0151l kiadott kir\u00e1lyi biztos\u00edt\u00f3 lev\u00e9lben, sem pedig a fels\u0151magyaror sz\u00e1gi rendek felh\u00edv\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben 1615. okt\u00f3ber 17-r\u0151l kelt, s fentebb kivonatosan k\u00f6z\u00f6lt kir\u00e1lyi megnyugtat\u00f3 iratban nem voltak befoglalva, s att\u00f3l tartottak, hogy ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny ellen\u00f6k valamikor fel fog haszn\u00e1ltatni. Hogy pedig II. Ferdin\u00e1nd, dacz\u00e1ra Bethlen G\u00e1bor hal\u00e1l\u00e1nak, a most k\u00f6zl\u00f6tt biztos\u00edt\u00f3 \u00e9s megnyugtat\u00f3 iratokat, nemk\u00fcl\u00f6nben Bethlen G\u00e1bor nak a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hajd\u00fak r\u00e9sz\u00e9re 1626. febru\u00e1r 25-\u00e9n kiadott uj adom\u00e1 ny\u00e1ra fentebb k\u00f6zl\u00f6tt s 1632. novemb. 16-r\u00f3l kelt kir\u00e1lyi j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s\u00e1t ki adta : bizonys\u00e1ga nemcsak annak, hogy a szerz\u0151d\u00e9seket \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyeket kir\u00e1lyi esk\u00fcje szerint h\u00edven megakarta tartani, hanem annak is, hogy sz\u00fck s\u00e9gesnek l\u00e1tta a hajd\u00fakat mind mag\u00e1nak, mind a haz\u00e1nak lek\u00f6telezni. Azon ban miel\u0151tt most eml\u00edtett kir\u00e1lyi leveleit kiadta volna, biztos\u00edt\u00e9kot s \u00edr\u00e1s beli k\u00f6telezetts\u00e9get kiv\u00e1nt azir\u00e1nt, hogy a hajd\u00fak esk\u00fcvel fogadott h\u0171s\u00e9 g\u00fcket nem fogj\u00e1k megszegni. Egy ily reversalis eredeti p\u00e1rja meg van B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, melyet \u00e9rdekess\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva eg\u00e9sz terje delm\u00e9ben k\u00f6zl\u00fcnk, s mely k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eMy fe\u0151 \u00e9s vice kapit\u00e1ny, hadnagyok, fe\u0151 leg\u00e9nyek \u00e9s minden rendbeli hajd\u00fa vit\u00e9zek, Be\u00f6sze\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rosban Szabolcs v\u00e1rmegy\u00e9ben lakosok, adjuk eml\u00e9kezet\u00fcl ez mi level\u00fcnkben, hogy mivel az elm\u00falt id\u0151kben az hadakoz\u00e1- 0 Horv\u00e1th M. Magy. T\u00f6rt. III. sz. 222. 1."], [52, "38 soknak veszedelmes h\u00e1bor\u00fai az nemes orsz\u00e1gnak nagy k\u00e1r\u00e1val, az szeg\u00e9ny k\u00f6z s\u00e9gnek tov\u00e1bb tov\u00e1bb val\u00f3 nyomor\u00fas\u00e1g\u00e1t \u00e9s tartom\u00e1nyoknak pusztul\u00e1s\u00e1t lat tattanak magokkal hozni ; annakut\u00e1nna az \u00daristen orsz\u00e1gunkhoz kiv\u00e1ltk\u00e9p pen val\u00f3 kegyelmess\u00e9g\u00e9b\u0151l az fejedelmeknek sziveit ugy igazgatv\u00e1n, hogy is m\u00e9t az j\u00f3 b\u00e9kess\u00e9g r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s kir\u00e1ly urunk e\u0151 fels\u00e9ge \u00e9s az fels\u00e9ges G\u00e1briel r\u00f3mai imperiumbeli \u00e9s erd\u00e9lyi fejedelem urunk e\u0151 fels\u00e9ge k\u00f6z\u00f6tt meg indittatv\u00e1n, azon b\u00e9kess\u00e9g egym\u00e1sk\u00f6zt val\u00f3 k\u00fcl\u00f6nb k\u00fcl\u00f6nb institu\u00e1lttract\u00e1k \u00e1ltal e\u0151 fels\u00e9geik k\u00f6z\u00f6tt kelt bizonyos diplom\u00e1val szerencs\u00e9sen el is v\u00e9gez tetett volna. Hogy az\u00e9rt mi is az elv\u00e9geztetett szent b\u00e9kess\u00e9ghez val\u00f3 j\u00f3 igyeke zet\u00fcnket nyilv\u00e1bban bizonyitan\u00f3k, az megnevezett e\u0151 fels\u00e9geik k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6lt diplom\u00e1nak negyedik articulussa szerint cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s kir\u00e1ly urunkat e\u0151 fels\u00e9 g\u00e9t assecur\u00e1ljuk, \u00e9s magunkat mi k\u00f6telezz\u00fck, hogy mig az mi kegyelmes urunk e\u0151 fels\u00e9ge \u00e9l, soha semmi id\u0151ben cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s koron\u00e1s kir\u00e1ly urunk e\u0151 fels\u00e9ge \u00e9s az k\u00f6vetkezend\u0151 magyarorsz\u00e1gi korm\u00e1ny szerint val\u00f3 koron\u00e1s kir\u00e1lyok \u00e9s h\u00edvei, s Magyarorsz\u00e1g ellen, senki parancsolatj\u00e1ra offensive fegy vert nem fogunk \u00e9s a k\u00e9t fejedelem k\u00f6z\u00f6tt szerzett b\u00e9kess\u00e9gnek articulusit minden czikkeiben \u00e9s pontjaiban, az miben minket illetnek, szent\u00fcl \u00e9s fel bomolhatatlanul megtartjuk. Az mint err\u0151l asseccur\u00e1ljuk e\u0151 fels\u00e9g\u00e9t, \u00e9s ke reszty\u00e9ni hit\u00fcnkkel ezekre magunkat \u00e1llhatatosan k\u00f6telezz\u00fck, ez mi level\u00fcnk nek erej\u00e9vel \u00e9s bizonys\u00e1g\u00e1nak \u00e1ltala. D\u00e1tum in oppido R\u00e1cz-Be\u00f6sze\u00f6rm\u00e9ny 25-a die mensis may anno 1627. (P. H.)\" Azonban nemcsak reversalist k\u00f6veteltek a hajd\u00fakt\u00f3l, hanem katon\u00e1kat is, s\u0151t postai s egy\u00e9b szolg\u00e1latokat is, mit igazol Keresztszegi gr\u00f3f Cs\u00e1ky Istv\u00e1nnak, Fels\u0151-Magyarorsz\u00e1g f\u0151t\u00e1bornagy\u00e1nak a polg\u00e1riak r\u00e9sz\u00e9re Tokaj ban 1636. augusztus 9-r\u0151l kiadott k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e9d- \u00e9s f\u00f6lment\u0151 levele: \u201eMeghparancsoltam volt, hogy a polg\u00e1riak is tartozzanak az t\u00f6bb hajd\u00fa v\u00e1rosiak k\u00f6zz\u00e9 katon\u00e1kat adni, mindazon\u00e1ltal minthogy m\u00e1sk\u00e9nt kglmes urunk e\u0151 fels\u00e9ghe szolg\u00e1latty\u00e1ban kelletik foglalatoskodniuk, \u00e9s mind Szol nok, s mind penigh m\u00e1sfel\u00e9 levelekkel s m\u00e1s parancsolataiban s sz\u00fcks\u00e9ges dolgaiban e\u0151 fels\u00e9gk\u00e9nek f\u00e1radozniok : ezeket megtekintv\u00e9n, meghenged t\u00fck, hogy level\u00fcnk mellett megmaradhassanak b\u00e9k\u00e9vel otthon,'\u00e9s semmi ka ton\u00e1kat ne tartozzanak az hajd\u00fa v\u00e1rosiak k\u00f6z\u00e9 adni. Parancsollyuk annak ok\u00e1\u00e9rt gener\u00e1lisi tiszt\u00fcnk s authorit\u00e1sunk szerint botunk s dispositi\u00f3nk alatt lev\u0151knek, senki is az emiitett polg\u00e1riakat ezir\u00e1nt megh ne h\u00e1bor\u00edtsa s ja vukban meghk\u00e1rositani ne mer\u00e9szellye. Nec secus facturi.\" Saj\u00e1ts\u00e1gos ezen v\u00e9dlev\u00e9lnek azon pontja, melyben a f\u0151t\u00e1bornagy bot j\u00e1ra \u00e9s disposition\u00e1lis hatalm\u00e1ra hivatkozik. II. Ferdin\u00e1nd fia, III. Ferdin\u00e1nd, Magyarorsz\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 m\u00e9g atyja \u00e9let\u00e9ben megkoron\u00e1ztatv\u00e1n, 1636-ban a koron\u00e1z\u00e1si hitlev\u00e9l 16-ik pontj\u00e1ban"], [53, "39 a hajd\u00fak kir\u00e1lyt\u00f3l nyert szabads\u00e1gaiknak meger\u0151s\u00edt\u00e9se III. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1ly neve alatt beiktattatik. III. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1ly, atyj\u00e1nak 1637. febru\u00e1r 14-\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt. hal\u00e1la ut\u00e1n az orsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1t azonnal \u00e1tv\u00e9v\u00e9n, korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1t hab\u00e1r m\u00e9rs\u00e9keltebb vall\u00e1si buzgalommal, de atyja elveivel sokban megegyez\u0151leg kezdette \u00e9s folytatta, minek term\u00e9szetes k\u00f6vetkezm\u00e9nye lett, hogy az orsz\u00e1glakosok panaszai! meg nem hallgattattak, \u00e9s jogos k\u00f6vetel\u00e9sei, nem teljes\u00edttettek, mely el\u00e9gedetlens\u00e9gnek maga az orsz\u00e1g n\u00e1dora gr\u00f3f Eszterh\u00e1zy Mikl\u00f3s is, a kir\u00e1lyhoz 1643. janu\u00e1r 14-\u00e9n int\u00e9zett f\u00f6lterjeszt\u00e9s\u00e9ben k\u00f6vetkez\u0151leg ad kifejez\u00e9st : \u201ehogy a meghasonl\u00e1s, a zavar, a ked\u00e9lyek inger\u00fclts\u00e9ge n\u00f6veke dik, \u00e9s \u0151 meg nem foghatja, hogy mik az orsz\u00e1gnak egyszer m\u00e1r megadat tak, t\u00f6rv\u00e9nyczikkekkel \u00e9s kir\u00e1lyi oklevelekkel meger\u0151s\u00edttettek, a kir\u00e1lynak k\u00fcl\u00f6nben is annyi szorongattat\u00e1siban \u00e9s elfoglalts\u00e1g\u00e1ban az egyh\u00e1znak \u00e9s orsz\u00e1gnak veszedelm\u00e9re helytelen szigorral k\u00e9ts\u00e9gbe vonatnak : az\u00e9rt k\u00ed v\u00e1nn\u00e1, hogy \u0151 fels\u00e9ge igaz\u00e1n meg\u00e9rten\u00e9 s megismern\u00e9, mily \u00e1llapotban l\u00e9 gyen a vall\u00e1s \u00fcgye, s azokhoz k\u00e9pest int\u00e9zkedni m\u00e9lt\u00f3ztatn\u00e9k.\"1) A n\u00e1dor f\u00f6lterjeszt\u00e9s\u00e9nek \u00e9s tan\u00e1csainak nem lev\u00e9n sikere, s\u0151t a pa nasz \u00e9s el\u00e9gedetlens\u00e9g az orsz\u00e1gban mindink\u00e1bb terjedv\u00e9n, az \u00fcgyet I. R\u00e1 k\u00f3czy Gy\u00f6rgy erd\u00e9lyi fejedelem vette kez\u00e9be, s miut\u00e1n a Kass\u00e1n t\u00e1borba gy\u0171lt fels\u0151 megyei, kiv\u00e1lt protest\u00e1ns nemess\u00e9gt\u0151l 1644. janu\u00e1r k\u00f6zep\u00e9n Magyarorsz\u00e1g fejedelm\u00e9v\u00e9 ki\u00e1ltatott, a h\u00e1bor\u00fat III. Ferdin\u00e1ndnak megizente febru\u00e1r 17-\u00e9n kelt ki\u00e1ltv\u00e1ny\u00e1ban, okul adv\u00e1n: \u201ehogy miut\u00e1n a papok, kiv\u00e1lt a jezsuit\u00e1k a .nemzeti s vall\u00e1si szabads\u00e1got veszedelembe ejtett\u00e9k, \u0151 mind a kett\u0151 helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett fog fegyvert, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a m\u00e1s vall\u00e1suakat elnyomni sz\u00e1nd\u00e9kozn\u00e9k.\"2) Ezen hadj\u00e1ratban is els\u0151 sorban a hajd\u00fak lettek be vonva, \u00e9s a fegy vert mindaddig le nem tett\u00e9k, mig a kir\u00e1ly \u00e9s az orsz\u00e1g \u00fcgyeit v\u00e9delmezett I. R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy fejedelem k\u00f6zt alinczi b\u00e9ke meg nem k\u00f6ttetett ; de ezen hadj\u00e1rat le\u00edr\u00e1sa nem tartozv\u00e1n feladatunk k\u00f6 r\u00e9be, s a hely sz\u0171ke sem engedv\u00e9n, hogy arra kiterjeszkedj\u00fcnk : itt csak az\u00e9rt t\u00e9tetik r\u00f3la eml\u00ed t\u00e9s, hogy a hajd\u00fak m\u00e9g ezen hadj\u00e1rat alatt is jelent\u00e9keny szerepet j\u00e1tszottak. Helyre \u00e1llv\u00e1n az orsz\u00e1gban a b\u00e9ke \u00e9s rend, R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy fejede lem az 1647: XX. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben a linczi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s \u00e1ltal az orsz\u00e1g h\u00e9t megy\u00e9it \u2014 melyekben foglaltattak a hajd\u00fak birtokai is \u2014 megnyerv\u00e9n : 1656. \u00e9v szept. 2-r\u00f3l kelt levele erej\u00e9vel, a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hajd\u00faknak II. Fer din\u00e1nd \u00e1ltal kiadott adom\u00e1nylevelet feleslegesen meger\u0151siti; III. Ferdin\u00e1nd pedig, ugyanazon \u00e9v okt. 3 1 -r\u0151l R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgynek e level\u00e9re kir\u00e1lyi j\u00f3v\u00e1 hagy\u00e1s\u00e1t adja, s ezen adom\u00e1nylev\u00e9l is t\u00f6rv\u00e9nyes beiktat\u00e1ssal er\u0151s\u00edttetik. I. Lip\u00f3t kir\u00e1lynak 1656-r\u00f3l kelt hitlevele 16-ik pontj\u00e1ban ism\u00e9t bevi tetett, hogy a hajd\u00fa vit\u00e9zek, \u0151 fels\u00e9g\u00e9t\u0151l nyerv\u00e9n szabads\u00e1gaikat, azokkal \u00bb) Horv\u00e1th M. Magy. T\u00f6rt. Hl. sz. 240. 1. 2) U. o. 246. 1."], [54, "40 \u00e9ljenek, s \u0151 fels\u00e9ge azokat uralkod\u00e1s\u00e1nak ideje alatt meger\u0151s\u00edteni m\u00e9lt\u00f3z tatik ; mely \u00edg\u00e9ret hogy teljes\u00edttetett, bizony\u00edtj\u00e1k I. Lip\u00f3tnak uralkod\u00e1sa alatt a hajd\u00faknak k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151kben kiadott s \u00e1ltalok meg\u0151rz\u00f6tt t\u00f6bb rendbeli meger\u0151s\u00edt\u0151 adom\u00e1ny- s v\u00e9dlevelei jeles\u00fcl pedig : Az 1664. september 17-\u00e9n a t\u00f6r\u00f6kkel k\u00f6t\u00f6tt vasv\u00e1ri b\u00e9ke \u00e9r telm\u00e9ben a hajd\u00fa v\u00e1rosok Lip\u00f3t birtok\u00e1ban maradv\u00e1n, a kir\u00e1ly 1666. \u00e9v deczember 1-\u00e9n kelt kir. level\u00e9vel II. M\u00e1ty\u00e1s, H. Ferdin\u00e1nd, Bethlen G\u00e1bor \u00e9s I. R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy adom\u00e1nyleveleiket maguk eg\u00e9sz kiterjed\u00e9s\u00e9 ben meger\u0151s\u00edti, k\u00f6vetkez\u0151 szavakkal : \u201eelfogadtuk, j\u00f3v\u00e1hagytuk, \u00e9rv\u00e9nyes\u00ed tett\u00fck, helyeselt\u00fck, \u00e9s a szabad hajd\u00faknak, vagy a h\u00e9t v\u00e1rosban lak\u00f3 vit\u00e9zeinknek, s \u00f6r\u00f6k\u00f6seiknek \u00e9s ut\u00f3daiknak, mindny\u00e1joknak meg\u00faj\u00edt v\u00e1n, \u00f6r\u00f6k\u00e9rv\u00e9ny\u00fcleg kegyesen meger\u0151s\u00edtett\u00fck.\" Ugyanezen \u00e9vr\u0151l kelt v\u00e9d levele \u00e1ltal pedig megtiltja Szabolcsmegy\u00e9t, hogy a hajd\u00fakon semmi ha t\u00f3s\u00e1got ne gyakoroljon, s a tokaji harminczadost, hogy ugyanazokat semmi fizet\u00e9sre ne k\u00e9nyszer\u00edtse. Kev\u00e9ssel a most le\u00edrtak el\u0151tt a hajd\u00fak Wessel\u00e9nyi Ferencz n\u00e1dorn\u00e1l panaszolv\u00e1n, hogy urak, nemesek s azok szolg\u00e1i, s k\u00fcl\u00f6nbf\u00e9le csavarg\u00f3k \u00e1ltal folytonosan zaklattatnak, javaikt\u00f3l megfosztatnak, s csaknem utols\u00f3 pusztul\u00e1sra juttatnak : nevezett n\u00e1dor isp\u00e1n 1663. \u00e9v j\u00fanius 12-r\u0151l kelt v\u00e9dlevel\u00e9ben a h\u00e9t v\u00e1rosban lak\u00f3 hajd\u00faknak, \u201ekik \u2014 a v\u00e9dlev\u00e9l szerint \u2014 r\u00e9gi kir\u00e1lyokt\u00f3l nyert szabads\u00e1gok mellett igaz kard j\u00f3kkal keresik k\u00e9ny er\u0151ket,\" szabads\u00e1got ad, hogy magokat min den ak\u00e1r katonai, ak\u00e1r vil\u00e1gi h\u00e1borgatok, megt\u00e1madok s csavarg\u00f3k ellen szabadon v\u00e9delmezhess\u00e9k, s\u0151t magoknak a megt\u00e1mad\u00f3kon el\u00e9gt\u00e9telt is vehessenek.1) Ugy l\u00e1tszik, hogy a n\u00e1dor m\u00e1r azon s\u00falyos helyzet benyom\u00e1sa alatt adta ezen v\u00e9dlevelet az orsz\u00e1g \u00fcgy\u00e9nek megnyerni kiv\u00e1nt hajd\u00faknak, mely azon id\u0151ben a haz\u00e1ra \u00e9s nemzetre nehezedett, jeles\u00fcl nemcsak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k becsap\u00e1sai rong\u00e1lt\u00e1k az orsz\u00e1got, hanem a n\u00e9met minisztertan\u00e1cs B\u00e9csben oda vitte a dolgot, hogy a magyar \u00fcgyek n\u00e9metek \u00e1ltal t\u00e1rgyaltattak, s a tiszts\u00e9gek is azoknak osztogattattak, s az orsz\u00e1g \u00e9s nemzet szabads\u00e1gai ellen a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek, kir\u00e1lyi esk\u00fck \u00e9s szentesitett t\u00f6rv\u00e9nyek l\u00e1bbal tapo d\u00e1s\u00e1val, hal\u00e1los csap\u00e1sok int\u00e9ztettek ; mit t\u00f6bb f\u0151urak, jeles\u00fcl Wessel\u00e9nyi ') Az eredeti v\u00e9dlev\u00e9l kit\u00e9telei igy hangzanak : \u201eAuthoritate nostra palatinali szabads\u00e1got adtunk a hajduvit\u00e9zeknek, hogy az olyat\u00e9n csavarg\u00f3 kat szabadon megfoghass\u00e1k \u00e9s minden\u00fctt persequ\u00e1lhass\u00e1k, s \u00e9rdemek szerint, orsz\u00e1gunk t\u00f6rv\u00e9nye is azt dict\u00e1lv\u00e1n, megb\u00fcntethess\u00e9k; s\u0151t ha az olyan csa varg\u00f3k \u00e9s pr\u00e9d\u00e1t\u00fcz\u0151k oppon\u00e1ln\u00e1k magukat, ha meg\u00f6lik is in flagranti az olyan tolvajokat \u00e9s csavarg\u00f3kat, senki azer\u00e1nt a fel\u00e9bb megirt hajduvit\u00e9zeket arra ne kereshesse, hanem ha kinek mi praetensi\u00f3ja l\u00e9szen, azer\u00e1nt minket requir\u00e1lv\u00e1n, v\u00e1laszt adunk nekie ; azt mindaz\u00e1ltal observ\u00e1lv\u00e1n, hogy a b\u0171n telent a b\u0171n\u00f6s\u00e9rt meg ne s\u00e9rts\u00e9k, stb.\""], [55, "41 Ferencz n\u00e1dor, Zr\u00ednyi P\u00e9ter, R\u00e1k\u00f3czy Ferencz, Frangep\u00e1n Ferencz \u00e9s N\u00e1 dasdy Ferencz nem sz\u00edvelhetv\u00e9n, \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9st form\u00e1ltak, de a mi f\u00f6lfe deztetv\u00e9n, az \u00f6sszeesk\u00fcdtek, N\u00e1dasdy, Zr\u00ednyi \u00e9s Frangep\u00e1n (Wessel\u00e9nyi m\u00e9g a f\u00f6lfedez\u00e9s el\u0151tt meghalv\u00e1n, R\u00e1k\u00f3czy pedig kegyelmet nyerv\u00e9n) B\u00e9cs ben, hadi \u00e9s als\u00f3 ausztriai tan\u00e1csb\u00f3l alkotott t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k \u00e1ltal hal\u00e1lra \u00edt\u00e9ltettek, s 1671. april 30-\u00e1n lefejeztettek. \u2014 Ezt k\u00f6vette az ugyanazon \u00e9vben fel\u00e1ll\u00edtott pozsonyi rendk\u00edv\u00fcli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, mely gr\u00f3f Rothal eln\u00f6k lete alatt az \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9sben r\u00e9sztvetteken kiv\u00fcl, m\u00e9g mintegy 300 ne mest \u00e9s protest\u00e1ns lelk\u00e9szt id\u00e9zett meg, s k\u00f6zz\u00fcl\u00f6k n\u00e9h\u00e1nyat kiv\u00e9gezte tett, t\u00f6bbet sz\u00e1m\u0171z\u00f6tt, legt\u00f6bbet v\u00e1r- vagy g\u00e1lyarabs\u00e1gra vitetett. Ezut\u00e1n Lobkovicz miniszter \u00e9letbe akarta l\u00e9ptetni alkotm\u00e1nyt\u00f6rl\u0151 terv\u00e9t : n\u00e9met zsoldosokat sz\u00e1ll\u00edtott be az orsz\u00e1gba s azoknak fizet\u00e9s\u00e9re szokatlan ad\u00f3t vetett ki, a nemesek fejeit ad\u00f3 al\u00e1 vetette, a protest\u00e1nsok templomait s iskol\u00e1it elfoglaltatta, \u00e9s nyilv\u00e1nosan oda dolgozott, hogy az orsz\u00e1got r\u00e9gi szabads\u00e1g\u00e1t\u00f3l megfossza ; mi v\u00e9gre a hadi \u00e9s polg\u00e1ri hivata lokb\u00f3l a magyarok elmozdittatv\u00e1n, helyeikbe n\u00e9metek rendeltettek, \u00e9s a n\u00e1dori s kir. helytart\u00f3i tiszt neve \u00e9s hat\u00e1sa elt\u00f6r\u00f6ltetett. A fel\u00e1ll\u00edtott hadi s eretneknyomoz\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek iszony\u00fa jelenetet id\u00e9ztek el\u0151 a megr\u00e9 m\u00fclt n\u00e9p k\u00f6zt. A politicai p\u00e1rtd\u00fch, egyes\u00fclve a nemzetis\u00e9gi \u00e9s vall\u00e1si t\u00fc relmetlens\u00e9ggel, oly sz\u00e1nand\u00f3 m\u00f3don d\u00falt a haz\u00e1ban, hogy t\u00f6rt\u00e9net\u00fcnknek enn\u00e9l \u2014 mint Horv\u00e1th Mih\u00e1ly \u201eMagyarok t\u00f6rt\u00e9nete\" ezim\u00fc m\u0171v\u00e9ben mondja \u2014 alig van szomor\u00fabb id\u0151szaka. A kuruez \u00e9s labancz nevek e kor ban hallattak el\u0151sz\u00f6r, \u00e9s mindenik f\u00e9l a legvadabb embertelens\u00e9ggel d\u00fc h\u00f6ng\u00f6tt az elfogottak ellen, mindenik nyomorgatta a f\u00f6ldn\u00e9p\u00e9t. Nincs ecset, mely e zsarol\u00e1sok \u00e1br\u00e1zat\u00e1t h\u0171n lefesthetn\u00e9, s nincs toll, mely az elk\u00f6vetett istentelens\u00e9geket le\u00edrhatn\u00e1. Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt nem csuda, ha a nagyobb r\u00e9szben protest\u00e1ns vall\u00e1s\u00fa hajd\u00fak az 1678-ban a nemzeti \u00e9s vall\u00e1si szabads\u00e1g v\u00e9delm\u00e9re fegyvert fogott, s a szabads\u00e1gh\u00e1borut \u201eisten\u00e9rt \u00e9s szabads\u00e1g\u00e9rt\" jelige alatt folytatott T \u00f6 k \u00f6 1 y i Imre k\u00f6r\u00fcl sorakoztak, s mindaddig mellette maradtak, mig a b\u00e9csi udvarnak egy csele folyt\u00e1n T\u00f6k\u00f6lyi a nagy v\u00e1radi pasa \u00e1ltal 1685-ben el nem fogatott \u00e9s fogolyk\u00e9pen Drin\u00e1polyba nem k\u00fcldetett. T\u00f6k\u00f6lyi elfogat\u00e1s\u00e1nak az lett az eredm\u00e9nye, hogy a hajd\u00fak meg boszankodv\u00e1n a t\u00f6r\u00f6k h\u0171tlens\u00e9g\u00e9n, Petneh\u00e1zy vez\u00e9rlete alatt mintegy h\u00e9t ezer\u00e9n Capr\u00e1ra gr\u00f3f kassai f\u0151kapit\u00e1ny kassai t\u00e1bor\u00e1ba mentek, s ott mind magok h\u0171s\u00e9get esk\u00fcdtek a kir\u00e1lynak, mind a kassaiakat re\u00e1birt\u00e1k hogy neki h\u00f3doljanak.1) Az im\u00e9nt leirt siralmas \u00e1llapot\u00e1t a szeg\u00e9ny haz\u00e1nak borzaszt\u00f3 von\u00e1 sokkal illusztr\u00e1lja Babocsay Izs\u00e1k tarczali jegyz\u0151nek \u201eFata tarcza- J) Horv\u00e1th M. Magy. t\u00f6rt. III. sz. 333. 1."], [56, "42 1 i e n s i a\" ezim\u00fc egykor\u00fa napl\u00f3ja1) melyben 1686. \u00e9v elej\u00e9r\u0151l k\u00f6vetkez\u0151k vanak f\u00f6ljegyezve: \u201eGr\u00f3f Caraffa Antal gener\u00e1l Debreczen v\u00e1ros\u00e1ban re m\u00e9ny teleu\u00fclfeles hadakkal besz\u00e1llv\u00e1n, erejek felett val\u00f3 tem\u00e9rdek summ\u00e1 b\u00f3l \u00e1ll\u00f3, megfizethetetlen portioz\u00e1sbeli nagy quantumnak megfizet\u00e9s\u00e9re k\u00e9nyszer\u00edti a v\u00e1ros lakosait, u. m. sz\u00e1znyolezvanezer r\u00e9nes forintokig. Melynek teljes\u00edthetetlen volta miatt sokaknak kezek l\u00e1bokkal \u00f6sszek\u00f6t\u00f6z tetv\u00e9n, szertelen\u00fcl k\u00ednoztatnak, n\u00e9melyeknek ujaiknak k\u00f6zeik eg\u00e9sz keze fej\u00e9ig bef\u00fcr\u00e9szeltettenek, \u00e9s hallatlan csig\u00e1z\u00e1soknak nemeivel rong\u00e1ltat v\u00e1n, iszonyatos k\u00ednokkal v\u00e9gezt\u00e9k sokan \u00e9leteket e hallatlan kegyetlens\u00e9g\u00fc nagy \u00edns\u00e9gben.\" A nemzetet s\u00fajt\u00f3 ily szomor\u00fa helyzetben n\u00e9mi vigasztal\u00e1st \u00e9s meg nyugtat\u00e1st \u00f6nt\u00f6tt a honfiak kebl\u00e9be Bud\u00e1nak 1686-ban t\u00f6rt\u00e9nt szerencs\u00e9s visszav\u00e9tele, s 145 \u00e9ves t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00f3l lett kiszabad\u00edt\u00e1sa, mely ostrom ban Petneh\u00e1zy vez\u00e9rlete alatt a hajd\u00fak is r\u00e9sztvettek, s els\u0151k vol tak a falromon, s els\u0151k a v\u00e1r f\u0151utez\u00e1j\u00e1n, mely h\u0151sies b\u00e1tors\u00e1guk \u00e1ltal uj er\u0151t \u00f6nt\u00f6ttek az Abdi pasa hal\u00e1lcsap\u00e1sai alatt lankad\u00f3 n\u00e9metekbe, s igy biztos\u00edtott\u00e1k a f\u00e9nyes gy\u0151zelmet.2) A hajd\u00fak ezen h\u0151sies magok tart\u00e1s\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6nhetik, hogy I. Lip\u00f3t, a hajduvit\u00e9zek azon panasz\u00e1ra, miszerint adom\u00e1ny- s kiv\u00e1lts\u00e1gleveleik elle n\u00e9re katonatart\u00e1sra \u00e9s m\u00e1s k\u00f6zterhek hordoz\u00e1s\u00e1ra kezdtek szor\u00edttatni, 1687. augusztus 4-r\u0151l r\u00e9sz\u00f6kre oly v\u00e9dlevelet ad, hogy mivel a hajd\u00fak jogait \u00e9s szabads\u00e1gait dics\u0151 el\u0151deinek p\u00e9ld\u00e1j\u00e1ra \u0151 maga is meger\u0151s\u00edtette, s azon jogokkal azok, mi\u00f3ta nyert j\u00f3sz\u00e1gaik birtok\u00e1ba l\u00e9ptek, eg\u00e9sz 1 685-ig folyv\u00e1st \u00e9ltek is ; mostan\u00e1ban pedig, mintha k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges emberek voln\u00e1nak, mindenf\u00e9le teherhord\u00e1sokra is k\u00e9nyszer\u00edttettek : ilynem\u0171 ter hekt\u0151l annyivalink\u00e1bb mentek legyenek, mivel k\u00fcl\u00f6nben is \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez mindenkor megtartott h\u0171s\u00e9g\u00f6k miatt f\u00f6l\u00e9gettettek, javaikt\u00f3l megfosztattak, s v\u00e9gs\u0151 roml\u00e1sra jutottak; \u00e9s mivel a kir\u00e1lyi b\u0151kez\u0171s\u00e9get ink\u00e1bb illeti az ily vit\u00e9z szolg\u00e1latokat teljes\u00edt\u0151k \u00e9rdemeit megjutalmazni, mint \u0151ket sza bads\u00e1gaikban megzavarva, a katon\u00e1skod\u00e1ssal \u00f6ssze nem f\u00e9rhet\u0151 teljes\u00edt\u00e9 sekkel terhelni. Ezzel egybehangz\u00f3kig ism\u00e9t k\u00e9s\u0151bben, 1690 \u2014 1697-ig kiadott t\u00f6bb rendbeli kir\u00e1lyi oltalmaz\u00f3 leveleiben ugyancsak I. Lip\u00f3t kir\u00e1ly \u0151ket kato natart\u00e1s, ad\u00f3fizet\u00e9s, kilenczed \u00e9s tizedk\u00f6vetel\u00e9st\u0151l s a koron\u00e1nak t\u00f6rv\u00e9ny telen k\u00edv\u00e1ns\u00e1gai al\u00f3l menteknek nyilatkoztatja. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen eml\u00edt\u00e9st \u00e9rde mel ezek k\u00f6zt 1695. oct\u00f3ber 30-r\u00f3l kelt kir. levele, melyben el\u0151adv\u00e1n, mik\u00e9pen a hajd\u00fak a felebbi t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00faban tulajdon k\u00f6lts\u00e9geiken harczol tak, s a cs\u00e1sz\u00e1ri seregekkel t\u00e1boroztak ; nemk\u00fcl\u00f6nben, hogy \u00f6v\u00e9ik k\u00f6z\u00fcl k\u00e9tezer l\u00e9leknek t\u00f6r\u00f6k rabs\u00e1gra vitel\u00e9t szenvedni k\u00e9nytelenittettek, s hadi ') Monumenta Hungarica, Rumyt\u00f3l, I. k\u00f6tet, 95. 1. 2) Horv\u00e1th M. Magy. t\u00f6rt. Hl. s. 337. 1."], [57, "43 k\u00f6lts\u00e9gekre, a t\u00e9li besz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1si terheknek az orsz\u00e1gba behoz\u00e1sa \u00f3ta, tehets\u00e9 geik v\u00e9gs\u0151 kimer\u00edt\u00e9s\u00e9vel \u00e9s t\u00f6nkrejut\u00e1sukkal a hadip\u00e9nzt\u00e1rba h\u00e1romsz\u00e1zezer forintot \u00f6nk\u00e9nt fizettek, \u00e9s sz\u00e1mtalan szekerez\u00e9seket s v\u00e1rak ostroml\u00e1sakor ig\u00e9nyelt szolg\u00e1latokat teljes\u00edtettek : ezen szolg\u00e1latok tekintet\u00e9b\u0151l \u0151ket, s min den marad\u00e9kaikat, a szepesi kamara \u00e1ltal k\u00f6vetelt kilenczed \u00e9s tized al\u00f3l \u00f6r\u00f6kre kiveszi, s az udvari kamar\u00e1nak e r\u00e9szben kiadott level\u00e9t meger\u0151s\u00edti. Megeml\u00edtend\u0151 m\u00e9g itt, hogy a hajd\u00fak r\u00e9sz\u00e9re az erd\u00e9lyi fejedelmek \u00e1ltal kiadott adom\u00e1ny- \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1glevelek, I. Lip\u00f3tnak Erd\u00e9lyorsz\u00e1g r\u00e9sz\u00e9re 1691. deczember 4-r\u0151l kiadott oklevele 2-ik pontj\u00e1ban is meg er\u0151s\u00edttettek, \u00e9s igy azon k\u00f6telezetts\u00e9g, melylyel a hajd\u00fak adom\u00e1ny- \u00e9s ki v\u00e1lts\u00e1gleveleik \u00e9rtelm\u00e9ben az erd\u00e9lyi fejedelmek ir\u00e1nt viseltetni tartoztak, \u00e1tv\u00e1ltozott a magyar kir\u00e1ly ir\u00e1nti k\u00f6telezetts\u00e9gg\u00e9 : \u00e9s tal\u00e1n ezen viszony nak k\u00f6sz\u00f6nhett\u00e9k a hajd\u00fak, hogy dacz\u00e1ra Lobkovicz b\u00e9csi miniszter \u00e1ltal a nemzeti szabads\u00e1g al\u00e1\u00e1s\u00e1s\u00e1ra elk\u00f6vetett vissza\u00e9l\u00e9seknek, a b\u00e9csi udvarn\u00e1l, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a kir\u00e1lyn\u00e1l n\u00e9mi p\u00e1rtfog\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcltek ; minek val\u00f3sz\u00edn\u0171leg az lehetett az oka, hogy a b\u00e9csi korm\u00e1ny m\u00e9g mindig tartott a hajd\u00fak com pact erej\u00e9t\u0151l, hab\u00e1r azok a fentebb id\u00e9zett v\u00e9dlevelekb\u0151l is l\u00e1that\u00f3lag, csak nem teljesen kivoltak m\u00e1r mer\u00fclve, s \u00f6r\u00fcltek ha b\u00e9k\u00e9ben lehettek. Ezen kimer\u00fclts\u00e9g kifoly\u00e1sa volt az, hogy a l\u00e9leksz\u00e1mban \u00e9s tehervi sel\u00e9si k\u00e9pess\u00e9gben nagyon megapadt \u00e9s meggyeng\u00fclt hajd\u00fa v\u00e1rosok nem csak t\u0171rt\u00e9k, hanem sz\u00edvesen vett\u00e9k, ha a szomsz\u00e9d megy\u00e9kb\u0151l a munka \u00e9s szolg\u00e1latk\u00e9pes jobb\u00e1gyok kebel\u00f6kben letelepedtek. Ezen \u00fcgyben az \u00e9rdek lett megy\u00e9k hangosan felsz\u00f3llaltak, s nemcsak k\u00f6zigazgat\u00e1si, hanem t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9ki, s\u0151t t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1si ut\u00f3n is k\u00f6vetelt\u00e9k a hajd\u00fakat a sz\u00f6k\u00f6tt job b\u00e1gyok kiad\u00e1s\u00e1ra szor\u00edttatni : s igy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy ezen k\u00e9rd\u00e9s, Szabolcs megy\u00e9nek azon k\u00f6vetel\u00e9s\u00e9vel, miszerint a hajd\u00fak \u00e1ltal birt szabolcsmegyei puszt\u00e1kra megyei ad\u00f3t akart kivetni, s\u0151t ki is vetett, gr\u00f3f Cs\u00e1ky Istv\u00e1n orsz\u00e1gbir\u00f3 eln\u00f6ks\u00e9ge alatt kinevezett bizotts\u00e1g el\u00e9be ker\u00fclt. Ezen bizotts\u00e1g 1697. m\u00e1jus 11-\u00e9n \u00f6ssze\u00fclt, \u00e9s a felek \u00e1ltal el\u0151adott \u00e9rvek \u00e9s okiratok meghallgat\u00e1sa \u00e9s \u00e1tvizsg\u00e1l\u00e1sa ut\u00e1n azt hat\u00e1rozta : hogy a hajduv\u00e1rosok ad\u00f3illet\u0151s\u00e9ge a megyei ad\u00f3illet\u0151s\u00e9gt\u0151l \u00f6r\u00f6kre elv\u00e1lasztass\u00e9k, s a megy\u00e9nek ide vonatkoz\u00f3 minden ad\u00f3kivet\u00e9sei megsemmis\u00edttettek ; a sz\u00f6ke v\u00e9ny jobb\u00e1gyok kiad\u00e1s\u00e1ra pedig a hajd\u00fa v\u00e1rosokat minden egyes esetben 300 frt b\u00fcntet\u00e9s \u00e9s az okozott k\u00f6lts\u00e9gek megt\u00e9r\u00edt\u00e9snek terhe alatt k\u00f6telezte. Bud\u00e1nak 1686-ban t\u00f6rt\u00e9nt visszav\u00e9tel\u00e9t 1687-ben ujabb szerencs\u00e9s esem\u00e9ny k\u00f6vette, a megnyert moh\u00e1csi \u00fctk\u00f6zet, melyben a 161. \u00e9v el\u0151tt szenvedett nagy nemzeti vesztes\u00e9g engesztel\u0151 \u00e1ldozat\u00e1ul h\u00fasz ezer t\u00f6r\u00f6k esett el, \u00e9s 800 \u00e1gy\u00fa s az eg\u00e9sz t\u00f6r\u00f6k t\u00e1bor mintegy \u00f6t milli\u00f3 \u00e9rt\u00e9k\u0171 mar tal\u00e9kkal jutott a gy\u0151z\u0151k kez\u00e9be ; de az ezen szerencse feletti \u00f6r\u00f6m a haz\u00e1 ban nem maradt h\u00e1bor\u00edtatlan, mert Karaffa az eperjesieket a kir\u00e1ly sze m\u00e9lye elleni, \u00e9s az eg\u00e9sz katholicuss\u00e1g kiirt\u00e1sa ir\u00e1nti \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9ssel v\u00e1-"], [58, "44 dolv\u00e1n, a kir\u00e1lyt\u00f3l engedelmet nyert nyomoz\u00e1sra \u00e9s b\u00fcntet\u00e9sre ; ki azt\u00e1n a meghatalmaz\u00e1ssal vissza\u00e9lve, egy hozz\u00e1 hasonl\u00f3 12 tagb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 v\u00e9rt\u00f6r v\u00e9ny sz \u00e9ket alkotott, \u00e9s saj\u00e1t ablakai el\u0151tt emeltette fel a v\u00e9rpadot, melyen hetvenn\u00e9l t\u00f6bb nemes v\u00e9geztetett ki.1) Ezen borzaszt\u00f3s\u00e1got a felsz\u00f3llalt v\u00e1rmegy\u00e9k s a n\u00e1dor k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1sa megsz\u00fcntette ugyan, \u00e9s Eger, Nagyv\u00e1rad s t\u00f6bb m\u00e1s v\u00e1rosok visszav\u00e9tele a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l, ugy Eugen savoyeni herczegnek 1697. september 11-\u00e9n nyert zentai f\u00e9nyes diadala, mely csat\u00e1ban a t\u00f6r\u00f6k \u2014 Horv\u00e1th Mih\u00e1ly szerint \u2014 30 ezer embert, nagyvez\u00e9r\u00e9t, t\u00f6bb beglerb\u00e9get, \u00f6sszes l\u0151szer\u00e9t, 9 ezer szekeret, 60 ezer tev\u00e9t, 15 ezer \u00f6kr\u00f6t, 7 ezer lovat, 25 ezer \u00e1gy\u00fag\u00f6mb\u00f6t, a sult\u00e1n ez\u00fcstszereit, s az eg\u00e9sz p\u00e9nzt\u00e1rt 3 milli\u00f3 forinttal vesztette : n\u00e9mi vigasztal\u00e1st ny\u00fajtott ugyan a d\u00falt haz\u00e1nak ; de az orsz\u00e1g m\u00e9gsem lehetett nyugodtan, mert a n\u00e9met korm\u00e1nytan\u00e1cs t\u00f6rv\u00e9nytelen ad\u00f3kivet\u00e9sei, s m\u00e1s, az alkotm\u00e1ny felforgat\u00e1s\u00e1ra cz\u00e9lzott tettei, jeles\u00fcl, hogy az orsz\u00e1got fegy verrel megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nynak tekintv\u00e9n, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6n nyert f\u00e9nyes diada lok k\u00f6vetkezt\u00e9ben k\u00f6t\u00f6tt karloviczi b\u00e9k\u00e9ben, az egyenesen Magyarorsz\u00e1got illet\u0151 b\u00e9ke megk\u00f6t\u00e9s\u00e9re egy magyar sem alkalmaztatott, s a b\u00e9keoklev\u00e9l ben a magyar kir\u00e1lyr\u00f3l sz\u00f3 sem fordul el\u0151, hanem minden\u00fctt \u201ecs\u00e1sz\u00e1r, cs\u00e1 sz\u00e1ri birtok, cs\u00e1sz\u00e1ri alattval\u00f3k\" haszn\u00e1ltatnak, \u00e9s a b\u00e9ke megk\u00f6t\u00e9se ut\u00e1n az uj szerzem\u00e9nyi bizottm\u00e1ny fel\u00e1ll\u00edttatott, s a fegyverjog a v\u00e1rmegy\u00e9k \u00e9s egyes j\u00f3sz\u00e1gok ellen eg\u00e9sz szigorral alkalmaz\u00e1sba v\u00e9tetett: \u00e1ltal\u00e1nos el\u00e9g\u00fcletlens\u00e9get, \u00e9s ez R\u00e1k\u00f3czy Ferencz f\u00f6lkel\u00e9s\u00e9t id\u00e9zte el\u0151. A b\u00e9csi korm\u00e1nytan\u00e1csnak a nemess\u00e9gre behozott azon ad\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t, miszerint a f\u0151bb nemeseknek j\u00f6vedelmeik egy 16-od r\u00e9sz\u00e9vel kellett a job b\u00e1gyok ad\u00f3j\u00e1hoz j\u00e1rulni, a k\u00f6znemesek pedig a jobb\u00e1gyokkal mindenben egyenl\u0151 ad\u00f3z\u00e1s al\u00e1 t\u00e9tettek, az 1797-ig m\u00e9g mindig kir\u00e1lyi v\u00e9dlevelekkel mentesitett hajd\u00fak sem ker\u00fclt\u00e9k ki, mert miut\u00e1n egy valaki 1702-ben a hajd\u00fa v\u00e1rosok nev\u00e9ben, mint a melyek \u2014 \u00e1ll\u00edt\u00f3lag \u2014 az orsz\u00e1g egyik ren d\u00e9hez sem tudn\u00e1k magokat k\u00f6tni, s igy kamarai hat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 vetend\u0151k vol n\u00e1nak, esztendei b\u00e9r fej\u00e9ben hatezer forintot aj\u00e1nlott : I. Lip\u00f3t kir\u00e1ly 1702. \u00e1pril 15-\u00e9n kelt rendelet\u00e9vel a hajduv\u00e1rosok \u00f6ssze\u00edr\u00e1s\u00e1t a szepesi kamar\u00e1ra bizta , val\u00f3sz\u00edn\u0171leg nemcsak az\u00e9rt hogy meglehessen tudni , mennyi ad\u00f3 vethet\u0151 a hajd\u00fa v\u00e1rosokra, hanem tal\u00e1n legf\u0151k\u00e9pen az\u00e9rt, hogy mennyire megy azon compact \u00e9s hadakoz\u00e1sban gyakorlott er\u0151 sz\u00e1ma, mely a megel\u0151z\u00f6tt egy sz\u00e1zad lefoly\u00e1sa alatt az orsz\u00e1g minden nevezetesebb mozgalmaiban tettleges r\u00e9szt vett, \u00e9s legt\u00f6bbsz\u00f6r a hadvisel\u00e9s eredm\u00e9 nyeire d\u00f6nt\u0151 befoly\u00e1st gyakorolt. A hajd\u00fak, kik azel\u0151tt ily elj\u00e1r\u00e1st ir\u00e1nyukban meg nem t\u0171rtek volna, az \u00e1tal\u00e1nos kimer\u00fclts\u00e9g folyt\u00e1n \u00e9rezv\u00e9n gyenges\u00e9geket, az \u00f6ssze\u00edr\u00e1st meg engedt\u00e9k, annyivalink\u00e1bb, mert a nemzeti s\u00e9relmek megbosszul\u00e1s\u00e1ra kelet- J) II. R\u00e1k\u00f3czy F. eml\u00e9kirata, 48. 1."], [59, "45 k\u0151zett mozgalom \u00e9l\u00e9re \u00e1llott R\u00e1k\u00f3czy Ferencz 1701. m\u00e1jus 29-\u00e9n S\u00e1rosban elfogatott, ut\u00e1nna csakhamar a mozgalom fejei, Szirmay Endre, Vay \u00c1d\u00e1m, L\u00e1szl\u00f3 Mih\u00e1ly, majd Okolics\u00e1nyi P\u00e1l \u00e9s Szluha Ferencz szint\u00e9n elfogattak. A szepesi kamara k\u00fcld\u00f6ttei, Krucsay J\u00e1nos egri kanonok, \u00e9s K\u00e1l m\u00e1nczay Istv\u00e1n a h\u00e9t hajd\u00fa v\u00e1rosok ker\u00fclet\u00e9nek 1702. m\u00e1jus 26-\u00e1n N\u00e1n\u00e1 son tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben megjelenv\u00e9n, az \u00f6ssze\u00edr\u00e1st megkezdt\u00e9k, \u00e9s az el\u0151re meg\u00e1llap\u00edtott \u00f6sszeir\u00e1si pontok szerint eg\u00e9sz befejez\u00e9sig folytatt\u00e1k minden v\u00e1roson. Az \u00f6sszeir\u00e1s els\u0151 rovat\u00e1ban \u00e1llanak a tulajdonos nemesek azaz a hajd\u00fak (nobiles proprietarii, idest hajdones) kik birtokaikat kir. adom\u00e1nyb\u00f3l birj\u00e1k ; a m\u00e1sodik rovatban a bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt nemesek (advenae nobiles), kik birtokaikat szerz\u00e9si jogon birj\u00e1k ; a harmadik rovatban a szabadosok (libertini), kik m\u00e1s t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gok kebel\u00e9b\u0151l ker\u00fcltek a hajd\u00fa v\u00e1rosokba, s kik r\u00e9szint f\u00f6ldmivel\u00e9st, r\u00e9szint k\u00e9zi mesters\u00e9get, \u0171ztek. Val\u00f3ban megd\u00f6bbent\u0151 az eredm\u00e9ny, melyet ezen \u00f6sszeir\u00e1s adott, jele s\u00fcl a Bocskayt\u00f3l adom\u00e1nyozott \u00e9s Kall\u00f3, majd B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, N\u00e1n\u00e1s. Dorog, Hadh\u00e1z, V\u00e1mos P\u00e9rcs \u00e9s Szoboszl\u00f3 hajd\u00fa v\u00e1rosokban megtelep\u00edtett 15,254 hajduvit\u00e9z k\u00f6z\u00fcl, a Polg\u00e1ron megtelepedett hajd\u00fak sz\u00e1ma nem tudatv\u00e1n, az \u00f6sszeir\u00e1s a Polg\u00e1ron akkor tal\u00e1lt hajd\u00fakkal egy\u00fctt, nem mutat fel t\u00f6bbet mint 689 csal\u00e1df\u0151t, a bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt nemesek k\u00f6z\u00fcl 9 csal\u00e1df\u0151t \u00e9s 284 szabadost. Ha m\u00e1r most az \u00f6sszeirottak h\u00e1rom oszt\u00e1ly\u00e1nak sz\u00e1m\u00e1t \u00f6sszevessz\u00fck, mert a hajd\u00fak nemcsak a bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt nemeseket, hanem a szabadosokat is k\u00e9nyszeritett\u00e9k a fegyveres szolg\u00e1latra, az \u00f6sszes sz\u00e1m kitett 982 csal\u00e1d f\u0151t ; ha f\u00f6ltessz\u00fck, hogy a csal\u00e1df\u0151n kiv\u00fcl mindenik csal\u00e1dban volt m\u00e9g egy fegyverfoghat\u00f3 egy\u00e9n, mert t\u00f6bbet azon zavaros id\u0151 viszontags\u00e1gai miatt nem lehet tenni, mert a f\u00f6ldek mivel\u00e9se \u00e9s a csal\u00e1d fentart\u00e1sa v\u00e9gett otthon is kellett munkak\u00e9pes csal\u00e1dtagokat hagyni : a fegyver foghat\u00f3k sz\u00e1ma a hajd\u00fa v\u00e1rosokban alig ment t\u00f6bbre 1964, vagy legfelebb 2000 f\u0151n\u00e9l ; ezen sz\u00e1m pedig oly gyenge er\u0151t k\u00e9pezett, hogy ett\u0151l t\u00f6bb\u00e9 nem f\u00e9lhetett a b\u00e9csi korm\u00e1ny. Miel\u0151tt azonban a b\u00e9csi korm\u00e1ny ezen \u00f6sszeir\u00e1s folyt\u00e1n sz\u00e1nd\u00e9kolt terv\u00e9t, hogy t. i. az 1702. \u00e9vre m\u00e1r a hajduv\u00e1rosokra kivetett 20,118 frt ad\u00f3t f\u00f6lemelhette, vagy csak a m\u00e1r kivetett contingenst is behajthatta volna, oly esem\u00e9nyek t\u00f6rt\u00e9ntek, melyek az orsz\u00e1got l\u00e1ngba \u00e9s v\u00e9rbe bor\u00edtott\u00e1k. NEGYEDIK FEJEZET. Az 1701. \u00e9v m\u00e1jus 29-\u00e9n S\u00e1roson elfogott \u00e9s N\u00e9met-Ujhelyben 6 h\u00f3napig ugyanzon b\u00f6rt\u00f6nben sanyargatott R\u00e1k\u00f3czy, melyb\u0151l nagyatyja a v\u00e9rpadra vitetett, a megvesztegetett Lehman sz\u00e1zados seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel meg-"], [60, "46 sz\u00f6kv\u00e9n, \u00e9s ennek dacz\u00e1ra az \u0151 elit\u00e9l\u00e9s\u00e9re B\u00e9csben alkotott rendk\u00edv\u00fcli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k ellene 1703. \u00e1pril 30-\u00e1n a fej- \u00e9s j\u00f3sz\u00e1gveszt\u00e9s b\u00fcntet\u00e9s\u00e9t kimondv\u00e1n : R\u00e1k\u00f3czy az austriai h\u00e1znak ny\u00edlt hadat izent, h\u00edres nyilat- kozat\u00e1ban, mely e szavakon kezd\u0151dik: \u201eRe c r ud escun t inclytae gentis hungarorum vulnera\" s mely Munk\u00e1cs melletti t\u00e1bo- r\u00e1ban 1703. j\u00fanius 7-k\u00e9n kelt, az alkotm\u00e1ny sokf\u00e9le s\u00e9relmeit, a szabads\u00e1g elnyom\u00e1s\u00e1t, a n\u00e9p zsaroltat\u00e1s\u00e1t, a vall\u00e1s szabads\u00e1g\u00e1nak elfojt\u00e1s\u00e1t, \u00e9s saj\u00e1t szem\u00e9lye ellen elk\u00f6vetett m\u00e9ltatlans\u00e1gokat adv\u00e1n t\u00e1mad\u00e1sa ok\u00e1ul, mindenkit, kiben m\u00e9g haz\u00e1ja ir\u00e1nt szeretet lobog, fegyverre sz\u00f3litott. A m\u00e9g bej\u00f6vetele el\u0151tt Lengyelorsz\u00e1gb\u00f3l bek\u00fcld\u00f6tt z\u00e1szl\u00f3in ezen felirat \u00e1llott: \u201eaz isten\u00e9rt, haz\u00e1\u00e9rt \u00e9s szabads\u00e1g\u00e9rt.\" Mint a vill\u00e1m, oly gyorsan j\u00e1rta be a haz\u00e1t R\u00e1k\u00f3czy bej\u00f6vetele, mit \u0151 maga \u201eEml\u00e9kirat\u00e1ban\" k\u00f6vetkez\u0151 sz\u00e9p szavakkal ir meg: \u201eaz isteni gond- visel\u00e9s elk\u00fcld\u00f6tt a puszta haz\u00e1ba, hogy fegyverre \u00e9s szabads\u00e1gra ki\u00e1lt\u00f3 sz\u00f3zat legyek : \u00e9s meghall\u00e1 e sz\u00f3zatot az orsz\u00e1g minden n\u00e9pe ; a nemes szivek l\u00e1ngra lobbantak a szabads\u00e1g nev\u00e9re, \u00e9s siettek fegyvert fogni annak visszanyer\u00e9s\u00e9re.\" \u00c9s csakugyan alig kezdte meg R\u00e1k\u00f3czy a hadj\u00e1ratot, m\u00e1r gy\u0151zelemr\u0151l gy\u0151zelemre h\u00e1gott : Kall\u00f3t, Husztot megvette, egyik vez\u00e9re De\u00e1k Ferencz Szolnokot megsz\u00e1llotta, Ocskay \u00e9s Borb\u00e9ly z\u00e1szl\u00f3it eg\u00e9sz a V \u00e1gig lobogtatt\u00e1k ; a hajd\u00fa v\u00e1rosok z\u00e1szl\u00f3ikat kit\u0171zv\u00e9n, csatlakoztak;1) Orosz P\u00e1l vez\u00e9r a sz\u00e9kelyeket \u00e9s t\u00f6bb erd\u00e9lyi f\u0151urakat R\u00e1k\u00f3czynak meg- nyerte, K\u0151v\u00e1rt \u00e9s Gyulafeh\u00e9rv\u00e1rt megvette ; K\u00e1rolyi S\u00e1ndor p\u00e1rtj\u00e1hoz szeg\u0151d\u00f6tt2) ki a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6zt es\u0151 tartom\u00e1nyban f\u0151t\u00e1bornagygy\u00e1 ne- veztetv\u00e9n, a n\u00e9met rendnek lett eladat\u00e1suk miatt boszus j\u00e1szokat \u00e9s kisku- nokat is fel\u00fcltette ; m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l R\u00e1k\u00f3czy a B\u00e1nyav\u00e1rosokb\u00f3l a cs\u00e1sz\u00e1ri hadat eg\u00e9sz Pozsonyig visszanyomta, s ezenk\u00edv\u00fcl majdnem az eg\u00e9sz fels\u0151 Ma gyarorsz\u00e1got megh\u00f3d\u00edtotta ; egy kuruczhad pedig K\u00e1rolyi vez\u00e9rlete alatt Morv\u00e1ban \u00e9s Ausztri\u00e1ban eg\u00e9sz a b\u00e9csi hidakig s\u0151t kapukig kalandozott ;3) s igy bev\u00e1ltotta a b\u00e9csieknek fenyeget\u0151leg tett ig\u00e9ret\u00e9t. De az 1703. j\u00fanius 7-t\u0151l 1711. m\u00e1jus l-ig, s igy 8 \u00e9vig tartott had j\u00e1rat le\u00edr\u00e1sa nem tartozv\u00e1n munk\u00e1nk keret\u00e9be, csak azon momentumokat fogjuk r\u00f6videden f\u00f6lemliteni, a melyekben a hajd\u00fak tettleges r\u00e9szt vettek; de ezek k\u00f6z\u00fcl is csak azon adatokat fogjuk felsorolni, melyekb\u0151l kit\u0171nik, hogy a hajd\u00fak, dacz\u00e1ra teljes kimer\u00fcl\u00e9s\u00fcknek, mily meger\u0151ltet\u00e9st k\u00f6vettek el magokon, hogy a haza ir\u00e1nti k\u00f6teless\u00e9geiket teljes\u00edthess\u00e9k. A hajd\u00faknak els\u0151 r\u00e9szv\u00e9tele a R\u00e1k\u00f3czy hadj\u00e1rat\u00e1ban azzal kezd\u0151 d\u00f6tt, hogy annak felh\u00edv\u00e1s\u00e1ra n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1z h\u00e1rom lovas szekeret bocs\u00e1tottak \u2022) II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz eml\u00e9kirata, 30. 1. 2) Horv\u00e1th Mih\u00e1ly szerint, mid\u0151n el\u00e9bb K\u00e1rolyi B\u00e9csb\u0151l hazat\u00e9rt, a v\u00e1rosi v\u00e1mh\u00e1zn\u00e1l egy aranyat vettek meg rajta ; \u00e9s \u0151 m\u00e1r akkor megesk\u00fc d\u00f6tt, hogy elj\u00f6n azt visszavenni. 3) Horv\u00e1th M. Magy. t\u00f6rt. III. k. 372. 1."], [61, "47 rendelkez\u00e9s\u00e9re, mely fogatok a Bon\u00e9 Andr\u00e1s vez\u00e9rlete alatt fegyvert fo gottnagyv\u00e1radilakosoknak, kiket a V\u00e1rad-olasziban lakott r\u00e1czok Di\u00f3 szegn\u00e9l sz\u00e9tvertek, seg\u00edts\u00e9get sz\u00e1ll\u00edtottak ; mely gyorsan ny\u00fajtott seg\u00e9lynek az lett eredm\u00e9nye, hogy gr\u00f3f Bercs\u00e9nyi L\u00e1szl\u00f3 estve Di\u00f3szegr\u0151l sereg\u00e9vel elindulv\u00e1n, hajnal hasadtakor megt\u00e1madta Olaszit, mely csak s\u00f6v\u00e9nynyel \u00f6sszek\u00f6t\u00f6tt duczokkal volt ker\u00edtve, ezt elfoglal\u00e1, felgyujtat\u00e1, \u00e9s r\u00e1cz lako sait kardra h\u00e1nyat\u00e1, a h\u00edres Kiss Bal\u00e1zs nev\u0171 vez\u00e9r\u00f6kkel egy\u00fctt. *) Ezenk\u00edv\u00fcl a hajd\u00fak r\u00e9szt vettek a szathm\u00e1ri ostromz\u00e1rakban, mely v\u00e1rba a Bercs\u00e9nyi \u00e1ltal Somly\u00f3 v\u00e1r\u00e1b\u00f3l kiszor\u00edtott Klebelsbperg n\u00e9met t\u00e1 bornok z\u00e1rk\u00f3zott ; de a mely v\u00e1r megk\u00eds\u00e9rtett bev\u00e9tel\u00e9n\u00e9l az ostroml\u00f3 se reg nagy kudarczott vallott, \u00e9s a megbottlott lov\u00e1r\u00f3l leesett Bercs\u00e9nyi is s\u00falyos sebet kapott. A hajd\u00fa v\u00e1rosoknak 1704. j\u00fanius 12-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9hez a m\u00e1r akkor erd\u00e9lyi fejedelemm\u00e9 v\u00e1lasztott II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz egy rendeletet int\u00e9zett, melyben a hajd\u00faknak h\u00e1rom nap alatt szem\u00e9lyenkint val\u00f3 f\u00f6lkel\u00e9 s\u00e9t, \u00e9s az eg\u00e9sz f\u00f6lkel\u0151 seregnek a szatm\u00e1ri ostromz\u00e1rakhoz val\u00f3 k\u00fcld\u00e9s\u00e9t megparancsolja. Ezen int\u00e9zked\u00e9sre az im\u00e9nt emiitett szatm\u00e1ri kudarcz szolg\u00e1ltatott okot, mely alkalommal a gy\u0171l\u00e9si jegyz\u0151k\u00f6nyv szerint, a hajd\u00fa f\u00f6lkelt sereg, melyet R\u00e1k\u00f3czy eml\u00e9kirat\u00e1ban \u201elovass\u00e1ga legjobb r\u00e9sz\u00e9nek\" nevez, a szatm\u00e1ri n\u00e9met \u0151rs\u00e9g \u00e1ltal teljesen megveretett, \u00e9s sok halott h\u00e1trahagy\u00e1s\u00e1val, minden t\u00e1bori \u00e9s hadi k\u00e9szleteit\u0151l megfosztatott;2) mi okb\u00f3l meghagyatik a hajd\u00fa v\u00e1rosoknak, hogy necsak a szatm\u00e1ri kudarcz ut\u00e1n haza sz\u00e1lling\u00f3zott lakosokat, hanem az otthon lev\u0151ket is \u00f6sszegy\u0171jt s\u00e9k \u00e9s Budai Istv\u00e1n t\u00e1bornok vezet\u00e9se alatt j\u00fanius 15-ig K\u00e1rolyba k\u00fcldj\u00e9k, a gy\u00fclekez\u00e9s hely\u00e9\u00fcl Geszter\u00e9d jel\u00f6ltetv\u00e9n meg. A hajd\u00fa v\u00e1rosok annyira sz\u00edv\u00f6kre vett\u00e9k a szatm\u00e1ri kudarczot \u00e9s nagy vesztes\u00e9get, hogy 1704. j\u00falius 4-\u00e9n V\u00e1mos Peresen tartott k\u00f6zgy\u00fcl\u00e9 s\u00f6kben elhat\u00e1rozt\u00e1k , miszerint minden szerd\u00e1n, \u00e9telt\u0151l, italt\u00f3l \u00e9s munk\u00e1t\u00f3l val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1s mellett, b\u00f6jt\u00f6lj\u00f6n a n\u00e9p, \u00e9s a kapuk bez\u00e1ratv\u00e1n, h\u00e1rom nap egym\u00e1sut\u00e1n \u00e1jtatoskod\u00e1sra szenteltess\u00e9k ; a lelkip\u00e1sztorok pedig meg kerestessenek, hogy h\u00edveikkel egy\u00fctt Istenhez buzg\u00f3 im\u00e1kat bocs\u00e1ssanak, s annak szent sz\u00edne el\u0151tt a nemzetr\u0151l ujabb szerencs\u00e9tlens\u00e9gek elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1 \u00e9rt, a seregek cs\u00fcgged\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli kitart\u00e1s\u00e1\u00e9rt \u00e9s az \u0151si szabads\u00e1gnak visz sza\u00e1llit\u00e1s\u00e1\u00e9rt, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a hajd\u00fa v\u00e1rosok \u00e9s azok sereg\u00e9nek megoltal maz\u00e1s\u00e1\u00e9rt esedezzenek, hogy igy az isteni gondvisel\u00e9snek nyomor\u00fas\u00e1gok ban, megkis\u00e9rtet\u00e9sekben \u00e9s meggyal\u00e1ztat\u00e1sokban nyilv\u00e1nult haragja r\u00f3lok J) R\u00e1k\u00f3czy F. eml\u00e9kirata 3. 1. 2) R\u00e1k\u00f3czy, eml\u00e9kirat\u00e1ban (84. 1.) megeml\u00edti ugyan ezen \u201egyal\u00e1zatos kudarczot,\" de a vesztes\u00e9g nagys\u00e1g\u00e1t elhallgatja, melynek val\u00f3s\u00e1g\u00e1t a Hajd\u00faker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek emiitett \u00e9vi jegyz\u0151k\u00f6nyve nagyon is \u00e9l\u00e9nk sz\u00ed nekkel irja le."], [62, "48 elh\u00e1rittatv\u00e1n, fegyver\u0151k r\u00e9gi f\u00e9nye \u00e9s becs\u00fclete hab\u00e1r v\u00e9rrel is visszasze reztess\u00e9k, \u00e9s a fejedelem \u0151 fens\u00e9ge sz\u00e1rnyai alatt a haza m\u00e1s nemzetek j\u00e1rma al\u00f3l felszabadittatv\u00e1n, az orsz\u00e1g \u00e9s a hajd\u00fa v\u00e1rosok a v\u00e9rrel szerzett \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyekkel biztos\u00edtott szabads\u00e1g birtok\u00e1ban, a r\u00e9g \u00f3hajtott nyugalmat megszerezhess\u00e9k. Mintha az ujabb kor nagy k\u00f6lt\u0151je ezen eset alkalm\u00e1b\u00f3l mer\u00edtette volna gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 k\u00f6ltem\u00e9ny\u00e9nek k\u00f6vetkez\u0151 magasztos sorait : \u201eIsten seg\u00edts ! szabads\u00e1g istene ! Add, hogy meg\u00e9rts\u00fck e nagy sz\u00f3zatot; Adj cs\u00fcggedetlen szivet is vele, Hogy t\u0171rni tudjuk, mint szent k\u00f6zjogot : Tisztelj\u00fck azt a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rczszav\u00e1ban, S ha v\u00edvni kell, a v\u00e9rnek b\u00edbor\u00e1ban.\" R\u00e1k\u00f3czy eml\u00e9kirat\u00e1ban maga mondja, hogy a n\u00e9p, s igy a hajd\u00fas\u00e1g is, \u201etulajdon lovaival \u00e9s fegyvereivel szolg\u00e1lv\u00e1n, az \u00e9lelmet is maga ad\u00e1 leg jobb akarattal\" ; m\u00e9gis bizony al\u00e1rendelt vez\u00e9rei sokszor oly k\u00edm\u00e9letlen\u00fcl j\u00e1rtak el, hogy nem lehetne csud\u00e1lni, ha azon elj\u00e1r\u00e1s az ellens\u00e9gt\u0151l sz\u00e1rma zik ; ezen \u00e1ll\u00edt\u00e1s igazol\u00e1s\u00e1ra k\u00f6zl\u00fcnk egy adatot a hajduv\u00e1rosok k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9 nek 1704 j\u00falius 28-k\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9r\u0151l f\u00f6lvett jegyz\u0151k\u00f6nyv nyom\u00e1n, jeles\u00fcl : a nagyv\u00e1radi ostromz\u00e1r parancsnoka Palocsai Gy\u00f6rgy, t\u00e1bori laka tos\u00e1t elk\u00fcldte Szoboszl\u00f3 v\u00e1ros hadnagy\u00e1hoz, azon izenettel, illet\u0151leg sz\u00f3beli parancscsal, hogy a hadnagy azon lakatosnak b\u00faz\u00e1j\u00e1t takartassa le, mit azonban a hadnagy nem teljes\u00edtett ; ezen oly indulatba j\u00f6tt a parancsnok, hogy k\u00f6vetkez\u0151 levelet int\u00e9zte nevezett hadnagyhoz : \u201eIsten veled szoboszl\u00f3i hadnagy ! Kegyelmes urunkt\u00f3l \u0151 Nagys\u00e1g\u00e1t\u00f3l adatott authorit\u00e1somb\u00f3l, parancsolom, sub poena fi. 500, szem\u00e9lyed szerint, comp\u00e1re\u00e1lj hozz\u00e1m, hogy inform\u00e1ltathass\u00e1l t\u0151lem, mik\u00e9pen kell mind kglmes urunk e\u0151 Ngha parancsolatj\u00e1t, \u00e9s az \u00e9n parancsolatomat fogadni, melyre kglmes urunk m\u00e9lt. fejedelem adott authorit\u00e1st ; igy kell-e paest\u00e1lni a hajd\u00fa s\u00e1got is, illetlen, hamis itt val\u00f3 fogad\u00e1sod szerint. Minap parancsolatommal menv\u00e9nhozz\u00e1d itt val\u00f3 lakatos, mely urunk hadainak \u00e9jjel nappal szolg\u00e1l, m\u00e9ghis a volt a feleleted : mit parancsolok neked. Tal\u00e1n azt tudgy\u00e1tok, Bak\u00f3 Istv\u00e1n kapit\u00e1nyra akadtok; azon dolgot sem hallgat\u00f3m\u00e9i: az\u00e9rt ezennel kompare\u00e1ly, m\u00e1sk\u00e9ppen hozatlak. D\u00e1tum in Castris ad Kis-M\u00e1ria positis 1704. 26. julii.\" A szoboszl\u00f3i hadnagy ezen levelet a v\u00e1rosok k\u00f6zgy\u0171l\u00e9se el\u00e9be terjeszt v\u00e9n, az a fentebb meg\u00edrt napr\u00f3l k\u00f6vetkez\u0151 tartalm\u00fa v\u00e1laszt irt nevezett pa rancsnokhoz : \u201eSub 26-ta mensisjulii M\u00e1ri\u00e1bul szoboszl\u00f3i hadnagy uramra eman\u00e1lt Nagys\u00e1god becstelen, \u00e9s soha semmif\u00e9le nemzeti\u00fcl hajduv\u00e1rosi tiszteken el nem k\u00f6vetett tenoru level\u00e9t el\u0151tt\u00fcnk produc\u00e1ltatta e\u0151 kglme ; bizony meg tan\u00edtott minket a n\u00e9met ig\u00e1ja, hogy kell kgylmes urunk e\u0151 Ngha parancso-"], [63, "49 latj\u00e1t fogadni, ha Nghod hosszan nem declar\u00e1lya is, Isten ut\u00e1n az e\u0151 Ngha h\u0171 s\u00e9ge mellett mindent elk\u00f6vetn\u00fcnk igyekezv\u00e9n, hogy t\u00f6bb\u00e9 a n\u00e9met szolg\u00e1 latya al\u00e1 vissza ne ess\u00fcnk. Soha bizony el nem hihety\u00fck, hogy kglmes urunk e\u0151 Ngha Nghodnak oly authorit\u00e1st adott volna, melylyel Szoboszl\u00f3 v\u00e1rosa hadnagy\u00e1t, mint jobb\u00e1gy\u00e1t, Te compell\u00e1ti\u00f3val illesse Nghod; holott kglmes urunk e\u0151 Ngha nem te, hanem h\u0171s\u00e9g nevet m\u00e9lt\u00f3ztat adni hajduv\u00e1rosi, b\u00e1r szeg\u00e9ny, mindazon\u00e1ltal igaz, h\u00edv tiszteinek.\" Ezut\u00e1n megcz\u00e1folv\u00e1n a parancs nok azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, mintha a hadnagy a hajd\u00fas\u00e1got hamisan szolg\u00e1ln\u00e1, igy folytatja a lev\u00e9l : \u201eaz ott val\u00f3 lakatosnak b\u00faz\u00e1j\u00e1t hogy fel nem takartatta, nem tartozott vele, mivel a mag\u00e1\u00e9t sem takarhatya a hadakoz\u00e1s miatt, \u00e9s abbul, ha szint\u00e9n mondta volna is, bizony Nghod igaz, hogy nem parancsol ; kglmes urunk e\u0151 Ngha azt parancsolja minek\u00fcnk, hogy a magunk munk\u00e1 j\u00e1t is eihadgyuk, nem hogy a m\u00e1s\u00e9t takarjuk.\" Azut\u00e1n hivatkozva az I. R. 9. czim\u00e9re, melynek v\u00e9delm\u00e9re fogott fegyvert a haza, s fogtak a hajd\u00fak is, k\u00f6vetkez\u0151leg v\u00e9gz\u0151dik a lev\u00e9l : \u201eNghodat az\u00e9rt most sz\u00e9pen k\u00e9rj\u00fck, ezut\u00e1n az olyan mocskol\u00f3d\u00e1sok t\u00f3l supersede\u00e1lv\u00e1n, mi praetensi\u00f3ja, juris via proced\u00e1ljon ; mert m\u00edg csak kegyelmes urunk e\u0151 Ngha Nghodnak oly authorit\u00e1st nem ad, hogy benn\u00fcn ket igy mocskoljon, s vel\u00fcnk despotice b\u00e1nnyon, addig bizony magunkat nem subjici\u00e1lljuk, k\u00e9szebbek l\u00e9v\u00e9n e\u0151 Nghnak illy nagy, \u00e9s soha ab omni mem\u00f3ria rajtunk\u00e9i nem k\u00f6vetett injuri\u00e1nkat al\u00e1zatosan repraesent\u00e1lnunk.\" Ugy l\u00e1tszik, hogy ezen eset a fejedelemnek tudt\u00e1ra is j\u00f6tt azon alka lommal, mid\u0151n a hajduv\u00e1rosok az\u00e9rt esedeztek, hogy miut\u00e1n kebel\u00f6kb\u0151l minden fegyverfoghat\u00f3 egy\u00e9n szem\u00e9lyesen f\u00f6lkelt, \u00e9s saj\u00e1t lov\u00e1n \u00e9s saj\u00e1t fegyver\u00e9vel szolg\u00e1l, a hajd\u00fa csapatok \u00e9lelmez\u00e9s\u00e9t\u0151l mentessenek fel, annyi valink\u00e1bb, mert a szatm\u00e1ri szerencs\u00e9tlens\u00e9g ut\u00e1n teljesen ki vannak me r\u00fclve : mert a fejedelemnek a szatm\u00e1ri ostromz\u00e1r f\u0151biztos\u00e1hoz int\u00e9zett, \u00e9s a hajd\u00fa v\u00e1rosok 1704. szept. 8-\u00e1n Hath\u00e1zon tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben kihirde tett rendelete szerint a v\u00e1rosok a hajd\u00fa csapatok r\u00e9sz\u00e9re addig teljes\u00edtett \u00e9lelmi czikkek sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t\u00f3l f\u00f6lmentettek. Ugyanezen gy\u0171l\u00e9sen a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gnek tudom\u00e1s\u00e1ra jutv\u00e1n, hogy Lip\u00f3t \u00e9s R\u00e1k\u00f3czy k\u00f6zt Selmeczen b\u00e9kealkudoz\u00e1sok fognak megkezdetni, a hajd\u00fa v\u00e1rosok ez alkalomra S\u00fcld\u0151 Istv\u00e1n \u00e9s Csan\u00e1dy S\u00e1muel k\u00f6veteket k\u00fcldt\u00e9k el \u00e9rdekeik k\u00e9pvisel\u00e9s\u00e9re, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen sz\u00edv\u00f6kre k\u00f6tv\u00e9n, hogy a szepesi kamara \u00e1ltal k\u00f6vetelt 6000 frt \u00e9vi b\u00e9r aluli f\u00f6lmentet\u00e9s\u00f6k a b\u00e9kef\u00f6lt\u00e9telek k\u00f6zz\u00e9 v\u00e9tess\u00e9k fel. Azonban a b\u00e9kealkudoz\u00e1s sikerre nem vezetv\u00e9n, a hajduknak nem volt mit tenni, mint teljes\u00edteni a szem\u00e9lyes fegyveres szolg\u00e1latokat, szeke rez\u00e9seket \u00e9s term\u00e9nybeli sz\u00e1ll\u00edt\u00e1sokat; mit k\u00f6vetett 1705. febru\u00e1r hav\u00e1ban 160 gyalog hajd\u00fanak Palocsay Gy\u00f6rgy felh\u00edv\u00e1s\u00e1ra a v\u00e1radi ostromz\u00e1rakhoz lett k\u00fcld\u00e9se, \u00e9s azoknak \u00e9lelmez\u00e9se. De ez m\u00e9g nem volt el\u00e9g, mert Orosz Gy\u00f6rgy ker\u00fcleti hadibiztos \u00e1ltal a v\u00e1radi ostromz\u00e1rakn\u00e1l lev\u0151 Bon\u00e9 Andr\u00e1s 4"], [64, "50 ezred\u00e9nek \u00e9lelmez\u00e9se is a hajduv\u00e1rosokra rovatv\u00e1n, miut\u00e1n annak gyorsan nem tehettek eleget : nevezett ezredes re\u00e1 irt a hajduv\u00e1rosokra, hogy ha az \u0151 ezrede \u00e9lelmez\u00e9se v\u00e9gett re\u00e1jok kivetett illetm\u00e9nyeket halad\u00e9ktalanul be nem sz\u00e1ll\u00edtj\u00e1k, eg\u00e9sz ezred\u00e9t ki fogja executi\u00f3ra k\u00fcldeni. Ezen vesz\u00e9lyt csak ugy ker\u00fclhett\u00e9k el a v\u00e1rosok, hogy Budai Istv\u00e1n vez\u00e9r\u0151rnagynak, ki egyszersmind a hajduv\u00e1rosok f\u0151kapit\u00e1nyja volt, n\u00e9gy kocsi lovat, P\u00e1pai J\u00e1 nos f\u0151hadbiztosnak pedig 8 \u00f6kr\u00f6t vittek aj\u00e1nd\u00e9kba. 1705. \u00e9v m\u00e1jus 5-k\u00e9n I. Lip\u00f3t meghal\u00e1lozv\u00e1n, I. J\u00f3zsef l\u00e9pett a tr\u00f3nra, ki m\u00e9g atyja \u00e9let\u00e9ben lett megkoron\u00e1zva, s kinek tr\u00f3nral\u00e9pt\u00e9t R\u00e1k\u00f3czy, an nak m\u00e1jus 18-k\u00e1n kelt ny\u00edlt level\u00e9re adott v\u00e1lasz\u00e1ban \u201eugy tekint\u00e9, mint egy j\u00f3ltev\u0151 csillagzatot, mely a nemzetet m\u00e1r majdnem elbor\u00edtott v\u00e9szf\u00f6lle geket sz\u00e9toszlatandja, a magyarok rem\u00e9nylik, hogy r\u00e9gi szabads\u00e1gukba \u0151ket visszahelyezi; \u0151 maga m\u00e9ly tisztelettel h\u00f3dol \u0151 fels\u00e9ge szem\u00e9ly\u00e9nek, s k\u00e9sz az eg\u00e9sz nemzettel visszat\u00e9rni h\u0171s\u00e9g\u00e9re, rem\u00e9lv\u00e9n, hogy \u0151 fels\u00e9ge elt\u00f6rlendi azon igazs\u00e1gtalans\u00e1gokat, melyek \u00e1ltal a ministertan\u00e1cs, vissza\u00e9lve a j\u00f3 fe jedelem nev\u00e9vel s hatalm\u00e1val, a nemzetet zaklatta.\"1) De a b\u00e9ke nem j\u00f6het v\u00e9n l\u00e9tre, R\u00e1k\u00f3czy saj\u00e1t szavai szerint, az \u0151 \u00e9s Bercs\u00e9nyi mag\u00e1n \u00fcgyei, \u00e9s a protest\u00e1nsoknak adott esk\u00fcje miatt: a hadakoz\u00e1s ism\u00e9t megkezdetett s tar tott eg\u00e9sz az el\u0151bb R\u00e1kosra hirdetett, de a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek miatt Sz\u00e9cs\u00e9nybe \u00e1ttett gy\u0171l\u00e9s \u00f6sszej\u00f6tt\u00e9ig, mely Angolorsz\u00e1g \u00e9s N\u00e9metalf\u00f6ld k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s\u00e1ra szept. l-re hivatott \u00f6ssze. Valamennyi megy\u00e9k \u00e9s sz. k. v\u00e1rosok, kiv\u00e9v\u00e9n 4 vagy 5 v\u00e1rost, melyben n\u00e9met hely\u0151rs\u00e9g volt, megjelent ezen gy\u0171l\u00e9sen2) ; a hajduv\u00e1rosok k\u00e9pviselet\u00e9re ezen gy\u0171l\u00e9sre Fogarassy Tam\u00e1s, N\u00e1n\u00e1ssy Jakab \u00e9s G\u00f6r\u00f6g Andr\u00e1s v\u00e1lasztattak. A sz\u00e9cs\u00e9nyi gy\u0171l\u00e9s nem hozv\u00e1n meg az \u00f3hajtott eredm\u00e9nyt, s\u0151t az or sz\u00e1gos rendek az \u00fcgyek tov\u00e1bbi vitele v\u00e9gett a lengyelek p\u00e9ld\u00e1ja szerint egym\u00e1sk\u00f6zt sz\u00f6vets\u00e9gre l\u00e9pv\u00e9n : vez\u00e9r\u00fcl k\u00f6zakarattal R\u00e1k\u00f3czyt v\u00e1lasztott\u00e1k meg, ki mell\u00e9 az orsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1ra 25 tan\u00e1csos adatott, az orsz\u00e1gos j\u00f6ve delmek kezel\u00e9s\u00e9re pedig egy 14 tag\u00fa bizotts\u00e1g rendeltetett3); ezenfel\u00fcl elhat\u00e1roztatott, hogy a fejedelem udvar\u00e1ban minden megye \u00e1lland\u00f3an k\u00e9t k\u00f6vetet tartson, kik a megye \u00e9rdekeit szemel\u0151tt tarts\u00e1k. Ezen gy\u0171l\u00e9sen a hajduv\u00e1rosok, egy, az oda k\u00fcld\u00f6tt k\u00f6veteik \u00e1ltal be ny\u00fajtott eml\u00e9kiratban azt k\u00e9relmezt\u00e9k, hogy a hajduv\u00e1rosok Magyarorsz\u00e1g t\u00f3l v\u00e1lasztassanak el, \u00e9s az Erd\u00e9lyorsz\u00e1ghoz tartoz\u00f3 magyarorsz\u00e1gi r\u00e9szek hez csatoltassanak vissza, mint voltak azel\u0151tt: II. R\u00e1k\u00f3czy F. fejedelem a hajduv\u00e1rosok k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9hez int\u00e9zett s 1705. okt\u00f3ber 12-\u00e9u tartott ker\u00fcleti k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben felolvasott leirat\u00e1ban tudatja : hogy Erd\u00e9lyorsz\u00e1g \u00e9s kapcsolt ') Horv\u00e1th M. Magy. t\u00f6rt. III. sz. 381. 1. 2j R\u00e1k\u00f3czy F. eml\u00e9kirata, 106. 1. 3) U. o. 110. 1."], [65, "51 r\u00e9szeinek gy\u0171l\u00e9s\u00e9t 1705. okt\u00f3ber 26-ra Gyulafeh\u00e9rv\u00e1rra t\u0171zte ki,1) melyre a hajduv\u00e1rosok k\u00f6veteit megh\u00edvja. A k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g ugyanazon gy\u0171l\u00e9s\u00e9ben N\u00e1n\u00e1si Jakabot, G\u00f6r\u00f6g Andr\u00e1st \u00e9s K\u00f3nya J\u00e1nost v\u00e1lasztotta k\u00f6vetek\u00fcl. De ezen gy\u0171l\u00e9s meg nem tartathatott, mert Rabutin R\u00e1k\u00f3czynak fejedelemm\u00e9 lett v\u00e1lasztat\u00e1s\u00e1t a rendek egy r\u00e9sz\u00e9vel megsemmis\u00edtette, Herbeville pedig novemb. 11-\u00e9n R\u00e1k\u00f3czyt Zsib\u00f3n\u00e1l megverv\u00e9n, Erd\u00e9lybe nyomult, s azt a kir\u00e1ly h\u0171s\u00e9g\u00e9re eg\u00e9szen visszat\u00e9r\u00edtette.2) Herbeville, hogy R\u00e1k\u00f3czyt a fejedelmi sz\u00e9k elfoglal\u00e1s\u00e1ban \u00e9s a tarto m\u00e1ny birtokbav\u00e9tel\u00e9ben megakad\u00e1lyozza, m\u00e9g a sz\u00e9cs\u00e9nyi gy\u0171l\u00e9s alatt ha d\u00e1val Erd\u00e9lybe indult, mely \u00fatj\u00e1t K\u00e1rolyi azzal nehez\u00edtette meg, hogy a vi d\u00e9ket, a hol Herbeville elvonuland\u00f3 volt, elpuszt\u00edtotta. Ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny meg van \u00f6r\u00f6k\u00edtve a Hajd\u00faker\u00fcletnek 1705. \u00e9vr\u0151l vezetett jegyz\u0151k\u00f6nyv\u00e9ben, hol \u00e9l\u00e9nk sz\u00ednekkel iratik le az ut\u00f3kor tudom\u00e1s\u00e1ra, miszerint a cs\u00e1sz\u00e1ri sereg Szoboszl\u00f3 v\u00e1rosban november 19-\u00e9n t\u00e1bort \u00fct\u00f6tt3), s h\u00e1rom napi ott id\u0151z\u00e9se alatt a vermekbe \u00e9s egy\u00e9b rejtekhelyekbe eldugott gabonanem\u0171eket \u00e9s egy\u00e9b t\u00e1rgyakat, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg \u00e1rul\u00e1s utj\u00e1n felkutatv\u00e1n, a szeg\u00e9ny lako sokat minden \u00e9lelmi szerekb\u0151l kirabolta, s\u0151t a sereg elt\u00e1vozt\u00e1val a v\u00e1ros ban t\u0171z \u00fctv\u00e9n ki, az eg\u00e9sz v\u00e1ros \u00e9s gazdas\u00e1gi \u00e9p\u00fcletek legnagyobb r\u00e9sze hamuv\u00e1 \u00e9gett. R\u00e1k\u00f3czy a hajd\u00fa v\u00e1rosok fiaib\u00f3l alak\u00edtott egy lovas ezredet tartott maga k\u00f6r\u00fcl, melynek parancsnoka Buday Istv\u00e1n vez\u00e9r\u0151rnagy s egyszersmind a hajd\u00fak f\u0151kapit\u00e1nyja volt; minthogy a fejedelem a j\u00f3 erk\u00f6lcs\u00f6knek nagy elfajul\u00e1s\u00e1t tapasztalta ezen ezredben, mit a koronkint tartatni kellett isteni tisztelet hi\u00e1ny\u00e1nak tulajdon\u00edtott : utas\u00edtotta nevezett f\u0151kapit\u00e1nyt \u00e9s vez\u00e9r \u0151rnagyot, hogy a parancsnoks\u00e1ga alatt \u00e1ll\u00f3 ezred r\u00e9sz\u00e9re a hajduv\u00e1rosok t\u00f3l egy t\u00e1bori lelk\u00e9szt k\u00e9rjen, kit a fejedelem ill\u0151 fizet\u00e9ssel fog ell\u00e1tni. Ezen lelk\u00e9sz el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra az 1705. decz 29-k\u00e9n N\u00e1n\u00e1son tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben Andork\u00f3 P\u00e9ter \u00e9s De\u00e1k Gergely gy\u0171l\u00e9si tagok b\u00edzattak meg. Azonban k\u00fcl d\u00f6ttek nem tal\u00e1lv\u00e1n lelk\u00e9szt, ki a bet\u00f6ltend\u0151 \u00e1llom\u00e1s elfogad\u00e1s\u00e1ra v\u00e1llalko zott volna, az 1706. janu\u00e1r 13-\u00e1n Polg\u00e1ron tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben elhat\u00e1roz tatott : hogy a v\u00e1rosok lelk\u00e9szei teljes\u00edts\u00e9k ezen tisztet, \u00e9s pedig felv\u00e1ltva, mindenik lelkip\u00e1sztor hat hetet t\u00f6ltv\u00e9n a t\u00e1borban az ezredn\u00e9l. Hogy mily nyomaszt\u00f3 \u00e9s terhes volt a hajduv\u00e1rosok \u00e1ll\u00e1sa a hadj\u00e1rat alatt, bizony\u00edtja az, hogy dacz\u00e1ra a szatm\u00e1ri szerencs\u00e9tlen csat\u00e1nak, az \u00e1ta l\u00e1nos kimer\u00fclts\u00e9gnek, Szoboszl\u00f3 f\u00f6l\u00e9gettet\u00e9s\u00e9nek, \u00e9s a fegyverfoghat\u00f3 hajd\u00fak J) Horv\u00e1th Mih\u00e1ly ezen gy\u0171l\u00e9s napj\u00e1t novemb. 17-re teszi. 2) Horv\u00e1th M. Magy. t\u00f6rt. III sz. 382. 1. 3) Ezen adat ism\u00e9t ellenkezik a Horv\u00e1th Mih\u00e1ly \u00e1ltal id\u00e9zettel, mert \u0151 a zsib\u00f3i v\u00e9res csata napj\u00e1t nov. 11-re teszi, itt pedig a n\u00e9met seregek m\u00e9g 19-\u00e9n is Szoboszl\u00f3n vannak ; azonban meglehet, hogy ezek a n\u00e9met hadnak egy m\u00e1s csapatj\u00e1t k\u00e9pezt\u00e9k, melyek nem is vehettek r\u00e9szt a zsib\u00f3i csat\u00e1ban. R\u00e1k\u00f3czy, eml\u00e9kirat\u00e1ban csak novembert emlit, a nap megnevez\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl. 4*"], [66, "52 fejenkinti f\u00f6lkel\u00e9s\u00e9nek, az otthon maradt el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1g \u00e9s csek\u00e9ly sz\u00e1mra apadt lakoss\u00e1g csaknem elviselhetlen terheket \u00e9s \u00e1ldozatokat hordott \u00e9s teljes\u00edtett, melyeknek meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9re elegend\u0151 legyen egyetlen esetet id\u00e9zni, jeles\u00fcl: 1706. janu\u00e1r 22-\u00e9n K\u00e1rolyi S\u00e1ndorral \u00e9s Krucsai M\u00e1rtonnal egy r\u00e9szr\u0151l, Fogarassy Tam\u00e1ssal, Kov\u00e1cs Mih\u00e1lyival \u00e9s Hath\u00e1zy J\u00e1nossal m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l, megk\u00f6ttetett a szerz\u0151d\u00e9s, mely szerint Zempl\u00e9n \u00e9s Borsod megy\u00e9k f\u00f6lkel\u0151 serege Kall\u00f3ban, az abaujv\u00e1ri B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben \u00e9s \u00dajv\u00e1roson, a s\u00e1ros megyei N\u00e1n\u00e1son, a szepesi Szoboszl\u00f3n, a g\u00f6m\u00f6ri- \u00e9s hevesmegyei pedig Dorogon sz\u00e1ll\u00e1soltatott el huzamosabb id\u0151re ; a szerz\u0151d\u00e9s t\u00f6bbi terhes pont jai k\u00f6zt az is \u00e1llott, miszerint a h\u00fasnak m\u00e1zs\u00e1j\u00e1t 1 \u00edrt\u00e9rt kellett sz\u00e1ll\u00edtani, j\u00f3llehet egy teh\u00e9n \u00e1ra azon id\u0151ben 20 \u00edrt volt, a sz\u00e9n\u00e1t pedig ingyen. Ezen terhes szolg\u00e1laton kiv\u00fcl alig volt h\u00e9t \u2014 a jegyz\u0151k\u00f6nyvek igazo l\u00e1sa szerint \u2014 melyen jelent\u00e9keny aj\u00e1nd\u00e9kok ne k\u00fcldettek volna a feje delmi udvar, a parancsnokok \u00e9s hadbiztoss\u00e1gok r\u00e9sz\u00e9re, lovakban, \u00f6kr\u00f6kben, juhokban, zabban \u00e9s k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le asztalra val\u00f3kban, s\u0151t t\u00f6bb izben p\u00e9nzben is ; de a melyeknek r\u00e9szletes le\u00edr\u00e1s\u00e1ra itt nincs sem hely, sem id\u0151. A hadakoz\u00f3 felek k\u00f6zt Miskolczon m\u00e1jus 8-k\u00e1n j\u00fanius v\u00e9g\u00e9ig tart\u00f3 fegyversz\u00fcnet k\u00f6ttetv\u00e9n, az ezen fegyversz\u00fcnet tartama alatt folytatand\u00f3 b\u00e9kealkudoz\u00e1sokra a hajduv\u00e1rosok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l N\u00e1n\u00e1ssy Jakab \u00e9s Medgyesi Mih\u00e1ly k\u00fcldettek k\u00f6vetek\u00fcl. Fel\u00e9bb eml\u00edttetett, miszerint a K\u00e1rolyi f\u0151t\u00e1bornagy \u00e9s a hajduv\u00e1rosok k\u00f6zgy\u0171l\u00e9se k\u00f6zt k\u00f6t\u00f6tt szerz\u0151d\u00e9s szerint K\u00e1li\u00f3ba is k\u00e9t megye f\u00f6lkel\u0151 se rege sz\u00e1ll\u00e1soltatott ; ezen rendelkez\u00e9s onnan sz\u00e1rmazott, hogy Kall\u00f3, Sza bolcsmegye minden ellenz\u00e9se dacz\u00e1ra a hajduv\u00e1rosokhoz k\u00edv\u00e1nt csatla kozni, mely sz\u00e1nd\u00e9kukban a fejedelem \u0151ket nemcsak nem g\u00e1tolta, hanem m\u00e9g el\u0151seg\u00edtette ; s\u0151t Kall\u00f3n kiv\u00fcl a hajduv\u00e1rosokhoz k\u00edv\u00e1ntak csatoltatni, s val\u00f3ban csatoltattak is, \u00dajv\u00e1ros \u00e9s T\u00e9gl\u00e1s is : \u00e9s igy a 7 sz\u00e1mr\u00f3l 10 sz\u00e1mra kieg\u00e9sz\u00edtett hajduv\u00e1rosok egy\u00fctt voltak 1706-t\u00f3l 1708-ig; de 1708-t\u00f3l a szatm\u00e1ri b\u00e9k\u00e9ig \u00dajv\u00e1ros \u00e9s T\u00e9gl\u00e1s elmarad\u00e1s\u00e1val, csak nyolcz v\u00e1ros k\u00e9pezi a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g\u00e1t. 1 706. j\u00fanius hav\u00e1ban Budai Istv\u00e1n vez\u00e9r\u0151rnagy helyett Szemere L\u00e1szl\u00f3 ezredes neveztetett a hajd\u00fa v\u00e1rosok \u00e1ltal \u00e1ll\u00edtott lovas ezred parancsnok\u00e1v\u00e1, s egyszersmind a hajd\u00fak f\u0151kapit\u00e1ny\u00e1v\u00e1 ; j\u00falius 1 2-\u00e9n pedig alkapit\u00e1nyny\u00e1 Andork\u00f3 P\u00e9ter v\u00e1lasztatott, mely v\u00e1laszt\u00e1st Szemere f\u0151kapit\u00e1ny j\u00falius 27-\u00e9n meger\u0151s\u00edtette s egyidej\u0171leg N\u00e1n\u00e1sy Jakabot a hajd\u00fa v\u00e1rosok hadbir\u00e1 j\u00e1v\u00e1 nevezte. R\u00e1k\u00f3czy 1707. \u00e9v tavasz\u00e1n v\u00e9gre Erd\u00e9lyben megjelenhetv\u00e9n, a fejede lems\u00e9get Marosv\u00e1s\u00e1rhelyen, oly f\u00f6lt\u00e9telek alatt, mint \u0151se, I. R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy \u00fcnnep\u00e9lyesen \u00e1tvette. x) v) Horv\u00e1th M. Magy. t\u00f6rt. III. sz. 387. 1."], [67, "53 A franczia kir\u00e1ly azir\u00e1nt sz\u00f3litv\u00e1n felR\u00e1k\u00f3czyt, \u00e9s a sz\u00f6vets\u00e9ges ren deket, miszerint mondan\u00e1nak v\u00e9gk\u00e9p ellene az osztr\u00e1k h\u00e1z uralkod\u00e1s\u00e1nak, k\u00fcl\u00f6nben vel\u0151k, mint idegen hatalom alattval\u00f3ival sz\u00f6vets\u00e9gre nem l\u00e9phet : R\u00e1k\u00f3czy m\u00e1jus 16-ra \u00d3nodba gy\u0171l\u00e9st hirdetett, mely gy\u0171l\u00e9st J\u00f3zsef kir\u00e1ly \u00e1pril 12-\u00e9n kelt k\u00f6rlevel\u00e9ben t\u00f6rv\u00e9nytelennek nyilatkoztatta, az orsz\u00e1g rend\u00e9it a megjelen\u00e9st\u0151l eltiltotta, s az abban r\u00e9sztvev\u0151ket, mint haza\u00e1ru l\u00f3kat, a t\u00f6rv\u00e9nyes b\u00fcntet\u00e9ssel fenyegette; minek folyt\u00e1n Tur\u00f3czmegye, Okolics\u00e1nyi P\u00e1l \u00e9s Rakovszky \u00e1ltal felbujtva, k\u00f6rlevelet int\u00e9zett a megy\u00e9khez, miszerint vessenek v\u00e9get a nyomor\u00fas\u00e1gnak, s b\u00e9k\u00fcljenek ki a t\u00f6rv\u00e9nyes kir\u00e1ly lyal, s a h\u00e1bor\u00fat egyes \u00f6nhaszonles\u0151k jav\u00e1ra ne folytass\u00e1k. R\u00e1k\u00f3czyt a tur\u00f3czi k\u00f6rlev\u00e9l nagyon \u00e9rz\u00e9kenyen \u00e9rintv\u00e9n, s a gy\u0171l\u00e9s el\u0151tt h\u00e1l\u00e1tlans\u00e1gr\u00f3l panaszkodv\u00e1n, vez\u00e9ri tiszt\u00e9t letenni akarta ; de a ren dek t\u00f6mege vihark\u00e9nt felz\u00fadulv\u00e1n, Bercs\u00e9nyi kardot r\u00e1ntott, \u00e9s hal\u00e1losan s\u00fajtotta Rakovszkyt, ki a helysz\u00edn\u00e9n halva is maradt ; Okolics\u00e1nyi azonban menek\u00fclt, de m\u00e1snap elfogatv\u00e1n, \u00e9s k\u00e9rd\u0151re vonatv\u00e1n : bak\u00f3 \u00e1ltal lefe jeztetett. Ezen v\u00e9rit\u00e9let ut\u00e1n a sz\u00f6vets\u00e9ges rendek az osztr\u00e1k h\u00e1z uralkod\u00e1s\u00e1 nak ezen felki\u00e1lt\u00e1ssal: \u201eeb ura fak\u00f3\" k\u00f6zakarattal ellene mondtak, \u00e9s a f\u00fcg getlens\u00e9g kiki\u00e1ltatv\u00e1n, id\u0151k\u00f6zi korm\u00e1ny \u00e1ll\u00edttatott, .korm\u00e1nyz\u00f3nak vez\u00e9ri czimmel R\u00e1k\u00f3czy, helyettes\u00e9nek Bercs\u00e9nyi v\u00e1lasztatott, az igazs\u00e1g szolg\u00e1l tat\u00e1sra 24 tagb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 f\u0151t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k alkottatott, s a h\u00e1bor\u00fa k\u00f6lts\u00e9geire J\u00f3 zsef ellen n\u00e9gy milli\u00f3 forintnyi rovat \u00e1llap\u00edttatott meg. A most leirt esem\u00e9nyeket az\u00e9rt kellett elmondanunk, mert az \u00f3nodi gy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal megszavazott n\u00e9gy milli\u00f3b\u00f3l 4150 frt a hajd\u00fa v\u00e1rosokra m\u00e1r j\u00fanius 27-\u00e9n kivettetett, s igy az \u0151 terh\u00f6k ez\u00e1ltal jelent\u00e9keny\u00fcl szapo rittatott. A jegyz\u0151k\u00f6nyvben nincs f\u00f6ljegyezve, hogy kik k\u00e9pviselt\u00e9k a hajd\u00fa v\u00e1 rosokat az \u00f3nodi gy\u0171l\u00e9sben ; hanem hogy k\u00e9pviselve voltak, igazolja a m\u00e1jus 20-\u00e1n hozott azon k\u00f6zgy\u0171l\u00e9si hat\u00e1rozat, melyszerint az \u00f3nodi ablegatioba ment k\u00f6veteknek megszavaztatott : 20 b\u00e1r\u00e1ny, 25 feh\u00e9r keny\u00e9r, 7 font vaj, 4 v\u00e9ka k\u00e1sa, 3 font \u00e1rpak\u00e1sa, 18 font szalonna, 10 ty\u00fak, 9 lud, 30 itcze eczet, \u00e9s ezenk\u00edv\u00fcl Polg\u00e1r v\u00e1ros \u00e1ltal szolg\u00e1ltatand\u00f3 elegend\u0151 hal. Az 1708. \u00e9v azzal k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tt be a hajduv\u00e1rosokra, hogy az \u00f3nodi gy\u0171 l\u00e9s hat\u00e1rozata folyt\u00e1n 10,951 frt 3 dr, subsidi\u00e1lis p\u00e9nz vettetett ki re\u00e1jok, m\u00e1rcziusban pedig a hadban megfogyott hajd\u00fa ezred kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9se \u00e9s k\u00e9t ujabb sz\u00e1zad fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, \u00e9s Polg\u00e1r r\u00e9sz\u00e9r\u0151l egy k\u00e1pl\u00e1r alatt 20 leg\u00e9ny ki\u00e1l l\u00edt\u00e1sa t\u00e9tetett k\u00f6teless\u00e9g\u00f6kk\u00e9. Ha m\u00e1r most vessz\u00fck, hogy az ekkor Szemere L\u00e1szl\u00f3 ezredes \u00e9s hajd\u00fa f\u0151kapit\u00e1ny parancsnoks\u00e1ga alatt \u00e1llott hajd\u00fa ezred, a Hajd\u00faker\u00fclet lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban eredetben meglev\u0151, s \u00c9r\u0151s G\u00e1bor hadi f\u0151must ramester \u00e1ltal 1708. m\u00e1jus 10-r\u0151l ki\u00e1ll\u00edtott gener\u00e1lis mustra-lajstrom sze rint, 472 f\u0151b\u0151l \u00e1llott, s az ezrednek pedig 1000 f\u0151b\u0151l kelletv\u00e9n \u00e1llani : kid\u00e9-"], [68, "54 r\u00fcl, hogy a kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9sre 528 f\u0151 k\u00edv\u00e1ntatott; az uj k\u00e9t sz\u00e1zad fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra pedig 200 f\u0151. Mely sz\u00e1mokhoz hozz\u00e1adatv\u00e1n a Polg\u00e1rra vetett 21 f\u0151, nem kevesebb, mint 749 ujabb katona ki\u00e1ll\u00edt\u00e1sa k\u00f6veteltetett t\u0151l\u00f6k. A biharmegyei apr\u00f31) hajduv\u00e1rosok, kik I. Lip\u00f3t alatt elvesztett\u00e9k jogaikat, elvesztett jogaik vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t rem\u00e9lv\u00e9n, R\u00e1k\u00f3czynak felaj\u00e1nlott\u00e1k szolg\u00e1lataikat, kinek nev\u00e9ben K\u00e1rolyi t\u00e1bornagy N\u00e1n\u00e1ssy Jakabot nevezte ki alkapit\u00e1nyul, ki azonban K\u00e1rolyinak 1708. szept. 2-\u00e1n kelt rendelet\u00e9vel, ism\u00e9t visszahelyeztetett az \u00f6reg2) hajd\u00fa v\u00e1rosok alkapit\u00e1nyj\u00e1v\u00e1. R\u00e1k\u00f3czy \u00fcgyei Trencs\u00e9n \u00e9s Nyitramegy\u00e9kben roszr\u00e1 fordulv\u00e1n, vissza h\u00faz\u00f3dott eg\u00e9sz Szatm\u00e1rig, mint eml\u00e9kirat\u00e1ban mondja, az\u00e9rt, hogy a K\u00e1ro lyi-f\u00e9le hadtestet rendbe szedhesse; ezen sz\u00e1nd\u00e9knak volt azt\u00e1n azon k\u00f6 vetkezm\u00e9nye, miszerint K\u00e1rolyi a fejedelem nev\u00e9ben felh\u00edvta a hajdu v\u00e1rosokat, hogy egy ujabb lovas ezredet 600 l\u00f3val \u00e9s 200 gyalog hajd\u00fat \u00e1l l\u00edtsanak; de m\u00e1r erre a a teljesen kimer\u00fclt v\u00e1rosok szept. 17-\u00e9n V.-P\u00e9rcsen tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00fckben azt mondt\u00e1k, hogy kiv\u00e1lts\u00e1gleveleik \u00e9rtelm\u00e9ben, a m\u00edg tehetik, f\u00f6lkelnek, de egy ily ujabb terhet nem v\u00e1llalhatnak magokra. R\u00e1k\u00f3czy az orosz cz\u00e1rt\u00f3l vett biztat\u00e1sok alapj\u00e1n novemb. 22-re T\u00e1 ly\u00e1ra gy\u0171l\u00e9st hirdetett, mit azonban k\u00e9s\u0151bb Patakra tett \u00e1ltal. Ezen gy\u0171 l\u00e9sre a hajduv\u00e1rosok\" r\u00e9sz\u00e9r\u0151l Medgyesi Mih\u00e1ly \u00e9s Szab\u00f3 Gy\u00f6rgy voltak kik\u00fcldve. A bek\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tt 1709. \u00e9v a pataki gy\u0171l\u00e9s hat\u00e1rozata folyt\u00e1n ism\u00e9t csak ujabb terheket hozott a hajduv\u00e1rosokra, jeles\u00fcl, mindj\u00e1rt janu\u00e1rban K\u00e1rolyi 200 hajd\u00fa ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00f6vetelv\u00e9n, miut\u00e1n annak kivihet\u0151s\u00e9g\u00e9t a v\u00e1rosok janu\u00e1r 24-\u00e9n B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00fckben teljes lehetetlens\u00e9g nek nyilatkoztattak: K\u00e1rolyi a k\u00f6vetel\u00e9s megv\u00e1lt\u00e1s\u00e1ra 1500 rfrtot k\u00edv\u00e1nt, mire a gy\u0171l\u00e9s 1 000 n\u00e9met forintot meg is szavazott. A pataki gy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal re\u00e1jok vetett 10,145 ft subsidiumot eg\u00e9szen ki fizett\u00e9k, m\u00e9g pedig ugy, hogy azt kir\u00f3tt\u00e1k \u201eszeg\u00e9nyre, boldogra, katon\u00e1ra, kinek-kinek facult\u00e1ss\u00e1t j\u00f3lelkiismerettel meg\u00edt\u00e9lv\u00e9n.\" Ezen \u00f6sszegen fel\u00fcl a fejedelem \u00e9s Bercs\u00e9nyi r\u00e9sz\u00e9re fizettek minden forint ut\u00e1n egy m\u00e1ri\u00e1st, \u00e9s ez is minden szem\u00e9lyv\u00e1logat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl vettetett ki Az esztend\u0151nek tov\u00e1bbi h\u00f3napjair\u00f3l vezetett jegyz\u0151k\u00f6nyvek mindig csak ujabb terheket k\u00f6vetelnek a hajduv\u00e1rosokt\u00f3l, de soha egyetlen eset sem fordult el\u0151, hogy ha a k\u00f6vetel\u00e9st nem teljes\u00edttett\u00e9k is, hogy z\u00fagol\u00f3d tak volna a v\u00e1rosok, hab\u00e1r l\u00e1tt\u00e1k is m\u00e1r R\u00e1k\u00f3czy szerencs\u00e9j\u00e9nek hanyat l\u00e1s\u00e1t, \u00e9s magukon \u00e9rezt\u00e9k a teljes kimer\u00fcl\u00e9st \u00e9s f\u00e1rads\u00e1got, melyet a hosz szas hadj\u00e1rat viszontags\u00e1gai okoztak ; hanem azt igenis \u00f3hajtott\u00e1k, hogy az orsz\u00e1g b\u00e9k\u00e9je, ha m\u00e1r fegyverrel nem lehetne, m\u00e9lt\u00e1nyos b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s \u00e1ltal helyre\u00e1ll\u00edttass\u00e1k : \u00e9s az\u00e9rt \u00f6r\u00f6mmel fogadt\u00e1k \u00e9s \u00edrt\u00e1k al\u00e1 azon k\u00f6veti meg- ') Az ut\u00f3bbi id\u0151kben praetendens n\u00e9vvel fordulnak el\u0151. 2) A mostani hajduv\u00e1rosok, Polg\u00e1rral \u00e9s K\u00e1li\u00f3val egy\u00fctt."], [69, "55 biz\u00f3 levelet, melyet Vay \u00c1d\u00e1m a fejedelem felhatalmaz\u00e1sa folyt\u00e1n, Kecs kem\u00e9ti Istv\u00e1n fejedelmi cancellista \u00e1ltal a v\u00e9gett k\u00fcld\u00f6tt a hajd\u00fa v\u00e1rosok hoz, hogy azt N\u00e1n\u00e1ssy Jakab kapit\u00e1ny a v\u00e1rosok nev\u00e9ben al\u00e1\u00edrv\u00e1n, \u00e9s a v\u00e1 rosok \u00e9s maga pecs\u00e9tj\u00e9vel megpecs\u00e9telv\u00e9n, nevezett fejedelmi cancellista \u00e1ltal k\u00fcldj\u00e9k vissza Vay \u00c1d\u00e1mhoz. Az 1709. \u00e1pril 30-k\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171 l\u00e9sben al\u00e1irt \u00e9s megpecs\u00e9telt nyilatkozat k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eA magyarorsz\u00e1gi augustana \u00e9s helvetica confessi\u00f3n lev\u0151 reform\u00e1tu sok, haz\u00e1nk mostani boldogtalans\u00e1g\u00e1ban, majd meghanyatlott fegyverkez\u00e9 s\u00fcnk balkimenetel\u00e9t\u0151l tartv\u00e1n, nemzetes vit\u00e9zl\u0151 K\u00f6rtv\u00e9lyesi J\u00e1nos uramat e\u0151 kglm\u00e9t, a fels\u00e9ges angliai, sv\u00e9ciai, d\u00e1niai, prussiai kir\u00e1lyhoz, lunebur gumi, alsatiai \u00e9s hassiai fejedelmekhez, \u00e9s a hatalmas foederatum Belgium rend\u00e9ihez k\u00f6vet\u00fcl v\u00e1lasztott\u00e1k, b\u00edzv\u00e1n industri\u00e1j\u00e1ra a k\u00f6vetkezend\u0151 punc tumok munk\u00e1j\u00e1t, \u00fagymint : 1. Al\u00e1zatoss\u00e1ggal fog azon kir\u00e1lyi \u00e9s fejedelmi fels\u00e9geknek \u00e9s hatal mas rendeknek inst\u00e1lni, hogy a fges ausztriai h\u00e1zat a magyar haz\u00e1val val\u00f3 b\u00e9kess\u00e9gk\u00f6t\u00e9sre, s concomitanter az evang\u00e9liumnak az\u00e1ltal lejend\u0151 sza bad foly\u00e1s\u00e1nak megenged\u00e9s\u00e9re, m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k hathat\u00f3s medi\u00e1ti\u00f3juk \u00e1ltal induc\u00e1lni. 2. Ha penig a praelib\u00e1lt fges ausztriai h\u00e1z boszut \u00e1llani kiv\u00e1n\u00f3 akaratj\u00e1ban arra nem induc\u00e1ltathatn\u00e9k, nagy b\u00f6lcsess\u00e9gek \u00e1ltal adveni\u00e1 land\u00f3 valamely ut\u00f3n s m\u00f3don m\u00e9lt\u00f3ztassanak ezen haza s vall\u00e1s fegyverre k\u00f6lt dolg\u00e1t seg\u00edteni. 3. Mivel k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges hire foly, r\u00f6vid nap az eg\u00e9sz kereszty\u00e9ns\u00e9g egy m\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt val\u00f3 visszavony\u00e1s\u00e1nak, \u00e9s sok ontatlan v\u00e9r b\u0151s\u00e9ges kiont\u00e1s\u00e1nak, k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges b\u00e9kess\u00e9gk\u00f6t\u00e9ssel Isten e\u0151 sz. fels\u00e9ge sz\u00e1nakod\u00f3, s sz\u00e1nd\u00e9kokat boldog\u00edt\u00f3 kegyelmess\u00e9g\u00e9b\u0151l, v\u00e9get akarna vetni : teh\u00e1t megirt k\u00f6vet ur azon fog al\u00e1zatosan inst\u00e1lni, hogy azon kir\u00e1lyi \u00e9s fejedelmi fgek, s hatalmas rendek, ezen magyarnemzetnek s vall\u00e1snak azon b\u00e9kess\u00e9gbe val\u00f3 befoglal tat\u00e1s\u00e1t m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e1k munk\u00e1lkodni. 4. K\u00edv\u00e1nv\u00e1n az\u00e9rt ezen szeg\u00e9ny s elnyomorodott orsz\u00e1gban val\u00f3 refor m\u00e1tusok is, mind in religionis fundamentalibus, mind pedig adiaphoris egyet\u00e9rteni, egy m\u00f3doni szertart\u00e1st observ\u00e1lni ; ezut\u00e1n is b\u00e9kess\u00e9gesebb idejek adatv\u00e1n, ha minek vei in fundamentalibus vei adiaphoris inmut\u00e1lta t\u00e1s, a hogy akar\u00e1s, avagy adjici\u00e1ltat\u00e1s kelletik, kiv\u00e1ntatik : mindenekben azt fogj\u00e1k k\u00f6vetni s cselekedni. 5. Eml\u00edtett k\u00f6vet K\u00f6rtv\u00e9lyesi J\u00e1nos ur, nemes erd\u00e9lyorsz\u00e1gi refor mata vall\u00e1s k\u00f6vetje, nemzetes vit\u00e9zl\u0151 ifjabbik Dobozi Istv\u00e1n urammal e\u0151 kglm\u00e9vel egy\u00fctt esv\u00e9n, s mag\u00e1t vele egyben adv\u00e1n : megegyez\u0151 sz\u00edvvel s akarattal munk\u00e1lkodjanak. Melynek is hogy nagyobb haszna \u00e9s sikere lehessen, s azon mondott fgek \u00e9s hatalmass\u00e1gok is ink\u00e1bb commove\u00e1ltassanak, in preambulo dictae instructionis, b\u0151ven expon\u00e1ltatik : mik\u00e9pen ab ipso reformationis exordio,"], [70, "56 ebben a haz\u00e1ban a vall\u00e1s kezdetett vala opprim\u00e1ltatni, articulus cond\u00e1ltat v\u00e1n \u2014 hogy meg\u00e9gettetnek, kik azt profite\u00e1lj\u00e1k \u2014 budai gy\u0171l\u00e9sben ; de annak effektu\u00e1ti\u00f3j\u00e1t moh\u00e1csi clades impedi\u00e1lv\u00e1n, \u00e9s az evang\u00e9lium boldog folyamatra indulv\u00e1n, circa finem seculi XVI-ti csaknem eltapodtatik vala, hanem ha isten e\u0151 sz. fge annak helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra s b\u00e9kess\u00e9gnek megszerz\u00e9 s\u00e9re (nem) t\u00e1masztatta volna n\u00e9hai nagyeml\u00e9kezet\u00fc Bocskay Istv\u00e1n feje delmet ; ki is boldogult fegyver\u00e9vel noha a megirt vall\u00e1snak b\u00e9kess\u00e9get szerzett, de ism\u00e9t a clerus irigys\u00e9g\u00e9b\u0151l az interturb\u00e1ltatv\u00e1n, ok adattatott n\u00e9hai Bethlen G\u00e1bor \u00e9s I. R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy fejedelemnek : a haza megb\u00e1n t\u00f3dott t\u00f6bb szabads\u00e1gi k\u00f6z\u00f6tt, azon vall\u00e1snak b\u00e9kess\u00e9ge ar\u00e1nt val\u00f3 fegy verfog\u00e1sra. Az exercitium passim inhibe\u00e1ltatik, keresztel\u00e9s, h\u00e1zass\u00e1gbeli esket\u00e9s s tisztess\u00e9ges temet\u00e9s, s\u0151t m\u00e9g a keresked\u00e9s is a reform\u00e1tusoknak interdic\u00e1ltatik vala ; \u00e9s nyelvvel nem lehet el\u0151sz\u00e1ml\u00e1lni, mi nem hozatik vala be, a vall\u00e1s elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9re : ha Isten e\u0151 szt. flsge kiv\u00e1ltk\u00e9pen val\u00f3 kegyel mess\u00e9g\u00e9b\u0151l, mostani kglmes vez\u00e9rl\u0151 fejedelm\u00fcnket, a mint a haza t\u00f6bb megs\u00e9rt\u0151d\u00f6tt szabads\u00e1g\u00e1nak, ugy ezen reforra\u00e1ta vall\u00e1s exercitium\u00e1nak is helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra fel nem t\u00e1masztya s k\u00f6lti vala ; kinek is istenes dajk\u00e1lko d\u00e1s\u00e1b\u0151l minden\u00fctt az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban, a meddig birodalma extend\u00e1ltatik, a templomok visszaadattatv\u00e1n, a vall\u00e1s exercitiuma nemcsak l\u00e1bra kapott, hanem r\u00e9gi beneficiumai is a parochi\u00e1knak s schol\u00e1knak restitu\u00e1ltatv\u00e1n, ugyan vir\u00e1gz\u00f3k is, az egy Dun\u00e1nt\u00fal val\u00f3 reform\u00e1tusok magok praetensi\u00f3 j\u00e1nak complan\u00e1ti\u00f3j\u00e1t ad temp\u00f3ra pacatiora reserv\u00e1lv\u00e1n. Mivel penig imm\u00e1r ezen instrumentumot sok reform\u00e1tus uri s f\u0151ren dek, p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k, esperestek s praedic\u00e1torok subscrib\u00e1lt\u00e1k s pecs\u00e9telt\u00e9k : praesentibus authoriz\u00e1ltatik megirt kapit\u00e1ny uram is, hogy azt nemes v\u00e1ro sok nev\u00e9vel subscrib\u00e1lhassa, \u00e9s a communit\u00e1s pecs\u00e9t\u00e9vel pecs\u00e9telhesse, k\u00fc l\u00f6nben is vall\u00e1sunk el\u0151menetel\u00e9re cz\u00e9lz\u00f3 \u00e1llapot l\u00e9v\u00e9n azon megirt k\u00f6vets\u00e9g.\"1) Nem lev\u00e9n ter\u00fcnk, hogy minden el\u0151fordult nevezetesebb esem\u00e9nyt le\u00edrjunk, mi az 1709. \u00e9v folyt\u00e1n f\u00f6lmer\u00fclt, r\u00f6viden m\u00e9g csak azt jegyezz\u00fck meg : hogy a hadakoz\u00e1s csap\u00e1sain kiv\u00fcl m\u00e9g pestis is puszt\u00edtotta az orsz\u00e1 got, s e miatt gy\u0171l\u00e9st sem lehetv\u00e9n tartani, a hajduv\u00e1rosok okt. 17-\u00e9n N\u00e1n\u00e1son tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00fckben felhatalmazt\u00e1k N\u00e1n\u00e1si Jakab helytart\u00f3 kapit\u00e1nyt, hogy mind a fejedelemn\u00e9l, mind a korm\u00e1nytan\u00e1csn\u00e1l f\u00f6lmer\u00fc lend\u0151 hivatalos \u00fcgyekben a v\u00e1rosokat k\u00e9pviselje ; k\u00fcl\u00f6u\u00f6sen a debreczeni \u00e9s tokaji hanninczadosoknak a hajduv\u00e1rosok ellen t\u00e1masztott k\u00f6vetel\u00e9sei ellen a sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9p\u00e9seket mind a fejedelemn\u00e9l, mind a korm\u00e1nytan\u00e1cs n\u00e1l tegye meg. 0 Hogy ezen k\u00f6vets\u00e9g elj\u00e1rt-e megb\u00edzat\u00e1s\u00e1ban, \u00e9s min\u0151 eredm\u00e9nynyel : a Hajd\u00faker\u00fclet azon id\u0151beli jegyz\u0151k\u00f6nyveiben semmi nyoma nem tal\u00e1ltatik."], [71, "57 Megemlitend\u0151nek tartjuk m\u00e9g, hogy val\u00f3sz\u00edn\u0171leg J\u00f3zsef kir\u00e1lynak j\u00falius 14-\u00e9n kelt s a fegyvert letev\u0151knek b\u0171nbocs\u00e1natot hirdet\u0151 levele, vagy P\u00e1lffy J\u00e1nos \u00e9s Heiszter gy\u0151zedelmei folyt\u00e1n a visszavonul\u00f3 hadak a Tisz\u00e1n \u00e1tkelv\u00e9n, a zavarban m\u00e9g az azel\u0151tt \u0151rz\u00f6tt pontokat is odahagy t\u00e1k ; vagy tal\u00e1n k\u00f6zelben valahol csata lehetett, de a mir\u0151l sem a t\u00f6rt\u00e9net \u00edr\u00f3k m\u0171veiben, sem R\u00e1k\u00f3czy eml\u00e9kirat\u00e1ban nincs eml\u00edt\u00e9s ; pedig vagy egyiknek, vagy a m\u00e1siknak megkellett t\u00f6rt\u00e9nni, mert a hajduv\u00e1rosok 1709. augusztus 19-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9r\u0151l f\u00f6lvett jegyz\u0151k\u00f6nyvben k\u00f6vetkez\u0151 sorok \u00e1llanak sz\u00f3r\u00f3l sz\u00f3ra: \u201eMinthogy a mostan t\u00f6rt\u00e9nt fut\u00e1s miatt m\u00e9g ide a Hortob\u00e1gy mell\u00e9 semmi had nem commendiroztatott, arra n\u00e9zve a sz\u00e9l\u00fcl es\u0151 nemes v\u00e1rosok oltalmaz\u00e1s\u00e1ra, hogy mindenik v\u00e1ros itthon lev\u0151 lakosit minden szem\u00e9lyv\u00e1logat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, szeg\u00e9nyt, boldogot, gyalogot, lovast \u00e9s szekerest, \u00f6r\u00f6k\u00f6st1) \u00e9s j\u00f6vev\u00e9nyt, insurg\u00e1ltasson, s egy\u00fctt a maga hadnagy\u00e1val compare\u00e1llyon : statu\u00e1l t\u00e1tik.\" V\u00e9g\u00fcl megeml\u00edtj\u00fck m\u00e9g, hogy a hajduv\u00e1rosok ez \u00e9v j\u00falius 16-\u00e1n \u00e9s szept. 21 -k\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seken hat\u00e1rozt\u00e1k el az adom\u00e1ny-, kiv\u00e1lts\u00e1g os v\u00e9dleveleknek egy \u00e1lland\u00f3 helyen val\u00f3 \u0151rz\u00e9s\u00e9t, s azoknak lelt\u00e1roz\u00e1s\u00e1t, s az \u0151rz\u00e9snek egy megv\u00e1lasztand\u00f3 s esk\u00fct teend\u0151 egy\u00e9nre val\u00f3 b\u00edz\u00e1s\u00e1t. Az 1710-ik \u00e9v csak egym\u00e1sut\u00e1n gyorsan k\u00f6vetkez\u0151 csap\u00e1sokat hozott a magyar nemzetre, a pestis folyton d\u00falt, a f\u00f6lkel\u0151k \u2014 biztos\u00edtva a kir\u00e1ly ny\u00edlt levele \u00e1ltal \u2014 t\u00f6megest\u0151l t\u00e9rtek vissza a kir\u00e1ly h\u0171s\u00e9g\u00e9re, s az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a m\u00e9g a fejedelem mellett megmaradt r\u00e9szeken oly zavar volt, hogy nem tudta m\u00e1r senki azt sem kire hallgasson ; a kajdu v\u00e1rosoknak ezen \u00e9vr\u0151l m\u00e9g jegyz\u0151k\u00f6nyv\u00fck sincs, s azok folytat\u00e1sa csak a szatm\u00e1ri b\u00e9ke megk\u00f6t\u00e9se ut\u00e1n kezd\u0151dik ujabban. Az\u00e9rt an\u00e9lk\u00fcl l\u00e9p\u00fcnk \u00e1t ezen \u00e9ven, hogy tudn\u00f3k mit tettek \u00e9s cselekedtek a hajd\u00fak ezen \u00e9v le foly\u00e1sa alatt. Az 1711. \u00e9v meghozta a r\u00e9g\u00f3hajtott b\u00e9k\u00e9t \u00e9s nyugalmat az orsz\u00e1g nak. A kegyetlen Heiszter, J\u00f3zsef kir\u00e1ly \u00e1ltal elmozdittatv\u00e1n a cs\u00e1sz\u00e1ri ha dak parancsnoks\u00e1g\u00e1t\u00f3l, hely\u00e9be P\u00e1lffy J\u00e1nos horv\u00e1torsz\u00e1gi b\u00e1n neveztetett ki f\u0151t\u00e1bornokk\u00e1, s a b\u00e9ke alkudoz\u00e1sokra felhatalmazott kir. biztoss\u00e1, kivel R\u00e1k\u00f3czy Vaj\u00e1n szem\u00e9lyesen is tal\u00e1lkozott \u00e9s a b\u00e9ke ir\u00e1nt \u00e9rtekezett. A fejedelem 1711. febr. 2-\u00e1n K\u00e1rolyit bizta meg a b\u00e9ke f\u00f6lt\u00e9telei ir\u00e1nti al kudoz\u00e1ssal, s a sz\u00f6vets\u00e9ges rendeknek Husztba gy\u0171l\u00e9st hirdetv\u00e9n, maga a tan\u00e1csosok javaslat\u00e1ra Lengyelorsz\u00e1gba indult, s haz\u00e1j\u00e1t, melynek szabad s\u00e1g\u00e1\u00e9rt mag\u00e1t fel\u00e1ldozta, nem is l\u00e1tta t\u00f6bb\u00e9. J) Az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6k alatt az adom\u00e1nyt nyert hajd\u00fa vit\u00e9zek ut\u00f3dait, a j\u00f6ve v\u00e9nyek alatt pedig az id\u0151k\u00f6zben a v\u00e1rosokba bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt \u00e9s letelepedett lakosokat \u00e9rtett\u00e9k."], [72, "58 J\u00f3zsef kir\u00e1ly \u00e1pril 17-\u00e9n meghalv\u00e1n, P\u00e1lffy siettette a b\u00e9kek\u00f6t\u00e9st, mely m\u00e1jus 1-\u00e9n m\u00e9gis k\u00f6ttetett, \u00e9s a b\u00e9keokm\u00e1ny a sz\u00f6vets\u00e9ges rendek t\u00f6bb ezerb\u0151l \u00e1ll\u00f3 gy\u00fclekezet\u00e9ben, a szatm\u00e1ri mez\u0151n \u00fct\u00f6tt t\u00e1borban 1711. m\u00e1jus 1-\u00e9n \u00fcnnep\u00e9lyesen meger\u0151s\u00edttetett, \u00e9s 41 f\u0151\u00fart\u00f3l \u00e9s nemest\u0151l al\u00e1 \u00edratott. Ezen b\u00e9keokm\u00e1nyt k\u00f6vetkez\u0151 nyilatkozat al\u00e1\u00edr\u00e1s\u00e1val fogadt\u00e1k el a rendek : Mi al\u00f3lirottak, az eg\u00e9sz k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g nev\u00e9ben a vez\u00e9r t\u00e1voll\u00e9t\u00e9ben is elfogadjuk, m\u00e9g pedig eg\u00e9sz al\u00e1zatoss\u00e1ggal elfogadjuk ezen b\u00e9kek\u00f6t\u00e9si kegyelmes pontokat, melyeket \u0151 cs. k. fels\u00e9g\u00e9nek e v\u00e9gre kinevezett telj hatalm\u00fa biztosa Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Erd\u00e9ly rend\u00e9inek, polg\u00e1rainak, fels\u0151bb \u00e9s als\u00f3bb rend\u0171 katon\u00e1inak, nemzeteinek, lakosainak, s\u0151t m\u00e9g a parasztok nak is kiadott ; elfogadjuk annyivalink\u00e1bb, mivel m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta forr\u00f3n \u00f3haj tottuk, s az esk\u00fcforma szerint letessz\u00fck \u0151 fels\u00e9g\u00e9nek a h\u00f3dolati esk\u00fct, nem k\u00e9telkedv\u00e9n a fel\u0151l, hogy \u0151 fels\u00e9ge is megtartandja kegyelmes elha t\u00e1roz\u00e1s\u00e1t, s annak minden pontj\u00e1nak eleget tesz.1) A b\u00e9kek\u00f6t\u00e9st, K\u00e1roly korona\u00f6r\u00f6k\u00f6s t\u00e1voll\u00e9t\u00e9ben, Eleon\u00f3ra anya-cs\u00e1sz\u00e1rn\u00e9 m\u00e1jus 26-\u00e1n \u00fcnnep\u00e9 sen meger\u0151s\u00edtette. Ezen b\u00e9keokm\u00e1ny 5-ik pontj\u00e1ban az mondatik, hogy a hajd\u00fak szabads\u00e1gai a j\u00f6v\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen megvizsg\u00e1ltatnak, s a meunyiben megs\u00e9rtettek volna helyre\u00e1ll\u00edttatnak.\" A b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9snek ezen pontja azt bizony\u00edtja, hogy dacz\u00e1ra a sz\u00e1mban \u00e9s er\u0151ben annyira t\u00f6rt\u00e9nt megfogy\u00e1snak \u00e9s teljes kimer\u00fcl\u00e9s nek, a hajd\u00fak nimbusa m\u00e9g mindig \u00e1llott \u00e9s megnyugtat\u00e1suk sz\u00fcks\u00e9ges nek tartatott. Az el\u0151adottak szerint R\u00e1k\u00f3czy \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9gesei csaknem eg\u00e9sz nyolcz \u00e9vig k\u00fczd\u0151itek az alkotm\u00e1ny\u00e9rt : a sikert tekintve, hi\u00e1ba ; siker n\u00e9lk\u00fcl nyolcz \u00e9vig akkor, mid\u0151n a spanyol \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9si h\u00e1bor\u00fa az ausztriai h\u00e1z minden haderej\u00e9t megk\u00edv\u00e1nv\u00e1n, csak kev\u00e9s sereget hagyhatott az orsz\u00e1g ban ; hi\u00e1ba, mert az orsz\u00e1g gyarmati \u00e1llapotban maradt, mint volt azel\u0151tt ; a vall\u00e1si szabads\u00e1g ugyan nem \u00fcld\u00f6ztetett vassal, de az\u00e9rt a val\u00f3s\u00e1gban m\u00e9gsem l\u00e9tezett. Cserey Mih\u00e1ly, ki ugyan nem volt bar\u00e1tja R\u00e1k\u00f3czy f\u00f6l kel\u00e9s\u00e9nek, k\u00f6vetkez\u0151leg ir a szatm\u00e1ri b\u00e9k\u00e9r\u0151l: \u201eilyen j\u00f3 pacificati\u00f3t szerz\u00e9 nek a kuruczok a n\u00e9met haszn\u00e1ra, az\u00e9rt bizony csak t\u00edz magyarnak sem kellett volna mag\u00e1t lev\u00e1gatni, mert a revoluti\u00f3 el\u0151tt mindezeket birt\u00e1k.2) \u00d6T\u00d6DIK FEJEZET. A b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s folyt\u00e1n sz\u00e9toszolv\u00e1n a szabads\u00e1gharczban r\u00e9sztvettek, els\u0151 dolguk volt a kihirdetett b\u00e9keokm\u00e1ny 2-ik pontj\u00e1ban k\u00edv\u00e1nt esk\u00fct le tenni III. K\u00e1roly kir\u00e1ly h\u0171s\u00e9g\u00e9re, minek let\u00e9tel\u00e9re az \u00f6sszes hajd\u00fas\u00e1g nev\u00e9- \u2022) Lad\u00e1nyi G. Alkotm\u00e1nyt\u00f6rt\u00e9nete, III. F\u00fcz. 450. 1. 2) Cs\u00e1sz\u00e1r F. Adatok a magyarok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez, I. F\u00fczet XVII. 1."], [73, "59 ben az 1711. \u00e9v j\u00fanius 30-\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sb\u0151l, Csan\u00e1dy S\u00e1muel f\u0151ka pit\u00e1ny \u00e9s a v\u00e1rosok hadnagyai b\u00edzattak meg. Ezut\u00e1n pedig r\u00f6gt\u00f6n azut\u00e1n l\u00e1ttak, hogy bar\u00e1tokat szerezzenek magoknak, s legel\u0151bb augusztus 12-\u00e9n tartott gy\u0171l\u00e9sb\u0151l P\u00e1lffy J\u00e1nos t\u00e1bornagyhoz Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny ve vezet\u00e9se alatt k\u00fcld\u00f6tts\u00e9get menesztettek Kass\u00e1ra, \u201eh\u00e9t alkalmatos borjas teh\u00e9n\"-b\u0151l \u00e9s 20 k\u00f6b\u00f6l abrakb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 aj\u00e1nd\u00e9kkal. Augusztus 25 \u00e9n a v\u00e1ro sok \u00e9rdekeinek v\u00e9delm\u00e9re Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny, Fogarassi Tam\u00e1s \u00e9s J\u00e1mbor Istv\u00e1n B\u00e9csbe k\u00fcldettek jelent\u00e9keny p\u00e9nz\u00f6szveggel ell\u00e1tva. Ugyanazon gy\u0171l\u00e9sb\u0151l B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi J\u00e1nos \u00e9s Csisz\u00e1r M\u00e1ty\u00e1s Kass\u00e1ra k\u00fcl dettek Mesk\u00f3 Jakab kamarai referenshez, Dierer f\u0151hadbiztoshoz \u00e9s Kreuz T\u00f3dor t\u00e1bornagyi seg\u00e9dtiszthez, \u00e9s Kingly titk\u00e1rhoz, 4 l\u00f3b\u00f3l, 1G fej\u0151s te h\u00e9nb\u0151l, 16 \u00f6k\u00f6rb\u0151l \u00e1ll\u00f3 aj\u00e1nd\u00e9kkal; oct\u00f3ber 1-\u00e9n pedig Csan\u00e1dy kapit\u00e1nyt, Fogarassi Tam\u00e1st \u00e9s J\u00e1mbor Istv\u00e1nt Pozsonyba k\u00fcldt\u00e9k az alakul\u00e1si gy\u0171 l\u00e9sre 30 bornyas teh\u00e9nnel \u00e9s azon meghatalmaz\u00e1ssal, hogy a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek szerint t\u00f6bbet is aj\u00e1nd\u00e9kozhassanak ; tov\u00e1bb\u00e1 Eberg\u00e9nyi L\u00e1szl\u00f3 t\u00e1bornok nak k\u00fcldtek 6 fiatal lovat \u00e9s a konyh\u00e1j\u00e1ra 40 frt \u00e9rt\u00e9k\u0171 szalonn\u00e1t; majd deczember 14-\u00e9n a Cusani ezred parancsnok\u00e1nak gr\u00f3f Lantirinek k\u00fcldtek nagyobb aj\u00e1nd\u00e9kot, \u00e9s Mesk\u00f3 Jakab kamarai referensnek 30 k\u00f6b\u00f6l \u00e1rp\u00e1t : mindezen aj\u00e1nd\u00e9kot azon a jegyz\u0151k\u00f6nyvben megnevezett cz\u00e9lb\u00f3l, hogy a v\u00e1 rosok lakosainak j\u00f3ll\u00e9te \u00e9s meg\u00e9lhet\u00e9se a j\u00f3 korm\u00e1nyzat alatt biztosittass\u00e9k. \u00c9s ezen aj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1s igy megy nemcsak \u00e9vr\u0151l \u00e9vre, h\u00f3napr\u00f3l h\u00f3napra, hanem h\u00e9tr\u0151l h\u00e9tre, s\u0151t n\u00e9melykor napr\u00f3l napra, ugy hogy a minden h\u00f3 napban t\u00f6bbsz\u00f6r is tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sekr\u0151l f\u00f6lvett jegyz\u0151k\u00f6nyvekben alig van egy\u00e9b, mint int\u00e9zked\u00e9s az ad\u00f3kivet\u00e9sr\u0151l, \u00e9s az aj\u00e1nd\u00e9kok megszava z\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Az a csuda, hogy a 8 \u00e9vi h\u00e1bor\u00fa alatt emberben \u00e9s vagyonban annyira megfogyott hajduv\u00e1rosok mikint voltak k\u00e9pesek ezen roppant \u00e1ldo zatok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re. A III. K\u00e1roly \u00e1ltal Pozsonyba \u00e1pril 3-ra \u00f6sszeh\u00edvott orsz\u00e1gy\u00fcl\u00e9sre az 1712. \u00e9v febr. 29-k\u00e9n tartott gy\u0171l\u00e9sben k\u00f6vetek\u00fcl Fogarassi Tam\u00e1s \u00e9s J\u00e1mbor Istv\u00e1n v\u00e1lasztattak, utas\u00edttatv\u00e1n, hogy a szatm\u00e1ri b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s 5-ik pontja \u00e9rtelm\u00e9ben a hajd\u00fak s\u00e9relmeinek orvol\u00e1s\u00e1t s\u00fcrgess\u00e9k. Ezen \u00fcl\u00e9s a d\u00f6gmirigy puszt\u00edt\u00e1sai miatt elnapoltatott ugyan, \u00e9s ugy l\u00e1tszik a t\u00e9li h\u00f3 napokra hivatott ism\u00e9t \u00f6ssze, mert a hajduv\u00e1rosoknak 1712. nov. 13-\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben \u201ea nemes v\u00e1rosok dolgainak folytat\u00e1s\u00e1ra\" Csengeri Ill\u00e9s n\u00e1n\u00e1si jegyz\u0151 \u00e9s Domokos J\u00e1nos dorogi jegyz\u0151 v\u00e1lasztattak \u00e9s k\u00fcl dettek Pozsonyba k\u00f6vetek\u00fcl ; de ezen gy\u0171l\u00e9s is eredm\u00e9nytelen\u00fcl oszlott el, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a le\u00e1ny\u00e1g \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9se k\u00e9rd\u00e9s\u00e9nek vaj\u00fad\u00e1sa miatt, ugy hogy K\u00e1roly az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st csak 1714. sept. 8-ra h\u00edvta ism\u00e9t \u00f6ssze, mely al kalomkor a hajduv\u00e1iosokat Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny \u00e9s J\u00e1mbor Istv\u00e1n szoboszl\u00f3i jegyz\u0151 k\u00e9pviselt\u00e9k. De dacz\u00e1ra a fentebb el\u0151sorolt \u00e1ldozatoknak \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1soknak, dacz\u00e1ra a fejedelmek \u00e9s kir\u00e1lyok \u00e1ltal kiadott adom\u00e1ny- s kiv\u00e1lts\u00e1gleve-"], [74, "60 leknek, a hajd\u00fak h\u00e1borgattat\u00e1sa a szatm\u00e1ri b\u00e9ke ut\u00e1n is nemcsak meg nem sz\u0171nv\u00e9n, de s\u0151t ujabb s\u00e9relmek \u00e9s k\u00f6vetel\u00e9sek \u00e1ltal \u00f6regb\u00fclv\u00e9n, 1725-ben folyamodtak III. K\u00e1rolyhoz jogaik oltalm\u00e1\u00e9rt, ki is, azon \u00e9v nov. 3-r\u00f3l kiadott kir. levele \u00e1ltal a hajd\u00faknak fel\u00e9bb el\u0151adott, minden, ezen meger\u0151s\u00edt\u0151 level\u00e9ben beiktatott adom\u00e1ny- \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1gleveleiket meger\u0151 s\u00edtette; de m\u00e1r azon f\u00f6lt\u00e9tel hozz\u00e1ad\u00e1s\u00e1val, hogy az ad\u00f3z\u00e1si terheket, mint eddig, ugy ezut\u00e1n \u00e9s viselni tartozzanak. \u00c9s \u00e9ppen ezen ad\u00f3z\u00e1si te hernek ilyet\u00e9n oklev\u00e9lszeres re\u00e1juk rov\u00e1s\u00e1t tartott\u00e1k a hajd\u00fak mindig leg f\u0151bb s\u00e9relmeknek. De fenyegett\u00e9k jogaikat szint\u00fagy mint \u00f6n\u00e1ll\u00e1su l\u00e9tel\u00f6ket m\u00e1s k\u00fcl\u00f6n b\u00f6z\u0151 vesz\u00e9lyek is. Szabolcsmegye ugyanis a hajd\u00fakr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 1618: LXXIII. 1636 : LXXVIII. \u00e9s 1638 : LXVII. t. czikkek magyar\u00e1zat\u00e1b\u00f3l kivont, s m\u00e1r 1666-ban kezdett hat\u00f3s\u00e1gi k\u00f6vetel\u00e9s\u00e9t a hajduv\u00e1rosok ellen 1712-ben f\u00f6leleven\u00edtette, mely l\u00e9p\u00e9s\u00e9r\u0151l Szabolcsmegy\u00e9nek a hajduv\u00e1rosok k\u00f6veteik utj\u00e1n \u00e9rtes\u00fclv\u00e9n, 1712. m\u00e1jus 21-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u00fcl\u00e9s\u00f6kben k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e9gz\u00e9st hoztak : \u201eMeg\u00e9rtv\u00e9n Pozsonyban lev\u0151 becs\u00fcletes k\u00f6vet uraim\u00e9k levele \u00e1ltal hozz\u00e1nk irt rel\u00e1ti\u00f3jokb\u00f3l, hogy r\u00e9gt\u0151lfogva sok fut\u00e1sunk kal, f\u00e1rads\u00e1gunkkal, k\u00f6lts\u00e9g\u0171nkkel, \u00e9s \u00e9des v\u00e9reinknek kiont\u00e1s\u00e1val sze reztetett szabads\u00e1gunk m\u00e1s egy\u00e9bb n. v\u00e1rmegy\u00e9knek jurisdicti\u00f3ja al\u00e1 vettess\u00e9k, \u00e9sattul f\u00fcggj\u00f6n; hogy sem pedig azon nemes v\u00e1rosaink f\u00fcggjenek a n. v\u00e1rmegy\u00e9knek jurisdicti\u00f3j\u00e1tul : k\u00e9szebbek lesz\u00fcnk ink\u00e1bb eg\u00e9sz lak\u00f3helyeinket puszt\u00e1n hagyni, \u00e9s ide s tova az orsz\u00e1gba sz\u00e9lyel eloszlani.\" Hanem ezen er\u00e9lyes nyilatkozatra, mely a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1snak a k\u00f6vetek \u00e1ltal tudt\u00e1ra adatott, az 1714-ben \u00fajonnan \u00f6sszeh\u00edvott \u00e9s 1715-ben v\u00e9gz\u0151 d\u00f6tt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nem hajtott, s\u0151t azon \u00e9vi XCV. t. czikkben meg\u00e1llapitta tott: hogy nemcsak Polg\u00e1r \u00e9s Szt.-Margita, mint a melyeket a hajd\u00fak a 18-ik sz\u00e1zad elej\u00e9n t\u00f6rv\u00e9ny utj\u00e1n elvesztettek, hanem a t\u00f6bbi hajduv\u00e1 rosok is, a korona\u00fcgyv\u00e9dnek biztoss\u00e1gi ut\u00f3n elhat\u00e1rozand\u00f3 joga fenha gyatv\u00e1n, Szabolcsmegye t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 vettessenek. Miuthogy az im\u00e9nt id\u00e9zett 1715 : XCV. t. ez. Polg\u00e1rnak \u00e9s Szt.-Mar git\u00e1nak Szabolcsmegye t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 leend\u0151 vettet\u00e9se ir\u00e1nt int\u00e9z kedik, sz\u00fcks\u00e9gesnek l\u00e1tjuk Polg\u00e1rra, mint az eddig hetedik hajduv\u00e1ros min\u0151s\u00e9g\u00e9ben szerepelt k\u00f6zs\u00e9gre vonatkoz\u00f3lag, n\u00e9mely megjegyz\u00e9seket \u00e9s felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st tenni. Polg\u00e1rt \u00e9s Szt.-Margita puszta birtokot a hajd\u00fak Bocskay adom\u00e1ny\u00e1 b\u00f3l nyert\u00e9k szint\u00e9n, mely adom\u00e1nyoz\u00e1s II. M\u00e1ty\u00e1snak 1613. \u00e9v \u00e1pril 1-\u00e9n kelt kir\u00e1lyi level\u00e9vel meger\u0151s\u00edttetett; azonban, mid\u0151n ezen kir. kiv\u00e1lts\u00e1g lev\u00e9l 1614-ben a hajduv\u00e1rosokban a helysz\u00edn\u00e9n v\u00e9grehajtott t\u00f6rv\u00e9nyes be iktat\u00e1ssal meger\u0151s\u00edttetett: Polg\u00e1rra \u00e9s Szt.- Margit\u00e1ra n\u00e9zve az egri k\u00e1p talan a beiktat\u00e1snak ellene mondott, mib\u0151l kifoly\u00f3lag az ellenmond\u00e1s okai el\u0151ad\u00e1s\u00e1ra a kir\u00e1lyi t\u00e1bl\u00e1ra megid\u00e9ztetett."], [75, "61 Ezen ellenmond\u00e1s igazol\u00e1sa v\u00e9gett kezdett per elh\u00faz\u00f3dott az eg\u00e9sz sz\u00e1zadon kereszt\u00fcl, ugy hogy a b\u00e1r\u00f3 Klobusiczky Ferencz kir. sze m\u00e9lynek \u00e1ltal al\u00e1irt, s Polg\u00e1rt \u00e9s Szt.-Margit\u00e1t az egri k\u00e1ptalan tu lajdon\u00e1nak kimond\u00f3 v\u00e9git\u00e9let, \u00e9s I. Lip\u00f3tnak az \u00cdt\u00e9let v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t 1701. oct\u00f3ber 29-re kit\u0171z\u0151 parancsolatja (mand\u00e1tum executorium) a hajdu v\u00e1rosok k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek csak 1701. september 10-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben hirdettetett ki ; mely alkalommal a hajduv\u00e1rosok Polg\u00e1rnak, a sz\u00fcks\u00e9ges jogorvoslatoknak a v\u00e9grehajt\u00e1s napj\u00e1ig leend\u0151 megtehet\u00e9s\u00e9re, p\u00e9nzbeli segedelmet szavaztak meg. A hajd\u00fak igyekeztek ezen birtokter\u00fcletre, n\u00e9pess\u00e9gre \u00e9s vagyonos s\u00e1gra n\u00e9zve az els\u0151bb rend\u0171 hajd\u00fa v\u00e1rosok k\u00f6zt szerepelt, de b\u00edr\u00f3 s\u00e1g utj\u00e1n elvesztett tagjokat visszaszerezni, s e v\u00e9gb\u0151l oly hib\u00e1s l\u00e9p\u00e9st k\u00f6vettek el, melynek k\u00e1ros k\u00f6vetkezm\u00e9nyei alul csak nagynehezen \u00e9s sok k\u00fczd\u00e9s \u00e9s \u00e1ldozat \u00e1r\u00e1n tudtak kimenek\u00fclni, jeles\u00fcl : Kir\u00e1ly M\u00e1ty\u00e1s meghatalmazott \u00e1ltal arra k\u00f6telezt\u00e9k magokat a hajduv\u00e1rosok, hogy b\u00e9ke idej\u00e9n f\u00f6lkel\u00e9si v\u00e1lts\u00e1g czim\u00e9n hat ezer forint \u00e9vi b\u00e9rt fizetnek a kamar\u00e1nak, ha \u0151 fels\u00e9ge utas\u00edtja a kir. fiscust, hogy az, ujjitott per utj\u00e1n Polg\u00e1rt \u00e9s Szt.-Margit\u00e1t az egri k\u00e1ptalant\u00f3l szerezze vissza. A kir\u00e1ly 1702. oct\u00f3ber 17-\u00e9n a kamara \u00e9s Kir\u00e1ly M\u00e1ty\u00e1s meghatalma zott k\u00f6zt megk\u00f6t\u00f6tt szerz\u0151d\u00e9st meger\u0151s\u00edtette, \u00e9s ugyanazon \u00e9v deczem ber 14-r\u0151l mind a kir. fiscust utas\u00edtotta a sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9p\u00e9sek megt\u00e9te l\u00e9re, mind pedig a kir. kamar\u00e1nak megparancsolta, hogy miut\u00e1n Polg\u00e1r \u00fcgy\u00e9t a magyar kir. udvari cancell\u00e1ria \u00e1ltal revide\u00e1ltatni akarja : ennek megt\u00f6rt\u00e9nt\u00e9ig Polg\u00e1r v\u00e1rost \u00e9s Szt.-Margita pusztabirtokot minden megt\u00e1madok, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig az egri k\u00e1ptalan ellen v\u00e9delmezni, ismerje k\u00f6teless\u00e9g\u00e9nek. Ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a hajd\u00faknak a szabads\u00e1gharczban R\u00e1k\u00f3czy mell\u00e9 lett \u00e1ll\u00e1sa id\u00e9zte azt\u00e1n el\u0151, hogy az egri k\u00e1ptalan nem ve hette Polg\u00e1rt \u00e9s Szt.-Margit\u00e1t birtokba eg\u00e9sz az 1715: XCV. t. ez. hoza tal\u00e1ig ; pedig a k\u00e1ptalan a szatm\u00e1ri b\u00e9ke ut\u00e1n azonnal megkis\u00e9rlette azt, de akad\u00e1lyozva lett az\u00e1ltal is, mert a hajduv\u00e1rosok 1713. oct. 20-k\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u00fcl\u00e9s\u00f6kb\u0151l Csan\u00e1dy kapit\u00e1ny vezet\u00e9se alatt p\u00e9nzbeli aj\u00e1nd\u00e9k kal ell\u00e1tott k\u00fcld\u00f6tts\u00e9get menesztettek gr\u00f3f P\u00e1lffy J\u00e1nos t\u00e1bornagyhoz Polg\u00e1r visszav\u00e9tele t\u00e1rgy\u00e1ban ; s\u0151t ugyan e cz\u00e9lb\u00f3l nevezett kapit\u00e1nyt B\u00e9csbe is felk\u00fcldtek, hogy mid\u0151n a v\u00e1rosok adom\u00e1nyleveleit \u0151 fels\u00e9ge \u00e1ltal meger\u0151s\u00edttetni fogja, eszk\u00f6z\u00f6lje, hogy ezen kir\u00e1lyi lev\u00e9lbe Polg\u00e1r is befog laltass\u00e1k. De ezen elj\u00e1r\u00e1snak nem lett a k\u00edv\u00e1nt eredm\u00e9nye, mert a meg b\u00edzott kapit\u00e1ny I. Lip\u00f3t fent\u00e9rintett kir rendelet\u00e9t a kamar\u00e1hoz, az 1715. j\u00falius 13-\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben visszaadta lev\u00e9lt\u00e1rba t\u00e9tel v\u00e9gett, \u00e9s mert az 1715 : XCV. t. ez. m\u00e1r meg volt hozva. Ezen t\u00f6rv\u00e9ny alapj\u00e1n az egri k\u00e1ptalan a leger\u00e9lyes ebben hozz\u00e1fogott Polg\u00e1r hajd\u00fa lakosait jobb\u00e1gyi j\u00e1rom al\u00e1 hajtani, de a teljes v\u00e9grehajt\u00e1s"], [76, "62 csak 1717-ben siker\u00fclt, minek folyt\u00e1n a hajd\u00fa v\u00e1rosok ad\u00f3z\u00e1si port\u00e1i is a hat v\u00e1rosnak 1718. febru\u00e1r 1-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben rectific\u00e1ltattak, a port\u00e1k sz\u00e1ma 20-ban vagy 80 quart\u00e1ban alap\u00edttatv\u00e1n meg. A birtok n\u00e9lk\u00fcl maradt polg\u00e1ri hajd\u00fa lakosok csak nagynehe zen adt\u00e1k meg magukat sorsuknak, ugy hogy a k\u00e1ptalan az udvari cancell\u00e1ria utj\u00e1n katonai seg\u00edts\u00e9g\u00e9rt a hadi tan\u00e1cshoz folyamodott, mi 1723. mart. 23-r\u00f3l gr\u00f3f P\u00e1lffy t\u00e1bornagyhoz int\u00e9zett rendeletben meg is adatott. Ekkor egy r\u00e9sze a polg\u00e1ri hajd\u00faknak megadta mag\u00e1t sors\u00e1nak, f\u00f6l vette a jobb\u00e1gyi ig\u00e1t, jelent\u00e9keny r\u00e9sze pedig lakhelyei odahagy\u00e1s\u00e1val m\u00e1s t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gokba k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt, Polg\u00e1r v\u00e1ros pedig Szabolcsmegy\u00e9be kebeleztetett. Azonban Szabolcsmegy\u00e9nek nemcsak Polg\u00e1r \u00e9s Szt.-Margita, hanem a hajduv\u00e1rosok bekebelez\u00e9se ir\u00e1nti k\u00f6vetel\u00e9se is \u2014 mint al\u00e1bb b\u0151vebben l\u00e1tni fogjuk \u2014 mind III. K\u00e1roly kir\u00e1lynak 1733. \u00e9vben kiadott rendelete, mind pedig k\u00e9s\u0151bben az 1791 : XXV. \u00e9s XXIX. t. czikkek \u00e1ltal \u00f6r\u00f6kre eleny\u00e9sztetett, de azzal maga azon megye is, a t\u00f6rv\u00e9nynek h\u00f3dolva, v\u00e9g k\u00e9ppen felhagyott; eml\u00edt\u00e9st e helyen fel\u0151le csak az\u00e9rt kellett tenni, mivel az csakugyan a hajd\u00fak t\u00f6rt\u00e9netei sor\u00e1ba tartozik, \u00e9s mivel ezen k\u00e9rd\u00e9s egy m\u00e1s, a hajd\u00fakra n\u00e9zve nem kev\u00e9sb\u00e9 s\u00e9relmes k\u00e9rd\u00e9ssel j\u00f6tt \u00f6sz szek\u00f6ttet\u00e9sbe. Azalatt t. i. m\u00edg ezen szabolcsi k\u00f6vetel\u00e9s t\u00e1rgya a f\u0151korm\u00e1nysz\u00e9kek s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 biztoss\u00e1gok alatt vitattatn\u00e9k, a hajd\u00fak egyed\u00fcl azon oklevelei ket mutatt\u00e1k fel, melyek a k\u00f6vetel\u00e9sek elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1ra el\u00e9gs\u00e9gesek voltak ; sarkalatos adom\u00e1nyleveleiket pedig, melyeken alapszik birtokuk er\u0151ss\u00e9ge, hihet\u0151 a Bocskay fejedelem adom\u00e1nylevel\u00e9nek bevezet\u00e9se miatti tart\u00f3zko d\u00e1sb\u00f3l visszatart\u00f3ztatv\u00e1n : e verseng\u00e9sbe egy harmadik, jeles\u00fcl a kamara v\u00e1gott bele, s a f\u00f6ls\u00e9gnek f\u00f6ljelentette, hogy miut\u00e1n a hajduv\u00e1rosok meg hatalmazottja 1702-ben a hajduv\u00e1rosok nev\u00e9ben \u00e9vi b\u00e9r fej\u00e9ben hatezer forintot aj\u00e1nlott, s miut\u00e1n a hajduv\u00e1rosok az orsz\u00e1g egyik rendj\u00e9hez sem, tudn\u00e1k magokat k\u00f6tni, kamarai hat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 vetend\u0151k voln\u00e1nak. E f\u00f6ljelent\u00e9s, a mint a k\u00f6vetkez\u00e9s mutatta, legfels\u0151bb helyen nyilt f\u00fclekre tal\u00e1lt. III. K\u00e1roly ugyanis, ugyancsak 1733-ban kamarai el\u0151ter jeszt\u00e9s utj\u00e1n oly rendeletet adott ki, hogy mivel a hajd\u00fak az orsz\u00e1g rend\u00e9i k\u00f6z\u00fcl egyikhez sem tudt\u00e1k magokat k\u00f6tni, s ez\u00e9rt \u0151 f\u00f6ls\u00e9ge fiscus\u00e1t k\u00f6z vetlen f\u00f6ldesuruknak ismerni tartoznak : megparancsolja a maga kama r\u00e1inak, hogy azokt\u00f3l m\u00e9rs\u00e9klett b\u00e9rt, jeles\u00fcl pedig 1732. \u00e9vi novemb. 1-t\u0151l sz\u00e1m\u00edtand\u00f3 \u00e9venkinti 3000 forintot vegyenek be; azut\u00e1n pedig azon hajduv\u00e1rosokat minden vagyonaikra n\u00e9zve rendesen irj\u00e1k \u00f6ssze, annak megit\u00e9lhet\u00e9se v\u00e9gett, v\u00e1ljon t\u00f6bbet lehessen-e t\u0151l\u00f6k e czimen bevenni h\u00e1romezer forintn\u00e1l ?"], [77, "63 Azonban a hajd\u00fak ezen h\u00e1romezer forintb\u00f3l soha egy fill\u00e9rt sem fizettek, annyivalink\u00e1bb, mivel a kir. fiscus sem teljes\u00edtette azon f\u00f6lt\u00e9telt, mely I. Lip\u00f3tnak 1702. oct\u00f3ber 17 \u00e9n kelt kir. rendelet\u00e9ben k\u00f6teless\u00e9g\u00e9be t\u00e9tetett, hogy t. i. Polg\u00e1rt \u00faj\u00edtott per kezd\u00e9s\u00e9vel a k\u00e1ptalan kezei k\u00f6z\u00fcl megmentse ; a megrendelt \u00f6ssze\u00edr\u00e1st sem engedt\u00e9k v\u00e9grehajtani, hanem s\u00e9relmeiket sarkalatos okleveleikkel egy\u00fctt az orsz\u00e1g oszlopai \u00e9s a hely tart\u00f3tan\u00e1cs el\u00e9be terjesztv\u00e9n, kinyilatkoztatt\u00e1k: hogy k\u00e9szebbek birtokai kat s lakjaikat elhagyni, mint a kamarai b\u00e9rt \u00e9s hat\u00f3s\u00e1got elv\u00e1llalni. Mely nyilatkozatra a helytart\u00f3tan\u00e1cs oly fel\u00edr\u00e1st terjesztett \u0151 fels\u00e9ge el\u00e9be, hogy mivel a hajd\u00fak okleveleik \u00e9rtelm\u00e9ben minden ad\u00f3z\u00e1st\u00f3l, s je lesen a kamaranyeres\u00e9gt\u0151l nyilv\u00e1n mentesittetnek : t\u00f6bb terhet azokra r\u00f3ni nem lehet, mint a mennyinek f\u00f6lt\u00e9tel\u00e9vel maga \u0151 fels\u00e9ge III. K\u00e1roly kiv\u00e1lts\u00e1gaikat meger\u0151sitte, s igy a kamarab\u00e9rnek semmi alapja nincs. Saj\u00e1ts\u00e1gos \u00e9s a hajd\u00fak bajait nebezit\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny volt m\u00e9g az is, hogy a hajd\u00faknak a korm\u00e1nysz\u00e9kek k\u00f6zt fenforgott rivalit\u00e1snak s\u00falyj\u00e1t is kellet \u00e9rezni, jeles\u00fcl : Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny Letenyei L\u00e1szl\u00f3 szoboszl\u00f3i jegyz\u0151vel az im\u00e9nt irt \u00fcgyben B\u00e9csben \u00e9s Pozsonyban j\u00e1rv\u00e1n, mid\u0151n m\u00e1r siker\u00fclt a helytart\u00f3tan\u00e1cst\u00f3l emiitett kedvez\u0151 fel\u00edr\u00e1st kieszk\u00f6z\u00f6lni, att\u00f3l tartottak, hogy a cancell\u00e1ri\u00e1n nem fognak t\u00e1mogat\u00e1st nyerni, mely aggo dalmat Csan\u00e1dy kapit\u00e1ny 1734. mart. 14-r\u0151l a ker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9hez int\u00e9 zett level\u00e9ben k\u00f6vetkez\u0151leg fejez ki : \u201eattul f\u00e9lek, hogy flges cancell\u00e1ria nehezen veszi fel dolgunkat, mivel a mint itt is hallottam, nagyon appre hend\u00e1lja azt, hogy flges bellicum consiliumhoz ragaszkodtunk, \u00e9s a flges udvarnak determinati\u00f3ja interveni\u00e1lt benne.\" A k\u00f6vetek az\u00e9rt is agg\u00f3dtak az \u00fcgy ir\u00e1nt, mert att\u00f3l tartottak, hogy az 1734. mart. 22-re, \u00f6sszeh\u00edvott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, a tat\u00e1rok k\u00f6zeleg\u00e9s\u00e9nek hire miatt, nem fog sok\u00e1ig egy\u00fctt maradhatni. A m. kir. helytart\u00f3tan\u00e1csnak emiitett fel\u00edr\u00e1sa ut\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vig a kamar\u00e1nak e k\u00f6vetel\u00e9se eltemetve hevert, s miut\u00e1n a hajd\u00fak rem\u00e9lt\u00e9k, hogy nem is fog az t\u00f6bb\u00e9 felt\u00e1madni : ann\u00e1l szivesebben j\u00e1rultak azon f\u00f6l kel\u00e9si mozgalom elnyom\u00e1s\u00e1hoz, melyet 1735-ben Per\u00f3, m\u00e1sk\u00e9nt Szegedi necz P\u00e9ter, a p\u00e9cskai r\u00e1cz miliczia kapit\u00e1nyja, Sebesty\u00e9n J\u00e1nos b\u00e9k\u00e9s megyei szt.-andr\u00e1si tan\u00e1csnok, V\u00e9rtesy Mih\u00e1ly szt.-andr\u00e1si bir\u00f3 \u00e9s Szi lassy Istv\u00e1n, t\u00f6bb t\u00e1rsaikkal egy\u00fctt t\u00e1masztottak, Horv\u00e1th Mih\u00e1ly szerint az\u00e9rt : hogy a szerbeknek vall\u00e1si szabads\u00e1gukban t\u00f6rt\u00e9nt megs\u00e9rt\u00e9s\u00e9t meg boszulj\u00e1k; a Szil\u00e1gyi S\u00e1ndor \u00e1ltal k\u00f6zl\u00f6tt1), s az ezen l\u00e1zad\u00f3k ellen a kir. fiscus f\u00f6lperess\u00e9ge alatt fels\u00e9g\u00e1rul\u00e1s czim\u00e9n inditott perben, Bud\u00e1n hozott \u00edt\u00e9let szerint pedig az\u00e9rt: hogy R\u00e1k\u00f3czy Ferencz r\u00e9sz\u00e9re az orsz\u00e1got fel- ]) Uj Magyar M\u00fazeum, IX. \u00e9v. m\u00e1jus, j\u00fanius, 1859. V. VI. f\u00fczet."], [78, "64 l\u00e1zzit\u00e1\u00e1k ; Matula P\u00e1lnak, az \u00cdt\u00e9let szerint a l\u00e1zzad\u00e1s m\u00e1sodrend\u0171 mozga t\u00f3j\u00e1nak, H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban lev\u0151 vallom\u00e1sa szerint v\u00e9gre szint\u00e9n az\u00e9rt: (hogy a n\u00e9pet R\u00e1k\u00f3czy mellett fell\u00e1zzits\u00e1k, de a r\u00e1czokat ille t\u0151leg k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az\u00e9rt, mert Per\u00f3 (nem sz\u00edvelhetv\u00e9n azt, hogy a r\u00e1cz nem zet, mely pedig r\u00e9gi id\u0151 \u00f3ta oly dics\u00e9retes szolg\u00e1latokat teljes\u00edtett \u0151 fel s\u00e9ge mellett, m\u00e9gis nagyobb ad\u00f3val terheltetik, mint azon nemzetek, kik \u0151 fels\u00e9ge h\u0171s\u00e9g\u00e9t\u0151l elp\u00e1rtoltak) a felbujtott l\u00e1zzad\u00f3knak azt \u00cdg\u00e9rte, hogy a r\u00e1cz nemzet szabads\u00e1g\u00e1t a t\u00f6bbi l\u00e1zzad\u00f3k seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel visszaszerzi. Ezen \u00fcgy nem tartozik ugyan ezen munka keret\u00e9be, de a mennyiben a hajd\u00fak a k\u00e9rd\u00e9ses l\u00e1zzad\u00e1s elnyom\u00e1s\u00e1ba 200 lovas \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val, s Matula P\u00e1l l\u00e1zzad\u00f3 hadnagy \u00e9s T\u00f3th J\u00e1nos z\u00e1szl\u00f3tart\u00f3 elfogat\u00e1s\u00e1val tettleges r\u00e9szt vettek : sz\u00fcks\u00e9gesnek tartjuk a kez\u00fcnkn\u00e9l lev\u0151 vizsg\u00e1lati jegyz\u0151k\u00f6nyv, \u00e9s a fentebb id\u00e9zett \u00edt\u00e9let alapj\u00e1n elmondani azt, hogy voltak\u00e9ppen ki \u00e9s mi lehet ind\u00edt\u00f3 oka ezen m\u00e1s f\u00e9l\u00e9vig tartott mozgalomnak. A fent nivatolt \u00edt\u00e9let oly sz\u00f3b\u0151s\u00e9ggel, s oly megem\u00e9sztbetlen ir\u00e1ly lyal van fogalmazva, hogy abb\u00f3l felette neh\u00e9z kivenni a l\u00e1zzad\u00e1s indokait; a f\u0151b\u00fcn\u00f6s\u00f6k \u00edt\u00e9let\u00e9nek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1r\u00f3l 1736. april 4-\u00e9n f\u00f6lvett jegyz\u0151 k\u00f6nyv k\u00f6vetkez\u0151leg sz\u00f3l : \u201eSzegedinecz P\u00e9ter, m\u00e1sk\u00e9nt Per\u00f3 nevezett, P\u00e9cska v\u00e1ross\u00e1ban l\u00e9v\u0151 r\u00e1cz militi\u00e1nak kapit\u00e1nya, mely az Sebesty\u00e9n J\u00e1 nossal, Szilassy Istv\u00e1nnal \u00e9s P\u00e1sztor Andr\u00e1ssal rebelli\u00f3t ind\u00edtand\u00f3 intenti\u00f3 val, \u00e9s az Arad v\u00e1ra megv\u00e9tele ir\u00e1nt tan\u00e1csot tartv\u00e1n, ugyanis conclud\u00e1l t\u00e1k elannyira, hogy t\u00f6bb n\u00e9pet is kir\u00e1lyunk e\u0151 fels\u00e9ge h\u0171s\u00e9g\u00e9t\u0151l magok tumultuarius z\u00e1szl\u00f3juk al\u00e1 el\u00e1m\u00edtv\u00e1n, orsz\u00e1g b\u00e9kess\u00e9g\u00e9t irigylett\u00e9k, mely nek kezd\u0151je \u00e9s vez\u00e9re Per\u00f3 vala.\" Hanem a hajd\u00fak \u00e1ltal elfogott Matula P\u00e1lr\u00f3l \u00e9s T\u00f3th J\u00e1nosr\u00f3l 1735. m\u00e1jus 17-\u00e9n f\u00f6lvett vizsg\u00e1lati jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l, a l\u00e1zzad\u00e1s indokait \u00e9s me netel\u00e9t k\u00f6vetkez\u0151kben lehet \u00f6sszefoglalni : Matula P\u00e1l, kiszolg\u00e1lt katona, bizonyos L\u00e1szl\u00f3 Andr\u00e1st\u00f3l 89 frt k\u00f6 vetel\u00e9s\u00e9t akarv\u00e1n behajtani, seg\u00e9dk\u00e9znyujt\u00e1s\u00e9rt az aradi v\u00e1rparancsnokhoz folyamod\u00e1st vitt; ez alkalommal megl\u00e1togatta P\u00e9csk\u00e1n hajdani kapit\u00e1ny\u00e1t, Per\u00f3t, ki \u0151t k\u00e9t h\u00e9tig mag\u00e1n\u00e1l tart\u00f3ztatva, az \u0151 fels\u00e9ge ellen ind\u00edtand\u00f3 l\u00e1z zad\u00e1sra igyekezett megnyerni, \u00e9s neki a l\u00e1zzad\u00f3 seregben hadnagyi ran got \u00edg\u00e9rv\u00e9n, azzal biztatta : hogy a sz\u00e1mkivet\u00e9sben \u00e9l\u0151 R\u00e1k\u00f3czy legk\u00f6ze lebb be fog j\u00f6nni az orsz\u00e1gba, a kinek szolg\u00e1lat\u00e1ban azt\u00e1n tisztess\u00e9gre \u00e9s nagy h\u00edrre tehet szert. Matula engedv\u00e9n Per\u00f3 felh\u00edv\u00e1s\u00e1nak, a Per\u00f3 kertj\u00e9 ben letette a hitet, megesk\u00fcdv\u00e9n a szenth\u00e1roms\u00e1g nev\u00e9ben : hogy R\u00e1k\u00f3 czy h\u0171s\u00e9g\u00e9re sz\u00f6vetkezik, \u00e9s h\u0171s\u00e9g\u00e9t utols\u00f3 csepp v\u00e9r\u00e9ig megfogja tartani ; hasonl\u00f3 esk\u00fct tettek le a t\u00f6bbi \u00f6sszeesk\u00fcdtek is, \u00e9s az esk\u00fc let\u00e9tele ut\u00e1n mind \u0151 mind a t\u00f6bbiek kuruezoknak neveztettek. Matula B\u00e9k\u00e9s-megy\u00e9ben K\u00f6r\u00f6s-Lad\u00e1nyn\u00e1l csatlakozott a t\u00f6bbi l\u00e1z zad\u00f3khoz, hol a gyalogok n\u00e9gy z\u00e1szl\u00f3val mindny\u00e1jan felvoltak fegyverkezve, a lovasok azonban fegyvertelenek voltak ; Matula saj\u00e1t lov\u00e1n \u00e9s saj\u00e1t fegy-"], [79, "65 v\u00e9r\u00e9vel volt, a t\u00f6bbi lovasok egy \u00f6rm\u00e9ny h\u00e1rom m\u00e9nes\u00e9t elrabolv\u00e1n, ugy l\u00e1tt\u00e1k el lovakkal magokat, fegyvereiket pedig falvakban, tany\u00e1kon, s minden\u00fctt a hol csak lehetett, tulajdon\u00edtott\u00e1k el. Matula azt v\u00e9li vallom\u00e1s\u00e1ban, hogy a l\u00e1zzad\u00e1snak Per\u00f3n k\u00edv\u00fcl m\u00e1s fej\u00e9nek is kellett lenni, \u00e9s hogy t\u00f6bb r\u00e1cz kapit\u00e1nyok megesk\u00fcdtek \u00e9s csat lakoztak a mozgalomhoz ; de Per\u00f3 elfogatv\u00e1n, miel\u0151tt a l\u00e1zzad\u00e1s szervezve \u00e9s harczk\u00e9pes lett volna : a r\u00e1cz kapit\u00e1nyok azonnal elp\u00e1rtoltak a l\u00e1zzad\u00f3k t\u00f3l, s\u0151t azok ellen kezdtek m\u0171k\u00f6dni, \u00e9s ecz\u00e9lb\u00f3l Erd\u0151hegy k\u00f6r\u00fcl lappangtak a hol a l\u00e1zzad\u00f3k tart\u00f3zkodtak, \u00e9s a Per\u00f3 \u00e1ltal \u00edg\u00e9rt seg\u00e9lyre v\u00e1rakoztak. Ekkor \u00e9rkezett Erd\u0151hegyre Csorba nev\u0171 kapit\u00e1ny egy csapat r\u00e1czczal, kinek el\u00e9be menv\u00e9n Matula, k\u00e9rdette t\u0151le, ha v\u00e1ljon \u00e1ll-e m\u00e9g a Per\u00f3nak tett hite mellett? mire Csorba azt felelte : hogy letett esk\u00fcj\u00e9t nem akarja megtartani, mert Per\u00f3 m\u00e1r ugy is el van fogva. Erre a l\u00e1zzad\u00f3k megt\u00e1mad t\u00e1k a r\u00e1czokat, de a r\u00e1czok t\u00f6bben lev\u00e9n, legy\u0151zt\u00e9k \u0151ket, s 500-at a lova sok \u00e9s gyalogok k\u00f6z\u00fcl r\u00e9szint lev\u00e1gtak, r\u00e9szint a v\u00edzbe fulasztottak ; a t\u00f6b biek eloszlottak, ki amerre tudott. A l\u00e1zzad\u00f3knak \u2014 Matula szerint \u2014 a volt cz\u00e9ljok, hogy ha legy\u0151zt\u00e9k volna a r\u00e1czokat, Gyul\u00e1t elfoglalt\u00e1k volna, \u00e9s onnan int\u00e9zt\u00e9k volna to v\u00e1bbi m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00f6ket ; annyivalink\u00e1bb, mert a gyulai b\u00edr\u00e1k Csike Andr\u00e1s \u00e9s P\u00e9ter a jegyz\u0151vel egy\u00fctt, a tisztart\u00f3 \u00e9s alisp\u00e1n beegyez\u00e9s\u00e9vel, a v\u00e1ros nev\u00e9 ben t\u00e1mogat\u00e1st \u00edg\u00e9rtek nekiek, csak hogy ki ne rabolj\u00e1k \u0151ket. A l\u00e1zzad\u00f3k Erd\u0151hegyn\u00e9l elvesztv\u00e9n a csat\u00e1t, a megmaradtak k\u00f6zz\u00fcl mintegy sz\u00e1zan \u00f6sszeverg\u0151dtek , \u00e9s Sebesty\u00e9n f\u0151kapit\u00e1ny vezet\u00e9se alatt Telegd fel\u00e9 vonultak, hol az erd\u0151s\u00e9gekben tart\u00f3zkodtak ; de a hol nem ma radhattak, mert a nagyv\u00e1radi \u00e9s a megyei f\u00f6lkel\u0151 sereg folytonosan nyomta \u0151ket, ugy hogy egy elvesztett csata ut\u00e1n sz\u00e9toszlottak, ki a merre akart. A l\u00e1zzad\u00f3knak f\u0151bb tisztjei voltak : Sebesty\u00e9n J\u00e1nos f\u0151kapit\u00e1ny, szt. andr\u00e1si tan\u00e1csnok, V\u00e9rtesy Mih\u00e1ly \u0151rnagy, szt-andr\u00e1si b\u00edr\u00f3, Pap G\u00e1sp\u00e1r a gyalogs\u00e1g f\u0151kapit\u00e1nyja ; Matula saj\u00e1t el\u0151ad\u00e1sa szerint hadnagy volt, de a budai \u00edt\u00e9let szerint vice-kapit\u00e1nynak eml\u00edttetik. A Matul\u00e1val egy\u00fctt elfogott T\u00f3th J\u00e1nos, ki z\u00e1szl\u00f3tart\u00f3i szerepet viselt, k\u00f6vetkez\u0151leg adja el\u0151 a l\u00e1zzad\u00e1s cz\u00e9lj\u00e1t : Sebesty\u00e9n \u00e9s V\u00e9rtesi felsz\u00f3l\u00edtot t\u00e1k \u0151ket, hogy \u00e1lljanak be kuruczoknak, mert a r\u00e1czoknak minden tisztjei s azok t\u00e1rsai k\u00e9szek mind a r\u00e1cz, mind a magyar nemzet szabads\u00e1g\u00e1nak v\u00e9delm\u00e9re ; a r\u00e1czok panaszolkodv\u00e1n, hogy a f\u00f6ldes\u00fari k\u00f6vetel\u00e9sekkel \u00e9s a cs\u00e1sz\u00e1ri ad\u00f3val felette meg vannak terhelve. T\u00f3th J\u00e1nos sz\u00e1zad mag\u00e1val es k\u00fcdt fel, a szt.-h\u00e1roms\u00e1g nev\u00e9re fogadv\u00e1n, hogy Per\u00f3 kapit\u00e1ny ir\u00e1nt utols\u00f3 csepp v\u00e9r\u00fckig k\u00e9szek szolg\u00e1lni. V\u00e9rtesi azt\u00e1n az esk\u00fc let\u00e9tele ut\u00e1n z\u00e1szl\u00f3tar t\u00f3v\u00e1 nevezte ki. Z\u00e1szl\u00f3jok v\u00f6r\u00f6s poszt\u00f3b\u00f3l volt, hossz\u00fa mogyor\u00f3fa ny\u00e9llel. T\u00f3th J\u00e1nos a l\u00e1zzad\u00f3knak a szolnoki katon\u00e1kkal t\u00f6rt\u00e9nt els\u0151 \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sekor is jelen volt m\u00e1r, \u00e9s pedig saj\u00e1t lov\u00e1n ; de fegyvere nem lev\u00e9n, azon bottal volt fegyverkezve, melyet elfogat\u00e1sakor n\u00e1lla tal\u00e1ltak. 5"], [80, "66 T\u00f3th J\u00e1nos szerint a l\u00e1zzad\u00f3k Erd\u0151hegyn\u00e9l ezern\u00e9l t\u00f6bben voltak, a kiknek nagy r\u00e9sze ugyan lovakkal el volt l\u00e1tva, de fegyvere igen kev\u00e9snek, hanem csak botja volt ; kik a Gyula \u00e9s Erd\u0151begy fel\u0151l \u00e9rkez\u0151 r\u00e1czokat h\u00e1 rom z\u00e1szl\u00f3 alatt megt\u00e1madt\u00e1k, de a r\u00e1czok \u00e1ltal megveretv\u00e9n, k\u00f6z\u0171l\u00f6k \u2014 nem mint Matula \u00e1ll\u00edtja, hogy \u00f6tsz\u00e1zan, hanem\u2014 700-an estekel, r\u00e9szint meg\u00f6letv\u00e9n, r\u00e9szint a v\u00edzbe f\u00falv\u00e1n ; a t\u00f6bbiek pedig sz\u00e9tszaladtak. A l\u00e1zzad\u00f3k \u2014 T\u00f3th J\u00e1nos el\u0151ad\u00e1sa szerint \u2014 rendes napidijat vagy fizet\u00e9st nem kaptak, mert p\u00e9nzoszt\u00e1s fejenkinti 2 frt 34 krral csak egyszer volt ; hanem r\u00e9szint a faluk szolg\u00e1ltattak nekiek \u00e9lelmi szereket, r\u00e9szint a rabolt p\u00e9nzekb\u0151l szerezt\u00e9k be a sz\u00fcks\u00e9geseket. A korm\u00e1ny \u0151 fels\u00e9ge nev\u00e9ben k\u00e9t \u00e9vi ad\u00f3 leenged\u00e9s\u00e9t \u00edg\u00e9rte azoknak, kik a l\u00e1zzad\u00e1s lever\u00e9s\u00e9ben sikeres r\u00e9szt vesznek; B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00f6 z\u00f6ns\u00e9ge 1736. \u00e9vi \u00e1prilis 12-\u00e9n kelt folyamod\u00e1s\u00e1ban ezen \u00edg\u00e9ret alapj\u00e1n a Matula P\u00e1lt \u00e9s T\u00f3th J\u00e1nost elfogok r\u00e9sz\u00e9re is k\u00e9rte a k\u00e9t \u00e9vi ad\u00f3 leenge d\u00e9s\u00e9t, mely folyamod\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben az elfog\u00e1sb an tettlegesen r\u00e9sztvett egy\u00e9nek, jeles\u00fcl : Gy\u00f6r\u00f6ssi Gergely hadnagy, Csek\u0151 Mih\u00e1ly f\u0151esk\u00fcdt, Sze gedi Andr\u00e1s, Hagym\u00e1si Andr\u00e1s, Kocsis J\u00e1nos, Ol\u00e1h Istv\u00e1n \u00e9s Zolnai Istv\u00e1n, a kir. helytart\u00f3tan\u00e1csnak 1776. okt. 19-k\u00e9n kelt leirata \u00e9rtelm\u00e9ben csak ugyan r\u00e9szes\u00fcltek k\u00e9t \u00e9vi ad\u00f3 leenged\u00e9s\u00e9ben. Nagy hom\u00e1ly borong ezen esem\u00e9ny felett, mert a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k n\u00e9me lyike ezt a r\u00e1czok nyugtalans\u00e1g\u00e1nak jelzi, m\u00edg a mozgalom B\u00e9k\u00e9s \u00e9s Csa n\u00e1d megy\u00e9k magyar vid\u00e9kein szerepel legink\u00e1bb, \u00e9s az \u00edt\u00e9letben is az egy r\u00e1cz sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa Szegedinecz P\u00e9teren, vagyis Per\u00f3n \u00e9s Nigr\u00f3 Gornik ol\u00e1 hon kiv\u00fcl, az elit\u00e9lt 78 egy\u00e9n mind tiszta magyar, \u00e9s t\u00f6bbnyire protest\u00e1ns vall\u00e1s\u00fa ; azonk\u00edv\u00fcl az el\u0151bb sz\u00f6vetkezni l\u00e1tszott r\u00e1czok, azonnal cserben hagyt\u00e1k sz\u00f6vets\u00e9geseiket, mihelyt a mozgalomnak tettekben kellett volna nyilv\u00e1nulni, s\u0151t seg\u00e9dkezet ny\u00fajtottak annak lever\u00e9s\u00e9re. V\u00e1ljon nem csel volt-e ez, mely \u00e1ltal a magyar vid\u00e9kek bajba sz\u00e1nd\u00e9koltattak kevertetni ? mert a mozgalmat keltett \u00e9s vezetett r\u00e1czok k\u00f6zz\u00fcl Szevith Gy\u00f6rgy, a r\u00e1cz militia aradi f\u0151kapit\u00e1nyja, \u00e9s Dumithazanin J\u00e1nos, a r\u00e1cz militia nagylaki kapit\u00e1nyja, nemk\u00fcl\u00f6nben Szegedinecz Mih\u00e1ly, Per\u00f3nak a fia, a budai \u00cdt\u00e9let ben, b\u00e1r a b\u00fcnr\u00e9szess\u00e9g ellen\u00f6k be volt bizonyitva, nemcsak szabadon bo cs\u00e1ttattak, hanem m\u00e9g tiszti \u00e1ll\u00e1saikba is visszahelyeztettek. Vagy csakugyan \u00f6sszek\u00f6tet\u00e9sben volt-e ezen mozgalommal a Rodos t\u00f3ban 1735-ben elhalt R\u00e1k\u00f3czy Ferencz? vagy a b\u00e9csi fogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l 1727-ben megsz\u00f6k\u00f6tt R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy, a Ferencz id\u0151sebb fia, avagy a B\u00e9csb\u0151l 1734-ben megsz\u00f6k\u00f6tt R\u00e1k\u00f3czy J\u00f3zsef, kit a t\u00f6r\u00f6k 1 738-ban III. K\u00e1roly ellen szerencs\u00e9 sen folytatott, \u00e9s K\u00e1rolyra n\u00e9zve a gyal\u00e1zatos belgr\u00e1di b\u00e9kek\u00f6t\u00e9ssel v\u00e9gz\u0151 d\u00f6tt hadj\u00e1ratban fejedelemm\u00e9 nevezett, \u00e9s a ki 1738-ban bujtogat\u00f3 leveleket bocs\u00e1tott Magyar- \u00e9s Erd\u00e9lyorsz\u00e1gba, folytak-ebe ezen mozgalom \u00e9lesz t\u00e9s\u00e9re ? Ezen k\u00e9rd\u00e9sekre a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s m\u00e9g nem ny\u00fajt hat\u00e1rozott feleletet. Hanem borzaszt\u00f3k voltak az \u00edt\u00e9letek, melyek a l\u00e1zzad\u00e1s r\u00e9szesein"], [81, "67 v\u00e9grehajtattak: Szegedinecz P\u00e9ter, Sebesty\u00e9n J\u00e1nos, P\u00e1sztor Andr\u00e1s \u00e9s Szilassy Istv\u00e1n elevenen ker\u00e9kben t\u00f6rettek, azt\u00e1n n\u00e9gyfel\u00e9 v\u00e1gattak, \u00e9s a n\u00e9gyfel\u00e9 v\u00e1gott testr\u00e9szek Arad, Nagyv\u00e1rad, Sarkad \u00e9s Szent-Andr\u00e1s mel lett akaszt\u00f3f\u00e1ra f\u00fcggesztettek ; Matula P\u00e1l, Barta Istv\u00e1n, Szab\u00f3 P\u00e9ter \u00e9s Sz\u00e1nt\u00f3 Mih\u00e1ly h\u00f3h\u00e9r palloss\u00e1 \u00e1ltal lefejeztettek, \u00e9s holttesteik az im\u00e9nt emiitett n\u00e9gy helyre vitettek, \u00e9s ker\u00e9kben t\u00f6rettek ; a t\u00f6bbi 72 b\u0171nr\u00e9szes k\u00f6z\u00fcl n\u00e9gyen lefejeztettek, 68-an pedig neh\u00e9z vasban v\u00e1rmunk\u00e1kra alkal maztattak ; ezen 68 szerencs\u00e9tlen k\u00f6z\u00fcl 8-nak a sorsa m\u00e9g azzal sulyosbit tatott, hogy miel\u0151tt a t\u00f6bbi 60-al a hal\u00e1lra\u00edt\u00e9ltek veszt\u0151hely\u00e9re vezettet tek volua, a v\u00e9grehajt\u00e1s n\u00e9z\u00e9s\u00e9re, rajtok borb\u00e9lyok \u00e1ltal eret v\u00e1gattak. Matula P\u00e1l, Sz\u00e1nt\u00f3 Mih\u00e1ly \u00e9s Szab\u00f3 P\u00e9ter \u00e9s m\u00e9g heten az\u00e1ltal re m\u00e9ltek a hal\u00e1lt\u00f3l megmenek\u00fclni, hogy \u00e1tt\u00e9rtek a r\u00f3mai hitre ; de mind ez nem szerezte meg n\u00e9kiek a kegyelmet. Az el\u0151adottakb\u00f3l kit\u0171nik, hogy a hajd\u00fak a Per\u00f3-f\u00e9le \u00fcgyben tett el j\u00e1r\u00e1suk \u00e9s maguktart\u00e1sa \u00e1ltal ujabban hasznos szolg\u00e1latot tettek a haz\u00e1 nak, m\u00e9gis mer\u00fclt fel baj, mely l\u00e9tel\u00f6ket fel\u00fclr\u0151l fenyegette, jeles\u00fcl : K\u00e1 roly kir\u00e1ly gr\u00f3f Dietrichstein J\u00e1nos Godofr\u00e9d kamarai eln\u00f6knek Biharme gy\u00e9ben n\u00e9h\u00e1ny k\u00f6zs\u00e9get adom\u00e1nyozv\u00e1n, ezek k\u00f6zt foglaltatott V\u00e1mos-P\u00e9rcs is, s a beiktat\u00e1s 1737. j\u00fanius 4-re t\u0171zetett ki, melyen kir\u00e1lyi megbizotlkint (homo regius) Budai Istv\u00e1n szerepelt ; ezen beiktat\u00e1snak V\u00e1mos-P\u00e9rcs ugyan ellene mondott, \u00e9s igy nem is lett annak semmi komolyabb k\u00f6vetkezm\u00e9nye, s itt csak az\u00e9rt emiitett\u00fck fel, mert ezen esem\u00e9ny is a hajduv\u00e1rosok t\u00f6rt\u00e9 net\u00e9hez tartozik. Ezen bajokon kiv\u00fcl m\u00e9g kebelb\u00e9li bajok is nehez\u00edtett\u00e9k a hajduv\u00e1ro sokban a korm\u00e1nyz\u00e1st, a jegyz\u0151k\u00f6nyvekben ide vonatkoz\u00f3lag meg\u00f6r\u00f6k\u00edtett esetek k\u00f6z\u00fcl csak azt emiitj\u00fck meg, hogy B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros felmondta a ker\u00fcleti k\u00f6zgy\u0171l\u00e9snek az engedelmess\u00e9get, az\u00e9rt mert a port\u00e1k k\u00e9rd\u00e9se nem B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny k\u00edv\u00e1ns\u00e1ga szerint int\u00e9ztetett el, ezen torzsalkod\u00e1s annyira ment, hogy Gy\u00f6r\u00f6ssi Gergely hadnagy t\u00f6bb k\u00fcld\u00f6tt t\u00e1rsaival egy\u00fctt az 1734. j\u00falius 27-k\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben kijelentette : hogy B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00fcld\u00f6ttei t\u00f6bb\u00e9 a hat\u00f3s\u00e1g \u00fcgyeiben nem fognak r\u00e9sztvenni, s az\u00e9rt a gy\u0171l\u00e9st, az eln\u00f6k ism\u00e9telt int\u00e9sei dacz\u00e1ra is, oda hagyt\u00e1k ; mely esetet a gy\u0171l\u00e9s k\u00e9nytelen volt a kamarai administiatornak, mint a hajduv\u00e1rosok korm\u00e1nyz\u00f3j\u00e1nak hivatalosan bejelenteni. Hasonl\u00f3 ellenszeg\u00fcl\u00e9sek B\u00f6sz\u00f6r m\u00e9ny r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, a jegyz\u0151k\u00f6nyvek igazol\u00e1sa szerint, k\u00e9s\u0151bben is t\u00f6bb izben fordultak el\u0151, melyek a k\u00f6z\u00fcgyek vezet\u00e9s\u00e9ben sok h\u00e1tramarad\u00e1st okoztak. Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny, ki m\u00e9g az 1710. \u00e9vben v\u00e1lasztatott s 1711-ben er\u0151sittetett meg kapit\u00e1nyny\u00e1, 1734-ben meghal\u00e1lozv\u00e1n, helyette a fia ugyancsak Csan\u00e1dy S\u00e1muel v\u00e1lasztatott meg ugyanazon \u00e9v szeptember 16-k\u00e1n, \u00e9spedig atyja \u00e9rdemei\u00e9rt. Sajn\u00e1ljuk, hogy nincs ter\u00fcnk mindaz els\u0151 Csan\u00e1dy S\u00e1muel \u00e9rdemeinek meg\u00f6r\u00f6k\u00edt\u00e9s\u00e9re, ki 24 \u00e9ven kereszt\u00fcl a haj d\u00fak \u00e9rdek\u00e9ben annyit futott f\u00e1radott, mind a m\u00e1sodik Csany\u00e1d S\u00e1muel 5*"], [82, "68 tetteinek m\u00e9ltat\u00e1s\u00e1ra, ki atyja nyomdokait k\u00f6vette az \u00e1ltala korm\u00e1nyzott hajduv\u00e1rosok \u00e9rdekei v\u00e9delmez\u00e9s\u00e9ben, s e sz\u0171k keretben csak annyit emiithet\u00fcnk fel, a mennyit az esem\u00e9nyek \u00f6sszef\u00fcgg\u0151v\u00e9 t\u00e9tele v\u00e9gett mul hatlanul f\u00f6l kell eml\u00edten\u00fcnk. A m\u00e1sodik Csan\u00e1dy S\u00e1muel m\u00e9g hivatal\u00e1ba lett beiktat\u00e1sa napj\u00e1n B\u00e9csbe k\u00fcldetett, hogy a mell\u00e9je adott k\u00fcld\u00f6tt t\u00e1rsakkal egy\u00fctt mind a kapit\u00e1nyny\u00e1 lett megv\u00e1lasztat\u00e1s\u00e1nak a haditan\u00e1cs utj\u00e1n leend\u0151 meger\u0151sittet\u00e9s\u00e9t eszk\u00f6 z\u00f6lje, mind pedig a v\u00e1rosok s\u00e9relmeinek orvosl\u00e1s\u00e1t az illet\u0151 helyeken s\u00fcr gesse \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6lje. Az uj kapit\u00e1ny nem k\u00edm\u00e9lte a f\u00e1rads\u00e1got a hajd\u00fak \u00e9rdek\u00e9ben, de m\u00e1r 1738. m\u00e1jus 7-\u00e9n kelt level\u00e9ben azt irta, hogy csak a haditan\u00e1cs utj\u00e1n lehetne boldogulni, de a ker\u00e9k nem g\u00f6rd\u00fcl ha nem kenik : e cz\u00e9lra teh\u00e1t \u00e1ldozni kellene \u00e9s pedig tetemes \u00f6sszegeket, \u201emert 12\u201424 aranyokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 oblatum keveset t\u00e9szen. Ugy l\u00e1tszik az iratokb\u00f3l, hogy a kiv\u00e1nt \u00e1ldoza tot meg is hozt\u00e1k a v\u00e1rosok, nemcsak ez alkalommal, hanem k\u00e9s\u0151bben is , mert 1741. j\u00falius 3-k\u00e1n is ezer frt k\u00e9szp\u00e9nzt, \u00e9s minden v\u00e1ros r\u00e9sz\u00e9r\u0151l t\u00f6bb darab fej\u0151s tehenet szavazott meg a gy\u0171l\u00e9s az \u00fcgyek el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ra, mely aj\u00e1nd\u00e9kok rendeltet\u00e9s\u00fck hely\u00e9re is szolg\u00e1ltattak. HATODIK FEJEZET. III. K\u00e1roly, a Habsburg fejedelmi h\u00e1z utols\u00f3 f\u00e9rfi tagja 1740. okt\u00f3ber 19-k\u00e9n meghalv\u00e1n, az 1723. t. ez. \u00e1ltal elfogadott pragmatica-sancti\u00f3 \u00e9r telm\u00e9ben M\u00e1ria Ther\u00e9zia l\u00e9pett a tr\u00f3nra, kinek 40 \u00e9vig tartott korm\u00e1ny z\u00e1sa alatt felette sokat \u00e1ldoztak \u00e9s szenvedtek a hajd\u00fak \u00f6n\u00e1ll\u00e1suk \u00e9s kir\u00e1 lyokt\u00f3l nyert \u00e9s b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sekkel er\u0151sitett szabads\u00e1guk megv\u00e9delmez\u00e9se\u00e9rt. M\u00e1ria Ther\u00e9zia miel\u0151tt megkoron\u00e1ztatott volna, mindenfel\u0151l, k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen Frigyes porosz kir\u00e1ly \u00e1ltal megt\u00e1madtatv\u00e1n, 1741. m\u00e1jus 14-re \u00f6sz szehivta az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, hogy mag\u00e1t megkoron\u00e1ztathassa, \u00e9s az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s a porosz kir\u00e1ly ellen k\u00fcldend\u0151 hadsereg szervez\u00e9se ir\u00e1nt int\u00e9zked hessek. Ezzel egyidej\u0171leg a kir. helytart\u00f3tan\u00e1cs utj\u00e1n felsz\u00f3littattak a hajdu v\u00e1rosok is, bogy \u201eh\u00e1ny fegyveres embert k\u00fcldhetnek \u0151 fels\u00e9ge hadiszolg\u00e1lat j\u00e1ra\" ?; \u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre k\u00fcldend\u0151 k\u00f6vetek r\u00e9sz\u00e9re utasit\u00e1s k\u00fcldetett, hogy \u201emilyen szines \u00e9s milyen gy\u00e1szos k\u00f6nt\u00f6sben\" jelenjenek meg az or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen. K\u00f6vetek\u00fcl Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny \u00e9s Kov\u00e1cs J\u00e1nos b\u00f6 sz\u00f6rm\u00e9nyi hadnagy k\u00fcldettek fel Pozsonyba. Alig v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt be a koron\u00e1z\u00e1s, s alig kezd\u0151dtek meg a t\u00e1rgyal\u00e1sok az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen, m\u00e1r Szabolcsmegye k\u00f6vete contradicalt a bajduv\u00e1rosoknak k\u00e9pviseltet\u00e9se ellen, \u00e9sazokat az 1618 : LXXIII. \u00e9s 1715 : XCV. t.czikkek \u00e9rtelm\u00e9ben Szabolcsmegye hat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 vettetni k\u00e9rte, mely k\u00e9r\u00e9 s\u00e9t az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek ezen k\u00e9rd\u00e9s feletti v\u00e9lem\u00e9nyad\u00e1sra megb\u00edzott k\u00fcl d\u00f6tts\u00e9ge is t\u00e1mogatta."], [83, "69 Dacz\u00e1ra ezen zaklat\u00e1snak \u00e9s m\u00e9g mindig rem\u00e9lve, hogy ir\u00e1nyukba jobbra fordul a hangulat, a hajd\u00fak 1742-ben a porosz ellen ki\u00e1ll\u00edtot tak 440 lovast \u00e9s 150 gyalog katon\u00e1t, a lovasokat lovakkal, fegyverekkel \u00e9s minden sz\u00fcks\u00e9gesekkel saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00fck\u00f6n f\u00f6lszerelv\u00e9n ; ezenfel\u00fcl m\u00e9g egy k\u00fcl\u00f6n militia fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t is aj\u00e1nlatba hozt\u00e1k a hajduv\u00e1rosok, mely \u00e1l land\u00f3ul szolg\u00e1lna, s annak teljes f\u00f6lszerel\u00e9s\u00e9t is \u00cdg\u00e9rt\u00e9k. Azonban a t\u00e1mo gat\u00e1s sehonnan sem nyilv\u00e1nulv\u00e1n, m\u00e1ra v\u00e1rosok annyira belef\u00e1radtak a sok k\u00f6ltekez\u00e9sbe, hogy v\u00e9gk\u00e9pen felakartak hagyni s\u00e9relmeik orvosl\u00e1s\u00e1nak s\u00fcrget\u00e9s\u00e9vel ; mit igazol, hogy 1743. april 20-\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sb\u0151l a k\u00f6 vetekhez irt level\u00f6kben k\u00f6vetkez\u0151leg nyilatkoztak : \u201eminden tov\u00e1bbra val\u00f3 k\u00e9pzel\u0151d\u00e9s\u00fcnkr\u0151l finaliter let\u00e9v\u00e9n, csal\u00e1rd szerencs\u00e9nkhez val\u00f3 bizodalom mal magunkat t\u00e1pl\u00e1lni nem akarjuk tov\u00e1bb, hanem mind a katon\u00e1k aj\u00e1nl\u00e1 s\u00e1nak, mind pedig a census dolga folytat\u00e1s\u00e1nak hagyjunk b\u00e9k\u00e9t, s bizzuk istenre dolgunkat, kinek egyed\u00fcl val\u00f3 gondvisel\u00e9s\u00e9nek kell tulajdonitanunk ezideig val\u00f3 megmarad\u00e1sunkat, s ezut\u00e1n is ugy l\u00e1tjuk, nem m\u00e1sutt tal\u00e1l hatjuk fel ; az\u00e9rt id\u0151t tov\u00e1bb t\u00f6lteni \u00e9s haszontalan expens\u00e1kat szapor\u00edtani sz\u00fcks\u00e9ges nem lev\u00e9n, kegyelmeteket haza v\u00e1rjuk\". A k\u00f6vetek haza j\u00f6ttek ugyan B\u00e9csb\u0151l \u00e9s Pozsonyb\u00f3l, de Csan\u00e1dy S\u00e1 muel nem az az ember volt, a ki az egyszer felv\u00e1llalt \u00fcgyet ugy hagyn\u00e1 el ejteni, hogy az t\u00f6bb\u00e9 napi rendre se ker\u00fclhessen: az\u00e9rt oda m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, hogy legfels\u0151bb helyen z\u00f6rgessenek ; \u00e9s csakugyan a hujduv\u00e1rosok a k\u00f6veteket visszak\u00fcldv\u00e9n, azok utj\u00e1n oly felh\u00edv\u00e1st int\u00e9ztek M. Ther\u00e9zia kir\u00e1lyn\u00e9hoz, melyben el\u0151adt\u00e1k: hogy b\u00e1r az 1741: LXIII. t. ez. szerint csak 3 4 lovast tartozn\u00e1nak adni, a jelen sz\u00fcks\u00e9g f\u00f6lseg\u00e9l\u00e9s\u00e9re mindaz\u00e1ltal 400 lovas ki\u00e1l l\u00edt\u00e1s\u00e1t \u00e9s f\u00f6lszerel\u00e9s\u00e9t, j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve pedig minden nemesi f\u00f6lkel\u00e9sekben r\u00e9szv\u00e9t\u00fcket aj\u00e1nlj\u00e1k ; egyszersmind esedezv\u00e9n, hogy : a) az ad\u00f3fizet\u00e9s alul mentessenek fel ; b) a kamarab\u00e9r t\u0151l\u00f6k ne k\u00f6veteltess\u00e9k, mely k\u00f6vetel\u00e9s a kir. helytart\u00f3tan\u00e1csnak fel\u00e9bb \u00e9rintett felbiv\u00e1sa ut\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vig m\u00e1r k\u00fc l\u00f6nben is eltemetve hevert, \u00e9sc) Szabolcsmegye hat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 ne adassanak. A hajduv\u00e1rosok az el\u0151tt\u00f6k annyira gy\u0171l\u00f6lt kamarai k\u00e9rd\u00e9st ekk\u00e9nt magok f\u00f6leleven\u00edtv\u00e9n, k\u00e9relm\u00fckre s aj\u00e1nlatukra a fels\u00e9g ugy nyilatkozott 1744, nov. 20-r\u00f3l: hogy a mennyiben a rajtok felebbi id\u0151kt\u0151l fogva k\u00f6ve telt b\u00e9rt teljes\u00edteni k\u00fcl\u00f6nben is elmulasztott\u00e1k, az aj\u00e1nlott 400 lovast hala d\u00e9ktalanul \u00e1ll\u00edts\u00e1k ki; melyben azonban, mint ujabb s\u00e9relm\u00f6kben meg nem nyughatv\u00e1n, f\u00f6lt\u00e9tel\u00fckh\u00f6z csatolt aj\u00e1nlatukat nem teljes\u00edtett\u00e9k, hanem ujabb esedez\u0151 level\u00fckben ism\u00e9t k\u00e9rt\u00e9k : hogy a kamara \u00e9s Szabolcsmegye k\u00f6ve tel\u00e9seit\u0151l mentessenek fel, s rendeltessenek a n\u00e1dor \u00e9s helytart\u00f3tan\u00e1cs ha t\u00f3s\u00e1ga al\u00e1. Saj\u00e1ts\u00e1gos k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny az, hogy a hajd\u00fak k\u00e9relmei az\u00e9rt lettek mind untalan elutas\u00edtva, mert ellens\u00e9geik \u00e9ppen a magyar korm\u00e1ny, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az udvari cancell\u00e1ria tagjai voltak, mit kell\u0151leg igazol Csan\u00e1dy S\u00e1muel 1744. decz. 6-\u00e1n a ker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9hez int\u00e9zett jelent\u00e9s\u00e9nek az id\u00e9zett kir. le-"], [84, "70 iratra vonatkoz\u00f3 k\u00f6vetkez\u0151 pontja : \u201eezen e\u0151 fels\u00e9ge resoluti\u00f3j\u00e1n meg ne \u00fctk\u00f6zz\u00f6n m\u00e9g most kitek, mert \u00fagyis a cancell\u00e1ri\u00e1n soha sem mondottak nek\u00fcnk j\u00f3t, s ha eddig az bellicum (consiliuin) nem fogta volna p\u00e1rtunkat, eddig bizony elpusztultak volna a hajduv\u00e1rosok ; de valamint eddig meg oltalmazott benn\u00fcnket, rem\u00e9nylem, hogy ezut\u00e1n is hasonl\u00f3t fog cselekedni ; orsz\u00e1gunknak k\u00e9t nagyobb oszlopai nyilv\u00e1n mondott\u00e1k el\u0151tt\u00fcnk (kiknek is most neveket penn\u00e1ra nem veszem), v\u00e1gynak \u0151 fels\u00e9ge k\u00f6r\u00fcl oly magyarok, kik ezen mi dolgainkban e\u0151 fels\u00e9g\u00e9nek h\u00edzelegtek az magok priv\u00e1tumok\u00e9rt: \u00e9s az\u00e9rt nem lett nek\u00fcnk favorabilis resoluti\u00f3nk, de fognak tal\u00e1lkozni a billicumon, kik e\u0151 fels\u00e9g\u00e9nek jobban sziv\u00e9re fogj\u00e1k adni dolgainkat.\" Ujabb rost\u00e1l\u00e1s al\u00e1 ker\u00fclv\u00e9n a beadott esedez\u0151 lev\u00e9l folyt\u00e1n a hajd\u00fak \u00fcgye eg\u00e9sz kiterjed\u00e9s\u00e9ben, s ezir\u00e1nt az akkori n\u00e1dor gr\u00f3f P\u00e1lfy J\u00e1nos is a t\u0151le kiv\u00e1nt v\u00e9lem\u00e9nyt legfels\u0151bb helyre terjesztv\u00e9n, miut\u00e1n e t\u00e1rgy a can cell\u00e1ria, hadi tan\u00e1cs \u00e9s udvari kamara k\u00f6z\u00f6tt megvitattatott, 1745. j\u00falius 13-r\u00f3l oly rendelet adatott ki: hogy a hajduv\u00e1rosok lakosai az ad\u00f3t ezen t\u00fal is fizess\u00e9k ugyan, de a kamara k\u00f6vetel\u00e9seit\u0151l mind m\u00faltra, mind j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve mentessenek fel ; \u00e1lland\u00f3 szervez\u00e9seket tov\u00e1bb\u00e1, valamint Szabolcs megye k\u00f6vetel\u00e9se ir\u00e1nti v\u00e9gz\u00e9st is e\u0151 fels\u00e9ge a j\u00f6v\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre fen tartja; addig is azonban a nemesi tartoz\u00e1sukb\u00f3l aj\u00e1nlott 400 lo vast elfogadja oly m\u00f3don, hogy sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9ben, kiv\u00e1lts\u00e1guk \u00e9rtelm\u00e9ben m\u00e1s 400-at vagy t\u00f6bbet is \u00e1ll\u00edtsanak, s e k\u00f6telez\u00e9s mellett ugyancsak a j\u00f6v\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sig mostani \u00e1llapotukban maradjanak. Ezen \u00fcgynek ilyet\u00e9nk\u00e9ppen lett befejez\u00e9s\u00e9n\u00e9l megemlitend\u0151nek tartjuk Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1nynak eg\u00e9sz az \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1sig meut sziv\u00f3s kitart\u00e1 s\u00e1t, melyet az 1744. nov. 20-ki s\u00e9relmes kir. leirat megv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1ra, \u00e9s az 1745. jul. 13-ki kir. leirat kieszk\u00f6zl\u00e9s\u00e9n\u00e9l tan\u00fas\u00edtott, ugy, hogy ezen maga tart\u00e1s\u00e1\u00e9rt a hajd\u00fak \u00fcgy\u00e9t vizsg\u00e1l\u00f3, s fel\u00e9bb eml\u00edtett cancell\u00e1riai, hadi ta tan\u00e1csi \u00e9s kamarai vegyes bizotts\u00e1g beadott jelent\u00e9s\u00e9ben a kir\u00e1lyn\u00e9nak azt tan\u00e1csolta : hogy a 8 h\u00f3nap \u00f3ta B\u00e9csben tart\u00f3zkod\u00f3 hajd\u00fa kapit\u00e1ny kir\u00e1lyi rendelettel hazat\u00e9r\u00e9sre \u00e9s oda utas\u00edttass\u00e1k, hogy a kir. rendelethez minde nekben gondolkod\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl alkalmazkodni ismerje k\u00f6teless\u00e9g\u00e9nek. Ezen jelent\u00e9s folyt\u00e1n Csan\u00e1dy S\u00e1muel a b\u00e9csi rend\u0151rs\u00e9g utj\u00e1n felh\u00ed v\u00e1st kapott, hogy 24 \u00f3ra alatt hagyja el B\u00e9cset \u00e9s t\u00e9rjen haza, k\u00fcl\u00f6nben a rend\u0151rs\u00e9g \u00e1ltal fog elt\u00e1vol\u00edttatni. Azonban Csan\u00e1dynak siker\u00fclt a haditan\u00e1cs elu\u00f6ke \u00e1ltal \u0151 fels\u00e9g\u00e9n\u00e9l kihallgat\u00e1st eszk\u00f6z\u00f6lni ; \u00e9s csakugyan m\u00e1snap a kir\u00e1lyn\u00e9 el\u0151tt megjelenv\u00e9n, mid\u0151n az kem\u00e9ny szavakban k\u00e9rdezn\u00e9, hogy mer\u00e9szel m\u00e9g a vele tudatott kir. parancsolat ellen\u00e9re B\u00e9csben lenni ? ezt v\u00e1laszolta : \u00e9letem fels\u00e9ged kez\u00e9ben van, de azt hiszem, nem k\u00f6vettem el t\u00f6rv\u00e9nytelens\u00e9get, mid\u0151n nem akartam B\u00e9cset mindaddig elhagyni, m\u00edg csak a hajd\u00faknak igazs\u00e1got nem szolg\u00e1ltat fels\u00e9ged. Ezen nyilatkozatra a kir\u00e1lyn\u00e9 haragja lecsillapulv\u00e1n, azon utas\u00edt\u00e1ssal bocs\u00e1totta \u00e9l a kapit\u00e1nyt,"], [85, "71 hogy csak t\u00e9rjen miel\u0151bb haza a hajduv\u00e1rosokba, s a hajd\u00fak folyamod\u00e1s\u00e1- ban felaj\u00e1nlott 400 lovast igyekezz\u00e9k miel\u0151bb ki\u00e1ll\u00edtani. Ezen kegyteljes elbocs\u00e1t\u00e1s ut\u00e1n Csan\u00e1dy kapit\u00e1ny haza sietett, \u00e9s a 400 lovas r\u00f6vid id\u0151n ki lett \u00e1ll\u00edtva, \u00e9s a poroszok ellen hadakozott t\u00e1- borba sz\u00e1ll\u00edtva. Az 1745. j\u00falius 13-ki kir. leiratban a szervez\u00e9s k\u00e9rd\u00e9se a k\u00f6vetkez\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre halasztatv\u00e1n, az m\u00e9g sok ideig orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si int\u00e9zked\u00e9st\u0151l v\u00e1rt ; a kamarai k\u00f6vetel\u00e9s k\u00e9rd\u00e9se pedig, melyr\u0151l emiitett kir. leiratban a hajd\u00fak mind a m\u00faltra, mind a j\u00f6v\u0151re n\u00e9zve f\u00f6lmentettek, szint\u00e9n k\u00e9s\u0151b- ben, jeles\u00fcl az 1791 : XXV. t. ez. \u00e1ltal, a korona \u00fcgyv\u00e9dnek t\u00f6rv\u00e9nyes ut k\u00f6vet\u00e9s\u00e9re lett utas\u00edt\u00e1s\u00e1val fejeztetett be. A megel\u0151z\u0151 pontban id\u00e9zett 1745. j\u00falius 13-ki kir. leiratban Szabolcs- megye k\u00f6vetel\u00e9s\u00e9nek k\u00e9rd\u00e9se a k\u00f6vetkez\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre halasztatv\u00e1n, alig nyilt meg az 1751 -ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, Szabolcsmegye k\u00f6vetei azonnal el\u0151\u00e1l . lottak k\u00f6vetel\u00e9seikkel, s hogy k\u00f6nnyebben cz\u00e9lt \u00e9rhessenek mindenf\u00e9le v\u00e1- dakkal halmozt\u00e1k a hajduv\u00e1rosokat, s f\u0151k\u00e9p azzal, hogy az 1715: Cl. \u00e9s 1723: LX. t. czikkek ellen\u00e9re a sz\u00f6kev\u00e9ny jobb\u00e1gyokat nem akarj\u00e1k kiadni; hogy teh\u00e1t a hajd\u00fak ellens\u00e9gei j\u00f6v\u0151re \u00fcr\u00fcgyet ne tal\u00e1lhassanak a v\u00e1daskod\u00e1sra, a v\u00e1rosaikba m\u00e1s t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gokb\u00f3l bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt lakosoknak \u00f6ssze\u00edr\u00e1s\u00e1t elrendelt\u00e9k ; az ide vonatkoz\u00f3 eredeti okm\u00e1ny, mely a hajduv\u00e1rosoknak akkori helyzet\u00e9t \u00e9l\u00e9nk sz\u00ednekben t\u00fcnteti fel, k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eElfelejthetetlen, megsirathatlan, \u00e9s a k\u00f6vetkezend\u0151 marad\u00e9koknak is eml\u00e9kezetben hagy\u00e1sra m\u00e9lt\u00f3 nagy k\u00e1rokkal, s\u0151t fels\u00e9ges cs\u00e1sz\u00e1rokt\u00f3l \u00e9s dics\u0151ss\u00e9ges magyarorsz\u00e1gi kir\u00e1lyokt\u00f3l nyert hajdani szabads\u00e1goknak \u00e9s privil\u00e9giumoknak roml\u00e1s\u00e1val, \u00e9s magoknak utols\u00f3 pusztul\u00e1sokkal s vesze- delmekkel tapasztalt\u00e1k a vit\u00e9zl\u0151 hat hajduv\u00e1rosok ezel\u0151tt is ugyan, de leg- kiv\u00e1lt a k\u00f6zelebb m\u00falt 1751-ik esztend\u0151ben kir. Pozsony v\u00e1ross\u00e1ban tar- tott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9se alkalmatoss\u00e1g\u00e1val, mid\u0151n tek. nemes Szabolcs v\u00e1rmegye, mostan uralkod\u00f3 fels\u00e9ges M\u00e1ria Ther\u00e9zia legkegyelmesebb koron\u00e1s kir\u00e1ly- asszonyunk, \u00e9s e\u0151 fels\u00e9ge bels\u0151 titoktan\u00e1csosai, f\u0151f\u0151 ministerei, nemk\u00fcl\u00f6n- ben orsz\u00e1gunknak tek. ns. statusai el\u0151tt, pal\u00e1m publice eml\u00edtett hajduv\u00e1- rosok ellen, mind sz\u00f3val, mind \u00cdr\u00e1sban, oly repraesent\u00e1ti\u00f3kat \u00e9s v\u00e1dat tett volna, hogy a fent titul\u00e1lt tek. Szabolcs v\u00e1rmegyebeli jobb\u00e1gyok \u00e9s contri- buens lakosok ide k\u00f6zinkbe sz\u00f6kv\u00e9n \u00e9s megtelepedv\u00e9n, \u00e1mb\u00e1r t\u00f6rv\u00e9nyesen repet\u00e1ltassanak is : mindazon\u00e1ltal az olyat\u00e9n sz\u00f6k\u00f6tt jobb\u00e1gyok ki nem adattatnak. Melylyel \u00e1mb\u00e1r nem v\u00e1doltathattunk volna is, mindazon\u00e1ltal oly hathat\u00f3s ok vala ellen\u00fcnk, hogy ha a mindenhat\u00f3 Ur Isten fels\u00e9ges kir\u00e1ly- asszonyunknak k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl\u0151 anyai sziv\u00e9t al\u00e1zatos esedez\u00e9sinkre hozz\u00e1nk nem ford\u00edtotta volna : tek. ns. Szabolcs v\u00e1rmegye jurisdicti\u00f3j\u00e1nak \u00e9ppen al\u00e1ja vettett\u00fcnk volna, honnan hajduv\u00e1rosok hajdani privil\u00e9giumainak cson- kul\u00e1sa s k\u00f6vetkez\u00e9sk\u00e9ppen v\u00e9gs\u0151 pusztul\u00e1sa \u00e9s roml\u00e1sa minden k\u00e9ts\u00e9g n\u00e9l- k\u00fcl k\u00f6vetkezett volna."], [86, "72 Ily szomor\u00fa circumst\u00e1nti\u00e1k \u00e1ltal hajduv\u00e1rosok megillettetv\u00e9n, \u00e9s el\u0151re megintettetv\u00e9n, hogy ennekut\u00e1nna hasonl\u00f3 argumentumra tk. ns. Szabolcs v\u00e1rmegy\u00e9nek \u00e9s m\u00e1soknak is okot ne adn\u00e1nk, tetszett mindny\u00e1 juknak cleput\u00e1tusainkat minden v\u00e1rosokra kik\u00fcldeni ily instructi\u00f3val : 1. Hogy els\u0151ben is Szoboszl\u00f3 v\u00e1ross\u00e1ban elkezdv\u00e9n, \u00e9s annakut\u00e1nna B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyt s a t\u00f6bb v\u00e1rosokat is egyenkint elj\u00e1rv\u00e1n, minden kedvez\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, f\u00e9lret\u00e9v\u00e9n minden atyafis\u00e1got, v\u00e9rs\u00e9get, s\u00f3gors\u00e1got, rokons\u00e1got \u00e9s bar\u00e1ts\u00e1got, j\u00f3 lelkiesmerettel \u00e9s hivatalbeli k\u00f6teless\u00e9gek szerint, 24 esz tend\u0151k elfoly\u00e1sa alatt megtelepedett minden idegeneket \u00e9s jobb\u00e1gyokat szorosan investig\u00e1ljanak \u00e9s conscrib\u00e1ljanak. 2. \u00c1mb\u00e1tor pedig 24 esztend\u0151k hat\u00e1roztattak meg, mindazon\u00e1ltal ha kiknek jobb\u00e1gyok fel\u0151l csak legkissebb suscipi\u00f3 volna is, ak\u00e1rmennyi esz tend\u0151kt\u0151l fogva telepedtenek, hasonl\u00f3k\u00e9ppen conscrib\u00e1ltassanak. 3. Az olyat\u00e9n idegeneknek egy holnapi terminus engedtetik magok legi tim\u00e1ti\u00f3j\u00e1ra, ugy hogy azalatt a kik megbizony\u00edthatj\u00e1k, hogy nem jobb\u00e1gyok, vagy ha jobb\u00e1gyok voltak is, de magokat megv\u00e1ltv\u00e1n manumitt\u00e1ltattak : ezek er\u00e1nt a hajduv\u00e1rosok b\u0151vebben fognak v\u00e9gezni. A kik pedig nyilv\u00e1nval\u00f3 jobb\u00e1 gyok lesznek, egy h\u00f3nap ut\u00e1n hajduv\u00e1rosokb\u00f3l kitakarodjanak, vagy ha \u00f6n k\u00e9nt nem akarn\u00e1nak kimenni, v\u00e1rosbeli hadnagy \u00e9s magistr\u00e1tu\u00e1lis tiszt urai m\u00e9k k\u00f6teless\u00e9gek szerint sz\u00e1z-sz\u00e1z forint b\u00fcntet\u00e9s alatt, respectusingulorum jobbagionum irremissibiliter desumendorum, kik\u00fclgy\u00e9k, \u00e9s lakni tov\u00e1bb meg ne engedgy\u00e9k, ezer\u00e1nt tett ns. v\u00e1rosok r\u00e9gi stat\u00fatuma szerint. 4. Fent nevezett deput\u00e1tus uraim\u00e9knak k\u00f6teless\u00e9gek l\u00e9szen bizonyos ide\u00e1t \u00e9s m\u00f3dot feltal\u00e1lni, mik\u00e9ppen az mondott idegenek \u00e9s jobb\u00e1gyok ki nyomoz\u00e1sa legjobban v\u00e9gbe mehessen, nevezetesen tellyes activit\u00e1s \u00e9s auctorit\u00e1s adattatik e\u0151 kik, hogy hadnagy uraim\u00e9kat, nemes tan\u00e1csot \u00e9s communit\u00e1st, tartoz\u00f3 k\u00f6teless\u00e9geikre ugy in concreto, vagy pedig in parti culari, minden tizedb\u0151l n\u00e9gy-n\u00e9gy hazafit (kiket t. i. tetszik deput\u00e1tus urai m\u00e9k magoknak denomin\u00e1lni) hittel is k\u00e9nszerits\u00e9k azoknak egyt\u0151l egyig el\u0151ad\u00e1s\u00e1ra, vagy ha ez m\u00f3ddal proced\u00e1lni nem lehetne, h\u00e1zank\u00e9nt is con- scrib\u00e1ljanak. 5. Az ekk\u00e9ppen v\u00e9gbenviend\u0151 conscripti\u00f3t deput\u00e1tus uraim\u00e9k tar- toznak legk\u00f6zelebb celebr\u00e1land\u00f3 ns. v\u00e1rosok gy\u0171l\u00e9s\u00e9re felhozni \u00e9s suo modo elk\u00e9sz\u00edtv\u00e9n, praesent\u00e1lni. 6. Ezen k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges j\u00f3ra \u00e9s hajduv\u00e1rosok tov\u00e1bbi megmarad\u00e1sokra cz\u00e9lz\u00f3 j\u00f3 munk\u00e1t, ha hadnagy uraim\u00e9k vagy nemes tan\u00e1cs \u00e9s communit\u00e1s impedi\u00e1lv\u00e1n, ellent\u00e1llan\u00e1nak ; vagy pedig privatus lakosok is k\u00e9rd\u0151re v\u00e9tettetv\u00e9n, el\u0151 nem adn\u00e1k vagy eltitkoln\u00e1k : nemes hajduv\u00e1rosok k\u00f6z\u00f6n- s\u00e9ges magistratussa \u00e1ltal mint refract\u00e1riusok evok\u00e1ltatv\u00e1n, toties quoties sz\u00e1z-sz\u00e1z forintokon irremissibiliter convinc\u00e1ltatnak. Kelt a hajd\u00fa v\u00e1rosoknak Dorog v\u00e1rosban 1752. janu\u00e1r 21- \u00e9n tartott k\u00f6z- gy\u0171l\u00e9s\u00e9ben. N. N. kapit\u00e1ny, hadnagyok \u00e9s a hajduv\u00e1rosoknak t\u00f6bbi k\u00fcld\u00f6ttei.\""], [87, "73 A k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g tagjai voltak : Marton Istv\u00e1n helyettes kapit\u00e1ny eln\u00f6k lete alatt, M\u00e1t\u00e9 m\u00e1sk\u00e9p Gy\u00f6r\u00f6si Gergely b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi, F\u00f6ldv\u00e1ri P\u00e9ter n\u00e1 n\u00e1si, Szab\u00f3 Istv\u00e1n hadh\u00e1zi, Kuk Mih\u00e1ly dorogi \u00e9s Berke Mih\u00e1ly v\u00e1mos p\u00e9rcsi tan\u00e1csnokok; tov\u00e1bb\u00e1 Pels\u0151czi J\u00e1nos b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u00e9s Csepp\u00e1n Beni\u00e1min szoboszl\u00f3i jegyz\u0151k. Ezen utas\u00edt\u00e1st mindenik v\u00e1ros elfogadta, al\u00e1irta \u00e9s saj\u00e1t hivatalos pecs\u00e9tj\u00e9vel megpecs\u00e9telv\u00e9n, az abban foglaltaknak v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ra ma g\u00e1t k\u00f6telezte. Az \u00f6ssze\u00edr\u00e1s megkezdetett \u00e9s 1752. febru\u00e1r 19-\u00e9n be is fejeztetett, s \u00f6ssze lett \u00edrva V.-P\u00e9rcsen 15, Szoboszl\u00f3n 162, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 182, N\u00e1n\u00e1 son 180, Dorogon 96, \u00e9s Hadh\u00e1zon 101, s \u00edgy \u00f6sszesen 736 csal\u00e1d ; ha min den csal\u00e1dra \u00e1tal\u00e1ban legal\u00e1bb 3 munkak\u00e9pes tagot sz\u00e1ml\u00e1lunk, ki kellett volna k\u00f6lt\u00f6zni 2208 egy\u00e9nnek, mi sz\u00f6rny\u0171 nagy csap\u00e1s lett volna a nagy terhet visel\u0151 hajduv\u00e1rosokra n\u00e9zve. De a hajd\u00fak nemcsak Szabolcsmegye \u00fcld\u00f6z\u00e9seinek, s a kir. kamara zaklat\u00e1sainak voltak kit\u00e9ve, hanem egyesek haszonles\u00e9s\u00e9nek is, jeles\u00fcl : bi zonyos Martonossy Zsigmond nevezet\u0171 ember, a ki gyakrabban megfordult a hajduv\u00e1rosokban, s a kit a hajduv\u00e1rosok n\u00e9mely \u00fcgyeikben \u2014 j\u00f3 fizet\u00e9s mellett \u2014 ism\u00e9telt \u00edzekben meg is biztak, kiismerv\u00e9n ahajduv\u00e1rosi birtok viszonyokat, M\u00e1ria Ther\u00e9zia kir\u00e1lyn\u00e9 el\u0151tt 1751. november 9-k\u00e9n kelt be adv\u00e1ny\u00e1ban a hajduv\u00e1rosok \u00e1ltal b\u00edrt pusztabirtokokat') mint fiskalist\u00e1 sokat f\u00f6ljelentette, mely f\u00f6ljelent\u00e9s folyt\u00e1n a kir\u00e1lyn\u00e9nak 1753. mart. 22-\u00e9n kelt rendelete folyt\u00e1n az \u00fcgy megvizsg\u00e1l\u00e1sa a m. kir. udv. kamar\u00e1ra \u00e9s a kir. \u00fcgyek igazgat\u00f3j\u00e1ra lett bizva. A vizsg\u00e1l\u00f3d\u00e1s, a Martonossy \u00e1ltal el\u0151ter jesztett okiratok alapj\u00e1n megt\u00f6rt\u00e9nt, \u00e9s az eg\u00e9sz \u00fcgy v\u00e9lem\u00e9nyez\u00e9s v\u00e9gett \u00e1tt\u00e9teti a kir. \u00fcgyek igazgat\u00f3j\u00e1hoz ; de a kinek a hajd\u00fak r\u00e9sz\u00e9re kedvez\u0151 v\u00e9lem\u00e9nye folyt\u00e1n az eg\u00e9sz \u00fcgy elejtetett. Hasonl\u00f3 sors \u00e9rte a hajd\u00fa v\u00e1rosokban 1752. \u00e9vben \u00f6sszeirt j\u00f6vev\u00e9ny lakosoknak a v\u00e1rosok kebel\u00e9b\u0151l Szabolcs-megye \u00e1ltal k\u00f6vetelt kihajt\u00e1s\u00e1t is, mert azt az er\u00e9lyes \u00e9s f\u00e1radhatlan Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny megakad\u00e1 lyozta, fels\u0151bb helyre terjesztett folyamod\u00e1sokkal oda terelv\u00e9n a k\u00e9rd\u00e9st, hogy M\u00e1ria Ther\u00e9zia kir\u00e1lyn\u00e9 1754. sept. 7-r\u0151l kelt kir. rendelet\u00e9vel m\u00e9g az ugyanazon \u00e9v j\u00fanius 26-\u00e1n elrendelt \u00f6ssze\u00edr\u00e1s\u00e1t a hajdubirtokoknak is fel f\u00fcggesztette, miut\u00e1n a hajduv\u00e1rosok tejhatalmu megb\u00edzottjai, Csan\u00e1dy S\u00e1 muel kapit\u00e1ny \u00e9s Kov\u00e1cs J\u00e1nos b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hadnagy 40,000 frt aj\u00e1nlatot x) Ezen pusztabirtokok voltak : Vid, Varjas, Tedej \u2014 N \u00e1 n \u00e1 s ; Szegegy h\u00e1z Dorog; B\u00f3t, Geszter\u00e9d, B\u00f6k\u00f6ny, Parlag \u2014 H a d h \u00e1z ; \u00c1rt\u00e1nh\u00e1za, Filep, \u00c1br\u00e1m, Martonfalva, Buzita \u2014 V\u00e1mos-P\u00e9rcs; Pr\u00f3d, Vid, Szt.- Gy\u00f6rgy, Zelem\u00e9r, Szokoly, M\u00e1cs \u00e9s Szennyes \u2014 B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny; Kis-Szo boszl\u00f3, Angyalh\u00e1za, Sziget, K\u00f6teles \u00e9s N\u00e1dv\u00e1ron egy r\u00e9sz \u2014 Szoboszl\u00f3 v\u00e1rosok birtok\u00e1ban."], [88, "74 tettek azon esetre, ha az \u00e1ltalok \u00cdr\u00e1sban beny\u00fajtott eml\u00e9kiratban foglalt egyezked\u00e9si pontok a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e1ltal elfogadtatnak, \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1g alakj\u00e1ba foglaltatnak. Azonban ezen t\u00e1rgyal\u00e1sok mikint lett lefoly\u00e1s\u00e1nak meg\u00edr\u00e1s\u00e1ra nem le- v\u00e9n hely\u00fcnk e sz\u0171k keretben, ezt csak az\u00e9rt emiitett\u00fck itt lel, hogy ezen ujabb l\u00e9p\u00e9se a hajd\u00faknak megakad\u00e1lyozta mind a bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt lakosok ki- k\u00e1belez\u00e9s\u00e9t, mind Szabolcsmegye k\u00f6vetel\u00e9s\u00e9nek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t, a kamarai b\u00e9r k\u00e9rd\u00e9se pedig a fentebb id\u00e9zett kir. rendelet \u00e1ltal az udvari canczell\u00e1- ri\u00e1nak \u00e9s kamar\u00e1nak tagjaib\u00f3l alak\u00edtott ujabb bizotts\u00e1g v\u00e9lem\u00e9nyez\u00e9se al\u00e1 bocs\u00e1ttatott. Hogy pedig ezen v\u00e9lem\u00e9ny kedvez\u0151leg \u00fcss\u00f6n ki, oly tan\u00e1csot kaptak B\u00e9csben \u00e9s Pozsonyban, egy a hajd\u00fak \u00fcgy\u00e9t p\u00e1rtol\u00f3 befoly\u00e1sos f\u00e9r- fiut\u00f3i, hogy j\u00f3 lesz a canczell\u00e1ria \u00e9s kamara tagjai k\u00f6z\u00fcl a befoly\u00e1sosab- baknak \u00e1ll\u00e1suk szerint 24 \u2014 50 darab aranyat aj\u00e1nd\u00e9kozni, mit a megha- talmazottak meg is tettek, de haza azt \u00edrt\u00e1k, hogy kev\u00e9s a magokkal ho- zott 500 drb arany, mert csak egy helyre is 400 darabot \u00cdg\u00e9rtek. Dacz\u00e1ra ezen soha meg nem sz\u0171n\u0151 \u00e1ldozatoknak, a hajd\u00fak helyzete nem hogy k\u00f6nnyebb\u00fclt volna, hanem m\u00e9g mindig s\u00falyosodott, s a rendes ad\u00f3kon1) k\u00edv\u00fcl a tehervisel\u00e9snek minden kigondolhat\u00f3 nemei re\u00e1jok nehe- hezedtek ; mihez j\u00e1rult m\u00e9g az is, hogy M. Ther\u00e9zi\u00e1nak 1757. m\u00e1rt. 10-\u00e9n kiadott kir. rendelet\u00e9ben gr\u00f3f Haller Istv\u00e1n \u00e9s Sz\u00f6gy\u00e9ni J\u00e1nos M\u00e1t\u00e9 kir. biztosok \u00e1ltal k\u00e9nyszerittettek a hajduv\u00e1rosok, hogy a katholikus vall\u00e1s terjed\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l a bek\u00f6lt\u00f6zk\u00f6dni kiv\u00e1n\u00f3 katholikusokat \u00e9s g\u00f6r\u00f6g egyes\u00fclt vall\u00e1suakat a birtokszerz\u00e9sben ne akad\u00e1lyozz\u00e1k, s a tan\u00e1csba min- den ellenz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl bevegy\u00e9k, s\u0151t ha oly vall\u00e1s\u00faak a v\u00e1rosokban nem tal\u00e1l- tatn\u00e1nak, olyanokat m\u00e1sunn\u00e9t is beh\u00edvjanak ; azonk\u00edv\u00fcl a szepesi kamara administr\u00e1tor\u00e1nak , mint a hajduv\u00e1rosok legf\u0151bb igazgat\u00f3j\u00e1nak enge delme \u00e9s befoly\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl tisztvisel\u0151k v\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ba bocs\u00e1tkozni ne me- r\u00e9szeljenek. \u00edgy lett jutalmazva az 1742. 1745. \u00e9s 1756. \u00e9vekben teljesen f\u00f6lsze relt 1240 lovas \u00e9s 145 gyalog ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val a porosz h\u00e1bor\u00fak alatt hozott nagyszer\u0171 \u00e1ldozat. Azonban dacz\u00e1ra ezen ir\u00e1nyukban tan\u00fas\u00edtott mostoha elj\u00e1r\u00e1snak, a hajd\u00fak nem sz\u0171ntek meg mindenk\u00f6vet megmozgatni ; igy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy b\u00e1r\u00f3 Szentiv\u00e1nyi J\u00f3zsef szabolcsmegyei befoly\u00e1sos f\u0151urat is megnyert\u00e9k \u00fcgy\u00f6k nek, ki mid\u0151n Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny Kov\u00e1cs J\u00e1nos b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hadnagy- gyal egy\u00fctt, a hajduv\u00e1rosok megb\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l egy ujabb k\u00eds\u00e9rletet tettek Sza bolcsmegye k\u00f6vetel\u00e9s\u00e9nek ellens\u00falyoz\u00e1s\u00e1ra, az orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3hoz 1715. \u00e9v november 9-\u00e9n kelt k\u00f6vetkez\u0151 aj\u00e1nl\u00f3 levelet adott Csan\u00e1dy kapit\u00e1ny kez\u00e9be : a) Az 1751. \u00e9vben meg\u00e1llap\u00edtott 39 kapu ut\u00e1n 22,657 rft."], [89, "75 \u201eEzen al\u00e1zatos levelemet megad\u00f3 embers\u00e9ges ember az hat hajd\u00fa v\u00e1rosoknak kapit\u00e1nya, mely v\u00e1rosokat elm\u00falt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen csak egy hajsz\u00e1lon f\u00fcgg\u00f6tt, hogy e\u0151 fels\u00e9ge Szabolcs v\u00e1rmegy\u00e9hez nem csatolta, \u00e9s hatalmunk al\u00e1 nem vetette. \u00c9n nemes Szabolcs v\u00e1rmegy\u00e9hez nagy k\u00f6teless\u00e9ggel viseltelem ugyan, de sokaknak ezen helytelen sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1t eddig is akad\u00e1lyoztattam, \u00e9s az meny nyire gyenge er\u0151csk\u00e9mt\u0151l kitelhetik, ezut\u00e1n is akad\u00e1lyozom, mindaz\u00e9rt, mivel ennek nemcsak val\u00f3s\u00e1g\u00e1t, de nyom\u00e1t is az t\u00f6rv\u00e9nyben fel nem ta l\u00e1lhatom, mindaz\u00e9rt, mert azon hat v\u00e1rost mink hat esztend\u0151 alatt bizonyo san elpusztitjuk, \u00e9s azoknak terhe az v\u00e1rmegyebelieken maradv\u00e1n, azokat is kolduss\u00e1 \u00e9s f\u00f6ld\u00f6nfut\u00f3v\u00e1 tessz\u00fck. Azonban mit irigyelj\u00fck mink azt szeg\u00e9nyeknek, hogy \u0151k egy fe\u0151, \u00fagymint magok kapit\u00e1nya \u00e1ltal korm\u00e1nyoztatnak; l\u00e1m \u0151k nem irigylik ne k\u00fcnk, hogy az mi szeg\u00e9nys\u00e9g\u00fcnknek egy fe\u0151isp\u00e1n, k\u00e9t v. isp\u00e1n, k\u00e9t n\u00f3t\u00e1rius, k\u00e9t szolgab\u00edr\u00f3, k\u00e9t esk\u00fcdt, n\u00e9gy commissariusnak parancsol; m\u00e9gis k\u00f6z\u00f6t- t\u00fcnk az a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00e9s, hogy ezen hat helys\u00e9g t\u00f6bbet, fizet mint f\u00e9l Szabolcs v\u00e1rmegye k\u00e9t ezer forinttal, \u00e9s \u0151k igen ritk\u00e1n szenvednek executi\u00f3t, az mi falunkb\u00f3l pedig soha ki nem szakad. Ezen okokra n\u00e9zve ezen embers\u00e9ges embert igaz \u00fcgy\u00e9ben els\u0151ben idvez\u00fclt dr\u00e1ga \u00f6reg pr\u00edm\u00e1sunk \u00e1ltal, azut\u00e1n pedig az j\u00f3 \u00f6reg leg\u00e9ny\u00fcnk judex curiae \u00e1ltal gy\u00e1molittattam ; de teljes tudom\u00e1nyom l\u00e9v\u00e9n az dolog ban, sok \u00edzben egy\u00fcgy\u0171 \u00edt\u00e9letemet minden tart\u00f3zkod\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl letettem e\u0151 fels\u00e9ge l\u00e1baihoz. \u00c9n voltam els\u0151 az m\u00falt di\u00e9t\u00e1n az, kinek megig\u00e9rni m\u00e9lt\u00f3ztatott fghes asszonyunk, hogy az hajduv\u00e1rosokat meg nem keser\u00edti; \u00e1ltalam \u00fczente meg ezen embers\u00e9ges embernek, k\u00e9rjen audenti\u00e1t; vele alkalmas \u00fcd\u00e9ig sz\u00f3lv\u00e1n e\u0151 fghe, csakhamar ut\u00e1nna engemet sz\u00f3litott e\u0151 fghe parancsolat j\u00e1b\u00f3l gr\u00f3f Eszterh\u00e1zy D\u00e1niel, \u00e9s mihelyt bementem, e\u0151 fghe \u00f6nk\u00e9nt el\u0151 hozta : hogy az r\u00e9gi t\u00f6rv\u00e9nyek mellett meghadgya \u0151ket r\u00e9gi szabads\u00e1gok mellett. K\u00e9rem az\u00e9rt exdat al\u00e1zatosan, m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k lenni kegyes sz\u00f3sz\u00f3ll\u00f3 jok \u00e9s p\u00e1rtfog\u00f3juk, v\u00e9delmezv\u00e9n \u0151ket contra omnes illegitimos impetitores. Az regimentet \u0151k erig\u00e1lt\u00e1k, oly tiszteket rendeltek, az kiknek hire \u00e9s d\u00fc- cs\u0151ss\u00e9ge megvagyon az eg\u00e9sz armad\u00e1n\u00e1l, m\u00e9gis azokat elhadgy\u00e1k \u00e9s ujja- kat hoznak be az regimenthez ; melyr\u0151l \u00e9s m\u00e1sokr\u00f3l engedelmesen k\u00e9rem, m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k excd meghallani ezen emberis\u00e9ges embereket, kik al\u00e1zatos levelemet megadgy\u00e1k exdk.\". Csak az ily t\u00e1mogat\u00e1soknak k\u00f6sz\u00f6nhett\u00e9k a hajduv\u00e1rosok, hogy a mindenfel\u0151l j\u00f6v\u0151 nyom\u00e1sok ellen nemcsak fen tudt\u00e1k magokat tartani, ha- nem a kir\u00e1lyn\u00e9n\u00e1l a bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttek \u00e1ltal megt\u00e1madott birtokaik v\u00e9delm\u00e9re v\u00e9dlevelet is tudtak eszk\u00f6z\u00f6lni, jeles\u00fcl : mid\u0151n B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6n- s\u00e9ge \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez int\u00e9zett k\u00f6rlevel\u00e9ben az\u00e9rt esedezett, hogy a katholi-"], [90, "76 kusok leteleped\u00e9se \u00fcgy\u00e9ben 1757. mart. 10-\u00e9n kiadott rendelv\u00e9ny \u00e9rtel m\u00e9ben ne k\u00e9nytelenittess\u00e9k a kebel\u00e9be bek\u00f6lt\u00f6zni sz\u00e1nd\u00e9koz\u00f3 j\u00f6vev\u00e9nyek nek \u00e9s sz\u00f6k\u00f6tt jobb\u00e1gyoknak kiv\u00e1lts\u00e1gos joggal szerzett birtokainak ve sz\u00e9lyeztet\u00e9s\u00e9ve! teleped\u00e9si jogot engedni, M.-Ther\u00e9zia kir\u00e1lyn\u00e9 1757. j\u00fanius 6-r\u00f3l kelt kir. rendelv\u00e9ny\u00e9ben a k\u00e9r\u00e9st nemcsak m\u00e9lt\u00e1nyosnak tal\u00e1lta, ha nem egyszersmind kijelentette : miszerint anyai sziv\u00e9nek nem az a sz\u00e1n doka, hogy az ily j\u00f6vev\u00e9nyeknek \u00e9s sz\u00f6kev\u00e9ny jobb\u00e1gyoknak, hab\u00e1r kat holikusok vagy g\u00f6r. nem egyes\u00fcltek voln\u00e1nak is, a bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9s megenged tess\u00e9k, \u00e9s hogy m\u00e9g r\u00e9sz\u00f6kre f\u00f6ld is szakittass\u00e9k ; hanem az, hogy azon szabad szem\u00e9lyeknek, kik a hajduv\u00e1rosokban birtokot szerezni akarnak, a leteped\u00e9s ne akad\u00e1lyoztass\u00e9k. Ezen kir. rendelv\u00e9ny nagyon szel\u00edd\u00edtette, s\u0151t lehet mondani, nagy r\u00e9szben megv\u00e1ltoztatta az 1757. mart. 10-ki s\u00e9relmes kir. leiratot. Ezen szel\u00eddebb b\u00e1n\u00e1sm\u00f3d id\u00e9zte azt\u00e1n el\u0151, hogy a hajd\u00fak a k\u00f6vet kez\u0151 \u00e9vekben, katon\u00e1kban, lovakban \u00e9s k\u00e9szp\u00e9nzben hozott \u00e1ldozatokat szivesebben teljes\u00edtett\u00e9k, s a harmadik porosz h\u00e1bor\u00fa alkalm\u00e1val 177 8-ban 328 lovast minden sz\u00fcks\u00e9gesekkel f\u00f6lszerelve, minden ellenmond\u00e1s \u00e9s ne h\u00e9zs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl ki\u00e1ll\u00edtottak. Megeml\u00edtj\u00fck m\u00e9g itt, hogy ezen lovasok ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t m\u00e9g azon Csan\u00e1dy S\u00e1muel kapit\u00e1ny kezdem\u00e9nyezte, ki 43 \u00e9vig k\u00fczd\u00f6tt \u00e9s f\u00e1radott a hajd\u00fak \u00e9rdek\u00e9ben, \u00e9s a kinek nev\u00e9t csak h\u00e1l\u00e1s kegyelettel eml\u00edtheti az ut\u00f3kor, de a ki 1777-ben bev\u00e9gezte k\u00fczdelmes f\u00f6ldi p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t, s hely\u00e9t mint f\u0151kapit\u00e1ny, fia, Csan\u00e1dy S\u00e1muel alezredes, e n\u00e9ven m\u00e1r harmadik, foglalt\u00e1\u00e9i 1778. m\u00e1jus 12-\u00e9n. HETEDIK FEJEZET. M\u00e1ria Ther\u00e9zia a hajd\u00fakra n\u00e9zve felett\u00e9bb k\u00fczdelmes 40 \u00e9vi uralko d\u00e1s ut\u00e1n 1780. nov. 22-k\u00e9n meghalv\u00e1n, hely\u00e9t J\u00f3zsef foglalta el, a kinek uralkod\u00e1s\u00e1t\u00f3l, nem akarv\u00e1n mag\u00e1t megkoron\u00e1ztatni, kezdetben nem sok j\u00f3t rem\u00e9ltek a hajd\u00fak ; de a ki m\u00e9gis a birtokviszonyok k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben oly ren deletet adott ki, mely a j\u00f6vev\u00e9nyek k\u00f6vetel\u00e9s\u00e9t\u0151l megv\u00e9delmezte a hajd\u00fakat, jeles\u00fcl : n\u00e9mely n\u00e1n\u00e1si bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt lakosok panaszlev\u00e9llel j\u00e1rultak J\u00f3zsefhez, hogy a v\u00e1rosi tan\u00e1cs \u00e9s m\u00e1s el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k t\u0151l\u00f6k, az azel\u0151tt \u00e1ltaluk birt \u00e9s hasz n\u00e1lt f\u00f6ldeket elvett\u00e9k!, \u00e9s t\u00f6bb\u00e9 semmi ilyenem\u0171 j\u00f3t\u00e9konys\u00e1gban nem akarj\u00e1k \u0151ket r\u00e9szes\u00edteni. J\u00f3zsef ezen panaszoknak megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1t gr\u00f3f Szt\u00e1ray Mih\u00e1ly akkori kassai kamarai igazgat\u00f3, s a hajd\u00fa v\u00e1rosok korm\u00e1ny z\u00f3j\u00e1ra b\u00edzta. A vizsg\u00e1lat folyt\u00e1n kit\u0171nv\u00e9n mind a v\u00e1rosi, mind a ker\u00fcleti tan\u00e1csok jelent\u00e9seib\u0151l \u00e9s felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1saib\u00f3l, mikint a panaszolkod\u00f3kt\u00f3l az \u00e1ltatok haszn\u00e1lt f\u00f6ldek az\u00e9rt v\u00e9tettek el, mivel a kiv\u00e1lts\u00e1gok \u00e9s ado-"], [91, "77 m\u00e1nylevelek \u00e9rtelm\u00e9ben, azok csak egyed\u00fcl az adom\u00e1 nyosokat illetik, s azoknak bizonyos ideig a panaszolkod\u00f3k \u00e1ltal lett haszn\u00e1l\u00e1s\u00e1t az adom\u00e1nyos hajd\u00fak csup\u00e1n j\u00f3akaratb\u00f3l, ideiglenes joggal \u00e9s azon f\u00f6lt\u00e9tel alatt engedt\u00e9k \u00e1t, hogy azt, ha k\u00edv\u00e1ntatni fog, ak\u00e1rmikor visz szabocs\u00e1ss\u00e1k, nehogy az adom\u00e1nyb\u00f3l ered\u0151 jogok \u00e9s birtokok a p\u00e9nzen szerzettekkel \u00f6sszezavartassanak : 1781. j\u00fanius 25-r\u0151l kelt kir. rendelv\u00e9 ny\u00e9ben \u201ea panaszolkod\u00f3knak el\u0151ad\u00e1sait alaptalanoknak nyilv\u00e1nit\u00e1, s kije lent\u00e9, hogy a kiv\u00e1lts\u00e1gos f\u00f6ldek birtok\u00e1hoz \u2014 melyeket a hajd\u00fa adom\u00e1nyo sok eld\u0151dei annyi v\u00e9r\u00f6k kiont\u00e1s\u00e1val, s a fels\u00e9ges ausztriai h\u00e1z ir\u00e1nt tett \u00e1ldozataik\u00e9rt, \u00e9s kir\u00e1lyok s t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e1ltal sz\u00e1mos \u00edzben elismert, \u00e9s ado m\u00e1ny- s kiv\u00e1lts\u00e1glevelekbe foglalt \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyczikkekbe iktatott \u00e9rdeme k\u00e9rt nyertek \u2014 csak ugy juthan\u00e1nak el, ha mindazon terheket, melyeket az adom\u00e1nyosok eld\u0151dei, s magok az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6k r\u00e9gid\u0151kt\u0151l fogva teljes\u00edtet tek, k\u00e9szp\u00e9nzben lefizetn\u00e9k, mire pedig \u00e9ppen nem lenn\u00e9nek k\u00e9pesek ; tov\u00e1bb\u00e1 kijelent\u00e9 \u0151 fels\u00e9ge, hogy ha a panaszolkod\u00f3knak k\u00e9r\u00e9se teljes\u00edt tetn\u00e9k, a v\u00e1rosok kiv\u00e1lts\u00e1gain gy\u00f3gyithatlan s\u00e9relem ejtetn\u00e9k, s azonk\u00edv\u00fcl a v\u00e1rosok rendszere, a b\u00e9ke, nyugalom \u00e9s fentart\u00e1s v\u00e9gk\u00e9p felforgattatn\u00e9k, a mint \u0151 fels\u00e9ge m\u00e1r 1767-ben is Dorogh v\u00e1ros nemhajdu lakosainak ha sonl\u00f3 \u00e9rdembeni alaptalan folyamod\u00e1sukra kijelentette.\" Az\u00e9rt \u0151 fels\u00e9ge kijelentv\u00e9n meg egyszer, hogy \u201eha a panaszolkod\u00f3 j\u00f6vev\u00e9ny lakosok vagy zsell\u00e9rek azon jogokban r\u00e9szeltetn\u00e9nek, melyek egyed\u00fcl a t\u00f6rzs\u00f6k\u00f6s haj duk t\u00f3i sz\u00e1rmazott telekbir tokosokat illetik, nem csak az annyi kir\u00e1lyok kiv\u00e1lts\u00e1glevelei s t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e1ltal meger\u0151s\u00edtett kiv\u00e1lts\u00e1gok \u00e1ll\u00e1sa \u00e9s ereje felforgattatn\u00e9k, hanem az igaz hajd\u00fak \u00e9s j\u00f6vev\u00e9nyek k\u00f6zt a b\u00e9ke \u00e9s csend is megh\u00e1bor\u00edt tatn\u00e9k, s szomor\u00fa k\u00f6vetkezm\u00e9nyekre szolg\u00e1ltatn\u00e9k ok: kegyelmesen elha t\u00e1rozta, hogy a tulajdonos hajd\u00fak, vonatkoz\u00f3lag az 1767-ki kir. rendelv\u00e9nyre is, a kiv\u00e1lts\u00e1gos f\u00f6ldekre n\u00e9zve jogaikban \u00e9s kiv\u00e1lt s\u00e1gaikban, s azoknak haszn\u00e1lat\u00e1ban tov\u00e1bbra is megtartas sanak, \u00e9s a panaszolkod\u00f3k k\u00f6vetel\u00e9seikt\u0151l elmozdittassanak.\" Ezen kir. rendelv\u00e9ny alapj\u00e1n az apja nyomdokait k\u00f6vetni eg\u00e9sz buz g\u00f3s\u00e1ggal megkezdett 3-ik Csan\u00e1dy S\u00e1muel f\u0151kapit\u00e1ny hozz\u00e1 fogott a hajd\u00fa v\u00e1rosokban a birtokrendez\u00e9shez, s a Hajd\u00faker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge az \u0151 eln\u00f6klete alatt 1782. febr. 7-\u00e9n tartott \u00fcl\u00e9s\u00e9ben elhat\u00e1rozta : hogy a bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt j\u00f6 vev\u00e9nyekt\u0151l \u00e9s zsell\u00e9r lakosokt\u00f3l az \u00e1ltalok haszn\u00e1lt f\u00f6ldek elv\u00e9tetv\u00e9n, azok a m\u00e9g osztatlan \u00e1llapotban lev\u0151 f\u00f6ldekkel egy\u00fctt a hajd\u00fa sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa telekbirtokosok k\u00f6zt osztassanak ki. A f\u0151kapit\u00e1ny mindenik hajduv\u00e1ros ban saj\u00e1t eln\u00f6klete alatt kezdette meg a f\u00f6ldoszt\u00e1s kulcs\u00e1ul szolg\u00e1land\u00f3 bels\u0151 telkek statificati\u00f3j\u00e1t, \u00e9s azt a legnagyobb buzg\u00f3s\u00e1ggal v\u00e9gre is hajtotta, \u00fagyhogy 1784-ben m\u00e1r B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben is v\u00e9gre lett hajtva a f\u00f6ldoszt\u00e1s, mely v\u00e1rosban pedig legt\u00f6bb akad\u00e1ly g\u00f6rd\u00fclt a statificationalis munka el\u00e9be."], [92, "78 Az ezen birtokrendez\u00e9s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l tett int\u00e9zked\u00e9sekre vonatkoz\u00f3 ira tokb\u00f3l ugy l\u00e1tszik, hogy minden kiosztott f\u00f6ldbirtok a t\u00f6rzs\u00f6k\u00f6s hajd\u00fakt\u00f3l sz\u00e1rmazott telekbirtokosok k\u00f6zt osztatott ki ; azonban csakhamar mer\u00fcltek fel panaszok, el\u0151sz\u00f6r ugyan azon j\u00f6vev\u00e9ny \u00e9s telketlen lakosok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, kikt\u0151l a fels\u0151bb rendeletek \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9rtelm\u00e9ben a jogtalanul haszn\u00e1lt f\u00f6ldek elv\u00e9tettek, s kik azzal v\u00e1dolt\u00e1k Csan\u00e1dy kapit\u00e1nyt, hogy f\u00f6ldjei ket er\u0151hatalommal elvette, gr\u00f3f Szt\u00e1ray ker\u00fcleti f\u0151korm\u00e1nyz\u00f3t pedig azzal, hogy dacz\u00e1ra a fels\u0151bb rendeleteknek, nem akarja \u0151ket jogaikba s birto kaikba visszahelyezni ; k\u00e9s\u0151bben pedig az adom\u00e1nyos hajd\u00fak r\u00e9sz\u00e9r\u0151l is, kik azt \u00e1ll\u00edtott\u00e1k, hogy a felosztott f\u00f6ldekb\u0151l egyar\u00e1nt kaptak a j\u00f6vev\u00e9nyek bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt jobb\u00e1gyok \u00e9s idegenek is: \u00e9s ez\u00e9rt a n\u00e1n\u00e1si hajd\u00fak 1791-ben az 1784-ki f\u00f6ldoszt\u00e1snak, mint re\u00e1jok n\u00e9zve s\u00e9relmesnek, a nagyv\u00e1radi k\u00e1ptalan el\u0151tt ellene mondtak; 1792-ben pedig az eg\u00e9sz Hajd\u00faker\u00fcletben lak\u00f3 hajd\u00fak ugyanily \u00e9rtelm\u0171 eml\u00e9kiratban az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9shez, \u00e9s 1798-ban a kir\u00e1lyhoz int\u00e9zett folyamodv\u00e1nyaikban, a k\u00e9rd\u00e9ses f\u00f6ldoszt\u00e1sb\u00f3l sz\u00e1rma zott s\u00e9relmeik orvosl\u00e1s\u00e1\u00e9rt esedeztek. A j\u00f6vev\u00e9ny \u00e9s telketlen lakosok a hajd\u00fa birtokok ellen ir\u00e1nyzott k\u00f6ve tel\u00e9seikkel mindannyiszor elutasittattak, de a t\u00f6rzshajduk \u00e1ltal emelt pa naszok \u00e9s k\u00f6vetel\u00e9sek a hajduv\u00e1rosok n\u00e9melyik\u00e9ben m\u00e9g mainapig is f\u00fcgg\u0151 elint\u00e9zetlen k\u00e9rd\u00e9st k\u00e9peznek ; azonban ezen panaszos k\u00e9rd\u00e9sre itt kiter jeszkedni a hely sz\u0171ke miatt lehetv\u00e9n, itt csak az\u00e9rt t\u00e9tetik r\u00f3la eml\u00edt\u00e9s, mert ez nagyon is a hajd\u00fa v\u00e1rosok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez tartozik \u00e9s mert ezen \u00fcgy egy sz\u00e1zadot meghaladott id\u0151 \u00f3ta elint\u00e9z\u00e9sre v\u00e1r, \u00e9s mert ezen k\u00e9rd\u00e9s miatt, mint al\u00e1bb l\u00e1tni fogjuk, 39 \u00e9vig lakott a kir\u00e1lyi biztoss\u00e1g a hajdu v\u00e1rosokban, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a bajt orvosolta volna. E helyen megemlitend\u0151nek tartjuk m\u00e9g, hogy az annyiszor fenforgott kamarai k\u00e9rd\u00e9s keletkez\u00e9se alkalm\u00e1val a k\u00f6vetel\u00e9snek annyival biztosabb siker\u00fcl\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l, miut\u00e1n a fels\u0151 magyarorsz\u00e1gi kapit\u00e1nys\u00e1g, mint a hajd\u00faknak kiv\u00e1lts\u00e1gleveleik \u00e9rtelm\u00e9ben addig rendes korm\u00e1nyz\u00f3s\u00e1ga, ak kor k\u00fcl\u00f6nben is meg sz\u0171nt, az 1733. febr. 16-\u00e1n kelt rendelet \u00e1ltal a kassai kamarai administrator rendeltetett a hajd\u00fak korm\u00e1nyz\u00f3j\u00e1ul ; s b\u00e1r 1745-ben a kamara k\u00f6vetel\u00e9se eleny\u00e9sztetett l\u00e9gyen is, ez azonban mindaddig tartott, mig a J\u00f3zsef rendszere alatt 1786-ban a hat\u00f3s\u00e1gok rendszere is megv\u00e1ltoz v\u00e1n, megt\u00f6rt\u00e9nt az, a mi ellen oly hossz\u00fa id\u0151n kereszt\u00fcl, s annyi \u00e1ldozat tal k\u00fczd\u00f6ttek a hajd\u00fak, jeles\u00fcl : a kir\u00e1lyi helytart\u00f3tan\u00e1csnak 17S8. janu\u00e1r 9-r\u0151l 1179. sz\u00e1m alatt kelt int\u00e9zv\u00e9nye \u00e9rtelm\u00e9ben, a hajduv\u00e1rosok Sza bolcsmegy\u00e9vel egyesittettek. Ezen int\u00e9zked\u00e9snek azonban a J\u00f3zsef ha l\u00e1l\u00e1val, az \u00f6sszes hajduv\u00e1rosok \u00e1ltal II. Lip\u00f3t kir\u00e1lyhoz az 1790. \u00e9v \u00e1pril hav\u00e1ban a v\u00e9gett int\u00e9zett folyamod\u00e1s\u00e1ra, hogy a hajd\u00fak r\u00e9gi jogaikban megtartassanak, a kamarai director korm\u00e1nyz\u00f3s\u00e1ga al\u00f3l felmentessenek, \u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre a szok\u00e1sos kir\u00e1lyi levelekkel, megvihassanak : mind a kir\u00e1lynak 1790. \u00e1pril 29-r\u0151l az udvari can-"], [93, "79 cell\u00e1ria utj\u00e1n kiadott h\u00e1tiratos leirata, mind az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, hova a hajd\u00fak folyamod\u00e1sukat szint\u00e9n beadt\u00e1k, az 1791 : XXIX. t\u00f6rv\u00e9nyczikk hozatala \u00e1ltal v\u00e9get vetv\u00e9n, azont\u00fal a hajd\u00faknak minden kamai\u00e1vali viszonyai \u00e9s bajai megsz\u0171ntek. Az 1791 : XXV. \u00e9s XXIX. t\u00f6rv\u00e9nyczikk ek\u00e9p Szabolcsmegye k\u00f6 vetel\u00e9s\u00e9t \u00f6r\u00f6kre , a kamar\u00e1\u00e9t pedig addig, a meddig eleny\u00e9sztett\u00e9k ; de az ad\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t, a mennyiben az emiitett XXV. t\u00f6rv\u00e9nyczikk azt mondja : \u201equaevis obligationes iisdem legiiinm actu incumbentes, ser vata recta proportio\u00fce in salvo maneant\", eld\u00f6ntetlen hagyt\u00e1k; mely ad\u00f3z\u00e1si k\u00e9rd\u00e9snek t\u00f6rt\u00e9neti v\u00e1zlat\u00e1t cz\u00e9lszer\u00fcnek l\u00e1tjuk megismertet ni, a mennyiben ez nagyon is szorosan a hajd\u00fak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez tartozik. Lip\u00f3t kir\u00e1ly uralkod\u00e1sa alatt n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vekre megsz\u0171nv\u00e9n a had- visel\u00e9s, ezen okb\u00f3l, de a kir\u00e1lyi kincst\u00e1r sz\u00fcks\u00e9gein akkori szorult \u00e1llapotj\u00e1ban segiteui k\u00edv\u00e1nv\u00e1n a hajd\u00fak, id\u0151k\u00f6zben \u0151 fels\u00e9g\u00e9nek bi- zonyos p\u00e9nzbeli segedelmet aj\u00e1nlottak ; mely \u00f6nk\u00e9ntes segedelem k\u00e9- s\u0151bb mint rendes ad\u00f3tartoz\u00e1s k\u00f6veteltetett t\u0151l\u00f6k, ugy hogy m\u00e1r III. K\u00e1roly szabds\u00e1gaikat \u2014 mint fentebb l\u00e1ttuk \u2014 azon f\u00f6lt\u00e9tel mellett er\u0151sittette meg, \u201ehogy az ad\u00f3t mint eddig, ugy ezut\u00e1n is fizess\u00e9k\". De az ad\u00f3z\u00e1si tehernek ilyet\u00e9n beboz\u00e1si m\u00f3dj\u00e1ban a hajd\u00fak sem K\u00e1roly ideje el\u0151tt meg nem nyugodv\u00e1n, s e r\u00e9szbeli terheltet\u00e9s\u00f6k a kir\u00e1lynak t\u00f6bb-rendbeli v\u00e9d- s f\u00f6lment\u0151 levelei \u00e1ltal m\u00e9ltatlannak nyilv\u00e1n\u00edttatv\u00e1n ; sem pedig a k\u00f6vetkezett id\u0151kben ezt t\u00f6rv\u00e9nyesnek el nem ismerv\u00e9n, s avagy csak annyiban is, a mennyiben ugyanezen id\u0151szakr\u00f3l katonai \u00e9s igy nemesi k\u00f6teless\u00e9geiket is, valah\u00e1nyszor arra sz\u00fcks\u00e9g volt, minden k\u00e9szs\u00e9ggel \u00e9s b\u00f6vm\u00e9rt\u00e9kben teljes\u00edtett\u00e9k, olyan- nak el sem ismerhetv\u00e9n; sorsuknak ilyet\u00e9n nem nemesi \u00e9s nemesi ellent\u00e9te v\u00e9gre t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1si ut\u00f3n t\u00f6rv\u00e9nyesen soha el nem int\u00e9ztet- v\u00e9n : igen term\u00e9szetes, hogy az igy behozott ad\u00f3z\u00e1si teherre n\u00e9zve, valamint eg\u00e9szben tekintve, magukat a statushoz m\u00e9rve, ugy magok k\u00f6z\u00f6tt fejenkint, 'S f\u0151k\u00e9p a hajduv\u00e1rosok k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sors\u00fa lakosaira n\u00e9zve, soha tiszt\u00e1ba nem lehettek. \u00c9s \u00e9pen ezen bizonytalans\u00e1gb\u00f3l foly- tak a Hajd\u00faker\u00fcletnek k\u00e9s\u0151bb minden bels\u0151 bajai; e sz\u00fclte azon nyugtalans\u00e1gokat, panaszokat, melyek t\u00f6bb egym\u00e1st felv\u00e1lt\u00f3 kir\u00e1lyi biztoss\u00e1gokat foglalkoztattak, ezek m\u0171k\u00f6d\u00e9sei nyom\u00e1n t\u00f6bb kir. ren deleteket eszk\u00f6z\u00f6ltek. Ezen, az el\u0151adottakb\u00f3l l\u00e1that\u00f3lag folytonosan rajtok maradt m\u00e9ltatlan ad\u00f3z\u00e1si terhet a hajd\u00fak k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9p teljes\u00edtett\u00e9k. Mig m\u00e9g a hajdune mess\u00e9g mag\u00e1t, a v\u00e1rosokon lak\u00f3 m\u00e1s oszt\u00e1lyokt\u00f3l el nem k\u00fcl\u00f6n\u00f6zhette, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a fentebb el\u0151sorolt viszontags\u00e1gos id\u0151kben, melyekben a nyo maszt\u00f3 katon\u00e1skod\u00e1si \u00e9s egyszersmind ad\u00f3z\u00e1si terhek el\u0151l m\u00e9g magok a hajd\u00fak k\u00f6z\u00fcl is sokan v\u00e1rosaikat elhagyv\u00e1n, m\u00e1suv\u00e1 k\u00f6lt\u00f6ztek : a v\u00e1rosok-"], [94, "80 ban megmaradt hajd\u00fak k\u00e9nytelenek voltak minden, s azok k\u00f6zt az ad\u00f3z\u00e1si terheket is, magok k\u00f6zt szigor\u00fa ar\u00e1nyban, javaikra \u00e9s tehets\u00e9geikre felosz tani ; s mivel igazs\u00e1gtalannak tartott\u00e1k a hajd\u00fa s nem hajd\u00fa nemeseket e tekintetben magok terhel\u00e9s\u00e9vel k\u00edm\u00e9lni, azokat minden \u00e1ltalok viselt ter hek hord\u00e1s\u00e1ra szor\u00edtott\u00e1k ; mit\u0151l a nemesek, tudv\u00e1n, hogy hajd\u00fa funduso kat b\u00edrnak, eleinte nem is vonakodtak ; s\u0151t k\u00e9s\u0151bben is, mid\u0151n az id\u0151k, s haz\u00e1nk k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyei javult\u00e1val a m\u00e1sunnan bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttekkel id\u0151r\u0151l-id\u0151re szaporodott a nemess\u00e9g sz\u00e1ma: a hajduv\u00e1rosi terheket, a fen\u00e1llott gyakor lat szerint \u00e9pen ugy, mint a hajd\u00fak, minden javaikt\u00f3l egyform\u00e1n viselt\u00e9k. Id\u0151mult\u00e1val azonban a sz\u00e1m\u00e1ra \u00e9s \u00e9rteim ess\u00e9g\u00e9re n\u00e9zve is mindink\u00e1bb n\u00f6veked\u0151 nemess\u00e9g, azon hajdunemesek nevezetesen, kik a Bocskay feje delemt\u0151l nyert megnemesittet\u00e9s el\u0151tt is m\u00e1r orsz\u00e1gos nemesek voltak, s adom\u00e1ny- vagy czimeres leveleiket bonunk el\u0151bbi kir\u00e1lyait\u00f3l nyert\u00e9k, a be k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt nemess\u00e9ggel egy\u00fctt, nagyobb mentess\u00e9get l\u00e1tv\u00e1n orsz\u00e1gos nemesi, mint hajd\u00fai kiv\u00e1lts\u00e1gaikban, s tudv\u00e1n, hogy polg\u00e1ri alkotm\u00e1nyunk s t\u00f6r v\u00e9nyeink szerint ing\u00f3 vagyonait\u00f3l ad\u00f3t fizetni nem k\u00f6telesek : orsz\u00e1gos ne mesi kiv\u00e1lts\u00e1gaikhoz ragaszkodva, az ad\u00f3fizet\u00e9st\u0151li megmenek\u00fcl\u00e9sre csen des \u00e9s nem csendes utakat megpr\u00f3b\u00e1ltak, panaszkodtak \u00e9s ellenszeg\u00fcltek. Mi azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt id\u00e9zte el\u0151, hogy azon hajd\u00fak, kik nemess\u00e9g\u00f6ket \u2014 orsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyei szerint nemesek l\u00e9v\u00e9n \u2014 m\u00e1s ut\u00f3n bebizony\u00edtani sz\u00fck s\u00e9gtelennek tartott\u00e1k, m\u00e9ltatlans\u00e1gnak tartv\u00e1n azt, miszerint az \u0151 eld\u0151deik \u00e1ltal v\u00e9rrel szerzett s annyi \u00e1ldozatokkal megtartott javaikat bir\u00f3 s azokb\u00f3l \u00e9l\u0151, m\u00e1sunnan is bej\u00f6tt nemesek vagyonaikt\u00f3l ad\u00f3t nem fizetnek: magoknak, kiv\u00e1lt az 1805: 1. t. ez. hozatala ut\u00e1n oly mentess\u00e9geket k\u00f6veteltek \u00e9s v\u00edv tak ki, melyek ism\u00e9t, b\u00e1r a n\u00e9pess\u00e9g n\u00f6veked\u00e9s\u00e9vel t\u00fcrhetlenek, vagyis a n\u00e9p als\u00f3bb oszt\u00e1ly\u00e1t f\u00f6l\u00f6tte terhel\u0151k nem val\u00e1nak, mindaz\u00e1ltal a sem nem hajd\u00fa, sem nem nemes lakosokban kedvetlen \u00e9rz\u00e9seket, azokn\u00e1l fogva szinte nyugtalans\u00e1gokat, panaszokat, s\u0151t l\u00e1zzad\u00e1sokat gerjesztettek, s kir\u00e1 lyi biztoss\u00e1gok munk\u00e1lataira, s kir\u00e1lyi rendeletekre adtak alkalmat. A dolgoknak ily \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban neveztetett ki a kir. helytart\u00f3tan\u00e1csnak 1809. \u00e1pril 9-\u00e9n kelt int\u00e9zv\u00e9nye \u00e1ltal kir\u00e1lyi biztosul Ibr\u00e1nyi Farkas, a ti sz\u00e1nt\u00fali kir. ker. t\u00e1bla \u00fcln\u00f6ke, ki m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t 1809. decz. 5-\u00e9n meg is kezdette. Mid\u0151n ez t\u00f6rt\u00e9nt, m\u00e1r akkor a ker\u00fcletben a rend \u00e9s nyugalom t\u00f6k\u00e9 letesen al\u00e1 volt \u00e1sva, s a n\u00e9pess\u00e9gi k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 oszt\u00e1lyok egym\u00e1s ellen, \u00e9s ezek mindannyian az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1g ellen annyira fel voltak inger\u0171ive, miszerint minden \u00f3r\u00e1n lehetett rettegni, hogy a legvesz\u00e9lyesebb zabol\u00e1tlans\u00e1g fogja fel\u00fctni fej\u00e9t. \u00c9reztette ezen vissz\u00e1s \u00e1llapotok feletti nebeztel\u00e9s\u00e9t a kir\u00e1lyi biztoss\u00e1g is mindj\u00e1rt kezdetben, mid\u0151n bek\u00f6sz\u00f6n\u0151 besz\u00e9d\u00e9ben, melyet a ker\u00fcleti tisztikar \u00e9s a v\u00e1rosok hadnagyaihoz mondott, k\u00f6vetkez\u0151leg sz\u00f3lt : \u201etarts\u00e1k szem el\u0151tt a ker\u00fcleti tisztvisel\u0151k azon alapigazs\u00e1got, hogy az a boldog v\u00e1ros \u00e9s t\u00e1rsas\u00e1g, hol a t\u00f6rv\u00e9nyek, nem pedig a tisztvisel\u0151k akaratja uralkodik, a hol a n\u00e9p t\u00f6rv\u00e9nynyel, de egyszersmind j\u00f3 p\u00e9ld\u00e1val is korma-"], [95, "81 nyoztatik, a hol a becs\u00fclet \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny teljes\u00edt\u00e9se f\u0151dolog, a haszon pedig mell\u00e9kes t\u00e1rgy, hol a felebar\u00e1ti szeretet szent k\u00f6teless\u00e9gnek, az egyet\u00e9rt\u00e9s \u00e9s bizalom pedig a polg\u00e1ri alkotm\u00e1ny alapj\u00e1nak tartatik: mert igy val\u00f3ban el\u00e9retik azon boldog cz\u00e9l, hogy az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k is parancsolni, az alattval\u00f3k is engedelmeskedni tudnak \u00e9s akarnak.\" Ily f\u00f6ll\u00e9p\u00e9se a kir. biztosnak bek\u00f6sz\u00f6n\u00e9se alkalm\u00e1val kellemetlen ha t\u00e1st gyakorolt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a ker\u00fcleti tisztikarra, mely a kir. biztos nyilatko zat\u00e1ban a tisztikart m\u00e1r el\u0151re hib\u00e1snak nyilatkoztatja ; mihez j\u00e1rult m\u00e9g az, hogy dacz\u00e1ra annak, hogy az 1805 : I. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben a hajd\u00fakr\u00f3l az ad\u00f3 a ker\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g \u00e1ltal lev\u00e9tetett, azok m\u00e9g sem lettek megnyugtatva : mert az 1812. \u00e9vben Nagy Demeter b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi lakos vezet\u00e9se alatt a nyugtalanok ism\u00e9t mozogni kedtek, miut\u00e1n Nagy Demeter azzal kecseg tette \u0151ket, hogy nemcsak az ad\u00f3fizet\u00e9st\u0151l, katonatart\u00e1st\u00f3l, el\u0151fogatoz\u00e1s \u00e9s v\u00e1rosi szolg\u00e1latok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9t\u0151l mentekk\u00e9 fogja tenni, hanem teljes szabads\u00e1gba s \u0151si jogaiba visszahelyezv\u00e9n a hozz\u00e1 csatlakoz\u00f3kat, azok k\u00f6zt a hajduv\u00e1rosi osztatlan f\u00f6ldeket felfogja osztani. Ezen nyugtalans\u00e1g ugyan Nagy Demeternek 1813-ban a ker\u00fcleti t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9k \u00e1ltal 3 \u00e9vi fogs\u00e1gra kimondott, azonban a kir. t\u00e1bla \u00e1ltal egy \u00e9vre lesz\u00e1ll\u00edtott \u00edt\u00e9letben lett elmarasztaltat\u00e1sa folyt\u00e1n egyel\u0151re elnyomatott ; de a f\u0151 n\u00e9lk\u00fcl maradt nyugtalanok az\u00e9rt nem maradtak b\u00e9k\u00e9ben, hanem B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyb\u0151l, Hadh\u00e1zr\u00f3l \u00e9s Szoboszl\u00f3r\u00f3l Cseke Istv\u00e1n \u00fcgyv\u00e9d vezet\u00e9se alatt Szabolcsmegy\u00e9hez egy oly panaszlevelet adtak be, melyben a hajdu v\u00e1rosi nemnemes el\u00f6lj\u00e1r\u00f3kat azzal v\u00e1dolj\u00e1k, hogy azok a nemeseket t\u00f6rv\u00e9 nyes id\u00e9z\u00e9s \u00e9s elmarasztal\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00fcld\u00f6zik, elfogatj\u00e1k, beb\u00f6rt\u00f6n\u00f6zik \u00e9s botoztatj\u00e1k : k\u00e9rv\u00e9n ezen s\u00e9relmeiknek orvosoltat\u00e1s\u00e1t, \u00e9s Szabolcsmegye hat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 leend\u0151 vettet\u00e9s\u00f6ket, addig is pedig a nemtelen el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k \u00fcl d\u00f6z\u00e9sei elleni v\u00e9delmeztet\u00e9s\u00f6ket Szabolcsmegye ezen esedez\u0151 levelet \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez terjesztv\u00e9n, az on nan Nagy Demeternek fogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l leend\u0151 kibocs\u00e1ttat\u00e1s\u00e1\u00e9rt az udvari can cell\u00e1ri\u00e1hoz int\u00e9zett folyamod\u00e1s\u00e1val egy\u00fctt megvizsg\u00e1l\u00e1s v\u00e9gett Ibr\u00e1nyi kir biztoshoz k\u00fcldetett le. A Hajd\u00faker\u00fclet \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez int\u00e9zett f\u00f6lterjeszt\u00e9s\u00e9 ben az elrendelt vizsg\u00e1lat megsz\u00fcntet\u00e9s\u00e9t, \u00e9s Ibr\u00e1nyi Farkasnak a kir. biz toss\u00e1gt\u00f3l val\u00f3 elmozd\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00e9rte, k\u00e9r\u00e9s\u00e9t azzal indokolv\u00e1n : hogy Ibr\u00e1nyi Farkas a hajduv\u00e1rosok \u00e9s hajd\u00fak ir\u00e1nt k\u00f6ztudom\u00e1s\u00falag ellens\u00e9ges indulat tal viseltetik. Ezen l\u00e9p\u00e9se \u00e1ltal a ker\u00fcletnek a kir. biztos megs\u00e9rtve \u00e9rezv\u00e9u mag\u00e1t, tov\u00e1bbi m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t azzal kezdette meg, miszerint a panaszolkod\u00f3k fejeit oda utas\u00edtotta, hogy a hajduv\u00e1rosokat felj\u00e1rv\u00e1n, a lakosoknak adj\u00e1k tudtokia, hogy panaszaikat \u00edr\u00e1sba foglalv\u00e1n, hozz\u00e1 adj\u00e1k be ; minek folyt\u00e1n a pana szolkod\u00f3k panaszaikat \u00f6sszeiratt\u00e1k \u00e9s \u201eliber querelarum\" czim alatt a kir. biztoss\u00e1ghoz beny\u00fajtott\u00e1k; mely panaszk\u00f6nyvvel a kir. biztos a hajduv\u00e1ro- 6"], [96, "82 sokon szem\u00e9lyesen megjelenv\u00e9n, s a megid\u00e9zett lakosok el\u0151tt a panaszokat felolvasv\u00e1n, azokat mintegy meghitelesitette. Ezen bajokat nevelte m\u00e9g az, hogy a ker\u00fcletnek a kir. biztos elmoz d\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez int\u00e9zett k\u00e9relme meg nem hallgattatv\u00e1n, s\u0151t a kir. biztos ir\u00e1nti engedelmess\u00e9gre utas\u00edttatv\u00e1n : a kir. biztos megb\u00edzat\u00e1sa teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re utas\u00edttatott ; ezenk\u00edv\u00fcl a fogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l kiszabadult. Nagy Demeter ism\u00e9t \u00e1tvette az \u00e1ltala kezdett \u00e9s sz\u00edtott mozgalom vezet\u00e9s\u00e9t, \u00e9s egyes\u00fclve dorogi sz\u00fclet\u00e9s\u0171, de Pesten tart\u00f3zkodott Urb\u00e1nyi J\u00f3zsef nev\u0171 \u00fcgyv\u00e9ddel, fels\u0151bb \u00e9s legfels\u0151bb helyekre oly folyamod\u00e1sokat \u00e9s v\u00e1dleveleket adott be, melyekben a ker\u00fcleti tisztvisel\u0151ket a v\u00e9tkeknek \u00e9s b\u0171n\u00f6knek minden kigondolhat\u00f3 nem\u00e9vel becstelenitette ; mi\u00e9rt a ker\u00fclet \u00e1ltal ism\u00e9t perbe fogatott \u00e9s makacss\u00e1gb\u00f3l 6 \u00e9vi fogs\u00e1gra \u00edt\u00e9ltetett. Azonban ezen \u00cdt\u00e9let \u0151 fels\u00e9g\u00e9nek 1818. sept, 1-r\u0151l kelt legfels\u0151bb elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1val, azon indokb\u00f3l, mert \u201emind a v\u00e1rosi, mind a ker\u00fcleti tisztvisel\u0151k \u00f6nk\u00e9nyes elj\u00e1r\u00e1sa \u00e9s a gyakori vissza\u00e9l\u00e9sek t\u00f6bb lakosoknak csakugyan okot \u00e9s t\u00e1rgyat szolg\u00e1l tattak a panaszkod\u00e1sra\" megsemmis\u00edttetett, \u00e9s a ker\u00fclet Nagy Demeter ellen szab\u00e1lyszer\u0171 \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyes elj\u00e1r\u00e1sra utas\u00edttatott. Ezen \u00fcgynek terjedelmesebb el\u0151ad\u00e1s\u00e1t ezen munka sz\u0171k k\u00f6re nem engedv\u00e9n meg, itt csak az\u00e9rt kellett r\u00f6videden f\u00f6leml\u00edteni, mert ez \u00f6ssze f\u00fcgg\u00e9sben \u00e1ll az \u00e1ltalunk t\u00e1rgyalt ad\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9vel, a mennyiben a Nagy Demeter \u00e1ltal beadott panaszok is a kir. biztoshoz t\u00e9tettek \u00e1t megvizsg\u00e1l\u00e1s v\u00e9gett, ki jelent\u00e9s\u00e9t a kir. helytart\u00f3tan\u00e1cshoz beadv\u00e1n, annak v\u00e9lem\u00e9nye alapj\u00e1n keletkeztek az 1821. mart. 21-r\u0151l, \u00e9s 1824. november 30-r\u00f3l kelt rendeletek, melyekn\u00e9l fogva a nemess\u00e9g minden ing\u00f3 vagyonai, ugy szint\u00e9n a hajd\u00fak fejei \u00f6sszeirattak \u00e9s ad\u00f3 al\u00e1 vettettek ; mi\u00e1ltal a sem nem nemes, sem nem hajd\u00fa lakosok megnyugtattak ugyan, de mivel ezen int\u00e9zked\u00e9s a nemesek ing\u00f3 vagyonait illet\u0151leg is, csakugyan a t\u00f6rv\u00e9nyekbe, s az ezeken \u00e9p\u00fclt 1827 : VII. t. ez. \u00e1ltal a n\u00e1dori port\u00e1k igaz\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett rendelt orsz\u00e1 gos \u00f6sszeir\u00e1s elveibe \u00fctk\u00f6z\u00f6tt : bel\u0151le ism\u00e9t panaszok, ad\u00f3nak r\u00e9szletes megtagad\u00e1sa sz\u00e1rmaztak. Ezekb\u0151l pedig v\u00e9gre a k\u00f6vetkezett, hogy a ne mess\u00e9g ing\u00f3 javai ugyancsak legfels\u0151bb k. rendeletn\u00e9l fogva, a rovatos \u00f6sz szeir\u00e1s al\u00f3l 1820-ban kihagyattak, \u00e9s az 1821-t\u0151l fogva eddig re\u00e1jok rovott, de meg nem fizetett ad\u00f3 elengedtetett; k\u00e9s\u0151bben pedig, nevezetesen 1836 ban ism\u00e9t legfels\u0151bb rendelet erej\u00e9vel, a nemess\u00e9g, a jobb\u00e1gytelkekt\u0151l vett hasonlatoss\u00e1gn\u00e1l fogva, mely ennyiben ism\u00e9t a hajd\u00fa adom\u00e1nyos birtok s\u00e9relm\u00e9t tet\u00e9zi, egyed\u00fcl csak legel\u0151i ad\u00f3 vettetett fel re\u00e1jok. Az im\u00e9nt eml\u00edtett 1821. \u00e9vi mart. 21-diki \u00e9s 1824. nov. 30-diki ren deletek oly zavart id\u00e9ztek el\u0151, hogy annak hova fajul\u00e1s\u00e1t s v\u00e9g kimenete l\u00e9t nem is lehetett gyan\u00edtani ; a fejetlens\u00e9g, a panaszokon \u00e9s ad\u00f3 megtaga d\u00e1sokon kiv\u00fcl, naponkint nagyobb t\u00e9rt nyert, s 1824-ben m\u00e1r annyira fajult, hogy a hajduv\u00e1rosokban b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi lakos Pip\u00f3 Mih\u00e1ly, \u00e9s szo boszl\u00f3i lakosok D\u00f3r\u00f3 Istv\u00e1n \u00e9s Sz\u00e1lai Mih\u00e1ly, mint a nyugtalans\u00e1g fejei \u00e9s"], [97, "83 vezet\u0151i \u00e1ltal, a kir. kisebb haszonv\u00e9telek szem\u00e9lyes \u00e9lvezhet\u00e9se, az osz tatlan f\u00f6ldeknek a nyugtalanok \u00e9s azokhoz csatlakoz\u00f3k k\u00f6z\u00f6tti feloszt\u00e1sa, az ad\u00f3 elenged\u00e9se, \u00e9s a hivataloknak a hajdufiak \u00e9s azokhoz csatlakoz\u00f3k k\u00f6zt leend\u0151 megoszt\u00e1sa rem\u00e9ny\u00e9vel megbiztatott \u00e9s f\u00e9lrevezetett n\u00e9p tett legess\u00e9gekre \u00e9s \u00f6nhatalmaskod\u00e1sra vetemedett: jeles\u00fcl az 1824. \u00e9vi no vember h\u00f3napban hat\u00f3s\u00e1gilag megkezdett tisztujit\u00e1snak szab\u00e1lyszer\u0171 ke reszt\u00fclvitel\u00e9t N\u00e1n\u00e1son, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben \u00e9s Dorogon rakoncz\u00e1tlankod\u00e1s \u00e1ltal r\u00e9szint megzavarta, r\u00e9szint megakad\u00e1lyozta ; Szoboszl\u00f3n pedig a r\u00e9gi ta n\u00e1csot \u00e9s esk\u00fcdt k\u00f6z\u00f6ns\u00e9get kih\u00e1nyv\u00e1n, a ker\u00fcleti k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g befoly\u00e1s\u00e1nak kiz\u00e1r\u00e1s\u00e1val, D\u00f3r\u00f3 Istv\u00e1nt hadnagynak v\u00e1laszt\u00e1, s eg\u00e9szen izl\u00e9se szerinti tan\u00e1csot \u00e9s k\u00e9pvisel\u0151 test\u00fcletet alak\u00edtott ; hasonl\u00f3 elj\u00e1r\u00e1st k\u00f6vetv\u00e9n V\u00e1 mos-P\u00e9rcsen is, a hadnagynak er\u0151szakos kil\u00f6k\u00e9se \u00e9s \u00fajnak v\u00e1laszt\u00e1sa \u00e1ltal. Ezen esem\u00e9nynek a kir\u00e1lyi biztoss\u00e1g \u00e9s a ker\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g er\u00e9 lyes fell\u00e9p\u00e9se lett a k\u00f6vetkez\u00e9se, minek folyt\u00e1n a vizsg\u00e1lat sok ne h\u00e9zs\u00e9g k\u00f6zt v\u00e9grehajtatv\u00e1n, a nyugtalanok fejei az 1826. m\u00e1rt. 12-k\u00e9 r\u0151l kelt kir. biztosi rendelet alapj\u00e1n, \u201emint a megyebeli v\u00e1rosok la kosait a szabads\u00e1g \u00e9s f\u00fcggetlens\u00e9g kieszk\u00f6zl\u00e9s\u00e9vel kecsegtet\u0151k, azokat a t\u00f6rv\u00e9nyes el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1g ellen l\u00e1zzit\u00f3k, vel\u0151k titkos gy\u0171l\u00e9seket tart\u00f3k s azok t\u00f3l feles \u00f6szvegekre men\u0151 p\u00e9nzt kicsalok, s a p\u00e1rtosok \u00e1ltal alak\u00edtott hajdu-t\u00e1rsas\u00e1gnak vez\u00e9rei,\" a t\u00f6bbiek pedig, \u201emint a p\u00e1rt\u00fct\u00e9s r\u00e9szesei, el\u0151mozd\u00edt\u00f3i \u00e9s eszk\u00f6zl\u0151i,\" sz\u00e1mra 140-en fenyit\u0151perbe fogattak, s ellen\u00f6k 1827. april 3-\u00e1n tartott b\u00fcnfenyit\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ken \u00cdt\u00e9let hozatott, mely \u00edt\u00e9let a fels\u0151bb t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9keken is fel\u00fclvizsg\u00e1ltatott \u00e9s m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokkal helybenhagyatott. Ezen \u00edt\u00e9let szerint a perbefogottak, a b\u00fcnr\u00e9szess\u00e9g fo kozata szerint 3, 2, 1, % \u00e9s y4 \u00e9vi b\u00f6rt\u00f6nb\u00fcntet\u00e9sre, s mindannyian bot b\u00fcntet\u00e9sekre \u00edt\u00e9ltettek, m\u00e9g azok is, kik b\u00f6rt\u00f6nre nem \u00edt\u00e9ltetv\u00e9n, szabadon bocs\u00e1ttattak, nehogy azt gondolj\u00e1k mintha \u0151k \u00e1rtatlanoknak tal\u00e1ltattak volna. D\u00f3r\u00f3 Istv\u00e1n, az egyik f\u0151szerepl\u0151, miel\u0151tt \u00edt\u00e9let hozatott volna felette, a Hajd\u00faker\u00fclet f\u00f6ldalatti pinczeb\u00f6rt\u00f6n\u00e9ben v\u00e9gezte be zaklatott \u00e9letp\u00e1ly\u00e1j\u00e1t. Az 1836-ban kiadott azon legfels\u0151bb rendelet \u00e1ltal, mely a neme sekre csak legel\u0151ad\u00f3t rendel kivetni, a nemess\u00e9g neh\u00e9zs\u00e9ge \u00e9s s\u00e9relme enyhittetett ugyan, de \u00e9ppen ezen m\u00f3d \u00e1ltal a hajd\u00fas\u00e1g m\u00e9ltatlans\u00e1g\u00e9rzete visza\u00e1llittatott ; minek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a Hajd\u00faker\u00fclet, nehogy ennek vesz\u00e9 lyes k\u00f6vetkezm\u00e9nyei, az \u00e1ltal\u00e1nos erk\u00f6lcsi roml\u00e1s, a k\u00f6zigazgat\u00e1s zavarba j\u00f6v\u00e9se, szorgalom cs\u00f6kken\u00e9se, s a visz\u00e1lkod\u00e1suak \u00e9s elnyomattat\u00e1snak minden anyagi \u00e9s erk\u00f6lcsi \u00cdns\u00e9gei el\u0151\u00e1lljanak : a hajd\u00fak s\u00e9relmeit \u00f6ssze szedte s azt az 1835-ben, az 1791 : LXVII. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben a hajd\u00fak pa naszai megvizsg\u00e1l\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl foglalatoskodott orsz\u00e1gos k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g munk\u00e1la t\u00e1ra tett \u00e9szrev\u00e9teleivel egy\u00fctt, oly k\u00e9r\u00e9ssel terjesztette mind az 1839. mind az 1843. \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s el\u00e9be: hogy a mennyiben az im\u00e9nt \u00e9rintett orsz\u00e1gos k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g is az 1791 : XXV. \u00e9s XXIX. t. ez. \u00e1ltal j\u00f6v\u0151 ebnt\u00e9zes- 6*"], [98, "84 t\u0151i felf\u00fcggesztett ad\u00f3z\u00e1si teher k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t nemcsak a r\u00e9gi \u00e1llapotban hagyni v\u00e9lem\u00e9nyezte, hanem m\u00e9g a hajd\u00fak nemess\u00e9g\u00e9t, s kir. adom\u00e1nyos birto kaiknak nemesi tulajdons\u00e1g\u00e1t is k\u00e9ts\u00e9gbe vonta, s\u0151t a ker\u00fclet t\u00f6rv\u00e9nyke z\u00e9si rendszer\u00e9nek megv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1t is \u2014 mint a mely \u00e1ltal lehetne csak rem\u00e9lhet\u0151, v\u00e9lem\u00e9nye szerint, a Hajd\u00faker\u00fcletnek a kir. biztoss\u00e1gokt\u00f3l, panaszokt\u00f3l \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si dolgokban l\u00e9tez\u0151 sok felakad\u00e1sokt\u00f3li megszaba dul\u00e1sa \u2014 k\u00edv\u00e1nta : eredeti val\u00f3s\u00e1gukban el\u0151mutatand\u00f3 okleveleikkel t\u00e1mo gatott \u00fcgy\u00f6k maga eg\u00e9sz tartalm\u00e1ban f\u00f6lv\u00e9tetv\u00e9n, az abban egym\u00e1ssal ellenkezni l\u00e1tsz\u00f3 elvek t\u00f6rv\u00e9nyes \u00f6szhangz\u00e1sba hozassanak ; azon nyom maszt\u00f3 helyzetb\u0151l, melyn\u00e9lfogva minden csak kigondolhat\u00f3 nemesi \u00e9s nem nemesi terhek visel\u00e9s\u00e9re k\u00e9nyszer\u00edttetnek, kiemeltessenek, s igy v\u00e9rrel \u00e9s t\u00f6m\u00e9rdek \u00e1ldozatokkal szerzett jogaikkal, k\u00f6teless\u00e9geik egyens\u00falyba t\u00e9tes senek ; mint adom\u00e1nyleveleik erej\u00e9n\u00e9l fogva val\u00f3s\u00e1gos nemesek, az orsz\u00e1g t\u00f6bbi nemesei m\u00f3dj\u00e1ra tract\u00e1ltassanak ; \u00e9s v\u00e9gre minden \u00f6nk\u00e9ny ellen, mely az ingatags\u00e1got, a polg\u00e1ri t\u00f6k\u00e9lyesb\u00fcl\u00e9s \u00e9s jobbl\u00e9trejut\u00e1s legnagyobb ellens\u00e9g\u00e9t sz\u00fcli, \u00f6r\u00f6kre biztos\u00edttassanak. Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben az 1840-ik \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s m\u00e1r felfogta a haj d\u00fak \u00fcgy\u00e9t, \u00e9s a s\u00e9relmek 194. pontj\u00e1ban kimondta, hogy \u201enem feledkezv\u00e9n meg a hajd\u00faknak azon \u00e9rdemeir\u0151l, melyeket \u0151k azon h\u00e1borg\u00f3s id\u0151kben a csatat\u00e9ren szereztek, mid\u0151n haz\u00e1nk a felvil\u00e1gosod\u00e1snak, polg\u00e1risod\u00e1snak \u00e9s a kereszty\u00e9n vall\u00e1snak esk\u00fcdt ellens\u00e9ge ellen a nemzet f\u00fcggetlens\u00e9ge \u00e9rt, szakads\u00e1ga\u00e9rt \u00e9s \u00e9let\u00e9\u00e9rt hal\u00e1los harczot vivott ; \u00e9s igazs\u00e1gosnak ta l\u00e1lv\u00e1n, hogy a hajd\u00fak aty\u00e1ik v\u00e9r\u00e9vel szerzett s a marad\u00e9kok \u00e1ltal k\u00e9s\u0151bbi minden nemesi f\u00f6lkel\u00e9sek alkalm\u00e1val is k\u00f6teless\u00e9g\u00f6knek h\u0171 teljes\u00edt\u00e9s\u00e9vel meg\u00e9rdemlett nemesi kiv\u00e1lts\u00e1gaikban megtartassanak: a hajd\u00fak ad\u00f3zta t\u00e1sa ir\u00e1nt az 1824. nov. 30-r\u00f3l 29,538. sz. a. kelt int\u00e9zm\u00e9nyt azon hajd\u00fak nemesi kiv\u00e1lts\u00e1gaival megegyeztethet\u0151nek nem tal\u00e1lja, \u00e9s azon int\u00e9zm\u00e9ny nek visszavon\u00e1sa, ugy az abb\u00f3l eredett s\u00e9relm\u00f6k orvosl\u00e1sa ir\u00e1nti kiv\u00e1na tukat eg\u00e9sz kiterjed\u00e9sben p\u00e1rtolja;\" egyszersmind kijelentv\u00e9n, mik\u00e9p a ker\u00fcletnek municip\u00e1lis rendtart\u00e1s\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nynyel k\u00edv\u00e1nja szab\u00e1lyozni. Az 1844-ik \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s pedig eg\u00e9szen mag\u00e1\u00e9v\u00e1 tette a hajd\u00fak \u00fcgy\u00e9t, a Hajd\u00faker\u00fclet rendez\u00e9s\u00e9r\u0151l t\u00f6rv\u00e9nyjavaslatot k\u00e9sz\u00edttetett, \u00e9s azt a rendez\u00e9si munk\u00e1latok sor\u00e1ban mindj\u00e1rt a kir. v\u00e1rosok ut\u00e1n vette t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e1; de a rendez\u00e9s, j\u00f3llehet a s\u00e9relmek s az orvosoltat\u00e1s sz\u00fcks\u00e9gei elismer tei\u00e9nek, a k\u00e9t t\u00e1bla k\u00f6zt n\u00e9mely k\u00e9rd\u00e9sek k\u00f6r\u00fcl az egyezs\u00e9g meg nem t\u00f6rt\u00e9nhetv\u00e9n, ez alkalommal is elmaradt. A most el\u0151adottakkal \u00f6sszef\u00fcgg\u0151leg f\u00f6lemlitend\u0151nek tartjuk, hogy az 1844. \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s folyama alatt, a fentebb emiitett Pip\u00f3 \u00e9s D\u00f3r\u00f3-f\u00e9le esem\u00e9nyekhez hasonl\u00f3 eset t\u00f6rt\u00e9nt B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, jeles\u00fcl : Sz\u00e1lkay Istv\u00e1n b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi, \u00e9s Halasi Fekete Mih\u00e1ly szoboszl\u00f3i lakosok a hajd\u00fak s\u00e9rel meinek orvosl\u00e1sa v\u00e9gett k\u00e9rv\u00e9nyt int\u00e9zv\u00e9n az ad\u00f3t \u00e9s katonatart\u00e1st megta gad\u00f3 t\u00f6bb megb\u00edz\u00f3ik nev\u00e9ben mind a m. kir. helytart\u00f3tan\u00e1cshoz, mind pe-"], [99, "85 dig az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9shez, \u00e9s err\u0151l \u00e9rtes\u00fclv\u00e9n a ker\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g, s 1844. j\u00falius 22-k\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben mag\u00e1t azon rem\u00e9nynyel biztatv\u00e1n, \u201ehogy ha a megindult mozgalom feje Sz\u00e1lkay Istv\u00e1n megzabol\u00e1zva, s k\u00f6vet\u0151inek p\u00e9l d\u00e1ul felmutatva leend, hogy a bujtogat\u00e1s vezet\u0151je nem megb\u00e1nthatatlan, ez\u00e1ltal az elem, mely a t\u00f6bbiek kebl\u00e9t ezideig bujtogat\u00e1sa t\u00fcz\u00e9vel el\u00e1raszt\u00e1, mintegy elfojtva, \u00e9s az orvosl\u00e1sra egy sikerteljes l\u00e9p\u00e9s teljes\u00edtve lesz : Sz\u00e1l kay Istv\u00e1nnak t\u00fcst\u00e9nti befogat\u00e1s\u00e1t \u00e9s k\u00f6zfenyit\u0151 kereset al\u00e1 leend\u0151 vet\u00e9s\u00e9t, s egyszersmind t\u00f6bbi t\u00e1rsainak k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s szine el\u0151tt leend\u0151 megint\u00e9s\u00e9t s a megtagadott ad\u00f3\u00e9rt foglal\u00e1s al\u00e1 v\u00e9tel\u00e9t hat\u00e1rozta.\" Ezen v\u00e9gz\u00e9s alapj\u00e1n m\u00e9g ugyanazon napon, a d\u00e9lut\u00e1ni \u00f3r\u00e1kban Sz\u00e1l kay Istv\u00e1n a ker\u00fcleth\u00e1zhoz felhivatv\u00e1n, ott ellenmond\u00e1sai ellen\u00e9re letart\u00f3z tatott, vasra veretett \u00e9s beb\u00f6rt\u00f6n\u00f6ztetett. Azonban alig jutott ezen ese m\u00e9ny a v\u00e1s\u00e1r alkalm\u00e1b\u00f3l a piaczon \u00e9s a szomsz\u00e9dos korcsm\u00e1kban egy\u00fctt volt n\u00e9p tudom\u00e1s\u00e1ra, azonnal a sz\u00e9kesh\u00e1z el\u0151tt seregeltek \u00f6ssze, hol el\u00e9bb l\u00e1rm\u00e1zva k\u00f6vetelt\u00e9k Sz\u00e1lkay Istv\u00e1n kibocs\u00e1ttat\u00e1s\u00e1t ; miut\u00e1n pedig ennek sikere nem lett, a sz\u00e9kesh\u00e1z kapuj\u00e1t megrohant\u00e1k, \u00e9s azt darab ideig tar tott ostroml\u00e1s ut\u00e1n bet\u00f6rt\u00e9k. A feld\u00fch\u00f6d\u00f6ttek a t\u00f6rt r\u00e9sen betolulv\u00e1n az udvarra, egyenesen a Sz\u00e1lkay Istv\u00e1n foghely\u00e9re rohantak \u00e9s annak ajtaj\u00e1t bet\u00f6rv\u00e9n, a foglyot kiszabad\u00edtott\u00e1k, s a vasat l\u00e1bair\u00f3l lev\u00e1gt\u00e1k ; ezut\u00e1n pe dig a k\u00f6z\u00e9j\u00f6k csillap\u00edt\u00e1s v\u00e9gett lement f\u0151kapit\u00e1ny ellen vakmer\u0151en \u00fct\u00e9st int\u00e9zve, lakszob\u00e1j\u00e1nak ajtaj\u00e1t, mid\u0151n el\u0151l\u00f6k menek\u00fclne, bet\u00f6rt\u00e9k. Ezen szomor\u00fa esem\u00e9nynek a katonas\u00e1g k\u00f6zbej\u00f6vetele vetett v\u00e9get, a mid\u0151n a l\u00e1zzong\u00f3k k\u00f6z\u00fcl a f\u0151bb v\u00e9tkesek elfogattak, \u00e9s Sz\u00e1lkay Istv\u00e1n ism\u00e9t be fogatott. Ezen v\u00e9tkes mer\u00e9ny megtorl\u00e1s\u00e1ra a Hajd\u00faker\u00fclet m\u00e1snap, azaz j\u00falius 23-k\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben, Sz\u00e1lkay Istv\u00e1n \u00e9s a mer\u00e9nyletben r\u00e9sztvett 2 1 egy\u00e9n ellen a b\u0171nv\u00e1di keresetet elrendelte, s azt r\u00f6gt\u00f6n folyamatba is v\u00e9tette ; s azonk\u00edv\u00fcl a belb\u00e1tors\u00e1g biztos\u00edt\u00e1s\u00e1ra nagyobb sz\u00e1m\u00fa katonas\u00e1g nak B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nybe leend\u0151 rendel\u00e9se ir\u00e1nt a kell\u0151 l\u00e9p\u00e9seket megtette, s a katonas\u00e1gnak az ad\u00f3t megtagad\u00f3k h\u00e1zaihoz leend\u0151 besz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1sa ir\u00e1nt int\u00e9zkedett. A mer\u00e9nyletben r\u00e9sztvettek az 1844. szept. 11 -k\u00e9n hozott feny\u00edt\u0151 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki \u00edt\u00e9let szerint a v\u00e9ts\u00e9g \u00e9s kih\u00e1g\u00e1s fokozat\u00e1hoz k\u00e9pest, 3 h\u00f3nap t\u00f3l 4 \u00e9vig terjed\u0151 fogs\u00e1gra \u00e9s s\u00falyosb\u00edtott rabs\u00e1gra \u00edt\u00e9ltettek, mely \u00edt\u00e9letet a kir\u00e1lyi t\u00e1bla is n\u00e9mileg szel\u00edd\u00edtve, n\u00e9mileg s\u00falyosbitva, de az\u00e9rt l\u00e9nyeg\u00e9 ben v\u00e1ltozatlanul elfogadta, s az \u00cdt\u00e9let, le\u00e9rkez\u00e9se ut\u00e1n azonnal v\u00e9gre is hajtatott. Azonban dacz\u00e1ra ezen elkesered\u00e9snek \u00e9s szigornak, a ker\u00fclet csak hamar bel\u00e1tta, hogy a v\u00e1lasztott ut nem fog cz\u00e9lhoz vezetni, s a felizgatott ked\u00e9lyek nem hogy csillapuln\u00e1nak, hanem m\u00e9g naponkint izgatottabb\u00e1 v\u00e1l nak ; mihez j\u00e1rult m\u00e9g azon lever\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny is, hogy az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s 1844. november h\u00f3napban berekesztetv\u00e9n, a Hajd\u00faker\u00fcletr\u0151l k\u00e9sz\u00edtett"], [100, "86 t\u00f6rv\u00e9nyjavaslat \u2014 mint m\u00e1r fentebb is eml\u00edtve van \u2014 a t\u00f6rv\u00e9nyek sor\u00e1ba nem iktattathatott ; az\u00e9rt a ker\u00fclet deczemb. 9-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9b\u0151l fel\u00edr\u00e1ssal j\u00e1rult \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez, melyben esedezett, hogy miut\u00e1n felette le ver\u0151 hat\u00e1st fog gyakorolni a hajd\u00fakra, ha az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s mindk\u00e9t t\u00e1bl\u00e1ja \u00e1ltal hozott azon egyez\u0151 v\u00e9gz\u00e9s, mely a hajd\u00fak szem\u00e9lyi \u00e9s vagyoni jogain elk\u00f6vetett sz\u00e1zados s\u00e9relmek orvosl\u00e1s\u00e1t cz\u00e9lozza s a hajdufiakat az orsz\u00e1g m\u00e1s nemeseivel egyenl\u0151 rangra emeli, \u00e9letbe nem fog l\u00e9pni: m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k \u0151 fels\u00e9ge az \u00e9rintett orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e9gz\u00e9snek addig is, m\u00edg kir\u00e1lyi szentes\u00ed t\u00e9ssel t\u00f6rv\u00e9nyny\u00e9 v\u00e1ln\u00e9k, el\u0151gondoskod\u00e1si m\u00f3don leend\u0151 \u00e9letbel\u00e9ptet\u00e9s\u00e9t megrendelni ; annyivalink\u00e1bb, mert a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi nyugtalans\u00e1ghoz hasonl\u00f3 baj m\u00e1r Dorogon is mutatkozik. A kir\u00e1lyi biztoss\u00e1g a ker\u00fclet ezen l\u00e9p\u00e9se mellett a helytart\u00f3tan\u00e1cshoz p\u00e1rtol\u00f3lag irv\u00e1n fel, egyidej\u0171leg azt javasolta : hogy az adom\u00e1nyos hajd\u00fak k\u00e9ts\u00e9gtelen marad\u00e9ki az 1702. \u00e9s 1804. \u00e9vi \u00f6ssze\u00edr\u00e1sok nyom\u00e1n \u00f6sszeiras sanak, illet\u0151leg az eddigi \u00f6ssze\u00edr\u00e1sok kiigazittassanak. Az 1847-ben \u00f6sszeh\u00edvott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen a k\u00f6veti t\u00e1bla deczemb. 13-\u00e1n tartott \u00fcl\u00e9s\u00e9b\u0151l a Hajd\u00faker\u00fclet rendez\u00e9se \u00fcgy\u00e9t v\u00e1lasztm\u00e1nyhoz utas\u00edtv\u00e1n, egyszersmiud hat\u00e1rozatilag kimondta : hogy a v\u00e1lasztm\u00e1ny az 1844. \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si munk\u00e1lkod\u00e1sok nyom\u00e1n j\u00e1rjon el, a fonalat ott fogja fel, a hol megszakadt, a k\u00e9t t\u00e1bla k\u00f6zt m\u00e1r hat\u00e1rozatilag meg\u00e1llap\u00edtott pontok \u00e9rintetlen\u00fcl maradv\u00e1n ; \u00e9s csakugyan az 1844. \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si munk\u00e1lat ki is nyomatott \u00e9s a h\u00e1z asztal\u00e1ra t\u00e9tetett, annyivalink\u00e1bb, mivel ezt t\u00f6bb sz\u00e1z al\u00e1\u00edr\u00e1ssal ell\u00e1tott folyamodv\u00e1nyban, s a Hajd\u00faker\u00fclet viszonyait \u00e9s bajait ismertet\u0151 ahoz csatolt r\u00f6piratban1) a hajd\u00fak k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen s\u00fcrgett\u00e9k. Azonban az 1848. \u00e9v tavasz\u00e1n k\u00f6zbej\u00f6tt esem\u00e9nyek megakad\u00e1lyozt\u00e1k az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st a codific\u00e1tion\u00e1lis munk\u00e1latok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9ben, s az nem \u00e9rezv\u00e9n t\u00f6bb\u00e9 mag\u00e1t arra hivatva lenni, hogy mindazon t\u00f6rv\u00e9nyeknek r\u00e9sz letes kidolgoz\u00e1s\u00e1ba ereszkedj\u00e9k, melyek a nemzet felvir\u00e1goz\u00e1s\u00e1ra \u00e1tal\u00e1ban sz\u00fcks\u00e9gesek : a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1ltali elrendez\u00e9s\u00e9nek \u00fcgy\u00e9t is, m\u00e1rt. 17-\u00e9n 134. sz. a. hozott hat\u00e1rozat\u00e1ban, a k\u00e9pviseleti rendszer alapj\u00e1n n\u00e9 h\u00e1ny h\u00f3nap alatt Pesten tartand\u00f3 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre hal\u00e1szta. Hogy pedig a rem\u00e9nyeik teljesed\u00e9s\u00e9t \u00e9s s\u00e9relmeik orvosl\u00e1s\u00e1t oly r\u00e9g v\u00e1r\u00f3 hajd\u00fak a k\u00f6vetkez\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sig is megvigasztaltassanak, az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s az 1848 : XXVI. t. czikket alkotta, melynek 1. s k\u00f6vetkez\u0151 \u00a7\u00a7-ban a hajd\u00faknak a ker\u00fcleti \u00e9s v\u00e1rosi tisztvisel\u0151k, ugy az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00f6vetek v\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ba val\u00f3 befolyhat\u00e1si joga vissza\u00e1llittatik, illet\u0151leg szab\u00e1lyoztatik ; a 13. \u00a7-ban pedig \u201eaz adom\u00e1nyb\u00f3l ered\u0151 mag\u00e1njogi viszo ny ok \u00e9s h asz\u00f3n v \u00e9 tel ek a t \u00f6 rv \u00e9n y tov\u00e1bbi rendelet\u00e9ig vil\u00e1gosan f eiitartatnak;\" \u00e9s a Hajd\u00faker\u00fcletben m\u0171k\u00f6d\u0151 kir\u00e1lyi b i z t o s s \u00e1g, \u00e9s egy\u00e9b a Hajd\u00faker\u00fclet belszerkezet\u00e9re, illet\u0151leg a hajdu- *) Sillye G\u00e1bor, Sz\u00f3zat a Hajd\u00faker\u00fclet \u00fcgy\u00e9ben, Pozsony, 1847."], [101, "87 ker\u00fcleti lakosok k\u00f6z\u00f6tti szem\u00e9lyes \u00e1lladalmi viszonyokra vonatkoz\u00f3 eddig kibocs\u00e1tott, s e t\u00f6rv\u00e9nynyel ellenkez\u0151 korm\u00e1nyrendeletek megsz\u00fcntettetnek. \" Minthogy pedig a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s az 1848 : VIII. t. czikkben kimondta, hogy \u201eMagyarorsz\u00e1g \u00e9s a kapcsolt r\u00e9szek minden lakosai, minden k\u00f6zter heket k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl egyenl\u0151en \u00e9s ar\u00e1nylagosan viselik,\" igen term\u00e9sze tes, hogy az 1848: XXVI. t. ez. 14. \u00a7-a az \u00e9rintett korm\u00e1nyrendeletek megsz\u00fcntet\u00e9se \u00e1ltal csakis ut\u00f3lagos igazs\u00e1got szolg\u00e1ltatott a hajd\u00faknak, azaz elismerte, hogy m\u00e9ltatlanul s\u00fajtattak azon rendeletek \u00e1ltal ; de az ad\u00f3 z\u00e1si teher a fentebb id\u00e9zett t\u00f6rv\u00e9nyczikk \u00e9rtelm\u00e9ben rajtok maradt. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00f6veteknek, Fogth\u00fcy J\u00e1nosnak \u00e9s K\u00f6v\u00e9r Gy\u00f6rgynek, z\u00e1rjelent\u00e9se a befejezett orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sr\u0151l a Hajd\u00faker\u00fclet 1848. \u00e1pril 27-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben olvastatott fel, melyben azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcket s er\u0151s hit\u00fcket fejezt\u00e9k ki, hogy miut\u00e1n \u201ea ker\u00fclet orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si szavazatjoga az V. t. czikkben kedvez\u0151 ar\u00e1nyban van meg\u00e1llap\u00edtva, a XXVI. t. ez. pedig megsz\u00fcntetv\u00e9n a kir. biztoss\u00e1got, s megadv\u00e1n azt, hogy a ker\u00fclet n\u00e9pe tisztvisel\u0151it \u00e9s k\u00e9pvisel\u0151it szabad n\u00e9phez ill\u0151leg szabadon v\u00e1laszthassa, s\u0151t saj\u00e1t \u00fcgyei felett saj\u00e1t k\u00e9pvisel\u0151i nyilt \u00fcl\u00e9sben tan\u00e1cskozhassanak : a k e r\u00fclet r\u00e9gi \u00e9s folytonos s\u00e9relmei orvosolva vannak, \u00e9s el\u00e9rve mindaz, mit k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00f3hajtott, s jelen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt kivi het\u0151 vala.\" Igy v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt be ezen hossz\u00fa korszak, melynek utols\u00f3 kir\u00e1lyi biztosa Detrich Mikl\u00f3s az 1809. \u00e9vt\u0151l kezdve folytonosan szerepelt kir\u00e1lyi biztos s\u00e1g 39-ik \u00e9v\u00e9ben, 1848. \u00e1pril 9-k\u00e9n kelt b\u00facs\u00falevel\u00e9ben, azon j\u00f3 k\u00edv\u00e1ns\u00e1g gal v\u00e1lt meg a ker\u00fclett\u0151l: hogy miut\u00e1n a dolgoknak uj fordulata \u201emeghozta a Hajd\u00faker\u00fcletnek is t\u00f6rv\u00e9nyes elrendeztet\u00e9se \u00e9s a kir. biztoss\u00e1g meg sz\u00fcntet\u00e9se ir\u00e1nti r\u00e9gi \u00f3hajt\u00e1sa teljes\u00fcl\u00e9s\u00e9t, engedje a gondvisel\u00e9s, hogy a szabad hajduv\u00e1rosok a b\u00e9ke, rend \u00e9s testv\u00e9ri egyet\u00e9rt\u00e9s \u00e1ltal a vir\u00e1gz\u00e1s legf\u0151bb pontj\u00e1ra juthassanak.\" Minthogy ezen lefolyt korszakban t\u00f6bb kir\u00e1lyi biztosok m\u0171k\u00f6dtek a Hajd\u00faker\u00fcletben, t\u00f6rt\u00e9nelmi h\u0171s\u00e9g tekintet\u00e9b\u0151l ide iktatjuk azok ne veit, jeles\u00fcl : 1. A f\u00f6ldet k\u00f6vetel\u0151 dorogi j\u00f6vev\u00e9nyek panasz\u00e1nak megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1val 1766 ban meg volt bizva gr\u00f3f D\u0151ry Ferencz zempl\u00e9nmegyei f\u0151isp\u00e1n. 2. A f\u00f6ldet k\u00f6vetel\u0151 n\u00e1n\u00e1si j\u00f6vev\u00e9ny lakosok panasz\u00e1nak megvizsg\u00e1 l\u00e1sa 1779-ben gr\u00f3f Szt\u00e1ray Mih\u00e1ly kamarai igazgat\u00f3ra bizatott. 3. A gr\u00f3f Szt\u00e1ray ker\u00fcleti f\u0151korm\u00e1nyz\u00f3 \u00e9s Csan\u00e1dy f\u0151kapit\u00e1ny ellen beadott, v\u00e1dak megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1ra 1784-ben gr\u00f3f Majl\u00e1th J\u00f3zsef kamarai alel n\u00f6k k\u00fcldetett ki. 4. Az 1784-ki f\u00f6ldoszt\u00e1s folyt\u00e1n f\u00f6lmer\u00fclt \u00e9s egy\u00e9b m\u00e1s panaszok megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1val k\u00f6vetkez\u0151 kir. biztosok lettek megb\u00edzva :"], [102, "88 az 1-s\u0151 kir\u00e1lyi biztos Ibr\u00e1nyi Farkas, a tisz\u00e1nt\u00fali ker\u00fcleti kir. t\u00e1bla \u00fcln\u00f6ke, m\u0171k\u00f6d\u00f6tt 1809. april 14-t\u0151l, 1819. \u00e9v elej\u00e9ig; a 2-ik P\u00e1lffy J\u00f3zsef 1 819. april 13-t\u00f3l, 1829. m\u00e1jus elej\u00e9ig; a 3-ik gr\u00f3f Majl\u00e1th J\u00f3zsef 1829. j\u00fanius 2-t\u00f3l, 1835. april v\u00e9g\u00e9ig; a 4-ik K\u00e1llay Istv\u00e1n, Hevesmegye volt alisp\u00e1nja, 1825. m\u00e1jus 25-t\u0151l, 1842. okt\u00f3ber derek\u00e1ig; az 5-ik, a fentebb emiitelt Detrich Mikl\u00f3s, a tisz\u00e1nt\u00fali ker\u00fcleti kir t\u00e1bla \u00fcln\u00f6ke, 1842. nov. 15-t\u00f3l, 1848. april 9-ig. NYOLCZADIK FEJEZET. Az 1848. \u00e9vet megel\u0151z\u00f6tt id\u0151ben nemcsak a korm\u00e1nynyal, kamar\u00e1val \u00e9s m\u00e1s egy\u00e9b hat\u00f3s\u00e1gokkal volt a hajd\u00faknak baja, hanem a hajduv\u00e1ro sokban lakoz\u00f3 k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sors\u00fa lakosoknak egym\u00e1sk\u00f6zt \u00e9s a tisztvisel\u0151kkel szemben is, ugy hogy az 1835-t\u0151l 1842. \u00e9vig m\u0171k\u00f6d\u00f6tt K\u00e1llay Istv\u00e1n kir\u00e1lyi biztosnak fels\u0151bb int\u00e9zm\u00e9nyek \u00e9rtelm\u00e9ben 1839-ben kiadott ren delete szerint, a hajduv\u00e1rosi lakosok \u00e1ltal az 1790. \u00e9v \u00f3ta felmer\u00fclt, fen s\u0151bb \u00e9s legfens\u0151bb helyeken, valamint a ker\u00fclet kebel\u00e9ben 1809. \u00e9v \u00f3ta m\u0171k\u00f6d\u00f6tt kir\u00e1lyi biztoss\u00e1gok el\u0151tt beadott panaszokat \u00e9s s\u00e9relmeket k\u00f6 vetkez\u0151 \u00f6t f\u0151pontba lehet \u00f6sszevonni, jeles\u00fcl : ' a) panaszolt\u00e1k, hogy adom\u00e1ny- \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1gleveleik \u00e9s az orsz\u00e1g t\u00f6r v\u00e9nyei szerint nemesek lev\u00e9n, m\u00e9gis ezen el\u0151jogaikkal ellenkez\u0151 paraszti dolgok teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re k\u00f6teleztetnek ; b) hogy t\u0151l\u00f6k, mint nemesekt\u0151l ad\u00f3 k\u00f6veteltetik ; c) hogy osztatlan \u00e1llapotban lev\u0151 adom\u00e1nyos f\u00f6ldjeiket a j\u00f6vev\u00e9nyek b\u0151l alkalmazott tisztvisel\u0151k nem engedik a tulajdonos hajd\u00fak k\u00f6zt felosztatni '> d) hogy a j\u00f6vev\u00e9ny tisztvisel\u0151k a v\u00e1ros j\u00f6vedelmeit, melyek tulajdon k\u00e9pen a hajd\u00fakat illetn\u00e9k, elpazarolj\u00e1k, s azokr\u00f3l sz\u00e1mot adni nem akarnak, s a sz\u00e1mad\u00e1st \u00e9s s\u00e9relmek orvosl\u00e1s\u00e1t k\u00f6vetel\u0151 hajd\u00fa lakosokat \u00fcld\u00f6zik ; \u00e9s v\u00e9gre e) hogy legfels\u0151bb helyekre s\u00e9relmeik orvosoltat\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben int\u00e9 zett k\u00e9relmeikre s panaszaikra keletkezett kedvez\u0151 rendeletek \u00e9s kir\u00e1lyi parancsolatok a ker\u00fcleti tisztikar \u00e9s a v\u00e1rosi el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1gok \u00e1ltal visszatar tatnak, s vel\u0151k nem k\u00f6z\u00f6ltetnek. Ezen panaszok k\u00f6z\u00fcl az a) \u00e9s b) alatt foglaltakat, a mennyiben K\u00e1llay kir. biztos fent\u00e9rintett rendelete \u00e1ltal el nem int\u00e9ztettek volna, az id\u0151 \u00e9s k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek eleny\u00e9sztett\u00e9k, mert az 1848 : V. t. ez. polg\u00e1ri jogok tekintet\u00e9ben az orsz\u00e1g minden t\u00f6rv\u00e9nyesen bevett vall\u00e1s\u00fa lakosait egyen l\u0151kk\u00e9 tev\u00e9n, a nemess\u00e9gi el\u0151jogok \u00e9rtelme megsz\u0171nt; az 1848: VIII. t. ez. pedig a k\u00f6ztehervisel\u00e9s elv\u00e9t az orsz\u00e1g \u00e9s a kapcsolt r\u00e9szek minden lako saira n\u00e9zve meg\u00e1llap\u00edtv\u00e1n, a hajd\u00faknak az ad\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s\u00e9ben tett panaszaik \u00e1tal\u00e1nos t\u00f6rv\u00e9nynyel lettek elint\u00e9zve, illet\u0151leg elutas\u00edtva."], [103, "89 A mi pedig az \u00e9rintett panaszok k\u00f6zt a c) d) \u00e9s e) alatt \u00e1ll\u00f3kat illeti : ezek k\u00f6z\u00fcl a d) \u00e9s e) alattiak, t. i. a j\u00f6vev\u00e9ny tisztvisel\u0151k ellen int\u00e9zett \u00e9s a fels\u0151bb rendeletek \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos visszatart\u00e1sa ellen emelt panaszok, az 1848: XXVI. t. ez. \u00e1ltal orvosolva lettek, mert a hajd\u00fak a t\u00f6rv\u00e9nyek kihir det\u00e9se ut\u00e1n csakhamar k\u00f6vetkezett tisztujit\u00e1sban \u00e9s k\u00f6vetv\u00e1laszt\u00e1sban je lent\u00e9keny befoly\u00e1st nyerv\u00e9n, mind tisztvisel\u0151ket, mind k\u00e9pvisel\u0151ket olyakat v\u00e1lasztottak, kik bizalmukat teljes m\u00e9rt\u00e9kben birt\u00e1k, a ker\u00fcleti \u00e9s v\u00e1rosi lev\u00e9lt\u00e1rakb\u00f3l pedig mindazon okiratokat \u00e9s fels\u0151bb rendeleteket ki\u00edrathat t\u00e1k, melyek fel\u0151l azt hitt\u00e9k, hogy az \u0151 k\u00e1rukkal lettek visszatartva ; csup\u00e1n az c) pont alatti, t. i. a birtokviszonyok rendezetlens\u00e9g\u00e9re vonatkoz\u00f3 panasz maradt elint\u00e9zetlen\u00fcl, a mennyiben az 1848: XXVI. t. ez. 13. \u00a7-a csak annyit mond, hogy \u201eaz adom\u00e1nyb\u00f3l ered\u0151 mag\u00e1njogi viszonyok \u00e9s haszonv\u00e9telek a t\u00f6rv\u00e9ny tov\u00e1bbi rendelet\u00e9ig vil\u00e1gosan fentartatnak.\" Minthogy azonban az 1848-ki esem\u00e9nyek minden figyelmet az akkor t\u00f6rt\u00e9nt dolgokra vontak ; s miut\u00e1n a hajd\u00fak a v\u00e1laszt\u00e1sokra n\u00e9zve nyert jelent\u00e9keny befoly\u00e1s, s ennek folyt\u00e1n saj\u00e1t embereiknek a v\u00e1rosi k\u00e9pvisel\u0151 test\u00fcletekbe lett bejut\u00e1sa \u00e1ltal nagy m\u00e9rvben meg lettek nyugtatva; miu t\u00e1n tov\u00e1bb\u00e1 tudt\u00e1k azt, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9letbel\u00e9ptet\u00e9s\u00e9nek neh\u00e9z munk\u00e1ja m\u00e9g h\u00e1tra van, mely t\u00f6rv\u00e9nyekben a hajd\u00fak is sz\u00e1mtalan mag\u00e1n \u00e9rdeket \u00e1ldoztak a haza k\u00f6zjav\u00e1\u00e9rt, hogy a haza k\u00f6z\u00f6s boldogs\u00e1g\u00e1b\u00f3l \u00e9s k\u00f6z\u00f6s sza bads\u00e1g\u00e1b\u00f3l mindenki egyar\u00e1nt r\u00e9szes\u00fclj\u00f6n : a birtokviszonyok rendezetlen lens\u00e9g\u00e9b\u0151l ered\u0151 r\u00e9gi panaszok sz\u00fcneteltek, annyivalink\u00e1bb mivel a j\u00f3zan gondolkoz\u00e1s\u00fa hajd\u00fa n\u00e9p megvolt gy\u0151z\u0151dve, hogy a szabads\u00e1g nem fogy, hanem n\u0151, ha megosztatik, hogy a jog nem gyeng\u00fcl hanem er\u0151sebb lesz, ha t\u00f6bbek tulajdona, \u00e9s a k\u00f6zboldogs\u00e1g nem sorvad, hanem gyarapodik azoknak sz\u00e1ma \u00e1ltal, kiket kebel\u00e9be fogad. Hogy a hajd\u00fak igy gondolkodtak, igazolj\u00e1k azon neh\u00e9z megpr\u00f3b\u00e1lta t\u00e1sok, melyeken a nemzetnek az 1848. \u00e9s J849-ki esem\u00e9nyek folyt\u00e1n ke reszt\u00fcl kellett menni, megt\u00e1madott szabads\u00e1ga\u00e9rt \u00e9s f\u00fcggetlens\u00e9ge\u00e9rt. Azonban nem lev\u00e9n t\u00e9r a nagy esem\u00e9nyekben gazdag 1848-ki szabads\u00e1g harcz le\u00edr\u00e1s\u00e1ra, itt csak azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekre terjeszked\u00fcnk ki, melyek megmutatj\u00e1k, hogy a hajd\u00fak h\u00edven r\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fck nagy eml\u00e9keihez, mennyire feleltek meg hazafi\u00fai k\u00f6teless\u00e9g\u00f6knek. Az uralkod\u00f3 ausztriai h\u00e1z megb\u00e1nv\u00e1n az 1848. \u00e9vi t\u00f6rv\u00e9nyekbe lett beleegyez\u00e9s\u00e9t, azoknak visszav\u00e9tele, megsemmis\u00edt\u00e9se, \u00e9s az orsz\u00e1gnak osztr\u00e1k tartom\u00e1nyny\u00e1 t\u00e9tele cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l megt\u00e1madv\u00e1n az orsz\u00e1got : a nemzet k\u00e9nyszer\u00edtve volt \u00f6nv\u00e9delm\u00e9re minden int\u00e9zked\u00e9st megtenni, \u00e9s az orsz\u00e1g nak minden lakoss\u00e1t a szabads\u00e1g \u00e9s nemzeti f\u00fcggetlens\u00e9g megv\u00e9delmez\u00e9 s\u00e9re hivta fel ; az 1848 : IX. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben Pesten \u00f6ssze\u00fclt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, j\u00falius 11 -k\u00e9n tartott \u00fcl\u00e9s\u00e9ben k\u00e9tsz\u00e1zezer honv\u00e9det s az ezek f\u00f6lszerel\u00e9 s\u00e9re sz\u00fcks\u00e9ges p\u00e9nzer\u0151t megszavazv\u00e1n, megt\u00e9tette a miniszt\u00e9riummal a"], [104, "90 sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9p\u00e9seket a nemzet fiainak fegyverbe \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra. A miniszteriu m \u00e9s a k\u00e9pviel\u0151h\u00e1z a haza v\u00e9delm\u00e9re ir\u00e1nyzott int\u00e9zked\u00e9seiben a hajd\u00fakr\u00f3l sem feledkezett meg, mert B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rosnak akkori orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9p- visel\u0151je Sillye G\u00e1bor az 1841. szept. 19-ki \u00fcl\u00e9sben Kossuth Lajos felh\u00edv\u00e1- s\u00e1ra azon megtisztel\u0151 megb\u00edz\u00e1st kapta, hogy menjen le a hajduv\u00e1rosokba \u00e9s szedje \u00f6ssze Bocskai hajd\u00fait.1) A vett megb\u00edz\u00e1s folyt\u00e1n nevezett k\u00e9pvisel\u0151 szept. 29-k\u00e9n megjelen- v\u00e9n a Hajd\u00faker\u00fcletben, kit\u0171zte Bocskay z\u00e1szl\u00f3j\u00e1t, \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9nelmi neveze- tess\u00e9g\u0171 hajd\u00fak ut\u00f3dait felh\u00edvta a z\u00e1szl\u00f3 al\u00e1 sorakoz\u00e1sra. Felh\u00edv\u00e1s\u00e1nak azon eredm\u00e9nye lett, hogy az azon id\u0151ben 61,032 lelket2) sz\u00e1ml\u00e1lt hajdu- v\u00e1rosokb\u00f3l ki\u00e1ll\u00edtott egy teljes lovas ezredet, \u201eBocskay husz\u00e1rezred\" n\u00e9v alatt, egy teljes l\u00e9tsz\u00e1m\u00fa tartal\u00e9k lovasoszt\u00e1lyt, az 52. \u00e9s 53-ik sz\u00e1m\u00fa gyalog honv\u00e9d z\u00e1szl\u00f3aljakat ; Erd\u00e9lybe, Bem parancsnoks\u00e1ga al\u00e1 k\u00fcld\u00f6tt k\u00e9t sz\u00e1zad gyalog honv\u00e9det. Ezen f\u00e9nyes eredm\u00e9nyt megel\u0151z\u0151leg a Hajd\u00faker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge a r\u00e1czok ellen 1848. okt\u00f3ber hav\u00e1ban k\u00fcld\u00f6tt egy saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n teljesen f\u00f6lszerelt oszt\u00e1ly lovas nemzet\u0151rt, \u00e9s a G\u00f6rgey t\u00e1bor\u00e1ba egy z\u00e1szl\u00f3alj gya- log nemzet\u0151rt, kiknek \u00e9lelmez\u00e9s\u00e9t is a t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g teljes\u00edtette, \u00e9s kik csak 1849. april hav\u00e1ban t\u00e9rtek vissza a v\u00e1rosok kebel\u00e9be, de a kiknek j\u00f3 r\u00e9sze ism\u00e9t be\u00e1llott vagy a honv\u00e9dhusz\u00e1rok vagy a gyalogok k\u00f6zz\u00e9. Ezeken kiv\u00fcl ugyancsak a Hajd\u00faker\u00fclet k\u00fcld\u00f6tt Erd\u00e9lybe Kolozsv\u00e1rra k\u00e9t sz\u00e1zad gyalog nemzet\u0151rt, kik szint\u00e9n a t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00e9lel- meztettek ; 1849-ben adott egy lovas oszt\u00e1ly f\u00f6lszerel\u00e9s\u00e9re sz\u00fcks\u00e9ges l\u00f3szersz\u00e1mot. A tisztikar legnagyobb r\u00e9sze mind a rendes honv\u00e9dekn\u00e9l, mind a nemzet\u0151rs\u00e9gn\u00e9l a kebelb\u00e9li \u00e9rtelmis\u00e9g tagjaib\u00f3l neveztetett ki, csak a parancsnokok \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny \u00d6nk\u00e9nt jelentkezett szolg\u00e1latban lev\u0151 tisztek v\u00e9 tettek \u00e1t a rendes hadseregb\u0151l. Ily \u00e1ldozatot az orsz\u00e1g egy t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1ga sem hozott, s a hajd\u00fa n\u00e9pen megl\u00e1tszott, hogy kezdett\u0151l fogva szabad n\u00e9p volt, s meg volt arr\u00f3l gy\u0151z\u0151dve, hogy a szabads\u00e1g az embernek legf\u0151bb kincse : mert mint hajdan, azonnal fegyvert fogott a megt\u00e1madott szabads\u00e1g v\u00e9delm\u00e9re, s csakis ak- kor tette azt le Vil\u00e1gosn\u00e1l, Erd\u00e9lyben \u00e9s Kom\u00e1romban, mid\u0151n Vil\u00e1gos-v\u00e1r romjair\u00f3l a nemzeti z\u00e1szl\u00f3 lehanyatlott. A nemzet nagy r\u00e9sz\u00e9nek \u00e9l\u00e9nk eml\u00e9kezet\u00e9ben van m\u00e9g ezen korszak, mid\u0151n az orsz\u00e1got az orosz hatalom seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel a b\u00e9csi korm\u00e1ny rabig\u00e1ba }) Ezen megb\u00edzat\u00e1s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si napl\u00f3ban k\u00f6vetkez\u0151leg van meg \u00f6r\u00f6k\u00edtve : \u201eaz eln\u00f6ki jelent\u00e9sek k\u00f6zt a nevezetesebbek k\u00f6z\u00e9 tartozott Sillye G\u00e1bor engedelemk\u00e9r\u00e9se t\u00e1voz\u00e1sra, minthogy \u0151 a miniszt\u00e9rium \u00e1ltal van meg b\u00edzva, Bocskay nev\u00e9t visel\u0151 ezred ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val, mi a h\u00e1z \u00e1ltal tetsz\u00e9ssel fo gadtatott.\" Nemzetgy\u0171l\u00e9s 1848-ban. Pap D\u00e9nes V. f\u00fczet 212. 1. 2) Sillye G\u00e1bor, v\u00e1rosi titoknok, Pozsony, 1847. 60. 1."], [105, "91 verte, a feloszlott magyar hadsereg fiai az osztr\u00e1k hadseregbe Boroz tattak,' vez\u00e9rei gyal\u00e1zatos bit\u00f3f\u00e1n v\u00e9geztettek ki, s a nemzet nagy fiai k\u00f6zz\u00fcl t\u00f6bben r\u00e9szint goly\u00f3 \u00e1ltal, r\u00e9szint bit\u00f3f\u00e1n fosztattak meg \u00e9let\u00f6kt\u0151l, legt\u00f6bben pedig vasba verve, s\u00falyos fogs\u00e1gra \u00edt\u00e9ltettek. Ezen sorok \u00edr\u00f3ja sem ker\u00fclte ki k\u00e9pvsel\u0151i \u00e9s korm\u00e1nybiztosi m\u0171k\u00f6d\u00e9se\u00e9rt a hatalom kez\u00e9nek s\u00faly\u00e1t, mert h\u00e9t havi keserves bujdos\u00e1s ut\u00e1n, Dobsa nev\u0171 szolgab\u00edr\u00f3 \u00e1ltal Biharmegy\u00e9ben K\u00f3jon, G\u00f6nczy P\u00e1l vend\u00e9gszeret\u0151 h\u00e1 z\u00e1n\u00e1l, n\u00e9h\u00e1ny csend\u0151r \u00e9s vagy 30 vasvill\u00e1s paraszt seg\u00e9dlete mellett, mid\u0151n nyitott ajt\u00f3k mellett a boldogok \u00e1lm\u00e1t aludna, elfogatv\u00e1n, el\u0151bb Debre czenbe, majd Nagy-v\u00e1radra, onnan pedig vasba verve Budapestre hurczol tatott, hol 1850. okt\u00f3b. 7 -k\u00e9n oly \u00edt\u00e9let hirdettetett ki felette : mely szerint k\u00f6t\u00e9l \u00e1ltali hal\u00e1lra \u00edt\u00e9ltetett ugyan, de ezen \u00cdt\u00e9let kegyelem utj\u00e1n 10 \u00e9vi v\u00e1rfogs\u00e1gra lett \u00e1tv\u00e1ltoztatva. Ezen 10 \u00e9vb\u0151l h\u00e9t \u00e9vet ezen sorok \u00edr\u00f3ja ki is t\u00f6lt\u00f6tt, r\u00e9szint Olm\u00fccz ban, r\u00e9szint J\u00f3zsefstadtban, honnan csak 1856. deczember 10-\u00e9n szabadult ki kegyelem utj\u00e1n. A Hajd\u00faker\u00fcletnek a szabads\u00e1gharcz idej\u00e9ben volt der\u00e9k f\u00f6kapi t\u00e1nyja P\u00e9ly G\u00e1bor 1849. j\u00falius h\u00f3napban meghalt; B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben k\u00f6z gy\u0171l\u00e9st tartott, hol int\u00e9zkedni akart a hat\u00f3s\u00e1g, hogy az orosz hadseregnek a Tisz\u00e1n \u00e1tkel\u00e9s\u00e9t mikint lehetne megakad\u00e1lyozni. A gy\u0171l\u00e9s alatt \u00e9rkezett a tud\u00f3s\u00edt\u00e1s a korm\u00e1nybiztoshoz (ki ezen sorok ir\u00f3ja volt) hogy az oroszok m\u00e1r Ny\u00edregyh\u00e1z\u00e1n s\u0151t Hadh\u00e1z alatt vannak. Mid\u0151n Hadh\u00e1zra \u2014 hol lakott \u2014 haza \u00e9rt, az oroszok m\u00e1r h\u00e1z\u00e1t megsz\u00e1llva tartott\u00e1k, s miut\u00e1n \u0151t a muszk\u00e1kat vezetett cs\u00e1sz\u00e1ri biztos Dreveny\u00e1k felakaszt\u00e1ssal fenyegette : menek\u00fclt a sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldekre, hol megh\u0171lv\u00e9n, a muszk\u00e1k \u00e1ltal m\u00e1r k\u00fcl\u00f6nben is behozott choler\u00e1nak esett \u00e1ldozatul. Ezen esem\u00e9nyeket az\u00e9rt eml\u00edtett\u00fck fel, mert ezek szorosan a hajd\u00fak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez tartoznak, s a m\u0171k\u00f6d\u00f6tt egy\u00e9nis\u00e9gek megnevez\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl alig lehetne a megt\u00f6rt\u00e9nt dolgokat leirni. A ki ismerte a hajduv\u00e1rosokban egy sz\u00e1zad \u00f3ta folytonosan d\u00falt ba jokat, csak b\u00e1mulhatta a hajd\u00fa n\u00e9pnek a most el\u0151adott \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g\u00e9t, s komoly \u00e9s higgadt magatart\u00e1s\u00e1t ; mert a hajd\u00fa n\u00e9p, dacz\u00e1ra annak, hogy az ad\u00f3nak az orsz\u00e1g minden lakosaira kiterjeszt\u00e9se \u00e1ltal, az ad\u00f3ztat\u00e1s t\u00e1r gy\u00e1ban fels\u0151bb helyekre annyi \u00edzekben int\u00e9zett k\u00e9relmeit\u0151l el\u00fcttetett, m\u00e9gis nyugodt volt: miut\u00e1n n\u00e9mi s\u00e9relmei az 1848 : XXVI. t. ez. \u00e1ltal m\u00e1i orvosl\u00e1st nyertek, \u00e9s nem irigyelv\u00e9n azt, hogy kiv\u00e1lts\u00e1gos jogai m\u00e1sokkal is megosztattak, bizton h\u00edv\u00e9, hogy a birtokviszonyok rendezetlens\u00e9g\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazott panaszai orvosoltatni fognak, \u00e9s pedig t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s utj\u00e1n, mint ez az 1848: XXVI. t. ez. 13. \u00a7-a \u00e1ltal kil\u00e1t\u00e1sba is lett helyezve. Azonban alig z\u00fagott el az 1849-ik viharos \u00e9v a nemzet felett, a haj d\u00fak azonnal bel\u00e1tt\u00e1k, hogy a dolgok uj alakul\u00e1sa folyt\u00e1n alig lehet r\u00e9m\u00e9-"], [106, "92 ny\u00f6k ahoz, hogy a s\u00e9relmek rendes ut\u00f3n orvosoltassanak ; \u00e9s miut\u00e1n a n\u00e9p befoly\u00e1sa a k\u00f6z\u00fcgyekb\u0151l eg\u00e9szen kiz\u00e1ratott, s a hajduv\u00e1rosok korm\u00e1ny zata, a ker\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g feloszlat\u00e1s\u00e1val, uj alakot nyert : k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a b\u00f6sz\u00f6r m\u00e9nyi hajd\u00fa lakosok k\u00f6zigazgat\u00e1si ut\u00f3n igyekeztek cz\u00e9lhoz jutni ; de mi ut\u00e1n ez ut\u00f3n nem siker\u00fclt, t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u00e9be vitetett a 39 \u00e9vig kir\u00e1lyi biztoss\u00e1gok \u00e1ltal t\u00e1rgyalt, de soha meg nem oldott k\u00e9rd\u00e9s, a birtokrende z\u00e9s \u00fcgye. A birtokrendez\u00e9si per 1856-ban a debreczeni akkori cs. kir. t\u00f6r v\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tt megkezdetett, \u00e9s abban 1857. sept. 23-k\u00e1n \u00cdt\u00e9let hozatott, tagos\u00edt\u00e1s \u00e9s ar\u00e1nyos\u00edt\u00e1s kulcs\u00e1ul az 1840: XXXI. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben a jelen legi birtok \u00e1llap\u00edttatv\u00e1n meg ; mely \u00edt\u00e9let a fels\u0151bb forumok \u00e1ltal is hely ben hagyatv\u00e1n, a v\u00e9grehajt\u00e1sra 1859. m\u00e1rt. 26-r\u00f3l kelt t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki hat\u00e1 rozattal hat\u00e1rid\u0151 is t\u0171zetett ; de ezen \u00edt\u00e9let a vesztes feleknek a k\u00f6zigaz gat\u00e1si hat\u00f3s\u00e1g utj\u00e1n tett panaszaik \u00e9s k\u00e9r\u00e9seik folyt\u00e1n az akkori megyei hat\u00f3s\u00e1g \u00e1ltal felf\u00fcggesztetv\u00e9n, s az 1860. okt\u00f3ber 20-k\u00e1n megjelent kir. diploma folyt\u00e1n be\u00e1llott politikai v\u00e1ltoz\u00e1sok is a v\u00e9grehajt\u00e1st megakad\u00e1 lyozv\u00e1n : a per az elj\u00e1r\u00f3 b\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00e1ltal lev\u00e9lt\u00e1rba t\u00e9tetett, annyivalink\u00e1bb, mert az \u00cdt\u00e9letek v\u00e9grehajt\u00e1sa ir\u00e1nt a nyertes felek, a k\u00f6zigazgat\u00e1si hat\u00f3 s\u00e1g \u00e1ltal k\u00f6zbevetett akad\u00e1ly megsz\u0171n\u00e9se ut\u00e1n sem tettek semmi l\u00e9p\u00e9st. Szoboszl\u00f3 szerencs\u00e9sebb volt, mert ott az ar\u00e1nyos\u00edt\u00e1st \u00e9s tagos\u00edt\u00e1st a birtokoss\u00e1g az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1g k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel minden ked\u00e9lyeket meg nyugtat\u00f3lag v\u00e9grehajtotta \u00e9s \u00e9letbe l\u00e9ptette; N\u00e1n\u00e1son is megkis\u00e9reltetett a hat\u00e1r egy r\u00e9sz\u00e9re a birtokrendez\u00e9s, de itt m\u00e1r a lakoss\u00e1g egy r\u00e9sz\u00e9nek ellenkez\u00e9s\u00e9vel tal\u00e1lkozott a tagos\u00edt\u00e1s, hanem az\u00e9rt m\u00e9gis v\u00e9grehajtatott, a a n\u00e9lk\u00fcl hogy b\u00edr\u00f3s\u00e1g el\u00e9 ker\u00fcl volna az \u00fcgy. Azonban ezen k\u00e9rd\u00e9s ily sz\u0171k keretben, mely a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rt\u00e9 net\u00e9nek meg\u00edr\u00e1s\u00e1ra rendelkez\u00e9s\u00fcnkre \u00e1ll, t\u00e1rgyalhat\u00f3 nem lev\u00e9n : itt csak az\u00e9rt eml\u00edttetett fel, mert ez csakugyan a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez tar tozik. Ha azonban valaki netal\u00e1n \u00e9rdekeln\u00e9 mag\u00e1t a hajduv\u00e1rosokban egy sz\u00e1zadott meghaladott id\u0151 alatt a birtokviszonyokb\u00f3l f\u00f6lmer\u00fclt bajok \u00e9s zavarok t\u00f6rt\u00e9nete ir\u00e1nt, utas\u00edtjuk a Hajd\u00faker\u00fclet volt f\u0151kapit\u00e1nyj\u00e1nak s ezen sorok \u00edr\u00f3j\u00e1nak 1866-ban a magyar kir\u00e1lyi helytart\u00f3tan\u00e1cshoz int\u00e9 zett ily czim\u00fc f\u00f6lterjeszt\u00e9s\u00e9re : \u201eEl\u0151terjeszt\u00e9s \u00e9sv\u00e9le meny a b\u00f6 sz\u00f6rm\u00e9nyi hajd\u00fa birtokosok s\u00e9relmei orvosl\u00e1sa t\u00e1r gy\u00e1ban\"; mely f\u00f6lterjeszt\u00e9s az alkotm\u00e1ny vissza\u00e1ll\u00e1sa folyt\u00e1n a bel- \u00e9s igazs\u00e1g\u00fcgyi miniszt\u00e9riumok el\u00e9be, \u00e9s egyidej\u0171leg az 1867-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s el\u00e9be is ker\u00fclt. KILENCZEDIK FEJEZET. Az uralkod\u00f3h\u00e1z a szabads\u00e1ghareznak orosz fegyverek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel t\u00f6rt\u00e9nt lever\u00e9se ut\u00e1n k\u00f6vetett absolut korm\u00e1nyz\u00e1s sikertelens\u00e9g\u00e9t bel\u00e1t v\u00e1n, megtette az els\u0151 l\u00e9p\u00e9st a magyar nemzettel val\u00f3 kib\u00e9k\u00fcl\u00e9sre : I. Fe-"], [107, "93 rencz J\u00f3zsef \u0151 fels\u00e9ge kibocs\u00e1totta 1860. okt\u00f3ber 20-\u00e1n azon diplom\u00e1t, mely a sz\u00e9tdarabolt Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi \u00e1ll\u00e1s\u00e1t is vissza\u00e1ll\u00edtotta. Alig csilapultak le az ezen diploma megjelen\u00e9s\u00e9re keletkezett politi kai \u00e1talakul\u00e1sok sz\u00fclte ked\u00e9lyhull\u00e1mz\u00e1sok, alig t\u00e9rt vissza szokott medr\u00e9be a higgadt gondolkoz\u00e1s : a hajd\u00fa n\u00e9p azonnal korm\u00e1nyosr\u00f3l kezdett gondol kozni, ki a Hajd\u00faker\u00fcletnek a lefolyt neh\u00e9z \u00e9vek alatt megrong\u00e1lt haj\u00f3j\u00e1t biztos r\u00e9vpartra vezethesse ; az \u00f6sszes n\u00e9p figyelme teh\u00e1t az \u00fcresed\u00e9sben volt f\u0151kapit\u00e1nyi sz\u00e9k bet\u00f6lt\u00e9s\u00e9re volt ir\u00e1nyozva. A v\u00e9gzet ugy akarta, hogy a hajd\u00fa n\u00e9p tekintete ezen sorok \u00edr\u00f3j\u00e1ra ess\u00e9k, \u00e9s 1861. janu\u00e1r 9-\u00e9n a Hajd\u00faker\u00fclet hat v\u00e1ros\u00e1ban, ugyanazon \u00f3r\u00e1ban, 10,960 v\u00e1laszt\u00f3 egy hang\u00falag ki\u00e1lt\u00e1 ki Sillye G\u00e1bort, a ker\u00fclet f\u0151kapit\u00e1nyj\u00e1v\u00e1, \u00e9s \u0151 fel s\u00e9ge febru\u00e1r 12-k\u00e9n kelt legfels\u0151bb elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1val ezen v\u00e1laszt\u00e1st meg er\u0151s\u00edtette. Az uj f\u0151kapit\u00e1ny megrend\u00fclt a p\u00e1ratlan bizalomt\u00f3l, mely fel\u00e9je for dult, s k\u00fczd\u00f6tt mag\u00e1val, ha v\u00e1ljon a hivatal elfogad\u00e1sa \u00e1ltal mag\u00e1t \u00e9s csal\u00e1d j\u00e1t kitegye egy bizonytalan j\u00f6v\u0151nek? annyivalink\u00e1bb, mert a febru\u00e1r 16-ki p\u00e1tens m\u00e1r akkor megjelent. V\u00e9gre is gy\u0151z\u00f6tt a sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldje \u00e9s a hajd\u00fa n\u00e9p ir\u00e1nt \u00e9rzett szeretete : fel\u00e1ldozta tisztess\u00e9ges \u00e9s nyugalmas polg\u00e1ri \u00e1ll\u00e1s\u00e1t; \u00e9s 1861. febru\u00e1r 25-k\u00e9n B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben elfoglalta sz\u00e9k\u00e9t a tisztelg\u0151 \u00e9s sze retetet tan\u00fas\u00edt\u00f3 n\u00e9p ezer\u00e9inek \u00f6r\u00f6mrivalg\u00e1sa k\u00f6zt, \u00e9s \u0151si szok\u00e1s szerint Isten szabad ege alatt, a n\u00e9p el\u0151tt \u00fcnnep\u00e9lyes esk\u00fct tett, hogy valamint ura kir\u00e1lya szolg\u00e1lat\u00e1t hiven fogja teljes\u00edteni, ugy a hajd\u00fa n\u00e9pet soha el nem fogja hagyni, \u00e9s annak \u00e9rdekeit \u00e9s jogait el nem fogja \u00e1rulni. A f\u0151kapit\u00e1ny megkezdte a hivatalos m\u0171k\u00f6d\u00e9st, hanem csakhamar bo rult haz\u00e1nk eg\u00e9n a politikai l\u00e1that\u00e1r, a katonai executi\u00f3 a legnagyobb m\u00e9rvben s\u00fajtott le a Hajd\u00faker\u00fcletre, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen annak sz\u00e9khely\u00e9re B\u00f6sz\u00f6r m\u00e9nyre ; azonban a f\u0151kapit\u00e1ny nem rettent vissza, hanem sietett mindent megtenni a baj elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1ra. De be\u00e1llottak a m\u00e9g roszabb napok, 1861. november 5-k\u00e9n a provisorium kihirdettetett, \u00e9s a haz\u00e1ban az alkotm\u00e1 nyos \u00e9let r\u00f6vidre ny\u00falt fonala kett\u00e9metszetett. A megy\u00e9k feloszlottak, a tisztvisel\u0151k \u00e9s korm\u00e1nyz\u00f3k lel\u00e9ptek ; hasonl\u00f3t cselekedett a Hajd\u00faker\u00fclet, \u00e9s az egyes hajduv\u00e1rosok is, \u00e9s a f\u0151kapit\u00e1ny hivatal\u00e1r\u00f3l lek\u00f6sz\u00f6nt. Azon ban \u0151 fels\u00e9ge nem l\u00e1tta a f\u0151kapit\u00e1ny lemond\u00e1s\u00e1t elfogadand\u00f3nak, s azt hi vatala tov\u00e1bb folytat\u00e1s\u00e1ra utas\u00edtotta; azonk\u00edv\u00fcl a katonai executi\u00f3val megsz\u00e1llott n\u00e9p z\u00fagol\u00f3dott, hogy v\u00e1lasztott tisztvisel\u0151i \u00e9s korm\u00e1nyz\u00f3ja ak kor hagyj\u00e1k el, mid\u0151n legnagyobb sz\u00fcks\u00e9g volna re\u00e1jok. A f\u0151kapit\u00e1ny, ki dacz\u00e1ra annak, hogy egy fill\u00e9r ad\u00f3val sem tartozott, m\u00e9gis egy szakasz katona \u00e1ltal volt megsz\u00e1llva, ingadozott az \u00f6rv\u00e9nysz\u00e9l\u00e9n; egyfel\u0151l a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny s\u00fajt\u00f3 szava intette a lel\u00e9p\u00e9sre, m\u00edg m\u00e1sfel\u0151l a ki r\u00e1lyi akarat \u00e9s a k\u00f6teless\u00e9g parancsszava sz\u00f3l\u00edtott\u00e1k a megmarad\u00e1sra. De v\u00e9gre is gy\u0151z\u00f6tt a sz\u00edv, mert szerette a n\u00e9pet, melynek \u00e9l\u00e9re \u00e1ll\u00edttatott : megmaradt hivatal\u00e1ban, hogy korm\u00e1nyz\u00e1sa alatt az ir\u00e1s szavai szerint \u201ela-"], [108, "94 k\u0151zz\u00e9k \u00edt\u00e9let a puszt\u00e1ban, \u00e9s igazs\u00e1g \u00fclj\u00f6n a term\u0151 mez\u0151n\" ; h\u00f3dolt a feje delem akarat\u00e1nak, hogy a kir\u00e1lyi kegyelem sz\u00e1rnyai alatt a hajd\u00fa n\u00e9p ba jain seg\u00edthessen, s annak s\u00e9relmeit orvosoltathassa ; \u00e9s engedett a Hajd\u00fa ker\u00fclet 1861. okt\u00f3ber 3-k\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9se azon hat\u00e1rozat\u00e1nak, mely utas\u00edtotta, hogy hely\u00e9t el ne hagyja; v\u00e9gre megfogadta haz\u00e1nk nagy fi\u00e1nak, De\u00e1k Ferencznek azon tan\u00e1cs\u00e1t, hogy ha gondolja, hogy megmarad\u00e1sa \u00e1ltal hasznot tehet a hajd\u00fa n\u00e9pnek, nincs mi\u00e9rt t\u00e9tov\u00e1zni. Felh\u00edv\u00e1s\u00e1ra a v\u00e1rosi tan\u00e1csok \u00e9s k\u00e9pvisel\u0151 test\u00fcletek, nemk\u00fcl\u00f6nben a ker\u00fcleti tisztikar is, egy kett\u0151 kiv\u00e9tel\u00e9vel, t\u00f6megesen visszafoglalt\u00e1k 1861-ben a n\u00e9pt\u0151l nyert hivatalaikat. A f\u0151kapit\u00e1ny a b\u00e9rviszonyok tanulm\u00e1nyoz\u00e1sa folyt\u00e1n meggy\u0151z\u0151dv\u00e9n ar r\u00f3l, mikint a ker\u00fclet t\u00f6bb v\u00e1rosainak, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nynek \u00e9letf\u00e1j\u00e1n egy sz\u00e1zadot megk\u00f6zel\u00edt\u0151 id\u0151 \u00f3ta r\u00e1g\u00f3d\u00f3 f\u00e9reg nem egy\u00e9b, mint a birtokvi szonyok rendezetlens\u00e9ge, mely a szeretetlens\u00e9g \u00e9s irigys\u00e9g \u00f6ld\u00f6kl\u0151 szelle m\u00e9nek nyitott t\u00e1gas t\u00e9rt, mely f\u00e1jdalom ! a bar\u00e1tot bar\u00e1tja, a honfit honfi t\u00e1rsa kebel\u00e9r\u0151l szakasztotta le, s mely a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s bizalomnak gy\u00f6ker\u00e9t is kit\u00e9pni, s az isten j\u00f3s\u00e1g\u00e1b\u00f3l itten nyerhet\u0151 \u00e9leter\u0151t m\u00e9rges lehellet\u00e9vel el lankasztani, meg\u00f6lni k\u00e9pes leendene, ha meg nem g\u00e1toltatn\u00e9k : ugyanaz\u00e9rt igyekezett figyelm\u00e9t oda ford\u00edtani, hogy a sem per, sem bar\u00e1ts\u00e1gos kigyez ked\u00e9s utj\u00e1n l\u00e9tre nem j\u00f6hetett tagos\u00edt\u00e1s k\u00e9rd\u00e9se f\u00f6lelevenittess\u00e9k, \u00e9s ha le het minden ked\u00e9lyek megnyugtat\u00e1s\u00e1val kereszt\u00fclvitess\u00e9k. Els\u0151 k\u00eds\u00e9rletet tett e t\u00e9ren 1862-ben, mid\u0151n B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00e9 r\u00e9se folyt\u00e1n az 1862. \u00e9vi augusztus 3-k\u00e1n tartott k\u00e9pviseleti k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben megtette a tagos\u00edt\u00e1s megkezd\u00e9s\u00e9re s kereszt\u00fclvitel\u00e9re vonatkoz\u00f3 ind\u00edtv\u00e1 ny\u00e1t ; a v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s ezen ind\u00edtv\u00e1nyt elfogadta ugyan egyhang\u00falag, \u00e9s a birtokoss\u00e1gnak egy\u00e9nenk\u00e9nti meghallgat\u00e1sa ir\u00e1nt int\u00e9zkedett is ; de mi ut\u00e1n \u00e9ppen a birtokosok nyilatkozat\u00e1nak bejegyz\u00e9se v\u00e9gett nyitott jegyz\u0151 k\u00f6nyvben egyes birtokosok ellene nyilatkoztak a tagosit\u00e1si munk\u00e1latok megkezd\u00e9se v\u00e9gett meg\u00e1llap\u00edtott alapelveknek : az \u00fcgy boldogabb id\u0151kre halasz t\u00e1tott. Ezen id\u0151 el is \u00e9rkezett. B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge 1868. janu\u00e1r 31-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben, a legeltet\u00e9s ar\u00e1nytalans\u00e1ga miatt f\u00f6lmer\u00fclt sz\u00e1mtalan panaszok folyt\u00e1n, a legeltet\u00e9si ar\u00e1ny behozatal\u00e1ra vonatkoz\u00f3 egy k\u00fcld\u00f6tts\u00e9gi munk\u00e1latot vett t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e1 ; ez alkalommal a t\u00e1rgyal\u00e1s fo lyam\u00e1n f\u00f6lmer\u00fclt ind\u00edtv\u00e1ny alapj\u00e1n elhat\u00e1rozta : hogy a legel\u0151ar\u00e1nyosit\u00e1 son kiv\u00fcl, az 1840 : XXXI. t\u00f6rv\u00e9nyczikk \u00e1ltal a Hajd\u00faker\u00fcletre is kiterjesz tett 1836 : XII. t\u00f6rv\u00e9nyczikk 2. \u00e9s 4. \u00a7\u00a7-ai \u00e9rtelm\u00e9ben az ar\u00e1nyos\u00edt\u00e1st az \u00f6sszes haszonv\u00e9telekre is k\u00edv\u00e1nja kiterjeszteni, s e v\u00e9gb\u0151l a Hajd\u00faker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9t, a hat\u00e1rozat k\u00f6zl\u00e9se mellett, f\u00f6lk\u00e9rte, hogy az ar\u00e1nyosit\u00e1si munk\u00e1latok vezet\u00e9s\u00e9re az 1840 : XXXI. t\u00f6rv\u00e9nyczikk \u00e9rtelm\u00e9ben egy \u00fcn nep\u00e9lyes v\u00e1lasztm\u00e1nyt nevezzen ki. A Hajd\u00faker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge 1868. \u00e1pril"], [109, "95 6 -k\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben \u00f6r\u00f6mmel \u00fcdv\u00f6z\u00f6lv\u00e9n ezen l\u00e9p\u00e9s\u00e9t B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00e9pvisel\u0151test\u00fclet\u00e9nek, a f\u00f6lterjesztett hat\u00e1rozatot j\u00f3v\u00e1hagyta, \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1ltal rendelt \u00fcnnep\u00e9lyes v\u00e1lasztm\u00e1nyt kinevezte, s annak eln\u00f6ks\u00e9g\u00e9t a f\u0151kapit\u00e1nyra ruh\u00e1zta. Az \u00fcnnep\u00e9lyes v\u00e1lasztm\u00e1ny alakul\u00f3 \u00fcl\u00e9s\u00e9t 1868. de czember 28-\u00e1n tartotta, a mid\u0151n k\u00f6rvonalozta saj\u00e1t hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t, ar\u00e1nyos\u00edt\u00e1s kulcs\u00e1ul meg\u00e1llap\u00edtotta az 1784. \u00e9vben statific\u00e1lt bels\u0151 telkeket, megjel\u00f6lte az ar\u00e1nyos\u00edt\u00e1s t\u00e1rgyait, \u00e9s az ar\u00e1nyos\u00edt\u00e1s kereszt\u00fclvitel\u00e9re vonatkoz\u00f3 alap elveket meg\u00e1llap\u00edtv\u00e1n, a birtokosokat ezen alapelvek ir\u00e1nti nyilatkozatra felh\u00edvta. A birtokosok t\u00f6bbs\u00e9ge \u00cdr\u00e1sban az ar\u00e1nyos\u00edt\u00e1s kereszt\u00fclvitele mellett nyilatkozv\u00e1n, ellene pedig sem sz\u00f3val, sem \u00edr\u00e1sban senki, a v\u00e1lasztm\u00e1ny a munk\u00e1lat megkezd\u00e9se \u00e9s befejez\u00e9s\u00e9re kebel\u00e9b\u0151l a f\u0151kapit\u00e1ny eln\u00f6klete alatt egy \u00e1lland\u00f3ul m\u0171k\u00f6d\u0151 bizotts\u00e1got k\u00fcld\u00f6tt ki, mely a munk\u00e1hoz hozz\u00e1 fogott, azt eg\u00e9sz er\u00e9lylyel folytatta, \u00e9s eg\u00e9sz a v\u00e9grehajt\u00e1s st\u00e1dium\u00e1ig ve zette. Ekkor a bizotts\u00e1g 1875-ben a v\u00e9grehajt\u00e1si k\u00f6lts\u00e9gek foly\u00f3v\u00e1t\u00e9tele v\u00e9gett megkeresv\u00e9n a v\u00e1rosi k\u00f6z\u00f6ns\u00e9get, mint a k\u00f6zbirtokoss\u00e1gi p\u00e9nzt\u00e1r fel\u00fcgyel\u0151j\u00e9t, ez alkalomb\u00f3l egy v\u00e1rosi k\u00e9pvisel\u0151 felebbez\u00e9se folyt\u00e1n az \u00fcgy a bel- \u00e9s igazs\u00e1g\u00fcgyminiszteriumok el\u00e9be ker\u00fclt; ez ut\u00f3bbi miniszt\u00e9rium az 1877. mart. 15-r\u0151l kelt leirat\u00e1val, azon okn\u00e1l fogva, mert az 1871 : XXXI. t\u00f6rv\u00e9nyczikk az \u00farb\u00e9ri, tagosit\u00e1si \u00e9s ar\u00e1nyosit\u00e1si \u00fcgyeket a kir. t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9kek hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9be sorozza : a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g\u00e1nak a h. b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ar\u00e1nyosit\u00e1si \u00fcgyben az 1871 : XXXI. t\u00f6rv\u00e9nyczikk \u00e9letbel\u00e9pte ut\u00e1n tett int\u00e9zked\u00e9seit \u00e9s hat\u00e1rozatait, megsemmis\u00edtette, s az \u00e9rdeklette ket utas\u00edtotta, hogy a birtokrendez\u00e9s v\u00e9glegez\u00e9s\u00e9t az illet\u0151 kir. t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9k el\u0151tt szorgalmazz\u00e1k. Ezen miniszteri leirat folyt\u00e1n az \u00fcgy a b\u00edr\u00f3s\u00e1g el\u00e9be ker\u00fclt, s ott v\u00e1rja v\u00e9gelint\u00e9z\u00e9s\u00e9t mai napig is, hogy a ked\u00e9lyek megnyugtat\u00e1s\u00e1t illet\u0151leg min\u0151 eredm\u00e9nynyel, azt a j\u00f6v\u0151 fogja megmutatni. Itt a hely sz\u0171kvolta miatt is az\u00e9rt kellett ezen \u00fcgyr\u0151l emlit\u00e9st ten ni, mert ez azon k\u00e9rd\u00e9s, mely egy sz\u00e1zad \u00f3ta izgatotts\u00e1gban tartotta, s\u0151t tartja m\u00e9g ma is a ked\u00e9lyeket, s mely a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6bb v\u00e1ros\u00e1ban, k\u00fc l\u00f6n\u00f6sen B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben annyira feld\u00falta a t\u00e1rsadalmi viszonyokat, hogy a Hajd\u00faker\u00fclet 1835-ben, a ker\u00fcleti bajok elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez in t\u00e9zett felirat\u00e1ban, a helyzet ecsetel\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l k\u00e9nytelenittetve \u00e9rezte mag\u00e1t k\u00f6vetkez\u0151leg nyilatkozni : \u201eEgy terhes nyavaly\u00e1ban sinl\u0151, s a gy\u00f3gyul\u00e1st \u00e9ppen az\u00e9rt ann\u00e1l for r\u00f3bban \u00f3hajt\u00f3 betegkint, a legtiszt\u00e1bb ny\u00edlt sziv\u00fcs\u00e9ggel \u00e9s bizodalommal fedezz\u00fck fel fels\u00e9ged el\u0151tt, hogy eg\u00e9sz ker\u00fclet\u00fcnkben, annak minden rend\u0171 lakossaiban, s\u0151t m\u00e9g el\u00f6lj\u00e1r\u00f3iban is, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 v\u00e9lem\u00e9nyekb\u0151l \u00e9s elvekb\u0151l eredt egyenenetlens\u00e9g, meghasonl\u00e1s \u00e9s egym\u00e1ssal ellent\u00e9tes helyzetben \u00e1ll\u00f3 t\u00f6reked\u00e9sek uralkodnak ; hogy ezen p\u00e1rtokra szakad\u00e1s miatt felbomlott a n\u00e9p k\u00f6zt az egyed\u00fcl boldog\u00edt\u00f3 egyet\u00e9rt\u00e9s, eleny\u00e9szett a n\u00e9pnek mind"], [110, "96 egym\u00e1s, mind el\u00f6lj\u00e1r\u00f3i ir\u00e1nti szeretete, bizalma \u00e9s engedelmess\u00e9ge, s ezek hely\u00e9be k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s torzsalkod\u00e1s, f\u00e9lt\u00e9kenys\u00e9g, irigys\u00e9g, gy\u0171l\u00f6ls\u00e9g, engedet lens\u00e9g, s\u0151t fejetlens\u00e9g \u00e1llott be ; hogy mindezen szerencs\u00e9tlens\u00e9gek eloltot t\u00e1k a n\u00e9p sziv\u00e9ben a k\u00f6teless\u00e9g teljes\u00edt\u00e9s\u00e9re val\u00f3 k\u00e9szs\u00e9get, felforgatt\u00e1k a a j\u00f3 rendet \u00e9sa szolg\u00e1latok rendszer\u00e9t, r\u00e9m\u00edt\u0151 ad\u00f3beli tartoz\u00e1sokkal \u00f6nt\u00f6tt\u00e9k el a ker\u00fcletet, megzavart\u00e1k a k\u00f6zigazgat\u00e1s minden \u00e1g\u00e1t, egysz\u00f3val : mind a v\u00e1rosi, mind a ker\u00fcleti korm\u00e1nyokat csaknem \u00e1tal\u00e1nos tehetetlens\u00e9gre, s az eg\u00e9sz ker\u00fcletet a legveszedelmesebb fejetlens\u00e9g megalap\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal azon gy\u00e1szos helyzetbe juttatt\u00e1k, melyben az sem a haza \u00e9s kir\u00e1lya ir\u00e1nt tartoz\u00f3 k\u00f6teless\u00e9geit pontosan teljes\u00edteni, sem tulajdon bels\u0151 csendess\u00e9g\u00e9t huza mosan fentartani nem k\u00e9pes.\" Csaknem ily \u00e1llapotban vette \u00e1t a f\u0151kapit\u00e1ny 1861-ben a Hajduker\u00fc r\u00fclet, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen annak sz\u00e9khelye B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1t, s az\u00e9rt t\u0171zte f\u0151feladat\u00e1ul a birtokviszonyok rendez\u00e9s\u00e9t minden \u00e9rdekek kiegyenl\u00edt\u00e9s\u00e9vel bar\u00e1ts\u00e1gos ut\u00f3n kereszt\u00fclvinni, hogy valah\u00e1ra \u201elegyen \u00edt\u00e9let a puszt\u00e1ban \u00e9s igazs\u00e1g \u00fclj\u00f6n a term\u0151-mez\u0151n\", s mid\u0151n m\u00e1r azt hitte, hogy cz\u00e9lt \u00e9rt : ism\u00e9t az \u00f6nz\u00e9s \u00e9s visszavon\u00e1s lelke halomra d\u00f6nt\u00f6tte a nagy munk\u00e1t, s ki tudja, mikor lesz a birtokrendez\u00e9s k\u00e9rd\u00e9se csak oly st\u00e1diumban is, mely ben azt megbuktatt\u00e1k. S\u00fajtsa a felel\u0151ss\u00e9g az ut\u00f3kor el\u0151tt azokat, kik meg akad\u00e1lyozt\u00e1k, hogy helyre\u00e1lljon az oly r\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00f6tt egyet\u00e9rt\u00e9s, feleba r\u00e1ti szeretet \u00e9s b\u00e9ke. Mid\u0151n 1861. febru\u00e1r 23-\u00e1n a ker\u00fcleti f\u0151kapit\u00e1ny hivatal\u00e1ba leend\u0151 beiktat\u00e1s v\u00e9gett B\u00f6\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben megjelent, a szok\u00e1sos \u00fcdv\u00f6zletek mellett azon felh\u00edv\u00e1s int\u00e9ztetett hozz\u00e1 az egyh\u00e1zak r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, hogy miut\u00e1n az isko l\u00e1k a n\u00e9pess\u00e9g elszaporod\u00e1sa folyt\u00e1n, a n\u00f6vend\u00e9keket m\u00e1r nem k\u00e9pesek befogadni : k\u00f6vessen el mindent hivatali \u00e1ll\u00e1s\u00e1n\u00e1l fogva is, hogy a n\u00e9pne vel\u00e9snek tisztess\u00e9ges csarnokok emeltessenek. A f\u0151kapit\u00e1ny \u00fcnnep\u00e9lyes ig\u00e9retett tett, hogy ezen felh\u00edv\u00e1snak teljes erej\u00e9b\u0151l igyekezni fog eleget tenni ; hogy ig\u00e9ret\u00e9t be is v\u00e1ltotta, a k\u00f6vetkez\u0151k igazolj\u00e1k. Els\u0151 hivatalos k\u00f6r\u00fatja alkalm\u00e1val az illet\u0151 v\u00e1rosi \u00e9s egyh\u00e1zi hat\u00f3s\u00e1 gokkal tartott \u00f6sszej\u00f6vetelek alkalm\u00e1val f\u00f6lmer\u00fclt eszmecser\u00e9kb\u0151l meg gy\u0151z\u0151d\u00f6tt, hogy a hajduv\u00e1rosoknak mind szellemi, mind annyagi el\u0151mene tele v\u00e9gett reformok eszk\u00f6zlend\u0151k miel\u0151bb, \u00e9s ide vonatkoz\u00f3 n\u00e9zeteit \u00e9s ind\u00edtv\u00e1nyait, k\u00f6r\u00fatj\u00e1r\u00f3l a ker\u00fcleti k\u00f6zgy\u0171l\u00e9shez tett jelent\u00e9s\u00e9ben el\u0151ter jesztette, melyeknek cz\u00e9lszer\u00fcs\u00e9g\u00e9t \u00e9s sz\u00fcks\u00e9ges volt\u00e1t a t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g 1861. szeptember 2-k\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben beismerv\u00e9n : f\u00f6lk\u00e9rte a f\u0151 kapit\u00e1nyt, hogy azon reformokuak \u00e9l\u00e9re \u00e1llv\u00e1n, azoknak \u00e9letbel\u00e9ptet\u00e9s\u00e9re a v\u00e1rosi \u00e9s egyh\u00e1zi hat\u00f3s\u00e1gok k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9se mellett, a cz\u00e9lszer\u00fc int\u00e9z ked\u00e9seket tegye meg. Ezen megb\u00edzat\u00e1s birtok\u00e1ban munk\u00e1j\u00e1t legels\u0151bben is B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben kezdette meg. Az \u00edns\u00e9ges \u00e9v csap\u00e1sai 1863-ban megl\u00e1togatv\u00e1n B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros"], [111, "97 hat\u00e1r\u00e1t is, a korm\u00e1nyzatnak azon kellet igyekezni, hogy a sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151 n\u00e9p nek kenyeret \u00e9s munk\u00e1t szerezzen. Ezen cz\u00e9l el\u00e9rhet\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l B\u00f6 sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge 1863. augusztus 2-\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben el hat\u00e1rozta, hogy 132,190 pftr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 \u00e1llamk\u00f6lcs\u00f6n-k\u00f6tv\u00e9nyei el\u00e1rusittassa nak, s a bej\u00f6vend\u0151 \u00f6sszeg r\u00e9szint az \u00cdns\u00e9gesek seg\u00e9lyez\u00e9s\u00e9re \u00e9s ka matoz\u00f3 ins\u00e9gi k\u00f6lcs\u00f6nre, r\u00e9szint hasznos int\u00e9zetek fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra ford\u00edttass\u00e1k ; \u00e9s a k\u00f6tv\u00e9nyek kicser\u00e9l\u00e9s\u00e9nek \u00e9s darus\u00edt\u00e1s\u00e1nak kieszk\u00f6zl\u00e9s\u00e9re ugyanazon gy\u0171l\u00e9sb\u0151l a ker\u00fclet f\u0151kapit\u00e1nyj\u00e1t felk\u00e9rte. A f\u0151kapit\u00e1ny a kez\u00e9hez adott k\u00f6t v\u00e9nyek el\u00e1rusit\u00e1s\u00e1t eszk\u00f6z\u00f6lte, \u00e9s az azok\u00e9rt kapott, s a f\u00f6lmer\u00fclt k\u00f6lts\u00e9 gek fedez\u00e9se \u00e9s B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros 6000 frtot meghalad\u00f3 ad\u00f3h\u00e1tral\u00e9k\u00e1nak levon\u00e1sa ut\u00e1n fenmaradt 110,042 frt 7 krt 1863. okt. 16-\u00e1n \u00e1tadta a v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek A v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s hat\u00f3s\u00e1gi felh\u00edv\u00e1s folyt\u00e1n t\u00e1rgyal\u00e1si id\u0151t t\u0171z\u00f6tt ki, a mikor ezen \u00f6sszeg mik\u00e9nt leend\u0151 hasznos elhelyez\u00e9se ir\u00e1nt hat\u00e1rozand\u00f3 vala. A gy\u0171l\u00e9s meg is tartatott, \u00e9s a k\u00e9pvisel\u0151-test\u00fclet, a ker\u00fcleti f\u0151kapi t\u00e1ny ind\u00edtv\u00e1nya \u00e9rtelm\u00e9ben, 1863. nov. 3-\u00e1n elhat\u00e1rozta : a) hogy az \u00cdns\u00e9ggel megl\u00e1togatott lakosoknak 60,000 frtot k\u00f6lcs\u00f6n ad ; b) hogy 50,000 frtot egy B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben fel\u00e1ll\u00edtand\u00f3 takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r alapj\u00e1ul letesz ; c) hogy a helybeli helv\u00e9t hitvall\u00e1s\u00fa egyh\u00e1z r\u00e9sz\u00e9re az \u00f6sszes elemi fi\u00faiskol\u00e1k \u00e9s egy hat oszt\u00e1ly\u00fa gymnasium befogad\u00e1s\u00e1ra sz\u00fcks\u00e9ges \u00e9p\u00fcletet, a helybeli g\u00f6r. kath. egyh\u00e1z r\u00e9sz\u00e9re pedig egy k\u00e9t oszt\u00e1lyb\u00f3l \u00e9s egy tan\u00edt\u00f3i lakb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 iskolahelyis\u00e9get fog \u00e9p\u00edttetni. Hogy pedig ezen kit\u0171z\u00f6tt teend\u0151k miel\u0151bb v\u00e9grehajtathassanak, elha t\u00e1rozta a v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s az \u00e1llamk\u00f6lcs\u00f6n alapj\u00e1t tev\u0151, s a lakosokn\u00e1l m\u00e9g kint volt 63,020 \u00edrt 32 krnyi \u00f6sszegnek is beszed\u00e9s\u00e9t, mely \u00f6sszeg befize t\u00e9se az \u00e1llamkincst\u00e1r r\u00e9sz\u00e9re \u0151 fels\u00e9ge \u00e1ltal \u00e9pen ily nemes cz\u00e9lokra leend\u0151 fordithat\u00e1s tekintet\u00e9b\u0151l engedtetett el m\u00e9g 1858-ban. Ezen hat\u00e1rozatok alapj\u00e1n megt\u00f6rt\u00e9nv\u00e9n a sz\u00fcks\u00e9ges el\u0151int\u00e9zked\u00e9sek, melyek a kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9lok miel\u0151bbi l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9hez vezettek, a v\u00e1rosi k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g 1864. febr. 7-k\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9b\u0151l k\u00fcld\u00f6tts\u00e9geket nevezett az ins\u00e9gi k\u00f6lcs\u00f6n kioszt\u00e1sa, az iskola\u00e9p\u00edt\u00e9s vezet\u00e9se \u00e9s a takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1ri alap besze d\u00e9se v\u00e9gett, minek folyt\u00e1n : az ins\u00e9gi k\u00f6lcs\u00f6n csakhamar ki lett osztva, \u00e9s az \u00cdns\u00e9ges lakosok agg\u00f3d\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl n\u00e9zhettek a j\u00f6v\u0151be ; a helv\u00e9t hitvall\u00e1- suak fitanod\u00e1ja, a f\u0151kapit\u00e1ny, mint egyh\u00e1zi f\u0151gondnok \u00e9s \u00e9p\u00edt\u00e9si bizottm\u00e1ny el- n\u00f6k\u00e9nekvezet\u00e9se alatt f\u00f6l\u00e9p\u00edttetett, valamint f\u00f6l\u00e9p\u00edttetett a g\u00f6r. katholikusok le\u00e1nyiskol\u00e1ja \u00e9s tan\u00edt\u00f3i laka is ; a takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1ri alapkitiszt\u00e1ztatott,saz alap- szab\u00e1lyok a f\u0151kapit\u00e1ny \u00e1ltal elk\u00e9sz\u00edttetv\u00e9n, s j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s v\u00e9gett fels\u0151bb helyre f\u00f6lterjesztetv\u00e9n, az a maga idej\u00e9ben megnyittatott, \u00e9s a k\u00f6zforga- lomnak \u00e1tadatott; v\u00e9gre a fenmaradt p\u00e9nzalapb\u00f3l a ref. iskol\u00e1k tan\u00edt\u00f3i fize- t\u00e9s\u00e9nek jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra 6000 frt alap\u00edttatott 6% j\u00f6vedelmez\u00e9s mellett a taka- r\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1rn\u00e1l. 7"], [112, "98 A helv\u00e9t hitvall\u00e1suak 59,803 frt 34 krba ker\u00fclt fitanod\u00e1ja eg\u00e9sz nagy szer\u0171s\u00e9g\u00e9ben, \u00e9s homlokzat\u00e1n v\u00f6r\u00f6s m\u00e1rv\u00e1nyba v\u00e9sett aranyos bet\u0171k hirde tik H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek \u00e9sa hajd\u00fa birtokoss\u00e1gnak a nevel\u00e9s szent \u00fcgye \u00e9s a v\u00e1ros anyagi felvir\u00e1gz\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl tan\u00fas\u00edtott buzg\u00f3s\u00e1g\u00e1t \u00e9s \u00e1ldo zat\u00e1t; s ennek el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00f3it \u00e9s h\u0171 napsz\u00e1mosait azon l\u00e9lekemel\u0151 \u00f6ntudat jutal mazta, miszerint eszk\u00f6zl\u0151i voltak annak, hogy a hajduv\u00e1rosok fejedelmi ala p\u00edt\u00f3j\u00e1nak, a nagy Bocskay Istv\u00e1nnak B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros kebel\u00e9ben \u00f6r\u00f6k id\u0151kre sz\u00f3l\u00f3 elismer\u00e9s\u00fcl \u00e1lland\u00f3 eml\u00e9k emeltetett. Az aj\u00e1nd\u00e9klev\u00e9l, mely mellett az \u00e9p\u00fclet a ref. egyh\u00e1znak \u00e1tadatott, k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eMi Hajdu-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros tan\u00e1csa \u00e9s k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge, adjuk tudtokra mindeneknek, a kiket illet, hogy mid\u0151n a mai alulirott napon \u00e9s esztend\u0151 ben tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00fcnkben \u0151 fels\u00e9ge szolg\u00e1lat\u00e1nak teljes\u00edt\u00e9se, \u00e9s v\u00e1rosunk j\u00f3ll\u00e9te el\u0151mozd\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnk szerint munk\u00e1lkodtunk volna, be adatott hozz\u00e1nk azon bizottm\u00e1nyunk jelent\u00e9se, melyet 1863. nov. 4-\u00e9n \u00e9s 1864. febr. 7-r\u0151l kelt hat\u00e1rozataink alapj\u00e1n az 1864. febr. 23-\u00e1r\u00f3l 94. sz. a. kelt hat\u00e1rozatunkkal a v\u00e9gett k\u00fcld\u00f6tt\u00fcnk ki, hogy a Vecsey Imre \u00e9p\u00edt\u0151 mesterrel k\u00f6t\u00f6tt szerz\u0151d\u00e9s alapj\u00e1n, a reform\u00e1lt egyh\u00e1z r\u00e9sz\u00e9re, a ker\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g el\u0151re kinyert j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1sa mellett, \u00e1ltalunk \u00e9p\u00edttetni elrendelt fi\u00fa iskol\u00e1nak a hoz\u00e1 \u00e1ttett s \u00e1ltalunk j\u00f3v\u00e1hagyott terv \u00e9s k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s szerinti f\u00f6l\u00e9pittet\u00e9s\u00e9t eszk\u00f6z\u00f6lje \u00e9s hajtsa v\u00e9gre ; mely jelent\u00e9sb\u0151l kit\u0171nv\u00e9n, hogy az iskola m\u00e1r a mai kor \u00e9p\u00edt\u00e9szeti \u00edzl\u00e9s\u00e9nek is megfelel\u0151 \u00e1llapotban, a kit\u0171 z\u00f6tt cz\u00e9lra k\u00e9szen van, s a mi tov\u00e1bbi int\u00e9zked\u00e9s\u00fcnkre k\u00e9szen v\u00e1r; hogy az \u00e9p\u00fclet rendeltet\u00e9s\u00e9nek miel\u0151bb \u00e1tadathass\u00e1k, \u00e9s mi dics\u0151 \u0151seinknek, a val l\u00e1si \u00e9s polg\u00e1ri szabads\u00e1g kiv\u00edv\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl annyi \u00e9rdemeket szerzett hajd\u00fak nak, j\u00f3akaratunkkal legal\u00e1bb nyomdokaiba l\u00e9phess\u00fcnk, ezennel hat\u00e1rozzuk, a mint k\u00f6vetkezik : 1-sz\u00f6r. Miut\u00e1n megvagyunk gy\u0151z\u0151dve, hogy elv\u00e9sz a n\u00e9p, mely tudo m\u00e1ny n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3, s az\u00e9rt nek\u00fcnk oda kell t\u00f6rekedn\u00fcnk, hogy a hajd\u00fa n\u00e9p gyermekei egy j\u00f3l rendezett iskol\u00e1ban j\u00f3 hazafiakk\u00e1, s hasznos \u00e9s \u00e9rtelmes polg\u00e1rokk\u00e1 neveltessenek : ezen uj iskola\u00e9p\u00fcletet, mely mind az elemi fi\u00fais kol\u00e1k, mind egy hatoszt\u00e1lyu gymnasium befogad\u00e1s\u00e1ra van f\u00f6lszerelve, ugy a mint \u00e1ll, a tanszob\u00e1kkal, azoknak f\u00f6lszerelv\u00e9nyeivel, kilencz bolttal, \u00e9s az azok alatt lev\u0151 1 1 pincz\u00e9vel, s a boltok \u00e9s pincz\u00e9k j\u00f6vedelmeivel egy\u00fctt adjuk \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9kozzuk a h.-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ref. egyh\u00e1znak, teljes \u00e9s szabad rendelkez\u00e9si joggal, nem tartv\u00e1n fel magunknak ezen \u00e9p\u00fcletre s annak j\u00f6 vedelmeire n\u00e9zve a hazai t\u00f6rv\u00e9nyekben \u00e9s helyhat\u00f3s\u00e1gi szab\u00e1lyokban \u00e9s sz\u00e1zados gyakorlaton alapul\u00f3 fel\u00fcgyel\u00e9si jogon kiv\u00fcl semmi egy\u00e9b jogot. 2-szor. Sziv\u00fcnk\u00f6n hordozv\u00e1n v\u00e1rosunk \u00e9s a hajd\u00fa n\u00e9p anyagi felvi r\u00e1gz\u00e1s\u00e1t is, s fejleszteni k\u00edv\u00e1nv\u00e1n v\u00e1rosunkban a mezei gazdas\u00e1got, ipart \u00e9s kereskedelmet, az ezekhez vezet\u0151 seg\u00e9deszk\u00f6z\u00f6k ny\u00fajt\u00e1sa \u00e1ltal, \u00e9s e cz\u00e9lb\u00f3l v\u00e1rosunkban m\u00e1r az iskola\u00e9p\u00edt\u00e9s ir\u00e1nti int\u00e9zked\u00e9sekkel egyidej\u0171leg,"], [113, "99 egy takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t hat\u00e1rozv\u00e1n el : az uj iskola\u00e9p\u00fcletnek ny\u0171 g\u00f6t fel\u0151l a n\u00e1n\u00e1si \u00fatf\u00e9len es\u0151 azon sz\u00f6glet- helyis\u00e9g\u00e9t, melyre fel van irva a \u201eTakar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r\" elnevez\u00e9s, \u00e9s a mely h\u00e1rom kisebb-nagyobb he lyis\u00e9gb\u0151l \u00e1ll, \u2014 megtartjuk magunknak a takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r r\u00e9sz\u00e9re oly kije lent\u00e9s mellett : hogy ezen helyis\u00e9g mindig a megnevezett cz\u00e9lra ford\u00edttas s\u00e1k; azon esetre pedig, ha netal\u00e1n a takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1rt j\u00f3nak l\u00e1tn\u00e1nk valami kor m\u00e1shova \u00e1thelyezni, avagy az int\u00e9zet megsz\u0171nne l\u00e9tezni : azon esetre \u00e9s id\u0151re fentartjuk megunknak ezen helyis\u00e9g ir\u00e1nt teljes jogunk \u00e9s akara tunk szerint int\u00e9zkedni. 3-szor. Mid\u0151n az el\u0151adottak szerint a dics\u0151 eml\u00e9kezet\u0171 Bocskay fejedelem \u00e1ltal \u0151seinknek adom\u00e1nyozott, \u00e9s azokr\u00f3l re\u00e1nk sz\u00e1llott hajd\u00fa adom\u00e1nyos javakb\u00f3l a nagy fejedelem \u00e9s a vit\u00e9z hajd\u00fa \u0151s\u00f6k nev\u00e9nek \u00f6r\u00f6k\u00ed t\u00e9s\u00e9re, mint ezt az \u00e9p\u00fclet k\u00f6vetkez\u0151 homlokfelirata is: \u201eAtudom\u00e1ny ok nak emelte H.-B\u00f6sz\u00f6rm \u00e9ny v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge \u00e9s ahajdu birtokoss\u00e1g 1865.\" igazolja, a nevel\u00e9s szent \u00fcgy\u00e9nek ily nagy \u00e1ldozatot hozunk, \u2014 bizton rem\u00e9lj\u00fck \u00e9s elv\u00e1rjuk: hogy a h.-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ref. egyh\u00e1z s annak igazgat\u00f3 test\u00fclete, az egyh\u00e1ztan\u00e1cs, az uj iskol\u00e1ban j\u00f3 taner\u0151kkel ell\u00e1tott hat oszt\u00e1ly\u00fa gymnasiumot \u00e1ll\u00edtson fel, s az\u00e9rt az \u00e9p\u00fclet alatti boltok nak \u00e9s pincz\u00e9knek j\u00f6vedelmeit, az \u00e9p\u00fclet ad\u00f3j\u00e1n, \u00e9s az \u00e9p\u00fclet fentart\u00e1si k\u00f6lts\u00e9gein kiv\u00fcl, tiszt\u00e1n \u00e9s egyed\u00fcl a nevel\u00e9s \u00fcgy\u00e9nek el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ra fogja ford\u00edtani, s \u00edgy ezen \u00e9p\u00fclet j\u00f6vedelmeir\u0151l \u00e9s kiad\u00e1sair\u00f3l \u00e9vi sz\u00e1mad\u00e1saiban k\u00fcl\u00f6n rovatot nyitand, s az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f6vedelmeib\u0151l felmaradand\u00f3 t\u00f6bb letet t\u0151k\u00e9siteni, ennek kamatait is tiszt\u00e1n \u00e9s egyed\u00fcl iskolai \u00e9s nevel\u00e9si cz\u00e9lokra fogja ford\u00edtani. Mely ekk\u00e9ppen t\u00f6rt\u00e9nt akaratunkat \u00e9s hat\u00e1rozatunkat aj\u00e1nd\u00e9k- \u00e9s \u00e1t ad\u00e1si lev\u00e9l alakj\u00e1ba foglalni, s azt h\u00e1rom egyenl\u0151 p\u00e9ld\u00e1nyban \u00e9s v\u00e1rosunk szokott pecs\u00e9tj\u00e9vel ell\u00e1tott hiteles alakban ki\u00e1ll\u00edtani, s annak egy p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t a ref. egyh\u00e1z r\u00e9sz\u00e9re \u00fcnnep\u00e9lyesen \u00e1tadatni, m\u00e1sik p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t a ker\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g r\u00e9sz\u00e9re hivatalos ut\u00f3n tudom\u00e1s \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyekben gy\u00f6kerez\u0151 fel\u00fcgye leti jog gyakorolhat\u00e1sa v\u00e9gett megk\u00fcldeni, harmadik p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t lev\u00e9lt\u00e1runk r\u00e9sz\u00e9re megtartani rendelt\u00fck \u00e9s hat\u00e1roztuk. Kelt H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, 1865. \u00e9vi okt\u00f3ber 25-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9 s\u00fcnkb\u0151l. \u2014 H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge. Kov\u00e1cs Andr\u00e1s msk. f\u0151had nagy. Kiadta Karap Imre jegyz\u0151.\" (P. H.) \u00edme igy v\u00e1ltotta be a f\u0151kapit\u00e1ny a Hajd\u00faker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek 1861. szept. 2-\u00e1n kelt k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9b\u0151l kelt megb\u00edzat\u00e1sa folyt\u00e1n adott szav\u00e1t ; ezen k\u00edv\u00fcl igyekezett a fateny\u00e9szt\u00e9s el\u0151mozd\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt is a v\u00e1rosokban k\u00f6zre hatni, minek \u00e9l\u0151 bizonys\u00e1gai a v\u00e1rosokba vezet\u0151 orsz\u00e1gutak \u00e1k\u00e1czszeg\u00e9lyei, \u00e9s ugyanazon id\u0151kben alakult faiskol\u00e1k \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6s kertek. A p\u00e9nzint\u00e9zetek el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl is k\u00f6vett\u00e9k a hajduv\u00e1rosok B\u00f6 sz\u00f6rm\u00e9ny p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t, jeles\u00fcl N\u00e1n\u00e1s \u00e9s Szoboszl\u00f3, takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1raik fel\u00e1ll\u00ed t\u00e1sa \u00e1ltal. 7*"], [114, "100 TIZEDIK FEJEZET. Az 1865. decz. 10-re \u00f6sszeh\u00edvott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s a k\u00f6zbej\u00f6tt olasz \u00e9s porosz h\u00e1bor\u00fak miatt 1866. j\u00fanius 24-\u00e9n elnapoltatv\u00e1n, az ism\u00e9t csak a t\u00e9li h\u00f3napokra hivatott \u00f6ssze ; a k\u00f6zbej\u00f6tt esem\u00e9nyek \u00e9s hazai mozgalmak k\u00f6ztudom\u00e1s\u00falag oda \u00e9rlelt\u00e9k a hazafi\u00fai keblekben az orsz\u00e1g megs\u00e9rtett jo gainak orvosl\u00e1sa ir\u00e1nt t\u00e1pl\u00e1lt rem\u00e9nyeket, hogy I. Ferencz J\u00f3zsef \u0151 fels\u00e9ge az orsz\u00e1g alkotm\u00e1ny\u00e1t 1867. febru\u00e1r 17-\u00e9r\u0151l az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9shez int\u00e9zett kir. leirat\u00e1ban helyre\u00e1ll\u00edtotta, s gr\u00f3f Andr\u00e1ssy Gyul\u00e1t egy\u00fattal miniszter eln\u00f6k\u00fcl kinevezv\u00e9n, megb\u00edzta \u0151t, hogy a korm\u00e1ny alak\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nti javaslat\u00e1t halad\u00e9ktalanul terjessze el\u0151. Mindenkinek \u00e9l\u00e9nk eml\u00e9kezet\u00e9ben van m\u00e9g ezen fordul\u00f3 pontja ha z\u00e1nk t\u00f6rtenet\u00e9nek, s miut\u00e1n ezen korszak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek meg\u00edr\u00e1sa csak a k\u00e9 s\u0151bbi id\u0151kben eszk\u00f6z\u00f6ltethetik t\u00e1rgyilagosan : itt az alkotm\u00e1ny vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt esem\u00e9nyeket csak r\u00f6videden registr\u00e1lthatjuk, annyivalink\u00e1bb, mert ezen sz\u00fckk\u00f6rben nem is tehetn\u00e9nk egyebet. A megy\u00e9kben a f\u0151isp\u00e1nok \u00e9s f\u0151kapit\u00e1nyok kinevez\u00e9se ut\u00e1n a megyei bizottm\u00e1nyok kieg\u00e9sz\u00edttettek, a tisztujit\u00e1sok megtartattak, s a k\u00f6zigazgat\u00e1s \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s a v\u00e1lasztott tisztvisel\u0151k kezeibe t\u00e9tetett le ; a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9 sek elk\u00e9sz\u00edttettek, \u00e9s a bel\u00fcgyministerhez, a jegyz\u0151k\u00f6nyvek f\u00f6lterjeszt\u00e9se mellett, jelent\u00e9s t\u00e9tetett az alakul\u00e1s megt\u00f6rt\u00e9nt\u00e9r\u0151l ; az ujonczoz\u00e1s esz k\u00f6zl\u00e9se ir\u00e1nt a kell\u0151 int\u00e9zked\u00e9sek megt\u00e9tettek, valamint az ad\u00f3k behajt\u00e1sa \u00e9s az \u00e1llamj\u00f6vedelem biztos\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt az utas\u00edt\u00e1sok kiadattak. A Hajd\u00faker\u00fcletben Sillye G\u00e1bor f\u0151kapit\u00e1nyi hivatal\u00e1ban \u0151 fels\u00e9ge \u00e1ltal tov\u00e1bbra is meger\u0151s\u00edttetv\u00e9n, az uj szervez\u00e9skor megv\u00e1lasztattak : Veszpr\u00e9my G\u00e1sp\u00e1r 1-s\u00f6 alkapit\u00e1nyul \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki eln\u00f6k\u00fcl, Ol\u00e1h Jakab pedig 2-od alkapit\u00e1nyul, a k\u00f6zigazgat\u00e1s vezet\u00e9s\u00e9re. \u0150 fels\u00e9ge I. Ferencz J\u00f3zsef, 1867. j\u00fanius 6-k\u00e1n al\u00e1irta a kir\u00e1lyi hit levelet, 8-k\u00e1n pedig megkoron\u00e1ztatott, \u00e9s megesk\u00fcd\u00f6tt, hogy Magyarorsz\u00e1g \u00e9s t\u00e1rsorsz\u00e1gai jogait, alkotm\u00e1ny\u00e1t, t\u00f6rv\u00e9nyes f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t, szabads\u00e1g\u00e1t \u00e9s ter\u00fcleti \u00e9ps\u00e9g\u00e9t szent\u00fcl \u00e9s s\u00e9rtetlen\u00fcl meg fogja tartani. Hogy min\u0151 int\u00e9zked\u00e9sek t\u00f6rt\u00e9ntek azt\u00e1n t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1silag a k\u00f6zigaz gat\u00e1s \u00e9s igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s, valamint a nemzet \u00e9s haza szellemi \u00e9s anyagi felvir\u00e1goztat\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l : az alkotott t\u00f6rv\u00e9nyek kell\u0151leg igazolj\u00e1k, melyekre itt kiterjeszkedni nincs sem t\u00e9r, sem id\u0151. Megemlitend\u0151nek tartjuk, hogy a bajduker\u00fcleti honv\u00e9degylet, az al kotm\u00e1ny \u00e9s szabad nemzeti \u00e9let vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak hat\u00e1s\u00e1t\u00f3l buzdittatva, az 184%. \u00e9vi szabads\u00e1gharczban elesett honv\u00e9dek s egy\u00e9b honfi harczosok eml\u00e9k\u00e9re 1867. szept. 1-\u00e9n gy\u00e1sz\u00fcnnep\u00e9lyt tartott, s az egylet eln\u00f6ke K\u00e1l m\u00e1n Gy\u00f6rgy egy alkalomszer\u0171 eml\u00e9kbesz\u00e9dben m\u00e9ltatta a honv\u00e9ds\u00e9g s k\u00fc l\u00f6n\u00f6sen a haz\u00e1\u00e9rt elv\u00e9rzett harczfiak \u00e9rdemeit."], [115, "101 Alig csillapultak le a politikai \u00e1talakul\u00e1sok \u00e1ltal el\u0151id\u00e9zett mozgalmak, s alig j\u00f6tt rendes ker\u00e9kv\u00e1g\u00e1sba a k\u00f6zigazgat\u00e1s \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s, \u00e9s m\u00e9g az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s el sem oszlott, m\u00e1r azon hir terjedt el az orsz\u00e1gban, nemcsak h\u00edrlapok, hanem egyes j\u00f3l\u00e9rtes\u00fcltek utj\u00e1n is, mintha a ministerium nak az volna a sz\u00e1nd\u00e9ka, hogy a kisebb t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gokat a nagyobbakba olvassza, s ez\u00e1ltal fin\u00e1nczi\u00e1lis tekintetben az \u00e1llamkincst\u00e1r jav\u00e1ra n\u00e9mi el\u0151ny\u00f6ket szerezzen, mely hirrel egyidej\u0171leg f\u00f6lmer\u00fclt azon pessimistai combin\u00e1ti\u00f3 is, miszerint a Hajd\u00faker\u00fclet Szabolcsmegy\u00e9hez csatoltatn\u00e9k, mi ellen pedig a hajduv\u00e1rosok 261 \u00e9vig folytonosan k\u00fczd\u00f6ttek, s minek meg akad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1\u00e9rt annyi \u00e1ldozatot hoztak. A Hajd\u00faker\u00fclet ezen megt\u00f6rt\u00e9nhet\u0151 vesz\u00e9ly elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett, a f\u0151ka pit\u00e1ny el\u0151terjeszt\u00e9s\u00e9re, l\u00e9p\u00e9seket tett a ker\u00fcleti sz\u00e9kesh\u00e1z ki\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re a m. kir. bel\u00fcgyministeriumn\u00e1l orsz\u00e1gos seg\u00e9lyt kieszk\u00f6z\u00f6lni, hogy \u00edgy azt\u00e1n, azon esetre, ha a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9snek a k\u00f6zigazgat\u00e1st\u00f3l m\u00e1r rebesgetett elv\u00e1 laszt\u00e1sa megt\u00f6rt\u00e9nik is: a ki\u00e9p\u00edtend\u0151 helyis\u00e9g elegend\u0151. legyen mind a k\u00f6z igazgat\u00e1si, mind a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si hivatalok befogad\u00e1s\u00e1ra \u00e9s elhelyez\u00e9s\u00e9re. A ker\u00fclet kapott a ki\u00e9p\u00edt\u00e9sre 40,850 frtot, az \u00e9p\u00edtkez\u00e9sre 1 868-ban cs\u0151d hirdettetett, s az \u00e9p\u00fclet 1870-ben m\u00e1r \u00e1t is adatott a haszn\u00e1latnak. Az \u00e9p\u00fcletben a gy\u00fcl\u00e9sterem 60 \u25a1 \u00f6l belter\u00fclettel bir, mennyezet\u00e9n a haj d\u00faknak Bocskay Istv\u00e1n fejedelem \u00e1ltal adom\u00e1nyozott, s fentebb az adom\u00e1ny lev\u00e9lben leirt czimere van a Hajd\u00faker\u00fcletnek kifestve, mintegy eml\u00e9k\u00fcl az adom\u00e1nyoz\u00f3nak. Az uj \u00e9p\u00fcleten k\u00edv\u00fcl, melyek hivatali helyis\u00e9geknek voltak el\u0151re tervezve, uj b\u00f6rt\u00f6nhelyis\u00e9gek is \u00e9p\u00edttettek 120 \u2014 1 50 fegyencz r\u00e9sz\u00e9re, a leg\u00fajabb b\u00f6rt\u00f6nrendszer elvei szerint. A ki\u00e9p\u00edtett sz\u00e9kesh\u00e1z birtok\u00e1ban a ker\u00fclet nyugodtan n\u00e9zett azon mozgalom el\u00e9be, melyet az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek munk\u00e1ba vett rendez\u00e9se id\u00e9zett el\u0151, mert k\u00f6zhiedelem volt, hogy a hol k\u00f6zigazgat\u00e1si ha t\u00f3s\u00e1g van, ott fog lenni t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k is ; de az\u00e9rt a ker\u00fclet m\u00e9gis agg\u00f3dv\u00e1n a szomsz\u00e9dok mozgol\u00f3d\u00e1sai miatt, 1870. j\u00fanius 1-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9b\u0151l felirt a k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1zhoz, mely k\u00e9relemben els\u0151 sorban is azon \u00f3haj\u00e1nak adott kifejez\u00e9st : hogy az alkotm\u00e1nyos k\u00f6zt\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gok ter\u00fcleti \u00e9ps\u00e9ge t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si tekintetben is fentartatn\u00e9k. Id\u0151k\u00f6zban meghozatv\u00e1n az els\u0151 folyamod\u00e1su b\u00edr\u00f3s\u00e1gok szervez\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 1871 : XXXI. t. ez., a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rekv\u00e9se azon tekintetben, hogy B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben is alak\u00edttass\u00e1k egy kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, figyelembe v\u00e9tetett ; hanem a k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1znak a j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1gok szervez\u00e9se k\u00f6r\u00fcl nyilv\u00e1nult azon tervez\u00e9se, miszerint Szoboszl\u00f3 a debreczeni els\u0151 folyamod\u00e1su kir. t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9khez beosztand\u00f3nak kimondatott, ujabb aggodalomba ejtette a ker\u00fclet fenmarad\u00e1s\u00e1\u00e9rt agg\u00f3d\u00f3 kebleket: \u00e9s ennek megakad\u00e1lyoz\u00e1sa v\u00e9gett 1871. m\u00e1jus 1-\u00e9n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben a ker\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g ism\u00e9t az orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9shez folyamodott ; de ezen l\u00e9p\u00e9s\u00e9nek nem lett sikere, mert Szoboszl\u00f3 csak ugyan a debreczeni kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k ter\u00fclet\u00e9be osztatott, a ker\u00fclet t\u00f6bbi"], [116, "102 v\u00e1rosaiban pedig h\u00e1rom j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g alak\u00edttatott, jeles\u00fcl : B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, N\u00e1n\u00e1son \u00e9s Hadh\u00e1zon, az ut\u00f3bbi k\u00e9t j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g telekk\u00f6nyvi hat\u00f3s\u00e1gi k\u00f6r rel is felruh\u00e1ztatv\u00e1n. A megalakult h.-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k eln\u00f6k\u00e9\u00fcl Kov\u00e1cs Mik l\u00f3s ker\u00fcleti volt alkapit\u00e1ny neveztetett ki. A ker\u00fcleti k\u00f6zigazgat\u00e1s szervez\u00e9s\u00e9nek befejez\u00e9se, vagyis a tiszt\u00faj\u00edt\u00e1s az 1870: XLII. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben az 1871. deczember 30-\u00e1ra kit\u0171zetv\u00e9n, a t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1got eddig korm\u00e1nyozott f\u0151kapit\u00e1ny a tiszt\u00faj\u00edt\u00e1st megel\u0151z\u0151leg decz. 22. \u00e9s 23-\u00e1n m\u00e9g a r\u00e9gi alakban tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben minden t\u00e1rgyat elint\u00e9ztetett, az azut\u00e1n \u00e9rkezteket eln\u00f6kileg elint\u00e9zte, az ujjonezoz\u00e1sra vo natkoz\u00f3 munk\u00e1latokat elk\u00e9sz\u00edttette : s igy az uj rendszerbe val\u00f3 \u00e1tmenetelt megk\u00f6nnyitette. A tiszt\u00faj\u00edt\u00e1s a kit\u0171z\u00f6tt napon megtartatv\u00e1n, alkapit\u00e1nyul Weszpr\u00e9my G\u00e1sp\u00e1r volt els\u0151 alkapit\u00e1ny v\u00e1lasztatott meg. A Hajd\u00faker\u00fclet tisztikara e szerint megalakulv\u00e1n, miut\u00e1n az 1870. XLII. t. ez. 58. \u00a7-a \u00e9rtelm\u00e9ben mindazon hivatali teend\u0151k, melyek azel\u0151tt a f\u0151kapit\u00e1nyi hivatal \u00e1ltal v\u00e9geztettek, az alkapit\u00e1nyra lettek ruh\u00e1zva : fel h\u00edvta a v\u00e1rosi tan\u00e1csokat \u00e9s k\u00f6z\u00f6ns\u00e9geket, valamint a Debreczenben sz\u00e9kel\u0151 katonai parancsnoks\u00e1gokat, hogy j\u00f6v\u0151re mindazon jelent\u00e9seket \u00e9s beter jeszt\u00e9seket, valamint hivatalos megkeres\u00e9seket, melyeket eddig a f\u0151kapi t\u00e1nyi hivatalhoz int\u00e9ztek, j\u00f6v\u0151re az alkapit\u00e1oyi hivatalhoz int\u00e9zz\u00e9k. A k\u00f6zigazgat\u00e1s szervez\u00e9s\u00e9nek ilyet\u00e9nk\u00e9ppen lett befejez\u00e9se ut\u00e1n azt hitte a Hajd\u00faker\u00fclet, hogy miut\u00e1n a kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket \u00e9s telekk\u00f6nyvet is elhelyezte sz\u00e9kesh\u00e1z\u00e1ban, nyugodtan n\u00e9zhet e j\u00f6v\u0151 el\u00e9be ; azonban r\u00e9g meg \u00edratott m\u00e1r az a sors k\u00f6nyv\u00e9ben, hogy valamint nemcsak kezdete, mid\u0151n t. i. a hajd\u00fak az \u0151 v\u00e1rosaikban megtelepedtek,! hanem eg\u00e9sz \u00e9letfoly\u00e1sa is a hajduv\u00e1rosoknak folytonos h\u00e1nyattat\u00e1sokb\u00f3l s k\u00fczdelemb\u0151l \u00e1llott, ugy most sem maradhattak sok\u00e1ig nyugodtan: mert a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9k 187 5. v\u00e9g\u00e9vel s a hadh\u00e1zi j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g p\u00e1r \u00e9v m\u00falva kit\u00f6r\u00f6ltetett az \u00e9l\u0151k sor\u00e1b\u00f3l; a Hajd\u00faker\u00fclet pedig mint \u00f6n\u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g, szint\u00e9n nem sok\u00e1 \u00f6r\u00fclhetett alkotm\u00e1yos \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1nak, a mint ezt azonnal fogjuk l\u00e1tni. Fentebb m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, hogy a bel\u00fcgyi ministerium a k\u00f6zigazgat\u00e1s szervez\u00e9s\u00e9re vonatkoz\u00f3lag, egy tervet, illet\u0151leg t\u00f6rv\u00e9nyjavaslatot k\u00e9sz\u00edtett 1873-ban a megy\u00e9k kikerekit\u00e9s\u00e9t illet\u0151leg, \u00e9s ezen javaslat, szerint a Haj d\u00faker\u00fclet Szabolcsmegy\u00e9be lett volna beolvasztand\u00f3; mely javaslatra a bel\u00fcgyminister m\u00e1r \u00f6 fels\u00e9ge j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s\u00e1t ki is nyerte. Miut\u00e1n ezen csap\u00e1st minden \u00e1ron elakarta a Hajd\u00faker\u00fclet mag\u00e1r\u00f3l h\u00e1r\u00edtani, 1873. november 12-iki k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9b\u0151l fel\u00edr\u00e1st int\u00e9zett mind \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez, mind a k\u00e9pvisel\u0151 h\u00e1zhoz, melyben elsorolv\u00e1n a hajd\u00faknak \u00e9rdemeit mind a m\u00faltb\u00f3l, mind a jelenb\u0151l ; s kifejtv\u00e9n, hogy a Hajd\u00faker\u00fclet n\u00e9p\u00e9re mily nagy vesztes\u00e9g lenne az szellemi \u00e9s anyagi tekintetben, ha ezen vegyitetlen tiszta"], [117, "103 na agyar elem a helyett, hogy \u00e1llam\u00e9rdekek szempontj\u00e1 b\u00f3l felkaroltatn\u00e9k, kit\u00f6r\u00fcltetik az \u00e9l\u0151k sor\u00e1b\u00f3l: esedezett, hogy a cz\u00e9lba vett k\u00f6zigazgat\u00e1si jav\u00edt\u00e1s a ker\u00fclet jog\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak \u00e9s nev\u00e9nek \u00e9pen tart\u00e1s\u00e1val eszk\u00f6z\u00f6ltess\u00e9k. Ezen k\u00e9rv\u00e9nyeket a f\u0151kapit\u00e1ny vezet\u00e9se alatt egy sz\u00e1mos f\u0151b\u0151l \u00e1ll\u00f3 k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g vitte mind \u0151 fels\u00e9g\u00e9hez, mind a k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1zhoz. \u0150 fels\u00e9ge a k\u00fcld\u00f6tts\u00e9get J873. november 29-k\u00e9n kegyesen fogadv\u00e1n, \u00e9s annak kinyilat koztat\u00e1sa mellett, hogy a \u201eHajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi \u00e1ll\u00e1s\u00e1nak megsz\u0171 n\u00e9se vesztes\u00e9g\u00e9s k\u00e1r lenne a haz\u00e1ra n\u00e9zve\", legkegyelmesebben meg\u00edg\u00e9rte, hogy a beny\u00fajtott k\u00e9rv\u00e9nyt figyelembev\u00e9tel v\u00e9gett a bel\u00fcgyminiszterhez \u00e1t fogja tenni ; mi meg is t\u00f6rt\u00e9nt. Annak elsorol\u00e1s\u00e1ra, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nt tov\u00e1bb\u00e1 ez \u00fcgyben, Iegcz\u00e9lsze r\u00fcbbnek tartjuk a ker\u00fcleti f\u0151kapit\u00e1ny 1874. m\u00e1rczius 16-r\u00f3l a ker\u00fclet k\u00f6 z\u00f6ns\u00e9g\u00e9hez int\u00e9zett jelent\u00e9s\u00e9nek ide vonatkoz\u00f3 l\u00e9nyegesebb pontjait k\u00f6 z\u00f6lni, mely jelent\u00e9s k\u00f6vetkez\u0151leg hangzik : \u201eAz 1873. \u00e9v deczember 30. \u00e9s 31. napjain tartott bizotts\u00e1gi k\u00f6zgy\u0171 l\u00e9snek 229. sz\u00e1m alatt kelt hat\u00e1rozata \u00e9rtelm\u00e9ben azir\u00e1nt lev\u00e9n megb\u00edzva, miszerint f\u00f6lmenv\u00e9n a f\u0151v\u00e1rosba, tegyem meg mindazon l\u00e9p\u00e9seket, \u00e9s k\u00e9 szittesem el mindazon munk\u00e1latokat, melyek a Hajd\u00faker\u00fclet t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3 s\u00e1gi \u00e1ll\u00e1s\u00e1nak fentart\u00e1sa \u00e9s biztos\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben megteend\u0151k \u00e9s elk\u00e9sz\u00ed tend\u0151k ; \u00e9s hogy figyelemmel kis\u00e9rv\u00e9n az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si 2 l-es bizotts\u00e1g m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t, m\u00e1r ennek tagjait igyekezzem a Hajd\u00faker\u00fclet \u00fcgy\u00e9nek meg nyerni : van szerencs\u00e9m megb\u00edzat\u00e1somban mik\u00e9nt lett elj\u00e1r\u00e1somr\u00f3l k\u00f6vet kez\u0151kben terjeszteni be jelent\u00e9semet. Mihelyt a sz\u00fcks\u00e9ges iratokat a jegyz\u0151i hivatalt\u00f3l kezemhez kaptam, azonnal f\u00f6lmentem Budapestre, mivel a 21-es bizotts\u00e1g foly\u00f3 \u00e9vi janu\u00e1r 12-\u00e9n megkezdte m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t; el\u0151bb Debreczenben megtettem a sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9p\u00e9seket, hogy az eml\u00e9kirathoz sz\u00fcks\u00e9ges kimutat\u00e1s\u00e1t a Hajd\u00faker\u00fclet \u00e9s Szabolcsmegye ad\u00f3k\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek a debreczeni p\u00e9nz\u00fcgyigazgat\u00f3s\u00e1g sz\u00e1mve v\u0151-oszt\u00e1ly\u00e1t\u00f3l megkaphassam. Budapesten az els\u0151 napokat arra haszn\u00e1ltam fel, hogy a 21-es bizott s\u00e1g minden tagj\u00e1t szem\u00e9lyesen elj\u00e1rtam, \u00e9s a Hajd\u00faker\u00fclet \u00fcgy\u00e9nek t\u00e1mo gat\u00e1s\u00e1ra megk\u00e9rtem ; azonk\u00edv\u00fcl ezen bizotts\u00e1gnak k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen egy befoly\u00e1 sos tagj\u00e1t arra k\u00e9rtem fel, hogy \u00fcgy\u00fcnknek bel\u00fcgyminiszter \u0151 nagym\u00e9lt\u00f3 s\u00e1g\u00e1n\u00e1l kegyeskedj\u00e9k sz\u00f3sz\u00f3l\u00f3ja lenni, miel\u0151tt \u00e9n oda a ker\u00fclet javaslat\u00e1t bemutatn\u00e1m : ki szives is volt ezen k\u00f6zbenj\u00e1r\u00f3 szerepet nemcsak elv\u00e1llalni, hanem \u00fcgy\u00fcnket mind a bel\u00fcgyminiszter urn\u00e1i, mind a 21-es bizotts\u00e1g egyik \u00fcl\u00e9s\u00e9ben is nyilv\u00e1nosan p\u00e1rtfog\u00e1s\u00e1ba venni. \u00edgy el\u0151k\u00e9sz\u00edtv\u00e9n az utat, a ker\u00fcleti k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal meg\u00e1llap\u00edtott t\u00e9r k\u00e9pet, az eml\u00e9kirat csatolm\u00e1nyait, a statisztikai kimutat\u00e1sokat \u00e9s rajzokat magamhoz v\u00e9ve, elmentem bel\u00fcgyminiszter \u0151 nagym\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1hoz, kinek azokat bemutatv\u00e1n : \u0151 nmlts\u00e1ga azokat helyesl\u0151 tudom\u00e1sul vette, azon megjegy-"], [118, "104 z\u00e9ssel, hogy a Hajd\u00faker\u00fclet \u00e1ltal tervezett \u201eHajd\u00fa- \u00e9s Als\u00f3szabolcsmegye \" r\u00f6viden \u201eH ajdumegy\u00e9nek\" lenne czimezhet\u0151, utas\u00edtott, hogy azok sok szoros\u00edt\u00e1s\u00e1t eszk\u00f6z\u00f6lv\u00e9n, egy p\u00e9ld\u00e1nyban hozz\u00e1 adjam be, a t\u00f6bbit pedig az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tagjai k\u00f6zt osszam ki. M\u00e1r megl\u00e9v\u00e9n k\u00f6tve az alku a k\u00f6nyvnyomd\u00e1kkal a t\u00e9rk\u00e9p- \u00e9s \u00e9p\u00fclet tervek sokszoros\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt, azokat azonnal munk\u00e1ba adtam, nemk\u00fcl\u00f6nben az eml\u00e9kiratot is csatolm\u00e1nyaival egy\u00fctt; de minthogy ily munk\u00e1kkal ne vezett int\u00e9zetek tul voltak halmozva, gyors el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1sra nem lehetett sz\u00e1 m\u00edtani. Nehogy pedig azon id\u0151, mig a munk\u00e1ba adott t\u00e1rgyak elk\u00e9sz\u00fclnek, haszon n\u00e9lk\u00fcl fusson le : sorba vettem az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s befoly\u00e1sobb k\u00e9pvi sel\u0151it mindenik p\u00e1rtb\u00f3l, ugy hogy \u00f6sszesen 135 k\u00e9pvisel\u0151t k\u00e9rtem meg szem\u00e9lyesen a Hajd\u00faker\u00fclet \u00fcgy\u00e9nek t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra, kik k\u00f6z\u00fcl egyetlen egy sem bocs\u00e1tott el a n\u00e9lk\u00fcl, hogy t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t meg ne ig\u00e9rte volna. Ezen h\u00e1zr\u00f3l-h\u00e1zra j\u00e1r\u00e1s tartama alatt elk\u00e9sz\u00fclv\u00e9n az eml\u00e9kirat f\u00f6l szerelv\u00e9nyeivel egy\u00fctt, annak egy p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t azonnal bel\u00fcgyminiszter \u0151 nagy m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1nak beny\u00fajtottam, azut\u00e1n m indenik miniszterhez, \u00e9s az orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s mindenik nevezetesebb tagj\u00e1hoz,\u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a 9-es \u00e9s 21-es bizott s\u00e1g tagjaihoz vittem egy-egy p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t, s azokat az \u00fcgy t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra ism\u00e9 telve f\u00f6lk\u00e9rtem. Beny\u00fajtottam v\u00e9gre ezen eml\u00e9kiratnak egy p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t az orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9shez, \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6ltem a kell\u0151 p\u00e9ld\u00e1nyoknak az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151k k\u00f6zt lett kioszt\u00e1s\u00e1t\". Ezen sok ut\u00e1nj\u00e1r\u00e1snak \u00e9s k\u00fczdelemnek mi lett az eredm\u00e9nye ? Kez detben rem\u00e9ny t\u00e1pl\u00e1lt mindenkit, hogy miut\u00e1n minden\u00fctt csak biztat\u00e1s ny\u00fajtatott, s a bel\u00fcgyminiszter is 1 874. augusztus 6-k\u00e1n kelt leirat\u00e1ban megnyugtatta a ker\u00fclet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge a j\u00f6v\u0151 ir\u00e1nt, annyivalink\u00e1bb, mi vel a ker\u00fclet f\u0151kapit\u00e1nyja 1875. janu\u00e1r 11-k\u00e9n \u0151fels\u00e9ge \u00e1ltal Debreczen v\u00e1ros f\u0151isp\u00e1nj\u00e1v\u00e1 is kineveztetett, ki hivatal\u00e1t 1875. febru\u00e1r 4-\u00e9n foglalta el, sz\u00e9kfoglal\u00f3 besz\u00e9d\u00e9ben a lehet\u0151 j\u00f3 k\u00f6zigazgat\u00e1s fel\u00e9 val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9st hangs\u00falyozv\u00e1n, ez ir\u00e1ny t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra, \u00e9s ez \u00e9rzelemben val\u00f3 k\u00f6zrem\u0171k\u00f6 d\u00e9sre mind a t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi bizotts\u00e1got, mind a tisztikart felhivta. Nevel te a Hajdumegy\u00e9nek B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny sz\u00e9khelylyel val\u00f3 alakul\u00e1sa ir\u00e1nt t\u00e1pl\u00e1lt rem\u00e9nyeket m\u00e9g az is, hogy az 1874 : XXXV. t\u00f6rv\u00e9ny czikk folyt\u00e1n B\u0151sz\u00f6r m\u00e9nyben, a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir\u00e1lyi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k ter\u00fclet\u00e9re kiterjed\u0151 hat\u00e1sk\u00f6r rel 1875. augusztus 1-\u00e9n kir\u00e1lyi k\u00f6zjegyz\u0151i hivatal is \u00e1ll\u00edttatott fel, kir\u00e1lyi ad\u00f3hivatal m\u00e1r volt B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben. Hanem miut\u00e1n m\u00e1r megvolt \u00edrva a sors k\u00f6nyv\u00e9ben, hogy a Hajd\u00faker\u00fcletnek nem lesz szabad bel\u00e9pni az ig\u00e9ret f\u00f6ldj\u00e9re : a sorsnak ezen szigor\u00fa v\u00e9gzete csakhamar teljesed\u00e9sbe ment. A t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g kikerekit\u00e9s\u00e9re vonatkoz\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyjavaslat 1876-ban a k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1zban t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e1 v\u00e9tetett, a Hajd\u00faker\u00fclet \u00e1ltal tervezett"], [119, "105 Hajdumegye megalakittatott ugyan, hanem a ker\u00fcleti tervnek jelent\u00e9keny megcsonk\u00edt\u00e1s\u00e1val, \u00e9s azon v\u00e1ltoztat\u00e1ssal, hogy B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny sz\u00e9khely elej t\u00e9s\u00e9vel, Debreczen \u00e1llap\u00edttatott meg a megye sz\u00e9khely\u00e9\u00fcl; mint ez ezen munk\u00e1nak elej\u00e9n meg van \u00edrva. Megsz\u0171nv\u00e9n eszeriut a Hajd\u00faker\u00fclet, annak utols\u00f3 f\u00f6kapit\u00e1nyja nem csak f\u0151kapit\u00e1nyi \u00e1ll\u00e1s\u00e1t\u00f3l, hanem Debreczen v\u00e1ros \u00ed\u0151isp\u00e1ns\u00e1g\u00e1t\u00f3l is f\u00f6l mentetett k\u00f6vetkez\u0151 miniszteri leirattal : \u201e\u0151. cs. \u00e9s ap. kir. fels\u00e9ge f. \u00e9. aug. 8-\u00e1n kelt legfels\u0151bb elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1 val, az 1876 : XX. \u00e9s XXXIII. t, czikkek folyt\u00e1n lett el\u0151terjeszt\u00e9semre, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1godat hajduv\u00e1ros-ker\u00fcleti f\u0151kapit\u00e1nyi \u00e9s Debreczeni v\u00e1rosi f\u0151isp\u00e1ni \u00e1ll\u00e1s\u00e1t\u00f3l legkegyelmesebben f\u00f6lmenteni m\u00e9lt\u00f3ztatott. Mir\u0151l m\u00e9lt\u00f3s\u00e1godat azon megjegyz\u00e9ssel \u00e9rtes\u00edtem, miszerint 3000 frt \u00e9vi fizet\u00e9s\u00e9t a h.-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi magy. kir. ad\u00f3hivataln\u00e1l f. \u00e9. aug. h\u00f3 v\u00e9g\u00e9vel egyidej\u0171leg besz\u00fcntettem. V\u00e9g\u00fcl, mid\u0151n m\u0171k\u00f6d\u00e9se\u00e9rt elismer\u00e9semet fejezn\u00e9m ki, elv\u00e1rom, hogy august. v\u00e9g\u00e9ig f\u0151kapit\u00e1nyi teend\u0151it kell\u0151 buzgalommal v\u00e9gezni szives leend. Fogadja m\u00e9lt\u00f3s\u00e1god tiszteletem nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s\u00e1t, Budapesten, 1876. aug. h\u00f3 17. Tisza mk\". A f\u0151kapit\u00e1ny 1876. augusztus 31-r\u0151l a hajduv\u00e1rosok k\u00f6z\u00f6ns\u00e9geihez int\u00e9zett k\u00f6rlevel\u00e9ben visszapillant\u00e1st tev\u00e9n 1 5 \u00e9s Va \u00e9vi hivataloskod\u00e1s\u00e1ra, b\u00facs\u00faz\u00f3 sorait k\u00f6vetkez\u0151leg z\u00e1rja be : \u201eHa visszatekintek ezen megfutott, \u00e9s mai nappal bev\u00e9gzett p\u00e1ly\u00e1ra, nyugodt l\u00e9lekkel \u00e9s kezemet szivemre t\u00e9ve, f\u00f6lemelt f\u0151vel elmondhatom : mikint kit\u0171z\u00f6tt vez\u00e9rig\u00e9mhez (legyen \u00cdt\u00e9let puszt\u00e1ban, \u00e9s igazs\u00e1g \u00fclj\u00f6n a term\u0151-mez\u0151n) \u00e1lland\u00f3ul h\u0171 voltam, uram kir\u00e1lyom szolg\u00e1lat\u00e1t hiven tel jes\u00edtettem, s a Hajd\u00faker\u00fclet \u00e9s hajduv\u00e1rosok \u00e9rdekeit \u00e9s jogait el nem \u00e1rultam, s azoknak a hol \u00e9s a mikor lehetett teljes szivvel \u00e9s l\u00e9lekkel szol g\u00e1ltam. M\u0171k\u00f6d\u00e9semr\u0151l \u00e9s tetteimr\u0151l tegyenek bizonys\u00e1got a ker\u00fcleti \u00e9s v\u00e1rosi lev\u00e9lt\u00e1rak, de k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a szemmel l\u00e1that\u00f3 \u00e9s \u00e9szlelhet\u0151 eredm\u00e9nyek. Az \u00e9n \u00e9letem nyilt k\u00f6nyv, melynek minden lapj\u00e1r\u00f3l leolvashat\u00f3, hogy hivatalom folytat\u00e1s\u00e1ban nem az \u00f6n\u00e9rdek, hanem a k\u00f6z\u00fcgy el\u0151mozd\u00ed t\u00e1s\u00e1nak \u00e9rdeke vezetett. Tudom, hogy sokszor f\u00e9lre voltam \u00e9rtve, \u00e9s ezek miatt sz\u00e1mos kellemetlens\u00e9geim is voltak; de azt is tudom, hogy nem lehet mindenkinek tetszeni, valamint arr\u00f3l is megvagyok gy\u0151z\u0151dve, hogy j\u00f6vend id\u0151, mid\u0151n azok, kik f\u00e9lre\u00e9rtettek, befogj\u00e1k l\u00e1tni t\u00e9ved\u00e9s\u00f6ket : az\u00e9rt legye nek feledve a m\u00faltnak kellemetlens\u00e9gei, s tartsuk mindny\u00e1jan szemeink el\u0151tt haz\u00e1nk \u00e9s v\u00e1rosaink j\u00f6v\u0151 felvir\u00e1goztat\u00e1s\u00e1t, \u00e9s e cz\u00e9lra m\u0171k\u00f6dj\u00fcnk k\u00f6zre mindny\u00e1jan. A mai nappal bev\u00e9gz\u0151dik a Hajd\u00faker\u00fcletnek mint t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gnak \u00e9lete, \u00e9s \u00e9n megsz\u0171n\u0151k annak f\u00f6kapit\u00e1nyja lenni : nyugodjanak meg a ne mes v\u00e1rosok \u00e9s azoknak egyes polg\u00e1rai a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s int\u00e9zked\u00e9s\u00e9ben, \u00e9s az \u00fajonnan alakult Hajdumegy\u00e9be (mely n\u00e9v a hajd\u00fa n\u00e9p t\u00f6rt\u00e9nelmi nev\u00e9t"], [120, "106 fentartotta) l\u00e9pjenek be a t\u00f6rv\u00e9ny ir\u00e1nt tartozott tisztelettel, \u00e9s a k\u00f6z\u00fcgyek ir\u00e1nti \u00e9rdekelts\u00e9ggel ; engemet pedig, ki mint utols\u00f3 f\u00f6kapit\u00e1nyja a Hajd\u00fa ker\u00fcletnek, bez\u00e1rom a f\u0151kapit\u00e1nyok diszes n\u00e9vsor\u00e1t, \u00e9s a ki a mai nap le hunyt\u00e1val visszal\u00e9ptem a szer\u00e9ny polg\u00e1rok sor\u00e1ba, fogadjanak szives bar\u00e1t s\u00e1gukba, \u00e9s tartsanak meg j\u00f3 indulatukban.\" Ezen b\u00facs\u00falev\u00e9lre t\u00f6bb v\u00e1ros r\u00e9sztvev\u0151 \u00e9rzelmeket tolm\u00e1csol\u00f3 lev\u00e9l ben v\u00e1laszolt a lel\u00e9pett f\u0151kapit\u00e1nynak, valamint Debreczen v\u00e1ros bizott s\u00e1gi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9se is, a hozz\u00e1 int\u00e9zett b\u00facs\u00faz\u00f3 soraira a volt f\u0151isp\u00e1nnak. TIZENEGYEDIK FEJEZET. Miel\u0151tt bez\u00e1rn\u00e9k ezen di\u00f3h\u00e9jba \u00f6sszeszor\u00edtott t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t a t\u00f6rt\u00e9nelmi nevezetess\u00e9g\u0171 hajd\u00faknak, nem mulaszthatjuk el, hogy csak fel\u00fcletesen is \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtva fel ne mutassuk azon \u00e1ldozatokat, melyeket a hajd\u00fak l\u00e9tel\u00f6k\u00e9rt \u00e9s fenmaradhat\u00e1suk\u00e9rt hoztak. A hajd\u00fa n\u00e9p azonk\u00edv\u00fcl, hogy a XVII. sz\u00e1zad viharos folyama alatt a t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fakban saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n harczolt, hogy lakhelyei az ellens\u00e9g \u00e1ltal elpuszt\u00edttattak, hamuv\u00e1 \u00e9gettettek, hogy k\u00f6z\u00fcle sokan estek az ellen s\u00e9g fogs\u00e1g\u00e1ba, kiknek kiv\u00e1lt\u00e1sa roppant \u00e1ldozatba ker\u00fclt, hogy barmai k\u00f6z\u00fcl t\u00f6bb mint 30,000 darab zs\u00e1km\u00e1nyul vitetett el az ellens\u00e9g \u00e1ltal : 1687. \u00e9vt\u0151l kezdve 1693-ig I-s\u0151 Lip\u00f3t kir\u00e1ly \u0151 fels\u00e9g\u00e9nek 1699-r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 v\u00e9dlevelei igazol\u00e1sa szerint hybernialis porti\u00f3k czime alatt fizetett k\u00e9szp\u00e9nzben 300,000 forintot. 1693-t\u00f3l 1802-ig, 32 n\u00e1dori kaput\u00f3l j\u00e1r\u00f3 ad\u00f3, s katonai deperdit\u00e1kon kiv\u00fcl legk\u00f6nnyebb sz\u00e1m\u00edt\u00e1ssal 4.000,000 forintot. 1693-t\u00f3l -1790-ig teljes\u00edtett rendk\u00edv\u00fcli segedelemk\u00e9p 807,169 fo rintot. 1694 ben adott 2000 p. m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t \u00e9s 2600 p. m\u00e9r\u0151 zabot. 1695-ben 4000 p. mer\u0151 gabon\u00e1t. 1696-ban term\u00e9nybeli ad\u00f3 megv\u00e1lt\u00e1s\u00e1nak czime alatt 666 forintot. 1697-ben sz\u00e1ll\u00edtott Gyul\u00e1ra 700 m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t. 1698-ban \u0151 fels\u00e9ge \u00e9lelemt\u00e1ra segedelm\u00e9re adott 2000 m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t. Ugyanazon \u00e9vben 3000 m. b\u00faz\u00e1t. Ugyanazon \u00e9vben J\u00f3zsef kir\u00e1ly \u0151 fels\u00e9g\u00e9nek tiszteletdij\u00e1ba 226 fo rint 14 kit. Ugyanazon \u00e9vben okt\u00f3berben 1000 m. b\u00faz\u00e1t. Ugyanazon \u00e9vben a Kollocsi\u00e1ny ezred sz\u00e1m\u00e1ra sz\u00e1ll\u00edtott 18 darab v\u00e1g\u00f3 marh\u00e1t, 1704-ben a hajd\u00fak fejenkint f\u00f6lkeltek, a szathm\u00e1ri ostromz\u00e1rakban hadiszolg\u00e1latokat teljes\u00edtettek, a v\u00e1radi ostrom-z\u00e1rakhoz pedig 59 gyalo got \u00e1ll\u00edtottak."], [121, "107 1705-ben azonk\u00edv\u00fcl, hogy folytonosan fegyverszolg\u00e1latokat tettek, a v\u00e1radi ostromz\u00e1rakhoz 160 gyalogot k\u00fcldtek, \u00e9s k\u00e9t cs\u00e1sz\u00e1ri kir\u00e1lyi ezre det egy eg\u00e9sz h\u00f3napig tartottak. 1709-ben saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00fck\u00f6n \u00e1ll\u00edtottak \u00e9s tartottak 472 lovas katon\u00e1t s ugyanannyi lovat. 1711-ben P\u00e1lfy t\u00e1bornok megkeres\u00e9s\u00e9re a rabl\u00f3k \u00fcld\u00f6z\u00e9se v\u00e9gett sze m\u00e9lyesen f\u00f6lkeltek. 1717-ben a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s alkalm\u00e1val azonk\u00edv\u00fcl, hogy fejenkint f\u00f6lkeltek, K\u00e1roly S\u00e1ndor megkeres\u00e9s\u00e9re L\u00f6kh\u00f6z l\u00f3val ell\u00e1tva 200 lovast k\u00fcld\u00f6ttek. Ugyanazon id\u0151ben Eug\u00e9n vez\u00e9r megkeres\u00e9s\u00e9re a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen \u00e1ll\u00ed tottak 200 lovast \u00e9s 200 lovat. 1735-ben P\u00e9r\u00f3 Sebesty\u00e9n, T\u00f6r\u0151 \u00e9s Matula rabl\u00f3k ellen \u00e1ll\u00edtottak 200 lovast, a Haller-ezred tisztj\u00e9nek seg\u00edts\u00e9g\u00e9re mentek, Matul\u00e1t elfogt\u00e1k \u00e9s t\u00e1rsait elsz\u00e9lesztett\u00e9k. 1742-ben az els\u0151 porosz h\u00e1bor\u00faba kapu szerinti vagy f\u00f6lkel\u00e9si kato n\u00e1skod\u00e1s czime alatt 40 lovast \u00e9s 40 lovat, kiv\u00e1lts\u00e1gi k\u00f6telezetts\u00e9g czime alatt pedig 400 lovast \u00e9s 400 lovat \u00e1ll\u00edtottak fegyverrel \u00e9s minden sz\u00fcks\u00e9 gesekkel f\u00f6lszerelve. Ezenk\u00edv\u00fcl m\u00e9g 145 gyalogot is \u00e1ll\u00edtottak.1) 1744-ben menyegz\u0151i aj\u00e1nd\u00e9k czime alatt fens\u00e9ges M\u00e1ria Anna f\u0151 herczeg asszonynak fizettek 100 k\u00f6rm\u00f6czi aranyat. Ugyanazon \u00e9vben \u0151 Fels\u00e9ge tiszteletdij\u00e1ban 700 forint 42 krt. 1745-ben a m\u00e1sodik porosz h\u00e1bor\u00faba saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00fck\u00f6n felszerelt 400 lovast \u00e9s 400 lovat. 1748-ban a m. kir. udv. kanczell\u00e1ria r\u00e9sz\u00e9re sz\u00fcks\u00e9ges h\u00e1z megv\u00e9te l\u00e9re 100 aranyat. 1750-ben a budai kir. palota \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9nek folytat\u00e1s\u00e1ra 420 forintot. 1756-ban ism\u00e9t 400 lovast \u00e9s lovat. 1758-ban a n\u00e1dori ezred kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re ruh\u00e1val \u00e9s minden sz\u00fcks\u00e9ges sel f\u00f6lszerelt 48 ujonczot \u00e9s 90 f\u00f6lszerelt lovat adtak, azonk\u00edv\u00fcl a porosz fogs\u00e1gb\u00f3l ezred\u00fckh\u00f6z visszat\u00e9rt agg katon\u00e1iknak sz\u00fcks\u00e9ges katonai \u00f6lt\u00f6 ny\u00f6ket s m\u00e1s hadik\u00e9sz\u0171leteket szolg\u00e1ltattak. 1777-ben minden sz\u00fcks\u00e9gesekkel f\u00f6lszerelt 328 lovast, \u00e9s 328 lovat k\u00fcldtek a harmadik porosz h\u00e1bor\u00faba. 1787-ben a t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00faba ism\u00e9t 328 lovast \u00e9s 328 lovat. 1793-ban az orsz\u00e1gy\u00fcl\u00e9sileg kivetett, s az els\u0151 Bark\u00f3 ezredbe sorolt 63 ujonczon kiv\u00fcl m\u00e9g 40 p\u00f3t-lovat, \u00e9s 600 j\u00f3l l\u00f6lszerelt lovast \u00e1ll\u00edtottak, azonk\u00edv\u00fcl segedelem czime alatt k\u00e9szp\u00e9nzben fizettek 24,108 forintot. 1795-ben \u00e1ll\u00edtottak 100 katon\u00e1t. 1796-ban ism\u00e9t 200-at. ') Szatm\u00e1r v\u00e1rmegye ez alkalommal csak 396 lovast \u00e1ll\u00edtott, Szabolcs v\u00e1rmegye pedig m\u00e9g kevesebbet."], [122, "108 Ugyanazon \u00e9vben sz\u00e1ll\u00edtottak Szabadk\u00e1hoz 6000 m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t. 1797-ben \u00e1ll\u00edtottak 223 katon\u00e1t; Ugyanazon \u00e9vben 259 lovat, 118 \u00f6kr\u00f6t \u00e9s 36,467 m. gabon\u00e1t. 1799-ben pedig 112 ujonczot \u00e9s 5500 m. gabon\u00e1t adtak. 1800-ban az \u00fajonnan alak\u00edtott N\u00e1dor-ezredbe egy eg\u00e9sz oszt\u00e1lyt \u00e1ll\u00edtottak ruh\u00e1val fegyverrel \u00e9s mindenf\u00e9le k\u00e9sz\u00fclettel ell\u00e1tva, teh\u00e1t 400 lovast \u00e9s 400 lovat. 1804-ben adtak 25 ujonczot. 1805-ben ism\u00e9t 79-et, \u00e9s 100 f\u00f6lkel\u0151 lovast, kiknek hajd\u00faknak \u00e9s neme seknek kellett lenni ; ezen f\u00f6lkel\u0151k f\u00f6lszerel\u00e9s\u00e9re B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyre 5252 frt esett. Ezen hajd\u00fa f\u00f6lkel\u00f6kkel t\u00f6rt\u00e9nt azon eset, hogy mid\u0151n Mack osztr\u00e1k t\u00e1bornok 1805. okt. 17-k\u00e9n 24,000 emberrel Ulmn\u00e1l Nap\u00f3leon el\u0151tt letette a fegyvert, \u00e9s fogolyly\u00e1 lett, ezen hajd\u00fak Hertelendy ezredes\u00f6ket k\u00f6zbe fogv\u00e1n, kiv\u00e1gt\u00e1k magukat kereszt\u00fcl a franczia hadseregen, \u00e9s z\u00e1szl\u00f3jukkal egy\u00fctt hazaj\u00f6ttek, mely z\u00e1szl\u00f3ra a szalagot maga a kir\u00e1lyn\u00e9 aj\u00e1nd\u00e9kozta. 1808-ban 45 ujonczot, \u00e9s segedelem czime alatt k\u00e9szp\u00e9nzben 36,796 forintot 48 krt adtak. 1809-ben \u00e1ll\u00edtottak 304 ujonczot, f\u00f6lkel\u0151ket pedig saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00fck\u00f6n f\u00f6lszerelve \u00e9s kitartva 72-\u0151t. 1809-ben a Ludovica katonanevel\u0151 int\u00e9zetre aj\u00e1nlottak 10,000 frtot. 1812-ben adtak 10,942 m. gabon\u00e1t. 1813-ban \u00f6nk\u00e9ntes aj\u00e1nlat czime alatt 36,976 forintot 48 krt. 1814-ben 261. 1815-ben 101 ujonczot \u00e1ll\u00edtottak. Ugyanazon \u00e9vben adtak 42,452 forint 30 kr. segedelmet. \u00c9s igy, v\u00e9g-\u00f6sszvegekben fejezve ki a Hajd\u00faker\u00fclet el\u0151sorolt rend k\u00edv\u00fcli \u00e1ldozatait, s mell\u0151zve az 1830-ik \u00e9vi ujoncz\u00e1llit\u00e1st, koron\u00e1z\u00e1si fize t\u00e9st, 1832/6-ban a nemzeti m\u00fazeumra, \u00e9s Jankovichk\u00f6nyvt\u00e1rra, 1840-ben a nemzeti sz\u00ednh\u00e1zra sz\u00fcks\u00e9gelt k\u00f6lts\u00e9gekbeni r\u00e9szes\u00fcl\u00e9s\u00e9t, \u00e9s 1840-b\u0151l csak a 143 ujoncznak ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t eml\u00edtve m\u00e9g fel, a Hajd\u00faker\u00fclet 1687-t\u0151l 1840-ig tett \u00e1ldozatai k\u00f6vetkez\u0151 eredm\u00e9nyt mutatnak fel, \u00fagymint : katon\u00e1ban .... 5,799 l\u00f3ban 4,057 gabon\u00e1ban .... 81,809 k\u00e9szp\u00e9nzben kerek sz\u00e1mmal 5.265,489 forintot. Ilyenek voltak a kis Hajd\u00faker\u00fclet n\u00e9p\u00e9nek \u00e9rdemei a m\u00faltban ; m\u00edg a jelenben t\u00f6bb nagyobb megy\u00e9ket t\u00falhalad\u00f3 ar\u00e1nyban fizeti \u00e9venkint 300,000 forintot megk\u00f6zel\u00edt\u0151 egyenes ad\u00f3j\u00e1t, a k\u00f6zel 200,000 forintra sz\u00e1m\u00edthat\u00f3 indirect ad\u00f3n kiv\u00fcl, ugy hogy a hajduv\u00e1rosok t\u00f6bb \u00e9vi ad\u00f3t fizetnek az egyetlen b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. ad\u00f3hivatalba, mint a beszterczeb\u00e1nyai p\u00e9nz\u00fcgyi ker\u00fclet 23 ad\u00f3hivatalba ; melyb\u0151l a Hajd\u00faker\u00fclet mig fenn\u00e1llott, k\u00f6zigazgat\u00e1si, \u00e1rva- \u00e9s gy\u00e1mhat\u00f3s\u00e1gi k\u00f6lts\u00e9geinek fedez\u00e9s\u00e9re 1875. \u00e9vben"], [123, "109 csak 25,744 forintot kapott vissza ; \u00e9s teljes\u00edtette az ar\u00e1nytalanul nagy v\u00e9rad\u00f3t is. Ezenk\u00edv\u00fcl rendezett tan\u00e1cscsal b\u00edr\u00f3 k\u00f6zs\u00e9gei, az \u00e1llam seg\u00e9ly\u00e9 nek ig\u00e9nybev\u00e9tele n\u00e9lk\u00fcl viselt\u00e9k k\u00f6zigazgat\u00e1saik \u00f6sszes k\u00f6lts\u00e9geit, vala mint viselt\u00e9k az els\u0151 folyamod\u00e1su kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ig az igaz s\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s kiad\u00e1sait is mind az egyes hajduv\u00e1rosokban, miud a Hajd\u00fa ker\u00fcleten ; \u00e1tal\u00e1n v\u00e9ve d\u00edszes iskol\u00e1kat tartanak, melyek 3 nagyobb k\u00f6z s\u00e9gben gymnasiummal, s ezek k\u00f6zt kett\u0151 6 oszt\u00e1ly\u00fa gymnasiummal van ell\u00e1tva, s igy maguk erej\u00e9n \u00e1ldoznak a nevel\u00e9s szent \u00fcgy\u00e9nek is oly m\u00e9rv ben, min\u0151t sok nagyobb megye nem k\u00e9pes f\u00f6lmutatni ; mely \u00e9rdemekkel szemben m\u00e9gis az \u00e1llam r\u00e9szer\u0151i oly mostoha b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dban r\u00e9szes\u00fclt, hogy \u2014 kiv\u00e9ve a strategikus szempontb\u00f3l \u2014 legink\u00e1bb jelent\u00e9ktelen k\u00f6zs\u00e9geit \u00e9rint\u0151 vasutvonalakat, 16\u2014 20,000-nyi n\u00e9ps\u00e9gs\u00e9g\u00fc k\u00f6zs\u00e9gei, melyek k\u00f6zt B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny 35-ik nagy k\u00f6zs\u00e9ge a magyar \u00e1llamnak, nemcsak a vas\u00fati h\u00e1 l\u00f3zat j\u00f3t\u00e9tem\u00e9ny\u00e9b\u0151l kirekesztv\u00e9k, de m\u00e9g csak orsz\u00e1gos utai \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re sem nyert eddig seg\u00e9lyt az \u00e1llamkorm\u00e1nyt\u00f3l. Miut\u00e1n a most el\u0151sorolt kiad\u00e1sokban a k\u00f6zigazgat\u00e1s \u00e9s igazs\u00e1gszol g\u00e1ltat\u00e1s k\u00f6lts\u00e9gei is fel vannak eml\u00edtve a m\u00falt id\u0151kb\u0151l, \u00f3hajtottuk volna a Hajd\u00faker\u00fcletnek k\u00f6zigazgat\u00e1si \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si rendszer\u00e9t is megismer tetni a m\u00faltb\u00f3l eg\u00e9sz azon id\u0151ig, mid\u0151n a megy\u00e9k szervez\u00e9se \u00e9s az igaz s\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1snak a k\u00f6zigazgat\u00e1st\u00f3l lett elv\u00e1laszt\u00e1sa megt\u00f6rt\u00e9nt ; de erre ezen sz\u0171k keretben ter\u00fcnk nem lev\u00e9n, nem tehet\u00fcnk egyebet, mint az e tekintetben netal\u00e1n \u00e9rdekl\u0151d\u0151ket a Hajd\u00faker\u00fclet volt f\u0151kapi t\u00e1nyj\u00e1nak s ezen sorok \u00edr\u00f3j\u00e1nak 1862-ben megjelent k\u00f6vetkez\u0151 czim\u00fc munk\u00e1j\u00e1ra: \u201eSzab\u00e1lyrendel et a hajduv\u00e1rosok mint hely hat\u00f3s\u00e1gok r\u00e9sz\u00e9re, k\u00f6zigazgat\u00e1si \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si te kintetben. \u00d6ssze\u00e1ll\u00edtva a t\u00f6rv\u00e9ny ek, t\u00f6rv\u00e9nyes gyakor. lat \u00e9s fels\u0151bb rendeletek alapj\u00e1n.\" N\u00e9mi ismertet\u00e9s\u00e9\u00fcl ezen munk\u00e1latnak felemiitj\u00fck, hogy ez \u00f6ssze\u00e1ll\u00ed t\u00e1sa a m\u00faltb\u00f3l a Hajd\u00faker\u00fcletre vonatkoz\u00f3 hazai t\u00f6rv\u00e9nyeknek, szok\u00e1sok nak \u00e9s fels\u0151bb rendeleteknek ; s elt\u00e9r\u00e9s ezekt\u0151l csak annyiban van, a mennyiben a muka megjelen\u00e9se idej\u00e9ben megjelent fels\u0151bb int\u00e9zked\u00e9sek \u00e9s a kor ig\u00e9nye folyt\u00e1n mulhatlanul kellett tenni. A szerz\u0151 a t\u00f6rv\u00e9nyt min den id\u0151ben tisztelte \u00e9s megtartotta, s mid\u0151n a t\u00f6rv\u00e9nyes gyakorlaton ala pul\u00f3 r\u00e9gi szok\u00e1st \u2014 az ide vonatkoz\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1si anyagok felhaszn\u00e1l\u00e1 s\u00e1val \u2014 egy rendszeres eg\u00e9szbe \u00e1ll\u00edtotta \u00f6ssze a hajduv\u00e1rosok jav\u00e1ra : azt hitte hogy csak a t\u00f6rv\u00e9nynek igyekezett a hajd\u00fa n\u00e9p sziv\u00e9ben \u00e1lland\u00f3 tisz teletet biztos\u00edtani. Ezen munk\u00e1r\u00f3l megjelen\u00e9se ut\u00e1n azonnal , szerz\u0151h\u00f6z int\u00e9zett meg tisztel\u0151 leveleikben kedvez\u0151leg nyilatkoztak: a m. kir. udvari cancell\u00e1r, az orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3, a kir. szem\u00e9lyn\u00f6k, s az akkori kir. ker\u00fcleti t\u00e1bl\u00e1k \u00e9s kir. v\u00e1lt\u00f3-"], [124, "110 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek eln\u00f6kei, s\u0151t k\u00e9s\u0151bb ugyancsak szerz\u0151h\u00f6z int\u00e9zett sz\u00f3beli nyilatkozat\u00e1ban a budapesti m. kir. egyetem tan\u00e1ra, a jelenlegi igazs\u00e1g \u00fcgyminiszter is. \u00d3hajtottuk volna m\u00e9g a ker\u00fcleti f\u0151kapit\u00e1nyoknak, a ker\u00fcletnek egy f\u0151 alatt lett egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9t\u0151l kezdve, r\u00f6vid \u00e9letrajz\u00e1t \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtani, mert az egye s\u00edt\u00e9s el\u0151tt mindenik v\u00e1rosnak k\u00fcl\u00f6n f\u00f6kapit\u00e1nyja volt; de erre sem t\u00e9r sem id\u0151 nem lev\u00e9n, egyszer\u0171en szor\u00edtkozunk azoknak n\u00e9vszerinti felsorol\u00e1s\u00e1ra. D\u00e9zs\u00e1ny Istv\u00e1n v\u00e1lasztatott 1669-ben, lemondott 1701-ben. N\u00e1n\u00e1s.i Ol\u00e1h Jakab, v\u00e1lasztatott 1701-ben \u00e9s hivatalban volt 1711-ig, ki helytart\u00f3 kapit\u00e1ny volt, mert Budai Istv\u00e1n vez\u00e9r\u0151rnagy \u00e9s Szemere L\u00e1szl\u00f3 ezredes, mint a hajd\u00fak f\u0151kapit\u00e1nyjai, nem v\u00e1lasztattak, hanem R\u00e1k\u00f3czy fejedelem \u00e1ltal neveztettek ki, \u00e9s a hajduv\u00e1rosok kor m\u00e1nyz\u00e1s\u00e1val nem foglalkoztak. Csan\u00e1dy S\u00e1muel 1-s\u0151, v\u00e1lasztatott 171 l-ben, \u00e9s szolg\u00e1lt 1734. \u00e9vig. Cs an\u00e1dy S\u00e1muel 2-ik, v\u00e1lasztatott 1734-ben, \u00e9s hivatalosko dott 1777-ig. Csan\u00e1dy S\u00e1muel 3-ik, v\u00e1lasztatott 1777-ben, \u00e9s meghalt 1790-ben. Jablonczai Petes J\u00e1nos, v\u00e1lasztatott 1 790-ben, meghalt 1809-ben. N\u00e1n\u00e1si Ol\u00e1h Mih\u00e1ly, v\u00e1lasztatott 1809-ben, szolg\u00e1lt 1835-ig. P \u00e9l y G\u00e1bor, v\u00e1lasztatott 1835-ben, hivatalban volt 1848. j\u00falius h\u00f3napig, mid\u0151n az orosz hadsereg be\u00fct\u00f6tt az orsz\u00e1gba. Ezen f\u0151kapit\u00e1ny sok \u00e9rdemeket szerzett \u00e9s nagy munk\u00e1ss\u00e1got fejtett ki a hajd\u00fak panaszai nak sz\u00e1nd\u00e9kolt orvosoltat\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl. \u0150 irta, az \u201eOrig\u00f3 et status pri vilegiatorum oppidorum hajdoni calium\" czim\u00fc terjedel mes eml\u00e9kiratot, melyet a Hajd\u00faker\u00fclet az 1790/1 : LXVII. t. ez. \u00e9rtelm\u00e9 ben a hajduv\u00e1rosok ker\u00fclet\u00e9nek rendez\u00e9se \u00fcgy\u00e9ben 1835-ben \u00f6ssze\u00fclt orsz\u00e1gos k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g el\u00e9be terjesztett; s ugyanazon f\u0151kapit\u00e1ny szerkesztette azon m\u00e1r magyar nyelven irt eml\u00e9kiratot, melyet szint\u00e9n a ker\u00fclet az 1840., majd az 1843. \u00e9vi orsz\u00e1gy\u00fcl\u00e9sek el\u00e9be terjesztett. De ezen tisztelt f\u00e9rfi\u00fa is elmondhatta p\u00e1ly\u00e1ja v\u00e9g\u00e9n : ingratis servire nefas. Sillye G\u00e1bor, v\u00e1lasztatott 1861-ben, hivatal\u00e1ban maradt 1876. aug. 31-ig, s ekkor megsz\u0171nv\u00e9n a Hajdumegy\u00e9v\u00e9 \u00e1talakult Hajd\u00faker\u00fclet: bez\u00e1rta a hajd\u00fa f\u0151kapit\u00e1nyok n\u00e9vsor\u00e1t. Az 1876. sept. 1-\u00e9n \u00e9letbe l\u00e9pett uj megye \u00e9let\u00e9b\u0151l csak annyit eml\u00ed t\u00fcnk fel, hogy mid\u0151n \u0151 fels\u00e9ge Miskolczon 1881. sept. 11 -\u00e9n a megy\u00e9k s kir. v\u00e1rosok k\u00fcld\u00f6tts\u00e9geit fogadta, ez alkalommal a Miskolczy Lajos f\u0151isp\u00e1n vezet\u00e9se alatt megjelent k\u00fcld\u00f6tts\u00e9gnek, a f\u0151isp\u00e1n \u00fcdv\u00f6zl\u0151 besz\u00e9d\u00e9re k\u00f6vet-"], [125, "111 kez\u0151leg v\u00e1laszolt: \u201e\u00d6rvendve fogadom ez\u00fattal el\u0151sz\u00f6r az \u00f6n\u00f6k \u00e1ltal k\u00e9p viselt Hajdumegye h\u00f3dolat\u00e1t, s azt a tr\u00f3n ir\u00e1nti ragaszkod\u00e1suk z\u00e1log\u00e1ul tekintem, melyet mint nem k\u00e9tlem, e megye mindenkor k\u00e9sz leend tettleg is bebizony\u00edtani. E h\u0171s\u00e9g, valamint a j\u00f3zan \u00e9s val\u00f3di hazafis\u00e1g tan\u00fas\u00edt\u00e1s\u00e1 ban, s megy\u00e9j\u00f6k bel\u00fcgyeinek buzg\u00f3 \u00e9s lelkiismeretes felkarol\u00e1s\u00e1ban j\u00f3 akar\u00f3 hajlamomra mindig sz\u00e1mithatnak. Biztos\u00edts\u00e1k ez \u00e9rzelmeimr\u0151l k\u00fcl d\u0151iket is sz\u00edves \u00fcdv\u00f6zletemmel, \u00e9s fogadj\u00e1k \u0151szinte k\u00f6sz\u00f6netemet itteni megjelen\u00e9s\u00f6k\u00e9rt.\" Z\u00c1RSZ\u00d3 Ha visszatekint\u00fcnk a hajd\u00faknak s a hajduv\u00e1rosoknak k\u00f6zel h\u00e1rom sz\u00e1zados m\u00faltj\u00e1ra, egy k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny v\u00f6r\u00f6s fonalkint vonul kereszt\u00fcl ezen annyit zaklatott n\u00e9poszt\u00e1ly viszontags\u00e1gos \u00e9let\u00e9n, jeles\u00fcl : hi\u00e1ba \u00e1ldoztak annyi v\u00e9rt \u00e9s vagyont a haz\u00e1\u00e9rt, a polg\u00e1ri \u00e9s vall\u00e1si szabads\u00e1g\u00e9rt s a nem zet f\u00fcggetlens\u00e9ge\u00e9rt, m\u00e9gis a hazai korm\u00e1nyok folytonosan \u00fcld\u00f6zt\u00e9k \u0151ket ; fir\u00f3l-fira, sz\u00e1zadr\u00f3l-sz\u00e1zadra adta \u00e1t \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl egyik korm\u00e1ny a m\u00e1siknak a hajd\u00fak elleni ellens\u00e9ges indulatot, s az azok megsemmis\u00edt\u00e9se ir\u00e1nti t\u00f6 rekv\u00e9st, a mint ennek igazol\u00e1s\u00e1ul sz\u00e1mos adatokat soroltunk fel ezen munka folyam\u00e1n ; \u00e9s a korm\u00e1nyoknak ezen r\u00f3sz akarata tet\u0151pontj\u00e1t \u00e9rte a ma gyar kir\u00e1lyi helytart\u00f3tan\u00e1csnak 1824. november 30-r\u00f3l kelt int\u00e9zm\u00e9ny\u00e9ben, melyben nem tekintve a hajd\u00fakat v\u00e9delmez\u0151 sz\u00e1mtalan t\u00f6rv\u00e9nyeket, nem a k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan \u00e9rv\u00e9ny\u0171 s kir\u00e1lyokt\u00f3l \u00e9s fejedlemekt\u0151l kiadott adom\u00e1ny-, kiv\u00e1lts\u00e1g- \u00e9s v\u00e9dleveleket : a hajd\u00fak csaknem p\u00e1ri\u00e1kk\u00e1 aljasittattak le. Le het-e csod\u00e1lni azt\u00e1n, ha \u0151k igyekeztek minden utat \u00e9s m\u00f3dot megk\u00eds\u00e9rlem, melyen \u00e9let\u00f6ket \u00e9s vagyonukat v\u00e9delmezhett\u00e9k. Besz\u00e9lhetett a koron\u00e1s ki r\u00e1ly az \u0151 kiv\u00e1lts\u00e1g- \u00e9s v\u00e9dleveleiben a hajd\u00fak jogainak oltalm\u00e1ra, az soha figyelembe nem v\u00e9tetett ; mert a kamara \u00e9s korm\u00e1ny \u00e9rdekei azt kiv\u00e1nt\u00e1k, hogy a hajd\u00fak \u00fcld\u00f6ztessenek, s ha lehet utols\u00f3 fill\u00e9r\u00f6kb\u0151l is kifosztassanak. Ezen abnormis \u00e1llapot megsz\u00fcntet\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l utols\u00f3 k\u00eds\u00e9rlet\u00fcl a Hajd\u00faker\u00fclet volt f\u00f6kapit\u00e1nyja a korm\u00e1nyhoz \u00e9s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9shez int\u00e9zett, s ezen munka VII. fejezet\u00e9ben emiitett f\u00f6lterjeszt\u00e9s\u00e9ben elmondott mindent, mit a hajd\u00fak \u00e9rdek\u00e9ben szive \u00e9s lelke sugalt, elmondta mit hivatalos \u00e1ll\u00e1sa \u00e9s k\u00f6teless\u00e9ge parancsolt, \u00e9s elmondta ugy, mint el\u0151tte senki el nem mondta, \u00e9s ut\u00e1na m\u00e9g kev\u00e9sb\u00e9 fogja elmondani ; el\u0151re \u00e9rezte, s\u0151t mutatkoz\u00f3 el\u0151jelek folyt\u00e1n csaknem meg volt gy\u0151z\u0151dve, hogy azon munk\u00e1lat hatty\u00fadala lesz a szeg\u00e9ny hajd\u00faknak, \u00e9s \u0151 utols\u00f3 f\u00f6kapit\u00e1nyja a Hajd\u00faker\u00fcletnek, de legal\u00e1bb bizonys\u00e1got fog tenni arr\u00f3l, hogy volt egy ember, ki k\u00f6nyeket hullatott a s\u00edron, melyben egy annyit szenvedett \u00e9s jobb sorsra \u00e9rdemes n\u00e9poszt\u00e1ly el"], [126, "112 van temetve. Z\u00e1rszavaiban esedezett, hogy a n\u00e9peit szeret\u0151 \u00e9s boldog\u00edt\u00f3 magyar kir\u00e1ly, \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nynek \u00e9s igazs\u00e1gnak rendithetlen bajnoka az or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, az \u00edr\u00e1s szavaival miel\u0151bb igy vigasztalja meg az annyit szen vedett hajd\u00fa n\u00e9pet : \u201emeghallottamate im\u00e1ds\u00e1godat, l\u00e1ttam a te siralmaidat, ime \u00e9n meghosszabb\u00edtom a te \u00e9l etedet.\" K\u00e9r\u00e9se most az egyszer meg is hallgattatott, mint fel\u00e9bb el\u0151 van adva, csakhogy k\u00e9r\u00e9s\u00e9nek ezen teljes\u00edt\u00e9se hal\u00e1los \u00edt\u00e9let volt : a Hajd\u00faker\u00fclet az 1876 : XXXHI. t. ez. \u00e1ltal Hajdumegy\u00e9v\u00e9 kerek\u00edttetett ki, de e z \u00e1 1 1 a 1 a hajd\u00fa n\u00e9p kit\u00f6r\u00f6ltetett az \u00e9l\u0151k sor\u00e1b\u00f3l. A hajd\u00fak, kik szerepl\u00e9s\u00f6k kezdete \u00f3ta egy sz\u00e1zad lefoly\u00e1sa alatt d\u00f6nt\u0151 befoly\u00e1st gyakoroltak a haza fegyverrel v\u00e9dett \u00fcgyeiben ; kik oltalmaz\u00f3i voltak a vall\u00e1si \u00e9s polg\u00e1ri szabads\u00e1gnak ; kik hatalmass\u00e1gokkal, kir\u00e1lyokkal \u00e9s fejedelmekkel szerz\u0151d\u00e9si viszonyban \u00e1llottak ; kiknek jogait, polg\u00e1ri \u00e9s vall\u00e1si szabads\u00e1g\u00e1t, kiv\u00e1lts\u00e1gait \u00e9s politikai \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t a b\u00e9csi, zsitvatoroki \u00e9s linczi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sek, koron\u00e1z\u00e1si esk\u00fck, \u00e9s az orsz\u00e1g szentesitett \u00e9s sarka latos t\u00f6rv\u00e9nyei biztos\u00edtott\u00e1k; kik a XVH. sz\u00e1zadban, s a XVIII. sz\u00e1zadnak elej\u00e9n is m\u00e9g egyik rendszeres hadtest\u00e9t k\u00e9pezt\u00e9k az orsz\u00e1gnak ; kik m\u00e9g az 1849-diiki szabads\u00e1gharezban is bebizony\u00edtott\u00e1k, hogy ereikben dics\u0151 ap\u00e1ik v\u00e9re foly ; kik \u00f6n\u00e1ll\u00e1suk fentart\u00e1s\u00e1\u00e9rt oly tem\u00e9rdek v\u00e9rt \u00e9s anyagi \u00e1ldozatokat hoztak; kik vall\u00e1sukhoz \u2014 mely\u00e9rt egykor oly sokat k\u00fczd\u00f6ttek \u2014 ragaszkod\u00e1sukat bebizony\u00edtott\u00e1k az\u00e1ltal, hogy a vall\u00e1snak f\u00e9nyes tem plomokat \u00e9s j\u00f6vedelmes par\u00f3chi\u00e1kat alap\u00edtottak ; kik a cziviliz\u00e1ti\u00f3nak is tehets\u00e9geikhez m\u00e9rve gazdagon dot\u00e1lt elemi \u00e9s gymn\u00e1zi\u00e1lis iskol\u00e1ik fen tart\u00e1s\u00e1val, oly sok \u00e9s jelent\u00e9keny \u00e1ldozattal j\u00e1rultak a haza olt\u00e1r\u00e1ra ; kik takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1raik fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal az iparnak, keresked\u00e9snek \u00e9s mezei gazdas\u00e1gnak is hasznos szolg\u00e1latot t\u00f6rekedtek tenni: ezen hajd\u00fak nem l\u00e9 teznek t\u00f6bb\u00e9, a hajd\u00fa n\u00e9p csak \u201en\u00e9vben \u00e9l \u00e9s t\u00f6bb\u00e9 nincs jelen.\" Elvesztet t\u00e9k a m\u00faltb\u00f3l m\u00e9g fenmaradt egyetlen kincs\u00fcket, t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi \u00e1ll\u00e1sukat, el t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9keiket: \u00e9s r\u00e9sz\u00f6kre nem maradt fen egy\u00e9b, a s\u00falyos ad\u00f3fizet\u00e9s n\u00e9l \u00e9s a n\u00e9p vir\u00e1g\u00e1t \u00e9venkint kiszed\u0151 hadk\u00f6telezetts\u00e9gn\u00e9l. Sic transit gl\u00f3ria mundi!"], [127, "F\u00dcGGEL\u00c9K A SZABOLCS- \u00c9S BIHARV\u00cdRMEGY\u00c9BOL HAJDUMEGY\u00c9HEZ \u00c1TCSATOLT K\u00d6ZS\u00c9GEK NEVEZETESEBB T\u00d6RT\u00c9NETI MOZZANATAI. Ikta : KISZEL\u00c1K S\u00c1KDOB. N\u00c1DUDVARI E\u00d3M. KATH. LELK\u00c9SZ, A MAGYAR T\u00d6RT\u00c9NELMI T\u00c1RSULAT TAGJA. Ugy e m\u0171nek nagyon sz\u0171kre szabott kerete, valamint az egyes dolgozatok elk\u00e9szit\u00e9s\u00e9re fenhagyott r\u00f6vid id\u0151 nem engedik, hogy e kap csolt k\u00f6zs\u00e9gek t\u00f6rt\u00e9nete kimer\u00edt\u0151 terjedelemben adass\u00e9k. De meg k\u00fcl\u00f6n ben is ily kimer\u00edt\u0151 terjedelm\u0171 t\u00f6rt\u00e9nelmi ismertet\u00e9shez nagyobb lev\u00e9lt\u00e1 rakban val\u00f3 hosszabb b\u00fav\u00e1rkod\u00e1s sz\u00fcks\u00e9ges ; nekem pedig alkalmam \u00e9s m\u00f3dom sem volt eddig ily nyomoz\u00e1sokat eszk\u00f6z\u00f6ln\u00f6m, mi\u00e9rt is nagyobb r\u00e9szben csak a m\u00e1r sajt\u00f3 utj\u00e1n megjelent t\u00f6rt\u00e9nelmi munk\u00e1k fel\u00f6lelt t\u00e1rgyamhoz szolg\u00e1ltatott adatainak csoportos\u00edt\u00e1s\u00e1ra kell\u00e9 szor\u00edtkoznom. Ez\u00e9rt is, de a t\u00e9r k\u00edm\u00e9l\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l is, a forr\u00e1sok id\u00e9z\u00e9s\u00e9t mell\u0151z\u00f6m. Sajn\u00e1lattal kell v\u00e9gre kijelentenem azt, hogy ezen k\u00f6zs\u00e9geket \u25a0 \u2014 melyek k\u00f6z\u00fcl t\u00f6bbeket csak hirb\u0151l ismerek \u2014 nem l\u00e1togathattam meg szem\u00e9lye sen, a mi bizony\u00e1ra t\u00f6rt\u00e9nelmi adataimat nem kis m\u00e9rvben gyarap\u00edtotta volna. A Szabolcsv\u00e1rmegy\u00e9b\u0151l kapcsolt k\u00f6zs\u00e9gek Balmaz-Uj v\u00e1ros. Ha t\u00f6bb volna, mint sz\u00e9p t\u00f6rt\u00e9nelmi hypothesis, mit R\u00e9v\u00e9sz Imre \u201eEtel laka\" czim\u00fc \u00e9rdekes kis munk\u00e1j\u00e1ban igyekszik bevitatni, akkor hajdan nevezetes hely volt e k\u00f6zs\u00e9g hat\u00e1r\u00e1nak egy r\u00e9sze, mert szerinte itt volt Attila hun birodalm\u00e1nnak sz\u00e9khelye. Csakhogy igen sok a versenyz\u0151 e dics\u0151s\u00e9g\u00e9rt, longus est ordo idem petentium decus. Hajdan \u201eBalmaz\"-nak neveztetett, s ennek \u2014 val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a tat\u00e1r j\u00e1r\u00e1skor t\u00f6rt\u00e9nt \u2014 elpusztul\u00e1sa ut\u00e1n az ujabban meg\u00fclt hely kapta az 8"], [128, "114 \u00dajv\u00e1ros nevet. Mint Debreczenhez tartoz\u00f3 hely mindig azokat uralta, kik Debreczent b\u00edrt\u00e1k. A 14-dik sz\u00e1zad elej\u00e9n Debreczent a D\u00f3zsa (Dowsa) csal\u00e1d birta, mely a 15-dik elej\u00e9n kihalv\u00e1n, Debreczen Zsigmond kir\u00e1ly birtok\u00e1ba jutott, ki azt ism\u00e9t 1421-ben Brankovics Gy\u00f6rgy szerb despot\u00e1 nak adom\u00e1nyozta, de ez t\u0151le 1450-ben elv\u00e9tetett s Hunyady J\u00e1nos lett Debreczen ur\u00e1v\u00e1. 0 M\u00e1ta \u00e9s Balmaz puszt\u00e1kat Kapit\u00e1n P\u00e1lnak adom\u00e1 nyozta, de megtudv\u00e1n, hogy nevezett puszt\u00e1k mindig Debreczen v\u00e1ro s\u00e1hoz tartoztak, adom\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1t 1452-ben visszavonta. Hunyady J\u00e1nos hal\u00e1l\u00e1val Debreczen s ezzel \u00dajv\u00e1ros is nej\u00e9re Horogszegi Szil\u00e1gyi Erzs\u00e9 betre sz\u00e1llott. M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly anyj\u00e1nak k\u00e9r\u00e9s\u00e9re 1465-ben a Szabolcsme gy\u00e9ben fekv\u0151 \u201e\"Wywarusa-nak , m\u00e1s n\u00e9ven \u201eBolmaz\"-nak \u00e9venk\u00e9nt 3 v\u00e1s\u00e1rtart\u00e1st \u00e9s minden cs\u00f6t\u00f6rt\u00f6kre hetiv\u00e1s\u00e1rt enged\u00e9lyez. Szil\u00e1gyi Erzs\u00e9bet is adott ki egy szabads\u00e1gaikat meger\u0151s\u00edt\u0151 okm\u00e1nyt 1473-ban, melyben k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megengedi, hogy a balmaz-ujv\u00e1rosiak papjok \u00e9s m\u00e1s j\u00e1mbor f\u00e9rfiak el\u0151tt v\u00e9grendeletet tehessenek. M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly , \u00e9des anyj\u00e1nak elhunyt\u00e1val, Balmaz-Ujv\u00e1rost t\u00f6rv\u00e9nytelen fi\u00e1nak Corvin J\u00e1nosnak adta, ki 1493-ban meger\u0151s\u00edtette szabads\u00e1gaikat. Ezen meger\u0151s\u00edt\u0151 okm\u00e1nyban Papa Istv\u00e1n mint az \u00fajv\u00e1rosi \u201ekereszt\u00e9nyek\" bir\u00e1ja s Nagy Gergely \u00e9s Vir\u00e1gh J\u00e1nos mint ugyanazok esk\u00fcdtjei eml\u00edttetnek. Zelem\u00e9ry Mih\u00e1ly 1499-ben panaszt emelt Corvin J\u00e1nos azon tette ellen, hogy n\u00e9mely birto k\u00e1t, mint a Hathnev\u00fchalom \u00e9s Kajd\u00e1nhalom k\u00f6z\u00f6tti mintegy k\u00e9t ezer holdnyi sz\u00e1nt\u00f3- \u00e9s kasz\u00e1l\u00f3f\u00f6ldj\u00e9t , ugy az Ethelaka, Fyzes \u00e9s Maiadon nevezet\u0171 puszt\u00e1it \u00dajv\u00e1roshoz csatolta. Ezen id\u0151szakban \u00dajv\u00e1rost Corvin J\u00e1nost\u00f3l Magyar Benign\u00e1nak, Kinizsi P\u00e1ln\u00e9nak m\u00e1sodik f\u00e9rje Horv\u00e1th Mark z\u00e1logba birta. A Hunyadiaknak Corvin J\u00e1nos \u00e9s k\u00e9t kiskor\u00fa gyer meke kora elhunyt\u00e1val magvaszakadv\u00e1n, \u00dajv\u00e1ros Debreczennel II. Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly kez\u00e9re jutott, ki azt el\u0151bb Szakm\u00e1ry Gy\u00f6rgy p\u00e9csi p\u00fcsp\u00f6knek, \u00e9s azut\u00e1n csakhamar Szapolyai J\u00e1nosnak aj\u00e1nd\u00e9kozta. A moh\u00e1csi v\u00e9sz ut\u00e1n Debreczen s igy \u00dajv\u00e1ros ur\u00e1ul is majd M\u00f3r\u00e9 L\u00e1szl\u00f3t, majd megint \u00c1rt\u00e1ndy P\u00e1lt tal\u00e1ljuk, s\u0151t ilyennek emiitik n\u00e9melyek Ser\u00e9dy G\u00e1sp\u00e1rt \u00e9s Laszky Jeromost is. \u2014 1536-ban enyingi T\u00f6r\u00f6k B\u00e1lintnak adta Szapolyai J\u00e1nos Debreczent s vele \u00dajv\u00e1rost z\u00e1logba, \u00e9s b\u00edrt\u00e1k azt az \u0151 elhal\u00e1loz\u00e1sa (a t\u00f6r\u00f6k fogs\u00e1gban, Konstantin\u00e1polyban) ut\u00e1n J\u00e1nos \u00e9s Ferencz fiai \u00e9s Istv\u00e1n unok\u00e1ja is. T\u00f6r\u00f6k J\u00e1nos \u2014 Biharmegy\u00e9nek 1552-diki \u00f6ssze\u00edr\u00e1sakor (Bielekn\u00e9l) az 1216 port\u00e1ju (melyben minden bizonynyal \u00dajv\u00e1ros is benfoglaltatik) Debreczen v\u00e1rosnak birtokos\u00e1ul van felt\u00fcntetve. T\u00f6r\u00f6k Istv\u00e1n Bocskay alatt n\u00f3t\u00e1ztatv\u00e1n, \u00dajv\u00e1ros bedeghi Ny\u00e1ri Istv\u00e1n birtok\u00e1ba jutott, a mit igazol B\u00e1thory G\u00e1bornak k\u00f6vetei sz\u00e1m\u00e1ra adott utas\u00edt\u00e1s\u00e1nak k\u00f6vetkez\u0151 pontja : \u201eAz mi az Ny\u00e1ri Istv\u00e1n \u00dajv\u00e1ros nev\u0171 faluj\u00e1t illeti, stb.\" (1610-dik \u00e9vben.) T\u00f6r\u00f6k Istv\u00e1n ugyan m\u00e9g visszakapta Debreczent, de 1618-ban az \u0151 elhal\u00e1loz\u00e1s\u00e1val az erd\u00e9lyi fejedelmek lettek annak birtokosai. \u00dajv\u00e1ros az"], [129, "115 erd\u00e9lyi fejedelmek kez\u00e9b\u0151l I. Lip\u00f3t kir\u00e1ly hatalm\u00e1ba jutott s a kir\u00e1lyi fiscus kezelte, mignem a m\u00falt sz\u00e1zad hetedik tized\u00e9ben a sikl\u00f3si Andr\u00e1ssy csal\u00e1dnak aj\u00e1nd\u00e9koztatott, mely csal\u00e1dnak magvaszakadv\u00e1n, ugyancsak a m\u00falt sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n I. Ferencz kir\u00e1ly \u00dajv\u00e1rost semsei Semsey Endr\u00e9nek adom\u00e1nyozta, \u00e9s ezen csal\u00e1d b\u00edrja azt napjainkban is. A t\u00f6r\u00f6k id\u0151b\u0151l k\u00e9t csat\u00e1nak eml\u00e9kezete f\u0171z\u0151dik \u00dajv\u00e1roshoz. J\u00e1nos Zsigmond 1566-ban Tokajt ostromolta. Mid\u0151n meghallotta, hogy Szulej man Szigetv\u00e1rn\u00e1l meghalt, felhagyott az ostrommal s Erd\u00e9lybe h\u00faz\u00f3dott vissza sereg\u00e9vel. A Szulejman parancs\u00e1ra Magyarorsz\u00e1gba bet\u00f6rt tat\u00e1r csord\u00e1k el\u00e1rasztv\u00e1n az orsz\u00e1g fels\u0151 r\u00e9sz\u00e9t, d\u00faltak, raboltak mindenfel\u00e9, s mid\u0151n ezeknek is \u00e9rt\u00e9s\u00e9re jutott a szult\u00e1n hal\u00e1la, t\u00f6m\u00e9rdek rablott vagyonnal \u00e9s kereszt\u00e9ny fogolylyal haza fel\u00e9 igyekeztek. Ezeknek mintegy 15 \u2014 20 ezernyi sereg\u00e9t t\u00e1madta meg Debreczen \u00e9s \u00dajv\u00e1ros k\u00f6z\u00f6tt \u201ea b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi nagy g\u00e1tn\u00e1l\" J\u00e1nos Zsigmond alig 8 ezernyi sereg\u00e9vel s \u0151ket teljesen megverv\u00e9n, igen sok kereszt\u00e9ny rabnak adta vissza szabads\u00e1g\u00e1t. A magyarok k\u00f6z\u00fcl 200 vit\u00e9z esett el, kik k\u00f6z\u00f6tt a nevezetesebbek : Pog\u00e1ny Menyh\u00e9rt \u00e9s Horv\u00e1th Mih\u00e1ly. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkeli m\u00e1sodik \u00f6ssze csap\u00e1s az el\u0151bbeni ut\u00e1n 30 \u00e9vvel t\u00f6rt\u00e9nt. A mez\u0151keresztesi csata ut\u00e1n B\u00e1thory Zsigmond erd\u00e9lyi fejedelmet N\u00e1dasdy Ferencz haza kis\u00e9rte. Az ezen \u00fatj\u00e1b\u00f3l 300 lovas\u00e1val hazat\u00e9r\u0151t a szolnoki t\u00f6r\u00f6k\u00f6k b\u00e9gje ezer emberrel Debreczen \u00e9s \u00dajv\u00e1ros (Ortelius szerint \u201eTegretz\" \u00e9s \u201eVaracs\") k\u00f6z\u00f6tt megt\u00e1madta, de veszt\u00e9re ! mert a vit\u00e9z magyar \u00e9s lovagjai a t\u00f6r\u00f6 k\u00f6kb\u0151l hatsz\u00e1zat leapritottak, 70-et foglyul ejtettek, \u00e9s 30 lovat m\u00e1s egy\u00e9b j\u00f3sz\u00e1ggal \u00e9s dr\u00e1gas\u00e1gokkal zs\u00e1km\u00e1nyul ejtettek. N\u00e1dasdy vi t\u00e9zei k\u00f6z\u00fcl 50 maradt a csatat\u00e9ren. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g idej\u00e9ben \u201eUjv\u00e1ras\" Kbalilb\u00e9g defter\u00e9 (ad\u00f3lajstroma) szerint a szolnoki szandzs\u00e1k s\u00e1ghoz tartozott. Csege. V\u00e1lyi Andr\u00e1s \u201eMagyarorsz\u00e1gnak le\u00edr\u00e1sa\" 1-s\u0151 k\u00f6tet 391. 1. ezeket \u00edrja : \u201eCsege, hajdan Cs\u00e1kv\u00e1r, a legr\u00e9gibb Cs\u00e1ki Nemzetis\u00e9gnek eredet\u00e9 r\u0151l h\u00edres hely ; Tur\u00f3czy azt \u00edrja fel\u0151le, hogy Zabolts Kapit\u00e1ny, kit\u0151l a Cs\u00e1ky nemzetis\u00e9g sz\u00e1rmazott, e helyen telepedett meg, melyen Cs\u00e1kv\u00e1r\u00e1 nak elpusztult hely\u00e9n ma Csege l\u00e1tszik. El\u0151sz\u00f6r Szaboltsnak hivatott vala, azut\u00e1n Cs\u00e1kv\u00e1rnak, mig B\u00e9l\u00e1t\u00f3l parancsoltatv\u00e1n, a Magyaroknak k\u00f6z\u00f6n s\u00e9ges megegyez\u00e9sekkel sz\u00e9lyel verettetett. E szomor\u00fa esete ut\u00e1n falunak v\u00e1ltoztatt\u00e1k \u00e1ltal e volt er\u0151ss\u00e9get, nev\u00e9t is elv\u00e1ltoztatv\u00e1n, Cseg\u00e9nek nevezek.\" Ugy l\u00e1tszik, ez csak Thur\u00f3czynak \u00e9s B\u00e9la kir\u00e1ly N\u00e9vtelen\u00e9nek f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9s\u00e9n alapszik, mert hiszen Szabolcs f\u00f6ldv\u00e1ra \u2014 \u201eZobolsu juxta Thisciam castrum fortissimum aedificavit de t e r r a\" \u2014 m\u00e9g mindig meg vagyon, csakhogy nem Cseg\u00e9n\u00e9l, hanem j\u00f3val f\u00f6ljebb, Balsa \u00e9s T\u00edm\u00e1r faluk k\u00f6z\u00f6tt Szabolcs k\u00f6zs\u00e9g mellett. S*"], [130, "116 Okm\u00e1nyainkban Csege el\u0151sz\u00f6r 1248-ban fordul el\u0151, mid\u0151n azt IV-dik B\u00e9la kir\u00e1ly mint tulajdon\u00e1t \u201evill\u00e1m nostram propriam, prope Tyciam sitam, Csege vocatam\" az egri p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gnek adja cser\u00e9be a s\u00e1rosi tized\u00e9rt. 1299-ben pedig a Rathold nemzets\u00e9gb\u0151l val\u00f3 Domonkos t\u00e1rnok mester Hl. Endre kir\u00e1ly beleegyez\u00e9s\u00e9vel elcser\u00e9li Ohat-Monostor, H\u00f3dos, \u00c1rkusd, Syles \u00e9s Csege nev\u0171 birtokait a Sarthyvanweche nemzetis\u00e9gb\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 Istv\u00e1n (Gyul\u00e1nak fia) M\u00e1rton \u00e9s Demeternek (Mikl\u00f3snak fiai) Poroszl\u00f3 nev\u0171 birtokuk\u00e9rt. Mindk\u00e9t okm\u00e1nyban Cseg\u00e9nek a Tisz\u00e1n sze detni szokott v\u00e1mja is eml\u00edttetik. \u2014 A v\u00e1czi k\u00e1ptalannak 1511-ben \u0151rkanonokja Csegei L\u0151rincz volt. \u2014 Mid\u0151n ezen vid\u00e9k a t\u00f6r\u00f6knek h\u00f3dolt, az ad\u00f3z\u00f3 helyek k\u00f6z\u00f6tt Khalilb\u00e9g lajstrom\u00e1ban Csege is el\u0151fordul \u201eCseke\" n\u00e9v alatt, mint a szolnoki szandzs\u00e1ks\u00e1ghoz tartoz\u00f3 hely. \u2014 1572-ben Miksa kir\u00e1ly parancsolja az esztergami k\u00e1ptalannak, hogy P\u00e1szt\u00f3y J\u00e1nos \u00f6zvegy\u00e9t, Bajomy Zs\u00f3fi\u00e1t a csegei r\u00e9szbirtokba igtassa be. \u2014 Miksa f\u0151herczeg megverv\u00e9n 1596-ban Mez\u0151-Keresztesn\u00e9l IH. Mahomed szult\u00e1n sereg\u00e9t, a Tisz\u00e1n Cseg\u00e9n\u00e9l haj\u00f3hidat veret, s azon \u00e1tkelv\u00e9n, eg\u00e9sz erej\u00e9vel T\u00f6r\u00f6k-Szt.-Mikl\u00f3s t\u00f6r\u00f6k k\u00e9zben l\u00e9v\u0151 er\u0151ditv\u00e9ny ellen fordul. A 17-dik sz\u00e1zad elej\u00e9n a Parlaghy csal\u00e1d birtokos volt Cseg\u00e9n. \u2014 Bocskay Istv\u00e1n erd\u00e9lyi fejedelem a hajd\u00faknak t\u00f6bb helyekkel egy\u00fctt Nagy-K\u00e1ll\u00f3t is oda aj\u00e1nd\u00e9kozta, de a K\u00e1llay csal\u00e1d visszak\u00f6vetelte \u0151si birtok\u00e1t. Hosszabb t\u00e1rgyal\u00e1s ut\u00e1n oly egyezs\u00e9g j\u00f6tt l\u00e9tre, hogy a Kall\u00f3ban l\u00e9v\u0151 s Magyaror sz\u00e1ghoz tartoz\u00f3 hajd\u00fak Cseg\u00e9t kapj\u00e1k \u00e9ppen olyan kiv\u00e1lts\u00e1gokkal, mint a hogy Kall\u00f3t birt\u00e1k. Azon urak \u00e9s nemesek, kik jogot tartanak Cseg\u00e9hez, ki fognak el\u00e9g\u00edttetni. Ekkor birtokos volt Cseg\u00e9n Nagy Andr\u00e1s h\u00edres hajdukapit\u00e1ny is. Ezen \u00e1ttelep\u00edt\u00e9s azonban elmaradt, mert a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben B\u00e1thory G\u00e1bor erd\u00e9lyi fejedelem Kall\u00f3\u00e9rt a hajd\u00faknak B\u00f6sz\u00f6r m\u00e9nyt \u00e9s a pr\u00f3di puszt\u00e1t adta. Ugy l\u00e1tszik, hogy ezen id\u0151ben Csege elpusztult hely volt. \u2014 Rozs\u00e1lyi Kun L\u00e1szl\u00f3 neje \u00c1br\u00e1nffy Katalin \u00e9s Dengeleghy Mikl\u00f3s \u00f6zvegye Parlaghy Anna k\u00f6z\u00f6tt 1617-ben l\u00e9trej\u00f6tt egyezs\u00e9glev\u00e9lben is el\u0151fordul \u201eChege.\" Egyek. Szab\u00f3 K\u00e1roly kit\u0171n\u0151 tud\u00f3sunk azt \u00edrja, hogy a Priscusn\u00e1l el\u0151fordul\u00f3 'E\u00ed\u00e1y.oiv (Edekon) hun k\u00f6vetnek a neve a g\u00f6r\u00f6g wv v\u00e9gzet elvet\u00e9s\u00e9vel lesz Eoe*. = Ed\u00e9k, mely n\u00e9vnek megfelel a l\u00e1gy kiejt\u00e9ssel Egyeknek nevezett falu k\u00f6zel a Tisz\u00e1hoz. \u2014 Hogy Egyek \u0151sn\u00e9pek telephelye volt, kit\u0171nik abb\u00f3l, hogy mid\u0151n 1868-ban a k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l d\u00e9lnyugatra sz\u0151l\u0151 \u00fcltettetett, a f\u00f6ldb\u0151l igen sok urna (r\u00e9gi cser\u00e9p-ed\u00e9ny a holtak hamvainak befogad\u00e1s\u00e1ra \u2014 hamvveder \u2014 ) \u00e9s bronz-t\u00e1rgy \u00e1satott ki, melyek r\u00e9szint egyesek birtok\u00e1ban maradtak, r\u00e9szint a k\u00f6zell\u00e9v\u0151 vid\u00e9ki muzeumokba ker\u00fcltek. A XV-dik sz\u00e1zadban a Zelcnay csal\u00e1d birta Egyeket, s att\u00f3l, nevezetesen pedig Zelenay Ill\u00e9s, Andr\u00e1s \u00e9s Gergelyt\u0151l k\u00e9t ezer magyar tiszta arany"], [131, "117 forint\u00e9rt megvette azt nagy-luchei D\u00f3czy Orb\u00e1n egri p\u00fcsp\u00f6k, kinek unoka \u00f6cscse D\u00f3czy Istv\u00e1n szer\u00e9mi p\u00fcsp\u00f6k 1492-ben oly f\u00f6lt\u00e9tel alatt adta Egyeket az egri k\u00e1ptalannak, hogy a k\u00e1ptalan tagjai Orb\u00e1n p\u00fcsp\u00f6k lelke \u00fcdve\u00e9rt az egri sz\u00e9kesegyh\u00e1z sz. kereszt olt\u00e1r\u00e1n\u00e1l bizonyos sz\u00e1m\u00fa sz. mis\u00e9ket aj\u00e1nljanak fel Istennek. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k vil\u00e1gban a szolnoki szand zs\u00e1ks\u00e1ghoz tartozott s Khalilb\u00e9g defter\u00e9ben mint a t\u00f6r\u00f6knek ad\u00f3z\u00f3 hely fel van eml\u00edtve. \u2014 1572-ben Miksa kir\u00e1ly meghagyja az esztergami k\u00e1p talannak, hogy Bajomy Zs\u00f3fi\u00e1t t\u00f6bb m\u00e1s helyekkel egy\u00fctt az egyeki r\u00e9szbirtokba is iktassa be. \u2014 1706-ban a r\u00e1czok Rabatin t\u00e1bornok alatt Egyeket f\u00f6lperzselt\u00e9k. \u2014 Az 1685-ben a t\u00f6r\u00f6k \u00e1ltal elpuszt\u00edtott T\u00f6r\u00f6k- Szent-Mikl\u00f3sra az egyeki reform, vall\u00e1s\u00fa lakosok k\u00f6z\u00fcl 1720-ban t\u00f6bben \u00e1tk\u00f6lt\u00f6ztek. 1774-ben a ref. vall\u00e1s\u00fa lakosok hely\u00e9be r\u00f3mai kath. vall\u00e1s\u00faak telep\u00edttettek Egyekre, s a 140 ref. csal\u00e1d innen t\u00f6bbfel\u00e9, mint Debre czenbe, a s\u00e1rr\u00e9ti Bakonszegre \u00e9s B\u00e1csk\u00e1ba sz\u00e9ledt el. F\u00f6ldes. Jerney szerint m\u00e1r 1198-ban mint szem\u00e9ly- \u00e9s helyn\u00e9v el\u0151fordul \u201eFeldes.\" \u2014 A gyulafeh\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan egy okm\u00e1nya szerint M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly 1465-ben Nagy Istv\u00e1n fiainak Bencze, Imre \u00e9s Tam\u00e1snak Nagy- F\u00f6ldes, Szent-Mikl\u00f3s \u00e9s S\u00e1p szabolcsmegyei \u00e9s Sz\u00e1nt\u00f3 biharmegyei k\u00f6zs\u00e9gben l\u00e9v\u0151 birtokaikat Parlaghy Gergely, Bajomy Istv\u00e1n \u00e9s St\u00e1r J\u00e1nosnak adom\u00e1nyozta. \u2014 A wittembergi egyetem 1571-dik \u00e9vi tanul\u00f3i k\u00f6z\u00f6tt tal\u00e1ljuk F \u00f6 1 d e s i Gergely magyar tanul\u00f3t is. \u2014 \u00d6zv. P\u00e1sztoy J\u00e1nosn\u00e9t Bajomy Zs\u00f3fi\u00e1t 1572-ben Miksa kir\u00e1ly az esztergami k\u00e1ptalan \u00e1ltal a f\u00f6l de s\u00ed r\u00e9szbirtokba is beiktattatja. \u2014 Szapolyai J\u00e1nos itt \u00e1tutazt\u00e1ban sz\u00edvesen fogadtatv\u00e1n, F\u00f6ldest kiv\u00e1lts\u00e1gokkal aj\u00e1nd\u00e9kozta meg. \u2014 A Szeidi Achmet budai basa dul\u00e1sakor 1666-ban F\u00f6ldes is el puszt\u00edttatott. N\u00e1dudvar. R\u00e9gis\u00e9g\u00e9t igazolja a V\u00e1radi Regestrum, melyben \u2014 a 13-dik sz\u00e1zad elej\u00e9n \u2014 N\u00e1dudvar n\u00e9gyszer eml\u00edttetik, u. m. a 105, 115, 118 \u00e9s 157-dik \u00a7-okban. (Endlicher kiad\u00e1sa.) A 105-dik \u00a7 szerint itt lakott Mika bihar megyei f\u0151isp\u00e1nnak Zacheus nev\u0171 prisztaldja. A 115-dik \u00a7 szerint Bertalan n\u00e1dudvari lakos az ugyanodaval\u00f3 Henriket, Pous fi\u00e1t, Fata nev\u0171 szolg\u00e1 j\u00e1nak er\u0151szakos elv\u00e9tele\u00e9rt bev\u00e1dolja. A 118-dik \u00a7 szerint Bansa \u00e9s Ysou n\u00e1dudvari lakosok panaszt emeltek Uisatan nev\u0171 lakost\u00e1rsuk ellen, mint a ki k\u00e9t szolg\u00e1jukat megvert s nekik nyolcz marka er\u0151szakos elv\u00e9te l\u00e9vel k\u00e1rt okozott. A 157-dik \u00a7 szerint olyan v\u00e1d emeltetett n\u00e1dudvari lakos Bansa \u00e9s ennek Coma, Isou s Elek fiv\u00e9rei ellen, mintha \u0151k nem voln\u00e1nak birtokosok N\u00e1dudvaron, de \u0151k igazolt\u00e1k, hogy 3 ek\u00e9nyi (a mi = 780 kis h\u00f3iddal) f\u00f6ldbirtokuk van ott nekik. \u2014 N\u00e1dudvarnak k\u00e9s\u0151bb"], [132, "118 birtokosa a Mis\u00e9thei csal\u00e1d volt, a mit igazol a leleszi conventnek 1407 ben kelt okm\u00e1nya, a mely szerint Mis\u00e9tbei Kuthurnak a fia P\u00e9ter \u00e9s ennek fia J\u00e1nos N\u00e1dudvar birtokuknak harmadr\u00e9sz\u00e9t annak mindenf\u00e9le haszn\u00e1 val \u00e9s a N\u00e1dudvaron alap\u00edtott \u00e9s \u00e9p\u00edtett egyh\u00e1z f\u00f6l\u00f6tti kegyuras\u00e1g meg illet\u0151 r\u00e9szbeni jog\u00e1val \u00e1t- \u00e9s eladj\u00e1k Pctri Ders fi\u00e1nak L\u00e1szl\u00f3nak \u00e9s L\u00e1szl\u00f3 gyermekeinek : P\u00e9ter, J\u00e1nos, Bencze \u00e9s Erzs\u00e9betnek, r\u00e9szint mint L\u00e1szl\u00f3 anyj\u00e1t \u2014 ki a Mis\u00e9thei csal\u00e1db\u00f3l val\u00f3 volt \u2014 illet\u0151 le\u00e1nynegyedet, r\u00e9szint p\u00e9nz\u00e9rt. \u2014 1422-ben rctri Ders L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s gyermekei : P\u00e9ter, Bencze, Gergely, \u00c1goston \u00e9s M\u00e1rk panaszt emeltek Zsigmond kir\u00e1ly el\u0151tt, hogy Laczknak fia Jakab erd\u00e9lyi vajda n\u00e1dudvari r\u00e9szbirtokukat mag\u00e1nak er\u0151szakkal elfoglalta \u00e9s er\u0151szakkal birja. 1492-ben Magh P\u00e1l, mint petri Ders Benczcnek Margit le\u00e1ny\u00e1t\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 unok\u00e1ja B\u00e1thory Istv\u00e1n orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3 el\u0151tt a Ders csal\u00e1dbeli rokonokt\u00f3l r\u00e9szt k\u00f6vetel t\u00f6bb k\u00f6zs\u00e9gben s ezek k\u00f6z\u00f6tt N\u00e1dudvaron is. \u2014 B\u00e1thory Istv\u00e1n n\u00e1dor \u00e9s a kunok b\u00edr\u00e1ja 1521-ben N\u00e1dudvaron keltezte \u00e9s irta al\u00e1 azon okm\u00e1nyt, melyben Kakad hegyes (ma Kunhegyes) hat\u00e1ra iratik le. \u2014 Szapolyai J\u00e1nos magyar kir\u00e1ly, mid\u0151n 1528-ban visszaj\u00f6tt Lengyelorsz\u00e1gb\u00f3l, itt N\u00e1dudvaron ment kereszt\u00fcl. November 7 -k\u00e9n \u00e9rkezett ide s Bir\u00f3 G\u00e1sp\u00e1rn\u00e1l volt sz\u00e1llva, ki keservesen panaszkodott a kir\u00e1lynak, hogy az \u00c1rt\u00e1ndiak \u00e1ltal eg\u00e9szen ki van fosztva \u00e9s elnyomva. M\u00e1snap Szer\u00e9mi Gy\u00f6rgy udvari k\u00e1pl\u00e1nj\u00e1val mis\u00e9t olvastatv\u00e1n, innen Kenderesre ment. Ol\u00e1h Mikl\u00f3s esztergami \u00e9rsek \u201eHung\u00e1ria\" ezim\u00fc m\u00fcv\u00e9ben Debreczenhez k\u00f6zel mint nevezetesebb helye ket eml\u00edti Angyalh\u00e1z\u00e1t, N\u00e1dudvart \u00e9s Ostupalt, \u00e9s azt mondja, hogy az itt lak\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt ismert bizonyos Bir\u00f3 G\u00e1sp\u00e1r nev\u0171 polg\u00e1rt, kinek gyakran volt t\u00edz ezer darab elad\u00f3 szarvasmarh\u00e1ja. Ezen Bir\u00f3 G\u00e1sp\u00e1r volt az, ki a n\u00e1dudvari mostani reform\u00e1tus templomot \u2014 a mely m\u00e9g akkor a r\u00f3mai katholikusok\u00e9 volt \u25a0 \u2014 nagyobbittatta s jav\u00edttatta. \u2014 A Zelem\u00e9ry \u00e9s Parlaghy csal\u00e1dok 1539-ben N\u00e1dudvar, Angyalh\u00e1za stb. szabolcsmegyei \u00e9s S\u00e1mson biharmegyei j\u00f3sz\u00e1gok ir\u00e1nt Szapolyai J\u00e1nos kir\u00e1ly t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ke el\u0151tt pert kezdettek, mely per az orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3 P\u0151sty\u00e9ni Gergely el\u00e9be lett f\u00f6llebbezve ; de id\u0151k\u00f6zben mind a kir\u00e1ly , mind a nevezett orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3 elhalv\u00e1n, a per f\u00fcgg\u0151ben maradt. A Zelem\u00e9ry \u00e9s Parlaghy csal\u00e1dok Miksa kir\u00e1lyt\u00f3l 1571-ben kir\u00e1lyi kegyelem mellett nyertek a per\u00faj\u00edt\u00e1sra enge d\u00e9lyt. 1562-ben Parlaghy P\u00e1l \u00e9s Gy\u00f6rgy kabai Eszi Mih\u00e1lyt \u00f3l visszasze rezt\u00e9k a n\u00e1dudvari puszt\u00e1jukat. \u2014 Miksa, kir\u00e1ly 1572-ben megparancsolja az esztergami k\u00e1ptalannak, hogy Bajomy Zs\u00f3fi\u00e1t, P\u00e1szt\u00f3y J\u00e1nos \u00f6zvegy\u00e9t t\u00f6bb m\u00e1s birtokkal egy\u00fctt a n\u00e1dudvari r\u00e9szbirtokba is igtassa be. \u2014 Nagy Iv\u00e1n \u201eMagyarorsz\u00e1g csal\u00e1dai\" ezim\u00fc m\u00fcv\u00e9ben azt \u00edrja, hogy Kubinyi L\u00e1szl\u00f3 1575-ben Rudolft\u00f3l t\u00f6bb adom\u00e1nyt nyert, igy Szabolcsban : Mih\u00e1ldi, Petneh\u00e1za, Zokoly, B\u00fcd, Rakomaz, Gelse, N\u00e1dudvar \u00e9s Balsa falukat. \u2014 Nevezetes N\u00e1dudvar t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben a t\u00f6r\u00f6kkel itt 1580, j\u00falius 19-k\u00e9n vivott diadalmas csata. A magyarb\u00f3l t\u00f6r\u00f6kk\u00e9 lett S\u00e1sv\u00e1r Szolnoki b\u00e9\u00ab-"], [133, "119 gyakori rabl\u00f3kalandokkal nyugtalan\u00edtotta a Tisza vid\u00e9k\u00e9t. Borb\u00e9ly Endre \u00e9s R\u00e1cz Istv\u00e1n, az egri v\u00e1r hadnagyai, Geszthy Ferencz di\u00f3s-gy\u0151ri v\u00e1rnagy \u00e9s Raibitz Albert a Szendr\u0151 v\u00e1rban \u0151rk\u00f6d\u0151 sl\u00e9ziai v\u00e9rtesek parancsnoka, mintegy 800 f\u0151re men\u0151 sereg\u00f6kkel N\u00e1dudvar mellett megt\u00e1 madj\u00e1k S\u00e1sv\u00e1r b\u00e9gnek t\u00falnyom\u00f3 \u2014 mintegy harmadf\u00e9lezernyi f\u0151b\u0151l \u00e1ll\u00f3 sereg\u00e9t s azon t\u00f6k\u00e9letes diadalt arattak. Elesett 300 t\u00f6r\u00f6k, 400-at elfogtak s 13 z\u00e1szl\u00f3t zs\u00e1km\u00e1nyul ejtettek. A szult\u00e1n s\u00e1f\u00e1rja Ali vajda is elfogatott s Geszthy Ferenczt\u0151l 11 ezer aranyon v\u00e1lta meg mag\u00e1t. E gr\u00e1nit \u00e9s m\u00e1r v\u00e1nyban oly gazdag hon b\u00e1ny\u00e1ib\u00f3l m\u00e9g eddig nem ker\u00fclt ki egy szer\u00e9ny darab , melyre \u0151seink e vit\u00e9z tett\u00e9t , e dicsteljes napj\u00e1t a kegyelet f\u00f6ljegyezte volna \u2014 h\u00e1l\u00e1b\u00f3l a m\u00faltra s tanuls\u00e1gul az uj nemzed\u00e9knek.. . . \u2014 Der\u0171re bor\u00fa ! E k\u00f6zmond\u00e1s igazs\u00e1g\u00e1t bizony\u00edtja N\u00e1dudvar t\u00f6rt\u00e9nete is, melynek lakosai 1594-ben a v\u00e9rszomjas tat\u00e1rok \u00e1ltal csaknem mind lev\u00e1gattak. \u2014 Mid\u0151n a hajd\u00fakat K\u00e1li\u00f3b\u00f3l ki akart\u00e1k telep\u00edteni, cser\u00e9be K\u00e1li\u00f3\u00e9rt az Erd\u00e9lyhez tartoz\u00f3 hajd\u00faknak N\u00e1dudvar jel\u00f6ltetett ki, mely v\u00e9gz\u00e9sre \u0151k a k\u00f6vetkez\u0151 f\u00f6lt\u00e9telt szabt\u00e1k : \u201ehogy add\u00e9g Kall\u00f3 v\u00e1ros\u00e1b\u00f3l semmik\u00e9pen ki nem megy\u00fcnk, hanem els\u0151ben N\u00e1dudvarit egy kast\u00e9lt \u00e9p\u00edtsenek, ki enyett b\u00edzv\u00e1st letelepedhess\u00fcnk.\" Ugy l\u00e1tszik, hogy ezen kast\u00e9ly, vagyis helyc sebben pal\u00e1nk, elk\u00e9sz\u00fclt, mert k\u00e9s\u0151bben a hajd\u00fak hires kapit\u00e1nya Nagy Andr\u00e1s \u2014 ki N\u00e1dudvaron birtokos volt \u2014 a n\u00e1dudvari pal\u00e1nkot a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1ra elh\u00e1nyatta. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek h\u00f3dolva, N\u00e1dudvar a szolnoki szandzs\u00e1ks\u00e1ghoz tartozott , b\u00e1r Khalil b\u00e9g defter\u00e9ben neve hib\u00e1san \u201eTadv\u00e1r\"-nak van \u00edrva. \u2014 F\u00fal\u00f3 Mih\u00e1ly mint Parlaghy \u00f6r\u00f6k\u00f6s 1622-ben t\u00f6bb m\u00e1s birtokkal egy\u00fctt n\u00e1dudvari r\u00e9szbirtok\u00e1t is B\u00e1ba J\u00e1nosnak z\u00e1logba adja. \u2014 Solymossy P\u00e9ter 1633-ban II-dik Ferdin\u00e1nd kir\u00e1lyt\u00f3l adom\u00e1nyban nyeri Chuk\u00e1t L\u00e9n\u00e1rt magvaszakadt\u00e1n m\u00e1s birtokkal egy\u00fctt a n\u00e1dudvari r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1got is. \u2014 1650-ben K\u00e9kedy Bal\u00e1zs mint Parlaghy \u00f6r\u00f6k\u00f6s, n\u00e1dudvari r\u00e9szbirtok\u00e1t m\u00e1s egy\u00e9b birtokaival egy\u00fctt a Debre ezenben lak\u00f3 Bornemissza Istv\u00e1nnak \u00f6t \u00e9vre z\u00e1logba adja. \u2014 Hogy N\u00e1dudvar \u00fajra elpusztult, \u00e9s pedig val\u00f3sz\u00edn\u0171leg 1660-ban a Szeidi j\u00e1r\u00e1sakor, kit\u0171nik azon t\u00f6r\u00f6k lev\u00e9lb\u0151l, mely a k\u00f6zs\u00e9g lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban \u0151riz tetik. Ezen okm\u00e1ny kelt az egri div\u00e1nban 1673. j\u00fanius 16-k\u00e1n, melyb\u0151l \u00e9rdekesnek l\u00e1tom a k\u00f6vetkez\u0151ket id\u00e9zni : \u201ea szolnaki s\u00e1nczolts\u00e1ghoz kapcsoltatott n\u00e1d-udvari hatalmas cs\u00e1sz\u00e1runk j\u00f3sz\u00e1ga \u00e9s v\u00e1rosa, mely hatalmas cs\u00e1sz\u00e1runk varas\u00e1ban lak\u00f3 s igaz ad\u00f3fizet\u0151 jobb\u00e1gyok j\u00fcv\u00e9nek hozz\u00e1nk az egri d\u00e9v\u00e1nban. Al\u00e1zatos suplicati\u00f3jokat ad\u00e1k be az egri d\u00e9v\u00e1nban, mely suplicati\u00f3jokban ad\u00e1k \u00e9rt\u00e9s\u00fcnkre, hogy ennek el\u0151tte az hatalmas cs\u00e1sz\u00e1runk hadait\u00f3l, de legink\u00e1bb az al\u00e1- s felj\u00e1r\u00f3 k\u00f3boll\u00f3 katon\u00e1k k\u00e1rt\u00e9telek miatt elpusztult\u00e1nak volt, mostan ujobban haza sz\u00e1l lottanak r\u00e9gi lak\u00f3helyekben.\" K\u00f6vetkez\u0151 ad\u00f3 rovatott rajok : \u201eadjanak szolnaki emegs uraknak sz\u00e1mszer\u00e9nt 200, azaz k\u00e9tsz\u00e1z forintokat, 40"], [134, "120 iczcze vajakat, egy fej\u0151s tehenet \u00e9s egy v\u00e1g\u00f3 tehenet, t\u00edz kasz\u00e1s embere ket ;\" a n\u00e1dudvariak pedig \u00f6nmagokt\u00f3l v\u00e1llalt\u00e1k, hogy Szolnok v\u00e1r\u00e1hoz minden esztend\u0151ben adnak 30 sz\u00e1l pal\u00e1nk f\u00e1t \u00e9s tiz gyalog embert ; \u2014 \u201eigy l\u00e9v\u00e9n az dolog, mi is megengedt\u00fck nekik, hogy fel\u00fcl val\u00f3 meg\u00edr\u00e1s szer\u00e9nt ad\u00f3zzanak \u00e9s helyeket sz\u00e1llj\u00e1k meg, tov\u00e1b rajtok semmit ne vehessenek, valam\u00edg jobban meg nem \u00e9p\u00fclnek.\" \u2014 H. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz szabads\u00e1gharcz\u00e1nak v\u00e9ge fel\u00e9, mid\u0151n az osztr\u00e1k teljhatalm\u00fa hadparancs nok P\u00e1lffy J\u00e1nos gr\u00f3f a kir\u00e1lyi hadakkal a Tisz\u00e1n Szolnokn\u00e1l \u00e1tkelt \u00e9s eg\u00e9sz N\u00e1dudvarig nyomult el\u0151re, a hozz\u00e1 R\u00e1k\u00f3czy \u00e9s K\u00e1rolyit\u00f3l alkudoz\u00e1s v\u00e9gett k\u00fcld\u00f6tt Kom\u00e1romy Gy\u00f6rgy biharmegyei alisp\u00e1n \u00e9s Debreczen v\u00e1ros bir\u00e1ja 1711. janu\u00e1r h\u00f3 7-k\u00e9n \u201ea n\u00e1dudvari templomn\u00e1l\" szem k\u00f6zt tal\u00e1lkozott vele \u00e9s Szoboszl\u00f3ig egy\u00fctt menv\u00e9n, hosszasan besz\u00e9lget tek, melynek v\u00e9geredm\u00e9nye \u2014 a szathm\u00e1ri b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s lett. \u2014 Mid\u0151n 1849 elej\u00e9n az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e9s korm\u00e1ny Pestr\u0151l Debreczenbe menek\u00fclt, a menek\u00fcl\u0151k janu\u00e1r 4-k\u00e9n itt N\u00e1dudvaron mentek s vitt\u00e9k a szent koron\u00e1t kereszt\u00fcl. A fagyos r\u00f3sz ut\u00f3n sok kocsi feld\u0171lt \u2014 mig Karczagr\u00f3l id\u00e1ig j\u00f6ttek. A szekeret, melyen a szent korona vitetek, hasonl\u00f3 sors \u00e9rte, s a kis\u00e9r\u0151 hadnagy fej\u00e9n kapott sebet, egy k\u00f6zgr\u00e1n\u00e1tosnak pedig karja s\u00e9r\u00fclt meg. A korona el\u0151tt \u00e9s ut\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny szeker\u00e9n azon tisztes tekintet\u0171 gr\u00e1n\u00e1tosok \u00fcltek, kik Bud\u00e1n a korona\u0151rz\u00e9sben \u0151sz\u00fcltek meg. A korona\u0151r B\u00f3nis Samu volt. \u2014 Nevezetesebb sz\u00fcl\u00f6ttei N\u00e1dudvarnak : K\u00f6vy S\u00e1ndor magyar \u00edr\u00f3 s h\u00edres jogtud\u00f3s (sz\u00fcletett 1763. j\u00falius 15.) \u00e9s Sisvay M\u00e1rton (sz\u00fcletett 1808. november 10.), ki el\u0151bb Pyrker L\u00e1szl\u00f3 egri patriarcha \u00e9rseknek titk\u00e1ra, majd Eger v\u00e1ros\u00e1nak pl\u00e9b\u00e1nosa volt. R\u00e9szt v\u00e9v\u00e9n a forradalomban, majd meg k\u00e9s\u0151bb a menek\u00fcltekkel k\u00f6zlekedv\u00e9n, elfoga tott s fogs\u00e1g\u00e1ban B\u00e9csben meghalt 1853. janu\u00e1r 27-k\u00e9n. \u2014 A r\u00f3mai katholikus temet\u0151ben nyugszik az itt 1868. \u00e1pril 1-\u00e9n meghalt Luk\u00e1cs D\u00e9nes, a forradalomban honv\u00e9d t\u00fcz\u00e9rezredes, kinek sirj\u00e1t a kegyelet, k\u00f6zadakoz\u00e1sb\u00f3l emelt d\u00edszes s\u00edrk\u0151vel jel\u00f6lte. P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny. II. Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lynak 1506-ik \u00e9vben kelt okm\u00e1ny\u00e1ban tal\u00e1lom el\u0151 sz\u00f6r eml\u00edtve P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1nyt \u00e9s pedig csak egyszer\u0171en \u201eLad\u00e1n\" n\u00e9v alatt. Birta azt akkor Thurz\u00f3 Zsigmond v\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6k. Azon okm\u00e1ny szerint az asszonysz\u00e1ll\u00e1si \u00e9s karczagujsz\u00e1ll\u00e1si kunok panaszt emelnek a kir\u00e1ly el\u0151tt, hogy a p\u00fcsp\u00f6k l\u00e1d\u00e1nyi jobb\u00e1gyai n\u00e9mely f\u00f6ldeket, melyek hozz\u00e1jok tar toznak, el akarnak foglalni. Ezen \u00fcgy megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1ra a kir\u00e1ly kik\u00fcld\u00f6tte Verb\u0151czy Istv\u00e1n \u00e9s Mez\u0151gy\u00e1ny M\u00e1t\u00e9 orsz\u00e1gbir\u00f3i it\u00e9l\u0151mestereket, kik az ut\u00e1n a czivakod\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt a hat\u00e1rt ki is jel\u00f6lt\u00e9k. \u2014 Biharmegy\u00e9nek 1552. \u00e9vi \u00f6sszeir\u00e1s\u00e1ban m\u00e1r \u201eP\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny\" n\u00e9v alatt j\u0151 el\u0151, s a 76 port\u00e1ju k\u00f6zs\u00e9gnek birtokos\u00e1ul a v\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6k iratik. Hogy eddig P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny, mint m\u00e1r el\u0151neve is gyanittatja, egyh\u00e1zi birtok volt, kit\u0171nik a f\u00f6nnebbi"], [135, "121 k\u00e9t adatb\u00f3l, de \u2014 ugy l\u00e1tszik az 1566-ik \u00e9vi tordai orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s v\u00e9gz\u00e9se folyt\u00e1n \u2014 a v\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6kt\u0151l elv\u00e9tetett s t\u00f6bbeknek adom\u00e1nyoztatott. Ezt igazolja Miksa kir\u00e1lynak 1572-ik \u00e9vi rendelete, melyben meghagyja az esztergomi k\u00e1ptalannak, hogy P\u00e1szt\u00f3y J\u00e1nos \u00f6zvegy\u00e9t Bajomy Zs\u00f3fi\u00e1t a p.-lad\u00e1nyi r\u00e9szbirtokba is iktassa be. \u2014 1610-ben K\u00e9kedy Gy\u00f6rgy, ifj. F\u00fal\u00f3 Mih\u00e1ly stb, mint Parlaghy \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6k Dengeleghi Mikl\u00f3snak, Parlaghy Anna f\u00e9rj\u00e9nek n\u00e9mi j\u00f3sz\u00e1gokat engednek \u00e1t haszn\u00e1latul mindaddig, mig azon k\u00f6lts\u00e9gei ki nem telnek, melyekbe neki a parlaghi, monostori, zele m\u00e9ri, geszter\u00e9di, angyalh\u00e1zi, p.-lad\u00e1nyi, szent-\u00e1gotai, csegei, tiszab\u0151i \u00e9s s\u00e1msoni j\u00f3sz\u00e1goknak Parlaghy P\u00e1ln\u00e9, majd Pr\u00e9postv\u00e1ri B\u00e1lintn\u00e9 Cs\u00e1ky Ann\u00e1t\u00f3l val\u00f3 visszaszerz\u00e9se ker\u00fclt. \u2014 A v\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6k s\u00e9gt\u0151l elvett P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny, Kis-R\u00e1b\u00e9, B\u00e1r\u00e1nd, Udvari, T\u00far-P\u00e1szt\u00f3 \u00e9s F\u00fcred helys\u00e9gek \u00fcgye t\u00f6bbsz\u00f6r felmer\u00fclt az egyezked\u00e9sekn\u00e9l. Pethe M\u00e1r ton p\u00fcsp\u00f6k (1583 \u2014 1597) ugy l\u00e1tszik birtok\u00e1ban volt e helyeknek. 1619-ben a nagy-k\u00e1rolyi \u00e9rtekezletben Telegdy J\u00e1nos p\u00fcsp\u00f6knek e helyek vissza adattak. Sanyar\u00fa helyzetben lehettek akkor e k\u00f6zs\u00e9gek , mint a p\u00fcsp\u00f6k megb\u00edzottja K\u0151r\u00f6sy M\u00e1rk \u00edrja, ki azt aj\u00e1nlja a p\u00fcsp\u00f6knek, hogy adja azo kat haszonb\u00e9rbe, mert ne gondolja, hogy oly \u00e1llapotban voln\u00e1nak azok, mint Pethe idej\u00e9ben, hanem j\u00f3form\u00e1n el vannak pusztulva. P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny adott \u00e9venkint a v\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6k\u00f6knek : 8 tulkot, 8 medd\u0151 tehenet \u00e9s 1 cs\u0151d\u00f6rt. 1622-ben Bethlen G\u00e1bor erd\u00e9lyi fejedelem ezen k\u00f6zs\u00e9geknek j\u00f6vedelm\u00e9t, mely \u2014 a mint irja \u2014 \u0151 re\u00e1 sz\u00e1llott, Pyber J\u00e1nos p\u00fcsp\u00f6knek saj\u00e1t szem\u00e9ly\u00e9re visszaadta. \u2014 Ugyancsak 1622-ben F\u00fal\u00f3 Mih\u00e1ly t\u00f6bb m\u00e1s birtokkal egy\u00fctt p.-lad\u00e1nyi r\u00e9szbirtok\u00e1t is z\u00e1logba adta B\u00e1ba J\u00e1nos nak. \u2014 1633-ban II. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1lyt\u00f3l Chuk\u00e1t L\u00e9n\u00e1rt magvaszakadt\u00e9n Solymosy P\u00e9ter a p.-lad\u00e1nyi r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1got adom\u00e1nyba kapta. \u2014 1650-ben K\u00e9kedy Bal\u00e1zs a \u201eParlaghy-r\u00e9sz\"-nek nevezett birtokait, ezek k\u00f6z\u00f6tt P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1nyt is Bornemissza Istv\u00e1nnak 5 \u00e9vre z\u00e1logba adja. \u2014 III. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1lyt\u00f3l Vay P\u00e9ter P.-Lad\u00e1nyt adom\u00e1nyba nyerte s abban 1651-ben statu\u00e1ltatott. P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1nyt azonban csakhamar a R\u00e1k\u00f3czyak kez\u00e9n tal\u00e1ljuk s nevezetesen P.-Lad\u00e1nyt \u2014 mint Szal\u00e1rdi irja \u2014 \u00e9s t\u00f6bb f\u0151 baromtart\u00f3 helyeket V\u00e1rad \u00e9s Bel\u00e9nyes vid\u00e9k\u00e9n R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy feje delem maga kezelte. E korb\u00f3l val\u00f3 a reform\u00e1tusok templom-torny\u00e1ban l\u00e9v\u0151 \u00fagynevezett \u201eR\u00e1k\u00f3czy-harang\", melyet \u201eezen helys\u00e9gnek akkori F\u00f6l desura n\u00e9hai fejedelem R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy e\u0151 Fels\u00e9ghe, mid\u0151n ezen hat\u00e1r ban guly\u00e1t kezdett szerezni, adott ezen P.-Lad\u00e1nyi reform\u00e1ta szent ekkl\u00e9 zsia sz\u00e1m\u00e1ra \u00f6sszev\u00e1logatott egysz\u0151r\u00fc \u00e9s termet\u0171 30 szem\u0151k tehenek\u00e9rt.\" Zr\u00ednyi Ilon\u00e1nak van egy adom\u00e1nylevele a Baranyay csal\u00e1dn\u00e1l, melylyel nekik P.-Lad\u00e1nyon birtokot adom\u00e1nyozott. II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz \u00f6nk\u00e9ntes sz\u00e1m\u0171zet\u00e9sekor P.-Lad\u00e1ny a kir. fiscus kez\u00e9be ker\u00fclt. A m\u00falt sz\u00e1zad utols\u00f3 tized\u00e9ben Teleky S\u00e1muel gr\u00f3f \u00f3hajtotta a p.-lad\u00e1nyi uradalmat megnyerni. Erre n\u00e9zve Keresztesi J. irja, hogy Biharmegye rend\u00e9i az"], [136, "122 1790-ik \u00e9vben tartott nagy-gy\u00fcl\u00e9sen \u201ea locumtnnentiale consiliumot k\u00e9r- t\u00e9k, hogy a kir\u00e1lyt birja arra, hogy a fiiscalis j\u00f3sz\u00e1gokat k\u00f3tya-vety\u00e9n el ne adja, hanem \u00e9rdemes hazafiaknak confer\u00e1lja. Mely punctum ugy l\u00e1tszik Teleky S\u00e1muel ellen volt, ki \u00e9ppen akkor akarta a p\u00fcsp\u00f6k-lad\u00e1nyi domi- niumot megszerezni.\" De m\u00e1r 1798-ban azt irja Hadik az egri p\u00fcsp\u00f6knek, hogy P.-Lad\u00e1nyt a kir\u00e1ly Teleky S\u00e1muel gr\u00f3fnak adta. Hogy birta-e s meddig Teleky P.-Lad\u00e1nyt ? nem tudom ; de hogy a p.-lad\u00e1nyi uradalmat 1819-ben J\u00f3zsef n\u00e1dor kir\u00e1lyi adom\u00e1nyk\u00e9nt kapta s azt a vall\u00e1s-alapnak \u00e1csai uradalm\u00e1val \u2014 melyhez Alcs\u00fat is tartozott \u2014 elcser\u00e9lte : k\u00f6ztudo- m\u00e1s\u00fa dolog. Az\u00f3ta a p\u00fcsp\u00f6k-lad\u00e1nyi uradalmat a vall\u00e1s-alap\u00edtv\u00e1ny birja, mely itt egyh\u00e1zv\u00e9dn\u00f6ki jogot is gyakorol. \u2014 A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k uralma alatt Khalil- b\u00e9g ad\u00f3lajstroma szerint \u201ePispeklad \u00e1n\" a szolnoki szandzs\u00e1ks\u00e1ghoz tartozott. \u2014 II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz h\u00e1bor\u00faja idej\u00e9n 1707-ik \u00e9v j\u00fanius hav\u00e1- ban R\u00e1k\u00f3czy t\u00e1bora P.-Lad\u00e1nyn\u00e1l volt, a hov\u00e1 j\u00fanius 20-\u00e1n j\u00f6tt K\u00e1rolyi S\u00e1ndor gener\u00e1lis s inn\u00e9t harmadnapon ment a Hortob\u00e1gyhoz. \u2014 Az 1840. \u00e9v \u00e1pril 27-ke szomor\u00fa eml\u00e9k\u0171 a p.-lad\u00e1nyiak el\u0151tt. Ugyanis d\u00e9lel\u0151tt 9 \u2014 10 \u00f3ra k\u00f6z\u00f6tt a k\u00f6zs\u00e9g \u00e9szakkeleti r\u00e9szen t\u0171z \u00fct\u00f6tt ki, mely a nagy sz\u00e9lben n\u00e9h\u00e1ny \u00f3ra alatt 299 lak\u00f3h\u00e1zat, 545 gazdas\u00e1gi \u00e9p\u00fcletet (czet k\u00f6zt h\u00e9t mal- mot) em\u00e9sztett meg s tett semmiv\u00e9. 1254-re ment a semmi n\u00e9lk\u00fcl maradt \u00e9hez\u0151 szerencs\u00e9tlenek sz\u00e1ma, s az \u00f6sszes k\u00e1r 100,687 frt 15 krra becs\u00fclte- tett. Emberbar\u00e1tilag siettek az \u00e9hez\u0151k seg\u00e9lyez\u00e9s\u00e9re Karczag, N\u00e1dudvar, B\u00e1r\u00e1nd, Udvari, K\u00e1ba, Bajom, kiknek \u00e9l\u00e9n a legszebb p\u00e9ld\u00e1val maga a vall\u00e1s-alap\u00edtv\u00e1nyi uradalom j\u00e1rt. \u2014 Jelesebb sz\u00fcl\u00f6ttjei P.-Lad\u00e1nynak : Kar\u00e1cs Ferencz (sz. 1769. f 1838. \u00e1pr. 14.), nevezetes magyar t\u00e9rk\u00e9peir\u0151l; L\u00e1z\u00e1r S\u00e1ndor honv\u00e9d sz\u00e1zados, J\u00f3zsef f\u0151hg. s honv\u00e9d f\u0151parancsnok seg\u00e9d tisztje ; V\u00e9sei (Dlabigh) Rezs\u0151 p\u00e9csi \u00e9s Szil\u00e1gyi G\u00e1bor egri kir. t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9ki b\u00edr\u00e1k. Szov\u00e1t. Biharmegy\u00e9nek 1552-ik \u00e9vi \u00f6ssze\u00edr\u00e1s\u00e1ban Szov\u00e1t birtokosai igy soroltatnak el\u0151 : Bajomy Ferencz b\u00edrt 35, Szepcsy Gy\u00f6rgy 59, a debreczeni pl\u00e9b\u00e1nos 18, Szepesy Ferencz 7, Derecskey Imre 2 port\u00e1t. Bajomy Zs\u00f3fia, \u00f6zv. P\u00e1szt\u00f3y J\u00e1nosn\u00e9 Miksa kir\u00e1ly parancs\u00e1ra az esztergomi k\u00e1ptalan \u00e1ltal 1572-ben a szov\u00e1ti r\u00e9szbirtokba be volt igtatand\u00f3. \u2014 1581-ben Tark\u00e1nyi J\u00e1nos Szepesy Petronell\u00e1nak a fia elz\u00e1logos\u00edtja Debreczen v\u00e1ros\u00e1nak az ebcsi , szov\u00e1ti, szepesi s a t\u00f6bbi r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gokat. \u2014 1594-ik \u00e9vben a tat\u00e1rok a szov\u00e1tiakat csaknem mind egy l\u00e1big lev\u00e1gt\u00e1k. \u2014 Az el\u0151bb eml\u00ed tett Tark\u00e1nyi J\u00e1nosnak a fia Ferencz (m\u00e1sk\u00e9p nagy-t\u00e1rk\u00e1nyi Hagit Fe rencz) mag\u00e1ra v\u00e1llalv\u00e1n id\u0151sb fiv\u00e9re Istv\u00e1n \u00e9s t\u00f6bbek terheit, 1609. febru\u00e1r 25-\u00e9n elz\u00e1logos\u00edtja Debreczen v\u00e1ros\u00e1nak r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gait, u. m. K\u00fcls\u0151-Boldog falva helys\u00e9gben 13 telket, azonk\u00edv\u00fcl Ebes, Szepes, Szov\u00e1t, Pacz \u00e9s Bod\u00f3h\u00e1za p usztabcli r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gokat. \u2014 1613-ban L\u00f3nyay Farkas"], [137, "123 \u00e9lethossziglan val\u00f3 birtokl\u00e1sra kapta B\u00e1thory G\u00e1bor erd\u00e9lyi fejedelemt\u0151l Bajom, Nagy-, \u00e9s Kis-R\u00e1b\u00e9, Dancsh\u00e1za, mind a k\u00e9t Szt.-Mikl\u00f3s, Szerep, Szov\u00e1t \u00e9s Derecske helys\u00e9gek ad\u00f3 \u00e9s d\u00e9zma j\u00f6vedelm\u00e9t. \u2014 A 18-ik sz\u00e1zad elej\u00e9n Szov\u00e1ton k\u00f6zbirtokos volt Csipk\u00e9s Kom\u00e1romy Gy\u00f6rgy, Bi harmegye alisp\u00e1nja. \u2014 V\u00e1lyi szerint egy sz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bb Szav\u00e1t f\u00f6ldes urai : Kom\u00e1romy Ur \u00e9s Debretzen V\u00e1rosa. F\u00e9nyes Elek szerint pedig 1839-ben : Debreczen v\u00e1rosa \u00e9s Kom\u00e1romy Gy\u00f6rgyn\u00e9 asszonys\u00e1g. \u25a0 \u2014 Szo v\u00e1t a Khalilb\u00e9g defter\u00e9ben mint a szolnoki szandzs\u00e1ks\u00e1ghoz tartoz\u00f3 hely eml\u00edttetik. Buday Ferencz , a \u201eMagyarorsz\u00e1g polg\u00e1ri hist\u00f3ri\u00e1j\u00e1ra val\u00f3 Lexicon\" ezim\u00fc jeles t\u00f6rt\u00e9nelmi munk\u00e1nak szerz\u0151je a szov\u00e1ti ref. ekkl\u00e9 zsi\u00e1uak volt pr\u00e9dik\u00e1tora. Tet\u00e9tlen. A Tet\u00e9tleni csal\u00e1d Pestmegy\u00e9nek r\u00e9gi kihalt csal\u00e1da, mely nevezett megy\u00e9ben a Tet\u00e9tleni puszt\u00e1t birta, a mely puszta B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151j\u00e9n\u00e9l is el\u0151fordul, hol a honfoglal\u00f3 \u00c1rp\u00e1d a tet\u00e9tleni halomn\u00e1l \u2014 juxta montem Teteu-etlen \u2014 t\u00e1borozott. 1441-ben \u00e9lt Tet\u00e9tleni Kelemen ; 1488-ban Tet\u00e9tleni Kelemennek fia Gy\u00f6rgy; 1552-ben Tet\u00e9tleni Anna, kinek Bern\u00e1thfalvi Bern\u00e1t buj\u00e1ki v\u00e1rnagyt\u00f3l val\u00f3 le\u00e1ny\u00e1t Zs\u00f3fi\u00e1t F\u00f6ldv\u00e1ry Mih\u00e1ly vette el s azzal tetemes birtokot \u00f6r\u00f6kl\u00f6tt. Hogy a mi Tet\u00e9tlen\u00fcnk volt-e s mily viszonyban ezen kihalt csal\u00e1ddal ? adatok hi\u00e1ny\u00e1ban eld\u00f6n teni nem tudom. Okm\u00e1nyilag legel\u0151sz\u00f6r 1572-ben tal\u00e1lom Tet\u00e9tlent em l\u00edtve, a mikor Miksa kir\u00e1ly az esztergami k\u00e1ptalannak azon parancsolatot adja, hogy Bajomy Zs\u00f3fi\u00e1t, P\u00e1szt\u00f3y J\u00e1nos \u00f6zvegy\u00e9t t\u00f6bb m\u00e1s helyekkel egy\u00fctt az eg\u00e9sz Tet\u00e9tlen birtok\u00e1ba igtassa be. \u2014 1715-ben Tet\u00e9tlent K\u00e1rolyi Istv\u00e1n birta. 1726-ban a bajomiak a szepesi kamar\u00e1t\u00f3l szenvedett s\u00e9relmeik\u00e9rt k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1sul a tet\u00e9tleni puszt\u00e1t k\u00e9rt\u00e9k, de ennek r\u00e9gi birtokosa m\u00e1r igazolva volt. 1734-ben Tet\u00e9tlen bartokosa Kom\u00e1romy Gy\u00f6rgy volt. A puszt\u00e1v\u00e1 lett Tet\u00e9tlen 1775-ben lett B\u00f3nis Ferencz f\u00f6ldes ura \u00e1ltal ben\u00e9pes\u00edtve. A jelen sz\u00e1zad elej\u00e9n ism\u00e9t a Kom\u00e1romy csal\u00e1dot tal\u00e1ljuk annak birtok\u00e1ban, a mely csal\u00e1dt\u00f3l azt a gr. Zichy csal\u00e1d szerezte meg. Tet\u00e9tlen jelenlegi birtokosa Zichy G\u00e9za gr\u00f3f, ki mind az irodalom, mind a zene ter\u00e9n ismert n\u00e9vvel bir. T\u00e9gl\u00e1s R\u00e9gis\u00e9ge mellett bizonys\u00e1got tesz az, hogy a 14-dik sz\u00e1zad negyedik tized\u00e9ben, a p\u00e1pa r\u00e9sz\u00e9re szedett tizedr\u0151l vezetett lajstromban m\u00e1r mint pappal bir\u00f3 k\u00f6zs\u00e9g fordul el\u0151 \u201eTeclas\" n\u00e9v alatt, a mid\u0151n L\u0151rincz nev\u0171 papja els\u0151 \u00edzben 5 garast, m\u00e1sod \u00edzben 2 garast fizetett a p\u00e1pa r\u00e9sz\u00e9re. \u2014 Okm\u00e1nyilag kimutathat\u00f3 legr\u00e9gibb birtokosa T\u00e9gl\u00e1snak a dobi Dorogh csal\u00e1d volt. Ezen csal\u00e1db\u00f3l val\u00f3 Istv\u00e1n az eg\u00e9sz T\u00e9gl\u00e1st \u00e9s S\u00e1mson bely s\u00e9gbeli birtok\u00e1t 1347-ben az egri k\u00e1ptalan el\u0151tt D\u00f3zsa n\u00e1dor P\u00e1l \u00e9s Jakab"], [138, "124 fiainak 50 m\u00e1rk\u00e1\u00e9rt \u00f6r\u00f6k joggal \u00e1tengedi. \u2014 Hunyady J\u00e1nos Magyaror sz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3ja 1447-ben Szokoly Mikl\u00f3snak T\u00e9gl\u00e1son r\u00e9szbirtokot adom\u00e1nyozott. Ezen adom\u00e1nyoz\u00e1s ellen Brankovics Gy\u00f6rgynek a neje Ilona a v\u00e1radi k\u00e1ptalan el\u0151tt \u00fcnnep\u00e9lyesen tiltakozott mint azon r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gnak t\u00f6rv\u00e9nyes birtokosa. I. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1ly 1551-ben T\u00e9gl\u00e1st a birtokszomjas \u00e9s kiel\u00e9githetlen Szer\u00e9dy G\u00e1sp\u00e1rnak adja. \u2014 A 17-ik sz\u00e1zad elej\u00e9n t\u00f6bb m\u00e1s helyekkel T\u00e9gl\u00e1s is a hajdu-szabadalmakat kezdte gyakorolni, de II. Ferdin\u00e1nd alatt 1635-ben az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal hozott 68-ik t\u00f6rv. ez. att\u00f3l eltiltotta s a jobb\u00e1gyi \u00e1llapotba visszahelyezend\u0151nek kimondotta. \u2014 Birtokos volt T\u00e9gl\u00e1son ruzkai Dob\u00f3 Ferencz, ut\u00e1nna Per\u00e9nyi Zs\u00f3fia, ennek hal\u00e1l\u00e1val Sz\u00e9kely Jakab. Ezen Dob\u00f3-f\u00e9le birtokot \u00f6r\u00f6kl\u00f6ttek Lor\u00e1ntffy Mih\u00e1lynak a le\u00e1nyai: Zsuzsanna \u00e9s M\u00e1ria, 1615-ben. A Biharmegy\u00e9b\u00f6l kapcsolt k\u00f6zs\u00e9gek. K\u00e1ba. M\u00e1r a 13-ik sz\u00e1zad elej\u00e9n a V\u00e1radi Regestrum 101-ik \u00a7-\u00e1ban eml\u00edtve van ezen K\u00e1ba helys\u00e9g. A 2-ik \u00a7-ban Tam\u00e1s pristald lakhelyek\u00e9nt emii tett Kaboy hely, valamint a 375. \u00a7-ba.n Abram nev\u0171 v\u00e1dl\u00f3nak lakhelye K\u00e1ba, nem a mi K\u00e1b\u00e1nk. T\u00e9ved teh\u00e1t Osv\u00e1th P\u00e1l a S\u00e1rr\u00e9ti j\u00e1r\u00e1s le\u00edr\u00e1s\u00e1 ban, mid\u0151n Kab\u00e1t Som pristald lakhely\u00e9nek mondja. \u2014 A nagy-v\u00e1radi egyh\u00e1zmegye n\u00e9vk\u00f6nyvei szerint K\u00e1b\u00e1n hajdan parochia volt. Biharme gy\u00e9nek 1552-ik \u00e9vi \u00f6ssze\u00edr\u00e1s\u00e1ban Kab\u00e1t a nagy-v\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6k birtok\u00e1ban tal\u00e1ljuk. Bocskay Istv\u00e1n erd\u00e9lyi fejedelemt\u0151l K\u00e1ba hajdu-szabadalmakat nyert, de ett\u0151l k\u00e9s\u0151bb megfosztatott s az Eszterh\u00e1zyak kez\u00e9be ker\u00fclt. \u2014 A K\u00e1li\u00f3b\u00f3l kik\u00f6lt\u00f6ztetni sz\u00e1nd\u00e9kolt erd\u00e9lyi hajd\u00faknak 1608-ban \u201eaz erd\u00e9 lyi fejedelem \u0151 Nagys\u00e1ga, megtekintv\u00e9n igaz h\u0171s\u00e9geket, \u00e9s hogy \u0151 Nagy s\u00e1ga tekintetei\u00e9rt mennek erre, hogy Kall\u00f3b\u00f3l kivegy\u00e9k kezeket, \u0151 Nagy s\u00e1ga N\u00e1dudvarhoz adja Kab\u00e1t, ki most puszta, ki B\u00e1nffy Dienes uram\u00e9.\" Ezen csere azonban, mint m\u00e1r Cseg\u00e9n\u00e9l \u00e9s N\u00e1dudvarn\u00e1l l\u00e1ttuk, m\u00e1sk\u00e9p t\u00f6rt\u00e9nt meg. \u2014 Szomor\u00fa sors \u00e9rte Kab\u00e1t 1660-ban, mid\u0151n Szeidi Achmet budai basa sereg\u00e9vel \u201eminden\u00fctt sz\u00e9ljel az eg\u00e9sz hajdu-v\u00e1rosokat, ugy mint ama j\u00f3 eml\u00e9kezet\u0171 Bocskay Istv\u00e1n fejedelemt\u0151l a szeg\u00e9ny haza jov\u00e1ra megtelepittetett \u00e9s imm\u00e1r megt\u0151sgy\u00f6keresedett \u00e9s mindenf\u00e9le j\u00f3k kal elb\u0151v\u00fclt , t\u00f6bbire egym\u00e1st \u00e9r\u0151 sz\u00e9p helyeket, a melyek Erd\u00e9lynek s meg Magyarorsz\u00e1g r\u00e9szeinek is oltalmaz\u00f3 els\u0151 er\u0151s falai \u00e9s gyep\u00fci val\u00e1nak, mint valami rettenetes \u00e1rv\u00edz elbor\u00edtotta, elkezdv\u00e9n K\u00e1ba v\u00e1ros\u00e1n (honnan a hajd\u00fas\u00e1g elszaladott vala), egyr\u0151l egyig rettenetes t\u0171zzel felvettet\u00e9 \u00e9s megem\u00e9sztet\u00e9 , kiknek az eget verdeste l\u00e1ngja \u00e9s a f\u00e9nyes napot is clborit\u00e1 tem\u00e9rdek fekete f\u00fcstje.\" \u2014 Ism\u00e9t elpuszt\u00edttatott K\u00e1ba 1707-ik \u00e9vben szept. 9-\u00e9n a r\u00e1czok \u00e1ltal. \u2014 1719-ben K\u00e1b\u00e1r\u00f3l t\u00f6b-"], [139, "125 ben elk\u00f6lt\u00f6ztek \u00e9s a 17-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n elpusztult b\u00e9k\u00e9smegyei k\u00f6zs\u00e9get Szent-Andr\u00e1st kezdt\u00e9k \u00fajra meg\u00fclni. \u2014 \u00c9rdekesnek tartom itt feleml\u00edteni, hogy 1857-ben \u00e1pril h\u00f3 15-\u00e9n esti 10 \u00f3ra t\u00e1jban egy 7 font nagys\u00e1g\u00fa lebk\u0151 esett le K\u00e1ba mellett, mely arr\u00f3l nevezetes , hogy szerves anyago kat is tartalmaz. Mike-P\u00e9rcs. El\u0151sz\u00f6r is mint Upori-f\u00e9le birtok t\u0171nik fel. 1468-ban M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly Upori L\u00e1szl\u00f3nak egy\u00e9b birtokok k\u00f6z\u00f6tt Mike-P\u00e9rcs \u00e9s K\u00f6teles biharmegyei birtokokra uj adom\u00e1nyt ad h\u00fc szolg\u00e1latai\u00e9rt, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen azok\u00e9rt, melyeket a morvaorsz\u00e1gi cseh eretnekek ellen tan\u00fas\u00edtott. 1469-ben Upori L\u00e1szl\u00f3 az emiitett k\u00e9t birtok fel\u00e9t birja m\u00e1r csup\u00e1n ; p\u00e1r \u00e9v m\u00falva pedig, val\u00f3sz\u00edn\u0171 leg a Vit\u00e9z-f\u00e9le \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9sben volt r\u00e9szes, ezt is elveszi t\u0151le a kir\u00e1ly minden javaival egy\u00fctt. Cz\u00e9kei J\u00e1nos, Upori le\u00e1ny\u00e1nak Borb\u00e1l\u00e1nak f\u00e9rje azon alapon, hogy Upori L\u00e1szl\u00f3 birtokai a n\u0151i \u00e1gat illet\u00e9k, visszaperl\u00e9 elkobzott birtokait , de e k\u00f6zben csin\u00e1lt 25 ezer forint ad\u00f3ss\u00e1got s ennek terhe alatt ny\u00f6g \u00f6zvegye 1498-ban is. Upori L\u00e1szl\u00f3nak Borb\u00e1l\u00e1n kiv\u00fcl m\u00e9g hat le\u00e1nya volt. Ezek k\u00f6z\u00f6l Zs\u00f3fia, ruszkai Dob\u00f3 Domokosn\u00e9, anyja l\u00f6n n\u00e9gy fi\u00fanak, kik : Ferencz, L\u00e1szl\u00f3, Istv\u00e1n az egri h\u0151s \u00e9s Domokos. Ezek atyjokkal egyetemben 1521-ben eltiltj\u00e1k Per\u00e9nyi Ferenczet, G\u00e1bort, P\u00e9tert, tov\u00e1bb\u00e1 P\u00e1l\u00f3czi Antalt \u00e9s endr\u00e9di Szepessi J\u00e1nost Mike-P\u00e9rcs valamint k\u00f6teles elad\u00e1sa, z\u00e1logba vet\u00e9se, sz\u00f3val elidegen\u00edt\u00e9s\u00e9t\u0151l. E szerint Upori L\u00e1szl\u00f3 hal\u00e1la ut\u00e1n sok apr\u00f3bb r\u00e9szre oszlott mind Mike-P\u00e9rcs, mind K\u00f6teles, t. i. a h\u00e9t le\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt, kik ugy l\u00e1tszik mindny\u00e1jan f\u00e9rjhez mentek. 1498-ban Borb\u00e1l\u00e1n \u00e9s Zs\u00f3fi\u00e1n kiv\u00fcl Petronella somkereki Erd\u00e9lyi J\u00e1nosn\u00e9, Katalin \u00f6zvegy Nagymih\u00e1lyi G\u00e1sp\u00e1rn\u00e9, Krisztina nagymih\u00e1lyi \u00d6d\u00f6nffi Imr\u00e9n\u00e9, Potentiana, Jeronima s Ilona pedig ugyanakkor mint menyasszonyok eml\u00edttetnek. \u2014 Mint p\u00e9rcsi \u00e9s k\u00f6telesi birtokosok szere pelnek 1503-ban \u00c1rt\u00e1ndi Bal\u00e1zs \u00e9s Guti Zsigmond; 1511-ben T\u00e1rczai Mikl\u00f3s, de ez ut\u00f3bbinak birtoka per t\u00e1rgya l\u0151n. \u2014 A Dob\u00f3knak az Upori f\u00e9le j\u00f3sz\u00e1gok\u00e9rt folytatott per\u00e9ben 1525-ben, \u0151k egyik alperes Szepessi J\u00e1nos Mike-P\u00e9rcs \u00e9s K\u00f6teles birtokosa ellen v\u00e9grehajt\u00e1st \u00e9s restituti\u00f3t v\u00edvtak ki. E szerint a leleszi convent embere J\u00e1szai P\u00e1l \u00e1ldoz\u00e1r \u00e9s szecs\u0151di Tharr\u00f3di P\u00e9ter a kir\u00e1lyi kisebb kanczell\u00e1ria jegyz\u0151je, mint kir\u00e1ly embere, \u00e1tadj\u00e1k ruszkai Dob\u00f3 Ferencznek azon k\u00f6telesi \u00e9s p\u00e9rcsi birtokr\u00e9szt, mely Szepessi J\u00e1nosn\u00e1l volt z\u00e1logban. Ne vezet\u00e9sen Peresen az elpusztult nemesi k\u00fari\u00e1t s az ahhoz tartoz\u00f3 r\u00e9tek hatodr\u00e9sz\u00e9t, egy jobb\u00e1gy telket, melyen Zalai B\u00e1lint lakott Zalai Tam\u00e1s zsell\u00e9rrel, ezenk\u00edv\u00fcl 3 puszta jobb\u00e1gy telket, v\u00e9gre k\u00e9t darab erd\u0151t, melyek egyike \u201eNy \u00e1ras,\" m\u00e1sika \u201eSz\u00e9n \u00e9get\u0151\" nevet viselt. A Sz\u00e9n\u00e9get\u0151 erd\u0151 a bagosi ut s a v\u00e1radi ut k\u00f6zt esett; a Ny\u00e1ras erd\u0151t kelet fel\u0151l az \u201eArp\u00e1dsz\u00e1ll\u00e1sa\" nev\u0171 erd\u0151t\u0151l a Csordanyom nev\u0171 ut v\u00e1laszt\u00e1 el, nyugatr\u00f3l pedig a pircsi Bod\u00f3 Andr\u00e1s"], [140, "126 \u201eK\u00f6telesi erd\u0151\" nev\u0171 erdej\u00e9t\u0151l a \u201eMykeswth.\" \u2014 Biharmegy\u00e9nek 1552-dik \u00e9vi \u00f6ssze\u00edr\u00e1s\u00e1ban Mike-P\u00e9rcsen birt P\u00e9rcsy Gy\u00f6rgy 16, Szepessi Gy\u00f6rgy 15 \u00e9s Dob\u00f3 Ferencz 6 port\u00e1t. A Dob\u00f3 Ferencz \u00e1ltal birt r\u00e9sz az \u0151 hal\u00e1l\u00e1val Per\u00e9nyi Zs\u00f3fi\u00e1ra, ennek kimult\u00e1val pedig Sz\u00e9kely Jakabra sz\u00e1llott. 1615-ben pedig Lor\u00e1ntffy Mih\u00e1lynak le\u00e1nyai : Zsuzsanna \u00e9s M\u00e1ria voltak annak jogos \u00f6r\u00f6k\u00f6sei. \u2014 Mint a t\u00f6r\u00f6knek h\u00f3dolt falu Khalilb\u00e9g ad\u00f3lajstrom\u00e1ban \u201eMikaperecz\" n\u00e9v alatt j\u0151 el\u0151. \u2014 Most a nagyv\u00e1radi k\u00e1ptalan birtoka. S\u00e1mson. Legr\u00e9gibb eml\u00edt\u00e9se a meszesi ap\u00e1ts\u00e1g priora \u00e1ltal 1248-ban kiadott azon oklev\u00e9lben tal\u00e1lhat\u00f3, melyben Mocsolyai Benedek tiltakozv\u00e1nyt tesz le a meszesi monostorn\u00e1l az ir\u00e1nt, hogy mivel testv\u00e9re P\u00e9ter, az anyjok \u00e1ltal tett oszt\u00e1lyt megvetve, az \u0151 Meszes kapuj\u00e1n tul Szigethen, S\u00e1mso non lev\u0151 tulajdon fekv\u0151 javait er\u0151szakkal elfoglalta, s mid\u0151n \u0151 v\u00e9delm\u00e9rt Urb\u00e1n erd\u00e9lyi vajd\u00e1hoz folyamodott, att\u00f3l azon feleletet nyerte, hogy a k\u00e9rd\u00e9ses j\u00f3k a Meszes kapun tul, k\u00f6vetkez\u0151leg az \u0151 hatalomk\u00f6r\u00e9n kiv\u00fcl esnek, teh\u00e1t \u0151 azon \u00fcgybe nem avatkozhatik : ez okb\u00f3l nevezett Mocsolyai Benedek addig is, mig orvosl\u00e1s\u00e9rt a kir\u00e1lyhoz folyamodhatn\u00e9k, a nevezett monostorhoz javainak er\u0151szakos elfoglal\u00e1sa ellen\u00e9ben formaszer\u00fc \u00f3v\u00e1s\u00e1t tette be. \u2014 A D\u00f3zsa csal\u00e1d itteni birtokl\u00e1s\u00e1t igazolja azon 1327-dik \u00e9vben kelt lev\u00e9l, melyet D\u00f3zsa n\u00e1dor fi\u00e1nak Jakabnak a neje K\u00e1llay Iv\u00e1nhoz int\u00e9zett, melyben felsz\u00f3l\u00edtja, hogy azon k\u00e9t \u00f6kr\u00f6t, ment\u00e9t \u00e9s fejsz\u00e9t, miket ennek emberei a t\u00far-s\u00e1msoni jobb\u00e1gyokt\u00f3l a bagam\u00e9ri erd\u0151ben elvet tek volt, adassa vissza. \u2014 1338-ban a dobi Doroghcsal\u00e1dbeliek birtokaikat egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt \u00fajra felosztott\u00e1k ; ezen oszt\u00e1lyn\u00e1l Twrsampson \u2014 mely a D\u00f3zsafiak r\u00e9szbirtok\u00e1t\u00f3l elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve volt \u2014 Konr\u00e1dnak \u00e9s Kelednek, Thamasy pedig Istv\u00e1nnak jutott. 1347-ben a dobi Doroghok \u00e9s D\u00f3zsa n\u00e1dor fiai T\u00e9gl\u00e1s \u00e9s S\u00e1mson helys\u00e9gbeli birtokok ir\u00e1nt egyezs\u00e9gre l\u00e9pnek, ugy hogy dobi Doroghnak az unok\u00e1ja Istv\u00e1n , a maga \u00e9s fia nev\u00e9 ben Thursampson-i birtokr\u00e9sz\u00f6ket \u00e9s T\u00e9gl\u00e1st D\u00f3zsa n\u00e1dor Jakab \u00e9s P\u00e1l nev\u0171 fiainak \u00f6r\u00f6kre \u00e1tengedik, kik ez\u00e9rt 50 mark\u00e1t fizetnek. \u2014 1437-ben S\u00e1msont Zsigmond kir\u00e1ly H\u00e9derv\u00e1ry L\u0151rincznek adom\u00e1nyozta. \u2014 Hunyady J\u00e1nos Magyarorsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3ja 1447-ben Szokoly Mikl\u00f3s nak S\u00e1msonban r\u00e9szbirtokot adom\u00e1nyozott. Ezen adom\u00e1nyoz\u00e1s ellen Brankovics Gy\u00f6rgynek a neje Ilona a v\u00e1radi k\u00e1ptalan el\u0151tt \u00fcnnep\u00e9lyesen tiltakozott , mint azon r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gnak t\u00f6rv\u00e9nyes birtokosa. \u2014 Parlaghi L\u00e1szl\u00f3 1461-ben kelt okm\u00e1ny\u00e1val Parlaghi Antal le\u00e1nyai Margit \u00e9s Erzs\u00e9bet r\u00e9sz\u00e9re biztos\u00edtja a s\u00e1msoni birtokot, ha fi\u00f6r\u00f6k\u00f6se nem lenne. \u2014 \u25a0 Biharmegy\u00e9nek 1552-diki \u00f6ssze\u00edr\u00e1sa szerint S\u00e1msonban birt Z\u00f3lyomi L\u00e1szl\u00f3 \u00f6zvegye 20, Parlaghi L\u00e1szl\u00f3 \u00f6zvegye 8'/2, Yark\u00f3czi Tam\u00e1s 3, Bornemissza Mikl\u00f3s \u00f6zvegye 4'/\u201e, Bajomi Ferencz 1, T\u00f6r\u00f6k J\u00e1nos 2, Paksy"], [141, "127 J\u00f3b 1, F\u00e9legyh\u00e1zi Ferencz 9, Forg\u00e1cs Zsigmond 5 port\u00e1t. 1562-ben Par laghi P\u00e1l \u00e9s Gy\u00f6rgy kabai Eszi Mih\u00e1lyt\u00f3l visszaszerezt\u00e9k s\u00e1msoni puszt\u00e1 jukat. \u2014 A Zelem\u00e9ry \u00e9s Parlaghy csal\u00e1dok pere S\u00e1mson ir\u00e1nt m\u00e1r N\u00e1dudvarn\u00e1l eml\u00edttetett. \u2014 1572-ben Miksa Kir\u00e1ly meghagyja az eszter gami k\u00e1ptalannak, hogy Bajomy Zs\u00f3fi\u00e1t, \u00f6zvegy P\u00e1szt\u00f3y J\u00e1nosn\u00e9t azon rcszbirtokaiba, melyek Tamassy- \u00e9s S\u00e1msonban vannak, igtassa be. \u2014 Egy 1590-diki okm\u00e1ny tan\u00fas\u00e1ga szerint Parlaghi L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s neje Dersi Borb\u00e1la S\u00e1msonban birtak. \u2014 1609-ben Parlaghy Anna, K\u00e9kedy Gy\u00f6rgy, F\u00fal\u00f3 Mih\u00e1ly, rozs\u00e1lyi Kun L\u00e1szl\u00f3n\u00e9 \u00c1brah\u00e1mffy Katalin, ecsedi Csap\u00f3 Ferencz, Uray Gy\u00f6rgy, Dengeleghy Bern\u00e1t \u00e9s Dersi Ferencz mint Par laghy-\u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6k a s\u00e1msoni puszta ben\u00e9pit\u00e9se ir\u00e1nt szerz\u0151dnek. \u2014 A Parlaghy-\u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6knek Dengeleghy Mikl\u00f3ssal 1610-ben kelt szerz\u0151d\u00e9se S\u00e1msont is \u00e9rdekl\u0151leg \u00e9rintve volt P.-Lad\u00e1ny t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben. \u2014 1617-ben birtokaikra s ezek k\u00f6z\u00f6tt S\u00e1msonra n\u00e9zve is egyezs\u00e9gre l\u00e9pnek rozs\u00e1lyi Kun L\u00e1szl\u00f3 neje \u00c1brah\u00e1mffy Katalin \u00e9s Parlaghy Anna Dengeleghy Mikl\u00f3s \u00f6zvegye. \u2014 1622-ben F\u00fal\u00f3 Mih\u00e1ly s\u00e1msoni r\u00e9szbirtok\u00e1t z\u00e1logba adta B\u00e1ba J\u00e1nosnak. \u2014 Mint a t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek h\u00f3dolt \u00e9s ad\u00f3z\u00f3 hely van eml\u00edtve S\u00e1mson Khalilb\u00e9g defter\u00e9ben ; tartozott a szolnoki szandzs\u00e1ks\u00e1g hoz. \u2014 II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz S\u00e1msonn\u00e1l l\u00e9v\u0151 t\u00e1bor\u00e1ban 1703. j\u00falius 27 -k\u00e9n v\u00e9dlevelet ad a kony\u00e1riaknak."], [142, "M\u00c1SODIK R\u00c9SZ. A MEGYE TERM\u00c9SZETI VISZONYAI I. Hajdumegye fekv\u00e9se, alakja, kiterjed\u00e9se. Hajdumegye a 38\u00b0 301\u2014 39\u00b0 381 geograpbiai hossz\u00fas\u00e1g, \u00e9s 47\u00b0 121 \u2014 47\u00b0 57Va geographiai sz\u00e9less\u00e9g k\u00f6zt ter\u00fcl el, d\u00e9lkeletr\u0151l d\u00e9lr\u0151l Bihar, nyugot d\u00e9lr\u0151l B\u00e9k\u00e9s, nyugotr\u00f3l J\u00e1sz-N.-Kun-Szolnok \u00e9s Heves, \u2014 \u00e9jszak nyugotr\u00f3l Borsod, \u2014 nyugot \u00e9jszakr\u00f3l, s \u00e9jszakr\u00f3l, kelet \u00e9jszak, \u00e9jszak kelet \u00e9s keletr\u0151l Szabolcs megy\u00e9k \u00e1ltal hat\u00e1rolva. Fekv\u00e9se r\u00f3na, \u2014 legmagassabb r\u00e9sze a megye keleti oldal\u00e1n van, honn\u00e9t nyugot \u00e9s d\u00e9lnyugoti ir\u00e1nyban a tisza fel\u00e9 lejt. Hajdumegye jelenlegi ter\u00fclet\u00e9t 3353.22 fj kilom\u00e9terre becs\u00fclik, melyb\u0151l azonban Debreczen v\u00e1ros hat\u00e1ra 1012.24 Q) kilom\u00e9tert foglal el \u00e9s igy a megye 2340.9g Q kilom\u00e9ter. Alakj\u00e1t illet\u0151leg \u00e9szaki r\u00e9sz\u00e9n p\u00e1rir\u00e1nyos alakban keskenyedik k\u00f6 z\u00e9pen kelet \u00e9s nyugot fel\u00e9 kisz\u00e9lesedik, d\u00e9li oldalon trap\u00e9z alakban ism\u00e9t keskenyedik ; a megye k\u00f6zep\u00e9t keletr\u0151l nyugotfel\u00e9 Debreczen hat\u00e1ra fog lalja el a megy\u00e9t k\u00e9t r\u00e9szre osztva. II. Domborzati viszonyok. A megye r\u00f3na s\u00edk ter\u00fclet\u00e9n hegys\u00e9gek nincsenek, a helyenkint el sz\u00f3rt domborulatok, \u00e9s halmok alakul\u00e1sa, r\u00e9szint a viz\u00e1r hull\u00e1m j\u00e1t\u00e9k\u00e1nak, r\u00e9szint, \u2014 mint homok buczk\u00e1k \u2014 a sz\u00e9l befoly\u00e1s\u00e1nak, s n\u00e9melyek alak j\u00e1t tekintve emberi er\u0151nek tulajdon\u00edthat\u00f3, \u2014 ez ut\u00f3bbiak annyiban \u00e9rde melnek megeml\u00edt\u00e9st amennyiben egyes pontokhoz, vagy n\u00e9mely elk\u00fc l\u00f6n\u00edtett s mesters\u00e9ges ut\u00f3n l\u00e9trehozott halmokhoz, t\u00f6rt\u00e9nelmi eml\u00e9kek f\u0171z\u0151dhetnek. Ezen domborulatok s halmok elnevez\u00e9s\u00e9t, s helyfekv\u00e9s\u00e9t illet\u0151leg, az 1880 \u00e9vben kiadott katonai t\u00e9rk\u00e9p szolg\u00e1ltatott adatokat ; e szerint:"], [143, "129 1 . \u201eKir\u00e1lydomb\" fekszik a Hajdu-N\u00e1n\u00e1st\u00f3l \u2014 Polg\u00e1rra vezet\u0151 \u00fat mell\u00e9k\u00e9n k\u00f6zel a szabolcsmegyei hat\u00e1rhoz, \u2014 ett\u0151l keletre 2. \u201eF\u00fcrj halom\" Hajdu-N\u00e1n\u00e1st\u00f3l nyugati ir\u00e1nyban N\u00e1n\u00e1s k\u00f6zep\u00e9t\u0151l 4.5 kilom\u00e9ternyire 96. 7 m\u00e9ter tengerszin feletti magass\u00e1gban ; e felett \u00e9szak fel\u00e9 3. \u201eNagy Fekete halom\", \u2014 ut\u00e1na \u00e9szaki ir\u00e1nyban 4. \u201eDinny\u00e9s halom\", ett\u0151l kelet\u00e9szakra 5. \u201eBene halom\" 125.18 m\u00e9ter tengerv\u00edz szin feletti magass\u00e1gban Hajdumegye hat\u00e1r\u00e1n ; \u2014 ett\u0151l a hat\u00e1r ment\u00e9n d\u00e9lre szinte a hat\u00e1ron 6. \u201eGy\u0171l\u0151s halom\" 108. t m\u00e9ter tengerszin feletti magass\u00e1gban. Hajdu-N\u00e1n\u00e1s s H.-Dorogh k\u00f6zs\u00e9gek k\u00f6zt k\u00f6z\u00e9pt\u00e1jon fekszik \u2014 7. a \u201eH\u00e1romh\u00e1t\" domborulat l\u00e1nczolata N\u00e1n\u00e1st\u00f3l Dorogig emelked\u0151 leg N\u00e1n\u00e1s fel\u0151l 98 6 m\u00e9ter, Dorogh fel\u0151l 100.5 m\u00e9ter tenger szin feletti magass\u00e1gban ezen domborulatok v\u00e9kony el\u00e1gaz\u00f3 megszakgatott vonalak ban a megye hat\u00e1r\u00e1ig kiny\u00falnak ; ugy N\u00e1n\u00e1s, mint Hajdu-Dorogt\u00f3I, ez ut\u00f3bbit\u00f3l m\u00e9g d\u00e9lnek is, l\u00e1tsz\u00f3lag kapcsolatot k\u00e9peznek az el\u0151bbi s a 8. 9. sz\u00e1mok alatt felsorolt pontokkal. Hajd\u00fa- Dorog s B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny k\u00f6zt a megyei \u00fatt\u00f3l keletnek fekszik 8. \u201eDebeje halom\" 113.8 m\u00e9ter tenger szin feletti magass\u00e1gban, ut\u00e1nna d\u00e9l ir\u00e1nyban 9. \u201eCzak\u00f3t\u00f3\" hegy 106.2 m\u00e9ter tenger szin feletti magass\u00e1gban to v\u00e1bb\u00e1 szinte B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyfel\u00e9 10. \u201eT\u00f6r\u00f6k met\u00e9l\u0151 halom\" 130.86 m\u00e9ter tenger szin feletti magass\u00e1g ban ; H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny \u00e9s Hadh\u00e1z k\u00f6zt a 11. Cs\u0151szh\u00e1z t\u00e1j\u00e1n van egy 132.6 m\u00e9ter tenger szin feletti magas s\u00e1gban felt\u00fcntetett emelked\u00e9s. Hajd\u00fa B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyt\u0151l d\u00e9lnek a Debreczennel k\u00f6zleked\u0151 megyei ut keleti oldal\u00e1n B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyt\u0151l 4.4 kilom\u00e9ter t\u00e1vols\u00e1gban fekszik : 12. \u201eMesszel\u00e1t\u00f3\" 147 m\u00e9ter tenger szin feletti magass\u00e1gban, s ett\u0151l d\u00e9lnek 3.7 kilom\u00e9ternyire 13. \u201eCsegei halom\" 155.5 m\u00e9ter tengerszin feletti magass\u00e1gban, mely egyike a megye legmagassabb emelked\u00e9seinek. A csegei halomt\u00f3l nyugotra B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny \u00e9s \u00dajv\u00e1ros k\u00f6zt : 14. H\u00e1ti halom, 147.58 m\u00e9ter tenger szin feletti magass\u00e1gban tov\u00e1bb\u00e1 k\u00f6vetkeznek Debreczen hat\u00e1r\u00e1n : 14. a J\u00f3zs\u00e1n alul es\u0151 dombozat 15. Debreczeni basa halmok s Nagy S\u00e1ndor halma 16. L\u00e9tai cs\u00e1rda t\u00e1j\u00e9k\u00e1n a megye hat\u00e1rsz\u00e9l\u00e9n v\u00e1mos p\u00e9rcsi hat\u00e1rban van egy 155.5 tenger szin feletti magass\u00e1gban lev\u0151 dombozat ism\u00e9t a megye hat\u00e1r\u00e1n 17. Mik\u00e9 Peresn\u00e9l lev\u0151 domborulatok \u00e9s halmok 18. \u201eSz\u0151r\u00f6shalom\" Szov\u00e1tt\u00f3l keletnek fekszik. 9"], [144, "130 19. \u201eGiros halom\" szov\u00e1tt\u00f3l \u00e9szak nyugotnak a K\u00f6s\u00e9ly \u00e9r ka nyarulat\u00e1n\u00e1l. 20. \u201eGyep\u00e1ros halom\" F\u00f6ldeshez k\u00f6zel, ett\u0151l kelet \u00e9szaknak 21. \u201eKett\u0151s halom\" P.-Lad\u00e1nyi hat\u00e1rban 22. \u201eHegyes halom\" P.-Lad\u00e1nyt\u00f3l \u00e9szaknak. 23. \u201eSzelencz\u00e9s halom\" N\u00e1dudvart\u00f3l \u00e9szakra ett\u0151l 5.5 kilom\u00e9ternyi t\u00e1volban ; \u00e9s ett\u0151l nyugotra 24. \u201eSzabolcsi halom,\" \u2014 e felett \u00e9szakra 25. \u201eM\u00e1tai kett\u0151s halom\" 26. \u201eF\u00f6ldv\u00e1r halom\" Ohat, Egyek \u00e9s Heves megye hat\u00e1r\u00e1n. 27. \u201eCsehfert\u0151 halom\" Egyek d\u00e9li oldal\u00e1n. 27. \u201eM\u00e1tai halmok\" 28, \u201eArczu P\u00e9ter halom\" Szelencz\u00e9s halomt\u00f3l \u00dajv\u00e1ros fel\u00e9 kelet \u00e9szaknak 29. B.-Ujv\u00e1ros s H.-Szoboszl\u00f3 k\u00f6zs\u00e9gek k\u00f6zt k\u00f6z\u00e9pt\u00e1jon nyugotr\u00f3l keletnek elny\u00falva, fekszik az ugy nevezett Gyulai r\u00e9sz szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban a \u201ev\u00e9rv\u00f6lgy \" nevezet\u0171 vizmedret szeg\u00e9lyz\u0151 domborulat, melynek nyugoti v\u00e9 g\u00e9n a tenger szine felett 121.4 magass\u00e1gban d\u00e9loldalon \u00fagynevezett \u201eczifra halommal,\" keleti v\u00e9g\u00e9n d\u00e9li oldalon fekszik 30. \u201eKun P\u00e1l halma,\" 110 m\u00e9ter tengerszin feletti magass\u00e1gban 31. B. -\u00dajv\u00e1rost\u00f3l d\u00e9lnek az \u00fagynevezett \u201eCzucza\" domborulat l\u00e1t hat\u00f3 keletr\u0151l s nyugotra kiny\u00falva, ezzel kapcsolatban 32. \u201eB\u00e1nom kei-t\"-i domb mely a Czucza nyugoti v\u00e9g\u00e9n \u00e9szaki oldalon fekszik 33. \u201eL\u00e1t\u00f3 telek\" nev\u0171 magaslat pedig a Czucza keleti v\u00e9g\u00e9n \u00e9jszaki oldalon a tenger szin felett 117 m\u00e9ter magass\u00e1gban, ett\u0151l nyugotra B.-Uj v\u00e1ros fel\u00e9 a Czucza k\u00f6z\u00e9p t\u00e1j\u00e1n l\u00e1that\u00f3 34. a vinyny\u00f3i magaslat. \u2014 B.-Ujv\u00e1rost\u00f3l H. -N\u00e1n\u00e1s fel\u00e9 egym\u00e1sut\u00e1n k\u00f6vetkeznek 35. \u201eTacsill\u00f3 halom\" 36. \u201eStr\u00e1zsa halom\" 94.8 m\u00e9ter tenger szin feletti magass\u00e1gban 37. \u201ePr\u00f3di halom\" 38. \u201eNagyvidi halom\" Ezen domborulatok \u00e9s halmok fekv\u00e9s\u00e9t illet\u0151leg a t\u00e9rk\u00e9pen megfe lel\u0151 sz\u00e1mok utas\u00edtj\u00e1k az olvas\u00f3t. Vannak ezeken kiv\u00fcl m\u00e9g sz\u00e1mos hasonl\u00f3 halmok \u00e9s emelked\u00e9sek, elegend\u0151nek tartjuk azonban a felsoroltakat is azon cz\u00e9lb\u00f3l, hogy ezen nagy r\u00e9szint t\u00e1bori \u0151rs\u00e9gi cz\u00e9lb\u00f3l alkotottnak l\u00e1tsz\u00f3 halmok b\u0151vebb tanul m\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1ra az illet\u0151 t\u00f6rt\u00e9net \u00e9s r\u00e9gis\u00e9g b\u00fav\u00e1rok figyelm\u00e9t felh\u00edvjuk."], [145, "131 Helyi f\u00f6ldirati fekv\u00e9s \u00e9s magass\u00e1g m\u00e9retek a megye egyes pontjain.*) 3. A megye vizei. Tulajdonk\u00e9peni foly\u00f3vize a megy\u00e9nek nincsen, csak is a belvizek le foly\u00e1sa \u00e1ltal k\u00e9pz\u0151d\u00f6tt medrek azok melyek es\u0151s nedves \u00e9vekben a meg gy\u00fclt h\u00f3 \u00e9s es\u0151 vizet levezetik, t\u00f6bbnyire mesters\u00e9gesen is idom\u00edtva \u00e9s ir\u00e1nyukat gyakran a sz\u00fcks\u00e9ghez k\u00e9pest v\u00e1ltoztatva kanyarognak a legin k\u00e1bb szikes talajon. *) Hunfalvy J\u00e1nos Magyarorsz\u00e1g term\u00e9szeti viszonyainak leir\u00e1sa. 9* a \u2022cd FS m u G J. V\u00e1ros vagy k\u00f6zs\u00e9g neve IldSS\u00cd zus\u00e1g \u00ed\u00e9i ess\u00e9g Meghat\u00e1roz\u00f3 Magass\u00e1g b\u00e9csi l\u00e1bakban o l'i i \" I \" H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny \u201e ref. torony 39 39 39 39 39 10 10 11 16 17 20 25-85 7-65 55 47 47 47 47 47 39 40 41 31 32 45 25.76 58.70 40 LipszUy cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz. \u00e9pit. igazg. Lipszky Bl\u00f6den 390 trig. 313 n Debreczen j) 422.5( 6 i \u201e f\u00fcv\u00e9szkert \u201e f\u0151temp. torony H.-Dorogh \u201e torony Egyek kath. temp. torony n n n n F\u00f6ldes torony Hadh\u00e1z K\u00e1ba \u201e torony 39 39 39 39 39 38 38 39 39 3S 38 38 38 38 38 38 38 39 39 39 39 20 17 9 10 10 32 32 2 0 19 55 56 55 45 49 49 48 5 5 0 2 39 33-225 36 3 69 11-36 20.04 18-06 4-675 57.\u201e6 2 44 32,5 1746 48.4\u201e 15 34.17 13-06 6 49-335 5*- 27 58 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 47 31 31 48 49 50 37 38 17 18 40 21 21 22 20 25 25 26 50 50 52 26 31-, 46-365 33 7 39.03 58-945 50.61 30-55* 44.18 30 50 25-125 0,50 32 46,995 55-96 15 452\u00ed5 U ii 41 Kreit cs. kir. f\u00f6ldr. int. Lipszky cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz, \u00e9pit. igazg. cs. kir. f\u00f6ldr. int orsz. \u00e9pit, igazg. cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz. \u00e9pit. igazg. Lipszky 403.32 274 22 trig. 291.42trig. cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz. \u00e9pit. igazg. 342 ., trig. 8 9 n P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny 5N\u00e1dudvar \u201e h. h. torony \" Lipszky cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz. \u00e9pit. igazg. Lipszky cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz. \u00e9pit. hiv. Lipszky 316.32 283.3\u201e KI n N\u00e1n\u00e1s \u201e h. h. torony 303.fi6 321.,, H rs Szoboszl\u00f3 \u201e 5h. hitv. torony legmagasabb 12 n T\u00e9gl\u00e1s h. h. torony 39 39 39 39 39 39 39 3 2 20 21 59 0 1 25.145 43-695 10.15 20 35. 88 15-3, 47 47 47 47 47 47 47 26 28 42 41 36 36 38 3995 4-8, 52 J\u00ed435 38\u201e, 45 43.817; 4-7 cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz. \u00e9pit. hiv. cs. kir. f\u00f6ldr. int. orsz. \u00e9pit. hiv. Lipszky 1 cs- kir. f\u00f6ld. int. orsz. \u00e9pit. hiv. 298.48 426 trig. 277., , trig. 13 n B.-Ujv\u00e1ros \u201e h. h. torony n Csege a tisza szintje 271.3\u201e trig. 14."], [146, "132 Mindaz\u00e1ltal megemlitend\u0151nek tartjuk a k\u00f6vetkez\u0151ket : 1. A Tisza, mely a megye \u00e9szaknyugati Borsod megy\u00e9vel hat\u00e1ros r\u00e9 sz\u00e9t mintegy 16\u201418 kilom\u00e9ter hossz\u00fas\u00e1gban \u00e9rinti, ma m\u00e1r ez sem nevez het\u0151 Tisz\u00e1nak, mert ez csak a r\u00e9gi meder, az \u00fagynevezett \u201eholt Tisza\" a tulajdonk\u00e9peni uj meder \u00e1tmetsz\u00e9sek \u00e1ltal a megy\u00e9t\u0151l t\u00e1volabb vezettetik el ; m\u00e9gis tavasszal magas v\u00edz\u00e1ll\u00e1sn\u00e1l ezen r\u00e9gi meder is megszokott telni vizzel r\u00e9szint a belvizek, r\u00e9szint mag\u00e1b\u00f3l a Tisza mederb\u0151l, ugy hogy ilyenkor eg\u00e9szen a megye ter\u00fclet\u00e9n elvonul\u00f3 v\u00e9dg\u00e1takig terjed\u0151 s\u00edk ten gernek l\u00e1tszik s gyakran ki\u00f6nt\u00e9ssel fenyegetve r\u00e9m\u00fcletbe ejti ott lekv\u0151 k\u00e9t k\u00f6zs\u00e9g\u00fcnk Csege \u00e9s Egyek lakosait. 2. A Hortob\u00e1gy \u2014 eredet\u00e9t veszi a megye \u00e9szaknyugati r\u00e9sz\u00e9n az u. n. B\u00e1gy laposb\u00f3l, a Holl\u00f3s \u00e9s Szandalik erekb\u0151l, s igen csek\u00e9ly es\u00e9ssel d\u00e9li ir\u00e1nyban kanyarogva halad kereszt\u00fcl a debreczeni hat\u00e1rhoz tartoz\u00f3 Hortob\u00e1gy \u00e9s M\u00e1ta puszt\u00e1kon, a Z\u00e1m-i puszta t\u00e1j\u00e1n bal partj\u00e1val sm\u00e9t a megye hat\u00e1r\u00e1t k\u00e9pezi, alkotv\u00e1n a Szoboszl\u00f3boz tartoz\u00f3 Angyalh\u00e1za puszta nyugati h\u00e1tter\u00e9t, azt\u00e1n eg\u00e9szen a N\u00e1dudvari hat\u00e1rba jutva, kanyar g\u00e1saival ink\u00e1bb nyugati ir\u00e1nyt v\u00e9ve, a p.-lad\u00e1nyi hat\u00e1rban a szt.-\u00c1gota cs\u00e1rda alatt d\u00e9lre l\u00e9p \u00e1t J\u00e1sz-Nagy-Kun-Szolnok megy\u00e9be, hogy ott a Be retty\u00f3 holt\u00e1g\u00e1ban elvesszen. 3. A K\u00f6sely a megye d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9b\u0151l indulva Szoboszl\u00f3 \u00e9s N\u00e1dud var k\u00f6zs\u00e9geket \u00e9rinti kacskaring\u00f3s p\u00e1ly\u00e1j\u00e1ban, ink\u00e1bb n\u00e1das \u00e9r mint foly\u00f3 nevet \u00e9rdemel, s b\u00e1r r\u00e9gibb id\u0151kben jelent\u00e9keny foly\u00f3 lehetett, mely mal mokat is hajtott, ma m\u00e1r teljes joggal r\u00e1illik a k\u00f6lt\u0151 ama b\u00faskomor verse, \u201ehallgat az \u00e9n m\u00fazs\u00e1m mint a Kosi (K\u00f6sely) malma Szoboszl\u00f3n\" 1 4. A Kall\u00f3 nev\u0171 erecske a megye d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9t \u00e9rinti Derecske \u00e9s B.-Ujfalu fel\u0151l j\u0151ve, a f\u00f6ldesi hat\u00e1rban a szt-Mikl\u00f3s puszt\u00e1n kanyarog s a megy\u00e9b\u0151l csakhamar kil\u00e9pve szint\u00e9n a Beretty\u00f3ba t\u00e9r meg. 5. A Kadarcs szint\u00e9n rendetlen kacskaring\u00f3s foly\u00e1s\u00fa v\u00edzmeder, r\u00e9szben a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi hat\u00e1rban, r\u00e9szben az \u00fajv\u00e1rosi laposokon eredv\u00e9n, a K\u00f6sely lyel egyes\u00fclve szakad a Hortob\u00e1gyba a megye d\u00e9lnyugoti r\u00e9sz\u00e9n. Ezeken kiv\u00fcl nagysz\u00e1m\u00fa tavak \u00e9s mocsarak vannak a megye ter\u00fcle t\u00e9n, melyek fenek\u00e9t szikes talaj k\u00e9pezi s es\u0151s id\u0151ben kedvencz hely\u00e9\u00fcl szolg\u00e1lnak a vad sz\u00e1rnyasoknak, sz\u00e1raz id\u0151j\u00e1r\u00e1s alkalm\u00e1val azonban m\u00e9ly eped\u00e9seket mutatnak s egy\u00e1tal\u00e1n hasznavehetetlen f\u00f6ld ter\u00fcletet k\u00e9peznek. Pretsinszky P\u00e1l kir. m\u00e9rn\u00f6k VI. A megye \u00e9ghajlata \u00e9s id\u0151j\u00e1r\u00e1si viszonyai. A megye \u2014 mint a nagy magyar medencz\u00e9nek kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 keleti r\u00e9 szire \u2014 k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egyenl\u0151 s\u00edk ter\u00fcleten terjed el, sem nagy kiterjed\u00e9s\u0171 emelked\u00e9sek, sem nagy erd\u0151s\u00e9gekkel nem bir, foly\u00f3vizek \u00e1ltal is csak igen"], [147, "133 kis r\u00e9szben \u00e9rintetik ; a tenger szin feletti magass\u00e1g is alig n\u00e9h\u00e1ny m\u00e9ter nyi k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get t\u00fcntet fel a megye legmagasabb pontja \u00e9s a legalantabb Tisza v\u00edzszintje k\u00f6z\u00f6tt ; en\u00e9lfogva \u00e9ghajlata az eg\u00e9sz ter\u00fcleten azonos : t. i. enyhe, szelid, a minden ir\u00e1nyb\u00f3l j\u00f6v\u0151 \u00e9s igen gyakran v\u00e1ltakoz\u00f3 szelek szabadon friss\u00edtik \u00e9s v\u00e1ltoztatj\u00e1k a k\u00f6rl\u00e9get, ez \u00e1ltal az egyes laposabb helyeken k\u00e9pz\u0151d\u0151 mocs\u00e1rok elp\u00e1rolg\u00e1sa nagy m\u00e9rt\u00e9kben k\u00f6nnyittetik, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l a k\u00f6nny\u0171 laza alluvium- \u00e9s diluviumb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 talaj a nedvess\u00e9gek, \u00e1ll\u00f3 vizek felsziv\u00e1rg\u00e1s\u00e1t eszk\u00f6z\u00f6lv\u00e9n, e k\u00e9t t\u00e9nyez\u0151 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9se \u00e1ltal van keves b\u00edtve azon vesz\u00e9ly, mely a v\u00edz lefoly\u00e1s\u00e1ra alkalmatlan s\u00edk fekv\u00e9sb\u0151l s a rothad\u00e1si term\u00e9keknek a k\u00f6rl\u00e9gbe jut\u00e1sa \u00e1ltal a l\u00e9gmegroml\u00e1s\u00e1b\u00f3l sz\u00e1r mazik. A tavasz kor\u00e1n, m\u00e1r gyakran febru\u00e1r v\u00e9g\u00e9n kezd\u0151dv\u00e9n, a f\u00f6ldeket borit\u00f3 h\u00f3 olvad\u00e1snak indul s gyorsan felszivatik \u00e9s elp\u00e1rolog ; a mint a f\u00f6ld fagyos k\u00e9rge enged m\u00e1r m\u00e1rczius k\u00f6zep\u00e9n megindul a teny\u00e9szet, mely buj\u00e1n n\u00f6vekedv\u00e9n csak az \u00e1prilis, m\u00e1jus h\u00f3 folyam\u00e1n igen gyakran mu tatkoz\u00f3 k\u00e9sei fagyok \u00e1ltal van vesz\u00e9lyeztetve. A ny\u00e1r rendesen el\u0151bb k\u00f6sz\u00f6nt be kell\u00e9t\u00e9n\u00e9l, sokszor m\u00e1jus utols\u00f3 napjai rekken\u0151 h\u0151s\u00e9get hoznak, mig j\u00fanius ism\u00e9t h\u0171v\u00f6s es\u0151s id\u0151vel j\u00e1r, a legmelegebb h\u00f3nap rendesen a j\u00falius \u00e9s augusztus egy r\u00e9sze, legkelleme sebb az \u0151sz septembert\u0151l \u2014 novemberig, sokszor eg\u00e9sz deczember v\u00e9g\u00e9ig eltart az enyheid\u0151j\u00e1r\u00e1s s a h\u00f3 csak ritk\u00e1n bor\u00edtja m\u00e1r novemberben \u00e1llan d\u00f3an a f\u00f6ldeket t\u00f6bbnyire csak deczember v\u00e9g\u00e9n k\u00f6sz\u00f6nt be. Ritk\u00e1n van zord tel\u00fcnk, s a leghidegebb napok rendesen janu\u00e1rban \u00e9s febru\u00e1r elej\u00e9n \u00e9szleltetnek, hogy \u00fajra a kikeletnek engedj\u00e9k \u00e1t a helyet a h\u00f3 v\u00e9ge fel\u00e9. A megye ter\u00fclet\u00e9n hivatalos meteorol\u00f3giai \u00e9szlelde csup\u00e1n a sz\u00e9k helyen Debreczenben van, \u00e9s ez k\u00f6r\u00fclbel\u0151l jelzi a megye id\u0151j\u00e1r\u00e1si viszo nyait is igen kev\u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zettel a t\u00e1volabb helyekre vonatkoz\u00f3lag is, nagyobb v\u00e1rosainkban rendesen ker\u00fcl egy kett\u0151 az orvosok vagy gy\u00f3gysze r\u00e9szek k\u00f6z\u00f6l, a ki puszt\u00e1n mag\u00e1n szorgalomb\u00f3l \u00e9s \u00e9rdekl\u0151d\u00e9sb\u0151l rendes jegy z\u00e9seket tesz az id\u0151j\u00e1r\u00e1st illet\u0151leg, ezek azonban a meteorol\u00f3gia mai k\u00edv\u00e1 nalmainak \u2014 legink\u00e1bb a sz\u00fcks\u00e9ges megb\u00edzhat\u00f3 eszk\u00f6z\u00f6k hi\u00e1nya miatt \u2014 alig felelhetnek meg, ezokb\u00f3l el\u00e9gnek tartom, hogy saj\u00e1t 1 6 \u00e9v \u00f3ta tett jegyzeteimb\u0151l egy \u00e9vi t\u00e1bl\u00e1zatot \u2014 \u00e9s pedig a legut\u00f3bbi 1881-ik \u00e9vr\u0151l \u2014 ide iktassak, \u00fagy is a kit ezen t\u00e1rgy b\u0151vebb le\u00edr\u00e1sa \u00e9rdekelne, kimer\u00edt\u0151b ben \u00e9s pontosabb \u00e9szleletek alapj\u00e1n nyerthet felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st a k\u00f6zponti id\u0151 jelz\u0151 \u00e1llom\u00e1s kimutat\u00e1saib\u00f3l."], [148, "134 Az 1881 -ik \u00e9vi id\u0151j\u00e1r\u00e1sr\u00f3l k\u00f6vetkez\u0151 t\u00e1bl\u00e1zat ad n\u00e9mi ismertet\u00e9st : Dr. Varga Geiza. V. A megye n\u00f6v\u00e9nyzet\u00e9nek ismertet\u00e9se. Hajdumegy\u00e9nek f\u00f6ldrajzi fekv\u00e9se nem \u00e9ppen kedvez\u0151 arra n\u00e9zve, hogy d\u00fas n\u00f6v\u00e9nyzetnek legyen haz\u00e1ja ; hi\u00e1nyzanak a hegyek, foly\u00f3k ; egy r\u00e9sze homok; van el\u00e9g, s\u00edks\u00e1gon elter\u00fcl\u0151 t\u00f6lgy erdeje; fut\u00f3 homok halmai k\u00f6z\u00f6tt sok v\u00edz\u00e1ll\u00e1ssal b\u00edr. H\u00e1rom \u00e9vi kutat\u00e1som eredm\u00e9ny\u00e9t r\u00f6viden, k\u00f6nnyebb \u00e1ttekint\u00e9s v\u00e9gett bet\u00fcsoros rendben adom az egyszik\u0171ek kihagy\u00e1s\u00e1val, me lyek, a f\u00fcvek kiv\u00e9tel\u00e9vel gy\u00e9ren vannak k\u00e9pviselve a rejtve n\u00f6sz\u0151kkel egy\u00fctt s vizsg\u00e1l\u00f3d\u00e1saim t\u00e1rgy\u00e1t ez ideig nem is k\u00e9pezt\u00e9k. Achillea millefolium L. \u201e pectinata W. \u201e setacea W. K. \u201e lanata Spr, Aegopodium podagraria L. Aethusa cynapium L. Agrimonia eupatoria L: Agrostemma githago L. Actaea spicata L. Ajuga pyramidalis L. \u201e genevensis L. \u201e reptans L. Ajuga chamaepythis Schrb. Alchemilla arvensis L. Alchemilla vulg\u00e1ris L. Adonis aestivalis L. \u201e vernalis L. Adoxa moschatellina L, Alsine graminifolia L. \u201e verna Bartl. \u201e rabra Wahl. Althaea officinalis L. \u201e paliida W. K, \u201e cannabina L. *) d. jelent d\u00e9li id\u0151t d\u00e9lut\u00e1n 2\u2014 3-ig. r. a reggelit \u00e9s e. estvelit 10 \u00f3rakor \u00b0) a l\u00e9gsulym\u00e9r\u0151 mindig reggel 7 \u00f3rakor jegyeztetett. xa O) 60 H\u00f3nap | f 60 os J d ja 4 .a a :\u00a9 J3 ja a> 60 eD \u25a0* -a US \"\u00a3- a as P< 15 S M :\u00a9 -Q\u00cd M CG ~* Sh .<-> vd = a L\u00e9gsulym\u00e9r\u0151 legma- llegalau- gasabb I tabb \u00e1lll\u00e1sa B\u00e9csi vonaMnai\") -od vs S=S, S=S \u00ed3 J\u00c9 S Legink\u00e1bb uralg\u00f3 55g sz\u00e9lir\u00e1ny u -_^\u2014 \u2014 -^\u2014\u2014 \u2014 Janu\u00e1r Febru\u00e1r M\u00e1rczius \u00c1prilis M\u00e1jus J\u00fanius J\u00falius Auguszt. Szeptem. Okt\u00f3ber Novemb Deczemb. 5d.\"5> 28 d 21 d. 18 d. 27 d 25 d. 21 d. 2d. lld lOd 15 d. 22 d + 7.5 +9.6 + 18.7 +20 +31.2 +33 +34 +35 + 26 + 19.5 -l-}!.6 +5 17 r. 24 r. 4r 5 r. 1 r. He. 28 e 29 e. 25 r. 28 r. 5 r. 8r \u2014 16.25 \u201413.2 \u20145.6 + 1.2 + 4-3 + 8.75 + 13 5 + 14 +7 + \u25a07 \u20144 \u20146.2 \u20143.70 \u20141.20 +4.62 +9.40 + 17.86 -4- 20.40 +22. 5^ +22.39 + 16.01 + 9.54 + 3.53 \u20140.17 7=346 23=245 16=343 10=341 7=345 25=342 29=343 4=342 20=333 12=331 11=336 21=334 14=335 9=334 23=333 18=335 23=337 25=333 2=337 22=337 10 1 12 11 10 17 8 9 6 15 5 7 41 20 38 80 60 35 45 24 30 S6 30 29 \u00c9szak-keleti D\u00e9li \u00e9s d\u00e9lnyug. \u00c9szak-keleti Keleti \u00e9s \u00e9szakk. D\u00e9li \u00e9s d\u00e9lnyug. \u00c9szaki \u00e9s \u00e9szakk. Nyugati \u00e9s d\u00e9lny. \u00c9szak-keleti 30=342.5 8=345 4=347 27=346 SS SS D\u00e9li \u00e9s d\u00e9lkeleti \u00c9szak-keleti"], [149, "135 Alyssum incanum L. \u201e calycinum L. \u201e tortuosum W. K. \u201e minimum W. Amaranthus Blitum L. \u201e retroflexus L. \u201e prostratus Balb. Amygdalus nana L. Anagallis arvensis L. \u201e caerulea Schrb. Anchusa officinalis L. \u201e arvensis M. B. Androsace maxima L. Anemone nemorosa L. \u201e Pulsatilla L. \u201e ranunculoides L. \u201e pratensis L. \u201e sylvestris L. Anthemis arvensis L. \u201e tinctoria L. \u201e austriaca Jacq. \u201e cotula L. Anthriscus vulg\u00e1ris Pers. Arabis hirsuta Scop. \u201e arenaria Scop. \u201e auriculata Lam. Anthyllis vulneraria L. Arenaria serpyllifolia L. Antirrhinum oroncium L. Aristolochia Clematitis L. Artemisia absynthium L. \u201e vulg\u00e1ris L. \u201e campestris L. \u201e scoparia W. K. Asperula odorata L. Asperugo procumbens L. Aster amellus L. Astragalus exscapus L. \u201e virgatus Pali. \u201e asper L, Atriplex nitens Reb. \u201e patula L. Atropa Belladonna L. Ballota nigra L. Barbaraea vulg\u00e1ris R. Br. Bellis perennis L. Betonica officinalis L. Bidens tripartita L. \u201e cernua L. Bryonia \u00e1lba L. Bupleurum perfoliatum L. Caltha palustris L. Callitriche verna L. Campanula glomerata L. \u201e sibirica L. \u201e patula L. \u201e persicifolia L. \u201e rotundifolia L. \u201e rapunculoides L. \u201e trachelium L. \u201e urticaefolia Wallr. Capsella bursa pastoris L. Cardamine pratensis L. Carduus nutans L. \u201e acanthoides L. \u201e collinus W. K. Caucalis daucoides L. Carlina acaulis L. \u201e vulg\u00e1ris L. Centaurea cyanus L. \u201e jacaea L. \u201e scabiosa L. \u201e paniculata Lam. Cerastium semidecandrum L. \u201e triviale Link. \u201e glomeratus Thuill. Ceratocephallum demersum L. Cerinthe minor L. Chaerophyllum sylvestre L. \u201e sativum Bauch. Chelidonium m\u00e1jus L. Chenopodium album L. \u201e Bothrys L."], [150, "136 Chenopodium bonus Henricus L. \u201e urbicum L. \u201e olidumL. \u201e rubrum L. \u201e murai\u00e9 L. Chenopodium hybridum L. Chrysanthemum inodorum L. \u201e corymbosum L. \u201e leucanthemuin L. Cicuta virosa L. Cichorium Intibus L. Cineraria campestris L. Circaea lutetiana L. Cirsium arvense Scop. ,. canum Ali. \u201e lanceolatum Scop. Clematis vitaiba L. Clinopodium vulgare L. Conium maculatum L. Convolvulus arvensis L. \u201e sepium L. Cornus sangvinea L Coronilla varia L. Corydalis bulbosa Pers. \u201e digitata Pers. Corylus avellana L.) Crataegus oxyacantha L. Crepis tectorum L. \u201e biennis L. Cucubalus bacciferus L. Cuscuta europaea L. \u201e epithymumL. Cynoglossum officin\u00e1i\u00e9 L. Cytisus austriacum L. \u201e nigricans L. \u201e supinus L. \u201e capitatus L. Datura strammonium L. Delphinium consolida L. Dianthus prolifer L. \u201e carthusianorum L. Dianthus plumarius L. Dictamnus albus L. Dipsacus sylvestris L. \u201e laciniatus L. Diplotaxis muralis Cand. Doronicum austriacum Jacq. Doronicum plantagineum L. Digit\u00e1lis ochroleuca Jacq. Draba verna L. \u201e muralis L. Dracocephalum austriacum L. Echinops sphaerocephalus L. Eehinospermum Lappula Lehm. Echium vulgare L. \u201e italicum L. \u201e rubrum Jacq. Epilobium angustifolium L. \u201e parviflorum L. \u201e hirsutum L. Erigeron acris L. \u201e canadensis L Erodium cicutarium Herrih. Eryngium pl\u00e1num L. \u201e campestre L. Erysimum alliarria L. \u201e odoratus Ehrh. \u201e canescens Roth. \u201e crepidifolium Rch. Eupatorium cannabinum L. Erythraea centaurium Pers, \u201e pulchella Fries. Euphorbia amygdaloides L. \u201e cyparissias L. \u201e virgata W. K. \u201e salicifolia Hort. \u201e gerardiana Jacq. \u201e platyphylla L. Euphrasia officinalis L. \u201e lutea. L. \u201e odontites L."], [151, "137 Evonymus europaeus L. \u201e verrucosus Ait. Filago arvensis L. \u201e germanica L. Filago minima Fries. Fragaria vesca L. \u201e collina Ehrh. Fumaria officinalis L. \u201e parviflora Lam. Galeobdolon lutaedum Huds. Galeopsis versicolor Curt. \u201e ladanum L. \u201e pubescens Bess. \u201e tetrahit L. \u201e ochroleuca Lam. Galium aparine L. \u201e cruciatam Scop. \u201e pedemontanum Ali. \u201e mollugo L. \u201e sylvaticum L. \u201e verum L. \u201e vernum Scop. Genista tinctoria L. \u201e pilosa L. \u201e germanica L. Ger\u00e1nium dissectum L. \u201e rotundifolium L. \u201e sangvineum L. \u201e pusillum L. \u201e Robertianum L. \u201e mol\u00ede L. Geum urbanum L. Glechoma hederacea L. Gnaphalium uliginosum L. \u201e luteo album L. \u201e arenarium L. \u201e dioicum L. \u201e sylvaticum L. Gratiola officinalis L. Globularia vulg\u00e1ris L. Gypsophila muralis L \u201e paniculata L. \u201e fastigiata L. Hedera helix L. Helianthemum vulgare Gaertn. Helichrysum arenarium Cand. Herniaria glabra L. \u201e incana Lam. Heliotropium europaeum L. Hieracium pilosella L. \u201e aurita L. \u201e praealtum Koch. \u201e cymosum L. \u201e pratense Tausch. \u201e umbellatum L. Hibiscus trionum L. Hippuris vulg\u00e1ris L. Humulus lupulus L. Hyosciamus niger L. Hypericum perforatum L. \u201e quadrangulum L. \u201e hirsutum L. Hypochaeris maculata L. Hyoseris faetida L. Inula pulicaria L. \u201e brittanica L. \u201e ensifolia L. \u201e hirta L. Isatis tinctoria L. Jasione montana L. Knautia arvensis Court. Lactuca scariola L. \u201e virosa L. \u201e perennis L. Lamium amplexicaule L. \u201e album L. \u201e maculatum L. \u201e purpureum L. Lapp\u00e1 major Gaertn. \u201e minor Cand. \u201e tomentosa Ali."], [152, "138 Lapsana communis L. Laserpitium latifolium L. Lathyrus pratensis L. \u201e sylvestris L. Lavatera thuringica L. Leontodon autumnalis L. \u201e hastilis L. Leonurus cardiaca L. Lepidium draba L. \u201e ruderale L. Lepidium campestre R. Br. Ligustrum vulgare L. Limosella aquatica L. Linaria elatine Mill. \u201e vularisg Mill. \u201e arvensis Desf. Linum austriacum L \u201e tenuifolium L. \u201e perenne L. \u201e flavum L. Lithospermum arvense L. \u201e purpureo-coeruleum L. \u201e tinctorium Cand. Loranthus europaeus L. Lotus coerniculatus L. Lychnis viscaria L. \u201e coronaria Lam. \u201e flos cucuili L. \u201e vespertina Sibth Lycopsis pulla L. Lycopus europaeus L. Lysimachia Nummularia L. \u201e vulg\u00e1ris L. Lythrum salicaria L. \u201e hyssopifolium L. Malva sylvestris L. \u201e rotundifolia Fr. \u201e vulg\u00e1ris Fr. Matricaria chamomilla L. Marrubium vulgare L. \u201e peregrinum L. Marrubium remotum Kit. Medicago falcataL. \u201e lupulina L. \u201e minima L. Melampyrum arvense L. \u201e nemorosum L. \u201e barbatum L. \u201e cristatum L. Melilotus officinalis Desr. \u201e vulg\u00e1ris Willd. \u201e \u00e1lba Lam. Mentha aquatica L. \u201e arvensis L. \u201e sylvatica L. Mercurialis perennis L. \u201e annua L. Myagrum perfoliatum L. Myosotis intermedia Link. \u201e hispida Schl. \u201e palustris With. \u201e versicolor Pers. Myosurus minimus L. Nasturtium officin\u00e1i\u00e9 R. Br. \u201e sylvestre R. Br. \u201e amphibium R. Br. Nepeta cataria L. \u201e nuda Jacq. Nigela arvensis L. Oenothera biennis L. Ononis hircina L. \u201e spinosa L. Oenanthe Phellandrium Lam. Origanum vulgare L. Onopordon acanthium L. Orobus vernus L. \u201e niger L. Orobanche scabiosa Koch. \u201e cearulea Will. \u201e ramosa L. \u201e caryophillacea Sm. Onosma echioides L."], [153, "139 Papaver Rhoeas L. \u201e dubium R. Peucedanum arenarium W. K. Physalis alkekengi L. Phyteuma spicata L. Plantago major L. \u201e m\u00e9dia L. \u201e lanceolata L. \u201e arenaria W. K. Pedicularis palustris L. Polygala vulg\u00e1ris L. \u201e amara L. Polygonum amphibium. \u201e aviculare L. \u201e persicaria L. \u201e convolvulus L. \u201e dumetorum L. \u201e hydropiper L. \u201e arenarium W. K. Populus \u00e1lba L. \u201e nigra L. \u201e tremula L. Portulaca oleracea L. Poterium sangvisorba L. Potentilla anserina L. \u201e argentea L. \u201e recta L. \u201e reptans L. \u201e Tormentilla Schrk. \u201e supina L. \u201e cinerea Clair. \u201e verna L. Praenauthes purpuraea L. Primula acaulis Jacq. \u201e officinalis Jacq. Prunella \u00e1lba Pali. \u201e grandiflora L. \u201e vulg\u00e1ris L. Prunus spinosa L. \u201e chamaecerasus L. Pulegium vulgare Mill. Pulmonaria angustifolia L. \u201e officinalis L. Pulicaria vulg\u00e1ris Gaert. \u201e dysenterica Gaert. Pyrus communis L. \u201e malus L. Quercus pedunculata Ehrh. \u201e cerris L. \u201e robur L. \u201e pubescens Willd. Ranunculus acris L. \u201e arvensis L. \u201e auricomus L. Ranunculus aquatilis L. \u201e ficaria L. \u201e flammula L. \u201e sceleratus L. \u201e bulbosus L. \u201e repens L. \u201e pedatus W. K. Reseda luteola L. Rhamnus Frangula L. \u201e catarthica L. Raphanus Raphanistrum L. Rhinanthus major Ehrh. \u201e minor Ehrh. Rosa canina L. \u201e arvensis Huds. \u201e pimpinellifolia L. Rubia tinctorum L. Rubus fruticosus L. \u201e agrestis W. K. \u201e caesius L. Rumex acetosa L. \u201e acetosella L. \u201e aquaticus L. \u201e nemolapathum Ehrh. \u201e hydrolapathum Huds. Sagina procumbens L. Salix caprea L."], [154, "140 Salix repens L. \u201e fragilis L. \u201e viminalis L. \u201e \u00e1lba L. \u201e purpurea L. Salvia pratensis L. \u201e verticillata L. \u201e sylvestris L. \u201e austriaca L. Salsola arenaria W. K. \u201e K\u00e1li L. Sambucus ebulus L. nigra L. Sangvisorba officinalis L. Saponaria officinalis L. Saponaria vacca L. Saxifraga tridactylites L. \u201e bulbifera L. Scabiosa arvensis L. \u201e ochroleuca L. \u201e sylvatica L. Scleranthus annuus L. Scrophularia aquatica L. \u201e nodosa L. Scutellaria galericulata L. Scorzonera austriaca \"Willd. \u201e humilis L. Sedum acre L. \u201e Fabaria Koch. \u201e telephinum L. \u201e sexangulare L. Sempervivum tectorum L. Senetio Jacobaea L. \u201e sylvaticus L. \u201e vulg\u00e1ris L. Serratula tinctoria L. \u201e blanda M. B. Sida Abutilon L. Silene inflata Sm. \u201e oties Sm. \u201e nutans L. Silene conica L. \u201e viscosa Pers. \u201e multiflora Pers. \u201e viridiflora L. Sinapis arvensis L. Sisymbrium officin\u00e1i\u00e9 Scop. \u201e Alliaria Scop. \u201e Sophia L. \u201e pannonicum Jacq. Solanum dulcamara L. \u201e nigrum L. Sium Falcaria L. Solidago virgaaurea L. Sonchus arvensis L. \u201e oleraceus L. Spergula arvensis L. Spiraea filipendula L. Stachys sylvatica L. \u201e germanica L. \u201e recta L. \u201e annua L. \u201e palustris L. \u201e tomentosa Jacq. Statice Limonium L. Stellaria gi'aminea L. \u201e glauca With. \u201e m\u00e9dia Willd. \u201e viscida M. B. \u201e holostea L. Succisa pratensis M\u00f6nch. \u201e australis Wulf. Symphitum officin\u00e1i\u00e9 L. \u201e tuberosum L. Tanacetum vulgare L. Taraxacum officin\u00e1i\u00e9 Wigg. Thalictrum aquilegifolium L. \u201e angustifolium Jacq. Thlaspi arvense L. \u201e perfoliatum L. Thymus serpillum L. ,, acicularis W. K."], [155, "141 Teucrium Botrys L. \u201e chamaedrys L. \u201e montanum L. Torilis anthriscus Gm. Tragopogon pratensis L. \u201e orient\u00e1lis L. \u201e major Jacq. \u201e floccosus W. K. Trifolium arvense L. \u201e ochroleucum L. \u201e m\u00e9dium L. \u201e pratense L. \u201e procombens L. \u201e repens L. \u201e angulatus W. K. \u201e strictum L. \u201e diffusum Ehrh. \u201e striatum L. \u201e montanum L. \u201e rubens L. Tribulus terrestris L. Turritis glabra L. Tussilago Farfara L. Urtica urens L. \u201e dioica L. Valeri\u00e1na officinalis L. Valerianella olitoria M\u00f6nch. Verb\u00e9na officinalis L. Viburnum LantanaL. Veronica agrestis L. \u201e anagallis L. \u201e arvensis L. \u201e Beccabunga L. \u201e chamedrys L. \u201e hederifolia L. \u201e prostrata L. \u201e scutellata L. \u201e serpyllifolia L. Veronica spicata L. \u201e officinalis L. \u201e austriaca L. \u201e praecox Ali. \u201e triphyllos L. \u201e v\u00e9na L. Vinca herbacea W. K. Viola arvensis Mur. \u201e campestris M B. \u201e lactea Sm. \u201e arenaria Cand. \u201e canina L. \u201e hirta L. \u201e odorata L. \u201e sylvestris L. \u201e tricolor L. Verbascum Blattaria L. \u201e nigrum L. \u201e phaeniceum L. \u201e thapsus L. \u201e thapsiforme Schrad. \u201e phlomoides L. ,, Lychnitis L. \u201e rubiginosum W. K. Vicia cracca L. \u201e dumetorum L. \u201e sepium L. \u201e villosa Roth. \u201e hirsuta Koch. \u201e pisiformis L. \u201e lathyroides L. \u201e pannonica Jacq. \u201e purpurescens Cand. Viscum album L. Vincetoxicum vulgare Schult. Xeranthemum annuum L. Xanthium spinosum L. \u201e strumarium L."], [156, "142 VI. A megye \u00e1llatvil\u00e1g\u00e1nak r\u00f6vid \u00e1ttekint\u00e9se. Kedvez\u0151tlen helyi viszonyok, szeg\u00e9ny n\u00f6v\u00e9nyzet mellett az \u00e1llatvil\u00e1g sem lehet kiel\u00e9git\u0151. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen szeg\u00e9ny megy\u00e9nk halakban. R\u00f6vid \u00e1ttekin t\u00e9s\u00e9t adom megy\u00e9nk gerinczeseinek, ugy azon rovaroknak, melyek n\u00f6v\u00e9ny kutat\u00e1saim alkalm\u00e1val \u00e1ltalam \u00e9szleltettek. Eml\u0151s\u00f6k. Canis lupus L. \u201e vulpes L. Cervus capreolus L. Cricetus frumentarius Pali. Erinacaeus europaeus L. Felis cattus L. Hypudaeus arvalis Pali. Hypudaeus terrestris L. Lepus timidus L- Mus musculus L. \u201e rattus L- \u201e sylvaticus L. \u201e agr\u00e1rius Pali. Meles taxus Schrb. Mustela Foina L. \u201e putorius L. \u201e vulg\u00e1ris L. Myoxus glis Schrb. Plecotus auritus L. Sorex araneus L. Sciurus vulg\u00e1ris L. Spalax typhlus Pali. Spermophilus citillus L. Sus scrofa L. Talpa europaea L. Vesperugo serotinus Daub. Vespertilio murinus L. Madarak. Anser cinereus M. W. \u201e segetum L. Anas strepera L. \u201e querquedula L. \u201e leucophthalma Bechst. \u201e ferina L. \u201e clypaeata L. \u201e acuta L. \u201e boscbas L. .Ardea cinerea L. \u201e stellaris L. \u201e minuta L. \u201e nycticorax L. Alauda arvensis L. \u201e eristata L. Anthus arboreus Bechst. Alcedo Ispida L. Astur palumbarius L. \u201e nisus L. Buteo vulg\u00e1ris Bechst. \u201e lagopus L. Crex praxtensis Bechst. Ciconia \u00e1lba Bechst. Coturnix dactylisonans Mey Columba palumbus L. \u201e aeneas L. \u201e turtur L. Corvus corax L. \u201e coronae Lath. \u201e frugilegus L. \u201e cornix L. \u201e monedula L."], [157, "143 Coccothraustres vulg\u00e1ris Pali. Charadrius hiaticula L. Caprimulgus europaeus L. Carduelis eleg\u00e1ns Steph. Coracias garrula L. Cuculus conorus L. Certhia famili\u00e1ris L. Circus cyaneus L. Emberiza hortulana L. \u201e citrinella L. \u201e miliaria L. \u201e schaeniclus L. Falco tinniculus L. Fringilla caelebs L. \u201e chloris L. \u201e spinus L. \u201e cannabina L. \u201e montifringilla L. \u201e linaria L. Fulica atra L. Glareola austriaca Gm. Grus cinerea Bechst. Gallinula chlorops L. Garrulus glandarius L. Hirundo rustica \u201e riparia L. \u201e urbica L. Ibis falcinellus L. Jynx torquilla L. Lanius excubitor L. \u201e collurio L. , minor L. \u201e ruficeps Bechst. Larus ridibundus L Mergus merganser L. Motacilla \u00e1lba L. \u201e flava L. Muscicapa grisola L. \u201e atricapilla L. Milvus regalis Briss. Otis tarda L. Oriolus galbula L. Passer domestica L \u201e montana L. Picus martius L. \u201e viridis L. \u201e major L. \u201e minor L. Parus caeruleus L \u201e caudatus L. \u201e major L. Pyrrhula rubicilla Pali. Pica caudata Ray. Perdrix cinerea Brill. Podiceps eristatus L. Rallus aquaticus L. Regulus eristatus Koch. \u201e ignicapillus Brehm. Strix otus L. \u201e flammea L. \u201e aluco L. Surnia passerina L. Sylvia phylomela Bechst. , luscinia L. \u201e atricapilla L. \u201e arundinacea Bechst. Saxicola oenanthe L. \u201e rubicola L. Sturnus vulg\u00e1ris L. Scolopax rusticola L. \u201e major L. Scolopax gallinago L. \u201e gallinula L Sterna hirundo L. \u201e nigra Briss. Sitta europaea L. Troglodytes punctatus L. Turdus merula L. \u201e viscivorus L. \u201e pilaris L. \u201e musicus L Upupa epops L. Vanellus eristatus M. W."], [158, "144 H\u00fcll\u0151k Anguis fragilis L. Bombinatorigneus Meer. Bufo cinereus Schw. \u201e viridis Gm. \u201e calamita L. Coluber flavescens Gm. Coronella laevis Meer. Emis europaea Schw. Hyla arborea L. Lacerta viridis Daud. Lacerta agilis L. \u201e muralis Meer. Rana esculeuta L. \u201e temporaria L. Salamandra maculata Laur. Triton palustris L. \u201e punctatus Meer. \u201e cinereus Meer. Trepidonotus tesselatus Fitz. \u201e natrix L. Halak. Cobitis fossilis L. Cyprinus carpio L. Carassius vulg\u00e1ris Nils. Esox lucius L. Leuciscus rutilus L. Perca fluviatilis L. Tinca vulg\u00e1ris L. Rovarok Aphodius fimetarius L. \u201e ater De Geer. \u201e sordidus F. \u201e uitidulus F. \u201e inquinatus F. \u201e tessulatus Payk. \u201e porcus F. \u201e merdarius F. \u201e castaneus Jllig. \u201e contamiuatus Herbst. \u201e rufipes L. \u201e porcatus Jllig. Agriotes obscurus L. \u201e pilosus F. \u201e sputator L. Anthaxia umbellatarum F. Agrilus biguttatus F. Agrilus nocivus Ratzb. \u201e angustatus Jllig. \u201e cyanescens Jllig. I. T\u00e9helyr\u00f6p\u00fcek. Amara vulg\u00e1ris Panz. \u201e apricaria Payk. \u201e trivi\u00e1lis Gyllh, \u201e communis Panz. \u201e f\u00falva De Geer. Aleochara fuscipes F. Anthophagus caraboides L. \u201e abbreviatus F. Attagenus pellio L. Anthrenus scrophulariae L. \u201e museorum L. Anom\u00e1lia vitis F. Anisoplia fruticola F. \u201e agricola F. Aphodius fossor L. \u201e granarius L. \u201e erraticus L. \u201e foetens F."], [159, "145 Agrilua sinuatus Oliv. Anthonomus pomorum L. \u201e druparum L. Anobium pertinax L. \u201e paniceum L. \u201e tesselatum F. Apoderus coryli L. Apion pomonae F. \u201e craca L \u201e aeneum F. \u201e malvae F. \u201e frumentariura L. Aromia moschata L. Astinomus aedilis L. \u201e griseus F. \u201e atomarius F. Adimonia tanaceti L. \u201e rustica L. \u201e capreae L. Anthicus antherinus L. \u201e floralis F. \u201e hispidus Rossi. Anaspis frontalis F. \u201e flava L. Brachinus crepitans L. \u201e explodens Duft. Bembidium celere F. \u201e paludosum Panz. \u201e pallipes Meg. \u201e pumilio Duft. \u201e ustulatum L. \u201e andreae F. \u201e quadriguttatum F. \u201e flavipes L. \u201e 4 maculatum L. Byrrhus pilula Jllig. \u201e fasciatus Gyllh. Balaninus nucum L. Bostrychus monographus F. Bostrychus dispar F. Bruchus pisi L. \u201e granarius L. Blaps mortisagaL, Cicindela campestris L. \u201e hybrida L. ,, sylvicola Meg. \u201e germanica L. \u201e littoralis F. \u201e biguttatus F. \u201e palustiis Duft. \u201e rufipes Curt. Cychrus rostratus F. Carabus catenulatus F. \u201e Preyssleri Duft. \u201e arvensis F. \u201e morbillosus F. \u201e granulatus L. \u201e auratus F. \u201e gemmatus L. \u201e intricatus L. \u201e convexus F. \u201e violaceus F. \u201e nemoralis F. \u201e scabriusculus Oliv. \u201e cancellatus Jllig. Calosoma sycophauta F. \u201e inquisitor F. Cephalotes vulg\u00e1ris Bon. Calathus cisteloides Jllig. \u201e fulvipes Sturm. Colymbetes fuscus L \u201e notatus F. Cetonia marmorata F. \u201e metallica F. \u201e aurata L. \u201e hirtella L. \u201e viridis F. Copris lunaris L. Cardiophorus ruficollis L. Cantharisfusca L. \u201e rufa L. 10"], [160, "146 Cantharis testacea L. \u201e paliida F. Cryptorhynchus lapathi L. Ceutorhynchus echii F. \u201e erysimi F. \u201e floralis Payk. Cionus verbasci F. B sco:rphulariae L. \u201e thapsus F. Clerus formicarius L. Cis boleti Scop. Calandra granaria L. Chlorophanus viridis L. Cleonus sulcirostris L. \u201e albidus F. \u201e ophthalmicus Rossi. Callidium violaceum L. \u201e sanguineum L. \u201e variabile L. \u201e alni L. \u201e femoratum L. Clytus arcuatus L. \u201e ornatus F. \u201e floralis Pali. \u201e verbasci F. \u201e mysticus L. \u201e detritus L. Cassida nebulosa L. \u201e nobilis L. , atrata F. \u201e equestris F. \u201e austriaca F. \u201e vibex L. \u201e thoracica Kug. Chrysomela graminis L. \u201e limbata L. \u201e sanguinolenta L. e cerealis L. \u201e lamina F. Cryptocephalus minutus F. \u201e bipunctatus F. Cryptocephalus bipustulatus F. \u201e bilineatus L. \u201e coloratus F. \u201e coryli L. \u201e sericeus L. \u201e violaceus L. Coccinella mutabilis Scrib. |\u201e 19 punclata L. 7 \u201e L. 11 \u201e L. \u201e 22 \u201e L. \u201e 14 guttata L. \u201e 4 pustulataL. n 14 , L. \u201e impustulata L. \u201e margine punctata Schal. \u201e bipunctata L. \u201e livida De Gaer. B vari\u00e1bilis Jllig. \u201e inquinata Muls. Cistela sulphurea L. \u201e aterrima Dej. \u201e coliaris Dej. \u201e laevis Gm. Dytiscus marginalis L. \u201e latissimus L. Dermestes lardariusL. \u201e vulpinus L. \u201e laniarius Jllig. \u201e Frischii Kug. Dorcus parallelopipedus L. Dorcadion morio F. \u201e fulvum Scop. \u201e rafipes F. \u201e fuliginator L. Donacia sagittariae F. \u201e lemnae F. Elaphrus cuprerus Meg. \u201e riparius F, \u201e littoralis Meg. \u201e uliginosus F."], [161, "147 Elater niger F. \u201e rufipes F. Ergates faber F. Feronia cuprea Dej. \u201e vernalis F. \u201e melanaria Jllig. \u201e nigra F. \u201e striola F. \u201e picimana Dej. \u201e cylindrica Herbst. \u201e carinata Duft. Gyrinus natator F. Geotrupes stercorarius L. \u201e sylvaticus Panz. \u201e vernalis L. \u201e mutator Marsh. Gymnopleurus pilularius Herbs. Harpalus aeneus F. \u201e azureus F. \u201e ruficornis F \u201e impiger Meg. Hydrophilus piceus L. '\u201e caraboides L. Homolota circellaris Graw. \u201e elongatula Erich. \u201e socialis Payk. \u201e analis Graw. Hister unicolor L. \u201e sinuatus F. \u201e cadaverinus Ent. Heft. \u201e quadrimaculatus L. Hammaticherus heros F. \u201e cerdo F. Haltica oleracea L. \u201e rufipes L. \u201e nemorum L. \u201e mod\u00e9eri L. Halyzia ocellata L. \u201e 16 guttata L. \u201e 14 \u201e L. \u201e 18 \u201e L. Halyzia 14 punctataL. \u201e tigrina L. Leistus caerule\u00fas Clair. Lethrus cephalotes F. Lucanus cervus L. Lacon murinus L. Limonium parvulum Panz. \u201e bipustulatum L Ludaeus aeneus F. \u201e ferrugineusL. Lampyris noctiluca L. Lepyrus binotatus F. \u201e colon L. Lamia textor L. Leptura rubrotestacea Jllig. \u201e scutellata F. Lema merdigera L. \u201e 12 punctata L. \u201e melanopa L. \u201e asparagi L. \u201e cyanella L. Lagria hirta L. Lina populi L. \u201e tremulae Gm. \u201e aenea L. Lytta vesicatoria L. Melolontha vulg\u00e1ris F. \u201e hippocastani F. Magdalinus violaceus L. \u201e cerasi L. \u201e pruni L. Malthinus biguttatus L. Malachius aeneus L. \u201e bipustulatus L. Molorhus major L. \u201e minor L. Mesosa curculionoides L. Mordella fasciata F. \u201e aculeata \u201e humeralis L. \u201e variegata F. Meloe proscarabaeus L. 10*"], [162, "148 Philonthus splendens F. \u201e laminatus Creutz. \u201e aeneus Rossi. \u201e atratus Grw. \u201e politus L \u201e bipustulatus Panz. Philonthus vari\u00e1ns Payh. \u201e aterrimus Grw. Poederus riparius L. \u201e ruficolis F. Piiyllopertha horticola L. Phytonomus punctatus F. \u201e rumicis L. \u201e plantaginus De Geer Phyllobius calcaratus F. pyri l. \u201e argentatus L. \u201e oblongus L. \u201e vespertinus F. \u201e uniformis Sch\u00f6nh Ptinus fur L Polydrusus micans F. \u201e flavipes De Geer Prionus coriarius L. Pachyta virginea L. \u201e coliaris L. \u201e octomaculata F. Purpuricenus Koehleri F. Rhizotrogus sostitialis L. \u201e aequinoctialis F. \u201e ruficornis F. \u201e assimilis Hei'bst. Rhynchites cupreus L. \u201e Bacchus L. populi L. \u201e betuleti L. \u201e betulae L. Rhagium mordax F. \u201e iuquisitor L. \u201e bifasciatus F. \u201e indagator F. Meloe violaceus Manh. \u201e decorus Brandt. \u201e reticulatus Ziegl. \u201e brevicollis Panz. Mylabaris vari\u00e1bilis Pali. Necrophorus germanicus L. \u201e humator F. \u201e vespillo L. \u201e ruspator Erichs. \u201e mortuorum F. Ocypus olens Mull. \u201e cyaneus Payh. \u201e simplicis F. \u201e picipennis F. \u201e cupreus Rossi. \u201e ater Graw. \u201e morio Graw. Okytelus rugosus F. \u201e piceus L. \u201e nitidulus Graw. \u201e depressus Graw. Oryctes nasicornis L. Osmoderma eremita Scop. Onthophagus taurus L. \u201e nuchicornis L. \u201e fracticornis Preyssl. Otiorhynchus niger. F. \u201e ligustici L. \u201e gemmatus F. \u201e picipes F. \u201e ovatus L. Orchestes quercus L. \u201e salicis Sch\u00f6nh. \u201e almi L. fagi L. Opatrum sabulosum L. Oedemera podagraria L. \u201e marginata F. Procustes coriaceus Bon. Polyphylla fullo L."], [163, "149 Silpha thoracica L. \u201e rug\u00f3sa L. \u201e obscura L. \u201e sinuata F. \u201e quadripunctata L. \u201e verticillata F. \u201e atrata L. Staphylinus hirtus L. \u201e maxillosus L. \u201e nebulosus F. \u201e murinus L. \u201e pubescens De Geer \u201e erythroptera L. \u201e caesarius Cederh \u201e fossor Scop Stenus biguttatus L. \u201e buphthalmus Grw. \u201e binotatus L. jungh \u201e Juno F. Sitones lineatus L. Saperda populnea L. \u201e carcharias L. \u201e scalaris F. \u201e punctata L. Strangalia atra F. \u201e quadrifasciata L. \u201e melanura L. Trechus minutus F. \u201e discus F. Tachinus silphoides L. \u201e rufipes De Geer \u201e marginellus F. \u201e subterraneus L \u201e flavipes F. Trichius fasciatus L. Trichodes apiarius L. \u201e alvearius F. Toxotus cursos L. \u201e quadrimaculatus L. \u201e humeralis F. Tenebrio molitor L. Valgus haemipterus L. Xantholinus fulgidus F. \u201e glabratus Grw. \u201e punctulatus Payk \u201e tricolor F. \u201e line\u00e1ris Oliw II. H\u00e1rtyar\u00f6p\u00fcek. Apis mellifica L. Andrena labi\u00e1lis Iliig. \u201e vestita F. \u201e thoracica Iliig \u201e cunicularia Iliig Alysia manducator F. Alomyia ovator Grw. Allanthus notha Klg. \u201e bifasciata Klg. \u201e pusillus Klg. Anthidium manicatum F. Anthophora hirsuta Latr. \u201e parietina F. Ammophila sabulosa L. \u201e hirsuta Kirb. Anomalon circumflexus L. Athalia spinarum F. \u201e rosae F. Aphidius varius N. Aylax rhoadis Klg. Bassus sulcator Grw. \u201e laetatorius F. Bombus lapidarius F. \u201e terrestris F. \u201e hypnorum Iliig. \u201e equestris Iliig. \u201e hortorum Iliig. \u201e muscorum Iliig. Bembex rostrata F. Banchus falcator F. Bracon variator N. Campanotus ligniperdus Latr. Campoplex pugillator L. \u201e difformis Grw. Chelonus similis N."], [164, "150 Formica flava L. \u201e fusca Latr. \u201e nigra Latr. \u201e sanguinea Latr. \u201e fuliginosa Latr. \u201e pratensis De Geer \u201e congerens Foerst Glypta bifoveolata Grw. Hylotoma rosarum Klg. \u201e enodis L. \u201e atrata Klg. \u201e berberidis Schrk. Holopyga ovata Dlb. Hedychrum lucidulum F. Hylaeus fulvocinctus F. \u201e quadricinctus F. \u201e flavipes Klg. \u201e grandis Iliig. \u201e arbustorum Iliig Ichneumon fusorius Grw. \u201e pisorius L. \u201e castigator Grw. \u201e luctatorius L. \u201e extensorius Grw. \u201e multiannulatus Grw. Lasius niger F. Lyda sylvatica L. \u201e pyri Schrk. Lissonota bellator Grw. \u201e setosa Grw. Mutilla europea L. Megachile muraria F. \u201e ligniseca Klg. Mesostenus ligator Grw. \u201e gladi\u00e1tor Grw. Mesoleptus ruficornis Grw. \u201e laevigatus Grw. Metopius necatorius F. Microgaster nemorum Klg. \u201e glomeratus L. fl globatus L. Chrysitis ignita L. \u201e cyanea F. \u201e nitidula F. \u201e fulgida L. \u201e coerulipes F. \u201e bidentata L. Cleptes semiaurata Latr. \u201e purpuralis F. Cryptus viduatorius F. \u201e cyanator F. Cladius albipes Klg. \u201e difformis Panz Cimbex vari\u00e1bilis Klg. \u201e amerinae F. Cephus pygmaeus F. Chalcis clavipes L. Cinips quercus folii L. \u201e calicis Burg \u201e malpighii F. Crabro cribrarius L. Cerceris labiates F. Ceropales maculata F. Colletes fodiens Latr. \u201e succincta Panz \u201e hirta Lep Chelostoma maxillosum Latr. Dasypoda hirtipes F. Dichroa Gibba Iliig \u201e analis Iliig Dolerus eglanteriae Klg. gonager F. \u201e niger Klg. Eumenes pomiformis Spin. Elampus Panzeri F. Emphytus grossulariae F. \u201e cinctus LJ Ephialtes manifestator L. Exetastes fornicator F. Eucera longicornis L. Faennus jaculator L. \u201e appendigaster Klg. Formica rufa L."], [165, "151 Myrmica laevinodis N. \u201e fuscula N, \u201e rubida Latr. Mellinus arvensis F. Macrophia ribis Schrk. Nematus Yentricosus Klg. \u201e salicis L. Ophion lutaeus L. \u201e merdarius Grw. \u201e obscurus F. Omalus coeruleus De Geer Odynerus acutus F. Osmia bicornis L. Pimpla flavicans F. \u201e varicornis F. \u201e stercorator F. \u201e instigator F. \u201e scanica Will Philanthus pictus Panz. \u201e coronatus Panz Pompilus viaticus F. \u201e fuscus F. Polister gallica F. Phygadeuon pteronorum Htg. Pterochilus sipinipes L. Pezomachus fasciatus Gwr. \u201e instabisis Faerst Paniscus testaceus Gwr. Porizon bedeguaris Christ. Pteromalus puparum L. Panurgus lobatus F. Prosopis anulata F. Psithyrus rupestris F. \u201e vestalis Four Psammophila affinis Kirb. Rogas coliaris Spin. Rhodites rosae L. Sirex gig\u00e1s L. Stilbum calens L. Scolia signata Panz Selandria aethiops F. \u201e morio F. Spathius clavatus Panz Trogus flavatorius \u201e Tryphonrutilator L. Tenthredo lutea L. \u201e histrio L. \u201e atra L. \u201e coryli Panz \u201e flavicornis F. \u201e coerulescens F. \u201e scalaris Klg. \u201e viridis L. \u201e bicincta L. Torymus bedeguaris L. \u201e ater F. Teleas phalenarum N. Tiphia faermorata F. Vespa crabro L. \u201e vulg\u00e1ris L. Xylocopa violacea Latr. III. Pikkelyr\u00f6p\u00fcek. Apatura Iris L. \u201e Ilia L. Argynis adippe L. \u201e aglaja L. \u201e euphrosine L. \u201e latonia L. \u201e paphia L. \u201e pandora H. Atychia statices L. \u201e appendiculata M. \u201e globulariae Ochs. \u201e pruni F. Acherontia atropos L. Aglia Tau L. Acronyctia aceris L. \u201e megacephala F. \u201e auricoma F. \u201e rumicis L. \u201e tridens L. \u201e perla L."], [166, "152 Anthophila malvae H. \u201e aenea H. \u201e purpurina F. \u201e argentula Esp. \u201e sulphurea H. Agrotis segetum H. \u201e exclamationis L. \u201e graminis L. \u201e tritici L. Amphypira pyramidaea L. \u201e tragopogonis L Apamaea latruncula H. Acontia solaris H. Acoenasambucaria L. Aspilates purpuraria L. \u201e palumbaria F. Amphidasis betularia L. Acidalia brumata F. \u201e ochrearia W. V. \u201e albulata F. \u201e impluviata H. \u201e rhamnata F. \u201e osseata F. Asopia farinalis L. \u201e flammealis H. \u00c1spis solandriana L. Adela De Geerella L. \u201e Schifferni\u00fcllerella H. \u201e scabiosella Scop. \u201e schwammerdamella L. Aludta ochrodactyla L. \u201e rhododactila L. \u201e pterodactyla L. \u201e pentadactyla L. Anacampis ligulella L. Brephos puella Fr. \u201e parthenias L. Boarmia cinctaria H. Botys purpuralis L. \u201e verticalis L. \u201e urticalis H. \u201e forficalis L. Colias edusa F. \u201e myrmidone H. \u201e hyale L. \u201e rhamni L. Cossus ligniperda L. \u201e aesculi L. Cymatophora flavicornis L. \u201e fluctuosa Tr. Cosmia trapezina L. Cucullia verbasci L. \u201e chamomillae F. \u201e chrysanthemi Tr. \u201e umbratica L. Calpe libatrix F. Catocala fraxini L. \u201e elocata Esp. \u201e nupta L. \u201e electa H. Caradrina alsines Brch. \u201e cubicularis H. \u201e trilinea H. Cerastis cerasina Fr. Crocallis elinguaria L. Cabera pusaria L. \u201e pendularia L. Cidaria ferrugaria W. V. \u201e ocellata L. \u201e moeniaria F. \u201e chenopodiata L. \u201e galiata H. Carpocapsa pomonana L. \u201e Woeberiana F. Cochylis citrana H. Crambus dumetellusH. \u201e pascuellus L \u201e pratellus L. \u201e perlellus Scp. Endromis versicolor L. Deilephila elpennor L \u201e porcellus L. \u201e euphorbia L. galii F."], [167, "153 Eyprepia caja L. \u201e purpurea L. \u201e maculosa F. \u201e mendica L. \u201e menthastri F. \u201e lubriciperda F. \u201e dominula L. \u201e fuliginosa L. \u201e grammica L. Episema coeruleocephala L. Ennychia octomaculata Tr. Euclidia mi L. glyphica L. Ennomos dolabraria L. \u201e crataegata L. \u201e prunaria L. \u201e Syringaria L. \u201e lunaria L. \u201e erosoria H. \u201e alniaria L. \u201e amataria L. \u201e apicaria H. \u201e notataria H. Ellopia margaritaria F. Ennychia cingulalis H. \u201e octomaculalis Charp. \u201e anguinalis H. Elachista Clerckella H. Fidonia atomaria L. \u201e clathrata L. \u201e defoliaria L. Gastropacha quercifolia L. trifolii W. V. \u201e lanestris L. \u201e rubi L. \u201e populi L. \u201e processionea L. \u201e neustria L. \u201e crataegi L. Geometra papiliouaria L. \u201e viridata L. \u201e cythisaria H. Geometra bajularia L. Gnophos carbonaria L. Grapholitha dorsana H. \u201e hypericana H. Galleria cerella H. Hipparchia Galathea L. \u201e janira L. \u201e hyperanthus L. egeria L. \u201e megaera L. \u201e medea H. \u201e pamphilius L. \u201e arcania L. \u201e dejanira L. \u201e maera L. \u201e praserpina H. \u201e semele L. \u201e phaedra L. Hesperia malvarum Hfsg. \u201e alveolus H. \u201e comma L. \u201e tages L.1 \u201e steropes H. \u201e linea F. \u201e sylvanus F. Harpyia vinula L. Hepiolus humuli L \u201e lupulinus F. Heliothisa opalina Tr. \u201e cardui H. \u201e ononis F. \u201e purpurites Tr. Hadena typica L. \u201e atriplicis L. \u201e nebulosa Tr. \u201e leucophae H. Hypaena proboscidalis F. \u201e rostralis L. Hercyna strigulalis H. Halias quercana H. \u201e prasinana L. \u201e clorana H."], [168, "154 Heterogenea testudinana H. Herminia crinalis Tr. \u201e tentaculalis L. \u201e derivalis H. Haemylis populella H. \u201e verbascella H. Idaea dealbata L. \u201e vibicaria L. \u201e aureolaria F. \u201e aversata L. \u201e ornata W. V. Limenitis populi L. Liparis chrysorrhoea L. \u201e auriflua F. \u201e salicis L. \u201e monacha L. \u201e dispar L. \u201e morio L. Lithosia pulchra F. \u201e quadra L. \u201e irrorea H. \u201e coinplanata L. \u201e eborina F. Leucania comma L. \u201e pallens L. Larentia mensuaria W. V. \u201e psittacata F. \u201e centaureata H. Lipse cribrella H. Melitaea artemis F. \u201e cinxia L . \u201e athalia Esp. \u201e maturna L. \u201e didyma F. Macroglossa stellatarum \u201e fuciformis L. Miselia aprilina L. \u201e oxyacanthae L. Mamestra persicariae L. \u201e pisi L. \u201e oleracea L. \u201e brassicae L. Mamestra genistae Tr. Mythimna lithargyria H. M\u00e1nia maura L. Minoa euphorbiata F. Notodonta ziczac L. \u201e camelina L. \u201e dictaea L. \u201e palpina L Nycterina anthracina Ochs. Noctua c. nigrum L. \u201e festiva EL \u201e gothica L. \u201e triangulum Hfsg. Nymphula litoralis H. \u201e potamogalis L. \u201e nymphoealis L. \u201e lemnalis H. Oregyia antiqua L. \u201e pudibunda L. \u201e fascelina L. \u201e gonostigma F. Ophiusa lunaria F. \u201e ladicra H. Ornix struthionipennella W. V. Orthosia Stabilis H. \u201e instabilis F. \u201e munda F. \u201e ypsilon H. Papilio machaon L. \u201e podalirius L. Pontia crataegi L. \u201e brassicae L. \u201e rapae L. \u201e napi L. \u201e dapIidiceL. \u201e cardamines L. \u201e sinapis L. Polyomma tusacis Ochs. \u201e argiolus L. \u201e coridon F. \u201e adonis F. \u201e \u00e1rgus L."], [169, "155 Polyomma phleaes L. \u201e virgaureae L. Thella rubi L. \u201e quercus L. \u201e betulae L. \u201e spini F. \u201e pruni L. Platypterix spinula H. \u201e falcula H. Psyche pulla Ochs. \u201e graminella Ochs. Thyris fenestrina F. Trphyna pronuba L. Pigaera anastomosis L. anachoreta F. \u201e subsequa H. Thyatira Batis L. Teras Holmiana L. Tortrix heparana W. V. Tinea granella L. \u201e bucephala L. Plusia gamma L. \u201e chrysitis L. \u201e jota L. \u201e deaurata Esp. Pellionella L Phlogophora meticulosa L. Polia chi L. \u201e larcitella L. \u201e crinella Tr. \u201e dysodea Fr. tapazella L. Pyralis pinguinalis L. Pyrausta purpuralis L. Vanessea cardui L. \u201e atalanta L. \u201e caespitalis F. Penthia pruniana H. Phoxopteris derasana H. Phycis argyrella F. antiopa L. JoL. B c. album L. carnella L. v. album Esp. Plutella xylostella L. Syntomis phegea L. Setia apiformis L. \u201e polycbloros L. Xanthomelas H. \u201e urticae L. tipuliformis L. \u201e levana L. \u201e prorsa F. Xylina petrorrhiza Borkh. Sphinx ligustri L. convolvuli L. Smerinthus ocellatus L. \u201e rhizolitha F. \u201e tilae L. rurea F. populi L. \u201e hyperici F, \u201e quercus L. Saturnia pyri H. \u201e antirrbini H. Xanthia cerago F. Yponomeuta echiella H. \u201e spini W. V. \u201e carpini H. \u201e evonymella L. Scopula prunalis W. V. \u201e frumentalis L. \u201e cognatella H. Zerene grossulariata L. Sericoris urticana. H. Sciaphila Wahlbomiana L. Thais Polyxena W. V. \u201e marginata L. albicillata L. \u201e fluctuosa L. M\u00e9ta Esp."], [170, "156 Zygaena min\u0151s W. V. \u201e brizae \u201e scabiosae F. \u201e achilleae Esp. B meliloti Esp. B filipendulae L. \u201e onobrychis F. Chrysotoxum arcuatum L. Culex anulatus F. \u201e pipiens L. Corethra plumicornis F. Chironomus plumosus L. \u201e pedellus De Geer \u201e leucopogon M. Conops aculeata F. IV. K\u00e9t r\u00f6p\u00fcek. \u201e flavipes L. \u201e maculata L. Agromyza pulicaria M. \u201e naua M. Cecidomyia destructor Say. \u201e nigra M. Anthomia pluvialis L. \u201e lardaria F. \u201e quadrum F. \u201e brassicae Bouch \u201e lactucarum Bouch \u201e meteorica L. \u201e paliida F. \u201e coeparum Hfsg. \u201e radicum M. \u201e conformis Fali. \u201e erratica Fali. B pisi Loew. \u201e cerasi Loew. \u201e pyri Bouch Ceratopogon communis F. Ctenophora flaveolata F. \u201e pectinicornis L. Coenomyia ferruginea F. Chrysops caecutiens L. \u201e relictus Hfsg. Cheilosia albitarsis M. \u201e vari\u00e1bilis Panz. Ceria conopsoides L Cbolorops nasuta M. Asilus crabroniformis L. \u201e forcipatus M. \u201e germanicus F. \u201e lineata F. Anthrax sinuata M. B semiatra Hfsg. Dolicbopus ungulatus L. \u201e nobilitatus L. Anopheles maculipennis Hfsg. Bibio marci L. Dilophus vulg\u00e1ris M. \u201e foemoratus M. \u201e Johannis L. \u201e hortulanus L. Dioctria oelandica L. \u201e rufipes De Geer pomonae F. Bombylius major L. Drosophila funebris F. \u201e aceti Koll \u201e medius L. \u201e concolor Keller Beris clavipes L. Borborus subsultans F. Empis livida L. \u201e tesselata F. Eristalis fioreus L. \u201e arbustorum L- \u201e tenax L. \u201e equinus Fali. Chrysotus copiosus M."], [171, "157 Eristalis intricarius L. Erioptera trivi\u00e1lis Hfsg. Oestrus ovis L. \u201e bovis L. Gastrus equi F. Pulex irritans L. Psycboda pbalaenoides L. Ptychoptera contamiuata L. Ptiolina crassicornis Panz Porphyrops comunis M: Gymnosoma rotundata L. Hilara globulipes Hfsg. Hippobosca equina Latr. Haemetopota pluvialis L. Helophiluspendulus L. \u201e trivittatus F. Limnobia tripunctata F. Psila \u00ed-osae F. \u201e fimetariaL. Piophila casei L. Rhingia rostrata L. Rhyphus fuscatus F. punctata M. \u201e nubeculosa M. \u201e fenestralis Scop. Simulia reptans L. Leptogaster cylindricus De Geer Loxocera icbneumonea L. \u201e ornata M. Leptis scolopacea L. \u201e tringaria L, Stomoxys calcitrans L. \u201e stimul\u00e1ns M. \u201e aurata F. Scatophaga stercoraria L. \u201e merdaria F. \u201e furcata F. Muscavomitoria L. \u201e carnaria F. \u201e caesar L. \u201e meridiana M \u201e cornicina F. \u201e cadaverina L. \u201e rudis F. Syrphus pirastri L. \u201e ribesii L. \u201e balteatus DeGeer \u201e taeniatus M. B scalaris F. B umbellatarum F. \u201e cinctellus Zett B glaucius L. \u201e lunulatus M. \u201e domestica L. \u201e corvina F. \u201e stabulans Fali Mosillus cellarius L. Myopa testacea L. Sciara pyri Schm. \u201e Thomae L. Melophagus ovinus L, Mycetophila lunata F. B fenestralis Hfsg. Sylvius vituli F. Sargus cuprarius L. \u201e formosus Schvk. Medeterus jaculus Fali. Mesembrina meridiana L. Micropeza corrigiolata L. Nemotelus pantherinus L. Sicus ferrugineus M. Spilomyia vespiformis L. Sarcophaga mortuorum L. Oxyptera brassicaria F. carnaria M. \u201e haemonhoidalis Fali. Optalis cerasi L. \u201e crassipennisF. \u201e fulmin\u00e1ns M. \u201e homorrhoa M. Sapromyza paliida Fali. \u201e umbellatarum F. Oxycera trilineata F."], [172, "158 Aphropbora spumaria L. \u201e bifasciata L. \u201e salicis L. Sepsis punctum F. \u201e fulgens Hfsg. Stratiomis chamaelon I. \u201e hydroleon L. n viridula F. Aphis rosae , ribis , cerasi , prnni mali stb. Berytus tipularius L. Cydnus bicolorL. Tipula oleracea L. \u201e gigantea L. \u201e crocata L. \u201e pratensis L. \u201ehortulana M. \u201e biguttatus L. \u201e morio L. Corizus hyosciami L. \u201e crassicornis L. Tephritis cerasi \u201e putris F. Coreus quadratus F. \u201e scapha F. \u201e marginatus L. Tabanus bovinus L. \u201e aurocinctus M. \u201e tropicus L. Cymus claviculus Fali. Capsus capillaris F. Corixa striata L. Tetanocera hieracii F. Tanypus varius F. \u201e punctata Burm Centrotus cornutus F. Trichocera hiemalis De Geer Tachydromia cursitans F. Tacbyna grossa L. Ceixopsis sanguinolenta L. Eurygaster maurus L. Eurydema oleracea L. \u201e later\u00e1lis F. \u201e larvarum L. \u201e sylvatica Fali. \u201e picta F. Flata nervosa L. Trypeta pari\u00e9 tina L. \u201e cerasi M. \u201e artemisiae M. Gerris erraticus Klg. Heterogaster urticae F. Halticus pallicornis F. Hydrometra lacustris L. Issus coleopteratus F. Lygus pratensis L. Volucella pellucens L. Xanthogramma ornata M. Xylophagus ater F. Xylota pipiens L. Ligaeus equestris L. Limnobates stagnorum L. Miris laevigatus F. V. F\u00e9lr\u00f6p\u00fcek. Nabis vagans F. Acanthia lectularia L. Anthocoris nemorum L. Aelia acuminata L. Notonecta, glauca L. Nepa cinerea L. Naucoris cimicoides L. Pentatoma baccarum L. Acanthosoma bispina Panz. \u201e hoemorrhoeidale L. \u201e griseum L. \u201e rufipes L. \u201e prasinum Latr. \u201e nigricorne F. Aradus corticalis L. \u201e complanatus Burm. \u201e dissimilis F."], [173, "159 Pentatoma melanocephalum F. Pyrrhocoris apteras L. Pachimerus vulg\u00e1ris Schill. Phytocoris striatus L. \u201e bifasciatus F. \u201e flavomaculatus F. \u201e populi L. \u201e bipunctatus \u201e pabulinus L. Ploa minutissima F. Porphyrophora polonica L. Pediculus capitis L. \u201e vestimenti Nitz. stb. Phthirius inguinalis Redi Reduvius personatus L. Ranatra line\u00e1ris L. Salda litoralis L. Tetyra nigrolineata L. \u201e hottentotta F. \u201e maura L. Tingis clavicornis Panz Tettigometra obliqua Panz Typhlocyba rosae F. \u201e picta F. Tettigoniaviridis F. Velia currens F. VI. Recz\u00e9s r\u00f6p\u00fcek. Agrion puella L. \u201e eleg\u00e1ns Vand \u201e cyathygerum Charp. \u201e pulchellum Vand. Aeschna grandis L. \u201e mixta Latr. \u201e pratensis Mull. \u201e rufescens Vand. Bittacus tipularius L. Cordulia aenea L. \u201e metallica L. Calopteryx virgo L. \u201e splendens Harr. Clo\u00e9 diptera L. Chrysopa perla L. \u201e reticulata Leach. Ephemera vulgata L. Gomphus vulgatissimus L. Hemerobius humuli L. Libellula quadrimaculata L. \u201e depressa L. \u201e cancellata L. \u201e meridionalis D. S\u00e9lys \u201e striolata Charp. \u201e vulgata L. \u201e fleveola L. \u201e sanguinea Charp. Lestes sponsa L. \u201e barb\u00e1ra F. Limnophilus vittatus F. \u201e griseus L. \u201e vibex Curt. Myrmeleon formicarius L. \u201e tetragrammicus F. Mystacida ater Pict. Nemura variegeta Oliv \u201e cinerea Oliv Osmylus maculatus F. Perla nubecula New \u201e marginata Pict. \u201e viridis F. \u201e bicaudata L. Palingenia horaria L. \u201e longicanda Oliv. Psocus domesticus Burm. Panorpa communis L. Phryganea striata L. \u201e varia F. \u201e grandis L. \u201e rhombica L. Rhaphidia ophiopsis L. Rhyacophila vulg\u00e1ris Pict. Sialis lutaria L. \u201e fuligonosa Pict. Troctes pulsatorius L."], [174, "160 Gomphocerus biguttulus F. \u201e viridulus L. \u201e coeruleus L. \u201e lineatus Charp grossus L. Lepisma saccharina L. Lipura fimetaria L. Locusta viridissima L. Mantis religiosa L. Periplaneta orient\u00e1lis L. Podura villosa F. Tetrix bipunctata L. \u201e subulata L. Truxalis nasuta L. Trichodectes latus Nitz. \u201e sphoeracephalus Nitz. VII Egyenes r\u00f6p\u00fcek Acridium stridulum L. \u201e variabile L. \u201e caerulescens L. \u201e fasciatus L. Blatt\u00e1 germanica L. \u201e livida F. Decticus griseus F. \u201e verrucivorus L. \u201e brachypterus F. Forficula auricula L. \u201e minor L. Gryllotalpa vulg\u00e1ris Latr. Grvllus campestris L. \u201e domesticus L Gomphocerus biguttatus Charp Dr. Schuk,"], [175, "HARMADIK R\u00c9SZ. T\u00c1RSADALMI VISZONYOK ELS\u0150 SZAKASZ. A megye k\u00f6zigazgat\u00e1si szervezet\u00e9nek ismertet\u00e9se. /. K\u00f6zigazgat\u00e1si tisztikar. Bizotts\u00e1g. V\u00e1lasztm\u00e1nyok. Sz\u00e9khely. Az 1876. \u00e9vi XXXIII. t. czikk alapj\u00e1n 1876. \u00e9vi szeptember 4-k\u00e9n megalakult Hajdumegye k\u00f6zigazgat\u00e1si szervezete a k\u00f6zt\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3 s\u00e1gok rendez\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 t\u00f6rv\u00e9ny alapj\u00e1n 1877. \u00e9vben \u00e1llap\u00edttatott meg. A megye t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi jogait a fen\u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyek szerint megyei bizotts\u00e1g gyakorolja. E bizotts\u00e1g \u00e1ll 240 tagb\u00f3l. Ezekb\u0151l 15 f\u0151- \u00e9s 15 alv\u00e1laszt\u00f3 ker\u00fclet v\u00e1laszt 120 tagot ; a m\u00e1sik fel\u00e9t a megye legt\u00f6bb egye nes ad\u00f3t fizet\u0151 lakosai : a virilisek k\u00e9pezik. A legnagyobb \u00f6sszeg, mely \u00e9vi egyenes ad\u00f3 fej\u00e9ben a viriliss\u00e9g alapj\u00e1ul v\u00e9tetett, tett a foly\u00f3 1882-dik \u00e9vben 6262 forintot, a legkisebb \u00f6sszeg 246 forintot. A megyehat\u00f3s\u00e1g \u00e9l\u00e9n a f\u0151isp\u00e1n \u00e1ll. A tisztikart alkotj\u00e1k : az alisp\u00e1n, f\u0151jegyz\u0151, k\u00e9t aljegyz\u0151, tiszti\u00fcgy\u00e9sz, \u00e1rvasz\u00e9ki eln\u00f6k, k\u00e9t \u00e1rvasz\u00e9ki \u00fcln\u00f6k, p\u00e9nzt\u00e1rnok, f\u0151orvos, gy\u00e1mp\u00e9nzt\u00e1rnok, sz\u00e1mvev\u0151, lev\u00e9lt\u00e1rnok, k\u00e9t szolga b\u00edr\u00f3, k\u00e9t j\u00e1r\u00e1si orvos, k\u00e9t szolgab\u00edr\u00f3i seg\u00e9d s egy k\u00f6zponti \u00e1llatorvos. A seg\u00e9d- \u00e9s kezel\u0151szem\u00e9lyzet \u00e1ll : egy k\u00f6zigazgat\u00e1si igtat\u00f3b\u00f3l, egy kiad\u00f3b\u00f3l, egy \u00e1rsz\u00e9ki igtat\u00f3-kiad\u00f3b\u00f3l, egy gy\u00e1mp\u00e9nzt\u00e1ri seg\u00e9d s nyilv\u00e1n tart\u00f3b\u00f3l, ki egyszersmind az \u00e1rvasz\u00e9ki iratt\u00e1rt is kezeli, 5 k\u00f6zigazgat\u00e1si, k\u00e9t \u00e1rvasz\u00e9ki s k\u00e9t szolgab\u00edr\u00f3i \u00edrnokb\u00f3l, s egy az \u00e1rvasz\u00e9khez alkalmazott dijnokb\u00f3l. A k\u00f6zbiztons\u00e1gi k\u00f6zegeket k\u00e9pezik ez id\u0151 szerint : 3 csendbiztos, 17 lovas s 1 gyalog pand\u00far. A magyar kir\u00e1lyi csend\u0151rs\u00e9g a ITI-dik csend\u0151r-ker\u00fcletben az 1881. III. t. ez. alapj\u00e1n j\u00f6v\u0151 1883. \u00e9vi janu\u00e1r 1-\u00e9vel felfogv\u00e1n \u00e1llittatni Hajdu megye sz. kir. Debreczen v\u00e1rossal egy\u00fctt ezen csend\u0151rker\u00fclet Nagy- 11"], [176, "162 V\u00e1radon sz\u00e9kelend\u0151 3-dik sz\u00e1rny parancsnoks\u00e1ga k\u00f6rlet\u00e9hez fog tartozni. A megye ter\u00fclet\u00e9re n\u00e9zve meg\u00e1llap\u00edtott csend\u0151r \u0151rs-\u00e1llom\u00e1sok k\u00f6vetke z\u0151k : 1) V\u00e1mos-P\u00e9rcs, 2) H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, 3) H.-N\u00e1n\u00e1s, 4) Balmaz-Uj v\u00e1ros, 5) N\u00e1dudvar, 6) Csege, 7) Egyek, 8) P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny, 9) Hajdu-Szoboszl\u00f3, mindegyik \u0151rs 1 lovas \u0151rvezet\u0151 s 5 lovas csend\u0151rrel. Szakasz-parancsnok s\u00e1g : Debreczenben 1 \u0151rmester, 1 \u0151rvezet\u0151 s 6 csend\u0151rrel. A csend\u0151rs\u00e9gi l\u00e9tsz\u00e1m teh\u00e1t 62 leend. A megyei szolga-szem\u00e9lyzet \u00e1ll : 1 kapus, 1 lovashajdu, 4 k\u00f6zhajdu, 5 tiszti leg\u00e9ny, 1 iroda-szolga s 1 h\u00e1zi-szolg\u00e1b\u00f3l. A megyeh\u00e1z k\u00f6zvetlen fel\u00fcgyelet\u00e9t a v\u00e1rnagyi teend\u0151kkel is megb\u00ed zott lev\u00e9lt\u00e1rnok gyakorolja. A k\u00f6zponti s k\u00fcltisztvisel\u0151k, seg\u00e9d- \u00e9s kezel\u0151szem\u00e9lyzet tagjainak \u00e9venk\u00e9nti fizet\u00e9si \u00f6sszege : 24,850 forint, mell\u00e9k j\u00e1rul\u00e9kai 6120 forint. A k\u00f6zbiztons\u00e1gi k\u00f6zegek \u00e9vi fizet\u00e9se : 4740 forint, mell\u00e9k j\u00e1rul\u00e9kai : 2940 frt. A szolgaszem\u00e9lyzet \u00e9vi fizet\u00e9se : 1980 frt, mell\u00e9k j\u00e1rul\u00e9kai : 420 frt. Ruh\u00e1zat a k\u00f6zbiztons\u00e1gi k\u00f6zegek s szolga-szem\u00e9lyzet r\u00e9sz\u00e9re : 1965 frt. E szerint a h\u00e1zip\u00e9nzt\u00e1rb\u00f3l fedezend\u0151 \u00e9venk\u00e9nt a fentebbi czimek alatt : 42,915 frt. A megyei t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g \u00e9vi sz\u00fcks\u00e9glete az 1881. \u00e9vben 49,495 frtot tett. 1882. \u00e9vre meg\u00e1llapittatott : 49,645 frt. A k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sek sz\u00e1m\u00e1t \u00e9s idej\u00e9t meg\u00e1llap\u00edt\u00f3 szab\u00e1lyrendelet szerint a megyei t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g \u00e9venk\u00e9nt 2 rendes k\u00f6zgy\u0171l\u00e9st tart, \u00fagymint \u00e1pril \u00e9s Okt\u00f3ber h\u00f3napok 2-dik cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00e9n, vagy ha az \u00fcnnepnapra esn\u00e9k, a k\u00f6vetkez\u0151 napon. Rendk\u00edv\u00fcli k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekhez k\u00e9pest az 1870 : XLH. t. ez. 42. \u00a7 \u00e9rtelm\u00e9ben t\u00f6bbsz\u00f6r is tartathatik. A k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seken t\u00e1rgyaland\u00f3 \u00fcgyeket az \u00e1lland\u00f3 v\u00e1lasztm\u00e1ny s en nek szakoszt\u00e1lyai szokt\u00e1k el\u0151k\u00e9sz\u00edteni. Az \u00e1lland\u00f3 v\u00e1lasztm\u00e1nynak eln\u00f6ke az alisp\u00e1n, van 30 rendes tagja, \u00e9s 3 szakoszt\u00e1lya, u. m. : I. k\u00f6zigazgat\u00e1si, II. p\u00e9nz\u00fcgyi, Hl. k\u00f6zleked\u00e9si, melyek a hozz\u00e1jok tartoz\u00f3 \u00fcgyek felett int\u00e9zkednek. A megyei \u00f6nkorm\u00e1nyzat szervei tov\u00e1bb\u00e1 : az a) Igazol\u00f3 v\u00e1lasztm\u00e1ny, mely a megye bizotts\u00e1gi tagok igazol\u00e1s\u00e1t eszk\u00f6zli. Tagjainak sz\u00e1ma : 9. b) B\u00edr\u00e1l\u00f3 v\u00e1lasztm\u00e1ny, mely az igazol\u00f3 v\u00e1lasztm\u00e1ny hat\u00e1rozatai ellen beadott felebbez\u00e9sek elb\u00edr\u00e1l\u00e1s\u00e1ra hivatott. Eln\u00f6ke a f\u0151isp\u00e1n, tagjainak sz\u00e1ma : 5. c) K\u00f6zponti v\u00e1lasztm\u00e1ny, mely a k\u00e9pvisel\u0151v\u00e1laszt\u00f3k n\u00e9vjegyz\u00e9k\u00e9nek \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra \u00e9s kiigaz\u00edt\u00e1s\u00e1ra, s a k\u00e9pvisel\u0151v\u00e1laszt\u00e1sok vezet\u00e9s\u00e9re van hivatva. Eln\u00f6ke : az alisp\u00e1n. Tagjainak sz\u00e1ma : 24. d) Eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi bizotts\u00e1g : tagjainak sz\u00e1ma : 25, eln\u00f6k\u00e9t a bizotts\u00e1g maga v\u00e1lasztja."], [177, "163 e) Nevel\u00e9s\u00fcgyi bizotts\u00e1g : tagjainak sz\u00e1ma : 12. f) Statisticai bizotts\u00e1g. Eln\u00f6ke az alisp\u00e1n. Tagjainak sz\u00e1ma : 10. g) Jegyz\u0151i szigorl\u00f3 bizotts\u00e1g. Eln\u00f6ke az alisp\u00e1n. Tagjainak sz\u00e1ma : 12. h) K\u00f6zponti phyloxera bizotts\u00e1g \u00e9s i) 3 l\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1si bizotts\u00e1g. k) K\u00f6zigazgat\u00e1si bizotts\u00e1g : 10 v\u00e1lasztott s 10 hivatalb\u00f3li taggal. Eln\u00f6ke a f\u0151isp\u00e1n, tov\u00e1bb\u00e1 ennek k\u00fcld\u00f6tts\u00e9gei, u. m. : 1) Fegyelmi v\u00e1lasztm\u00e1ny 4 rendes \u00e9s 2 p\u00f3ttaggal. Eln\u00f6ke a f\u0151isp\u00e1n. 2) Felebbezett \u00e1rva\u00fcgyek elb\u00edr\u00e1l\u00e1s\u00e1ra hivatott v\u00e1lasztm\u00e1ny 4 rendes \u00e9s 2 p\u00f3ttaggal. Eln\u00f6ke a f\u0151isp\u00e1n. 3) Erd\u0151\u00fcgyi albizotts\u00e1g, 3 taggal. 4) M\u00e1sodfok\u00fa erdei kih\u00e1g\u00e1si bizotts\u00e1g 4 rendes \u00e9s 4 p\u00f3ttaggal. 5) B\u00f6rt\u00f6nvizsg\u00e1l\u00f3 bizotts\u00e1g. 6) Fel\u00fcgyel\u0151 bizotts\u00e1g 2 taggal, melynek egyik\u00e9t a megyei, m\u00e1sik\u00e1t sz. kir. Debreczen v\u00e1ros k\u00f6zigazgat\u00e1si bizotts\u00e1ga v\u00e1lasztja. A megye t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g\u00e1hoz be\u00e9rkez\u0151 \u00fcgydarabok, ahoz k\u00e9pest, a mint vagy a k\u00f6zgy\u0171l\u00e9snek vannak fentartva, vagy az alisp\u00e1n \u00e1ltal int\u00e9zen d\u0151k el, r\u00e9szint a k\u00f6zgy\u0171l\u00e9si elint\u00e9z\u00e9s al\u00e1 j\u0151nek, r\u00e9szint a jegyz\u0151i kar seg\u00e9 ly\u00e9vel az alisp\u00e1n \u00e1ltal l\u00e1ttatnak el. A k\u00f6zigazgat\u00e1si bizotts\u00e1gi \u00fcgyek az egyes szakel\u0151ad\u00f3k \u00e1ltal el\u0151ad m\u00e1nyozva a havonk\u00e9nt tartatni szokott \u00fcl\u00e9sben nyernek elint\u00e9z\u00e9st. A gy\u00e1mhat\u00f3s\u00e1gi \u00fcgyek az \u00e1rvasz\u00e9k \u00fcl\u00e9seiben l\u00e1ttatnak el. \u00dcgyforgalom 1881. \u00e9vben az alisp\u00e1ni hivataln\u00e1l 10,650-et, a k\u00f6z gy\u0171l\u00e9sn\u00e9l 257-et, az \u00e1rvasz\u00e9kn\u00e9l 5951-et, a k\u00f6zigazgat\u00e1si bizotts\u00e1gn\u00e1l 1035-\u00f6t tett. A megye sz\u00e9khelye : sz. kir. Debreczen v\u00e1rosa, mely k\u00fcl\u00f6n t\u00f6rv\u00e9ny hat\u00f3s\u00e1got k\u00e9pezv\u00e9n, csak ter\u00fcletileg tartozik a megy\u00e9hez. 2. K\u00f6zigazgat\u00e1si feloszt\u00e1s. I. Rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok \u00f6n\u00e1ll\u00f3 \u00e1rvasz\u00e9kekkel. 1 . I\u00edajdu-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny Nagy- \u00e9s Kis-Pr\u00f3d, Nagy- \u00e9s Kis-Depauli Ze lem\u00e9r puszt\u00e1kkal, R\u00e1cz-Vid pusztar\u00e9szszel. 2. Hajdu-N\u00e1n\u00e1s. Tedej puszt\u00e1val, R\u00e1cz-Vid puszta-r\u00e9szszel. 3. Hajdu-Szoboszl\u00f3. Angyalh\u00e1za, Kis-Szoboszl\u00f3, K\u00f6teles puszt\u00e1kkal. 4. Hajdu-Dorogh. 5. Hajdu-Hadh\u00e1z. Poroszl\u00f3, Monostor, Parlag puszt\u00e1kkal, R\u00e1cz-Vid puszta-r\u00e9szszel. II. Szolgab\u00edr\u00f3i j\u00e1r\u00e1sok. 1. N \u00e1 d u d v a r i j\u00e1r\u00e1s. Sz\u00e9khelye : N\u00e1dudvar. Hozz\u00e1tartoz\u00f3 nagy k\u00f6zs\u00e9gek sz\u00e1ma 6. \u00dagymint : N\u00e1dudvar, P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny (\u00e1rvap\u00e9nzeit"], [178, "164 k\u00f6zs\u00e9gileg kezeli). K\u00e1ba, Kiskaba puszt\u00e1val (\u00e1rvap\u00e9nzeit k\u00f6zs\u00e9gileg kezeli). F\u00f6ldes Szent-Mikl\u00f3s puszt\u00e1val. Szov\u00e1th \u00e9s Tet\u00e9tlen. 2. B a 1 m a z-U jv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1s. Sz\u00e9khelye : Debreczen. Hozz\u00e1tar toz\u00f3 nagy k\u00f6zs\u00e9gek sz\u00e1ma 7. Kis k\u00f6zs\u00e9gek\u00e9 2. \u00dagymint : Balmaz-Ujv\u00e1ros Nagy- \u00e9s Kis-Hort puszt\u00e1kkal (\u00e1rvap\u00e9nzeit k\u00f6zs\u00e9gileg kezeli), S\u00e1mson Lencs\u00e9s puszt\u00e1val, Egyek, Csege, V\u00e1mos-P\u00e9rcs volt hajd\u00fa v\u00e1ros, Mike- P\u00e9rcs, T\u00e9gl\u00e1s nagy k\u00f6zs\u00e9gek, Fels\u0151-J\u00f3zsa Szent-Gy\u00f6rgy puszt\u00e1val, Als\u00f3- J\u00f3zsa kis k\u00f6zs\u00e9gek. (K\u00f6rjegyz\u0151s\u00e9g sz\u00e9khelye Fels\u0151-J\u00f3zsa.) Csendbiztos van mindenik j\u00e1r\u00e1sban s a rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok ter\u00fclet\u00e9re is egy. j. K\u00e9pvisel\u0151 v\u00e1laszt\u00e1si ter\u00fcletek. Hajdumegye az 1877. X. t. ez. 1. \u00a7 \u00e9rtelm\u00e9ben az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s k\u00e9p visel\u0151h\u00e1z\u00e1hoz Hajdu-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros kiv\u00e9tel\u00e9vel, melynek egy k\u00e9pvisel\u0151 k\u00fcld\u00e9si joga fenhagyatott, 3 k\u00e9pvisel\u0151t k\u00fcldv\u00e9n, a megye bizotts\u00e1gi k\u00f6z gy\u0171l\u00e9s\u00e9nek 1877. \u00e9vi m\u00e1jus 12-k\u00e9n 136. sz. a. kelt hat\u00e1rozata szerint a megye 3 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151 v\u00e1laszt\u00f3ker\u00fcletre osztatott fel, u. m. : 1. N\u00e1n\u00e1si v\u00e1laszt\u00f3ker\u00fclet. Sz\u00e9khely: N\u00e1n\u00e1s, alkatr\u00e9szei: N\u00e1n\u00e1s, Dorogh, Hadh\u00e1z rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok, T\u00e9gl\u00e1s \u00e9s S\u00e1mson k\u00f6zs\u00e9gek. V\u00e1laszt\u00f3inak sz\u00e1ma 1882. \u00e9vben : 2503. 2. Szoboszl\u00f3i v\u00e1laszt\u00f3ker\u00fclet, sz\u00e9khely : Szoboszl\u00f3, alkat r\u00e9szei : Szoboszl\u00f3 r. tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1ros, Balmaz-Ujv\u00e1ros, Mike-P\u00e9rcs, Szov\u00e1t, V\u00e1mos-P\u00e9rcs, Fels\u0151- \u00e9s Als\u00f3-J\u00f3zsa k\u00f6zs\u00e9gek. V\u00e1laszt\u00f3inak sz\u00e1ma : 1638. 3. N\u00e1dudvari v\u00e1laszt\u00f3ker\u00fclet, sz\u00e9khely : N\u00e1dudvar, alkat r\u00e9szei N\u00e1dudvar, Csege, Egyek, P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny, F\u00f6ldes, K\u00e1ba \u00e9s Tet\u00e9t len k\u00f6zs\u00e9gek. V\u00e1laszt\u00f3inak sz\u00e1ma : 2220. K\u00fcl\u00f6n k\u00e9pvisel\u0151k\u00fcld\u00e9si joggal bir\u00f3 Hajdu-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny. V\u00e1laszt\u00f3inak sz\u00e1ma : 1297. 4. Katona\u00fcgyi beoszt\u00e1s. Hajdumegye, \u2014 az 5 rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1ros \u00e9s k\u00e9t szolgab\u00edr\u00f3i j\u00e1r\u00e1s mindegyik k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n egy-egy soroz\u00f3 j\u00e1r\u00e1st k\u00e9pezv\u00e9n, \u2014 7 soroz\u00f3 j\u00e1r\u00e1sra van felosztva. Az ujoncz\u00e1llit\u00e1si sz\u00e9khelyek k\u00f6vetkez\u0151leg \u00e1llapitv\u00e1k meg : a n\u00e1dudvari soroz\u00f3 j\u00e1r\u00e1s\u00e9 : P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny, a balmaz-ujv\u00e1rosi soroz\u00f3 j\u00e1 r\u00e1s\u00e9 : Balmaz-Ujv\u00e1ros. \u2014 A rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosi soroz\u00f3 j\u00e1r\u00e1sok ujoncz\u00e1llit\u00e1si sz\u00e9khelyei ott helyben vannak, kiv\u00e9ve Hadh\u00e1z\u00e9t, melynek sz\u00e9khelye : Hajdu-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny. A megye az \u201eElek\" orosz nagyherczeg nev\u00e9t visel\u0151 cs. kir. 39-dik gyalog sorezred hadkieg\u00e9sz\u00edt\u00e9si ker\u00fclet\u00e9hez, honv\u00e9ds\u00e9gi tekintetben pedig a hajdu-szab\u00f3lesi 42-dik sz\u00e1m\u00fa m. kir. honv\u00e9d z\u00e1szl\u00f3alj kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9si ker\u00fc let\u00e9hez tartozik Debreczen sz\u00e9khelylyel. A hadjutal\u00e9k a m\u00falt \u00e9vben 1250"], [179, "165 els\u0151 koroszt\u00e1ly\u00fa hadk\u00f6teles ut\u00e1n 349-ben vettetett ki \u00e9s ennek 10\"/ a u\u00f3t tartal\u00e9kba. V A hadsereg \u00e9s honv\u00e9ds\u00e9g r\u00e9sz\u00e9re sz\u00fcks\u00e9ges lovaknak mozg\u00f3s\u00edt\u00e1s ese t\u00e9n kell\u0151 beszerz\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l a megye 3 l\u00f3-\u00e1ll\u00edt\u00e1si ker\u00fcletre osztatott fel, ugyanannyi l\u00f3-\u00e1ll\u00edt\u00e1si bizotts\u00e1ggal, u. m. : I. ker\u00fclet, az 5 rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9re Hajdu-B\u00f6sz\u00f6r m\u00e9ny \u00e1ll\u00edt\u00e1si sz\u00e9khelylyel. H. ker\u00fclet a n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1s ter\u00fclet\u00e9re K\u00e1ba \u00e1ll\u00edt\u00e1si sz\u00e9khelylyel. IH. ker\u00fclet a balmaz-ujv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1s ter\u00fclet\u00e9re, B.-Ujv\u00e1ros \u00e1ll\u00edt\u00e1si sz\u00e9khelylyel. A katonas\u00e1g besz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1s\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 t\u00f6rv\u00e9ny alapj\u00e1n a megye ter\u00fcle t\u00e9n lev\u0151 \u00e1lland\u00f3 besz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1si \u00e1llom\u00e1sok 1882\u20141885. \u00e9vre k\u00f6vetkez\u0151 oszt\u00e1lyzatba sorozv\u00e1k : B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny 8, Szoboszl\u00f3 7, Hadh\u00e1z 9-dikbe. Weszpr\u00e9my K\u00e1lm\u00e1n. M\u00c1SODIK SZAKASZ. Az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s \u00e1llapota. ELS\u0150 FEJEZET. Az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s gyakorl\u00e1s\u00e1ra hivatott hat\u00f3s\u00e1gok \u00f6smertet\u00e9se. I. Kir\u00e1lyi b\u00edr\u00f3s\u00e1gok. Megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n van 1 kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k, Debreczen sz\u00e9khelylyel ; 5 kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g, Debreczen, H. -B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, H.-N\u00e1n\u00e1s. H. -Szoboszl\u00f3, P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny sz\u00e9khelyekkel. 1 kir. \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g a debreczeni kir. t\u00f6rv\u00e9ny sz\u00e9khez beosztva, s ennek fel\u00fcgyelete alatt 1 fogh\u00e1z Debreczenben \u00e9s egy fi\u00f3k-fogh\u00e1z H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben. Ter\u00fcleti beoszt\u00e1sa e b\u00edr\u00f3s\u00e1goknak k\u00f6vetkez\u0151 : A debreczeni t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k ter\u00fclet\u00e9hez tartozik : a) Hajdu v\u00e1rmegye , b) Debreczen sz. kir. v\u00e1ros ; c) a Biharv\u00e1rmegy\u00e9ben fekv\u0151 derecsk\u00e9i kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g, mely ut\u00f3bbinak csup\u00e1n egy k\u00f6zs\u00e9ge, Mike- P\u00e9rcs, tartozik Hajdumegy\u00e9hez. A debreczeni kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz: Debreczen sz. kir. v\u00e1roson s puszt\u00e1in kiv\u00fcl, Hajdumegy\u00e9b\u0151l be van osztva B.-Ujv\u00e1ros, S\u00e1m son, Als\u00f3-Fels\u0151-J\u00f3zsa \u00e9s V\u00e1mos-P\u00e9rcs k\u00f6zs\u00e9g."], [180, "166 A h.-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir\u00e1lyi j \u00e1r \u00e1sbir\u00f3s\u00e1ghoz tartoznak: IL-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny , H.-Hadh\u00e1z hajdumegyei rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok, tov\u00e1bb\u00e1 T\u00e9gl\u00e1s, Egyek \u00e9s Csegc hajdumegyei k\u00f6zs\u00e9gek. A h.-n\u00e1n\u00e1si kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz tartozik: Hajdumegy\u00e9 b\u00f6l H. -N\u00e1n\u00e1s, H.-Dorogb rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok. A h.-szoboszl\u00f3i kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz tartoznak: Hajdu- Szoboszl\u00f3 hajdumegyei rendezett tan\u00e1cscsal bir\u00f3 v\u00e1ros, K\u00e1ba \u00e9s Szov\u00e1th hajdumegyei k\u00f6zs\u00e9gek. A p\u00fcsp\u00f6k-lad\u00e1nyi kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz tartoznak Haj dumegy\u00e9b\u0151l: P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny, N\u00e1dudvar, F\u00f6ldes, Tet\u00e9tlen k\u00f6zs\u00e9gek. A megye ter\u00fclet\u00e9n lev\u0151 kir. b\u00edr\u00f3s\u00e1gok k\u00f6vetkez\u0151 szem\u00e9lyzettel vannak ell\u00e1tva : a) A debreczeni kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kn\u00e9l alkalmazva van : 1 eln\u00f6k, 11 bir\u00f3, 3 jegyz\u0151, 3 aljegyz\u0151, 6 joggyakornok, 1 iroda igazgat\u00f3, 2 irodatiszt, 6 irnok, 1 telekk\u00f6nyvvezet\u0151, 4 telekk\u00f6nyvvezet\u0151 seg\u00e9d, 3 telekk\u00f6nyvi irnok. b) A debreczeni kir. \u00fcgy\u00e9szs\u00e9ghez be van osztva : 1 kir. \u00fcgy\u00e9sz, 2 kir. al\u00fcgy\u00e9sz, 2 irnok, 1 fogh\u00e1zfel\u00fcgyel\u0151. c) A debreczeni kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00e1ll: 1 j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 2 alj\u00e1 r\u00e1sbir\u00f3 \u00e9s 3 \u00edrnokb\u00f3l. d) A h.-b \u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g el van l\u00e1tva : 1 j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 1 alj\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 1 aljegyz\u0151, 1 telckk\u00f6nyvvezet\u00f6 \u00e9s 4 \u00cdrnokkal. e) A h.-n\u00e1n\u00e1si kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g szem\u00e9lyzet\u00e9t k\u00e9pezi : 1 j\u00e1 r\u00e1sbir\u00f3, 1 alj\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 1 telekk\u00f6nyvvezet\u0151, 3 irnok. f ) A h.-s zoboszl\u00f3i kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00e1ll: 1 j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 1 alj\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 1 aljegyz\u0151, 1 telckk\u00f6nyvvezet\u00f6 \u00e9s 2 \u00cdrnokb\u00f3l. g) A p.-l ad\u00e1nyi kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz be van osztva : 1 j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 1 alj\u00e1r\u00e1sbir\u00f3, 2 irnok. A t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9knek \u00e9s a j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1goknak \u00fcgyforgalm\u00e1t az 1881-ik \u00e9vr\u0151l az al\u00e1bbi t\u00e1bl\u00e1s kimutat\u00e1sok t\u00fcntetik el\u0151 : A) A debreczeni kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k \u00fcgyforgalmi kimutat\u00e1sa, \u2014 \u00e9rkezett \u00fcgydarabok igtat\u00f3sz\u00e1ma szerint, \u2014 az 1881-ik \u00e9vr\u0151l. \u2014 a be- Polg\u00e1ri Telek- B\u00fcntet\u0151 Fegyelmi \u00fcgy Eln\u00f6ks\u00e9gi \u00fcgy k\u00f6nyvi \u00fcgy \u00fcgy \u00fcgy \u25a0 16,762 8270 16,175 52 1454"], [181, "167 B) A kir. j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1gok \u00fcgyforgalmi kimutat\u00e1sa az 1881. \u00e9vr\u0151l. A kir. b\u00edr\u00f3s\u00e1gok el\u0151tt 1876. szeptember 1-t\u0151l \u2014 mint a megye ala kul\u00e1sa idej\u00e9t\u0151l \u2014 1881. deczember 31. napj\u00e1ig a megy\u00e9ben el\u0151fordult b\u0171nesetek tekintet\u00e9ben felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st ny\u00fajtanak a k\u00f6vetkez\u0151 kimutat\u00e1sok: A b\u00edr\u00f3s\u00e1g Somm\u00e1s \u00d6r\u00f6k\u00f6- Telek- Sajt\u00f3- megnevez\u00e9se per s\u00f6d\u00e9si \u00fcgy Foly\u00f3 \u00fcgy k\u00f6nyvi \u00fcgy \u00fcgy Debreczeni j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3s\u00e1g 1687 164 322 H.-B\u00f6sz\u00f6r- m\u00e9nyi j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3s\u00e1g 507 356 347 3166 H.-N\u00e1n\u00e1si ! j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3s\u00e1g 376 366 417 2221 H.-Szoboszl\u00f3i j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3s\u00e1g 209 118 126 2926 P.-Lad\u00e1nyi j\u00e1r\u00e1sbir\u00f3s\u00e1g 110 91 306"], [182, "168 k: i ivi tj- az 1876. 1-t\u0151l kezdve 1881. \u00e9v deczeraher i T^ =*\u00a3 fcCS *S Se .p a :=3 0\u00bb . -^ 552 2 0 -- c\u0171 M a> CO *a> fl u a> ' \u2014 3 u S ~c\u00e1 N aj C aj neme o \u00a9 I \u00a9 \u00a9 \u00b0? b\u00a3> A? 60| \"*f .\u00a3P \u25a0?H '? '? *> io - A \u00a9 \u00a9 *\u00bb \u00a9 va> t-H I CM CO \u25a0=* kora csal\u00e1di \u00e1llapota \u00e1s hivat\u00e1sa aj a \u00a9 QQ 5 se fl 13 fl rfl cd o s \u25a0o \u2014 rfl -4^e c\u00e1 O c 50 -fl TV tC TV M OJ e\u00fc a > \u2022;+ .t\u00ed cg cg Ijcfl jcfl cfl 3 :3 s2 5\u00cd\u00ae *2 hS =2 ha? '2 *S '2 i^-i oh fl !\u00ab\u00ab C I t\u00edZ fl |\u00abfl fl ofl fl VT t\u00ed CfrH D eV| :0 bD In -* TZ _ *CP O co N -CD aj . *e^< 1876 1877 1878 1879 1880 1881 26 50 45 30 24 20 21 81 79 47 45 36, 18 61 43 34 27 20 3 20 36 13 18 16 3 9 2 6 7 3 1 3 219 10\u00dc13 414 313 4\u00dc10 1 3 8 1 1 5 6 8 12 9 1 8 2 8 10 4 7 4 3 25 6 5 6 2 2 7 8 4 7 6 37 35 20 15 25 15 44 44 27 30 11 20 75 76 44 38 30 1 5 2 1 5 2 1 1 I 2 1 1 1 4 13 9 9 6 5 2 3 6 2 1 4 15 62 62 36 37 26 II- 1 1 1 o \u00f6 ll_ 1 1 .-. 60 >i-08 a vs .QS -O s-s :C \u00a3 \"-a '\u25a0 U> \u25a0\"3 1876 1877 1878 1879 1880 1881 46 103 127 187 132 259 45 90 82 122 104 76 39 6 76 14 77 5 10121 8123 6214 10 10 15 18 22 14 \u00ed 3j 6 7 15 25 22 27 5 18 22 3 5 11 11 5 7 26 28 38 25 19 1 4 2 4 3 7 15 12 18 16 7 1 3 24 34 36 57 45 34 21 56 46 65 59 42 33 65 57 86 81 59 4 7 9 11 5 13 14 20 12 9 3 2B 5 2 6 2 7 5 20 29 37 41 36 28 23 55 43 74 63 48 2 2 7 5 i 3 s_s fl -0 fl*S .fl -^ 1876 1877 1878 1879 1880 1881,, 64 176 172 83 114 i,295| 455 156J 119 109 127 126\u00cd 38 128 93 93 108 83 7 28 26 16 19 43| 12 27 12 18 23 9 2 5 11 9 58 43 |35 49 ;,3o 3| 1 7 4 16; J13 29 28 31 20 29 2 7 4 14 10 9 16 15 4 2 1 33 111 74 71 82 92 12 45 45 38 45 34 11 46 63 18 41 72 4 3 2 9 1 12 27 102 54 79 85 36 3 5 1 2 l| I 2 1 4 1 21 87 46 61 94 26 22 67 69 45 33 90 8 9 5 3 6 8; 14 6 \u00ed 8 60 .-, -08 2-3 -\u00a71 O'g S-03 SSS ,r-2 -O.\u00cd3 ja 1876 1877 1878 1879 1880 1881 63 54 50 101 85 134 59 50 38 85 53 5120 50 47 31 66 44 47 7! 19- 3 6 4 8 24 6 21 1 1 9 2 5 32 25 15 21 18 35 3| 2 5, 8 3 12\u00cd 8 9 5 15 12 28 s 1 i! i \u00edo! 4 7 3 2] 34 33 18 42 33 67 16 17 13 24 11 20 48 45 32 70 40 105 8 3 6 14 13 14 31 2 A I 2 A I 8| 7 12 7 12 10 12 30 28 21 50 30 77 20 8 10 20 12 23 6 8 3 1 3 i _ __ 6 i l_ \u20223 bc .24 -cs co 3:1 ci 50 T -<S 1876 1877 1878 1879 1880 1881 78j 70 57 54 50 44 64 60 70' 64 39j 35 60 10 6 3,30 2 47 7 6 323 1 38 6 2 2 13 2 50 1010 \u2014 29 1 5113 9 2]:29 3 31 4 6\u2014 |l4 3 14 9 8 11 9 10 4 2 1 1 10 9 10 8 8 1 1 51 3 30 \u2014 32 \u2014 36 2 34 \u2014 23 29 24 12 24 30 41 41 36 43 48 32 15 12 7 14 15 2 2 1 2 1 3 1 1 L3 n _ ] 6 2 6 li) 46 33 20 17 37 15 16 19 18 33 26 18 12 1 \u00c9t 11876 4 4 ;|3\u00ab!l877 7| 6 i\u00e1 g\u00dc 1878 14 13 19 9 sS\"1880 13 3 f:i |l88l| 16 2 6 3 \u2014 13\u2014 8\u2014 1 \u2014 8 1 4\u2014 2 A 3\u2014 1 \u2014 2 1 2^ 3\u2014 1 \u2014 3 4 1 1 1 \u2014 2 1 4 5 5 4 2 1 1 8 5 1 1 4 6 13 9 3 2 r~ _ _ i \u2014 1 i ii 4 6 13 5 3 2 3"], [183, "169 T J\u00b1 T A. S 31-dik\u00e9ig elit\u00e9lt \u00e9s vizsg\u00e1lat alatt lev\u0151 foglyokr\u00f3l. \u00c9szre' \u00e9tel k\u00e9pei s\u00e9gc Vi i- ina el \u00e9lete! b\u00fc: t\u00e9: \u00fck neme s: \u2022int b Lili \u00e9s i ej \u00d6sSZe :sen '3 co fl > tj 'o fl \u25a0fl =1 a _^ -U2 c V > -e\u2014 CB fl :fl _C aj >% 55g 0) :fl a -o -V iO ~~s O rSZ' s M \u2022\u00edj co \u25a0Js O \u25a0 M t\u0171 M fl 1 CS .fl co -03 c\u00e1 \u00dcD C fl b\u00a3 X -t\u2014 i-i 3D 03 += CO -cg co -ct\u00ed C3 X 's oj rfl fceD -CF3 J\u00a7 -cd n -3 A H tr. ;3 ,fl co ti. -3 io I M \"> -aj- T-H .fl CD so i hp '? -cu O e \u2014 I -T= \u2014 aj .- l#-e 553 \u25a0 c e \u2014 I V \"3 e> hO co s fl > 02 S '3 CO Pn o so i 11 30 31 27 11 20 10 51 48 20 34 16 1 5 7 2 1 20 76 72 45 44 26' 6 20 10 13 ! 6 11 15 61 69 34 39 25 1 2 1 I 3 II 2 1 1 1 2 2 3 12 37 25 12 18 15 3 10 8 13 9 4 24 37 14 12 6 1 1 8 5 4 10 37 58 21 30 15 6 22 11 11 4 10 3 12 5 2 6 4 4 3 3 1 1 7 6 8 5 2 3 1 1 10 2 7 25 51 48 53 49 35 20 39 34 69 55 41 15 29 24 27 31 22 30 61 58 95 73 54 10 32 37 49 43 45 35 58! 45 73i 61 31 i 45 83 71 103 87 54 7 11 19 17 21 45 90 82 128 104 86 13 29 54 85 45 32 1 26 119 34 79 71 49 19 37 85 30 56 77 17 92 48 42 54 82 28 64 71 67 73 44 8 28 17 5 21 21 371 128 102 104| 106' 105j il \u2014 12 \u2014 74 \u2014 46 \u2014 26 \u2014 46 \u2014 23 33 82 73 81 81 103 i 2 \u2014 34 153 119 106 115 108 9 3 i 3 12 18 2 I I \u2014 I 45 156 119 109 127 126 9 44 40 56 71 32 \u2014 41 37 29 71 40 97 18 13 9 14 13 23,, 36 32 27 67 38 90 23 18 11 18 15 30 16 14 11 19 10 15 43 36 27 66 43 105 19 40 11 39 12 26 20 65 16 37 30 90 3o 28 21 65 26 83 29 21 8 14 17 20 1 9 6 10 17 59 50 38 85 53 120 37 23 22 32 29 16 46 27 29 37 37 28 24 27 15 23, 27 7 23 17 17 12 16 7 47 37 27 48 48 28 19 19 12 13 15 51 35 32 47 49 27 I I 1 30 15 5 18 18 12 39 38 31 49 46 22 1 1 1 I! 8 1 1 70 54 44 60 64 27 i 70 54 44 60 64 35 8 3 6 4 6 4 S 6 2 3 3 5 12 8 3 2 I 1 1 1 1 4 4 3 4 2 1 2 10 5 1 1 2 4 ii i I 1 4 \u2014 6 \u2014 13 \u2014 8 \u2014 3 \u2014 1- \u2014 I 4 \u2014 6 \u2014 13 \u2014 9 \u2014 3 \u2014 2 4 6 13 9 3 2 2 1"], [184, "170 II. Kih\u00e1g\u00e1si \u00fcgyekben elj\u00e1r\u00f3 k\u00f6zigazgat\u00e1si hat\u00f3s\u00e1gok : Az 1879. XL. t. ez. alapj\u00e1n kih\u00e1g\u00e1si \u00fcgyekben elj\u00e1r\u00f3 els\u0151 fok\u00fa hat\u00f3 s\u00e1g van a megy\u00e9ben 7. \u2014 Ezek beoszt\u00e1s\u00e1t s \u00fcgyforgalm\u00e1t az al\u00e1bbiak t\u00fcntetik el\u0151. A) Balmaz\u00fajv\u00e1rosi szolgab\u00edr\u00f3i j\u00e1r\u00e1s sz\u00e9khelye : Deb reczen ; elj\u00e1r\u00f3 bir\u00f3 a j\u00e1r\u00e1s szolgabir\u00e1ja. E hat\u00f3s\u00e1gn\u00e1l : 1880. szept. 1-t\u0151l vagyis a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9letbe l\u00e9p\u00e9s\u00e9t\u0151l az \u00e9v v\u00e9g\u00e9ig el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma \u2014 ; 1881-ben 21. B) N\u00e1dudvari szolgab\u00edr\u00f3i j\u00e1r\u00e1s sz\u00e9khelye: N\u00e1dudvar; elj\u00e1r\u00f3bir\u00f3 a j\u00e1r\u00e1s szolgabir\u00e1ja. E hat\u00f3s\u00e1gn\u00e1l: 1880. szept. 1-t\u0151l az \u00e9vv\u00e9g\u00e9ig el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 20; 1881-ben 26. C) H.-B \u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny rendezett tan\u00e1cscsal bir\u00f3 v\u00e1ros. Elj\u00e1r\u00f3 bir\u00f3 a v\u00e1rosi rend\u0151rkapit\u00e1ny. E hat\u00f3s\u00e1gn\u00e1l 1880. \u00e9v szept. 1-t\u0151l az \u00e9v v\u00e9g\u00e9ig el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 103; 1881-ben 1971. Jegyz\u00e9s : A kih\u00e1g\u00e1si \u00fcgyek ar\u00e1nytalanul nagy sz\u00e1mbani el\u0151fordul\u00e1sa magyar\u00e1zat\u00e1ul szolg\u00e1l az, miszerint az el\u0151bb kit\u00fcntetett sz\u00e1mb\u00f3l 1105 sz\u00e1mot iskolamulaszt\u00e1si panaszok k\u00e9peznek. D) II. -N \u00e1n\u00e1s rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1ros. Elj\u00e1r\u00f3 bir\u00f3 a v\u00e1rosi rend\u0151rkapit\u00e1ny. E hat\u00f3s\u00e1gn\u00e1l : 1880. \u00e9v szept. 1-s\u0151 napj\u00e1t\u00f3l az \u00e9v v\u00e9g\u00e9ig el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 42 ; 1881-ben el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 117. E) II.-S zoboszl\u00f3 rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1ros. Elj\u00e1r\u00f3 bir\u00f3 a v\u00e1rosi rend\u0151rkapit\u00e1ny. E hat\u00f3s\u00e1g el\u0151tt: 1880. \u00e9v szept. 1-s\u0151 napj\u00e1t\u00f3l az \u00e9v v\u00e9g\u00e9ig el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 27 ; 1881-ik \u00e9vben el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 84. F) H. -Hadh\u00e1z rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1ros. Elj\u00e1r\u00f3 bir\u00f3 a v\u00e1rosi rend\u0151rkapit\u00e1ny. E hat\u00f3s\u00e1gn\u00e1l: 1881-ben el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 349. (r)H.-Dorogh rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1ros. Elj\u00e1r\u00f3 bir\u00f3 a a v\u00e1rosi rend\u0151rkapit\u00e1ny. E hat\u00f3s\u00e1gn\u00e1l : 1881. \u00e9vben el\u0151fordult kih\u00e1g\u00e1sok sz\u00e1ma 269. Ezen \u00fcgyekben a 2-od fok\u00fa hat\u00f3s\u00e1got s az els\u0151 fok\u00fa hat\u00f3s\u00e1ggal szemben a fel\u00fcgyeletet gyakorolja a megye alisp\u00e1nja. III. Kisebb polg\u00e1ri pere 3 \u00fcgyekben elj\u00e1r\u00f3 b\u00edr\u00f3s\u00e1gok. Az 1877. XXII. t. ez. \u00e1ltal a k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00e1skod\u00e1s al\u00e1 utas\u00edtott kisebb polg\u00e1ri peres \u00fcgyekben, a megye k\u00f6zs\u00e9geiben a k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00e1k, a rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok k\u00f6zz\u00fcl pedig H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben az e v\u00e9gb\u0151l el\u0151\u00e1ll\u00edtott k\u00f6zs\u00e9gi bir\u00f3, H.-Szoboszl\u00f3n a rend\u0151rf\u0151kapit\u00e1ny, II.-Doroghon egyik \u00e1rva-"], [185, "171 sz\u00e9ki \u00fcln\u00f6k mint a tan\u00e1cs tagja, H.-N\u00e1n\u00e1son \u00e9s H.-Hadh\u00e1zon pedig a polg\u00e1rmesterek j\u00e1rnak el. Ezen, a megye k\u00f6zigazgat\u00e1si bizotts\u00e1g\u00e1nak fel\u00fcgyelete al\u00e1 helyezett, s ennek k\u00fcld\u00f6tts\u00e9ge \u00e1ltal rendszerint f\u00e9levenk\u00e9nt egyszer vizsg\u00e1lt b\u00edr\u00f3s\u00e1 gok \u00fcgyforgalm\u00e1t a k\u00f6zelebbi 1881. \u00e9vr\u0151l, szem el\u00e9 \u00e1ll\u00edtja az al\u00e1bbi kimutat\u00e1s. M\u00c1SODIK FEJEZET. Altal\u00e1nos \u00e9szrev\u00e9telek az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s gyakorl\u00e1sa k\u00f6r\u00e9b\u0151l. Azon statisticai adatok, melyeket az els\u0151 fejezetben t\u00fcntett\u00fcnk fel, figyelemmel a megye f\u00f6ldrajzi fekv\u00e9se s n\u00e9pess\u00e9g\u00e9re : meggy\u0151z\u0151 bizonys\u00e1 gai annak, hogy megy\u00e9nk ter\u00fclete (a kih\u00e1g\u00e1si \u00e9s kisebb polg\u00e1ri peres \u00fcgyek int\u00e9z\u00e9s\u00e9re hivatott t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi \u00e9s k\u00f6zs\u00e9gi bir\u00f3s\u00e1gokat nem is eml\u00edtve) el\u00e9g kedvez\u0151en van \u00e1llami kir. b\u00edr\u00f3s\u00e1gokkal ell\u00e1tva, s ezek k\u00f6z\u00f6tt el\u00e9g kedvez\u0151en beosztva arra n\u00e9zve, hogy a j\u00f3 igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s egyik f\u0151kiv\u00e1nalm\u00e1t a bir\u00f3s\u00e1ghozi k\u00f6nnyen hozz\u00e1f\u00e9rhet\u00e9st megval\u00f3sultnak A bir\u00f3s\u00e1g megnevez\u00e9se Az 1881. \u00e9vben be\u00e9r- kezett pe- rek sz\u00e1ma A bir\u00f3s\u00e1g megnevez\u00e9se Az 1881. \u00e9vben be\u00e9r- kezett pe- rek sz\u00e1ma H.-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi k\u00f6z- s\u00e9gi bir\u00f3s\u00e1g Tet\u00e9tleni k\u00f6zs\u00e9gi b\u00ed- r\u00f3s\u00e1g 1908 H.-n\u00e1n\u00e1si k\u00f6zs\u00e9gi bi- r\u00f3s\u00e1g B. -\u00dajv\u00e1rosi k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3s\u00e1g 280 371 H.-szoboszl\u00f3i k\u00f6zs\u00e9gi bir\u00f3s\u00e1g 245 Egyeki k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3- s\u00e1g H.-hadb\u00e1zi k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3s\u00e1g Csegei k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3- s\u00e1g 258 102 H.-doroghi k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3s\u00e1g Als\u00f3 s fels\u0151-j\u00f3zsai k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3s\u00e1g 919 18 P.-lad\u00e1nyi k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3s\u00e1g T\u00e9gl\u00e1si k\u00f6zs\u00e9gi bir\u00f3- s\u00e1g 31 N\u00e1dudvari k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3s\u00e1g S\u00e1msoni k\u00f6zs\u00e9gi bi- r\u00f3s\u00e1g 94 46 Kabai k\u00f6zs\u00e9gi bir\u00f3s\u00e1g 191 V.-p\u00e9rcsi k\u00f6zs. bir\u00f3s. 98 F\u00f6ld esi k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3- s\u00e1g 19 M.-p\u00e9rcsi k\u00f6zs\u00e9gi bi- r\u00f3s\u00e1g Szov\u00e1ti k\u00f6zs\u00e9gi b\u00edr\u00f3- s\u00e1g"], [186, "172 mondhassuk. \u2014 E ter\u00fcleti beoszt\u00e1s csup\u00e1n annyiban hagy fen k\u00edv\u00e1nni val\u00f3t, mennyiben a Debreczen k\u00f6zvetlen szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban fekv\u0151 Mike- P\u00e9rcs k\u00f6zs\u00e9g, annak ellen\u00e9re hogy minden \u00e9rdeke \u00e1ltal Debreczenhez van k\u00f6tve, idegen t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n fekv\u0151, a biharmegyei Derecske k\u00f6zs\u00e9gben sz\u00e9kel\u0151 j\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1ghoz van beosztva, holott lakoss\u00e1g\u00e1t e k\u00f6z s\u00e9ghez semmi \u00e9rdek nem f\u0171zi. Ha mindazon\u00e1ltal, az \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1gban igen kedvez\u0151nek mondhat\u00f3 ter\u00fcleti beoszt\u00e1s, s a megy\u00e9nek b\u00edr\u00f3s\u00e1gokkal el\u00e9g nagy sz\u00e1mban lett ell\u00e1 t\u00e1sa mellett is, az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s m\u00e1sik f\u0151kiv\u00e1ntat\u00f3s\u00e1ga, az igazs\u00e1g kiszolg\u00e1l\u00e1s\u00e1bani gyorsas\u00e1g, majdnem teljesen hi\u00e1nyzik : annak oka az \u00e1llami gazd\u00e1lkod\u00e1s azon szerencs\u00e9snek semmik\u00e9p nem nevezhet\u0151 rendsze r\u00e9re vezethet\u0151 vissza, melyszerint kir. b\u00edr\u00f3s\u00e1gaink, a t\u00f6m\u00e9rdek \u00edr\u00e1sbeli \u00e9s irodai munk\u00e1latot ig\u00e9nyl\u0151 peres \u00e9s perenkiv\u00fcli bir\u00f3i elj\u00e1r\u00e1snak egy\u00e1ltal\u00e1n nem megfelel\u0151 m\u00f3don vannak seg\u00e9dszem\u00e9lyzettel s irodai er\u0151vel ell\u00e1tva. Nem szorul magyar\u00e1zatra annak felismer\u00e9se, hogy ha a bir\u00f3 \u00e1ltal b\u00e1r a leggyorsabban elint\u00e9zett \u00fcgydarabnak nem is heteken, de h\u00f3napo kon kereszt\u00fcl kell v\u00e1rakoznia arra, m\u00edg a munk\u00e1val tulhalmozott seg\u00e9d szem\u00e9lyzet azt a kiadm\u00e1nyoz\u00e1sig elvezetheti, \u2014 pedig f\u00e1jdalom ! megy\u00e9nk legt\u00f6bb b\u00edr\u00f3s\u00e1g\u00e1n\u00e1l ez \u00edgy van, \u2014 ez\u00e1ltal az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s egyik f\u0151kiv\u00e1ntat\u00f3s\u00e1ga, az igazs\u00e1got keres\u0151 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g jogos ig\u00e9nye, \u2014 a kiszolg\u00e1l tat\u00e1sban! gyorsas\u00e1g \u2014 van meg\u00f6lve. De ha kedvez\u0151tlen k\u00e9pet mutat a helyzet, \u2014 az \u00fcgyek s ezek k\u00f6zt kiv\u00e1ltk\u00e9pen a nagy sz\u00e1m\u00fa polg\u00e1ri \u00fcgyek lass\u00fa lefoly\u00e1sa tekintet\u00e9ben : elszomor\u00edt\u00f3 ama m\u00e1sik k\u00e9p, melyet megy\u00e9nkben, a bir\u00e1laton al\u00f3li b\u00f6rt\u00f6n helyis\u00e9gek \u00e1ltal el\u0151id\u00e9zett calamit\u00e1sok, a b\u00fcntet\u0151 igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s k\u00f6r\u00e9 ben ny\u00fajtanak. \u00c9rintett\u00fck fentebb, az els\u0151 fejezet I. pontja alatt, hogy megy\u00e9nkben k\u00e9t fogh\u00e1z van. Egyik a debreczeni, melyet term\u00e9szetesen nem csup\u00e1n megy\u00e9nk, de j\u00f3val nagyobb m\u00e9rvben maga Debreczen vesz ig\u00e9nybe; m\u00e1sik a h. -b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u00fagynevezett fi\u00f3k Togh\u00e1z. De hogy min\u0151 nyomorult z\u00e1rk\u00e1k ezen \u00fagynevezett fogh\u00e1zak, hogy k\u00fcl\u00f6n\u00f6sebben a debreczeni mennyiben nem felel meg a b\u00fcntet\u0151 igaz s\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s czcljainak, nem, a fogh\u00e1z fogalm\u00e1hoz k\u00f6t\u00f6tt legszer\u00e9nyebb v\u00e1rakoz\u00e1snak sem : annak illustr\u00e1l\u00e1s\u00e1ul szolg\u00e1ljanak a k\u00f6vetkez\u0151 adatok. E b\u00f6rt\u00f6n t\u00e9r \u00e9s \u0171r terjedelme, mind\u00f6ssze 1068.98 km. tartalomb\u00f3l \u00e1llv\u00e1n : csakis 58 egy\u00e9n befogad\u00e1s\u00e1ra volna k\u00e9pes, s m\u00e9gis a 800 \u2014 1000 f\u0151re men\u0151 rabforgalom mellett, annak 110 \u2014 130 rabot kell \u00e1lland\u00f3an \u00f6sszezs\u00fafolva befogadni. A b\u00f6rt\u00f6n csak 19, illet\u0151leg csak 15 haszn\u00e1lhat\u00f3 elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett kisebb helyis\u00e9gekb\u0151l s egy terjedelmesebb f\u00f6ldalatti pincz\u00e9b\u0151l \u00e1llv\u00e1n : sz\u00f3 sem lehett arr\u00f3l, hogy itt a rabok : koruk, m\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapotuk, az elk\u00f6vetett b\u00fcntettek, v\u00e9ts\u00e9gek stb. szerint elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve kezeltethessenek."], [187, "173 A n\u0151i rabok sz\u00e1m\u00e1ra, kiknek \u00e1lland\u00f3 l\u00e9tsz\u00e1ma 18 \u2014 24 k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1lta kozik, egy helyis\u00e9g \u00e1ll rendelkez\u00e9sre, a hol vizsg\u00e1lat alattiak \u00e9s elit\u00e9ltek, m\u0171veltebbek \u00e9s teljesen m\u0171veletlenek, romlatlanok \u00e9s az erk\u00f6lcsi s\u00fclyed\u00e9s legals\u00f3 fok\u00e1n \u00e1ll\u00f3k kor k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl \u00f6sszezs\u00fafolva \u00e9lnek ; s ugyanott vel\u0151k, egy ugyanazon megm\u00e9telyezett l\u00e9gk\u00f6rben veget\u00e1l a szerencs\u00e9tlen \u00fajsz\u00fcl\u00f6tt, kit a b\u00f6rt\u00f6nhelyis\u00e9gben hozott vil\u00e1gra a nyomorultul t\u00e1pl\u00e1lkoz\u00f3 anya, a fogoly n\u0151. K\u00f3rh\u00e1z, ima-tanterem, munkaszoba, s a k\u00f6ztisztas\u00e1g fentart\u00e1sa elke r\u00fclhetlen mell\u00e9k helyis\u00e9gek teljesen hi\u00e1nyzanak. E fogh\u00e1znak nevezett helyis\u00e9gek teljesen alkalmasak teh\u00e1t arra hogy a b\u00fcntet\u0151 \u00fcgyi vizsg\u00e1latok cz\u00e9lja meghiusittass\u00e9k, hogy az elit\u00e9lt foglyok \u00e9p ugy mint a csup\u00e1n v\u00e1d \u2014 vagy gyan\u00fa alatt \u00e1ll\u00f3k , testileg elsenyvedve, erk\u00f6lcsileg els\u00fclyedve t\u00e9rjenek vissza a t\u00e1rsadalomba, \u2014 hogy a v\u00e9ts\u00e9gek miatt elit\u00e9lt 12 \u2014 14 \u00e9ves gyermekek kebl\u00fckben a b\u0171nre val\u00f3 hajland\u00f3s\u00e1g csir\u00e1j\u00e1val t\u00e9rjenek vissza a t\u00e1rsadalomba \u2014 a t\u00e9len nem is f\u0171thet\u0151 azon b\u00f6rt\u00f6n\u00f6kb\u0151l, melyeknek szerencs\u00e9tlen lak\u00f3it csup\u00e1n az \u00f6ssze zsufolts\u00e1g menti meg a megfagy\u00e1st\u00f3l. Arra azonban, hogy a rabok munkakedvet nyerjenek, hogy azok a t\u00e1rsadalom hasznos tagjaiul t\u00e9rhessenek vissza, hogy az erk\u00f6lcsi jav\u00edt\u00e1s csak meg is kis\u00e9reltethess\u00e9k, e helyis\u00e9gek \u00e9p ugy nem alkalmasak, mint a hogy legt\u00e1volabbr\u00f3l sem felelnek meg a fogh\u00e1z fogalm\u00e1nak. \u00c9s a mid\u0151n megy\u00e9nk igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1si viszonyai t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1n\u00e1l \u2014 berekeszt\u00e9s\u00fcl e szomor\u00fa k\u00e9pet felt\u00e1rn\u00e1nk : meg kell m\u00e9g \u2014 hogy a k\u00e9p teljes legyen, \u2014 eml\u00edten\u00fcnk szorosan ide tartoz\u00f3 k\u00e9t k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt. Egyik az, hogy a fogh\u00e1zak fel\u00fcgyelet\u00e9re hivatott kir. \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g, a foglyoknak az \u00e9v tavasz-, ny\u00e1r- \u00e9s \u0151szi szakaibani foglalkoztat\u00e1sa cz\u00e9lj\u00e1 b\u00f3l, a v\u00e1ros nyugoti r\u00e9sz\u00e9n u. n. \u201eRab-kertet\" rendezett be, mely int\u00e9z ked\u00e9s a felt\u00fcntetett szomor\u00fa helyzetben bizony\u00e1ra sokszoros indokra tal\u00e1l s meg\u00e9rdemli az el\u00f6smer\u00e9st. M\u00e1sik az, hogy b\u00f6rt\u00f6neink t\u0171rhetetlen \u00e1llapot\u00e1t, \u2014 a kir. \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g kezdem\u00e9nyez\u00e9se nyom\u00e1n, \u2014 a fel\u00fcgyeletre hivatott megyei k\u00f6zigazgat\u00e1si bizotts\u00e1g, 1880. \u00e9vi m\u00e1rczius 8-\u00e1n kelt, s a kir. igazs\u00e1g\u00fcgyminiszteriumhoz int\u00e9zett felirat\u00e1ban \u2014 hivatkozv\u00e1n e t\u00e1rgy\u00fa el\u0151bbi felirataira is \u2014 r\u00e9szle tesen f\u00f6lt\u00e1rta, s hogy ugy akkor, mint k\u00e9s\u0151bb is ism\u00e9telt felirat\u00e1ban, a helyzetnek egy , Debreczenben \u00e9p\u00edtend\u0151 k\u00f6zponti b\u00f6rt\u00f6n fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e1ltali jav\u00edt\u00e1s\u00e1t szorgalmazni el nem mulasztotta. Szinay Gyula megyei tiszti \u00fcgy\u00e9sz."], [188, "174 HARMADIK SZAKASZ. A megye n\u00e9prajzi ismertet\u00e9se. I. A n\u00e9pess\u00e9g sz\u00e1mviszonyai a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kateg\u00f3ri\u00e1k szerint. Az 1880-ik \u00e9v v\u00e9g\u00e9n teljes\u00edtett orsz\u00e1gos n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s eredm\u00e9ny\u00e9nek a megy\u00e9re vonatkoz\u00f3 adataib\u00f3l \u00e9rdekesebbek a k\u00f6vetkez\u0151k : A jelenlev\u0151 polg\u00e1ri n\u00e9pess\u00e9g volt 60,516 f\u00e9rfi cs 61,691 n\u0151 \u00e9s igy \u00f6szvesen 129,207 lakos. Ezen n\u00e9pess\u00e9g a hat\u00f3s\u00e1g egyes r\u00e9szeiben (j\u00e1r\u00e1sok \u00e9s rendezett ta n\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok) k\u00f6vetkez\u0151leg oszlott meg : volt 1. a N\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1sban 15,663 fi, 16,040 n\u0151, \u00f6sszesen 31,703 lakos. 2. a B.-Ujv\u00e1rosi \u201e 14,232,, 14,804 \u201e \u201e 29,036 \u201e 3. B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny r.t. v\u00e1rosban 9521 \u201e 9514 \u201e \u201e 19,035 \u201e 4. N\u00e1n\u00e1s \u201e \u201e 6991,, 6966 \u201e \u201e 13,957 \u201e 5. Szoboszl\u00f3 \u201e \u201e 6483 \u201e C619 \u201e \u201e 13,102 \u201e 6 Dorogh \u201e \u201e 3955 \u201e 4071 \u201e \u201e 8026 \u201e 7. Hadh\u00e1z \u201e \u201e 3737 \u201e 3677 \u201e \u201e 7414 \u201e Ugy l\u00e1tszik azonban hogy valami t\u00e9ved\u00e9snek kell itten a sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1si lapokn\u00e1l fen forogni, mert mig a n\u0151k l\u00e9tsz\u00e1ma a fentebbivel egyezik, addig a f\u00e9rfiak l\u00e9tsz\u00e1ma ez ut\u00f3bbi kimutat\u00e1sban 60,582-re \u00fctv\u00e9n, a fentebbi sz\u00e1 mot 66-al meghaladja, mi hihet\u0151leg onnan ered, hogy az ut\u00f3bbi kimuta t\u00e1sba valamely Debreczen v\u00e1ros\u00e1hoz tartoz\u00f3 erd\u0151r\u00e9sz vagy puszta lakos s\u00e1ga is felv\u00e9tetett ; azonban minden kimutat\u00e1sban a 60,516 f\u00e9rfi l\u00e9tsz\u00e1m szerepelv\u00e9n tov\u00e1bbi r\u00e9szletez\u00e9sn\u00e9l is ez v\u00e9tetett alapul. Mint \u00e1ltal\u00e1ban az orsz\u00e1gban ugy e megy\u00e9ben is a n\u0151k l\u00e9tsz\u00e1ma meg haladja a f\u00e9rfiak\u00e9t, kiv\u00e9telt k\u00e9peznek Hadh\u00e1z, N\u00e1n\u00e1s \u00e9s B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, hol n\u00e9h\u00e1ny f\u0151nyi f\u00e9rfi t\u00f6bblet mutatkozik. Nemzetis\u00e9gi tekintetben \u2014 anyanyelvet v\u00e9v\u00e9n alapul \u2014 tal\u00e1ltatott : magyar 56,884 fi, 58,116 n\u0151, \u00f6sszesen 115,000 n\u00e9met 1001 \u201e 1015 \u201e \u201e 2016 t\u00f3t 143 \u201e 118 \u201e \u201e 261 ol\u00e1h 8 \u201e 13 \u201e \u201e 21 ruthen 17 \u201e 9 \u201e \u201e 26"], [189, "175 horv\u00e1t, szerb 2 fi, \u2014 n\u0151, \u00f6sszesen 2 vend 5 \u201e 4 \u201e \u201e 9 \u00f6rm\u00e9ny 1 \u201e \u2014 \u201e \u201e 1 czig\u00e1ny 59 \u201e 58 \u201e \u201e 117 k\u00fclf\u00f6ldi 70 \u201e 47 \u201e \u201e 117 besz\u00e9lni nem tud 2326 \u201e 25511 \u201e \u201e 4637 \u00f6sszesen 60,516 \u201e 61,691 \u201e \u201e 122,207 Ha tekintetbe vessz\u00fck hogy a besz\u00e9lni nem tud\u00f3k sz\u00e1ma (4637 egy\u00e9n) a kisdedek (1 \u2014 1'/2 \u00e9vesek sz\u00e1m\u00e1val) egyezik, ugy ezeket szint\u00e9n a magyar anyanyelv\u0171ek sor\u00e1ba igtathatv\u00e1n, a megye magyarajku lakoss\u00e1ga 120 ezerre tehet\u0151 ; s\u0151t az idegen nemzetis\u00e9g\u0171ek k\u00f6z\u00fcl is 1787 n\u00e9met, 231 t\u00f3t, 18 ol\u00e1h, 23 ruthen, 2 horv\u00e1t, 5 vend, 112 czig\u00e1ny \u00e9s 94 k\u00fclf\u00f6ldi azaz \u00f6sszesen 2172 egy\u00e9n besz\u00e9l anyanyelv\u00e9n kiv\u00fcl magyarul is, csup\u00e1n 98 ide gen nemzetis\u00e9g\u0171 egy\u00e9n van a megy\u00e9ben olyan, ki az \u00e1llam nyelv\u00e9t ez ideig el nem saj\u00e1t\u00edtotta. Vall\u00e1s felekezetek szerint a n\u00e9pess\u00e9g k\u00f6vetkez\u0151leg oszlik meg: R\u00f3mai cath. 5376 fi, 5591 n\u0151, \u00f6sszesen 10,967 G\u00f6r\u00f6g cath. 4613 \u201e 4651 \u201e \u201e 9264 G\u00f6r\u00f6gkeleti 34 \u201e 19 \u201e \u201e 53 \u00c1gostai evang. 144 \u201e 101 \u201e \u201e 245 Helv\u00e9t evang. 47,701 \u201e 48,615 \u201e \u201e 96,316 Unit\u00e1rius 1 \u201e 2 \u201e \u201e 3 Zsid\u00f3 2644 \u201e 2711 \u201e \u201e 5355 Hitfelekezet n\u00e9lk\u00fcli 3 \u201e 1 \u201e \u201e 4 \u00f6sszesen 60,516 \u201e 61,691 \u201e \u201e 122,207 A n\u00e9pess\u00e9g sz\u00fclet\u00e9si \u00e9s kor\u00e9v szerint kimutatva : \"1880. | 1879. [1878. 1877. 1876. | 1875.7 1874. j 1873. | 1872. | 1871. \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 8 ! 10 \u00e9ves fi n\u0151 fi I n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 2201 2215 1519 1174 1653 1682 1611 1662 1516 1610 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 1541 1521 1478 1499 1181 1198 1219 1251 1180JU4S 1870. 1869. 1868. 1867. 1866. 1865. 1864. 1863. 1862. 1 1861. \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 11 12 13 14 I 15 16 i 17 I 18 19 20 \u00e9ves fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fii n\u0151i fi n\u0151i fi n\u0151 fi n\u0151 fi [n\u0151 fi ng__jj__g\u0151 1239 1287 1166 1240 1159 1550 1205 1 233 1 1273 1403J 1264 1279 1063 1199 9651207 960 1268J 914 859"], [190, "176 1860. | 1859. | 18587 1857. 1856. | 1855. 1854. 1853. | 1852. 1851. \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 21 22 I 23 I 24 I 25 26 27 | 28 29 30 \u00e9ves fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 ti n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi I n\u0151 875 1211 669 994 852 1163 1031 937 1091 1083 1160 1187 1049 1008 900 873 1143 1112 824! 687 1850. 1849. 1848. 1847. 1846. [ 1845. 1844. | 1843. 1842. 1841. \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 31 32 33 34 I 35 36 37 I 38 I 39 | 40 \u00e9ves fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 I fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 I fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 1107 1160 726 686 784 807 647 63S 730 735 910 10271 937 895 779 697 925 896 657 530 1840. 1839. 1838. | 1837. 1836. 1835. | 1834. 1833. 1832. 1831. \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 41 42 I 43 I 44 I 45 I 46 47 L 48 I 49 | 50 \u00e9ves fi _n\u0151_|_fi_ Jt\u00f3 _fi_ _n\u0151 _fi^ n\u0151 J\\_ n\u0151 fi n\u0151 fi | n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 1014 1175 686 540 719 592 552 542 750 6C8 833 865 667 576 601 559 615 623 474 506 183D. | 1829. | 1828. | 1827. | 1826. | 1825. | 1824. 1823. 1822. 1\u00ab21. \u00e9vben sz\u00fcletettteh\u00e1t 51 52 53 54 55 56 _57 I 58 59 I 60 \u00e9ves fi n\u0151 _fi_ ji\u00f6^ _fi_ n\u0151 Ji_ n\u0151 _fi_ n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151i fi n\u0151 816 934 421 367 496 481 449 422 418 378 609 666 478 463 312 321 444 419 297 278 1820. 1819. | 1818. | 1817 1816. 1815 1814. 1813. 1812. | 1811. \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 61 I 62 63 I 64 65 66 I 67 68 69 70 \u00e9ves fi n\u0151 fi n\u00f6 'fi 1 n\u0151 fi I n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 620 684 390 279 378 351 324, 292 369 325 305 308 220 235 197 238' 181 211 189 140 1810. | 1809. 1808. 1807. 1806. | 1805. 1804. 1803. | 1802. | 1 S0 1 \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 71 7 2 73 74 I 75 76 77 78 79 I 80 \u00e9ves fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u00f6 fi n\u0151 fi n\u0151 I fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151i fi I n\u0151 88 83 95 82 1 84 68 59 69 56 59 44 28"], [191, "177 Foglalkoz\u00e1sra n\u00e9zve a megye lakoss\u00e1ga k\u00f6vetkez\u0151 adatokat mutat fel tanoncz 258 munk\u00e1s 185 csal\u00e1di kiseg\u00edt\u0151 .... 18 a keresked\u00e9s \u00e9s forgalommal : v\u00e1llalkoz\u00f3 674 tiszt 23 seg\u00e9d 145 tanoncz 58 munk\u00e1s 76 csal\u00e1di kiseg\u00edt\u0151 .... 2S j\u00f6vedelm\u00e9b\u0151l \u00e9l ... . 89 alamizsn\u00e1b\u00f3l \u00e9l ... . 163 h\u00e1zicsel\u00e9d 49 napsz\u00e1mos 2701 iskol\u00e1ba j\u00e1r 1 4 \u00e9ven fel\u00fcl 185 \u00bb alul 7678 foglalkoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl 14 \u00e9ven fel\u00fcl 420 foglalkoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl 14 \u00e9ven alul 12,164 zsell\u00e9r 1 \u00f6sszesen 60,516 F\u00e9rfi: \u25a0g pap, lelk\u00e9sz 55 g tan\u00e1r, tanit\u00f3 151 j\u00a7 orvos, seb\u00e9sz 29 [3b m\u00e9rn\u00f6k, g\u00e9p\u00e9sz .... 6 \u2022~ k\u00f6ztisztvisel\u0151 .... 194 \"3 \u00fcgyv\u00e9d, k\u00f6zjegyz\u0151 ... 24 Is egy\u00e9b 120 nyugdijjas 14 k\u00f6zszolga 187 fogs\u00e1gban letart\u00f3ztatott 1 f\u00f6ldmivel\u00e9s \u00e9s erd\u00e9szetn\u00e9l : birtokos 9874 haszonb\u00e9rl\u0151 278 tiszt 85 \u00e9vi szolga 5943 munk\u00e1s 9648 csal\u00e1di kiseg\u00edt\u0151 .... 5941 az iparn\u00e1l : \u00f6n\u00e1ll\u00f3 v\u00e1llalkoz\u00f3 ... 2093 tisztvisel\u0151 2 seg\u00e9d 733 12 1800. 1799. | 1798. | 1797. | 1796. | 1795. | 1794. | 1793. | 1792. 1 1791.' \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 81 82 83 84 85 _L 86 J_ 87 88 | 89 | 90 \u00e9ves fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 11 16 17 24 11 7 13 12 10 3 2 7 fi n\u0151 fi n\u0151 fi 4 5 7 4 2 n\u0151 fi n\u0151 5 2 5 1790. j 1788. 1787. 1786. 1785. 1784. 1781. 1779. ismeretlen \u00e9letkora \u00e9vben sz\u00fcletett teh\u00e1t 91 93 94 I 95 96 \u00ed 97 I 100 | 102. \u00e9ves fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u00f6 fi n\u0151 fi n\u0151 fi n\u0151 4 5\u2014111\u20141\u20142\u20141\u20141 fi n\u0151 fi_ I n\u0151 15 27"], [192, "178 j\u00f6vedelm\u00e9b\u0151l \u00e9l . . . 44 alamizsn\u00e1b\u00f3l \u00e9l . . 246 k\u00e9jh\u00f6lgy 7 letart\u00f3ztatott ... 9 iskol\u00e1ba j\u00e1r 14 \u00e9ven fel\u00fcl 14 iskol\u00e1ba j\u00e1r 14 \u00e9ven alul 7299 foglalkoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl 14 \u00e9ven fel\u00fcl .... 704 foglalkoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl 14 \u00e9ven alul .... 11,589 \u00f6sszesen 61,691 N\u0151: !\u00a7> _^ tan\u00edt\u00f3n\u0151 7 \u25a0a \u00a3 b\u00e1ba 81 53 a> \u00ab \u00d6 nevel\u0151n\u00e9 7 \u20223 nyugd\u00edjas 4 k\u00f6zszolga 2 a h\u00e1ztart\u00e1sban . . . 34,816 a f\u00f6ldmivel\u00e9sn\u00e9l . . 600 az iparn\u00e1l 269 a keresked\u00e9sn\u00e9l . . 89 h\u00e1zi csel\u00e9d .... 2535 napsz\u00e1mos 3369 L\u00e1that\u00f3 ezen adatokb\u00f3l miszerint Hajdumegye n\u00e9pess\u00e9ge kiv\u00e1l\u00f3an a f\u00f6ldmivel\u00e9ssel foglalkozik, a f\u00e9rfiaknak ugyanis t\u00f6bb mint fele, 31,769 e rovatban szerepel, pedig m\u00e9g a 2 ezer\u00e9n fel\u00fcli, napsz\u00e1mosk\u00e9nt bejegyzett egy\u00e9n is ide sz\u00e1mithat\u00f3, a n\u0151k rovata alatt a h\u00e1ztart\u00e1sban foglalkoz\u00f3 34,816 n\u0151t \u00e9s 3369 napsz\u00e1most is ide lehetv\u00e9n sz\u00e1m\u00edtani, ezek sz\u00e1ma a tulajdonk\u00e9pen f\u00f6ldmivel\u00e9ssel foglalkoz\u00f3kkal egy\u00fctt megk\u00f6zel\u00edti a 40,000-et s elmondhatjuk, hogy az \u00f6sszes lakos\u00e1gnak % r\u00e9sze f\u00f6ldmivel\u00e9st folytat s ha az ott maradott V3-b\u00f3l a 14 \u00e9ven al\u00f3li lakoss\u00e1got, mely 40 ezer\u00e9t szin t\u00e9n meghalad levonjuk, eleny\u00e9sz\u0151 csek\u00e9lys\u00e9g marad a m\u00e1s foglalkoz\u00e1st teljes\u00edt\u0151k rovat\u00e1ra. Ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek mellett a k\u00f6vetkez\u0151 s a n\u00e9p m\u0171velts\u00e9g\u00e9t el\u0151t\u00fcntet\u0151 adatok nem fognak oly szomor\u00fa k\u00e9pet alkotni el\u0151tt\u00fcnk ; mert val\u00f3ban ha a m\u0171velts\u00e9g alapj\u00e1ul az irni \u00e9s olvasni tud\u00e1st vessz\u00fck, akkor megy\u00e9nk lakos s\u00e1ga e t\u00e9ren nem tekinthet\u0151 nagyon kedvez\u0151 helyzet\u0171nek, ugyanis a me gyei lakoss\u00e1g k\u00f6zt : olvasni irni tudott 34,684 f\u00e9rfi \u00e9s 30,707 n\u0151, \u00f6sszesen 65,391 lakos. csak olvasni tudott 971 \u201e 2984 \u201e \u201e 3955 \u201e sem olvasni sem irni nem tudott 24,861 \u201e 28,000 \u201e \u201e 52,861 \u201e Hogy hat\u00e1rozottabb adatukat birjunk e tekintetben, vegy\u00fck az olvasni irni tud\u00e1st \u00f6ssze vetve 1 -sz\u0151r a korral, 2-szor a nemzetis\u00e9ggel \u00e9s 3-or a hitfelekezettel :"], [193, "179 1 . Az olvasni irni tud\u00e1s \u00f6sszevetve a korral : 2. Az irni olvasni tud\u00e1s \u00f6sszevetve az anyanyelvvel: (nemzetis\u00e9g) 12* irni, olvasni tud csali ol- tud sem \u00edrni sem olvasni nem tud \u00d6sszesen Kor vasn f\u00e9rfi | n\u0151 f\u00e9rfi n\u0151 f\u00e9rfi 1 n\u0151 f\u00e9rfi j n\u0151 6 \u00e9ven alul \u2014 1875. 6\u201410 \u00e9ves 38 44 6 6 10,033 10,014 10,077 10,164 3233 2802 38 73 3026 3508 6297 6383 1874\u201470 11 \u2014 15 \u00e9ves 4903 4867 72 142 1392 1696 6367 6705 1869\u201465. 16\u201420 \u00e9ves 3550 4046 74 217 1153 1484 4777 5747 1864\u201460. 21\u201430 \u00e9ves 6979 6540 187 477 2660 ' 3187 9826 10,204 1859\u201450. 31\u201440 \u00e9ves 5760 4884 175 521 2174 2671 8109 8076 1849\u201440. 41 \u2014 50 \u00e9ves 4769 3608 162 592 1865 2205 6796 6405 1839\u201430. 51\u201460 \u00e9ves 4544 4479 3040 2297 136 536 1368 1646 1829-20. 60 \u00e9ven fel\u00fcl 1476 3708 3503 2406 1610 121 417 1181 1819\u2014 ismeretlen kor\u00fa 6 9 3 9 13 15 25 \u00d6sszesen : 34,684 30,707| 97 1 12984]24,861 128,000|60,5 1 6|61 ,601 olvasni irni tud csah ol- tud sem olvasni sem irni nem tud \u00d6sszesen Anyanyelv vasn: f\u00e9rfi | n\u0151 f\u00e9rfi n\u0151 f\u00e9rfi | n\u0151 f\u00e9rfi | n\u00f6 Magyar N\u00e9met T\u00f3t Ol\u00e1h Ruth\u00e9n Horv\u00e1t-szerb Vend \u00d6rm\u00e9ny Czig\u00e1ny Besz\u00e9lni nem tud\u00f3 K\u00fclf\u00f6ldi 33,968 602 52 3 6 2 3 1 1 30,241 432 10 2 1 948 16 4 2936 37 10 21,968 383 87 5 10 24,939 546 98 11 56,884 1001 143 8 17 2 5 1 59 58,116 1015 118 13 9 1 8 1 2 3 4 58 58 58 2326 22 2311 26 2326 70 2311 47 46 20 2 1 \u00d6sszesen 34,684 30,707j 971 2984 24,861 28,000 60,516 61,691"], [194, "180 3. Az olvasni \u00e9s irni tud\u00e1s \u00f6sszevetve a hitfelek ezettel Ezen adatok szerint teh\u00e1t a megyei lakoss\u00e1g 43.25\u00b0/0-ja sem olvasni, sem irni nem tud, ha azonban az eg\u00e9sz l\u00e9tsz\u00e1mb\u00f3l a 6 \u00e9ven al\u00f3liakat, mint a kik m\u00e9g csakugyan nem b\u00edrhatnak e kezdetleges \u00f6smeretekkel sem, levonjuk, akkor a hat \u00e9vn\u00e9l id\u0151sebbek sz\u00e1ma k\u00f6ztt csak 32. 18%-ot tal\u00e1 lunk olyat, a ki sem irni, sem olvasni nem tud. N\u00e9mileg kedvez\u0151bb viszonyokat tal\u00e1lunk akkor, ha az irni, olvasni tud\u00e1st a lakoss\u00e1g \u00e9letkor\u00e1val vetj\u00fck \u00f6ssze, legal\u00e1bb k\u00e9zzelfoghat\u00f3 bizony\u00ed t\u00e9k\u00e1t nyerj\u00fck annak, hogy az ujabb nemzed\u00e9k, mely a k\u00f6zoktat\u00e1si t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9letbel\u00e9ptet\u00e9se \u00f3ta vette neveltet\u00e9s\u00e9t, sokkal nagyobb sz\u00e1zal\u00e9kban bii ja az elemi ismereteket, mig ugyanis olvas\u00e1s \u00e9s \u00edr\u00e1sban j\u00e1ratlan a 60 \u00e9ven fel\u00fcli lakoss\u00e1g k\u00f6zt 3684%, 51\u2014 60 \u00e9ves k\u00f6zt 33.40%, 41\u2014 50 \u00e9ves k\u00f6zt 30.83%, 31\u2014 40 \u00e9ves k\u00f6zt 2993\u00b0/0, 21\u2014 30 \u00e9ves k\u00f6zt 29.19% tal\u00e1lhat\u00f3, addig a 11 \u2014 20 \u00e9ves lakoss\u00e1g k\u00f6zt m\u00e1r csak 24.26% az, mely ezen elemi ismere teket teljesen n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zi. Saj\u00e1ts\u00e1gos s magyar fajunknak f\u00f6l\u00e9ny\u00e9t mutat\u00f3 adatokat nyer\u00fcnk ak kor, ha az irni, olvasni nem tud\u00f3kat bevallott anyanyelv\u00fck s igy nemzetis\u00e9 g\u00fck szerint oszt\u00e1lyozzuk, ugyanis irni, olvasni nem tud a magyar anya nyelv\u0171 lakoss\u00e1g k\u00f6z\u00fcl 40.78%, a n\u00e9metek k\u00f6z\u00fcl 46.08%, a t\u00f3tok k\u00f6z\u00fcl 70.88%, a k\u00fclf\u00f6ldiek k\u00f6z\u00f6tt 41.02% s a v\u00e1udor norm\u00e1d \u00e9letet folytat\u00f3 czig\u00e1nyok k\u00f6z\u00f6tt 99.14%. A vall\u00e1s felekezetek k\u00f6z\u00f6tt is igen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 ar\u00e1nyokat tal\u00e1lunk, m\u00edg ugyanis az unit\u00e1riusok k\u00f6z\u00f6tt irni, olvasni nem tud\u00f3 33.33%, az \u00e1gos tai evang\u00e9likusok k\u00f6z\u00f6tt 35.51%, a helv\u00e9t hitvall\u00e1suak k\u00f6zt 40.23%, az izraelit\u00e1k k\u00f6ztt 40.00% volt, addig a r\u00f3mai katholikusok 55.61\u00b0/0, a g\u00f6r\u00f6g catholikusok 61.29 %, sot a g\u00f6r\u00f6g keletiek 7r69n/0-ka ezen elemi ismere teket n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zte. Olvasr tm i, irni Csak olvasni tud Sem olvasni sem \u00d6sszesen Hitfelekezet irni nem tud f\u00e9rfi n\u0151 f\u00e9rfi no f\u00e9rfi | n\u0151 f\u00e9rfi | n\u00f6 R\u00f3mai kath. G\u00f6r\u00f6g kath. G\u00f6r\u00f6g keleti \u00c1gostai evang. Helv\u00e9t, evang. Unit\u00e1rius Zsid\u00f3 Hitfelekezet n\u00e9lk\u00fcli 2222 1710 11 95 28,883 1996 1333 4 60 25,974 1 1339 131 161 658 1 20 519 382 3 2046 3023 2742 23 49 18,160 307C 2936 15 38 20,595 1 1338 5376 4613 34 144 47,701 1 2644 5591 4651 19 101 48,615 2 2711 1763 34 861 3 1 3 1 \u00d6sszesen 134,684 30,707 971 298 24,861 28,000! 60,516 61,691 I"], [195, "181 A n\u00e9pess\u00e9g csal\u00e1di \u00e1llapot\u00e1t \u00e9s annak \u00e9letkorrali viszony\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet- kez\u0151 t\u00e1bla t\u00fcnteti el\u0151 : A t\u00f6rv\u00e9nyesen elv\u00e1ltak k\u00f6z\u00f6tt volt 157 helv\u00e9t, \u00e1gost. evang., 6 zsid\u00f3, 3 r\u00f3mai \u00e9s 3 g\u00f6r. kath. vall\u00e1s\u00fa. Sz\u00fclet\u00e9si hely \u00e9s illet\u0151s\u00e9g tekintet\u00e9ben a lakoss\u00e1g volt : N\u0151tlen hajadon N\u0151s f\u00e9rjes \u00d6zvegy T\u00f6rv\u00e9- nyesen elv\u00e1lt Ismeret- X len \u00e1lla,.. \u00d6sszesen Kor f\u00e9rfi | n\u0151 f\u00e9rfi n\u0151 |ferfi n\u0151 f\u00e9rfi ni) f\u00e9rfi| na | f\u00e9rfi | n\u0151 0-15 ~1865 2,741123,189 \u2014 60 3 \u2014 22,74123,252 16\u201420 1864\u201460 4738 3955 34 1748 5 341\u2014 101 1 4787 5747 21-25 1859\u201455 3081 871 1698 4372 13 95| 9 23[| 2 a| 4803 5364 26-30 1854-50 767 263J 4184 4378 51 18l|l21 16|\u2014 2|| 5023 4840 31\u201440 1849^40 422 24ll 7537 7178 122 624J24 26| 4 7\\\\ 8109 8076 41 \u2014 50 1839\u201430 199 142) 6373| 5121 209 112l|l5 14| \u2014 7J 6796 6405 51-60 829\u201420 102 43| 4107 28665; 325 15661 6 3| 4 l|| 4544 4479 60 \u00e9ven fe 1819\u2014 Ismeretlen kor\u00fa 73 55| 2753 1144 876 2297J 1 2| 5 5]| 3708 3503 2 7| 12 12 \u2014 el- -1 i -1 15 25 \u00d6sszesen 32,125 28,7661126,698 26,879 1601 59271176 94 16 25 60,516 61,691 Sz\u00fclet\u00e9s Illet\u0151s\u00e9g f\u00e9rfi i n\u00f6 | \u00d6sszesen f\u00e9rfi n\u0151 | \u00d6sszesen 53,821 106,909 58,203 59,493 5 117,696 Helybeli Megyebeli m\u00e1s k\u00f6z- s\u00e9gb\u0151l M\u00e1s megyebeli A f\u0151v\u00e1rosb\u00f3l Horv\u00e1t-szlav\u00f3n or- sz\u00e1gi Ausztriai K\u00fclf\u00f6ldi Ismeretlen 53,088 2871 4293 33 3307 4328 30 6178 8621 63 1062 1195 6 1062 1075 12 2124 2270 18 4 154 20 53 3 126 13 63 7 280 33 116 3 29 5 15 1 24 5 19 4 53 8 34 \u00d6sszesen : 60,516 61,691 122,207 60,516 61,691 122,207"], [196, "182 Brass\u00f3, Cs\u00edk, Fogaras, Hunyad, Kisk\u00fck\u00fcll\u0151, Mos\u00f3n, Sopron, Szeben, Torda-Aranyos \u00e9s Udvarhelymegyei illet\u0151s\u00e9g\u0171 egy\u00e9n a megy\u00e9ben nem volt. M\u00e1s orsz\u00e1gokbeli n\u00e9pess\u00e9g illet\u0151s\u00e9ge szerint volt : Als\u00f3-ausztriai 1 f\u00e9rfi, 3 n\u0151, st\u00e1jerorsz\u00e1gi 1 f\u00e9rfi, 3 n\u0151, csehorsz\u00e1gi 5 f\u00e9rfi, 3 n\u0151, morvarorsz\u00e1gi 3 f\u00e9rfi, 1 n\u0151, szil\u00e9ziai 2 f\u00e9rfi, galicziai 17 f\u00e9rfi 14 n\u0151. A k\u00fclf\u00f6ldi illet\u0151s\u00e9g\u0171ek k\u00f6z\u00fcl : n\u00e9metorsz\u00e1gi volt 3 f\u00e9rfi, 2 n\u0151, \u00e9s sv\u00e1jczi 3 n\u0151. A legut\u00f3bbi n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s alkalm\u00e1val figyelem ford\u00edttatv\u00e1n a lakoss\u00e1g eg\u00e9szs\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1ra is, a betegs\u00e9gben \u00e9s testi fogyatkoz\u00e1sban szenved\u0151nek tal\u00e1lt lakoss\u00e1got k\u00f6vetkez\u0151 t\u00e1bl\u00e1zat t\u00fcnteti el\u0151 : E szerint a jelenlev\u0151 lakoss\u00e1g Pl 8% sz\u00e1zal\u00e9ka beteg 0'50 sz\u00e1zal\u00e9ka pedig testi hib\u00e1ban szenved\u0151nek tal\u00e1ltatott, vagyis egy testi hib\u00e1ban szenved\u0151 esett 200, beteg pedig 85 lakosra. Megye f\u00e9rfi n\u0151 Megye f\u00e9rfi | n\u0151 Megye f\u00e9rfi | n\u0151 Abauj Als\u00f3-Feh\u00e9r Arad \u00c1rva B\u00e1cs-B odrog Baranya Bars B\u00e9k\u00e9s Bereg Beszt.-Nasz. Bihar Borsod Csan\u00e1d Csongr\u00e1d Esztergom Feh\u00e9r G\u00f6m\u00f6r Gy\u0151r 33 2 2 1 22 \u00c1tbozat 503 442 2 143 \u00c1thozat 830 231 35 22 4 684 274 33 10 4 3 2 1 H\u00e1romsz\u00e9k Heves Hont 215 1 45 3 2 1 Szabolcs Szatm\u00e1r Szepes Szil\u00e1gy Szolnok Dob. Temes Tolna Torna Toront\u00e1l Trencs\u00e9n Ugocsa Ung Vas Veszpr\u00e9m Zala Zempl\u00e9n Z\u00f3lyom 4 1 1 24 13 I 289 104 2 1 3 37 10 1 256 77 1 8 2 3 14 2 J\u00e1sz-5N.-K.-Sz. Kolozs Kom\u00e1rom Krass\u00f3-Sz\u00f6r. Lipt\u00f3 M\u00e1rmaros Maros-Torda Nagy-K\u00fck\u00fcll. N\u00f3gr\u00e1d Nyitra Pest.-P-S.-K.-K. Pozsony S\u00e1ros Somogy 7 1 43 4 3 1 2 2 1 1 3 1 1 2 1 1 4 6 1 2 4 2 17 3 23 3 9 7 1 6 14 20 3 13 1 1 2 1 1 51 49 5 2 Oldal ||503l442j| Oldal 684 || Oldal ||1195|1075| 1880. deczember 31-\u00e9n tal\u00e1ltatott a megy\u00e9ben: r ' c* _ \" \u00d6ss7e- terfi no se\u201e Beteg \u00e1llapotban : Testi fogyatkoz\u00e1sban \u00e9spedig : vak . \u201e \u201e \u201e siketn\u00e9ma: \u201e \u201e elmebeteg : \u201e h\u00fclye : . II 700 747 1447 99 96 195 88 79 167 61 50 111 | 85 56 141"], [197, "183 A betegs\u00e9gi \u00e1llapot tartam\u00e1ra \u00e9s igy a bajok heveny vagy id\u00fclt vol t\u00e1ra kell\u0151 vil\u00e1got vet a k\u00f6vetkez\u0151 t\u00e1bla, mely szerint A testi fogyatkoz\u00e1sok rovata alatt k\u00f6zl\u00f6tt adatok tekintet\u00e9ben k\u00e9t s\u00e9gbe kell vonnom azok teljes megb\u00edzhat\u00f3s\u00e1g\u00e1t, mennyiben ott az \u00e1ll\u00edttatik, hogy a megye ter\u00fclet\u00e9n 141 h\u00fclye tal\u00e1ltatott, mert \u00e9n 16 \u00e9vi itt m\u0171k\u00f6d\u00e9 sem alatt, a mid\u0151n a megye lakoss\u00e1g\u00e1nak minden r\u00e9teg\u00e9vel \u00e9rintkeztem tulajdonk\u00e9peni h\u00fcly\u00e9t \u2014 Cretin \u2014 egyet sem tal\u00e1ltam, azt kell teh\u00e1t hin nem, hogy ezen adatok a n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1ssal megb\u00edzott k\u00f6zegek f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9se folyt\u00e1n sz\u00e1rmaztak, a kik nem ismerv\u00e9n a h\u00fclyes\u00e9g saj\u00e1ts\u00e1gos az eg\u00e9sz szervezeten l\u00e1that\u00f3 jeleit, ilyeneknek tekintettek minden buta, bamba, \u2014 velesz\u00fcletett vagy szerzett fejvizk\u00f3rban szenved\u0151 gyermeket, h\u00fcd\u00e9ses buta s\u00e1gban, vagy m\u00e9lak\u00f3rban szenved\u0151 feln\u0151ttet stb. enn\u00e9lfogva azt hiszem, hogy ezen 141 h\u00fcly\u00e9nek bejegyzett, testi fogyatkoz\u00e1sban szenved\u0151 egy\u00e9n helyesebben lenne az el\u0151z\u0151 rovat alatt, az elmebetegek k\u00f6z\u00f6tt felv\u00e9ve, a mid\u0151n a megy\u00e9ben tal\u00e1lt elmek\u00f3rosok sz\u00e1ma 255-\u00f6t tenne ki, \u00e9s \u00edgy a la koss\u00e1g 0-20% sz\u00e1zal\u00e9ka volna elmek\u00f3rban szenved\u0151. Id\u0151tartamig beteg volt \u00d6sszesen Id\u0151tartamig befej volt \u00d6sszesen f\u00e9rfi | n\u0151 f\u00e9rfi n\u00f6 egy heti k\u00e9t heti h\u00e1rom heti egy h\u00f3napi k\u00e9t h\u00f3napi h\u00e1rom h\u00f3napi n\u00e9gy h\u00f3napi \u00f6t h\u00f3napi f\u00e9l \u00e9vi 46 53 25 32 63 63 39 26 39 77 53 43 30 50 44 44 14 46 123 107 68 62 113 107 83 40 85 \u00e1tt\u00e9tel h\u00e1rom \u00e9vi n\u00e9gy \u00e9vi \u00f6t \u00e9vi hat \u00e9vi h\u00e9t \u00e9vi nyolcz \u00e9vi kilencz \u00e9vi tiz \u00e9vi tiz \u00e9vn\u00e9l tov\u00e1bb bizonytalan ideig \u00f6sszesen 5D5 25 17 17 7 3 10 516 33 16 17 19 9 6 4 13 1021 58 33 34 26 12 16 4 23 11 egy \u00e9vi 73 66 139 23 20 43 k\u00e9t \u00e9vi 45 49 94 82 94 17C oldal 505 516 1021 700 747, 1444"], [198, "184 t Mutassuk be m\u00e9g a megye lak\u00e1s viszonyait a k\u00f6vetkez\u0151, k\u00f6zs\u00e9genkin felvett s a h\u00e1ztart\u00e1st\u00f3l t\u00e1vol volt csal\u00e1d tagokat is felt\u00fcntet\u0151 t \u00e1bl\u00e1zatban. A n\u00e9p \u00e9letm\u00f3dja \u00e9s szok\u00e1sai. 1. N\u00e9p jelleg. B\u00e1r a megye lakoss\u00e1ga nem tiszt\u00e1n magyarokb\u00f3l, hanem egy kis r\u00e9szben a m\u00falt sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n n\u00e9met honb\u00f3l betelep\u00edtett s N\u00e9met-Uj v\u00e1ros k\u00f6zs\u00e9g\u00e9t lak\u00f3 n\u00e9metekb\u0151l, s m\u00e9g kisebb r\u00e9szben a hajd\u00fak letelep\u00fcl\u00e9sekor m\u00e1r itt tal\u00e1lt r\u00e1czok ut\u00f3daib\u00f3l is \u00e1ll \u2014 b\u00e1tran elmondhatjuk, miszerint a n\u00e9p minden iz\u00e9ben magyar, a t\u00fals\u00falyban \u00e9s szellemi f\u00f6l\u00e9nyben \u00e1ll\u00f3 magyar lakoss\u00e1g, melyhez az \u00e9rtelmis\u00e9g \u00e9s birtokos oszt\u00e1ly folytonosan tartozott, \u00e9vek hossz\u00fa sor\u00e1n m\u00e1r teljesen assimil\u00e1lta az idegen ajk\u00fa lakos s\u00e1got s az szok\u00e1saiban \u00e9s \u00e9letm\u00f3dj\u00e1ban is teljesen alkalmazkodott a t\u00fal nyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ghez, ugy hogy mid\u0151n a megye n\u00e9p\u00e9let\u00e9nek v\u00e1zol\u00e1s\u00e1t meg k\u00eds\u00e9rtj\u00fck, b\u00e1tran vonhatjuk az eg\u00e9sz lakoss\u00e1got a magyar elnevez\u00e9s al\u00e1. a lak\u00e1st k\u00e9pezi h\u00e1ny? g\"o ca CO +j vw .3 -O cfi % N M *ca ca a> ja \u00ab \u2014 ed A k\u00f6zs\u00e9g neve =3 a N co M C3 N \u2022ta S .ert N 09 M o 09 '\u00ab ea CO OJ N co co :0 3\u00cd AZ *3 .\u2014 i CO v(\u2014 i co ro \u00b0 *\u00cd24 *5 ca A > 05 \u2014 i o 0O SO oej .a o N 09 ca s f\u00e9rfi | n\u0151 00 T\u00ed eV. o3 \u25a0C S -5 -5 TFi 5 P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny N\u00e1dudvar K\u00e1ba (Kis- Kabap.) F\u00f6ldes (Szt.- Mikl\u00f3s p.) Szov\u00e1t Tet\u00e9tlen B. -\u00dajv\u00e1ros K. \u00e9s N.-Hort p.) S\u00e1mson (Mar- tinka, lencs\u00e9s p. Egyek Csege V.-P\u00e9rcs (Hajd\u00fa) Mike-P\u00e9rcs Bo- d\u00f3h\u00e1za p. T\u00e9gl\u00e1s Szt. -Gy\u00f6rgy vagv Fels\u0151-J\u00f3zsa Als\u00f3-J\u00f3zsa esz\u00f6rm\u00e9ny r.t. v\u00e1ros m\u00e1s \u201e \u201e oboszl\u00f3 \u201e \u201e \u00bbrog \u201e \u201e idh\u00e1z \u201e \u201e Megyei \u00f6sszeg 1551 1460 1825 1724 8582, 7713| 2428 2152 5 3 1248 975 19 3fi 1602 1579 ! 130 i 208 62 125 1290 1507 6315 1837 1 1181 6 1558 ; 140 102 1012 659 381 1127 813 439 4636. 3318| 2074! 1359 1012 533 3 2 1 731 738 337 8 1030 732 390 i 67 ! 32 i 19 34 13 3 6 1786 2072 10,176 2333 6 682 57 906 229 86 ED oS te jg o > 3 m 780 674 479 593 1011 774 662 616 4137! 3698 3005 2601 1145 847 676 699 8 1 4 492 745 352 423 6 4 17 4 896 5 736 523 593 58 47 64 22 21 12 '26 27 360 337 383 430 1877 1831 491 499 1 2 324 296 9 7 364 376 258 5 2 B\u00f6 X\u00e1 SZe Do Ha 379 204 3956 3003 3040 1631 1481 420 209, 45441 3638 3360| 1818 1824] 1704 668! 19,641\u00ed 14,162 13,188; 8188 7 5505 467 211 5115 4343 3815 2117 2696 1 8 5 22 6 14 171 108 2455 2659 1755 1159 1212 56 43 37 \u25a023 30 422 1971 4020: 3414 3170 1681 ISII 14 1 429 176 65 138 119 14 177 29 21 24 37 25,036 29,196 125,084134,775 ll 93 18,043 368 25.906 1991 820"], [199, "185 A lakoss\u00e1g \u00e1ltal\u00e1ban \u00fcde eg\u00e9szs\u00e9ges k\u00fclemet mutat ; a f\u00e9rfiak k\u00f6z\u00e9p termet\u0171n\u00e9l nagyobb 160\u2014180 c. m. magas er\u0151s izmos munk\u00e1hoz szokott edzett alakok, testi erej\u00f6ket el\u0151haladt korukig meg\u0151rzik, elh\u00edz\u00e1sra kev\u00e9s hajlammal b\u00edrnak, arczszin\u00fck piros, hajzatuk ink\u00e1bb barna vagy gesztenye sz\u00edn, szak\u00e1lt csak ritk\u00e1n viselnek, bajuszaikat ifj\u00fa korban hegyesre pe derve hordj\u00e1k, id\u0151sebb korukban nem ritk\u00e1n el\u0151l megnyirogatj\u00e1k. \u2014 A n\u0151k termete kiss\u00e9 alacsonyabb \u2014 \u00e1ltal\u00e1ban csinosak, rend, tisztas\u00e1g, h\u00e1zi ass\u00e1g ir\u00e1nt kell\u0151 \u00e9rz\u00e9kkel birnak, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen egyes k\u00f6zs\u00e9gek n\u0151i \u2014 N\u00e1n\u00e1s, K\u00e1ba, F\u00f6ldes \u2014 n\u00e9mi f\u00e9ny\u0171z\u00e9st is szeretnek magukviselet\u00e9ben felt\u0171ntetni, m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l tagadhatatlan, miszerint azon meggy\u00f6keresedett r\u00f3sz szok\u00e1s mely \u00dajv\u00e1roson k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen divatozik, t. i hogyanok igen kor\u00e1n 13 \u2014 14 \u00e9ves korukban f\u00e9rjhez mennek igen sok esetben \u2014 a f\u00e1raszt\u00f3 munk\u00e1bani r\u00e9szv\u00e9tel, gyermeknevel\u00e9s stb. \u00e1ltal is elcsig\u00e1ztatv\u00e1n \u2014 azt eredm\u00e9nyezi, hogy ifj\u00fai kin\u00e9z\u00e9sttket hamar elvesz\u00edtik s 20 \u00e9ves kort meghaladva m\u00e1r id\u0151seknek n\u00e9znek ki, 40 \u00e9ves korban pedig eg\u00e9szen elhervadtak. 2. Lakviszonyok. Minden k\u00f6zs\u00e9g\u00fcnkr\u0151l ellehet mondani, hogy legt\u00f6bbnyire eg\u00e9szs\u00e9ges sz\u00e9les utsz\u00e1kb\u00f3l \u00e1ll s az egyes lakh\u00e1zak terjedel mes udvarral kerttel \u2014 igen sok helyen sz\u00e9r\u00fcs kerttel is el vannak l\u00e1tva, az utcz\u00e1k \u2014 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a f\u0151utcz\u00e1k \u2014 lehet\u0151leg egyenesek s f\u00e1val be\u00fcltetettek. A lakh\u00e1zak azonban \u2014 \u00e9p\u00edt\u00e9si k\u0151anyag a megy\u00e9ben sehol nem tal\u00e1l tatv\u00e1n \u2014 igen saj\u00e1ts\u00e1gos \u00e9s igen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 m\u00f3dokon \u00e9p\u00fclnek ; csup\u00e1n a tehet\u0151sebb oszt\u00e1ly \u00e1ldozhat annyit, hogy lak\u00f3h\u00e1z\u00e1t a majdnem minden k\u00f6z s\u00e9gben k\u00e9sz\u00edttetni szokott \u00e9getett t\u00e9gl\u00e1b\u00f3l \u00e9p\u00edthesse fel, a m\u00f3dosabb \u00e9p\u00ed t\u00e9si anyagul a v\u00e1lyogot haszn\u00e1lja, mely agyagos f\u00f6ld v\u00edz \u00e9s pelyva vagy szalma kever\u00e9k\u00e9b\u0151l k\u00e9sz\u00fclt 1 ' hossz\u00fa. 4\u20146\" sz\u00e9les \u00e9s magas, form\u00e1ba \u00f6nt\u00f6tt s napon megsz\u00e1r\u00edtott s\u00e1rb\u00f3l \u00e1ll, legt\u00f6bb h\u00e1z azonban m\u00e9g ily nem\u0171 el\u0151k\u00e9 sz\u00edt\u00e9st sem sz\u00fcks\u00e9gei, ezeket t\u00f6bbnyire a tulajdonos maga, szomsz\u00e9dja vagy komja seg\u00e9ly\u00e9vel \u00e9p\u00edti fel oly form\u00e1n, hogy a v\u00e1lyog ingredenczi\u00e1it el\u0151leges form\u00e1ba \u00f6nt\u00e9s \u00e9s megsz\u00e1rit\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl alkalmazza, alapja az ilyen lakh\u00e1znak nincs, csup\u00e1n a falnak megfelel\u0151 sz\u00e9less\u00e9gben \u00e1satik egy, \u2014 rendesen 3 l\u00e1b vagy 1 m\u00e9ter sz\u00e9les, 2 l\u00e1bnyi m\u00e9ly \u00e1rok \u2014 s az ebb\u0151l kivett f\u00f6ld apr\u00f3donk\u00e9nt ism\u00e9t vissza rakatik j\u00f3l letapostatik \u00e9s nagy do rongokkal \u2014 t\u00f6m\u0151 f\u00e1kkal \u2014 leveretik, ekkor az u. n. \u201evert f u n d a mentunr' k\u00e9szen l\u00e9v\u00e9n erre j\u0151 a fentebbi s\u00e1rvegy\u00fcl\u00e9kb\u0151l egy ya \u00f6l magas r\u00e9teg, mely azt\u00e1n p\u00e1r h\u00e9tig sz\u00e1radni hagyatik, hogy ekkor a m\u00e1 sodik s ism\u00e9t p\u00e1r h\u00e9t m\u00falva a harmadik r\u00e9sze re\u00e1 rak\u00e1sa ut\u00e1n a fal \u2014 mid\u0151n m\u00e1r fel\u00fcl is megsz\u00e1radt \u2014 a tet\u0151 elfogad\u00e1s\u00e1ra k\u00e9sznek nyilv\u00e1nit tass\u00e9k.1) \u2014 Nem lehet enn\u00e9lfogva csod\u00e1lkozni azon, hogy n\u00e9mely magas talajviz\u00fc helyeken mint p. B.-Ujv\u00e1ros az ek\u00e9nt \u00e9p\u00edtett h\u00e1zak tulajdonosa nedves \u00e9vek tavasz\u00e1n arra virad fel, hogy a nap nem az ablakon hanem az *) Az ilyen \u00e9p\u00fcletet nevezik azt\u00e1n \u201efecskef\u00e9szeknek.\""], [200, "186 eg\u00e9sz h\u00e1z fal hely\u00e9n s\u00fct fekhely\u00e9re s \u00fcde tavaszi l\u00e9g csiklandozza arcz\u00e1t, mert a laz\u00e1n \u00e9p\u00edtett fal sz\u00e9t m\u00e1llva s a f\u00f6ld vonz\u00f3 erej\u00e9t k\u00f6vetve, helyet v\u00e1ltoztatott, s a tet\u0151t csup\u00e1n a sz\u00f6gleteken alkalmazott cz\u00f6l\u00f6p\u00f6k tartj\u00e1k helyzet\u00e9ben ! Ez\u00e9rt van azt\u00e1n B. -\u00dajv\u00e1roson a k\u00f6zs\u00e9g egyes r\u00e9szeinek sa j\u00e1ts\u00e1gos a n\u00e9p j\u00f3\u00edz\u0171 humor\u00e1t (a n\u00e9met tal\u00e1n Galgen humornak mondan\u00e1) tan\u00fas\u00edt\u00f3 elnevez\u00e9se mint: \u201eB\u00e1nlak\" (hogy vettelek) \u201eMiglakhatsz\" (t. i. a meddig meglakhatol e r\u00e9szen) : Oly helyeken, melyek t\u00f6lgy erd\u0151kkel b\u00edrnak mint B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, Had h\u00e1z, T\u00e9gl\u00e1s, m\u00e9g egy m\u00e1sik \u00e9pit\u00e9snem is divatozik, enn\u00e9l ugyanis a fal csontv\u00e1za k\u00e9sz\u00fcl el el\u0151bb \u2014 f\u00e1b\u00f3l, \u2014 3 \u2014 4 m\u00e9ter hossz\u00fa keresetlen egye ness\u00e9g\u00fc t\u00f6lgyfa kar\u00f3k vagy cz\u00f6l\u00f6p\u00f6k \u00e1satnak a f\u00f6ldbe egym\u00e1st\u00f3l V2\u2014 .1 m\u00e9ternyire, ezek tetej\u00e9re alkalmaztatik a tet\u0151, a kar\u00f3k f\u0171zfa vessz\u0151kkel befonatnak s erre rakatik k\u00e9t oldalt vastag r\u00e9tegben a s\u00e1r, mely lesi mittatv\u00e1n sz\u00e1radni hagyatik, s bemeszeltetv\u00e9n \u2014 az ablakok hely\u00e9n kiv\u00e1gatv\u00e1n \u2014 k\u00e9szen \u00e1ll az eg\u00e9sz \u00e9p\u00fclet. A h\u00e1zak fedele leggyakrabban n\u00e1d, ritk\u00e1n zs\u00fap szalm\u00e1b\u00f3l k\u00f6ttetik; ujabb id\u0151kben mindink\u00e1bb kezd a zsindely \u00e9s cser\u00e9pzsindely haszn\u00e1ltatni. Az igy elk\u00e9sz\u00edtett lakh\u00e1z rendesen k\u00f6vetkez\u0151 r\u00e9szekb\u0151l \u00e1ll : kiv\u00fcl az \u00e9p\u00fclet eg\u00e9sz vagy legal\u00e1bb % hoszszus\u00e1g\u00e1ban a nyitott fedett toru\u00e1cz \u2014 ambitus \u2014 mely rak\u00f3hely\u00e9\u00fcl haszn\u00e1ltatik a h\u00e1z \u00e9s udvar tiszt\u00e1n tart\u00e1 s\u00e1ra vagy f\u00f6ldmivel\u00e9shez sz\u00fcks\u00e9ges eszk\u00f6z\u00f6knek, ny\u00e1ron ideiglenes mag t\u00e1rul, \u2014 s\u0151t legink\u00e1bb a csal\u00e1d f\u00e9rfi tagjainak \u2014 h\u00e1l\u00f3 hely\u00fcl szolg\u00e1l. \u2014 Innen nyilik a pitvar, mely rendesen nyitott t\u00fczhelylyel b\u00edr, a falakon sz\u00e9p tiszt\u00e1n tartott cser\u00e9p t\u00e1lak \u00e9s ed\u00e9nyek vannak \u00edzl\u00e9ses sorban elhe lyezve \u00e9s az u. n. kors\u00f3sz\u00e9k. A pitvarb\u00f3l jobbra \u00e9s balra egy egy ajt\u00f3 ve zet egy kisebb \u00e9s egy nagyobb szob\u00e1ba, ritk\u00e1n a torn\u00e1cz v\u00e9g\u00e9n van m\u00e9g egy bej\u00e1r\u00f3 egy kis sz\u0171k szob\u00e1ba, mely kamar\u00e1nak vagy ugy nevezett ka tona \u201ekv\u00e1rt\u00e9lynak\" haszn\u00e1ltatik. \u2014 A t\u00e1gasabb szoba szolg\u00e1l a csal\u00e1dnak rendes lakhely\u00fcl, hova t\u00e9len az eg\u00e9sz csal\u00e1d apraja nagyja bevonul, itt el maradhatatlan a nagy boglya kemencze, mely majdnem a szoba */4 r\u00e9sz\u00e9t elfoglalja s annak egyik szeglet\u00e9ben, m\u00e9ter magas alapon, t\u00f6rt ke rek k\u00fap alakban \u00e9p\u00fclt, k\u00f6r\u00fcl van padk\u00e1val bels\u0151 szeglet\u00e9ben a sut \u2014 a gyermekek fekhelye, \u2014 k\u00fcls\u0151 oldal\u00e1n a fal mellett a k u c z k \u00f3 mely tr\u00f3nszer\u00fcleg valamely feln\u0151ttebb csal\u00e1dtag \u00fcl\u0151 \u00e9s egyszersmind meleged\u0151 hely\u00e9\u00fcl szolg\u00e1l. \u2014 A b\u00fatorzatot rendesen egy vagy k\u00e9t magasan felvetett \u00e1gy, karos fa l\u00f3cza, hossz\u00fa l\u00e1daszer\u00fc sz\u00e9les padok \u2014 melyek \u0171r\u00e9iben ru hanem\u00fcek, \u00e9lelmi szerek a h\u00e1z asszony\u00e1nak gondjai alatt \u0151riztetnek, \u2014 poh\u00e1rsz\u00e9k, asztal, 3\u20144 karsz\u00e9k \u00e9s az elmaradhatatlan tulip\u00e1ntos l\u00e1da k\u00e9 pezik, a falakon d\u00edsz\u00edt\u00e9s\u00fcl egy t\u00fck\u00f6r, n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9p \u2014 t\u00f6bbnyire a fels\u00e9ges uralkod\u00f3h\u00e1z tagjainak roszul siker\u00fclt kezdetleges arczk\u00e9pei, katholikusok n\u00e1l p\u00e1r szent k\u00e9p, reform\u00e1ltakn\u00e1l a 16\u2014 17-ik sz\u00e1zad g\u00e1ly\u00e1ra it\u00e9lt v\u00e9rta n\u00fai arczk\u00e9pe vagy madarakat \u00e9s vir\u00e1gokat \u00e1br\u00e1zol\u00f3 k\u00e9pek f\u00fcggenek."], [201, "187 A szoba tet\u0151zet\u00e9t k\u00e9pez\u0151 mestesgerend\u00e1n katonai rendben van fel rakva a h\u00e1ztart\u00e1shoz sz\u00fcks\u00e9ges szappan k\u00e9szlet, koczka alakban felvag dalva ; a hajd\u00fa v\u00e1rosok lakh\u00e1zaiban kev\u00e9sben hi\u00e1nyzik a mestergerend\u00e1n a rozsd\u00e1sod\u00f3 kard \u00e9s a r\u00f6vid egy cs\u00f6v\u0171 karab\u00e9ly ; a szoba talaja f\u00f6ldes, sz\u00e9pen s\u00e1rga f\u00f6lddel bem\u00e1zolva, falai tiszt\u00e1n meszeltek. A kisebb szoba csel\u00e9d lak\u00e1sul vagy \u00e9l\u00e9st\u00e1rul haszn\u00e1ltatik s itt a ge rend\u00e1n egy vagy t\u00f6bb j\u00f3l bes\u00f3zott, r\u00e9szben megf\u00fcst\u00f6lt szalonna f\u00fcgg le. ; Az udvaron g\u00e9mes kut, j\u00e1r\u00f3 j\u00f3sz\u00e1gnak gabalyitott ist\u00e1ll\u00f3 vagy f\u00e9lszer, p\u00e1r \u00f6les, l\u00e9czekb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt szell\u0151s g\u00f3r\u00e9, alj\u00e1n a sert\u00e9s hizlal\u00e1shoz alkalmazva ritk\u00e1n hi\u00e1nyzik, valamint egy kis l\u00e9tra, melyen a sz\u00e1rnyasok a padl\u00e1s egyik szeglet\u00e9n r\u00e9sz\u00f6kre fentartott \u00fcl \u00f6j \u0151ket est\u00e9nk\u00e9nt felkeresik. Az eg\u00e9sz lak\u00e1s igen kev\u00e9s f\u00e9ny\u0171z\u00e9ssel van ki\u00e1ll\u00edtva, sok helyen \u2014 a mi a k\u00f6z \u00e9s vagyonbiztoss\u00e1g kedvez\u0151 jelek\u00e9nt vehet\u0151 \u2014 z\u00e1rak siucsenek az ajt\u00f3kon ; az ilyen lakokra mondja azt\u00e1n a n\u00e9pdal hogy : \u201ef\u00e1b\u00f3l van a ki lincsem, madzag a h\u00faz\u00f3ja.\" 3. \u00c9letm\u00f3d. Mint a lak\u00e1sban ugy az \u00e9letm\u00f3dban is a lehet\u0151 egy szer\u0171s\u00e9get tal\u00e1ljuk, azonban elmodbatjuk azt is, hogy n\u00e9p\u00fcnk egyszer\u0171s\u00e9ge mellett j\u00f3l t\u00e1pl\u00e1lkozik. A t\u00e1panyag f\u0151alkatr\u00e9sze mind\u00e9g a j\u00f3 rozs vagy \u2014 b\u00faz\u00e1val vegyes \u2014 u. n. k\u00e9tszeres lisztb\u0151l s\u00fclt keny\u00e9r \u00e9s a szalonna ; e mellett azonban a hus fogyaszt\u00e1s \u00e9s f\u0151zel\u00e9kek haszn\u00e1lata is nagy m\u00e9rveket \u00f6lt\u00f6tt , \u2014 \u00e9s pedig ny\u00e1ron \u00e9s \u0151sszel a juh \u00e9s marha \u2014 t\u00e9len \u00e9s tavaszon \u00e1t legink\u00e1bb a sert\u00e9s s kev\u00e9sb\u00e9 a marhah\u00fas fogyasztatik. Nagy munka id\u0151ben \u2014 a ny\u00e1ri meleg h\u00f3napokban \u2014 mid\u0151n a mun k\u00e1sok t\u00f6bb napi id\u0151 tartamra elt\u00e1voznak a t\u00e1vol fekv\u0151 f\u00f6ldek arat\u00e1sa s betakar\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett, az eg\u00e9sz heti eles\u00e9get magukkal viszik s kint a me z\u0151n maguk k\u00e9sz\u00edtik el eb\u00e9dj\u00f6ket ; erre szolg\u00e1l a kisebb-nagyobb \u0171rtar talm\u00fa bogr\u00e1cs u. n. vas faz\u00e9k, egy l\u00e1batlan s k\u00f6zep\u00e9n akaszt\u00f3val \u2014 l\u00fcle \u2014 ell\u00e1tott serpeny\u0151, mely a f\u0151z\u0151f\u00e1ra \u2014 egy tompasz\u00f6g\u0171 k\u00e9tsz\u00e1ru xl'i\u2014'iU m\u00e9ternyi visszaford\u00edtott: kamp\u00f3ra \u2014 helyeztetik olyform\u00e1n, hogy inig ennek vastagabb v\u00e9ge a f\u00f6ldbe szuratik v\u00e9konyabb felfel\u00e9 ir\u00e1nyul\u00f3 v\u00e9g\u00e9n a vasfaz\u00e9k f\u00fcl\u00e9nek elfogad\u00e1s\u00e1ra t\u00f6bb bev\u00e1g\u00e1nynyal bir, ugy hogy az az al\u00e1 kis g\u00f6d\u00f6rk\u00e9be rakott t\u0171zh\u00f6z k\u00f6zelebb vagy t\u00e1volabb bocs\u00e1jthat\u00f3. \u2014 Ebben f\u0151 azt\u00e1n az eledelek k\u00fcl\u00f6nbf\u00e9le neme \u00e9s pedig legink\u00e1bb a per gelt leves, valamint a vid\u00e9k n\u00e9p\u00e9nek kedvencz eledele a t\u00e9szt\u00e1s k\u00e1sa, mely m\u00e1sutt ford\u00edtott-k\u00e1sa vagy hajdu-k\u00e1s\u00e1nak is neveztetik, s k\u00f6lesk\u00e1sa is t\u00f6rdelt sz\u00e1raz t\u00e9szt\u00e1nak, s\u00f3val, paprik\u00e1val \u00e9s sok apr\u00f3ravagdalt megpi r\u00edtott szalonn\u00e1val vizben megf\u0151tt igen j\u00f3 iz\u00fc kever\u00e9k\u00e9b\u0151l \u00e1ll. Nem ritk\u00e1n esik meg az is, hogy a vasfaz\u00e9k paprik\u00e1s vagy guly\u00e1sh\u00fas f\u0151z\u00e9 s\u00e9re alkalmaztatik, a tany\u00e1k vagy f\u00f6ldek k\u00f6r\u00fcl legel\u00e9sz\u0151 juh vagy sert\u00e9s ny\u00e1 jak ifjabb sarja v\u00e1ltozott eg\u00e9szs\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1ban aggaszt\u00f3 t\u00fcneteket k\u00fcl\u00f6lv\u00e9ni"], [202, "188 nehogy \u00e9let\u00e9re a v\u00e9gzetes catastropha term\u00e9szetes ut\u00f3n k\u00f6vetkezz\u00e9k be, elhat\u00e1roztatik hogy \u201ev\u00e9re v\u00e9tess\u00e9k\" s \u00edgy az ef\u00e9le k\u00f3rboncztanban j\u00e1ratos p\u00e1sztorok \u00e1ltal eg\u00e9szs\u00e9gesnek tal\u00e1lt testr\u00e9szek a vasfaz\u00e9kba ker\u00fclv\u00e9n, \u00cdzle tes eledel\u00fcl szolg\u00e1lnak a munk\u00e1s vagy p\u00e1sztor csoportnak. Az \u00e9tkez\u00e9s ny\u00e1ri munka id\u0151ben mid\u0151n a napok hosszuk 3-or t\u00f6rt\u00e9 nik, reggel 7, d\u00e9lben 12 \u00e9s este 8 \u00f3rakor, t\u00e9lben azonban csak k\u00e9tszer szok tak \u00e9tkezni, t. i. reggel 8 \u2014 9 \u00e9s d\u00e9lut\u00e1n 4\u20145 \u00f3rakor. Ha a k\u00fcls\u0151 dolog k\u00f6zel esik a k\u00f6zs\u00e9ghez, vagy tany\u00e1hoz, akkor a f\u0151 z\u00e9s nem kint t\u00f6rt\u00e9nik, hanem a h\u00e1zi asszony otthou megf\u0151zv\u00e9n a \u201ed \u00e9li eb\u00e9det\" vagy \u201evacsor\u00e1t\" 1 \u2014 2 faz\u00e9kban sz\u00e1ll\u00edtja ki a munk\u00e1sok r\u00e9sz\u00e9re, alig marad el ilyenkor a sz\u0171k nyak\u00fa hossz\u00fa \u00fcveg, melyb\u0151l \u00e9tv\u00e1gy gerjesz t\u00e9s\u00fcl \u2014 \u0151k ugyan leh\u0171t\u00e9snek nevezik \u2014 a p\u00e1link\u00e1t \u00e9lvezik az \u00e9tkez\u00e9s beve zet\u00e9se gyan\u00e1nt. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kedvelt eledelek a guly\u00e1sh\u00fas \u00e9s t\u00e9szt\u00e1s k\u00e1s\u00e1n k\u00edv\u00fcl a t\u00f6l t\u00f6tt k\u00e1poszta, juhusos k\u00e1poszta \u00e9s k\u00e1sa, t\u00far\u00f3s galuska vagy csusza, tov\u00e1bb\u00e1 vagdalt t\u00e9szta \u2014 m\u00e1sutt tarhony\u00e1nak is nevezik \u2014 leves vagy vastag\u00e9tel nek f\u0151zve. Italul legelterjedtebb a k\u00fatv\u00edz, mely dacz\u00e1ra annak, hogy forr\u00e1s vagy foly\u00f3 vizzel nem b\u00edrunk, el\u00e9g eg\u00e9szs\u00e9ges \u00e9s \u00fcd\u00edt\u0151, e mellett nem maradhat el a p\u00e1linka, legink\u00e1bb feleresztett \u00e9s igen r\u00f3sz borszeszb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt korcs mai ital, mely n\u00e9lk\u00fcl azonban munk\u00e1s nem kaphat\u00f3, jobb m\u00f3duakn\u00e1l gyak ran kaphat\u00f3 az u. n. \u201easszonyf\u0151zte\" p\u00e1linka is. Bor, rendes haszn\u00e1latul csak az \u00fagynevezett k\u00f6nny\u0171 \u201ekerti bor\" \u00e9heztetik, s\u00f6rnek az als\u00f3bb n\u00e9poszt\u00e1lyn\u00e1l alig akad fogyaszt\u00f3ja. A n\u0151k meglehet\u0151sen hozz\u00e1szoktak a k\u00e1v\u00e9 \u00e9lvezet\u00e9hez, csakhogy az olcs\u00f3bbj\u00e1t keresv\u00e9n, igen sok p\u00f3tk\u00e1v\u00e9 kevertetv\u00e9n k\u00f6zz\u00e9, n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zi tulaj donk\u00e9peni k\u00e1v\u00e9zamat\u00e1t. \u2014 Thea s m\u00e1s hevit\u0151 italok \u00f6smeretlenek. 4. R u h \u00e1 z a t. A f\u00e9rfiak ruh\u00e1zata ny\u00e1ron legink\u00e1bb feh\u00e9r\u00edtett v\u00e1szon b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt b\u0151 ujj\u00fa ing \u00e9s csizmasz\u00e1rig \u00e9r\u0151, der\u00e9kban ezerszeres r\u00e1nczba szedett b\u0151 l\u00e1braval\u00f3b\u00f3l \u00e1ll, \u00e9hez j\u00e1rul 1 \u2014 1% m\u00e9ter hossz\u00fa, sokszorosan a a nyak k\u00f6r\u00fcl csavart, t\u00f6bbnyire fekete nyakkend\u0151 \u00e9s fekete poszt\u00f3kalap csek\u00e9ly felhajtott sz\u00e9llel, a mellett ezen kiv\u00fcl fedi egy ujatlan, v\u00e9gig f\u00e9nyes gombokkal ell\u00e1tott mell\u00e9ny, u. n. der\u00e9kraval\u00f3, fels\u0151 ruha gyan\u00e1nt durva anyagb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt, de vir\u00e1gokkal b\u0151ven kivarrott sz\u0171r szolg\u00e1l, a guba kezd kimenni a divatb\u00f3l, ink\u00e1bb csak disz ruh\u00e1nak haszn\u00e1ltatv\u00e1n. T\u00e9len s\u00f6t\u00e9t k\u00e9k poszt\u00f3b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt nadr\u00e1g, s hasonl\u00f3 anyag\u00fa dolm\u00e1ny vagy bekecs rendesen pr\u00e9mmel ell\u00e1tva haszn\u00e1ltatik, ezen fel\u00fcl a bunda ; ez ut\u00f3bbit a mez\u0151n lak\u00f3k ny\u00e1ron sem n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zik, mert ez az \u0151 egyed\u00fcli v\u00e9 delm\u00fck es\u0151 \u00e9s hideg ellen, s\u0151t ny\u00e1ron is \u2014 kiford\u00edtva \u2014 ebben h\u0171s\u00f6lnek , ez k\u00e9pezi fekhely\u00fck\u00f6n a matr\u00e1czot \u00e9s f\u0151z\u00e9s alkalm\u00e1val botra t\u00e1masztva eltartja a t\u0171zt\u0151l a szelet stb. A n\u0151k ny\u00e1ron ingv\u00e1llban \u00e9s hosszabb vagy r\u00f6videbb szines karton"], [203, "189 szokny\u00e1kban j\u00e1rnak, a ruha a hajduv\u00e1rosokon bok\u00e1ig \u00e9r\u0151 hossz\u00fas\u00e1g\u00fa, a Tisza vid\u00e9k\u00e9n azonban csak alsz\u00e1r k\u00f6z\u00e9pig \u00e9r, fej\u00e9k\u00fck a le\u00e1nyoknak az egy vagy ritk\u00e1bban k\u00e9t \u00e1gra osztott hajba font szines szalagok, asszonyok csi nos magyar fejk\u00f6t\u0151t vagy h\u00e9tk\u00f6znapon egyszer\u0171 kend\u0151veli bek\u00f6t\u00e9st hasz n\u00e1lnak, \u2014 a h\u00e1trak\u00f6t\u00f6tt kend\u0151 csak id\u0151sebb n\u0151k \u00e1ltal haszn\u00e1ltatik rendesen, ifjabbak csak munka k\u00f6zben v\u00e9dik igy hajukat. \u2014 P\u00e1rta nincs haszn\u00e1latban. A h\u0171v\u00f6sebb id\u0151 be\u00e1llt\u00e1val poszt\u00f3b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt ujjast viselnek, nagy hi degben pedig a \u201ekis bunda\" haszn\u00e1ltatik, mely k\u00f6r\u00fclbel\u0151l a cs\u00edp\u0151ig \u00e9r s czifr\u00e1ra kivarrott \u00e9s szines vir\u00e1gokkal \u00e9kes\u00edtett juhb\u0151r\u00f6kb\u0151l k\u00e9sz\u00fcl. Szo boszl\u00f3n m\u00e9g divatozik az u. n. cs\u00f6ves is, mely hoszszu ujjas bunda szer\u00fc \u00f6lt\u00f6ny. Felt\u0171n\u0151 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a n\u0151k \u00f6lt\u00f6zet\u00e9n\u00e9l, hogy mig a hajduv\u00e1rosiak ink\u00e1bb az egysz\u00edn\u0171 set\u00e9tebb vagy vil\u00e1gos pettyezett sz\u00f6veteket kedvelik ruh\u00e1ik ban, addig a tiszamell\u00e9ki k\u00f6zs\u00e9gek le\u00e1nyai \u00e9s az \u00dajv\u00e1rosi n\u00e9met n\u0151k ink\u00e1bb a rik\u00edt\u00f3 sz\u00edneket s piros csik\u00f3s sz\u00f6veteket haszn\u00e1lj\u00e1k. Ugy f\u00e9rfiakn\u00e1l, mint n\u0151kn\u00e9l, k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen haszn\u00e1latban van a k\u00f6t\u0151, melyet el\u0151bbiek csak munkak\u00f6zben ruhakim\u00e9l\u00e9sb\u0151l, egyszer\u0171 feh\u00e9r vagy s\u00f6t\u00e9t k\u00e9kre festett v\u00e1szonb\u00f3l viselnek, a n\u0151kn\u00e9l azonban az \u00f6lt\u00f6zet kieg\u00e9 sz\u00edt\u0151 r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezi s nem ritk\u00e1n igen munk\u00e1s szeg\u00e9lylyel, vagy behimzett vir\u00e1gokkal \u00e9keskedik. Az id\u0151sebb f\u00e9rfiak viselet\u00e9ben megeml\u00edthet\u0151 m\u00e9g a g\u00f6rbe f\u00e9s\u0171, melyet hosszura hagyott \u00e9s h\u00e1tra f\u00e9s\u00fclt hajukban viselnek, magukkal hordva igy folytonosan e sz\u00fcks\u00e9ges toilette-czikket. 5. Foglalkoz\u00e1s. Megy\u00e9nk n\u00e9pess\u00e9ge kiz\u00e1r\u00f3lag f\u00f6ldmivel\u00e9ssel fog lalkoz\u00f3nak mondhat\u00f3, nagy kiterjed\u00e9s\u0171, helylyel-k\u00f6zzel kit\u0171n\u0151 vegy\u00fcl\u00e9k\u00fc \u00e9s term\u0151 k\u00e9pess\u00e9g\u0171 hat\u00e1raink \u00f6nk\u00e9nt arra utalj\u00e1k a lakoss\u00e1got, s miut\u00e1n a tagos\u00edt\u00e1s a megye nagy r\u00e9sz\u00e9ben mindezideig foganatos\u00edtva nem lett, egyes kisebb birtokosok tulajdona is annyira (4 - 6 \u2014 10 ir\u00e1nyban s egym\u00e1st\u00f3l t\u00e1 vol) sz\u00e9tsz\u00f3rttan fekszik, hogy annak megmunk\u00e1l\u00e1sa mellett a sok ide-oda utaz\u00e1s miatt igen sok id\u0151t vesz\u00edtv\u00e9n, mig egyr\u00e9szr\u0151l sokkal nagyobb f\u00e1rad s\u00e1g \u00e9s k\u00f6lts\u00e9ggel munk\u00e1lkodhatik, addig m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l egy\u00e9b foglalkoz\u00e1sra ideje sem marad. A f\u00f6ld mivel\u00e9se az \u00e9v minden szak\u00e1ban elegend\u0151 teend\u0151t ny\u00fajt a n\u00e9p nek, m\u00e1r kor\u00e1n tavaszszal \u2014 a mint a h\u00f3 elolvadt \u00e9s a f\u00f6ld fagya kiment \u2014 ser\u00e9nykednek a sz\u00e1nt\u00e1s-vet\u00e9ssel, az \u0151szi vet\u00e9s igazgat\u00e1sa, kerti munka, \u00e1rkok tisztogat\u00e1sa, csek\u00e9lyebb vizek levezet\u00e9se elegend\u0151 foglalkoz\u00e1st ny\u00fajtanak, \u00e1pril m\u00e1sodik fel\u00e9ben tengeri \u2014 kukoriczavet\u00e9s \u2014 majd a kasz\u00e1l\u00e1s, kap\u00e1 l\u00e1s, gy\u0171jt\u00e9ssel s a sz\u00e9na betakar\u00edt\u00e1s\u00e1val telik el a m\u00e1jus \u00e9s j\u00fanius, melynek m\u00e9g a tengeri s m\u00e1s kap\u00e1s n\u00f6v\u00e9nyek m\u00e1sodszori kap\u00e1l\u00e1sa, u. n. felt\u00f6lt\u00e9se is f\u0151feladata. J\u00falius 2-ik fel\u00e9ben kezd\u0151dik rendesen az arat\u00e1s s a k\u00e9v\u00e9s be sz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, nyomtat\u00e1s \u00e9s rost\u00e1l\u00e1ssal alig vau k\u00e9szen a gazd\u00e1lkod\u00f3\u00e9ikor m\u00e1r az \u0151szi al\u00e1 kell augusztusban sz\u00e1ntani, az \u0151szi vet\u00e9s, sarjukasz\u00e1l\u00e1s, gy\u00fcm\u00f6lcs-"], [204, "190 szed\u00e9s, igen sok helyen a sz\u00fcretel\u00e9s is m\u00e1r a szeptemberi id\u0151re esik, rend szerint azonban a sz\u00fcretek okt\u00f3ber els\u0151 fel\u00e9ben a debreczeni v\u00e1s\u00e1rok ut\u00e1ni id\u0151kre esnek, a mid\u0151n n\u00e9ha az eladott gabona \u00e1r\u00e1b\u00f3l az ad\u00f3 \u00e9s egy\u00e9b ter hek kiegyenl\u00edt\u00e9se s a sz\u00fcks\u00e9glet beszerz\u00e9se ut\u00e1n, bizonyos csek\u00e9ly \u00f6sszeg a mulats\u00e1gra \u00e9s bar\u00e1tkoz\u00e1sra is marad, ezut\u00e1n a tengeri t\u00f6r\u00e9s sokszor az eg\u00e9sz \u0151szt november v\u00e9g\u00e9ig ig\u00e9nybe veszi, mert egyes k\u00f6zs\u00e9gek \u00f6sszes te r\u00fclet\u00e9nek % r\u00e9sze kukoricza termeszt\u00e9sre haszn\u00e1ltatik. Mindezen munk\u00e1kn\u00e1l, kiv\u00e9ve a sz\u00e1nt\u00e1st, a n\u0151 h\u0171s\u00e9ges t\u00e1rsa \u00e9s seg\u00ed t\u0151je a f\u00e9rfinak, kora reggelt\u0151l k\u00e9s\u0151 estig egy\u00fctt munk\u00e1lkodik s csakis az \u00e9tel elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re sz\u00e1nt r\u00f6vid id\u0151 alatt sz\u00fcnetel. A foglalkoz\u00e1s m\u00e1sik f\u0151neme az \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9s, mely azonban az\u00f3ta, hogy a Tisza szab\u00e1lyoz\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben sok vizj\u00e1rta \u00e9s legf\u00f6lebb legel\u0151 nek haszn\u00e1lhat\u00f3 f\u00f6ld az egyes mivel\u00e9si \u00e1gak \u00e1ltal elvonatott, l\u00e9nyegesen cs\u00f6kkent, ann\u00e1l ink\u00e1bb, mert a k\u00f6zn\u00e9p az ist\u00e1ll\u00f3koni marhateny\u00e9szt\u00e9st ez ideig nem \u00fczi kell\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben. Mindaz\u00e1ltal a megmaradt t\u00e9res legel\u0151k s az augusztus h\u00f3ban rende sen megszabadul\u00f3 tarl\u00f3legel\u0151k nagy sz\u00e1m\u00fa \u201el\u00e1bas j\u00f3sz\u00e1g\"-nak ny\u00fajtanak \u00e9lelmet, s ezek kisebb-nagyobb csoportokban legeltetv\u00e9n, sok ember egye d\u00fcli foglalkoz\u00e1s\u00e1ul a p\u00e1sztorkod\u00e1s tekinthet\u0151 ; ezek azt\u00e1n kora tavaszt\u00f3l a h\u00f3 lees\u00e9s\u00e9ig csak igen ritk\u00e1n hagyj\u00e1k el a puszt\u00e1t, csakis v\u00e1s\u00e1rok alkalm\u00e1 val felv\u00e1ltva mennek a v\u00e1rosba, hogy ruh\u00e1zatban \u00e9s egy\u00e9b haszn\u00e1lati czik kekben felmer\u00fclt sz\u00fcks\u00e9glet\u00fcket bev\u00e1s\u00e1rl\u00e1s \u00e1ltal p\u00f3tolj\u00e1k ; n\u00e9melyek heten kint felkeresik a gazd\u00e1t vagy gazd\u00e1kat, hogy az \u00e9lelm\u00fckre szolg\u00e1l\u00f3 keny\u00e9r, t\u00e9szta, szalonna, k\u00e1sa \u00e9s s\u00f3b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 b\u00e9rt u. n. \u201econventi\u00f3t\" kivegy\u00e9k, de t\u00f6bb nyire a gazda sz\u00e1ll\u00edttatja ki r\u00e9sz\u00f6kre az 1 \u2014 2 h\u00e9tre val\u00f3 sz\u00fcks\u00e9glettel meg rakott tariszny\u00e1t. T\u00e9len, a mikor a k\u00fcls\u0151 munka sz\u00fcnetel, \u00e9s igy decz. \u2014 febr. h\u00f3ban a f\u00e9r fiak a h\u00e1zk\u00f6r\u00fcl a j\u00f3sz\u00e1g gondvisel\u00e9s\u00e9vel, tr\u00e1gyahord\u00e1ssal, fav\u00e1g\u00e1s \u00e9s beta kar\u00edt\u00e1ssal stb. foglalkoznak, a n\u0151k rendbe hozz\u00e1k a csal\u00e1d ruh\u00e1zat\u00e1t, varr nak, ritk\u00e1n fonnak, de ann\u00e1l s\u0171r\u0171bben k\u00f6tik a szalm\u00e1t. 6. Vagyoni \u00e1llapot. Megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n legsz\u00e1mosabbak akis birtokosok, kik 1 \u2014 50 holdnyi birtokot neveznek saj\u00e1tjuknak skik sok baj jal, sokszor n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9ssel ugyan, de tisztess\u00e9ges \u00e9letm\u00f3dot ny\u00fajthatnak csa l\u00e1djuknak, mert hiszen vid\u00e9k\u00fcnk nem l\u00e9v\u00e9n m\u00e9g t\u00falterhelve n\u00e9pess\u00e9ggel, munk\u00e1t mindig kaphat a ki dolgozni akar, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nagy munka id\u0151ben j\u00f3 magas napsz\u00e1m mellett elegend\u0151 keresete van a szeg\u00e9nyebb n\u00e9poszt\u00e1ly nak is, ugy hogy egy napi keresm\u00e9nye sokszor elegend\u0151 eg\u00e9sz \u00e9vi ad\u00f3j\u00e1nak let\u00f6rleszt\u00e9s\u00e9re, s n\u00e9h\u00e1ny heti takar\u00e1s alatt \u2014 mit rendesen r\u00e9sz\u00e9ben v\u00e1llal nak \u2014 megkeresheti csal\u00e1dj\u00e1nak az eg\u00e9sz \u00e9vi keny\u00e9rreval\u00f3j\u00e1t. Az iparos is boldogul, ha szorgalmas, b\u00e1r a mieinknek az a szeren cs\u00e9tlens\u00e9ge, hogy nem puszt\u00e1n az ipar\u00e1val foglalkozik, ha csak teheti, b\u00e9rel p\u00e1r hold f\u00f6ldet, s j\u00e1r tengerit kap\u00e1lni olykor eg\u00e9sz szem\u00e9lyzet\u00e9vel egy\u00fctt,"], [205, "191 ennek azt\u00e1n term\u00e9szetes k\u00f6vetkez\u00e9se, hogy ipar\u00fczlet\u00e9t koronk\u00e9nt elhanya golja s igy a vev\u0151k ink\u00e1bb a v\u00e1rosban sz\u00e9kel\u0151 iparosokat keresik fel s a vid\u00e9ki iparos, ha tul akar adni elk\u00e9sz\u00edtett iparczikkein, k\u00e9nytelen a v\u00e1s\u00e1 rokat keresni fel, mert otthoni forgalma nem \u00e1lland\u00f3 ; az ily utaz\u00e1s pedig sok k\u00f6lts\u00e9ggel \u00e9s id\u0151 veszteget\u00e9ssel j\u00e1rv\u00e1n sok deficzittel v\u00e9gz\u0151dik. Sokszor hangoztaj\u00e1k iparunk hanyatl\u00e1s\u00e1t, annak emel\u00e9s\u00e9re sz\u00fcks\u00e9ges int\u00e9zked\u00e9sek hozatal\u00e1t ! szer\u00e9ny v\u00e9lem\u00e9nyem hogy a hanyatl\u00e1s egyik oka magok az iparosokban rejlik s els\u0151 sorban ott, hogy nem tartj\u00e1k meg ama r\u00e9gi latin mondatot : \u201ene sutor ultra crepidam\" ! Tulajdonk\u00e9peni szeg\u00e9ny \u2014 alamizsn\u00e1ra szorult egy\u00e9n megy\u00e9nk ter\u00fc let\u00e9n nem sok van, mint az el\u0151z\u0151 n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1si adatok mutatj\u00e1k csak 168 f\u00e9rfi \u00e9s 246 n\u0151, \u00f6sszesen 414 azaz a lakoss\u00e1gunk 0.33 sz\u00e1zal\u00e9ka, \u00e9s ha \u00f6sszevetj\u00fck a testi hib\u00e1ban elmegyenges\u00e9gben stb. szenved\u0151kkel \u2014 kik k\u00f6z\u00fcl az alamizsn\u00e1sok legnagyobb r\u00e9sze kiker\u00fcl, \u2014 a 195 vak, 111 elme beteg \u00e9s 141 h\u00fclye egy\u00e9nen k\u00edv\u00fcl alig tal\u00e1lunk t\u00f6bbet, a ki alamizsn\u00e1ra szoruljon. 7. M\u0171velts\u00e9g. E tekintetben ism\u00e9t a n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s adataira kell hivatkoznom, ez legal\u00e1bb a m\u0171velts\u00e9g kezdetleges \u00e1llapot\u00e1ra n\u00e9zve hat\u00e1 rozott adatokat ny\u00fajt a mennyiben igazolja, hogy a megye \u00f6sszes lakoss\u00e1 g\u00e1b\u00f3l a hat \u00e9ven fel\u00fcliek sz\u00e1ma kik sem irni sem olvasni nem tudnak, 14,821 f\u00e9rfi is 17,986 n\u0151 \u00f6sszesen 32,814-et tesz ki \u00e9s igy lakoss\u00e1gunk 32.18 sz\u00e1zal\u00e9ka, azaz majdnem 1/3 r\u00e9sze, olyan aki a m\u0171velts\u00e9g kezdetleges elemeit is n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zi, az \u00e9letben azonban ugy tapasztaljuk hogy ennek da cz\u00e1ra az eg\u00e9sz n\u00e9pess\u00e9g kell\u0151leg erk\u00f6lcs\u00f6s, vall\u00e1sos, becs\u00fclettud\u00f3, fel s\u0151bbjei, el\u00f6lj\u00e1r\u00f3i ir\u00e1nt engedelmes \u00e9s tiszteletteljes magaviselet\u0171, enn\u00e9l fogva rem\u00e9lhetj\u00fck az ujabb nemzed\u00e9k fokozatos halad\u00e1s\u00e1t azon k\u00f6r\u00fcl m\u00e9nyb\u0151l is, hogy az ifjabb \u00e9letkor\u00fa egy\u00e9nek k\u00f6z\u00f6tt sokkal kevesebb sz\u00e1za l\u00e9kot tal\u00e1lunk olyat a kik az \u00edr\u00e1s \u00e9s olvas\u00e1sban j\u00e1ratlanok lenn\u00e9nek. Besz\u00e9d modora a n\u00e9pnek tiszta magyar, kiejt\u00e9se is csak igen kis el t\u00e9r\u00e9st mutat az akad\u00e9mia \u00e1ltal elfogadott t\u00f6k\u00e9letest\u0151l, csup\u00e1n a hoszszu \u00e9-nek i-re, a hoszszu \u00f3-nak \u00fa-ra v\u00e1ltoztat\u00e1sa (k\u00edrem, sz\u00edp, l\u00fa, kik) \u00e9s egyes helyeken a rendes ig\u00e9nek ikesre \u00e9s megford\u00edtva illet\u00e9ktelen v\u00e1ltoztat\u00e1sa (j\u00f6jj\u00edk, hozz\u00edk, tessen, egyen, igyon) t\u00e9r el a rendest\u0151l. Maga a n\u00e9p \u00e9rzi h\u00e1tramarad\u00e1s\u00e1t e tekintetben \u00e9s igyekszik azon \u2014 a hogy m\u00f3dj\u00e1ban \u00e1ll \u2014 seg\u00edteni, ez\u00e9rt sok helyen l\u00e9tes\u00fcltek \u201en\u00e9pk\u00f6r\u00f6k\", hova p\u00e1r olcs\u00f3bb hirlap felolvas\u00e1s\u00e1ra egybe gy\u00fclekeznek ; de mutatja ezen igyekezetet ama szorgalom is, melylyel a gyermekek vizsg\u00e1ira \u201eexamen hallgat\u00e1sira olyanok is sietnek, kiknek ott senki hallgatni val\u00f3juk nincs. A mivelts\u00e9g helytelen ir\u00e1ny\u00e1t igazolja n\u00e9p\u00fcnkn\u00e9l ama megr\u00f6gz\u00f6tt r\u00f3sz szok\u00e1s is, hogy a k\u00e1romkod\u00e1s k\u00f6r\u00e9ben kiirthatatlanul meghonosodott, minden nagyobb indulat kifejez\u00e9s, m\u00e9g a csod\u00e1lkoz\u00e1s is oly kifejez\u00e9seket"], [206, "192 hoz ajkaira, melyek mig egy r\u00e9szr\u0151l a dologra \u00e9pen nem tartoznak, m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l a j\u00f3 izl\u00e9s\u00fc \u00e9s tisztess\u00e9g tud\u00f3 emberben nagy visszatetsz\u00e9st sz\u00fclnek. 8. N\u00e9pszok\u00e1sok. A szorgalmas munka ut\u00e1n n\u00e9p\u00fcnk sz\u00edvesen mulat, az egyes \u00e9vszakokban el\u0151fordul\u00f3 \u00fcnnepek egyszer\u0171en ugyan, de minden\u00fctt, csal\u00e1di k\u00f6rben vagy k\u00f6zhelyeken meg\u00fcletnek ; ut\u00f3bbiak k\u00f6 z\u00f6tt eml\u00edt\u00e9st \u00e9rdemel az u. n. kir\u00e1ly asszony nevezet\u0171 t\u00e1nczmulat s\u00e1g, mely a 3 nagy \u00fcnnepen minden nagyobb vend\u00e9gl\u0151 vagy korcsm\u00e1ban tartott t\u00e1nczmulats\u00e1gb\u00f3l \u00e1ll; t\u00e9len bek\u00f6vetkeznek az \u00fagynevezett diszn\u00f3 tor-ok, melyekben a rokonok \u00e9s ismer\u0151s\u00f6k ked\u00e9lyesen lakm\u00e1roznak fel v\u00e1ltva egym\u00e1s h\u00e1z\u00e1n\u00e1l, ritk\u00e1bbak \u00e9s ink\u00e1bb az \u00e9rtelmis\u00e9g \u00e1ltal \u00fcnnepel tetnek a n\u00e9vnapok. Az emberi \u00e9let nevezetesebb szakaszai is lakm\u00e1roz\u00e1ssal \u00fcnnepeltet nek, szok\u00e1sban vannak nagy keresztel\u0151k, melyek alkalm\u00e1val az uj sz\u00fcl\u00f6tt, az anya \u00e9s a sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 r\u00e9sz\u00e9re a vend\u00e9gek aj\u00e1nd\u00e9kokat hoznak, \u2014 az eljegyz\u00e9sek \u2014 k\u00e9zfog\u00f3k \u2014 szint\u00e9n nagy \u00fcnnep\u00e9lyess\u00e9gekre adnak alkalmat, m\u00e9g ink\u00e1bb az esk\u00fcv\u0151k \u2014 lakodalmak \u2014 ; ezek alkalm\u00e1val a menyaszony hurczol\u00e1s van nagy szok\u00e1sban, ugyanis esk\u00fcv\u0151 ut\u00e1n szekerekre \u00fclnek, el\u0151l a k\u00e9t n\u00e1sznagy, ut\u00e1na a menyasszonyt \u00e9s nyoszoly\u00f3 le\u00e1nyokat, azt\u00e1n a vend\u00e9gsereget viv\u0151 kocsik haladnak, a menetet sz\u00e1mos tagb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 lovas band\u00e9rium \u2014 lovasleg\u00e9nyek \u2014 z\u00e1szl\u00f3kkal \u00e9s kard dal, kulacs \u00e9s kal\u00e1cscsal a nyeregk\u00e1p\u00e1ban \u2014 vezeti, mig egy fak\u00f3 szeke r\u00e9n a R\u00e1k\u00f3czy indul\u00f3t j\u00e1tsz\u00f3 zenekar z\u00e1rja be ; a vakt\u00f6lt\u00e9sekkeli l\u00f6v\u00f6ld\u00f6 z\u00e9sek, melyek ezel\u0151tt sok vissza\u00e9l\u00e9sre adtak alkalmat, ma m\u00e1r ritk\u00e1bban vannak szok\u00e1sban, hanem dal \u00e9s kurjongat\u00e1s, cseng\u0151s bong\u00f3s l\u00f3szersz\u00e1mok \u00e1ltal igyekeznek n\u00e9mi zajt \u00fctni, hogy a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g a h\u00e1zakban a kitekin t\u00e9sre figyelmess\u00e9 t\u00e9tess\u00e9k. \u2014 A lakodalom k\u00f6zben szok\u00e1sban van, hogy j\u00f3kedv\u0171 fiuk, vagy mell\u0151z\u00f6tt udvarl\u00f3k \u00e1larczosan jelennek meg, mikor els\u0151 esetben a mulats\u00e1g fokoz\u00f3dik, ut\u00f3bbi esetben pedig nem ritk\u00e1n vereke d\u00e9s fejl\u0151dik ki. Kar\u00e1csonkor Betleheinesek j\u00e1rj\u00e1k be a csal\u00e1dok t\u0171zhely\u00e9t, k\u00fcl\u00f6n\u00f6 sen az \u00faribb h\u00e1zakat, hol a gyermekeknek nagy \u00f6r\u00f6met okoznak ; h\u00fasv\u00e9t kor az \u00f6nt\u00f6z\u00e9s nagy divatban van. Vas\u00e1rnaponkint a k\u00f6zs\u00e9g sz\u00e9l\u00e9ni tiszt\u00e1son alabd\u00e1z\u00e1s, tek\u00e9z\u00e9s, le\u00e1nyok k\u00f6z\u00f6tt a czicz\u00e1z\u00e1s van szok\u00e1sban, az id\u0151sebb n\u0151k a k a p u el\u0151tti l\u00f3cz\u00e1n gy\u0171lnek \u00f6ssze, a f\u00e9rfiak a malom alatt besz\u00e9lik meg a h\u00e9t esem\u00e9nyeit, mely alkalommal sokszor kijut a r\u00e9sz a magas politik\u00e1nak is. 9. K\u00f6z erk\u00f6lcsis\u00e9g. Munk\u00e1s \u00e9s vall\u00e1sos n\u00e9p\u00fcnk e tekintetben igen kedvez\u0151 helyzetben van, csak ritk\u00e1n fordulnak el\u0151 k\u00f6r\u00e9ben nevezete sebb b\u0171nt\u00e9nyek ; ezek is legink\u00e1bb a heves v\u00e9r\u0171 fiatals\u00e1g k\u00f6r\u00e9ben, korcsmai mulats\u00e1gok alkalm\u00e1val felmer\u00fclt v\u00e9lem\u00e9nyk\u00fcl\u00f6nb\u00f6zetek kiegyenl\u00edt\u00e9s\u00e9re szolg\u00e1l\u00f3 vereked\u00e9sekb\u0151l \u00e1llanak ; vagy az is megesik n\u00e9ha, hogy egyik tized-"], [207, "193 b\u00e9li ifj\u00fas\u00e1g a m\u00e1sik tizedbelinek*) ront, legink\u00e1bb v\u00e1s\u00e1rok \u00e9s \u00fcnnepek al kalm\u00e1val \u00e9s ekkor az \u00e1rva t\u00f6lgyfabot j\u00f3kat kopog az ellenf\u00e9l h\u00e1t\u00e1n vagy kalapj\u00e1n, mert legink\u00e1bb a fejre ir\u00e1nyoztatnak az \u00fct\u00e9sek, mint mondani szokt\u00e1k: \u201ecsak a fej\u00e9t \u00fcsdd, ott nem s\u00e1ntul meg\" ; az ut\u00f3bbi \u00e9vekben ezen vereked\u00e9sek is al\u00e1bb hagytak, a hat\u00f3s\u00e1g rendszerint gondoskodik arr\u00f3l, hogy a korcsm\u00e1ban mulat\u00f3kt\u00f3l a botok elszedessenek, vagy csakis n\u00e9h\u00e1ny tekint\u00e9lyes tizedbeli polg\u00e1r fel\u00fcgyelete alatt enged hasonl\u00f3 mulats\u00e1gokat, a kik a vereked\u0151ket kor\u00e1n lecsillap\u00edtj\u00e1k. Apr\u00f3 lop\u00e1sok is fordulnak el\u0151 koronkint, nagyobb rabl\u00e1sok azonban a ritkas\u00e1gok k\u00f6zz\u00e9 tartoznak, szint\u00fagy a k\u00f6zerk\u00f6lcsis\u00e9g' \u00e9s k\u00f6zszem\u00e9rem elleni v\u00e9ts\u00e9gek is. 10. Babona, k u r u z s 1 \u00e1 s. Tagadhatatlan az, hogy a ui\u00fcv elts\u00e9g te kintet\u00e9ben m\u00e9g kell\u0151leg ki nem k\u00e9pzett n\u00e9poszt\u00e1lyn\u00e1l a babona igen el van terjedve, s b\u00e1r ugy az iskol\u00e1kban, mint a sz\u00f3sz\u00e9kr\u0151l, tov\u00e1bb\u00e1 m\u0171veltebb k\u00f6r\u00f6kkeli \u00e9rintkez\u00e9s \u00e1ltal sok j\u00f3 tan\u00e1csot nyer a n\u00e9p, m\u00e9g ma is nagy r\u00e9sze megtartotta a k\u00f6z\u00e9pkori babon\u00e1s fogalmakat ; igy hiszik a ront\u00e1st, u. n. b\u0171v\u00f6s b\u00e1jos hatalommal bir\u00f3 egy\u00e9nek l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t, a s z e m m el val\u00f3 in egver\u00e9staz \u00f6nt\u00e9s \u00e1ltal okozott bajokat s t\u00f6bb helyen m\u00e9g a bo szork\u00e1nyokat is. Term\u00e9szetes, hogy ennek folyt\u00e1n a kuruzsl\u00e1s is nem kis m\u00e9rt\u00e9kben el van terjedve, majanem minden beteg el\u0151sz\u00f6r a javas asszonyok kez\u00e9be ker\u00fcl, a kik nagy tapasztal\u00e1ssal b\u00edrv\u00e1n, c o m m e n d \u00e1 1 n ak valami szert, legink\u00e1bb p\u00e1link\u00e1ban elk\u00e9sz\u00edtve; csak a mikor m\u00e1r t\u00f6bb ily k\u00eds\u00e9rlet siker telen maradt, kerestetik az orvosi seg\u00e9ly, meiy nem ritk\u00e1n m\u00e1r k\u00e9s\u0151n al. kalmaztatik; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen sok bajt okoz ezen elj\u00e1r\u00e1s a v\u00e1lt\u00f3l\u00e1zasokn\u00e1l, kik eleint\u00e9n egyik nap betegek, m\u00e1snap dolgozhatnak, ez\u00e9rt el\u00e9bb v\u00e1rj\u00e1k javu l\u00e1sukat, p\u00e1r nap muiva h\u00e1zi szerekkel tesznek k\u00eds\u00e9rletet s a cz\u00e9lszer\u00fc orvosi elj\u00e1r\u00e1s csak akkor v\u00e9tetik ig\u00e9nybe, mid\u0151n a szervezet elgyeng\u00fclt, s sz\u00f6v\u0151d m\u00e9nyek \u00e9s ut\u00f3bajok is fell\u00e9ptek 1 Az elmondottakban r\u00f6viden v\u00e1zoltam a n\u00e9p \u00e9let\u00e9t; sok m\u00e9g a hi\u00e1ny, sok a k\u00edv\u00e1nni val\u00f3 arra n\u00e9zve, hogy k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen m\u0171vel\u0151d\u00e9si tekintetben a 19-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9nek megfelel\u0151 sz\u00ednvonalra helyezhet\u0151 legyen, azonban bizton hiszem, hogy a n\u00e9pnevel\u00e9s lass\u00fa b\u00e1r, de fokozatos terjed\u00e9s\u00e9vel ta pintatos vezet\u00e9s mellett \u00e9s kedvez\u0151bb gazdas\u00e1gi, de k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen forgalmi viszonyok k\u00f6z\u00f6tt nem sok\u00e1ra oda jutand. _ Dr. Varga Geiza. *) A Hajduv\u00e1rosok hajdan harcziasan l\u00e9v\u00e9n szervezve, egy f\u0151hadnagy el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1ga alatt rendesen 6 tizedre voltak osztva egy vagy k\u00e9t tizedes fel\u00fcgye lete alatt. Az egyes v\u00e1ros r\u00e9szek ilyet\u00e9n elnevez\u00e9s\u00e9t mai napig megtartottak, s\u0151t a szomsz\u00e9d k\u00f6zs\u00e9gek is haszn\u00e1latba vett\u00e9k a tizedekre val\u00f3 feloszt\u00e1st. 1 o"], [208, "194 NEGYEDIK SZAKASZ. Gazdas\u00e1gi viszonyok. Mez\u0151gazdas\u00e1g. 1 . \u00a7. F \u00f6 1 d m i v e 1 \u00e9 s. A kataszteri felm\u00e9r\u00e9s szerint van Haj dumegy \u00e9ben : kertf\u00f6ld 3428 kat. h\u00f3id sz\u0151ll\u0151 4552 \u201e \u201e sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ld 226,180 \u201e \u201e kasz\u00e1l\u00f3 36,942 \u201e \u201e legel\u0151 107,155 \u201e \u201e erd\u0151s\u00e9g 12,276 \u201e \u201e \u00e9p\u00fcletek alatti t\u00e9r . . 6844 \u201e \u201e hasznavehetlen ter\u00fclet . 16,373 \u201e \u201e \u00d6sszesen : 413,750 kat. h\u00f3id. A megye 122,000 l\u00e9lek sz\u00e1m\u00e1hoz k\u00e9pest jut egy emberre 34/i0 kat. h\u00f3id, vagy ha tiszt\u00e1n a mez\u0151gazdas\u00e1got vessz\u00fck esik egyre-egyre 33/10 h\u00f3id f\u00f6ld. Az 1881-diki \u00e9vi k\u00f6zs\u00e9gi \u00f6ssze\u00edr\u00e1s szerint van a f\u00f6ld- \u00e9s erd\u0151m\u00fc vel\u00e9sn\u00e9l : birtokos 20,173, haszonb\u00e9rl\u0151 .... 596, gazdatiszt .... 78, napsz\u00e1mos .... 12,265, \u00e9ves szolga .... 4530. \u00d6sszesen : 37,642 egy\u00e9n. Minthogy a megye ter\u00fclete s\u00edkf\u00f6ld, \u2014 \u00e9s ennek egy r\u00e9sze h\u00e1tas, vagyis v\u00edzmentes, \u25a0 \u2014 m\u00e1s r\u00e9sze lap\u00e1lyos, vagyis id\u0151k\u00f6z\u00f6nkint viz bor\u00edtott ter\u00fclet, \u2014 enn\u00e9lfogva a f\u00f6ldmivel\u00e9s szempontj\u00e1b\u00f3l, mind a mivel\u00e9si \u00e1g \u00e9s kezel\u00e9s, mind a term\u00e9kenys\u00e9g tekintet\u00e9b\u0151l k\u00e9t oszt\u00e1lyba sorozand\u00f3, u. m. : h\u00e1tas \u00e9s lap\u00e1lyos r\u00e9szen folytatni szokott gazd\u00e1lkod\u00e1sra. Egy\u00e9bir\u00e1nt e megye term\u00e9szeti saj\u00e1ts\u00e1ga \u00e9s fekv\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva is egyenesen a f\u00f6ldmive l\u00e9sre utal. A h\u00e1tasf\u00f6ld ter\u00fclete \u00e1tlagv\u00e9ve 3/t r\u00e9sz\u00e9t foglalja el, \u2014 a lap\u00e1ly r\u00e9sz, vagyis a vizj\u00e1rta f\u00f6ld V4 r\u00e9sz\u00e9t ; \u2014 ezen lap\u00e1lyok csak felt\u00e9telesen kezel-"], [209, "195 het\u0151k, a mennyiben az id\u0151j\u00e1r\u00e1s \u00e9s viz\u00e1rad\u00e1snak vannak kit\u00e9ve. A h\u00e1tas f\u00f6ldek talajukn\u00e1l fogva szint\u00e9n k\u00e9t oszt\u00e1lyba sorozand\u00f3k, u. m. : homokos fekete f\u00f6ld\u00fc talajjal birokra \u00e9s homok tartalm\u00fa f\u00f6ldekre. A h\u00e1tas f\u00f6ldek k\u00f6z\u00fcl a fekete f\u00f6ldtalaj telev\u00e9nye b\u0151s\u00e9gesen vegy\u00edtve korhadv\u00e1nynyal, \u2014 j\u00f3min\u0151s\u00e9g\u00fcnek mondhat\u00f3 ; \u2014 de miut\u00e1n a talajban az agyagr\u00e9sz csak k\u00f6z\u00e9pm\u00e9rt\u00e9k\u00fc, teh\u00e1t k\u00f6t\u00f6tts\u00e9ge k\u00f6z\u00e9pszer\u0171 ; mindamellett a gazdas\u00e1gi term\u00e9nyek legnagyobb r\u00e9sz\u00e9nek termeszt\u00e9s\u00e9re alkalmas. Az els\u0151, vagyis a homokos fekete f\u00f6ldek a n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1s k\u00f6zs\u00e9geiben, tov\u00e1bb\u00e1 a balmaz \u00fajv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1snak egy r\u00e9sz\u00e9ben, \u00fagyszint\u00e9n Hajdu-Szoboszl\u00f3 hat\u00e1r\u00e1ban l\u00e9teznek. A homokf\u00f6ld tartalm\u00fa ter\u00fcletek a balmaz-ujv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1s egyes k\u00f6z s\u00e9geiben, \u00fagyszint\u00e9n a hajd\u00fa v\u00e1rosok hat\u00e1raiban l\u00e9teznek, \u2014 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megemlitend\u0151 , miszerint V\u00e1mos-P\u00e9rcs \u00e9s S\u00e1mson k\u00f6zs\u00e9g hat\u00e1rter\u00fcletei birnak leglaz\u00e1bb homokf\u00f6lddel, illet\u0151leg ezen f\u00f6ldek legkev\u00e9sb\u00e9 b\u00edrnak telev\u00e9ny tartalommal. Ezen hat\u00e1rokban a f\u00f6ld talaja csakis egyes term\u00e9 nyek termeszt\u00e9s\u00e9re alkalmas. A vizj\u00e1rta vagy lap\u00e1ly f\u00f6ldek talaja kev\u00e9sb\u00e9 telev\u00e9nyes, de legt\u00f6bbnyire szikes, s igy ezen tulajdons\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogva, \u2014 ha viz nem is bor\u00edtja, \u2014 a sz\u00e1nt\u00e1sra \u00e9s a gabonatermeszt\u00e9s\u00e9re csak f\u00f6lt\u00e9 telesen haszn\u00e1lhat\u00f3, a mennyiben a f\u00f6ld talaja kev\u00e9s k\u00f6t\u00f6tts\u00e9ggel birv\u00e1n, a kisebb sz\u00e1razs\u00e1got is sinli. Az \u0151szivet\u00e9sek k\u00f6z\u00fcl legt\u00f6bb termeltetik b\u00faza, repeze, rozs s \u0151zen termeiv\u00e9nyek k\u00e9pezik a gazdak\u00f6z\u00f6ns\u00e9g legjelent\u00e9kenyebb j\u00f6vedelmi for r\u00e1s\u00e1t. \u2014 A b\u00faza faj\u00e1ra n\u00e9zve az \u00fagynevezett tiszavid\u00e9kihez tartozik, \u2014 min\u0151s\u00e9ge pedig a Magyarorsz\u00e1gon termeltek k\u00f6zt az els\u0151k k\u00f6zz\u00e9 soroz hat\u00f3 ; s igy a kereskedelemben is keresett. \u2014 A b\u00faza : acz\u00e9los, pirosszin\u00fc, v\u00e9konyh\u00e9ju \u00e9s s\u00falyos ; s\u00falya 75-t\u0151l 80 klmmig v\u00e1ltozik. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen meg emlitend\u0151, miszerint a n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1sban termesztett b\u00fazafajok, a legki t\u0171n\u0151bb min\u0151s\u00e9g\u00fcekhez sorozhatok. Repeze legt\u00f6bbnyire a lap\u00e1lyos, \u00fagynevezett felt\u00e9teles f\u00f6ldeken ter meltetik, mint p\u00e9ld\u00e1ul a p\u00fcsp\u00f6k-lad\u00e1nyi \u201ekuns\u00e1gi\" hat\u00e1r ment\u00e9ben el ny\u00fal\u00f3 r\u00e9szeken, hol t\u00f6bb ezerre men\u0151 h\u00f3id f\u00f6ld\u00f6n termeltetik, \u2014 (eg\u00e9sz 6000-ig) s hol kedvez\u0151 id\u0151 mellett b\u0151 term\u00e9st is ad ; azonban a h\u00e1tasabb f\u00f6ldeken \u00e9s rendezettebb gazdas\u00e1gokban ugar f\u00f6ldben vettetik. Az \u0151szirozs legink\u00e1bb a homok talajjal bir\u00f3 ter\u00fcleteken termeltetik, nevezetesen a hajd\u00fa v\u00e1rosokban \u00e9s a b.-uj v\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1sban l\u00e9v\u0151 V\u00e1mos- P\u00e9rcs, S\u00e1mson, T\u00e9gl\u00e1s \u00e9s B.-Ujv\u00e1ros hat\u00e1rter\u00fcletein s ezen term\u00e9ny k\u00e9pezi legj\u00f6vedelmez\u0151bb \u00e1g\u00e1t az el\u0151sorolt k\u00f6zs\u00e9gek gazd\u00e1lkod\u00e1sainak. A k\u00e9tszeres legt\u00f6bbnyire csak a helyi sz\u00fcks\u00e9gek fedez\u00e9s\u00e9re ter meltetik. A tavaszi termelm\u00e9nyeknek f\u0151r\u00e9sz\u00e9t a tengeri k\u00e9pezi, \u2014 s legink\u00e1bb az \u00fagynevezett magyar faj \u00e9s Csinquantin termeltetik, a mely r\u00e9szint elad\u00e1sra, de legf\u0151k\u00e9p a sert\u00e9steny\u00e9szt\u00e9s \u00e9s hizlal\u00e1sra fordittatik. \u2014 \u00c1rpa 13*"], [210, "196 csak tavaszi vettetik, s ez s\u00faly\u00e1ra el\u00e9gg\u00e9 kit\u0171n\u0151, do min\u0151s\u00e9g\u00e9re n\u00e9zve csak takarm\u00e1ny-\u00e1rp\u00e1nak nevezhet\u0151. \u2014 Tavasz-b\u00faza \u00e9s tavasz-rozs csak kiv\u00e9telcsen termeltetik. \u2014 Zab csakis nagyobb birtokosok gazdas\u00e1g\u00e1ban termeltetik \u00e9s pedig a megye als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9ben helyi teny\u00e9szt\u00e9si cz\u00e9lokra, fels\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben pedig elad\u00e1sra. \u2014 K\u00f6les a lap\u00e1lyosabb f\u00f6ldeken termel tetik, \u2014 eanek nagyr\u00e9sze helyi \u00e9lelmiczikk\u00fcl haszn\u00e1ltatik, k\u00f6lesk\u00e1sa n\u00e9v alatt. A burgony\u00e1t a megye als\u00f3r\u00e9szein csak helyi fogyaszt\u00e1sra, azonban a megye fels\u0151 r\u00e9szein, vagyis a homoktalajjal bir\u00f3 f\u00f6ldeken elad\u00e1sra is ter melik, megjegyzend\u0151, hogy csak a legutols\u00f3 \u00e9vtized \u00f3ta kezd nagyobb m\u00e9rt\u00e9kben elterjedni, \u2014 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen mi\u00f3ta az \u00fagynevezett r\u00f3zsa, dawcrsz stb. faj burgonya termeszt\u00e9se honosodott. \u2014 R\u00e9pa csak takarm\u00e1nyoz\u00e1sra termeltetik. A doh\u00e1ny szint\u00e9n jelent\u00e9keny j\u00f6vedelmez\u0151 \u00e1ga a gazdas\u00e1goknak, termeltetik pedig : B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, Hadh\u00e1zon, Dorogon, N\u00e1n\u00e1son, Szo boszl\u00f3n, N\u00e1dudvaron, P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1nyon, Tet\u00e9tlenen, K\u00e1b\u00e1n, B. -\u00dajv\u00e1roson, Cseg\u00e9n, S\u00e1mson, T\u00e9gl\u00e1s \u00e9s a k\u00e9t J\u00f3zsa k\u00e9zs\u00e9geiben, \u2014 legink\u00e1bb az \u00e1llam r\u00e9sz\u00e9re ; bev\u00e1lt\u00e1si helye Debreczen. A f\u00f6ldbirtokok legnagyobb r\u00e9szben n\u00e9gy fordul\u00f3s rendszerrel kezel tetnek, nevezetesen : ugar, \u0151szi, kap\u00e1s \u00e9s tavaszi, az ugarnak egy r\u00e9sz\u00e9 ben, a mely tr\u00e1gy\u00e1ztatik, takarm\u00e1ny vettetik. \u2014 A f\u00f6ldmivel\u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban v\u00e9ve vasek\u00e9vel t\u00f6rt\u00e9nik s az ut\u00f3bbi \u00e9vekben a nagyobb gazdas\u00e1gokban a h\u00e1rmas ek\u00e9kkel is dolgoznak, s ezekkel nem csak jobb sz\u00e1nt\u00e1st, hanem jelent\u00e9keny munkaer\u0151 megtakar\u00edt\u00e1st is \u00e9rnek el. \u2014 A gabona arat\u00e1sa k\u00e9zi kasz\u00e1ll\u00e1sgal t\u00f6rt\u00e9nik, \u2014 arat\u00f3g\u00e9p csak egy-k\u00e9t nagyobb birtokban haszn\u00e1ltatik. A cs\u00e9pl\u00e9s nagy- \u00e9s k\u00f6z\u00e9pbirtokosokn\u00e1l g\u0151zcs\u00e9pl\u0151g\u00e9p \u00e1ltal t\u00f6rt\u00e9nik, a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges f\u00f6ldmivol\u0151 gazd\u00e1kn\u00e1l pedig e helyett m\u00e9g ma is l\u00f3val val\u00f3 nyomtat\u00e1s van szok\u00e1sban. \u2014 A megy\u00e9ben g\u0151zmalom 8, g\u0151z cs\u00e9pl\u0151g\u00e9p 57 \u00e9s j\u00e1rg\u00e1nyg\u00e9p 5 van. A tiz \u00e9vi \u00e1tlagos term\u00e9s katasztr\u00e1lis holdank\u00e9nt felvehet\u0151 : \u0151szib\u00faz\u00e1 b\u00f3l 8 hectoliter , repeze 8 , k\u00e9tszeres \u00e9s rozsb\u00f3l 9 htl., tavasz-b\u00faza \u00e9s tavasz-rozsb\u00f3l 6 htl., \u00e1rp\u00e1b\u00f3l 10 htl., zabb\u00f3l 14 htl., tengerib\u0151l 9 htl., k\u00f6 lesb\u0151l 10 htl., burgony\u00e1b\u00f3l 12 htl., doh\u00e1nyb\u00f3l pedig 6 m. m. A tiz \u00e9vi piaczi \u00e1rt hektoliterenk\u00e9nt repcz\u00e9n\u00e9l 8 frt, b\u00faz\u00e1n\u00e1l 7 frt, k\u00e9tszeres \u00e9s rozsn\u00e1l 5 frt, \u00e1rp\u00e1n\u00e1l 3 frt, zabn\u00e1l 2 frt, tengerin\u00e9l 4 frt, k\u00f6 lesn\u00e9l 3 frt 5 kr, burgony\u00e1n\u00e1l 1 frt, doh\u00e1nyn\u00e1l m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1nkint 20 \u00edrtra tehetj\u00fck. \u2014 A bors\u00f3, paszuly csak mint mell\u00e9kn\u00f6v\u00e9nyek termeltetnek. Kendert a n\u00e9p csakis a h\u00e1zi sz\u00fcks\u00e9gletre vet. \u2014 A kerti-n\u00f6v\u00e9nyek k\u00f6z\u00fcl a dinnye nagymennyis\u00e9gben termeltetik, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a homoktalaju f\u00f6lde ken, a hol ezen term\u00e9ny nemcsak \u00e9lelmi-, hanem kereskedelmi-czikk\u00fcl is szolg\u00e1l."], [211, "197 2. \u00a7. Szol l\u0151. A szell\u0151, kertekben termeltetik s ezen kertekben gy\u00fcm\u00f6lcsf\u00e1k is teny\u00e9sztetnek. A mi a sz\u0151ll\u0151fajt illeti legink\u00e1bb a kor\u00e1n \u00e9r\u0151 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges goh\u00e9r a nevezetes, \u2014 sz\u00f3rv\u00e1nyosan egyes jobb birtokosok kertj\u00e9ben egyes nemesitett faj sz\u0151ll\u0151k is termeltetnek. \u2014 A sz\u00fcret legt\u00f6bbsz\u00f6r szeptember v\u00e9g\u00e9vel t\u00f6rt\u00e9nik. \u2014 A bor min\u0151s\u00e9ge kev\u00e9s ezukor- \u00e9s szesztartalm\u00fa, minek k\u00f6vetkezt\u00e9ben t\u00f6bb \u00e9vre nem tarthat\u00f3, s igy csak helyben fogyasztatik el. Term\u00e9se kat. holdank\u00e9nt sz\u00e1m\u00edtva ad 10 hektolitert. Tiz \u00e9vi \u00e1tlagos \u00e1ra 5 frt. \u2014 A termett bornak k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egy negyed r\u00e9sze eladatik, a t\u00f6bbi pedig helyben fogyasztatik el. 3. \u00a7. R\u00e9tm\u00fcvel\u00e9s. A megy\u00e9ben term\u00e9szetes kasz\u00e1l\u00f3k csak a lap\u00e1lyosabb ter\u00fcleteken tal\u00e1lhat\u00f3k, n\u00e9mely helyen ugyan, a hol a birtok tagositva nincsen, h\u00e1ta sabb f\u00f6ldek is haszn\u00e1ltatnak kasz\u00e1l\u00f3knak ; \u2014 a lap\u00e1lyon termett sz\u00e9na k\u00f6z\u00e9pmin\u0151s\u00e9g\u00fc, a h\u00e1tasabb r\u00e9szen pedig a jobbmin\u0151s\u00e9g\u00fc f\u0171 terem. A ka sz\u00e1l\u00e1s a h\u00e1tasabb f\u00f6ldeken j\u00fanius elej\u00e9n, \u2014 a lap\u00e1lyosabb r\u00e9szeken, mely ter\u00fcleteket tavaszszal viz borit csak j\u00falius els\u0151 fel\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nik. Osszeta karit\u00e1sa, ha kedvez\u0151 id\u0151 van, nem nagy neh\u00e9zs\u00e9ggel j\u00e1r. \u2014 A sz\u00e9naterm\u00e9s mennyis\u00e9g\u00e9t legt\u00f6bbnyire kiel\u00e9g\u00edt\u0151nek lehet mondani ; min\u0151s\u00e9ge pedig k\u00f6z\u00e9pszer\u0171. \u2014 Sarj\u00fa csak ritka esetben v\u00e1gatik, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 4-dik, 5-dik \u00e9vben. \u2014 A sz\u00e9naterm\u00e9st holdankint \u00e1tlagosan v\u00e9ve 12 m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1ra lehet tenni. A mesters\u00e9ges r\u00e9t f\u00fcvei k\u00f6z\u00fcl legink\u00e1bb a luezerna termesztetik, \u00e9s pedig nemcsak a nagyobb birtokokban \u00e9s rendezett gazdas\u00e1gokban, \u2014 hanem minden egyes kisebb f\u00f6ldmivel\u0151 gazda \u00e1ltal is, \u2014 mint a megy\u00e9nek legh\u00e1l\u00e1datosabb \u00e9s legjobb min\u0151s\u00e9g\u0171 takarm\u00e1nya. \u2014 A nagyobb gazdas\u00e1 gok b\u00fckk\u00f6ny kever\u00e9ket is vetnek tr\u00e1gy\u00e1zott ugarban, a mely szint\u00e9n j\u00f3l siker\u00fcl. \u2014 \u00c1 luezerna-kasz\u00e1l\u00f3 k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 7 \u2014 8 \u00e9vig tart, \u00e9venk\u00e9nt n\u00e9gy szer kasz\u00e1ltatik s kat. holdank\u00e9nt \u00e1tlag v\u00e9ve 40 m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1t ad. \u2014 A b\u00fckk\u00f6ny 20 m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1t terem. 4. \u00a7. Legel\u0151. A legel\u0151ket r\u00e9szint lap\u00e1lyok, r\u00e9szint sz\u00edktartalmu f\u00f6ldter\u00fcletek te szik, \u2014 a lap\u00e1lyokon l\u00e9v\u0151 legel\u0151k kora tavaszt\u00f3l k\u00e9s\u0151 \u0151szig legclhct\u0151k, azonban a szikes-legel\u0151k csak legink\u00e1bb m\u00e1jus v\u00e9g\u00e9ig, \u2014 mig a nagyobb melegek nem \u00e1llanak be, mert akkor az ugy is ritka mez\u0151 eg\u00e9szen els\u00fcl, \u2014 \u00e9s kedvez\u0151 \u0151sz folyama alatt legelhet\u0151k. \u2014 A szarvasmarh\u00e1k \u00e9s lovak lap\u00e1ly f\u00f6ldeken legeltetnek, a szikes legel\u0151k\u00f6n pedig csak birk\u00e1knak val\u00f3 f\u0171 terem. \u2014 A legjelent\u00e9kenyebb legel\u0151k a Szoboszl\u00f3 hat\u00e1r\u00e1ban l\u00e9v\u0151 \u201eAngyalh\u00e1za puszt\u00e1n\" s N\u00e1dudvar hat\u00e1r\u00e1ban a Hortob\u00e1gy fel\u0151li oldalon"], [212, "198 az \u00fagynevezett \u201eFej\u00e9r f\u00f6ldeken,\" a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u00fagynevezett Pr\u00f3d puszt\u00e1n tal\u00e1lhat\u00f3k , ezen kiv\u00fcl jelent\u00e9keny ter\u00fclet\u0171 legel\u0151k vannak : Balmaz \u00fajv\u00e1roson, Cseg\u00e9n, P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny \u00e9s N\u00e1n\u00e1son, \u00fagyszint\u00e9n F\u00f6ldesen \u00e9s K\u00e1b\u00e1n is. 5. \u00a7. \u00c1llatteny\u00e9szt\u00e9s. Az 1880-diki statisztikai \u00f6ssze\u00edr\u00e1skor volt a megye, ter\u00fclet\u00e9n : a) L\u00f3: 18,588. \u2014 Szam\u00e1r : 327. \u2014 b) Szarvasmarha magyar fajta : Bika : 249. Teh\u00e9n : 11,413. \u00d6k\u00f6r: 5895. N\u00f6vend\u00e9k 3-dik \u00e9vig: 13,083. \u00d6sszesen: 30,640 darab. \u2014 Szines fajta vagy schweizi : Bika : 24. Teh\u00e9n : 351. N\u00f6 vend\u00e9k 3-dik \u00e9vig: 186. \u00d6sszesen: 561 darab. \u2014 Bivaly : 71. \u2014 c) Birka: 187,685 darab. \u2014 d) Sert\u00e9s : 29,722 darab. A megye eg\u00e9sz ter\u00fclete teszen 41 % \u25a1 m\u00e9rtf\u00f6ldet. E szerint egy Q m\u00e9rtf\u00f6ldre esik : a) l\u00f3 450 darab ; b) szarvasmarha 756 db ; c) birka 4540 db ; sert\u00e9s 720 db. a) L\u00f3teny\u00e9szt\u00e9s. A l\u00f3teny\u00e9szt\u00e9s p\u00e1r \u00e9vtized \u00f3ta l\u00e9nyegesen cs\u00f6kkent, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az 1860-dik \u00e9v kezdet\u00e9vel \u00e9s f\u0151k\u00e9pen az 1863. \u00e9vi asz\u00e1ly k\u00f6vetkezt\u00e9ben a nagyobb birtokokon l\u00e9v\u0151 m\u00e9nesek feloszlattattak \u00e9s a kisebb birtokosok is kevesb\u00edtek lovaik l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1t, ezen kedvez\u0151tlen \u00e1llapot k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egy \u00e9vti zedig tartott. \u2014 Az 1870-es \u00e9vekben ism\u00e9t n\u00e9mi lend\u00fcletet vett a l\u00f3te ny\u00e9szt\u00e9s, \u2014 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u00e1llami m\u00e9nek \u00e1ltali nemes\u00edt\u00e9s emelkedett ; bizony\u00edtja ezt az \u00e9venkint tartatni szokott jutalom-dijoszt\u00e1s eredm\u00e9nye is. \u2014 Egy\u00e9bir\u00e1nt e megy\u00e9nek legnemesebb l\u00f3faja a Debreczen v\u00e1rosi \u00fagyne vezett \u201eCzifra m\u00e9nes lovai\"-b\u00f3l ker\u00fcl, mely faj az orsz\u00e1gban is nevezetes. \u2014 E faj kitermett \u00e9s 168 centim\u00e9ter magass\u00e1g\u00fa. b) Szarvasmarha. \u00c1ltal\u00e1ban v\u00e9ve el\u00e9gg\u00e9 kin\u0151tt k\u00f6z\u00e9pnagys\u00e1g\u00fa feh\u00e9r- \u00e9s darusz\u0151r\u00fc magyar \u00e9s erd\u00e9lyi faj teny\u00e9sztetik. Az \u00fagynevezett szines schweizi vagy egy\u00e9b n\u00e9metalf\u00f6ldi faj marh\u00e1t csak egyes birtokosok a tej-sz\u00fcks\u00e9glet fede z\u00e9se tekintet\u00e9b\u0151l teny\u00e9sztik. Ny\u00e1ri tart\u00e1sa a tejel\u0151 marh\u00e1knak \u00e9s borjuknak a k\u00f6zs\u00e9gi k\u00f6z\u00f6s legel\u0151n t\u00f6rt\u00e9nik. \u2014 A nagyobb birtokokban a von\u00f3s marha legink\u00e1bb ny\u00e1ron \u00e9s t\u00e9len ist\u00e1l\u00f3n tartatik. A n\u00f6vend\u00e9k vagyis tin\u00f3guly\u00e1k a lap\u00e1lyo kon l\u00e9v\u0151 legel\u0151k\u00f6n eg\u00e9sz ny\u00e1ron, illetve \u00e1prilis k\u00f6zep\u00e9t\u0151l november els\u0151 fel\u00e9ig tal\u00e1lnak ennival\u00f3t, t\u00e9len : tengerisz\u00e1r, \u0151szi-, tavaszi-szalma, pelyva \u00e9s sz\u00e9na takarm\u00e1nyon tartatnak. A szarvasmarha-teny\u00e9szt\u00e9s a hatvanas \u00e9vekben , de k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az 1863-dik \u00e9vi nagy asz\u00e1ly k\u00f6vetkezt\u00e9ben rohamosan hanyatlott, ugy, hogy a megye als\u00f3r\u00e9sze a sz\u00fcks\u00e9gletet Erd\u00e9lyb\u0151l volt k\u00e9nytelen fedezni, k\u00fcl\u00f6-"], [213, "199 n\u0151sen a von\u00f3s j\u00f3sz\u00e1got, melynek \u00e1ra igen magasra h\u00e1gott, a minek k\u00f6vet kezt\u00e9ben a gazdak\u00f6z\u00f6ns\u00e9g a hetvenes \u00e9vekben a marhateny\u00e9szt\u00e9sre ism\u00e9t nagyobb gondot kezdett ford\u00edtani, melynek eredm\u00e9ny\u00e9t m\u00e1r tapasztalni is lehet, mert most m\u00e1r majd minden k\u00f6zs\u00e9gben s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nagyobb birto kokban tin\u00f3guly\u00e1k alakittattak. \u2014 Ann\u00e1l is ink\u00e1bb volt k\u00e9nytelen sok birtokos a marhateny\u00e9szt\u00e9sre nagyobb gondot ford\u00edtani, mivel az utols\u00f3 \u00e9vekben volt \u00e1rvizek az azel\u0151tt is legel\u0151knek haszn\u00e1lt sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldeket, a melyek a vet\u00e9sre nem haszn\u00e1ltathattak , ez\u00e1ltal j\u00f6vedelemben n\u00e9mileg \u00e9rt\u00e9kes\u00edtett\u00e9k. A marhateny\u00e9szt\u00e9sben jelenleg m\u00e9g lenyes hiba az, hogy a teny\u00e9sz bik\u00e1k kiv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ra kell\u0151 gond nem fordittatik , s a mellett elegend\u0151 sz\u00e1mmal sincsenek, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a k\u00f6zs\u00e9gi csord\u00e1kban, a mi\u00e9rt azt\u00e1n sok teh\u00e9n medd\u0151n is marad, igazolja ezt a statisztikai \u00f6sszeir\u00e1s is, melyszerint az 1880-dik \u00e9vben 11,413 teh\u00e9n mellett \u00f6sszesen 249 bika volt s igy 46 teh\u00e9nre jutott egy bika. E vid\u00e9knek legelterjedettebb \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9si m\u00f3dja az, hogy rugott borjuk \u00f6sszev\u00e1s\u00e1roltatnak s 4 \u2014 5 \u00e9vig ny\u00e1ron szabad gulya legel\u0151k\u00f6n, t\u00e9len pedig a fentebb is emiitett gabonaszalm\u00e1n s t\u00f6reken tartatv\u00e1n, azt\u00e1n r\u00e9szint a gazdas\u00e1gban j\u00e1rmos marh\u00e1nak haszn\u00e1ltatnak, r\u00e9szint el\u00e1rusit tatnak. Tejgazdas\u00e1g a megy\u00e9ben nincs. Nagyobb s t\u00f6megesebb rendszeres t\u00e9li hizlal\u00e1s nincsen, miut\u00e1n a me gy\u00e9ben szesz- \u00e9s ezukorgy\u00e1r nem l\u00e9tezik. A hizlal\u00e1s r\u00e9szint ny\u00e1ron a lege l\u0151n, r\u00e9szint t\u00e9len r\u00e9p\u00e1n \u00e9s sz\u00e9n\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nik. \u2014 \u00c1llat betegs\u00e9gek k\u00f6z\u00f6l leg gyakoribb a l\u00e9pfene ; a sz\u00e1j- \u00e9s l\u00e1bf\u00e1j\u00e1s is honos, egyik vagy m\u00e1sik k\u00f6zs\u00e9g hat\u00e1r\u00e1n majd minden \u00e9vben el\u0151fordulnak. c) Juhteny\u00e9szt\u00e9s. A megye mez\u0151gazdas\u00e1g\u00e1nak fentart\u00e1s\u00e1ra \u00e9s j\u00f6vedelmi \u00e1g\u00e1nak eme l\u00e9s\u00e9re mindenekfelett a juhteny\u00e9szt\u00e9s igen l\u00e9nyeges t\u00e9nyez\u0151 volna, ugy a nagy- \u00e9s kisbirtokosokn\u00e1l, valamint a f\u00f6ldmivel\u0151 oszt\u00e1lyn\u00e1l is, azonban \u2014 sajnos \u2014 az utols\u00f3 k\u00e9t \u00e9vtized lefoly\u00e1sa alatt e gazdas\u00e1gi \u00e1g \u00e9szrevehet\u0151 m\u00e9rvben hanyatlott ; \u2014 vannak k\u00f6zs\u00e9gek, a hol azel\u0151tt t\u00f6bb ezerre men\u0151 juh teny\u00e9sztetett, ma pedig alig egy-k\u00e9t falka l\u00e1that\u00f3. Ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt r\u00e9szint annak lehet tulajdon\u00edtani, hogy a hatvanas \u00e9vekben rohamosan emelked\u0151 gabonatermeszt\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben igen sok legel\u0151 felt\u00f6retett, de m\u00e1sr\u00e9szt annak is, hogy az utols\u00f3 \u00e9vekben az \u00fagynevezett l\u00e9pfene beteg s\u00e9gnek is igen sz\u00e1mos juh esett \u00e1ldozatul. E megy\u00e9ben h\u00e1rom faj juh teny\u00e9sztetik. Az egyik a merino-electoral, a m\u00e1sik a hazai nemesitett f\u00e9s\u00fcs-gyapjas , a harmadik a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges raczka vagyis k\u00e9tnyiret\u00fc juh. A merino-electoral csakis egyneh\u00e1ny nagyobb bir tokban teny\u00e9sztetik s az \u00f6sszes juhi\u00e9tsz\u00e1m alig a/10 r\u00e9sz\u00e9t teszi, miglen"], [214, "200 t\u00f6bb nagyobb birtokosokn\u00e1l a keresztez\u00e9s \u00e1ltal el\u0151\u00e1ll\u00edtott jobbmin\u0151s\u00e9g\u00fc f\u00e9s\u0171s-gyapjas juhok nagyobb sz\u00e1mban teny\u00e9sztetnek , a melyek a juh l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1nak 5/T(1 r\u00e9sz\u00e9t teszik. A nemes\u00edtett \u00e9s j\u00f3min\u00f6s\u00e9g\u00fc gyapj\u00faval bir\u00f3 juhokat Tet\u00e9tlenen, N\u00e1dudvaron, K\u00e1b\u00e1n , Cseg\u00e9n s Balmaz-Ujv\u00e1roson a nagyobb uradalmakban \u00e9s birtokokban tartj\u00e1k ; a f\u00f6ldmivel\u0151 oszt\u00e1ly pedig az \u00fagynevezett hazai k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges k\u00e9tnyiret\u00fc gyapj\u00faval bir\u00f3 raczka juhot teny\u00e9szti, a mely az \u00f6sszes juh sz\u00e1mnak 3/4 r\u00e9sz\u00e9t teszi. S\u00e1mson \u00e9s V\u00e1mos- P\u00e9rcs k\u00f6zs\u00e9gekben, minthogy term\u0151talajuk laza homok, csakis kiv\u00e9teles \u00e9vekben teny\u00e9sztik, azt is sikertelen eredm\u00e9nynyel, mert ezen k\u00f6zs\u00e9gek ben a m\u00e9tely betegs\u00e9g a juhokat er\u0151sen puszt\u00edtja. Nyaral\u00e1sa r\u00e9szint \u00fagynevezett k\u00f6zs\u00e9gi nyom\u00e1son, k\u0151s\u0151bb tarl\u00f3n , a tagositott f\u00f6ldbirtokokn\u00e1l pedig az azoknak kijel\u00f6lt legel\u0151n , ugaron \u00e9s tarl\u00f3n t\u00f6rt\u00e9nik. \u2014 T\u00e9len ist\u00e1ll\u00f3n tartatnak, a feleltet\u00e9s tart deczember elej\u00e9t\u0151l m\u00e1rczius v\u00e9g\u00e9ig, (mintegy 120 nap). A juhok t\u00e9len r\u00e9szint sz\u00e9n\u00e1 val, r\u00e9szint szalm\u00e1val \u00e9lelmeztetnek. Egy juhnak t\u00e9li tart\u00e1s\u00e1ra \u00e1tlag v\u00e9ve sz\u00e1z\u00f6tven kilogramm sz\u00e9na \u00e9rt\u00e9k\u0171 takarm\u00e1ny sz\u00fcks\u00e9geltetik, melynek fele sz\u00e9na, fele pedig szalma. \u2014 A b\u00e1r\u00e1nyoz\u00e1s a nagyobb birtokosokn\u00e1l janu\u00e1r, febru\u00e1rban, a f\u00f6ld mivel\u0151 oszt\u00e1lyn\u00e1l pedig m\u00e1rczius, \u00e1prilisbcn, vagyis ell\u00e9se m\u00e1r a legel\u0151n t\u00f6rt\u00e9nik. Az uradalmakban s nagybirtokosokn\u00e1l a juhok nem fejetnek ; azon ban a kisebb birtokosokn\u00e1l \u00e9s a f\u00f6ldmivel\u0151 oszt\u00e1lyn\u00e1l a juh napj\u00e1ban k\u00e9t szer fejetik. \u2014 A juhtejb\u0151l h\u00e1zilag r\u00e9szint t\u00far\u00f3, r\u00e9szint k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges sajt k\u00e9sz\u00edttetik, a mi ny\u00e1ron a munk\u00e1s oszt\u00e1lynak eledel\u00fcl szolg\u00e1l. A legjobb min\u0151s\u00e9g\u0171 gyapj\u00fa \u00e1ra m\u00e9term\u00e1zs\u00e1nk\u00e9nt 200 \u2014 210 frtig, a hazai egynyiret\u00fc f\u00e9s\u0171s gyapj\u00fanak m\u00e9term\u00e1zs\u00e1ja 160 \u2014 170 frtig s a k\u00f6z\u00f6n s\u00e9ges k\u00e9tnyiret\u00fc gyapj\u00fanak m\u00e9term\u00e1zs\u00e1ja pedig 100 \u2014 110 forintig ve het\u0151 fel. d) Sert\u00e9steny\u00e9szt\u00e9s. A sert\u00e9steny\u00e9szt\u00e9s e megy\u00e9ben \u00e1ltal\u00e1nos gazdas\u00e1gi m\u00fcvelet s a gaz das\u00e1gnak egy l\u00e9nyeges j\u00f6vedelmi \u00e1g\u00e1t. k\u00e9pezi mind a nagyobb birtokosok n\u00e1l, mind pedig a f\u00f6ldmivel\u0151 oszt\u00e1lyn\u00e1l. Teny\u00e9sztetik pedig legt\u00f6bbnyire az \u00fagynevezett fekete-sz\u0151r\u0171 szalontai faj, kis r\u00e9szben nz \u00fagynevezett feh\u00e9r sz\u0151r\u0171 mangalicza. E sert\u00e9s fajok r\u00f6vid l\u00e1b\u00faak s orrnak \u00e9s hossz\u00fa, vastag der\u00e9kkal s m\u00e9ly testtel birnak , h\u00edz\u00e1sra pedig igen alkalmasak. A nagyobb birtokokban a sert\u00e9steny\u00e9szt\u00e9s oly m\u00f3don t\u00f6rt\u00e9nik, hogy a malaczokat egy \u00e9vig tartj\u00e1k s azokat hizlal\u00f3knak eladj\u00e1k ; \u2014 egyr\u00e9sz\u00e9t pedig k\u00e9t \u00e9ves kor\u00e1ban f\u00e9lhizott \u00e1llapotban eladj\u00e1k, ezenk\u00edv\u00fcl sz\u00e1mos bir tokos eg\u00e9szen kihizott \u00e1llapotban is bocs\u00e1tja azokat a v\u00e1s\u00e1rra, S \u00e9pen ez"], [215, "201 okn\u00e1l fogva az e megy\u00e9ben termett nagymennyis\u00e9g\u0171 tengerit a sert\u00e9ste ny \u00e9szt \u00e9s veszi ig\u00e9nybe. Megeml\u00edtend\u0151, miszerint a m\u00falt hetvenes \u00e9vek folyama alatt a sert\u00e9s \u00e1rak igen nagy es\u00e9se k\u00f6vetkezt\u00e9ben a teny\u00e9szt\u00e9s is kevesb\u00fclt, azonban ma m\u00e1r a kedvez\u0151 \u00e1rak mellett a teny\u00e9szt\u00e9s ism\u00e9t er\u0151s lend\u00fcletet vett. 6. \u00a7. A birtok\u00e1llapot. A megye \u00f6sszes k\u00f6zs\u00e9gei k\u00f6z\u00fcl : a) tagositott k\u00f6zs\u00e9gek ezek : S\u00e1mson \u00e9s Szoboszl\u00f3 v\u00e1ros hat\u00e1r\u00e1nak bels\u0151 r\u00e9sze; azonban a 8000 kat. h\u00f3idat k\u00e9pez\u0151 \u201eAngyalh\u00e1za puszt\u00e1ja\" m\u00e9g nincs tagositva. b) elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett k\u00f6zs\u00e9gek : N\u00e1dudvar , P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny , Tet\u00e9tlen, K\u00e1ba, Szov\u00e1t, Balmaz-Ujv\u00e1ros, Cscgc, Egyek, T\u00e9gl\u00e1s, J\u00f3zsa \u00e9s Mike-P\u00e9rcs. c) nem tagositott k\u00f6zs\u00e9gek : B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, N\u00e1n\u00e1s, Dorog, Hadh\u00e1z \u00e9s V\u00e1mos-P\u00e9rcs v\u00e1rosok \u00e9s F\u00f6ldes k\u00f6zs\u00e9ge. A fentemiitett nem tagositott k\u00f6zs\u00e9gekben a birtokok sz\u00e1mtalan kis parczell\u00e1kb\u00f3l \u00e1llanak. Ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny a gazd\u00e1lkod\u00e1s helyes m\u00f3dszer\u00e9re \u00e9s beoszt\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve a legk\u00e1rosabb k\u00f6vetkezm\u00e9ny\u0171, mert e miatt a na gyobb birtokkal bir\u00f3 birtokos k\u00e9nytelen a f\u00f6ldj\u00e9n csak feles gazd\u00e1lkod\u00e1st vezetni, a mi a j\u00f6vedelemre n\u00e9zve igen cs\u00f6kkent\u0151leg hat. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megeml\u00edtend\u0151 F\u00f6ldes k\u00f6zs\u00e9ge, a melynek a hat\u00e1ra a tiz ezer h\u00f3idat fel\u00fclm\u00falja s ezen ter\u00fclet t\u00f6bb ezerre men\u0151 r\u00e9szletb\u0151l \u00e1ll ! A birtokosoknak \u00e9rtelmesebb r\u00e9sze m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r k\u00eds\u00e9rlett\u00e9 meg a tagos\u00edt\u00e1s kereszt\u00fclvitel\u00e9t, de mindezideig sikertelen\u00fcl. A megye egyes k\u00f6zs\u00e9geiben a legnagyobb birtokkal bir\u00f3 birtokosok k\u00f6vetkez\u0151k, \u00e9s pedig : B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben : A k\u00f6zbirtokoss\u00e1g 12,402% kat. h\u00f3id; a v\u00e1ros tulajdona 4120 k. h. ; a reform\u00e1lt egyh\u00e1z 669 kat. h\u00f3iddal. Hadh\u00e1zon : A v\u00e1ros tulajdon\u00e1t k\u00e9pez\u0151 f\u00f6ldbirtok. Szoboszl\u00f3n : Fogth\u00fcy S\u00e1muel 382 k. h. ; Adler Farkas 401 h\u00f3iddal. N\u00e1n\u00e1son : A v\u00e1ros tulajdon\u00e1t k\u00e9pez\u0151 194272 k. h. ; reform\u00e1lt egyh\u00e1z 1518% k. h\u00f3id ; Vecsei Ol\u00e1h K\u00e1roly \u00f6r\u00f6k\u00f6sei 913 kat. h\u00f3iddal. Dorogon : A k\u00f6zbirtokoss\u00e1g \u00e9s a v\u00e1ros tulajdon\u00e1t k\u00e9pez\u0151 birtok. N\u00e1dudvaron : Fischbein Ign\u00e1cz 3335 k. h. ; br. Balassa Istv\u00e1n 2155 k. h. ; Nagy Ign\u00e1cz 2283 k. h. \u00e9s br. Vay Mikl\u00f3s 2155 k. h. P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1nyon : A vall\u00e1s alap\u00edtv\u00e1nyi uradalom 21,194 k. h\u00f3iddal. F\u00f6ldesen : Csap\u00f3 Istv\u00e1n 254 % k. h\u00f3iddal. Tet\u00e9tlencn : Gr. Zichy G\u00e9za 4110 k. h. K\u00e1b\u00e1n : Stern Jakab 2687% k. h\u00f3id. Sz\u00f3v\u00e1 ton : Debreczen sz. kir. v\u00e1ros 5131 k. h\u00f3iddal. B.-Ujv\u00e1roson : Semsci L\u00e1szl\u00f3 12,348 k. h. ; Semsei Andr\u00e1s 10,697 k. h. ; Semsei Jen\u0151 7928 k. h."], [216, "202 Cseg\u00e9n : br. Vay B\u00e9la 5127 h\u00f3id ; gr. Forg\u00e1cs L\u00e1szl\u00f3 4996 k. h. \u00e9s Semberi Istv\u00e1n 4664 k. h. ; Egyeken : Az egri f\u0151k\u00e1ptalan 4135 k. h. ; a r\u00f3m. k. lelk\u00e9szs\u00e9g 177 k. h\u00f3iddal. T\u00e9gl\u00e1son : gr. D\u00e9genfeld Imre 3000 k. h\u00f3iddal. Miko-P\u00e9rcsen : A nagyv\u00e1radi latin szertart\u00e1s\u00fa k\u00e1ptalan 1675 k. h. S\u00e1msonban : Debreczen sz. kir. v\u00e1ros 2343 % k. h\u00f3id. J\u00f3zs\u00e1n : Wahrman M\u00f3r 1000 k. h. V\u00e1mos-P\u00e9rcscn : Kov\u00e1cs Lajos 120 k. h\u00f3iddal. A birtokok sz\u00e1ma 20,173. 5 h\u00f3idn\u00e1l kevesebbet bir\u00f3 birtokos van . 10,271. \u00d6tt\u0151l h\u00faszig 6691. H\u00faszt\u00f3l \u00f6tvenig 2150. \u00d6tvent\u0151l sz\u00e1zig . . .... 804. Sz\u00e1zon fel\u00fcl 257. \u00d6sszesen : 20,173. 7. \u00a7. Munkaer\u0151. Munk\u00e1s k\u00e9zben rendes term\u00e9s id\u0151szakban hi\u00e1ny nincs, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen azon id\u0151t\u0151l kezdve, mi\u00f3ta a nagyobb birtokos oszt\u00e1ly a gazdas\u00e1gban gaz das\u00e1gi g\u00e9peket is haszn\u00e1l. A gazd\u00e1lkod\u00e1sban haszn\u00e1land\u00f3 \u00e9ves csel\u00e9dnek b\u00e9re, \u00e9lelmez\u00e9s n\u00e9l k\u00fcl, a term\u00e9ny illet\u0151s\u00e9geket besz\u00e1mitva, k\u00f6r\u00fclbel\u0151l 150 \u2014 180 frtot tesz. \u2014 \u00c9lelmez\u00e9ssel ell\u00e1tott csel\u00e9dnek pedig fizet\u00e9se 60 \u2014 100 frtig terjed. A napsz\u00e1mosok igen kev\u00e9s hely kiv\u00e9tel\u00e9vel \u00e9lelmez\u00e9st nem kapnak. A t\u00e9li \u00e9s ny\u00e1ri munka id\u0151szakot \u00e1tlag v\u00e9ve, a f\u00e9rfinak napsz\u00e1mb\u00e9ro 40 krt\u00f3l 1 forint 20 krig ; \u2014 n\u0151nek 30 krt\u00f3l 60 krig ; gyermeknek pedig 20 \u2014 40 krig v\u00e1ltozik. \u00c9lelmez\u00e9s mellett pedig : a f\u00e9rfinak 30 \u2014 80 krig ; a n\u0151nek 20 \u2014 40 krig fizettetik. A gabona arat\u00e1sa r\u00e9sz\u00e9rt eszk\u00f6z\u00f6ltetik \u00e9s pedig \u00e9lelmez\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl minden tizennegyedik r\u00e9sz\u00e9rt ; \u00e9lelmez\u00e9s mellett pedig tizenharmadik \u00e9s tizennegyedik r\u00e9sz\u00e9rt. \u2014 Arat\u00f3g\u00e9p m\u00e9g csak egy-k\u00e9t birtokosn\u00e1l hasz n\u00e1ltatik. A gabona cs\u00e9pl\u00e9se az uradalmakban, a nagyobb birtokosokn\u00e1l \u00e9s b\u00e9rl\u0151kn\u00e9l g\u0151zcs\u00e9pl\u0151 \u00e1ltal t\u00f6rt\u00e9nik, a g\u00e9pek melletti munk\u00e1t legt\u00f6bbnyire r\u00e9szes napsz\u00e1mosok v\u00e9gezik \u00e9s pedig 4 sz\u00e1zt\u00f3li r\u00e9sz\u00e9rt. A csel\u00e9dek \u00e9s napsz\u00e1mosok a gazdas\u00e1gban el\u0151fordul\u00f3 ujabbi m\u00f3dsze rek \u00e9s g\u00e9pek melletti munk\u00e1n\u00e1l kiel\u00e9g\u00edt\u0151 \u00fcgyess\u00e9ggel s felfog\u00e1ssal b\u00edrnak, szorgalmuk is a k\u00edv\u00e1nalomnak megfelel, azonban a gazda \u00e9rdekei ir\u00e1nt n\u00e9mi indolenti\u00e1val viseltetnek. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kiemelend\u0151, hogy Hajdumegye als\u00f3r\u00e9sz\u00e9ben a munk\u00e1s oszt\u00e1ly t\u00f6bb t\u00f6rekv\u00e9st \u00e9s szorgalmat fejt ki a gaz d\u00e1lkod\u00e1sban, mint e megye fels\u0151r\u00e9sz\u00e9ben lak\u00f3 munk\u00e1sok."], [217, "203 8. \u00a7. Tr\u00e1gyatermel\u00e9s \u00e9s sz\u00fcks\u00e9glet. A f\u00f6ld talaja \u2014 a laza homokos \u00e9s szik tartalm\u00fa f\u00f6ldr\u00e9szek kiv\u00e9te l\u00e9vel \u2014 a megye nagyobb r\u00e9sz\u00e9ben a term\u00e9kenyek k\u00f6z\u00e9 sorozhat\u00f3. De mindenesetre ugy a jobbmin\u0151s\u00e9g\u00fc f\u00f6ldekn\u00e9l, valamint az emiitett gyen g\u00e9bb min\u0151s\u00e9g\u00fcekn\u00e9l is a tr\u00e1gy\u00e1val val\u00f3 jav\u00edt\u00e1s felette sz\u00fcks\u00e9ges volna. A megye als\u00f3r\u00e9sz\u00e9ben , miut\u00e1n a talaj telev\u00e9nye t\u00f6bb korhad\u00f3 anyaggal bir, a tr\u00e1gy\u00e1z\u00e1s ereje 8 \u2014 10 \u00e9vre tehet\u0151 ; azonban a megye fels\u0151 r\u00e9sz\u00e9n a talaj kevesebb telev\u00e9nnyel birv\u00e1n, \u2014 \u25a0 a tr\u00e1gy\u00e1z\u00e1s ereje csak 6 \u2014 8 \u00e9vig terjedhet. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az utols\u00f3 2 \u00e9vtized alatt a f\u00f6ld talaj\u00e1nak min\u0151 s\u00e9ge a nagym\u00e9rv\u0171 magtermeszt\u00e9s \u00e1ltal tetemesen cs\u00f6kkent, \u00e9s \u00e9pen ez okn\u00e1l fogva csakis nagyobb tr\u00e1gy\u00e1z\u00e1si m\u00f3dszerrel \u00e9s mivel\u00e9ssel nyerhet\u0151 vissza el\u0151bbi term\u00e9kenys\u00e9ge. Sajnos\u00e1n tapasztalhat\u00f3, miszerint a kisebb f\u00f6ldbirtokos oszt\u00e1ly a tr\u00e1gy\u00e1z\u00e1st m\u00e9g most sem tekinti l\u00e9nyeges \u00e9s elke r\u00fclhetlen t\u00e9nyez\u0151nek f\u00f6ldjeinek megjav\u00edt\u00e1s\u00e1ra. A megy\u00e9ben van sz\u00e1nt\u00f3- \u00e9s kertf\u00f6ld \u00f6sszesen : 229,608 k. h. ; \u2014 ha ezt a ter\u00fcletet 8 \u00e9vi id\u0151k\u00f6z alatti megtr\u00e1gy\u00e1z\u00e1sra osztjuk, akkor \u00e9venk\u00e9nt 28,700 h\u00f3id megtr\u00e1gy\u00e1zand\u00f3. S ha k\u00f6z\u00e9ptr\u00e1gy\u00e1z\u00e1ssal holdank\u00e9nt 200 m\u00e9term\u00e1zsa tr\u00e1gy\u00e1t vesz\u00fcnk, akkor 28,700 h\u00f3id f\u00f6ldre : 5.740,000 m. m. tr\u00e1gya k\u00edv\u00e1ntatik. El\u0151\u00e1ll\u00edthat pedig a megye : 36,000 nagyj\u00f3sz\u00e1g ut\u00e1n per 40 m. m. . 1.440,000. 13,000 n\u00f6vend\u00e9k marha ut\u00e1n per 25 m. m. 325,000. 180,000 juh ut\u00e1n per 3 m. m. . . . 540,000. \u00d6sszesen : 2.305,000 m. m. Hi\u00e1nyzik teh\u00e1t 3.400,000 m. m. tr\u00e1gya az \u00e9vi tr\u00e1gya sz\u00fcks\u00e9gletre, s e szerint a 8 \u00e9vi id\u0151k\u00f6zre felosztott tr\u00e1gy\u00e1zand\u00f3 f\u00f6ldnek fele r\u00e9sz\u00e9re lenne elegend\u0151 az el\u0151\u00e1llithat\u00f3 tr\u00e1gyak\u00e9szlet. Ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny is igazolja azon k\u00edv\u00e1nalmat, miszerint a gazdas\u00e1 gokban a mesters\u00e9ges takarm\u00e1ny termeszt\u00e9se \u00e9s az \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9s na gyobbit\u00e1sa mennyire volna sz\u00fcks\u00e9ges. 9. \u00a7. Birtok \u00e9rt\u00e9k \u00e9s haszonb\u00e9r. A megy\u00e9ben a f\u00f6ldbirtok \u00e9rt\u00e9k\u00e9t a mostani gazdas\u00e1gi viszonyokhoz k\u00e9pest k\u00f6z\u00e9pszer\u0171nek- mondhatjuk. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az ut\u00f3bbi \u00e9vekben volt ked vez\u0151tlen id\u0151j\u00e1r\u00e1s \u00e9s a gazdas\u00e1gok kezel\u00e9s\u00e9re terhel\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek, \u00fagy szint\u00e9n p\u00e9nzt\u0151k\u00e9k hi\u00e1nya, a f\u00f6ld \u00e9rt\u00e9k\u00e9t lejebb sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k. A jobbmin\u0151s\u00e9g\u00fc talajjal bir\u00f3 f\u00f6ldnek \u00e1ra k. holdank\u00e9nt 150\u2014200 frtig, a legrosszabbnak 50 \u2014 100 forintig v\u00e1ltakozik. E megy\u00e9ben a f\u00f6ld \u00e9rt\u00e9ke legmagasabban \u00e1ll a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00f6zs\u00e9gek ben : N\u00e1dudvaron, F\u00f6ldesen, Szov\u00e1ton, Tet\u00e9tlenen, K\u00e1b\u00e1n, B.-Ujv\u00e1roson, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, Szoboszl\u00f3n \u00e9s J\u00f3zs\u00e1n. Ezen k\u00f6zs\u00e9gekben a legjobb"], [218, "204 min\u0151s\u00e9g\u0171 f\u00f6ldek foly\u00f3 \u00e9rt\u00e9ke katasztr\u00e1lis holdank\u00e9nt 160 \u2014 200 forintig, a legrosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 f\u00f6ldnek \u00e9rt\u00e9ke pedig 40 \u2014 80 frtig terjed. A csek\u00e9lyebb \u00e9rt\u00e9k\u0171 f\u00f6ldek pedig a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00f6zs\u00e9gekben vannak : P.-Lad\u00e1nyon, Cseg\u00e9n, Egyeken, V\u00e1mos-P\u00e9rcsen, T\u00e9gl\u00e1son, Hadh\u00e1zon, Dorogon. Ezen k\u00f6zs\u00e9gekben a legjobb min\u0151s\u00e9g\u0171 f\u00f6ldek foly\u00f3 \u00e9rt\u00e9ke kat. holdank\u00e9nt 80 \u2014 120 frtig, a rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171nek pedig 30 \u2014 60 frtig v\u00e1ltoz\u00f3. \u2014 A legcsek\u00e9lyebb \u00e9rt\u00e9k\u0171 f\u00f6ldek vannak V\u00e1mos-P\u00e9rcs k\u00f6zs\u00e9g\u00e9 ben, a melynek hat\u00e1r\u00e1ban a legjobb min\u0151s\u00e9g\u0171 f\u00f6ldnek \u00e9rt\u00e9ke 40 \u2014 60 frtig, \u2014 a legrosszabbnak pedig 10 \u2014 20 forintig v\u00e1ltozik. Hogy e hat\u00e1rban a f\u00f6ld \u00e9rt\u00e9ke oly \u00e1rban \u00e1ll, az nemcsak a f\u00f6ldtalaj r\u00f3sz min\u0151s\u00e9g\u00e9nek tulaj donithat\u00f3, hanem annak is, hogy a f\u00f6ld tagositatlan l\u00e9v\u00e9n, apr\u00f3 parczcl l\u00e1kra van szaggatva. A f\u00f6ldb\u00e9rl\u0151 oszt\u00e1ly e megy\u00e9ben meglehet\u0151s sz\u00e1mmal van k\u00e9pviselve ugy a nagyobb, mint a kisebb f\u00f6ldbirtokokban. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megeml\u00edtend\u0151 a p\u00fcsp\u00f6k-lad\u00e1nyi hat\u00e1rban l\u00e9v\u0151 vall\u00e1s alap\u00edtv\u00e1nyi uradalom, mely 21,194 h\u00f3idb\u00f3l \u00e1ll \u00e9s ezen f\u00f6ldbirtok az 1000 h\u00f3idat meghalad\u00f3 parczell\u00e1kban van kiadva. Tov\u00e1bb\u00e1 a szov\u00e1ti hat\u00e1rban a Debreczen sz. kir. v\u00e1ros tulajdon\u00e1t k\u00e9pez\u0151 5131 kat. h\u00f3id ; ezen ter\u00fclet is 400 \u2014 500 h\u00f3idig terjed\u0151 parczell\u00e1k ban van kiadva. \u2014 \u25a0 Tov\u00e1bb\u00e1 B. -\u00dajv\u00e1roson Semscy 30,973 ; N\u00e1dudva ron : b. Balassa Istv\u00e1n 2250 k. h ; b. Vay Mikl\u00f3s 2155 k. h.; S\u00e1msonban: a Debreczen szab. kir. v\u00e1ros 2343 k. holdja ; Cseg\u00e9n : b. Vay B\u00e9la 5126 kat. holdja. A b\u00e9rletet 10 \u00e9vi b\u00e9rlet mellett holdank\u00e9nt sz\u00e1m\u00edtva fizetik : a p\u00fcsp\u00f6k-lad\u00e1nyi uradalomban 4 \u2014 6 frtig; Szov\u00e1ton 9 \u2014 12 frtig ; B.-Ujv\u00e1 roson 6 \u2014 9 frtig ; N\u00e1dudvaron : 5 \u2014 7 frtig ; Cseg\u00e9n 3 \u2014 4 frtig ; S\u00e1msonban 3 \u2014 5 frtig. \u2014 A kisebb b\u00e9rleteket illet\u0151leg az eg\u00e9sz megy\u00e9ben a jobbmi n\u0151s\u00e9g\u00fceket 8 \u2014 12 frtig, a r\u00f3sz min\u0151s\u00e9g\u0171eket 4 \u2014 6 frtig fizetik. 10. \u00a7. Hitelviszonyok. A megy\u00e9ben f\u00f6ldbirtokokra k\u00f6lcs\u00f6nz\u0151 hitelint\u00e9zetek egyed\u00fcl a \u201eTa kar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1rak,\" melyek jelz\u00e1loga k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6ket adnak. Takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r van : Hajdu-Szoboszl\u00f3n kett\u0151, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben kett\u0151 \u00e9s N\u00e1n\u00e1son, P\u00fcsp\u00f6k- Lad\u00e1nyban pedig van egy n\u00e9pbank s ugyanitt jelenleg alakul\u00f3ban van szint\u00e9n egy takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r. Ezen p\u00e9nzint\u00e9zetek sikeres eredm\u00e9nyt fejte nek ki, azonban sajnos\u00e1n tapasztalhat\u00f3, hogy a k\u00f6zs\u00e9gekben a kisebb f\u00f6ldmivel\u0151 oszt\u00e1ly m\u00e9g ma is az uzsor\u00e1sok \u00e9s zsid\u00f3 hitelez\u0151k kez\u00e9ben van. 11. \u00a7. Mez\u0151gazdas\u00e1gi ipar. A mez\u0151gazd\u00e1szati ipar\u00e1g a megy\u00e9ben csak alig kezdetlegesnek ne vezhet\u0151. Az \u00e9lctnem\u00fcek nagyobb r\u00e9szt, mint nyersterm\u00e9nyek haszn\u00e1ltat nak fel. A malomiparban n\u00e9mi el\u0151halad\u00e1s tapasztalhat\u00f3, a mennyiben a megy\u00e9ben t\u00f6bb g\u0151zmalom l\u00e9tezik. Van pedig P.-Lad\u00e1nyban, K\u00e1b\u00e1n, F\u00f6l-"], [219, "205 desen , Szoboszl\u00f3n , Hadh\u00e1zon , B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, S\u00e1msonban \u00e9s V\u00e1mos- P\u00e9rcsen. Az \u00e1llati nyersterm\u00e9nyek ipar czikkekk\u00e9 nem dolgoztatnak fel. B\u0151r gy\u00e1r nincs. \u2014 Kenderb\u0151l csak a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges v\u00e1szonnem\u00fcek k\u00e9sz\u00fclnek, azok is csak h\u00e1zisz\u00fcks\u00e9gletre. 12. \u00a7. Fogyaszt\u00e1s \u00e9s j\u00f6vedelem. A gazd\u00e1szat tcrmelv\u00e9nycib\u0151l mennyi fogyasztatik el, mennyi hozatik be s mennyi a kivitel ? \u2014 erre n\u00e9zve biztos statisztikai adatok nincsenek, s igy erre n\u00e9zve csakis mcgk\u00f6zelit\u0151leg vehet\u0151 f\u00f6l a sz\u00e1m\u00edt\u00e1s. A hivatalos statisztikai \u00f6ssze\u00edr\u00e1s szerint a megy\u00e9ben az \u00e1tlagos vet\u00e9s \u00e9s az abb\u00f3l nyert term\u00e9s k\u00f6vetkez\u0151leg \u00e1ll : \u0151szi \u00e9s tavaszi vet\u00e9s ter\u00fclete . 169,112 k. h. a) ebb\u0151l \u0151szi vet\u00e9s 73,834 k. h. b) tavasz vet\u00e9s . . . . . . 95,287 k. h. Az egyes term\u00e9nyek termes\u00e9nek t\u00e1bl\u00e1zata E term\u00e9nyekb\u0151l a repcz\u00e9t, \u00e1rp\u00e1t, zabot, tengerit, r\u00e9p\u00e1t \u00e9s doh\u00e1nyt, mint tulajdonk\u00e9pen nem keny\u00e9r term\u00e9nyt lesz\u00e1mitva, a megye 122,000 lakos\u00e1nak, fejenk\u00e9nt 3 hektolitert sz\u00e1m\u00edtva, \u2014 sz\u00fcks\u00e9ges 366,000 hekt., s igy a fentebbi term\u00e9sb\u0151l ezen mennyis\u00e9get lesz\u00e1mitva a kivitel mintegy 270,000 hektoliterig terjed. \u2014 Ha ezen term\u00e9nyt hektoliterenkint \u00e1tlag v\u00e9ve 6 frtra vessz\u00fck, akkor a bev\u00e9tel abb\u00f3l 1.620,000 frtot t\u00e9szen. Bevetett T c r e m erm\u00e9ny neve f\u00f6ld- ter\u00fclet kV h\u00f3id egy kat, h\u00f3idon \u00f6sszesen \"h e k t liter j| in\u00e9t. ni. 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 1:2 13 14 Oszi-b\u00faza K\u00e9tszeres \u0150szi-rozs Oszi-\u00e1rpa Rcpcze . Tavasz-b\u00faza Tavasz-rozs . Tavasz-\u00e1rpa Zab ... . Tengeri . K\u00f6les . . . Burgonya Takarm\u00e1nyr\u00e9pa Doh\u00e1ny . \u00d6sszesen 34,023 4536 25,820 215 9240 7745 1659 22,933 9990 44,092 2052 2090 1672 3044 8 9 9 10 8 6 6 10 14 9 7 12 272,1,84 40,824 232,380 2150 73,920 46,470 9954 229,330 139,860 396,828 14,364 25,080 100 m. m. 6 m. m. 167,200 18,264 169,112 1.483,344 285,464"], [220, "206 A repcz\u00e9b\u0151l, a mely 73,920 hektolitert t\u00e9szen, ezt 7 \u00edrtj\u00e1val sz\u00e1m\u00edtva, a bev\u00e9tel 517,440 frtot t\u00e9szen. Tov\u00e1bb\u00e1 az \u00e1rp\u00e1b\u00f3l, zabb\u00f3l \u00e9s tengerib\u0151l lesz\u00e1mitva azon mennyis\u00e9 get, a mely helyi teny\u00e9szt\u00e9si \u00e9s egy\u00e9b sz\u00fcks\u00e9gleti cz\u00e9lokra fordittatik, ha az \u00f6sszes term\u00e9snek a kivitelre csak feler\u00e9sz\u00e9t vessz\u00fck, a mi 384,084 hektolitert t\u00e9szen \u00e9s ennek hektoliter\u00e9t 4 frtra vessz\u00fck, \u2014 akkor a bev\u00e9 tel abb\u00f3l : 1.536,336 forintot t\u00e9szen. A doh\u00e1ny pedig a kincst\u00e1rnak adatik be s \u00e9venkint, a hivatalos ada tok szerint, 3044 kat. h\u00f3id \u00fcltettetik. Tiz \u00e9vi \u00e1tlagos term\u00e9s\u00e9t v\u00e9ve per 6 m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1t sz\u00e1m\u00edtva, 18,264 m\u00e9ter-m\u00e1zsa terem. \u00c1tlagos bev\u00e1lt\u00e1si \u00e1r\u00e1t 20 \u00edrtj\u00e1val sz\u00e1m\u00edtva az\u00e9rt 365,280 frt v\u00e9tetik be. A fentebbi sz\u00e1m\u00edt\u00e1s szerint teh\u00e1t a bev\u00e9tel a term\u00e9nyekb\u0151l \u00f6sszesen felvehet\u0151 k\u00f6r\u00fclbel\u0151l 372 \u2014 4 milli\u00f3 forintra. A juhteny\u00e9szt\u00e9s ut\u00e1ni j\u00f6vedelmet legink\u00e1bb a gyapj\u00fa \u00e9rt\u00e9ke k\u00e9pvi seli ; ezen j\u00f6vedelem sz\u00e1m\u00edt\u00e1s\u00e1ra a megy\u00e9ben l\u00e9v\u0151 \u00f6sszes birka sz\u00e1mot f\u00f6lv\u00e9ve, a mi 187,685 darabot t\u00e9szen, nevezetesen : a) az I. oszt\u00e1ly 2/io r\u00e9sz\u00e9t v\u00e9ve, a mi 37,540 darabot tesz s ennek gyapj\u00e1t darabonk\u00e9nt 1 V4 kilogrammra sz\u00e1m\u00edtva 469.25 m. m. ; m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1j\u00e1t \u00e1tlag 200 \u00edrttal sz\u00e1m\u00edtva, a bev\u00e9tel 93,850 frt. b) a II. oszt\u00e1ly %\u201e r\u00e9sz\u00e9t v\u00e9ve, a mi 93,840 darabot tesz s ennek gyapj\u00e1t darabonk\u00e9nt 1% kilogrammra sz\u00e1 mitva 1407.60 m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1t; m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1j\u00e1t sz\u00e1m\u00edtva 170 \u00edrttal, a bev\u00e9tel lesz 239,292 frt. c) a LQ. oszt\u00e1ly % r\u00e9sz\u00e9t v\u00e9ve, a mi 56,300 darabot tesz s ennek gyapj\u00e1t darabonk\u00e9nt 1% kilogrammra sz\u00e1m\u00edtva 844.50 m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1t, m\u00e9ter-m\u00e1zs\u00e1j\u00e1t \u00e1tlag 100 \u00edrttal sz\u00e1 m\u00edtva, a bev\u00e9tel 84,450 frt. 2721. 35 m. m. gyapj\u00fa\u00e9rt az \u00f6sszes bev\u00e9tel lenne . . 417,592 frt. A birka-, vagyis az \u00fcr\u00fchizlal\u00e1s is divik n\u00e9mely helyen, de csak sz\u00f3r v\u00e1nyosan. Ebb\u0151l a j\u00f6vedelmet meghat\u00e1rozni nem lehet. A szavrasmarha- \u00e9s sert\u00e9steny\u00e9szt\u00e9s ut\u00e1ni j\u00f6vedelemre n\u00e9zve biztos adatok nem \u00e1llv\u00e1n rendelkez\u00e9s\u00fcnkre, azt teh\u00e1t csak kombinative lehetne meghat\u00e1rozni, azonban hozz\u00e1vet\u0151leg az egy milli\u00f3 forintra tehet\u0151.*) *) Ezen fejezet alatt az erd\u0151gazdas\u00e1g nem t\u00e1rgyaltatv\u00e1n, Ga\u00e1l Mih\u00e1ly ur adataib\u00f3l felemlitend\u0151nek v\u00e9lem, miszerint erd\u00f6birtokok vannak : B\u00f6sz\u00f6r m\u00e9ny, Hadh\u00e1z, V\u00e1mos-P\u00e9rcs, Mike-P\u00e9rcs \u00e9s Szoboszl\u00f3 hat\u00e1r\u00e1n ; ezen erd\u0151k kezel\u00e9se azonban u. n. puszt\u00edt\u00f3 gazd\u00e1lkod\u00e1s alakj\u00e1ban nyilv\u00e1nul, s ideje volna, hogy eme fontos gazdas\u00e1gi \u00e1g is szak\u00e9rt\u0151 egy\u00e9nek vezet\u00e9se mellett fejlesztess\u00e9k. Szerkeszt\u0151."], [221, "207 Z\u00e1rad\u00e9k. A k\u00e9p, melyet a mez\u0151gazd\u00e1szat \u00e1gair\u00f3l \u00e9s viszonyair\u00f3l el\u0151terjesztet tem, teljesen kiel\u00e9g\u00edt\u0151nek nem mondhat\u00f3, azonban m\u00e9gis az e t\u00e9reni halad\u00e1s nagy r\u00e9szben \u00e9szrevehet\u0151. Mindazon\u00e1ltal tekintve a jelen gazdas\u00e1gi viszonyokat, a terhes kezel\u00e9st, ad\u00f3rendszert stb., sz\u00fcks\u00e9gesnek l\u00e1tszik a tov\u00e1bbi emelked\u00e9s s okszer\u0171bb gazdas\u00e1gi rendszerek behozatala. V\u00e9lem\u00e9nyem szerint a kezdem\u00e9nyez\u00e9st mindenesetre a nagyobb birtokos oszt\u00e1lynak kellene megtenni. Szerintem a k\u00f6vetkez\u0151 teend\u0151k voln\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9gesek : 1-sz\u00f6r. \u00c1ltal\u00e1nos, a megye viszonyaihoz k\u00e9pest cz\u00e9lszer\u00fc birtok rendez\u00e9s. 2-szor. A gazdas\u00e1gokban, a gazdas\u00e1gi rendszerekben az \u00e1llatteny\u00e9sz t\u00e9s nagyobbit\u00e1sa. 3-szor. Az \u2014 ugyan hosszas vaj\u00fad\u00e1s ut\u00e1n , de most m\u00e1r v\u00e9gre is megalakultnak mondhat\u00f3 \u2014 gazdas\u00e1gi-egylet t\u00e1mogat\u00e1sa \u00e9s ennek utj\u00e1n a gazdas\u00e1gi t\u00e9ren val\u00f3 halad\u00e1s. \u2014 Orsz\u00e1gunk, mint f\u00f6ldmivel\u0151 \u00e1llam, felfogv\u00e1n a dazdas\u00e1gi-egyes\u00fcletek nagy horderej\u00e9t, elismer\u0151 buzg\u00f3s\u00e1ggal igyekszik az ily egyes\u00fcletek \u00e1ltal el\u00e9rni azt, hogy k\u00f6zgazdas\u00e1gi \u00e9rdekein ket min\u00e9l intenzivebben fejlessze \u00e9s erre val\u00f3 er\u0151nket s k\u00e9pess\u00e9geinket \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni seg\u00edtse. Ez eszme vezette a \u201ehajdumegyei gazdas\u00e1gi egyes\u00fc let\" megalak\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl f\u00e1radozott \u00fatt\u00f6r\u0151ket, \u2014 a szervez\u0151 bizotts\u00e1gi tagokat is \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen azok eln\u00f6k\u00e9t : Luk\u00e1cs Dezs\u0151 n\u00e1dudvari birtokost. \u2014 Azonban sajnos\u00e1n tapasztaltatott a megye fels\u0151r\u00e9sz\u00e9ben, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a hajd\u00fa v\u00e1rosokban \u201ea gazdas\u00e1gi-egyes\u00fclet\" megalak\u00edt\u00e1s\u00e1n\u00e1l, \u2014 a legna gyobb r\u00e9szv\u00e9tlens\u00e9g ; Szoboszl\u00f3 v\u00e1ros dics\u00e9retet \u00e9rdemel, mert intelligen ti\u00e1ja sz\u00e1mos taggal csatlakozott az egyes\u00fclet l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9hez \u00e9s p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t, valamint a megye d\u00e9li k\u00f6zs\u00e9geinek dics\u00e9retes p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t is rem\u00e9lhet\u0151leg k\u00f6vetni fogj\u00e1k a t\u00f6bbi hajd\u00fa v\u00e1rosok is, bel\u00e1tva az eszme helyess\u00e9g\u00e9t \u00e9s az egyes\u00fcl\u00e9s sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9g\u00e9t. \u2014 A \u201ehajdumegyei gazdas\u00e1gi-egyes\u00fclet\" mindezek dacz\u00e1ra is ez \u00e9v j\u00fanius 20-k\u00e1n 177 taggal t\u00e9nyleg megalakult. Az egyes\u00fclet megalak\u00edt\u00e1s\u00e1ban a megye megb\u00edz\u00e1sa folyt\u00e1n, mint ideiglenes eln\u00f6k, nagybuzgalmat \u00e9s er\u00e9lyt fejtett ki e megye egyik nagy birtokosa, az irodalom \u00e9s k\u00f6zm\u0171vel\u0151d\u00e9s ir\u00e1nt egyar\u00e1nt \u00e9rdekl\u0151d\u0151 kit\u0171n\u0151 haz\u00e1nkfia, gr. Zichy G\u00e9za, kinek vezet\u00e9se alatt a gazdas\u00e1gi-egyes\u00fclet t\u00e1mogat\u00e1sa, a t\u00f6megesebb csatlakoz\u00e1s \u00e1ltal, a megyei k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g j\u00f3l felfo gott \u00e9rdek\u00e9ben v\u00e1rhat\u00f3. S igy ez\u00fattal csak rem\u00e9lhetj\u00fck, hogy a \u201ehajdu megyei gazdas\u00e1gi-egyes\u00fclet\" ugy a megyei k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g, mint a k\u00f6zj\u00f3 \u00e9rdek\u00e9ben fel fog vir\u00e1gozni. Kacztl L\u00e1szl\u00f3."], [222, "208 \u00d6T\u00d6DIK SZAKASZ. Ipar \u00e9s kereskedelmi viszonyok. Mint e m\u0171 m\u00e1s fejezeteiben m\u00e1r eml\u00edtve volt, a megye lakoss\u00e1ga legink\u00e1bb a f\u00f6ldmivel\u00e9s \u00e9s \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9ssel foglalkozik, az ipar \u00e9s keres kedelem \u2014 mely k\u00fcl\u00f6nben is a nagyobb vid\u00e9ki k\u00f6zpontokon szokott \u00f6sz pontosulni \u2014 itt is ink\u00e1bb a megye sz\u00e9khely\u00e9n \u2014 az eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6n t\u00f6r v\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1got k\u00e9pez\u0151 \u2014 Debreczenben fejl\u0151d\u00f6tt ki ; vid\u00e9ki v\u00e1rosaink \u00e9s k\u00f6zs\u00e9geink lakoss\u00e1ga ipar \u00e9s kereskedelem tekintet\u00e9ben csup\u00e1n a legsz\u00fck s\u00e9gesebb ipari ezikkek el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra, kereskedelmileg pedig a h\u00e1zi sz\u00fck s\u00e9gletre tartoz\u00f3 behozatali ezikkek k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9re szor\u00edtkozik. Mid\u0151n a k\u00f6vetkez\u0151kben a megye ipar \u00e9s kereskedelmi viszonyait r\u00f6viden v\u00e1zolom, megjegyzem, miszerint az adatokat a \u201eDebreczeni keres kedelmi \u00e9s iparkamara 1879 \u2014 1880. \u00e9vekre vonatkoz\u00f3 id\u0151szaki f\u00f3jelont\u00e9s\u00e9\" b\u0151l vettem \u25a0 \u2014 mely terjedelmes munka kamarai titk\u00e1r Dr. Kir\u00e1ly Ferencz kit\u0171n\u0151 szerkeszt\u00e9se alatt a napokban hagyta el a sajt\u00f3t, \u2014 s a kamara ter\u00fclet\u00e9t alkot\u00f3 t\u00f6bbi hat\u00f3s\u00e1gok k\u00f6z\u00f6tt megy\u00e9nknek is ugy gazdas\u00e1gi, mint ipar \u00e9s kereskedelmi viszonyait behat\u00f3an t\u00e1rgyalja, s v\u00e9lem\u00e9nyem szerint l\u00e9nyegesen hozz\u00e1 j\u00e1ruland ahoz, hogy \u2014 a tapasztalt hi\u00e1ny\u00f3kra r\u00e1mutat v\u00e1n s azok p\u00f3tl\u00e1sa \u00e9s jav\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt szakavatott javaslatokat tartalmazv\u00e1n \u2014 megy\u00e9nk anyagi viszonyai is kedvez\u0151bb fordulatot vegyenek ! Az emlitcttt m\u00fc adatai szerint az 1880. \u00e9v v\u00e9g\u00e9n a megy\u00e9ben volt iparv\u00e1llalat 1461, kereskedelmi v\u00e1llalat pedig 409. Ezen v\u00e1llalatok k\u00f6vetkez\u0151 nemek szerint oszlottak meg : 1) Az iparv\u00e1llalatok k\u00f6zt volt bet\u0171rend szerint : Asztalos 76, \u00e1cs 133, \u00e1rucsarnok-sz\u00f6vetkezet 1, b\u00e1dogos 8, b\u00e9rkocsis 16, borb\u00e9ly 4, cser\u00e9p\u00e9get\u0151 1, cser\u00e9prak\u00f3 1, csizmadia 183, czip\u00e9sz 61, ezukr\u00e1sz 2, eczetgy\u00e1r 3,*) fazekas 1, fodr\u00e1sz 1, f\u00fcrd\u0151s 1, g\u00e9p\u00e9sz 2, g\u0151zma lom 7, hentes 38, kalapos 15, k\u00e1d\u00e1r 5, k\u00e1v\u00e9m\u00e9r\u00e9s 3, ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3 70, k\u00e9 m\u00e9nysepr\u0151 2, korcsm\u00e1ros 121, kov\u00e1cs 183, kofa 2, k\u0151m\u0171ves 20, k\u00f6t\u00e9l gy\u00e1rt\u00f3 8, lakatos 42, m\u00e9sz\u00e1ros 85, moln\u00e1r 72, n\u00e1dver\u0151 15, nyerges 3, olaj gy\u00e1r 1, olajmalom 7, \u00f3r\u00e1s 2, p\u00e9k 6, piparezez\u0151 1, r\u00e9zm\u0171ves 2, rost\u00e1s 1, szab\u00f3 (f\u00e9rfiruha) 56, szab\u00f3 (n\u0151i) 2, szappanos 2, sz\u00e1razmalom 34, sz\u00e9lma- *) A b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi eczetgy\u00e1r ott. nincs eml\u00edtve, ezzel teh\u00e1t 4."], [223, "209 lom 4*), szit\u00e1s 1, szijgy\u00e1rt\u00f3 11, sz\u00f3davizgy\u00e1r 2**), sz\u00far\u00f3 marhav\u00e1g\u00f3 46, sz\u0171cs 56, sz\u00fcrszab\u00f3 4, t\u00edm\u00e1r 9, \u00fcveges 7, vend\u00e9gl\u0151s 6, virslis 1 \u00e9s k\u00fcl\u00f6n meg nem nevezett iparv\u00e1llalat 15. 2) Kereskedelmi v\u00e1llalatok k\u00f6z\u00f6tt volt : Alkusz 2, borkeresked\u0151 1, b\u0151rkeresked\u0151 4, ed\u00e9nykeresked\u00e9s 2, fa- 15, f\u0171szer- 1, gyapj\u00fa- 1, h\u00e1l\u00f3keresked\u00e9s 32, lisztkeresked\u0151 1, l\u00f3keresked\u0151 1, marhakeresked\u00e9s 5, m\u00e9szkeresked\u00e9s 1, p\u00e9nzint\u00e9zet 4, r\u00f6vid\u00e1rus 11, ruha keresked\u00e9s 1, sert\u00e9skeresked\u0151 20, szalonna- \u00e9s zsir\u00fczlet 7, szat\u00f3cs 160, sz\u00e1ll\u00edt\u00f3 \u00e9s bizom\u00e1nyos 3, term\u00e9nykeresked\u00e9s 10, toll- 1, v\u00e1szonkeresked\u00e9s 1, vegyes \u00fczlet 125. Az 1881-ik \u00e9vre vonatkoz\u00f3 kamarai illet\u00e9k-lajstromok egy\u00e9nenk\u00e9nti kimutat\u00e1sa szerint pedig van a megy\u00e9ben iparos 1409, keresked\u0151 389. I. Ipart\u00e1rsulatok. Az 1880. \u00e9v v\u00e9g\u00e9ig a megy\u00e9ben 11 ipar-t\u00e1rsulat alakult, melyeket a 210-ik oldalon l\u00e1that\u00f3 t\u00e1bl\u00e1zat t\u00fcntet el\u0151 : Iparjegy az 1880-ik \u00e9v v\u00e9g\u00e9n \u00e9rv\u00e9nyben maradt : B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 466, N\u00e1n\u00e1son 160, Szoboszl\u00f3n 272, Dorogon 94, Hadh\u00e1zon 61, a n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1s k\u00f6zs\u00e9geiben 433 \u00e9s a b.-ujv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1s ter\u00fclet\u00e9n 185. \u2014 \u00d6sszesen 1671. II. Nevezetesebb iparv\u00e1llalatok. a) G\u0151z- \u00e9s m\u00fcmalmok: A megy\u00e9ben fen\u00e1ll\u00f3 \u00e9s m\u0171k\u00f6d\u0151 g\u0151zmalmokr\u00f3l a 211-ik oldalon l\u00e1t hat\u00f3 t\u00e1bla ny\u00fajt felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st : b) Eczetgy\u00e1rak: A B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben m\u0171k\u00f6d\u0151 9, a Dorogon, Szoboszl\u00f3n \u00e9s B. -\u00dajv\u00e1roson m\u0171k\u00f6d\u0151k pedig egyenk\u00e9nt 6 \u2014 6 k\u00e1dra vannak berendezve, mindenik egy munk\u00e1snak ad foglalkoz\u00e1st \u00e9s \u00e9venk\u00e9nt 300 \u2014 3000 Hl. eczetet gy\u00e1rtanak. c) Olajgy\u00e1r: S\u00e1mson k\u00f6zs\u00e9g\u00e9ben Feischl F\u00fcl\u00f6p \u00e9s fia tulajdon\u00e1ban 1 g\u0151zg\u00e9ppel (10 l\u00f3erej\u00fc) m\u0171k\u00f6dik, 2 hydraul. sajt\u00f3, p\u00f6rk\u00f6l\u0151, hajal\u00f3 \u00e9s egy\u00e9b \u00fczleti k\u00e9sz\u00fcl\u00e9kkel van ell\u00e1tva s 120 munkanapon 1 m\u0171vezet\u0151t, 1 g\u00e9p\u00e9szt, 1 f\u0171t\u0151t \u00e9s 4 munk\u00e1st foglalkoztat, feldolgozott nyers anyagja \u00e9s el\u0151\u00e1ll\u00edtott \u00e1rui fel\u0151l adataink hi\u00e1nyzanak. *) Itt ugy l\u00e1tszik t\u00e9vesek az id\u00e9zett m\u00fc adatai, mert megy\u00e9nkben leg al\u00e1bb 3 \u2014 4-szer ennyi sz\u00e1razmalom tal\u00e1lhat\u00f3, sz\u00e9lmalom is van tudora\u00e1som szerint B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 3, Hadh\u00e1zon, N\u00e1n\u00e1son, Dorogon, Szoboszl\u00f3n, N\u00e1dud varon, \u00dajv\u00e1roson, K\u00e1b\u00e1n, F\u00f6ldesen legal\u00e1bb 1 \u2014 1, s\u0151t hihet\u0151leg a t\u00f6bbi megyei k\u00f6zs\u00e9gek legnagyobb r\u00e9sz\u00e9ben, ugy hogy a sz\u00e9lmalmok sz\u00e1ma legal\u00e1bb 12-re tehet\u0151. **) Tudom\u00e1som szerint B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 3, N\u00e1n\u00e1son 1, Dorogon 1, P.-Lad\u00e1nyban 1 sz\u00f3daviz-gy\u00e1r s igy \u00f6sszesen a megy\u00e9ben 6 m\u0171k\u00f6dik. 14"], [224, "210 d) Sz\u00f3davizgy\u00e1rak: Sz\u00f3davizgy\u00e1r a megy\u00e9ben tudom\u00e1sunk szerint hat van, a n\u00e9p ugy eg\u00e9szs\u00e9gi mint \u00e9lvezeti szempontb\u00f3l ez iparczikket mindink\u00e1bb megked velv\u00e9n, rem\u00e9lhet\u0151, miszerint r\u00f6vid id\u0151n minden nagyobb k\u00f6zs\u00e9gben \u00e1ll\u00edt tatnak fel ilyenek, mert jelenleg sz\u00e1mos helyre Debreczenb\u0151l sz\u00e1ll\u00edttatik a sz\u00fcks\u00e9glet ; jelenleg m\u0171k\u00f6dik B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 3, N\u00e1n\u00e1son, Dorogon \u00e9s P.- Lad\u00e1nyban 1 \u2014 1 k\u00e9zi er\u0151re alkalmazott g\u00e9p, melyek mindegyike k\u00fcl\u00f6n sz\u00e9nsavfejleszt\u0151 \u00e9s k\u00fcl\u00f6n t\u00f6lt\u00f6get\u0151 g\u00e9ppel van ell\u00e1tva; eg\u00e9szs\u00e9gi tekintetben hat\u00f3s\u00e1gi fel\u00fcgyelet alatt \u00e1llanak, s t\u0171rhet\u0151 j\u00f3s\u00e1g\u00fa anyagot szolg\u00e1ltatnak, forgalmi tekintetben csak a lad\u00e1nyir\u00f3l tudjuk, hogy 1880-ban 3 m. m. dolomitot, 150 klgr. k\u00e9nsavat dolgozv\u00e1n fel, 6000 \u00fcveg sz\u00f3davizet \u00e1ll\u00edtott el\u0151, a t\u00f6bbir\u0151l adattal nem rendelkez\u00fcnk. t\u00e1rsulat CD V ys 'x \u2022o\u00e1 15 o 03 M CD T3 *CD 60 CB CG \u25a0o ej e3 3 o \u00b11 frt 1880. \u00d68SM m > CD forii \u00e9vi ca \u25a0\u00a71 co T3 sz\u00e9khelye FX Ti oa 13 neve < << < a frt | sz B\u00f6sz\u00f6r- m\u00e9ny ii Csizmadia, szab\u00f3, susz- ter, sz\u00fcrszab\u00f3, sz\u0171cs \u00e9s lakatos egyes\u00fclt . Kov\u00e1cs, \u00e1cs, moln\u00e1r, asztalos, ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3 \u00e9s kov\u00e1cs ..... Asztalos, lakatos \u00e9s ko- v\u00e1cs ....... \u00c1cs, moln\u00e1r \u00e9s k\u0151mives 1874. Jul. 31. 1873. Sept. 14. 1877. M\u00e1rt. 15. 1880. Sept. 10. 1880. \u00c1pr. 16. 135 30 26 461 110 81 15 N\u00e1n\u00e1s 128 10 22 393 60 60 20 39 308 63 52 3 a 24 37 85 4 Sz\u0171cs 18 48, n 13 30 3 \u00bb Csizmadia 52 12 52 57 Szoboszl\u00f3 Asztalos, lakatos, sz\u0171cs, kov\u00e1cs, ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3, \u00e1cs, moln\u00e1r egyes\u00fclt Csizmadia 1874. Jul. 7. 1876. Oct. 16. 1877. M\u00e1rt. 15. ? \u00bb 54 21 14 506 215 4G' 17 Dorogh. 1-s\u0151 \u00e1tal\u00e1nos .... 27 100 65 29 4 2-ik ipart\u00e1rsulat . . . 26 27 3 7 195 128 24 16 12 V 6 B.-Ujv\u00e1- Vegyes 1879. Jul. 14. ros 32 12 eS7 57"], [225, "211 *) Csak a helyi fogyaszt\u00e1sra sz\u00e1nt, \u00e9s bevitt anyagot dolgozz\u00e1k fel 14* Mozgat\u00f3 g\u00e9pek Kaz\u00e1nok, g\u00e9p- T\u00e9nyleg \u00c1tlag alkal- A termel\u00e9s A v\u00e1llalat \u00e9s cz\u00e9g CD CQ CD \"\u00b0 \u00bb ff, ff; 1> r? h f-e cS CJ CD CO ,-5 M M fi 5 > t-e fi .O *CD cs M M fi 1=1 5? fl Qs mazott Napi b\u00e9rek egy\u00e9b \u00fczleti k\u00e9sz\u00fcl\u00e9kek el\u0151- \u00e1ll\u00ed- tott \u00e1ru*) \u00e9s helye megnevez\u00e9se CD t-e feldolgozott munk\u00e1s sze- tiszti fizet\u00e9sek sz\u00e1ma \u00e9s neme nyers anyag m\u00e9lyzet B\u00f6sz\u00f6r- m\u00e9ny G\u0151zmalom r\u00e9sz- v\u00e9ny-t\u00e1rsulat - 1 g\u0151zg\u00e9p 3 kaz\u00e1n 3 p\u00e1r \u0151rl\u0151 k\u0151 10,000 m. m. vegyes gabona G\u00e9p\u00e9sz 1, mol-| n\u00e1r 1, t\u00fczel\u0151 1, garados 1, \u00cdr- nok 1. | Egyenkint 500 frt \u00e9vi 20 frt havi 31 frt havi fiz. 32 Szoboszl\u00f3 Thury Jakab \u00e9s t\u00e1rsai 6000 m. m. vegyes gabona G\u00e9p\u00e9sz 1, mol- n\u00e1r 1, tanul\u00f3 1, f\u0171t\u0151 1. napi 60 kr.\u2014 2 frt 1 g\u0151zg\u00e9p 12 2 p\u00e1r \u0151rl\u0151 k\u0151 150 10 S\u00e1mson Feischl F\u00fcl\u00f6p \u00e9s fia 1000 m. m. gabona M\u0171vezet\u0151 1 , moln\u00e1r 1, g\u00e9- p\u00e9sz 1, f\u0171t\u0151 1. 2 g\u0151zg\u00e9p 18 2 p\u00e1r \u0151rl\u0151 k\u0151 120 \u2014 F\u00f6ldes V\u00e1nyi S\u00e1ndor \u00e9s t\u00e1rsai 2 kaz\u00e1n 3 p\u00e1r \u0151rl\u0151 k\u0151 1947 m. m. vegyes gabona Moln\u00e1r 1, g\u00e9- p\u00e9sz 1, f\u0171t\u0151 1, munk\u00e1s 1. Moln\u00e1r io% G\u00e9p\u00e9sz 50 f bavi F\u0171t\u0151 20 frt \u201e Munk\u00e1s 50 kr. napi dij. 1 g\u0151zg\u00e9p A 120 10 P.-Lad\u00e1ny Knopp J\u00e1nos 14 2 kaz\u00e1n 3 p\u00e1r \u0151rl\u0151 k\u0151 1 g\u0151zg\u00e9p \u2014 Munk\u00e1s 3. K\u00e1ba Knopp J\u00e1nos 1 g\u0151zg\u00e9p i ii i"], [226, "212 III. H\u00e1zi ipar. Legjelent\u0151sebb e tekintetben a \u201eSzalmakalap-k\u00e9szit\u00e9s\", mely k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen N\u00e1n\u00e1s v\u00e1rosban r\u00e9gi id\u0151k \u00f3ta gyakorlatban van. Ezen ipar ottani meghonosod\u00e1s\u00e1r\u00f3l Csoh\u00e1ny L\u00e1szl\u00f3 f\u0151jegyz\u0151 \u00fart\u00f3l k\u00f6vetkez\u0151 felvil\u00e1gos\u00edt\u00f3 sorokat vett\u00fck : \u201eHogy ezen ipar\u00e1g mikor honosult meg N\u00e1n\u00e1son, azt biztosan meg hat\u00e1rozni nem lehet. Van ugyan m\u00e9g ma is \u00e9l\u0151 egy\u00e9n, ki hat\u00e1rozottan \u00e1ll\u00edtja, hogy a szalmakalap-k\u00e9szit\u00e9st Dr\u00e1viczki Zsuzsanna \u00e9s S\u00e1ri Katalin nev\u0171 le\u00e1nyok tanult\u00e1k el valahol, s 1810-ben ismertett\u00e9k meg N\u00e1n\u00e1son ; azonban ugy l\u00e1tszik, hogy az m\u00e1r azel\u0151tt gyakorlatban volt, mert az itteni csizmadia cz\u00e9h 1795-ben meger\u0151s\u00edtett alapszab\u00e1ly\u00e1nak XVII. czikkelye m\u00e1r szalmakalapr\u00f3l eml\u00e9kezik, azt mondv\u00e1n: \u201ea leg\u00e9ny m\u0171helyen kalapban dolgozni megtiltatik, ha sipk\u00e1ja vagy szalmakalapja van, abban szabad.\" Kezdetben csak a szalm\u00e1nak legvastagabb r\u00e9sz\u00e9b\u0151l k\u00e9sz\u00edttettek a kalapok , azonban k\u00e9s\u0151bb annak v\u00e9konyabb r\u00e9sz\u00e9t is kezdt\u00e9k felhaszn\u00e1lni, ma m\u00e1r ebb\u0151l k\u00e9sz\u00edttetnek a legdr\u00e1g\u00e1bb kalapok, s ezen ipar m\u00e1r r\u00e9gebben annyira \u00e1tal\u00e1noss\u00e1 lett, hogy a f\u00f6ldm\u0171ves \u00e9s iparos oszt\u00e1lyhoz tartoz\u00f3 n\u0151k legnagyobb r\u00e9sze, a 6 \u00e9vesn\u00e9l id\u0151sebb gyermekekkel \u00e9s a napsz\u00e1mos osz t\u00e1lyhoz tartoz\u00f3 f\u00e9rfiakkal egy\u00fctt, szabad idej\u00f6ket ezen iparnak szentelik, s a tavaszi h\u00f3napokban naponk\u00e9nt szalmakalapv\u00e1s\u00e1r tartatik, melyen nem csak a k\u00e9sz kalapok, hanem a m\u00e9g varratlan szalmafonatok is, az orsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 helyeir\u0151l ide j\u00f6nni szokott vev\u0151knek el\u00e1rusittatnak. A k\u00e9sz kalapok \u00e1ra, \u2014 min\u0151s\u00e9g szerint \u00e9s darabonk\u00e9nt 3 \u2014 60 krig v\u00e1ltakozv\u00e1n, \u2014 els\u0151 tekintetre csek\u00e9lynek mutatkozik ugyan, azonban miut\u00e1n egy m\u00e1s munk\u00e1k \u00e1ltal el nem foglalt n\u0151, az \u0151szi \u00e9s t\u00e9li h\u00f3napok ban \u00e1ltala k\u00e9sz\u00edtett kalapokb\u00f3l 10 \u2014 50 frtot is \u00e1rulhat : ezen ipar a v\u00e1ros lakoss\u00e1g\u00e1nak \u00e9venk\u00e9nt jelent\u00e9keny j\u00f6vedelmet szolg\u00e1ltat, mely azonban sz\u00e1mban m\u00e9g hozz\u00e1vet\u0151leg is meg nem hat\u00e1rozhat\u00f3.\" Ezen ipar\u00e1g, mely N\u00e1n\u00e1son kiv\u00fcl a megy\u00e9ben m\u00e9g nagyobb kiterje d\u00e9sben B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben van elterjedve \u2014 hol a kir. \u00fcgy\u00e9szi fi\u00f3k fogh\u00e1zban letart\u00f3ztatott egy\u00e9nek is ujabb id\u0151 \u00f3ta vele keresetszer\u00fcen foglalkoztatnak, \u2014 val\u00f3ban meg\u00e9rdemeln\u00e9, hogy kell\u0151 vezet\u00e9s mellett fejlesztess\u00e9k, s igy a n\u00e9p j\u00f3l\u00e9t\u00e9nek egyik jelent\u00e9keny t\u00e9nyez\u0151j\u00e9v\u00e9 emeltess\u00e9k. E mellett h\u00e1zi iparnak tekintj\u00fck m\u00e9g N\u00e1n\u00e1son a cziroksepr\u0151 k\u00e9sz\u00ed t\u00e9st, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben \u00e9s Hadh\u00e1zon pedig a kask\u00f6t\u00e9st \u00e9s kos\u00e1rk\u00f6tcst is. V\u00e9g\u00fcl a kender \u00e9s lenipar eml\u00edthet\u0151, mely k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny ben h\u00e1l\u00f3k\u00f6t\u00e9s \u00e9s bornyom\u00f3zs\u00e1k k\u00e9sz\u00edt\u00e9s alakj\u00e1ban \u0171zetik."], [227, "213 IV. Bank- \u00e9s hitel\u00fcgy. A hitelviszonyok tekintet\u00e9ben nem a legkedvez\u0151bb helyzetben van megy\u00e9nk kisbirtokos \u00e9s iparos oszt\u00e1lya, s b\u00e1r az ut\u00f3bbi \u00e9vekben n\u00e9mi javul\u00e1s tapasztalhat\u00f3 e t\u00e9ren is, lehetetlen k\u00e9ts\u00e9gbe vonnunk ama sorok igazs\u00e1g\u00e1t, melyekben Dr. Kir\u00e1ly Ferencz ur eme viszonyokat fentemiitett m\u0171v\u00e9ben*) v\u00e1zolja : \u201eAz iparos \u00e9s gazda k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gnek szeg\u00e9nyebb r\u00e9sze ma is \u00e9pen ugy ki van t\u00e9ve minden a gyakorlati \u00e9letben alkalmazhat\u00f3 v\u00e9delem n\u00e9lk\u00fcl az uzsora rombol\u00f3 hat\u00e1s\u00e1nak, mint ezel\u0151tt, mid\u0151n m\u00e9g a bet\u00e1bl\u00e1zott k\u00f6vetel\u00e9sek kamat maximuma nem volt meghat\u00e1rozva. \u2014 Egy\u00e9bir\u00e1nt a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s ezen alkot\u00e1s\u00e1val a mennyit az egyik oldalon nyert, ugy l\u00e1tszik, hogy a m\u00e1sik oldalon ugyanannyit vesz\u00edtett. Az uzsor\u00e1 sok \u00fczelme ugyan korl\u00e1tozva lett a bet\u00e1bl\u00e1z\u00e1sra adott k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6kn\u00e9l, de ann\u00e1l ink\u00e1bb vir\u00e1gzik a z\u00e1log \u00e9s v\u00e1lt\u00f3ra adott k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6kn\u00e9l : a kisiparos \u00e9s kisgazda nem tud hova \u00e9s kihez fordulni, a bankok \u00e9s takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1rak apr\u00f3 10 \u2014 20 frtos k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6ket nem adnak, pedig k\u00e9zm\u0171veseink egy nagy r\u00e9sz\u00e9nek \u00e9rdeke ezt k\u00f6veteli, s az ef\u00e9le apr\u00f3 k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6k ny\u00fajt\u00e1s\u00e1val hely zet\u00e9n sok tekintetben seg\u00edtve lenne ; \u2014 a f\u00f6ldhitelint\u00e9zetek seg\u00e9lyny\u00fajt\u00e1sa a paraszt \u00e9s kisbirtokosokra n\u00e9zve sokkal komplik\u00e1ltabb \u00e9s neh\u00e9zkesebb \u00e9s a gomba m\u00f3dra felszaporodott k\u00f6zvet\u00edt\u0151k sokkal nagyobb zsarol\u00e1st visznek v\u00e9ghez, mintsem hogy ez int\u00e9zm\u00e9ny kiv\u00e1nt m\u00e9rv\u0171 n\u00e9pszer\u0171s\u00e9gre juthatna. M\u00e1sk\u00fcl\u00f6nben a paraszt \u00e9s kisbirtokosok \u00e9rdek\u00e9nek megfelel\u0151 int\u00e9zetek sz\u00e1ma \u00e9s anyagi k\u00e9pess\u00e9ge sem \u00e1ll ar\u00e1nyban az \u00e9rdekelt oszt\u00e1 lyok rendkiv\u00fcli sz\u00fcks\u00e9glet\u00e9vel.\" A 214-ik oldalon szeml\u00e9lhet\u0151 t\u00e1bl\u00e1zatokban adjuk a megy\u00e9ben fen \u00e1ll\u00f3 n\u00e9gy p\u00e9nzint\u00e9zet \u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9s forgalm\u00e1r\u00f3l az 1879. \u00e9s 1880-ik \u00e9vet illet\u0151 kimutat\u00e1sokat : Az 1881-ik \u00e9v folyam\u00e1n alakult B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben a fen\u00e1ll\u00f3 k\u00f6zbirto koss\u00e1gi takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r mellett egy \u201er\u00e9szv\u00e9ny-t\u00e1rsulati\" takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r is, melyr\u0151l annyit tudunk, hogy 1000 darab 100 forintos r\u00e9szv\u00e9ny kibocs\u00e1t\u00e1sa mellett m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t megkezdette \u00e9s 30% r\u00e9szv\u00e9ny befizet\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nt ez ideig; a f. \u00e9vben ezen int\u00e9zetn\u00e9l u. n. \u00f6nseg\u00e9lyez\u0151 takar\u00e9k \u00e9s hitelegylet kezde m\u00e9nyeztetett. \u2014 Ugyancsak jelenleg van alakul\u00f3ban P.-Lad\u00e1nyban egy takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r. *) A Debreczeni kereskedelmi \u00e9s iparkamara id\u0151szaki f\u00f6jelent\u00e9se 1879\u2014 1880-r\u00f3l 248. 1."], [228, "214 A megye ter\u00fclet\u00e9n m\u0171k\u00f6d\u0151 takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1rak \u00e1llapota 1879. \u00e9s 1880-r\u00f3l. A megye ter\u00fclet\u00e9n fen\u00e1ll\u00f3 takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1rak \u00e1llapota. H.-Szoboszl\u00f3 H.-5N\u00e1n\u00e1s Hajdu-B\u00f6sz\u00f6r- m\u00e9ny sz\u00e9khelye A Als\u00f3-szab\u00f3lcsi takar\u00e9k H.-szoboszl\u00f3i takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r H.-n\u00e1n\u00e1si takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r H. -b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi k\u00f6zbirtokos- s\u00e1gi takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r t\u00e1rsas\u00e1g c z \u00e9 g e e\u00e9nzt\u00e1r 1874 40,00i 1873140,000 1869:60,000 1869 50,000 50,000 forin -CD 'fin 08 -CD CD +ss& CD -5 7108 58,389 254,131 243,486 253,129 352,485 190,412 192,620 f (i \u00c1llapot 1879. deczember 3 Jaj O t. _w eO -e-. eO \u00fcli I *\u00ab1 jl 2\"Sj=i 3 52 -330 121,2231 \u2014 12,362! \u2014 1 \u00ed \u2014 \u2014 740 r i 11 85,068| M ... eO is 5 3029| 5371 11,578 7295 F^= 'CT0 zz [\u25a0\u00e9n 11,188' 332,658 [264,519 182,708 t/l \u25a0asl \u00c1llapot 1880. deczember 31-\u00e9n 69,263 259,765 417,567 185,750 f o r i \u25a0n > 11,237 115,157 1140 cp J3 \u2014 12,622 \u2014 2604 96,008 11,485 \u2014 18,490 fl t .~ eO *\\T* co S-S ,Qs \" jSzoboszl\u00f3 H.-N\u00e1n\u00e1s H. -B\u00f6sz\u00f6r- m\u00e9ny sz\u00e9khelye A Als\u00f3-szabolcsi H.-szoboszl\u00f3i H.-n\u00e1n\u00e1si takar\u00e9kp\u00e9nzt. H. -b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi k\u00f6zbir- tokos, takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1ri t\u00e1rsas\u00e1g cz\u00e9ge 1869 1873 1869 1874 -CD 'co -c\u00ed 08 e 1 1000 600 800 \u2014 .rb. aj k -o\u00e1 -CD 100 100 50 \u2014 'orint R\u00e9szv\u00e9- nyenk\u00e9nt -CD H CB \u201e -CD N \u00cd3 -CD CD -*~' fi x> 40 100 50 40,000| 60,000 40,000 50,000 \u25a0orint CD g PQ \u25a0\u00ab CD 31,137 15,121 12,451 2580 -CD Pn 03 \u2014 425 i forint 55\" fl ej \u00f6 1879-ben 4416 11,588 6550 15,934 N 03 4j80| A) 10 \u2014 frt kr ei . -, ca j~\u00bb _o 12 2803| 14,060 33,941 20,109 i -CD pL, OS 979 \u2014 7171 \u2014 16,714 forint i 52\" fl OS fi 1880- 2686 8572 _\u00a3* be .S CD -CD fi an 3'20 JXO 50 16 43 frt| kr"], [229, "215 V. V\u00e1s\u00e1rok. Megy\u00e9nk 19 k\u00f6zs\u00e9ge k\u00f6z\u00fcl 12 van heti \u00e9s orsz\u00e1gos v\u00e1s\u00e1rok tart\u00e1s\u00e1ra jogos\u00edtva s miut\u00e1n az elmaradott 7 k\u00f6zs\u00e9g a kisebbek k\u00f6z\u00fcl val\u00f3, el lehet k\u00e9pzelni, hogy v\u00e1s\u00e1raink nem nagy forgalm\u00faak s legink\u00e1bb a helyi ig\u00e9 nyek kiel\u00e9g\u00edt\u00e9s\u00e9re szor\u00edtkoznak: a v\u00e1s\u00e1rok jegyz\u00e9k\u00e9t al\u00e1bbiban mu tatjuk ki. HATODIK SZAKASZ. K\u00f6zleked\u00e9si viszonyok. (Yasp\u00e1ly\u00e1k , utak , posta \u00e9s t\u00e1v\u00edrda.) A megye k\u00f6zleked\u00e9si erei : a k\u00f6zutak, az \u00e9p\u00edt\u0151 anyag hi\u00e1nya miatt m\u00e9g jelenleg sem \u00e1llanak \u00e1ltal\u00e1ban azon sz\u00ednvonalon, melyet n\u00e9pess\u00e9ge, s nevezetes mennyis\u00e9g\u0171 gazdas\u00e1gi term\u00e9nyeinek kivitele ig\u00e9nyel ; bizton rem\u00e9lhetj\u00fck azonban, hogy a vasutak k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9vel az \u00e9p\u00edt\u00e9si anyag beszerz\u00e9se megk\u00f6nnyittetv\u00e9n , k\u00f6zutainak fokozatos ki\u00e9p\u00edt\u00e9se m\u00e1r csak id\u0151k\u00e9rd\u00e9se. K\u00f6zs\u00e9g neve -03 N CO I \u00b0 [v\u00e1s\u00e1rol CD w i Ps -CD 22 co M \u00b0-c3 g'?-o3 fi O *& 13 'u .M _\u2022 fi CD U O -o3 N H oo co r\u2014 I c\u00e1 -A \u00ab 3 ca a j^jd VE CO F>-CU N 1-1 oo 'S >- sz\u00e1ma!! Balmaz-Ujv\u00e1ros . H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny . Csege Dorogh .... Egyek Hadh\u00e1z .... N\u00e1dudvar . . . N\u00e1n\u00e1s P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny . Szoboszl\u00f3 . . . T\u00e9gl\u00e1s V\u00e1mos-P\u00e9rcs . . 4 5 2 3 2 3 4 4 4 4 4 4 9861 19,035 2915 8026 3639 7414 7380 13,957 8390 13,038 1824 2552 106 262 26 120 33 84 94 304 112 168 17 29 1 Dr. Varga Gi tiza."], [230, "216 A k\u00f6zleked\u00e9si f\u0151erek Debreczenb\u0151l \u00e1gaznak ki, \u2014 a vasp\u00e1ly\u00e1k a v\u00e1ros d\u00e9li sz\u00e9l\u00e9n fekv\u0151 vas\u00fati \u00e1llom\u00e1st\u00f3l, \u2014 a nevezetesebb k\u00f6zutak pedig Debreczen sz. kir. v\u00e1ros sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1t\u00f3l kiindulva. A vasutak h\u00e1rom ir\u00e1nyban k\u00f6zlekednek, u. m. 1. A \u201etiszavid\u00e9ki m. kir. \u00e1llami vas\u00fat\" Debreczent\u0151l d\u00e9lnyugoti ir\u00e1nyban, Budapest fel\u00e9 , Ebes, Szoboszl\u00f3 , K\u00e1ba \u00e1llom\u00e1sokat \u00e9rintve P.-Lad\u00e1nyig, a hol a nagy-v\u00e1radi vonattal \u00e9rintkezik. 2. \u201eDebreczen-nyiregyh\u00e1zi\" m. kir. \u00e1llami vas\u00fat, Debreczent\u0151l \u00e9szaki ir\u00e1nyban \u00e1gazik ki, Hajdu-Hadh\u00e1z s T\u00e9gl\u00e1s \u00e1llom\u00e1sokat \u00e9rintve, ez ut\u00f3bbi n\u00e1l hagyja el a megy\u00e9t, s v\u00e9gre 3. Debreczent\u0151l keleti ir\u00e1nyban \u00e1gaz\u00f3 \u201eDebreczen-kir\u00e1lyh\u00e1zai\" m. kir. \u00e9szak-keleti vas\u00fat, \u2014 V\u00e1mos-P\u00e9rcs \u00e1llom\u00e1st \u00e9rintve, e megye ter\u00fcle t\u00e9n 20.4 kilom\u00e9ter hosszas\u00e1gban fut. Tervben \u00e9s megval\u00f3sul\u00e1shoz k\u00f6zel \u00e1ll a \u201eDebreczen-n\u00e1n\u00e1si\" sz\u00e1rny vonal, mely B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, Dorog \u00e9s N\u00e1n\u00e1s v\u00e1rosokra n\u00e9zve minden tekin tetben \u00e9letk\u00e9rd\u00e9st k\u00e9pez. K\u00f6zutak. Allamut. A \u201eDebreczen-feh\u00e9rtcmplomi \u00e1llamut\" Debreczen sz. kir. v\u00e1ros sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1t\u00f3l d\u00e9lnek ir\u00e1nyulva Mike-P\u00e9rcsen kereszt\u00fcl Biharmegye hat\u00e1 r\u00e1ig 13.007 kilom\u00e9ter hossz\u00fas\u00e1gban, 1.3 kilom\u00e9ter k\u0151burkolattal, 0.573 kilom\u00e9teren a soromp\u00f3ig kavicsolva a v\u00e1ros kezel\u00e9se alatt, att\u00f3l Bihar megye hat\u00e1r\u00e1ig 11.134 kilom\u00e9ter hossz\u00fas\u00e1gban \u00e1llami kezel\u00e9s alatt, rend szeresen kavicsolva. Megyei utak. 1. \u201eDebreczcn-tokaji\" orsz\u00e1gos ut, Debreczen v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1t\u00f3l, Hajd\u00fa - B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyen, Dorogon kereszt\u00fcl, a megye hat\u00e1r\u00e1ig, kavicsolatlan ; v\u00e1rosi s megyei k\u00f6zmunka-er\u0151vel tatarozva, 49 kilom\u00e9ter hossz\u00fas\u00e1gban. 2. \u201eNagy-K\u00e1ll\u00f3-polg\u00e1ri1' orsz\u00e1gos ut , ezen Hajdumegy\u00e9t \u00e9rint\u0151 ut c megy\u00e9n kiv\u00fcl Kall\u00f3ban veszi kezdet\u00e9t, H.-Dorogn\u00e1l \u00e9ri el Hajdumegye hat\u00e1r\u00e1t, innen Dorogon, N\u00e1n\u00e1son kereszt\u00fcl e megy\u00e9t elhagyva Polg\u00e1rig vezet, hol a miskolczi k\u00f6vezett \u00fatba \u00e1gazik ; a Hajd\u00famegy\u00e9n \u00e1tvonul\u00f3 r\u00e9sz kavicsolatlan s mint f\u00f6ldi ut 23. 5 kilom\u00e9ter hossz\u00fas\u00e1gban k\u00f6zmunka er\u0151vel tartatik fen. 3. \u201eDebreczen-egri\" orsz\u00e1gos ut, Debreczen v\u00e1ros h\u00e1z\u00e1t\u00f3l, B.-Ujv\u00e1 roson, Cseg\u00e9n kereszt\u00fcl a Tiszar\u00e9vig vezet ; kavicsolatlan, k\u00f6zmunk\u00e1val fentartva, hossza 56.9 kilom\u00e9ter."], [231, "217 4. \u201eDebreczen-budapesti\" orsz\u00e1gos ut , Debreczenb\u0151l kiindulva H.-Szoboszl\u00f3n s N\u00e1dudvaron kereszt\u00fcl, Hajdumegye hat\u00e1rsz\u00e9l\u00e9ig 52.6 kilo m\u00e9ter hossz\u00fa, kavicsolatlan, k\u00f6zmunka er\u0151vel fcntartva. 5. \u201eDebreczcn-b\u00e9k\u00e9si\" orsz\u00e1gos ut, Szov\u00e1ton, F\u00f6ldesen kereszt\u00fcl, a megye hat\u00e1rsz\u00e9l\u00e9ig 32.8 kilom\u00e9ter ; kavicsolatlan , k\u00f6zmunka er\u0151vel fentartva. 6. \u201eDebreczen-szatm\u00e1ri\" orsz\u00e1gos ut, V\u00e1mos-P\u00e9rcsn\u00e9l elhagyja e megye hat\u00e1r\u00e1t; kavicsolatlan, k\u00f6zmunka er\u0151vel fentartott ut, hossza 27.9 kilom\u00e9ter. 7. \u201eDebreczen-nyiregyh\u00e1zai\" orsz\u00e1gos ut , H.-Hadh\u00e1z s T\u00e9gl\u00e1son kereszt\u00fcl , Ujfeh\u00e9rt\u00f3n\u00e1l \u00e9ri a hat\u00e1rsz\u00e9lt ; fentart\u00e1sa k\u00f6zmunka er\u0151vel t\u00f6rt\u00e9nik, hossza 27. 9 kilom\u00e9ter. 8. \u201eNagyv\u00e1rad-budapesti\" orsz\u00e1gos ut, a megy\u00e9t a f\u00f6ldesi s p.-lad\u00e1 nyi hat\u00e1rokon \u00e9rinti s igy F\u00f6ldesen, P.-Lad\u00e1nyon s a Hortob\u00e1gy csatorn\u00e1n kereszt\u00fcl Karczag fel\u00e9 halad, hossza 30.3 kilom\u00e9ter, k\u00f6zmunka er\u0151vel fen tartott kavicsolatlan ut. 9. \u201eHadh\u00e1z-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny-polg\u00e1ri\" ut ; Hadh\u00e1z v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1n\u00e1l kezd\u0151dik s II. -B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyen kereszt\u00fcl, Hajd\u00famegye hat\u00e1r\u00e1ig vezet Polg\u00e1r fel\u00e9, hossza 34.4 kilom\u00e9ter, k\u00f6zmunka er\u0151vel fentartva, kavicsolatlan. 10.*) \u201eN\u00e1n\u00e1s-szentmih\u00e1lyi ut, hossza 15.0 kilom\u00e9ter. 11. Tet\u00e9tlent\u0151l \u2014 F\u00f6ldesen kereszt\u00fcl Sa\u00e1p vas\u00fati \u00e1llom\u00e1sig vezet\u0151 ut hossza 13.0 kilom\u00e9ter. 12. N\u00e1dudvar-p.-lad\u00e1nyi ut hossza 11.0 kilom\u00e9ter. 13. P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1nyt\u00f3l az \u00e1llom\u00e1sig vezet\u0151 ut 1.7 kilom\u00e9ter. 14. K\u00e1b\u00e1t\u00f3l a vas\u00fati \u00e1llom\u00e1sig vezet\u0151 ut 1.6 kilom\u00e9ter. 15. Szoboszl\u00f3t\u00f3l a vas\u00fati \u00e1llom\u00e1sig vezet\u0151 ut 2.3 kilom\u00e9ter. 16. V\u00e1mos-P\u00e9rcst\u0151l az \u00e1llom\u00e1sig vezet\u0151 ut 1.0 kilom\u00e9ter. 17. H.-Hadh\u00e1zt\u00f3l a vas\u00fati \u00e1llom\u00e1sig vezet\u0151 ut l.t kilom\u00e9ter. 18. T\u00e9gl\u00e1st\u00f3l a vas\u00fati \u00e1llom\u00e1sig vezet\u0151 ut 1.0 kilom\u00e9ter. Ezen utak a t\u00e9rk\u00e9pen a megfelel\u0151 sz\u00e1mok alatt feltal\u00e1lhat\u00f3k. A Hajdumegye rendelkez\u00e9s\u00e9re \u00e1ll\u00f3 k\u00f6zmunka er\u0151 az 1882. \u00e9vi \u00f6sz szeir\u00e1s szerint a 218-ik oldalon k\u00f6vetkez\u0151 kimutat\u00e1sban foglaltatik, meg jegyezv\u00e9n, hogy az 1880. \u00e9vi deczember havi megyei k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s 281. sz\u00e1m\u00fa hat\u00e1rozata a k\u00f6zmunk\u00e1nak r\u00e9szbeni megv\u00e1lt\u00e1s\u00e1t elrendelte, mely b\u0151l a fel\u00fcgyel\u0151 szem\u00e9lyzet fizet\u00e9se, a m\u0171t\u00e1rgyak fentart\u00e1sa s esetleg az utak k\u0151vel ki\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9nek k\u00f6lts\u00e9ge fedeztetik. *) A t\u00e9rk\u00e9pen hib\u00e1san rajzoltatott be az 1-s\u0151 sz\u00e1m alatti \u00fatba, ennek ink\u00e1bb \u00e9szaknyugoti ir\u00e1nyban P.-Tedej fel\u00e9 kell haladnia. Szerk."], [232, "218 E\u00fcmiatat\u00e1sa Hajdumegye 1882-dik \u00e9vi \u00f6sszes k\u00f6zmunka erej\u00e9nek. K\u00f6zm nka-tartoz\u00e1s \u00f6ssze\u00edr\u00e1s szerint ' ebb\u0151l megv\u00e1ltand\u00f3 K\u00f6zmunka-k\u00f6teles v\u00e1ros vagy k\u00f6zs\u00e9g neve +> A M cd fogat\u00fa ig\u00e1s M <D fogat\u00fa ig\u00e1s '3 -CD v\u00e1lts\u00e1g k\u00e9szp\u00e9nz- ben S -08 N TO \u25a0~ o x '53 -CD a p z \u00e1 frt kr 6 H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny . . . 1718 12 9738 859 4869 3326 eSO 2 H.-Szoboszl\u00f3 . . . . 1268 8355 634 4177 2685 40 3 H.-N\u00e1n\u00e1s 1746 9432 873 4716 3284 4 H.-Dorog 886 4626 447 2314% 1641 5 H.-Hadh\u00e1z 1000 3552 500 1776 1510 40 6 B. -\u00dajv\u00e1ros 660 4434 492 2277 1698 7 S\u00e1mson 146 1992 146 1992 1030 40 8 V\u00e1mos-P\u00e9rcs . . . . 509 864 255 439 583 60 9 Egyek 300 1926 266 687 70\u00d3 40 10 Csege 348 570 272 337% 570 20 11 T\u00e9gl\u00e1s 161 564 133 267 319 60 12 Mike-P\u00e9rcs . . . . 242 792 242 792 704 131 Fcls\u0151-J\u00f3zsa . . . . 10 570 10 570 244 Als\u00f3-J\u00f3zsa ... 46 1248 46 1248 572 80 15 P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny . . . 406 4830 203 \u25a0241 6 Va 1291 40 16 F\u00f6ldes 375 3231 221 1641 1010 17 N\u00e1dudvar 522 3369 300 18971/, 1239 18 K\u00e1ba 273 2613 155% 1312% 773 80 19 Szov\u00e1t 188 62 1833 148 % 43 ;1374 821 60 20 Tet\u00e9tlen 250 12061 125 1 603 441 20 \u00d6sszesen 11,054 761 65,745! 6328 50 35,707\" 24,447 60"], [233, "219 A posta\u00fcgyet illet\u0151leg a Nagyv\u00e1radon sz\u00e9kel\u0151 postaigazgat\u00f3s\u00e1g szivess\u00e9g\u00e9b\u00f6l nyert adatok az al\u00e1bbi kimutat\u00e1sban foglaltatnak : \u00fcSira-ia-ta-t\u00e1s Hajdumegye 1881. \u00e9vi posta-forgalm\u00e1r\u00f3l. Ezen megye ter\u00fclet\u00e9n 1881. \u00e9vben 1.706,400 darab lev\u00e9l-postai, 116,118 darab kocsi-postai k\u00fcldem\u00e9ny, 14.082,354 forint \u00e9rt\u00e9k \u00e9s 329,292 kil\u00f3 s\u00falylyal adatott le.*) *) A foly\u00f3 \u00e9vben Tet\u00e9tlen \u00e9s J\u00f3zsa k\u00f6zs\u00e9gek is posta-kiad\u00f3 \u00e1llom\u00e1st nyerv\u00e9n, a megy\u00e9ben csup\u00e1n M.-P\u00e9rcs k\u00f6zs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zi a helybeli posta hivatalt. Szerkeszt\u0151. -CD CO -^ Forgalmi O) s 0) *03 id \u00f6 1 N A \u25a0 \u2014 e 05 -03 > ,\u00a33 \u00a3 -cd SJ CB \u25a0o o postahivatal neve 'ars -03 I-. 03 fi 05 15 -CD O > :o l-s bev\u00e9tel kiad\u00e1s :-. C3 -t-i \u25a0TJ 03 \u00a3 05 -^~ 03 S SO p u 05 03 05 s \u00a3 % * P4 W frt frt kr frt kr frt kr 1 2 3 4 5! 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 B.-Ujv\u00e1ros Csege Debrcczen v\u00e1ros I \u201e vasp. |Egyek F\u00f6ldes Hadh\u00e1z H.-B\u00f6sz\u00f6rm. H.-Dorog H.-N\u00e1n\u00e1s K\u00e1ba N\u00e1dudvar P.-Lad\u00e1ny S\u00e1mson Szoboszl\u00f3 Szov\u00e1t T\u00e9gl\u00e1s V\u00e1mosp\u00e9rcs 1304 1332 30,318 2341 240 640 450 1354 1116 450 576 950 1700 844 826 664 340 440 24 50 1236 01 740 05 65,803 95 2225 49 662 93 1075 81 1037 43 2590 96 1036 43 2210 79 1842 87 1799 52 3797 62 383 96 2194 \u2014 228 81 355 58 51177 33,694 11,115 1.380,507 26,621 11,768 21,085 12,665 77,060 27,702 43,399 27,853 37,934 90,450! 4728 36,979 3730 11,850 6255 18 79 67 18 23 11 56 92 52 99 84 |05 22 86 84 10 11 5123 1860 1.267,458 16,192 1425 7432 5215 15,738 7011 9318 7453 7626 16,294 2910 15,236 1111 8411 2164 09 65 69 66 28 59 84 97 29 28 75 93 07| 26 77 85 19 84 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 68 1 1 1 1 1 1 1 1 \u00d6sszesen 45,886 '42 89,733198 I I ,1.865,403 17 |1.397,987 00! 14"], [234, "220 A t \u00e1 v i r d a-\u00fc g y r e vonatkoz\u00f3, s a helyben sz\u00e9kel\u0151 t\u00e1virda-igazga t\u00f3s\u00e1g sz\u00edvess\u00e9g\u00e9b\u0151l nyert adatok , nevezetesen : a Hajdumegye ter\u00fclet\u00e9n \u00e1ll\u00f3 t\u00e1virda-vonalak sz\u00e1m\u00e1t \u00e9s az egyes \u00e1llom\u00e1sok \u00e1tlagos \u00e9vi forgalm\u00e1t, a k\u00f6vetkez\u0151 t\u00e1bl\u00e1zat t\u00fcnteti el\u0151 : T3L i m utat\u00e1s a Hajdumegye ter\u00fclet\u00e9n l\u00e9v\u0151 t\u00e1virda-\u00e1llom\u00e1sok \u00e1tlagos \u00e9vi forgalm\u00e1r\u00f3l. *) K\u00f6nnyebb \u00e1ttekint\u00e9s \u00e9s \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l a posta \u00e9s t\u00e1virdai kimutat\u00e1sokn\u00e1l a sz\u00e9khely forgalma is bev\u00e9tetett. Pretsinszky P\u00e1l kir. m\u00e9rn\u00f6k. Az \u00e1ll\u00f3 m\u00e1soknak -e\u2014 o -e\u2014 03 ot: td \u20224-3 03 rsr 05 -4-> \u25a0+a 03 03 -+- -t\u2014 23 N M fi 03 co 03 s: co co o 05 N CO co :0 \"05 -+- -05 > 05 PQ megnevez\u00e9se \u00a3 -US N TTj 3 3Q t\u00e1v: iratok d; ,rab sz: ima frt \u00c1llamiak: Debreczen f\u0151\u00e1llom\u00e1s*) . . 19,580 19,860 43,500 82,940 11,060 2 H. -B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny mellek \u00e1llo- m\u00e1s P.-Lad\u00e1ny mell\u00e9k \u00e1llom\u00e1s 900 770 1330 1370 2230 2140 510 450 \u2014 3 - Vas\u00fatiak: 640 340 980 420 Debreczen . Hajd\u00fa-Hadh\u00e1z 330 200 530 195 3 Hajd\u00fa-Szoboszl\u00f3 360 400 760 185 K\u00e1ba 400 400 800 220 P\u00fcsp\u00f6k-Lad\u00e1ny 590 180 770 425 Y\u00e1mos-P\u00e9rcs 200 220 420 115"], [235, "221 HETEDIK SZAKASZ. P\u00e9nz\u00fcgyi viszonyok. I. P\u00e9nz\u00fcgyig azgat\u00f3s \u00e1g. Hat\u00f3s\u00e1gok \u00e9s hivatalok. A megy\u00e9ben l\u00e9v\u0151 p\u00e9nz\u00fcgyi hat\u00f3s\u00e1gok \u00e9s hivatalok berendez\u00e9se. 1) Ad\u00f3fel\u00fcgyel\u0151i int\u00e9zm\u00e9ny. Hajdumegy\u00e9re n\u00e9zve sz. kir. Debreczen v\u00e1rossal egy\u00fctt Debreczen sz\u00e9khelylyel egy ad\u00f3fel\u00fcgyel\u0151i int\u00e9zm\u00e9ny \u00e1ll\u00edt tatott fel, ennek szem\u00e9lyzete \u00e1ll : 1 ad\u00f3fel\u00fcgyel\u0151b\u0151l, 2 helyettesb\u0151l, 1 fo galmaz\u00f3b\u00f3l, 1 fogalmaz\u00f3-gyakornokb\u00f3l \u00e9s 3 sz\u00e1mtisztb\u0151l. 2) Ad\u00f3hivatalok.*) A megy\u00e9ben a debreczeni kir. p\u00e9nz\u00fcgyigazgat\u00f3 s\u00e1gnak al\u00e1rendelve 1 ad\u00f3hivatal van, u. m. : Hajdu-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben ennek szem\u00e9lyzete \u00e9s 1881. \u00e9vi kiad\u00e1sa k\u00f6vetkez\u0151kben mutattatik ki : 1 ad\u00f3t\u00e1rnok, 1 ellen\u0151r, 2 tiszt, 1 szolga ; teh\u00e1t \u00f6sszesen 4 tiszt, 1 szolga, 3200 frt \u00e9vi j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ggal. Ezen ad\u00f3hivatali ker\u00fcletbon 1881. \u00e9vben 1 \u00e1llami ad\u00f3v\u00e9grehajt\u00f3 sem volt alkalmazva. 3) Kataszteri k\u00f6zegek. Hajdumegye a f\u00f6ldad\u00f3 szab\u00e1lyoz\u00e1s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l 2 becsl\u0151 j\u00e1r\u00e1sra van felosztva, nevezetesen : a debreczeni \u00e9s hajdu-b\u00f6sz\u00f6r m\u00e9nyi j\u00e1r\u00e1sra, az el\u0151bb nevezett becsl\u0151j\u00e1r\u00e1sban 1 becsl\u0151biztos, 2 biztos seg\u00e9d, 1 p\u00f3tbiztos \u00e9s 1 p\u00f3tbiztos-seg\u00e9d , az ut\u00f3bb nevezett j\u00e1r\u00e1sban 1 becsl\u0151biztos, 1 biztos-seg\u00e9d \u00e9s 1 p\u00f3tbiztos van alkalmazva, kik szolg\u00e1lati tekintetben a debreczeni kataszteri igazgat\u00f3s\u00e1gnak vannak al\u00e1rendelve. E k\u00e9t becsl\u0151j\u00e1r\u00e1sban 1881. \u00e9vben az oszt\u00e1lyba soroz\u00e1si munk\u00e1latok voltak folyamatban, az uj munk\u00e1latok k\u00e9sz\u00edt\u00e9se megkezdve nem lett. 4) P\u00e9nz\u00fcgy\u0151rs\u00e9g. A megye ter\u00fclete r\u00e9szben a debreczeni, r\u00e9szben a ny\u00edregyh\u00e1zi kir. p\u00e9nz\u00fcgy\u0151ri biztoss\u00e1g ker\u00fclet\u00e9be esik; ezen a debreczeni kir. p\u00e9nz\u00fcgyigazgat\u00f3s\u00e1gnak al\u00e1rendelt p\u00e9nz\u00fcgy\u0151ri biztoss\u00e1gokhoz tartoz\u00f3 lag a megye ter\u00fclet\u00e9n 6 p\u00e9nz\u00fcgy\u0151ri szakasz van, melyekb\u0151l 5 szakasz a *) Hajdumegye 14 k\u00f6zs\u00e9ge a sz. kir. Debreczen v\u00e1rosi kir. ad\u00f3hivatal hoz van csatolva."], [236, "222 debreczeni, 1 szakasz a ny\u00edregyh\u00e1zi p\u00e9nz\u00fcgy\u0151ri biztoss\u00e1gnak van al\u00e1ren delve, az el\u0151bbinek al\u00e1rendelt szakaszok szem\u00e9lyzete \u00e1ll : 3 szeml\u00e9szb\u0151l, 8 f\u0151vigy\u00e1z\u00f3b\u00f3l, 11 vigy\u00e1z\u00f3b\u00f3l, az ut\u00f3bbinak al\u00e1rendelt szakasz-szem\u00e9lyzete pedig 1 szeml\u00e9szb\u0151l, 2 f\u0151vigy\u00e1z\u00f3b\u00f3l, 3 vigy\u00e1z\u00f3b\u00f3l s igy \u00f6sszesen 28 egy\u00e9nb\u0151l. Az ezen szakaszokn\u00e1l alkalmazott leg\u00e9nys\u00e9g napizsoldot, ruh\u00e1zati \u00e1tal\u00e1nyt, mos\u00e1s \u00e9s szalmap\u00e9nzt kap ; \u00e9s pedig a szeml\u00e9sz 1 frt 30 kr., a f\u0151vigy\u00e1z\u00f3 1 frt, a vigy\u00e1z\u00f3 80 kr. napizsoldot \u00e9s mindegyik egyform\u00e1n \u00e9vi 50 frt ruh\u00e1zati \u00e1tal\u00e1nyt \u00e9s 1 frt 20 kr. mos\u00e1s- \u00e9s szalmap\u00e9nzt. A p\u00e9nz\u00fcgy\u0151rs\u00e9g 1881. \u00e9vben \u00f6sszesen 25,529 szeml\u00e9t \u00e9s kutat\u00e1st tartott ; nagyobbr\u00e9szt doh\u00e1ny-, b\u00e9lyeg- \u00e9s l\u0151por-\u00e1rud\u00e1kban, tov\u00e1bb\u00e1 egyes felek \u00e9s doh\u00e1ny\u00fcltet\u0151kn\u00e9l, mely alkalmakkal lefoglaltatott 8 kil\u00f3 30 deka l\u0151por, 4345 kil\u00f3 75 deka tilos doh\u00e1ny, 381 drb szivar, 363 hoktoliter \u00e9s 5 liter czefre, f\u00f6lfedeztetett \u00e9s megsemmis\u00edttetett 252 kil\u00f3 z\u00f6ld doh\u00e1ny, az \u00fcltet\u00e9s megakad\u00e1lyoztatott 12,268 Q \u00f6l ter\u00fcleten. II. P\u00e9nz\u00fcgyi \u00e1llapotok. A) Az ad\u00f3k. Egyenes ad\u00f3k. a) F\u00f6ldad\u00f3. Hajdumegy\u00e9nek ter\u00fclete, a jelenben hat\u00e1lyban \u00e1ll\u00f3 f\u00f6ldad\u00f3 kataszter szerint, \u00f6sszesen 414,453 h\u00f3id 72 Q \u00f6l, melyb\u0151l 227,740 h\u00f3id 328 Q \u00f6l sz\u00e1nt\u00f3, 37,605 h\u00f3id r\u00e9t \u00e9s kert, 5037 h\u00f3id 1067 \u25a1 \u00f6l sz\u0151ll\u0151, 109,512 h\u00f3id 955 \u25a1 \u00f6l legel\u0151, 12,266 h\u00f3id 1575 \u25a1 \u00f6l erd\u0151, 1162 h\u00f3id 679 \u25a1 \u00f6l n\u00e1das \u00e9s 21,018 h\u00f3id 163 Q \u00f6l term\u00e9ketlen ad\u00f3 al\u00e1 nem tartoz\u00f3 ter\u00fclet. Az ad\u00f3k\u00f6teles ter\u00fcletek ut\u00e1n, lesz\u00e1m\u00edtv\u00e1n az id\u0151legesen ad\u00f3mentes 9540 h\u00f3id 1152 Q \u00f6l ter\u00fcletet \u00e9s ennek 15,812 frt 33 kr, p. p. tiszta j\u00f6ve delm\u00e9t, a kataszteri tisztaj\u00f6vedelemhcz k\u00e9pest 297%00%-kal sz\u00e1m\u00edtva, 1881. \u00e9vben 361,445 frt 80% kr. f\u00f6ldad\u00f3 vettetett ki, melyb\u0151l a debre czeni kir. ad\u00f3hivatalhoz kapcsolt v\u00e1rosok \u00e9s \u2022 k\u00f6zs\u00e9gekre 222,597 frt 48 '/2 kr., a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. ad\u00f3hivatal ter\u00fclet\u00e9re pedig 138,848 frt 32 kr. f\u00f6ldad\u00f3 esik. b) H\u00e1zad\u00f3. A h\u00e1zad\u00f3 az 1869-dik \u00e9vi 22-dik, illetve 1875-dik \u00e9vi 23-dik t. ez. \u00e9rtelm\u00e9ben k\u00e9t r\u00e9szre oszlik, u. m. : h\u00e1zoszt\u00e1ly- \u00e9s h\u00e1zb\u00e9rad\u00f3ra. Hajdu megy\u00e9ben \u00e1ltal\u00e1nos h\u00e1zb\u00e9rad\u00f3 al\u00e1 tartoz\u00f3 v\u00e1rosok \u00e9s k\u00f6zs\u00e9gek hi\u00e1ny\u00e1ban e k\u00e9t ad\u00f3nem az \u00e9p\u00fcletek t\u00e9nyleges haszn\u00e1lati m\u00f3dj\u00e1hoz k\u00e9pest egy\u00fctte-"], [237, "223 sen vettetik ki ; \u00e9hez k\u00e9pest ezen k\u00e9t ad\u00f3nem az al\u00e1bbiakban szint\u00e9n egy\u00fctt mutattatik ki. 1881. \u00e9vben kivettetett h\u00e1zb\u00e9r- \u00e9s h\u00e1zoszt\u00e1ly ad\u00f3 : a) a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben 10,148 h\u00e1z 12,543 szoba ut\u00e1n 16,442 frt 81 kr. b) a debreczeni kir. ad\u00f3hivatalhoz tartoz\u00f3 k\u00f6zs\u00e9gekre 14,316 h\u00e1z 18,257 szoba ut\u00e1n .... 19,976 \u201e 73% \u201e \u00d6sszesen 36,419 frt 54 % kr. c) Keresetiad\u00f3 (1875. \u00e9vi XXIX. t. ez.) A kereseti ad\u00f3nak 4 oszt\u00e1lya van, e 4 oszt. szerint kivettetett 1881. \u00e9vben: I-s\u0151 oszt. ker. ad\u00f3 7921 ad\u00f3k\u00f6teles 5455 csal\u00e1dtag ut\u00e1n 24,017 frt 80 kr. H-od \u201e \u201e \u201e 22,625 \u201e 21,222 \u201e \u201e 69,952 \u201e - \u201e IH-ad \u201e \u201e \u201e 4121 \u201e 834 \u201e \u201e 49,177 \u201e 66 \u201e IV-ed \u201e \u201e \u201e 593 \u201e 350 \u201e \u201e 3010 \u201e 45 \u201e \u00d6sszesen : 35,260 ad\u00f3k\u00f6tel. 27,861 csal\u00e1dtag ut\u00e1n 146,157 frt 91 kr. Ezek szerint az \u00f6sszes ad\u00f3k\u00f6teleseket v\u00e9ve, az ezen n\u00e9gy oszt\u00e1lyzat ban kivetett ad\u00f3b\u00f3l \u00e1tlagosan egy ad\u00f3k\u00f6telesre 4 frt 145%u0 kr kereseti ad\u00f3 esik. d) T\u0151kekamat- \u00e9s j\u00e1rad\u00e9kad\u00f3 (1875. \u00e9vi XXn. t. ez.) Ezen ad\u00f3nem czim\u00e9n az 1881-dik \u00e9vben kivettetett : a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ad\u00f3ker\u00fcletben 558 ad\u00f3k\u00f6telesre . . 3308 frt 89 kr. a debreczeni ad\u00f3hivatalhoz csatolt k\u00f6zs\u00e9gekben 624 ad\u00f3k\u00f6telesre 9518 \u201e 96 \u201e \u00d6sszesen 1182 ad\u00f3k\u00f6telesre 12,827 frt 85 kr. e) Nyilv\u00e1nos sz\u00e1mad\u00e1sra k\u00f6telezett egyletek \u00e9s v\u00e1llalatok ad\u00f3ja (1875. \u00e9vi XXIV. t. ez.) Ezen ad\u00f3czimen kivettetett 1881. \u00e9vben : a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben .... 2464 frt 24 kr. a debreczeni kir. ad\u00f3hivatalhoz tartoz\u00f3 k\u00f6zs\u00e9gekre . . 2306 \u201e 88 \u201e \u00d6sszesen 4771 frt 12 kr. f) Fegyverad\u00f3. Az e czimeni kivet\u00e9s 1881. \u00e9vben: a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben .... 473 frt \u2014 kr. a debreczeni kir. ad\u00f3hivatalhoz csatolt k\u00f6zs\u00e9gekben . 751 \u201e \u2014 \u201e \u00d6sszesen 1224 frt -- kr."], [238, "224 g) Altal\u00e1nos j\u00f6vedelmi p\u00f3tad\u00f3. Kivettetett 1881. \u00e9vben : a debreczeni kir. ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben . . . 45,611 frt 42 % kr. a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. ad\u00f3hivatalhoz csatolt k\u00f6zs\u00e9gekben 29,506 \u201e16 \u201e \u00d6sszesen 75,117 frt 58 % kr. h) Ad\u00f3h\u00e1tral\u00e9kok. Hajdumegye \u00f6sszes lakoss\u00e1ga \u00e9s erk\u00f6lcsi test\u00fcleteinek 1880-dik \u00e9v v\u00e9g\u00e9vel fenmaradt \u00e9s az 1881-dik \u00e9vi sz\u00e1ml\u00e1ra \u00e1thozott ad\u00f3h\u00e1tra l\u00e9ka tett 351,756 frt 89% krt. 1881-dik \u00e9vi el\u0151\u00edr\u00e1sa a)-t\u00f3l g)-ig .... 637,963 \u201e 81 kr, \u00e9vk\u00f6zbeni ut\u00f3lagos el\u0151\u00edr\u00e1s 9715 \u201e 29 \u201e \u00d6sszesen 999,435 frt 99 % kr. Ebb\u0151l 1881. \u00e9v folyama alatt t\u00f6rlesztett \u00e9s pedig leir\u00e1s utj\u00e1n . . . 63,715 frt 89% kr, befizet\u00e9s utj\u00e1n . . . 610,280 \u201e 28 % \u201e \u00d6sszesen \". '. '. ! '. '. 673,996 frt 18 kr. 1881. \u00e9v v\u00e9g\u00e9veli h\u00e1tral\u00e9k 325,439 frt 81 % kr. Az egyenes ad\u00f3kkal egy\u00fctt kezelt, de k\u00fcl\u00f6n elsz\u00e1mol\u00e1s al\u00e1 tartoz\u00f3lag: Hadmentess\u00e9gi-dij 1881. \u00e9vben kivettetett : a) a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben .... 14,375 frt. b) a debreczeni \u201e \u201e .... 16,991 \u201e \u00d6sszesen 31,366 frt. Ebb\u0151l 1881. \u00e9vben t\u00f6rlesztetett ....... 23,383 \u201e 25 kr. 1881. \u00e9v v\u00e9g\u00e9veli h\u00e1tral\u00e9k . . . A. . 7982 frt 75 kr. Fogyaszt\u00e1siad\u00f3k. A fogyaszt\u00e1siad\u00f3k rovata alatt : s\u00f6r- \u00e9s Czukorgy\u00e1r a megy\u00e9ben nem l\u00e9v\u00e9n, \u2014 a szesz-, bor- \u00e9s h\u00fasfogyaszt\u00e1si-ad\u00f3t, tov\u00e1bb\u00e1 a czukor-, k\u00e1v\u00e9- \u00e9s s\u00f6rfogyaszt\u00e1si-ad\u00f3t emlithetj\u00fck meg. a) Szeszad\u00f3. Hajd\u00famegy\u00e9ben csak kisebbszer\u00fc szeszf\u0151zd\u00e9k vannak, ezek is n\u00e9h\u00e1ny f\u0151zde kiv\u00e9tel\u00e9vel csak saj\u00e1t haszn\u00e1latrai szesztermel\u00e9s v\u00e9gett tartatnak. Van ilyen kisf\u0151zde : a) a debreczeni p\u00e9nz\u00fcgy\u0151ri biztoss\u00e1g ker\u00fclet\u00e9ben 1537. b) a ny\u00edregyh\u00e1zi p. \u00fc. \u0151ri biztoss\u00e1g ker\u00fclet\u00e9hez tartoz\u00f3 N\u00e1n\u00e1s \u00e9s Dorog v\u00e1rosokban 169. \u00d6sszesen 1706."], [239, "225 A szeszf\u0151z\u00e9s e megy\u00e9ben rendesen sepr\u0151b\u0151l, t\u00f6rk\u00f6lyb\u0151l, csont\u00e1ros gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6kb\u0151l s ritk\u00e1bban tengerib\u0151l eszk\u00f6z\u00f6ltetik. A szeszad\u00f3z\u00e1s \u00e1rszab\u00e1s utj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nik, az 1881. \u00e9vi szeszad\u00f3 volt : a) a debreczeni ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben 7330 frt 24 kr. b) a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u201e \u201e 1531 35 \u00d6sszesen 8861 frt 59 kr. b) Bor- \u00e9s h\u00fasad\u00f3. E k\u00e9t czimen volt az 1881. \u00e9vi \u00e9vben el\u0151irt ad\u00f3 : a) debreczeni ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben 14,545 frt 50 kr. b) a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u201e B 18,789 \u201e 27 \u201e \u00d6sszesen 33,334 frt 77 kr, erre 1881. \u00e9vben befizettetett 30,632 frt 91 kr. 1881. \u00e9v v\u00e9g\u00e9vel h\u00e1tral\u00e9kban maradt 2701 frt 86 kr. c) Czukor-, k\u00e1v\u00e9- \u00e9s s\u00f6rfogyaszt\u00e1siad\u00f3. E czimen 1881. \u00e9vben el\u0151iratott, befizettetett \u00e9s h\u00e1tral\u00e9kban maradt, \u00e9s pedig : el\u0151\u00edr\u00e1s a debreczeni ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben .... 11,959 frt 75 \u2014 kr. a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u201e \u201e .... 1499 \u201e 42 72 \u201e \u00d6sszesen 13,459 frt 17 72 kr. befizet\u00e9s a debreczeni ad\u00f3hivatal ter\u00fclet\u00e9ben 11,838 frt 92 kr, a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u201e \u201e 764 \u201e 33 \u201e 12,603 frt 25 kr. Maradt h\u00e1tral\u00e9k 855 frt 92 kr. B) J\u00f6ved\u00e9kek. a) S\u00f3j\u00f6ved\u00e9k. E megy\u00e9ben s\u00f3b\u00e1nya \u00e9s kir. s\u00f3hivatal nem l\u00e9v\u00e9n, az e czimeni j\u00f6ve delem felt\u00fcntet\u00e9se biztos adatok hi\u00e1ny\u00e1ban mell\u0151ztetik. b) Doh\u00e1nyj\u00f6ved\u00e9k. Hajdumegy\u00e9ben f\u0151-doh\u00e1nyt\u0151zsde nincsen, az al-doh\u00e1ny-, illetve kis t\u0151zsd\u00e9k forgalma pedig, tekintve azt, hogy ezek sz\u00fcks\u00e9gleteiket r\u00e9szben a debreczeni, r\u00e9szben pedig a ny\u00edregyh\u00e1zi f\u0151t\u0151zsd\u00e9b\u0151l szerzik be, s e f\u0151t\u0151zs d\u00e9kben a hajd\u00famegyei rendezett tan\u00e1cs\u00fa v\u00e1rosok \u00e9s k\u00f6zs\u00e9gekbon l\u00e9v\u0151 kis t\u0151zsd\u00e9kre n\u00e9zve k\u00fcl\u00f6n sz\u00e1ml\u00e1k vezet\u00e9se cl\u0151irva nincsen, az 1881. \u00e9vi forgalom sem mennyis\u00e9g, sem \u00e9rt\u00e9kre n\u00e9zve hitelesen ki nem mutathat\u00f3."], [240, "226 A doh\u00e1ny kist\u0151zsd\u00e9sek sz\u00e1m\u00e1t illet\u0151leg : a) a debreczeni kir. ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben . . . 52, b) a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi kir. \u201e \u201e ... 44, s igy \u00f6sszesen 96 kis-t\u0151zsde van. Lott\u00f3j\u00f6ved\u00e9k. A lott\u00f3j\u00f6ved\u00e9k e megy\u00e9ben m\u00e9g ma is alig eml\u00edt\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 s 1881. \u00e9vben m\u00e9g annyira csek\u00e9ly volt, hogy jelent\u00e9ktelens\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva e helyen teljesen mell\u0151zhet\u0151. BB) Doh\u00e1nytermel\u00e9s. A doh\u00e1nytermel\u00e9s ink\u00e1bb a mez\u0151gazdas\u00e1gi r\u00e9szbe tartozv\u00e1n, mind az\u00e1ltal a doh\u00e1nyj\u00f6ved\u00e9kkeli rokons\u00e1ga v\u00e9gett itt is felv\u00e9tetik. 1881. \u00e9vben termelt : a) a kincst\u00e1r r\u00e9sz\u00e9re 921 termel\u0151 2864 996/i6oo h\u00f3idon 14,755 m. m. 43 kil\u00f3 doh\u00e1nyt, mely mennyis\u00e9g 269,289 frt 33 72 kron v\u00e1ltatott be a kincst\u00e1r \u00e1ltal, e szerint a holdank\u00e9nt! \u00e1tlagos termel\u00e9si eredm\u00e9ny \u00e9rt\u00e9ke 94 frtra tehet\u0151. b) k\u00fclkivitelre 7 egy\u00e9n termelt 380 h\u00f3idon. c) saj\u00e1t haszn\u00e1latra 69 egy\u00e9n 1460 [J \u00f6l\u00f6n termelt ; e k\u00e9t ut\u00f3bbin\u00e1l azonban a termelt mennyis\u00e9g \u00e9s ennek \u00e9rt\u00e9ke adatok hi\u00e1ny\u00e1ban sz\u00e1msze r\u0171leg fel nem t\u00fcntethet\u0151. Fajra n\u00e9zve e megy\u00e9ben egyed\u00fcl a debreczeni levelek \u00e9s ezen kiv\u00fcl Dorogon a kapa-doh\u00e1ny termeltetik. C) Illet\u00e9kek. Az 1881-dik \u00e9vi eredm\u00e9ny : a) B\u00e9lyeg \u00e9s jogillet\u00e9k. Az 1881. \u00e9vben el\u0151irt, kivetett, behajtott \u00e9s h\u00e1tral\u00e9kban maradt b\u00e9 lyeg \u00e9s jogillet\u00e9kek, az egyes kir. ad\u00f3hivatalok szerint a k\u00f6vetkez\u0151leg sz\u00e1mt\u00e9teleztetnek, u. m. : El\u0151\u00edr\u00e1s : a) a debreczeni ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben h\u00e1tral\u00e9k . 143,307 frt 38 72 kr. kivet\u00e9s . 125,948 \u201e 03 \u201e b) a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben h\u00e1tral\u00e9k . 75,001 \u201e 6872 \u201e kivet\u00e9s . 22,983 \u201e 98 V2 \u201e \u00d6sszesen 367,241 frt 08 7a kr."], [241, "227 Lerov\u00e1s a debreczeni ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben I. befizet\u00e9s utj\u00e1n . . 98,280 frt 43 % kr, II. le\u00edr\u00e1s utj\u00e1n . . 21,530 \u201e 75 \u201e a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben befizet\u00e9s utj\u00e1n . . . 21,618 frt 45 kr, le\u00edr\u00e1s utj\u00e1n .... 1.728 \u201e 80 , 143,158 frt 43% kr. Maradt h\u00e1tral\u00e9k 224,082 frt 65% kr. b.) B\u00e9lyeg. B\u00e9lyeg \u00e9s v\u00e1lt\u00f3 \u0171rlap \u00e1rud\u00e1k sz\u00e1ma a megy\u00e9ben \u00e9s pedig a debreczeni ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben 2114 a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u201e B 8 \u00d6sszesen 2122 Ez \u00e1rud\u00e1k utj\u00e1n eladott b\u00e9lyegek\u00e9rt 1881. \u00e9vben befolyt a debreczeni ad\u00f3hivatal ker\u00fclet\u00e9ben 448,584 frt 10 kr. a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi \u201e \u201e 19,814 \u201e 49 % \u201e \u00d6sszesen 468,398 frt 59 '/\u201e kr. Eese S\u00e1ndor. NYOLCZADIK SZAKASZ. Egyh\u00e1zak \u00e1llapota. /. Helv. hitv. egyh\u00e1zak. Hajdumegy\u00e9ben \u2014 Egyek k\u00f6zs\u00e9get, hol ref. egyh\u00e1z nincs, \u00e9s H.-Doro got, hol az kicsiny \u2014 kiv\u00e9ve, a helv. hitv. n\u00e9pelem er\u0151sen van k\u00e9pviselve. Mindny\u00e1ja a tisz\u00e1nt\u00fali helv. hitv. egyh\u00e1zker\u00fclethez s ebben 13 k\u00f6zs\u00e9g az als\u00f3-szabolcs-hajdu-vid\u00e9ki, n\u00e9gy k\u00f6zs\u00e9g a debreczeni, egy a fels\u0151-sza bolcsi egyh\u00e1zmegy\u00e9hez tartozik. Az els\u0151be vannak nevezetesen kebelezve : N\u00e1n\u00e1s, Dorog, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, Hadh\u00e1z, Szoboszl\u00f3, V\u00e1mos-P\u00e9rcs, Csege, Bal maz-Ujv\u00e1ros, N\u00e1dudvar, P.-Lad\u00e1ny, Szov\u00e1t, Tet\u00e9tlen, F\u00f6ldes ; a debreczeni egyh\u00e1zmegy\u00e9be : K\u00e1ba, M.-P\u00e9rcs, S\u00e1mson \u00e9s J\u00f3zsa ; a fels\u0151 szabolcsiba T\u00e9gl\u00e1s. A 18 helv. hitv. k\u00f6zs\u00e9g, mind anya egyh\u00e1z, melyekben N\u00e1n\u00e1son, B\u00f6 sz\u00f6rm\u00e9nyben, Szoboszl\u00f3n, Balmaz-Ujv\u00e1roson*) k\u00e9t-k\u00e9t lelk\u00e9szi \u00e1llom\u00e1s le v\u00e9n, a lelk\u00e9szek sz\u00e1ma 22. *) A b. -\u00fajv\u00e1rosi egyh\u00e1zak egyik\u00e9ben az isteni tisztelet rendszerint ncmot nyelven t\u00f6rt\u00e9nik, ujabb id\u0151kben m\u00e1r minden m\u00e1sodik vas\u00e1rnapon magyar sz\u00f3noklat tartatik. Szerkeszt\u0151. 15*"], [242, "228 Az egyes egyh\u00e1zakat az egyh\u00e1zi t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s rendtart\u00e1sok \u00e1ltal ha t\u00e1rolt auton\u00f3m k\u00f6rben igazgatj\u00e1k a presbiteri gy\u0171l\u00e9sek, melyeknek a n\u00e9 pess\u00e9g ar\u00e1ny\u00e1hoz m\u00e9rt t\u00f6bb-kevesebb tagjait az egyh\u00e1zi ad\u00f3t fizet\u0151 hitk\u00f6z s\u00e9gi tagok 3\u20146 \u00e9vre v\u00e1lasztj\u00e1k. Eln\u00f6k : a lelk\u00e9sz \u00e9s a f\u0151gondnok. E pres bit\u00e9riumok v\u00e1lasztj\u00e1k a tan\u00e1rokat, tan\u00edt\u00f3kat, \u00e9nekvez\u00e9reket, kezel\u0151 h\u00edva talnokokat \u00e9s a csel\u00e9deket ; a lelk\u00e9sz v\u00e1laszt\u00e1s sz\u00e9lesebb k\u00f6r\u0171. Anyagi viszonyok. Az egyh\u00e1zak j\u00f6vedelmeit k\u00e9pezik : 1-\u00f6r. Fekv\u0151s\u00e9gek, melyeket r\u00e9gibb \u00e9s ujabb id\u0151ben a k\u00f6zs\u00e9gekt\u0151l, egyesek hagyom\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1b\u00f3l, birtokrendez\u00e9sek, tagos\u00edt\u00e1sok alkalm\u00e1val nyer tek. Ter\u00fcnk nem engedi, hogy ezeknek egyh\u00e1zank\u00e9nti mennyis\u00e9g\u00e9t el\u0151so roljam ; legyen el\u00e9g annyi, hogy legkevesebbet b\u00edr Tet\u00e9tlen 50 holdat, leg t\u00f6bbet N\u00e1n\u00e1s 1811 holdat; a 17 egyh\u00e1z \u00f6sszesen 4719 holdat, melyb\u0151l a lelk\u00e9szek fizet\u00e9s\u00e9re 792 hold, a t\u00f6bbi, teh\u00e1t 3927 h. k\u00f6zsz\u00fcks\u00e9gletre, huma nit\u00e1si, legnagyobb r\u00e9szt nevel\u00e9si cz\u00e9lokra szolg\u00e1l. 2-or. Csek\u00e9ly alap\u00edtv\u00e1nyi t\u0151k\u00e9n \u00e9s kegy adom\u00e1nyon kiv\u00fcl az egyh\u00e1z k\u00f6zs\u00e9gi tagokra kivetett egyh\u00e1zi \u00e9s iskolai ad\u00f3, mely a legt\u00f6bb egyh\u00e1zban p\u00e9nz \u00e9s term\u00e9nyb\u0151l \u00e1ll; a p\u00e9nzj\u00f6vedelem 34,691 frt; ebb\u0151l legkevesebb a dorogi egyh\u00e1z\u00e9 22 frt 80 kr, legt\u00f6bb N\u00e1u\u00e1s\u00e9 6000 fit ; a term\u00e9ny (b\u00faza 2946 k\u00f6b\u00f6l, rozs 1842 k., \u00e1rpa 956 k.) 6 \u2014 5 \u2014 4 \u00edrtj\u00e1val p\u00e9nzre v\u00e1ltoztatva 34,710 frt, e k\u00e9t f\u0151forr\u00e1s \u00f6sszes j\u00f6vedelme teh\u00e1t 59,401 frt, melyb\u0151l 22 lelk\u00e9sz fizet\u00e9s\u00e9t, mintegy 12,000 frtot levonva, a t\u00f6bbi 47,401 frt szinte fent kitett cz\u00e9lokra szolg\u00e1l. A hajdumegyei helv\u00e9t, hitvall\u00e1s\u00fa lakoss\u00e1g sz\u00e1ma az 1881. \u00e9vi n\u00e9p sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s adatai szerint 96,000 l\u00e9lekb\u0151l \u00e1llott. Katona Endre, n\u00e1n\u00e1si reform, lelk\u00e9sz. 2. Rom. kath. egyh\u00e1zak. Hajdumegy\u00e9ben ar\u00f3m. kath. vall\u00e1st k\u00f6vet\u0151 lakosok \u2014 csek\u00e9ly kiv\u00e9 tellel \u2014 az egri \u00e9rsek lelki korm\u00e1nyzata alatt vannak. A reform\u00e1ti\u00f3 elter jed\u00e9se ut\u00e1n a k\u00f6vetkez\u0151 pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1k l\u00e9tes\u00fcltek id\u0151rendszerint : 1. N\u00e1dudvar, 1752-ben. E pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6r\u00e9hez tartoznak n\u00e9mely k\u00f6zellev\u0151 debreczeni ta ny\u00e1k. 2. Egyek 1768-ban. K\u00f6r\u00e9hez tartozik Csege \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny debreczeni tanya. 3. Szoboszl\u00f3 1774-ben. K\u00f6r\u00e9hez tartozik Szov\u00e1t \u00e9s Hegyes. 4. P\u00fcs p\u00f6k-Lad\u00e1ny, 1780-ban. K\u00f6r\u00e9hez tartozik F\u00f6ldes \u00e9s Tet\u00e9tlen. 5. Balmaz- Ujv\u00e1ros 1814-ben. K\u00f6r\u00e9hez tartoznak n\u00e9mely debreczeni tany\u00e1k \u00e9s M\u00e1ta. 6. Hajdu-Dorog 1857-ben. K\u00f6r\u00e9hez tartoznak Hajdu-N\u00e1n\u00e1s \u00e9s Vid. 7. Hajdu-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny 1861-ben. K\u00f6r\u00e9hez tartozik Fels\u0151-J\u00f3zsa \u00e9s Zelem\u00e9r. \u2014"], [243, "229 Ezen itt el\u0151sorolt pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1k \u2014 Hajdu-Dorog kiv\u00e9tel\u00e9vel -a j\u00e1sz-nagy kun-szolnokmegyei Karczaggal egy\u00fctt k\u00e9pezik a p\u00fcsp\u00f6k-lad\u00e1nyi alesperesi ker\u00fcletet. Hajdu-Dorogh a nagy-k\u00e1ll\u00f3i alesperesi ker\u00fclethez tartozik, mely alesperess\u00e9g \u00e9p ugy, mint a p. l\u00e1d\u00e1nyi a szabolcsi f\u0151esperess\u00e9gbe van kebe lezve. Hadh\u00e1z \u00e9s T\u00e9gl\u00e1s az uj-fej\u00e9rt\u00f3i, V\u00e1mos-P\u00e9rcs pedig a szent-gy\u00f6rgy \u00e1br\u00e1nyi pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1khoz tartoznak. A h\u00e9t parochi\u00e1lis templomon kiv\u00fcl k\u00e1poln\u00e1k vannak : Fels\u0151- J\u00f3zs\u00e1n, N\u00e1n\u00e1son \u00e9s Tet\u00e9tlenen. A tet\u00e9tleni k\u00e1poln\u00e1t a m\u00falt \u00e9vben Zichy G\u00e9za gr. \u00e9s neje Kar\u00e1csonyi Mel\u00e1nia gr\u00f3fn\u00e9 izl\u00e9steljesen kija v\u00edttatt\u00e1k \u00e9s egyh\u00e1zi szerekkel ell\u00e1tt\u00e1k. S\u00e1mson \u00e9s Mike-P\u00e9rcs a debreczeni, K\u00e1ba \u00e9s Kis-Kaba a b\u00e1r\u00e1ndi pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1hoz tartoznak s igy a nagy-v\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6k lelki korm\u00e1nyz\u00e1sa alatt \u00e1llanak. Hajdumegye ter\u00fclet\u00e9n lakik s lelkip\u00e1sztorkod\u00e1ssal foglalkozik 7 lel k\u00e9sz, 3 seg\u00e9dlelk\u00e9sz. Hajdumegye ter\u00fclet\u00e9n kiv\u00fcl lakik, de itteni joghat\u00f3 s\u00e1ggal m\u0171k\u00f6dik 4 lelk\u00e9sz \u00e9s 2 seg\u00e9dlelk\u00e9sz s igy \u00f6sszesen 1 1 lelk\u00e9sz \u00e9s 5 seg\u00e9dlelk\u00e9sz t\u00e9nykedik a lelkip\u00e1sztorkod\u00e1s ter\u00e9n. A hajdumegyei r\u00f3m. kath. vall\u00e1s\u00fa lakosok \u00f6sszes sz\u00e1ma : k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1 1 ezer l\u00e9lek. Kiszelak S\u00e1ndor n\u00e1dudvari r\u00f3m. kath. lelk\u00e9sz. j. G\u00f6r\u00f6g kath. egyh\u00e1zak. A megy\u00e9ben lak\u00f3 s a g\u00f6r\u00f6g katholika vagyis \u00f3hit\u0171 vall\u00e1st k\u00f6vet\u0151k sz\u00e1ma az utols\u00f3 n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s alkalm\u00e1val 92H4-nek tal\u00e1ltatott; egyh\u00e1z megyei korm\u00e1nyzatra n\u00e9zve a munk\u00e1csi g. kath. p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g joghat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 tartoznak. Van a megy\u00e9ben k\u00e9t anyaegyh\u00e1zuk t. i. a dorogi mintegy 7500 l\u00e9lek kel \u00e9s a b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi 1600 l\u00e9lekkel, ez ut\u00f3bbihoz tartoznak a Debreczenben, Szoboszl\u00f3n \u00e9s P.-Lad\u00e1nyban kisebb-nagyobb sz\u00e1mmal lak\u00f3 e hitvall\u00e1st k\u00f6 vet\u0151 egy\u00e9nek is. M\u0171k\u00f6dik 3 lelk\u00e9sz \u00e9s 2 s. lelk\u00e9sz. Ezen vall\u00e1st k\u00f6vet\u0151k dacz\u00e1ra annak, hogy k\u00f6zn\u00e9ven m\u00e9g ma is oro sz o knak vagy o 1 \u00e1 h\u00f3knak szoktak neveztetni, nemzetis\u00e9gi tekintetben kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl tiszt\u00e1n magyarok, azok voltak m\u00e1r a r\u00e9gibb id\u0151kben is, mi d\u0151n a t\u00f6bbi Bocskay-f\u00e9le hajd\u00fakkal e vid\u00e9ken megtelepedtek, s igy t\u00e9ves azon n\u00e9zet, mintha azok elmagyarosodott r\u00e1czok lenn\u00e9nek. Illet\u00e9kes k\u00f6r\u00f6kben azon n\u00e9zet uralkodik, miszerint ezen vid\u00e9ki g\u00f6r katholikusok a Bulcs\u00fa \u00e9s Gyula vez\u00e9rek alatt 940-ik \u00e9v k\u00f6r\u00fcl itt j\u00e1rt Hierot \u00e9s t\u00e1rsai g\u00f6r\u00f6g hitt\u00e9rit\u0151k \u00e1ltal a g\u00f6r\u00f6g szertart\u00e1st felvett letelep\u00fcl\u0151 els\u0151 kereszty\u00e9n magyarok sarjad\u00e9ki, a kik sok viszontags\u00e1gok dacz\u00e1ra nem ol-"], [244, "230 vadtak be az \u0151ket k\u00f6rnyez\u0151 felekezetek egyik\u00e9be sem, hanem \u0151seik vall\u00e1s\u00e1t \u2014 e mellett nemzetis\u00e9g\u00fcket is \u2014 mai napig megtartott\u00e1k. Ann\u00e1l val\u00f3sz\u00edn\u0171bb ezen feltev\u00e9s, mert tudjuk, miszerint Bocskay az \u0151 hajd\u00fait nagy r\u00e9szben Erd\u00e9ly hat\u00e1rsz\u00e9lein toborzott\u00e1 \u00e9s sikeres hadvisel\u00e9 sek ut\u00e1n telepitette meg e vid\u00e9ken. Ezen g\u00f6r. kath. h\u00edvek eleinte a kath. uni\u00f3 k\u00f6tel\u00e9k\u00e9n kiv\u00fcl \u00e1llottak, s csakis 1646-ban Partheni P\u00e9ter munk\u00e1csi p\u00fcsp\u00f6k idej\u00e9ben, \u2014 a ki k\u00fcl\u00f6nben szabolcsmegyei sz\u00fclet\u00e9s\u0171 volt \u2014 vett\u00e9k fel az egyh\u00e1zmegye t\u00f6bbi h\u00edveivel a hitegys\u00e9get. Ek\u00e9pen az egri p\u00fcsp\u00f6k joghat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 ker\u00fclv\u00e9n, egyideig a fel\u00fcgyelet re\u00e1jok innen gyakoroltatott. Az 1696-ik \u00e9vben Egerb\u0151l k\u00e9t latin szertart\u00e1s\u00fa pap k\u00fcldetett Dorogra n\u00e9mi egyh\u00e1zi \u00fcgyek elint\u00e9z\u00e9s\u00e9re, mely kik\u00fcldet\u00e9st a dorogi polg\u00e1rok gya n\u00fas szemmel n\u00e9ztek s Ard\u00e1nh\u00e1zi Demeter k\u00f6zpolg\u00e1r izgat\u00e1s\u00e1ra fell\u00e1zadv\u00e1n, saj\u00e1t esperes\u00f6k Szabados Gy\u00f6rgy ellen tettlegess\u00e9gre vetemedtek s \u0151t a templomb\u00f3l szak\u00e1l\u00e1n\u00e1l fogva kih\u00fazt\u00e1k s r\u00e9gi hit\u00f6k melletti megmara d\u00e1sukat kijelentett\u00e9k ; a kir. helytart\u00f3tan\u00e1cs \u00e1ltal kik\u00fcld\u00f6tt b. D\u0151ry J\u00f3zsef kir\u00e1lyi biztosnak siker\u00fclt a rendet fegyveres er\u0151vel t\u00f6bbek elfogat\u00e1sa ut\u00e1n helyre\u00e1ll\u00edtani. R\u00e9g\u00f3ta sajnos\u00e1n \u00e9rezt\u00e9k a Dorogi \u00e9s k\u00f6rny\u00e9kbeli G. cath. hivek, hogy egyh\u00e1zi szertart\u00e1saikat nem anyanyelv\u00fck\u00f6n hanem el\u0151tt\u00fck \u00f6smeret len nyelveken kellett teljes\u00edteni\u00fck, s m\u00e1r a m\u00falt sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben a nemzeti szellem \u00e9s irodalom \u00e9bred\u00e9sekor, gyakori k\u00e9relmekkel kerest\u00e9k fel az egyh\u00e1zi f\u0151hat\u00f3s\u00e1got a magyar nyelv\u0171 isteni tisztelet behozatala ir\u00e1nt, \u00e9s csakugyan 1793-ban le is ford\u00edttatott a mise szolg\u00e1lat, gyakorlati alkalmaz\u00e1st azonban nem nyerv\u00e9n csak k\u00e9ziratban maradt; k\u00e9s\u0151bb B\u00e1nyai Antal dorogi lelk\u00e9sz adott ki a magyar n\u00e9p sz\u00e1m\u00e1ra egy kis ima \u00e9s \u00e9nekes k\u00f6nyvet, az egyh\u00e1zf\u0151k ellenszeg\u00fcl\u00e9s\u00e9n azonban ennek haszn\u00e1lata is aka d\u00e1lyokra tal\u00e1lt. A tulajdonk\u00e9peni er\u00e9lyesebb mozgalom a magyarnak olt\u00e1ri nyelvv\u00e9 emel\u00e9se t\u00e1rgy\u00e1ban e sz\u00e1zadk\u00f6zep\u00e9n 1843-ban veszi kezdet\u00e9t, mely id\u0151 \u00f3ta t\u00f6bb dorogi birtokos \u00e9vente j\u00e1rult az egyh\u00e1zi f\u0151n\u00f6ks\u00e9ghez e t\u00e1rgybani k\u00e9 relemmel de folytonosan sikertelen\u00fcl, mignem ism\u00e9t a mag\u00e1n szorgalom \u00e9s j\u00f3akarat seg\u00edtett az \u00fcgy\u00f6n a mid\u0151n 1862-ben Roskovics Ign\u00e1cz b\u00f6sz\u00f6r m\u00e9nyilelk\u00e9sz \u201e\u00f3hit\u0171 im\u00e1ds\u00e1gos \u00e9s \u00e9nekes k\u00f6nyv\" czim alatt a legsz\u00fcks\u00e9ge sebb egyh\u00e1zi \u00e9nekeket stb. magyar nyelven kiadta, s azok ugy az \u0151 mint n\u00e9h. Szab\u00f3 Gy\u00f6rgy dorogi f\u0151esperes egyh\u00e1z\u00e1ban \u00e9letbe is l\u00e9ptettek. Sikeresebb mozgalom indult meg 1868-ban a mid\u0151n april 16-\u00e1n a h.-dorogi buzg\u00f3 f\u00e9rfiak nagyszab\u00e1s\u00fa \u00e9rtekezletet hivtak \u00f6ssze v\u00e1rosukba az orsz\u00e1g \u00f6sszes magyar ajk\u00fa \u00f3hit\u00fci k\u00f6z\u00f6l, melyen t\u00f6bb mint sz\u00e1z k\u00e9pvi sel\u0151 jelenv\u00e9n meg elhat\u00e1roztatott, hogy a magyarnak olt\u00e1ri nyelvv\u00e9 eme l\u00e9se \u00e9s a g\u00f6r. cath. magyars\u00e1g r\u00e9sz\u00e9re egy p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt a m. kir. vall\u00e1s- \u00e9s k\u00f6zoktat\u00e1s\u00fcgyi miniszt\u00e9riumhoz \u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9shez k\u00e9r-"], [245, "231 v\u00e9ny int\u00e9ztess\u00e9k \u00e9s k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g menesztess\u00e9k, ekkor azonban magasabb nemzeti \u00e9rdekek szempontj\u00e1b\u00f3l az \u00fcgy eld\u00f6nt\u00e9se ujolag halaszt\u00e1st szenve dett, s a magyarajku g\u00f6r. katholikusok m\u00e1r m\u00e1r lemondtak rem\u00e9ny\u00f6k meg val\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l, mid\u0151n 1871-ben Pankovics Istv\u00e1n munk\u00e1csi p\u00fcsp\u00f6k benn\u00fck a rem\u00e9nyt \u00fajra felkeltette, \u00e9s r\u00e9sz\u00f6kre kieszk\u00f6z\u00f6lte miszerint a vall\u00e1s\u00fcgyi miniszt\u00e9rium r\u00e9sz\u00e9r\u0151l 1873. sept. 20-\u00e1n 25,899. sz. a. kelt kegyes leirat szerint Hajdu-Dorogon a magyar nyelv terjeszt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben vik\u00e1riatus vagyis p\u00fcsp\u00f6ki k\u00fclhelyn\u00f6ks\u00e9g \u00e1ll\u00edttatott fel. Ezen megold\u00e1s azonban nem el\u00e9g\u00edtette ki a t\u00f6bbrev\u00e1gy\u00f3 magyar ajk\u00fa \u00f3hit\u0171eket s csakis k\u00e9s\u0151bb P\u00e1szt\u00e9ly J\u00e1nos p\u00fcsp\u00f6knek siker\u00fclt re\u00e1 b\u00edrni a Dorogiakat hogy a vikariatust elfogadj\u00e1k \u00e9s r\u00e9sz\u00e9re a cz\u00e9lszer\u00fc lak\u00e9p\u00fc letet 65 hold f\u00f6lddel dot\u00e1tiok\u00e9nt megszavazz\u00e1k. P\u00fcsp\u00f6ki k\u00fclhelyn\u00f6kk\u00e9 Danilovits J\u00e1nos munk\u00e1csi kanonok \u00e9s volt p\u00fcsp\u00f6ki titk\u00e1r neveztetv\u00e9n ki. m\u0171k\u00f6d\u00e9se ideje alatt kifejtett \u00fcgybuzgalm\u00e1 nak siker\u00fclt a magyar r\u00edtus terjeszt\u00e9s\u00e9t t\u00f6bb egyh\u00e1zba behozni s azt k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen Dorogon Fej\u00e9r Emm\u00e1nuel der\u00e9k lelk\u00e9sz seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel kiz\u00e1r\u00f3lag \u00e9letbe l\u00e9ptetni ; s\u0151t ma m\u00e1r t\u00f6bb buzg\u00f3 lelk\u00e9sz k\u00f6zem\u00fck\u00f6d\u00e9s\u00e9vel, sz\u00e1zados k\u00eds\u00e9r letez\u00e9sek ut\u00e1n a \u201emagyar misek\u00f6nyv is elhagyta a sajt\u00f3t.\" A m\u00falt 1881-ik \u00e9vben ujolag k\u00e9relmeztetett az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 magyar p\u00fcs p\u00f6ks\u00e9g l\u00e9tes\u00edt\u00e9se s imm\u00e1r fels\u00e9ges kir\u00e1lyunk is atyai kegyes j\u00f3indulat\u00e1t biztos\u00edtv\u00e1n az \u00fcgynek, alapos lehet a rem\u00e9ny az ir\u00e1nt, hogy annak fel\u00e1ll\u00ed t\u00e1sa m\u00e1r csak id\u0151 k\u00e9rd\u00e9se, ann\u00e1l is ink\u00e1bb mert egyr\u00e9szr\u0151l a munk\u00e1csi p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g 380 anya \u00e9s 1200 fi\u00f3k egyh\u00e1zzal k\u00fcl\u00f6nben is t\u00falterhelve l\u00e9v\u00e9n m\u00e1r az administratio szempontj\u00e1b\u00f3l is k\u00edv\u00e1natosnak mutatkozik a terhek megoszt\u00e1sa, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny \u00e1ltal hathat\u00f3san t\u00e1mogatva, ugy a magyarajku \u00f3hit\u0171ek, mint az ezek legnagyobb egyh\u00e1z\u00e1t alkot\u00f3 H.-Dorogh nem fognak nyugodni, mig jogos k\u00edv\u00e1nalmaik kiel\u00e9g\u00edt\u00e9st nem nyernek s a mintegy 150 ezer magyar G\u00f6r. Kath. ugy istenitisztelet\u00e9ben anyanyelv\u00e9t haszn\u00e1lhatja, mint egyh\u00e1u igazgat\u00e1s\u00e1ban \u00f6n\u00e1ll\u00f3 magyar egyh\u00e1z f\u0151n\u00f6ks\u00e9g administrati\u00f3ja al\u00e1 nem ker\u00fcl. Ezen felekezet viszonyait j\u00f3nak l\u00e1ttam behat\u00f3bban t\u00e1rgyalni, miut\u00e1n jelenleg \u00e9pen a magyar p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa a haz\u00e1ban f\u00fcgg\u0151 k\u00e9rd\u00e9st k\u00e9 pez, s az adatokat, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen azok t\u00f6rt\u00e9neti r\u00e9sz\u00e9t egyik tekint\u00e9lyes lelk\u00e9sz ur volt szives rendelkez\u00e9semre bocs\u00e1jtani. Dr. Varga Geiza."], [246, "232 4- Izraelita egyh\u00e1zak. ki 1 848-ik \u00e9v el\u0151tt csak elsz\u00f3rtan ker\u00fclt a megy\u00e9be n\u00e9h\u00e1ny izraelita csal\u00e1d, s egyh\u00e1zat is csak a nagyobb k\u00f6zs\u00e9gekben alkottak, a keresked\u00e9st m\u00e9g azon id\u0151ben ink\u00e1bb a g\u00f6r\u00f6g vagyis \u00f6rm\u00e9ny n\u00e9pfaj k\u00f6zvet\u00edtette ; az 50-es \u00e9vek \u00f3ta ugy n\u00e9pszaporod\u00e1s mint bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9s \u00e1ltal jelent\u00e9kenyen elszaporodtak s ma m\u00e1r csak a legkisebb k\u00f6zs\u00e9gekben nem k\u00e9peznek egyh\u00e1zakat. A jelenleg fen\u00e1ll\u00f3 egyh\u00e1zak az u. n. \u201eStatus quo\" alapon szer vezkedtek, t\u00f6bb\u00e9 kev\u00e9sbb\u00e9 orthodox sz\u00ednezettel, tiszt\u00e1n orthodox egyh\u00e1zak csak N\u00e1n\u00e1s, S\u00e1mson \u00e9s Doroghon vannak, hova legink\u00e1bb is szeretnek a fels\u0151megy\u00e9k \u00e9s G\u00e1csorsz\u00e1g izraelit\u00e1i bek\u00f6lt\u00f6zk\u00f6dni ; tulajdonk\u00e9peni Con gressusi hitk\u00f6zs\u00e9g a megye ter\u00fclet\u00e9n ez ideig nem alakult. A megyebeli izraelita vall\u00e1s\u00fa lakoss\u00e1g l\u00e9tsz\u00e1ma az utols\u00f3 n\u00e9psz\u00e1m l\u00e1l\u00e1s alkalm\u00e1val 5300 l\u00e9leknek tal\u00e1ltatott. N. J. adataib\u00f3l. KILENCZEDIK SZAKASZ. N\u00e9poktat\u00e1s \u00e1llapota az 1876-ik \u00e9s 1881-ik \u00e9vekben. Hajd\u00fav\u00e1rmegye valamint polg\u00e1ri, \u00e9ppen ugy tan\u00fcgyi tekintetben is egyike a legk\u00f6zelebbi id\u0151kben, tudnillik 1876. \u00e9vben t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s utj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt megyei kikerekit\u00e9sek \u00e9s \u00e1talak\u00edt\u00e1sok folyt\u00e1n keletkezett ujv\u00e1rme gy\u00e9knek \u00e9s tanker\u00fcleteknek, mely orsz\u00e1gos t\u00f6rv\u00e9nyeink \u00e9s alkotm\u00e1nyunk alapj\u00e1n a t\u00f6bb \u00e9vsz\u00e1zados szabadalmakat \u00e9lvezett 6 hajd\u00fav\u00e1rost mag\u00e1ban foglalt r\u00e9gi Hajd\u00faker\u00fcletb\u0151l, tov\u00e1bb\u00e1 Szabolcsmegy\u00e9nek legink\u00e1bb d\u00e9li \u00e9s d\u00e9lnyugoti r\u00e9sz\u00e9n elter\u00fcl\u0151 11 k\u00f6zs\u00e9g\u00e9b\u0151l a hozz\u00e1tartoz\u00f3 tany\u00e1kkal, \u00e9s puszt\u00e1kkal, s ezeken kiv\u00fcl a Biharv\u00e1rmegy\u00e9b\u0151l \u00e1tkebelezett 3 k\u00f6zs\u00e9gb\u0151l , v\u00e9gre Debreczen szabad kir\u00e1lyi v\u00e1ros 1000 Q kilom\u00e9tert tev\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyha t\u00f3s\u00e1g\u00e1nak ter\u00fclet\u00e9b\u0151l alakult, mely is e szerint 20 k\u00f6zs\u00e9gb\u0151l \u00e9s egy szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosb\u00f3l \u00e1ll. \u2014 Hajd\u00famegye tan\u00fcgyi tekintetben is most m\u00e1r m\u00e1s megye hozz\u00e1 kapcsol\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl m\u00falt 1878. \u00e9vi j\u00falius h\u00f3nap els\u0151je \u00f3ta egy \u00f6n\u00e1ll\u00f3 eg\u00e9sz tanker\u00fcletet k\u00e9pez, mely 1876. \u00e9vi okt\u00f3ber h\u00f3 1-t\u0151l egy \u00e9ven \u00e9s 9 h\u00f3napon \u00e1t volt a fentebb jelzett id\u0151ig Szabolcsv\u00e1rmegy\u00e9vel egy tan fel\u00fcgyel\u0151 vezet\u00e9se alatt egyes\u00edtve oly m\u00f3don, hogy mindenik megye k\u00fcl\u00f6n tanker\u00fcletet k\u00e9pezett, \u00e9s tan\u00fcgyi administrati\u00f3ja egym\u00e1st\u00f3l teljesen elk\u00fcl\u00f6 n\u00edtve vezettetett; \u2014 ez azonban 1878. \u00e9vben t\u00f6rt\u00e9nt egym\u00e1st\u00f3li elv\u00e1lasz t\u00e1s \u00e1ltal megsz\u0171nv\u00e9n, mindenik v\u00e1rmegye uj tanfel\u00fcgyel\u0151s\u00e9gg\u00e9 szervezte-"], [247, "233 tett \u00e9s rendeztetett be. \u2014 A v\u00e1rmegy\u00e9ben Debreczen szabad kir\u00e1lyi v\u00e1ros \u00f6n\u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1got k\u00e9pezv\u00e9n, enn\u00e9lfogva n\u00e9poktat\u00e1si \u00fcgyei a polg\u00e1ri akkal egy\u00fctt k\u00fcl\u00f6n kezeltetnek a megye t\u00f6bbi 20 k\u00f6zs\u00e9gei\u00e9t\u0151i; \u00e9ppen az\u00e9rt k\u00fcl\u00f6n is t\u00fcntettetnek el\u0151 a megye k\u00f6zoktat\u00e1si \u00e1llapot\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 \u00e9s al\u00e1bb k\u00f6vetkez\u0151 8 t\u00e1bl\u00e1s kimutat\u00e1sban, de egy\u00fcttesen is adatnak az\u00e9rt (mivel Debreczen a megye sz\u00e9khelye l\u00e9v\u00e9n, ter\u00fcletileg a megy\u00e9be van bekebe lezve \u00e9s fekv\u00e9sileg ahoz tartozik), hogy a k\u00e9t t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gnak a n\u00e9pok tat\u00e1si tan\u00fcgy ter\u00e9n 5 \u00e9v alatt t\u00f6rt\u00e9nt fokozatos fejl\u0151d\u00e9se \u00e9s halad\u00e1sa, sz\u00f3 val kultur\u00e1lis \u00e1llapota egyszerre \u00e1ttekinthet\u0151 legyen. Az al\u00e1bbbi 8 t\u00e1bl\u00e1zatban kimutatott hiteles adatok nemcsak t\u00e1j\u00e9ko z\u00e1sul, hanem egyszersmind biztos alapul is szolg\u00e1lnak megy\u00e9nk k\u00f6z\u00e9rtelmi m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek, szellemi \u00e9rt\u00e9k\u00e9nek \u00e9s \u00e9letreval\u00f3s\u00e1g\u00e1nak meg\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9n\u00e9l, \u2014 mert e tekintetben k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e9s f\u0151leg ir\u00e1nyad\u00f3k a k\u00f6vetkez\u0151k : 1) hogy az \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171velts\u00e9gnek csak kis m\u00e9rt\u00e9kben val\u00f3 megszer z\u00e9s\u00e9hez is m\u00falhatatlanul megk\u00edv\u00e1ntat\u00f3 irni- olvasni tud\u00e1s min\u0151 m\u00e9rvben van elterjedve a megy\u00e9ben, minthogy ez azonban e m\u0171 egyik k\u00fcl\u00f6n \u00e1ll\u00f3 fejezet\u00e9ben kell\u0151 r\u00e9szletess\u00e9ggel \u00e9s alaposs\u00e1ggal van kidolgozva, ugyan az\u00e9rt ezt mell\u0151zz\u00fck. \u20222) Felette fontos annak tud\u00e1sa, hogy mennyi az \u00e9rtelmi felvil\u00e1gosod\u00e1st, s ennek folyt\u00e1n az anyagi, erk\u00f6lcsi \u00e9s szellemi j\u00f3l\u00e9tet terjeszt\u0151, s eszk\u00f6zl\u0151 tan- \u00e9s n\u00e9pnevel\u0151 int\u00e9zeteknek, s a benn\u00f6k m \u0171k\u00f6d\u0151 taner\u0151knek sz\u00e1ma, a tank\u00f6teles gyermekek k\u00f6zz\u00fclaz iskol\u00e1kban t\u00e9nyleg felj\u00e1r\u00f3 n\u00f6vend\u00e9kek\u00e9vel egy\u00fctt, \u2014 tov\u00e1bb\u00e1 min\u0151 azoknak k\u00fcls\u0151- \u00e9s bels\u0151 berendez\u00e9se, s a n\u00e9pisko lai tant\u00e1rgyakb\u00f3l mi \u00e9s mennyi adatik el\u0151 a tanul\u00f3knak. Az \u201e1-s\u0151 \u00e9s 2-ik sz\u00e1m alatti pontokban\" el\u0151adott k\u00edv\u00e1nalmakra az al\u00e1bb k\u00f6vetkez\u0151 8 t\u00e1bl\u00e1s kimutat\u00e1sban foglalt tan\u00fcgyi sz\u00e1madatok adj\u00e1k meg a kell\u0151 feleleteket, melyek egy\u00fctt v\u00e9ve ismertetik meg Hajd\u00fa v\u00e1rme gy\u00e9nek nemcsak k\u00f6zm\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1t, hanem egyszersmind azt is hogy a m\u0171velts\u00e9gi fokozatot tekintve, hol \u00e1ll a megye t\u00f6bbi testv\u00e9rei k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s min\u0151 m\u00e9rv\u0171 el\u0151halad\u00e1s vagy hanyatl\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nt abban az alakul\u00e1sa \u00f3ta el m\u00falt f\u00e9l\u00e9vtized lefoly\u00e1sa alatt a n\u00e9pnevel\u00e9s- \u00e9s oktat\u00e1s ter\u00e9n. Megy\u00e9nk n\u00e9pnevel\u00e9si \u00fcgy\u00e9nek \u00e9s k\u00f6zm\u0171velts\u00e9g\u00e9nek \u00e9rdek\u00e9ben sz\u00fck s\u00e9gesnek tartjuk megeml\u00edteni a k\u00f6vetkez\u0151ket. 1. A tan\u00fcgy a v\u00e1rmegy\u00e9ben megalakul\u00e1s\u00e1nak ideje \u00f3ta fokozatosan fejl\u0151d\u00f6tt, emelkedett \u00e9s javult, mely\u00e9rt az \u00e9rdemnek oroszl\u00e1ni r\u00e9sze az \u00f6sszes bitfelekezetek iskolai hat\u00f3s\u00e1gait , Debreczen szabad kir\u00e1lyi \u00e9s a t\u00f6bbi megyei v\u00e1rosok, s k\u00f6zs\u00e9gek el\u00f6lj\u00e1r\u00f3it illeti, kiknek anyagi, erk\u00f6lcsi \u00e9s \u00fcgybuzg\u00f3 hivatalos gy\u00e1molit\u00e1sa tette lehet\u0151v\u00e9 az iskol\u00e1k, taner\u0151k \u00e9s iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3k, valamint szinte a tanint\u00e9zetek t\u00f6rv\u00e9nyszer\u0171 \u00e9s a paedago gia k\u00edv\u00e1nalmainak is legnagyobb r\u00e9szben megfelel\u0151 felszerel\u00e9sek sz\u00e1m\u00e1nak nagym\u00e9rv\u0171 n\u00f6veked\u00e9s\u00e9t. 2. Nagyfontoss\u00e1g\u00fa v\u00edvm\u00e1ny \u00e9s el\u0151rehalad\u00e1s az, hogy a t\u00e1rsadalom"], [248, "234 als\u00f3bb r\u00e9tegeiben a tanul\u00e1s \u00e9s tudom\u00e1ny, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a gyermekek isko l\u00e1ztat\u00e1sa ir\u00e1nt uralkodott ellenszenv, balv\u00e9leked\u00e9s \u00e9s el\u0151\u00edt\u00e9let most m\u00e1r nem csak megingatva, de legnagyobb r\u00e9szben legy\u0151zve \u00e9s a n\u00e9p lelk\u00e9b\u0151l ki irtva van. 3. N\u00e9piskolai \u00fcgy\u00fcnk fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek \u00e9s ez \u00e1ltal k\u00f6zvetve a k\u00f6z\u00e9rtelmi m\u0171velts\u00e9g folytonosan nagyobb m\u00e9rvben val\u00f3 elterjed\u00e9s\u00e9nek \u00e9l\u00e9nk lend\u00fc letet adott a 6 \u00e9v el\u0151tt m\u00e9g sok k\u00f6zs\u00e9gben hi\u00e1nyzott elemi-iskolai V. \u00e9s VI. oszt\u00e1lyoknak, s ism\u00e9tl\u0151-iskol\u00e1knak fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, \u2014 s azokban az 1878. XXXVIII. t\u00f6rv\u00e9nyczikk 11. \u00e9s 55. \u00a7\u00a7-aiban kiszabott \u00f6sszes n\u00e9piskolai tan t\u00e1rgyaknak tan\u00edt\u00e1sa, \u2014 melyeken kiv\u00fcl m\u00e9g a k\u00f6zelebb elm\u00falt \u00e9vekben a h\u00e1ziiparnak t\u00f6bb \u00e1gai \u00e9s a n\u0151i k\u00e9zi-munk\u00e1k (a le\u00e1nyiskol\u00e1kn\u00e1l) vitettek be tan\u00edt\u00e1s v\u00e9gett az iskol\u00e1kba a n\u00e9pk\u00f6nyvt\u00e1rakkal egy\u00fctt. Ezek mindmegannyi fontos \u00e9s j\u00f3t\u00e9kony hat\u00e1s\u00fa t\u00e9nyez\u0151i s el\u0151mozd\u00edt\u00f3i voltak \u00e9s lesznek minden ha az \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171velts\u00e9g terjeszt\u00e9s\u00e9nek \u00e9s el\u0151rehalad\u00e1s\u00e1nak, melynek m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t a 137 \u2014 141. lapon l\u00e1that\u00f3 t\u00e1bl\u00e1s kimutat\u00e1sok \u00e9s azok kieg\u00e9 sz\u00edt\u00e9s\u00e9\u00fcl a k\u00f6vetkez\u0151 adatok mutatj\u00e1k meg. I. Haj dumegy \u00e9ben. (Debreczen szabad kir\u00e1lyi v\u00e1ros kiv\u00e9tel\u00e9vel.) 1. Az iskol\u00e1b\u00f3l kil\u00e9pett 2492 n\u00f6vend\u00e9k k\u00f6z\u00fcl a) j\u00f3l tudott irni olvasni == 2400 b) csak olvasni tudott = 92 2. A mulaszt\u00e1si napl\u00f3k kivonata szerint \u00f6sszesen = 152,743 73 napi mulaszt\u00e1si eset fordult el\u0151, ebb\u0151l a) megb\u00fcntettetett dorg\u00e1l\u00e1ssal = 62,993 b) \u201e p\u00e9nzbirs\u00e1ggal = 1946 c) felmentetett hat\u00f3s\u00e1gilag = 87,804 d) befolyt b\u00edrs\u00e1gp\u00e9nz =: 130 frt 3. A tank\u00f6teles gyermekek iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00e1s\u00e1nak id\u0151tartama a megye \u00f6sszes k\u00f6zs\u00e9geiben az elemi-iskol\u00e1kban 10, az ism\u00e9tl\u0151-iskol\u00e1kban pedig 6\u20148 h\u00f3napot tesz. 4. Iskolai takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r volt = 23 Betev\u0151 n\u00f6vend\u00e9kek sz\u00e1ma volt . . . . = 696 Bet\u00e9ti \u00f6sszeg = 316 frt 15 kr Debreczennel egy\u00fctt takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r volt negyven Betev\u0151 n\u00f6vend\u00e9k = 1134 Bet\u00e9ti \u00f6sszeg . . . . . . = 654 frt 45 kr 5. Tan\u00edt\u00f3k hivatalkorbeli m\u0171k\u00f6d\u00e9se :"], [249, "235 a) 0-5 \u00e9vig = 32. b) 5-10 \u201e = 36. c) 10\u201415 \u201e = 22. d) 15-20 \u201e =15. e) 20-25 \u201e = 9. f) 25-30 \u201e = 7. g) 30-35 \u201e - 5. h)35\u2014 40 \u201e = 6. i) 40 \u00e9ven fel\u00fcl = 4. \u00d6sszesen = 136 0. Tan\u00edt\u00f3-egylet volt a megy\u00e9ben (Debreczen kiv\u00e9tel\u00e9velj a reform\u00e1 tusokn\u00e1l 4, a r\u00f3m. katholikusokn\u00e1l 1, \u2014 \u00f6sszesen=5: \u2014 nevezetesen a \u201eHajdumegyei ref. tanit\u00f3-egylet\" tov\u00e1bb\u00e1 B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, N\u00e1n\u00e1son \u00e9s Szoboszl\u00f3n 1\u20141 ref. tanit\u00f3-egylet \u00e9s a p\u00fcsp\u00f6klad\u00e1nyi r\u00f3m. katholikus ker\u00fcleti tanit\u00f3-egylet. Debreczenben volt egy helv\u00e9t hitvall\u00e1s\u00fa, \u00e9s egy r\u00f3m. katholikus tanit\u00f3-egylet ; \u2014 ezek szerint a Hajdumegy\u00e9ben lev\u0151 tan\u00ed t\u00f3-egyletek sz\u00e1ma Yolt \u00f6sszesen = 7. II. Hajdumegy\u00e9ben. Debreczen szabad kir\u00e1lyi v\u00e1ros kiv\u00e9tel\u00e9vel. 1881. \u00e9vben esik: a) 32 \\ kilom\u00e9terre 1 iskola b) 20 helys\u00e9g k\u00f6zz\u00fcl egyre-egyre esik 3.6 iskola c) 1674 lakosra esik 1 iskola d) 260. 7 tank\u00f6telesre 1 \u201e f) 1000 lakosra 156 tank\u00f6teles g) 1000 lakosra 123. 6 t\u00e9nyleg iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3 h) Az iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3k k\u00f6zz\u00fcl 1 tan\u00edt\u00f3ra 110.9 tanul\u00f3 esik (t. i. az ism\u00e9tl\u0151-iskol\u00e1sokkal.) i) 1 tanteremre jut \u00e1tlag 108 5 tanul\u00f3 k) 68,087 forint tan\u00edt\u00f3i d\u00edjb\u00f3l 136 tan\u00edt\u00f3 k\u00f6zz\u00fcl egyre-egyre esik \u00e1tlag \u2014 500 frt 54 kr 1) A tan\u00edt\u00f3i fizet\u00e9s maximuma 750 frt (H.-Szoboszl\u00f3n a polg\u00e1ri iskol\u00e1ban) \u00e9s a ref. elemi-iskol\u00e1kban H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 6\u2014700 forint ; \u2014 a tan\u00edt\u00f3i fizet\u00e9sek minimuma a h.-s\u00e1msoni hat\u00e1rba kebelezett martinkai sz\u0151l\u0151telepi tv\u00e9nyi ideiglenes iskol\u00e1ban 180 frt, ez a csek\u00e9ly d\u00edjaz\u00e1s\u00fa tan\u00ed t\u00f3s\u00e1g egyed\u00fcli az eg\u00e9sz v\u00e1rmegy\u00e9ben mert a t\u00f6bbi k\u00f6zs\u00e9gekben lev\u0151 ren des, s\u0151t m\u00e9g a seg\u00e9d-tanit\u00f3k fizet\u00e9s\u00e9nek is minimuma 3\u2014400 frt."], [250, "236 m) Az iskol\u00e1k 80,805 frt kiad\u00e1saib\u00f3l egy-egy iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3 n\u00f6vend\u00e9k re esik - 5 frt 30 kr. n) A 6\u201412 \u00e9ves 13,212 tank\u00f6telesnek a mindennapi iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3k 86.3%-\u00e1t, \u2014 a 13\u201415 \u00e9ves 5821 tank\u00f6telesnek az ism\u00e9tl\u0151- \u00e9s k\u00f6z\u00e9pisko l\u00e1kbaj\u00e1r\u00f3 13\u201415 \u00e9vesek 63. 3 \u00b0/0-\u00e1t \u2014 az \u00f6sszes 6-15 \u00e9ves tank\u00f6tele seknek az \u00f6sszes iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3k 79. 4 %-\u00e1t teszik. III. Hajdumegy\u00e9ben. (Debreczen szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rossal egy\u00fctt)*) 1881. \u00e9vben esik egy iskola: a) 31 .9 \u25a1 kilom\u00e9terre b) 21 helys\u00e9g k\u00f6zz\u00fcl egyre-egyre esik 5 iskola c) 1650.7 lakosra esik 1 iskola d) 242. 6 tank\u00f6telesre esik 1 iskola e) 202 . 4 iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3ra 1 iskola f) 1000 lakosra 146.8 tank\u00f6teles g) 1000 lakosra 122.8 t\u00e9nyleg iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3 h) Az iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3k k\u00f6zz\u00fcl egy tanit\u00f3ra 98 tanul\u00f3 esik. i) 1 tanteremre jut \u00e1tlag 101 .7 tanul\u00f3 k) 105,993 frt tan\u00edt\u00f3i dijb\u00f3l 217 tanit\u00f3 mindenik\u00e9re esik \u00e1tlag 488 frt 44 kr. 1) Az iskol\u00e1k 133,428 frt kiad\u00e1saib\u00f3l egy-egy iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3 n\u00f6vend\u00e9kre esik = 6 frt 27 kr. m) Az iskol\u00e1ba j\u00e1r\u00f3k a tank\u00f6teleseknek 83. t \u00b0/0-\u00e1t teszik. Hajdumegye n\u00e9poktat\u00e1si \u00fcgy\u00e9t \u00e9s k\u00f6zm\u0171velts\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1t a fennebhi adatokban foglalt sz\u00e1mok el\u00e9gg\u00e9 tan\u00fas\u00edtj\u00e1k \u00e9s t\u00f6bbi testv\u00e9rei, a hazai 66 v\u00e1rmegye k\u00f6z\u00f6tt 27-ik helyet jel\u00f6lik ki sz\u00e1m\u00e1ra *) E czimn\u00e9l t\u00e1j\u00e9koz\u00e1s v\u00e9gett megjegyeztetik, hogy az iskol\u00e1k sz\u00e1ma nem a felekezeti sz\u00e1m\u00edt\u00e1s szerint v\u00e9tetett fel, \u2014 melyek szerint minden k\u00fcl\u00f6n tan\u00edt\u00f3 vezet\u00e9se alatt lev\u0151 egy vagy k\u00e9t oszt\u00e1ly k\u00fcl\u00f6n iskol\u00e1nak sz\u00e1m\u00edttatik, hanem a k\u00f6zoktat\u00e1si t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rtelm\u00e9ben sz\u00e1m\u00edtva, vagyis, a b\u00e1r k\u00fcl\u00f6n \u00e9p\u00fclet ben \u00e9s k\u00fcl\u00f6n tan\u00edt\u00f3 vezet\u00e9se alatt lev\u0151, de az\u00e9rt egym\u00e1snak kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pez\u0151 elemi-iskol\u00e1k egym\u00e1shoz adva v\u00e9tettek fel egy \u00f6n\u00e1ll\u00f3, \u2014 m\u00e9gpedig 6 oszt\u00e1lylyal bir\u00f3 iskol\u00e1nak, melyeknek mindenik\u00e9ben \u00e1tal\u00e1ban v\u00e9ve 3 \u2014 6 ta n\u00edt\u00f3 m\u0171k\u00f6dik k\u00fcl\u00f6n tantermekben."], [251, "237 a M -03 Tank\u00f6teles Iskol\u00e1ba, j\u00e1rt 6\u201415 \u00e9ves CO \"3 I M \u00b0 gyermek Iskol\u00e1ba P_H -cs nem j\u00e1rt A volt Elemi Ism\u00e9tl\u0151 iskol\u00e1ba iskol\u00e1ba | Fels\u0151 n\u00e9p- v. polg\u00e1ri |iskol\u00e1ba Mag\u00e1n tan- int\u00e9zetbe K\u00f6z\u00e9p -c\u00e1 co .\u2014 I CO 00 <+-< I o> iskol\u00e1ba \u25a0H I \u00ab. a A r* * 05 -CD lO CO S I s I 2 \u0151 ctD a CO CD US a \u00dcT CD CO (SS FO 05 co 05 us :0 co co -C 3 co CO co 03 e\u2014 i 05 as NI CO O 23 TTT a \u25a0cS CU \u202203 \"3 fl 3 3 ca 3 3 SS \u25a0T<r> Megye Debreczen v. 65 3i 14,364 4966 5909 1547 20,273 6366 1560 0033 2569 12,399 1290 1316 2606 208 127 138 281 346 408 91 16 107 15,458 2254 1633 2561 1343 4815 2976 6513 4129 3537 \u00d6sszesen 3904 7791 96 \u25a0> |19,330|7456|26,786 7926, 186021 16,528 1290|1316|2606, 1335 4191 7541 ai 10: 1071 18,995 |i 3887 Megye 30 Debreczen v 00 73 32 13,212 4G21 5821 1827 19,033 6448 5777 1894 5594 2106 11,371 1712 989 1838 490 3550 1479 \u00cd10 10 39 20 9 85 29 85 123 56R 123 568 15,083 6171 1969 435 1481 104 3950 53* 4000 39 \u2022 \u00d6sszesen 2085 l 4489 105 17,833| 76481 25,4Sl| 7671 77005 15,371 12701 2328 \u00d3029, 10, 39 49; \u00ed\u00fcl 9\u00cd 1141 |:691|\u2014 1691|| 21,254|| 2404"], [252, "238 Iskol\u00e1ba j\u00e1rtak vall\u00e1sra n\u00e9zve : Tan\u00edt\u00f3k kimutat\u00e1sa. -a ed -a cs3 3 \"3 > co o ti) <S \"3 > CO 03 N -\u00a9 a 03 CO CD N CO CO o a t\u00f3 o co IT- CO Megye Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen : 865 1348 12568 6 2811 677 259 15458 3537 443 18 1308 I 1354 15379 I 18 936 I 18995 co co Megye Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen : 1220 668 1040 12172 35 5044 4 44 447 480 15,083 6171 1888 1075 17,216 48 927 21,254 -^ -^\u00bb CB c5a 03 Pl \u202203 *-s 03 +-s \"2ss 03 PL, \u202203 co 03 CD t\u00f3 \u25a0a -03 OO 03 03 a 03 CO 05 tF< co co o a 03 5Zi oo .\u2014 < Megye Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen : 96 42 24 28 109 47 11 23 120 70 138 52 156 34 190 i-H 00 CO Megye Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen : 122 65 14 16 127 55 9 26 136 81 187 30 182 35 217"], [253, "239 Felszerel\u00e9st illet\u0151leg Hajdumegye iskol\u00e1i k\u00f6vetkez\u0151leg \u00e1llottak: _; Megye g\u00a7 Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen : \u00abj Megye g Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen : 98 68 30 87 62 25 Ki -05 r- S'J I \u00e9p\u00fclete 16 11 | 5 11 -355! ,5 3 8 209 139 70 179 120 59 a 03 03 cd \u00e9p\u00fclet\u00e9- ben volt 15lj 103 48| 127 80 47 \"3 oJ -e^ 50 85 44 6 65 20 22 44 20 2 34 10 ej O M 'A. 03 \u00e9p\u00fclete mellett volt 65 32 33 51 18 33 cd 05 05 z 413 315 98 i 308 222 86 3 \u2022o 03 05 03 s 99 67 32 t k 118 73 45 <*\u2014 e \u2022o co OS \"3 a n o 345 114 210 135 395 236 159 PL, \u2022CD 'CD e 1 a 75 39 115 69 46 a I s z 145 121 '53 CO -Ti -05 M Sco 05 05 k 79 66 78 43 \u00f6 81 53 28 46 41 5 '5 05 CS CO ey. g co 05 z 25 e 63 38 25 23 2 ... i 14 4 10 12 10 2 '\u25a0Z2 O 05 CG"], [254, "240 Az iskol\u00e1k j\u00f6vedelmei. Az iskol\u00e1k \u00e9vi kiad\u00e1sai. Az elemi iskol\u00e1k \u00e9vi j\u00f6vedelme osztr. \u00e9rt. -ben ingatlan va- ... . , ... gyonb\u00f3l |tokepenzbo\u00ed 'E5b \u2022\u25a0TV CO rsi :0 \u00abecS Oe I i-e -JO ,\u0171 -05 CO \u00cdTcS OJO - 05 e 1 y n e k 05 24 \u202203 \u2022\u015055\u00cd 05 . a 'e\u2014 a 05 bO 05 N co co :0 ez \"cs a 53 c C3 05 co CB N CO CO o s e \u00e9lyb 51 Megye '& Debreczen oo v\u00e1ros \u00d6sszesen 22.250 1873 27,558 1627 12,676, 2762 46,250 [27,542 700 95 65,283 16,81 -.'| 45,054 22,250 1873527,558 1627 529,4885 |34,3\u00fc4 46,950 95 110,337 Megye \u2014! Debreczen 5g v\u00e1ros 77,850 6106 25,698 i 201,000 10,060 2070 1265 6028 9856 51,585 6025 80,865 124 929 '29,381 200 350 1 52,563 \u00d6sszesen 278,850 16,166527,768 1389 15,325139,237 51,785 9526 133,428 Az iskol\u00e1k \u00e9vi kiad\u00e1sai osztr \u00e9rt-ben A tan\u00edt\u00f3k fize- t\u00e9se cp S-l CO \u202213 \u2022U @ i \u25a0\u2014 - i :\u00d6 \u00a3 SC > &-\u00a3 | * 9>ss, sa~\u00ed 05 05 05 ?-. W \u00d6 05 CO 05 SJ CO ars o rendes I seg\u00e9d d Megye e- Debreczen v\u00e1ros co ~* \u00d6sszesen I 56,703 27,709 1440 2905 5196 4410 791 1117 732 1350 421 7563 65,283 45,054 84,412 4345 9606 1908 2082 7984 110,337 Megye oo Debreczen v\u00e1ros 00 66,637 s 32,400 1450 5500 7320 3953 427 707 967 1291 4064 80,865 8706 52,563 \u00d6sszesen 99,043 695QJ 11,273 1134 2258 12,770 133,428"], [255, "241 A tantermek magass\u00e1g, t\u00e9rfogat, s felszerel\u00e9s szerinti oszt\u00e1lyoz\u00e1sa. Kisded\u00f3vod\u00e1k 1881-ben. Eiss J\u00f3zsef hajd\u00famegyei kir. tanfel\u00fcgyel\u0151 16 H\u00e1ny bir 3.5 m\u00e9ter bels\u0151 magass\u00e1gn\u00e1l H\u00e1nyb; egy tan D m\u00e9te gat an esik ul\u00f3ra el- \u00edr t\u00e9rfo- n\u00e1l CTO A \"03 co \u25a0Ja \u2014 . * .3 o. .o .\u00ab \u2014 - o g \u00cd5\"\u00f6 fc .5 * 3 '3 . * . -^ CB O 3 2 \u00a3s {-! CO 03 _0 j2 S> IO CO ..... .\u201e keve- tobbeI? sebbel? t\u00f6bb? keve- sebb? Megye Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen 82 67 57 3 70 30 691 37 128 70 11 149 6<): 100 1061 1981 11 -cei \u00a9 T3 a 05 -<ss co co A bej\u00e1r\u00f3 gyermekek sz\u00e1ma Az \u00f3v\u00f3k sz\u00e1ma, min\u0151s\u00e9ge c\u00a3 05 N CC3 co S CO co :0 -c\u00e1 *a \u00cd3 \u00b0 FTTT \u25a0^- \u2022 \u00ab c -a 05 fiu . , \u00f6ssze- leany sen oki eve -j nem ok- les leveles Megye Debreczen v\u00e1ros \u00d6sszesen I 62 255 121 200 183 455 2 3 107', 345( 5 317! 321 638 5 452"], [256, "242 TIZEDIK SZAKASZ. Fels\u0151bb iskol\u00e1k. /. B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi 6 oszt\u00e1ly\u00fa gymnasium. Mely id\u0151ben \u00e9s k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt alap\u00edtott ez int\u00e9zet ? Pontosan \u00e9s kimer\u00edt\u0151en el\u0151 nem adhat\u00f3, mivel a viszontags\u00e1gos id\u0151k, \u00e9s a gondatlan emberek miatt megsemmis\u00fclt minden, a mi az int\u00e9zet keletkez\u00e9s\u00e9re, s a m\u00falt sz\u00e1zad el\u0151tt val\u00f3 \u00e9let\u00e9re csak csek\u00e9ly vil\u00e1got is vethetne. A hajd\u00fab\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi iskola legr\u00e9gibb jegyz\u0151k\u00f6nyve ily czim alatt maradt fenn : \u201eLeges scholae reformatae R\u00e1tz B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyiensis. Anno 1736. Die 12. P. t. Rect. Benj. Istv\u00e1ndi.\" E k\u00f6nyvecske az 1712-t\u0151l 1798-ig val\u00f3 id\u0151k\u00f6zt tartalmazza. Legel\u0151i vannak az iskola t\u00f6rv\u00e9nyei ; a t\u00f6bbi k\u00f6vetkez\u0151 lapokon a rektorok nevei nek feljegyz\u00e9sei, azut\u00e1n mindenik rektor neve alatt a subscrib\u00e1l\u00f3 tanul\u00f3 ifjak nevei. Jelen sz\u00e1zad elej\u00e9t\u0151l vannak n\u00e9vsoros, \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi id\u0151b\u0151l tanul m\u00e1nyi jegyz\u0151k\u00f6nyvek. A t\u00f6rv\u00e9nyek egy kis elk\u00fcl\u00f6nz\u00f6tt k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g sz\u00ednezet\u00e9t adt\u00e1k az isko l\u00e1nak. Szigor\u00fa szab\u00e1lyok voltak az \u00f6lt\u00f6zetre \u00e9s \u00e9letm\u00f3dra ; a tanoda falain bel\u0151l a tanul\u00f3k k\u00f6z\u00f6l v\u00e1lasztott hivatalnokok parancsoltak ; az int\u00e9zet \u00e9s v\u00e1ros t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ke k\u00f6z\u00f6tt meg volt h\u00fazva a hat\u00e1rvonal. E t\u00f6rv\u00e9nyek eg\u00e9 szen azon korszak szellem\u00e9nek felelnek meg, melyb\u0151l fenmaradtak. A n\u00f6 vend\u00e9kek k\u00f6z\u00fcl v\u00e1lasztott hivatalnokok voltak : S e n i o r, \u0151rk\u00f6d\u00f6tt az is kolai t\u00f6rv\u00e9nyek megtart\u00e1sa felett ;Praeceptores tan\u00edtottak a kezd\u0151 la tin \u2014 \u00e9s elemi fiu oszt\u00e1lyokban ; Oeconomus, feljegyezte, rendreutas\u00ed totta a l\u00e1rm\u00e1z\u00f3kat \u00e9s veszeked\u0151ket, estve 9 \u00f3rakor az iskola kapuj\u00e1t be z\u00e1ratta ; szombaton a maga \u00e1ltal k\u00e9sz\u00edtett k\u00f6t\u00f6tt vagy k\u00f6tetlen besz\u00e9d\u0171 szavalatot nyilv\u00e1nosan felmondta ; Coquus, k\u00f6teless\u00e9ge volt\u00e9i nem illanni az eles\u00e9gr\u00f6l val\u00f3 gondoskod\u00e1snak dolga el\u00f6l. Ezen hivatalnokok val\u00f3sz\u00edn\u0171 leg a bennlak\u00f3k k\u00f6z\u00f6l v\u00e1lasztattak ; kiknek sz\u00e1ma 5 \u2014 8 k\u00f6zt v\u00e1ltozik, s a kiknek az \u00e9lelmez\u00e9sen kiv\u00fcl bizonyos j\u00f6vedelm\u00fck vagy b\u00e9r\u00f6k is volt. E r\u00e9gi, els\u0151 jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l a tanul\u00f3k sz\u00e1m\u00e1r\u00f3l nagyon keveset tud hatunk. Az \u00e9venk\u00e9nt subscrib\u00e1l\u00f3k sz\u00e1ma 1\u20146 volt. Egy siralmas vers 1740-ben \u201e168 di\u00e1k ifjakat\" eml\u00edt; ezek k\u00f6z\u00e9 azonban a latinul tanul\u00f3k mindny\u00e1jan be vannak sz\u00e1m\u00edtva s igy a 3-ik \u00e9ves iskol\u00e1sok is. 1809-ben a di\u00e1k ifjak sz\u00e1ma 246. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben 50, a k\u00f6zelebbi 10 \u00e9vben pedig 80 volt k\u00f6z\u00e9p sz\u00e1mmal a gymnasialis tanul\u00f3k sz\u00e1ma. H\u00e1ny oszt\u00e1lya volt az int\u00e9zetnek a m\u00falt sz\u00e1zadban ? Bizonyosan meg-"], [257, "243 hat\u00e1rozni nem lehet. Egy 1740-ben kelt gy\u00e1szvers k\u00f6vetkez\u0151 oszt\u00e1lyokr\u00f3l eml\u00e9kszik : simplicista, conjugista, grammatista, syntaxista, po\u00e9ta, s igy 5 oszt\u00e1lyr\u00f3l. 1841\u20141851. k\u00f6vetkez\u0151 oszt\u00e1lyok vannak : declinista: conjugista, grammatista, I. syntaxista, II syntaxista, I. rhetor, II. rhetor ; igy lett volna az oszt\u00e1lyok sz\u00e1ma : 7, vagy a declinista \u00e9s Conjugista oszt\u00e1lyok egy \u00e9vi tan folyamba \u00f6sszev\u00e9tetv\u00e9n : 6. K\u00e9s\u0151bb lett az oszt\u00e1lyok sz\u00e1ma 4 ; megsz\u0171nv\u00e9n 1851-ben a II. rhetorok \u2014 1854-ben pedig az I. rhetorok oszt\u00e1lya. 1861. \u0151sz\u00e9n az 5-ik, 1865. \u0151sz\u00e9n pedig a 6-ik gymn. oszt\u00e1ly fel\u00e1ll\u00edttatott; s igy lett az oszt\u00e1lyok sz\u00e1ma ism\u00e9t 6, -- igy maradt folyv\u00e1st mai napig. A n\u00f6vend\u00e9kek tanulm\u00e1nyair\u00f3l az iskolai t\u00f6rv\u00e9nyekben ezek olvas hat\u00f3k : \u201ea ki felv\u00e9ve van, a logik\u00e1t, oratori\u00e1t, rhetorik\u00e1t, metaphysik\u00e1t, \u00e9s \u00e1ltal\u00e1nos physik\u00e1t, a keleti nyelveket, kiv\u00e1ltk\u00e9pen g\u00f6r\u00f6g\u00f6t szorgalmasan tanulja.\" Ennyi maradt fen a m\u00falt sz\u00e1zadb\u00f3l az int\u00e9zetben tan\u00edtott tant\u00e1r gyak fel\u0151l. Hihet\u0151, hogy a h.-b\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyi iskola, mint a debreczeni f\u0151isko l\u00e1hoz tartoz\u00f3 partikula, a tant\u00e1rgyak tekintet\u00e9ben is ahhoz alkalmzta mag\u00e1t a m\u00falt sz\u00e1zadban. S\u0151t a jelen sz\u00e1zadban is folyv\u00e1st mind e mai napig, a debreczeni f\u0151iskol\u00e1hoz alkalmazza mag\u00e1t ez int\u00e9zet, nem csak az\u00e9rt, mert ezen egyh\u00e1zker\u00fclet Aegise alatt \u00e1ll \u00e9s \u00e9l, hanem az\u00e9rt, mivel egyh\u00e1zker\u00fcleti v\u00e9gz\u00e9sek \u00e9rtelm\u00e9ben alkalmazkodnia k\u00f6teless\u00e9ge is. A kezd\u0151 latin oszt\u00e1lyokat r\u00e9gen fels\u0151bb oszt\u00e1ly\u00fa n\u00f6vend\u00e9kek vezet t\u00e9k az illet\u0151 rektornak a fel\u00fcgyelete alatt. A rektorok mindig a debreczeni f\u0151iskol\u00e1b\u00f3l val\u00f3k voltak, s egy magok rendesen n\u00e9gy oszt\u00e1lyt tan\u00edtottak 1855-ig. Ezut\u00e1n a rektoron kiv\u00fcl m\u00e9g h\u00e1rom \u00e1lland\u00f3 tan\u00edt\u00f3ja volt folyv\u00e1st a tanod\u00e1nak. 1878-ban a 2 vagy 3 \u00e9venk\u00e9nt v\u00e1ltoz\u00f3 rektors\u00e1g besz\u00fcn tetve lett, s ett\u0151l fogva 3 \u00e1lland\u00f3 rendes tan\u00e1r m\u0171k\u00f6dik m\u00e1ig az int\u00e9zet ben, egyik-egyik k\u00e9t oszt\u00e1lyt vezetv\u00e9n. A rendes tan\u00e1rokon kiv\u00fcl vannak seg\u00e9dtan\u00e1rok, nevezetesen : az \u00e9nek \u00e9s zene, a rajz \u00e9s sz\u00e9p\u00edr\u00e1s, \u00e9s a test gyakorlat tan\u00e1rai. Szer\u00e9ny er\u0151 biz ez ! K\u00f6zelebbr\u0151l a ref. egyh\u00e1z \u00e9s a v\u00e1 rosi nemes k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g k\u00f6zt t\u00e1rgyal\u00e1s indult meg, hogy a Gymnasium mal kapcsolatosan polg\u00e1ri iskola \u00e1llitass\u00e9k. K\u00edv\u00e1natos, hogy a nemes sz\u00e1n d\u00e9k miel\u0151bb val\u00f3suljon, jel\u00e9\u00fcl annak, hogy H.-B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben valamint \u00e9rtett\u00e9k r\u00e9gen a nevel\u00e9s fontoss\u00e1g\u00e1t, \u00e9s sziv\u00fck\u00f6n hordozt\u00e1k mindig annak el\u0151seg\u00edt\u00e9s\u00e9t, \u00e9pen ugy \u00e9rzik ma is, hogy ez a biztos alapja minden el\u0151hala d\u00e1snak, s\u0151t nemzeti fenmarad\u00e1sunknak, \u00e9s ennek el\u0151bb vitel\u00e9re megtesz nek minden t\u0151l\u00f6k telhet\u0151t. Gy\u0171jtem\u00e9nyekben ma sem mondhat\u00f3 gazdagnak az int\u00e9zet. Szak k\u00f6nyvt\u00e1r a tan\u00e1rok r\u00e9sz\u00e9re \u00e9pen nincs. A tanod\u00e1i k\u00f6nyvt\u00e1rban jobb\u00e1ra az olvasni szokott latin \u00e9s g\u00f6r\u00f6g klassikusok m\u00fcvei s ezeken kiv\u00fcl egyesek \u00e1ltal id\u0151nk\u00e9nt aj\u00e1nd\u00e9kozott thelogiai munk\u00e1k vannak. Becsesebb r\u00e9sz\u00e9t a Kazinczy S\u00e1muel orvosdoktor \u00f6r\u00f6k\u00f6seit\u0151l az egyh\u00e1z \u00e1ltal v\u00e1s\u00e1rolt term\u00e9 szettudom\u00e1nyi munk\u00e1k k\u00e9pezik. A k\u00f6nyvek sz\u00e1ma k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl : 700 m\u0171 1000 darabban. Ifj\u00fas\u00e1gi k\u00f6nyvt\u00e1r is van az ujabb id\u0151b\u0151l. 16*"], [258, "244 \u00c1sv\u00e1ny-gy\u0171jtem\u00e9ny m\u00e9g 1848 el\u0151tt szereztetett, \u00e9s 1858. v\u00e9g\u00e9n rendeztetett el\u0151sz\u00f6r. Gy\u00fcgyey J\u00f3zsef \u00fcgy v\u00e9d ur, 1866-ban rendezett \u00e1sv\u00e1ny gy\u0171jtem\u00e9nyt aj\u00e1nd\u00e9kozott az int\u00e9zetnek. E gy\u0171jtem\u00e9ny ilyen vid\u00e9ki hat oszt\u00e1lyu gymnasium sz\u00fcks\u00e9geit kiel\u00e9g\u00edti. Term\u00e9szettani szert\u00e1r megalap\u00edt\u00e1s\u00e1ra 1859-ben gy\u0171jt\u00f6tt a rektor 112 frtot. Az ezen \u00f6sszegb\u0151l szerzettekhez a m\u00falt \u00e9vben, 422 frt \u00e9tr\u00e9kben 63 term\u00e9szettani taneszk\u00f6z v\u00e1s\u00e1roltatott. A tanoda r\u00e9gi helyis\u00e9ge, sz\u0171k \u00e9s f\u00e9lre es\u0151 fekv\u00e9se miatt 1800-ban, a piacz utcz\u00e1n lev\u0151, \u00fagynevezett \u201ekatona-kapit\u00e1nyi sz\u00e1ll\u00e1ssal\" cser\u00e9ltetett fel. 1865-ben pedig a ref. egyh\u00e1z \u00e9s a v\u00e1rosi nemes k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g egy\u00fcttes er\u0151 vel nagyobbszer\u00fc, d\u00edszes iskola-\u00e9p\u00fcletet emelt, mely homlokzat\u00e1val a piaczra n\u00e9z, s emeletes. Ebben vannak az elemi fiu iskol\u00e1k\u00e9n kiv\u00fcl a gymnasium tanhelyis\u00e9gei is, \u00e9s k\u00e9t szoba a gy\u0171jtem\u00e9ny sz\u00e1m\u00e1ra. A r\u00e9gi t\u00f6rv\u00e9nyekb\u0151l ugy l\u00e1tszik, hogy az int\u00e9zet korm\u00e1nyz\u00e1sa k\u00f6z\u00f6s volt a rektor, papok, \u00e9s patronusok k\u00f6z\u00f6tt. Ma az iskola korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1t az alap\u00edt\u00f3 \u00e9s fentart\u00f3 reform, egyh\u00e1z a presbyt\u00e9rium, s ennek k\u00f6zege az isko lai bizotts\u00e1g \u00e1ltal gyakorolja. A tan\u00e1ri fizet\u00e9sek : term\u00e9ny, k\u00e9szp\u00e9nz \u00e9s f\u00f6ldb\u0151l \u00e1llanak. A lak\u00e1ssal vagy az e helyett fizetni szokott lakb\u00e9rrel egy\u00fctt, 600 vagy 650 forintn\u00e1l t\u00f6bbre nem sz\u00e1mithat\u00f3k. A tanod\u00e1nak, mint ilyennek, nincsen sem ing\u00f3, sem ingatlan vagyo na ; mindennem\u0171 kiad\u00e1st az alap\u00edt\u00f3 \u00e9s folyv\u00e1st fentart\u00f3 reform, egyh\u00e1z tel jes\u00edt saj\u00e1t p\u00e9nzt\u00e1r\u00e1b\u00f3l. Kozma S\u00e1ndor. 2. A n\u00e1n\u00e1si ref. gymnasium. A reform\u00e1lt vall\u00e1st az itt letelep\u00fclt hajdu-\u0151s\u00f6k k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl magok kal hozt\u00e1k, s e vall\u00e1s szellem\u00e9b\u0151l \u00e9s elveib\u0151l kifoly\u00f3lag letelep\u00fcl\u00e9s\u00fck ut\u00e1n r\u00f6gt\u00f6n iskol\u00e1kat is \u00e1ll\u00edtottak Bizonys\u00e1gai ennek nemcsak az els\u0151 feloszt\u00e1skor iskolai cz\u00e9lokra ki has\u00edtott, s m\u00e1ig is azokra szolg\u00e1l\u00f3 bel- \u00e9s k\u00fcltelkek, hanem n\u00e9mely iskola mestereknek re\u00e1nk a XVII-ik sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9r\u0151l hiteles adatban fenmaradt nevei. Noha a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r puszt\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal t\u0171zhely\u00e9b\u0151l t\u00f6bbsz\u00f6r kizakla tott lakoss\u00e1g l\u00e9tsz\u00e1ma 1669-ben csak 422 volt, ugy hogy a kereszteltek sz\u00e1ma 1663-ban csak 21, a meghaltak sz\u00e1ma 6 \u00e9v alatt 96 volt : 1704-ben m\u00e1r donatist\u00e1k, rudimentist\u00e1k, etimologist\u00e1k \u00e9s sintaxist\u00e1k is voltak. A n\u00e9pess\u00e9g szaporodt\u00e1val az elemi iskola k\u00fcl\u00f6n tan\u00edt\u00f3kra b\u00edzatv\u00e1n, a lassan k\u00e9nt hat oszt\u00e1ly\u00fav\u00e1 n\u0151tt gymnasiuniot a debreczeni f\u0151iskol\u00e1b\u00f3l hozott, 2\u20143 \u00e9venk\u00e9nt fel\u00faj\u00edtott, bittani p\u00e1ly\u00e1t v\u00e9gzett, ifjak vezett\u00e9k az \u00f6tvenes \u00e9vek v\u00e9g\u00e9ig."], [259, "245 Ekkor a Thun-f\u00e9le gymn. tanterv k\u00f6vetelm\u00e9nye folyt\u00e1n a hat oszt\u00e1ly vezet\u00e9s\u00e9re h\u00e1rom tan\u00e1r \u00e1ll\u00edttatott el\u0151 s m\u0171k\u00f6dik mostanig. Fizet\u00e9s\u00fck \u00e9ven k\u00e9nt 650 frt. A k\u00f6zelebb m\u00falt 10 \u00e9v alatt j\u00e1rt a gymnasium 6 oszt\u00e1ly\u00e1ban 448 n\u00f6 vend\u00e9k, vagyis 44 . 8 \u00e9venkinti \u00e1tlag, kik alig \u00f6t-hat kiv\u00e9tel\u00e9vel n\u00e1n\u00e1si sz\u00fclet\u00e9s\u0171ek, helv. hitvall\u00e1suak \u00e9s magyarok. Nem nagy sz\u00e1m, de a v\u00e1ros mivelts\u00e9g\u00e9re \u00e9s m\u0171vel\u0151d\u00e9s\u00e9re hat\u00e1lyos t\u00e9nyez\u0151. Ker\u00fclt pedig \u00e1tlag 1 0 \u00e9v alatt egy-egy gyermek tanul\u00e1sa \u00e9venkint az els\u0151, m\u00e1sodik oszt\u00e1lyban 30 frtba; a harmadik, negyedik oszt\u00e1lyban 43 frt 30 krba; az \u00f6t\u00f6dik, hatodik osz t\u00e1lyban 80 frt 27 krba, mi N\u00e1n\u00e1s r\u00e9sz\u00e9r\u0151l a k\u00f6zm\u0171vel\u0151d\u00e9s olt\u00e1r\u00e1ra hozott sz\u00e9p \u00e1ldozat. Katona Endre n\u00e1n\u00e1si ref. lelk\u00e9sz. J. Szoboszl\u00f3i polg\u00e1ri iskol\u00e1val kapcsolatos 4 oszt\u00e1ly\u00fa gymnasium. Ez int\u00e9zetet a v\u00e1rosi k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g \u00e9s a reform\u00e1lt egyh\u00e1z az 1876-ik \u00e9vi szeptembert\u0151l fogva k\u00f6z\u00f6sen tartja fen. \u2014 E tanint\u00e9zet, azon gymnasiumb\u00f3l keletkezett, melyet az eml\u00edtett \u00e9vig a reform egyh\u00e1z tartott fen. \u2014 Ez a reform, gymnasium hihet\u0151leg meg volt m\u00e1r a XVII-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n, mert Lisznyay K. P\u00e1l debreczeni volt tan\u00e1r Professiones ezim\u00fc m\u0171ve el\u0151szav\u00e1 ban az 1687-ik \u00e9vr\u0151l B\u00e9lyei S\u00e1muel Szoboszl\u00f3i iskolamesterr\u0151l eml\u00e9kezik; hogy pedig az 1749-ik \u00e9vben m\u00e1r, az akkori fogalmak szerint eg\u00e9szen szer vezett k\u00f6z\u00e9piskola volt ez : bizonyos az iskolai jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l, melynek els\u0151 lapj\u00e1n ez \u00e1ll : Leges inelyti reform, collegii debrecinensis pro direc tori scholae reformatae Szoboszl\u00f3iensis anno 1749. extradatae. \u2014 Ez is kola egyike volt azon \u201eparti cul\u00e1k\"-nak (particularis schola, szemben a debreczeni f\u0151iskol\u00e1val, universalis schola-val), melyek a tisz\u00e1nt\u00fali refor m\u00e1lt n\u00e9ps\u00e9g nagyobb gy\u00fclekezeteiben vir\u00e1goztak, s melyekr\u0151l b\u00edzv\u00e1st \u00e1llit hatni, hogy a magyar k\u00f6zm\u0171vel\u0151d\u00e9s \u00fcgy\u00e9nek kit\u0171n\u0151 szolg\u00e1latot tettek a mennyiben m\u00f3dot, alkalmat szolg\u00e1ltattak a szeg\u00e9nysors\u00fa sz\u00fcl\u0151k fiainak arra, hogy magukat tndom\u00e1nyos p\u00e1ly\u00e1kra k\u00e9pezhess\u00e9k. \u2014 A mi az iskola berendez\u00e9seit illeti eredetileg 7 oszt\u00e1ly volt benne egy\u00fctt az elemi oszt\u00e1 lyokkal, melyek m\u00e9g akkor \u00e9ppen nem voltak a gymnasiumt\u00f3l oly hat\u00e1ro zottan elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve, k\u00e9s\u0151bb 1820-ban az iskola hat oszt\u00e1ly\u00fav\u00e1 alakult, mely beoszt\u00e1s eg\u00e9szen 1853/4-ig megmaradt. A tan\u00edt\u00e1st a r\u00e9gibb id\u0151kben a latin oszt\u00e1lyokban a k\u00e9t\u2014 h\u00e1rom \u00e9ven kint a debreczeni f\u0151iskol\u00e1b\u00f3l hozott rektor teljes\u00edtette, az als\u00f3bb oszt\u00e1lyok ban pedig a legnagyobb tanul\u00f3k k\u00f6z\u00fcl erre kiv\u00e1lasztottak ; k\u00e9s\u0151bben az als\u00f3bb h\u00e1rom latin oszt\u00e1ly tan\u00edt\u00e1s\u00e1ra praeceptorok s azt\u00e1n corrector alkal maztatott. \u2014 A tanul\u00f3k, k\u00f6z\u00fcl a k\u00e9t fels\u0151 oszt\u00e1lybeliek ugy tekintetv\u00e9n, mint m\u00e1r fels\u0151bb tanul\u00f3k k\u00f6telezve voltak nev\u00fcket az iskola t\u00f6rv\u00e9nyeinek"], [260, "246 al\u00e1\u00edrni s felosztattak publicusokra \u00e9s alumnusokra; Amazok csak a tan\u00f3r\u00e1kra j\u00e1rtak az iskol\u00e1ba, az alumnusok (j\u00f3t\u00e9tem\u00e9nyesek) ellen ben \u2014 akik 6 \u2014 8-an voltak,\u2014 az iskola \u00e9p\u00fcletben laktak, egyenruh\u00e1t neve zetesen 1806-ig a debreczeni di\u00e1kok\u00e9hoz hasonl\u00f3 hossz\u00fa \u00f6lt\u00f6nyt (vestis talaris), ez \u00e9vt\u0151l fogva pedig a helyi consistorium rendel\u00e9s\u00e9b\u0151l r\u00f6vid ma gyar k\u00e9k vagy fekete dolm\u00e1nyt, k\u00f6penyt s h\u00e1rom szeglet\u00fckalapot viseltek; a v\u00e1rosi lakoss\u00e1gt\u00f3l sorban f\u0151z\u00e9s utj\u00e1n eb\u00e9ddel s vacsor\u00e1val ell\u00e1tattak (coquia), arat\u00e1skor a v\u00e1rosban gy\u0171jt\u00e9st eszk\u00f6z\u00f6ltek, \u2014 lakadalmi \u2014 s n\u00e9vnapi alkalmakkor tartott \u00fagynevezett c a n t a ti \u00f3-k\u00e9rt aj\u00e1nd\u00e9kokat kap tak ; f\u0171t\u0151vel, vil\u00e1g\u00edt\u00e1ssal ell\u00e1ttattak s szolg\u00e1latukra 3 \u2014 4 als\u00f3bb oszt\u00e1ly\u00fa tanul\u00f3 adatott. Tartoztak pedig ezen j\u00f3t\u00e9tem\u00e9nyek\u00e9rt a k\u00e9t als\u00f3 elemi oszt\u00e1lyban tan\u00edtani; vas\u00e1rnapi predik\u00e1czi\u00f3k el\u0151tt a templomban bibli\u00e1t ol vasni, isteni tisztelet \u00e9s temet\u00e9sek alkalm\u00e1val az \u00e9nekl\u00e9sben a k\u00e1ntornak seg\u00e9dkezni mi\u00e9rt is a temet\u00e9sekn\u00e9l ism\u00e9t n\u00e9mi dijjaz\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcltek. Ezen alumnusok k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen de\u00e1koknak s p\u00e1rtikulist\u00e1knak neveztettek. A mi a n\u00f6vend\u00e9kek l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1t illeti : az iskolai jegyz\u0151k\u00f6nyvben eg\u00e9szen 1824-ig csak a legfels\u0151bb oszt\u00e1ly\u00fa tanul\u00f3k, oratorok po\u00e9t\u00e1k nevei l\u00e9v\u00e9n bejegyezve, csak ezt tudhatjuk biztosan s ezek sz\u00e1ma 3 \u00e9s 8 k\u00f6zt v\u00e1ltako zik; 1814-ben a 6 oszt\u00e1lyban volt a l\u00e9tsz\u00e1m 168; hogy azonban e uagy l\u00e9tsz\u00e1m nem val\u00f3di gymnasist\u00e1k l\u00e9tsz\u00e1ma : mutatja az, hogy mid\u0151n 1821 ben a 3 nemzeti oszt\u00e1lynak a gymnasiumt\u00f3l elk\u00fcl\u00f6n\u00edt\u00e9se ut\u00e1n van kimutat va a gymnasiumi l\u00e9tsz\u00e1m, ez 120-ra, \u2014 1838-ban pedig mid\u0151n a4-ik nem zeti oszt\u00e1ly is elk\u00fcl\u00f6nittetett 36-ra olvad le s eg\u00e9szen 1854-ig 36 \u00e9s 60 k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1ltakozik. A k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1knak a forradalom ut\u00e1n az \u00e1llamkorm\u00e1ny \u00e1ltal megkez det szab\u00e1lyoz\u00e1sa folyt\u00e1n, 1854-t\u0151l fogva ez int\u00e9zet mint n\u00e9gy oszt\u00e1ly\u00fa ma g\u00e1n algymnasium \u00e1llott fenn egy tan\u00e1r \u00e9s egy korrektor vezet\u00e9se alatt 24 \u00e9s 47 k\u00f6zt v\u00e1ltoz\u00f3 sz\u00e1m\u00fa n\u00f6vend\u00e9kekkel a 4 oszt\u00e1lyban, az 1872/3- is kolai \u00e9vig, a mid\u0151n az akkori korrektor elhunyt\u00e1val, a k\u00e9t fels\u0151bbb oszt\u00e1ly besz\u00fcntettetv\u00e9n csak az I-s\u0151 \u00e9s Il-ik oszt\u00e1ly tartatott meg egy tan\u00e1r veze t\u00e9se alatt az 1876/7-ik iskolai \u00e9vig, mely k\u00e9t oszt\u00e1lyban 10 \u2014 16 n\u00f6vend\u00e9k volt ; a k\u00e9t fels\u0151bb oszt\u00e1ly besz\u00fcntet\u00e9se n\u00e9mileg azzal p\u00f3toltatv\u00e1n, hogy a debreczeni gymnasium 3-ik \u00e9s 4-ik oszt\u00e1ly\u00e1ban lev\u0151 szoboszl\u00f3i jobb igye kezet\u00fc tanul\u00f3k sz\u00e1m\u00e1ra az egyh\u00e1zi p\u00e9nzt\u00e1rb\u00f3l \u00e9vi 200 forint kiad\u00e1sa ren deltetett el. Ily helyzetben m\u00e1r feloszl\u00e1shoz l\u00e1tszott k\u00f6zelednie tanint\u00e9zet; mint hogy azonban v\u00e1rosunk \u00e9rtelmis\u00e9ge azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9st\u0151l volt \u00e1thatva, hogy egy itt helyben lev\u0151, hab\u00e1r nem teljes gymnasium mint a m\u00faltban \u00fcd v\u00f6snek bizonyult, ugy j\u00f6v\u0151ben is hasznos szolg\u00e1latot teend mind v\u00e1rosunk, mind az \u00e1tal\u00e1nos k\u00f6zm\u0171vel\u0151d\u00e9s \u00e9rdek\u00e9ben : enn\u00e9lfogva nemes er\u00e9lylyel rajta voltak, hogy e tanint\u00e9zet b\u00e1r n\u00e9mileg v\u00e1ltozott alakban uj\u00e9letre keljen. \u2014 \u00c9s ez meg is lett az 1876-ik \u00e9vben, a mid\u0151n egyfel\u0151l a gymnasi-"], [261, "247 umot eddig fentartott reform, egyh\u00e1z, m\u00e1sfel\u0151l a v\u00e1rosi k\u00e9pvisel\u0151 test\u00fclet k\u00f6z\u00f6s er\u0151vel fel\u00e1ll\u00edtott\u00e1k e mostan l\u00e9tez\u0151 tanint\u00e9zetet a polg\u00e1ri is kol\u00e1val kapcsolatos 4 oszt\u00e1ly\u00fa gymnasiumot, melyben jelenleg n\u00e9gy rendes \u00e9s egy mell\u00e9k (\u00e9nek) tan\u00e1r m\u0171k\u00f6dik, kik k\u00f6z\u00fcl k\u00e9t rendes \u00e9s a mell\u00e9ktan\u00e1rt a reform, egyh\u00e1z, \u2014 a m\u00e1sik k\u00e9t rendes tan\u00e1rt pedig a v\u00e1ros v\u00e1lasztja \u00e9s fizeti, a nem reform, vall\u00e1s\u00fa n\u00f6vend\u00e9kek vall\u00e1si oktat\u00e1s\u00e1t illet\u0151 lelk\u00e9szeik teljesitik ; az egyh\u00e1z \u00e1t adta a helyis\u00e9geket a meglev\u0151 felszerel\u00e9sekkel, a v\u00e1ros pedig teljesiti a m\u00e9g sz\u00fcks\u00e9ges felszere l\u00e9seket s az \u00e9vi fentart\u00e1si k\u00f6lts\u00e9geket. \u2014 Az int\u00e9zet feletti k\u00f6zvetlen fel \u00fcgyeletet egy a reform, egyh\u00e1ztan\u00e1cs \u00e9s a v\u00e1rosi k\u00e9pvisel\u0151 test\u00fclet \u00e1ltal egyenl\u0151 sz\u00e1mban v\u00e1lasztott, \u00f6sszesen 12 tagb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 iskolasz\u00e9k gyakorolja, melynek eln\u00f6ke mindig a reform, egyh\u00e1z f\u0151gondnoka, hivatalb\u00f3li tagjai pedig a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vall\u00e1s felekezetek lelk\u00e9szei \u00e9s az igazgat\u00f3 tan\u00e1r. A fentart\u00f3 test\u00fcletek k\u00f6zt a szerz\u0151d\u00e9s hat \u00e9vre van k\u00f6tve s egyfe l\u0151l az egyh\u00e1zi hat\u00f3s\u00e1g, m\u00e1sfel\u0151l a k\u00f6zoktat\u00e1si miniszt\u00e9rium \u00e1ltal meg er\u0151s\u00edtve s miut\u00e1n az els\u0151 hat \u00e9v ezen iskolai \u00e9vvel lej\u00e1r : ezen \u00e9vben a k\u00e9t szerz\u0151d\u0151 f\u00e9l \u00e1ltal tov\u00e1bbi hat \u00e9vre megujittatott s jelenleg \u00e1ll fels\u0151bb meger\u0151s\u00edt\u00e9s alatt. \u2014 A tan\u00edt\u00e1s szakrendszer szerint t\u00f6rt\u00e9nik s az iskolai \u00e9v a k\u00f6zvizsga ut\u00e1n nyilv\u00e1nos z\u00e1r\u00fcnnep\u00e9lylyel rekesztetik be, melyen az igazgat\u00f3i jelent\u00e9s mellett, felolvas\u00e1sok, \u00e9nek \u00e9s szavalatok tartatnak ; s a kit\u0171n\u0151bb tanul\u00f3k r\u00e9sz\u00e9re alap\u00edtv\u00e1nyi \u2014 s egyes tan\u00fcgybar\u00e1tok \u00e1ltal fel aj\u00e1nltatni szokott \u2014 jutalmak osztatnak ki ; a tanint\u00e9zet \u00e9let\u00e9r\u0151l a z\u00e1r vizsg\u00e1k ut\u00e1n \u00e9venk\u00e9nt nyomtatott \u00e9rtes\u00edt\u0151k adatnak ki. \u2014 A n\u00f6vend\u00e9kek sz\u00e1ma a 4 oszt\u00e1lyban az eddigi 6 \u00e9v alatt 40\u201450 k\u00f6zt v\u00e1ltozott, kik leg- nagyobb r\u00e9szben gimnazist\u00e1k, a polg\u00e1ri iskolai folyamra legink\u00e1bb csak azok l\u00e9pnek, kik mint a 12 \u00e9vet be nem t\u00f6lt\u00f6ttek az iskol\u00e1t el nem hagyhatj\u00e1k. A di\u00e1kok vagy p\u00e1rtikulist\u00e1k int\u00e9zm\u00e9nye jelenleg is fen\u00e1ll annyiban, hogy a folyamod\u00f3 szeg\u00e9nyebb sors\u00fa n\u00f6vend\u00e9kek k\u00f6z\u00fcl 4-et vagy 5-\u00f6t az egy h\u00e1ztan\u00e1cs felvesz azon j\u00f3t\u00e9tem\u00e9nyre, hogy az iskola \u00e9p\u00fclet egy szob\u00e1j\u00e1ban lak\u00e1st, (t\u00e9len f\u0171t\u00e9ssel \u00e9s vil\u00e1g\u00edt\u00e1ssal) a lakosok sorban f\u0151z\u00e9se utj\u00e1n eb\u00e9det \u00e9s vacsor\u00e1t, \u00e9venk\u00e9nt 6\u2014 7 forintot s a temet\u00e9sekt\u0151l 10\u201415 krt kapnak, mely j\u00f3t\u00e9tem\u00e9ny\u00e9rt tiszt\u00fck az isteni tisztelet \u00e9s temet\u00e9sek alkalm\u00e1val az \"\u00e9nekvez\u00e9rnek seg\u00e9dkezni s az \u00e9nekl\u0151 gyermekek k\u00f6zt a rendre fel\u00fcgyelni. Az int\u00e9zetben k\u00f6vetkez\u0151 gy\u0171jtem\u00e9nyek vannak 1. Gymnasiumi k\u00f6nyvt\u00e1r 196 darab. 2. Ifj\u00fas\u00e1gi k\u00f6nyvt\u00e1r 124 \u201e 3. Term\u00e9szettani szert\u00e1r 152 \u201e 4. \u00c1sv\u00e1nygy\u00fcjtem\u00e9ny 160 \u201e 5. N\u00f6v\u00e9nygy\u0171jtem\u00e9ny 878 \u201e 6. Rovargy\u00fcjtem\u00e9ny 100 \u201e 7. Mennyis\u00e9gtani eszk\u00f6z\u00f6k 15 \u201e"], [262, "248 8. F\u00f6ldrajzi eszk\u00f6z\u00f6k 18 darab 9. Rajzgy\u0171jtem\u00e9ny 120 \u201e 10. R\u00e9gis\u00e9g \u00e9s \u00e9remgy\u00fcjtem\u00e9ny ..... 217 \u201e 11. Torna eszk\u00f6z\u00f6k 14 \u201e A szorgalmas- \u00e9s szeg\u00e9ny tanul\u00f3k jutalmaz\u00e1s\u00e1ra s illetve seg\u00e9lyez\u00e9 s\u00e9re a reform, egyh\u00e1zn\u00e1l alap\u00edtv\u00e1nyok vannak. Tanul\u00f3k l\u00e9tsz\u00e1ma a 4. oszt\u00e1lyban jelenleg : 52. Tan\u00e1rok \u00e9vi fizet\u00e9se \u00e9s az int\u00e9zet egy\u00e9b kiad\u00e1sai egy\u00fctt v\u00e9ve \u00e9venkint 3400\u20143500 forintra mennek. \u2014 Tand\u00edjul eddigel\u00e9 a helybeli reform, ta nul\u00f3kt\u00f3l 2, \u2014 nem reform, vagy m\u00e1shonnan val\u00f3kt\u00f3l 4 frt, \u2014 ezenk\u00edv\u00fcl felv\u00e9teli d\u00edj egyszermindenkorra 1 frt, \u2014 k\u00f6nyvt\u00e1ridij pedig \u00e9venkint 50 kr fizettetett. \u2014 Az int\u00e9zet helyis\u00e9gei : 4 tanterem ; 1 k\u00f6nyvt\u00e1r \u00e9s gy\u0171jte m\u00e9ny terem, tan\u00e1ri lak, 1 lakszoba a p\u00e1rtikulist\u00e1k sz\u00e1m\u00e1ra \u00e9s egy torna-kert. Solt\u00e9sz L\u00e1szl\u00f3 Szoboszl\u00f3i ref. lelk\u00e9sz"], [263, "249 NEGYEDIK R\u00c9SZ. A MEGYE EG\u00c9SZS\u00c9G\u00dcGYI VISZONYAI irta : Dr. YARGA GEIZA, MEGYEI F\u0150OEVOS /. Altal\u00e1nos eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi \u00e1ttekint\u00e9s. M\u00e1r maga a megye f\u00f6ldrajzi fekv\u00e9se, \u00e9ghajlata, talaja, valamint az itteni lakosok testalkata, foglalkoz\u00e1sa, t\u00e1pl\u00e1lkoz\u00e1si m\u00f3dja, v\u00e9gre az \u00e1ltal\u00e1 nos j\u00f3l\u00e9t, mely k\u00f6zs\u00e9geinkben mutatkozik, el\u00e9gg\u00e9 igazolj\u00e1k azt, hogy e megye viszonylagosan kedvez\u0151 k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9gi \u00e1llapotnak \u00f6rvendjen, s nem is lehet panaszunk semmire, a mit a term\u00e9szet ny\u00fajtott, mert m\u00e9g az iv\u00f3v\u00edz is \u2014 dacz\u00e1ra annak, hogy foly\u00f3 vagy forr\u00e1sv\u00edz eg\u00e9szen hi\u00e1nyzanak \u2014 a j\u00f3 karban tartott, kell\u0151leg gondozott s id\u0151nk\u00e9nt megtiszt\u00edtott egyszer\u0171 kuta inkban folytonosan j\u00f3, \u00fcd\u00edt\u0151 \u00e9s eg\u00e9szs\u00e9gesnek mondhat\u00f3. Hogy m\u00e9gis nem vagyunk k\u00e9pesek megy\u00e9nk eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi viszonyait oly kedvez\u0151 sz\u00ednben t\u00fcntetni fel, mint min\u0151ben annak a term\u00e9szet adta el\u0151 ny\u00f6k mellett mutatkozni kellene, annak oka r\u00e9szint maga a n\u00e9p r\u00e9sz\u00e9r\u0151l tapasztalt indolenti\u00e1ban, r\u00e9szint az emberi \u2014 \u00e1rtalmas behat\u00e1sok t\u00e1vol tart\u00e1s\u00e1t stb. cz\u00e9lz\u00f3 \u2014 int\u00e9zked\u00e9sek hi\u00e1nya, vagy cz\u00e9lszer\u00fctlen \u00e9s el\u00e9gtelen alkalmaz\u00e1s\u00e1ban keresend\u0151. Lesz alkalmunk e sorok folyam\u00e1n r\u00e1mutatni ugy ezen hi\u00e1nyokra, mint azon elker\u00fclhetlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges int\u00e9zked\u00e9sekre, melyekt\u0151l a tapasztalt hi \u00e1nyok javul\u00e1s\u00e1t v\u00e1rhatjuk; v\u00e1zoljuk el\u0151bb r\u00f6viden a megye eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi \u00e1llapot\u00e1t annak alakul\u00e1sa \u00f3ta lefolyt \u00f6t \u00e9v alatt. 2. K\u00f3rj\u00e1rat, k\u00f3rlefoly\u00e1s, t\u00e1jk\u00f3rok. Rendes \u00e9vekben, a mikor j\u00e1rv\u00e1ny nem f\u00e9szkelte be mag\u00e1t k\u00f6zs\u00e9ge inkbe, a k\u00f3rj\u00e1rat teljesen alkalmazkodik az \u00e9vszak, munk\u00e1lkod\u00e1s \u00e9s t\u00e1pl\u00e1l-"], [264, "250 koz\u00e1s v\u00e1ltoz\u00e1saihoz, az \u00e9v elej\u00e9n hurutos, lobos b\u00e1ntalmak k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a l\u00e9gz\u0151 szervekben mutatkoznak, at\u00fcd\u0151lobok \u2014 b\u00e1r k\u00fcl\u00f6n\u00f6s id\u0151h\u00f6z k\u00f6tve nincsenek is \u2014 legink\u00e1bb a nedves, hideg janu\u00e1r, febru\u00e1r h\u00f3napokban for dulnak el\u0151, lefoly\u00e1suk igen v\u00e1ltoz\u00f3, a szerint a mint az el\u0151z\u0151 \u00e9v anyagi viszo nyai az illet\u0151 egy\u00e9nre kedvez\u0151k voltak-e vagy nem, szeg\u00e9nyebb, neh\u00e9z munka \u00e9s n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9s \u00e1ltal elcsig\u00e1zott vagy az isz\u00e1koss\u00e1gnak ink\u00e1bb h\u00f3dol\u00f3 be teg nehezebben gy\u00f3gyul fel, ann\u00e1l ink\u00e1bb, mert cz\u00e9lszer\u00fc orvosi seg\u00e9ly helyett mindenf\u00e9le \u2014 sokszor \u00e1rtalmas \u2014 k\u00eds\u00e9rleteknek vettetik al\u00e1, jobb anyagi k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt \u00e9l\u0151 s m\u00e9rt\u00e9kletes \u00e9letet folytat\u00f3 oly egy\u00e9n, a ki a baj ellen\u0151rz\u00e9s\u00e9re kor\u00e1n keres orvosi seg\u00e9lyt legt\u00f6bbsz\u00f6r felgy\u00f3gyul, s csakis s\u00falyosabb sz\u00f6v\u0151dm\u00e9nyek folyt\u00e1n \u00e1ll be a hal\u00e1los kimenetel. A tavasz kezdet\u00e9n a lobos \u00e1llapotok kevesbbedt\u00e9vel, szaporodnak a l\u00e9gz\u0151 szervek hurutjai, ilyenkor szokott az id\u00fclt t\u00fcd\u0151bajosok egy r\u00e9sz\u00e9nei a gyors l\u00e9gv\u00e1ltoz\u00e1s v\u00e9gzetes lenni. A ny\u00e1ri h\u00f3napok jun., jul., aug. nagy v\u00e1ltoz\u00e1st szoktak k\u00f3rj\u00e1ratunk ban el\u0151id\u00e9zni, a l\u00e9gz\u0151 szervek csak ritk\u00e1bban t\u00e1madtatnak meg s ink\u00e1bb az em\u00e9szt\u0151 szervek hurutos \u00e9s lobos b\u00e1ntalmai l\u00e9pnek el\u0151t\u00e9rbe ; legink\u00e1bb tulajdon\u00edthatjuk ezt a n\u00e9p t\u00e1pl\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1ban be\u00e1llott v\u00e1ltoz\u00e1snak \u00e9s a nagyon forr\u00f3 id\u0151j\u00e1r\u00e1snak is, nem ritk\u00e1n ijjedelmet okoznak ilyenkor a gyakrabban felmer\u00fcl\u0151 c h o 1 e r a nostr\u00e1ss\u00e1 fejl\u0151d\u00f6tt gyomor \u00e9s b\u00e9lhurut esetek, melyek azonban kell\u0151 elj\u00e1r\u00e1s mellett rendesen teljes gy\u00f3gyul\u00e1ssal v\u00e9gz\u0151dnek. Az \u0151szi h\u00f3napok ism\u00e9t a l\u00e9gz\u0151szervek bajait id\u00e9zik el\u0151, nem ritk\u00e1k azonban ez \u00e9vszakban a gyorsan erjed\u00e9sbe men\u0151 uj kerti bor \u00e9lvezete ut\u00e1n fell\u00e9p\u0151 makacs \u00e9s igen f\u00e1jdalmas gyomor- \u00e9s b\u00e9lg\u00f6rcs\u00f6k, s ugyanezen id\u0151 t\u00e1jban l\u00e9pnek fel nagyobb sz\u00e1mban \u2014 a gyorsan leh\u0171l\u0151 k\u00f6rl\u00e9gnek az er\u0151 sebb munka folyt\u00e1n nagyobb kip\u00e1rolg\u00e1sban lev\u0151 b\u0151rre t\u00f6rt\u00e9nt behat\u00e1sa k\u00f6 vetkezt\u00e9ben, \u2014 a sav\u00f3s h\u00e1rty\u00e1k bajai izom-iz\u00fcleti csuzok \u00e9s k\u00f6szv\u00e9nyes b\u00e1ntalmak alakj\u00e1ban. Ezen r\u00f6viden jelzett s rendesnek nevezhet\u0151 k\u00f3rj\u00e1raton v\u00f6r\u00f6s fon\u00e1l k\u00e9nt h\u00faz\u00f3dik vigig megy\u00e9nk egyetlen t\u00e1j k\u00f3rja a v\u00e1lt\u00f3l\u00e1z. \u2014 Nincs szaka \u2014 s merem \u00e1ll\u00edtani nincs napja \u2014 az \u00e9vnek, melyen ezen k\u00f3r k\u00fcl\u00f6ub\u00f6z\u0151 alakjaival s ut\u00f3bajaival megy\u00e9nk minden orvosa ne tal\u00e1l kozn\u00e9k, s\u0151t vannak \u00e9vszakok, a mid\u0151n az \u00f6sszes beteg\u0171l\u00e9sek 60%-a ezen k\u00f3ralakra vihet\u0151 vissza ; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nedves \u00e9veket \u00e9s tavaszokat k\u00f6 vet\u0151 sz\u00e1razabb \u00e9vek \u00e9s nyarak alkalm\u00e1val, \u2014 a mid\u0151n a kisz\u00e1radni kezd\u0151 mocsarak kig\u0151z\u00f6lg\u00e9se folyt\u00e1n a talajban rejlett sp\u00f3r\u00e1k milli\u00e1rdjai a l\u00e9gbe jutva, a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 ir\u00e1ny\u00fa szelek \u00e1ltal szerte hordatnak \u2014 tal\u00e1kozunk ezen k\u00f3r k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151, sokszor \u00e1lcz\u00e1zott, nem ritk\u00e1n vesz\u00e9lyes alakjaival, s alig akad beteg\u00fcnk, kin\u00e9l a mal\u00e1ria hathat\u00f3s ellenszer\u00e9t a chinin k\u00e9sz\u00edtm\u00e9nye ket n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetn\u00e9nk ! Kisz\u00e1m\u00edthatatlan, \u00f3ri\u00e1si a vesztes\u00e9g, melyet megy\u00e9nk \u2014 f\u00f6ldmivel\u00e9s sel \u00e9s \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9ssel foglalkoz\u00f3, s igy folyton a mocsarak k\u00f6z\u00f6tt sza-"], [265, "251 badban \u00e9lni k\u00e9nyszer\u00fclt \u2014 n\u00e9pess\u00e9ge \u00e9letben, eg\u00e9szs\u00e9gben, munkaer\u0151 vesztes\u00e9gben \u00e9s gy\u00f3gy\u00edt\u00e1si k\u00f6lts\u00e9gekben ezen k\u00f3r folyt\u00e1n szenved, ha te kintetbe vessz\u00fck, hogy a munk\u00e1s n\u00e9poszt\u00e1ly a nagy munka id\u0151ben magas napsz\u00e1m mellett egyetlen napi munk\u00e1j\u00e1val k\u00e9pes t\u00f6rleszteni eg\u00e9sz \u00e9vi \u00e1l lamad\u00f3j\u00e1t, ha tudjuk, hogy \u00e9pen a leger\u0151sebb munkak\u00e9pes \u00e9s munkab\u00edr\u00f3 n\u00e9p oszt\u00e1ly t\u00e1madtatik meg ezen baj \u00e1ltal, s t\u00f6bbnyire 3-ad, negyed napos alakban jelentkezv\u00e9n a baj \u2014 miut\u00e1n egy napi betegs\u00e9g ut\u00e1n m\u00e1s nap vagy k\u00e9t napon is dolgozhatik, r\u00e9szint v\u00e1rja javul\u00e1s\u00e1t, r\u00e9szint hat\u00e1stalan h\u00e1zi szerekhez folyamodik, s csak mid\u0151n m\u00e1r szervezet\u00e9ben m\u00e9lyebben rejl\u0151 v\u00e1ltoz\u00e1sokat \u2014 l\u00e9pdag, v\u00e9rszeg\u00e9nys\u00e9g, vesebajt \u2014 okozott a v\u00e1lt\u00f3l\u00e1z, ke res fel szak\u00e9rt\u0151i seg\u00e9lyt, mely a baj el\u0151haladott volta s ennek folyt\u00e1n az alkalmazni kellett dr\u00e1ga gy\u00f3gyszer nagy adagjai miatt azt\u00e1n tetemes k\u00f6lt s\u00e9g\u00e9be ker\u00fcl, s melyet e miatt gyakran id\u0151 el\u0151tt abba hagyni k\u00e9nytelen : akkor azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9sre kell jutnunk, hogy az \u00e1llam nem az ad\u00f3 magas sz\u00e1mt\u00e9telei, hanem sokkal ink\u00e1bb azon int\u00e9zked\u00e9sek el\u00e9gtelens\u00e9ge miatt k\u00e1rhoztatand\u00f3, a melyek \u00e1ltal \u2014 az alf\u00f6ld sz\u00e1mos mocsarai kisz\u00e1r\u00edt\u00e1sa, le vezet\u00e9se stb. k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u2014 az itteni er\u0151teljes magyar n\u00e9p eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi viszonyai tetemesen jav\u00edttathatn\u00e1nak. Megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n nagy sz\u00e1mmal vannak ilyen posv\u00e1nyok, nemcsak a f\u00f6ldeken \u00e9s r\u00e9teken, hanem bent a k\u00f6zs\u00e9gekben is, igy N\u00e1dudvar, B.-Uj v\u00e1ros, Csege, F\u00f6ldes, Dorog t\u00f6bb 100\u20141000 n\u00e9gysz\u00f6g m\u00e9ternyi ter\u00fclet\u0171 posv\u00e1nyokkal b\u00edrnak, melyek a l\u00e9get fert\u0151ztetik, s melyekben bent a k\u00f6zs\u00e9g t\u00e9r\u00e9in k\u00e1ka \u00e9s n\u00e1d terem ! \u00c9vekkel ezel\u0151tt, \u2014 m\u00e1r 1877-ben \u2014 a mid\u0151n a k\u00f6zigazgat\u00e1si bizott s\u00e1gok \u00e9letbe l\u00e9ptet\u00e9se alkalm\u00e1val azok tev\u00e9kenys\u00e9ge \u00e9s hat\u00e1sk\u00f6re ir\u00e1nt v\u00e9rmesebb volt bennem a rem\u00e9ny, \u2014felsz\u00f3laltam e t\u00e1rgyban az ilyen pos v\u00e1nyok kisz\u00e1r\u00edt\u00e1sa, levezet\u00e9se vagy bet\u00f6lt\u00e9se ir\u00e1nt, de \u00f3ri\u00e1si k\u00f6lts\u00e9geket felt\u00e9telezv\u00e9n e munk\u00e1lat, a tett int\u00e9zked\u00e9sek t\u00f6bbnyire csak pap\u00edron ma radtak ; az\u00f3ta minden \u00e9vi jelent\u00e9sem foglalkozik e t\u00e1rgygyal s az 1881-ik \u00e9vi jelent\u00e9s felolvas\u00e1sa ut\u00e1n az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi bizotts\u00e1g kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9re bizotts\u00e1g k\u00fcldetett ki az ir\u00e1nt: hogy az illet\u0151 helyeket behat\u00f3 vizsg\u00e1lat al\u00e1 v\u00e9v\u00e9n, a tapasztalt hi\u00e1nyok mik\u00e9nt lehet\u0151 jav\u00edt\u00e1sa ir\u00e1nt a k\u00f6zelebbi megyei gy\u0171l\u00e9shez javaslatot k\u00e9sz\u00edtsen. V\u00e1rjuk teh\u00e1t az eredm\u00e9nyt ! hihet\u0151leg \u2014 ha lassan is \u2014 cz\u00e9lhoz vezet az, \u00e9s akkor elmondhatjuk, hogy megy\u00e9nk eg\u00e9szs\u00e9gi viszonyai legjobbak az alf\u00f6ld\u00f6n ! N\u00e9pesed\u00e9si mozgalmak \u00d6t \u00e9vr\u0151l. Ugy az eg\u00e9szs\u00e9gi viszonyok k\u00e9nyelmesebb \u00e1ttekint\u00e9se, mint az egyes \u00e9veknek egym\u00e1ssali \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sa szempontj\u00e1b\u00f3l cz\u00e9lszer\u00fcnek l\u00e1tszott, hogy az ezeket el\u0151t\u00fcntet\u0151 n\u00e9pmozgalmi adatok lehet\u0151leg egy-egy t\u00e1bl\u00e1zat ban hozassanak \u00f6ssze az eg\u00e9sz id\u0151r\u0151l, hogy pedig a n\u00e9pesed\u00e9si mozgalmak"], [266, "252 mak t\u00f6bb oldalr\u00f3l megvil\u00e1g\u00edtva t\u0171njenek fel : azokat nemcsak az egyes hit felekezetek, hanem az egyes els\u0151 fok\u00fa eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi hat\u00f3s\u00e1gok ter\u00fclete sze rint is kimutatva \u00e1ll\u00edtottam \u00f6ssze, s miut\u00e1n rendelkez\u00e9semre csak a hal\u00e1 loz\u00e1si \u2014 s igy a 2-ik \u00e9s 3-ik kimutat\u00e1sban foglalt \u2014 adatok \u00e1llottak, a sz\u00fc let\u00e9si \u00e9s egybekel\u00e9si kimutat\u00e1sokat \u00fajonnan kellett beszereznem, s e t\u00e9ren ugy megyebeli orvos t\u00e1rsaim, mint az egyes egyh\u00e1zak tisztelt lelk\u00e9szei r\u00e9 sz\u00e9r\u0151l a legnagyobb el\u0151z\u00e9kenys\u00e9ggel \u00e9s sziv\u00e9lyess\u00e9ggel tal\u00e1lkoztam. Az ek\u00e9pen nyert adatokb\u00f3l a 254., 255., 256. \u00e9s 257-dik lapon szem l\u00e9lhet\u0151 n\u00e9gy t\u00e1bl\u00e1zatot szerkesztettem, melyek elseje a sz\u00fclet\u00e9seket, m\u00e1 sodika a hal\u00e1loz\u00e1sokat \u00e9s negyedike az egybekel\u00e9seket t\u00fcnteti fel a megye alakul\u00e1sa \u00f3ta lefolyt \u00f6t \u00e9vr\u0151l, a harmadik t\u00e1bl\u00e1zat a hal\u00e1lokokat adja el\u0151 \u00e9venk\u00e9nti \u00f6sszegekben. Ezen t\u00e1bl\u00e1zatok igen sokf\u00e9le k\u00e9pen lenn\u00e9nek megvil\u00e1g\u00edthatok \u00e9s a megye lakoss\u00e1g\u00e1nak l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1val viszony\u00edthatok, a nevezetesebb k\u00f6vetkez tet\u00e9seket al\u00e1bbi sz\u00e1madatokban v\u00e1zolom : A.) Sz\u00fclet\u00e9si viszonyok. Az \u00f6t \u00e9v alatt \u00e1tlagosan v\u00e9ve esett 1000 lakosra a megy\u00e9ben \u00e9venkint 48.3 sz\u00fclet\u00e9s, a legjobb \u00e9vben 1877-ben 49.1, a legrosszabb 1878-ik \u00e9vben 47.2 gyermek sz\u00fcletett 1000 l\u00e9lek ut\u00e1n. Az egyes hitfelekezetek sz\u00fclet\u00e9si viszonyait v\u00e9ve tekintetbe legjobb nak tal\u00e1ljuk az ar\u00e1nyt a r\u00f3mai katholikusokn\u00e1l \u00e9s legrosszabbnak az izraeli t\u00e1kn\u00e1l, mint ezt k\u00f6vetkez\u0151 sz\u00e1m\u00edt\u00e1s igazolja : esett 1000 l\u00e9lekre sz\u00fclet\u00e9s \u00e9vi \u00e1tlagban legjobb \u00e9vben legrosszabb \u00e9vben. R\u00f3mai kath. 60, 63.6 57.7 Helv\u00e9t hitvall. 46.5 47.5 45.2 G\u00f6r\u00f6g kathol. 44.9 47.6 42.8 Izraelita 42.9 47.2 39.8. Az egyes j\u00e1r\u00e1sok \u00e9\u00f6 v\u00e1rosok ter\u00fclet\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt sz\u00fclet\u00e9seket a l\u00e9lek sz\u00e1mmal egybehasonlitva kit\u0171nik, miszerint legjobb volt a sz\u00fclet\u00e9si ar\u00e1ny az \u00dajv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1sban \u00e9s legrosszabb N\u00e1n\u00e1son. Ugyanis esett ezer la kosra sz\u00fclet\u00e9s : \u00e9vi \u00e1tlagban : legjobb \u00e9vben : legrosszabb \u00e9vben : N\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1sban 45.3 46 j 44.3 B. -\u00dajv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1sban 54.5 56.8 50.6 B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 48.8 50.7 47. N\u00e1n\u00e1son 38.1 40.5 38. Szoboszl\u00f3n 46.1 48 2 43. Dorogon 54.4 57.7 50.7 Hadh\u00e1zon 38.8 41.2 34.3 K\u00f6zerk\u00f6lcsis\u00e9gi tekintetben fontoss\u00e1ggal b\u00edrv\u00e1n a t\u00f6rv\u00e9nytelen sz\u00fcle t\u00e9sek ar\u00e1nya, ha megy\u00e9nk sz\u00fclet\u00e9seit az \u00f6t \u00e9vi \u00e1tlagban ez ir\u00e1nyban vizs-"], [267, "253 g\u00e1ljuk ugy tal\u00e1ljuk, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny tel\u00e9n sz\u00fclet\u00e9sek az \u00f6sszesnek 6*5 sz\u00e1zal\u00e9 k\u00e1t teszik; k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 ezen ar\u00e1ny az egyes hitfelekezetek szerint, mert mig az izraelit\u00e1kn\u00e1l 1%> ag\u00f6r\u00f6g katholikusokn\u00e1l 3.9%a helv\u00e9t hitvall\u00e1suakn\u00e1l 6-5%,addig a r\u00f3ni. katholikusokn\u00e1l 10 l0/\u00b0-\u00e1t teszi az \u00f6sszes sz\u00fclet\u00e9seknek. Hasonl\u00f3an k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik a hat\u00f3s\u00e1gi ter\u00fcletek szerint is, mert mig Doro gon 4- 9%, a n\u00e1duvar j\u00e1r\u00e1sban 5 9%, a b. -\u00fajv\u00e1rosiban 6- 1%. N\u00e1n\u00e1son 62%) addig m\u00e1r B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 7-2% Hadh\u00e1zon 8% s\u0151t Szoboszl\u00f3n 8.1% sz\u00e1zal\u00e9kot tesz ki a t\u00f6rv\u00e9nytelen sz\u00fclet\u00e9sek sz\u00e1ma. Az iker sz\u00fclet\u00e9seket vizsg\u00e1lva l\u00e1tjuk, hogy mig 88 sz\u00fclet\u00e9sre esik egy iker sz\u00fcl\u00e9s addig \u2014 az \u00f6t \u00e9v alatt csak 1 h\u00e1rmas sz\u00fclet\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nv\u00e9n, \u2014 csak mintegy 30,000 terhess\u00e9gre sz\u00e1mithat\u00f3 1 t\u00f6bbes sz\u00fclet\u00e9s"], [268, "254 1-s\u0151 t\u00e1bla: Sz\u00fclet\u00e9sek 2-ik t\u00e1bla. Hal\u00e1loz\u00e1sok 177. \u00e9vbe 1878. \u00e9v; en 18 Vall\u00e1s felekeze- tek al\u00e1bb els\u0151 fok\u00fa hat\u00f3- s\u00e1gok szerint ebb\u0151l 03:0 n I10 GQ 03 >-, a -33 > t\u00f6r- a 51 3 s=s ts co c\u00ab co \"5 fi n\u00f6-* \u00f6 a 3J OJ *J CO 0> 03 N co CO :Q fi n\u0151 ebb\u0151l as 03 a -05 t\u00f6. fl 03 \u2022\u25a0oj CO iC -4J aj t\u0171 o f a t/2 O eb- n 6 Rom. kath. Helv. hitvall\u00e1s\u00fa G\u00f6r\u00f6g egyes\u00fclt Izraelita 672 4566 453 219 323 '2319 245 110 349 2247 208 109 607 4287 437 215 65 279 16 4 3- 85 72 1 1 2- 12 635 4343 430 260 328 2240 2t8 124 307 2103 212 136 568 4069 415 259 67 27! 15 1 156 60 13 700 4492 427 238 349 2317 210 128 351 2175 217 11C 51 83 21 3 1 6 \u00d6sszesen N\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1s B. -\u00dajv\u00e1rosi \u201e B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny -\u00a7 N\u00e1n\u00e1a g Szoboszl\u00f3 4a Dorogb K Hadh\u00e1z \u00d6sszesen 5910 1407 1608 964 563 624 462 282 2997 707 814 485 273 320 255 143 \u20222913 700 794 479 290 304 207 139 5546 1331 1519 890 526 579 442 259 364 76 89 74 37 45 20 23 19 19 29 13 7 \u00fcl 73 15 10 22 15 65 20 19 9 9 6 5668 1458 1469 892, 544 558 4G15 286[ 2910 722 749 478 311 275 236 139 2758 736 720 414 233 283 225 147 5311 1369 1391 834 509 514 430 264 357 89 78 58 35 44 31 22 95 26 17 23 15 9 60 19 16 17 5 5 1 3 79 19 22. 1 I 5757 1436 1653 926 522 580 425 315 3004 745 849 482 270 289 209 t 160 2855 69 444 252 291 216 155 4 8 5 11 I 3 2 5910 2997 2913:5546 364 Hl 173 65 5\u00f668|2910|275\u00f6 5311 357j95j66j79 5857J :;3004 285| 18 7. \u00e9v en 1878. \u00e9 be Vall\u00e1s felekezetek al\u00e1bb els\u0151fok\u00fa hat\u00f3s\u00e1gok szerint - a TTTTT1 OTt 2 co -O 05 I CD co co S eO eh b\u0151i \u00e9letkorra 7 \u00e9ven .. \u00a7 I no 73 ,o> Gy\u00f3j zel\u00e9: nem szei 7 \u00e9* sben i r\u00e9- -3 \u00a7 .... CS CO SUU -aor ren o> & eb b\u0151i \u00e9letke 7 \u00e9\u00fc \"3 no \"3 Drra en Gy\u00f3g zel\u00e9s nem sze: 7 \u00e9i ;yke- sben i r\u00e9- s\u00fclt cen s=, 6 3 55g \u2014 i q eo c; q Se? al\u00f3li aluli i\u00edel\u00fcli R\u00f3mai kath\u00f3likus Helv\u00e9t hitvall\u00e1s\u00fa G\u00f6r\u00f6g egyes\u00fclt Izraelita 422 3065 302! 63 217 1507 158 32 205 1 1558 144 31 233 1492 155 38 189 1573 147, 25 140 781 28 3 93 767 73 2 520 3303 388 104 273 1714 199 65 247 1589 189 39 288 1731 229 60 232 1572 159 44 160 842 87 6 91 773 44 4 \u00d6sszesen 38521 961 1058 627 388 340| 272\u00cd 206) 1914 1938 1918 1934 952 935 4315 2251 2U64 2308 2007 1095 912 46 N\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1s B. -\u00dajv\u00e1rosi \u201e B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny -j\u00ed N\u00e1n\u00e1s g Szoboszl\u00f3 .53 Dorogh Hadh\u00e1z 466 53(3 307 198 167 145 95 495 522 320 190 173 127 lll 469 565 324 184 136 138 102 492 493 303 204 204 134 104 130 416 157 93 94 13 49 179 3185 119! 1405 73; 54j 52| 1028 I2SO 594 369 472 370 202 536 681 306 185 257 187 99 492 599 288 184 215 183 103 566 690 283 175 275 220 99 462 590 311 191 197 150 103 205 507 138 84 46 80 35 177 302 183 109 60 321 49! II \u00d6sszesen 38521 1914 1938 1918 1934 952 935 4315 2251 2064 2308 2007 1095 9121"], [269, "255 kimutat\u00e1sa \u00f6t \u00e9vr\u0151l. kimutat\u00e1sa \u00f6t \u00e9vr\u0151l. \u00e9v 88 '. \u00e9vbe: 18. 11. vb ti \u00edr- ebi I\u01501 t\u00f6: ebh\u0151l te ir- a 05 *a3 \"S. a vF\u00dc > CO FO 03 03 03 03 03 rp N N co m :0 CM FTJ >-, a \u2022TD > r- a co '03 a -05 > va \u00cdC 23 a FD 0T \"S \u00a3 N tis CB :0 co 09 >. a CO \u25a0SS a -CD > sxS , >; * *3'l CB C3 a .CD > fl | n\u00f6 n\u0151 fi n\u0151 Ilii ti n\u0151 120 80 4 8 689 362 327 615 74 20 641 333 308 586 55 5 1 II 4183 410 235 309 17 3 78 45 2 6(5i 4464 416 240 2256 208 128 2208 208 112 4193 393 2.i7 271 22 3 77 1 3 62 1 h\u00e1rmas 66 4498 407 225 2332 211 113 2166 196 112 4183 393 224 315 14 95 3 3 49 2 3 52 4 2 3 .448 335 546 855 490 525 411 286 409 101 107 71 32 55 14 29 S6 23 8 21 16 9 1 8 49 11 8 16 5 8 68 22 16 10 5809 1454 1617 917 523 627 406 265 2954 727 821 467 259 342 202 136 2855 727 796 450 264 285 204 129 5439 1382 1508 849 499 576 378 247 370 72 109 68 24 51 28 18 SG 24 17 21 8 12 65 11 9 24 11 6 1 h\u00e1rmas 88 1 h\u00e1rmas 30 27 11 7 7 1 5 5771 1439 1559 946 499 616 422 290 2989 720 821 513 272 303 216 144 2782 719 738 433 227 313 206 146 5386 1349 1456 880 462 566 407 266 385 90 103 66 37 50 15| 24| 106 26 14 29 14 17 2 4 55 10 6 15 6 16 1 1 66 18 13 15 6 8 1 5 1 1 4 4 448 409 86 49 5809 2954 2855 5439 370 861 65 88 5771 298912782 5386 3851 106 55 66 1: 79, ben 1880 \u00e9vbe: .881. \u00e9vben i\u0151l \u00e9letk 7\u00e9 :orra ven Gy\u00f3g zel\u00e9i nem ;yke- sben r\u00e9- i\u00fclt 'en -w fl 2 co -fl CJ - co Seg ebb\u0151l fi n\u0151 \u00e9ietti 7 \u00e9i ina reii Gy\u00f3j zel\u00e9: nen ;yke- ;ben r\u00e9- mit ven. SS, \u0170 'P 03 CS co ja cd SX> N 03 05 H OS ib\u0151l \u00e9letk 7 \u00e9- :orra ven Gy\u00d3\u00a3 zel\u00e9s nem sze\u00ed 7 \u00e9i ;yke- sben r\u00e9- s\u00fclt ven i\u00edeir \"a 13 3 553 szes 7 \u00e9s 153 \"3 3 ,03 sze: 7 \u00e9 \"3 a 553 n\u0151 al\u00f3li I n\u0151 al\u00f3li aluli llel\u00fc ifeliili >53 349 209 57 237 1801 189 48 303 2008 224 68 187 1642 174 37 125 986 67 4 76 768 40 2 568 4143 570 131 273 2256 276 66 295 2187 294 65 362 2607 324 79 206 1836 246 52 131 1156 55 6 88 819 71 462 3361 420 107 225 1729 226 51 237 1632 194 56 275 1570 211 56 187 179: 209 51 80 880 91 4 65 880 65 3 2275 2603 2040 1182 886 57121 2871 2841 3372 2340 1348 978 4350 2231 2119 2112 2238 1055 10)3 i41 >52 152 \u00bb35 !65 :83 .40 494 588 350 221 296 169 157 541 740 385 256 311 197 173 494 500 317 200 250 155 124 300 518 92 101 43 65 63 255 279 75 108 72 34 63 1165 1632 1054 471 535 488 3671 618 799 530 233 267 233 171 547 833 524 238 248 255 196 624 1001 665 260 320 270 232 541 631 389 211 215 218 135 374 585 64 92 41 50 142 299 297 76 95 78 65 68 970 1226 679 402 415 396 262 490 606 362 208 208 212 145 480 620 317 194 207 184 117 448 651 355 154 199 195 110 522 575 324 218 216 201 152 279 436 50 88 32 85 85 298 292 87 116 77 56 87 2275 \u20222603 2040 1182! 880, i712| 12871 2841 13372 :2340 1348 978 =3501 2231 2119, J21 12 2238 1055 1013"], [270, "256 kimutat\u00e1sa \u00f6t \u00e9vr\u0151l. 3-ik t\u00e1bla : A hal\u00e1lok \u00c9venkint mintegy 100\u2014200 hal\u00e1lesetn\u00e9l, \u2014 melyeken a halott k\u00e9ml\u00e9st nem orvos halottk\u00e9m teljesiti \u2014 hat\u00e1rozott k\u00f3risme nincs meg jel\u00f6lve, ezek teh\u00e1t ezen t\u00e1bl\u00e1zatb\u00f3l kimaradtak. *) Ezen kimutat\u00e1sok k\u00e9sz\u00edt\u00e9se a nmlt. bel\u00fcgyminiszteriuum k\u00f6rrendelet\u00e9 b\u0151l csak 1877. 2. f\u00e9l\u00e9vben kezdetv\u00e9n gy\u0171jtetni, az adatok csak ez \u00e9v m\u00e1sodik fel\u00e9r\u0151l val\u00f3k. 1877*) 1878J1879 1880 1881 Sorsz\u00e1m A hal\u00e1l oka \u00e9 v b e n 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 Velesz\u00fcletett gy\u00f6nges\u00e9g G\u00f6rcs\u00f6k s r\u00e1ng\u00e1sok Gyermek asz\u00e1ly T\u00fcd\u0151lob T\u00fcd\u0151 gum\u00f3kor B\u00e9llob \u00e9s b\u00e9lhurut V\u00e9rhas Keleti cholera Hagym\u00e1z H\u00f3lyagos himl\u0151 V\u00f6rheny Kanyar\u00f3 Roncsol\u00f3 toroklob H\u00e1rty\u00e1s torokgy\u00edk H\u00f6khurut Gyermek\u00e1gyi bajok Fert\u0151z\u00e9si pokolvar V\u00edziszony Guta\u00fct\u00e9s V\u00e9gelgyeng\u00fcl\u00e9s Agy b\u00e1ntalmak J\u00e1rv\u00e1nyos agy s gerinczagy- h\u00e1rtyalob T\u00fcd\u0151hurut \u00c1ltal\u00e1nos vizk\u00f3r V\u00e1lt\u00f3l\u00e1zsenyv R\u00e1ksenyv Genyv\u00e9r\u00fcs\u00e9g Hash\u00e1rtyalob Szervi sz\u00edvb\u00e1n talmak Er\u0151szakos hal\u00e1l \u00d6ngyilkoss\u00e1g V\u00e9letlen esem\u00e9ny \u00e1ltali hal\u00e1l Halva sz\u00fcletett (eg\u00e9sz \u00e9vben) 249 204 136 167 220 224 17 105 1 17 57 29 19 16 4 70 459 266 335 538 467 52 179 36 40 110 124 16 17 16 542 448 227 312 491 403 14 117 57 213 140 161 131 25 32 14 549 381 208 427 444 589 15 158 .378 330 77 226 98 41 24 9 2 179 323 220 500 313 164 391 423 387 8 113 71 43 12 160 74 19 7 105 147 67 218 345 116 247 321 132 197 432 173 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 6 80 17 60 183 29 34 212 41 43 14 10 83 62 285 64 27 16 21 17 26 26 46 151 62 212 56 26 12 10 22 21 37 31 161 44 9 15 13 164 17 31 30 161 10 32 55 135"], [271, "257 4-ik t\u00e1bla: H\u00e1zasul\u00e1sok kimutat\u00e1sa \u00f6t \u00e9vr\u0151l: B) Hal\u00e1loz\u00e1si viszonyok. Mindenekel\u0151tt, ha egybevetj\u00fck a vizsg\u00e1l\u00f3d\u00e1sunk t\u00e1rgy\u00e1t k\u00e9pez\u0151 \u00f6t \u00e9vr\u0151l adott sz\u00fclet\u00e9si \u00e9s hal\u00e1loz\u00e1si adatokat kit\u0171nik, hogy megy\u00e9nk n\u00e9pes s\u00e9ge jelent\u00e9kenyen szaporodott, levonva ugyanis az \u00f6t \u00e9vi sz\u00fcl\u00f6ttek sz\u00e1m\u00e1b\u00f3l (29,015), az ugyanazon id\u0151 alatt meghaltak (22,872) \u00e9s halva sz\u00fclettek (772) sz\u00e1m\u00e1t 5371 f\u0151nyi szaporulat mutatkozik. \u2014 Ebb\u0151l azon \u00f6rvendetes k\u00f6vetkeztet\u00e9st vonhatjuk, hogy megy\u00e9nk n\u00e9pesed\u00e9si viszonyai igen eg\u00e9szs\u00e9gesek, ann\u00e1l ink\u00e1bb, mert mint al\u00e1bb l\u00e1tni fogjuk az 1879-ik \u00e9v 2-ik fele \u00e9s az eg\u00e9sz 1880-ik \u00e9v sok \u00e9s s\u00falyos j\u00e1rv\u00e1nnyal l\u00e1togatt\u00e1k meg a lakoss\u00e1got. Egy tekintet a hal\u00e1loz\u00e1si t\u00e1bl\u00e1ra \u00e9s l\u00e1tjuk, hogy az 1877-ik volt a legkedvez\u0151bbb mig az 1880-ik \u00e9v a legnagyobb hal\u00e1loz\u00e1si sz\u00e1mot t\u00fcn teti el\u0151. \u25a0 \u00c1tlagosan esett ezen \u00f6t \u00e9v alatt 1000 lakosra a megyeben \u00e9venk\u00e9nt 37. 5 hal\u00e1loz\u00e1s, \u00e9s pedig a legkedvez\u0151bb \u00e9vben 31 \u2022 5 a legrosszabb \u00e9v folya m\u00e1n pedig 46 . 8 hal\u00e1loz\u00e1s , , Ezen ar\u00e1ny ugy az egyes hitfelekezetek, mint els\u0151 fok\u00fa hat\u00f3s\u00e1gok szerint felette v\u00e1ltoz\u00f3 volt, vall\u00e1sfelekezetek k\u00f6z\u00f6tt legkedvez\u0151bb viszo- Egybekelt p\u00e1r I. Vall\u00e1sfelekezetek szerint 2877. | 1878. | 1879. j 1880. | 1881. \u00e9vben R\u00f3mai katholikus Helv\u00e9t hitvall\u00e1s\u00fa G\u00f6r\u00f6g katholikus Izraelita 107 1009 106 49 141 1121 97 47 147 1096 98 34 98 964 105 35 137 957 76 53 \u00d6sszesen 1271 1406 1375 1202 1223 II. Els\u0151 fok\u00fa hat\u00f3s\u00e1gok szerint. N\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1s B.-Ujv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1s B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny rendezett tan. v\u00e1ros N\u00e1n\u00e1s .\u201e \u201e Szoboszl\u00f3 \u201e \u201e \u201e Dorog Hadh\u00e1z \u201e ,, \u201e \u00d6sszesen 366 292 174 145 137 110 47 381 339 230 154 124 100 78 364 310 249 144 142 90 76 315 303 196 127 105 101 55 334 345 145 106 140 75 78 1271 1406 1375 1202 1223"], [272, "258 nyok az izraelit\u00e1k \u00e9s legrosszabbak a katholikusok k\u00f6z\u00f6tt tapasztalhat\u00f3k, ter\u00fcleti tekintetben legjobb viszonyokat N\u00e1n\u00e1son \u00e9s legroszabbakat, Doro gon tal\u00e1lunk, mint ezt a k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1s igazolja : esett az \u00f6t \u00e9v alatt 1000 lakosra hal\u00e1loz\u00e1s : felekezet szerint \u00e1tlag \u00e9venk\u00e9nt a legkedvez\u0151bb \u00e9s a legrosszabb \u00e9vb. Helv\u00e9thitvall\u00e1su 35.1 31.9 46.3 R\u00f3mai katholikus 44-7 38.3 51.6 G\u00f6r\u00f6g katholikus 43.7 31.8 60.0 Izraelita 18.5 11.5 24.0 ter\u00fclet szerint : A n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1sban 32.5 30.3 36 . 7 A b.-ujv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1sban 44.3 36.4 56.2 B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1rosban 38.4 31.2 55.4 N\u00e1n\u00e1s \u201e 30.0 26.5 33.9 Szoboszl\u00f3 \u201e 35.7 26.1 43.1 Dorog \u201e 46.9 34.0 61.0 Hadh\u00e1z \u201e 36.0 27.3 49.6 Ugy k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi, mint nemzetgazd\u00e1szati stb. szempontb\u00f3l fontos hogy \u00f6smerj\u00fck a gyermek haland\u00f3s\u00e1g viszonyait, hiszen k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9gi t\u00f6r v\u00e9ny\u00fcnk is s\u00falyt fektet a gyermekek eg\u00e9szs\u00e9gi gondoz\u00e1s\u00e1ra k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen azok 7 \u00e9ves kor\u00e1ig, l\u00e1ssuk enn\u00e9lfogva, mik\u00e9pen viszonylik a 7 \u00e9vesek hal\u00e1loz\u00e1sa az \u00f6sszes hal\u00e1loz\u00e1sokhoz. Az \u00f6t \u00e9v alatti hal\u00e1loz\u00e1sok sz\u00e1m\u00e1t \u00f6sszev\u00e9ve, ugy tal\u00e1ljuk, hogy a 7 \u00e9ven al\u00f3li halottak az eg\u00e9sz megy\u00e9ben az \u00f6sszesnek 53.9 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t teszik ; k\u00fcl\u00f6n sz\u00e1m\u00edtva pedig hitfelekezetek \u00e9s ter\u00fcletek szerint : a 7 \u00e9ven al\u00f3li hal\u00e1loz\u00e1st : a helv\u00e9t hitvall\u00e1suakn\u00e1l 52.8, a r. kath. 59.3, a g\u00f6r\u00f6g katholi kusokn\u00e1l 55.0, az izraelit\u00e1kn\u00e1l 57.0 sz\u00e1zal\u00e9knak tal\u00e1ljuk. Ugyanezen sz\u00e1zal\u00e9k a n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1sban 52.5, a b.-ujv\u00e1rosiban57. 1, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, 55.0, N\u00e1n\u00e1son 49.3, Szoboszl\u00f3n 53-4, Dorogon 54.3, \u00e9s Hadh\u00e1zon 53.6-ra ment az \u00f6t \u00e9v alatt, \u00e9s igy e tekintetben legkedvez\u0151bb viszonyok voltak a helv\u00e9thitvall\u00e1suakn\u00e1l \u00e9s N\u00e1n\u00e1son, legkedvez\u0151tleneb bek pedig a r. katholikusokn\u00e1l \u00e9s a b.-ujv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1sban. Ha m\u00e1r most figyelemmel kis\u00e9rj\u00fck az adatokat \u00e9s kutatjuk ezen nagy gyermek haland\u00f3s\u00e1g ok\u00e1t, azt els\u0151 sorban abban tal\u00e1ljuk, hogy az ifjabb \u00e9letkor\u00fa egy\u00e9nek gy\u00f3gykezeltet\u00e9se a sz\u00fcl\u00e9k \u00e9s gy\u00e1mok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l felette el hanyagoltatik, mert a 7 \u00e9ven al\u00f3l elhaltak k\u00f6z\u00f6tt a hal\u00e1lt okoz\u00f3 betegs\u00e9g ben orvosi seg\u00e9lyt n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00f6ttek sz\u00e1ma az \u00f6t \u00e9v alatt 45.6 sz\u00e1zal\u00e9kot tesz ki, s igy a meghalt gyermekek majdnem fele r\u00e9sz\u00e9n\u00e9l az orvosi seg\u00edt s\u00e9g m\u00e9g meg sem kis\u00e9rltetett ! Vall\u00e1sfelekezetenk\u00e9nt \u00e9s ter\u00fcleti ar\u00e1ny szerint vizsg\u00e1lva ezen viszonyt azt tapasztaljuk, hogy a 7 \u00e9ven al\u00f3li halottak k\u00f6z\u00fcl orvosi seg\u00edts\u00e9g ig\u00e9nybe nem v\u00e9tetett az izraelit\u00e1k k\u00f6z\u00f6tt 7 . 9%, a g\u00f6r\u00f6g katholikusok k\u00f6z\u00f6tt 28 . 7%,"], [273, "259 a r\u00f3mai chatholikusok k\u00f6z\u00f6tt 43.5a helv\u00e9t hitvall\u00e1suak k\u00f6zt az esetek 49.3 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1n\u00e1l ; s mig Szoboszl\u00f3n csak 20.6%, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben 24.4%, Dorogon 28.7%, N\u00e1n\u00e1son 44 '5%, addig a n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1s ter\u00fclet\u00e9n 47-9% Hadh\u00e1zon 52.2% v\u00e9g\u00fcl az \u00fajv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1sban m\u00e1r 66 .9%-ot tesz ki a gy\u00f3gykezel\u00e9st n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00f6tt 7 \u00e9ven al\u00f3li halottak sz\u00e1ma. Tapasztal\u00e1som szerint a t\u00f6rv\u00e9ny ide vonatkoz\u00f3 rendelkez\u00e9se kell\u0151leg csak B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny, Szoboszl\u00f3 v\u00e1rosok rend\u0151rs\u00e9ge \u00e1ltal foganatosittatik, n\u00e9 mileg t\u00f6rt\u00e9nnek int\u00e9zked\u00e9sek Dorog \u00e9s N\u00e1n\u00e1son is. Hadh\u00e1zon azonban \u00e9s a k\u00e9t j\u00e1r\u00e1s ter\u00fclet\u00e9n, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u00fajv\u00e1rosi j\u00e1r\u00e1sban ezen fontos k\u00f6zeg\u00e9sz s\u00e9gi \u00fcgy felette el van hagyagolva. Ha ezen hal\u00e1loz\u00e1si ar\u00e1nyt v\u00e9g\u00fcl az \u00f6t \u00e9vr\u0151l egybe\u00e1ll\u00edtva \u00e9venk\u00e9nti adatokban vizsg\u00e1ljuk \u2014 mint ezt a k\u00f6vetkez\u0151 egybe\u00e1ll\u00edt\u00e1s mutatja : Nem gy\u00f3gykezelt h\u00e9t \u00e9ven al\u00f3li gyermek elhalt : \u00e9v n\u00e1dudvari j. b.-ujv\u00e1r. j. B\u00f6sz\u00f6rm. N\u00e1n\u00e1s, Szoboszl. Dorog. Hadh. 1877. 130 416 157 93 94 13 49 1878. 205 507 138 84 46 80 35 1879. 300 518 92 101 43 65 63 1880. 374 585 64 92 41 50 142 1881, 279 436 50 88 32 85 85 akkor meg kell gy\u0151z\u0151dn\u00fcnk nem csup\u00e1n arr\u00f3l, hogy azon v\u00e1rosokban, me lyek hat\u00f3s\u00e1ga a t\u00f6rv\u00e9nyt kell\u0151leg v\u00e9gre hajtja (Szoboszl\u00f3, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny) a nem gy\u00f3gykezelt 7 \u00e9ven al\u00f3li halottak sz\u00e1ma \u00e9venk\u00e9nt tetemesen fogy, ha nem arr\u00f3l is, hogy azon hat\u00f3s\u00e1gok ter\u00fclet\u00e9n melyek ez ir\u00e1nyban a t\u00f6r v\u00e9ny \u00e1ltal el\u0151irott int\u00e9zked\u00e9seket meg nem teszik az ilyen halottak sz\u00e1ma \u00e9vr\u0151l-\u00e9vre szaporodik ; s\u0151t merem \u00e1ll\u00edtani, hogy 1877. \u00f3ta az\u00e9rt l\u00e1that\u00f3 it ten visszaes\u00e9s, mert akkor a megalkotott uj t\u00f6rv\u00e9nyt\u0151li f\u00e9lelemb\u0151l a lakos s\u00e1g ink\u00e1bb igyekezett a gyermekbetegs\u00e9gek eset\u00e9ben orvosi seg\u00e9lyhez for dulni, mig az\u00f3ta \u2014 l\u00e1tva, hogy a mulaszt\u00f3k ellen mi sem t\u00f6rt\u00e9nik, \u2014 ezt mindink\u00e1bb elhanyagolja ! Ezt tartom egyik f\u0151ok\u00e1ul a nagy gyermekhaland\u00f3s\u00e1gnak, az\u00e9rt mutat tam re\u00e1 - tal\u00e1n hosszasan is \u2014 hogy azok, a kiknek m\u00f3dj\u00e1ban \u00e9s k\u00f6 teless\u00e9g\u00e9ben \u00e1ll ezen jav\u00edtani, e fontos \u00fcgyet sz\u00edv\u00f6kre v\u00e9v\u00e9n, a tapasztalt hi\u00e1nyokon seg\u00edteni igyekezzenek ! A 3-ik t\u00e1bl\u00e1ban el\u0151sorolt hal\u00e1l okokb\u00f3l l\u00e1that\u00f3, mely betegs\u00e9gek,\u2014 k\u00f6r\u00fclbel\u0151l min\u0151 ar\u00e1nyban, \u2014 fordulhatnak, el\u0151 a megye lakoss\u00e1g\u00e1 n\u00e1l, ezen adatokat azonban, \u2014 b\u00e1r a halottk\u00e9ml\u00e9s a megye minden k\u00f6zs\u00e9g\u00e9ben rendszeresen v\u00e9geztetik \u00e9s pedig 14-ben orvos, hatban pedig betan\u00edtott halottk\u00e9m \u00e1ltal, \u2014 nem tartom kell\u0151 hiteless\u00e9gei biroknak az\u00e9rt, mert a hal\u00e1lesetek fel\u00e9n\u00e9l a betegs\u00e9get orvos nem \u00e9szlelte \u00e9s a ha lottk\u00e9mnek \u2014 m\u00e9g ha orvos is \u2014 a hal\u00e1l ok meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1n\u00e1l j\u00f3 r\u00e9szben csak a k\u00fcls\u0151s\u00e9gekre, s a csal\u00e1dtagok bemond\u00e1s\u00e1ra kell szor\u00edtkozni, ezen okn\u00e1l fogva ez adatok b\u00edr\u00e1lat\u00e1ba bocs\u00e1tkozni feleslegesnek tartom. 17*"], [274, "260 M\u00e9g csup\u00e1n azt k\u00edv\u00e1nom megjegyezni, hogy az itt elsorolt hal\u00e1loz\u00e1si adatokat a hivatalos D. mint\u00e1k, \u00e9s ezek alapj\u00e1ul szolg\u00e1l\u00f3 VII. sz\u00e1m\u00fa ha lottvizsg\u00e1lati jegyz\u0151k\u00f6nyvekb\u0151l vettem, \u00e9s a sz\u00e1mok azonosak az \u00e9vi jelent\u00e9 seim kapcs\u00e1n fels\u0151bb helyre felterjesztett kimutat\u00e1sok sz\u00e1madataival. C) H\u00e1zasul\u00e1si viszonyok. A mennyibenezek az orvost \u00e9rdeklik a csatolt t\u00e1bl\u00e1zatb\u00f3l \u2014 257 1. \u2014 kive het\u0151, miszerint legt\u00f6bb h\u00e1zasul\u00e1s az eg\u00e9szs\u00e9ges \u00e9vekben \u00e9sazokut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9 nik, mig a j\u00e1rv\u00e1nyos \u00e9s azt k\u00f6vet\u0151 \u00e9vekben kevesebb p\u00e1r egybekel\u00e9s\u00e9t ta l\u00e1ljuk, ugyanis m\u00edg 1878-ban 1406 p\u00e1r, addig 1880-ban csak 1202 p\u00e1r kelt egybe a megy\u00e9ben. Ugy tal\u00e1ljuk v\u00e9g\u00fcl, hogy az \u00f6t \u00e9v alatt 1000 lakosra 53 p\u00e1r egybeke l\u00e9se esik, \u00e9spedig viszonylagosan sz\u00e1m\u00edtva az izraelit\u00e1kn\u00e1l 40, g\u00f6r\u00f6g katho likusokn\u00e1l 50, helv\u00e9t hitvall\u00e1s\u00fa 53 mig a r\u00f3m. kathn\u00e1l 57 p\u00e1r kelt egybe 1000 lakos ut\u00e1n. Ugyanezen ar\u00e1ny Hadh\u00e1zon 45, N\u00e1n\u00e1son 49, Szoboszl\u00f3n 52, az \u00fajv\u00e1 rosi j\u00e1r\u00e1sban 54, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben \u00e9s a n\u00e1dudvari j\u00e1r\u00e1sban 55 mig Dorogon 59 p\u00e1r egybekel\u00e9s\u00e9t t\u00fcnteti el\u0151 szint\u00e9n 1000 lakos ut\u00e1n. 4. J\u00e1rv\u00e1nyok A lefolyt \u00f6t \u00e9v alatt k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 j\u00e1rv\u00e1nyok l\u00e1togatt\u00e1k a megy\u00e9t, az ezek \u00e1ltal el\u0151id\u00e9zett hal\u00e1loz\u00e1sok adatai a 3-ik t\u00e1bla megfelel\u0151 rovataiban 256. 1. \u2014 feltal\u00e1lhat\u00f3k; r\u00f6viden a k\u00f6vetkez\u0151k \u00e9rdemelnek k\u00fcl\u00f6n felemlit\u00e9st : a) A roncsol\u00f3 toroklob sz\u00f3rv\u00e1nyosan m\u00e1r 1877-ben mutat kozott, s folytonosan emelkedve, tet\u0151fok\u00e1t a k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen j\u00e1rv\u00e1nyos 1880-ik \u00e9v folyam\u00e1n \u00e9rte el, legink\u00e1bb fell\u00e9pett : B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, Szoboszl\u00f3n, B.-Ujv\u00e1roson P.-Lad\u00e1nyban \u00e9s Egyeken, kisebb sz\u00e1mban az eg\u00e9sz megy\u00e9 ben el\u0151fordult. b) A h\u00f3lyagos himl\u0151 hasonl\u00f3 lefog\u00e1st mutatott, \u00e9s j\u00f3form\u00e1n ugyanazon k\u00f6zs\u00e9gekben okozott j\u00e1rv\u00e1nyt. c) V \u00f6 r h e n y kapcsolatban a roncsol\u00f3 toroklobbal 1879. \u00e9s 1880. \u00e9vekben l\u00e9pett fel az emiitett k\u00f6zs\u00e9gekben, ezen kiv\u00fcl N\u00e1n\u00e1s, K\u00e1ba, N\u00e1d udvar, F\u00f6ldes, S\u00e1mson, Hadh\u00e1z \u00e9s T\u00e9gl\u00e1son is j\u00e1rv\u00e1nyos jelleget \u00f6lt\u00f6tt d) A k a n y a r \u00f3 legnagyobb kiterjed\u00e9sben 1879-ben szerepelt B\u00f6 sz\u00f6rm\u00e9ny, Szoboszl\u00f3, N\u00e1n\u00e1s, Hadh\u00e1z, V.-P\u00e9rcs, P.-Lad\u00e1ny, F\u00f6ldes \u00e9s m\u00e1s k\u00f6zs\u00e9gekben is. e)A j\u00e1rv\u00e1nyos agy- s gerinczagyh\u00e1rtyalob 1879. deczember hav\u00e1ban l\u00e9pett fel B.-Ujv\u00e1roson, hol ugyanezen id\u0151ben m\u00e1s"], [275, "261 j\u00e1rv\u00e1nyok is uralkodtak : 1880. janu\u00e1r hav\u00e1ban sz\u00e9les kiterjed\u00e9s\u0171 j\u00e1rv\u00e1ny ny\u00e1 fejl\u0151d\u00f6tt, \u00e9s csak m\u00e1rczius h\u00f3ban sz\u0171nt meg, okozott azon k\u00f6zs\u00e9gben 83 hal\u00e1lesetet. M\u00e1s k\u00f6zs\u00e9gekben is mer\u00fcltek fel egyes sz\u00f3rv\u00e1nyos esetek, azonban az egyeb\u00fctt t\u00f6rt\u00e9nt hal\u00e1loz\u00e1sok az agyb\u00e1ntalmak rovat\u00e1ban sze repelnek. Mindezen j\u00e1rv\u00e1nyokr\u00f3l, pontos \u00e9s tudom\u00e1nyos tekintetben \u00e9rt\u00e9kkel bir\u00f3 u. n. j\u00e1rv\u00e1ny kimutat\u00e1sokat szerkeszteni az\u00e9rt nem l\u00e1tszik cz\u00e9lszer\u00fc nek, mert a tapasztal\u00e1s azt bizony\u00edtotta, \u2014 hogy dacz\u00e1ra a bejelent\u00e9si k\u00e9nyszer fen\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak, \u2014 csak bizonyos r\u00e9sze a megbeteg\u00fcl\u00e9seknek jelen tetik be a hat\u00f3s\u00e1ghoz \u00e9s igen nagy sz\u00e1m\u00fa esetben csak akkor nyer ugy az orvos \u2014 mint az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3s\u00e1g tudom\u00e1st a j\u00e1rv\u00e1nyos baj fel\u0151l, mid\u0151n m\u00e1r a hal\u00e1los kimenetel bek\u00f6vetkezett ; enn\u00e9lfogva \u2014 a hal\u00e1los kimenetel\u0171 ese tek mind elsz\u00e1moltatv\u00e1n, az orvosi beavatkoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl is gy\u00f3gyul\u00e1ssal v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt esetek pedig tudom\u00e1sra nem ker\u00fclv\u00e9n, \u2014 lehetetlen, hogy a j\u00e1r v\u00e1ny ugy k\u00fcl- mint belterjileg kell\u0151en megfigyeltess\u00e9k, \u00e9s az egyes j\u00e1r v\u00e1nyok hal\u00e1loz\u00e1si sz\u00e1zal\u00e9ka pontosan kisz\u00e1mittathass\u00e9k. Ezen okb\u00f3l mig egyr\u00e9szr\u0151l igen sok esetben elhanyagoltatik a gy\u00f3gy kezel\u00e9s, addig m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l nincs m\u00f3dj\u00e1ban hat\u00f3s\u00e1gunknak az, hogy a tova terjed\u00e9s megg\u00e1tl\u00e1sa tekintet\u00e9ben okvetlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges \u00f3v\u00f3int\u00e9zked\u00e9seket, mint : elk\u00fcl\u00f6n\u00edt\u00e9s, fert\u0151ztelenit\u00e9s stb. kell\u0151en eszk\u00f6z\u00f6ltethesse. T\u00f6bb \u00e9v \u00f3ta fen\u00e1ll ugyan megy\u00e9nkben egy \u201ej\u00e1rv\u00e1ny-szab\u00e1ly zat\", mely a roncsol\u00f3 toroklob elleni \u00f3vint\u00e9zked\u00e9sek cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l alkotta tott meg, \u00e9s m\u00e1s j\u00e1rv\u00e1nyok ellen is alkalmazhat\u00f3 lenne s mely legink\u00e1bb az utszabiztosi int\u00e9zm\u00e9ny alapj\u00e1n igyekszik azon, hogy minden j\u00e1rv\u00e1nyos megbeteg\u00fcl\u00e9s azonnal ugy a hat\u00f3s\u00e1g, mint az orvosok tudom\u00e1s\u00e1ra hozass\u00e9k, m\u00e1sodszor azon, hogy a j\u00e1rv\u00e1nyos beteg elk\u00fcl\u00f6n\u00edt\u00e9s \u00e9s k\u00f3ros v\u00e1lad\u00e9kainak fert\u0151tlen\u00edt\u00e9se \u00e1ltal az eg\u00e9szs\u00e9gesekre n\u00e9zve \u00e1rtalmatlann\u00e1 t\u00e9tess\u00e9k, a ta pasztal\u00e1s azonban azt igazolta, hogy ennek kereszt\u00fcl vitel\u00e9re a k\u00f6zs\u00e9gek ben ugy a j\u00f3akarat, mint a kell\u0151 fel\u00fcgyel\u0151 egy\u00e9nek \u00e9s k\u00f6lts\u00e9gek egyar\u00e1nt hi\u00e1nyzanak. Csakis B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben lehetett \u2014 b\u00e1r ott sem a kell\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben \u2014 az ellen\u0151rz\u00e9sf\u00e9sfert\u0151ztelenit\u00e9st kereszt\u00fcl vinni! a t\u00f6bbi k\u00f6zs\u00e9gekben a j\u00e1r v\u00e1nyok megsz\u0171n\u00e9s\u00e9nek ok\u00e1t sokkal kev\u00e9sbb\u00e9 \u00f6smerj\u00fck, mint a keletke z\u00e9s okait ! Egyik legnagyobb j\u00f3t\u00e9tem\u00e9ny volna a vid\u00e9ki lakoss\u00e1gra az, ha olyan utak \u00e9s m\u00f3dok lenn\u00e9nek meg\u00e1llap\u00edthat \u00f3k, melyek \u00f6szhangban az \u0151 szok\u00e1sai \u00e9s el\u0151\u00edt\u00e9leteivel, k\u00e9pesek voln\u00e1nak a tiszt\u00e1n az \u0151 jav\u00e1ra hozott hat\u00f3s\u00e1gi \u00f3v rendszab\u00e1lyokat \u00e1ltala \u00f6nk\u00e9nt \u00e9s sz\u00edvesen v\u00e9grehajtatni. 5. Eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi szem\u00e9lyzet. Tal\u00e1n egy hat\u00f3s\u00e1g sincs kedvez\u0151bb helyzetben megy\u00e9nkn\u00e9l e tekintet ben, m\u0171k\u00f6d\u00f6tt ugyanis 1881. \u00e9v v\u00e9g\u00e9n a megye 20 k\u00f6zs\u00e9g\u00e9ben (Als\u00f3- \u00e9s"], [276, "262 Fels\u0151-J\u00f3zs\u00e1t k\u00fcl\u00f6n sz\u00e1mitva) 26 orvostudor, 7 seb\u00e9sz \u00e9s 104 sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 ; esett teh\u00e1t egy orvos 3703, sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 pedig 1175 lakosra, ter\u00fclet szerint pedig egy orvos 70.94, egy sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 22.5 Q kilom\u00e9terre. A megye k\u00f6zs\u00e9gei k\u00f6z\u00f6l orvos helyben van 14 k\u00f6zs\u00e9gben, sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 minden k\u00f6zs\u00e9gben van ; az orvosok egyes k\u00f6zs\u00e9genk\u00e9nti eloszt\u00e1s\u00e1t illet\u0151leg volt : 4 Szoboszl\u00f3n, 3 B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben, N\u00e1n\u00e1son, Darogon \u00e9s Hadh\u00e1zon, 2 N\u00e1dudvaron, \u00dajv\u00e1roson, P.-Lad\u00e1nyban, K\u00e1b\u00e1n, 1 F\u00f6ldes, Szov\u00e1t, S\u00e1mson, V.-P\u00e9rcs \u00e9s Csege k\u00f6zs\u00e9gekben (a f\u0151- \u00e9s egyik j\u00e1r\u00e1si orvos a k\u00f6zpontban \u00e1llom\u00e1soznak), a fentmarad\u00f3 6 k\u00f6zs\u00e9g orvos tekintet\u00e9ben k\u00f6vetkez\u0151leg van beosztva : Egyek a 12 kilom\u00e9ter t\u00e1volra lev\u0151 csegei, T\u00e9gl\u00e1s a 4 kil\u00f3m, t\u00e1 voli hadh\u00e1zi orvos \u00e1ltal, Tet\u00e9tlen r\u00e9szint a N\u00e1dudvaron lak\u00f3 j\u00e1r\u00e1si, r\u00e9szint a szomsz\u00e9d k\u00f6zs\u00e9gbeli uradalmi orvos, \u2014 M.-P\u00e9rcs \u00e9s a k\u00e9t J\u00f3zsa pedig a 7 \u2014 10 kilom\u00e9ternyire a k\u00f6zpontban sz\u00e9kel\u0151 j\u00e1r\u00e1si orvos \u00e1ltal l\u00e1ttattak el, \u2014 a kik k\u00f6telesek hetenk\u00e9nt legal\u00e1bb egyszer, sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n t\u00f6bb izben is az illet\u0151 k\u00f6zs\u00e9geket megl\u00e1togatni. \u00c1llatorvos m\u0171k\u00f6d\u00f6tt a megy\u00e9ben 12, s igy majdnem minden nagyobb \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9st \u00fcz\u0151 k\u00f6zs\u00e9g az \u00e1llateg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy tekintet\u00e9ben is el van l\u00e1tva szakemberrel. Gy\u00f3gyszert\u00e1r van a megy\u00e9ben 11 k\u00f6zs\u00e9gben 12, h\u00e1rom k\u00f6zs\u00e9g orvosa pedig k\u00e9zi gy\u00f3gyszert\u00e1r tart\u00e1s\u00e1ra van feljogos\u00edtva, e szerint a megye lakos s\u00e1g\u00e1nak 90%-a helyben nyerheti azonnal a sz\u00fcks\u00e9ges gy\u00f3gyszereket. A halottk\u00e9ml\u00e9s az eg\u00e9sz megy\u00e9ben kell\u0151 rendben t\u00f6rt\u00e9nik, \u00e9s pedig 14 k\u00f6zs\u00e9gben az illet\u0151 k\u00f6zs\u00e9gi orvosok, 6 k\u00f6zs\u00e9gben pedig \u2014 melyek lakos s\u00e1ga alig megy 10%-ra \u2014 erre betan\u00edtott, \u00e9rtelmes gazda emberek, vagy el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k \u00e1ltal teljes\u00edttetik. Az orvosok k\u00f6z\u00f6l 3 megyei, 23 k\u00f6zs\u00e9gi \u00e1llom\u00e1sban rendszeres fizet\u00e9s sel van ell\u00e1tva, sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 17 mint fizet\u00e9ses k\u00f6zs\u00e9gi b\u00e1ba van alkalmazva, 7 orvos \u00e9s 87 sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 mag\u00e1n gyakorlatot folytat. 6. V\u00e9dhiml\u0151 olt\u00e1s. A v\u00e9dhiml\u0151 olt\u00e1st, \u2014 melyre n\u00e9zve a megye szint\u00e9n k\u00fcl\u00f6n szab\u00e1ly rendeletet alkotott \u2014 a k\u00f6zs\u00e9gi \u00e9s j\u00e1r\u00e1si orvosok 1 5 olt\u00e1si ker\u00fcletben tel jesitik, \u00e9s pedig mindenik a ma k\u00f6zs\u00e9g\u00e9ben, vagy \u2014az ut\u00f3bbiak \u2014 a re\u00e1jok b\u00edzott k\u00f6zs\u00e9gekben, ugy hogy j\u00f3form\u00e1n a k\u00f6zs\u00e9gek nagyobb r\u00e9sz\u00e9ben hely ben van az olt\u00e1st teljes\u00edt\u0151 orvos is, a mi a n\u00e9pnek \u00e9s orvosnak az olt\u00e1s ke reszt\u00fclvitel\u00e9t \u00e9s az ellen\u0151rz\u00e9st nagy m\u00e9rt\u00e9kben megk\u00f6nnyiti. Az 1877. \u00e9vt\u0151l 1881-ik \u00e9vig bez\u00e1r\u00f3lag oltatott \u00e9venkint: 3858, 3827, 3984, 4344, 4290 gyermek; egy orvos 100-t\u00f3l 700-ig oltott. Azonban m\u00e9g igy is sz\u00e1mosan maradnak el az olt\u00e1st\u00f3l, ha csak az ujabb id\u0151ben behozott olt\u00e1si bizony\u00edtv\u00e1nyok \u00e9letbel\u00e9ptet\u00e9se nem fog e t\u00e1rgyban n\u00e9mi ja vul\u00e1st l\u00e9trehozni."], [277, "263 f. K\u00f3rh\u00e1z, B\u00e1r a megye k\u00f6zs\u00e9geiben sem a helybeli, sem a m\u00e1s hat\u00f3s\u00e1gokb\u00f3l be \u00f6z\u00f6nl\u00f6tt idegenek k\u00f6z\u00f6tt a proletari\u00e1tus ez ideig annyira nem fejl\u0151d\u00f6tt, hogy egy nagyobb k\u00f3rh\u00e1z fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e9get\u0151 sz\u00fcks\u00e9g gyan\u00e1nt mutatkozn\u00e9k, s m\u00e9g azon esetben is ennek nem a kisebb v\u00e1rosokban, hanem az eg\u00e9szen \u00f6n\u00e1ll\u00f3 hat\u00f3s\u00e1got alkot\u00f3 sz\u00e9khelyen kellene fel\u00e1ll\u00edttatni, b\u00e1r az egyes k\u00f6zs\u00e9 gek megbetegedett lakosai \u2014 idegenkedve a k\u00f3rh\u00e1zi kezel\u00e9st\u0151l \u2014 gy\u00f3gyke zel\u00e9s\u00fcket szivesebben saj\u00e1t hajl\u00e9kukban eszk\u00f6z\u00f6ltetik, m\u00e9gis pirulva kel lene bevallanom azt, hogy a megye k\u00f3rh\u00e1zzal ez ideig nem bir, ha 15 \u00e9v \u00f3ta mindentel nem k\u00f6vettem volna legal\u00e1bb egy kisebbszer\u00fc, de rendezett \u00e9s nyilv\u00e1noss\u00e1gi jelleggel felruh\u00e1zhat\u00f3 k\u00f3rh\u00e1z l\u00e9tesit\u00e9se ir\u00e1nt. M\u00e1r a Hajd\u00faker\u00fclet fenn\u00e1ll\u00e1sa idej\u00e9n igyekezt\u00fcnk n\u00e9h\u00e1ny \u00fcgybuzg\u00f3 egy\u00e9nnel azon, hogy a sz\u00e9khelyen, B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9nyben egy k\u00f3rh\u00e1z \u00e1llittass\u00e9k, n\u00f6vekedett is az alap \u00e9s n\u00f6vekszik ma is, de el\u00e9gtelen arra, hogy a beha t\u00f3bb munk\u00e1latok megkezdessenek ; eddig mintegy 3000 forintra tehet\u0151 ezen alap. A megye alakul\u00e1sa ut\u00e1n csakhamar, \u2014 hivatkozva az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi t\u00f6rv\u00e9ny intenti\u00f3ira \u2014 javaslatba hoztam a megy\u00e9ben 4 kisebbszer\u00fc s eg\u00e9 szen olcs\u00f3n ki\u00e1ll\u00edthat\u00f3 kis v\u00e1rosi, u. n. j\u00e1r\u00e1si k\u00f3rh\u00e1z*) l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9t; egy-egy ilyen int\u00e9zet 12 \u2014 16 \u00e1gyra berenedezve 10 \u2014 12 ezer forintn\u00e1l t\u00f6bbe nem ker\u00fclt volna, s k\u00e9szen \u00e9s kidolgozva vannak a tervek a megye lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban ma is, mely nyugalomba az\u00e9rt ker\u00fcltek, mivel a v\u00e1rmegye k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge a be teg\u00e1pol\u00e1si p\u00f3tad\u00f3nak V2%_r\u00f3l k\u00f3rh\u00e1zi alap czimen 2%-ra javaslott emel\u00e9 s\u00e9t \u2014 a neh\u00e9z id\u0151k nyom\u00e1sa miatt \u2014 megtagadni volt k\u00e9nytelen. V\u00e1rni kell teh\u00e1t mig vagy kedvez\u0151bb viszonyok meg\u00e9rlelik az eszm\u00e9t, vagy \u2014 a mi sokkal huzamosabb \u2014 b\u00edrs\u00e1gp\u00e9nzek \u00e9s a k\u00fcl\u00f6nben is lassan \u00e9bred\u0151 humanit\u00e1s \u00e9rz\u00e9se olyan t\u00e1rsadalmi mozgalmat inditand meg, a mely nem fogja tekinteni a k\u00f6lts\u00e9geket, s az angolok j\u00f3t\u00e9konys\u00e1gi \u00e9rz\u00e9k\u00e9b\u0151l egy kis r\u00e9szt megy\u00e9nk k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9n\u00e9l is meghonos\u00edt ! Addig pedig be kell \u00e9rn\u00fcnk azzal, hogy B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny v\u00e1ros tart fen egy 6 \u2014 10 \u00e1gyra berendezett igen hi\u00e1nyos mag\u00e1n k\u00f3rh\u00e1zat, \u2014 melynek felsze rel\u00e9se az 1873-ban r\u00f6gt\u00f6nz\u00f6tt cholera k\u00f3rh\u00e1zb\u00f3l maradt fen, \u2014 s mely \u00e9venk\u00e9nt 28 \u2014 50 betegnek ad hajl\u00e9kot \u00e9s seg\u00e9lyt, \u00e9s azzal, hogy az orsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 r\u00e9szeiben megbeteg\u00fclt lakos t\u00e1rsaink\u00e9rt fizetj\u00fck a beteg-\u00e1pol\u00e1si k\u00f6ts\u00e9geket m\u00e1s el\u0151rel\u00e1t\u00f3bb hat\u00f3s\u00e1goknak a n\u00e9lk\u00fcl, hogy ez\u00e9rt hasonl\u00f3 ut\u00f3n k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1st rem\u00e9lhetn\u00e9nk. *) Das Krankenhaus der Kleinen Stadte. Dr. W. Mencke. Berlin, 1879"], [278, "264 Z\u00e1rsz\u00f3. Minden sz\u00e9p\u00edt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, mit sem takargatva, leplezetlen\u00fcl igyekeztem bemutatni megy\u00e9nk eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi viszonyait, mert azt tartom, hogy a ny\u00edlt seb \u2014 ha nagyobb is \u2014 sokkal jobban \u00e9s gyorsabban gy\u00f3gyul, mint az, a mely barlangokat k\u00e9pezve elz\u00e1ratik ugy a seg\u00edteni \u00f3hajt\u00f3 orvos szeme, mint a tiszt\u00edt\u00f3 gy\u00f3gyszer hat\u00e1sa el\u0151l, \u00e9s ha tal\u00e1n fejteget\u00e9seim kiss\u00e9 hoszszura ny\u00faltak, az csak az\u00e9rt t\u00f6rt\u00e9nt, mert el\u00f6smerve koszor\u00fas k\u00f6lt\u0151nk ama remek soraiban rejl\u0151 nagy alapigazs\u00e1got: \u201eminden orsz\u00e1gnak t\u00e1masza, talpk\u00f6ve a tiszta erk\u00f6cs!\" nem k\u00e9tlem azt sem, hogy a n \u00e9 p e k ugy anyagi, mint szellemi j\u00f3l\u00e9t\u00e9nek, felvir\u00e1gz\u00e1s\u00e1nak legszil\u00e1rdabb alapj\u00e1t a kedvez\u0151 k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi vi szonyok alkotj\u00e1k; ha ez kifog\u00e1stalan, akkor n\u00e9pnevel\u00e9s, vagyonoso d\u00e1s, ipar, kereskedelem stb. bizton fejl\u0151dhetnek \u00e9s megalkotj\u00e1k, \u2014 betet\u0151 zik \u2014 az \u00e9p\u00fcletet \u00e9s \u00e1ltal\u00e1nos megel\u00e9ged\u00e9s, boldogs\u00e1g l\u00e1that\u00f3 a lakoss\u00e1gon ! Ez\u00e9rt tartom minden \u00e1llam, minden hat\u00f3s\u00e1g els\u0151 \u00e9s f\u0151feladat\u00e1nak azt, hogy a k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1t munk\u00e1lja, arra sem f\u00e1rads\u00e1got, sem k\u00f6lts\u00e9get ne k\u00edm\u00e9ljen, s r\u00e1mutatva fentebbiekben a leg\u00e9get\u0151bb hi\u00e1nyokra, azon int\u00e9zked\u00e9seket, melyek ezek elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa tekintet\u00e9ben els\u0151 sorban sz\u00fck s\u00e9gesek, r\u00f6viden k\u00f6vetkez\u0151kben foglalom \u00f6ssze : 1. A megye ter\u00fclet\u00e9n sa k\u00f6zs\u00e9gek belsej\u00e9ben lev\u0151 \u00e1rtalmas \u00e1ll\u00f3 vizekv mocs\u00e1rok sz\u00e1rittassanak ki, vezettessenek le, vagy t\u00f6ltessenek be ! 2. A gyermekek megbeteg\u00fcl\u00e9se eset\u00e9ben azok cz\u00e9lszer\u00fc, gy\u00f3gykezel tet\u00e9s\u00e9re a hozz\u00e1tartoz\u00f3k er\u00e9lyesen szor\u00edttassanak, s hogy j\u00f6v\u0151re e t\u00e9ren ann\u00e1l biztosabban haladhasson a hat\u00f3s\u00e1g, int\u00e9zkedj\u00e9k az ir\u00e1nt is, hogy a n\u00e9piskol\u00e1kban a k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi oktat\u00e1s megadass\u00e9k. 3. A felmer\u00fcl\u0151 j\u00e1rv\u00e1nyok eset\u00e9ben gondoskodj\u00e9k arr\u00f3l az \u00e1llam, vagy a hat\u00f3s\u00e1g, hogy a betegek bejelent\u00e9s\u00e9nek \u00e9s \u00e1rtalmatlann\u00e1 t\u00e9tel\u00e9nek cz\u00e9l j\u00e1b\u00f3l agyakorlatban kivihet\u0151 \u00f3v rendszab\u00e1lyok alkottas sanak, \u00e9s ezek kell\u0151 szigorral alkalmaztassanak. 4. A megy\u00e9ben legal\u00e1bb 3 kisebb k\u00f3rh\u00e1z \u00e1llittass\u00e9k, egy B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny ben, egy N\u00e1n\u00e1son \u00e9s egy a d\u00e9lnyugati k\u00f6zs\u00e9gek egyik\u00e9ben. Ha mindezek, melyek bizony\u00e1ra nem csup\u00e1n j\u00f3akaratot, hanem n\u00e9mi \u00e1ldozatot is k\u00f6vetelnek \u2014 meg fognak t\u00e9tetni, \u00e9s igy az alap elk\u00e9sz\u00fclt : ak kor gondolkozhatunk azon, min\u0151 ir\u00e1nyban \u00e9s min\u0151 eszk\u00f6z\u00f6kkel \u00e9pits\u00fck to v\u00e1bb a megyei n\u00e9pess\u00e9g j\u00f3l\u00e9t\u00e9nek \u00e9s boldogs\u00e1g\u00e1nak \u00e9p\u00fclet\u00e9t ! Az\u00e9rt :Videant consules!"], [279, "HAJD\u00da IfEf\u00f6YI t\u00e9rk\u00e9pp: J\u00e1r\u00e1si beosrt\u00e1s. 1 . AVt\u00edliiitvari J\u00e1r\u00e1s 2. f\u00eda/nuiJi-\u00cdJtt\u00edrosi jtirn.% Thrufr\u00ede . Z380.H8 J Kilom\u00e9ter Debrerrtcn net eyyiitt 3353. tS J Kilom\u00e9ter Xepes&tgr \u00cd22 20 T. Debreczen net eqviiil \u00cd73, 329."], [280, ""], [281, ""], [282, ""], [283, ""], [284, ""]]