[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, "AZ ARADI V\u00c9RTANUK"], [7, "\u2022 v;_. iiil nsdrnolsbxuil b .Uvjsjfiri tbl\u00f6a tl/dix BhignuH ri3-l3l\u00f6l3 qsx\u00f6:;! qaA A ,\u00cdB(lEBlBq nisvlr'I-.Jsg eI\u00f3i gil\u00e9l.-iism jl\u00e1iqslal ylsxs;! natoJgsa\u00ednsxS .lEVBjjlBlfi asgsano't Ubsossib ig\u00f6b-i\u00f6 as Jh fialtam esmsn Jodiurl llsisv isnEass-isxa bEv l\u00f6ilu\u00edhrl-lljiblo -\u00fcsaslmosi \u00f6alo\u00edu \u00f6is xA .imsqs\u00edal J\u00f6l\u00edBvnBr\u00ed e jlissitev^i .telstirA \u00a3 Bvgo't 3-is\u00e9jl J\u00e9>l \u00f6-ibjIb inlsilI\u00f6U Jsnno sb Btjthosa 3-ibl\u00f6'l b Isvsxs\u00edI ddo(g3m BiiEgnuH nBdnoxB Isvsasl -uxs/\u00cdUd gim ,B-iB[Bno-io>l rtBvlal-.\u00eds3 lojfirl avb\u00e1v l3-/3ld3/l n3bix3iTi ,\u00ed\u00c9no\u00edB5\u00cd j\u00fcn\u00edxao lomo\u00e1 :iBm Bjbi.il mart inlBnxaBd lysri 3b . . .th\\b-isrA asgjaoaaib ilsrns B-iaBgBrn Isv .\u00edsriss-isvynstal 'i jj m ijhjsd )irn ,}-ib^ \u00edlsmsI\u00f6U e B[go1 \u00a3>liBm Bxse Jxail\u00f6l sboio JSbsiltemsIol vl\u00edjlx\u00f6;! b 3l3Jrii>l3t vlfinBriEgnuH Jnirn .jtentsai\u00edol xao-io se yg\u00dc e BjiBV Is\u00f6-A vtemtexis \u00f6s\u00f6dn\u00f6lii\u00e1 : lubi\u00f3l Mst ii'n\\:?.uk Msl jIeIe ionvlinrjl ,aBg\u00a3m s\u00eds\u00ednblsJ gsbirf ,-iomo\u00e1 isai\u00edol xaoio x/-. .J\u00c9aBXO-iBtBrlg'jrn idd\u00c9vof dsnBa-ioa \u00ed}\u00f6s\u00f6vg3l .isnwsz Jlixn bi\u00a7b1 ,5\u00a79 ,\u00cd8\u00e1\u00f6bl\u00f6rn9S3 Inovasaa\u00f6 BhegnuH irAur\u00ed b ,Jni Bia\u00c9lobnoggsrn -S'irnsxa ,i3a3b\u00f6x\u00f6ygg3rn nslJslsrlJibrm \u00f6Ibv nBdBghaxBgi ilsnsygij \u00edejIjb l\u00edo\u00edivn gilst slo't Bit\u00edsauA >lEnB[-iE>l i\u00edogo'tsl gim ,'rA ixsjs't inghanBl\u00edBlisrn \u00f6rtal-i\u00f6f stsv b .taBynbrf O'iq -njmBhom,, B .l\u00f3'iB\u00cdsib as-iirl iynogxoq b . 14-Tt ; rnBXa-/3 xe lo-i\u00e9gnsqb-iB/l Motib-io't Ininsbnim \u00a3 -\u00abyMr> yisni .\u00ed\u00e9xasd l\u00f3-iiBxa-iBrl oaaib isxmsn -iBygEm b .l\u00f3-i-t\u00f3-itaon 3g3-i . . . . BjJoliBlgsm ,B\u00edXBrnlBtIog3m ri3\u00dc3 BgsbBrnBl gBlivlsl y_g3 J\u00c9htxauA i\u00edoyg Brtls -s-imssa Biu\u00c9gnuH rrisrr .\u00edeox-ie gsbiri \u00edsai\u00edol saoio xe fijlil rnsn fchJsauA sQ -sl gibnim gsrn e >\u00cd\u00a3ao b\u00ed-iIx\u00eduA ; Ijsj\u00f6lnsmsm sgnsqb'iEil e man .J3l3\u00edni>l3l \u00f3vn\u00e1d n3V.g\u00e9sa bsoie asrnsn .Sbiain'rAa\u00ed ixsgsxa sbo .Bj\u00ed\u00e1l i\u00e1nolBil il\u00e1-rJxao UoJ-ie) svi\u00fayg -ddu[ .yfsnlslisa lExaaoi .smsxa \u00f6golliv ,\u00cd3[bl\u00f6m3Xi\u00ed \u00ednovssaa\u00f6 .lux-iol l\u0151lg\u00e1auxaod a\u00e9 irtlsvsl \u00ed\u00e1j\u00eda\u00e1lBq i\u00f6rtvl\u00e1-iiyl lfiv\u00e1[lBd gim .e-ls) Bh\u00e1gnuH \u00f6Awi e )3v \u00edoxonhl Isvbxsil Iiixa\u00e9il -JoyllE xb\u201e : IeMe-i\u00edIs'} 3 \u00f6lxa\u00e1x '\u00edBVgBm a\u00a3-8\u00a3 ijlsvri J-i\u00f6l .JlaqsJsxaa\u00f6 n\u00f6bl\u00f6'l A B gn\u00e1l as yl\u00f6xa\u00fc xe ,Bax (Bqismixa JJ\u00f6i\u00f6isxaa\u00f6 g\u00e1xa'io xe : ''JisBXBri b as l-isynErn .J\u00f6v\u0151t \u00f6iBivnosai sb >Iix3l3[ \u00edb'^bIb i\u00f6h\u00f3A -J3J\u00edBd b gim I\u00f6in3l3[ tnornoxa ; go^-ibBri b \\b4tos\\ncz W\u00fat\u00f6'\u00edy\u00ed 3b .BvbojlsaBrriE\u00cd E'iBaoIlBq \u00edlo lon\u00f3i\u00ed nE2BgEM 83 \u00e1ovgBn iniBJ.13 jlEngo't Jni'isxa b YSor' .ilsbiiri lEVB[BfdBi fjjB'iilsl \"IriosH-agsi-t/l,, -yn\u00c9yias J\u00ed\u00f6ls excib \u00f6xsjll\u00e9i\u00edi a3 iJ\u00f6l\u00f6't jlBft-is'\u00edmEllB 23 >lEhBgloq .ilhnoJBil .^yniaoiil bU\u00f6\u00edS8bj!b sjs i\u00f6 b[ibv l\u00f3ri .ib'i l\u00e9J\u00edBrl b l\u00c9rn bE.'Brl \u00edxaitbavnori Jl\u00f6s\u00f6l\u00f6\u00e1sxaa\u00f6 Eib\u00f3m -l\u00e9ii\u00f6ri \u00f3lixBgi Jh[\u00e1o'iiJri 'AsnhlatbA El\u00f3txaB^E xe as OTT\u00d3 AOHAV A\u00cdSAHAYtOAU^"], [8, ""], [9, "ARADI V\u00c9RTANUK ALBUMA. ARAD SZ. KIR. V\u00c1ROS K\u00d6Z\u00d6NS\u00c9GE \u00c9S AZ ARADI \u201eK\u00d6LCSEY-EGYES\u00dcLET\" MEGB\u00cdZ\u00c1S\u00c1B\u00d3L SZERKESZTETTE VARGA OTT\u00d3 TAN\u00c1F. HARMADIK, B\u0150V\u00cdTETT KIAD\u00c1S. BUDAPEST. \u201eK\u00d6NYVES K\u00c1LM\u00c1N\" T\u00c1RSULAT KIAD\u00c1SA. MDCCCXCII."], [10, "Minden jog fentartva. BUDAPEST. HUNG\u00c1RIA K\u00d6NYVNYOMDA."], [11, "i AZ ARADI V\u00c9RTANUK A Pet\u0151fi-t\u00e1rsas\u00e1g \u00e1ltal p\u00e1lyakoszor\u00fazott k\u00f6ltem\u00e9ny. Jelige. Nem haltak c'\u00edk meg. let\u0171nt napvil\u00e1ga, Te vak\u00edt\u00f3 nap a sz\u00e1zad del\u00e9n, Nem pazaroltad sugarad hi\u00e1ba, B\u00e1r vak s\u00f6t\u00e9tbe halt az \u00e9gi f\u00e9ny, Eszm\u00e9iden nem gy\u0151z\u00f6tt az eny\u00e9szet. \u00d6r\u00f6kbe hagytad halhatatlan r\u00e9szed', F\u00e9nyeddel f\u00e9nyt hint k\u00e9s\u0151 sz\u00e1zadokra A tizenh\u00e1rom v\u00e9rtan\u00fa alakja. Ki a hom\u00e1lyb\u00f3l te ragadtad \u0151ket, Dics-sug\u00e1rt r\u00e1juk dicsf\u00e9nyed vetett, Az eszm\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcl tesped\u0151 er\u0151knek Te adtad a rajong\u00f3 ihletet, S mid\u0151n napod m\u00e1r a nagy \u00e9jbe d\u0151lt r\u00e9g, Vil\u00e1goss\u00e1god benn\u00fck t\u00fcnd\u00f6k\u00f6lt m\u00e9g S hal\u00e1luk is az\u00e9rt volt, hogy mi abban Azt l\u00e1ssuk, a mi benned halhatatlan."], [12, "PAL\u00c1GYI LAJOS. 4 Hal\u00e1luk! fagyos r\u00e9m\u00fclett\u0151l dermedt Egy orsz\u00e1g lelke, l\u00e1tva ily hal\u00e1lt, B\u00e1r millj\u00f3 sebb\u0151l v\u00e9rezett a nemzet, Millj\u00f3 tekintet a bit\u00f3kra sz\u00e1llt, Les\u00fajtva, n\u00e9m\u00e1n \u00e9s k\u0151v\u00e9 meredten Vad iszonyattal cs\u00fcngt\u00fcnk ama tetten S a b\u0151sz sikolt\u00e1s, mely kebl\u00fcnkb\u0151l t\u00f6rt ki, Ajkunkra fagyva, nem tudott kit\u00f6rni. S martir-hal\u00e1luk v\u00e9gig kell\u00e9 n\u00e9zn\u00fcnk S hogy mit jelent ez, l\u00e1tnunk kell\u00e9 j\u00f3l : Az \u0151 hal\u00e1luk a mi cs\u00fafos v\u00e9g\u00fcnk, A v\u00e9git\u00e9let egy nemzetre sz\u00f3l, J\u00f6het uj tavasz, uj kor fakad\u00e1sa, E n\u00e9pnek nem lesz m\u00e1r f\u00f6lt\u00e1mad\u00e1sa, A v\u00e9rtan\u00fakkal ott pihen egy s\u00edrba, N\u00e9pek sor\u00e1b\u00f3l kit\u00f6r\u00fclve, - irtva. Majd az iszonyt zokog\u00f3 gy\u00e1sz k\u00f6vette \u00c9s s\u00edrva s\u00edrt hantjukn\u00e1l e haza, Majd eg\u00e9sz nemzet lobbant gy\u0171l\u00f6letre, Sziv\u00e9ben tombolt bossz\u00fa vihara, A bossz\u00fa\u00e1ll\u00e1s rettent\u0151 ig\u00e9je Egy nemzed\u00e9knek volt gy\u00f6ny\u00f6re, k\u00e9je, Fojtott harag a sz\u00edvek m\u00e9lyin l\u00e1zadt, T\u0171r\u00e9st\u0151l \u00e9gett arczukon gyal\u00e1zat. Enyhet ny\u00fajt a leg\u00e9g\u0151bb f\u00e1jdalomnak, Vigaszt rem\u00e9nytelennek az id\u0151, A vad keserv, a szenved\u00e9ly elhamvadt, S\u00edrjukhoz m\u00e1r zar\u00e1ndokol h\u00edv\u0151 S nem a hal\u00e1lnak borzalm\u00e1ra gondol, Lelkesed\u00e9st mer\u00edt a s\u00edrhalomb\u00f3l, F\u00f6lid\u00e9z m\u00faltat, r\u00e9gi nagy id\u0151ket S \u00fagy \u00e9rzi lelke, hogy nem haltak \u0151k meg"], [13, "AZ ARADI V\u00c9RTAN\u00daK. 5 Nem haltak \u0151k meg, ha az eszme \u00e9l m\u00e9g, Mely\u00e9rt \u0151k \u00e9ltek s \u00e9lt\u00fck \u00e1ldoz\u00e1k, Nem haltak \u0151k meg, hogyha lelk\u00fck f\u00e9ny\u00e9t Tiszt\u00e1n, t\u00fcnd\u00f6kl\u0151n \u00f6r\u00f6k\u00fcl hagy\u00e1k, Nem haltak \u0151k meg ! \u2014 csakha m\u00e1r nem l\u00fcktet Sziv\u00fcnkben heve az \u0151 h\u0151s sziv\u00fcknek, Ha ama nagy cz\u00e9l csak bolyg\u00f3 kis\u00e9rtet : Akkor meghaltak s \u00f3h hi\u00e1ba \u00e9ltek! Mert mint a k\u00f6lt\u0151 l\u00e9nye \u00e9l a dalban, Mid\u0151n a test m\u00e1r r\u00e9gen hamu, por, Mint mesterm\u0171ben l\u00e1ngol halhatatlan' Ihlett m\u0171v\u00e9szed lelke, r\u00e9gi kor : \u2014 \u00dagy szabads\u00e1gh\u0151s halhatatlans\u00e1ga, Ha ut\u00f3dokban \u00e9g tov\u00e1bb a l\u00e1ngja, Tett mestere, szent k\u00fczdelem martirja Halhatlans\u00e1g\u00e1t m\u00e1s sz\u00edvekbe \u00edrja. Kli\u00f3 hi\u00e1ba jegyzi fel a tettet, Ha meg nem \u0151rzi \u00e9l\u0151 k\u00f6ztudat. \u2014 De a mi ott \u00e9l m\u00e9ly\u00e9n a sziveknek, Nem semmis\u00fclt meg, mert mindegyre hat! \u00d3h \u00e1ldott harcznak \u00e1ldott v\u00e9rtan\u00fai, Sz\u00e1zadok fognak t\u0151letek tanulni S dics\u0151t, nagyot ha tesznek egykor m\u00e1sok, Az is, \u00f3h szentek, a ti alkot\u00e1stok! F\u00e9rfiak, kikben nincs \u00f6nz\u00e9s, \u00f6n\u00e9rdek, A kikben emberm\u00e9lt\u00f3s\u00e1g lobog, Kik f\u00f6lemelnek porba s\u00fclyedt n\u00e9pet, Haz\u00e1t h\u00f3d\u00edtnak s szent ember-jogot, Kik mindent, mindent a vil\u00e1gnak adnak, Kincset, gy\u00f6ny\u00f6rt magukt\u00f3l megtagadnak, S v\u00e1llalnak b\u00fcszk\u00e9n v\u00e9rtan\u00fa-keresztet : Az \u0151 p\u00e9ld\u00e1juk k\u00f6vet\u0151i lesznek."], [14, "6 PAL\u00c1GYI LAJOS. \u00c9s lesznek, mert a t\u00f6rt\u00e9net nem \u00e1ll meg, Id\u0151nek m\u00e9he medd\u0151 nem lehet, \u00c9s lesznek, mert kit\u00f6r, a mit hom\u00e1ly fed, Mit nemesek, j\u00f3k sz\u00edve rejteget, \u00c9s lesznek, m\u00edg h\u00ed az a cz\u00e9l, a v\u00e9gs\u0151, Elaggott fajra ifj\u00fa nemzed\u00e9k j\u0151, Viharral, v\u00e9szszel b\u00e1tran megdaczolhat, S mi m\u00e9g ma \u00e1br\u00e1nd, azt kiv\u00edvja holnap. S \u0151k \u00e9lni fognak, \u00e9lni mind\u00f6r\u00f6kk\u00f6n, Szent lesz, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 szent a s\u00edrg\u00f6d\u00f6r, A m\u00edg az eszm\u00e9ny ki nem hal e f\u00f6ld\u00f6n, M\u00edg magyar szellem m\u00e9g magasba t\u00f6r, Az ig\u00e9t, mely\u00e9rt \u00e9ltet \u00e1ldoz\u00e1nak, Sz\u00edv\u00e9be \u00edrt\u00e1k az eg\u00e9sz haz\u00e1nak, Ut\u00f3dt\u00f3l fogja h\u0171 ut\u00f3d tanulni : Hogyan kell \u00e9lni s hogy lehet meghalni. Pal\u00e1gyi Lajos."], [15, ""], [16, ""], [17, ""], [18, ""], [19, ""], [20, ""], [21, "I A K\u00dcZDELEM"], [22, ""], [23, "MI\u00c9RT K\u00dcZD\u00d6TT\u00dcNK? \u201eVolt - - J\u00f3kai szavaival \u00e9lve - - Magyarorsz\u00e1gnak \u00e9s Ausztri\u00e1nak egy \u00e1toknemt\u0151je : a ki f\u00fcrd\u00f6tt v\u00e9rnek tenger\u00e9ben, megem\u00e9sztett milli\u00e1rdo kat, melegedett \u00e9g\u0151 v\u00e1rosokn\u00e1l, vigadott milli\u00f3k jajki\u00e1lt\u00e1s\u00e1n\u00e1l, s sz\u00e9t t\u00e9pett er\u0151s l\u00e1nczokat, miket Istenk\u00e9z alkotott : - - testv\u00e9rt testv\u00e9rhez, ap\u00e1t fi\u00fahoz, nemzetet kir\u00e1ly\u00e1hoz k\u00f6t\u0151 szeretet l\u00e1nczait.\" Ez a kamarilla. Ez volt minden bajnak az okoz\u00f3ja, ez sz\u00edtotta f\u00f6l a h\u00e1bor\u00fa \u00fcszk\u00e9t, ez tette siralomv\u00f6lgygy\u00e9 Magyarorsz\u00e1got, Ausztri\u00e1t pedig Szolferino \u00e9s K\u00f6niggr\u00e1tz-Szadova ut\u00e1n ez juttatta a buk\u00e1s sz\u00e9l\u00e9re. De h\u00e1t mi volt e sz\u00f6rnysz\u00fcl\u00f6tt? min\u0151 anya vagy \u00e1tok sz\u00fclte? .. . Egy eszme sz\u00fclte ; a minthogy mindent, mi fens\u00e9g\u00e9ben az emberit meg haladja, vagy rettenetess\u00e9g\u00e9ben az emberi alatt \u00e1ll: csakis eszm\u00e9nek sz\u00fcl\u00f6tte lehet. A kereszt\u00e9ny \u00fcld\u00f6z\u00e9sek v\u00e9rtan\u00fainak lelki nagys\u00e1ga \u00e9s az az inquisiti\u00f3k sz\u00f6rny\u0171s\u00e9ge, a vad n\u00e9pek k\u00f6zt az igaz vall\u00e1st \u00e9s m\u0171velt s\u00e9get terjeszt\u0151 szerzetesek \u00e9s a Szt. Bertalan \u00e9j, az 1790-iki testv\u00e9ri s\u00fcl\u00e9si \u00fcnnep \u00e9s a r\u00e9muralom : egyar\u00e1nt egy-egy eszm\u00e9nek magaszto sul\u00e1sai vagy irt\u00f3zatai. Ily eszme irt\u00f3zata a kamarilla is; az eszme pedig az \u201eabsolut, ein Oesterreich\", a korl\u00e1tlan, egys\u00e9ges Ausztria eszm\u00e9je. R\u00e9ges-r\u00e9g keletkezett az absolut, ein Oesterreich eszm\u00e9je; r\u00e9gen m\u00e9g a XVII-ik sz\u00e1zad derek\u00e1n. Akkor t\u00f6rt\u00e9nt ugyanis, hogy a harmincz \u00e9ves \u00e9s m\u00e1s h\u00e1bor\u00fak t\u00f6nkre tett\u00e9k a Habsburgok vil\u00e1ghatalm\u00e1t, t\u00f6nkre tett\u00e9k ama hatalomnak fundamentum\u00e1t is : N\u00e9metorsz\u00e1got. A cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g \u00fcres cz\u00edmm\u00e9 v\u00e1ltozott \u00e9s a csal\u00e1dnak vagy v\u00e9gk\u00e9pen le kellett sz\u00e1llnia ama f\u00e9nyes polczr\u00f3l, melyet addig elfoglalt, vagy \u00faj hatalmi alapot kellett teremtenie. Ut\u00f3bbira sz\u00e1nta el mag\u00e1t, az \u00faj alapot pedig kereste keleti birtokaiban, mikkel eddig kevesebb\u00e9it t\u00f6r\u0151d\u00f6tt \u00e9s a melyek \u00e9p az\u00e9rt t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 ama tarka-barka \u00e1llapotban voltak, a hogy azokat sze rencs\u00e9s h\u00e1zass\u00e1gok a csal\u00e1d birtok\u00e1ba juttatt\u00e1k: se f\u00f6ldrajzi, se vall\u00e1si, se nyelvi, se t\u00f6rv\u00e9nyszerinti egys\u00e9g azokban nem volt, csakis az ural kod\u00f3 k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge f\u0171zte azokat \u00f6ssze. \u00c9let-k\u00e9rd\u00e9s volt teh\u00e1t a Habsburgokra n\u00e9zve a tarka-barka \u00e1llamcsoportb\u00f3l egy birodalmat teremteni. A szervez\u00e9sben pedig k\u00e9sz mintak\u00e9p \u00e1llt el\u0151tt\u00fck : Francziaorsz\u00e1g ; a Richelieuk, Mazarinik, XIV. Lajosok Francziaorsz\u00e1ga. Az is tarka-"], [24, "10 VARGA OTT\u00d3. barka tartom\u00e1nycsoportb\u00f3l lett egy orsz\u00e1gg\u00e1; \u00e9s az az egy vall\u00e1s\u00fa, egy t\u00f6rv\u00e9ny\u0171, centralis\u00e1lt Francziaorsz\u00e1g t\u00f6rte \u00f6ssze a Habsburgok hatalm\u00e1t ; az az absolut kir\u00e1lys\u00e1g teremtett rendet a nemesi uralom z\u0171r zavara hely\u00e9be; az az abszol\u00fat kir\u00e1lys\u00e1g fejlesztett ipart, kereskedelmet, anyagi j\u00f3l\u00e9tet \u00e9s szellemi halad\u00e1st, minek p\u00e1rja addig sehol nem volt \u00e9s a melyek \u00f6sszes\u00e9ge a kir\u00e1lyok kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 tette XIV. Lajost. \u00edgy teremtik meg sz\u00fcks\u00e9g \u00e9s domin\u00e1l\u00f3 koreszme az absolut ein Oesterreich eszm\u00e9j\u00e9t \u00e9s vele nagy \u00e1talakul\u00e1sok indulnak meg a K\u00f6z\u00e9p- Duna vid\u00e9kein. Csehorsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6n k\u00f6zjogi \u00e1ll\u00e1s\u00e1t elvesz\u00edti, a nemesi hatalmat minden\u00fctt megszor\u00edtj\u00e1k, er\u0151szakkal is megt\u00f6rik, a protestan- tismust kiirtj\u00e1k, a katholicizmust minden \u00faton-m\u00f3don terjesztik Sz\u00fcletik az absolut ein Oesterreich. Szemben az absolut ein Oesterreich eszm\u00e9j\u00e9vel pedig t\u00e1mad ugyan- csak ama sz\u00e1zadokban az alkotm\u00e1nyos magyar \u00e1llam eszm\u00e9je. Ekkor t\u00e1 mad \u00e9s nem el\u0151bb! Eg\u00e9sz 1526-ig mi csak oly r\u00e9szesei vagyunk a kereszt\u00e9ny nyugoti civilisati\u00f3nak, mint b\u00e1rmely m\u00e1s nyugoti nemzet \u00e9s ez okon kiegyenl\u00edthetetlen ellent\u00e9tben l\u00e1tjuk magunkat a barb\u00e1r, pog\u00e1ny Kelettel ; viszont azonban Nyugatnak minden kultur-\u00e1ramlat\u00e1ban oszto zunk. A t\u00f6r\u00f6k-n\u00e9met vil\u00e1g m\u00e1sf\u00e9l sz\u00e1zada azonban elt\u00e1vol\u00edt, elk\u00fcl\u00f6n\u00edt benn\u00fcnket Nyugatt\u00f3l is. Nem \u00e9rtj\u00fck domin\u00e1l\u00f3 koreszm\u00e9j\u00e9t, a centrali sati\u00f3t \u00e9s absolutismust; nem \u00e9rtj\u00fck ama helyzet boldogs\u00e1g\u00e1t, melyben egy parancsol, a t\u00f6bbi pedig vakon engedelmeskedik; nem tudjuk f\u00f6l fogni azt, hogy m\u00e1s jobban tudn\u00e1 elv\u00e9gezni a mi dolgainkat, mint mi saj\u00e1t magunk; \u00e9p oly kev\u00e9ss\u00e9 f\u00e9r fej\u00fcnkbe az, hogy mi\u00e9rt ne im\u00e1d hassa Istent ki-ki \u00fagy, a mint akarja. Elt\u00e1volodunk teh\u00e1t Nyugatt\u00f3l, mert annak civilisati\u00f3ja, rendje kiforgatna \u00f6nmagunkb\u00f3l, f\u00fcggetlens\u00e9 g\u00fcnkb\u0151l, szabad vall\u00e1sunkb\u00f3l, alkotm\u00e1nyos jogainkb\u00f3l, nemzetis\u00e9g\u00fcnk b\u0151l : holott azt \u00e9rezz\u00fck, hogy a mint t\u00f6r\u00f6kk\u00e9 nem tudunk, \u00fagy n\u00e9mett\u00e9 sem akarunk lenni. Ezt a k\u00fcl\u00f6n nemzeti \u00f6ntudatot csak cr\u0151sbitett\u00e9k id\u0151k\u00f6zben nemzeti t\u00f6rv\u00e9nyeinknek \u00f6sszegy\u0171jt\u00e9se a Corpus Jurisban, valamint kifejl\u0151d\u00f6tt nemzeti irodalmunk is. Megt\u00e1madva mindk\u00e9t oldalr\u00f3l, v\u00e9dekez\u00fcnk mindkett\u0151 ellen \u00e9s menn\u00e9l jobban er\u0151szakolnak benn\u00fcnket a nyugati civilisati\u00f3ra \u00e9s rendre: ann\u00e1l hevesebb lesz a k\u00fczdelem. A nemesi nemzet egyhal\u00e1lig k\u00fczk\u00f6dik jogai\u00e9rt; \u00f6sszeesk\u00fcszik, f\u00f6lkel, sz\u00f6vetkezik az absolutismusra t\u00f6rekv\u0151 fejedelem minden ellens\u00e9g\u00e9vel : t\u00f6r\u00f6kkel, franczi\u00e1val . . . pusztul, elv\u00e9sz ... de nem enged. Nagy igazs\u00e1ga van, nagyobb mint ak\u00e1r Francziaorsz\u00e1g, ak\u00e1r Spanyolorsz\u00e1g- aristokrati\u00e1j\u00e1nak volt, mikor azok is r\u00e9gi jogaik\u00e9rt az absolutismus ellen k\u00fczk\u00f6dtek: jogaikb\u00f3l kiforgatva azok franczi\u00e1k,"], [25, "MI\u00c9RT K\u00dcZD\u00d6TT\u00dcNK ? 11 spanyolok maradtak, de a magyar aristokratia jogainak buk\u00e1s\u00e1val a \u25a0magyar nemzet bukott volna el. E tenger k\u00f6nybe-v\u00e9rbe ker\u00fclt k\u00fczdelmek k\u00f6z\u00f6tt \u00edgy sz\u00fcletett meg az alkotm\u00e1nyos magyar \u00e1llam eszm\u00e9je. A Kelettel, Nyugattal v\u00edvott sz\u00e1zados k\u00fczdelem elv\u00e9gre is a mi javunkra d\u0151lt el: 1700 k\u00f6r\u00fcl f\u00f6lszabadult az orsz\u00e1g a t\u00f6r\u00f6k al\u00f3l a Habsburgok seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel ; annak nyom\u00e1ban pedig t\u00f6rv\u00e9nyileg szab\u00e1 lyoztatott Magyarorsz\u00e1gnak viszonya Ausztri\u00e1hoz \u00e9s az uralkod\u00f3 csa l\u00e1dhoz az 1723-iki I. \u00e9s II. t\u00f6rv\u00e9nyezikk, vagyis k\u00f6zkelet\u0171bb n\u00e9ven a Sanctio Pragmatica \u00e1ltal. A Sanctio Pracmatica k\u00e9t oldal\u00fa szerz\u0151d\u00e9s a nemzet \u00e9s az uralkod\u00f3h\u00e1z k\u00f6z\u00f6tt, mely k\u00f6ttetett azon alkalomb\u00f3l, mid\u0151n a nemzet Magyarorsz\u00e1g koron\u00e1j\u00e1nak \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d\u00e9s\u00e9t a Habsburgh\u00e1z n\u0151 \u00e1g\u00e1ra is \u00e1truh\u00e1zta. Az I-s\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyezikkben kimondj\u00e1k, hogy Ausztria- Magyarorsz\u00e1g egym\u00e1st\u00f3l elv\u00e1laszthatatlanok, fejedelm\u00f6k az uralkod\u00f3h\u00e1z nak mindig ugyanazon tagja. A 2-ik t\u00f6rv\u00e9nyezikkben j\u00f6n a f\u00f6lt\u00e9tel, mely szerint a n\u0151\u00e1g is Magyarorsz\u00e1gon soha m\u00e1sk\u00e9p orsz\u00e1giam \u00e9s korm\u00e1nyozni nem fog, mint az orsz\u00e1gnak alkotott \u00e9s alkotand\u00f3 t\u00f6r v\u00e9nyei szerint. M\u00e9g hat\u00e1rozottabban k\u00f6rvonalozza Magyarorsz\u00e1g \u00e1ll\u00e1s\u00e1t az 1790. X. t\u00f6rv\u00e9nyezikk, mely szerint \u201eMagyarorsz\u00e1g f\u00fcggetlen, szabad orsz\u00e1g, mely semmi m\u00e1s orsz\u00e1gnak, vagy n\u00e9pnek al\u00e1vetve nincs.\" Ily m\u00f3don az absolut ein Oesterreich eszm\u00e9je cz\u00e9lt nem \u00e9rt; mert siker\u00fclt szervezni az \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyokat, siker\u00fclt a t\u00f6r\u00f6knek, majd a fran czi\u00e1nak is lever\u00e9s\u00e9vel oly birodalmat alkotni, mely 1720 k\u00f6r\u00fcl els\u0151 volt Eur\u00f3p\u00e1ban, melynek hat\u00e1rai a K\u00e1rp\u00e1tokt\u00f3l-Szudet\u00e1kt\u00f3l a Balk\u00e1nig, Sziczili\u00e1ig, Sv\u00e1jczig terjedtek \u00e9s fejedelme ura volt Belgiumnak is: de ez \u00f3ri\u00e1si birtok nem egy Ausztria, hanem personal uni\u00f3ban \u00e1ll\u00f3 Ausztria- Magyarorsz\u00e1g. Alig lehet k\u00e9ts\u00e9g a fel\u0151l, hogy a Habsburgh\u00e1z fi\u00e1g\u00e1nak fenyeget\u0151 kihal\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl e nagy eredm\u00e9nyt el\u00e9rt\u00fck volna. A mit azonban a nemesi nemzet sz\u00edv\u00f3ss\u00e1g\u00e1val \u00e9s a neki kedvez\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt el\u00e9rt, arra m\u00e9lt\u00f3nak is mutatta mag\u00e1t. Mikor a M\u00e1ria Ter\u00e9zi\u00e1ban tr\u00f3nra l\u00e9p\u0151 n\u0151\u00e1gat 1741-ben az eg\u00e9sz vil\u00e1g elhagyta, a f\u00e9l Eur\u00f3pa pedig megt\u00e1madta : akkor a magyar nemzet sz\u00e1llott s\u00edkra, hogy eg\u00e9sz erej\u00e9nek megfesz\u00edt\u00e9s\u00e9vel megv\u00e9dje Ausztri\u00e1val val\u00f3 uni\u00f3j\u00e1t; hogy megtartsa a n\u0151\u00e1gat annak birtok\u00e1ban \u00e9s legendaszer\u0171 jelenetek \u00e9s harezok k\u00f6z\u00f6tt meg is v\u00e9dte, meg is tartotta. Mindenn\u00e9l f\u00e9nyeseb ben bebizonyult, hogy a Magyarorsz\u00e1g leny\u0171g\u00f6z\u00e9s\u00e9vel sz\u00fclet\u0151 egys\u00e9ges Ausztri\u00e1n\u00e1l hatalmasabb : a szabad Ausztria-Magyarorsz\u00e1g. Mindezek dacz\u00e1ra is Magyarorsz\u00e1gnak t\u00f6rv\u00e9nyben kik\u00f6t\u00f6tt f\u00fcgget lens\u00e9ge elhalv\u00e1nyul a XVIII-ik sz\u00e1zadban. Magunk is, m\u00e1sok is ennek okai. Magunk vagyunk, mert el\u0151z\u0151 id\u0151k k\u00f6vetkezm\u00e9nyek\u00e9p annyira cl-"], [26, "VARGA OTT\u00d3. 12 fordultunk Nyugatt\u00f3l, annyira idegenkedt\u00fcnk mindent\u0151l, a mi onn\u00e9t j\u00f6het, hogy a legsz\u00fcks\u00e9gesebb reformok sincsenek kedv\u00fcnkre: nem merj\u00fck szeleltetni polyv\u00e1s b\u00faz\u00e1nkat, mert f\u00e9l\u00fcnk, hogy a sz\u00e9l a poly v\u00e1val egy\u00fctt elviszi a \u2014 magot is. M\u00e1sok is okai az \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g elhal v\u00e1nyul\u00e1s\u00e1nak: mert a reform\u00e1lok, szervez\u0151k a k\u00fcnn j\u00f3knak bizonyult \u00e9s f\u00f6lt\u00e9tlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges \u00faj\u00edt\u00e1sokat nem saj\u00e1tos viszonyainkhoz alkal mazz\u00e1k, a dualismus alapj\u00e1n nem a kett\u0151s \u00e1llam nemzeti kifejleszt\u00e9s\u00e9n f\u00e1radoznak, hanem a dualismus al\u00e1akn\u00e1z\u00e1s\u00e1val az egy, n\u00e9met, absolut Ausztri\u00e1nak megalkot\u00e1s\u00e1n. E hib\u00e1k dacz\u00e1ra is megt\u00f6rt\u00e9nnek lassank\u00e9nt a reformok, k\u00e9nytelenek vagyunk engedni az \u00e9let k\u00e9nyszer\u00edt\u00e9s\u00e9nek \u00e9s a kik k\u00e9nyszer\u00edtettek benn\u00fcnket, azoknak k\u00fcls\u0151 igazol\u00e1suk sem hi\u00e1ny zott: a halad\u00f3 \u00e1llamok k\u00f6zt a reformok sz\u00fcks\u00e9gesek voltak, Magyar orsz\u00e1g pedig reform\u00e1lni nem akart. \u00edgy azonban oda jutott jelen sz\u00e1 zadunk elej\u00e9ig a dolog, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyszerinti Ausztria-Magyarorsz\u00e1gb\u00f3l t\u00e9nyleg absolut m\u00f3don korm\u00e1nyzott egy Ausztria lett. J\u00f3 id\u0151ben tilta kozni, tiltakozott ellene nemesi nemzet\u00fcnk, t\u00f6rv\u00e9nynyel \u00f3vni \u00f3vta el\u00e9gg\u00e9, de r\u00e9gi, feud\u00e1lis szervezet\u00e9ben tenni \u00e9rte nem tudott : \u00fagy l\u00e1tszott e sz\u00e1 zad elej\u00e9n, hogy a f\u00fcggetlen magyar \u00e1llamnak v\u00e9ge van \u00f6r\u00f6kre. A mint a korszellemt\u0151l val\u00f3 elmarad\u00e1sunk szinte veszt\u00fcnket okozta, azonk\u00e9ppen a korszellemnek meg\u00e9rt\u00e9se, cselekv\u00e9ssel val\u00f3 k\u00f6vet\u00e9se meg mentett benn\u00fcnket. A franczia forradalomb\u00f3l keletkezett szabadelv\u0171 \u00e9s nemzetis\u00e9gi eszme megifj\u00edtotta Magyarorsz\u00e1got is, mint a hogy \u00faj \u00e9le tet \u00f6nt\u00f6tt az absolutismus alatt elsenyvedt t\u00e1rsadalmakba Eur\u00f3paszerte. K\u00f6lt\u0151k, \u00e1llamf\u00e9rfiak l\u00e9pnek f\u00f6l, kik ez eszm\u00e9k alapj\u00e1n hirdetik, k\u00f6ve telik : hogy egyes\u00fclj\u00f6n minden magyarlakta f\u00f6ld, t\u00f6r\u00f6ltess\u00e9k el minden, rendekre oszt\u00f3 privil\u00e9gium \u00e9s legyen e haz\u00e1nak minden ember egyenl\u0151 jog\u00fa \u00e9s k\u00f6teless\u00e9g\u0171 polg\u00e1ra. N\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1zezer helyett legyen 10 \u2014 12 milli\u00f3 a magyar nemzet sz\u00e1ma. Hirdetik \u00e9s k\u00f6vetelik, hogy legyen szabad a f\u00f6ld, legyen szabad az ipar, kereskedelem, emelkedjenek isko l\u00e1k, hogy az a milli\u00f3kra men\u0151 nemzet gazdag \u00e9s m\u0171velt legyen. K\u00f6vete lik tov\u00e1bb\u00e1 az orsz\u00e1gnak t\u00f6rv\u00e9nyszerint val\u00f3 f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t; k\u00edv\u00e1nj\u00e1k, hogy azt ne B\u00e9csb\u0151l korm\u00e1nyozz\u00e1k, hanem korm\u00e1nyozza a kir\u00e1ly az orsz\u00e1got felel\u0151s miniszt\u00e9riummal. R\u00f6viden: k\u00edv\u00e1nj\u00e1k, hogy e f\u00f6ld\u00f6n kor szer\u0171 reformok \u00e1ltal megifjodott f\u00fcggetlen magyar nemzeti \u00e1llam legyen; f\u00fcggetlen : mert t\u00f6rv\u00e9ny szerint a f\u00fcggetlens\u00e9g megilleti ; magyar legyen : mert magyarok szerezt\u00e9k e haz\u00e1t \u00e9s \u0151k tartott\u00e1k is meg, mert m\u0171velt s\u00e9gre n\u00e9zve is minden nemzetis\u00e9g k\u00f6zt els\u0151 helyen \u00e1llnak, \u00e9s v\u00e9gre mert sz\u00e1mszerint is magyar a lakoss\u00e1g k\u00f6zel fele, m\u00edg ut\u00e1na a leg nagyobb sz\u00e1m\u00fa nemzetis\u00e9g a magyarnak csak vagy harmad\u00e1t teszi."], [27, "MI\u00c9RT K\u00dcZD\u00d6TT\u00dcNK? 13 K\u00e9t nagy eszme ker\u00fclt \u00edgy sz\u00e1zadunk 20-as \u00e9veit\u0151l kezdve \u00fajra egy m\u00e1ssal szembe : az absolut, ein Oesterreich eszm\u00e9je \u00e9s a korszer\u0171 refor mokkal megifjul\u00f3 f\u00fcggetlen magyar \u00e1llam eszm\u00e9je. Amott a n\u00e9pek milli\u00f3i t\u00f3l elit\u00e9lt r\u00e9gi rend, emitt a szabads\u00e1got ny\u00fajt\u00f3 \u00faj rend ; ott a m\u00falt, mely azonban m\u00e9g l\u00e9tezik, \u00e9l \u00e9s meghalni nem akar, \u2014 emitt a t\u00f6r v\u00e9nyes jog, mely val\u00f3sulni akar a XlX-ik sz\u00e1zad koreszm\u00e9j\u00e9nek meg felel\u0151en. Harczol a k\u00e9t eszme orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seinken \u00e9s az \u00e9letben; emez egyre er\u0151sb\u00f6dik \u00e9s t\u00e9rt foglal, amaz minden t\u00e9nyleges hatalom birto k\u00e1ban is egyre gy\u00f6ng\u00fcl, t\u00e9rt vesz\u00edt, m\u00edg a v\u00e1ratlanul j\u00f6v\u0151 1848-iki p\u00e1risi forradalom szele eg\u00e9szen leveri l\u00e1b\u00e1r\u00f3l. Ausztria alkotm\u00e1nyt akar, forradalmat csin\u00e1l, megbuktatja az absolut korm\u00e1nyt \u00e9s felel\u0151s miniszt\u00e9riumot csikar ki mag\u00e1nak a m\u00e1rcziusi napok ban. Lombardia olasz n\u00e9pe f\u00f6lt\u00e1mad, szabad, alkotm\u00e1nyos nemzett\u00e9 akar egyes\u0171lni az olasz f\u00e9lsziget t\u00f6bbi olasz n\u00e9peivel. Magyarorsz\u00e1g s\u00fcrgeti a 25 \u00e9v \u00f3ta el\u0151k\u00e9sz\u00edtett, kiv\u00e1nt, k\u00f6vetelt korszer\u0171 reformokat \u00e9s mindenek f\u00f6l\u00f6tt a f\u00fcggetlen, felel\u0151s magyar miniszt\u00e9riumot. Meg kellett adni, meg adt\u00e1k : \u00e9s \u00edgy megsz\u00fcletett a r\u00e9gi t\u00f6rv\u00e9nyeken \u00e9s a sz\u00e1zad koreszm\u00e9j\u00e9n nyugv\u00f3 alkotm\u00e1nyos Ausztria-Magyarorsz\u00e1g az \u00e1prilisi napokban. A 48-iki t\u00f6rv\u00e9nyek f\u0151bbjei, a melyeken az \u00faj Magyarorsz\u00e1g nyugszik, a k\u00f6vetkez\u0151k : a nemesi kiv\u00e1lts\u00e1g \u00e9s a h\u0171b\u00e9ri viszonyok elve elt\u00f6r\u00f6ltetik. A v\u00e9grehajt\u00f3 hatalmat a kir\u00e1ly f\u00fcggetlen magyar miniszt\u00e9rium \u00e1ltal gyako rolja, mely korm\u00e1ny tettei\u00e9rt felel\u0151s. A megyei szerkezet fenmarad, de n\u00e9p k\u00e9pviselet alapj\u00e1n rendeztetni fog. Az \u00f6nkorm\u00e1nyzat\u00fa v\u00e1rosok k\u00f6zdol gaikat \u00f6nv\u00e1lasztotta k\u00e9pvisel\u0151test\u00fclet\u00fck \u00e9s tisztikaruk \u00e1ltal igazgatj\u00e1k. Minden \u00e9vben orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tartatik Pesten, h\u00e1rom \u00e9vre v\u00e1lasztott n\u00e9pk\u00e9pvisel\u0151kkel. A v\u00e1laszt\u00f3i jog m\u00e9rs\u00e9kelt ccnsushoz k\u00f6tve \u00e9s a ki v\u00e1laszt\u00f3, az v\u00e1laszthat\u00f3 is. Uni\u00f3 Erd\u00e9lylyel \u00e9s k\u00f6z\u00f6s tehervisel\u00e9s. \u00darb\u00e9r, robotok, d\u00e9zsma \u00f6r\u00f6kre megsz\u00fcntetnek, valamint a papi tized \u00e9s \u0151sis\u00e9g. Kimondva a sajt\u00f3sza bads\u00e1g, az oktat\u00e1s \u00e9s tan\u00edt\u00e1s szabads\u00e1ga, m\u00edg a t\u00f6rv\u00e9nyesen bevett val l\u00e1sokat t\u00f6k\u00e9letes egyenl\u0151s\u00e9g illeti meg. A szem\u00e9lyes \u00e9s vagyonb\u00e1tors\u00e1g, a k\u00f6zcsend \u00e9s b\u00e9ke biztos\u00edt\u00e1s\u00e1ra nemzet\u0151rs\u00e9g alak\u00edttatik. \u2014 Mily \u00f6r\u00f6met keltettek e t\u00f6rv\u00e9nyek mindenfel\u00e9 ! ha az \u00edgy marad hatott volna! .... De nem maradott. Sz\u00f3 sincs r\u00f3la : m\u00e9g oly hossz\u00fa el\u0151k\u00e9sz\u00fclet dacz\u00e1ra is neh\u00e9z volt az \u00e9letbe \u00e1t\u00fcltetni mindazt, mit t\u00f6rv\u00e9nyekben k\u00f6nnyen ki mondhattak. M\u00e9g nehezebb volt az Ausztri\u00e1hoz val\u00f3 viszonyt szab\u00e1 lyozni. A megbukott absolut korm\u00e1ny rengeteg ad\u00f3ss\u00e1got halmozott"], [28, "VARGA OTT\u00d3. 14 \u00f6ssze, azt fizetni kellett, Ausztria maga meg nem b\u00edrhatta, B\u00e9csb\u0151l k\u00ed v\u00e1nt\u00e1k teh\u00e1t, hogy az \u00e1llamad\u00f3ss\u00e1g r\u00e9sz\u00e9t Magyarorsz\u00e1g v\u00e1llalja el. A magyar k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny azonban egy\u00e1ltal\u00e1n nem tal\u00e1lta tetszet\u0151snek oly p\u00e9nzek fizet\u00e9s\u00e9t, melyek leny\u00fcg\u00f6z\u00e9s\u00e9re k\u00f6ltettek el; Pet\u0151fi a k\u00f6zv\u00e9le m\u00e9ny sz\u00e1j\u00e1val besz\u00e9l, mikor \u00edrja; \u201eMit nem besz\u00e9l az a n\u00e9met ! Az isten nyila \u00fctn\u00e9 meg! Azt k\u00f6veteli a sv\u00e1bs\u00e1g, Fizess\u00fck az ad\u00f3ss\u00e1g\u00e1t. Ha csin\u00e1ltad, fizesd is ki, Ha a nyelved \u00f6lt\u00f6d is ki M\u00e9g enn\u00e9l is nehezebb volt a had\u00fcgy \u00e9s m\u00e9g nehezebb\u00e9 tette az olasz f\u00f6lkel\u00e9s. B\u00e9csb\u0151l nyomban seg\u00edts\u00e9get k\u00e9rtek az olaszok lever\u00e9 s\u00e9re, de Magyarorsz\u00e1gon \u00e9pen nem volt n\u00e9pszer\u0171 dolog seg\u00edts\u00e9get ny\u00faj tani oly szabads\u00e1g-mozgalom lever\u00e9s\u00e9re, melylyel \u00e1ll\u00e1s\u00e1n\u00e1l fogva rokon szenvezett. K\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s j\u00f3akarat, t\u00fcrelem ezeket \u00e9s az ezekhez hasonl\u00f3 neh\u00e9zs\u00e9geket is elh\u00e1r\u00edthatja, de a t\u00fcrelmet szinte lehetetlenn\u00e9 tette az izgalmas napok idegess\u00e9ge. Mindamellett a legf\u0151bb baj lett a kamarilla; az a p\u00e1rt, mely keletkezett az udvar k\u00f6r\u00e9ben, a p\u00e1rt, melybe csopor tosultak a megbukott \u00e1llamf\u00e9rfiak. A kamarill\u00e1nak szem\u00e9ben sz\u00e1lka volt az alkotm\u00e1nyoss\u00e1g, gerenda volt Magyarorsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9ge \u00e9s szent meggy\u0151z\u0151d\u00e9se : hogy v\u00e9ge a Habsburgok hatalm\u00e1nak, ha Magyar orsz\u00e1g f\u00fcggetlen orsz\u00e1gg\u00e1 szervez\u0151dik. Nem a neh\u00e9zs\u00e9geket igyekezett a j\u00f3akarat\u00fa, t\u00f6rv\u00e9nyttisztel\u0151 magyar korm\u00e1nynyal elh\u00e1r\u00edtani, hanem ink\u00e1bb \u00fagy \u00f6sszebogozni mindent, hogy azok megoldhatatlanok legyenek \u00e9s ennek z\u0171rzavar\u00e1ban elvehesse az alkotm\u00e1nyt, elt\u00f6r\u00fclhesse a 48-iki magyar t\u00f6rv\u00e9nyeket, a magyar f\u00fcggetlens\u00e9get \u00e9s mindent visszaterel hessen a r\u00e9gi, absolut rendszerbe. Az ein Oesterreich eszm\u00e9je \u00fajra meg- jelent .... a f\u00e9lrevezetett nemzetis\u00e9gek annak h\u0151seik\u00e9nt fegyvert ra- gadtak a magyar ellen, Jellachich horv\u00e1t b\u00e1n szeptember 11-\u00e9n \u00e1tl\u00e9pte a Dr\u00e1v\u00e1t \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak nem maradt m\u00e1s v\u00e1laszt\u00e1sa, mint vagy meghajolni leggy\u0171l\u00f6ltebb ellens\u00e9ge el\u0151tt \u00e9s a 48-iki, orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sileg hozott, kir\u00e1lyt\u00f3l szentes\u00edtett t\u00f6rv\u00e9nyek f\u00f6lad\u00e1s\u00e1val visszat\u00e9rni r\u00e9gi tehe tetlens\u00e9g\u00e9be \u00e9s vele a pusztul\u00e1sba; vagy pedig fegyvert ragadni szentes\u00edtett t\u00f6rv\u00e9nyei\u00e9rt, f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9\u00e9rt, l\u00e9tei\u00e9\u00e9rt. Magyarorsz\u00e1g az ut\u00f3bbit v\u00e1lasztotta. Vnga Ott\u00f3."], [29, "A MAGYAR SZABADSAGHARCZ. Az a fegyveres k\u00fczdelem, mely Magyarorsz\u00e1g 1848-iki b\u00e9k\u00e9s \u00e1tala kul\u00e1s\u00e1t k\u00f6vette, eg\u00e9szen saj\u00e1tszer\u0171 t\u00f6rt\u00e9neti jelens\u00e9g a maga eredet\u00e9 ben s lefoly\u00e1s\u00e1ban. L\u00e9nyegesen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik ama mozgalmas \u00e9v t\u00f6bbi kit\u00f6r\u00e9seit\u0151l s hadj\u00e1ratait\u00f3l. Mint az 1848-ki t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e1ltal \u00faj alapra helyezett magyar \u00e1llam \u00f6nv\u00e9delme az ellene z\u00fadult nemzetis\u00e9gek ellen veszi kezdet\u00e9t ; mid\u0151n a b\u00e9csi miniszt\u00e9rium s korm\u00e1ny ny\u00edltan a nem zetis\u00e9gek p\u00e1rtj\u00e1ra \u00e1ll, akkor a magyar nemzet f\u00fcggetlens\u00e9gi harcz\u00e1v\u00e1 v\u00e1ltozik ; v\u00e9gre mid\u0151n haz\u00e1nk diadalt nyert e k\u00fczdelemben, a keleti nagy cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g kezet fog Ausztri\u00e1val a Magyarorsz\u00e1gban egyes\u00fcl\u0151 \u201eeur\u00f3pai felforgat\u00f3 p\u00e1rt\" legy\u0151z\u00e9s\u00e9re. Visszat\u00fckr\u00f6zteti e h\u00e1rmas sz\u00ednt az a sereg, mely el\u0151sz\u00f6r haz\u00e1nk te r\u00fcleti \u00e9ps\u00e9ge\u00e9rt \u00e9s a magyars\u00e1g- t\u00f6rv\u00e9nyes t\u00fals\u00faly\u00e1\u00e9rt k\u00fczd, majd r\u00e9gi bajt\u00e1rsaival k\u00e9nytelen megv\u00edvni, haz\u00e1ja politikai l\u00e9tel\u00e9nek megtart\u00e1s\u00e1\u00e9rt; v\u00e9gre Magyarorsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9vel egy\u00fctt, e forradalom nagy lanto s\u00e1nak szavai szerint, a szabads\u00e1g lengyel, olasz \u00e9s n\u00e9met harezosai val egy\u00fctt, a vil\u00e1gszabads\u00e1g\u00e9rt v\u00e9rzik el a k\u00e9t cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g t\u00falnyom\u00f3 ereje ellen\u00e9ben. Nem lehet cz\u00e9lunk e p\u00e1ratlan hareznak, mely \u00e1ltal a magyar nemzet sz\u00e1zadok ut\u00e1n ism\u00e9t mag\u00e1ra vonta a vil\u00e1g osztatlan figyelm\u00e9t \u00e9s \u00e9r dekl\u0151d\u00e9s\u00e9t, egyes fegyvert\u00e9nyeit elbesz\u00e9lni, egyes mozzanatait megma gyar\u00e1zni \u00e9s meg\u00edt\u00e9lni. Gelich t\u00e1bornok m\u0171ve felold e feladat al\u00f3l, a mi az adatok \u00f6sszegy\u0171jt\u00e9s\u00e9t illeti ; lelkes\u00edteni pedig ki akarna ott, hol Pet\u0151fi \u00e9s Heine dala hangzik ! Cz\u00e9lunk nem lehet m\u00e1s, mint a tov\u00e1bbi esem\u00e9 nyekre legfontosabb int\u00e9zked\u00e9sek, hadmenetek, csat\u00e1k felsorol\u00e1sa. Mind egyik mag\u00e1n hordja e harcz vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti \u00e9s nemzeti jelent\u0151s\u00e9g\u00e9nek b\u00e9lyeg\u00e9t, a minthogy mindegyik egy-egy eml\u00e9ke a vezet\u0151k egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9nek, a \u201en\u00e9vtelen h\u0151s\u00f6k\" hazaszeretet\u00e9nek \u00e9s a szabads\u00e1g ir\u00e1nti lelkesed\u00e9s\u00e9nek, melynek b\u00e1r m\u00fal\u00f3 diadala, ann\u00e1l dics\u0151bb: menn\u00e9l vit\u00e9zebb, disciplinal tabb \u00e9s rendezettebb hadakkal \u00e1llottak szembe."], [30, "MARCZALI HENRIK. 16 I. El\u0151sz\u00f6r a szerbek ellen, kiket a hat\u00e1ron \u00e1tj\u00f6v\u0151 szervi\u00e1nusok, s\u0151t montenegr\u00f3iak is er\u0151s\u00edtettek, kellett fegyvert fogni. Magyarorsz\u00e1g v\u00e9 delme ott a cs. k. seregre volt b\u00edzva, melynek a haz\u00e1ban \u00e1llom\u00e1soz\u00f3 r\u00e9sze a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rtelm\u00e9ben a m. kir. had\u00fcgyminiszter, M\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1z\u00e1r t\u00e1bornok al\u00e1 volt rendelve. A parancsnokok, Hrabovszky, Bechthold, Kiss Ern\u0151, meglehet\u0151s lanyh\u00e1n viselt\u00e9k a h\u00e1bor\u00fat. Hrabovszky els\u0151 v\u00e9res \u00f6sszecsap\u00e1sa a felkel\u0151kkel Karloviczn\u00e1l, jun. 12-\u00e9n, nem volt eredm\u00e9nyes, Blomberg a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny szerint nem haszn\u00e1lta f\u00f6l kell\u0151en a verseczi gy\u0151zelmet (jul. 11.) Bechthold Szt. -Tam\u00e1sn\u00e1l kudarczot val lott (jul. 19). A szerbek katonai organisati\u00f3ja, mely mintegy szentes\u00ed t\u00e9st nyert patriarch\u00e1juk \u00e1ltal, megt\u00f6retlen maradt: magyar ter\u00fcleten is daczoltak a t\u00f6rv\u00e9nynyel a szt. -tam\u00e1si s\u00e1nczok, perlaszi t\u00e1bor, az eg\u00e9sz sajk\u00e1s ker\u00fclet. E csek\u00e9ly eredm\u00e9nyt megmagyar\u00e1zza a t\u00e1bornokok ren delkez\u00e9s\u00e9re \u00e1ll\u00f3 csek\u00e9ly hadi er\u0151, a hadi k\u00e9sz\u00fclts\u00e9g teljes hi\u00e1nya, a term\u00e9szetes tart\u00f3zkod\u00e1s oly n\u00e9p v\u00e9r\u00e9t ontani, mely cs\u00e1sz\u00e1ri tisztek alatt \u00e1ll, mag\u00e1t a cs\u00e1sz\u00e1r h\u0171 alattval\u00f3j\u00e1nak vallotta \u00e9s a mely folytonos \u00f6sz szek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1llott Mayerhofer belgr\u00e1di cs\u00e1sz\u00e1ri consullal. De forrada lomban, haza\u00e1rul\u00e1st l\u00e1t a felizgatott hangulat minden k\u00e9sedelemben. Idegenek a vez\u00e9rek, idegenek a katon\u00e1k, a haz\u00e1t saj\u00e1t v\u00e9re v\u00e9dheti csak meg. E bizalmatlans\u00e1g, melynek Jellachich b\u00e1n engedetlens\u00e9ge a n\u00e1dor \u00e9s a miniszt\u00e9rium ir\u00e1ny\u00e1ban, majd meg a b\u00e9csi miniszt\u00e9riumnak a magyar ir\u00e1ny\u00e1ban tan\u00fas\u00edtott \u00e9s ismeretess\u00e9 v\u00e1lt ellens\u00e9ges magatart\u00e1sa, egyre \u00faj t\u00e1pot adott, v\u00e9gzetes politikai k\u00f6vetkez\u00e9seket vont maga ut\u00e1n. A magyar korm\u00e1ny \u00cdg\u00e9rete dacz\u00e1ra sem vitte kereszt\u00fcl a pesti orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sen a magyar hadseregnek Olaszorsz\u00e1gba, Radetzky t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra, a lombard-velenczei kir\u00e1lys\u00e1g v\u00e9delm\u00e9re val\u00f3 k\u00fcld\u00e9s\u00e9t. A monarchia k\u00fcls\u0151 politik\u00e1ja h\u00e1tt\u00e9rbe kellett hogy szoruljon, m\u00edg a magyart saj\u00e1t haz\u00e1j\u00e1ban fenyegette vesz\u00e9ly. Megadt\u00e1k a miniszt\u00e9rium \u00e1ltal k\u00e9rt 200,000 katon\u00e1t s 42 milli\u00f3t : az orsz\u00e1g megment\u00e9s\u00e9re. Kossuth \u201eleborul a nem zet nagys\u00e1ga el\u0151tt\" s f\u00f6lki\u00e1lt: \u201eannyi energi\u00e1t a kivitelben, mennyi hazafis\u00e1got a felaj\u00e1nl\u00e1sban s Magyarorsz\u00e1got a poklok kapui sem d\u00f6ntik meg\". A nagy revolutio, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig az 1830-ki j\u00faliusi napok \u00f3ta nem volt k\u00e9pzelhet\u0151 forradalom nemzet\u0151rs\u00e9g (garde nationale) n\u00e9lk\u00fcl. Ez szervezkedett is az orsz\u00e1gban minden\u00fctt m\u00e1r a m\u00e1rcziusi napok ut\u00e1n,"], [31, "A MAGYAR SZABADS\u00c1GHARCA. 17 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a bels\u0151 biztons\u00e1g meg\u0151rz\u00e9s\u00e9re. Mellette rendes nemzet\u0151rs\u00e9 get toborzott 'Batth\u00e1ny Lajos gr\u00f3f minisztereln\u00f6k m\u00e1r m\u00e1jus 16-\u00e1n, melybe t\u00edz z\u00e1szl\u00f3aljat vettek be h\u00e1rom \u00e9vre, \u00f6nk\u00e9ntesekb\u0151l, vagy a cs\u00e1sz. kir. sereg volt tisztjeib\u0151l \u00e9s leg\u00e9nys\u00e9g\u00e9b\u0151l. E t\u00edzezer ember volt a honv\u00e9dsereg magva. El\u00e9g ha megeml\u00edtj\u00fck, hogy az els\u0151kh\u00f6z tartozott a 3-ik z\u00e1szl\u00f3alj (Szeged) s a 9-ik (Kassa), Damjanich volt cs\u00e1sz. kir. kapit\u00e1ny alatt : k\u00e9s\u0151bb oly h\u00edrre jutott v\u00f6r\u00f6s sipk\u00e1sok. E kiz\u00e1r\u00f3lag ma gyar hadtest gy\u00fcl\u0151helye lett a hazai intelligenti\u00e1nak, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig a tanult fiatals\u00e1gnak, mely addig katonai szolg\u00e1latot nem teljes\u00edtett. Most, a demokratikus alkotm\u00e1nynak megfelel\u0151leg, az \u00e1ltal\u00e1nos v\u00e9dk\u00f6 telezetts\u00e9g elv\u00e9n alapul\u00f3 ujonczoz\u00e1si t\u00f6rv\u00e9nyt ny\u00fajtottak be. Addig is, m\u00edg a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9letbe l\u00e9p, mozg\u00f3 nemzet\u0151rs\u00e9g (garde mobile) szervez tetik. Ennek \u0151rnagyai k\u00f6zt tal\u00e1lkozunk G\u00f6rgey Arthur nev\u00e9vel. H\u00e1rom honv\u00e9dz\u00e1szl\u00f3alj s t\u00f6bb nemzet\u0151rz\u00e1szl\u00f3alj m\u00e1r el is indult a szent tam\u00e1si s\u00e1nczok ellen. Oda k\u00fcld\u00f6ttek a Galiczi\u00e1b\u00f3l s Morv\u00e1b\u00f3l parancs nokaik akarata ellen honszeretetb\u0151l hazat\u00e9rt husz\u00e1rokat is. A szerbek makacs v\u00e9delme, az ebb\u0151l t\u00e1madhat\u00f3 sok bonyodalom, a horv\u00e1t k\u00e9sz\u00fc l\u0151d\u00e9s, a B\u00e9csbe szeptember 9-\u00e9n a kir\u00e1ly el\u00e9 bocs\u00e1tott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g eredm\u00e9nytelens\u00e9ge, a bek\u00f6vetkezhet\u0151 vesz\u00e9lyek mind meg annyi vil\u00e1gos jele: a legmagasabb fokra emelt\u00e9k a magyars\u00e1g lelkese d\u00e9s\u00e9t \u00e9s \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1s\u00e1t. A \u201elegnagyobb magyar\", maga is katona, csak egy \u00e9vvel azel\u0151tt a nemzet szomor\u00fa pusztul\u00e1s\u00e1t j\u00f3solta el\u0151re, ha \u201ekardra\" vagyis \u201e\u00e1gy\u00fara\" ker\u00fcl a dolog. A r\u00e9gi nemesi had, az insurrectio m\u00e1r 1809-ben sem felelt meg, s annak gy\u0151ri kudarcza nem is annyira szo mor\u00fa, mint g\u00fanyos eml\u00e9ket hagyott. Az\u00f3ta sok minden javaslat t\u00e9tetett egy jobb hadi rendszer alap\u00edt\u00e1s\u00e1ra, de mind papiron maradt. \u201eM\u00e9g veszt\u00fcnk sem lenne nagyszer\u0171, mint V\u00f6r\u00f6smarty \u00e9deskeser\u0171n zengi, de egyenes nevets\u00e9ges\", \u00edrta Sz\u00e9chenyi a \u201ePolitikai programmt\u00f6red\u00e9kek\" ben. Alig egy \u00e9v m\u00falva megmutatta a nemzet, mennyivel nagyobb legnagyobb fi\u00e1n\u00e1l is. 11. Szeptember 4-ik\u00e9n visszahelyezi egy kir\u00e1lyi k\u00e9zirat Jellachich b\u00e1nt m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1ba, melyt\u0151l \u0151t a jul. 10-ik\u00e9n kiadott, de soha nem teljes\u00edtett kir. rendelet megfosztotta. Egy h\u00e9ttel k\u00e9s\u0151bb a b\u00e1n 3(3,000 emberrel \u00e1tl\u00e9pi a magyar hat\u00e1rt. Alig ismer\u00fcnk a t\u00f6rt\u00e9netben p\u00e9ld\u00e1t, hogy egyszerre annyi f\u00e9rfi\u00fa \u00e1llott volna a k\u00f6teless\u00e9gek \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9s\u00e9nek probl\u00e9m\u00e1ja el\u0151tt, m\u00e9g pedig minden csak f\u00e9lig-meddig bizonyos \u00fatmutat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, mint akkor. A b\u00e1n Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma."], [32, "18 MARCZALI HENRIK. szembe sz\u00e1ll a n\u00e1dorral, egy cs. kir. f\u0151herczeggel, l\u00e1zad\u00f3nak nevezi a kir\u00e1ly \u00e1ltal t\u00f6rv\u00e9nyesen kinevezett magyar korm\u00e1nyt s a kir\u00e1lyi m\u00e9lt\u00f3 s\u00e1g helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t mondja hadj\u00e1rata indok\u00e1nak. Mindk\u00e9t f\u00e9l egy ural kod\u00f3nak esk\u00fcd\u00f6tt h\u0171s\u00e9get. Mely r\u00e9szre \u00e1lljon a Magyarorsz\u00e1gban \u00e1llo m\u00e1soz\u00f3 cs. kir. ezredek tisztikara, melyet kir\u00e1lyi parancs rendelt a magyar miniszt\u00e9rium al\u00e1? \u00c9rthet\u0151 a tart\u00f3zkod\u00e1s az \u00f6sszecsap\u00e1st\u00f3l, melyet m\u00e9g n\u00f6velt a magyar miniszt\u00e9riumnak id\u0151k\u00f6zben t\u00f6rt\u00e9nt lemon d\u00e1sa, \u00e9s a n\u00e1dornak, kivel a b\u00e1n tal\u00e1lkozni nem akart, hirtelen elt\u00e1 voz\u00e1sa a t\u00e1borb\u00f3l. Jellachich \u00fagy sz\u00f3lva kardcsap\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl jutott el Sz. -Feh\u00e9rv\u00e1rig. A horv\u00e1tok m\u00e1r biztosnak v\u00e9lt\u00e9k a diadalmas bevonu l\u00e1st Pestre, a f\u0151v\u00e1ros a legnagyobb aggodalomban. Ez izgatotts\u00e1gban t\u00f6rt\u00e9nt Lamberg Ferencz gr\u00f3f kir. biztos el\u00e9gg\u00e9 nem sajn\u00e1lhat\u00f3, s meg nem r\u00f3hat\u00f3 meggyilkoltat\u00e1sa a haj\u00f3h\u00eddon. A magyar r\u00e9szen \u00e1ll\u00f3 t\u00e1bornokok \u00e9s tisztek haboztak, m\u00edg a vissza vonul\u00e1s tartott, de mid\u0151n a b\u00e1n t\u00e1madott, nem n\u00e9ztek m\u00e1st, mint vit\u00e9zi k\u00f6teless\u00e9g\u00fcket. P\u00e1kozdn\u00e1l szeptember 29-\u00e9n visszaverik a horv\u00e1tokat. Jellachich fegyversz\u00fcnetre l\u00e9p, melyet arra haszn\u00e1l f\u00f6l, hogy sereg\u00e9vel B\u00e9csnek illan. E csat\u00e1ban a rendes katonas\u00e1g mellett a honv\u00e9dek \u00e9s nemzet\u0151r\u00f6k is ki\u00e1llott\u00e1k a t\u0171zpr\u00f3b\u00e1t. Roth \u00e9s Philipovics fegyverlet\u00e9tele Ozor\u00e1n\u00e1l m\u00e1r kiz\u00e1r\u00f3lag a nemzeti sereg gy\u0151zelme G\u00f6rgey \u00e9s Perczel M\u00f3r vezet\u00e9se alatt. Meg volt k\u00f6tve a v\u00e9res frigy. A cs\u00e1sz\u00e1ri katonas\u00e1g magyar r\u00e9sze elv\u00e1laszthatatlanul oda volt l\u00e1nczolva a nemzeti \u00fcgyh\u00f6z. Hogy min\u0151 nehez\u00e9re eshetett e v\u00e1laszt\u00e1s M\u00f3ga t\u00e1bornoknak s sok tiszt j\u00e9nek, kit\u0171nik abb\u00f3l a t\u00e9nyb\u0151l, hogy pl. a cs\u00e1sz\u00e1ri 5-dik t\u00fcz\u00e9rezred egyik fele magyar, a m\u00e1sik pedig horv\u00e1t r\u00e9szen harczolt a velenczci t\u00f3 mellett. Radetzky bab\u00e9rjait kiv\u00edvni egyar\u00e1nt seg\u00edtett\u00e9k husz\u00e1rok \u00e9s hat\u00e1r\u0151r\u00f6k. Benn az orsz\u00e1gban sok idegen ragad fegyvert a magyar\u00e9rt, m\u00edg az Ausztri\u00e1ban \u00e1llom\u00e1soz\u00f3 magyar honfit\u00e1rsai ellen harczol. Az esem\u00e9nyek rohanva haladnak el\u0151re, s szinte v\u00e9get vetnek az egyes ember \u00f6nrendelkez\u0151 jog\u00e1nak. Okt\u00f3ber 3-\u00e1n jelent meg a kir\u00e1lyi manifestum, mely feloszlatottnak nyilv\u00e1n\u00edtja a Kossuth Lajos s k\u00f6vet\u0151i \u00e1ltal t\u00f6rv\u00e9nytelens\u00e9gekre vezetett orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, \u00e9s Jellachichot nevezi ki teljhatalm\u00fa kir\u00e1lyi biztosnak. Formailag nem volt hib\u00e1tlan az int\u00e9zked\u00e9s, a mennyiben nem \u00edrta al\u00e1 alkotm\u00e1nyos miniszter, l\u00e9nyeg\u00e9ben nem volt m\u00e1s, mint az addig a p\u00e1rtok f\u00f6l\u00f6tt \u00e1ll\u00f3 korona nyilt lel\u00e9p\u00e9se a k\u00fczd\u0151t\u00e9rre. A magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ellenben, Kossuth Lajos ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra, hon\u00e1rul\u00f3nak jelenti ki azt, ki engedelmeskedni mer a b\u00e1nnak. Okt\u00f3ber 7-\u00e9n a honv\u00e9delmi bizotts\u00e1gra ruh\u00e1zza a korm\u00e1nyt. Tulajdonk\u00e9p ez volt az els\u0151 nyilt forradalmi l\u00e9p\u00e9s:"], [33, "A MAGYAR SZABADS\u00c1GHARCA. 19 a franczia j\u00f3l\u00e9tbizotts\u00e1g ut\u00e1nz\u00e1sa. M\u00e1r egy nappal azel\u0151tt B\u00e9csben is kit\u00f6r a forradalom : a n\u00e9p \u00e9s a de\u00e1ks\u00e1g f\u00f6lkel, Latour had\u00fcgyminiszter, ki \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1llott Jellachichcsal, borzaszt\u00f3 hal\u00e1lt szenved; a v\u00e1ros, a fegyvert\u00e1rral egy\u00fctt a f\u00f6lkel\u0151k kez\u00e9be jut, az udvar Olm\u00fctzbe k\u00e9nytelen t\u00e1vozni. Ez \u00e1ltal\u00e1nos anarchi\u00e1ban mindegyik f\u00e9l elfoglalja a mi keze \u00fcgy\u00e9be esik. P\u00e9terv\u00e1radot, Esz\u00e9ket \u00e9s Kom\u00e1romot a maga r\u00e9sz\u00e9re biztos\u00edtotta a magyar korm\u00e1ny; Arad \u00e9s Temesv\u00e1r \u0151rs\u00e9gei csak a cs\u00e1sz\u00e1ri kor m\u00e1nynak fogadt\u00e1k el a parancs\u00e1t. A magyar nemzet \u00fcgye solidariss\u00e1 v\u00e1lik a f\u00f6ll\u00e1zadt B\u00e9cs\u00e9vel, a cs\u00e1sz\u00e1ri korm\u00e1ny pedig m\u00e1r ny\u00edltan t\u00e1 mogatja a magyars\u00e1g ellen fegyverkez\u0151 horv\u00e1t, szerb \u00e9s rom\u00e1n nem zetis\u00e9geket, \u00e9s a t\u00f3tok k\u00f6zt is k\u00e9sz\u00fcl p\u00e1rt\u00fct\u00e9st szervezni. M\u00e1r nem csak a magyar \u00e1llam \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1ga forog vesz\u00e9lyben ; az ol\u00e1h jobb\u00e1gys\u00e1g meg\u00faj\u00edtja nagyobb m\u00e9rt\u00e9kben a H\u00f3ravil\u00e1g borzalmait, rabolva \u00e9s gyil kolva a v\u00e9dtelen magyar helyekben ; a szerbek fel\u00e9 is fajh\u00e1bor\u00fa d\u00fch\u00f6ng, melyben a magyar \u00e9s a vel\u0151k tart\u00f3 n\u00e9met helys\u00e9gek magokra hagyatva is daczolnak a r\u00e1czok vad rabl\u00f3 v\u00e1gy\u00e1val. \u00c9s miut\u00e1n a cs\u00e1sz\u00e1ri kor m\u00e1ny mag\u00e1\u00e9nak vallja Jellachich \u00fcgy\u00e9t, csak term\u00e9szetes, hogy a M\u00f3ga alatt szint\u00e9n az osztr\u00e1k hat\u00e1r fel\u00e9 h\u00faz\u00f3d\u00f3 magyar sereg k\u00eds\u00e9rletet tesz a Windischgr\u00e1tz \u00e9s a b\u00e1n hadai \u00e1ltal ostromlott cs\u00e1sz\u00e1ri v\u00e1ros f\u00f6l ment\u00e9s\u00e9re. Sikertelen ; a schwechati csata okt. 30-\u00e1n elveszett \u00e9s m\u00e1snap B\u00e9cs megnyitotta kapuit. Az im\u00e9nt gy\u0151ztes sereg rendje megbomlik: k\u00e9t alkot\u00f3 r\u00e9sze, a rendes sereg \u00e9s a nemzeti elem m\u00e9g nem k\u00e9pez egy igazi eg\u00e9szet. A volt cs. kir. tisztekbe nem b\u00edztak f\u00f6lt\u00e9tlen\u00fcl, nem hihetik r\u00f3luk, hogy minden ut\u00f3gondolat n\u00e9lk\u00fcl harczoljanak r\u00e9gi t\u00e1rsaik ellen. A kasz\u00e1sok \u00e9s nemzet\u0151r\u00f6k pedig m\u00e9g nem szokt\u00e1k meg a h\u00e1 bor\u00fat, \u00f6z\u00f6n\u00e9vel fogyasztj\u00e1k a puskaport \u00e9s a t\u00f6bbi hadi k\u00e9szletet, a csat\u00e1ban pedig ritk\u00e1n \u00e1llj\u00e1k meg hely\u00f6ket. Ausztria B\u00e9cs elfoglal\u00e1sa ut\u00e1n egys\u00e9gesebb mint valaha. Korm\u00e1ny\u00e1t Schwarzenberg F\u00e9lix herczeg vezeti er\u0151s k\u00e9zzel, a hadvez\u00e9rek, Win dischgr\u00e1tz \u00e9s Jellachich \u00e9s gy\u0151ztes sereg\u00f6k \u00e9gnek a v\u00e1gyt\u00f3l leverni a magyar \u201el\u00e1zad\u00e1st\", \u00e9s a deczember 2-\u00e1n bek\u00f6vetkezett tr\u00f3nv\u00e1ltoz\u00e1s az utols\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1st is megsz\u00fcntette, mert az \u00faj uralkod\u00f3 nem tett esk\u00fct a magyar alkotm\u00e1nyra. H\u00e9t fel\u0151l indult a cs\u00e1sz\u00e1ri sereg mint egy k\u00f6zpont fel\u00e9, a f\u0151v\u00e1ros \u00e9s az orsz\u00e1g z\u00f6me, a magyars\u00e1g lakta vid\u00e9kek ellen. A fels\u0151-Dun\u00e1n\u00e1l maga Windischgr\u00e1tz herczeg t\u00e1boroz a f\u0151sereggel. A Mur\u00e1n\u00e1l Nugent a horv\u00e1tokkal \u00e1ll szembe Perczellel. D\u00e9len a szerbek porty\u00e1znak a a magyarlakta ter\u00fcletre, Theodorovics cs. vez\u00e9r \u00e1ltal is seg\u00edtve. Erd\u00e9lyt \u2022i-"], [34, "20 MARCZALI HENRIK. Puchner b. tartja megsz\u00e1llva, kinek sereg\u00e9t a fell\u00e1zadt sok ezernyi ol\u00e1hs\u00e1g t\u00e1mogatja. Galiczia fel\u0151l Schlick t\u00f6r be der\u00e9k sereggel. A jab lunkai szoroson G\u00f6tz t\u00e1bornok t\u00f6rekszik a b\u00e1nyav\u00e1rosok fel\u00e9. Az \u00e9jszak nyugati megy\u00e9kben t\u00f3t l\u00e1zad\u00e1st provok\u00e1lnak H\u00farban \u00e9s Szt\u00far, mely Szimunics ezredeire t\u00e1maszkodik. Nem csoda, ha \u00e1ltal\u00e1nos a meggy\u0151 z\u0151d\u00e9s Ausztri\u00e1ban \u00e9s a k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n, hogy nem sok\u00e1ra v\u00e9ge lesz a magyar szabads\u00e1g \u00e1lm\u00e1nak. Olaszorsz\u00e1gban, Poroszorsz\u00e1gban, B\u00e9csben, Pr\u00e1g\u00e1 ban, a hol csak f\u00f6lemelte a fej\u00e9t a revolutio, sehol sem \u00e1llotta meg a sarat a rendes sereg ellen. Hogy t\u00f6rt\u00e9nhetn\u00e9k ez az annyi p\u00e1rt \u00e1ltal szakgatott, oly kev\u00e9s seg\u00e9deszk\u00f6z\u00f6kkel rendelkez\u0151 Magyarorsz\u00e1gban ? III. Ha Magyarorsz\u00e1g helyzete \u00f6nk\u00e9ntelen is Francziaorsz\u00e1g\u00e9ra eml\u00e9kez tetett 1793-ban, mid\u0151n nemcsak k\u00fcls\u0151 ellens\u00e9g l\u00e9pte \u00e1t a hat\u00e1rt, hanem bent az orsz\u00e1gban is d\u00falt a Vende\u00e9ben sz\u00edtott polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fa, \u00fagy e p\u00e9ld\u00e1nak azokat, kik nem mondtak le az ellen\u00e1ll\u00e1sr\u00f3l, ugyanazon rend szab\u00e1lyok elfogad\u00e1s\u00e1ra kellett birni, melyeknek a t\u00f6rt\u00e9nelem tan\u00fas\u00e1ga szerint a respublica k\u00f6sz\u00f6nte megmarad\u00e1s\u00e1t \u00e9s hadi dics\u0151s\u00e9g\u00e9t. \u00c9s ne feledj\u00fck, hogy mindk\u00e9t orsz\u00e1gban nemcsak a nemzeti dics\u0151s\u00e9g\u00e9rt \u00e9s f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9rt folyik a harcz, hanem nyomban k\u00f6veti a paraszts\u00e1g felszabad\u00edt\u00e1s\u00e1t. Az orsz\u00e1g legsz\u00e1mosabb, leger\u0151teljesebb n\u00e9poszt\u00e1lya az, melynek fiai addig kiz\u00e1r\u00f3lag adtak katon\u00e1t, \u00e9rdekeit elv\u00e1laszthatat lanul odak\u00f6tve \u00e9rzi a nemzeti \u00fcgy diadal\u00e1hoz. Kossuth kez\u00e9be ragadja az orsz\u00e1g igazgat\u00e1s\u00e1t s t\u00e1borhelyly\u00e9 alak\u00edtja a haz\u00e1t. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen oly sz\u00e1mos b\u00e9kep\u00e1rt ann\u00e1l kev\u00e9sbb\u00e9 k\u00e9pes eredm\u00e9nyre jutni, mert a cs\u00e1sz\u00e1ri f\u0151vez\u00e9r, biztosnak v\u00e9lve a gy\u0151zelmet, hallani sem akar alkur\u00f3l, csak f\u00f6lt\u00e9tlen megad\u00e1sr\u00f3l. \u00edgy ezt az el\u0151bb annyi politikai \u00e9s felekezeti visz\u00e1ly \u00e1ltal zil\u00e1lt orsz\u00e1got egygy\u00e9 kov\u00e1 csolja a balsors vaskeze. Az \u00e9rtelmis\u00e9g nemzeti l\u00e9te\u00e9rt k\u00fczd, a paraszt a mellett szabad birtok\u00e1\u00e9rt. Az eg\u00e9sz nemzet hatalmas eszk\u00f6z\u00fcl k\u00edn\u00e1l kozik annak, ki f\u00f6lhaszn\u00e1lni birja \u00e9s akarja. Sz\u00e1mra gy\u00f6nge, minden hadi k\u00e9szletben sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151 a magyar sereg. A sorezredekb\u0151l mind\u00f6ssze 21 honi z\u00e1szl\u00f3alj \u00e1llott a magyar oldalon, azonk\u00edv\u00fcl k\u00e9t olasz, t\u00edz husz\u00e1rezred, az sem teljes, \u00e9s a v\u00e1rt\u00fcz\u00e9rs\u00e9gen k\u00edv\u00fcl alig n\u00e9h\u00e1ny batt\u00e9ria. Ehhez j\u00e1rult a rohamosan szaporod\u00f3 hon v\u00e9dsereg 10\u201416, 30\u201442, v\u00e9gre 60 z\u00e1szl\u00f3aljjal. A lelkesed\u00e9s megadta a sz\u00e1mot, de ruh\u00e1t, pusk\u00e1t, \u00e1gy\u00fat nem adhatott. \u00edgy az 1848 \u0151sz\u00e9n k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 100,000 f\u0151re men\u0151 magyar sereg, nagyobb\u00e1ra ujonczokb\u00f3l"], [35, "A MAGYAR SZABADS\u00c1GHARCZ. 21 \u00e1ll\u00f3, r\u00e9szben megb\u00edzhatatlan vez\u00e9rek alatt, hi\u00e1nyt szenvedve muniti\u00f3 ban, fegyverben, m\u00e9g ruh\u00e1ban is, nem l\u00e1tszott a cs\u00e1sz\u00e1ri sereg egyen rang\u00fa ellen\u00e9nek. Csak a magyar l\u00e1zas tev\u00e9kenys\u00e9ge, m\u00e1sr\u00e9szt a t\u00e1mad\u00f3 sereg k\u00e9s\u00e9se \u00e1ll\u00edthatt\u00e1k n\u00e9mileg helyre az egyens\u00falyt. A budai fegyvergy\u00e1r ember f\u00f6l\u00f6tti munk\u00e1t v\u00e9gezett. Igazgat\u00f3ja Lahner Gy\u00f6rgy megmutatta, min\u0151 \u00e9rdemeket szerezhet az a tiszt is, kit hivat\u00e1sa nem enged a csat\u00e1ba. A toborz\u00e1s egyre folyik \u00e9s m\u00e9g sem akad f\u00f6nn az \u00faj vit\u00e9zek betan\u00ed t\u00e1sa, harczk\u00e9pess\u00e9 t\u00e9tele. L\u0151port k\u00e9sz\u00edtenek, ruh\u00e1t, eles\u00e9get sz\u00e1ll\u00edtanak mindenfel\u00e9. A p\u00e9nz\u00fcgyi k\u00e9rd\u00e9s nem okoz neh\u00e9zs\u00e9get ; a Kossuth-bank\u00f3 az assignat\u00e1nak megfelel\u0151 szolg\u00e1latot tesz a forradalomnak. Mihelyt ny\u00edltan a forradalom ter\u00e9re l\u00e9pett a nemzet, meg kellett sz\u00fcn tetni a sereg alkot\u00f3r\u00e9szei k\u00f6zt a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get. A sorezredek az \u00faj z\u00e1szl\u00f3 aljakkal egy\u00fctt k\u00e9pezik az 1848 nov. 27-ki rendelet szerint a honv\u00e9dsere get. Ennek sz\u00e1ma 200,000-re volt meg\u00e1llap\u00edtva. Ez az \u00f6sszeforraszt\u00e1s nem mehetett v\u00e9gbe oly gyorsan : igen is nagy volt a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g az el\u0151bb egy nagyhatalom sereg\u00e9nek sz\u00edn\u00e9t-jav\u00e1t alkot\u00f3 hannoverai bak\u00e1k vagy Mikl\u00f3s-husz\u00e1rok \u00e9s az \u00fajonnan bel\u00e9p\u0151 vit\u00e9zek, m\u00e9g nagyobb a k\u00e9tf\u00e9le tiszt k\u00f6z\u00f6tt, kik k\u00f6z\u00fcl csak az egyik r\u00e9sz nyert val\u00f3di katonai kik\u00e9pz\u00e9st. De e k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gek, b\u00e1r nem egyszer voltak k\u00e1ros k\u00f6vetkez\u00e9s\u00fcek, eg\u00e9szben v\u00e9ve eg\u00e9szs\u00e9ges versenyt sz\u00fcltek \u00e9s csak emelt\u00e9k az eg\u00e9sznek erej\u00e9t. R\u00e9gi, pr\u00f3b\u00e1lt csapatok mint bajt\u00e1rsak, elismert nev\u0171 tisztekkel \u00e9l\u00fck\u00f6n, bizalom mal t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k el az ujonezokat. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a husz\u00e1rs\u00e1g \u00f6rvendett szinte mes\u00e9s h\u00edrnek. A honv\u00e9dn\u00e9v pedig bizonyos forradalmi t\u0171zzel hatotta \u00e1t a szakkaton\u00e1k sz\u00edv\u00e9t is, \u00e9s v\u00e9get vetett annak a ped\u00e1ns lass\u00fas\u00e1gnak, mely mindig legnagyobb hib\u00e1ja volt a r\u00e9gi osztr\u00e1k hadseregnek, ha csak valami els\u0151rang\u00fa vez\u00e9r nem ellens\u00falyozta annak hat\u00e1s\u00e1t l\u00e1ngesz\u00e9vel. Megsz\u0171nt minden f\u00f6l\u00f6slegesnek l\u00e1tsz\u00f3 par\u00e1d\u00e9 : a korm\u00e1ny a csat\u00e1ra val\u00f3 k\u00e9sz\u00fcl\u00e9st, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a szuronyos rohamra val\u00f3 oktat\u00e1st t\u0171zte ki a begyakorl\u00e1s f\u0151 cz\u00e9lj\u00e1ul. A sereg egyre n\u00f6veked\u0151 sz\u00e1m\u00e1val \u00e9pen nem \u00e1llott ar\u00e1nyban a t\u00f6rzs tisztek s a t\u00f6bbi tisztikar sz\u00e1ma \u00e9s rangja. A r\u00e9gi t\u00e1bornokok megh\u00f3dol tak Windischgratznek vagy elvesztett\u00e9k a bizalmat. Hely\u00f6kbe legink\u00e1bb oly f\u00e9rfiak l\u00e9pnek, kik el\u0151bb tisztjei voltak ugyan a cs. kir. seregnek, de csak al\u00e1rendelt \u00e1ll\u00e1sban, s kiket csak a forradalom \u00fcgy\u00e9nek tett szolg\u00e1la taik emeltek hirtelen f\u00f6lszinre. Ilyen G\u00f6rgey Arthur, okt\u00f3ber k\u00f6zep\u00e9t\u0151l fogva a f\u0151sereg vez\u00e9re, ki a p\u00e1kozdi csata ut\u00e1n Zichy \u00d6d\u00f6n gr\u00f3f felakasz tat\u00e1sa \u00e1ltal bizony\u00edtotta hajthatatlan energi\u00e1j\u00e1t s a forradalomhoz val\u00f3 ragaszkod\u00e1s\u00e1t. Ilyen Klapka Gy\u00f6rgy, ki nem vitte tov\u00e1bb kapit\u00e1nys\u00e1gn\u00e1l,"], [36, "22 MARCZALI HENRIK. de most gyorsan lett ezredes, majd t\u00e1bornok. Ilyen Damjanich J\u00e1nos, Aulich Lajos, gr. V\u00e9csey K\u00e1roly, Dessweffy Arisztid, gr. Leiningen K\u00e1roly, P\u00f6ltenberger Ern\u0151, Vetter Antal. Ezek mellett ar\u00e1nylag csek\u00e9lyebb szere pet j\u00e1tszanak a r\u00e9gi f\u0151tisztek: M\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1z\u00e1r s Kiss Ern\u0151. Guyon Rik\u00e1r dot \u00fagy sz\u00f3lv\u00e1n az eke mell\u0151l h\u00edvta a k\u00f6teless\u00e9g ism\u00e9t a vit\u00e9zi p\u00e1ly\u00e1ra, melyen annyi dics\u0151s\u00e9get szerzett. Oly vez\u00e9rekben sem volt hi\u00e1ny, kiket tiszt\u00e1n csak a forradalmi szellem hajtott a seregbe, \u00e9s kik \u00fagy sz\u00f3lv\u00e1n a harczmez\u0151n tanult\u00e1k csak meg a h\u00e1bor\u00fat. Perczel M\u00f3r tekinthet\u0151 ezek legkiv\u00e1l\u00f3bb k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9nek. Ism\u00e9t m\u00e1s elemet hoztak be a m\u00e1r 1830 \u2014 31 ben nagy h\u00edrre jutott s nagy tapasztalattal rendelkez\u0151 lengyel vez\u00e9rek, Bem J\u00f3zsef \u00e9s Dembinszky Henrik. Hasonl\u00f3 viszonyok uralkodtak a tiszti karban is. Nagy a sz\u00fcks\u00e9g, gyors az el\u0151menetel \u00e9s a r\u00e9gi tisztek csakha mar mintegy arisztokratia l\u00e1tj\u00e1k magokat szemben \u00faj bajt\u00e1rsaikkal, kik n\u00e9ha m\u00e9g nem igen adt\u00e1k jel\u00f6ket k\u00e9pzetts\u00e9g\u00f6knek. \u00c1ltal\u00e1ban v\u00e9ve azt mondhatni : hogy a forradalmi szellem t\u00e1n kiz\u00e1r\u00f3lagosabban uralkodott a leg\u00e9nyekn\u00e9l mint a tisztikarn\u00e1l, \u00e9s a sok gyors carri\u00e9re dacz\u00e1ra sem le hetne mondani a magyar f\u00fcggetlens\u00e9gi harczr\u00f3l, a mit a franczia forradal mir\u00f3l mondtak: hogy t. i. abban minden k\u00f6zkatona bornyuj\u00e1ban hordozta a t\u00e1bornoki p\u00e1lcz\u00e1t. M\u00e9g egy \u00e9szrev\u00e9telt. A sereg gyors szaporod\u00e1s\u00e1t \u00e9s ell\u00e1t\u00e1s\u00e1t csak is az tette lehet\u0151v\u00e9, hogy a magyar forradalmi korm\u00e1ny csak mintegy \u00e9szrev\u00e9t len v\u00e1lt azz\u00e1, t\u00e9nyleg pedig h\u00e1bor\u00edttatlan elfoglalta a rendes korm\u00e1ny eg\u00e9sz hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t. A sz\u00e1zadok feud\u00e1lis ig\u00e1ja \u00e1ltal disciplin\u00e1lt magyar n\u00e9p ugyanazon alisp\u00e1nokat, szolgabir\u00e1kat stb. l\u00e1tott maga f\u00f6l\u00f6tt mint azel\u0151tt. A kir\u00e1ly ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9g \u00e9s a Kossuth szem\u00e9lye ir\u00e1nti lelkesed\u00e9s, ki a magyar nagyv\u00e1rosokban tartott sz\u00f3noklatai \u00e1ltal ezreket ragadott mag\u00e1val, m\u00e9g nem mondott ellen egym\u00e1snak. Hisz M\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1z\u00e1r had\u00fcgyminiszter m\u00e9g novemberben is vett rendeleteket Ferdin\u00e1nd kir\u00e1lyt\u00f3l. Az autorit\u00e1s megszokott volt, \u00e9s \u00edgy az engedelemess\u00e9g is. M\u00e9g a nemzetis\u00e9gek is legink\u00e1bb csak ott mozogtak er\u0151sebben, hol bizonyos auton\u00f3mi\u00e1t \u00e9lvez tek; nem \u00e1llottak eg\u00e9szen a korm\u00e1ny vagy a megye alatt: pl. Horv\u00e1tor sz\u00e1gban, a tiszai, kikindai \u00e9s sajk\u00e1s ker\u00fcletekben. Az ol\u00e1hokat az erd\u00e9lyi katonai korm\u00e1nyz\u00f3, b. Puchner vitte l\u00e1zad\u00e1sra, s oly nagy volt a r\u00e9gi katonai hat\u00f3s\u00e1gok tekint\u00e9lye, hogy a hadilag szervezett sz\u00e9kelys\u00e9g, a nemzeti kapocs dacz\u00e1ra, csak hosszas meggondol\u00e1s ut\u00e1n csatlakozott a magyar \u00fcgyh\u00f6z. Mivel pedig a megyei szervezet akkori \u00e1llapot\u00e1ban csak oly kev\u00e9ss\u00e9 volt alkalmas gyors \u00e9s biztos v\u00e9grehajt\u00e1sra mint el\u0151bb vagy ut\u00f3bb, a korm\u00e1ny, szint\u00e9n franczia p\u00e9lda ut\u00e1n indulva, teljhatalm\u00fa kor m\u00e1nybiztosok kez\u00e9be adta a hatalmat, kik az egyes megy\u00e9kben vagy a"], [37, "A MAGYAR SZABADS\u00c1GHARCZ . 23 hadtestekn\u00e9l azt a feladatot teljes\u00edtett\u00e9k, mint a honv\u00e9delmi bizotts\u00e1g a k\u00f6zpontban. Ilyenek voltak az 1848 dccz. 18-iki rendelet szerint b. Jesze n\u00e1k J\u00e1nos, Be\u00f6thy \u00d6d\u00f6n, Boczk\u00f3 D\u00e1niel, b. Wenckheim B\u00e9la, Vukovics Seb\u0151, Szentkir\u00e1lyi M\u00f3ricz, gr. Batthy\u00e1ny K\u00e1zm\u00e9r, Beniczky Lajos, Cs\u00e1 nyi L\u00e1szl\u00f3 s m\u00e1sok, kev\u00e9s kiv\u00e9tellel a legtekint\u00e9lyesebb hazafiak sor\u00e1b\u00f3l. A korm\u00e1ny, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Kossuth, eg\u00e9sz term\u00e9szet\u00e9n\u00e9l fogva ink\u00e1bb a revolution\u00e1rius, n\u00e9pf\u00f6lkel\u00e9si elem fel\u00e9 hajlott a seregben is. Az akkori k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny a franczia k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g, a spanyolok \u00e9s n\u00e9metek Nap\u00f3leon elleni hadj\u00e1ratai tanuls\u00e1ga alapj\u00e1n ellen\u00e1llhatatlannak tartotta a n\u00e9pf\u00f6l kel\u00e9st, a guerill\u00e1t, s csak m\u00e1sodrend\u0171nek a sorkatonas\u00e1got. A t\u00f6rt\u00e9net pedig nem ezt bizony\u00edtja, hanem azt, hogy a n\u00e9ppel val\u00f3 egy\u00fctt\u00e9rz\u00e9s sokszorozza ugyan a sereg erej\u00e9t, de a d\u00f6nt\u00e9s percz\u00e9ben m\u00e9gis csak az a n\u00e9phad sz\u00e1m\u00edthatott diadalra, melynek er\u0151sen szervezett, j\u00f3l fegyel mezett \u00e9s tanult tisztek \u00e1ltal vezetett hadi er\u0151 szolg\u00e1lt magv\u00e1ul. IV. Windischgr\u00e1tz bet\u00f6r\u00e9se ut\u00e1n \u00fagy l\u00e1tszott egy ideig, mintha teljesed\u00e9sbe menn\u00e9nek Sz\u00e9chenyi s\u00f6t\u00e9t j\u00f3slatai. Az osztr\u00e1kok elfoglalt\u00e1k Pozsonyt, majd a gy\u0151ri s\u00e1nczokat. A V\u00e9rtes vonala, melyet a honv\u00e9delmi bizotts\u00e1g er\u0151s v\u00e9delmi vonalnak jel\u00f6lt ki, bizony\u00e1ra arra a szerepre gondolva, melyet az Argonnok j\u00e1tszottak 1792-ben, nem akad\u00e1lyozta \u0151ket. G\u00f6rgey egyes csete pat\u00e9k ut\u00e1n visszavonult. Perczel, ki a f\u0151v\u00e1ros v\u00e9delm\u00e9re csat\u00e1t v\u00edvott, M\u00f3rn\u00e1l nagy veres\u00e9get szenvedett. Windischgr\u00e1tz nem t\u00f6r\u0151dve az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal el\u00e9be k\u00fcld\u00f6tt b\u00e9k\u00e9ltet\u0151 k\u00fcld\u00f6tts\u00e9ggel, De\u00e1kkal, Batthy\u00e1ny Lajossal, a k\u00e9t Majl\u00e1thtal \u00e9s Lonovicscsal, 1849jan. 5-\u00e9n mint gy\u0151ztes bevonult Buda pestre. A korm\u00e1ny s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s Debreczenbe tette \u00e1t sz\u00e9khely\u00e9t. Ha t\u00e9ved\u00e9snek bizonyult is a cs. f\u0151vez\u00e9rnek akkor \u00e1ltal\u00e1nosan osztott v\u00e9lem\u00e9nye, hogy a f\u0151v\u00e1ros elveszt\u00e9se ut\u00e1n m\u00e1r csak a magyar \u00fcgy v\u00e9g vonagl\u00e1sa marad h\u00e1tra, bizonyos, hogy a dun\u00e1nt\u00fali \u00e9s dunamell\u00e9ki magyar vid\u00e9kek elveszt\u00e9se \u00e1ltal nagyon cs\u00f6kkent az orsz\u00e1g ellen\u00e1ll\u00f3 ereje. \u00c9s a korm\u00e1ny rendelkez\u00e9s\u00e9re \u00e1ll\u00f3 ter\u00fcletet egyre cs\u00f6kkentett\u00e9k a t\u00f6bbi harczt\u00e9r esem\u00e9nyei is. D\u00e9len m\u00e1r november v\u00e9g\u00e9n el kellett hagynia a magyar lakoss\u00e1gnak B\u00e1ns\u00e1got \u00e9s B\u00e1cs legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t. Ott Szeged \u00e9s Szabadka lettek a magyars\u00e1g v\u00e9gv\u00e1rai. \u00c9jszakr\u00f3l Schlick egyre k\u00f6zeledett a Tisza vonala fel\u00e9, megsz\u00e1llva Kass\u00e1t s Miskolczot, s t\u00f6bb \u00edzben legy\u0151zve M\u00e9 sz\u00e1rost. Guyon nagyszombati vit\u00e9z k\u00fczdelm\u00e9vel nem birta feltart\u00f3ztatni Szimunicsot. Esz\u00e9k febru\u00e1r 23-\u00e1n megadta mag\u00e1t, miut\u00e1n Urb\u00e1n m\u00e1r nov. 18-\u00e1n bevonult Kolozsv\u00e1rra. Keleten pedig Erd\u00e9ly, a nagy term\u00e9szetes v\u00e1r, elveszettnek l\u00e1tszott."], [38, "MARCZALI HENRIK. 24 Ennyi csap\u00e1s ut\u00e1n kelet fel\u0151l j\u00f6tt az els\u0151 vigasztal\u00f3 h\u00edr. Bem J\u00f3zsef \u00e9l\u00e9re \u00e1llott a cs\u00facsai szorost nehezen v\u00e9d\u0151 kis magyar seregnek, gyorsan megford\u00edtja a hadi szerencs\u00e9t s m\u00e9g ez \u00e9v letelte el\u0151tt bevonul Kolozs v\u00e1rra \u00e9s ura lesz \u00e9jszaki Erd\u00e9lynek. Ez ann\u00e1l fontosabb, mert csak is \u00edgy volt n\u00e9mileg biztos\u00edtva a forradalmi sz\u00e9khely Debreczen, \u00e9s a f\u0151fegy verkez\u0151hely, Nagyv\u00e1rad, minden meglepet\u00e9s ellen. Arad v\u00e1ra \u0151rs\u00e9g\u00e9t \u00e9s az annak f\u00f6lment\u00e9s\u00e9re j\u00f6tt szerbeket a der\u00e9k v\u00e1rosi polg\u00e1rs\u00e1g \u00e9s a 29. honv\u00e9dz\u00e1szl\u00f3alj veri vissza a febr. 8-ki eml\u00e9kezetes utczai harczban Boczk\u00f3 D\u00e1niel \u00e9s Asztalos vezet\u00e9se alatt. \u00edgy a b\u00e1csi \u00e9s b\u00e1n\u00e1ti hadak szinte \u00e9szrev\u00e9tlen \u00e9jszaknak fordulhattak \u00e9s egyes\u00fclhettek Perczel M\u00f3r hadtest\u00e9vel a Tiszavonal v\u00e9delm\u00e9re. M\u00e1r \u00e1t is t\u00f6rtek azon \u00e9s Czegl\u00e9dn\u00e9l jan. 25-\u00e9n \u00e9reztett\u00e9k Ottinger meglepett csapatj\u00e1val a magyar kard \u00e9l\u00e9t. Ugyanakkor Klapka is meg\u00e1ll\u00edtja Schlicket Tokajn\u00e1l. Magyarorsz\u00e1g nagyobb r\u00e9sz\u00e9t megsz\u00e1llotta ugyan a cs\u00e1sz\u00e1ri sereg, de a magyar had hat\u00e1roz\u00f3 vagy \u00e9pen sz\u00e9gyenletes veres\u00e9get nem szenvedett. Windischgr\u00e1tz elt\u00e1vozott hadm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek alapj\u00e1t\u00f3l : a magyar er\u0151k k\u00f6z pontosultak. A cs\u00e1sz\u00e1ri vez\u00e9r er\u0151s\u00edt\u00e9st s\u00fcrget, \u00e9s addig is, m\u00edg az meg\u00e9r kezik, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a 48 el\u0151tti alapon, azon id\u0151k emberei \u00e1ltal szervezi h\u00f3dolts\u00e1g\u00e1t. A magyar korm\u00e1ny pedig a lakoss\u00e1g lelkesed\u00e9se \u00e1ltal gy\u00e1mo l\u00edtva, eg\u00e9szen saj\u00e1t cz\u00e9ljaira ford\u00edthatja a m\u00e9g parancsa alatt \u00e1ll\u00f3, b\u00e1r cse k\u00e9lyebb orsz\u00e1gr\u00e9sz v\u00e9r\u00e9t \u00e9s vagyon\u00e1t. Ha az addigi hadj\u00e1rat mintegy katonai iskol\u00e1nak tekinthet\u0151 az eg\u00e9sz magyar seregre n\u00e9zve, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a feldunai hadtestnek, a legnagyobb nak, tett ez ir\u00e1nyban nagy szolg\u00e1latot. A visszavonul\u00e1s, mely sohasem fajult felboml\u00e1ss\u00e1, nem t\u00e1madta meg a leg\u00e9nys\u00e9g szellem\u00e9t, a folytonos vesz\u00e9ly \u00e9s \u0151rk\u00f6d\u00e9s pedig, melyb\u0151l vez\u00e9r\u00f6k oly szerencs\u00e9sen kivezette \u0151ket, valamint ennek szembet\u0171n\u0151 k\u00e9pess\u00e9ge \u00e9s vit\u00e9zs\u00e9ge, m\u00e1r G\u00f6rgey Arthur k\u00f6r\u00e9 forrasztotta az eg\u00e9sz, annyi k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 elemb\u0151l \u00e1ll\u00f3 hadtestet. \u00c9s mid\u0151n V\u00e1czn\u00e1l \u00e1tl\u00e9p a Dun\u00e1n, jan. 5-iki proclamati\u00f3j\u00e1ban m\u00e1r mutatja is karm\u00e1t az oroszl\u00e1n. Ugyanakkor mid\u0151n h\u0171s\u00e9get esk\u00fcszik Magyarorsz\u00e1g \u00fcgy\u00e9nek, \u00e9s megh\u00f3dol a had\u00fcgyminiszter el\u0151tt, a \u201em. kir. feldunai hadtest vez\u00e9re\" egy\u00fattal kikel a honv\u00e9delmi bizotts\u00e1g- ellen, melyek t\u00f6bb int\u00e9zke d\u00e9s\u00e9t rosszalja. Az a hadtest, \u201emelynek z\u00f6me \u00e9s intelligenti\u00e1ja egykor az egyes\u00fclt osztr\u00e1k hadsereg k\u00f6tel\u00e9k\u00e9hez tartozott\" \u00e1ll\u00e1st foglal a szorosan vett forradalmi hat\u00f3s\u00e1g ellen. Ezt a hadtestet, a haza lehet\u0151 felszabad\u00edt\u00e1s\u00e1nak, de egy\u00fattal saj\u00e1t nagys\u00e1g\u00e1nak leghatalmasabb eszk\u00f6z\u00e9t, siker\u00fclt G\u00f6rgeynek, egy f\u00e1rads\u00e1 gos \u00e9s vesz\u00e9lyes t\u00e9li hadj\u00e1ratban kivonni az ellens\u00e9ges f\u0151er\u0151 k\u00f6r\u00e9b\u0151l. A b\u00e1nyav\u00e1rosokon \u00e1t hirtelen Szepesben terem, Guyon megv\u00edvja a bra-"], [39, "A MAGYAR SZABADS\u00c1GHARCZ. 25 nyiszk\u00f3i szorost s fenyegeti Schlick \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9si vonal\u00e1t. G\u00f6rgey serege febr. 10-\u00e9n egyes\u00fcl Klapk\u00e1\u00e9val, Schlick\u00e9 pedig Windischgr\u00e1tz\u00e9hez k\u00f6 zeledik. G\u00f6rgey nev\u00e9vel akkor csak egy vetekedhetett n\u00e9pszer\u0171s\u00e9gben : a Beme. Az \u0151sz t\u00e1bornok nyugtot nem ismerve, folytatja kis sereg\u00e9vel t\u00e9li hadj\u00e1 rat\u00e1t, mely \u0151t m\u00e1r jan. 21-\u00e9n N.-Szeben falai el\u00e9 viszi. Itt h\u00e1tr\u00e1lni k\u00e9ny telen, \u00e9s f\u00e1radt honv\u00e9d\u00e9inek \u201ev\u00e9re \u00f6nt\u00f6zi a f\u00f6ldet V\u00edzakna \u00e9s D\u00e9va k\u00f6zt\". De megmaradt t\u00fcz\u00e9rs\u00e9ge, vele a j\u00f6v\u0151 diadal rem\u00e9nye, \u00e9s a piskii h\u00edd mel letti csata, febr. 9-\u00e9n, addig az eg\u00e9sz hadj\u00e1rat legv\u00e9resebb \u00fctk\u00f6zete, ism\u00e9t ur\u00e1v\u00e1 teszi Erd\u00e9lynek. Egy h\u00f3nap m\u00falva, a der\u00e9k sz\u00e9kelyek \u00e1ltal er\u0151s\u00edtve bevonul Szebenbe, majd Brass\u00f3ba. Bem egyben szerencs\u00e9sebb a t\u00f6bbi forradalmi vez\u00e9rn\u00e9l : t\u00e1bor\u00e1ba k\u00eds\u00e9rte a magyar Tyrtaeus. 0 val\u00f3s\u00e1ggal a forradalom katon\u00e1ja \u00e9s mint lengyel k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen szerencs\u00e9snek \u00e9rezhette mag\u00e1t, hogy idegen f\u00f6ld\u00f6n is oroszok ellen k\u00fczd. Mert a nagy esem\u00e9nyek itt is el\u0151re vetik \u00e1rny\u00e9kukat : a Havasalf\u00f6ldet megsz\u00e1ll\u00f3 orosz sereg egy r\u00e9sze a sz\u00e1sz v\u00e1rosok h\u00edv\u00e1s\u00e1ra 1849 janu\u00e1riusban \u00e1tl\u00e9pi a hat\u00e1rt. Bem sereg\u00e9n \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny kisebb csapaton k\u00edv\u00fcl febru\u00e1rius k\u00f6zep\u00e9n a Tisz\u00e1n\u00e1l, Czibakh\u00e1za \u00e9s Tokaj k\u00f6zt k\u00f6zpontosul a magyar sereg. A kor m\u00e1ny biztoss\u00e1gban \u00e9rezte mag\u00e1t, m\u00e1r t\u00e1mad\u00e1sra is gondolt. E cz\u00e9lb\u00f3l k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1son k\u00edv\u00fcl a vezet\u00e9s egys\u00e9ge \u00e9s a vez\u00e9r egy\u00e9nis\u00e9ge volt a leg f\u0151bb. Kossuth nem volt katona; M\u00e9sz\u00e1ros, ki el\u0151tt mind meghajlott volna, minden vit\u00e9zs\u00e9ge dacz\u00e1ra szerencs\u00e9tlen volt minden v\u00e1llalat\u00e1ban. A t\u00e1bor nokok addig egym\u00e1st\u00f3l f\u00fcggetlen\u00fcl m\u0171k\u00f6dtek a k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 hareztereken, csak a k\u00f6zponti korm\u00e1nynak engedelmeskedve. Most, t\u00e1n hogy egyiknek se kelljen a m\u00e1sik alatt szolg\u00e1lni, a P\u00e1rizsb\u00f3l csak az im\u00e9nt meg\u00e9rkezett gr. Dembinszky Henrik, a lengyel forradalom volt vez\u00e9re, rendeltetett \u201ea tiszai \u00e9s k\u00f6z\u00e9p-magyarorsz\u00e1gi sereg\" f\u0151vez\u00e9r\u00e9nek (1849 jan. 30). Dembinszky, b\u00e1rmin\u0151 nagyok voltak \u00e9rdemei, nem birta mint idegen megnyerni, sem f\u00e9ken tartani daezos s b\u00fcszke al\u00e1rendeltjeit, \u00e9s kinevez\u00e9se, az \u00e1ltala sz\u00fclt visszavon\u00e1s \u00e1ltal, mely t\u00f6bbsz\u00f6r nyilt insubordinati\u00f3ban t\u00f6rt ki, \u00e9p azokat a bajokat id\u00e9zte el\u0151, melyeket \u00e1ltala ki akartak ker\u00fclni. Mert hogyan lehe tett v\u00e1rni, hogy G\u00f6rgey, ki a korm\u00e1nynyal szemben is f\u00f6ntartotta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 s\u00e1g\u00e1t, lemond arr\u00f3l egy idegen jav\u00e1ra. \u00c9s G\u00f6rgeyt ebben nem csak alve z\u00e9rei t\u00e1mogatt\u00e1k, hanem Damjanich \u00e9s Klapka is. Az egyes\u00fclt sereg, melynek vit\u00e9zs\u00e9ge nagy r\u00e9szt j\u00f3v\u00e1 tette, a mit vez\u00e9 reinek visz\u00e1lya \u00e1rtott, K\u00e1poln\u00e1n\u00e1l febr. 26. \u00e9s 27-\u00e9n k\u00e9t napi kem\u00e9ny csat\u00e1ban v\u00edvott meg az osztr\u00e1k f\u0151sereggel. Az eredm\u00e9ny nem volt kedvez\u0151 : vissza kellett vonulnia, b\u00e1r alig h\u00e1borgatva. D\u00f6nt\u0151 csat\u00e1nak hadi tekintet ben e v\u00e9res \u00fctk\u00f6zet \u00e9pen nem tekinthet\u0151, ann\u00e1l fontosabb volt politikai"], [40, "26 MARCZALI HENRIK. k\u00f6vetkez\u00e9seire n\u00e9zve. Windischgr\u00e1tz t\u00e1virata szerint, mely \u201ea l\u00e1zad\u00f3 hord\u00e1k megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\", azt kellett hinni az udvarn\u00e1l, hogy Deb reczen elfoglal\u00e1sa m\u00e1r csak napok k\u00e9rd\u00e9se. Siettek leszak\u00edtani a v\u00e9lt dia dal gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9t, \u00e9s a m\u00e1rczius 4-\u00e9n k\u00f6zz\u00e9 tett octroi\u00e1lt alkotm\u00e1nyban az egys\u00e9ges ausztriai cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g jav\u00e1ra confisk\u00e1lt\u00e1k Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9neti jogait. Majdnem \u00e9p oly v\u00e9gzetes volt Dembinszky r\u00f6vid parancsnoks\u00e1ga a ma gyar seregre n\u00e9zve. Megmutatta, hogy lehet\u0151 a fegyelmetlens\u00e9g a hadse regben, hogy a korm\u00e1nynak nincs bels\u0151 tekint\u00e9lye az egym\u00e1ssal \u00f6r\u00f6kk\u00e9 verseng\u0151 t\u00e1bornokok megf\u00e9kez\u00e9s\u00e9re. Gyakran hasonl\u00edtott\u00e1k G\u00f6rgeyt Du mouriez-hez, \u00e9s a hasonlat annyiban is \u00e1ll, a mennyiben neki is voltak az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen p\u00e1rth\u00edvei : az \u00fa. n. b\u00e9kep\u00e1rt. De Kossuthban \u00e9s emberei ben teljesen hi\u00e1nyzott a jacobinusok vad energi\u00e1ja. Szervezni birt\u00e1k a gy\u0151zelmet, mint Carnot, de a sereget \u00fagy fegyelmezni, hogy azt fel is hasz n\u00e1lhassa, nem. V. A hadj\u00e1rat legdics\u0151bb szaka k\u00f6vetkezik, az, melyben a nemzet \u00f6nfel\u00e1l doz\u00e1s\u00e1hoz \u00e9s a katonas\u00e1g h\u0151siess\u00e9g\u00e9hez m\u00e9rt volt a siker is. Az els\u0151, K\u00e1 poln\u00e1n\u00e1l meghi\u00fasult t\u00e1mad\u00e1si tervet Budapest \u00e9s az ellens\u00e9g f\u0151ereje ellen csakhamar egy m\u00e1sik k\u00f6vette, melyet a lengyel vez\u00e9r lek\u00f6sz\u00f6n\u00e9se ut\u00e1n el\u0151bb Vetter az \u00faj f\u0151vez\u00e9r, majd ennek betegs\u00e9ge idej\u00e9ben G\u00f6rgey, mint legr\u00e9gibb hadtestparancsnok \u00e9s a vele egy\u00fctt m\u0171k\u00f6d\u0151 t\u00e1bornokok : Klapka, Damja nich, Aulich, G\u00e1sp\u00e1r, hajtottak v\u00e9gre. Damjanich \u00e9s V\u00e9csey gy\u0151zelme Szolnokn\u00e1l m\u00e1rczius 5-\u00e9n, volt a gy\u0151 zelmes tavaszi hadj\u00e1rat m\u00e9lt\u00f3 ouvertureje. A v\u00f6r\u00f6ssipk\u00e1sok itt \u00faj bab\u00e9rral \u00f6vezt\u00e9k homlokukat. Hosszabb sz\u00fcnet ut\u00e1n, melyet az ellens\u00e9g f\u00e9lreveze t\u00e9s\u00e9re cz\u00e9lz\u00f3 hadmenetek tettek sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9, G\u00f6rgey hadteste a (VH-ik) a t\u00f6bbit\u0151l elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve t\u00e1madott Schlickre (\u00e1pril 2.). Ezt k\u00f6vette Klapka had test\u00e9nek (I.) harcza a b\u00e1nnal T\u00e1pi\u00f3-Bicsk\u00e9n\u00e9l, \u00e1pril 4-\u00e9n, melyet Damja nich hadtest\u00e9nek (III.) rohama, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a k\u00e9t v\u00f6r\u00f6ssipk\u00e1s z\u00e1szl\u00f3alj szuronyos t\u00e1mad\u00e1sa d\u00f6nt\u00f6tt el. Isaszegn\u00e9l v\u00e9gre a cs\u00e1sz\u00e1ri sereg mag\u00e1val szembe tal\u00e1lta a m\u00e1r egyes\u00fclt magyar sereget (\u00e1pril 6). A Kir\u00e1lyerd\u0151 volt a legv\u00e9resebb, legv\u00e1ls\u00e1gosabb k\u00fczdelem sz\u00ednhelye, melynek b\u00e9re a hon v\u00e9dekre n\u00e9zve nem volt csek\u00e9lyebb a f\u0151v\u00e1ros f\u00f6lment\u00e9s\u00e9n\u00e9l. A cs\u00e1sz\u00e1ri sereg e kudarcz\u00e1t a magyarok vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9n \u00e9s jobb vezet\u00e9s\u00e9n k\u00edv\u00fcl az is okozta, hogy Windischgr\u00e1tz egy j\u00f3kora dand\u00e1rt k\u00fcld\u00f6tt G\u00f6tz t\u00e1bornok alatt G\u00f6d\u00f6ll\u0151r\u0151l V\u00e1czra, mert nem volt biztos a fel\u0151l, nem csap nak-e a magyarok \u00e9jszak-nyugatra a Duna k\u00f6rny\u00e9ke fel\u00e9, a szorongatott"], [41, "A MAGYAR SZABADS\u00c1GHARCA. 27 Kom\u00e1rom f\u00f6lment\u00e9s\u00e9re. G\u00f6rgey most csakugyan oda siet. Aulichot b\u00edzza meg a f\u0151v\u00e1rosba szorult ellens\u00e9ges der\u00e9khad szemmeltart\u00e1s\u00e1val, maga, \u00e1pril 10-\u00e9n, elfoglalja V\u00e1czot, legy\u0151zve G\u00f6tz\u00f6t, \u00e9s \u00e1tkel a Garamon. Al vez\u00e9rei, Klapka \u00e9s Damjanich, \u00e1pril 19-\u00e9n Nagy-Sarl\u00f3n\u00e1l sz\u00edv\u00f3s ellen\u00e1ll\u00e1s ut\u00e1n visszaverik WTohlgemuth t\u00e1bornokot. V\u00e9gre \u00e1pril 27-\u00e9n Kom\u00e1rom alatt a visszavonul\u00f3 Schlickkel \u00fctk\u00f6znek meg \u00e9s f\u00f6lmentik a v\u00e1rat. Alig egy h\u00f3nap alatt t\u00f6k\u00e9letesen megv\u00e1ltozott a k\u00e9t sereg helyzete. Most a magyar a gy\u0151ztes; Windischgr\u00e1tz kegyvesztes, az osztr\u00e1k sereg a hat\u00e1rig- folytatja h\u00e1tr\u00e1l\u00e1s\u00e1t. Welden, ki ut\u00e1na a f\u0151vez\u00e9rs\u00e9get \u00e1tvette e szavakkal magyar\u00e1zza meg a magyarok gy\u0151zelm\u00e9t : mi mindig szab\u00e1lyos v\u00edv\u00f3nak n\u00e9zt\u00fck a vel\u00fcnk szemben \u00e1ll\u00f3 ellens\u00e9get, pedig annak l\u00f6k\u00e9sei \u00e9s kit\u00f6r\u00e9sei tanulatlan v\u00edv\u00f3ra vallottak, ki az\u00e9rt n\u00e9ha, b\u00e1r v\u00e9letlen, meg is sebzett. Csakugyan a magyar seregben Bemet \u00e9s n\u00e9mileg Klapk\u00e1t ki v\u00e9ve, alig volt vez\u00e9r, kin\u00e9l az elm\u00e9leti k\u00e9pz\u00e9snek megfelelt volna az egyes csat\u00e1k int\u00e9zked\u00e9s\u00e9ben tan\u00fas\u00edtott tervez\u00e9s. G\u00f6rgey nagy volt a strat\u00e9giai tervez\u00e9sben, de ezzel taktikaisikere nem tartott l\u00e9p\u00e9st. Nem is a \u201eK\u00f6nyves K\u00e1lm\u00e1n\"-f\u00e9le t\u00e1bornokok dicsekedhettek legnagyobb sikerrel, hanem a \u201eszuronyt szegezz\" s \u201eel\u0151re\" mesterei, els\u0151 sorban Damjanich J\u00e1nos. A tavaszi hadj\u00e1rat ut\u00e1n magok a cs\u00e1sz\u00e1riak annak folytat\u00e1s\u00e1t Pozsony fel\u00e9, a h\u00e1tr\u00e1l\u00f3 sereg teljes megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9t, a m\u00e9g mindig z\u00fagol\u00f3d\u00f3 B\u00e9cs \u00fajabb felkel\u00e9s\u00e9nek el\u0151id\u00e9z\u00e9s\u00e9t tartott\u00e1k volna legterm\u00e9szetesebbnek. Ezt aj\u00e1nlotta k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Klapka is. E helyett k\u00e9t t\u00e9ny ment v\u00e9gbe, mely eg\u00e9 szen \u00faj ker\u00e9kv\u00e1g\u00e1sba terelte a forradalmi harcz sors\u00e1t ; egy politikai : a f\u00fcggetlens\u00e9gi nyilatkozat, \u00e9s egy katonai : Buda ostroma a magyar f\u0151sereg \u00e1ltal. Sokszor harczolt a magyar nemzet a Habsburgok ellen, annak mindig megalkuv\u00e1s volt a v\u00e9ge. A Bocskayak, Bethlenek, R\u00e1k\u00f3czyak k\u00f6vet\u0151j\u00e9nek vallotta mag\u00e1t Kossuth e tekintetben is. Elfeledte, hogy rendek sokkal k\u00f6nnyebben megb\u00e9k\u00e9lhetnek kir\u00e1lyukkal, mint a n\u00e9pfens\u00e9g \u00e9s a parla ment\u00e1ris korm\u00e1nyrendszer az Ausztri\u00e1ban most uralomra jutott katonai absolutimus rendszer\u00e9vel, melyet Schwarzenberg F\u00e9lix herczeg teljes energi\u00e1val k\u00e9pviselt \u00e9s \u00f3hajtott kereszt\u00fcl vinni. Gy\u0151zni kellett vagy el veszni, mert m\u00e9g az amnesti\u00e1t is megnehez\u00edtette, hogy a forradalom az udvar szem\u00e9ben katonai l\u00e1zad\u00e1s is volt. Ez\u00e9rt nem vihettet eredm\u00e9ny hez a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek t\u00f6bb \u00edzben nyilv\u00e1n\u00edtott b\u00e9kev\u00e1gya. Mid\u0151n azt\u00e1n a harcz sorsa megv\u00e1ltozott, Kossuth, felhaszn\u00e1lva az \u00e1prilis els\u0151 het\u00e9ben kiv\u00edvott diadalok lelkes\u00edt\u0151 \u00e9s rem\u00e9nyt kelt\u0151 hat\u00e1s\u00e1t, \u00e1prilis 14-\u00e9n kimondatta a nemzetgy\u0171l\u00e9ssel a habsburg-lotharingiai h\u00e1z tr\u00f3nveszt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak f\u00fcggetlen orsz\u00e1gg\u00e1 nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s\u00e1t. Az \u00faj \u00e1llamnak"], [42, "28 MARCZALI HENRIK. maga l\u00e9pett \u00e9l\u00e9re mint korm\u00e1nyz\u00f3 ; a j\u00f6v\u0151 alkotm\u00e1ny republik\u00e1nus vagy monarchikus volta f\u00f6l\u00f6tt nem d\u00f6nt\u00f6ttek, mert Kossuth, \u00fagy mint R\u00e1 k\u00f3czy az \u00f3nodi gy\u0171l\u00e9s ut\u00e1n, lehet\u0151nek tartotta idegen dynastia megnye r\u00e9s\u00e9t, ha annak aj\u00e1nlj\u00e1k fel az orsz\u00e1g koron\u00e1j\u00e1t. Mindenesetre a forra dalmi p\u00e1rt el\u00e9gette most a kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s h\u00eddj\u00e1t, melyre Bocskay, Bethlen \u00e9s R\u00e1k\u00f3czy Gy\u00f6rgy gy\u0151ztes korukban oly sz\u00edvesen l\u00e9ptek. Magyarorsz\u00e1g internationalis helyzete oly kev\u00e9ss\u00e9 javult e manifestum \u00e1ltal, mint 1707 ben, mid\u0151n R\u00e1k\u00f3czy Ferencz alatt mondt\u00e1k ki a dynastia let\u00e9tel\u00e9t. A magyar \u00fcgy sehonn\u00e9t sem sz\u00e1m\u00edthatott t\u00e1mogat\u00e1sra, mi\u00f3ta Radetzky 1849 m\u00e1rczius 22-\u00e9n v\u00e9res csat\u00e1ban megsemmis\u00edtette Novar\u00e1n\u00e1l a szard\u00edni\u00e1i sereget \u00e9s b\u00e9k\u00e9re k\u00e9nyszer\u00edtette az \u00faj kir\u00e1lyt, Viktor Em\u00e1nuelt. Mag\u00e1ban az orsz\u00e1gban pedig, a hol \u00fagy sem igen lehetett m\u00e1r fokozni a k\u00e9ts\u00e9gbe es\u00e9s erej\u00e9t, leh\u0171t\u00f6tte azok nagy sz\u00e1m\u00e1t, kik sz\u00edvesen harczoltak ugyan, de nem a h\u00e1bor\u00faban, hanem a b\u00e9k\u00e9ben l\u00e1tt\u00e1k a v\u00e9gcz\u00e9lt. A f\u00fcggetlens\u00e9gi nyilatkozatnak az osztr\u00e1k sereg lehet\u0151 leger\u00e9lyesebb \u00fcld\u00f6z\u00e9se, lehet\u0151 megsemmis\u00edt\u00e9se, az \u00f6r\u00f6k\u00f6s tartom\u00e1nyok egy r\u00e9sz\u00e9nek puszt\u00edt\u00e1sa vagy laz\u00edt\u00e1sa, egy sz\u00f3val a gy\u0151zelem teljes felhaszn\u00e1l\u00e1sa, lett volna megfelel\u0151 k\u00eds\u00e9r\u0151je \u00e9s k\u00f6vetkez\u00e9se. Most m\u00e1r nem l\u00e9teztek azok az aggodalmak, melyek a schwechati csata el\u0151tt annyira visszatartottak az osztr\u00e1k hat\u00e1r \u00e1tl\u00e9p\u00e9s\u00e9t\u0151l. E helyett G\u00f6rgey, most m\u00e1r had\u00fcgyminiszter, serege nagyobb r\u00e9sz\u00e9vel, a lovass\u00e1ggal is, nem Pozsony, hanem Buda fel\u00e9 fordult. B\u00e1rmi okozta legyen az elhat\u00e1roz\u00e1st : ak\u00e1r Kossuth egyenes k\u00edv\u00e1ns\u00e1ga, ak\u00e1r G\u00f6rgey dicsv\u00e1gya, ak\u00e1r a volt cs\u00e1sz\u00e1ri tisztek vonako d\u00e1sa t\u00falmenni az orsz\u00e1g v\u00e9delm\u00e9n, mint ezt akkor k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n hitt\u00e9k, mindenesetre v\u00e9gzetes volt az eg\u00e9sz h\u00e1bor\u00fara n\u00e9zve. Sem a honv\u00e9dek \u00e1ltal az ostrom \u00e9s a m\u00e1jus 21-ki roham \u00e1ltal kiv\u00edvott dics\u0151s\u00e9g, sem az orsz\u00e1g \u00f6r\u00f6me azon, hogy ism\u00e9t hatalm\u00e1ban van f\u0151v\u00e1rosa, nem ny\u00fajthat tak k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1st az elmulasztott alkalom\u00e9rt. Mid\u0151n az osztr\u00e1kok, kik vissza vonul\u00e1sukkor alig gondoltak arra hogy Buda v\u00e1r is, Hentzit bizt\u00e1k meg v\u00e9delm\u00e9vel \u00e9s er\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9vel : \u00faj fordulatot adtak a h\u00e1bor\u00fanak. VI. Buda elfoglal\u00e1s\u00e1val, melyet nemsok\u00e1ra k\u00f6vetett D\u00e9va \u00e9s Arad bev\u00e9 tele is (jun. 1), tet\u0151pontj\u00e1t \u00e9rte el a magyar forradalom. Harczk\u00e9sz sereg, bab\u00e9rkoszor\u00fazott vez\u00e9r alatt \u00e1llott rendelkez\u00e9s\u00e9re, az orsz\u00e1g te r\u00fclet\u00e9n csak m\u00e9g Temesv\u00e1r \u00e9s Gy.-Feh\u00e9rv\u00e1r nem uralta a magyart. De a forradalom meg\u00e1llott. Sem mag\u00e1ban az orsz\u00e1gban \u00faj eszm\u00e9t nem lehetett kit\u0171zni, mihelyt az elszakad\u00e1s megt\u00f6rt\u00e9nt, sem kifel\u00e9 nem ter jedt \u00e1t Ausztri\u00e1ba vagy Galiczi\u00e1ba, hol sokan v\u00e1rt\u00e1k a magyarok meg-"], [43, "A MAGYAR SZABADS\u00c1GHARCZ. 29 jelen\u00e9s\u00e9t, a lengyel nemzeti f\u00f6lkel\u00e9s el\u0151id\u00e9z\u00e9s\u00e9t. Metternich szavai sze rint pedig, v\u00e9ge van a forradalomnak, mihelyt meg\u00e1ll. Feladatunk m\u00e1i nem is lehet m\u00e1s, mint az e v\u00e9g-hez vezet\u0151 \u00e9s azt el\u0151id\u00e9z\u0151 egyes phasisok megjel\u00f6l\u00e9se. A magyar lohadnak Buda fel\u00e9 vonul\u00e1sa lehet\u0151v\u00e9 tette a hat\u00e1rra szo rult osztr\u00e1k seregnek \u00fajj\u00e1 szervez\u00e9s\u00e9t \u00e9s kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t. Ez \u00e9gett a v\u00e1gy t\u00f3l helyre\u00fctni a csorb\u00e1t \u00e9s a \u201eborotva \u00e9less\u00e9g\u0171\" Haynauban, a \u201ebresciai hy\u00e9n\u00e1ban\" k\u00edm\u00e9letet nem ismer\u0151, de er\u00e9lyes \u00e9s vit\u00e9z vez\u00e9rt nyert. Egy \u00fattal pedig megk\u00f6ttetett a szerz\u0151d\u00e9s, mely \u00e1ltal Mikl\u00f3s cz\u00e1r k\u00f6telezi mag\u00e1t, hadsereg\u00e9t Paskievics herczeg t\u00e1bornagy, Lengyelorsz\u00e1g leig\u00e1z\u00f3ja alatt, Ausztria cs\u00e1sz\u00e1r\u00e1nak felsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1ra a felkelt Magyarorsz\u00e1g ellen ford\u00edtani. Az orosz interventio, melynek s\u00f6t\u00e9t fellege m\u00e1r 1849 eleje \u00f3ta elbor\u00edtotta a l\u00e1that\u00e1rt, s\u00fajt\u00f3 vil\u00e1mm\u00e1 t\u00f6m\u00f6r\u00fclt. A legitimit\u00e1s \u00e9s a conservativ \u00e9rdekek k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge m\u00e9g egyszer egyes\u00edtette a keleti k\u00e9rd\u00e9s \u00e1ltal annyiszor elv\u00e1lasztott udvarokat. 175,000-re tehet\u0151 az osztr\u00e1k hadsereg \u00f6sszes sz\u00e1ma, melyet most 200,000 orosz t\u00e1mogatott. Az \u00f6sszes magyar hadi er\u0151 nem ment t\u00f6bbre 162,000-n\u00e9l, teh\u00e1t kisebb volt mag\u00e1n\u00e1l az osztr\u00e1kn\u00e1l is. Eredm\u00e9nyes ellen\u00e1ll\u00e1s itt csak egy m\u00f3don lett volna el\u00e9rhet\u0151 : az \u00f6sszes hadsereg nek lehet\u0151leg- egy pontra val\u00f3 k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal. Ez azonban nem t\u00f6rt\u00e9nt meg. Ism\u00e9t elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve harezol a dunai sereg a d\u00e9lit\u0151l \u00e9s az \u00e9jszakit\u00f3l. G\u00f6rgey j\u00fanius k\u00f6zep\u00e9n v\u00e9gre megt\u00e1madja Haynaunak a V\u00e1gn\u00e1l k\u00f6z pontos\u00edtott, m\u00e1r oroszok \u00e1ltal is er\u0151s\u00edtett sereg\u00e9t Zsig\u00e1rdn\u00e1l \u00e9s Pered n\u00e9l, de eredm\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcl. K\u00e9tszer is megv\u00edv \u00fajra Kom\u00e1rom falai alatt, nagy, szem\u00e9lyes vit\u00e9zs\u00e9get fejtve ki, de nem birja meg\u00e1ll\u00edtani Haynau diadalmenet\u00e9t. Budapest, hova csak az im\u00e9nt t\u00e9rt vissza a magyar kor m\u00e1ny, ism\u00e9t az ellens\u00e9g kez\u00e9be jut. Az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s m\u00e1r nem az oro szok \u00e1ltal jobban fenyegetett Debreczenbe, hanem Szegedre h\u00faz\u00f3dik. G\u00f6rgey pedig, n\u00e9mileg ism\u00e9telve janu\u00e1riusi hadmenet\u00e9t, nem d\u00e9lkelet nek fordul, hanem \u00e9jszakkelet fel\u00e9 a muszk\u00e1k ellen. Ezek f\u0151serege j\u00fanius 18-\u00e1n akad\u00e1ly n\u00e9lk\u00fcl haladt \u00e1t a v\u00e9dtelen\u00fcl hagyott szorosokon. Visocky gyenge hadteste m\u00e9g csak meg sem k\u00ed s\u00e9relhette az ellen\u00e1ll\u00e1st. T\u00edz nap alatt a Tisz\u00e1n\u00e1l \u00e1llott az orosz, egy d\u00e9tachementje pedig Cseodajeff alatt j\u00falius 3-\u00e1n megsarczolja Debre czent. Ugyanazon id\u0151ben Grabbe t\u00e1bornok csapata \u00c1rv\u00e1n \u00e1t Besztercze b\u00e1ny\u00e1ig \u00e9rt. Erd\u00e9lyben L\u00fcders \u00e9s Grothenhjelm j\u00fanius v\u00e9g\u00e9n t\u00f6bb csap\u00e1st m\u00e9rtek Bemre \u00e9s b\u00e9n\u00edtott\u00e1k a sz\u00e9kely er\u0151t. Egyre szorosabb\u00e1 vont\u00e1k a vask\u00f6rt a magyar sereg megfojt\u00e1s\u00e1ra. \u00c9s Bemnek', majd Guyon-"], [44, "30 MARCZALI HENRIK. nak \u00e9s Vettem ek a d\u00e9li harczt\u00e9ren kiv\u00edvott gy\u0151zelmei legink\u00e1bb az\u00e9rt fontosak, mert a felkel\u00e9s akkor m\u00e1r elker\u00fclhetetlennek l\u00e1tsz\u00f3 leveret\u00e9se eset\u00e9n biztos\u00edtotta a legy\u0151z\u00f6tt sereg \u00e1tl\u00e9p\u00e9s\u00e9t neutr\u00e1lis, t\u00f6r\u00f6k f\u00f6ldre. M\u00e9g egyszer teljes f\u00e9nyben csillogott a magyar vit\u00e9zs\u00e9g, mid\u0151n G\u00f6rgey V\u00e1czn\u00e1l, majd Zsolcz\u00e1n\u00e1l \u00e9s Gesztelyn\u00e9l \u00f6sszem\u00e9rk\u0151z\u00f6tt az oroszokkal. Ez \u00fatj\u00e1ban nemcsak harczolt, alkudozott is. T\u00e1n azzal kecsegtette mag\u00e1t, hogy itt kedvez\u0151bb f\u00f6lt\u00e9teleket eszk\u00f6z\u00f6lhet ki, mint az alkur\u00f3l hallani sem akar\u00f3 osztr\u00e1kokn\u00e1l. Mindenesetre id\u0151t vesztett \u00e9s elmulasztotta kell\u0151 id\u0151ben a csatlakoz\u00e1st a d\u00e9li sereggel. Ut\u00f3v\u00e9djei Debreczenn\u00e9l aug. 3-\u00e1n majdnem megsemmis\u00edtik a muszk\u00e1k. Haynau is felhaszn\u00e1lja gy\u0151zelm\u00e9t. Budapestr\u0151l Szeged fel\u00e9 tart. E v\u00e1rost a magyarok s\u00e1nczokkal akart\u00e1k k\u00f6r\u00fclvenni \u00e9s az ide minden\u00fcn nen k\u00f6zpontosul\u00f3 seregekkel v\u00e9gs\u0151 er\u0151fesz\u00edt\u00e9st k\u00eds\u00e9rlem meg. \u201eA meny nyire lehet ezen 80 \u2014 100,000 emberre kisz\u00e1m\u00edtott s\u00e1nczokat rendezni fogjuk, de ha megbukunk, f\u00f6lakasztanak,\" monda T\u00f6r\u00f6k Ign\u00e1cz m\u00e9r n\u00f6k-t\u00e1bornok. Nem is ny\u00fajtottak v\u00e9delmet. Haynau aug. 3-\u00e1n bevonult Szegedre. A korm\u00e1ny Aradra, Dembinszky serege pedig a B\u00e1ns\u00e1gba h\u00faz\u00f3dott Szegedr\u0151l. Arad fel\u00e9 vonult G\u00f6rgey is, Temesv\u00e1r fel\u00e9 pedig Bem, az \u00f6sszes magyar hadak kijel\u00f6lt f\u0151vez\u00e9re, miut\u00e1n a segesv\u00e1ri csat\u00e1ban, hol Pet\u0151fi elt\u0171nt, elvesztette Erd\u00e9lyt. M\u00e9g akkor, a legv\u00e9gs\u0151 pillanatban sem volt egys\u00e9g. A megmaradt magyar had egyik fele Arad k\u00f6r\u00fcl \u00e1llott G\u00f6rgey alatt, a m\u00e1sik Bemet \u00e9s Dembinszkyt k\u00f6vette Te mesv\u00e1r al\u00e1. Ezt augusztus 9-\u00e9n Temesv\u00e1rn\u00e1l teljesen sz\u00e9tverte Haynau. Nem mentette meg a magyar \u00fcgyet sem a honv\u00e9dek vit\u00e9zs\u00e9ge, sem a korm\u00e1ny \u00e1ltal annyiszor hirdetett n\u00e9pf\u00f6lkel\u00e9s, sem az a terv, szittya vagy orosz m\u00f3don eg\u00e9szen elpuszt\u00edtani az orsz\u00e1got. Az ellens\u00e9g t\u00fal hatalm\u00e1n k\u00edv\u00fcl az egys\u00e9g hi\u00e1ny\u00e1nak kellett tulajdon\u00edtani a katastroph\u00e1t, mely oly rohamosan k\u00f6vetkezett be alig h\u00e1rom h\u00f3val a magyar fegy verek diadala ut\u00e1n. Aradon helyre \u00e1llott az egys\u00e9g. A korm\u00e1nyz\u00f3 lemondott, hely\u00e9be G\u00f6rgey Arthur mint dict\u00e1tor vette \u00e1t a polg\u00e1ri \u00e9s katonai \u00fcgyek leg f\u0151bb igazgat\u00e1s\u00e1t (aug. 11). Harmadnapra G\u00f6rgey serege, m\u00e9g 30,000 harczos, Vil\u00e1gosn\u00e1l letette a fegyvert az orosz el\u0151tt, f\u00f6lt\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl. M\u00e9g csak a v\u00e1rak megh\u00f3dol\u00e1sa volt h\u00e1tra. A kom\u00e1romi \u0151rs\u00e9g \u00e1csi diadala m\u00e9g egyszer megaranyozta sugaraival a magyar nemzetre s\u00fa lyosod\u00f3 komor bor\u00fat. Mikor Klapka is capitul\u00e1lt, a f\u00e9rfias tus\u00e1t a v\u00e9r t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k v\u00e1ltotta f\u00f6l, a bajnokot a bak\u00f3. Marczali Henrik."], [45, "AZ ARADI TIZENH\u00c1ROM. KISS ERN\u0150. Kiss Ern\u0151 az \u00e9let d\u00e9lfok\u00e1n \u00e1thajtott (sz\u00fcl. Temesv\u00e1rott 1800-ban), k\u00f6z\u00e9p termet\u0171, ink\u00e1bb izmos mint szik\u00e1r alak\u00fa, sz\u00edv\u00f3s term\u00e9szet\u0171 f\u00e9rfi volt. Az osztr\u00e1k hadseregben t\u00f6lt\u00f6tt hosszas szolg\u00e1lata alatt, az ott uralgott szellemt\u0151l teljesen \u00e1thatva, minden \u00edz\u00fclet\u00e9b\u0151l katonai jelleg sug\u00e1rzott ; 5 a soldatesk-szellem, er\u00e9nyek \u00e9s magatart\u00e1s megszokott jel szavait k\u00e9pezt\u00e9k; de ezen katonai hitvall\u00e1sa mellett, haz\u00e1j\u00e1t h\u0151n sze ret\u0151, magyar \u00e9rzelmeiben emelkedett lelk\u00fclet\u0171, a nemzeti \u00fcgy\u00e9rt mint annak idej\u00e9n a haza olt\u00e1r\u00e1ra letett nagy t\u00f6meg ez\u00fcstnem\u0171 ado m\u00e1ny\u00e1val is tan\u00fas\u00edtotta - - mindig \u00e1ldozatk\u00e9sz, s a honv\u00e9delmi harcz alatt eg\u00e9sz lelkesed\u00e9ssel buzg\u00f3lkod\u00f3 j\u00f3 hazafi, r\u00f6viden : haz\u00e1j\u00e1nak de r\u00e9k, h\u0171 fia volt. Mint Ellem\u00e9r \u00e9s Ittebe, Arad\u00e1cz \u00e9s Erneszth\u00e1za, mindmegannyi nagy birtokok ura d\u00fasgazdag, katonai p\u00e1ly\u00e1j\u00e1n mindig a magyar gavall\u00e9r f\u00e9ny\u00e9ben t\u00fcnd\u00f6kl\u0151 vend\u00e9gszeretet\u00e9r\u0151l \u00e9s sz\u00e9les k\u00f6rben gyakorlott baj t\u00e1rsi \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g\u00e9r\u0151l volt ismeretes, s mint ilyen k\u00f6ztiszteletben \u00e9s becs\u00fcl\u00e9sben is \u00e1llott ; - - de megnyer\u0151 udvariass\u00e1ga \u00e9s el\u0151z\u00e9kenys\u00e9ge, el\u0151kel\u0151 modora s \u00e9l\u00e9nk ked\u00e9lye folyt\u00e1n is k\u00f6zkedvelts\u00e9gnek \u00f6rvendett. Katonai d\u00edszre \u00e9s rendre nagy s\u00falyt fektetett, ezred\u00e9nek kit\u0171n\u0151 fel ruh\u00e1z\u00e1s\u00e1ra jelent\u00e9keny k\u00f6lts\u00e9get ford\u00edtott s annak elismert mintaszer\u00fc s\u00e9ge f\u0151 b\u00fcszkes\u00e9g\u00e9t k\u00e9pezte. - - Katonai ismeretei ink\u00e1bb a gyakorlati \u00fcgyess\u00e9g mint az elm\u00e9letek magaslat\u00e1n \u00e1llottak ; \u00edgy husz\u00e1r-ezrede gyakorlati alak\u00edt\u00e1saiban is mester volt. - - Lovas csapatok gyakorlati vezet\u00e9se ir\u00e1nt \u00e1ltal\u00e1ban el\u0151szeretettel viseltetett, \u00e9s szerkesztett is saj\u00e1t"], [46, "32 VENDREI FERENCZ. eszm\u00e9i szerint t\u00e1bl\u00e1zatos utas\u00edt\u00e1st, melynek \u00e9rtelm\u00e9ben eg\u00e9szen \u00faj fej l\u0151d\u00e9si \u00e9s alakul\u00e1si m\u00f3dozatok szerint vezette n\u00e9ha az ezred gyakorlatait. Ezen lovas gyakorlati rendszer\u00e9t, mely k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl egyszer\u0171bb \u00e9s cz\u00e9lir\u00e1nyosabb volt ann\u00e1l, mely akkor a hadsereg gyakorlati szab\u00e1lya szerint \u00e9rv\u00e9nyben \u00e1llott, n\u00e9ha terjedelmesebb m\u00e9rvben is igyekezett al kalmazni, mi v\u00e9gre az ezred n\u00e9gy oszt\u00e1ly\u00e1t egy-egy ezredd\u00e9 alak\u00edtv\u00e1n, a mozdulatokat egyszerre n\u00e9gy ezred keret\u00e9ben gyakorolta. Mint a volt 2-dik cs. k. Hannover husz\u00e1r-ezred parancsnoka, az 1848. \u00e9vi mozgalmak els\u0151 kit\u00f6r\u00e9se alkalm\u00e1val a nagykikindiai \u00e9s N.-Kikinda vid\u00e9ki r\u00e1cz l\u00e1zong\u00e1s elnyom\u00e1s\u00e1n\u00e1l, a N.-Kikind\u00e1n gyorsan \u00f6sszponto s\u00edtott 2-dik husz\u00e1rezred, k\u00e9t z\u00e1szl\u00f3alj Sivkovich gyalogs\u00e1g \u00e9s egy hat fontos \u00e1gy\u00fa\u00fctegb\u0151l \u00e1ll\u00f3 v\u00e9grehajt\u00f3 er\u0151 \u00e9l\u00e9n, parancsnoki min\u0151 s\u00e9gben kezdett m\u00e1r szerepelni. Azut\u00e1n ezen hader\u0151nek egy r\u00e9sz\u00e9vel \u00e1tvonult Tisza-F\u00f6ldv\u00e1rra, a \u201eR\u00f3mai s\u00e1nczokba\" kisz\u00e1llott csajk\u00e1s ker\u00fc leti felkel\u0151k b\u00e9k\u00e9s \u00fatra t\u00e9r\u00edt\u00e9se v\u00e9gett,* de onnan Hrabovszky t\u00e1bornok, p\u00e9terv\u00e1radi f\u0151hadparancsnok \u00e1ltal csakhamar visszautas\u00edttatv\u00e1n a B\u00e1n s\u00e1gba, N.-Becskereken foglalta el a Feh\u00e9rtemplomig ny\u00fal\u00f3 v\u00e9dvonal f\u0151parancsnoks\u00e1g\u00e1t. Ily min\u0151s\u00e9g\u00e9ben a b\u00e1ns\u00e1gi hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9k hossz\u00e1ban, ezen vonalnak 1849 janu\u00e1rban t\u00f6rt\u00e9nt felhagy\u00e1s\u00e1ig, igen r\u00f6vid id\u0151 kiv\u00e9tel\u00e9vel,** minden esem\u00e9nyekben r\u00e9szint mint int\u00e9z\u0151, r\u00e9szint mint cselekv\u0151 v\u00e1lto zatos szerencs\u00e9vel vett r\u00e9szt ; majd mint katonai parancsnok Debre czenben s ut\u00f3bb Budapesten alkalmazva v\u00e9gezte be jobb sorsra \u00e9rde mes honv\u00e9delmi p\u00e1lyafut\u00e1s\u00e1t. Nagyon jelent\u00e9keny \u00e9rdeme gyan\u00e1nt kell Kiss Ern\u0151nek azon szil\u00e1rd \u00e9s esz\u00e9lyes magatart\u00e1s\u00e1r\u00f3l m\u00e9g megeml\u00e9keznem, melyet azon hossz\u00fa vaj\u00fad\u00e1s alatt tan\u00fas\u00edtott, mig az osztr\u00e1k hadseregbeli csapatokban s illet\u0151leg tisztekben a magyar alkotm\u00e1ny megv\u00e9d\u00e9s\u00e9re letett esk\u00fc s a benn\u00fck m\u00e9lyen gy\u00f6kerezett cs\u00e1sz\u00e1ri \u00e9rz\u00fclet k\u00f6z\u00f6tti ingadoz\u00e1s, a haz\u00e1 nak fogadott h\u0171s\u00e9g k\u00f6telez\u0151 tudat\u00e1v\u00e1 kiforrott ; - - valamint azon ren d\u00edthetetlen jellem\u00e9r\u0151l is, mely Kiss Ern\u0151t az \u00e1ltal\u00e1nos haboz\u00e1s folya m\u00e1ban k\u00e9pes\u00edtette, hogy mindazon k\u00eds\u00e9rletek- \u00e9s fenyeget\u00e9sekkel szem- ' A szenved\u00e9lyek mesters\u00e9gesen sz\u00edtott fellaz\u00edt\u00e1s\u00e1nak, \u2014 az eszm\u00e9k \u00e9s fogalmak rendszeres \u00fcssze zavar\u00e1s\u00e1nak eme kor\u00e1b\u00f3l, mint k\u00fcl\u00f6n\u00f6s jelens\u00e9get kell itt f\u00f6ljegyeznem, hogy a R\u00f3mai s\u00e1nezokban t\u00e1boroz\u00f3 felkel\u0151k, kiknek \u00f6regeivel Kiss Ern\u0151 t\u00e1boruk k\u00f6zel\u00e9ben ism\u00e9telve \u00e9rtekezett s \u0151ket megruyug tatni igyekezett: \u00e9pen nem a magyarok ellen z\u00fagol\u00f3dtak, hanem egyenesen azt az aggodalmukat hang s\u00falyozt\u00e1k, hogy \u0151ket a b\u00e9csi korm\u00e1ny \u0151si jogaikt\u00f3l akarja megfosztani, melyeket \u0151k v\u00e9ren szereztek^ utols\u00f3 csepp v\u00e9r\u00fckig v\u00e9deni is elt\u00f6k\u00e9llettek. * L\u00e1sd a \u201eBudapesti Szemle\" 1888 szeptember \u00e9s okt\u00f3beri sz\u00e1maiban Nagybecskerekt\u0151l P\u00e1kozdig ez\u00edm alatt."], [47, "KISS ERN\u0150. 33 ben, melyeknek a b\u00e9csi had\u00fcgy\u00e9i- s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a temesv\u00e1ri f\u0151hadpa rancsnoks\u00e1g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, a cs\u00e1sz\u00e1ri z\u00e1szl\u00f3hoz, a temesv\u00e1ri hely\u0151rs\u00e9ghez val\u00f3 csatlakoz\u00e1s v\u00e9gett ki volt t\u00e9ve, mind v\u00e9gig a hazafi-\u00e9rz\u00fclet \u00e9s k\u00f6teless\u00e9g gy\u0151zedelmeskedj\u00e9k. Csak \u00edgy voltak a cs\u00e1sz\u00e1ri csapatok a nemzeti \u00fcgy r\u00e9sz\u00e9re megtart hat\u00f3k ; mert Kiss Ern\u0151ben : a legmagasabb katonai k\u00f6r\u00f6kben is kedvelt s a temesv\u00e1ri parancsnokl\u00f3 t\u00e1bornokokkal, mint el\u0151bb Csorich \u00e9s Haynau, ut\u00f3bb Piret, Rukavina \u00e9s Mengen sz\u00edv\u00e9lyes viszonyban l\u00e9tezett tekin t\u00e9lyes \u00e1ll\u00e1s\u00fa parancsnokban, a legink\u00e1bb k\u00e9ts\u00e9gesked\u0151k is b\u00edztak, mi n\u00e9lfogva szem\u00e9lyes kitart\u00e1sa az \u00fcgy mellett oly hathat\u00f3s p\u00e9lda volt, hogy csakis egyes idegen sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa tisztek kiv\u00e9tel\u00e9vel, a csapatok teljes t\u00f6mege az \u00fcgynek h\u00edve maradt. \u00c9s ez egyenesen Kiss Ern\u0151 \u00e9r deme volt. Jellemz\u00e9se befejez\u00e9s\u00e9\u00fcl m\u00e9g csak annyit f\u0171z\u00f6k ide, hogy harczban mint katona vakmer\u0151s\u00e9gig b\u00e1tor, mint vez\u00e9r idealista volt, s ennek k\u00f6 vetkezt\u00e9ben a kedvez\u0151tlen v\u00e9letlens\u00e9gek cs\u00fcggeszt\u0151 befoly\u00e1sa alatt \u00e1llott. A 13-as sz\u00e1m ir\u00e1nt legy\u0151zhetetlen el\u0151\u00edt\u00e9lettel viseltetett, s mi csud\u00e1latosan val\u00f3sult meg lelk\u00e9nek \u00f6szt\u00f6nszer\u0171 sejtelme : v\u00e9gzete csakugyan az volt, hogy 13-ad mag\u00e1val kellett egyidej\u0171leg megszenvednie a szabads\u00e1gi v\u00e9rtan\u00fas\u00e1g dics\u0151 hal\u00e1l\u00e1t ! Temesv\u00e1r helyett Paucsov\u00e1ra. Az a bizalmas viszony, mely a b\u00e1ns\u00e1gi magyar hadsereg \u00e9s a temesv\u00e1ri cs. k. v\u00e1r\u0151rs\u00e9g k\u00f6z\u00f6tt eleint\u00e9n fenn \u00e1llott, a mint a politikai helyzet nyomr\u00f3l-nyomra nemzetiesebb ir\u00e1ny\u00fav\u00e1 fejl\u0151d\u00f6tt, ezen \u00e1tmenettel p\u00e1rhuzamosan mind fesz\u00fcltebb\u00e9 alakult, m\u00edg v\u00e9gre teljes szakad\u00e1s \u00e1llott be. \u2014 Temesv\u00e1rral szemben hat\u00e1rozott el lens\u00e9ges l\u00e1bra jutottunk, s\u0151t a Kis-Becskerek \u00e9s Gyerty\u00e1mos k\u00f6rny\u00e9 k\u00e9ig porty\u00e1z\u00f3 temesv\u00e1ri osztagok \u00e9s a Zsombolya k\u00f6r\u00fcl figyel\u0151 szol g\u00e1latot teljes\u00edt\u0151 magyar csapatok k\u00f6z\u00f6tt, kisebb \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sek is t\u00f6rt\u00e9ntek. Temesv\u00e1r bir\u00e1sa a magyar \u00fcgy \u00e9rdek\u00e9ben nagyon k\u00edv\u00e1natos \u00e9s hasz nos lett volna. Nem kisebb gondolat fogamzott teh\u00e1t N. -Becskereken \u00e9s fejl\u0151d\u00f6tt a kivitel megk\u00eds\u00e9rt\u00e9se st\u00e1dium\u00e1ig mint az : hogy Temesv\u00e1r hadicsinynyel elfoglaltass\u00e9k. A v\u00e1r\u0151rs\u00e9g altat\u00e1sa v\u00e9gett 1849 elej\u00e9n t\u00fcntet\u0151leg elhireszteltetett, hogy a nagy-becskereki magyar sereg teljes er\u0151vel hat\u00e1rozott csap\u00e1sra k\u00e9sz\u00fcl a hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9ki felkel\u0151k ellen. \u2014 A sereg t\u00e9nyleg oly menete l\u00e9si ir\u00e1nyt is vett azut\u00e1n, mintha komolyan a hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9k d\u00e9li vona- Aradi v\u00e9rtan\u00fak albnma. \u00f6"], [48, "34 VENDREI FERENCZ. I\u00e1nak tartana s \u00edgy kis kanyarod\u00e1ssal csakhamar Csakov\u00e1ra \u00e9rkezett, a honnan Temesv\u00e1r megk\u00f6zel\u00edtend\u0151 lett volna. A v\u00e1rfoglal\u00e1si tervezet meglehet\u0151sen kalandos term\u00e9szet\u0171 volt. \u00d6nk\u00e9nt v\u00e1llalkoz\u00f3 tisztek \u00e9s \u00e9rtelmes altiszti egy\u00e9nis\u00e9gek \u00e1l\u00f6lt\u00f6zet ben, egy bizonyos nap folyam\u00e1ban egyenk\u00e9nt eleve belop\u00f3znak a v\u00e1rba, mely akkor a k\u00f6zforgalom el\u0151l m\u00e9g \u00e9ppen nem vala elz\u00e1rva. A sereg z\u00f6me, a r\u00f6vid t\u00e9li nap esti \u00f3r\u00e1iban, az ily \u00e9vszakban ott uralkodni szokott k\u00f6d f\u00e1tyola alatt, legnagyobb csendben Temesv\u00e1rhoz min\u00e9l k\u00f6zelebb vonul. Gondosan megv\u00e1lasztott osztagok a d\u00e9l fel\u0151li v\u00e1rkaput igyekeznek megk\u00f6zel\u00edteni. Mindezen csapatok \u00e9s osztagok rejt\u0151zve v\u00e1rj\u00e1k be a meghat\u00e1rozott \u00e9jjeli \u00f3r\u00e1t, melynek be\u00e1llt\u00e1val a belop\u00f3dzottak a kapu\u0151rs\u00e9get elsz\u00e1ntan megrohanj\u00e1k, leszurdalj\u00e1k s az \u0151rtany\u00e1n \u00e1ll\u00f3 kulcsokkal a kaput meg nyitv\u00e1n, a legk\u00f6zelebb v\u00e1rakoz\u00f3 osztagokat bebocs\u00e1tj\u00e1k. Ezeket azut\u00e1n a k\u00f6zelebbi k\u00f6rny\u00fcletekb\u0151l egyidej\u0171leg el\u0151renyomul\u00f3 t\u00f6bbi csapatok k\u00f6vetik, s az e k\u00f6zben el\u0151rel\u00e1that\u00f3lag bek\u00f6vetkez\u0151 fel riad\u00e1s zavar\u00e1ban, a v\u00e1r belter\u00e9n kijel\u00f6lt \u00e1ll\u00e1saikat elfoglalj\u00e1k ; folyta t\u00f3lag a v\u00e1r\u0151rs\u00e9get r\u00e9szint fogs\u00e1gba ejteni, r\u00e9szint t\u0171zzel-vassal legy\u0151zni s \u00edgy a helyzet ur\u00e1v\u00e1 lenni igyekeznek. Ez volt a tervezet r\u00f6vidbe foglalt \u00e1ltal\u00e1nos l\u00e9nyege ; de foganatba v\u00e9telre nem ker\u00fclt a dolog. Ez id\u0151 t\u00e1jt, 1849 janu\u00e1r 4-\u00e9n szenvedett volt ugyanis M\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1z\u00e1r t\u00e1bornok had\u00fcgy\u00e9i-, Schlick cs\u00e1sz\u00e1ri t\u00e1bornokkal szemben Kass\u00e1n\u00e1l vere s\u00e9get. Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben Klapka Gy\u00f6rgy, ki Kiss Ern\u0151 mellett telje s\u00edtett eddig vez\u00e9rkari szolg\u00e1latot, a Fels\u0151-Tisza vonal\u00e1ra k\u00fcldetett mint hadtestparancsnok; egyidej\u0171leg azzal a becskereki seregb\u0151l h\u00e1rom honv\u00e9d z\u00e1szl\u00f3alj \u00e9s k\u00e9t hatfontos \u00e1gy\u00fa\u00fcteg ugyan oda rendeltetett \u00e9s mindezek nyomban el is t\u00e1voztak Kiss Ern\u0151 t\u00e1bor\u00e1b\u00f3l. Ezen incidens folyt\u00e1n a Temesv\u00e1r elleni cz\u00e9lzat elejtetett; de az el\u0151zm\u00e9nyek ut\u00e1n minden cselekv\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, egyenesen sz\u00e9gyenszemre, N. -Becskerekre visszat\u00e9rni sem lehetett. V\u00e9gre h\u00e1t m\u00e9gis csak a hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9k d\u00e9li vonala s illet\u0151leg Pancsova l\u0151n m\u0171k\u00f6d\u00e9si cz\u00e9lul v\u00e1lasztva: az a t\u00e1j, melyen el\u0151zetes h\u00edresztel\u00e9seink s moz dulataink ut\u00e1n, a v\u00e9gvid\u00e9ki felkel\u0151knek \u00e9pen \u00f6sszpontosulva kellett lenni\u00f6k. Zichyfalv\u00e1ra menetelt\u00fcnk teh\u00e1t s oda rendeltettek Verseczr\u0151l ader\u00e9kMader spach \u00e9s Kiss P\u00e1l \u0151rnagyok parancsnoks\u00e1ga alatt m\u00e9g k\u00e9t honv\u00e9d z\u00e1szl\u00f3 alj, Bogdanovits Hubert \u0151rnagy vezet\u00e9se alatt egy oszt\u00e1ly Hannover-husz\u00e1r \u00e9s egy hatfontos \u00e1gy\u00fa\u00fcteg is. Ezen er\u0151sb\u00edt\u00e9ssel indultunk Pancsova fel\u00e9."], [49, "KISS ERN\u0150. 35 A kor\u00e1bb m\u00e1r nagyj\u00e1ban elpusztult [Alibun\u00e1rig sehol sem mutatkozott ellens\u00e9g ; de m\u00e1r Alibun\u00e1r \u00e9s Petrovoszelo k\u00f6z\u00f6tt megkezd\u0151d\u00f6tt a sz\u00f3r v\u00e1nyosan mutatkoz\u00f3 ellens\u00e9ges rajokkal a csat\u00e1roz\u00e1s, mely Petrovoszel\u00f3 n\u00e1l t\u00f6m\u00f6r ellen\u00e1ll\u00e1s \u00e9s hevesebb \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sek alakj\u00e1t \u00f6lt\u00f6tte. A d\u00f6nt\u0151 \u00fctk\u00f6zet pedig Neudorf k\u00f6r\u00fcl, hov\u00e1 Zrepaja fel\u0151l nagy csapat szerb is \u00e9rkezett n\u00e9h\u00e1ny \u00e1gy\u00faval, a felkel\u0151k teljes veres\u00e9g\u00e9vel \u00e9s Pancsova ir\u00e1ny\u00e1ban n\u00e9hol fut\u00e1ss\u00e1 is fajult visszavonul\u00e1s\u00e1val v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. A visszariasztott felkel\u0151ket Franzfeldig \u00fcld\u00f6zt\u00fck, azont\u00fal f\u00f6ldm\u0171veleti t\u00e1rgyak, sz\u00e1ll\u00e1sok, fasorok \u00e9s \u00fcltetv\u00e9nyek stb. k\u00f6z\u00f6tt m\u00e1r l\u00e1thatlanokk\u00e1 lettek ; de esteledett is az id\u0151, mire a k\u00fcl\u00f6nben is kif\u00e1radt magyar sereg Franzfelden \u00e9jjeli tany\u00e1ra sz\u00e1llott. K\u00e9t \u00e1gy\u00fa s n\u00e9h\u00e1ny l\u0151szer es m\u00e1s holmi tartalm\u00fa j\u00e1rm\u0171 k\u00e9pezt\u00e9k a nap gy\u0151zelmi jeleit; foglyokat nem ejtett\u00fcnk. Kiss Ern\u0151 a nap eredm\u00e9ny\u00e9vel teljesen meg volt el\u00e9gedve, s ezzel valami kis biztat\u00e1s mellett t\u00e1n vissza is t\u00e9r Nagy-Becskerekre. \u00c1mde \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt csapatparancsnokai s Boros Ign\u00e1cz akkori vez\u00e9rkari tisztje mind ink\u00e1bb Pancsova megt\u00e1mad\u00e1sa mellett nyilatkoztak ; \u00e9s val\u00f3j\u00e1ban azon veres\u00e9g ut\u00e1n, melyet a felkel\u0151k e napon szenvedtek, s melyr\u0151l a gondos eltakar\u00edt\u00e1s dacz\u00e1ra, sz\u00e1mos elmaradott halottjuk tett tan\u00fabizony s\u00e1got, Pancsova sikeres megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1ra a kil\u00e1t\u00e1sok kedvez\u0151k voltak, min\u00e9lfogva azt m\u00e1snap foganatba venni elhat\u00e1roztatott. M\u00e1snapra virradva, nagyon s\u0171r\u0171 k\u00f6dben elindultunk, de nem egye nesen d\u00e9lnek; hanem egyel\u0151re nyugatnak tartva s csak azut\u00e1n fordul- ni <-"], [50, "36 VENDREI FERENCZ. tunk d\u00e9lnek Pancsova fel\u00e9. Ez ut\u00f3n minden feltart\u00f3ztat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00e9rkez t\u00fcnk azon s\u00e1nczolathoz, mely a Temes keleti part-hossz\u00e1n fekv\u0151 sz\u0151ll\u0151k n\u00e9l kezd\u0151d\u00f6tt, s mintegy 1500 m\u00e9ternyire a v\u00e1rost\u00f3l, Pancsova \u00e9szaki v\u00e9dvonal\u00e1t k\u00e9pezte ; ezt pedig \u00fcresen tal\u00e1ltuk. E s\u00e1nczvonalat \u00e1tkel\u00e9s v\u00e9gett s esetleges visszavonul\u00e1s biztos\u00edt\u00e1s\u00e1ra hamarosan h\u00e1rom helyen bet\u00f6lt\u00f6tt\u00fck, mire a sereg egy, az eml\u00edtett sz\u0151ll\u0151k \u00e9s az \u00e1tellen\u00fckben elter\u00fcl\u0151 sz\u00e1ll\u00e1sok k\u00f6zt, a v\u00e1ros \u00e9szaki sz\u00e9l\u00e9ig ny\u00fal\u00f3 sima nyilt t\u00e9rre \u00e9rkezett. Ekkor azonban a m\u00e1r megdics\u0151\u00fclt parancsnokot, megel\u0151z\u0151 esti csendes k\u00e9telyei ut\u00e1n egyszerre optimizmus fogta el. Azon hitben \u00e1ltatta mag\u00e1t, \u2014 miut\u00e1n a s\u00e1nczvonalat \u00fcresen tal\u00e1ltuk, \u2014 hogy a felkel\u0151k a tegnapi veres\u00e9g\u00fck ut\u00e1n, a Temesen \u00e9s Dun\u00e1n \u00e1tkelve oda hagyt\u00e1k Pancsov\u00e1t s ennek polg\u00e1rai, feh\u00e9r z\u00e1szl\u00f3val j\u00f6vendnek meg h\u00f3dolni. Ezen \u00e1llhatatosan t\u00e1pl\u00e1lt v\u00e1rakoz\u00e1s\u00e1ban, a megh\u00f3dol\u00e1s tekint\u00e9lyes elfogad\u00e1s\u00e1ra sereg\u00e9t a sz\u00e9p t\u00e9rs\u00e9gen, mely a k\u00f6d emelked\u00e9s\u00e9vel vil\u00e1 gosabb sz\u00ednt kezdett \u00f6lteni, szabatos alakzatban fegyvernemi rendsorokba fejl\u0151dtette s \u00edgy mintegy \u00fcnnep\u00e9lyes menetben l\u00e9pdeltette el\u0151re, r\u00f6vid id\u0151k\u00f6z\u00f6nk\u00e9nt csud\u00e1lkoz\u00e1s\u00e1t fejezv\u00e9n ki, hogy a feh\u00e9r z\u00e1szl\u00f3 m\u00e9g mindig nem jelenik meg. H\u00e1t biz az egyszerre csak meg is jelent, egy 18 fontos \u00e1gy\u00fa tork\u00e1b\u00f3l ki\u00f6ml\u0151 \u00f3ri\u00e1si feh\u00e9r f\u00fcstgomoly alakj\u00e1ban, melyet hatal mas d\u00f6rd\u00fcl\u00e9s k\u00f6vetett. A felkel\u0151k ugyanis a t\u00e1mad\u00e1st egyenesen a v\u00e1ros keletre hajl\u00f3 oldal\u00e1n v\u00e1rt\u00e1k, s v\u00e9dvonaluk minden m\u00e1s r\u00e9szeit felhagyva, eg\u00e9sz erej\u00fcket oda vont\u00e1k volt \u00f6ssze; ott is maradtak, m\u00edg a f\u00f6lsz\u00e1ll\u00f3 k\u00f6d \u00e9s a sz\u0151ll\u0151k meg a sz\u00e1ll\u00e1sok k\u00f6zti mozgalom \u00e9szre nem hozta \u0151ket. Akkor nyakra f\u0151re siettek a magyar sereg \u00e1ltal fenyegetett oldalra, de j\u00f3 id\u0151 telt el, m\u00edg \u00e1ll\u00e1sba juthattak, mert fogatok hi\u00e1ny\u00e1ban \u00e1gy\u00faikat csak igen nehezen mozgathatt\u00e1k. Ha mi ezt az id\u0151t, azt a kedvez\u0151 k\u00f6d\u00f6t, a siker\u00fclt meg lepet\u00e9st f\u00f6lhaszn\u00e1ltuk volna ! ? ? V\u00e9gre megjelent a v\u00e1ros \u00e9szaki oldal\u00e1n az a 18 fontos, mely a komoly val\u00f3s\u00e1gra \u00e9bresztette vez\u00e9r\u00fcnket. Most m\u00e1r a mi \u00fctegeink is el\u0151rendel tetve viszonozt\u00e1k a t\u00fczel\u00e9st, majd m\u00e1sodik \u00e1ll\u00e1sba is eg\u00e9sz rendben f\u00f6lvonultak \u00e9s a v\u00e1rost k\u00e9t helyen l\u00e1ngba bor\u00edtott\u00e1k, m\u00edg gyalogs\u00e1gunk az eml\u00edtett sz\u0151ll\u0151kben nyomult a v\u00e1ros fel\u00e9, lovass\u00e1gunk pedig a t\u00e9r keleti sz\u00e9l\u00e9n elsz\u00f3rt tany\u00e1k, sz\u00e1ll\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt foglalt \u00e1ll\u00e1st. De a f\u00f6lkel\u0151k mind t\u00f6bb-t\u00f6bb l\u00f6veget \u00e1ll\u00edtottak t\u0171zbe s v\u00e9gre 25 \u2014 30 kisebb-nagyobb \u0171rm\u00e9ret\u0171 \u00e1gy\u00fa l\u00f6ved\u00e9keivel s\u0171r\u0171n szeldelt\u00e9k \u00e1t a t\u00e9r s\u00e9get, mialatt a sz\u0151ll\u0151kben oly er\u0151t fejtettek ki, hogy az gyalogs\u00e1gunk Pancsov\u00e1hoz k\u00f6zel\u00edt\u0151 el\u0151nyomul\u00e1s\u00e1t megg\u00e1tolta."], [51, "KISS ERN\u0150. 37 Ekkor a k\u00f6z\u00e9ps\u0151 \u00fcteg k\u00f6zel\u00e9ben \u00e1llva, annak parancsnoka azzal a kellemetlen \u00e9rtes\u00edt\u00e9ssel lepett meg, hogy egy-egy \u00e1gy\u00fara sz\u00e1m\u00edtva 4 \u2014 5 goly\u00f3-t\u00f6lt\u00e9nyn\u00e9l t\u00f6bbel nem rendelkezik. Felk\u00e9rtem gy\u00e9r\u00edtse t\u00fczel\u00e9s\u00e9t s el\u0151bb a bal, azut\u00e1n megt\u00e9rve a jobb, sz\u00e9ls\u0151 \u00fcteghez lovagoltam, s mind a k\u00e9t parancsnokt\u00f3l a goly\u00f3t\u00f6lt\u00e9nyek aggaszt\u00f3 megfogyatkoz\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9rte s\u00fcltem. Od\u00e1bb lovagoltam a sz\u0151ll\u0151k k\u00f6zel\u00e9be, a hol Kiss Ern\u0151 torzs \u00e1s f\u0151tisztekt\u0151l k\u00f6rnyezve, az \u00e1gy\u00faz\u00e1s menet\u00e9t figyelte s neki az \u00e1gy\u00fa l\u0151szer fogyatkoz\u00e1s\u00e1r\u00f3l jelent\u00e9st tettem. Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben s mert egyidej\u0171leg arr\u00f3l is jelent\u00e9s \u00e9rkezett, hogy a Temes bal partj\u00e1n s a sz\u0151ll\u0151k k\u00f6z\u00f6tt t\u00f6meges gyalogs\u00e1g nyomul el\u0151re, z\u00e1szl\u00f3aljaink pedig \u2014 noha tartal\u00e9kuk is bevonatott m\u00e1r a harezba - a t\u00falnyom\u00f3 er\u0151 el\u0151l h\u00e1tr\u00e1lnak, Kiss Ern\u0151 legk\u00f6zelebbi k\u00f6rnyezet\u00e9vel, melyb\u0151l gr. Leiningen K\u00e1roly, Maderspach s Nagy-S\u00e1ndor \u0151rnagyokra \u00e9s Boros sz\u00e1zadosra eml\u00e9kszem m\u00e9g leg\u00e9l\u00e9nkebben, r\u00f6viden \u00e9rtekezve a visszavonul\u00e1st rendelte el. \u201eH\u00e1tr\u00e1lni!\" (retiriren) r\u00f6vid ki\u00e1lt\u00e1sok hangzottak el egy p\u00e1r tova sz\u00e1guld\u00f3 nyargoncz sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l, mire a k\u00f6z\u00e9pt\u00e9ri visszavonul\u00e1s, mihez m\u00e9g a sz\u0151ll\u0151kben h\u00e1tr\u00e1lok egy r\u00e9sz\u00e9nek kics\u0151d\u00fcl\u00e9se is hozz\u00e1j\u00e1rult, miel\u0151tt fokozatos rendbe ind\u00edttathatott volna, egyszerre rohan\u00f3 gyorsa s\u00e1ggal kezdetett meg, de csakhamar rendes mederbe tereltetett, s \u00edgy a s\u00e1ncz-r\u00e9seken \u00e1t is megakad\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl eszk\u00f6z\u00f6ltetett. E k\u00f6zben a tarta l\u00e9kban \u00e1llott k\u00e9t hatfontos lovass\u00e1gi \u00e1gy\u00fa el\u0151t\u00e9rbe rendeltetett, Kiss P\u00e1l \u0151rnagy az \u0151 v\u00f6r\u00f6s sapk\u00e1s 9-dik honv\u00e9d z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1val s Bogdanovits Hubert \u0151rnagy Hannover-husz\u00e1r oszt\u00e1ly\u00e1val, a tany\u00e1k sz\u00e9l\u00e9r\u0151l szint\u00e9n a s\u00edkra keltek, s ezek egy\u00fcttesen fedezt\u00e9k a visszavonul\u00e1st. A visszah\u00faz\u00f3d\u00e1s megint azon a vonalon, melyen d\u00e9lel\u0151tt j\u00f6tt\u00fcnk vala, csakhogy ez\u00fattal kevesebb nyugati elhajl\u00e1ssal vezettetett Franzfeldre. Az ut\u00e1nunk foganatba vett \u00fcld\u00f6z\u00e9s, j\u00f3l rendezett lovass\u00e1g \u00e9s fogatok hi\u00e1ny\u00e1ban \u00e9pen nem volt nyomat\u00e9kos; \u00e9s \u00edgy jelent\u00e9keny k\u00e1rvall\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl meg\u00e9rkezt\u00fcnk Franzfeldre. D\u00e9lut\u00e1n n\u00e9gy \u00f3ra k\u00f6r\u00fcl volt s a csapat-parancsnokok arra sz\u00e1m\u00edtottak, hogy itt \u00e9jjeli tany\u00e1ba sz\u00e1llunk. Err\u0151l azonban a t\u00e1mad\u00e1s balv\u00e9gzet\u0171 kimenetele miatt felett\u00e9bb lehangolt Kiss Ern\u0151 mitsem akart tudni. Tov\u00e1bb menetelt\u00fcnk Neudorfig, a parancs nok a megsz\u00e1ll\u00e1st itt sem enged\u00e9lyezte s m\u00e9g tov\u00e1bb Petrovoszel\u00f3n sem. De m\u00e1r Neudorfr\u00f3l tov\u00e1bb menve bomladozni kezdett a rend, s Petrovoszel\u00f3n teljes feloszl\u00e1sba ment \u00e1t. Itt a leg\u00e9nys\u00e9g a nap f\u00e1ra dalmai ut\u00e1n \u00e9hen \u00e9s szomjan, az er\u0151ltetve folytatott menetel\u00e9sben m\u00e1r t\u00f6bb\u00e9 nem volt \u00f6sszetarthat\u00f3. Ennek dacz\u00e1ra Kiss er\u0151ltette a menetel\u00e9st \u00e9s csak Alibun\u00e1ron tartva"], [52, "38 VENDREI FERENCZ. r\u00f6vid pihen\u0151t: az \u00fctk\u00f6zet hely\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtva a Zichyfalv\u00e1ig 55 kilo m\u00e9ternyi hossz\u00fas\u00e1g\u00fa utat egy huzamban t\u00e9tette meg. \u00edgy a sereg nagyon megbomolva tagozatlan csoportokban, kisebb nagyobb t\u00e1v- \u00e9s id\u0151-k\u00f6z\u00f6kkel, k\u00e9s\u0151 reggeli \u00f3r\u00e1kban gy\u00fclekezett \u00f6ssze Zichyfalv\u00e1n ; a honnan azut\u00e1n \u2014 m\u00e1snapig ottan kipihenve \u2014 a csapat testek illet\u00e9kess\u00e9gi hely\u00fckre, Nagy-Becskerekre \u00e9s Verseezre menesztettek. A k\u00e9t napi harcz alatt vesztes\u00e9g\u00fcnk val\u00f3ban csek\u00e9ly volt; ann\u00e1l nagyobb volt az ez \u00e9jjeli menetk\u00f6zben elmaradozottak sz\u00e1ma, a kik k\u00f6z\u00fcl vajmi kevesen ker\u00fcltek ut\u00f3lagosan vissza. Nagy t\u00f6bbs\u00e9g\u00fck m\u00e1mo rosan r\u00e9szint m\u00e1r Petrovoszel\u00f3n, r\u00e9szint tov\u00e1bb v\u00e1nszorogva, \u00faton \u00fatf\u00e9len \u00e1lomba mer\u00fclt s ily \u00e1llapotban vagy a nevezett helys\u00e9gbeli r\u00e1czok \u00e1ltal felkonczoltatott, vagy szabad \u00e9g alatt a csikorg\u00f3 hidegben \u00f6r\u00f6kre elszender\u00fclt. \u00edgy v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a Pancsova ellen ir\u00e1nyult hadj\u00e1rat, melynek m\u00e1sod napj\u00e1n m\u00e9g az elemek: a l\u00e9gk\u00f6ri viszonyok is oly kedvez\u0151ek voltak nek\u00fcnk \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl nagy roml\u00e1st szenvednek a f\u00f6lkel\u0151k, kik a v\u00e1ratlan t\u00e1mad\u00e1ssal szemben ki sem fejl\u0151dhettek volna \u2014 ha mindezt parancs nokunk optimizmusa meg nem rontja. Ezen v\u00e9gzetes expediti\u00f3r\u00f3l valaki, t\u00e1n a val\u00f3n\u00e1l is feket\u00e9bb sz\u00ednben, alattomos jelent\u00e9st tett az orsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1nak. Az \u00fcgy f\u00f6lder\u00edt\u00e9s\u00e9vel Damjanich lett megb\u00edzva, a ki egy\u00e1ltal\u00e1ban minden felt\u0171n\u00e9st mell\u0151z\u0151 tapintattal, kiv\u00e1ltk\u00e9pen pedig Kiss Ern\u0151re n\u00e9zve legk\u00edm\u00e9letesebben j\u00e1rt el, a m\u00e1r \u00fagy sem megm\u00e1s\u00edthat\u00f3 dologban, s \u00edgy az eg\u00e9sz esetre az elhallgat\u00e1s f\u00e1tyola borult ugyan, de v\u00e9geredm\u00e9ny\u00e9ben m\u00e9gis az lett csakhamar a k\u00f6vetkezm\u00e9nye, hogy a b\u00e1ns\u00e1gi hadtest parancsnoks\u00e1ga Kiss Ern\u0151r\u0151l Damjanichra l\u0151n \u00e1truh\u00e1zva. Ellem\u00e9r \u00e9s Arad\u00e1cz. N.-Becskerek, Ellem\u00e9r \u00e9s Arad\u00e1cz k\u00e9pezik itt k\u00f6vet kez\u0151 r\u00f6vid elbesz\u00e9l\u00e9sem sz\u00ednhely\u00e9t. Nagy-Becskerekt\u0151l Arad\u00e1cz nyugatra hat, Ellem\u00e9r \u00e9szaknyugati ir\u00e1nyban h\u00e9t kilom\u00e9ternyire fekszik ; az ut\u00f3b biak egyik\u00e9t a m\u00e1sikt\u00f3l pedig \u00f6t kilom\u00e9ternyi t\u00e1vols\u00e1g v\u00e1lasztja el. Ellem\u00e9ren fek\u00fcdt Kiss Ern\u0151 gazdagon berendezett kast\u00e9lya, s e helys\u00e9g egy z\u00e1szl\u00f3alj gyalogs\u00e1g, k\u00e9t sz\u00e1zad Hannover-husz\u00e1r \u00e9s f\u00e9l hatfontos \u00e1gy\u00fa\u00fcteg \u00e1ltal volt megsz\u00e1llva. Az ellem\u00e9ri eg\u00e9sz hely\u0151rs\u00e9gnek gr\u00f3f Eszterh\u00e1zy S\u00e1ndor Hannover-husz\u00e1r alezredes volt a parancsnoka; Ara d\u00e1czon pedig a Nagy-Becskerekr\u0151l fentartott el\u0151\u0151rs\u00f6k\u00f6n k\u00edv\u00fcl hely\u0151rs\u00e9g nem l\u00e9tezett. Az 1848-ik \u00e9vi sz\u00e9p \u0151szi napok egyike volt, enyhe meleget \u00e1raszt\u00f3"], [53, "KISS ERN\u0150. 39 napsugarak s magasan sz\u00e1llong\u00f3 k\u00f6nny\u0171 felh\u0151k \u00e1rny\u00e9kai, v\u00e1ltakozva der\u00edtett\u00e9k \u00e9s borongatt\u00e1k a t\u00e1jat, mid\u0151n d\u00e9lel\u0151tti kilencz \u00f3ra k\u00f6r\u00fcl, v\u00e1g t\u00e1ban \u00e9rkez\u0151 husz\u00e1r jelentette Nagy-Becskereken, hogy egy 2 \u2014 300 f\u0151nyi felkel\u0151 csapat \u00e9rkezett k\u00e9t \u00e1gy\u00faval a Tissza fel\u0151l s megsz\u00e1llotta Arad\u00e1czot. Kiss Ern\u0151 h\u00e1rom sz\u00e1zad gyalogs\u00e1ggal, f\u00e9l sz\u00e1zad Hannover husz\u00e1rral Galvagni C\u00e1sar f\u0151hadnagy parancsnoks\u00e1ga alatt, \u00e9s f\u00e9l hat fontos \u00e1gy\u00fa\u00fcteggel szem\u00e9lyesen sz\u00e1llott ki a mer\u00e9nyl\u0151k megfeny\u00edt\u00e9s\u00e9re. Arad\u00e1czhoz k\u00f6zeledve, \u00e1gy\u00fat\u0171zzel fogadtak benn\u00fcnket, de nem sok\u00e1 tartott a h\u0151sk\u00f6d\u00e9s: gyalogs\u00e1gunk kelet fel\u0151l benyomult a faluba \u00e9s a f\u00f6lkel\u0151ket nyugatnak, a Tisz\u00e1nak szor\u00edtotta, husz\u00e1raink pedig \u00e1gy\u00faikat szedt\u00e9k el. Sokan elestek, mintegy hatvanan egy \u00fatjukba esett tanyai \u00e9p\u00fcletbe h\u00faz\u00f3dtak meg, de miut\u00e1n 2 \u2014 3 \u00e1gy\u00fagoly\u00f3 a laza falakon \u00e1t k\u00f6zib\u00fck f\u00far\u00f3dott, onnan kivonultak s fegyvereiket lerakva megadt\u00e1k magukat; egy r\u00e9sz\u00fcknek pedig v\u00e9gre is siker\u00fclt a tiszasz\u00e9li n\u00e1dasokat el\u00e9rni s ott elrejt\u0151zve menek\u00fclni. A kis \u00fctk\u00f6zetnek v\u00e9ge volt, \u2014 az ellens\u00e9g- teljes sz\u00e9tver\u00e9se mellett k\u00e9t \u00e1gy\u00fa, egy l\u0151szeres taliga s az eml\u00edtett \u2014 b\u00e1ntalmaz\u00e1st\u00f3l meg\u0151rz\u00f6tt - foglyok voltak a gy\u0151zelem v\u00edvm\u00e1nyai, melyekkel N.-Becskerekre \u00e9pen visszaindultunk, mid\u0151n az arad\u00e1czi sz\u0151ll\u0151skertek alatt, h\u00f3feh\u00e9r lovas husz\u00e1r megeresztett v\u00e1gt\u00e1ban k\u00f6zeledett. Fogarasi J\u00f3zsef husz\u00e1r\u0151rmester hozta a Hiob-post\u00e1t, hogy az ellens\u00e9g jelent\u00e9keny er\u0151vel k\u00f6zeledv\u00e9n a Tisza fel\u0151l, Eszterh\u00e1zy alezredes feladta, odahagyta Ellem\u00e9rt s Nagy- Becskerek fel\u00e9 visszavonult; odahagyta pedig kardcsap\u00e1s, puska l\u00f6v\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. Kiss Ern\u0151re e jelent\u00e9s les\u00fajt\u00f3 csap\u00e1sk\u00e9nt hatott ; az im\u00e9nt kiv\u00edvott kis gy\u0151zelem \u00f6r\u00f6me aggodalmas cs\u00fcgged\u00e9sbe csapott \u00e1t; keser\u0171en meg illet\u0151d\u00f6tt lelke m\u00e1r Ellem\u00e9r \u00e9s sz\u00e9p kast\u00e9lya l\u00e1ngbaborul\u00e1s\u00e1t v\u00e9lte l\u00e1tni. Hallgatagon lovagolt el\u0151bb gy\u0151zelmes csapatai \u00e9l\u00e9n Arad\u00e1cz al\u00f3l a le tarolt mez\u0151n \u00e1t \u00e9szakkeleti ir\u00e1nyban a nagybecskerek-ellem\u00e9ri \u00fat dere k\u00e1nak, m\u00e9g csak a menetet sem gyors\u00edtva. \u00edgy tal\u00e1lkoztunk az ellem\u00e9ri hely\u0151rs\u00e9ggel Ellem\u00e9r-Becskereknek mintegy fele \u00fatj\u00e1n, a hol Eszterh\u00e1zy bev\u00e1r\u00f3 \u00e1ll\u00e1st foglalt, m\u00edg tetemesebb er\u0151sb\u00edt\u00e9st nyer; ezen vesztegl\u00e9se azonban oda \u00e9rkez\u00e9s\u00fcnkkel v\u00e9g\u00e9t \u00e9rte. Ellem\u00e9r ugyanis nem borult l\u00e1ngba, menek\u00fcl\u0151 sv\u00e1b lakosok sem \u00e9rkeztek r\u00e9mh\u00edrekkel, s \u00edgy v\u00e9gre Kiss Ern\u0151 r\u00e1sz\u00e1nta mag\u00e1t, hogy az ellem\u00e9ri hely\u0151rs\u00e9ggel, mely az arad\u00e1czi csapatok s az id\u0151k\u00f6zben egye nesen N. -Becskerekr\u0151l is \u00e9rkezettek hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa \u00e1ltal jelent\u00e9kenyen n\u00f6vekedett, m\u00e1r most azonnal Ellem\u00e9r visszafoglal\u00e1s\u00e1ra induljon. Szabatosan, nagy \u00f3vatoss\u00e1ggal, sz\u00e9p rendben el\u0151re ment\u00fcnk \u00e9s Ellem\u00e9rt"], [54, "40 VENDREI FERENCZ. minden ellens\u00e9gi megsz\u00e1ll\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00fcresen tal\u00e1ltuk. A mint n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1val el\u0151bb puskasz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl adatott fel Ellem\u00e9r, szint\u00fagy kardcsap\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl foglaltatott megint vissza. Az eg\u00e9sz riadalom abban \u00e1llott, hogy a vez\u00e9rszerepet j\u00e1tsz\u00f3 Stratimirovich \u00e1tkelt volt n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1z fegyve ressel a Tisz\u00e1n, de maga be sem f\u00e1radott Ellem\u00e9r kebel\u00e9be, hanem egy falusz\u00e9li h\u00e1zba bet\u00e9rve, onnan leveleket \u00e9s proklam\u00e1czi\u00f3kat expedi\u00e1lt Melencz\u00e9re, azon \u00e1t tov\u00e1bb Kikind\u00e1ra \u00e9s vid\u00e9k\u00e9re, s miut\u00e1n ezen m\u0171 k\u00f6d\u00e9s\u00e9t elv\u00e9gezte, embereit \u00f6sszedoboltatva od\u00e1bb \u00e1llott, illet\u0151leg a Tisz\u00e1n \u00e1t a jobb partvid\u00e9kre, a mint onnan zajtalanul j\u00f6tt volt, \u00fagy ism\u00e9t vissza is t\u00e9rt. Hol volt \u00e9s hov\u00e1 lett teh\u00e1t az a tekint\u00e9lyes sereg, mely el\u0151l Eszter h\u00e1zy puskasz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl kivonult Ellem\u00e9rr\u0151l? hogyan tehette, hogy oly der\u00e9k csapatokkal, mint a min\u0151k parancsnoks\u00e1ga alatt \u00e1llottak, a sok szil\u00e1rd szerkezet\u0171 \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek f\u00f6lhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val m\u00e9g el\u0151ny\u00f6sen is v\u00e9d het\u0151 Ellem\u00e9rt \u2014 r\u00e9gi bar\u00e1tj\u00e1nak f\u00e9ltett kincs\u00e9t \u2014 ily megfoghatatla nul az ellens\u00e9gnek pr\u00e9d\u00e1ul hagyja? \u2014 azt hitte-e tal\u00e1n Eszterh\u00e1zy, hogy \u00e9pen az ellen\u00e1ll\u00e1sb\u00f3l sz\u00e1rmazhatik Ellem\u00e9r elpusztul\u00e1sa? vagy \u00e1ltal\u00e1ban min\u0151 indokok vezett\u00e9k visszavonul\u00e1sa elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1n\u00e1l: ki mond hatn\u00e1 meg? hiszen mindez soha sem nyomoztatott s megfejtetlen rej t\u00e9lynek is maradott. Meglehet azonban, hogy Kiss \u00e9s Eszterh\u00e1zy n\u00e9gy szem k\u00f6zt fejtegett\u00e9k \u00e9s elint\u00e9zt\u00e9k ezt a k\u00e9rd\u00e9st, melyre a feleletet ez esetben is m\u00e1r r\u00e9g \u00f6r\u00f6k \u00e1lom fedi. De van ez esetnek k\u00e9t sarkalatos mozzanata; nevezetesen: 1. Az a bev\u00e9gzett t\u00e9ny, hogy Kiss Ern\u0151 mint hadparancsnok ezen esem\u00e9ny felett, mely akkor polg\u00e1ri k\u00f6r\u00f6kben is nagy felt\u0171n\u00e9st keltett, zajtalanul t\u00e9rt napirendre, \u2014 \u00e9s ez minden esetre az \u0151 el\u0151kel\u0151 gon dolkoz\u00e1s\u00e1t, fenk\u00f6lt jellem\u00e9t s ritka sz\u00edvj\u00f3s\u00e1g\u00e1t tan\u00fas\u00edtja. 2. Megfejthetetlen val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9g sz\u00f3l a mellett, hogy Eszterh\u00e1zynak nagy vesz\u00e9lyt kellett l\u00e1tnia ; mert a nagy-becskereki f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1sra k\u00fcl d\u00f6tt jelent\u00e9se annyira aggodalomba ejtette Kolmann sz\u00e1zados, Kiss Ern\u0151 akkori vez\u00e9rkari tisztj\u00e9t is, \u2014 a ki az arad\u00e1czi expediczi\u00f3b\u00f3l kimaradva, otthon irod\u00e1j\u00e1ban dolgozott hogy a Nagy-Becskereken m\u00e9g \u00f6ssze szedhet\u0151 s Eszterh\u00e1zy rendelkez\u00e9s\u00e9re azonnal ki is menesztett csapa tokat, a vesz\u00e9ly elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1ra el\u00e9gteleneknek tartotta s l\u00f3hal\u00e1l\u00e1ban int\u00e9z kedett, hogy egy p\u00e1r z\u00e1szl\u00f3alj gyalogs\u00e1g s n\u00e9h\u00e1ny \u00e1gy\u00fa \u00c9csk\u00e1r\u00f3l, a hol akkor nagyobb er\u0151k val\u00e1nak \u00f6sszpontosulva, gyors menetben in duljon N.-Becskerekre s esetleg tov\u00e1bb Ellem\u00e9r fel\u00e9. Ezen seg\u00edts\u00e9gre v\u00e1rakozott Eszterh\u00e1zy az eml\u00edtett meg\u00e1llapod\u00e1si pon ton, mely az elmondottak szerint f\u00f6l\u00f6slegesnek bizonyult. -"], [55, "NAGY-S\u00c1NDOR J\u00d3ZSEF. 41 Stratimirovich emberei pedig Ellem\u00e9ren egy\u00e1ltal\u00e1ban, kiv\u00e1ltk\u00e9pen pe dig Kiss Ern\u0151 kast\u00e9ly\u00e1ban, melynek kincsei \u00e9s \u00e9rt\u00e9kt\u00e1rgyai, valamint az ellem\u00e9ri nemes faj\u00fa m\u00e9nes stb. m\u00e1r azel\u0151tt biztosabb helyre, Ma k\u00f3ra lettek volt elsz\u00e1ll\u00edtva, \u00e9pen v\u00e1ratlan kev\u00e9s k\u00e1rt tettek ; n\u00e9h\u00e1ny fejsze- vagy baltacsap\u00e1s egy-k\u00e9t szoba koczkapadozat\u00e1ba, egy p\u00e1r fe h\u00e9rnem\u0171 szekr\u00e9ny felt\u00f6r\u00e9se \u00e9s megd\u00e9zsm\u00e1l\u00e1sa, s v\u00e9gre holmi \u00e9tel- \u00e9s italnem\u0171 k\u00e9retlen elfogyaszt\u00e1sa mindaz a k\u00e1r, a mit a v\u00e9letlen l\u00e1toga t\u00e1s okozott. Ez a k\u00edm\u00e9let pedig, legnagyobb r\u00e9szben Stratimirovichnak Kiss Ern\u0151 ir\u00e1nti szem\u00e9lyes \u00e9rz\u00fclet\u00e9ben s ez alkalommali val\u00f3s\u00e1gos lovagiass\u00e1g\u00e1 ban, de r\u00e9szben t\u00e1n a szomsz\u00e9d n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt akkor m\u00e9g teljesen el nem m\u00e9rgesedett viszonyban s azon kib\u00e9k\u00edt\u00e9s\u00fckre ir\u00e1nyult k\u00eds\u00e9rletek ben is tal\u00e1lja megfejt\u00e9s\u00e9t, melyek ezen id\u0151 t\u00e1jt kisebb k\u00f6r\u00f6kben mind a k\u00e9t oldalon folyamatban val\u00e1nak. Kev\u00e9s id\u0151 mult\u00e1val az ellem\u00e9ri hely\u0151rs\u00e9g parancsnoks\u00e1ga Millutino vits \u0151rnagyra ruh\u00e1ztatott \u00e1t ; Eszterh\u00e1zy pedig ezredess\u00e9 s azut\u00e1n csak hamar t\u00e1bornoki rendfokozattal a b\u00e1cskai hadtest parancsnok\u00e1v\u00e1 ne veztetett ki. Ezen sz\u00e9p bizalmi \u00e1ll\u00e1s\u00e1t azonban, komolyabb fordulat be\u00e1llt\u00e1val \u00f6nk\u00e9nt odahagyta s alezredesi rendfokozat\u00e1ban a cs\u00e1sz\u00e1ri hadsereghez t\u00e9rt vissza. Vendrei (Aschermann j Ferencz, ny. cs. cs kir. vez\u00e9r\u0151rnagy, lS48/49-iki honv\u00e9dezredes \u00e9s a le\u00edrt esem\u00e9nyek idej\u00e9ben Kiss Ern\u0151 seg\u00e9dtisztje. NAGY-S\u00c1NDOR J\u00d3ZSEF. 1804-ben Nagyv\u00e1radon sz\u00fcletett. \u00c1ll m\u00e9g a hajl\u00e9k, az Elem\u00e9ry-h\u00e1z, melyben gyermeks\u00e9ge boldog \u00e9veit t\u00f6lt\u00f6tte. Nev\u00e9t viseli az utcza, me lyen vid\u00e1man, gondtalanul futkosott v\u00e9gig; s polg\u00e1rt\u00e1rsainak kegyelete gr\u00e1nit eml\u00e9kt\u00e1bl\u00e1val jel\u00f6lte meg \u201egyermek rem\u00e9nyi tany\u00e1j\u00e1t\". A t\u00e1b l\u00e1ra Szem\u00e9re Mikl\u00f3s sz\u00e9p verse van v\u00e9sve : \u201eNagy volt\u00e1l n\u00e9vre, nagy bajnoki sz\u00edvre haz\u00e1dhoz, Nagy lelked b\u0171n volt t\u00f6rpe bak\u00f3id el\u0151tt; S bossz\u00faja m\u00edg a bitort a gyal\u00e1zat m\u00e9lyire dobta Tr\u00f3nokn\u00e1l magasabb f\u00e9nyre emelte dicsed.\" M\u00e1rczius tizen\u00f6t\u00f6dik\u00e9n, halottak est\u00e9j\u00e9n minden \u00e9vben nemzeti z\u00e1sz l\u00f3k alatt keresi f\u00f6l az ifj\u00fas\u00e1g ezt a helyet. A sz\u00fcrke gr\u00e1nitr\u00f3l az"], [56, "NAGY-S\u00c1NDOR J\u00d3ZSEF. 42 aranyos bet\u0171knek egy sora ragyog re\u00e1 : \u201e V\u00e9rtan\u00fav\u00e1 felavattatott 1849 okt. 6.\" S nem jut esz\u00e9be f\u00f6ls\u00f3hajtani: \u201eNe ily hal\u00e1lt adj, Istenem, Ne ily hal\u00e1lt adj \u00e9nnekem.\" Ott veszszen el \u0151 is, a harcz mezej\u00e9n! S a nagyv\u00e1radi t\u00e1bla t\u00f6v\u00e9ben merengve k\u00e9rdi a k\u00f6lt\u0151 : \u201eSz\u00edv\u00f6kbe ki \u00f6ntesz ennyi hatalmat? A gyermeket \u00f3rj\u00e1ss\u00e1 ki teszed ? ... Te vagy az, te vagy az, h\u0151si er\u00e9nyek S diadalok anyja, \u2014 honszeretet.\" A gyermek Nagy-S\u00e1ndor a hadseregbe l\u00e9pett, hogy \u00f3ri\u00e1s legyen; tal\u00e1n olyan Simonyi-f\u00e9le nagys\u00e1g, mely k\u00f6z\u00f6mb\u00f6s idegen \u00e9rdekek szol g\u00e1lat\u00e1ba \u00e1ll. Alig negyven \u00e9ves kor\u00e1ban mint husz\u00e1rkapit\u00e1ny, csal\u00f3dva v\u00e1lt meg a katonas\u00e1g k\u00f6tel\u00e9k\u00e9b\u0151l. Val\u00f3ban k\u00f6tel\u00e9kek voltak azok ; klasz szikailag m\u0171velt lelk\u00e9nek, a franczia forradalom eml\u00e9keit\u0151l gyorsabban dobog\u00f3 sz\u00edv\u00e9nek ny\u0171gei. Azonban \u201eZend\u00fcl a k\u00f6rny\u00e9k. Mozdul, dobban a f\u00f6ld. Harsonasz\u00f3t\u00f3l reszket meg a l\u00e9g, \u2014 Az Al-Duna s K\u00e1rp\u00e1t \u0151rfala bt\u00fagva Veri vissza az \u00e1gy\u00faik d\u00f6rej\u00e9t.\" S a nyugalmazott cs\u00e1sz\u00e1ri kapit\u00e1ny mint \u0151rnagy l\u00e9pett be a magyar honv\u00e9dseregbe. Alezredes volt m\u00e1r, mid\u0151n 1848 okt\u00f3ber 6-\u00e1n ritka \u00fcgyess\u00e9ggel l\u00e9 pett f\u00f6l egy, a d\u00e9lvid\u00e9ki r\u00e1czokat t\u00e1mogat\u00f3 j\u00f3val nagyobb osztr\u00e1k csa pat ellen, melyet majdnem elfogott. \u00c9ppen egy \u00e9ve volt h\u00e1tra az \u00e9let b\u0151l ; de j\u00f3l felhaszn\u00e1lta, mert haz\u00e1j\u00e1nak szentelte annak minden percz\u00e9t. Els\u0151 szolg\u00e1latait a Maros, Tisza, Duna k\u00f6z\u00e9ben tette. M\u00e1r okt\u00f3ber v\u00e9g\u00e9n \u0151t rendelte ki a korm\u00e1ny a temesv\u00e1ri \u0151rs\u00e9g barangol\u00e1s\u00e1nak g\u00e1t l\u00e1s\u00e1ra. Deczemberig meg is oltalmazta a v\u00e9delem r\u00e1 b\u00edzott vonal\u00e1t s megakad\u00e1lyozta Arad \u00e9s Temesv\u00e1r cs\u00e1sz\u00e1ri hely\u0151rs\u00e9g\u00e9nek egym\u00e1ssal val\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9s\u00e9t. Kis-Becskereken szabadd\u00e1 tett egy csapat f\u00f6lkel\u0151 ol\u00e1ht, mely az osztr\u00e1k seregnek volt k\u00e9nytelen szolg\u00e1lni. Ha bel\u00e9j\u00f6k"], [57, "NAGY-S\u00c1NDOR J\u00d3ZSEF. 43 lehelhette volna az \u0151 testv\u00e9ris\u00e9g\u00e9rt \u00e9g\u0151 lelk\u00e9t! S ha nemzet\u0151reinek sz\u00edv\u00e9ben l\u00e1ngra lobbanthatta volna saj\u00e1t h\u0151siess\u00e9g\u00e9nek t\u00fcz\u00e9t! 1849 els\u0151 napj\u00e1t, eredeti f\u00f6ladat\u00e1t\u00f3l elvonatva, m\u00e1r mint ezredes, a petrovoszell\u00f3i t\u00e1borban t\u00f6lt\u00f6tte s harmadnap \u0151 is r\u00e9szt vett Kiss Ern\u0151 alt\u00e1bornagynak a r\u00e1czok ellen Pancsov\u00e1n\u00e1l int\u00e9zett t\u00e1mad\u00e1s\u00e1ban, tisz telte, becs\u00fclte a f\u0151vez\u00e9rt, de - Damjanichcsal egy\u00fctt - m\u00e1r a fel vonul\u00e1sn\u00e1l sem volt vele megel\u00e9gedve ; most, mid\u0151n a vit\u00e9z sereg csataveszt\u00e9s\u00e9t nemcsak a l\u00e1zad\u00f3k fegyvere, hanem fagy \u00e9s \u00e9hs\u00e9g is okozta, ink\u00e1bb akarta, hogy j\u00f3 hazafinak, mint j\u00f3 bar\u00e1tnak tarts\u00e1k s Damjanichcsal egy\u00fctt a sereg nev\u00e9ben Kiss Ern\u0151 lemond\u00e1s\u00e1t s\u00fcrgette. A vez\u00e9r lemondott s hely\u00e9be Damjanich t\u00e1bornok l\u00e9pett ; a katonai fe gyelem s\u00e9relm\u00e9vel ugyan, de legal\u00e1bb ez volt az utols\u00f3 s\u00e9relem, melyet t\u00e1bor\u00e1ban a fegyelem szenvedett. A csatat\u00e9r v\u00e1ltozott. A hadsereg k\u00e9t legnagyobb ide\u00e1list\u00e1ja s annyi h\u0151snek ide\u00e1lja, Damjanich \u00e9s Nagy-S\u00e1ndor r\u00f6vid id\u0151 m\u00falva a Tisza \u00e9s Duna vid\u00e9k\u00e9n k\u00fczd\u00f6tt egym\u00e1s oldal\u00e1n. Husz\u00e1rainak \u00e9l\u00e9n Nagy-S\u00e1n dor kiv\u00e1l\u00f3 szolg\u00e1latot tett m\u00e1rczius 5-\u00e9n, a szolnoki csat\u00e1b\u00f3l fut\u00f3 ellens\u00e9get \u00fcld\u00f6zve. \u00c1pril 10-\u00e9n V\u00e1czn\u00e1l m\u00e1r mint t\u00e1bornok \u00e9rdemelte ki a haza h\u00e1l\u00e1j\u00e1t ; Damjanich a balsz\u00e1rny \u00e9l\u00e9re \u00e1ll\u00edtotta s jelent\u00e9s\u00e9ben minden m\u00e9lt\u00e1nylattal eml\u00edtette hadvez\u00e9ri k\u00e9pess\u00e9geit. Meg\u00e9rdemelte ezt a dics\u00e9retet kilencz nap m\u00falva a nagy-sarl\u00f3i csat\u00e1ban is, hol P\u00f6lten berggel egy\u00fctt kit\u0171n\u0151 r\u00e9szt vett az ellens\u00e9g kerget\u00e9s\u00e9ben. Hasonl\u00f3 megb\u00edzat\u00e1soknak mindig ember\u00fcl megfelelt ; de nem volt igaz vez\u00e9ri tehets\u00e9g. Mikor p\u00e9ld\u00e1ul april 26-\u00e1n a kom\u00e1romi csat\u00e1ban m\u00e1r mind a k\u00e9t sz\u00e1rny diadalt aratott, \u0151t a balsz\u00e1rnyon - igen is elragadta harczv\u00e1gya \u00e9s lelkesed\u00e9se. Hatalmas lovas t\u00e1mad\u00e1ssal akarta teljess\u00e9 tenni a gy\u0151zelmet ; f\u00f6ls\u00e9ges l\u00e1tv\u00e1ny volt a husz\u00e1rok \u00e9s ellens\u00e9ges lovasok \u00f6sszecsap\u00e1sa. Bravournak pomp\u00e1s, - - de nem nyilatkozott benne had vez\u00e9ri b\u00f6lcses\u00e9g, mert nem sz\u00e1molt az ellens\u00e9g t\u00fals\u00e1gos erej\u00e9vel, \u00fagy, hogy majdnem helyrehozhatatlan hib\u00e1t okozott. Eg\u00e9szben v\u00e9ve azon ban dics\u0151 r\u00e9szt vett a tavaszi hadj\u00e1ratban, mely az orsz\u00e1g hat\u00e1rsz\u00e9 leire szor\u00edtotta a cs\u00e1sz\u00e1ri hadakat. Csillog\u00f3 rem\u00e9ny biztatta a nemze tet, mely el\u0151tt \u201ea j\u00f6vend\u0151 t\u00fcnd\u00e9rkert gyan\u00e1nt \u00e1llt\"."], [58, "NAGY-S\u00c1NDOR J\u00d3ZSEF. 44 G\u00f6rgey t\u00e1bor\u00e1ban azonban Nagy-S\u00e1ndor azt hitte, hogy \u201et\u00f6mkelegbe l\u00e9pett\" s \u201e\u00e9szrevette gy\u00e1szos t\u00e9ved\u00e9s\u00e9t\". J\u00f3 bar\u00e1tja, f\u00e9rfi - eszm\u00e9nye, Damjanich nyomor\u00e9k lett, t\u00e1bori szolg\u00e1latra k\u00e9ptelen. Id\u00e1ig vele szokta volt k\u00f6z\u00f6lgetni hazafias aggodalmait s a k\u00e9t sz\u00edv \u00f6sszedobban\u00e1sa \u2014 \u00fagy gondolt\u00e1k m\u00e1sok is \u2014 a f\u0151sereg lelkiismerete. Damjanichot gondvisel\u00e9sszer\u0171 f\u00e9rfi\u00fanak tartotta; soha sem jutott esz\u00e9be, hogy saj\u00e1t els\u0151s\u00e9g\u00e9re gondoljon. \u00d6nz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, a legtiszt\u00e1bb hazaszeretetb\u0151l \u00f3hajtotta l\u00e1tni a sereg \u00e9l\u00e9n. S mikor az a szerencs\u00e9tlen es\u00e9s \u00f6r\u00f6kre semmiv\u00e9 tette ezen rem\u00e9ny\u00e9t, G\u00f6rgeyt tartotta a f\u0151vez\u00e9r l\u00e9tre legalkalmasabbnak. Damjanichr\u00f3l tudta, G\u00f6rgeyr\u0151l csak hitte, hogy megmentheti a haz\u00e1t. B\u00e1multa esz\u00e9t, k\u00e9pess\u00e9geit, de f\u00e9lt, hogy rosszra haszn\u00e1lja. M\u00e1jus elej\u00e9n, mid\u0151n Buda ostroma k\u00f6zben a tisztek egy r\u00e9sze m\u00e1r G\u00f6rgey \u00e1rul\u00e1s\u00e1r\u00f3l suttogott, ny\u00edltan felsz\u00f3l\u00edtotta a korm\u00e1ny z\u00f3t, k\u00fcldj\u00f6n er\u00e9lyes biztost G\u00f6rgey szemmeltart\u00e1s\u00e1ra. Klapka meg\u00e9r kezett; G\u00f6rgey bosszankodott, de rohamra vezette sereg\u00e9t. M\u00e1jus 15-\u00e9n \u00e9s 21-\u00e9n Nagy S\u00e1ndor az I. hadtest \u00e9l\u00e9n a vit\u00e9zs\u00e9g csod\u00e1it m\u0171velte. Szem\u00e9lyesen vitte csapat\u00e1t a r\u00e9sre, egy percznyi pihen\u0151 id\u0151t sem en gedett mag\u00e1nak s els\u0151 volt a falon. Nem el\u00e9g \u00e9rdem arra, hogy be ker\u00fclj\u00f6n a f\u0151vez\u00e9r hadi jelent\u00e9s\u00e9be. Buda bev\u00e9tele ut\u00e1n G\u00f6rgey egyideig a korm\u00e1ny megbuktat\u00e1s\u00e1ra s arra gondolt, hogy saj\u00e1t kezeiben egyes\u00edtse a polg\u00e1ri \u00e9s katonai f\u0151ha talmat. Tisztjei t\u0171rt\u00e9k, s\u0151t helyeselt\u00e9k Kossuth ellen tett kifakad\u00e1sait ; nemcsak a h\u00edzelg\u0151k, hanem azok a jelesek is, kik nagy tehets\u00e9geinek mindent megbocs\u00e1tottak. De nem t\u0171rte, nem bocs\u00e1totta meg Nagy-S\u00e1ndor, ki m\u00e9g k\u00fcls\u0151s\u00e9gekben, a republicanus Kossuth-kalapok visel\u00e9s\u00e9ben is jel\u00e9t adta, mennyire tiszteli a korm\u00e1nyz\u00f3t, kinek lelkes h\u00edv\u00e9v\u00e9 tette eg\u00e9sz hadtest\u00e9t. \u201eMegszabad\u00edtn\u00e1 a haz\u00e1t, - sz\u00f3lt G\u00f6rgey egykor, ki Pompeius ellen\u00e9ben Caesar szerep\u00e9re v\u00e1llalkozn\u00e9k.\" \u201eCaesar mell\u0151l Brutus sem hi\u00e1nyzanak\", \u2014 v\u00e1gott k\u00f6zbe Nagy-S\u00e1ndor- A f\u0151vez\u00e9r ajkaiba harapott; a besz\u00e9d m\u00e1s t\u00e9rre csapott \u00e1t, de G\u00f6rgey soha sem bocs\u00e1totta meg ezt a fenyeget\u00e9st. Pedig Nagy-S\u00e1ndor Caesar mellett tal\u00e1n nem is annyira Brutus, mint Labienus szerep\u00e9t vitte volna. Elmenne vele a Rubiconig, de ha Caesar \u00e9s a sereg t\u00fall\u00e9pi azt, \u0151 egy maga a t\u00falparton marad, s ott kesereg haz\u00e1ja miatt, melynek meg ment\u00e9s\u00e9re \u0151 nem el\u00e9g er\u0151s. Megmutatta ezt, mid\u0151n a pesti haditan\u00e1cs \u0151t b\u00edzta meg a feldunai"], [59, "NAGY-S\u00c1NDOR J\u00d3ZSEF. 45 sereg levezet\u00e9s\u00e9vel, melyet az oroszok a tiszai seregt\u0151l elv\u00e1gni akar tak. Ha nagyrav\u00e1gy\u00f3, most cz\u00e9lj\u00e1t \u00e9rheti; de ink\u00e1bb nagylelk\u0171 \u00e9s nagy hit\u0171 volt. Klapk\u00e1val \u2014 egy m\u00e1sik hazafias, de szint\u00e9n nem el\u00e9g hat\u00e1rozott fell\u00e9p\u00e9s\u0171 t\u00e1bornokkal, j\u00f3 bar\u00e1tj\u00e1val - - egy\u00fctt \u0151 maga viszi Pestre a tisztikar k\u00e9relm\u00e9t, hagyn\u00e1 meg G\u00f6rgeyt a f\u0151vez\u00e9rs\u00e9gben s becs\u00fclet szav\u00e1val fogadta, hogy G\u00f6rgey teljes\u00edtni fogja a megb\u00edz\u00e1st s egyes\u00fcl a tiszai sereggel. G\u00f6rgey teh\u00e1t maradt, de Nagy-S\u00e1ndor p\u00e1r nap m\u00falva m\u00e1r ism\u00e9t hinni kezdte r\u00f3la, hogy a Rubicon fel\u00e9 k\u00edv\u00e1nkozik. Er\u00e9lyesen sz\u00f3lalt fel azon terve ellen, mely a m\u00e1s ir\u00e1nyban val\u00f3 levonul\u00e1st s\u00fcrgette. Azut\u00e1n \u0151 maga, Klapka \u00e1ltal k\u00fcldetve, alig 10,000 emberb\u0151l \u00e1ll\u00f3 hadtest\u00e9vel megkezdi a Y\u00e1cz fel\u00e9 val\u00f3 menetet, de r\u00f6gt\u00f6n abbahagyja, a mint lemond\u00e1ssal fenyeget\u0151zik az e miatt haragv\u00f3 G\u00f6rgey. Ezel\u0151tt is, ezut\u00e1n is eleget tapasztalhatta a f\u0151vez\u00e9r idegens\u00e9g\u00e9t. J\u00fanius 16-\u00e1n elismert\u00e9k r\u00f3la, hogy a zsig\u00e1rdi csat\u00e1ban vit\u00e9z; de hozz\u00e1tett\u00e9k, hogy nem el\u00e9g er\u00e9lyes. A peredi csata elveszt\u00e9s\u00e9t (j\u00fanius 21.) G\u00f6rgey jobbad\u00e1n az \u0151 elma rad\u00e1s\u00e1nak tulajdon\u00edtotta. Az \u00e1csi csat\u00e1ban (jul. 11.), mint mondt\u00e1k, l\u00e9h\u00e1n vesztegelt az \u00f3 sz\u0151nyi sz\u0151ll\u0151kn\u00e9l. V\u00e1czn\u00e1l (jul. 15.) szerencs\u00e9sen harczolt ugyan s visszaverte az orosz lovass\u00e1gnak egy roham\u00e1t, de harmadnapra m\u00e1r azt a hib\u00e1t k\u00f6vette el, hogy hadteste visszavonultakor el\u0151\u0151rseit is tov\u00e1bb ind\u00edtv\u00e1n, a v\u00e1rost kiszolg\u00e1ltatta az ellens\u00e9g k\u00e9ny\u00e9nek. V\u00e1czt\u00f3l kezdve \u0151 fedezte G\u00f6rgey visszavonul\u00e1s\u00e1t. Tal\u00e1n t\u00f6nkre teszi Chruleff gy\u00f6nge csapat\u00e1t, ha ez id\u0151t nem nyer azzal, hogy b\u00e9kek\u00f6 veteket k\u00fcld hozz\u00e1, kik a magyarokat az oroszok k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s\u00e1val ke csegtett\u00e9k. Nem, nem volt nagy hadvez\u00e9r ; diplomata sem volt. Hitt az orosz p\u00e1rtfog\u00e1s d\u00e9lib\u00e1bj\u00e1ban; de h\u00edve maradt az 1848. \u00e9vi alkotm\u00e1nynak. Csak ennek biztos\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n, akkor akarta letenni fegyver\u00e9t, ha nem \u00e1ll t\u00f6bb\u00e9 ellens\u00e9g Magyarorsz\u00e1g f\u00f6ld\u00e9n. \u00dagy, a hogy Phyrrhusszal \u00e9s a hogy Hannib\u00e1llal alkudozott R\u00f3ma. S a hogy Nero elfogta az egye s\u00fclni v\u00e1gy\u00f3 Hannib\u00e1l \u00e9s Hasdrub\u00e1l leveleit, \u00fagy ellen\u0151rizte \u0151 azokat, a miket G\u00f6rgey \u00e9s R\u00fcdiger v\u00e1ltott egym\u00e1ssal."], [60, "NAGY-S\u00c1NDOR J\u00d3ZSEF. 46 K\u00e9tszer annyi volt az orosz, melylyel augusztus 2-\u00e1n, mint G\u00f6rgey had\u00e1nak oldalv\u00e9d\u0151je, Debreczen alatt tal\u00e1lkozott. G\u00e1ncsol\u00f3i k\u00e9ts\u00e9gbe vont\u00e1k b\u00e1tors\u00e1g\u00e1t s \u0151 el\u00e9g gyeng\u00e9nek mutatkozott, hogy az ellenkez\u0151t akarja bebizony\u00edtani. A Fabius Cunctatorok szerepe ritk\u00e1n n\u00e9pszer\u0171, m\u00edg olykor a Terentius Varr\u00f3kat is megtapsolj\u00e1k. Debreczen polg\u00e1rs\u00e1ga ter\u00edtett asztaln\u00e1l mondott \u00e1ldom\u00e1sokat a vit\u00e9z t\u00e1bornokra s f\u00fcl\u00e9ben csengtek a dics\u00e9retek, mid\u0151n meghallotta az els\u0151 orosz \u00e1gy\u00fa eld\u00f6rd\u00fcl\u00e9s\u00e9t. Ez nem n\u00e9m\u00edthatta el amazokat. Mintha sejtette volna, mint g\u00fanyolja \u0151t a szomsz\u00e9dban, V\u00e1mos-P\u00e9rcsen mulat\u00f3 G\u00f6rgey. \u201eIzzad most Nagy- S\u00e1ndor.\" \u201eA gy\u00e1v\u00e1t bizonyosan megverik.\" \u201eLegal\u00e1bb \u00f6tezer embe r\u00fcnkkel kevesebb lesz ma.\" Mint ahogy Per\u00e9nyi Imre tr\u00e9f\u00e1lkozott Moh\u00e1cs alatt Brodaricscsal, menjen \u00e9s k\u00e9rje meg a p\u00e1p\u00e1t, igtassa a szentek k\u00f6z\u00e9 azt a h\u00faszezret, a ki ma v\u00e9rtan\u00fahal\u00e1lt szenved. Csak 250 esett el. Tizenn\u00e9gy \u00e9v m\u00falva Debreczen polg\u00e1rs\u00e1ga szobrot \u00e1ll\u00edtott eml\u00e9k\u00f6kre. Szikladarabon sebzett oroszl\u00e1n hajlik a lehanyatlott z\u00e1szl\u00f3ra. A sebzett oroszl\u00e1n, m\u00edg \u00e9lt, v\u00e9dte is azt a z\u00e1szl\u00f3t. M\u00e9g egy szer f\u00f6lemelte t\u00edz nap m\u00falva Vinga \u00e9s Arad k\u00f6z\u00f6tt, hova mint G\u00f6rgey sereg\u00e9nek el\u0151hada nyomult. 0 is hitte, katon\u00e1i is hitt\u00e9k, hogy gy\u0151znek, \u2014 csak G\u00f6rgey akarja. Azonban Aradot csakhamar ellept\u00e9k a mene k\u00fcl\u0151k. \u00daj-Aradn\u00e1l veres\u00e9get szenvedett Nagy-S\u00e1ndor, elveszett a ma gyar der\u00e9ksereg utols\u00f3 csat\u00e1ja, elveszett a harcz, a hon. Augusztus 13-\u00e1n reggel 8641 emberrel \u00e1llt a megt\u00e9pett, megkopott, de rongyaiban is b\u00fcszk\u00e9n leng\u0151 z\u00e1szl\u00f3 alatt. D\u00e9lut\u00e1n le volt fegyverezve minden em bere ; lobog\u00f3ja hadizs\u00e1km\u00e1ny, - - ellens\u00e9g foglya \u0151 maga. Augusztus 17-\u00e9n l\u00e1tta utolj\u00e1ra sz\u00fcl\u0151megy\u00e9j\u00e9t; Sarkadon (nagyap\u00e1m n\u00e1l) R\u00fcdiger orosz t\u00e1bornok besz\u00e9d\u00e9b\u0151l kezdte sejteni, hogy ki fogj\u00e1k v\u00e9gezni. K\u00f6r\u00e9be gy\u0171jt\u00f6tte fiatalabb bajt\u00e1rsait, kikr\u0151l hitte, hogy t\u00fal \u00e9lik. Azel\u0151tt napl\u00f3jegyzeteket tett, most \u00e9l\u0151sz\u00f3val jellemezte egy \u00e9vi m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t. \u201eG\u00f6rgey \u2014 \u00fagymond \u2014 el\u00e1rulta a haz\u00e1t s el\u00e1rult ben n\u00fcnket. Engem az\u00e9rt gy\u0171l\u00f6lt, mert a hadtestparancsnokok k\u00f6z\u00fcl csak \u00e9n mertem szem\u00e9be megmondani az igazat s a lehet\u0151 Brutust gyan\u00ed totta bennem.\" Brutusn\u00e1l szerencs\u00e9tlenebb; ha m\u00e1r haz\u00e1ja veszt\u00e9t l\u00e1tta, nem d\u0151lhetett kardj\u00e1ba. - - 23-\u00e1n - - t\u00e1rsaival egy\u00fctt \u2014 az aradi v\u00e1rba z\u00e1rt\u00e1k s okt\u00f3ber 6-\u00e1n \u0151t is a veszt\u0151helyre vitt\u00e9k. \u201eEddig \u00f6n vigasz talt engem - - sz\u00f3lt a mellette zokog\u00f3 paphoz; \u2014 s jelenleg \u00f6n s\u00edr; jobb lesz, ha im\u00e1dkozunk.\" S im\u00e1dkozott buzg\u00f3 l\u00e9lekkel, mialatt hat t\u00e1rs\u00e1t kiv\u00e9gezt\u00e9k; de mid\u0151n - - Aulich ut\u00e1n r\u00e1 ker\u00fclt a sor, b\u00fcszk\u00e9n"], [61, "AULICH LAJOS. 47 emelte f\u00f6l fej\u00e9t. \u201eHodic mihi, cras tibi!\" sz\u00f3lt bak\u00f3ihoz, n\u00e9m\u00e1n \u00fcdv\u00f6 z\u00f6lte Damjanichot \u00e9s V\u00e9cseyt s b\u00e1tran l\u00e9pett a t\u00f6bbi h\u0151s nyom\u00e1ba. Feles\u00e9g, gyermek nem s\u00edrt ut\u00e1na, holttest\u00e9t senki sem k\u00e9rte el\u0151. Ott fekszik most is, a hol haz\u00e1j\u00e1\u00e9rt oly szeretettel t\u0171rte a legcs\u00fafosabb hal\u00e1lt ; abban a f\u00f6ldben, \u201emelynek minden porszeme term\u00e9keny hon szeretetben\". M\u00e1rki S\u00e1ndor. AULICH LAJOS Megny\u00edlt a dics\u0151s\u00e9ges tavaszi hadj\u00e1rat eg\u00e9szen a Budapesten sz\u00e9kel\u0151 Windischgr\u00e1tznek \u00e9s az Olm\u00fctzben int\u00e9zked\u0151 osztr\u00e1k \u00e1llam f\u00e9rfiaknak v\u00e1rakoz\u00e1sa ellen\u00e9re. Windischgr\u00e1tz, a febru\u00e1r v\u00e9g\u00e9n v\u00edvott k\u00e1polnai gy\u0151zelme ut\u00e1n azt hitte \u00e9s hirdette, hogy ezut\u00e1n csak holmi rabl\u00f3band\u00e1kat kell sz\u00e9tvernie, mert magyar sereg t\u00f6bb\u00e9 nincsen ; az osztr\u00e1k \u00e1llamf\u00e9rfiak pedig elhitt\u00e9k \u00e9s nyom\u00e1ban kirukkoltak sziv\u00f6k r\u00e9gi sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1val. A k\u00e1polnai csata k\u00f6vetkezt\u00e9ben kihirdett\u00e9k a m\u00e1rczius 4-diki osztr\u00e1k alkotm\u00e1nyt, melynek \u00e9rtelm\u00e9ben Ausztria ezut\u00e1n egys\u00e9ges \u00e1llamot fog k\u00e9pezni \u00e9s Magyarorsz\u00e1g is egyszer\u0171en annak tartom\u00e1nya. Proclam\u00e1ltatott teh\u00e1t az \u201eEin Oesterreich\" ; elv\u00e9gre kibujt a szeg a zs\u00e1kb\u00f3l. Hanem azut\u00e1n mer\u0151ben \u00e9rthetetlen dolgok t\u00f6rt\u00e9ntek. Magyar had seregek rontottak el\u0151 a Tisza fel\u0151l ; egym\u00e1st k\u00f6vett\u00e9k a szolnoki, hatvani, t\u00e1pi\u00f3bicskei, majd pedig az isaszegi \u00fctk\u00f6zetek \u00e9s Windischgr\u00e1tz Pestre vonult vissza, hogy eg\u00e9sz erej\u00e9vel fedezze azt \u00e9s Bud\u00e1t, mert nyilv\u00e1n arra j\u00f6nnek a magyarok. \u00c9s azok csakugyan k\u00f6r\u00fclfogt\u00e1k Pestet minden oldalon \u00e1pril 7-\u00e9n az isaszegi gy\u0151zelem ut\u00e1n. Mi lesz ebb\u0151l ? Windischgr\u00e1tz bizonyoss\u00e1got akart szerezni, az\u00e9rt 8-ik\u00e1n, 9-ik\u00e9n \u0151rj\u00e1ratokat k\u00fcld\u00f6tt ki, de azokt\u00f3l ugyan nem tudhatott meg m\u00e1s semmit, minthogy mindenfel\u0151l magyar hadak vannak. \u00c1pril 10-\u00e9n teh\u00e1t nagy k\u00e9mszeml\u00e9rc ind\u00edtotta seregeit, \u00e1mde a magyar seregek nagy \u00e1gy\u00faz\u00e1ssal fogadt\u00e1k \u0151ket, el\u0151 is nyo multak, de mindig oly gy\u00e1v\u00e1n, hogy k\u00f6zt\u00fck \u00e9s az osztr\u00e1kok k\u00f6zt nagy t\u00e1vols\u00e1g maradt, a magaslatok \u00e9s sz\u0151ll\u0151k \u00e1ltal fedett \u00e1ll\u00e1saikat pedig a vil\u00e1g\u00e9rt se hagyt\u00e1k volna oda. Esett is az es\u0151, mit se lehetett l\u00e1tni, ez\u00e9rt azt\u00e1n bev\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a nagy k\u00e9mszemle \u00e9s Windischgr\u00e1tz ott volt, a hol azel\u0151tt : nem tudta h\u00e1nyad\u00e1n van a magyar sereggel ?"], [62, "48 AULICH LAJOS. De tiszta lett a dolog m\u00e1snap, 11-\u00e9n. A magyar hadsereg eg\u00e9sz ere j\u00e9vel oly sz\u00f6rny\u0171 \u00e1gy\u00faz\u00e1ssal rontott Pestnek, hogy felriasztotta az eg\u00e9sz osztr\u00e1k t\u00e1bort. Egyes hadoszlopok m\u00e1r a k\u0151b\u00e1nyai sz\u0151ll\u0151kig nyo multak el\u0151 \u00e9s harczba elegyedtek az ott fel\u00e1ll\u00edtott hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9kiekkel. Hanem Windischgr\u00e1tz eg\u00e9sz erej\u00e9nek el\u0151nyomul\u00e1sa azut\u00e1n bev\u00e1gta a magyarok \u00fatj\u00e1t: k\u00f6zelbe se v\u00e1rj\u00e1k, hanem nagy puffogat\u00e1sok k\u00f6zt el\u0151bbi \u00e1ll\u00e1saikba szorulnak vissza. Ugyanilyen form\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt m\u00e1snap is a dolog. E napokban azonban m\u00e1r k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le h\u00edrek zavart\u00e1k a gy\u0151zelmes Windischgr\u00e1tzet. H\u00edrek sz\u00e1rnyaltak, hogy magyar seregek Pest alatt \u00e1tl\u00e9p t\u00e9k a Dun\u00e1t; majd h\u00edre j\u00f6tt, hogy Pest f\u00f6l\u00f6tt t\u00f6rt\u00e9nt az meg. Majd hom\u00e1 lyos h\u00edrek \u00e9rkeztek valami v\u00e1czi \u00fctk\u00f6zetr\u0151l. V\u00e9gre \u00e1pril 12-\u00e9n be\u00e9rke zett a bizonyos jelent\u00e9s, hogy magyar seregek megvert\u00e9k az ott \u00e1ll\u00f3 osztr\u00e1k hadtestet \u00e9s a v\u00e1rost elfoglalt\u00e1k. M\u00e9g most se tudta a herczeg, hogy mif\u00e9le hadsereg az ott \u00e9s itt, ez\u00e9rt 13-\u00e1n \u00faj, er\u0151s k\u00e9mszeml\u00e9re indul, de a magyar sereg megint el\u0151re-h\u00e1tra mozgott, \u00e1gy\u00fakkal fogadta a fel\u00e9je nyomul\u00f3 osztr\u00e1kokat \u00e9s f\u00f6d\u00f6tt \u00e1ll\u00e1s\u00e1t el nem hagyta. A k\u00e9mszemle \u00f6sszes eredm\u00e9nye volt, hogy t\u00f6bb ember \u00e9s l\u00f3 elesett. Hanem ekkorra azut\u00e1n innen is, onnan is be\u00e9rkeztek a biztos tud\u00f3s\u00ed t\u00e1sok : hogy V\u00e1czott magyar f\u0151sereg \u00fctk\u00f6z\u00f6tt, hogy az m\u00e1r a Garamn\u00e1l van s Kom\u00e1rom f\u00f6lment\u00e9s\u00e9re siet, hogy ezzel elv\u00e1gja Windischgr\u00e1tz vissza vonul\u00f3 \u00fatj\u00e1t! Most tudta meg, hogy Pest el\u0151tt voltak\u00e9pen csek\u00e9ly had oszt\u00e1ly \u00e1ll, mind\u00f6ssze \u00fagy 11,000 ember; most tudta meg, hogy \u00e1ll\u00f3 h\u00e9tig orr\u00e1n\u00e1l fogva hurczolt\u00e1k \u00e9s e dr\u00e1ga h\u00e9t alatt odaveszett minden. Ezt a hetet k\u00f6vette magyar r\u00e9szr\u0151l V\u00e1cz ut\u00e1n a nagy-sarl\u00f3i gy\u0151zelem, azut\u00e1n Kom\u00e1rom f\u00f6lment\u00e9se, az osztr\u00e1k hadak kivonul\u00e1sa Pestr\u0151l \u00e9s az orsz\u00e1gb\u00f3l, m\u00edg Windischgr\u00e1tzet m\u00e9g 14-ik\u00e9n pensi\u00f3ba tett\u00e9k \u00e9s meg dics\u00e9r\u00e9s v\u00e9gett Olm\u00fctzbe h\u00edvt\u00e1k . . . A f\u00e9rfi\u00fa, ki e nagyszer\u0171 t\u00fcntet\u00e9seket v\u00e9gezte \u00e9s oly mesterileg l\u0151 d\u00f6zte G\u00f6rgey f\u0151hadsereg\u00e9nek elvonul\u00e1s\u00e1t; ki az osztr\u00e1k f\u0151sereget \u00e1ll\u00f3 h\u00e9tig itt minden vesztes\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl lek\u00f6t\u00f6tte \u00e9s f\u00f6lcsufolta: e f\u00e9rfi\u00fa Aulich Lajos volt. Aulich pozsonyi sz\u00fclet\u00e9s\u0171, k\u00f6zel 60-as \u00e9v\u0171 f\u00e9rfi\u00fa volt (sz\u00fcl. 1792-ben), ki m\u00e1r mint tiszt vett r\u00e9szt az utols\u00f3 franczia h\u00e1bor\u00fakban \u00e9s fokonk\u00e9nt az alezredesi rangig emelkedett. Mint ilyen rendeltetett kir\u00e1lya parancs\u00e1ra 1848-ban Pozsonyban \u00e1llom\u00e1soz\u00f3 ezred\u00e9vel a r\u00e1czok ellen a d\u00e9lvid\u00e9kre, \u00e9s annak minden nagyobb hadm\u0171velet\u00e9ben r\u00e9szt vett."], [63, "AULICH LAJOS. 49 F\u00e9rfias, elhat\u00e1rozott jellem volt, ki nem ismerte, vagy fogadta el a g\u00f6rbe utakat. Kir\u00e1lya parancs\u00e1ra megesk\u00fcd\u00f6tt a magyar alkotm\u00e1nyra, k\u00fczd\u00f6tt \u00e9rte m\u00edg csak ereje engedte \u00e9s h\u00edve maradt hal\u00e1l\u00e1ig. Mikor Jellachich berontott Magyarorsz\u00e1gba, mikor a kamarilla tervei kitud\u00f3d tak, mikor a magyar miniszt\u00e9riummal a szak\u00edt\u00e1s megt\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s a d\u00e9li hadsereg cs. kir. tisztjei ingadozni kezdettek, sokan a magyar szol g\u00e1lat elhagy\u00e1s\u00e1ra izgattak, sokan el is hagyt\u00e1k: \u0151 szil\u00e1rdan ragasz kodott a n\u00e9zethez, hogy a katona ne politiz\u00e1ljon, hanem teljes\u00edtse k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t. Engedelmess\u00e9get k\u00f6vetelt alattval\u00f3it\u00f3l, de \u00e9p \u00fagy engedel meskedett maga is a korm\u00e1nynak. Dics\u0151 hadtest-parancsnok volt \u00e9s ama kev\u00e9s magyar t\u00e1bornokok egyike, kik \u00fcgyess\u00e9get, b\u00e1tors\u00e1got alapos katonai tudom\u00e1nyoss\u00e1ggal egyes\u00edtettek \u00d6nzetlen k\u00f6teless\u00e9g\u00e9rzet\u00e9nek f\u00e9nyes jel\u00e9t adta, mikor a d\u00e9lvid\u00e9kr\u0151l val\u00f3 f\u00f6lrendel\u00e9se alkalm\u00e1val \u0151, a r\u00e9g\u00f3ta szolg\u00e1l\u00f3 ezredes sz\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl al\u00e1rendelte mag\u00e1t G\u00f6rgey f\u0151vez\u00e9rnek, egy lek\u00f6sz\u00f6nt ifj\u00fa f\u0151hadnagynak, ki vez\u00e9ri tehets\u00e9g\u00e9t csak ezut\u00e1n volt bebizony\u00edtand\u00f3. Minden volt el\u0151tte az \u00fcgy \u00e9s semmi a szem\u00e9lyes \u00e9rdek. Diadalnapja volt, mikor nagy h\u00edr\u0171 t\u00fcntet\u00e9se \u00e9s az osztr\u00e1k seregek kivonul\u00e1sa ut\u00e1n, \u00e1pril 24-\u00e9n a lakoss\u00e1g \u00f6r\u00f6mm\u00e1mora k\u00f6zt bevonult a f\u00f6llobog\u00f3zott Pestre, a v\u00e9gle gesen szabadnak hitt Magyarorsz\u00e1g f\u0151v\u00e1ros\u00e1ba. Buda visszav\u00e9tele ut\u00e1n j\u00f3form\u00e1n a t\u00e9li hadj\u00e1rat viszontags\u00e1gai alatt szerzett k\u00f6szv\u00e9nye harczk\u00e9ptelenn\u00e9 tette, de ekkor mint had\u00fcgyminiszter \u00e1llott az \u00fcgyek \u00e9l\u00e9re. Mikor pedig mindennek v\u00e9ge volt, a korm\u00e1ny Aradi v\u00e9rtan\u00fak: albuma."], [64, "50 AULICH LAJOS. lek\u00f6sz\u00f6nt, akkor sem saj\u00e1t szem\u00e9ly\u00e9nek biztons\u00e1g\u00e1r\u00f3l gondoskodott, hanem mint nem harczol\u00f3 csatlakozott G\u00f6rgeyhez \u00e9s a vil\u00e1gosi fegy verlet\u00e9tel ut\u00e1n osztozott bajt\u00e1rsai sors\u00e1ban. Ir\u00e1nyi D\u00e1niel az Album sz\u00e1m\u00e1ra \u00edrt soraiban Aulichr\u00f3l a k\u00f6vetke z\u0151ket \u00edrja: \u201eMiut\u00e1n az osztr\u00e1k hadak Pestet ki\u00fcr\u00edtett\u00e9k, a korm\u00e1nyz\u00f3 engem k\u00fcld\u00f6tt a f\u0151v\u00e1rosba korm\u00e1nybiztosnak. Utas\u00edt\u00e1st nem adott, de egy \u00fcze nettel b\u00edzott meg Aulich t\u00e1bornok sz\u00e1m\u00e1ra, a kit G\u00f6rgey Pest alatt hagyott. Az \u00fczenet \u00fagy sz\u00f3lt, hogy hagyjon Aulich k\u00e9t z\u00e1szl\u00f3aljat Pesten, hadtest\u00e9nek t\u00f6bbi r\u00e9sz\u00e9vel pedig induljon a f\u0151sereg ut\u00e1n, hogy az ellens\u00e9get miel\u0151bb teljesen kiszor\u00edts\u00e1k az orsz\u00e1gb\u00f3l. A budai v\u00e1rban lev\u0151 ellens\u00e9g szemmeltart\u00e1sa s netal\u00e1ni kit\u00f6r\u00e9seinek megg\u00e1tl\u00e1sa v\u00e9gett nekem leendv\u00e9n k\u00f6teless\u00e9gem a k\u00e9t honv\u00e9dz\u00e1szl\u00f3aljhoz a szomsz\u00e9d vid\u00e9kr\u0151l a nemzet\u0151r\u00f6ket a v\u00e1r k\u00f6r\u00fclz\u00e1r\u00e1s\u00e1ra berendelni. Elmondv\u00e1n Aulichnak Kossuth \u00fczenet\u00e9t, a t\u00e1bornok azt felelte, hogy \u0151 igen tiszteli ugyan a korm\u00e1nyz\u00f3t s k\u00e9sz parancs\u00e1t teljes\u00edteni, de k\u00e9 reti, hogy azt G\u00f6rgey \u00fatj\u00e1n juttassa hozz\u00e1, mert neki, mint katon\u00e1nak, csak a f\u0151parancsnok rendeleteinek szabad engedelmeskednie. Bel\u00e1ttam, hogy igaza van s jelent\u00e9sem folyt\u00e1n bizonyosan Kossuth is helyeselte a hadtestparancsnok v\u00e1lasz\u00e1t. Aulich \u00fagy j\u00f3 \u00f6tvenes lehetett 49-ben. Magas, ar\u00e1nyos termet\u0171, sza b\u00e1lyos arcz\u00fa, barna, komoly f\u00e9rfi\u00fa volt, a kinek katon\u00e1s magatart\u00e1sa, megfontolt besz\u00e9dje tiszteletet \u00e9s bizalmat gerjesztett. \u00c9n bennem leg al\u00e1bb mindj\u00e1rt els\u0151 tal\u00e1lkoz\u00e1sunk ut\u00e1n ezeket az \u00e9rz\u00e9seket keltette. S ezt a v\u00e9lem\u00e9nyt t\u00e1pl\u00e1lta fel\u0151le a korm\u00e1ny maga s az eg\u00e9sz hadsereg. A megtestes\u00fclt k\u00f6teless\u00e9gtud\u00e1s \u00e9s jellemszil\u00e1rds\u00e1g volt, egy\u00e9b hadvez\u00e9ri tulajdonait nem is eml\u00edtve. A f\u00fcggetlens\u00e9gi nyilatkozatot a katonas\u00e1g a R\u00e1koson mis\u00e9vel \u00fcnnepel v\u00e9n meg, arra a parancsnok engem is meghitt. S ekkor l\u00e1ttam utolszor.\" Varga Ott\u00f3."], [65, "T\u00d6R\u00d6K IGN\u00c1CZ. Kom\u00e1rom az orsz\u00e1g legfontosabb s leger\u0151sebb v\u00e1ra, mely a Feldun\u00e1t B\u00e9cs fel\u0151l birtokunkban biztos\u00edt\u00e1 s nemcsak az eg\u00e9sz vid\u00e9k v\u00e9delm\u00e9re, hanem sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9ben nagyobb seregnek is menhely\u00e9\u00fcl szolg\u00e1lhatott, miut\u00e1n Mertz t\u00e1bornok minden cselsz\u00f6v\u00e9nye dacz\u00e1ra m\u00e9g szeptember ben r\u00e9sz\u00fcnkre biztos\u00edtva lett \u00e9s \u00faj er\u0151d\u00edt\u00e9sekkel is gyarap\u00edtott\u00e1k. Ez alkalommal t\u0171nik f\u00f6l legel\u0151sz\u00f6r T\u00f6r\u00f6k Ign\u00e1cz m\u00e9rn\u00f6kkari ezredes, ki 1848\u201449 tel\u00e9n az er\u0151d\u00edt\u00e9si munk\u00e1latokat nagy buzgalommal \u00e9s \u00e9rte lemmel v\u00e9gezte. Nemes-cs\u00f3oi T\u00f6r\u00f6k Ign\u00e1cz G\u00f6d\u00f6ll\u0151n Pestmegy\u00e9ben sz\u00fcletett 1795-ben. Miut\u00e1n kik\u00e9peztet\u00e9s\u00e9t a b\u00e9csi cs. k. akad\u00e9mi\u00e1ban elv\u00e9gezte, abb\u00f3l mint kit\u0171n\u0151 tanul\u00f3 l\u00e9pett a m\u00e9rn\u00f6kkarba hadnagyi ranggal. 1838-ban a magyar nemesi test\u0151rs\u00e9ghez neveztetett ki m\u00e1sod\u0151rmester\u00fcl, hol mint az ideig lenes \u00e9s tart\u00f3s er\u0151d\u00edt\u00e9sek tan\u00e1ra 18 \u00e9vig m\u0171k\u00f6d\u00f6tt. Tan\u00edtv\u00e1nyai k\u00f6z\u00e9 tartoztak t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt G\u00f6rgey Arthur \u00e9s Klapka Gy\u00f6rgy is. Kev\u00e9ssel a forradalom el\u0151tt \u00fajb\u00f3l mint m\u00e9rn\u00f6kkari tiszt m\u0171k\u00f6dik Lembergben, majd alezredesi rangban Z\u00e1gr\u00e1bban \u00e9s v\u00e9gre Kom\u00e1romban, Majth\u00e9nyi v\u00e1rparancsnok alatt. A gyenge lelkeket a veszedelem pr\u00f3b\u00e1lja meg; ilyen volt Majth\u00e9nyi, a v\u00e1rparancsnok. M\u00edg Budapest magyar k\u00e9zen van, hazafis\u00e1g\u00e1ban k\u00e9tkedni sem lehet, de mikor a korm\u00e1ny a Tisz\u00e1nt\u00falra k\u00f6lt\u00f6zik, Windischgr\u00e1tz az orsz\u00e1g f\u0151v\u00e1ros\u00e1ba vonul, mikor Kom\u00e1rom szigetet k\u00e9pez a megh\u00f3dolt vid\u00e9k k\u00f6zepett : akkor Majth\u00e9nyi ingadozni kezd, csupa gy\u00f6nges\u00e9gb\u0151l csaknem haza\u00e1rul\u00f3 lesz \u00e9s egykori ezredbeli t\u00e1rs\u00e1nak Wrbna gr\u00f3f al t\u00e1bornagy f\u00f6lsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1ra aligha \u00e1t nem adja a v\u00e1rat, ha a v\u00e1rbeli tisztek m\u00e9g idejekor\u00e1n meg nem el\u0151zik. \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a tisztek Majth\u00e9nyit janu\u00e1r 10-\u00e9n lemond\u00e1sra k\u00e9nyszer\u00edtik s a parancsnoks\u00e1got T\u00f6r\u00f6k ezre desre, mint legid\u0151sebb tisztre ruh\u00e1zz\u00e1k, melyet a korm\u00e1ny meger\u0151s\u00edt s T\u00f6r\u00f6k\u00f6t t\u00e1bornoks\u00e1gra emeli janu\u00e1r 28-\u00e1n. T\u00f6r\u00f6k a v\u00e1rparancsnoks\u00e1got csak k\u00e9nytelens\u00e9gb\u0151l fogadta el ; ismerte mag\u00e1t, hogy nem arra val\u00f3. A bar\u00e1ts\u00e1gos arcz\u00fa, kopasz f\u00e9rfi\u00fa kit\u0171n\u0151en \u00e9rt\u00e9 szakm\u00e1j\u00e1t, kit\u0171n\u0151en meg\u00e1llta ilynem\u0171 dolgokban hely\u00e9t, de paran csolni, oly nagy v\u00e1rban mindent szigor\u00fa fegyelemben tartani nem tudott. Mindamellett, b\u00e1r egyre s\u00fcrgeti f\u00f6lment\u00e9s\u00e9t, j\u00f3l meg\u00e1llja hely\u00e9t eg\u00e9sz a tavaszig, mikor Kom\u00e1romba \u00faj parancsnokot lehetett juttatni Lerikey szem\u00e9ly\u00e9ben. u-"], [66, "52 T\u00d6R\u00d6K IGN\u00c1CZ. M\u00e9g az \u0151szszel, mikor \u201ea magyar korm\u00e1ny a f\u0151v\u00e1rost elhagyta, Debreczenbe s onnan tov\u00e1bb tal\u00e1n \u00c1zsi\u00e1ba k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt ...\" Majth\u00e9nyi az ellens\u00e9gt\u0151l k\u00f6r\u00fclz\u00e1rt Kom\u00e1romra n\u00e9zve \u00fagy nyilatkozott, hogy nyolcz napn\u00e1l tov\u00e1bb azt v\u00e9deni nem lehet. T\u00f6r\u00f6k ezt a len\u00e9zett v\u00e1rat \u00fagy meger\u0151s\u00edtette, hogy az nemcsak nyolcz napig tartotta mag\u00e1t, hanem eg\u00e9szen a tavaszi f\u00f6lment\u00e9s\u00e9ig; ny\u00e1ron pedig Klapka parancsnok s\u00e1ga alatt \u00faj k\u00f6r\u00fclz\u00e1roltat\u00e1sa ut\u00e1n itt lengett utolszor . a magyar tricolor \u00e9s egyed\u00fcl e v\u00e1rnak serege besz\u00e9lhetett \u00e9s besz\u00e9lt is f\u00f6lt\u00e9telekr\u0151l, mikor mindennek buk\u00e1s\u00e1val a v\u00e1rat okt. 4-\u00e9n \u00e1tadta. Es a csendes, szer\u00e9ny, nem k\u00e9rked\u0151 T\u00f6r\u00f6k tudta, hogy mit m\u0171velt \u0151 Kom\u00e1romban. Mikor siralomh\u00e1z\u00e1ban sz\u00e1rnyal\u00f3 h\u00edr jut hozz\u00e1ja, hogy Kom\u00e1rom is megadta mag\u00e1t, akkor panaszk\u00e9p t\u00f6r ki nyugodt lelk\u00e9b\u0151l : h\u00e1t az\u00e9rt er\u0151s\u00edtettem \u00e9n azt \u00fagy meg ? ! Hanem mindig vannak sz\u00e1jas hazafiak, kiv\u00e1lt pedig forradalmak idej\u00e9n, kik a sz\u00f3tlan tetteket nem ismerv\u00e9n, sz\u00e1juk szerint \u00edt\u00e9lnek mindenkit \u00e9s pedig kathegorice, csalhatatlanul, mint egy Isten. T\u00f6r\u00f6knek is sok rossz akarattal kellett v\u00e1rparancsnoks\u00e1ga alatt k\u00fczk\u00f6dnie, ezt mutatja J\u00f3kai K\u00e1roly pasquilja is T\u00f6r\u00f6k ellen : \u201eT\u00f6r\u00f6k a v\u00e1rkorm\u00e1nyz\u00f3 mindig csak a kiad\u00e1sokat sz\u00e1m\u00edtgatv\u00e1n, e miatt a legsz\u00fcks\u00e9gesebb k\u00e9sz\u00fcletek vagy elmaradtak, vagy helyrep\u00f3tolhatatlanul elk\u00e9stek, s mid\u0151n a hidat a j\u00e9g elvitte, polg\u00e1rmester urn\u00e1k olyk\u00e9p nyilatkozott, most m\u00e1r nyugodt vagyok, a v\u00e1rat az ellens\u00e9g el nem foglalhatja s ezen hit\u00e9ben \u00fagy viselte mag\u00e1t, mint a kinek semmi teend\u0151je h\u00e1tra nem maradt.\" Mire Szinnyei ezt mondja: \u201eJ\u00f3kai K\u00e1roly t\u00f6rt\u00e9nete mindenesetre utcz\u00e1n szedett hist\u00f3ria\". T\u00f6r\u00f6k t\u00e1bornok Kom\u00e1rom f\u00f6lszabadult\u00e1val elhagyta a v\u00e1rost \u00e9s a magyar korm\u00e1ny rendelkez\u00e9se al\u00e1 adta mag\u00e1t. Buda v\u00e1r\u00e1nak bev\u00e9tele ut\u00e1n T\u00f6r\u00f6k\u00f6t bizt\u00e1k meg az er\u0151d\u00edt\u00e9sek lerombol\u00e1s\u00e1val, v\u00e9gre Szegedre rendelt\u00e9k j\u00falius v\u00e9g\u00e9n, hogy ott a Tisza jobb partj\u00e1n s\u00e1nczokat emeljen, \u00fagy mint a spanyolok a nap\u00f3leoni h\u00e1bor\u00fak idej\u00e9n Torres-Vedras-ban, vagy az \u00fajabb id\u0151ben Ozm\u00e1n basa Plevn\u00e1n\u00e1l. A s\u00e1nczok m\u00e9rete \u00f3ri\u00e1si volt; h\u00e1rom m\u00e9rf\u00f6ldnyi hosszan 80,000 ember \u00e9s 250 \u00e1gy\u00fa befogad\u00e1 s\u00e1ra k\u00e9sz\u00fcltek azok, pedig a korm\u00e1nynak csak 38 \u2014 40,000 embernyi hader\u0151 \u00e1llott rendelkez\u00e9s\u00e9re, melynek k\u00e9t harmad r\u00e9sze m\u00e9g puskaport sem szagolt ujoncz volt. T\u00f6r\u00f6k le is ment a nagyszer\u0171 s\u00e1nczok, v\u00e9d m\u0171vek f\u00f6l\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re, hanem a helyzet\u00e9t igen tiszt\u00e1n l\u00e1tta m\u00e1r akkoron. \u201eA mennyire lehet, \u2014 nyilatkozott \u2014 ezen 80 \u2014 100,000 emberre kisz\u00e1m\u00edtott s\u00e1nczokat rendezni fogjuk, de ha megbukunk, felakasz tanak.\" \u00c9s bizony k\u00e1r volt azok\u00e9rt a sz\u00e9p, nagyszer\u0171 s\u00e1nczok\u00e9rt, ha egyszer"], [67, "P\u00d6LTENBERG ERN\u0150. 53 nem tudott akadni se Ozm\u00e1nja, se serege. Nem is lett Szegedb\u0151l soha sem Plevna. Dembinszki az \u0151 \u00f6r\u00f6k\u00f6s h\u00e1tr\u00e1l\u00e1saival nem volt az az ember, ki v\u00e9gs\u0151kig kitartani k\u00e9pes lett volna ; csakhamar \u00e1tmegy a Tisz\u00e1n Sz\u0151regre s a s\u00e1nczok nem a magyarnak, hanem az ellens\u00e9gnek ny\u00fajtanak v\u00e9delmet. Dembinszki m\u00e9g itt sem \u00e1ll meg ; a meger\u0151s\u00edtett Sz\u0151reget is odahagyja, s Arad helyett Temesv\u00e1r fel\u00e9 h\u00e1tr\u00e1l s itt tudjuk mi t\u00f6rt\u00e9nt. . . . Az utols\u00f3 napokban T\u00f6r\u00f6k\u00f6t Aradon, Vil\u00e1goson tal\u00e1ljuk, hov\u00e1 mint nem harczol\u00f3 \u2014 k\u00f6vette G\u00f6rgey hadsereg\u00e9t. Osztozott mindenben bajt\u00e1rsaival, de lelke nyugalm\u00e1t mindenkor meg\u0151rizte. \u00c9let\u00e9nek utols\u00f3 napj\u00e1n a hozz\u00e1ja bel\u00e9p\u0151 pap a fesz\u00fclet \u00e9s k\u00e9t gyertya mellett \u0151t olva s\u00e1sba m\u00e9lyedve tal\u00e1lta. Mit olvasott ? - Vauban er\u0151d\u00edt\u00e9si m\u0171veit. \u00daristen ! volt-e h\u00f3h\u00e9rainak ily nyugodt lelkiismerete ? Lauk\u00f3 Albert. P\u00d6LTENBERG ERN\u0150. \u201eCsak nyelvem n\u00e9met, de sz\u00edvem magyar, mely a szabads\u00e1g\u00e9rt dobog!\" monda szabads\u00e1gharczunk e b\u00e9csi sz\u00fclet\u00e9s\u0171 bajnoka \u00e9s szav\u00e1 nak \u00e1llott minden id\u0151ben, minden k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt; \u201ehiv volt ahhoz mind hal\u00e1lig, m\u00e9g pedig a keresztnek hal\u00e1l\u00e1ig.\" Atyja p\u00f6ltenbergi P\u00f6lt lovag, gazdag b\u00e9csi \u00fcgyv\u00e9d, kinek G\u00e1cs orsz\u00e1gban k\u00e9t urodalma fek\u00fcdt. Fia, Ern\u0151, mint hadapr\u00f3d l\u00e9pett a had seregbe 1830-ban \u00e9s m\u00e1r 1832-ben, 19 \u00e9ves kor\u00e1ban hadnagy volt a S\u00e1ndor nagyherczeg nev\u0171 4. husz\u00e1rezredben, hol lassankint a kapit\u00e1ny s\u00e1gig emelkedett, de ann\u00e1l tov\u00e1bb vinni 18 \u00e9vi szolg\u00e1lata \u00e9s minden szol g\u00e1latbeli \u00fcgyess\u00e9ge mellett sem tudta. A 48-iki m\u00e1rcziusi napok B\u00e9cs ben tal\u00e1lt\u00e1k \u0151t ezred\u00e9vel, majd Gr\u00e1czba helyezt\u00e9k \u00e9s az \u0151szszel Magyar orsz\u00e1gba. Innen magyar katona lett \u00e9s Jellachich \u00fcld\u00f6ztet\u00e9s\u00e9t\u0151l kezdve r\u00e9szt vett a szabads\u00e1gharcz minden v\u00e1ltozataiban eg\u00e9sz Vil\u00e1gosig. M\u00e1r 1848 \u0151sz\u00e9n \u0151rnagy, majd mint az \u00e1prilisi hadj\u00e1rat gy\u0151zelmeinek osz t\u00e1lyosa, ezredes, a 7-ik hadtest parancsnoka \u00e9s j\u00faniusban t\u00e1bornokk\u00e1 neveztetett ki. Egyike volt ama sz\u00e1mos kit\u0171n\u0151 katon\u00e1knak, kikr\u0151l k\u00f6zmond\u00e1soss\u00e1 lett, hogy n\u00e9met\u00fcl besz\u00e9lnek, \u00edrnak, parancsolnak: de verekednek \u2014 magyarul."], [68, "P\u00d6LTENBERG ERN\u0150. 54 Kiv\u00e1l\u00f3bb szerepl\u00e9se a k\u00e1polnai k\u00e9t napi \u00fctk\u00f6zettel kezd\u0151dik. Az els\u0151 napon az ellens\u00e9g balsz\u00e1rny\u00e1t a d\u00f6br\u0151i erd\u0151n\u00e9l annyiszor \u00e9s oly heve sen t\u00e1madja, pillanatra ki is veri, hogy v\u00e9gre az ellens\u00e9g csatarendj\u00e9nek meglaz\u00edt\u00e1s\u00e1val eg\u00e9sz dand\u00e1r\u00e1t volt k\u00e9nytelen oda rendelni \u00e9s \u00e1ll\u00e1s\u00e1t csak \u00edgy tudta megtartani. A m\u00e1sodik napon \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llt angyalk\u00e9p csapott az ellens\u00e9ges vasasokra, kik Verpel\u00e9tn\u00e9l visszaszor\u00edtott\u00e1k hon v\u00e9deinket, husz\u00e1rainkat, megt\u00e1madt\u00e1k a t\u00fcz\u00e9rs\u00e9get, egy \u00fctegnek leg\u00e9ny s\u00e9g\u00e9t lekaszabolt\u00e1k s az \u00fcteget m\u00e1r vitt\u00e9k. P\u00f6ltenberg e v\u00e1ls\u00e1gos pillanat ban 4 S\u00e1ndor-husz\u00e1r sz\u00e1zaddal r\u00e1ront a v\u00e9rtesekre, a megzavarodott m\u00e1s husz\u00e1rok is rendezkednek azalatt \u00e9s egy\u00fcttesen kiragadj\u00e1k az \u00fcteget a vasasok kez\u00e9b\u0151l, Verpel\u00e9tig \u00fcld\u00f6zik \u0151ket, mik\u00f6zben az egyik honv\u00e9d z\u00e1szl\u00f3alj ugyancsak gyilkos oldalt\u00fczbe fogta a visszavonul\u00f3kat. A k\u00e1polnai csata azonban m\u00e9g vesztett csata, de csakhamar k\u00f6vet keztek a gy\u0151zelmek is. A szolnoki diadalt a M\u00e1tra alj\u00e1n k\u00f6vette a hatvani \u00e9s ut\u00e1na a t\u00f6bbi, de e hatvani diadal felb\u00e1tor\u00edt\u00f3 sikere j\u00f3 r\u00e9szt P\u00f6ltenberg nev\u00e9hez f\u0171z\u0151dik. \u00c1pril els\u0151 napjai voltak, G\u00f6rgey vette \u00e1t ideiglenesen a f\u0151vez\u00e9rs\u00e9get \u00e9s a Tisz\u00e1t\u00f3l Pest fel\u00e9 indult. Hatvan vid\u00e9k\u00e9n \u00e1llottak az osztr\u00e1kok Schlick alatt, ki, mikor a magyarok j\u00f6vetel\u00e9r\u0151l h\u00edrt vett, a hatvani pr\u00e9postn\u00e1l rendelt vacsor\u00e1n k\u00e9rkedve sz\u00f3l\u00edt\u00e1 f\u00f6l a v\u00e1ros el\u00f6lj\u00e1r\u00f3it, hogy n\u00e9zn\u00e9k meg a nyul\u00e1szatot, mit holnap a magyar t\u00e1borban fog tartani. A nyul\u00e1szat meg is tartatott. A magyarok G\u00e1sp\u00e1rt \u00e9s P\u00f6ltenberget k\u00fcl d\u00f6ttek a 7-ik hadtesttel egyenesen Hatvannak, m\u00edg a t\u00f6bbi, vagy 30,000 ember, messze d\u00e9lnek kanyarodott, hogy Nagyk\u00e1t\u00e1t\u00f3l h\u00e1tba fogja az ellen s\u00e9get. G\u00e1sp\u00e1r \u00e9s P\u00f6ltenberg Hatvan el\u0151tt tal\u00e1lkoznak Schlick el\u0151csapataival, azokat visszavetik, de a visszavetetteket Schlick f\u0151hada veszi f\u00f6l \u00e9s \u00fajra szembe sz\u00e1ll m\u00e9g mindig Hatvant\u00f3l keletre. Mindk\u00e9t f\u00e9l t\u00fcz\u00e9rs\u00e9g\u00e9t \u00e1ll\u00edtotta homlokba, de csakhamar baloldalt Visoczkynak hadoszt\u00e1lya szuronysze gezve n\u00e9m\u00edt\u00e1 el az ellens\u00e9ges \u00e1gy\u00fakat, P\u00f6ltenberg pedig a jobb oldalon lev\u0151 sz\u0151l\u0151ket kiostromolva, beker\u00edt\u00e9ssel fenyegeti az ellens\u00e9get. Schlick k\u00e9nytelen visszavonulni, be Hatvanba, de P\u00f6ltenberg ut\u00e1na ered \u00e9s Hatvan utcz\u00e1in makacs harczban nyomr\u00f3l-nyomra k\u00f6veti eg\u00e9sz a Zagyva hidj\u00e1ig. Csak is itt tudta Schlick ler\u00e1zni az \u00fcld\u00f6z\u0151 magyarokat. A leczke azonban oly kem\u00e9ny volt \u00e9s a d\u00e9l fel\u00e9 kanyarodott 30,000 ember k\u00f6zeled\u00e9se oly ve szedelmes, hogy Schlick f\u00f6ladva \u00e1ll\u00e1s\u00e1t, eg\u00e9sz G\u00f6d\u00f6ll\u0151ig h\u00faz\u00f3dott vissza. \u00edgy v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a hatvani nyul\u00e1szat, vagyis a hogy g\u00fanyosan \u00e9nekelt\u00e9k ut\u00e1nuk : \u201eTisz\u00e1n innen, Tisz\u00e1n t\u00fal, \u00dagy szaladtunl\u00ed, mint a ni\u00edl!\""], [69, "P\u00d6LTENBERG ERN\u0150. 55 Legveszedelmesebb \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban aratta legszebb bab\u00e9rjait: ez Gy\u0151rn\u00e9l t\u00f6rt\u00e9nt. Gy\u0151rn\u00e9l \u00e1llom\u00e1sozott P\u00f6ltenberg 7-ik hadtest\u00e9vel Buda ostrom\u00e1nak, r\u00e9sz\u00fcnkr\u0151l val\u00f3 bev\u00e9tel\u00e9nek idej\u00e9ben, hogy szemmel tartsa az eg\u00e9sz hat\u00e1rainkig visszavonult osztr\u00e1kokat. Ez \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban maradt akkor is, mikor Buda ut\u00e1n az oroszok \u00e1tl\u00e9pt\u00e9k a magyar hat\u00e1rokat \u00e9szakon, nyugat fel\u0151l pedig Haynau vez\u00e9rlete alatt 75,000 ember indult Magyarorsz\u00e1g ellen. A magyar vez\u00e9rlet megt\u00e9vedett Haynau sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1ra n\u00e9zve : a Duna balpartj\u00e1n akarta fogadni, holott Haynau a jobbparton \u00f6sszpontos\u00edtotta erej\u00e9t. Az \u00e9szakr\u00f3l j\u00f6v\u0151 oroszok \u00e9s osztr\u00e1kok megzavart\u00e1k a magyar sereget, a V\u00e1g vid\u00e9k\u00e9n vesztett csata ut\u00e1n visszavonult az eg\u00e9sz Tat\u00e1ig, m\u00edg P\u00f6ltenberget hadtest\u00e9vel, \u00fagy 12,000 emberrel minden seg\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl hagyta Gy\u0151r\u00f6tt. Nagy veszedelem fenyegette ekk\u00e9nt P\u00f6ltenberget ; gy\u0151zelemr\u0151l, ellen \u00e1ll\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3 sem lehetett, de azon agg\u00f3dott 28-\u00e1n a v\u00e9gre \u00f6ntudatra \u00e9bredt tatai magyar t\u00e1bor, hogy k\u00f6r\u00fclsz\u00e1rnyalva P\u00f6ltenberg mindenest\u0151l fogs\u00e1gba ker\u00fcl. Nem \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nt. P\u00f6ltenberg \u2014 hallva Haynau k\u00f6ze led\u00e9s\u00e9t - - j\u00fanius 27-\u00e9n pomp\u00e1s rendelkez\u00e9sekkel sz\u00e1llotta meg Gy\u0151r k\u00fcls\u0151 helyeit, az ott lev\u0151 s\u00e1nczokat, biztos\u00edt\u00e1 mag\u00e1t a megker\u00fcl\u00e9s ellen \u00e9s gondja volt visszavonul\u00f3 \u00fatj\u00e1ra is, ha szerf\u00f6l\u00f6tt er\u0151s ellens\u00e9g t\u00e1madn\u00e1. M\u00e1snap, 28-\u00e1n reggel, csakugyan megjelent az ellens\u00e9g \u00e9s iszony\u00fa f\u00e9l k\u00f6rben tartott a v\u00e1rosnak 6 \u2014 7-szeres er\u0151vel. P\u00f6ltenberg el\u0151re l\u00e1tta, hogy ennyivel szemben meg nem tarthatja s\u00e1nczait, melyek vagy 40,000"], [70, "P\u00d6LTENBERG ERN\u0150. 56 emberre voltak m\u00e1r r\u00e9gebben \u00e9p\u00edtve, de elt\u00f6k\u00e9lte mag\u00e1ban, hogy a lehet\u0151s\u00e9gig tartani fogja. \u00c9s tartotta reggelt\u0151l eg\u00e9sz d\u00e9lut\u00e1nig sz\u00f6rny\u0171 makacs viaskod\u00e1sban. Oroszl\u00e1nokk\u00e9nt k\u00fczd\u00f6ttek a s\u00e1nczok minden pontj\u00e1n, nem volt fegyver, mely \u00e1ll\u00e1saik felad\u00e1s\u00e1ra b\u00edrta volna a csapatokat, hanem egyed\u00fcl csak a t\u00falnyom\u00f3 ellens\u00e9gnek itt is ott is k\u00f6r\u0171iker\u00edt\u0151 mozdulata. \u00edgy hagyj\u00e1k oda el\u0151bb a s\u00e1nczokat azut\u00e1n a k\u00fclv\u00e1rosokat, majd a belv\u00e1rost : de semmit sem ingyen. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kit\u0171nt Kossuth alezredes k\u00e9t z\u00e1szl\u00f3alja, mely t\u00edzszeres er\u0151vel, v\u00e9gre 42 \u00e1gy\u00faval szemben sem t\u00e1g\u00edt s\u00e1nczair\u00f3l \u00e9s az \u00dajv\u00e1rosb\u00f3l. A sz\u00f6rny\u0171 \u00e1gy\u00fat\u0171z \u00e1t- meg \u00e1tfogja a s\u00e1nczok eg\u00e9sz terjedelm\u00e9t, nem egy l\u0151poros szeker\u00fcnket f\u00f6lrobbantotta, \u00e1gy\u00fainkat leszerelte, de a k\u00e9t vit\u00e9z z\u00e1szl\u00f3alj csak akkor enged, mikor a teljes k\u00f6r\u00fclsz\u00e1rnyal\u00e1s k\u00f6vetkezn\u00e9k m\u00e1r. Ekkor visszavonul a R\u00e1b\u00e1n \u00e1t a bel v\u00e1rosba, de m\u00e9g arra is r\u00e1\u00e9r, hogy annak hidj\u00e1t lerontsa. Csak ezut\u00e1n siet a t\u00f6bbi csapatok ut\u00e1n, kiket ek\u00f6zben a t\u00e1bornok m\u00e1r j\u00f3 rendben Gony\u0151 fel\u00e9 megind\u00edtott. P\u00f6ltenberg alacsony termet\u0171, v\u00f6r\u00f6ses haj\u00fa, bajusz\u00fa ember volt. Magas t\u00e1rsadalmi m\u0171velts\u00e9ge, szelid, egyenes lelk\u00fclete kedveltt\u00e9 tett\u00e9k \u0151t t\u00e1rsai \u00e9s katon\u00e1i el\u0151tt egyar\u00e1nt. Nem volt \u00e1br\u00e1ndoz\u00f3, se dicsv\u00e1gy\u00f3 ; nem ig\u00e9nyelt magasabb hadvez\u00e9ri tehets\u00e9geket, de kit\u0171n\u0151 lovastiszt, vit\u00e9z ember, kin\u00e9l alkalmasabbat \u00fcgyes f\u0151vez\u00e9r rendelkez\u00e9seinek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ra alig lehetett tal\u00e1lni. Politik\u00e1ra azonban, mint annyi t\u00e1rsa, \u00fagy \u0151 sem termett : becs\u00fcletes egyeness\u00e9ge, j\u00f3 sz\u00edve \u00fagy fogadta a dolgokat, a mit mon dattak \u00e9s az azok m\u00f6g\u00f6tti g\u00f6rbe utakra, leplezett cz\u00e9lokra nem gondol. Mint ilyen szerepel Vil\u00e1gosn\u00e1l G\u00f6rgey parlamentairjek\u00e9p \u00e9s az orosz m\u00e9zes szavak hin\u00e1rba vittek vele egy\u00fctt mindenkit. Nyugodt ked\u00e9lye, mely oly jellemz\u0151 tulajdons\u00e1ga volt, mely csak a csat\u00e1k zaj\u00e1ban hev\u00fclt fel, elk\u00eds\u00e9rte a 9 bit\u00f3f\u00e1ig is, hol \u0151 volt az els\u0151 \u00e1ldozat. Mondj\u00e1k, hogy a bit\u00f3fa alatt v\u00e9gign\u00e9zve t\u00e1rsain, \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eSz\u00e9p deput\u00e1czi\u00f3 megy Istenhez a magyarok \u00fcgy\u00e9ben reprae zent\u00e1lni!\" A sz\u00e9p deput\u00e1czi\u00f3t csakugyan meghallgatta Isten. Varga Ott\u00f3."], [71, "KN\u00c9ZICH K\u00c1ROLY. Kn\u00e9zich K\u00e1roly 1808-ban a szentgy\u00f6rgyi hat\u00e1r\u0151rezredben, Veliki- Gergyeveczen sz\u00fcletett. Atyja osztr\u00e1k hat\u00e1r\u0151rtiszt, anyai r\u00e9szr\u0151l pedig a hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9ki altisztb\u0151l az izlamra t\u00e9rt nagyh\u00edr\u0171 Omer pas\u00e1nak rokona volt. Kit\u00fcntet\u00e9ssel v\u00e9gzett tanulm\u00e1nyai ut\u00e1n hadapr\u00f3d, hadnagy, majd a 40-es \u00e9vek elej\u00e9n sz\u00e1zadoss\u00e1 neveztetett ki a \u201eporosz herczeg\" nevet visel\u0151 34. sz\u00e1m\u00fa gyalogsorezredbe, melynek k\u00e9t els\u0151 z\u00e1szl\u00f3alja eg\u00e9sz a forradalomig Galiczi\u00e1ban \u00e1llom\u00e1sozott. Kiv\u00e1l\u00f3 sz\u00e9p n\u00e9met ir\u00e1lya s alapos katonai k\u00e9pzetts\u00e9ge folyt\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny \u00e9ven \u00e1t Lichtenstein herczeg t\u00e1bornok mellett a hadoszt\u00e1lyi seg\u00e9d tiszt\u00e9t is v\u00e9gez\u00e9. Azon id\u0151ben Galiczi\u00e1ban nagyon szomor\u00fa \u00e1llapotok uralkodtak. A lengyel nemess\u00e9g m\u00e1r r\u00e9g \u00f3ta a legk\u00edm\u00e9letlenebb m\u00f3don haszn\u00e1lta fel f\u00f6ldes\u00fari jogait, a paraszts\u00e1g neh\u00e9z ig\u00e1ban g\u00f6rnyedett s a zsid\u00f3 p\u00e1linka \u00e9s uzsora m\u00e9g n\u00f6velte a n\u00e9p nyomor\u00e1t. Azonk\u00edv\u00fcl Ausztri\u00e1ban a szent sz\u00f6vets\u00e9g a legmerevebb b\u00fcrokraczi\u00e1t sz\u00fclte meg, mely g\u00e9pi \u00e9rz\u00e9ket lens\u00e9g\u00e9ben minden eszm\u00e9t, igyekezetet m\u00e1r csir\u00e1j\u00e1ban elnyomott \u00e9s \u00e9vtizedeken \u00e1t a legsiv\u00e1rabb stagn\u00e1czi\u00f3t k\u00e9pviselve, elv\u00e9gre maga is mind korhadtabb\u00e1 v\u00e1lt. S\u0151t mert Metternich \u00f6regebb kor\u00e1ban meg s\u00fcket\u00fclve maga is mind hanyagabb\u00e1 lett s majdnem az eg\u00e9sz korm\u00e1nyz\u00e1st az \u00e1ltala m\u00e1r csalhatlannak tartott b\u00fcrog\u00e9pre hagyta: a k\u00f6z\u00e1llapotok javul\u00e1s\u00e1nak m\u00e9g rem\u00e9nys\u00e9ge is kihal\u00f3ban volt. A 40-es \u00e9vekben azonban m\u00e1r valamelyes frissebb szell\u0151 lengett, a k\u00fclf\u00f6ld nagyon hangosan \u00edrt, besz\u00e9lt \u00e9s a lengyel emigr\u00e1czi\u00f3, m\u00e1r 1843-ban egy hadiiskol\u00e1t \u00e1ll\u00edtv\u00e1n fel Versaillesban, csakhamar az \u00f6sz szes lengyel nemzetnek miel\u0151bbi felszabad\u00edt\u00e1s\u00e1t hat\u00e1rozta el. Posen kelt fel els\u0151nek ; a l\u00e1ng azonnal Krak\u00f3ba \u00e9s Galiczi\u00e1ba is \u00e1tcsapott s hogy min\u00e9l jobban \u00e9s sebesebben terjedjen, az addig oly b\u00fcszke, k\u00edm\u00e9letlen nemess\u00e9g a galicziai parasztoknak m\u00e9g h\u00edzelegni s k\u00f6zt\u00fck alattomban fegyvereket is osztogatni kezdett. \u00c1mde ez a n\u00e9pnek azonnal felt\u0171nt s v\u00e9nei a cs\u00e1sz\u00e1ri hat\u00f3s\u00e1gokhoz fordultak tan\u00e1cs\u00e9rt. S hogy ott min\u0151 tan\u00e1csot kaptak vala, bizony\u00edtj\u00e1k a tarnovi v\u00e9res esem\u00e9nyek, hol az eg\u00e9sz ker\u00fcletben alig h\u00e9t-nyolcz lengyel nemes maradt \u00e9letben s Eur\u00f3pa a tarnovi ker\u00fclet f\u0151n\u00f6k\u00e9t ny\u00edltan azzal v\u00e1dolta, hogy a parasztok nak d\u00edjakat osztott l\u00e9gyen egy-egy nemes f\u0151\u00e9rt. Mindezek k\u00f6vetkez t\u00e9ben Galiczia azon id\u0151ben a boldogtalans\u00e1gnak legszomor\u00fabb k\u00e9p\u00e9t mutat\u00e1."], [72, "KN\u00c9ZICH K\u00c1ROLY. 58 Sokszor monda az\u00e9rt Kn\u00e9zich politikai besz\u00e9lget\u00e9seink alkalm\u00e1val : \u201eGaliczia nyomor\u00fas\u00e1g\u00e1ban sz\u00fclemlett meg az \u00e9n, \u2014 minden \u00e1ldozatra k\u00e9sz - - \u00f6n\u00e9rzetem, hol is a Metternich-politika erk\u00f6lcstelens\u00e9g\u00e9t, majd meg a nemess\u00e9g esztelen k\u00f6ny\u00f6rtelens\u00e9get \u00e9s az ez \u00e1ltal elvadult lengyel n\u00e9pnek kegyetlens\u00e9g\u00e9t sz\u00ednr\u0151l sz\u00ednre l\u00e1tva, lekiismeretem felz\u00fadult s lelkemben egy jobb kor ut\u00e1ni v\u00e1gy \u00e9bredt fel.\" 1846-ban Kn\u00e9zich - - k\u00e9relme folyt\u00e1n - ezred\u00e9nek Egerben \u00e1llt 3. z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1hoz lett \u00e1tt\u00e9ve, hol m\u00e1r n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel el\u0151bb a hazafias \u00e9rzelm\u0171 Kapit\u00e1ny csal\u00e1dnak egyik sz\u00e9p \u00e9s lelkes le\u00e1ny\u00e1t vette volt n\u0151\u00fcl. Magyarorsz\u00e1gban \u00e9pen akkor indult meg a m\u00e9g ma is fejl\u0151d\u0151 nemzeti \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s, mely a kereszt\u00e9ny humanizmust t\u0171zv\u00e9n ki f\u0151elv\u00fcl, ifj\u00fa b\u00e1j\u00e1ban valamennyi\u00fcnket egyar\u00e1nt elb\u0171v\u00f6lt. Nem volt sz\u00e9les e honban akkor erk\u00f6lcs\u00f6s \u00e9s \u00f6nzetlen sz\u00edv, melyet ezen szellem meg nem h\u00f3d\u00edtott s boldogabb j\u00f6v\u0151 ir\u00e1nt el nem t\u00f6lt\u00f6tt volna. \u00c9s ezen nemes szellem folyton nemesb\u00fclt, folyton m\u00e9lyebb s m\u00e9lyebbre hatolt, m\u00edg 1 848-ban az eg\u00e9sz nemzet a legnagyobb \u00e1ldozatokra is meg nem \u00e9rett. A ki befoly\u00e1sa alatt \u00e9lt, az az er\u00e9nyess\u00e9gig f\u00f6llelkes\u00fclt, \u00fagy hogy a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen csak parancssz\u00f3ra, g\u00e9piesen gondolkod\u00f3 osztr\u00e1k katon\u00e1k k\u00f6z\u00f6tt is mindenik \u00f6n\u00e9rzetesebb az eszm\u00e9nyess\u00e9gig felbuzdult. Fenk\u00f6lt szellem\u00e9n\u00e9l, l\u00e1ngol\u00f3 hum\u00e1nus \u00e9rzet\u00e9n\u00e9l s a magyar nemzet ir\u00e1nti rokonszenv\u00e9n\u00e9l fogva teh\u00e1t, melyet tal\u00e1n rokons\u00e1g\u00e1nak s a hazafias egri k\u00f6r\u00f6knek buzd\u00edt\u00f3 befoly\u00e1sa m\u00e9g ink\u00e1bb n\u00f6vesztett : Kn\u00e9zich is lelkesed\u00e9ssel indult le j\u00fanius m\u00e1sodik fel\u00e9ben z\u00e1szl\u00f3alja \u00e9l\u00e9n a fell\u00e1zadt szerbek ellen \u00f6sszevonul\u00f3 b\u00e1cskai magyar t\u00e1borba, hova \u0151t a t\u00f6rv\u00e9nyes magyar had\u00fcgyminiszter \u00fatj\u00e1n maga a cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s apostoli kir\u00e1ly rendelte. A nemzet \u00fcgye\u00e9rt lelkes\u00fcl\u0151 \u00e9s mindenekre elsz\u00e1nt neje k\u00e9t kis le\u00e1nyk\u00e1 val Egerben maradt s ezeket azut\u00e1n csakis m\u00e9g k\u00e9tszer volt szerencs\u00e9s l\u00e1thatni s \u00f6lelhetni. El\u0151sz\u00f6r 1849 m\u00e1rczius 26-ik\u00e1n Szent-Iv\u00e1non, Mez\u0151 k\u00f6vesd mellett az Orczy kast\u00e9lyban ; utolszor pedig Pesten, j\u00fanius utols\u00f3 napjaiban. A majdnem h\u00e9t h\u00f3napig tartott b\u00e1cskai t\u00e1boroz\u00e1s alatt Kn\u00e9zich z\u00e1szl\u00f3 alj\u00e1val a Szent-Tam\u00e1s k\u00f6r\u00fcl v\u00edvott sz\u00e1mtalan kisebb-nagyobb \u00f6ssze\u00fct k\u00f6z\u00e9seknek s csat\u00e1roz\u00e1soknak csaknem mindegyik\u00e9ben r\u00e9szt vett volt. Mid\u0151n pedig a honv\u00e9delmi bizottm\u00e1nynak ismeretes \u00f6sszpontos\u00edt\u00e1si hat\u00e1 rozata folyt\u00e1n a b\u00e1cskai sereg janu\u00e1r 20-\u00e1n Verb\u00e1szr\u00f3l Szegedre vonult, Kn\u00e9zich m\u00e1rmint dand\u00e1rnok vez\u00e9nyelt \u00e9s pedig kiv\u00e1ltk\u00e9pen azon t\u00e1ntor\u00edt hatlan h\u0171s\u00e9g\u00e9nek elismer\u00e9s\u00e9\u00fcl, hogy mikor Eszterh\u00e1zy S\u00e1ndor gr\u00f3f t\u00e1bor nok \u00e9s N\u00e1dasy ezredesnek \u00e1rul\u00e1si izgat\u00e1sai k\u00f6vetkezt\u00e9ben a b\u00e1cskai sereg majdhogy fel nem bomlott : Kn\u00e9zich szav\u00e1ra a porosz herczeg-ezrednek"], [73, "KN\u00c9ZICH K\u00c1ROLY. 59 jelen volt 3-dik z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1b\u00f3l egyetlen egy tiszt sem hagyta el a haza \u00fcgy\u00e9t. Szegedr\u0151l a gr\u00f3f V\u00e9csey-f\u00e9le hadsereg csakhamar a K\u00f6z\u00e9p-Tisz\u00e1hoz T\u00f6r\u00f6k-Szent-Mikl\u00f3sra k\u00fcldetv\u00e9n, a Kn\u00e9zich dand\u00e1r is v\u00e9gre csak ott pihenhete meg egy kiss\u00e9 \u00e9s l\u00e1that\u00e1 el mag\u00e1t ism\u00e9t a legsz\u00fcks\u00e9geseb bekkel. Ott t\u00f6rt\u00e9nt azt\u00e1n, hogy n\u00e9mi megrendelt bakancsok ism\u00e9telt s\u00fcrget\u00e9sre sem \u00e9rkezv\u00e9n meg, Kn\u00e9zich k\u00e9relm\u00e9vel egyenesen Kossuthhoz fordult, . . . s irnc, a bakancsok m\u00e1r hatodnapra megj\u00f6ttek. \u201eL\u00e1tom m\u00e1r, - monda akkor Kn\u00e9zich \u00f6r\u00f6m\u00e9ben, \u2014 hogy a korm\u00e1nybiztosi sereg mind\u00f6ssze se \u00e9r fel Kossuthnak kis ujj\u00e1val ; pedig a ki h\u00e1bor\u00fazni akar, annak keze-l\u00e1ba is kell hogy hely\u00e9n legyen.\" Ifj\u00fa kor\u00e1t\u00f3l fogva katon\u00e1nak neveltetv\u00e9n, Kn\u00e9zich maga a rend volt s a pontoss\u00e1g. Dand\u00e1rj\u00e1ban, s\u0151t k\u00e9s\u0151bb a hadoszt\u00e1ly\u00e1ban is csaknem mindenik tisztet s sokat a leg\u00e9nys\u00e9gb\u0151l is nev\u00e9n ismerv\u00e9n, azoknak k\u00e9nyelm\u00e9r\u0151l is a lehet\u0151s\u00e9gig gondoskodott, t\u00f6bbsz\u00f6r mondv\u00e1n : hogy csakis a rongyos s \u00e9hes katona gy\u00e1va. \u00datk\u00f6zben szakadatlanul sereg\u00e9n\u00e9l volt s bizony\u00e1ra \u0151 \u00e9hezett s szomjazott legt\u00f6bbet; n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9sben pedig annyira ment, hogy a szabadban t\u00e1borozv\u00e1n, a legs\u00e1rosabb id\u0151ben is k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen a puszta f\u00f6ldre fek\u00fcdt s hol az \u0151 h\u00e1ta szolg\u00e1lt seg\u00e9dj\u00e9nek, hol meg ennek h\u00e1ta \u0151 neki p\u00e1rn\u00e1ul. A febru\u00e1r hava is m\u00e1r v\u00e9g\u00e9hez k\u00f6zeledett s a magyarok harcza nem mint tervezve volt a K\u00f6z\u00e9p-Tisz\u00e1n, hanem f\u00f6nt, a Tarna-v\u00f6lgy vonal\u00e1n, K\u00e1polna k\u00f6r\u00fcl m\u00e1r megkezd\u0151dv\u00e9n, v\u00e9gre a k\u00f6z\u00e9ptiszai sereg is m\u0171k\u00f6d\u00e9sbe t\u00e9tetett, legel\u0151sz\u00f6r is Szolnok megv\u00edv\u00e1s\u00e1t nyerv\u00e9n feladatul. Ezen k\u00f6nnyen v\u00e9gzetess\u00e9 is v\u00e1landhatott hadm\u0171veletre az akkor Czibak h\u00e1z\u00e1n elhelyezve volt Damjanich-f\u00e9le hadoszt\u00e1ly s a T\u00f6r\u00f6k-Szent-Mikl\u00f3 son \u00e1llom\u00e1sozott gr\u00f3f V\u00e9csey-f\u00e9le hadtestnek Kn\u00e9zich dand\u00e1rja lett ki rendelve, mely ut\u00f3bbi csapatnak is az\u00e9rt a Tisz\u00e1n \u00e1tkelve, V\u00e1rkony alatt kellett Damjanichcsal egyes\u00fclni s a mely mer\u00e9sz hadi t\u00e9ny m\u00e1rczius 5-ik\u00e9nek reggel\u00e9n v\u00e9gre is lett hajtva. Mikor Kn\u00e9zich dand\u00e1rj\u00e1t az \u00e9jjeli s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben egy rozoga kompon s n\u00e9h\u00e1ny kis moln\u00e1rladikon \u00e9pen V\u00e1rkony alatt a Tisza jobb partj\u00e1ra sz\u00e1ll\u00edt\u00e1, Damjanich is a partra j\u00f6tt s stentori hangon Kn\u00e9zichet nev\u00e9n h\u00edvni kezd\u00e9. A k\u00e9t nemes kebl\u0171 vit\u00e9z azel\u0151tt m\u00e9g sohasem l\u00e1tta volt egym\u00e1st. Mikor a k\u00f6z\u00e9pn\u00e9l is valamivel kisebb s ink\u00e1bb gy\u00f6nge, mint er\u0151s alkat\u00fa Kn\u00e9zich az \u00f3ri\u00e1s termet\u0171 Damjanich el\u0151tt meg\u00e1llt s halkan nev\u00e9t monda, a k\u00f6nnyekig megindult Damjanich Kn\u00e9zichet kebl\u00e9re \u00f6lelve, felki\u00e1lta : \u201e\u00d6r\u00f6memt\u0151l reszketek, hogy az \u00e9n szemem v\u00e9gre ism\u00e9t egy szl\u00e1vot s hozz\u00e1 m\u00e9g granics\u00e1r f\u00e9rfit l\u00e1t, ki jobban f\u00e9l az Istent\u0151l, mint"], [74, "KN\u00c9ZICH K\u00c1ROLY. 60 a vil\u00e1g hatalmasait\u00f3l.\" \u2014 \u201eIgen\" felei\u00e9 Kn\u00e9zich e sokat jelent\u0151 \u00fcdv\u00f6z letre, \u201emindenn\u00e9l ink\u00e1bb szeretem az igazs\u00e1got \u00e9s mert \u00f6n\u00e9rzetes s erk\u00f6lcs\u00f6s ember vagyok, hal\u00e1lomig tartandom meg azt az esk\u00fct, melyet uram, kir\u00e1lyom a magyarok alkotm\u00e1ny\u00e1ra tenni parancsolt.\" A szolnoki csat\u00e1ban Kn\u00e9zich dand\u00e1rja a jobbk\u00f6z\u00e9pet k\u00e9pezte s a 65-ik sz\u00e1m\u00fa honv\u00e9dz\u00e1szl\u00f3alja, mely eddig csup\u00e1n kasz\u00e1kat hordott, csak itt lett a zs\u00e1km\u00e1nyul ejtett osztr\u00e1k pusk\u00e1kb\u00f3l kell\u0151en f\u00f6lfegyverezve. A k\u00f6z\u00e9ptiszai sereg, mely Szolnok ut\u00e1n a III. hadtest nev\u00e9t s Dam janichot parancsnok\u00e1ul nyerte, a fels\u0151 sereghez beosztatv\u00e1n, m\u00e1r m\u00e1r czius 28-ik\u00e1n csatlakozott a Tarnavonalon az I. \u00e9s II. hadtesthez s azont\u00fal eg\u00e9szen Vil\u00e1gosig mindig ezen hadi szervezetben maradt. Mikor sereg\u00fcnk \u2014 m\u00e1rczius h\u00f3nak utols\u00f3 s \u00e1prilisnek els\u0151 napjaiban \u2014 a mez\u0151k\u00f6vesd-gy\u00f6ngy\u00f6si \u00e9s azont\u00fal a pesti s v\u00e1czi utakon haladt : igen kellemes tavaszi id\u0151 j\u00e1rt s az \u00fatsz\u00e9li falvakb\u00f3l s\u0171r\u0171n j\u00f6tt ki a lakoss\u00e1g a vit\u00e9z honv\u00e9deket n\u00e9zni. Egy sz\u00e9p reggelen a Sziksz\u00f3 s K\u00e1polna k\u00f6zti cs\u00e1rda t\u00e1j\u00e1n szintolyank\u00e9p egy eg\u00e9sz csoport k\u00e1lnai n\u00e9ps\u00e9g \u00e1llv\u00e1n az \u00fat mellett, Kn\u00e9zich a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte lovagl\u00f3khoz fordulva, e ritka sz\u00edvnemess\u00e9gr\u0151l tan\u00faskod\u00f3 szavakra fakadt : \u201eN\u00e9zz\u00e9k uraim, ezen n\u00e9pnek boldogs\u00e1g\u00e1\u00e9rt v\u00edvunk mi vaj\u00fadva a k\u00e9ts\u00e9ges sorssal. De meg is \u00e9rdemli ; mert Eur\u00f3p\u00e1ban nincs t\u00f6bb olyan ny\u00edlt, j\u00f3zan \u00e9s embers\u00e9ges n\u00e9p, mint a magyar n\u00e9p.\" Akkoriban j\u00f3 n\u00e9p\u00fcnk bizony\u00e1ra olyan volt. A t\u00e1pi\u00f3bicskei \u00fctk\u00f6zetben Kn\u00e9zich dand\u00e1rja a jobb sz\u00e1rnyon v\u00edvott s sereg\u00fcnk f\u00f6d\u00f6z\u00e9s\u00e9re az \u00e9j\u00e9t a Nagy-K\u00e1ta \u00e9s Szent-M\u00e1rton-K\u00e1ta k\u00f6zti erd\u0151ben t\u00f6lt\u00f6tte ; az isaszegi csat\u00e1ban pedig, hol csaknem a nap eg\u00e9sz v\u00e9res s\u00falya Damjanich hadtest\u00e9re nehezedett, Kn\u00e9zich \u2014 mint \u00fajonnan kinevezett ezredes-oszt\u00e1lynok \u2014 mindk\u00e9t dand\u00e1rj\u00e1val \u00e9pen az Isaszeg m\u00f6g\u00f6tti, t\u00fczet-vasat ok\u00e1d\u00f3 dombozat \u00e1tellen\u00e9ben, Damjanich bal sz\u00e1rny\u00e1n viaskodott. R\u00e9ms\u00e9ges nap volt ez az \u00e1pril 6-ika s \u00e9pen nagyp\u00e9ntekre esv\u00e9n, igaz\u00e1n f\u00e1jdalmas golgothai \u00e1ldozatnap is, melyre azt\u00e1n szint\u00e9n a h\u00fasv\u00e9ti felt\u00e1mad\u00e1snak kiengesztel\u0151 \u00f6r\u00f6mnapjai k\u00f6vetkeztek a szoron gatott nemzet sz\u00e1m\u00e1ra. Ugyanis m\u00e1r n\u00e9gy nap ut\u00e1n az ellens\u00e9g V\u00e1czn\u00e1l, hol Viszocky a jobb s Kn\u00e9zich a bal sz\u00e1rny\u00e1t vez\u00e9nyl\u00e9, ism\u00e9t legy\u0151zetett s \u00e1pril 19-ik\u00e9n Nagy-Sarl\u00f3n\u00e1l teljesen porba s\u00fajtatva, csakhamar Kom\u00e1rom v\u00e1ra is fel szabadult annak ostroma al\u00f3l. A Kom\u00e1romba vonul\u00e1s napjaiban zordon, \u00e9jszaki id\u0151j\u00e1r\u00e1s mellett a Nyitra \u00e9s Zsitva vizek tengerr\u00e9 ki\u00e1radtak volt. Ezen jeges \u00e1radatot kellett \u00f3r\u00e1kig g\u00e1zolnunk \u00e9s ut\u00e1na az eg\u00e9sz \u00e9jjet azon vizesen, s\u00e1rosan"], [75, "KN\u00c9ZICH K\u00c1ROLY. 61 a palatinalis vonali t\u00e9ren a szabad \u00e9g alatt t\u00f6lten\u00fcnk. Ehhez j\u00e1rult, hogy a ki\u00e9hezett Kom\u00e1romb\u00f3l m\u00e9g kell\u0151 t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot sem szerezhetv\u00e9n, \u00edgy \u00e1zva-f\u00e1zva \u00e9s \u00e9hesen, az addig mindeneket mindig v\u00edgan t\u0171r\u0151 honv\u00e9dseregben legel\u0151sz\u00f6r akkor mutatkozott igen nyomott hangulat. \u201eSzeg\u00e9ny j\u00f3 fi\u00fak,\" monda Kn\u00e9zich azon napok egyik\u00e9n sz\u00edv\u00e9nek agg\u00f3d\u00f3 r\u00e9szv\u00e9t\u00e9ben, \u201eha sok\u00e1ig \u00edgy tart, m\u00e9g valamennyi\u00fcnknek el kell pusztulni.\" S m\u00e9gis m\u00e1r 25-ik\u00e9n estve \u00fajb\u00f3l megkondult a v\u00e9szharang s Kn\u00e9zich hadoszt\u00e1lya az eddig v\u00e9ghezvitt \u00f6sszes hadm\u0171veletek legjelent\u00e9kenyebb s legnehezebbik\u00e9re, \u00fagy mint az ellens\u00e9g ostromz\u00e1ri h\u00e1rom f\u0151s\u00e1ncz\u00e1 nak \u00e9jjeli megrohan\u00e1s\u00e1ra lett vez\u00e9nyelve. A rohamviadal \u00e1pril 26-ik\u00e1nak hajnali m\u00e1sodik \u00f3r\u00e1j\u00e1ban kezd\u0151d\u00f6tt s napvirradkor mind a h\u00e1rom s\u00e1ncz az \u00f6sszes \u0151rs\u00e9ggel s valamennyi ott tal\u00e1lt \u00e1gy\u00faval kez\u00fcnkben volt. Ezen kiv\u00e1l\u00f3 nagy hadit\u00e9ny egyr\u00e9szt minden esetre a csapatok rettent hetlen vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9nek, de els\u0151 sorban m\u00e9gis a vez\u00e9r szakszer\u0171 s b\u00f6lcs int\u00e9zked\u00e9seinek eredm\u00e9nye volt s mert Kn\u00e9zich m\u00e9g az azon nap lefolyt nagy \u00fctk\u00f6zetben is hadaink balderek\u00e1t sikeresen vezette, a haza h\u00e1l\u00e1s elismer\u00e9s\u00e9\u00fcl a II. oszt\u00e1ly\u00fa hadi\u00e9remmel lett kit\u0171ntetve \u00e9s m\u00e1r harmadnapra re\u00e1 \u2014 Damjanichnak szerencs\u00e9tlen l\u00e1bt\u00f6r\u00e9se ut\u00e1n \u2014 t\u00e1bor nokk\u00e1 s a legvit\u00e9zebb III. hadtestnek vez\u00e9r\u00e9\u00fcl kinevezve. Buda al\u00e1 m\u00e1r Kn\u00e9zich vezette teh\u00e1t a III. hadtestet s mert a v\u00e1r \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9nek ostrom\u00e1hoz rendeltetett, hadtestparancsnoki sz\u00e1ll\u00e1s\u00e1t a Laszlofszky-f\u00e9le vill\u00e1ba helyezte el. M\u00e1jus 7-ik\u00e9nek reggel\u00e9n egy f\u00e9rficsel\u00e9d azon titkosnak mondott \u00fcze nettel jelent meg Kn\u00e9zich el\u0151tt, miszerint egy magasrang\u00fa \u00farn\u0151, ki ott meg ott lakik, felk\u00e9ri, hogy \u0151t egy r\u00f6vid l\u00e1togat\u00e1ssal megtisztelni sz\u00edves kedn\u00e9k. Estve fel\u00e9 Kn\u00e9zich el is ment seg\u00e9dj\u00e9vel a kijel\u00f6lt k\u00f6zeli vill\u00e1ba, hol egy koros \u00farh\u00f6lgyet tal\u00e1lva, t\u0151le azon les\u00fajt\u00f3 h\u00edrt hall\u00e1, hogy egyetlen fitestv\u00e9re is mint \u0151rnagy a v\u00e1rban van s \u00e9pen azon az oldalon vez\u00e9nyel, melyet \u0151 ostromolni hivatott leend. Az \u00farh\u00f6lgy Cs\u00f3lics alt\u00e1bornagyn\u00e9 volt, ki az ostrom vesz\u00e9lyei el\u0151l egyel\u0151re abba a vill\u00e1ba vonult. Azon napt\u00f3l fogva, m\u00edglen \u00f6cscs\u00e9nek sorsa biztos\u00edtva nem lett, Kn\u00e9 zich lelk\u00e9t a legnagyobb aggodalom gy\u00f6t\u00f6rte, mert \u00f6cscse a harcz kezdet\u00e9n szint\u00e9n a magyar seregn\u00e9l szolg\u00e1lt s ha \u00e9letben marad, mint bebizonyult sz\u00f6kev\u00e9ny m\u00e9g a legk\u00e9ts\u00e9gesebb kimenetel\u0171 helyzetbe is jiuthatand. Nem egyszer monda akkor Kn\u00e9zich fels\u00f3hajtva : \u201eIstennek ezen rendel\u00e9s\u00e9t fel nem fogom. Engem sujtson-e ? vagy az \u00f6cs\u00e9mnek sz\u00e1nt csap\u00e1s volna ez?!\""], [76, "KN\u00c9ZICH K\u00c1ROLY. 62 De e bor\u00fat is ism\u00e9t a nagy k\u00e9z der\u00edtette ki. Kn\u00e9zich j\u00e1mbor lelk\u00e9nek sugallat\u00e1t k\u00f6vetve \u2014 az ostrom pillanat\u00e1ban b\u00f6lcsen f\u00e9lre vonult, Czillich Ede oszt\u00e1lynok\u00e1t bizv\u00e1n meg a v\u00e9res vez\u00e9nylettel; \u00f6cscse pedig \u00e9letben s b\u00e1ntatlan is maradt, mert b\u00e1tya tan\u00e1cs\u00e1t fo gadva, \u00fajb\u00f3l hozz\u00e1nk szeg\u0151d\u00f6tt s a t\u00e1bori karhoz beosztatott. Az \u0151 szelleme azonban nem a mi szellem\u00fcnk l\u00e9v\u00e9n, onn\u00e9t is megsz\u00f6k\u00f6tt s azt\u00e1n mindez\u00e9rt, valamint Buda v\u00e9delm\u00e9ben kifejtett vit\u00e9zs\u00e9ge\u00e9rt a M\u00e1ria-Ter\u00e9zia-renddel jutalmazta meg a v\u00e9gre is gy\u0151ztess\u00e9 v\u00e1lt hatalom. Buda al\u00f3l Kn\u00e9zich hadteste a V\u00e1ghoz vonult, hol is az egyik oszt\u00e1lyt a V\u00e1g ment\u00e9n elhelyezve, a m\u00e1sik oszt\u00e1lylyal maga \u00c9rsekujv\u00e1rott maradt. Azon id\u0151ben \u2014 j\u00fanius h\u00f3nak els\u0151 fel\u00e9ben \u2014 hab\u00e1r az oroszok a magyar hat\u00e1rt m\u00e1r r\u00e9gen \u00e1tl\u00e9pt\u00e9k, seregeink f\u0151vez\u00e9rs\u00e9ge egy f\u00e1tum szer\u0171 t\u00e9tlens\u00e9gbe s\u00fclyedt s csak akkor ocs\u00fadott fel bel\u0151le, mikor m\u00e1i k\u00e9s\u0151n volt, s\u0151t akkori hamarj\u00e1ban kibocs\u00e1jtott hadi rendeletei is csupa kapkod\u00e1sb\u00f3l \u00e1llottak. Ez is l\u0151n oka azt\u00e1n, hogy a III. hadtest a zsig\u00e1rd peredi harczt\u00e9rre k\u00e9s\u0151n \u00e9rkezett s G\u00f6rgey Kn\u00e9zichet m\u00e9g az nap a vez\u00e9rlett\u0151l elmozd\u00edtotta, avval bizv\u00e1n meg azonban, hogy min\u00e9l el\u0151bb egy a honv\u00e9ds\u00e9g saj\u00e1ts\u00e1gait s szellem\u00e9t tekintetbe vev\u0151 taktikai mun k\u00e1latot szerkeszszen. Kn\u00e9zich teh\u00e1t Pestre ment, de alig foglalkozott ott vagy t\u00edz napon, mid\u0151n neki Kossuth k\u00fcl\u00f6n\u00f6s, \u00faj m\u0171k\u00f6d\u00e9si t\u00e9rt jel\u00f6lt ki. Kossuth ugyanis m\u00e1r r\u00e9gt\u0151l neheztel\u0151 szemmel n\u00e9zte Bemnek Erd\u00e9lyben tett adminis trativ int\u00e9zked\u00e9seit s az\u00e9rt m\u00e1r r\u00e9g valamelyes polg\u00e1ri korm\u00e1nyz\u00f3t sz\u00e1n d\u00e9kozott Erd\u00e9lybe k\u00fcldeni, csakis a szem\u00e9lyre n\u00e9zve habozv\u00e1n mind ekkorig. Polg\u00e1ri f\u00e9rfi\u00fat nem igen k\u00fcldhetett Bem mell\u00e9, v\u00e1laszt\u00e1sa teh\u00e1t Kn\u00e9zichre esett, ki szint\u00e9n m\u00e1r t\u00f6bb f\u00e9nyes hadi eredm\u00e9nynyel dicse kedhetett \u00e9s nyilv\u00e1nk\u00e9pen minden katonai t\u00falkap\u00e1st elit\u00e9lve, Kossuthnak felt\u00e9tlen h\u00edve volt. Kn\u00e9zich \u00fatra is kelt Czegl\u00e9d fel\u00e9, de ott a vasp\u00e1ly\u00e1n Kossuthtal tal\u00e1l kozva, miut\u00e1n akkoriban mindenek m\u00e1r rohamosan fejl\u0151dtek, az erd\u00e9lyi k\u00fcldet\u00e9s is k\u00e9s\u0151bbi id\u0151re halasztatott s Kn\u00e9zich a m\u00e1r Debreczenig el\u0151 haladt oroszok ellen\u00e9be Biharn\u00e1l \u00f6sszevonul\u00f3 \u00faj hadtestnek vez\u00e9rlet\u00e9 vel lett megb\u00edzva, Schenovitz \u0151rnagyot kapv\u00e1n t\u00e1borkari tiszt\u00fcl. Az \u00faj hadtest Kossuthnak meseszer\u0171 buzgalma folyt\u00e1n egy p\u00e1r nap alatt csakugyan egy\u00fctt volt s k\u00e9t t\u00e1mad\u00e1si oszlopra osztva, mindj\u00e1rt el is indult Debreczen fel\u00e9. De mert k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9re a Konstantin f\u0151herczeg parancsa alatt ott \u00e1llott oroszok Debrenczent ellent\u00e1ll\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl elhagyt\u00e1k \u00e9s Tokajon \u00e1t a Tisz\u00e1n t\u00falig is visszavonultak, Kn\u00e9zich is a Tisz\u00e1hoz vonult s vett utas\u00edt\u00e1sai szerint csapatjait Tisza-F\u00fcredt\u0151l kezdve eg\u00e9szen"], [77, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 63 a Bodrogk\u00f6zig elhelyez\u00e9, maga pedig Szentmih\u00e1lyon a Dessewffy gr\u00f3fok kast\u00e9ly\u00e1ban sz\u00e1llt meg. A l\u00e1that\u00e1r akkor m\u00e1r nagyon beborult s haz\u00e1nk olyan ragyog\u00f3 volt napja le\u00e1ldozni kezdett. Mikor azt\u00e1n a zsolczai \u00fctk\u00f6zet ut\u00e1n G\u00f6rgey is a Tisz\u00e1hoz \u00e9rt, Kn\u00e9zich is hozz\u00e1 csatlakozott s hadtest\u00e9vel a fegyverlet\u00e9telig G\u00f6rgey sereg\u00e9n\u00e9l maradt. Sarkadon \u2014 az orosz fogs\u00e1gban \u2014 mint mindig vele volt hadseg\u00e9de, t\u00f6bbsz\u00f6r esdve k\u00e9rtem volt Kn\u00e9zichet, hogy menek\u00fclj\u00fcnk ; de mind annyiszor csak azt a feleletet kaptam : \u201eNem hagyhatom el j\u00f3 honv\u00e9 delmet. Mindig h\u00edvek voltak; \u00e9n, vez\u00e9r\u00fck is a hal\u00e1lig h\u00edv\u00fck leszek h\u00e1t !\" s valah\u00e1nyszor ilyeneket mondott, szem\u00fcvege al\u00f3l eleven sz\u00e9p szemeib\u0151l mindig nagy k\u00f6nnycsepek estek le holl\u00f3fekete szak\u00e1ll\u00e1ra. A minorita p\u00e1ter, Pl\u00e9va, ki a hal\u00e1l \u00f3r\u00e1iban k\u00eds\u00e9r\u0151je volt, azt mon dotta Kn\u00e9zichr\u0151l : hogy \u0151 csak buzg\u00f3n im\u00e1dkozott. Elhiszem ; mert nem egyszer maga vallotta, hogy szelid anyj\u00e1t\u00f3l mindenek felett a hith\u0171s\u00e9gre s az er\u00e9nyess\u00e9gre intetett ... S azt is tudom, hogy kik\u00e9rt im\u00e1dkozott. Az Istenhez bocs\u00e1nat\u00e9rt, . . . meg nej\u00e9nek s k\u00e9t le\u00e1ny k\u00e1j\u00e1nak \u00e9gi oltalm\u00e1\u00e9rt. S az \u00e9g kegyelmes is volt nekik. Neje v\u00e9gtelen b\u00e1nat\u00e1ban, csakhamar a f\u00f6ldbe k\u00f6vette ; k\u00e9t \u00e1rv\u00e1j\u00e1r\u00f3l pedig mindv\u00e9gig Bartakovics \u00e9rsek gondoskodott, kik is ma az egri k\u00e9t j\u00f3 Gr\u00f6ber fitestv\u00e9r nejei. B\u00f3bik Guszt\u00e1v, esperes-pl\u00e9b\u00e1nos, Kn\u00e9zich volt hadseg\u00e9de 1848/9-hen. \u2713 DAMJANICH J\u00c1NOS. Bem ap\u00f3 mellett szabads\u00e1gharezunk legf\u00e9nyesebb alakja \u00e9s az egyetlen hadvez\u00e9r: ki csak gy\u0151z\u00f6tt, ki csat\u00e1t soha sem vesz\u00edtett. Herkules volt termet\u00e9re n\u00e9zve, lelke rettenthetetlen \u00e9s hat\u00e1rozott, sz\u00edve pedig telis-tele a leggy\u00f6ng\u00e9debb \u00e9rzelmekkel. Katon\u00e1i im\u00e1dt\u00e1k \u00e9s legenda-h\u0151ss\u00e9 emelt\u00e9k; neje hal\u00e1l\u00e1ig gy\u00e1szolja \u00e9s dics\u0151s\u00e9ge a magyar haz\u00e1ban \u00f6r\u00f6kk\u00e9 tart\u00f3 leszen. Szerb volt sz\u00fclet\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve \u00e9s 44 \u00e9ves javakorabeli f\u00e9rfi\u00fa 1848-ban, mikor a magyar korm\u00e1ny f\u00f6lh\u00edv\u00e1s\u00e1ra \u0151 is a cs\u00e1sz\u00e1ri seregekb\u0151l a hon v\u00e9ds\u00e9ghez \u00e1tl\u00e9pett \u00e9s a magyar korm\u00e1ny \u00e1ltal a Szegeden alakul\u00f3 3-ik \u00f6nk\u00e9ntes z\u00e1szl\u00f3alj \u0151rnagy\u00e1v\u00e1 neveztetett. Azel\u0151tt k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ezredekben szolg\u00e1lt hol itthon, hol Olaszorsz\u00e1gban \u00e9s eg\u00e9sz a kapit\u00e1nys\u00e1gig vitte."], [78, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 64 Mint osztr\u00e1k katona kit\u0171nt m\u00e1r szabadelv\u0171 gondolkod\u00e1sa \u00e1ltal ; mag\u00e1ra is vonta Haynau haragj\u00e1t, mikor Temesv\u00e1rott szolg\u00e1lt a Rukavina ezredn\u00e9l, Haynau pedig oszt\u00e1lyparancsnok volt ugyanott. Temesv\u00e1rr\u00f3l gyakran \u00e1tr\u00e1ndult Arad vid\u00e9k\u00e9re \u00e9s itt ismerkedett meg annak egyik el\u0151kel\u0151 le\u00e1ny\u00e1val, Csernovics Emili\u00e1val, kinek csal\u00e1dj\u00e1val egy\u00e9bk\u00e9nt t\u00e1voli rokons\u00e1gban is \u00e1llott. Az ismerets\u00e9gb\u0151l szerelem t\u00e1ma dott, de Emili\u00e1j\u00e1t csak 3 \u00e9vi jegybenj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n vezethette olt\u00e1rhoz alig egy \u00e9vvel a forradalom kit\u00f6r\u00e9se el\u0151tt. Boldogs\u00e1ga, szerelme bet\u00f6lt\u00f6tte a nagy l\u00e9lek eg\u00e9sz val\u00f3j\u00e1t, kis\u00e9rte a csat\u00e1k zivataraiban \u00e9s f\u00e9nye, melege \u00e1tcsill\u00e1mlik, \u00e1t\u00e9rzik ama sz\u00f6rny\u0171 \u00e9j boruj\u00e1n is, mely utols\u00f3 vala \u00e9let\u00e9ben. Negyvenh\u00e1rom diadalmas csetepat\u00e9t, \u00fctk\u00f6zetet, csat\u00e1t \u00e9s azok r\u00e9szleteit kellene le\u00edrnia annak, a ki Damjanichot eg\u00e9sz m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben bemutatni akarn\u00e1 az id\u0151t\u0151l kezdve, mikor a honv\u00e9ds\u00e9ghez \u00e1tl\u00e9pett. El kellene mondania, hogy miut\u00e1n szervezte a legy\u0151zhetetlen 3-ik z\u00e1szl\u00f3aljat, a h\u00edres v\u00f6r\u00f6ssipk\u00e1sokat, mik\u00e9nt haladt vel\u0151k diadalr\u00f3l diadalra a d\u00e9lvid\u00e9ki harcz tereken. Turia, Szent-Tam\u00e1s \u00e9s F\u00f6ldv\u00e1r, T\u00f6r\u00f6k-Becse, Vr\u00e1nyova, Jar kov\u00e1cz, Lagerdorf, Zichydorf, Karlsdorf, Alibun\u00e1r, Nikolincz \u00e9s Tom\u00e1 sov\u00e1cz mind az \u0151 \u00e9s z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1nak dics\u0151s\u00e9g\u00e9t hirdetik, de f\u0151leg a jarkov\u00e1czi h\u00edrhedt \u00e9jszaka. El kellene besz\u00e9lni, hogy a m\u00e1r ezredess\u00e9, majd t\u00e1bornokk\u00e1 emelkedett f\u00e9rfi\u00fa mily dolgokat m\u0171velt 1849-ben a K\u00f6z\u00e9p-Tisz\u00e1n\u00e1l, a Duna vid\u00e9kein az \u0151 3-ik hadtest\u00e9vel, melyn\u00e9l vit\u00e9zebb, fegyelmezettebb egy sem volt. Szolnok, T\u00e1pio-Bicske, Isaszeg, V\u00e1cz, Nagy-Sarl\u00f3 a magyar szabads\u00e1ghareznak, de egy\u00fattal Damjanich nev\u00e9 nek is legdics\u0151bb eml\u00e9kei. Minden diadala k\u00f6z\u00f6tt legb\u00fcszk\u00e9bb volt szolnoki gy\u0151zelm\u00e9re (1849 m\u00e1rcz. 5.), hol kiv\u00e1lt a 3. \u00e9s 9. z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1val, a v\u00f6r\u00f6ssipk\u00e1sok- \u00e9s feh\u00e9r kakastollasokkal csodadolgokat m\u0171velt. A 3-ik z\u00e1szl\u00f3alj szurony szegezve rohan a t\u00fczet ok\u00e1d\u00f3 \u00e1gy\u00fakra, a sz\u00f6rny\u0171 kart\u00e1csoz\u00e1s egyszerre 52-\u0151t ter\u00edt le, de az\u00e9rt a neki d\u00fch\u00f6d\u00f6tt rohamoszlop nem t\u00e1g\u00edt, behunyt szemekkel el\u00e9ri az \u00e1gy\u00fakat \u00e9s iszony\u00fa viaskod\u00e1s ut\u00e1n mind a 11-et elfoglalja. Ugyanakkor a 9-ik z\u00e1szl\u00f3alj szuronytszegezve nagy t\u00f6meg lovass\u00e1got k\u00e9nyszer\u00edt a fut\u00e1sba. A diadal ut\u00e1n k\u00f6sz\u00f6netet mond seregei nek a vez\u00e9r, de f\u0151leg a 3-ik z\u00e1szl\u00f3aljnak : \u201eFi\u00fak ! b\u00fcszke vagyok r\u00e1tok ; ti az \u00f6rd\u00f6g\u00f6t is megveritek! Meg\u00e9rdemeln\u00e9tek, hogy mindny\u00e1jan tisz tekk\u00e9 legyetek; de hol volna azut\u00e1n az \u00e9n 3-ik z\u00e1szl\u00f3aljam?!\" Nem is volt kit\u00fcntet\u00e9s, rang, a mi\u00e9rt valaki ezt a vez\u00e9rt, ezt a z\u00e1szl\u00f3aljat m\u00e1ssal cser\u00e9lte volna f\u00f6l."], [79, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 65 Az \u00e1prilisi dics\u0151 hadj\u00e1rat' befejeztetett, Kom\u00e1rom a nagy-sarl\u00f3i dia dallal f\u00f6lmentetett, az osztr\u00e1k seregek kivonultak az orsz\u00e1gb\u00f3l, csakis Buda volt m\u00e9g kez\u00f6kben. Akkort\u00e1jt nevezte ki a korm\u00e1ny G\u00f6rgeyt had \u00fcgyminiszterr\u00e9, de mert G\u00f6rgey szem\u00e9lyesen akarta Buda ostrom\u00e1t vezetni, teh\u00e1t Damjanichra b\u00edzta a had\u00fcgyi t\u00e1rcza ideiglenes \u00e1tv\u00e9tel\u00e9t. Azonban Damjanich elindul\u00e1sa el\u0151tti napon a v\u00e1rba kocsizv\u00e1n, lovai megbokrosodtak, \u0151 leugrott a kocsir\u00f3l, de oly szerencs\u00e9tlen\u00fcl, hogy l\u00e1b\u00e1t t\u00f6rte \u00e9s ezzel dics\u0151 p\u00e1ly\u00e1j\u00e1nak hirtelen v\u00e9ge szakadt. A b\u00e9na harczos el\u0151bb Kom\u00e1romban, azut\u00e1n Pesten a V\u00e1rosligetben fek\u00fcdt angyali nej\u00e9nek \u00e1pol\u00e1sa \u00e9s tisztel\u0151inek s\u0171r\u0171 l\u00e1togat\u00e1sa k\u00f6z\u00f6tt, majd pedig Aradra vitette mag\u00e1t, hol a v\u00e1rparancsnoks\u00e1got b\u00edzt\u00e1k r\u00e1ja. Nagy szerencs\u00e9tlens\u00e9g volt Damjanich balesete az eg\u00e9sz forradalomra. Mert e k\u00f6zben szerencse-csillagunk lehanyatlott, G\u00f6rgey ingadozni kez dett, a muszka invasio pusztul\u00e1ssal fenyegetett, minden szem Damjanich fel\u00e9 fordult, a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny szerint \u0151 lett volna az ember, kinek sz\u00edve, akarata lett volna v\u00e9gs\u0151kig folytatni a harczot, de a b\u00e9nult oroszl\u00e1n nem tudott t\u00f6bb\u00e9 a hadak \u00e9l\u00e9re \u00e1llani. Gy\u0151z\u00f6tt volna-e ? m\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s ; de azt biztosra foghatni, hogy f\u0151vez\u00e9rlete alatt Vil\u00e1gossal \u00e9s aradi akaszt\u00f3f\u00e1kkal nem v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt volna a dolog. Neje m\u00e1ig hordja a gy\u00e1szf\u00e1tyolt, mit az a r\u00e9mes okt\u00f3beri nap r\u00e1ja vetett. A csal\u00e1di \u00f6r\u00f6m\u00f6t megtagadta t\u0151le az \u00e9g, boldogs\u00e1g\u00e1t \u00f6sszet\u00f6rte a boszul\u00f3 hatalom, de nem ronthatta meg semmi nemes sz\u00edv\u00e9t, \u00e9rzel meit, mikkel \u00e1tfonja f\u00e9rje dics\u0151 eml\u00e9k\u00e9t \u00e9s a nemzetet, melynek leg magasztosabb l\u00e1nyai k\u00f6z\u00e9 tartozik. Saj\u00e1t boldogs\u00e1g\u00e1nak veszt\u00e9vel m\u00e1sok boldog\u00edt\u00e1s\u00e1ban keresi vigasz\u00e1t; legszebb alkot\u00e1sa \u201ea magyar gazd asszonyok egylet\u00e9nek le\u00e1ny\u00e1rvah\u00e1za\" a f\u00e9rj\u00e9r\u0151l elnevezett Damjanich utcz\u00e1ban Budapesten, hol vagy 100 \u00e1rval\u00e1nyt ment meg \u00e9vente a nyomort\u00f3l \u00e9s b\u0171nt\u0151l a tisztess\u00e9ges munk\u00e1nak. De besz\u00e9ljenek szabads\u00e1gharczunk e nemes h\u0151s\u00e9r\u0151l egyet-m\u00e1st azok a szerencs\u00e9s egykor\u00faak, kik ismert\u00e9k, kik bar\u00e1ti viszonyban \u00e1llottak vele. 1848 derek\u00e1n, mikor a d\u00e9lvid\u00e9ki f\u00f6ll\u00e1zadt r\u00e1czokkal m\u00e1r \u00fctk\u00f6zetekre ker\u00fclt a dolog, \u00e9n is be\u00e1llottam honv\u00e9dnek mint sok, volt iskolat\u00e1rsam \u00e9s j\u00f3 bar\u00e1tom, kik m\u00e1r hetek \u00f3ta utaztak Szolnokon \u00e1t Szegednek a d\u00e9lvid\u00e9kre. A sok \u00e1tutaz\u00f3 csapat, z\u00e1szl\u00f3alj k\u00f6z\u00f6tt legjobban megtetszett nekem a Pestr\u0151l j\u00f6v\u0151 2-ik z\u00e1szl\u00f3alj, Cserey Ign\u00e1cz \u0151rnagy vez\u00e9nylete Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma. 5"], [80, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 66 alatt, melyben sz\u00e1zakra ment a m\u0171velt oszt\u00e1lyokb\u00f3l kiker\u00fclt fiatal emberek sz\u00e1ma \u00e9s szinte valamennyi\u00f6kr\u0151l el lehetett mondani, hogy \u201e\u00fcst\u00f6k\u00fckt\u0151l bok\u00e1ig gavall\u00e9rok\" ; maga az \u0151rnagy pedig egy finom, m\u0171velt, ellen\u00e1llhatlan modor\u00fa ember, kinek minden idej\u00e9t katon\u00e1inak gondoz\u00e1sa vette ig\u00e9nybe. Ez a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 n\u00e9p, ez a kedves modor\u00fa parancsnok \u2014 ki \u00e9pen sz\u00fcleimn\u00e9l volt elsz\u00e1ll\u00e1solva \u2014 \u00fagy megnyert\u00e9k sz\u00edvemet, hogy Szolnokr\u00f3l val\u00f3 t\u00e1voz\u00e1suk ut\u00e1n csakhamar \u00e9n is ut\u00e1nuk mentem \u00f6nk\u00e9ntesnek \u00d3-Becs\u00e9re, a hol az id\u0151ben t\u00e1boroztak. \u00c9p aznap este fel\u00e9 \u00e9rkeztem \u00d3-Becs\u00e9re, mely az els\u0151 f\u00f6ldv\u00e1ri \u00fctk\u00f6zetet k\u00f6vette. A k\u00f3rh\u00e1zban fek\u00fcdtek a nap \u00e1ldozatai, 26 \u2014 28 halott \u00e9s valami 60 \u2014 80 sebes\u00fclt. Nagy volt a f\u00f6lindul\u00e1s eg\u00e9sz Becs\u00e9n, mindenki a lefolyt esem\u00e9nyr\u0151l besz\u00e9lt : hogy a F\u00f6ldv\u00e1rott besz\u00e1ll\u00e1solt, mitsem sejt\u0151, alv\u00f3 3. z\u00e1szl\u00f3aljra \u00e9s egy\u00e9b csapatokra mint rontottak a helys\u00e9g lakosaival egyet\u00e9rt\u0151 r\u00e1czok \u00e9s csajk\u00e1sok m\u00e9g virradat el\u0151tt, hogy mily zavar keletkezett ebb\u0151l \u00e9s hogy valamennyien el nem pusztultak, azt ink\u00e1bb a r\u00e1czok gy\u00e1vas\u00e1g\u00e1nak, fegyelmezetlen volt\u00e1nak, mint saj\u00e1t vez\u00e9rlet\u00fck nek k\u00f6sz\u00f6nhetik. A k\u00f3rh\u00e1z el\u0151tt \u00e1csorg\u00f3 honv\u00e9dek zajos kifakad\u00e1sokkal k\u00e1rhoztatt\u00e1k a vez\u00e9nylet gondatlans\u00e1g\u00e1t, \u00e9s a vez\u00e9nyl\u0151 osztr\u00e1k gener\u00e1lisok s az osztr\u00e1k seregb\u0151l a honv\u00e9ds\u00e9ghez \u00e1tl\u00e9pett \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nem magyar nev\u0171 t\u00f6rzs- \u00e9s f\u0151tisztek ir\u00e1nti bizalmatlans\u00e1g \u00e9les kifejez\u00e9sre tal\u00e1lt. \u201eEl vagyunk \u00e1rulva!\" \u201eM\u00e9sz\u00e1rsz\u00e9kre visznek benn\u00fcnket!\" hangzott minduntalan, pedig ut\u00f3bb kit\u0171nt, hogy leggyakrabban a gy\u00e1vas\u00e1g \u00e1lcz\u00e1ja volt csak az ilyen kifakad\u00e1s. Mivel ugyanaz nap az expon\u00e1lt helyekr\u0151l a csapatok \u00d3-Becs\u00e9re vonat tak: t\u00f6bb ismer\u0151ssel, volt iskolai j\u00f3 pajt\u00e1sokkal is tal\u00e1lkoztam a 3-ik z\u00e1szl\u00f3aljb\u00f3l, kiknek elmondtam, hogy mij\u00e1ratban vagyok \u00e9s hogy jelent kezem Csereyn\u00e9l, kit m\u00e9g hazulr\u00f3l ismerek. \u201eHozz\u00e1nk ne is j\u00f6jj, \u2014 volt az egyhang\u00fa v\u00e1lasz, \u2014 mi elvagyunk veszve\" - - \u00e9s szidt\u00e1k \u0151rnagyukat, Damjanichot, mik\u00e9nt a bokrot : ez a schwarzgelb kutya, ez a r\u00e1cz kutya valamenny\u00fcnket a m\u00e9sz\u00e1rsz\u00e9kre visz. Egy\u00fctt vacsor\u00e1ltunk, a vacsor\u00e1n\u00e1l m\u00e9g jobban megold\u00f3dott nyelv\u00fck; v\u00e1dolt\u00e1k fajrokonaival val\u00f3 titkos egyet\u00e9rt\u00e9ssel, hat\u00e1rozott \u00e1rul\u00e1ssal, bizony\u00edtgatt\u00e1k azzal, hogy az \u00e9jjel is \u2014 m\u00e1r nem tudom mi okb\u00f3l \u2014 csak akkor jelent meg a k\u00fczdt\u00e9ren, mikor m\u00e1s vez\u00e9rek m\u00e1r kivert\u00e9k a faluba t\u00f6rt r\u00e1czokat. Sz\u00f3-sz\u00f3t adott \u00e9s ezerf\u00e9le tervet kov\u00e1csoltak, hogy mik\u00e9nt szabadulhatn\u00e1nak t\u0151le. \u00c9n akkor m\u00e1r ismertem Damjanichot, \u00e9p azel\u0151tt 3\u20144 h\u00e9ttel hozott vele \u00f6ssze a v\u00e9letlen Szolnokon, hol \u0151 Pestr\u0151l \u00e9rkezve, lek\u00e9sett \u00e9s a haj\u00f3ra harmadnapig v\u00e1rnia kellett. Mint eg\u00e9szen ismeretlen, velem eredett"], [81, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 67 besz\u00e9dbe, k\u00e9rdezett egyr\u0151l-m\u00e1sr\u00f3l, felh\u00edv\u00e1s\u00e1ra bili\u00e1rdoztunk is egy\u00fctt, de mint fiatal \u2014 majdnem gyermekember ir\u00e1ny\u00e1ban \u2014 nem l\u00e1tta sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t, hogy mag\u00e1t bemutassa. Kiborotv\u00e1lt arcz\u00e1val, \u00e1llig begombolt fekete katonakab\u00e1tj\u00e1val, sz\u00f3tlan term\u00e9szet\u00e9vel egy\u00e1ltal\u00e1n rossz benyom\u00e1st tett re\u00e1m; hi\u00e1ba is iparkodtam besz\u00e9d \u00fatj\u00e1n kivenni bel\u0151le kil\u00e9t\u00e9t, hi\u00e1ba k\u00e9rkedtem \u00e9n a pesti m\u00e1rcziusi napokkal, mikben r\u00e9szt vettem, hi\u00e1ba hozakodtam el\u0151 nemzet\u0151ri \u0151rmesters\u00e9gemmel, a minek itthon minden fiatals\u00e1gom dacz\u00e1ra megtettek : \u0151 g\u00fanyos, hideg \u00e1br\u00e1zattal hallgatott v\u00e9gig \u00e9s el nem \u00e1rulta kil\u00e9t\u00e9t, pedig unalomb\u00f3l ide-oda elk\u00eds\u00e9rt. Ol\u00e1h szolg\u00e1j\u00e1t\u00f3l sem tudtam t\u00f6bbet meg az \u00e9n ismeretlen ismer\u0151s\u00f6mr\u0151l, mint : Johann Damjanich. V\u00e9gre is valami budai regimentspaternek \u00e1llap\u00edtottam meg, kihez val\u00f3ban hasonl\u00edtott is. M\u00e1snap azut\u00e1n aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1n\u00e1l megtudtuk kil\u00e9t\u00e9t; kit\u0171nt, hogy mint honv\u00e9d\u0151rnagy Szegedre utaz\u00f3ban van, hogy ott \u00e1tvegye a 3-ik z\u00e1szl\u00f3alj parancsnoks\u00e1g\u00e1t. Aty\u00e1m nagy lakom\u00e1t adott tisztelet\u00e9re, a t\u00e1rsas\u00e1gban valamelyest f\u00f6l engedett, de engem megnyerni m\u00e9g akkor sem tudott. Hogy Becs\u00e9re \u00e9rkeztem, \u00fajb\u00f3l tal\u00e1lkoztam vele a haj\u00f3h\u00eddn\u00e1l, hol k\u00e9retlen\u00fcl egy tolakod\u00f3 \u00faj ismer\u0151s bemutatott neki, mint z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1ba kiv\u00e1nkoz\u00f3 \u00f6nk\u00e9ntest. \u00c9n tiltakozni sem \u00e9rtem r\u00e1, mid\u0151n bizonyos g\u00fanyos von\u00e1ssal arcz\u00e1n, tet\u0151t\u0151l talpig v\u00e9gig m\u00e9rt \u00e9s annyit mondott: \u201eSz\u00edvesen l\u00e1tjuk az ilyen hazafiakat; jelentkezz\u00e9k holnap a rapport n\u00e1l !\" ezzel h\u00e1tat ford\u00edtott \u00e9s tisztt\u00e1rsaival tov\u00e1bb indulva, ott hagyott. Hanem ekkor m\u00e1r alakja nagyot v\u00e1ltozott. Id\u0151k\u00f6zben teljes szak\u00e1llt n\u00f6vesztett \u00e9s a nagy meleg, meg a leg\u00e9nys\u00e9g begyakorl\u00e1s\u00e1val j\u00e1r\u00f3 f\u00e1radalmak tetemesen megapasztv\u00e1n, most sug\u00e1rabbnak \u00e9s edzettebbnek l\u00e1tszott, mint Szolnokon. Azonk\u00edv\u00fcl a fekete katonaruh\u00e1t is f\u00e9nyes honv\u00e9dtiszti attila v\u00e1ltotta f\u00f6l. Most m\u00e1r ink\u00e1bb volt vez\u00e9r mint regiments pater. Persze hogy \u00e9n \u2014 kiv\u00e1lt a hallottak ut\u00e1n \u2014 a kelletlen be mutat\u00e1s dacz\u00e1ra sem jelentkeztem n\u00e1la m\u00e1snap, hanem Csereyn\u00e9l, ki val\u00f3ban oly kit\u0171n\u0151en is gondoskodott r\u00f3lam, mint a hogy azt any\u00e1mnak m\u00e9g Szolnokon megig\u00e9rte volt. Csereyt k\u00e9rtem f\u00f6l egy\u00fattal, hogy mentsen ki a f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9sb\u0151l Damjanich-n\u00e1l ; ki is mentett, de Damjanich az\u00e9rt m\u00e9g sem feledte el nekem a dolgot, \u00e9s mikor egy eb\u00e9d alkalm\u00e1val \u00fajra bemutattak neki, csak annyit mondott : \u201e\u00c1h, az \u00e9n desentorom\" \u00e9s azont\u00fal is \u2014 pedig sokszor tal\u00e1lkoztunk \u2014 mindig hidegen, l\u00e1tsz\u00f3 neheztel\u00e9ssel b\u00e1nt velem. Hogy Damjanich \u00e9pen nem tetszett a jobb\u00e1ra iskol\u00e1zott emberekb\u0151l, di\u00e1kok, \u00fcgyv\u00e9dek, elk\u00e9nyeztetett \u00farfiak stb.-b\u0151l \u00e1ll\u00f3 z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1nak: abban nagy r\u00e9sze volt r\u00e1cz nev\u00e9nek, sz\u00fclet\u00e9s\u00e9nek, kiv\u00e1lt a r\u00e1czok el\u0151tt! Az r,\u00ab"], [82, "68 DAMJANICH J\u00c1NOS. is baj volt, hogy ruh\u00e1ja m\u00e9g k\u00e9sz nem lev\u00e9n, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg abban a n\u00e9met uniformisban mutatta be mag\u00e1t katon\u00e1inak, a mibe \u00e9n Szolnokon l\u00e1ttam; azut\u00e1n okozta kiss\u00e9 z\u00e1rk\u00f3zott term\u00e9szete, kev\u00e9s besz\u00e9d\u00fcs\u00e9ge, a gyakorlatok k\u00f6zben a hossz\u00fa megszok\u00e1sb\u00f3l sz\u00e1rmazott n\u00e9met kifeje z\u00e9sei, a fegyelem meghonos\u00edt\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l haszn\u00e1lt rideg (barsch) modor, a betan\u00edt\u00e1s \u00e9s gyakorlatok k\u00f6r\u00fcli k\u00edm\u00e9letlens\u00e9g \u00e9s azon idegen ked\u00e9s, melylyel minden professionatus katona a \u201eSchulfuchs\"-ok, az iskol\u00e1zott emberek ir\u00e1nt viseltetik. \u2014 De hogy visszat\u00e9rjek az esem\u00e9nyek egym\u00e1sut\u00e1nj\u00e1hoz ! M\u00e1snap nagy katonai \u00fcnnep\u00e9lyess\u00e9g mellett eltemett\u00e9k a f\u00f6ldv\u00e1ri \u00e1ldozatokat, \u00e9s megvallom, hogy b\u00e1r \u00e9n mindenikben egy-egy meg dics\u0151\u00fcltet l\u00e1ttam, m\u00e9gis a kopors\u00f3k hossz\u00fa sora r\u00e1m \u2014 mint kezd\u0151 katon\u00e1ra \u2014 kellemetlen benyom\u00e1st gyakorolt. A temet\u00e9si szertart\u00e1s v\u00e9gezt\u00e9vel egy, a katonai \u00e9letben p\u00e1ratlan jelenet folyt le a 3-ik z\u00e1szl\u00f3alj \u0151rnagy\u00e1nak, Damjanichnak sz\u00e1ll\u00e1s\u00e1n. Az a forrong\u00e1s, melyr\u0151l tegnap este bar\u00e1taim nekem annyit besz\u00e9ltek, m\u00e1r-m\u00e1r nyilt l\u00e1zad\u00e1ss\u00e1 fajult; a z\u00e1szl\u00f3alj \u201etintanyal\u00f3 pr\u00f3k\u00e1torai\" - - a hogy Damjanich az akad\u00e9mi\u00e1t v\u00e9gzetteket nevezni szokta \u2014 nem tudtak belenyugodni sorsukba, \u00e1rul\u00e1st l\u00e1ttak, dictio dicti\u00f3t, gy\u0171l\u00e9s gy\u0171l\u00e9st \u00e9rt \u00e9s v\u00e9gre is a sok tan\u00e1cskoz\u00e1snak az lett a v\u00e9ge, hogy k\u00f6z\u00fcl\u00f6k k\u00e9t szemre-f\u0151re der\u00e9k leg\u00e9ny, egy n\u00e9met nev\u0171 b\u00e1r\u00f3 \u00e9s I. P. v\u00e1llalkozott r\u00e1, hogy elmennek Damjanichhoz \u00e9s a z\u00e1szl\u00f3alj nev\u00e9ben f\u00f6lsz\u00f3l\u00edtj\u00e1k, hogy mondjon le \u00e9s t\u00e1vozz\u00e9k \u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l, k\u00fcl\u00f6nben nem j\u00f3 v\u00e9ge lesz ! Bizony a dolognak \u2014 kiv\u00e1lt a k\u00e9t v\u00e1llalkoz\u00f3ra n\u00e9zve \u2014 nem j\u00f3 v\u00e9ge lett ! Nem tudom, birt-e m\u00e1r sejtelm\u00e9vel ezek k\u00fcldet\u00e9s\u00e9nek, de I. P. bar\u00e1tom elbesz\u00e9l\u00e9se szerint igen rossz kedvvel fogadta \u0151ket. El\u0151ttem \u00e1ll a h\u00e1z, melyben Damjanich lakott, \u00e9s mid\u0151n k\u00e9s\u0151bb egy \u00e9s m\u00e1s k\u00fcldet\u00e9sben ottan j\u00e1rtam, soha se tudtam meg\u00e1llani, hogy el ne nevessem magam. A h\u00e1z udvar fel\u0151l es\u0151 r\u00e9sz\u00e9n \u00fcveggel elz\u00e1rt \u00e1rk\u00e1dos, mintegy 6 \u2014 7 l\u00e1b sz\u00e9les ambitus ny\u00falt v\u00e9gig, ennek k\u00f6zep\u00e9n sz\u00e9les, k\u00e9tfel\u00e9 nyil\u00f3 ajt\u00f3 vezetett a h\u00e1z k\u00f6zep\u00e9n lev\u0151 nagy szob\u00e1ba. Ebben s\u00e9t\u00e1lgatott a nagy melegben Damjanich, mid\u0151n a k\u00e9t k\u00fcld\u00f6tt el\u0151leges jelent\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl be\u00e1ll\u00edtott s az ajt\u00f3 k\u00f6zel\u00e9ben egym\u00e1s mellett meg\u00e1llapodott. A s\u00e9t\u00e1l\u00f3 \u0151rnagy meg\u00e1llv\u00e1n el\u0151tt\u00fck, rajok rivalkodott, hogy \u201emit akarnak? E mogorva fogad\u00e1s n\u00e9mi zavarba hozta \u0151ket s n\u00e9h\u00e1ny pillanatnyi csend \u00e1llott be ; \u2014 a k\u00e9t k\u00fcld\u00f6tt egym\u00e1sra n\u00e9zett, v\u00e9gre is a sz\u00f3no kol\u00e1sra v\u00e1llalkozott b\u00e1r\u00f3 neki emberelte mag\u00e1t s \u00e9kes szavakban el\u0151 adta k\u00fcldet\u00e9s\u00f6k cz\u00e9lj\u00e1t."], [83, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 69 A v\u00e1lasz meglep\u0151 \u00e9s v\u00e1ratlan, de nagyon hat\u00e1rozott volt : \u201eS ha nem volna kedvem elmenni, mi t\u00f6rt\u00e9nik akkor ?\" \u201eBiztos lehet, \u0151rnagy \u00far, hogy a legk\u00f6zelebbi alkalommal le fogj\u00e1k l\u0151ni!\" A sz\u00f3nok alig ejtette ki e szavakat, olyan nyaklevest kapott, hogy menten felbukott ; I. P., ki \u00e9lt a gyan\u00faperrel, r\u00f6gt\u00f6n sarkon fordult \u00e9s igyekezett ki az ajt\u00f3n, de \u0151t is utol\u00e9rte v\u00e9gzete : \u00fagy tal\u00e1lta megr\u00fagni, hogy fejjel neki bukott az ambitus fal\u00e1nak. \u201eAdj\u00e1tok \u00e1tal, ez a v\u00e1laszom, annak a sok pr\u00f3k\u00e1tornak!\" Damjanich energikus v\u00e1lasza s azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy m\u00e9g az nap kirukkoltatta eg\u00e9sz z\u00e1szl\u00f3alj\u00e1t s azokat l\u00f3h\u00e1ton \u00e9s gyalog, soronk\u00e9nt megvizit\u00e1lv\u00e1n, mintegy provok\u00e1lta, hogy h\u00e1t hol az a leg\u00e9ny, ki re\u00e1 kez\u00e9t emelni meri : impon\u00e1lt a nyugtalankod\u00f3knak. Voltak sz\u00e1mosan, kik azt mondott\u00e1k, hogy ha ludas volna, nem mert volna \u00edgy csele kedni ; \u2014 m\u00e1sok \u00e9szrevenni v\u00e9lt\u00e9k, hogy a mi\u00f3ta a szolg\u00e1latba bele t\u00f6r\u0151dtek, a fegyverforgat\u00e1s \u00e9s csapatban val\u00f3 mozg\u00e1sban gyakorlatot szereztek : kev\u00e9sbb\u00e9 zaklatja \u0151ket ; hogy tulajdonk\u00e9pen F\u00f6ldv\u00e1rn\u00e1l is b\u00e1tor magatart\u00e1sban senki sem multa \u0151t fel\u00fcl stb. ! Akadtak m\u00e9g egyes k\u00e9tked\u0151k, kik \u00fagy sz\u0171r alatt azt mondott\u00e1k, hogy \u201ek\u00f6nny\u0171 volt neki F\u00f6ldv\u00e1rn\u00e1l, mert a r\u00e1czok \u00f6smert\u00e9k, \u0151 re\u00e1 nem l\u0151ttek !\" \u2014 De ezek m\u00e1r kev\u00e9s hitelre tal\u00e1ltak, mert mindj\u00e1rt el\u0151\u00e1llott kett\u0151-h\u00e1rom is, a ki elmondotta, hogy ott volt mellett\u00f6k, de mindig az els\u0151 sorban, s gyalog \u00e9s l\u00f3h\u00e1ton, mindig el\u0151l menve vezette \u0151ket a t\u00e1mad\u00f3k ellen. De nagyon \u00fcdv\u00f6s hat\u00e1s\u00fa volt ez esem\u00e9ny mag\u00e1ra Damjanichra n\u00e9zve is, a mit m\u00e9g fokozhatott Cserey p\u00e9ld\u00e1ja, kit el\u0151z\u00e9keny b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dj\u00e1\u00e9rt katon\u00e1i az im\u00e1d\u00e1sig szerettek. - - Tagadhatatlan, hogy att\u00f3l fogva mintegy meg v\u00e1ltozott ; katon\u00e1ival, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a \u201etintanyal\u00f3kkal\" szemben ny\u00e1jasabb, eln\u00e9z\u0151bb lett s magatart\u00e1s\u00e1val meggy\u0151zte azokat, hogy fegyelemre, gyakorlotts\u00e1gra, nem par\u00e1d\u00e9, de harczk\u00e9pess\u00e9g\u00fck s a haza szolg\u00e1lat\u00e1ban val\u00f3 sikeres m\u0171k\u00f6dhet\u00e9s\u00fck \u00e9rdek\u00e9ben van sz\u00fcks\u00e9g, \u00e9s hogy dicti\u00f3kkal nem riasztjuk meg az ellens\u00e9get, hanem csak a szuronynyal ! S minthogy nemcsak a rendben \u00e9s pontoss\u00e1gban, de az ellens\u00e9ggel szemben is maga ment el\u0151l j\u00f3 p\u00e9ld\u00e1val : a bizalmatlans\u00e1g csakhamar eloszlott, s az el\u0151bb gy\u0171l\u00f6lt vez\u00e9r r\u00f6vid id\u0151n katon\u00e1inak halv\u00e1ny\u00e1v\u00e1, a magyar hadsereg egyik legragyog\u00f3bb csillag\u00e1v\u00e1 n\u0151tte ki mag\u00e1t! Szomjas J\u00f3zsef, 1848/9-iki honv\u00e9d sz\u00e1zados."], [84, "70 DAMJANICH J\u00c1NOS. Teljes er\u0151fesz\u00edt\u00e9ssel folyt a k\u00fczdelem 1848 \u2014 49 tel\u00e9n a magyar nemzeti v\u00e9der\u0151 \u00e9s az osztr\u00e1k cs\u00e1sz\u00e1ri hadak k\u00f6z\u00f6tt. Az a honszeretet lelkesed\u00e9s\u00e9t\u0151l buzd\u00edtva jog \u00e9s szabads\u00e1g\u00e9rt harczolt; ezeket a hatalom szava, vasfegyelem korl\u00e1tai k\u00f6z\u00f6tt a nemzet t\u00f6rv\u00e9nyes v\u00edvm\u00e1nyainak elnyom\u00e1s\u00e1ra vezette. A K\u00e1rp\u00e1tok alj\u00e1n, az Alf\u00f6ld r\u00f3n\u00e1in s Erd\u00e9ly b\u00e9rczei k\u00f6z\u00f6tt \u00e1gy\u00fak d\u00f6reje \u00fcv\u00f6lt\u00f6tt ; sz\u00e9les e haz\u00e1t harczizaj t\u00f6lt\u00f6tte el s a kiontott honfiv\u00e9r nyomain az osztr\u00e1k hadsereg napr\u00f3l-napra m\u00e9lyebben hatolt a haza sz\u00edv\u00e9be. A helyzet felett\u00e9bb aggaszt\u00f3v\u00e1 alakult : mindent \u00e9s minden\u00fctt meg v\u00e9deni lehetetlen volt. - - Kisebb jelent\u0151s\u00e9g\u0171 harczterek felhagy\u00e1s\u00e1val a Tisza m\u00f6g\u00f6tt oly tekint\u00e9lyes hader\u0151 \u00f6sszevon\u00e1s\u00e1r\u00f3l kellett gondoskodni, mely ne csak Windischgr\u00e1tznek Budapest fel\u0151l el\u0151nyomul\u00f3 hadait f\u00f6l tart\u00f3ztatni, hanem t\u00e1mad\u00f3lag f\u00f6ll\u00e9pni is k\u00e9pes legyen. Ez\u00e9rt a nemzeti korm\u00e1ny janu\u00e1r k\u00f6zep\u00e9n feladta a d\u00e9lvid\u00e9ki harczteret, az ott, tudniillik a B\u00e1ns\u00e1gban \u00e9s a B\u00e1csk\u00e1ban k\u00fcl\u00f6n m\u0171k\u00f6d\u0151 k\u00e9t hadtestet teljes \u00e1llo m\u00e1nyaikkal a fenyegetett Tisza-vonalra rendelte, s egyidej\u0171leg a b\u00e1ns\u00e1gi hadtest parancsnoks\u00e1g\u00e1t, Kiss Ern\u0151 husz\u00e1r-ezredesr\u0151l Damjanich honv\u00e9d ezredesre ruh\u00e1zta \u00e1t. Ugyanezen id\u0151ben az aradi v\u00e1rat ostroml\u00f3 G\u00e1l ezredes oly jelent\u00e9st tett a korm\u00e1nynak, miszerint az ostrom-munk\u00e1latok annyira el\u0151haladtak m\u00e1r, hogy elegend\u0151 rohamcsapattal a v\u00e1r okvetlen\u00fcl elesik. Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben Damjanich egyszersmind arra is utas\u00edttatott, hogy f\u00f6lfel\u00e9 val\u00f3 menetel\u00e9s\u00e9ben ejtse \u00fatba Aradot, foglalja el a v\u00e1rat \u00e9s azut\u00e1n siessen kit\u0171z\u00f6tt hely\u00e9re. Janu\u00e1r v\u00e9ge k\u00f6r\u00fcl \u00e9rkezt\u00fcnk \u00daj-Aradra s a hadtest a v\u00e1ros mellett fekv\u0151 nagy t\u00e9rs\u00e9gen, a v\u00e1r \u00e1tellen\u00e9ben t\u00f6m\u00f6r harczrendi \u00e1ll\u00e1st foglalt el \u00e9s Damjanich hitelt adva G\u00e1l \u00e9rtes\u00edt\u00e9seinek, a hadtest arcz\u00e9le el\u00e9 lovagolva, messze elhallatsz\u00f3 \u00e9rczes hangon, szokott katon\u00e1s r\u00f6vids\u00e9ggel \u00edgy sz\u00f3lt csapataihoz: \u201eFi\u00fak! l\u00e1tj\u00e1tok az ott Arad v\u00e1ra, megrohan\u00e1s\u00e1ra az el\u0151k\u00e9sz\u00fcletek meg vannak t\u00e9ve, beveszitek \u00fagy-e?!\" \u00e9s a t\u00f6meges gyalogs\u00e1g, mely a hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9ki f\u00f6lkel\u0151k sz\u00e1mos er\u0151d\u00edtett t\u00e1bor\u00e1t \u00e9pen oly csalhatatlan biztons\u00e1ggal, mint h\u0151sies elsz\u00e1nts\u00e1ggal szokta volt elfoglalni, t\u00fczes lelked\u00e9ssel ki\u00e1ltott f\u00f6l: \u201ebeveszsz\u00fck, esk\u00fcsz\u00fcnk!\" Azonban a m\u00e1snapi szeml\u00e9szet kider\u00edtette, hogy az er\u0151s v\u00e1r bev\u00e9 tel\u00e9re semmi, de semmi el\u0151k\u00e9sz\u00fclet megt\u00e9ve nincsen, s\u0151t hogy a v\u00e1rat ostroml\u00f3 neh\u00e9z \u00fctegek l\u0151szerei is teljes fogyat\u00e9k\u00e1n vannak. Damjanich er\u0151sen kifejezte e dolog f\u00f6l\u00f6tt megbotr\u00e1nkoz\u00e1s\u00e1t, leplezetlen jelent\u00e9st tett a korm\u00e1nynak \u00e9s p\u00e1r napi vesztegl\u00e9s ut\u00e1n f\u00f6lkerekedett rendeltet\u00e9si"], [85, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 71 helye fel\u00e9 Battony\u00e1ra. Az aradi v\u00e1rra pedig csak h\u00f3napok m\u00falva t\u00fcze tett fel a magyar tricolor, de akkor sem G\u00e1l \u00e1ltal. Aradi vesztegl\u00e9s\u00fcnk e dolgok dacz\u00e1ra is igen nevezetess\u00e9 v\u00e1lt a v\u00e9letlen \u00e9s Damjanich \u00e9les bel\u00e1t\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben. Ugyanis itt vesz tegl\u00e9s\u00fcnk m\u00e1sod- vagy harmadnapj\u00e1n egy fut\u00e1r vet\u0151d\u00f6tt oda Bem nyilt rendelet\u00e9vel, mely br. Kem\u00e9ny Farkas ezredest (a ki, ha nem t\u00e9vedek, akkor a m\u00f3czok ellen m\u0171k\u00f6d\u00f6tt) utas\u00edtja, hogy csapatjait azonnal szedje \u00f6ssze \u00e9s siessen D\u00e9v\u00e1ra, a nyomat\u00e9kosan \u00fcld\u00f6z\u00f6tt s nagyon megfogyat kozottat! Erd\u00e9lyb\u0151l visszavonul\u00f3 magyar sereg t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra, de gyor san, mert vesz\u00e9ly forog fenn. Azon napok el\u0151tt \u00e1lltunk, melyben az \u00f6reg oly hat\u00e1rozottan kimon dotta: \u201ePiski Br\u00fccke verloren ! Siebenb\u00fcrgen verloren!\" A fut\u00e1r Bem viszonyair\u00f3l r\u00e9szletesebben is nyilatkozott, de Kem\u00e9nyt kik\u00fcldet\u00e9se ir\u00e1ny\u00e1ban nem tal\u00e1lta fel ; ez oldalr\u00f3l teh\u00e1t Bem er\u0151sb\u00edt\u00e9st nem igen v\u00e1rhatott. Ekkor Damjanich r\u00f6vid megfontol\u00e1s ut\u00e1n arra hat\u00e1rozta mag\u00e1t, hogy a fenyeget\u0151 katasztr\u00f3f\u00e1t elh\u00e1r\u00edtand\u00f3 : Bemnek seg\u00edts\u00e9get k\u00fcld! Nagy dolog volt ez, \u00e9s semmi sem mutatja enn\u00e9l jobban Damjanich \u00e9les bel\u00e1t\u00e1s\u00e1t \u00e9s azt az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 gondolkoz\u00e1sm\u00f3db\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 hat\u00e1rozott s\u00e1g\u00e1t, melyekn\u00e9l fogva, ha az \u00fcgynek \u2014 melyet oly buzg\u00f3 odaad\u00e1ssal szolg\u00e1lt - valamely cselekm\u00e9nynyel, saj\u00e1t meggy\u0151z\u0151d\u00e9se szerint jav\u00e1ra szolg\u00e1lhatott, azt haboz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl foganatos\u00edtani, a legnagyobb felel\u0151ss\u00e9g terh\u00e9t\u0151l sem riadott vissza. \u00c9s itt nagy volt a felel\u0151ss\u00e9g, hisz neki uta s\u00edt\u00e1sa volt eg\u00e9sz erej\u00e9vel a K\u00f6z\u00e9p-Tisz\u00e1n\u00e1l megjelenni ! M\u00e9g nagyobbnak t\u0171nik fel a dolog, ha meggondoljuk, hogy neki k\u00f6z vetlen\u00fcl szem\u00e9lyes \u00e9rdek\u00e9ben is \u00e1llott hadteste teljes erej\u00e9t, a maga nev\u00e9 vel majd \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sbe ker\u00fclend\u0151 hadi t\u00e9nyek v\u00e9grehajt\u00e1sa, a r\u00e9sz\u00e9re jut\u00f3 feladatok sikeresebb megold\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben csorbulatlanul fentartani : \u2014 miszerint a bek\u00f6vetkez\u0151 csat\u00e1kban, min\u00e9l nagyobb er\u0151vel l\u00e9pv\u00e9n a m\u00e9rlegbe, a gy\u0151zelemre ann\u00e1l biztosabb kil\u00e1t\u00e1sa legyen. Damjanich azonban Bem helyzet\u00e9r\u0151l \u00e9rtes\u00fclve, \u2014 mert Erd\u00e9ly vissza foglal\u00e1s\u00e1nak nagy fontoss\u00e1g\u00e1t bel\u00e1tta, \u2014 hat\u00e1rozott utas\u00edt\u00e1sa \u00e9s saj\u00e1t \u00e9rdeke ellen\u00e9re, Bemnek jelent\u00e9keny seg\u00e9lyosztagot k\u00fcld\u00f6tt \u00e9s saj\u00e1t had test\u00e9t gy\u00f6ng\u00edtette, egyed\u00fcl a maga felel\u0151ss\u00e9g\u00e9re. A seg\u00e9lyez\u00e9s pedig k\u00f6 vetkez\u0151k\u00e9pen t\u00f6rt\u00e9nt. F\u00f6l\u00f6s sz\u00e1m\u00fa oly \u00e1gy\u00fa \u00e9s l\u0151szerkocsi \u00e1llott a hadtest vonattartal\u00e9k\u00e1 ban rendelkez\u00e9sre, melyek szabatosan \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtva, \u00fctegekbe berendezve m\u00e9g nem voltak; \u00e9s jelent\u00e9keny mennyis\u00e9g\u0171 szerel\u00e9ki anyag is volt k\u00e9szletben, miszerint szorgosan \u00e9s kell\u0151 munkaer\u0151vel hozz\u00e1fogva, 10 \u2014 12"], [86, "VENDREI (ASCHERMANN) FERENCZ. 72 \u00e1gy\u00fat l\u0151szerkocsi tartoz\u00e9kaival egy\u00fctt, csakhamar ki\u00e1ll\u00edtani \u00e9s fogatok kal is kell\u0151en ell\u00e1tva, t\u00f6k\u00e9letesen f\u00f6lszerelni lehets\u00e9ges volt. Annyi k\u00e9z nek kellett dolgozni, a h\u00e1ny csak hozz\u00e1f\u00e9rhetett \u00e9s \u00edgy megt\u00f6rt\u00e9nt, hogy: egy jelent\u00e9keny \u00e1gy\u00faosztag, a k\u00fcldem\u00e9nyre kiszemelt h\u00e1rom z\u00e1szl\u00f3 aljjal, nevezetesen : egy M\u00e1ri\u00e1ssy-ezredbeli z\u00e1szl\u00f3alj, a 24-dik honv\u00e9dz\u00e1szl\u00f3alj \u00e9s a toront\u00e1li \u00f6nk\u00e9ntesekb\u0151l alakult z\u00e1szl\u00f3alj, mely a honv\u00e9dekkel egyen l\u0151en szervezve \u00e9s f\u00f6lszerelve, a t\u0171zpr\u00f3b\u00e1t m\u00e1r nem egyszer ki\u00e1llotta volt a hat\u00e1r\u0151rvid\u00e9ki harczokban; Souper, Rabovszky \u00e9s Kocz\u00f3, mind ny\u00e1jan \u0151rnagyok, parancsoks\u00e1ga alatt; \u2014 v\u00e9gre k\u00e9t sz\u00e1zad K\u00e1rolyi \u0151rnagy \u00e1ltal vezetett W\u00fcrtemberg husz\u00e1r, 24 \u00f3ra alatt harczk\u00e9szen ki\u00e1ll\u00edtva, gyors\u00edtott menetrenddel \u00fatnak ind\u00edttattak fel a Maros v\u00f6lgy\u00e9n Bem sereg\u00e9hez val\u00f3 csatlakoz\u00e1s v\u00e9gett. A h\u00e1rom fegyvernemb\u0151l \u00edgy \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtott seg\u00e9lyosztagot parancsnoki min\u0151s\u00e9gben a rangid\u0151sb \u0151rnagy \u2014 gondolom Rabovszky - vezette ; e mell\u00e9 azonban vez\u00e9rkari tiszt gyan\u00e1nt Herkalovits, Turszky-ezredbeli kiv\u00e1l\u00f3 tehets\u00e9g\u0171 sz\u00e1zados rendeltetett. \u00c9s ez az osztag \u00e9pen idejekor\u00e1n \u00e9rkezett, hogy a piski h\u00edd megv\u00e9d\u00e9s\u00e9hez d\u00f6nt\u0151leg hozz\u00e1j\u00e1rulhasson, a mi Erd\u00e9ly visszafoglal\u00e1s\u00e1t 1849 febru\u00e1r-m\u00e1rcziusban lehet\u0151v\u00e9 tette. - Ezen osztag a piski csata ut\u00e1n is Bem hadaival folyv\u00e1st Erd\u00e9lyben m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, a hol kiv\u00e1lt a W\u00fcrtemberg-husz\u00e1rok vit\u00e9z h\u00edrneve k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vid\u00e9keken sok\u00e1 \u00e9lt a n\u00e9p eml\u00e9k\u00e9ben.* Damjanich ezen \u00f6nhatalm\u00fa cselekedet\u00e9nek teh\u00e1t teljes sikere volt, s ez a felel\u0151ss\u00e9g\u00e9t enyh\u00edtette, a korm\u00e1ny rosszal\u00e1s\u00e1t azonban m\u00e9g sem h\u00e1r\u00ed totta el ; de h\u00e1t mi lesz akkor, ha balul \u00fct ki az a k\u00e9ts\u00e9gbeesett piski hidi csata??!! Alig is hiszem, hogy tal\u00e1lkozott volna a magyar had vez\u00e9rek k\u00f6z\u00f6tt egy m\u00e1sodik, a ki ily viszonyok k\u00f6z\u00f6tt hasonl\u00f3 l\u00e9p\u00e9st megk\u00eds\u00e9rtsen \u00e9s a ki mag\u00e1t \u00f6nk\u00e9nt gyeng\u00edtse, mid\u0151n \u00e1ltal\u00e1nosan ismert dolog, hogy a csapat-parancsnokok mindig ink\u00e1bb er\u0151ik gyarap\u00edt\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekszenek. Ann\u00e1l nagyobb \u00e9rdeme van a dologban Damjanichnak; Erd\u00e9ly vissza foglal\u00e1sa k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl Bem dics\u0151s\u00e9ge, - de kiv\u00e1l\u00f3an Damjanich \u00e9rdeme, a ki arra \u00f6nk\u00e9nt m\u00f3dot szolg\u00e1ltatott. * Herkalovits k\u00e9s\u0151bb a Bem \u00e1ltal kiv\u00e1l\u00f3an becs\u00fclt tisztek k\u00f6z\u00e9 tartozott s az \u0151sz vez\u00e9r \u00e1ltal ren desen \u201eHerr von Kdlovits\" bizalmi megsz\u00f3l\u00edt\u00e1ssal tiszteltetett meg."], [87, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 73 Damjanich nagy termet\u0171, az \u00e9let d\u00e9lfok\u00e1n \u00e1ll\u00f3 er\u0151s, izmos alak, - - min den \u00e9r\u00fct\u00e9s\u00e9ben magyar \u00e9rzelm\u0171 l\u00e1ngol\u00f3 hazaszeretet l\u00fcktetett, \u2014 a k\u00f6z t\u00e1rsas\u00e1gi korm\u00e1nyforma hat\u00e1rozott bar\u00e1tja, \u2014 szabads\u00e1gharczunk v\u00e9rmes rem\u00e9ny\u0171 lelkes\u00fclt bajnoka, \u2014 rettenthetetlen b\u00e1tor katona, a mily szigor\u00fa szolg\u00e1latban s k\u00f6vetel\u0151 a k\u00f6teless\u00e9g teljes\u00edt\u00e9s\u00e9ben, szintoly ny\u00e1jas \u00e9s ked\u00e9lyes volt a pihen\u00e9s \u00f3r\u00e1iban s bizalmas t\u00e1rsask\u00f6rben ; a hadj\u00e1rat f\u00e1ra dalmait \u00e9s k\u00e9nyelmetlens\u00e9geit testv\u00e9riesen osztotta meg sereg\u00e9vel, mely lelkes\u00fclt ragaszkod\u00e1ssal \u00e9s szeretettel viseltetett ir\u00e1nta, \u2014 ha ez szabad \u00e9g alatt t\u00e1borozott, maga sem sz\u00e1llott f\u00f6d\u00e9l al\u00e1; a t\u00e1bori t\u00fczek k\u00f6r\u00fclj\u00e1rva gyakran valamely honv\u00e9d leg\u00e9nys\u00e9gi csoport bogr\u00e1cs\u00e1b\u00f3l falatozva el\u00e9g\u00ed- tette ki \u00e9tv\u00e1gy\u00e1t, majd a maga \u00e9s k\u00f6rnyezete r\u00e9sz\u00e9re p\u00e1rolg\u00f3 kond\u00e9rb\u00f3l viszonozva honv\u00e9d\u00e9i el\u0151legez\u00e9s\u00e9t. \u2014 Sereg\u00e9nek \u00e9lelmez\u00e9s\u00e9re s lehet\u0151 j\u00f3l l\u00e9t\u00e9re kiv\u00e1l\u00f3 gondot ford\u00edtott ; a csatamez\u0151n hideg v\u00e9rrel birta szeml\u00e9lni a hal\u00e1l sok alak\u00fa martal\u00e9kait, de ha a fegyverzaj eln\u00e9mult, a sebes\u00fcltek k\u00f6z\u00e9 ker\u00fclve, gondos atya m\u00f3dj\u00e1ra szorgalmazta \u00e1poltat\u00e1sukat, ilyenkor kebl\u00e9nek \u00e9rz\u00e9kenyebb h\u00farjai rezd\u00fcltek meg \u00e9s sz\u00e1nakoz\u00e1sa, embert\u00e1rsi r\u00e9szv\u00e9te, meleg megindul\u00e1sban nyilv\u00e1nult. Szepl\u0151telen jellem\u0171 mint katona \u00e9s ember, egyenes sz\u00edv\u0171 bajt\u00e1rs, \u00e1ldo zatk\u00e9sz bar\u00e1t, minden \u00edz\u00e9ben lovagias vala. Er\u00e9lyes tev\u00e9kenys\u00e9ge is, bar\u00e1ti figyelmess\u00e9ge k\u00f6vetkezt\u00e9ben egy bajt\u00e1rsai k\u00f6telem teljes\u00edt\u00e9s\u00e9ben b\u00e9nult meg. \u2014 \u00c1prilis utols\u00f3 napjaiban, mid\u0151n G\u00f6rgey had\u00fcgyminisz ter helyettes\u00e9\u00fcl Kom\u00e1romb\u00f3l Debreczenbe vala menend\u0151, s hadtest\u00e9t Kn\u00e9zich t\u00e1bornoknak m\u00e1r \u00e1t is adta volt, a kit\u0171z\u00f6tt elindul\u00e1si nap el\u0151tt"], [88, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 74 d\u00e9lut\u00e1n m\u00e9g Lenkey t\u00e1bornok v\u00e1rparancsnokt\u00f3l akart elb\u00facs\u00fazni. Ekkor t\u00f6rt\u00e9nt, hogy lovai egy s\u00e1nczt\u00f6lt\u00e9sen megbokrosodv\u00e1n, oly szerencs\u00e9t len\u00fcl ugrott ki a kocsib\u00f3l, hogy l\u00e1b\u00e1t t\u00f6rte. Az oroszl\u00e1n tehetetlenn\u00e9 lett! nagy csap\u00e1s, megm\u00e9rhetetlen szerencs\u00e9t lens\u00e9g volt ez a magyar hadseregre n\u00e9zve. \u00c9s ezen f\u00e9rfi sz\u00edv\u00e9ben, mely oly sok sz\u00e9p- \u00e9s nemes\u00e9rt tudott feldo bogni, m\u00e9gis leledzett egy red\u0151, melyben az ellenszenv, ha oda csak csir\u00e1j\u00e1ban is bef\u00e9szkel\u0151dhetett, \u2014 kiv\u00e1lt ha \u00f6n\u00e9rzet\u00e9t s\u00e9rtve \u00e9rezte vagy v\u00e9lte, \u2014 gy\u0171l\u00f6letig n\u00f6vekedett. Ily engesztelhetetlen ellenszenvvel visel tetett Damjanich Vetter Antal t\u00e1bornok ir\u00e1nt. Kor\u00e1bbi \u00e9rintkez\u00e9sek benyom\u00e1sai hintett\u00e9k-e el a meghasonl\u00e1s mag v\u00e1t e k\u00e9t f\u00e9rfi k\u00f6z\u00e9, melyeknek csir\u00e1i azut\u00e1n a viszonyok \u00fajabb be foly\u00e1sa alatt er\u0151s gy\u00f6keret vertek? nem tudom ; az ellenszenves viszony sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1t teh\u00e1t csak azon id\u0151pontt\u00f3l sz\u00e1m\u00edthatom, melyben els\u0151 k\u00e9t s\u00e9gtelen jelei mutatkoztak; ind\u00edt\u00f3 ok\u00e1t csak azon esem\u00e9nyben kereshe tem, melynek okozata gyan\u00e1nt Vetter \u00e9s Damjanich k\u00f6z\u00f6tt az els\u0151 torzsalkod\u00e1s 1848-ban felmer\u00fclt. Okot r\u00e1ja a R\u00f3zsa S\u00e1ndor-f\u00e9le szabad csapat gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00e1sa adott, mely csapatot Kiss Ern\u0151, nagybecskereki f\u0151parancsnok Verseezre rendelt Damjanich al\u00e1, a hol az v\u00e9lem\u00e9nye szerint, a k\u00f6rny\u00e9ken lev\u0151 kisebb r\u00e1cz t\u00e1borok ellen porty\u00e1zati szolg\u00e1 latra alkalmazhat\u00f3 leendett. Valami nevezetes dolgot azonban R\u00f3zsa S\u00e1ndor csapatja Damjanich vaskeze alatt sem cselekedett. Ez id\u0151 folyam\u00e1ban \u2014 szeptember v\u00e9ge fel\u00e9 \u2014 a korm\u00e1ny Kiss Ern\u0151t Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rra rendelte volt, \u00e9s t\u00e1voll\u00e9te alatt Vetter Antal ezredes \u00e1ltal helyettes\u00edttetett. Ekkor t\u00f6rt\u00e9nt, hogy Versecz vid\u00e9k\u00e9r\u0151l, a R\u00f3zsa S\u00e1ndor-f\u00e9le csapat rakoncz\u00e1tlankod\u00e1sai miatt panaszok \u00e9rkezv\u00e9n be, Vetter hivatalosan felsz\u00f3l\u00edtotta Damjanichot, hogy ezen gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00e1snak a magasabb cz\u00e9lok\u00e9rt harezol\u00f3 csapatok becs\u00fcletes h\u00edrneve \u00e9rdek\u00e9ben, egyszer mindenkorra vessen v\u00e9get. Ezen katonai sima ir\u00e1ly\u00fa felsz\u00f3l\u00edt\u00e1sban, vil\u00e1gos tudom\u00e1som szerint semmi olyas nem foglaltatott, a mi a parancsnok szem\u00e9ly\u00e9re vonatkoz\u00f3lag rendreutas\u00edt\u00e1si jelleg\u0171 vagy csak valami cz\u00e9lzatos t\u00e9telben is s\u00e9rt\u0151 lett volna, --\u00e9s Damjanich \u00f6n\u00e9rzete m\u00e9gis f\u00f6lh\u00e1borodott ez ellen. \u2014 Az b\u00e1n totta-e, hogy a szemei el\u0151tt t\u00f6rt\u00e9n\u0151 dolgok illet\u00e9kes helyen megbotr\u00e1nko z\u00e1st keltettek, vagy hogy szem\u00e9lyes parancsnoki tekint\u00e9lye \u00e9s er\u00e9lye a panasz alatti kicsapong\u00e1sok korl\u00e1toz\u00e1s\u00e1ban, t\u00e1n nem el\u00e9gg\u00e9 \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u0151 nek tekintetett ; vagy pedig hogy egy\u00e9ni n\u00e9zete, mely szerint bizonyos"], [89, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 75 pr\u00e9d\u00e1l\u00e1soknak, ellens\u00e9ges magatart\u00e1s\u00fa \u00e9s \u00e9rz\u00fclet\u0171 n\u00e9pek megtorl\u00e1sa ok\u00e1 \u00e9rt, egyenesen \u00fatj\u00e1t szegni sz\u00fcks\u00e9gtelennek tartotta : a f\u0151parancsnoks\u00e1gi felsz\u00f3l\u00edt\u00e1s \u00e9rtelm\u00e9ben nem helyeseltetett? meghat\u00e1rozni m\u00e1r ki tudn\u00e1! Annyi bizonyos, hogy Verseczr\u0151l azonnal indulva N.-Becskerekre \u00e9rkezett, s ott h\u00e1borg\u00f3 indulat\u00e1nak leplezetlen kimutat\u00e1sa mellett Vettert kereste fel. \u2014 A k\u00f6zt\u00fck lefolyt jelenetnek tan\u00fai nem voltak, de \u00f6sszesz\u00f3lalko z\u00e1suknak nagyon heves term\u00e9szet\u0171nek kellett lenni, mert az, a mint ut\u00f3bb \u00e9szlelni lehetett, a k\u00e9t f\u00e9rfi teljes meghasonl\u00e1s\u00e1t vonta maga ut\u00e1n. N\u00e9zetem szerint itt \u00e9s ekkor keletkezett Damjanich animozit\u00e1sa Vetter ellen, mely k\u00e9s\u0151bben az ut\u00f3bbira n\u00e9zve, v\u00e9gzetess\u00e9 lett. Az 1849. \u00e9v tavasz\u00e1n ugyanis, n\u00e9h\u00e1ny nappal a szolnoki csata ut\u00e1n, Damjanich Klapk\u00e1val a Tisza mellett egyes\u00fclve Czibakh\u00e1z\u00e1ra vonultak s onnan a horv\u00e1t b\u00e1nra s\u00falyos csap\u00e1st sz\u00e1nd\u00e9koztak m\u00e9rni. Jellachich tudniillik ekkor hadsereg\u00e9nek z\u00f6m\u00e9vel (k\u00f6z\u00e9p had\u00e1val) N.-K\u0151r\u00f6sen, jobb sz\u00e1rny\u00e1val Kecskem\u00e9ten s a ballal Czegl\u00e9den \u00e1llott. Ezzel szemben a k\u00e9t vez\u00e9r azon tervben \u00e1llapodott meg, hogy az estalkony be\u00e1llt\u00e1val az \u00e9j hom\u00e1ly\u00e1ban a czibakh\u00e1zi h\u00eddon a Tisz\u00e1n \u00e1tkelve, egyenesen N.-K\u0151 r\u00f6snek tartanak, a b\u00e1n hada ottani r\u00e9sz\u00e9t, melyhez viszony\u00edtva a k\u00e9t magyar hadtest t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9gben leendett, rem\u00e9lhet\u0151leg v\u00e1ratlanul, de ha a meglepet\u00e9s nem \u00e9pen siker\u00fcl is, oly heves nyomat\u00e9kkal t\u00e1madj\u00e1k meg, hogy annak t\u00f6nkre t\u00e9tele emberi sz\u00e1m\u00edt\u00e1s szerint biztosra vehet\u0151 ; ann\u00e1l is ink\u00e1bb, minthogy a k\u00e9t sz\u00e1rny jelent\u00e9keny t\u00e1vols\u00e1g\u00fa \u00e1llom\u00e1 saib\u00f3l, az el\u0151rel\u00e1that\u00f3lag r\u00f6vid harcz tartama alatt seg\u00edts\u00e9g\u00fcl el nem \u00e9rkezhetik. Az \u00edgy kiv\u00edvandott gy\u0151zelem ut\u00e1n a k\u00e9t hadtest folyv\u00e1st egyes\u00fclten, azonnal valamelyik ellens\u00e9ges sz\u00e1rny el\u00e9 lett volna indu land\u00f3, miszerint esetleg, ha tudniillik a k\u00e9t sz\u00e1rnynak vas\u00fati k\u00f6zvet\u00ed t\u00e9ssel id\u0151k\u00f6zben egyes\u00fclni vagy egym\u00e1st megk\u00f6zel\u00edteni nem siker\u00fclne, m\u00e9g azzal is elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve, m\u00e1s esetben mind a kett\u0151vel is m\u00e9g mindig er\u0151t\u00f6bbs\u00e9g mellett m\u00e9rk\u0151zhessek. - - Ezen t\u00e1mad\u00e1si terv a siker teljes rem\u00e9ny\u00e9vel biztatott, s az \u00e1tkel\u00e9s a czibakh\u00e1zi h\u00eddon t\u00e9nyleg meg is kezdetett. Ekkor azonban meg\u00e9rkezett Vetter, a m\u00e1rczius 10-\u00e9n kinevezett \u00faj f\u0151vez\u00e9r \u00e9s a megkezdett hadm\u0171veletet a maga cz\u00e9ljaival \u00f6sszeegyeztet het\u0151nek nem tal\u00e1lv\u00e1n, az \u00e1tkel\u00e9st besz\u00fcntette. M\u00e9lyen megs\u00e9rtette ezzel Vetter Damjanichot \u00e9s pedig annyival in k\u00e1bb, mert Vetter terveit sokan elit\u00e9lt\u00e9k. Az \u00faj f\u0151vez\u00e9r ugyanis a mint a parancsnoks\u00e1got \u00e1tvette, egy lelkes\u00edt\u0151leg melegen szerkesztett prok lam\u00e1czi\u00f3ban tudatta a hadsereggel vez\u00e9nylete megkezd\u00e9s\u00e9t, s abban egyszersmind hadm\u00edveleti terv\u00e9t is programmszer\u0171leg kifejtette, mi r\u00f6-"], [90, "DAMJANICH J\u00c1NOS. 76 viden annyiban foglalhat\u00f3 \u00f6ssze, hogy a rendelkez\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 \u00f6sszes hader\u0151ket \u00f6sszevonja, el\u0151re vezeti a haza sz\u00edv\u00e9be s ott sz\u00e1nd\u00e9kozik majd egy nagy d\u00f6nt\u0151 harczot v\u00edvni, melyben azut\u00e1n elv\u00e1lik : a szabad s\u00e1g\u00e9 legyen-e a gy\u0151zelem, vagy elnyomat\u00e1s legyen szeg\u00e9ny haz\u00e1nk engesztelhetetlen v\u00e9gzete ! A ki\u00e1ltv\u00e1ny ezen r\u00e9sze k\u00e9t sarkalatos kifog\u00e1s al\u00e1 esett. Az egyik az, hogy menthetetlen hiba leendett a haza sors\u00e1t, a szabads\u00e1gharcz ered m\u00e9ny\u00e9t, ilyet\u00e9n egy v\u00e1ls\u00e1gos csata es\u00e9lyeit\u0151l \u00e9s kimenetel\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u0151v\u00e9 tenni ; a m\u00e1sik az, hogy a vil\u00e1gosan bevallott cz\u00e9l az ellenf\u00e9lnek biz tos t\u00e1j\u00e9koz\u00e1sul szolg\u00e1lhatott, az ily v\u00e9gzetes k\u00eds\u00e9rlet meghi\u00fas\u00edt\u00e1s\u00e1ra alkalmas rendszab\u00e1lyok idejekor\u00e1ni foganatba v\u00e9tel\u00e9re n\u00e9zve. Ez \u00e9l\u00e9nk b\u00edr\u00e1lat t\u00e1rgy\u00e1t is k\u00e9pezte; azok k\u00f6z\u00f6tt pedig, a kik ezt a nyilatkoz v\u00e1nyt hat\u00e1rozottan elit\u00e9lt\u00e9k, els\u0151 sorban \u00e1llott Damjanich, a ki \u2014 ha kor\u00e1bban sz\u00e1rmazott ellenszenv\u00e9t\u0151l eltekint\u00fcnk is \u2014 m\u00e1r csak az\u00e9rt sem sz\u00edvelhette Vetter f\u0151vez\u00e9ri polczra emeltet\u00e9s\u00e9t, mert \u00fcgyszeretete hev\u00e9 ben mintegy lelk\u00e9hez forrott meggy\u0151z\u0151d\u00e9se l\u00e9v\u00e9n, hogy a magyar \u00fcgynek gy\u0151znie kell: ezzel kapcsolatban magyar \u00e9rzelm\u0171 lelkesed\u00e9s\u00e9ben egye nesen azt k\u00edv\u00e1nta, hogy a magyar fegyverek diadala magyar n\u00e9vhez legyen f\u0171zve. Elk\u00e9pzelhet\u0151 teh\u00e1t Damjanich elkesered\u00e9se az oly j\u00f3l kisz\u00e1m\u00edtott czi bakh\u00e1zi tervek \u00f6sszcrombol\u00e1sa miatt. K\u00f6zelebbi napon az orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3ja szem\u00e9lyesen is Czibakh\u00e1z\u00e1ra \u00e9rkezett, de a k\u00e9t vez\u00e9r k\u00f6zt kit\u00f6rt visz\u00e1lyt elsim\u00edtani m\u00e1r maga sem birta. Az eml\u00edtett t\u00e1mad\u00e1s kivitele azonban, meglehet egyenesen a korm\u00e1nyz\u00f3 k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\u00e9vel, mint Damjanich kib\u00e9k\u00edt\u00e9s\u00e9re szolg\u00e1l\u00f3 \u2014 enyh\u00edt\u0151 \u2014 rend szab\u00e1ly \u00fajabban is cz\u00e9lba v\u00e9tetett; s a csapatok nappal a h\u00eddon \u00e1tkelve, est\u00e9re m\u00e1r a Kerekdomb \u00e9s B\u00f6g puszt\u00e1k tanyahelyis\u00e9gei (sz\u00e1ll\u00e1sai) k\u00f6z\u00f6tt voltak \u00f6sszpontos\u00edtva, honnan m\u00e1snap reggel N. -K\u0151r\u00f6s fel\u00e9 el is indul tak. \u00c1mde 48 \u00f3ra telt volt el id\u0151k\u00f6zben ; Jellachich a Czibakh\u00e1za k\u00f6r\u00fcl foly\u00f3 csapatmozg\u00e1sok nesz\u00e9t vette, azoknak maga ellen ir\u00e1nyult \u00e9l\u00e9t felismerte s eg\u00e9sz erej\u00e9t N.-K\u0151r\u00f6s\u00f6n vonta \u00f6ssze. Mindezekr\u0151l az indul\u00e1s napj\u00e1n reggel hat\u00e1rozott \u00e9s biztos tud\u00f3s\u00edt\u00e1s \u00e9rkezett, \u00e9s \u00edgy a kor\u00e1bb oly kecsegtet\u0151 kil\u00e1t\u00e1s\u00fa t\u00e1mad\u00e1s m\u00e1r annyira k\u00e9tess\u00e9, annyira bizony talan kimenetel\u0171v\u00e9 alakult, hogy egy r\u00f6gt\u00f6nz\u00f6tt \u00fajabb \u00e9rtekezleten \u2014 a korm\u00e1nyz\u00f3 jelenl\u00e9t\u00e9ben \u2014 a t\u00e1mad\u00e1si cz\u00e9l feladatott, s az id\u0151k\u00f6zben m\u00e1r j\u00f3l el\u0151rehaladott csapatok menetk\u00f6zben visszautas\u00edttattak Czibakh\u00e1z\u00e1ra. Mindezen esetek \u00e9s k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek annyira n\u00f6velt\u00e9k Damjanichnak \u2014 mondhatom - - gy\u0171l\u00f6let\u00e9t Vetter ellen, hogy az ezek r\u00e9v\u00e9n s ily ked\u00e9ly-"], [91, "LEININGEN K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 77 hangulatban Vetter \u00e9s k\u00f6z\u00f6tte ism\u00e9tl\u0151dve t\u00e1madt heves \u00f6sszez\u00f6rd\u00fcl\u00e9sek izgalmai alatt, Vetternek am\u00fagy is lazult eg\u00e9szs\u00e9ge komoly roskad\u00e1snak indult; \u00e9s \u00edgy Vetter egyfel\u0151l eg\u00e9szs\u00e9gi viszonyai miatt, m\u00e1sfel\u0151l meg annak \u00e9rzet\u00e9ben is, hogy ily visz\u00e1lyos k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt t\u00f6vises p\u00e1lya v\u00e1r r\u00e1, melyen sikeresen haladni lehetetlen, m\u00e9g idejekor\u00e1n \u00f6nk\u00e9nt visszavonulni, f\u0151vez\u00e9ri tisztj\u00e9r\u0151l lemondani k\u00e9sztetve \u00e9rezte mag\u00e1t. A szabads\u00e1gharczunkr\u00f3l keletkezett eml\u00e9kirodalom term\u00e9keiben nem egy helyen \u00e1ll\u00edttatik, s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen G\u00f6rgey Arthur ellens\u00e9gei szeretik hang s\u00falyozni, hogy Vettert G\u00f6rgey buktatta meg. \u00c1m \u00e9n ezennel oknyomozva mutatom ki, adatokat szolg\u00e1ltatok r\u00e1 a t\u00f6rt\u00e9nelemnek, hogy Vettert nem G\u00f6rgey, hanem egyenesen Damjanich l\u00e9ptette le a magyar f\u0151vez\u00e9ri polcz r\u00f3l; s ha szint\u00e9n \u00e1ll is az, hogy azon id\u0151ben Damjanich azt \u00edrta G\u00f6r geynek: \u201eden Vetter werde ich dir schon vom Halse schaffen\" (Vettert majd lesz\u00e1ll\u00edtom \u00e9n a nyakadr\u00f3l), h\u00e1t meglehet, hogy volt e nyilatko zat\u00e1ban n\u00e9mi r\u00e9sze azon rokonszenv- \u00e9s tiszteletnek is, melylyel Dam janich G\u00f6rgey szem\u00e9lye \u00e9s kimagasl\u00f3 tehets\u00e9gei ir\u00e1nt, egy p\u00e1r tal\u00e1lkoz\u00e1s ut\u00e1n m\u00e1r viseltetett; de Vetter elleni idegenked\u00e9s\u00e9nek t\u00falnyom\u00f3 nagy r\u00e9sze, k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl az elmondott el\u0151zm\u00e9nyekb\u0151l sz\u00e1rmazott keser\u0171 \u00e9r z\u00fclet\u00e9ben rejlett. Vendrei (Aschermann) Ferencz, ny. cs. \u00e9s kir. vez\u00e9r\u0151rnagy, 1848/9-iki honv\u00e9dezredes \u00e9s a le\u00edrt esem\u00e9nyek idej\u00e9ben Damjanich seg\u00e9dtisztje. LEININGEN K\u00c1ROLY GR\u00d3F. Sz\u00fcletni a legnemesebb, legr\u00e9gibb csal\u00e1dok egyik\u00e9b\u0151l, mely kir\u00e1lyokkal \u00e1ll atyafis\u00e1gban ; egy\u00e9nileg kedvesnek, fiatalnak, eg\u00e9szs\u00e9gesnek, deli f\u00e9rfi\u00fanak lenni, kiben duzzad az \u00e9leter\u0151 \u00e9s magasan f\u00e9nylik f\u00f6l\u00f6tte csil laga ; b\u00edrni ifj\u00fa, sz\u00e9p \u00e9s gazdag n\u0151t, kinek szerelme boldogg\u00e1 \u00e9s k\u00edv\u00e1 natoss\u00e1 teszi az \u00e9letet ; \u00f6lelni g\u00f6nd\u00f6rf\u00fcrt\u0171, gagyog\u00f3 gyermekeket, kiknek angyal-kaczag\u00e1sa az \u00e9g der\u0171j\u00e9vel vonja \u00e1t m\u00e9g a gondtelt borong\u00f3 arczot is ; meg\u00e1ldva lenni mindennel : nagy n\u00e9vvel, ifj\u00fas\u00e1ggal, eg\u00e9sz s\u00e9ggel, gazdags\u00e1ggal, szeret\u0151 n\u0151vel, gyermekekkel \u00e9s azut\u00e1n egy pilla natban mindent elvesz\u00edteni \u00e9s a leggyal\u00e1zatosabb hal\u00e1l nem\u00e9vel elpusz tulni : ez Leiningen K\u00e1roly gr\u00f3f trag\u00e9di\u00e1ja. A nemes, a sz\u00e9p, a deli, a vit\u00e9z, az ifj\u00fa Frangep\u00e1n Ferencz gr\u00f3f 1671-iki trag\u00e9di\u00e1ja \u00f3ta alig ismer t\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk meghat\u00f3bbat enn\u00e9l."], [92, "LEININGEN K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 78 Leiningen Westerburg K\u00e1roly gr\u00f3f idegen volt sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1ra, nyel v\u00e9re n\u00e9zve; N\u00e9metorsz\u00e1gban, a hesseni Illenst\u00e1dtben sz\u00fcletett 1819-ben. Csal\u00e1dja a legr\u00e9gibb n\u00e9met csal\u00e1dok egyike, mely a XI \u2014 XII. sz\u00e1zadt\u00f3l egyre szerepel, rokons\u00e1gban \u00e1ll a Sz\u00e1sz-Koburg-Gotha csal\u00e1ddal \u00e9s ez ut\u00f3n s\u00f3gors\u00e1gi viszonyban a ma is uralkod\u00f3 angol kir\u00e1lyn\u0151vel. Csal\u00e1dja h\u00edres katona csal\u00e1d : nagyb\u00e1tyja, \u00c1gost, alt\u00e1bornagy \u00e9s az arcier test \u0151rs\u00e9g kapit\u00e1nya ; unokafiv\u00e9re, Kereszt\u00e9ly, ezredparancsnok volt. K\u00e1roly is, mint atyj\u00e1nak \u2014 Lajos-Frigyesnek legid\u0151sebb fia, k\u00e9t \u00f6cscs\u00e9vel egy\u00fctt tiszt\u00e1n katonai nevel\u00e9sben r\u00e9szes\u00fclt \u00e9s ut\u00f3bb mindh\u00e1rman az osztr\u00e1k hadseregbe l\u00e9ptek. K\u00e1roly a don Miguel 39. gyalog sorezredben kezd\u00e9 szolg\u00e1lat\u00e1t \u00e9s 1841-ben mint ez ezred gr\u00e1n\u00e1tos oszt\u00e1ly\u00e1nak hadnagya Bud\u00e1n \u00e1llom\u00e1sozik. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben kit\u0171n\u0151 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sein\u00e9l fogva ezredeket v\u00e1ltoztat, soron k\u00edv\u00fcl l\u00e9p el\u0151 \u00e9s 1844-ben m\u00e1r 2-ik oszt\u00e1ly\u00fa sz\u00e1zados a 31-ik sorezredben, melynek alt\u00e1bornagy nagyb\u00e1tyja a tulaj donosa, Kereszt\u00e9ly unokatestv\u00e9re pedig ezredparancsnoka volt. Az ifj\u00fa, csinos k\u00fclsej\u0171, k\u00e9k szem\u0171, sz\u0151ke kapit\u00e1ny gavall\u00e9r ember volt, el\u0151kel\u0151 sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak, atyafis\u00e1g\u00e1nak teljes tudat\u00e1val, de minden \u00f6nhitts\u00e9g \u00e9s d\u00f6lyf\u00f6ss\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl. Gazdagon n\u0151s\u00fclt, elvev\u00e9n 1844-ben Siss\u00e1ny Elizt, a gazdag t\u00f6r\u00f6kbecsei Siss\u00e1nynak legifjabb le\u00e1ny\u00e1t, mely h\u00e1zass\u00e1g \u00fatj\u00e1n K\u00e1roly gr\u00f3f magyarorsz\u00e1gi nagybirtokos lett \u00e9s t\u00f6bb magyar el\u0151kel\u0151 csal\u00e1ddal rokons\u00e1gba jutott. Nej\u00e9nek k\u00e9t n\u0151v\u00e9r\u00e9t Urb\u00e1n \u00e9s Rohonczy Lip\u00f3t vette el, az a Rohonczy, ki 48-ban a gr\u00f3f K\u00e1rolyi k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n fel\u00e1ll\u00edtott K\u00e1rolyi husz\u00e1rok ezredese volt \u00e9s Zsig\u00e1rdn\u00e1l megsebe s\u00fclt. Magyar neje, atyafis\u00e1ga, birtoka \u00e1ltal K\u00e1roly hova-tova magyarnak \u00e9rezte mag\u00e1t \u00e9s mikor l\u00e1nya, fia is sz\u00fcletett: eg\u00e9szen haz\u00e1j\u00e1nak tekintette gyermekei sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00e9t. K\u00e1roly gr\u00f3f ezrede 1847-ben G\u00e1csorsz\u00e1gban volt, \u0151 maga pedig hosz szabb szabads\u00e1gon N\u00e9metorsz\u00e1gban \u00e9s B\u00e9csben tart\u00f3zkodott. 1848 \u0151sz\u00e9n ezred\u00e9nek egy z\u00e1szl\u00f3alja az ezred eg\u00e9sz t\u00f6rzskar\u00e1val Temesv\u00e1rra ren deltetett hely\u0151rs\u00e9g\u00fcl, hova az unokafiv\u00e9r\u00e9nek vez\u00e9rlete alatt meg is \u00e9rkezett, ott is maradt eg\u00e9sz szabads\u00e1gharezunk idej\u00e9ben \u00e9s ki\u00e1llotta a v\u00e1rnak ostrom\u00e1t, mely alatt unokafiv\u00e9re t\u00e1bornokk\u00e1 emelkedett. K\u00e1roly \u00f6cscse, Gy\u00f6rgy, \u0151rnagy lett Haynau sereg\u00e9ben ; m\u00e1sik \u00f6cscse Viktor, pedig Olaszorsz\u00e1gban harczolt a cs\u00e1sz\u00e1ri lobog\u00f3k alatt. K\u00e1rolynak Temes v\u00e1rra, ezred\u00e9hez val\u00f3 bevonul\u00e1s\u00e1t s\u00fcrgette unokafiv\u00e9re, de hi\u00e1ba s\u00fcr gette : \u0151 magyar nej\u00e9nek, s\u00f3gor\u00e1nak, j\u00f3form\u00e1n a kit\u0171n\u0151 honle\u00e1nynak K\u00e1rolyin\u00e9nak is hat\u00e1sa alatt a magyar miniszt\u00e9riumnak aj\u00e1nlotta f\u00f6l szolg\u00e1lat\u00e1t \u00e9s a 19-ik gyalog sorezred \u0151rnagy\u00e1v\u00e1 neveztetett ki, a mely sorezred a d\u00e9lvid\u00e9ken, a szerb harezt\u00e9ren \u00e1llott."], [93, "LEININGEN K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 79 Ez id\u0151t\u0151l kezdve Leiningen K\u00e1roly gr\u00f3f r\u00e9szt vett a Damjanich hadoszt\u00e1ly, ut\u00f3bb hadtest minden m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9ben; m\u00e1rczius k\u00f6zep\u00e9n, mint ezredes, dand\u00e1r-, ut\u00f3bb hadoszt\u00e1ly-parancsnokk\u00e1, j\u00faniusban pedig Damjanich \u00e9s Kn\u00e9zich ut\u00e1n a III. hadtest parancsnok\u00e1v\u00e1 \u00e9s t\u00e1bornokk\u00e1 l\u00e9pett el\u0151. Mikor a b\u00e9csi korm\u00e1ny \u00e9s magyar korm\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt t\u00f6r\u00e9sre ker\u00fclt a sor ; mikor kivil\u00e1glott, hogy a fegyveres \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9s ki nem ker\u00fclhet\u0151, s\u0151t ut\u00f3bb a harcz folyam\u00e1n is csal\u00e1di \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sein\u00e9l fogva t\u00f6bb oldalr\u00f3l ism\u00e9telten el akart\u00e1k Magyarorsz\u00e1g \u00fcgy\u00e9t\u0151l t\u00e1ntor\u00edtani, de Leiningen b\u00fcszk\u00e9n \u00e9s hat\u00e1rozottan azzal v\u00e1laszolt, hogy semmif\u00e9le el\u0151dje, ivad\u00e9ka adott szav\u00e1t, esk\u00fcj\u00e9t soha meg nem szegte. Leiningen K\u00e1roly gr\u00f3f b\u00e1tor, vit\u00e9z katona volt, mint csal\u00e1dj\u00e1nak minden tagja. Nagy lelke eg\u00e9sz erej\u00e9vel harczolt \u00faj haz\u00e1j\u00e1nak \u00fcgy\u00e9\u00e9rt \u00e9s a legvakmer\u0151bb t\u00e1mad\u00e1sokkal t\u00fcntette ki mag\u00e1t. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a kom\u00e1romi j\u00falius 11-ki csat\u00e1ban Cs\u00e9mn\u00e9l. A magyar hadak Kom\u00e1romt\u00f3l nyomulnak el\u0151re \u00e9s Leiningen hadteste a cs\u00e9mi tany\u00e1k-, majorokn\u00e1l tal\u00e1l az egyes\u00fclt osztr\u00e1k-orosz hadsereg egyik r\u00e9sz\u00e9re. Heves rohamban elfoglalja azt, de erre az eg\u00e9sz osztr\u00e1k tar tal\u00e9ktest a fontosnak f\u00f6lismert pont visszav\u00e9tel\u00e9re siet \u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra 80 \u00e1gy\u00fat \u00e1ll\u00edt f\u00f6l f\u00e9lk\u00f6rben a vit\u00e1s pont h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tti dombokra. Klapka, az \u00fctk\u00f6zet f\u0151vez\u00e9re, ennek l\u00e1tt\u00e1ra szint\u00e9n minden tartal\u00e9k\u00e1gy\u00faj\u00e1t f\u00f6l vonatja \u00e9s \u00e1ll\u00f3 \u00f3r\u00e1n\u00e1l tov\u00e1bb d\u00fcb\u00f6rg\u00f6tt a f\u00f6ld 140 \u00e1gy\u00fanak robajj\u00e1t\u00f3i, sz\u00f6rny\u0171 t\u00fcz\u00fck mind az egy pontra ir\u00e1nyozva, rettenetes puszt\u00edt\u00e1st vitt v\u00e9ghez mindk\u00e9t f\u00e9ln\u00e9l : a csatat\u00e9r hull\u00e1kkal lett tele, l\u0151poros kocsik rep\u00fcltek a l\u00e9gbe, \u00fctegek szereltettek le. Egyik f\u00e9l sem engedett ; az ellens\u00e9g nem : mert t\u00f6bben voltak, a mieink nem : mert be\u00e9rkezni tar toz\u00f3 hadtesteket v\u00e1rtak minden pillanatban. Ezek k\u00e9sedelme elv\u00e9gre is h\u00e1tr\u00e1nyunkra lett, a t\u00falnyom\u00f3 ellens\u00e9g elvette Cs\u00e9met. Leiningen l\u00e1tva z\u00e1szl\u00f3aljainak h\u00e1tr\u00e1l\u00e1s\u00e1t, oroszl\u00e1n b\u00e1tors\u00e1ggal tartal\u00e9ka \u00e9l\u00e9re \u00e1ll \u00e9s szuronytszegezve ront az ellens\u00e9gre. Az eg\u00e9sz hadtest harezszomjasan k\u00f6veti vez\u00e9r\u00e9t, de miel\u0151tt a v\u00e1ratlan rohamot a f\u0151vez\u00e9r kell\u0151k\u00e9p t\u00e1mo gathatn\u00e1: puszt\u00edt\u00f3 keresztt\u0171z k\u00f6z\u00e9 fogj\u00e1k. Leiningen annak dacz\u00e1ra \u00fajra \u00e9s \u00fajra t\u00e1mad, ezer l\u00e9p\u00e9sn\u00e9l is tov\u00e1bb nyomul az ellens\u00e9g l\u0151t\u00e1vo l\u00e1n bel\u00fcl, de a vakmer\u0151 b\u00e1tors\u00e1g nem p\u00f3tolhatja a sz\u00e1mbeli gy\u00f6nge s\u00e9get : a szerf\u00f6l\u00f6tt t\u00falnyom\u00f3 ellens\u00e9g v\u00e9gre is teljesen visszavet\u00e9 az ism\u00e9telt t\u00e1mad\u00e1st\u00f3l igen megviselt hadtestet, mely tudott meghalni, de lehetetlens\u00e9get ismerni nem akart. -*-*\u25a0*-"], [94, "LEININGEN K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 80 Egyik legszebb fegyvert\u00e9nye a v\u00e1czi csat\u00e1ban \u00e9s visszavonul\u00e1sn\u00e1l t\u00f6rt\u00e9nt. Ez is j\u00faliusban volt, a mikor az oroszok m\u00e1r mint lavina z\u00fadultak le a K\u00e1rp\u00e1tokr\u00f3l \u00e9s G\u00f6rgeynek serege Kom\u00e1romt\u00f3l sietett a Nagy- Alf\u00f6ldre, hol az \u00f6sszes magyar hadak egyes\u00fclend\u0151k voltak. Sietni kellett, nehogy a Hern\u00e1d ment\u00e9n j\u00f6v\u0151 orosz seregek a Duna k\u00f6ny\u00f6k\u00e9 n\u00e9l elv\u00e1gj\u00e1k \u00fatj\u00e1t. El is \u00e9rkeznek V\u00e1czra egym\u00e1sut\u00e1n a hadtestek, de ott m\u00e1r 15-\u00e9n reggel orosz el\u0151v\u00e9dre bukkannak. G\u00f6rgey \u00c1rmin had oszt\u00e1lya nyomban kiveri azokat a v\u00e1rosb\u00f3l \u00e9s att\u00f3l d\u00e9lre egyes sz\u0151l\u0151 ket, dombokat sz\u00e1ll meg. Az oroszok erre d\u00e9lt\u00e1jban eg\u00e9sz el\u0151v\u00e9d\u00f6kkel G\u00f6rgey csapataira rontanak, ki a t\u00faler\u0151vel szemben ugyancsak v\u00e1ls\u00e1 gos helyzetbe jutott, de szerencs\u00e9re e k\u00f6zben be\u00e9rkezett Nagy-S\u00e1ndor hadteste is. Hallja az \u00e1gy\u00faz\u00e1st a m\u00e9g t\u00e1vol lev\u0151 Leiningen, sietteti menetel\u00e9s\u00e9t \u00e9s 3 \u00f3ra t\u00e1jban \u0151 is ott terem hadtest\u00e9vel \u00e9s a v\u00e1ros meg ker\u00fcl\u00e9s\u00e9vel a harczvonal balsz\u00e1rny\u00e1ra siet. Hirtelen f\u00f6lvonat k\u00e9t \u00fcteget \u00e9s azzal \u00fagy bev\u00e1g az oroszok jobb oldal\u00e1ba, hogy nyomban v\u00e9ge volt azok minden t\u00e1mad\u00e1sainak, este pedig tan\u00e1csosnak l\u00e1tta az ellen s\u00e9g a teljes visszavonul\u00e1st. Ezekb\u0151l \u00e9s m\u00e1sokb\u00f3l l\u00e1tta G\u00f6rgey Arth\u00far, hogy h\u00e1rom vit\u00e9z had test\u00e9vel Paskievics f\u0151serege el\u0151tt \u00e1ll \u00e9s v\u00e1rta is m\u00e1snap 16-\u00e1n a t\u00e1mad\u00e1st. mi azonban nem k\u00f6vetkezett be, mert az orosz f\u0151vez\u00e9r ama napon seregeinek \u00f6sszevon\u00e1s\u00e1val vesz\u0151d\u00f6tt, hogy 17-\u00e9n eg\u00e9sz erej\u00e9vel t\u00e1mad hasson. Mivel pedig Pest fel\u0151l m\u00e9g osztr\u00e1k csapatok el\u0151nyomul\u00e1sa is jeleztetett, ez\u00e9rt G\u00f6rgey mer\u00e9sz dologra hat\u00e1rozta mag\u00e1t, t. i. hogy az oroszok megker\u00fcl\u00e9s\u00e9vel Losonczon \u00e1t a fels\u0151 Tisz\u00e1hoz siet, azon m\u00e9g az oroszok el\u0151tt \u00e1tkel \u00e9s \u00fagy egyes\u00fcl a d\u00e9li hadseregekkel. E szerint el is rendelt mindent, hogy m\u00e9g az \u00e9j leple alatt a hadtestek titkon elhagyj\u00e1k V\u00e1czot. El\u0151re l\u00e1that\u00f3 volt, hogy a h\u00e1tv\u00e9dnek neh\u00e9z dolga leend, ez\u00e9rt sorsot h\u00faztak : a sorsh\u00faz\u00e1s Leiningenre esett, ki teh\u00e1t had test\u00e9vel csak \u00e9jf\u00e9l ut\u00e1n volt induland\u00f3. Az eg\u00e9sz visszavonul\u00e1s azonban csaknem katasztr\u00f3f\u00e1ra vezetett a sereget k\u00f6vet\u0151 ezer meg ezernyi szek\u00e9rt\u00e1bor miatt, tele b\u0151r\u00fcket f\u00e9lt\u0151 emberekkel. E szek\u00e9rt\u00e1bor egyenes parancs ellen\u00e9re V\u00e1czra \u00e9rkezett \u00e9s ellepte annak utcz\u00e1it; mikor pedig a csapatok esti 9 \u00f3rakor meg kezdett\u00e9k a visszavonul\u00e1st, akkor nyakra-f\u0151re iramodtak ut\u00e1nuk, k\u00f6z\u00e9j\u00fck, elib\u00f6k, hogy a v\u00e1ros \u00e9jszaki sz\u00e9l\u00e9n lev\u0151 m\u00e9ly medr\u0171 patak egyetlen h\u00eddj\u00e1n miel\u0151bb \u00e1tjuthassanak. Sz\u00f6rny\u0171 z\u0171rzavar t\u00e1madt ebb\u0151l \u00e9s a katonas\u00e1g \u00fagy megk\u00e9sett, hogy virradatra m\u00e9g a sereg fele V\u00e1czott volt \u00e9s nem tudtak \u00e1tmenni se a v\u00e1roson, se a hidon. Az oroszok"], [95, "LEININGEN K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 81 kaptak az alkalmon \u00e9s egy dsid\u00e1s hadoszt\u00e1lyuk megfutam\u00edtva G\u00f6rgey \u00c1rmin hadoszt\u00e1ly\u00e1t, mer\u00e9szen a v\u00e1rosba rontott, hamarosan egy lovas \u00fcteg n\u00e9gy \u00e1gy\u00faj\u00e1t elfoglalta \u00e9s megt\u00e1madta a szekereket. Iszony\u00fa r\u00e9m\u00fclet fogott el mindent, de Leiningen \u00e9s G\u00f6rgey \u00c1rmin hamar v\u00e9get vetettek annak. Kivert\u00e9k az oroszokat a v\u00e1rosb\u00f3l, h\u00e1rom \u00e1gy\u00fat vissza vettek \u00e9s egyes\u00fclten a V\u00e1czt\u00f3l d\u00e9lre es\u0151 sz\u0151l\u0151kig szor\u00edtott\u00e1k \u0151ket. Mer\u00e9sz t\u00e1mad\u00e1suk az oroszokat teljes kifejl\u0151d\u00e9s\u00fckre k\u00e9nyszer\u00edtette \u00e9s \u00edgy idej\u00f6k lett a megr\u00e9m\u00fclt szekereknek, hogy kereket oldjanak \u00e9s G\u00f6rgey Arth\u00far szerencs\u00e9sen befejezhette az egyetlen h\u00eddon val\u00f3 vissza vonul\u00e1st. E k\u00f6zben az orosz l\u00e1tva a visszavonul\u00e1st, csapataival \u00fcld\u00f6z\u0151be fogta \u0151ket. Leiningen \u00e9s G\u00f6rgey \u00c1rmin azonban pomp\u00e1san fogj\u00e1k f\u00f6l azt min dig egym\u00e1st t\u00e1mogatva. Leiningen t\u00fczel, dolgozik, azalatt az I. hadtest fele vonul \u00e1t a h\u00eddon \u00e9s nyomban \u00e1ll\u00e1st foglal, hogy ugyan\u00fagy er\u0151s t\u00fczel\u00e9ssel f\u00f6d\u00f6zze Leiningen III. hadtest\u00e9nek \u00e1tkel\u00e9s\u00e9t, azut\u00e1n pedig f\u00f6l\u00e9getik a hidat. Ezut\u00e1n megy G\u00f6rgey tov\u00e1bb, Leiningen pedig h\u00e1tv\u00e9d \u00e1ll\u00e1st tart a v\u00e1czi hegy d\u00e9lkeleti lejt\u0151j\u00e9n a hidat \u00fajra fel\u00e9p\u00edt\u0151 \u00e9s azon \u00e1tkel\u0151 oroszok ellen. \u00edgy tart ez R\u00e9ts\u00e1gig: hol egyes\u00fclten, hol elv\u00e1lva f\u00f6d\u00f6zik az el\u0151tt\u00fck vonul\u00f3 f\u0151sereget \u00e9s egym\u00e1st. R\u00e9ts\u00e1gn\u00e1l m\u00e1r P\u00f6lten berg hadteste csin\u00e1l \u00faj felfog\u00f3 \u00e1ll\u00e1st, \u00fctk\u00f6znek, az est lesz\u00e1ll \u00e9s ezzel v\u00e9ge az \u00fcld\u00f6ztet\u00e9snek. G\u00f6rgey serege ily m\u00f3don csakugyan s\u00e9rtetlen\u00fcl meg\u00e9rkezett az Alf\u00f6ldre. 6 Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma."], [96, "82 YECSEY KAROLY GR\u00d3F. Katon\u00e1i im\u00e1dt\u00e1k vit\u00e9z vez\u00e9r\u00fcket \u00e9s \u00e9rte mindenre k\u00e9szek voltak, mint az Czibakh\u00e1z\u00e1n\u00e1l is kit\u0171nt. Leiningen ott szem\u00e9lyesen vezette rohamra a 3-ik honv\u00e9dz\u00e1szl\u00f3aljat, de a t\u00e1mad\u00e1s hev\u00e9ben oly messze jutott el\u0151re, hogy az osztr\u00e1kok elfogt\u00e1k. Az osztr\u00e1k tiszt Leiningcnt egy \u00fatsz\u00e9li cs\u00e1rd\u00e1ba hurczoltatta \u00e9s a leg nagyobb durvas\u00e1gokkal illette. Ezalatt azonban Leiningen z\u00e1szl\u00f3alja \u00e9szrevette vez\u00e9r\u00e9nek elfogat\u00e1s\u00e1t \u00e9s Ill\u00e9sy hadnagynak* r\u00f6gt\u00f6nz\u00f6tt fel h\u00edv\u00e1s\u00e1ra oly h\u00e9vvel t\u00e1madta meg az osztr\u00e1kokat, hogy nemcsak a vez\u00e9rt szabad\u00edtotta ki, hanem az osztr\u00e1k tisztet is elfogta. Leiningen joggal torolhatta volna meg a rajta elk\u00f6vetett m\u00e9lt\u00e1nytalans\u00e1got, de a helyett a lovagias f\u00e9rfi\u00fa szivarral \u00e9s \u00fcl\u00e9ssel k\u00edn\u00e1lta meg az el\u0151tte \u00e1juldoz\u00f3 osztr\u00e1k tisztet. Felt\u00e9tlen h\u00edve volt G\u00f6rgeynek \u00e9s viszont G\u00f6rgey neki t\u00e1n legjobban szeretett bar\u00e1tja, kit nagyrabecs\u0171lt mint lovagias f\u00e9rfi\u00fat, \u00fcgyes, mer\u00e9sz hadvez\u00e9rt. A vil\u00e1gosi fegyverlet\u00e9teln\u00e9l minden\u00e1ron t\u00e1voz\u00e1sra akarta b\u00edrni, hisz idegennek tekinthette volna mag\u00e1t \u00e9s \u00edgy m\u00e1s n\u00e9zet al\u00e1 esett, mint a t\u00f6bbi magyar vez\u00e9r. \u00d3 azonban maradott. Augusztus 12-\u00e9n, \u00e9jjeli 11 \u00f3rakor tal\u00e1ltam \u0151t a vil\u00e1gosi kast\u00e9ly tek\u00e9z\u0151 szob\u00e1j\u00e1 ban - - \u00edrja Gelich alt\u00e1bornagy \u2014 a szoba k\u00f6zep\u00e9n \u00e1llva \u00e9s gondo latokba mer\u00fclve. Leiningenhez mentem s azt k\u00e9rdem t\u0151le, mik\u00e9nt \u00e1lla nak a dolgok? \u201eA legrosszabbra lehet\u00fcnk elk\u00e9sz\u00fclve\", volt a v\u00e1lasza. \u00c9s szavai \u2014 f\u00e1jdalom m\u00e9g a sejtettn\u00e9l is iszony\u00fabb m\u00f3don teljes\u00fcltek. Varga Ott\u00f3. V\u00c9CSEY K\u00c1ROLY GR\u00d3F. Nagy \u00farnak gyermeke, maga is nagy \u00far; nem nagy k\u00e9pzetts\u00e9g\u0171, de vit\u00e9z \u00e9s hat\u00e1rozott vez\u00e9r, tet\u0151t\u0151l talpig gavall\u00e9r ember. Apja : Hajn\u00e1csk\u0151i V\u00e9csey \u00c1gost gr\u00f3f, cs. kir. val\u00f3s\u00e1gos bels\u0151 titkos tan\u00e1csos \u00e9s kamar\u00e1s, lovass\u00e1gi t\u00e1bornok, a M\u00e1ria Ter\u00e9zia rend lovagja \u00e9s t\u00f6bb kiv\u00e1l\u00f3 k\u00fclf\u00f6ldi rendjel birtokosa, a magyar nemzeti test\u0151rs\u00e9g kapit\u00e1nya s a 3-ik husz\u00e1rezred tulajdonosa ; anyja : Zweibr\u00fcckeni herczegn\u0151 volt, n\u0151v\u00e9re udvari h\u00f6lgy \u00e9s Ferencz J\u00f3zsef tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6snek nevel\u0151je. \u0150 maga cs. kir. aranykulcsos, a J\u00f3zsef f\u0151herczeg husz\u00e1rezred \u0151rnagya m\u00e9g a * M\u00e1s verzi\u00f3k szerint Ar\u00e1nyi M\u00e1rk f\u0151hadnagy, ism\u00e9t m\u00e1s szerint Talabir hadnagy, vagy Kohn Zs. mentett\u00e9k volna meg."], [97, "V\u00c9CSEY K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 83 szabads\u00e1gharcz el\u0151tt, az alatt pedig t\u00e1bornokk\u00e1 emelkedett \u00e9s vit\u00e9z mell\u00e9t mind a h\u00e1rom rend\u0171 kit\u00fcntet\u00e9s d\u00edsz\u00edtette. Es ez a nagy \u00far, kire csal\u00e1di \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sein\u00e9l, szem\u00e9lyes derekas s\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogva csal\u00e1dja \u00fatj\u00e1n oly f\u00e9nyes j\u00f6v\u0151 v\u00e1rt: ez a nagy \u00far 43 \u00e9ves kor\u00e1ban akaszt\u00f3f\u00e1n halt meg, mint valami bandita. Min\u0151 id\u0151k voltak azok ! hogy ennyi \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s, apj\u00e1nak, h\u00e1rom, szint\u00e9n katonatiszt fiv\u00e9r\u00e9nek, n\u0151v\u00e9r\u00e9nek h\u0171s\u00e9ge, szolg\u00e1lata a gy\u0151z\u0151 f\u00e9l ir\u00e1nt se tudta megmenteni. Pedig a rettenetes eset szerencs\u00e9tlenn\u00e9 tette az eg\u00e9sz csal\u00e1dot: az apa bele\u0151r\u00fclt, egyik fiv\u00e9re agyonl\u0151tte mag\u00e1t, a m\u00e1sik meghalt \u00e9s a vir\u00e1gz\u00f3 csal\u00e1db\u00f3l csak egy \u00e9l, ki visszavonulva gazd\u00e1lkodik. Mikor az 1848-iki racz mozgalmak D\u00e9lmagyarorsz\u00e1gon kit\u00f6rtek, \u0151 ezred\u00e9vel a B\u00e1ns\u00e1gban \u00e1llom\u00e1sozott \u00e9s azonnal a szerbek ellen alkal maztatott. R\u00e9szt vett e d\u00e9lvid\u00e9ki harczok eg\u00e9sz sor\u00e1ban, kit\u0171nt \u00e9s t\u00e1bornokk\u00e1 emelkedett. Az 1849 janu\u00e1ri \u00f6sszpontos\u00edt\u00e1sn\u00e1l a b\u00e1csi hadoszt\u00e1lyt \u0151 vezette a K\u00f6z\u00e9p-Tisz\u00e1hoz \u00e9s Damjanichcsal egy\u00fctt v\u00edvt\u00e1k ki a szolnoki \u00fctk\u00f6 zetet. M\u00edg Damjanich ugyanis a Tisza jobbpartj\u00e1n rontott a v\u00e1rosban lev\u0151 osztr\u00e1k hadakra, azalatt V\u00e9csey a balparton a szolnoki h\u00eddra t\u00e1ma dott, annak elpuszt\u00edt\u00e1s\u00e1t megakad\u00e1lyozva a h\u00eddf\u0151t bevette s a h\u00eddon \u00e1t hatolva a v\u00e1rosba, nagy r\u00e9szt vett a m\u00e1r futamod\u00f3 ellens\u00e9g meg semmis\u00edt\u00e9s\u00e9ben. A nagy jelent\u0151s\u00e9g\u0171 \u00fctk\u00f6zet ut\u00e1n mindak\u00e9t vez\u00e9rnek k\u00f6sz\u00f6netet szavazott a debreczeni orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. A K\u00f6z\u00e9p-Tisza vid\u00e9k\u00e9r\u0151l m\u00edg egyes\u00fclt hadaink nyugatnak haladva, gy\u0151zelemr\u0151l-gy\u0151zelemre sz\u00e1lltak : V\u00e9cseyt a m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta hi\u00e1ba ostromolt Aradv\u00e1rnak \u00e9s Temesv\u00e1rnak elfoglal\u00e1s\u00e1ra k\u00fcld\u00f6ttek. Arad el\u0151tt \u00e1pril elej\u00e9n jelent meg, els\u0151 dolga volt a v\u00e1r \u00e9s Zsigmondh\u00e1za k\u00f6zt a Maros kanyarulat\u00e1t \u00e1tv\u00e1gatni, minden Aradnak vezet\u0151 utat megsz\u00e1llani, minek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a v\u00e1rbeliek eddig szokott m\u00f3don sehonn\u00e9t t\u00f6bb\u00e9 nem szerezhettek \u00e9lelmet. E mellett egyre nyugtalan\u00edtotta \u0151ket \u00e1gy\u00faz\u00e1saival. A nyugtalans\u00e1g, a be\u00e1ll\u00f3 \u00e9hs\u00e9g csakugyan megpuh\u00edtotta a makacs v\u00e9d\u0151ket, elfogyott a l\u00f3h\u00fas is \u00e9s erre a v\u00e1r v\u00edzhord\u00f3 szamaraira ker\u00fclt a sor, de az annyira megem\u00e9szthetlen volt, hogy a h\u0151s fegyveres n\u00e9pnek t\u00fcrelme elfogyott \u00e9s megkezd\u0151dtek az alkudoz\u00e1sok, miknek v\u00e9ge csakugyan a v\u00e1r f\u00f6lad\u00e1sa lett j\u00fanius v\u00e9g\u00e9n. Ez esetb\u0151l kerekedett a mond\u00e1s, hogy a min- annyi ideig annyi okos ember hi\u00e1ba t\u00f6rte fej\u00e9t, azt \u201ekivitte egy p\u00e1r \u2014 szam\u00e1r!\" Nem volt ily szerencs\u00e9s Temesv\u00e1rral, mely szint\u00e9n m\u00e1r r\u00e9gebben h-"], [98, "V\u00c9CSEY K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 84 k\u00f6r\u00fcl volt fogva \u00e9s Arad bev\u00e9tele ut\u00e1n 11,000 f\u0151re emelkedett az os troml\u00f3 sereg \u00e9s 55, ut\u00f3bb m\u00e9g t\u00f6bb ostrom\u00e1gy\u00faval t\u00f6rette, bomb\u00e1z tatta a v\u00e1rat \u00fagy, hogy a goly\u00f3- \u00e9s bombaz\u00e1por elhom\u00e1lyos\u00edtotta az eget. Volt eset, hogy kilencz nap, kilencz \u00e9jjel szakadatlan sz\u00f3lt a rettenetes muzsika ; az \u0151rs\u00e9g 9 ezer emberr\u0151l 4000-re olvadt le, m\u00e1i h\u00f3napok \u00f3ta f\u00e9ladagon \u00e9ltek, j\u00falius v\u00e9g\u00e9t\u0151l pedig csak k\u00e9tszer heten k\u00e9nt kaptak l\u00f3h\u00fast. De a v\u00e1r v\u00e9d\u0151je, Rukavina, nem adta meg mag\u00e1t : tudta, hogy f\u00f6lment\u0151 seregek vannak \u00fatban; tudta, hogy az oroszok el\u00e1rasztott\u00e1k az orsz\u00e1got; tudta, hogy kitart\u00e1ssal gy\u0151zni\u00f6k kell. Nem is ker\u00fclt Temesv\u00e1r magyar k\u00e9zre, pedig megtart\u00e1sa ann\u00e1l nehezebb volt, mert a v\u00e1rbeli iszony\u00fa \u00edns\u00e9ggel mer\u0151 ellent\u00e9tben volt V\u00e9csey t\u00e1bor\u00e1nak pomp\u00e1ja, k\u00e9nyelme, mulats\u00e1gai, mikkel a f\u00e9ny\u0171z\u0151 V\u00e9csey szerette a t\u00e1bori \u00e9letet megaranyozni. Szerzett is ez neki sok ellens\u00e9get minden oldalr\u00f3l. Mikor Temesv\u00e1r alatt az utols\u00f3 csata elveszett, Bem hi\u00e1ba igyekezett \u0151t \u00e9s hadtest\u00e9t ak\u00e1r a h\u00e1bor\u00fa folytat\u00e1s\u00e1ra, ak\u00e1r menek\u00fcl\u00e9sre b\u00edrni : \u00e9szaknak fordult \u00e9s Vil\u00e1gos ut\u00e1n \u0151 is letette a fegyvert, hogy t\u00e1bornok t\u00e1rsaival \u0151 is orosz k\u00e9zb\u0151l az osztr\u00e1kok kez\u00e9be jusson. Nagy b\u0171ne volt V\u00e9cseynek a cs\u00e1sz\u00e1riak szem\u00e9ben \u00e9s e nagy b\u0171nt m\u00e9g B\u00e1csk\u00e1ban k\u00f6vette el. A b\u00e1csi sereg cs. kir. tisztikar\u00e1t igen megzavarta a kamarill\u00e1nak f\u00f6ll\u00e9p\u00e9se, a kir\u00e1lyt\u00f3l kor\u00e1bban minden m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gait\u00f3l megfosztott Jella chichnak m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gaiba val\u00f3 visszahelyez\u00e9se, majd annak kitud\u00f3d\u00e1sa, hogy a l\u00e1zad\u00f3 r\u00e1czokkal B\u00e9csben igen is egyet\u00e9rtenek. A d\u00e9lvid\u00e9ki f\u0151vez\u00e9r f\u00f6lmondta a szolg\u00e1latot a magyar korm\u00e1nynak, ut\u00e1na t\u00f6bb tiszt is. Mikor pedig Arad \u00e9s Temesv\u00e1r parancsnokai nyilt ellens\u00e9gesked\u00e9st kezdettek a magyarokkal ; mikor Windischgr\u00e1tz leverve \u00e9s visszaszor\u00edtva mindenfel\u0151l a magyar \u201el\u00e1zad\u00f3kat\", minden tisztet a cs\u00e1sz\u00e1r ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9g megtart\u00e1s\u00e1ra h\u00edvott f\u00f6l : akkor a b\u00e1csi d\u00e9li hadseregben a zavar tet\u0151pontra h\u00e1gott. A veszend\u0151be men\u0151 magyar \u00fcgy haj\u00f3j\u00e1r\u00f3l mene k\u00fcltek a patk\u00e1nyok ; a tisztek tanakodtak, gy\u0171l\u00e9seztek, besz\u00e9ltek debre czeni v\u00f6r\u00f6s republik\u00e1nusokr\u00f3l, kik elhagyt\u00e1k a \u201et\u00f6rv\u00e9nyes\" t\u00e9rt, mintha bizony t\u00falnan igen t\u00f6rv\u00e9nyes t\u00e9ren \u00e1llottak volna. Mikor pedig a d\u00e9li hadsereg parancsot kapott janu\u00e1rban a K\u00f6z\u00e9p-Tisz\u00e1hoz vonulni \u00e9s ott a cs\u00e1sz\u00e1ri hadakkal szembesz\u00e1llni, akkor a f\u0151parancsnok Eszterh\u00e1zy S\u00e1ndor gr\u00f3f egyenesen vonakodott \u00e9s parancsnoki hatalomk\u00f6r\u00e9vel, te kint\u00e9ly\u00e9vel oda hatott, hogy vagy f\u00f6lbomlik az eg\u00e9sz hadtest, vagy"], [99, "V\u00c9CSEY K\u00c1ROLY GR\u00d3F. 85 \u00e9pen a cs\u00e1sz\u00e1ri z\u00e1szl\u00f3k al\u00e1 fog menni. A magyar korm\u00e1nyt\u00f3l a rossz h\u00edrekre oda k\u00fcld\u00f6tt N\u00e1dosy ezredes m\u00e9g seg\u00edtett Eszterh\u00e1zynak. Ezek ellen l\u00e9pett f\u00f6l azut\u00e1n V\u00e9csey, ki m\u00e1r az els\u0151 ingadoz\u00e1sn\u00e1l hat\u00e1rozottan a magyar korm\u00e1ny mell\u00e9 \u00e1llott. \u201eNo Lina! monda az ur\u00e1t minden\u00fcv\u00e9 k\u00eds\u00e9r\u0151 sz\u00e9p, fiatal feles\u00e9g\u00e9nek \u2014 szegre akasztom osz tr\u00e1k kardomat, magyar vagyok, haz\u00e1mmal tartok\". Fiv\u00e9rei a t\u00fals\u00f3 r\u00e9szhez \u00e1lltak, de \u0151t haz\u00e1ja \u00fcgy\u00e9t\u0151l semmi sem b\u00edrta elt\u00e1ntor\u00edtani. Lenkeyvel, Baudisz sz\u00e1zadossal egyet\u00e9rt\u0151leg hat\u00e1rozottan megt\u00e1madta a f\u0151parancs nokot \u00e9s N\u00e1dosyt, haza\u00e1rul\u00f3knak nevezv\u00e9n \u0151ket, m\u00edg a tiszteket \u00e9s leg\u00e9nys\u00e9get v\u00e9gvesz\u00e9lybe jutott haz\u00e1juk ir\u00e1nt val\u00f3 k\u00f6teless\u00e9g\u00fckre eml\u00e9 keztett\u00e9k. A f\u00f6ll\u00e9p\u00e9s oly er\u00e9lyes volt, szava oly hat\u00e1sos, hogy Eszter h\u00e1zy \u00e9s N\u00e1dosy m\u00e9g az \u00e9jjel az osztr\u00e1kokhoz sz\u00f6ktek, a hadtest egy\u00fctt maradt, V\u00e9csey vette \u00e1t annak parancsnoks\u00e1g\u00e1t, mint Eszterh\u00e1zy ut\u00e1n legid\u0151sebb t\u00e1bornok \u00e9s a megb\u00edzhatatlan elemek ki\u0171z\u00e9se ut\u00e1n Szegednek indult, hogy az egyes\u00fcl\u00e9si parancsot v\u00e9grehajtsa. A honv\u00e9delmi bizottm\u00e1ny eln\u00f6ke, Kossuth, meleg hang\u00fa k\u00f6sz\u00f6n\u0151 \u00e1tiratokban eml\u00e9kszik meg V\u00e9csey e tett\u00e9r\u0151l : nem tehetem \u2014 \u00edrja V\u00e9csey t\u00e1bornok \u00e9s hadtestparancsnokhoz 1849 janu\u00e1r 23-\u00e1n kelt \u00e1tirat\u00e1ban \u2014 hogy ne k\u00f6vessem sz\u00edvem sugallat\u00e1t \u00e9s \u00d6nnek T\u00e1bornok \u00far ! ki ne fejezzem m\u00e9lyen \u00e9rzett csud\u00e1latomat \u00e9s bens\u0151, \u0151szinte h\u00e1l\u00e1mat ama magasztos hazaszeretet\u00e9rt \u00e9s f\u00e9rfias, elsz\u00e1nt er\u00e9ly\u00e9rt, melylyel T\u00e1bornok \u00far az Als\u00f3 dunai Hadtestet egy v\u00e9rl\u00e1z\u00edt\u00f3 cselsz\u00f6v\u00e9ny h\u00e1l\u00f3j\u00e1b\u00f3l \u00f3vatosan-er\u0151s kezekkel kiszaba d\u00edtva, a haz\u00e1nak megmentette. A meddig Magyarorsz\u00e1g \u00e9l, minden becs\u00fcletes ember tisztelettel fogja emlegetni \u00d6nt, mint a legnemesebb hazaszeretetnek \u00e9s f\u00e9rfias er\u0151nek magasztos p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t, mely \u00e9p ama pillanatokban ragyog f\u00f6l legf\u00e9nyesebben, mikor a haz\u00e1nak \u00e9rczbizalm\u00e1t usurp\u00e1lt reputati\u00f3k oly gyal\u00e1zatos m\u00f3don megcsalt\u00e1k. Az Isten \u00e1ldja meg T\u00e1bornok urat \u00fagy, a hogy \u00d6nt a haza \u00e1ldja, melynek \u00d6n oly nagy szolg\u00e1latot tett, hogy k\u00f6vetkezm\u00e9nyei kisz\u00e1m\u00edthatatlanok. B\u00edzom az Isten ben, hogy az \u00d6n \u00e1ltal megmentett Als\u00f3dunai Hadtest, az \u00d6n vit\u00e9z vez\u00e9rlete alatt haz\u00e1nk szerencs\u00e9sebb j\u00f6vend\u0151j\u00e9nek serpeny\u0151j\u00e9be nagy s\u00falylyal fog nehezedni, \u00f6n mag\u00e1t pedig \u00f6r\u00f6k h\u00edrrel koszor\u00fazza ; \u00e9s bizonyos vagyok abban, hogy a mily h\u00e1t r\u00e1nyos lett volna ama hadtestnek oly gonoszul tervezett feloszlat\u00e1sa az eg\u00e9sz magyar hadseregre : \u00e9p oly j\u00f3t\u00e9konyan fog az hatni \u00f6sszes hadim\u0171veleteinkre, az \u00d6n lovagias, nemes viselked\u00e9se \u00e1ltal megtartva\". \u201eL\u00e1ssa \u2014 sz\u00f3lt k\u00f6nyes szemekkel \u00e9s reszket\u0151 ajkakkal a m\u00e1ig is gy\u00e1 szol\u00f3 \u00f6zvegy gr\u00f3fn\u00e9 e sorok \u00edr\u00f3j\u00e1nak, \u00e1tny\u00fajtva a Kossuth al\u00e1\u00edr\u00e1s\u00e1val ell\u00e1tott iratot - - l\u00e1ssa : ez\u00e9rt kellett utols\u00f3nak meghalnia. Ha sz\u00e1zan voln\u00e1nak is monda Haynau- \u2014 akkor is az utols\u00f3 lenne: V\u00e9csey!\" Varga Ott\u00f3."], [100, "LAHNER GY\u00d6RGY. Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n gr\u00f3f \u00edrja Napl\u00f3ja egyik hely\u00e9n mag\u00e1val tanakodva akkor, mid\u0151n a P\u00e1lyafut\u00e1si T\u00e1rsas\u00e1got tervezgette: No Stefi! ha siker\u00fcl a v\u00e1llalat, majd \u00e9vtizedek, t\u00e1n sz\u00e1zad m\u00falva sz\u00fcletik egy hadvez\u00e9r, ki a kit\u0171n\u0151v\u00e9 nemes\u00fclt lovakkal gy\u0151zelmet, bab\u00e9rt szerez mag\u00e1nak, de r\u00e1d m\u00e1r senki sem gondol, ki ama diadalok alapj\u00e1t megvetetted; \u2014 ha pedig nem siker\u00fcl a v\u00e1llalat : akkor a kig\u00fanyol tat\u00e1s, az bizonyosan a tied lesz. \u00d6nk\u00e9nytelen\u00fcl Sz\u00e9chenyi e mond\u00e1sa jut az ember esz\u00e9be Lahner Gy\u00f6rgygyei szemben, ki szabads\u00e1gharczunk idej\u00e9ben az orsz\u00e1g f\u0151 f\u00f6l szerel\u00e9si \u00e9s fegyverz\u00e9si fel\u00fcgyel\u0151je volt \u00e9s mint ilyen Sz\u00e9chenyik\u00e9nt \u2014 ha siker\u00fcl \u2014 m\u00e1snak k\u00e9sz\u00edti el\u0151 a diadalmat; ha nem siker\u00fcl: \u00f6v\u00e9 a megrov\u00e1s, a gyal\u00e1zat. Lahner Gy\u00f6rgy 1795 okt\u00f3ber 6-\u00e1n sz\u00fcletett az Urpin hegy alj\u00e1n, a Garam \u00e9s Bisztricza \u00f6sszefoly\u00e1sa k\u00f6z\u00f6tt fekv\u0151 csinos kis f\u00f6lvid\u00e9ki v\u00e1rosban, Beszterczeb\u00e1ny\u00e1n. 1816-ban a Gyulay gr\u00f3f nev\u00e9t visel\u0151 33. gyalogezredbe l\u00e9pett be mint hadapr\u00f3d s 1844-ben \u0151rnagys\u00e1gig vitte. 1848-ban a 33. gyalogezred Benedek Lajos parancsnoks\u00e1ga alatt Olasz orsz\u00e1gban harczolt, \u0151 ez alatt Kass\u00e1n a 3. z\u00e1szl\u00f3alj parancsnoks\u00e1g\u00e1t vezette. 1848 j\u00falius hav\u00e1ban \u00e9rte el a d\u00e9lvid\u00e9ki szerb mozgalom azt a fokot, mikor m\u00e1r val\u00f3s\u00e1gos l\u00e1zad\u00e1ss\u00e1 fajult. A hazafiass\u00e1gra hivat koz\u00e1s, a szerb nemzetis\u00e9gnek Magyarorsz\u00e1g \u00e9ps\u00e9ge fentart\u00e1s\u00e1val tett konczesszi\u00f3k m\u00e1r nem voltak el\u00e9gs\u00e9gesek; a fegyvernek kellett v\u00e9gre is d\u00f6nteni. E v\u00e1ls\u00e1gos id\u0151kben nagyon fontos k\u00e9rd\u00e9s nem az volt, hogy kit kell k\u00fcldeni, hanem hogy ki megy e veszedelmes forrong\u00e1s lecsil lap\u00edt\u00e1s\u00e1ra. K\u00e9ts\u00e9gbeesett helyzetben volt az ekkori had\u00fcgyminiszter M\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1z\u00e1r. \u201eNegyven \u00e9s t\u00f6bb n\u00e9v \u00e1llott a lajstromban, melyb\u0151l v\u00e1lasztani hatalmamban \u00e1llott \u2014 mondja Eml\u00e9kirataiban \u2014 hanem k\u00f6z\u00f6tt\u00fck f\u00f6l\u00f6tte kev\u00e9s, kinek hajlama lett volna el\u0151bbi bizonyos \u00e1ll\u00e1 s\u00e1b\u00f3l, a bonyol\u00f3dott magyar t\u00e9rre l\u00e9pni; \u00fagy hogy t\u00f6bben, mint pl. Legedics, Vogel stb. m\u00e9g magyars\u00e1gukat is megtagadt\u00e1k\". Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9 nyek k\u00f6z\u00f6tt k\u00e9rte f\u00f6l a had\u00fcgyminiszter Bechtold alt\u00e1bornagy kassai parancsnokot a vez\u00e9rlet elv\u00e1llal\u00e1s\u00e1ra. Ez elfogadta. \u00edgy ker\u00fclt Lahner az alvid\u00e9kre. Tudjuk, mily kudarczot vallott Bechtold magaviselete a j\u00falius 14-ikei k\u00e9mszemle s augusztus 19-ikei Sz.-Tam\u00e1s ellen int\u00e9zett t\u00e1mad\u00e1s alkalm\u00e1val, \u00fagy hogy e miatt \u0151t Perczel ny\u00edltan \u00e1rul\u00e1ssal v\u00e1dolta."], [101, "Lahner gy\u00f6rgy. 87 E dicstelen harczt\u00e9rr\u0151l Lahnert csakhamar elsz\u00f3l\u00edtotta a honv\u00e9delmi bizotts\u00e1g okt\u00f3ber 5-\u00e9n tett int\u00e9zked\u00e9se. A k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek ut\u00e1n akkor m\u00e1i minden pillanatban f\u00e9lni lehetett, hogy a minden oldalr\u00f3l megt\u00e1madott Magyarorsz\u00e1g v\u00e9gre a k\u00fclf\u00f6ldt\u0151l is el fog z\u00e1ratni. S\u00fcrg\u0151s int\u00e9zked\u00e9s kellett teh\u00e1t, hogy ruh\u00e1zatot s hadi k\u00e9szletet a lehet\u0151 legnagyobb mennyi s\u00e9gben \u00e1ll\u00edtsanak itthon el\u0151 : \u00edgy \u00e1ll\u00edttatott f\u00f6l a pesti fegyvergy\u00e1r a Valero-kasz\u00e1rny\u00e1ban. E fegyvergy\u00e1r kit\u0171n\u0151en vala berendezve ; benne a l\u0151fegyver minden alkatr\u00e9sze, nem k\u00fcl\u00f6nben szuronyok \u00e9s kardok g\u00e9pekkel a legkit\u0171n\u0151bb vasb\u00f3l gy\u00e1rtattak. A fegyvergy\u00e1r megalap\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl legt\u00f6bb \u00e9rdeme volt Rombauer ideiglenes igazgat\u00f3j\u00e1n k\u00edv\u00fcl a fegy- verf\u00f6l\u00fcgyel\u0151\u00fcl kinevezett Lahner ezredesnek, ki a fegyvergy\u00e1rt\u00e1s k\u00f6r\u00fcl szigor\u00faan \u0151rk\u00f6d\u00f6tt. 0 haz\u00e1nk egyik legiparosabb vid\u00e9k\u00e9r\u0151l sz\u00e1rmazott, hol a vasipar legr\u00e9gebben ki van fejl\u0151dve ; enn\u00e9lfogva sokoldal\u00fas\u00e1ga \u00e9s szakk\u00e9pzetts\u00e9ge, lelkiismeretess\u00e9g\u00e9vel p\u00e1rosulva oly kit\u0171n\u0151en megfelelt a r\u00e1b\u00edzott hivat\u00e1snak, hogy a magyar hadsereg a legv\u00e1ls\u00e1gosabb id\u0151kben sem szenvedett fegyverekben sz\u00fcks\u00e9get. Pedig c f\u00f6ladat sokszor v\u00e9gtelen neh\u00e9zs\u00e9gekkel j\u00e1rt. \u00edgy 1849 janu\u00e1r hav\u00e1ban a fegyvergy\u00e1rt Nagyv\u00e1 radra kellett \u00e1tsz\u00e1ll\u00edtani. M\u00e1jus 23-\u00e1n hat\u00e1rozatba ment, hogy a korm\u00e1ny sz\u00e9khely\u00e9t Pestre teszi \u00e1t, ugyanekkor egyebeken k\u00edv\u00fcl a fegyver- \u00e9s l\u0151szergy\u00e1rt\u00e1shoz sz\u00fcks\u00e9ges \u00f6sszes g\u00e9pek \u00e9s k\u00e9sz\u00fcl\u00e9kek is Pestre helyez tetnek \u00e1t. Lehet k\u00e9pzelni, hogy a fegyvergy\u00e1r \u00e9s m\u00e1s g\u00e9pek sz\u00e9tszed\u00e9se, becsomagol\u00e1sa, sz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, \u00fajabb \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sa milyen t\u00f6m\u00e9rdek id\u0151t vett ig\u00e9nybe. Alig m\u0171k\u00f6dik itt a fegyvergy\u00e1r egy h\u00f3napig, G\u00f6rgey j\u00fanius"], [102, "DESSEWFFY ARISTID. 88 28-iki level\u00e9re: \u201eA korm\u00e1ny menek\u00fclj\u00f6n halad\u00e9ktalanul Nagyv\u00e1radra, vigye mag\u00e1val a bankot \u00e9s minden k\u00e9szlet\u00e9t, mert \u0151t t\u00falsz\u00e1rnyalhatja az ellens\u00e9g, mi okb\u00f3l nem k\u00e9pes a f\u0151v\u00e1rost csak 48 \u00f3r\u00e1ra is biztos\u00edtani . . .\" a korm\u00e1ny ism\u00e9t mindent \u00f6sszepakoltatott, hogy a bankjegysajt\u00f3, fegy vergy\u00e1r \u00e9s t\u00e1borszer hivatalok az anyagk\u00e9szlettel egy\u00fctt Szegedre sz\u00e1ll\u00edt tassanak. 6000 m\u00e1zsa neh\u00e9z g\u00e9pet s anyagot kellett ekk\u00e9p becsomagolni \u00e9s elsz\u00e1ll\u00edtani szekereken, mert akkor m\u00e9g vas\u00fat csak Pest \u00e9s Szolnok k\u00f6z\u00f6tt volt. K\u00e9t h\u00e9tig tartott, m\u00edg ezek mind Szegedre \u00e9rtek. Ily k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt volt Lahner lelke a f\u00f6lszerel\u00e9snek \u00e9s f\u00f6lfegy verz\u00e9snek. Teljesen illett r\u00e1ja, mit egy franczia mond\u00e1s egy m\u00e1s f\u00e9rfi\u00far\u00f3l mondott : hogy nagy volt a maga nem\u00e9ben, de neme nem volt nagy, legal\u00e1bb l\u00e1tszatra nem. Csat\u00e1k sorsa f\u00fcgg\u00f6tt m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t\u0151l, de a gy\u0151zelmek dics\u0151s\u00e9ge nem az \u0151 dics\u0151s\u00e9ge, csak ha a f\u00f6lszerel\u00e9s hi\u00e1nya k\u00f6vetkezt\u00e9ben kudarcz esik itt is, ott is : akkor mindig fel\u00e9je vethetni a k\u00f6vet. Gy\u0151zelmes hadvez\u00e9reket meg\u00e9nekelnek a k\u00f6lt\u0151k, im\u00e1dattal \u00f6lelik \u00e1t a nemzetek; de vajmi kevesen l\u00e1tj\u00e1k a dics\u0151 harczterekt\u0151l t\u00e1vol\u00e1ll\u00f3 f\u00e9r fi\u00fat, ki azt a gy\u0151zelmes kardot abb\u00f3l a nyers vasb\u00f3l k\u00e9sz\u00edtette, \u00e9les\u00edtette, a mely vasb\u00f3l l\u00e1nczot is kov\u00e1csolnak. Az ily \u00e9rdemeknek nem igen akad k\u00f6l t\u0151j\u00fck, de ann\u00e1l nagyobb maga az \u00e9rdem, ann\u00e1l f\u00e9rfiasabb a tett, menn\u00e9l t\u00e1volabb \u00e1ll t\u0151le a sejtelem is, hogy dicsv\u00e1gyb\u00f3l, hi\u00fas\u00e1gb\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nik. Ily tettekben volt gazdag Lahner is \u00e9s hogy mije volt a szabads\u00e1g harcznak, azt maga Kossuth \u2014 b\u00e1r \u00f6nmaga ir\u00e1nt igazs\u00e1gtalanul - de legjobban meg\u00edrta : hely\u00fcnket sokan bet\u00f6lt\u00f6tt\u00fck embers\u00e9gesen, de mindannyiunk k\u00f6zt csak h\u00e1rom ember volt, a ki hely\u00e9t oly b\u00e1mulatos sikerrel t\u00f6lt\u00f6tte be, hogy azt hasonl\u00f3 sikerrel lehetetlen lett volna m\u00e1s \u00e1ltal bet\u00f6ltetni. E h\u00e1rom ember: Lahner t\u00e1bornok, Luk\u00e1cs honv\u00e9dezredes \u00e9s Duschek Ferencz. \u00c9s azt a v\u00e9lem\u00e9nyt meg is er\u0151s\u00edtette az ellens\u00e9g \u2014 akaszt\u00f3f\u00e1ja. Lauko Albert. DESSEWFFY ARISTID. (1801\u20141849.) A nagynev\u0171 Dessewffy nemzets\u00e9g tagja, annak nem gr\u00f3fi \u00e1g\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazott. Atyja felvid\u00e9ki birtokos, anyja Kubinyi Juli\u00e1nn\u00e1 volt; ott sz\u00fcletett a felvid\u00e9ki Cs\u00e1k\u00e1nyban (Abauj vm.) \u00e9s a felvid\u00e9k iskol\u00e1iban nyerte els\u0151 kik\u00e9pz\u00e9s\u00e9t is."], [103, "DESSEWFFY ARISTID. 89 Gyermek- \u00e9s ifj\u00fa \u00e9vei a nap\u00f3leoni vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa hat\u00e1sa alatt teltek el \u00e9s a tehets\u00e9ges, mindenkit\u0151l kedvelt ifj\u00fat szint\u00e9n a katonai p\u00e1ly\u00e1ra terel t\u00e9k. Mint 18 \u2014 19 \u00e9ves ifj\u00fa, az 5-ik husz\u00e1r-ezredbe l\u00e9pett kad\u00e9tnak \u00e9s vagy 20 \u00e9vi szolg\u00e1lat ut\u00e1n kapit\u00e1nys\u00e1gig vitte. Kit\u00fcn\u00e9sre nem volt m\u00f3d, a nap\u00f3leoni h\u00e1bor\u00fakat k\u00f6vet\u0151 hossz\u00fa b\u00e9ke elv\u00e9gre is megunott\u00e1 tette el\u0151tte p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t: 1839-ben nyugd\u00edjaztatta mag\u00e1t, h\u00e1zasodott \u00e9s f\u00f6lv\u00e1ltva S\u00e1rosban, Szepess\u00e9gen gazd\u00e1lkod\u00e1ssal t\u00f6lte napjait. Boldogs\u00e1g\u00e1t azonban csakhamar gy\u00e1szos esem\u00e9nyek d\u00falt\u00e1k f\u00f6l : neje sorvad\u00e1sba esett, gyermekei anyjukt\u00f3l \u00f6r\u00f6kl\u00f6tt bajukban egy m\u00e1sut\u00e1n elhaltak, majd neje is s\u00edrba k\u00f6vette \u0151ket, hi\u00e1ba vitte a szeret\u0151 f\u00e9rj Velenczc enyhe ege al\u00e1: vissza se hozta t\u00f6bb\u00e9, ott te mette el. \u00edgy tal\u00e1lta \u0151t 1848. Dessewffy f\u00f6laj\u00e1nlotta kardj\u00e1t haz\u00e1j\u00e1nak \u00e9s \u0151rnagyi \u00e1ll\u00e1sban el\u0151bb a s\u00e1rosi lovas-nemzet\u0151rs\u00e9get szervezi, majd a honv\u00e9dek sor\u00e1ba l\u00e9p \u00e1t. V\u00e9gig k\u00fczd\u00f6tte az eg\u00e9sz szabads\u00e1gharezot, eleint\u00e9n az \u00e9szaki hadtestben, majd a tavaszi hadj\u00e1rat dics\u0151 harczai ban, majd ism\u00e9t \u00e9szakon, legut\u00f3bb pedig a d\u00e9li hadseregn\u00e9l a 10. hadtest parancsnoka volt Dembinszki alatt. Minden\u00fctt kit\u0171nt h\u0151sis\u00e9ge, rettenthetetlen b\u00e1tors\u00e1ga \u00e1ltal ; vit\u00e9z mell\u00e9t a 3-ad, azut\u00e1n a 2-od rend\u0171 \u00e9rdemjel d\u00edsz\u00edtette \u00e9s az \u0151rnagy r\u00f6vid id\u0151n, \u0151szt\u0151l-m\u00e1jusig : alezredes, ezredes, t\u00e1bornok lett. Gyorsan cselekedett \u00e9s a legnehezebb feladatokban is meg\u00e1llta hely\u00e9t. Mikor Klapka a Hern\u00e1d vid\u00e9k\u00e9n \u00e1tvette a f\u0151parancsnoks\u00e1got \u00e9s az el\u0151bbi parancsnokok vesztett csat\u00e1i ut\u00e1n Tarczaln\u00e1l \u00faj \u00fctk\u00f6zetre ker\u00fclt a dolog, Dessewffy gyorsas\u00e1ga d\u00f6nt\u0151 volt e csata diadal\u00e1ra n\u00e9zve. A csata el\u0151est\u00e9j\u00e9n m\u00e9g Miskolcz vid\u00e9k\u00e9n van elhelyezve, a csatlakoz\u00e1si parancsot k\u00e9s\u0151n kapja, siet, a csata folyam\u00e1ban csakugyan be\u00e9rkezik: \u201ej\u00f6ttem, mint j\u00f6hettem \u2014 jelenti Klapk\u00e1nak \u2014 s itt vagyok vagy eld\u00f6nteni a csat\u00e1t, vagy ha k\u00e9sedelmem miatt elveszne, elveszni magam is\". K\u00e1poln\u00e1n\u00e1l k\u00e9t t\u0171z k\u00f6z\u00e9 jutott dand\u00e1r\u00e1val, sokat szenved, de rend k\u00edv\u00fcli l\u00e9lekereje \u00f6sszetartja \u00e9s j\u00f3 rendben kihozza csapatait az \u00f6ld\u00f6kl\u0151 viadalb\u00f3l. M\u00e9g veszedelmesebb helyzetbe jut a turai csat\u00e1ban, hol lovas-rohamot int\u00e9zett az oroszok ellen \u00e9s h\u00e1rom sz\u00e1zad husz\u00e1rral k\u00e9t ezred orosz lovass\u00e1g k\u00f6z\u00e9 szorult. Csin\u00e1ltak erre olyan lovas har ezot, mely ritk\u00edtja p\u00e1rj\u00e1t \u00e9s b\u00e1r iszony\u00fa er\u0151fesz\u00edt\u00e9ssel, de m\u00e9gis kiv\u00e1g t\u00e1k magokat. Az oroszok sokat besz\u00e9ltek ut\u00f3bb err\u0151l a lovascsat\u00e1r\u00f3l"], [104, "90 DESSEWFFY ARISTID. \u00e9s nem gy\u0151zt\u00e9k a csat\u00e1ban r\u00e9szt vett piros ruh\u00e1s, keresztes p\u00fcsp\u00f6k h\u0151sis\u00e9g\u00e9t magasztalni. A piros ruh\u00e1s, mell\u00e9n kereszteket visel\u0151 h\u0151s nem p\u00fcsp\u00f6k, hanem Dessewffy volt teljes t\u00e1bornoki d\u00edszben. A r\u00f3maiak besz\u00e9lnek Fabiusokr\u00f3l \u00e9s Cremera patakr\u00f3l ; ilyenforma episodja van a kom\u00e1romi csat\u00e1nak a Dessewffyekre n\u00e9zve. Dessewffy Aristid \u00fajb\u00f3l igen veszedelmes helyen van : \u00f6sszes k\u00eds\u00e9 rete vagy elesett, vagy sebes\u00fclt \u00e9s \u00e9p utols\u00f3 tisztj\u00e9t k\u00fcldi jelent\u00e9ssel a f\u0151vez\u00e9rhez, mikor el\u0151bbi seg\u00e9dje: Dessewffy Gyula, ki Bicsk\u00e9n\u00e9l kor\u00e1bban megsebes\u00fclt volt, a csata legvesz\u00e9lyesebb percz\u00e9ben jelenti, hogy \u201eberukkolt\". R\u00f6gt\u00f6n parancsot k\u00fcld \u00e1ltala egy t\u00e1volabb fel\u00e1ll\u00edtott lovass\u00e1gi oszt\u00e1ly\u00e1nak a t\u00e1mad\u00e1sra. A parancs azonban oda sem \u00e9rt, az oszt\u00e1ly m\u00e1r t\u00e1madott. - - \u201eKi vez\u00e9nyli az oszt\u00e1lyt?\" k\u00e9rdi egy \u00e9pen onnan vissza\u00e9rkez\u0151 seg\u00e9dtisztt\u0151l ; \u2014 \u201eDessewffy Lajos'1- volt a felelet, \u201ea Ferdin\u00e1nd-husz\u00e1rok \u0151rnagya\". E perczben \u00e9rkezett oda Psotta husz\u00e1r ezredes k\u00e9rve a vez\u00e9nyl\u0151 Dessewffyt, adna neki n\u00e9h\u00e1ny husz\u00e1rt, hogy a monostori s\u00e1nezokban az ellens\u00e9gt\u0151l elvett \u00e1gy\u00fakat a v\u00e1rba sz\u00e1ll\u00edt tathassa : de nem volt felesleges ember egy sem. Pedig \u00e9pen akkor er\u0151s osztr\u00e1k csapat rohanta meg ism\u00e9t a monostori s\u00e1nczokat, hogy vesztett telep\u00e9t \u00fajra visszafoglalja. Psotta csaknem k\u00e9ts\u00e9gbe volt esve az \u00e1gy\u00fak\u00e9rt. E k\u00e9tes perczben v\u00e1gtat oda Dessewffy Zsigmond, Psotta seg\u00e9dtisztje \u00e9s jelenti ezredes\u00e9nek : hogy az \u00e1gy\u00fak megment\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00e9s bevontat\u00e1s\u00e1r\u00f3l siker\u00fclt gondoskodnia. Psotta \u00f6r\u00f6mk\u00f6ny\u00fckkel szemeiben monda: \u201eAristid, boldog vagy; oly csal\u00e1d tagja, melyben mindenik egy-egy h\u0151s !\" 1848-ban okt\u00f3ber elej\u00e9n a honv\u00e9delmi bizottm\u00e1ny S\u00e1rosmegy\u00e9be k\u00fcld\u00f6tt korm\u00e1nybiztosnak. Alig \u00e9rkeztem meg, h\u00edre j\u00f6tt, hogy Simunich cs. k. alt\u00e1bornagy Galiczi\u00e1b\u00f3l egy hadtest \u00e9l\u00e9n berontani k\u00e9sz\u00fcl. Ez ugyan nem t\u00f6rt\u00e9nt meg, mert ellenparancs k\u00f6vetkezt\u00e9ben az eml\u00edtett hadtest Trencs\u00e9n fel\u00e9 nyomult, de ez alkalommal tett v\u00e9delmi int\u00e9zked\u00e9seim k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6zelebb r\u0151l ismerkedtem meg Dessewffy Aristiddel, s vele bizalmas bar\u00e1ti viszonyt k\u00f6t\u00f6ttem. Dessewffy azel\u0151tt egy cs. k. husz\u00e1r-ezredben mint sz\u00e1zados szolg\u00e1lt, s nyugd\u00edjaztatv\u00e1n mag\u00e1t, Eperjesen telepedett meg. A nemzet\u0151rs\u00e9g szervez\u00e9sekor a korm\u00e1ny a szebeni nemzet\u0151rs\u00e9g \u0151rnagy\u00e1v\u00e1 nevezte ki. Dessewffy akkor 44-45 esztend\u0151s lehetett. A k\u00f6z\u00e9pn\u00e9l valamivel"], [105, "DESSEWFFY ARISTID. 91 magasabb termet\u0171, v\u00e1llas s kiss\u00e9 h\u00edz\u00e1sra hajland\u00f3 er\u0151teljes alak. Tar kopony\u00e1ja alatt hal\u00e1nt\u00e9kait vil\u00e1gos sz\u0151ke haj fedte, hasonl\u00f3 sz\u00edn\u0171 szak\u00e1lla \u00e9s nagy bajusza katon\u00e1s k\u00fcls\u0151t adtak neki, melyet azonban k\u00e9k szem\u00e9nek szelid tekintete m\u00e9rs\u00e9kelt. Gyakran tal\u00e1lkozv\u00e1n vele, nem csak ny\u00e1jas \u00e9s mivelt modor\u00e1r\u00f3l, hanem egyszersmind hazafias \u00e9rzelmeir\u0151l gy\u0151z\u0151dtem meg. Mid\u0151n deczember elej\u00e9n Schlick cs. kir. alt\u00e1bornagy egy hadtesttel S\u00e1rosba benyomult s az ellene sebbel-lobbal \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt nemzet\u0151r\u00f6k a kassai hegy alatt t\u00e1borba sz\u00e1lltak, Dessewffy, minthogy az \u0151 z\u00e1szl\u00f3 alja ki nem vonult, csak a f\u0151parancsnok, Pulszky S\u00e1ndor alezredes oldal\u00e1n vett r\u00e9szt az \u00fctk\u00f6zetben, mely a nemzet\u0151r\u00f6k megfutamod\u00e1s\u00e1val v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. A mi kev\u00e9s haza nem szaladt, az Miskolczon \u00e1llapodott meg. Ezeknek rendbeszed\u00e9s\u00e9vel, addig is, m\u00edg a f\u0151parancsnok, a ki a csata sz\u00ednhely\u00e9r\u0151l B\u00f3dogl\u0151v\u00e1rally\u00e1ra ment, meg\u00e9rkezik, Dessewffyt biztam meg. Pulszky megj\u00f6tt ugyan m\u00e1snap, de csakhamar M\u00e9sz\u00e1ros L\u00e1z\u00e1r t\u00e1bornokkal v\u00e1ltatott fel, magam pedig, minthogy Borsodmegy\u00e9ben m\u00e1r nem voltam ismer\u0151s, lek\u00f6sz\u00f6ntem, helyemet Szemere Bertalannak adv\u00e1n \u00e1ltal. M\u00e9sz\u00e1ros alatt Dessewffy a m\u00e1sodik kassai csat\u00e1ban a jobb sz\u00e1rnyat vezette s neki k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, hogy a balsz\u00e1rny s a der\u00e9khad rendetlen fut\u00e1sa m\u00e9g nagyobb vesztes\u00e9get nem okozott, \u0151 fedezv\u00e9n egy oszt\u00e1ly ha j\u00f3l eml\u00e9kszem \u2014 Coburg-husz\u00e1rral a visszavonul\u00e1st. Budav\u00e1ra ostrom\u00e1n\u00e1l Dessewffy jelen lev\u00e9n, a f\u00fcggetlens\u00e9gi nyilat kozat meg\u00fcnnepl\u00e9s\u00e9re Pest v\u00e1rosa \u00e1ltal a M\u00fazeum als\u00f3 k\u00f6rterm\u00e9ben rendezett d\u00edszeb\u00e9den is megjelent, ha nem csal\u00f3dom Nagy-S\u00e1ndor t\u00e1r sas\u00e1g\u00e1ban. Miut\u00e1n Budav\u00e1ra bev\u00e9tele ut\u00e1n, j\u00fanius elej\u00e9n a korm\u00e1ny a f\u0151v\u00e1rosba visszat\u00e9rt, \u00e9n korm\u00e1nybiztosi hivatalomr\u00f3l lemondtam s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s is el lev\u00e9n napolva, rokonaim s majdan sz\u00fcl\u00e9im l\u00e1togat\u00e1s\u00e1ra Eperjesre mentem. Itt \u00fajra tal\u00e1lkoztam Dessewffyvel, mint imm\u00e1r t\u00e1bornokkal, a ki Dembinszki lek\u00f6sz\u00f6n\u00e9se ut\u00e1n, Wisockival egy\u00fctt az \u00e9jszaki hadsereg parancsnoka volt. Az oroszok leend\u0151 bet\u00f6r\u00e9s\u00e9nek h\u00edre m\u00e1r elterjedt ugyan, de az nem akad\u00e1lyoztatta a honv\u00e9deket, hogy a hadsz\u00fcnet alatt egy kiss\u00e9 mulassanak. Okot erre a k\u00f6zkedvelts\u00e9g\u0171 magyar parancsnok eljegyz\u00e9se szolg\u00e1ltatott. Dessewffy ugyanis jegyet v\u00e1ltott egy eperjesi hajdonnal, Szinyey Emm\u00e1val, Szinyey Merse L\u00e1szl\u00f3 el\u0151bb s\u00e1rosmegyei els\u0151 alisp\u00e1n, akkor v\u00e1lt\u00f3t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki eln\u00f6k le\u00e1ny\u00e1val."], [106, "SCHWEIDEL J\u00d3ZSEF. 92 A kisasszony, mintegy 26 \u2014 28 \u00e9ves, egyike volt a megye legszebb h\u00f6lgyeinek. Deli termet, szab\u00e1lyos von\u00e1sok, vil\u00e1gos gesztyesz\u00edn haj, feh\u00e9r arczb\u0151r s ny\u00e1jas \u00e9s vid\u00e1m t\u00e1rsalg\u00e1s megh\u00f3d\u00edtott\u00e1k a vit\u00e9z katon\u00e1t. Az eljegyz\u00e9s meg\u00fcnnepl\u00e9s\u00e9re a v\u0151leg\u00e9ny a megyeh\u00e1z\u00e1n vacsor\u00e1t adott, m\u00e1snap pedig a czem\u00e9thei f\u00fcrd\u0151ben t\u00e1nczmulats\u00e1got rendezett, a melyre tisztt\u00e1rsai s bar\u00e1tjai k\u00f6z\u00fcl is t\u00f6bbeket, ezek k\u00f6z\u00f6tt engem is megh\u00edvott. De ime, tal\u00e1n m\u00e9g csengett f\u00fcl\u00fcnkben a zene, mikor az ellens\u00e9g k\u00f6zeled t\u00e9nek h\u00edr\u00e9re Eperjest ki\u00fcr\u00edteni kellett. A sereg, a t\u00falnyom\u00f3 er\u0151 el\u0151l hol itt, hol ott \u00fctk\u00f6zve a k\u00f6zpont fel\u00e9 visszavonulni volt k\u00e9nytelen. Dessewffy, hogy ar\u00e1j\u00e1t miel\u0151bb eg\u00e9szen mag\u00e1\u00e9nak mondhassa, k\u00e9rte Szinyeyt, j\u00f6jj\u00f6n le\u00e1ny\u00e1val Pestre, hogy itt megesk\u00fcdjenek. \u00dagy is t\u00f6rt\u00e9nt. Csak hogy a f\u00e9rj az olt\u00e1rt\u00f3l azonnal a t\u00e1borba indult vissza s azont\u00fal soha sem l\u00e1tta t\u00f6bb\u00e9 feles\u00e9g\u00e9t. A temesv\u00e1ri szerencs\u00e9tlen csata ut\u00e1n ugyanis, Dessewffy, j\u00f3llehet m\u00e1i nem messze volt a t\u00f6r\u00f6k hat\u00e1rt\u00f3l, az osztr\u00e1k t\u00e1borba ment s megadta mag\u00e1t 4 \u2014 5000 ember\u00e9vel, egykori j\u00f3 bar\u00e1tj\u00e1nak \u00e9s ezredbeli bajt\u00e1rs\u00e1nak, Lichtenstein Ferencz herczeg alt\u00e1bornagy felsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1ra, ki a fegyver let\u00e9tel fej\u00e9ben a sz\u00e1mkivet\u00e9sn\u00e9l enyh\u00e9bb elb\u00e1n\u00e1st ig\u00e9rt neki. Lichtenstein el\u0151 is terjesztette ig\u00e9ret\u00e9t, lovagias adott szav\u00e1t Haynau nak, hanem az\u00e9rt okt\u00f3ber 6-\u00e1n Dessewffy is f\u0151bel\u00f6vetett az aradi s\u00e1nczokban. Mid\u0151n Lichtenstein herczeg Dessewffy kiv\u00e9geztet\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00e9rtes\u00fclt, heves vita t\u00e1madt k\u00f6zte \u00e9s Haynau k\u00f6z\u00f6tt, melyet az ut\u00f3bbi azzal v\u00e9gezett, hogy kijelentette, miszerint \u0151 enyh\u00edtette a b\u00fcntet\u00e9st. Ir\u00e1nyi D\u00e1niel. SCHWEIDEL J\u00d3ZSEF. \u201eA haza v\u00e9szes k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeiben a magyar nemzet ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott t\u00e1n tor\u00edthatlan h\u0171s\u00e9ge, katonai er\u00e9lyess\u00e9ge \u00e9s vit\u00e9z jelleme\" emelte Schweidelt a magyar szabads\u00e1gharcz t\u00e1bornokainak s ut\u00f3bb az aradi tizenh\u00e1romnak sor\u00e1ba. Nem volt igazi hadvez\u00e9ri tehets\u00e9g, nem hatott d\u00f6nt\u0151 er\u0151vel, m\u00e9gis nagy r\u00e9szt k\u00f6vetelhet abb\u00f3l a dics\u0151s\u00e9gb\u0151l, melyet kitart\u00f3 k\u00fcz delem \u00e1r\u00e1n szerzett mag\u00e1nak a nemzet. Simonyi \u00f3bester, a \u201elegvit\u00e9zebb husz\u00e1r\", volt mestere. Mint ezt, szem\u00e9lyes b\u00e1tors\u00e1g, lelem\u00e9nyess\u00e9g, sz\u00ed v\u00f3ss\u00e1g jellemezte \u0151t is; kit\u0171n\u0151 t\u00f6rzstiszt; fegyelmez\u0151je, de egy\u00fattal lelkes\u00edt\u0151je csapat\u00e1nak. Szerencs\u00e9sebb mintak\u00e9p\u00e9n\u00e9l, ki idegen \u00e9rdekben fecs\u00e9relte el lelkesed\u00e9s\u00e9t, hogy a lovagkor legf\u00e9nyesebb idej\u00e9be is beill\u0151"], [107, "SCHWEIDEL J\u00d3ZSEF. 93 tettekkel dics\u0151\u00edtse meg a magyar vit\u00e9zs\u00e9get. \u00d3 magyar \u00e9rdek\u00e9rt, a leg f\u0151bb\u00e9rt, a szabads\u00e1g\u00e9rt \u00e1ldozhatta \u00e9let\u00e9t. Csak neve volt n\u00e9met; csal\u00e1dja, neveltet\u00e9se, sz\u00edve j\u00f3 magyar. Atyja, ki sok \u00e9rdemet szerzett a temesi r\u00e9szek vizeinek szab\u00e1lyoz\u00e1sa s mint f\u0151m\u00e9rn\u00f6k \u00e9s udvari tan\u00e1csos, a Ferencz-csatorna k\u00e9sz\u00edt\u00e9se k\u00f6r\u00fcl, rokon s\u00e1gban \u00e1llt s naponta \u00e9rintkezett B\u00e1csmegye legel\u0151kel\u0151bb csal\u00e1daival, a Vojnicsokkal, Latinovicsokkal. Fi\u00e1t, J\u00f3zsefet, ki Zomborban 1796-ban sz\u00fcletett, katon\u00e1nak sz\u00e1nta; s nagy \u00f6r\u00f6m\u00e9re v\u00e1lt, hogy a 18 \u00e9ves ifj\u00fa ut\u00f3bb, mint hadapr\u00f3d, \u00e9pen a Simonyi vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 negyedik husz\u00e1rezredhez jutott. Vask\u00e9z zabol\u00e1zta, l\u00e1ngl\u00e9lek t\u00fczelte ; nem kasz\u00e1r ny\u00e1kban, hanem a harczmez\u0151n, a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem egyik leg\u00f3ri\u00e1sibb alakja ellen k\u00fczdve t\u00f6lt\u00f6tte katonas\u00e1g\u00e1nak els\u0151 \u00e9v\u00e9t \u2014 s ezrekkel egy\u00fctt \u0151 is azon hitben, hogy Eur\u00f3pa szabads\u00e1g\u00e1\u00e9rt villogtatja fegyver\u00e9t. A deli, tan\u00fait \u00e9s vagyonos ifj\u00fa, ki mint egy gy\u0151ztes hadsereg tagja l\u00e1tta Parist s f\u00e9l \u00e9vet t\u00f6lthetett a megal\u00e1zott Francziaorsz\u00e1gban, dicsv\u00e1gygyal sz\u00edv\u00e9 ben, sajn\u00e1lta is tal\u00e1n, hogy a vil\u00e1g legragyog\u00f3bb v\u00e1ros\u00e1t oly hamar f\u00f6l kellett cser\u00e9lnie a szer\u00e9n)- Debreczennel, a harczmez\u0151t a kasz\u00e1rny\u00e1 val ; de rendk\u00edv\u00fcl sz\u00e9lesedett l\u00e1t\u00f3k\u00f6rrel, megedzve, megf\u00e9rfiasodva, katonai er\u00e9nyekben gazdagon, j\u00f6v\u0151je ir\u00e1nt teljes bizalommal t\u00e9rhetett vissza haz\u00e1j\u00e1ba, a b\u00e9ke \u00f6l\u00e9be. Debreczenb\u0151l csakhamar Galiczi\u00e1ba helyezt\u00e9k \u00e1t s hadnagygy\u00e1, majd f\u0151hadnagygy\u00e1 l\u00e9ptett\u00e9k el\u0151. Lelkiismeretesen v\u00e9gezte tisztj\u00e9t, de t\u00e1rsa s\u00e1gokba is sz\u00edvesen j\u00e1rt s m\u0171velt, k\u00f6zl\u00e9keny modor\u00e1val \u00e9s nyelv ismereteivel minden\u00fctt sz\u00edvesen l\u00e1tt\u00e1k. 1827-ben Galiczia egyik el\u0151kel\u0151 csal\u00e1dj\u00e1nak le\u00e1ny\u00e1t, Bilinszka Domicell\u00e1t vette feles\u00e9g\u00fcl s mindv\u00e9gig boldogan \u00e9lt vele. \u201eSzeretett, dr\u00e1ga n\u0151mnek \u2014 \u00edrta f\u00e9lnappal kiv\u00e9gez tet\u00e9se el\u0151tt \u2014 ir\u00e1ntam tan\u00fas\u00edtott \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00f3, h\u0171 szeret\u00e9t \u00e9s ragaszko d\u00e1s\u00e1t sz\u00edvem m\u00e9ly\u00e9b\u0151l k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m; \u0151, a j\u00f3, angyali l\u00e9lek jobb sorsot \u00e9rdemelt volna.\" H\u00e1nyszor buzd\u00edtotta \u0151t ez a lelkes asszony, a leg v\u00e1ls\u00e1gosabb k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt, s mennyire l\u00e1ngolt a magyar nem zet\u00e9rt, a magyar szabads\u00e1g\u00e9rt, melynek gy\u0151zedelm\u00e9t\u0151l rem\u00e9lte saj\u00e1t haz\u00e1j\u00e1nak f\u00f6lt\u00e1mad\u00e1s\u00e1t! F\u00e1jhatott sz\u00edv\u00e9nek, hogy ura, ki kapit\u00e1ny, majd \u0151rnagy lett az ezredben, 1846-ban harczolni k\u00e9nyszer\u00fclt a krak\u00f3i k\u00f6z t\u00e1rsas\u00e1g ellen; de megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztette benne a katon\u00e1t a magyart\u00f3l s k\u00f6teless\u00e9g\u00e9rzet\u00e9t nem \u00e1ll\u00edtotta szembe \u00f3hajt\u00e1saival. Eg\u00e9szen csal\u00e1dj\u00e1nak \u00e9lt. Gyermekeit (B\u00e9l\u00e1t, Sarolt\u00e1t, M\u00e1ri\u00e1t, Karolin\u00e1t \u00e9s Ann\u00e1t) a leg gondosabban neveltette, mit annyival ink\u00e1bb tehetett, mivel f\u00e9rj\u00e9t 1847-ben ezred\u00e9vel egy\u00fctt B\u00e9csbe helyezt\u00e9k \u00e1t. Milyen b\u00fcszkes\u00e9ggel t\u00f6lthette el, hogy fia B\u00e9la (ki a katonai iskol\u00e1ban tanult) csakhamar"], [108, "SCHWEIDEL J\u00d3ZSEF. 94 hadapr\u00f3d, majd hadnagy lett ugyanazon husz\u00e1rezredben, melynek \u0151rnagya Schweidel J\u00f3zsef volt ! Az \u0151rnagyot viszont sz\u00fcl\u0151f\u00f6ld\u00e9nek, B\u00e1csmegy\u00e9nek rendjei emlegett\u00e9k b\u00fcszk\u00e9n s mint j\u00f3 katon\u00e1t \u00e9s magyart m\u00e1r kor\u00e1bban t\u00e1blabir\u00e1ik d\u00edszes sor\u00e1ba igtatt\u00e1k. E v\u00e1laszt\u00e1s \u00fajra figyelmeztette Schweidelt, mit \u0151 soha sem feledett, hogy \u00e9rdekl\u0151dnie kell haz\u00e1ja k\u00f6z\u00fcgyei ir\u00e1nt, s\u0151t szolg\u00e1lnia is azokat. Erre el\u0151bb nyilt alkalma, mint tal\u00e1n maga is rem\u00e9lhette. Majdnem negyedsz\u00e1zados t\u00e1voll\u00e9t ut\u00e1n 1848 augusztus\u00e1ban v\u00e9gre haz\u00e1 j\u00e1ba, Magyarorsz\u00e1gba k\u00fcldt\u00e9k. A B\u00e9csb\u0151l (aug. 13., 23.) k\u00e9t csapatban t\u00e1voz\u00f3 ezred \u00e9l\u00e9n \u00e1ll\u00f3 gr\u00f3f Apponyi K\u00e1roly betegs\u00e9get jelentett, Conrad alezredes lov\u00e1r\u00f3l val\u00f3 lebuk\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben val\u00f3ban beteg volt, a n\u00e9met gr\u00f3f Mensdorff-Pouilly \u0151rnagy pedig, hogy a magyar had\u00fcgy miniszternek ne kelljen engedelmeskednie, ink\u00e1bb elhagyta ezred\u00e9t; \u00edgy Schweidel \u0151rnagy vette \u00e1t a parancsnoks\u00e1got. Nemsok\u00e1ra mint alezredes, majd mint ezredes vitte azt teljes buzgalommal. Azon helyen al\u00edt teh\u00e1t, honnan ifj\u00fa kor\u00e1ban Simonyi \u00f3bester hangja \u00e9s p\u00e9ld\u00e1ja buz d\u00edtotta \u0151t s a husz\u00e1rs\u00e1got. Helyzete azonban v\u00e9ghetetlen\u00fcl k\u00e9nyesebb volt, mint mester\u00e9\u00e9 ; amazt egy, a nemzetet voltak\u00e9p alig \u00e9rdekl\u0151 k\u00fcz delemben idegenekre k\u00fcldt\u00e9k ; \u0151t, esk\u00fcj\u00e9re hivatkozva, n\u00e9h\u00e1ny h\u00e9t m\u00falva m\u00e1r saj\u00e1t honfit\u00e1rsai ellen akart\u00e1k felhaszn\u00e1lni. F\u00e9rfi volt, nem hitv\u00e1ny, gyenge b\u00e1b s nem csin\u00e1lt bel\u0151le \u00e9rdemet, hogy v\u00e1lasztani tudott Ausztria \u00e9s Magyarorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt, melynek alkotm\u00e1ny\u00e1ra k\u00fcl\u00f6nben is a kir\u00e1ly parancs\u00e1ra esk\u00fcd\u00f6tt fel. P\u00e9csr\u0151l, hol szeptemberig \u00e1llom\u00e1sozott, gr\u00f3f Teleki \u00c1d\u00e1m vez\u00e9r\u0151rnagy hadtest\u00e9vel a Dr\u00e1v\u00e1ig nyomult el\u0151re ; Jellachich el\u0151l azonban vissza vonult a sereg, hogy ne harczoljon az ellen, ki vele ugyanazon z\u00e1szl\u00f3ra esk\u00fcd\u00f6tt fel. M\u00edg az als\u00f3h\u00e1zban m\u00e1r szept. 16-\u00e1n \u00e1rul\u00e1sr\u00f3l v\u00e1dolt\u00e1k Telekit, Somogymegye agg\u00f3d\u00f3 urai Marczaliban Schweidelt ostromolt\u00e1k felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1s\u00e9rt. Az ezredes katon\u00e1s \u0151szintes\u00e9ggel jelentette ki, hogy csaknem egy id\u0151ben kapta a kir\u00e1ly rendelet\u00e9t, mely a l\u00e1zad\u00f3 Jellachich ellen k\u00fcldi, s a b\u00e9csi had\u00fcgyminiszter\u00e9t, mely \u2014 esk\u00fcj\u00e9re figyelmez tetve \u2014 sz\u00edv\u00e9re k\u00f6ti, hogy a dynasti\u00e1hoz h\u0171 b\u00e1nt lehet\u0151leg k\u00edm\u00e9lje. Fel is olvasta mindk\u00e9t rendeletet ; azut\u00e1n \u00f3ri\u00e1si lelkesed\u00e9s k\u00f6zt jelen tette ki, hogy mint magyar ember, h\u0171 lesz a magyar \u00fcgyh\u00f6z s enge delmeskedik a magyar korm\u00e1nynak. Ezzel a koczka el volt vetve. Szeptember 20-\u00e1n Telekinek eg\u00e9sz tisztikara kimondta, hogy k\u00e9sz harczolni a kir\u00e1ly\u00e9rt s a t\u00f6rv\u00e9nyes szabads\u00e1g\u00e9rt. Szavukat be is v\u00e1ltott\u00e1k. Polg\u00e1rai alatt, mid\u0151n m\u00e9g mindig h\u00edre j\u00e1rt, hogy Jellachichcsal nem bocs\u00e1tkozik komoly csat\u00e1ba a magyar"], [109, "SCHWEIDEL J\u00d3ZSEF 95 sereg, a Hardegg-v\u00e9rtesekre ir\u00e1nyzott l\u00f6v\u00e9sei \u00e1ltal, a korm\u00e1nynak 1849 m\u00e1jus 11. tett elismer\u00e9se szerint - - legel\u0151sz\u00f6r \u0151 cz\u00e1folta meg e t\u00e9ves hitet; P\u00e1kozdn\u00e1l (Sukor\u00f3n\u00e1l) \u201ea fegyvert\u0171zzel el\u0151renyomult j\u00f3val nagyobb sz\u00e1m\u00fa ellens\u00e9g helyzet\u00e9nek \u00e9s fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak kipuhatol\u00e1sa v\u00e9gett \u00e9let vesz\u00e9ly k\u00f6zt, a legs\u0171r\u0171bb l\u00f6v\u00e9sek dacz\u00e1ra n\u00e9h\u00e1ny vit\u00e9zzel elindult; mely haditette k\u00f6vetkezm\u00e9nye l\u0151n azut\u00e1n, hogy csek\u00e9lyebb er\u0151nket az ellens\u00e9g gyeng\u00e9bb oldala ellen lehetv\u00e9n ind\u00edtani, azt siker\u00fclt vesztes\u00e9ggel visszavetn\u00fcnk. Schwechatn\u00e1l, mint a 4. husz\u00e1rezred ezredese \u00e9s az 1-s\u0151 sz\u00e1m\u00fa dand\u00e1r parancsnoka, a hosszantart\u00f3 s\u0171r\u0171 goly\u00f3z\u00e1por k\u00f6zt inga dozni kezdett dand\u00e1r\u00e1t szigor\u00fa \u00e9s cz\u00e9lszer\u0171 int\u00e9zked\u00e9sei \u00e1ltal \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban nemcsak megtartani tudta, hanem m\u00e9g vagy 80 l\u00e9p\u00e9snyire el\u0151re is vezette ; mire azt azut\u00e1n f\u0151vez\u00e9ri parancs k\u00f6vetkezt\u00e9ben taktikai mozdu latok szerint az \u00e1ltal\u00e1nos zavar k\u00f6z\u00f6tt visszavonnia siker\u00fclt.\" - Ezen \u00e9rdemeinek, t\u00e1ntor\u00edthatlan h\u0171s\u00e9g\u00e9nek, katonai er\u00e9lyess\u00e9g\u00e9nek \u00e9s vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9nek elismer\u00e9s\u00e9\u00fcl \u201ea kir\u00e1ly s haza nev\u00e9ben az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e1ltal v\u00e1lasztott orsz\u00e1gos honv\u00e9delmi bizottm\u00e1ny\" \u0151t Pesten 1848 okt\u00f3ber 28-\u00e1n t\u00e1bornokk\u00e1 nevezte ki. Mint M\u00e9sz\u00e1ros had\u00fcgyminiszt\u00e9rium\u00e1nak egyik oszt\u00e1lyf\u0151n\u00f6ke, nagy buzgalmat tan\u00fas\u00edtott az \u00faj z\u00e1szl\u00f3aljak fel ruh\u00e1z\u00e1s\u00e1ban, f\u00f6lfegyverz\u00e9s\u00e9ben s begyakorl\u00e1s\u00e1ban. Minden tekintetben megb\u00edzhat\u00f3, tehets\u00e9ges, er\u00e9lyes \u00e9s jellemes ember l\u00e9t\u00e9re \u00e9pen a szer vez\u00e9s ter\u00e9n tett nagy szolg\u00e1latokat haz\u00e1j\u00e1nak. Minden\u00fcv\u00e9 h\u0171s\u00e9gesen k\u00f6vette a korm\u00e1nyt \u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st s elfogadta a f\u00fcggetlens\u00e9gi nyilatkozatot is. Kossuth korm\u00e1nyz\u00f3 megszerette \u00e9s bar\u00e1ts\u00e1g\u00e1ba fogadta"], [110, "SCHWEIDEL J\u00d3ZSEF. 96 a lelkes t\u00e1bornokot s a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s \u00e9s a korm\u00e1ny v\u00e9delm\u00e9t re\u00e1 b\u00edzva, a had\u00fcgyminiszt\u00e9rium \u00e1ltal \u0151t 1849 m\u00e1jus 9-\u00e9n Pest v\u00e1ros t\u00e9rparancs nok\u00e1v\u00e1 nevezte ki, m\u00e1snap pedig a harmadrend\u0171 katonai \u00e9rdemjellel d\u00edsz\u00edtette f\u00f6l. K\u00f6vette a korm\u00e1nyt a legk\u00e9ts\u00e9gbeejt\u0151bb viszonyok k\u00f6zt is. Augusztus 9-\u00e9n, aznap nevezte ki \u0151t Kiss Ern\u0151 had\u00fcgyminiszter aradv\u00e1rosi t\u00e9rparancsnokk\u00e1, mid\u0151n k\u00e9s\u0151 \u00e9jszaka \u00e9pen az \u0151 hajdani vit\u00e9z husz\u00e1rezred\u00e9nek menek\u00fcl\u0151 csapata hozta meg Aradra a temesv\u00e1ri csat\u00e1 nak, a v\u00e9gs\u0151 rem\u00e9ny elt\u0171nt\u00e9nek h\u00edr\u00e9t. Harmadnap Kossuth letette a korm\u00e1nyt s \u0151 is, h\u0171 bar\u00e1tja, M\u00e9sz\u00e1ros is h\u00edtta, menek\u00fclj\u00f6n vel\u0151k k\u00fcl f\u00f6ldre. Nem k\u00f6vette tan\u00e1csukat. Egyr\u00e9szt, mert aggasztotta kis fi\u00e1nak, J\u00f3zsinak s\u00falyos betegs\u00e9ge, s hitte, hogy ezt \u00e9s kis le\u00e1ny\u00e1t, Nin\u00e1t itthon a haz\u00e1ban, magyar szellemben neveltetheti ; s m\u00e1sr\u00e9szt, mert val\u00f3ban nem agg\u00f3dott, hogy az \u0151 s t\u00e1bornokt\u00e1rsai \u00e9lete vesz\u00e9lyben forog. Augusztus 13-\u00e1n azonban G\u00f6rgey f\u00f6lt\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl h\u00f3dolt az orosz el\u0151tt s a sz\u0151ll\u0151s-vil\u00e1gosi fegyverlet\u00e9telnek hat m\u00e1s t\u00e1bornokkal egy\u00fctt \u0151 is szemtan\u00faja volt. S b\u00edzott m\u00e9g okt\u00f3ber 5-\u00e9n is, mid\u0151n tudta m\u00e1r, hogy hal\u00e1lra van \u00edt\u00e9lve s hogy az \u00edt\u00e9let v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t siettetik. Nagylelk\u0171 nej\u00e9hez int\u00e9zett level\u00e9ben kifejezte azon rem\u00e9ny\u00e9t, hogy legk\u00e9s\u0151bb okt\u00f3ber 15-\u00e9n egy\u00fctt mehetnek Budapestre, hol azut\u00e1n nyugodtan el int\u00e9zhetik csal\u00e1di \u00fcgyeiket. Egy\u00fattal azonban elk\u00e9sz\u00edtette v\u00e9grendelet\u00e9t ; hogy \u201eha a Mindenhat\u00f3nak \u00fagy tetszen\u00e9k, hogy - - miut\u00e1n a hal\u00e1los \u00edt\u00e9let f\u00f6l\u00f6ttem kimondatott \u2014 engem ez alkalommal a jelenlegib\u0151l egy jobb vil\u00e1gba sz\u00f3l\u00edtson\", \u2014 vagyoni \u00fcgyei rendben maradjanak. A rend szereteten k\u00edv\u00fcl, mely eg\u00e9sz \u00e9leten \u00e1t jellmezte, vall\u00e1soss\u00e1g \u00e9s csal\u00e1dias s\u00e1g sug\u00e1rzik ki szomor\u00fa irat\u00e1b\u00f3l. Kegyelettel int\u00e9zkedik egy kis fesz\u00fcletr\u0151l, melyet 14 \u00e9v el\u0151tt atyj\u00e1t\u00f3l \u00f6r\u00f6k\u00f6lt; s megind\u00edt\u00f3an b\u00facs\u00fazik el feles\u00e9g\u00e9t\u0151l, gyermekeit\u0151l, kiv\u00e1lt a kis Nin\u00e1t\u00f3l, ki \u201em\u00e9g csak fel sem foghatja azt, hogy elvesz\u00edti szeg\u00e9ny, \u00e1rtatlan atyj\u00e1t\". Csup\u00e1n egy int\u00e9zked\u00e9se lep meg. \u201eMivel - - \u00fagymond - most m\u00e1i aty\u00e1mnak der\u00e9k, becs\u00fcletes nev\u00e9t mocsok \u00e9s gyal\u00e1zat \u00e9ri, nincs ellen vet\u00e9sem, hogy fiam, B\u00e9la m\u00e1s nevet vegyen f\u00f6l s az \u00e9n nevem, sze m\u00e9lyemmel egy\u00fctt, \u00f6r\u00f6kre eleny\u00e9szszen.\" M\u00e1snap okt\u00f3ber 6-\u00e1n \u2014 r\u00e9gi bajt\u00e1rs\u00e1nak, Haynaunak eszk\u00f6zl\u00e9s\u00e9re k\u00f6t\u00e9l helyett goly\u00f3hal\u00e1lra \u00edt\u00e9ltetve \u2014 az aradi v\u00e1r s\u00e1ncz\u00e1ban, azon v\u00e1rban, hol 12 \u00e9v el\u0151tt szint\u00e9n mint az osztr\u00e1k korm\u00e1ny \u00e1ldozata, rabs\u00e1g\u00e1ban v\u00e9gezte \u00e9let\u00e9t mestere, a \u201elegvit\u00e9zebb husz\u00e1r\" - - h\u00e1rom m\u00e1s bajt\u00e1rs\u00e1val egy\u00fctt \u0151t is agyonl\u00f6vette a gy\u0151ztes hatalom. S a mit\u0151l f\u00e9lt \u0151, a rettenthetetlen, nem k\u00f6vetkezett be. Atyj\u00e1nak der\u00e9k, becs\u00fcletes nev\u00e9t nem \u00e9rte mocsok, nem \u00e9rte gyal\u00e1zat, s\u0151t \u00e9pen e n\u00e9v hozta r\u00e1 a"], [111, "L\u00c1Z\u00c1R VILMOS. 97 legnagyobb dics\u0151s\u00e9get ; fia sem cser\u00e9lte f\u00f6l nev\u00e9t, mint elveit sem cser\u00e9lte f\u00f6l m\u00e1ssal. Pedig lett volna r\u00e1 alkalma. Mint a szabads\u00e1gharcz buzg\u00f3 tisztj\u00e9t, Aradon hal\u00e1lra, majd 16 \u00e9vi v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00edt\u00e9lt\u00e9k; f\u00e9l\u00e9vi rabs\u00e1ga ut\u00e1n Haynau megkegyelmezett neki, s\u0151t, mint egykori bar\u00e1tja gyermek\u00e9t, fi\u00e1v\u00e1, \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9v\u00e9 akarta fogadni. \u00c9lete forgott koczk\u00e1n, de az ifj\u00fa ism\u00e9telve, mereven utas\u00edtotta vissza s elment, hogy mint gr. K\u00e1rolyi gazdatisztje keresse meg kenyer\u00e9t. Most nyugalmazott tiszt tart\u00f3 Szegeden. A le\u00e1nyok k\u00f6z\u00fcl Sarolta, dr. Balogh S\u00e1ndor f\u0151v\u00e1rosi tekint\u00e9lyes \u00fcgyv\u00e9dnek \u00e9s sz\u00e1mos t\u00e1rsulat eln\u00f6k\u00e9nek, Anna pedig Hal\u00e1sz G\u00e9za. ny\u00e9ki f\u00f6ldbirtokosnak neje. Boldogs\u00e1g, anyagi j\u00f3ll\u00e9t a r\u00e9sz\u00f6k s azon dics\u0151s\u00e9g egy sugara, mely h\u0151s atyjoknak v\u00e9rtan\u00fas\u00e1g\u00e1b\u00f3l a S eh ive idei -n\u00e9vre \u00e9s az eg\u00e9sz haz\u00e1ra f\u00e9nyt vet. M\u00e1rki S\u00e1ndor. L\u00c1Z\u00c1R VILMOS. Minden id\u0151ben tiltakozott a t\u00f6rt\u00e9nelem \u00e9s tiltakozni is fog ama elj\u00e1r\u00e1s ellen, melyben 49-ben \u00e9s ut\u00e1na haz\u00e1nk \u00e9s haz\u00e1jukat legjobban szeret\u0151 fiaival szemben a gy\u0151z\u0151k elj\u00e1rtak. Tiltakozott \u00e9s tiltakozik ama hadi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek illet\u00e9kess\u00e9ge ellen, mely \u00e1llamf\u00e9rfiak, miniszterek, polg\u00e1 riak, katon\u00e1k f\u00f6l\u00f6tt \u00edt\u00e9lt; tiltakozott \u00e9s tiltakozik ama t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek k\u00e9pess\u00e9ge ellen, hol k\u00f6zkaton\u00e1k, altisztek \u00e9s egy-k\u00e9t tiszt volt hivatva \u00edt\u00e9letet mondani oly bonyol\u00f3dott status-\u00fcgyekben, melyek a legkiv\u00e1l\u00f3bb jog\u00e1szoknak is megviselik erej\u00f6ket. A t\u00f6rt\u00e9net kimondotta akkor \u00e9s kimondja ma is, hogy az eg\u00e9sz t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9si elj\u00e1r\u00e1s csak forma volt, csak arra val\u00f3 volt, hogy annak tisztes leple alatt bomlott \u00e9szszel akasztathasson, l\u00f6vethessen az embertelens\u00e9g, elkapatotts\u00e1g \u00e9s politikai r\u00f6vidl\u00e1t\u00e1s. A teljhatalm\u00fa Haynau uralkodott mindeneken \u00e9s gy\u0151zelmi bab\u00e9rjait \u00faj Bresci\u00e1val szennyezte be, de ez \u00faj Brescia nem egy helys\u00e9g, hanem egy orsz\u00e1g volt. \u00c9s tette ezt tetsz\u00e9se szerint, v\u00e9letlen szerint, szesz\u00e9lye szerint, a hogy j\u00f6tt. M\u00e9g csak az sem volt m\u00e9rvad\u00f3, ki mennyit \u201ev\u00e9t kezett\", ki mily szolg\u00e1latot tett a \u201el\u00e1zad\u00e1s\"-nak. Voltak, kik k\u00e9zreker\u00fcl\u00e9s eset\u00e9n biztosra fogt\u00e1k az akaszt\u00f3f\u00e1t \u00e9s kegyelmet nyertek; \u00e9s voltak, kik sz\u00e1zszor csek\u00e9lyebb dolgok\u00e9rt hal\u00e1lt szenvedtek. A volt osztr\u00e1k katon\u00e1kat rendesen hal\u00e1llal s\u00fajtott\u00e1k, de m\u00e9g ebb\u0151l is annyi a kiv\u00e9tel, hogy szab\u00e1lyul alig \u00e1ll\u00edthatni. \u0150r\u00fclts\u00e9g volt az, de rendszer n\u00e9lk\u00fcl. Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma."], [112, "L\u00c1Z\u00c1R VILMOS. 98 Ennek a rendszertelen \u0151r\u00fclts\u00e9gnek egyik \u00e1ldozata L\u00e1z\u00e1r Vilmos ezredes is. N\u00e1l\u00e1n\u00e1l sokkal s\u00falyosabban \u201ev\u00e9tkez\u0151k\", \u2014 volt, de tiszt\u00f6kr\u0151l katonai jelleg n\u00e9lk\u00fcl lemondott szabads\u00e1gharczosok, a v\u00e9sz ut\u00e1n p\u00e1r \u00e9vvel teljes kegyelmet nyertek, de neki halnia kelletett az aradi v\u00e1r s\u00e1nczaiban. L\u00e1z\u00e1r Vilmos 1815-ben sz\u00fcletett Nagybecskereken \u00e9s tiszthelyettes k\u00e9p a porosz f\u0151herczeg nev\u00e9t visel\u0151 34. gyalogezredbe l\u00e9pett, k\u00e9s\u0151bb pedig hadnagy lett a Ferdin\u00e1nd cs\u00e1sz\u00e1r 1. husz\u00e1rezredben. M\u00e9g 1848 el\u0151tt azonban elhagyta katonai p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t, lemondott rangj\u00e1r\u00f3l \u00e9s katonai jelleg n\u00e9lk\u00fcl a polg\u00e1ri \u00e9letbe l\u00e9pett, n\u0151\u00fcl v\u00e9v\u00e9n \u00f6zvegy Halassyn\u00e9, sz\u00fcletett Revitzky M\u00e1ri\u00e1t. Nej\u00e9vel \u00e9s nej\u00e9nek els\u0151 h\u00e1zass\u00e1g\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 h\u00e1rom mostoha gyermek\u00e9vel \u2014 B\u00e9la, Szerencs \u00e9s Madelaine-nel \u2014 zempl\u00e9ni birtok\u00e1n gazd\u00e1lkodva tal\u00e1lta \u0151t a v\u00e9szes 1848-diki esztend\u0151. Mint a vesz\u00e9lybe jutott haz\u00e1nak annyian, \u00fagy L\u00e1z\u00e1r Vilmos is f\u00f6l aj\u00e1nlotta kardj\u00e1t, a magyar hadseregbe l\u00e9pett, hol csakhamar sz\u00e1zadoss\u00e1, ezredess\u00e9 lett. 1849-ben az ujonczoz\u00f3 bizotts\u00e1g eln\u00f6ke volt Ungv\u00e1ron, mikor pedig m\u00e1rcziusban a had\u00fcgyminiszt\u00e9rium az orsz\u00e1g \u00e9szaki hat\u00e1 rainak megv\u00e9d\u00e9s\u00e9re egy \u00faj hadoszt\u00e1lynak, a 9-ik hadoszt\u00e1lynak fel \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t hat\u00e1rozta el, akkor e hadoszt\u00e1ly 2-ik dand\u00e1r\u00e1nak parancsnok\u00e1v\u00e1 L\u00e1z\u00e1r Vilmost nevezte ki. Dand\u00e1r\u00e1nak Zempl\u00e9nt, Ungot, Bereget kellett megsz\u00e1llania, m\u00edg az els\u0151 dand\u00e1r be M\u00e1ramarosig terjeszkedett. A k\u00e9t dand\u00e1rnok al\u00e1 rendelt\u00e9k ama megy\u00e9k \u00f6sszes haderej\u00e9t, honv\u00e9deket, nemzet\u0151rs\u00e9get, szabadcsapatokat \u00e9s a rendetlens\u00e9gek megtorl\u00e1s\u00e1ra telj hatalommal b\u00edrtak. A hat\u00f3s\u00e1gok, korm\u00e1nybiztosok mind f\u00f6lhivattak, hogy a parancsnokokat minden tekintetben a leger\u00e9lyesebben t\u00e1mogass\u00e1k. Az eg\u00e9sz, vagy 8000 f\u0151nyi hadoszt\u00e1lynak parancsnok\u00e1v\u00e1 ut\u00f3bb Kazinczy ezredes lett. Az a nevezetes e 9-ik hadtestr\u0151l, hogy az eg\u00e9sz ny\u00e1ri t\u00e1boroz\u00e1s alatt egyetlen l\u00f6v\u00e9st sem tett. Nem volt teh\u00e1t m\u00f3d, itt dics\u0151s\u00e9get, bab\u00e9rt aratni. Nem az ellens\u00e9g hi\u00e1nyzott; az volt a baj, hogy igen is sok volt. J\u00f6ttek a muszk\u00e1k \u00e9s j\u00falius derek\u00e1n e vid\u00e9keken 135,000 emberrel k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le hadoszt\u00e1lyokra oszoltan \u00e1tl\u00e9pt\u00e9k a K\u00e1rp\u00e1tokat. Az oroszok nagy \u00f3vatos s\u00e1ggal haladtak el\u0151re, h\u00edr szerint a magyarok 60,000 f\u0151nyi serege v\u00e9di a K\u00e1rp\u00e1tokat, holott az eg\u00e9sz \u00f3ri\u00e1si vid\u00e9ken a 9-ik hadtest \u00e9s m\u00e1s csapatr\u00e9szekkel egy\u00fctt nem volt t\u00f6bb 17,000 embern\u00e9l. Dembinszki f\u0151vez\u00e9r b\u00f6lcsess\u00e9ge k\u00f6vetkezt\u00e9ben e maroknyi n\u00e9p is annyi fel\u00e9 volt osztva, a h\u00e1ny h\u00e1g\u00f3, szoros, \u00fat csak ott a K\u00e1rp\u00e1tokban van \u00e9s nem volt seregr\u00e9sz, mely legal\u00e1bb t\u00edzszeres er\u0151t ne l\u00e1tott volna maga ellen j\u00f6nni. Ily esetben nincs harcz, csak visszavonul\u00e1s. E dicstelen h\u00e1bor\u00fan\u00e1l valamivel jobbat m\u00e9gis ny\u00fajtott a sors L\u00e1z\u00e1rnak,"], [113, "L\u00c1Z\u00c1R VILMOS. 99 de dics\u0151s\u00e9get, kit\u00fcn\u00e9st sohasem. \u0150 az oroszok bevonul\u00e1sa ut\u00e1n a d\u00e9li hadsereghez ker\u00fclt, r\u00e9szt vett a h\u00edres temesv\u00e1ri \u00fctk\u00f6zetben, hol Dem binszki makacs \u00f6nfej\u0171s\u00e9ge oly pusztul\u00e1st, v\u00e9gveszedelmet hozott re\u00e1nk. V\u00e9ge lett az 54,000 f\u0151b\u0151l \u00e1ll\u00f3 hadseregnek, v\u00e9ge lett a G\u00f6rgeyvel ter vezett egyes\u00fcl\u00e9snek : csak bomlott seregr\u00e9szek, k\u00e9ts\u00e9gbeesett csapatok voltak m\u00e1r. A csat\u00e1t vesztett sereg z\u00f6me L\u00fagosra vonult vissza, k\u00f6zt\u00fck van L\u00e1z\u00e1r ezredes is. L\u00fagosn\u00e1l megoszlottak a seregek : az egyik vez\u00e9r erre, m\u00e1sik arra vezette hadoszt\u00e1ly\u00e1t, a merre jobbnak tal\u00e1lta ; az egyik t\u00f6r\u00f6k f\u00f6ldre menek\u00fclt, a m\u00e1sik sietett a fegyvert lerakni, a harmadik berontott Erd\u00e9lynek, hogy esetleg annak fellegv\u00e1r\u00e1b\u00f3l tov\u00e1bb folytass\u00e1k a harczot. Ez ut\u00f3bbiak k\u00f6z\u00e9 tartozott Dessewffy \u00e9s L\u00e1z\u00e1r is, kik L\u00fagosr\u00f3l 4500 emberrel, n\u00e9mi lovass\u00e1ggal \u00e9s 52 \u00e1gy\u00faval Kar\u00e1nsebesnek, innen pedig L\u00e1z\u00e1r a nagyobb r\u00e9szszel H\u00e1tszegnek tartott. A viszavonul\u00f3 sereg egyre fogyott, ellens\u00e9g \u00f3l\u00e1lkodott r\u00e1ja minden oldalon, nyom\u00e1ban pedig siettek a gy\u0151zelmes osztr\u00e1k seregek. Nem volt menek\u00fcl\u00e9s: L\u00e1z\u00e1r 3000 f\u0151nyi demoraliz\u00e1lt csapata is letette a fegyvert augusztus 19-\u00e9n, miut\u00e1n G\u00f6rgey t\u00edzszerannyival sem tudott jobb utat k\u00f6vetni. Azut\u00e1n? A t\u00f6bbire felel beszenteletlen, jeltelen s\u00edrja az aradi v\u00e1r s\u00e1nczokban. Varga Ott\u00f3. 1*"], [114, "Az aradi tizeuuh\u00e1rom n\u00e9val\u00e1\u00edr\u00e1saib\u00f3l. \u2014 Kaczi\u00e1ny G. tan\u00e1r gyiijteun\u00e9ny\u00e9b\u0151l."], [115, ""], [116, ""], [117, ""], [118, ""], [119, ""], [120, ""], [121, "II. GOLGOTHA"], [122, ""], [123, "A VIL\u00c1GOSI FEGYVERLET\u00c9TEL. \u25a0w M h\u00edrhedt orodi gy\u0171l\u00e9st\u0151l kezdve nem egy tra- g\u00e9dia, nem egy nagy mozgalom, korszak lelte befejez\u00e9s\u00e9t nagy Alf\u00f6l- d\u00fcnk eme d\u00e9lkeleti sz\u00e9lein, hol a sz\u0151ke Maros hatalmas v\u00f6lgye kap- csolja a b\u00e9rez\u00e9s Erd\u00e9lyt a magyar r\u00f3nas\u00e1ghoz. V\u00e1rak, er\u0151d\u00f6k \u0151riz\u00e9k mindig e nagy k\u00f6zleked\u0151 vonalat : A<\\rad, Vil\u00e1gos, S\u00f3lymos, Lippa, melyek\u00e9rt nem egyszer folyt a v\u00e9r; e t\u00e1jakon \u00e9rte v\u00e9g\u00e9t D\u00f3zsa kuruez- vil\u00e1ga, e t\u00e1jakon ragyogtak ut\u00f3szor a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k f\u00e9lholdjai \u00e9s e t\u00e1jakon fejez\u0151d\u00f6tt be a magyar nemzetnek p\u00e1ratlan szabads\u00e1gharcza is 1849-ben. A*\\ugusztus volt, az esem\u00e9nyek rohamosan fejl\u0151dtek. A 48-iki szabads\u00e1g- mozgalmak Eur\u00f3pa-szerte r\u00e9g elhangzottak, mindenfel\u00e9 gy\u0151z\u00f6tt a reak- czi\u00f3, csak a magyar trikolor lengett m\u00e9g b\u00fcszk\u00e9n, szabadon .... de ellens\u00e9g \u00fcld\u00f6zte, fogta k\u00f6r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl \u00e9s egyetlen j\u00f3bar\u00e1t sem mutatkozott sehol. Ausztria befejezve olasz h\u00e1bor\u00faj\u00e1t, csaknem 200,000 emberrel harczolt ellen\u00fcnk ; a seg\u00edts\u00e9g\u00fcl hozott orosz sz\u00f6vets\u00e9ges 195,000 em- berrel \u00e1llt Magyarorsz\u00e1gon \u00e9s Erd\u00e9lyben, m\u00edg h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt Galiczi\u00e1ban, Bukovin\u00e1ban \u00e1llott tartal\u00e9ka, m\u00e1s 300,000 ember ! Nagy volt a h\u00edr\u00fcnk ! a h\u0171 orosz sz\u00f6vets\u00e9ges f\u00e9lmilli\u00f3 embert mozg\u00f3s\u00edtott a levert Ausztria megment\u00e9s\u00e9re. \u00c9s el\u0151nyomultak \u00e9szak fel\u0151l a Tisza balpartj\u00e1n az oro-"], [124, "104 VARGA OTT\u00d3. szok, keleten Erd\u00e9ly fel\u0151l ugyan\u0151k, m\u00edg a Duna-Tisza k\u00f6zt Szegeden \u00e1t az osztr\u00e1kok. Iszony\u00fa vasgy\u0171r\u0171, mintha \u00fajra Batu kh\u00e1n rontott volna szeg\u00e9ny haz\u00e1nkra. Ez \u00f3ri\u00e1si er\u0151vel, j\u00f3l fegyverzett, fegyelmezett seregekkel szemben nem zet\u00fcnk mind\u00f6ssze legf\u00f6lebb 150,000 embert \u00e1ll\u00edthatott a m\u00e9g birtok\u00e1ban l\u00e9v\u0151 v\u00e1rak \u0151rs\u00e9gein k\u00edv\u00fcl. \u00c9s ha ez m\u00e9g egy\u00fctt lett volna ! de nem volt, nem lehetett: a sok ellens\u00e9ggel szemben az \u00e9g tudja, h\u00e1ny frontot kellett csin\u00e1lni. Arr\u00f3l volt azonban sz\u00f3 : hogy itt Arad k\u00f6r\u00fcl lehet\u0151leg egye s\u00fcljenek. Bem sebzett oroszl\u00e1nk\u00e9nt harczot-harczra v\u00edva vonul Erd\u00e9ly fel\u0151l e vid\u00e9kekre; \u00e9jszak fel\u0151l a magyarok b\u00e1lv\u00e1nya, G\u00f6rgey halad legvi t\u00e9zebb hadtesteivel a Maros fel\u00e9; Dembinszki Szegedet f\u00f6ladva, nyugatr\u00f3l k\u00f6zelget \u00e9s a magyar seregekt\u0151l ostromolt Temesv\u00e1r al\u00e1 \u00e9rkezik, m\u00edg a korm\u00e1ny Szegedr\u0151l Aradra teszi \u00e1t sz\u00e9khely\u00e9t. A terv \u00e9pen az volt, hogy az egyes\u00fclt seregekkel k\u00e9ts\u00e9gbeesett csat\u00e1ban sz\u00e9tverik Haynau osztr\u00e1k seregeit \u00e9s azut\u00e1n vagy a Dun\u00e1nt\u00falra vetik magukat \u00e9s az er\u0151s Kom\u00e1rommal egy\u00fctt m\u0171k\u00f6dve, Ausztri\u00e1t b\u00e9k\u00e9re k\u00e9nysze r\u00edtik ; vagy Erd\u00e9ly b\u00e9rez\u00e9s fenf\u00f6ldj\u00e9re vonulnak, kisz\u00f3rv\u00e1n onn\u00e9t oroszt, osztr\u00e1kot egyar\u00e1nt. Minden k\u00e9ts\u00e9gbeesett k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek dacz\u00e1ra maguk az oroszok ama hitben \u00e9ltek m\u00e9g ekkor : hogy ez \u00e9vben a h\u00e1bor\u00fat befejezhetni aligha fogj\u00e1k. Minden m\u00e1sk\u00e9p t\u00f6rt\u00e9nt. Dembinszki \u00e9s Bem tal\u00e1lkoztak Temesv\u00e1r alatt \u00e9s a G\u00f6rgeyvel val\u00f3 egyes\u00fcl\u00e9s helyett d\u00f6nt\u0151 csat\u00e1ba ereszkedtek augusztus 9-\u00e9n az osztr\u00e1k f\u0151sereggel . . . Aug. 10-\u00e9n d. e. minisztertan\u00e1csra h\u00edvt\u00e1k az Aradon t\u00e1boroz\u00f3 G\u00f6rgeyt az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st\u0151l r\u00e9g k\u00edv\u00e1nt f\u0151vez\u00e9rt, ki azonban f\u0151vez\u00e9rr\u00e9 kinevezve ekkor\u00e1ig sem volt. Kossuth azzal nyitotta meg a tan\u00e1cskoz\u00e1st, hogy h\u00edrek szerint Bem \u00e9s Dembinszki Temesv\u00e1r alatt gy\u0151ztek ; mire G\u00f6rgey azzal v\u00e1laszolt, hogy az esetben m\u00e9g az \u00e9jjel \u00e1tkel a Maroson \u00e9s szint\u00e9n t\u00e1mad\u00f3lag l\u00e9p fel az osztr\u00e1kok ellen. Mivel pedig f\u0151vez\u00e9rv\u00e1lasz t\u00e1sr\u00f3l volt sz\u00f3 : G\u00f6rgey elhagyta a tan\u00e1cskoz\u00e1st \u00e9s t\u00e1bor\u00e1ba t\u00e9rve, int\u00e9zked\u00e9seihez l\u00e1tott. Este \u00faj tal\u00e1lkoz\u00e1sra sz\u00f3l\u00edt\u00e1 f\u00f6l Kossuth G\u00f6rgeyt. \u2014 Mit tenne \u00f6n, ha megval\u00f3sul a temesv\u00e1ri gy\u0151zelem h\u00edre, a k\u00e9t sereg egyes\u00fcl\u00e9se siker\u00fcl \u00e9s a f\u0151parancsnoks\u00e1g \u00f6nre ruh\u00e1ztatik : \u2014 k\u00e9r dez\u00e9 Kossuth. \u2014 Ez esetben eg\u00e9sz er\u0151mmel megt\u00e1madom az osztr\u00e1kokat, \u2014 fe lelt G\u00f6rgey. \u2014 Es ha az osztr\u00e1kok gy\u0151ztek volna? \u2014 k\u00e9rd\u00e9 tov\u00e1bb a korm\u00e1nyz\u00f3. \u2014 \u201eAkkor1' \u2014 v\u00e1laszol\u00e1 G\u00f6rgey heveny\u00e9n \u2014 \u201elerakom a fegyvert.\" \u00c9jf\u00e9l el\u0151tt t\u00e9rt vissza G\u00f6rgey \u00f3-aradi sz\u00e1ll\u00e1s\u00e1ra \u00e9s p\u00e1r \u00f3ra m\u00falva"], [125, "Vil\u00e1gos t\u00e9rk\u00e9pe."], [126, "VARGA OTT\u00d3. 106 Kossuth levelet k\u00fcld hozz\u00e1ja. Guyon levele volt az, ki arr\u00f3l .tud\u00f3s\u00edt\u00e1 a korm\u00e1nyz\u00f3t, hogy a temesv\u00e1ri csata elveszett \u00e9s a Bem-Dembinszki hadsereg nincsen t\u00f6bb\u00e9 ! . . . M\u00e1snap, 11-\u00e9n d\u00e9lut\u00e1n Arad falain, utczasarkain k\u00e9t hirdetm\u00e9ny bilin cselte le az olvas\u00f3kat : Kossuth \u00e9s G\u00f6rgey ki\u00e1ltv\u00e1nya volt a k\u00e9t hir detm\u00e9ny. Kossuth meghat\u00f3 szavakkal tudatta abban a nemzettel, hogy cselekv\u00e9ssel t\u00f6bb\u00e9 nem haszn\u00e1lhat haz\u00e1j\u00e1nak, a nemzet \u00e9let\u00e9nek meg ment\u00e9se egyed\u00fcl a hadsereg \u00e9l\u00e9n \u00e1ll\u00f3 f\u0151vez\u00e9rt\u0151l v\u00e1rhat\u00f3, kinek teh\u00e1t a korm\u00e1ny \u00e1tadta a legf\u0151bb polg\u00e1ri \u00e9s katonai hatalmat. \u201eAz igazs\u00e1g \u00e9s kegyelem istene legyen a nemzettel!\" v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a ki\u00e1ltv\u00e1ny. A m\u00e1sik ki\u00e1ltv\u00e1nyban G\u00f6rgey Arthur tudatta a polg\u00e1rokkal, hogy a korm\u00e1ny lemondott \u00e9s a legf\u0151bb katonai \u00e9s polg\u00e1ri hatalmat az \u0151 kezeibe tette le. Minden lehet\u0151t megtenni \u00edg\u00e9r a haza jav\u00e1ra, egy\u00fattal azonban \u00f3vta Arad polg\u00e1rait az ellens\u00e9gesked\u00e9st\u0151l m\u00e9g az esetben is, ha az ellens\u00e9g megsz\u00e1llan\u00e1 v\u00e1rosukat. Leesett a h\u00e1lyog mindenki szem\u00e9r\u0151l, oda voltak a fellengz\u0151 rem\u00e9nyek, a sziveket a k\u00e9ts\u00e9g fogta el : itt volt a v\u00e9gnek kezdete. Esti 8 \u00f3rakor vette \u00e1t G\u00f6rgey a diktat\u00far\u00e1t, a volt korm\u00e1ny tagjai elt\u00e1voztak m\u00e1r ekkor \u00e9s menek\u00fcltek, G\u00f6rgey pedig nagy hadi tan\u00e1csot h\u00edvott \u00f6ssze, hol nemcsak a csapatparancsnokok, hanem a nem harczol\u00f3 \u00e1llom\u00e1ny\u00fa t\u00e1bornokok \u00e9s t\u00f6rzstisztek is r\u00e9szt vettek, k\u00f6zt\u00fck kilenczen a k\u00e9s\u0151bbi aradi v\u00e9rtan\u00fak k\u00f6z\u00f6l is. Itt G\u00f6rgey elmondta a helyzetet, ki fejezte meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00e9t, hogy eredm\u00e9ny\u00e9rt harczolni lehetetlens\u00e9g, kifejezte rem\u00e9ny\u00e9t, hogy az orosz el\u0151tt val\u00f3 f\u00f6lt\u00e9tlen fegyverlet\u00e9tel \u00e1ltal hisz m\u00e9g legt\u00f6bbet haszn\u00e1lhatni haz\u00e1j\u00e1nak. Egy\u00fattal \u00e1tadta k\u00e9sz level\u00e9t is, melyet a Vil\u00e1goson t\u00fal szemben \u00e1ll\u00f3 orosz f\u0151parancsnokhoz, R\u00fcdigerhez akar e t\u00e1rgyban int\u00e9zni. Bel\u00e1t\u00e1sukra b\u00edzza a teend\u0151ket \u00e9s ama kije lent\u00e9ssel, hogy \u0151 a tan\u00e1cs hat\u00e1rozat\u00e1ra k\u00e9sz az ellenkez\u0151t is v\u00e9gre hajtani : elhagyta a tan\u00e1cskoz\u00e1st, nehogy jelenl\u00e9te nyom\u00e1st gyakoroljon r\u00e1ja. A haditan\u00e1cs elfogadta G\u00f6rgey javaslat\u00e1t \u00e9s nyomban k\u00e9t hadi k\u00f6vet R\u00fcdigerhez utazott G\u00f6rgey level\u00e9vel. A fegyverlet\u00e9tel teh\u00e1t el volt hat\u00e1rozva, csakhogy a f\u0151tiszteken k\u00edv\u00fcl azt senki sem tudta. Ezek ut\u00e1n m\u00e9g akkor este f\u00f6lkerekedett a t\u00e1bor \u00e9s az \u00e9jnek h\u0171v\u00f6ss\u00e9ge alatt \u00e9szak keletnek, Vil\u00e1gosnak tartott. Arad \u00e9s az 5 \u2014 6 \u00f3ra j\u00e1r\u00e1snyi t\u00e1volban fekv\u0151 Vil\u00e1gos k\u00f6z\u00f6tt gy\u00f6 ny\u00f6r\u0171, term\u00e9keny r\u00f3nas\u00e1g ter\u00fcl el, melyet ott hirtelen emelked\u00e9ssel a vil\u00e1gosi hegyek \u00e9s a 7 \u2014 800 m\u00e9terig emelked\u0151 Dr\u00f3csa hegys\u00e9g m\u00e1s \u00e1gai szeg\u00e9lyeznek. A s\u00edks\u00e1gb\u00f3l hirtelen f\u00f6lemelked\u0151 egyik hegyormon a romokban hever\u0151 Vil\u00e1gosv\u00e1r, honn\u00e9t ig\u00e9z\u0151 l\u00e1tv\u00e1ny t\u00e1rul a szem el\u00e9."], [127, "A VIL\u00c1GOSI FEGYVERLET\u00c9TEL. 107 Keletnek tekintve hegyormot hegyorom k\u00f6vet, egyre magasodva be az erd\u00e9lyi hegys\u00e9gekig; m\u00e1s h\u00e1rom ir\u00e1nyban csupa r\u00f3nas\u00e1g ter\u00fcl el, itt-ott feh\u00e9rl\u0151 falvakkal, tany\u00e1kkal, legel\u00e9sz\u0151 csord\u00e1kkal, melyek f\u00f6l\u00f6tt egyre v\u00e1ltoz\u00f3 j\u00e1t\u00e9k\u00e1t \u0171zi a ver\u0151f\u00e9ny \u00e9s az \u00fasz\u00f3 felh\u0151k s\u00f6t\u00e9t \u00e1rnya. A hegy tet\u0151ket bokrosok, erd\u0151s\u00e9gek fedik, az alacsonyabb emelked\u00e9sek, lejt\u0151s hegyoldalok le a s\u00edks\u00e1g sz\u00e9l\u00e9ig csupa sz\u0151ll\u0151vel teli, melyek vil\u00e1gos z\u00f6ldj\u00e9b\u0151l a koln\u00e1k, aradi m\u00f3dos polg\u00e1rok vill\u00e1i sz\u00e1z meg sz\u00e1z-sz\u00e1mra kandik\u00e1lnak el\u0151. Lenn a hegy \u00e9s halmok l\u00e1bain\u00e1l s\u0171r\u0171 sorban rom\u00e1n, n\u00e9met, magyar A Bohus-kastcly Vil\u00e1goson. nyelv\u0171 helys\u00e9gek sora k\u00f6veti egym\u00e1st : Vil\u00e1gos, Galsa, Muszka, Ma gyar\u00e1d, Pankota \u00e9s azon t\u00fal, m\u00e1r er\u0151sen benn a r\u00f3nas\u00e1gban: Sz\u0151ll\u00f6s. Ide, Vil\u00e1gos al\u00e1, vonult 11. \u00e9s 12-ike k\u00f6zti \u00e9jjelen G\u00f6rgey hadserege ; 12-\u00e9n a reggeli \u00f3r\u00e1kban m\u00e1r az utols\u00f3 hadtest is meg\u00e9rkezett \u00e9s Vi l\u00e1gos helys\u00e9g\u00e9t f\u00e9lk\u00f6rben k\u00f6r\u00fclfogva, a Pankota \u00e9s Arad fel\u00e9 viv\u0151 utak mindk\u00e9t oldal\u00e1n let\u00e1borozott. Benn a helys\u00e9gben, a helys\u00e9get \u00e1tszel\u0151 orsz\u00e1g\u00fat sz\u00e9l\u00e9n, \u00e9p a v\u00e1rhegy alatt \u00e1ll a parkkal \u00f6vezett Bohus-kast\u00e9ly ; ott sz\u00e1llott meg t\u00f6rzskar\u00e1val G\u00f6rgey, sz\u00edvesen fogadva a vend\u00e9gszeret\u0151 h\u00e1zigazda \u00e9s f\u00f6nkelt lelk\u0171-"], [128, "VARGA OTT\u00d3. 108 let\u00e9r\u0151i, j\u00f3t\u00e9konys\u00e1g\u00e1r\u00f3l messze f\u00f6ld\u00f6n ismeretes neje : Bohus-Sz\u00f6gy\u00e9ni Ant\u00f3nia \u00e1ltal, kinek Napl\u00f3jegyzetei &z itt v\u00e9gbement esem\u00e9nyek nem egy \u00e9rdekes von\u00e1s\u00e1t \u0151rizt\u00e9k meg sz\u00e1munkra. A kast\u00e9lyban \u00e9s a kas t\u00e9ly k\u00f6r\u00fcl a lehet\u0151 legelevenebb \u00e9let keletkezett G\u00f6rgey meg\u00e9rkez\u00e9 s\u00e9vel; itt voltak Cs\u00e1nyi \u00e9s Duschek miniszterek, sok orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151, t\u00e1bornokok, rengeteg sz\u00e1m\u00fa t\u00f6rzs- \u00e9s f\u0151tiszt. A kast\u00e9ly udvara tele mindenf\u00e9le fogatokkal, kocsikkal ; a parkot lovas nyargon czok sz\u00e1llott\u00e1k meg, mig a kast\u00e9ly el\u0151tt a k\u00edv\u00e1ncsiak \u00e9s b\u00e1mulok \u00e1csorg\u00f3 t\u00f6mege. Szolg\u00e1latot tev\u0151 tisztek j\u00e1rtak-keltek k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le jelen t\u00e9seikkel \u00e9s s\u0171r\u0171 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9st tartottak a kast\u00e9ly \u00e9s a helys\u00e9gen k\u00edv\u00fcl lev\u0151 t\u00e1bor k\u00f6z\u00f6tt. A mozgalom kiv\u00e1l\u00f3 k\u00f6zpontja G\u00f6rgey f\u0151hadbiztosa: Danielisz volt, kihez az utalv\u00e1nyok, ig\u00e9nyek, k\u00f6vetel\u00e9sek ezer nem\u00e9vel j\u00e1rultak mindenfel\u0151l, kiel\u00e9g\u00edt\u00e9s\u00f6ket s\u00fcrgetve. \u00c9s fizettek a meddig csak fizethettek ; a mi arany-ez\u00fcst vert p\u00e9nz Duschek p\u00e9nz\u00fcgyminiszter \u00e1llamp\u00e9nzt\u00e1r\u00e1ban volt, azt mind elfizett\u00e9k, vagy pap\u00edrp\u00e9nz helyett be cser\u00e9lt\u00e9k : a veretlen arany-ez\u00fcst rudakkal nem volt mit tenni. Sokan nem jutottak p\u00e9nz\u00fckh\u00f6z, volt is nagy elkesered\u00e9s. D\u00e9lt\u00e1jt meg\u00e9rkeztek G\u00f6rgeynek m\u00e9g az este elk\u00fcld\u00f6tt k\u00f6vetei R\u00fcdiger level\u00e9vel, melyben az G\u00f6rgey felt\u00e9tlen fegyverlet\u00e9tel\u00e9t elfogadta, biz tos\u00edt\u00e1 a kik\u00f6t\u00e9st, hogy a fegyverlet\u00e9teln\u00e9l osztr\u00e1k csapatok nem lesznek jelen, egyebekben pedig utalt a cz\u00e1r kegyelm\u00e9re, kin\u00e9l \u00fagy \u0151, mint Paskievics mindent megtesznek a sereg \u00e9s az ahhoz csatlakoz\u00f3 pol g\u00e1riak \u00e9rdek\u00e9ben. A k\u00f6vetekkel \u00e9rkezett R\u00fcdiger vez\u00e9rkari f\u0151n\u00f6ke, Froloff t\u00e1bornok is n\u00e9mi koz\u00e1k fedezettel, kivel G\u00f6rgey bar\u00e1ts\u00e1gos \u00fcdv\u00f6zlet ut\u00e1n csakhamar t\u00e1rgyal\u00e1sokba bocs\u00e1tkozott a m\u00e1snapi fegyver let\u00e9tel \u00fcgy\u00e9ben. A szemben \u00e1ll\u00f3 Bohus-kast\u00e9ly k\u00f6z\u00e9p terrasz\u00e1t\u00f3l jobbra es\u0151 els\u0151 k\u00e9t ablak vil\u00e1g\u00edtja ama szob\u00e1t, hol e t\u00e1rgyal\u00e1sok folytak egy nagy t\u00f6lgyfa asztal k\u00f6r\u00fcl, mely ez\u00fcst k\u00f6rlapj\u00e1val m\u00e1ig is hirdeti ez esem\u00e9nyt \u00e9s azt, hogy rajta \u00cdrattak al\u00e1 a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le kapitulaczion\u00e1lis iratok. Miut\u00e1n az orosz hadik\u00f6vet r\u00e9szt vett az asztaln\u00e1l \u00e9s annak v\u00e9g\u00e9vel elt\u00e1vozott, G\u00f6rgey f\u00f6lh\u00edvta a hadtest-parancsnokokat, tudass\u00e1k azonnal tisztikaruk kiv\u00e1natait, hogy a m\u00e9lt\u00e1nyosakat \u00f6sszegezve R\u00fcdigerhez juttathass\u00e1k, ki Froloff \u00e1ltal azt \u00fczente, hogy semmi kedvezm\u00e9nyt ugyan nem ny\u00fajthat, de a fels\u0151bb helyre k\u00e9sz minden m\u00e9lt\u00e1nyos ki v\u00e1natot aj\u00e1nl\u00f3lag f\u00f6lterjeszteni. Ez meg is t\u00f6rt\u00e9nt, hanem az oroszok minden j\u00f3akarata dacz\u00e1ra sem teljes\u00fclt bel\u0151le ut\u00f3bb semmi. G\u00f6rgey nem kiv\u00e1nt semmit, maga-mag\u00e1t akarta \u00e1ldozatul hozni a t\u00f6bbi\u00e9rt; a gy\u0151ztes ellens\u00e9g pedig elg\u00e1zolt mindent \u00e9s b\u00e1ntatlanul hagyta egyed\u00fcl"], [129, "A VIL\u00c1GOSI FEGYVERLET\u00c9TEL. 109 \u2014 G\u00f6rgeyt. \u00c9let\u00e9n\u00e9l is t\u00f6bbet elvett \u00edgy t\u0151le. Egy\u00e9bir\u00e1nt a t\u00e1bornokok \u00e9s f\u0151tisztek, el\u0151kel\u0151 polg\u00e1riak tudat\u00e1val voltak eg\u00e9sz val\u00f3s\u00e1g\u00e1ban az igaz\u00e1n szomor\u00fa dolognak ; nem rem\u00e9nykedtek, maga G\u00f6rgey k\u00e9ri az idegen sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa tiszteket, k\u00f6zt\u00fck Leiningent, hogy menek\u00fcljenek ; A Bohus-kast\u00e9ly szob\u00e1ja, az asztal lapja \u00e9s az \u00edr\u00f3eszk\u00f6z\u00f6k Cs\u00e1nyi m\u00e1sokat sz\u00f3l\u00edt fel ugyanerre, kikr\u0151l felt\u00e9telezt\u00e9k, hogy nem fogj\u00e1k m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal elviselhetni a rajok v\u00e1r\u00f3 gyal\u00e1zatos sorsot. De mert ez indok igen is \u00e9rezhet\u0151 volt, nem lett foganatja, valamint annak sem, mit egy-ketten hangoztattak, hogy ink\u00e1bb az osztr\u00e1koknak adj\u00e1k"], [130, "VARGA OTT\u00d3. 110 meg magukat. \u201eGazember, a ki t\u00e1vozik!\" ki\u00e1lta el valaki, \u00e9s e sz\u00f3 lek\u00f6t\u00f6tt mindenkit. Mindamellett arra, a mi csakugyan bek\u00f6vetkezett, tal\u00e1n senki sem volt elk\u00e9sz\u00fclve, hisz p\u00e9ld\u00e1ul Kiss Ern\u0151 m\u00e9g az aradi b\u00f6rt\u00f6nb\u0151l is levelet \u00edr a mag\u00e1t f\u00f6lt\u00e9tlen\u00fcl megadni nem akar\u00f3 Klapk\u00e1nak Kom\u00e1romba, hogy adja fel a v\u00e1rat \u00e9s vonakod\u00e1s\u00e1val ne tet\u0151zze baj t\u00e1rsai szenved\u00e9seit \u00e9s mindenekf\u00f6l\u00f6tt ne \u00e1lljon \u00fatj\u00e1ba az ifj\u00fa cs\u00e1sz\u00e1r h\u00edresztelt \u00e1ltal\u00e1nos amneszti\u00e1j\u00e1nak. Az oroszok bar\u00e1tkoz\u00e1sa, alkudo z\u00e1sa, majd az osztr\u00e1k h\u00edresztel\u00e9sek csakugyan megt\u00e9vesztettek mindent: korm\u00e1nyt, sereget, katon\u00e1kat, polg\u00e1riakat ... a v\u00edzbeful\u00f3 kapkod\u00e1sa volt ez a szalmasz\u00e1lhoz ; fordultak is el\u0151 keser\u0171 jelenetek miattuk d\u00e9l ut\u00e1n a kast\u00e9lyban \u00fagy katon\u00e1k \u00e9s katon\u00e1k, mint katon\u00e1k \u00e9s polg\u00e1riak k\u00f6z\u00f6tt. Mind c dolgok azut\u00e1n kisziv\u00e1rogtak a t\u00e1borba \u00e9s ott ezerf\u00e9le v\u00e1l tozatban kaptak sz\u00e1rnyra. El voltunk m\u00e1r f\u00e9lig-meddig k\u00e9sz\u00fclve \u2014 \u00edrja egy egykor\u00fa \u2014 \u00fagy a v\u00e9gs\u0151 katasztr\u00f3f\u00e1ra, mint ak\u00e1r a fegyver let\u00e9telre. Elk\u00e9nyszeredve sok p\u00e9nz mellett, de keny\u00e9r n\u00e9lk\u00fcl, sok f\u00e1 rads\u00e1g \u2014 rem\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcl, apr\u00f3 csat\u00e1k eredm\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcl, az orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9sr\u0151l sz\u00e1rnyal\u00f3 rossz h\u00edrek szinte \u00f3hajtotta tett\u00e9k vagy egyiket vagy m\u00e1sikat. \u201eM\u00e1r j\u00f6jj\u00f6n, a minek j\u00f6nnie kell!\" hangzott minden oldalr\u00f3l. Voltak, kiket k\u00e9ts\u00e9gbeejtett a mindink\u00e1bb er\u0151sb\u00fcl\u0151 fegyverletev\u00e9si sz\u00e1nd\u00e9k h\u00edre \u00e9s ism\u00e9t voltak, kik \u00f6r\u00fcltek neki. J\u00e1rta a k\u00f6zh\u00edr, hogy Paskievics \u00e9s R\u00fcdiger k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s\u00e1ra G\u00f6rgey a cs\u00e1sz\u00e1riakkal kiegyezett, a magyar alkotm\u00e1ny vissza lesz \u00e1ll\u00edtva, mindenki b\u00e1tran mehet haza, nem lesz semmi b\u00e1nt\u00f3d\u00e1sa, a hadj\u00e1ratnak v\u00e9ge, holnap lerakj\u00e1k a fegy vert a muszk\u00e1k el\u0151tt \u00e9s ezek nem fogj\u00e1k engedni, hogy a cs\u00e1sz\u00e1riak valakit b\u00e1ntsanak ... \u00e9s eg\u00e9sz v\u00e1s\u00e1rt csaptak a v\u00e1rosban, a zsid\u00f3k potom \u00e1ron szedt\u00e9k-vett\u00e9k a nagy mennyis\u00e9g\u0171 \u00faj hadik\u00e9szleteket : hisz v\u00e9ge a h\u00e1bor\u00fanak, holnap kezd\u0151dik a b\u00e9ke, j\u00f3l megy minden! Bizo nyos azonban semmi sem volt, minden csak k\u00f3sza h\u00edr, de e h\u00edrek annyit m\u00e9gis tettek, hogy a fegyverlet\u00e9tel \u00fagy folyt le, a mily sim\u00e1n k\u00fcl\u00f6nben le nem folyt volna. D\u00e9lut\u00e1n 5 \u00f3ra t\u00e1jt jelentett\u00e9k G\u00f6rgeynek, hogy a t\u00e1borban mozgo l\u00f3d\u00e1sok vannak. A mozgol\u00f3d\u00e1snak oka az oroszoknak egyess\u00e9g szerint val\u00f3 el\u0151nyomul\u00e1sa volt, mir\u0151l a t\u00e1borban bizonyosat nem tudva, f\u00f6l riadtak. A h\u00edrre G\u00f6rgey kiment a t\u00e1borba. G\u00f6rgey j\u00f6n \u2014 \u00edrja egy tan\u00fa \u2014 \u00fagy \u00f6lt\u00f6zve mint a v\u00e1czi \u00e9s \u00e1csi csat\u00e1kn\u00e1l. Cs\u00e1k\u00f3ja helyett sz\u00fcrke kalap fej\u00e9n, melynek sz\u00edne m\u00e9g jobban kiemelte m\u00e1skor halv\u00e1ny, de most szokatlan piross\u00e1g\u00fa arcz\u00e1t. Ismeretes, vil\u00e1gos gr\u00e1n\u00e1tsz\u00edn\u0171, de m\u00e1r sz\u00ednehagyott zubbonya volt rajta s hossz\u00fa-"], [131, "az eg\u00e9sz napot fesz\u00fclt v\u00e1rakoz\u00e1sban t\u00f6lt\u00f6tt\u00fck. K\u00e9s\u0151 este j\u00f6tt vissza a k\u00e9t \u00far eg\u00e9 szen leverten. Bezcr\u00e9dy tompa^J\u00e1jdalommal monda : \u201eMint haj\u00f3 b\u00fcszk\u00e9n fesz\u00fcl\u0151 vitorl\u00e1kkal indultunk cl, \u2014 mint haj\u00f3roncs t\u00e9r\u00fcnk vissza. Minden elveszett ! G\u00f6rgey leteszi a fegyvert \u00e9s megadja mag\u00e1t: \u2014 hol \u00e9s hogyan, bizonytalan\" A hangulat, melyet e h\u00edr minden jelenvoltra tett, vigasztalan volt. \u2014 Ekk\u00e9nt lelkileg \u00e9s testileg kimer\u00fclten t\u00e9rt\u00fcnk nyugalomra, nem sejtve mily v\u00e9szterhes esem\u00e9nyre \u00e9bred\u00fcnk holnap. Miut\u00e1n a h\u00e1zban \u00e9s k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte eg\u00e9sz \u00e9jjel minden nyugtalan volt, m\u00e9g nap- l\u00f6lkelte el\u0151tt talpon voltam. Alidon a terr\u00e1szra l\u00e9ptem, egy eg\u00e9sz t\u00e1bor k\u00f6zep\u00e9n tal\u00e1ltam magam. Mindennem\u0171 sz\u00e1mos csapat vonult el a h\u00e1z el\u0151tt az orsz\u00e1g\u00faton legszebb rendben, csendesen \u00e9s \u00fcnnep\u00e9lyesen, a v\u00e1roson kiv\u00fcl fekv\u0151 v\u00e1s\u00e1rt\u00e9r fel\u00e9, hol e nap t\u00e1boroztak. Egy \u00f3ra m\u00falva t\u00f6bb t\u00f6rzstiszt j\u00f6tt f\u00f6l, kik G\u00f6rgey ut\u00e1n tuda- koz\u00f3dtak, ki azonban m\u00e9g nem \u00e9rkezett volt meg. Ekkor tudtam meg, hogy Vil\u00e1gos pihen\u0151 helynek van e perczben kiszemelve. Nemsok\u00e1ra n\u00e9gy ifj\u00fa fut\u00e1r j\u00f6tt a hegyen \u00e1t a kertbe ; k\u00f6vette \u0151ket egy n\u00e9gyes fogat\u00fa kis nyitott kocsi s egy hasonl\u00f3an n\u00e9gyes fogat\u00fa \u00fcveges hint\u00f3. Az els\u0151b\u0151l magas karcs\u00fa tiszt ugrott ki honv\u00e9d egyenruh\u00e1ban, feje tarka foulard-kend\u0151vel bek\u00f6tve, s miut\u00e1n engem fut\u00f3lag \u00fcdv\u00f6z\u00f6lt, r\u00f6gt\u00f6n az \u00fcveges hint\u00f3 ajtaj\u00e1hoz sietett s gyeng\u00e9d gondoss\u00e1ggal egy \u00f6reg g\u00f6rnyedt alakot emelt ki abb\u00f3l, kinek ingadoz\u00f3 l\u00e9pteit a terr\u00e1szig t\u00e1mogat\u00e1, hol a'gyorsan elk\u00e9sz\u00ed- tett reggeli-asztalok \u00e1lltak, melyek k\u00f6r\u00fcl p\u00e1r perez alatt a magyar hadsereg majd- nem eg\u00e9sz f\u00e9nyes t\u00e1borkara foglalt helyet s falatozott j\u00f3\u00edz\u0171en a hirtelen k\u00e9sz\u00edtett lakom\u00e1b\u00f3l. \u2014 A magas impoz\u00e1ns tiszt G\u00f6rgey, s az \u00e1ltala t\u00e1mogatott roskatag aggasty\u00e1n Cs\u00e1nyi volt, az akkori k\u00f6zleked\u00e9si miniszter, kit p\u00e1r h\u00e9ttel r\u00e1 felakasz- tottak. L\u00e1tszott rajta, hogy \u00e9letfonala oly foszlott m\u00e1r, miszerint term\u00e9szetes \u00faton is nemsok\u00e1 egy jobb \u00e9letbe szor\u00edttatott volna. Mialatt a hossz\u00fa n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9st\u0151l kime- r\u00fcltek a k\u00e1v\u00e9t \u00e9s bort \u00e9lvezt\u00e9k, G\u00f6rgey egyik fut\u00e1ra, unoka\u00f6cs\u00e9m P\u00e1sztory, elmond\u00e1 nekem, hogy el van hat\u00e1rozva a mai napot itt t\u00f6lteni s bev\u00e1rni azon k\u00f6veteket, kik el\u0151z\u0151 \u00e9jszak\u00e1n R\u00fcdiger t\u00e1bornokhoz az orosz t\u00e1borba k\u00fcldettek. G\u00f6rgey k\u00e9sz- akarva e pontot v\u00e1lasztotta ki a fegyverlet\u00e9telre ; itt ugyanis az oroszokt\u00f3l volt k\u00f6r\u00fclker\u00edtve, kiknek az\u00e9rt akarta mag\u00e1t megadni, mivel meggy\u0151z\u0151d\u00e9se szerint ezek gy\u0151zt\u00e9k le s \u00edgy csak ezek el\u0151tt akarta a fegyvert letenni. Mennyi ismer\u0151s \u00e9s \u00e9ve- ken \u00e1t t\u00e1vol volt embert l\u00e1ttunk e tarka t\u00f6megben, mely itt k\u00f6rnyezett, fel- \u00e9s ism\u00e9t elt\u0171nni, kikkel e v\u00e9gzetes napokban azt\u00e1n sohsem tal\u00e1lkoztunk t\u00f6bb\u00e9. Mind- ny\u00e1jan m\u00e9lyen elszomorodva \u00e9s les\u00fajtva l\u00e1tszottak ; mind \u00e9rezte a v\u00e9gzetes perez \u00f3loms\u00faly\u00e1t, mely k\u00e9rlelhetlen\u00fcl fel\u00e9j\u00f6k k\u00f6zeledett. 10 \u00f3ra t\u00e1jt \u00e9rkeztek meg a k\u00f6- vetek : P\u00f6ltenberg t\u00e1bornok, Bethlen Gergely gr\u00f3f ezredes \u00e9s Beniczky Lajos. Agg\u00e1lyos fesz\u00fclts\u00e9ggel k\u00e9rd\u00e9 mindenki a megad\u00e1s f\u00f6lt\u00e9teleit s a szomor\u00fa \u00e9s teljesen v\u00e1ratlan feleletet nyer\u00e9 : semmi f\u00f6lt\u00e9tel, de f\u00f6lt\u00e9tlen megad\u00e1s a cz\u00e1r nagylelk\u0171s\u00e9g\u00e9ben val\u00f3 bizalommal. P\u00f6ltenberg hozz\u00e1t\u00e9ve, hogy mid\u0151n R\u00fcdiger gr\u00f3ft\u00f3l k\u00e9rdez\u00e9, miben \u00e1ll ama biztos\u00edt\u00e9k, hogy Ausztria adott szav\u00e1t megtartandja, ez azt felelte : \u201eAusztria gyenges\u00e9g\u00e9ben\" . A k\u00f6veteket az oroszok a legnagyobb kit\u00fcntet\u00e9ssel fogad\u00e1k s \u00e1lta- l\u00e1ban annyi tiszteletben \u00e9s rokonszenvben r\u00e9szes\u00fcltek, hogy ha nem is el\u00e9gedetlen, de ama megnyugv\u00e1ssal t\u00e9rtek vissza, miszerint nemes ellens\u00e9ggel \u00e1llanak szemben. Augusztus 12-\u00e9n d\u00e9l fel\u00e9 volt, mid\u0151n az els\u0151 oroszok bevonultak Vil\u00e1gosra. Nagy cs\u0151d\u00fclet el\u0151zte meg \u0151ket, miut\u00e1n az elvak\u00edtott nyers ol\u00e1h n\u00e9p azt hitte, az oroszok az\u00e9rt j\u00f6ttek, hogy \u0151ket jogaikhoz seg\u00edts\u00e9k s az urak j\u00f3sz\u00e1gait k\u00f6zt\u00fck eloszsz\u00e1k. Bohus-Sz\u00f6gy\u00e9ni Ant\u00f3nia napl\u00f3j\u00edgyzetbines r\u00e9szlete. A birtok\u00e1ban lev\u0151 eredeti Napl\u00f3jegyzetekb\u0151l ford\u00edtotta Horv\u00e1th Lip\u00f3t, vil\u00e1gosi pl\u00e9b\u00e1nos."], [132, ""], [133, ""], [134, ""], [135, "y D"], [136, ""], [137, "Sz\u0151ll\u0151s-vil\u00e1gosi t\u00e1jk\u00e9p,"], [138, "112 VARGA OTT\u00d3. sz\u00e1r\u00fa csizma. Eg\u00e9sz t\u00e1bora kis\u00e9rte, j\u00f6ttek Vil\u00e1gosr\u00f3l sebes nyargalv\u00e1st, tajt\u00e9kz\u00f3 parip\u00e1kkal k\u00f6r\u00e9ben vagy negyvenen a t\u00e1bornokok, f\u0151tisztek \u00e9s bel\u00e1thatlan sor ut\u00e1nuk, kiket m\u00e1r elnyelt a f\u00f6lvert nagy por. G\u00f6rgey hirtelen meg\u00e1llott. \u2014 Ez a z\u00e1szl\u00f3alj \u00e1ll a t\u00e1bor sz\u00e9l\u00e9n? \u2014 k\u00e9rd\u00e9 G\u00f6rgey. \u2014 Igen ! \u2014 felelt egy \u0151rmester. \u2014 Hol a z\u00e1szl\u00f3aljparancsnok? \u2014 k\u00e9rd\u00e9 tov\u00e1bb. Az er\u0151s sz\u00f3ra fel sz\u00f6ktek a z\u00e1szl\u00f3aljtisztek azon p\u0151r\u00e9n, vetkezetten, mez\u00edtl\u00e1b \u00e9s mind fegyver n\u00e9lk\u00fcl. \u2014 Sorakozzanak tiszt urak ! \u2014 rendel\u00e9, mire ezek kapkodtak ruh\u00e1ik, fegyvereik ut\u00e1n. \u2014 Maradjanak csak \u00fagy, kev\u00e9s ideig hordj\u00e1k \u00fagyis a kardot ; most mindegy, csak \u00e1lljanak rendbe. Halotti csend lett. G\u00f6rgey kalapj\u00e1t eg\u00e9szen szem\u00e9re vonta, a le\u00e1l doz\u00f3 nap \u00e9pen b\u00facs\u00fasugar\u00e1t l\u00f6velte fel\u00e9nk. G\u00f6rgey egykedv\u0171en, n\u00e9m\u00e1n \u00e1llott, m\u00edg a z\u00e1szl\u00f3aljbeli tisztek sorakoztak. V\u00e9gre megsz\u00f3lalt. Elmondta, hogy holnap lerakj\u00e1k a fegyvert, elmondotta indokait, hogy a temesv\u00e1ri sereg f\u00f6lboml\u00e1sa ut\u00e1n nincs t\u00f6bb\u00e9 rem\u00e9ny eredm\u00e9nyre, hangs\u00falyozta, hogy mindez a t\u00e1bornokok, vez\u00e9rek k\u00f6zakarat\u00e1val t\u00f6rt\u00e9nik. Azut\u00e1n figyelmeztetett, hogy sz\u00f6kni, ellens\u00e9geskedni senki se mer\u00e9szel jen, mert a hatalom kez\u00e9ben van \u00e9s \u0151 tud \u00e9lni azzal a hatalommal. \u00c9s mialatt besz\u00e9lt, sok tisztnek k\u00f6nybe l\u00e1badt szeme. Kiss Ern\u0151 sze meib\u0151l \u00fagy folyt a k\u00f6ny, mint a z\u00e1pores\u0151, s\u00edrt, de hangtalanul. A t\u00f6bbi t\u00e1bornokok, nagy emberek, m\u00e1r \u00fagy l\u00e1tszott, kis\u00edrt\u00e1k magukat, nekik nem voltak k\u00f6ny\u00fcik. A demoraliz\u00e1lt leg\u00e9nys\u00e9g \u201e\u00e9ljen\"-t ki\u00e1ltott a t\u00e1voz\u00f3 G\u00f6rgey ut\u00e1n. G\u00f6rgey azut\u00e1n fegyvernemt\u0151l fegyvernemhez j\u00e1rt, min den\u00fctt ugyanazon besz\u00e9ddel \u00e9rtes\u00edt\u00e9 \u0151ket \u00e9s minden\u00fctt nyugodtan hall gatt\u00e1k v\u00e9gig. Csak most lett bizonyoss\u00e1 a fegyerlet\u00e9tel \u00e9s pedig minden f\u00f6lt\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl ! Vill\u00e1mk\u00e9nt j\u00e1rta be a h\u00edr a t\u00e1bort \u00e9s le\u00edrhatatlan \u00e9rzelmek vihar\u00e1t keltette benne. L\u00e1ttam \u2014 \u00edrja ugyanaz a szemtan\u00fa \u2014 szorgalmas csal\u00e1dot j\u00e9g \u00e1ltal elvert gabon\u00e1ja f\u00f6l\u00f6tt; l\u00e1ttam any\u00e1t egyetlen gyermeke kopors\u00f3j\u00e1n\u00e1l k\u00e9ts\u00e9gbeesve sir\u00e1nkozni : de az semmi ezen jelenethez k\u00e9pest. Amazok f\u00e1jdalm\u00e1nak voltak szavai, panaszai ; de a mi\u00e9nknek nem volt semmi. Ott egym\u00e1s nyak\u00e1ba borultak, ezek b\u00facs\u00faztak \u00e9s eml\u00e9keket adtak egy m\u00e1snak. \u00edVIinden ember egyed\u00fcl j\u00e1rt, fejles\u00fctve, s\u00f3hajtva, jajgatva, k\u00e1rom kodva. T\u00fcz\u00e9rs\u00e9g l\u0151pork\u00e9szlet\u00e9t, t\u00f6lt\u00e9nyeit t\u0171zbe dobta, egym\u00e1st \u00e9rte a sok robban\u00e1s, puffan\u00e1s ; a gyalogs\u00e1g eg\u00e9sz \u00e9jjel l\u00f6v\u00f6ld\u00f6z\u00f6tt \u00e9s elpusz-"], [139, "A VIL\u00c1GOSI FEGYVERLET\u00c9TEL. 113 t\u00edtotta minden t\u00f6lt\u00e9ny\u00e9t ; a husz\u00e1rok egy r\u00e9sze nyergelt \u00e9s neki indult a vil\u00e1gnak, m\u00e1sok lovaikat sz\u00fart\u00e1k le, ism\u00e9t m\u00e1sok leszedve mindent r\u00f3luk, szabadon eresztett\u00e9k s azok vadulva sz\u00e1guldoztak a t\u00e1borban. Voltak, kik mindent leh\u00e1nyva magukr\u00f3l, pokr\u00f3czczal, karab\u00e9lylyal in dultak, azt se tudva : hov\u00e1 ? merre ? m\u00e1sok ruh\u00e1zatuk zsin\u00f3rzat\u00e1t lefejtve \u00fcres k\u00e9zzel tett\u00e9k ugyanazt ; \u00e9s voltak, kik el nem tudva viselni sor sukat : f\u0151be l\u0151tt\u00e9k magukat. Irt\u00f3ztat\u00f3 \u00e9jszaka volt, borzaszt\u00f3 szitkok, istenk\u00e1roml\u00e1sok, ord\u00edt\u00e1sok, dalol\u00e1s, l\u00f6v\u00f6ld\u00f6z\u00e9s, l\u00f3nyer\u00edt\u00e9s, \u00f6lelkez\u00e9s, b\u00facs\u00faz\u00e1s, l\u00f3h\u00f6rg\u00e9s, trombita \u00e9s dobsz\u00f3 vegyesen hallatszott \u00e9s ezen pokuli l\u00e1rma k\u00f6zt mentek-j\u00f6tt\u00e9k cz\u00e9ltalan\u00fal el\u0151re-h\u00e1tra, keresni egym\u00e1st, veszteni egym\u00e1st. \u201e\u00edgy virradtunk augusztus 13-\u00e1ra.\" M\u00e9g az \u00e9jjel tudatta R\u00fcdiger egy hadi k\u00f6vete \u00e1ltal G\u00f6rgeyvel, hogy egyet\u00e9rt javaslat\u00e1val, mely szerint a fegyverlet\u00e9tel Sz\u0151ll\u0151st\u0151l d\u00e9lre, e helys\u00e9g \u00e9s a malomcsatorna k\u00f6zt t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k. Tudatta, hogy a megfelel\u0151 mozdulatok m\u00e1r v\u00e9grehajtattak arra n\u00e9zve, hogy a kit\u0171z\u00f6tt hely kelet r\u0151l, \u00e9jszakr\u00f3l \u00e9s nyugatr\u00f3l k\u00f6r\u00fcl legyen v\u00e9ve, m\u00edg d\u00e9l fel\u0151l egy orosz csapat \u00e9keli mag\u00e1t G\u00f6rgey vil\u00e1gosi t\u00e1bora \u00e9s a m\u00e1r Aradon lev\u0151 osz tr\u00e1kok k\u00f6z\u00e9 \u00e9s tisztess\u00e9ges t\u00e1volban k\u00f6vetni fogja a Sz\u0151ll\u0151s fel\u00e9 menetel\u0151 magyar sereget. Arra n\u00e9zve is megegyeztek, hogy G\u00f6rgey ne nagyon kor\u00e1n induljon Vil\u00e1gosr\u00f3l, hogy a nagyobb utat megtev\u0151 oroszok ideje kor\u00e1n Sz\u0151ll\u0151s al\u00e1 juthassanak. Aug. 13-\u00e1n megrend\u00edt\u0151 jelenetek k\u00f6zt b\u00facs\u00faztak G\u00f6rgey \u00e9s k\u00eds\u00e9rete a Bohus-kast\u00e9lyt\u00f3l, egym\u00e1st\u00f3l \u00e9s 10 \u00f3ra t\u00e1jt k\u00f6nyes szemekkel hagyt\u00e1k azt oda. S\u00edrt a dikt\u00e1tor, s\u00edrtak a t\u00e1bornokok, m\u00edg az el\u0151szob\u00e1ban lev\u0151 seg\u00e9dtisztek, parancs\u0151rtisztek hangos zokog\u00e1s k\u00f6zt mentek ut\u00e1nuk. Mind ny\u00e1jan az udvaron v\u00e1r\u00f3 lovaikra vetett\u00e9k magukat \u00e9s ezzel megindul tak a szomor\u00fa \u00fatra. A sereg ak\u00f6zben 10\u201411 \u00f3ra k\u00f6zt m\u00e1r elindult volt Vil\u00e1gosr\u00f3l Pan kota fel\u00e9. G\u00f6rgey k\u00eds\u00e9ret\u00e9vel csakhamar megel\u0151zte a sereget s a mint Pankota al\u00e1 \u00e9rt, egy orosz hadi k\u00f6vet tal\u00e1lkozott vele, ki R\u00fcdiger meg b\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l m\u00e9g egyszer tudakozta: hogy komoly sz\u00e1nd\u00e9ka-e a fegyver let\u00e9tel ? G\u00f6rgey erre nemcsak igennel felelt, hanem arra k\u00e9rte a hadi k\u00f6vetet, hogy vezetn\u00e9 \u0151t R\u00fcdigerhez. Erre egy\u00fctt lovagoltak a malom \u00e1rokig, hol G\u00f6rgey t\u00e1borkar\u00e1val meg\u00e1llva, v\u00e1rta a R\u00fcdigerhez siet\u0151 hadi k\u00f6vet \u00faj visszat\u00e9r\u00e9s\u00e9t s vele R\u00fcdiger v\u00e1lasz\u00e1t. A v\u00e1lasz az volt, hogy R\u00fcdiger az orosz sereg arcz\u00e9le el\u0151tt v\u00e1rja G\u00f6rgeyt. Erre mind ny\u00e1jan a kijel\u00f6lt hely fel\u00e9 tartottak s nemsok\u00e1ra az orosz arcz\u00e9l el\u0151l lovas csapat bontakozott ki, abb\u00f3l egy kiv\u00e1lt \u00e9s G\u00f6rgey fel\u00e9 lovagolt. Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma. 8"], [140, "VARGA OTT\u00d3. 114 Erre a magyar f\u0151vez\u00e9r k\u00eds\u00e9ret\u00e9t meg\u00e1ll\u00edtotta \u00e9s egyed\u00fcl indult az \u00e9rkez\u0151 elibe \u00e9s mihamar szemben \u00e1lltak egym\u00e1ssal : R\u00fcdiger \u00e9s G\u00f6rgey. K\u00f6l cs\u00f6n\u00f6s \u00fcdv\u00f6zl\u00e9s, bemutat\u00e1s \u00e9s bar\u00e1ts\u00e1gos sz\u00f3 ut\u00e1n kezet szor\u00edtottak, mire G\u00f6rgey \u00e1tadta sereg\u00e9nek kiv\u00e1nt jegyz\u00e9k\u00e9t, valamint a sereghez csatlakozott polg\u00e1riak n\u00e9vsor\u00e1t. R\u00fcdiger lehet\u0151leg mindent ig\u00e9r, meg engedi a tiszteknek kardjaik visel\u00e9s\u00e9t, nemk\u00fcl\u00f6nben ing\u00f3s\u00e1gaik megtar t\u00e1s\u00e1t. G\u00f6rgey azut\u00e1n e k\u00f6zben ide \u00e9rkez\u0151 csapataihoz lovagolt, hogy kifejl\u0151d\u00e9s\u00fcket a csatorna h\u00eddj\u00e1n \u00e9s fokozatos felvonul\u00e1sukat vezesse. A tikkaszt\u00f3 ny\u00e1ri nap le\u00e1ldoz\u00f3ban volt m\u00e1r, mikor G\u00f6rgey serege k\u00e9t harczvonalban f\u00f6l\u00e1ll\u00edtva R\u00fcdiger \u00e9rkez\u00e9s\u00e9t v\u00e1rta. Ellenmond\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl kellett minden parancsot teljes\u00edteni ; a gyalogs\u00e1g g\u00fal\u00e1kba rakta fegy vereit, a husz\u00e1rok lesz\u00e1lltak lovaikr\u00f3l \u00e9s a nyeregk\u00e1p\u00e1ba akasztott\u00e1k felszerel\u00e9s\u00f6ket, az \u00e1gy\u00fak leg\u00e9nys\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl szorosan egym\u00e1s mellett sorakoztak. Az annyi v\u00e9szt, vihart, gy\u0151zelmet l\u00e1tott M\u00e1ri\u00e1s lobog\u00f3k a lefegyverzett csapatok el\u0151tt hevertek. Ebben az \u00e1ll\u00e1sban tartott szeml\u00e9t R\u00fcdiger gr\u00f3f G\u00f6rgey serege f\u00f6l\u00f6tt \u00e9s e pillanattal foglyok voltak mind ny\u00e1jan \u00e9s a magyar f\u0151sereg nem volt t\u00f6bb\u00e9 ! K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 30,000 ember rakta le a fegyvert, vel\u0151k 1 1 t\u00e1bornok, 1426 t\u00f6rzs- \u00e9s f\u0151tiszt; tov\u00e1bb\u00e1 144 \u00e1gy\u00fa \u00e9s 7000 l\u00f3 lett \u00e1tadva. A fegyverlet\u00e9tel ut\u00e1n orosz csapatok kis\u00e9rt\u00e9k a lefegyverzett leg\u00e9ny s\u00e9get a Zar\u00e1ndn\u00e1l sz\u00e1mukra kijel\u00f6lt t\u00e1borba s m\u00e1snap Sarkadra, mik\u00f6z ben j\u00f3 ell\u00e1t\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcltek, de az\u00e9rt igen sokan megsz\u00f6ktek. G\u00f6rgeyt 13-\u00e1n \u00e9jjel R\u00fcdigernek kisjenei f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1s\u00e1ra k\u00eds\u00e9rte egy orosz tiszt, m\u00e1snap reggel az \u00f6sszes tisztek \u00e9s polg\u00e1riak is oda\u00e9rkeztek minden fedezet n\u00e9lk\u00fcl \u00e9s 1 5-\u00e9n Nagy-V\u00e1radra voltak menend\u0151k, hol Paskievics orosz f\u0151vez\u00e9r f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1sa volt. G\u00f6rgeyt el is vitt\u00e9k, a t\u00f6bbi tisztek is Nagy-V\u00e1radnak ind\u00edttatnak, de Nagy-Szalont\u00e1r\u00f3i v\u00e1rakoz\u00e1s ellen\u00e9re Sarkadra, onn\u00e9t B\u00e9k\u00e9s-Gyul\u00e1ra viszik \u0151ket \u00e9s ott mindny\u00e1j\u00e1t \u00e1tadt\u00e1k az osztr\u00e1koknak. G\u00f6rgey p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t k\u00f6vette csakhamar a t\u00f6bbi hadtestparancsnok, ki itt, ki ott, \u00e9s ezzel v\u00e9ge lett mindennek. Nagy szerencs\u00e9tlens\u00e9g volt, \u0151rj\u00edt\u0151 f\u00e1jdalom volt, de nem volt, de nem lesz sohasem - sz\u00e9gyen. A nagy csap\u00e1s megr\u00e1zott mindent, palot\u00e1t, kunyh\u00f3t egyar\u00e1nt. Nyo matott bet\u0171k t\u00e1nczol\u00f3 sorai mondt\u00e1k el azt a palot\u00e1knak, v\u00e1rosoknak ; sz\u00e1jr\u00f3l-sz\u00e1jra sz\u00e1ll\u00f3 N\u00e9pdal vitte h\u00edr\u00e9t a falvaknak, tany\u00e1knak, kuny h\u00f3knak . . ."], [141, "A VIL\u00c1GOSI FEGYVERLET\u00c9TEL. 115 Honnan j\u00f6sz te oly leverten j\u00f3 pajt\u00e1s ? M\u00e9rt kis\u00edrtabb egyik szemed, mint a m\u00e1s? Es arczodon m\u00e9rt l\u00e1tni oly b\u00e1natot, Mintha elm\u00falt volna minden vig napod? S\u00edrva borult husz\u00e1r lova nyak\u00e1ra, Meg\u00f6lelte, cs\u00f3kolta utolj\u00e1ra: F\u00f6ldh\u00f6z v\u00e1gta l\u00e1ng\u00f6bl\u0171 karabinj\u00e1t, Boszuj\u00e1ban kett\u00e9 t\u00f6rte a kardj\u00e1t. S\u00edrok pajt\u00e1s, s\u00edrni fogok \u00f6r\u00f6kre, M\u00edg \u00e9lni hagy a j\u00f3 Isten kegyelme ; Vil\u00e1gosr\u00f3l hozom e nagy b\u00e1natot Mert haz\u00e1mnak ott egy m\u00e9ly s\u00edr \u00e1satott. S\u00edr a baka, a husz\u00e1r meg kesereg, Mert a lov\u00e1n \u00fcresen \u00e1ll a nyereg; J\u00f3 lova hordta \u0151tet a csat\u00e1ba, Odahagyja a muszk\u00e1nak pr\u00e9d\u00e1ba. A nap is \u00e9pen akkor alkonyodott, Mikor a sz\u00e9p magyar haza v\u00e9rben volt; Mintha s\u00edrt volna m\u00e9g az \u00e9g maga is, Hogy nem lesz m\u00e1r a f\u00f6ld\u00f6n egy magyar is. Vil\u00e1gos te! nem \u00e9rdemled nevedet. S\u00f6t\u00e9t hom\u00e1ly \u00f6r\u00f6k\u00edti h\u00edredet, Itt temette dics\u0151s\u00e9g\u00e9t G\u00f6rgey, Isten tudja, mik val\u00e1nak tervei ? ! Vil\u00e1gosv\u00e1r, de szomor\u00fa a neved ! Honfiv\u00e9rt\u0151l nincsen \u00e1zva a f\u00f6lded, M\u00e9g is ott vert\u00e9k a b\u00e9k\u00f3t l\u00e1bunkra, Ott raktuk le fegyver\u00fcnket halomra. A magyarnak nincsen t\u00f6bb\u00e9 haz\u00e1ja, Elbujdosott imm\u00e1r a nagy vil\u00e1gba; A temet\u00e9s roppant volt \u00e9s nagyszer\u0171, Sz\u00e1zezern\u00e9l t\u00f6bb volt ott a keserg\u0151. S\u00edrunk pajt\u00e1s, s\u00edrjunk pajt\u00e1s \u00f6r\u00f6kre, Mig \u00e9lni hagy a j\u00f3 Isten kegyelme; Vil\u00e1gosv\u00e1r hozta ezt a b\u00e1natot, Mert a magyar napja ott le\u00e1ldozott. Varga Ott\u00f3. 8*"], [142, "AZ ARADI V\u00c1RBAN. Vil\u00e1gosn\u00e1l meghalt a mi \u00fcgy\u00fcnk, Sarkadon ki volt ter\u00edtve, azut\u00e1n Gyul\u00e1r\u00f3l megindult a vil\u00e1g legnagyobb gy\u00e1szmenete \u00e9s itt Aradon megt\u00f6rt\u00e9nt a temetkez\u00e9s. A Vil\u00e1gos-Sz\u0151ll\u0151sn\u00e9l lefegyverzett sereg orosz kis\u00e9ret mellett Sarkad nak tartott \u00e9s h\u00edre volt, hogy ott legal\u00e1bb egy h\u00e9tig id\u0151znek, m\u00edg a fut\u00e1r a Vars\u00f3ban tart\u00f3zkod\u00f3 cz\u00e1r hat\u00e1roz\u00e1s\u00e1val meg\u00e9rkezik arra n\u00e9zve, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k a foglyokkal. Sarkad Alm\u00e1ssy D\u00e9nes gr\u00f3f birtoka, ki b\u0151ven gondoskodott minden sz\u00fcks\u00e9gesr\u0151l, az oroszok is hum\u00e1nusan b\u00e1ntak a mindent vesztett sereggel, a tisztek is megtartott\u00e1k fegyvereiket, lovaikat \u00e9s egy\u00e9b holmijokat; mindamellett m\u00e9g is igen szomor\u00fa helyly\u00e9 v\u00e1lt Sarkad. Negyednapra kit\u00f6rt az epemirigy a sereg k\u00f6z\u00f6tt, a juhaklokig minden f\u00f6d\u00f6tt helyis\u00e9g k\u00f3rh\u00e1zz\u00e1, halottak h\u00e1z\u00e1v\u00e1 v\u00e1ltozott \u00e9s \u00edgy vesztegeltek \u00e1ll\u00f3 h\u00e9tig az eg\u00e9szs\u00e9gesek a betegek \u00e9s halottak k\u00f6z\u00f6tt. E k\u00f6zben G\u00f6rgey szav\u00e1ra Damjanich is f\u00f6lt\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl f\u00f6ladta az aradi v\u00e1rat az oroszoknak. \u00d3ri\u00e1si hiba volt e mindennel b\u0151ven ell\u00e1tott v\u00e1rat, hol milli\u00f3kra men\u0151 vagyon volt biztos\u00edt\u00e1sra let\u00e9ve, f\u00f6ladni : megtart\u00e1sa sok nemes \u00e9letet biztos\u00edthatott volna a haz\u00e1nak, mint azt Kom\u00e1rom, s\u0151t P\u00e9terv\u00e1rad is bizony\u00edtja. Nyolczadnapra meg\u00e9rkezv\u00e9n a cz\u00e1ri parancs, f\u00f6lkerekedett a fogoly t\u00e1bor \u00e9s Gyul\u00e1ra ment. Itt tudta meg mindenki, hogy az orosz kiszol g\u00e1ltatta \u0151ket az osztr\u00e1koknak. Az osztr\u00e1kok \u00e1t is vett\u00e9k a lefegyverzett t\u00e1bort, m\u00e1r d\u00e9lut\u00e1n lefegyverezt\u00e9k a honv\u00e9dtiszteket is \u00e9s ezzel meg kezd\u0151d\u00f6tt a k\u00ednszenved\u00e9s \u00fatja. Eg\u00e9sz hadtest fedezete alatt, g\u00fany, szitok \u00e9s durvas\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt ind\u00edt tatott Gyul\u00e1r\u00f3l Arad fel\u00e9 a levegyverzett sereg, de m\u00e9gis m\u00e9g mindenki vihette lov\u00e1t, holmij\u00e1t, m\u00e9g mindaz tulajdona volt. Szomor\u00fa, v\u00e9gtelen\u00fcl szomor\u00fa, megal\u00e1z\u00f3 volt e menetel\u00e9s, de hogy oda vezet, a hov\u00e1 csak ugyan vezetett: azt tal\u00e1n senki sem sejtette. Aradra \u00e9rve, a let\u00e1boroz\u00e1s ut\u00e1n megkezd\u0151d\u00f6tt a kiv\u00e1logat\u00e1s. El\u0151sz\u00f6r a t\u00e1bornokokat sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k be kocsin fedezet alatt a v\u00e1rba, a hov\u00e1 hozt\u00e1k csakhamar a t\u00f6bbit is, kik m\u00e1sutt tett\u00e9k le a fegyvert, vagy kiket - - mint Damjanichot p\u00e9ld\u00e1ul - - el\u0151bb Nagy-V\u00e1radra vittek volt. Azut\u00e1n kiv\u00e1logatt\u00e1k a t\u00f6rzstiszteket, majd az oly tiszteket, kik el\u0151bb az osztr\u00e1k seregben szolg\u00e1ltak \u00e9s ezeket is fedezet alatt, de gyalog,"], [143, "AZ ARADI V\u00c1RBAN. 117 bevitt\u00e9k a v\u00e1rba. Azut\u00e1n fegyver k\u00f6z\u00f6tt a t\u00f6bbi tisztet kis\u00e9rt\u00e9k be a v\u00e1rosba \u00e9s hamarosan h\u00e1rom helyen elsz\u00e1ll\u00e1solt\u00e1k \u0151ket eg\u00e9szs\u00e9geset beteget \u00f6ssze-vissza. A mint a tiszteket \u00edgy elsz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k a t\u00e1borb\u00f3l, megkezd\u0151d\u00f6tt a gy\u0151z\u0151kt\u0151l m\u00f3dj\u00e1val a l\u00f3foglal\u00e1s, k\u00f3tya-vetye lett minden, mivel senki sem vihetett ki a t\u00e1borb\u00f3l semmit. Csak az maradt meg a tulajdonosnak, mit a j\u00f3 aradiak potom \u00e1ron megv\u00e1s\u00e1roltak, hogy azt\u00e1n visszaadj\u00e1k nekik. Haynau ugyan - - \u00edrja egy fogoly tiszt - - v\u00e9gig vizsg\u00e1lva a k\u00f6vet kez\u0151 napokban sorainkat, mindenkit azzal biztatott, hogy sz\u00e9p akaszt\u00f3fa vir\u00e1g lesz bel\u0151le - - ez azonban m\u00e9g sem t\u00f6rt\u00e9nt. El\u00e9nk \u00e1llott egy k\u00f6v\u00e9r ezredes \u00e9s \u00e9rt\u00e9s\u00fcnkre adta, hogy kegyelemb\u0151l besoroztatunk, s\u0151t ha j\u00f3l viselj\u00fck magunkat, az altiszts\u00e9g minden fokozataira is eljutha tunk, egy\u00fattal pedig azonnal k\u00e9zfeltart\u00e1sra \u00e9s esk\u00fcre sz\u00f3l\u00edtott fel ben n\u00fcnket. A kez\u00fcnket f\u00f6ltartottuk, hanem az esk\u00fct \u2014 b\u00e1r k\u00e9tszer is f\u00f6lolvast\u00e1k \u2014 senki sem mondta ut\u00e1na. Erre a mi tiszt\u00fcnk kijelentette, hogy utas\u00edt\u00e1sa van az ellenszeg\u00fcl\u0151ket megbotoztatni \u2014 most lett esk\u00fc, mire azt\u00e1n elsz\u00e1ll\u00edttattunk ki erre, ki arra ezred\u00e9hez. Lett a tisztekb\u0151l, m\u00e9g az \u0151rnagyokb\u00f3l is gemeiner, k\u00f6zkatona. A t\u00e1bornokok m\u00f6g\u00f6tt pedig becsuk\u00f3dott a v\u00e1r kapuja, hogy r\u00e9sz\u00f6k el\u0151tt soha, m\u00e1sok el\u0151tt pedig csak egyszer ny\u00edlj\u00e9k meg, - - azon a rettenetes napon. Az aradi v\u00e1r a v\u00e1rost\u00f3l keletre a Maros bal partj\u00e1n ter\u00fcl el \u00e9s szinte h\u00e1rom oldalon a foly\u00f3 kanyarulata \u00f6vezi. M\u00e9g M\u00e1ria Ter\u00e9zia kezdte azt gr\u00f3f Starsch javaslata szerint \u00e9p\u00edteni, ut\u00f3da, II. J\u00f3zsef pedig Vauban rendszere szerint befejezte. Az akkoriban \u00e9s m\u00e9g sok\u00e1ig D\u00e9l- Magyarorsz\u00e1g e leger\u0151sebb v\u00e1ra ma azonban m\u00e1r had\u00e1szati jelent\u0151s\u00e9ggel nem b\u00edr \u00e9s b\u00e1r v\u00e1r jellege annyira-mennyire m\u00e9g f\u00f6nn\u00e1ll, voltak\u00e9pen ma kasz\u00e1rny\u00e1n\u00e1l \u00e9s katonai szert\u00e1rn\u00e1l nem egy\u00e9b. E v\u00e1rnak d\u00e9li oldalon lev\u0151 kazamat\u00e1iba helyeztetett el a sz\u00e1zakra men\u0151 sok fogoly, csaknem mind a katonai oszt\u00e1lyb\u00f3l \u00e9s sokan ott is t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k ki elit\u00e9ltet\u00e9s\u00f6k ut\u00e1n fogs\u00e1gukat. A 13 t\u00e1bornok azonban nem a kazamat\u00e1kba ker\u00fclt, hanem a v\u00e1r k\u00f6zep\u00e9n emelked\u0151 nagy n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 emeletes \u00e9p\u00fcletbe, melyet akkor f\u0151\u0151rh\u00e1zn\u00e9gysz\u00f6gnek neveztek. Az \u00e9p\u00fc lettel szemben \u00e1ll a hozz\u00e1ja szinte teljesen hasonl\u00f3 v\u00e1r- \u00e9s t\u00e9rparancsnok s\u00e1g helyis\u00e9ge ; \u00e9j szakny ugatnak pedig mintegj' \u00f6tven l\u00e9p\u00e9snyire t\u0151le a templom. E h\u00e1rom \u00e9p\u00fclet \u00f6vezi a v\u00e1rnak \u00fagynevezett d\u00edszter\u00e9t \u00e9s pedig \u00fagy, hogy a t\u00e9rparancsnoks\u00e1g \u00e9p\u00fclet\u00e9nek frontja a t\u00e9rnek nyugati, a templom\u00e9 a t\u00e9rnek az \u00e9jszaki, a t\u00e1bornokok b\u00f6rt\u00f6n-\u00e9p\u00fclet\u00e9nek frontja pedig a t\u00e9r keleti sz\u00e9l\u00e9t \u00f6vezi."], [144, "118 TISZTI LAJOS. Nyugati oldal\u00e1n volt a f\u0151\u0151r\u00e1llom\u00e1s, d\u00e9li \u00e9s \u00e9jszaki oldal\u00e1n szint\u00e9n kapuval b\u00edr. A f\u0151, vagyis nyugati oldalra szolg\u00e1l\u00f3 2., 4. \u00e9s 5. sz\u00e1m\u00fa szob\u00e1ban a hadit\u00f6rv\u00e9n3rsz\u00e9k tart\u00e1 \u00fcl\u00e9seit ; \u00e9jszak, d\u00e9l \u00e9s kelet fel\u00e9 es\u0151 s vas rost\u00e9lyzat\u00fa ablakokkal ell\u00e1tott szob\u00e1i pedig a tizenh\u00e1rom h\u0151s b\u00f6rt\u00f6neiv\u00e9 lettek \u00e1talak\u00edtva. Majd mindegyiknek k\u00f6z\u00fcl\u00f6k k\u00e9t szob\u00e1ja volt, az els\u0151 el\u0151szob\u00e1ul szolg\u00e1lv\u00e1n, melyben minden t\u00e1bornokn\u00e1l k\u00e9t \u0151r, t\u00f6lt\u00f6tt fegyverrel volt fel\u00e1ll\u00edtva. A hat l\u00e9p\u00e9snyi hossz\u00fa, deszka padolat\u00fa szob\u00e1k mindegyik\u00e9ben t\u00e1bori \u00e1gy, egy sz\u00e9k, egy fi\u00f3kos asztal, melyen enni szoktak, egy kis asztal, melyen mosd\u00f3t\u00e1l s egy kancs\u00f3 v\u00edz \u00e1llott s egy t\u00fck\u00f6r volt. A feh\u00e9rnem\u0171 tiszt\u00e1ntart\u00e1s\u00e1ra egy v\u00e1rbeli mos\u00f3n\u0151 volt rendelve, egy\u00e9b szolg\u00e1latra \u00f6t megb\u00edzhat\u00f3 k\u00f6zleg\u00e9ny volt utas\u00edtva, kiknek szigor\u00fa k\u00f6te less\u00e9g\u00fckk\u00e9 t\u00e9tetett mindenr\u0151l, mit a t\u00e1bornokok nekik mondtak, a f\u0151por kol\u00e1bn\u00e1l naponta jelent\u00e9st tenni. Minden t\u00e1bornok egy peng\u0151 forint napid\u00edjat kapott, mely \u00f6sszeg\u00e9rt a f\u0151porkol\u00e1b nej\u00e9t\u0151l meglehet\u0151s \u00e9lelmez\u00e9sben r\u00e9szes\u00fcltek. Elhelyezve pedig a k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9pen voltak : A 101. \u00e9s 102. sz\u00e1m\u00fa helyis\u00e9gben: Kiss Ern\u0151. azut\u00e1n gr\u00f3f V\u00e9csey K\u00e1roly (94\u201495. sz.), P\u00f6ltenberg Ern\u0151 (84\u201485. sz.), Schweidel J\u00f3zsef (79 \u2014 80. sz.), Damjanich J\u00e1nos (106 \u2014 107. sz.), gr\u00f3f Leiningen- Westerburg K\u00e1roly (79 \u2014 80. sz.), Lahner Gy\u00f6rgy (74 \u2014 75. sz.), Aulich Lajos (72. sz.), T\u00f6r\u00f6k Ign\u00e1cz (63\u201464.), L\u00e1z\u00e1r Vilmos (67\u201468. sz.), Dessewffy Aristid (56\u201457. sz.), Kn\u00e9zich K\u00e1roly (50. sz.), \u00e9s Nagy- S\u00e1ndor J\u00f3zsef az 51. sz\u00e1m alatt. Ugyanott volt elz\u00e1rva a boldogtalan Lenkey t\u00e1bornok, ki sorsa alatt megt\u00e9bolyodott. Szeptember 21 \u00e9s 26-\u00e1n lettek a t\u00e1bornokok a hadb\u00edr\u00f3s\u00e1g el\u00e9 kihall gat\u00e1sra id\u00e9zve. El\u00e9g udvariasan b\u00e1ntak vel\u00fck s nem voltak akad\u00e1lyozva, hogy negyed\u00f3r\u00e1val a kihallgat\u00e1s el\u0151tt egy el\u0151teremben egym\u00e1ssal fesz telen\u00fcl t\u00e1rsaloghassanak. Mindny\u00e1jan r\u00f6vid id\u0151 m\u00falva szabadul\u00e1st rem\u00e9ltek, csak a fiatal Leinin gen nem hitt e rem\u00e9nyben, holott \u00e9ppen \u0151 az angol kir\u00e1lyi csal\u00e1dhoz val\u00f3 rokons\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogva n\u00e9mi k\u00edm\u00e9letet is j\u00f3solhatott volna mag\u00e1nak. Mikor a t\u00e1bornokok a kihallgat\u00e1sra \u00f6sszegy\u00fclekeztek, oda fordult hozz\u00e1juk s k\u00e9t kez\u00e9t cz\u00e9lz\u00e1sra emelve, mint a ki l\u0151, azt monda n\u00e9met\u00fcl : \u201eWir werden All\u00e9 A kihallgat\u00e1s alkalm\u00e1val a t\u00e1bornokok komoly m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal viseltek magukat; lehet\u0151leg sz\u00f3tlanok voltak s legf\u00f6lebb olynem\u0171 menteget\u0151d-"], [145, "AZ ARADI V\u00c1RBAN. 119 z\u00e9seket haszn\u00e1ltak, melyek el\u0151tt a hadbir\u00e1k k\u00e9rdez\u0151sk\u00f6d\u00e9sei folyt\u00e1n lehetetlen volt kit\u00e9rni\u00f6k. A kihallgat\u00e1s v\u00e9g\u00e9n Ernst hadb\u00edr\u00f3s\u00e1gi eln\u00f6k szem\u00fckre lobbantotta, hogy h\u0171tlenek voltak cs\u00e1sz\u00e1rjukhoz s a z\u00e1szl\u00f3hoz, melynek h\u0171s\u00e9get esk\u00fcdtek, s az\u00e9rt a hadit\u00f6rv\u00e9ny legszigor\u00fabb b\u00fcntet\u00e9s\u00e9re tett\u00e9k magu kat \u00e9rdemess\u00e9. A t\u00e1bornokok egyike sem sz\u00f3lt egy \u00e1rva sz\u00f3t sem, katon\u00e1san k\u00f6sz\u00f6n tek' s mag\u00e1nb\u00f6rt\u00f6neikbe visszakis\u00e9rtettek. A mondott napokon meghozatott az \u00edt\u00e9let is; 21-\u00e9n Kisst goly\u00f3ra, Az aradi v\u00e9rtan\u00fak b\u00f6rt\u00f6ne, V\u00e9cseyt akaszt\u00f3f\u00e1ra \u00edt\u00e9lt\u00e9k ; 26-\u00e1n a t\u00f6bbi f\u00f6l\u00f6tt \u00cdt\u00e9ltek \u00e9s pedig Schweidel kiv\u00e9tel\u00e9vel valamennyit akaszt\u00f3f\u00e1ra. Az \u00edt\u00e9letek \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n mind egy form\u00e1k, csakis a szem\u00e9lyes vonatkoz\u00e1sok vari\u00e1lj\u00e1k. Mindannyi mint fels\u00e9gs\u00e9rt\u0151 \u00cdt\u00e9ltetik el, mivel megszegte azon esk\u00fcj\u00e9t, mit a hadseregbe l\u00e9p\u00e9sekor tett, vagy \u2014 mint pl. L\u00e1z\u00e1rn\u00e1l \u2014 a mit a hadseregb\u0151l val\u00f3 kil\u00e9p\u00e9sekor Reversben adott, hogy t. i. sohasem fog a fels\u00e9ges cs\u00e1sz\u00e1ri h\u00e1z ellen fegyvert ragadni. \u2014 A Haynauhoz f\u00f6lterjesztett \u00edt\u00e9leteken vissza\u00e9rkezt\u00fckkor csak annyi v\u00e1ltoztat\u00e1s esett, hogy Dessewffy \u00e9s L\u00e1z\u00e1r szint\u00e9n goly\u00f3ra \u201ekegyelmeztetett\"."], [146, "AZ UTOLS\u00d3 \u00d3R\u00c1K. Otk\u00f3ber 5-\u00e9n mintegy f\u00e9l 10 \u00f3rakor egy magas termet\u0171, sz\u00fcrke katonak\u00f6penyegbe burkolt f\u00e9rfi\u00fa haladt sietve az aradi minoritaz\u00e1rda fel\u00e9, s bevezettetv\u00e9n mag\u00e1t a h\u00e1z f\u0151n\u00f6ke, f\u0151t. Kosztka Libor szob\u00e1j\u00e1ba, r\u00f6viden tudatta, hogy a v\u00e1rparancsnok Howiger t\u00e1bornok \u0151 exja paran cs\u00e1ra jelent meg itten, s felsz\u00f3l\u00edt\u00e1 a z\u00e1rda f\u0151n\u00f6k\u00e9t, hogy a fels\u00e9gs\u00e9rt\u00e9s miatt hal\u00e1lra \u00edt\u00e9ltek mell\u00e9 lelk\u00e9szeket k\u00fcldj\u00f6n, kik az elit\u00e9lteket a vall\u00e1s szertart\u00e1saiban r\u00e9szes\u00edts\u00e9k. A z\u00e1rdaf\u0151n\u00f6k\u00f6t remeg\u00e9s fogta el, s\u00e1padt l\u0151n s rossz n\u00e9mets\u00e9ggel k\u00e9rd\u00e9 : - H\u00e1nyan vannak elit\u00e9lve ? - Tizenh\u00e1rm\u00e1n, a v\u00e9rb\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00edt\u00e9lete ma \u00e9rkezett vissza meger\u0151s\u00edtve Haynau t\u00e1borszernagyt\u00f3l s 9 \u00f3rakor mindegyiknek felolvastatott. Az elit\u00e9ltek k\u00f6z\u00fcl azonban h\u00e1rman nem katholikusok s \u00edgy \u00f6n\u00f6knek t\u00edz lelk\u00e9szt kellene k\u00fcldeni. \u2014 A legjobb akarat mellett sem mehetnek annyian, - v\u00e1laszolt a z\u00e1rdaf\u0151n\u00f6k, \u2014 h\u00e1rom beteg, egy p\u00e1rnak itthon kell mindig rendelke z\u00e9sre lenni, a mit azonban csak tehet\u00fcnk, meg fogunk tenni. A hadb\u00edr\u00f3 katon\u00e1san k\u00f6sz\u00f6nv\u00e9n, m\u00e9gegyszer ism\u00e9tl\u00e9, hogy ma d\u00e9l ut\u00e1n az illet\u0151 aty\u00e1k jelenjenek meg a v\u00e1rban. A hadb\u00edr\u00f3 t\u00e1vozt\u00e1val l\u00e9lekszakadva rohant t\u00e1rsaihoz a z\u00e1rdaf\u0151n\u00f6k s a legnagyobb megindul\u00e1ssal tudatta a hadb\u00edr\u00f3 felsz\u00f3l\u00edt\u00e1s\u00e1t. A hazafias \u00e9rz\u00fclet\u0171 minorita aty\u00e1k egyhang\u00falag felaj\u00e1nl\u00e1k magukat a gy\u00e1szos szolg\u00e1latra, hosszas tan\u00e1cskoz\u00e1s ut\u00e1n azonban Winkler Br\u00fan\u00f3, Suj\u00e1nszky Eustach, Pl\u00e9va Bal\u00e1zs \u00e9s Ihird\u00f3cz S\u00e1ndor b\u00edzattak meg eb\u00e9d ut\u00e1n azonnal a v\u00e1rba indulni. Miut\u00e1n az elit\u00e9ltek k\u00f6z\u00f6l Leiningen gr\u00f3f \u00e1gostai, Dessewffy helv\u00e9t, Damjanich pedig g\u00f6r\u00f6g keleti vall\u00e1s\u00fa volt, ugyanazon hadb\u00edr\u00f3, ki a minorit\u00e1kn\u00e1l volt, Bal\u00f3 B\u00e9ni helv\u00e9t, s Szombati Bal\u00e1zs g\u00f6r\u00f6g keleti lelk\u00e9szt is f\u00f6lkereste \u00e9s a v\u00e1rba rendelte. M\u00edg a hadb\u00edr\u00f3 k\u00fcldet\u00e9s\u00e9ben elj\u00e1rt, azalatt a v\u00e1rban szokatlan dolgok t\u00f6rt\u00e9ntek. D\u00e9lben elz\u00e1rt\u00e1k a k\u00f6zleked\u00e9st \u00e9s azont\u00fal nem lehetett a vasba vert foglyokkal \u00e9rintkezni. Howiger vez\u00e9r\u0151rnagy v\u00e1rparancsnok pedig a k\u00f6vetkez\u0151 napi parancsot adta ki : \u201eA holnap v\u00e9grehajtand\u00f3 hal\u00e1los \u00cdt\u00e9letek foganatos\u00edt\u00e1s\u00e1hoz a Wocher z\u00e1szl\u00f3alj rendeltetik ki, melynek Tichy \u0151rnagy \u00far vez\u00e9nylete alatt 746-kor reggel a f\u0151\u0151r\u00e1llom\u00e1s n\u00e9gysz\u00f6g\u00e9nek \u00e9jszaki kapuj\u00e1n\u00e1l a 4-ik sz\u00f6g el\u0151tt f\u00f6l"], [147, "AZ UTOLS\u00d3 \u00d3R\u00c1K. 121 kell \u00e1ll\u00edtva lenni, hol egyszersmind az orvosnak is meg kell jelennie. A l\u00f6v\u00e9 szek kiv\u00e1laszt\u00e1sa s egy\u00e9b el\u0151k\u00e9sz\u00fcletek a z\u00e1szl\u00f3alj parancsnok\u00e1ra b\u00edzatnak. \u201eMa \u00e9s holnap az \u00f6sszes v\u00e1rhely\u0151rs\u00e9gnek teljes felk\u00e9sz\u00fclts\u00e9gben kell lennie, enn\u00e9lfogva a v\u00e1rb\u00f3l kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, senki sem t\u00e1vozhatik. A leg\u00e9nys\u00e9g eg\u00e9sz \u00e9jen fel\u00f6lt\u00f6zve, hadilag felszerelve marad, a fegyvert mindig k\u00e9zn\u00e9l tartva. Ma este 7*7 \u00f3rakor doboltatik a takarod\u00f3, mire a v\u00e1rkapuk azonnal becsukatnak, s a kulcsok Zdrahal t\u00e9rhadnagy \u00e1ltal a v\u00e1rparancsnoks\u00e1gnak \u00e1ltaladatnak. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rtetik, hogy az \u00f6sszes 3-ik z\u00e1szl\u00f3alj (1300 f\u0151) fegyverei \u00e9les t\u00f6lt\u00e9ssel lesznek ell\u00e1tva. \u201eHolnap reggel V26 \u00f3rakor a v\u00e1r \u00f6sszes \u0151rs\u00e9ge fegyverbe l\u00e9p s mind addig fel\u00e1ll\u00edtva marad, m\u00edg tov\u00e1bbi parancs \u00e9rkezik. Az \u0151rs\u00e9g parancsnoka azokat folytonos szemle \u00e1ltal \u00e9bers\u00e9gben s k\u00e9szen tartandja. \u00dagyszint\u00e9n ma \u00e9jjel a v\u00e1rbeli \u0151rcsapatok megkett\u0151ztetend\u0151k. \u201eValamennyi, a v\u00e1rban l\u00e9v\u0151 katonai \u00e9s polg\u00e1ri fogolynak ma este V27 \u00f3rakor lak\u00e1s\u00e1n kell lennie, s holnap d\u00e9lel\u0151tti 10 \u00f3ra el\u0151tt azt elhagyni nem szabad. Minden, ezen parancs ellen v\u00e9t\u0151 mag\u00e1nak tulaj don\u00edtsa az abb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 kellemetlen k\u00f6vetkezm\u00e9nyeket. A szemle \u00e9s \u0151rcsapatoknak, valamint a rend fentart\u00e1s\u00e1ra kirendelt egy\u00e9neknek s porkol\u00e1boknak mindenki felt\u00e9tlen\u00fcl engedelmeskedni tartozik.\" A v\u00e1rosban pedig sz\u00e1rnyra kapott a h\u00edr, mely kisziv\u00e1rgott a v\u00e1rb\u00f3l, a papokt\u00f3l \u00e9s ezer v\u00e1ltozatban adatott sz\u00e1jr\u00f3l-sz\u00e1jra. Csak egy volt bizonyos, hogy a t\u00e1bornokok \u00edt\u00e9lete meg\u00e9rkezett, de hogy milyen az, arr\u00f3l kevesen tudtak, s\u0151t az igazat hallva is, nem hihett\u00e9k. N\u00e9melyek a hal\u00e1los \u00edt\u00e9let meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t hajtott\u00e1k, m\u00e1sok egy utols\u00f3 pillanatban val\u00f3 kegyelmez\u00e9sr\u0151l tudtak, a legt\u00f6bben a megkegyelmez\u00e9sben hittek. Mag\u00e1ban a v\u00e1rban is minden napi parancs dacz\u00e1ra a hely\u0151rs\u00e9g legna gyobb r\u00e9sze azon hiedelemben volt, hogy egy vagy k\u00e9t \u201ef\u0151l\u00e1z\u00edt\u00f3\" fog ki v\u00e9geztetni, de hogy egyszerre ennyi gyilkoss\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k, arr\u00f3l csak a hadb\u00edr\u00e1k s f\u0151tiszteknek volt tudom\u00e1suk. Egy volt csak \u00e1ltal\u00e1nos : a bizonytalans\u00e1gb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 nagy izga totts\u00e1g. \u2014 Mintegy 2 \u00f3rakor d\u00e9lut\u00e1n a minorita aty\u00e1k megjelentek a v\u00e1rban s az ott alkalmazott Marchot Edu\u00e1rd, szent-ferenczrend\u0171 k\u00e1pl\u00e1n \u00e1ltal az elit\u00e9ltekhez vezettettek. Kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl valamennyien \u00edr\u00e1ssal foglalkoztak, szeretteikhez egy utols\u00f3 Istenhozz\u00e1dot int\u00e9zend\u0151k. Bizonyos cs\u00fcggeteg komors\u00e1g, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen gr\u00f3f Leiningen, Lahner \u00e9s Nagy-S\u00e1ndorn\u00e1l volt felismerhet\u0151, de azon cs\u00fcggetegs\u00e9g, mely a keser\u0171 csal\u00f3d\u00e1s \u00e9s rem\u00e9nytelens\u00e9g \u00e9rzet\u00e9b\u0151l ered."], [148, "122 TISZTI LAJOS. A szob\u00e1ban elhelyezett k\u00e9t \u0151r, az egyszer\u0171 n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 asztalokon \u00e9g\u0151 k\u00e9t-k\u00e9t gyertya, s az ezek k\u00f6zt elhelyezett fesz\u00fclet k\u00eds\u00e9rteties s iszony\u00faan \u00fcnnep\u00e9lyes sz\u00ednt adott a hom\u00e1lyos b\u00f6rt\u00f6nszob\u00e1knak. Mid\u0151n az illet\u0151 minorit\u00e1k bel\u00e9ptek, mintha r\u00e9gv\u00e1rt kedves vend\u00e9g \u00e9rkezn\u00e9k, oly sz\u00edv\u00e9lyes hangon \u00fcdv\u00f6z\u00f6ltettek az elit\u00e9lt t\u00e1bornokok \u00e1ltal. Mindegyik, a t\u00e1bori szeg\u00e9nyes \u00e1gyon fekv\u0151 Damjanichon k\u00edv\u00fcl, f\u00f6l ugrott \u00fcl\u0151hely\u00e9b\u0151l s ajt\u00f3ig ment el\u00e9je az \u00e9rkez\u0151knek s k\u00e9zszor\u00edt\u00e1ssal \u00e9s testv\u00e9ries \u00f6lel\u00e9ssel fogadt\u00e1k \u0151ket. \u201eAzonnal \u00e1tvev\u0151k vigasztal\u00e1sul s a mennyire lehetett, b\u00e1tor\u00edt\u00e1sul, - \u00edrja Suj\u00e1nszky A. az aradi minorita-z\u00e1rd\u00e1ban \u0151rz\u00f6tt di\u00e1riumban \u2014 a nagylelk\u0171 j\u00f6vend\u0151 martyrokat ; \u2014 kezet szor\u00edtva \u00e9s teljes bizalommal fogad\u00e1nak benn\u00fcnket, s miut\u00e1n a legforr\u00f3bb r\u00e9szv\u00e9t mellett t\u00f6bb \u00f3rai bar\u00e1ts\u00e1gos besz\u00e9lget\u00e9s k\u00f6zben \u0151ket, a neh\u00e9z harczokban annyira meg cdzett hadfiakat e re\u00e1jok n\u00e9zve oly gy\u00e1szos, de meg nem \u00e9rdemlett csap\u00e1s elvisel\u00e9s\u00e9re \u00e9s az isteni gondvisel\u00e9sbeni megnyugv\u00e1sra felh\u00edv\u00f3k - \u0151k eg\u00e9sz nyugodtan s maguk megad\u00e1s\u00e1val b\u00edz\u00e1k sorsukat \u00e9s \u00e9le t\u00fcket arra, kinek kezeib\u0151l minden j\u0151.\" Mint az ut\u00f3bb itt Aradon z\u00e1rdaf\u0151n\u00f6kk\u00e9 lett Suj\u00e1nszkyt\u00f3l besz\u00e9lget\u00e9s k\u00f6zben sz\u00e1mos alkalommal \u00e9rtes\u00fcltem, az okt\u00f3ber 5-\u00e9n d\u00e9lut\u00e1n folyt besz\u00e9lget\u00e9s kiz\u00e1r\u00f3lag politikai volt. T\u00f6bbi k\u00f6zt Damjanich els\u0151 k\u00e9rd\u00e9se Kossuthot illette, s a legnagyobb szomor\u00fas\u00e1g fogta el, mid\u0151n holl\u00e9te \u00e9s sors\u00e1r\u00f3l egy pap sem b\u00edrt neki hat\u00e1rozott v\u00e1laszt adni. \u2014 Csak legal\u00e1bb \u0151t \u00f3vja meg Isten a mi sorsunkt\u00f3l, \u2014 monda, \u2014 \u00edgy legal\u00e1bb m\u00e9g marad n\u00e9mi rem\u00e9ny, hogy haz\u00e1nknak m\u00e9g egyszer f\u00f6lvirrad ! Megjegyzend\u0151, hogy az \u00e9rkezett papok k\u00f6z\u00f6l egyed\u00fcl \u0151 fogadta hidegen a hozz\u00e1 bel\u00e9pett g\u00f6r\u00f6g keleti lelk\u00e9szt. - Nemde tisztelend\u0151 \u00far, \u00f6r\u00fclnek a r\u00e1czok, hogy ily sorsra jutottam? \u2014 k\u00e9rd\u00e9 Szombatit\u00f3l. Csak mid\u0151n a lelk\u00e9sz tud\u00f3s\u00edt\u00e1, hogy az aradi szerbek is nagy r\u00e9sz v\u00e9ttel viseltetnek szerencs\u00e9tlens\u00e9ge, valamint csod\u00e1l\u00f3 tisztelettel h\u0151sies s\u00e9ge ir\u00e1nt, lett ny\u00e1jasabb \u00e9s bizalmasabb. \u2014 B\u00e1rcsak - - monda szerb nyelven \u2014 azt az \u00e1tkos b\u0171nt ne k\u00f6vet t\u00e9k volna el, hogy a magyar ellen fell\u00e1zadjanak. Majd megl\u00e1tj\u00e1tok, hogy keservesen fogj\u00e1tok azt m\u00e9g megsiratni, de k\u00e9s\u0151 lesz! A lelk\u00e9sz figyelmeztette, hogy most ne f\u00f6ldi szenved\u00e9lyekkel s gyarl\u00f3- s\u00e1gokkal foglalkozz\u00e9k, hanem gondoljon lelke \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9re s azon nagy \u00fatra, melyet nemsok\u00e1ra tennie kell."], [149, "AZ UTOLS\u00d3 \u00d3R\u00c1K. 123 \u2014 El vagyok k\u00e9sz\u00fclve, -- monda, - -lelkem tiszt\u00e1s Isten a tan\u00fam, hogy a mit tettem, nem magam\u00e9rt, hanem mint becs\u00fcletes patri\u00f3ta a haz\u00e1\u00e9rt s mindny\u00e1junk\u00e9rt tettem. Elvak\u00edtottak, megcsaltak benneteket. Bocs\u00e1ssa meg nektek az Isten. Az \u00f6r\u00f6m lelkes\u00fclt hangj\u00e1n fogadta azonban a nemsok\u00e1ra \u0151t is meg l\u00e1togat\u00f3 minorit\u00e1kat \u00e9s Bal\u00f3 B\u00e9ni helv\u00e9t hitvall\u00e1s\u00fa lelk\u00e9szt, s azokkal csak Kossuth, k\u00e9s\u0151bb Klapka \u00e9s Bem, valamint a haza sors\u00e1r\u00f3l besz\u00e9l getett folyton. - Bizony - - monda k\u00e9s\u0151bb, Bal\u00f3hoz fordulva - - csak \u00e9n l\u00e1bamat ne t\u00f6rtem volna, most nem ezen a helyen tal\u00e1lkozn\u00e1nk ! - Elmond\u00e1 azt\u00e1n, hogy v\u00e9gtelen f\u00e1j neki, miszerint oly lelketlen\u00fcl b\u00e1nnak vel\u00fck, hogy t\u00e1bornokt\u00e1rsait l\u00e1tnia sem szabad, s hogy hal\u00e1luk nem\u00e9\u00fcl a legnagyobb gonosztev\u0151k bit\u00f3f\u00e1j\u00e1t v\u00e1lasztott\u00e1k. Mi nem \u00edgy b\u00e1ntunk a foglyokkal, \u2014 t\u00e9v\u00e9 hozz\u00e1 keser\u0171en. Mid\u0151n figyelmeztett\u00e9k, hogy az \u0151r\u00f6k hallj\u00e1k szavait; mosolyogva monda : \u2014 Nem \u00e9rt az a g\u00e9p egy sz\u00f3t sem magyarul Nagy-S\u00e1ndor J. l\u00e1ngol\u00f3 gy\u0171l\u00f6lettel nyilatkozott az osztr\u00e1kok \u00e9s G\u00f6rgey elj\u00e1r\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Mid\u0151n ez ut\u00f3bbir\u00f3l besz\u00e9lni kezdett, a harag p\u00edrja fest\u00e9 arcz\u00e1t, s szemei a harag t\u00fcz\u00e9t\u0151l villogtak. - Eleget figyelmeztettem Kossuthot - - monda, - - f\u00e1jdalom \u0151 nem hitt nekem, m\u00edg ideje volt. . . . Leiningen gr\u00f3f legink\u00e1bb szeretett neje s egy\u00e9b rokonait illet\u0151 \u00fcgyek r\u0151l besz\u00e9lgetett Bal\u00f3val. \u2014 Sz\u00e1zszor ink\u00e1bb - - monda n\u00e9met\u00fcl - - a csat\u00e1ban elesni, mint egy perczig osztr\u00e1k fogoly lenni ! Gr\u00f3f V\u00e9csey szeretett nej\u00e9r\u0151l s eg\u00e9szs\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lgetett nagyobb\u00e1ra. Besz\u00e9d k\u00f6zben megjegyz\u00e9 : \u201ehogy ink\u00e1bb meghalni akar, mint c helyen egy \u00e9vig \u00fclni.\" L\u00e1z\u00e1r Vilmost is a leggy\u00f6ng\u00e9debb s forr\u00f3 szeretet f\u0171zte sz\u00e9p nej\u00e9hez, sz\u00fcletett Reviczky M\u00e1ri\u00e1hoz, s \u00edgy n\u00e9h\u00e1ny t\u00e1bornok-t\u00e1rs\u00e1ra vonatkoz\u00f3 tudakoz\u00f3d\u00e1s\u00e1n k\u00edv\u00fcl, legink\u00e1bb hitvese s gyermekeir\u0151l besz\u00e9lt. Lahner \u00e9s P\u00f6ltenberg szint\u00e9n csal\u00e1djaikkal foglalkoztak. Kn\u00e9zich legkevesebbet sz\u00f3lt, a legkomorabban volt hangolva s lcg hosszasabban im\u00e1dkozott. T\u00f6r\u00f6k, Vauban egyik n\u00e9metre ford\u00edtott, s v\u00e1rer\u0151d\u00edt\u00e9sekr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 mun k\u00e1j\u00e1t olvasta. K\u00e9rd\u00e9st int\u00e9zett besz\u00e9d k\u00f6zben Suj\u00e1nszkyhoz : Nem hallatszik Kom\u00e1rom fel\u0151l semmi ?"], [150, "124 TISZTI LAJOS. S mid\u0151n a nevezett minorita-atya v\u00e1laszol\u00e1, hogy h\u00edr szerint ott is letenni k\u00e9sz\u00fclnek a fegyvert (nem tudv\u00e1n m\u00e9g, hogy \u00e9pen egy nappal el\u0151bb, okt\u00f3ber 4-\u00e9n m\u00e1r t\u00e9nyleg \u00e1t is adatott), T\u00f6r\u00f6k m\u00e9lyen fels\u00f3hajtott, mondv\u00e1n : H\u00e1t hi\u00e1ban er\u0151s\u00edtettem meg \u00fagy! Kiss Ern\u0151 a legvidorabb ked\u00e9lyt tan\u00fas\u00edt\u00e1 valamennyi k\u00f6zt ; besz\u00e9d k\u00f6zben nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1, hogy csak legal\u00e1bb egy csat\u00e1ban vez\u00e9nyelhetne m\u00e9g, \u00e9s szint\u00e9n Kossuth sors\u00e1r\u00f3l tudakoz\u00f3d\u00e9k. Schweidel k\u00f6nnyezve \u00e9s \u00f6lel\u00e9ssel fogad\u00e1 Bard\u00f3cz lelk\u00e9szt. \u2014 Tudom, \u00e9des tisztelend\u0151 \u00far - - monda \u2014 l\u00e1togat\u00e1s\u00e1nak cz\u00e9lj\u00e1t \u00e9s ok\u00e1t ; k\u00f6sz\u00f6 n\u00f6m, igen k\u00f6sz\u00f6n\u00f6m a r\u00e9szv\u00e9tet, \u00edgy legal\u00e1bb egy rokon\u00e9rzelm\u0171 s h\u0171 hazafi vigasznyujt\u00e1sa mellett t\u0171rhet\u0151bb\u00e9 lesz szomor\u00fa helyzetem. \u00c9n egy\u00e9bir\u00e1nt \u00e9des t. \u00far, mind Isten, mind ember el\u0151tt mondhatom, hogy \u00e1rtatlanul halok meg. \u00c9n a b\u00e9csi f\u0151haditan\u00e1cs s\u00fcrget\u0151 parancs\u00e1b\u00f3l j\u00f6ttem ide z\u00e1szl\u00f3aljammal Olaszorsz\u00e1gb\u00f3l, hol Radetzky alatt szolg\u00e1ltam. Ok parancsol\u00e1k, hogy j\u00f6jjek Bud\u00e1ra, hogy esk\u00fcdjem h\u0171s\u00e9get a magyar korm\u00e1nynak s a n\u00e1dor vez\u00e9nylete alatt induljak Jellachich ellen. Lej\u00f6t tem Pestre s letettem az esk\u00fct katon\u00e1immal egy\u00fctt, s ezzel a n\u00e1dor vez\u00e9rlete alatt megindultunk Jellachich ellen ; azonban a n\u00e1dor akkor \u00e9jszaka elt\u0171nt, \u00e9n ott maradtam, s azt\u00e1n, mint igaz magyar ember s h\u0171 hazafi harczoltam az \u00fcgy mellett, esk\u00fcmh\u00f6z \u00e9s nemzetemhez h\u0171 maradva. S \u00edme engedelmess\u00e9gemnek most ez a jutalma ! Ezut\u00e1n \u00e1tt\u00e9rt csal\u00e1dja szomor\u00fa helyzet\u00e9nek v\u00e1zol\u00e1s\u00e1ra. \u2014 Van, \u00e9des tisztend\u0151 \u00far, nekem egy engem hiven szeret\u0151, \u00e9rtem sir\u00e1nkoz\u00f3 kedves n\u0151m s ann\u00e1l egy p\u00e1r kiskor\u00fa, neveltet\u00e9st ig\u00e9nyl\u0151 szelid le\u00e1nyk\u00e1m, oh! ezek sorsa s j\u00f6vend\u0151je az, mi sz\u00e1zszorta f\u00e1jdal masabb el\u0151ttem, mint a hal\u00e1l, \u2014 hisz ett\u0151l \u00e9n nem f\u00e9lek, de \u2014 de \u2014 n\u0151m \u00e9s gyermekeim. Istenem \u2014 ezek az irgalom kenyer\u00e9re vannak szorulva. Mint katona, tisztes havi fizet\u00e9semb\u0151l becs\u00fcletesen \u00e9ldeg\u00e9lt\u00fcnk, de m\u00e1r az nincs, s ett\u0151l a korm\u00e1nyt\u00f3l \u0151k nem kapnak nyugd\u00edjat! \u2014 teh\u00e1t mib\u0151l tartj\u00e1k majd fenn magukat ? ! Mid\u0151n a lelk\u00e9sz v\u00edgasztala, hogy Isten \u00e9s a j\u00f3 emberek nem hagyandj\u00e1k el csal\u00e1dj\u00e1t, \u0151 \u00edgy folytat\u00e1 : \u2014 \u00dagy van, \u00e9des tisztelend\u0151 \u00far, b\u00edznom kell Isten irgalm\u00e1ban. Most Szabadk\u00e1n s\u00f3gorom h\u00e1z\u00e1n\u00e1l tart\u00f3zkodnak, ez egy igen becs\u00fcletes ember, a v\u00e1rosn\u00e1l tan\u00e1csnok; \u0151 most az eny\u00e9im gy\u00e1mol\u00f3ja, mert f\u00e1j dalom, nekem nincs hajl\u00e9kom, hol \u0151k most, mint saj\u00e1tukban megh\u00faz hatn\u00e1k magukat. De a mi m\u00e9g neveli f\u00e1jdalmamat, az, hogy fiamat, ki velem egy\u00fctt elj\u00f6tt, mint alhadnagy Olaszorsz\u00e1gb\u00f3l Pestre, szint\u00e9n"], [151, "AZ UTOLS\u00d3 \u00d3R\u00c1K. 125 az \u00e9n sorsom fogja \u00e9rni. N\u00e1lunk kapit\u00e1ny lett, s most \u0151 is e v\u00e1rba van z\u00e1rva, s \u00edgy \u0151 sem lehet \u00e9des anyja s testv\u00e9rei t\u00e1masza. Meghasad a szivem \u00e9des t. \u00far, mikor ezek eszembe jutnak. \u2014 Van ugyan n\u00e9mi kis p\u00e9nzem, de hogy juttassam hozz\u00e1juk?* A jelenlev\u0151 \u0151r\u00f6k miatt nem merte a p\u00e9nzt \u00e1tadni ; a lelk\u00e9sz azonban n\u00e9h\u00e1ny perezre kik\u00fcldte az \u0151r\u00f6ket \u00e9s Schweidel a legnagyobb h\u00e1l\u00e1lko d\u00e1ssal adta \u00e1t Bard\u00f3cznak t\u00e1rcz\u00e1j\u00e1t a p\u00e9nzzel, hogy Szabadk\u00e1ra nej\u00e9nek k\u00fcldje, mit a lelk\u00e9sz h\u00edven teljes\u00edtett is. Aulich a fesz\u00fclet mellett \u00e1ll\u00f3 k\u00e9t gyerty\u00e1n\u00e1l Horatiust olvasta. Hall- gatag volt s az el\u00edt\u00e9ltet\u00e9st nem \u00e9rintette. Meg akarta k\u00edn\u00e1lni szivarral vend\u00e9g\u00e9t, de csak egy volt neki. \u2014 Sajn\u00e1lom, ezzel meg nem k\u00edn\u00e1lhatom, kell a reggeli \u00fatra \u2014 monda. Mid\u0151n az illet\u0151 lelk\u00e9szek vall\u00e1si gyakorlataikat a foglyokn\u00e1l elv\u00e9gezt\u00e9k. m\u00e1r d\u00e9lut\u00e1ni \u00f6t \u00f3ra volt. A legbens\u0151bb \u00e1h\u00edtattal im\u00e1dkoztak mindannyian s melegen sz\u00f3l\u00edt\u00e1k fel a papokat, hogy m\u00e1snap a kiv\u00e9gz\u00e9s reggel\u00e9n, a mennyire lehets\u00e9ges, kor\u00e1n j\u00f6jjenek, mit azok a legnagyobb k\u00e9szs\u00e9ggel megig\u00e9rtek. Forr\u00f3 k\u00e9zszor\u00edt\u00e1s \u00e9s \u00fcdv\u00f6zlettel v\u00e1ltak meg t\u0151l\u00fck, s hogy a v\u00e1rba \u00e9jjel akad\u00e1lytalanul visszaj\u00f6hessenek, Howiger v\u00e1rparancsnokn\u00e1l jelen- tett\u00e9k magukat, hogy szabad menetjegyet k\u00e9rjenek a bej\u00f6het\u00e9sre. Mid\u0151n a t\u00e1bornokhoz bel\u00e9ptek, ez Suj\u00e1nszkyhoz fordulva, mosolyogva k\u00e9rd\u00e9 : Nun meine Herren, wie geht's denn ihren Patienten ? A hazafias \u00e9rzet\u0171 s m\u00e9g az im\u00e9nti l\u00e1togat\u00e1sokt\u00f3l meghatott lelk\u00e9sz anyira elkeseredett az ily perczben oly frivol hangon hozz\u00e1 int\u00e9zett k\u00e9rd\u00e9sen, hogy egy sz\u00f3t sem b\u00edrt f\u00f6lindul\u00e1s\u00e1ban felelni - Nun, wie befinden sich denn ihre Patienten ? \u2014 Sie sind . . . ruhig . . . euer Excellenz. . . . Mid\u0151n a t. aty\u00e1k elmondt\u00e1k, hogy az elit\u00e9ltek igen k\u00e9rt\u00e9k \u0151ket, miszerint min\u00e9l kor\u00e1bban j\u00f6nn\u00e9nek hozz\u00e1juk, a t\u00e1bornok hadseg\u00e9d\u00e9vel azonnal szabad j\u00f6v\u00e9s-men\u00e9si enged\u00e9lyt \u00edratott sz\u00e1mukra, tr\u00e9f\u00e1lva jegyez- v\u00e9n meg nekik t\u00e1voz\u00e1suk k\u00f6zben, hogy m\u00e9g csak egyszer kell \u201epatien- seikkel bajl\u00f3dniok.\" Esti \u00f6t \u00f3rakor nagy k\u00e9r\u00e9sre Damjanichn\u00e9, Lahnern\u00e9 \u00e9s V\u00e9cseyn\u00e9nek megengedtetett f\u00e9rjeiket megl\u00e1togatni. A boldogtalan n\u0151k csak akkor tudt\u00e1k meg szeretteikt\u0151l, hogy most utolszor l\u00e1tj\u00e1k \u0151ket. * A sze\"\u00e9nv ap\u00e1nak minden k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9se s a k\u00f6zbenj\u00e1rt lelk\u00e9sz k\u00e9relm\u00e9re sem lelt megengedve, hogy t\u0151le nem messze elz\u00e1rva volt Jl\u00edt hal\u00e1la el\u0151tt csak egyszer is megl\u00e1thassa !"], [152, "TISZTI LAJOS. 126 A legsiralmasabb lelki \u00e1llapotban t\u00e9rtek vissza esti 6 \u00f3rakor egy kocsiban \u00d3-Aradra. Sz\u00e1nd\u00e9kosan ker\u00fclj\u00fck e jelenetek le\u00edr\u00e1s\u00e1t ; zokog\u00e1s \u00e9s \u00e1jul\u00e1s folytonos kapcsolata volt ez, melyb\u0151l e szeg\u00e9ny teremt\u00e9seket csak a m\u00e9g most is f\u00f6l-f\u00f6l csillan\u00f3 rem\u00e9ny \u00e9bresztette f\u00f6l. Mintegy \u00e9jf\u00e9l ut\u00e1ni k\u00e9t \u00f3ra lehetett, mid\u0151n a lelk\u00e9szek az \u00e9j n\u00e9ma csend\u00e9ben hallgatag \u00e9s szorult szivvel ism\u00e9t a v\u00e1r fel\u00e9 megindultak. Egyik\u00fck sem nyugodott volt le, nehogy az elit\u00e9ltek utols\u00f3 k\u00e9r\u00e9s\u00e9t korai j\u00f6vetel\u00fcket illet\u0151leg \u2014 elalv\u00e1s miatt, teljes\u00edtlen\u00fcl hagyj\u00e1k. Annyival ink\u00e1bb siettek, mert az elit\u00e9lt t\u00e1bornokok k\u00f6z\u00fcl is t\u00f6bben f\u00f6lk\u00e9rt\u00e9k \u0151ket, hogy szeretteikhez n\u00e9mi megb\u00edz\u00e1sokat \u00e9s leveleket \u00f3haj tanak \u00e1tadni, mit m\u00e1sra, mint re\u00e1jok, nem b\u00edzhatnak. H\u0171v\u00f6s \u00e9j volt, a hold oly szel\u00edden ragyogott a felh\u0151tlen \u0171rben, mint a legszebb tavaszi \u00e9jeken, mint ragyog \u00e9vmilli\u00f3k \u00f3ta borzaszt\u00f3 nyugodtan, hab\u00e1r nemzetek v\u00e9rzenek s eny\u00e9sznek el ; oh, az a borzaszt\u00f3 nyugalom ott fenn sohasem v\u00e1ltozik ! Borzongva mentek \u00e1t a Maros h\u00eddj\u00e1n, elm\u00e9lkedv\u00e9n, hogy mid\u0151n vissza j\u00f6nnek azon, a magyar nemzet legjobbjai gyal\u00e1zatos m\u00f3don, \u00e9let\u00fckt\u0151l megfosztva lesznek. A v\u00e1rkapu el\u00e9 \u00e9rkezve, egyik\u00f6k \u00f6kl\u00e9vel h\u00e1romszor er\u0151sen z\u00f6rgetett ; a kapu csikorogva f\u00f6lt\u00e1rult, s a lelk\u00e9szek el\u0151mutatva az enged\u00e9lyt, bel\u00e9ptek. El\u0151sz\u00f6r Marchot v\u00e1rk\u00e1pl\u00e1n szob\u00e1j\u00e1ban gy\u0171ltek \u00f6ssze s f\u00f6lv\u00e9v\u00e9n ott mindegyik\u00f6k a szomor\u00fa k\u00f6telm\u00fckkel \u00f6sszhangz\u00f3 egyh\u00e1zi \u00f6lt\u00f6ny\u00f6ket, \u00fagy indultak a kijel\u00f6lt \u00e1ldozatokhoz. Az elit\u00e9lteket az utols\u00f3 \u00fatra val\u00f3 vall\u00e1sos el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9sre a lelk\u00e9szek k\u00f6vetkez\u0151leg oszoltak el : T. Winkler Bruno minorita L\u00e1z\u00e1r Vilmos \u00e9s Nagy-S\u00e1ndor J\u00f3zsefet ; t. Suj\u00e1nszky Eustach minorita P\u00f6ltenberg \u00e9s Aulichot; t. Bard\u00f3cz S\u00e1ndor minorita Schweidelt \u00e9s T\u00f6r\u00f6k\u00f6t; t. Pl\u00e9va Bal\u00e1zs minorita Lahner \u00e9s Kn\u00e9zichet ; t. Marchot Edu\u00e1rd szent-Ferenczi \u00e1ldoz\u00e1r Kiss Ern\u0151t \u00e9s V\u00e9cseyt ; Bal\u00f3 B\u00e9ni helv\u00e9t lelk\u00e9sz gr\u00f3f Leiningent \u00e9s Dessewffyt; Szom bati Bal\u00e1zs g\u00f6r\u00f6g-keleti lelk\u00e9sz Damjanichot volt lelkileg elk\u00e9sz\u00edtend\u0151. Mid\u0151n a t\u00e1bornokokhoz bel\u00e9ptek, azok rendk\u00edv\u00fcl meg\u00f6r\u00fcltek. Egyik\u00f6k sem fek\u00fcdt le az \u00e9jjel. L\u00e1z\u00e1r melegen k\u00f6sz\u00f6nte meg Winkler aty\u00e1nak, hogy nem k\u00edm\u00e9lt\u00e9k a f\u00e1rads\u00e1got s ily kor\u00e1n \u00e1tj\u00f6ttek."], [153, "AZ UTOLS\u00d3 \u00d3R\u00c1K'. 127 Mint \u0151, a t\u00f6bbi is majd mind teljesen fel\u00f6lt\u00f6zve, szer\u00e9ny egyszer\u0171 toillette-j\u00fck bev\u00e9gezve volt. A k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s \u00fcdv\u00f6zletek s forr\u00f3 k\u00e9zszor\u00edt\u00e1sok ut\u00e1n azonnal a szok\u00e1sos vall\u00e1si szertart\u00e1sok kezd\u0151dtek. Soha forr\u00f3bb im\u00e1k s k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9sek nem sz\u00e1lltak az \u00e9g Ur\u00e1hoz, mint a min\u0151k ezen \u00f3r\u00e1ban az aradi v\u00e1rban mondattak, a halni k\u00e9sz\u00fcl\u0151k, a mellett\u0151k lev\u0151 lelk\u00e9szek, s a boldogs\u00e1guknak m\u00e9g csak hajnal\u00e1t \u00e9l\u0151 s n\u00e9h\u00e1ny \u00f3ra m\u00falva elhagyott \u00f6zvegyekk\u00e9 v\u00e1l\u00f3 hitvesek r\u00e9sz\u00e9r\u0151l ! . . . T. Suj\u00e1nszky nem egyszer besz\u00e9l\u00e9 e sorok \u00edr\u00f3j\u00e1nak, hogy valami oly szellemi s f\u00f6ld\u00f6nt\u00fali kifejez\u00e9s volt az \u00f6sszekulcsolt kezekkel im\u00e1dkoz\u00f3 t\u00e1bornokok szemeiben, hogy \u0151 teljesen feledv\u00e9n \u00e1ll\u00e1s\u00e1t s k\u00f6telmeit, szenteket hitt maga el\u0151tt l\u00e1tni, \u00e9s zokogva hozz\u00e1juk im\u00e1dkozott . . . De nem csak \u0151 re\u00e1 gyakorolt e jelenet ily hat\u00e1st. Valamennyi lelk\u00e9sz t\u00e1rsa meghatva ez alakok magasztoss\u00e1g\u00e1t\u00f3l, forr\u00f3 k\u00f6nyhullat\u00e1s k\u00f6zt v\u00e9gz\u00e9 papi k\u00f6telmeit, s vel\u00fck egy\u00fctt a h\u0151s\u00f6k is, kik a f\u00e9lelmet \u00e9s kislelk\u0171s\u00e9get soha sem ismert\u00e9k, egy\u00fctt k\u00f6nyeztek. A szertart\u00e1sok \u00e9s im\u00e1dkoz\u00e1s ut\u00e1n mintegy megk\u00f6nnyebb\u00fclve s meg tisztulva a f\u00f6ldi salakt\u00f3l, v\u00e9gint\u00e9zked\u00e9seiket tev\u00e9k s szeretteikhez meg b\u00edz\u00e1sokat adtak. L\u00e1z\u00e1r Vilmos, Winkler Bruno \u00e1ldoz\u00e1rt, kinek meggy\u00f3nt s \u00e1ldozott volt, melegen k\u00e9rte, hogy a n\u00e9h\u00e1ny n\u00e1la l\u00e9v\u0151 csek\u00e9ly t\u00e1rgyat s level\u00e9t forr\u00f3n szeretett neje, Reviczky M\u00e1ri\u00e1nak, ki azon nap Proh\u00e1szka Ferencz, akkori aradv\u00e1rosi lev\u00e9lt\u00e1rnok lak\u00e1s\u00e1n betegen fek\u00fcdt, adja \u00e1t. A sze rencs\u00e9tlen n\u0151t le\u00e1nya, k\u00e9t fia s a h\u00e1zin\u0151, mennyire az ily napokon lehet s\u00e9ges volt, folyton \u00e1polta s vigasztalta. A t\u00e1bornok h\u00e1rom levelet \u00edrt nej\u00e9hez e napokban; utols\u00f3j\u00e1t ide igtatjuk: \u201eArad, okt\u00f3ber 5-\u00e9n, \u00e9jjel. Mindenem e f\u00f6ld\u00f6n, kedves szentem M\u00e1ri\u00e1m! A lelki atya, a kinek kezeibe letettem vallom\u00e1saimat, \u00e9s kinek kit\u00e1rtam tiszta \u00f6ntudattal bir\u00f3 keblemet, \u00e1t fogja neked adni kis gy\u0171r\u0171met, szivart\u00e1rcz\u00e1mat \u00e9s ev\u0151eszk\u00f6z\u00f6met, melyet itt fogs\u00e1gom alatt haszn\u00e1ltam. K\u00e1rolyn\u00e1l fogsz tal\u00e1lni egy levelet, \u00e9s kedves arczk\u00e9pedet \u2014 azonk\u00edv\u00fcl t\u00f6bb holmit. \u2014 \u2014 \u00c9n kereszt\u00fcl v\u00edvtam az \u00e9let-hal\u00e1l tus\u00e1j\u00e1t \u2014 \u2014 \u00e9n meg fogok halni, mint f\u00e9rfi\u00fahoz illik. Szivem a szeg\u00e9ny, mely \u00e9retted fog dobogni utols\u00f3 \u00fct\u00e9s\u00e9ig, \u00e9s tiszta szerelmem n\u00e1lad maradnak. \u2014 En nem akarom \u00e1tkozni a v\u00e9gz\u00e9st, nem senkit, \u2014 \u00e9n boldog\u00edt\u00f3 szerelmedben \u00f6t \u00e9vet \u00e9s majd k\u00e9t h\u00f3napot \u00e9ltem, \u2014 \u00e9s ezen id\u0151 vigaszul szolg\u00e1l, mid\u0151n m\u00e1r el kell hagyni e f\u00f6ldi p\u00e1ly\u00e1t. \u2014 Adj gyermekeink mindegyik\u00e9nek, ha kil\u00e9p a vil\u00e1gba, egy eml\u00e9ket t\u0151lem, \u00e9l\u0151 jel\u00e9\u00fcl annak, hogy az, a ki becs\u00fcletesen \u00e9s tiszt\u00e1n \u00e9lte eg\u00e9sz \u00e9let\u00e9t, nyugodtan b\u00edr meghalni, ha \u00e1rtatlanul is, mint \u00e9n. Te pedig \u00e9ltem v\u00e9dangyala, kinek kezeiben l\u00e9telem tiszt\u00e1bb \u00e9s jobb lett, teneked, kedves M\u00e1ri\u00e1m, m\u00e9g egyszer egy utols\u00f3 Istenhozz\u00e1dot mondok, \u00e9s szolg\u00e1ljon ezen vallom\u00e1som neked vigaszul, hogy annak oka, miszerint nyugodtan halhatok meg, te vagy, \u00e9s f\u00f6lteszem fel\u0151led, te"], [154, "TISZTI LAJOS. 128 mindenem, hogy m\u00e9lt\u00f3 f\u00e1jdalmaidat nem lecsillap\u00edtani \u2014 mert az tudom, hogy nem lehet, tudom magamr\u00f3l is \u2014 de korl\u00e1tolni fogod, \u00e9s azzal bebizony\u00edtani, mily kedves eml\u00e9kem ten\u00e9ked. K\u00f6sz\u00f6ntsd, cs\u00f3kold nevemben \u00c1rmint, Hermint, L\u00f3rit, Min\u00e1t, Steinert \u00e9s Medny\u00e1nszkyt, \u00e9s minden j\u00f3 ismer\u0151s\u00f6ket, bar\u00e1tokat \u00e9s rokonokat; cs\u00f3kold kedves gyermekeinket, \u00e9s \u00f6leld forr\u00f3n szivedre nevemben, mik\u00e9nt \u00e9n t\u00e9ged, te kedves Marim, \u2014 k\u00e9pzeletemben \u00f6lellek, \u00e9s szor\u00edtlak utols\u00f3 perczig \u00e9retted dobog\u00f3 szerelmes szivemhez. \u2014 Isten veled ! Tied \u00f6r\u00f6kk\u00e9, m\u00e9g a s\u00edron t\u00fal is h\u0171 Vilmosod. \" A papnak adtam egy aranyat mis\u00e9re. \u2014 \u201eIsten veled!\" Nagy-S\u00e1ndort a lelk\u00e9sz (Winkler) asztal\u00e1n\u00e1l \u00edrva tal\u00e1lta bel\u00e9ptekor. Mid\u0151n, mint m\u00e1r tegnap is t\u00e9v\u00e9, a lelk\u00e9sz biztatni kezd\u00e9, hogy okvetlen meg\u00e9rkezik fels\u0151 helyr\u0151l a kegyelem, a t\u00e1bornok f\u00e1jdalmas moso\u00edylyal viszonz\u00e1 : F\u0151tisztelend\u0151 \u00far, minek \u00e1m\u00edtsuk magunkat? Nem ismerik azok a kegyelmet, csak a bossz\u00fat \u00e9s kegyetlens\u00e9get. \u00c9n r\u00e9szemr\u0151l onnan semmit sem rem\u00e9lek. E perczben m\u00e1r nincs mit a f\u00f6ld\u00f6n rem\u00e9lni. Im\u00e1dkozzunk Istenhez ! Ima ut\u00e1n kis lev\u00e9lk\u00e9t vont ki zseb\u00e9b\u0151l, mely \u00e9pen a n\u00e1la l\u00e9v\u0151 lel k\u00e9szhez volt int\u00e9zve, f\u00e9lv\u00e9n, hogy akad\u00e1lyozva leend megb\u00edz\u00e1sait sz\u00f3ban vele k\u00f6z\u00f6lhetni: E lev\u00e9l tartalma k\u00f6vetkez\u0151: \u201eKedves tisztelend\u0151 \u00far \u2014 tisztelt bar\u00e1tom ! Sz\u00edves \u00cdg\u00e9rete szerint m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k Pestre Schmidt J\u00e1nos \u00farnak rokonomnak, Kalocs\u00e1ra Nagy-S\u00e1ndor Imre \u00e9rseki orvos b\u00e1ty\u00e1mnak s L\u00fagosra Ungv\u00e1ri J\u00e1nos rokonomnak n\u00e9h\u00e1ny vigasztal\u00f3 sorokat \u00edrni; ezen f\u00e9s\u0171t \u00e9s inggombot sz\u00edveskedj\u00e9k a bizonyos pesti irom\u00e1nyokkal \u00e9s gy\u0171r\u0171vel elk\u00fcldeni, ezekre k\u00e9ri tisztel\u0151 bar\u00e1tja Nagy-S\u00e1ndor J\u00f3zsef.\" E lev\u00e9l ut\u00f3\u00edrat\u00e1ul ezt jegyz\u00e9 oda: \u201eDrik\u00e9 magyar alezredes, a v\u00e1rban, az \u00fagynevezett r\u00e9gi k\u00f3rh\u00e1z \u00e9p\u00fcletben\". Hogy Nagy-S\u00e1ndornak fentebbi lev\u00e9lben feleml\u00edtett egy\u00e9nekhez val\u00f3 viszony\u00e1t a tisztelt olvas\u00f3 meg\u00e9rtse, feleml\u00edtj\u00fck, hogy Schmidt J\u00e1nos orvos le\u00e1ny\u00e1t 1849 elej\u00e9n eljegyezte mag\u00e1nak Pesten, de a k\u00e9s\u0151bbi folytonos visszavonul\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben az egybekel\u00e9s meg nem t\u00f6rt\u00e9n hetv\u00e9n, ez utols\u00f3 perczben a jegygy\u0171r\u0171t az Esztergom \u00e9rsekmegyei hivatalt\u00f3l nyert esket\u00e9si enged\u00e9lylyel egy\u00fctt visszak\u00fcldetni k\u00e9re. Drik\u00e9 alezredes a boldogult h\u0151s igen meghitt bar\u00e1tja volt. A m\u00e9g n\u00e1la lev\u0151 ez\u00fcst \u00f3r\u00e1t azon k\u00e9r\u00e9ssel adta \u00e1t a lelk\u00e9sznek, hogy eml\u00e9k\u00fcl az alezredesnek azt \u00e1tadni sz\u00edveskedj\u00e9k. A lelk\u00e9sz hat\u00e1rozott \u00edg\u00e9rete ut\u00e1n, hogy a r\u00e1b\u00edzott \u00fcgyekben pontosan elj\u00e1rand, csinosan rendezett sz\u00e9p hossz\u00fa barna haj\u00e1b\u00f3l egy csom\u00f3t lev\u00e1gott, s azt \u00fcgyesen koszor\u00faba fonva \u00e1tadta Winkler minorit\u00e1nak,"], [155, "AZ UTOLS\u00d3 \u00d3R\u00c1K. 129 hogy Schmidthez irand\u00f3 level\u00e9vel ezt is elk\u00fcldje. Winkler teljes\u00edti a r\u00e1bizottakat. R\u00f6vid id\u0151 m\u00falva a t\u00f6bbi lelk\u00e9szek is bel\u00e9ptek a b\u00f6rt\u00f6nszob\u00e1ba s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az oly rokonszenves alak\u00fa Suj\u00e1nszkyval huzamosabban besz\u00e9l getett a b\u00e9csi kamarill\u00e1r\u00f3l, Franczia- \u00e9s Angolorsz\u00e1g sz\u00edvtelen k\u00f6z\u00f6 ny\u00e9r\u0151l, kiemelv\u00e9n, hogy az oroszok sokkal embers\u00e9gesebbeknek bizony\u00edt\u00e1k magukat, mint az osztr\u00e1kok. Eml\u00e9k\u00fcl szivart\u00e1rcz\u00e1j\u00e1t adta neki, Winkler nek pedig egy a harczok folyama alatt haszn\u00e1lt t\u00e9rk\u00e9pet. Ut\u00f3bbit m\u00e9g felk\u00e9r\u00e9, hogy a szomsz\u00e9d szob\u00e1ban l\u00e9v\u0151 G\u00e1sp\u00e1r Endre honv\u00e9d-t\u00e1bornokhoz (ki ez alkalommal kegyelem \u00fatj\u00e1n 10 \u00e9vi v\u00e1r fogs\u00e1gra \u00edt\u00e9ltetett), menjen be s nev\u00e9ben t\u0151le v\u00e9gb\u00facs\u00fat vegyen. Nevezett lelk\u00e9sz e k\u00e9r\u00e9st azonnal teljes\u00edt\u00e9 is. Aulich Suj\u00e1nszkynak adta \u00e1t rokonaihoz int\u00e9zett leveleit s n\u00e9h\u00e1ny aranyat azon k\u00e9r\u00e9ssel, hogy azokat B\u00e9csben lev\u0151 fiv\u00e9r\u00e9nek (osztr\u00e1k hadb\u00edr\u00f3) eml\u00e9k\u00fcl \u00e1tszolg\u00e1ltatni sz\u00edveskedj\u00e9k. Schweidelt folyv\u00e1st csal\u00e1dja \u00e1llapota gy\u00f6t\u00f6rte ; kimondhatatlanul f\u00e1jt neki, hogy fogoly fi\u00e1t m\u00e9g egy utols\u00f3 sz\u00f3ra sem bocs\u00e1tj\u00e1k hozz\u00e1ja. \u2014 Oly k\u00f6zel hozz\u00e1m - monda a t\u00e1bornok s nem szabad l\u00e1t nom ; csak egy perezre tal\u00e1lkozhatn\u00e1m vele, hogy m\u00e9g egyszer \u00e1t\u00f6lel hetn\u00e9m s Istenhozz\u00e1dot mondhatn\u00e9k neki ! A lelkes csapatvez\u00e9r fia, a szint\u00e9n h\u0151s honv\u00e9dkapit\u00e1ny e perczben m\u00e9g nem tudta, hogy k\u00e9t \u00f3ra m\u00falva \u00e1rva leend. Lahner t\u00e1bornok, Pl\u00e9va Bal\u00e1zs minorita lelk\u00e9sznek adta \u00e1t ritka sz\u00e9ps\u00e9g\u0171 s akkor \u00d3-Aradon tart\u00f3zkod\u00f3 nej\u00e9hez int\u00e9zett sorait. \u00c9s k\u00e9rte a lelk\u00e9szt, tudassa sz\u00f3belileg is utols\u00f3 akarat\u00e1t forr\u00f3n szeretett nej\u00e9vel, hogy t\u0171rje megad\u00e1ssal f\u00e9rje szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00e9t s menjen legr\u00f6videbb id\u0151 alatt z\u00f3lyommegyei rokonaihoz. Kn\u00e9zich szint\u00e9n nevezett lelk\u00e9sznek adta \u00e1t utols\u00f3 meghagy\u00e1sait a b\u00e1ns\u00e1gban lev\u0151 rokonaihoz. Kiss Ern\u0151r\u0151l gy\u00f3ntat\u00f3ja, Marchot v\u00e1rk\u00e1pl\u00e1n \u00e1ll\u00edtja, hogy egy\u00e1ltal\u00e1ban nem hitt a kiv\u00e9geztet\u00e9s v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1ban. Egy kis r\u00e9m\u00edt\u00e9ssel akarnak benn\u00fcnket megk\u00ednozni \u2014 monda, de rajtam ki nem fognak. Ugyanazon lelk\u00e9sznek gr\u00f3f V\u00e9csey K\u00e1roly elmond\u00e1, mint unszolta \u0151t Bem Temesv\u00e1rn\u00e1l, hogy menek\u00fclj\u00f6n vele s t\u00e1rsaival, k\u00fcl\u00f6nben el\u0151re megj\u00f3solta neki a nagy lengyel h\u0151s akaszt\u00f3f\u00e1ra ker\u00fcl. . . . K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen keser\u00edti utols\u00f3 perczeit, \u2014 monda, a gondolat, hogy forr\u00f3n szeretett nej\u00e9t (ki akkor Aradon volt) mostoha anyagi viszonyok k\u00f6zt, bizonytalan sorsnak kit\u00e9ve hagyja h\u00e1tra. Aradi v\u00e9rtau\u00fak albuma. 9"], [156, "A lelk\u00e9sz v\u00edgasztala, hogy Isten s a j\u00f3 emberek nem fogj\u00e1k a szeren cs\u00e9tlen \u00f6zvegyet elhagyni. A fogoly m\u00e9lyen f\u00f6ls\u00f3hajtott s egy ujj\u00e1r\u00f3l levont gy\u0171r\u0171t, egy kis keresztet s hitves\u00e9hez sz\u00f3l\u00f3 levelet adott \u00e1t neki, mely \u2014 itt mell\u00e9kelt autogrammban - k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9p hangzik : \u201eIm\u00e1dott, dr\u00e1ga Lin\u00e1m ! Szeretett, mindenn\u00e9l kedvesebb feles\u00e9gem ! L\u00e1tom, el\u00e9r kezett \u00e9letem utols\u00f3 pillanata \u2014 meg kell halnom, teh\u00e1t m\u00e9g egyszer Isten hozz\u00e1d, Isten veled ; vez\u00e9relje Isten minden l\u00e9p\u00e9sedet, az \u00e9n utols\u00f3 s\u00f3hajom : Lina, ott a t\u00falvil\u00e1gban egy jobb \u00e9letben egyes\u00fcl\u00fcnk bizony\u00e1ra \u2014 Isten veled j\u00f3 l\u00e9lek \u00e9s bocs\u00e1sd meg mindazt a keser\u0171s\u00e9get, melylyel t\u00e1n akaratlanul is megb\u00e1ntottalak ; cs\u00f3kollak, cs\u00f3kolom kedves le\u00e1nyomat, le\u00e1nyodat Gizell\u00e1t. \u00c9lj boldogul. Okt\u00f3ber 6-\u00e1n, reggel 6 \u00f3rakor. Szerencs\u00e9tlen K\u00e1rolyod.\" Damjanichu\u00e1l ezalatt folyton ott volt Szombati g\u00f6r\u00f6g-keleti lelk\u00e9sz, s mint ez k\u00e9s\u0151bb \u00e1ll\u00edt\u00e1, a nagy h\u0151s az udvarias \u00fcdv\u00f6zl\u00e9sen k\u00edv\u00fcl alig sz\u00f3lott hozz\u00e1 ez id\u0151 alatt, hanem a lelk\u00e9sz \u00e1ltal mondott hosszas im\u00e1kat susogva ut\u00e1na monda. N\u00e9gy \u00f3rakor a szerb lelk\u00e9sz t\u00e1vozott szob\u00e1j\u00e1b\u00f3l s mag\u00e1ra hagyta.* A h\u0151s t\u00e1bornok most Suj\u00e1nszkyt v\u00e1rta, mert ez meg\u00edg\u00e9rte neki, hogy kor\u00e1n reggel m\u00e9g megl\u00e1togatja. E l\u00e1togat\u00e1sr\u00f3l k\u00f6vetkez\u0151ket jegyz\u00e9 a der\u00e9k lelk\u00e9sz az aradi minorita z\u00e1rda diarium\u00e1ba : \u201eF\u00e9l \u00f6tre elm\u00falt, s \u00e9n bev\u00e9gezv\u00e9n P\u00f6ltenberg Ern\u0151 \u00e9s Aulich Lajos urakn\u00e1l papi k\u00f6teless\u00e9gemet, a l\u00e1bt\u00f6r\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u00e1gyban fekv\u0151 nagy h\u0151st, Damjanichot l\u00e1togat\u00e1m meg, \u00faj\u00f3lag mindny\u00e1junk \u0151szinte r\u00e9szv\u00e9t\u00e9t * Trayfler Lajos \u00far Vulk\u00e1r\u00f3l ide vonatkoz\u00f3lag a k\u00f6vetkez\u0151ket \u00edrja 1890 jun. 27-\u00e9r\u0151l kelt level\u00e9ben. En ugyanazon Char\u00e9 Nro 2-ben voltam elz\u00e1rva, hol a t\u00e1bornokok, de v\u00e9letlen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6vetkez t\u00e9ben szabad l\u00e1bra jutottam m\u00e9g a szomor\u00fa \u00edt\u00e9let kimond\u00e1sa el\u0151tt. A v\u00e1rparancsnok kit\u00fcntet\u0151 figyelme k\u00f6vetkezt\u00e9ben szabadon j\u00e1rtam ki-be a v\u00e1rban. Okt. 5-\u00e9n Damjanich mag\u00e1hoz hivatott \u00e9s arra k\u00e9rt, ho\u00b0r vezetn\u00e9m hozz\u00e1 a h\u00f3h\u00e9rt, kivel besz\u00e9lni szeretne ; ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u00e9n csakugyan 6-\u00e1n reggeli 4 \u00f3rakor a h\u00f3h\u00e9rral megjelentem n\u00e1la \u00e9s \u00e1gy\u00e1t\u00f3l k\u00e9t l\u00e9p\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 k\u00e9t \u0151r k\u00f6z\u00f6tt nagy szivarf\u00fcstben tal\u00e1ltam. Bemutatv\u00e1n n\u00e9met\u00fcl a h\u00f3h\u00e9rt, mire k\u00f6zt\u00fck a k\u00f6vetkez\u0151 p\u00e1rbesz\u00e9d keletkezett n\u00e9met\u00fcl : \u2014 \u00d6n a h\u00f3h\u00e9r? hogy h\u00edvj\u00e1k? honnan val\u00f3? \u2014 Keze engem ma ki fog v\u00e9gezni, \u00e9n Damjanich vagyok. \u2014 A h\u00f3h\u00e9r erre valami cseh nevet mondott \u00e9s hogy Br\u00fcnnb\u0151l val\u00f3. \u2014 Egyenesen a mi kiv\u00e9gz\u00e9s\u00fcnkre rendeltetett \u00f6n ide? \u2014 folytat\u00e1 Damjanich. \u2014 Nem, a garnizonnal vonultam ide. \u2014 Teh\u00e1t minden\u00fctt a magyarokat aggatni ? \u2014 Azt nem tudom. \u2014 Ide vonult\u00e1ban gyakorolta m\u00e1r valahol hivatal\u00e1t ? \u2014 Igen, nem ; nem v\u00e1laszolhatok erre. \u2014 Itt Aradon remekeljen \u00f6n ; nekem csak az a k\u00e9r\u00e9sem, hogy kezeim-l\u00e1baim \u00f6sszek\u00f6t\u00e9s\u00e9n\u00e9l \u00fcgyeljen arra, hogy f\u00e1jdalmat ne okozzon, mert mint l\u00e1tja, t\u00f6r\u00f6tt l\u00e1bam miatt sokat szenvedek. \u2014 Lesz gondom r\u00e1ja, meg fogja l\u00e1tni. \u2014 Sic Pamschabel ! nem fogom \u00e9n azt l\u00e1tni, f\u00e1jdalmakat fogok \u00e9rezni, de \u00fagy-c meg\u00edg\u00e9ri nekem \u00f3vatoss\u00e1g\u00e1t ; \u00e9n nyugodtan fogok meghalni. \u2014 Igen, viszonozta a h\u00f3h\u00e9r. .Mire Damjanich k\u00f6sz\u00f6nete mellett hozz\u00e1m fordulva monda : \u2014 Mondja meg az aradi j\u00f3, hazafias polg\u00e1roknak utols\u00f3 tiszteletemet. Szerkeszt\u0151."], [157, ""], [158, ""], [159, ""], [160, ""], [161, ""], [162, ""], [163, "el\u0151tte nyilv\u00e1n\u00edtand\u00f3. Bel\u00e9ptemkor \u00e1gy\u00e1ban fekve s egy k\u00f6nyvet olvasva tal\u00e1ltam. Kezet szor\u00edtva fogadott, \u00e9s a br\u00fcnni h\u00f3h\u00e9rt, ki \u00e9pen szob\u00e1 j\u00e1ban k\u00e9mlel\u0151d\u00f6tt, valamint az \u0151rt is kiparancsolv\u00e1n, \u2014 velem bar\u00e1t s\u00e1gos besz\u00e9dbe elegyedett. Sokat besz\u00e9lt a politik\u00e1r\u00f3l, t\u00f6bbet Kossuthr\u00f3l, igen bosszankodva G\u00f6rgeyr\u0151l. - T\u00f6bbi k\u00f6zt monda: - Tisztelend\u0151 bar\u00e1tom ! Benn\u00fcnket csak a v\u00e9letlen bonyol\u00edtott testv\u00e9ri harczba. G\u00f6rgey gyal\u00e1zatosan megcsalt benn\u00fcnket, \u0151 csak a maga \u00e9lete biztos\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l gondoskodott, benn\u00fcnket cserben hagyott ! Legink\u00e1bb vit\u00e9z bajt\u00e1rsaimnak sorsa szomor\u00edt engem. . . Higyje meg t. bar\u00e1tom, nem f\u00e9lek a hal\u00e1lt\u00f3l \u2014 hisz ezerszer n\u00e9ztem \u00e9n szem\u00e9be ; \u00e1mde m\u00e9gis f\u00e1j, hogy fels\u0151 helyr\u0151l azon kegyelmet sem nyerhet\u0151k, miszerint katon\u00e1 hoz ill\u0151leg \u2014 goly\u00f3 \u00e1ltal v\u00e9geztetn\u00e9nk ki. \u2014 \u201eEzut\u00e1n egy im\u00e1t vett el\u0151, melyet az \u00e9j \u00f3r\u00e1iban maga \u00edrt s k\u00e9rt, hogy szeretett nej\u00e9nek n\u00e9mi vigasztal\u00e1sul k\u00e9zbes\u00edtsem\". Alkalomszer\u0171nek v\u00e9lj\u00fck e helyen a t\u00f6rt\u00e9neti \u00e9rdek\u0171v\u00e9 v\u00e1lt im\u00e1t itt k\u00f6z\u00f6lni : \u201eMindens\u00e9ginek ura ! hozz\u00e1d bocs\u00e1tom esdekl\u00e9semet. A n\u0151mt\u0151li elv\u00e1l\u00e1s rettent\u0151 \u00f3r\u00e1j\u00e1ban Te er\u0151s\u00edtett\u00e9l engemet ; adj er\u0151t tov\u00e1bbra is, oh aty\u00e1m ! hogy a kem\u00e9ny pr\u00f3b\u00e1t, a becstelen, gyal\u00e1zatos hal\u00e1lt, mint f\u00e9rfi\u00fa, er\u0151telten \u00e1llhassam ki. \u201eHallgasd meg, oh f\u0151 J\u00f3s\u00e1g, forr\u00f3 k\u00e9r\u00e9semet ! A viadalokban \u00e9s csat\u00e1kban Te vez\u00e9relt\u00e9l, oh j\u00f3 Aty\u00e1m, Te engedted azokat ki\u00e1llani, s ment\u0151 karod n\u00e9mely k\u00e9tes harczokban s\u00e9rtetlen\u00fcl v\u00e9de meg. \u2014 Legyen neved \u00f6r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e1ldott. Oltalmazd Mindenhat\u00f3, az \u00e9n k\u00fcl\u00f6nben is szerencs\u00e9tlen haz\u00e1mat a tov\u00e1bbi v\u00e9szt\u0151l ; l\u00e1gy\u00edtsd sz\u00edv\u00e9t az uralkod\u00f3nak a h\u00e1tra maradt t\u00e1rsak ir\u00e1nti kegyess\u00e9gre, s vez\u00e9reld annak akarat\u00e1t b\u00f6lcses\u00e9geddel a n\u00e9pek jav\u00e1ra ! \u201eAdj er\u0151t, oh Aty\u00e1m, az \u00e9n szeg\u00e9ny Emili\u00e1mnak, hogy \u0151 ama nekem adott szav\u00e1t : \u201esors\u00e1t hit\u00e9nek erej\u00e9vel elviselhetni\" bev\u00e1lthassa. \u201e\u00c1ldd meg Aradot \u2014 \u00e1ldd meg a veszedelembe sodrott szeg\u00e9ny magyar haz\u00e1t ! \u201eTe ismered, \u00f3h LTram, az \u00e9n sz\u00edvemet, s l\u00e9pteimnek mindegyike tudva van N\u00e1lad. Azok szerint \u00edt\u00e9lj meg kegyelmesen, s engedj a t\u00falvil\u00e1gban kegyes elfogad\u00e1st tal\u00e1l nom ! \u00c1men !\" Miut\u00e1n a lelk\u00e9sz megnyugtatta, hogy a re\u00e1 b\u00edzottakat lelkiismeretesen elv\u00e9gzendi, m\u00e9g k\u00e9t levelet vont ki v\u00e1nkosa alul, egyik nej\u00e9hez volt cz\u00edmezvc, a m\u00e1sik \u00f6zvegy V\u00e1s\u00e1rhelyi J\u00falia \u00farh\u00f6lgyh\u00f6z, kinek h\u00e1z\u00e1n\u00e1l a h\u0151s f\u00e9rj\u00e9re oly m\u00e9lt\u00f3 Damjanichn\u00e9 ez id\u0151ben hosszasabban tart\u00f3z kodott. Ut\u00f3bbi levele \u2014 itt mell\u00e9kelve autogrammban - - a k\u00f6vetkez\u0151 : \u201eV\u00e1s\u00e1rhelyi J\u00falia \u00farh\u00f6lgynek. M\u00e9lyen tisztelt nagys\u00e1gos asszonyom ! Hogy boldogtalans\u00e1gom eg\u00e9sz s\u00faly\u00e1t \u00e9rezzem, any\u00e1nk ma Temesv\u00e1rra ment. Nem lehet, nem szabad Emili\u00e1t egyed\u00fcl tudnom, s az\u00e9rt kegyedhez fordulok k\u00e9r\u00e9semmel"], [164, "132 TISZTI LAJOS. j\u00f3 nagys\u00e1gos asszonyom, hogy szeg\u00e9nyt, addig, m\u00edg anyja t\u00e1vol van, haz\u00e1nk] tartsa. Nemes gy\u00f6ng\u00e9d sz\u00edve kezeskedik nekem, hogy nagys\u00e1god a szerencs\u00e9tlen n\u0151nek teljes gondj\u00e1t viselendi. Csak azt az egyet k\u00e9rem : \u0151t mag\u00e1ra nem hagyni ! Az \u00e9g \u00e1ld\u00e1sa k\u00eds\u00e9rje \u00f6nt, j\u00f3 nagys\u00e1gos asszonyom \u00e9lte p\u00e1ly\u00e1j\u00e1n, s fogadja t\u0151lem k\u00f6sz\u00f6netem s nagyrabecs\u00fcl\u00e9semet mindaz\u00e9rt, mit nekem s az \u00e9n szeg\u00e9ny szerencs\u00e9tlen Emili\u00e1mnak tett volt. \u2014 Az \u00e9n sorsom borzaszt\u00f3 \u2014 de rem\u00e9lem azt mint f\u00e9rfi\u00fa elviselni. Mindny\u00e1juknak egy utols\u00f3 Isten hozz\u00e1d ! Arad, okt\u00f3ber 5. 1849. A nagys\u00e1godat nagyrabecs\u00fcl\u0151 Damjanich\". Suj\u00e1nszky \u00edgy folytatja az eml\u00edtett kolostori napl\u00f3ban : \u201eMid\u0151n m\u00e1r m\u00e1r t\u00e1vozand\u00f3 val\u00e9k, Damjanich \u00edgy sz\u00f3la : \u201eF\u0151t. bar\u00e1tom ! \u00f6n t\u00e1n nem is tudja, ki vagyok?\" \u2014 Mire felel\u00e9m: \u201eIgenis tudom\". - - \u201e\u00c9n \u2014 \u00fagymond - - r\u00e1cz vagyok vall\u00e1somra n\u00e9zve, de mint r\u00e1cz meghalni nem akarok. - - \u00c1ldjon meg engem. - - Azt is tudom, hogy \u00f6n engemet addig meg nem \u00e1ldhat, m\u00edg \u00e9n meg nem gy\u00f3nom b\u0171neimet. Teh\u00e1t hallgasson meg.\" \u2014 \u00c9s a nagy f\u00e9rfi\u00fa meggy\u00f3nt, r\u00f6viden a hit vall\u00e1st letette, \u00e9s mid\u0151n k\u00e9relm\u00e9nek engedve \u0151t feloldoz\u00e1m, kezeimet fej\u00e9re t\u00e9tette, \u00e9s azokat saj\u00e1t kezeivel fej\u00e9re szor\u00edtv\u00e1n, eg\u00e9sz im\u00e1m alatt ott tartotta. Miut\u00e1n ez is megt\u00f6rt\u00e9nt, \u00edgy sz\u00f3la: \u201eMost m\u00e1r nyugodtan halok meg, mert magyar pap \u00e1ltal lettem meg\u00e1ldva\". Azt\u00e1n \u00fajra felemelkedv\u00e9n \u00e1gy\u00e1b\u00f3l, \u00edgy sz\u00f3lott : \u201eMiel\u0151tt elt\u00e1vozn\u00e9k f\u0151t. bar\u00e1tom, \u2014 ha nem ut\u00e1l, cs\u00f3koljon meg engem !\" \u2014 Hogy ut\u00e1ln\u00e1m a h\u0151s\u00f6k legh\u0151sebbik\u00e9t ! \u2014 ki\u00e9lt\u00e9k fel megindultan, s mi majd \u00f6t perczig egym\u00e1s nyak\u00e1ba borulva k\u00f6nyez\u00e9nk. Meghat\u00e1 ez m\u00e9g a bak\u00f3t is, ki a mell\u00e9kszob\u00e1b\u00f3l elk\u00e9pedve n\u00e9z\u00e9 az \u0151r\u00f6k h\u00e1ta m\u00f6g\u00fcl e jelenetet, - - \u201eoh mily jelenet volt ez\" P\u00f6ltenberg k\u00f6nytelt szemekkel besz\u00e9lt csal\u00e1dj\u00e1r\u00f3l. Elmond\u00e1 lelk\u00e9sz\u00e9 nek, hogy \u00e9ppen tegnap este fel\u00e9 kapott nej\u00e9t\u0151l levelet, melyben \u0151t kecsegtette, hogy r\u00f6vid id\u0151 m\u00falva megszabaduland, mert - - \u00edr\u00e1 neje - a f\u0151miniszter \u00far \u0151 nagym\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga, kin\u00e9l B\u00e9csben f\u00e9rje \u00e9lete \u00e9s szabadon bocs\u00e1ttat\u00e1s\u00e1\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt, \u00f6t err\u0151l biztos\u00edt\u00f3\". (!!) \u2014 Igazat \u00edrt, \u2014 monda a t\u00e1bornok, \u2014 nem sok\u00e1ra megszabadulok ! s egy levelet adott a lelk\u00e9sznek olvasni, melyet legkisebb gyermeke, mint els\u0151t \u00edrt volt, k\u00e9t vonal k\u00f6z\u00f6tt atyj\u00e1hoz Dessewffyt m\u00e9g \u00e1gyban tal\u00e1lta Bal\u00f3. K\u00e9rd\u00e9s\u00e9re, hogy mik\u00e9p aludt? der\u00fclt lelki nyugalommal felelte: \u201eTiszta lelkiismeretem van, s az aludni hagyott!\" - Mire \u00e9n \u2014 \u00edrja Bal\u00f3 - - Rousseau szavait id\u00e9ztem : a szerencs\u00e9tlen tud aludni, csak a gonosz nem."], [165, ""], [166, ""], [167, ""], [168, ""], [169, "A mint a lelk\u00e9sz kimond\u00e1 e szavakat, mosoly vonult el a t\u00e1bornok ajkain, mondv\u00e1n: \u201eBizony j\u00f3l mondja Rousseau!\" ' Ekkor felkelt, megmosdott, bajusz\u00e1t f\u00e9nyesre kip\u00f6d\u00f6rte, legszebb fekete \u00f6lt\u00f6ny\u00e9t vette mag\u00e1ra, mint ki menyegz\u0151re k\u00e9sz\u00fcl. Im\u00e1ds\u00e1g ut\u00e1n monda : \u201eNekem a hal\u00e1l semmi, sok ezer hal\u00e1l lebegett k\u00f6r\u00fcltem a csat\u00e1ban, csak n\u0151mt\u0151l megv\u00e1lni, kit oly nagyon szeretek, ez f\u00e1jdalmas !\" T\u00f6bb \u00edzben kikelt a \u201en\u00e9met\" ellen, mondv\u00e1n: \u201ecseppet sem csod\u00e1l- kozik sors\u00e1n, m\u00e9g csoda, hogy minden magyart ki nem irtottak h\u00e1rom- sz\u00e1z \u00e9v \u00f3ta\". K\u00e9s\u0151bb a nej\u00e9hez \u00edrt s utols\u00f3 b\u00facs\u00faj\u00e1t s \u00e1ld\u00e1s\u00e1t tartalmaz\u00f3 levelet adta \u00e1t a lelk\u00e9sznek s egy elhervadt r\u00f3zs\u00e1t, melyet nej\u00e9t\u0151l kapott s kebl\u00e9n hordott volt, -- Emm\u00e1ja (neje) mellk\u00e9p\u00e9t, gy\u0171r\u0171it, \u00f3r\u00e1j\u00e1t, s osztr\u00e1k bankjegyekben 250 p. frtot. \u2014 Mindezen bizom\u00e1hyokat v\u00e9gz\u00e9 - - csak azon esetre k\u00e9rem teljes\u00edteni, ha az \u00edt\u00e9let csakugyan v\u00e9grehajtatik. Gr\u00f3f Leiuiugeut a lelk\u00e9sz \u00e1gy\u00e1ra d\u0151lve, \u00e9bren tal\u00e1lta. \u201eK\u00e9rd\u00e9semre \u2014 \u00edrja Bal\u00f3 - - hogy aludt-e? azt felei\u00e9: \u201ekeveset!\" s f\u00f6lkelt, k\u00e9r\u00e9semre ism\u00e9t \u00e1gy\u00e1ra fek\u00fcdt, jobb k\u00f6ny\u00f6k\u00e9re t\u00e1maszkodva \u00e9s fej\u00e9t tenyer\u00e9be fektetve. Ism\u00e9t besz\u00e9lgett\u00fcnk ; ki volt b\u00e9k\u00fclve neh\u00e9z sors\u00e1val, s lelki fens\u00e9g \u00e9s \u00e1tszellem\u00fcl\u00e9s minden nyomai l\u00e1tszottak rajta. Az \u00e9jen \u00e1t meg\u00edrtam - - monda - - v\u00e9gb\u00facs\u00famat n\u0151mh\u00f6z, s egy ismer\u0151s tisztnek \u00e1t is adtam k\u00e9zbes\u00edt\u00e9s v\u00e9gett. \u00d6nt csak arra k\u00e9rem, \u00edrja meg n\u0151mnek mi ezut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nik velem ... \u00e9s, monda szakadozottan . . . vigasztalja. K\u00e9s\u0151bb, miut\u00e1n megmosdott s f\u00f6lk\u00e9sz\u00fclt, \u00edgy sz\u00f3lt ism\u00e9t: \u201eTisz- telend\u0151 \u00far! meg kell halnom, de mint kereszt\u00e9ny halok meg. Im\u00e1dkozni \u00e9s lelkemet m\u00e9g egyszer az Istennek kez\u00e9be aj\u00e1nlani akarom\". V\u00e9gezv\u00e9n a vall\u00e1sos szertart\u00e1st, csal\u00e1di viszonyair\u00f3l besz\u00e9lgetett ism\u00e9t. \u201eEgy van \u2014 monda \u2014 mi legink\u00e1bb nehez\u00edti neki utols\u00f3 \u00f3r\u00e1j\u00e1t: a gondolat szeretett nej\u00e9re \u00e9s gyermekeire, \u2014 s egy volt, mi ezen f\u00e1jdalm\u00e1t n\u00e9mileg enyh\u00edtette: hogy sz\u00edv\u00e9nek legkedvesbjei az anyagi sz\u00fcks\u00e9g ellen biztos\u00edtva maradnak ut\u00e1na.\" Leiningennek nej\u00e9hez n\u00e9met\u00fcl \u00edrt levele h\u0171 ford\u00edt\u00e1sban \u00edgy hangzik : Arad, 1849 okt. 6. \u201eEgyetlen kedves, v\u00e9glehelletemig h\u0171n szeretett Eliz\u00e1m ! A koczka el van vetve ; csak n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1m van m\u00e9g ezen a vil\u00e1gon, hogy a neh\u00e9z l\u00e9p\u00e9sre el\u0151k\u00e9sz\u00fcljek. \u2014 A hal\u00e1l nem volna re\u00e1m n\u00e9zve borzaszt\u00f3, ha magam lenn\u00e9k, de re\u00e1d, dr\u00e1ga Elizem s \u00e1rtatlan gyermekeinkre gondolva, sz\u00edvem elszorul . . ."], [170, "134 TISZTI LAJOS. E csap\u00e1s nem j\u00f6tt v\u00e1ratlanul, mindenre k\u00e9szen kellett lennem, \u00e9s m\u00e9gis sz\u00edvem g\u00f6rcs\u00f6sen szorul \u00f6ssze, mid\u0151n arra gondolok, hogy t\u00e9ged \u00f6r\u00f6kre el kell hagynom. Nem, nem \u00f6r\u00f6kre, mert hitem szil\u00e1rd, hogy egy szebb t\u00falvil\u00e1g fog k\u00f6vetkezni. Szellemem mindenkor k\u00f6r\u00fcl\u00f6tted fog lebegni, mert a l\u00e9lek mindenhol ott van, a hova az Isten hatalma el\u00e9r ! Mily sz\u00edvesen \u00e9ltem volna m\u00e9g k\u00f6r\u00f6dben, hisz mindenem megvolt s oly boldog voltam veled, a mily boldog csak egy haland\u00f3 lehet. Most e komoly \u00f3r\u00e1ban, mid\u0151n minden muland\u00f3 f\u00f6ldi dolog csek\u00e9lynek t\u0171nik fel el\u0151ttem, e kedves eml\u00e9kek f\u00f6lelevenednek lelki szemeim el\u0151tt, s ez teszi a v\u00e1l\u00e1st oly neh\u00e9zz\u00e9 Oly tiszt\u00e1n, oly magasztos\u00e1n lebegsz el\u0151ttem, hogy k\u00e9pteten vagyok azt szavak kal kifejezni ; k\u00e9pzelheted mennyire f\u00e1j, s k\u00e9rem az Istent, er\u0151s\u00edtsen meg, hogy \u00fagy halhassak meg, mint kereszt\u00e9nyhez ill\u0151. Az aty\u00e1im vall\u00e1sa szerinti v\u00e9gs\u0151 szent s\u00e9get s a pap utols\u00f3 \u00e1ld\u00e1s\u00e1t m\u00e1r magamhoz vettem, s k\u00e9sz vagyok az \u00dar \u00edt\u00e9l\u0151sz\u00e9ke el\u0151tt megjelenni. Engedj meg dr\u00e1ga Elizem, ha az \u00e9letben valaha f\u00e1jdalmat okoztam neked. Most m\u00e1r nem hallhatom szavadat, de sz\u00edvem azt s\u00fagja, hogy megbocs\u00e1tasz. Es oh Iste nem ! h\u00e1t szeretett gyermekeim ! . . . Neveld f\u00f6l \u0151ket az \u00dar f\u00e9lelm\u00e9ben \u00e9s j\u00f3 emberekk\u00e9. \u00c9n m\u00e1r nem \u0151rk\u00f6dhetem f\u00f6l\u00f6tt\u00fck. Legyen olyan anyjok, ki megtan\u00edtja \u0151ket szerencs\u00e9tlen, de becs\u00fcletes atyjuk eml\u00e9k\u00e9t tisztelni. Ah ! ha kezeimet m\u00e9g egyszer tehetn\u00e9m \u00e1ld\u00f3lag fej\u00fckre ! ah, csak m\u00e9g egyszer pillanthatn\u00e9k szemeikbe ! Tal\u00e1n jobb \u00edgy ! Teljesedj\u00e9k az \u00dar akarata ! Testv\u00e9reim s rokonaim fogadj\u00e1k utols\u00f3 \u00e1ld\u00e1somat, im\u00e1dkozom \u00e9rett\u00fck. Nagy Isten ! a v\u00e1l\u00e1s \u00f3r\u00e1ja nem sok\u00e1ra \u00fct. . . . Mondd meg gyermekeimnek, hogy emberi t\u00f6rv\u00e9nyek \u00edt\u00e9ltek el, hogy becs\u00fcletes ember voltam, s megg3'\u0151z\u0151d\u00e9sem\u00e9rt haltam meg . . . Az Isten \u00e1ldja meg \u0151ket \u00e9s t\u00e9gedet ; adjon neked er\u0151t, s nekem \u00f6r\u00f6k nyugalmat . . . Isten veled, dr\u00e1ga Elizem ! \u00e9ljetek boldogul, szeretett gyermekeim. Ne \u00e1tkozz\u00e1tok eml\u00e9kemet ; nemsok\u00e1ra kiszenvedek . . . \u00c1t\u00e9g egyszer k\u00f6sz\u00f6net h\u0171s\u00e9ged\u00e9rt s mindaz\u00e9rt, mit \u00e9rtem tett\u00e9l. Nem \u00edrhatok egyebet. \u00c9ljetek boldogul kedveseim! Holtig h\u00edved Leiningen K\u00e1roly.\" T\u00f6r\u00f6k keveset besz\u00e9lt Bard\u00f3czczal, elmond\u00e1 neki, hogy Bud\u00e1n egy fiv\u00e9re van, kinek sz\u00e1m\u00e1ra \u00f3r\u00e1t \u00e9s levelet adott \u00e1t eml\u00e9k\u00fcl. Mintegy f\u00e9l \u00f6t \u00f3rakor valamennyi t\u00e1bornok rendbe hozta illet\u0151 lelk\u00e9sz\u00e9 vel a hal\u00e1luk ut\u00e1ni els\u0151 teend\u0151ket, mindegyik, mi n\u00e1la volt, \u00e1tadta neje vagy rokona sz\u00e1m\u00e1ra. A porkol\u00e1b bek\u00fcldte az utols\u00f3 reggelit, mely egy poh\u00e1r k\u00e1v\u00e9b\u00f3l \u00e1llott ; a t\u00e1bornokok a lelk\u00e9szek sz\u00e1m\u00e1ra is akartak reggelit hozatni, de a rendk\u00edv\u00fcl meghatott \u00e9s a szerencs\u00e9tlen h\u0151s\u00f6k sors\u00e1n keserg\u0151, hazafias \u00e9rzet\u0171 papok mit sem akartak ez \u00f3r\u00e1ban meg\u00edzlelni. A hajnal derengeni, s a v\u00e1rban a katonas\u00e1g, mely eg\u00e9sz \u00e9jjel \u00e9bren volt, mozogni kezdett."], [171, "Arad, 1840 okt\u00f3ber 5-\u00e9n. Im\u00e1dott szeg\u00e9ny Feles\u00e9gem ! Nem tudom, im\u00e1dott Paul\u00e1m ! mik\u00e9nt \u00edrjak n\u00e9ked, hogy a csap\u00e1s ne legyen t\u00fater\u0151s szeg\u00e9ny szeret\u0151 szivedre ; \u2014 \u00e9s csak azt \u00f3hajtom, hogy szerencs\u00e9tlen sor somat, m\u00e9g miel\u0151tt ezen sorokat megkapn\u00e1d, megtudjad m\u00e1r oly r\u00e9sztvev\u0151 ajkak r\u00f3l, melyek azt minden lehet\u0151 k\u00edm\u00e9lettel megmondan\u00e1k. Kell teh\u00e1t, hogy \u00f6r\u00f6kre Isten hozz\u00e1dot mondjak ! ! \u00e1ldv\u00e1n t\u00e9ged mindazon boldogs\u00e1g\u00e9rt, melyet oly b\u0151ven adt\u00e1l, \u00e9s h\u00e1l\u00e1t adv\u00e1n lelkem m\u00e9ly\u00e9b\u0151l mindazon szeretet\u00e9rt, melyben r\u00e9szes\u00edtett\u00e9l 1 ! A j\u00f3 Isten vegye p\u00e1rtfog\u00e1s\u00e1ba mag\u00e1t cs a dr\u00e1ga szeg\u00e9ny gyermekeket, ne engedje, hogy t\u00fals\u00e1gosan \u00e1ltalengedje mag\u00e1t a nagy f\u00e1jdalomnak, ny\u00fajtsa ki min denhat\u00f3 \u00e9s p\u00e1rtfog\u00f3 kezeit dr\u00e1ga fejeik feletti \u2014 ez lesz utols\u00f3 buzg\u00f3 im\u00e1ds\u00e1gom. Te is. szeretett Paul\u00e1m, meg fogod bocs\u00e1tani (\u00e9rzem !) mindazon b\u00e1natot, melyet \u00e9letemben n\u00e9ked okozhattam ! meg fogsz bocs\u00e1jtani, mert mindig a j\u00f3s\u00e1g angyala val\u00e1l ! \u2014 Oh mint v\u00e9rzik sz\u00edvem, hogy nem l\u00e1thatlak, nem \u00f6lelhetlek t\u00f6bb\u00e9. L\u00e9gy h\u00e1t er\u0151s, j\u00f3 Paul\u00e1m, l\u00e9gy er\u0151s ir\u00e1ntam val\u00f3 szerelmed \u00e1ltal ; gondold meg, hogy gyermekeid vannak ! hogy \u00e9lned kell azok\u00e9rt ! ! Isten veled teh\u00e1t, im\u00e1dott angyalom ! lelkemben keblemhez \u00f6lellek benneteket mind szorosan, t\u00e9gedet \u00e9s dr\u00e1ga gyermekeinket ! A j\u00f3 Isten \u0151rizzen benneteket ! \u00e9s maga, j\u00f3 Paul\u00e1m! legyen boldog! mert meg\u00e9rdemli. Isten veled ! ! szeg\u00e9ny Ern\u0151d. POELTENBERG EiUJ\u0150 UTOLS\u00d3 LEVELE. A birtok\u00e1ban lev\u0151 eredetib\u0151l ford\u00edtotta a v\u00e9rtan\u00fa veje \u00e9s unokaoosose Fackh Ged\u00f6."], [172, ""], [173, ""], [174, ""], [175, ""], [176, ""], [177, "OKT\u00d3BER 6. Szombat volt, a h\u00edrhedt okt\u00f3beri szombatok egyike. K\u00f6d\u00f6s, felh\u0151s reggel volt, eg\u00e9sz 9 \u00f3r\u00e1ig egyetlen napsug\u00e1r sem t\u00f6rte \u00e1t a s\u0171r\u0171 fellegeket. V46 \u00f3rakor tompa moraj s dobperg\u00e9s hallatszott s n\u00e9h\u00e1ny perez m\u00falva a Wocher-ezred egy z\u00e1szl\u00f3alja a f\u0151\u0151rh\u00e1z \u00e9jszaki oldala el\u0151tt fel volt \u00e1ll\u00edtva. A v\u00e1rban l\u00e9v\u0151 hatsz\u00e1zn\u00e1l t\u00f6bb fogoly mindegyike szob\u00e1j\u00e1ba z\u00e1ra tott, a b\u00e1sty\u00e1kra \u00e1gyuk vonattak, melyek mellett a t\u00fcz\u00e9rek \u00e9g\u0151 kan\u00f3cz ezal \u00e1lltak. F\u00e9l 6 \u00f3rakor Uthyka Antal f\u0151porkol\u00e1b, k\u00e9t alfogl\u00e1r k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben Kiss Ern\u0151, L\u00e1z\u00e1r Vilmos, Dessewffy Aristid \u00e9s Schweidel J\u00f3zsef t\u00e1bornokokat kivezett\u00e9k szob\u00e1ikb\u00f3l s a m\u00e1r eml\u00edtett \u00e9jszaki kapu el\u0151tt meg\u00e1lltak vel\u00fck. A szerencs\u00e9tlen h\u0151s\u00f6k \u2014 szemtan\u00fa \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint \u2014 kij\u00f6vet egy m\u00e1st megpillantv\u00e1n, hevesen kezet szor\u00edtottak, de a nagy megindul\u00e1st\u00f3l sz\u00f3t sem sz\u00f3ltak egym\u00e1shoz. Majd egy pillanatig k\u00f6r\u00fcln\u00e9ztek, s azt\u00e1n szemeiket az \u00e9gre emelek, melyet a f\u00f6ldr\u0151l t\u00f6bb\u00e9 nem fognak l\u00e1tni. A z\u00e1szl\u00f3alj r\u00f6gt\u00f6n kett\u00e9 v\u00e1lt s a n\u00e9gy h\u0151s az \u00fcresen maradt k\u00f6z\u00e9p ben foglalt helyet. Schweidelt Bard\u00f3cz minorita, Kiss Ern\u0151t Marchot v\u00e1rk\u00e1pl\u00e1n, Dessewffyt Bal\u00f3 ref. lelk\u00e9sz s L\u00e1z\u00e1rt Winkler minorita vezette karonfogva. Oldalukon nyolcz-nyolcz katona volt. Mind a n\u00e9gy t\u00e1bornok fekete attila, h\u00f3feh\u00e9r ing, fekete nadr\u00e1g s glac\u00e9-kezty\u00fckben indult a veszt\u0151helyre. A menet a v\u00e1r \u00e9jszak-keleti 6-ik sz\u00e1m\u00fa kapuj\u00e1n ki\u00e9rve, a k\u00f6zeli els\u0151 s\u00e1nczba, jobbra bekanyarodott s meg\u00e1llapodott. Az oldalukon lev\u0151 nyolcz-nyolcz katona vez\u00e9nysz\u00f3ra elv\u00e1lt az elit\u00e9l tekt\u0151l s a fogtokkal szemben egyenes vonalban sorakozott z\u00e1szl\u00f3alj hoz csatlakozott. A n\u00e9gy t\u00e1bornok r\u00f6viden, illet\u0151 lelk\u00e9szeikkel megim\u00e1dkozv\u00e1n, Zinuer hadb\u00edr\u00f3 cseng\u0151 hangon a hal\u00e1los \u00edt\u00e9letet el\u0151tt\u00f6k felolvasta, mit a kiv\u00e9g zend\u0151k a legnagyobb elkesered\u00e9ssel s t\u00f6bb \u00edzben fejr\u00e1zva hallgattak v\u00e9gig. Az it\u00e9let elhangz\u00e1sa ut\u00e1n Schweidel Bard\u00f3cz kez\u00e9t melegen megszo r\u00edtva monda neki : \u2014 Tisztelend\u0151 \u00far! \u00edme itt ezen fesz\u00fclet, melyet boldogult aty\u00e1mt\u00f3l"], [178, "136 TISZTI LAJOS. \u00f6r\u00f6k\u00f6ltem; ezt mindenkor, m\u00e9g a harczok zaj\u00e1ban is magammal hor doztam, k\u00e9rem adja \u00e1t fiamnak. S mintha egy eszme villant volna meg agy\u00e1ban, hirtelen visszavev\u00e9 s monda: - Kezeim k\u00f6zt akarom tartani, \u00fagy vele meghalni, s miut\u00e1n meg haltam, ne irt\u00f3zz\u00e9k kezeimb\u0151l kivenni s fiamnak \u00e1tadni ! (A der\u00e9k lelk\u00e9sz h\u00edven teljes\u00edt\u00e9 a t\u00e1bornok utols\u00f3 akarat\u00e1t, mert az atyj\u00e1hoz m\u00e9lt\u00f3 fiu, a haz\u00e1\u00e9rt szint\u00e9n k\u00fczd\u00f6tt honv\u00e9d-sz\u00e1zados, megkapta az atyja v\u00e9r\u00e9vel befecskendezett fesz\u00fcletet.) Kiss Ern\u0151 elb\u00facs\u00fazv\u00e1n lelk\u00e9sz\u00e9t\u0151l, m\u00e9lyen fels\u00f3hajtott s monda: \u201eSzeg\u00e9ny haz\u00e1m! V\u00e9ge mindennek! Isten b\u00fcntesse meg h\u00f3h\u00e9rainkat !\" Dessewffy b\u00fcszke fens\u00e9ggel viselte mag\u00e1t az eg\u00e9sz jelenet alatt, s a legm\u00e9lyebb megvet\u00e9ssel nyilatkozott h\u00f3h\u00e9rair\u00f3l e perczben is. V\u00e9gre hirtelen megszor\u00edt\u00e1 Bal\u00f3 kez\u00e9t, egy k\u00f6ny rezgett szem\u00e9ben s reszket\u0151 hangon k\u00e9rte, hogy forr\u00f3n szeretett nej\u00e9nek adja \u00e1t level\u00e9t, a m\u00e1r eml\u00edtett t\u00e1rgyakat s \u00fczeneteit. \u2014 Kedves tisztelend\u0151 \u00far! \u2014 sz\u00f3lt L\u00e1z\u00e1r Winklerhez, \u0151t megcs\u00f3 kolv\u00e1n \u2014 ha netal\u00e1n ezen emberek rosszul l\u0151n\u00e9nek s elhib\u00e1zn\u00e1nak, ne engedjen k\u00ednl\u00f3dnom, hanem azonnal k\u00e9rje a vez\u00e9nyl\u0151 tisztet, hogy ism\u00e9 teltesse a l\u00f6v\u00e9st. Mind az, mit itt elmondtunk, csak n\u00e9h\u00e1ny perczig tartott. Egyszerre hangzott a parancssz\u00f3, a lelk\u00e9szek visszavonultak, a n\u00e9gy t\u00e1bornok mintegy tizen\u00f6t l\u00e9p\u00e9s t\u00e1vols\u00e1gba \u00e1ll\u00edttatott a z\u00e1szl\u00f3aljt\u00f3l, \u00f6t-\u00f6t l\u00e9p\u00e9snyire egym\u00e1st\u00f3l, fels\u0151 \u00f6lt\u00f6ny\u00fck s mell\u00e9ny\u00fcket levetek, egy, e cz\u00e9lra magukkal hozott feh\u00e9r zsebkend\u0151vel bek\u00f6t\u00e9k szemeiket, s mind t\u00e9rd\u00fckre ereszkedtek. L\u00e1z\u00e1r, miel\u0151tt szemeit bek\u00f6t\u00f6tte volna, \u00f6sszetett kezeit \u00e9g fel\u00e9 emelte, imaszer\u0171leg mondv\u00e1n: \u201eIstenem! n\u0151m s h\u00e1rom gyermekem!\" E pillanatban kiv\u00e1lik a sorb\u00f3l tizenk\u00e9t katona, s h\u00e1rom-h\u00e1rom meg\u00e1ll mindegyik t\u00e1bornok el\u0151tt, n\u00e9gy l\u00e9p\u00e9snyi t\u00e1vols\u00e1gra ; a parancsnok kard j\u00e1val jelt ad, a tizenk\u00e9t fegyver egyszerre durran s a haza h\u00e1rom h\u0151s fia e pillanatban \u00e9lettelen\u00fcl arczra borul .... Kiss Ern\u0151 most is mozdulatlanul ott t\u00e9rdel. R\u00e9m\u00edt\u0151 l\u00e1tv\u00e1ny ! a goly\u00f3 csak v\u00e1ll\u00e1t f\u00farta kereszt\u00fcl ! A legnagyobb siets\u00e9ggel odarohan h\u00e1rom k\u00f6zleg\u00e9ny s k\u00f6zvetlen\u00fcl el\u00e9be \u00e1llva, r\u00e1s\u00fcti fegyver\u00e9t. \u2014 \u2014 \u2014"], [179, "OKT\u00d3BER 6. 137 Mialatt k\u00fcnn a v\u00e1rs\u00e1nczban a szabads\u00e1g n\u00e9gy t\u00e1bornoka elv\u00e9rzett, Uthyka porkol\u00e1b, az alfogl\u00e1r s a br\u00fcnni bak\u00f3 ugyancsak iddog\u00e1lt\u00e1k a szilvaszeszt Uthyk\u00e1nak a foglyok szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban lev\u0151 szob\u00e1j\u00e1ban. Neje s k\u00e9t le\u00e1nya a szoba h\u00e1tter\u00e9ben \u00fcl\u0151 Suj\u00e1nszky minorit\u00e1val cs Szombati g\u00f6r. kel. lelk\u00e9szszel besz\u00e9lgettek. Mid\u0151n Uthyka neje a m\u00e1sodik l\u00f6v\u00e9st hallotta, felki\u00e1ltott : - Xicht getroffen .... die Armen sind verloren!\" - s el\u00e1jult . . . . Az agyonl\u00f6vet\u00e9s sz\u00ednhelye a s\u00e1nczokban. Ep\u00e9n 6 \u00f3ra volt, mid\u0151n ugyanazon z\u00e1szl\u00f3alj, k\u00e9t \u0151rt a n\u00e9gy hulla mellett h\u00e1trahagyv\u00e1n, azon az \u00faton, melyen j\u00f6tt, visszaindult, a h\u00e1tra lev\u0151 kilencz \u00e1ldozatot utols\u00f3 \u00fatj\u00e1ban kik\u00eds\u00e9rend\u0151. Ez\u00fattal azonban a katonas\u00e1g a f\u0151\u0151rh\u00e1z n\u00e9gysz\u00f6g d\u00e9li kapuja el\u0151tt \u00e1llapodott meg. A vez\u00e9nyl\u0151 tiszt azonnal parancsot adott, hogy a kilencz t\u00e1bornok vezettess\u00e9k el\u0151. Az \u00e9pen visszat\u00e9rt lelk\u00e9szek b\u00fasan s a legm\u00e9lyebb szomor\u00fas\u00e1gba mer\u00fclve nyitottak be, kiki azokhoz, kiket ez \u00e9jjel lelki vigasztal\u00e1saikban r\u00e9szes\u00edtettek volt."], [180, "138 TISZTI LAJOS. Mindegyik t\u00e1bornok k\u00e9szen volt ; v\u00e9gk\u00e9p lemondtak a megkegyelmez\u00e9s rem\u00e9ny\u00e9r\u0151l, mert j\u00f3l hallak a fegyverek d\u00f6rg\u00e9s\u00e9t, mely n\u00e9gy h\u0151si t\u00e1rsuk nemes \u00e9let\u00e9t kiolt\u00e1. - Nemde, mondottam tisztelend\u0151 \u00farnak \u2014 sz\u00f3la m\u00e9la mosolylyal Nagy-S\u00e1ndor J. a bel\u00e9p\u0151 Winklerhez \u2014 hogy nincs rem\u00e9ny ? A lelk\u00e9sz annyira el\u00e9rz\u00e9keny\u00fclt, hogy nem birt sz\u00f3lni. \u2014 Igen \u2014 folytat\u00e1 Nagy-S\u00e1ndor akkor a rem\u00e9ny t\u00e1pl\u00e1lhatott volna, ha benn\u00fcnket akaszt\u00f3f\u00e1ra \u00cdt\u00e9lteket vittek volna el\u0151re ; de miut\u00e1n azokra, kik l\u00e1ncz n\u00e9lk\u00fcl indultak, d\u00f6rd\u00fcltek el a fegyverek, legkisebb rem\u00e9nyem sincs t\u00f6bb\u00e9. A szob\u00e1ban lev\u0151 \u0151r\u00f6k jelt adtak az indul\u00e1sra. Egym\u00e1sut\u00e1n \u00e9rkeztek ki a d\u00e9li kapu el\u0151tti t\u00e9rre. Az \u00e1tvirrasztott \u00e9j, a szabad l\u00e9g hetekig tartott n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9se, a haza \u00e9s csal\u00e1daik sorsa f\u00f6l\u00f6tt benn\u00fck d\u00falt lelki gy\u00f6trelem m\u00e9ly nyomokat hagyott arczaikon. Szem\u00fck m\u00e9lyen beesett, arezsz\u00edn\u00fck igen halv\u00e1ny \u00e9s hajuk sokkal sz\u00fcr k\u00e9bb volt, mint n\u00e9gy h\u00e9t el\u0151tt. L\u00e1baikon s egyik kez\u00fck\u00f6n most is bilincs volt ! . . . Els\u0151nek Nagy-S\u00e1ndor J. volt k\u00fcnn, ki a nyomban ut\u00e1na \u00e9rkezettek min denik\u00e9vel kezet szor\u00edtott, f\u00e1jdalmas ir\u00f3ni\u00e1val \u201ej\u00f3 reggelt !\" k\u00edv\u00e1nv\u00e1n nekik. Utols\u00f3 Damjanich volt, ki l\u00e1bt\u00f6r\u00e9s miatt a g. k. lelk\u00e9sz s egyik \u0151rt\u0151l vezettetett, \u00e9s kit egy ott k\u00e9szen \u00e1ll\u00f3 ronda paraszt szek\u00e9rre emeltek. E szek\u00e9r egy fazekas-vars\u00e1ndi magyar paraszt\u00e9 volt, ki e cz\u00e9lra oda rendeltetett \u00e9s s\u00edrva hajt\u00e1 lovait.* Mind a nyolcz t\u00e1bornok \u00f6szt\u00f6nszer\u0171leg a nagy h\u0151sh\u00f6z k\u00f6zeledett s \u0151t meghatott hangon \u00fcdv\u00f6z\u00f6lt\u00e9k. \u2014 Nemde megmondtam sz\u00f3lt keser\u0171en Nagy-S\u00e1ndor, \u2014 hogy akaszt\u00f3f\u00e1ra vezet benn\u00fcnket G\u00f6rgey? Damjanich nyugodt hangon v\u00e1laszol\u00e1: - - Nem akartam hinni, de most l\u00e1tom, hogy igazad van, bar\u00e1tom. Alighogy Damjanich az utols\u00f3 sz\u00f3t kimondta, a z\u00e1szl\u00f3alj parancsnoka sorakoz\u00e1st \u00e9s indul\u00e1st vez\u00e9nyelt, ugyanazon rendben, mint az im\u00e9nt v\u00e9rtan\u00faskodott n\u00e9gy t\u00e1bornok kivitel\u00e9n\u00e9l. * Damjanichot egy becs\u00fcletes tiszt k\u00e9t baka \u00e1ltal a kocsira akarta emeltetni, de a perczben Howiger szigor\u00fa parancsa tiltotta azt meg; \u2014 sint\u00e9rleg\u00e9nyck v\u00e9gezz\u00e9k azt! Damjanich erre nagy felhev\u00fcl\u00e9ssel ell\u00f6kte mag\u00e1t\u00f3l a bak\u00e1t \u201ef\u00f3rt ihr Henkcrsknechte !\" \u00e9s megl\u00e1tva a h\u00f3h\u00e9rt, oda ki\u00e1ltott : j\u00f6jj\u00f6n \u00f6n h\u00f3h\u00e9r \u00far ! \u2014 Az odaj\u00f6tt h\u00f3h\u00e9rnak, mint egy ismert bar\u00e1tj\u00e1nak azut\u00e1n nyak\u00e1t k\u00f6r\u00fclfogta \u00e9s r\u00e1nehezedve, a kocsira \u00fclt. \u2014 J\u00f6jj\u00f6n ide mell\u00e9m, \u2014 monda megint a h\u00f3h\u00e9rnak, mire az mell\u00e9je \u00fclt. \u00dajb\u00f3l \u00e1t\u00f6lelte: \u00d6n ma az \u00e9n legjobb bar\u00e1tom ! \u2014 mire a kocsi a m\u00e1r r\u00e1juk v\u00e1rakoz\u00f3 t\u00e1bornokok fel\u00e9 indult. \u2014 Traytler levele ut\u00e1n a Szerkeszt\u0151."], [181, "139 OKT\u00d3BER 6. Az elit\u00e9ltek a k\u00e9t r\u00e9szre osztott z\u00e1szl\u00f3alj k\u00f6zep\u00e9n voltak; oldalukon 20 \u2014 20 k\u00f6zleg\u00e9ny k\u00e9pezte az \u00fagynevezett korl\u00e1tot. A t\u00e1bornokok hat sorban haladtak egym\u00e1s m\u00f6g\u00f6tt. El\u0151l Lahner \u00e9s Kn\u00e9zich, Pl\u00e9va lelk\u00e9szt karonfogva, ezut\u00e1n P\u00f6ltenberg \u00e9s Aulich Suj\u00e1nsz kyval, Nagy-S\u00e1ndor Winklerrel, T\u00f6r\u00f6k Bard\u00f3czczal, V\u00e9csey Marchottal, gr\u00f3f Leiningen Bal\u00f3val. Ut\u00e1nuk Damjanichot vitte a d\u00f6cz\u00f6g\u0151 sil\u00e1ny paraszt szek\u00e9r, mellette Szombati B. g. k. lelk\u00e9sz, teljes egyh\u00e1zi d\u00edszben ; szemben vele, v\u00e9r v\u00f6r\u00f6s, arany-paszom\u00e1nttal d\u00edsz\u00edtett ruh\u00e1ban, a bak\u00f3 \u00fclt. Lass\u00fa l\u00e9ptekkel haladott a gy\u00e1szmenet ki a v\u00e1r f\u0151, azaz : Arad fel\u00e9 n\u00e9z\u0151 kapuj\u00e1n, melyen ki\u00e9rve v\u00e9gtelen v\u00e1g)' s elragadtat\u00e1ssal n\u00e9ztek sz\u00e9t minden t\u00e1j fel\u00e9. Hetek \u00f3ta el\u0151sz\u00f6r \u2014 \u00e9s ah ! utolszor ! - sz\u00edvt\u00e1k az \u00fcde, nekik oly balzsamos leget, el\u0151sz\u00f6r lengett a reggeli szell\u0151 f\u00fcrteik k\u00f6r\u00fcl. - Ah, mily kedves az Istennek szabad leveg\u0151je ! ki\u00e1ltott f\u00f6l Leinin gen, m\u00e9lyen s\u00f3hajtva \u2014 az im\u00e1dkoz\u00f3 Bal\u00f3 mellett. - - Mire ez v\u00e1la szol\u00e1: \u2014 M\u00e9g dics\u0151bb vil\u00e1g van a felh\u0151k\u00f6n t\u00fal! Ki\u00e9rve a kapun s \u00e1thaladva a k\u00f6zvetlen\u00fcl ez el\u0151tt lev\u0151 hidon, a Zsig mondh\u00e1z\u00e1ra \u00e9s Uj-Aradnak vezet\u0151 \u00fat fel\u00e9 vez\u00e9nyeltetett a menet. Negyed \u00f3rai ut ut\u00e1n balra kanyarod\u00e1nak s azonnal mindannyian \u00e9szrevett\u00e9k a v\u00e1r d\u00e9li oldal\u00e1n fekv\u0151 t\u00e9ren a sz\u00e1mukra kijel\u00f6lt oszlopokat, vagyis ink\u00e1bb egyszer\u0171, durv\u00e1n faragott, mintegy 8 l\u00e1bnyi magas fa cz\u00f6l\u00f6peket. V\u00e9csey, ki \u00e9let\u00e9ben csak k\u00e9t oszlop\u00fa akaszt\u00f3f\u00e1kat l\u00e1thatott, meg\u00fct\u0151dve monda : \u2014 H\u00e1t ilyen akaszt\u00f3f\u00e1kat k\u00e9sz\u00edtettek sz\u00e1munkra? Nagy-S\u00e1ndor keser\u0171 megnyugtat\u00e1ssal felelte : Hagyd el bar\u00e1tom, ez a legjobb \u00e9s legcz\u00e9lszer\u0171bb. A kiindul\u00e1s \u00f3ta \u00e9pen f\u00e9l \u00f3ra telt el, mig a gy\u00e1szhelyre \u00e9rkeztek. Winkler lelk\u00e9szen, mid\u0151n a kilencz bit\u00f3t megl\u00e1tta, annyira er\u0151t vett a megindul\u00e1s, hogy zokogni kezdett. Nagy-S\u00e1ndor ezt \u00e9szrevev\u00e9n, hozz\u00e1 fordult. \u2014 Kedves tisztelend\u0151 \u00far, tegnap \u00f6n vigasztalt engem \u00e9s most s\u00edr. Damjanich az eg\u00e9sz \u00faton szivarozott; szivarja \u00e9ppen akkor fogyott el, mid\u0151n a gy\u00e1szhelyre \u00e9rtek. Az oszlopok el\u0151tt mintegy 12 l\u00e9p\u00e9snyire a katonas\u00e1g meg\u00e1llt, nagy h\u00e1romsz\u00f6get k\u00e9pezett, \u00fagy, hogy az elit\u00e9ltek lelk\u00e9szeikkel \u00e9ppen a k\u00f6z\u00e9 pen, szemben a bit\u00f3f\u00e1kkal foglaltak helyet. A kilencz oszlop h\u00e1rom-h\u00e1rom l\u00e9p\u00e9snyi t\u00e1vols\u00e1gra volt egym\u00e1st\u00f3l f\u00f6l\u00e1ll\u00edtva, az orsz\u00e1gutat der\u00e9ksz\u00f6gben tal\u00e1l\u00f3 egyenes vonalban. Mindenik"], [182, "140 TISZTI LAJOS. alatt mintegy k\u00e9t l\u00e1bnyi magass\u00e1g\u00fa zs\u00e1molyszer\u0171 kis emelv\u00e9ny, melyet a kell\u0151 perczben f\u00e9lretolni lehetett. Maga a t\u00e9r kiv\u00fcl esik a v\u00e1r ter\u00fclet\u00e9n, a v\u00e1r \u00e9s Uj-Arad k\u00f6zt ter\u00fcl el s Bir\u00f3 Imre, zsigmondh\u00e1zi birtokos kasz\u00e1l\u00f3ja volt akkoriban. E perczben mintegy 50 \u2014 60 embernek siker\u00fclt cs\u00f3nakon Uj-Arad fel\u0151l a v\u00e9gzetes hely k\u00f6zel\u00e9be jutni. A Maroson l\u00e9tez\u0151 h\u00edd innens\u0151 s t\u00fals\u00f3 r\u00e9sz\u00e9n sz\u00e1mos lovas\u0151r \u00e1llott, Uj-Arad fel\u00e9 pedig egy oszt\u00e1ly gr\u00f3f Fiquelmont-dragonyos volt f\u00f6l\u00e1ll\u00edtva, s \u00edgy erre is az \u00e1tmenet senkinek sem volt megengedve. Damjanich kocsija k\u00f6r\u00e9 sorakoztak mind a nyolczan s e perczben gr. Leiningen a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vall\u00e1s\u00fa lelk\u00e9szekhez fordulva sz\u00f3lt: \u201eNem sok\u00e1ra v\u00e9ge lesz, tisztelend\u0151 urak! im\u00e1dkozzunk egy\u00fctt, hisz mindannyian kereszt\u00e9nyek, mindny\u00e1jan egy aty\u00e1nak gyermekei vagyunk.\" \u00c9pen f\u00e9l h\u00e9t volt, mid\u0151n Tichy, a l\u00f3h\u00e1ton vez\u00e9nyl\u0151 \u0151rnagy, jelt adott, hogy a hal\u00e1los it\u00e9let felolvastass\u00e1k. \u2014 A leggyal\u00e1zatosabb koholm\u00e1nyok - - monda Damjanich inger\u00fclt hangon, a lelk\u00e9szhez fordulva, \u2014 miket itt nek\u00fcnk el\u0151olvasnak. Az it\u00e9let felolvas\u00e1sa ut\u00e1n a borzaszt\u00f3 actus azonnal kezdet\u00e9t vette ; de miel\u0151tt ez t\u00f6rt\u00e9nt volna, gr. V\u00e9csey Suj\u00e1nszkyhoz l\u00e9pett, k\u00e9rv\u00e9n \u0151t, hogy sz\u00f3l\u00edtsa fel a bak\u00f3t, miszerint vel\u00fck emberileg b\u00e1nj\u00e9k. A bak\u00f3 n\u00e9met\u00fcl s ny\u00e1jasan v\u00e1laszol\u00e1: \u2014 Geistlicher Herr, sein Sie versichert, Sie werden mit mir zu frieden sein. Most Uthyka, v\u00e1rporkol\u00e1b, Tichy vez\u00e9nyl\u0151 \u0151rnagy el\u00e9be l\u00e9p, katonai m\u00f3don \u00fcdv\u00f6zli s f\u00f6nhangon (n\u00e9met\u00fcl) h\u00e1romszor egym\u00e1sut\u00e1n az elit\u00e9ltek sz\u00e1m\u00e1ra kegyelmet k\u00e9r. Mindh\u00e1romszor: \u201eIstenn\u00e9l a kegyelem\" volt a horv\u00e1t \u0151rnagy v\u00e1lasza. A porkol\u00e1b ism\u00e9t szok\u00e1sosan tiszteleg az \u0151rnagynak, megfordul, az elit\u00e9ltek fel\u00e9 megy s meg\u00e1ll : P\u00f6ltenberg Ern\u0151 tbk. el\u0151tt, katonailag tiszteleg, mondv\u00e1n : \u201eK\u00e9rem kapit\u00e1ny \u00far!\" (Mindegyik t\u00e1bornokot azon rangon sz\u00f3l\u00edtotta meg, melyet az osztr\u00e1k hadseregben viselt azel\u0151tt.) El\u0151vesz egy csomag kulcsot, a t\u00e1bornok kez\u00e9t s l\u00e1b\u00e1t a bilincst\u0151l megszabad\u00edtja s a k\u00f6zel \u00e1ll\u00f3 bak\u00f3nak rendelkez\u00e9s\u00e9re bocs\u00e1tja. Mid\u0151n ez kez\u00e9n akarja fogni, P\u00f6ltenberg egy percznyi halaszt\u00e1st k\u00e9r, mit az megenged. A t\u00e1bornok sietve odal\u00e9p a kocsin maga el\u00e9 mereng\u0151 Damjanichhoz,"], [183, ""], [184, "TISZTI LAJOS. 142 hevesen megszor\u00edtja kez\u00e9t, ez lehajlik kiss\u00e9 s \u201eIsten \u00e1ldjon meg bar\u00e1tom!\" \u00fcdv\u00f6zl\u00e9s mellett P\u00f6ltenberget megcs\u00f3kolja. Erre a t\u00e1bornok sorban t\u00f6bbi t\u00e1rs\u00e1t s a lelk\u00e9szeket is megcs\u00f3kolja, mit azok k\u00f6nybe l\u00e1badt szemekkel viszonoznak. Most visszat\u00e9r a bak\u00f3hoz, ez k\u00e9zen fogja, jobbj\u00e1n Suj\u00e1nszky halad m\u00e1sik kez\u00e9t fogva s a lelk\u00e9szszel hangosan im\u00e1dkozva az els\u0151 oszlop al\u00e1 \u00e9r. A bak\u00f3 egyik szolg\u00e1ja felsz\u00f3l\u00edtja, hogy oldozza le nyakkend\u0151j\u00e9t s mell\u00e9nye fels\u0151 r\u00e9sz\u00e9t gombolja ki. Ezt megt\u00e9v\u00e9n, a bak\u00f3 felsz\u00f3l\u00edtja az \u00e1ldozatot, hogy l\u00e9pjen fel a bit\u00f3fa alatt lev\u0151 kis emelv\u00e9nyre. P\u00f6ltenberg fell\u00e9p, istenhozz\u00e1dot int kez\u00e9vel t\u00e1rsainak, a bak\u00f3 k\u00e9t szolg\u00e1ja ezut\u00e1n megk\u00f6ti, amaz egy ujjnyi vastags\u00e1g\u00fa k\u00f6telet nyak\u00e1ra illeszt, balkez\u00e9vel a t\u00e1bornok arcz\u00e1t elfedi . . . egy perez . . . s a magyar szabads\u00e1gharcz egyik legnemesebb bajnok\u00e1nak lelke elhagyta a test h\u00fcvely\u00e9t. \u2014 \u2014 Mint m\u00e1sodik \u00e1ldozat T\u00f6r\u00f6k Ign\u00e1cz t\u00e1bornok el\u0151tt \u00e1llt meg a nevezett porkol\u00e1b, ugyanazon formas\u00e1gok s teend\u0151ket v\u00e9gezv\u00e9n n\u00e1la s valamennyi ut\u00e1na k\u00f6vetkezett t\u00e1bornokn\u00e1l, mint az els\u0151 \u00e1ldozatn\u00e1l tette volt. Mint P\u00f6ltenberg, \u00fagy T\u00f6r\u00f6k I. \u00e9s a t\u00f6bbi mind sorban k\u00e9zszor\u00edt\u00e1s \u00e9s bucs\u00facs\u00f3kkal v\u00e1ltak meg egym\u00e1st\u00f3l. T\u00f6r\u00f6k\u00f6t Bard\u00f3cz lelk\u00e9sz kis\u00e9rte az oszlopig. \u2014 Harmadik \u00e1ldozatul Lahner Gy\u00f6rgy kis\u00e9rtetett Pl\u00e9va lelk\u00e9sz \u00e1ltal a bit\u00f3hoz, kit a majd mindv\u00e9gig folyton im\u00e1dkoz\u00f3 s egy\u00e1ltal\u00e1n legkevesebbet sz\u00f3lott Kn\u00e9zich K\u00e1roly k\u00f6vetett, szint\u00e9n Pl\u00e9v\u00e1t\u00f3l kis\u00e9rve. Mialatt a bak\u00f3 Kn\u00e9zichen a borzaszt\u00f3 proced\u00far\u00e1t v\u00e9gezte, Nagy-S\u00e1ndor J. a katonai n\u00e9gysz\u00f6g hozz\u00e1 legk\u00f6zelebb \u00e1ll\u00f3 oldal\u00e1n megpillant\u00e1 Daubek hadb\u00edr\u00f3 sz\u00e1zadost, az egyetlent, ki \u0151t a hadi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k el\u0151tti kihallgattat\u00e1s alkalm\u00e1val mentegette, \u2014 hozz\u00e1 ment s t\u0151le meleg k\u00e9zszor\u00edt\u00e1s mellett elb\u00facs\u00fazott s azonnal hely\u00e9re visszat\u00e9rt. Gr\u00f3f Leiningen most azt hiv\u00e9n, hogy re\u00e1 ker\u00fcl a sor, a mellette \u00e1ll\u00f3 protest\u00e1ns pap, Bal\u00f3 B\u00e9nihez fordulva monda: \u201eA mint ezek a tisztelend\u0151 urak eg\u00e9sz a bit\u00f3f\u00e1ig kis\u00e9rt\u00e9k boldogult t\u00e1rsaimat, \u00fagy \u00f6n is legyen szives velem eg\u00e9sz od\u00e1ig j\u00f6nni\". De a porkol\u00e1b \u00f6t\u00f6dik \u00e1ldozatul Nagy-S\u00e1ndor J\u00f3zsef t\u00e1bornoknak oldja fel bilincseit. Ez \u00e9szreveszi, hogy lelk\u00e9sze Winkler Br\u00fan\u00f3 k\u00f6nyezik, hozz\u00e1fordul s mondja : A k\u00f6ny itt m\u00e1r hasztalan, tiszt, \u00far, ink\u00e1bb im\u00e1dkozzunk! Emelt f\u0151vel s le\u00edrhatlan b\u00fcszkes\u00e9ggel l\u00e9p a bit\u00f3hoz, fel\u00e1ll az emelv\u00e9nyre s mid\u0151n a"], [185, "\u00c9des jo Poldl ! Sejtelmem nem csalt meg : val\u00f3 az, rettenetes val\u00f3. Egy \u00f3ra \u00e9s \u00e9n halaira v\u00e1ltam. Eg\u00e9sz id\u00e1ig rem\u00e9ltem, hogy m\u00e9g egyszer l\u00e1thatlak \u2014 f\u00e1jdalom, ett\u0151l is el kell esnem. \u00c9lj teh\u00e1t boldogan, dr\u00e1ga j\u00f3 bar\u00e1tom, \u00e9s ha a haldokl\u00f3nak im\u00e1ja meghallgat\u00e1st nyer, \u00fagy te nemsok\u00e1ra boldogan fogsz \u00e9lni csal\u00e1dod k\u00f6r\u00e9ben, ha egeteket az \u00e9n eml\u00e9kem valamelyest f\u00e1tyolozni fogja is. \u2014 Meg\u00e1ldlak t\u00e9gedet, feles\u00e9gedet \u00e9s gyer mekeidet \u00e9s Hozz\u00e1 esengek er\u0151\u00e9rt utols\u00f3 \u00f3r\u00e1mban Mondj minden r\u00e9gi j\u00f3 bar\u00e1tomnak nevemben utols\u00f3, f\u00e1jdalmas isten-hozz\u00e1dot. Gy\u00f6rgynek \u00edrtam \u00e9s Liz\u00e1nak k\u00fcld\u00f6ttem levelet . . \u2014 Oh, nagy [sten, oltalmazd szeg\u00e9ny feles\u00e9gemet. \u00edrj nyomban Claire-nek, tal\u00e1n elmehet Pozsonyba a szeg\u00e9ny Liza gy\u00e1molit\u00e1sara az \u0151 neh\u00e9z keserv\u00e9ben, hisz a testv\u00e9ri k\u00f6ny\u00fck bizony\u00e1ra a legjobb vigaszt ny\u00fajtj\u00e1k neki. \u00c9pen most szenvedtek ki k\u00f6z\u00fcl\u00fcnk negy\u00e9n, meg visszhangzik szivemben a l\u00f6v\u00e9sek zaja. Most mi re\u00e1nk ker\u00fcl a sor, m\u00e9g egyszer Isten veled ! egy jobb haz\u00e1ban viszont l\u00e1tjuk m\u00e9g egym\u00e1st \u2014 Isten \u00e1ldjon meg mindny\u00e1jatokat, der\u00e9k bajt\u00e1rsaim. Isten veletek ! Isten veletek ! Kdrolyod. Kiv\u00fal a bor\u00edt\u00e9kon : Rohonczy Lip\u00f3t \u00farnak az aradi v\u00e1rban. Leiningen K\u00e1roly gr\u00f3f utols\u00f3 levele s\u00f3gor\u00e1hoz, a kiv\u00e9gz\u00e9sek ideje alatt \u00edrva ."], [186, ""], [187, ""], [188, ""], [189, ""], [190, ""], [191, "OKT\u00d3BER 6. 143 'bak\u00f3 m\u00e1r nyak\u00e1ra tcv\u00e9 a k\u00f6telet, \u201e\u00e9ljen a haza!\" hangos ki\u00e1lt\u00e1ssal adja ki h\u0151sies lelk\u00e9t. A hatodik Gr\u00f3f Leiningen Westerburg volt. Mid\u0151n m\u00e1r n\u00e9gy t\u00e1rsa f\u00fcgg\u00f6tt a bit\u00f3n, t\u00e9rd\u00e9re ereszkedett s azon nej\u00e9nek, kit\u0151l kegyelemmel biztatott levelet kapott, ir\u00f3nnal ezen utols\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny sz\u00fat \u00edrta \u201eN\u00e9gyen m\u00e1r f\u00fcggnek el\u0151ttem . . . mindennek v\u00e9ge van . . . Isten veled! . . .\"* Az \u00e9lte vir\u00e1g\u00e1ban lev\u0151, deli 30 \u00e9ves f\u00e9rfi\u00fa, amint a bilincs keze s l\u00e1b\u00e1r\u00f3l lehullott, odal\u00e9p a vez\u00e9nyl\u0151 Tichy \u0151rnagyhoz s engedelmet k\u00e9r, hogy a katonas\u00e1ghoz n\u00e9h\u00e1ny sz\u00f3t int\u00e9zhessen. Az \u0151rnagy \u201eals\u00f3 reden Sie, aber nur kurz\" mond\u00e1ssal azt neki megengedi. D\u00e9lczeg magatart\u00e1ssal, teljes honv\u00e9d-t\u00e1bornoki egyenruh\u00e1ban el\u0151l\u00e9p, az egyetlen, a ki ama kiv\u00e9gzettek k\u00f6z\u00fcl honv\u00e9d\u00f6lt\u00f6nyben jelent meg e gy\u00e1szhelyen, mi ann\u00e1l felt\u0171n\u0151bb, miut\u00e1n a t\u00f6bbit\u0151l az elv\u00e9tetett s a katonas\u00e1ghoz fordulva, er\u0151teljes, cseng\u0151 hangon n\u00e9met nyelven ezt mondja : \u201eCsak most, k\u00e9s\u0151n esik tudom\u00e1somra, hogy fel\u0151lem azon h\u00edrt ter- jesztik n\u00e9melyek, mintha \u00e9n Budav\u00e1r bev\u00e9tel\u00e9n\u00e9l az osztr\u00e1k tiszteket orozva meggyilkoltattam volna. Nekem nem engedtetett id\u0151 a magam kiment\u00e9s\u00e9re s most a lapok \u00fatj\u00e1n sincs alkalmam azt megcz\u00e1folni ; de itt, az utols\u00f3 perczben, Isten szabad ege alatt, mid\u0151n mindj\u00e1rt a Mindenhat\u00f3 \u00edt\u00e9l\u0151sz\u00e9ke el\u0151tt \u00e1lland\u00f3k, a jelenlev\u0151k el\u0151tt, ezen fel\u0151lem terjesztett h\u00edrt \u00fcnnep\u00e9lyesen roszlelk\u0171, aljas r\u00e1galomnak nyilatkoztatom!\" K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az ut\u00f3bbi t\u00e9telt a nemes megbotr\u00e1nkoz\u00e1s hangj\u00e1n mondja el, f\u00f6veget f\u00f6ldre veti, odasiet t\u00e1rsaihoz, mindegyik kez\u00e9t hevesen meg szor\u00edtja, arczaikat megcs\u00f3kolja s Bal\u00f3t k\u00e9zen fogva, b\u00fcszk\u00e9n a bit\u00f3- hoz l\u00e9p. Mid\u0151n a bak\u00f3 a k\u00f6telet m\u00e1r a nyak\u00e1ra illeszt\u00e9, t\u00e1rsaihoz \u00edgy sz\u00f3l : \u2014 Isten veletek bajt\u00e1rsak! nemsok\u00e1ra egy m\u00e1s igazabb bir\u00f3 el\u0151tt fogunk \u00e1llani, ki igazs\u00e1gosabban fog felett\u00fcnk \u00cdt\u00e9lni ! Szavai v\u00e9gezte ut\u00e1n egy perczczel lelke az \u201eigazabb b\u00edr\u00f3hoz\" sz\u00e1ll. Damjanich l\u00e1tv\u00e1n, hogy Suj\u00e1nszky lelk\u00e9sz nem b\u00edr felindul\u00e1s\u00e1n er\u0151t venni \u00e9s s\u00edr, cs\u00f6ndes, m\u00e9la hangon monda neki : \u2014 Mit s\u00edr, tisztelend\u0151 bar\u00e1tom, hisz kit kez\u00e9ben tart, - - s a fesz\u00fcletre mutatott - - az is az igazs\u00e1g\u00e9rt akasztatott fel ! * Gr. Leiningen B\u00e9la, a v\u00e9rtan\u00fanak fia, nem tartja ezt val\u00f3sz\u00edn\u0171nek, legal\u00e1bb a csal\u00e1d birtok\u00e1ban nincsen meg e lev\u00e9l. Hanem igen is az utols\u00f3 \u00f3r\u00e1ban \u00edrt egy levelet s\u00f3gor\u00e1hoz, \u2014 melyet autogramm ban itt mell\u00e9kel\u00fcnk \u2014 ebben van sz\u00f3. hogy n\u00e9gyen m\u00e1r kiszenvedlek k\u00f6z\u00fcl\u00fcnk. Minden val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel e lev\u00e9l l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek h\u00edr\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazott a sor, mely itt a sz\u00f6vegben van. Szerkeszt\u0151."], [192, "144 TISZTI LAJOS. Tichy \u0151rnagy \u00e9pen kocsija el\u0151tt \u00e1llott most meg lov\u00e1val ; Damjanich kiss\u00e9 kihajlik szek\u00e9r\u00fcl\u00e9s\u00e9b\u0151l s szemreh\u00e1ny\u00f3 hangon, n\u00e9met\u00fcl mondja neki : - Mire val\u00f3 ily barb\u00e1r m\u00f3don k\u00ednzani az embert? katon\u00e1t goly\u00f3 illet. Tal\u00e1n ilyenben is gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6dnek \u00f6n\u00f6k ! A horv\u00e1t sz\u00fclet\u00e9s\u0171 \u0151rnagy, magas barna f\u00e9rfi, a szemtan\u00fa Suj\u00e1nszky szerint, erre ezt v\u00e1laszol\u00e1 szomor\u00fa hangon Damjanichnak : \u2014 Higyje el, uram, ha azt \u00e9rezn\u00e9, mit \u00e9n jelenleg \u00e9rzek, m\u00e1sk\u00e9nt besz\u00e9lne ! \u2014 E szavak elhangozt\u00e1val Aulich Lajos t\u00e1bornokra, a hetedikre ker\u00fclt a sor. Miut\u00e1n a t\u00f6bbiek m\u00f3dj\u00e1ra h\u00e1tramaradt k\u00e9t t\u00e1rs\u00e1t\u00f3l s a lelk\u00e9szekt\u0151l elb\u00facs\u00fazott volna, sz\u00f3tlanul, de nyugodtan \u00e9s szil\u00e1rd l\u00e9ptekkel indult Suj\u00e1nszky k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben a bit\u00f3hoz, hol n\u00e9h\u00e1ny perez m\u00falva kilehelte nemes lelk\u00e9t. \u2014 Most Damjanich J\u00e1nos t\u00e1bornok, a magyar hadsereg b\u00e1lv\u00e1nya s a csat\u00e1kban az ellen r\u00e9me el\u0151tt \u00e1llt meg a porkol\u00e1b, tiszteleg s mondja: \u201eIch bitt\u00e9 Herr Hauptmann !\" A magyar t\u00e1bornok hideg, megvet\u0151 tekinttel v\u00e1laszol e cz\u00edmre s a lelk\u00e9szekhez fordulva, mondja : - Azt gondoltam m\u00e1r, hogy \u00e9n leszek az utols\u00f3, ki a csat\u00e1ban mindig els\u0151 voltam. Leoldja fekete nyakkend\u0151j\u00e9t, \u00e1tadja Suj\u00e1nszkynak azon k\u00e9r\u00e9ssel, hogy szeretett Emili\u00e1j\u00e1nak az utols\u00f3 eml\u00e9k\u00fcl k\u00e9zbes\u00edtse. A k\u00f6nyez\u0151 papok leemelik a ronda parasztszek\u00e9rr\u0151l, valamennyit meg cs\u00f3kolja s k\u00e9t mank\u00f3ja seg\u00e9ly\u00e9vel, sz\u00fcrke kab\u00e1t, barna sz\u00edn\u0171 nadr\u00e1g \u00e9s s\u00e1rga h\u00e1zi czip\u0151ben n\u00e9h\u00e1ny l\u00e9p\u00e9st tesz el\u0151re s meg\u00e1ll. A halhatatlan eml\u00e9k\u0171 h\u0151s szenved\u0151 kin\u00e9z\u00e9s\u0171 alakja e perczben rend k\u00edv\u00fcli hat\u00e1st tett m\u00e9g az ott f\u00f6l\u00e1ll\u00edtva volt osztr\u00e1k katonas\u00e1gra is. T\u00f6bb tiszt \u00e9s k\u00f6zleg\u00e9ny szem\u00e9ben k\u00f6ny csillogott, a vez\u00e9nyl\u0151 \u0151rnagy lov\u00e1val h\u00e1travonult, hogy megindul\u00e1s\u00e1t el ne \u00e1rulja; egy a h\u0151s v\u00e9r tan\u00fahoz k\u00f6zel \u00e1ll\u00f3 sz\u00e1zados k\u00f6ny\u0171it t\u00f6rl\u00e9 ; Damjanich \u00e9szreveszi s szel\u00edd, nyugodt hangon mondja neki : \u2014 \u00c9ljen sz\u00e1zados \u00far ! \u00d6n, \u00fagy l\u00e1tszik rokonszenvvel viseltetik ir\u00e1n tunk; \u2014 seg\u00edtse az Isten, hogy min\u00e9l el\u0151bbre haladhasson a rang fokozatban ! Ism\u00e9t indulni kezd : a lelk\u00e9szek f\u00e1jdalmas \u00e9s terhes j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban seg\u00e9ly\u00e9re akarnak lenni. - Hagyj\u00e1k el, t. urak, - - \u00fagymond, - - nem sok\u00e1 van m\u00e1r sz\u00fcks\u00e9gem l\u00e1bamra. Oda \u00e9r az oszlop al\u00e1 s megszor\u00edtva a g. k. lelk\u00e9sz s az oszlopig vele haladt Suj\u00e1nszky kez\u00e9t, mondja neki :"], [193, "A kiv\u00e9gz\u00e9s helye k\u00fcnn a mez\u0151n a mai emlek-oszloppal. Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuina. l\u0171"], [194, "146 TISZTI LAJOS. \u2014 T. bar\u00e1tom, \u00e1ldja meg az Isten \u2014 ne felejtse el, a mire k\u00e9rtem. Ezzel Suj\u00e1nszky homlok\u00e1t is megcs\u00f3kolta. A zs\u00e1molyra l\u00e9p s mid\u0151n a bak\u00f3 nyak\u00e1ra teszi a k\u00f6telet, csod\u00e1latra ragad\u00f3 nyugalommal s hidegv\u00e9r\u0171s\u00e9ggel figyelmezteti : \u2014 K\u00e9rem, vigy\u00e1zzon a szak\u00e1llamra, \u00f6ssze ne kusz\u00e1lja, az mindig kedves volt el\u0151ttem. \u2014 M\u00e9g csak annyit mondhatott: \u2014 Szeg\u00e9ny Emili\u00e1m! \u00c9ljen a haza! \u2014 s a legh\u0151siesebb magyar sz\u00edv megsz\u0171nt dobogni. Gr\u00f3f V\u00e9csey K\u00e1roly t\u00e1bornok volt a kilenczedik s az utols\u00f3, kin\u00e9l a r\u00e9m\u00fcletes m\u0171t\u00e9t ma v\u00e9get \u00e9rt. Neki jutott a k\u00ednos sors : nyolcz h\u0151si baj t\u00e1rsa v\u00e9gvonagl\u00e1s\u00e1nak szemtan\u00faja lenni. \u0150 m\u00e1r csak a k\u00f6r\u00fclte egybe sereglett s zokog\u00f3 lelk\u00e9szekt\u0151l b\u00facs\u00fazott el forr\u00f3 k\u00e9zszor\u00edt\u00e1s \u00e9s cs\u00f3kban. Sz\u00e1nd\u00e9kosan utols\u00f3nak hagyatott ; a temesv\u00e1ri ostromz\u00e1r, de f\u0151leg a d\u00e9lvid\u00e9ki hadsereg magyar r\u00e9szen val\u00f3 megtart\u00e1s\u00e1\u00e9rt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen hara gudott r\u00e1ja az osztr\u00e1k soldateska. Gr. V\u00e9cseyn\u00e9l observ\u00e1lta a bak\u00f3, hogy mid\u0151n a t\u00e1bornok m\u00e1r f\u00fcgg\u00f6tt s f\u00fcl\u00e9t sz\u00edv\u00e9hez illesztette : az m\u00e9g egy perczig dobogott. A r\u00e9mdr\u00e1ma a mai napra, a tizenh\u00e1rom v\u00e9rtan\u00fa legyilkol\u00e1s\u00e1val v\u00e9get \u00e9rt. A kilencz bit\u00f3r\u00f3l l\u00f3g\u00f3 kilencz hulla, arczczal a v\u00e1r fel\u00e9, hajmereszt\u0151 l\u00e1tv\u00e1ny volt, melynek benyom\u00e1sa a v\u00e9grehajt\u00e1shoz rendelt katonas\u00e1gb\u00f3l is sz\u00e1mos tisztet \u00e9s k\u00f6zleg\u00e9nyt betegg\u00e9 tett. Miut\u00e1n a bak\u00f3 irt\u00f3zatos mesters\u00e9g\u00e9t a kilencz v\u00e9rtan\u00fan elv\u00e9gezte volt, Tichy vez\u00e9nyl\u0151 \u0151rnagy el\u00e9be l\u00e9p, \u00fcdv\u00f6zli s mondja : \u2014 Nemde \u0151rnagy \u00far, j\u00f3l teljes\u00edtettem k\u00f6teless\u00e9gemet? \u2014 Emberileg! - - felelt az \u0151rnagy elfojtott hangon. S tartozunk az igazs\u00e1gnak annak beismer\u00e9s\u00e9vel, hogy a s\u00f6t\u00e9t eml\u00e9k\u0171 bak\u00f3 rendk\u00edv\u00fcli \u00fcgyess\u00e9ggel s gyorsas\u00e1ggal m\u0171k\u00f6d\u00f6tt az \u00e1ldozatok k\u00f6r\u00fcl, elannyira, hogy \u2014 mi szokatlan \u2014 egyiknek sem volt arcza a hal\u00e1los k\u00ednokt\u00f3l eltorz\u00edtva. Mintha mindannyian aludtak volna jegyz\u00e9 meg egy szemtan\u00fa. A bak\u00f3 f\u00e9lrevonult\u00e1val az \u0151rnagy \u201eim\u00e1ra\" vez\u00e9nyelt, melynek v\u00e9gez t\u00e9vel a katonas\u00e1ghoz besz\u00e9det tartott, intv\u00e9n \u0151ket felt\u00e9tlen engedelmes s\u00e9gre a fels\u0151bbs\u00e9g ir\u00e1nt stb. N\u00e9h\u00e1ny \u0151r h\u00e1trahagy\u00e1s\u00e1val, a katonas\u00e1g a v\u00e1rba visszavonult, a lelk\u00e9szek a gy\u00e1szos helyen h\u00e1tramaradtak s let\u00e9rdelve a bit\u00f3f\u00e1k el\u0151tt, a kiv\u00e9gzettek lelk\u00e9\u00e9rt mintegy negyed\u00f3r\u00e1ig \u00e1h\u00edtatosan im\u00e1dkoztak."], [195, "OKT\u00d3BER 147 Ezut\u00e1n az oszlopok alatt k\u00e9t-k\u00e9t \u00faj-aradi paraszt g\u00f6dr\u00f6t \u00e1sott, hov\u00e1 estefel\u00e9 a hull\u00e1k eltakar\u00edtand\u00f3k voltak. Mintegy nyolcz \u00f3rakor a k\u00f6zleked\u00e9s \u00d3- \u00e9s Uj-Arad fel\u0151l helyre \u00e1ll\u00edttatv\u00e1n, a n\u00e9p roppant t\u00f6megekben zar\u00e1ndokolt a helyhez, melyet a zsarnoks\u00e1g Golgoth\u00e1v\u00e1 avatott. Mindenki s\u00edrt \u00e9s im\u00e1dkozott, ki az oszlopokon f\u00fcgg\u0151 h\u0151s\u00f6ket megl\u00e1tta. Arad v\u00e1ros\u00e1ban e nap minden bolt s nyilv\u00e1nos helyis\u00e9g bez\u00e1ratott ; le\u00edrhatlan gy\u00e1sz \u00e9s r\u00e9m\u00fclet honolt a lakosok sziv\u00e9ben \u00e9s arcz\u00e1n. De \u00e9reztek, gy\u00e1szoltak ott benn a v\u00e1rban is, hol \u00e9rezni, gy\u00e1szolni nem volt szabad. A v\u00e1rban keletkezett, a v\u00e1r egy ismer\u0151s tisztje juttatta V\u00e9cseyn\u00e9 kez\u00e9hez is ama napokban e f\u00f6l iratot, melynek kezd\u0151bet\u0171i a 13 v\u00e9rtan\u00fa neveinek kezd\u0151bet\u0171it adj\u00e1k vissza : Pann\u00f3nia ! Vergiss Deine Todten Nicht, Als Kl\u00e1ger L\u00e9ben Sie. ( Magyarorsz\u00e1g ! ne feledd halottaidat, mint v\u00e1dl\u00f3k \u00e9lnek \u0151k.) Tiszti Lajos. Az aradi tizenh\u00e1rom n\u00e9val\u00e1\u00edr\u00e1saib\u00f3l. \u2014 Kaczi\u00e1ny G. tan\u00e1r gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9b\u0151l"], [196, "A HALOTTAK. Kor\u00e1n be\u00e1llott az okt\u00f3beri alkonyat. B\u00fas \u0151szi es\u0151 permetezett al\u00e1. A Maros f\u00f6v\u00e9nys\u00e1rga viz\u00e9n reszket\u0151 bar\u00e1zd\u00e1kat sz\u00e1ntott a hideg sz\u00e9l. Az aradi v\u00e1r \u00f6reg ny\u00e1rf\u00e1i szomor\u00fa z\u00fag\u00e1ssal r\u00e1zogatt\u00e1k sud\u00e1r koron\u00e1 jukat... Egyetlen csillag sem n\u00e9zett al\u00e1 az elborult \u00e9gboltr\u00f3l. Halott virraszt\u00e1sra val\u00f3 vak \u00e9jszaka volt ez. Csak mikor eg\u00e9szen s\u00f6t\u00e9tre v\u00e1lt az \u00e9j : a veszt\u0151hely k\u00f6rny\u00e9k\u00e9t meg sz\u00e1llott n\u00e9p akkor vonult haza. A sz\u00e1llong\u00f3, n\u00e9ma csoportok meg meg\u00e1lltak \u00fatk\u00f6zben s hosszan n\u00e9ztek vissza a f\u00f6lddel egyenl\u0151v\u00e9 tett, letaposott s\u00edrokra. Mintha minden szemtan\u00fa kit\u00f6r\u00fclhetlen k\u00e9pet akart volna megr\u00f6gz\u00edteni eml\u00e9k\u00e9ben a trag\u00e9dia sz\u00ednhely\u00e9r\u0151l, hogy valamikor, a k\u00e9s\u0151 kornak, mely elj\u0151 ide a szent s\u00edrok fekv\u00e9s\u00e9t kutatni : sz\u00e1mot adhasson Golgoth\u00e1nak minden g\u00f6r\u00f6ngy\u00e9r\u0151l. A halottvirraszt\u00f3 \u00e9jszak\u00e1n kev\u00e9s szem csuk\u00f3dott \u00e1lomra Aradon \u00e9s a v\u00e1rban. A r\u00e9m\u00fcletbe, gy\u00e1szba ejtett Arad volt m\u00e9g az egyetlen magyar v\u00e1ros, a mely tudta, hogy a magyar hadsereg tizenh\u00e1rom b\u00e1l v\u00e1nya holtan fekszik a veszt\u0151hely f\u00f6ldj\u00e9ben. Az orsz\u00e1g m\u00e9g nem tudott fel\u0151le, hogy mennyi a gy\u00e1szolni \u00e9s megsiratni val\u00f3ja. Az eg\u00e9sz orsz\u00e1g b\u00faj\u00e1t, keserv\u00e9t Arad viselte egymag\u00e1ban. \u0150 virrasztott milli\u00f3k nev\u00e9 ben... Az aradi v\u00e1rnak sem volt akkor nyugodt \u00e9jszak\u00e1ja. Azok a k\u00f6nyek, a mik osztr\u00e1k katon\u00e1k szem\u00e9b\u0151l lepergettek a kiv\u00e9gz\u00e9s sz\u00edn hely\u00e9n, arr\u00f3l tan\u00faskodtak, hogy m\u00e9g a sz\u00edvtelen, vak eszk\u00f6znek mondott soldateska is megd\u00f6bbent az iszony\u00fa bossz\u00fa\u00e1ll\u00e1s l\u00e1tt\u00e1ra. Sok j\u00f3 katonasz\u00edv, osztr\u00e1k egyenruha alatt, el volt telve akkor vissza fojtott b\u00e1nattal az okt\u00f3beri nagy halottak felett . . . Minden\u00fctt megd\u00f6bben\u00e9s, b\u00e1nat \u00e9s gy\u00e1sz Golgoth\u00e1nak virraszt\u00f3 k\u00f6r ny\u00e9k\u00e9n, de legsz\u00edvszaggat\u00f3bb, legtragikaibb, legm\u00e9rhetlenebb a b\u00fab\u00e1nat azokban az aradi h\u00e1zakban, a hol az okt\u00f3ber 6-iki halottak \u00f6zvegyei \u00e9lt\u00e9k \u00e1t ez irt\u00f3zatos napot. Damjanichn\u00e9, Lahnern\u00e9, V\u00e9csey gr\u00f3fn\u00e9 s Laz\u00e1m\u00e9 Aradon v\u00e1rt\u00e1k, hogy mi lesz a sorsuk elfogott f\u00e9rjeiknek. A legrosszabbt\u00f3l egyik\u0151j\u00fck sem tartott. K\u00f6rnyezet\u00fck, hogy meg\u00f3vja \u0151ket"], [197, "A HALOTTAK. 149 a v\u00e9gelcs\u00fcgged\u00e9st\u0151l, nem sz\u0171nt meg benn\u00fck a rem\u00e9nyt t\u00e1pl\u00e1lni, hogy az \u00edt\u00e9let, ha szigor\u00fa is lesz, \u00e1mde nem kegyetlen ... A hal\u00e1los \u00edt\u00e9let h\u00edre iszony\u00faan les\u00fajtotta \u0151ket, de m\u00e9g mindig rem\u00e9nykedtek, hogy az utols\u00f3 perez meghozza a kegyelmet . . . Okt\u00f3ber 6-ik\u00e1n a b\u00edz\u00f3 sz\u00edvek meg t\u00f6rtek a re\u00e1juk m\u00e9rt sz\u00f6rny\u0171 csap\u00e1s alatt. Laz\u00e1m\u00e9, V\u00e9cseyn\u00e9, Lahnern\u00e9 \u00e1gyba estek a r\u00e9mh\u00edr v\u00e9telekor. Damjanichn\u00e9, kiben Zr\u00ednyi Ilona nagy h\u0151si lelke lakott, hatalmas lelki ereje dacz\u00e1ra, megt\u00f6rten roskadt \u00f6ssze. Amint az \u00e9j be\u00e1llott : a halottsirat\u00f3 h\u00e1zak lak\u00f3i hozz\u00e1 fogtak ahhoz a szomor\u00fa munk\u00e1hoz, a mihez az el\u0151k\u00e9sz\u00fcleteket m\u00e1r napk\u00f6zben meg tett\u00e9k: a holttesteknek a veszt\u0151helyr\u0151l val\u00f3 elsz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz. A halottakat hivatalos \u00faton nem adta ki a v\u00e1rparancsnoks\u00e1g. Howiger, a parancsnok, kurt\u00e1n, nyersen v\u00e1laszolt azoknak, a kik a halottakat t\u0151le k\u00e9rt\u00e9k ki. Az \u00edr\u00e1sban beadott k\u00e9rv\u00e9nyekre ezt \u00edrta: \u201edarf nicht sein\" ; a szem\u00e9lyesen k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151knek ajt\u00f3t mutatott. B\u00e1l\u00e1s Albert, aradi \u00fcgyv\u00e9det, ki Leiningen gr\u00f3f holttest\u00e9t k\u00e9rte ki a gr\u00f3fn\u00e9 nev\u00e9ben, vasra veret\u00e9ssel fenyegette. Bard\u00f3cz lelk\u00e9szt, a ki Schweidel\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt, \u00edgy utas\u00edtotta el: \u201eA katon\u00e1nak ott kell maradni, a hol elesett\". E k\u00edm\u00e9letlen elutas\u00edt\u00e1s dacz\u00e1ra \u2014 a halottak\u00e9rt k\u00e9rv\u00e9nyez\u0151k mag\u00e1n \u00faton azt az \u00e9rtes\u00edt\u00e9st vett\u00e9k, hogy a holttesteknek titokban t\u00f6rt\u00e9n\u0151 elvitele el\u0151tt a katonai hat\u00f3s\u00e1g szemet huny. A titokban val\u00f3 elsz\u00e1ll\u00edt\u00e1s nak egy akad\u00e1lya volt csak : a s\u00edrokn\u00e1l \u0151rk\u00f6d\u0151 bak\u00f3. Barb\u00e1r id\u0151k r\u00fat hagyom\u00e1nya, hogy a kiv\u00e9gzettek s\u00edrj\u00e1n\u00e1l ott marad a bak\u00f3, \u00e9s \u00e1rulja a halottakat p\u00e9nz\u00e9rt. Ez a sz\u00f6rny\u0171 v\u00e1s\u00e1r megt\u00f6rt\u00e9nt az aradi Golgoth\u00e1n is. Hiteles adatok szerint, V\u00e9csey-\u00e9rt 50 aranyat, Damjanich \u00e9s Lahner-\u00e9rt 600 frtot, Leiuingen-\u00e9rt 13 aranyat, Dessewffy-\u00e9vt 500 frtot fizettek. Okt\u00f3ber 6-ik\u00e1nak \u00e9jszak\u00e1j\u00e1n, csaknem eg\u00e9szen egy id\u0151ben, sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k el a veszt\u0151helyr\u0151l : V\u00e9csey, Damjanich, Lahner s Leningen holttest\u00e9t. V\u00e9csey gr\u00f3fn\u00e9, megt\u00f6rve testben s l\u00e9lekben, \u00f6nmaga nem int\u00e9zked hetett ; Urb\u00e1nyin\u00e9 Hegyessy Katalint, e b\u00e1torlelk\u00fc n\u0151t b\u00edzta meg, hogy j\u00e1rjon el a gy\u00e1szos feladatban. Urb\u00e1nyin\u00e9, megt\u00e9ve az el\u0151int\u00e9zked\u00e9seket, k\u00e9s\u0151 este szem\u00e9lyesen kocsizott ki a kiv\u00e9gz\u00e9s sz\u00ednhely\u00e9re, a hol tal\u00e1lkozott Kormuth Lajos \u00e9s B\u00e1l\u00e1s Albert, aradi \u00fcgyv\u00e9dekkel, kik Leiningen holt test\u00e9nek elsz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban f\u00e1radoztak s Csemovics P\u00e9ter megbizottaival, a kik Damjanich \u00e9s Lahner-\u00e9vt j\u00f6ttek. Vak-s\u00f6t\u00e9t volt a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9n. Egy kis k\u00e9zi l\u00e1mpa pislog\u00f3 vil\u00e1g\u00e1 n\u00e1l emelt\u00e9k ki friss s\u00edrjukb\u00f3l a nagy halottakat. Neh\u00e9z volt a kilencz s\u00edr halottjai k\u00f6z\u00f6tt a keresetteket f\u00f6ltal\u00e1lni. Miut\u00e1n a holttestek abban a sorban voltak eltemetve, a hogy a kiv\u00e9gz\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nt : ez a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny"], [198, "IV\u00c1NYI \u00d6D\u00d6N. 150 volt az \u00fatbaigaz\u00edt\u00f3 a s\u00edrok fel\u00e1s\u00e1s\u00e1n\u00e1l. Az eg\u00e9sz aktus alatt, mely hal\u00e1los cs\u00f6ndben s sz\u00edvdobogtat\u00f3, rettenetes izgalomban ment v\u00e9gbe, jelen volt t\u00f6bb \u00faj-aradi moln\u00e1r leg\u00e9ny, egy v\u00f6r\u00f6s sapk\u00e1s altiszt \u00e9s t\u00f6bb ismeretlen. V\u00e9csey, Damjanich \u00e9s Lahner holttest\u00e9t, egyszer\u0171, fakopors\u00f3kban, k\u00e9t szek\u00e9ren vitt\u00e9k Aradra. V\u00e9csey holttest\u00e9t Urb\u00e1nyi\u00e9k h\u00e1z\u00e1n\u00e1l (Kossuth utcza 64. sz.) tett\u00e9k le. Damjanichot s Lahnert innen tov\u00e1bb vitt\u00e9k. V\u00e9cseyn\u00e9, mikor megl\u00e1tta dr\u00e1ga halottj\u00e1t, \u00e1jultan rogyott Urb\u00e1nyin\u00e9 karjaiba. A jelenvoltak m\u00e9ly megindul\u00e1sa k\u00f6z\u00f6tt sz\u00f6gezt\u00e9k be a kopors\u00f3t, melyet SLij\u00e1nszky minorita atya szentelt be. A holttestet, m\u00e9g azon \u00e9jjel, f\u00e1kly\u00e1k vil\u00e1g\u00e1n\u00e1l, a temet\u0151be vitt\u00e9k \u00e9s letett\u00e9k a R\u00f3zsa-f\u00e9le s\u00edr boltba. Itt fek\u00fcdt V\u00e9csey 1850. ev okt. 6-ig. Ekkorra f\u00f6l\u00e9p\u00fclt V\u00e9csey\u00e9k csal\u00e1di s\u00edrboltja s a v\u00e9rtan\u00fat oda temett\u00e9k el. Az\u00f3ta ott nyugszik. Damjanich \u00e9s Lahner holttest\u00e9t els\u0151ben \u00f6v\u00e9ikhez vitt\u00e9k. Sz\u00edvszaggat\u00f3 lehetett a jelenet, mikor a halottakat fel\u00f6smert\u00e9k hozz\u00e1tartoz\u00f3ik. A v\u00e9g b\u00facsii neh\u00e9z perczei ut\u00e1n m\u00e9g azon \u00e9jjel M\u00e1cs\u00e1ra vitt\u00e9k a kopors\u00f3kat, Csernovics P\u00e9ter rendelkez\u00e9se folyt\u00e1n, a ki fogolyk\u00e9nt \u00fclt az aradi v\u00e1rban, de hozz\u00e1tartoz\u00f3ival \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben \u00e1llt. \u00c9jf\u00e9l ut\u00e1n 1 \u00f3ra volt, mikor Csernovich m\u00e1csai gazdatisztj\u00e9nek, R\u00e1tky-nak ablakait megz\u00f6rgett\u00e9k. Egy gy\u00e9k\u00e9nynyel lebor\u00edtott szek\u00e9r \u00e1llott a h\u00e1z el\u0151tt. A szekeret Csernovics komornyikja \u00e9s Lahner katonai szolg\u00e1ja k\u00eds\u00e9rte. \u2014 K\u00e9t halottat hoztunk, sz\u00f3lt a komornyik halkan a kil\u00e9p\u0151 gazda tiszthez, a ki a r\u00e9m\u00fclett\u0151l szinte \u00f6sszeroskadt. Azt hitte, hogy elfogott gazd\u00e1j\u00e1t kiv\u00e9gezt\u00e9k Aradon s most \u0151t hozz\u00e1k \u00edgy haza. A komornyik levelet adott \u00e1t a tisztnek, ki csak akkor t\u00e9rt mag\u00e1 hoz, mikor Csernovics keze\u00edr\u00e1s\u00e1t ismerte f\u00f6l a lev\u00e9l soraiban. A lev\u00e9l \u00edgy hangzott : \u201eItt k\u00fcld\u00f6m Istv\u00e1nt\u00f3l (a komornyik neve) Damjanich \u00e9s Lahner holt test\u00e9t. N\u00e9zzen a puszt\u00e1n egy alkalmatos helyet \u00e9s 7-ik\u00e9nek \u00e9jszak\u00e1j\u00e1n temesse \u0151ket el, de \u00fagy, hogy egy megb\u00edzott emberen k\u00edv\u00fcl senki meg ne tudja.\" A gazdatiszt \u00e1tvette a kopors\u00f3kat. Egyik kopors\u00f3 sem volt leszegezve. A feh\u00e9r als\u00f3 ruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6ztetett holttestek v\u00e1szon leped\u0151vel voltak le takarva. A k\u00e9t kopors\u00f3t, egyel\u0151re, egy gazdas\u00e1gi \u00e9p\u00fcletbe z\u00e1rt\u00e1k el. A gazdatiszt, maga mell\u00e9 v\u00e9ve egy \u00f6reg b\u00e9rest, m\u00e9g azon \u00e9jjel meg\u00e1sta a s\u00edrokat. M\u00e1snap ism\u00e9t lev\u00e9l \u00e9rkezett Csernovics P\u00e9tert\u0151l. A lev\u00e9lben az \u00e1llott, hogy a halottakat nem kell eltemetni mindaddig, mig \u0151 (Csernovics)"], [199, "A HALOTTAK'. 151 haza nem t\u00e9r M\u00e1cs\u00e1ra. A k\u00e9t kopors\u00f3 okt. 8-\u00e1ig \u00e1llt eltemetetlen. Az elz\u00e1rt, meleg hetyen a tetemek feloszl\u00e1snak indultak. Damjanich teste, melynek sz\u00e1m\u00e1ra a kopors\u00f3 k\u00fcl\u00f6nben is sz\u0171k volt, felpuffadt s f\u00f6l emelte a kopors\u00f3fedelet. Csernovics okt. 8-\u00e1n M\u00e1cs\u00e1ra \u00e9rkezett. \u0150 maga jel\u00f6lte ki a s\u00edrhelyet a m\u00e1csai park egyik szeglet\u00e9ben. Itt teh\u00e1t \u00faj s\u00edrg\u00f6dr\u00f6t \u00e1stak, nagyot, sz\u00e9leset, hogy mindk\u00e9t kopors\u00f3 helyt tal\u00e1ljon benne. \u00c9jf\u00e9l ut\u00e1n egy \u00f3rakor vitte ki a s\u00edrhoz a k\u00e9t kopors\u00f3t egy k\u00e9t\u00f6kr\u00f6s szek\u00e9r. Mikor a kopors\u00f3kat cs\u00f6ndben leeresztett\u00e9k, a jelenlev\u0151k let\u00e9rdeltek, 3 h\u00e1rom Miaty\u00e1nkot mondtak el a s\u00edr sz\u00e9l\u00e9n. Azt\u00e1n behantolt\u00e1k a g\u00f6dr\u00f6t, a hantokat sim\u00e1ra egyengett\u00e9k, hogy senkinek f\u00f6l ne t\u0171nj\u00e9k. Mikor a m\u00e1csai birtok \u00e1tment K\u00e1rolyi gr\u00f3f birtok\u00e1ba, K\u00e1rolyi Ella gr\u00f3fn\u0151 a s\u00edr f\u00f6l\u00f6tt diszes eml\u00e9kk\u00f6vet emelt a k\u00f6vetkez\u0151 felirattal : Damjanich Lahner 1849 okt. 6. Leiningen gr\u00f3f holttest\u00e9nek elsz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban s\u00f3gora, Urb\u00e1n Gyula, B\u00e1l\u00e1s Albert \u00e9s Kormuth Lajos, aradi \u00fcgyv\u00e9dek j\u00e1rtak el. A veszt\u0151helyr\u0151l kiv\u00e1ltott tetemet B\u00e1l\u00e1s \u00e9s Kormuth egy moln\u00e1r-csajk\u00e1n sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k \u00e1t a Maroson. A parton v\u00e1rakoz\u00f3 kocsi egyenest Monyor\u00f3ra, Urb\u00e1n birtok\u00e1ra sz\u00e1ll\u00edtotta a v\u00e9rtan\u00fa holttest\u00e9t. Urb\u00e1n, ki el\u0151re ment Monyor\u00f3ra, meg \u00e1satta a s\u00edrt azon a helyen, a melyet maga Leiningen \u00f6r\u00f6k nyughely\u00fcl szemelt ki mag\u00e1nak. Ez akkor t\u00f6rt\u00e9nt, mikor G\u00f6rgey serege Nagy-V\u00e1radr\u00f3l Arad fel\u00e9 visszavonult. Leiningen, mikor Erd\u0151hegyen voltak, \u00e1tr\u00e1ndult innen Monyor\u00f3ra, s\u00f3gor\u00e1hoz, Urb\u00e1n Gyul\u00e1hoz. \u00c9rtes\u00edtette s\u00f3gor\u00e1t, hogy minden el van veszve s hogy a forradalmi sereg f\u0151tisztjei s\u00f6t\u00e9t j\u00f6v\u0151nek n\u00e9z nek el\u00e9be. \u00c1tadott s\u00f3gor\u00e1nak egy csom\u00f3 eml\u00e9kt\u00e1rgyat, hogy juttassa azokat csal\u00e1dj\u00e1nak kez\u00e9be. Ugyanekkor Monyor\u00f3n tart\u00f3zkodtak Rohonczy Lip\u00f3t, a K\u00e1rolyi-husz\u00e1rok volt ezredese, L\u00e1szl\u00f3 Mikl\u00f3s \u00e9s Atz\u00e9l Istv\u00e1n. A t\u00e1rsas\u00e1g, term\u00e9szetesen, az esem\u00e9nyek nyomaszt\u00f3 hat\u00e1sa alatt \u00e1llt. Hogy ennek a keser\u0171 hangulatnak v\u00e9get vessen, a h\u00e1zi gazda vad\u00e1 szatra sz\u00f3l\u00edtotta f\u00f6l vend\u00e9geit. Erre mindny\u00e1jan kimentek a vadaskertbe, szarvasokra vad\u00e1szni. Ekkor t\u00f6rt\u00e9nt, hogy egy hajt\u00e1s v\u00e9gezt\u00e9vel Leinin gen egy sz\u00e9p, gyepes magaslaton megpillantott n\u00e9gy fiatal t\u00f6lgyf\u00e1t, melyek egy n\u00e9gysz\u00f6g sarkait k\u00e9pezt\u00e9k. Leiningen sok\u00e1ig n\u00e9zte a n\u00e9gy t\u00f6lgyfa k\u00f6z\u00e9 z\u00e1rt f\u00f6ldet s egyszerre azzal fordult s\u00f3gor\u00e1hoz, hogy"], [200, "IV\u00c1NYI \u00d6D\u00d6N. 152 temettesse \u0151t e n\u00e9gy t\u00f6lgyfa al\u00e1, ha majd a k\u00f6t\u00e9l vagy goly\u00f3 kioltja \u00e9let\u00e9t. Akkor s\u00f6t\u00e9t visi\u00f3nak vett\u00e9k ezt a gondolatot, pedig bepillant\u00e1s volt az a nem messzi, b\u00fas j\u00f6v\u0151be. N\u00e9h\u00e1ny h\u00f3napra r\u00e1 csakugyan meg\u00e1st\u00e1k a s\u00edrt Leiningen sz\u00e1m\u00e1ra a n\u00e9gy t\u00f6lgyfa alatt. Itt fek\u00fcdt a v\u00e9rtan\u00fa 1876-ig, a mikor Monyor\u00f3 Urb\u00e1n Gyula kez\u00e9b\u0151l idegen\u00e9be ment \u00e1t. Ekkor a v\u00e9rtan\u00fa \u00f6zvegye \u2014 akkor m\u00e1r gr\u00f3f Bethlenn\u00e9 \u2014 k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1ra a tetem Borosjen\u0151be vitetett, a hol az Atz\u00e9l-csal\u00e1d s\u00edrboltj\u00e1ba temettek el nagy gy\u00e1szpomp\u00e1val. A v\u00e9rtan\u00fa nyughely\u00e9t eml\u00e9kt\u00e1bla jel\u00f6li, ily felirattal : Itt nyugszik Gr\u00f3f Leiningen-Westerburg K\u00e1roly Honv\u00e9d T\u00e1bornok. Sz\u00fcletett 1819. \u00e1pr. 11. f 1849. okt. 6. \u00c1ld\u00e1s hamvaira ! Kiss Ern\u0151, ki t\u00f6bbi, h\u00e1rom agyonl\u0151tt bajt\u00e1rs\u00e1val (Schweidel, L\u00e1z\u00e1r \u00e9s Dessewffyvel) az aradi v\u00e1r s\u00e1ncz\u00e1ban volt eltemetve, okt. 8-\u00e1ig fek\u00fcdt jeltelen s\u00edrj\u00e1ban. Ekkor mostoha testv\u00e9re Petrikora, megvesztegette a s\u00edrra \u0151rk\u00f6d\u0151ket s Kiss-nek katonai szolg\u00e1j\u00e1val, Kov\u00e1cs Mih\u00e1lylyal ki\u00e1sva a holttestet, \u00e9j idej\u00e9n Aradra vitette. Itt Kov\u00e1cs Mih\u00e1lynak f\u00e9lrees\u0151 lak\u00e1s\u00e1n, megmost\u00e1k a halottat, fel\u00f6lt\u00f6ztett\u00e9k feket\u00e9be \u00e9s \u00fagy tett\u00e9k kopors\u00f3ba. Okt. 9-\u00e9nek \u00e9jjel\u00e9n az aradi temet\u0151be vitt\u00e9k a kopors\u00f3t \u00e9s a k\u00e1polna szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban eltemett\u00e9k, egy B. B. bet\u0171kkel megjel\u00f6lt fakeresztet t\u0171zve a s\u00edr fej\u00e9hez. Hat \u00e9vig alig tudta valaki, hogy az egyszer\u0171 s\u00edi kit fedez. Hat \u00e9v m\u00falva kiemelt\u00e9k a kopors\u00f3t \u00e9s elsz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k Katalin falv\u00e1ra (Katr\u00e1nf\u00f6ld), a hol a templom kript\u00e1j\u00e1ba falazt\u00e1k be a csal\u00e1d tagok jelenl\u00e9t\u00e9ben beszentelt kopors\u00f3t. Tizenhat \u00e9v m\u00falva a T\u00f6r\u00f6k-csal\u00e1d s\u00edrboltot \u00e9p\u00edtett birtok\u00e1n, N\u00e9met-Ellem\u00e9ren. Kiss Ern\u0151 kopors\u00f3j\u00e1t idehozt\u00e1k \u00e9s m\u00e9g egyszer eltemett\u00e9k. \u00d6r\u00f6k \u00e1lm\u00e1t itt alussza az\u00f3ta Kiss Ern\u0151. Dessewffy Aristid 1850. \u00e9v tavasz\u00e1ig fek\u00fcdt az aradi s\u00e1ncz\u00e1rok f\u00f6ldj\u00e9ben. Ekkor Dessewffy K\u00e1lm\u00e1n, a v\u00e9rtan\u00fa testv\u00e9r-\u00f6cscse, volt husz\u00e1r-\u0151rnagy \u00e9s Bydeskuthy Em\u00e9szt, volt honv\u00e9d alezredes \u00e9s Dessewffy Aristid bar\u00e1tja, Aradra j\u00f6ttek, hogy elvigy\u00e9k a halottat. A tetemnek \u00e9jjel, titokban val\u00f3 ki\u00e1sat\u00e1s\u00e1t el\u0151sz\u00f6r Bydeskuthy k\u00eds\u00e9rlett\u00e9 meg, egy ismer\u0151s t\u0171zmesterrel. A be\u00e1llott es\u0151, \u00e9s az \u0151rj\u00e1rat miatt akkor \u00e9jjel abban kellet hagyni a s\u00edr\u00e1s\u00e1st. M\u00e1snap Dessewffy \u00e9s Bydeskuthy k\u00eds\u00e9r letet tettek, hogy hivatalos ut\u00f3n kapj\u00e1k ki a holttestet. Az akkori v\u00e1r parancsnok Kasztelicz gr\u00f3f, a k\u00e9relmez\u0151knek k\u00f6nybe borult szemmel"], [201, "153 A HALOTTAK. v\u00e1laszolta, hogy mint ember k\u00e9szs\u00e9ggel azonnal teljes\u00edten\u00e9 a kifejezett k\u00edv\u00e1ns\u00e1got, de mint katon\u00e1nak nem \u00e1ll hatalm\u00e1ban megtenni, a mire k\u00e9rik. J\u00f3 indulattal tan\u00e1csolta a k\u00e9relmez\u0151knek, hogy menjenek f\u00f6l B\u00e9csbe s tegyenek ott l\u00e9p\u00e9seket. Dessewffy \u00e9s bar\u00e1tja m\u00e1r-m\u00e1r lemondtak r\u00f3la, hogy kegyeletes v\u00e1llala tuk siker\u00fcl : mid\u0151n egyik aradi el\u0151kel\u0151 csal\u00e1dn\u00e1l tal\u00e1lkoztak egy osztr\u00e1k \u0151rnagygyal, a kinek a dolgot el\u0151adt\u00e1k. Az \u0151rnagy azt mondta, hogy p\u00e9nzk\u00e9rd\u00e9s az eg\u00e9sz. Meg kell v\u00e1s\u00e1rolni egy csom\u00f3 alantas k\u00f6zeget s akkor \u0151 maga k\u00e9sz a halottat ki\u00e1satni . . . Minden \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nt. A p\u00e9nz megtette hat\u00e1s\u00e1t. A s\u00edr hozz\u00e1f\u00e9rhet\u0151v\u00e9 v\u00e1lt. Az \u0151rnagy azonban kik\u00f6t\u00f6tte, hogy felt\u0171n\u00e9s elker\u00fcl\u00e9se v\u00e9gett nem kopors\u00f3ba, hanem l\u00e1d\u00e1ba kell helyezni a halottat. Ez nem fog szemet sz\u00farni. A felt\u0171n\u00e9st \u00edgy siker\u00fclt is kiker\u00fclni, csakhogy egy borzaszt\u00f3 m\u0171velet \u00e1r\u00e1n. Fel kellett a liolttestet darabolni, hogy el lehessen helyezni a l\u00e1d\u00e1ban. \u00edgy, feldarabolt \u00e1llapotban, egy vasas l\u00e1d\u00e1ban sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k azt\u00e1n a v\u00e9r tan\u00fa-tetemeket Aradt\u00f3l Eperjesig \u00e9s onnan Margony\u00e1ig, a csal\u00e1d bir tok\u00e1ra. Itt a holttestet \u00f6sszeillesztett\u00e9k. Dessewffy Albert, a v\u00e9rtan\u00fa id\u0151sebb testv\u00e9re, nem tudott r\u00e1ismerni Aristidre, nem csak az\u00e9rt, mert a tetem m\u00e1r v\u00e9gfeloszl\u00e1s \u00e1llapot\u00e1ban volt, hanem az\u00e9rt is, mivel a holttest haja \u00e9s bajusza barn\u00e1bb volt, mint a milyet \u00e9let\u00e9ben viselt volt Dessewffy. M\u00e1r-m\u00e1r k\u00e9tkedtek a hulla azonoss\u00e1g\u00e1n, mikor egy p\u00e1r \u00e9v el\u0151tt kih\u00fazott fog \u00fcres helye meggy\u0151zte a rokonokat, hogy az igazi Dessewffy holtteste van el\u0151tt\u00fck. A holttestet ideglenesen, a margonyai kertben tett\u00e9k nyugalomra. H\u00e1rom \u00e9v m\u00falva elk\u00e9sz\u00fclt a hegyoldalban a Dessewffy-ek pomp\u00e1s csal\u00e1di s\u00edrboltja. Nagy \u00e9s f\u00e9nyes k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g jelenl\u00e9t\u00e9ben tett\u00e9k le Dessewffy holttest\u00e9t a s\u00edrbolt gy\u00f6ny\u00f6r\u0171, feketem\u00e1rv\u00e1ny sarkof\u00e1gja al\u00e1. Mi t\u00f6rt\u00e9nt az okt. 6-iki gy\u00e1sznap t\u00f6bbi halottj\u00e1val ? A leglelkiismere tesebb kutat\u00e1sok dacz\u00e1ra sem tal\u00e1lunk e k\u00e9rd\u00e9sre kiel\u00e9g\u00edt\u0151, posit\u00edv feleletet. L\u00e1z\u00e1r Vilmos neje, Reviczky M\u00e1ria, ki a kiv\u00e9gz\u00e9s napj\u00e1n Aradon betegen fek\u00fcdt, nagyn\u00e9nje Kotz\u00f3 K\u00e1rolyn\u00e9 \u00e1ltal l\u00e9p\u00e9seket tett, hogy f\u00e9rje holttest\u00e9t megkapja, de minden siker n\u00e9lk\u00fcl. K\u00e9s\u0151bb, 1850. \u00e9v tavasz\u00e1n ism\u00e9t pr\u00f3b\u00e1t tett, de eredm\u00e9nytelen\u00fcl. L\u00e1z\u00e1r teh\u00e1t ott nyugszik az aradi s\u00e1ncz \u00e1rk\u00e1ban, Schweidel mellett, a kit hozz\u00e1tartoz\u00f3i szint\u00e9n nem tudtak e gy\u00e1szhelyr\u0151l elvinni. P\u00f6ltenberg Ern\u0151 s\u00edrj\u00e1t 23 \u00e9vvel ezel\u0151tt kutatt\u00e1k. A v\u00e9rtan\u00fa \u00f6zvegye \u00e9s gyermekei Fackh K\u00e1rolyt, (most miniszteri tan\u00e1csos) P\u00f6ltenberg unoka\u00f6cscs\u00e9t b\u00edzt\u00e1k meg, hogy a holttest kiadat\u00e1sa v\u00e9gett k\u00f6zbenj\u00e1rjon."], [202, "IV\u00c1NYI \u00d6D\u00d6N. 154 Fackh, ell\u00e1tva a had\u00fcgyminiszteri enged\u00e9lylyel, lej\u00f6tt Aradra \u00e9s Neuwirth t\u00e1bornok k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9se mellett hozz\u00e1 fogott a kutat\u00e1shoz. Mintegy 250 D \u00f6lnyi ter\u00fcleten t\u00f6rt\u00e9ntek pr\u00f3ba\u00e1sat\u00e1sok, de eredm\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcl. P\u00f6ltenberg s\u00edrj\u00e1t nem tal\u00e1lhatt\u00e1k f\u00f6l. Atz\u00e9l P\u00e9ter, Arad f\u0151isp\u00e1nja, mikor a v\u00e9rtan\u00fa-szobor fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 mozgalom \u00e9l\u00e9re \u00e1llott, kerestetni akarta azokat a v\u00e9rtan\u00fa tetemeket, a mik ott maradtak a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9n. De mert az \u00e1sat\u00e1 sokra val\u00f3 enged\u00e9ly kinyer\u00e9se neh\u00e9zs\u00e9gekbe \u00fctk\u00f6z\u00f6tt : a terv abban maradt. Schweidel, L\u00e1z\u00e1r, P\u00f6ltenberg, T\u00f6r\u00f6k, Kn\u00e9zich, Nagy-S\u00e1ndor, Aulich, a tizenh\u00e1rom k\u00f6z\u00fcl h\u00e9t ismeretlen s\u00edrban porladoznak. A g\u00f6r\u00f6g\u00f6k k\u00e9t ezer h\u00e1romsz\u00e1z \u00e9v m\u00falva is keresik a marathoni h\u0151s halottak hamvait. A magyar Golgotha halottjainak s\u00edrja sem t\u0171nt el v\u00e9gk\u00e9p a feled\u00e9s pora alatt. A nemzeti kegyelet \u00e9s h\u00e1la fel fogja m\u00e9g azokat kutatni. Ir\u00e1nyi \u00d6d\u00f6n."], [203, "F\u00c1TYOLOS ID\u0150K. Az a f\u00e1tyol, melyet Arad okt\u00f3ber 6-\u00e1n kibontott, elbor\u00edtotta az eg\u00e9sz orsz\u00e1got . . . Magyarorsz\u00e1g napja els\u00f6t\u00e9t\u00fclt, a hazai f\u00f6ld megrengett s az \u00e9g csillagai let\u00fcnedeztek . . . elj\u00f6tt az \u00darnak angyala \u00e9s elvesztek az els\u0151 sz\u00fcl\u00f6ttek, Magyarorsz\u00e1g els\u0151 sz\u00fcl\u00f6ttei, a legderekabbak, a legkiv\u00e1l\u00f3bbak. Pest, Pozsony, Temesv\u00e1r, N.-Szeben, Kassa, Nagy-V\u00e1rad \u00e9s az or sz\u00e1g m\u00e1s v\u00e1rosai megannyi martyrioms\u00e1g sz\u00ednhelyei. A nagy\u00far, a nagy hazafi, a b\u00fcszke magyar s rettenthetlen f\u00e9rfi, gr\u00f3f Batth\u00e1ny Lajos e napon szint\u00e9n k\u00f6t\u00e9l \u00e1ltal elszenvedend\u0151 hal\u00e1lra \u00edt\u00e9l tetett. Sz\u00e9p vir\u00e1gbokr\u00e9t\u00e1ban t\u0151rt csemp\u00e9sztek be hozz\u00e1 legk\u00f6zelebbjei, s \u0151, hogy a sz\u00e9gyenletes kiv\u00e9geztetest meghi\u00fas\u00edtsa, nyak\u00e1n m\u00e9ly sz\u00fa r\u00e1st ejtett. Miel\u0151tt azonban a hal\u00e1los d\u00f6f\u00e9st mag\u00e1nak megadhatta volna, \u00e9szrevett\u00e9k, s tett\u00e9ben megakad\u00e1lyozt\u00e1k. Orvosi vizsg\u00e1lat al\u00e1 vett\u00e9k a sebet, s a jelent\u00e9s \u00fagy sz\u00f3lt, hogy az\u00e9rt a k\u00f6t\u00e9l \u00e1ltali hal\u00e1lt elszen vedheti. A bak\u00f3 nagy b\u00e1nat\u00e1ra azonban \u00edt\u00e9let\u00e9t l\u0151por \u00e9s goly\u00f3 \u00e1ltali hal\u00e1lra v\u00e1ltoztatt\u00e1k. A sok v\u00e9rveszt\u00e9s annyira elgy\u00f6ng\u00edtette, hogy a franczia abb\u00e9ra t\u00e1maszkodva l\u00e9pdelt a veszt\u0151helyre. B\u00e1tors\u00e1g villogott szemeib\u0151l, von\u00e1sain elsz\u00e1nts\u00e1g s nyugalom honolt. 0 Magyarorsz\u00e1g legel\u0151kel\u0151bbje, f\u00e9rfias sz\u00e9p alakj\u00e1val, nagy gazdags\u00e1g k\u00f6zepette, \u00e9lte del\u00e9n a hal\u00e1l eszm\u00e9j\u00e9nek megvet\u00e9s\u00e9vel l\u00e9pett a gyilkos fegyverek el\u00e9, s maga vez\u00e9nyelt a v\u00e9grehajt\u00f3 vad\u00e1szoknak \u201et\u00fcz\"-et. Cs\u00e1nyi L\u00e1szl\u00f3, De\u00e1k Ferencznek legr\u00e9gibb s legmeghittebb bar\u00e1tja, kinek csak egy eszm\u00e9nye volt, a haza ; ki szive minden dobban\u00e1s\u00e1val, lelk\u00e9 nek minden felvillan\u00e1s\u00e1val a haz\u00e1t \u00f3hajtotta volna boldog\u00edtani, k\u00f6ny nyen menek\u00fclhetett volna, minisztert\u00e1rsai h\u00edvt\u00e1k, s\u0151t G\u00f6rgey is ipar kodott \u0151t r\u00e1besz\u00e9lni, de \u0151 hajthatatlan maradt. - Haz\u00e1m\u00e9rt \u00e9ltem, haz\u00e1m\u00e9rt akarok meghalni. Idegen f\u00f6ld nagyon nyomn\u00e1 tagjaimat. Itthon a hal\u00e1l is \u00e9desebb, mint k\u00fcnn az \u00e9let. Miel\u0151tt a h\u00f3h\u00e9r a v\u00e9gzetes hurkot Cs\u00e1nyi nyak\u00e1ba vetette volna, a haldokl\u00f3 megcs\u00f3kolta a k\u00f6telet, e sz\u00f3kkal : \u2014 Haz\u00e1m\u00e9rt ezt is sz\u00edvesen. Cs\u00e1nyi rend\u00edthetlen hazafis\u00e1g\u00e1n k\u00edv\u00fcl mintak\u00e9pe volt a becs\u00fcletes s\u00e9g, igazs\u00e1g \u00e9s fel\u00e1ldoz\u00f3 bar\u00e1ts\u00e1gnak, mit otthon Zal\u00e1ban De\u00e1k ir\u00e1ny\u00e1 ban is tan\u00fas\u00edtott. Elfogat\u00e1sakor j\u00f3sz\u00e1ga, k\u00e9szp\u00e9nze \u00e9s \u00e9rt\u00e9kt\u00e1rgyai elkoboztatv\u00e1n, mind"], [204, "DEGR\u00c9 ALAJOS. 156 oly nyugodtan vette, mintha csak komornyikj\u00e1nak k\u00e9sz\u00edtene \u00e1tv\u00e9teli lelt\u00e1rt. Egyszer nagy zacsk\u00f3 aranyra ker\u00fclt a sor. Cs\u00e1nyi megsz\u00f3lalt: \u2014 Ehhez senkinek sem szabad ny\u00falni, ez szent, mert \u00e1rvap\u00e9nz. M\u00edg az \u00e9l\u0151k sor\u00e1ba tartoztam, a kiskor\u00fa gr\u00f3f Smidegg K\u00e1lm\u00e1n gy\u00e1mja va l\u00e9k. \u00edm igazolom okm\u00e1nyokkal, hogy ez let\u00e9tem\u00e9nyez\u00e9s, s gy\u00e1mfia mat illeti. Elvett\u00e9k az\u00e9rt biz azt, mint elvett\u00e9k volna a harmincz ez\u00fcstp\u00e9nzt is, mely\u00e9rt J\u00fad\u00e1s eladta Krisztus urunkat. Id. Csernyus Bandi \u00fagy l\u00e9pett a veszt\u0151helyre, mintha csak a hely tart\u00f3 tan\u00e1csban el\u0151ad\u00f3i sz\u00e9k\u00e9t menne elfoglalni. P\u00f6rge kalapj\u00e1t e ki\u00e1l t\u00e1ssal: \u00c9ljen a haza! feldobta s a k\u00f6vetkez\u0151 pillanatban m\u00e1r a hal\u00e1llal v\u00edv\u00f3dott. B\u00e1r\u00f3 Per\u00e9nyi Zsigmond , a fels\u0151h\u00e1z eln\u00f6ke, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gteljesen tette v\u00e9gzetes \u00fatj\u00e1t. A k\u0151 is megindult volna az agg hazafi l\u00e1t\u00e1s\u00e1n : \u0151sz haja, h\u00f3feh\u00e9r nagy szak\u00e1lla eml\u00e9kezetbe hozta a v\u00e9rtan\u00fa pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kat. Nem z\u00fagol\u00f3 dott, nem k\u00e1romolt senkit, hanem meghalt, mint egy szent. Szacsvay: \u00e9p test, \u00e9p l\u00e9lek; egysz\u00e1zadra termett ifj\u00fa volt. Ha idej\u00e9n ki menek\u00fcl, ma miniszteri sz\u00e9kben \u00fclne, mint bele\u00fclt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si jegyz\u0151 t\u00e1rsa Gorove Istv\u00e1n, kivel egy\u00fctt szerkesztett\u00e9k ama v\u00e9gzetes hat\u00e1rozatot, mely miatt m\u0171velt lelk\u00e9t a bit\u00f3n kellett kiadnia. Woronyeczky herczeg : a t\u00fcnd\u00e9rmes\u00e9k h\u0151se ; ig\u00e9z\u0151 jelens\u00e9g. Soha k\u00f6lt\u0151i k\u00e9pzelet eszm\u00e9nyibb ifj\u00fat nem alkotott; \u00fcde, mint a harmatos vir\u00e1g, b\u00e1tor mint egy oroszl\u00e1n. A csat\u00e1kban mindig legels\u0151 volt, Temes v\u00e1rn\u00e1l is vakon v\u00e1gtatott el\u0151re, nem tekintve, ha k\u00f6vetik-e \u00f6v\u00e9i. Egy szerre k\u00f6r\u00fcl volt v\u00e9ve ellens\u00e9gt\u0151l, s karddal kez\u00e9ben elfogatott. Ez mint volt osztr\u00e1k tisztre v\u00e9gzetes volt. A hal\u00e1lit\u00e9letet mosolyogva fogadta, s miel\u0151tt a veszt\u0151helyre vezet t\u00e9k, j\u00f3l megreggelizett, komornyikj\u00e1t hivatta, ki salond\u00edszbe \u00f6lt\u00f6ztet\u00e9. Azt\u00e1n elk\u00fcldte menyasszony\u00e1hoz, egy gr\u00f3fi sz\u00e9ps\u00e9ghez, s k\u00e9rette, legyen az ablakn\u00e1l, hogy utolj\u00e1ra l\u00e1thassa, mert arra fogj\u00e1k vezetni. A gr\u00f3fn\u00e9 nem teljes\u00edtette a k\u00edv\u00e1ns\u00e1got. Woronyeczky mosolyogva l\u00e9pett a bit\u00f3 al\u00e1, s \u00fagy ment \u00e1t a m\u00e1s vil\u00e1gra, mintha egyik salonb\u00f3l a m\u00e1sikba l\u00e9pne. Olyan volt Pest, mint egy elb\u0171v\u00f6lt v\u00e1ros, nem lehetett hangos sz\u00f3t hallani, s mindenki oly leverten j\u00e1rt az utcz\u00e1n, mintha atyja vagy testv\u00e9re temet\u00e9s\u00e9r\u0151l j\u00f6nne. Az ember \u00f6nk\u00e9nytelen kereste a kalapokon a gy\u00e1szf\u00e1tyolt. B\u00e1r\u00f3 Medny\u00e1nszky L\u00e1szl\u00f3 Pozsonyban mutatta meg, mik\u00e9nt kell meg halni a szabads\u00e1g eszm\u00e9je\u00e9rt. Testv\u00e9re, Cesar, m\u00e9lt\u00f3 t\u00e1rsa volt a h\u0151si-"], [205, "F\u00c1TYOLOS ID\u0150K. 157 s\u00e9gben. B\u00e1r\u00f3 Medny\u00e1nszky Cesar, mint t\u00e1bori f\u0151pap K\u00e1poln\u00e1n\u00e1l p\u00fcs p\u00f6ki d\u00edszben a fesz\u00fclettel kez\u00e9ben vezette a rohamot ; magyar f\u0151\u00far, f\u0151pap \u00e9s f\u0151vez\u00e9r volt ott. A vil\u00e1gosi katasztr\u00f3fa ut\u00e1n k\u00fclf\u00f6ldre mene k\u00fclt, Kaliforni\u00e1ban aranyat \u00e1sott. Egy napon keresm\u00e9ny\u00e9vel terhelten hazat\u00e9rv\u00e9n, rabl\u00f3k megt\u00e1madt\u00e1k, s jobb karj\u00e1t lel\u0151tt\u00e9k. Elbetegesedett ezut\u00e1n, d\u00e9li Francziaorsz\u00e1gba j\u00f6tt gy\u00f3gyulni, de hossz\u00fa szenved\u00e9s ut\u00e1n meghalt. L\u00e1szl\u00f3, a deli levente, maroknyi \u0151rs\u00e9ggel, mint Zr\u00ednyi Sziget v\u00e1rt, \u00fagy v\u00e9dte Lip\u00f3tv\u00e1rt. A t\u00edzszeres er\u0151nek minden aj\u00e1nlat\u00e1t vissza utas\u00edtotta. Egy fels\u0151bb hatalom kegyeib\u0151l gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00f3 osztr\u00e1k v\u00e9gre hajt\u00f3k a megl\u00e1nczolt oroszl\u00e1nt kiv\u00e9gezt\u00e9k. \u00c9s a mi Temesv\u00e1rt megesett, arra nincs p\u00e9lda se a hadi t\u00f6rt\u00e9ne lemben, se a leig\u00e1zott rabszolg\u00e1k \u00e9let\u00e9ben. Az embernek csak egyszer lehet meghalni, s a ki a hal\u00e1ltus\u00e1t egyszer \u00e1tszenvedte, azt \u00fajabb in dok n\u00e9lk\u00fcl ennek a kegyetlens\u00e9gnek ism\u00e9t kitenni, nem csak emberiet lens\u00e9g, de pokoli elj\u00e1r\u00e1s. B\u00e1r\u00f3 Ruby d\u00e9lczeg husz\u00e1rkapit\u00e1ny hal\u00e1lra l\u0151n \u00edt\u00e9lve. Elk\u00e9sz\u00fclt az \u00f6r\u00f6k \u00fatra s bar\u00e1tait\u00f3l elb\u00facs\u00fazott. Kivezett\u00e9k s minden el\u0151k\u00e9sz\u00fclet meg t\u00f6rt\u00e9nt a kiv\u00e9geztet\u00e9shez. Az utols\u00f3 pillanatban kegyelmet kapott. Lehet k\u00e9pzelni, mily k\u00f6nnyebb\u00fclt l\u00e9lekkel t\u00e9rt vissza fogh\u00e1z\u00e1ba, hon nan r\u00f6gt\u00f6n s\u00fcrg\u00f6nyt k\u00fcld\u00f6tt \u00e9des anyj\u00e1nak Aradra, h\u00edr\u00fcl adv\u00e1n, hogy m\u00e1r elveszettnek hitt \u00e9let\u00e9t visszanyerte. Bar\u00e1tait lakom\u00e1ra h\u00edvta, hogy \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s\u00e9t meg\u00fcnnepelj\u00e9k. Jav\u00e1ban folyt a poh\u00e1rkoczint\u00e1s, mid\u0151n a porkol\u00e1b bel\u00e9pett s Rubyt kisz\u00f3l\u00edt\u00e1. Fegyveres \u0151r\u00f6k vett\u00e9k k\u00f6r\u00fcl, s visszavezett\u00e9k a veszt\u0151helyre, hol tudt\u00e1ra adt\u00e1k, hogy t\u00e9ved\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nt, a kegyelem nem \u0151t illette, azt\u00e1n v\u00e9grehajtott\u00e1k rajta a kegyetlen \u00edt\u00e9 letet. Az \u00e9des anya l\u00f3hal\u00e1l\u00e1ban sietett kedves fi\u00e1t anyai sziv\u00e9hez \u00f6lelni, s mid\u0151n annak holttest\u00e9hez vezett\u00e9k, eszm\u00e9letlen\u00fcl roskadt a v\u00e9res hull\u00e1ra. \u00c9s h\u00e1nyan meg h\u00e1nyan v\u00e9gezt\u00e9k m\u00e9g \u00e9let\u00fcket bit\u00f3n, h\u00e1nynak osztott goly\u00f3t m\u00e9g a kegyelem nyilv\u00e1n \u00e9s titokban . . . csak az Isten tudja. Mag\u00e1n Aradon is voltak\u00e9pen 16 v\u00e9rtan\u00fa van. Kazinczy Lajos ezredest, a nemzet Alcibiades\u00e9t, ugyanott l\u0151tt\u00e9k f\u0151be okt\u00f3ber 25-\u00e9n, hol agyonl\u0151tt n\u00e9gy t\u00e1rsa is elv\u00e9rezett ; Ormay ezredes \u00e9s Haucli al ezredes pedig bit\u00f3n haltak meg ugyanott. \u2014 Bit\u00f3n halt meg b\u00e1r\u00f3 Jeszen\u00e1k J\u00e1nos is, nyitrai birtokos, ama vid\u00e9k kit\u0171n\u0151s\u00e9ge ; a szelid, egyenes lelk\u0171 ember, igazs\u00e1gszeret\u0151 csal\u00e1dapa, ki utols\u00f3 fi\u00e1t akkor is besoroztatta a szabads\u00e1gharczosok k\u00f6z\u00e9, mikor az orosz invasi\u00f3 m\u00e1r t\u00e9ny volt \u00e9s \u00fcgy\u00fcnk veszte szinte bizonyos. Ott nyugszik a pozsonyi ev. temet\u0151ben, s\u00edr eml\u00e9k\u00e9n e sz\u00e9p \u00e9s oly igaz f\u00f6lirattal :"], [206, "DEGR\u00c9 ALAJOS. 158 Szerette haz\u00e1j\u00e1t : sz\u00edvvel, sz\u00f3val, tettel, V\u00e9dte szabads\u00e1g\u00e1t : h\u00edven, becs\u00fclettel ; \u00c1ldozott, szenvedett, jutalm\u00e1t nem k\u00e9rte, S nem k\u00fczdhetv\u00e9n t\u00f6bbet : v\u00e9rpadon halt \u00e9rte. \u00c1ldozatul estek Kutassy, Pataky, Andr\u00e1sfy, Pozsony lelk\u00e9sze : Razga, Gruber sz\u00e1zados .... de ki gy\u0151zn\u00e9 elsorolni csak a jelesebbeket is ! Zs\u00fafolva teltek meg a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k, haz\u00e1nkban Arad, Munk\u00e1cs, Lip\u00f3tv\u00e1r, Esz\u00e9k, P\u00e9terv\u00e1rad; k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n Olm\u00fctz, Theresienstadt, Josephstadt, Kuf stein. Csak mag\u00e1n Aradon 632 fogoly v\u00e1rta \u00edt\u00e9ltet\u00e9s\u00e9t, kik k\u00f6z\u00fcl f\u00e9lsz\u00e1zn\u00e1l t\u00f6bb akaszt\u00f3f\u00e1ra, m\u00e1sf\u00e9lsz\u00e1zn\u00e1l t\u00f6bb goly\u00f3 \u00e1ltali hal\u00e1lra \u00edt\u00e9ltetett \u00e9s kiknek csak kegyelem adta vissza az \u00e9letet, hogy neh\u00e9z vas ban \u00e9vekig, \u00e9vtizedet meghalad\u00f3 \u00e9vekig b\u0171nh\u0151djenek, mert szerett\u00e9k, mert v\u00e9delmezt\u00e9k a haz\u00e1t. Olm\u00fctzben 1852-ig m\u00e1sf\u00e9lsz\u00e1zn\u00e1l, Josephstadtban k\u00e9tsz\u00e1zn\u00e1l t\u00f6bb a magyar rabok sz\u00e1ma; Czuczor hat \u00e9vi v\u00e1rfogs\u00e1got kapott Kufsteinban \u201eegy vers\u00e9\u00e9rt\", Tompa Mih\u00e1ly szint\u00e9n ilyenform\u00e1n j\u00e1rt \u201eA g\u00f3ly\u00e1\"-\u00e9rt. H\u00e1ny jeles nem tudta elviselni a rettenetes \u00e9letet \u00e9s goly\u00f3t r\u00f6p\u00edtett agy\u00e1ba, mint Moln\u00e1r, az el\u0151kel\u0151 s legjobb h\u00edr\u0171 pesti \u00fcgyv\u00e9d m\u00e9g ott, a fegyverlet\u00e9tel sz\u00ednhely\u00e9n ; h\u00e1nynak borult el elm\u00e9je, mint a der\u00e9k Lenkey t\u00e1bornoknak, ki aradi v\u00e1rbeli b\u00f6rt\u00f6n\u00e9nek ablakai val hasogat\u00e1 \u00f6ssze azt a f\u0151t, mely h\u00f3h\u00e9rk\u00e9zre volt kiszemelve. Ott is pusztult el a legnyomorultabb m\u00f3don n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3nap m\u00falva. Mindennap m\u00e1s \u00e9s m\u00e1s sz\u00f6rny\u0171n\u00e9l sz\u00f6rnyebb h\u00edrek ejtettek k\u00e9ts\u00e9gbe : Pet\u0151fi elesett, Vasv\u00e1ry P\u00e1lt agyonvert\u00e9k az ol\u00e1hok ; h\u00edrek sz\u00e1lling\u00f3ztak sebes\u00fclt honv\u00e9dekr\u0151l, kiket f\u00e9lelevenen el\u00e1sattak ; besorozottakr\u00f3l, kik az embertelen b\u00e1n\u00e1sm\u00f3d alatt nyomorultul elvesztek, mint a der\u00e9k Csuzy is, egy gazdag csal\u00e1dnak egyetlen fia ; h\u00edrek \u00e9rkeztek megd\u00f6b bent\u0151 elfogat\u00e1sokr\u00f3l, megvessz\u0151z\u00f6tt el\u0151kel\u0151 asszonyokr\u00f3l, megbotozott el\u0151kel\u0151 emberekr\u0151l, irgalmatlanul megsarczolt v\u00e1rosokr\u00f3l. A vessz\u0151z\u00e9st, az 50 vagy 100 botot kiv\u00e9telk\u00e9p el\u0151kel\u0151 szem\u00e9lyekre, papokra alkal mazt\u00e1k, kikre n\u00e9zve az nem csup\u00e1n f\u00e1jdalom, de rettenetes meggyal\u00e1z\u00e1s is volt. \u00edgy vessz\u0151zt\u00e9k meg a der\u00e9k Maderspach ritka m\u0171velts\u00e9g\u0171, kit\u0171n\u0151 nej\u00e9t ; Fieba J\u00f3zsef b\u00e1nhidi pl\u00e9b\u00e1nost olm\u00fctzi fogs\u00e1ga el\u0151tt 50-ig botoztatta Haynau ; ugyan\u00edgy j\u00e1rt L\u00e1szl\u00f3 J\u00f3zsef kocsi ref. lelk\u00e9sz, k\u00e9t megyei tiszt stb. Egy aradi el\u0151kel\u0151 polg\u00e1r, kin\u00e9l 90,000 frt magyar bank jegyet tal\u00e1ltak, mivel annak elkobz\u00e1s\u00e1n f\u00f6l\u00fcl m\u00e9g meg is vert\u00e9k : b\u00faj\u00e1ban, gyal\u00e1zat\u00e1ban a Tisz\u00e1ba \u00f6lte mag\u00e1t. \u2014 \u00c9s hogy a pusztul\u00e1s \u00e9s szerencs\u00e9t lens\u00e9g n\u00f6vekedj\u00e9k, m\u00e9g az epemirigy-j\u00e1rv\u00e1ny is nagyban szedte \u00e1ldozatait. Karaffa felj\u00e1r\u00f3 lelke barangolta be szeg\u00e9ny haz\u00e1nkat; futott ki fut hatott, menek\u00fclt, ki menek\u00fclhetett ki a haz\u00e1b\u00f3l, be a rengetegek rejtett"], [207, "F\u00c1TYOLOS ID\u0150K. 159 zugaiba vagy nyomot vesztett - - ha szerencs\u00e9s volt \u2014 az Alf\u00f6ld r\u00f3 n\u00e1in \u00e9s tany\u00e1i k\u00f6z\u00f6tt. \u00c9s a bujdos\u00f3knak mennyit kell\u00e9 ki\u00e1llniok ! - P\u00e9ld\u00e1ul : R\u00e1k\u00f3czy J\u00e1nos pestmegyei f\u0151jegyz\u0151 \u00e9veken \u00e1t b\u00e9reskedett, gr\u00f3f Bethlen Oliv\u00e9r egy sz\u00e9p gr\u00f3fn\u00e9n\u00e1l sok\u00e1ig inaskodott, meg is nyerte jutalm\u00e1t, mert a gr\u00f3fn\u0151t azut\u00e1n n\u0151\u00fcl vette. Egy ismer\u0151s\u00f6m bar\u00e1tz\u00e1r d\u00e1ba menek\u00fclt, csuh\u00e1t \u00f6lt\u00f6tt s ott \u00e9lt, m\u00edg a z\u00fag\u00f3 fergeteg csillapulni kezdett. Noszlopy sok\u00e1ig kocsiskodott, s megmenek\u00fclhetett volna, ha nyiugtalan v\u00e9re Pestre nem hajtja, hol r\u00e1ismertek \u00e9s \u00edgy ker\u00fclt akaszt\u00f3 f\u00e1ra. Alm\u00e1ssy P\u00e1l, a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s eln\u00f6ke, kinek eln\u00f6klete alatt t\u00f6rt\u00e9nt Magj'arorsz\u00e1g f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9nek \u00fcnnep\u00e9lyes kijelent\u00e9se, mint n\u0151v\u00e9r\u00e9nek Z. gr\u00f3fn\u0151nek szolg\u00e1ja, menek\u00fclt szerencs\u00e9sen k\u00fclf\u00f6ldre ; ilyenforma inashivatal seg\u00edtette \u00e1t a hat\u00e1rokon Horv\u00e1th Mih\u00e1ly csan\u00e1di p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t is, a volt kultuszminisztert. A legt\u00f6bb menek\u00fcl\u00e9s d\u00e9lnek t\u00f6rt\u00e9nt, T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g fel\u00e9, a szomor\u00fa vil\u00e1gosi napok ut\u00e1n. Mintegy 5000 magyar tart\u00f3zkodott akkoriban T\u00f6r\u00f6k orsz\u00e1gf\u00f6ldj\u00e9n, \u00e9l\u00fck\u00f6n Kossuthtal. Remegni kellett mindny\u00e1juk\u00e9rt, Ausztria \u00e9s Oroszorsz\u00e1g eget-f\u00f6ldet megmozgatott kiadat\u00e1suk\u00e9rt \u00e9s oly pressi\u00f3t gyakorolt a port\u00e1ra, hogy a nagyvez\u00e9r m\u00e1r nem l\u00e1tott egy\u00e9b ments\u00e9get, mint ama felsz\u00f3l\u00edt\u00e1st int\u00e9zni az \u00f6sszes menek\u00fcltekhez, hogy t\u00e9rjenek \u00e1t az iszl\u00e1mra. Rettenetes, rettenetes napok, hetek, h\u00f3napok voltak azok. Akaszt\u00f3f\u00e1k \u00e9s puskasz\u00f3 robban\u00e1s, b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k bilincsei \u00e9s bujdos\u00f3k remeg\u00e9se, hon talann\u00e1 lett sz\u00e1m\u0171z\u00f6ttek, messze orsz\u00e1gokba hurczolt, k\u00f6zkaton\u00e1knak besorozott, el\u0151kel\u0151 sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa volt honv\u00e9dtisztek szenved\u00e9sei gy\u00e1szba bor\u00edtott\u00e1k az orsz\u00e1g k\u00e9t-harmad\u00e1t ; a k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl el\u00e9getett Kossuth bank\u00f3k ezereket juttattak koldus-botra. Egy nemzed\u00e9k sz\u00e1llt az\u00f3ta s\u00edrba ... Az \u00f6regek, kik az esem\u00e9nyek r\u00e9szesei s tan\u00fai voltak, ha unok\u00e1iknak ma v\u00e9rz\u0151 sz\u00edvvel s k\u00f6nybe l\u00e1badt szemekkel reg\u00e9lnek ama viharos id\u0151kr\u0151l, \u00fagy \u00e1t\u00e9rzik a f\u00e1jdal mat, mintha csak ma szakadt volna rajok az elt\u00f6r\u00f6lhetlen gy\u00e1sz, s a leg\u00fajabb nemzed\u00e9k legend\u00e1t v\u00e9l hallani, de annyira meghatja, hogy egy\u00fctt \u00e9rez, egy\u00fctt s\u00edr az \u00f6reggel. Szent \u00e9s elt\u00f6r\u00f6lhetlen traditio lesz ez, mely fi\u00far\u00f3l-fi\u00fara sz\u00e1ll mind addig, a m\u00edg csak magyar lesz a f\u00f6ldsz\u00ednen, s ha a gy\u00e1sznapok d\u00fal\u00f3 viharait a t\u00f6rt\u00e9nelem meg nem \u00f6r\u00f6k\u00edten\u00e9 is, ha minden okm\u00e1nyt, k\u00e9z iratot s adatot, mely e v\u00e9gzetes id\u0151kre vonatkozik, megsemmis\u00edthet n\u00e9nek, ha minden szobrot lerombolhatn\u00e1nak, \u00e9l\u00e9nken fennmaradna an nak eml\u00e9ke, hisz a t\u0151rnek \u2014 melyet akkor a nemzet sziv\u00e9be vertek hegye belet\u00f6rt, s az ott sebezni fog m\u00e9g sz\u00e1zadok m\u00falva is."], [208, "DEGR\u00c9 ALAJOS. 160 \u00edm a f\u00e1jdalom, mely nem enyh\u00fcl soha, mely s\u00edrba k\u00eds\u00e9ri a kort\u00e1r sakat, s \u00f6r\u00f6ks\u00e9gk\u00e9p az ut\u00f3dokra sz\u00e1ll. Nem tudom m\u00e1s mik\u00e9nt volt vele, de \u00e9n elvesztettem a j\u00f6v\u0151 ir\u00e1nt minden rem\u00e9nyemet. Mint l\u00e1bbadoz\u00f3, N. -V\u00e1radon voltam fel\u00fcgyelet alatt. Ez id\u0151ben egy lengyel sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa orosz tisztet v\u00e9geztek ott ki, mert a magyarokhoz \u00e1tsz\u00f6k\u00f6tt volt. Egy sz\u00e9p napon, h\u00edr \u00e9s enged\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl elhagytam V\u00e1radot, hogy \u00e9n is az alf\u00f6ldi puszt\u00e1kat f\u00f6lkeressem. Szalont\u00e1ra \u00e9rve, bet\u00e9rtem Arany J\u00e1noshoz, kit \u00cdr\u00f3asztal\u00e1n\u00e1l tal\u00e1ltam. - Mit csin\u00e1lsz? k\u00e9rdem csod\u00e1lkozva. Verseket irok. \u2014 Ugyan kinek? - - ki\u00e1ltottam fel, hisz nincs m\u00e1r Magyarorsz\u00e1g, se magyar nemzet. Majd lesz. Arany nagyobb j\u00f3s-szellem volt, mint \u00e9n. Engem a f\u00e1jdalom s k\u00e9t s\u00e9gbees\u00e9s eg\u00e9szen eltomp\u00edtott. A puszt\u00e1kon sok ismer\u0151st tal\u00e1ltam ; ott volt Thaisz Elek, Kosztol\u00e1nyi ezredes, b\u00e1r\u00f3 B\u00e9z testv\u00e9rek \u2014 lengyel fi\u00fak, Hellebrandt, Beliczay Rezs\u0151 \u00e9s t\u00f6bben, sz\u00e1z meg sz\u00e1z kalandnak kit\u00e9ve, de h\u00e1t mindezeket elhallgatom. \u2014 \u00c9s mi t\u00f6rt\u00e9nt azzal a legjobb fiait\u00f3l megfosztott, boldogtalan haz\u00e1 val! Miv\u00e9 tett\u00e9k a r\u00e9muralom s\u00f6t\u00e9t alakjai: Haynau, kit\u0151l egy vil\u00e1g undorodott meg, kit Angli\u00e1ban utaztakor f\u00f6lismerve, angol munk\u00e1sok megraktak, h\u00e1zr\u00f3l-h\u00e1zra \u00fcld\u00f6zve hal\u00e1lra kerestek ; azut\u00e1n \u201ea v\u00e9rt\u0151l csurg\u00f3 herczeg\" Schwarzenberg, az \u201e\u00e9rz\u00e9kis\u00e9g \u00e9s k\u00e9jm\u00e1mort\u00f3l ittasult emberi vad\u00e1llat\", \u00e9s ut\u00e1nuk Bach. Mint a tat\u00e1rpuszt\u00edt\u00e1s ut\u00e1n a s\u00e1sk\u00e1k, \u00fagy lept\u00e9k el most az orsz\u00e1got a Bach-husz\u00e1rok. Hoztak rend\u0151rf\u0151n\u00f6k\u00f6t Csehorsz\u00e1gb\u00f3l, Pestre polg\u00e1r mestert Stiri\u00e1b\u00f3l, minta-\u00fcgyv\u00e9deket B\u00e9csb\u0151l s galicziai \u00fcvegesleg\u00e9nyb\u0151l csin\u00e1ltak Magyarorsz\u00e1gban megyef\u0151n\u00f6k\u00f6t. Neki\u00e1lltak szents\u00e9gtelen kezekkel a szent Istv\u00e1n koron\u00e1ja al\u00e1 tartoz\u00f3 orsz\u00e1g egys\u00e9g\u00e9t sz\u00e9tdarabolni, hogy legyen bel\u0151le szerb Vojvodina, temesi b\u00e1ns\u00e1g, erd\u00e9lyi fejedelems\u00e9g, sz\u00e1sz gr\u00f3fs\u00e1g s vakon engedel mesked\u0151 v\u00e9gvid\u00e9k. Ezeknek mind feladatuk volt \u00fcld\u00f6zni, eltiporni s megsemmis\u00edteni mindent, a mi magyar. \u00c9s hirdett\u00e9k orsz\u00e1gnak-vil\u00e1gnak, hogy \u0151k mily boldogg\u00e1 tett\u00e9k Ma gyarorsz\u00e1g n\u00e9peit ; elhitett\u00e9k a koron\u00e1val azt, s\u0151t be is bizony\u00edtott\u00e1k a cs\u00e1sz\u00e1rnak 1857-ben tett k\u00f6r\u00fatja alkalm\u00e1val. \u2014 Mennyi hazugs\u00e1g, mennyi k\u00e9pmutat\u00e1s volt tetteikben ! P\u00e9nzt csikartak ki \u00e9s azt elnevez t\u00e9k \u201e\u00f6nk\u00e9ntes k\u00f6lcs\u00f6nnek\" ; az igaz, hogy a megtagad\u00e1s\u00e9rt senkit f\u00f6l"], [209, "F\u00c1TYOLOS ID\u0150K. 161 nem k\u00f6t\u00f6ttek, de annyit zaklatt\u00e1k a megtagad\u00f3kat, hogy azok keser vesen megb\u00e1nt\u00e1k el\u0151re nem l\u00e1t\u00e1sukat. Nagy \u00fcnnep\u00e9lyess\u00e9geket, Te Deumokat csapnak a korona feltal\u00e1l\u00e1s\u00e1\u00e9rt, hanem a szent korona test\u00e9t darabokra szabdalj\u00e1k. Mikor a cs\u00e1sz\u00e1r bej\u00e1rja az orsz\u00e1got, Pestre menni k\u00e9nyszer\u00edtik a f\u0151rend\u0171 vil\u00e1got, hogy h\u00e1l\u00e1lkodj\u00e9k, hogy is ne . . . hisz alig akadt k\u00f6zt\u00fck, kinek gy\u00e1sza ne lett volna. Gy\u00f6ngynek mondj\u00e1k a magyarorsz\u00e1gi n\u00e9pet, hirdetik derekass\u00e1g\u00e1t, b\u00e9k\u00e9s volt\u00e1t \u00e9s saj\u00e1t ki mutat\u00e1suk szerint 1857-ben h\u00e1rom h\u00f3nap alatt, annyi \u00e9vi \u201eb\u00f6lcs\" kor m\u00e1nyz\u00e1s ut\u00e1n, \u00daj-Ausztri\u00e1ban 341,990 b\u0171n\u00f6st fogtak be, a zsand\u00e1rs\u00e1g pedig 476,084 h\u00e1zmotoz\u00e1st, k\u00eds\u00e9retet, \u0151rj\u00e1ratot, \u00f6sszesen teh\u00e1t h\u00e1rom h\u00f3 alatt 818,074 elj\u00e1r\u00e1st teljes\u00edtett, minek nagyobb fele k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl Magyarorsz\u00e1gra esik. E szerint egy \u00e9vre m\u00e1sf\u00e9l milli\u00f3 b\u0171n\u00f6s tal\u00e1ltatik \u00e9s kilencz \u00e9v alatt 12 milli\u00f3 \u201eemberi vadat\" lifer\u00e1lt az \u00e1llam \u201enevel\u0151 h\u00e1zaiba\", a fegyint\u00e9zetekbe \u00e9s b\u00f6rt\u00f6n\u00f6kbe. \u2014 Az bizonyos, hogy soha annyi rabl\u00f3, csal\u00f3, gazember nem volt Magyarorsz\u00e1gon, mint a \u201erend \u00e9s boldogs\u00e1g\" e korszak\u00e1ban ; megm\u00e9telyezt\u00e9k a nemzet erk\u00f6lcseit, \u201ek\u00e9pmutat\u00f3v\u00e1 tett\u00e9k az egyenes sz\u00edv\u0171 magyart\" csapja szem\u00fckbe a \u201eBlick\" \u00edr\u00f3ja, gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n. Hanem a nemzet az\u00e9rt m\u00e9gis megmaradt, hab\u00e1r elk\u00f6vettek mindent, megfesz\u00edtett\u00e9k a legf\u00e9ktelenebb er\u0151t, t\u0171zzel-vassal puszt\u00edtott\u00e1k, hogy a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9r\u0151l elt\u00f6r\u00f6lj\u00e9k. Leny\u00fcg\u00f6z\u00e9s\u00e9nek pillanat\u00e1ban is \u00e9rezte a nagy harczban tudat\u00e1ra jutott erej\u00e9t, \u00e9rezte lek\u00f6t\u00f6tt karjaiban is a duzzad\u00f3 izmokat, hisz k\u00e9t nagyhatalmass\u00e1g egyes\u00fclt ereje verhette csak le. \u2014 Fentartotta tudata, fentartotta az, mire Isten \u00e9s vil\u00e1g el\u0151tt emelt hom lokkal hivatkozott, hogy \u00fcgye az igazs\u00e1g \u00fcgye volt. M\u00faltak az \u00e9vek \u00e9s sz\u00e9tfoszlott a balhit k\u00f6de : \u00f3ri\u00e1si t\u00e9ved\u00e9snek bizo nyult az egys\u00e9ges Ausztria, nem er\u0151t adott Magyarorsz\u00e1g \u00f6sszetipr\u00e1sa, bekeblez\u00e9se, hanem gy\u00f6nges\u00e9gnek v\u00e1lt k\u00fatfej\u00e9v\u00e9. Magyarorsz\u00e1g jogainak \u00e9s a 48-as t\u00f6rv\u00e9nyeknek elismer\u00e9s\u00e9vel 17 \u00e9v ut\u00e1n megt\u00f6rt\u00e9nt a kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s ; a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k f\u00f6lny\u00edltak, a sz\u00e1m\u0171z\u00f6ttek megj\u00f6ttek, de a halottak vissza nem t\u00e9rtek t\u00f6bb\u00e9 . . . \u00f6zvegyeik, \u00e1rv\u00e1ik gy\u00e1szf\u00e1tyola k\u00f6zt\u00fcnk leng \u00e9s mi, azon id\u0151k r\u00e9szesei, r\u00e9vedez\u0151 sze meinkkel oly nehezen tudunk m\u00e1st is l\u00e1tni . . . Degr\u00e9 Alajos. 11 Ara'ti v\u00e9rtan\u00fak albuma."], [210, "AZ ELS\u0150 \u00c9VFORDUL\u00d3. (1850 okt\u00f3ber 6-dik\u00e1n.) A vaksors \u00fagy akarta, hogy ahhoz a cserep\u00e1r-ezredhez jussak, mely n\u00e9l a besorozott honv\u00e9dtisztekkel legkem\u00e9nyebben \u00e9reztett\u00e9k a meg al\u00e1ztat\u00e1s lelki terh\u00e9t. V\u00e1gnunk kellett a t\u0171zi f\u00e1t, s\u00f6p\u00f6rn\u00fcnk a laktanya udvar\u00e1t s mosnunk a l\u00e9pcs\u0151t. Ezredes\u00fcnk akarta \u00edgy, a kit Favancourt gr\u00f3fnak h\u00edvtak. Apr\u00f3 termet\u0171, nagy bajusz\u00fa, merev tekintet\u0171 ember volt ez, eredet\u00e9re n\u00e9zve franczia, de sz\u00edv\u00e9ben zordon osztr\u00e1k katona, a ki gy\u0171l\u00f6lettel tekintett r\u00e1nk, a mi\u00e9rt gy\u0151zni mert\u00fcnk \u0151 ellen\u00f6k. A mint megpillant\u00e1 Veron\u00e1ban a mi hozz\u00e1ja osztott csapatunkat, eg\u00e9sz k\u00f6ny\u00f6r telen hangon sz\u00f3lt a sz\u00e1zadosokhoz : \u2014 Ezeket a hadi foglyokat holnap be fogjuk osztani szolg\u00e1latra. Egy sz\u00e1zadhoz kett\u0151t-h\u00e1rmat. K\u00f6zleg\u00e9nyek lesznek \u00e9s maradnak. Mindent tenni\u00f6k kell, mit a t\u00f6bbinek. Ne feledj\u00e9k, uraim, hogy ezek b\u00fcntet\u00e9s\u00fcl ker\u00fcltek hozz\u00e1nk ! Az 59-ik sz\u00e1m\u00fa gyalog-ezred volt ez, akkor a \u201eBadeni herczeg\"-\u00e9, Salzburg t\u00e1j\u00e1r\u00f3l val\u00f3 apr\u00f3 n\u00f6v\u00e9s\u0171, nagyfej\u0171 leg\u00e9nys\u00e9ggel, narancssz\u00edn hajt\u00f3k\u00e1j\u00fa feh\u00e9r kab\u00e1tban. \u00c9p akkor ford\u00edtott\u00e1k \u00e1t a frakk visel\u00e9s\u00e9t \u201eWaffenrock\"-\u00e1. \u00c9n harmadmagammal a 14-dik sz\u00e1zadba jutottam. T\u00e1rsaim voltak: Nagyv\u00e1radr\u00f3l Luk\u00e1cs P\u00e1lya (a mostani bel\u00fcgyminiszteri \u00e1llamtitk\u00e1r test v\u00e9r\u00f6cscse) s Temesv\u00e1rr\u00f3l Fiala Andor, csaknem olyan gyermekleg\u00e9ny, mint j\u00f3 magam. Azt mondta r\u00e1nk egy sz\u00e1nakoz\u00f3bb sz\u00edv\u0171 f\u0151hadna gyunk: \u201eHiszen maguknak m\u00e9g j\u00f3 darabig a gimn\u00e1ziumba kellene j\u00e1rniok, igazs\u00e1g szerint!\" Sz\u00e1zadparancsnokunk: ordenbergi Gr\u00e1f S\u00e1ndor csak annyi r\u00e9szv\u00e9tet mutatott ir\u00e1ntunk, hogy ide adta n\u00e9ha olvasni a \u201eSoldatenfreund\" sz\u00e1mait, melyekben akkor a honv\u00e9d-\u00fctk\u00f6zetek is le voltak irva, term\u00e9szetesen osztr\u00e1k szem\u00fcvegen \u00e1t n\u00e9zve. Veron\u00e1ban, a hol Radetzky t\u00e1bornagy parancsnokolt, annyi volt m\u00e1r a katona, hogy er\u0151s falai k\u00f6zt nem birtak t\u00f6bbet elhelyezni. Ezre d\u00fcnk t\u00f6bb sz\u00e1zad\u00e1t is kik\u00fcldt\u00e9k teh\u00e1t k\u00f6zeles\u0151 kisebb k\u00f6zs\u00e9gekbe. A mi sz\u00e1zadunk Isola della Scal\u00e1ba ker\u00fclt, a k\u00f6zs\u00e9g melletti sz\u00e9p kas t\u00e9lyba, mely nem r\u00e9gen m\u00e9g a Gaspari gr\u00f3fi csal\u00e1d \u00fari f\u00e9szke volt. De tulajdonosa ekkor, mint a forradalmi f\u00f6lkel\u00e9s buzg\u00f3 r\u00e9szese, idegen"], [211, "AZ ELS\u0150 \u00c9VFORDUL\u00d3. 163 f\u00f6ld\u00f6n bujdosott, birtok\u00e1t elkobozt\u00e1k, kast\u00e9ly\u00e1b\u00f3l pedig kasz\u00e1rny\u00e1t csi n\u00e1ltak a mi sz\u00e1zadunk sz\u00e1m\u00e1ra. Meg kell adni, hogy sz\u00e9p \u00e9p\u00fcletben nyomorogtunk, m\u00e1rv\u00e1ny l\u00e9pcs\u0151n j\u00e1rtuk a szolgas\u00e1g \u00fatj\u00e1t, szomor\u00fan m\u00e9l\u00e1zgat\u00f3 szem\u00fcnk \u00e9kes falfest\u00e9se ken, itt-ott a l\u00e9pcs\u0151n\u00e9l \u00e9s kertben egy-egy csinos szobron pihenhetett meg, s az elhagyatott park tav\u00e1n pedig l\u00e1ttunk \u00faszk\u00e1lni m\u00e9g egy-k\u00e9t hatty\u00fat, melyek csod\u00e1latosan ker\u00fclt\u00e9k ki az itt is \u00e1tvonult \u00e9s mindent elpuszt\u00edtott horv\u00e1t hat\u00e1r\u0151r\u00f6k rombol\u00f3 szenved\u00e9ly\u00e9t. A salzburgi j\u00e1mbor leg\u00e9nyek nem b\u00e1ntott\u00e1k \u0151ket. Nem b\u00e1ntottak azok semmit. M\u00e9g minket sem, a kiket nagyon megb\u00e1multak, mid\u0151n bornyuinkb\u00f3l el\u0151vett\u00fcnk egy-egy sz\u00e9pk\u00f6tet\u0171 k\u00f6nyvet s \u00f3ra hosszat olvastuk azt \u00e9ktelen szalma zs\u00e1kunkon, nem elegyedve vel\u0151k sz\u00f3ba. Mit besz\u00e9lhett\u00fcnk volna vel\u0151k szeg\u00e9nyekkel ! Eml\u00e9kezem, hogy mily sz\u00e9p, fris hajnal volt, mid\u0151n egy okt\u00f3beri napon korpor\u00e1l Gasselberger, a mi nagyfej\u0171 \u00e9s nagyhang\u00fa tizedes\u00fcnk, \u00e1lmomb\u00f3l f\u00f6lzavart: \u2014 Auf! Rajtad a sor. Hamar \u00f6lt\u00f6zni s az udvart kis\u00f6p\u00f6rni! Menni kellett. Igaz\u00e1ban nem volt ez valami f\u00e1rads\u00e1gos munka a test nek; eg\u00e9szen m\u00e1s f\u00e1radalmakat \u00e1lltunk mi ki, m\u00e9g nem valami r\u00e9gen, k\u00fczdve az ellens\u00e9gen k\u00edv\u00fcl a legkem\u00e9nyebb t\u00e9l hideg\u00e9vel s a legfor r\u00f3bb ny\u00e1r hev\u00e9vel ; de akkor egy eszm\u00e9\u00e9rt f\u00e1radtunk s kard volt a kez\u00fcnkben, nem sepr\u0171. Azt hitt\u00fck, hogy a gy\u0151zelem urai lesz\u00fcnk, s ime leal\u00e1ztat\u00e1s szolg\u00e1iv\u00e1 lett\u00fcnk. A m\u00falt \u00e9s jelen ki\u00e1lt\u00f3 ellent\u00e9te \u00e9gette lelk\u00fcnket, \u00f6n\u00e9rzet\u00fcnket, - - ez tette nek\u00fcnk oly neh\u00e9zz\u00e9 a durva munk\u00e1t. Mid\u0151n most elv\u00e9geztem a s\u00f6pr\u00e9st, kitekintek egy kicsit a nagy r\u00e1csos kapun. \u2014 Nini, a kis Fiora ! Jer ide ! Ez egy tizenh\u00e1rom \u00e9ves olasz le\u00e1nyka volt, selyemherny\u00f3kkal b\u00edbe l\u0151d\u0151 szeg\u00e9ny csal\u00e1d gyermeke, kit\u0151l a szomsz\u00e9d k\u00f6zs\u00e9gben nyomorg\u00f3 besorozott t\u00e1rsaink olykor cz\u00e9dul\u00e1kat k\u00fcld\u00f6zgettek nek\u00fcnk, hol j\u00f3, hol rossz h\u00edrekkel. Mosolyg\u00f3 szem\u0171, vir\u00e1garcz\u00fa le\u00e1nyka volt, az\u00e9rt h\u00edvtuk Fior\u00e1nak. Mindig sz\u00edvesen tette meg a h\u00edrhord\u00e1s szolg\u00e1lat\u00e1t, nem r\u00e9sz v\u00e9tb\u0151l, mert hisz tudta is \u0151 a mi b\u00fas sorsunkat, hanem egy kis borra val\u00f3\u00e9rt, melyre az apja s\u00f3v\u00e1rgott. Most is egy cz\u00e9dul\u00e1t ny\u00fajta \u00e1t s r\u00f6gt\u00f6n elfutott A cz\u00e9dul\u00e1ra ez volt \u00edrva: \u201eLegyetek hat \u00f3rakor az \u201eAlbergo\"-ban. M\u00e1sok is ott lesznek. Tudj\u00e1tok, hogy a mai napon, mely a mi sz\u00edveink nek olyan szomor\u00fa, egy\u00fctt kell eml\u00e9kezn\u00fcnk\". Mindj\u00e1rt eszembe jutott, mert hisz eleget besz\u00e9lt\u00fcnk r\u00f3la, az aradi gy\u00e1sznap. Ez volt az els\u0151 ii'"], [212, "VADNAY K\u00c1ROLY. 164 \u00e9vfordul\u00f3ja. Szaladtam f\u00f6l k\u00e9t t\u00e1rsamhoz s azt\u00e1n alig v\u00e1rtuk, hogy v\u00e9ge legyen a fegyvergyakorlatnak, a nyomor\u00fa \u201emenage\"-nak (leves, egy nagy gomb\u00f3cz s egy darabb f\u0151tt h\u00fas), tisztogat\u00e1snak, leg\u00e9nys\u00e9gi iskol\u00e1nak s a d\u00e9lut\u00e1n \u00f6t \u00f3rai parancskiad\u00e1snak, mely ut\u00e1n a takaro d\u00f3ig szabadon kimehett\u00fcnk a mi h\u00e1romemeletes gr\u00f3fi laktany\u00e1nkb\u00f3l. Sokszor \u00e1lmodoztunk ilyenkor a Tartaro szab\u00e1lyz\u00f3it partjain, a himes r\u00e9teken, az omladoz\u00f3 v\u00e1rtorony mellett, v\u00e1gyva a messze haz\u00e1ba, me lyet nyolcz \u00e9vi szolg\u00e1lat ut\u00e1n gondoltunk csak viszontl\u00e1thatni, mid\u0151n cs\u00fcggeteg hangulatban val\u00e1nk ; m\u00edg m\u00e1skor v\u00e9rmes rem\u00e9nyked\u00e9ssel \u00e9p\u00edtgett\u00fck a j\u00f6v\u0151t s hitt\u00fcnk egy \u00faj felt\u00e1mad\u00e1sban, mely mostani urain kat m\u00e9g a mi szolg\u00e1inkk\u00e1 teheti. Ez\u00fattal nem \u00e1lmodoztunk, nem rem\u00e9nykedt\u00fcnk, hanem siett\u00fcnk az \u201eAlbergo\"-ba. Vagy f\u00e9l \u00f3r\u00e1nyi t\u00e1volban fek\u00fcdt ez, k\u00f6zel az orsz\u00e1g\u00fat mellett. Fekete k\u00f6vekb\u0151l \u00f6sszerakott ronda kis korcsma. Gazd\u00e1ja szur tos, fukar, ravasz olasz, ki gy\u00f6nge v\u00f6r\u00f6s bort m\u00e9rt s mindig veszeke dett a vend\u00e9geivel, m\u00edg r\u00e1nk folyv\u00e1st j\u00f3 szemmel n\u00e9zett, nem az\u00e9rt, mert szenvedt\u00fcnk, hanem mert tetszett neki, hogy \u0151t \u201epadron\u00e9\"-nak sz\u00f3l\u00edtottuk, nyomor\u00fas\u00e1gos korcsm\u00e1j\u00e1t pedig \u201ealbergo\"-nak nevezt\u00fck el. K\u00f6lt\u00f6gett\u00fcnk is n\u00e1la eleget, mert tany\u00e1ja j\u00f3 ponton fek\u00fcdt, egyforma k\u00f6zelre n\u00e9gy \u00e1llom\u00e1shoz, honnan a besorozott bajt\u00e1rsak k\u00f6nnyen \u00f6ssze j\u00f6hettek p\u00e1r \u00f3rai tal\u00e1lkoz\u00e1sra. A padrone mindig a maga k\u00fcl\u00f6n szob\u00e1j\u00e1t adta \u00e1t nek\u00fcnk, mely nem volt ugyan sokkal k\u00fcl\u00f6nb a rendes iv\u00f3helyn\u00e9l, de legal\u00e1bb ott magunk ban lehett\u00fcnk s kedv\u00fcnkre kibesz\u00e9lt\u00fck, kipanaszoltuk, ki\u00e9nekelgett\u00fck magunkat. Mennyi tervet sz\u00f6v\u00f6gett\u00fcnk ott, f\u00fcstbemen\u0151 rem\u00e9nyekkel. Latolgattuk, hogy nem volna-e jobb megsz\u00f6kni, (a mit n\u00e9melyik t\u00e1rsunk meg is cselekedett), mint \u00e9vekig raboskodni ? Vitattuk, hogy mennyivel jobb sorsa volt annak, a kit f\u0151be l\u0151ttek, mert hamar \u00e1tesett a bajon; vagy annak, a ki b\u00f6rt\u00f6nben \u00fcl s el van ugyan z\u00e1rva a vil\u00e1gt\u00f3l, de legal\u00e1bb nem goromb\u00e1skodik vele minden hetyke hadnagy vagy durva k\u00e1pl\u00e1r, mint mi vel\u00fcnk. De azon a napon, melyr\u0151l besz\u00e9lek, nem a magunk baj\u00e1val vesz\u0151d t\u00fcnk, hanem az aradi m\u00e1rt\u00edrok b\u00fas v\u00e9gzet\u00e9re eml\u00e9kezt\u00fcnk. Vagy tizenn\u00e9gyen gy\u0171lt\u00fcnk \u00f6ssze s nem valami zajosan \u00fclt\u00fck k\u00f6r\u00fcl a j\u00f3l megrakott asztalt, mid\u0151n egy m\u00e1r meglehet\u0151sen koros t\u00e1rsunk f\u00f6lemelkedett, mondv\u00e1n : - Bar\u00e1taim ! \u00c1lljatok fel s tegy\u00e9tek f\u00e9lre a szivart. Komoly \u00f3ra ez mi nek\u00fcnk. Azokra kell eml\u00e9kezn\u00fcnk, a kik egykor benn\u00fcnket gy\u0151ze lemre vezettek s vit\u00e9zs\u00e9g\u00fck\u00e9rt, hazaszeretet\u00fck\u00e9rt v\u00e9rpadra ker\u00fcltek,"], [213, "AZ ELS\u0150 \u00c9VFORDUL\u00d3. 165 mint valami gonosztev\u0151k! Ott volt k\u00f6zt\u00fck az \u00e9n h\u0151s vez\u00e9rem is: Dam janich. Ma egy \u00e9ve tizenh\u00e1rmad mag\u00e1val v\u00e9rzett el. De \u00e9lnek a mi h\u00e1l\u00e1nkban. \u00c1ldass\u00e9k dics\u0151 nev\u00f6k \u00e9s emi\u00e9kezet\u00f6k! Nem emelt\u00fck f\u00f6l poharainkat, hanem m\u00e9lyen meghajolva mondtuk ut\u00e1na: - \u00c1ldass\u00e9k dics\u0151 nev\u00fck \u00e9s eml\u00e9kezet\u00fck ! Egyik fiatal t\u00e1rsunk, ki telve volt lobog\u00f3 rem\u00e9nynyel \u00e9s betanult k\u00f6ltem\u00e9nyekkel, azon kezdte: Van bosz\u00fa a felh\u0151k f\u00f6l\u00f6tt. \u00c1ll a villamos \u00e9g! A tizenn\u00e9gy bajt\u00e1rs k\u00f6z\u00fcl alig volt egy-kett\u0151, ki a v\u00e9rtan\u00fak egyik\u00e9t m\u00e1sik\u00e1t j\u00f3l ne ismerte volna, s Anti bar\u00e1tunk tal\u00e1n huszadszor besz\u00e9lte el most nek\u00fcnk, hogy ki volt az \u0151 h\u0151se : Leiningen gr\u00f3f. V\u00e1czn\u00e1l oroszl\u00e1n, ki a muszka lovass\u00e1got ugyancsak t\u00f6nkre verte, Czibakh\u00e1z\u00e1n\u00e1l teliv\u00e9r gavall\u00e9r, ki ellens\u00e9g\u00e9t nagylelk\u0171s\u00e9ggel al\u00e1zta meg. Hisz tudj\u00e1tok ! \u2014 Lajcsi m\u00e9g nem hallotta. Besz\u00e9ld el neki. S boldog volt, hogy ism\u00e9t elmondhatta. \u2014 H\u00e1t a h\u00eddon \u00e1trohantak a n\u00e9metek s elfogva, magukkal hurczolt\u00e1k Leiningent, ki szivarozva \u00e1llt az ellens\u00e9ges sz\u00e1zados el\u00e9 s az durv\u00e1n ki\u00fct\u00e9 sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l a szivart. E k\u00f6zben a mieink, megtudva, hogy Leiningen foglyul esett, h\u0151sileg t\u00f6rtek \u00e1t a h\u00eddon, s k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve a n\u00e9meteket, kiszaba d\u00edt\u00e1k parancsnokukat s elfogva hozt\u00e1k \u00e1t az eg\u00e9sz csapatot. A sz\u00e1zados remegett, hogy most a gr\u00f3f milyen bossz\u00fat fog \u00e1llani a sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l ki\u00fct\u00f6tt szivar\u00e9rt. A gr\u00f3f pedig el\u0151vette a t\u00e1rcz\u00e1j\u00e1t, megk\u00edn\u00e1lva : \u201eTess\u00e9k egy j\u00f3 szivarra gy\u00fajtani, sz\u00e1zados \u00far !\" De nem gy\u00fajtott r\u00e1, el\u00e9g volt neki, hogy \u0151t mag\u00e1t \u00e9gette a sz\u00e9gyen. Ilyen ember volt a mi h\u0151s\u00fcnk! \u2014 No a mienk nem ilyen volt, \u2014 folytat\u00e1 Lajcsi. \u2014 Azt a gy\u00e1 moltalan v\u00e9n poly\u00e1kot k\u00e1r is volt sereg \u00e9l\u00e9re \u00e1ll\u00edtani. Valaha nagy h\u00edre volt s b\u00edztunk benne ; szerett\u00fck is a r\u00f3la nevezett Dembinszky sapk\u00e1t viselni. De csakhamar kis\u00fclt, hogy jobban tudja a p\u00e1link\u00e1t puszt\u00edtni, mint az ellens\u00e9get. Hagyta Schlicket kimenek\u00fclni a h\u00edn\u00e1rb\u00f3l, K\u00e1poln\u00e1n\u00e1l nem b\u00edrta t\u00f6nkre verni Windischgr\u00e1tzet s Temesv\u00e1rn\u00e1l elvesztette az orsz\u00e1got. Azt\u00e1n elvitte \u00e9pen a b\u0151r\u00e9t. Tudj\u00e1tok-e, hogy ha rajta \u00e1ll, ma l\u00e1nczh\u00edd sincsen Buda \u00e9s Pest k\u00f6zt? \u2014 Azt mi nem tudjuk ! \u2014 No \u00e9n tudom, mert a kapit\u00e1nyomt\u00f3l hallottam. Mikor Dembinszky az ellens\u00e9g el\u0151l elloholt, kapit\u00e1nyomat k\u00fcldte Clarkhoz a parancscsal : sz\u00e9t kell rombolni a hidat, hogy az ellens\u00e9g \u00e1t ne j\u00f6hesssen rajta. A szeg\u00e9ny angol holtra ijedt. Hogy ne ! \u00c9p akkor k\u00e9sz\u00fclt el e csoda-"], [214, "VADNAY K\u00c1ROLY. 166 munk\u00e1val s mindj\u00e1rt azonnal t\u00f6nkre tegye ? L\u00f3hal\u00e1l\u00e1ban futott Cs\u00e1nyi L\u00e1szl\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9si miniszterhez, mondv\u00e1n, hogy nem kell azt a hidat sz\u00e9trombolni, csak kicsavarni egy r\u00e9sz\u00e9t, az ellens\u00e9g akkor sem j\u00f6het \u00e1t rajta. De ezt hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9s fenyeget\u00e9se mellett rendelje el neki a korm\u00e1ny, hogy el\u0151\u00e1llhasson azzal, ha itt lesz az ellens\u00e9g; k\u00fcl\u00f6nben f\u0151be l\u00f6vik. Cs\u00e1nyi, a r\u00e9gi j\u00f3 katona, ki v\u00e9n kora \u00e9s sorvad\u00f3 t\u00fcdeje miatt ekkor m\u00e1r nem foghatott fegyvert, de mint k\u00e9pvisel\u0151, korm\u00e1ny biztos \u00e9s miniszter a szabads\u00e1ghareznak er\u00e9lyes \u00e9s elsz\u00e1nt h\u0151se volt, elrendelte \u00e1llamtitk\u00e1r\u00e1nak, hogy \u00edrja meg h\u00e1t azt a fenyeget\u0151 parancsot. \u201eJ\u00f3l van, uram, s al\u00e1 is \u00edrom\", \u2014 felelte az \u00e1llamtitk\u00e1r, megakarva e vesz\u00e9lyes parancst\u00f3l \u00f3vni f\u0151n\u00f6ke nev\u00e9t. \u201eEllenkez\u0151leg \u2014 mondta a minisz ter komolyan, \u2014 \u00e9n fogom al\u00e1\u00edrni. Nekem nincs csal\u00e1dom s a betegs\u00e9g m\u00e1r r\u00e9g hal\u00e1lra \u00edt\u00e9lt. Nem tesz nagy k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get, ha n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3nappal el\u00e9bb halok meg a bit\u00f3n !\" Kapit\u00e1nyom b\u00e1mulva hall\u00e1 e h\u0151si elsz\u00e1nts\u00e1got. \u00c9s azt\u00e1n ez a l\u00e1nglelk\u0171 beteg is ma egy \u00e9ve v\u00e9rzett el, mint m\u00e1rt\u00edr. Nem Aradon, hanem az \u00daj\u00e9p\u00fcletn\u00e9l. Az \u0151 neve \u00e9s hamva is \u00e1ldass\u00e9k ! Mind f\u00f6l\u00e1lltunk, szomor\u00fan mondva : - Az \u0151 neve \u00e9s hamva is \u00e1ldass\u00e9k! - \u00c9s \u00e1ldass\u00e9k, \u2014 folytatta Gergely t\u00e1rsunk, - az \u00e9n alt\u00e1bornagyom\u00e9 is, a Kiss Ern\u0151\u00e9. Ez a sok milli\u00f3j\u00fa n\u00e1bob \u00e9lhetett volna v\u00edgan, mint egy fejedelem, ha nem szereti \u00fagy a haz\u00e1j\u00e1t. De \u00edgy oda dobta milli\u00f3it, \u00f6r\u00f6meit \u00e9s \u00e9let\u00e9t, hogy a harezt\u00e9ren teljes\u00edtse k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t. Ott voltam mellette a vil\u00e1gosi kast\u00e9lyban is, a fegyverlet\u00e9telkor. Hallottam, mid\u0151n egy fiatal k\u00e9pvisel\u0151 a fegyverlerak\u00e1s elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1\u00e9rt megt\u00e1madta: \u201e\u00d6n\u00f6k felel\u0151sek lesznek a t\u00f6rt\u00e9nelem \u00edt\u00e9l\u0151sz\u00e9ke el\u0151tt!\" Az alt\u00e1bornagy azt felelte r\u00e1: \u201eNyugodtan v\u00e1rjuk \u00edt\u00e9let\u00e9t, mert azt hiszem, hogy r\u00f3lunk, katon\u00e1kr\u00f3l nem fog rosszul \u00edt\u00e9lni\". \u00c1ldass\u00e9k nev\u00f6k \u00e9s emi\u00e9k\u00f6k ! Neki l\u00e1ttunk azt\u00e1n a bor \u00e9s dal vigasz\u00e1nak. \u00c9nekelt\u00fck a \u201eBesorozottak dal\u00e1\"-t : \u201eBesoroztak katon\u00e1nak osztr\u00e1khoz, De a sz\u00edvem h\u0171 maradt a haz\u00e1mhoz ; H\u0171 is marad mind hal\u00e1lig, Az utols\u00f3 csepp v\u00e9remig, Bar\u00e1tim ! El is visznek minket Olaszorsz\u00e1gba, Szolg\u00e1latba osztr\u00e1k arm\u00e1di\u00e1ba, Ott szenved\u00fcnk a haz\u00e1\u00e9rt, Magyar \u00fcgy\u00e9rt, szabads\u00e1g\u00e9rt, Bar\u00e1tim !"], [215, "AZ ELS\u0150 \u00c9VFORDUL\u00d3. 167 No de semmi, nem tart ez \u00edgy sok\u00e1ig, Vissza megy\u00fcnk sz\u00e9p haz\u00e1nk hat\u00e1r\u00e1ig, Lesz szabads\u00e1g \u00e9s szerelem, De az osztr\u00e1knak kegyelem, Sohasem ! \" Mikor elz\u00fagtuk ezt a keser\u0171 rem\u00e9nyked\u00e9s\u0171 \u00e9neket, egyik bar\u00e1tunk oda ki\u00e1ltott Csok\u00e1di Tam\u00e1shoz: \u2014 M\u00e9rt nem dalolt\u00e1l, Tomi? - En mindig csak a k\u00e9t els\u0151 versszak\u00e1t \u00e9neklem, mert az szent igaz. Az utols\u00f3t elhallgatom, mert abban nem hiszek. Hogy \u201enem tart ez \u00edgy sok\u00e1ig?\" Nem bizony, csak \u00e9pen nyolcz esztendeig. H\u00e1t ez te neked, \u00f6cs\u00e9m, nem sok, mert akkor is csak huszonhat esztend\u0151s leszel. Mehetsz egy \u00faj \u00e9letnek. De \u00e9n \u00f6sszet\u00f6rve, elb\u00fasulva, negyvennyolcz esztend\u0151s leszek. Ki veszi akkor \u00e9n nekem m\u00e1r hasznomat? S mi haszn\u00e1t veszem \u00e9n az \u00e9letnek? Ha ti azt akarj\u00e1tok, hogy ez az \u00e1llapot ne tartson sok\u00e1ig, sz\u00f6kjetek meg. Siker\u00fclhet, mint a j\u00f3 Ploszer Boldinak, a ki t\u00fal ment a hat\u00e1ron, \u00e9hen halni idegenek k\u00f6z\u00e9. Vagy pedig elfognak a hat\u00e1ron, mint S\u00e1rk\u00f6zi Samut, a dabasi fi\u00fat, \u00e9s Gy\u0151ri Samut, a nagyv\u00e1radi czimbor\u00e1t, s kaptok, mint \u0151k harmincz-harmincz botot \u00e9s a szolg\u00e1lati id\u0151 megtold\u00e1s\u00e1t n\u00e9gy \u00e1ll\u00f3 esztend\u0151vel. Mit bolond\u00edtgatjuk mi itt egym\u00e1st \u00e9s magunkat \u00fcres sz\u00f3val, harsog\u00f3 n\u00f3t\u00e1val. Nem k\u00e9r mi t\u0151l\u00fcnk az osztr\u00e1k kegyelmet sohasem, mert a muszka \u00farr\u00e1 tette. Szerelem pedig lehet, mert az terem a t\u00fcskebokor alj\u00e1ban is, \u00faton \u00fatf\u00e9len. De a szabads\u00e1g nem lesz, mert azt elvett\u00e9k t\u0151l\u00fcnk \u00e9s nem adj\u00e1k vissza nek\u00fcnk. Gonoszok\u00e9 most a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s a hatalom ! - Megl\u0151n\u00e9m magamat, \u2014 pattant f\u00f6l egyik t\u00e1rsunk, \u2014 ha \u00edgy gondolkozn\u00e1m. \u00c9n hiszek a j\u00f6v\u0151ben, hiszek a szabads\u00e1gban ! \u2014 H\u00e1t hiszen, - - felelte kedvetlen\u00fcl Tomi b\u00e1csi, - - az meglehet, hogy az unok\u00e1m, ha lenne, r\u00e9szes\u00fclhetne m\u00e9g valami szabads\u00e1gban, mert az id\u0151 kereke forog, b\u00e1r j\u00f3ra igen lassan fordul. \u00c9n azonban a magam r\u00e9sz\u00e9re be\u00e9rn\u00e9m sz\u00e1zadr\u00e9sz\u00e9vel is annak a szabads\u00e1gnak, melyet Vil\u00e1gosn\u00e1l elvesztett\u00fcnk. G\u00f6rgey adta el. F\u00f6lugrott erre egy sz\u0151ke, v\u00e9kony fi\u00fa s r\u00e1 rivalt : \u2014 Ne besz\u00e9lj ilyen bolondokat ! Nekem is \u00edrnak mindenf\u00e9le vadat otthonr\u00f3l, de nem hiszem el, ha sz\u00e1zszor \u00edrj\u00e1k is. L\u00e1ttam \u00e9n, a mit a mi t\u00e1bornokunk m\u00edvelt. \u201eMeg tudtok-e halni a haz\u00e1\u00e9rt ?\" \u2014 ki\u00e1l totta r\u00e1nk az elvesz\u00edtett monostori halmokn\u00e1l s azt\u00e1n rohantunk \u00e9s bevett\u00fck a halmokat. L\u00e1ttam a husz\u00e1rrohamn\u00e1l, mikor fej\u00e9n kapta a nagy sebet s m\u00e9g sem t\u00e1g\u00edtott. Azt\u00e1n ez iszony\u00fa sebbel fej\u00e9n vezette"], [216, "VADNAY K\u00c1ROLY. 168 a sereget, V\u00e1czn\u00e1l megverte a muszk\u00e1t \u00e9s piros ruh\u00e1j\u00e1ban rendezte a visszavonul\u00e1st. Isten csod\u00e1ja, hogy az \u00e1gy\u00fak goly\u00f3z\u00e1por\u00e1ban meg maradt. De a kihez az Isten nagyon kegyelmes, ahhoz az emberek nagyon irgalmatlanok szoktak lenni. Ne b\u00e1ntsa senki az \u00e9n vez\u00e9remet. \u00c9n is a hetedik hadtestben szolg\u00e1ltam. Nem az ilyen h\u0151s\u00f6kb\u0151l v\u00e1lnak az \u00e1rul\u00f3k! Egyre zajosabb lett a vita, mig valaki f\u00f6l nem sz\u00f3lalt: \u2014 Bar\u00e1tim ! ! nem p\u00f6r\u00f6lni j\u00f6tt\u00fcnk ide, hanem eml\u00e9kezni. Ne vesz tegess\u00fck felesel\u00e9ssel az id\u0151t, mert egy \u00f3ra m\u00falva m\u00e1r a dob parancsol vel\u00fcnk. Verni fogj\u00e1k a takarod\u00f3t, s mindny\u00e1junknak van addig j\u00f3kora darab gyalogolnival\u00f3nk is. Emelj\u00fck f\u00f6l szavunkat \u00e9s sz\u00edv\u00fcnket m\u00e9g egy szer abban az im\u00e1ds\u00e1gban : \u00e1ld\u00e1s legyen a ma egy \u00e9ve elv\u00e9rzett h\u0151s\u00f6k \u00e9s hazafiak dics\u0151 nev\u00e9n \u00e9s eml\u00e9kezet\u00e9n ! Mind h\u0151n, n\u00e9melyik\u00fcnk k\u00f6nybe l\u00e1bbadt szemmel, mondta az \u00e1ld\u00e1st r\u00e1juk, s azt\u00e1n elb\u00facs\u00faztunk \u00e9s \u00fatra kelt\u00fcnk k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ir\u00e1nyban. Vel\u00fcnk, a h\u00e1rom \u201eisola\"-belivel, j\u00f6tt egy darabig egy negyedik baj t\u00e1rsunk is, s \u00fatk\u00f6zben, mikor Csok\u00e1di Tomi kishit\u0171s\u00e9g\u00e9t szidtuk, azt mondta : \u2014 Sohase b\u00e1nts\u00e1tok, fi\u00fak ! Nem ismeritek ti \u0151t. J\u00f3 annak a sz\u00edve, csak a v\u00e9r\u00e9nek van egy kis baja: hamar l\u00e1ngol, hamar f\u00e1zik, amint az id\u0151 j\u00f3l vagy rosszul j\u00e1r. Egy t\u00e1borban szolg\u00e1ltam vele s ott is olyan volt. Ha veres\u00e9get szenvedt\u00fcnk, mindj\u00e1rt elcs\u00fcggedt: v\u00e9ge ami vil\u00e1gunknak, nem gy\u0151zhet\u00fcnk annyi s\u00e1skahad ellen ! De ha m\u00e1snap gy\u0151zt\u00fcnk, \u0151 volt a leghangosabb vit\u00e9z, s maga mondta, szeretne \u00fagy t\u00e1nczolni, mint valaha Kinizsi, mind a k\u00e9t kez\u00e9ben, m\u00e9g a fogai k\u00f6zt is egy-egy elpuszt\u00edtott ellens\u00e9get tartva, s el is puszt\u00edtjuk mi mind, a mennj\u0151 csak van, mert h\u00e1t mienk a vil\u00e1g! Ez az \u0151 term\u00e9szete: v\u00e9g leteken j\u00e1r, s van ilyen sok. Rossz hireket hallhatott, az\u00e9rt olyan levert ; halljon csak j\u00f3kat: \u0151 fog a legjobban rem\u00e9nykedni. Csakugyan p\u00e1r h\u00e9t m\u00falva, mid\u0151n megint a \u201epadrone\"-n\u00e1l iddog\u00e1ltunk s tervezgett\u00fcnk, nagy fordulat t\u00f6rt\u00e9nt vele. Taraf\u00e1s J\u00f3zsi, ki benn dol gozott egy veronai katonairod\u00e1ban \u00e9s sok mindent megtudott el\u0151re, azzal toppant be hozz\u00e1nk : \u2014 Fi\u00fak ! j\u00f3 h\u00edrt hozok. \u2014 Halljuk ! \u2014 Megszabadulunk mind. A ki nem teszi le az \u00f6tsz\u00e1z forint v\u00e1lt s\u00e1gd\u00edjat, azt superarbitrirung \u00fatj\u00e1n k\u00fcldik haza mint re\u00e1l- vagy halb invalidot. Radetzky maga akarja \u00edgy. Csok\u00e1di Tam\u00e1s r\u00f6gt\u00f6n f\u00f6lvet\u00e9 a fej\u00e9t."], [217, "AZ ELS\u0150 \u00c9VFORDUL\u00d3. 169 \u2014 F\u00e9lnek t\u0151l\u00fcnk! Valami t\u00f6rt\u00e9nhetett oda k\u00fcnn! - -s nagy kedvvel ny\u00falt a poh\u00e1r ut\u00e1n. \u2014 Nem eg\u00e9szen \u00fagy van, \u2014 viszonz\u00e1 Taraf\u00e1s. T\u0151l\u00fcnk nem f\u00e9lnek, hanem f\u00e9ltik t\u0151l\u00fcnk az ezredeiket. Egyet-kett\u0151t m\u00e1r alaposan el is rontottunk. L\u00e1ss\u00e1tok, a Prohaska-ezred arr\u00f3l volt h\u00edres, hogy sok id\u0151 \u00f3ta mindig feh\u00e9r z\u00e1szl\u00f3 lengett a feny\u00edt\u0151 h\u00e1z\u00e1n. Nem v\u00e9tett ott senki semmit. De mi\u00f3ta k\u00f6z\u00e9j\u00fck soroztak egy p\u00e1r m\u00e1gn\u00e1st \u00e9s b\u00e1n\u00e1ti gazdag fi\u00fat, kik havonk\u00e9nt ezer forintot is kapnak hazulr\u00f3l s nincs mire k\u00f6lteni\u00f6k, mert ruh\u00e1t ad nekik is a kincst\u00e1r, sz\u00e1ll\u00e1suk a kasz\u00e1rnya \u00e9s eb\u00e9dj\u00f6k a menage : hov\u00e1 tegy\u00e9k a p\u00e9nzt, trakt\u00e1lj\u00e1k h\u00e1t sz\u00e1z\u00e1val a k\u00f6zembereket \u00e9s altiszteket. S ezek az\u00f3ta \u0151ket n\u00e9zik igazi uraknak, nem a tisztjeiket, s egym\u00e1st \u00e9rve a sok fegyelmi v\u00e9ts\u00e9g, elt\u0171nt a feh\u00e9r lobog\u00f3 ! Az eff\u00e9l\u00e9ket azt\u00e1n nem is szeretheti Radetzky. Ez\u00e9rt nem kell\u00fcnk neki ! \u2014 H\u00e1t ez is egy ok lehet ! \u2014 v\u00e1gott vissza Csok\u00e1di. - - De lehet m\u00e1s is. Nem tudjuk mi, hogy mint forog oda k\u00fcnn a vil\u00e1g kereke. H\u00e1tha m\u00e1r Kossuth is benn van az orsz\u00e1gban \u00e9s seg\u00edti az angol meg a franczia. Nem tudhatjuk mi azt itt k\u00fcnn. \u00c9s azt\u00e1n dalolta most \u0151 is teli torokb\u00f3l : \u201eNo de semmi, nem tart ez \u00edgy sok\u00e1ig!\" Hatalmasan z\u00fagott a basszusa: \u201eLesz szabads\u00e1g \u00e9s szerelem !\" A j\u00f3 h\u00edr val\u00f3sult : csakugyan nem kellett\u00fcnk Radetzkynek s n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3nap alatt mind haza ker\u00fclt\u00fcnk. De itthon azt\u00e1n szertesz\u00e9t voltunk sz\u00f3rva, s ritk\u00e1n tal\u00e1lkozott k\u00e9t-h\u00e1rom bajt\u00e1rs, hogy h\u00edrt adjanak a t\u00f6bbir\u0151l, a kikr\u0151l valami tudom\u00e1suk esett. Csok\u00e1di Tomi a telekk\u00f6nyvi helysz\u00ednel\u00e9shez jutott, a hol sok ex honv\u00e9d kereste kenyer\u00e9t, mert az aff\u00e9le falusi f\u00e9lhivatal volt. Cs\u00f6ndesen, kedvetlen\u00fcl l\u00e9pkedte a telkeket, irk\u00e1lta \u00f6ssze a parczell\u00e1kat s hi\u00e1ba h\u00fazta a czig\u00e1ny a \u201eMegvirrad m\u00e9g valah\u00e1\"-t, nem hitt benne. \u00c9n magam nem l\u00e1ttam tizenh\u00e9t esztend\u0151n \u00e1t, csak mikor a koron\u00e1z\u00f3 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ut\u00e1n volt egy nagy \u00e9s l\u00e1rm\u00e1s honv\u00e9d-gy\u0171l\u00e9s, olvastam a h\u00edrlapban, hogy azok k\u00f6zt, a kik akkor kegyetlen\u00fcl szidt\u00e1k a kiegyez\u00e9st s nem tekintett\u00e9k szabads\u00e1gnak a visszanyert alkotm\u00e1nyt : Csok\u00e1di Tomi is hevesen vitte a sz\u00f3t. Pedig m\u00e1r akkor \u00f6reg leg\u00e9ny volt. Kopasz fejjel, feh\u00e9r bajuszszal. M\u00e1snap \u00f6sszej\u00f6ttem vele s j\u00f3l kibesz\u00e9lt\u00fck magunkat a multakr\u00f3l. Sz\u00f3ba j\u00f6tt az \u201ealbergo\", a \u201epadrone\", a mi n\u00f3t\u00e1nk meg az \u0151 cs\u00fcgge d\u00e9se, mely miatt \u201eaz els\u0151 \u00e9vfordul\u00f3\"-n majdnem \u00f6sszeveszt\u00fcnk. \u00c9des \u00f6regem!, eml\u00e9kszem j\u00f3l, a mit akkor mondt\u00e1l: a magad"], [218, "VADNAY K\u00c1ROLY. 170 r\u00e9sz\u00e9re sz\u00e1zadr\u00e9sz\u00e9vel is be\u00e9rn\u00e9d annak a szabads\u00e1gnak, melyet Vil\u00e1 gosn\u00e1l elvesztett\u00fcnk. Engedd meg, hogy De\u00e1k Ferencz valamivel t\u00f6bbet szerzett abb\u00f3l vissza. \u2014 De nem mindent. Nek\u00fcnk a teljes f\u00fcggetlens\u00e9g kell. Nem akarok ismerni k\u00f6z\u00f6s \u00fcgyet ! \u2014 S mibe b\u00edzol ? Mibe ? H\u00e1t mindenbe. Eleven\u00edt a n\u00f3ta \u201eMajd hoz Kossuth tiszt\u00e1t, T\u00fcrr Pista meg pusk\u00e1t, \u00c9ljen Garibaldi.\" S lobogott az \u00f6reg v\u00e9re, mid\u0151n e dalt id\u00e9zte. Nekem egy m\u00e1s, idej\u00e9t m\u00falta dal jutott eszembe, az, a melyben \u0151 nem hitt: \u201eNo de semmi, nem tarthat \u00edgy sok\u00e1ig!\" Nem tudtuk sehogysem meg\u00e9rteni egym\u00e1st. - Bar\u00e1tom! Csod\u00e1lom, hogy te, a ki m\u00e1r gyermekkorodban el\u00e9g sanyar\u00fas\u00e1got szenvedt\u00e9l a szabads\u00e1g\u00e9rt, be\u00e9red ilyen megnyirb\u00e1lt jo gokkal. \u00c9p mi, \u2014 feleltem, - - a kiknek h\u0151seit kiv\u00e9gezt\u00e9k, elit\u00e9lt\u00e9k, sz\u00e1m \u0171zt\u00e9k ; kik ezredeseinket G\u00f6ny\u0151n\u00e9l, mikor a besoroztat\u00e1sba vittek, l\u00e1nczra verve tal\u00e1ltuk, a mint \u0151ket Aradr\u00f3l a csehorsz\u00e1gi v\u00e1rakba fegyverek k\u00f6zt kis\u00e9rt\u00e9k ; mi, a kik haz\u00e1nkt\u00f3l, csal\u00e1dunkt\u00f3l elszak\u00edtva, idegen f\u00f6ld\u00f6n, r\u00e9szv\u00e9tlen\u00fcl, a megal\u00e1ztat\u00e1s sanyar\u00fas\u00e1gait szenvedt\u00fck, \u00e9pen mi tudhat juk legjobban, hogy milyen sokba ker\u00fclt nek\u00fcnk ez a visszav\u00edvott szabads\u00e1g. \u00c9s a ki tudja ezt, meg is becs\u00fcli, mint dr\u00e1ga v\u00edvm\u00e1nyt. Igyekszik f\u00e9rfiasan, komolyan megv\u00e9dni, fentartani, s nem k\u00edv\u00e1nja kocz k\u00e1ra tenni el nem \u00e9rhet\u0151 \u00e1br\u00e1ndok\u00e9rt. R\u00e1m n\u00e9zett \u00e9s azzal egyszersmind le is n\u00e9zett. - Isten veled, fiam ! Mi sohasem \u00e9rtett\u00fck meg egym\u00e1st. Es ha \u00e9lne, lobogna a v\u00e9re ma is ; pedig hogy f\u00e1zott egykor abban a mi olaszorsz\u00e1gi b\u00fas hideg\u00fcnkben ! Vadnay K\u00e1roly."], [219, "TIZENH\u00c1ROM. Borong\u00f3 \u00e9gbolt . . . s\u00edr\u00f3 f\u00f6rgeteg. T\u00e9pett felh\u0151k foszl\u00e1nya f\u00f6nn az \u00e9gen. K\u00f6zel az \u0151sz. Lombok lepergenek, Halotti szemfed\u0151 a b\u00fas vid\u00e9ken. 0 lesz-e m\u00e9g tavasz? S j\u00f6vend-e vissza Sziv\u00e1rv\u00e1ny-\u00e9kivel a kikelet? S hol most a r\u00f6g az \u00e9g k\u00f6ny\u00e9t feliszsza Fakad-e t\u00f6bb vir\u00e1g a s\u00edk felett? S\u00f6t\u00e9t az \u00e9j. K\u00e9ken lobog a l\u00e1mpa, B\u00fas f\u00e9nyin\u00e9l a szent k\u00f6nyvet kit\u00e1rom. Melyben meg\u00edrva \u00e1ll, hogy sz\u00e1llt vil\u00e1gba, Nagy szellemharczra az a tizenh\u00e1rom ? A szent v\u00e1rosnak kapui el\u0151tt, M\u00e9ly \u00e1h\u00edtatban, h\u00edvek kis sora; Rejtett hajl\u00e9kban, majdan v\u00e9rez\u0151k . Bor\u00fas k\u00e9p ! az utols\u00f3 vacsora. Az asztalf\u0151n az \u00dar ; szent homlok\u00e1n Sebet a t\u00f6visf\u0171z\u00e9r m\u00e9g nem v\u00e1gott, S Golgotha els\u0151 l\u00e9pcs\u0151fok\u00e1n, Holnap indul megmenteni egy vil\u00e1got. \u2014 S a t\u00f6bbi mind, kiknek j\u00f6v\u0151je, \u00e1lma Sz\u00f6rny\u0171 hal\u00e1l : a v\u00e9rtan\u00fai p\u00e1lma, P\u00e9ter, a buzg\u00f3 ; J\u00e1nos, \u2014 f\u00e9lig gyermek, - S szemben azzal, kit majd keresztre vernek J\u00fad\u00e1s, az \u00e1rul\u00f3 . . . s a t\u00f6bbi mind, Hiv\u0151, apostol, szent \u00fcgy hirdet\u0151je - Ott \u00fclnek v\u00e9rtan\u00fai rang szerint."], [220, "V\u00c1RADI ANTAL. 172 . . . S meg\u00edrva \u00e1ll, hogy b\u00e1tran, puszta k\u00e9zzel, De \u00e9g\u0151 sz\u00edvvel egyszer\u0171n, szeg\u00e9nyen Bej\u00e1rt\u00e1k a vil\u00e1got l\u00e1ngig\u00e9kkel, Hogy egy akol s egyetlen p\u00e1sztor l\u00e9gyen ! S hirdett\u00e9k a szabads\u00e1g szent ig\u00e9it, A szeretetnek evang\u00e9lium\u00e1t, Eszm\u00e9ket, mik f\u00f6lemelnek az \u00e9gig, Mik ezred\u00e9ven vil\u00e1g\u00edtnak \u00e1t: Hogy egy az Isten, hogy testv\u00e9r az ember, S egyenl\u0151nek, szabadnak sz\u00fcletett; Az ezred\u00e9ves l\u00e1nczot \u0151k t\u00f6r\u00e9k meg A b\u00f6rt\u00f6nn\u00e9 s\u00f6t\u00e9t\u00fclt f\u00f6ld felett, S lobog a m\u00e1glya, v\u00e9r hull a keresztr\u0151l, Villog a d\u00e1rda s egyre s\u00fajt a b\u00e1rd \u2014 De a kir\u00f6ppent eszme \u00e9g fel\u00e9 t\u00f6r S szabad ig\u00e9je nem t\u0171r sz\u0171k hat\u00e1rt. Meghaltak, elv\u00e9rzettek, elporladtak - De \u00e9l a szabads\u00e1g s a szeretet S szent s\u00edrjain a h\u0151s apostoloknak T\u00f6rt l\u00e1nczczal \u00e1llnak szabad nemzetek ! S volt m\u00e9g egy n\u00e9p, Isten v\u00e1lasztott n\u00e9pe, Kelet szabad sz\u00fcl\u00f6tte \u2014 a magyar! A mely, mid\u0151n e K\u00e1na\u00e1nba l\u00e9p\u00e9, Szabads\u00e1got hoz, j\u00f3l\u00e9tet akar. De mid\u0151n \u0151si f\u00e9nye els\u00f6t\u00e9t\u00fcl A f\u00e1radt oroszl\u00e1n rabb\u00e1 leszen S megfosztva \u0151s jog\u00e1t\u00f3l, sz\u00e9p eg\u00e9t\u0151l, L\u00e1nczban bolyong az \u0151si tereken ! Mint Izrael, a melyet \u00f6nvaks\u00e1ga S\u00fajt \u00e9s a Jehov\u00e1nak sz\u00f6rny\u0171 \u00e1tka, S zokogva, hit n\u00e9lk\u00fcl, rem\u00e9nytelen Keserg a babyloni vizeken. De a szabads\u00e1g, mint az \u00e9gi harmat El nem v\u00e9sz, b\u00e1rha l\u00e9gi sz\u00e1rnyra k\u00e9l S ment\u0151l bor\u00fasabb f\u00f6llegek takarnak,"], [221, "TIZENH\u00c1ROM. 173 Ann\u00e1l t\u00f6bb a rem\u00e9ny, hogy visszat\u00e9r ! Hiszen fel\u0151le \u00e1lmodik a gyermek, \u00c9rte sov\u00e1rg az ifj\u00fa sz\u00fcntelen, A f\u00e9rfi boldogs\u00e1ga \u0151 - - s ha l\u00e1nczra vert\u00e9k, A b\u00f6rt\u00f6n \u00e1lmak\u00e9p is megjelen ! S t\u00e1madtak h\u0151s\u00f6k ! a csod\u00e1k kor\u00e1nak Mes\u00e9s h\u00e9rosz-vil\u00e1ga visszat\u00e9rt S mosolygva monda az anya fi\u00e1nak : \u201eEredj fiam s halj meg a hon\u00e9rt!\" \u00c9s kelt seregre hadsereg, a v\u00e9nek, A f\u00e9rfiak, a gyermekek sora! Oh, ez a kor \u2014 szent tisztelet nev\u00e9nek A v\u00e9rtanuk s apostolok kora ! B\u00fcszke az agg, ki ezt a kort meg\u00e9rte, E kort\u00f3l lobban az ifj\u00fa sz\u00edv heve, S e kornak \u2014 hajtsd le f\u0151d \u00e9s hullj le t\u00e9rdre \u2014 Ezernyolczsz\u00e1znegyvennyolcz a neve ! S lesz\u00e1llt az \u00e9jjel. Hantolatlan s\u00edrok Temetetlen halottak \u00e9jjele Oh, \u00e9js\u00f6t\u00e9t a sz\u00f3, a mit leirok, Aradnak gy\u00e1szalakja k\u00e9l vele. Egy\u00fctt \u00fcl itt is a szent tizenh\u00e1rom, A siralomh\u00e1z \u00e9je f\u00f6di be, A Golgotha is ott \u00e1ll a hat\u00e1ron . . . A magyar nemzet legf\u00e1j\u00f3bb sebe . . . Mindegyik szent n\u00e9v csillagkoszor\u00faba, A nemzet evang\u00e9lium\u00e1ba val\u00f3 \u2014 S csillagtalan b\u00e1r e lap m\u00e9ly boruja, A tizenh\u00e1rom k\u00f6zt nem volt \u00e1rul\u00f3, \u2014 De mint a Krisztus ser'ge, b\u00e1r meg\u00f6lt\u00e9k - A szabads\u00e1got s\u00edrba nem viv\u00e9 \u2014 Hanem eszm\u00e9ikkel van telve f\u00f6ld, \u00e9g - S ma m\u00e1r a vil\u00e1g, a j\u00f6v\u0151 \u00f6v\u00e9 ! \u2014 \u00dagy v\u00e1ltott\u00e1k meg dr\u00e1ga \u00e9let\u00f6kkel Egy nap j\u00f6v\u0151j\u00e9t, mely nincs itt tal\u00e1n, De j\u00f6nni fog, \u201emert j\u00f6nni kell!\" hisz \u00e9rte \u201eBuzg\u00f3 im\u00e1ds\u00e1g cpedez Sz\u00e1zezrek ajak\u00e1n!\""], [222, "174 V\u00c1RADI ANTAL. S m\u00edg \u00e1ll Vil\u00e1gos s Arad gy\u00e1szter\u00e9t Magyar sz\u00f3 h\u00edv zen\u00e9je t\u00f6lti be \u00c1ldott lesz, \u00e1ldott itt \u00e9s szertesz\u00e9t \u00c1ldott a tizenh\u00e1rmak szent neve ! Borong\u00f3 \u00e9gbolt s\u00edr\u00f3 f\u00f6rgeteg, T\u00e9pett felh\u0151k foszl\u00e1nya f\u00f6nn az \u00e9gen. K\u00f6zel az \u0151sz. Lombok lepergenek, Halotti szemfed\u0151 a b\u00fas vid\u00e9ken. 0 lesz-e m\u00e9g tavasz? S j\u00f6 vend-e vissza Sziv\u00e1rv\u00e1ny-\u00e9kivel a kikelet? S hol egykor a r\u00f6g ver\u0151ket felitta Fakad-e \u00faj tavasz a s\u00edr felett? V\u00e1radi Antal. Damjanich cs Lahncr s\u00edrja Mics\u00e1i"], [223, "III. APOTHEOSIS."], [224, ""], [225, "V\u00e1ltoztak az id\u0151k ; sok l\u00e1tsz\u00f3lagos igazs\u00e1g t\u00e9ved\u00e9snek bizonyult, sok keser ves f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9s megsz\u0171nt \u00e9s az er\u0151szakkal eltiport jog \u00fajra t\u00f6rv\u00e9nyes \u00f6r\u00f6k\u00e9be lett igtatva. Az uralkod\u00f3 \u00e9s nemzet kib\u00e9k\u00fcltek, miut\u00e1n meghasonl\u00e1suk v\u00e9sz \u00e9s roml\u00e1st hozott mindkett\u0151j\u00fckre. Ez t\u00e1rgya Zichy e k\u00e9p\u00e9nek. A k\u00e9p k\u00f6zep\u00e9t s\u00edrk\u0151 foglalja el, melyre n\u00e9ma b\u00e1nattal borul a magyar n\u00e9p le\u00e1nya, mig lehanyatlott balkarj\u00e1val megkoszor\u00fazza azt. A s\u00edrk\u00f6v\u00f6n \u201eArad. Pest. Pozsony. K.-Szeben . . . .\" felirat, a k\u0151 oldal\u00e1n\u00e1l \u00f6sszek\u00f6t\u00f6z\u00f6tt, l\u00e1nczba vert hon v\u00e9dtiszt l\u00e1that\u00f3, mig a sirk\u0151 el\u0151tt a szabads\u00e1g l\u00e1nglelk\u0171 dalnoka, Pet\u0151fi S\u00e1ndor ter\u00fcl el koszor\u00fas f\u0151vel, jobb kez\u00e9t kih\u0171lt sziv\u00e9n nyugosztja, balja pedig elpattog zott h\u00far\u00fa lantj\u00e1ra merevedik. Jobb k\u00e9z fel\u0151l megd\u00f6bbent arczu parasztfi\u00fa szegezi tekintet\u00e9t f\u00e9lig sejtve, f\u00e9lig \u00e9rtve a nemes halottra, mig jobbj\u00e1val \u00f6nk\u00e9nytelen\u00fcl emeli le \u00e1rval\u00e1nyhajas kalapj\u00e1t. M\u00f6g\u00f6tte \u00f6reg any\u00f3ka a hagyom\u00e1nyt k\u00e9pviselve be sz\u00e9l neki arr\u00f3l a m\u00faltr\u00f3l, arr\u00f3l a harczr\u00f3l, arr\u00f3l a dalr\u00f3l, arr\u00f3l a b\u00f6rt\u00f6nr\u0151l, k\u00edn- szenved\u00e9sr\u0151l \u00e9s hal\u00e1lr\u00f3l . . . mig a h\u00e1tt\u00e9r fel\u0151l zokog\u00f3, gy\u00e1szba borult \u00f6zvegy, mank\u00f3j\u00e1ra t\u00e1maszkod\u00f3 \u0151sz paraszt tart a k\u0151 fel\u00e9 hajlott der\u00e9kkal, hajlott f\u0151vel, szemeinek k\u00f6nyny\u00e9t \u00f6kl\u00e9vel t\u00f6r\u00fclgetve. Az a fi\u00e1t vesztett apa, anya, az a jegyes\u00e9t, f\u00e9rj\u00e9t vesztett le\u00e1ny, \u00f6zvegy, az a j\u00f3 magyar n\u00e9p nem tudja keserv\u00e9t mag\u00e1ba fojtani ; nem \u00e9rti azt, hogy nem illik sirnia, nem tud, nem csin\u00e1l politik\u00e1t. Okos, b\u00f6lcs emberek a nemzet legmagasabban \u00e9s j\u00f3l f\u00f6lfogott \u00e9rdek\u00e9ben \u201ef\u00e1tyolt\" vetettek a m\u00faltra : megnyugszik benne, de f\u00f6l keresi halottait, megsiratja, megkoszor\u00fazza \u00e9s dics\u0151 eml\u00e9k\u00fcket tanuls\u00e1gul a j\u00f6ven d\u0151knek \u00e1ltaladja. A k\u00e9p balfel\u00e9n, a sirk\u0151 m\u00f6g\u00f6tt magasan emelkedik Hung\u00e1ria alakja, derek\u00e1ra csatolva a Szt. -Istv\u00e1n kardja, v\u00e1ll\u00e1n a Szt. -Istv\u00e1n pal\u00e1stja, fej\u00e9n az orsz\u00e1g szent koron\u00e1ja. Balkeze a s\u00edrk\u0151re t\u00e1masztott, vissza\u00e1ll\u00edtott \u201eAlkotm\u00e1ny\" t\u00e1bl\u00e1j\u00e1n nyug szik, mig arcz\u00e1val, esk\u00fcv\u0151re \u00e9g fel\u00e9 emelt jobbj\u00e1val h\u00e1rom k\u00f6d\u00f6s alak fel\u00e9 fordul. Les\u00fct\u00f6tt f\u0151vel tekintenek ezek a nemes, kir\u00e1lyn\u0151i alakra: el\u00fcl a \u201eHadijog\", kinek szemeir\u0151l lehullt a k\u00f6tel\u00e9k, l\u00e1tja a siralmat, az igazs\u00e1gtalans\u00e1got, mit t\u00e1rsaival egyetemben okozott cs lehanyatlott pallosa, le t\u00f6rv\u00e9nyt\u00e1bl\u00e1ja; mellette a k\u00f6peny\u00e9be burkolt toll-bokr\u00e9t\u00e1s osztr\u00e1k katona, m\u00f6g\u00f6tt\u00fck pedig rejtegeti bukott terv\u00e9t az osz tr\u00e1k diplomata ; e terv pedig, mely\u00e9rt mindennek t\u00f6rt\u00e9nnie kellett : az \u201eEin Oester reich\", az egys\u00e9ges Ausztria. A messze h\u00e1tt\u00e9rben m\u00e9g ott a magyar Golgotha keresztf\u00e1ja, az akaszt\u00f3fa, melynek t\u00f6v\u00e9b\u0151l azonban gyal\u00e1zat helyett \u2014 bab\u00e9r sarjadzik. Varga Ott\u00f3."], [226, ""], [227, ""], [228, ""], [229, "Alf\u00f6ld\" 12 OKT\u00d3BER 6. \u00edratott az aradi v\u00e9rtan\u00fak kiv\u00e9geztct\u00e9s\u00e9nek 34-ik \u00e9vfordul\u00f3j\u00e1n rendezett \u00fcnnep\u00e9lyre. A harczmez\u0151n nem kellett sohasem, Hogy tizenh\u00e1rom mind egy\u00fctt legyen : El\u00e9g volt egy k\u00f6z\u00fcl\u00f6k s b\u00e1rmelyik, Hogy \u0171zze ellens\u00e9gek ezreit ; De harcz ut\u00e1n, \u2014 \u00f6r\u00f6kre folt marad Azon, a ki gy\u0151zelmet \u00edgy arat ! \u2014 Az ellens\u00e9gnek \u0151r\u00fclt v\u00e1gya t\u00e1madt, Hogy eggy\u00fctt l\u00e1ssa mind a tizenh\u00e1rmat. \u00c9s l\u00e1tta! - - L\u00e1tta itt e szent helyen, Hol Maros vize folyik csendesen, S ha n\u00e9ha \u00e1rad, s a mez\u0151re l\u00e9p, Csak k\u00f6nnyeinket viszi s osztja sz\u00e9t ; Itt l\u00e1tta \u0151ket, s most az egyszer \u2014 szemben ! J\u00f3l tervez\u00e9, nem volt hiba a rendben : El\u0151tt\u00fck nem ellens\u00e9g, de bak\u00f3, - M\u00f6g\u00f6tt\u00fck nem sereg, hanem bit\u00f3. \u00edgy l\u00e1tta \u0151ket, s \u00edgy \u00e9rtette meg, M\u00e9rt voltak \u0151k mind gy\u0151zhetetlenek : \u00dagy \u00e1llt mind, gl\u00f3ri\u00e1val homlok\u00e1n, Mint tizenh\u00e1rom Krisztus a Golgoth\u00e1n ! S nem bosz\u00fa, mely g\u00fanykaczajra v\u00e1rt, \u0150k mosolyogtak, l\u00e1tva, a hal\u00e1lt! S ki azt hiv\u00e9, egy orsz\u00e1got temet, Csin\u00e1lt egygyel t\u00f6bb \u00f6r\u00f6k \u00fcnnepet ! Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma."], [230, "OKT\u00d3BER 6. 178 Gy\u00e1sz\u00fcnnep ez? Nem! akkor volna gy\u00e1sz csak Ha \u0151k hi\u00e1ba haltak volna meg ! Ha eszme \u00e9s cz\u00e9l, melyek\u00e9rt csat\u00e1ztak, Siv\u00e1r homokk\u00e9nt inn\u00e1 v\u00e9r\u00fcket. De \u00edgy van-\u00e9? Nem n\u00e9znek-\u00e9 le r\u00e1nk Dics\u0151\u00fclt arczczal ? k\u00e9rdv\u00e9n : m\u00e9rt s\u00edrunk ? Nem \u00e9l-e \u00fajra nemzet\u00fcnk, haz\u00e1nk? S nem \u0151k szerz\u00e9k-e, a mit ma birunk? Boruljunk t\u00e9rdre, cs\u00f3koljuk a f\u00f6ldet, Hol utolj\u00e1ra \u00e1lltak, s hol led\u0151ltek! Len\u00e9zve b\u00fcszk\u00e9n a gy\u00e1v\u00e1k had\u00e1ra, Mely \u00f6nmag\u00e1t gyal\u00e1zza le a s\u00e1rba S nem l\u00e1tja, hogy a h\u00f3h\u00e9r k\u00f6tele Korb\u00e1cs lesz, s majdan \u0151t verik vele ! S hogy nem lehet kez\u00e9ben oly vas j\u00e1rom Mit sz\u00e9t ne t\u00f6rne \u2014 ez a tizenh\u00e1rom ! ifj. \u00c1br\u00e1nyi Korn\u00e9l."], [231, "AZ OKT\u00d3BER HATODIKI GY\u00c1SZ\u00dcNNEP\u00c9LYEK. A kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9nek r\u00e9gebbi megjel\u00f6l\u00e9sei. ikutathatlan sors \u00e9s v\u00e9letlen Aradot a 48 \u2014 49-iki martyrium p\u00e1ratlan sz\u00ednhely\u00e9v\u00e9 \u00e9s ez \u00e1ltal f\u00e1jdalmasan nevezetess\u00e9 tette. Mik\u00e9nt Moh\u00e1cs neve egy nagy gy\u00e1szt jelent a magyar ember el\u0151tt, azonk\u00e9pen Arad is ; az a m\u00faltb\u00f3l, ez \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n a jelenb\u0151l. De ha v\u00e9letlen juttatta is Aradot e b\u00fas nevezetess\u00e9gre, Arad \u00e1t\u00e9rzi azt, hisz megszenvedett \u0151 is az\u00e9rt az eszm\u00e9\u00e9rt, mely\u00e9rt a martyrok v\u00e9re omlott, annyit, a mennyit v\u00e1ros csak szenvedhet. Annak a szomsz\u00e9ds\u00e1gban l\u00e9v\u0151 v\u00e1rnak h\u00e1ny bomb\u00e1ja d\u00f6nt\u00f6gette falainkat; az 1849-ki febru\u00e1r S-diki utczai harczban p\u00e1rolg\u00f3 meleg v\u00e9r festette pirosra tereinket ; szinte \u00e1ll\u00f3 esztendeig \u00f6r\u00f6k\u00f6s vesz\u00e9lyben \u00e9lt\u00fcnk, el\u0151l t\u0171z, h\u00e1tul v\u00edz ; el\u0151tt\u00fcnk a bomb\u00e1z\u00f3 v\u00e1r, m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk Temesv\u00e1r \u00e9s az eg\u00e9sz l\u00e1zad\u00e1sban l\u00e9v\u0151 d\u00e9lvid\u00e9k. Megszenvedt\u00fcnk az\u00e9rt az eszm\u00e9\u00e9rt, eg\u00e9sz teljess\u00e9g\u00e9ben meg\u00e9rtj\u00fck az \u00e1ldozatot, nem feledhett\u00fck v\u00e9rtan\u00fainkat \u00e9s nem divatb\u00f3l megy\u00fcnk oda im\u00e1dkozni. \u00c9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nem mi \u00f6regek, kik ifjan l\u00e1ttuk, v\u00e9gig k\u00fcz d\u00f6tt\u00fck ama dics\u0151s\u00e9ggel-gy\u00e1szszal teli napokat. Soraink fogynak, egyre kevesebben zar\u00e1ndoklunk ki a szent helyre, de az \u00f6r\u00f6ks\u00e9get lelkes ifj\u00fas\u00e1g fogja \u00e1tvenni. Ha nem mondan\u00e1m is, mindenki tudja, hogy gy\u00e1sz\u00fcnnepeink csakis az 1867-ki kib\u00e9k\u00fcl\u00e9ssel kezd\u0151dhettek. Nem lehetett ilyesmir\u0151l sz\u00f3 m\u00e9g az 1861-iki h\u00fcll\u0151 alkotm\u00e1ny idej\u00e9ben sem, hisz a hossz\u00fa bor\u00fa ut\u00e1n senki sem b\u00edzott a kider\u00fcl\u00e9sben. Mert k\u00fcl\u00f6n\u00f6s id\u0151k voltak azok . . . ki mert volna t\u00fcntetni? Hisz m\u00e9g a kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s ut\u00e1n is, 1868-ban avar parancsnok\u00e1nak rosszul \u00e9rtelmezett loyalit\u00e1sa akad\u00e1lyokat g\u00f6rd\u00edtett a v\u00e1rs\u00e1nczok t\u00f6v\u00e9ben rendezend\u0151 \u2014 n\u00e9zete szerint antidynastikus t\u00fcn tet\u00e9s el\u00e9be. M\u00e9g akkor sem lehetett kimenni - - de az igaz, hogy utol j\u00e1ra esett meg e tilalmi eset. I2\u00ab"], [232, "LUK\u00c1CSY MIKL\u00d3S. 180 Eg\u00e9sz 67-ig teh\u00e1t csak sziveinkben \u00fclt\u00fck meg a nagy \u00e9vfordul\u00f3t; egy-egy ismeretlen k\u00e9z koszor\u00faja vir\u00e1gozta f\u00f6l a szentelt hantokat \u00e9s megjelelt mindent az eml\u00e9kezet ... ezt nem lehetett eltiltani, t\u00f6bbet viszont nem lehetett tenni. Megv\u00e1ltozott azonban minden 67-ben \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megv\u00e1ltozott azon tett \u00e1ltal, mikor a kir\u00e1ly \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9 \u0151 fels\u00e9geik az orsz\u00e1gnak sz\u00e1zezer arany koron\u00e1z\u00e1si aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t az 1848 \u2014 49-iki rokkant honv\u00e9deknek visszaaj\u00e1nd\u00e9kozt\u00e1k. Ezzel \u00faj \u00e9letre \u00e9bredt a nemzet \u00f6n\u00e9rzete, mely a honv\u00e9d n\u00e9v becs\u00fclettel viselhet\u00e9s\u00e9nek megad\u00e1s\u00e1t s a szabads\u00e1gharcz v\u00e9rtan\u00fai eml\u00e9kezet\u00e9nek tiszteletben tart\u00e1s\u00e1t olvasta ki az uralkod\u00f3 p\u00e1r adom\u00e1nylevel\u00e9b\u0151l. Ezen meggy\u0151z\u0151d\u00e9s \u00e1ltal vez\u00e9reltetve, jelent meg m\u00e1r n\u00e9gy h\u00f3nap ut\u00e1n b\u00e1r\u00f3 Simonyi Lajosnak egy vez\u00e9rczikke az \u201eAlf\u00f6ld\" 1867 okt\u00f3ber 6-ki sz\u00e1m\u00e1ban, mely eredm\u00e9nye volt az aradi t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151i k\u00f6zt lefolyt el\u0151zetes t\u00e1rgyal\u00e1soknak, az aradi v\u00e9rtan\u00fak eml\u00e9k\u00e9nek szentelend\u0151 gy\u00e1szistenitisztelet megtart\u00e1sa v\u00e9gett. Okt\u00f3ber hatodika vas\u00e1rnapra esv\u00e9n, a hetedik\u00e9n megtartott els\u0151 ily nem\u0171 gy\u00e1szmis\u00e9hez megkondultak reggeli 10 \u00f3rakor a r\u00f3mai kath. templom harangjai. Arad v\u00e1ros \u00e9s megye el\u0151kel\u0151s\u00e9gei k\u00f6z\u00fcl, sokan voltak ugyan jelen a gy\u00e1szmis\u00e9n, de neveiket m\u00e9g t\u00e1n j\u00f3l sz\u00e1mbavett opportunit\u00e1si indokb\u00f3l b\u00f6lcsen elhallgatt\u00e1k a lapok. A gy\u00e1szmise ut\u00e1n gy\u00e9r k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g r\u00e9szv\u00e9tel\u00e9vel, kivonult a gy\u00e1szt\u00e9rre az aradi honv\u00e9degylet, a hol Vass Istv\u00e1n aleln\u00f6k tartott r\u00f6vid besz\u00e9det. Ez volt a kicsi kezdet \u00e9s azon nincs mit csod\u00e1lkozni. \u00dagy volt az ily dolgokkal m\u00e9g sok\u00e1ig a nemzet, mint a zsarnok apa vessz\u0151je al\u00f3l f\u00f6lszabadult gyermek: nem mert \u00f6r\u00fclni \u00f6r\u00f6m\u00e9nek, nem mert b\u00e1nk\u00f3dni b\u00e1nat\u00e1n. H\u00e1tha megs\u00e9rt, h\u00e1tha ... \u00f3h azok az id\u0151k sokat rontottak a mi egyeness\u00e9g\u00fcnk\u00f6n. A halad\u00f3 id\u0151 azonban lassank\u00e9nt visszaadott \u00f6nmagunknak s ha voltak is m\u00e9g k\u00f6r\u00f6k, melyek agg\u00e1lyoskodtak, mint voltak m\u00e1sok, kik a sajg\u00f3 sebnek friss marczangol\u00e1ssal v\u00e9ltek haszn\u00e1lni : eg\u00e9szben m\u00e9gis a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekkel kialakult az \u00fcnnep\u00e9lyeknek az a sorrendje, mely mai napig fenn\u00e1ll. Az \u00fcnnep\u00e9ly rendez\u00e9s\u00e9t a helybeli hon v\u00e9degylet vette kez\u00e9be \u00e9s annak id\u0151szerinti eln\u00f6ke rendesen az \u00fcnnep\u00e9lynek rendez\u0151je. Fekete z\u00e1szl\u00f3kat lenget a sz\u00e9l az \u00e9vfordul\u00f3 napj\u00e1n a h\u00e1zakr\u00f3l, a minorita-"], [233, "AZ OKT\u00d3BER HATODIKI GY\u00c1SZ\u00dcNNEP\u00c9LYEK. 181 rend\u0171ek torny\u00e1r\u00f3l, azok templom\u00e1ban tartatik meg a nagy gy\u00e1szisten tisztelet. A templcm haj\u00f3j\u00e1ban van f\u00f6l\u00e1ll\u00edtva a katafalk, lebor\u00edtva feke t\u00e9vel \u00e9s k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve a gyerty\u00e1k csillog\u00f3 koszor\u00faj\u00e1val. Tropikus n\u00f6v\u00e9nyek z\u00f6ldje k\u00f6z\u00fcl sz\u00e1rnyas angyalalakok emelik az \u00e1h\u00edtatot, m\u00edg a katafalk talapzat\u00e1n \u00e1ll a 13 v\u00e9rtan\u00e9i arczk\u00e9pe, a templomban l\u00e9v\u0151 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ggel szemben. Az arczk\u00e9p el\u0151tt nagy f\u00e9lk\u00f6rben \u00e9g k\u00fcl\u00f6n 1 3 fekete gyertya, eml\u00e9keztetve azokra, kiknek \u00e9letl\u00e1ngja akkor kioltatott. A templom els\u0151 padsorai fekete poszt\u00f3val vannak letakarva, ott foglalnak helyet a v\u00e1ros honoratiorjai, a helyben \u00e1llom\u00e1soz\u00f3 honv\u00e9d s\u00e9g tisztikara test\u00fcletileg, m\u00edg a templom t\u00f6bbi r\u00e9sz\u00e9t zs\u00fafolva t\u00f6ltik meg a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gen k\u00edv\u00fcl a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le, sokszor messze f\u00f6ldr\u0151l ide j\u00f6v\u0151 k\u00fcld\u00f6tts\u00e9gek, a helybeli k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le egyletek, melyek mind test\u00fcletileg vesznek benne r\u00e9szt \u00e9s a melyek k\u00f6zt k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl a legmeghat\u00f3bb l\u00e1t v\u00e1nyt ny\u00fajtj\u00e1k a 48 \u2014 49-iki \u00e9vnek agg harezosai. A legt\u00f6bbsz\u00f6r sz\u0171k nek bizonyul a templom \u00e9s a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g sz\u00e1zai, ezrei a templom el\u0151tti t\u00e9ren hallgatj\u00e1k v\u00e9gig az istentiszteletet. Mag\u00e1t a szent mis\u00e9t \u00e9s ut\u00e1na a katafalk beszentel\u00e9s\u00e9t a hazafias \u00e9rz\u00fclet\u00fckr\u0151l mindig kit\u0171n\u0151 minorita-rend tagjai f\u00e9nyes seg\u00e9dlettel v\u00e9gezik, m\u00edg a chorusr\u00f3l a szebbn\u00e9l-szebb gy\u00e1sz\u00e9nekek emelkednek \u00e9g fel\u00e9. M\u0171kedvel\u0151k, a sz\u00ednh\u00e1z \u00e9nekesei, helylyel-k\u00f6zzel a helybeli izraelita ima h\u00e1zi kit\u0171n\u0151 gyermekkar egyar\u00e1nt k\u00f6zrem\u0171k\u00f6dnek a templomi kar rendes \u00e9nekesein k\u00edv\u00fcl az \u00fcnnep\u00e9ly emel\u00e9s\u00e9n. Elt\u0171nik a vall\u00e1si, a nyelvi k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g, mindny\u00e1jan egyes\u00fclve vannak a hazaszeretet vall\u00e1s\u00e1ban. Az istentisztelet ut\u00e1n hossz\u00fa n\u00e9gyes sorokban megindul a menet a v\u00e1rosb\u00f3l kifel\u00e9 a mez\u0151nek, oda, a hol az a 9 bit\u00f3fa \u00e1llott \u00e9s a hol manaps\u00e1g m\u00e1r k\u0151b\u0151l, f\u00f6ldb\u0151l \u00e1ll\u00f3 piramis-alapon magas gr\u00e1nit-obeliszk emelkedik. K\u00e9t-h\u00e1rom zenekar gy\u00e1szindul\u00f3i v\u00e1ltakoznak a menet elej\u00e9n, k\u00f6zep\u00e9n \u00e9s f\u00e1tyolos z\u00e1szl\u00f3kkal sorakozik egylet egylet ut\u00e1n, k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g ut\u00e1n. Ma m\u00e1r r\u00e9szt vesznek a k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1k n\u00f6vend\u00e9kei is \u00e9s pedig helyesen : hisz itt nem politikai t\u00fcntet\u00e9sr\u0151l, hanem hazafias kegyeletr\u0151l van sz\u00f3. Minden test\u00fcletnek, egyletnek meg van a maga szebbn\u00e9l-szebb koszor\u00faja, \u00e9s egyesek hazafias f\u00f6lbuzdul\u00e1sa szinte minden \u00e9vben \u00faj meg \u00faj meglepet\u00e9ssel, kezdem\u00e9nyez\u00e9ssel emeli a hazafias \u00fcnne p\u00e9ly f\u00e9ny\u00e9t. A gy\u00e1szindul\u00f3k m\u00e9lab\u00fas hangjai, a f\u00e1tyolos z\u00e1szl\u00f3k hossz\u00fa sora, a szebbn\u00e9l-szebb koszor\u00fak leng\u0151 szalagjaikkal, a d\u00edszruh\u00e1s k\u00fcld\u00f6tt s\u00e9gek, a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g ezer\u00e9i egy\u00fcttesen m\u00e9ly benyom\u00e1st keltenek a szem l\u00e9l\u0151ben. A kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9re \u00e9rve, lerakja a menet koszor\u00fait, melyek sz\u00e1ma nem egyszer a sz\u00e1zat is meghaladja. Az egyleti z\u00e1szl\u00f3k k\u00f6r\u00fcl\u00f6lelik a"], [234, "LUK\u00c1CSY MIKL\u00d3S. 182 szent helyet \u00e9s n\u00e9pek ezreinek ajk\u00e1n megzend\u00fcl V\u00f6r\u00f6smarty fens\u00e9ges sz\u00f3zata : Haz\u00e1dnak rend\u00fcletlen\u00fcl L\u00e9gy h\u00edve, oh magyar, B\u00f6lcs\u0151d ez, majdan s\u00edrod is, Mely \u00e1pol eltakar. A nagy vil\u00e1gon e k\u00edv\u00fcl Nincsen sz\u00e1modra hely, \u00c1ldjon vagy verjen sors keze Itt \u00e9lned, halnod kell ! Ut\u00e1na egy vagy m\u00e1s eml\u00e9kbesz\u00e9dben m\u00e9ltatja a nap jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t, melyet rendesen egy-k\u00e9t alkalmi k\u00f6ltem\u00e9nynek elszaval\u00e1sa k\u00f6vet. Sokszor e k\u00f6ltem\u00e9nyek k\u00f6zt hazafias lyr\u00e1nk legszebb term\u00e9kei vannak \u00e9s neves k\u00f6lt\u0151ink eg\u00e9sz sora ihletett ajkakkal zengette meg e hely gy\u00e1sz\u00e1t, dics\u0151s\u00e9g\u00e9t, mint J\u00f3kai M\u00f3r, ifj. \u00c1br\u00e1nyi Korn\u00e9l, V\u00e1rady Antal \u00e9s m\u00e1sok. Az \u00fcnnep\u00e9lyt azut\u00e1n a k\u00f6z\u00f6sen \u00e9nekelt Hymnus fejezi be : Isten \u00e1ldd meg a magyart J\u00f3 kedvvel, b\u0151s\u00e9ggel, Ny\u00fajts fel\u00e9je v\u00e9d\u0151 kart, Ha k\u00fczd ellens\u00e9ggel, Balsors a kit r\u00e9gen t\u00e9p, Hozz re\u00e1 v\u00edg esztend\u0151t Megb\u0171nh\u0151dte m\u00e1r e n\u00e9p A multat, j\u00f6vend\u0151t ! \u00c9vi \u00fcnnepeink e rendes form\u00e1j\u00e1t\u00f3l helylyel-k\u00f6zzel vannak azt\u00e1n elt\u00e9 r\u00e9sek is. N\u00e9ha, de \u2014 h\u00e1la rendes sz\u00e9p \u0151szeinknek \u2014 igen ritk\u00e1n, a cs\u00faf id\u0151j\u00e1r\u00e1s miatt nem eshetik meg a kivonul\u00e1s, ilyenkor az \u00fcnnep\u00e9ly nek a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9n megtartatni szokott r\u00e9sze v\u00e1rosh\u00e1zunk d\u00edszterm\u00e9ben folyik le. M\u00e1skor kit\u0171n\u0151 alkalmak a rendesn\u00e9l is impoz\u00e1nsabb\u00e1 emelik, a mint ez 1874-ben, a v\u00e9rtan\u00fas\u00e1g huszon\u00f6t\u00f6dik \u00e9vfordul\u00f3j\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt. Orsz\u00e1goss\u00e1 v\u00e1lt akkor az \u00e1ltal, hogy az 1848 \u2014 49-iki honv\u00e9degyletek ez alkalomb\u00f3l Aradon tartott\u00e1k meg az orsz\u00e1gos honv\u00e9dgy\u0171l\u00e9st, melyen 31 egylet 77 k\u00fcld\u00f6tt \u00e1ltal volt k\u00e9pviselve, \u00e9s a honv\u00e9degyletek G\u00e1sp\u00e1r Andr\u00e1s t\u00e1bornok vezet\u00e9se alatt vonultak a templomba, a hol m\u00e1r jelen voltak a v\u00e1rosi, megyei s \u00e1llami tisztvisel\u0151k, s az \u00faj honv\u00e9dek tisztjei teljes katonai d\u00edszben, kik az \u00e9rkez\u0151 1848 \u2014 49-diki honv\u00e9deknek fel\u00e1ll\u00e1s \u00e1ltal adt\u00e1k meg a tiszteletet."], [235, "AZ OKT\u00d3BER HATODIKI GY\u00c1SZ\u00dcNNEP\u00c9LYEK. 183 A katafalkot a f\u0151v\u00e1ros h\u00f6lgyei \u00e1ltal k\u00fcld\u00f6tt 13 koszor\u00fa disz\u00edt\u00e9 \u00e9s a katafalk k\u00f6zel\u00e9ben kijel\u00f6lt tiszteleti helyeken \u00fcltek a jelen volt Damjanich \u00e9s V\u00e9csey v\u00e9rtan\u00fak \u00f6zvegyei. \u2014 A gy\u00e1szmis\u00e9n f\u00e9nyes seg\u00e9dlettel Lakatos Olt\u00f3 pontifik\u00e1lt, ki maga is hazafias lelk\u00fclet\u00e9\u00e9rt \u00e9vekig terjed\u0151 fogs\u00e1got szenvedett Kufsteinban. \u2014 A gy\u00e1szt\u00e9ren Feleky Mikl\u00f3s, a nemzeti sz\u00ednh\u00e1z m\u0171v\u00e9sze szavalta el J\u00f3kai M\u00f3rnak ez alkalomb\u00f3l \u00edrt: \u201eNem vagytok halva ti h\u0151s\u00f6k 'A ismert remek k\u00f6ltem\u00e9ny\u00e9t. Az eml\u00e9kbesz\u00e9det a honv\u00e9d egylet megb\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l : Tiszti Lajos mondta, m\u00edg a hazai honv\u00e9degyletek k\u00f6zponti bizotts\u00e1ga nev\u00e9ben Degr\u00e9 Alajos kiv\u00e1l\u00f3 \u00edr\u00f3nk \u00e9s 48 \u2014 49-iki sz\u00e1zados tartott a megjelent bajt\u00e1rsakhoz magasztos, meghat\u00f3 besz\u00e9det. M\u00e1skor, mint 1881-ben, mid\u0151n az aradi ifj\u00fas\u00e1g Barab\u00e1s B\u00e9l\u00e1val \u00e9l\u00e9n, a kiv\u00e9gz\u00e9si helynek mai sz\u00e9p megjel\u00f6l\u00e9s\u00e9t megteremtette, a rendesn\u00e9l f\u00e9nyesebb \u00fcnnep\u00e9lynek m\u00e9g este folytat\u00e1sa volt a sz\u00ednh\u00e1zban, hol d\u00edsz el\u0151ad\u00e1s volt, melynek megnyit\u00f3jak\u00e9nt mint n\u00e9mak\u00e9plet mutattatott be a Husz\u00e1r Adolf \u00e1ltal tervezett v\u00e9rtan\u00fa-szobor, siker\u00fclt ut\u00e1nzatban. A szobor talapzat\u00e1ra azok a koszor\u00fak voltak let\u00e9ve, melyek reggel a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9n lev\u0151 eml\u00e9kdombot d\u00edsz\u00edtett\u00e9k. Az 1886-iki \u00fcnnep\u00e9lyt a kolozsv\u00e1ri egyetemi polg\u00e1rok \u00e9s a budapesti munk\u00e1sok k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g\u00e9nek megjelen\u00e9se tette eml\u00e9kezetess\u00e9; 1887-ben a nagyv\u00e1radi jogakad\u00e9mia, 1888 \u2014 89-ben is a budapesti tudom\u00e1nyos \u00e9s m\u0171egyetemi ifj\u00fas\u00e1g k\u00fcld\u00f6tts\u00e9gei emelt\u00e9k annak f\u00e9ny\u00e9t. Nem egyszer kiv\u00e1l\u00f3an meghat\u00f3 jelenetnek vagyunk tan\u00fai. \u00edgy tavaly, 1889-ben, a 40 \u00e9ves \u00e9vfordul\u00f3n kellett volna annak a sz\u00e9p v\u00e9rtan\u00fa szobornak lelepleztetni, a mihez csak az id\u00e9n jutottunk el. R\u00e9gi im\u00e1d s\u00e1ga volt az az \u00f6reg Salamon Istv\u00e1n 1848 \u2014 49-ki sz\u00e9kely honv\u00e9d \u0151rmesternek Csik-Szered\u00e1n, hogy az Isten engedje neki meg\u00e9rni azt a napot, elmegy akkor arra a mesze f\u00f6ldre, hogy kis\u00edrhassa mag\u00e1t azon a helyen, hol im\u00e1dott t\u00e1bornokai meghaltak \u00e9s hogy l\u00e1thassa meg dics\u0151\u00fcl\u00e9s\u00f6ket. A szobor nem lett k\u00e9sz a 40-es \u00e9vfordul\u00f3ra, de az \u00f6reg Salamon Istv\u00e1n 80 \u00e9ve dacz\u00e1ra elj\u00f6tt Csik-Szered\u00e1r\u00f3l, elj\u00f6tt, mivel nem mert rem\u00e9nykedni, hogy meg\u00e9ri a j\u00f6vend\u0151 esztend\u0151t, a mikor a szobor csakugyan f\u00f6l\u00e1ll\u00edttattik. Elj\u00f6tt, hogy legal\u00e1bb l\u00e1thassa a szent helyet, hogy azt\u00e1n Simeonnal \u0151 is elmondhassa: \u201eUram! bocs\u00e1sd el a te szolg\u00e1dat, mert l\u00e1tt\u00e1k szemeim. ...\" Az okt\u00f3ber 6-iki \u00e9vsorozatos gy\u00e1sz\u00fcnnep\u00e9lyhez m\u00e9lt\u00f3an csatlakoznak m\u00e1s rendk\u00edv\u00fcli \u00fcnnep\u00e9lyek. \u00edgy az ir\u00f3k \u00e9s m\u0171v\u00e9szek 1887-diki t\u00e1rsas kir\u00e1ndul\u00e1suk alkalm\u00e1val"], [236, "LUK\u00c1CSY MIKL\u00d3S. 184 egy napra \u00fatba ejtett\u00e9k Aradot. Sz\u00e1zon f\u00f6l\u00fcl voltak \u00e9s itt id\u0151z\u00e9s\u00fcknek f\u00e9nypontja lett a v\u00e9rtan\u00fak hely\u00e9n tett l\u00e1togat\u00e1s, hol Luk\u00e1csy Mikl\u00f3s, a honv\u00e9degylet eln\u00f6ke, alkalmi besz\u00e9ddel \u00fcdv\u00f6z\u00f6lte a vend\u00e9geket. Ut\u00e1na Kom\u00f3csy J\u00f3zsef, a Pet\u0151fi-t\u00e1rsas\u00e1g eln\u00f6ke, a meghatotts\u00e1g hangj\u00e1n dics\u0151\u00edtette a szent helyet s a v\u00e9rtan\u00fak eml\u00e9k\u00e9t. Ezt k\u00f6vet\u0151leg \u00c1br\u00e1nyi Emil, a Pet\u0151fi- \u00e9s Kisfaludy -t\u00e1rsas\u00e1gok tagja, nagy hat\u00e1ssal szavalta el saj\u00e1t k\u00f6ltem\u00e9ny\u00e9t. Folytat\u00f3lag a szint\u00e9n jelen volt m\u0171v\u00e9szn\u0151k sz\u00e9p csoportja, az ezrekre men\u0151 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g egetver\u0151 \u00e9ljenz\u00e9se k\u00f6zt helyezte cl a t\u00e1rsas\u00e1g- \u00e1ltal, Budapestr\u0151l mag\u00e1val hozott gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 koszor\u00e9it. \u00c9s befejez\u00e9s\u00fcl : V\u00e1rady Antal, a Pet\u0151fi-t\u00e1rsas\u00e1g tagja s az \u00edr\u00f3i \u00e9s m\u0171v\u00e9szi k\u00f6r igazgat\u00f3ja, egy k\u00f6lt\u0151i eszm\u00e9kben d\u00fasgazdag im\u00e1j\u00e1t mondta el, melynek: \u201eAmen\"-j\u00e9t \u00e1hitatteljcsen rebegte ut\u00e1na a nagy hallgat\u00f3s\u00e1g. De nemcsak haz\u00e1nk fiait \u00e9bresztik kegyeletre Szenthely\u00fcnk hantjai, hanem mag\u00e1val ragadj\u00e1k azok m\u00e1s nemzetek fiait is, mint az \u00f6r\u00f6k igazs\u00e1g. Hisz a szabads\u00e1g, a mely\u00e9rt \u0151k meghaltak, nem csak egy nemzet\u00e9, hanem mik\u00e9nt a Nap \u00e9let\u00e9t kelt\u0151 f\u00e9nye, melege : az eg\u00e9sz vil\u00e1g\u00e9 ! 1885 augusztus\u00e1ban a franczia \u00edr\u00f3k \u00e9s m\u0171v\u00e9szek nagy csoportja kereste f\u00f6l Aradot, hogy kifejezhesse kegyelet\u00e9t a szabads\u00e1g v\u00e9rtan\u00fai ir\u00e1nt. Itt voltak ; Ferdin\u00e1nd Lesseps, a vil\u00e1gh\u00edr\u0171 suezi csatorna \u00e9p\u00edt\u0151je ; Francois Copp\u00e9e, a jelenkor nagy k\u00f6lt\u0151je; Leo Delibes \u00e9s Jules Massenet, h\u00edrneves zeneszerz\u0151k ; Lichtenstein ezredes, a franczia k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g- el n\u00f6k\u00e9nek sz\u00e1rnyseg\u00e9de ; Armand Gouzien, a sz\u00e9pm\u0171v\u00e9szetek fel\u00fcgyel\u0151je ; Georges Clairin \u00e9s R\u00f3bert Fleury, fest\u0151m\u0171v\u00e9szek. Az \u00edr\u00f3k k\u00f6z\u00fcl : Dreyfuss, Uhlbach, Blavet \u00e9sParizell, \u00e9s v\u00e9gre doctor Pezzi, a p\u00e1risi orvosi egyetem tan\u00e1ra \u00e9s b\u00e1r\u00f3 Noir-Lafontaine. A gy\u00e1szt\u00e9ren sok ezerre men\u0151 k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g volt m\u00e1r jelen, mikor a franczia vend\u00e9gek oda \u00e9rkeztek. A honv\u00e9degylet \u00fcdv\u00f6zl\u00e9se ut\u00e1n a franczi\u00e1k \u00fcnnepelt agg vez\u00e9re, Lesseps, meghat\u00f3an ecsetei\u00e9 saj\u00e1t \u00e9s \u00fatit\u00e1rsai \u00e9rzelmeit a megszentelt hely ir\u00e1nt, mire oly jelenet k\u00f6vet kezett, melynek k\u00f6zvetlen hat\u00e1sa mindenkit k\u00f6nnyekre ind\u00edtott. A franczi\u00e1k a gomblyukaikba \u00e9s kalapjaikra t\u0171z\u00f6tt vir\u00e1gcsokrokat levett\u00e9k, \u00e9s egy m\u00e1sut\u00e1nban levett f\u00f6veggel felhaladva, m\u00e9ly meghajl\u00e1ssal tett\u00e9k le az eml\u00e9koszlop talapzat\u00e1ra. \u00c9s elj\u00f6ttek a szent helyre a messze, fagyos \u00e9szak gyermekei is, a hol nincs napf\u00e9ny, ahol nincsen szabads\u00e1g . . . elj\u00f6ttek az oroszok is. . . ."], [237, "AZ OKT\u00d3BER HATOD1K1 GY\u00c1SZ\u00dcNNEP\u00c9LYEK'. 185 Az oroszok \u2014 - az 1848 \u2014 49-iki v\u00e9rtan\u00fak veszt\u0151helyen! \u00c1lom-e? val\u00f3s\u00e1g-e ? Val\u00f3s\u00e1g volt. A Diuiitri Agraneff Szlavj\u00e1nszky igazgat\u00e1sa alatt itt id\u0151z\u0151 eur\u00f3pai h\u00edr\u0171 orosz dalt\u00e1rsulat vonult ki ez \u00e9v febru\u00e1r 15-\u00e9n az eml\u00e9khez. A kegyeletes kivonul\u00e1s mag\u00e1n jellege miatt a honv\u00e9degylet nem volt jelen, de a kivonul\u00e1s h\u00edr\u00e9re nagy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g sereglett \u00f6ssze a gy\u00e1sz t\u00e9ren. Az orosz dalt\u00e1rsulat el\u00e9nekelte egyik\u00e9t ama f\u00e1jdalmat k\u00f6zvetlen\u00fcl kifejez\u0151 gy\u00e1szdaloknak, melyekr\u0151l olyan h\u00edres, a melyek sz\u00edvb\u0151l j\u00f6nnek \u00e9s sz\u00edvhez sz\u00f3lnak. Az \u00e9nek alatt Szlavj\u00e1nszky neje, a t\u00e1rsulat szellemi vezet\u0151je, sz\u00e9les nemzetisz\u00edn\u0171 szalagos nagy bab\u00e9rkoszor\u00fat tett le az eml\u00e9kk\u0151re. \u00c9s ut\u00e1na \u00fajb\u00f3l f\u00f6lhangzott az \u00e9nek . . . sz\u00f6veg n\u00e9lk\u00fcl ; lass\u00fa m\u00e9ly, mereng\u0151 hangokon kezd\u0151d\u00f6tt a dal, de a hangok egyre emelkedtek, egyre er\u0151sb\u00f6dtek, a tenor \u00e9s sopr\u00e1n sz\u00e1rnyat bontva, mer\u00e9sz crescendoba mennek, mik\u00f6zben a bassus karok mennyd\u00f6rg\u00e9sk\u00e9nt csapnak bele . . . a Sz\u00f3zat volt : \u201e\u00c1ldjon vagy verjen sors keze Itt \u00e9lned halnod kell!\" De ki tudn\u00e1 le\u00edrni az erre k\u00f6vetkez\u0151 jelenetet? Szabads\u00e1g! te val\u00f3ban Isten Napja vagy! Luk\u00e1csy Mikl\u00f3s."], [238, "A KIV\u00c9GZ\u00c9S HELY\u00c9NEK MEGJEL\u00d6L\u00c9SE. Volt az ap\u00e1m h\u00e1z\u00e1nak udvar\u00e1ban egy kisz\u00e1radt sz\u00e9p eperfa. Ep\u00e9n 13 f\u0151\u00e1ga volt, egyenletes, szab\u00e1lyos alakban n\u0151ttek egym\u00e1s mell\u00e9: magass\u00e1ga mintegy n\u00e9gy m\u00e9ter lehetett. Ezt a kisz\u00e1radt eperf\u00e1t \u00e1satta le ap\u00e1m a szabad l\u00e9legz\u00e9s els\u0151 \u00e9v\u00e9ben, 1867 augusztus\u00e1ban, a v\u00e9rtan\u00fa s\u00e1g f\u00f6ldj\u00e9be, \u00e9s ez a kisz\u00e1radt eperfa volt a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9nek els\u0151 megjel\u00f6l\u00e9se. T\u00f6rt\u00e9nt pedig a dolog a k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9pen. 1867 augusztus 10-\u00e9n, mid\u0151n az aradi orsz\u00e1gos dal\u00e1r\u00fcnnep\u00e9ly tar tatott \u00e9s mid\u0151n v\u00e1rosunkban \u00f6sszesereglettek az orsz\u00e1g minden vid\u00e9 k\u00e9nek dal\u00e1rai, akkor a lelkes\u00fclt idegenek sz\u00edv\u00e9ben t\u00e1madt fel a v\u00e1gy, hogy kimenve arra a szent helyre, az Isten szabad ege alatt elzengik honfi\u00fai b\u00e1natukat. Ki tudott volna a sz\u00e1zakra men\u0151 idegenek v\u00e1gy\u00e1 nak ellen\u00e1llani ; a terv kivitele el l\u0151n hat\u00e1rozva s az indul\u00e1s ideje d\u00e9lut\u00e1ni n\u00e9gy \u00f3r\u00e1ra t\u0171zetett ki. Akkor m\u00e9g mer\u00e9sz volt a gondolat, e terv, mert hat\u00f3s\u00e1gi bejelent\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl \u201erebellis demonstrati\u00f3\"-nak l\u00e1tszott, bejelent\u00e9s eset\u00e9n pedig nem lett volna megengedve, de a kizar\u00e1ndokol\u00e1s h\u00edre fut\u00f3 t\u0171zk\u00e9nt terjedt el az eg\u00e9sz v\u00e1rosban, melynek apraja-nagyja, \u00f6regje-fiatalja megragadta az alkalmat s \u00f3ri\u00e1si n\u00e9pt\u00f6meg k\u00e9sz\u00fclt kifel\u00e9. De nem tudt\u00e1k biztosan a helyet, a hol a v\u00e9rtan\u00fak ki lettek v\u00e9gezve. A hol n\u00e9gyen f\u0151be l\u00f6vettek, a v\u00e1r s\u00e1nczaiban, azt a helyet fentar totta az eml\u00e9kezet, csakhogy nem lehetett megk\u00f6zel\u00edteni, k\u00fcls\u0151 meg jel\u00f6l\u00e9s\u00e9r\u0151l pedig m\u00e1ig sem lehetett sz\u00f3, l\u00e9v\u00e9n a v\u00e1r m\u00e9g mindig v\u00e1r. A bit\u00f3hal\u00e1lt szenvedett h\u0151s\u00f6k kiv\u00e9gz\u00e9si helye k\u00fcnn a mez\u0151n mag\u00e1n tulajdont k\u00e9pezv\u00e9n, oda el lehetett jutni, \u00e1mde a kiv\u00e9gz\u00e9si helyet pon tosan megjel\u00f6lni kevesen tudt\u00e1k. Arad v\u00e1ros \u00f6t tekint\u00e9lyes polg\u00e1ra : Vass Istv\u00e1n, R\u00f3zsa J\u00e1nos, Szendrey J\u00f3zsef, Wenczel Mih\u00e1ly \u00e9s \u00e9des aty\u00e1m, Barab\u00e1s P\u00e9ter m\u00e1r d\u00e9lut\u00e1n egy \u00f3rakor kint voltak a helysz\u00edn\u00e9n, persze \u00e9n is vel\u0151k voltam, mint m\u00e9g alig 12 \u00e9ves fiu. Egyenkint sz\u00e1lling\u00f3ztak \u00e1t a Maros-h\u00eddon, nehogy a v\u00e1rban, vagy a hat\u00f3s\u00e1g el\u0151tt felt\u00fcnt\u00e9st keltsenek. El\u0151bb Zsigmond-"], [239, "A KIV\u00c9GZ\u00c9S HELY\u00c9NEK MEGJEL\u00d6L\u00c9SE. 187 h\u00e1z\u00e1n felkerestek n\u00e9h\u00e1ny \u00f6reg moln\u00e1rt, a kik biztosan tudt\u00e1k a kiv\u00e9g z\u00e9si helyet. R\u00f3zsa J\u00e1nos \u00e9s Szeudrey J\u00f3zsef, a kik 1849 okt\u00f3ber 6-\u00e1n a kiv\u00e9gz\u00e9si gy\u00e1sznap d\u00e9lut\u00e1nj\u00e1n kimentek a helysz\u00edn\u00e9re, szint\u00e9n t\u00e1j\u00e9 kozt\u00e1k magukat. \u00edgy azut\u00e1n egy\u00fcttesen felkerest\u00e9k s a sz\u00e1raz k\u0151h\u00eddt\u00f3l sz\u00e1m\u00edtott l\u00e9p\u00e9sekkel meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k, hogy a kilencz v\u00e9rtan\u00fa ugyan azon helyen lett kiv\u00e9gezve, a hol most az eml\u00e9kk\u0151 emelkedik. A kijel\u00f6lt hely egy kisebb m\u00e9lyed\u00e9sben, puszt\u00e1n, nyomtalanul s minden jel n\u00e9lk\u00fcl volt, egyed\u00fcl Vass Istv\u00e1n figyelme s lelem\u00e9ny\u00e9vel egy kis \u00e1s\u00f3 m\u00e9lys\u00e9g\u0171 g\u00f6dr\u00f6cske, mely id\u0151nkint m\u00e9ly\u00edttetett, volt e helyen, de ennek nyoma veszett ; teh\u00e1t gondoskodni kellett arr\u00f3l, hogy valami l\u00e1that\u00f3 eml\u00e9ke maradjon a feltal\u00e1lt \u00e9s biztosan meg\u00e1llap\u00edtott kiv\u00e9gz\u00e9si helynek. M\u00edg a megnevezett polg\u00e1rok a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9nek felkutat\u00e1s\u00e1val fog lalkoztak, addig otthon, \u00e9des aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ban l\u00e1zas siets\u00e9ggel k\u00e9sz\u00fclt az els\u0151 eml\u00e9kjel, a sz\u00e1raz eperfa. \u00c9des aty\u00e1m rendelet\u00e9re a fa ki\u00e1satott hely\u00e9b\u0151l s minden \u00e1gra egy egy v\u00e9rtan\u00fa nev\u00e9vel ell\u00e1tott feh\u00e9r pap\u00edrlap lett ragasztva, a legvasta gabb \u00e1gra Damjanich neve ker\u00fclt. H\u00e1rom izmos asztalos leg\u00e9ny v\u00e1ll\u00e1ra emelte a kisz\u00e1radt eperf\u00e1t, a negyedik egy \u00e1s\u00f3t \u00e9s egy sz\u00e9p fakeresz tet vitt mag\u00e1val s ott az id\u0151k\u00f6zben pontoson meg\u00e1llap\u00edtott kiv\u00e9gz\u00e9si helyen az eperf\u00e1t azonnal a f\u00f6ldbe \u00e1st\u00e1k s a nagy keresztet mell\u00e9 er\u0151s\u00edtett\u00e9k. A mint az eperfa s a kereszt n\u00e9mi f\u00e1radts\u00e1ggal el lett helyezve, m\u00e1r l\u00e1tszott a h\u00eddon kifel\u00e9 t\u00f6rekv\u0151, lassan mozg\u00f3 embert\u00f6meg. A hazai \u00f6sszes dal\u00e1rok, kis\u00e9rve ezer meg ezer embert\u0151l, d\u00e9lut\u00e1n \u00f6t \u00f3rakor \u00e9rtek a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9re. F\u00e9nyesebb, nagyobb szab\u00e1s\u00fa tal\u00e1n igen, de meghat\u00f3bb \u00fcnnep m\u00e9g nem volt azon a helyen. Az oda\u00e9rkezett nagy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g kegyeletes \u00e9rz\u00fclettel \u00e1llotta k\u00f6r\u00fcl a t\u00e9rt, melynek k\u00f6zep\u00e9n ott volt a tizenh\u00e1rom \u00e1g\u00fa sz\u00e1raz eperfa \u00e9s a kereszt. A dal\u00e1rok \u00f6sszecsoportosultak s egyszer csak r\u00e1zend\u00edtett\u00e9k \u00e9g fel\u00e9 ragad\u00f3 \u00e9rz\u00e9ssel: \u201eHaz\u00e1dnak rend\u00fcletlen\u00fcl \"Az eg\u00e9sz k\u00f6z\u00f6ns\u00e9get mag\u00e1val ragadta az Isten szabad ege alatt felhangzott dal, \u00e9nekelt min denki, a sz\u00edvekbe \u0151szinte meghatotts\u00e1g sz\u00e1llott, a szemekben pedig a f\u00e1jdalom s az eml\u00e9kezet k\u00f6nnyei ragyogtak. Mid\u0151n a dal elhangzott, B\u00f6k\u00e9nyi J\u00e1nos reform, lelk\u00e9sz mondott egy r\u00f6vid meghat\u00f3 im\u00e1t, Jank\u00f3 J\u00f3zsef, az akkori dalegylet titk\u00e1ra felol vasta a kiv\u00e9gzett magyar t\u00e1bornokok \u00e9s h\u0151s\u00f6k neveit, mire \u00e9des aty\u00e1m, Barab\u00e1s P\u00e9ter tartott egy alkalmi lelkes besz\u00e9det s ennek v\u00e9gezt\u00e9vel"], [240, "Dr. BARAB\u00c1S B\u00c9LA. 188 a kez\u00e9ben l\u00e9v\u0151 \u00e9l\u0151vir\u00e1g koszor\u00fat feldobta a tizenh\u00e1rom \u00e1g\u00fa eperf\u00e1ra. Az \u00fcnnep\u00e9lyt dal fejezte be, sz\u00edvb\u0151l \u00e9nekelv\u00e9n a dal\u00e1rok \u00e9s a nagy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g: \u201eIsten \u00e1ldd meg a magyart\" . . . Mid\u0151n az \u00fcnnep\u00e9lynek v\u00e9ge volt, a jelenvoltak eml\u00e9ket akarv\u00e1n magukkal vinni, kezdett\u00e9k t\u00f6rdelni a sz\u00e1raz eperfa g\u00e1ly\u00e1it. Boldog volt, a ki hozz\u00e1 juthatott, s a ki egy kis darabk\u00e1t t\u00f6rhetett, \u00edgy azt\u00e1n a sz\u00e1raz eperfa alig egy negyed\u00f3ra alatt elt\u0171nt, sz\u00e9tszedt\u00e9k \u00e1gait annyira, hogy csup\u00e1n t\u00f6rzs\u00f6ke s a f\u0151\u00e1gak er\u0151sebb t\u00f6vei maradtak meg. S ez a megcsonk\u00edtott, sz\u00e9tdarabolt eperfa t\u00f6rzse s f\u0151\u00e1gai voltak n\u00e9gy esztend\u0151n kereszt\u00fcl az egyed\u00fcli jelz\u0151i a v\u00e9rtan\u00fak gy\u00e1szter\u00e9nek. Komoran, dudv\u00e1k k\u00f6z\u00fcl emelkedett ki a sz\u00e1raz eperfa t\u00f6rzse, nem v\u00e1rva virul\u00e1st, nem rem\u00e9lve \u00e9letet 1871. \u00e9vben az aradi honv\u00e9degylet okt\u00f3ber 6-ik\u00e1t meg\u00fcnnepelni sz\u00e1nd\u00e9kozv\u00e1n, gondoskodott r\u00f3la, hogy a sz\u00e1raz eperfa hely\u00e9re egy kisszer\u0171 k\u0151 helyeztess\u00e9k. Az eperfa t\u00f6rzse kidobatott s hely\u00e9re egy m\u00e1sf\u00e9l l\u00e1b magass\u00e1g\u00fa n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 faragott term\u00e9sk\u0151 lett oda t\u00e9ve, fels\u0151 lapj\u00e1ra v\u00e9sve \u201e1849 okt. 6.\". Ez a szer\u00e9ny kis k\u0151 ki se l\u00e1tszott a dudv\u00e1b\u00f3l, ha idegen kereste, nem tal\u00e1lt oda. De elk\u00f6vetkezett nemsok\u00e1ra a v\u00e9rtan\u00fak kiv\u00e9gz\u00e9s\u00e9nek negyedsz\u00e1zados \u00e9vfordul\u00f3ja 1874-ik \u00e9vben, a mid\u0151n az okt\u00f3ber 6-iki \u00fcnnep\u00e9lylyel egy\u00fcttesen tartatott meg az orsz\u00e1gos honv\u00e9dgy\u0171l\u00e9s is. Ekkor\u00e1ra gondoskodott az aradi honv\u00e9degylet arr\u00f3l, hogy a v\u00e9rtan\u00fak kiv\u00e9gz\u00e9si hely\u00e9n egy magasabb k\u0151 \u00e1lljon eml\u00e9k\u00fcl, s \u00edgy ker\u00fclt oda egy hat l\u00e1bnyi magass\u00e1g\u00fa k\u0151oszlop, g\u00fala alakban, mely a r\u00e9gi k\u0151re, mint talapzatra lett r\u00e1helyezve. Ez a k\u0151 m\u00e9gis csak kil\u00e1tszott a k\u00f3r\u00f3sivatagb\u00f3l s az idegen k\u00f6nnyebben re\u00e1 akadhatott e helyre. A most \u00e9rintett k\u00e9t darab eml\u00e9kk\u0151 m\u00e9g ma is ott hever a mostani eml\u00e9kdomb mellett, v\u00e1rva valahov\u00e1 elhelyez\u00e9s\u00e9t. De az 1874. \u00e9vben emelt eml\u00e9kk\u0151 sem volt hivatott arra, hogy ezt a kegyeletes szent helyet m\u00e9lt\u00f3an \u00e9s \u00e1lland\u00f3an jelezze. Ezt az egyszer\u0171 k\u0151oszlopot is ellepte a dudva, a buj\u00e1n teny\u00e9sz\u0151 k\u00f3r\u00f3, vagy pedig a magasabbra n\u00f6v\u0151 kukoriczasz\u00e1r. \u00c9s ha csak kiss\u00e9 n\u0151tt a Maros, hull\u00e1mai el\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k a teret, az eml\u00e9kk\u00f6vet pedig a gyakori \u00e1rad\u00e1s v\u00edzbe-s\u00e1rba d\u00f6nt\u00f6tte. Gondoskodni kellett teh\u00e1t nemcsak arr\u00f3l, hogy a nemzet e dr\u00e1ga f\u00f6ldj\u00e9n, b\u00e1r szer\u00e9ny, de m\u00e9lt\u00f3 eml\u00e9kk\u0151 jelezze a megpr\u00f3b\u00e1ltat\u00e1sok napjainak k\u00ednszenved\u00e9s\u00e9t, de arr\u00f3l is, hogy ez eml\u00e9kk\u0151 magasan helyez tess\u00e9k el, biztos\u00edtva az \u00e1rad\u00e1s vesz\u00e9ly\u00e9t\u0151l. Egy \u00faj, csinos \u00e9s meger\u0151s\u00edtett talapzatra k\u00e9sz\u00edtend\u0151 eml\u00e9kk\u0151 l\u00e9tes\u00ed-"], [241, "A KIV\u00c9GZ\u00c9S HELY\u00c9NEK MEGJEL\u00d6L\u00c9SE. 189 t\u00e9s\u00e9nek kereszt\u00fclvitel\u00e9re v\u00e1llalkozott a hozz\u00e1 ill\u0151 lelked\u00e9ssel Arad v\u00e1ros ifj\u00fas\u00e1g\u00e1nak h\u00e9t tagja, az \u00fagynevezett \u201ehetes bizotts\u00e1g\". 1881 m\u00e1rczius hav\u00e1ban, mid\u0151n a h\u00f3 m\u00e1r olvadozni kezdett, munk\u00e1 hoz l\u00e1tott a \u201ehetes bizotts\u00e1g\". Maguk mentek ki a helysz\u00edn\u00e9re, m\u00e9rn\u00f6k l\u00e1nczczal s egy\u00e9b szerekkel ell\u00e1tva, felvett\u00e9k a sz\u00fcks\u00e9ges m\u00e9reteket. Mindj\u00e1rt ut\u00e1na Csepreghy Mih\u00e1ly elk\u00e9sz\u00edtette a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s \u00e9s terve zetet, \u2014 csak m\u00e9g a p\u00e9nz hi\u00e1nyott. 2000 frt nem kis \u00f6sszeg, de az\u00e9rt a lelkes\u00fclt buzgalom, az egym\u00e1ssal versenyz\u0151 hazafias tev\u00e9kenys\u00e9g alig \u00f6t h\u00f3nap lefoly\u00e1sa alatt el\u0151terem tette gy\u0171jt\u00e9s folyt\u00e1n a sz\u00fcks\u00e9ges \u00f6sszeget. A gy\u0171jt\u00e9s \u00e9rdeme kiv\u00e1l\u00f3an a n\u0151k\u00e9 volt. Luk\u00e1cs Ilona \u00farh\u00f6lgy, B.-Gyu l\u00e1nak egyik\" sz\u00e9p le\u00e1nya egymaga 180 frtot gy\u0171jt\u00f6tt \u00f6ssze, Dapsy- H\u00e1mos Klementina \u00farn\u0151 Budapestr\u0151l 112 forintot, Scherz Ir\u00e9n Ortutay Gyul\u00e1n\u00e9 \u00farn\u0151 1 1 1 frtot, \u00f6zv. Purgly J\u00e1nosn\u00e9 \u00farn\u0151 90 frtot, Wally M\u00e1ty\u00e1sn\u00e9 \u00farn\u0151 80 frtot \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb a t\u00f6bbi ki t\u00f6bbet, ki kevesebbet, de a gy\u0171jt\u0151k sz\u00e1ma megk\u00f6zel\u00edtette a sz\u00e1zat. M\u00edg a gy\u0171jt\u00e9sek a legszebb sikerrel folytak, addig a \u201ehetes bizotts\u00e1g\" m\u00e1s ir\u00e1nyban is megtette a sz\u00fcks\u00e9ges l\u00e9p\u00e9seket. A teend\u0151k k\u00f6z\u00e9 tartozott kieszk\u00f6z\u00f6lni az \u00e9p\u00edt\u00e9sre vonatkoz\u00f3 enge d\u00e9lyeket \u00fagy a telek tulajdonos\u00e1n\u00e1l, valamint a v\u00e1rbeli hadtestparancs noks\u00e1gn\u00e1l, mert e hely a l\u0151t\u00e1volon bel\u00fcl l\u00e9v\u00e9n, ahhoz a katonai fels\u0151bb hat\u00f3s\u00e1g beleegyez\u00e9se ig\u00e9nyeltetett. A telek tulajdonosa Prokorny Rich\u00e1rd nyugalmazott \u0151rnagy neje, Bir\u00f3 Gizella \u00farn\u0151 k\u00e9szs\u00e9ggel adta meg az enged\u00e9lyt. A v\u00e1rparancsnok, Lebau ezredes bekiv\u00e1nta az elk\u00e9sz\u00edtett terveket s az ide vonatkoz\u00f3 k\u00e9r v\u00e9nyt p\u00e1rtol\u00f3lag terjesztette fel a temesv\u00e1ri hadtestparancsnoks\u00e1g k\u00f6z vet\u00edt\u00e9s\u00e9vel B\u00e9csbe a cs. \u00e9s kir. k\u00f6z\u00f6s had\u00fcgyminiszt\u00e9riumhoz, honnan az enged\u00e9ly legcsek\u00e9lyebb ellenvet\u00e9s \u00e9s \u00e9szrev\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl nemsok\u00e1ra meg\u00e9rkezett. M\u00e1r augusztus h\u00f3 2-ik fel\u00e9ben \u2014 1881. \u00e9vben \u2014 az \u00e9p\u00edt\u00e9s meg kezdetett s okt\u00f3bar h\u00f3 6-\u00e1ra k\u00e9szen fel\u00e1ll\u00edtva \u00e9s leleplezve lett az a csinos eml\u00e9koszlop, a mely ma \u00e9s m\u00e9g sok\u00e1ig fogja jelezni a v\u00e9r tan\u00fak gy\u00e1szter\u00e9t. Az eml\u00e9kdombra 15 l\u00e9pcs\u0151 vezet fel, melynek tetej\u00e9n csinos vas r\u00e1csozat k\u00f6z\u00f6tt van maga az eml\u00e9k, mely magasan ny\u00falik az \u00e9g fel\u00e9, igen sz\u00e9p s\u00f6t\u00e9tsz\u00fcrke \u0151sgr\u00e1nitb\u00f3l. A gr\u00e1nitg\u00fala els\u0151 oldal\u00e1n arany bet\u0171kkel van bev\u00e9sve: \u201e1849 okt\u00f3ber 6.\" A g\u00fala k\u00f6zvetlen talapzat\u00e1n pedig szint\u00e9n arany bet\u0171kkel e felirat olvashat\u00f3 :"], [242, "190 A KIV\u00c9GZ\u00c9S HELY\u00c9NEK MEGJEL\u00d6L\u00c9SE. \u201eAz aradi tizenh\u00e1rom v\u00e9rtan\u00fa kiv\u00e9geztet\u00e9si hely\u00e9nek meg\u00f6r\u00f6k\u00edt\u00e9s\u00e9re emeltetett 1881 okt\u00f3ber 6-\u00e1n\". A mostani eml\u00e9kdombot elk\u00e9sz\u00edt\u0151 ifj\u00fas\u00e1gi \u201ehetes bizotts\u00e1g\" tagjai k\u00f6vetkez\u0151k voltak : eln\u00f6k Csepreghy Mih\u00e1ly m\u00e9rn\u00f6k, dr. Keresztes Gyula \u00fcgyv\u00e9d, Aknay Andor aradi kir. t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki jegyz\u0151, ifj. Urb\u00e1nyi J\u00e1nos m. kir. postatakar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1ri tiszt, dr. Priegl Istv\u00e1n \u00fcgyv\u00e9d, D\u00e1niel Endre az els\u0151 magyar \u00e1ltal\u00e1nos biztos\u00edt\u00f3 t\u00e1rsulat aradi f\u0151\u00fcgyn\u00f6ks\u00e9g\u00e9nek titk\u00e1r helyettese \u00e9s e sorok \u00edr\u00f3ja, dr. Barab\u00e1s B\u00e9la \u00fcgyv\u00e9d. M\u00e9g egy nagy feladat v\u00e1r a mostani nemzed\u00e9kre, az, hogy a v\u00e9r tan\u00fak kiv\u00e9geztet\u00e9si helye a mag\u00e1ntulajdonost\u00f3l megv\u00e1s\u00e1roltass\u00e1k s csinosan parkiroztass\u00e9k. E cz\u00e9lra mintegy 1200 frt m\u00e1r egy\u00fctt is van, ez \u00f6sszeget a nagyv\u00e1radi kir. jogakad\u00e9mia polg\u00e1rs\u00e1g\u00e1nak* lelkesed\u00e9se hozta \u00f6ssze, azt teh\u00e1t miel\u0151bb rendeltet\u00e9s\u00e9re kell ford\u00edtani. Dr. Barab\u00e1s B\u00e9la."], [243, "A SZOBOR T\u00d6RT\u00c9NETE. \u00d6 Fels\u00e9geiknek a koron\u00e1z\u00e1s ut\u00e1n tett fejedelmi t\u00e9nye volt az els\u0151 kapav\u00e1g\u00e1s a 13 v\u00e9rtan\u00fa eml\u00e9k\u00e9nek fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz. Addig nyilv\u00e1nosan se a sajt\u00f3ban, se a gy\u0171l\u00e9seken nem mert\u00e9k az oly igen k\u00e9nyes dolgot f\u00f6leml\u00edteni ; veszedelmes is lett volna, mert vagy elfogt\u00e1k volna, vagy \u0151r\u00fcltnek jelentett\u00e9k volna ki azt, kinek ilyen forradalmi eszm\u00e9i vannak. \u00d6 Fels\u00e9geiknek \u00f6r\u00f6k dics\u0151 tette levette az emberek nyelv\u00e9r\u0151l a z\u00e1rat \u00e9s most m\u00e1r orsz\u00e1gszerte arr\u00f3l is mert\u00fcnk besz\u00e9lni, a mir\u0151l eddig csak n\u00e9gy szem k\u00f6z\u00f6tt, vagy kipr\u00f3b\u00e1lt bar\u00e1tok k\u00f6r\u00e9ben is csak nagy \u00f3vatosan sz\u00f3lottunk. H\u00e1tha a falak is hallgat\u00f3znak ? ! Hi\u00e1ba lett volna minden konczesszi\u00f3 \u00e9s kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s, ha \u00d3 Fels\u00e9geik maguk nem teszik aj\u00e1nd\u00e9kukkal a kib\u00e9k\u00fcl\u00e9sre a koron\u00e1t. 0 Fels\u00e9geik nek ezen a nemzeti \u00e9rz\u00fcletet f\u00f6lkelt\u0151 \u00e9s annak szabad sz\u00e1rnyat ad\u00f3 adom\u00e1nya j\u00f3t\u00e9konyabb hat\u00e1ssal volt, mint lett volna b\u00e1rmi m\u00e1s ado m\u00e1ny. A szabads\u00e1gharcz m\u00e9g \u00e9l\u0151 h\u0151seivel val\u00f3 kib\u00e9k\u00fcl\u00e9s, azokr\u00f3l val\u00f3 szeretetteljes gondoskod\u00e1s O Fels\u00e9geiknek egyik legszebb, legdics\u0151bb cselekedete volt. Most m\u00e1r hi\u00e1ba hivatkozott volna valaki az \u00d3 Fels\u00e9ge ir\u00e1nti tekin tetekre ; \u0150 Fels\u00e9g\u00e9nek aj\u00e1nd\u00e9ka egyszerre nemcsak ny\u00edltsz\u00edv\u0171, de ny\u00edlt sz\u00e1j\u00fa emberekk\u00e9 is t\u0151n minket, a mit legjobban bizony\u00edt azon k\u00f6r\u00fcl m\u00e9ny, hogy \u0150 Fels\u00e9geiknek koron\u00e1ztat\u00e1sa ut\u00e1ni els\u0151 h\u00e9ten, 1867 j\u00fanius 15-\u00e9n az Aradon megjelen\u0151 \u201eAlf\u00f6ld\" 138. sz\u00e1m\u00e1ban Tiszti Lajosnak, a szerkeszt\u0151nek toll\u00e1b\u00f3l jelent meg a f\u00f6lsz\u00f3l\u00edt\u00e1s \u201eeml\u00e9kszobrot \u00e1ll\u00edtani a tizenh\u00e1rom kiszenvedett v\u00e9rtan\u00fanak\" . Hogy a felh\u00edv\u00e1s mennyire volt mindny\u00e1junk sz\u00edv\u00e9b\u0151l mondva, azt igazolja azon l\u00e1zas fogadtat\u00e1s, melyben minden oldalr\u00f3l r\u00e9szes\u00fclt. A v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9snek K\u00f6rnyei J\u00e1nos k\u00e9pvisel\u0151 jelentette be az ind\u00edtv\u00e1nyt \u00e9s Atz\u00e9l eln\u00f6klete alatt r\u00f6gt\u00f6n megalakult az aradi v\u00e9rtan\u00fak nak fel\u00e1ll\u00edtand\u00f3 eml\u00e9koszlopra a v\u00e1rosi k\u00e9pvisel\u0151 test\u00fclet \u00e1ltal kik\u00fcld\u00f6tt bizottm\u00e1ny. Atz\u00e9l polg\u00e1rmester eln\u00f6klete alatt azut\u00e1n hozz\u00e1 is fogott a bizotts\u00e1g"], [244, "SZ0LL0SSY K\u00c1ROLY. 192 a dologhoz \u00e9s hazafias lelkesed\u00e9ssel meg\u00e1llapodtak abban, hogy szobor \u00e1ll\u00edttass\u00e9k a 13 v\u00e9rtan\u00fa eml\u00e9k\u00e9nek! A szobor l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t nagyon term\u00e9szetesen orsz\u00e1gos adakoz\u00e1s \u00fatj\u00e1n v\u00e9lt\u00e9k el\u00e9rhetni \u00e9s e v\u00e9gb\u0151l maguk\u00e9v\u00e1 t\u00e9v\u00e9n az \u201eAlf\u00f6ld\"-ben megjelent felh\u00edv\u00e1st, abban csak annyi m\u00f3dos\u00edt\u00e1st tettek, hogy az eml\u00e9koszlop fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1nak \u00e9v\u00e9t nem 1868-ra, hanem k\u00e9s\u0151bbre halasztott\u00e1k, nagyon helyesen gondolkozv\u00e1n, hogy egy olyan szobor, melyre alig egy \u00e9v alatt j\u00f6nne \u00f6ssze a k\u00f6lts\u00e9g, nem lenne sem a 13 v\u00e9rtan\u00fa eml\u00e9k\u00e9nek, sem Arad v\u00e1ros \u00f3haj\u00e1nak megfelel\u0151. Az\u00e9rt egyel\u0151re csak annyit mondottak ki, hogy addig gy\u0171jt\u00fcnk, m\u00edg oly t\u0151k\u00e9re tesz\u00fcnk szert, mely lyel \u00fagy az orsz\u00e1gos k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9nynek, mint a hazafias szent \u00fcgynek is m\u00e9lt\u00f3k\u00e9ppen eleget tehet\u00fcnk. 988 gy\u00fcjt\u0151-\u00edvet bocs\u00e1tott sz\u00e9t a bizotts\u00e1g a sz\u00e9lr\u00f3zsa minden ir\u00e1ny\u00e1 ban \u00e9s t\u00edz \u00e9v alatt csak 275, azaz ' k\u00e9tsz\u00e1z \u00e9s hetven\u00f6t \u00edvtart\u00f3 tartotta hazafias k\u00f6teless\u00e9g\u00e9nek a 13 v\u00e9rtan\u00fa szobr\u00e1ra gy\u0171jteni, 713 gy\u0171jt\u0151 pedig sz\u00f3ra sem m\u00e9ltatta a bizotts\u00e1got, egy sz\u00f3val sem eml\u00edtetlek, hogy hov\u00e1 tett\u00e9k a gy\u00fcjt\u0151-\u00edvet, vagy hogy hazafias k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fcket mi lohasztja ez \u00fcgyben ? Annyit elmondhatunk, hogy a bizotts\u00e1g csal\u00f3dott, mid\u0151n azt hitte, hogy orsz\u00e1gosan nagy lesz a v\u00e9rtan\u00fak szobra ir\u00e1nti lelkesed\u00e9s. Maga a f\u0151v\u00e1rosi sajt\u00f3 is keveset tett a 13 v\u00e9rtan\u00fa-szobor \u00e9rdek\u00e9ben, p\u00e1rt k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl, s\u0151t mondhatjuk, oly lanyhas\u00e1got tan\u00fas\u00edtott az aradi dics\u0151\u00fclt v\u00e9rtan\u00fak szobra \u00fcgy\u00e9ben, hogy a k\u00fcl\u00f6nben is nagy r\u00e9sz\u00e9ben elanyagiasodott s e t\u00e9ren folytonos buzd\u00edt\u00e1st \u00e9s s\u00fcrget\u00e9st v\u00e1r\u00f3 nemzet sem tette meg k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t azok eml\u00e9ke ir\u00e1nt, kik \u00e9rette mindent fel \u00e1ldoztak. \u00edgy \u00e1llv\u00e1n a dolgok, a bizotts\u00e1g f\u00e1radhatatlan tev\u00e9kenys\u00e9g\u0171 eln\u00f6ke azt ind\u00edtv\u00e1nyozta, hogy minekut\u00e1nna nincs kil\u00e1t\u00e1s arra, hogy egy d\u00edszes, a v\u00e9rtan\u00fak eml\u00e9k\u00e9hez m\u00e9lt\u00f3 szobor emeltess\u00e9k, \u00e9p\u00edtsenek egy lehet\u0151leg monument\u00e1lis k\u00e1poln\u00e1t, vagy mauz\u00f3leumot, hov\u00e1 a dics\u0151\u00fcltek hamvai v\u00e9gnyugalomra t\u00e9tetn\u00e9nek. Mikor Atz\u00e9l ezen ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1t tette, akkor az alap kamatost\u00f3l 41,839 frt 45 kr. volt. Hat \u00e9vi gy\u0171jt\u00e9s ut\u00e1n ilyen sov\u00e1ny eredm\u00e9nyre azt gondolta, hogy soha se j\u0151 \u00f6ssze elegend\u0151 \u00f6sszeg arra, hogy egyfel\u0151l a nemzeti gy\u00e1szt \u00e9s h\u00e1l\u00e1t m\u00e9lt\u00f3an kifejez\u0151, m\u00e1sfel\u0151l egy \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1ra f\u00e9lt\u00e9keny nemzet b\u00fcszkes\u00e9g\u00e9nek megfelel\u0151 \u00e9s a hasonl\u00f3 cz\u00e9lra emelt t\u00f6bbi eur\u00f3pai remekek sz\u00ednvonal\u00e1n \u00e1ll\u00f3 eml\u00e9km\u0171 alkottathass\u00e9k. Atz\u00e9l P\u00e9ter ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra r\u00f6gt\u00f6n \u00e9l\u00e9nks\u00e9g keletkezett. Tiszti Lajos osztotta Atz\u00e9l v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t ; Dr. Choriu Ferencz v\u00e9rmesebb rem\u00e9nyeket"], [245, "A SZOBOR T\u00d6RT\u00c9NETE. 193 t\u00e1pl\u00e1lt, kimondotta az \u201eAlf\u00f6ld\" 1873. 230. sz\u00e1m\u00e1ban, hogy \u201esz\u00e1zezer forintig meg sem \u00e1ll\" \u00e9s hogy neki szobor kell. M\u00e1snap br. B\u00e1nhidy B\u00e9la is nyilatkozott \u00e9s pedig akk\u00e9pen, hogy: \u201ev\u00e1rjunk m\u00e9g!\" Teh\u00e1t v\u00e1rtak 1867 j\u00falius 10-\u00e9t\u0151l eg\u00e9sz 1877 j\u00falius 21-\u00e9ig, ekkor lez\u00e1rt\u00e1k az els\u0151 10 \u00e9v eredm\u00e9ny\u00e9t, a mi t\u0151k\u00e9ben tett 33,323 forintot \u00e9s 9 krajez\u00e1rt, ehhez sz\u00e1m\u00edtva 19,178 frt 54 kr. kamatot, az eml\u00e9k szobor-alap 52,501 frt \u00e9s 63 kr.-ra r\u00fagott. \u2666** 1876 janu\u00e1r 14-\u00e9vcl kezd\u0151dik a szobor t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben a m\u00e1sodik kor szak ; ugyanis Atz\u00e9l P\u00e9ter polg\u00e1rmester f\u0151isp\u00e1n lett, a bizotts\u00e1g eln\u00f6k s\u00e9g\u00e9t a mindenkori polg\u00e1rmesterre ruh\u00e1zv\u00e1n \u00e1t, megalak\u00edtv\u00e1n egy\u00fattal a k\u00f6vetkez\u0151 el\u0151kel\u0151 polg\u00e1rokb\u00f3l a bizotts\u00e1got. Eln\u00f6k: Salacz Gyula. polg\u00e1rmester; tagok: id. Audr\u00e9nyi K\u00e1roly, id. Bettelheim Vilmos, Boros J\u00f3zsef, Dr. Chorin Ferencz, H\u00e1sz S\u00e1ndor, Kristy\u00f3ry Zsigmond, Moln\u00e1r P\u00e1l, Paris J\u00e1nos, Dr. Schuster Ill\u00e9s, Urb\u00e1nyi J\u00e1nos \u00e9s Varjassy J\u00f3zsef. Az e napon tartott v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sre terjesztette be az \u201eAradi honv\u00e9degylet\" is az ez \u00e9vi janu\u00e1r h\u00f3 11 -\u00e9r\u0151i keltezett \u00e1tirat\u00e1t, melyben \u00e9rtes\u00edti a v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9t, hogy a v\u00e9rtan\u00fa-szobor-bizotts\u00e1gba maga r\u00e9sz\u00e9r\u0151l Dr. Aradi Istv\u00e1nt, D\u00e1niel B\u00e9l\u00e1t, Luk\u00e1csy Mikl\u00f3st, Nagy J\u00f3zsefet, Rotter J\u00e1nost, Schenowitz Frigyest \u00e9s Tiszti Lajost rendes, N\u00e9methy K\u00e1rolyt \u00e9s Szamosi Imr\u00e9t pedig p\u00f3ttagokul v\u00e1lasztotta be. Az \u00fajj\u00e1 alak\u00edtott v\u00e1rosi szobor-bizotts\u00e1ggal majdnem egyidej\u0171leg Budapesten is megalakult egy \u201eszoborbizotts\u00e1g\", melynek eln\u00f6ke G\u00e1sp\u00e1r Endre, t\u00e1bornok; tagjai pedig Kriv\u00e1csy J\u00f3zsef ezredes, Kom\u00e1romy Alajos \u00e9s Majoros Istv\u00e1n sz\u00e1zadosok, Iby Henrik \u00e9s Sebesty\u00e9n J\u00f3zsef f\u0151had nagyok voltak. Ez a szobor-bizotts\u00e1g egy felh\u00edv\u00e1st bocs\u00e1tott a nemzethez, melyben elmondja, hogy minekut\u00e1na a v\u00e9rtan\u00fak szobr\u00e1ra bej\u00f6tt \u00f6sszeg nem el\u00e9g, teh\u00e1t ez alap nevel\u00e9s\u00e9re az orsz\u00e1gos honv\u00e9dgy\u00fcl\u00e9s ez\u00fcst, bronz \u00e9s britannia \u00e9rmek veretes\u00e9t hat\u00e1rozta el. Felk\u00e9ri teh\u00e1t a nemzet lelkes fiait \u00e9s der\u00e9k le\u00e1nyait, haz\u00e1nk t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gait, k\u00f6zs\u00e9geit, egyleteit, hitel- \u00e9s takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1rait, sz\u00edveskedjenek az \u00e9rmek darus\u00edt\u00e1s\u00e1hoz seg\u00e9d kezet ny\u00fajtani, nemeslelk\u0171leg adakozni, hogy az eml\u00e9koszlop fel\u00e1ll\u00edt\u00e1 s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges \u00f6sszeg megszereztethess\u00e9k. Ez a f\u0151v\u00e1rosi \u201eSzobor-\u00e9rem-bizotts\u00e1g\" az aradi szobor-bizotts\u00e1ggal \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sbe l\u00e9pett \u00e9s egym\u00e1ssal jegyz\u0151k\u00f6nyveiket is kicser\u00e9lt\u00e9k, hogy egym\u00e1s hazafias m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9r\u0151l tudom\u00e1ssal \u00e9s a teend\u0151k k\u00f6r\u00fcl t\u00e1j\u00e9koz\u00e1s sal b\u00edrjanak. Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma U3"], [246, "SZ\u0150LL\u0150SSY K\u00c1ROLY. 194 A f\u0151v\u00e1rosi \u201eSzobor-\u00e9rem-bizotts\u00e1g\" mind\u00f6ssze 1 arany, 2000 ez\u00fcst, 2000 bronz \u00e9s 1500 britannia \u00e9rmet veretett \u00e9s hogy 1876 \u00e1prilisig a bev\u00e9tel ezekb\u0151l 5871 frt 17 kr. volt; a tiszta haszon pedig 1813 frt 27 kr. \u00e9s 2 db. arany. 1877 janu\u00e1r 27-\u00e9n tartotta az aradi szobor-bizotts\u00e1g ama nagy fon toss\u00e1g\u00fa \u00fcl\u00e9s\u00e9t, melyben meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k a p\u00e1ly\u00e1zati hirdet\u00e9s sz\u00f6veg\u00e9t \u00e9s azt az orsz\u00e1gos honv\u00e9degylettel is k\u00f6z\u00f6lni hat\u00e1rozt\u00e1k. Az orsz\u00e1gos honv\u00e9degyes\u00fclet v\u00e9lem\u00e9nye majdnem minden pontra n\u00e9zve azonos az aradi szobor-bizotts\u00e1g v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel, csakis a szobor nagyszer\u0171s\u00e9g\u00e9re n\u00e9zve voltak aggodalmai, m\u00e9g pedig fin\u00e1nczi\u00e1lis aggo dalmai : \u201eA mennyiben ily nagyobbszer\u0171 szoborm\u0171 vagy \u00e9p\u00edt\u00e9szeti eml\u00e9kn\u00e9l nem ritk\u00e1n p\u00e1r ezer forint hi\u00e1ny a kivitel nagyszer\u0171s\u00e9g\u00e9t annyira akad\u00e1lyozza, hogy a tervez\u0151 m\u0171v\u00e9sz sz\u00e1rnyra kapott k\u00e9pzelnie a legmagasabb fokr\u00f3l a k\u00f6z\u00e9pszer\u0171s\u00e9ghez k\u00e9nytelen lej\u00f6nni, vagy ma gasztos terv\u00e9r\u0151l teljesen lemondani. Nehogy teh\u00e1t a mit 100 ezer forinttal el\u00e9rne, azt most csak 80 ezer forintig l\u00e9v\u00e9n szabad terjeszkedni, elejteni ne kelless\u00e9k, erre n\u00e9zve mi az aradi t. bizotts\u00e1gnak szabad kezet \u00f3haj tunk fentartani, \u0151k tudj\u00e1k, rem\u00e9nyeik mire jogos\u00edtj\u00e1k \u00e9s mily er\u0151kre \u00e9s \u00e1ldozatokra sz\u00e1m\u00edthatnak a kivitel befejezt\u00e9ig, teh\u00e1t az eml\u00e9k k\u00f6lt s\u00e9g\u00e9t \u00d6n\u00f6k hat\u00e1rozz\u00e1k meg, egyed\u00fcli \u00f3hajt\u00e1sunk az : hogy rem\u00e9ny\u00fck ben ne csalatkozzanak \u00e9s hogy ez eml\u00e9k ment\u00fcl nagyobbszer\u0171 legyen\". A t\u00f6bbi elt\u00e9r\u00e9s kev\u00e9sbb\u00e9 volt nagy fontoss\u00e1g\u00fa. 1877 j\u00falius 25-\u00e9n tartott bizotts\u00e1gi \u00fcl\u00e9s fordul\u00f3 pontot k\u00e9pez a szo bor t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben, a mennyiben a p\u00e1ly\u00e1zat hirdet\u00e9se v\u00e9gett e napon volt a d\u00f6nt\u0151 tan\u00e1cskoz\u00e1s, figyelembe is vette a bizotts\u00e1g az orsz\u00e1gos hon v\u00e9degyes\u00fclet, valamint az \u00edr\u00f3k \u00e9s m\u0171v\u00e9szek aj\u00e1nlat\u00e1t, de nem osztotta sem az orsz\u00e1gos honv\u00e9degyes\u00fclet v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t, a mennyiben Salacz Gyula polg\u00e1rmester \u00e9s szoborbizotts\u00e1gi eln\u00f6k aj\u00e1nlat\u00e1ra a bizotts\u00e1g rend\u00fclet len\u00fcl ragaszkodott a 100,000 forintos szobor eszm\u00e9j\u00e9hez \u00e9s elhat\u00e1rozta ink\u00e1bb v\u00e1rni, m\u00edg a t\u0151ke a kamatok kamatj\u00e1val a 100,000 forintot el\u00e9rendi, mint sem kevesebbel kezdjen az eml\u00e9k fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz ; de nem osztozott a m\u0171v\u00e9szek k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1ban sem, hogy t. i. a p\u00e1ly\u00e1zati m\u0171vek Budapesten \u00e1ll\u00edttassanak ki. A bizotts\u00e1g, nagyon helyesen, az orsz\u00e1gos \u00e9rdek mellett a helyi \u00e9rde keket is szem el\u0151tt tartotta \u00e9s nem mondhatott le arr\u00f3l, hogy a p\u00e1lya m\u0171vek ne Aradra k\u00fcldessenek. Elv\u00e9gre is a szobor\u00fcgy \u00e9rdek\u00e9ben az eddigi \u00e9s ezut\u00e1ni m\u0171k\u00f6d\u00e9s oroszl\u00e1nr\u00e9sze \u00fagyis csak Aradra esik. Az orsz\u00e1gos honv\u00e9degyes\u00fclet az \u00e9rmek veretes\u00e9vel \u00e9s elad\u00e1s\u00e1val nem \u00e9rte el azt az \u00f6sszeget, melyet rem\u00e9lt. Az \u00e9rmek nem voltak valami"], [247, "A SZOBOR T\u00d6RT\u00c9NETE. 195 kap\u00f3sak, azonban m\u00e9gis 3139 forintot \u00e9s 39 krajcz\u00e1rt j\u00f6vedelmeztek. A szobr\u00e1szok \u00f3haj\u00e1t a bizotts\u00e1g nem teljes\u00edtette. \u00d6sszegezv\u00e9n minden m\u00e9lt\u00e1nyos \u00e9s elfogadhat\u00f3 \u00f3hajt, a bizotts\u00e1g meg\u00e1llap\u00edt\u00e1 \u00e9s a v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s elfogad\u00e1 a \u201ep\u00e1ly\u00e1zatra val\u00f3 felh\u00edv\u00e1s\" sz\u00f6veg\u00e9t \u00e9s azt a hazai \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi lapokban is k\u00f6zz\u00e9t\u00e9tet\u00e9. A p\u00e1ly\u00e1 zati hat\u00e1rid\u0151 egy \u00e9vre sz\u00f3lt. Az egy esztend\u0151 sz\u00e9pen elm\u00falt, a szobor-alap jav\u00e1ra is hozva keveset. A l\u00e1zas k\u00edv\u00e1ncsis\u00e1ggal v\u00e1rt nap \u00e9s vele 14 p\u00e1lyam\u0171 \u00e9rkezett be. A mint a p\u00e1lyam\u0171vek be\u00e9rkeztek, a bizotts\u00e1g \u00f6ssze\u00fclt \u00e9s \u00e1tiratilag f\u00f6lk\u00e9rte \u00fagy az orsz\u00e1gos honv\u00e9d-szobor- \u00e9s \u00e9rem-bizotts\u00e1got, mint az aradi honv\u00e9degyletet, hogy a v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s r\u00e9sz\u00e9r\u0151l v\u00e1lasztand\u00f3 8 b\u00edr\u00e1l\u00f3hoz \u0151k is 8 \u2014 8 m\u0171b\u00edr\u00e1l\u00f3t v\u00e1laszszanak, mely b\u00edr\u00e1l\u00f3 bizotts\u00e1gnak eln\u00f6k\u00e9t maga a v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s nevezendi ki. Az aradv\u00e1rosi v\u00e9rtan\u00fa-szobor bizotts\u00e1g azon elvb\u0151l indult ki, hogy Arad szab. kir. v\u00e1ros F\u0151ter\u00e9re tervezett eml\u00e9kszobor orsz\u00e1gos eml\u00e9k lesz, melyet az eg\u00e9sz nemzet emel a v\u00e9gb\u0151l, hogy a szabads\u00e1g 13 v\u00e9rtan\u00faj\u00e1nak eml\u00e9k\u00e9t az ut\u00f3kor sz\u00e1m\u00e1ra meg\u00f6r\u00f6k\u00edtse, ann\u00e1lfogva egy oly eml\u00e9ket \u00f3hajt a nemzet szabads\u00e1gharczosainak fel\u00e1ll\u00edtani, mely a m\u0171v\u00e9szeti ig\u00e9nyeknek, valamint azon eszme nagys\u00e1g\u00e1nak \u00e9s halhatat lans\u00e1g\u00e1nak, melynek k\u00e9pviselet\u00e9re a szobor hivatva lesz, t\u00f6k\u00e9letesen megfeleljen, ann\u00e1lfogva a m\u0171b\u00edr\u00e1l\u00f3 bizotts\u00e1got oly egy\u00e9nekb\u0151l k\u00edv\u00e1nja megalak\u00edtani, kiknek magas m\u0171velts\u00e9ge, tudom\u00e1nyos szakk\u00e9pzetts\u00e9ge vagy ismerete biztos\u00edt\u00e9kot ny\u00fajt arra n\u00e9zve, hogy \u00e1ltaluk olyasmi fog kivitelre aj\u00e1nltatni, mely a k\u00f6z\u00f3hajnak \u00e9s v\u00e1rakoz\u00e1snak csakugyan meg fog felelni. Ennek nyom\u00e1n a szakbizotts\u00e1gba bev\u00e1lasztott\u00e1k \u00e9s pedig eln\u00f6k\u00fcl : Atz\u00e9l P\u00e9tert, Aradv\u00e1ros \u00e9s megye f\u0151isp\u00e1nj\u00e1t, helyettes\u00e9\u00fcl Salacz Gyul\u00e1t Arad sz. kir. v\u00e1ros polg\u00e1rmester\u00e9t ; tagokul : Pulszky Ferenczet, R\u00e1th Gy\u00f6rgy\u00f6t, Engel J\u00f3zsefet, Heged\u0171s Kandidot, Keleti Guszt\u00e1vot, Thau M\u00f3rt, Sleindl Imr\u00e9t \u00e9s Pasteiner Gyul\u00e1t. A szobor-bizotts\u00e1g bejelentv\u00e9n a k\u00f6zgy\u0171l\u00e9snek a p\u00e1ly\u00e1zat eredm\u00e9ny\u00e9t, Atz\u00e9l P\u00e9ter f\u0151isp\u00e1n mint eln\u00f6k el\u0151\u00fcl\u00e9se mellett a b\u00edr\u00e1l\u00f3 bizotts\u00e1g Buda pesten \u00f6ssze\u00fclt \u00e9s a b\u00edr\u00e1latot 1878. deczember 21-\u00e9n megejtette \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 \u00edt\u00e9letben \u00e1llapodott meg: \u201eAz els\u0151, 250 k\u00f6rm\u00f6czi aranyb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 d\u00edjat a szakbizotts\u00e1g \u201eA haza minden el\u0151tt\" jelig\u00e9j\u0171 p\u00e1lyamint\u00e1nak \u00edt\u00e9lte oda azon megjegyz\u00e9ssel, hogy semmif\u00e9le p\u00e1ly\u00e1zat sem eredm\u00e9nyez olyan mint\u00e1t, mely \u00fagy, a mint van, kivihet\u0151 lenne ; hasonl\u00f3k\u00e9ppen ezen a mint\u00e1n is t\u00f6bbet kell v\u00e1ltoz tatni, \u00edgy pl. kifog\u00e1solta a k\u00f6ralak\u00fa bem\u00e9lyedett domborm\u0171veket, melyek 13\""], [248, "SZ\u00d6LL\u00d3SSY K\u00c1ROLY. 196 a 13 v\u00e9rtan\u00fat \u00e1br\u00e1zolj\u00e1k. Egy m\u00e1sik hib\u00e1ja tov\u00e1bb\u00e1 az is, hogy alakok kal t\u00fal van terhelve. Azonban ha a hi\u00e1nyokon kell\u0151 v\u00e1ltoztat\u00e1sokkal seg\u00edtve lenne, a mint\u00e1b\u00f3l m\u0171v\u00e9szi \u00e9rt\u00e9k\u0171 eml\u00e9kszobor v\u00e1lhatn\u00e9k. A szakbizotts\u00e1g azt a v\u00e9lem\u00e9nyt fejezi ki, hogy a minta nem t\u00f6k\u00e9letes, de az\u00e9rt absolut m\u0171v\u00e9szi becscsel b\u00edr s hogy t\u00e1rsai k\u00f6z\u00fcl az egyed\u00fcli, mely kivitel tekintet\u00e9ben sz\u00f3ba j\u00f6het.\" A m\u00e1sodik d\u00edjat - 150 k\u00f6rm\u00f6czi aranyat \u2014 - \u201eDulcc ct decorum\" jelig\u00e9j\u0171 mint\u00e1nak, a harmadikat pedig \u2014 100 k\u00f6rm\u00f6czi aranyat \u2014 \u201eAz \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1s\" jelig\u00e9j\u0171nek adt\u00e1k. A b\u00edr\u00e1lat szerint az els\u0151 d\u00edjat Husz\u00e1r Adolf, a m\u00e1sodikat Feszi L\u00e1szl\u00f3, a harmadikat Feszler Le\u00f3 B\u00e9csb\u0151l \u00e9s Eisenzopf Ferencz Budapestr\u0151l nyert\u00e9k. Husz\u00e1r Adolf k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9se sz\u00e1zezer forinton bel\u00fcl mozog : Feszi L\u00e1szl\u00f3\u00e9 91,748 forint 28 krajez\u00e1r, Feszler Le\u00f3 \u00e9s Eisenzopf Ferencz\u00e9 nem volt mell\u00e9kelve. A p\u00e1ly\u00e1zati eredm\u00e9ny teh\u00e1t minden v\u00e1rakoz\u00e1snak megfelelt. A p\u00e1lya koszor\u00fazott m\u0171v\u00e9szben haz\u00e1nk csakugyan els\u0151 m\u0171v\u00e9sz\u00e9t tisztelhett\u00fck, \u00edgy teh\u00e1t teljes nyugalomnak adhattuk \u00e1t magunkat a munka kivitel\u00e9t illet\u0151leg. A bizotts\u00e1g az orsz\u00e1g k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny\u00e9vel egy\u00fctt nagyon meg volt el\u00e9gedve \u00e9s \u00f6r\u00f6mmel n\u00e9zett munk\u00e1ja lebonyol\u00edt\u00e1s\u00e1hoz. A b\u00edr\u00e1lati jegyz\u0151k\u00f6nyvet Pulszky Ferencz \u00e9s Keleti Guszt\u00e1v al\u00e1\u00edr\u00e1s\u00e1val \u00e1ttette Aradra a 13 v\u00e9rtan\u00fa-szobor-bizotts\u00e1gnak, ez a p\u00e1lyad\u00edjakat ki utalv\u00e1nyozta \u00e9s a p\u00e1ly\u00e1z\u00f3 m\u0171v\u00e9szeket felh\u00edvta munk\u00e1iknak \u00e1tv\u00e9tel\u00e9rc. Minthogy azonban Husz\u00e1r Adolf m\u0171ve a p\u00e1ly\u00e1zat 2., 5. \u00e9s 8. pont j\u00e1nak nem felelt meg, a bizotts\u00e1g felsz\u00f3l\u00edtotta a hi\u00e1nyok p\u00f3tl\u00e1s\u00e1ra \u00e9s addig a p\u00e1lyad\u00edj kifizet\u00e9s\u00e9t is elhalasztotta, hasonl\u00f3k\u00e9ppen j\u00e1rt el Feszler Le\u00f3 s Eisenzopf Ferenczczel szemben is. Nemsok\u00e1ra (1879 m\u00e1rczius 4-\u00e9n) eleget tesz Husz\u00e1r is a f\u00f6lt\u00e9teleknek \u00e9s bemutatja k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s\u00e9t, mely szerint a szobor mauthauseni gr\u00e1nitra lesz \u00e9p\u00edtve, 33 l\u00e1b magas lesz \u00e9s fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00f6nt\u00e9ssel, mindennel 93,980 forintba ker\u00fcl. A v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s elfogadta a beterjesztett k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st \u00e9s a kivitellel mag\u00e1t a szerz\u0151t : Husz\u00e1r Adolfot b\u00edzta meg oly kijelent\u00e9ssel azonban, hogy a kivitelre elfogadott szobor fel\u00e1ll\u00edt\u00e1si munk\u00e1latainak megkezd\u00e9se mindaddig f\u00fcgg\u0151ben tartatik, m\u00edg a fel\u00e1ll\u00edt\u00e1si k\u00f6lts\u00e9gek az elfogadott k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s szerint \u00f6ssze nem gy\u0171lnek, vagy ennek \u00f6sszegy\u0171lt\u00e9re biztos kil\u00e1t\u00e1s nem leend. Miut\u00e1n azonban az Aradon \u00e9s Budapesten kezelt szobor-alap a p\u00e1lya-"], [249, "Az aradi Szabads\u00e1g-t\u00e9r a szoborral,"], [250, "SZOLLOSSY K\u00c1ROLY. 198 d\u00edjak kifizet\u00e9se ut\u00e1n mintegy 60,000 forintot tesz, mely \u00f6sszeg pedig az elfogadott szoborm\u0171 kivitel\u00e9re \u00e9ppen nem el\u00e9gs\u00e9ges, hogy teh\u00e1t a legkevesebb 100,000 forintnyi \u00f6sszeg el\u00e9rhet\u0151 legyen, Luk\u00e1csy Mikl\u00f3s, a szobor-bizotts\u00e1g kiv\u00e1l\u00f3an lelkes tagja, ind\u00edtv\u00e1nyozta, hogy a megy\u00e9k alisp\u00e1njaihoz \u00e9s a v\u00e1rosok polg\u00e1rmestereihez f\u00f6lh\u00edv\u00e1s int\u00e9ztess\u00e9k az ir\u00e1nt, hogy sz\u00edveskedjenek k\u00f6zt\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi bizotts\u00e1gaiknak, \u00fagy v\u00e1lasztott mint virilista tagjai n\u00e9vsor\u00e1t bek\u00fcldeni azok megjel\u00f6l\u00e9s\u00e9vel, kikr\u0151l f\u00f6lteszik, hogy 1 azaz egy forintot \u00e1ldoznak a 13 v\u00e9rtan\u00fa eml\u00e9k\u00e9nek. Nagyon term\u00e9szetesen az ilyen \u00e9letre val\u00f3 ind\u00edtv\u00e1nyt a bizotts\u00e1g is \u00e9s a k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s is elfogadott, \u00e9s \u201e Felh\u00edv\u00e1s \"-t menesztett Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi bizotts\u00e1gainak tagjaihoz. Elk\u00fcldetett pedig 26,339 nyugta, ebb\u0151l visszak\u00fcldetett \u00e9pen 8,888, a t\u00f6bbi 17,451 nyugt\u00e1t 21,119 forinttal \u00e9s 96 krajcz\u00e1rral v\u00e1ltott\u00e1k be; esik teh\u00e1t 3,668 frt \u00e9s 96 krajez\u00e1r f\u00f6l\u00fclfizet\u00e9s. Minden nyugt\u00e1t bev\u00e1ltatlanul k\u00fcld\u00f6tt vissza Nagy-Szeben v\u00e1rosa, azut\u00e1n Brass\u00f3 \u00e9s Hunyadmegye. A Schulvereinos sz\u00e1sz atyafiak demonstr\u00e1czi\u00f3ja nem b\u00e1ntotta a bizotts\u00e1got ; el volt re\u00e1 k\u00e9sz\u00fclve ; de hogy a Hunyadiak f\u00e9szk\u00e9nek, Hunyadmegy\u00e9nek 507 bizotts\u00e1gi tagja k\u00f6z\u00f6tt nem akadt egy sem, a ki hazafias cz\u00e9lra egyetlen forintot \u00e1ldozni k\u00e9sz lett volna, ezen szomor\u00fa k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny f\u00f6l\u00f6tte f\u00e1jdalmasan esett. E lever\u0151 adatokkal szemben m\u00e9gis j\u00f3l esik lelk\u00fcnknek azon \u00f6rven detes t\u00e9nyt is f\u00f6leml\u00edteni, hogy a nemzet z\u00f6me lelkes\u00fclt a v\u00e9rtan\u00fak eml\u00e9k\u00e9\u00e9rt \u00e9s szeretettel \u00e1ldozott a dics\u0151\u00fcltek oszlop\u00e1ra; mit legink\u00e1bb bizony\u00edt a gy\u0171jt\u00e9snek mindenkit kiel\u00e9g\u00edt\u0151 eredm\u00e9nye; ugyanis az alap \u00e1ll\u00e1sa 99,427 frt, vagyis csak 573 forint hi\u00e1nyzik a sz\u00e1zezer forintb\u00f3l. E kis hi\u00e1ny biztos fedez\u00e9s\u00e9re ugyancsak Luk\u00e1csy Mikl\u00f3s ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra az Aradi els\u0151 takar\u00e9kp\u00e9nzt\u00e1r felh\u00edvta a hazai p\u00e9nzint\u00e9zeteket a szoborra val\u00f3 adakoz\u00e1sra. Miut\u00e1n pedig Husz\u00e1r Adolf p\u00e1lyanyertes szobor-tervezet\u00e9nek kivitele az eredeti k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s szerint 93,000 forintba ker\u00fcl, p\u00e9nz pedig van el\u00e9g, az\u00e9rt, hogy a szobor a Szabads\u00e1gt\u00e9r magasabb h\u00e1zaira val\u00f3 tekintettel ar\u00e1nyosabb legyen, ind\u00edtv\u00e1nyozta a szobor-alap megnagyob b\u00edt\u00e1s\u00e1t. Husz\u00e1r erre lej\u00f6tt Aradra \u00e9s \u00fagy nyilatkozott, hogy egy 33 l\u00e1b magass\u00e1g\u00fa szobor ezen a helyen nem el\u00e9g impoz\u00e1ns \u00e9s hogy egy 37 l\u00e1b magass\u00e1g\u00fa eml\u00e9kszobor val\u00f3ban impoz\u00e1ns lesz, \u201earr\u00f3l m\u0171v\u00e9szi reput\u00e1czi\u00f3mmal kezeskedem\". A megnagyobb\u00edtott szoborral a k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9s is megnagyobbodott."], [251, "A SZOBOR T\u00d6RT\u00c9NETE. 199 Husz\u00e1r a k\u00f6lts\u00e9get 118 \u2014 123 ezer frtban \u00e1llap\u00edtotta meg. A bizotts\u00e1g azonban nem fogadhatta el az \u00faj k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st, hanem f\u00f6lk\u00e9rte az alkot\u00f3 m\u0171v\u00e9szt, hogy figyelemmel a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 alapra, k\u00e9sz\u00edtsen egy k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9st arr\u00f3l, hogy az \u00e1ltala jobbnak \u00e9s impoz\u00e1nsabbnak it\u00e9lt 37 l\u00e1b magas eml\u00e9kszobor mennyibe ker\u00fclend \u00e9s hogy \u00f6t \u00e9v alatt elk\u00e9sz\u00edt heti-e a szobrot? Husz\u00e1r elk\u00e9sz\u00edtette a k\u00f6lts\u00e9gtervezetet, majd pedig a megk\u00f6tend\u0151 szerz\u0151d\u00e9s sz\u00f6veg\u00e9t is bek\u00fcld\u00f6tte, melyet a v\u00e1rosi k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s azut\u00e1n el is fogadott \u00e9s maga Husz\u00e1r Adolf 1883 dcczember 29-\u00e9n \u00edrt al\u00e1. Nagy rem\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt indult meg a munka, azonban a k\u00e9rlelhetet len sors nem engedte meg, hogy a zseni\u00e1lis m\u0171v\u00e9sz be is v\u00e9gezhesse remek alkot\u00e1s\u00e1t. Husz\u00e1r Adolf 1885. janu\u00e1r 21-\u00e9n meghalt \u00e9s a v\u00e1rat lan csap\u00e1s megakasztotta a szobor kivitel\u00e9t. A p\u00f3tolhatatlan vesztes\u00e9get a bizotts\u00e1g \u00e9rezte legink\u00e1bb, els\u0151 pilla natban m\u00e9g t\u00e1j\u00e9kozni sem tudta mag\u00e1t, hogy kire b\u00edzza Husz\u00e1r \u00f6r\u00f6k\u00e9t. Salacz Gyula a v\u00e9rtan\u00fa-szobor-bizotts\u00e1g f\u00e1radhatatlan eln\u00f6ke, hogy \u00fagy az orsz\u00e1gos, mint a helyi l\u00e1zas aggodalomnak v\u00e9get vessen, a f\u0151v\u00e1rosba ment \u00e9s az orsz\u00e1gos k\u00e9pz\u0151m\u0171v\u00e9szeti t\u00e1rsulat aj\u00e1nlat\u00e1ra Str\u00f3bl Alajos \u00e9s Zala Gy\u00f6rgy m\u0171v\u00e9szekkel \u00e9rtekezett. A k\u00e9pz\u0151m\u0171v\u00e9szeti t\u00e1rsulat aj\u00e1nlat\u00e1ra azut\u00e1n Zala Gy\u00f6rgy-gyei meg is k\u00f6t\u00f6tt\u00e9k a szerz\u0151d\u00e9st, hogy Husz\u00e1r alkot\u00e1s\u00e1t m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokkal \u0151 vigye kereszt\u00fcl. Ezen id\u0151 \u00f3ta lehet\u0151 legnagyobb lelkiismeretess\u00e9ggel kis\u00e9rte Salacz a szobor k\u00e9sz\u00fclt\u00e9t. K\u00e9nyelmet, f\u00e1rads\u00e1got nem ismert, csakhogy a szoborban az orsz\u00e1g is, meg Arad v\u00e1rosa is egy igazi m\u0171kincset kapjon \u00e9s hogy a v\u00e9rtan\u00fa-szobor a legszigor\u00fabb kritik\u00e1nak is megfelel, az nagy m\u00e9rt\u00e9kben Salacz kiv\u00e1l\u00f3 m\u0171\u00e9rz\u00e9k\u00e9nek \u00e9s f\u00e1radhatatlan ut\u00e1nj\u00e1r\u00e1 s\u00e1nak tulajdon\u00edthat\u00f3. A szobor ma k\u00e9szen van \u00e9s m\u00edg egyr\u00e9szr\u0151l a nemzet szabads\u00e1g szeretet\u00e9t hirdeti majd id\u0151k\u00f6n \u00e1t, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l f\u00e9nyes tan\u00fas\u00e1got tesz a magyar m\u0171v\u00e9szek teremt\u0151 erej\u00e9r\u0151l, de azt is esz\u00e9be fogja juttatni a a h\u00e1l\u00e1s ut\u00f3kornak, hogy e szobrot csakis egy Atz\u00e9l P\u00e9ter lelkes kez dem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9nek \u00e9s egy Salacz Gyula t\u00f6rhetetlen er\u00e9ly\u00e9nek \u00e9s buzg\u00f3 s\u00e1g\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6nhetni. Sz\u0151ll\u0151ssy K\u00e1roly."], [252, "AZ ARADI V\u00c9RTAN\u00daK EML\u00c9KE. (ZALA GY\u00d6RGY SZOBRA.) Magyarorsz\u00e1gnak az eml\u00e9kszer\u0171 szobrokkal ezideig kev\u00e9s szeren cs\u00e9je volt. Vagy a politikai vagy a m\u0171v\u00e9szeti viszonyok mindig \u00fatj\u00e1ban \u00e1lltak annak, hogy a nemzeti kegyelet megfelel\u0151 m\u00f3don mutathassa ki h\u00f3do lat\u00e1t a t\u00f6rt\u00e9net kimagasl\u00f3 alakjai ir\u00e1nt. Hogy csak egy k\u00e9t p\u00e9ld\u00e1t eml\u00edtsek : a magyar szabads\u00e1gharczok legendaszer\u0171 h\u0151s\u00e9nek, II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz nek m\u00e9g ma sincsen eml\u00e9kszobra, mert dics\u0151s\u00e9ge hangoztat\u00e1s\u00e1t ha meg nem tiltott\u00e1k is, de nagy ideig nem tan\u00e1csolt\u00e1k a politikai constel l\u00e1ti\u00f3k. A nemzeti \u00e9rz\u00fclet f\u00f6lpezsd\u00fcl\u00e9s\u00e9nek korszak\u00e1ban, a negyvenes \u00e9vek elej\u00e9n arr\u00f3l volt sz\u00f3, hogy Corvin M\u00e1ty\u00e1snak, ennek az igaz\u00e1n magyar kir\u00e1lynak monument\u00e1lis szobrot \u00e1ll\u00edtsanak. A sz\u00e9p terv dug\u00e1ba d\u0151lt, mert az id\u0151k kedvez\u0151k voltak ugyan, de az eml\u00e9k\u00e1ll\u00edt\u00e1s m\u00e1sik f\u00f6lt\u00e9tele : a f\u00f6ladat megold\u00e1s\u00e1ra alkalmas m\u0171v\u00e9sz hi\u00e1nyzott. Ferenczy Istv\u00e1n M\u00e1ty\u00e1s-szobr\u00e1nak szomor\u00fa sorsa azt\u00e1n v\u00e9gzetszer\u0171leg nehezedett a k\u00e9s\u0151bbi alkot\u00e1sokra is. Mintha csak az id\u0151 is igazat akart volna adni gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1nnak, ki egyik bor\u00fas pillanat\u00e1ban k\u00e9t s\u00e9gbe vonta a magyar faj szobr\u00e1szi hivatotts\u00e1g\u00e1t : az ut\u00f3bbi \u00e9vtizedek alatt egym\u00e1sut\u00e1n t\u0171ntek f\u00f6l n\u00e1lunk az \u00fajabb \u00e9s \u00e9ijabb eml\u00e9kszobrok a n\u00e9lk\u00fcl, hogy k\u00f6z\u00fcl\u00f6k csak egy is el\u00e9rte volna azt a magaslatot, a melyen \u00e1llaniok kell a sz\u00f3 szigor\u00fabb \u00e9rtelm\u00e9ben vett m\u0171v\u00e9szi alkot\u00e1 soknak. A nagy Sz\u00e9chenyi eml\u00e9ke, a talapzat ki\u00e9heztetett mythologiai alakjaival, legf\u00f6lebb csak sz\u00e1nakoz\u00e1sunkat provok\u00e1lhatja; b. E\u00f6tv\u00f6s J\u00f3zsef szobr\u00e1ban a m\u00e9lab\u00fas, borong\u00f3 k\u00f6lt\u0151t \u00e9s a magas eszm\u00e9nyek\u00e9rt k\u00fczd\u0151 \u00e1llamf\u00e9rfi\u00fat egyar\u00e1nt hi\u00e1ba keress\u00fck ; a Pet\u0151fi-szobor nyugtalan helyzete m\u00e9g a laikus el\u0151tt is felt\u0171nik ; a De\u00e1k-eml\u00e9k pedig, melynek siker\u00fcl\u00e9s\u00e9hez eleinte annyi sz\u00e9p rem\u00e9nyt k\u00f6t\u00f6ttek, idomtalan colossus, mert alkot\u00f3ja nem rendelkezett a nagy ar\u00e1nyokban val\u00f3 dolgoz\u00e1s ado m\u00e1ny\u00e1val. Monument\u00e1lis szobraink mind a mai napig csak arra val\u00f3k, hogy minket"], [253, "Az aradi v\u00e9rtan\u00fak cml\u00e9kszobra."], [254, "AZ ARADI V\u00c9RTAN\u00daK EML\u00c9KE. 202 m\u0171eml\u00e9kekben val\u00f3 nagy szeg\u00e9nys\u00e9g\u00fcnkre eml\u00e9keztessenek. Az ar\u00e1ny lag m\u00e9g legjobb magyar eml\u00e9kszobor, mely Bem t\u00e1bornokot, az 1848-diki nagy id\u0151k egyik h\u0151s\u00e9t dics\u0151\u00edti, nem az orsz\u00e1g sz\u00edv\u00e9ben : a f\u0151v\u00e1roban, hanem a t\u00e1voles\u0151 Maros-V\u00e1s\u00e1rhelyen l\u00e1that\u00f3. Saj\u00e1ts\u00e1gos j\u00e1t\u00e9ka a v\u00e9letlennek, hogy a magyar szabads\u00e1gharcz m\u00e1sik eml\u00e9keztet\u0151 jele, s egy\u00fattal a magyar monument\u00e1lis szobr\u00e1szat legjobb alkot\u00e1sa, szint\u00e9n a vid\u00e9kre ker\u00fclt. A \u201eTizenh\u00e1rom v\u00e9rtan\u00fa szobra\" A \u00e9rtem, melylyel Aradon a forradalom martyr-hal\u00e1lt szenvedett t\u00e1borno kainak dics\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00f6r\u00f6k\u00edti meg a nemzet kegyelete. \u201eAz aradi v\u00e9rtan\u00fak szobra\" A m\u00e9lt\u00e1n megirigyelheti a f\u0151v\u00e1ros. Ez az eml\u00e9k val\u00f3s\u00e1gos diadala a magyar plasztikai m\u0171v\u00e9szetnek, s k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl az els\u0151 monument\u00e1lis magyar eml\u00e9kszobor. Az eml\u00e9ket, mik\u00e9nt mindny\u00e1jan tudjuk, eredetileg Husz\u00e1r Adolf tervezte, s az \u0151 v\u00e1ratlan hal\u00e1la ut\u00e1n sz\u00e1llt \u00e1t a kivitel munk\u00e1ja Zala Gy\u00f6rgyre, ki a magyar m\u0171v\u00e9szek \u00fajabb gener\u00e1ti\u00f3j\u00e1hoz tartozik ugyan, de a F\u00e9l a bab\u00e1-val, a M\u00e1ria \u00e9s Magdolna csoportozattal, J\u00f3zsef n\u00e1dor t\u00e9rdepel\u0151 szobr\u00e1val \u00e9s az \u00e9rdekesebbn\u00e9l \u00e9rdekesebb arczk\u00e9pek hossz\u00fa sor\u00e1val m\u00e9lt\u00f3 felt\u0171n\u00e9st keltett. Az aradi szoborbizotts\u00e1g korl\u00e1tlan sza bads\u00e1ggal ruh\u00e1zta fel Zal\u00e1t, hogy el\u0151dj\u00e9nek mint\u00e1j\u00e1hoz a saj\u00e1t f\u00f6l fog\u00e1s\u00e1t is hozz\u00e1 adva, a szoborm\u0171 eszm\u00e9j\u00e9t min\u00e9l szebben, min\u00e9l m\u0171v\u00e9sziesebben megtestes\u00edtse. Ez a szabads\u00e1g sz\u00e1rnyat adott a fiatal m\u0171v\u00e9sz tehets\u00e9g\u00e9nek, s Zala az aradi szoborra annyi von\u00e1s\u00e1t ruh\u00e1zta \u00e1t saj\u00e1t szeretetrem\u00e9lt\u00f3 m\u0171v\u00e9szi egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9nek, hogy az ma m\u00e1r nem idegen minta \u00e1tdolgoz\u00e1s\u00e1nak, hanem minden r\u00e9szlet\u00e9ben \u00f6sszhangzatos, \u00f6n\u00e1ll\u00f3 alkot\u00e1snak tekinthet\u0151. Zala Gy\u00f6rgy saj\u00e1t egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9ben olvasz totta f\u00f6l Husz\u00e1r gondolat\u00e1t, mint tesz a k\u00f6lt\u0151, ki mesterm\u0171vei k\u00e9sz\u00edt valamelyik el\u0151dj\u00e9nek gy\u00f6ng\u00e9bb k\u00eds\u00e9rlet\u00e9b\u0151l ; vagy a zeneszerz\u0151, a kinek egy-k\u00e9t messzir\u0151l visszahangz\u00f3 \u00fctem elegend\u0151 arra, hogy bel\u0151le nagyobb szab\u00e1s\u00fa compositi\u00f3t teremtsen. Ha Husz\u00e1r Adolf nem hagy maga ut\u00e1n egyebet, mint a p\u00e1lyam\u0171h\u00f6z csatolt magyar\u00e1z\u00f3 sorokat: a Zala \u00e1ltal k\u00e9sz\u00edtett \u201eV\u00e9rtan\u00fa-szobor\" csak olyan vagy tal\u00e1n m\u00e9g siker\u00fcltebb munka lesz, mint a min\u0151 jelenleg. Mert tagadhatatlan, hogy Zal\u00e1t az el\u0151tte \u00e1ll\u00f3 minta egyes r\u00e9szletekben m\u00e9gis csak k\u00f6t\u00f6tte, s az \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g nak nem kis m\u00e9rt\u00e9k\u00e9re volt sz\u00fcks\u00e9ge, hogy saj\u00e1t f\u00f6lfog\u00e1s\u00e1nak b\u00e9lyeg\u00e9t a szoborm\u0171 f\u0151alakj\u00e1ra s a mell\u00e9kes csoportozatokra egyar\u00e1nt r\u00e1nyom hassa. De a ki Husz\u00e1r Adolf kis mint\u00e1j\u00e1t Zala monument\u00e1lis eml\u00e9k szobr\u00e1val \u00f6sszehasonl\u00edtja, els\u0151 pillant\u00e1sra k\u00e9nytelen bevallani, hogy a compositi\u00f3t Zala nemcsak mer\u00e9szebb\u00e9, szabadabb\u00e1 \u00e9s lend\u00fcletesebb\u00e9, hanem egy\u00fattal imposansabb\u00e1 is tette. Szobra val\u00f3s\u00e1ggal besz\u00e9l az ut\u00f3-"], [255, "Hung\u00e1ria,"], [256, "AZ ARADI V\u00c9RTAN\u00daK EML\u00c9KE. 204 kornak, m\u00e9g pedig mindenki \u00e1ltal meg\u00e9rthet\u0151, a sz\u00edvet \u00e9s k\u00e9pzcl\u0151d\u00e9st egyar\u00e1nt foglalkoztat\u00f3 hangokon. Az aradi v\u00e9rtan\u00fak eml\u00e9ke sz\u00e9les, l\u00e9pcs\u0151zetes talapzaton, colossalis Hungari\u00e1-t, a talapzat n\u00e9gy oldal\u00e1n pedig n\u00e9gy alleg\u00f3ri\u00e1i alakot t\u00fcntet f\u00f6l. A talapzat als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9t, Husz\u00e1r terve szerint, a tizenh\u00e1rom t\u00e1bornok \u00e9rem-arczk\u00e9pe d\u00edsz\u00edti. Ezt a felfog\u00e1st Zala is elfogadta, csakhogy m\u00edg Husz\u00e1rn\u00e1l az arczk\u00e9pek n\u00e9gysz\u00f6g-keretben s a talapzatba bem\u00e9lyed\u0151 lapos reliefeknek voltak tervezve, Zala abb\u00f3l a szempontb\u00f3l, hogy az arczk\u00e9p-sorozat az architectura k\u00f6vetelm\u00e9nyeivel \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sbe ne j\u00f6jj\u00f6n, s mint gy\u00f6ngysor koszor\u00fazza a talapzatot, az arczk\u00e9pek h\u00e1t ter\u00e9nek k\u00f6ralakot adott, s magukat az arczk\u00e9peket nem lapos, hanem er\u0151sen kidomborod\u00f3 relief-modorban dolgozta ki. A talapzaton Zala szint\u00e9n v\u00e1ltoztatott, a mennyiben az eredetileg tervezett h\u00e1rom als\u00f3 l\u00e9pcs\u0151 helyett csak k\u00e9t, de sz\u00e9lesebb nagy l\u00e9pcs\u0151t alkalmazott. Ez \u00e1ltal a szobor t\u00f6rzse, a talapzat, magasabb\u00e1 v\u00e1lt, a talapk\u0151 n\u00e9gy sark\u00e1n elhelyezett allegorikus szoborcsoportok nagyobb t\u00e9rt nyertek, elany nyira, hogy azok most m\u00e1r eg\u00e9sz l\u00e1bbal kijebb \u00fclnek, mint a Husz\u00e1r Adolf eredeti mint\u00e1j\u00e1n. E szoborcsoportok elseje az \u00c9bred\u0151 Szabads\u00e1g-ot t\u00fcnteti el\u00e9nk. Zala megtartotta Husz\u00e1r eszm\u00e9j\u00e9t, de a compositi\u00f3t eg\u00e9szen m\u00e1ss\u00e1 tette, a mid\u0151n a Szabads\u00e1gnak kifejez\u0151bb mozg\u00e1st, a g\u00e9niusznak fiatalabb testet adott s a k\u00e9t alakot szabadabban csoportos\u00edtotta. Husz\u00e1r mint\u00e1j\u00e1n a G\u00e9niusz ugyanis \u00e1t\u00f6lelve tartja a Szabads\u00e1got. Zal\u00e1n\u00e1l a Szabads\u00e1g n\u0151-alakja, k\u00e9t kez\u00e9n sz\u00e9tt\u00e9pett l\u00e1nczokkal, arcz\u00e1n a ki\u00e1llott szenve d\u00e9sek, de egy\u00fattal a szebb j\u00f6v\u0151 hit\u00e9nek kifejez\u00e9s\u00e9vel, a f\u00f6l\u00e9je hajl\u00f3 G\u00e9niuszra tekint, ki sz\u00e9tt\u00f6rve bilincseit, kez\u00e9be adta a kardot s egyik kez\u00e9vel f\u00f6lemelkedni seg\u00edti, a m\u00e1sikban pedig lobog\u00f3 sz\u00f6v\u00e9tneket tartva, el\u00e9be vil\u00e1g\u00edt. A Harczk\u00e9szs\u00e9g \u00e9s \u00c1ldozatk\u00e9szs\u00e9g mint\u00e1z\u00e1s\u00e1n\u00e1l Zala m\u00e9g ink\u00e1bb \u00e9rv\u00e9 nyes\u00edtette saj\u00e1t er\u0151teljes m\u0171v\u00e9szi egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9t. El\u0151dj\u00e9nek kis mint\u00e1ja a Harczk\u00e9szs\u00e9g-ct hajlottabb kor\u00fa f\u00e9rfi alakj\u00e1ban t\u00fcnteti f\u00f6l, a mint oroszl\u00e1n b\u0151r\u00f6n \u00fcl s Herkules-buzog\u00e1nyt tart a kez\u00e9ben. Zala, h\u00edven a szabads\u00e1g harcz traditi\u00f3ihoz, ebb\u0151l ifj\u00fa embert form\u00e1lt, duzzad\u00f3 fiatal er\u0151vel, arcz\u00e1n az elsz\u00e1nts\u00e1g kifejez\u00e9s\u00e9vel. Fej\u00e9n sisak van, jobb kez\u00e9vel f\u00f6ldre t\u00e1masztott szeges buzog\u00e1nyt markol, m\u00edg a bal keze, mintha t\u00fcrt\u0151ztetn\u00e9, leszor\u00edtja a jobbot. Az eg\u00e9sz alak el\u00e1rulja, hogy minden pillanatban k\u00e9sz talpra sz\u00f6kni \u00e9s bedobni mag\u00e1t a h\u00e1bor\u00fa zivatar\u00e1ba. Az \u00c1ldozatk\u00e9szs\u00e9g szint\u00e9n er\u0151s \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00edv\u00e1nta az eredi mint\u00e1nak. Husz\u00e1r k\u00fcl\u00f6nben csinos n\u0151i alakja, ki \u00e9kszereit a haza olt\u00e1r\u00e1ra teszi,"], [257, "\u00c9bred\u0151 szabads\u00e1g."], [258, "Harczk\u00e9szs\u00e9g."], [259, "\u00c1ldozatk\u00e9szs\u00e9g."], [260, "AZ ARADI V\u00c9RTAN\u00daK EML\u00c9KE. 208 arra a f\u00e9lre\u00e9rt\u00e9sre ny\u00fajthatott volna alkalmat, mintha a m\u0171v\u00e9sz egy toilettj\u00e9vel foglalkoz\u00f3 n\u0151t kiv\u00e1nt volna \u00e1br\u00e1zolni. Zala a bens\u0151 meg hatotts\u00e1g- \u00e9l\u00e9nk kifejez\u00e9s\u00e9vel tette lehetetlenn\u00e9 ezt a magyar\u00e1zatot, s azzal, hogy a n\u0151alak kez\u00e9be \u00e9kszer helyett diad\u00e9mot adott, melyet ez, mint legdr\u00e1g\u00e1bb kincs\u00e9t fej\u00e9r\u0151l lev\u00e9ve, szeretettel tesz a haza olt\u00e1r\u00e1ra. Hogy az alaknak nemzeties jellege legyen: Zala a n\u0151 fej\u00e9t magyaros hajfonad\u00e9kkal l\u00e1tta el. A talapk\u0151 utols\u00f3 csoportozata : a Haldokl\u00f3 harczos szint\u00e9n sokban elt\u00e9r \u2014 \u00e9s pedig el\u0151ny\u00f6sen \u2014 a Husz\u00e1r mint\u00e1j\u00e1t\u00f3l. Husz\u00e1rn\u00e1l ugyanis a n\u0151i alak, l\u00e1b\u00e1val pajzsra, test\u00e9vel a haldokl\u00f3 h\u0151sre t\u00e1maszkodva, egyik kez\u00e9vel a saj\u00e1t fej\u00e9hez kap, a m\u00e1sikat az \u00e9g fel\u00e9 tartja. Zala n\u0151-alakja tekintet\u00e9vel az eget keresi, mintha annak irgalm\u00e1t k\u00edv\u00e1nn\u00e1 leesdeni, m\u00edg karj\u00e1val f\u00f6lemeli a leroskadni k\u00e9sz\u00fcl\u0151t. Husz\u00e1rn\u00e1l a harczos elejtett kardja tokj\u00e1ban van, Zal\u00e1n\u00e1l meztelen\u00fcl hever a f\u00f6ld\u00f6n, a harczos pedig z\u00e1szl\u00f3t tart sz\u00edv\u00e9hez szor\u00edtva, rajta e jelmondattal : \u201eHa isten vel\u00fcnk, ki ellen\u00fcnk!\" Mindezek az allegorikus csoportok annyira magukon viselik Zala tehets\u00e9g\u00e9nek individu\u00e1lis b\u00e9lyeg\u00e9t, hogy az aradi eml\u00e9k \u00f6sszhangja mintegy s\u00fcrget\u0151leg k\u00f6vetelte, hogy a fiatal m\u0171v\u00e9sz \u00fajra mint\u00e1zza az eml\u00e9k f\u0151alakj\u00e1t: a Hung\u00e1ri\u00e1-X is, melynek Husz\u00e1r Adolf \u00e1ltal kidolgozott nagy agyag-mint\u00e1j\u00e1t id\u0151k\u00f6zben m\u00e1r f\u0151szbe \u00f6nt\u00f6tt\u00e9k. A Zala \u00e1ltal k\u00e9sz\u00ed tett mell\u00e9k-alakok nem lettek volna kell\u0151 \u00f6sszhangzatban a Hung\u00e1ri\u00e1val, melynek nagyon is szembesz\u00f6k\u0151 hib\u00e1s ar\u00e1nyai mellett megvolt az a gy\u00f6nge oldala is, hogy nagyon hasonl\u00edtott Bavaria, Ausztria stb. alakj\u00e1 hoz, sz\u00f3val oly alakhoz, melylyel az orsz\u00e1gokat conventionalis m\u00f3don, allegorice szokt\u00e1k kifejezni. Zala Hung\u00e1ri\u00e1b\u00f3l olyan szobrot kiv\u00e1nt alkotni, mely h\u00edven kifejezze magyar jelleg\u00e9t s ez a t\u00f6rekv\u00e9s az \u00e1ltala mint\u00e1zott alakon f\u00e9nyesen siker\u00fclt. Hung\u00e1ria n\u00e1la magasan emeli f\u00f6l t\u00f6lgy- \u00e9s bab\u00e9rkoszor\u00fat tart\u00f3 jobb kez\u00e9t, resignalt kifejez\u00e9s\u00e9vel lefel\u00e9 tekintve, s balj\u00e1val ama kard ut\u00e1nzat\u00e1ra t\u00e1maszkodva, mely kardot Magyarorsz\u00e1gon az els\u0151 kir\u00e1ly\u00e9nak tartanak. Fej\u00e9n M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly h\u00edres fekete sereg\u00e9nek sisakja van, s ezt a sisakot, Hung\u00e1ria fejedelmi m\u00e9lt\u00f3 s\u00e1g\u00e1nak jelk\u00e9p\u00e9\u00fcl korona veszi k\u00f6r\u00fcl, ama korona ut\u00e1n mint\u00e1zva, mely szent Margit\u00e9, IV. B\u00e9la kir\u00e1ly le\u00e1ny\u00e1\u00e9 volt, s a Margit-sziget romjai k\u00f6z\u00fcl f\u00f6l\u00e1satv\u00e1n, jelenleg a nemzeti m\u00fazeumban l\u00e1that\u00f3. A sisak al\u00f3l jobbr\u00f3l \u00e9s balr\u00f3l egy-egy hajfonat cs\u00fcng el\u0151re, a testet sodrott p\u00e1ncz\u00e9l ing \u00e9s gazdagon himzett lovagruha bor\u00edtja, f\u00e9loldalt felv\u00e1gva s l\u00e1ttatva az alak l\u00e1b\u00e1t is, mely szint\u00e9n sodrony-p\u00e1ncz\u00e9llal van bor\u00edtva \u00e9s lovag sarkanty\u00fat visel. Hung\u00e1ria ruh\u00e1zat\u00e1t a szent Istv\u00e1n kardj\u00e1ra t\u00e1maszkod\u00f3"], [261, "Haldokl\u00f3 harczos. 14 Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuola"], [262, "AZ ARADI V\u00c9RTAN\u00daK EML\u00c9KE. 210 balkarr\u00f3l lecs\u00fcng\u0151 pajzs eg\u00e9sz\u00edti ki. Az alak minden \u00edz\u00e9ben magyar, \u00e9s \u00fagy kifejez\u00e9s, mint plasztikai nyugalom tekintet\u00e9ben egyik legszebb alkot\u00e1sa a genialis fiatal m\u0171v\u00e9sznek. Ez az aradi v\u00e9rtan\u00fak eml\u00e9ke r\u00e9szleteiben \u00e9s eg\u00e9sz\u00e9ben. Mint plasztikai m\u0171 teljes m\u00e9rt\u00e9kben b\u00edr a monument\u00e1lis szobrok minden kell\u00e9k\u00e9vel : tiszt\u00e1n, mindenki \u00e1ltal meg\u00e9rthet\u0151 m\u00f3don fejezi ki a gondolatot ; sz\u00e9p k\u00f6rvonalai h\u00f3dolatot mutatnak a m\u0171v\u00e9szet \u00f6r\u00f6k t\u00f6rv\u00e9nyei ir\u00e1nt, \u00e9s nagy ar\u00e1nyai sz\u00e9pen \u00e9reztetik a kegyeletet, melyet tan\u00fas\u00edtani kiv\u00e1nt az eml\u00e9ket l\u00e9tes\u00edt\u0151 nemzed\u00e9k. De nemcsak maga a compositi\u00f3, hanem annak m\u0171v\u00e9szi kivitele is p\u00e9ld\u00e1nyszer\u0171. Ez az els\u0151 magyar szobor, melyen a m\u0171v\u00e9sznek teljesen siker\u00fclt az \u00e9leth\u0171s\u00e9get a colossalis hat\u00e1ssal kiegyeztetni. Zala mesternek mutatja mag\u00e1t az ar\u00e1nyok meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1ban, s a tapintat, melyet a ruh\u00e1zat red\u0151inek egyszer\u0171s\u00edt\u00e9s\u00e9ben tan\u00fas\u00edt, azt \u00e1rulja el, hogy nem csak ismeri, de meg is \u00e9rtette a monument\u00e1lis szobr\u00e1szat mesterm\u0171veit. Az \u201eAradi v\u00e9rtan\u00fak cml\u00e9kszobra\", a kidolgoz\u00e1s technik\u00e1j\u00e1t tekintve is, olyan m\u0171, mely czideig egymag\u00e1ban \u00e1ll a magyar szobr\u00e1szatban. A mit pedig a m\u0171v\u00e9sz megalkotott, azt remek\u00fcl \u00e9rezbe \u00f6nt\u00f6tt\u00e9k Turbaiu K\u00e1roly \u00e9s Fiai, buda pesti m\u0171- \u00e9s \u00e9rcz\u00f6nt\u0151k; m\u00edg a talapzat nemes f\u00f6l\u00e9p\u00edt\u00e9se Schickedanz Albert m\u0171\u00e9p\u00edt\u00e9sz\u00fcnk kez\u00e9re vall. Hogy a magyar szobr\u00e1szat ez eddig p\u00e1ratlan alkot\u00e1s\u00e1t k\u00f6veti-e hamarj\u00e1ban egy m\u00e1sodik \u2014 az a j\u00f6v\u0151 titka. Sz\u00e1n a Tam\u00e1s."], [263, "ARAD. 1849\u20141890. A neh\u00e9z napok, melyeket Arad a szabads\u00e1gharcz alatt \u00e1t\u00e9lt, keserves nyomokat hagytak maguk ut\u00e1n. \u00d6sszel\u00f6v\u00f6ld\u00f6z\u00f6tt, le\u00e9gett h\u00e1zak, pusztul\u00e1s itt is ott is szerte a v\u00e1ros egyes r\u00e9szeiben \u2014 hirdetek, hogy mennyit k\u00fczd\u00f6ttek, mennyit szenvedtek Arad polg\u00e1rai. Pedig nyelv\u00fck \u00e9s szok\u00e1 saikra n\u00e9zve akkor m\u00e9g alig voltak magyaroknak mondhat\u00f3k; de a haza szeretet\u00e9ben \u00e9s a szabads\u00e1g\u00e9rt val\u00f3 sz\u00edv\u00f3s k\u00fczdelemben, p\u00e9ld\u00e1nyk\u00e9p\u00fcl szolg\u00e1ltak az orsz\u00e1g legmagyarabb r\u00e9szeinek is. Majdnem egy \u00e9ven \u00e1t lebegett e v\u00e1ros \u00e9let \u00e9s hal\u00e1l k\u00f6z\u00f6tt. S azt\u00e1n, hogy befejez\u0151d\u00f6tt a nagy trag\u00e9dia \u2014 a nemzet veszedelme felett elborult l\u00e9lekkel, mag\u00e1ra hagyottan \u00e1llott a bizonytalan j\u00f6v\u0151vel szemben. De nem esett k\u00e9ts\u00e9gbe. B\u00edzott saj\u00e1t erej\u00e9ben. \u00c1t\u00e9rtette \u00e9s \u00e1t\u00e9rezte, hogy az a v\u00e1ros, melynek r\u00f6geire a szabads\u00e1g v\u00e9rtan\u00fainak v\u00e9re hullott \u2014 nem lehet h\u0171telen m\u00faltj\u00e1hoz. Nagy hivat\u00e1st kell a j\u00f6v\u0151ben bet\u00f6ltenie, hogy k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1v\u00e1 legyen egy messze terjed\u0151 nem-magyar vid\u00e9ken - az elnyomott, de meg nem t\u00f6r\u00f6tt nemzet \u00e9let\u00e9rdekei megizmosod\u00e1s\u00e1nak . . . Negyven \u00e9v telt el az\u00f3ta. S e negy\u00e9n \u00e9v Aradot eg\u00e9szen \u00e1talak\u00edt\u00e1. Akik vissza tudnak eml\u00e9kezni e v\u00e1rosnak 1850-ben volt kin\u00e9z\u00e9s\u00e9re: szinte hihetetlen dolgokat mondanak el, hogy mily h\u00e1tramaradott \u00e1llapot volt akkor m\u00e9g ott, ahol most a v\u00e1ros legszebb, legel\u0151rehaladottabb pontjai vannak. A f\u0151\u00fat, melyen ma csinos s\u00e9tat\u00e9r terjeszti a j\u00f3 leveg\u0151t s a vas\u00fathoz vezet\u0151 f\u0151 k\u00f6zleked\u00e9si vonalnak k\u00f6bk\u0151-burkolata k\u00edgy\u00f3zik \u00e1t : akkor m\u00e9g a k\u00f6zep\u00e9n val\u00f3s\u00e1gos s\u00e1rtenger volt ; k\u00e9toldalt pedig nyomor\u00fas\u00e1gos padl\u00f3k k\u00e9pezt\u00e9k, nyitott v\u00edzlevezet\u0151 \u00e1rkok mellett a gyalogutat, a mostani k\u00e9nyelmes asphalt-burkolat hely\u00e9n. Az a megkap\u00f3an sz\u00e9p t\u00e9r, melyet az er\u0151teljesen kimagasod\u00f3 v\u00e1ros h\u00e1za, k\u00e9t oldalt egy-egy monument\u00e1lis \u00e9p\u00fclettel oly nagyszer\u0171en foglal 14*"], [264, "212 ARAD, el \u2014 m\u00e9lyen fekv\u0151, g\u00f6dr\u00f6s \u00e9s piszkos ter\u00fclet volt, amelyen s\u00f3h\u00e1zaknak haszn\u00e1lt istentelen nagy fab\u00f3d\u00e9k s ezek fekete-s\u00e1rga kapuin \u00f3ri\u00e1si k\u00e9t fej\u00fc-sasok d\u00edsztelenkedtek m\u00e9g a 70-es \u00e9vek elej\u00e9n is. Ugyan\u00e9 t\u00e1jon \u00e1llott a szer\u00e9ny szt.-J\u00e1nos-szobor is, melyet eg\u00e9sz kegyelettel vittek \u00e1t azt\u00e1n az \u00e9l\u00e9nk\u00fcl\u0151 forgalom \u00fatj\u00e1b\u00f3l egy neki megfelel\u0151bb, csendesebb helyre. S hogyan n\u00e9zett ki a Maros-part vid\u00e9ke ? Borzaszt\u00f3 puszt\u00edt\u00e1st vittek itt v\u00e9ghez a szabads\u00e1gharcz ut\u00e1n. Egy eg\u00e9sz v\u00e1rosr\u00e9szt kellett lebontani, hogy az Aradra 1848/49-ben annyi veszedelmet sz\u00f3rt, de strat\u00e9giai jelent\u0151s\u00e9ggel sohasem b\u00edrt v\u00e1rt\u00f3l 300 \u00f6lnyire szil\u00e1rd \u00e9p\u00fclet ne maradjon. Azt\u00e1n mennyi ronda visk\u00f3 szerte a v\u00e1rosban . . . \u00f3cska deszkaker\u00edt\u00e9sekkel k\u00f6r\u00fclvett \u00fcres h\u00e1ztelkek a f\u0151\u00faton, a f\u0151t\u00e9ren, a mell\u00e9kutcz\u00e1kban \u2014 ott, hol ma eg\u00e9sz csom\u00f3 sz\u00e9p h\u00e1z \u00f6lt\u00f6zteti igaz\u00e1n nagyv\u00e1rosias sz\u00ednbe Aradot ... A mai T\u00f6k\u00f6ly-t\u00e9r, a v\u00e1ros \u00e1ltal a Srbska Maticz\u00e1t\u00f3l 1854-ben megvett \u00e9s h\u00e1zhelyekre felosztott \u201eT\u00f6k\u00f6ly-kert\" k\u00f6zep\u00e9n azon a f\u00e9l szigeten \u00e9p\u00fclt, melyet a b\u0171z\u00f6s \u201eT\u00f6k\u00f6ly-\u00e1rok\" nagy kanyarulattal \u00f6lelt k\u00f6r\u00fcl s amelyhez a f\u0151t\u00e9rr\u0151l a mostani Zr\u00ednyi-, azel\u0151tt \u201eszigef'-utcza vezetett. A Ferencz-t\u00e9r meg val\u00f3s\u00e1gos f\u00fcr\u00f6szt\u0151 volt m\u00e9g az \u00f6tvenes \u00e9vekben . . . S \u00edgy lehetne tov\u00e1bb folytatni \u2014 a Maros \u00f6ssze-vissza kanyargott s id\u0151vel elposv\u00e1nyosodott \u00e1gai \u00e1ltal kereszt\u00fcl-kasul szelt azon medencz\u00e9nek, a tem\u00e9rdek g\u00f6d\u00f6rnek, piszoknak, s\u00e1rtengernek a le\u00edr\u00e1s\u00e1t, a melyb\u0151l Aradot l\u00e9p\u00e9sr\u0151l-l\u00e9p\u00e9sre, nagy \u00e1ldozatok \u00e1r\u00e1n ki kellett emelni \u2014 s amelyb\u0151l csakugyan ki is emelkedett. A v\u00e1ros fejl\u0151d\u00e9se, mely el\u00e9gg\u00e9 el\u0151re haladt az absolut korm\u00e1ny alatt is, az alkotm\u00e1nyos korszak megnyilt\u00e1val hatalmas m\u00e9retekben kezdett utat t\u00f6rni mag\u00e1nak. Az alkotm\u00e1nyos korm\u00e1ny mindj\u00e1rt 1868-ban ott adott t\u00e9rt a leger\u0151sb lend\u00fcletre, ahol az \u00f6tvenes \u00e9vekben a v\u00e1ros test\u00e9n a leger\u0151sebb sebet \u00fct\u00f6tt\u00e9k. A v\u00e1r l\u0151t\u00e1v-vonal\u00e1nak ker\u00fclet\u00e9t lesz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k ugyanis 300 \u00f6lr\u0151l 170-re. Az \u00edgy visszanyert \u00e9s majdnem 8 kat. holdat kitev\u0151 ter\u00fcleten szabadon lehetett most m\u00e1r \u00e9p\u00edtkezni. Egy telekt\u00f6mb\u00f6n \u00e9p\u00fclt itt fel legel\u0151sz\u00f6r is a lyceum, melyn\u00e9l az els\u0151 kapav\u00e1g\u00e1st br. E\u00f6tv\u00f6s J\u00f3zsef, mint akkor volt k\u00f6zoktat\u00e1s\u00fcgyi miniszter 1870 szept. 18-\u00e1n tette meg. S ezzel az \u00e9p\u00fclettel meg volt m\u00e9lt\u00f3an \u00e9s hatalmasan vetve annak az eg\u00e9szen \u00faj, n\u00e9h\u00e1ny \u00e9v \u00f3ta rohamosan \u00e9p\u00fcl\u0151 v\u00e1rosr\u00e9sznek az alapja, mely Aradnak egyik legszebb r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezi s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a Maroson tulr\u00f3l tekintve elragad\u00f3 k\u00e9pet ny\u00fajt. A lyceumt\u00f3l kezd\u0151dik s elny\u00falik a v\u00e1rosh\u00e1zon t\u00falra a m\u00e1r eddig kev\u00e9s hij\u00e1n 9 kat. holdat elfoglal\u00f3 Maros-parti-park. Ezent\u00fal majd nagyobb\u00edtni fogj\u00e1k \u00fagy, hogy az a j\u00f6v\u0151ben v\u00e1rosunkat rem\u00e9l het\u0151leg a Maros eg\u00e9sz ment\u00e9n szeg\u00e9lyezni fogja."], [265, "Arad l\u00e1tk\u00e9pe a Maros partj\u00e1r\u00f3l."], [266, "ARAD 214 A lyceumot csakhamar k\u00f6vette a sz\u00ednh\u00e1z\u00e9p\u00fclet \u00e9s a v\u00e1rosh\u00e1z. A sz\u00ednh\u00e1z 1874-ben nyilt meg. A v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1t 1876-ban vett\u00e9k haszn\u00e1latba. A lyceum beleker\u00fclt 478,000, a sz\u00ednh\u00e1z\u00e9p\u00fclet 463,460, a v\u00e1rosh\u00e1za 271,408 frtba. (A sz\u00ednh\u00e1z le\u00e9gett 1883 febr. 18-\u00e1n, \u00fajb\u00f3l megny\u00edlt 1885-ben.) 1868-t\u00f3l 1873-ig mint m\u00e1sutt, n\u00e1lunk is k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le v\u00e1llalatok ala p\u00edt\u00e1s\u00e1nak l\u00e1za fogta el a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9get. Ezek k\u00f6z\u00fcl egy-kett\u0151 elhullott. A t\u00f6bbi ma m\u00e1r prosper\u00e1l s nagy szolg\u00e1latokat tett \u00e9s tesz a v\u00e1ros fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek. Ezek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a l\u00e9gszeszvil\u00e1g\u00edt\u00e1si-, a k\u00f6z\u00fati vasp\u00e1lya \u00e9s t\u00e9glagy\u00e1r r\u00e9szv\u00e9ny-t\u00e1rsulat. 1873-ban ki\u00fct\u00f6tt a b\u00e9csi krach, melyet n\u00e1lunk ugyancsak er\u0151sen meg\u00e9rezt\u00e9k ; ugyanazon \u00e9vben d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt a cholera \u00e9s azut\u00e1n a t\u00f6bb \u00e9ven \u00e1t volt kedvez\u0151tlen gazdas\u00e1gi viszonyok : mindez megb\u00e9n\u00edtotta egyid\u0151re Arad fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t. Majdnem tiz \u00e9ven \u00e1t alig \u00e9p\u00fclt \u00faj h\u00e1z a v\u00e1ros eg\u00e9sz ter\u00fclet\u00e9n. E neh\u00e9z \u00e9vtized eltelt\u00e9vel azut\u00e1n lassan-lassan \u00faj \u00e9let t\u00e1madt. El\u0151bb kisebbb m\u00e9rt\u00e9kben \u2014 1885-t\u0151l azonban rohamosan megkezd\u0151dtek az \u00faj \u00e9p\u00edtkez\u00e9sek. 1885-t\u0151l 1889 v\u00e9g\u00e9ig 656 \u00faj h\u00e1z \u00e9p\u00fclt; \u2014 ezek k\u00f6z\u00fcl 6 k\u00e9t-, 21 egy-emeletes, 629 f\u00f6ldszintes. Az id\u00e9n pedig az \u00e9v els\u0151 fel\u00e9ben 1 k\u00e9t-, 6 egy-emeletes \u00e9s 96 f\u00f6ldszintes \u00faj h\u00e1zra adta meg a hat\u00f3s\u00e1g az \u00e9p\u00edt\u00e9si enged\u00e9lyt. Hogy annyi a f\u00f6ldszintes h\u00e1z: k\u00f6nnyen \u00e9rthet\u0151. V\u00e1rosunk be\u00e9p\u00edtett ter\u00fclete 2943'^ holdat tesz ki; a telkek el\u00e9g nagyok s a t\u00e1gas udvarral \u00e9s kerttel bir\u00f3 f\u00f6ldszintes h\u00e1zak igen keresettek. Nincs teh\u00e1t \u00e9rtelme, hogy felfel\u00e9 \u00e9p\u00edtkezzenek. A mi v\u00e1rosunk fejl\u0151d\u00e9se nem er\u0151ltetett. A lak\u00e1sok nagy m\u00e9rt\u00e9k\u0171 szaporod\u00e1sa a lakoss\u00e1g sz\u00e1m\u00e1nak emelked\u00e9s\u00e9vel tart l\u00e9p\u00e9st. S ez\u00e9rt biztosra vehetj\u00fck, hogy az idei n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s Aradon 40,000-n\u00e9l j\u00f3val t\u00f6bb lakost fog kit\u00fcntetni.* Hisz az 1870-t\u0151l 80-ig volt ugyancsak kedve z\u0151tlen \u00e9vtized alatt is, mid\u0151n a nyomaszt\u00f3 anyagi viszonyokon k\u00edv\u00fcl. az elhaltak sz\u00e1ma \u00e9veken \u00e1t t\u00falhaladta a sz\u00fcl\u00f6ttek\u00e9t \u2014 felszaporodtunk 32 ezerr\u0151l 35 ezer l\u00e9lekre. Egy\u00e9bir\u00e1nt \u00e9pen lakosainak id\u0151nkint volt sz\u00e1m\u00e1b\u00f3l, illet\u0151leg szapo rod\u00e1s\u00e1b\u00f3l t\u0171nik ki legjobban Aradnak emelked\u00e9se. Lakosainak sz\u00e1ma volt: 1821-ben 13,000, 1839-ben 17,000, 1851-ben 23,000, 1861-ben 29,500. * 42,052 a v\u00e1ros lakosainak sz\u00e1ma. Szerkeszt\u0151."], [267, "\u201eB\u00fasul\u00f3 Arad\" \u00edz Andr\u00e1ssy-t\u00e9r \u00e9szaki v\u00e9g\u00e9n. Arad. \u2014 Andr\u00e1ssy-t\u00e9r A sz\u00ednh\u00e1z homlokzata Andr\u00e1ssy-t\u00e9r d\u00e9li v\u00e9g\u00e9n,"], [268, "PARECZ ISTV\u00c1N. 216 Igen sok t\u00f6rt\u00e9nt az utols\u00f3 k\u00e9t \u00e9vtizedben a v\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9nek az \u00e1rvizek ellen val\u00f3 megv\u00e9d\u00e9s\u00e9re, tov\u00e1bb\u00e1 az utcz\u00e1knak \u00e9s tereknek rendez\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve. A v\u00e1ros v\u00e9dt\u00f6lt\u00e9s-vonal\u00e1t az 1879-ben \u00e9s 1880-ban volt, s a v\u00e1rost nagy veszedelemmel fenyegetett \u00e1rvizek ut\u00e1n majdnem eg\u00e9szen \u00fajb\u00f3l kellett \u00e9p\u00edtni, ami beleker\u00fclt vagy 100,000 frtba. \u2014 Az utcz\u00e1k \u00e9s terek rendez\u00e9s\u00e9ben a lakott ter\u00fcletnek rendk\u00edv\u00fcl nagy terje delm\u00e9n\u00e9l fogva sok neh\u00e9zs\u00e9ggel kell megk\u00fczden\u00fcnk. Dacz\u00e1ra annak, hogy t\u00f6bb mint 400,000 n\u00e9gyzet-m\u00e9ter a kocsiutak k\u00f6vezete : a v\u00e1ros egyes r\u00e9szeiben a k\u00f6zleked\u00e9si viszonyok el\u00e9g k\u00edv\u00e1nni val\u00f3t hagynak fenn. 1872-t\u0151l 1889. \u00e9v v\u00e9g\u00e9ig 1 milli\u00f3 31 ezer frtot k\u00f6lt\u00f6tt el a v\u00e1ros utak \u00e9s csatorn\u00e1k \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re. A kocsi-utak burkolatai k\u00f6z\u00f6tt a k\u00f6bk\u0151 13,000, a keramit 4800, az asphalt-macadam 1000 n\u00e9gyzet-m\u00e9terrel van k\u00e9pviselve. A fedett csatorn\u00e1k hossz\u00fas\u00e1ga 14,900 fm\u00e9tert tesz ki. A nevezetesebb munk\u00e1k, melyeket a legutols\u00f3 id\u0151kben l\u00e9tes\u00edtett\u00fcnk : a vasp\u00e1lyah\u00e1zhoz a v\u00e1ros k\u00f6zep\u00e9b\u0151l kiindul\u00f3 \u00e9s k\u00f6bk\u0151vel burkolt \u00fat ki\u00e9p\u00edt\u00e9se ; a Szabads\u00e1g- \u00e9s gabonav\u00e1s\u00e1r-t\u00e9rnek a rendez\u00e9se; a Batthy\u00e1nyi-, Kossuth-, K\u00f6lcsey-, Kazinczy- \u00e9s F\u00e1bi\u00e1n-utcz\u00e1k, s m\u00e9g el\u0151bb a Sz\u00e9 chenyi-, Karolina-, K\u00f3rh\u00e1z-, Ferdin\u00e1nd-utcz\u00e1k \u00e1ltal \u00e1t\u00f6lelt nagy ter\u00fclet felt\u00f6lt\u00e9se, kocsi\u00fatjainak ki\u00e9p\u00edt\u00e9se \u00e9s csatorn\u00e1z\u00e1sa ; a Ferencz-t\u00e9r felt\u00f6lt\u00e9se. Ide sorakozik az asphalttal burkolt gyalogutak hatalmas h\u00e1l\u00f3zata \u2014 a legutols\u00f3 \u00e9vtized ez egyik legjelent\u00e9kenyebb v\u00edvm\u00e1nya, melynek l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l a v\u00e1ros \u00e9s a mag\u00e1n h\u00e1ztulajdonosok \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9ge egy ar\u00e1nt nagy szerepet j\u00e1tszott. Az alig 8 \u00e9v alatt ki\u00e9p\u00edtett asphaltbur kolat\u00fa gyalogj\u00e1r\u00f3k ter\u00fclete er\u0151sen t\u00falhaladja a 30,000 n\u00e9gyzet-m\u00e9tert. Ezeken k\u00edv\u00fcl fel kell eml\u00edten\u00fcnk azon nagy b\u00e9ton-csatorna-h\u00e1l\u00f3zatot, mely a belv\u00e1ros \u00e9s a Sarkad-k\u00fclv\u00e1ros egy nagy r\u00e9sz\u00e9n, tem\u00e9rdek kanyarod\u00e1ssal \u00e1tvonult, s a rag\u00e1lyoz\u00e1s val\u00f3s\u00e1gos teny\u00e9szt\u0151-\u00e1gy\u00e1t k\u00e9pez\u0151 T\u00f6k\u00f6ly-\u00e1roknak megsz\u00fcntet\u00e9se v\u00e9gett j\u00f6tt l\u00e9tre. Ezt megel\u0151zte, s hasonl\u00f3an nagy el\u0151ny\u00e9re v\u00e1lt a v\u00e1ros eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy\u00e9nek, az a b\u00e9ton-csatorna, mely a v\u00e1rosligett\u0151l a Perny\u00e1va k\u00fclv\u00e1ros sz\u00e9l\u00e9ig k\u00e9t \u00e9s f\u00e9l kilom\u00e9ter hosz sz\u00fas\u00e1gban lett, a v\u00e1rosliget mellett \u00f6sszegy\u0171lt gy\u00e1ri-folyad\u00e9kok levezet\u00e9se v\u00e9gett ki\u00e9p\u00edtve. T\u00f6bb mint 20 \u00e9ven \u00e1t volt megnyomor\u00edtva a v\u00e1rosliget vagy a mik\u00e9nt ezel\u0151tt ink\u00e1bb szok\u00e1sos volt nevezni \u2014 a kiserd\u0151 \u2014 azzal a gyal\u00e1 zatos b\u0171zzel, melyet a mellette elvonul\u00f3 Holt-Marosban \u00f6sszegy\u0171lt gy\u00e1ri-folyad\u00e9kok \u00e1rasztottak el. Az eml\u00edtett b\u00e9ton-csatorna megorvosolta e bajt, de csak r\u00e9szben. Eg\u00e9szen csak akkor lesz seg\u00edtve rajta, ha a"], [269, "ARAD 217 mez\u0151hegyesi czukorgy\u00e1r v\u00edzzel ell\u00e1t\u00e1sa v\u00e9gett 1889-ben, a Holt-Maros medr\u00e9ben ki\u00e9p\u00edtett \u00e9l\u0151v\u00edz-csatorn\u00e1n szakadatlanul fog majd folyni a Marosnak az aradiak el\u0151tt oly kedves sz\u0151ke vize . . . Gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 mulat\u00f3hely ez a kiserd\u0151. Mai ter\u00fclete, azzal a darabbal, mely az \u00e9l\u0151viz-csatorn\u00e1n t\u00fal fekszik, k\u00f6zel 16 kat. holdat tesz ki. S ha majd a r\u00e9gi temet\u0151k ter\u00fclet\u00e9t is 14 \u00e9v m\u00falva, a mikor t. i. az elz\u00e1rat\u00e1suk ut\u00e1n sz\u00e1m\u00edtott 30 \u00e9v letelik, hozz\u00e1 csatolhatjuk : egy 30 kat. holdnyi park fog itt a v\u00e1ros sziv\u00e9ben \u00e9ltet-ad\u00f3 o\u00e1zist alkotni. . . . A kiserd\u0151 maradv\u00e1nya azon nagy erd\u0151s\u00e9gnek, mely a v\u00e1ros mostani lakott ter\u00fclet\u00e9t azon a t\u00e1jon messze elnyul\u00f3lag elfoglalta. Br. Orczy L\u0151rincz Aradmegye nagynev\u0171 f\u0151isp\u00e1nja, aki Aradnak szab. kir. v\u00e1ross\u00e1 emel\u00e9s\u00e9n\u00e9l is 1834-ben mint kir\u00e1lyi biztos szerepelt, adta azt aj\u00e1nd\u00e9kul a polg\u00e1rs\u00e1gnak. Ma a polg\u00e1ri l\u00f6v\u00e9sz-egylet mintaszer\u0171 gondoz\u00e1sa alatt \u00e1ll. Ez az egylet \u00e9p\u00edtette a kiserd\u0151 k\u00f6zep\u00e9n lev\u0151 vend\u00e9gl\u0151-\u00e9p\u00fcleteket. Beleker\u00fcltek ezek, a felszerel\u00e9ssel egy\u00fctt 31,000 frtba, melyb\u0151l 20,000 frtot a nagy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g adakozott \u00f6ssze a 70-es \u00e9vek elej\u00e9n 5 frtos r\u00e9szv\u00e9nyekkel. A liget sz\u00e9l\u00e9n \u00e9p\u00fclt a korcsoly\u00e1z\u00f3-egylet fest\u0151i k\u00f6rnyezet\u0171 pavillonja, az l'jjg holdnyi ter\u00fclettel bir\u00f3, \u00e1ltala egy posv\u00e1ny hely\u00e9n l\u00e9tes\u00edtett sz\u00e9p t\u00f3 mellett, mely t\u00e9len a korcsoly\u00e1z\u00e1ssal, ny\u00e1ron a cs\u00f3nak\u00e1z\u00e1ssal, egyik legmulattat\u00f3bb \u00f6sszegy\u0171jt\u0151je a v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9nek. Az aradiaknak a kiserd\u0151n k\u00edv\u00fcl, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen tavaszszal igen l\u00e1togatott mulat\u00f3helye a cs\u00e1lai erd\u0151 ; tov\u00e1bb\u00e1 a m\u00e9nes-magyar\u00e1di hegyalja, a hov\u00e1 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen vas\u00e1rnapokon eg\u00e9sz n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s van - f\u0151leg mi\u00f3ta a vas\u00fati z\u00f3na-d\u00edjszab\u00e1s \u00e9letbe l\u00e9pett. Aradnak az anyagi t\u00e9ren val\u00f3 fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t\u0151l, melyet rem\u00e9lhet\u0151leg leg k\u00f6zelebb m\u00e1r a v\u00edzvezet\u00e9s, s az \u00e1ltal\u00e1nos csatorn\u00e1z\u00e1s l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9vel fogunk magasabb sz\u00ednvonalra emelni \u2014 nem marad el szellemi hala d\u00e1sa sem. A k\u00f6zm\u0171vel\u0151d\u00e9s el\u0151mozd\u00edt\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl a v\u00e1ros maga 1867 \u00f3ta rend k\u00edv\u00fcli tev\u00e9kenys\u00e9get fejt ki. Elemi- \u00e9s szakiskol\u00e1i egyar\u00e1nt magas sz\u00edn vonalon \u00e1llnak. S hogy mily \u00e1ldozatokat hoz \u00e9vr\u0151l-\u00e9vre mindig nagyobb m\u00e9rt\u00e9kben a tan\u00fcgy\u00e9rt, mutatja az, hogy 1867-ben 5876 frt 50 kr., 1870-ben 10,201 frt 48 kr., 1880-ban 45,323 frt 91 kr. volt tan\u00fcgyi kiad\u00e1sa; 1890-re pedig 74,350 frt 50 kr., k\u00f6zs\u00e9gi h\u00e1ztart\u00e1sa k\u00f6lts\u00e9geinek 15'5\u00b0/o-a van e cz\u00e9lra el\u0151ir\u00e1nyozva. . . . S ehhez j\u00e1rul, hogy 1867-t\u0151l 1890-ig iskolai \u00e9p\u00fcletek megv\u00e9tel\u00e9re \u00e9s \u00faj iskol\u00e1k \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re 281,000 frtot"], [270, "Arad v\u00e1rosh\u00e1z-ter\u00e9r\u0151l."], [271, "Arad. \u2014 Lyceum. Arad. \u2014 V\u00e1rosh\u00e1z-t\u00e9r."], [272, "PARECZ ISTV\u00c1N. 220 k\u00f6lt\u00f6tt el s ezen fel\u00fcl m\u00e9g most is \u00faj iskol\u00e1k \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t tervezi. S hogy e t\u00e9ren mennyire sz\u00e1mot vet a modern k\u00f6vetelm\u00e9nyekkel : mutatja k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a templom- \u00e9s Kazinczy-utcz\u00e1k sark\u00e1n fekv\u0151 elemi- \u00e9s pol g\u00e1ri fi\u00faiskola \u00e9s a nagy-k\u00f6ruti le\u00e1nyiskola. Az els\u0151 132,000, az ut\u00f3bbi 42,000 frtba ker\u00fclt. A v\u00e1ros kultur\u00e1lis int\u00e9zetei k\u00f6z\u00f6tt kiv\u00e1l\u00f3 helyet foglal el az \u00e1llam \u00e1ltal, j\u00f3r\u00e9szben az \u00e1ldott eml\u00e9kezet\u0171 Bibicsn\u00e9 \u00f6szt\u00f6nd\u00edj-alap\u00edtv\u00e1ny\u00e1b\u00f3l Arad. \u2014 Egy gy\u00e1rtelep. \u00e9p\u00edtett \u00e9s fentartott fyceum. A Maros-parti ter\u00fclet egyik f\u0151pontj\u00e1n f\u00f6l \u00e9p\u00edtett e palotaszer\u0171, minden r\u00e9sz\u00e9ben nagyszab\u00e1s\u00fa \u00e9p\u00fcletben van el helyezve a kir. f\u0151gymn\u00e1zium \u00e9s \u00e1llami f\u0151re\u00e1liskola \u00e9s a n\u00e9ptan\u00edt\u00f3kat k\u00e9pz\u0151 int\u00e9zet. A k\u00e9t k\u00f6z\u00e9piskola, 19,541 darabot tartalmaz\u00f3 k\u00f6nyv t\u00e1r\u00e1val, nagyszer\u0171en berendezett tanszergy\u0171jtem\u00e9nycivel, jeles tan\u00e1ri kar\u00e1nak buzg\u00f3 m\u0171k\u00f6d\u00e9se mellett \u2014 k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl egyik legjelent\u00e9 kenyebbje az orsz\u00e1g \u00f6sszes hasonl\u00f3 tanint\u00e9zeteinek. \u00c1ltal\u00e1ban ismeretes, hogy Aradon a szellemi mozgalmakat a leg nagyobb lelkesed\u00e9ssel karolja fel az eg\u00e9sz t\u00e1rsadalom. Tan\u00fas\u00edtja ezt"], [273, "221 ARAD. r\u00e9gi \u00e9s \u00fajabb eredet\u0171 tem\u00e9rdek j\u00f3t\u00e9kony egylet\u00fcnk s m\u0171vel\u0151d\u00e9si t\u00e1rsas k\u00f6r\u00fcnk. Tan\u00fas\u00edtja ezt, hogy csak most nemr\u00e9g is, alig n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3nap alatt, \u00f6sszej\u00f6tt tiszt\u00e1n t\u00e1rsadalmi \u00faton az a jelent\u00e9keny \u00f6sszeg, amelylyel a kereskedelmi akad\u00e9mi\u00e1nak egy igaz\u00e1n d\u00edszes \u00e9p\u00fcletet lehetett emelni. Igen jellemz\u0151 adat, hogy Arad volt a szabads\u00e1gharcz ut\u00e1n az a v\u00e1ros, mely a magyar sz\u00edn\u00e9szetet, a megyei f\u0151urak lelkes \u00e1ldozatk\u00e9sz- Arad. \u2014 Vasp\u00e1lya-\u00e1llom\u00e1s. s\u00e9ge mellett \u2014 a vid\u00e9ken a leger\u0151sebben p\u00e1rtolta. T\u0151l\u00fcnk ker\u00fclt ki ez id\u0151 alatt a nemzeti sz\u00ednh\u00e1z t\u00f6bb els\u0151rend\u0171 m\u0171v\u00e9sze. . . S ez a haza fias er\u00e9nye ma is m\u00e9g fokozottabb m\u00e9rt\u00e9kben megvan. Nincs haz\u00e1nk ban ma sem m\u00e1s vid\u00e9ki v\u00e1ros, hol egy nagy sz\u00ednt\u00e1rsulat szubvenczi\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl, tiszt\u00e1n a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g p\u00e1rtol\u00e1s\u00e1b\u00f3l k\u00e9pes legyen mag\u00e1t fentartani. S ez kiv\u00e1l\u00f3an eml\u00edt\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 dolog: Arad a magyar kult\u00far\u00e1nak expon\u00e1lt pontj\u00e1n \u00e1ll s a sz\u00edn\u00e9szet \u00e9pen a magyarosod\u00e1s terjed\u00e9s\u00e9nek egyik leg\u00e1that\u00f3bb erej\u0171 t\u00e9nyez\u0151je. Arad szellemi fejletts\u00e9g\u00e9r\u0151l tesz tan\u00fas\u00e1got h\u00e1rom nagyszab\u00e1s\u00fa magyar"], [274, "PARECZ ISTV\u00c1N. \u25a0).5 0 napilapja. Van egy irodalmi t\u00e1rsulatunk is, melyet azonban a v\u00e1ros nem csak a saj\u00e1t erej\u00e9b\u0151l, hanem a megyei intelligenczi\u00e1nak seg\u00edts\u00e9 g\u00e9vel tart fenn. Ez a K\u00f6lcsey-egylet, mely az \u00e1ltala rendezett felolvas\u00e1 sokkal \u00e9s hangversenyekkel, nyilv\u00e1nos k\u00f6nyvt\u00e1r\u00e1val \u00e9s nem kev\u00e9s iro dalmi \u00e9s tudom\u00e1nyos \u00e9rt\u00e9k\u0171 \u00e9vk\u00f6nyveinek kiad\u00e1s\u00e1val, eddig is nagy szolg\u00e1latokat tett vid\u00e9k\u00fcnk\u00f6n a k\u00f6zm\u0171vel\u0151d\u00e9snek. Mindez k\u00e9zzel foghat\u00f3 jelenkez\u00e9se Arad m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek. El\u00e9g nyoma t\u00e9kos adat \u00e9s m\u00e9gis csak fogyat\u00e9kos k\u00e9pet ny\u00fajt; mert nem ismerteti meg eg\u00e9sz teljess\u00e9g\u00e9ben azt a szellemi \u00e9leter\u0151t, azt a kifejlett, minden j\u00f3t \u00e9s sz\u00e9pet eg\u00e9sz lelkesed\u00e9ssel \u00e9s anyagi \u00e1ldozatok \u00e1r\u00e1n is felkarol\u00f3 k\u00f6zszellemet, mely Aradnak a t\u00e1rsadalm\u00e1t \u00e1thatja. \u00c9s ez a k\u00f6zszellem volt k\u00f6zvetlen t\u00e9nyez\u0151je a m\u00faltban el\u00e9rt eredm\u00e9nyeknek s megterem t\u0151je v\u00e1rosunk j\u00f6v\u0151j\u00e9nek. . . . A szellemi er\u0151 csak \u00fagy k\u00e9pes mag\u00e1t \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni, ha anyagi eszk\u00f6zei nem hi\u00e1nyoznak. \u00c9s Arad el van l\u00e1tva az anyagi emelked\u00e9s, megizmosod\u00e1s t\u00e9nyez\u0151ivel is. Gy\u00e1ri \u00e9s gy\u00e1rszer\u0171leg berendezett 30 iparv\u00e1llalata; a 125 ipar- \u00e9s 70 kereskedelmi-\u00e1g, 1328 iparossal \u00e9s 615 keresked\u0151vel : az anyagi halad\u00e1s eg\u00e9sz hadsereg\u00e9t k\u00e9pezik. Szesziparunk vil\u00e1gh\u00edr\u0171. A n\u00e9gy szeszgy\u00e1rban naponkint 400 hekto liter szeszt termelnek s a h\u00edz\u00f3marh\u00e1k \u00e1llom\u00e1nya azokban \u00e1tlag 10,000 drbra tehet\u0151. A szeszgy\u00e1rak, k\u00e9t m\u0171malom \u00e9s egy kem\u00e9ny\u00edt\u0151-gy\u00e1r napi-sz\u00fcks\u00e9glete t\u00f6bb mint 2700 mm\u00e1zsa gabona ; \u00e1lland\u00f3 munk\u00e1saik sz\u00e1ma 650 ; \u00e9vi kivitel\u00fck szeszben 59,000, lisztben 50,000 mm\u00e1zsa \u2014 \u00e9s pedig k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen szeszben nemcsak Eur\u00f3pa egyes orsz\u00e1gaiba, hanem \u00c1zsia \u00e9s Afrik\u00e1ba is. Az ipart \u00e9s kereskedelmet nyolcz int\u00e9zet l\u00e1tja el p\u00e9nzzel, melyeknek \u00e9vi forgalma nem kevesebbet, mint 150 milli\u00f3t tesz ki. Anyagi emelked\u00e9s\u00fcnknek mindenn\u00e9l hatalmasabb t\u00e9nyez\u0151je azonban, hogy v\u00e1rosunk \u2014 az Arad- \u00e9s Csan\u00e1d-megy\u00e9t \u00e1t\u00f6lel\u0151, mintaszer\u0171 olcs\u00f3s\u00e1ggal \u00e9s cz\u00e9lszer\u0171s\u00e9ggel \u00e9p\u00edtett \u00e9s berendezett vicin\u00e1lis vasutaink l\u00e9tes\u00edt\u00e9se \u00f3ta \u2014 a vas\u00fati k\u00f6zleked\u00e9snek az orsz\u00e1gban egyik legjelent\u00e9 kenyebb csom\u00f3pontj\u00e1t k\u00e9pezi. Egy tekintet a helybeli p\u00e1lyaudvar k\u00e9p\u00e9re, fogalmat adhat err\u0151l. De \u00e1lljanak itt a k\u00f6vetkez\u0151, sokkal \u00e9rthet\u0151bben besz\u00e9l\u0151 adatok : Az aradi p\u00e1lyaudvarban \u00f6t vas\u00fatvonal b\u00edrja kiindul\u00e1si, illet\u0151leg v\u00e9g-"], [275, "ARAD pontj\u00e1t. A m agy. kir \u00e1llamvasutak tiszavid\u00e9ki vonala, mely 1858-ban; az els\u0151 erd\u00e9lyi vas\u00fat, mely 1868-ban, az arad-temesv\u00e1ri, mely 1871-ben, az arad-k\u00f6r\u00f6sv\u00f6lgyi, mely 1877-ben \u00e9s 1881-ben, az arad-csan\u00e1di, mely 1882-ben nyilt meg. A p\u00e1lyaudvar ter\u00fclete 1858-ban 120,510 \u25a1 m\u00e9ter volt; 1882-ben 106,053-mal lett megnagyobb\u00edtva s \u00edgy ma 228,380 m-'-tesz ki. A meg nagyobb\u00edt\u00e1s v\u00e9gett eszk\u00f6z\u00f6lt kisaj\u00e1t\u00edt\u00e1sok 114,748 frt 12 krba; a ter\u00fclet Arad. \u2014 V\u00e1rosligeti r\u00e9szlet. megnagyobb\u00edt\u00e1sa mellett 1882-t\u0151l 1889-ig l\u00e9tes\u00edtett \u00faj \u00e9p\u00edtkez\u00e9sek \u00e9s berendez\u00e9sek 649,704 frt 33 krba ker\u00fcltek. Az \u00faj \u00e9p\u00fcletek k\u00f6z\u00fcl leg nevezetesebb a k\u00e9t rakt\u00e1r, melyek 4643 m2 ter\u00fcletet foglalnak el s dacz\u00e1ra nagy terjedelm\u00fcknek, mindj\u00e1rt az els\u0151 napon, megnyit\u00e1suk ut\u00e1n eg\u00e9szen megteltek. A p\u00e1lyaudvar el van l\u00e1tva v\u00e1lt\u00f3biztos\u00edt\u00f3-k\u00e9sz\u00fcl\u00e9k kel, a vonatok k\u00f6zleked\u00e9se biztons\u00e1g\u00e1nak meg\u00f3v\u00e1sa v\u00e9gett. Ez ann\u00e1l ink\u00e1bb sz\u00fcks\u00e9ges, mivel naponkint 36 vonat k\u00f6zlekedik s az itt fel oszlatott tehervonatok \u00fajb\u00f3l \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1n h\u00e1rom mozdony tesz foly tonos szolg\u00e1latot s naponkint 500 \u2014 600 kocsit mozgat."], [276, "224 ARAD, A z\u00f3na-d\u00edjszab\u00e1s a szem\u00e9lyforgalmat megk\u00e9tszerezte, m\u00edg ugyanis 1887 \u00e9s 1888-ban \u00e1tlag 175,000, 1889-ben 226,391 utas fordult itt meg. Az \u00f6sszes teherforgalom 1887 \u2014 1889 h\u00e1rom \u00e9vi \u00e1tlagot v\u00e9ve 345,000 tonn\u00e1t tett ki. Ebb\u0151l behozatal 207,000, kivitel 138,000 tonna. Ez Arad fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek \u00e9s j\u00f6v\u0151j\u00e9nek a k\u00e9pe Arad\u00e9, mely\u00e9rt m\u00e1s t\u00e9nyez\u0151, mint polg\u00e1rainak hazaszeretete \u00e9s tev\u00e9 kenys\u00e9ge nem sz\u00e1llott s\u00edkra. Az\u00e9 az Arad\u00e9, melyet 1848 \u00e9s 1849-ben ki\u00e1llott szenved\u00e9sei s ezek \u00e1ltal meg nem t\u00f6r\u00f6tt hazaszeretete \u00e9s h\u0171s\u00e9ge m\u00e9lt\u00f3v\u00e1 tettek arra, hogy a szabads\u00e1g Golgoth\u00e1ja \u00e9s most szabads\u00e1g harczunk apotheosis\u00e1nak sz\u00ednhelye legyen. A mi v\u00e1rosunknak orsz\u00e1gos \u00e9rdekb\u0151l is min\u00e9l fejlettebbnek \u00e9s er\u0151 sebbnek kell lennie, hogy bet\u00f6ltse azt a nagy hivat\u00e1st, mely re\u00e1, mint a magyar kult\u00far\u00e1nak egy nagy vid\u00e9ket fel\u00f6lel\u0151 g\u00f3czpontj\u00e1ra van ruh\u00e1zva. Es Arad polg\u00e1rai, a m\u00faltb\u00f3l bizalmat mer\u00edtve \u2014 el\u00e9g er\u0151t, m\u00e9lyen meggy\u00f6keresedett s nem lankad\u00f3 lelkesed\u00e9st \u00e9reznek magukban, hogy e nagy hivat\u00e1snak megfeleljenek. . . . Parecz Istv\u00e1n."], [277, "A K\u00d6Z\u00d6S HAZA. A sokat szenvedett, de saj\u00e1t erej\u00e9b\u0151l f\u00f6lvir\u00e1gz\u00f3 Arad, k\u00e9pe az eg\u00e9sz haz\u00e1nak a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s gy\u00e1sz napjait\u00f3l kezdve eg\u00e9sz m\u00e1ig. Mik\u00e9nt Arad lakoss\u00e1ga katholikus, g\u00f6r\u00f6g katholikus, \u00e1gostai evang\u00e9likus, helv\u00e9t hitvall\u00e1s\u00fa, g\u00f6r\u00f6g nem egyes\u00fclt rom\u00e1n \u00e9s szerb meg m\u00f3zes hit\u0171 ; mik\u00e9nt nyelvre n\u00e9zve : magyar, n\u00e9met, rom\u00e1n, szerb \u00e9s t\u00f3t is akad : azonk\u00e9pen van a dolog haz\u00e1nkban is. M\u00e9g 1848-ban Aradnak sz\u00ednezete alig magyar, azonk\u00e9pen az orsz\u00e1gon is er\u0151s az idegen sz\u00ednezet akkoriban ; honv\u00e9d seregeink szervezete idegen ; t\u00e1bornokaink, korm\u00e1nyf\u00e9rfiaink n\u00e9met nyel ven \u00e9rintkeznek. De mik\u00e9nt Arad sokf\u00e9le nyelv\u0171, vall\u00e1s\u00fa polg\u00e1rs\u00e1ga ki\u00e1llt a szent \u00fcgy\u00e9rt, k\u00fczd\u00f6tt \u00e9s v\u00e9rezett, azonk\u00e9pen tett a haza polg\u00e1r s\u00e1ga is vall\u00e1s, nemzetis\u00e9gi tekintetek n\u00e9lk\u00fcl. Nem a magyar nyelv\u0171 n\u00e9pnek egyed\u00fcl val\u00f3 k\u00fczdelme volt az a k\u00fczdelem, hanem a t\u00f6rv\u00e9ny ben, jogban, szabads\u00e1gban egyes\u00fclt magyar nemzet\u00e9, melynek tagja minden polg\u00e1r, ki sz\u00e9les e haz\u00e1ban \u00e9l : im\u00e1dja isten\u00e9t b\u00e1rmik\u00e9p, legyen nyelve b\u00e1rmin\u0151. A k\u00f6z\u00f6s haza szeretete \u00f6sszeforrasztott benn\u00fcnket \u00e9s annak h\u0151sei, \u00e1llamf\u00e9rfiak martyrjai nemcsak magyarok, hanem n\u00e9metek, r\u00e1czok, ol\u00e1hok, horv\u00e1tok, t\u00f3tok is. Maga az aradi tizenh\u00e1rom v\u00e9rtan\u00fa nem csupa magyar: Damjanich, a h\u0151s\u00f6k h\u0151se r\u00e1cz volt, Kn\u00e9zich horv\u00e1t volt, Kiss Ern\u0151 \u00e9s L\u00e1z\u00e1r eredet\u00fckre \u00f6rm\u00e9nyek, P\u00f6ltenberg, Leiningen n\u00e9metek voltak. \u2014 \u25a0 Vukovics Seb\u0151, Temes v\u00e1rmegye alisp\u00e1nja, a kit\u0171n\u0151 m\u0171velts\u00e9g\u00edLf\u00e9rfi\u00fa, 1849-iki igazs\u00e1g\u00fcgyminiszter, ki kitartott az utols\u00f3 pillanatig s hosszas bujdos\u00e1s ut\u00e1n menek\u00fclve 1851-ben az \u00daj\u00e9p\u00fclet m\u00f6g\u00f6tt in effigie f\u00f6lakasztatott : szerb sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa. Duschek Ferencz, a forradalom h\u00edres p\u00e9nz\u00fcgymi nisztere, ki tit\u00e1ni er\u0151vel dolgozott, hogy az eg\u00e9sz g\u00e9pezet el ne akadjon ; ki mag\u00e1nak Kossuthnak szava szerint a p\u00f3tolhatlan h\u00e1rmak egyike; ki milli\u00f3kat forgatott \u00e9s szeg\u00e9ny maradt; kinek k\u00e9t fia mint \u0151rnagy \u00e9s kapit\u00e1ny v\u00e9gig harczolta az eg\u00e9sz szabads\u00e1gharezot \u00e9s ut\u00e1na k\u00f6zleg\u00e9 nyeknek soroztattak be; ki, mikor minden elveszett, se menek\u00fclt, mert a p\u00e9nzt\u00e1rral be kell sz\u00e1molnia az ellens\u00e9gnek is, hisz az \u00e9letn\u00e9l is el\u0151bbre val\u00f3 a becs\u00fclet, a forradalom becs\u00fclete. \u00c9s besz\u00e1molt; \u00e9vekig hurczolt\u00e1k Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma. U5"], [278, "VARGA OTT\u00d3. 226 ide-oda, 1852-ben 6 \u00e9vi v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00edt\u00e9lt\u00e9k, csal\u00e1dja elpusztult, nej\u00e9t a sok csap\u00e1s s\u00edrba vitte . . . e f\u00e9rfi\u00fa egy Csehorsz\u00e1gb\u00f3l ide k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt csal\u00e1dnak sarjad\u00e9ka, ki m\u00e9g ott sz\u00fcletett. H\u00edresek voltak a magyar intelligenti\u00e1b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 gy\u0151zhetetlen veres sapk\u00e1sok, a feh\u00e9r kakas-tollasok, de a t\u00f3t tur\u00f3czi z\u00e1szl\u00f3alj is \u00fagy harczolt Branyiszk\u00f3n\u00e1l, hogy a csata ut\u00e1n \u00faj z\u00e1szl\u00f3t kapott e felirattal : \u201eBra nyiszk\u00f3i gy\u0151zelem, febr. 5. 1849.\". Vagy ki ne hallotta volna h\u00edr\u00e9t a Csiri-komp\u00e1ni\u00e1nak ? \u2014 azt a g\u00fanynevet a nyitrai \u00e9s \u00e1rv\u00e1i t\u00f3t fi\u00fak tett\u00e9k oly h\u00edress\u00e9, oly dics\u0151v\u00e9.* Magyarorsz\u00e1g keleti r\u00e9sz\u00e9r\u0151l az \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n csupa ol\u00e1h fi\u00fakb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 36-ik z\u00e1szl\u00f3alj csak \u00fagy meg\u00e1llja a sarat, mint a magyar z\u00e1szl\u00f3aljak; a d\u00e9lvid\u00e9ki n\u00e9met \u00e9s ol\u00e1h k\u00f6zs\u00e9gek a magyarokkal egyetemben magokra maradva egy\u00fctt k\u00fczdenek, viaskodnak a f\u00f6lt\u00e1madt r\u00e1czok ellen ; Szamos\u00fajv\u00e1r \u00f6rm\u00e9nyei lelkes\u00fclten, kit\u0171n\u0151 vend\u00e9gszeretettel fogadj\u00e1k Bem sereg\u00e9t, a mikor az Erd\u00e9lybe j\u00f6vet kar\u00e1csonkor Kolozs v\u00e1rnak tart; egy Eperjesen f\u00f6l\u00fcli falu \u00f6reg lelk\u00e9sze s\u00edrva panaszolja az akkor m\u00e1r kifel\u00e9 vonul\u00f3 muszk\u00e1knak, hogy faluj\u00e1b\u00f3l mintegy 270 f\u00e9rfi hi\u00e1nyzik, kik a h\u00e1bor\u00faban r\u00e9szt vettek \u00e9s ezek k\u00f6zt 96 csal\u00e1dos ember ; mikor Schlick osztr\u00e1k hadvez\u00e9r megverte M\u00e9sz\u00e1rost, akkor t\u00e1n Debreczent, hol a magyar korm\u00e1ny sz\u00e9kelt, meg Nagyv\u00e1radot is elfoglal hatja, de a n\u00e9met \u201eluther\u00e1nus Szepess\u00e9g\" mozgalmai miatt \u2014 h\u00e1t\u00e1ban lev\u00e9n \u2014 nem merte elhagyni Kass\u00e1t. A t\u0151l\u00fcnk sok\u00e1ig elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve \u00e9lt sz\u00e9kelyek csod\u00e1j\u00e1t m\u0171velik a hazafis\u00e1gnak, vit\u00e9zs\u00e9gnek \u00e9s \u00faj Tcrmopylae kat \u00e1ll\u00edtanak a t\u00f6rt\u00e9nelemben, mint pl. Borgo Prundn\u00e1l. Maga, ellens\u00e9g\u00fck, Offenberg t\u00e1bornok \u00edrja, hogy ott 150 sz\u00e9kely, mezei munk\u00e1s, kiszolg\u00e1lt katona, \u00f6t \u00f3r\u00e1ig feltart\u00f3ztatta a 7. \u00e9s 9. gyalog dand\u00e1r t\u00fcz\u00e9rs\u00e9g\u00e9t \u00e9s k\u00e9t z\u00e1szl\u00f3alj roham\u00e1t h\u00e1romszor visszaverve, 350 ember\u00e9t t\u00f6nkre tette. Csak beker\u00edt\u00e9s ut\u00e1n b\u00edrtak vel\u0151k, mikor k\u00e9t-harmad r\u00e9sz\u00fckn\u00e9l t\u00f6bb elesett : csak akkor foghatt\u00e1k el a t\u00f6bbit. Azok se maradtak foglyok ; m\u00e1r a k\u00f6vetkez\u0151 nap hirtelen t\u00e1mad\u00e1ssal lefegyverzik \u0151reiket, a vias kod\u00e1sban m\u00e9g 1 1 elpusztul, a t\u00f6bbi elmenek\u00fcl. A hazafis\u00e1g nagy b\u0171n\u00e9be keveredtek a zsid\u00f3k is, kik sz\u00edvvel-l\u00e9lekkel csatlakoztak az \u00faj eszm\u00e9khez, hogy is ne : nekik is adott a szabads\u00e1g haz\u00e1t! T\u00f6megesen jelentkeznek a nemzet\u0151rs\u00e9g, honv\u00e9ds\u00e9g z\u00e1szl\u00f3i al\u00e1, csak az volt a baj, hogy e megvetett n\u00e9poszt\u00e1lylyal a polg\u00e1rs\u00e1g nem akart egy gl\u00e9d\u00e1ban \u00e1llani. Ezen azut\u00e1n \u00fagy seg\u00edtett az el\u0151kel\u0151s\u00e9gb\u0151l *Branyiszko k\u00f6r\u00fcl k\u00f6z\u00fcl\u00f6k egy, alig 17 \u00e9ves ifj\u00fa az erd\u0151sz\u00e9len a havon elter\u00fclt. Egy n\u00e1dor-husz\u00e1r ut\u00f3nyargoncz tal\u00e1lta f\u00f6l a f\u00f3lhalottat, s miut\u00e1n \u00e9letre hozta, t\u00f6bbet se tudott mondani, mint hogy slvrtj kompanie \u2014 a negyedik sz\u00e1zadb\u00f3l val\u00f3 s abb\u00f3l lett a csiri komp\u00e1nia n\u00e9v."], [279, "A K\u00d6Z\u00d6S HAZA. 227 \u00e1ll\u00f3 pesti radik\u00e1lis k\u00f6r, hogy k\u00fcl\u00f6n alakult \u00e9s soraiba t\u00fcntet\u0151leg meg h\u00edvta \u00e9s f\u00f6lvette a zsid\u00f3kat, hogy a hazaszeretetben \u00e9s annak oltalm\u00e1ban minden egygy\u00e9 olvadjon. Meg is adt\u00e1k \u00e1r\u00e1t buzg\u00f3s\u00e1guknak, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Windischgr\u00e1tz herczeg haragudott r\u00e1juk sz\u00f6rnyen. Mikor 48 v\u00e9g\u00e9n bevonult Pestre, kiadta a rendeletet, hogy minden zsid\u00f3, ki a magyarhoz sz\u00edt\u00e1s b\u0171n\u00e9ben tal\u00e1ltatik, nemcsak egy\u00e9nileg lakol, hanem a k\u00f6zs\u00e9g, a hova tartozik, minden egy\u00e9n\u00e9rt 20,000 fiira \u00cdt\u00e9ltetik. N\u00e9gy pesti zsid\u00f3ra kis\u00fclt a nagy b\u0171n, hogy \u0151k a magyar sereg sz\u00e1m\u00e1ra ruhanem\u0171eket sz\u00e1nd\u00e9koztak sz\u00e1ll\u00edtani : 8 \u00e9vi v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00edt\u00e9ltettek, a pesti zsid\u00f3-hit k\u00f6zs\u00e9get pedig 80,000 peng\u0151 forintnyi ez\u00fcst p\u00e9nzre b\u00fcntett\u00e9k \u00e9s rajtuk azt nyomban be is hajtott\u00e1k. A toleranti\u00e1lis ad\u00f3t is, melyet a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s m\u00e1r r\u00e9gen elt\u00f6r\u00f6lt, a zsid\u00f3knak 480,000 frtban legr\u00f6videbb id\u0151 alatt meg kellett fizetni\u00f6k. M\u00e9g rettenesebben j\u00e1rt el az \u00f3-budai \u00e9s pesti zsid\u00f3k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ggel Haynau, ki \u201eism\u00e9tel\u0151 gyal\u00e1zatos \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny ellenes\" magaviselet\u00f6k\u00e9rt \u201eind\u00edtva \u00e9rezte mag\u00e1t\" sz\u00f6rny\u0171 sarezot vetni rajok. Olyan: fejenk\u00e9nt 10 \u2014 20,000 frtos b\u00fcntes\u00e9sek estek m\u00e1sutt is, pl. Aradon vagy Asz\u00f3don, ez ut\u00f3bbiak azonban fizet\u00e9s helyett jobbnak l\u00e1tt\u00e1k in corpore elt\u0171nni Asz\u00f3dr\u00f3l. Czig\u00e1nyainkat soha sem b\u00e1ntotta a h\u0151sis\u00e9g, de van akkor czig\u00e1ny katona is el\u00e9g. M\u00e9g t\u00f6bbet haszn\u00e1ltak heged\u0171j\u00fckkel s nem egyszer sokat koczk\u00e1ztattak. Mikor m\u00e1r minden a v\u00e9ge fel\u00e9 j\u00e1rt, az oroszok Debreczenbe bevonultak, Paskievics \u00e9s az orosz f\u0151hadi sz\u00e1ll\u00e1son Ausztri\u00e1 nak k\u00e9pvisel\u0151je, a reform\u00e1tus p\u00fcsp\u00f6kkel a n\u00e9p nev\u00e9ben megk\u00f6vettett\u00e9k az Istent \u00e1pril 14-ik\u00e9rt az ottani nagy templomban: ut\u00e1na nagy d\u00edsz eb\u00e9d k\u00f6vetkezett, melyre Boka K\u00e1roly band\u00e1ja lett berendelve. Muzsik\u00e1lni musz\u00e1j volt, muzsik\u00e1lt is Boka \u00e9s ezzel kezdette n\u00f3t\u00e1i sor\u00e1t : \u201eMegvirrad m\u00e9g valaha, Nem lesz mindig \u00e9jszaka ! Nagy volt a lelkes\u00fcl\u00e9s, az \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g, mikor kitud\u00f3dott, hogy vesz\u00e9lyben a haza. V\u00e1rosok \u00e9s faluk, m\u00e1gn\u00e1sok \u00e9s polg\u00e1rok, papok \u00e9s vil\u00e1giak, n\u0151k \u00e9s gyermekek kiki a maga m\u00f3dja szerint szolg\u00e1lt a haz\u00e1nak. Mikor a magyar \u00e1llam \u00f6n\u00e1ll\u00f3v\u00e1 lett, az \u00f6sszes \u00e1llami kincst\u00e1rakban 506,015 frt 24 % krajez\u00e1r volt; oly \u00e1tkozott rosszul gazd\u00e1lkodott \u00f6r\u00f6k s\u00e9g\u00fcnk kezel\u0151je, gy\u00e1mja: az absolut korm\u00e1ny. Magyar ezredeink k\u00fcls\u0151 orsz\u00e1gokban voltak \u00e9s hi\u00e1ba s\u00fcrgett\u00fck t\u00f6rv\u00e9ny szerint azok haza j\u00f6ve tel\u00e9t, az idegenek kivitel\u00e9t : a kamarilla mindenk\u00e9pen akad\u00e9koskodott. A k\u00f6zben fell\u00e1zadtak d\u00e9len a szerbek, a horv\u00e1tok, az erd\u00e9lyi sz\u00e1szok, ol\u00e1hok : p\u00e9nz kellett, hadsereg kellett, fegyverkezni kellett h\u00e1bor\u00fa k\u00f6zben ; U5'"], [280, "VARGA OTT\u00d3. 228 \u00e9s lett p\u00e9nz, hadsereg, f\u00f6lszerel\u00e9s. Gr\u00f3f K\u00e1rolyi Istv\u00e1n mintegy 4 m\u00e1zsa ez\u00fcstnem\u0171t ad p\u00e9nzalapra, saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n eg\u00e9sz husz\u00e1rezredet \u00e1ll\u00edt, szerel f\u00f6l \u00e9s tartja ; sp\u00e1rtai apak\u00e9nt harczba sz\u00e1ll maga is k\u00e9t fi\u00e1val s mag\u00e1val visz tisztjei \u00e9s csel\u00e9djei k\u00f6z\u00fcl is minden fegyverfoghat\u00f3t. Gr\u00f3f N\u00e1dasdy Lip\u00f3tn\u00e9, Forray J\u00falia t\u00f6bb m\u00e1zsa ez\u00fcst\u00f6t aj\u00e1nl f\u00f6l, N\u00e1dasdy F. \u00e9rsek vagy 3 m\u00e1zs\u00e1t, Zichy Ferraris Man\u00f3 gr. 5 m\u00e1zs\u00e1t, K\u00e1rolyi Gy\u00f6rgy gr. ugyanannyit, gr\u00f3f Sz\u00e9chenyi Istv\u00e1n 1 8 m\u00e1zs\u00e1t \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb ; ism\u00e9tl\u0151dtek oly jelenetek, mint a min\u0151k a hossz\u00fa parlament idej\u00e9ben Angli\u00e1ban, vagy a nagy forradalom idej\u00e9ben Francziaorsz\u00e1gban t\u00f6rt\u00e9ntek. A hivatalos K\u00f6zl\u00f6ny minden sz\u00e1ma has\u00e1bokkal k\u00f6zli az adom\u00e1nyokat; hivatalnokok fizet\u00e9s\u00fck %-eit adj\u00e1k, m\u00e1sok kerek\u00f6sszegben \u00e9vi d\u00edjakat aj\u00e1nlanak meg. Zsoldos \u00edr\u00f3 akad\u00e9miai jutalm\u00e1t, nagy ez\u00fcst billikomot aj\u00e1nd\u00e9koz; egy n\u0151 f\u00e9rje jegyaj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t, arany nyakl\u00e1nczot, f\u00fclbeval\u00f3t ad, pedig szeg\u00e9ny ; egy anya fi\u00e1nak eml\u00e9kk\u00f6v\u00e9re fill\u00e9renk\u00e9nt gy\u0171jt\u00f6getett 100 fiij\u00e1t teszi le. Sokan \u2014 nem lev\u00e9n p\u00e9nz\u00fck \u2014 fiaikat aj\u00e1nlj\u00e1k f\u00f6l, mint pl. egy kapnikb\u00e1nyai szeg\u00e9ny erd\u00e9sz . . . Elb\u00e1mul a mai kor gyermeke, ha olvassa azokat az adom\u00e1ny-kimutat\u00e1sokat. A v\u00e1rosok f\u00f6lszerel\u00e9st adnak, az egyh\u00e1zak kincseikt\u0151l fosztj\u00e1k meg magukat, mint pl. a p\u00e9csi sz\u00e9kesegyh\u00e1z ; a n\u0151k ruhaf\u00e9l\u00e9ket, t\u00e9p\u00e9st ezersz\u00e1m, m\u00e1zsasz\u00e1m adom\u00e1nyoznak. A k\u00f6zs\u00e9gek harangjaikat szedik le \u00e1gyu\u00f6nt\u00e9sre ; \u00edgy Zombor katholikus \u00e9s \u00f3hit\u0171 lakoss\u00e1ga hat darab harangot, Marossz\u00e9k s\u00e1msondi j\u00e1r\u00e1sa 13-at, Ugocsa t\u00f6bb k\u00f6zs\u00e9ge 10-et, Aranyossz\u00e9k 18-at, m\u00e1s kisebb-nagyobb k\u00f6zs\u00e9gek csak n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3nap alatt 80-at. P\u00e9chy Istv\u00e1nn\u00e9 egy lovat \u00e9s a haza v\u00e9delm\u00e9re k\u00fcldi m\u00e9g teljesen felszerelve k\u00e9t fi\u00e1t : L\u00e1szl\u00f3t \u00e9s Istv\u00e1nt ; ugyan\u00edgy tesz Nagy G\u00e1bor ref. lelk\u00e9sz ; \u2014 Berecz Imre seg\u00e9dlelk\u00e9sz 150 p. forint \u00e9vi fizet\u00e9s\u00e9t; \u2014 Lovas D\u00e1niel jegyz\u0151 egy lovat, 300 k\u00f6b\u00f6l rozs\u00e1t, b\u00faz\u00e1j\u00e1t, zabj\u00e1t \u00e9s nyolcz \u00f6kr\u00f6t; \u2014 a szabolcsi h\u00f6lgyek 2000 feh\u00e9rnem\u0171t, a csan\u00e1dmegyeiek harmadf\u00e9l ezret, Szathm\u00e1rmegye 7000-en fel\u00fcl tev\u0151t adnak. \u2014 Aranyban ez\u00fcstben \u00f6nk\u00e9nytes adom\u00e1ny utj\u00e1n \u00f6sszehoznak hamarosan h\u00e1rom milli\u00f3 forint alapot pap\u00edrp\u00e9nz kibocs\u00e1t\u00e1s\u00e1ra; ut\u00f3bb m\u00e1r alap sem kell: teljes \u00e9rt\u00e9kben elfogadja a Kossuth-bank\u00f3t minden ember, s\u0151t sokan csakis ezt fogadj\u00e1k el. \u2014 Az ifjak, fegyverfoghat\u00f3 f\u00e9rfiak honv\u00e9dnek \u00e1lltak be; nincs annyi f\u00f6lszerel\u00e9s, mint a mennyi a z\u00e1szl\u00f3k al\u00e1 tolulna \u00e9s a nemzet hova-tova 200,000 harezost \u00e1ll\u00edtott ki. Az orsz\u00e1g hat\u00e1rain k\u00edv\u00fcl lev\u0151 husz\u00e1rezredek ezer vesz\u00e9ly k\u00f6zt csapatostul sz\u00f6kd\u00f6stek haza h\u00f3nuk v\u00e9delm\u00e9re. Els\u0151k voltak a w\u00fcrtembergi husz\u00e1rokt\u00f3l Lcnkey sz\u00e1zada, kiket a N\u00e1dor-husz\u00e1rok, Sz\u00e1sz-Koburg-Goth\u00e1k \u00e9s m\u00e1sok k\u00f6vettek Cseh orsz\u00e1gb\u00f3l, Galiczi\u00e1b\u00f3l, Olaszorsz\u00e1gb\u00f3l \u00e9s kik k\u00f6z\u00fcl sokan szerencs\u00e9tlen\u00fcl"], [281, "A K\u00d6Z\u00d6S HAZA. 229 j\u00e1rtak hazaszeretet\u00fck\u00e9rt. Papok, theulogusok, szerzetesek a t\u00e1borokba siettek, hirdetve Istent \u00e9s hazaszeretetet vagy harczolva karddal. A magyar kath. p\u00fcsp\u00f6ki kar p\u00e1sztorlev\u00e9lben lelkes hazafis\u00e1gra, \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9gre h\u00edvja fel h\u00edveit; Erd\u00f6ssy Imre piarista, a mer\u00e9sz branyiszk\u00f3i t\u00e1mad\u00e1sn\u00e1l mint egy m\u00e1sodik Kapisztr\u00e1n j\u00e1r a csatal\u00e1ncz el\u0151tt \u00e9s magasba tartott kereszttel lelkes\u00edti a t\u00e1mad\u00f3kat ; nemk\u00fcl\u00f6nben tesz Medny\u00e1nszky Caesar is a k\u00e1polnai csat\u00e1ban. R\u00f3mer Fl\u00f3ris bencz\u00e9st, tudom\u00e1nya, szerencs\u00e9je eg\u00e9sz az udvar k\u00f6zel\u00e9be vitte, hanem az\u00e9rt fegyvert fogott \u00e9s mint vit\u00e9z kapit\u00e1ny szolg\u00e1lta v\u00e9gig a szabads\u00e1gharczot. Ut\u00e1na 1854-ig fogs\u00e1got szenvedett Joscphstadtban. Hasonl\u00f3an tett R\u00f3nay J\u00e1cziut bencz\u00e9s, ki mint t\u00e1bori pap \u00e9s biztos vett v\u00e9gig r\u00e9szt benne ; ut\u00f3bb bujdosott, menek\u00fclt. 66-ban t\u00f6rt\u00e9nt visszat\u00e9r\u00e9se ut\u00e1n e \u201el\u00e1zad\u00f3\" lett a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s nek tan\u00e1ra a magyar t\u00f6rt\u00e9netb\u0151l, ut\u00f3bb pedig a kir\u00e1lykisasszony \u00f6sszes tanulm\u00e1nyainak vezet\u00e9s\u00e9vel b\u00edzatott meg. Pap volt Horv\u00e1th Mih\u00e1ly p\u00fcsp\u00f6k, a nagy t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 \u00e9s kultuszminiszter; egyed\u00fcl az olm\u00fctzi \u00e9s joscphstadti foglyok k\u00f6zt vagy 30 katholikus vil\u00e1gi papot, 10 szerzetest, 30 protest\u00e1ns papot \u00e9s t\u00f6bb \u00f3hit\u0171, meg unit\u00e1rius lelk\u00e9szt tal\u00e1lunk, kik hazafias b\u0171neik\u00e9rt lakoltak ottan. \u00edgy tettek m\u00e1s p\u00e1ly\u00e1k f\u00e9rfiai, n\u00f6vend\u00e9kei is. .4 magyar kir\u00e1lyi test\u0151r\u00f6k m\u00e1r el\u0151bb folyamodtak elbocs\u00e1ttat\u00e1suk v\u00e9gett: \u0151k a haza oltalm\u00e1ra akarnak sietni ; az els\u0151 f\u00f6lh\u00edv\u00e1sra pedig, k\u00e9t horv\u00e1t kiv\u00e9tel\u00e9vel, mind beadt\u00e1k kil\u00e9p\u00e9si k\u00e9rv\u00e9ny\u00fcket V\u00e9csey \u00c1gost gr\u00f3f kapit\u00e1nyuknak, ki hasz talan igyekezett \u0151ket annak visszav\u00e9tel\u00e9re b\u00edrni. Be sem v\u00e1rva a v\u00e1 laszt, mindny\u00e1jan elhagyt\u00e1k B\u00e9cset \u00e9s Pestre utaztak, hol a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le hadtestekbe osztott\u00e1k be \u0151ket. A b\u00e9csi Therezianum \u201elovag akad\u00e9mia\" v\u00e9gzett nemes n\u00f6vend\u00e9kei nem mentek mint hadnagyok az olaszorsz\u00e1gi hadsereghez, hanem rebell\u00e1ltak, hazaj\u00f6ttek \u00e9s be\u00e1lltak honv\u00e9dnek. Csak egy akadt k\u00f6z\u00fcl\u00f6k, ki haz\u00e1ja ellen fegyvert fogott \u2014 nagy \u00far lett be l\u0151le, m\u00edg a t\u00f6bbiek ott vesztek a csatatereken. \u2014 Igazi gyerekek kunyor\u00e1ltak befogad\u00e1s\u00e9rt a z\u00e1szl\u00f3k al\u00e1, ha m\u00e1snak nem, h\u00e1t dobosnak, gyutacscsin\u00e1l\u00f3nak, t\u00fcz\u00e9rnek. Arad v\u00e1ra \u00e1tad\u00e1sakor az oroszokat \u00fagy meglepte a honv\u00e9deknek \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt 10 \u2014 13 \u00e9ves gy\u00fatacs csin\u00e1l\u00f3 fi\u00faknak sz\u00e1zada, hogy ujjong\u00f3 tetsz\u00e9s-zajban t\u00f6rtek ki. A t\u00fcz\u00e9r s\u00e9gn\u00e9l kiv\u00e1lt sok volt a gyermeksz\u00e1mba men\u0151 ifj\u00fa; fiatal di\u00e1kok, kik azonban pomp\u00e1san l\u0151ttek. A IV., k\u00e9s\u0151bb VlII-ik \u00fcteg hatos sz\u00e1m\u00fa \u00e1gyuja a szervez\u00e9skor szint\u00e9n hat v\u00e9kony gyereknek jutott; a legid\u0151sebb 18, a legkisebb nem eg\u00e9szen 15 \u00e9ves volt : ezek lettek a \u201ecs\u00e1mp\u00e1sok\". Ha nem m\u00e1r az els\u0151 gyakorlatn\u00e1l kit\u0171nt, hogy mihaszna a nagy vit\u00e9zs\u00e9g, ha nincs er\u0151 : nem tudtak lemozdonyozni \u00e9s keservesen s\u00edrva fakadtak."], [282, "VARGA OTT\u00d3. 230 Seg\u00edts\u00e9g\u00fckre ekkor azut\u00e1n valami Torj\u00e1k nev\u0171 er\u0151s pal\u00f3cz szekerest osztottak be k\u00f6z\u00e9j\u00fck, \u00e9s Torj\u00e1k onn\u00e9t kezdve val\u00f3s\u00e1gos nemt\u0151je volt a cs\u00e1mp\u00e1soknak. Schwechatn\u00e1l - - hol csataveszt\u00e9ssel v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a dolog - \u0151k az utols\u00f3k; ki volt adva m\u00e1r a parancs: \u201emozdonyra!\", az \u00fctegnek t\u00f6bbi \u00e1gy uja m\u00e1r h\u00e1tr\u00e1l\u00f3ban, ezt is befogt\u00e1k m\u00e1r, de az ellen s\u00e9g oly sz\u00e9p t\u00f6m\u00f6tt sorokban j\u00f6n . . . \u201ehagyj m\u00e9g egyet l\u0151ni Pista (Ma\u00e1r) \u2014 rim\u00e1nkodik V. J. bizony Isten adok egy - - kiflit!\" \u00e9s Pista enged, belezud\u00edtanak h\u00e1t m\u00e9g egyet a t\u00f6megbe, hanem azut\u00e1n az igaz, hogy volt vesd el magad. V\u00e9gig csin\u00e1lt\u00e1k az eg\u00e9sz hadj\u00e1ratot s tavaszra kelve - - egyik tagj\u00e1nak szava szerint \u201emint a s\u00fcld\u0151 mala ezok tavaszra megsov\u00e1nyodnak, de megn\u0151nek, mi is \u00fagy meger\u0151s\u00f6d t\u00fcnk, \u00fagy megn\u0151tt\u00fcnk, hogy saj\u00e1t sz\u00fcleink is alig ismertek re\u00e1nk\". \u00c9s a kiket els\u0151 sorban kellett volna eml\u00edten\u00fcnk, kik a haza szere tet\u00e9ben, \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9gben az eszm\u00e9ny magaslat\u00e1ig emelkedtek, kik buzogtak, szenvedtek a f\u00e9rfiakt\u00f3l m\u00e9g rem\u00e9lhet\u0151 dics\u0151s\u00e9g, kit\u00fcn\u00e9s, hatalom v\u00e1gya n\u00e9lk\u00fcl : a n\u0151k, a magyar n\u0151k.' Ki lesz tetteiknek valamikor m\u00e9lt\u00f3 rajzol\u00f3ja? Voltak, kik nem\u00fck megtagad\u00e1s\u00e1val fegyveresen k\u00fcz d\u00f6ttek \u00e9s tiszts\u00e9gig emelkedtek; t\u00f6bben voltak azok, kik nem\u00fckh\u00f6z ill\u0151bben a cs\u00fcgged\u0151, neh\u00e9z k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt ingadoz\u00f3 f\u00e9rfiakat lelke s\u00edtett\u00e9k kitart\u00e1sra az igaz \u00fcgy mellett ; a kik f\u00f6lkerest\u00e9k a csatamez\u0151ket, a k\u00f3rh\u00e1zak iszonyait \u00e9s sebeket k\u00f6t\u00f6ztek, betegeket \u00e1poltak ; mikor pedig mindennek v\u00e9ge volt : daczolnak a hatalommal, b\u00e9n\u00e1kat ist\u00e1polnak, bujdos\u00f3kat sz\u00f6ktetnek, f\u00e9rjeikkel osztj\u00e1k a b\u00f6rt\u00f6n, sz\u00e1m\u0171zet\u00e9s keser\u0171 s\u00e9g\u00e9t vagy saj\u00e1t boldogs\u00e1guk rombad\u0151lt\u00e9vel m\u00e1sok szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00e9nek enyh\u00edt\u00e9s\u00e9ben keresik saj\u00e1t vigasztal\u00e1sukat. Idegen sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa v\u00e9rtan\u00faink nejei magyar n\u0151k voltak : mint Leiningenn\u00e9, Damjanichn\u00e9 ; a hazafias \u00e9rzelm\u0171 egri asszony: Kn\u00e9zichn\u00e9, Branyiszk\u00f3 h\u0151s\u00e9nek neje: Guyon Rich\u00e1rdn\u00e9, Duschek p\u00e9nz\u00fcgyminiszternek neje, Bedekovich Korn\u00e9lia : magyar n\u0151k, kik egy\u00fctt buzognak a hazafias n\u0151egyletek k\u00f6r\u00fcl a szabads\u00e1g harcz idej\u00e9ben. Nagyv\u00e1radi magyar l\u00e1ny volt neje az \u00f6reg b\u00e1r\u00f3 Hra bovszky J\u00e1nosnak, a v\u00e9szes id\u0151 kit\u00f6r\u00e9sekor Szlav\u00f3nia f\u0151hadparancsnok\u00e1nak, ki eg\u00e9sz f\u00e9nyes m\u00faltj\u00e1t \u00e1ldozatul hozta, ki m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gait\u00f3l, kit\u00fcntet\u00e9seit\u0151l megfosztva, mint v\u00e1rfogoly halt meg Olm\u00fctzbcn. Magyar neje volt a p\u00e1kozdi gy\u0151z\u0151nek, Moga J\u00e1nos cs. kir. alt\u00e1bornagynak : Farkas Eliza a Csall\u00f3k\u00f6zr\u0151l. \u0150k is mindent vesz\u00edtettek, Moga v\u00e1rfogs\u00e1gra \u00edt\u00e9ltetett, oda k\u00f6vette a h\u0171 n\u0151 is f\u00e9rj\u00e9t Olm\u00fctzbe \u00e9s ott is halt meg, miel\u0151tt f\u00e9rje kiszabadult volna. Koszor\u00fakkal, lelkesed\u00e9ssel fogadj\u00e1k seregeinket ; magyar l\u00e1nyok ajk\u00e1n t\u00e1mad a dal \u00e9s \u00e9neklik sz\u00e9lt\u00e9ben :"], [283, "A K\u00d6Z\u00d6S HAZA. 231 Ti le\u00e1nyok, maradjatok p\u00e1rt\u00e1ba, Igaz magyar nem szor\u00edthat karj\u00e1ba ; Ki honn marad, nem \u00e9rdemel, A ki elmegy, annak nem kell feles\u00e9g ! Gr\u00f3f K\u00e1rolyin\u00e9 cs\u00f3kot ad a Pesten megjelent els\u0151 husz\u00e1rnak ; L\u00fagoson, Nagy-Becskerekeu \u201em\u00e9g lovaink f\u00fcle sem volt ki a koszor\u00fakb\u00f3l\" - - \u00edrja egyik honv\u00e9dtiszt. B\u00e1r\u00f3 R\u00e9vay Gy\u00f6rgy az osztr\u00e1kok h\u00edv embere \u00e9s f\u0151isp\u00e1nja volt, hanem az\u00e9rt neje Keglevics R\u00f3za gr\u00f3fn\u0151 \u00e9s k\u00e9t l\u00e1nya, Gizella \u00e9s R\u00f3za nagy selyemszalagot h\u00edmeznek a branyiszk\u00f3i h\u0151s\u00f6knek, a cson gr\u00e1di fi\u00fakb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 33-ik z\u00e1szl\u00f3aljnak. Nem \u00edgy viselkednek az ellens\u00e9ggel szemben. Jellachich k\u00f6zeledt\u00e9nek h\u00edr\u00e9re Buda, Pest el\u0151kel\u0151 asszonyai a f\u00e9rfiakkal versenyt talicsk\u00e1zz\u00e1k a f\u00f6ldet, a v\u00e1rost v\u00e9delmez\u0151 s\u00e1ncz munk\u00e1khoz; ugyan\u00edgy tesznek Nagyb\u00e1nya asszonyai, le\u00e1nyai is, veze t\u0151j\u00fck, gr\u00f3f Teleki Ed\u00e9n\u00e9 mellett. Mikor 49 elej\u00e9n a gy\u0151zelmes Windisch gr\u00e1tz bevonult a f\u0151v\u00e1rosba, a h\u00edres horv\u00e1t b\u00e1n, Jellachich, gr\u00f3f K\u00e1rolyi Gy\u00f6rgy palot\u00e1j\u00e1ba sz\u00e1ll\u00e1solta el mag\u00e1t. Mint a n\u0151-vil\u00e1g kedvencze, bejelentette mag\u00e1t a gr\u00f3fn\u00e9n\u00e1l, de a gr\u00f3fn\u00e9 azt \u00fczente neki, hogy beteg, k\u00fcl\u00f6nben is egy Jellachichnak beteg fog lenni mindenkor. L\u00fagoson a lugosi n\u0151k egyik legszebbike, r\u00e9gi szab\u00e1s\u00fa magyar ember l\u00e1nya, L\u00e9vay Mari, elv\u00e1lt f\u00e9rj\u00e9t\u0151l, egy igen gazdag embert\u0151l, mert f\u00e9rje ellens\u00e9ge a magyarnak. Mikor Windischgr\u00e1tz Pestre bevonult, a Debreczenbe menek\u00fcl\u0151 magyar korm\u00e1ny h\u00e1trahagyta neh\u00e9z sebes\u00fcltjeit. Csalatkozott az ellens\u00e9g ember s\u00e9g\u00e9ben, mert hab\u00e1r a magyar korm\u00e1ny a k\u00f3rh\u00e1zi fel\u00fcgyel\u0151nek 20,000 frtot k\u00fcld\u00f6tt \u00e1pol\u00e1sukra, azok kih\u00e1nyattak a mar\u00f3 hidegbe \u00e9s janu\u00e1riusi h\u00f3ba ; voltak, kiket a legrond\u00e1bb b\u00f6rt\u00f6n\u00f6kbe z\u00e1rtak s 24 \u00f3r\u00e1n \u00e1t egyszer adtak nekik kenyeret \u00e9s vizet. N\u0151ink, pesti lelkes n\u0151k karolt\u00e1k fel titkon a szerencs\u00e9tleneket : gr\u00f3f K\u00e1rolyin\u00e9, Orczyn\u00e9, L\u00e1szl\u00f3n\u00e9, Man\u00f3n\u00e9, Pri vorszkin\u00e9, Fuchsbergern\u00e9, Garayn\u00e9, D\u0151rin\u00e9, Csekonicsn\u00e9. Volt n\u0151, ki maga ut\u00e1n vitette az apr\u00f3 p\u00e9nzt \u00e9s minden el\u00e9je v\u00e1nszorg\u00f3 hadfinak sz\u00e1mo latlanul adott \u00e9s elt\u0171nt, f\u00e9lve a megismer\u00e9st\u0151l. - - A k\u00f3rh\u00e1zak \u00fcgyeit n\u0151k vezetik, de felkeresik a csatatereket is. Csak ez \u00e9vben halt meg gy\u00f6rgyfi Horv\u00e1th J\u00f3zsef 48-ki t\u00e1bori t\u00f6rzsorvos neje, Horv\u00e1tit Anna, ki f\u00e9rj\u00e9vel, mint alig egy\u00e9ves asszony ment a csat\u00e1ba \u00e9s az eg\u00e9sz k\u00fczdelem alatt vele maradt, a csatatereken kikereste a sebes\u00fclteket, a k\u00f3rh\u00e1zakban \u00e9jjel-nappal \u00e1polta azokat, ott volt nem egyszer a harcz vonalban \u00e9s a Titel k\u00f6r\u00fcli csat\u00e1kban annyira kit\u00fcntette mag\u00e1t, hogy Perczel t\u00e1bornok k\u00fcl\u00f6n napi parancsban dics\u00e9rte meg. A magyar n\u0151k \u00f6r\u00f6k kit\u0171n\u0151s\u00e9gei maradnak gr\u00f3f K\u00e1rolyi Gy\u00f6rgyn\u00e9 \u00e9s"], [284, "232 A K\u00d6Z\u00d6S HAZA. n\u0151v\u00e9re : gr\u00f3f Batthy\u00e1ny Lajosn\u00e9, kiket Pet\u0151fi \u00e9nekelt meg, mint az igaz honle\u00e1nyok sz\u00ednarany\u00e1t. A veszedelem haz\u00e1tlann\u00e1 tette az els\u0151t, \u00f6r\u00f6k gy\u00e1szt bor\u00edtott ut\u00f3bbira, de meg nem t\u00f6rhette : a hazafias j\u00f3t\u00e9konys\u00e1g angyala lett Damjanichn\u00e9val egyetemben \u00e9s m\u00e1sok k\u00f6nyeinck felsz\u00e1r\u00ed t\u00e1s\u00e1val enyh\u00edtette saj\u00e1t boldogtalans\u00e1g\u00e1t. E dics\u0151k k\u00f6z\u00e9 tartoznak gr\u00f3f Forray-Brunswik J\u00falia \u00e9s le\u00e1nya : gr\u00f3f N\u00e1dasdy Lip\u00f3ln\u00e9, minden id\u0151ben a magyars\u00e1g terjeszt\u0151je, ki ezreket \u00e1ldozott a haza olt\u00e1r\u00e1ra, k\u00f6vette f\u00e9rj\u00e9t a b\u00f6rt\u00f6nbe, angyala lett a dun\u00e1nt\u00fali r\u00e9szek bujdos\u00f3inak \u00e9s nem egy t\u00f6rt\u00e9neti szem\u00e9lyt mentett meg az akaszt\u00f3f\u00e1t\u00f3l. A hazaszeretet nemes martyrja: gr\u00f3f Teleki Blanka, ki sz\u00e9pnek, gazdagnak sz\u00fcletve, nevel\u0151int\u00e9zetet alap\u00edt \u00e9s \u00e9lete feladat\u00e1ul az elmagyartalanodott f\u0151\u00fari csal\u00e1dok l\u00e1nygyermekeinek magyar n\u0151kk\u00e9 nevel\u00e9s\u00e9t v\u00e1lasztotta. \u00d6sszc esk\u00fcv\u00e9si v\u00e1d alapj\u00e1n a vele rokonlelk\u00fclet\u0171 L\u00f6vey Kl\u00e1r\u00e1val \u00e9vekig terjed\u0151 b\u00f6rt\u00f6nt szenvedett: de elszenvedte, mintsem kegyelmet k\u00e9rt volna att\u00f3l a hatalomt\u00f3l, mely \u0151t a v\u00e1d visszautas\u00edt\u00e1sa dacz\u00e1ra el\u00edt\u00e9lte. \u2014 Bohusn\u00e9 Sz\u00f6gy\u00e9ny Ant\u00f3nia nev\u00e9t im\u00e1ba foglalta az aradi v\u00e1rnak sz\u00e1z meg sz\u00e1z foglya ; nem volt a k\u00f6rny\u00e9ken bujdos\u00f3, v\u00e1rbeli fogoly, ki a V\u00e1s\u00e1rhelyi n\u0151v\u00e9rek k\u00e9t aradi h\u00e1z\u00e1nak r\u00e9szv\u00e9t\u00e9t, bar\u00e1ts\u00e1g\u00e1t, sz\u00edvess\u00e9g\u00e9t ne \u00e9rezte volna ; H\u00e1zyn\u00e9nak Krass\u00f3ban \u00e9p a v\u00e9gvid\u00e9kkel hat\u00e1ros nagy birtoka volt: ott h\u00e1ziorvos, titk\u00e1r, k\u00e1pl\u00e1n, \u00fcgy\u00e9sz, ellen\u0151r, igazgat\u00f3 le a d\u00edszkert\u00e9szig mind menek\u00fcl\u0151kb\u0151l \u00e1llott, kiket a der\u00e9k asszony egym\u00e1sut\u00e1n nagy buzgalommal seg\u00edtett \u00e1t T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gba;... de ki gy\u0151zn\u00e9 mind elsorolni, k\u00f6nyveket lehetne, kellene r\u00f3la \u00edrni. Hogy ennyi f\u00e9ny mellett volt \u00e1rny\u00e9k is, ki tagadn\u00e1? horv\u00e1t, szerb, ol\u00e1h, sz\u00e1sz ellen\u00fcnk harczolt \u00e9s voltak h\u00edrhedt \u201emuszkavezet\u0151k\", . . . de h\u00e1t az apostolok csak tizenketten voltak \u00e9s egy Isten v\u00e1logatta \u0151ket \u00f6ssze \u00e9s m\u00e9gis akadt k\u00f6zt\u00fck egy k\u00e9telked\u0151, egy tagad\u00f3, \u00e9s egy \u00e1rul\u00f3 . . . Varga Ott\u00f3."], [285, "A MAGYAR FAJ HEGEM\u00d3NI\u00c1JA I Az emberis\u00e9g kihirdctetlcn egyetemes t\u00f6rv\u00e9nyek val\u00f3s\u00edt\u00f3ja. K\u00f6lt\u00e9szet\u00e9vel megsejd\u00edti, tud\u00e1s\u00e1val meg\u00e9rti azokat, hit\u00e9ben meghajol el\u0151tt\u00fck, h\u0151sei \u00e9s v\u00e9rtan\u00faiban meghal \u00e9rett\u00fck. Az emberis\u00e9g l\u00e9nyeg\u00e9t, cz\u00e9lj\u00e1t illetik e t\u00f6rv\u00e9nyek, val\u00f3sul\u00e1sukkal az emberis\u00e9g alakul meg, minden ir\u00e1ny\u00fa kifejt\u00e9s\u00fckkel be\u00e1ll re\u00e1ja az id\u0151k teljess\u00e9ge. Az emberis\u00e9g csak lassan lesz. L\u00e9nyege nehezen v\u00e1lik ki a mindens\u00e9g gomoly\u00e1b\u00f3l, k\u00fcl\u00f6n vil\u00e1g\u00e1t, a jognak, a felebar\u00e1ti szeretetnek, a m\u0171v\u00e9szet nek, a hitnek, a tud\u00e1snak vil\u00e1g\u00e1t f\u00e1jdalmas csal\u00f3d\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt, arcza v\u00e9res verejt\u00e9k\u00e9vel, legjobbjainak v\u00e9r\u00e1ldozat\u00e1val h\u00f3d\u00edtja el a term\u00e9szet vil\u00e1g\u00e1t\u00f3l. A f\u00f6ld s\u00falya mellett, mely leh\u00fazza oda, a honnan sz\u00e1rmazott, saj\u00e1t l\u00e9nyeg\u00e9nek er\u0151i : hite, k\u00f6lt\u00e9szete, tud\u00e1sa nem kev\u00e9sbb\u00e9 viszik t\u00e9v\u00fatra az emberis\u00e9get, mid\u0151n \u00f6nl\u00e9nyeg\u00e9t, annak rejtett t\u00f6rv\u00e9nyeit keresi. Hite babon\u00e1v\u00e1, k\u00f6lt\u00e9szete \u00fcres j\u00e1t\u00e9kk\u00e1, tud\u00e1sa el\u0151\u00edt\u00e9lett\u00e9, h\u0151sei boh\u00f3 ezokk\u00e1, v\u00e9rtan\u00fai rajong\u00f3kk\u00e1 v\u00e1lnak, mert azt hiszi a maga cz\u00e9lj\u00e1nak, jav\u00e1nak, a mi annak \u00e9pen \u00fatj\u00e1ban \u00e1ll \u00e9s vagy nem b\u00edrja a minden s\u00e9gnek s benne az emberis\u00e9gnek sz\u00fcks\u00e9ges \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9seit, t\u00f6rv\u00e9nyeit kital\u00e1lni, vagy pedig nincs erk\u00f6lcsi ereje \u00e9rv\u00e9nyre emelni. Az emberis\u00e9gnek ez a sorsa ism\u00e9tl\u0151dik legkisebb elem\u00e9nek, az ember nek \u00e9let\u00e9ben csak\u00fagy, mint leghatalmasabb tagjai\u00e9ban, a nemzetek\u00e9ben. Az emberis\u00e9g l\u00e9nyeg\u00e9nek jav\u00e1ra, \u00e9lete t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek val\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1n mun k\u00e1ltatok-e Ti tizenh\u00e1rm\u00e1n, a kik Aradn\u00e1l v\u00e9rtan\u00fahal\u00e1lt szenvedtetek ? Azok a bit\u00f3f\u00e1k, melyeken \u00e9ltetek kiadatok, t\u00e1maszt\u00f3 oszlopai lettek-c az emberis\u00e9g cz\u00e9lj\u00e1nak? k\u00e9rdi a megfontol\u00f3 emberi elme azon a napon, mid\u0151n az emberi sz\u00edv, borzongva iszony\u00fa v\u00e9getek eml\u00e9k\u00e9t\u0151l, ell\u00e1gyulva l\u00e9nyetek kegyelet\u00e9ben s \u00f6rvendezve eltiport lclkeitek megeleven\u00fcl\u00e9s\u00e9nck az \u00fajra t\u00e1madt nemzeti l\u00e9tben, eml\u00e9ketekre kiform\u00e1lt, hatalmas erezet helyez a term\u00e9szet k\u00fcls\u0151 vil\u00e1g\u00e1ba, hogy ott is jele maradjon a szelle mek orsz\u00e1g\u00e1ban el nem vesz\u0151 \u00e9lteteknek. Ha sz\u00edvnek, egy nemzet sziv\u00e9nek h\u00f3dolata hat\u00e1rozna az elme t\u00f6pren g\u00e9sei f\u00f6l\u00f6tt ? Ha a sz\u00edv mindig megtal\u00e1ln\u00e1 a helyest ?"], [286, "CONCHA GY\u0150Z\u0150. 234 A nemzet szeretete v\u00e1ljon nem \u00f6nmag\u00e1t szereti-e bennetek, nem \u00f6nmag\u00e1nak emel-e oszlopot? Nem az emberis\u00e9g \u00fatj\u00e1ban \u00e1ll\u00f3 akad\u00e1ly volt-e a nemzet, mely\u00e9rt meghaltatok? nem az emberis\u00e9g fens\u0151bb cz\u00e9ljainak ellen\u00e9re olt\u00f3dott-e ki \u00e9ltetek? Egy n\u00e9p szadads\u00e1ga nem az emberis\u00e9g java sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9pen, ki tagadhatn\u00e1? Nem voltatok-e rajong\u00f3k, kiket \u00f6sszet\u00f6rtek az eur\u00f3pai vil\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek kerekei ? Nem az emberis\u00e9gre becsesebb aspir\u00e1czi\u00f3k elnyom\u00f3i voltatok-e, mid\u0151n a magyar faj l\u00e9t\u00e9\u00e9rt, f\u00f6l\u00e9ny\u00e9\u00e9rt a K\u00e1rp\u00e1 tok \u00f6vedzte f\u00f6ld\u00f6n s\u00edkra sz\u00e1lltatok a k\u00fcls\u0151 s a nemzet \u00f6nkebl\u00e9ben f\u00f6lt\u00e1madt ellens\u00e9gek ellen ? Az egy\u00e9ni mor\u00e1l \u00edt\u00e9l\u0151sz\u00e9ke el\u0151tt hal\u00e1lotok a honfi h\u0171s\u00e9g \u00e9s szeretetnek dics\u0151 \u00e1ldozata ugyan, de v\u00e1ljon az emberi nemre van-e m\u00e1s jelent\u0151 s\u00e9ge mint az, hogy ez er\u00e9nynek egy \u00fajabb magasztos p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t hagyatok az ut\u00f3korra? \u00e9s szapor\u00edt\u00e1tok az emberis\u00e9g szellemi, erk\u00f6lcsi t\u0151k\u00e9j\u00e9t, melyet \u00e9vezrek \u00f3ta gy\u0171jt a v\u00e9rrel tan\u00fas\u00edtott honszeretet p\u00e9ld\u00e1ib\u00f3l, a n\u00e9lk\u00fcl hogy vel\u0151k l\u00e9nyeg\u00e9t jobban kifejten\u00e9 vagy cz\u00e9lj\u00e1t ink\u00e1bb meg k\u00f6zel\u00edten\u00e9 ? Az elme t\u00f6preng\u00e9sei \u00e9p oly sorvaszt\u00f3k, mint a sz\u00edv kiel\u00e9g\u00edtetlen v\u00e1gy\u00f3d\u00e1sai. Bocs\u00e1ss\u00e1tok meg \u0151ket megdics\u0151\u00fclt szellemek a kegyelet e napj\u00e1n, bocs\u00e1ss\u00e1tok meg neki, hogy a sz\u00edv indulat\u00e1t az \u00e9rtelem s\u0171r\u0171 sz\u0171r\u0151j\u00e9n akarja \u00e1tereszteni, keresve nincs-e salakja, keresve mi benne az \u00f6r\u00f6k \u00e9rt\u00e9k\u0171 s m\u00e9gis \u00faj az emberis\u00e9gre ? Dicskoszor\u00fatok leghervadhatlanabb levelei a sz\u00e1raz l\u00e1nczokb\u00f3l fakad nak, melyeket az elme kov\u00e1csol, latolgatva mi\u00e9rt haltatok meg ? mit \u00e9rt s mit \u00e9r az a nemzet, melynek v\u00e9rtan\u00fai lettetek? mit val\u00f3s\u00edtott meg az emberis\u00e9g l\u00e9nyeg\u00e9b\u0151l, mit \u00e9rt el cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l? Nevetek, mint emberek\u00e9 \u00f6r\u00f6kre az er\u00e9ny t\u00fcnd\u00f6kl\u0151 mint\u00e1i, az \u00e1rtatlan \u00e1ldozatok magasztos p\u00e9ld\u00e1i gyan\u00e1nt fog az ut\u00f3korra maradni, de \u00e9rt\u00e9ke tek, \u00e9rdemetek, mint vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti t\u00e9nyez\u0151k\u00e9 a magyar faj \u00e9rt\u00e9k\u00e9vel, f\u00f6l\u00e9ny\u00e9nek, uralkod\u00e1s\u00e1nak jogosults\u00e1g\u00e1val \u00e1ll vagy esik. E f\u00f6l\u00e9ny, ez uralkod\u00e1s jogosults\u00e1ga ma eur\u00f3pailag elismert t\u00e9ny, az eur\u00f3pai \u00e1llamok rendszer\u00e9nek s \u00edgy az emberis\u00e9g \u00e9let\u00e9nek l\u00e9nyeges t\u00e9nyez\u0151je, mi\u00e9rt azt \u00fajra az elme m\u00e9r\u0151 serpeny\u0151j\u00e9be vetni, mi\u00e9rt \u00e9pen ez \u00fcnnepen ? Mert c t\u00e9nynek vannak irigyei, vannak ostroml\u00f3i, mert bels\u0151 elemeinek, erk\u00f6lcsi okainak bonczol\u00e1sa azt a mer\u0151 t\u00e9ny sz\u00ednvonal\u00e1r\u00f3l a jog szent s\u00e9g\u00e9nek k\u00f6r\u00e9be emeli \u00e9s mert v\u00e9g\u00fcl a Ti el nem m\u00fal\u00f3 dics\u0151s\u00e9gtek leg szil\u00e1rdabb talpk\u00f6ve."], [287, "A MAGYAR FAJ HEGEM\u00d3NI\u00c1JA. 235 II. Mi\u00e9rt kell az \u00e1llamnak, mely haz\u00e1nk f\u00f6ld\u00e9n a jognak s igazs\u00e1gnak osztogat\u00f3ja, a gazdas\u00e1gi \u00e9s erk\u00f6lcsi javak \u00e1pol\u00f3ja, a fegyveres er\u0151 ir\u00e1nyz\u00f3ja: szellemben f\u0151leg magyarnak, mi\u00e9rt kell a magyar fajnak a vele egy\u00fctt\u00e9l\u0151 n\u00e9pek f\u00f6l\u00f6tt vezet\u0151k\u00e9nt kiemelkedni ? Mert az eur\u00f3pai emberis\u00e9g- mai alakul\u00e1s\u00e1ban e f\u00f6ld\u00f6n, a hol egyr\u00e9szt a szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met vil\u00e1g tal\u00e1lkoznak, m\u00e1sr\u00e9szt a hol a t\u00f6r\u00f6k birodalom hely\u00e9n keletkezett \u00faj \u00e1llamok k\u00e9sz\u00fcletlens\u00e9ge miatt az eur\u00f3pai vil\u00e1got a f\u00f6lboml\u00e1s vesz\u00e9lyei fenyegetik, er\u0151s \u00e1llamnak, m\u00e9g pedig k\u00fcl\u00f6n l\u00e9t alappal, saj\u00e1tos jelleggel bir\u00f3 \u00e1llamnak kell lennie. Az egyes \u00e1llamok ugyanis sohasem csak egy n\u00e9p sz\u00fcks\u00e9glete miatt \u00e1llanak fenn, hab\u00e1r egy n\u00e9p teremt\u0151 ereje hozza is \u0151ket l\u00e9tre. A n\u00e9pek \u00e1llamteremt\u0151 ereje ugyanis csak akkor bizonyul v\u00e9glegesnek, ha alkot\u00e1sa megf\u00e9r az emberis\u00e9g t\u00f6bbi alkot\u00e1saival, ha az egyes n\u00e9pek k\u00fcl\u00f6n egy\u00e9ni cz\u00e9lj\u00e1ban az emberis\u00e9g l\u00e9nyege jut val\u00f3siil\u00e1sra, nagyobb teljess\u00e9gre. A mily bizonyos azonban ez \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s az egyes \u00e1llam l\u00e9tele s az emberis\u00e9g l\u00e9nyege s cz\u00e9lja k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9p oly k\u00e9ts\u00e9gtelen s csak az egy oldal\u00fa ideol\u00f3gia hihette az ellenkez\u0151t, hogy az egyes \u00e1llamok kelet kez\u00e9s\u00e9nek nem csak egyetemes emberi, nem csak a nagy ter\u00fcletek viszonyaib\u00f3l ered\u0151 okai vannak. Az \u00e1llamok nem egyed\u00fcl az emberis\u00e9g k\u00f6z\u00f6s t\u00f6rekv\u00e9seib\u0151l, nem is a nagy ter\u00fcletek korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1nak neh\u00e9zs\u00e9geib\u0151l erednek. Az emberis\u00e9g nem egyenl\u0151 elemeknek puszt\u00e1n ter\u00fcletileg elv\u00e1l\u00f3 cso portjaib\u00f3l alakult vil\u00e1g, az emberis\u00e9g nagy tagozatai, a nemzetek az emberis\u00e9gnek szellemi individualiz\u00e1l\u00f3d\u00e1sai. A nemzeteknek az emberi k\u00f6z\u00f6s jellegben val\u00f3 osztoz\u00e1s melleit kiemelked\u0151 ez a szellemi egy\u00e9nis\u00e9ge k\u00edv\u00e1nja az \u00e1llami elz\u00e1rk\u00f3z\u00e1st, a szuverenit\u00e1st m\u00e1s nemzeti egy\u00e9nis\u00e9gek ir\u00e1ny\u00e1ban. Haz\u00e1nkr\u00f3l k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e1ll, hogy l\u00e9tei\u00e9hez f\u0171z\u0151dik az emberis\u00e9g k\u00f6z\u00f6s cz\u00e9lja, valamint az emberi vil\u00e1gnak az az alapt\u00f6rv\u00e9nye, hogy az emberi s\u00e9g l\u00e9nyege csakis k\u00fcl\u00f6n nemzeti egy\u00e9nis\u00e9gek \u00fatj\u00e1n nyil \u00e1tkozik. Nem egy fajnak egyoldal\u00fa uralmi v\u00e1gya, nem egy fajnak a maga szelleme kifejt\u00e9s\u00e9re t\u00f6r\u0151 nyers ereje, hanem az emberis\u00e9g \u00f6r\u00f6k l\u00e9nyege, k\u00f6z\u00f6s cz\u00e9lja kivan itt \u00e1llamot, a mely ne csak v\u00e9dg\u00e1tk\u00e9nt \u00e1lljon a germ\u00e1n \u00e9s szl\u00e1v \u00e1ramlatok k\u00f6z\u00f6tt s a Balk\u00e1nr\u00f3l fenyeget\u0151 \u00e1tal\u00e1nos z\u0171rzavar ellen ; a mely ne csak k\u00f6zvet\u00edt\u0151 legyen kelet \u00e9s nyugat k\u00f6z\u00f6tt, de olyat egyszersmind, a melynek legyen \u00f6n\u00e1ll\u00f3 l\u00e9nyege, k\u00fcl\u00f6n szelleme,"], [288, "CONCHA GY\u0150Z\u0150. 236 melyben az egyetemes emberi saj\u00e1tosan revel\u00e1l\u00f3dik, a mely enn\u00e9lfogva k\u00fcl\u00f6n akaratot vethessen a m\u00e9rlegbe, mid\u0151n az emberis\u00e9g sorsa f\u00f6l\u00f6tt \u00f6sszecsapnak a nemzetek tenger\u00e9nek hull\u00e1mai. E t\u00e9telnek azt a r\u00e9sz\u00e9t, hogy itt er\u0151s \u00e1llamnak kell lennie, elismerik ez orsz\u00e1g n\u00e9pfajai majdnem kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, csak abban van v\u00e9lem\u00e9ny elt\u00e9r\u00e9s, milyen legyen az \u00e1llam? egy fajnak vagy az orsz\u00e1got lak\u00f3 valamennyi fajnak jelleg\u00e9t kifejez\u0151-e? E t\u00e9telnek \u00e1tal\u00e1n elismert r\u00e9sz\u00e9b\u0151l \u00f6nk\u00e9nt k\u00f6vetkezik azonban, hogy az az \u00e1llam, melyre a Tisza-Duna ment\u00e9n az eur\u00f3pai emberis\u00e9gnek sz\u00fcks\u00e9ge van, semleges, Eur\u00f3pa \u00fcgyeiben a cselekv\u00e9st\u0151l tart\u00f3zkod\u00f3, mer\u0151ben m\u0171vel\u0151d\u00e9si, gazd\u00e1szati cz\u00e9lokra szor\u00edtkoz\u00f3, mint a Sv\u00e1jcz vagy Belgium, nem lehet. Ez a nagy ter\u00fclet Eur\u00f3pa sziv\u00e9ben, nem maradhat ki az eur\u00f3pai emberis\u00e9g cselekv\u0151 \u00e9let\u00e9b\u0151l, nem helyezhet\u0151 nemzetk\u00f6zi gy\u00e1ms\u00e1g al\u00e1 ueu traliz\u00e1l\u00e1s \u00fatj\u00e1n, mint a kis Sv\u00e1jcz vagy Belgium. E helyzet annyira vil\u00e1gos, hogy e f\u00f6ld neutraliz\u00e1l\u00e1sa soha senkinek esz\u00e9be nem is jutott. De e helyzetnek \u00e9p oly term\u00e9szetes k\u00f6vetkez\u00e9se, hogy az eur\u00f3pai emberi s\u00e9g sz\u00fcks\u00e9glet\u00e9nek csak \u00fagy felelhet meg az itt lev\u0151 s cselekv\u0151 t\u00e9nyked\u00e9sre hivatott \u00e1llam, ha azt er\u0151s akarat ir\u00e1nyozza. Er\u0151s \u00e1llami akarat teremt\u00e9se milyen neh\u00e9z, mutatj\u00e1k az egy fajon, egy vall\u00e1son \u00e9p\u00fclt \u00e1llamok. A hol azonban egy orsz\u00e1g n\u00e9pe fajra, hitre oly egyveleg, mint a min\u0151 a mi\u00e9nk, ott az egy akaratra jut\u00e1s 7 \u2014 8 n\u00e9pfaj politikai egyen jog\u00fas\u00e1ga mellett oly akad\u00e1lyokkal j\u00e1rna, melyek az \u00e1llam nyomat\u00e9k\u00e1t nemzetk\u00f6zi \u00fcgyekben majd a semmire sz\u00e1ll\u00edtan\u00e1k. Mert k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 fajok nak, mint n\u00e9peg\u00e9szeknek egyenjog\u00fas\u00edt\u00e1sa egy orsz\u00e1gban \u00e9rz\u00fclet\u00fck, szellem\u00fck, akaratuk k\u00f6zhatalmi \u00e9rv\u00e9nyes\u00edthet\u00e9s\u00e9nek egyenl\u0151s\u00e9g\u00e9t jelenti. Ment\u0151l t\u00f6bb teh\u00e1t a n\u00e9pfaj egy orsz\u00e1gban, ann\u00e1l nehezebb ott, ha teljesen nem lehetetlen, azok politikai egyenjog\u00fas\u00edt\u00e1sa mellett, egy k\u00f6z\u00f6s ir\u00e1nynak, egy er\u0151s akaratnak az alkot\u00e1sa. A federativ alakulatok mindig csak ott voltak lehets\u00e9gesek, a hol a federativ \u00e1llam r\u00e9szeiben k\u00f6z\u00f6s nemzeti alapjelleg hatott. Ha teh\u00e1t ez \u00e1llam emberis\u00e9gi hivat\u00e1s\u00e1nak meg akar felelni, a benne \u00e9l\u0151 fajok feder\u00e1czi\u00f3j\u00e1n vagy is mint u\u00e9peg\u00e9szeknek politikai egyenjog\u00fa s\u00edt\u00e1s\u00e1n nem uyughatik, hanem legal\u00e1bb is az egyik faj hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1n kell nyugodnia; az \u00e1llam akarat\u00e1nak, int\u00e9zm\u00e9nyeinek egy n\u00e9pfaj f\u00f6l fog\u00e1s\u00e1t\u00f3l, akarat\u00e1t\u00f3l kell f\u00fcggnie, ennek jelleg\u00e9t kell azoknak vissza t\u00fckr\u00f6znie, a hatalom eszk\u00f6zeinek f\u0151k\u00e9nt enn\u00e9l kell lcnni\u00f6k. Azt a minden"], [289, "A MAGYAR FAJ HEGEM\u00d3NI\u00c1JA. 237 \u00e1llami alakulatt\u00f3l elv\u00e1lhatlan alapir\u00e1nyt nem lehet a k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 fajok v\u00e9letlen csoportosul\u00e1s\u00e1t\u00f3l m\u00e1r csak ann\u00e1l a k\u00fcls\u0151 okn\u00e1l fogva sem v\u00e1rni, mert a mint ez akaratcsoportosul\u00e1sok bizonytalanok, \u00e9p \u00fagy kisz\u00e1m\u00edthatlan lenne a rajtok nyugv\u00f3 \u00e1llam akarata, melyre m\u00e1s \u00e1llamok teljess\u00e9ggel nem sz\u00e1m\u00edthatn\u00e1nak. Ann\u00e1l is ink\u00e1bb, mert csak a m\u00falt sz\u00e1zb\u00f3l r\u00e1nk maradt gondol kod\u00e1sm\u00f3d k\u00e9pzelhette, hogy az \u00e1llamok nemzetk\u00f6zi hajlamai, \u00e1ll\u00e1sfog lal\u00e1sa, azok bels\u0151 szellemi alapjai \u00e9s eredm\u00e9nyei \u00fa. m. a jog, az er k\u00f6lcs, a n\u00e9pek \u00e9sz- \u00e9s k\u00e9pzclemvil\u00e1ga, minden nemzeti saj\u00e1toss\u00e1gt\u00f3l mentek, a k\u00f6z\u00f6s emberi jellegnek egyforma ism\u00e9tl\u0151d\u00e9sei lehetn\u00e9nek. Ily nemzeti saj\u00e1toss\u00e1got azonban haz\u00e1nk \u00f6sszes n\u00e9pfajai szellem\u00e9nek vegy\u00fcl\u00e9kek\u00e9nt v\u00e1rni, ha ezek mindegyik\u00e9nek mint n\u00e9peg\u00e9sznek politikai \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9se \u00e1ll\u00edttatik f\u00f6l elv\u00fcl, annyi, mint az ellent\u00e9tek ki\u00e9les\u00edt\u00e9s\u00e9be helyezni az \u00f6sszhang l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t. Az \u00e1llam, mely ekk\u00e9nt a K\u00e1rp\u00e1tok k\u00f6z\u00f6tt fenn\u00e1llhat, a nem vezet\u0151 n\u00e9pfajokra n\u00e9zve azokat a bajokat, melyek az egy\u00e9nre, a kisebbs\u00e9gre minden \u00e1llami kapcsolatt\u00f3l elv\u00e1lhatlanok, term\u00e9szetszer\u0171leg fokozza. Az egy\u00e9nre az \u00f6sszes\u00e9gt\u0151l, a kisebbs\u00e9gre a t\u00f6bbs\u00e9gt\u0151l gyakorolt nyom\u00e1s ily \u00e1llamban az egyik fajnak a m\u00e1sikt\u00f3l val\u00f3 nyom\u00e1s\u00e1v\u00e1 v\u00e1lik, mert a fajok k\u00f6z\u00fcl csak az egyikn\u00e9l lesz a politikai hatalom, csak az egyiknek jellege nyer k\u00f6zer\u0151vel k\u00fcls\u0151 \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9st, a t\u00f6bbiek pedig csak t\u00e1rsadalmilag, mag\u00e1n \u00e9s egyes\u00fcleti tev\u00e9kenys\u00e9g s az uralkod\u00f3 fajra gyakorolt hat\u00e1s \u00fatj\u00e1n fejthetik ki l\u00e9nyeg\u00fcket. Ily helyzet a mai kor eszm\u00e9ivel elvben \u00f6sszeegyeztethetlcnnek l\u00e1tszik, mert az arisztokraczia elv\u00e9nek \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9t foglalja mag\u00e1ban faji, nemzeti tekintetben akkor, mid\u0151n az emberis\u00e9g s benne a magyar nemzet is a demokratikus egyenl\u0151s\u00e9g utain halad. \u00c1mde t\u00e9vedne, a ki a demokraczi\u00e1nak az \u00e1llami \u00e9let k\u00f6r\u00e9ben \u00e9rv\u00e9nyre emelkedett elveit az emberis\u00e9g \u00f6ssz\u00e9let\u00e9ben annak nemzetk\u00f6zi viszonyai ban is uralkod\u00f3knak tartan\u00e1; m\u00e1r pedig minden vegyes n\u00e9pfaj\u00fa \u00e1llamban bizonyos fokig a nemzetk\u00f6zi \u00e1llapot egy neme folytat\u00f3dik ; helytelen h\u00e1t az \u00e1llamokat az emberis\u00e9g \u00e9letelveinek csak egyike szempontj\u00e1b\u00f3l \u00cdt\u00e9lni meg. Ugyanis a nemzetk\u00f6zi viszonyokban a nagyhatalmak vezet\u0151 \u00e1ll\u00e1sa, a kisebb \u00e1llamok f\u00fcgg\u00e9se amazokt\u00f3l, a m\u0171veltebb n\u00e9pek joga a vad n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt gyarmatos\u00edt\u00e1sra, v\u00e1jjon a nemzetek egyenl\u0151s\u00e9g\u00e9nek, a demokraczi\u00e1nak elv\u00e9b\u0151l magyar\u00e1zhat\u00f3-e? s nem az arisztokratikus k\u00fcl\u00f6mbs\u00e9g t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek uralm\u00e1t mutatja-e? Egy faj f\u00f6l\u00e9nye m\u00e1s fajok f\u00f6l\u00f6tt nem mondhat\u00f3 teh\u00e1t kiv\u00e9teles, az"], [290, "238 CONCHA GYOZO. emberis\u00e9g \u00e9let\u00e9nek mai elveivel meg nem f\u00e9r\u0151 t\u00e9nynek, s\u0151t a n\u00e9peknek anyagi \u00e9s szellemi erej\u00f6k szerint -megalakul\u00f3 rangsorozat\u00e1n nyugszik az emberis\u00e9g mai nemzetk\u00f6zi \u00e9lete. Ellenben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9pfajoknak politikai egyenjog\u00fas\u00edt\u00e1sa egy orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n csakugyan ellenkezn\u00e9k a mai emberis\u00e9g \u00e9let\u00e9nek ir\u00e1nyelveivel, mert ily egyenjog\u00fas\u00edt\u00e1s a k\u00f6z\u00e9pkori rendi szerkezetnek legkir\u00edv\u00f3bb alakban val\u00f3 f\u00f6l\u00e9led\u00e9s\u00e9t jelenten\u00e9, a melyhez az emberis\u00e9g \u00fajra vissza nem t\u00e9rhet akkor, mid\u0151n abb\u00f3l nagy k\u00fczdelmek ut\u00e1n kimenek\u00fclt. Csakis l\u00e1tsz\u00f3lagos teh\u00e1t az ellent\u00e9te egy faj f\u00f6l\u00e9ny\u00e9nek m\u00e1s fajok f\u00f6l\u00f6tt az emberis\u00e9g \u00e9let\u00e9nek mai \u00e1tal\u00e1nos menet\u00e9vel, s\u0151t a mennyiben az uralkod\u00f3 n\u00e9p nem t\u00f6r a t\u00f6bbiek megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9re s azok egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9nek ha nem is poli tikai, de t\u00e1rsadalmi \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9st enged, nem csak elviselhet\u0151v\u00e9 v\u00e1lik, de kiv\u00e1nt is lehet, a mennyiben a hegem\u00f3n faj v\u00e9dsz\u00e1rnyai alatt tal\u00e1lhat oltalmat a vele \u00e9l\u0151 m\u00e1s faj, a mindkett\u0151j\u00fckre k\u00f6z\u00f6s ellens\u00e9g ellen, vagy a mennyiben az uralkod\u00f3 faj ir\u00e1nyozta \u00e1llam, mely a ter\u00fclet\u00e9n lak\u00f3 m\u00e1sik fajnak csak t\u00e1rsadalmi \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9st enged, ezen faj m\u00e1sutt lev\u0151 \u00e1llam\u00e1nak legh\u0171bb sz\u00f6vets\u00e9gese, s\u0151t oltalmaz\u00f3ja lehet. A m\u00e9rs\u00e9klet az arisztokratikus \u00e1llamform\u00e1k lelke, mondta Montesquieu, ugyanez tarthatja \u00f6ssze s teheti el\u00e9gedett\u00e9 egy vegyes n\u00e9pelemekb\u0151l \u00f6sszetett, ezek egyik\u00e9nek hegem\u00f3ni\u00e1ja alatt \u00e1ll\u00f3 \u00e1llam polg\u00e1rait, kik emberi \u00e9s egy\u00e9ni jogaikra n\u00e9zve teljesen egyenl\u0151k lehetnek a hegem\u00f3n faj tagjaival, s\u0151t mint k\u00fcl\u00f6n n\u00e9prajzi eg\u00e9szekt\u0151l sem kell a t\u00e1rsadalmi \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9snek az egyh\u00e1zban, az iskol\u00e1ban, a k\u00f6zgazdas\u00e1g \u00e9s irodalom ter\u00e9n megtagadtatni s csak politikailag lehetetlen, hogy mint k\u00fcl\u00f6n n\u00e9peg\u00e9szek \u00e1llami k\u00fcl\u00f6n \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9shez jussanak, a mi \u00fajra nem jelenti, hogy politikailag a nem vezet\u0151 fajok megsemmis\u00fcljenek, mert hiszen az egy\u00e9ni egyenjog\u00fa s\u00e1gn\u00e1l fogva, minden n\u00e9pfaj tagja ugyanazon felt\u00e9telek mellett jut szavazathoz, hivatalhoz, mint a vezet\u0151 faj tagjai. Egy\u00e9bk\u00e9nt b\u00e1rmily nagyok legyenek a neh\u00e9zs\u00e9gek, a melyekkel vegyes n\u00e9pfaj\u00fa s m\u00e9gis aktiv nemzetk\u00f6zi t\u00e9nyked\u00e9sre hivatott \u00e1llamnak meg k\u00fczdenie kell a cz\u00e9lb\u00f3l, hogy egy\u00f6ntet\u0171, er\u0151s akaratra juthasson, nem sz\u00fcntetik meg az emberis\u00e9g sz\u00fcks\u00e9glet\u00e9t, hogy ily \u00e1llam l\u00e9tezz\u00e9k. Arr\u00f3l igen lehet sz\u00f3, megk\u00edv\u00e1nj a-e az emberis\u00e9g \u00f6sszcz\u00e9lja valahol egy \u00e1llam l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t, vagy meg\u00e9rdemli-e egy n\u00e9p, hogy az emberis\u00e9g k\u00f6r\u00e9ben szuver\u00e9n \u00e1llami l\u00e9tre emelkedve fejthesse ki val\u00f3j\u00e1t, s ha e k\u00e9rd\u00e9sekre tagad\u00f3 lesz a t\u00f6rt\u00e9nelem felelete, s valamely t\u00f6rt\u00e9nelmileg l\u00e9trej\u00f6tt \u00e1llamnak ak\u00e1r az \u00f6sszemberis\u00e9g \u00e9rdek\u00e9ben, ak\u00e1r a benne \u00e9l\u0151 fajok \u00e9rdemetlens\u00e9ge miatt f\u00f6l kell bomolnia, akkor term\u00e9szetesen cz\u00e9ln\u00e9l k\u00fcli ily \u00e1llam fentart\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyzott t\u00f6rekv\u00e9s. Ha azonban ellenkez\u0151-"], [291, "A MAGYAR FAJ HEGEM\u00d3NI\u00c1JA. 239 leg \u00e1ll a dolog, csak az lehet a k\u00e9rd\u00e9s, melyik n\u00e9pfajt illeti meg a hegem\u00f3nia. Minthogy pedig a ma uralkod\u00f3 faj hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1t ostroml\u00f3k is elismerik \u00fct c f\u00f6ld\u00f6n egy er\u0151s \u00e1llam sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t, teh\u00e1t csak ut\u00f3bbi k\u00e9rd\u00e9ssel kell foglalkoznunk, arra pedig csak \u00fagy felelhet\u00fcnk, ha tudjuk, volna-e mind egyik n\u00e9pfaj\u00e1ban el\u00e9g bels\u0151 mag, el\u00e9g szellemi s erk\u00f6lcsi tartalom, melynek kifejt\u00e9s\u00e9re azok szuverenit\u00e1st, azaz \u00e1llamis\u00e1got k\u00f6vetelhetn\u00e9nek, azut\u00e1n azt, hogy azok k\u00f6z\u00f6tt, melyek az \u00e1llami sz\u00ednvonalra \u00e9rettek, melyik a leg arraval\u00f3bb. Mert az, hogy valamely n\u00e9pfaj l\u00e9tezik, m\u00e9g nem el\u00e9g ok arra, hogy az emberis\u00e9g k\u00f6r\u00e9ben, \u00e1llami sz\u00ednvonalra emelt t\u00e9nyez\u0151 legyen, ehhez m\u00e9g az is sz\u00fcks\u00e9geltetik, hogy e n\u00e9pnek legyen valami saj\u00e1t mondani val\u00f3ja, legyen oly er\u0151k birtok\u00e1ban, melyek az \u00f6sszemberis\u00e9get valami eredetivel gazdag\u00edtj\u00e1k. De m\u00e9g ha egy n\u00e9pnek meg volna is e k\u00fcl\u00f6n egy\u00e9nis\u00e9ge, azt is csak akkor \u00e9rv\u00e9nyes\u00edthetn\u00e9 nemzetk\u00f6zileg elismert \u00e1llamis\u00e1ggal, ha az nem \u00fctk\u00f6zn\u00e9k egy m\u00e1sik, az emberis\u00e9g cz\u00e9ljaira sokkal fontosabb nemzet l\u00e9t\u00e9rdekeibe. III. A hazai szl\u00e1v fajok k\u00f6z\u00fcl a horv\u00e1t, a szerb, a ruth\u00e9n elesnek e vizsg\u00e1latn\u00e1l r\u00e9szben sz\u00e1muk csek\u00e9lys\u00e9g\u00e9n\u00e9l, r\u00e9szben egy\u00e9nis\u00e9g\u00fck fejlet lens\u00e9g\u00e9n\u00e9l, r\u00e9szben ann\u00e1l fogva, mert k\u00f6z\u00fcl\u00f6k a horv\u00e1t \u00e9s szerb az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9nek egy r\u00e9sz\u00e9ben, sz\u00e1zados tradiczi\u00f3k alapj\u00e1n \u2014 b\u00e1r az \u00e1llami akarategys\u00e9g biztos\u00edt\u00e1s\u00e1nak nem k\u00f6nnyebbs\u00e9g\u00e9re \u2014 bizonyos fok\u00fa k\u00fcl\u00f6n politikai \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9st nyertek s csakis a vel\u0151k sz\u00e1mra n\u00e9zve m\u00e9rk\u0151z\u0151 t\u00f3t faj marad. E n\u00e9pnek azonban emberi der\u00e9k tulajdons\u00e1gai, az ipari \u00e9s f\u00f6ldm\u0171ves munk\u00e1ban val\u00f3 \u00fcgyess\u00e9ge \u00e9s szorgalma dacz\u00e1ra sokkal kevesebb \u00f6ntuda tos egy\u00e9nis\u00e9ge, \u00f6n\u00e1ll\u00f3 szelleme van, hogy k\u00fcl\u00f6n politikai \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9st k\u00edv\u00e1nhatna, vagy \u00e9pen mint m\u00e1s fajok vezet\u0151je, sz\u00f3ba j\u00f6hetne. A t\u00f3t faj tov\u00e1bb\u00e1 t\u00e1rsadalmilag kev\u00e9ss\u00e9 tagozott s a bel\u0151le kiker\u00fclt csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa paps\u00e1got, \u00fcgyv\u00e9ds\u00e9get lesz\u00e1m\u00edtva, a kisbirtok, a kisipar k\u00f6r\u00e9ben \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl csak, mint ilyen teljess\u00e9ggel h\u00edj\u00e1val van azoknak az er\u0151knek, melyek az emberis\u00e9gnek mai t\u00e1rsadalmi \u00e9s \u00e1llami feladatai megold\u00e1s\u00e1n\u00e1l sz\u00fcks\u00e9gesek. S a t\u00f3t faj meg is nyugszik m\u00e1s fajoknak nemcsak politikai, de t\u00e1rsadalmi hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1ban is, a mint ezt a k\u00f6r\u00e9ben \u00e9l\u0151 n\u00e9mets\u00e9g \u00e1ll\u00e1sa tan\u00fas\u00edtja. A rom\u00e1n t\u00e1rsadalmilag, a f\u00f6ldm\u00fcvel\u00e9sben \u00e9s iparban, tov\u00e1bb\u00e1 \u00e9rtelmi"], [292, "240 CONCHA GY\u0150Z\u0150. fejletts\u00e9gben, irodalomban \u00e9pen a legh\u00e1tr\u00e1bb \u00e1ll az orsz\u00e1g n\u00e9pei k\u00f6z\u00f6tt, egy\u00e9nis\u00e9ge azonban nemcsak hat\u00e1rozottabb, de \u00f6ntudatosabb is mint a t\u00f3t\u00e9, sz\u00e1ma pedig tekint\u00e9lyes. \u00c1mde egy\u00e9nis\u00e9ge m\u00e9g embryonalis, passz\u00edv jelleg\u0171, annak magv\u00e1t alkot\u00f3lag sem k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk, sem ott, a hol \u00e1llami l\u00e9tre jutott, egy\u00e9bben nem \u00e9rv\u00e9nyes\u00edtette, mint a p\u00e1sztorkod\u00e1sban, ellenben a f\u00f6ldm\u00fcvel\u00e9s. \u00e9s ipar ter\u00e9n tanul\u00f3 \u00e9veit \u00e9li, \u00e1llami alkot\u00e1sa pedig azon nemzet int\u00e9z m\u00e9nyeinek reczepczi\u00f3j\u00e1b\u00f3l \u00e1ll, a melynek seg\u00e9ly\u00e9vel a p\u00e1rizsi b\u00e9k\u00e9ben 1856-ban \u00fajabb \u00e1llami l\u00e9tre jutott. A rom\u00e1ns\u00e1gnak legal\u00e1bb m\u00e9g egy f\u00e9l sz\u00e1zadig kell t\u00e1rsadalmilag dolgoznia, hogy a t\u00f3ts\u00e1got vagy \u00e9pen a magyar \u00e9s n\u00e9met fajt el\u00e9rje s egy\u00e9nis\u00e9ge ezek\u00e9nek szinvonal\u00e1ig emelkedj\u00e9k. A m\u00edg ez be nem k\u00f6vetkezik, a l\u00e9lektan t\u00f6rv\u00e9nyei szerint, erk\u00f6lcsi fogalmainkb\u00f3l kifoly\u00f3lag lehetetlen, hogy a rom\u00e1ns\u00e1g a maga tanul\u00f3 \u00e9veiben egyenjog\u00fa legyen a vezet\u00e9sben, az uralkod\u00e1sban azokkal, a kikt\u0151l tanul, de nem k\u00edv\u00e1nhatja egy\u00e9nis\u00e9ge politikai \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9s\u00e9t sem, mikor azt a t\u00e1rsadalmi l\u00e9t legals\u00f3bb szf\u00e9r\u00e1iban sem pr\u00f3b\u00e1lta m\u00e9g ki. Ily kezdetleges egy\u00e9nis\u00e9g\u0171, b\u00e1r nagy fejl\u0151d\u00e9si er\u0151vel felruh\u00e1zott n\u00e9pfaj k\u00fcl\u00f6n \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9se az orsz\u00e1g egy r\u00e9sz\u00e9ben egyetemes emberi szem pontb\u00f3l nagy visszaes\u00e9st, a vel\u0151k egy\u00fctt \u00e9l\u0151 fajok sz\u00ednvonal\u00e1nak is les\u00fclyed\u00e9s\u00e9t vonn\u00e1 maga ut\u00e1n. Az eddig tekintetbe vett n\u00e9pfajok k\u00f6z\u00fcl sem a t\u00f3tnak, sem a rom\u00e1nnak nem lev\u00e9n ma m\u00e9g az a magva, mely k\u00fcl\u00f6n politikai \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9sre tarthatna ig\u00e9nyt, f\u0151leg olyan orsz\u00e1gban, melynek er\u0151snek, hatalmasnak kell lennie az emberis\u00e9g k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdek\u00e9ben, nem is k\u00f6vetelhet itt egyik\u00f6k is vezet\u0151i \u00e1ll\u00e1st, ezt csak akkor tehetn\u00e9k, ha mellett\u00f6k m\u00e1s alkalmasb faj egy\u00e1ltal\u00e1n nem l\u00e9tezn\u00e9k. A Balk\u00e1non is az emelte a rom\u00e1ns\u00e1got az \u00e1llami l\u00e9tre, hogy a rajta uralkodott t\u00f6r\u00f6k faj egy\u00e1tal\u00e1n nem b\u00edrt az eur\u00f3pai emberis\u00e9g \u00fcgy\u00e9nek szolg\u00e1lni. A t\u00f3t \u00e9s rom\u00e1n fajt politikai \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9s\u00fck, k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl gyorsabban fejleszten\u00e9, mint a hogy az ma ez orsz\u00e1gban t\u00f6rt\u00e9nhetik, a hol k\u00fcl\u00f6n egy\u00e9nis\u00e9g\u00fck fejleszt\u00e9s\u00e9re csak a t\u00e1rsadalmi t\u00e9r van megnyitva; de ma radand\u00f3lag ink\u00e1bb biztos\u00edtan\u00e1-e? egy\u00e9nis\u00e9g\u00fcket eredet\u00e9ben fejten\u00e9-e ki ? ha a t\u00e1rsadalmi lass\u00fa munka ter\u00e9r\u0151l, a politikai \u00e9s nemzetk\u00f6zi harezok ban val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9telre hivatn\u00e1nak meg ; nem em\u00e9szten\u00e9-e fel az \u00e1llamm\u00e1 szervezked\u00e9s a t\u00f6bbi fejlett nemzetek t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban k\u00fcl\u00f6n faji l\u00e9ny\u00fcket, mid\u0151n az m\u00e9g t\u00e1rsadalmilag is a maga oszt\u00e1lyaiban, foglalkoz\u00e1si \u00e1gaiban oly annyira csir\u00e1j\u00e1ban van? azt hiszem, komoly megfontol\u00e1s t\u00e1rgya"], [293, "A MAGYAR FAJ HEGEM\u00d3NI\u00c1JA. 241 lehet e n\u00e9pfajokra n\u00e9zve ; annyi mindenesetre k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy vezet\u0151 \u00e1ll\u00e1st maguknak a fcnnebbi okokn\u00e1l fogva sem az orsz\u00e1gban, sem annak r\u00e9sz\u00e9ben nem k\u00edv\u00e1nhatnak. Az orsz\u00e1g n\u00e9pfajai k\u00f6z\u00f6l h\u00e1tra van a n\u00e9met \u00e9s a magyar. A n\u00e9met faj az, melynek ig\u00e9nye politikai \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9sre mag\u00e1ban v\u00e9ve legkev\u00e9sbb\u00e9 volna k\u00e9ts\u00e9gbe vonhat\u00f3, ak\u00e1r egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9nek eredetis\u00e9g\u00e9t, ak\u00e1r \u00e9rtelmi \u00e9s erk\u00f6lcsi sz\u00ednvonal\u00e1nak magass\u00e1g\u00e1t, ak\u00e1r tehets\u00e9geinek minden ir\u00e1ny\u00fa \u00e9rt\u00e9kess\u00e9g\u00e9t, ak\u00e1r sz\u00e1m\u00e1t tekintj\u00fck is. \u00c1mde a t\u00f6rt\u00e9nelem \u00edt\u00e9lt a n\u00e9met fajnak sok sz\u00e1z \u00e9ves, a n\u00e9met szellem bels\u0151 erej\u00e9vel az osztr\u00e1k birodalom eg\u00e9sz hatalm\u00e1val t\u00e1mogatott, I. Lip\u00f3t, II. J\u00f3zsef alatt, valamint a jelen sz\u00e1zad 50-es \u00e9veiben a legv\u00e9gs\u0151 esz k\u00f6z\u00f6ket is megragad\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9sei f\u00f6l\u00f6tt, hogy itt hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1t meg alap\u00edtsa s maga az orsz\u00e1gban lak\u00f3 n\u00e9mets\u00e9g sem \u00e1llott soha e t\u00f6rekv\u00e9sek oldal\u00e1ra, s\u0151t lesz\u00e1m\u00edtva maroknyi sz\u00e1sz t\u00f6red\u00e9k\u00e9t, megel\u00e9gedett a t\u00e1r sadalmi \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9ssel s a magyar faj hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1nak legh\u0171bb t\u00e1masza. Marad v\u00e9g\u00fcl a magyar faj, mely ez orsz\u00e1got alap\u00edtotta, ezer \u00e9ve korm\u00e1nyozza. Els\u0151 jogcz\u00edme a tov\u00e1bb uralkod\u00e1sra minden bizonynyal az ezer \u00e9ves birtokl\u00e1s; \u00e1mde e cz\u00edm csak k\u00fcls\u0151, a fontos az, mit b\u00edrt e hossz\u00fa uralkod\u00e1s alatt teremteni, mire ny\u00fajt kil\u00e1t\u00e1st a j\u00f6v\u0151ben. H\u00f3d\u00edt\u00f3k\u00e9nt s Eur\u00f3p\u00e1t egy \u00e9lj hadszerkezettel ismertetve meg, karddal foglalta el e f\u00f6ldet, de \u00e1s\u00f3val \u00e9s kap\u00e1val h\u00f3d\u00edtotta meg m\u00e1sodszor. Bora, b\u00faz\u00e1ja, \u00e1llatai m\u00e1sodik h\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1nak diadaljelei, melyeket nem kev\u00e9sbb\u00e9 volt neh\u00e9z kik\u00fczdeni, mint mag\u00e1t a f\u00f6ldnek birtok\u00e1t s a har madik h\u00f3d\u00edt\u00e1s, melyben vizei ellen diadalmasan halad el\u0151re, lesz a legdics\u0151bb. Nem kev\u00e9sbb\u00e9 tudott ipart, b\u00e1ny\u00e1szatot ez orsz\u00e1gban teremteni s ha abban nem is volt a magyar fajnak az a r\u00e9sze, a mi az \u0151stermel\u00e9sben, ha ipara a t\u00f6r\u00f6k puszt\u00edt\u00e1s s az Ausztri\u00e1val val\u00f3 kapcsolat k\u00f6vetkezt\u00e9ben lehanyatlott is, b\u00fcszk\u00e9n hivatkozhatik arra, hogy \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyai alap\u00edtott\u00e1k itt meg a b\u00e1ny\u00e1szatot, hogy Angli\u00e1nak, Francziaorsz\u00e1gnak e t\u00e9ren haz\u00e1nk v\u00e1lt tan\u00edt\u00f3j\u00e1v\u00e1, nem tal\u00e1n a m\u00falt sz\u00e1zadban alkotott selmeczi akad\u00e9mia, hanem m\u00e1r a XV. sz\u00e1zadban, \u00e9s Hunyadi M\u00e1ty\u00e1shoz fordult az orosz fejedelem, hogy neki a b\u00e1nyam\u00fcvel\u00e9s meghonos\u00edt\u00e1s\u00e1ra b\u00e1ny\u00e1szokat k\u00fcldj\u00f6n. Az egyh\u00e1z \u00e9s iskol\u00e1i, melyeket fajunk, lek\u00fczdve mongol eredet\u00e9t, \u00f6nakaratb\u00f3l itt megalkotott, k\u00f6z\u00e9pkori m\u0171\u00e9p\u00edt\u00e9szet\u00e9nek \u00e9s m\u0171ipar\u00e1nak f\u00e9nyes eml\u00e9kei, a renaissance maradv\u00e1nyai, nyomat\u00e9kos r\u00e9szv\u00e9tele az eur\u00f3pai emberis\u00e9g nagy mozgalm\u00e1ban, a keresztes h\u00e1bor\u00fakban, a csal\u00e1di Aradi v\u00e9rtan\u00fak albuma . lb"], [294, "CONCHA GY\u0150Z\u0150. 242 int\u00e9zm\u00e9ny saj\u00e1tos megalak\u00edt\u00e1sa, abban a n\u0151nek m\u00e1r oly kor\u00e1n biztos\u00edtott sz\u00e9p \u00e1ll\u00e1ssal, eg\u00e9sz\u00edtik ki fajunk \u00f6n\u00e1ll\u00f3 m\u0171k\u00f6d\u00e9si munk\u00e1j\u00e1nak els\u0151 id\u0151szak\u00e1t. Csakis a t\u00e1rsadalmi \u00e9let ez alapjainak megteremt\u00e9se tette lehets\u00e9gess\u00e9, hogy a magyar n\u00e9p a k\u00f6z\u00e9pkorban a k\u00f6z- \u00e9s mag\u00e1njogok \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s\u00e9 nek tudat\u00e1ra emelkedve, a szent korona fogalm\u00e1ban a mag\u00e1njogokat \u00e9s k\u00f6zk\u00f6teless\u00e9geket \u00f6sszefoglalva, olyan jog- \u00e9s \u00e1llamrendszert alkot hatott, melyben az \u00e1llamfens\u00e9g, az \u00e1llamegys\u00e9g p\u00e1rosulva az \u00e1llam tagok alkotm\u00e1nyos k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel, sokkal tiszt\u00e1bban \u00e9s hat\u00e1rozattab ban emelkednek \u00e9rv\u00e9nyre, mint Eur\u00f3pa t\u00f6bbi, h\u0171b\u00e9ri int\u00e9zm\u00e9nyeik k\u00f6vetkezt\u00e9ben sz\u00e9tszaggatott orsz\u00e1gaiban. A magyar faj \u00e1llam- \u00e9s jogalkot\u00f3 erej\u00e9ben nyugszik mindenesetre f\u00f6l\u00e9ny\u00e9nek legbiztosabb alapja, de \u00e1llamalkot\u00e1sa csak a korona, mely gazd\u00e1szati, szellemi v\u00edvm\u00e1nyait, erej\u00e9t tet\u0151zte be. A magyar fajra v\u00e9gzetes lett az eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1t megrettent\u0151 t\u00f6r\u00f6k s\u00e9g s egyr\u00e9szt lerontotta alkot\u00e1sait, m\u00e1sr\u00e9szt Ausztri\u00e1val sz\u00f6vets\u00e9gre k\u00e9nyszer\u00edt\u00e9, melynek \u00e1r\u00e1t dr\u00e1g\u00e1n kellett megfizetnie. De szellem\u00e9nek, egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9nek erej\u00e9t nem b\u00edrt\u00e1k e viszontags\u00e1gok megt\u00f6rni ; a magyar faj nemcsak v\u00e9d\u0151k\u00e9nt harczolt a t\u00f6r\u00f6k ellen, hanem fentartva egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9t, szellemi rug\u00e9konys\u00e1g\u00e1t, jelent\u00e9keny t\u00e9nyez\u0151j\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt Eur\u00f3pa \u00faj jog- \u00e9s \u00e1llamrendszer\u00e9nek, egyenget\u0151je az emberi m\u0171ve l\u0151d\u00e9s legf\u0151bb k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek, mid\u0151n a lelkiismeret szabads\u00e1g\u00e1\u00e9rt hosszasan harczolt, a mint megint Magyarorsz\u00e1g kezdem\u00e9nyez\u00e9 a jelen sz\u00e1zad 30-as \u00e9veiben a polg\u00e1ri jogegyenl\u0151s\u00e9g, a polg\u00e1ri \u00e9s als\u00f3bb oszt\u00e1lyok politikai szabads\u00e1ga kiv\u00edv\u00e1s\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 mozgalmat, melylyel sz\u00f6vets\u00e9ges\u00e9nek, Ausztri\u00e1nak bel\u00e9let\u00e9re is d\u00f6nt\u0151leg befolyt. A magyar faj, mid\u0151n a nemess\u00e9g kiv\u00e1lts\u00e1gainak elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9\u00e9rt s a polg\u00e1ri jogegyenl\u0151s\u00e9g s a t\u00f6bbi n\u00e9pszabads\u00e1gok l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9\u00e9rt s\u00edkra sz\u00e1llt, leg f\u00e9nyesebb bizony\u00edt\u00e9k\u00e1t adta annak, hogy a magyar a typus\u00e1hoz sz\u00e1za dokon \u00e1t f\u0171z\u0151d\u0151 lovagias jelz\u0151t val\u00f3ban meg\u00e9rdemlette. A liberalismus Magyarorsz\u00e1gban nem a f\u00f6lfel\u00e9 t\u00f6r\u0151 polg\u00e1rs\u00e1gnak \u00e9s paraszts\u00e1gnak mozgalma, hanem a hatalm\u00e1r\u00f3l, jogair\u00f3l lemondani akar\u00f3 nemess\u00e9g nagylelk\u0171 \u00e1ldozata. A liberalismusnak f\u00f6ntart\u00e1s n\u00e9lk\u00fcli elfogad\u00e1sa egyszersmind bizony s\u00e1ga lett annak, hogy a magyar faj f\u00f6l\u00e9ny\u00e9t nem mesters\u00e9ges eszk\u00f6z\u00f6k kel akarja f\u00f6ntartani, hanem csak \u00fagy, ha az \u00f6ns\u00faly\u00e1n\u00e1l fogva, az \u00e1tal\u00e1nos n\u00e9pszabads\u00e1g \u00e9s jogegyenl\u0151s\u00e9g mellett is fenn b\u00edr maradni. S e f\u00f6l\u00e9nynek legf\u00e9nyesebb megnyilatkoz\u00e1sa volt a 48 \u2014 49-i harcz ; a magyar faj nemcsak belelleneit, de Ausztri\u00e1t is diadalmasan vissza-"], [295, "A MAGYAR FAJ HEGEM\u00d3NI\u00c1JA. 243 verte s az \u00e9szaki nagyhatalom hathat\u00f3s seg\u00e9ly\u00e9re volt sz\u00fcks\u00e9g, hogy egy\u00e9nis\u00e9ge egyid\u0151re elnyomass\u00e1k. De az egy\u00e9nis\u00e9g er\u0151t mer\u00edtve sok sz\u00e1z\u00e9ves m\u00faltja szellemi \u00e9s politikai kincseib\u0151l, megizmosodva \u00fajra \u00e9bredt k\u00f6lt\u00e9szete, tudom\u00e1nya, zen\u00e9je, m\u0171v\u00e9szete, k\u00f6zgazdas\u00e1ga \u00e1ltal, t\u00e1mogatva Eur\u00f3pa \u00e9s Amerika \u00f6sszes szabads\u00e1gszeret\u0151 p\u00e1rtjainak erk\u00f6lcsi helyesl\u00e9s\u00e9t\u0151l s ragaszkodva v\u00e9res verejt\u00e9k\u00e9vel kiv\u00edvott jogaihoz, nemcsak \u00fajra f\u00f6legyenesedett, de alkot\u00f3 lag folyt be Eur\u00f3pa sors\u00e1ra s a maga politikai geniej\u00e9vel megtal\u00e1lta a form\u00e1j\u00e1t annak a sz\u00f6vets\u00e9gi viszonynak, mely sz\u00e1zadok \u00f3ta Ausztri\u00e1 hoz k\u00f6t\u00e9, gazdag\u00edtva az emberis\u00e9g szellemi t\u0151k\u00e9j\u00e9t egy \u00faj alkotm\u00e1nyos forma megteremt\u00e9s\u00e9vel s biztos\u00edtva az osztr\u00e1k-magyar uni\u00f3ban Eur\u00f3p\u00e1ra az emberis\u00e9gi cz\u00e9lok egy hatalmas t\u00e9nyez\u0151j\u00e9t. Minthogy teh\u00e1t a magyar fajnak \u00e9p oly er\u0151s kult\u00farai, mint politikai egy\u00e9nis\u00e9ge van, melylyel a K\u00e1rp\u00e1tok k\u00f6z\u00f6tt sokkal jobban szolg\u00e1lhatja az emberis\u00e9g k\u00f6z\u00f6s cz\u00e9ljait, mint a vele \u00e9l\u0151 szl\u00e1v \u00e9s rom\u00e1n fajok; minthogy tov\u00e1bb\u00e1 a magyar nemzet erk\u00f6lcsi erej\u00e9t a n\u00e9met fajnak sem siker\u00fclt megt\u00f6rni: inn\u00e9t ered uralma, ebben- gy\u00f6kerezik f\u00f6l\u00e9nye, hegem\u00f3ni\u00e1ja e haz\u00e1ban. A nemzeti l\u00e9lek halhatatlans\u00e1g\u00e1nak, erk\u00f6lcsi erej\u00e9nek tan\u00fabizonys\u00e1ga a magyar faj, mely nem sz\u00e1mszer\u0171 erej\u00e9vel, hanem ann\u00e1l az erk\u00f6lcsi, szellemi magv\u00e1n\u00e1l fogva lett itt hegem\u00f3nn\u00e1 a n\u00e1la sz\u00e1mosabb fajok f\u00f6l\u00f6tt, s t\u00e9nyez\u0151v\u00e9 ezer \u00e9v \u00f3ta Eur\u00f3p\u00e1ban, ennek minden nemes cz\u00e9l jain\u00e1l. Emberis\u00e9gi, teh\u00e1t legmagasabb szempontra emelkedve, csak k\u00e9t eset lehets\u00e9ges a magyar fajjal. Vagy m\u00e1s fajba olvaszt\u00e1s\u00e1t, illetve m\u00e1s faj al\u00e1 rendel\u00e9s\u00e9t kell az eur\u00f3pai politik\u00e1nak cz\u00e9lj\u00e1\u00fal kit\u0171zni, vagy konzerv\u00e1l\u00e1s\u00e1t, er\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t s hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1t a vele \u00e9l\u0151 fajok f\u00f6l\u00f6tt. A magyar faj beolvaszt\u00e1sa, al\u00e1rendel\u00e9se nem siker\u00fclt a hatalmas n\u00e9met fajnak, arra teh\u00e1t m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 tarthatn\u00e1 alkalmasnak Eur\u00f3pa a rom\u00e1nt, m\u00e9g akkor is, ha ma sz\u00e9tsz\u00f3rt elemei elszak\u00edtva Magyar orsz\u00e1gt\u00f3l annak d\u00e9lkeleti r\u00e9szeit, Ausztri\u00e1t\u00f3l Bukovin\u00e1t, Oroszorsz\u00e1gt\u00f3l Bessar\u00e1bi\u00e1t, eur\u00f3pai er\u0151vel egyes\u00edttetn\u00e9nek ; mert a rom\u00e1n \u00edgy sem haladn\u00e1 meg sz\u00e1mra n\u00e9zve sem jelent\u00e9kenyebben a magyart, eg\u00e9szen sz\u00e1m\u00edt\u00e1son k\u00edv\u00fcl hagyva a lelki er\u0151k k\u00fcl\u00f6mbs\u00e9g\u00e9t. \u00dagy hogy Eur\u00f3p\u00e1nak nem marad m\u00e1s v\u00e1laszt\u00e1sa, mint vagy t\u00e1mo gatni, er\u0151s\u00edteni, vagy az oroszra b\u00edzni a magyar elnyel\u00e9s\u00e9t vagy legal\u00e1bb lek\u00f6t\u00e9s\u00e9t. Ki gondoln\u00e1 azonban, hogy Eur\u00f3pa kezet fogjon arra a cz\u00e9lra, hogy i\u00f6*"], [296, "A MAGYAR FAJ HEGEM\u00d3NI\u00c1JA. 244 a magyar fajt s orsz\u00e1g\u00e1t az oroszba olvaszsza? hogy a t\u00faler\u0151s oroszt a latin \u00e9s germ\u00e1n fajok h\u00e1tr\u00e1ny\u00e1ra m\u00e9g hatalmasabb\u00e1 tegye? de kiv\u00e1n hatja-e azt a rom\u00e1n faj is a maga k\u00fcl\u00f6n \u00e9rdek\u00e9ben? V\u00e1ljon el\u0151ny\u00f6 sebb-e a rom\u00e1nra v\u00e9reivel egyes\u00fclve egyed\u00fcl \u00e1llani a nagy szl\u00e1v tengerben az \u0151 mai t\u00e1rsadalmi \u00e9s \u00e1llami megalakul\u00e1s\u00e1nak k\u00fcsz\u00f6b\u00e9n, mint egy er\u0151s Magyarorsz\u00e1ggal a h\u00e1tv\u00e9dben, hab\u00e1r abban faj\u00e1nak egy r\u00e9sze csak t\u00e1rsadalmi \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl\u00e9sre jut? A magyar f\u00f6l\u00e9nye nem csak az eur\u00f3pai emberis\u00e9g, de a hegem\u00f3ni\u00e1ja alatt \u00e1ll\u00f3 n\u00e9pek \u00e9rdeke is. A magyar faj nemcsak mag\u00e1nak, hanem az emberis\u00e9gnek \u00e9l, az emberis\u00e9g t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t val\u00f3s\u00edtja, mid\u0151n \u00f6n\u00e9let\u00e9ben \u00faj m\u00f3dokkal, \u00e9ij er\u0151k kel, k\u00fcl\u00f6n szellemmel gazdag\u00edtja az emberis\u00e9g kincses h\u00e1z\u00e1t, mid\u0151n vezet oly fajokat, melyek az emberis\u00e9gnek nem tehetn\u00e9nek az \u00f6v\u00e9hez hasonl\u00f3 szolg\u00e1latokat. Az eml\u00e9kjel, mely az aradi 13 v\u00e9rtan\u00fanak emelkedik, nem egyszer\u0171 szabads\u00e1gh\u0151s\u00f6k megdics\u0151\u00edt\u00e9se ; a nyugat szelleme emeli \u00e9szak \u00e9s kelet t\u00e1mad\u00e1sa ellen; megdobban\u00e1sa az emberis\u00e9g sziv\u00e9nek a vil\u00e1guralom r\u00e9me ellen ; a szellemi, az erk\u00f6lcsi er\u0151 diadaljele a nyers er\u0151 f\u00f6l\u00f6tt, az emberis\u00e9g dics\u0151s\u00e9ge magyar v\u00e9r\u0171 fiaiban. Concha Gy\u0151z\u0151."], [297, "IMA. Elmondatott a kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9n, az \u00edr\u00f3k \u00e9s M\u0171v\u00e9szek oda zar\u00e1ndokl\u00e1sakor, 1SS7, aug. 22. \u201eAlf\u00f6ld\". Haragv\u00f3 Isten ! ki ezred \u00e9ve \u00fcld\u00f6z\u00f6d a magyart ! ki idegen n\u00e9pek csap\u00e1s\u00e1t k\u00fcld\u00f6tted r\u00e1nk s megostorozt\u00e1l benn\u00fcnket multunk \u00e9s j\u00f6v\u0151nk minden b\u0171ne\u00e9rt! te, ki Arad mez\u0151j\u00e9n haragv\u00f3 jobb kezeddel e sz\u00f6rny\u0171 sebet v\u00e1gtad a nemzet lelk\u00e9n s megengeded, hogy a nemzet h\u0151sei, d\u00edsze, vir\u00e1ga bak\u00f3k\u00e9zre jusson, irgalmazz uram, magyarok Istene c n\u00e9pnek, mely \u201emegb\u0171nh\u0151dte m\u00e1r a multat s j\u00f6vend\u0151t\" s engedd, hogy c domb l\u00e9gyen az utols\u00f3 gy\u00e1szjel, az utols\u00f3 v\u00e9rpad, melyben a magyar szabads\u00e1g\u00e9rt, a magyar nemzet f\u00fcggetlens\u00e9ge\u00e9rt az utols\u00f3 honfiv\u00e9r onta tott. Engedd meg, hogy el\u00e9rkezz\u00e9k az a szebb j\u00f6vend\u0151, melyet a megv\u00e1lt\u00f3k v\u00e9re ki\u00e9rdemel. S\u00fajtsd le villamos Jehova mennyrobogtat\u00f3 karddal a nemzet ellen\u00e9t, tedd azt, hogy a kik k\u00e1r\u00f6rvendve szeml\u00e9lt\u00e9k e domb gy\u00e1sz t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t, hadd fetrengjenek fogcsikorogva a porban, \u00f6sszet\u00f6rt fejjel, mint a bibliai k\u00edgy\u00f3 ; engedd uram, hogy a szent v\u00e9rtan\u00fak, kiknek \u00e1rnya e gy\u00e1szhelyr\u0151l egyenesen magas sz\u00edned el\u00e9 ker\u00fclt, ott fenn egedben boldogok lehessenek. Oh, de boldog \u0151k csak \u00fagy leendenek, ha boldognak l\u00e1tj\u00e1k a magyart. V\u00e9rtan\u00fa-lelk\u00f6k visszas\u00edrna m\u00e9g az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gb\u0151l is, ha azt tudn\u00e1k, hogy a nemzet, mely\u00e9rt meghaltak, szolga \u00e9s rab maradt. Mutasd meg nekik, magyarok Istene, a boldog, a szabad Magyarorsz\u00e1got a j\u00f6v\u0151ben, hadd telj\u00e9k el boldog megel\u00e9ge d\u00e9ssel egedben \u00fcdv\u00f6z\u00fclt szellem\u00f6k. \u00c1ldd meg \u0151ket hal\u00f3 porukban magyarok Istene, \u00e1ldd meg a honv\u00e9dek szent sereg\u00e9t, mely a honi f\u00f6ldben porlad \u00e9s \u00e1ldd meg hossz\u00fa \u00e9lettel azokat, kik e dics\u0151 korb\u00f3l m\u00e9g \u00e9lve maradtak. (Az eml\u00e9kn\u00e9l \u00e1ll\u00f3 \u00f6reg honv\u00e9dekhez fordulva :) \u00c1ldjon meg benneteket mind a k\u00e9t kez\u00e9vel az \u00e9n n\u00e9pem hatalmas Istene, ti dics\u0151 eml\u00e9kei egy dics\u0151s\u00e9ges kornak ; tisztes \u00f6reg arezotok, \u0151sz hajatok magasztos t\u00f6rt\u00e9netet mond el nek\u00fcnk a szabads\u00e1gharcz"], [298, "246 IMA f\u00e9nyes kor\u00e1b\u00f3l. Ti \u00e9s t\u00e1rsaitok megtan\u00edtottak benn\u00fcnket, hogy kell v\u00e9rzeni, meghalni e hon\u00e9rt. Engedj\u00e9tek meg, hogy b\u00facs\u00fasz\u00f3ra meg cs\u00f3koljam e z\u00e1szl\u00f3nak foszl\u00e1nyait, dics\u0151 harczok tett\u00e9k azt foszl\u00e1nyny\u00e1 s m\u00edg annak egy atomja lesz \u2014 nem \u2014 tov\u00e1bb, m\u00edg e haz\u00e1ban magyar sz\u00edv dobog \u00e9s magyar sz\u00f3 zeng: dics\u0151 \u00e9s \u00e1ldott leszen a ti nevetek! Engedje Isten, engedje meg\u00e9rnetek mind azt a sz\u00e9p j\u00f6v\u0151t, a mely\u00e9rt k\u00fczd\u00f6ttetek, v\u00e9rzettetek. \u00c1men, \u00fagy legyen ! V\u00e1radi Antal. A kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9nek mai megjel\u00f6l\u00e9se."], [299, "EPIL\u00d3GUS. \u2014 A m\u0171 k\u00e9t els\u0151 kiad\u00e1s\u00e1b\u00f3l. Az Album sz\u00f6vegek\u00e9:. A munka tervez\u00e9sekor \u00e9s kivitel\u00e9ben az volt cz\u00e9lom, hogy lehet\u0151leg mindent egykor\u00faak, egyben-m\u00e1sban szerepl\u0151k, kiv\u00e1l\u00f3 tollak \u00edrjanak. Leg nagyobb r\u00e9szt cz\u00e9lt \u00e9rtem ; \u00e9s ha nevem t\u00f6bb czikk alatt fordul el\u0151, mint magam is szeretn\u00e9m, annak ama sajnos eset az oka : hogy voltak sz\u00edvesen v\u00e1llalkoz\u00f3 munka t\u00e1rsaim, kik az utols\u00f3 pillanatig hitegettek \u00e9s v\u00e9gre is \u2014 cserben hagytak. \u00edgy jutottam a mii k\u00f6z\u00e9ps\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben lev\u0151 czikkekhez \u00e9s ha itt-ott gy\u00f6nges\u00e9g\u00f6k ezt el \u00e1ruln\u00e1: ne rovass\u00e9k az f\u00f6l n\u00e9kem. Az album k\u00e9peihez. Zichy Mih\u00e1ly k\u00e9t remek\u00e9t az Album sz\u00e1m\u00e1ra puszt\u00e1n az \u00fcgy ir\u00e1nt val\u00f3 lelkesed\u00e9sb\u0151l teremtette \u00e9s engedte \u00e1t; egyebekben a tervezet hat\u00e1rai k\u00f6z\u00f6tt az illusztr\u00e1czi\u00f3k elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l Sletka Gyula, m. kir. fest\u00e9szeti mesteriskol\u00e1i seg\u00e9d tan\u00e1r \u00e9s Mannheimer G. urak gondoskodtak. A szoborr\u00e9szletek f\u00e9nyk\u00e9peit Zala Gy. \u00far bocs\u00e1totta sz\u00edvess\u00e9gb\u0151l rendelkez\u00e9semre. A 13 v\u00e9rtan\u00fa arczk\u00e9p-medaillonjai a v\u00e9rtan\u00fa-szobornak r\u00e9szei \u00e9s azok a gr\u00e1nittalapzatot \u00e9k\u00edtik k\u00f6r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl. \u2014 A \u201eHarcz k\u00e9szs\u00e9g\" alak el\u0151ter\u00e9n l\u00e1that\u00f3 a szobr\u00e1sz is ; arczk\u00e9pi \u00e9rdekess\u00e9ge mellett e k\u00e9p n\u00e9mi fogalmat ny\u00fajt a szoborm\u0171 nagy m\u00e9reteir\u0151l is. Mag\u00e1nak ez Albumnak l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9ben az \u00e9rdem Arad v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g\u00e9t, illetve annak lelkes polg\u00e1rmester\u00e9t, Salacz Gyula urat, tov\u00e1bb\u00e1 a helybeli \u201eK\u00f6lcsey Egyes\u00fclet\" -Qt illeti. Tervezetemet \u0151k karolt\u00e1k f\u00f6l eg\u00e9sz sz\u00edvvel \u00e9s a m\u0171 kiad\u00e1s\u00e1nak k\u00f6lts\u00e9geit \u0151k fedezt\u00e9k, mert \u2014 kiad\u00f3 e k\u00f6lts\u00e9ges m\u0171 kiad\u00e1s\u00e1ra v\u00e1llalkozni m\u00e9g subventi\u00f3val sem mert. Munkat\u00e1rsaimmal egyetemben fogadj\u00e1k mindny\u00e1jan k\u00f6sz\u00f6netemet. .4 szerkeszt\u0151."], [300, "TARTALOM. leap Az aradi v\u00e9rtan\u00fak. (K\u00f6ltem\u00e9ny) Pal\u00e1gyi Lajost\u00f3l 3 I. A K\u00dcZDELEM. Mi\u00e9rt k\u00fczd\u00f6tt\u00fcnk ? Varga Ott\u00f3t\u00f3l ... ... ... ._. 9 A magyar szabads\u00e1gharcz. Marcsali Henrikt\u0151l 15 Az aradi tizenh\u00e1rom : Kiss Ern\u0151. Vendrei (Aschermann) Ferenczt\u0151l 31 Nagy-S\u00e1ndor J\u00f3zsef. M\u00e1rki S\u00e1ndort\u00f3l ... ... 41 Aulich Lajos. Varga Ott\u00f3t\u00f3l ... 47 T\u00f6r\u00f6k Ign\u00e1cz. Lauko Albertt\u0151l ._. ... 51 P\u00f6ltcnbcrg Ern\u0151. Varga Ott\u00f3t\u00f3l ... ... ... ... 53 Kn\u00e9zich K\u00e1roly. B\u00f3bik Gusst\u00e1vt\u00f3l 57 Damjanich J\u00e1nos. Szomjas J\u00f3zsef- \u00e9s Vendrei (Aschermann) Ferenczt\u0151l ... ... 63 Leiningen-Westerburg K\u00e1roly gr. Varga Oll\u00f3t\u00f3l 77 V\u00e9csei K\u00e1roly gr. Varga Ott\u00f3t\u00f3l .. .. ... 82 Lahner Gy\u00f6rgy. Lauko Albertt\u0151l .. _. 86 Desscwffy Aristid. Ir\u00e1nyi D\u00e1nielt\u0151l 88 Schweidel J\u00f3zsef. M\u00e1rki S\u00e1ndort\u00f3l ... _ 92 L\u00e1z\u00e1r Vilmos. Varga Ott\u00f3t\u00f3l ... ... ... ... 97 II. GOLGOTHA. A vil\u00e1gosi fegyverlet\u00e9tel. Varga Olt\u00f3t\u00f3l ... .. 103 Az aradi v\u00e1rban. \u2014 Az utols\u00f3 \u00f3r\u00e1k. \u2014 Okt\u00f3ber 6. Tiszti Lajost\u00f3l ... ... ... ... ... ... 116 A halottak. Iv\u00e1nyi \u00d6d\u00f6nt\u0151l ____ ... ... ... ... 148 F\u00e1tyolos id\u0151k. Degr\u00e9 Alajost\u00f3l ... ... ... ... 155 Az els\u0151 \u00e9vfordul\u00f3. Vadnay K\u00e1rolyt\u00f3l ... ... 162 Tizenh\u00e1rom. (K\u00f6ltem\u00e9ny.) V\u00e1radi Antalt\u00f3l 171 III. APOTHEOSIS. Okt\u00f3ber 6. (K\u00f6ltem\u00e9ny) ifj. \u00c1br\u00e1nyi ltom\u00e9it\u00f3l 177 Az okt\u00f3ber hatodiki gy\u00e1sz\u00fcnnep\u00e9lyek. Luk\u00e1csy Mikl\u00f3st\u00f3l __ 179 A kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9nek megjel\u00f6l\u00e9se. Dr. Barab\u00e1s B\u00e9l\u00e1t\u00f3l ... 186 A szobor t\u00f6rt\u00e9nete. Sz\u0151ll\u0151sy K\u00e1rolyt\u00f3l 191 Az aradi v\u00e9rtan\u00fak eml\u00e9ke (A szobor le\u00edr\u00e1sa). Szana Tam\u00e1st\u00f3l ... .__ 200 Arad. Parecz Istv\u00e1nt\u00f3l ... ... ... ... ._. ... 211 A k\u00f6z\u00f6s haza. Varga Olt\u00f3t\u00f3l ... ._ _. 225 A magyar faj hegem\u00f3ni\u00e1ja. Concha Gy\u0151z\u0151t\u0151l... 233 Ima. V\u00e1radi Aulait\u00f3l ... ._ _ 246 (Epil\u00f3gus) ... ... _ 247 ILLUSZTR\u00c1CZI\u00d3K. Czimk\u00e9p. Zichy Mih\u00e1lyl\u00f3l. Inicziale \u00e9s Z\u00ed\u00edreVk\u00e9p Pal\u00e1gyi k\u00f6ltem\u00e9ny\u00e9hez. Mannheitner G.-t\u00f3l _ 3( 13 Lap A 13 v\u00e9rtan\u00fa arczk\u00e9p-mcdaliona ... ... 35 \u2014 97 A 13 v\u00e9rtan\u00fa al\u00e1\u00edr\u00e1sa __ ... 100 \u00e9s 147 Az aradi v\u00e1rkapu. Mannhcimer G.-t\u00f3l ... 103 Vil\u00e1gos t\u00e9rk\u00e9pe _ \u2014 ... ... ... 105 A Bohus-kast\u00e9ly. Mannhcimer G.-t\u00f3l 107 A Bohus-kast\u00e9ly szob\u00e1ja, asztala, \u00edr\u00f3eszk\u00f6z\u00f6k. Jcndr\u00e1ssik-t\u00f3l ... ... ... ... ... ... 109 Sz\u0151ll\u0151s-vil\u00e1gosi t\u00e1jk\u00e9p. Mannhcimer G.-t\u00f3l ... 111 A v\u00e9rtan\u00fak b\u00f6rt\u00f6ne. Jcndr\u00e1ssik-t\u00f3l ... ... 119 A kiv\u00e9gz\u00e9s helye a s\u00e1nczok k\u00f6z\u00f6tt. Mannhcimer G.-t\u00f3l 137 Arad t\u00e9rk\u00e9pe ... ... ... 140 A kiv\u00e9gz\u00e9s helye a mez\u0151n. Mannhcimer G.-t\u00f3l 145 Damjanich \u00e9s Lahner s\u00edrja M\u00e1cs\u00e1n. Mannhci- mer G.-t\u00f3l ._ 174 Cz\u00edmk\u00e9p a III. r\u00e9szhez. Zichy Mih\u00e1ly t\u00f3i ... 177 A kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9nek r\u00e9gi megjel\u00f6l\u00e9sei. Mannhci- mer G.-t\u00f3l 179 .\\rad szabads\u00e1gtere a szoborral. Pap-t\u00f3i ... ... 197 A szobor ... ._ _. 201 A szobor f\u0151alakja : Hung\u00e1ria ... ._ 203 A szobor mell\u00e9kalakjai : \u00c9bred\u0151 szabads\u00e1g ... _ ... ... 205 Harczk\u00e9szs\u00e9g ... ... ... ... 206 \u00c1ldozatk\u00e9szs\u00e9g ... ... ... ... ... 207 Haldokl\u00f3 harezos ... ... _ 209 Arad l\u00e1tk\u00e9pe. Mannhcimr G.-t\u00f3l ... ... _ ... 213 Arad. Andr\u00e1ssy-t\u00e9r, Sz\u00ednh\u00e1z, B\u00fasul\u00f3 Arad. Pap-t\u00f3i 215 Arad v\u00e1rosh\u00e1zter\u00e9r\u0151l. Bencz\u00far B\u00e9l\u00e1t\u00f3l ... 218 Arad. Lyceum. Bencz\u00far B\u00e9l\u00e1t\u00f3l ... 219 Arad. V\u00e1rosh\u00e1zt\u00e9r. Mannhcimer G.-t\u00f3l ... ... 219 Arad. Egy gy\u00e1rtelep. Bencz\u00far B\u00e9l\u00e1t\u00f3l \u25a0__ _. 220 Arad. Vasp\u00e1lya\u00e1llom\u00e1s. Pap-t\u00f3i\u2014 ... ... ... 221 Arad. V\u00e1rosligeti r\u00e9szlet. Mannhcimer G.-t\u00f3l 223 A kiv\u00e9gz\u00e9s hely\u00e9nek mai megjel\u00f6l\u00e9se. Mannhci- mer G.-t\u00f3l ._ ... ... ... _. 246 MELL\u00c9KLETEK. Kossuth Lajos levele... ... _ 7 Klapka Gy\u00f6rgy levele __ _. 100 Bohusn\u00e9 Sz\u00f6gy\u00e9ni Ant\u00f3nia N\u00edipl\u00f3-j\u00e1b\u00f3l ... ... 108 V\u00e9cscy K\u00e1roly gr\u00f3f utols\u00f3 levele ... ... 130 Damjanich J\u00ed\u00ednos utols\u00f3 levele _. ... 132 P\u00f6ltenberg Ern\u0151 utols\u00f3 levele ... _ _. 134 Leiningen gr\u00f3f utols\u00f3 levele _. 143 A Zichy-f\u00e9le k\u00e9pek le\u00edr\u00e1sa \u00e9s az idegen nyelv\u0171 - -.. autogrammok ford\u00edt\u00e1sai 1 \u00e9s 177 : 108, 134, \u00e9s 143"], [301, ""], [302, ""], [303, ""], [304, ""]]