[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "J. VILARDAGA Y CA\u00d1ELLAS ' \u00a1XA i 1 8 9 O"], [6, ""], [7, "HISTORIA DE BERGA"], [8, ""], [9, "HISTORIA DE BERGA Y BREVES NOTICIAS DE SU COMARCA DESDE LOS TIEMPOS PRIMITIVOS HASTA NUESTROS D\u00cdAS POR D. JACINTO VILARDAGA Y CA\u00d1ELLAS BARCELONA TIPO-LITOGRAF\u00cdA DE LU\u00cdS TASSO ARCO DEL TEATRO, N\u00daMS. 21 Y 23 1890"], [10, "ES PROPIEDAD DEL A\u00fcTOR."], [11, "A LA CIUDAD DE \"BeRGA. S\u00ed ' t\u00eda \u00bffie tne/or que d ti.tiatria m\u00eda, Jiueaa ofre cer mi nimi&\u00e9 trabajo. Q)\u00bf0u/aana%> tu antiquisiitw ariaen u jiMu/uri zana\u00bf? entre mis eaneiua^iaimas tus \u00f1eroncos fieefws, tus athrias, tus alastres u \u00f1asta tus equiooeaci\u00edmes, si aeaso fad \u00e1u/keres tenido; fiara que afirmaban \u00e1 respe tarte; aaeen en tu afear\u00eda; fiaren en tus quebrantes q aftrena\u00ediii en tus yerra/, na ftaa-o m\u00e1s que ajreeerte es irifuto que tad\u00bf> \u00e1i/o /efe d su tna\u00c1e Jiatria. saciaba"], [12, ""], [13, "OBRAS Y DOCUMENTOS QUE HAN PROPORCIONADO LAS NOTICIAS PARA ESCRIBIR ESTE LIBRO Archivo municipal de Berga. Archivo parroquial de Id. Archivo de varias iglesias y particulares. Academia de la Historia. Colecci\u00f3n de Cortes de los anti- guos reinos de Espa\u00f1a. Anglerill. Historia de Ntra. Sra. de la Quar. Altarriba (Jos\u00e9). Noticias de los principales hechos de la guerra de sucesi\u00f3n; manuscrito. Balaguer (V\u00edctor). Historia de Catalu\u00f1a. Bofarull (Pr\u00f3spero de). Los condes de Barcelona vindi- cados. Bofarull (D. Manuel de). Historia de Catalu\u00f1a. Bofarull (D. Manuel de). Colecci\u00f3n de documentos in\u00e9ditos de la corona de Arag\u00f3n. Ball\u00fas (Buenaventura). Novena en honor de Ntra. Sra. de Queralt. Bast\u00fas. Diccionario hist\u00f3rico-enciclop\u00e9dico Capmany (Antonio de). Pr\u00e1ctica de celebrar Cortes en Ara- g\u00f3n, Catalu\u00f1a, etc. Cantlj (C\u00e9sar). Historia Universal. Croisset. A\u00f1o cristiano. Cam\u00f3s. Jard\u00edn de Mar\u00eda. Coroleu (Jos\u00e9) y Pella (Jos\u00e9). Las Cortes catalanas."], [14, "Coroleu (Jos\u00e9) y Pella (Jos\u00e9). Los fueros de Catalu\u00f1a. \u2022 Fl\u00f3rez. La Espa\u00f1a sagrada. Fel\u00edu (Salvador). Anales de Catalu\u00f1a. Garc\u00eda (Vicente). Poes\u00edas. Larramendi (D. Manuel). Antig\u00fcedad y universalidad de la lengua vascongada. Lafuente. Historia de Espa\u00f1a. La Marca. La Marca Hisp\u00e1nica. Madoz. Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico-hist\u00f3rico. Mariana. Historia de Espa\u00f1a. Monfar. Historia de los condes de Urgel. Montaner (Ram\u00f3n). Su cr\u00f3nica. Peguera (Luis de). Pr\u00e1ctica, forma y estil de celebrar Corts gener\u00e1is en Catalu\u00f1a. Plinio. De natural. Historia. Plutarco. De viris ilustribus. Ptolomeo. Pu.tades (Jer\u00f3nimo). Cr\u00f3nica de Catalu\u00f1a ROMEY. Historia de la dominaci\u00f3n \u00e1rabe en Espa\u00f1a. Salarich. Historia de Vich. Serrano. Diccionario universal. Tito Livio. Historia \u00f3 d\u00e9cadas romanas. Torres Amat. Diccionario de escritores catalanes. Villanueva. Viaje literario. Zurita (Jer\u00f3nimo). Anales de Arag\u00f3n."], [15, "PR\u00d3LOG-O odesto es el objeto, y limitado es el ca- mino que me propuse seguir al trazar estos apuntes, y sin embargo, lo he en- contrado erizado de abrojos y rodeado de escollos que me lo han hecho m\u00e1s penoso de lo que me figuraba. F\u00e1cil tarea parece \u00e1 primera vista el escribir la cr\u00f3nica de una poblaci\u00f3n determinada, si no es de mucha importancia; pero si no posee \u00e9sta un archivo en el cual pueda el cronista abastecerse de los ma teriales que necesita, \u00e1 medida que avanza en su trabajo, se le van amontonando dificultades que le obstruyen el paso y, que si logra vencer algunas ve ces, es \u00e1 costa de mucho estudio y de muchos afanes. No pretendo comparar siquiera la importancia de cronista particular de un solo pueblo con la del historiador general de una naci\u00f3n \u00f3 regi\u00f3n de impor tancia; pero no ser\u00e1 atrevimiento el afirmar que muchas veces el primero da con dificultades insupe-"], [16, "10 PB\u00d3LOGO rabies que siempre halla medios de solventar el se gundo. As\u00ed, por ejemplo, el historiador de Catalu\u00f1a co noce positivamente el sitio en donde manan abun dantes fuentes con que poder fertilizar el terreno que ha de recorrer para que le produzca los frutos que apetece. Los escritores griegos primero; Plinio, Tlomeo y otros latinos despu\u00e9s; las obras de los escritores godos m\u00e1s tarde, y posteriormente los cro nicones que se iban publicando \u00e1 medida que ade lantaba la reconquista, y se iban formando las na cionalidades, ofrecen al historiador de Catalu\u00f1a abundantes datos para poder llegar airoso hasta el siglo xvi en que con el renacimiento de las artes y de las ciencias, empieza la historia \u00e1 marchar con rumbo cierto y seguro. De esto, reunido \u00e1 los datos que le ofrecen los documentos guardados en archivos municipales, \u00f3 de alguna iglesia \u00f3 convento y aun de ilustres casas particulares, puede formarse un conjunto de hechos ordenados, suficientes para dar cabal idea de los acontecimientos realizados en el transcurso de los tiempos, de las causas que los motivaron y de los efectos que produjeron, con lo cual queda formada la historia completa. Bien es verdad que no \u00e1 todos es dado la realiza ci\u00f3n de tan dif\u00edcil obra, sino que son muy pocos los escogidos, \u00e1 causa del constante estudio, y sobre todo, de los variados conocimientos y clara inteligen cia que son precisos para desenmara\u00f1ar la verdad de entre los intrincados zarzales en que se halla en vuelta. No todos los escritores que se hau dedicado \u00e1 escribir de historia han pose\u00eddo los datos y aun los"], [17, "PROLOGO 11 conocimientos necesarios, y \u00e1 no pocos ha faltado el valor \u00f3 la franqueza para confesar llanamente su ig norancia respecto \u00e1 muchos acontecimientos; y pa sando por encima de todo, lo que no han sabido, lo han inventado, dando como \u00e1 reales, hechos que s\u00f3lo han acontecido en su imaginaci\u00f3n. Sobre todo, en las cr\u00f3nicas coet\u00e1neas y aun en las posteriores \u00e1 la re conquista es en donde se hallan estampadas m\u00e1s ine xactitudes y hechos falsos, sentados como ver\u00eddicos por poco escrupulosos escritores, favorecidos \u00f3 pa gados por reyes \u00f3 se\u00f1ores para desempe\u00f1ar el servil empe\u00f1o de ilustrar linajes \u00f3 esclarecer apellidos por medio de haza\u00f1as imaginarias. Afortunadamente, con el progreso que han alcan zado las ciencias filos\u00f3fica, numism\u00e1tica, geol\u00f3gica, epigr\u00e1fica, her\u00e1ldica y otras, tiene la historia ins trumentos seguros para la depuraci\u00f3n de los hechos, y aun para el conocimiento de otros que permanec\u00edan ignorados, y ellas nos han revelado; de manera que el historiador concienzudo no puede hoy d\u00eda ser en ga\u00f1ado, ni equivocarse. Pero, ni estos numerosos datos, ni estos podero sos auxiliares sirven al cronista que trata de escribir el primero la historia particular de un solo pueblo, si \u00e9ste se encuentra desprovisto de documentos guar dados en sus archivos, \u00f3 de monumentos esparcidos por su suelo, \u00f3 tradiciones fielmente trasmitidas. Por esto las dificultades que se le presentan son \u00e1 veces insuperables. En este caso se halla Berga. Ni una tradici\u00f3n que resista al m\u00e1s leve contacto de la cr\u00edtica, rar\u00edsi mos monumentos antiguos, \u00e1 pesar de ser ella tan antiqu\u00edsima; ni un archivo que merezca el nombre"], [18, "12 PROLOGO de tal; nada, absolutamente nada. Tan s\u00f3lo alg\u00fan documento, y aun no muy antiguo, casualmente con servado, puede dar alguna luz. Y se comprende f\u00e1cilmente que Berga, \u00e1 pesar de su nebulosa antig\u00fcedad, no solamente no cuente con ning\u00fan archivo, pero ni siquiera tenga ning\u00fan monumento que la atestig\u00fce y sirva de gu\u00eda para es cribir su antigua historia. En el transcurso de los tiempos, por tres veces ha sido arrasada hasta los ci mientos. Los sitios y asaltos que en distintas guerras ha sufrido, son numerosos. \u00bfQu\u00e9 debe extra\u00f1arnos, si la actual generaci\u00f3n la ha visto asaltada y tomada por encarnizados combatientes varias veces? Esto y la dominaci\u00f3n que sobre ella han tenido distintas familias, unido \u00e1 la naturaleza de los tiempos que todo lo destruyen y aniquilan, es debido que no se encuentren en Berga ni archivos ni monumentos, y que por lo tanto sea muy dif\u00edcil el escribir su his toria . \u2022 No obstante, si nada se encuentra en casa, algo y tal vez mucho puede encontrarse fuera de ella, no siendo dudoso que un investigador infatigable encon trar\u00eda esparcidos ac\u00e1 y acull\u00e1 numerosos datos. Sabido es que el conde de Foix tuvo el se\u00f1or\u00edo jurisdiccional de Berga y su comarca por hab\u00e9rselo vendido el rey D. Juan de Arag\u00f3n al casar con aqu\u00e9l \u00e1 su hija D.a Juana, hasta que estos comarcanos, cansados del ominoso yugo de su \"se\u00f1or, ofrecieron al rey el dinero necesario para rescatarlo, como as\u00ed se hizo, dejando el conde dicho se\u00f1or\u00edo. Pero al aban donarlo, se llev\u00f3 tambi\u00e9n todos los documentos, ma nuales y pergaminos que conten\u00eda su archivo y los condujo \u00e1 la capital de su condado."], [19, "13 PROLOGO El archivo ele la corona de Arag\u00f3n, preciosa co lecci\u00f3n de escritos y documentos referentes \u00e1 aque lla monarqu\u00eda, tal que quiz\u00e1s ning\u00fan otro monarca pudiera reunir otra tan completa y ordenada, con tiene tambi\u00e9n interesantes datos referentes al feudo de Berga y Bergad\u00e1n, como \u00e1 otro de los patrimo nios m\u00e1s hermosos de la corona aragonesa. Estos dos grandes centros y el archivo municipal pueden proporcionar muchos datos, que, junto con las noticias que relativas \u00e1 Berga, ya por s\u00ed sola, ya en relaci\u00f3n con el pa\u00eds de que formaba parte, dan los historiadores, y \u00e1 los documentos contenidos en los archivos de conventos y parroquias, y hasta en poder de particulares, ofrecen al estudioso escritor materiales bastantes para componer una historia, si no tan completa y detallada como pudiera desearse, \u00e1 lo menos lo suficiente extensa para dar una idea general de las vicisitudes por las que ha pasado la poblaci\u00f3n desde las \u00e9pocas m\u00e1s remotas hasta nues tros d\u00edas. Echando mano de todos esos elementos, excepto del primero, he procurado coordinar todos los hechos ocurridos en Berga \u00f3 con ella relacionados, que me ha sido posible juntar y los he aplicado en lo posible por riguroso orden cronol\u00f3gico, \u00e1 la historia general de Catalu\u00f1a. Atemper\u00e1ndome \u00e1 esos hechos, me ha parecido muy racional dividir este libro en cuatro edades que representan otras tantas grandes faces de la historia de Berga, cada una de las cuales \"he dividido en ca p\u00edtulos. Las distintas invasiones y dominaciones de los pueblos que se han establecido en el pa\u00eds, hasta la"], [20, "14 PR\u00d3LOGO \u00e9poca de la reconquista, forman la Edad antigua, \u00e1 cuyo t\u00e9rmino empieza la Edad feudal, as\u00ed llamada por el car\u00e1cter que le da la instituci\u00f3n del feudalismo. Empieza la Edad real, cuando Berga sali\u00f3 del domi nio feudal y fu\u00e9 declarada villa de realengo en el reinado de D. Jaime el Justo, cuya edad llega hasta principios del siglo actual, en que la adopci\u00f3n de nuevas teor\u00edas del derecho pol\u00edtico, han cambiado la faz y organizaci\u00f3n de los pueblos, dando entrada \u00e1 la Edad moderna. Un cap\u00edtulo preliminar en que se describe some ramente el actual estado de Berga, junto con esas cuatro edades, que subdivididas en cap\u00edtulos, reasu men todos los hechos que han llegado \u00e1 mi conoci miento desde los m\u00e1s remotos tiempos hasta la fecha, componen esta humilde obrita, que, solamente la necesidad de bautizarla con alg\u00fan nombre, me ha hecho atrever \u00e1 llamar historia, y que no tiene otro m\u00e9rito m\u00e1s que el de haber sido la primera que se ha ocupado con alguna extensi\u00f3n de esa clase de es tudios, referentes \u00e1 este pa\u00eds. - 3."], [21, "CAP\u00cdTULO PRELIMINAR Situaci\u00f3n geogr\u00e1fica de Berga: su clima: sus fuentes y sus principales productos.\u2014 Su poblaci\u00f3n: sus barrios y sus calles.\u2014 Su industria y su comercio.\u2014 Establecimientos p\u00fablicos. \u2014 Templos: instituciones ben\u00e9ficas.\u2014 Administraci\u00f3n municipal: n\u00famero de habitantes: pre- supuesto, etc\u2014 Instrucci\u00f3n p\u00fablica.\u2014 Gobierno militar.\u2014 orden ju- dicial \u2014 V\u00edas de comunicaci\u00f3n. mL pie de las primeras estribaciones de la gran cordillera pirenaica, \u00e1 la base de un hermoso y dilatado valle situado \u00e1 lo alto de la provincia de Barcelona, y \u00e1 los 42\u00b0 6' latitud geogr\u00e1fica y 5o 27' longitud al E. de Madrid, h\u00e1llase sentada la antigua real villa, hoy ciudad de Berga, levantada 740 metros sobre el nivel del mar. El elevado monte de Queralt y los llamados de la Figuerasa y del Mercadal, formando en su parte N. un verdadero y exacto anfiteatro, resgu\u00e1rdanla de los aires fr\u00edos, y limitando su horizonte la impiden la vista de las m\u00e1s elevadas monta\u00f1as en toda su extensi\u00f3n, pues \u00fanicamente ve de ellas coll de Jau y las que circundan la Cerda\u00f1a, por el puerto que da acceso al cauce por el que discurre el Llobregat. Ha cia el O. y por el S., el cielo es despejado, exten-"], [22, "16 CAP\u00cdTULO PRELIMINAR , di\u00e9ndose su horizonte hasta el Montseny, el Montse rrat, las monta\u00f1as de Mura y otras varias que \u00e1 gran distancia la limitan. Al SOE. sep\u00e1rala del otro ameno y extenso valle de Avia la larga sierra de Noet, colosal muralla in terpuesta entre los dos valles. Nacen en el de Berga infinidad de fuentes cuyas aguas cubren de verdor \u00e1 los muchos torrentes que lo surcan; y en su parte N., \u00e1 una considerable ele vaci\u00f3n, lo atraviesa la ribera de Metje, cuyo caudal ordinario es de 200 litros por segundo, y que des viada convenientemente de su cauce, al lado del castillo, atraviesa el valle en toda su extensi\u00f3n, for mando infinidad de saltos, muchos de ellos aprove chados por la industria. La extensi\u00f3n total de su distrito municipal es la comprendida entre un per\u00edmetro de 18 kil\u00f3metros 134 metros 800 mil\u00edmetros, lindando al N. con la Validan en una extensi\u00f3n de metros 4,245'80; al Sur con Olv\u00e1n, en una de metros 2,754; al E. con la Baells, 7,321 metros, y al O. con Avia, 3,814; formando tambi\u00e9n una especie de tri\u00e1ngulo coincidente con el del valle, aunque m\u00e1s dilatado. Pero, como la divi si\u00f3n pol\u00edtica \u00f3 administrativa de un pueblo no siem pre est\u00e1 hecha en concordancia con las condiciones topogr\u00e1ficas del pa\u00eds, al hablar de Berga, no enten demos referirnos \u00e1 su t\u00e9rmino municipal, sino \u00e1 su comarca, \u00f3 sea \u00e1 todos los sitios cercanos \u00e1 la pobla ci\u00f3n y por sus habitantes frecuentemente concu rridos. Adem\u00e1s de otras numerosas fuentes, son las m\u00e1s importantes y diariamente concurridas en la esta ci\u00f3n calurosa, la del E-stret en el delicioso \u00e9 hist\u00f3rico"], [23, "CAP\u00cdTULO PRELIMINAR 17 valle del mismo nombre, el cual da acceso \u00e1 Berga \u00e1 los monta\u00f1eses del NOE., y la de Tagasl\u00e9t en el Noreste; fresca y deliciosa la primera, cargada de magnesia y de otras sustancias preciosas la segunda. En la parte S. manan muchas otras, siendo la de m\u00e1s fama, la del Tela. Ya algo lejos, pero que gozan de merecido re nombre y son con frecuencia visitadas, est\u00e1n las fuentes de 1' Espluga, la fr\u00eda y abundante de Ta gast, la excelente y caudalosa del Riu de Castellar, la de Santa Margarita, la de la Resta\u00f1ada, y muchas otras. Experim\u00e9ntase en Berga una moderada tempe ratura que, unida \u00e1 la claridad del cielo que raras veces aparece cargado de niebla y \u00e1 la ausencia de grandes vientos, de los cuales se encuentra resguar dada por todas partes, es causa de que com\u00fanmente se disfrute en el valle de las ventajas de un deli cioso clima en el verano, sin que sea riguroso en el invierno; y que todav\u00eda ser\u00eda mucho mejor si su proximidad con las monta\u00f1as, no produjese bruscas oscilaciones barom\u00e9tricas. No predominan en Berga m\u00e1s enfermedades que las catarrales, los reumatismos cr\u00f3nicos y agudos, ocasionados por la humedad que produce la abun dancia de agua, y la anemia; enfermedad esta \u00fal tima extra\u00f1a en un pa\u00eds en que se respiran aires tan puros y que puede atribuirse \u00fanicamente \u00e1 la poca afici\u00f3n de muchos bergadanes \u00e1 esparcirse por el campo. Advi\u00e9rtense en el pa\u00eds toda clase de productos; y uno de los espect\u00e1culos m\u00e1s hermosos que en \u00e9l se ofrecen consiste en subirse \u00e1 lo alto de cualquiera de \u25a02"], [24, "18 CAP\u00cdTULO PRELIMINAR los montes vecinos, desde el cual se contemplan las maravillas d\u00e9la naturaleza. Variadas y opuestas ve getaciones se ofrecen separadas tan s\u00f3lo por algunos metros. Dirige el espectador la vista hacia el norte, y hasta en sus plantas ve erguirse osado al elevado pino pirenaico, mezclado con la opulenta haya, el fresno, el hermoso abeto y el fuerte boj: h\u00e1llase en pleno norte con todas sus producciones; vu\u00e9lvese de pronto hacia el mediod\u00eda, y tambi\u00e9n \u00e1 sus plantas contempla desarrollarse la espl\u00e9ndida vejetaci\u00f3n de los pa\u00edses templados, viendo por doquiera \u00e1 la trepa dera vid, \u00e1 la productora y variada higuera, al cal mante n\u00edspero, al hermoso granado y al sabroso me locotonero. Las huertas de la villa, regadas por las aguas ele Metje y por las de las fuentes de Liado, producen toda clase ele gustosas verduras, y en ellas se culti van los perales, que dan las tan riqu\u00edsimas como renombradas peras bergadanas. En los campos, esme radamente cultivados, si bien por un sistema refrac tario \u00e1 todo adelanto, cos\u00e9chanse con abundancia el trigo y el ma\u00edz, recolect\u00e1ndose tambi\u00e9n las jud\u00edas, el rubi\u00f3n y las patatas en regular cantidad; cuyos productos aumentar\u00edan, si se regasen los campos, como podr\u00eda hacerse; pues \u00e1 pesar de ser las lluvias abundant\u00edsimas, no obstante en los meses de julio y agosto acostumbran las cosechas \u00e1 sentir los efectos de la sequ\u00eda. Forman la poblaci\u00f3n urbana 487 casas, en lo ge neral viejas, y de dos, tres y hasta cuatro pisos: cuya mitad est\u00e1n situadas en paraje llano y la otra mitad en un pronunciado declive que forma el monte en"], [25, "CAP\u00cdTULO PRELIMINAR 19 cuya cumbre est\u00e1 levantado el castillo. Sus calles son estrechas y tortuosas como abiertas al azar, y sus plazas, peque\u00f1as, exceptuando la de Viladomat, que peca por el extremo opuesto (II). De sus calles, empedradas todas, la mejor es la de la Ciudad, entendi\u00e9ndose por tal la que antes se llamaba Mayor, junto con la plaza del mismo nom bre y que no es m\u00e1s que un peque\u00f1o ensanchamiento de aqu\u00e9lla. La limpieza y el aseo no pueden predo minar en ellas, cuando son muchas las casas que tie nen establecido estercolero y en las que se cr\u00edan cer dos y otros animales;, pero, \u00e1 pesar de esto, sin que pueda darse \u00e1 la poblaci\u00f3n el t\u00edtulo ele limpia, tam poco puede denigr\u00e1rsela con el de sucia, \u00e1 lo menos por el estado de sus principales calles. Div\u00eddese la poblaci\u00f3n en los cuatro barrios del Arrabal, calle Mayor, San Pedido y Ca\u00f1\u00e1is, los cua les celebran sus respectivas fiestas con gran solem nidad en los \u00faltimos cuatro d\u00edas de la octava de Corpus. Las fuentes p\u00fablicas son abundant\u00edsimas. Todas las calles se hallan alumbradas por medio de faroles alimentados por petr\u00f3leo. En su distrito municipal se hallan levantadas 50 casas que forman la poblaci\u00f3n rural. Pract\u00edcanse en la ciudad toda clase de industrias en mayor \u00f3 menor escala. Todas las necesarias \u00e1 los usos comunes de la vida abundan mucho, mereciendo especial menci\u00f3n la de la elaboraci\u00f3n del chocolate, \u00e1 la cual hay dedicados ocho \u00f3 diez de los saltos de agua que produce la ribera de Metje y que antes eran mo linos harineros, siendo expedido este precioso pro ducto hasta lejanas poblaciones por sus fabricantes."], [26, "CAP\u00cdTULO PRELIMINAR 20 La misma ribera de Metje da movimiento \u00e1 muchos molinos harineros y \u00e1 las f\u00e1bricas de hilados y teji dos de algod\u00f3n llamadas de Llu\u00eds N\u00e9, \u00e1 las de casa Pastor y alguna otra. En este ramo de producci\u00f3n sobresale por sus grandes dimensiones la f\u00e1brica lla mada del Riu por estar situada \u00e1 orillas del r\u00edo Llo bregat. Las f\u00e1bricas de tejidos de algod\u00f3n \u00e1 mano son varias y dan ocupaci\u00f3n \u00e1 unos 500 trabajadores. Abundan en la ciudad las tiendas de toda clase de g\u00e9neros, de los cuales se surten sus moradores y los habitantes de los pueblos circunvecinos, consis tiendo la importaci\u00f3n en todos los objetos necesarios \u00e1 la vida, y la exportaci\u00f3n, en g\u00e9neros de algod\u00f3n elaborado, en chocolate, curtidos, ma\u00edz, madera para construcciones, patatas, embutidos, etc. Los caf\u00e9s son muchos, algunos de ellos espacio sos y hasta con lujo: los casinos tambi\u00e9n abundan, siendo los dos principales el C\u00edrculo Bergad\u00e1n y el Fomento cat\u00f3lico. El teatro Quevedo, contiguo al caf\u00e9 del Negre, capaz para unas 500 personas, es el \u00fanico que funciona con preferencia para el p\u00fablico. Cel\u00e9branse concurridas ferias, en las cuales se operan importantes transacciones, sobre todo en el ramo pecuario, en el primer jueves de Cuaresma, 22 de setiembre y 10 de diciembre de cada a\u00f1o. En el orden religioso, Berga, si bien carece de monumentos arquitect\u00f3nicos, posee bonitos y espa ciosos templos, m\u00e1s que suficientes para atender \u00e1 las necesidades del culto. El principal de ellos es la iglesia parroquial de Santa Eulalia de M\u00e9rida, cono cida vulgarmente por San Pedro, \u00e1 causa de haber sido levantado sobre una capilla dedicada \u00e1 este santo."], [27, "CAflTULO PRELIMINAR 21 S\u00edguele en orden la de San Francisco, antigua iglesia del convento al cual est\u00e1 unida, que casi iguala en extensi\u00f3n \u00e1 la parroquial, y est\u00e1 adornada interiormente de elegantes tribunas que la rodean y embellecen. Despu\u00e9s de ellas debe mencionarse la de la Mer ced, vulgarmente llamada de San Juan, situada en la plaza ele este \u00faltimo nombre; era la iglesia del convento contiguo. Cuenta adem\u00e1s la poblaci\u00f3n con las iglesias del Rosario, de la Piedad y del Hospital, y alg\u00fan orato rio particular; y adem\u00e1s, su parroquia tiene una anexa \u00f3 sufrag\u00e1nea en el extremo sud del t\u00e9rmino municipal, que hace algunos a\u00f1os est\u00e1 abandonada. Un cura p\u00e1rroco, auxiliado por dos vicarios, tiene \u00e1 su cargo el cuidado espiritual de la ciudad, en cu yos templos cel\u00e9branse con frecuencia solemn\u00edsimas funciones, \u00e1 las cuales contribuye la reverenda co munielad establecida en la parrocpiial y compuesta de 32 residentes, y las bien dirigidas m\u00fasica y coro de capilla. Como \u00e1 instituciones ben\u00e9ficas, figuran en la po blaci\u00f3n un hospital civil muy bien dirigido por las hermanas carmelitas, y la casa Amparo, asilo de ni \u00f1as hu\u00e9rfanas, que fundada por D.a Teresa de Gi bl\u00e9, fu\u00e9 despu\u00e9s sostenida por el Rdo. D. Ram\u00f3n Cas\u00e1is, quien, al morir, dej\u00f3 todos sus bienes \u00e1 aquel asilo, del cual cuidan con diligencia y esmero her manas dominicas. La administraci\u00f3n municipal corre \u00e1 cargo de un Ayuntamiento compuesto de doce concejales, entre los cuales hay un alcalde y dos tenientes; celebra sus sesiones en las Casas consistoriales, sitas en la"], [28, "22 CAP\u00cdTULO PRELININAR plaza de la Constituci\u00f3n (Cremada), edificio peque\u00f1o \u00e9 insuficiente y en lamentable estado de conserva ci\u00f3n; tiene \u00e1 su cargo el establecimiento y reparto de los intereses municipales, el cuidado de los pa seos, y en general, el de todos los intereses de la po blaci\u00f3n; para lo cual cuenta todos los a\u00f1os con un presupuesto nivelado de pesetas 9 7, 547 '32. El n\u00famero de habitantes de la poblaci\u00f3n es el ele 2,346 varones y 2,513 hembras, total 4,859, que for man la poblaci\u00f3n de hecho; y 2,296 varones y 2,439 hembras, total 4,635 que forman la de derecho; siendo el n\u00famero de familias el de 1,245, seg\u00fan el censo oficial de 1887; pero \u00e1 este n\u00famero pueden muy bien ser a\u00f1adidos otros 1,500 que, procedentes de los pueblos de la monta\u00f1a, residen en ella la ma yor parte del a\u00f1o. Sobre esta total poblaci\u00f3n ocu rren regularmente unos 187 nacimientos y unos 193 defunciones . Tambi\u00e9n corre \u00e1 cargo del Ayuntamiento la ins trucci\u00f3n p\u00fablica, que se da en dos escuelas ele mentales de ni\u00f1os, \u00e1 cargo cada una de ellas de un profesor con 1,100 pesetas anuales de sueldo, habi taci\u00f3n y retribuciones, y un ayudante con 730 pese tas; y una escuela para ni\u00f1as \u00e1 cargo de una profe sora, los nombramientos ele los cuales hace la Junta provincial de instrucci\u00f3n p\u00fablica. Pero \u00e1 m\u00e1s de estas escuelas, hay otros estable cimientos elocentes \u00e1 cargo de particulares; tales como la antigua escuela de p\u00e1rvulos de D. Francisco Farguell, de quien han recibido los primeros rudi mentos de educaci\u00f3n \u00e9 instrucci\u00f3n, dos \u00f3 tres gene raciones; los colegios para ni\u00f1as de las carmelitas y de D.a Magdalena Jover; el colegio de 1.a y 2.a ense-"], [29, "CAP\u00cdTULO PRELIMINAR 23 fianza, dirigido por el Rdo. D. Clemente Quintana, mal llamado as\u00ed, pues no tiene c\u00e1tedra de casi nin guna de las asignaturas que contiene esta \u00faltima, y otros de menor importancia. Entre todas las escue las de instrucci\u00f3n primaria para ni\u00f1os, re\u00fanen unos 350 alumnos, \u00e9 igual n\u00famero \u00f3 poco menos las escue las para ni\u00f1as. El gobierno militar se halla representado por un teniente, quien con un alf\u00e9rez dirige la escasa guar nici\u00f3n que hay en Berga para custodiar el espacioso cuartel de San Francisco, el castillo y la torre de la Petita, que son los fuertes que la defienden; si bien en tiempo de guerra se echa mano de otros edificios, especialmente del santuario de Ntra. Sra. ele Que ralt, gr\u00e1nele, lindo y fuerte edificio que en tiempo normal sirve para recreo de las muchas personas que suben al monte para visitar \u00e1 la Virgen. Un juez de 1.a instancia \u00f3 de instrucci\u00f3n, ade m\u00e1s del juez y fiscal municipal, personifica el poder judicial formando el juzgado que depende de la Au diencia territorial de Barcelona, y en lo criminal de la Audiencia de Manresa. Las c\u00e1rceles del partido, de las que deber\u00eda cuidar una Junta que no existe, \u00f3 que no da se\u00f1ales de vida, est\u00e1n situadas junto al Hospital; de su custodia est\u00e1 encargado un solo al caide, sin ning\u00fan ayudante, con un m\u00edsero sueldo, y sus calabozos, sin luz y sin aire, tienen m\u00e1s de po cilga \u00f3 de mazmorra, que de sitio de reclusi\u00f3n para hombres. Para el servicio postal, hay establecida una esta feta que despacha y recibe de la capital dos expedi ciones diarias, y se comunica por medio de peatones con todos lo-, pueblos del partido."], [30, "24 CAP\u00cdTULO PRELIMINAR Con la mayor parte de \u00e9stos, no tiene a\u00fan Berga otro medio de comunicaci\u00f3n que el que ya emplea ban los celtas: caminos de herradura, malos en su mayor\u00eda y regulares algunos, son las \u00fanicas v\u00edas que enlazan unos pueblos con otros. No obstante, en pocos a\u00f1os se han operado algu nas mejoras en este sentido; pues se dispone ele una magn\u00edfica carretera epue une \u00e1 Berga y \u00e1 todos los pueblos de la cuenca del Llobregat con Manresa. Tienen tambi\u00e9n muy adelantada su construcci\u00f3n la carretera provincial de Berga \u00e1 Montesquiu, ya en explotaci\u00f3n en gran parte, y la de Vich \u00e1 Giro nella. i Un c\u00f3modo ferrocarril econ\u00f3mico comunica tam bi\u00e9n \u00e1 Berga con Manresa, si bien no llega m\u00e1s que hasta el punto en que para ascender \u00e1 ella se deja el Llobregat, distante unos cuatro kil\u00f3metros. Otro tranv\u00eda de fuerza animal, propiedad de la sociedad minera, arranca de la parte alta de la ciudad, y re corriendo unos 12 kil\u00f3metros, llega hasta la Conso laci\u00f3n. Est\u00e1 en v\u00edas de construcci\u00f3n un ferrocarril que por la orilla del mencionado r\u00edo Llobregat se dirige hasta aquel santuario. Tambi\u00e9n se halla en el mismo estado de construc ci\u00f3n el canal industrial de Berga. Esta importante obra, que servir\u00e1 tambi\u00e9n para la navegaci\u00f3n, toma el agua del r\u00edo Llobregat, al pie del castillo de Guar diola, del distrito municipal de Serda\u00f1ola, y des pu\u00e9s de un recorrido de veinte kil\u00f3metros, la vuelve \u00e1 desembocar en el mismo r\u00edo. El trayecto comprendido entre esta ciudad y el desag\u00fce que tiene un desnivel aprovechable de 190"], [31, "CAP\u00cdTULO PRELIMINAR 25 metros, debe dividirse en 18 \u00f3 m\u00e1s saltos, en los cua les podr\u00e1 levantarse grandes establecimientos fa briles. La cantidad de agua tomada en la presa, es la de 2,349 litros por segundo de tiempo, la cual, que dando convertida \u00e1 2,000 litros por efecto de las fil traciones, etc, al llegar al punto en que ha de ser utilizada, desarrollar\u00e1 una fuerza efectiva, desconta dos rozamientos, etc, de 3,807 caballos de vapor. Los trabajos de explanaci\u00f3n del canal est\u00e1n muy adelantados, lo cual hace augurar que no est\u00e1 le jano el d\u00eda en que Berga podr\u00e1 aprovechar los in mensos beneficios que ha de reportarle."], [32, ""], [33, "EDAD ANTIGUA CAP\u00cdTULO PRIMERO PRIMITIVOS POBLADORES (Desde los primeros tiempos hasta 234 a\u00f1os antes de J. C.) Noticias prehist\u00f3ricas.\u2014 Los celtas. \u2014Athanagia: su poblaci\u00f3n, usos, costumbres, etc. ARA conocer el nombre, usos y costum- bres de los primeros hombres que pobla- ron este pa\u00eds, es preciso que estudiemos qui\u00e9nes fueron los primeros pobladores de Espa\u00f1a; tarea dif\u00edcil, si no imposible de realizar, atendiela la diversidad de pareceres entre los autores, debida \u00e1 la total carencia de datos positivos. Mas como el af\u00e1n de querer conocerlo y explic\u00e1rselo todo, es innato en la naturaleza humana, la imaginaci\u00f3n ha suplido lo que la raz\u00f3n no encontraba, dando lugar \u00e1 narraciones hist\u00f3ricas tan completas como duelosas y en muchos puntos inveros\u00edmiles y absur das, de las cuales pueden enterarse los curiosos en las historias generales."], [34, "28 EDAD ANTIGUA Los m\u00e1s caracterizados autores antiguos dan por cierto que T\u00fabal, quinto hijo de Jafet, fu\u00e9 el que coloniz\u00f3 la Espa\u00f1a, 142 a\u00f1os despu\u00e9s de haber acae cido el Diluvio, \u00f3 sea, seg\u00fan la cuenta de los hebreos, 2173 a\u00f1os antes de Jesucristo, no estando acordes los autores en si al partir de la Fenicia, hizo el viaje por mar \u00f3 por tierrra, ni en cu\u00e1l fu\u00e9 el punto en que se estableci\u00f3, pues mientras unos dicen que fu\u00e9 An daluc\u00eda, otros aseguran que la primera poblaci\u00f3n que levant\u00f3 fu\u00e9 Tarragona, no faltando quienes afirman que fu\u00e9 Amposta. De T\u00fabal hacen descender los autores una genea log\u00eda de reyes, cuyos nombres especifican, y compa rando \u00e9stos con los de muchas poblaciones, forman una verdadera historia que todo lo conoce y explica, pero que nos abstenemos de reproducir por no estar apoyada por datos positivos. Como \u00e1 dato verdaderamente hist\u00f3rico, no tene mos m\u00e1s que el G\u00e9nesis, el cual afirma que la rama de Jafet \u00edu\u00e9 la que coloniz\u00f3 el Occidente, en el que se encuentra Espa\u00f1a. Y como que tambi\u00e9n es verda deramente hist\u00f3rico que T\u00fabal pertenece \u00e1 aquella rama, de ah\u00ed que debemos admitir la tradici\u00f3n que se\u00f1ala al nieto de No\u00e9 como colonizador de Espa\u00f1a. Lo que m\u00e1s probable parece, \u00e1 trav\u00e9s de tanta confusi\u00f3n y tantos pareceres, es que fueron muchas las emigraciones que vinieron \u00e1 este pa\u00eds, originarias todas de la Armenia y el mar Caspio, pues es inne gable que las primitivas razas espa\u00f1olas eran igua les en su origen \u00e1 las escitas del Mar Caspio y que en su viaje no fueron de Norte \u00e1 Sud, sino que, al contrario, entraron en Espa\u00f1a por el \u00c1frica. Estas primitivas razas eran \u00e1 su vez borradas por otras"], [35, "CAP\u00cdTULO I 29 tambi\u00e9n de origen indogerm\u00e1nico, s\u00f3lo con las dife rencias de h\u00e1bitos y costumbres debidas \u00e1 las distin tas modificaciones que imprimen los tiempos y pa\u00edses, encontrando como \u00e1 \u00faltima de ellas, preponelerante en Espa\u00f1a, diecis\u00e9is siglos antes de la venida de Je sucristo, \u00e1 la raza euskara \u00f3 vascongada. En esta fecha tuvo lugar la irrupci\u00f3n primera que la cr\u00edtica admite como verdaderamente hist\u00f3ri ca. Los celtas, pueblo casi n\u00f3mada, b\u00e1rbaro y gue rrero, penetr\u00f3 en Espa\u00f1a por los puertos del Pirineo y se se\u00f1ore\u00f3 de ella. Los euskaros, que constitu\u00edan la raza preponderante, no pudieron resistir el \u00edmpetu de tan denodados guerreros, y los m\u00e1s emigraron con el nombre de liguros y sicaros, qued\u00e1ndose al gunos que se hicieron fuertes en el Oeste de los Pi rineos y la costa Cant\u00e1brica, en donde aun hoy d\u00eda los encontramos con el mismo idioma,, con el nombre de vascuences \u00f3 vascongados. Posteriormente, en el siglo vi antes de Jesucristo, los celtas de estirpe gala que poblaban lo que hoy llamamos Francia, impulsados por la invasi\u00f3n que en su pa\u00eds hicieron los valvo-tectosagos, como sus antecesores lo 'hab\u00edan sido por los kimris, pasaron \u00e1 Espa\u00f1a atravesando los montes Pirineos, y despu\u00e9s de varias luchas, trabaron amistad y se confundie ron con los moradores que aqu\u00ed encontraron y que ten\u00edan con ellos identidad de idioma y costumbres, como \u00e1 procedentes de una misma estirpe. De esta invasi\u00f3n vino al pa\u00eds el nombre de Celtiberia, y \u00e1 la raza que lo pobl\u00f3, el de celt\u00edberos, celtas cercanos al Ebro, para diferenciarse de los que se hab\u00edan que dado en la parte meridional de la Galia. Tal es lo que puede sacarse en claro y tener por"], [36, "30 EDAD ANTIGUA ver\u00eddico, de entre el sinn\u00famero de pareceres y supo siciones que se han hecho acerca de los primitivos habitantes de nuestro suelo. A la raza c\u00e9ltica, pues, debemos convenir que pertenecen los originarios de Berga y su comarca, ya que ella es la primera que reconoce formalmente la historia. Y no porque su establecimiento en Es pa\u00f1a y hasta en Catalu\u00f1a fuese coet\u00e1neo con el esta blecimiento de otras razas, como veremos despu\u00e9s, debemos dejar de reconocerla como \u00e1 tronco princi pal, ya que las dem\u00e1s razas que casi coincidieron con ella en establecerse en Catalu\u00f1a, no llegaron \u00e1 sentarse en el pa\u00eds que historiamos. Ya que conocemos el nombre de los primitivos habitantes hist\u00f3ricos del pa\u00eds, es preciso que conoz camos el pa\u00eds mismo y el car\u00e1cter de sus moradores. T\u00f3elas las irrupciones de los primitivos pueblos que iban en busca de pa\u00edses en que establecerse, ten\u00edan el mismo car\u00e1cter, como lo tienen avm hoy d\u00eda las invasiones \u00e1 trav\u00e9s de territorios desconocidos. Las costas de los mares, el curso de los r\u00edos y las cordilleras de los montes, serv\u00edan \u00e1 los invasores de \u00fanica gu\u00eda, y no paraban hasta que alg\u00fan pueblo les cerraba el paso y no pod\u00edan rebasarlo, \u00f3 encontra ban terreno que les gustaba. As\u00ed es que habiendo penetrado por las gargantas del Pirineo, y siguiendo el \u00e1lveo de sus r\u00edos, los que descendieron por el Llo bregat, forzosamente se hab\u00edan de encontrar impre sionados al descubrir el valle en cuya parte superior Berga se sienta, y pensar formalmente en ocuparlo, pues ofrec\u00eda \u00e1 los invasores todo lo que pod\u00eda desear un pueblo esencial y exclusivamente agr\u00edcola y gue rrero. Buena tierra de labor, dilatados bosques de"], [37, ""], [38, ""], [39, "CAP\u00cdTULO I 31 toda clase de \u00e1rboles, abundantes aguas, excelentes pastos y escarpados montes y colinas como puntos de defensa inexpugnables, ser\u00edan seguramente lo que notar\u00edan al asomarse \u00e1 este valle, y no es probable que desperdiciasen tan escogido sitio. Por esto, aun que de aquella fecha no nos hubiesen llega\u00e9lo noti cias ciertas, no ser\u00eda aventurado asegurar, que este pa\u00eds fu\u00e9 de los primeros que ocuparon y poblaron los celtas. Pero afortunadamente podemos abandonar las conjeturas, porque la historia nos ha trasmitido datos positivos. Con efecto, los celtas levantaron en el mismo sitio que ocupa hoy Berga, una ciudad que denominaron Athanagia, que en su lenguaje quiere decir, Puerta dif\u00edcil, nombre por cierto muy gr\u00e1fico y que por s\u00ed solo daba conocimiento exacto del pa\u00eds que ocupaba, que, con efecto, es un paso dif\u00edcil para los que quisieran tomarlo, sea cualquiera el punto por donde vinieren. Cuales eran la extensi\u00f3n \u00e9 importancia de la ciu dad, no lo dice la historia. La tradici\u00f3n cuenta que ocupaba una \u00e1rea de 5 kil\u00f3metros, y que su impor tancia era mucha; que en la Torre de las horas exist\u00eda una gran fortaleza y otras muchas cosas; pero hay que reconocer que la tradici\u00f3n se equivoca; pues de ser cierta, cuando no dat\u00e9is hist\u00f3ricos, se habr\u00edan hallado algunas ruinas que la atestiguasen, siendo as\u00ed que ning\u00fan vestigio se encuentra de po blaci\u00f3n fuera del recinto de la actual, ni nos queda de nuestros primitivos progenitores otra cosa m\u00e1s que alguna moneda hallada en los campos cercanos, y unos pocos vocablos, como Quer-alt, Toar, Quart, el actual nombre de la ciudad y alg\u00fan otro de que"], [40, "32 EDAD ANTIGUA aun hoy hacemos uso. Adem\u00e1s, as\u00ed como el valle de Berga, como ya hemos dicho, por sus condiciones naturales da lugar \u00e1 afirmar que no quedar\u00eda olvi dada por los primeros pobladores del pa\u00eds, debemos a\u00f1adir ahora que no son aqu\u00e9llas suficientes para dar origen \u00e1 una gran poblaci\u00f3n, que necesariamente necesita para sostenerse, estar levantada \u00e1 la costa de los mares, \u00e1 orillas de un gr\u00e1nele r\u00edo, \u00f3 al centro de una dilatada y feraz campi\u00f1a. Mas \u00f3 menos extensa y m\u00e1s \u00f3 menos populosa, cosa por cierto de tan secundaria importancia para nuestro objeto, como de dif\u00edcil dilucidaci\u00f3n, consig namos lo principal, y es que Athanagia figuraba en aquella \u00e9poca entre las ciudades m\u00e1s importantes de lo que hoy conocemos con el nombre de Principado de Catalu\u00f1a. Pertenec\u00eda al pa\u00eds de los Lacetanos, otro de los doce en que se hallaba dividida la actual Catalu\u00f1a, que era el comprendido entre el Rubricato (Llobre gat), y el Sicoris (Segre), y Rubricata (Olesa), y Bacassis (Bag\u00e1); confinando, por consiguiente, al norte con los ceretanos (cerdanes); al este con los ausetanos (vicences); al sur con los laletanos (bar celoneses), y al oeste con los ilergetes (leridanos). Estaba regida por un R\u00e9gulo que, sin duda, la go bernaba con el acuerdo de un Concejo de sacerdotes, llamados druidas, que eran muy respetados entre los celtas, no tanto por su car\u00e1cter sagrado como por ser los \u00fanicos depositarios de la sabidur\u00eda. Se gobernaban por tradiciones y pr\u00e1cticas, fiel y escrupulosamente conservadas, sin que tuviesen c\u00f3dices ni leyes escri tas, desele\u00f1ando la escritura y fiando s\u00f3lo \u00e1 la me moria la conservaci\u00f3n de sus conocimientos cient\u00edfi-"], [41, "CAP\u00cdTULO I 33 eos, toda vez que pretend\u00edan los sabios druidas, que siendo aqu\u00e9lla el don m\u00e1s precioso que Dios hab\u00eda concedido \u00e1 los hombres, era imp\u00edo valerse de otros medios. La religi\u00f3n de los celtas era tan b\u00e1rbara como todas sus costumbres. Sus monumentos religiosos consist\u00edan en grandes pe\u00f1ascos, que colocaban en el campo: con una tosca piedra sostenida horizontal mente por otras tan bruscas como aqu\u00e9lla, que le serv\u00edan de pies, y agujereada por el medio para reco ger la sangre, formaban el Dolmen, ara destinada \u00e1 los sacrificios humanos que practicaban frecuente mente. El Menhir y las piedras movedizas, toscos bloques aqu\u00e9llos que hac\u00edan sostener por su parte m\u00e1s delgaela, y \u00e9stas enormes rocas que colocaban con tal equilibrio que se balanceaban al solo contacto ele la mano del hombre, eran otros monumentos reli giosos. Much\u00edsimas veces contemplar\u00edan los secula res encinares vecinos, acercarse \u00e1 ellos, en noches determinadas, \u00e1 la poblaci\u00f3n entera que acompa\u00f1aba \u00e1 sus sacerdotes \u00e1 recoger el sagrado musgo, mur murando misteriosas oraciones ininteligibles para el pueblo. Algunos de estos monumentos se conservan en Catalu\u00f1a, entre ellos un Dolmen cerca del Hostal de la Grosa, en la carretera de Manresa \u00e1 Vich. Y sin embargo, el pueblo que hac\u00eda mover pie- dras cuya enormidad nos admira, y las sab\u00eda colocar ffcan bien unas encima de otras para levantar fortifi- caciones \u00f3 monumentos, no acert\u00f3 \u00e1 cortar ni igua- lar los sillares, ni \u00e1 unir las piedras con argamasa. Eran sus poblaciones grupos de chozas, y sus mora- das sin ninguna comodidad ni mucho menos lujo. De ellas sal\u00edan sus habitantes para ir \u00e1 labrar las 3"], [42, "34 EDAD ANTIGUA tierras que trabajaban con notable perfecci\u00f3n con las lecciones que les daban sus sacerdotes, que cultiva ban la agricultura con esmero; y con mayor gusto aun para lanzarse \u00e1 la guerra, que era su afici\u00f3n predilecta. Casi completamente desnudos, \u00f3 \u00e1 lo m\u00e1s medio cubiertos con bastas pieles, y armados de hondas, arcos y hachas de pedre\u00f1al y de cuarzo, eran temi bles en los combates, por su valor. M\u00e1s tarde, ya supieron aprovecharse de las armas de los vencidos y aprendieron \u00e1 construir otras iguales. Cuando la guerra no les ocupaba, empleaban sus ocios cazando osos y jabal\u00edes, sin que desde\u00f1asen la liebre y el gamo, muy abundantes en este pa\u00eds. Eran altivos y celosos de su independencia, que les veremos m\u00e1s adelante elefeneler tenaz y obstina damente. Tales fueron nuestros antepasados."], [43, "CAP\u00cdTULO II Dominaci\u00f3n cartaginesa. De 234 \u00e1 218 antes de Jesucristo. Origen de los cartagineses. \u2014 Su dominaci\u00f3n en Espa\u00f1a, y particular- mente en Athanagia. \u2014 Hann\u00f3n en el pais de los bergitanos. A dominaci\u00f3n cartaginesa, que tanta in- fluencia ejerci\u00f3 en nuestra Espa\u00f1a, casi pas\u00f3 desapercibida en Catalu\u00f1a, y espe- cialmente en nuestro pa\u00eds; de tal modo que podr\u00edamos prescindir d\u00e9 historiarla, si no hubiese sido causa inmediata de otra que nos absorbi\u00f3 y asi mil\u00f3 por completo. El pueblo griego hab\u00eda extendido sus colonias por las islas del Mediterr\u00e1neo, por casi toda el Asia menor y hasta la Galia meridional. Emprendedores y comerciantes los griegos, no desperdiciaban ocasi\u00f3n alguna para extender su tr\u00e1fico, estableciendo colo nias y factor\u00edas en los pa\u00edses que consideraban \u00e1 pro p\u00f3sito."], [44, "36 Edad antigua Nueve siglos antes de Jesucristo, los griegos de la isla de Rhodas desembarcaron en la regi\u00f3n de los in digetes, en cuya costa fundaron la ciudad de Rhode, hoy Rosas. Tres siglos m\u00e1s tarde, los foceos del Asia menor, se acercaron tambi\u00e9n \u00e1 la costa de levante, en cuyas cercan\u00edas colonizaron unas islas llamadas Medas, pasando despu\u00e9s \u00e1 la orilla, en la que fundaron Em porio, que despu\u00e9s se ha llamado Ampurias. Los masiliotas, habitantes de Marsella que, pro cedentes de la Grecia, la hab\u00edan colonizado muchos siglos antes, vinieron tambi\u00e9n \u00e1 establecerse en la costa de Catalu\u00f1a. Unos y otros fueron extendiendo su comercio \u00e1 trav\u00e9s de t\u00f3ela la costa catalana, en la que estable cieron factor\u00edas y fundaron poblaciones (entre las cuales debe contarse Barcelona), y continuaron la colonizaci\u00f3n hasta m\u00e1s all\u00e1 de la desembocadura del Ebro. No se dice que los habitantes celtas del pa\u00eds les molestasen ni opusiesen dificultades, lo cual se com prende conociendo el comportamiento de los griegos, que, como no ten\u00edan ambici\u00f3n de mando y de pode r\u00edo y s\u00ed s\u00f3lo deseo de lucrar comerciando, para nada molestaban \u00e1 los naturales del pa\u00eds, limitando su mando al gobierno de las poblaciones que fundaban; y como forzosamente \u00e9stos deb\u00edan reportar algunos beneficios, vendiendo productos \u00e1 los colonizadores, de ah\u00ed que se explique perfectamente, que ambos viviesen en perfecta paz y armon\u00eda. Por lo que res pecta \u00e1 nuestro pa\u00eds, muchos deb\u00edan ser sus mo radores que s\u00f3lo conocieron \u00e1 los griegos por o\u00edrlos nombrar; as\u00ed es que la raza c\u00e9ltica debi\u00f3 aqu\u00ed con-"], [45, "CAP\u00cdTULO II 37 servarse pura, por no haberse puesto en contacto con aqu\u00e9llos. Mucho antes de estos acontecimientos, cjuince si glos antes de la venida de Jesucristo, en el otro ex tremo de Espa\u00f1a, ya hab\u00edan los fenicios fundado la ciudad de Gadir (C\u00e1diz). Una parte de aquel pueblo, expulsada \u00f3 abandonando voluntariamente el pa\u00eds que ocupaba en el mediod\u00eda del Asia occidental, se estableci\u00f3 en Tiro, en tiempo que Sa\u00fal gobernaba la Judea. Pronto aquella ciudad adquiri\u00f3 un poeler\u00edo inmenso, y d\u00e9sele ella los fenicios distribu\u00edan sus pro ductos por todo el occidente. Se ignora c\u00f3mo, pero se presume que, en alg\u00fan arriesgado viaje, tocaron las costas africanas y descubrieron la Espa\u00f1a, en la que, como se ha dicho, levantaron la ciudael de C\u00e1diz, al propio tiempo que fundaron Cartago en las costas del \u00c1frica; y desde aqu\u00e9lla fueron ocupando la costa hasta Catalu\u00f1a, como lo hab\u00edan hecho los griegos en sentido inverso. Muy lejos de su capital, de poca in fluencia gozaron en Catalu\u00f1a, y de ninguna en los pa\u00edses separados de la orilla del mar, y por consi guiente en el nuestro. Viv\u00edan en sus factor\u00edas y poblaciones los fenicios en amistosas relaciones con los ind\u00edgenas ele Espa\u00f1a, del mismo modo que lo hac\u00edan los griegos con los de Catalu\u00f1a; pero all\u00e1 por los a\u00f1os 3450 de la creaci\u00f3n del mundo, en el siglo vi antes de Jesucristo, los de C\u00e1diz hubieron de tener ciertas diferencias con sus vecinos los turdetanos, con motivo de las que se ate morizaron y llamaron en su auxilio \u00e1 los fenicios de Cartago. La permanencia en el \u00c1frica y su vecindad con pueblos turbulentos, por espacio de nueve siglos, ha-"], [46, "38 EDAD ANTIGUA b\u00edan modificado el car\u00e1cter exclusivamente comer cial de estos fenicios, a\u00f1adi\u00e9ndoles un esp\u00edritu em prendedor y guerrero; as\u00ed es que prestaron gustosos \u00e1 sus hermanos los gaditanos, el auxilio que les reclamaban. Pasaron el estrecho y vencieron y so juzgaron f\u00e1cilmente \u00e1 los turdetanos; hecho lo cual, y pareci\u00e9ndoles el pa\u00eds excelente, volvieron las ar mas contra sus propios protegidos, les tomaron la ciudad de C\u00e1diz, y no satisfechos aun, continua ron apoel er\u00e1ndose de todas sus poblaciones y aun de otras que no eran fenicias, en todas las que dejaron lugartenientes, para que las gobernaran en nombre de Cartago, y regresaron satisfechos \u00e1 su patria. Todo esto, que al parecer no afecta al pa\u00eds que historiamos, debemos conocerlo para saber las cau sas que produjeron las dominaciones cartaginesa y romana, de tan trascendental importancia, esta \u00fal tima, para el porvenir de aquellos tiempos. Reintegrados los cartagineses \u00e1 su patria, trata ron de satisfacer la afici\u00f3n \u00e1 conquistas, que hab\u00edan adquirido en su excursi\u00f3n \u00e1 Espa\u00f1a, abordando y conquistando' casi todas las islas del Mediterr\u00e1neo; mientras las colonias griegas de Espa\u00f1a, atemoriza das, se apresuraban \u00e1 concertar tratados de alianza con la poderosa ciudad de Roma, preveyendo sin duda, que alg\u00fan d\u00eda deb\u00eda encontrarse frente \u00e1 frente con Cartago, descubri\u00e9ndose en las dos el mismo de seo de dominio universal. M\u00e1s de dos siglos batallaron los cartagineses para apoderarse de la isla de Sicilia, cuya pelea dio lugar \u00e1 que en el a\u00f1o 264 antes de Jesucristo, se encon trasen frente de los romanos, auxiliares y protecto-"], [47, "CAP\u00cdTULO II 39 res ele los mamertinos en sus luchas con Hieron, rey de Siracusa, protegido de Cartago. Este choque dio lugar \u00e1 la primera de las guerras que describe la his toria con el nombre de p\u00fanicas, la cual, despu\u00e9s de venticuatro a\u00f1os de duraci\u00f3n, finaliz\u00f3, oblig\u00e1ndose los cartagineses \u00e1 abandonar toda empresa de con quista en el Mediterr\u00e1neo. Seis a\u00f1os despu\u00e9s de terminada aquella guerra, desembarc\u00f3 Am\u00edlcar Barca, general cartagin\u00e9s, en C\u00e1diz, y empreneli\u00f3 la conquista formal de Espa\u00f1a, mostrando los cartagineses con su despotismo y cruel dad su firme prop\u00f3sito de quedarse definitivamente establecidos en ella. Fu\u00e9 conquistando cuantas ciu dades y pueblos hall\u00f3 \u00e1 su paso, excepto Sagunto y Denia que le mostraron un tratado de alianza con Roma, llegando hasta, el Ebro, en donde tuvo que detenerse obligado por el tratado que Roma hab\u00eda arrancado \u00e1 Cartago, en el cual se impon\u00eda \u00e1 \u00e9sta, como l\u00edmite de sus conquistas, aquel r\u00edo. No lo creyeron as\u00ed los autores antiguos, ni aun lo creen algunos modernos que hablan de la perma nencia de Am\u00edlcar en Catalu\u00f1a, y hasta le atribu yen la fundaci\u00f3n de Barcelona; pero la primera opi ni\u00f3n nos parece la m\u00e1s acertada, por las razones que dan los que la sustentan, cuya reproducci\u00f3n no es de este lugar. Muerto Am\u00edlcar, le sucedi\u00f3 en el mando su yerno Asdr\u00fabal, que falleci\u00f3 al cabo de nueve a\u00f1os, siendo entonces proclamado jefe, An\u00edbal, hijo de Am\u00edlcar. Confirmado el nombramiento por Cartago, pudo el joven An\u00edbal dar salida al odio hacia Roma, de que rebosaba su pecho, y empezar \u00e1 poner en obra sus atrevidos proyectos. Al efecto, empez\u00f3 atacando las"], [48, "40 EDAD ANTIGUA colonias aliadas de los romanos, y present\u00e1ndose de lante de Sagunto, la siti\u00f3. En vano los saguntinos le mostraron su tratado de alianza con Roma; nada quiso ver ni escuchar, sino que continu\u00f3 el sitio, aca bando por tomar y destruir la ciudad, que hizo una defensa de que aun hoy d\u00eda nos enorgullecemos los espa\u00f1oles, y cuya memoria durar\u00e1 mientras haya hombres que admiren los actos heroicos. Tomada Sa gunto, regres\u00f3 An\u00edbal \u00e1 Cartagena, y desde esta ciu dad se dirigi\u00f3 \u00e1 Cartago, bien para curar de la he rida que recibiera en el sitio de aqu\u00e9lla, bien para dar cuenta \u00e1 su gobierno ele los colosales proyectos que abrigaba, \u00f3 por ambas cosas \u00e1 la vez. Roma, tard\u00eda en mandar los socorros que Sagunto le demandaba, se afect\u00f3 vivamente con su toma y destrucci\u00f3n, que consider\u00f3 como una violaci\u00f3n de los tratados que ten\u00eda' con Cartago, y queriendo la val la afrenta recibida, envi\u00f3 embajadores al senado car tagin\u00e9s, para que exigiesen reparaci\u00f3n decorosa, y puso al frente de las legiones \u00e1 los dos c\u00f3nsules Sem pronio y P. Escipi\u00f3n, con orden de marchar al en cuentro del enemigo. Aun \u00e9stos no hab\u00edan salido de Roma, cuando ya An\u00edbal hab\u00eda abandonado Carta go, dejando un poderoso ej\u00e9rcito para oponerse \u00e1 cualquiera tentativa que por all\u00ed intentaran los romanos, y penetr\u00f3 de nuevo en Espa\u00f1a. Pocas semanas le bastaron para organizar un poderoso ej\u00e9rcito, y dejando \u00e1 su hermano Asdr\u00fabal en la Espa\u00f1a ulterior, pas\u00f3 el Ebro al frente de m\u00e1s de 100,000 hombres de \u00e1 pie, 12,000 de \u00e1 caballo y. 40 elefantes, empezando en Catalu\u00f1a la verdadera do minaci\u00f3n cartaginesa, cuya certeza es por todos los autores aceptada."], [49, "CAP\u00cdTULO II 41 Es indudable que An\u00edbal tuvo que luchar, para apoderarse de los pueblos que ocupaban la actual Catalu\u00f1a, siendo los lacetanos los segundos que so juzg\u00f3. Athanagia, pues, cay\u00f3 bajo el elominio de los cartagineses. No dice la historia si opuso \u00f3 no mu cha resistencia; pero es de presumir que doblar\u00eda f\u00e1cilmente la cabeza \u00e1 la vista de un ej\u00e9rcito tan brillante y numeroso, que por otra parte, no se pre sentaba como enemigo, sino que se limitaba \u00e1 deci dir \u00e1 los pueblos contra Roma. Sojuzgada r\u00e1pidamente Catalu\u00f1a, y guarnecidos los puntos m\u00e1s importantes, se encamin\u00f3 An\u00edbal ha cia Italia, atravesando el Pirineo por el Port\u00fas, y dejando aqu\u00ed \u00e1 Hann\u00f3n al frente de 11,000 hombres para que la defendiese y mantuviese la comunicaci\u00f3n entre el Pirineo y la Espa\u00f1a ulterior, en la que, co mo ya hemos dicho, hab\u00eda dejado \u00e1 su hermano As dr\u00fabal. Para este objeto, y tal vez para contener el esp\u00edritu de independencia que se notaba entre los bergitanos, fu\u00e9 por lo que el general Hann\u00f3n con su ej\u00e9rcito, se entretuvo mucho en este pa\u00eds, sin que ocurriese ning\u00fan acontecimiento digno de referirse hasta la pr\u00f3xima venida de los romanos. Sin esta permanencia del ej\u00e9rcito ele Hann\u00f3n, no habr\u00edan los bergitanos conocido siquiera el dominio cartagin\u00e9s, siendo digno de notarse, por lo que se referir\u00e1 en el cap\u00edtulo siguiente, que Polibio, historiador que es cribi\u00f3 en aquella \u00e9poca, da el nombre de bergitanos \u00e1 los pobladores de esta comarca. Al mismo tiempo que An\u00edbal se encaminaba ha cia Italia, el c\u00f3nsul romano P. Escipi\u00f3n, tomaba el camino de Espa\u00f1a con rumbo \u00e1 Marsella, desde cuya ciudad sigui\u00f3 el curso del R\u00f3dano, y encontr\u00e1ndose"], [50, "42 EDAD ANTIGUA con que ya An\u00edbal hac\u00eda tres d\u00edas que lo hab\u00eda pa sado, se reembarc\u00f3 para Genova, en cuya ciudad en treg\u00f3 la mitad de su ej\u00e9rcito \u00e1 Neyo Escipi\u00f3n, quien embarc\u00e1ndose con \u00e9l en una poderosa escuadra, se dirigi\u00f3 \u00e1 las costas de Espa\u00f1a."], [51, "CAP\u00cdTULO III Dominaci\u00f3n romana. De 218 hasta el a\u00f1o 1.\" de la era cristiana. Los bergitanos declarados contra Roma. \u2014 La antigua Athanagia es la actual Berga.\u2014 El pais de los bergitanos. \u2014 Athanagia tomada y destruida por Escipi\u00f3n \u2014 Levantamiento de los bergitanos contra Roma, sofocado por el c\u00f3nsul Cat\u00f3n. \u2014 Segundo levantamiento y toma de Castrum Vergium por el mismo c\u00f3nsul. \u2014 Tercer levanta- miento y toma de Vergium por el propio Cat\u00f3n y crueldad de \u00e9ste para con los vencidos. \u2014 Los bergitanos romaniz\u00e1ndose. Bl: N el cap\u00edtulo anterior dejamos \u00e1 Neyo Es |:: cipi\u00f3n embarcado en la escuadra romana i; con la mitad que de su ej\u00e9rcito hab\u00eda WX' puesto bajo sus \u00f3rdenes el c\u00f3nsul Publio Escipi\u00f3n, con rumbo \u00e1 Espa\u00f1a. Pocos d\u00edas despu\u00e9s desembarcaban los romanos en Ampurias. Corr\u00eda el a\u00f1o 218 antes de Jesucristo. La primera operaci\u00f3n de Neyo Escipi\u00f3n fu\u00e9 ir recorriendo toda la costa, cuyas poblaciones, anti guas aliadas de Roma, le recib\u00edan con j\u00fabilo, lle gando en poco tiempo \u00e1 la desembocadura del Ebro."], [52, "44 EDAD ANTIGUA Entre tanto, Hann\u00f3n, \u00e1 quien hemos dejado acampado en el pa\u00eds de los bergitanos, no atrevi\u00e9n dose \u00e1 atacar al general romano mientras recorr\u00eda la costa, aprovechaba el tiempo, concitando el \u00e1nimo de los lacetanos y de nuestros vecinos los ilergetes para 'que se decidiesen contra Roma, como as\u00ed lo lo gr\u00f3. M\u00e1s cuando supo que Escipi\u00f3n estaba cerca del Ebro, crey\u00f3 que lo pasar\u00eda y que \u00e1 la otra parte del r\u00edo se encontrar\u00eda con Asdr\u00fabal, y para operar en combinaci\u00f3n con \u00e9ste, resolvi\u00f3 dejar las inmediacio nes de Athanagia y dirigirse hacia el Ebro para pasarlo tan luego como lo hubiese verificado el gene ral romano. Pero se equivoc\u00f3 el cartagin\u00e9s, pues Esci pi\u00f3n, cuyo ej\u00e9rcito hab\u00eda aumentado mucho con los auxilios que le prestaron las poblaciones de la costa, al llegar \u00e1 la desembocadura del Ebro, en lugar de pasarlo, resolvi\u00f3 dirigirse \u00e1 la monta\u00f1a para sojuz gar \u00e1 los pueblos que Hann\u00f3n hab\u00eda levantado y decielido \u00e1 que le ayudasen y engrosasen su ej\u00e9rcito. Dirigi\u00e9ndose \u00e9ste desde el interior al Ebro, y Esci pi\u00f3n desde el Ebro al interior, forzosamente hab\u00edan de encontrarse, como as\u00ed result\u00f3, verific\u00e1ndose el cho que en las inmediaciones de Cisa (Guisona). Encarni zada fu\u00e9 la lucha \u00e9 irreparable la derrota que sufrie ron los cartagineses. M\u00e1s de seis mil de \u00e9stos quedaron tendidos en el campo de batalla, y el mismo Hann\u00f3n y el jefe de los naturales del pa\u00eds que le segu\u00edan fue ron hechos prisioneros. Despu\u00e9s de la victoria continu\u00f3 Escipi\u00f3n su camino hacia Ampurias, en donde pensaba invernar, sin que encontrase ni enemigos ni poblaciones que se opusie sen \u00e1 su paso, hasta que lleg\u00f3 \u00e1 Athanagia, que le resisti\u00f3 abiertamente, oblig\u00e1ndole \u00e1 detenerse y \u00e1"], [53, "CAP\u00cdTULO III \u25a0V sostener una empe\u00f1ada lucha cuya consecuencia fu\u00e9 la toma y destrucci\u00f3n de la ciudad. Athanagia fu\u00e9, pues, la primera poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a que, celosa de su independencia, os\u00f3 hacer frente al poder de Roma. Rendida Athanagia, cay\u00f3 Escipi\u00f3n sobre Ausona, y mientras la estaba expugnando, los lacetanos, con su jefe Leonero \u00e1 la cabeza, que sin duda no llegar\u00edan \u00e1 tiempo para auxiliar \u00e1 aquella ciudad, fueron \u00e1 prestar auxilio \u00e1 \u00e9sta, pero Escipi\u00f3n les arm\u00f3 una celada en sus cercan\u00edas, matando \u00e1 doce mil de ellos y poniendo en fuga y dispersi\u00f3n \u00e1 los restantes que se volvieron \u00e1 sus casas. Tomada Ausona, continu\u00f3 el general romano su viaje \u00e1 Ampurias. Al llegar \u00e1 este punto de la historia, debemos de tenernos, por ser el lugar m\u00e1s \u00e1 prop\u00f3sito para a\u00f1a dir nuestra humilde opini\u00f3n al gran n\u00famero de ellas que existen para determinar el verdadero sitio en que se hallaba sentada la ciudad de Athanagia , por que no todos convienen en que fuese el mismo que ocupa la actual Berga. Hay quien dice que estaba situada en Sanahuja; no falta quien la haya colo cado en Manresa y otros la colocan en elistintos pun tos. Nosotros, con todos los respetos que nos merecen los autores que de esto se han ocupado, nos permiti remos decirles que no han sabido acertar geogr\u00e1fica mente la explicaci\u00f3n del autor romano que da noticia de este acontecimiento, y que seg\u00fan ella y otros datos que expondremos, Athanagia no fu\u00e9 otra que Berga. En primer lugar, la etimolog\u00eda de la palabra no deja lugar \u00e1 dudas. Seg\u00fan el P. Larramendi, la pa labra c\u00e9ltica Athanagia significa Puerta dif\u00edcil; esto es., paso dif\u00edcil, \u00f3 sea poblaci\u00f3n de dif\u00edcil acceso, y"], [54, "46 EDAD ANTIGUA sabida la preponderancia que entre los celtas, pura mente guerreros, ten\u00edan los puntos de vista estrat\u00e9 gicos, hay que convenir en que con aquel nombre quisieron significar que era una poblaci\u00f3n que, topo gr\u00e1ficamente considerada, ofrec\u00eda excelentes y na turales condiciones de defensa, que no tienen ni Sanahuja ni las dem\u00e1s poblaciones en que se ha su puesto levantada, y que Berga re\u00fane completamente. Este dato bastar\u00eda por s\u00ed s\u00f3lo para fijar en esta su situaci\u00f3n; pero hay muchos otros que lo confirman. Por las palabras de Polibio, el escritor m\u00e1s anti guo que se ocup\u00f3 de este asunto, corroboradas por el hecho de no haber mediado ning\u00fan encuentro entre Hann\u00f3n y Escipi\u00f3n cuando recorr\u00eda las poblaciones de la costa, se sabe que aqu\u00e9l, durante casi toda su permanencia en Catalu\u00f1a, estuvo acampaelo en las inmediaciones de Berga, y es de suponer que, si al guna poblaci\u00f3n hab\u00eda de oponerse \u00e1 los romanos, te n\u00eda que ser precisamente la en que el general carta gin\u00e9s m\u00e1s hubiese permanecido, pues tuvo tiempo de concillarse amistades y de preparar y concitar los \u00e1nimos contra Roma. Adem\u00e1s, es incontrovertible que Athanagia es taba situada en el oriente de los ilergetes; y como de los ilergetes que se trataba era de los m\u00e1s hacia la monta\u00f1a, situ\u00e1ndola en Berga, estaba al oeste de atju\u00e9llos, no siendo probable que despu\u00e9s de la bata lla de Guisona hubiese ninguna poblaci\u00f3n por all\u00ed cerca que resistiese al romano vencedor. Por \u00faltimo, hemos consignado que Escipi\u00f3n, to mado que hubo \u00e1 Athanagia, en su camino hacia Ampurias, cay\u00f3 inmediatamente sobre Ausona, lo cual demuestra la poca distancia entre ambas po-"], [55, "47 CAPITULO III blaciones; siendo el camino que hubo ele seguir para hacer todo esto desde la batalla de Guisona, el m\u00e1s \u00e1 prop\u00f3sito para llenar el objeto que se hab\u00eda pro puesto al retroceder en el Ebro, que no era otro que, en su vuelta \u00e1 Ampurias, sojuzgar la parte monta \u00f1osa de Catalu\u00f1a, como en su ida \u00e1 aquel r\u00edo, hab\u00eda dominado la parte mar\u00edtima. Bien es verdad que no faltan autores que para defender sus opiniones respectivas, colocan en la co marca de Falset, \u00e1 la Ausona que tom\u00f3 Escipi\u00f3n inmediatamente que hubo tomado Athanagia; mas como es tan obvio que el nombre de Ausona es pro pio de Vich, han inventado la sutileza de distinguir entre esta Ausona, que han llamado latina, y la de Falset, que nombran por Ausona prope Iberum, fun dados en el texto de Tito Livio que dice que, rendida Athanagia, se dirigi\u00f3 Escipi\u00f3n \u00e1 los ausetanos prope Iberum. Nada de esto es sostenible. No pod\u00eda existir la diferencia que pretenden entre la Ausona latina y la prope Iberum, por la raz\u00f3n de que en la \u00e9poca en que esto suced\u00eda, aun no hac\u00eda un a\u00f1o que los roma nos hab\u00edan puesto el pie en este pa\u00eds, por lo que no es cre\u00edble que una poblaci\u00f3n de la importancia de Ausona ya llevase su nombre de latina; no teniendo por otra parte nada de extra\u00f1o, que Tito Livio, al hablar de Ausona, la llamase prope Iberum; porque, si bien Vich est\u00e1 algo distante del Ebro, siendo las distancias cosa relativa, la distancia existe para los ,del pa\u00eds, pero \u00e9sta desaparece si se la considera desde Roma en donde escrib\u00eda Tito Livio, y para cuyos habitantes, Vich est\u00e1 muy prope Iberum, muy cer cana del Ebro. Adem\u00e1s, de admitir que existiesen dos Ausonas y que la prope Iberum fuese la de la"], [56, "48 EDAD ANTIGUA comarca de Falset, resultar\u00eda que en la Ausona latina no ocurr\u00eda jam\u00e1s ning\u00fan hecho, porque no la nombra ninguno de los historiadores antiguos, siendo as\u00ed que los ausetanos fueron famosos. M\u00e1s razones podr\u00edan alegarse para demostrar lo quim\u00e9rica que es la suposici\u00f3n de una Ausona en la comarca de Falset, siendo de las m\u00e1s poderosas la de no hallarse en la Iphigesis geogr\u00e1fica de Tlomeo, y otras, pero bastan las alegadas. Expuestas las anteriores razones, que unidas \u00e1 la tradici\u00f3n perpetuada en Berga, creemos habr\u00e1n lle vado al \u00e1nimo del lector el convencimiento de que Athanagia fu\u00e9 la cuna y el primer nombre que tuvo aquella ciudad, continuaremos siguiendo \u00e1 los ro manos en su conquista, fecunda por cierto en acon tecimientos de sumo inter\u00e9s para el pa\u00eds. Aunque Athanagia fuese destruida, es de presu mir que muy pronto volvieron \u00e1 levantarla los que escaparon con vida de su toma, y que de seguro bus car\u00edan refugio en las monta\u00f1as vecinas; pues pocos a\u00f1os m\u00e1s tarde la volveremos \u00e1 encontrar, si bien con otro nombre, desafiando el poder\u00edo de los ro manos. Continuaron \u00e9stos sus conquistas por Espa\u00f1a con m\u00e1s favorable \u00f3 m\u00e1s adversa fortuna, en su lucha con los cartagineses y con los catalanes que con frecuencia contra ellos se levantaban, no por preferir \u00e1 ellos los cartagineses, sino por odio \u00e1 todo dominador, fuese quien fuese, hasta que, 23 a\u00f1os m\u00e1s tarde, la domi\u00bb naban completamente toda. Con el poder omn\u00edmodo que ejerc\u00edan, lejos de ablandarse, los romanos se vol vieron m\u00e1s altivos y exigentes, tratando \u00e1 aquellos cuyo auxilio hab\u00edan reclamado, como \u00e1 conquistados."], [57, "CAP\u00cdTULO III 49 No tuvo l\u00edmites la codicia de los magistrados ni la de los mismos pretores, que desollaban \u00e1 los pue blos con exacciones y tributos, saliendo del pa\u00eds, terminado su mando, con inmensas riquezas. Esto y quiz\u00e1s tambi\u00e9n el indomable esp\u00edritu de los celt\u00edbe ros, que no sab\u00edan avenirse \u00e1 reconocer por se\u00f1ores \u00e1 los cultos romanos, dio motivo \u00e1 que en el a\u00f1o 195 antes ele Jesucristo, se produjese en el pa\u00eds m\u00eda agita ci\u00f3n tan violenta, que el senado romano consider\u00f3 necesario mandar aqu\u00ed al mismo c\u00f3nsul, que lo era en aquella fecha Marco Por ci\u00f3 Cat\u00f3n. Desembarc\u00f3 \u00e9ste en Rosas al frente de 30,000 hombres, y despu\u00e9s de haber tomado Ampurias y demostrado con su seve ridad su \u00e1nimo decidido de sojuzgarlo todo, por difi cultades que se le presentasen, se dirigi\u00f3 \u00e1 Tarragona, capital de la Espa\u00f1a Citerior, sin que hallase obs t\u00e1culo alguno por el camino, pues la calma hab\u00eda renacido en el pa\u00eds \u00e1 la vista de tan poderoso ej\u00e9rcito. Dispon\u00edase el severo c\u00f3nsul \u00e1 pasar el Ebro para dominar \u00e1 los pueblos del otro lado que se hab\u00edan su blevado, cuando, \u00e1 la noticia de su partida, siete pueblos de la regi\u00f3n de los bergitanos levantaron bandera contra Roma. El c\u00f3nsul, que deseaba tener dominado el pa\u00eds que dejaba \u00e1 su esp\u00e1lela, vol\u00f3 con tra ellos, y sin que tuviese necesidad de hacer uso de las armas, pues \u00e1 la vista del ej\u00e9rcito romano depu sieron su hostil actitud, regres\u00f3 \u00e1 Tarragona. No nos dice la historia el nombre de los siete pue blos sublevados; pero todos los historiadores convie nen en que eran comarcanos de Berga. No hab\u00eda el austero c\u00f3nsul tenido tiempo de qui tarse el polvo del viaje \u00e1 este pa\u00eds, cuando lleg\u00f3 \u00e1 su noticia que los mismos pueblos hab\u00edan levantado de l"], [58, "50 EDAD ANTIGUA nuevo la bandera de la rebeli\u00f3n, y resuelto \u00e1 cortar de ra\u00edz este germen de independencia, airado se di rigi\u00f3 de nuevo al encuentro de los sublevados, con el \u00e1nimo decidido \u00e1 hacer con ellos un ejemplar escar miento. Se ignoran los detalles del encuentro; pero de la crueldad que el vencedor romano us\u00f3 con los vencidos nos puede dar una idea el hecho de haber vendido como fieras, en p\u00fablica almoneda, \u00e1 cuantos pudo coger. Bald\u00f3n eterno que, como dice un autor, cubre de infamia la memoria de Cat\u00f3n, \u00e1 pesar de que en el concepto de sus compatricios, fu\u00e9 una ac ci\u00f3n natural y meritoria; pues teniendo \u00e1 los bergi tanos por gente feroz, gens ferox, era natural que los mandara encadenados, \u00e1 servir de esclavos en las erg\u00e1stulas de Roma y \u00e1 luchar en el circo con las fieras. No satisfecho aun con esto, orden\u00f3 \u00e1 los habi tantes de las principales poblaciones del pa\u00eds que en tregasen las armas, prohibi\u00e9ndoles su uso. Fu\u00e9 este mandato tan doloroso para una gente cuya \u00fanica afici\u00f3n era el ejercicio de ellas, que muchos prefirie ron quitarse la vida. Convencielo Cat\u00f3n de que con su crueldad hab\u00eda exterminado ele ra\u00edz la hidra de la rebeli\u00f3n, regres\u00f3 \u00e1 Tarragona, de cuya ciudad sali\u00f3 poco despu\u00e9s en direcci\u00f3n \u00e1 los pueblos del otro lado del Ebro. Lu chando estaba con \u00e9stos, cuando le oblig\u00f3 \u00e1 re gresar la sublevaci\u00f3n que ard\u00eda, en el sud de nues tra regi\u00f3n, \u00f3 sea entre los lacetanos de la parte de Cervera. Dominado que hubo esta rebeli\u00f3n, se vio preci sado \u00e1 volver de nuevo al pa\u00eds de los bergitanos, \u00e1 quienes con su crueldad, tan s\u00f3lo hab\u00eda logrado exas perar. Vergium, que as\u00ed llamaron los romanos \u00e1"], [59, "CAP\u00cdTULO III 51 Athanagia, era la capital de los pueblos que antes se hab\u00edan sublevado, y en su recinto se reunieron t\u00f3elos los descontentos, como \u00e1 fuerte asilo desde cuyo seguro poder desafiar las armas romanas; pero el pr\u00edncipe \u00f3 r\u00e9gulo ele la ciudad, consider\u00f3 una te merida\u00e9l. la resistencia, y temeroso de perder su po der, fu\u00e9 \u00e1 avistarse con Cat\u00f3n para ofrecerle su apoyo contra los sublevaelos. Acept\u00f3 el romano el auxilio ofrecido, y orelen\u00f3 \u00e1 aqu\u00e9l que se volviese \u00e1 Vergium y que, so capa de amistad, se apoderase del castillo, desde el cual, al divisar al ej\u00e9rcito romano, atacase \u00e1 los sublevados. As\u00ed lo hizo el porf\u00edelo r\u00e9gulo, y pocos d\u00edas despu\u00e9s, mientras los romanos atacaban en los muros \u00e1 los defensores de la ciudad, \u00e9l los embisti\u00f3 desde el cas tillo, con lo cual no tuvieron otro medio que rendirse \u00e1 discreci\u00f3n. No desminti\u00f3 en esta ocasi\u00f3n el c\u00f3nsul romano su fama de severo, y m\u00e1s inhumano aun que la vez anterior, cometi\u00f3 la hecatombe de inmolar \u00e1 seiscientos prisioneros, dejando al traidor regido y \u00e1 sus parciales en libertad y en la posesi\u00f3n ele sus bie nes. Los funestos efectos que producir\u00edan \u00e1 Berga tantos desastres en tan \u25a0 \u00a1oco tiempo no pueden cal cularse. Como \u00e1 descendientes de los sacrificados, debe mos abominar de la memoria de Cat\u00f3n y honrar la de nuestros heroicos antepasados, que al tratar de defender su libertad, no contaron ni el n\u00famero ni el poder de los enemigos, sino que se lanzaron \u00e1 la lu cha con la casi completa certeza de ser vencidos . Bien es verdad que el dominio romano hab\u00eda de ser beneficioso al pa\u00eds; pero esto no quita el car\u00e1cter sa grado \u00e1 la pelea que contra \u00e9l sostuvieron: siempre"], [60, "52 EDAD ANTIGUA son justas y santas las guerras que los pueblos sos tienen por su independencia. No es de extra\u00f1ar que los romanos diesen el nom bre de Castrum Vergium, campamento de los mon ta\u00f1eses, \u00e1 la destruida Athanagia, ni que conociesen \u00e1 los habitantes de este pa\u00eds por bergitanos, pues con esto no hicieron m\u00e1s que adoptar el nombre es pec\u00edfico que les distingu\u00eda, ya que en idioma celta, bergitanos no quiere decir otra cosa que monta\u00f1eses. No eran pues los bergitanos distintos de los lace tanos, sino que con aquel nombre eran conocidos los que de \u00e9stos habitaban la parte montuosa del pa\u00eds, \u00e1 semejanza de lo que sucede en nuestros d\u00edas, que son conocidos por nombres especiales los que ha bitan determinadas comarcas de Catalu\u00f1a, sin que por esto dejen de ser ni puedan ser tenielos por distin tos de los catalanes, por lo que es muy comprensible que los romanos diesen el nombre de campamento de los monta\u00f1eses, Castrum Vergium, \u00e1 la derruida Athanagia, por ser el centro principal de ios monta \u00f1eses, bergitanos. Ning\u00fan hecho que directamente afectase \u00e1 este pa\u00eds se realiz\u00f3 en mucho tiempo. Los romanos se de dicaron \u00e1 organizar los pueblos conquistados y \u00e1 ro manizarlos, de tal modo, que al cabo de pocos a\u00f1os, su influencia se notaba a\u00fan en los de esta comarca, que tan obstinadamente se hab\u00edan opuesto \u00e1 su do minio, y en tanto es as\u00ed, que en el a\u00f1o 105 antes de Jesucristo, estos monta\u00f1e'ses lucharon junto con los romanos, contra los cimbrios, numeroso pueblo que, salido de las m\u00e1rgenes del Araxes, atraves\u00f3 la Italia y la Galia, penetrando por los puertos del Pirineo en la Iberia, de la cual salieron muy pronto rechazados"], [61, "CAP\u00cdTULO III 53 por los naturales del pa\u00eds, unidos \u00e1 los romanos, para caer en manos de Julio C\u00e9sar, que mat\u00f3 140,000 de ellos en una batalla. En las guerras de Sertorius, general romano par tidario de Mario, el cual \u00e1 la muerte de \u00e9ste se ha b\u00eda refugiado en Espa\u00f1a, organiz\u00e1ndola \u00e1 la romana, este pa\u00eds se declar\u00f3 por \u00e9l, y del Pirineo y de sus s\u00e1lelas eran naturales los soldados de que Sertorius hac\u00eda m\u00e1s aprecio. All\u00e1 por los a\u00f1os 27 y 26 antes de Jesucristo, per maneci\u00f3 dos a\u00f1os en la Espa\u00f1a Citerior Octavio Au gusto, primer emperador romano, c\u00e9lebre en la his toria universal de los pueblos, por ser la primera vez que reinaba la paz en el m\u00fa\u00f1elo entero, y por haber acaecido durante su reinado el nacimiento de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo, y digno de figurar en la particular de este pa\u00eds por haber suprimido el culto y los sacerelotes ele la diosa Bona, \u00e1 instancia de sus naturales. \u2022o."], [62, ""], [63, "CAP\u00cdTULO IV Contin\u00faa la dominaci\u00f3n romana. Desde 1.\" hasta 412, Algunos hechos notables de aquel tiempo. \u2014 Penetra en el pa\u00eds el cris- tianismo. \u2014 Santos que sufrieron el martirio en Berga. \u2014 Los bergi- tanos completamente romanizados. \u2014 Vergium, ciudad municipal. \u2014 Recuerdos de aquella \u00e9poca. l|p||Pl|\u00ed Octavio Augusto sucedi\u00f3 en la silla im- j$f wM\\ [|j perial Tiberio C\u00e9sar, en cuyo reinado $PJ&g acaeci\u00f3 la muerte de N. S. Jesucristo, y j\u00a7\u00edl\u00cd\u00cd\u00cd\u00a1I\u00cdJ|\u00a1|| empez\u00f3 la predicaci\u00f3n de les ap\u00f3stoles, que tanto hab\u00eda de influir en la marcha de la socie dad humana, y contribuir poderosamente \u00e1 la com pleta fusi\u00f3n de los ind\u00edgenas de este pa\u00eds con los romanos . Goz\u00e1base a\u00fan de la calma producida por la sabi dur\u00eda de Augusto, no afligiendo \u00e1 la humanidad m\u00e1s que los excesos y monstruosidades que comet\u00edan los cesares, y as\u00ed continu\u00f3 sin ocurrir nada que deba notarse en la historia de este pa\u00eds, por lo que s\u00f3lo"], [64, "56 EDAD ANTIGUA nombraremos \u00e1 Vespasiano, por haberse bajo su rei nado realiza elo un hecho que no por su trascenden cia, sino por curiosidad, debemos apuntar: tal fu\u00e9 el haberse establecido en Catalu\u00f1a la plantaci\u00f3n de abetos, que tanto abundan en este pa\u00eds, cuyo \u00e1rbol trajo el caballero romano Fia vio Pompeyo. Durante el reinado ele Cal\u00edgula, muri\u00f3 en el Se gre, r\u00edo de nuestra regi\u00f3n y l\u00edmite de la antigua La cetania. la c\u00e9lebre Herodias, que hab\u00eda sido la causa ele la muerte de san Juan Bautista, llamado el Pre cursor. En el a\u00f1o de Jesucristo 261, penetraron los fran cos por el Pirineo, se extendieron por la costa y en traron \u00e1 sangre y fuego en Tarragona, devastando y arras\u00e1ndolo todo. No se tiene noticia ele lo que acaeci\u00f3 en nuestro pa\u00eds con esos furiosos b\u00e1rbaros, pero lo sucedido en la capital puede darnos una idea del comportamiento de aqu\u00e9llos con las poblaciones secunelarias. Postumo, pretor romano en la Galia, vino en ayuda ele Espa\u00f1a, y con su auxilio fueron rechazados los francos, muchos de los cuales pasaron al \u00c1frica. Ning\u00fan otro suceso trascendental aconteci\u00f3 hasta el a\u00f1o 409, en que tambi\u00e9n por los Pirineos entra ron los v\u00e1ndalos, los alanos y los suevos y destruye ron de nuevo \u00e1 Tarragona, sin que se diga que nin guna otra poblaci\u00f3n sufriese da\u00f1o alguno, ni que encontrasen gran resistencia. De presumir es que, m\u00e1s que unos verdaderos invasores, debieron parecer unos colonizadores que se contentaron con las tie rras que se les dieron para que las cultivasen; pues dos a\u00f1os m\u00e1s tarde encontramos \u00e1 los alanos esta blecidos en Catalu\u00f1a, viviendo en completa paz y"], [65, "CAP\u00cdTULO IV 57 armon\u00eda con los naturales. Entre aqu\u00e9llos iban algu nas compa\u00f1\u00edas de catos, de los que ha habido quien infundadamente ha hecho derivar el nombre de Ca talu\u00f1a, lo cual no es exacto, por ser muy posterior la \u00e9poca en que empez\u00f3 \u00e1 usarse este nombre. Entre tanto, hab\u00edase ya estendido por toda Es pa\u00f1a y brillaba con todo su esplendor el cristia nismo. Berga, que en su identificaci\u00f3n con los domina dores, fu\u00e9 dejando sus antiguas costumbres para aeloptar las romanas, conoci\u00f3 al paganismo cuando ya los dioses estaban moribundos y deb\u00edan ser pronto arrojados de sus altares para ser sustituidos por la adoraci\u00f3n de la cruz. La tradici\u00f3n cuenta que el mismo ap\u00f3stol san Pe dro fu\u00e9 el que vino \u00e1 la Espa\u00f1a Citerior \u00e1 anunciar la buena nueva; pero esta tradici\u00f3n es muy oscura y no se encuentra apoyada por ning\u00fan dato hist\u00f3rico. Bastante m\u00e1s expresiva y aceptable es la referente \u00e1 la venida del ap\u00f3stol Santiago; pero la que no ofrece ninguna duela es la de san Pablo; de moelo que \u00e1 este santo y tal vez \u00e1 san Saturnino se debe la di cha de haber abierto nuestros ojos \u00e1 la luz del Evan gelio. Poco tardar\u00eda en fructificar la nueva idea, pues en tiempos de Ner\u00f3n ya alcanz\u00f3 \u00e1 nuestra provincia la persecuci\u00f3n decretada contra los cristianos, como lo prueba el haber sido aquel monstruoso emperador glorificaelo por haber limpiaelo el pa\u00eds de ladrones y de aquella gente que quer\u00eda propagar nuevas creen cias y destruir el culto de los dioses. Muchos fueron los que en la Espa\u00f1a Citerior acreditaron con el martirio su amor \u00e1 Jesucristo en"], [66, "58 EDAD ANTIGUA las doce persecuciones que contra los cristianos de cretaron en elistintos tiempos los emperadores roma nos, y numerosas las poblaciones que se glor\u00edan con la memoria de aqu\u00e9llos. Tarragona, Gerona, Barce lona, Vich, Badalona, Manresa y otras recuerdan cuidadosamente la historia de sus hijos m\u00e1rtires, \u00f3 de cuantos en ellas sufrieron el martirio. Tambi\u00e9n Berga, \u00e1 lo que parece, tuvo sus m\u00e1rti res. A ellos hac\u00eda referencia un cuadro que exist\u00eda \u00a9n el santuario de Queralt, y la tradici\u00f3n recuerda que hubo en Berga quienes sellaron con el martirio su amor al cristianismo. En el archivo municipal obraban datos referentes \u00e1 esos m\u00e1rtires, que son los santos Quintiliano, M\u00e1ximo y Torcuato, pero se ha perdido el libro que los conten\u00eda; y no queda, por lo tanto, de ellos otra noticia que la consignada en un p\u00e1rrafo de un inventario de los libros de dicho ar chivo. Los santorales y martirologios que he tenido oca si\u00f3n de examinar, no dan tampoco ninguna luz para que se pueda asegurar que aquellos tres santos su friesen martirio en Berga, si bien las pocas noticias que de ellos tienen los autores, dan lugar \u00e1 poder creer en la certeza del hecho. De todos modos, los antepasados, fundados en datos que guardaban cui dadosamente recogidos en el archivo municipal y reflejados por la pintura, ten\u00edan por indudable que los santos Quintiliano, M\u00e1ximo y Torcuato, recibie ron el martirio en Berga, y nosotros podemos tener por ver\u00eddica su opini\u00f3n, mayormente cuando fuera de ella se ignorar\u00eda, como lo ignoran los tratadistas de la materia, el punto en que dichos santos fueron martirizados,"], [67, "CAP\u00cdTULO IV 59 Al terminar la dominaci\u00f3n romana para empezar la de los godos, ya no era Vergium aquella Atha nagia celt\u00edbera, conjunto de toscas chozas, levanta das al azar sin ninguna noci\u00f3n del arte de edificar; era una ciudad romana, con casas y edificios re gulares, que conten\u00edan todas las comodidades de la \u00e9poca. Por la divisi\u00f3n que de la Espa\u00f1a hizo el em perador Adriano, pertenec\u00eda Vergium \u00e1 la provin cia tarraconense y era contada entre las ciudades municipales, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n que de las pobla ciones de la provincia hizo su pretor Plinio, el c\u00e9le bre naturalista. As\u00ed debemos suponerlo, pues si bien en el n\u00famero de las ciudades municipales hab\u00eda una llamada de los bisgargitanos, diciendo que se ignora \u00e1 cu\u00e1l de las modernas corresponde, puede congetu rarse l\u00f3gicamente que este nombre ha sido equivo cado por los traductores y copiantes que deb\u00edan ha ber le\u00eddo bergitanos, en el original de Plinio. As\u00ed lo da \u00e1 entender tambi\u00e9n el hecho de no figurar en ning\u00fan orden de las ciudades clasificadas por aqu\u00e9l, cuando por su importancia deb\u00eda figurar en alguno de ellos. Como \u00e1 ciudad municipal \u00f3 Municipio, se gober naba Vergium por sus leyes propias, sin tener sus habitantes la plenitud de derechos de que gozaban los ciudadanos romanos, con derecho, empero, \u00e1 vo tar para la elecci\u00f3n de magistrados, y con opci\u00f3n \u00e1 todos los cargos honor\u00edficos del imperio, con los cua les iba anejo el t\u00edtulo de ciudadan\u00eda. As\u00ed nos de muestra la historia que se practicaba, leg\u00e1ndonos la memoria de muchos naturales del pa\u00eds que ocuparon en la propia Roma los primeros puestos, entre los cuales se cuenta el bergitano Cayo Valerio Arabino,"], [68, "60 EDAD ANTIGUA que en Roma hab\u00eda sido flamen de la ciudad y des pu\u00e9s augur en la provincia tarraconense, habiendo obtenido todos los honores y cargos p\u00fablicos que po d\u00edan tenerse. Y los tarraconenses, tan digna de con servarse creyeron su memoria, que le erigieron una estatua p\u00fablica, en cuyo pedestal pusieron esta ins cripci\u00f3n: C. Valerio. Arabino. Flamini. E. Bergi. Do. Omnibab. Honor. In. Rep. Sua. Juncto Sacerdoti. Romee, et. aug. P. H. C. Ob. Curam. Tobularii. Censualis. Fideliter. Administ. Statua. \u00ednter. Flaminales. Vivos. Posita. Exornandum. Univers. Censuere. Tampoco eran ya los habitantes de Vergium aquella gente feroz que, mal cubierta de pieles, iba \u00e1 la caza \u00f3 \u00e1 la guerra, bandada de ladrones y foragidos, se g\u00fan la hab\u00eda calificado su verdugo Cat\u00f3n, que lu chaba como el tigre, lanzando fuertes aullidos y dando la esp\u00e1lela \u00f3 la frente, seg\u00fan le conven\u00eda, sino que se hab\u00edan convertido en los laboriosos monta\u00f1e ses que, vestidos con la culta toga, se dirig\u00edan \u00e1 los comicios, reservando el sayo \u00f3 cl\u00e1mide para la gue rra, \u00e1 la cual iban, cubierta la cabeza por una celada con levantado crest\u00f3n, el pecho con cota de malla, resguardadas las piernas por las grebas y embra zando con el brazo izquierdo un anchuroso escudo de delgada madera, resguardado por dura piel. Co mo armas, usaban el pilo, y cuando se confund\u00edan con el enemigo, peleaban con la espada de dos filos que les serv\u00eda de sable y de estoque, no \u00e1 la desbandaela"], [69, "CAP\u00cdTULO IV 61 y en tropel, sino observando todas las reglas de la t\u00e1ctica romana; pudiendo aspirar \u00e1 alcanzar el ani llo de oro, signo del tribuno militar, y las primeras dignidades de la milicia. Tanto se hab\u00edan trasformado aquellos \u00e1 quienes hemos visto practicar sacrificios humanos en sus al tares, que en el reinado de Augusto les hallamos es candalizados por las inmoralidades \u00e1 que pod\u00eda dar lugar la adoraci\u00f3n de la diosa Bona, \u00e1 la cual tribu taban culto hasta las m\u00e1s elevadas matronas ro manas. Los emperadores fueron otorgando derechos \u00e1 los habitantes del imperio, hasta que por fin les conce dieron la ciudadan\u00eda romana, y entonces, identifica das las poblaciones con la metr\u00f3poli, ya tuvo Ver gium sus duuinviros, su curia y decuriones, sus censores y sus ediles y los sacerdotes adecuados al culto de los dioses que hubiera adoptado. Los tribu tos m\u00e1s onerosos eran los de sangre \u00f3 militar y la vi g\u00e9sima parte de las sucesiones. Ning\u00fan resto de monumento nos queda de aejue 11a \u00e9poca, y no es de extra\u00f1ar, pues con posterioridad \u00e1 ella, ha vuelto \u00e1 ser Berga borrada del mapa, sin que la fragosidael \u00f3 pronunciado declive en que se halla sentada, permitiese que epaedasen restos en terrados entre sus escombros, cuando \u00e9stos fueron removidos para ce\u00fcficarse de nuevo. Gran n\u00fameio de monumentos antiguos existentes, han sido halla dos al practicarse excavaciones debajo de edificios ya antiguos, que hab\u00edan sido levantados sobre los primeros. Esto aqu\u00ed no es posible por la naturaleza elel terreno. Una sola memoria ele los romanos queda en el"], [70, "CAP\u00cdTULO IV 62 pa\u00eds, y es el puente de Guardiola, emplazado en la que fu\u00e9 \u00e9lespu\u00e9s Baron\u00eda de este nombre y hoy aldea agregada al municipio de san Juli\u00e1n de Serda\u00f1ola, para pasar el r\u00edo Llobregat, en el camino que desde Berga conduce \u00e1 Puigcerd\u00e1, y es el m\u00e1s derecho para ir \u00e1 la Cerda\u00f1a y al otro lado de los Pirineos desde el centro de Catalu\u00f1a. \u2022o\u00bb"], [71, "CAP\u00cdTULO V Dominaci\u00f3n goda. De 412 \u00e1 711. Ocupan los visigodos parte de Catalu\u00f1a.\u2014 Invasi\u00f3n de los francos.\u2014 Cambio de capital. \u2014 Insurrecci\u00f3n. \u2014 Demarcaci\u00f3n de di\u00f3cesis. \u2014 Cul- tura de los dominadores.\u2014 Recuerdos de aquella \u00e9poca. IENTRAS los v\u00e1ndalos, suavos y alanos devastaban el imperio romano apode- r\u00e1ndose de sus provincias en Espa\u00f1a, otros b\u00e1rbaros apellidados godos , con su rey Alarico \u00e1 la cabeza, penetraban en Italia, y des pu\u00e9s de. haber derrotado varias veces \u00e1 los romanos, tomaron la ciudad de Roma y la saquearon, cont\u00e1n dose entre los prisioneros que hicieron la bella Gala Placidia, hermana del emperador Honorio. Pocos meses despu\u00e9s de este suceso, estando Alarico reco rriendo la Italia, le sorprendi\u00f3 la muerte. Eligieron los godos para sucederle \u00e1 Ata\u00falfo, quien, perdidamente enamorado de la prisionera"], [72, "64 EDAD ANTIGUA Placidia, depuso el odio y rencor que \u00e1 los romanos ten\u00edan los de su raza, y entr\u00f3 en tratos con su em perador, conviniendo en que los godos abandona r\u00edan la Italia y pasar\u00edan \u00e1 ocupar la Galia Narbo nense y los pa\u00edses de Espa\u00f1a ejue tomasen de los v\u00e1ndalos, suevos y alanos, cuyos pa\u00edses gobernar\u00edan bajo el vasallaje de Honorio. En cumplimiento de lo convenido, abandon\u00f3 Ata\u00falfo la Italia y se traslad\u00f3 \u00e1 Narbona, en cuya ciudad se elespos\u00f3 con Gala Placidia. Tanto hab\u00eda influido en el car\u00e1cter del b\u00e1rbaro Ata\u00falfo el amor que profesaba \u00e1 \u00e9sta, que celebr\u00f3 su matrimonio \u00e1 la usanza romana, cambianrlo su traje por la toga, con lo cual se expuso al desagrado de su ej\u00e9rcito. Pocos d\u00edas despu\u00e9s, se dirigi\u00f3 \u00e1 Barcelona, cuya ciudad hizo sede de su imperio, por lo que vino \u00e1 adquirir una importancia que no ten\u00eda y que fu\u00e9 creciendo de d\u00eda en d\u00eda. Desalojados los alanos de este pa\u00eds por Ata\u00falfo, se encontr\u00f3 \u00e9ste con un imperio que abarcaba la Galia Narbonense y la parte ele Catalu\u00f1a compren elida entre los Pirineos, el mar y el Segre. Supo en Barcelona Ata\u00falfo, que tan luego como Honorio se vio libre ele los godos en Italia, se apre sur\u00f3 \u00e1 fortificar los principales puntos de entrada para oponerse \u00e1 s\u00fa vuelta, y habiendo mediado por este motivo cuestiones entre ambos soberanos, se en cendi\u00f3 la guerra, ocupando Constancio, general ro mano, toda la Galia Narbonense. Asesinado Ata\u00falfo por los suyos, le sucedi\u00f3 Si ge rico en 416, y \u00e1 \u00e9ste, que tambi\u00e9n fu\u00e9 asesinado en el mismo a\u00f1o, le sucedi\u00f3 Valia, que hizo la paz con Constancio, que hab\u00eda entrado en Catalu\u00f1a, eledi-"], [73, "CAP\u00cdTULO V 65 cand\u00f3se en adelante los godos \u00e1 arrojar de Espa\u00f1a \u00e1 los b\u00e1rbaros que la ocupaban. Reinando Teudis pasaron los dos a\u00f1os de 534 y 535, de terrible prueba para toda Catalu\u00f1a, que fu\u00e9 azotada por una cruel hambre y una terrible peste que causaron grandes estragos. Ocho a\u00f1os despu\u00e9s, los francos, al mando de sus reyes Childeberto y Clotario, invadieron la Espa\u00f1a por Navarra, y faldeando los Pirineos entraron en Catalu\u00f1a, en donde, acosados por Teudisela, general de Teudis, tuvieron \u00e1 gran suerte poder escapar con vida \u00e1 su pa\u00eds, por las cumbres de aquellos montes. Veinticinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, cambiamos de capi tal por haber el rey Atanagildo trasladado la corte \u00e1 la ciudad de Toledo ; y diecinueve a\u00f1os despu\u00e9s, empezaba \u00e1 reinar Recaredo, soberano de imperece dero recuerelo en Espa\u00f1a, por haber los godos, bajo su reinado y por su iniciativa, abandonado el arria nismo, que era la religi\u00f3n que profesaban, y abra zado el cristianismo. Cerca de un siglo pas\u00f3 sin ocurrir ning\u00fan suceso de trascendencia para nuestro pa\u00eds, hasta epie en 672 se insurreccion\u00f3 Catalu\u00f1a \u00e1 favor de Paulo, contra el rey Wamba ; pero no debi\u00f3 ser este levantamiento muy popular cuando vemos al pa\u00eds completamente apaciguado en el a\u00f1o siguiente, \u00e1 la sola venida de Wamba, que desde aqu\u00ed pas\u00f3 los Pirineos para encontrarse con el insurrecto Paulo, que se ha llaba en la Galia Narbonense. Aparte de otros he chos laudables, conserva la historia para este rey un lugar preferente en sus p\u00e1ginas, por haber puesto fin \u00e1 los continuos conflictos que se promov\u00edan con motivo de los t\u00e9rminos diocesanos, haciendo una 5"], [74, "66 EDAD ANTIGUA formal divisi\u00f3n de las di\u00f3cesis espa\u00f1olas, \u00e1 cada una de las cuales se\u00f1al\u00f3 taxativamente sus l\u00edmites. En esta divisi\u00f3n fu\u00e9 Berga comprendida en territorio se\u00f1alado \u00e1 la di\u00f3cesis de Urgel. Desgraciadamente poco hab\u00eda de durar esa divi si\u00f3n territorial, pues no hab\u00eda transcurrido medio siglo, cuando en el reinado de D. Rodrigo, la borra ron con sus huellas los veloces corceles de los sarra cenos, quienes al mismo tiempo quitaron de la es cena pol\u00edtica \u00e1 la monarqu\u00eda visigoda. Por espacio de tres siglos dominaron los godos la pen\u00ednsula; y en honor \u00e1 su nombre debemos decir que jam\u00e1s sintieron los catalanes el peso de su denominaci\u00f3n. Apenas llegaron esos b\u00e1rbaros, como los apellidaban los romanos, cuando ya se lle varon las simpat\u00edas de sus naturales, que pronto les prefirieron \u00e1 los misinos romanos. Entre amo y amo, prefirieron \u00e1 los primeros, que les trataban m\u00e1s be nignamente. Bien es verdad que ellos eran los se\u00f1o res, pero dejaban \u00e1 los ind\u00edgenas gobernarse por sus propias leyes, sin que les oprimieran con desp\u00f3ticos mandatos, antes bien les trataron con toda aquella benignidad y cultura de que dan muestra cierta la publicaci\u00f3n del Breviario de Anniano, c\u00f3digo que hab\u00eda de servir para los vencidos, y para los vence dores la del Fuero .Juzgo, monumento legislativo, compilado en el Concilio xvi de Toledo, reinando Fia vio Egica, uno de los pr\u00edncipes m\u00e1s gloriosos que han regido la monarqu\u00eda, con cuyo c\u00f3digo pocos en Europa pueden competir en antig\u00fcedad y ninguno en importancia. La conversi\u00f3n de los godos al cristianismo, hizo dar el \u00faltimo paso en la uni\u00f3n de los pueblos que ha-"], [75, "CAP\u00cdTULO V 67 hitaban la pen\u00ednsula, pues dio un mismo Dios \u00e9 id\u00e9n ticas leyes \u00e1 los que ya ten\u00edan una patria com\u00fan, con lo cual la completa fusi\u00f3n de los celtas, \u00e1 quie nes por su anterior uni\u00f3n con los romanos, debemos ya llamar romano-celtas, con los godos dominadores, se verific\u00f3 naturalmente y sin obst\u00e1culos, viniendo \u00e1 formar un pueblo homog\u00e9neo y una raza celta-roma na-goda, que se conserv\u00f3 pura en este pa\u00eds, por no haber sido alterada por la mezcla de los pueblos que posteriormente nos invadieron. Con aquella conversi\u00f3n recib\u00eda el cristianismo un poderoso impulso. Los monjes Benitos fueron los pri meros que en Catalu\u00f1a fundaron conventos, y el n\u00fa mero de di\u00f3cesis entonces existentes da \u00e1 conocer que deb\u00edan ser muchas las iglesias levantadas. Des graciadamente, el furor de los \u00e1rabes las destruy\u00f3 casi todas, salv\u00e1ndose s\u00f3lo de la ruina peque\u00f1as capillas que pasar\u00edan desapercibidas, por su insignifican cia \u00f3 por conveniencia de los invasores. Tal aconte cer\u00eda con la iglesia de San Pedro de Madrona, ere gida en la cumbre de la monta\u00f1a m\u00e1s pr\u00f3xima que domina \u00e1 Berga; con la capilla de San Miguel, que se halla en un promontorio inmediato al monasterio de la Pobla de Lillet, \u00f3 con aquella otra colocada \u00e1 poca distancia del Hostal de cal Bisbe, en la orilla del camino que de Berga conduce \u00e1 Cardona, que son los \u00fanicos templos cristianos que probablemente se conservan en el pa\u00eds, de aquella \u00e9poca. .6\""], [76, ""], [77, "CAP\u00cdTULO VI Dominaci\u00f3n \u00e1rabe. De 711 \u00e1 800. Los \u00e1rabes invaden la Espa\u00f1a.\u2014 Destrucci\u00f3n de Berga\u2014 Los cristia- nos refugiados en las monta\u00f1as.\u2014 Restauraci\u00f3n de Berga por Lu- dovico P\u00edo. \u2014 Poblaci\u00f3n \u00e1rabe en Albiol. o\u00f1aba Muza-ben-Noseir, afortunado cau- elillo \u00e1rabe que hab\u00eda sojuzgado toda el \u00c1frica y la gobernaba en nombre del califa de Damasco, con la conquista de la isla de Andaluc\u00eda, como \u00e9l llamaba \u00e1 la Espa\u00f1a; \u00e1 cuyo efecto, destac\u00f3 distintas veces \u00e1 varias com pa\u00f1\u00edas para que la explorasen, siendo la \u00faltima, la que al mando de Taris, y compuesta de bastantes fuer zas, se intern\u00f3 alg\u00fan tanto. De regreso \u00e9ste \u00e1 su pa\u00eds, tantas excelencias cont\u00f3 \u00e1 Muza de la Espa\u00f1a y tan f\u00e1cil le present\u00f3 su conquista, que resolvi\u00f3 aqu\u00e9l apoderarse de ella \u00e1 toda costa. Reuni\u00f3 el ej\u00e9rcito que hab\u00eda de hacer la conquista y lo puso \u00e1 las \u00f3r-"], [78, "70 EDAD ANTIGUA denes del valeroso Tarik-aben-Zegad, que empez\u00f3 inmediatamente su obra. Cuenta la tradici\u00f3n, que podemos aceptar por no existir ning\u00fan dato hist\u00f3rico que la contradiga, que enamorado el rey D. Rodrigo de una hermosa dama llamada Florinda, la sedujo, llev\u00e1ndosela \u00e1 su pala cio y haci\u00e9ndola su concubina; lo cual, sabido por su padre el conde D. Juli\u00e1n, que era gobernador de la plaza de Ceuta,\" fu\u00e9 \u00e1 Toledo y arranc\u00f3 \u00e1 su hija de los brazos del libertino monarca. Herielo el conde en su honra, se volvi\u00f3 \u00e1 su ciudad, jurando vengarse del rey seductor, \u00e1 cuyo efecto se convino con los \u00e1rabes \u00e1 quienes abri\u00f3 las puertas de Espa\u00f1a. Aceptando esta tradici\u00f3n, hace notar un autor que una mujer fu\u00e9 el origen de haberse fundado la monarqu\u00eda goda en Espa\u00f1a, y otra mujer la ele haber desaparecido. Por aquella \u00f3 por otra causa, Tarik con su ej\u00e9r cito atraves\u00f3 el estrecho, que de su nombre recibi\u00f3 el de Gibraltar. Sali\u00f3le al encuentro D. Roelrigo, y avist\u00e1ndose los dos ej\u00e9rcitos cerca del r\u00edo Guadalete, se dio en sus orillas la sangrienta batalla c-ue dur\u00f3 cinco d\u00edas y acab\u00f3 con la monarqu\u00eda visigoda. Se presume que muri\u00f3 en ella D. Rodrigo, pues jam\u00e1s volvi\u00f3 \u00e1 saberse nada de su persona. Este funesto suceso acaeci\u00f3 en el mes de julio del a\u00f1o 711. Destruido el ej\u00e9rcito godo, nada se opuso \u00e1 Tarik en su marcha victoriosa hacia el interior, m\u00e1s que la orden que le envi\u00f3 Muza de que le esperase. Poco despu\u00e9s lleg\u00f3 \u00e9ste con un numeroso ej\u00e9rcito del \u00c1fri ca, y entonces resolvieron dividirse para hacer m\u00e1s pronto la conquista, marchando ambos jefes por dis tinto lado hasta que volvieron \u00e1 reunirse ante los muros de Zaragoza, que les opuso resistencia. Ren-"], [79, "CAP\u00cdTULO VI 71 dida esta ciudad por capitulaci\u00f3n, volvieron \u00e1 divi dirse los dos ej\u00e9rcitos, siendo el de Muza es que se dirigi\u00f3 \u00e1 Catalu\u00f1a, cuyo territorio pisaron los \u00e1rabes por vez primera en el a\u00f1o 713. Como \u00e1 devastador torrente arrollaban los hijos del Islam cuantos obst\u00e1culos se opon\u00edan \u00e1 su mar cha, y tal era su \u00edmpetu, que no hab\u00eda terminado a\u00fan el a\u00f1o antes citado, cuando ya se hab\u00edan se\u00f1o reado de todo el pa\u00eds. Lejos como estamos de aque llos sucesos, no es f\u00e1cil que podamos formarnos una idea siquiera aproximada del desgarrador aspecto que Berga debi\u00f3 presentar en aquel entonces. Ate morizados sus habitantes por el r\u00e1pido adelanto de los invasores, de que ten\u00edan noticia, vino \u00e1 aumen tar su p\u00e1nico la llegada de la inmensa muchedum bre de espa\u00f1oles, que iban abandonando sus respec tivas comarcas \u00e1 la aproximaci\u00f3n de los enemigos, y que esperaban encontrar seguro asilo en las pobla ciones pirenaicas. Pero se equivocaron, porque nada detuvo \u00e1 los sarracenos, y Berga, despu\u00e9s ele uno obs tinada resistencia, fu\u00e9 tomaela y destruida. La confusi\u00f3n y desmoronamiento social que la invasi\u00f3n produjo en Espa\u00f1a y que dur\u00f3 largos a\u00f1os, es causa de que desconozcamos completamente aque llos sucesos narrados por plumas coet\u00e1neas; as\u00ed es que ning\u00fan detalle sabemos de la toma y destrucci\u00f3n ele Berga, la cual, no obstante, puede asegurarse por el hecho cierto de haber sido a\u00f1os m\u00e1s tarde reedifi cada y repoblada; y que la toma se verific\u00f3 despu\u00e9s de una obstinada resistencia, nos lo prueban las pa 1 a l>ras dirigidas por los jefes \u00e1rabes \u00e1 sus tropas al emprender la conquista y ratificadas por su conduc ta. As\u00ed les habl\u00f3 el caudillo \u00e1rabe: \u00abOs prohibo bajo"], [80, "72 EDAD ANTIGUA pena de la vida el robo y el saqueo, excepto en el campo de batalla, despu\u00e9s de la victoria y en los asaltos de los pueblos, y aun esto con especial per miso de los jefes.\u00bb Tan bien cumplieron los \u00e1rabes este precepto, que guardaron todo su furor para los pueblos que se les opusieron, respetando \u00e1 los dem\u00e1s, \u00e1 los que dejaron sus leyes, sus bienes con ciertas li mitaciones, y hasta su religi\u00f3n y sus templos, mos tr\u00e1ndose fieles observadores de las palabras de la doctrina de Mahoma, que les hab\u00eda dicho: \u00abNo dej\u00e9is \u00e1 los infieles levantar sinagogas, iglesias ni templos nuevos, mas que sean \u00e1rbitros de reparar los edifi cios antiguos y aun de reedificarlos, con tal que sea en sus solares anteriores.\u00bb As\u00ed vemos \u00e1 los pueblos vencidos, con m\u00e1s ventajas de las que les conced\u00edan los dominadores godos; pero hab\u00eda con el nuevo pue blo tal divergencia de costumbres y de religi\u00f3n, que siempre hab\u00edan de tender \u00e1 rechazarse. Berga des pu\u00e9s de la invasi\u00f3n fu\u00e9 reedificada y repoblada, y no lo habr\u00eda podido ser sin que antes hubiese sido des truida; lo cual puede afirmarse con el ejemplo de lo sucedido en toda Espa\u00f1a, no habr\u00eda sucedido \u00e1 no haberse la poblaci\u00f3n resistido, \u00f3 \u00e1 haber sido tomada de otro modo que no hubiese sido por asalto. Es un error hist\u00f3rico creer la tradici\u00f3n del pa\u00eds, seg\u00fan la cual los \u00e1rabes no pasaron de las monta\u00f1as que tocan \u00e1 Berga, ya que \u00e9stos tan pronto hubieron tomado las poblaciones de la falda de los Pirineos, subieron hasta las cimas m\u00e1s altas, bajaron hasta el lado opuesto, tendieron una mirada por la Tierra grande, como llamaron \u00e1 la Francia, y retrocedieron sin intentar por de pronto la conquista. Aqu\u00ed sufre un par\u00e9ntesis la historia de Berga,"], [81, "CAP\u00cdTULO VI 73 porque no exist\u00eda; pero si sus casas y sus templos fueron derruidos, quedaron sus habitantes que con much\u00edsimos otros refugiados en las m\u00e1s escarpadas crestas del Pirineo \u00f3 escondidos en las m\u00e1s enmara \u00f1adas selvas de sus valles, no cesaron ni un solo ins tante de lanzar \u00e1 los aires su protesta continuada por incesante lucha, hasta que en tiempos mejores pudieron abandonar sus escondrijos y salir \u00e1 campo libre para luchar con los invasores, hasta lograr arro jarles de su suelo. En aqu\u00e9llos ocultaban sus te soros y las im\u00e1genes de sus templos, que en \u00e9pocas m\u00e1s modernas se fueron sucesivamente encontrando. Pretender narrar los sucesos que ocurrieron en los diferentes pasos y traspasos de los Pirineos, veri ficados alternativamente por los \u00e1rabes y por los fran cos, es querer relatar lo ignorado. Lo que hac\u00edan los refugiados en el Pirineo puede conjeturarse: llevar una vida casi salvaje, con los ojos fijos en las cum bres pirenaicas, esperando ver aparecer \u00e1 los francos que ven\u00edan en su auxilio, y adelantar con ellos llano adentro \u00f3 retroceder hasta sus guaridas, seg\u00fan la for tuna les hubiese sido favorable \u00f3 adversa. Tan s\u00f3lo basta consignar, para formarse un concepto de los sucesos, que los \u00e1rabes llegaron \u00e1 apoderarse del Ro sell\u00f3n hasta Narbona, y que cuantas veces penetra ron los francos en Catalu\u00f1a, otras tantas volvieron aqu\u00e9llos \u00e1 reconquistar el terreno que \u00e9stos les ha b\u00edan tomado, hasta el a\u00f1o 798. Los nombres de Ab derram\u00e1n, Jusuf, Abdel Melek y Alhakem y Abu al-Afer debieron repercutir ingratamente en los o\u00ed dos catalanes. El rey de Aquitania, Ludovico, hijo de Carlo magno, \u00e1 quien la posteridad ha condecorado con el"], [82, "74 EDAD ANTIGUA t\u00edtulo de P\u00edo, resolvi\u00f3 hacer formalmente la con quista de Catalu\u00f1a. Congregado y reunido en To losa un consejo de caudillos en el a\u00f1o \u00faltimamente citado, acord\u00f3 la expedici\u00f3n que inmediatamente se puso en marcha dirigida por el mismo rey. A lo que parece, contaba Ludovico con el apoyo que le ha b\u00edan ofrecido los wal\u00edes ele Barcelona, Huesca y otros puntos; pero el que realmente le sirvi\u00f3 de grande utilidad, fu\u00e9 el que le prest\u00f3 el moro Bahlul. Era \u00e9ste un caudillo valeroso \u00e9 intr\u00e9pido que con un cuerpo de tropas \u00e1rabes ten\u00eda su cuartel general en la poblaci\u00f3n de Llivia, encargado de la defensa de los Pirineos contra los ataques que los francos inten tasen por aquella parte. Con el apoyo de tan \u00fatil jefe, pas\u00f3 Ludovico el Pirineo, y apoder\u00e1ndose de Rosas y Ampurias y de todo el territorio hasta el mar, puso sitio \u00e1 Gerona y la tom\u00f3. D\u00e9sele esta ciudad sigui\u00f3 la direcci\u00f3n de este pa\u00eds y restableci\u00f3 Vich. Enseguida fortific\u00f3 el castillo de Castroserras y pas\u00f3 \u00e1 restablecer y repo blar \u00e1 Berga, llegando en su conquista hasta m\u00e1s all\u00e1 de Solsona, que tambi\u00e9n repobl\u00f3, as\u00ed como Manresa. La ciudad de la Seo de Urgel hab\u00eda ya vuelto en poder de cristianos en tiempos del sucesor de Leobe rico, que fu\u00e9 el obispo cpue presenci\u00f3 la cat\u00e1strofe que ocasion\u00f3 la invasi\u00f3n. Berga, pues, resucit\u00f3 despu\u00e9s de 87 a\u00f1os ele su muerte . Ninguna noticia se tiene de que los \u00e1rabes la po blasen, sino que al contrario, da entender que no lo hicieron el haberla Ludovico encontrado asolada. Sin embargo, si durante los 87 a\u00f1os que la poseye-"], [83, "75 CAP\u00cdTULO VI ron no la reedificaron los invasores, es muy probable que no dejar\u00edan de aprovechar sus f\u00e9rtiles campos para el cultivo y no cabe dudar que se establecieron no lejos de ella. Debemos con franqueza confesar que no hemos encontrado en ninguna historia ni cr\u00f3nica, palabra alguna referente \u00e1 la suerte que le cupo al territorio bergad\u00e1n durante el per\u00edodo de su destrucci\u00f3n, pero si callan los escritos hablan los monumentos, y \u00e1 ve ces con m\u00e1s expresiva elocuencia que las plumas. Por fortuna contamos con uno de ellos, cuya inter pretaci\u00f3n puede darnos mucha luz. En un peque\u00f1o llano que se extiende en un pro montorio que domina la orilla del Llobregat, \u00e1 unos 5 kil\u00f3metros al sud de Berga, se levanta la iglesia de Obiols, antiguamente llamada Albiol, vocablo \u00e1rabe, parroquia comprendida en el distrito munici pal del pueblo de Avia. Cuenta la tradici\u00f3n que aquella iglesia fu\u00e9 construida por los moros, lo cual hemos de creer, no porque aqu\u00e9lla lo refiera, sino porque nos lo ense\u00f1a ella misma con su especial as pecto y con su sencilla pero caracter\u00edstica arquitec tura. Est\u00e1 sentada la antigua mezquita sobre la roca dura, que \u00e1 su alrededor forma el pavimento en una extensi\u00f3n considerable y talladas en ella se conser van numerosas sepulturas, todas ellas dirigidas hacia el Oriente, al estilo \u00e1rabe. Esto nos demuestra que all\u00ed fijaron su residencia los dominadores, y el gran n\u00famero de sepulturas abiertas en la roca, de las que se han extra\u00eddo huesos en distintas \u00e9pocas, nos dice que la iglesia debi\u00f3 ser el centro de una poblaci\u00f3n considerable, porque para necesitar abrir tantas se pulturas en s\u00f3lo 87 a\u00f1os que all\u00ed estuvieron, fu\u00e9 pre-"], [84, "76 EDAD ANTIGUA ciso un n\u00famero de gente tal, que representa bastante poblaci\u00f3n, siendo probable, como es.de presumir, que los \u00e1rabes no se entretendr\u00edan en abrir sepulturas en la roca m\u00e1s que para las personas alg\u00fan tanto dis tinguidas, destinando \u00e1 la tierra \u00e1 las de inferior ca lidad, que suelen ser las m\u00e1s numerosas. Pero ni colindantes con la iglesia ni bastante le jos de ella, existen tierras para sostener una pobla ci\u00f3n que se aproxime siquiera \u00e1 la que representan aquellas sepulturas; por lo que podemos creer que los \u00e1rabes que alrededor de aqu\u00e9lla se recog\u00edan, eran los que cultivaban los campos de Berga que les to caron en el reparto que hicieron de la tierra tan pronto como la hubieron conquistado; los cuales, no atrevi\u00e9ndose \u00e1 instalarse en las ruinas de ella por temor \u00e1 las sorpresas que les har\u00edan los refugiados en las inmediatas monta\u00f1as, se retiraron hasta Al biol, \u00e1 cuyo punto no era posible una sorpresa, pu diendo prepararse con tiempo para defenderse de las embestidas que muy \u00e1 menudo har\u00edan los refugiados en los montes. Repetimos que esto no es m\u00e1s que una conjetura, pero tan apoyada por el testimonio de la iglesia y sepulturas que aun hoy se conservan, por la tenden cia y la necesidad de ocuparse de la agricultura que ten\u00edan los \u00e1rabes, y por la existencia continua de numerosos fugitivos en los montes vecinos, que bien podemos concederle la creencia que prestamos \u00e1 mu chos hechos que, pasando por hist\u00f3ricos, no tienen datos tan positivos y naturales como ella en que apoyarse. \u00a9"], [85, "EDAD FEUDAL CAP\u00cdTULO PRIMERO LOS CONDES DE LA MAECA Y DE BARCELONA. De 800 \u00e1 898. Restauraci\u00f3n de Berga y su extensi\u00f3n. \u2014 Luchas con los \u00e1rabes.\u2014 Sitio de Berga.\u2014 Destrucci\u00f3n del ej\u00e9rcito sitiador.\u2014 Levantamiento de Ayz\u00f3u. \u2014 Cr\u00edtica situaci\u00f3n de Berga, mejorada por Vifredo el Ve- lloso.\u2014 'Emblema \u00f3 escudo de la villa. KSIllfl 0N restauraci(in de Berga, porLudovico II fislil iw debemos empezarla edad feudal, por- II\u00cdb^S^\u00cd! <lue desde entonces principi\u00f3 la domina i^^^WWl ci\u00f3n de los francos con car\u00e1cter estable y permanente, y ellos fueron los que, desde luego, die ron al pa\u00eds una organizaci\u00f3n pol\u00edtica y social, an\u00e1 loga \u00e1 la instituci\u00f3n germ\u00e1nica del feudalismo. Restaurada Berga, es lo m\u00e1s probable que baja ron \u00e1 ocuparla y poblarla los cristianos, moradores de los montes vecinos, entre los cuales se deb\u00edan contar los hijos de los antiguos habitantes de aqu\u00e9lla, y, tal vez, alguno que habr\u00eda presenciado su destrucci\u00f3n."], [86, "78 EDAD FEUDAL No nos ha trasmitido la historia la extensi\u00f3n que dio Ludovico \u00e1 la nueva Berga, ni \u00e1 las dem\u00e1s po blaciones que restaur\u00f3, lo cual ha dado motivo \u00e1 que alguna de ellas haya atribuido una importancia y una antig\u00fcedad \u00e1 sus instituciones y monumentos que le niega la cr\u00edtica; as\u00ed es que, ateni\u00e9ndonos al objeto que el restaurador se propuso, al car\u00e1cter de la \u00e9poca, estado de los cristianos y al poco tiempo que emple\u00f3 en la restauraci\u00f3n de varias poblaciones, podemos creer que el castillo, y las calles que m\u00e1s cercanas \u00e1 \u00e9l se encuentran, fueron las que de pronto constituir\u00edan la restaurada poblaci\u00f3n, en la que, hasta mucho despu\u00e9s, no encontraremos otra iglesia que la edificada dentro de los muros del castillo, para as\u00ed asegurarla de futuras contingencias, pues no hay que perder de vista, que el dominio de los cristianos no se extend\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de Cardona, y que, por lo tanto, ten\u00eda siempre la poblaci\u00f3n \u00e1 los enemi gos casi \u00e1 sus puertas. Reedificada Berga y restau rado y reedificado el castillo de Cardona, retrocedi\u00f3 Ludovico y fu\u00e9 \u00e1 poner sitio \u00e1 Barcelona. No rin di\u00e9ndosele el val\u00ed de esta ciudad, como \u00e9l cre\u00eda, se volvi\u00f3 \u00e1 Aquitania, y al a\u00f1o siguiente, 801, regres\u00f3, y estrechando el sitio de Barcelona, la tom\u00f3. Nombr\u00f3 conde de esta ciudad y de toda la tierra conquistada, \u00e1 Bara, \u00e1 quien subordin\u00f3 \u00e1 otros gue rreros, que, con el mismo t\u00edtulo, eligi\u00f3 para defensa de las fronteras, con lo cual dio comienzo el feuda lismo, y despu\u00e9s de haber tomado otras medidas para seguridad del pa\u00eds conquistado, regres\u00f3 \u00e1 Aquitania, para volver poco despu\u00e9s con un poderoso ej\u00e9rcito y proseguir la conquista. La entrada de los francos en Catalu\u00f1a debi\u00f3 alar-"], [87, "CAP\u00cdTULO I 79 mar \u00e1 los \u00e1rabes, y la toma de Barcelona fu\u00e9 el he cho que decidi\u00f3 \u00e1 Alhakem \u00e1 poner en movimiento sus tropas y salir al encuentro de aqu\u00e9llos. Con efecto, en 802, entr\u00f3 el monarca \u00e1rabe en Catalu\u00f1a, siendo su primer cuidado el vengarse de Bahlul, el jefe \u00e1rabe que hab\u00eda facilitado \u00e1 Ludovico el paso de los Pirineos, y que \u00e1 la saz\u00f3n, due\u00f1o de Tarra gona, se ocupaba en molestar \u00e1 las poblaciones \u00e1ra bes de las cercan\u00edas de Tortosa. Junto \u00e1 esta ciudad encontr\u00f3 Alhakem \u00e1 su s\u00fabdito rebelde, que le pre sent\u00f3 batalla, en la que qued\u00f3 derrotado y muerto, recobrando despu\u00e9s de ella \u00e1 Tarragona, sin gran dificultad. Regres\u00f3 Ludovico, y por tres veces trat\u00f3 en vano de apoderarse de Tortosa. Otra invasi\u00f3n \u00e1rabe que lleg\u00f3 hasta Narbona se cuenta antes de que Ludovico repartiese el reino entre sus hijos, se\u00f1alando \u00e1 Pepino la Aquitania y la Marca hisp\u00e1nica, nombre que da ban los francos al pa\u00eds de Catalu\u00f1a que ten\u00edan con quistado, el cual desde esta \u00e9poca se empez\u00f3 \u00e1 cono cer con el de Gotlandia, \u00f3 sea pa\u00eds de godos, del cual se form\u00f3 Catalaunia, y posteriormente Catalu\u00f1a. Otras dos invasiones \u00e1rabes por el pa\u00eds conquis tado por los francos colocan los historiadores, y otras tantas arrebatidas de los condes francos. El estado de las poblaciones deb\u00eda ser insostenible, obligadas como se hallaban \u00e1 cada momento \u00e1 refugiarse en sus castillos, y aun suerte grande ten\u00edan, si en ellos encontraban salvaci\u00f3n. Todas las calamidades subsiguientes \u00e1 este estado de inseguridad y perpetua lucha debi\u00f3 sufrir Berga; pero \u00e1 buen seguro que cuando pas\u00f3 por mayor pe ligro fu\u00e9 en el a\u00f1o 822."], [88, "80 EDAD FEUDAL Bernardo, conde de la Marca, quiso extender sus conquistas m\u00e1s all\u00e1 del Segre, y pasando este r\u00edo, iba tomando las poblaciones \u00e1rabes que encontraba al paso. Sabedor de este suceso Abderram\u00e1n, que hab\u00eda sucedido en el trono \u00e1 su padre Alhakem, envi\u00f3 de avanzada al caudillo Abdelkerim, quien \u00e1 su entrada en la Marca, venci\u00f3 \u00e1 los cristianos, y les persigui\u00f3 hasta dejarlos encerrados en Barcelona. Poco des pu\u00e9s lleg\u00f3 el propio Abderram\u00e1n, quien estrechando el cerco de la ciudad, se apoder\u00f3 de ella despu\u00e9s de re\u00f1idos combates. Continuando su conquista, tom\u00f3 la Seo de Urgel, cuyos habitantes se refugiaron en las fortalezas edificadas en las cumbres de los montes. La tradici\u00f3n ha conservado en Berga la memoria de esta invasi\u00f3n sarracena que le proporcion\u00f3 uno de los m\u00e1s gloriosos timbres de su historia. Seg\u00fan ella nos refiere, dej\u00f3 Abderram\u00e1n en la Seo de Urgel un val\u00ed con un poderoso ej\u00e9rcito y el encargo de ir sojuzgando \u00e1 las poblaciones de la Marca. Puesto en marcha el jefe \u00e1rabe, y bajando para hallarse en contacto con las poblaciones que, distantes de los Pirineos hab\u00edan conquistado antes, muy pronto se encontr\u00f3 frente \u00e1 Berga, de la cual procur\u00f3 apoderarse in\u00fatilmente. P\u00fasola sitio, y si grande fu\u00e9 su empe\u00f1o en tomarla, 'mayor fu\u00e9 el que demostraron tener los bergadanes en defenderla. Lar gos d\u00edas pasaron los \u00e1rabes delante de Berga, expug n\u00e1ndola tenazmente, lo cual dio lugar \u00e1 que los con des francos, que, repuestos del brusco ataque de Abderram\u00e1n, hab\u00edan vuelto \u00e1 recobrar Barcelona, se dirigiesen \u00e1 socorrerla. Desanimados los sitiadores por la toma de Barce-"], [89, "CAP\u00cdTULO I 81 r lona, realizada por los cristianos apenas supieron que \u00e9stos iban en auxilio de la poblaci\u00f3n sitiada, decidie ron abandonarles el campo y volverse \u00e1 la Seo de Urgel por el mismo camino que hab\u00edan venido; pero su mala estrella hizo que no pudiesen realizar lo que hab\u00edan decidido. Reunido el ej\u00e9rcito sitiador, emprendi\u00f3 la marcha hacia la Seo; pero \u00e1 poco de haber andado, hallaron ya el obst\u00e1culo que hab\u00eda de ser causa de su com pleta ruina. Los cristianos de las monta\u00f1as inmediatas \u00e1 Ber ga, que se hab\u00edan ido congregando y reuniendo para procurar prestarle auxilio, cuando vieron partir de sus muros \u00e1 los moros, ocuparon todos los picos de los montes que limitan la parte norte del peque\u00f1o valle que forman las referidas monta\u00f1as y las de Queralt, y desde ellos hostilizaron \u00e1 los \u00e1rabes impidi\u00e9ndoles el avance. Arremetieron \u00e9stos denodadamente por el \u00fanico punto que ten\u00edan de salida para proseguir su camino, pero fu\u00e9 en vano; aquel sitio estaba muy bien guardado por valerosos monta\u00f1eses que, utili zando los recursos naturales del pa\u00eds, lo hicieron inexpugnable. Trataron los \u00e1rabes de retroceder ha cia Berga, en vista de que no les era posible pasar por all\u00ed; pero ya era tarde; los sitiados, viendo las cum bres de los montes coronadas por sus iguales, y oyendo el estruendo del combate, hab\u00edan comprendido lo que pasaba y, convirti\u00e9ndose de agredidos en agresores, se apresuraron \u00e1 ocupar todas las crestas de la mon ta\u00f1a de Queralt, y particularmente el estrecho, \u00fanico lugar por el cual pod\u00edan retroceder los moros. Rug\u00edan \u00e9stos de coraje al verse acorralados como fieras en un limitado valle, rodeado de inaccesibles monta\u00f1as, 6"], [90, "82 EDAD FEUDAL cuyas cumbres custodiaban decididos campesinos, as\u00ed como los dos \u00fanicos puntos de salida. Por cual quier lado que embistiesen se hallaban detenidos por las flechas que \u00e1 mansalva les arrojaban los cristia nos, y m\u00e1s que todo, por las grandes piedras que pre cipitaban en el valle, arrollando \u00e1 los que se atre v\u00edan \u00e1 trepar por las bre\u00f1as. Desesperado fu\u00e9 el estado de los moros, y ni los m\u00e1s heroicos actos de valor pod\u00edan salvarles, hall\u00e1ndose como se hallaban obligados \u00e1 luchar contra las duras pe\u00f1as. Ca\u00edan los fieros sarracenos heridos por la nube de flechas sobre ellos disparadas, de tal modo que muy pronto qued\u00f3 el valle sembrado de cad\u00e1veres, no cesando la tor menta hasta que todos hubieron sucumbido. Indelebles recuerdos dej\u00f3 este hecho en el valle en que se realiz\u00f3. El viajero que lo recorre encuen tra en distintos puntos montones de huesos humanos, indudables se\u00f1ales de haber acontecido all\u00ed alguna grave cat\u00e1strofe, y todav\u00eda el pa\u00eds conserva el nom bre que adquiri\u00f3 en aquel entonces. Cal mor\u00ed se lla ma, por ser estas dos palabras la terrible contesta ci\u00f3n que obten\u00edan las desesperadas imprecaciones y tal vez las lamentaciones en demanda de piedad, de los moros. Camp maur\u00ed, pretenden otros, m\u00e1s huma namente por cierto, ser su nombre, como queriendo demostrar que aquel fu\u00e9 el campo que ocupaban los moros en aquel tremendo trance. As\u00ed acab\u00f3 aquella desgraciada expedici\u00f3n salida de la Seo para con quistar pa\u00edses, y con una victoria tan brillante sali\u00f3 Berga del tremendo apuro en que la hab\u00eda puesto la invasi\u00f3n del terrible Abderram\u00e1n. Y sin embargo, \u00a1rarezas de los tiempos! esos sec tarios del Koran, tan de veras y con raz\u00f3n odiados"], [91, "CAP\u00cdTULO I 83 por los naturales de este pa\u00eds, hab\u00edan de volver po cos a\u00f1os despu\u00e9s, llamados por ellos mismos. Los francos, \u00e1 quienes principalmente se deb\u00eda la reconquista del pa\u00eds, fueron con sus naturales tan insolentes y desp\u00f3ticos como acostumbran serlo to dos los conquistadores. Los vej\u00e1menes y atropellos que comet\u00edan, hab\u00edan de tal modo irritado \u00e1 los ca talanes, que ya casi les odiaban tanto como \u00e1 los mismos sarracenos. Efecto de la animadversi\u00f3n que exist\u00eda por los francos, lo fu\u00e9 el levantamiento que ocurri\u00f3 en el a\u00f1o 826, \u00e1 cuyo frente se coloc\u00f3 el godo Ayz\u00f3n, quien, secundado por los habitantes ele la Marca, y especialmente por los monta\u00f1eses, se hall\u00f3, al poco tiempo, due\u00f1o de casi todo el pa\u00eds, vi\u00e9ndose el conde de Barcelona obligado \u00e1 permanecer en la defensiva esperando el auxilio de los francos. Pre viendo que \u00e9ste pod\u00eda llegar de un momento \u00e1 otro, Ayz\u00f3n solicit\u00f3, \u00e1 su vez, auxilio \u00e1 Abderram\u00e1n, y hasta se dice que \u00e9l mismo fu\u00e9 \u00e1 C\u00f3rdoba para este objeto, no tardando en volver con un ej\u00e9rcito \u00e1rabe, cuando aun los francos no hab\u00edan penetrado en la Marca de Espa\u00f1a. De nuevo, pues, apareci\u00f3 en el pa\u00eds el estandarte de la media luna; pero esta vez vino en calidad de amigo y aliado, cosa que no ex tra\u00f1ar\u00e1 \u00e1 los que conocen un poco la historia, en la que habr\u00e1n le\u00eddo que fueron bastante frecuentes entre \u00e1rabes y cristianos esta clase de alianzas. El velo de los tiempos encubre el resultado de este le vantamiento, pudi\u00e9ndose decir \u00fanicamente que la soberan\u00eda franca era poco despu\u00e9s reconocida y acatada. Otra y aun otras irrupciones practicaron los \u00e1rabes en la Marca hasta la fecha en que entr\u00f3 \u00e1 cubrirse"], [92, "84 EDAD FEUDAL con la corona condal de Barcelona el legendario Vi fredo el Velloso. Sostienen los historiadores viva controversia so bre si \u00e9ste fu\u00e9 \u00f3 no el primer conde soberano de Cata lu\u00f1a con entera independencia ele los reyes francos. Prescindiendo de entrar en el debate, pues, aparte de faltarnos la necesaria competencia, es de escaso in ter\u00e9s para nuestro objeto, bien podemos, no obs tante, tener \u00e1 Vifredo por tal conde independiente cuando le vemos ejercer actos de la m\u00e1s pura so beran\u00eda. Del estado de la Marca de Espa\u00f1a, nos puede dar una idea el modo como la encontr\u00f3 Vifredo. Solsona, Cardona y las dem\u00e1s poblaciones hacia el Occidente del Llobregat hab\u00edan vuelto \u00e1 caer en poder ele los \u00e1rabes, ele modo que la peque\u00f1a naci\u00f3n del conde s\u00f3lo se compon\u00eda del pa\u00eds comprendido en la parte oriental ele una divisoria que se proyectase desde Berga \u00e1 Barcelona, debiendo descontarse a\u00fan todo el llano de Vich, que estaba ocupado por los \u00e1rabes, por lo cual, Berga, por dos de los cuatro puntos car dinales, se hallaba en contacto inmediato con los \u00e1rabes, no faltando afamados autores que aseguran que tambi\u00e9n la villa permanec\u00eda en poder de los \u00e1ra bes desde la insurrecci\u00f3n de Ayz\u00f3n. Por fortuna en el nuevo conde, \u00e1 un valor extre mado se un\u00eda aquella sagacidad y buen tacto tan indispensables en los trances dif\u00edciles. Aprovechando las divisiones y luchas intestinas de los \u00e1rabes, les tom\u00f3 la monta\u00f1a de Montserrat, y despu\u00e9s, cayendo sobre el condado ele Vich, se apoder\u00f3 tambi\u00e9n de \u00e9l, as\u00ed como de parte del campo de Tarragona. Por aquellos a\u00f1os el mismo Vifredo edific\u00f3 el castillo de"], [93, "CAP\u00cdTULO I 85 Cardona, llamando pobladores, \u00e1 quienes concedi\u00f3 muchos privilegios. Con estas conquistas de Vifredo ya no pesaba sobre Berga un peligro tan inminente, pero no por esto po d\u00eda a\u00fan tenerse por salvada, porque \u00e1 las invasiones pasadas deb\u00edan suceder otras nuevas, que pondr\u00edan \u00e1 prueba el valor de sus hijos, y contribuir\u00edan \u00e1 ga narle los emblemas del escudo con que so vanagloria. Y ya que de su escudo tratamos, y de Vifredo. no ser\u00e1 fuera ele prop\u00f3sito el indicar aqu\u00ed su significa ci\u00f3n, aunque su adopci\u00f3n sea de \u00e9poca posterior. De todos los que conocen un poco la historia de Catalu\u00f1a, sabido es el origen atribuido \u00e1 las barras de su escudo; pero para los que lo ignoren, no ser\u00e1 por dem\u00e1s que demos una breve rese\u00f1a. Cuando Vifredo pidi\u00f3 \u00e1 Carlos el Calvo le diese un emblema para su escudo, despu\u00e9s de una re\u00f1iela batalla que \u00e9ste hab\u00eda tenido con los normandos, de la cual sali\u00f3 vencedor, gracias en gran parte al va lor desplegado por Vifredo, que qued\u00f3 en ella herido, puso el rey franco su mano sobre la herida de \u00e9ste, \u00e9 imprimi\u00e9ndola inmediatamente sobre su escudo, dej\u00f3 en \u00e9l mar c\u00e1elos sus dedos en sangre, al tiempo que dijo: De hoy en adelante estas ser\u00e1n, conde, vuestras armas. No faltan historiadores que tienen este su ceso por una f\u00e1bula inventada muy posteriormente; pero, sea \u00f3 no el hecho positivo, lo cierto es que en el arte her\u00e1ldico las barras rojas impresas en los cuar teles de los escudos, significan victoria en combate, siendo demostrativos de \u00e9ste los dem\u00e1s emblemas que figuran en los restantes cuarteles. Aplicando estas reglas de la her\u00e1ldica al escudo bergad\u00e1n, hallaremos que las cinco barras que os-"], [94, "86 EDAD FEUDAL tenta en sus cuarteles significan cinco victorias ga nadas en otros tantos combates. Falta, empero, saber sobre qui\u00e9nes fueron obtenidas las victorias, y esto nos lo indican los otros dos cuarteles del escudo, en cada uno de los cuales figuran cinco medias lunas, las cuales, como es sabido, son el emblema de los ismaeli tas. Por manera, que las cinco barras rojas de cada uno ele los dos cuarteles, colocados alternativamente frente \u00e1 otros dos con cinco medias lunas cada uno, representan cinco victorias obtenidas en otros tantos combates contra los \u00e1rabes. Y como si aun de este modo no resultase el escudo bastante expresivo, es de notar que los menguantes \u00f3 medias lunas que figuran en los dos cuarteles, est\u00e1n colocadas con las dos pun tas hacia abajo, al rev\u00e9s del modo como brillan en los estandartes de los \u00e1rabes, que es con las puntas hacia arriba, como queriendo afirmar con aquella colocaci\u00f3n lo que representan \u00f3 indican las barras rojas, \u00f3 sea que las medias lunas fueron vencidas. Por otra parte, esta significaci\u00f3n del escudo no es contradictoria con los hechos hist\u00f3ricos, atendiendo \u00e1 los cuales, nadie extra\u00f1ar\u00e1 que Berga tuviese que sostener cinco combates con los \u00e1rabes y que de ellos saliese victoriosa, pues la historia nos dice que des pu\u00e9s de la restauraci\u00f3n de Berga por Ludovico P\u00edo, casi todas las poblaciones volvieron \u00e1 caer una \u00f3 m\u00e1s veces, \u00e1 impulsos de nuevas invasiones, pero no nos demuestra que en ninguna de ellas volviese Berga \u00e1 ser tomada por los \u00e1rabes, desprendi\u00e9ndose, por el relato de aquellos hechos, que no lo fu\u00e9, y que, si bien la ocuparon, cuando el levantamiento de Ayz\u00f3n, en calidad de aliados, no consta que la conservasen cuando \u00e9ste hubo terminado."], [95, "CAP\u00cdTULO II LOS CONDES DE CeRDA\u00d1A. De 898 \u00e1 967. Berga agregada al condado de Cerda\u00f1a. \u2014 Consagraci\u00f3n de iglesias. \u2014 Castillo de Solsona. \u2014 Porque se cree que Berga pertenec\u00eda al con- dado de Besal\u00fa. \u2014 Otra invasi\u00f3n \u00e1rabe. N aquellos tiempos en que los soberanos consideraban \u00e1 los pueblos como propios de su casa y familia, y se cre\u00edan con de- recho de disponer de ellos como de su propio y exclusivo patrimonio, acontec\u00eda muchas ve ces que los grandes hombres que dejaron tras de s\u00ed un rastro luminoso, deshac\u00edan en un momento, por medio de sus testamentos, la obra cuya f\u00e1brica ha b\u00edan levantado con toda una existencia llena de fatigas y penalielades. Este hecho fatal, que desgra ciadamente vemos en la historia repetido con fre cuencia, fu\u00e9 causa de que la reconquista del pa\u00eds fuese tan larga y penosa, porque faltaba \u00e1 los cris-"], [96, "88 EDAD FEUDAL tianos aquella unidad que tanta 3 ventajas ofrece en \u00e9pocas de combate. Tal aconteci\u00f3 con los estados del conde Vifredo el Velloso. Soberano de un territorio peque\u00f1o, y aun expuesto \u00e1 cada instante \u00e1 ser absorbido por los \u00e1ra bes, con su valor \u00f3 inteligencia hab\u00eda consegu\u00ed elo engrandecerlo mucho, elarle unas fronteras bastante fuertes y organizarlo interiormente, para que tu viese fuerza suficiente para resistir cualquier ataque. Pero con su testamento eleshizo en beneficio de sus hijos, la obra pol\u00edtica que hab\u00eda levantado, dividiendo entre ellos el pa\u00eds, cuya uni\u00f3n tanto le hab\u00eda costado. A Mir\u00f3n, que fu\u00e9 el cuarto de los hijos varones que al morir dej\u00f3 Vifredo, le se\u00f1al\u00f3 su padre el con daelo de Cerda\u00f1a. que comprend\u00eda todo el territorio que hoy conocemos con el mismo nombre, y adem\u00e1s el Conflent y todo lo que formaba el pago Bergad\u00e1n \u00d3 Bergistano. Mir\u00f3n, pues, fu\u00e9 el primero de los se \u00f1ores que tuvo Berga, tomando la palabra se\u00f1or en el sentielo feudal. Durante la vida de este conde, que gobern\u00f3 desde 898 \u00e1 928, goz\u00f3 el pa\u00eds de una paz relativa. Apro vechando los condes catalanes la tregua que hab\u00edan pactado con los \u00e1rabes fronterizos, se dedicaron \u00e1 obras piaelosas, no descuidando empero, la mejora de sus fortalezas, y sobre todo, de las fronterizas. En tiempo de este conde y en el a\u00f1o 907, fu\u00e9 cuando Nantigiso, obispo* de Urgel, consagr\u00f3 la igle sia de Caserras que el conde Vifredo el Velloso ha b\u00eda mandado construir en honor y gloria de san Pablo, y la de San Mart\u00edn de Avia. Otras muchas iglesias fueron tambi\u00e9n consagradas en este pa\u00eds du rante este per\u00edodo."], [97, "CAP\u00cdTULO II 89 Entre tanto, y aprovechando la misma tregua, Sunyer, conde de Barcelona, mand\u00f3 levantar en la frontera el castillo de Solsona, y para que quedase m\u00e1s guarnecido y preparado \u00e1 resistir las correr\u00edas \u00e9 invasiones de los enemigos, concedi\u00f3 muchas liberta des y fueros \u00e1 cuantos quisieron ir \u00e1 pd-blar las faldas y alrededores de la fortaleza que conside raba aquel conde muy estrat\u00e9gica, como en efecto lo era. Aprovechando estas libertades y franquicias, fu\u00e9 \u00e1 establecer un castillo por aquellos contornos, un caballero de quien pretende ser descendencia directa la familia bergadana ele Viladomar. Al fallecimiento de Mir\u00f3n, pas\u00f3 el condado de Cerda\u00f1a. y con \u00e9l el territorio bergad\u00e1n, \u00e1 su hijo Seniofredo, quien tambi\u00e9n lleg\u00f3 \u00e1 ser, al mismo tiempo, conde de Besal\u00fa, por el motivo siguiente. Ha b\u00eda sucedido en este condado un hermano de Senio fredo, llamado Vifreelo, quien estaba en lucha con un tal Adalberto, se\u00f1or de la villa y castillo de Parets, situados en el obispado de Grerona, dentro del terri torio del condado de Besal\u00fa ele cuyo conde era feu datario. El motivo de la guerra fu\u00e9 el haberse ne garlo el se\u00f1or de Parets \u00e1 reconocer la soberan\u00eda del conde, y tan adversa le fu\u00e9 \u00e1 \u00e9ste la fortuna, que tuvo que refugiarse dentro de la villa y castillo de Besal\u00fa, \u00e1 donde fu\u00e9 \u00e1 atacarle su enemigo. Tan apu rado se vio el conde en su castillo, que no pudiendo resistir \u00e1 la potencia de su adversario, trat\u00f3 de bus car su salvaci\u00f3n en la fuga, y huyendo estaba por el campo, cuant\u00edo fu\u00e9 descubierto por sus enemigos, quienes avisaron \u00e1 su jefe, que no tard\u00f3 en acudir al punto que le se\u00f1alaron, y alcanz\u00e1ndole, le mat\u00f3 por"], [98, "90 EDAD FEUDAL sus propias manos, de un hachazo que le dio en la cabeza. Seniofredo, conde de Cerda\u00f1a, y Mir\u00f3n, obispo de Oerona, hermanos del desgraciado Vifredo, resolvie ron vengar su muerte, y tan de veras atacaron al bausador Adalberto, que muy pronto le obligaron \u00e1 encerrarse en su castillo de Parets, en donde, apura dos que hubo todos sus recursos, y no teniendo es peranza de salvaci\u00f3n, se sustrajo \u00e1 la venganza de los irritados hermanos, suicid\u00e1ndose. Vifredo de Besal\u00fa no dej\u00f3 sucesi\u00f3n, por cuyo mo tivo le hered\u00f3 su hermano Seniofredo de Cerda\u00f1a, quien \u00e1 un mismo tiempo ci\u00f1\u00f3 las dos coronas condales. Esto ha dado origen \u00e1 que en algunos documen tos de aquel tiempo, se consignase que Berga perte nec\u00eda al condado de Besal\u00fa, lo cual no era exacto, porque ella y su territorio formaban un pago inde pendiente de todo condado, hasta que, conforme hemos dicho, Vifredo el Velloso, en su testamento, lo se\u00f1al\u00f3 \u00e1 su hijo Mir\u00f3n, junto con el condado de Cerda\u00f1a. De este condado, pues, dependi\u00f3 Berga en adelante, pero nunca del de Besal\u00fa, si bien, como acabamos de referir, los dos tuvieron un mismo con de en Seniofredo, lo cual, sin duda, motivar\u00eda el que se incurriese en aquel error. Tiempo de paz como lo hab\u00eda sido el de su pa dre, fu\u00e9 el gobierno de Seniofredo, cpre dur\u00f3 el largo per\u00edodo de 39 a\u00f1os, sin que aqu\u00e9lla fuese turbada m\u00e1s que por una invasi\u00f3n sarracena, ordenaela por el califa de C\u00f3rdoba Alhakem y realizada en el a\u00f1o 964 por el val\u00ed de Zaragoza Atadjiby, la cual mand\u00f3 aquel suspender y retirar por haber accedido, seg\u00fan"], [99, "CAP\u00cdTULO II 91 los historiadores \u00e1rabes, \u00e1 la solicitud de los se \u00f1ores catalanes que le pidieron la renovaci\u00f3n de la alianza que mediaba antes entre ellos y el padre del califa, cuya petici\u00f3n acompa\u00f1aron con un valioso regalo."], [100, ""], [101, "CAP\u00cdTULO III LOS CONDES DE CERDA\u00d1A. De 967 \u00e1 977. Oliva Cdbreta. \u2014 Construcci\u00f3n de iglesias y fortalezas. \u2014 Guerra con el conde de Carcasona. \u2014 Fundaci\u00f3n del Monasterio de Serrateix. eniofredo, conde, \u00e1 la vez, de Cerda\u00f1a y Besal\u00fa, falleci\u00f3 sin sucesi\u00f3n en el a\u00f1o 967, por lo cual entr\u00f3 \u00e1 sucederle en el primero de estos condados, y por lo tan- to, en el se\u00f1or\u00edo de Berga, su hermano Oliva, que han popularizado las cr\u00f3nicas con el sobrenombre de Cabreta. Pocos se\u00f1ores de aquellos lejanos y turbulentos tiempos, han alcanzado la celebridad de que goza nuestro conde, y casi ninguno ha sido objeto de tan tos y tan contradictorios juicios. Hasta el origen de su sobrenombre ha motivado diversas apreciaciones. Mientras la historia de los condes de Catalu\u00f1a permaneci\u00f3 embrollada por falta de datos aut\u00e9nticos"], [102, "94 EDAD FEUDAL \u00e9 indubitables, y por sobra de cronistas que basaban sus relaciones m\u00e1s en la fantas\u00eda que en la realidad, la memoria de Oliva Cabreta se conserv\u00f3 ultrajada \u00f3 inenospreciaela . Suponi\u00e9ndole con derecho \u00e1 la corona condal de Barcelona, y hallando \u00e1 \u00e9sta colocada en otras sie nes, se supuso que los nobles le hab\u00edan rechazado, por ser mal agestado y de miembros contrahechos, presentando su figura una rareza impropia de perso nas que han de representar majestad; a\u00f1adiendo \u00e1 esto, que tartamudeaba, y para pronunciar palabras embarazosas, deb\u00eda ayudar \u00e1 su lengua con golpes dados en el suelo con el pie, \u00e1 modo de cabra, de lo cual le vino el apodo de Cabreta. A\u00f1\u00e1dese \u00e1 esto, que fu\u00e9 tenido por hombre de car\u00e1cter injusto y violento, mal cristiano \u00e9 irreve rente con todos y de una vida tan perversa, que le oblig\u00f3 en los \u00faltimos tiempos de. su vida \u00e1 sujetarse \u00e1 las penalidaeles y mortificaciones de los claustros, para acallar los clamores de su negra conciencia. Pero la historia cr\u00edtica moderna, ilustrada con datos irrefutables, ha rehabilitado su memoria, de mostrando ser una absurda f\u00e1bula los defectos f\u00edsi cos que se le atribu\u00edan, \u00e1 los cuales ni debi\u00f3 el apodo de Cabreta que conquist\u00f3 en hechos meritorios reali zados en el castillo de Cabrera, ni pudieron servirle de impedimento para ce\u00f1ir la corona condal de Bar celona, por la raz\u00f3n de que son falsos los derechos que \u00e1 ella le atribu\u00edan y con los cuales \u00e9l ni si quiera so\u00f1\u00f3, y porque esos pretendidos defectos tam bi\u00e9n le hubieran impedido alcanzar el condado de Cerda\u00f1a. La historia de los monumentos religiosos de su"], [103, "CAP\u00cdTULO III 95 tiempo, le ha dsjjado tambi\u00e9n limpio de la mancha de irreligioso con que le hab\u00edan cubierto, como el lector tendr\u00e1 ocasi\u00f3n de comprobar con lo que se dir\u00e1 en este mismo cap\u00edtulo y en los siguientes. En lo que menos se equivocaron, tal vez, los fal seadores de la vida del insigne Oliva, fu\u00e9 en atri buirle un car\u00e1cter imperioso y violento, pues las guerras que sostuvo con sus parientes y vecinos, dan lugar \u00e1 aquella suposici\u00f3n. Si acab\u00f3 sus d\u00edas en las soledades de un claustro, no debe atribuirse \u00e1 ejue en ellas estuviera haciendo penitencia para la expiaci\u00f3n de una conducta ciirni nal y relajaela, sino \u00e1 que su vida agitael\u00edsima nece sit\u00f3, en su vejez, un reposo que s\u00f3lo pod\u00eda encontrar en las apacibles y tranquilas costumbres monacales. De tal modo hab\u00edan falseado la historia de nuestro conde, \u00e1 quien el papa Juan XIII llam\u00f3 en una bula var\u00f3n temeroso de Dios \u00e9 \u00ednclito conde, y otro papa, Benedicto VIII, le consagraba un recuerdo, califi c\u00e1ndole de conde de p\u00eda memoria, que por muchas centurias fu\u00e9 infamada su memoria, siendo as\u00ed que, ni en su viela militar ni mucho menos en la cristiana, pod\u00eda pon\u00e9rsele la m\u00e1s leve tacha. Sabido quien fu\u00e9 el personaje, debemos continuar la narraci\u00f3n diciendo que durante los primeros a\u00f1os de su gobierno continu\u00f3 este pa\u00eds y todos los dem\u00e1s dependientes del condaelo de Barcelona, disfrutando de los beneficios de la paz. No por esto los condes se dejaban adormecer por esa calma, consider\u00e1ndola precursora de graneles tormentas, y para no encon trarse desprevenidos, se afanaban, ya en fortificar los puntos m\u00e1s estrat\u00e9gicos de las cercanas fronteras, ya en levantar monasterios \u00e9 iglesias y fortalezas"], [104, "96 EDAD FEUDAL cpue llamasen gente \u00e1 sus alrededores, para que no faltasen al pa\u00eds brazos bien organizados y decididos \u00e1 defenderle. Borrell, conde de Barcelona, puso sus ojos en el castillo de Celsona, por parecerle el m\u00e1s importante de la frontera, repar\u00e1ndolo y fortific\u00e1ndolo. Con firm\u00f3 \u00e1 los moradores de \u00e9l y de sus cercan\u00edas, los privilegios y exenciones que su padre les hab\u00eda con cedido, a\u00f1adi\u00f3 otros nuevos y estrech\u00f3 su amistad y alianza con las personas poderosas de aquella tiei'ra, \u00e1 fin de que estuviesen prevenidos para cualquier ataque. La paz en que nos dejaban los mahometanos, se aven\u00eda mal con el car\u00e1cter vivo \u00e9 inquieto de nues tro conde; as\u00ed es c|ue la aprovech\u00f3 promoviendo diseneiones \u00e1 sus vecinos, muchas de las cuales se dirimieron por medio de las armas. Entre todos los molestados, con raz\u00f3n \u00f3 sin ella, por Oliva, lo fu\u00e9 m\u00e1s que ninguno, Roger, conde de Carcasona. Po se\u00eda \u00e9ste el condado de Rasez, ele cuyos antiguos se \u00f1ores descend\u00eda Oliva por parte ele su madre, y con sider\u00e1ndose con alg\u00fan derecho \u00e1 su herencia, reclam\u00f3 \u00e1 Roger la porci\u00f3n que le correspond\u00eda. Neg\u00f3se \u00e9ste \u00e1 concederle nada, por lo cjue se origin\u00f3 una san grienta guerra, de la cual, despu\u00e9s de muchos y re \u00f1idos encuentros, sali\u00f3 triunfante el de Carcasona. No obstante, no se dio por vencido del todo el turbulento Oliva, y apel\u00f3 una y otra vez \u00e1 las ar mas, hasta que, cansado Roger de tanta obstinaci\u00f3n, le cedi\u00f3 el Capsir, para que le dejase en paz. Los cortos per\u00edodos que estos disturbios dejaban libre y tranquilo \u00e1 Oliva Cabreta, los empleaba en la fundaci\u00f3n de iglesias y monasterios. En uno de"], [105, "97 CAP\u00cdTULO III \u00e9stos, se ocup\u00f3 en fundar y dotar espl\u00e9ndidamente el monasterio de Serrateix, uno de los m\u00e1s antiguos, ricos y famosos que tuvo en este principado de Cata lu\u00f1a la orden benedictina. Fu\u00e9 hecha esta fundaci\u00f3n en el a\u00f1o 977, levant\u00e1ndose de ella la correspon diente escritura p\u00fablica, de la cual haremos un ex tracto para dar una idea del car\u00e1cter y rentas de un monasterio de este pa\u00eds y ser ella una cosa que ata\u00f1e y pertenece \u00e1 Berga directamente. Expresa este antiguo instrumento como en aque llos d\u00edas en que viv\u00edan el conde Oliva y su hermano Mir\u00f3n, que era obispo de Gerona, ciertos monjes lla mados Froylano, Oademaro y Ermemiro, que eran presb\u00edteros, y Seniofredo, Ildesindo, Ler\u00edn y Ausalono que no lo eran, obrando por divina inspiraci\u00f3n por hab\u00e9rselo revelaelo Nuestro Se\u00f1or Jesucristo con su bendit\u00edsima madre la Virgen Santa Mar\u00eda, hab\u00edan levantado su propio oratorio \u00f3 monasterio en las sie rras del Tax\u00f3, en el condado de Berga, y que los dos hermanos Oliva y Mir\u00f3n, habienelo llegado \u00e1 su no ticia y visto ellos mismos la devoci\u00f3n y buen ejemplo de Froylano, primer fundador de aquel monasterio, considerando la graveelad de sus propios pecados, comparada su viela con la de los monjes, temiendo las penas del infierno y atra\u00edelos por el buen ejemplo que les ofrec\u00edan aquellos religiosos de dejar las cosas terrenas y trocarlas por las celestiales, elecidieron y tuvieron \u00e1 bien dotar y enriquecer el nuevo convento que estaba edificando Froylano. Para este objeto trataron con Viusando. obispo de Urgel, diocesano del pa\u00eds en elonele el convento deb\u00eda ser edificado, y con su consejo y consentimiento, y m\u00e1s con el favor de Dios, construyeron el monasterio para perpetua 7"], [106, "98 EDAD FEUDAL habitaci\u00f3n y morada de aquellos monjes y ele los otros que en adelante quisiesen servir en aquel lugar \u00e1 su Divina Majestad y \u00e1 la Reina de los Angeles, Mar\u00eda, \u00e1 cuya gloria y vocaci\u00f3n la iglesia y monas terio se dedicaban. Cons\u00edgnase enseguida, que eligen por primer abad del convento al mismo Froylano, fundador de la casa, y para que \u00e9l y los monjes, as\u00ed como la iglesia, no careciesen de nada ele lo necesario, les elotaron con todos los tr\u00e1nsitos y derechos de los difuntos de la parrocjuia de San Urbicio de Tax\u00f3, que estaban en poder y dominio de los fundadores, con la misma parroquia y sus t\u00e9rminos, entraelas y salidas, dere chos y primicias, tasas, firmas, censos, torrentes y molinos d\u00f3nele quiera y por cualquiera que fuesen edificados, as\u00ed en el r\u00edo Carclennrio, como en las de m\u00e1s aguas de Berga y su condaelo. Tambi\u00e9n hicieron clonaci\u00f3n al convento de dos campos y de todos los derechos que los dotadores ten\u00edan en el distrito \u00f3 les pudiesen pertenecer en la parroc[uia. dentro de los siguientes l\u00edmites: por la parte de Oriente por el r\u00edo ele Tordell, as\u00ed como discurre por las Guardias y des pu\u00e9s baja \u00e1 Enavell; por Mediod\u00eda con el t\u00e9rmino del castillo Iteral y las pe\u00f1as \u00f3 rocas llamadas Goucl de Berga; \u00e1 Poniente con la estrada p\u00fablica que gu\u00eda desde Val\u00ed de Peres \u00e1 Avanelles, y \u00e1 Cierzo pol la estrada Cardonesa, que pasa por Constosa \u00e1 Na vell y Vuier. Se reservaron los donantes el patronazgo de la iglesia y monasterio y la elecci\u00f3n del abad, que qui sieron que en lo sucesivo fuese hecha mediante su consejo y el consentimiento del Diocesano, y que de biese recaer en uno de los mismos monjes del monas-"], [107, "CAP\u00cdTULO III 99 terio, hall\u00e1ndose entre ellos persona id\u00f3nea y sufi ciente para ejercer tal cargo y dignidad, y en caso contrario, dispusieron que los monjes con los nobles y ricos hombres de Berga, lo buscasen en otra parte y lo eligiesen con aprobaci\u00f3n y acuerdo del obispo ele Urgel y del conde de Berga. Naela omitieron consignar los fundadores, de cuanto pudiese contribuir \u00e1 la buena marcha y per fecto orden y prosperielael del convento, y por esto prescribieron que los monjes deb\u00edan ser doce, los cuales as\u00ed en la vivienda como en el vestir, deb\u00edan atemperarse al instituto y regla del patriarca San Benito, se\u00f1al\u00e1ndoles la raci\u00f3n diaria de una libra de pan, conforme \u00e1 la mencionada regla; \u00e1 la cual, sin embargo, dieron los fundadores una interpretaci\u00f3n expansiva, debido, sin duda, \u00e1 lo azaroso ele los tiempos y al lugar en que se edificaba el convento, autorizando \u00e1 los monjes para que, \u00e1 falta de legum bres y hortalizas, sustento ordinario de los religio sos, pudiesen comer lo que pescasen con recles en las riberas y r\u00edos para refacci\u00f3n de sus cuerpos, mortifi cados por continuas abstinencias. La misma inter pretaci\u00f3n lata dieron \u00e1 la regla, por lo que respecta al vino, pues \u00e1 pesar de ser ella bastante tolerante con su uso, abolieron la tasa se\u00f1alada para que los monjes pudiesen confortar sus d\u00e9biles est\u00f3magos, ex tenuados por los poco nutritivos manjares de que se alimentaban. No descuidando los fundadores la parte pura mente espiritual, con parecer del mencionado obispo y consentimiento de todos los ricos hombres de la tierra, acordaron levantar y ennoblecer la iglesia de Santa Mar\u00eda de Sierra de Tax\u00f3, sobre todas las de-"], [108, "100 EDAD FEUDAL m\u00e1s, erigi\u00e9ndola en matriz de las de todo el conda do, as\u00ed en lo perteneciente \u00e1 la administraci\u00f3n del bautismo, como en sepultar en ellas. A todos los que eligiesen su sepultura en el monasterio, d\u00e1ndole em pero algo de sus bienes, otorgaron los fundadores grandes indulgencias y remisiones de pecados, y al mismo convento, muchas franquicias, inmunidades y exenciones, para que ninguna autoridad secular le inquietase y perturbase. Se prohibi\u00f3 tambi\u00e9n al abad y anonjes la venta \u00e9 infeuclaci\u00f3n del convento, y se conmin\u00f3 excomuni\u00f3n contra los usurpadores \u00e9 invasores ele su hacienda. Esta escritura fu\u00e9 otorgada en el a\u00f1o del Se\u00f1or 977, Era 1015, indicci\u00f3n 5.a y en las nonas del mes de octubre del a\u00f1o 22 del rey Lothario de Francia, lo cual prueba que en aquel entonces, el tiempo se contaba a\u00fan en Catalu\u00f1a por el sistema de los fran cos, y la firmaron Vuisanelo, obispo de Urgel; Ame lio, abad; Mir\u00f3n, obispo de Gerona; Aret, levita; Adalberto, abad; el conde Oliva, Vifredo Durando, Pardo, y la escribi\u00f3 y refrend\u00f3 el presb\u00edtero Arnulfo. Su contenido ech\u00f3 por tierra la tradici\u00f3n largo tiempo autorizada de que Cario Magno hab\u00eda sido el fundador del Monasterio de Serrateix, pues de \u00e9l aparece bien claro, que no fu\u00e9 aquel emperador, sino Oliva, conde de Cerda\u00f1a y de Berga y su her mano Mir\u00f3n, obispo de Gerona, los que mandaron edificar y dotaron el cenobio, cuya fundaci\u00f3n hab\u00eda empezado el presb\u00edtero Froylano. Prosigui\u00f3 \u00e9ste aumentando prontamente en po der y riqueza, merced \u00e1 la liberalidad y dones que con \u00e9l tuvieron los fieles debidos \u00e1 la ejemplar con ducta y buen proceder de los monjes. Pero, sobre"], [109, "CAP\u00cdTULO III 101 todo, lo que atrajo mayor caudal de bienes tempora les y espirituales \u00e1 la casa, fueron las reliquias de los cuerpos de los santos m\u00e1rtires V\u00edctor, Sen\u00f3n y Fel\u00edcula, virgen. Nadie indica de d\u00f3nde ni cu\u00e1ndo llegaron esas reliquias al convento; s\u00f3lo se sabe que fu\u00e9 mucho tiempo despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n y que el convento celebraba su fiesta el d\u00eda 14 de febrero. Villanueva, en su Viaje literario, dice creer que los santos Urbicio, V\u00edctor y Fel\u00edcula, fueron martiriza dos en las cercan\u00edas del monasterio por los \u00e1rabes en alguna de sus correr\u00edas. Tambi\u00e9n se ignora cu\u00e1ndo y c\u00f3mo adquiri\u00f3 el convento las reliquias del cuerpo de San Urbicio, obispo y m\u00e1rtir, que en su iglesia se venera y que fu\u00e9 para ella manantial inagotable de riquezas de todas clases, porque el santo c-ue, ya en vida, tuvo poder para hacerse obedecer por las fie ras y animales del campo, mucho poder para obrar milagros deb\u00eda tener, cuando goz\u00f3 de la bienaven turanza eterna. Hablando de \u00e9l, dice el cronista: \u00abal\u00e9grese el obispado de Urgel de tener un grande santo por patr\u00f3n y g\u00f3cese el condado de Berga, pues por los merecimientos de este santo, est\u00e1 libre.de granizo y de toda tempestad, con abundancia de lluvias \u00e1 sus tiempos.\u00bb Honrado, pues, est\u00e1 el monasterio con el orna mento de cuatro cuerpos de santos, gloria que no han alcanzado merecer muchas catedrales. \u00ae"], [110, ""], [111, "CAP\u00cdTULO IV Los condes de Cerda\u00f1a. De 977 \u00e1 990. La orden Benedictina. \u2014 Monasterio de, San Lorenzo.\u2014 Priorato de San Salvador. \u2014 Nueva y terrible invasi\u00f3n \u00e1rabe.\u2014 El conde Oliva y los nobles y principales del pa\u00eds en Mauresa.\u2014 Carta puebla de Cardo- na.\u2014 Oliva renuncia el condado. \u00cdKIPwff I 0N instituciones como la que hemos nien |i| jfSlj ! i cionado en el cap\u00edtulo anterior, enrique- l|j^^W|j| c\u00edan los condes catalanes al pa\u00eds, apro lyyjyjy^t vechando la paz en cjue les dejaba el sabio y prudente monarca \u00e1rabe, El Hakem, y entre ellos, nuestro conde Oliva no quedaba rezagado en el buen camino emprendido. Prescindiendo de los conventos \u00e9 iglesias que mand\u00f3 levantar en su condado, y que fueron mu chas y algunas muy grandiosas y mejor dotadas, nos circunscribiremos \u00e1 dar una idea de las que \u00e1 su celo por la religi\u00f3n deben el ser en las cercan\u00edas de Berga. Un auxiliar inteligente y poderoso para las pia-"], [112, "104 EDAD FEUDAL dosas obras que intentaban, hallaron los nobles se \u00f1ores en la orden Benedictina, que, conforme dijimos en otro lugar, fu\u00e9 la primera que estableci\u00f3 monas terios en Catalu\u00f1a, tan pronto como los cristianos tuvieron unos cuantos palmos de ella, un poco ase gurados de las correr\u00edas de los \u00e1rabes. Al celo de Oliva, perfectamente secundado por el se\u00f1or ele Bag\u00e1, fu\u00e9 debida la construcci\u00f3n del monasterio que aun existe en la llanura de aquella villa, que fu\u00e9 poblado por monges de la orden Bene dictina y dotado espl\u00e9ndidamente por ambos funda dores. Conserv\u00f3se este monasterio independiente, poco tiempo, pues en el a\u00f1o 1071, sus monjes, San cho, Jimeno, Dacio y Bancio, se presentaron al con cilio que se celebr\u00f3 en el monasterio de San Juan de la Pe\u00f1a, en el que rogaron \u00e1 \u00e9ste aceptase la dona ci\u00f3n que le hac\u00edan de su iglesia y convento y admi tiese corno filiaci\u00f3n, lo cual aqu\u00e9l se dign\u00f3 aceptar. No lejos de este monasterio, en una peque\u00f1a llanura 4 orillas del r\u00edo Llobregat, y tambi\u00e9n por mediaci\u00f3n del mismo Oliva, fund\u00f3 un priorato, el monasterio de San Pedro de Roda \u00f3 de Verdera, al cual dio el nombre de San Salvador de Verdera, que despu\u00e9s se ha convertido por corrupci\u00f3n en San Sal vador de la Badella. En las indicadas y otras obras piadosas, alterna das con alguna rencilla buscada \u00e1 cualquiera de sus vecinos, pasaba el tiempo nuestro activo \u00e9 inquieto conde, cuando el rumor precursor de las grandes tormentas, seguido \u00e1 poco del ronco sonido de la trompa guerrera, vino \u00e1 retumbar en los valles y en los montes de sus quebrados dominios. Era que los ya casi olvidados \u00e1rabes hab\u00edan vuelto \u00e1 lanzar sus"], [113, "CAP\u00cdTULO IV 105 + briosos corceles sobre Catalu\u00f1a, y la voz del animoso Borrell llamaba \u00e1 todos los hombres \u00e1 la defensa de la patria seriamente amenazada. Al prudente El Hakem hab\u00eda sucedido en el so lio musulm\u00e1n su hijo Hixem, joven de diez a\u00f1os. Durante su menor edad, rigi\u00f3 \u00e1 su arbitrio su primer ministro Mohamed-el-Moafar\u00ed, conocido en la histo ria con el nombre de Almanzor, que significa el Vic torioso, quien decidi\u00f3 dirigir una expedici\u00f3n \u00e1 Ca talu\u00f1a . Entr\u00f3 en ella al empezar la primavera del a\u00f1o 986, tomando la direcci\u00f3n de Barcelona, al mismo tiempo que una escuadra \u00e1rabe se dirig\u00eda hacia sus costas para auxiliar la acci\u00f3n del ej\u00e9rcito expedicio nario. Apenas Borrell, conde de Barcelona, tuvo tiempo de preparar su ej\u00e9rcito, cuando ya los \u00e1rabes hab\u00edan desembarcado en los llanos de esta ciudad. Sali\u00f3 de ella Borrell y se encontr\u00f3 con las huestes de Alman zor en la llanura ele Matabous, al pie mismo del cas tillo de Moneada, trab\u00e1ndose enseguida una cruel y sangrienta batalla . El valiente conde obr\u00f3 con el ej\u00e9rcito cristiano prodigios de valor, pero fueron in\u00fa tiles todos los esfuerzos; el Dios de las batallas quiso que sufriese una desastrosa \u00e9 irreparable derrota. Almanzor, \u00e1 las muchas victorias obtenidas anterior mente, a\u00f1adi\u00f3 la de aquel d\u00eda, durante el cual las cimitarras musulmanas no cesaron de cercenar cabe zas entre los fatigados y rendidos soldados de Bo rrell. La victoria que obtuvo el caudillo \u00e1rabe fu\u00e9 completa: de resultas de ella, Barcelona se le rindi\u00f3 al cabo de cinco d\u00edas de asedio, y pocos m\u00e1s tarde hab\u00edan ca\u00eddo en su poder casi tocias las poblacio-"], [114, "106 EDAD FEUDAL nes del llano y de la costa. Entre tanto Borrell, arrastrado por algunos fugitivos del lugar del com bate, hab\u00eda ido \u00e1 parar \u00e1 Manresa, no para buscar refugio dentro de sus muros, sino para organizar prontamente los medios para procurar vengarse del tremendo descalabro sufrido. A este efecto envi\u00f3 mensajeros por todas partes, para que llamasen \u00e1 las puertas de todas las pobla ciones y castillos y participasen \u00e1 sus moradores la infausta noticia, excit\u00e1ndoles para que comparecie sen \u00e1 Manresa, para salvar \u00e1 la patria invadida. Al mismo tiempo mand\u00f3 una embajada al rey franco \u2022pidi\u00e9ndole auxilio. Los nobles se\u00f1ores catalanes no se mostraron sor dos \u00e1 la voz de la patria y acudieron \u00e1 porf\u00eda al lu gar de la cita, seguidos de sus vasallos. De los pri meros que all\u00ed llegaron, fu\u00e9 nuestro conde Oliva Cabreta, pariente del de Barcelona. Baj\u00f3 de sus do minios de Cerda\u00f1a, con cuanta gente pudo reunir, y al pasar por Berga, tom\u00f3 tambi\u00e9n \u00e1 todos los que eran aptos para empu\u00f1ar un arma vengadora, y as\u00ed seguido de numerosa hueste, lleg\u00f3 \u00e1 Manresa, en donde deb\u00eda infundir entusiasmo \u00e1 todos con su ca r\u00e1cter resuelto y animoso. All\u00ed acudieron casi todos los se\u00f1ores monta\u00f1eses, y de los de esta tierra no falt\u00f3 ni el noble Folch, de Cardona, ni el intr\u00e9pido Galcer\u00e1n, se\u00f1or de Bag\u00e1, cuya familia ha estado siempre representada en cuantos hechos memorables registran los anales catalanes. Tambi\u00e9n acudieron Hugo, se\u00f1or de Mataplana, Bernardo que lo era de Peguera y m\u00e1s tarde deb\u00eda su familia serlo tambi\u00e9n de Berga; otro Bernardo que ten\u00eda su castillo en la Portella, el valiente Despugnolo y otros. Mientras se"], [115, "CAP\u00cdTULO IV 107 iban reuniendo todos los nobles con sus mesnadas, conoci\u00f3 Borrell que la salvaci\u00f3n de la patria deb\u00edan \u00fanicamente lograrla los monta\u00f1eses y rurales, porque todas las poblaciones de la costa estaban domina das por los enemigos, por lo que trat\u00f3 de estimu lar su honor anunciando con gran estr\u00e9pito que desde luego conced\u00eda libertad, franquicia, honor y t\u00edtulo militar \u00e1 cuantos acudiesen \u00e1 auxiliarle en aquella jornada con armas y caballo, \u00e1 costas pro pias adquiridos y mantenidos. De tal efecto fueron los ofrecimientos del conde, que bien pronto tuvo \u00e1 su lado \u00e1 900 hombres poderosos y valientes que aceptando su oferta, estaban ansiosos de ilustrar su flamante t\u00edtulo con alguna heroica proeza. De ah\u00ed el origen de los llamados homens de paratge, t\u00edtulo de nobleza de que m\u00e1s se vanagloriaban sus poseedores en los tiempos futuros. Cuando Borrell se vio al frente de tan brillante y decidido ej\u00e9rcito, sin esperar la respuesta del rey franco, decidi\u00f3 marchar contra los moros. Bien co noc\u00eda que su gente era inferior en n\u00famero \u00e1 sus ene migos, pero quiso que el valor supliera lo que al n\u00famero faltaba. Lo que pas\u00f3 en esta jornada no lo refiere la histo ria, por hab\u00e9rselo ocultado el espeso velo de los tiem pos ; tan s\u00f3lo se sabe que Barcelona volvi\u00f3 \u00e1 estar en poder de los cristianos antes de acabar aquel mismo a\u00f1o. La tradici\u00f3n, no obstante, la rodea de hechos maravillosos, y creyendo imposible que tan redu cido ej\u00e9rcito se atreviese \u00e1 embestir y venciese \u00e1 otro cuatro veces superior, atribuye la victoria de los catalanes al auxilio que les prest\u00f3 el mismo san Jorge en persona, quien envuelto en una nube, mon-"], [116, "108 EDAD FEUDAL tando un caballo blanco, pele\u00f3 sin tregua contra los moros, que ca\u00edan muertos al s\u00f3lo contacto del rayo que le serv\u00eda de flam\u00edgera espada. L\u00e1stima que no hayan llegado hasta nosotros los actos de hero\u00edsmo que necesariamente debieron realizar aquellos deno dados caballeros, entre los cuales ele seguro que de bi\u00f3 distinguirse nuestro belicoso conde con sus va lientes monta\u00f1eses. Reconquistada Barcelona, el conde Borrell no se eli\u00f3 descanso en recuperar las dem\u00e1s poblaciones de que se hab\u00eda apoderado el temible Almanzor, las cuales una tras otra redujo en poco tiempo \u00e1 su do minio, hasta que consigui\u00f3 llegar \u00e1 las anteriores fronteras de su estado, que fortific\u00f3 y presidi\u00f3 de nuevo. Y como era justo que los caballeros que tan denodadamente le hab\u00edan auxiliado, obtuviesen tam bi\u00e9n su parte de recompensa, distribuy\u00f3 entre ellos las tierras reconquistadas y aun otras, concedi\u00e9ndoselas por lo regular \u00e1 t\u00edtulo de feudo, con dependencia empero de su soberana autoridad, y de ah\u00ed el origen de tantas baron\u00edas, cuyos se\u00f1ores tomaron el nombre de sus tierras, \u00f3 bien dieron \u00e1 \u00e9stas el que llevaban. Ya poco antes de esta invasi\u00f3n, tan desastrosa mente para los cristianos comenzada y tan r\u00e1pida y gloriosamente terminada, el conde Borrell, como si conociese que pod\u00eda servirle de mucha utilidad, ha b\u00eda fijado atenci\u00f3n muy preferente en la fortaleza de Cardona. A este objeto confirm\u00f3 \u00e1 un caballero lla mado Ermemiro en la posesi\u00f3n del castillo y villa de Cardona, d\u00e1ndole la investidura de vizconde. A los muchos privilegios que su abuelo Vifredo el Velloso hab\u00eda concedido \u00e1 los que fuesen \u00e1 establecerse en la poblaci\u00f3n, al restaurarla, a\u00f1adi\u00f3 Borrell otros"], [117, "CAP\u00cdTULO IV 109 nuevos, como el de que pudiesen sacar sal los jueves de la semana, el que no pudiesen ser obligados \u00e1 sa tisfacer censo alguno como no fuera por los derechos se\u00f1alados \u00e1 la iglesia de San Vicente, todo esto con tal de que prestaran al vizconde los auxilios que los vasallos deb\u00edan \u00e1 su se\u00f1or, y trabajasen en las obras y fosos del castillo, un d\u00eda por semana, y otros muchos. Confirm\u00f3 los privilegios que les hab\u00eda conce dido Vifredo, enmendando, empero, el que les facul taba para dar inmune albergue \u00e1 los ladrones, mo nederos falsos y raptores de mujeres, antes de ser juzgados, pues no le pareci\u00f3 bien que los malvados y ruines se mezclasen con los buenos. Esta concesi\u00f3n de privilegios hecha por Borrell \u00e1 los habitantes de Cardona, es la carta-puebla m\u00e1s antigua de que se tiene noticia. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s ele esta terrible invasi\u00f3n, ya se hab\u00edan amortiguado los br\u00edos de nuestro fogoso conde Oliva Cabreta, con el peso de los setenta y pico de a\u00f1os que llevaba encima, cuya circunstancia contribuir\u00eda poderosamente \u00e1 que, encontr\u00e1ndose en la abad\u00eda de Cux\u00e1, cuya restauraci\u00f3n era debida \u00e1 su piedad, al mismo tiempo que se hallaba en ella san Romualdo, por consejo de \u00e9ste decidi\u00f3 abandonar el mundano bullicio y parti\u00f3 para Italia, ingresando en el monasterio de Monte Casino, del cual se hizo mon je y en el cual se cree que muri\u00f3, si bien el autorizado Villanueva asegura que su cad\u00e1ver yace sepultado en un viejo sepulcro de piedra, sin escudo ni emblemas, cjue tiene esculpido en su cubierta un caballero con daga y espada, el cual se conserva en la iglesia del monasterio de S\u00e9rrateix, del que eran fundado res Oliva y su hermano Mir\u00f3n, obispo de Gerona."], [118, ""], [119, "CAP\u00cdTULO V LOS CONDES DE CERDA\u00d1A. De 990 \u00e1 1025. Otras invasiones \u00e1rabes. \u2014 Fundaci\u00f3n del monasterio de la Portella, y vicisitudes por las que ha pasado. \u2014 Gislaberto: Iglesia de la Quar. l ir \u00e1 buscar Oliva Cabreta un alivio \u00e1 su fatigado esp\u00edritu en las tranquilas so- ledades de Monte Casino, se posesion\u00f3 de su dilatado estado su hijo Vifredo. Dos invasiones musl\u00edmicas ocurrieron durante su vida: la primera funesta y asoladora, mandada por el mismu Almanzor, de quien ya hemos tratado, que penetr\u00f3 en Catalu\u00f1a y, veloz como la centella, la recorri\u00f3 casi toda, hollando y arrasando cuanto pod\u00eda para regresar luego \u00e1 C\u00f3rdoba cargado de bot\u00edn. En 1003 \u00f3 sea tres a\u00f1os despu\u00e9s de aqu\u00e9lla, hizo otra excursi\u00f3n por estas tierras Abdelmelich, sucesor de Almanzor. Prosigui\u00f3 Vifredo en la buena costumbre estable-"], [120, "112 EDAD FEUDAL cida por su padre, de dar protecci\u00f3n y apoyo \u00e1 las obras piadosas, en particular \u00e1 las que tend\u00edan \u00e1 la mayor gloria y ooder de la religi\u00f3n Benedictina. En su tiempo se empez\u00f3 y termin\u00f3 la f\u00e1brica del monasterio de San Pedro de la Portella, del cual por ser tan conocido ele Berga y su comarca, creemos oportuno dar una idea. Era Bernardo un noble que hab\u00eda comprado \u00e1 Oliva Cabreta todo el territorio que abarcaba la pa rroquia de la Quart, junto con el valle llamado de Frontiny\u00e1, \u00f3 val\u00ed Fontiana, y construido un castillo en la Portella. Seducido por las naturales bellezas de este valle y excitado por un laudable fervor reli gioso, decidi\u00f3 levantar en \u00e9l un monasterio de mon ges benitos que con su presencia llamasen y uniesen \u00e1 sus bellezas naturales las celestiales con que con tanta liberalidad adornaba el cielo \u00e1 las moradas de estos varones. La muerte impidi\u00f3 al noble tronco origen de la distinguiclisima familia Zaportella el realizar su piadoso proyecto, que dej\u00f3 eficazmente recomendado \u00e1 su esposa y \u00e1 su hijo heredero, Vi fredo. Cumpli\u00f3 \u00e9ste con la voluntad de su padre, ha ciendo construir la iglesia, claustros y dem\u00e1s depen dencias, \u00f3 sea el monasterio, todo lo cual estaba concluido en el a\u00f1o 1007. Entonces fu\u00e9 cuando el mismo Vifredo, con su madre Doda, obrando con con sentimiento de su esposa Hermatrude y de sus her manos Arnaldo y Ricardo, dotaron el monasterio de la Portella con todas las tierras incultas y de la branza, vi\u00f1as y vi\u00f1edos, montes, bosques, alodios, d\u00e9cimas y primicias que pose\u00edan en el apenelicio de Santa Mar\u00eda de la Quart y otros honores que pose\u00edan"], [121, "CAP\u00cdTULO VI Bernardo y Guillermo de Berg-ad\u00e1 y los condes de Cerda\u00f1a. De 1025 \u00e1 1095. Pago bergitano. \u2014 Bernardo, titulado conde de Berga. \u2014 Cuestiones con el conde de Barcelona. \u2014 Guillermo de Bergada.\u2014 Berga no fu\u00e9 nunca condado feudal. espu\u00e9s de la muerte de Vifredo, acaecida en el a\u00f1o 1025, Berga dej\u00f3 de depender de los condes de Cerda\u00f1a, constituy\u00e9n- dose con su comarca en un territorio casi independiente, \u00e1 la manera de los condados existen tes en Catalu\u00f1a, con \u00ednfulas de tal. Dej\u00f3 Vifredo por heredero \u00e1 su hijo Ram\u00f3n; pero de sus estados de Cerda\u00f1a, Conflent, Capsir y pago bergitano \u00f3 berga d\u00e1n, fu\u00e9 desprendido \u00e9ste \u00faltimo, por haberlo legado su padre \u00e1 su otro hijo Bernardo. El territorio que comprend\u00eda el pago bergad\u00e1n era, \u00e1 poca diferencia, el que abarca el actual par tido judicial. Part\u00eda del Collado de Jou, punto si-"], [122, "122 EDAD FEUDAL tuado \u00e1 lo alto de la monta\u00f1a de Bag\u00e1, que da ac ceso \u00e1 Cerda\u00f1a, y desde all\u00ed, pasando por un cerro, segu\u00eda hasta Castellar den Huch, desde donde se dirig\u00eda hacia Mataplana, y por una cordillera bajaba \u00e1 la llanura del Llusan\u00e9s, y torciendo entonces hacia el Llobregat, que atravesaba por m\u00e1s abajo de Puigreig, segu\u00eda por el cerro llamado Coll de la Ve trina hacia Naves, y tomando entonces la direcci\u00f3n de la Val\u00ed del Hort y Malany, abrazaba Saldes, Go sol, Castell Fraumir y Josa. Hay, empero, que tener en cuenta que, \u00e1 pesar de comprender el pago bergi tano tan dilatado radio, y ser tantos los pueblos en el mismo comprendidos, Bernardo, por el legado que le hizo su padre, no adquiri\u00f3 m\u00e1s que el se\u00f1or\u00edo de los pueblos que no hab\u00edan sido anteriormente cedi dos en feudo \u00f3 entregados \u00e1 otro \u2022 se\u00f1or, los cuales comprend\u00edan las cuatro quintas partes del terri torio, quedando \u00fanicamente para \u00e9l Berga y los' pueblos m\u00e1s inmediatos, y aun no todos, conforme m\u00e1s detalladamente expresaremos en lugar m\u00e1s oportuno. Teni\u00e9ndose Bernardo por heredero del conde de Cerda\u00f1a, por la parte de herencia que \u00e9ste le hab\u00eda legado, debi\u00f3 parecerle que tambi\u00e9n con el territo rio iba comprendido el t\u00edtulo: as\u00ed es que se intitul\u00f3 pomposamente conde de Bergad\u00e1. Desde entonces, Berga ya tuvo un se\u00f1or m\u00e1s in mediato, que viv\u00eda dentro de la poblaci\u00f3n en las ha bitaciones que se hizo arreglar en el recinto del castillo, y que si bien no ten\u00eda m\u00e1s derechos que los que le hab\u00eda trasmitido su padre, no obstante, para los bergadanes no era igual estar continuamente \u00e1 la vista de un se\u00f1or que casi no pose\u00eda otra cosa que"], [123, "CAP\u00cdTULO VI 123 Berga, \u00f3 depender ele otro muy poderoso, y que rara mente les visitaba. En la \u00e9poca, pues, de Bernardo, fu\u00e9 cuando Berga empez\u00f3 \u00e1 sentir el peso del feudalismo con toda su fuerza y acompa\u00f1amiento de malos usos y dem\u00e1s ve jaciones de que eran v\u00edctimas los pueblos. Tambi\u00e9n en su tiempo estuvimos \u00e1 punto de lle gar \u00e1 las manos con nuestros antiguos hermanos los cerdanes. Por lo visto, Bernardo y su hermano el conde de Cerda\u00f1a, ri\u00f1eron por cuesti\u00f3n de la he rencia de su padre; cuya ri\u00f1a y mala voluntad que se ten\u00edan, nos demuestra la historia, con motivo de las disenciones entre \u00e9ste y el conde de Barcelona. A tal punto llegaron las enemistades entre los dos poderosos condes, que estaban ya para romperse las hostilidades, cuando el. de Barcelona se ali\u00f3 con el de Urgel, pariente que era del de Cerda\u00f1a. Convi nieron con esta alianza que el conde de Urgel auxi liar\u00eda con todo su poder y fuerzas al conde de Bar celona en la guerra que iba \u00e1 comenzar contra el de Cerda\u00f1a. Y tan \u00e1 pecho tom\u00f3 el de Urgel la alianza, que logr\u00f3 que entraran en ella el obispo de esta \u00fal tima ciudad y Bernardo de Bergad\u00e1, hermano del conde de Cerda\u00f1a, quienes se comprometieron \u00e1 ha cer la guerra \u00e1 su hermano. Preparadas estaban ya las fuerzas que hab\u00edan de entrar en combate, cuando de pronto se entablaron negociaciones y parlamentos, que dieron por resul tado la paz y concordia entre los dos condes, \u00e1 cuyo buen fin debi\u00f3 contribuir el temor que tendr\u00eda el conde de Cerda\u00f1a, de hab\u00e9rselas con tan poderoso enemigo, y aliado por a\u00f1adidura con otros poderosos se\u00f1ores, como sin duda lo eran el conde y obispo de"], [124, "124 EDAD FEUDAL Urgel y Bernardo de Bergad\u00e1, y sobre todo el pri mero, que por s\u00ed solo pod\u00eda casi disponer de tantas fuerzas como el de Cerda\u00f1a. A Bernardo de Bergad\u00e1, sucedi\u00f3 en la herencia y se\u00f1or\u00edo de Berga su hijo Guillermo, quien, \u00e1 juzgar por las noticias que se tienen de su vida, deb\u00eda per manecer pocas temporadas en su casa y fortaleza de Berga, pues sus gustos \u00e9 inclinaciones le llevaban \u00e1 los grandes centros de poblaci\u00f3n. Hombre galante y aficionado \u00e1 toda clase de diversiones y pasamientos, en particular los amorosos, mal se avendr\u00eda su ca r\u00e1cter con la rudeza de su pa\u00eds, y de presumir es, que huir\u00eda de guerras y disenciones para poderse en tregar por completo \u00e1 sus locos devaneos. No se vaya \u00e1 creer empero que fuese Guillermo un atolondrado libertino, sino que fu\u00e9 uno de los hombres de letras catalanes m\u00e1s eminentes de su siglo. Como \u00e1 poeta, su talento brill\u00f3 \u00e1 grande al tura, no habiendo en su tiempo quien demostrara m\u00e1s ingenio que \u00e9l en el arte de trovar. Compuso muchas poes\u00edas obscenas, y los mejores frutos de su ingenio se hallan manuscritos en la biblioteca del Vaticano. No sabemos si su libre conducta le retraer\u00eda del matrimonio, pero lo cierto es que falleci\u00f3 sin dejar descendencia, acabando con \u00e9l la dinast\u00eda de los condes de Bergad\u00e1; por esto la herencia re tro verti\u00f3 \u00e1 su primo el conde de Cerda\u00f1a, Guillermo Ram\u00f3n. Con esto volvi\u00f3 el pago bergitano \u00e1 unirse al con dado de Cerda\u00f1a, despu\u00e9s de haber estado separado de \u00e9l en la vida de Bernardo y la de su hijo Guiller mo, quienes ya hemos dicho que durante el dominio"], [125, "CAP\u00cdTULO VI 125 que tuvieron en Berga y Bergad\u00e1n, se dieron lustre con el t\u00edtulo de conde de Bergad\u00e1. Por este motivo consideramos este el lugar m\u00e1s oportuno para desvanecer un error en que f\u00e1cil mente puede incurrir cualquiera. Acabamos de decir que, tanto Bernardo como Guillermo, se adornaron con el t\u00edtulo de conde de Bergad\u00e1, siendo esto lo m\u00e1s com\u00fan, pues tambi\u00e9n usaron el de conde de Berga. Por otra parte, al re se\u00f1ar la fundaci\u00f3n del monasterio de Serrateix en el cap\u00edtulo III de esta \u00e9poca, hallamos que se daba el nombre de condado Bergad\u00e1n al territorio que abar caba lo cjue hoy llamamos partido. De todo esto se deduce, que en la fecha \u00e1 que nos referimos, hubo condes en Berga, y fu\u00e9 por consiguiente denominado su territorio condado, en el sentido de pertenecer \u00e1 un se\u00f1or con el t\u00edtulo feudal de conde; y sin embar go, ni lo uno ni lo otro es exacto. Berga, durante toda la \u00e9poca que rese\u00f1amos, fu\u00e9 un feudo grande, que \u00e1 veces fu\u00e9 unido \u00e1 determinados condados y otras no; pero nunca tuvo Berga conde propio, ni por consiguiente existi\u00f3 ning\u00fan condado con su nombre. Si el conde de Cerda\u00f1a Oliva Cabreta, en la fun daci\u00f3n del monasterio de Serrateix, dio el nombre de condado al territorio Bergad\u00e1n, debe entenderse que se lo dio \u00fanicamente en el sentido de distrito \u00f3 partido, comprendi\u00e9ndose que usara aquella denomi naci\u00f3n, porque en su tiempo, la reconquista del pa\u00eds aun no estaba bien sentada, y no hab\u00edan podido ser hechas a\u00fan y clasificadas las denominaciones del mismo, y por lo tanto, sigui\u00f3 la antigua usanza go da, en virtud d\u00e9la cual el territorio estaba, pol\u00edtica, militar y judicialmente dividido en condados, \u00f3sea"], [126, "126 EDAD FEUDAL distritos llamados de aquel modo, porque los godos conoc\u00edan con el nombre de condes \u00e1 los que por dele gaci\u00f3n del gobierno, reg\u00edan los distritos con atribu ciones semejantes \u00e1 las de nuestros jueces y gober nadores, siendo por lo tanto muy distintos de los condes feudales, cuya idea actualmente se nos ocu rre al pronunciar aquel nombre. En aquella misma fecha, fu\u00e9 cuando recibieron los condados rurales el nombre de pagus, conserv\u00e1n dose aquella denominaci\u00f3n, pero bien distintamente. Del nombre pagus nos queda a\u00fan hoy d\u00eda la remi niscencia de llamar pag\u00e9s \u00e1 todo rural, \u00f3 sea \u00e1 los habitantes en el campo. Siendo, pues, Berga en la fecha de que tratamos al empezar este art\u00edculo, un pago agregado al con dado de Cerda\u00f1a, s\u00f3lo puede atribuirse \u00e1 la falta de fijeza de que adolec\u00edan a\u00fan en aquel tiempo las auto ridades y t\u00edtulos llamarle condado, porque al legar Vifredo el pago bergitano \u00e1 su hijo Bernardo, s\u00f3lo pudo trasmit\u00edrselo en feudo, pero no darle el t\u00edtulo de conde, que \u00e9ste us\u00f3; porque no ten\u00eda facultades para crear condados; pues si bien como \u00e1 conde de Cerda\u00f1a era casi independiente, no lo era del todo, y depend\u00eda, si bien muy latamente, del conde de Barcelona, que era el soberano de todos los catalanes, y por tanto, \u00e1 \u00e9ste \u00fanicamente compet\u00edan facultades para la crea ci\u00f3n y nombramiento de condes y condados. Por su puesto que todo esto s\u00f3lo tiene una importancia rela tiva, porque lo positivo es que, bien sea con el nombre de condado \u00f3 pago, bien con el de feudo, depend\u00eda de un se\u00f1or; y de que \u00e9ste se llamase simplemente tal, \u00f3 se condecorase con el t\u00edtulo de conde, no resultaba una diferencia de mucha trascendencia."], [127, "CAP\u00cdTULO VI 127 Volviendo \u00e1 nuestro objeto, hemos dicho que Gui llermo de Bergad\u00e1 falleci\u00f3 sin dejar sucesi\u00f3n aca bando con \u00e9l la dinast\u00eda de los condes de Bergad\u00e1; por esto la herencia retro verti\u00f3 \u00e1 su primo el conde de Cerda\u00f1a, Guillermo Ram\u00f3n. Estaba Guillermo Ram\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida, cuando le sobrevino la herencia de su pri mo, de la cual goz\u00f3 muy poco tiempo, falleciendo en el a\u00f1o 1095."], [128, ""], [129, "CAPITULO V 113 en el apendicio del castillo de la Portella por haber las comprado al conde Oliva. Do\u00f1a Doda, particu larmente, dio adem\u00e1s al monasterio muchos alodios, d\u00e9cimas, caser\u00edos y honores que ten\u00eda dentro del con dado de Cerda\u00f1a particularmente en los lugares de Anauga, Villalb, Gers y Saltegal, con otros bienes que ten\u00eda en el Vallespir y un molino en el r\u00edo Adert. Por su parte, Vifredo, conde de Cerda\u00f1a, no quiso ser menos que su feudatario el se\u00f1or de la Portella, por lo cual dio al monasterio todos ios alodios, casas, molinos, aguas, vi\u00f1as, huertos, bosques y otras tie rras, as\u00ed yermas como de labranza, que ten\u00eda en los t\u00e9rminos de Gravaledo, Tarracles, Galiadas, C\u00e1pte nos, Pazets y Escobes, que confrontaban al oriente con el r\u00edo Adest, \u00e1 mediod\u00eda con Sagas \u00f3 la Pi\u00f1a, al poniente con el r\u00edo Llobregat y \u00e1 cierzo con el r\u00edo Vilada. Otras donaciones tuvo el monasterio con el tiempo, constituyendo. uno de los m\u00e1s ricos del prin cipado. Oliva, abad del c\u00e9lebre monasterio de santa Mar\u00eda de Ripoll y obispo de Vich, que era hijo del conde de Cerda\u00f1a Oliva Cabreta y por tanto hermano del conde Vifredo, se encarg\u00f3 de poblar el monasterio esco giendo algunos religiosos del suyo para que all\u00ed se trasladasen, eligiendo \u00e1 uno de ellos por abad, para que rigiese como \u00e1 prelado, con sujeci\u00f3n, empero, al abad de Ripoll. As\u00ed continu\u00f3 gobern\u00e1ndose el monasterio de la Portella hasta el a\u00f1o 1031, en que se emancip\u00f3 de la tutela de Ripoll, nombrando desde entonces en ade lante los abades, los obispos de Urgel, \u00e1 propuesta de los fundadores. Fu\u00e9 consagrada la Iglesia del monasterio en el 8"], [130, "114 EDAD FEUDAL a\u00f1o 1035 en honor de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo, de san Pedro, de san Juan Bautista y de san Mart\u00edn confesor, asistiendo al acto de la consagraci\u00f3n, el ar zobispo de Narbona, el obispo de Carcassona y san Armengol, obispo ele Urgel, siendo adem\u00e1s memorable este hecho por haber sido al propio tiempo consa grado Gislaberto obispo electo de Barcelona. Era este prelado hijo de Berga \u00f3 de sus cercan\u00edas, y es uno de los m\u00e1s ilustres con que cuenta el ar quiepiscolopio barcelon\u00e9s. Durante el largo per\u00edodo en que ocup\u00f3 aquella silla episcopal, fu\u00e9 cuando se empez\u00f3 y termin\u00f3 la reconstrucci\u00f3n de la Catedral de Barcelona, en cuya feliz terminaci\u00f3n tuvo no es casa parte su fervoroso celo y la influencia de que gozaba en todas las clases sociales. Tanto era el celo con que Gislaberto tomaba los intereses espirituales de su di\u00f3cesis y tal el buen tacto que ten\u00eda, que logr\u00f3 que Hal\u00ed, rey moro de Ma llorca le hiciese donaci\u00f3n de todas las iglesias cat\u00f3 licas existentes en Mallorca, Menorca y la ciudad de Denia, en el reino de Valencia, someti\u00e9ndolas com pletamente \u00e1 su iglesia y jurisdicci\u00f3n. Rigi\u00f3 y go bern\u00f3 la di\u00f3cesis de Barcelona por espacio de 32 a\u00f1os y falleci\u00f3 en el de 1067, como dice el cronista, \u00abllo r\u00e1ndole todos, generalmente, eclesi\u00e1sticos y seglares, nobles y plebeyos, sintiendo unos y otros grande mente verse privados de un tan grande pont\u00edfice, el cual hab\u00eda sido, \u00e1 los pobres amparo, \u00e1 los ricos y nobles su consejero, y finalmente, \u00e1 todos padre y dechado y modelo de santidad y virtud \u00e1 todos los eclesi\u00e1sticos de su tiempo.\u00bb Cerrando este largo par\u00e9ntesis, que bien merecido tiene uno de los hijos m\u00e1s ilustres que han salido de"], [131, "CAP\u00cdTULO V 115 este pa\u00eds, continuemos relatando los hechos m\u00e1s cul minantes ocurridos en el monasterio de la Portella. Continu\u00f3 aumentando en riqueza y esplendor por los donativos que le hac\u00edan los fieles. En el a\u00f1o 1069, Bernardo Vifredo, se\u00f1or del castillo de la Por tella, queriendo partir con los cruzados \u00e1 la conquista de la Tierra Santa, de acuerdo con su esposa Migdo nia hizo donaci\u00f3n al monasterio de todo el santuario y parroquia de la Quart, comprendiendo la cesi\u00f3n los diezmos y primicias que se cobraban en todo el pa\u00eds abarcado por el r\u00edo Adest, Sierra de Mascaro, Sagas y r\u00edo de Barreda. Hab\u00eda la iglesia de la Quart, sido reedificada en un \u00e1spero pe\u00f1asco sobre las ruinas de otra muy an tigua, que tal vez hab\u00eda tambi\u00e9n servido para el culto de Mahoma, por haberlo as\u00ed elegido el mismo Nuestro Se\u00f1or, seg\u00fan refiere la tradici\u00f3n, cuando al ser hallada por un buey, en una cueva, los habitan tes de la Quart le levantaron provisional capilla en un bosque vecino, manifest\u00f3 por maravillosas singu laridades su deseo de ser trasportada \u00e1 su antigua morada. A principios del siglo xiv hab\u00eda perdido el monas terio de la Portella gran parte de su esplendor, ha biendo quedado reducida su comunidad \u00e1 solos cinco monges; pero en los a\u00f1os desde 1332 \u00e1 38, el abad Fra Cesari le devolvi\u00f3 alg\u00fan tanto de su perdido bri llo impetrando una bula del papa Benedicto XII, en la cual se declaraba al monasterio de jurisdicci\u00f3n exenta, sujeta s\u00f3lo inmediatamente \u00e1 la Sede apost\u00f3 lica, empezando desde esta fecha \u00e1 ser nombrados los abades directamente por el papa. Poco tiempo, em pero, hab\u00eda de durar su prosperidad, pues \u00e1 conse-"], [132, "116 EDAD FEUDAL cuencia de la mort\u00edfera pest!e que asol\u00f3 al pa\u00eds en el a\u00f1o 1347, los monges abandonaron su morada, la cual fu\u00e9 \u00e1 parar en ruinas que sirvieron mucho tiempo de aprisco \u00e1 los ganados. En el a\u00f1o 1356, los monges hab\u00edan ya vuelto \u00e1 habitar el monasterio; pero era tal su pobreza, que guiados por el ejemplo de su abad Berenguer, se ha llaban obligados \u00e1 labrar la tierra con sus propias manos para poder vivir y reedificar la iglesia y con vento. El mal estado en que se hallaban les llev\u00f3 las limosnas de muchos fieles y el auxilio del obispo y cabildo de Urgel, quienes les cedieron la parroquia ele nuestra Se\u00f1ora de Olv\u00e1n, con la cual,,los monges pu dieron respirar y vivir con m\u00e1s holgura. Ten\u00eda el monasterio por abad \u00e1 Fr. Lu\u00eds Ball\u00fas, en el a\u00f1o 1500, del cual se sabe que, \u00e1 imitaci\u00f3n de los santos padres y queriendo que el objeto de su orden fuese cumplido fiel y exactamente, cultivaba las propiedades de la abad\u00eda con sus propias manos. Pero la Providencia, en sus inexcrutables desig nios, ten\u00eda a\u00fan reservados para aquella santa casa mayores males de los que hasta aquella fecha le ha b\u00edan sobrevenido. Al austero Fr. Lu\u00eds Ball\u00fas hab\u00eda sucedido en el abadiato un antiguo monge de Ripoll llamado Fr. Pa blo Funes. Durante el tiempo en que. \u00e9ste ejerci\u00f3 la clignidad abacial fu\u00e9 cuando una cuadrilla de ban doleros penetr\u00f3 \u00e1 saco en el convento y, cometiendo toda suerte ele excesos y violencias, acab\u00f3 por dar muerte al abad. Aterrorizado qued\u00f3 el reba\u00f1o con la muerte ele su pastor, y tal fu\u00e9 el p\u00e1nico que se apo der\u00f3 d\u00e9los inermes monges, que dejaron el convento en el m\u00e1s completo abandono, al cual sobrevino la"], [133, "CAP\u00cdTULO V 117 inminente ruina. Otra vez fu\u00e9 convertida en aprisco la santa morada, de la cual no hubieran quedado ni las paredes, \u00e1 no haber mediado la intervenci\u00f3n del fundador de la casa denominada Pau de Sagas. Hab\u00eda sido este honrado sujeto arrendatario de los abades comendatarios, y tanto se condoli\u00f3 del lastimoso es tado del monasterio, que emple\u00f3 toda su industria y poder en repararlo; y ele tal modo logr\u00f3 su objeto, que en el a\u00f1o 1548, en que fu\u00e9 nombrado abad D. Juan de Comallonga, capell\u00e1n del emperador Carlos V, ya el monasterio hab\u00eda vuelto \u00e1 entrar en su marcha regular. Este abad Comallonga fu\u00e9 el que intent\u00f3 anexio nar de nuevo al monasterio la parroquia de la Quart, que regentaba M. Pere Armengol, natural de Sagas. Hab\u00edase \u00e9ste hecho cargo de aquella rector\u00eda \u00f3 curato por comisi\u00f3n del abad Fr. Lu\u00eds Ball\u00fas, quien in terpretando con recto sentido la regla de su orden, encontr\u00f3 que estaba prohibido \u00e1 los monges ejercer cargos eclesi\u00e1sticos que llevasen anejos cura de al mas, con el objeto de que no se distrajesen de su especial misi\u00f3n. En virtud de esta comisi\u00f3n, desem pe\u00f1\u00f3 tranquilamente el curato de la Quart el nom brado Armengol hasta que el abad Comallonga quiso quit\u00e1rselo. En vano el pobre cura alegaba sus incontrover tibles derechos adquiridos; por dem\u00e1s hac\u00eda resaltar las penalidades que hab\u00eda pasado en la parroquia, du rante el abandono del monasterio \u00e1 causa de los ban doleros, \u00e9 in\u00fatilmente demostraba la perpetuidad en los cargos que prescribe la iglesia: el orgulloso abad no quiso atender \u00e1 esto del p\u00e1rroco, sino que preten di\u00f3 incorporar \u00e1 toda costa la parroquia al monaste-"], [134, "118 EDAD FEUDAL rio. Resisti\u00f3se el buen sacerdote \u00e1 ser separado de un reba\u00f1o que hab\u00eda gobernado por espacio de 35 a\u00f1os, por lo que se empez\u00f3 un empe\u00f1ado litigio, el cual fu\u00e9 terminado con la intervenci\u00f3n y consejo de algunas personas notables eclesi\u00e1sticas y seglares, convini\u00e9ndose que Pere Armengol desempe\u00f1ase la rec tor\u00eda de la Quart; pero que, al ocurrir su fallecimien to, \u00f3 en caso de dimisi\u00f3n forzosa \u00f3 voluntaria volviese aqu\u00e9lla \u00e1 ser incorporada al monasterio. Por esta vez la justicia sali\u00f3 triunfante, \u00e1 pesar de estar de parte de un pobre sacerdote contra un poderoso abad. En tiempos de este mismo abad Comallonga, fu\u00e9 cuando tomaron el h\u00e1bito monacal dos nietos del mencionado bienhechor del monasterio, Pedro Pau, llamados Antonio y Francisco Viladamor, hijos de una hija de aqu\u00e9l. En el a\u00f1o 1568, el primero de es tos hermanos fu\u00e9 nombrado abad de la Portella, siendo el m\u00e1s ilustre y distinguido de cuantos este monasterio hab\u00eda tenido y tuvo en adelante. Trabaj\u00f3 mucho para terminar la restauraci\u00f3n del monasterio, distingui\u00e9ndose en su tiempo como \u00e1 consumado te\u00f3 logo y gran predicador. Su sabidur\u00eda le vali\u00f3 el ser nombrado visitador general, y despu\u00e9s presidente de la religi\u00f3n benedictina en Catalu\u00f1a, y la fama de su saber y virtudes se extendi\u00f3 tanto que fu\u00e9 nombrado embajador en la corte del rey cat\u00f3lico, y anciano ya, le fu\u00e9 dada para honroso retiro la abad\u00eda del c\u00e9lebre monasterio de San Salvador de Breda. Otros ab\"ades tuvo el monasterio hasta el a\u00f1o 1611, en que fu\u00e9 nombrado el mahon\u00e9s D. Pedro Sancho, quien creyendo realizar un acto que debe r\u00eda contribuir \u00e1 mayor ensalzamiento del monasterio, solicit\u00f3 al romano Pont\u00edfice su uni\u00f3n con el priorato"], [135, "CAP\u00cdTULO V 119 de San Pablo de Barcelona; y Paulo V, acogiendo benignamente la s\u00faplica del abad portell\u00e9s, de cret\u00f3 la uni\u00f3n pedida, por medio de bula expedida \u00e1 los 27 de noviembre de 1617, prescribiendo que en lo sucesivo el abad se titulase de San Pablo y de Portella. Mas queriendo la Santa Sede que los monges es tuviesen completamente libres para poder dedicar todo su fervor \u00e1 la estricta observancia de su austero instituto, dispuso en la mencionada bula, que se eri giese una vicar\u00eda perpetua en el monasterio de la Portella, que atendiese \u00e1 las obligaciones de cura de almas que \u00e9ste ten\u00eda anejas, correspondiendo al abad la colaci\u00f3n de esta vicar\u00eda, cuyo nombramiento de b\u00eda recaer, empero, en poder de un presb\u00edtero se cular. Pero como una cosa es mandar y otra obede cer, y no siempre la humildad, respeto y obediencia se encuentran en el lugar en que m\u00e1s parece deber\u00edan hallarse, los monges, conociendo que esta disposici\u00f3n pontificia les perjudicaba, tuvieron por obrepticia esta parte de la bula, \u00f3 sea consideraron que pod\u00edan dejar de cumplirla, y como \u00e1 consecuencia, qued\u00f3 sin insti tuirse la vicar\u00eda mandada erigir por S. S., con grave perjuicio de los feligreses, quienes, si hubiesen acu dido debidamente contra la resoluci\u00f3n del abad, de seguro que habr\u00edan visto declararse, como no era l\u00edcito \u00e1 un m\u00edsero monge enmendar la plana al Pont\u00edfice romano. A\u00f1os despu\u00e9s, abad y feligreses hicieron un convenio, en m\u00e9ritos del cual aqu\u00e9l nombraba dos monges que regentasen las parroquias de la Quart y San Mauricio, y as\u00ed continu\u00f3 haci\u00e9ndose a\u00fan despu\u00e9s de la supresi\u00f3n del monasterio, decretada en. el a\u00f1o 1835, hasta el 1873, en cuya fecha P\u00edo IX suprimi\u00f3"], [136, "120 EDAD FEUDAL en Espa\u00f1a las jurisdicciones exentas, disponiendo que sus territorios fuesen agregados \u00e1 las di\u00f3cesis m\u00e1s pr\u00f3ximas, por lo cual aquellas parroquias pa saron \u00e1 ser de provisi\u00f3n ordinaria del diocesano de Solsona."], [137, "CAP\u00cdTULO VII Los condes de Cerda\u00f1a y los de Barcelona. De 1095 \u00e1 1147. Bergadanes en las cruzadas al Oriente y en la conquista de Mallorca. \u2014 Berga unida al condado de Barcelona. \u2014 Otra invasi\u00f3n \u00e1rabe. \u2014 Uni\u00f3n de Catalu\u00f1a y Arag\u00f3n. CABABA Guillermo Jord\u00e1n de posesionarse del condado de Cerda\u00f1a, que le hab\u00eda dejado su padre Guillermo Ram\u00f3n, cuando el papa Urbano II, en el concilio de Pla- sencia, en vista del entusiasmo que hab\u00edan produ cido las predicaciones de Pedro el Ermita\u00f1o, procla maba la cruzada, excitando el fervor religioso de los creyentes para que tomasen la cruz y la espada, y fuesen \u00e1 libertar del poder de los infieles, el pa\u00eds en donde hab\u00edan ocurrido los sagrados misterios del cristianismo. Poco resultado pod\u00eda dar en Espa\u00f1a la predica ci\u00f3n de la cruzada, y de pensar era que nulo ser\u00eda el epue produjese en este pa\u00eds, que ten\u00eda en sus mis- 9"], [138, "130 EDAD FEUDAL mas puertas, y aun dentro de su mismo territorio, al enemigo que los cruzados iban \u00e1 combatir en Pales tina; porque, por lo que se refiere \u00e1 Catalu\u00f1a, es preciso no olvidar que los moros estaban a\u00fan apode rados de casi toda la provincia de L\u00e9rida y de gran parte de la de Tarragona, de manera, que al atra vesar el Segre, nos encontr\u00e1bamos ya con el ene migo. Sin embargo, el otro lado del Segre, \u00e1 pesar de estar tan cercano, era ya demasiado lejos para los monta\u00f1eses del condado de Cerda\u00f1a, acostumbrados como estaban \u00e1 vivir casi mezclados y en eterna lu cha con los \u00e1rabes; as\u00ed es que no consideraron por dem\u00e1s irlos \u00e1 combatir tambi\u00e9n en el Oriente. A la voz de Urbano II se formaron en Europa tres grandes cuerpos de ej\u00e9rcito, de los cuales el uno, compuesto de aquitanos, provenzales y tolosa nos, fu\u00e9 mandado por Raimundo, conde de Tolosa. Nuestro conde Guillermo Jord\u00e1n quiso tambi\u00e9n tomar parte en la cruzada, y al efecto, la hizo pre dicar en todos los pueblos de su estado, excitando \u00e1 todos, nobles y plebeyos, \u00e1 que se le uniesen para marchar \u00e1 rescatar los santos lugares. El objeto altamente religioso de la empresa, de b\u00eda ser necesariamente bien acogido en un pa\u00eds cu yos habitantes estaban llenos de fervor religioso, mayormente en aquella ocasi\u00f3n en que se acercaban los mil a\u00f1os, de que hablaban las profec\u00edas, y en c\u00a1ue era com\u00fan la creencia de que Cristo deb\u00eda aparecer en Palestina para juzgar al mundo. Esto, unido \u00e1 que toda empresa guerrera deb\u00eda forzosamente ser del gusto de quienes en la guerra hab\u00edan nacido y en ella se hab\u00edan criado, hizo que la voz de nuestro"], [139, "CAP\u00cdTULO VII 131 conde fuese o\u00edda con entusiasmo y que fuesen mu chos los que se apresuraron \u00e1 tomar la cruz. Berga dio \u00e1 su conde un contingente relativamente nume roso. L\u00e1stima que la historia no nos haya trasmitido los nombres, as\u00ed de se\u00f1ores como de vasallos que to maron parte en tal empresa. Tan s\u00f3lo de dos de nuestros paisanos tenemos noticia cierta de que to maron la cruz. Fu\u00e9 el uno Bernardo, se\u00f1or del cas tillo de la Portella, y el otro Ricardo de Saga, que lo era de los castillos de Marolla y Blancafort. Es de presumir que ser\u00edan m\u00e1s los se\u00f1ores que marcharon al Oriente, pero de ellos no tenemos noticia; y cuando as\u00ed iban los nobles, es ele presumir que ser\u00edan mu chos los cruzados. Con un buen contingente de fervorosos y aguerri dos soldados, fu\u00e9 Guillermo Jord\u00e1n \u00e1 unirse al ej\u00e9rcito del conde ele Tolosa, quien le nombr\u00f3 en seguida se gundo jefe de la expedici\u00f3n. Parti\u00f3 el ej\u00e9rcito de Raimundo \u00e1 la Tierra santa, y \u00e1 las \u00f3rdenes de su conde los fieles del condado ele Cerda\u00f1a, tomaron parte en importantes empresas, y muy especialmente en el asedio de Tr\u00edpoli. Al regresar los expedicionarios de Palestina, hab\u00eda sucedido Bernardo Guillermo en el condado de Cer da\u00f1a \u00e1 su hermano Bernardo Jord\u00e1n, de quien refiere la tradici\u00f3n que, queriendo honrar \u00e1 la villa de Berga por la mucha parte que hab\u00eda tomado en la cruzada, regal\u00f3 \u00e1 sus c\u00f3nsules el estandarte que su hermano Jord\u00e1n hab\u00eda tomado \u00e1 los infieles en el asalto de Tr\u00edpoli, para que lo guardaran en memoria de tan importante hecho y como prueba del valor que ha b\u00edan demostrado sus hijos en los combates, y parti cularmente en el asalto de aquella ciudad. En tanto"], [140, "132 EDAD FEUDAL aprecio tuvo Berga este regalo, que aun hoy d\u00eda lo conserva, custodiado y guardado cuidadosamente por el gremio deis Aloys, que era en aquel entonces y aun hoy d\u00eda el de los arrieros y dem\u00e1s oficios an\u00e1logos. Amigos de la verdad hist\u00f3rica, no podemos admi tir esta tradici\u00f3n, \u00f3 cuando menos debemos tenerla por equivocada con respecto al regalo que supone hizo Bernardo Guillermo \u00e1 la villa ele Berga; pues el estandarte \u00e1 que se refiere,. proviene de otra expe dici\u00f3n distinta, conforme diremos en el cap\u00edtulo X de la Edad real. Tres a\u00f1os despu\u00e9s del regreso de los cruzados de la Palestina, tomaron parte los bergi ta\u00f1os en otra cruzada. Se conoce que la gente de aquel tiempo no sab\u00eda vivir sin experimentar continuamente los peli gros y peripecias de la guerra. Los p\u00edsanos intenta ron apoderarse de las islas Baleares, \u00e1 cuyo objeto recabaron del papa Pascual II, que concediera \u00e1 la empresa los honores y car\u00e1cter de cruzada. Hici\u00e9 ronse \u00e1 la vela las naves expedicionarias, las que arroj\u00f3 la tempestad \u00e1 la costa de Blanes. Vi\u00e9ndose en los estados del conde de Barcelona, Ram\u00f3n Be renguer III, 'que ya en aquella fecha se hab\u00eda con quistado el t\u00edtulo de Grande con que la posteridad le ha honrado, aprovecharon la ocasi\u00f3n para pro ponerle que si quer\u00eda tomar parte en la empresa contra Mallorca, \u00e9l ser\u00eda el director y jefe de la ex pedici\u00f3n. Acept\u00f3 Ram\u00f3n Berenguer el Grande el ofreci miento de los p\u00edsanos, \u00e9 inmediatamente convoc\u00f3 \u00e1 los barones y caballeros de la tierra para que con sus gentes comparecieran \u00e1 San Feliu de Gu\u00edxols, en cuya bah\u00eda ancl\u00f3 la escuadra. Apresur\u00f3se Ber-"], [141, "CAP\u00cdTULO VII 133 nardo Guillermo \u00e1 reunir \u00e1 todos sus guerreros, y acudi\u00f3 puntual al lugar de la cita. No es de nuestra incumbencia el rese\u00f1ar los epi sodios de tan grande empresa; tan s\u00f3lo debemos con signar, porque directamente nos ata\u00f1e, que los cruza dos se apoderaron de la isla de Ibiza, no sin grandes esfuerzos, \u00e9 inmediatamente fueron \u00e1 desembarcar \u00e1 la isla de Mallorca. Muchos fueron los combates en los que los bergitanos, con su conde, tomaron parte; pero merece especial menci\u00f3n el primer hecho de ar mas que se verific\u00f3 al llegar los expedicionarios \u00e1 la isla. Inmediatamente de haber desembarcado se di rigieron hacia la capital, pero el val\u00ed que mandaba en ella no les dej\u00f3 acercarle \u00e1 las murallas, sino que sali\u00f3 \u00e1 esperarles \u00e1 campo raso, trab\u00e1ndose una san grienta y empe\u00f1ada batalla. Bien se bati\u00e9ronlos ca talanes contra los moros, pero entre todos, los que m\u00e1s se distinguieron frieron los condes de Cerda\u00f1a y Ampurias, \u00e1 quienes con su denodada gente pirinea, fueron debidos los honores de la gran victoria que se consigui\u00f3, obligando al enemigo \u00e1 refugiarse atrope lladamente en la ciudad. Apoderados los catalanes y p\u00edsanos de toda la isla, la abandonaron poco despu\u00e9s por causas que los historiadores han apreciado de distintas maneras. Muri\u00f3 Bernardo Guillermo en el a\u00f1o 1117, sin de jar descendencia, por lo que entr\u00f3 \u00e1 sucederle el pa riente m\u00e1s pr\u00f3ximo, que lo era Ram\u00f3n Berenguer III el Grande, pasando por este motivo el pago bergi tano, con todo el condado de Cerda\u00f1a, Conflent y Vallespir, \u00e1 depender directamente de la casa sobe rana de Barcelona. Desde este momento dej\u00f3 Berga de ser poblaci\u00f3n"], [142, "134 EDAD FEUDAL feudal; ya entre ella y los condes soberanos no exis t\u00eda bar\u00f3n, conde ni se\u00f1or alguno que la dominara; pero este estado deb\u00eda durarle poco, pues muy pronto la encontraremos dependiendo de otros se\u00f1ores. Poca tranquil] da el y quietud pod\u00eda esperar Ca talu\u00f1a de un soberano que ten\u00eda a\u00fan dentro de casa \u00e1 los odiados sarracenos, y estaba ansioso de conquistar el t\u00edtulo con el que le ha condecorado la historia. Las poblaciones \u00e1rabes aun de Valen cia, Tortosa y L\u00e9rida, fueron objeto de continuas embestidas. Tambi\u00e9n en tiempos de Ram\u00f3n Berenguer el Grande tuvimos guerra con el conde de Tolosa, aca b\u00e1ndose por el convenio celebrado entre los dos con des, en cuya virtud se repartieron la Provenza. A pesar del valor y pericia que tanto en los combates como en los asuntos de Estado demostraba Ram\u00f3n Berenguer el Grande, y de la fortuna que nunca le abandonaba, lleg\u00f3 una ocasi\u00f3n en que Catalu\u00f1a es tuvo seriamente amenazada de volver \u00e1 ser comple tamente dominada por los agarenos. Aprovech\u00e1ndose de la estancia y guerra que ten\u00eda el conde en la Pro venza, se prepararon para atacarlos estados de \u00e9ste; y penetrando por la frontera entre L\u00e9rida y Bala guer, ocasionaron grandes estragos, talando los cam pos, quemando las villas y lugares de la ribera del Segre y dando muerte \u00e1 cuantos cristianos pod\u00edan dar alcance. Vol\u00f3 el conde al encuentro del enemigo en cuanto supo la entrada de \u00e9ste en sus tierras. Avist\u00e1ronse los dos ej\u00e9rcitos en la confluencia del Segre y del Noguera Ribagorzana, peleando am bos con verdadero furor. Sali\u00f3 por fin triunfante el mayor n\u00famero, y muy pocos fueron los cristianos"], [143, "CAP\u00cdTULO VII 135 que salieron del combate con vida para contarlo. Tan grande fu\u00e9 su derrota, que se temi\u00f3 la p\u00e9rdida total de Catalu\u00f1a, que supo prevenir \u00e1 tiempo Be renguer el Grande, ali\u00e1ndose con el rey de Arag\u00f3n Alfonso el Batallador. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, el bravo conde ingresaba en la religi\u00f3n del Temple, y un a\u00f1o m\u00e1s tarde falle c\u00eda pobremente en una cama del hospital de Santa Eulalia, contiguo \u00e1 su palacio, como cumpl\u00eda \u00e1 un templario. Sucedi\u00f3le en la mayor parte de sus dominios, Berga entre ellos, su hijo primog\u00e9nito, que tambi\u00e9n llevaba el mismo nombre y \u00e1 quien la historia dis tingue con el t\u00edtulo de Santo. Brillantes hechos realiz\u00f3 Ram\u00f3n Berenguer IV, todos de suma importancia y dignos de ser notados; pero el de mayor trascendencia fu\u00e9 su matrimonio con Petronila, hija \u00fanica de Ramiro el Monje, rey de Arag\u00f3n. Verific\u00f3se este enlace ad futurum cuando la infanta de Arag\u00f3n contaba solamente la edad de dos a\u00f1os; pero los efectos pol\u00edticos del matrimonio ya se verificaron desde luego, pues el rey de Arag\u00f3n quiso que el conde de Barcelona se hiciese inmediatamente cargo de la herencia de su esposa, para poder \u00e9l vol ver con entera libertad al claustro que se hab\u00eda visto obligado \u00e1 abandonar, para empu\u00f1ar el cetro de Arag\u00f3n, al ocurrir la desgraciada muerte de su her mano Alfonso, en el sitio de Fraga. A pesar de ser Ram\u00f3n Berenguer IV rey efectivo de Arag\u00f3n, no quiso jam\u00e1s usar de este t\u00edtulo, con tent\u00e1ndose con el de conde de Barcelona, que tanto hab\u00edan ilustrado sus antepasados. Otro ele los acontecimientos m\u00e1s memorables"], [144, "136 EDAD FEUDAL ocurridos durante el tiempo de gobierno del conde rey, fu\u00e9 la conquista de la ciudad de Almer\u00eda; pero lo acaecido en ella \u00f3 por su causa, es demasiado largo y curioso, mereciendo por tanto ser referido en cap\u00edtulo aparte."], [145, "CAP\u00cdTULO VIII LOS CONDES DE BARCELONA. De 1147 \u00e1 1148 Conquista de Almer\u00eda.\u2014 Galcer\u00e1n de Pinos, se\u00f1or de Baga, prisionero de los \u00c1rabes.\u2014 Pedro de Pinos procurad rescate de su hijo. \u2014 Tri- buto de las cien doncellas. esolvi\u00f3 el rey de Castilla Alfonso VIII apoderarse de la ciudad de Almer\u00eda, importante plaza mar\u00edtima, desde la cual sal\u00edan las naves \u00e1rabes que ten\u00edan en continua zozobra \u00e1 todas las poblaciones cristia nas del Mediterr\u00e1neo; y conociendo que sus fuerzas no bastaban para una empresa de tal magnitud, se ali\u00f3 con el conde Barcelona y rey de Arag\u00f3n Ram\u00f3n Berenguer IV 3' con Garc\u00eda Ram\u00edrez, rey de Nava rra. No considerando seguro el \u00e9xito contando con el apoyo de tan poderosos aliados, entr\u00f3 tambi\u00e9n en tratos con las ciudades de Genova y Pisa para que coadyuvasen \u00e1 la empresa con sus poderosas escua dras, y lo mismo hizo con los se\u00f1ores provenzales,"], [146, "138 EDAD FEUDAL siempre prontos \u00e1 desenvainar la espada para esgri mirla contra los sarracenos. Convenidos todos, acord\u00f3se que las fuerzas de Castilla y de Navarra se unir\u00edan y atacar\u00edan \u00e1 Al mer\u00eda por tierra, mientras que el conde-rey, con sus fuerzas y su escuadra, unida \u00e1 las de Genova y Pisa, y con los se\u00f1ores provenzales, la sitiar\u00edan y ata car\u00edan por el mar. Cada uno ele los aliados hizo por su parte los aprestos necesarios, y \u00e1 \u00faltimos de julio de 1147 ya se hallaban en el puerto de Barcelona las escuadras de Genova y Pisa. Ultimados los preparativos, sa lieron del puerto las tres escuadras, siendo almirante de la catalana Galcer\u00e1n de Pinos, se\u00f1or de la baro n\u00eda de Bag\u00e1, \u00e1 quien acompa\u00f1aba como una especie de ayudante Sancern\u00ed, se\u00f1or del castillo de Suyl, con todas las fuerzas de Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a y la Pro venza, al mando de Ram\u00f3n Berenguer, en tanto que ya los reyes de Castilla y de Navarra hab\u00edan sitiado por tierra la ciudad de Almer\u00eda, que con la llegada de Ram\u00f3n, qued\u00f3 por completo incomunica da, hasta el extremo, seg\u00fan las cr\u00f3nicas \u00e1rabes, de que no pod\u00edan penetrar en ella sino \u00e1guilas. Cosa de dos meses dur\u00f3 el sitio de Almer\u00eda, al cabo de los cuales sucumbi\u00f3 la plaza \u00e1 los repetidos ataques de los cristianos aliados. Durante el sitio, se hab\u00edan trabado sangrientos combates entre sitiado res y sitiados, y en uno de los primeros hab\u00eda ca\u00eddo prisionero el almirante catal\u00e1n con su ayudante Sancern\u00ed, sin que se volviese \u00e1 saber nada de ellos ni aun despu\u00e9s de la toma de la plaza. Sobre este hecho ha perpetuado la leyenda todos lo\u00ab episodios, que son por dem\u00e1s potentosos. Es una"], [147, "CAP\u00cdTULO VIII 139 tradici\u00f3n fielmente conservada en Catalu\u00f1a, y espe cialmente trasmitida de padres \u00e1 hijos en la villa de Bag\u00e1, cuyos naturales la aprenden con sus primeros frutos de comprensi\u00f3n. Varias son las composiciones po\u00e9ticas, y aun las dram\u00e1ticas y l\u00edricas, que ha ins pirado, y por esto y por tratarse adem\u00e1s de un pa\u00eds cercano tan \u00edntimamente ligado \u00e1 Berga, cuyos habi tantes debieron forzosamente tomar parte, \u00f3 cuando menos impresionarse vivamente con el desarrollo de tan importante drama, es por lo que lo relatamos. Volvi\u00e9ronse los catalanes \u00e1 su patria con el placer de haber dado feliz t\u00e9rmino \u00e1 tan importante em presa, si bien era aqu\u00e9l acerbad\u00f3 por el dolor que les hab\u00eda causado la p\u00e9rdida de dos caballeros tan per fectos, tan principales y de tan gran valor como lo eran Galcer\u00e1n de Pinos y Sancern\u00ed. Y si el dolor de los compa\u00f1eros era grande, consid\u00e9rese cu\u00e1l ser\u00eda el de los ancianos padres de Galcer\u00e1n. Tan pronto como regres\u00f3 el conde de Barcelona, se le presentaron los se\u00f1ores de la baron\u00eda de Bag\u00e1 D. Pedro Galcer\u00e1n de Pinos y D.a Berenguela de Moneada, suplic\u00e1ndole, con el coraz\u00f3n lacerado y los ojos arrasados en llanto, mandase hacer las posibles diligencias, en averiguaci\u00f3n del paradero de su hijo. Conmovido el conde por el dolor de los ancianos se \u00f1ores, y obrando tambi\u00e9n \u00e1 impulsos de su propio coraz\u00f3n, por lo mucho que quer\u00eda \u00e1 su almirante, no omiti\u00f3 medio en practicar averiguaciones, las cuales dieron por resultado el que se supiese que el almirante y su amigo Sancern\u00ed estaban cautivos muy cerca de la ciudad ele Granada, en poder de un \u00e1rabe rico y poderoso, que los tenia muy bien custodiados."], [148, "140 EDAD FEUDAL Sabido esto, mand\u00f3 el conde armar un bergan t\u00edn, para que embarcados en \u00e9l, marchasen embaja dores que se presentasen al rey moro de Granada y le pidiesen el rescate de los dos nobles cautivos, y as\u00ed se hizo en seguida, causando no obstante todo este aparato, un efecto contraproducente. Present\u00e1ronse los embajadores al rey de Grana da, el cual, en cuanto por la embajada comprendi\u00f3 la alta calidad de los prisioneros, los mand\u00f3 sacar inmediatamente del sitio y poder en que estaban, y los mand\u00f3 conducir en un muy bien guardado y oscuro calabozo, en el cual fueron adem\u00e1s aherrojados con fuertes cadenas y dem\u00e1s instrumentos de seguridad. Tomadas estas precauciones, el rey moro con test\u00f3 \u00e1 los embajadores que trasmitiesen al conde, que quer\u00eda recompensarse del agravio y da\u00f1os que le fueron ocasionados con la toma de Almer\u00eda, con la persona del almirante; y que por tanto, si quer\u00eda rescatarle, hab\u00eda de dar por \u00e9l, cien doncellas cris tianas, cien mil doblas de fin\u00edsimo oro, cien caballos blancos, cien pa\u00f1os de brocado de oro de Tauris y cien vacas bragadas; con la advertencia que no le entregar\u00eda el almirante, si faltaba la m\u00e1s peque\u00f1a cantidad \u00f3 n\u00famero en las cosas pedidas. Descorazonados por dem\u00e1s quedaron el conde de Barcelona y los se\u00f1ores de Bag\u00e1, al serles notificada por los embajadores la contestaci\u00f3n que hab\u00eda dado el rey de Granada. Ni por asomo se les ocurri\u00f3 ima ginar, que pudiese ser entregado el extraordinario rescate que ped\u00eda por el almirante, y lo considera ban de todo punto imposible en la particularidad de la entrega de cien doncellas cristianas. Medio muer tos de angustia, resolvieron D. Pedro y D.a Beren-"], [149, "CAP\u00cdTULO VIII 141 guela, trasladarse \u00e1 su baron\u00eda de Bag\u00e1, en donde, rodeados por el sincero cari\u00f1o que les profesaban sus vasallos, pudiesen llorar \u00e1 su sabor la p\u00e9rdida de su hijo y heredero, bien ajenos del inaudito lance que all\u00ed les hab\u00eda de ocurrir. Apenas hubieron llegado \u00e1 Bag\u00e1 sus se\u00f1ores, cuando se les presentaron los prohombres de la villa, en la cual S3 hab\u00eda sabido la noticia referente al res cate, y dijeron \u00e1 D. Pedro: \u00abSe\u00f1or, es tanto el agra decimiento que os tenemos por los constantes be neficios que nos hab\u00e9is otorgado, consider\u00e1ndonos m\u00e1s bien como \u00e1 hijos que como vasallos sujetos \u00e1 vuestro servicio, que queremos demostr\u00e1roslo auxi li\u00e1ndoos en el terrible trance en que est\u00e1is colocado. No consider\u00e9is imposible reunir el rescate que pide por vuestro hijo y se\u00f1or nuestro, el rey de Granada: procurad reunir todo lo necesario, y en cuanto \u00e1 las doncellas, que el b\u00e1rbaro reclama, nosotros las pro porcionaremos sac\u00e1ndolas de nuestros corazones y de nuestra propia sangre. \u00bb El llanto que brotaba en los ojos de D. Pedro y D.a Berenguela, por la p\u00e9rdida de su hijo, ces\u00f3 para dejar paso al producido por el enternecimiento que les caus\u00f3 el noble ofrecimiento de sus vasallos, y en sus pechos peleaban el amor del hijo y el de sus fieles s\u00fabditos, hasta que por fin, pareci\u00e9ndoles inhu mano el consentir que tantos padres se quedasen sin hijas para conducirlas al servicio de los moros, que era peor que conducirlas \u00e1 la sepultura, les dijo su se\u00f1or que de ninguna manera pod\u00eda consentir tama \u00f1o sacrificio. A esto replicaron los vasallos: \u00abEs in\u00fatil, se\u00f1or, que porfi\u00e9is; lo tenemos ya resuelto y acordado: el"], [150, "142 EDAD FEUDAL que de nosotros tenga tres hijas doncellas, \u00f3 m\u00e1s, dar\u00e1 dos; el que tenga dos, dar\u00e1 una, y el que tenga una, echar\u00e1 suertes con otro que tambi\u00e9n tenga una solamente; y de este modo se completar\u00e1 el n\u00famero que pide el moro y nosotros tendremos \u00e1 dicha haber sido ejemplo de amor y lealtad. Insisti\u00f3 de nuevo el se\u00f1or en su negativa ; pero ante la resoluci\u00f3n de sus vasallos, tuvo que ceder al fin, aceptando su inmenso sacrificio, y d\u00e1ndoles por \u00e9l las m\u00e1s sinceras gracias. Di\u00f3se prisa en procurarse los dem\u00e1s objetos del rescate, y se\u00f1al\u00f3se el d\u00eda para la partida. En el que fu\u00e9 indicado, nada falt\u00f3. Parti\u00f3, pues, el extra\u00f1o convoy, guiado por algunos de los pro hombres de la baron\u00eda de Bag\u00e1, y acompa\u00f1ado por varios padres de las tristes doncellas, destinadas \u00e1 tan cruento sacrificio, tomando la direcci\u00f3n del puerto de Salou, en donde les esperaba un navio para conducirles \u00e1 Almer\u00eda, y desde all\u00ed marchar, tierra adentro, hasta Granada. Mientras en la baron\u00eda de Bag\u00e1 hab\u00edan pasado estos extraordinarios sucesos, y el convoy estaba en marcha, camino de Salou, conduciendo todo cuanto el rey de Granada hab\u00eda pedido para el rescate del almirante Galcer\u00e1n de Pinos, pasemos \u00e1 examinar lo que \u00e1 \u00e9ste le aconteci\u00f3. Enterrado en la l\u00f3brega mazmorra con su com pa\u00f1ero Sancern\u00ed, entreg\u00e1base \u00e1 los tristes y melanc\u00f3 licos pensamientos que tales lugares suelen inspirar, cuando un d\u00eda record\u00f3 que era v\u00edspera de la fiesta de la Invenci\u00f3n del cuerpo del proto m\u00e1rtir san Es teban \u00e1 cuya vocaci\u00f3n estaba dedicada y consagrada entonces y aun hoy d\u00eda la iglesia parroquial de su"], [151, "CAP\u00cdTULO VIII 143 villa de Bag\u00e1, y que en semejante ocasi\u00f3n, estando libre, sol\u00eda con su familia tributar muchas honras al santo, y era d\u00eda de regocijo para sus amigos y vasallos. Y no pudienclo entonces tributar al santo las fiestas acostumbradas, \u00e1 causa de su cautiverio, empez\u00f3 \u00e1 orar fervorosamente, invocando ele todo coraz\u00f3n al santo, suplic\u00e1ndole intercediese con Dios para obte ner la tan deseada libertad. Tan aceptas fueron al santo y al mismo Dios las preces de Pinos, que \u00e9ste permiti\u00f3 que aqu\u00e9l se le presentase inmediatamente, revestido con las insig nias de di\u00e1cono, y despu\u00e9s de haberle hablado y con solado, le tomase la mano, comenz\u00e1ndole \u00e1 sacar del calabozo con las mismas esposas, grillos y cade nas con que estaba aherrojado. Mas viendo el almi rante que san Esteban se lo llevaba \u00e1 \u00e9l y dejaba \u00e1 Sancern\u00ed, le rog\u00f3 encarecidamente que, puesto que este caballero le hab\u00eda servido de fiel compa\u00f1ero en los trabajos y necesidades, lo fuese tambi\u00e9n en su li bertad, \u00e1 lo cual replic\u00f3 el santo que esto no era de su incumbencia, pues teniendo su compa\u00f1ero tambi\u00e9n otro santo por patr\u00f3n y abogado, tal vez le ayudar\u00eda \u00e1 salir de all\u00ed, si le reclamaba auxilio y favor. O\u00edda esta contestaci\u00f3n por Sancern\u00ed, se hinc\u00f3 de rodillas, y con las manos levantadas al cielo suplic\u00f3 \u00e1 Dios con todo el fervor de su alma, que por los me recimientos de san Dionisio, su abogado y patr\u00f3n do su iglesia de Suyl, se sirviese librarle de aquella dur\u00ed sima servidumbre. Oy\u00f3 Dios su oraci\u00f3n, y luego san Dionisio, en figura de \u00e1ngel apareci\u00f3 y asi\u00e9ndole de la mano le libr\u00f3 \u00e1 \u00e9l, como san Esteban al almirante. Al rayar el alba del d\u00eda siguiente, Pinos y San cern\u00ed se vieron fuera del calabozo y libres, y sin"], [152, "144 EDAD FEUDAL saber ciarse cuenta de c\u00f3mo hab\u00eda sucedido, se halla ron en una tierra, para ellos desconocida. Tendieron escudri\u00f1adoras miradas por todas partes, hasta que vieron salir humo de una caba\u00f1a, \u00e1 la cual con di ficultad se acercaron, imposibilitados como estaban de poder andar, \u00e1 causa de los grillos que les sujeta ban los pies. Recelosos estaban sin atreverse \u00e1 llamar \u00e1 la caba\u00f1a, cuando oyeron que los que dentro es taban hablaban el lenguajS catal\u00e1n, y entonces, desechando todo temor, resolvieron llamar. Abrieron la puerta los pastores que all\u00ed se albergaban, y en tendi\u00e9ndose unos y otros, los rescatados cautivos les contaron el suceso, y los pastores les animaron, di ci\u00e9ncloles que estaban en Catalu\u00f1a y muy cerca de la ciudad de Tarragona. Luego les quitaron como pudieron los grillos y esposas, y despu\u00e9s de haberles hecho comer de sus comestibles, les mostraron el ca mino que empezaron \u00e1 seguir los caballeros, andando con los grillos que les hab\u00edan quitado los pastores, colgando de sus manos. Poco trecho hab\u00edan adelantado en su camino los dos caballeros, cuando vino \u00e1 distraerles de sus ale gres pensamientos la vista de mucha gente de \u00e1 pie y de \u00e1 caballo, que iban apareciendo en una revuelta del camino desde Tarragona \u00e1 Salou, llevando, por tanto, direcci\u00f3n contraria \u00e1 la suya, pues no acerta ban \u00e1 comprender lo que era aquello. Cuando estu vieron algo m\u00e1s cercanos, oyeron grandes gemidos y dolorosos sollozos, lo que aument\u00f3 m\u00e1s aun la perplegidad de los caballeros, que lleg\u00f3 \u00e1 su colmo cuando, toc\u00e1ndolo ya, pudieron examinar el extra\u00f1o convoy y los semblantes tristes, macilentos y llorosos de cuantos iban en \u00e9l."], [153, "CAP\u00cdTULO VIII 145 Queriendo salir de dudas y satisfacer su aguijo neada curiosidad, preguntaron \u00e1 los que m\u00e1s cerca nos tuvieron, si les har\u00edan el obsequio de decirles qu\u00e9 significaba todo acjuello que ve\u00edan y no acerta ban \u00e1 comprender, \u00e1 lo cual contestaron los interpe lados, que era el rescate que se enviaba al rey moro de Granada, para sacar del cautiverio al almirante Galcer\u00e1n de Pinos, que todo aquello se daba por \u00e9l y que aquellas cien doncellas eran hijas de sus vasa llos, que las arrancaban de sus corazones para liber tar al hijo de su se\u00f1or. . . Cuando oy\u00f3 esto el almirante y lo vio por sus propios ojos, se le rasgaron las entra\u00f1as de l\u00e1stima y compasi\u00f3n, y derramando justas l\u00e1grimas de senti miento y alegr\u00eda, al ver que Dios, por su infinita mi sericordia, libr\u00e1ndole \u00e1 \u00e9l, hab\u00eda librado \u00e1 tantas doncellas de la infame servidumbre de los moros, y de la ocasi\u00f3n de perder la virginidad juntamente con la fe de Jesucristo, les dijo: \u00abHijos m\u00edos, yo soy el al mirante Galcer\u00e1n de Pinos, hijo de vuestro se\u00f1or; yo soy el que ibais \u00e1 rescatar, y este es mi compa\u00f1ero Sancern\u00ed raqui nos ten\u00e9is \u00e1 los dos, libres por la in finita misericordia de Dios \u00e9 intercesi\u00f3n de los santos Esteban y Dionisio.\u00bb Mostraron las esposas que aun tra\u00edan en las manos, y reconoci\u00e9ndoles los vasallos, las l\u00e1grimas se convirtieron en gozo, contento y alegr\u00eda. Tributaron juntos infinitas gracias \u00e1 Dios, y dan do vuelta al convoy, emprendieron el camino de Ta rragona, llenando \u00e1 Catalu\u00f1a de alegr\u00eda y admira ci\u00f3n por tan grande milagro. El padre del almirante, que se hallaba en Barce lona, no queriendo mostrarse ingrato ni \u00e1 Dios ni \u00e1 10"], [154, "146 EDAD FEUDAL los hombres, hizo vestir \u00e1 todas las cien doncellas de verde y colorado, que eran los matices de las divisas y armas de su casa, y asimismo reparti\u00f3 entre ellas las cien mil doblas, con lo cual quedaron bien dota das. Hizo ricos dones \u00e1 los hombres de la villa de Bag\u00e1 y dem\u00e1s lugares ele su baron\u00eda, y \u00e1 los co munes de sus vasallos concedi\u00f3 grandes privilegios \u00e9 inmunidades, libert\u00e1ndoles de los malos usos, y d\u00e1ndoles otras inmunidades que de vasallos quedaron convertidos en hidalgos. El almirante, por su parte, cjuiso cumplir inme diatamente el voto que hab\u00eda hecho \u00e1 san Esteban, por lo que parti\u00f3 \u00e1 la baron\u00eda de su padre, y al llegar al cerro que est\u00e1 al lado d\u00e9 la confluencia de los r\u00edos Bastareny y Llobregat, al extremo de la baron\u00eda de Guardiola, desde el cual se descubre la villa de Bag\u00e1, se ape\u00f3 del caballo, y poniendo las rodillas desnudas al suelo, fu\u00e9 andando de aquella manera hasta llegar \u00e1 la misma iglesia de san Esteban, en donde repiti\u00f3 las gracias \u00e1 Dios y \u00e1 su patr\u00f3n. De resultas del sacrificio que hizo recorriendo con las ro dillas desnudas aquella distancia, que no bajar\u00e1 de dos kil\u00f3metros, estuvo m\u00e1s ele un a\u00f1o sin poder mon tar \u00e1 caballo, ni aun salir ele casa. Dot\u00f3 el almirante \u00e1 la iglesia de san Esteban de Bag\u00e1, con la mitad ele los diezmos que recib\u00eda en aquel territorio, y el se\u00f1or de Suyl dot\u00f3 asimismo la iglesia de san Dionisio con la mitad de la lana \u00f3 ve llocinos que recib\u00eda en aquella parroquia y sus t\u00e9r minos. Esta es la extraordinaria historia que se cuenta del hijo del bar\u00f3n de Bag\u00e1 y almirante de Catalu\u00f1a don Galcer\u00e1n de Pinos, y de Sancern\u00ed, se\u00f1or del cas-"], [155, "CAP\u00cdTULO VIII 147 tillo de Suyl, cuya descendencia han dicho algunos autores antiguos que en conmemoraci\u00f3n de este hecho hab\u00eda tomado el nombre de Miracle, lo cual no es cierto, \u00f3 \u00e1 lo menos que toda ella adoptase este nombre, pues el apellido de Sancern\u00ed lo conservaba la familia muchos siglos despu\u00e9s. Han perpetuado este hecho el padre carfujo, Fray Esteban de Salazar y los antiguos cronistas maestro Antonio de Benter y maestro Diago. Ade m\u00e1s est\u00e1 representado el hecho en la tabla que hay en el claustro del monasterio de Santas Cruces de la orden del Cister sobre el sepulcro del propio almirante . De los historiadores modernos, unos, ni siquiera hacen menci\u00f3n de este hecho, y otros lo relatan como \u00e1 leyenda, con todas las salvedades y reservas, y con cedi\u00e9ndole \u00fanicamente el cr\u00e9dito en que se tienen las leyendas. Como \u00e1 tal lo referimos tambi\u00e9n nosotros, dejan do al sano criterio del lector el concederle el cr\u00e9dito que m\u00e1s bien le parezca, si bien, \u00e1 los fundamentos en que ha llegado apoyado, hasta los historiadores que la han acogido, debemos a\u00f1adir que, en efecto, los vasallos de la baron\u00eda de Bag\u00e1 gozaban de tales inmunidades y privilegios, que sus lugares \u00f3 univer sidades m\u00e1s parec\u00edan libres y exentas, que sujetas al dominio feudal. En la iglesia parroquial de la propia villa se con serva el recuerdo de este hecho, guardando a\u00fan hoy colgadas en la pared lateral izquierda, cerca del pres biterio, las espo&as que quitaron \u00e1 su se\u00f1or los pasto res del puerto de Salou, las que est\u00e1n \u00e1 la vista de cuantos visitan la iglesia. Hace m\u00e1s de tres siglos"], [156, "148 EDAD FEUDAL que se instruy\u00f3 un atestado de este hecho que pro tocoliz\u00f3 el notario de Bag\u00e1, y del cual un vecino de Berga conserva un aut\u00e9ntico testimonio extendido en pergamino."], [157, "CAP\u00cdTULO IX Los Pegueras. De 1148 \u00e1 1190. Conquista de Tortosa. \u2014 El conde Ram\u00f3n Berenguer el Santo cede a Hugo de Peguera la villa de Berga y territorio Bergad\u00e1n. \u2014 Quienes eran los Pegueras. \u2014 Circuito de Berga. \u2014 Lo Pat\u00e1n.\u2014 Expulsi\u00f3n to- tal de los \u00e1rabes del territorio de Catalu\u00f1a. \u2014 Algaradas.\u2014 Los Pe- gueras venden el feudo de Berga \u00e1 los padre \u00e9 hijo Pedro y Pedro de Berga. emos dejado en el cap\u00edtulo anterior al conde Ram\u00f3n Berenguer IV, contento y satisfecho por haber sido conquistada i Almer\u00eda, cuyo hecho sirvi\u00f3 para estimular su portentosa actividad, pues inmediatamente trat\u00f3 de la conquista ele Tortosa. Para este objeto p\u00fasose de acuerdo con la ciudad de Genova, con el conde de Montpeller y con la viz condesa de Narbona, resolviendo de com\u00fan acuerdo apoderarse de Tortosa. Berenguer solicit\u00f3 del papa que concediese \u00e1 la empresa los honores de cruzada , y \"\u00e9ste, que lo era Eugenio III, concedi\u00f3 \u00e1 todos los"], [158, "150 EDAD FEUDAL que en ella tomaran parte, los mismos beneficios que la Iglesia hab\u00eda dispensado \u00e1 los que iban \u00e1 la con quista de los Santos Lugares. Los barones de la tierra acudieron, en su mayor\u00eda, \u00e1 unirse al ej\u00e9rcito del conde, y ya todos reunidos, parti\u00f3 la escuadra del puerto de Barcelona \u00e1 \u00faltimos de junio de 1148, quedando del todo sitiada Tortosa \u00e1 principios del mes siguiente. Dos meses y medio dur\u00f3 el sitio, al cabo de los cuales se rindi\u00f3 la ciudad. Tomada \u00e9sta, empezaron los aprestos para apo derarse de la Zuda. Pero como no es cosa f\u00e1cil tomar una fortaleza, si est\u00e1 bien guarnecida y defendida, el sitio iba durando y las deserciones iban aumentando en el ej\u00e9rcito catal\u00e1n, debido sobre todo \u00e1 la falta de recursos que sent\u00eda el conde para poder pagar \u00e1 sus soldados. La catedral de Barcelona le hizo un pr\u00e9s tamo para remediar esta necesidad. No obstante, el tiempo iba transcurriendo, la Zuda no se rend\u00eda, y las necesidades del conde aumentaban, siendo todo esto causa de que creciese la deserci\u00f3n y el descon tento. Redobl\u00f3se el ataque, y vi\u00e9ndose los de la Zuda apurados, propusieron al conde, y \u00e9ste acept\u00f3, que cesasen las hostilidades; y que si dentro del t\u00e9rmino de 40 d\u00edas no les llegaba auxilio de Valencia, se ren dir\u00edan. Con esta nueva dilaci\u00f3n aumentaron las dificul tades pecuniarias 'del conde, y para subvenirlas, fueron muchos los particulares que. le prestaron cantidades de dinero. Por fin, expiraron los 40 d\u00edas, y con ellos las espe ranzas de auxilio que alimentaban los defensores de la Zuda, por lo que, seg\u00fan lo convenido, se rindieron."], [159, "CAP\u00cdTULO IX 151 Due\u00f1o Ram\u00f3n Berenguer el Santo de la impor tant\u00edsima plaza de Tortosa, otorg\u00f3 muchas mercedes y reparti\u00f3 muchas tierras \u00e1 los se\u00f1ores que le hab\u00edan ayudado. Entre los agraciados con el reparto es\u00bfuvo Hugo de Peguera, \u00e1 quien el conde concedi\u00f3 perpe tuamente en feudo la villa de Berga y Bergad\u00e1n, comprendiendo este territorio los lugares de San Mar t\u00edn Davia, San Elias, Obals, Torrent, Fornos, Collde cles Bruguera, Villa Osill, Puigherb\u00f3s y otros. Nada hemos podido inquirir respecto \u00e1 si esta cesi\u00f3n la hizo el conde \u00e1 Hugo de Peguera en recompensa de los servicios que le hubiese prestado con su gente en la conquista de Tortosa, \u00f3 como \u00e1 compensaci\u00f3n \u00f3 pago de cantidades que le hubiese prestado; no siendo descabellado el pensar que la cesi\u00f3n fu\u00e9 hecha en atenci\u00f3n \u00e1 las dos cosas. Desde esta fecha, pues, Berga volvi\u00f3 \u00e1 caer bajo el dominio feudal. Era su nuevo due\u00f1o, el se\u00f1or del castillo del cercano pueblo de Peguera, y descendiente de una antigua familia, cuyo origen hay que buscar en los primeros pasos de la reconquista. Cuando los \u00e1rabes ocupaban este pa\u00eds, se hab\u00eda fijado en las asperezas ele Peguera , y all\u00ed hab\u00eda levantado un cas tillo para defenderse de los invasores, \u00e1 imitaci\u00f3n de otros muchos que pose\u00edan la tierra per ocupationem, por haberla conquistado con las puntas de sus lan zas, y retenido con su valor y constancia. Mucho aument\u00f3 con esta cesi\u00f3n el brillo y poder de la casa de Peguera, que de se\u00f1ora de pobres y miserables lugares se convirti\u00f3 en posesora de una baron\u00eda rica y poderosa. En este tiempo, ya Berga hab\u00eda aumentado en casas y poblaci\u00f3n. Su circuito se hab\u00eda ido dilatando"], [160, "152 EDAD FEUDAL de tal modo, que hab\u00eda sido ya construida la calle mayor hasta la plaza de San Juan, en que hab\u00eda la muralla. Este fu\u00e9 el punto que escogi\u00f3 Peguera para construir su morada, cuando ya una sorpresa de parte de los \u00e1rabes no hac\u00eda indispensable tener la vivienda dentro del mismo recinto del castillo. All\u00ed construy\u00f3 su palacio el nuevo se\u00f1or, junto \u00e1 la muralla, cuya planta y edificio, restaurado en tiempos de Alfonso IV de Arag\u00f3n, se conserva habi litado en nuestros d\u00edas. A prop\u00f3sito para una deliciosa morada fu\u00e9 el sitio elegido por Peguera, desde el cual descubr\u00eda un di latado y hermoso paisaje, al mismo tiempo que ten\u00eda junto al palacio una extensa huerta que abarcaba todo lo que hoy ocupa la plaza de San Juan, y la iglesia y convento de la Merced. Mucho hechos memorables ocurrieron en Cata lu\u00f1a desde el a\u00f1o 1148 al 1190, durante los cuales fueron se\u00f1ores de Berga sucesivamente: Hugo de Peguera, su hijo Ponce y su nieto Berenguer; pero los m\u00e1s dignos de notarse fueron la toma de L\u00e9rida por el conde de Barcelona, y el haberse \u00e9l mismo apoderado, en el a\u00f1o 1153, de las monta\u00f1as dePrades y del castillo de Ciurana, \u00fanicos lugares en los que aun imperaba la media luna, con lo cual se vio Ca talu\u00f1a libre del todo del dominio agareno, que hab\u00eda empezado en 713, habiendo, por lo tanto, trascurrido 440 a\u00f1os, teniendo al enemigo dentro mismo del te rritorio catal\u00e1n. Tambi\u00e9n es preciso consignar que por muerte del conde Ram\u00f3n Berenguer IV el Santo, acaecida en el a\u00f1o 1162, y por la renuncia que hizo D.a Petronila, su viuda, en el a\u00f1o 1164, pas\u00f3 Berga, con toda Ca-"], [161, "CAP\u00cdTULO IX 153 talu\u00f1a y Arag\u00f3n, \u00e1 depender y ser regida por Alfonso el Casto, rey de Arag\u00f3n, de cuya monarqu\u00eda, Berga y Catalu\u00f1a entera formaron parte en lo sucesivo. Otras guerras, ya con los \u00e1rabes, ya con el conde de Tolosa, ya con otros ocurrieron en este per\u00edodo, durante el cual se realizaron tambi\u00e9n varias algara das. Eran \u00e9stas unas excursiones que. lo mismo los moros que los cristianos, realizaban en pa\u00eds enemigo, causando todo el mal que pod\u00edan y volviendo \u00e1 repa sar la frontera con el bot\u00edn que hab\u00edan podido reco ger. No siempre estas correr\u00edas se hac\u00edan por dispo sici\u00f3n \u00f3 bajo las \u00f3rdenes de autoridades ordinarias, sino que lo m\u00e1s frecuente era que alg\u00fan se\u00f1or \u00f3 aven turero las realizase \u00e1 su cuenta y riesgo. Una ele estas expediciones se organiz\u00f3 para re correr el \u00e1rabe reino de Murcia en el a\u00f1o 1165. compuesta de catalanes y aragoneses, que juntos formaban una respetable divisi\u00f3n. Creyeron sin duda los expedicionarios salir cargados de rico bot\u00edn, de un pa\u00eds tan rico como lo era el que hab\u00edan escogido para sus aventuras; pero salieron escarmentados; pues los moros les hicieron frente, matando \u00e1 muchos caballeros y \u00e1 un capit\u00e1n de los m\u00e1s principales, llamado Guillermo Despugnola, se\u00f1or que era del castillo de Espugnola, vecino \u00e1 Berga. En el a\u00f1o de 1190 el feudo de Berga y Bergad\u00e1n pas\u00f3 del dominio de la casa de Peguera al de la casa de Berga. Ignoramos las causas que motivaron el que los Pegueras se desprendiesen de tan importante pa trimonio, porque no las explican los documentos en que, al parecer, deber\u00eda constar; pero el hallar des pu\u00e9s \u00e1 esta familia en posesi\u00f3n de otros importantes y numerosos feudos, como son Balsareny, Lluns\u00e1, et-"], [162, "154 EDAD FEUDAL c\u00e9tera, nos hace presumir que se desprendieron del de Berga, para con su precio adquirir aqu\u00e9llos. Fuese por lo que fuese, lo que resulta es que, \u00e1 los 18 de di ciembre del a\u00f1o 1 190 Berenguer de Peguera, en uni\u00f3n y con el expreso consentimiento de sus hermanos, Hugo, Gisberto, Ponce, Ermesendis, Velurua, Arren clis y Beatriz, vendi\u00f3 perpetuamente \u00e1 Pedro de Berga y \u00e1 su hijo, llamado tambi\u00e9n Pedro, y \u00e1 toda su posteridad en franco alodio todo el honor que te n\u00eda en la villa de Berga y territorio Bergad\u00e1n, dere chos, entradas y salidas, jurisdicci\u00f3n civil y crimi nal, mero y mixto imperio, incluyendo en la venta los hombres, mujeres, censos, usages y dem\u00e1s que le pertenec\u00edan en los lugares vendidos. El precio que recibi\u00f3 Berenguer de Peguera por esta venta fu\u00e9 el de 1.300 sueldos. Pas\u00f3, pues, Berga, con esta venta, al poder de los Bergas. As\u00ed, de esta prosaica y positiva manera, se trasmit\u00eda en aquella fecha el derecho de adminis trar justicia civil y criminalmente \u00e1 los vasallos, que con sus personas y propiedades eran cedidos y pasaban de unas \u00e1 otras manos, como si fuesen mise rables reba\u00f1os."], [163, "CAP\u00cdTULO X Los Sergas. De 1190 \u00e1 1228. Qui\u00e9nes eran los Bergas.\u2014 Reparaci\u00f3n del castillo y de las murallas.\u2014 Calamidades. \u2014 Bergadanes en las batallas de las Navas de Tolosa y de Muret. \u2014 Fundaci\u00f3n del convento de Santa Magdalena. \u2014 \u00eddem del de frailes mercenarios.\u2014 Pertinaz sequ\u00eda. UI\u00c9NES eran los Bergas? \u00bfde d\u00f3nde proce- d\u00edan? \u00bfc\u00f3mo llevaban el mismo nombre de la villa? Preguntas son estas que na- turalmente ocurren al dar con el ape- llido de los nuevos se\u00f1ores de Berga. Para cualquiera que no tuviese antecedentes y supiese que los apellidos de las poblaciones y se\u00f1o res, se formaron durante la reconquista, dando el se\u00f1or su nombre \u00e1 la tierra cuyo dominio adquiri\u00f3, \u00f3 bien apropi\u00e1ndose para su familia el crue \u00e9sta llevase, creer\u00eda que algo as\u00ed debi\u00f3 acontecer con Berga y su se\u00f1or; pero se equivocar\u00eda, porque ni la villa deb\u00eda \u00e1 su se\u00f1or, un nombre que ya ten\u00eda en los primeros"], [164, "156 EDAD FEUDAL tiempos de la conquista romana , ni el se\u00f1or pudo to marlo de la villa, porque nunca le hab\u00eda pertenecido su dominio, hasta que se lo vendieron los Pegueras, cuando ya \u00e9l llevaba su apellido. Pero aun hay m\u00e1s; el nuevo se\u00f1or, cuando ad quiri\u00f3 el feudo de Berga y Bergad\u00e1n, se llamaba ya Pedro de Berga, lo cual significaba que era due\u00f1o de una tierra llamada Berga, porque nadie ignora que la preposici\u00f3n de antepuesta al apellido, era se\u00f1al de dominio y la adoptaban los barones para indicar el pa\u00eds de que proced\u00edan y al cual hab\u00edan dado nom bre \u00f3 del que lo hab\u00edan recibido. Bien es verdad que despu\u00e9s, hasta los simples caballeros sin domi nios ni baron\u00edas, antepon\u00edan tambi\u00e9n \u00e1 su apellido, el de, pero era esta una petulancia y un exceso de vanidad, de que se mofaban y re\u00edan los verdaderos se\u00f1ores. Y siendo esto as\u00ed, \u00bfde qu\u00e9 tierra tomaron el nombre estos Bergas? Ya hemos dicho que de la villa no puede ser. \u00bfHay alg\u00fan otro territorio \u00f3 poblaci\u00f3n que se llame de este modo? Lo ignoramos, si bien nos da mucho que pensar el que en esa misma \u00e9poca exist\u00eda en Arag\u00f3n una familia que se apellidaba Fern\u00e1ndez de Bergua y sabido es, que este fu\u00e9 el nombre que tuvo Berga al empezar \u00e1 formarse el idioma catal\u00e1n, y por consiguiente, \u00e1 transformarse el lat\u00edn Vergium. Confesando ingenuamente que no hemos acertado \u00e1 resolver estas dudas, cuyo esclarecimiento dejamos \u00e1 otros que las estudien con m\u00e1s competencia \u00f3 mejor fortuna en sus investigaciones, vamos \u00e1 lo principal, que es saber ' las ocurrencias de la villa durante el dominio de su hom\u00f3nimo se\u00f1or. Opulento y muy bien emparentado con las prin-"], [165, "CAP\u00cdTULO X 157 cipales familias catalanas, era D. Pedro ele Ber ga, que tan pronto como hubo adquirido el feudo bergad\u00e1n, se apresur\u00f3 \u00e1 mandar hacer grandes re paraciones en el palacio que hab\u00edan construido los Pegueras, embelleci\u00e9ndolo notablemente, con lo que qued\u00f3 convertido en una espaciosa morada, cuyo solo aspecto revelaba grandeza. Tambi\u00e9n se ocup\u00f3 el nuevo se\u00f1or en la reparaci\u00f3n del castillo, reno vando las murallas y levantando en su centro un torre\u00f3n del cual, aun en el d\u00eda, se conserva una buena parte. Ocupados se hallaban los bergadanes en el embe llecimiento y fortificaci\u00f3n de la villa, cuando sobre vinieron los desastres del a\u00f1o 1193, que diezmaron terriblemente la poblaci\u00f3n de Catalu\u00f1a. Grandes aguaceros se llevaron las cosechas y hasta muchos campos; los r\u00edos salidos de madre todo lo inundaron, llev\u00e1ndose muchos edificios y familias enteras. Como \u00e1 fatal consecuencia de esto, sobrevino una espan tosa hambre, que oblig\u00f3 \u00e1 muchas familias \u00e1 mante nerse de yerbas y ra\u00edces y ele las hojas de los \u00e1rboles, y como \u00e1 remate ele todos estos males, se desarroll\u00f3 una horrible peste, que mat\u00f3 \u00e1 much\u00edsimas personas. Espantada y aterrorizada la gente por estas ca lamidades, pronto a\u00f1adi\u00f3, \u00e1 los males reales otros maravillosos .'Se aseguraba que en la poblaci\u00f3n y cer can\u00edas ele Fegueras, hab\u00eda llovido sangre pura, y en Ampurias hab\u00eda ca\u00eddo ardiente fuego, todo lo cual aument\u00f3 el espanto de los afligidos coet\u00e1neos, ha ci\u00e9ndoles creer verdaderamente que hab\u00eda sonado la hora del juicio final, y que eran aquellas calamida des signos evidentes del fin del mundo. Pero como todo tiene t\u00e9rmino, los espantados vivientes se vol-"], [166, "158 EDAD FEUDAL vieron \u00e1 animar cuando vieron cpue, \u00e1 aquella terro r\u00edfica temporada suced\u00eda otra mejor, y se iban nor malizando los perturbados elementos. Pas\u00f3 el rey Alfonso II el Casto de Arag\u00f3n todo el a\u00f1o 1194 en Catalu\u00f1a, remediando los efectos de las pasadas calamidades, y \u00e1 fines del mismo, se tras lad\u00f3 \u00e1 Perpi\u00f1\u00e1n, en donde otorg\u00f3 su testamento del cual fu\u00e9 testigo el noble de esta tierra, B. de Porte lla, muriendo \u00e1 principios del 1196. Con mal ag\u00fcero empezaba Pedro de Berga los primeros a\u00f1os, de lo que podr\u00edamos llamar su rei nado en Berga y Bergad\u00e1n, pues durante este a\u00f1o el hambre y la peste volvieron \u00e1 causar muchos es tragos en el pa\u00eds; y aun fu\u00e9 una suerte para los ber gadanes el que su se\u00f1or no tomase parte en las lu chas intestinas entre muchos barones vecinos, que siguieron \u00e1 aquellos desastres. En 1211 un grito de alarma despert\u00f3 \u00e1 toda Es pa\u00f1a y aun \u00e1 toda la cristiandad. El emperador de Marruecos, viniendo en auxilio de los moros espa\u00f1o les, hab\u00eda atravesado el estrecho de Gibraltar con el ej\u00e9rcito mayor que jam\u00e1s el \u00c1frica hab\u00eda enviado \u00e1 Europa. Prepar\u00f3se animoso Alfonso de Arag\u00f3n \u00e1 resistir la tormenta que amenazaba troncharle y volver \u00e1 sumir \u00e1 la Espa\u00f1a, y quiz\u00e1s \u00e1 la Europa, bajo el poder de la media luna, mientras que el ar zobispo de Toledo recurr\u00eda al Papa y \u00e1 todas las cor tes en demanda de auxilio. Pudo por fin reunirse un ej\u00e9rcito poderoso, si bien muy inferior al mahometano. Empez\u00f3 la campa\u00f1a, y luego, por haberse vuelto los numerosos extranjeros que vinieron en nuestro auxilio, se quedaron solos el rey de Castilla, el de Arag\u00f3n y el de Navarra. El"], [167, "CAP\u00cdTULO X 159 ej\u00e9rcito de nuestro rey D. Pedro se compon\u00eda de 3,000 caballos y 20,000 infantes, aragoneses y cata lanes; entre ellos estaba el bravo D. Pedro de Berga, hijo del otro D. Pedro, se\u00f1or de esta* villa, ignor\u00e1n dose qui\u00e9nes fueron los vasallos que le acompa\u00f1aron, sabi\u00e9ndose solamente que all\u00ed estaba el caballero Viladomar. El d\u00eda 16 de julio del siguiente a\u00f1o 1112, se dio la inolvidable batalla conocida con el nombre de las Navas de Tolosa, en la que qued\u00f3 deshecho el ej\u00e9rcito invasor, que dej\u00f3 en el campo 200,000 muertos. La Iglesia, para conmemorar esta batalla que libr\u00f3 \u00e1 Espa\u00f1a de una total invasi\u00f3n, instituy\u00f3 la fiesta del Triunfo de la Cruz, que se celebra en el mismo d\u00eda en que aqu\u00e9lla se libr\u00f3. No hab\u00eda podido descansar D. Pedro de Berga del cansancio producido por la expedici\u00f3n contra los moros, cuando su padre le mand\u00f3 de nuevo salir \u00e1 otra campa\u00f1a, que fu\u00e9 tan corta como desgraciada. Ard\u00eda en sangrienta guerra la Provenza \u00e1 causa de los albigenses, que eran los partidarios de una secta que tom\u00f3 el nombre de la ciudad de Albi, en donde ten\u00eda su principal centro. El principal pro tector que tuvieron estos hereges, fu\u00e9 el conde de Tolosa, y Sim\u00f3n de Monfort el m\u00e1s encarnizado enemigo. Intervino varias veces el rey D. Pedro para po nerles en paz, y tal se fueron presentando las cir cunstancias que al fin se declar\u00f3 abiertamente \u00e1 favor de su pariente ei conde de Tolosa. Puesto al frente del ej\u00e9rcito aliado, que iba mandado adem\u00e1s por los condes de Tolosa, de Foix y de Comenjes, empez\u00f3 el ataque de la villa y castillo de Muret, y ya se hab\u00eda apoderado de la poblaci\u00f3n, cuando se"], [168, "160 EDAD FEUDAL vio llegar \u00e1 Sim\u00f3n de Monfort en su auxilio. Cesa ron los aliados en el ataque empezado el d\u00eda 12 de septiembre de 1213, y se dio la batalla llamada de Muret, en la cual D. Pedro hizo prodigios de valor hasta que vi\u00e9ndola perdida, adopt\u00f3 el \u00fanico recurso que pod\u00eda abrazar un rey de Arag\u00f3n en semejante lance: morir. La muerte del rey fu\u00e9 la se\u00f1al de desbandada en el ej\u00e9rcito aliado, cuyos restos se refugiaron dentro de los muros de Tolosa. Adem\u00e1s de D. Pedro de Berga, asisti\u00f3 \u00e1 esta desgraciada batalla el se\u00f1or del castillo de la Portella. Pocos d\u00edas despu\u00e9s de ella, Balduino, hermano del conde de Tolosa, que \u00e1 pesar de su parentesco se hab\u00eda aliado con Sim\u00f3n de Monfort y le hab\u00eda hecho cuanto da\u00f1o le hab\u00eda sido posible, ca\u00eda prisionero de los aliados y comparec\u00eda ante un tribunal reunido en Montalv\u00e1n. Este tribunal que estaba presidido por el mismo conde de Tolosa y formado, entre otros, por el conde de Foix y Bernardo de la Portella, conden\u00f3 \u00e1 muerte \u00e1 Balduino por crimen de felon\u00eda. Ejecut\u00f3se inmediatamente la sentencia, colg\u00e1ndole de un \u00e1r bol, sin ceremonia alguna, y con sus propias manos los mismos condes de Foix y Bernardo de la Portella. Con tanto empe\u00f1o tomaron parte los bergadanes en esta guerra, que, de simples aliados de los herejes, se convirtieron muchos en parciales de la herej\u00eda, como lo prueba el hecho de que muchos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el obispo de Vich, Bernardo ele Mur y otros prelados, con el dominico Pedro de Tenas, se trasladaron \u00e1 Berga para sentenciar contra 178 acusados de val denses. Al propio tiempo que el anciano D. Pedro de"], [169, "CAP\u00cdTULO X 161 Berga as\u00ed auxiliaba \u00e1 su rey, no descuidaba tam poco \u00e1 su villa, \u00e1 la cual dotaba de instituciones que pod\u00edan serle beneficiosas. Fund\u00f3 en primer t\u00e9rmino un convento de mon jas, de la regla de san Benito, que pobl\u00f3 con las que para este objeto eligi\u00f3 de su seno el convento de san Juan de Ripoll, llamado hoy d\u00eda de las Abadesas. Para levantar el edificio escogi\u00f3 un sitio completa mente seguro, y pareci\u00f3ndole \u00e1 prop\u00f3sito el collado deis dos Cam\u00edns, por estar al abrigo del castillo, fund\u00f3 all\u00ed el monasterio y la iglesia, bajo la advocaci\u00f3n de santa Magdalena, dotando \u00e1 la instituci\u00f3n con mu chos censos, rentas y fincas. Los consortes Pascasio y Mar\u00eda, se\u00f1ores de Marolla, hicieron tambi\u00e9n dona ci\u00f3n del castillo de Blancafort. Idearon el rey D. Jaime el Conquistador, que ha b\u00eda sucedido en la corona de Arag\u00f3n \u00e1 su padre don Pedro el Cat\u00f3lico, Pedro Nolasco y Raimundo de Pe \u00f1afort, crear una orden destinada exclusivamente \u00e1 la redenci\u00f3n de cautivos, cuyos hermanos tuvieran por \u00fanica misi\u00f3n recoger limosnas para con ellas ir \u00e1 los dominios de los infieles y pagar el rescate de los cristianos que se hallasen prisioneros, llam\u00e1ndose la orden de Ntra. Sra. de la Merced, porque la Virgen fu\u00e9 la que inspir\u00f3 la idea \u00e1 los tres fundadores. El rey D. Jaime quiso que la orden fuese militar, para que entraran en ella muchos caballeros. La fundaci\u00f3n de la orden se inaugur\u00f3 solemnemente en la catedral de Barcelona, tomando el h\u00e1bito en el mismo acto, catorce caballeros. Seis a\u00f1os despu\u00e9s, D. Pedro, \u00e1 instancia y por consejo de su amigo Hugo de Mataplana, que fu\u00e9 otro de los que tomaron el h\u00e1bito el mismo d\u00eda de ii"], [170, "162 EDAD FEUDAL la instituci\u00f3n, fund\u00f3 un convento de frailes de la Merced en su villa de Berga. Construy\u00f3 el edificio cerca del castillo, en la calle que hoy llamamos de la Piedad, y es la misma en cuyos bajos se venera la Virgen de este nombre y tiene el n.\u00b0 20 de dicha ca lle. Vinieron de Barcelona cuatro frailes para poblar el convento, al que el se\u00f1or se\u00f1al\u00f3 algunas rentas. Poco tiempo estuvieron los mercenarios en su hogar, que muy pronto dejaron para pasar \u00e1 ocupar otro mejor y m\u00e1s espacioso, como veremos en su lugar correspondiente . No parece sino que con D. Pedro de Berga em pez\u00f3 para la villa la \u00e9poca de su engrandecimiento, y al mismo tiempo que todas las plagas humanas se hab\u00edan concertado para desatarse en corto per\u00edodo. A las inundaciones, hambre y peste ya citadas, hay que agregar la pertinaz sequ\u00eda que se produjo algu nos a\u00f1os m\u00e1s tarde y que agost\u00f3 los campos, \u00bfse per dieron las siembras, perecieron de hambre los gana dos y hasta murieron muchas personas. Las fuentes dejaron de manar y se secaron los torrentes, y se abr\u00edan graneles grietas en la tierra. A esta sequ\u00eda debe referirse la tradici\u00f3n conservada en Berga, de que sus habitantes ten\u00edan que ir \u00e1 buscar debajo el puente de Pedret, en el r\u00edo Llobregat, el agua que necesitaban p\u00e1ralos usos de la vida. \u2022\u00bfA"], [171, "CAP\u00cdTULO XI Los Bergas. Del228\u00e1l275. Conquista del reino de Mallorca.\u2014 Engrandecimiento de la casa de los Bergas.\u2014 Los Bernardos. \u2014 Profundas disenciones de D. Pedro de Berga y otros se\u00f1ores con el rey.\u2014 Guerra civil.\u2014 Lustre de la fa- milia de los Bergas. N el a\u00f1o 1228, en el que ya Pedro de Berga hab\u00eda heredado \u00e1 su padre, lla- mado tambi\u00e9n Pedro, se celebraron en Barcelona las Cortes mandadas convocar por el rey D. Jaime, para tratar de la conquista de Mallorca. Todos los barones, caballeros y poblacio nes reales de la naci\u00f3n acudieron \u00e1 ellas, hall\u00e1ndose tambi\u00e9n el se\u00f1or de Berga. Desarroll\u00f3 el rey la idea de la conquista, y fu\u00e9 un\u00e1nime y entusiastamente aprobada por todos. All\u00ed mismo los grandes barones hicieron el ofrecimiento de la fuerza con que se com promet\u00edan \u00e1 coadyuvar \u00e1 la empresa, cuyo, ofreci miento nos da una idea para calcular el poder\u00edo de"], [172, "164 EDAD FEUDAL cada uno de ellos. El bar\u00f3n de Bag\u00e1 y el de Mata plana se obligaron \u00e1 asistir \u00e1 la jornada acompa\u00f1a dos de 50 caballeros y la gente de \u00e1 pie correspon diente \u00e1 los mismos. No consta la fuerza y n\u00famero de guerreros que ofreci\u00f3 D. Pedro de Berga, porque como \u00e9l no era bar\u00f3n independiente sino simple feudatario del rey, no era due\u00f1o de se\u00f1alar los l\u00edmites de su voluntad, sino que estaba obligado \u00e1 servir al soberano en el modo y forma que aqu\u00e9l' le mandase, \u00e1 diferencia de los barones independientes, que tan s\u00f3lo le deb\u00edan el auxilio preceptuado por el Usaje Princeps namque y si le socorr\u00edan en ocasiones distintas era en virtud de pactos especiales. Felizmente fu\u00e9 llevada \u00e1 cabo la conquista, de cuya descripci\u00f3n s\u00f3lo nos toca notar que en la pri mera batalla seria que se trab\u00f3 en la isla con los moros, falleci\u00f3 el bar\u00f3n de Mataplana al lado mismo de los c\u00e9lebres Moneadas. Ning\u00fan dato referente \u00e1 las trascendentales y glorios\u00edsimas empresas llevadas \u00e1 cabo durante el largo reinado de D. Jaime el Conquistador, nos ha trasmitido la historia respecto \u00e1 la parte que en ellas tom\u00f3 D. Pedro de Berga, sobre todo de la me morable conquista de Mallorca y de las no menos memorables de los reinos de Valencia y Murcia. No es concebible que el valiente D. Pedro de Berga, que ni\u00f1o aun ya hab\u00eda tomado parte en las inmortales batallas de las Navas y de Muret, con templara con los brazos cruzados las heroicas em presas del rey D. Jaime, y \u00e1 tomar parte en las cua les le obligar\u00edan de consuno su natural inclinaci\u00f3n, su cualidad de caballero y su condici\u00f3n de feudatario."], [173, "CAP\u00cdTULO XI 165 Pero en el archivo de la ciudad de Berga, que es donde debiera constar, nada se encuentra referente \u00e1 este objeto, y en los documentos generales del reino relativos \u00e1 esta \u00e9poca, tampoco consta nada re ferente \u00e1 esta gloriosa empresa; lo cual se explica perfectamente con s\u00f3lo considerar, que as\u00ed como para las poblaciones sujetas al feudalismo, no exist\u00eda his toria ni gloria porque toda se refer\u00eda y redundaba en exclusivo beneficio del se\u00f1or; del mismo modo toda la gloria que alcanzaban los barones feudata rios, se la llevaba el soberano que los mandaba. Sin embargo, \u00e1 falta de datos directos, existen hechos concluyentes que demuestran que D. Pedro de Berga con sus bergadanes y comarcanos, tom\u00f3 muy activa parte en todas las conquistas realizadas por D. Jaime, cuales son el haber el rey, \u00e1 ra\u00edz de aquellos hechos, cedido en feudo \u00e1 D. Pedro varios pueblos vecinos \u00e1 Berga. Terminada la conquista de Mallorca, el rey cedi\u00f3 en feudo al se\u00f1or de Berga la villa de Caserras, y posteriormente \u00e1 la de Valencia, le cedi\u00f3 las de Mon dar y otras; todo lo cual significa que el rey le ha c\u00eda aquellas remuneraciones por los sacrificios que har\u00eda D. Pedro para auxiliarle en estas gloriosas jornadas. Era, pues, \u00e9ste, si bien feudatario, uno de los m\u00e1s poderosos barones ele Catalu\u00f1a. Por este tiempo fu\u00e9 cuando el monasterio de Po blet, aprovechando las muchas rentas que el rey don Jaime le dio, en el t\u00e9rmino de Berga, estableci\u00f3 un priorato de su orden, levantando un vasto edificio y una iglesia dedicada \u00e1 san Juan. Se conserv\u00f3 este priorato hasta fines del siglo xvn, en cuya fecha el"], [174, "166 EDAD FEUDAL monasterio de Poblet lo suprimi\u00f3, y vendi\u00f3 el edifl-* c\u00edo \u00e9 iglesia \u00e1 la familia Canudas. Batallando hab\u00eda pasado D. Pedro de Berga toda su vida, y su estrella no quiso tampoco que pasase tranquilamente sus \u00faltimos a\u00f1os, que le fueron amar gados por muy desagradables acontecimientos. Con motivo de las disenciones que exist\u00edan en el condado de Urgel, el rey pidi\u00f3 las tenencias de los castillos \u00e1 D. Alvaro de Cabrera. Este se las entreg\u00f3 por estar \u00e1 ello obligado por la ley; pero pasados los diez d\u00edas que la misma prefijaba, le requiri\u00f3 para que se los devolviese, \u00e1 lo que se neg\u00f3 \u00e9l, por lo cual el conde le mand\u00f3 su carta de deseximen \u00f3 cartel de desaf\u00edo. Alarm\u00e1ronse los barones catalanes con el proce der del rey, que consideraron atentatorio \u00e1 su pro piedad, por lo que no quisieron consentir que pasase este desafuero que les expon\u00eda siempre \u00e1 quedar des autorizados. El portaestandarte del mot\u00edn fu\u00e9 el viz conde de Cardona Ram\u00f3n Folch, y Pedro de Berga fu\u00e9 de los que decididamente abrazaron su partido. Convoc\u00f3 el rey \u00e1 las Cortes, que se reunieron en Barcelona en 1264, para reclamarles subsidios con que ayudar al rey de Castilla en su guerra contra los moros. Era costumbre en ellas que despu\u00e9s de la petici\u00f3n real, cada brazo presentase su memorial de agravios \u00f3 greujes, para pedir satisfacci\u00f3n de los desafueros cometidos \u00f3 por el rey \u00f3 por los oficiales reales en el intervalo de una \u00e1 otra legislatura. El vizconde de Cardona, Pedro de Berga y otros, presentaron el suyo diciendo que hasta despu\u00e9s de discutido y enmendado \u00e9ste, no pod\u00edan entender las Cortes en la proposici\u00f3n del monarca. Pidi\u00f3 el rey"], [175, "CA/P\u00cdT\u00dcLO XI 167 que por aquella vez se prescindiese de la pr\u00e1ctica establecida, \u00e1 lo cual se negaron los brazos. Irrit\u00f3se el monarca, haciendo responsables \u00e1 las Cortes de los da\u00f1os que pod\u00edan sobrevenir \u00e1 Dios y \u00e1 la Iglesia por el retardo del auxilio pedido, acabando por le vantarse y abandonar el local. Estos, que si bien eran celosos de su fuero, por otra parte apreciaban al rey, comisionaron \u00e1 D. Pedro de Berga y \u00e1 otros tres se\u00f1ores, para que se avistasen con \u00e9l, como as\u00ed lo hicieron, terminando felizmente aquel des agradable incidente, gracias \u00e1 la exquisita prudencia de los embajadores. En 1273 el rey, desde Montpeller, convoc\u00f3 \u00e1 los barones para que se dispusiesen \u00e1 seguirle, pues que r\u00eda ir en persona \u00e1 socorrer al rey de Castilla en la guerra que le hac\u00edan los moros. El vizconde de Car dona y D. Pedro de Berga y otros, le contestaron que no pod\u00eda el rey disponer de ellos para mandarles fuera de Catalu\u00f1a, \u00e1 donde si quer\u00edan le seguir\u00edan, pero no por obligaci\u00f3n. Poco despu\u00e9s, hall\u00e1ndose el rey en L\u00e9rida, se le presentaron y le repitieron lo mismo, \u00e1 lo cual contest\u00f3 insistiendo en su demanda por ser conforme \u00e1 Usaje. Los barones, en vista de esta respuesta, se dirigieron \u00e1 sus tierras dispuestos \u00e1 resistir. Quer\u00eda el rey partir \u00e1 Francia, pero antes quiso zanjar la cuesti\u00f3n con los barones; as\u00ed es que desde Tarragona hizo notificar al vizconde de Cardona y \u00e1 D. Pedro de Berga y los otros, que por haberse ne gado \u00e1 servirle en la guerra con los moros de Gra nada, les mandaba embargar los feudos, requiri\u00e9n doles para que entregasen posesi\u00f3n de sus castillos \u00e1 los delegados reales: \u00e1 lo cual contestaron neg\u00e1n-"], [176, "168 EDAD FEUDAL dose \u00e1 entregar los feudos y manifestando que esta r\u00edan \u00e1 derecho y prontos \u00e1 comparecer ante la corte y someterse \u00e1 su juicio. Por segunda y tercera vez insisti\u00f3 el rey en la entrega de los castillos. Complic\u00f3se esta cuesti\u00f3n por la pretensi\u00f3n que tuvo el pr\u00edncipe D. Pedro, respecto \u00e1 que las muje res no pod\u00edan heredar los feudos, que hall\u00e1ndose en el caso de tener que pasar \u00e1 las hembras por derecho de heredamiento, volviesen \u00e1 la corona. Esta preten si\u00f3n deb\u00eda irritar el \u00e1nimo de D. Pedro de Berga, quien no teniendo m\u00e1s que una hija, si aquella pre tensi\u00f3n del infante prosperaba, no pod\u00eda ser heredera de sus feudos, sino que \u00e9stos deb\u00edan ser devueltos \u00e1 la corona. No menos contrariado con ella debi\u00f3 en contrarse el conde de Pallars, Arnaldo de Roger, ca sado con la hija \u00fanica del anciano D. Pedro de Ber ga, \u00e1 quien esperaba que heredar\u00eda su mujer. Por ambos poderosos motivos se reunieron en Solsona. los condes confederados, no faltando, como puede presumirse, ni D. Pedro de Berga ni su yerno el conde de Pallars. Tan pronto como el rey tuvo conocimiento de la reuni\u00f3n de los barones en Solsona, les mand\u00f3 un mensaje dici\u00e9ndoles que estaba pronto \u00e1 revocar la disposici\u00f3n del infante D. Pedro, respecto al hereda miento de las mujeres; pero como estaban adem\u00e1s reunidos por lo de la entrega de feudos y castillos, le contestaron por medio de otro mensaje, que les devolviese los que les hab\u00eda embargado, prometiendo ellos estar \u00e1 derecho. Contest\u00f3 el rey que quer\u00eda que antes de recorrer al fallo de la corte, se cumpliese el Usaje, por lo que se lleg\u00f3 \u00e1 un rompimiento defini tivo."], [177, "CAP\u00cdTULO XI 169 Cit\u00e1ronse los barones para reunirse en Ager con sus gentes. Hizo D. Pedro de Berga, como los de m\u00e1s, sus aprestos militares y se dirigi\u00f3 al lugar de la cita, animoso y resuelto. El coraje debi\u00f3 prestar fuerzas \u00e1 su debilitado y viejo cuerpo, porque ya no era la patria ni el rey lo que iba \u00e1 defender, sino sus poblados y castillos, sus propias fincas. Ardi\u00f3 Catalu\u00f1a en feroz guerra hasta que se pac taron treguas, conviniendo el rey y los barones que remitiesen la cuesti\u00f3n al conocimiento de las Cortes, que se convocaron en L\u00e9rida para principios del a\u00f1o 1275. Reuni\u00e9ronse \u00e9stas, pero sin empezar siquiera \u00e1 deliberar, se disolvieron aprest\u00e1ndose todos con ar dor al combate. Renov\u00e1ronse las cartas de desexi men y el rey march\u00f3 contra el conde de Ampurias. Detr\u00e1s de \u00e9l fueron en auxilio del conde, Pedro de Berga y los dem\u00e1s se\u00f1ores con sus huestes. Hubo varias acciones de guerra, hasta que los nobles y el rey convinieron por segunda vez tratar el asunto en nuevas Cortes, que se convocaron para la propia ciu dad de L\u00e9rida. Ning\u00fan resultado produjeron, sa liendo de ellas los barones m\u00e1s airados que nunca y se dispusieron de nuevo al combate. Pero sucesos de gran trascendencia dieron otro giro \u00e1 la cosa p\u00fablica, cual fu\u00e9 la sublevaci\u00f3n de los moros de Valencia. Pocos d\u00edas despu\u00e9s de este suceso falleci\u00f3 D. Pedro de Berga, abrumado por el peso de los a\u00f1os y por los disgustos que le produjeron estas luchas intestinas, contando m\u00e1s de ochenta y cinco a\u00f1os de edad, y con \u00e9l acab\u00f3 su apellido en los se\u00f1ores de Berga, por que entr\u00f3 \u00e1 sucederle su hija Sibila, condesa de Pallars. Por el n\u00famero y calidad de feudos y por los he-"], [178, "170 EDAD FEUDAL chos que hemos relatado, se viene en conocimiento que los Bergas debieron ser una familia muy pode rosa y bien considerada en Catalu\u00f1a. La poblaci\u00f3n de Berga se engrandeci\u00f3 bajo su dominio, constru y\u00e9ndose paralelas \u00e1 las otras calles \u00e1 uno y otro lado de ellas. Cuando la adquirieron s\u00f3lo ten\u00eda la iglesia parroquial del castillo, con su cementerio al otro lado de la riera de Metje, en los primeros campos del monte conocido por Mercadal y una capilla dedicada \u00e1 san Pedro de Coor; y cuando muri\u00f3 D. Pedro ya se hab\u00edan unido \u00e1 ellas otras dos que eran la dedi cada \u00e1 santa Magdalena en el convento de monjas Bernardas, en el punto llamado antes Collet deis dos Cam\u00edns y despu\u00e9s Collet de santa Magdalena, y la de la Merced en el convento de frailes mercenarios. Largos siglos se conserv\u00f3 en Espa\u00f1a el apellido Berga, sostenido por la descendencia del hijo y her mano de los dos Pedros, que fueron se\u00f1ores de la po blaci\u00f3n, que lo enalteci\u00f3 grandemente haci\u00e9ndolo brillar en la milicia y en las letras. Todo lo llen\u00f3 esta familia con su nombre: la \u00ednclita orden militar de san Juan de Jerusal\u00e9n tuvo varios caballeros de este linaje, que dio tambi\u00e9n aba des al famoso monasterio de Ripoll y obispos \u00e1 la di\u00f3 cesis de Barcelona. Un Berga fu\u00e9 el que os\u00f3 penetrar en la metropolitana de Londres para fijar las letras de excomuni\u00f3n que el papa hab\u00eda expedido contra la reina de Inglaterra; otro Berga muere heroicamente ante los muros de la morisca Granada, con gran sen timiento del pr\u00edncipe D. Juan de Austria; un Berga era tambi\u00e9n el que realiz\u00f3 prodigios de hero\u00edsmo en la toma de T\u00fanez, y en Lepanto y en Oriente y en donde quiera que la bandera de la patria fuese He-"], [179, "CAP\u00cdTULO XI 171 vada, no falt\u00f3 nunca alg\u00fan Berga para a\u00f1adir un nuevo flor\u00f3n \u00e1 la corona de inmarcesible gloria que cubr\u00eda tan preclara familia. Tambi\u00e9n la literatura se vio favorecida por esta familia. Poeta, y distinguido por sus trabajos litera rios fu\u00e9 D. Felipe ele Berga, rector de la Universidad de L\u00e9rida, cuyo nombre perpetu\u00f3 el inmortal vate popular Vicente Garc\u00eda, de todos conocido por Lo Rector de Vallfogona, quien compuso un paneg\u00edrico en honor de la familia y villa de Berga, que ley\u00f3 \u00e9l mismo en el acto de tomar D. Felipe posesi\u00f3n de su cargo."], [180, ""], [181, "CAP\u00cdTULO XII LOS CONDES DE PALLARS. De 1275 \u00e1 1309. Sibila de Berga\u2014 El conde de Pallars se posesiona del feudo de Berga. \u2014Cuesti\u00f3n de los feudos. \u2014 Levantamiento de los barones contra el rey y derrota de aqu\u00e9llos. \u2014 Berga en las Cortes. \u2014 Guerra contra los franceses.\u2014 Irritante vejamen establecido en la villa. \u2014 Fundaci\u00f3n del hospital de pobres.\u2014 Los barones de Mataplana.\u2014 Los condes de Pallars permutan con el rey D. Jaime el Justo el feudo de Berga. on Pedro de Berga, al morir, dej\u00f3 por \u00fanica descendencia, una hija llamada Sibila, casada con. Arnaldo de Roger, conde de Pallars, casa noble y batalla- dora, que ya por cuenta propia, ya en auxilio de los condes de Barcelona, ya en el de los reyes de Arag\u00f3n, hab\u00eda tomado parte en todas las acciones de guerra que hab\u00edan ocurrido con los moros, con los cuales ha b\u00eda estado en perpetua lucha. Apenas falleci\u00f3 D. Pedro, se apresur\u00f3 \u00e1 tomar posesi\u00f3n, en nombre de su esposa, de los lugares y castillos que \u00e9ste pose\u00eda, antes que el rey no los ocu-"], [182, "t 174 74 EDAD FEUDAL pase, porque aun no hab\u00eda revocado la disposici\u00f3n del pr\u00edncipe respeto \u00e1 que los feudos cuya herencia pasase \u00e1 las mujeres, volviesen \u00e1 la corona. Dispuesto estaba el conde \u00e1 sostener con las ar mas los derechos de su esposa si el rey se decid\u00eda \u00e1 disput\u00e1rselos; pero \u00e9ste no se pudo distraer con ne gocios de tan poca monta, ocupado como estaba en la guerra de Valencia, en cuya ciudad falleci\u00f3 don Jaime \u00e1 mediados del a\u00f1o siguiente. Tan pronto como el conde de Pallars se hubo po sesionado en nombre de su esposa Sibila del patri monio de D. Pedro de Berga, inst\u00f3 \u00e1 los barones para que pidiesen al rey que le confirmase en la posesi\u00f3n y dominio del mismo, \u00e1 lo que se prestaron los dem\u00e1s se\u00f1ores, porque \u00e1 todos interesaba se resolviese defi nitivamente esta cuesti\u00f3n; pero el rey eludi\u00f3 el com promiso en que le pusieron, contest\u00e1ndoles que dife r\u00eda la resoluci\u00f3n del asunto, hasta la pr\u00f3xima venida del infante \u00e1 Catalu\u00f1a. En el entretanto, muri\u00f3 el rey D. Jaime, suce di\u00e9ndole en Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a su hijo D. Pedro, el mismo que hab\u00eda provocado la cuesti\u00f3n de los feudos. Recelosos quedaron los barones catalanes que co noc\u00edan el car\u00e1cter altivo y resuelto de D. Pedro, y con raz\u00f3n pod\u00edan estarlo; porque, al que despu\u00e9s tuvo alientos para apoderarse de la Sicilia, y no le falt\u00f3 bravura para arrostrar imp\u00e1vido el reto del rey de Francia y desafiar sereno las iras del mismo pa pado, al h\u00e9roe de Panisars y de cien combates, no hab\u00edan de intimidar las amenazas de unos cuantos se\u00f1ores coaligados, mayormente, declar\u00e1ndosele fa vorables las municipalidades, recelosas siempre del poder de los feudales."], [183, "CAP\u00cdTULO XII 175 Ocupado con los moros valencianos se hallaba el rey, sin cuidarse de resolver la cuesti\u00f3n de los feudos que hab\u00eda puesto sobre el tapete la muerte de D. Pedro, ni ele venir \u00e1 Catalu\u00f1a \u00e1 jurar las leyes del reino, por lo que los nobles renovaron su liga y de nuevo le enviaron el cartel de desaf\u00edo \u00f3 carta de deseximen. No nos detendremos en explicar los inci dentes de la lucha entre el rey y los barones; basta que consignemos que acab\u00f3 quedando todos presos en la ciudad de Balaguer, concedi\u00e9ndoles despu\u00e9s la libertad, con la obligaci\u00f3n de que le entrega sen sus castillos hasta haberle indemnizado d\u00e9los gastos de la guerra. En esta lucha las municipalida des, con muy buen sentido pol\u00edtico, se hab\u00edan resuel tamente pronunciado \u00e1 favor del rey para abatirla soberbia y tiran\u00eda ele los barones, cuyo poder fu\u00e9 desde entonces debilit\u00e1ndose de d\u00eda en d\u00eda. No obstante, en alguna de las pretensiones de los barones, el rey transigir\u00eda, cuando despu\u00e9s vemos \u00e1 \u00e9stos auxiliarle en sus grandes empresas, y al conde de Pallars poseyendo quieta y pac\u00edficamente el domi nio de Berga y Bergad\u00e1n. Sin embargo, alguna limi taci\u00f3n debi\u00f3 el rey imponerle, cuando en las primeras cortes que celebr\u00f3 Pedro el Grande, en Barcelona, asistieron los ciudadanos de Berga, Juan Castayls y Juan Oliva como \u00e1 diputados de la villa, y sabido es que tan s\u00f3lo ten\u00edan representaci\u00f3n en cortes las vi llas de realengo; pero jam\u00e1s las sujetas al dominio feudal. Y no solamente los diputados de Berga fue ron admitidos en las cortes, sino que les concedi\u00f3 re presentaci\u00f3n legal para lo sucesivo. Con el conde de Pallars asistieron los bergadanes \u00e1 todas las guerras que sostuvo D. Pedro el Grande;"], [184, "176 EDAD FEUDAL por su orden corrieron las milicias bergadanas \u00e1 au xiliar al rey en el siempre memorable collado de Pa nisars, para sostener un lance en que \u00fanicamente pod\u00eda empe\u00f1arse un rey, cuya grandeza se aumenta con el transcurso del tiempo, contando con el apoyo de sus fieles \u00e9 intr\u00e9pidos catalanes. Bajo el dominio de este conde se estableci\u00f3 en Berga un nuevo vejamen que se hizo insoportable \u00e1 sus habitantes. Nunca vivi\u00f3 en ella el conde, que ad ministraba los dominios de su esposa por medio de un bayle que resid\u00eda en su palacio de Berga, en lo Palau. Esta autoridad y sus agentes, as\u00ed como todos los guardadores y empleados de palacio, se arrogaron el derecho de penetrar en todos los huertos de la po blaci\u00f3n para llevarse las verduras y frutos que m\u00e1s les acomodase. Irritante y vejatoria hallaron esta medida los bergadanes; pero \u00a1c\u00f3mo decir nada contra quienes pod\u00edan mandarles ahorcar sin formaci\u00f3n de causa, \u00f3 cuando m\u00e1s sentenciarlos por jueces nombra dos y pagados por ellos mismos! No tuvieron los ex poliados m\u00e1s remedio que aguantarse y sufrir con resignaci\u00f3n este nuevo atropello con la mira puesta en la libertad municipal, cuyos beneficios esperanza ban adquirir. Otra prueba de que los derechos del se\u00f1or de Berga fueron mermados en algo por el Rey don Pedro, y de que, como \u00e1 su consecuencia, su uni versidad empez\u00f3 \u00e1 tener alguna vida, lo es la cons trucci\u00f3n y fundaci\u00f3n que \u00e9sta hizo de un hospital de pobres. Comprendieron los c\u00f3nsules de la villa la nece sidad que \u00e9sta ten\u00eda de posaer un lugar en el cual los pobres hallasen socorro y consuelo en sus enfer-"], [185, "CAP\u00cdTULO XII 177 medades, y por esto resolvieron fundar un hospital. A este objeto, en el a\u00f1o 1290, compraron una casa \u00e1 los padre \u00e9 hijo Berenguer y Berenguer de Prat, y la habilitaron para que pudiese recibir \u00e1 los enfermos pobres. Construyeron tambi\u00e9n en ella una capilla bajo la advocaci\u00f3n de san Bernab\u00e9; con su corres pondiente cementerio en la parte posterior del edi ficio para que en \u00e9l fuesen enterrados cuantos falle ciesen bajo el amparo de la santa casa. Destinaron los c\u00f3nsules para el sost\u00e9n del hospital las rentas de la villa y los donativos que hicieren los particulares, y as\u00ed fu\u00e9 funcionando el ben\u00e9fico asilo, para cuyo sost\u00e9n no se mostraron avaros los berga dan\u00e9s. Cuidaban del r\u00e9gimen y gobierno de la casa y de sus rentas unos administradores nombrados por el Consejo de la villa. En el a\u00f1o 1726, el Consejo se vio en la precisi\u00f3n de renovar el edificio que estaba en estado ruinoso, y lo hizo con fondos propios del mismo, y as\u00ed continu\u00f3 hasta el a\u00f1o 1875. en que se procedi\u00f3 \u00e1 una segunda renovaci\u00f3n, con la cual qued\u00f3 el hospital en el buen estado en que hoy se ve. En el a\u00f1o 1857 se hab\u00eda en comendado el cuidado de los enfermos \u00e1 las hermanas carmelitas, sustituyendo \u00e1 los antiguos enfermeros, y a\u00f1adido al edificio parte de la casa contigua com prada \u00e1 D. Joaqu\u00edn Farg'uell, para que las menciona das hermanas pudiesen establecer la ense\u00f1anza que aun hoy d\u00eda se conserva bajo este modesto nombre, siendo as\u00ed que bajo todos conceptos es muy superior \u00e1 la mayor parte de establecimientos an\u00e1logos que se engalanan con el pomposo nombre de colegios. La fundaci\u00f3n de est# ben\u00e9fico asilo demuestra, pues, que la Universidad ele Berga gozaba ya de IV"], [186, "178 EDAD FEUDAL cierta independencia bajo el dominio de los condes de Pallars. Fallecieron \u00e9stos sin dejar sucesi\u00f3n masculina, por lo que pasaron sus tierras y dominios \u00e1 su hija Si bila, la cual hered\u00f3 de su padre Arnaldo Roger el condado de Pallars, y de su madre Sibila de Berga el feudo de este nombre. Esta nieta de D. Pedro de Berga cas\u00f3 con Hugo de Mataplana. Era \u00e9ste, se\u00f1or de la baron\u00eda de Mataplana, que comprend\u00eda la antiqu\u00edsima villa de la Pobla de Li llet y dem\u00e1s pueblos circunvecinos, como Castellar de Nuch, Gombreny, etc, y cuya familia, junto con la de Pinos, se\u00f1ora de Bag\u00e1, reasumen en s\u00ed solas toda la historia de las poblaciones altas del partido de Berga, desde que empez\u00f3 la reconquista. Por medio de este ventajoso enlace qued\u00f3 entron cada la familia de Mataplana con la heroica de los condes de Pallars, y nada perdi\u00f3 \u00e9sta con tal uni\u00f3n, pues aqu\u00e9lla le dio vastagos que, lejos de oscurecer la gloria adquirida, realizaron brillantes hechos que realzaron su preclara historia. Sibila de Roger, condesa de Pallars, obrando con el expreso consentimiento de su esposo Hugo de Ma taplana, se desprendi\u00f3 del feudo de Berga y Berga d\u00e1n, permut\u00e1ndolo y en parte vendi\u00e9ndolo al rey D. Jaime de Arag\u00f3n, seg\u00fan escritura p\u00fablica, fir mada en el puerto de Salou \u00e1 los 11 de las kalendas de julio del a\u00f1o 1309. Por este contrato D.a Sibila cedi\u00f3 al rey D. Jaime II, llamado el Justo, la villa y castillo de Berga, el castillo de Mondar, el de Merola, el de Piughervassos, Castell Fraumir, castillo de Butner, de Blancafort, de Pequerol, de Monmajor, de Carol y de Tars\u00e1, el diezmo de Mala\u00f1eu y cuan-"], [187, "CAP\u00cdTULO XII 179 tos dominios ten\u00eda en Berga y Bergad\u00e1n. En cam bio, el rey D. Jaime cedi\u00f3 \u00e1 D.a Sibila el castillo y villa de Tamarit con su lleuda de mar y tierra, la villa de Arbucias, el lugar de san Pedro de Gru neria, el castillo de Gilida, el de Cer vell\u00f3n y otros dominios, y adem\u00e1s le entreg\u00f3 la cantidad de 180,000 sueldos . No es f\u00e1cil acertar \u00e1 comprender el m\u00f3vil que guiar\u00eda \u00e1D.a Sibila \u00e1 enajerar tan rico feudo, ma yormente si se considera que su esposo, Hugo, era el se\u00f1or de la baron\u00eda de Mataplana, cuyo se\u00f1or\u00edo unido al anterior, constitu\u00eda un extenso dominio. Sin duela ambos consortes ten\u00edan fija toda su atenci\u00f3n en el engrandecimiento del condado de Pallars, para lo grar lo cual, no titubearon en desprenderse de los de m\u00e1s dominios que estuviesen lejos de aqu\u00e9l. A igual tendencia se inclinar\u00edan tambi\u00e9n los descendientes de los condes, pues hallamos que su biznieto Jaime Roger de Mataplana, conde de Pallars, hijo de Ar naldo, el c\u00e9lebre conde que dio motivo \u00e1 la m\u00e1s arro badora balada que ha producido la inspiraci\u00f3n po pular en Catalu\u00f1a, vendi\u00f3, en el a\u00f1o 1375, toda la baron\u00eda de Mataplana, \u00e1 D. Pedro Galcer\u00e1n de Pi \u00f1os, se\u00f1or de la baron\u00eda de Bag\u00e1 (III). ~R-"], [188, ""], [189, "EDAD REAL CAP\u00cdTULO PRIMERO Jaime II el Justo y Alfonso el Benigno. De 1309 \u00e1 1336. J\u00fabilo. \u2014 Ordenaciones reales. \u2014Conquista de Cerde\u00f1a. \u2014 Privilegio llamado non separando.\u2014 \u00eddem de las verduras.\u2014 Guerra con Gra- nada,\u2014 Confirmaci\u00f3n de libertades,\u2014 Impuestos municipales. fanos y contentos se pusieron los berga- danes al llegar \u00e1 su noticia la permuta otorgada entre su se\u00f1ora D.a Sibila Ro ; ger, condesa de Pallars, y el rey clon Jaime, en virtud de la cual su villa y todo el territo rio bergad\u00e1n, hab\u00eda pasado al dominio directo y ex clusivo del rey; pero su j\u00fabilo lleg\u00f3 al colmo, cuando pocos meses despu\u00e9s aboli\u00f3 el rey el feudo berga d\u00e1n, declar\u00e1ndolo territorio realengo. Ya Berga no tendr\u00eda en adelante odiados intermediarios entre ella y su soberano; ya nadie podr\u00eda imponerle vejaciones \u00e1 su capricho; ya por fin podr\u00eda hombrearse con las ciudades y villas libres del Principado, gobernarse"], [190, "182 EDAD REAL por s\u00ed misma y coadyuvar por derecho propio, al go bierno del estado, por medio de sus s\u00edndicos \u00f3 pro curadores. Cuando el re}T D. Jaime firm\u00f3 la permuta, tan grata para los bergadanes, estaba, como quien dice, con el pie en el estribo, para empezar al frente del ej\u00e9rcito, la guerra que ten\u00eda declarada al rey moro de Granada. Puesto en marcha, y siguiendo la costa, fu\u00e9 \u00e1 poner sitio \u00e1 la ciudad de Almeria, levant\u00e1n dolo al poco tiempo, por haber entrado en tratos con el granadino. De regreso \u00e1 la ciudad de Barcelona, en el mes de enero del siguiente a\u00f1o 1310, otorg\u00f3 la ordena ci\u00f3n real, en la cual despu\u00e9s de declarar anejos \u00e1 la corona el feudo de Berga y Bergad\u00e1n, estableci\u00f3 la forma y modo como deb\u00eda gobernarse la villa en lo sucesivo. En esta ordenaci\u00f3n, despu\u00e9s de expresar los territorios \u00e1 que deber\u00eda extenderse la jurisdic ci\u00f3n del veguer, instituy\u00f3 en la villa una bayl\u00eda y dispuso que aqu\u00e9lla se gobernase por medio de seis concelleres asistidos de un concejo municipal que deb\u00eda ser consultado y resolver los asuntos comunes; porque de los m\u00e1s importantes deb\u00eda entender la villa entera, representada por los jefes de familia, caps de casa. Prescrib\u00edase tambi\u00e9n en ella la forma en que de b\u00edan ser elegidos los concelleres y el concejo. En el mes de mayo de cada a\u00f1o, los concelleres deb\u00edan convocar \u00e1 todos los jefes de familia, mayo res de edad, que contasen con m\u00e1s de diez a\u00f1os de residencia en la villa, para que procediesen al nom bramiento de nuevos concejeros y concejo. Hac\u00edase la elecci\u00f3n emitiendo cada concurrente su voto de"], [191, "183 CAP\u00cdTULO I palabra, y resultaban elegidos los que obten\u00edan ma yor n\u00famero de votos, mes veus. Para estos casos se convocaba al pueblo en el atrio, devant la porta, de la iglesia parroquial, situada en el castillo. M\u00e1s tarde, la reuni\u00f3n se celebraba en la sala capitular del convento de frailes menores, \u00f3 sea de san Fran cisco; y acostumbr\u00e1base en Berga, hacer la convo caci\u00f3n al son de atabales y afiafiles. Los concelleres, que en virtud de esta ordenaci\u00f3n, entraban \u00e1 suce der \u00e1 aquellos humildes c\u00f3nsules, creados en la villa por la otra ordenaci\u00f3n del conde de Barcelona, Be renguer III, y que m\u00e1s que magistrados municipales, eran unos meros ministriles en tiempo de los se\u00f1ores feudales, ten\u00edan la omn\u00edmoda representaci\u00f3n de la universidad, y \u00e1 ellos incumb\u00eda proponer al Concejo los gastos que deb\u00edan hacerse en beneficio de la po blaci\u00f3n y los impuestos que deb\u00edan imponerse \u00e1 los ciudadanos, los cuales siempre se repart\u00edan por ho gares, per fochs. Con todo esto, ya Berga ten\u00eda lo que era el an helo constante de las poblaciones en aquella \u00e9poca, y \u00e1 conservar aquel estado de cosas parece que diri gi\u00f3 todos sus esfuerzos en lo sucesivo. Congreg\u00f3 el rey D. Jaime \u00e1 los catalanes \u00e1 cor tes en la ciudad de Gerona, en el a\u00f1o 1321; en ellas propuso la conquista de Cerde\u00f1a, que estaba en po der de los p\u00edsanos. Asistieron los dos s\u00edndicos de la la villa, que ofrecieron al rey contribuir \u00e1 la con quista que propon\u00eda con la cantidad de 15,000 suel dos jaqueses. Debido \u00e1 este donativo, y quiz\u00e1s \u00e1 algunos otros servicios, el Concejo de la villa, celoso de la conser vaci\u00f3n de las libertades que gozaba, y temeroso de"], [192, "184 EDAD REAL volver \u00e1 caer bajo el yugo feudal, obtuvo del rey que otorgase un privilegio, que fu\u00e9 expedido en Barce lona, \u00e1 los 6 d\u00edas del mes de septiembre del a\u00f1o 1322, con el cual, bajo juramento, prometi\u00f3 \u00e9 hizo fran quicia \u00e1 la villa de Berga, de que jam\u00e1s la dar\u00eda, vender\u00eda, permutar\u00eda, conceder\u00eda en feudo, ni alie nar\u00eda, ni de alg\u00fan modo separar\u00eda de la corona real de Arag\u00f3n, Valencia y condado de Barcelona; antes bien, que siempre la tendr\u00eda aneja, unida y conjunta \u00e1 la corona real. Con este privilegio pudo quedar desvanecido el recelo de los bergadanes y asegurado su estado pol\u00ed tico administrativo, pues el rey les aseguraba que jam\u00e1s la separar\u00eda de su corona, y si bien se reser vaba el derecho de poderlo hacer en alg\u00fan caso, era s\u00f3lo cuando fuese en beneficio de alg\u00fan individuo de su casa y familia. El haber el rey D. Jaime el Justo contra\u00eddo ma trimonio con D.a Elisenda de Moneada, por Navidad del mismo a\u00f1o, en que hab\u00eda concedido \u00e1 la villa de Berga, que entonces empez\u00f3 \u00e1 ostentar el pomposo nombre de real, el privilegio en que le prometi\u00f3 no separarla de su corona, hizo que los concelleres de ella se animasen y esperanzasen obtener de la real munificencia alguna ventaja y privilegio que redun dase en beneficio de la universidad, fundando esta esperanza en que la nueva reina D.a Elisenda ve r\u00eda con buenos ojos y apoyar\u00eda cualquier s\u00faplica que se hiciese en aquel sentido, por descender por parte de su madre de la preclara familia de los Ber gas, antiguos se\u00f1ores de la villa. Con este objeto, discurri\u00f3 el Concejo que lo que m\u00e1s interesaba \u00e1 la universidad, era desprenderse de"], [193, "CAP\u00cdTULO I 185 la irritante costumbre que hab\u00edan introducido los administradores del conde de Pallars, de poder in troducirse en todos los huertos de la villa para tomar de ellos toda clase de verduras y frutos, y que ha b\u00edan conservado los bayles y guardadores del palacio del rey; y fuese debido \u00e1 la intervenci\u00f3n de la reina D.a Elisenda, \u00f3 bien \u00e1 otra causa, lo cierto es, que, tan pronto como el rey hubo equipado y despachado, desde el puerto de Pontfangos, la escuadra que se dirigi\u00f3 \u00e1 Cerde\u00f1a, regres\u00f3 \u00e1 Barcelona, y desde esta ciudad, \u00e1 los 5 de agosto de 1323, expidi\u00f3 un privi legio \u00e1 . la villa, absolvi\u00e9ndola y relev\u00e1ndola de la costumbre, consuetut, introducida en tiempo de los condes de Pallars y practicada sucesivamente por los castellanos del Palacio, Palau, real de Berga, de poder quitar, p\u00e9ndrer, las verduras y frutos ele los huertos, por ser esta costumbre abusiva. Durante el a\u00f1o 1332, los moros de Murcia hicie ron entrada en territorio del reino de Valencia, po niendo sitio \u00e1 Elche. Cuando D. Alfonso el Benigno, que hab\u00eda sucedido \u00e1 su padre D. Jaime el Justo en el trono de Arag\u00f3n, tuvo conocimiento de este hecho, aprest\u00f3se \u00e1 rechazar \u00e1 los invasores, convocando \u00e1 las poblaciones para que le mandasen gente de gue rra. Sol\u00edcita acudi\u00f3 Berga al llamamiento, mand\u00e1n dole gente, que result\u00f3 innecesaria, por haber los moros repasado la frontera, en vista de que no les hab\u00eda sido posible sorprender y apoderarse de la pla za de Elche. No obstante, quiso el rey recompensar \u00e1 las poblaciones que no se hab\u00edan hecho sordas \u00e1 su llamamiento, y por esto expidi\u00f3 \u00e1 favor de la villa ele Berga el privilegio, en el que le confirm\u00f3 los an teriores y cuantos usos, costumbres y libertades te-"], [194, "186 EDAD REAL n\u00eda y gozaba. Este privilegio fu\u00e9 expedido desde Montblanch, \u00e1 los 10 de septiembre de 1333. Tres d\u00edas despu\u00e9s de esta fecha, y en la misma poblaci\u00f3n de Montblanch, los s\u00edndicos de Berga pro metieron al rey la cantidad de 30,000 sueldos paga deros en dos anualidades, para coadyuvar al soste nimiento del ej\u00e9rcito que D. Alfonso, cediendo \u00e1 las instancias de su esposa D.a Leonor, hermana del rey de Castilla, mand\u00f3 \u00e1 \u00e9ste para que le auxiliase en la viva guerra que sosten\u00eda con el rey de Granada. Para que la Universidad de Berga pudiese recaudar la cantidad ofrecida, concedi\u00f3 \u00e1 su Concejo la facul tad de crear y recaudar ciertos impuestos sobre dife rentes especies. En las mismas entrevistas que los representantes de Berga tuvieron con el rey en Montblanch, obtu vieron de \u00e9ste que resolviese la instancia que le elev\u00f3 el Concejo, junto con el obispo de la Seo de Urgel, para que se interesase para la instalaci\u00f3n en dicha villa, ele un convento de frailes franciscanos; cuya petici\u00f3n fu\u00e9 tambi\u00e9n acogida por el monarca, que no tan s\u00f3lo prometi\u00f3 impetrar de la silla apost\u00f3lica la correspondiente autorizaci\u00f3n , sino que quiso que fuese levantado \u00e1 sus expensas, se\u00f1alando ya de antemano para ello, ochenta varas de Montpeller, de terreno. Concedida autorizaci\u00f3n por el papa Juan XXII, empezaron en seguida las obras para la erecci\u00f3n del convento, al cual concedi\u00f3 el rey varias exenciones de gabelas y tributos, que fueron confir madas y aumentadas por su hijo Pedro IV de Ara g\u00f3n, por real c\u00e9dula de 27 octubre de 1339. Este es el origen del convento de frailes menores que tuvo Berga, y que lleg\u00f3 \u00e1 ser con el tiempo, uno"], [195, "CAP\u00cdTULO I 187 de los mejores con que contaba la orden en Catalu \u00f1a. La llaneza, pobreza y austeridad de los frailes franciscanos era tan del agrado de los bergadanes de aquella \u00e9poca, que bien pronto se llevaron las sim pat\u00edas de todos, y eclipsaron con su influencia la de los nobles mercenarios, conserv\u00e1ndola casi entera hasta el momento de la supresi\u00f3n de las \u00f3rdenes mo n\u00e1sticas, decretada en el a\u00f1o 35 del siglo corriente. Ocupaban el primitivo convento \u00e9 iglesia el mismo sitio que aun hoy ocupan, si bien ni el uno ni la otra ten\u00edan la extensi\u00f3n que hoy tienen. Terminada que fu\u00e9 la guerra de sucesi\u00f3n que tantos desastres ocasion\u00f3 \u00e1 Catalu\u00f1a, el Cap\u00edtulo provincial de la orden acord\u00f3 la restauraci\u00f3n del convento, haci\u00e9ndose las obras que empezaron en 1725, con dinero de la propia orden y donativos vo luntarios que hac\u00edan los habitantes de la villa. El padre Clar\u00eds fu\u00e9 el que m\u00e1s se interes\u00f3 para que em pezasen las obras de engrandecimiento del convento, pero el que con perseverancia y celo las llev\u00f3 \u00e1 efec to, fu\u00e9 el padre Ram\u00f3n Rovira, nombrado guardi\u00e1n por el provincial, \u00e1 instancias de los regidores de la villa, en el a\u00f1o 1725. En el a\u00f1o 1729 terminaron las obras del conven to, y entonces y contando con los mismos medios, empezaron las de la iglesia contigua, la cual fu\u00e9 en sanchada con la espaciosa capilla de san Antonio. \u2022 o-"], [196, ""], [197, "CAP\u00cdTULO II Pedro IV de Arag\u00f3n, III de Catalu\u00f1a. De 1336 \u00e1 1350. Cortes en Barcelona.\u2014 El infante D. Jaime en Berga.\u2014 Guerra con el rey de Mallorca.\u2014 Los bergadanes en Cerda\u00f1a.\u2014 Segunda vez los bergadanes en Cerda\u00f1a.\u2014 El rey de Mallorca, Jaime III, desterrado \u00e1 Berga.\u2014 Acci\u00f3n en el Collet de Heyna.\u2014 Peste. urante el largo per\u00edodo de medio siglo que dur\u00f3 el reinado de Pedro IV de Ara- g\u00f3n, llamado el Ceremonioso, y tambi\u00e9n : del Punyalet, fu\u00e9 cuando la villa de Berga alcanz\u00f3 el mayor grado de apogeo y riqueza que hasta entonces hab\u00eda tenido. Pocos monarcas han sido tan discutidos con opi niones tan encontradas, como D. Pedro. Mientras los unos le presentan como un monstruo de maldad, p\u00e9rfido, cruel y desp\u00f3tico, para otros fu\u00e9 un rey que reun\u00eda todas las condiciones que deb\u00eda tener un gran monarca en aquel tiempo. Debiendo nosotros limitarnos \u00e1 juzgarlo bajo el punto de vista de la conveniencia \u00e9 inter\u00e9s de Berga,"], [198, "190 EDAD REAL debemos reconocer que fu\u00e9 el mejor rey que hab\u00eda mos tenido hasta entonces, y al cual ninguno hab\u00eda de igualar en lo sucesivo. Al principio de su reinado, empez\u00f3 \u00e1 desenvol verse r\u00e1pidamente la riqueza p\u00fablica y privada de la villa, y no hab\u00eda a\u00fan terminado aqu\u00e9l, cuando era \u00e9sta una de las poblaciones m\u00e1s pr\u00f3speras de Cata lu\u00f1a, \u00e1 pesar de los inmensos sacrificios que tuvieron que hacer sus moradores. En el a\u00f1o 1339 convoc\u00f3 el rey cortes en Barce lona, y en ellas, los s\u00edndicos de Berga le ofrecieron la cantidad de 10,000 sueldos para contribuir al so corro que hab\u00eda de enviarse al rey de Castilla, para que pudiese resistir el empuje del numeroso ej\u00e9rcito con que el rey moro de Marruecos hab\u00eda pasado el estrecho, para auxiliar al de Granada. En compensa ci\u00f3n de este ofrecimiento autoriz\u00f3 el rey al Concejo de la villa para que pudiese establecer en su demar caci\u00f3n ciertos impuestos sobre los art\u00edculos de pri mera necesidad, reserv\u00e1ndoselo obstante, el aprobar definitivamente los que el Concejo acordase crear. El infante D. Jaime, conde ele Urgel, que era hermano del rey, estuvo en Berga en el mes de sep tiembre de 1341, durante cuyo mes recorri\u00f3 toda la comarca. El objeto de este viaje no fu\u00e9 otro que tomar el pulso y explorar la opini\u00f3n de los pueblos lindantes con Cerda\u00f1a, pues su hermano ten\u00eda ya por seguro, que muy pronto estallar\u00eda la guerra entre \u00e9l y Jaime III, rey de Mallorca, y \u00e1 la vez del Rose ll\u00f3n, del Conflent y del condado de Cerda\u00f1a, y que r\u00eda, para cuando llegase este caso, estar seguro de la fidelidad ele las poblaciones cercanas \u00e1 los domi nios de su contrario."], [199, "CAP\u00cdTULO 11 191 Dispuesta \u00e1 prestarle todo su apoyo encontr\u00f3 D. Jaime \u00e1 la villa de Berga; pero, para congra ciarse m\u00e1s su buena voluntad, sin duda, expidi\u00f3 \u00e1 los 4 del citado mes, un despacho absolviendo y definiendo \u00e1 Berga y \u00e1 sus moradores de cuantas penas hubiesen incurrido por cualquier motivo, y es pecialmente por la protecci\u00f3n que se les acusaba hab\u00edan dado \u00e1 ciertas bandas de malhechores. Por fin, en el a\u00f1o 1343, terminaron los p\u00e9rfidos manejos con que D. Pedro iba preparando las cosas para que dieran un aspecto de legalidad \u00e1 la usur paci\u00f3n que meditaba realizar contra su pariente y cu\u00f1ado, el rey Jaime, de sus estados de Mallorca, Rosell\u00f3n y Cerda\u00f1a. Popular era en Catalu\u00f1a la idea que llevaba el rey de apoderarse de los dominios de su cu\u00f1ado, pues siempre halaga \u00e1 los pueblos el engrandecimiento de la patria, mayormente si se verifica con territorios hermanos, como lo eran de Catalu\u00f1a los que pose\u00eda el rey de Mallorca; pero lo era m\u00e1s en Berga, pues en aquella fecha, sus relaciones eran mucho m\u00e1s frecuentes con la Cerda\u00f1a, y aun con el Rosell\u00f3n, que con el resto de Catalu\u00f1a, por lo cual, conven\u00eda \u00e1 los intereses de los bergadanes, que estos \u00faltimos territorios fuesen unidos \u00e1 la corona de Arag\u00f3n. Bien es verdad, que para que esto sucediese, era preciso cometer un verdadero despojo, pues con tanto derecho pose\u00eda D. Pedro sus estados de Arag\u00f3n, Va lencia y Catalu\u00f1a, como su cu\u00f1ado D. Jaime los de Mallorca, Rosell\u00f3n y Cerda\u00f1a, por haberlos tras mitido \u00e1 sus ascendientes el rey D. Jaime el Con quistador. Pero, desgraciadamente, sucede con \u00edre cuencia que la voz de la raz\u00f3n y de la justicia se"], [200, "192 EDAD REAL pierde en el aire cuando se opone \u00e1 lo que los pueblos consideran conveniente \u00e1 sus intereses. Por esto Catalu\u00f1a ayud\u00f3, y Berga especialmente emple\u00f3 todas sus fuerzas, en auxiliar al rey en la guerra que sostuvo contra su cu\u00f1ado, para apode rarse de todos sus dominios. Mientras D. Pedro, \u00e1 mediados de mayo de 1343, se embarcaba en el cabo del Llobregat con rumbo \u00e1 Mallorca, las fuerzas de Berga, junto con otras al mando de Arnaldo de Erill y Guillermo de Bellera, penetraron en la Cerda\u00f1a, talando y devastando cuanto encontraban \u00e1 su paso. Las fuerzas que mand\u00f3 la villa de Berga y veguer\u00edo, consist\u00edan en 350 hom bres, al mando del veguer, de dos concelleres y del capit\u00e1n Pedro Salvat. Estas fuerzas permanecieron en la Cerda\u00f1a y el Conflent, y \u00e1 primeros de agosto del mismo a\u00f1o se unieron con las del rey, que de re greso de Mallorca, hab\u00eda penetrado en el Rosell\u00f3n, y con ellas pusieron sitio \u00e1 Perpi\u00f1\u00e1n, y levant\u00e1ndolo \u00e1 los pocos d\u00edas, por haberse pactado una suspensi\u00f3n de armas, \u00e1 instancia de los legados del Papa, regre saron \u00e1 sus casas. Poco hab\u00eda de durar la tregua. El rey abrigaba en su \u00e1nimo el decidido prop\u00f3sito de perder \u00e1 su cu \u00f1ado, y su naturaleza fogosa no le hab\u00eda de dejar tranquilo hasta haberlo realizado. En nada tuvo en cuenta el dolor de su hermana; ning\u00fan caso hizo de las recomendaciones del papa. En el mes de marzo del siguiente a\u00f1o, declar\u00f3 oficialmente incorporados \u00e1 la corona de Arag\u00f3n los estados del rey D. Jaime de Mallorca, y \u00e1 \u00faltimos de abril, mientras \u00e9l pene traba en el Rosell\u00f3n por la Junquera, los bergadanes y otros invad\u00edan segunda vez la Cerda\u00f1a."], [201, "CAP\u00cdTULO II 193 La fuerza de Berga iba mandada por el veguer, por dos concelleres y por Sim\u00f3n de Sorribes. y asis ti\u00f3 \u00e1 toda la campa\u00f1a, que termin\u00f3 \u00e1 mediados de julio, con la rendici\u00f3n de Perpi\u00f1\u00e1n y la absoluta sumisi\u00f3n del rey D. Jaime \u00e1 su cu\u00f1ado, el rey don Pedro. Se\u00f1al\u00f3 el rey al desventurado Jaime la ciudad de Manresa como punto de destierro; pero \u00e9ste rog\u00f3 \u00e1 su vencedor, que en lugar de Manresa le permi tiese vivir en Berga y hacer el viaje acompa\u00f1ado de una escolta, pues tem\u00eda las iras y venganza de su enemigo Amoldo de Roquefeuil. Accedi\u00f3 \u00e1 lo pri mero D. Pedro, y en parte, tambi\u00e9n, \u00e1 lo segundo, pues dispuso que la milicia de Berga le escoltase hasta llegar \u00e1 esta ciudad. Muy poco hab\u00eda de meditar el perspicaz D. Pe dro, para adivinar que el preferir su cu\u00f1ado la po blaci\u00f3n de Berga \u00e1 la de Manresa, como punto de destierro, no obedec\u00eda \u00e1 otro objeto, que al de estar m\u00e1s cercano \u00e1 la Cerda\u00f1a y \u00e1 sus perdidos estados, y poderse as\u00ed comunicar con los que fueron sus va sallos, de quienes, sin duda, esperaba volver \u00e1 reco brar la corona; y el acceder \u00e1 ello prueba lo muy se guro que estaba de la fidelidad de los bergadanes, y el mucho aprecio que ten\u00eda \u00e1 la villa, y que \u00e1 no tardar hab\u00eda de demostrar largamente, colm\u00e1ndola de privilegios. Como era de suponer, el infortunado ex rey don Jaime, desde el palacio real de Berga, que se le ha b\u00eda concedido para que le sirviese de morada, entabl\u00f3 en seguida relaciones con sus parciales de la Cerda\u00f1a para promover un movimiento en sus estados, que le hiciese recobrar la corona. La corta distancia que i..."], [202, "194 EDAD REAL separa \u00e1 Berga de la Cerda\u00f1a, y la frecuente comu nicaci\u00f3n entre ambas, hac\u00edan f\u00e1ciles estas relaciones, y tan bien supo aprovecharlas el desterrado, que poco tard\u00f3 en tener organizado un movimiento, del que sin duda esperaba grandes resultados. Pero antes de que el movimiento se produjese, es de presumir que quiso tentar todos los medios, y \u00e1 esto probablemente se debe el que en el mes de oc tubre del mismo a\u00f1o estuviese D. Jaime en San Cu cufate del Valles, \u00e1 cuyo punto se le hab\u00eda permitido ir para ver y conferenciar con su esposa D.a Cons tanza, inhumanamente retenida por su hermano, el rey D. Pedro. Estando en esta \u00faltima poblaci\u00f3n, le fueron no tificados \u00e1 D. Jaime los cap\u00edtulos que las Cortes reu nidas en Barcelona hab\u00edan acordado concederle, de los cuales protest\u00f3, no acept\u00e1ndolos, diciendo que se comet\u00eda una gran injusticia neg\u00e1ndose \u00e1 darle au diencia y \u00e1 devolverle sus estados. Despechado sali\u00f3 D. Jaime de Clarensa, como le llamaba desde\u00f1osamente el Ceremonioso, de San Cu cufate del Valles en direcci\u00f3n \u00e1 Berga; pero al lle gar cerca de esta poblaci\u00f3n, en lugar de penetrar en ella, sigui\u00f3 la orilla del Llobregat, tomando el ca mino de la monta\u00f1a, y al llegar al pueblo de Serchs se encontr\u00f3 con numerosas partidas de cerdanes que le esperaban, y con los cuales prosigui\u00f3 su camino hacia la Cerda\u00f1a. Muy pronto se supo en Berga que los cerdanes hab\u00edan estado en Serchs y que all\u00ed hab\u00eda ido \u00e1 encon trarles el desterrado monarca, por lo que el Concejo que, sin duda, ten\u00eda \u00f3rdenes expresas del rey para vigilar los movimientos de D. Jaime, dispuso la in-"], [203, "CAP\u00cdTULO I\u00ed 195 mediata salida de gente para que corriese \u00e1 auxiliar las fuerzas reales de la Cerda\u00f1a. En virtud ele esta orden, sali\u00f3 de la villa la misma gente que hab\u00eda ido \u00e1 la \u00faltima expedici\u00f3n, y em prendi\u00f3 el camino de Cerda\u00f1a; pero al llegar al estre cho \u00f3 collado en que estaba levantado el castillo de Guardiola, se opuso \u00e1 su paso la gente de D. Jaime que hab\u00eda ocupado aquel desamparado castillo. Animosos los bergadanes, no titubearon en ata carlo, trab\u00e1ndose una sangrienta lucha que termin\u00f3 con la toma del castillo y la huida de los ceretanos. Cara, no obstante, cost\u00f3 \u00e1 Berga la victoria, pues su milicia tuvo tantas bajas, que no le fu\u00e9 posible con tinuar la expedici\u00f3n, qued\u00e1ndose \u00e1 guarnecer el castillo tomado, y tan memorable fu\u00e9 esta acci\u00f3n de guerra, que desde entonces el collado de Guardiola ha sido conocido por Collet de Heyna, \u00e1 causa de ser los que disputaron el paso \u00e1 los bergadanes, casi to dos vecinos de esta poblaci\u00f3n de la Cerda\u00f1a. Pocos d\u00edas tuvo que permanecer la milicia de Berga en el castillo de Guardiola, pues D. Jaime se vio precisado en seguida \u00e1 internarse en los dominios de su pariente el conde de Foix. , Aun hubieron de volver los bergadanes \u00e1 la Cer da\u00f1a, por la misma causa, en el a\u00f1o 1347, pero todas esas penalidades eran nada comparadas con la que debieron pasar en el siguiente. Fu\u00e9 durante este a\u00f1o cuando se desencaden\u00f3 sobre los atemorizados pue blos la terrible peste conocida con el nombre de Fuego de san Antonio; cruel azote que se ceb\u00f3 atroz mente sobre la humanidad. Por todas partes caus\u00f3 estragos sin cuento, calcul\u00e1ndose en los documentos de aquel tiempo que mat\u00f3 las dos terceras partes de"], [204, "196 EDAD REAL la poblaci\u00f3n. Casi todas las aldeas de esta comarca, ele las cuales hoy vemos las ruinas, fueron deshabita das en aquella fecha. Espantosa fu\u00e9 la desolaci\u00f3n que caus\u00f3 por doquiera, bastando consignar, para formarse una idea de ella, que el monasterio de la Portella fu\u00e9 abandonado completamente, y sus cam pos, as\u00ed como los de muchas mas\u00edas, quedaron yermos por bastantes a\u00f1os."], [205, "CAP\u00cdTULO III Contin\u00faa el reinado de Pedro IV. De 1350 \u00e1 1380 Cortes en Perpi\u00f1\u00e1n.\u2014 Reforma del Concejo.\u2014 Ducado de Gerona.\u2014 Malhechores.\u2014 Guerra contra Castilla.\u2014 Privilegio de Lleuda.\u2014 \u00eddem non separando.\u2014 Almotacen\u00eda. \u2014La baron\u00eda de Guardiola.\u2014 El cas- tillo de Blancafort.\u2014 Industria lanera.\u2014 Otros privilegios,\u2014 Hornos p\u00fablicos. iip^\u00c9rgl \u00faltimos del a\u00f1o 1350, convoc\u00f3 el rey don Ips/\u00c9llfl b| Pedro el Ceremonioso \u00e1 los catalanes \u00e1 iPj^H Ili cor^es en Perpi\u00f1\u00e1n. Asistieron \u00e1 ellas jBSIIBllilil los s\u00edndicos \u00f3 procuradores de la villa de Berga, quienes aprovecharon esta ocasi\u00f3n para lo grar la reforma del Concejo. Sabido tenemos que los asuntos de mayor impor tancia que afectaban \u00e1 la villa, deb\u00edan ser resueltos por un Concejo formado por todos los vecinos, jefes de familia, quienes pod\u00edan manifestar su pai*ecer, y votar lo que mejor les pareciese, \u00e1 semejanza de lo practicado en la antigua rep\u00fablica romana. Este procedimiento deb\u00eda forzosamente resultar engorro-"], [206, "198 EDAD REAL so, por lo que los s\u00edndicos suplicaron al rey que lo reformase, como as\u00ed lo hizo, expidiendo una real c\u00e9 dula \u00f3 privilegio, en el cual se dispuso que el Con cejo representante de la villa se compusiese de doce personas, quienes, para la resoluci\u00f3n ele todos los asuntos que no fuesen ordinarios, deb\u00edan asociarse \u00f3 congregar un concejo compuesto de otras veinticinco \u00f3 de 60, seg\u00fan la mayor \u00f3 menor importancia del caso. Pocos d\u00edas despu\u00e9s, hall\u00e1ndose la reina D.a Leo nor en Perpi\u00f1\u00e1n, dio \u00e1 luz un infante que fu\u00e9 bauti zado con el nombre de Juan. Este suceso llen\u00f3 de alegr\u00eda al pa\u00eds, que empezaba \u00e1 entrever grandes disturbios, pues hasta entonces el cielo hab\u00eda negado sucesi\u00f3n masculina al rey, quien tan contento se mostr\u00f3 con \u00e9l, que se apresur\u00f3 \u00e1 crear el ducado ele Gerona para su tierno vastago, siendo la villa de Berga comprendida entre las dem\u00e1s poblaciones que deb\u00edan componer el nuevo ducado, que continu\u00f3 go bernando el mismo rey, si bien lo hac\u00eda en calidad de administrador de su hijo. Por este tiempo los se\u00f1ores feudales de los con tornos de la villa, acudieron nuevamente al rey en queja, denunciando \u00e1 la misma y \u00e1 sus moradores por la decidida protecci\u00f3n que prestaban \u00e1 ciertas bandas de malhechores que, dec\u00edan, infestaban el te rritorio, cometiendo toda clase de desmanes y trope l\u00edas. El rey mand\u00f3 incoar la correspondiente causa, pero muy pronto, en 31 de agosto de 1352, public\u00f3* una real c\u00e9dula, mandando sobreseer en la continuaci\u00f3n del proceso, y definiendo y absolviendo \u00e1 la villa y \u00e1 sus moradores de cuantas penas hubiesen incurrido por los delitos que se les atribu\u00edan. Esto prueba que"], [207, "CAP\u00cdTULO III 199 era falsa la acusaci\u00f3n que hicieron los feudales, \u00f3 quiz\u00e1s, y es lo m\u00e1s probable, que no eran bandas de malhechores las que hab\u00eda protegido la villa, sino grupos de siervos que se levantaban contra las veja ciones de sus se\u00f1ores. Muy mal deb\u00eda armonizarse el car\u00e1cter altivo y dominante de nuestro rey D. Pedro el Ceremonioso, con el del otro D. Pedro, llamado el Cruel, que rei naba en Castilla; y como los estados de los dos eran tan vecinos, no hab\u00eda de faltar alg\u00fan suceso que produjese el choque entre ambos. Vino \u00e9ste \u00e1 media dos del a\u00f1o 1356, y aunque careciese de importan cia, fu\u00e9 suficiente para encender una feroz guerra, que dur\u00f3 muchos a\u00f1os. A \u00faltimos del mismo a\u00f1o, hizo el rey, desde Bar celona, demanda de auxilios \u00e1 la villa de Berga para empezar la guerra contra su vecino el rey de Casti lla. Ofreci\u00f3le la villa 30,000 sueldos, pagaderos en dos a\u00f1os, para recaudar los cuales aument\u00f3 el Con cejo los derechos que ya ten\u00eda establecidos; cuyo au mento aprob\u00f3 el rey en el mes de marzo del a\u00f1o si guiente. Hall\u00e1ndose el rey en Barcelona, el d\u00eda 4 de enero de 1356, expidi\u00f3 \u00e1 favor de la villa de Berga y de sus moradores un privilegio, haci\u00e9ndoles franquicia de lleuda, pontazgo, pasaje por mar y tierra, y dere cho ele aduanas en todo el territorio comprendido en los estados del rey. En el mismo privilegio concedi\u00f3 tambi\u00e9n \u00e1 la villa el derecho de establecer, \u00e1 su arbi trio, pesas y medidas para toda clase de granos y l\u00edquidos, y la facultad de imponer sobre ellas ciertos derechos. Este important\u00edsimo privilegio lo concedi\u00f3 el rey, seg\u00fan expres\u00f3, para premiar los relevantes"], [208, "200 EDAD REAL servicios que la villa, hab\u00eda prestado \u00e1 la Corona en varias guerras, y muy especialmente, en las que ha b\u00eda sostenido contra D. Jaime de Clarenza, y sin pe car de maliciosos podr\u00edamos a\u00f1adir que tambi\u00e9n lo concedi\u00f3 por los futuros servicios que esperaba reci bir, pues pocos d\u00edas hac\u00eda que hab\u00eda vuelto \u00e1 empe zar con furor la guerra contra el rey de Castilla, por haber aqu\u00e9l roto la tregua que se hab\u00eda pactado, \u00e1 instancias del Papa. Bastante tard\u00f3 el Ceremonioso en recompensar \u00e1 la villa de Berga por los relevantes servicios que le hab\u00eda prestado; pero hay que convenir en que, si la recompensa fu\u00e9 tard\u00eda, en cambio, fu\u00e9 generosa y espl\u00e9ndida. En virtud de este privilegio pod\u00edan los moradores de Berga recorrer libremente todo el te rritorio de la Corona de Arag\u00f3n, \u00e1 pie, \u00e1 caballo, con ac\u00e9milas y con toda clase de g\u00e9neros. Los que vivimos en las postrimer\u00edas del siglo xix, no podemos alcanzar la trascendental importancia que ten\u00eda la tal concesi\u00f3n, sino remont\u00e1ndonos con la idea \u00e1 aquel tiempo, en que no se pod\u00eda transitar por ning\u00fan camino sin pagar peaje, ni atravesar ning\u00fan puente sin satisfacer pontazgo, ni pasar g\u00e9 neros de una \u00e1 otra regi\u00f3n, de uno \u00e1 otro se\u00f1or\u00edo, sin que tocasen en las aduanas, en las cuales se exig\u00eda por ellos crecidos derechos. De todas estas alcabalas redimi\u00f3 \u00e1 Berga el Ce remonioso, y la importancia que dieron nuestros antepasados \u00e1 este privilegio, se demuestra por el constante empe\u00f1o que tuvieron de hac\u00e9rselo ratificar siempre que se les presentaba ocasi\u00f3n oportuna. No obstante, y con ser de inapreciable estima el privilegio que el rey acababa de conceder \u00e1 Berga,"], [209, "CAP\u00cdTULO III 201 quiso a\u00fan demostrar m\u00e1s el aprecio en que ten\u00eda \u00e1 la villa, y por esto, cuatro meses m\u00e1s tarde, ratific\u00f3 y prometi\u00f3 de nuevo que no la vender\u00eda ni separar\u00eda de la Corona de Arag\u00f3n, en tiempo alguno, por cual quiera necesidad ni utilidad p\u00fablica ni privada, \u00e1 no ser que fuese \u00e1 favor ele alguno de sus hijos. Mucho debi\u00f3 contribuir la franquicia de lleuda \u00e1 desarrollar el car\u00e1cter mercantil \u00e9 industrial de los bergadanes, y de ello es buena prueba el estado pr\u00f3s pero en que se hallaba la Universidad, la cual, \u00e1 igual de lo que acontece con los particulares, que cuanto m\u00e1s poseen m\u00e1s ambicionan, quiso tambi\u00e9n ella, cuando se hall\u00f3 potente, salir de la humilde es fera de cobradora y distribuidora de los impuestos, y convertirse en propietaria, y no tan s\u00f3lo en propie taria, sino en se\u00f1ora feudal, con todas las jurisdic ciones de r\u00fabrica, el derecho de horca inclusive. Por esto, al pasar por Berga el rey D. Pedro, en 1.\u00b0 de octubre de 1363, en direcci\u00f3n al Rosell\u00f3n, el Concejo le propuso y \u00e9l acept\u00f3, la venta de la baron\u00eda de Guardiola y de las Llenas, que pose\u00eda el rey por haberla adquirido de su antiguo se\u00f1or N. den Far. Concertada la venta, firm\u00f3se la correspondiente es critura, \u00e1 los 21 del mes de Junio del a\u00f1o 1364, y por ella qued\u00f3 la villa de Berga propietaria de todo el terreno que comprend\u00eda dicha baron\u00eda, con juris dicci\u00f3n civil y criminal sobre sus moradores, y tam bi\u00e9n sobre los de las parroquias de san Juli\u00e1n y san Clemente. Desde entonces, su Concejo empez\u00f3 \u00e1 usar el t\u00edtulo de Magn\u00edfico, que Le correspond\u00eda, y pudo tratar de igual \u00e1 igual con los aborrecidos se\u00f1ores de los contornos. El Concejo de la villa ejerci\u00f3 siempre la jurisdicci\u00f3n, y posey\u00f3 las fincas adquiridas hasta"], [210, "202 EDAD REAL que en nuestra \u00e9poca fu\u00e9 abolida aqu\u00e9lla, y \u00e9stas desamortizadas . A mediados de septiembre del mismo a\u00f1o en que don Pedro otorg\u00f3 \u00e1 favor de la villa de Berga la venta de la baron\u00eda de Guardiola, le concedi\u00f3 otro privilegio para que pudiesen prosperar las industrias de paradores y tejedores de lana, fij\u00e1ndoles el r\u00e9gi men que hab\u00eda de tener cada uno de estos dos gremios, y concedi\u00e9ndoles varias inmunidades, en tre ellas la de poder trasportar libremente los g\u00e9 neros que elaborasen por todos los dominios de la Corona. Aun no hab\u00eda germinado el mismo a\u00f1o, cuando la reina D.a Leonor concedi\u00f3 al Concejo de la villa el derecho de establecer varios impuestos sobre la car ne, el pan y el vino, de cuya facultad supo tan bien aprovecharse el Concejo, que seg\u00fan veremos m\u00e1s adelante, le sirvi\u00f3 para ejercer el monopolio exclu sivo de tan importantes art\u00edculos. Esta facultad fu\u00e9 concedida para que se diesen al rey nuevos subsidios con que hacer frente \u00e1 la guerra contra Castilla, que continuaba con la pertinacia y furor cjue puede su ponerse, atendido el car\u00e1cter de los dos Pedros que la sosten\u00edan. Esta desdichada \u00e9 infructuosa guerra agotaba todos los recursos del Ceremonioso, y para procur\u00e1r selos, no cesaba de molestar constantemente \u00e1 las poblaciones con nuevas peticiones, y no bast\u00e1ndole los que aqu\u00e9llas le procuraban, acud\u00eda \u00e1 la venta de dominios particulares y de oficios propios de la Co rona. Ya en el a\u00f1o 1362 hab\u00eda vendido \u00e1 Bernardo Dolvan el oficio de almotac\u00e9n, que hab\u00edan hecho ne cesario los impuestos creados, y los pesos y medidas"], [211, "CAP\u00cdTULO III 203 establecidos, orden\u00e1ndose en la concesi\u00f3n que deb\u00eda regirse y atenerse \u00e1 las disposiciones que para aquel cargo reg\u00edan en la ciudad de Barcelona. La propie dad de este oficio la tuvo siempre la casa de Sorri bes, sucesora de la que lo hab\u00eda comprado, la cual presentaba el sugeto que deb\u00eda desempe\u00f1arlo, de biendo el Concejo de la villa nombrar al pre sentado. En el a\u00f1o 1365, D.a Leonor, como \u00e1 lugarteniente del rey en Catalu\u00f1a, vendi\u00f3 tambi\u00e9n \u00e1 Pedro Fresch, por el precio de 4,000 sueldos, el castillo y t\u00e9rmino de Blancafort, que pertenec\u00eda al rey desde la supre si\u00f3n del convento de monjas benitas d\u00e9 santa Mag dalena. Otras entregas de cantidades tuvo que hacer Berga para la guerra contra Castilla, \u00f3 bien para el sostenimiento de la expedici\u00f3n contra Sicilia, y por esto, y por los gastos que tuvo que sufragar en la recomposici\u00f3n de sus murallas, el rey la redimi\u00f3 del deber que ten\u00eda de mandarle soldados, recibiendo en cambio de esta redenci\u00f3n, un flor\u00edn por cada hogar que conten\u00eda la villa, que eran en n\u00famero de 400. Todo lo vend\u00eda el rey con el prop\u00f3sito de hacerse dinero. En 1380, vendi\u00f3 los hornos p\u00fablicos \u00e1 Galce r\u00e1n de Ortigues, por el precio de 2,657 sueldos. Para comprender lo que la venta de hornos significa, es preciso recordar que, en aquella fecha, el pan no es taba al alcance de todos, y las familias que pod\u00edan comerlo, aun las m\u00e1s ricas y nobles, se lo trabajaban y amasaban en sus casas, y en seguida lo llevaban \u00e1 cocer \u00e1 los hornos p\u00fablicos. El rey, que era el due\u00f1o exclusivo de \u00e9stos, cobraba por el cocimiento un tanto que los particulares deb\u00edan satisfacer en ha-"], [212, "204 EDAD REAL ri\u00f1a \u00f3 pasta amasada. Las panader\u00edas \u00f3 tiendas en que se expende el pan, no exist\u00edan en aquella \u00e9poca, si bien no tard\u00f3 el Concejo en establecerlas, ejer ciendo su monopolio, como veremos en el lugar oportuno."], [213, "CAP\u00cdTULO IV Termina el reinado de D. Pedro IV. De 1380 \u00e1 1387. El duque de Gerona en Berga.\u2014 Queralt. A villa de Berga, al terminar la primavera del a\u00f1o 1380, fu\u00e9 visitada por el infante D. Juan, acompa\u00f1ado de s\u00fc conceller D. Pedro Ferrer. Ya sabemos que este pr\u00edncipe era el primog\u00e9nito de la corona, y que su padre el Ceremonioso cre\u00f3 para \u00e9l, apenas hubo na cido, el ducado de Gerona, entre cuyo territorio es taba comprendida la villa. El objeto de esta visita del infante se ignora, pero puede presumirse. Por aquel entonces hab\u00eda re\u00f1ido muy de veras con su padre, y tal vez te miendo el furor de \u00e9ste, trataba de asegurarse de la lealtad de las poblaciones comprendidas en su feu do, \u00f3, lo que es m\u00e1s probable, hall\u00e1ndose, \u00e1 causa de esta ri\u00f1a, exhausto de fondos con que atender \u00e1 las"], [214, "206 EDAD REAL grandes necesidades que le acarreaba su sibar\u00edtica vida, visitaba sus dominios para procur\u00e1rselos. Esta \u00faltima opini\u00f3n se halla apoyada por el po sitivo hecho de haberle prometido el magn\u00edfico Con cejo de la real villa satisfacerle la cantidad de 3,600 florines, sin que se sepa por qu\u00e9 ni para qu\u00e9 deb\u00eda pagarle tan importante cantidad. De esta visita guarda la villa aun hoy d\u00eda un re cuerdo, y es el escudo de armas que usa. D. Juan fu\u00e9 el que, hall\u00e1ndose en ella, la autoriz\u00f3 para adoptar el escudo, cuyos cuarteles fueron llenados con em blemas significativos de hechos heroicos conservados por la tradici\u00f3n, y en aquel tiempo tal vez por au t\u00e9nticos documentos, \u00e1 los cuales se a\u00f1adi\u00f3la corona ducal que le sirve de remate. Por aquel tiempo acaeci\u00f3 tambi\u00e9n otro hecho del que hab\u00eda de quedar \u00e1 la villa imperecedero recuer do. Tal fu\u00e9 el de la invenci\u00f3n de la Virgen de Que ralt. Realiz\u00f3se \u00e9sta de un modo parecido al de todas las v\u00edrgenes; y como todos los datos que de ella te nemos son debidos al Padre Cam\u00f3s, de quien los han sacado cuantos se han ocupado del asunto, la copia remos tal cual \u00e9l la explica. \u00abHay una quinta al pie del otro monte que est\u00e1 en el lado de \u00e9ste (Queralt), que se llama Vilaformiu, y de largos a\u00f1os pertenece \u00e1 la casa de Altarriba. De esta casa apacentaban ya ganado de muy largos tiempos por aquellos montes, y juntamente vacadas. Sucedi\u00f3, pues, que queriendo manifestar el cielo esta santa Imagen, tom\u00f3 por este medio uno de sus bueyes, el cual muy apresurado se subi\u00f3 al lugar donde est\u00e1 dicha capilla, sin reparar en la aspereza de su camino. Violo el pastor, y aun que lo quer\u00eda detener, no pudo ya m\u00e1s, de tal suerte"], [215, "CAP\u00cdTULO IV 207 que le fu\u00e9 forzoso seguirle, hasta que se detuvo en dicho lugar, donde se postr\u00f3, qued\u00e1ndose all\u00ed muy contento. Lleg\u00f3 el pastor que sub\u00eda sigui\u00e9ndole, y como aquello era indicativo de alguna novedad, acerc\u00f3se all\u00ed y descubri\u00f3 en una cueva esta Imagen, delante de la cual se postr\u00f3, imitando al buey que se la hab\u00eda ense\u00f1ado. Tom\u00f3la de aqu\u00ed, y poni\u00e9ndosela muy contento dentro de su capucho (que raras veces andan los pastores \u00f3 vaqueros sin ellos) se fu\u00e9 \u00e1 casa para ense\u00f1arla \u00e1 sus due\u00f1os, y quiso el cielo que no la hallase, de que qued\u00f3 muy corrido: por lo cual volvi\u00f3 \u00e1 la misma cueva, donde la hall\u00f3 como antes. Ll\u00e9vesela otra vez atando el capucho, corno quien se aseguraba de no perderla, diciendo con la sencillez pastoril: \u00abVeamos ahora si se volver\u00e1.\u00bb Fu\u00e9 en vano, no obstante esto, todo lo que hizo; porque tambi\u00e9n se sali\u00f3 y volvi\u00f3 al mismo lugar sin causar dificultad \u00e1 quien lo hac\u00eda. Viendo esto fuese en compa\u00f1\u00eda de otros \u00e1 la cueva, y vi\u00e9ndola todos en ella, determi naron de edificarle una capilla all\u00ed mismo hacia la parte de Poniente. Edific\u00f3la un tal Francisco Ga rreta, como consta de una escritura que contiene un compromiso entre \u00e9l y los herederos y sucesores de Bononat Zavola y Santa, su mujer, la cual se pu blic\u00f3 \u00e1 los 16 de febrero del a\u00f1o 1392, y llama \u00e1 di cho Garreta fundador de esta capilla.\u00bb El haber Francisco Garreta, mercader de Berga, concedido 15 libras \u00e1 la capilla de Queralt y ser dicha capilla llamada beneficio eclesi\u00e1stico por Be rengario, obispo de Urgel, \u00e1 los 5 de mayo de 1386, ha hecho creer que aquel bergad\u00e1n fu\u00e9 el fundador de la iglesia y beneficio de Queralt, y que la inven ci\u00f3n de la Virgen se realiz\u00f3 poco antes de esta fecha."], [216, "208 EDAD REAL Sin embargo, examinando todas las noticias que se tienen respecto del particular, puede venirse en co nocimiento de que no es del todo exacto, pues la ca pilla que se edific\u00f3 \u00e1 expensas de Garreta, fu\u00e9 levan tada en el mismo sitio en que tuvo efecto el hallazgo ele la Virgen, la cual ya habr\u00eda sido trasladada al mismo sitio que hoy ocupa, y engrandecida \u00e1 expen sas del p\u00fablico bergad\u00e1n, cuando aquel obispo la llam\u00f3 beneficio eclesi\u00e1stico. La iglesia levantada de este modo fu\u00e9 suficiente para las exigencias de la gran devoci\u00f3n que los ber gadanes y comarcanos sintieron por su especial pro tectora, ya desde el mismo instante de su portentoso hallazgo, y as\u00ed permaneci\u00f3 hasta la primera mitad del siglo pasado, en cuyo tiempo decidieron los ber gadanes conceder \u00e1 la Virgen una morada digna de su particular protectora; dando principio \u00e1 las obras del elegante templo, cuyas obras terminaron \u00e1 fines del a\u00f1o 1744. Dirigieron la construcci\u00f3n de la her mosa iglesia Francisco Morat\u00f3 y Jos\u00e9 Julia, co rriendo \u00e1 cargo de Pedro Costa los trabajos de es cultura; procedi\u00e9ndose \u00e1 su bendici\u00f3n el d\u00eda 25 de octubre de 1744, por el cura p\u00e1rroco de la de Va llan, en cuyos distritos parroquial y municipal est\u00e1 levantada, con asistencia de D. Jos\u00e9 Clar\u00eds, que lo era de Berga, y de las comunidades de presb\u00edteros de Xixells, de franciscanos y de mercenarios de la propia villa, de todo lo cual levant\u00f3 acta el notario D. Jos\u00e9 Altarriba, descendiente y heredero de la familia \u00e1 la cual pertenec\u00eda la heredad Vilaformiu, cuando el pas tor y el buey de esta casa descubrieron \u00e1 la Virgen. Bonito es el decorado de la iglesia, que estaba adem\u00e1s adornada con muchos cuadros, entre ellos"], [217, "CAP\u00cdTULO IV 209 algunos del insigne Viladomat, que han sufrido ex trav\u00edo. Construy\u00f3se, tambi\u00e9n contiguo al templo, un espacioso edificio dedicado \u00e1 hospeder\u00eda, el cual fu\u00e9 incendiado \u00e1 la entrada de las tropas en el a\u00f1o 40 de este siglo, y habilitado despu\u00e9s para que pudiese prestar el servicio \u00e1 que estaba destinado; fu\u00e9 con posterioridad notablemente mejorado y engrande cido con el levantamiento de un piso superior, por la Junta de Queralt presidida por el alcalde D. Ram\u00f3n Pujol y Thom\u00e1s y compuesta de los se\u00f1ores D. Ra m\u00f3n Soler y Cal\u00ed, Rdo. D. Antonio Ferrer, D. Luis Blanxart, D. Pedro Pujol y Thom\u00e1s, D. Hip\u00f3lito Puig y D. Antonio Bonet, en los a\u00f1os 77 y 78. Cel\u00e9brase en el santuario la fiesta de la Virgen \u00f3 sea la gala, el d\u00eda 8 de septiembre, con gran pompa y extraordinaria concurrenci a . Innumerables son los beneficios que se refiere ha ber concedido la Virgen \u00e1 los particulares que han invocado su protecci\u00f3n, y al p\u00fablico en general, y por tentosos los hechos que se le atribuyen; algunos de los cuales puede el lector curioso leer en la referida obra de Cam\u00f3s y en otra que escribi\u00f3 el reverendo D. Buenaventura Ball\u00fas. Pero como ninguno de es tos dos autores refiere el hecho que dio motivo al voto popular, en cuyo cumplimiento el Ayuntamiento y clero de Berga y gran parte de pueblo sube al san tuario el d\u00eda de san Marcos. 25 de abril, de todos los a\u00f1os, \u00e1 visitar \u00e1 su excelsa protectora, practi c\u00e1ndose en dicho d\u00eda la patriarcal y cort\u00e9s costum bre de invitar el Ayuntamiento \u00e1 tomar chocolate \u00e1 todos los que le han acompa\u00f1ado, que suelen ser muchos centenares, lo copiaremos aqu\u00ed, tai como lo apunt\u00f3 un coet\u00e1neo curioso. 14"], [218, "210 Edad real \u00abEn el mismo a\u00f1o (1683), en tiempo en que los trigos estaban ya llenos de grano, pas\u00f3 por toda Ca talu\u00f1a una grandiosa plaga de langosta en n\u00famero tan crecido, que cubr\u00eda la atm\u00f3sfera, y se llevaba todo el trigo. En vista de esto, en 18 de junio del propio a\u00f1o, reunido el Concejo, resolvi\u00f3 bajar en procesi\u00f3n la sant\u00edsima Imagen, lo que se realiz\u00f3 al siguiente d\u00eda, con asistencia de los frailes de san Francisco de la propia villa y de multitud de gente, coloc\u00e1ndola en el altar mayor de santa Eulalia de Berga. Al tener que atravesar dicha procesi\u00f3n la ri bera de Metje para pasar detr\u00e1s del castillo, apare ci\u00f3 en el cielo una diadema \u00f3 corona en forma de arco iris, cuyo centro ocupaba el sol y que estaba constantemente sobre la Imagen de la sant\u00edsima Vir gen, sirvi\u00e9ndole de dosel hasta que dicha procesi\u00f3n lleg\u00f3 \u00e1 la iglesia del convento de santa Magdalena, fuera de las murallas de esta villa, donde salieron \u00e1 recibirla con t\u00e1lamo, capas, etc, retir\u00e1ndose enton ces la mencionada diadema. Dicha plaga, que ten\u00eda invadido casi todo el territorio de Catalu\u00f1a, no des apareci\u00f3 sino de esta comarca. Testigos de todo esto, todo el territorio de Berga y mucho m\u00e1s el hacen dado Sr. Cortada de Santa Mar\u00eda de Marl\u00e9s, que posee una excelente heredad en dicho t\u00e9rmino, que es partido de Berga. Observ\u00f3 dicho se\u00f1or que el trigo y dem\u00e1s granos que hab\u00eda, estaban enteramente ex puestos \u00e1 la destrucci\u00f3n de dicha plaga, se apresur\u00f3 \u00e1 invocar el nombre de la sant\u00edsima Virgen de Que ralt, prometi\u00e9ndole el diezmo de todos los granos, y al momento desapareci\u00f3 de su t\u00e9rmino dicha plaga, cumpliendo el Sr. Cortada la promesa hecha \u00e1 Ma r\u00eda y enviando \u00e1 su capilla un convoy de cabalgadu-"], [219, "CAP\u00cdTULO IV 211 ras que le llevaban la d\u00e9cima parte de los granos y d\u00e1ndole much\u00edsimas gracias por haberse podido sal var de dicha plaga.\u00bb Much\u00edsimos y de gran valor fueron las d\u00e1divas y regalos que recib\u00eda la Virgen de sus devotos, habi\u00e9n dose perdido \u00e1 causa de los disturbios que ha habido en el pa\u00eds. Actualmente, cons\u00e9rvanse en el santuario muchos objetos de m\u00e9rito y valor, mereciendo espe cial menci\u00f3n el precioso vestido, regalo de la reina D.a Isabel II, y tambi\u00e9n los valiosos ofrecidos por los se\u00f1ores Farguell y Moragas. Los gozos que se cantan \u00e1 la Virgen son bastante buenos, literariamente considerados, y el grabado de la Virgen en una estampa, lo dibuj\u00f3 el laureado pintor D. Mariano Furtuny, cuando contaba once a\u00f1os de edad."], [220, ""], [221, "CAP\u00cdTULO V Juan I el Cazador y Juana, condesa de Foix. De 1387 \u00e1 1393. Confirmaci\u00f3n de privilegios.\u2014 Preparativos guerreros.\u2014 El rey Juan vende \u00e1 su hija Juana la villa veguer\u00eda de Berga.\u2014 Concordia con Juana.\u2014 Vuelve Berga al dominio del rey. an pronto como D. Juan se posesion\u00f3 del reino, por fallecimiento de su padre el Ceremonioso, se apresur\u00f3 \u00e1 jurar las i leyes y costumbres del pa\u00eds, confirmando \u00e1 la villa de Berga todos los privilegios que sus an tecesores le hab\u00edan concedido. El car\u00e1cter de este rey no era nada \u00e1 prop\u00f3sito para molestar \u00e1 los pueblos con guerras, as\u00ed es que durante su reinado, los sacrificios que Berga tuvo que hacer, consistieron en armarse la poblaci\u00f3n y prepararse para la defensa, y presidiar al mismo tiempo el castillo de Guardiola, cuya custodia co rrespond\u00eda \u00e1 la villa, como se\u00f1ora de la baron\u00eda de este nombre; cuyos preparativos se hicieron, por su-"], [222, "214 EDAD REAL ponerse que pod\u00eda entrar por este pa\u00eds el conde de Arma\u00f1ach, que ven\u00eda \u00e1 sostener con las armas sus pretensiones \u00e1 la corona de Mallorca; mas, como en lugar de hacer la entrada por este pa\u00eds la hizo por el Amp urdan, resultaron infructuosos aquellos tra bajos. Pero si Berga no sufr\u00eda penalidades \u00e1 causa de la guerra, no fueron pocos los disgustos que le aguar daban por otro concepto. Fu\u00e9 D. Juan el Cazador un rey que apenas men ciona la historia, y del cual puede decirse que tan s\u00f3lo se acuerdan los poetas, por haber sido decidido protector de la Gaya ciencia, y la villa de Berga, por haberle resultado muy caro. Ten\u00eda completa mente abandonado el gobierno del estado, ocup\u00e1n dose tan s\u00f3lo en la caza y en las fiestas. Su af\u00e1n su premo consist\u00eda en que nadie le aventajase en el arte de la caza, y en que su corte fuese la m\u00e1s divertida y fastuosa del mundo. Gastaba un dineral en fiestas y en la adquisici\u00f3n y sostenimiento de perros, hal cones y monteros. Los cert\u00e1menes, fiestas y el inmoderado lujo de la corte, ten\u00edan exhausto el tesoro del rey; y como los pueblos son siempre los que sufren las consecuencias de los excesos de sus monarcas, esta vez fu\u00e9 la villa de Berga la que m\u00e1s directamente tuvo que pagar los excesivos dispendios de el Cazador. Aconteci\u00f3, \u00e1 fines de 1391, que el rey cas\u00f3 \u00e1 su hija Juana con Mateo, conde de Foix, prometi\u00e9ndole, en dote, la cantidad de 85,000 florines; pero como no ten\u00eda dinero para pag\u00e1rselo, le vendi\u00f3 \u00e1 carta de gracia, por esta cantidad, la villa de Berga y terri torio Bergad\u00e1n."], [223, "215 CAP\u00cdTULO V Vi\u00f3se, pues, Berga, con gran dolor separada de su soberano y reducida al dominio de un feudal, si quiera fuese tan poderoso como el conde de Foix. Era este conde uno de los m\u00e1s altos y valiosos se \u00f1ores de su tiempo. Su condado comprend\u00eda muchos lugares y poblaciones, siendo cabeza del mismo la que daba nombre al condado y que hoy d\u00eda es la ca pital del departamento del Ariege, en la vecina re p\u00fablica. Adem\u00e1s, pose\u00eda en la misma el importante vizconclado del Bearne,y en el territorio de Catalu\u00f1a, era se\u00f1or del vizcondado de Castellb\u00f3, de parte de la ciudad de Vich, de Martorell y de otros lugares; todo lo cual pod\u00eda constituir una peque\u00f1a monarqu\u00eda. Pero el brillo del conde no deslumbr\u00f3 \u00e1 los ber gadanes, \u00e1 quienes caus\u00f3 pesar inmenso el hecho de su rey, sin que les cupiese m\u00e1s remedio que acatarlo y conformarse con su nuevo estado; porque atendido el derecho pol\u00edtico admitido en aquel tiempo, los pue blos eran patrimonio de los monarcas, quienes por lo mismo, estaban facultados para hacer de ellos lo que mejor les acomodase. Bien es verdad que la villa de Berga ten\u00eda \u00e1 su favor el privilegio que le hab\u00eda con cedido el rey Jaime II, y que hab\u00eda sido ratificado y nuevamente concedido por D. Pedro el Ceremonioso, por medio del cual los dos reyes le hab\u00edan prometido, bajo juramento, que jam\u00e1s, por ning\u00fan motivo ni pretexto, la ceder\u00edan, vender\u00edan, ni en modo alguno separar\u00edan de la corona de Arag\u00f3n; pero no pod\u00eda la villa prevalerse de este privilegio contra la venta realizada por D. Juan, porque en el mismo hab\u00edan consignado aquellos reyes la salvedad de poder ha cer todo aquello que renunciaban, \u00e1 favor de alguno de sus hijos."], [224, "216 EDAD REAL Tan pronto como el conde de Foix fu\u00e9 \u00e1 Berga para posesionarse de su nuevo dominio, en el mes de marzo de 1392, el Concejo de la villa le rog\u00f3 que confirmase \u00e1 la villa los privilegios que ven\u00eda go zando, y le propuso una concordia. A ambas cosas accedi\u00f3 el conde, que sign\u00f3 en el acto la confirmaci\u00f3n de todos los privilegios y una escritura de concordia en virtud de la cual renunci\u00f3 imponer \u00e1 la villa con tribuciones ni tributos de clase alguna, recibiendo en cambio todos los a\u00f1os, del Concejo de la misma, una cantidad fija. Arreglada, por de pronto, qued\u00f3 la villa con esta concordia: sin embargo, estuvo muy lejos de quedar satisfecha, suspirando constantemente para recobrar su libertad y volver \u00e1 ser unida \u00e1 la corona de Ara g\u00f3n. Hab\u00eda gozado por demasiado tiempo de los be neficios de las poblaciones libres, y se hab\u00eda ya acos tumbrado demasiado al r\u00e9gimen municipal, para que pudiese conformarse en ser dominada por un se\u00f1or, que, si bien con aquella concordia la aseguraba no variar nada en su antiguo r\u00e9gimen, pod\u00eda cualquier d\u00eda, y por su sola voluntad, revocar \u00f3 apartarse de aquel acuerdo, \u00e9 imponer \u00e1 la villa su suprema y ab soluta voluntad. Por esto, el Concejo de la villa no ces\u00f3 de dirigir constantes s\u00faplicas y ruegos \u00e1 D. Juan para que la recobrase del poder del conde de Foix, y la reinte grase \u00e1 su real corona; y tan acertada estuvo en sus pretensiones, que, apenas hab\u00eda transcurrido un a\u00f1o desde que fu\u00e9 otorgada la concordia con el conde, cuando el rey, cediendo \u00e1 las instancias de los ber gadanes y aceptando los ofrecimientos que le hicie ron, resolvi\u00f3 satisfacer \u00e1 su yerno los 85,000 florines"], [225, "CAP\u00cdTULO V 217 que le hab\u00eda prometido al casarse con su hija, me diante que \u00e9ste le retrovendiese la villa de Berga y territorio bergad\u00e1n. As\u00ed se verific\u00f3: el rey D. Juan satisfizo al conde ele Foix el dote prometido \u00e1 su hija D.a Juana y \u00e9ste le retrovendi\u00f3 la villa de Berga y territorio berga d\u00e1n, otorg\u00e1ndose la correspondiente escritura el d\u00eda 14 de septiembre de 1393. La villa entreg\u00f3 al rey, para que la dedicase \u00e1 este objeto, la suma de 5,350 florines; de cuya entrega, realizada en la ciudad de Barcelona, fueron encargados por el Concejo ele la villa, sus dos s\u00edndicos Pedro Santamar\u00eda y Jacobo Maler, que recibieron la carta de pago \u00f3 apoca, que sign\u00f3 el rey en el expresado d\u00eda. Inmediatamente volvi\u00f3 Berga al dominio directo del rey D. Juan, formando parte integrante de la corona. Caro le cost\u00f3 su rescate, porque en aquella fecha la cantidad de 5,350 florines era un capital de consideraci\u00f3n para la villa; pero cualquier sacrificio consideraban poco costoso los antiguos pueblos, para librarse del yugo de los feudales. Y h\u00e9 ah\u00ed como Berga tuvo que sufrir las consecuencias de los des pilfarres de la corte. Sin embargo, debemos hacer justicia al rey don Juan. Si Berga le dio graciosamente y \u00e9l acept\u00f3 la cantidad de 5,350 florines, se mostr\u00f3 sumamente agradecido, no tardando en conceder \u00e1 la villa varias \u00e9 importantes exenciones que la indemnizaron de la cantidad regalada, conforme podr\u00e1 verse en el si guiente cap\u00edtulo. ..o*"], [226, ""], [227, "CAP\u00cdTULO VI Juan I el Cazador (segunda vez). De 1393 \u00e1 1396. Privilegio Non separando. \u2014 Venta de servicios \u00e9 impuestos. -Bailes.\u2014 Fiestas p\u00fablicas.\u2014 Patum. res d\u00edas despu\u00e9s de haber los s\u00edndicos de Berga entregado al rey la cantidad de 5,350 florines, con que contribuye : ron \u00e1 formar la suma que \u00e9ste tuvo que pagar \u00e1 su yerno el conde de Foix, para que le re trovendiese la villa y territorio Bergad\u00e1n, ocorg\u00f3 \u00e1 favor de la misma, un privilegio en que le prometi\u00f3, bajo juramento, que jam\u00e1s la vender\u00eda, dar\u00eda, cede r\u00eda, alienar\u00eda, ni en modo alguno separar\u00eda de su dominio, conserv\u00e1ndola adjunta \u00e1 la corona; cuyo privilegio es id\u00e9ntico al que, en otros tiempos, le ha b\u00edan concedido los reyes D. Jaime II y D. Pedro IV, con la diferencia de que el concedido por D. Juan, no conten\u00eda la reserva que aqu\u00e9llos consignaban, de"], [228, "220 EDAD REAL poder hacer todo lo concedido \u00e1 favor de alguno de sus hijos. Con la misma fecha, otorg\u00f3 el rey D. Juan \u00e1 fa vor de la villa de Berga, representada por sus s\u00edndi cos Pedro Santamar\u00eda y Jacobo Maler, otro docu mento important\u00edsimo y de trascendental inter\u00e9s. Tal fu\u00e9 el de reconocer \u00e1 la villa la entrega que le hab\u00eda hecho de la cantidad de 5,350 florines, y que en recompensa de este pago, vend\u00eda \u00e1 la misma, por dicha cantidad, todas las contribuciones y subsidios, impuestos y que pudiesen imponerse sobre ella y sus moradores, comprendiendo en la venta los servicios de hueste, cabalcada, maridaje, carnalaje, seguirsi, cena, y en general, toda clase de servicios, excepto los que le correspondiesen en virtud del Usaje Prin ceps namque. No pod\u00eda la villa estar descontenta del proceder del rey, pues la recompensaba espl\u00e9ndidamente por la entrega de una cantidad hecha con la sola inten ci\u00f3n de volver \u00e1 ser unida \u00e1 los dominios reales. Quedaron los bergadanes tan contentos de la ge nerosidad y esplendidez del monarca, y tan satisfe chos estuvieron de volver al real dominio, que de su alegr\u00eda y satisfacci\u00f3n nos legaron un recuerdo, con servado constantemente hasta nuestros d\u00edas. En celebraci\u00f3n de tan fausto suceso, el Concejo de la villa se propuso dar un baile. Se adorn\u00f3 ade cuadamente el sal\u00f3n de la casa consular, que en aquel entonces lo era la que ahora forma esquina entre la calle Mayor y la de la subida al convento \u00e9 iglesia de san Francisco, y en el d\u00eda prefijado, abrie ron los concelleres el baile, al cual asistieron todos los nobles y hombres de pro que conten\u00eda la villa."], [229, "CAP\u00cdTULO VI 221 All\u00ed se divirtieron nuestros abuelos, haciendo las pi ruetas, reverencias y contorsiones al uso, al son de los primitivos instrumentos de aquellos tiempos; pero como las costumbres en aquel entonces no brillaban por lo dulces y corteses, no termin\u00f3 el baile sin que mediasen serias cuestiones entre los Concelleres y varios particulares, acaudillados por Ram\u00f3n Fresch, rico mercader y propietario. Y tan de veras fueron las cuestiones suscitadas, que no terminaron con el baile, sino que originaron un ruidoso pleito, que per dieron los particulares, conforme consta por la sen tencia expedida por el escribano real D. Juan Re biel, \u00e1 los 10 de marzo de 1395. Pero un baile no bastaba para expresar la satis facci\u00f3n de que se hallaba pose\u00edda la villa de Berga, por haber vuelto al dominio real y por las exencio nes que el rey le hab\u00eda concedido, y as\u00ed fu\u00e9 que el Concejo trat\u00f3 de manifestarla por otros medios m\u00e1s expresivos. De aquel tiempo datan la mayor parte de las fiestas populares t\u00edpicas de las poblaciones. Los pue blos empezaban ya \u00e1 sacudir el letargo en que es taban sumidos por las ideas y procedimientos de la Edad media, y \u00e1 adquirir nueva vida y movimiento, en cuya armon\u00eda inventaron fiestas y juegos esen cialmente populares, fieles trasuntos, por lo regular, de sus recuerdos hist\u00f3ricos. Berga, con aquel motivo, sigui\u00f3 tambi\u00e9n la cos tumbre general, instituyendo una diversi\u00f3n que de b\u00eda conservarse \u00e1 trav\u00e9s de los siglos. Tal fu\u00e9 la ins tituci\u00f3n de la c\u00e9lebre Patum. Esta popular\u00edsima diversi\u00f3n, que Berga celebra todos los a\u00f1os, el d\u00eda en que la Iglesia conmemora"], [230, "222 EDAD REAL la fiesta del Corpus Christi, y el domingo siguiente, especie de drama m\u00edmico en diferentes actos que se representa en la plaza de la Constituci\u00f3n, antes y aun ahora, llamada Cremada, est\u00e1 tan infiltrada en el esp\u00edritu de los bergadanes, que ser\u00eda un desacato imperdonable escribir la historia de Berga sin men cionarla. Esta reflexi\u00f3n me hice varias veces al empezar \u00e1 buscar los primeros datos con que empezar esta obrita, y debo confesar ingenuamente que me preo cup\u00f3 mucho. \u00bfQu\u00e9 fe hab\u00eda de merecer \u00e1 los berga danes, para quienes especialmente escribo, un histo riador que no les supiese dar detallada cuenta de la creaci\u00f3n y verdadero significado de la Patum? De ella sab\u00eda \u00fanicamente lo que sabe todo el mundo, lo que adivina cualquiera al verla represen tar por vez primera; esto es, que quiere significar las continuas luchas entre moros y cristianos. Sab\u00eda, adem\u00e1s, que el nombre de Patum era moderno, da tando solamente de \u00faltimos del siglo pasado; pues en todos los documentos anteriores, hab\u00eda hallado que se la llamaba Bxdla. Pero como estas noticias no pod\u00edan satisfacer la curiosidad de mis convecinos, me preocupaba mucho este hueco que forzosamente deb\u00edan hallar en la his toria. Mas, examinando cierto d\u00eda un libro del archivo municipal, que, entre otras muchas cosas, contiene una especie de ordenaciones municipales, \u00f3 sea una relaci\u00f3n de todas las funciones y actos \u00e1 que durante el a\u00f1o debe asistir el Ayuntamiento, escrita en el \u00faltimo tercio del siglo pasado, al expresar las fiestas que se celebran durante la octava de Corpus, vi este"], [231, "CAP\u00cdTULO VI 223 ep\u00edgrafe: \u00abLo que signif\u00edcala Bulla\u00bb; y agradable mente sorprendido, le\u00ed r\u00e1pidamente, como si el tiem po debiese faltarme, lo siguiente, que traduzco al castellano del catal\u00e1n con que est\u00e1 escrito: \u00abEl bailar los turcos, caballitos y \u00e1ngel delante del san t\u00edsimo Sacramento, significa cuando el profeta Da vid bail\u00f3 delante del arca del Se\u00f1or, y fu\u00e9 este ob sequio tan del agrado de Dios Nuestro Se\u00f1or, que dijo, que nadie, como David, era m\u00e1s ajustado \u00e1 su coraz\u00f3n. \u00bbLa batalla de san Miguel y \u00c1ngel con los Dia blos, significa la batalla que el arc\u00e1ngel san Miguel tuvo con Lucifer y sus secuaces, cuando Lucifer tuvo la soberbia de querer ser el m\u00e1s resplandeciente, y se rebel\u00f3 contra Dios Nuestro Se\u00f1or. \u00bbY el ir la Mulasa y Gigantes delante del sant\u00ed simo Sacramento y rendirle adoraci\u00f3n, significa y ense\u00f1a lo que debemos hacer los- hombres racionales en reverencia y veneraci\u00f3n del sant\u00edsimo Sacramento del altar, que para siempre sea alabado, cuando ve mos que los irracionales le rinden obsequio y vene raci\u00f3n.\u00bb As\u00ed entend\u00edan la Bulla \u00e1 \u00faltimos del siglo pasado, pues de este modo la cuenta la relaci\u00f3n hecha para uso del Ayuntamiento de la villa. Los lectores, sin embargo, creo que, como yo, no quedar\u00e1n satisfechos de tan burda explicaci\u00f3n, que hasta por falta de sen tido resulta rid\u00edcula, y convendr\u00e1n conmigo en que la ignorancia de su autor s\u00f3lo es comparable \u00e1 su inmoderado fervor religioso. Y, en tanto m\u00e1s cen surable es la ignorancia del autor, en cuanto, en su tiempo, deb\u00eda existir en el archivo de la villa la ex plicaci\u00f3n que pronto conocer\u00e1n mis lectores."], [232, "224 EDAD REAL 4. No obstante, no teniendo del asunto otros datos, resolv\u00ed dar los transcritos, y dejar que cada cual creyese lo que juzgase mejor, hasta que la casuali dad me depar\u00f3 otra explicaci\u00f3n mucho m\u00e1s racional y que considero verdadera. Registrando un d\u00eda ciertos libros de familia del notario D. Jos\u00e9 Altarriba, que tengo en mi poder, por ser su descendiente y heredero directo, y de los cuales he sacado muchas noticias para esta historia, noticias que \u00e9l hab\u00eda tomado de los libros obrantes en el archivo municipal, cuya secretar\u00eda tuvo enco mendada durante casi toda la primera mitad del si glo pasado, entre varias notas que no vienen al caso, vi lo siguiente: \u00abLa Bulla.\u00bb A continuaci\u00f3n explica Altarriba, que durante la representaci\u00f3n ele la Bulla el d\u00eda de la fiesta de Corpus del a\u00f1o 1715, el gober nador de Berga, que se llamaba Ahumada, pregunt\u00f3 al alcalde y \u00e1 cuantos presid\u00edan la fiesta, lo que aquello significaba, \u00e1 lo cual no hubo nadie que su piese contestar m\u00e1s que generalidades, \u00f3 lo que \u00e1 su simple vista se comprende, \u00f3 sea una lucha entre moros y cristianos. Tanto gusto manifest\u00f3 el gobernador que tendr\u00eda de conocer la representaci\u00f3n de los distintos lances que vio representar, cjue el notario Altarriba resol vi\u00f3 averiguarlo. Al efecto, se puso \u00e1 escudri\u00f1ar el archivo municipal, y con tanto ahinco trabaj\u00f3 y tan acertado estuvo en sus estudios, que el domingo si guiente, cuando el Ayuntamiento y dem\u00e1s personas invitadas, despu\u00e9s de haber acompa\u00f1ado \u00e1 la proce si\u00f3n, estaban en la casa de la villa aguardando la hora de dar principio \u00e1 la Patum, entreg\u00f3 al se\u00f1or gobernador un papel escrito en el que hac\u00eda el se\u00f1or"], [233, "CAP\u00cdTULO VI 225 Altarriba la descripci\u00f3n de la Bulla tal como resul taba de los libros que hab\u00eda examinado, y que copio \u00edntegramente. \u00abLa Bulla. \u00bb Queriendo el Magn\u00edfico Concejo de la real villa de Berga demostrar la satisfacci\u00f3n que sent\u00edan los corazones de los bergadanes, por haber vuelto al suave dominio del se\u00f1or rey de Arag\u00f3n D. Juan I, determin\u00f3 inventar una fiesta p\u00fablica, que conme- morase tan feliz acontecimiento, y queriendo tam- bi\u00e9n que esta fiesta, si bien profana, fuese no obstante, conforme \u00e1 las ense\u00f1anzas de la Iglesia, nuestra santa madre, pidi\u00f3 consejo \u00e1 algunos ecle- si\u00e1sticos, ele lo cual result\u00f3 la fundaci\u00f3n de la Bulla, que significa lo siguiente: En tiempo de los moros, recorr\u00eda estas monta\u00f1as un caudillo llamado Bullafer, y \u00e1 quien los cristianos llamaban Bullafera, que no les dejaba descansar, persigui\u00e9ndoles constantemen- te, y tratando con gran crueldad \u00e1 los prisioneros que hac\u00eda. Dicen que juraba y perjuraba por su falso Dios, que hab\u00eda de exterminar \u00e1 los cristianos, sin dejar vivo uno solo; pero la Providencia, que velaba por \u00e9stos, hizo que no pudiese lograr su objeto, por- que los fieles, fugitivos en las monta\u00f1as, escapaban siempre aun de enmedio de los numerosos infieles que les acosaban por todas partes, vali\u00e9ndose de la escabrosidad del terreno y, m\u00e1s que todo, de la pro tecci\u00f3n que les ven\u00eda del cielo. El baile de los turcos y caballitos, que, en un principio, los llamaban mo ros y cabritas, representa esta persecuci\u00f3n que su- frieron los fieles, que como \u00e1 cabras corr\u00edan por las escabrosidades de las monta\u00f1as, escapando siempre 15"], [234, "226 EDAD REAL de sus perseguidores, que se indignaban cuando, cre yendo \u00e1 aqu\u00e9llos cogidos, se les escapaban, como quien dice, de entre las manos. \u00bb Al son del atabal persiguen los turcos \u00e1 los caba llitos, llegando muchas veces casi \u00e1 cogerlos, sin lo grarlo nunca, como al son de atabales, persegu\u00edan los alarbes de Bullafer \u00e1 los cristianos, sin lograr nunca prenderlos. \u00bbE1 gigante con su turbante y vestido musulm\u00e1n, representa al mismo Bullafer, y el baile de los gi gantes significa que el que quer\u00eda destruir \u00e1 los cristianos, ahora les sirve de diversi\u00f3n y contento. \u00bbLa mulasa, \u00f3 mulaguita, que en un principio la llamaban Mula sera, representa al mismo Bullafer, \u00e1 quien llamaban Bullafera, y por mofa Mulafera, y el fuego que arroja por la boca, sin lograr espantar \u00e1 la gente, y s\u00ed tan s\u00f3lo que se aparten \u00e1 su paso, sig nifica que aquel moro, ayudado por elementos infer nales, quer\u00eda destruir \u00e1 los cristianos, y no lo logr\u00f3. >-El baile de los diablos cubiertos de fuego, seguido de su derrota por san Miguel y el \u00e1ngel, que se los ponen debajo de sus pies, significa que, \u00e1 pesar de haber el infierno desatado todas sus furias contra los cristianos, no obstante, \u00e9stos, ayudados por el cielo, lograron vencerlo y humillarlo. \u00abFinalmente, el reposado y majestuoso baile del \u00e1guila real, representa como Berga, al amparo de la corona real y bajo el dulce dominio de sus reyes, vive tranquila y majestuosa, sin miedo ni temor de ninguna clase.\u00bb Esta es la explicaci\u00f3n que del significado de la Patum dio D. Jos\u00e9 Altarriba, la cual puede acep tarse como ver\u00eddica, porque este mismo se\u00f1or dice"], [235, "CAP\u00cdTULO VI 227 que la sac\u00f3 de los libros del archivo municipal, que actualmente no existen, perdidos, como otros mu chos, en los posteriores desastres que ha tenido la villa . Adem\u00e1s de la gran competencia del que la da, esta explicaci\u00f3n tiene \u00e1 su favor la ventaja de ser racional y adecuada , y hasta perfectamente conforme con los hechos hist\u00f3ricos, porque en el tiempo en que pone la creaci\u00f3n de la Patum, fu\u00e9 efectivamente la \u00e9poca en que se fundaron casi todas las fiestas popu lares que celebran diferentes poblaciones, y hasta el jefe \u00e1rabe que cita y pone como h\u00e9roe de la fun ci\u00f3n, es un personaje hist\u00f3rico, pues es muy cierto que all\u00e1 en los primeros a\u00f1os ele la conquista \u00e1rabe, recorri\u00f3 las monta\u00f1as pirinaicas, y por lo tanto este pa\u00eds, un caudillo \u00e1rabe llamado Abul-afer, que caus\u00f3 muchos estragos, y \u00e1 quien es muy posible que los cristianos, que \u00e1 casi todos los \u00e1rabes cambiaban sus, para ellos, extra\u00f1os nombres, llamasen Bullafer \u00f3 Bullafera."], [236, ""], [237, "CAP\u00cdTULO VII Mart\u00edn el Humano. \u2014 Fernando de Antequera y Alfonso el Grande. De 1396 \u00e1 1458 Guerra con el conde de Foix. \u2014 Privilegios del rey D. Mart\u00edn.\u2014 Confir- maci\u00f3n d\u00e9los privilegios anteriores. \u2014 D. Alfonso el Grande visita la villa de Berga. \u2014 Privilegios que le concedi\u00f3. \u2014 Nuevos privi- legios. alleci\u00f3 el rey7 D. Juan de un modo ade- cuado y arm\u00f3nico con sus aficiones. Yendo un d\u00eda de caza, cay\u00f3 y se desnu- c\u00f3. Al saberse en Barcelona su muerte, se reuni\u00f3 la Junta de Brazos y acord\u00f3 reconocer por rey \u00e1 D. Mart\u00edn, hermano de D. Juan, que se ha llaba en Sicilia, ya que \u00e9ste hab\u00eda fallecido sin de jar descendencia varonil. La esposa de D. Mart\u00edn, que se encontraba en Barcelona, fu\u00e9 en seguida proclamada reina, y aceptado el acuerdo de la Junta de Brazos por las corporaciones de los reinos de Ara-"], [238, "230 EDAD REAL g\u00f3n y Valencia, qued\u00f3 indiscutiblemente D. Mart\u00edn, reconocido como rey de Arag\u00f3n. No obstante, no falt\u00f3 quien con m\u00e1s \u00f3 menos de recho le disputase la corona. Si bien el rey D. Juan no hab\u00eda dejado descendencia masculina, le queda ron hijas, la mayor de las cuales era D.a Juana, es posa del conde de Foix, la misma \"\u00e1 quien su padre hab\u00eda cedido la villa de Berga y territorio bergad\u00e1n, y al pago de cuyo dote contribuy\u00f3 aqu\u00e9lla con la cantidad de 5,350 florines. Pretendi\u00f3 \u00e9sta la corona, como hija mayor del rey difunto, y no habiendo la Junta querido reconocerle sus derechos, su esposo entr\u00f3 \u00e1 mano armada en Catalu\u00f1a para hacerlos va ler; pero tuvo que repasar los Pirineos, sin haber lo grado otra cosa m\u00e1s que le fuesen confiscados los se \u00f1or\u00edos que pose\u00eda en Catalu\u00f1a. En esta guerra, la cooperaci\u00f3n de Berga se limit\u00f3 \u00e1 poner la villa en estado de defensa, arm\u00e1ndose todos los vecinos, y \u00e1 presidiar \u00e9l castillo de Guardiola. El rey D. Mart\u00edn fu\u00e9 el que confirm\u00f3 \u00e1 los para dores de lana de Berga, los privilegios que les hab\u00eda concedido su padre D. Pedro IV, y estableci\u00f3 las or denaciones \u00f3 estatutos por los que el gremio deb\u00eda regirse y gobernarse, y tambi\u00e9n fu\u00e9 este rey quien resolvi\u00f3 afirmativamente la duda, de si el impuesto llamado Maridadje estaba \u00f3 no comprendido en la venta que el rey Juan hizo \u00e1 la villa, de los impues tos y contribuciones. Del corto reinado de D. Fernando I de Anteque ra, que fu\u00e9 elegido rey por el c\u00e9lebre Parlamento de Caspe, \u00e1 causa de no haber D. Mart\u00edn dejado suce si\u00f3n, no le queda \u00e1 la villa de Berga otro recuerdo que la confirmaci\u00f3n que le hizo de todos los privile-"], [239, "CAP\u00cdTULO VII 231 gios que ven\u00eda gozando; pero si no los tiene de este monarca, los posee en gran n\u00famero de su hijo y su cesor Alfonso V el Grande \u00f3 el Sabio. Hall\u00e1base \u00e9ste al lado de su padre, al ocurrir su muerte en la villa de Igualada, el d\u00eda 2 de abril de 1416, y tan pronto como hubo acompa\u00f1ado \u00e1 Poblet el cad\u00e1ver de D. Fernando y asistido \u00e1 las exequias que se le tributaron, reuni\u00f3 \u00e1 los catalanes \u00e1 Cortes, en Barcelona, y siguiendo la pol\u00edtica de su padre con respecto al cisma de la Iglesia, amonest\u00f3 \u00e1 los prela dos de sus reinos para que asistiesen al concilio que deb\u00eda reunirse en Constanza para la elecci\u00f3n de papa; pero \u00e9stos se negaron, y reunidos en asamblea \u00f3 congreso eclesi\u00e1stico en Barcelona, resolvieron su plicar al rey que devolviese la obediencia \u00e1 Bene dicto XIII, \u00e1 lo cual se neg\u00f3 resueltamente, con tinuando mostr\u00e1ndose contrario al papa aragon\u00e9s, \u00e1 quien reconoc\u00edan y obedec\u00edan todos los prelados y abades del reino. A primeros de septiembre del mismo a\u00f1o 1416, vi sit\u00f3 D. Alfonso la villa de Berga. Se desconoce el ob jeto de esta visita, pero puede congeturarse que, como su padre hab\u00eda tenido poco antes de morir se rias disensiones con la ciudad de Barcelona, y \u00e9l quer\u00eda seguir la misma pol\u00edtica, y como su conducta religiosa le pon\u00eda en pugna con todas las autorida des y dignidades eclesi\u00e1sticas, decididamente pro nunciadas \u00e1 favor de Benedicto XIII, declarado poco despu\u00e9s rebelde por el concilio de Constanza, reco rr\u00eda el pa\u00eds para congraciarse con los pueblos, pro cur\u00e1ndose su fidelidad para los acontecimientos que pudieran sobrevenir. Encontr\u00e1ndose el rey en esta poblaci\u00f3n el d\u00eda 4"], [240, "232 EDAD REAL de septiembre de aquel a\u00f1o, hizo \u00e1 la villa absoluci\u00f3n, definici\u00f3n y remisi\u00f3n de cuantas peticiones, deman das y querellas pudiese intentar contra ella \u00f3 contra de sus moradores; esto es, concedi\u00f3 una especie de indulto general, y en el siguiente d\u00eda 5, concedi\u00f3 al Concejo de la misma, por durante diez a\u00f1os, la facul tad de establecer y cobrar en su localidad y territo rios suyos el derecho llamado de barra, ya por ad ministraci\u00f3n, ya por arriendo, debiendo invertir sus productos en recomponer y tener en buen estado los caminos p\u00fablicos. Don Alfonso fu\u00e9 el que apacigu\u00f3la isla de Cerde \u00f1a, y a\u00f1adi\u00f3 \u00e1 sus ya dilatados dominios el precioso reino de N\u00e1poles. Hall\u00e1ndose el rey en este reino en apretado lance, la reina D.a Mar\u00eda convoc\u00f3 Cortes en Barcelona, para que le arbitrasen recursos con que socorrer \u00e1 su esposo. Berga contribuy\u00f3 con la suma de 10,000 sueldos, y por esto la reina, el 26 de octubre de 1422, concedi\u00f3 \u00e1 los concelleres de la misma el cargo \u00fa oficio de guarda del palacio real de la misma, por espacio de veinte a\u00f1os, cuyo cargo dot\u00f3 con la cantidad anual de 365 sueldos, corriendo \u00e1 cargo del Concejo la paga del conserje y la conser vaci\u00f3n del edificio. En 17 de mayo de 1429, el rey concedi\u00f3 al Con cejo de Berga, permiso para prorrogar por veinte a\u00f1os m\u00e1s el derecho de establecer y cobrar el impuesto de barra, que anteriormente le hab\u00eda concedido, con la misma condici\u00f3n de que, de su producto, deb\u00eda repa rar las v\u00edas p\u00fablicas. Esta concesi\u00f3n fu\u00e9 debida, tal vez, \u00e1 la cantidad que le facilit\u00f3 la villa para hacer la guerra que acababa de declararse contra Castilla y para la cual las Cortes catalanas le negaron los"], [241, "CAP\u00cdTULO VII 233 subsidios, vi\u00e9ndose el rey obligado \u00e1 acudir particu larmente \u00e1 las poblaciones para que le socorriesen. En el mes de mayo del a\u00f1o 1454, estuvo en Berga el ilustre vicario general de la di\u00f3cesis de la Seo de Urgel, de la cual Berga depend\u00eda, y durante su per manencia en la villa, convino con los concelleres Rafael Avia y Pedro Noguer, los derechos y obliga ciones que competir\u00edan en adelante al cura p\u00e1rroco \u00f3 vicario perpetuo de la iglesia parroquial. 0"], [242, ""], [243, "CAP\u00cdTULO VIII Juan II el Grande. De 1458 \u00e1 1479. Guerra contra el rey y contra los remensas. \u2014 Toma de Bag\u00e1. \u2014 El rey de Sicilia entra en Berga. \u2014 Reducci\u00f3n del Concejo. \u2014 Fin de la gue- rra. \u2014 Guerra contra los franceses oco tardaron los catalanes en mostrarse desafectos \u00e1 D. Juan, rey de Navarra, que hab\u00eda heredado la corona de Arag\u00f3n al ocurrir el fallecimiento sin hijos de su hermano D. Alfonso, \u00e1 causa de su proceder con su hijo el pr\u00edncipe de Viana, heredero presunto del trono, convirti\u00e9ndose el desafecto en abierta hostili dad, cuando el rey puso preso \u00e1 su primog\u00e9nito, por suponer que hab\u00eda entrado en connivencia con el rey de Castilla. La reina D.a Juana, madrastra del pr\u00edn cipe y lugarteniente del rey en Catalu\u00f1a, se vio perseguida por los somatenes de las poblaciones, que le cerraban sus puertas, obedeciendo \u00e1 los mandatos de la Diputaci\u00f3n catalana. Al mismo rey le estaba"], [244, "236 EDAD REAL prohibido penetrar en Catalu\u00f1a, sin ser llamado por acpa\u00e9lla. No hab\u00eda de consentir por mucho tiempo ese estado de cosas un rey del car\u00e1cter y temple de don Juan, que, aunque sexagenario, conservaba la agi lidad y entereza propias de la juventud. Para reme diarlo, contaba con el decidido apoyo que le presta ban los reinos de Arag\u00f3n y Valencia, con 700 lanzas que le prest\u00f3 el rey de Francia, y si bien fueron po cos los se\u00f1ores que en Catalu\u00f1a abrazaron su causa, contaba, no obstante, dentro de ella, con un pode roso elemento: los remensas, levantados en armas. Eran estos desgraciados los que formaban la \u00faltima capa de la poblaci\u00f3n rural, siervos de la gleba que estaban adscritos al terreno como los \u00e1rboles y los edificios, y que, adem\u00e1s de estar obligados \u00e1 su se\u00f1or con los deberes ele los dem\u00e1s vasallos, le presta ban la remensa personal, consistente en una porci\u00f3n de infamantes y vejatorios deberes, cuya exacci\u00f3n, \u00fanicamente estaba en vigor en lo que constitu\u00eda la vieja Catalu\u00f1a. Al empezar la Diputaci\u00f3n catalana sus discor dias con la reina D.a Juana, se sublevaron aquellos oprimidos campesinos, \u00e1 cuyo frente se puso Vern tallat. La reina, comprendiendo con sagacidad el favor que pod\u00edan prestarle unos auxiliares tan pode rosos, alentaba sus pretensiones y fomentaba sus rencores. Por otra parte, la Diputaci\u00f3n, previendo tambi\u00e9n el da\u00f1o que pod\u00edan hacerle, trat\u00f3 de enten derse directamente con los remensas; pero los jefes y s\u00edndicos de \u00e9stos no cayeron en el lazo que se les tend\u00eda, y atentos \u00e1 las palabras de los emisarios rea les que por todas partes les sal\u00edan al encuentro, ase-"], [245, "CAP\u00cdTULO V\u00cdII 237 gur\u00e1ndoles que el se\u00f1or rey les emancipar\u00eda, si, como fieles vasallos, le ayudaban \u00e1 abatir el orgullo de los feudales, siguieron entendi\u00e9ndose con la reina do\u00f1a Juana, sin hacer caso alguno de los halagos y prome sas de la Diputaci\u00f3n, con lo cual demostraron su buen sentido, porque, \u00bfqu\u00e9 confianza pod\u00edan inspirarles las equ\u00edvocas promesas de una corporaci\u00f3n compuesta precisamente de sus mismos opresores? Largo tiempo dur\u00f3 esta guerra que tantos desas tres ocasion\u00f3 \u00e1 Catalu\u00f1a. Proclamado rey por los catalanes el pr\u00edncipe de Viana, se hizo due\u00f1o de casi toda Catalu\u00f1a, excepto del Ampurd\u00e1n y de la parte alta de la monta\u00f1a (Bag\u00e1 inclusive) que dominaba el valeroso y activo Verntallat con sus remensas. Falleci\u00f3 al poco tiempo este pr\u00edncipe, procla mando los catalanes para sucederle, \u00e1 Enrique IV de Castilla, quien muy pronto renunci\u00f3 la corona, sin duda porque previo que le costar\u00eda muy caro el poseerla, y entonces fu\u00e9 elegido el condestable de Portugal, con el nombre de Pedro V. Dolorosa \u00e9 insostenible era la situaci\u00f3n de Cata lu\u00f1a, colocada entre el ej\u00e9rcito del rey D. Juan, que entraba \u00e1 saco en todos los territorios que conside raba desafectos \u00e1 la corona, y el ej\u00e9rcito catal\u00e1n compuesto de gente advenadiza \u00e9 indisciplinada, que los saqueba todos, ya amigos ya adversarios. Y, si triste era la situaci\u00f3n de Catalu\u00f1a, la de Berga lo era especialmente, pues por su situaci\u00f3n estaba ro deada de enemigos, ya que por un lado ten\u00eda Car dona, afecto al rey, y por otra \u00e1 los remensas, que dominaban en toda la monta\u00f1a. Por esto el temor \u00e9 incertidumbre de la villa eran"], [246, "238 EDAD REAL extraordinarios. Mucho recelo ten\u00eda de las vituallas que desde Cardona se enviaban \u00e1 los remensas, y cuando la Diputaci\u00f3n la apretaba para que le man dase hombres para el ej\u00e9rcito, le contestaba que no pod\u00eda complacerla, porque los necesitaba para la custodia de la villa, rodeada de peligros, no siendo la \u00fanica poblaci\u00f3n que le daba esta misma excusa, \u00e1 poca diferencia. El condestable de Portugal dio nuevo impulso \u00e1 la guerra, y parece que bajo su gobierno gan\u00f3 te rreno la causa del principado. En 1465, tom\u00f3 la villa de Bag\u00e1 y puso fuego \u00e1 Olot, foco de los remensas; pero la muerte no tard\u00f3 en sorprenderle. Entonces los catalanes eligieron por rey \u00e1 Renato de Anjou, quien, no pudiendo venir \u00e1 causa de su edad avanzada, envi\u00f3 \u00e1 su hijo el duque de Lorena, famoso capit\u00e1n, que entr\u00f3 en Catalu\u00f1a con numeroso ej\u00e9rcito de franceses, que iban ahora en auxilio de los catalanes, como al principio de la guerra hab\u00edan auxiliado \u00e1 D. Juan. Esta elecci\u00f3n fu\u00e9 un mal golpe para la causa realista, que se empeor\u00f3 por la ceguera que sobrevino al viejo rey, sin que por esto se amila nase. Su esposa D.a Juana y su tierno hijo el pr\u00edn cipe Fernando, se pusieron intr\u00e9pidamente al frente del ej\u00e9rcito, y prosiguieron la guerra. A \u00faltimos del a\u00f1o 1468, el joven Fernando, \u00e1 quien su padre hab\u00eda nombrado rey de Sicilia, movi\u00f3 su campo hacia Cardona, y desde esta poblaci\u00f3n se puso sobre Berga, que cerc\u00f3 entrando en ella el d\u00eda 17 de septiembre. No nos ha trasmitido la historia c\u00f3mo entr\u00f3 en Berga el rey de Sicilia, ni si tuvo que expugnarla m\u00e1s \u00f3 menos fuertemente; pero existe un dato positivo"], [247, "CAP\u00cdTULO VIII 239 que induce \u00e1 creer que la villa se le entreg\u00f3 sin gran resistencia. Tal es el de haber sus concelleres soli citado un beneficio del vencedor, cosa que de seguro no se hubieran atrevido \u00e1 hacer, si D. Fernando hu biera tenido que entrar \u00e1 sangre y fuego. Con mo tivo del cr\u00edtico estado de la villa durante la guerra, su vecindario qued\u00f3 muy reducido, pues fueron mu chas las familias que la abandonaron, por lo que los concelleres pidieron \u00e1 D. Fernando, que les conce diese poder reducir el Concejo, lo cual prometi\u00f3 que se les conceder\u00eda; y de tal modo cumpli\u00f3 su promesa, que el rey D. Juan expidi\u00f3 una real c\u00e9dula, fechada en Zaragoza el d\u00eda 14 del siguiente mes de octubre, reduci\u00e9ndolo. Ya el d\u00eda 4 les hab\u00eda remitido poderes. Adem\u00e1s, Berga no pod\u00eda dejar de ver que, ha ciendo la guerra al rey, la hac\u00eda contra los remensas por quienes deb\u00eda sentir simpat\u00edas, siquiera porque combat\u00edan con los feudales, de los cuales siempre es tuvo recelosa la villa y con los que hab\u00eda tenido serias discordias, que m\u00e1s tarde hab\u00edan de convertirse en sangrientas colisiones. Continu\u00f3 la guerra D. Juan, que hab\u00eda curado de la ceguera; pero el duque de Lorena, que hab\u00eda ido \u00e1 Francia \u00e1 buscar refuerzos, ganaba terreno, cuando tambi\u00e9n le sorprendi\u00f3 la muerte. No parece sino que la Providencia se empe\u00f1aba en contrariar \u00e1 los ca talanes. \u00bfSer\u00e1, tal vez, porque, por poderosas razones que existan, jam\u00e1s el cielo consentir\u00e1 impunemente que un hijo se levante en armas contra su padre, \u00f3 quiz\u00e1s, porque la Providencia ten\u00eda se\u00f1alada aquella hora para la emancipaci\u00f3n de esas criaturas huma nas llamadas remensas, tratadas como \u00e1 irracionales por el orgullo y avaricia de los se\u00f1ores?"], [248, "240 EDAD REAL Ces\u00f3 por fin esta asoladora guerra con la toma ele Barcelona acaecida en 1472, y el viejo Juan sa bore\u00f3 el placer de la victoria, tratando \u00e1 los vencidos, fuese por c\u00e1lculo \u00f3 por pol\u00edtica, con una generosidad tal, que debe privar \u00e1 los catalanes de escatimarle el t\u00edtulo de Grande con que le adorna la historia. No obstante, con la terminaci\u00f3n de la guerra no concluyeron los disgustos y penas y sacrificios de los catalanes. Con motivo de aqu\u00e9lla, el rey de Francia ocup\u00f3 el Rosell\u00f3n y la Cerda\u00f1a; y tanto gustar\u00eda de aque llos territorios, que se neg\u00f3 \u00e1 restituirlos. Para lograrlo, se emprendi\u00f3 en el Rosell\u00f3n una viva lucha con los franceses, cuyo desenlace no se hab\u00eda efectuado a\u00fan al fallecer D. Juan, \u00e1 principios del a\u00f1o 1479. Aunque no nos quedan datos para apreciar los sacrificios que debi\u00f3 hacer la villa por esta guerra, no obstante, se puede presumir que no ser\u00edan escasos, por su proximidad al teatro de la lucha. - o \u2014 \u2022"], [249, "CAP\u00cdTULO IX Fernando II el Cat\u00f3lico. De 1479 \u00e1 1516. Uni\u00f3n de Arag\u00f3n y Castilla.\u2014 El ducado de Cardona.\u2014 Los jud\u00edos.\u2014 La aljama bergadana. \u2014 La sinagoga. \u2014 Los Xixells. l subir al trono de Arag\u00f3n el pr\u00edncipe don Fernando, rey de Sicilia, \u00e1 quien des- pu\u00e9s la historia hab\u00eda ele llamar el Cat\u00f3- lico, ya era rey de Castilla, por haber su esposa D.a Isabel heredado este reino; siendo por consiguiente estos dos monarcas los primeros que reunieron bajo un mismo cetro esas dos importantes monarqu\u00edas, formando una sola naci\u00f3n, para no vol ver \u00e1 disgregarse jam\u00e1s. El rey D. Fernando fu\u00e9 el que elev\u00f3 \u00e1 ducado el condado de Cardona, d\u00e1ndole adem\u00e1s, con el t\u00edtulo de marqu\u00e9s, el condado de Pallars, cuyo conde fu\u00e9 el \u00fanico catal\u00e1n que no quiso reconocer al rey don Juan despu\u00e9s de su triunfo, retir\u00e1ndose \u00e1 sus domi nios, desde los cuales le hac\u00eda una guerra desespe- 16"], [250, "242 EDAD REAL rada, que continu\u00f3 del mismo modo contra D. Fer nando. Este mismo rey y su esposa D.a Isabel fueron los que consiguieron dar glorioso t\u00e9rmino \u00e1 la recon quista de Espa\u00f1a, tomando \u00e1 los moros el reino de Granada, \u00fanico que les quedaba de sus extensos do minios en la pen\u00ednsula. La rendici\u00f3n de la ciudad de Granada se efectu\u00f3 en el mes de enero del a\u00f1o 1492, y tres meses des pu\u00e9s, los Reyes Cat\u00f3licos, queriendo purgar \u00e1 la na ci\u00f3n de herejes pac\u00edficos, como acababan de librarla de infieles armados, publicaron un decreto de expulsi\u00f3n contra los jud\u00edos, orden\u00e1ndoles bajo pena de la vida, que pasasen las fronteras por todo el mes de julio del mismo a\u00f1o. Este decreto nos ofrece ocasi\u00f3n opor tuna para tratar de los jud\u00edos, por lo que hace refe rencia \u00e1 la villa de Berga. Es de presumir que ya en tiempo de los romanos vinieron \u00e1 Berga algunas de las familias jud\u00edas que los emperadores mandaron \u00e1 la pen\u00ednsula, porque los vemos establecidos en todas las poblaciones de al guna importancia; pero la certeza de su existencia en la villa no podemos comprobarla hasta tiempos muy posteriores. No obstante, observando el desarrollo de la po blaci\u00f3n, podemos calcular que fueron \u00e1 establecerse en ella durante el dominio de los Bergas, all\u00e1 por los a\u00f1os 1200, pues es sabido que entonces la po blaci\u00f3n aument\u00f3 mucho, y los jud\u00edos acud\u00edan siem pre donde quiera ve\u00edan g\u00e9rmenes de movimiento y de riqueza. Pero si no resulta comprobada la \u00e9poca de su es tablecimiento en la villa, lo queda la certeza de que"], [251, "CAP\u00cdTULO IX 243 en tiempo de los primeros reyes de Arag\u00f3n, Berga contaba en su seno con una aljama. Esta exactitud se demuestra por varias escritu ras de aquellas fechas (algunas de ellas escritas en idioma hebreo); y en caso de faltar documentos au t\u00e9nticos, nos la demostrar\u00eda la tradici\u00f3n, apoyada por el hecho de que aun hoy d\u00eda, parte del barrio que ocuparon, conserva el mismo nombre, y la tras misi\u00f3n hasta nosotros de apellidos y nombres hebrai cos, que por lo numerosos, significan que no debi\u00f3 ser escasa la poblaci\u00f3n jud\u00eda. K\u00f3, Mir\u00f3, Monsen, Jusi, Maro, Kair\u00f3 y algunos otros nombres, como \u00e9stos, completamente hebreos, reminiscencias son de la po blaci\u00f3n hebraica y recuerdos de verdaderos jud\u00edos que los llevaron y que se han conservado hasta hoy, sin duda porque se convirtieron al catolicismo los que los llevaban. La aljama de Berga gobern\u00e1base como se gober naban las aljamas de Manresa, Cervera, Vich, Bala guer y las de todas las poblaciones de la corona de Arag\u00f3n. Llam\u00e1base aljama \u00e1 lo que hoy llamar\u00edamos colonia, esto es, \u00e1 la reuni\u00f3n de todas las familias judaicas, y ella era la que nombraba los jueces y ma gistrados y administraba los intereses p\u00fablicos de todos los que la compon\u00edan. Estaba en Berga establecida la aljama en la isla de edificios formada entre la calle del Hospital y las voltas del Pere Clar\u00eds. En aquellas casas viv\u00edan los jud\u00edos, ejerciendo y monopolizando, como en todas partes, los principales establecimientos comerciales, y dedic\u00e1ndose \u00e1 lo que hoy llamar\u00edamos operaciones financieras, y que en aquella fecha se reduc\u00edan al pr\u00e9stamo. Gobern\u00e1banse con entera independencia,"], [252, "244 EDAD REAL escudados en las leyes \u00e1 su favor dictadas por los condes de Barcelona y despu\u00e9s por los reyes de Ara g\u00f3n, sin que por esto les fuese permitido, bajo nin g\u00fan concepto, establecerse ni vivir en ning\u00fan punto de la villa, fuera de su barrio, llamado en Catalu\u00f1a Cali, que es sin\u00f3nimo de juder\u00eda, \u00f3 barrio \u00f3 calle en que viv\u00edan los jud\u00edos. Tambi\u00e9n les estaba prohibido transitar por la poblaci\u00f3n sin el h\u00e1bito distintivo de su raza, que consist\u00eda en capote con caperuza de de terminada forma. Estas precauciones fueron adopta das para que no contaminasen \u00e1 los fieles. En el a\u00f1o 1306, cuando la villa pertenec\u00eda \u00e1 los condes de Pallars, tuvo la aljama de Berga, como to das las del reino, un grande aumento de poblaci\u00f3n. El codicioso rey de Francia Felipe el Hermoso, al mismo tiempo que asesinaba al Papa \u00e1 disgustos, expulsaba de sus dominios \u00e1 los israelitas, por la misma raz\u00f3n que le hab\u00eda servido para suprimir y dar muerte \u00e1 los templarios, \u00e1 quienes no se prob\u00f3 otro delito que el de ser muy ricos. Muchas fueron las familias que por este motivo tuvieron que emi grar de Francia y pasaron \u00e1 establecerse en las po blaciones del reino de Arag\u00f3n, protegidos y ampara dos por la caritativa conducta de D. Jaime el Justo, quien dio facultades \u00e1 las aljamas para que recibiesen \u00e1 sus hermanos desterrados, concedi\u00e9ndoles los mis mos derechos que \u00e1 los dem\u00e1s. Sin duda, de esta fecha data el aumento de la aljama bergadana, pues es f\u00e1cil suponer que ser\u00edan muchas las familias israelitas expulsadas de Francia que ir\u00edan \u00e1 Berga, dada su relativa proximidad con aquel pa\u00eds; y entonces, no cabiendo ya en el reducido cuartel en que ten\u00edan sus viviendas, lo ensancharon,"], [253, "CAP\u00cdTULO IX 245 construyendo una calle \u00e1 continuaci\u00f3n del mismo, que fu\u00e9 llamada cali non \u00f3 nueva juder\u00eda, nombre que aun hoy d\u00eda conserva. Calculando el n\u00famero de familias de que se compon\u00eda la aljama -de Berga, desde su aumento, por el n\u00famero de edificios de que constaba el cali, hallaremos que ser\u00edan de 40 \u00e1 50. Una raza tan esencialmente religiosa como la hebrea, debe poner mucho cuidado en el adorno y brillo de sus templos, y no deber\u00eda ser peque\u00f1o el que para las necesidades de su culto ten\u00eda la aljama de la villa. Su sinagoga estaba naturalmente situada dentro del recinto del cali, en el mismo edificio que hoy sirve para c\u00e1rceles del partido, y adosado \u00e1 la misma en su parte de Mediod\u00eda, estaba el cementerio en que daban sepultura \u00e1 los miembros de su raza. A la sinagoga acud\u00edan los jud\u00edos para tratar de sus asuntos comunes, y sobre todo para entonar los salmos de los profetas en alabanza de Jehov\u00e1, con forme \u00e1 las reglas y prescripciones del Talmud. Ade m\u00e1s, y por mandato de la ley, tambi\u00e9n iban \u00e1 ella una vez cada semana, para o\u00edr el serm\u00f3n que les pre dicaba un fraile franciscano, patentiz\u00e1ndoles el error en que estaban empe\u00f1ados en permanecer, y exhor t\u00e1ndoles \u00e1 recibir la luz divina; cuyo serm\u00f3n ven\u00edan obligados \u00e1 escuchar con religiosa atenci\u00f3n. No se conservan en Berga datos ni tradici\u00f3n de que alcanzasen \u00e1 los jud\u00edos de su aljama las horri bles matanzas de que en diferentes ocasiones fueron v\u00edctimas en otras poblaciones, pero puede presumirse que no se escapar\u00edan de alg\u00fan atropello m\u00e1s \u00f3 menos violento. Su car\u00e1cter desconfiado y usurario, y los negocios \u00e1 que se dedicaban, sobre todo el de arren datarios de los impuestos, unido \u00e1 l\u00e1 infamante nota"], [254, "246 EDAD REAL de deicidas que marcaba su frente y \u00e1 su obstinaci\u00f3n en el error, les hac\u00edan aborrecibles al pueblo, quien llevado por su excesivo fervor religioso, hizo varias veces grandes matanzas de ellos, si bien en \u00e9stas de b\u00edan influir la ira de muchos, que no pudi\u00e9ndola exhalar contra los gobiernos que les obligaban \u00e1 sa tisfacer los impuestos, la descargaban contra sus arrendatarios, y el desenfado de los malos pagadores que deb\u00edan encontrar un medio muy expedito y agra dable de saldar sus deudas, entrando \u00e1 saco en las casas de sus acreedores. Cuando la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos, quedaron sus bienes inmuebles de propiedad del rey, quien des pu\u00e9s cedi\u00f3 el edificio en el cual aqu\u00e9llos ten\u00edan esta blecida la sinagoga, al Concejo de Berga, para que fuese convertido en iglesia, en la que despu\u00e9s se es tableci\u00f3 la congregaci\u00f3n de los Xixells. Eran \u00e9stos los j\u00f3venes sacerdotes que, reuniendo las circunstan cias necesarias para ingresar en la reverenda comu nidad de presb\u00edteros establecida en la iglesia parro quial, aguardaban que les llegase el turno para ser comunitarios. Como en aquellos tiempos hab\u00eda mu cha vocaci\u00f3n en seguir la carrera eclesi\u00e1stica, y por consecuencia, se cubr\u00edan f\u00e1cilmente los oficios parro quiales, eran numerosos los que estaban en especta tiva de vacante, y en el entretanto se congregaban para entonar en loor del Dios de Israel, el grave canto gregoriano en el mismo recinto en que antes hab\u00edan repercutido los ecos de los melanc\u00f3licos sal mos prof\u00e9ticos. Dentro de las mismas paredes re suenan hoy los ayes y lamentos de los que sufren persecuci\u00f3n por la justicia humana. \u00a1Qu\u00e9 extra\u00f1os contrastes trae el destino!"], [255, "CAP\u00cdTULO X Juana la Loca y Carlos I. De 1516 \u00e1 1556. Expedici\u00f3n \u00e1 Argel. \u2014Id. \u00e1 Cerda\u00f1a y Rosell\u00f3n. \u2014 Berga cuestiona con el bar\u00f3n de Bag\u00e1.\u2014 Privilegios de ferias, lleuda, elecci\u00f3n de baile y mercado. or esta circunferencia de tiempo, fu\u00e9 cuando una numerosa compa\u00f1\u00eda de ber- gadanes se agreg\u00f3 \u00e1 las expediciones que se hicieron \u00e1 la Argelia. L\u00e1stima que no conozcamos las haza\u00f1as de los expedicionarios, de los cuales s\u00f3lo nos han quedado algunas noticias de referencia. Por ellas sabemos, no obstante, que en tiempos en que el marqu\u00e9s de Ta rifa gobernaba Catalu\u00f1a en calidad de virrey, se realiz\u00f3 esta expedici\u00f3n, con la cual fu\u00e9 de Berga una compa\u00f1\u00eda, armada y mantenida por la villa; y tan importante debi\u00f3 ser, que en las oficinas municipa les hab\u00eda un libro expreso titulado: \u00abExpedici\u00f3n \u00e1 Alger y terra de Bogia,\u00bb en el cual constaban todos"], [256, "248 EDAD REAL los pormenores de la expedici\u00f3n, con los nombres de los expedicionarios y las cantidades que hab\u00eda cos tado \u00e1 la villa. Este libro, como otros muchos, ha desaparecido del archivo, y por esto ignoramos los pormenores de un hecho del que mucho se vanaglo riaban los bergadanes, no qued\u00e1ndonos de \u00e9l otro recuerdo, que el de un tambor y una bandera que aprehendieron al enemigo los voluntarios bergada nes, \u00e1 cuyo Concejo fueron cedidos por el rey. Tanto la bandera como el tambor, los conserva a\u00fan hoy d\u00eda la villa, que los tiene confiados al gremio deis Alois, ignoramos por qu\u00e9 raz\u00f3n. En una relaci\u00f3n de los principales hechos en los que tom\u00f3 parte la villa durante los siglos xvi y xvn, escrita \u00e1 primeros del siglo xvni, hallamos que el d\u00eda 14 de febrero del a\u00f1o 1529, se levant\u00f3 el somat\u00e9n decretado por el real Concejo, para perseguir \u00e1 To m\u00e1s de Banyuls, que se hizo fuerte en el castillo de la Vestida y en el otro de Oleta, auxiliado por fran ceses en su mayor\u00eda hugonotes. Fueron all\u00ed 130 hom bres con el conceller Francisco Cantallops y el ve guer. Dur\u00f3 el somat\u00e9n algunos d\u00edas, y apenas hab\u00eda regresado \u00e1 la villa, cuando se recibi\u00f3 carta del vi rrey fechada en Granollers, en 10 del siguiente mar zo, diciendo que iba \u00e1 Perpi\u00f1\u00e1n con la Audiencia, y ordenando \u00e1 la villa que mandase el mayor n\u00famero de gente posible \u00e1 aguardar sus \u00f3rdenes en Villa franca del Conflent, para batir \u00e1 Tom\u00e1s de Banyuls. Fueron 120 hombres al mando del veguer y del con celler Baltasar Altarriba. Comprobando este hecho en las historias generales del Principado, no hemos encontrado mencionado m\u00e1s sino que en este tiempo hubo algunas alteraciones, por lo que no sabemos qu\u00e9"], [257, "CAP\u00cdTULO X 249 clase de insurrecto pudo ser este Tom\u00e1s de Banyuls, pues la historia no da principio \u00e1 la \u00e9poca de los bandoleros hasta mucho despu\u00e9s. Adem\u00e1s, en fecha posterior, 100 a\u00f1os despu\u00e9s, figura en ella un Tom\u00e1s de Banyuls, y esto nos hace temer alguna equivoca ci\u00f3n; mas como la mencionada relaci\u00f3n cuenta estos hechos, por esto tambi\u00e9n los consignamos. Poco tiempo despu\u00e9s, durante el mes de mayo, los franceses, con los que est\u00e1bamos en guerra, inten taron penetrar en Espa\u00f1a, entrando en el Rosell\u00f3n una expedici\u00f3n compuesta de 700 caballos y muchos infantes. Los c\u00f3nsules de Puigcerd\u00e1 pidieron auxi lio \u00e1 la villa, la cual mand\u00f3 130 hombres con los concelleres Juan Ros y Baltasar Altarriba y el ca pit\u00e1n Pedro Sala. Acosados por la gente que all\u00ed acudi\u00f3, volvieron los franceses \u00e1 pasar la frontera. En este tiempo empieza la \u00e9poca de las excur siones que en territorio espa\u00f1ol hicieron los hugono tes franceses: de algunas de ellas nos da cuenta la historia: pero por los datos consignados en el ar chivo de la villa y que mencionaremos, se com prende que las entradas de hugonotes fueron mucho m\u00e1s numerosas de las que menciona la historia, si bien muchas de ellas debieron ser simples correr\u00edas, pero que no dejaron de molestar \u00e1 las poblaciones fronterizas. Las continuas guerras en que estuvo empe\u00f1ado Carlos I, que al mismo tiempo que rey de Espa\u00f1a, era emperador de Alemania, como que se ventilaban en el extranjero, no deb\u00edan satisfacer del todo al inquieto natural de nuestros antepasados, y por esto hallamos en esa \u00e9poca gran n\u00famero de discordias y disensiones que podr\u00edamos llamar dom\u00e9sticas."], [258, "250 EDAD REAL Tambi\u00e9n Berga tuvo la suya. Ya sabemos que era la villa propietaria de todas las tierras que for maban la baron\u00eda de Guardiola. El t\u00e9rmino de estas fincas linda por el norte con otras del t\u00e9rmino de Gisclareny, que pertenec\u00edan al bar\u00f3n de Bag\u00e1, que lo era en aquel entonces Bernardo Galcer\u00e1n de Pi nos. Los vecinos de Gisclareny invad\u00edan frecuen temente con sus ganados el t\u00e9rmino de Guardiola, y no respetaban su bosque, contra cuyo abuso reclam\u00f3 la villa, origin\u00e1ndose serias cuestiones, que hoy se resolver\u00edan judicialmente; pero en aquel tiempo, y m\u00e1s trat\u00e1ndose con los orgullosos barones, no te n\u00edan m\u00e1s resoluci\u00f3n que la de la fuerza. Encendi\u00f3se, pues, una guerra entre la villa y el bar\u00f3n de Bag\u00e1. Berga guarneci\u00f3 el castillo de Guar diola, y desde \u00e9l molestaba \u00e1 los de la baron\u00eda, impi di\u00e9ndoles el paso del Collet, y destacaba pelotones por el t\u00e9rmino, que \u00e1 menudo andaban \u00e1 tiros con aque llos habitantes. Por su parte, el bar\u00f3n cerr\u00f3 el paso por sus dominios \u00e1 todos los bergadanes. con lo cual les imped\u00eda su tr\u00e1fico m\u00e1s frecuente, que era el de la Cerda\u00f1a. Por fin conocieron ambos contendientes que no les tra\u00eda cuenta aquel violento estado, y convinieron en resolver la cuesti\u00f3n por medio de \u00e1rbitros, pac tando una tregua de hostilidades por el tiempo que durase el arbitraje. Estando en este per\u00edodo de tregua, Pinos se diri g\u00eda \u00e1 su villa de Bag\u00e1 desde Barcelona, y para no pasar por Berga, no dej\u00f3 la orilla del Llobregat hasta llegar al puente de Miralles, de cuyo punto tom\u00f3 el camino real para ir \u00e1 encontrar el de Bag\u00e1. Al llegar \u00e1 Est\u00e1ndar, encontr\u00f3 \u00e1 tres vecinos de"], [259, "CAP\u00cdTULO X 251 Berga que hab\u00edan salido \u00e1 paseo, y eran el reverendo Francisco Sorribes, Pedro Clar\u00eds y Francisco No gu\u00e9s, y sin respetar la tregua pactada, les hizo ma tar por la gente que le acompa\u00f1aba. Indign\u00e1ronse los bergadanes con este asesinato; no faltaron quie nes desafiaron al bar\u00f3n, y el Concejo recorri\u00f3 al pr\u00edncipe; pero en aquel entonces, aun los magnates ten\u00edan bastante poder\u00edo para, burlarse de una villa; por lo que \u00e9sta se qued\u00f3 ofendida; los asesinados, muertos quedaron, y la cosa no pas\u00f3 de aqu\u00ed. Durante el reinado de Carlos I, obtuvo la villa diferentes \u00e9 importantes privilegios, lo cual nos de muestra que no debieron ser escasos los sacrificios que hizo, tanto en hombres como en dinero, para sos tener los sue\u00f1os de dominaci\u00f3n universal que acari ciaba el rey. En el a\u00f1o 1535, otorg\u00f3 \u00e1 la villa de Berga un privilegio para que pudiese celebrar una feria que durase tres d\u00edas en los \u00faltimos de la pri mera semana de Cuaresma de todos los a\u00f1os, igual \u00e1 la que desde tiempo inmemorial se celebraba el d\u00eda de san Mateo ap\u00f3stol. Posteriormente en 1547, con cedi\u00f3 tambi\u00e9n otro privilegio an\u00e1logo, para que pu diese celebrar todos los a\u00f1os una feria, que durase ocho d\u00edas, debiendo principiar en el 1.\u00b0 de mayo; y en 1548, concedi\u00f3 otro igual para que la villa pudiese celebrar mercado, los mi\u00e9rcoles de cada se mana. Para comprender la importancia de estas concesiones, es preciso recordar que en las ferias se celebraban las transacciones sin devengar derecho de clase alguna, y los animales que \u00e1 ellas eran con ducidos, pod\u00edan transitar libremente por los cami nos, lo que sin esto, no era posible. El mismo Carlos, en el a\u00f1o 1535 ratific\u00f3 \u00e1 la"], [260, "252 EDAD REAL villa todos sus privilegios, y especial y particular mente el de lleuda, que le hab\u00eda concedido D. Pe dro IV, y ratificado D. Juan el Cazador; y en el mismo a\u00f1o le concedi\u00f3 un nuevo privilegio, facul tando al Concejo para que pudiese elegir tres miem bros del misino para el cargo de baile, y presentar les al lugarteniente de S. M. en Catalu\u00f1a, quien deb\u00eda elegir y nombrar para aquel cargo \u00e1 uno de los tres presentados. Por este privilegio, tuvo la vi lla \u00e1 su arbitrio el important\u00edsimo cargo de baile."], [261, "CAP\u00cdTULO XI Felipe II y Felipe III. De 1556 \u00e1 1621. Capilla del Rosario. \u2014 Expediciones contra hugonotes. \u2014 Casa consular. \u2014 Saqueo de la iglesia.\u2014 Expediciones contra bandoleros. \u2014 Di\u00f3ce- sis. \u2014 M\u00e1s expediciones. \u2014 Importante privilegio. \u2014 Cuestiones varias. esde remot\u00edsimos tiempos fu\u00e9 el camino real que conduce \u00e1 Cardona, el que por sus condiciones se hall\u00f3 m\u00e1s concurrido, \u00a1 tanto por los forasteros que se dirig\u00edan \u00e1 Berga, como por los habitantes de \u00e9sta que sal\u00edan \u00e1 paseo. Pareci\u00f3le por esto al Concejo un sitio \u00e1 prop\u00f3 sito para venerar en \u00e9l \u00e1 la Virgen, por lo que acord\u00f3 levantar un templo \u00f3 capilla, como modestamente le llamaron, y as\u00ed lo realiz\u00f3, levant\u00e1ndose en el a\u00f1o 1561, la capilla del Rosario. Al mismo tiempo que la villa demostraba con la erecci\u00f3n de esa capilla sus sentimientos religio sos, los acreditaba tambi\u00e9n de otro modo m\u00e1s arries gado. Dominaban los hugonotes en los territorios de"], [262, "254 Edad real Francia lindantes con Espa\u00f1a, y como estaban en continua guerra con nuestro rey, hac\u00edan frecuentes entradas en nuestro territorio, que deb\u00edan acudir \u00e1re chazar los pueblos vecinos. En el a\u00f1o 1570, orden\u00f3 el virrey \u00e1 la villa que mandase \u00e1 Perpi\u00f1\u00e1n el mayor n\u00famero de fuerza posible, por haber penetrado en el Rosell\u00f3n los hugonotes. Fueron all\u00e1 120 hombres, llevando por capit\u00e1n \u00e1 D. Juan de Sorribes y man dados por el veguer D. Ram\u00f3n de Igualada y ocho cabos de los principales de la villa, los cuales toma ron parte en el asalto de la villa de Arsents, en el que murieron los cabos Antonio Calonge y Pedro Spachs, con otros bergadanes, con lo cual termin\u00f3 la campa\u00f1a. En el siguiente a\u00f1o 1571, y en todos los restan tes hasta 1580, tuvo la villa que mandar muchas ve ces compa\u00f1\u00edas \u00e1 la Cerda\u00f1a para rechazar \u00e1 los hu gonotes, y \u00e1 la Seo de Urgel con el mismo objeto. Cobraron \u00e9stos mucho odio contra los bergadanes, porque siempre su milicia era la primera que acud\u00eda \u00e1 rechazarles en sus correr\u00edas, y por esto, sin duda, meditaron vengarse. Completamente desmantelada estaba entonces la fortificaci\u00f3n de la villa. El castillo no ten\u00eda de tal m\u00e1s que el nombre; ni un foso, ni una muralla, ni una puerta. \u00danicamente exist\u00edan la vieja torre y la tort\u00edsima y grande iglesia que serv\u00eda de parroquia, pero ni en una ni en otra hab\u00eda guarnici\u00f3n. Debieron saber esto los hugonotes, porque en la noche del 7 de septiembre del a\u00f1o 1581, una partida de \u00e9stos se acerc\u00f3 sigilosamente \u00e1 la villa, subi\u00f3 al castillo, y forzando la puerta de la iglesia, la saquearon com pletamente, llev\u00e1ndose el oro y plata y todos los ob-"], [263, "CAP\u00cdTULO XI 255 jetos de valor que hallaron, inclusas las reliquias de santa Eulalia y las de san Lorenzo, sin que los ha bitantes se apercibieran de nada hasta la madrugada, cuando ya los saqueadores estaban camino de Foix, \u00e1 cuya villa se llevaron todo lo robado. El a\u00f1o anterior- \u00e1 este acontecimiento, el Concejo de la villa hab\u00eda cambiado de morada traslad\u00e1ndose desde la antigua y ruinosa casa consular de la calle Mayor, \u00e1 la que compr\u00f3 en la plaza Cremada, llamada entonces de San Pedro, alRdo. Dami\u00e1n Vilardaga, p\u00e1rroco de San Juli\u00e1n de Altura, y que habilit\u00f3 para que sirviese de casa del Concejo, \u00f3 casa de la villa. Los bandoleros, que fueron el azote de Catalu\u00f1a por espacio de m\u00e1s de dos siglos, empezaron ya en esta \u00e9poca \u00e1 ejercer en grande escala sus fechor\u00edas. El primero de esta clase de malhechores de alto vuelo que nos presenta la historia, es Juan Cadell, de quien tanto se ha hablado y con tanta diversidad de crite rios, no habiendo faltado serios historiadores que han pretendido quitarle la nota de bandolero y d\u00e1rsela de pol\u00edtico. Pero lo cierto es que contra \u00e9l procedi\u00f3 el Concejo criminal, levantando somat\u00e9n para per seguirle, y la villa arm\u00f3 100 hombres, \u00e1 cuyo frente se puso el conceller en cap, quienes, \u00e1 las \u00f3rdenes de D. Juan de Queralt, \u00e1 primeros de septiembre del a\u00f1o 1592, fueron \u00e1 Cerda\u00f1a \u00e1 perseguir \u00e1 Juan Ca dell. A los pocos d\u00edas fueron licenciados para vol verse \u00e1 sus casas; pero apenas hubieron regresado \u00e1 Berga, cuando el Concejo de la villa recibi\u00f3 carta de D. Jos\u00e9 Mur y Ram\u00f3n Torruella, del Concejo crimi nal, fechada en Bellver, ordenando que se volviese \u00e1 la Cerda\u00f1a, por haber entrado setecientos france ses en auxilio de Juan Cadell. Fueron all\u00ed los mismos"], [264, "256 EDAD REAL hombres el 17 del mismo mes, y no regresaron hasta que se hubo tomado el castillo de Arceguell en el cual aqu\u00e9l se hab\u00eda fortificado. Mucho dieron que hacer los bandoleros, pero m\u00e1s aun costaban \u00e1 los pueblos fronterizos, los hugonotes. La Iglesia, por su parte, se previno contra \u00e9stos adop tando precauciones para que la herej\u00eda, que domi naba en la Provenza, no pasase las fronteras y se extendiese por Espa\u00f1a. A este objeto, m\u00e1s que \u00e1 la excesiva extensi\u00f3n de la di\u00f3cesis de Urgel, obede ci\u00f3 la idea de establecer la di\u00f3cesis de Solsona, que cre\u00f3 el papa Clemente VIII por medio de bula pon tificia de fecha 19 de julio de 1593. Fu\u00e9 esta di\u00f3cesis formada por territorios de la de Urgel, Berga entre ellos, y parte de la de Vich. Se erigi\u00f3 en iglesia cate dral la Can\u00f3nica Agustiana, que se suprimi\u00f3, y fu\u00e9 nombrado primer obispo de la nueva di\u00f3cesis D. Lu\u00eds Sans, natural de Puigcerd\u00e1, que hab\u00eda sido vicario general de la de Urgel, y en aquel entonces era can\u00f3 nigo de la catedral de Barcelona. As\u00ed, aumentando la vigilancia, se preven\u00eda la Iglesia para que la here j\u00eda no contaminase \u00e1 los pa\u00edses que le eran vecinos. Pero esta precauci\u00f3n espiritual no bastaba para tener el pa\u00eds tranquilo y libre de herejes, pues \u00e9stos hac\u00edan en \u00e9l continuas entradas. En el a\u00f1o 1594, tuvo la villa que mandar 100 hombres \u00e1 las \u00f3rdenes del conceller Pedro Mas, para rechazar una de estas expediciones, que se repitieron en el siguiente a\u00f1o; y en el 97 y 98, cuatro veces se vio precisada la villa \u00e1 mandar su milicia \u00e1 la Cerda\u00f1a para rechazar \u00e1 los franceses, siendo todas esas expediciones dirigi das por el capit\u00e1n Juan Rocafort. Inmediatamente despu\u00e9s de estas excursiones con-"], [265, "CAP\u00cdTULO XI 257 tra los franceses, gobernando ya Felipe III, concedi\u00f3 \u00e1 la villa el privilegio de que pudiese elegir tres per sonas de su Concejo, para que presentadas al virrey de Catalu\u00f1a, debiese esta autoridad elegir una de las presentadas para el cargo de veguer. Con este privi legio la facult\u00f3 tambi\u00e9n para que pudiese elegir seis hacendados (burgueses), los cuales deb\u00edan tener igua les prerrogativas, que las que gozaban los de su clase de la villa de Perpi\u00f1\u00e1n. La villa, pues, fu\u00e9 desde entonces la arbitra de elegir \u00e1 las tres autoridades que asum\u00edan todas las jurisdicciones, y que eran los concelleres, el veguer y el baile. Tambi\u00e9n durante este per\u00edodo, tuvo que soste ner la villa distintas cuestiones. Fu\u00e9 una de ellas el pleito que sostuvieron los concelleres contra Francisco y Jaime Rubio, esculto res de la villa de Moya, para obligarles \u00e1 dejar per feccionado el retablo del altar mayor de la iglesia ele Santa Eulalia, que hab\u00eda sido devorado por las llamas en el a\u00f1o 1604, y encargada su reconstrucci\u00f3n \u00e1 aqu\u00e9llos, no lo dejaron como era debido. Otra cuesti\u00f3n, y muy empe\u00f1ada, tuvieron los concelleres y muchos particulares contra los due\u00f1os de los hornos p\u00fablicos que, conforme dijimos en el ca p\u00edtulo III, pertenec\u00edan \u00e1 particulares, que se quere llaron porque no les permit\u00edan le\u00f1ar en los bosques vecinos. Tambi\u00e9n pleitearon contra el prior de San Salva dor de la Badella, para obligarle \u00e1 que \u00e1 sus costas mandase reparar y asegurar el puente de la Badella, \u00e1 lo cual fu\u00e9 dicho prior condenado. Pero la m\u00e1s seria de todas las cuestiones, fu\u00e9 la 17"], [266, "258 EDAD REAL sostenida contra Francisco Reguer, comisario apos t\u00f3lico y comendador de la Orden del Hospital de San Juan de Jerusal\u00e9n, quien requiri\u00f3, bajo pena de exco muni\u00f3n latee sentencias al baile JuanBonells, \u00e1 Fran cisco Florejachs conceller en cap y \u00e1 los concelleres, Bartolom\u00e9 Jord\u00e1, Juan Savall y Juan Golorons, para que devolviesen los objetos que hab\u00edan embargado \u00e1 los vasallos del comendador de la Orden en Puig reig, Isabel Garreta, Bernardo Boxad\u00e9 y Juana Porta, por haberse negado \u00e1 pagar un impuesto. El baile y los concelleres no quisieron acceder al requerimiento del comendador, y continuaron procediendo contra los deudores, contestando \u00e1 aqu\u00e9l que no era de su incumbencia el meterse en los asuntos de la villa."], [267, "CAP\u00cdTULO XII Felipe IV. De 1621 \u00e1 1665. Expediciones contra los franceses en el Rosell\u00f3n.\u2014 Guerra deis Sega- dors \u2014Moneda bergadana.\u2014 Salidas contra los franceses en Cata- lu\u00f1a. \u2014 Berga en poder de los franceses. \u2014 Es recobrada por los es- pa\u00f1oles.\u2014 Otras salidas contra franceses. ecundo en trascendentales acontecimien- tos hab\u00eda de ser para la naci\u00f3n en gene- ral el reinado de Felipe IV, en cuyas manos hab\u00eda de deshacerse como bola de nieve, la colosal monarqu\u00eda espa\u00f1ola. Para Catalu\u00f1a, especialmente, result\u00f3 desastroso su reinado del cual Berga puede guardar triste memoria. No obstante, el primer acto de este monarca referente \u00e1 la villa, fu\u00e9 para \u00e9sta favorable, pues consisti\u00f3 en una real c\u00e9dula en que ordenaba \u00e1 la primera autoridad del principado, que eliminase \u00e1 Berga de la imposici\u00f3n llamada del quart, en la cual le hab\u00eda incluido la Junta patrimonial, por estar este impuesto incluido"], [268, "260 Edad real en la venta que de toda clase de imposiciones hab\u00eda hecho \u00e1 favor de la villa el rey D. Juan I. La guerra de Espa\u00f1a contra Francia resultaba siempre funesta para los bergadanes, porque por su proximidad con el R,osell\u00f3n, siempre hab\u00edan ele ser de los primeros que acudiesen \u00e1 aquel territorio, constante objeto de la codicia de los franceses. La que ahora vamos \u00e1 rese\u00f1ar cost\u00f3 \u00e1 Berga muy cara. Ya en el a\u00f1o 1634, tuvo la villa que mandar hombres \u00e1 Puigcerd\u00e1 por temor de una entrada de franceses; pero la guerra no se encendi\u00f3 hasta un poco m\u00e1s tarde, y la primera expedici\u00f3n seria fu\u00e9 la que por orden del virrey duque de Cardona se diri gi\u00f3 \u00e1 Leucata, poblaci\u00f3n francesa de la frontera del Rosell\u00f3n, que los espa\u00f1oles ten\u00edan sitiada. Compo n\u00edase esta expedici\u00f3n de 30 hombres, al mando del capit\u00e1n Jos\u00e9 Tort y Peguera, y sali\u00f3 el 7 de septiem bre de 1637, llegando \u00e1 tiempo para asistir al gran combate que hubo en los alrededores de aquella po blaci\u00f3n, cuando el ej\u00e9rcito franc\u00e9s lleg\u00f3 \u00e1 socorrer la, logrando su objeto. Durante el siguiente a\u00f1o fueron muchos los sacrificios que hizo la villa, ya entregando cantidades de dinero, ya mandando hom bres que fuesen \u00e1 trabajar en las fortificaciones de Perpi\u00f1\u00e1n. En julio de 1639, se apoderaron los franceses de Salses, importante poblaci\u00f3n fronteriza. El virrey conde de Santa Coloma quiso recobrarla, por lo que se dirigi\u00f3 all\u00ed con un buen ej\u00e9rcito y orden\u00f3 \u00e1 las poblaciones que fuesen \u00e1 socorrerle. Lleg\u00f3 \u00e1 Berga con cartas de S. E., D. Ram\u00f3n Rub\u00ed, del real Con cejo, y acto seguido se procedi\u00f3 \u00e1 la organizaci\u00f3n de una compa\u00f1\u00eda compuesta de 80 hombres, cuyo mando"], [269, "CAP\u00cdTULO XII 261 se confi\u00f3 \u00e1 Antonio San Miguel, llevando por alf\u00e9rez \u00e1 Jos\u00e9 Tort, bajo la direcci\u00f3n del conceller Fran cisco Viladomat. Sali\u00f3 de Berga esta compa\u00f1\u00eda el 17 de septiembre de aquel a\u00f1o, y asisti\u00f3 \u00e1 todos los combates que se trabaron entre el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, sitiador de Salses, y el franc\u00e9s, que pretend\u00eda hacer levantar el sitio. Sangrientas debieron ser aquellas acciones, \u00e1 juzgar por el n\u00famero de bajas. La compa\u00f1\u00eda bergadana su cumbi\u00f3 casi toda delante de Salses. Murieron el al f\u00e9rez Jos\u00e9 Tort, el conceller Francisco Viladomat y el sargento Pedro Clar\u00eds, con otros muchos, siendo heridos casi todos los restantes, incluso el capit\u00e1n San Miguel. Para hacerse cargo de los restos de la compa\u00f1\u00eda y cumplir con las demandas de nuevo socorro que ped\u00eda el virrey, pues Salses continuaba resisti\u00e9ndose, despu\u00e9s de haber mandado la villa un comisionado \u00e1 Barcelona para la compra de cascos, mosquetes y arcabuces, arm\u00f3 otra compa\u00f1\u00eda de 60 hombres, cuyo mando confi\u00f3 al veguer Francisco Callar y al conce ller Juan Palou, la cual parti\u00f3 el d\u00eda 8 de noviembre en direcci\u00f3n \u00e1 Salses, \u00e1 cuyo sitio cooper\u00f3 hasta que se rindi\u00f3 la plaza \u00e1 \u00faltimos del mes siguiente. Un dineral cost\u00f3 \u00e1 la villa el sostenimiento de tanta gente armada durante tanto tiempo, sin contar, por ser de valor inapreciable, las vidas de tantos berga danes, ilustres muchos de ellos, que all\u00ed sucumbie ron. Los franceses daban al Rosell\u00f3n el nombre de cementerio de la Francia; con igual raz\u00f3n pod\u00edamos nosotros llamarle cementerio de Catalu\u00f1a. En el a\u00f1o siguiente al recobro de Salses, empez\u00f3 el levantamiento de Catalu\u00f1a contra Felipe IV,"], [270, "262 EDAD REAL dando principio \u00e1 la guerra llamada deis Segadora, por haber sido \u00e9stos los que la principiaron. Berga sigui\u00f3 el ejemplo del principado, prestando todos los servicios que se le demandaban, los cuales es de pre sumir que no ser\u00edan pocos. De esta \u00e9poca se tiene noticia que el Concejo hizo uso del derecho de forjar moneda, mandando fabricar dos clases de ella, de las cuales, la una llevaba la inscripci\u00f3n: Principatus Cathalo?iice. Castrum Vergium; y la otra, en el an verso, el escudo de Catalu\u00f1a y la inscripci\u00f3n Princi patus Cathalonios, y en el reverso el escudo munici pal y la inscripci\u00f3n Ville Berge. 1641. Desde esta fecha no se acu\u00f1aron otras monedas en la villa hasta que en el a\u00f1o 40 de este siglo, estando en poder de los carlistas, \u00e9stos hicieron fabricar piezas de media peseta y de seis cuartos con el busto del pretendiente. Volvi\u00f3 Berga, y puede decirse toda Catalu\u00f1a, al poder de Felipe IV, en el mes de septiembre de 1652, cuando estando sitiada la ciudad de Barcelona por las tropas reales, hubo una gran reuni\u00f3n en Manresa, en la cual se acord\u00f3 someterse, celebr\u00e1ndose este he cho en Berga con unas fiestas que duraron ocho d\u00edas, lo cual prueba lo muy cansados que estar\u00edan de la guerra, y sobre todo de sufrir \u00e1 los franceses. Para promover esta reuni\u00f3n, trabaj\u00f3 mucho el conceller Francisco Callar, quien cogido por los franceses, fu\u00e9 fusilado en la ciudad de Vich. Pero si la revoluci\u00f3n termin\u00f3 en este a\u00f1o, no por esto concluy\u00f3 la guerra, que fu\u00e9 continuando muy viva por los franceses au xiliados por numerosas partidas del pa\u00eds. Terrible fu\u00e9 la guerra que se sostuvo. Apenas Berga acababa de volver \u00e1 la obediencia de su rey, cuando ya tuvo que armar una compa\u00f1\u00eda de 50 hom-"], [271, "CAP\u00cdTULO XII 263 bres, que fueron \u00e1 Camprod\u00f3n en auxilio de D. Ga briel ele Llupi\u00e1, y en el mismo mes de octubre el veguer Salvador Rosal fu\u00e9 con una compa\u00f1\u00eda \u00e1 so correr el castillo de Cardona. A principios del siguiente a\u00f1o 1653, la milicia de la villa hizo varias salidas, siendo la m\u00e1s arriesgada la en que el veguer y Juan Callar, con 127 hombres, fueron al auxilio de Ripoll, sitiada por los franceses. En el mes de julio lleg\u00f3 \u00e1 Berga con su divisi\u00f3n don Gabriel de Llupi\u00e1. Los migueletes franceses, que as\u00ed llamaban \u00e1 los sublevados del pa\u00eds, trataron de opon\u00e9rsele al paso, pero se dispersaron al aproxi marse aqu\u00e9l, quien mand\u00f3 pegar fuego \u00e1 la villa de Caserras, foco de la insurrecci\u00f3n. Tan pronto como D. Gabriel de Llupi\u00e1 hubo abandonado la villa, la sitiaron los migueletes de to- dos los contornos. Una compa\u00f1\u00eda de Cardona fu\u00e9 \u00e1 socorrerla, pero al pasar por Avia, la atacaron los sitiadores, caus\u00e1ndole un verdadero destrozo, que habr\u00eda sido completo si desde Berga no hubiese sa lido fuerza \u00e1 socorrerla. Los migueletes, conociendo la inutilidad de sus esfuerzos, pronto abandonaron el sitio. Otras salidas hizo la milicia de Berga durante el mismo a\u00f1o, siendo algunas importantes: Juan Ca llar, con 60 hombres, fu\u00e9 en auxilio de Gerona, sitiada por los franceses; y los concelleres Francisco Vilar daga y Francisco Mojal fueron en auxilio de Vich, amenazada por los migueletes, con 70 hombres y 15 caballos, que el Concejo de la villa mand\u00f3 equipar prontamente, porque el de aquella, ciudad avisaba que el enemigo ten\u00eda rocins. Tuvieron un encuentro con \u00e9ste entre San Hip\u00f3lito y Manlleu,"], [272, "264 EDAD REAL Regresado que hubo de Vich aquella expedici\u00f3n, hizo la milicia de la villa, compuesta de 250 hom bres al mando del veguer Juan Palou y del conce ller Francisco Vilardaga, una salida \u00e1 la Quart, en cuyo punto se hab\u00edan reunido los revoltosos. Se em pe\u00f1\u00f3 entre ambas fuerzas un combate, siendo des alojados de sus posiciones los migueletes franceses, que gritaban \u00a1visca la terra! mientras los bergadanes dec\u00edan \u00a1viva Espa\u00f1a! La cuesti\u00f3n estribaba en si de b\u00edamos permanecer franceses \u00f3 espa\u00f1oles. Muy viva sostuvieron aqu\u00e9llos la guerra, guiados por el pr\u00edncipe de Conde, en el a\u00f1o 1654. A media dos de octubre de este a\u00f1o, temiendo el maestre de campo. D. Jos\u00e9 Galcer\u00e1n de Pinos, que los franceses tratasen formalmente de tomar \u00e1 Berga, fu\u00e9 \u00e1 esta poblaci\u00f3n y fortific\u00f3 la iglesia parroquial del casti llo, dejando una regular guarnici\u00f3n y por goberna dor de la plaza el capit\u00e1n D. Mateo Fort. Estando a\u00fan en la plaza dicho general, se recibi\u00f3 un aviso de los c\u00f3nsules de Bag\u00e1 pidiendo socorro, por haberse presentado delante de sus puertas Ram\u00f3n Freixa, capit\u00e1n de migueletes, y Ram\u00f3n Liado con muchos soldados de su compa\u00f1\u00eda, pidiendo la obediencia por parte de Francia. Al mismo tiempo se recibi\u00f3 otro parte de los c\u00f3nsules de Puigcerd\u00e1, tambi\u00e9n deman dando auxilio porque los franceses atacaban la po blaci\u00f3n. Al instante dispuso el general que saliera de Berga fuerza para acudir al socorro de dichas dos poblaciones. Organiz\u00f3se una partida de 160 hombres, cuyo mando tom\u00f3 el conceller Jacinto Vilardaga, en tre los cuales hab\u00eda 40 j\u00f3venes casi todos de la parte"], [273, "265 CAP\u00cdTULO XII del Llusan\u00e9s, que la villa ten\u00eda \u00e1 sueldo para su de fensa, la cual parti\u00f3 en la madrugada del d\u00eda 24 de octubre. Al llegar \u00e1 la Badella supieron los bergada nes que los revoltosos les aguardaban en el dif\u00edcil paso del puente de Guardiola. Ya otra vez, en tiem pos de Pedro IV, hab\u00eda sucedido un caso igual \u00e1 otra expedici\u00f3n bergadana; pero la de ahora, m\u00e1s experta, abandon\u00f3 el camino real, y tomando la subida de Capdevila, fu\u00e9 \u00e1 salir al llano de Guardiola, pasando por la torre de Foix y atravesando la riera de Sal des, con lo cual burl\u00f3 \u00e1 los enemigos. Cuando ya los bergadanes tuvieron \u00e1 \u00e9stos \u00e1 sus espaldas, les ata caron para arrojarles del puente y castillo de Guar diola; pero emplearon cinco \u00f3 seis horas in\u00fatilmente en su empe\u00f1o, por lo que, \u00e1 media tarde, resolvieron dejarles, y continuaron su camino hacia Bag\u00e1. Pero cuando los partidarios de Francia vieron partir \u00e1 los bergadanes que ya estaban al extremo del llano, en la confluencia de los r\u00edos Bastareny y Llobregat, dejaron el puente y castillo en que esta ban fortificados y les atacaron con br\u00edo. Viendo los bergadanes \u00e1 sus contrarios, mucho m\u00e1s numerosos que ellos, \u00e1 campo descubierto, volvieron frente y empezaron las descargas por una y otra parte, que cesaron pronto para dar lugar \u00e1 una mort\u00edfera lucha \u00e1 brazo partido y cuerpo \u00e1 cuerpo, que por lo mismo no pod\u00eda ser duradera y que termin\u00f3 con la completa destrucci\u00f3n de los afrancesados. Veinticinco muertos dej\u00f3 all\u00ed la milicia bergadana, y muchos m\u00e1s del do ble los contrarios. Muchos heridos tuvieron tambi\u00e9n los bergadanes, \u00e1 los cuales inmediatamente condu jeron \u00e1 Bag\u00e1. Como el tiroteo dur\u00f3 todo el d\u00eda, t\u00favose en Berga"], [274, "266 EDAD REAL muy pronto la noticia, por lo que parti\u00f3 inmediata mente otra partida de 130 hombres al mando del baile D. Francisco Vilaformiu, la cual en la misma noche se reuni\u00f3 en Bag\u00e1 con la anterior. Poco des pu\u00e9s los bergadanes recibieron un parte diciendo que Puigcerd\u00e1 se hab\u00eda rendido \u00e1 los franceses y que fuesen \u00e1 Bellver \u00e1 reunirse con las fuerzas leales. Fu\u00e9 all\u00ed el baile Vilaformiu con la partida que hab\u00eda salido de refuerzo, mientras el conceller Vilardaga, con la que hab\u00eda sostenido aquella acci\u00f3n, regresaba \u00e1 Berga; pero al llegar \u00e1 Bellver, en lugar de fuer zas amigas, top\u00f3 con los franceses que la destroza ron, muriendo, entre otros muchos, el mismo Vila formiu. Hab\u00eda llegado para Berga una \u00e9poca de verdade ros desastres. Pocos d\u00edas despu\u00e9s de aquellos lamen tables acontecimientos, se presentaba delante de la plaza el pr\u00edncipe de Conde con un numeroso ej\u00e9rcito. Resisti\u00f3se \u00e9sta valientemente, cuando vino una par tida del castillo de Cardona para auxiliarla; pero \u00e1 pesar de haber salido el gobernador D. Mateo Fort con casi todos los soldados de la guarnici\u00f3n, no pudo aqu\u00e9lla penetrar en la villa, siendo una y otros des trozados por los franceses, quienes incendiaron varias casas del arrabal, siendo la primera la de D. Juan Callar. Al siguiente d\u00eda se rindi\u00f3 Berga al pr\u00edncipe de Conde, quien la dej\u00f3 presidiada, confiando su mando y el de todo el distrito \u00e1 D. Manuel de Aux. Los franceses fueron due\u00f1os de la villa hasta el d\u00eda 1.\u00b0 de octubre del siguiente a\u00f1o 1655. En esta fecha lleg\u00f3 delante de ella el activo y astuto maes tre de campo \u00f3 general de artiller\u00eda D. Jos\u00e9 Galce r\u00e1n de Pinos, que ten\u00eda su centro de operaciones en"], [275, "CAP\u00cdTULO XII 267 Vich, con numerosa fuerza de infanter\u00eda y 50 caba llos, y el mismo d\u00eda se apoder\u00f3 de la plaza, sin en contrar mucha resistencia, saque\u00e1ndola con mode raci\u00f3n en pena de su descortes\u00eda. La guarnici\u00f3n francesa se retir\u00f3 al castillo, desde el cual continu\u00f3 resisti\u00e9ndose hasta el d\u00eda 9, en que se rindi\u00f3 en vista de que los espa\u00f1oles preparaban ya las escalas para dar el asalto. Despu\u00e9s de haber Pinos ordenado que se armasen los vecinos, parti\u00f3 el d\u00eda 10, habiendo dejado tam bi\u00e9n una fuerte guarnici\u00f3n compuesta principalmente de guardias valonas. Pero apenas Pinos hab\u00eda de jado de vista \u00e1 la villa, cuando se presentaron de lante de ella los franceses al mando del conde de Hilla y del antiguo general catal\u00e1n D. Jos\u00e9 de Dar dena, y la atacaron bravamente por varios puntos, pero en especial por la puerta de Barcelona. Resis t\u00edanse heroicamente los vecinos y la guarnici\u00f3n, pero no pudieron impedir que los franceses franqueasen dicha puerta, por la cual penetraron. Trab\u00f3se en tonces una desesperada lucha en las calles que dur\u00f3 varios d\u00edas. Cada casa se convirti\u00f3 en un castillo, cada balc\u00f3n en un baluarte; se combat\u00eda, como dice un ilustre historiador, de d\u00eda, de noche, siempre con obstinaci\u00f3n, \u00e1 ultranza, como hubiera dicho Zurita, y en sangre de unos y de otros se empaparon las mu rallas de Berga, estando sus calles llenas de cad\u00e1ve res. No obstante, los franceses de d\u00eda en d\u00eda iban ganando terreno, si bien les costase muy caro. Al llegar \u00e1 la plaza de San Pedro, comprendieron que hab\u00edan de perder toda la gente si quer\u00edan seguir adelantando, y pegando fuego \u00e1 las casas para po ner una valla entre ellos y los espa\u00f1oles, aguardaron"], [276, "268 EDAD REAL \u00e1 que hubiesen terminado la mina que constru\u00edan para volar la iglesia del castillo, con lo cual se apo derar\u00edan de \u00e9l, y por consiguiente, de toda la pobla ci\u00f3n. El dieciocho pegaron fuego \u00e1 la mina, con lo cual consiguieron arruinar la iglesia del castillo que serv\u00eda de inexpugnable fortaleza; pero no tuvieron tiempo de aprovecharse de sus consecuencias, porque \u00e1 la misma hora tuvieron que acudir \u00e1 rechazar al intr\u00e9pido Pinos y \u00e1 D. Diego Caballero, que llegaron con 1,000 caballos y gran n\u00famero de infantes. Desalojaron las tropas de Pinos \u00e1 los franceses de las posiciones que hab\u00edan tomado en los alrededo res de la villa, vi\u00e9ndose \u00e9stos precisados \u00e1 meterse en la parte de ella que ocupaban, y entonces fu\u00e9 cuando ocurrieron las m\u00e1s espantosas escenas. Atacaron los soldados de Pinos \u00e1 los franceses por un lado, mientras la guarnici\u00f3n, saliendo del cas tillo y de la parte alta de la poblaci\u00f3n, en la que se hab\u00eda ido retirando, les atacaba por el otro, poni\u00e9n doles entre dos fuegos. Mal lo pasaron los franceses, que fueron completamente destrozados, y tuvieron que huir como pudieron de la villa, en cuyas calles dejaron 500 bajas, seg\u00fan unos, y m\u00e1s de 1,000, seg\u00fan otros. Fueron reuni\u00e9ndose los dispersos en la sierra de la Petita y desde all\u00ed se dirigieron hacia Borred\u00e1. Volvi\u00f3, pues, Berga \u00e1 estar en poder de los espa \u00f1oles, cuyo general D. Jos\u00e9 de Pinos, dej\u00f3 en ella una fuerte guarnici\u00f3n al mando del gobernador don Juan de Miura, y otra vez empezaron las salidas contra los migueletes que se acercaban por sus alre dedores. Pero Pinos no quiso moverse de la poblaci\u00f3n hasta que hubieron empezado las obras de fortificaci\u00f3n que"], [277, "CAP\u00cdTULO XII 269 dispuso y \u00e1 cuya construcci\u00f3n contribuy\u00f3 aqu\u00e9lla con cuantiosas sumas. Entonces fu\u00e9 cuando se edifi caron todas las murallas del castillo, que aun se con servan, y las del circuito de la villa, que en parte se conservan tambi\u00e9n. Se construyeron cuarteles en el castillo y cuatro torres: una en la torre de las horas, con el mismo nombre: otra en la puerta de Barcelona, \u00e1 la cual tambi\u00e9n se le llam\u00f3 del mismo modo; otra llamada de Carcassona, y hoy fuerte deD. Carlos, y la \u00faltima en la puerta del Cali non, \u00e1 la cual se llam\u00f3 den Frexa. El virrey de Catalu\u00f1a D. Juan de Austria quiso tomar Solsona, \u00e1 cuya ciudad se dirigi\u00f3 pasando por Berga, \u00e1 primeros de diciembre, agreg\u00e1ndose \u00e1 su ej\u00e9rcito una compa\u00f1\u00eda de bergadanes; otra fu\u00e9 en auxilio de San Lorenzo de Morunys, y por fin otra compuesta de 200 personas y dos compa\u00f1\u00edas de tropa de la guarnici\u00f3n se dirigi\u00f3 al pueblo de Borred\u00e1, en el que se hab\u00edan reunido muchos migueletes, \u00e1 los cuales atacaron meti\u00e9ndose dentro de la poblaci\u00f3n, de la cual empero tuvieron que salir muy pronto, rechazados por los franceses que les superaban mucho en n\u00famero. Durante esta misma guerra fu\u00e9 cuando sostuvo Berga una seria cuesti\u00f3n con los pueblos de Girone 11a, Mondar y Caserras, \u00e1 cuyos vecinos quer\u00eda obli gar \u00e1 recogerse en la villa, cuando por la concentra ci\u00f3n de las partidas de migueletes se tem\u00eda alg\u00fan golpe de mano. Con los de Caserras lleg\u00f3 la cuesti\u00f3n \u00e1 v\u00edas de hecho, y fu\u00e9 resuelta definitivamente por la superior autoridad en conformidad \u00e1 las pretensio nes de Berga."], [278, ""], [279, "CAP\u00cdTULO XIII Carlos II. De 1665 \u00e1 1700. Los bandoleros. \u2014 Guerra con Francia. -Nueva iglesia parroquial.\u2014 Sucesos varios. na de las mayores plagas que pesaron sobre Catalu\u00f1a, fueron los ladrones. Co- rr\u00edan por el pa\u00eds reunidos en cuadrillas, ; que muchas veces llegaron hasta \u00e1 ha- cer frente \u00e1 las fuerzas que sal\u00edan en su persecuci\u00f3n; esto sin contar los peque\u00f1os grupos que tomaban por su cuenta determinados caminos y limitados te rritorios. Estaban \u00e1 su merced los caser\u00edos y pueblos, y aun las poblaciones de bastante importancia. Fre cuentemente ten\u00eda que salir contra ellos la xixan tena, compa\u00f1\u00eda de milicia permanente que ten\u00eda la villa para su defensa, y muchas fueron las veces que tuvo que armarse y salir \u00e1 perseguirlos. La muerte violenta de viajeros en los distintos caminos cerca-"], [280, "272 EDAD REAL nos \u00e1 la villa, era suceso muy com\u00fan, y lo peor de todo es que ese estado an\u00f3malo no era cosa de una temporada, sino que dur\u00f3 siglos enteros, y no ter min\u00f3 hasta mediados del corriente. Para los foragi dos nada hab\u00eda digno de respeto, ni aun las sagradas mansiones. En el cap\u00edtulo V de la Edad feudal, ya hicimos menci\u00f3n de haber sido v\u00edctima de sus malos instintos el monasterio de la Portella, cuyo abad asesinaron. Y contra esas pandillas nada po d\u00edan los pueblos inermes, pues eran numerosas \u00e9 iban bien armadas, como lo prueba el hecho acae cido en el mes de octubre del a\u00f1o 1666, en que ha biendo salido el veguer Francisco Savall con la xi xantena \u00e1 perseguir una cuadrilla que infestaba toda la parte de la Espu\u00f1ola y Mondar, fu\u00e9 derrotado y muerto en el pueblo de Viver. No es pues de extra\u00f1ar que nada pudiesen con tra ellas los pueblos rurales y los due\u00f1os de las ma s\u00edas, cuando hasta atemorizaban \u00e1 poblaciones de mucha importancia. Aparte de las muchas salidas que la milicia tuvo que hacer para perseguir \u00e1 los bandoleros, en pocas empresas guerreras tuvo que intervenir durante el per\u00edodo que abarca este cap\u00edtulo. La expedici\u00f3n de una compa\u00f1\u00eda de 60 hombres al mando de D. Jos\u00e9 del Graner, que fueron \u00e1 la Cer da\u00f1a, con motivo de la guerra que sosten\u00edamos con Francia, y la alarma y algarada producida por la deserci\u00f3n de la guarnici\u00f3n del castillo, compuesta de soldados extranjeros del tercio de Peruca, son los dos \u00fanicos hechos militares que ocurrieron, y aun este \u00faltimo se limit\u00f3 \u00e1 guarnecer la abandonada fortaleza y perseguir \u00e1 los desertores que casi todos"], [281, "cap\u00edtulo xni 273 cayeron en su poder y fueron trasladados \u00e1 Vich, lo cual vali\u00f3 \u00e1 la villa una calurosa felicitaci\u00f3n del ca pit\u00e1n general de Catalu\u00f1a, Excmo. Sr. marqu\u00e9s de Casta\u00f1aga. Este largo per\u00edodo de relativa tranquilidad lo aprovech\u00f3 el Concejo para dotar \u00e1 la villa de una iglesia parroquial, capaz para llenar el objeto \u00e1 que se la destinaba. La antigua parroquia, levantada en un punto tan inconveniente como lo era lo alto del castillo, sufri\u00f3 grandes desperfectos con la explosi\u00f3n de la mina que abrieron los franceses para tomarla en el a\u00f1o 1655, y aunque pronto se practicaron algunas obras, no se hizo con ellas m\u00e1s que retardar muy poco su total ruina. Tan cuarteado estaba el edifi cio, y tan gran peligro ofrec\u00eda de derrumbarse, que fu\u00e9 abandonado, traslad\u00e1ndose la parroquia \u00e1 la pe que\u00f1a iglesia de la Piedad, mientras se proced\u00eda al levantamiento de un nuevo edificio. Eligi\u00f3se como punto m\u00e1s c\u00e9ntrico y adecuado, el solar que ocupaba en lo alto de la hoy plaza de la Constituci\u00f3n una capilla dedicada \u00e1 san Pedro de Coor, y una vez adquirido de casa del Dr. Sastre, el terreno necesario, se procedi\u00f3 el d\u00eda 19 de julio de 1671, \u00e1 colocar la primera piedra de la nueva igle sia, siendo en aquel entonces cura p\u00e1rroco el reve rendo D. Vicente Thomasa. Con bastante actividad prosiguieron las obras, cpue fueron costeadas por el concejo y por donati vos voluntarios de los fieles, hasta el 14 de julio de 1677, d\u00eda en que fu\u00e9 bendecido el presbiterio, cru cen) y nave central, con lo que estuvo ya habilitada pora su objeto. 18"], [282, "274 EDAD REAL Las dos naves laterales no fueron terminadas hasta el a\u00f1o 1686, en que fueron entregadas las ca pillas \u00e1 los gremios y cofrad\u00edas, para que en ellas colocasen los correspondientes altares. El altar ma yor, tal cual hoy existe, no fu\u00e9 construido hasta se tenta a\u00f1os despu\u00e9s. Lo model\u00f3 el escultor Pedro Costa. Si bien la iglesia conserva vulgarmente el nom bre de la primitiva capilla, no obstante, fu\u00e9 dedi cada \u00e1 la virgen santa Eulalia de M\u00e9rida, patrona de la villa. Ten\u00edase y vener\u00e1base esa santa como \u00e1 patrona ele la villa desde los tiempos de un conde del Rose ll\u00f3n, que fu\u00e9 quien, all\u00e1 por los a\u00f1os 1010, mand\u00f3 llevar el cuerpo de la virgen desde Ern\u00e9rida \u00e1 la ca tedral de Elna, hoy trasladada \u00e1 la de Perpi\u00f1\u00e1n, siendo oficialmente declarada tal por los concelleres y Concejo de la villa el d\u00eda 21 de mayo de 1659, con motivo de la reformaci\u00f3n que de las fiestas de pre cepto hizo Su Santidad, en la cual se facultaba \u00e1 to das las poblaciones para que eligiesen un santo pa tr\u00f3n, siendo d\u00eda festivo en los respectivos pueblos el en que lo conmemorase la Iglesia. Para sustituir \u00e1 las reliquias de la santa que se perdieron en el saqueo que los hugonotes dieron \u00e1 la iglesia, el Concejo y clero de la villa solicitaron del cabildo de la catedral de Perpi\u00f1\u00e1n que les con cediese alguna part\u00edcula del cuerpo de la virgen, \u00e1 lo cual \u00e9ste accedi\u00f3, enviando la reliquia que vene raron los fieles hasta la pasada guerra civil, durante la cual desapareci\u00f3 de la iglesia junto con el relica rio de plata que la conten\u00eda. Por este tiempo andaba el Concejo de la villa"], [283, "CAP\u00cdTULO XIII 275 sumamente atareado con el ruidoso pleito que soste n\u00eda con la familia ele Agull\u00f3, se\u00f1ora de la villa de Gir\u00f3n ella y de otros lugares, entre ellos Marolla, por diferencias en los l\u00edmites de esta \u00faltima finca con la de la Garriga y Vilosiu, de propiedad de la uni versidad de Berga. Tanto empe\u00f1o puso una y otra parte en este litigio, que lleg\u00f3 \u00e1 tomar muchas veces el car\u00e1cter de una lucha \u00e1 mano armada, y mientras los bergadanes, por su parte, causaban el da\u00f1o que pod\u00edan alas propiedades de Agull\u00f3, \u00e9ste, por la suya, hac\u00eda lo propio y aun se exced\u00eda, descargando su ira y encono en cuantos vecinos de la villa ca\u00edan en su poder. Por esto los bergadanes no se atrev\u00edan \u00e1 pa sar solos por las cercan\u00edas de la villa de Gironella, y los que ten\u00edan, necesidad de hacerlo, se concertaban y esperaban unos \u00e1 otros, hasta formar una regular partida, armada convenientemente, que fuese capaz de resistir los ataques que de seguro les hab\u00eda de diri gir su encarnizado enemigo. Dur\u00f3 muchos a\u00f1os este fatal pleito, que agot\u00f3 las ya mermadas arcas del Concejo, quien acord\u00f3 la venta de las fincas objeto del litigio, sin que llegase \u00e1 verificarse, hasta que por fin vinieron ambas par tes \u00e1 un*convenio, en virtud del cual qued\u00f3 la casa de Agull\u00f3 due\u00f1a y propietaria de la Garriga y Vi losiu, mediante cierta cantidad que percibi\u00f3 la villa y el derecho que reserv\u00f3 para sus vecinos de le\u00f1ar en los bosques de aquellas fincas, y de sacar de los mismos la madera necesaria para la reconstrucci\u00f3n de todas las casas de la villa que hubiesen sido arrui nadas por alg\u00fan \u00abaso fortuito. No fu\u00e9 esta la \u00fanica cuesti\u00f3n de importancia qu\u00e9 el Concejo tuvo que sostener durante este tiempo,"], [284, "276 EDAD REAL sino que una controversia de etiqueta origin\u00f3 otra, nada menos que con el diocesano de Solsona. Resolvi\u00f3 el obispo de Solsona visitar la parroquia de Berga, y al dar cuenta de ello el se\u00f1or vicario general al Con cejo de la villa, le advirti\u00f3 que saliese \u00e1 recibirle con el palio, puesto que el obispo deb\u00eda hacer su en trada en la poblaci\u00f3n, debajo el mismo. El Concejo contest\u00f3 al vicario general que no correspond\u00eda al obispo hacer la entrada bajo palio. El vicario gene ral replic\u00f3 que s\u00ed; pero el resultado fu\u00e9 que el se\u00f1or obispo, si bien fu\u00e9 recibido por el Concejo, tuvo que contentarse con entrar en la poblaci\u00f3n al descubier to, \u00f3 sea sin palio. Origin\u00f3se de esto una empe\u00f1ada cuesti\u00f3n, la cual acab\u00f3 con la definitiva sentencia en la cual se dispuso que el Concejo \u00fanica.mente deb\u00eda y ven\u00eda obligado \u00e1 recibir bajo palio, \u00e1 los reyes y dem\u00e1s individuos de la familia real. Estas cuestiones, que costaron \u00e1 la villa mucho dinero, junto con los crecidos gastos que tuvo que soportar con motivo de las continuadas luchas men cionadas en el anterior cap\u00edtulo, obligaron al Con cejo \u00e1 crear muchos censales y contraer cuantiosas deudas, de tal modo, que no bastando las rentas de sus propios ni el producto de los impuestos \u00e1 cubrir las, se vio precisado \u00e1 utilizar el medio que las leyes conceden \u00e1 los deudores insolventes, de hacer cesi\u00f3n de todos sus bienes, \u00e1 los acreedores. Acosado el Concejo por el convento de Pedral ves, uno de sus mayores acreedores, acord\u00f3 acudir \u00e1 este remedio extremo en el a\u00f1o 1693; pero los acree dores creyeron m\u00e1s conveniente \u00e1 sus intereses no admitir la cesi\u00f3n, y prefirieron conceder largo t\u00e9r mino \u00e1 la villa para que pudiese liquidar sus deudas."], [285, "CAP\u00cdTULO XIV Felipe V. De 1700 \u00e1 1713. Berga se declara por Felipe V.\u2014 Presta la obediencia al archiduque Carlos de Austria\u2014 Conspiraci\u00f3n y prisiones de bergadanes.\u2014 Se derriba el convento de Santa Magdalena. alos fueron para Catalu\u00f1a en general, y Berga en particular, los principios del siglo xviii, \u00e1 causa de la guerra pro- movida por la sucesi\u00f3n \u00e1 la corona de Espa\u00f1a . Disput\u00e1banse en aquel entonces la hegemon\u00eda de la Europa las dos poderosas casas de los Austrias y los Borbones, y Espa\u00f1a, y principalmente Catalu\u00f1a, fu\u00e9 el campo 'en que deb\u00eda derimirse la colosal con tienda. Fallecido que hubo sin sucesi\u00f3n Carlos II el Hechizado, de la familia de Austria, ci\u00f1\u00f3 la corona de Espa\u00f1a Felipe V, nieto del rey de Francia, Lu\u00eds XIV, \u00e1 quien D. Carlos hab\u00eda nombrado heredero en su testamento, \u00e1 pesar de la inclinaci\u00f3n que sent\u00eda por"], [286, "278 EDAD REAL el Archiduque D. Carlos de Austria, por haber el Consejo de Estado y el Padre santo declarado que correspond\u00eda \u00e1 aqu\u00e9l la corona de Espa\u00f1a, en las consultas que por su perplegidad les hab\u00eda hecho el rey D. Carlos. Aprest\u00f3se la casa de Austria \u00e1 disputar una co rona que cre\u00eda pertenec\u00eda de derecho \u00e1 su familia, y al efecto, y so pretexto de que no pod\u00eda tolerarse la posibilidad de recaer los cetros de Francia y Espa\u00f1a en una misma mano, s\u00e9 ali\u00f3 con Inglaterra, Holanda y Portugal para arrojar \u00e1 Felipe del trono de Es pa\u00f1a, y sentar en \u00e9l al archiduque Carlos, con el nombre de Carlos III. Como es natural, los aliados \u2022 pusieron en pr\u00e1ctica toda clase de medios para crear enemigos \u00e1 Felipe dentro de su mismo reino. Cata lu\u00f1a, por desgracia, tuvo la debilidad de escuchar sus interesadas insinuaciones, prest\u00e1ndose \u00e1 ser la pri mera que se levant\u00f3 en armas contra su leg\u00edtimo rey. Aguad\u00edsimo estaba el Principado, en el a\u00f1o 1704, por los trabajos que hac\u00edan los emisarios de los alia dos, favorecidos por el descontento de los catalanes, cuando el virrey \u00f3 capit\u00e1n general, D. Francisco de Velasco, quiso conocer la verdadera opini\u00f3n de las principales poblaciones, para lo cual despach\u00f3 \u00e1 va rios personajes para que las consultaran. Fueron \u00e1 Berga el bar\u00f3n de Gironella y el marqu\u00e9s de Sarda \u00f1ola, quienes escudri\u00f1aron el \u00e1nimo del Concejo y principales prohombres de la villa, \u00abadquiriendo el convencimiento de que la poblaci\u00f3n en masa estaba firmemente resuelta \u00e1 hacer por su rey los mayores sacrificios. Esta contestaci\u00f3n llevada al virrey, fu\u00e9 sin duda la \u00fanica satisfactoria que recibi\u00f3. Muy pronto la agitaci\u00f3n se convirti\u00f3 en formida-"], [287, "CAPITULO XI v 279 ble sublevaci\u00f3n. Vich, centro de la conspiraci\u00f3n, fu\u00e9 la primera que levant\u00f3 pendones por Carlos III, \u00e1 principios de 1705. Mand\u00f3 el virrey perseguir \u00e1 los insurrectos que recorr\u00edan el Congost, \u00e1 cuyo punto envi\u00f3 Berga una partida de doscientos hombres, que estuvieron en campa\u00f1a durante dos meses. Pero la sublevaci\u00f3n crec\u00eda; en todas partes sal\u00edan partidas, y muchas poblaciones aclamaban \u00e1 Carlos III, por lo que no s\u00f3lo aquellos 200 hombres hubieron de regre sar \u00e1 Berga, sino que el mismo virrey se vio preci sado \u00e1 encerrarse en Barcelona, que muy pronto es tuvo sitiada por numerosas fuerzas de paisanos. Con muy malos ojos era vista por los bergadanes esta insurrecci\u00f3n, que dominaba ya \u00e1 Catalu\u00f1a en tera, y era grande su perplegidacl por no saber qu\u00e9 partido tomar, ya que no pod\u00edan esperar socorro del rey, \u00e1 quien de veras deseaban servir. Pero vino el l.\u00b0de septiembre del mencionado a\u00f1o, y con \u00e9l la precisi\u00f3n de resolverse. El m\u00e9dico de la ciudad de Solsona, D. Juan Miguel, que mandaba los somatenes de dicha poblaci\u00f3n y de casi toda la Sagarra, lle vando por cabos inferiores \u00e1 D. Jos\u00e9 Coma y D. Jos\u00e9 Vila, licenciados en leyes, Jer\u00f3nimo Andreu, J. Ca rel y otros, titul\u00e1ndose comisionado del Srmo. se\u00f1or archiduque, desde la villa de Cardona, mand\u00f3 un emisario \u00e1 la de Berga para que intimase \u00e1 los con celleres que prestasen inmediatamente la obediencia \u00e1 Carlos III. En vista de esta intimaci\u00f3n, los concelleres con vocaron al Concejo pleno, y \u00e1 los Brazos militar y eclesi\u00e1stico, los cuales, despu\u00e9s de haber discutido y madurado el asunto, acordaron contestar, que lejos de reconocer por rey al archiduque, estaban decid\u00ed-"], [288, "280 EDAD REAL dos \u00e1 derramar hasta la \u00faltima gota de sangre en defensa de su leg\u00edtimo rey, Felipe V. Insisti\u00f3 hasta tres veces D. Juan Miguel desde Cardona, amenazando \u00e1 la villa con que ser\u00eda en trada \u00e1 sangre y fuego, si no se rend\u00eda voluntaria mente \u00e1 su obediencia, mientras los bergadanes se apresuraban \u00e1 armarse y organizarse por compa\u00f1\u00edas, reparaban las murallas y abastec\u00edan el castillo con toda clase de v\u00edveres. Al mismo tiempo, y por la im posibilidad de comunicarse con el ej\u00e9rcito de Felipe, despacharon un comisionado al gobernador de la poblaci\u00f3n francesa de Montlouis, para que le pidiese que les mandase auxilio, pues la Francia, \u00f3 sea su rey Lu\u00eds XIV, estaba coaligado con su nieto D. Fer lipe. Contest\u00f3 M. Portus, gobernador de aquella for taleza, que se encontraba imposibilitado de mandar les socorro alguno, pero que lo har\u00eda tan pronto como le fuese posible, y en el \u00ednterin, les remit\u00eda dos car gas de municiones. Completamente aislada se hallaba Berga y sin esperanza alguna de que le pudiesen llegar socorros de ninguna parte, por lo que, reunido de nuevo el Concejo y Brazos eclesi\u00e1stico y militar, acordaron prestar la obediencia al archiduque, considerando que ser\u00eda una gran temeridad el resistirse sin espe ranza alguna. Comunicada esta resoluci\u00f3n \u00e1 D. Juan Miguel, se present\u00f3 \u00e9ste \u00e1 la villa, el d\u00eda 23 de sep tiembre con toda la gente que mandaba y en nom bre del archiduque, \u00e1 quien ellos ya llamaban Car los III, recibi\u00f3 el homenaje del Concejo y dem\u00e1s autoridades; celebr\u00e1ndose este acto con toda solem nidad en la iglesia parroquial. Tres d\u00edas estuvieron en Berga los paisanos acau-"], [289, "CAP\u00cdTULO XIV 281 dillados por D. Juan Miguel, durante los cuales celebraron fiestas en honor del nuevo rey, cuyo retrato estuvo colocado en el balc\u00f3n principal de la casa del Concejo, adornado \u00e9 iluminado por la noche. La iluminaci\u00f3n fu\u00e9 general en la poblaci\u00f3n por man dato oficial. Sin embargo, esas fiestas, lejos de ser reflejo del general contento, dieron origen \u00e1 enconos y resentimientos, que m\u00e1s tarde produjeron su fruto. Los vencedores, si as\u00ed puede llam\u00e1rseles, no pudieron abstenerse de molestar las casas ele los principales de la villa, tenidos por butiflers, nombre que se daba \u00e1 los partidarios de Felipe V, y conociendo que el esp\u00edritu general de la poblaci\u00f3n les era hostil, ame nazaban con saquearla, y tal era la actitud que adoptaron, que los bergadanes ya se arrepent\u00edan de haberles abierto las jmertas de la villa, y se convi nieron secretamente para repeler por medio de las armas cualquier ataque formal que intentasen los improvisados soldados contra cualquier vecino. Sin embargo, no hubo necesidad de esto, porque las ame nazas no pasaron de tales. A primeros del octubre siguiente, capitul\u00f3 Bar celona, sitiada por la escuadra de los aliados, y pol los somatenes de Catalu\u00f1a, acaudillados por sus res pectivos jefes, siendo de los se\u00f1alados de este pa\u00eds un Puig de Perafita, y el due\u00f1o de la casa Cortada de Marl\u00e9s. Como no es de maravillar en gente apasionada y advenediza, los partidarios de Carlos, \u00e1 su entrada en Barcelona, cometieron toda clase ele excesos con tra los que supon\u00edan ser partidarios ele Felipe. Entre las v\u00edctimas del furor popular, deben con tarse los naturales de Berga, D. Juan y D. Ignacio"], [290, "282 EDAD REAL Santamar\u00eda, beneficiados de la iglesia de Santa Ma r\u00eda del Mar, cuya casa fu\u00e9 totalmente saqueada, y conducido \u00e1 la c\u00e1rcel, preso por el populacho, el pri mero de los mencionados se\u00f1ores, que hab\u00eda sido vi cario general castrense en tiempo de Carlos II y hab\u00eda continuado si\u00e9ndolo en el reinado de Felipe V. Ansiosos estaban los bergadanes de sacudir el, para ellos, pesado yugo de Carlos, cuando resolvieron mandar secretamente, \u00e1 \u00faltimos de abril de 1706, un comisionado para que fuese \u00e1 encontrar al rey Felipe, que estaba sitiando \u00e1 Barcelona, y le manifestase que Berga estaba pronta \u00e1 reducirse \u00e1 su obediencia, si pod\u00eda auxiliarla con alg\u00fan socorro, \u00e1 lo cual no pudo acceder, sin duda por considerar peligrosa \u00e9 insoste nible la posici\u00f3n que Berga debiera crearse. Levantado el sitio de Barcelona, ya sea que el gobierno de Carlos tuviese conocimiento del paso dado por la villa cerca del rey, ya porque estuviese receloso de ella, \u00e1 causa de su poco disimulada hos tilidad, lo cierto es, que despach\u00f3 un alguacil real que lleg\u00f3 \u00e1 Berga el d\u00eda 16 de agosto del referido a\u00f1o, y en el mismo d\u00eda mand\u00f3 prender al propietario D. Francisco Altarriba, al hijo de \u00e9ste D. Jos\u00e9, nota rio, al doctor en leyes D. Antonio Sala y \u00e1 D. Fran cisco Verdera, quienes fueron conducidos ala c\u00e1rcel, en la que se les tuvo con una cadena al cuello hasta el d\u00eda siguiente que partieron para Barcelona custo diados por fuerza del batall\u00f3n de la Diputaci\u00f3n. Este rigor, lejos de intimidar el \u00e1nimo de los par tidarios de Felipe, \u00e1 quien entonces en Catalu\u00f1a, se llamaba sencillamente duque de Anjou, les exasper\u00f3 m\u00e1s, impeli\u00e9ndoles \u00e1 trabajar con m\u00e1s ahinco \u00e1 fa vor de su causa, Despu\u00e9s de haber Carlos llegado"], [291, "CAP\u00cdTCLO XIV 283 hasta Madrid, se troc\u00f3 la fortuna de los aliados, al canzando sobre ellos grandes ventajas los ej\u00e9rcitos de Felipe. Los catalanes partidarios de \u00e9ste, que tambi\u00e9n los hab\u00eda, y muy calificados, no cesaban de conspirar para poder levantar en Catalu\u00f1a pendones \u00e1 favor del rey. Berga fu\u00e9 el centro de la conspiraci\u00f3n en la cual estaban iniciados los principales personajes de la villa, que se pusieron de acuerdo con el brigadier franc\u00e9s D. Antonio Gandolfo, comandante general de la Cerda\u00f1a, el cual deb\u00eda apoderarse de Puigcerd\u00e1, al mismo tiempo que los bergadanes proclamar\u00edan \u00e1 Felipe, y con el auxilio de aqu\u00e9l convertir\u00edan \u00e1 Berga en fortaleza del partido borb\u00f3nico. Abort\u00f3 esta conspiraci\u00f3n, porque lleg\u00f3 \u00e1 noticia del gobierno de Barcelona, quien mand\u00f3 \u00e1 Berga \u00e1 D. Ignacio Sans y de Miguel, con bastante fuerza para reforzar \u00e1 la guarnici\u00f3n del castillo y prender \u00e1 los conspi radores. Lleg\u00f3 \u00e1 la villa el emisario Sans el d\u00eda del mi\u00e9r coles santo del a\u00f1o 1707, \u00f3 inmediatamente dispuso la captura de muchos bergadanes, algunos de los cuales fueron presos y conducidos \u00e1 Barcelona, y bastantes no pudieron ser habidos porque se apresu raron \u00e1 poner tierra por medio. Por su parte, el bri gadier Gandolfo cumpli\u00f3, y penetrando en la Cer da\u00f1a con una regular columna, atac\u00f3 \u00e1 Puigcerd\u00e1, pero fu\u00e9 rechazado. Esta fu\u00e9 la \u00faltima tentativa que hizo Berga \u00e1 favor de Felipe V, limit\u00e1ndose despu\u00e9s \u00e1 obedecer al gobierno de Barcelona\" hasta el a\u00f1o 1714, en que fu\u00e9 la primera poblaci\u00f3n de Catalu\u00f1a que aclam\u00f3 abier tamente \u00e1 aqu\u00e9l."], [292, "284 EDAD REAL No faltaron quienes aprovecharon en beneficio propio el temor que abrigaba el gobierno de Barce lona de que los partidarios de Felipe intentasen la toma del castillo Berga, poniendo al mismo de ma nifiesto el gran peligro que era para \u00e9ste el antiguo convento de Santa Magdalena adosado, como quien dice, \u00e1 la fortaleza del Bonete, contigua al cas tillo. De ese remoto y discutible peligro se valieron los frailes mercenarios y la familia Canudas para lograr que el gobierno dispusiera la demolici\u00f3n del convento, en la cual estaban interesados por la raz\u00f3n siguiente: la casa Canudas del arrabal que pose\u00eda el convento \u00e9 iglesia de San Juan de Jerusal\u00e9n por haberla comprado \u00e1 los Bernardos, cuando el monas terio de Poblet suprimi\u00f3 el priorato que en \u00e9l hab\u00eda antiguamente establecido, estaba empe\u00f1ada en des hacerse de una finca que, lejos de producirle ning\u00fan beneficio, le resultaba muy onerosa. Por otra parte, los frailes de la Merced, que ocupaban un mal con vento situado en sitio tan inconveniente como lo era el collado de Santa Magdalena, miraban con ojos de codicia el magn\u00edfico edificio que dejaron abandonado los Bernardos y que pose\u00eda la familia de Canudas, la cual era tambi\u00e9n propietaria de unas tierras conti guas \u00e1 las del convento de Santa Magdalena. Nada, por tanto, m\u00e1s f\u00e1cil, que viniesen \u00e1 un acuerdo los mercenarios y los Canudas, en virtud del cual unos y otros lograsen beneficiar, \u00f3 cuando menos satisfacer sus deseos. \u00danicamente faltaba que se pre sentase ocasi\u00f3n oportuna, y \u00e9sta se ofreci\u00f3 con hacer resaltar la necesidad de destruir el convento por constituir una amenaza contra el castillo. Decret\u00f3 el gobierno la demolici\u00f3n en el a\u00f1o 1708,"], [293, "CAP\u00cdTULO XIV 285 y entonces los mercenarios y Canudas hicieron una permuta, en cuyo m\u00e9rito los primeros adquirieron el convento \u00e9 iglesia de San Juan, y la familia de Ca nudas engrandeci\u00f3 una de sus fincas con las tierras anejas al derruido convento, de las cuales pas\u00f3 \u00e1 ser propietaria, con gran disgusto de los bergadanes que vieron con muy malos ojos la desaparici\u00f3n de uno de sus m\u00e1s antiguos monumentos."], [294, ""], [295, "CAP\u00cdTULO XV Contin\u00faa el reinado de Felipe V. De 1713 \u00e1 1746. Berga se someted Felipe V.\u2014 Ataque y toma del castillo.\u2014 La coro- nela. \u2014 Salidas de la milicia y ataque de la villa. lff381I\u00cdj\u00cdj L faliecmiient0 de Jos\u00e9, emperador de m fj\u00a7=|\u00a7| jlii Austria, hermano del archiduque Carlos. IlL'failliilIP acaecido en el a\u00f1o 1711, hab\u00eda cambia 4PmN^PPr| do la faz pol\u00edtica de la Europa, pues por no haber aqu\u00e9l dejado descendencia varonil pas\u00f3 la corona imperial \u00e1 la cabeza de \u00e9ste, con lo cual se hab\u00eda destruido la raz\u00f3n suprema que coloc\u00f3 las armas en manos de las potencias aliadas y que no fu\u00e9 otra que la de oponerse al desmedido engrande cimiento de los Borbones, pues con mayor motivo existi\u00f3 entonces esta raz\u00f3n en contra de los Austrias. Sali\u00f3 el archiduque de Catalu\u00f1a para ir \u00e1 pose sionarse del imperio de Alemania, y aunque dej\u00f3 \u00e1 su esposa Isabel corno \u00e1 lugarteniente, no fu\u00e9 dif\u00edcil"], [296, "288 EDAD REAL prever que la causa de Carlos en Espa\u00f1a caminaba r\u00e1pidamente \u00e1 su ocaso. Con efecto; reunidos los representantes de las potencias en Utrech, firmaron el tratado que lleva la fecha de 14 de marzo de 1713, que fu\u00e9 precursor del de armisticio general, que se acord\u00f3 el d\u00eda 11 del siguiente abril, en cuya virtud qued\u00f3 Felipe recono cido como rey de Espa\u00f1a y de sus Indias. Conforme \u00e1 este tratado de paz, los ej\u00e9rcitos ex tranjeros que peleaban por D. Carlos, empezaron \u00e1 evacuar el Principado, y acerc\u00e1ndose el d\u00eda 15 de julio en que deb\u00eda haberse verificado la total entrega y. sumisi\u00f3n, los diputados de Catalu\u00f1a convocaron Junta general de Brazos, que se reuni\u00f3 en Barcelona el d\u00eda 30 de junio para acordar la resoluci\u00f3n que de b\u00eda adoptarse en virtud de las nuevas circunstancias. Mand\u00f3 Berga su s\u00edndico \u00e1 la referida Junta con encargo especial de que abogase y votase por la su misi\u00f3n al rey leg\u00edtimo, como as\u00ed lo hizo; pero esta opini\u00f3n no prevaleci\u00f3, sino que por el contrario, la Junta acord\u00f3 la resistencia \u00e1 todo trance. De regreso el s\u00edndico \u00e1 la villa, dio cuenta de su cometido, y el Concejo general \u00e1 concurso de ecle si\u00e1sticos y militares acord\u00f3 cumplir con lo dispuesto en el tratado de Utrech. A este efecto, comunic\u00f3 el Concejo el acuerdo adoptado \u00e1 D. Antonio Gandol fo,'comandante general de la Cerda\u00f1a, para que es tuviese prevenido para los acontecimientos que pu diesen sobrevenir, y el d\u00eda 15 de julio, reunidos los concelleres y el pueblo en masa en la plaza p\u00fablica, aclamaron solemnemente \u00e1 Felipe, al Gran Felipe, seg\u00fan dec\u00edan en su entusiasmo por el rey. Inmediatamente despu\u00e9s de este solemne acto,"], [297, "cap\u00edtulo xv 289 despacharon las autoridades de la villa un emisario \u00e1 D. Antonio Gandolfo, brigadier de los ej\u00e9rcitos de ambas coronas y comandante de las armas en Cer da\u00f1a y sus fronteras, para que se sirviese mandar tropas que apoyasen el acto realizado, y acordaron asimismo, expedir comisionados al duque de P\u00f3poli, que creyeron deb\u00eda hallarse con el ej\u00e9rcito en el lla no de Urgel, particip\u00e1ndole el hecho realizado por la villa, en cuya virtud volv\u00eda \u00e1 quedar latente la an tigua lealtad que ten\u00eda \u00e1 su leg\u00edtimo rey y que s\u00f3lo pudo interrumpir la fuerza. Pero al hecho realizado le faltaba lo esencial. La villa hab\u00eda aclamado \u00e1 Felipe, pero \u00e9sta estaba supeditada por el castillo y en \u00e9l hab\u00eda un goberna dor que estaba lejos de querer seguir la conducta de aqu\u00e9lla, y que para hacerse respetar contaba con una guarnici\u00f3n de soldados del regimiento de la Diputaci\u00f3n y con doce ca\u00f1ones de grueso calibre, los cuales no fueron sin embargo bastantes para hacer desistir de su empe\u00f1o \u00e1 los animosos berga danes. Ante la inminencia del peligro, procedieron los concelleres sin levantar mano \u00e1 la organizaci\u00f3n de la coronela, milicia popular que se compuso de seis compa\u00f1\u00edas de 100 hombres cada una, de la cual era jefe \u00f3 coronel el conceller en cap, hecho lo cual si tiaron el castillo en toda forma, logrando el d\u00eda 17 apoderarse del Bonete, fortaleza \u00f3 reducto contiguo al castillo. Eh gobernador de \u00e9ste, que lo era un tal C\u00f3mdor y Mansalvo, mand\u00f3 apuntar todos los ca\u00f1o nes al Bonete, sobre el cual cay\u00f3 un horroroso fuego de hierro, pero no por esto lo abandonaron sus de fensores. Viendo aqu\u00e9l que eran in\u00fatiles cuantos es- 19"], [298, "290 Edad real f\u00faerzos hizo para recobrar el reducto perdido, mand\u00f3 un oficio al Concejo diciendo, que habi\u00e9ndole de llegar muy pronto un fuerte auxilio de Barcelona, le ser\u00eda muy indecoroso el que encontrase que hab\u00eda dejado apoderarse de parte de la fortaleza por pai sanos, por lo que amenazaba que si el Concejo no mandaba desocupar el Bonete, arrasar\u00eda la villa. El Concejo contest\u00f3 al gobernador, que lo que deb\u00eda ha cer era rendirse inmediatamente, y que de lo contra rio, le hac\u00eda responsable de las desgracias que for zosamente hab\u00edan de ocurrir. Al mismo tiempo rodearon completamente el castillo, \u00e1 lo cual coadyuvaron los somatenes de Avia, Espu\u00f1ola, la Nou y Serchs que hab\u00edan com parecido \u00e1 la villa por mandato del veguer. Pero no todos los pueblos obedecieron la orden que \u00e9ste les mand\u00f3, sino que muchos hicieron todo lo con- trario. El somat\u00e9n de la baron\u00eda de la Portella, en n\u00famero de unos 400 hombres, intent\u00f3 el d\u00eda 19 socorrer al castillo de Berga, sorprendiendo \u00e1 la guardia de bergadanes que hab\u00eda en la sierra de la Petita. Vali\u00e9ndose d\u00e9la sorpresa, siete \u00fa ocho hom bres lograron penetrar en el castillo, pero los dem\u00e1s fueron detenidos por la guardia que inmediatamente fu\u00e9 socorrida por los paisanos de la villa. Trab\u00f3se en la cima de la mencionada sierra una verdadera batalla. Los animosos bergadanes acudie ron todos al sitio de la lucha; hasta gran n\u00famero de mujeres fueron all\u00ed para infundir \u00e1nimo \u00e1 los com batientes. Por fin, \u00e1 media tarde, se retiraron com pletamente dispersos los somatenes de la Portella, siendo perseguidos hasta Pedret por los bergadanes"], [299, "CAP\u00cdTULO XV 291 que les hicieron varios prisioneros, \u00e1 los cuales gene rosamente dieron inmediata libertad. Este triunfo les anim\u00f3 para esperar el socorro que estaban seguros les hab\u00eda de mandar el briga dier Gandolfo, y redoblaron sus precauciones contra el castillo. Este brigadier lleg\u00f3 \u00e1 Berga en la ma \u00f1ana del d\u00eda 21 con 400 granaderos franceses, mu chos paisanos y caballeros de la Cerda\u00f1a y una sec ci\u00f3n de caballer\u00eda, y seguidamente acamp\u00f3 en el Mercadal, y puso \u00e1 toda la gente en disposici\u00f3n de dar el asalto al castillo con las escaleras y todo lo necesario. El gobernador de \u00e9ste, en vista de tales preparativos, no juzg\u00f3 prudente esperar el ataque, rindi\u00e9ndose \u00e1 discreci\u00f3n. Celebr\u00f3 la poblaci\u00f3n con algunas fiestas tan im portante hecho. Congregadas se hallaban las auto ridades y gran concurso de habit\u00ed. L,es en la iglesia parroquial, asistiendo \u00e1 las solemnidades religiosas en acci\u00f3n de gracias al Todopoderoso, cuando lleg\u00f3 la noticia de que dos compa\u00f1\u00edas de migueletes que iban al auxilio del castillo, al saber que \u00e9ste ya se hab\u00eda rendido, se entretuvieron en saquear la villa de Caserras. Arm\u00f3se al punto parte de la coronela que acababa ele formarse y sali\u00f3 en direcci\u00f3n \u00e1 aquella villa, de la cual desaloj\u00f3 \u00e1 los migueletes despu\u00e9s de un breve combate, mat\u00e1ndoles \u00e1 uno de sus capitanes y \u00e1 varios soldados y tom\u00e1ndoles dos cargas de municiones. Dict\u00f3 el brigadier Gandolfo las medidas que crey\u00f3 convenientes para la defensa y seguridad de la -.illa, en la cual dej\u00f3 interinamente de gobernador \u00e1 M. de Marcel\u00edn con 150 soldados franceses que de b\u00edan alternar con las compa\u00f1\u00edas de la coronela en la"], [300, "292 EDAD REAL custodia de la poblaci\u00f3n, despu\u00e9s de lo cual regres\u00f3 \u00e1 la Cerda\u00f1a. No terminaron con esto para Berga los trastor nos y desdichas, antes bien empez\u00f3 para ella un pe r\u00edodo azaroso. Los catalanes que, \u00e1 pesar del tratado de paz general, se mantuvieron contrarios \u00e1 Felipe, la bloquearon rigurosamente amenaz\u00e1ndola de con tinuo con reiterados amagos. No se amortigu\u00f3 por esto el entusiasmo que sen t\u00edan los bergadanes por la causa que hab\u00edan abra zado, antes bien redoblaron sus esfuerzos para librar \u00e1 la villa de ser tomada por los rebeldes. Al efecto arm\u00e1ronse todos un\u00e1nimente, aumentando con cua tro compa\u00f1\u00edas la coronela, que as\u00ed se compuso de diez compa\u00f1\u00edas, los nombres de cuyos jefes damos en el ap\u00e9ndice, por ofrecer ellos una idea de las principales familias en aquel tiempo; debi\u00e9ndose no obstante tener presente que los nobles y cuantos gozaban de fuero militar, no pod\u00edan formar parte de la coronela, fuerza \u00e9 instituci\u00f3n puramente popular. Tambi\u00e9n por indicaci\u00f3n del gobernador de la plaza, D. Juan de Ahumada, dispusieron los conce lleres la reparaci\u00f3n de los cuarteles del castillo y de las torres y murallas en cuya guardia alternaban las compa\u00f1\u00edas de la coronela con las del regimiento de N\u00e1poles que hab\u00edan sustituido \u00e1 los franceses que dej\u00f3 en la villa el brigadier Gondolfo. Raro era el d\u00eda en que las fuerzas que guarnec\u00edan la villa no se vieran precisadas \u00e1 verificar salidas tanto para alejar \u00e1 los sitiadores que audazmente lle gaban hasta sus puertas, como para procurar v\u00edveres \u00e1 la plaza, lo cual motivaba continuas molestias \u00e1 los vecinos, por lo que el Concejo resolvi\u00f3 armar y equi-"], [301, "CAP\u00cdTULO XV 293 par una compa\u00f1\u00eda de 40 voluntarios movilizados, encargados especialmente de tener libres de sedicio sos las cercan\u00edas de la villa. Irritaba en gran manera \u00e1 los jefes enemigos el que Berga se sostuviese firme \u00e1 favor de Felipe, lo cual les imped\u00eda ser due\u00f1os del extenso territorio que aqu\u00e9lla dominaba, molest\u00e1ndoles mucho que en el propio centro del pa\u00eds que les obedec\u00eda, hubiese una importante poblaci\u00f3n en que ondeara la bandera de Felipe, por lo que resolvieron atacarla y apoderarse de ella \u00e1 todo trance. Reuni\u00e9ronse para este objeto, Poal, Puig, Ar mengol, Casanovas y la mayor parte de los jefes sediciosos, los cuales con las partidas que mandaban, unidas \u00e1 las levas que hicieron en el pa\u00eds, formando un conjunto de unos 8,000 hombres, se presentaron \u00e1 las puertas de Berga en la madrugada del 14 de junio de 1714, dando inmediatamente principio al ataque, cuyos detalles nos ha conservado una rela ci\u00f3n impresa en aquel tiempo, de los servicios pres tados por Berga en aquella sangrienta guerra, y que \u00e1 continuaci\u00f3n copiamos: \u00abEmpez\u00f3 el combate \u00e1 las tres de la ma\u00f1ana, y tocando arma por el Quartel de S. Carlos, y el de los Estudios, hecho alg\u00fan refuerzo sobre el Quartel de San Francisco; pero hallando vigorosa defensa, abreve rato desisti\u00f3 con alg\u00fan descalabro de su gente. \u00bb Al mismo tiempo atac\u00f3 con mayor esfuerzo el Quartel de la Puerta de Barcelona, y aunque fu\u00e9 muy fogoso el arrojo, fu\u00e9 con mas vigor la resisten cia, pele\u00e1ndose con tal denuedo, que fu\u00e9 muy san griento el combate por espacio de siete horas. Era sin intermission el desvelo del Enemigo en sus ope-"], [302, "294 EDAD REAL raciones, y continuo el fuego, que por una y otra parte se arrojava, jugando \u00e1 un tiempo la Artiller\u00eda de la Plaza, y asi mismo de la muralla con Fusile r\u00eda y Granadas, \u00f3 para estorvar sus operaciones, \u00f3 para resistir sus avances. \u00bb Procuraba poner cada hora con mayor apretura la Villa, continuando con porfiada obstinaci\u00f3n sus avances, sin que el continuo disparo de la Artiller\u00eda de la Plaza, con que se procur\u00f3 incomodarle, le hi ziera cessar de su trabajo, y cubri\u00e9ndose, y resguar d\u00e1ndose de la ofensa de la Plaza, se iva acercando \u00e1 la muralla, con ocasi\u00f3n de estar ya alojado en el Aira val, que ocup\u00f3 sin resistencia, por ser \u00e1 la parte exterior del muro; y agujereando las casas, y ha ciendo sus troneras en las que le. pareci\u00f3 conveniente, ofend\u00eda \u00e1 los Defensores. \u00abHizo ademan de retirarse, \u00f3 con ardid militar, \u00f3 porque la grande resistencia de la Villa le precisava \u00e1 ello: sin embargo esta van los Defensores con cuy dadoso desvelo, no solo en el Quartel de la Puerta de Barcelona, sino tambi\u00e9n en los dem\u00e1s ocupados de la Guarnici\u00f3n, y Coronela, que con igual proporci\u00f3n corona van toda la circumvalacion de la muralla, sin los dem\u00e1s Naturales, assi Militares, como Plebeos; pues quantos huvo capaces, tomaron las armas, para sacrificar sus vidas al mayor Servicio del Rey; y ha ll\u00e1ndose en la precisi\u00f3n de ser nada tercero para ellos entre las dos fortunas de Vasallos de su Mag. \u00f3 muertos, acord\u00f3 su constancia defenderse hasta el \u00faltimo aliento, para encontrar si quiera al pie de la muralla un glorioso monumento de su exemplar fi delidad. \u00abRepiti\u00f3 segunda vez con nuevo furor su abance"], [303, "CAP\u00cdTULO XV 2sl 295 contra el mismo Quartel, por tener alg\u00fan trabajo adelantado, y si fu\u00e9 furiosa la embestida, fu\u00e9 mas vigorosa la defensa. \u00bb Porfi\u00f3 su trabajo hasta llegar cubierto al pie de la muralla, y continuando con resoluci\u00f3n, se intro duxo en una casa contigua \u00e1 la muralla, sin cessar de arrojar fuego contra los Defensores; y aunque de la plaza se correspond\u00eda igualmente con el disparo de la Artiller\u00eda, y de la muralla con Fusiler\u00eda y Gra nadas; pero como venia cubierto, aunque se le hazia da\u00f1o, no pudo imped\u00edrsele adelantar su trabajo por este medio. \"El Governador, que con toda vigilancia atend\u00eda \u00e1 la defensa de la Villa, mand\u00f3 \u00e1 este Quartel, para su mayor refuerzo, una Compa\u00f1\u00eda de Granaderos, que estava de ret\u00e9n en la Villa; y \u00e1 breve rato otra, que estava de guarnici\u00f3n en el Castillo, y al mismo tiempo acudi\u00f3 el Conceller en Cap, y el Veguer con tan crecido n\u00famero de Naturales, unos entresacados de los Quarteles, y otros Supernumerarios \u00e1 la Coro nela, que hizieron al Enemigo vigorosa resistencia. Y aunque el temor horroroso de una fatal contin gencia pudiera amedentrar los \u00e1nimos mas cons tantes, se experimenta va en todos tal firmeza en esta adversidad, que ni aun en las mugeres se oia un la mento, ni quexa, s\u00ed solo los clamores de viva el Rey, y defi\u00e9ndase la Villa hasta morir; de suerte que mu chas, venciendo el temor ing\u00e9nito al sexo, acud\u00edan con varonil animosidad, \u00e1 los parages mas peligro sos con municiones, y otras assistencias necessarias \u00e1 los Defensores. \u00bb Continua vase por una, y otra parte porfiadamen te el combate, y era tanto el esfuerzo de los Defen-"], [304, "296 EDAD REAL sores, \u00e9 intrepidez ele los Naturales de Berga, que pudieran ser exemplar \u00e1 la mas acreditada Milicia. Mat\u00e1ronle los Invasores \u00e1 uno de los Naturales de un balazo su Padre, que con el hijo al lado defend\u00eda la justa Causa del Rey nuestro Se\u00f1or, y fu\u00e9 tanpas mosa su constancia, que sin mudar el semblante, ni el puesto de la muralla, que ocupava, prosigui\u00f3 en la defensa con tal denuedo, que pareci\u00f3 sobre su na tural valor a ver heredado el del Padre, que acaba va de espirar. \u00bbPor el temor de que el Enemigo, no hiciera algu nos hornillos en la casa contigua \u00e1 la muralla, en que estava alojado, y en otras dos que tenia al lado, pegaron fuego \u00e1 las tres los Defensores, i-ll mismo tiempo el gran cuydado, y zelo del Governador pre ven\u00eda formar al encuentro de la parte interior de aquella muralla, una Cortadura capaz de regular defensa, en caso que el Enemigo Se\u00f1oreara la cor tina de la muralla que avanza va; cuya obra se puso en execucion con la prontitud que pedia la urgencia del tiempo, contribuyendo la Villa en esto con gran n\u00famero de Alba\u00f1iles, y otros Oficiales; y para per ficionarla dispuso subministrar arcas, vigas y otros maderos; y assimismo para reparar la Puerta de Barcelona, en que recib\u00edan alg\u00fan da\u00f1o los Defenso res, ofreci\u00f3 sacos de lana y colchones quantos se hu vieron menester. \u00bbLa quema de las tres casas, y continuo fuego que hecha van los Defensores, jugando \u00e1 un tiempo, sin cessar la Artiller\u00eda de la Plaza, puso en tal desor den, y confusi\u00f3n al Enemigo, que le fu\u00e9 preciso re tirar desesperado de la empresa; y viendo frustrados sus designios, saque\u00f3 todo el arraval^ quemando en el"], [305, "CAP\u00cdTULO XV 297 16 casas, dexando aquellas que le av\u00edan servido de resguardo, para cubrirse en sus abances; y en las cercan\u00edas de la Villa, saque\u00f3, y abras\u00f3 13 casas de campo, que eran de Particulares de Berga, execu t\u00e1do la misma hostibilidad en otras vezinas, por ser sus Due\u00f1os afectos al Rey. > Perdi\u00f3 el Enemigo en esta empressa mucha gen te; pues segun las noticias mas ver\u00eddicas se han po dido alcanzar, passan de 150 entre muertos, y heri dos. De los Defensores, 2 Soldados muertos,, y 7 heridos, 4 Bergadanes muertos, y tres heridos.\u00bb La decisi\u00f3n que demostraron los bergadanes \u00e1 favor de Felipe, les atrajo de tal manera la antipa t\u00eda y el odio de los sediciosos y aun el de los pueblos por lo general desafectos \u00e1 aquel monarca, que el solo hecho de ser bergad\u00e1n constitu\u00eda un peligro inmi nente fuera de la villa, siendo m\u00e1s de veinte los que acabaron su vida asesinados \u00f3 colgados de un \u00e1rbol por el \u00fanico delito de estar avecindados en Berga. Una de las v\u00edctimas m\u00e1s distinguidas, por aquel mo tivo, lo fu\u00e9 D. Pedro Ferrer y Anoll, y el propio cura p\u00e1rroco de la villa Dr. D. Pablo Irla, fu\u00e9 cogido pol los sediciosos al ir \u00e1 visitar la pr\u00f3xima capilla del Rosario, \u00aby cansados de injuriarle (dice la relaci\u00f3n \u00e1 que antes nos hemos referido), lo ahorcaron en una encina. Libr\u00f3le la vida el tronco rompi\u00e9ndose quiz\u00e1 de compasi\u00f3n, m\u00e1s que al peso del inocente, \u00f3 no quiso cooperar \u00e1 tanto sacrilegio lo insensible. \u00bb Tras ladado despu\u00e9s al castillo de Cardona, permaneci\u00f3 en \u00e9l prisionero hasta el fin de la guerra, no sin que los sediciosos cometiesen la perfidia de quedarse con les 1,015 doblones que la villa les entreg\u00f3 por su rescate. Agradecido el Dr. Irla de haber salido con vida de"], [306, "298 EDAD REAL tan peligroso trance, demostr\u00f3 \u00e1 la iglesia su reco nocimiento costeando el altar que despu\u00e9s sirvi\u00f3 para el sant\u00edsimo Sacramento. Con la toma de Barcelona por Felipe, termin\u00f3 la malhadada guerra de sucesi\u00f3n, que tanto dur\u00f3 y que tantos sacrificios ocasion\u00f3 \u00e1 los bergadanes. A pesar de que \u00e9stos nada pidieron al rey, por el cual tanto hab\u00edan peleado, no obstante les fu\u00e9 otorgado el abo no de varios gastos sufragados, y tambi\u00e9n se les con cedi\u00f3 el uso de armas, absolutamente prohibido \u00e1 las dem\u00e1s poblaciones, y el t\u00edtulo de fidel\u00edsima para la villa. A reparar los desastrosos efectos de la pasada guerra, se dedicaron los bergadanes en lo sucesivo, sin verse en su tarea molestados durante largos a\u00f1os por otros acontecimientos, m\u00e1s que por la rui dosa cuesti\u00f3n que promovieron el cura p\u00e1rroco y el administrador de la familia Junyent, \u00e1 la cual el rey hab\u00eda cedido antiguamente parte de sus rentas en la villa, pretendiendo cobrar el diezmo del ma\u00edz y del forraje que se recolectaba, cuya pretensi\u00f3n anajen\u00f3 al Dr. Irla las simpat\u00edas de que gozaba entre los bergadanes, que se opusieron tenazmente \u00e1 ella, lo grando, por \u00faltimo, que los reclamantes no obtuvie sen su deseo. \u25a0 \u00a9 \u2014"], [307, "CAP\u00cdTULO XVI Fernando VI, Carlos III y Carlos IV. De 1746 \u00e1 1808. Estado de la poblaci\u00f3n.\u2014 Administraci\u00f3n municipal. \u2014 Industria.\u2014 Bellas artes. \u2014 Instrucci\u00f3n. l aspecto, extensi\u00f3n y l\u00edmites de la po- blaci\u00f3n en el per\u00edodo cjue comprende este cap\u00edtulo, eran iguales \u00e1 los que ofrece \u2022 hoy d\u00eda \u00e1 poca diferencia. La construc- ci\u00f3n de la calle del Rosario hab\u00eda ido haci\u00e9ndose du rante el promedio del siglo xvn obteniendo con ella un considerable aumento el barrio del arrabal, que lo formaban todas las casas comprendidas fuera de la puerta de Barcelona, que con este nombre era cono cida la que hoy llamamos de Sallagosa, cuyo nombre se le dio en conmemoraci\u00f3n de la acci\u00f3n de guerra que sostuvo en esa poblaci\u00f3n francesa, la milicia de Berga que pas\u00f3 la frontera en la guerra que Es pa\u00f1a sostuvo contra Francia \u00e1 fines del siglo pasado,"], [308, "300 EDAD REAL La espaciosa plaza del Val\u00ed, hoy d\u00eda llamada de Viladomat, fu\u00e9 tambi\u00e9n formada en esta \u00e9poca con los dos jornales de tierra que la villa adquiri\u00f3 de don Ignacio de Soler de Junyent. Al Concejo de la villa y \u00e1 los cuatro concelleres que se nombraban por insaculaci\u00f3n entre todos los vecinos cabezas de familia con rentas \u00f3 estableci miento de alg\u00fan arte \u00f3 industria, sustituy\u00f3 un Ayuntamiento compuesto de doce regidores, de los cuales, el principal era llamado Regidor decano, y su nombramiento, as\u00ed como el de s\u00edndico, lo hac\u00eda la Audiencia del territorio. Presid\u00eda esta corporaci\u00f3n el teniente corregidor, que por el decreto de nueva planta publicado por Felipe V, sustituy\u00f3 al veguer en sus funciones, y depend\u00eda del corregidor de Man resa, \u00e1 cuyo corregimiento Berga pertenec\u00eda. Al te niente corregidor se le llamaba tambi\u00e9n, vulgar mente, Alcalde mayor. Otra innovaci\u00f3n trascendental sufri\u00f3 la corpora ci\u00f3n municipal con el decreto de nueva planta: tal fu\u00e9 la de que los nobles, caballeros y todos cuantos gozaban fuero, pod\u00edan tambi\u00e9n ser regidores for mando parte del Ayuntamiento, lo cual no suced\u00eda con los antiguos Concejos, corporaciones esencial y exclusivamente populares. Hall\u00e1base la poblaci\u00f3n repartida como en todas partes en tres clases distintas: los nobles, la clase media y el pueblo. Constitu\u00edan la primera, las fa milias nobles, las de los caballeros. Era \u00e9sta la clase privilegiada, que ten\u00eda su puesto se\u00f1alado en todas las funciones y fiestas que celebraba la villa, \u00e1 las cuales deb\u00eda forzosamente ser invitada. Estaban libres de contribuir \u00e1 los repartos municipales, as\u00ed"], [309, "CAP\u00cdTULO XVI 301 como de recibir alojamientos y de toda otra clase de gabelas. De iguales distinciones y privilegios, y unidos \u00e1 esta clase eran considerados los gaudins, nombre que se daba \u00e1 los que por cualquier concepto gozaban de fuero militar, y \u00e1 los padres de familia que mante n\u00edan \u00e1 siete hijos por lo menos. Pero ya en esta \u00e9poca la clase noble no era en Berga la m\u00e1s preponderante. Las antiguas y aristocr\u00e1ticas familias de los Bergas, Pegueras, San Miguel, Sorribes, Llentes, Gil de Vi lloro, Roger, Puig, Salvas, Graner y otras, cuyos timbres se perd\u00edan en la oscuridad de remot\u00edsimos tiempos, hab\u00edan desaparecido de la villa, en la cual s\u00f3lo quedaron de aquellas \u00e9pocas, los Viladomar, los Senespleda, los Asprer, los Mart\u00edn, losRocafort y otros pocos que, con los que se hab\u00edan ennoblecido recien temente por medio de las artes \u00f3 del comercio, cons titu\u00edan la clase privilegiada, que no ten\u00eda en la po blaci\u00f3n la preeminencia que hab\u00eda gozado la antigua, porque faltaba \u00e1 sus ejecutorias aquel sello de auto ridad y prestigio que \u00fanicamente los a\u00f1os pueden imprimir. Los m\u00e9dicos, abogados y otras personas de estu dios, los fabricantes de lana y algod\u00f3n, los propieta rios, confiteros y los comerciantes \u00e9 industriales de todas clases constitu\u00edan la clase media, la m\u00e1s pre ponderante y la que en realidad gobernaba la villa, clase en que abundaba la honradez y el buen sentido, laboriosa, econ\u00f3mica y celosa de la justicia; amaba \u00e1 la patria con verdadero entusiasmo, y cualquier sacrificio le parec\u00eda poco cuando la consideraba en peligro. Finalmente, la clase jornalera 3* artesana consti tu\u00eda el pueblo, siempre alegre y siempre bullicioso,"], [310, "302 Edad real que ajeno de ambiciones, cifraba todo su anhelo en solazarse en las tabernas \u00f3 al derredor de las frescas fuentes de las cercan\u00edas, \u00e1 las cuales iba \u00e1 comer ale gremente su frugal cena. Osado y valiente, amaba la guerra con delirio, y ninguna voz le parec\u00eda tan her mosa como la de los ministriles del veguer, cuando, al caer la tarde, alumbrados por sendos manojos de teas, sal\u00edan \u00e1 publicar el Princeps namque, anunci\u00e1n dole que el pr\u00edncipe le llamaba en su auxilio; y en \u00e9pocas m\u00e1s modernas, ning\u00fan sonido le parec\u00eda m\u00e1s sonoro que el producido por la caja de guerra que le llamaba \u00e1 las armas. Por esto, aun en las luchas ci viles que en este siglo han desgarrado tan inhuma namente las entra\u00f1as de la patria, le *hemos visto ofrecer numeroso y florido contingente \u00e1 uno y otro bando. Pero por encima ele estas clases en que se hallaba dividida la poblaci\u00f3n civil, estaba el clero, que desde muy antiguo ejerc\u00eda una influencia decisiva en todos los asuntos. Compon\u00edan tan importante clase los sa cerdotes seculares representados por la Rda. Comu nidad de presb\u00edteros, establecida en la iglesia parro quial y fundada por bula expedida por el papa \u00e1 instancia del Diocesano, y por las \u00f3rdenes mon\u00e1sti cas, \u00f3 sea por los mercenarios y franciscanos. Los bernardos, dependientes del monasterio de Poblet, desaparecieron en los \u00faltimos a\u00f1os del siglo xvn, por haber aquel monasterio suprimido el priorato que en Berga ten\u00eda establecido, y cuyo convento \u00e9 igle sia bajo la advocaci\u00f3n de san Juan, cedi\u00f3 \u00e1 la fa milia Canudas, conforme manifestamos en el cap\u00ed tulo XIV. Todas estas \u00f3rdenes sacerdotales gozaban de ex-"], [311, "CAP\u00cdTULO XV\u00cd 303 traordinaria influencia; pero entre ellas ninguna igual\u00f3 \u00e1 la que ejerc\u00edan en todas las clases sociales los franciscanos, los \"austeros y severos menores. En representaci\u00f3n genuina de todas esas clases, figuraba el Concejo y despu\u00e9s el Ayuntamiento, \u00e1 cuyo celo estaban confiados todos los intereses de la villa, que no eran pocos. Adem\u00e1s de los impuestos que pod\u00eda el Ayuntamiento repartir entre los vecinos, percib\u00eda, para atender \u00e1 sus obligaciones, la renta de sus importantes bienes propios. Pero los m\u00e1s importantes recursos los sacaba el Ayuntamiento del monopolio que ejerc\u00eda sobre los m\u00e1s productivos art\u00edculos. Prevali\u00e9ndose del privile gio que al Concejo hab\u00edan concedido Pedro IV y Al fonso el Grande, en virtud del cual pod\u00eda gravar con impuestos los art\u00edculos de primera necesidad, los fu\u00e9 cargando tanto que hizo su tr\u00e1fico imposible \u00e1 los particulares, no parando hasta que el Concejo los explot\u00f3 exclusivamente por su cuenta. Todas las pa nader\u00edas, todas las tabernas y todas las carnicer\u00edas, es decir, todas las tiendas en que se expend\u00edan estos principales art\u00edculos corr\u00edan \u00e1 cargo del Concejo que los ced\u00eda en arrendamiento al mejor postor. Hasta del hielo sacaba anualmente una importante suma. Y ya que hablamos del hielo, no ser\u00e1 fuera de pro p\u00f3sito decir aqu\u00ed que el pozo que para almace narlo se conserva a\u00fan en la pradera contigua \u00e1 la fuente del Caros, lo hizo construir el Concejo en cum plimiento del convenio otorgado con los franciscanos, quienes le permitieron destruir el que \u00e9stos ten\u00edan en el huerto de su convento y en paraje en que hab\u00eda una cantera de la que, \u00e1 juicio de aqu\u00e9l, pod\u00eda ex traerse piedra excelente para ser labrada, y que ne-"], [312, "304 EDAD REAL cesitaba para la construcci\u00f3n de la iglesia parroquial, con la condici\u00f3n de que hiciese construir otro, y suministrase al convento diariamente, desde 1.\u00b0 de junio \u00e1 \u00faltimo de octubre, cierta cantidad ele hielo. Todos esos impuestos, rentas y monopolios, atra\u00edan \u00e1 las arcas municipales r\u00edos de plata; y sin embargo, ning\u00fan monumento nos han legado que atestiguase la opulencia de la Universidad, lo cual demuestra que los que en la antig\u00fcedad se repart\u00edan la tarea de administrar los intereses comunales \u2014 pues hay que notar que \u00e1 pesar de elegirse por insaculaci\u00f3n los cargos de concelleres, siempre eran los mismos y se los pasaban de unos \u00e1 otros, como pelota en ma nos de jugadores \u2014 no eran mejores que los que en la actualidad tienen empe\u00f1o en imponerse aquella mo lestia. No levantaron ning\u00fan templo ni otro edificio p\u00fa blico digno de ser notado por su grandiosidad \u00f3 ar quitectura, ni siquiera construyeron c\u00f3modos paseos en las cercan\u00edas de la poblaci\u00f3n, cuyas calles tam poco lucieron por su buen empedrado. No obstante, no olvidar\u00edan tanto el p\u00fablico or nato, cuando hallamos, que las calles de la poblaci\u00f3n, alumbradas antes tan s\u00f3lo por las lamparillas que en cend\u00edan los devotos frente \u00e1 las numerosas im\u00e1genes que hab\u00eda en muchas fachadas y sobre todo esqui nas, fueron provistas ele faroles muy luego de haber Sabatini mandado alumbrar las calles de Madrid, siendo la villa de Berga la segunda poblaci\u00f3n de Es pa\u00f1a que estableci\u00f3 el alumbrado p\u00fablico. Este solo hecho, revel\u00e1ndonos el cari\u00f1o de Bera-a por los adelantos, nos hace comprender su car\u00e1cter esencialmente industrioso."], [313, "CAP\u00cdTULO XVI 305 Adem\u00e1s de todas las industrias necesarias \u00e1 las necesidades comunes, y que produc\u00edan diestros art\u00ed fices, se ejerc\u00eda en grande escala la industria lanera. Pasando la vista por alg\u00fan censo de aquella fecha, se nota que casi todas las familias pertenec\u00edan \u00e1 los gre mios de paradores \u00f3 tejedores de lana, los cuales deb\u00edan ser importantes desde remot\u00edsimos tiempos, cuando ya el rey D. Pedro IV y despu\u00e9s su hijo D. Mart\u00edn, los creyeron dignos de ser privilegiados conforme se ha expresado en los cap\u00edtulos III y VIL Fabric\u00e1banse especialmente ratinas, bayetas, es tame\u00f1as, pa\u00f1uelos y especialmente canamillares, cuyos productos, despu\u00e9s de te\u00f1idos en los estable cimientos de la ribera que aun hoy lleva el nombre de Tinyer\u00edas, eran exportados \u00e1 las m\u00e1s apartadas regiones. En la \u00e9poca comprendida en este cap\u00edtulo langui deci\u00f3 la industria lanera para dejar libre el campo \u00e1 la algodonera que se apresuraron \u00e1 adoptar los ber gadanes, cual si previeran la colosal importancia que hab\u00eda de adquirir \u00e1 no tardar. Berga fu\u00e9 la segunda poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a que emprendi\u00f3 en grande escala la industria algod\u00f3n sra . y la que m\u00e1s directamente cooper\u00f3 \u00e1 su pujanza con la invenci\u00f3n de las m\u00e1quinas bergadanas. Antes de expirar el siglo pasado, el carpintero Ram\u00f3n Farguell y Maxari y sus hermanos, cuando todav\u00eda se hac\u00eda uso del torno que torc\u00eda un solo hilo, inventaron unas m\u00e1quinas con un carro que iba y ven\u00eda, mediante las cuales y con la sola fuerza desarrollada por el brazo de una mujer, se hilaban \u00e1 la vez hasta 130 hilos, ovi ll\u00e1ndose en husos muy semejantes \u00e1 los producidos pol las modernas m\u00e1quinas. Despu\u00e9s Jos\u00e9 Serra (a) Orri 20"], [314, "306 EDAD REAL con el cerrajero Jos\u00e9 Farriols inventaron otras muy ventajosas para cardar el algod\u00f3n. La invenci\u00f3n de las m\u00e1quinas bergadanas dio nuevos vuelos \u00e1 la industria algodonera, y muy pronto fueron instaladas en muchas poblaciones de Catalu\u00f1a, y rebasando las fronteras pasaron al extranjero, pues compet\u00edan ventajosamente con las Continuas y hasta con las Mull-gennys que despu\u00e9s se inventaron. Al terminar el \u00faltimo siglo funcionaban en Berga trece f\u00e1bricas, los nombres de cuyos fabricantes y la fecha de su instalaci\u00f3n, se expresan \u00e1 continuaci\u00f3n. FECHA NOMBRES DE LOS FABRICANTES de la instalaci\u00f3n de las f\u00e1bricas Jos\u00e9 Roca, Dami\u00e1n Serra y Antonio Tort. 1743 Francisco Obiols, Jos\u00e9 Serra y Jaime Rosal 1760 Antonio Patzi y Jos\u00e9 Rosal 1762 Francisco Serra y Pedro Sal\u00f3 1768 Luis Farguell, Ram\u00f3n Franch y Teresa Pons 1769 Juan Teixidor, Jos\u00e9 Rosa y Pedro Doria. 1770 Raimundo Aris\u00f3 y Lu\u00eds Rosal 1772 Juan Malares, Juan Bofarull y Clemente Niub\u00f3 1779 Jos\u00e9 Sansalvador, Antonio Coma y An- tonio Puig 1781 Jaime Torres, Mar\u00eda Soler y Manuel Mas. \u2022 1789 Ventura Rovira, Salvador Esparvet y Pe- dro Vilajoana 1790 Juan Aris\u00f3 1791 Crist\u00f3bal Freixa 3' Pedro Rosal. . . . 1791 Al mismo tiempo que los bergadanes pon\u00edan tanto"], [315, "CAP\u00cdTULO XVI 307 esmero en la industria, se dedicaban tambi\u00e9n \u00e1 las bellas artes, habiendo llegado hasta nosotros el re cuerdo de algunos artistas notables. La escultura fu\u00e9 esmeradamente cultivada por el hacendado D. Do mingo de Solanell y de Senespleda. La pintura tom\u00f3 carta de naturaleza en la familia Viladomat, uno de cuyos individuos, Benito, fu\u00e9 tambi\u00e9n un no table escultor. La mayor parte de las iglesias y casas principales pose\u00edan hasta hace poco alg\u00fan recuerdo de los pin tores de esa familia. El Rdo. D. Tom\u00e1s Vilado mat fu\u00e9 el que m\u00e1s llen\u00f3 con sus cuadros todo este pa\u00eds. De \u00e9l son los cuadros de la iglesia del Rosario, el de san Bartolom\u00e9 y las pinturas del santuario de la Consolaci\u00f3n, de todas las cuales dice el p\u00fablico que son de Viladomat, y no haciendo distinci\u00f3n entre \u00e9ste y su pariente, ocurren lamentables equi voca ciones. Primo del Rclo. Tom\u00e1s, lo fu\u00e9 Antonio Vilado mat, celebridad europea que, pasando por encima de todos los pintores de su siglo, alcanz\u00f3 la fama de que aun gozan sus cuadros. Naci\u00f3 este privilegiado genio en Berga, \u00e1 los 7 de diciembre de 1 674, aunque muchos, sin raz\u00f3n alguna, pretenden que vio la primera luz en Barcelona en el a\u00f1o 78, sin que basten \u00e1 sacarles de su error, ni el tes timonio de su numerosa descendencia que hoy existe ; ni su fe de pila, ni los mil y mil recuerdos que toda v\u00eda en Berga se conservan, como tampoco ser\u00e1 pro bablemente suficiente para desvanec\u00e9rselo, el tes timonio fehaciente que se conserva en el archivo de la parroquia del ex priorato de San Salvador de la Badella, distrito municipal de Serchs, en cuyo t\u00f3r-"], [316, "308 EDAD REAL mino municipal existe el santuario de la Consolaci\u00f3n; en cuyo testimonio expresa su prior Fra Baltasar Viladomat, natural de Berga, que su hermano el Rdo. Tom\u00e1s fu\u00e9 el que pint\u00f3 la Iglesia, para la cual hizo tres cuadros su primo D. Antonio Viladomat, que representan \u00e1 la Virgen, san Juan y la Magda lena al pie de la cruz; \u00e1 Cristo en la columna, y el tercero \u00e1 Cristo en el camino del Calvario. Nada pierde la gloria de Viladomat en que los barceloneses lo hagan hijo de su ciudad, pues siem pre resultar\u00e1 m\u00e1s honrada por una gran poblaci\u00f3n que por otra pecpie\u00f1a; pero como ante todo debe colocarse la verdad, conste que el c\u00e9lebre pintor An tonio Viladomat, aunque residente en Barcelona, as\u00ed como suprimo, otro pintor, el Rdo. Tom\u00e1s, naci\u00f3 en Berga, hijo de unos paradores de lana, cuya casa te n\u00eda por sobrenombre cal Berruga; que en esta po blaci\u00f3n murieron sus padres, y que en ella ten\u00eda \u00e1 tocia su familia y en la misma pas\u00f3 largas tempora das de su vida. Otro descendiente de la familia Viladomat flore ci\u00f3 tambi\u00e9n en Berga \u00e1 \u00faltimos del pasado siglo y principios del presente: tal fu\u00e9 el rico propietario don Pedro Puig, hijo querido de las bellas artes, cada una de las cuales quiso contribuir al adorno de su per sona. La arquitectura, la escultura, la pintura y la m\u00fasica, lo ten\u00edan todas por predilecto disc\u00edpulo. El actual santuario de la Consolaci\u00f3n, la reforma y el adorno de la iglesia del monasterio de Serrateix, acreditan su fama ele buen arquitecto y excelente escultor y pintor. Hered\u00f3 todos los estudios de su pa riente Antonio Viladomat, leg\u00e1ndolos \u00e1 su familia, que los conserv\u00f3 hasta la guerra de los siete a\u00f1os en"], [317, "CAP\u00cdTULO XVI 309 que se perdieron. Su casa era una academia en la cual concurr\u00edan los aficionados \u00e1 la m\u00fasica, \u00e1 la es cultura \u00f3 \u00e1 la pintura. Al ilustre Villanueva, que par\u00f3 en ella cuando hac\u00eda su Viaje literario, le pareci\u00f3 un templo de las bellas artes. No estaba tampoco desatendida por el Concejo la instrucci\u00f3n p\u00fablica. A principios del siglo xvn se fund\u00f3 una escuela de instrucci\u00f3n primaria con el le gado que para este objeto dej\u00f3 el Rdo. D. Juan Tubert, instal\u00e1ndose en la calle de San Francisco. M\u00e1s tarde instituy\u00f3 tambi\u00e9n el Concejo una c\u00e1tedra de gram\u00e1 tica latina y otra de m\u00fasica. Todos los profesores percib\u00edan igualmente un sueldo de cien libras anua les. Los profesores los nombraba el Concejo, previo examen de suficiencia. A principios del siglo pasado, los franciscanos se encargaron por cuenta del Concejo de la escuela de gram\u00e1tica latina y de la primaria, de minyons, y en 1725 establecieron \u00e1 su cargo cursos de filosof\u00eda; pero pronto, en 1732, dejaron las escuelas del Concejo, cansados ele las reclamaciones que les hac\u00edan los con celleres, \u00e1 instancia de los padres de los alumnos, v\u00edctimas de aquel adagio que dice: la letra con sangre entra; pues cada vez que los concelleres se presentaban al convento para quejarse al padre guardi\u00e1n del excesivo rigor de los profesores, se produc\u00eda una escena c\u00f3mico-lastimosa, cuyos ac tores eran los atribulados concelleres y el padre guardi\u00e1n que se les re\u00eda \u00e1 las barbas de su candor \u00e9 inocencia. M\u00e1s tarde los padres mercenarios abrieron, tam bi\u00e9n por su cuenta, escuelas de primeras letras y de gram\u00e1tica latina."], [318, ""], [319, "EDAD MODERNA CAP\u00cdTULO PRIMERO Fernando VIL De 1808 \u00e1 1833 Guerra do la Independencia.\u2014 Batalla del Bruch.\u2014 Guerrilleros y so- matenes. \u2014 La Junta superior de Catalu\u00f1a en Berga. \u2014 Busa. \u2014 Cor- tes de C\u00e1diz. \u2014 Teatro. \u2014 Liberales y absolutistas en Berga, en 1821. \u2014Sublevaci\u00f3n, en 1827. nH A Espa\u00f1a entera no quiso consentir la I infamia cometida por Carlos IV y Fer- 1 1 nando VII, cediendo su corona \u00e1 Napo- \u2014 % le\u00f3n, y recogiendo arrogantemente los restos del destrozado trono, lo volvi\u00f3 \u00e1 rehacer con tit\u00e1nicos esfuerzos. El pueblo, es decir, la masa co m\u00fan, cuyos primeros \u00edmpetus son siempre levantados y generosos, fu\u00e9 el que, ofendido por el proceder de sus reyes, \u00e9 indignado al ver sus principales ciudades en poder de las tropas extranjeras, que p\u00e9rfidamente hab\u00edan ido ocup\u00e1ndolas, as\u00ed como las principales sor-"], [320, "312 EDAD MODERNA talezas, \u00e1 despecho de los d\u00e9biles \u00f3 traidores gober nantes, se levant\u00f3 como un solo hombre, provocando, inerme, \u00e1 mortal combate, \u00e1 los veteranos regimien tos y escuadrones que con su valor acababan de humillar \u00e1 la Europa entera . El estruendo del 2 de mayo de 1808, d\u00eda en que el pueblo madrile\u00f1o, agotada la paciencia, se arroj\u00f3 en las calles de la corte contra los franceses, tra bando con ellos una heroica y mort\u00edfera lucha, re percuti\u00f3 vigoroso por todos los \u00e1mbitos de Espa\u00f1a , llegando hasta las m\u00e1s apartadas aldeas, y al ruido de su eco, los espa\u00f1oles todos juraron morir peleando por la independencia de la patria. La real villa de Berga, que en el transcurso de los tiempos tantas muestras hab\u00eda ciado de ejemplar patriotismo, no pod\u00eda quedar rezagada en el general movimiento que efectuaron las principales poblacio nes. El d\u00eda 4 de junio, el alcalde mayor Juan Bau tista Gruinart, dio cuenta de los acontecimientos al pueblo, convocado en la casa- de la villa, y con gran entusiasmo se acord\u00f3 no omitir sacrificio alguno que pudiese contribuir \u00e1 la salvaci\u00f3n de la patria. Al d\u00eda siguiente se recibi\u00f3 en Berga un oficio de la Junta de Manresa, pidiendo que con toda urgen cia se mandase gente, pues ten\u00eda noticia que hab\u00eda salido de Barcelona una divisi\u00f3n francesa en direc ci\u00f3n de aquella ciudad. Al toque de somat\u00e9n y al son del tambor que reco rr\u00eda las calles, se reuni\u00f3 una gran multitud compuesta de viejos y j\u00f3venes y hasta de ni\u00f1os y mujeres, an siosos de empu\u00f1ar un arma en defensa de la patria y de matar herejes, pues por tales ten\u00edan \u00e1 los fran ceses. Arm\u00e1ronse de momento unos doscientos hom-"], [321, "CAP\u00cdTULO I 313 bres, que al mando de Juan Puig, Jaime Guix y otros, partieron inmediatamente en direcci\u00f3n \u00e1 Man resa, regresando \u00e1 los pocos d\u00edas \u00e1 Berga, con el sen timiento de no haber podido llegar \u00e1 tiempo de asis tir \u00e1 la inolvidable batalla del Bruch, que se daba al mismo tiempo que los bergadanes estaban camino de Manresa. Pero si no pudieron tomar parte en esta memorable batalla, en la que el general Schwartz tuvo que apelar \u00e1 una ignominiosa retirada, obli gado por los somatenes, c\u00fapoles la honra de asistir \u00e1 la otra heroica jornada del mismo Bruch, el d\u00eda 14 del propio mes, en la que el general Chabr\u00e1n, de ejuien se dec\u00eda que no hab\u00eda vuelto nunca las espal das al enemigo y que hab\u00eda salido de Barcelona para vengar la derrota de Schwartz, fu\u00e9 completamente derrotado por los somatenes. Fu\u00e9 Berga de las pocas poblaciones que se vieron libres de franceses, por lo que su historia en esta he roica guerra no es muy larga. No obstante, contri buy\u00f3 como la primera \u00e1 la defensa de la patria, ya tributando \u00e1 las levas que decretaba la Junta, ya ciando numeroso contingente de voluntarios \u00e1 los guerrilleros que recorr\u00edan el pa\u00eds, especialmente al bravo Manso, que hab\u00eda de sacar de esta guerra la faja de general y el t\u00edtulo de Marqu\u00e9s del Llobregat. Hab\u00eda este c\u00e9lebre caudillo nacido en el vecino pue blo de Borred\u00e1 y era muy conocido en este pa\u00eds, del cual sac\u00f3 sus primeros voluntarios cuando empez\u00f3 \u00e1 levantar partida, despu\u00e9s de haber abandonado el molino de la Barneda, propiedad de la noble familia de Olzina, en San Andr\u00e9s de Palomar, en el cual serv\u00eda de mozo, por haberle un franc\u00e9s dado una bo fetada. Tambi\u00e9n Berga mand\u00f3 distintas veces al"], [322, "314 EDAD MODERNA combate \u00e1 sus somatenes, que dejaron muy bien puesto el estandarte de la villa, siendo de las expe diciones m\u00e1s importantes, la que hicieron en las se rras de viure, cuando un batall\u00f3n franc\u00e9s os\u00f3 subir \u00e1 este pa\u00eds llegando hasta el pueblo de Olv\u00e1n, y la que verificaron al mismo territorio franc\u00e9s, sirviendo de gu\u00eda al general Campoverde. Acord\u00f3 la Junta de jefes superiores el abandono de Catalu\u00f1a, en vista de las dificultades que se ofre c\u00edan para defender esta important\u00edsima parte de la naci\u00f3n; pero afortunadamente no fueron de la misma opini\u00f3n ni la Junta suprema ni las Cortes, siendo nombrado capit\u00e1n general del principado el general don Luis Lacy, que hizo mucho en beneficio de las aspiraciones del pa\u00eds, en\u00e9rgicamente secundado por jefes tan celosos, valientes y patriotas como Man so, Milans del Bosch, Claros y otros. A mediados de 1811, Lacy, obedeciendo las \u00f3r denes de Campoverde, orden\u00f3 desmantelar las forti ficaciones de Berga; pero pronto se comunicaron nuevas \u00f3rdenes para suspender el derribo del castillo que ya se hab\u00eda principiado. A esta ciudad se traslad\u00f3 pronto la Junta supe rior del principado, que celebraba sus reuniones en el convento de mercenarios, en el cual ten\u00eda estable cidas las oficinas y un taller tipogr\u00e1fico. Entre los individuos que compon\u00edan esta Junta, suprema auto ridad de Catalu\u00f1a, figuraba el bergad\u00e1n Feliu, quien, cogido por los franceses en las cercan\u00edas de Manresa. yendo en comisi\u00f3n de servicio, fu\u00e9 ahorcado junto con otros tres en los balcones de las Casas consisto riales de esta ciudad. Dispuso Lacy que se estableciese en Berga una"], [323, "CAP\u00cdTULO I 315 maestranza para la construcci\u00f3n de armas y una f\u00e1 brica de p\u00f3lvora, todo lo cual fu\u00e9 instalado en la casa-f\u00e1brica de detr\u00e1s del castillo, frente al oratorio, y al mismo tiempo mand\u00f3 fortificar la fragosa \u00e9 inaccesible monta\u00f1a de Busa. Forma este monte un elevad\u00edsimo cono, \u00e1 cuya c\u00faspide solamente puede subirse por dos escabrosos caminos, resguardados los cuales, que es sumamente f\u00e1cil, se convierte en inexpugnable, por ser por to dos lados cortado verticalmente. En el extenso llano que forma la cumbre, enviaba Lacy \u00e1 los reclutas para que se ejercitasen tranquilamente en el manejo de las armas, y tambi\u00e9n \u00e1 los prisioneros franceses. En una de las pocas casas que hay all\u00ed, y en esta \u00e9po ca, naci\u00f3 el que con el tiempo hab\u00eda de ser ilustre Marqu\u00e9s del Duero. Coincidiendo con la terrible guerra que se hac\u00eda, oper\u00e1base en la naci\u00f3n otro movimiento de trascen dental\u00edsimas consecuencias. Tal fu\u00e9 el del nombra miento de los diputados que deb\u00edan formar las c\u00e9le bres cortes que se reunieron en C\u00e1diz, las cuales cambiaron totalmente el r\u00e9gimen pol\u00edtico, uniendo en una misma bandera los nombres de patria y li bertad . Terminada felizmente la guerra de la Indepen dencia, ocup\u00e1ronse los bergadanes en el desarrollo de su importante industria algodonera, \u00e1 la cual ha b\u00eda impulsado r\u00e1pido vuelo la invenci\u00f3n de las m\u00e1 quinas bergadanas. Durante este per\u00edodo de tranqui lidad, que dur\u00f3 hasta el a\u00f1o 20, el Ayuntamiento hizo construir en la espaciosa plaza del Val\u00ed deis Es tudis un teatro, capaz para unas 600 personas. Di\u00f3se al mismo el pomposo nombre de Opera, y en \u00e9l se i"], [324, "316 EDAD MODERNA celebraban frecuentes funciones de verso y baile. Con la terminaci\u00f3n de la guerra de la Indepen dencia, regres\u00f3 ele Francia Fernando VII, recibi\u00e9n dole el pueblo con gran entusiasmo. Pero pronto las cortes y los principales generales que le hab\u00edan de fendido la corona, mientras \u00e9l permanec\u00eda en lugar seguro, agasajado y festejado por el mismo enemigo, hubieron de convencerse del error que cometieron en admitirle, pues desentendi\u00e9ndose de lo hecho por aqu\u00e9llos, proclam\u00f3 el r\u00e9gimen absoluto, persiguiendo encarnizadamente \u00e1 cuantos se le opusieron, sin te ner para nada en cuenta los eminentes servicios que hab\u00edan prestado \u00e1 la patria y al mismo rey. El levantamiento de Riego, secundado por la na ci\u00f3n, oblig\u00f3 \u00e1 Fernando VII \u00e1 aceptar la constitu ci\u00f3n que hab\u00edan promulgado las cortes de C\u00e1diz, pero muy pronto contra el r\u00e9girnen liberal se levan taron en armas los partidarios del altar y el trono, proclamando el absolutismo. Encendi\u00f3se con esto una feroz guerra civil. Entre los jefes absolutistas figuraban Montaner, natural y vecino de Berga, y Jos\u00e9 Bosoms (a) Jep deis Estanys, natural del vecino pueblo de Vallcebre, car\u00e1cter turbulento y sanguina rio, que durante la guerra de la Independencia reco rr\u00eda todas esas monta\u00f1as, persiguiendo y asesinando \u00e1 espa\u00f1oles y \u00e1 franceses sin distinci\u00f3n. Alcanzado por un batall\u00f3n catal\u00e1n, en tiempo de Lacy, fu\u00e9 condenado \u00e1 galeras, pero logrando escaparse, sigui\u00f3 merodeando por el pa\u00eds hasta que con la sublevaci\u00f3n de los absolutistas, se lanz\u00f3 al campo como otro de los caudillos de Dios y el rey. A los dos bandos de liberales y absolutistas ofre ci\u00f3 numeroso contingente la poblaci\u00f3n de Berga, si"], [325, "CAP\u00cdTULO I 317 bien el de los primeros era mucho m\u00e1s escogido. For m\u00f3se en la villa un escuadr\u00f3n de 25 caballos, com puesto de la juventud m\u00e1s brillante y rica, que com pr\u00f3 y manten\u00eda los caballos \u00e1 sus expensas, y era tal el entusiasmo que sent\u00eda por la causa liberal, que sali\u00f3 al campo \u00e1 perseguir \u00e1los facciosos, mereciendo por su denuedo que el c\u00e9lebre general Espoz y Mina la llevase \u00e1 la vanguardia de su divisi\u00f3n, y no re gres\u00f3 \u00e1 sus casas hasta que sucumbi\u00f3 la causa libe ral al empuje de cien mil franceses, que vinieron al mando del duque de Angulema para restablecer el gobierno absoluto. No obstante este triunfo debido \u00e1 las armas fran cesas, no tardaron los absolutistas en manifestar su descontento, formando un fuerte partido que se de nomin\u00f3 apost\u00f3lico, el cual no considerando \u00e1 Fer nando VII bastante absoluto, pretend\u00eda que abdicase la corona para que pasase \u00e1 las sienes de su hermano Carlos, \u00e1 quien aquel partido consideraba entera mente adicto \u00e1 sus ideas y procedimientos. Para conseguir este objeto, sublev\u00e1ronse los apos t\u00f3licos en Catalu\u00f1a, en el mes de agosto de 1827. El movimiento fu\u00e9 en este pa\u00eds tan imponente, que el bergad\u00e1n D. Francisco de Gironella, que se hallaba en Berga de gobernador, no se consider\u00f3 seguro con la escasa guarnici\u00f3n con que contaba, por lo que abandon\u00f3 la poblaci\u00f3n y tom\u00f3 el camino de Vich, vi\u00e9ndose continuamente acosado por los sublevados, que falt\u00f3 poco \u00f1o lo copasen con la gente ciue mandaba. Esta sublevaci\u00f3n dur\u00f3 poco, pues para sofocarla vinieron \u00e1 Catalu\u00f1a el conde Espa\u00f1a y el mismo rey con numerosas tropas. De los rebeldes, unos se ac\u00f3-"], [326, "318 EDAD MODERNA gieron \u00e1 indulto y otros ganaron la frontera. A aco sar \u00e1 estos \u00faltimos iba una columna realista, \u00e1 la cual serv\u00eda de gu\u00eda una compa\u00f1\u00eda de naturales de Berga y de la Cerda\u00f1a al mando de Camprubf(a) Mur carols, natural de la Pobla de Lillet, en cuya villa gozaba de gran ascendiente y de general simpat\u00eda. Llegado que hubo \u00e1 Berga la columna, Camprub\u00ed se adelant\u00f3 audazmente con su ' compa\u00f1\u00eda hasta la villa \u00faltimamente citada, en la cual se vio envuelto y atacado por las partidas de Romagosa, Jep deis Estanys y otras, en n\u00famero tan excesivamente supe rior al suyo, que no le cupo m\u00e1s remedio que ren dirse; cometiendo los facciosos la inhumanidad de inmolar \u00e1 la compa\u00f1\u00eda entera, de la cual \u00fanicamente escaparon con vida, Camprub\u00ed y el teniente Guix, de Berga, gracias \u00e1 que lograron seducir con dinero al oficial encargado de darles muerte. Esta barbari dad es mucho m\u00e1s censurable, cuando se considera que los que la ejecutaron, sab\u00edan que su causa estaba ya perdida, y que dentro de dos d\u00edas se hab\u00edan de ver obligados \u00e1 pasar la frontera, \u00e1 la cual se dirig\u00edan con este objeto."], [327, "CAP\u00cdTULO II Isabel II. De 1833 \u00e1 1840. Guerra civil de los siete a\u00f1os.\u2014 Acci\u00f3n deis Tos\u00e1is. \u2014 Milicia nacional.\u2014 Molino del Mut. \u2014 Ataque y toma de la villa por (Jrbiztondo. \u2014 Ber- ga capital de los carlistas. \u2014 El conde de Espa\u00f1a: su mando y su muerte.\u2014 Cabrera en Berga.\u2014 Toma de \u00e9sta por Espartero, y fin de la guerra. \u00faltimos de septiembre de 1833, espiraba Fernando VII, llegando con su muerte el momento cr\u00edtico de desencadenarse las violentas tempestades, cuyas se\u00f1ales se cern\u00edan sobre el suelo de Espa\u00f1a, desde largo tiempo El bando apost\u00f3lico, partidario del m\u00e1s intran sigente absolutismo, ya con la sublevaci\u00f3n de 1827 hab\u00eda manifestado claramente su deseo de coro nar por rey al infante D. Carlos, y persist\u00eda tenaz mente en su prop\u00f3sito, que apoyaba en el hecho de no haber Fernando dejado m\u00e1s que descendencia fe menina, pues consideraba vigente la ley s\u00e1lica, pu blicada por Felipe V, la cual exclu\u00eda del trono \u00e1 las"], [328, "320 EDAD MODERNA hembras, no teniendo por legal la abrogaci\u00f3n que de esta ley hiciera Fernando. A la viuda de \u00e9ste, D.a Cristina, no le quedaba m\u00e1s recurso para sostener los derechos de su tierna hija Isabel, que arrojarse en brazos del potente partido liberal, que se apresur\u00f3 \u00e1 abrazar su causa con entusiasmo. Los dos partidos, cristino y carlista, estaban pues frente \u00e1 frente, ambos poderosos, entu siastas \u00e9 intransigentes, decididos \u00e1 agotar todos sus recursos y \u00e1 derramar toda su sangre en defensa de sus ideales, por lo que, estall\u00f3 inmediatamente la en carnizada lucha fratricida, que arm\u00f3 al hijo contra el padre, al hermano contra el hermano, al amigo con tra el amigo, y que por espacio de siete a\u00f1os cubri\u00f3 \u00e1 la patria de llanto y de luto, de desolaci\u00f3n y de muerte. La primera partida que se levant\u00f3 en armas en Catalu\u00f1a \u00e1 favor de Carlos V, y en contra de Isa bel II, fu\u00e9 la de Galcer\u00e1n. en el Llusan\u00e9s. Tan pronto como en Berga se tuvo conocimiento de este hecho, el gobernador militar, D. Lu\u00eds de Vi ladomar, representante de la antiqu\u00edsima y aristocr\u00e1 tica familia bergadana de este apellido, y coronel del ej\u00e9rcito, que dispon\u00eda \u00fanicamente de dos compa \u00f1\u00edas de tropa, se apresur\u00f3 \u00e1 armar \u00e1 los m\u00e1s ardien tes liberales, y no tan s\u00f3lo puso la poblaci\u00f3n en es tado de defensa, sino que sali\u00f3 en persecuci\u00f3n de la partida de Galcer\u00e1n, con la cual y con las de h s de Er\u00f3les, Tristany y otros, pocos d\u00edas despu\u00e9s, sos tuvo una empe\u00f1ada acci\u00f3n para desalojarlas, como lo hizo, del santuario deis Tos\u00e1is, siendo por consi guiente los nacionales de Berga, los primeros que midieron sus armas con los carlistas."], [329, "CAP\u00cdTULO II 321 Fueron engrosando las facciones en el campo, al cual se apresuraron \u00e1 acudir, levantando partida, los bergadanes Muntaner, Muchacho y alg\u00fan otro, siendo m\u00e1s de trescientos los que de Berga tomaron las armas por D. Carlos. En cambio, se organizaron en la villa siete com pa\u00f1\u00edas ele nacionales para la custodia de la pobla ci\u00f3n, la primera de las cuales era movilizada, as\u00ed como una secci\u00f3n de 25 caballos que se form\u00f3. Forti fic\u00e1ronse varios pueblos de los alrededores, por orden del capit\u00e1n general, D. Manuel Llauder, pero pronto hubieron de retirarse sus guarniciones, obligadas por el incremento que iban tomando las facciones. El entusiasmo de uno y otro bando se sent\u00eda en Berga m\u00e1s aun que en parte alguna, y liberales y carlistas se odiaban con todo el rencor propio de \"en carnizados enemigos, traduci\u00e9ndose aquella lucha puramente de ideas, en ardientes y patri\u00f3ticos cantos, que entonaban unos y otros sectarios, como si con ellos quisiesen desahogar el entusiasmo de que rebo saban sus corazones. Pretender dar cuenta de todas las acciones y en cuentros que se efectuaron en los alrededores de la villa entre los nacionales y los carlistas, que conti nuamente la atisbaban, haci\u00e9ndola objeto de su cons tante anhelo, ser\u00eda una temeridad, pues para ello se necesitar\u00eda todo un libro. No hay mas\u00eda, ni sierra, ni collado, ni campo cercano \u00e1 la villa, que no haya sido teatro de alg\u00fan hecho sangriento, ni del que li berales y carlistas, no tengan algo que contar. Sobre todo de la caballer\u00eda de los nacionales, mandada por Rius y Rosell, juez de primera instancia, que tan bien, y mejor, bland\u00eda su terrible lanza, como ma- 21"], [330, "322 EDAD MODERNA nejaba la pluma para dictar autos y providencias, se refieren actos de audacia y valor, que exceden \u00e1 toda ponderaci\u00f3n. Ni la escabrosidad del terreno te n\u00eda en cuenta, ni se fijaba en el n\u00famero de los ad versarios. El valor que desplegaba no reconoc\u00eda l\u00edmi tes. A Olv\u00e1n, \u00e1 Avia, \u00e1 la Espu\u00f1ola, \u00e1 Caserras, y en donde quiera que se presentasen los carlistas, all\u00ed acud\u00eda la caballer\u00eda, lanza en ristre. Cada uno de sus soldados, Ros, G\u00fcito, Escobes, Obiols, y todos ellos, por s\u00ed s\u00f3lo, infund\u00eda respeto. Frecuentemente se vio envuelta por fuerzas diez y hasta veinte veces superiores, pero de todo la sacaba su indomable valor. Falt\u00e1bales \u00e1 los carlistas una plaza fuerte, con venientemente retirada para hacerla centro de sus operaciones y gobierno, y ninguna era tan \u00e1 prop\u00f3 p\u00f3sito para este objeto como Berga por sus condicio nes especiales, y m\u00e1s que todo, por suposici\u00f3n topo gr\u00e1fica. A tomarla, pues, dirigieron todos sus esfuer zos, sin que perdonasen medio para lograrlo; pero todos los que intentaban, se estrellaban ante el va lor y vigilancia de la peque\u00f1a guarnici\u00f3n que la de fend\u00eda y de la denodada milicia nacional. No obs tante, lo que las armas no pudieron lograr, falt\u00f3 poco que no lo alcanzase la traici\u00f3n en la noche del 13 al 14 de marzo de 1836. Iba de contra-ronda un oficial con el sargento de la segunda compa\u00f1\u00eda de la milicia, Domingo Puig, cuando al pasar por frente del molino del Mut, que est\u00e1 en la ribera de las ti nyer\u00edas, fueron sorprendidos por los carlistas, que ya estaban dentro de la villa, en la cual hab\u00edan pene trado por un agujero practicado en la casa molino, quienes les apuntaron pu\u00f1ales y bayonetas, amena z\u00e1ndoles con la muerte, si profer\u00edan una sola pala-"], [331, "CAP\u00cdTULO II 323 bra. El valiente Puig se deshizo \u00e1 pu\u00f1etazos de los cuatro carlistas que le sujetaban, y escap\u00f3 hacia dentro de la villa; pero \u00e1 los pocos pasos se encontr\u00f3 con otra parada de carlistas, que cogi\u00e9ndole, le cu brieron el cuerpo de pu\u00f1aladas. A pesar de las heri das, dos de las cuales eran graves, se libr\u00f3 tambi\u00e9n de ellos, ech\u00e1ndose al barranco de la ribera, en la cual qued\u00f3 desvanecido; pero, repuesto al poco rato, trep\u00f3 por la pared del huerto contiguo, y cuando es tuvo arriba, dio grandes voces de alarma, que fueron o\u00eddas por Francisco Rafart, comandante de la Guar dia nacional, que, como \u00e1 jefe de d\u00eda, estaba en las Casas consistoriales, cuyos balcones posteriores son muy cercanos al huerto en que Puig, cubierto de he ridas, se hab\u00eda refugiado. La alarma que se produjo ya puede suponerse: en un momento fueron ocupa das por la milicia tocias las bocas calles, que comu nican con la ribera y todas las casas cercanas al mo lino, desde las cuales prendieron fuego \u00e1 \u00e9ste. Los carlistas, que al ser descubiertos, pudieron muy bien escaparse prevali\u00e9ndose de la oscuridad de la noche, no lo hicieron; as\u00ed es que la guarnici\u00f3n ocup\u00f3 todos los sitios que dominan el torrente, \u00fanico punto por el Cual aqu\u00e9llos pod\u00edan escapar, y cuando lo hicieron al ser ya de d\u00eda, fueron materialmente fusilados, de tal modo, que dejaron el cauce del torrente cubierto de cad\u00e1veres. Rondaba continuamente el cabecilla Castells con su brigada por las cercan\u00edas de la villa, \u00e1 la que bloque\u00f3 rigurosamente, al empezar la primavera del a\u00f1o 1837. Mientras tanto, el pretendiente D. Carlos, que desde el norte vino \u00e1 Catalu\u00f1a, derrotado en el Gr\u00e1"], [332, "324 EDAD MODERNA por el bar\u00f3n de Meer, al pasar al reino de Valencia, \u00e1 mediados de junio, dej\u00f3 \u00e1 LTrbiztonclo por general en jefe de todas las fuerzas catalanas. En el plan de campa\u00f1a que ide\u00f3 este caudillo, entraba en primer t\u00e9rmino, como base indispensable, la toma de Berga. Para lograrlo, se present\u00f3 el d\u00eda 10 de julio de lante de la plaza con las partidas de Castells, Pep del 01 i, Llarch de Copons y otros, formando un total de unos 4,000 hombres; disponiendo conveniente mente del resto de sus fuerzas, para que vigilasen al bar\u00f3n de Meer, y le impidiesen ir en auxilio de la plaza. Empezaron los carlistas el ataque por la puerta del Rosario, y \u00e1 pesar de que sus defensores sosten\u00edan denodadamente el punto, las d\u00e9biles tapias y tam bores que formaban la fortificaci\u00f3n, no les permitie ron resistir mucho, y adelantando los carlistas por la calle del Rosario, se apoderaron, el d\u00eda 11, de todo el arrabal, empezando inmediatamente el ataque del segundo recinto fortificado, por el portal de Sallagosa. En este sitio hab\u00edan colocado los defensores \u00e1 sus mejores tiradores, que ocasionaron \u00e1 los carlistas numerosas bajas; pero al siguiente d\u00eda, aqu\u00e9llos, can sados y extenuados por el riguroso bloqueo que Cas tells sosten\u00eda hac\u00eda m\u00e1s de tres meses, desfallecidos por la falta de los elementos m\u00e1s precisos para la subsistencia, y desesperando de ser socorridos, con testaron al toque de parlamento que hicieron los carlistas, entabl\u00e1ndose acto continuo negociaciones, que terminaron con un convenio muy honroso para todos los defensores de la villa, que entraron \u00e1 ocu par en el mismo d\u00eda las fuerzas de Urbiztondo."], [333, "CAP\u00cdTULO II 325 B Al siguiente d\u00eda, se rindi\u00f3 tambi\u00e9n el pueblo de Gironella: pero no sucedi\u00f3 lo propio con Prats de Llusan\u00e9s, que se sostuvo hasta que fu\u00e9 auxiliado por el bar\u00f3n de Meer, quien, junto \u00e1 sus murallas, de rrot\u00f3 \u00e1 Urbiztondo, y retir\u00f3 la guarnici\u00f3n de esta plaza, considerando dif\u00edcil el sostenerla. Los carlistas se apoderaron en Berga de dos ma los ca\u00f1ones, de m\u00e1s de 800 fusiles, de 25 caballos y de gran cantidad de municiones, de que estaban muy escasos, y de otros muchos pertrechos de guerra, y al momento la convirtieron en capital de su gobierno. Instal\u00f3se en Berga la Junta superior del Princi pado, y poco despu\u00e9s contaba la plaza con una re gular fundici\u00f3n, con f\u00e1brica de armas y p\u00f3lvora, ta lleres para el vestuario del ej\u00e9rcito y construcci\u00f3n de cartuchos, etc. Adem\u00e1s de haber nombrado un Ayuntamiento y un corregidor completamente \u00e1 su gusto, organizaron tambi\u00e9n una academia militar en Borred\u00e1, y hasta abrieron en el monasterio de la Portella una universidad literaria en sustituci\u00f3n, y con alg\u00fan catedr\u00e1tico de la de Cervera. que no lleg\u00f3 \u00e1 contar nunca con media docena de alumnos. Mien tras gobern\u00f3 Urbiztondo, car\u00e1cter militar y caba llero, cumpli\u00f3se fielmente el convenio que para apo derarse de Berga, hab\u00eda hecho con sus defensores, de los cuales, \u00e1 tenor de lo estipulado en el mismo, se quedaron tranquilamente en la villa los que quisie ron, y fueron custodiados noblemente hasta Balsa reny, que era la primera poblaci\u00f3n fortificada, por fuerzas navarras al mando del coronel Villallonga, los que prefirieron continuar sirviendo en sus bande ras. Pero el car\u00e1cter de Urbiztondo se aven\u00eda poco con el turbulento de los cabecillas catalanes, y m\u00e1s"], [334, "326 EDAD MODERNA que todo con las exigencias'\u00e9 intemperancias de la Junta; por lo que sucumbi\u00f3, como hab\u00edan sucum bido Maroto y Royo, y como deb\u00edan sucumbir cuan tos tratasen de organizar y normalizar \u00e1 los inquie tos carlistas catalanes y \u00e1 su intransigente Junta; y al ser aquel jefe separado del mando, del cual fu\u00e9 en cargado Segarra, d\u00f3cil instrumento de \u00e9sta, empe zaron los atropellos contra \u00edas personas y bienes de los liberales, quienes se vieron precisados \u00e1 abando nar la villa, y con ella, todas sus fincas. A instancias de la Junta, nombr\u00f3 D. Carlos ca pit\u00e1n general de Catalu\u00f1a al conde de Espa\u00f1a. En tr\u00f3 por Francia este c\u00e9lebre y singular caudillo, y lleg\u00f3 \u00e1 Berga, ya por capricho, ya por no encontrar se muy bien de salud, c\u00f3modamente tendido en una tosca litera, llevada en hombros por robustos volun tarios. Con su llegada, el aspecto de Berga cambi\u00f3 totalmente. El gran n\u00famero de forasteros que entra ban y sal\u00edan continuamente y la guarnici\u00f3n carlista, \u00e1 la cual rara vez se le pagaba su escas\u00edsimo haber, eran causa de que los robos fuesen muy frecuentes en las mismas calles, aun en medio del d\u00eda. Las tien das de comestibles ten\u00edan que cerrar sus aparadores con fuertes telas met\u00e1licas, y era muy com\u00fan que las mujeres, al pasar por la calle, se viesen despose\u00ed das de los panes y dem\u00e1s comestibles que llevaban, y hasta de los pendientes que de un tir\u00f3n les arran caban de las orejas. La primera providencia que tom\u00f3 el conde de Espa\u00f1a, fu\u00e9 llamar \u00e1 todos los car pinteros de la villa y ordenarles, que dentro de un brev\u00edsimo t\u00e9rmino, levantasen una horca en un pro montorio cercano \u00e1 la poblaci\u00f3n, que aun contin\u00faa llam\u00e1ndose Tasalet de las forcas."], [335, "CAP\u00cdTULO II 327 Dispuso en seguida muchas obras de fortificaci\u00f3n, mandando levantar algunos torreones en el Parany, y en las sierras de Noet y de la Petita: la construida en este \u00faltimo punto, aun se conserva. Fortific\u00f3 tam bi\u00e9n los santuarios de Queralt y de Corbera y la casa Casta\u00f1er, de Avia, destinando estos sitios \u00e1 dep\u00f3sitos de prisioneros, y se incaut\u00f3 del teatro, en el cual ins tal\u00f3 el presidio. Ten\u00eda el conde establecido su cuartel general en Caserras, villa que dista de Berga unos doce kil\u00f3 metros, para estar m\u00e1s \u00e1 la vista del enemigo; pero tambi\u00e9n tenia casa en Berga, en la cual viv\u00eda cons tantemente, cuando no tra\u00eda entre manos alg\u00fan ur gente plan de campa\u00f1a. Los b\u00e1rbaros instintos de este singular y, por otra parte, perit\u00edsimo guerrero, que hab\u00edan llenado de ho rror \u00e1 Barcelona, cuando era capit\u00e1n general del Principado, en. tiempo de Fernando VII, lejos de amortiguarse, se exacerbaban con los a\u00f1os. El tajo, la horca, los palos, las baquetas y la boria, estaban \u00e1 la orden del d\u00eda, y con frecuencia se ofrec\u00edan oca siones de poder presenciar, \u00e1 la vez, dos \u00f3 m\u00e1s de estas formas de suplicio. De todo se cuidaba este singular\u00edsimo personaje. Los bergadanes, y sobre todo las bergadanas, le te n\u00edan un miedo cerval: \u00e1 la voz de \u00a1pasa el conde! todo el mundo se apresuraba \u00e1 meterse en casa. Fij\u00e1base especialmente en el aseo y limpieza de las calles y de las casas. \u00a1Ay del desgraciado tendero en cuya puerta ve\u00eda alguna tela de ara\u00f1a!; y especialmente \u00a1ay de la tendera que se asomaba \u00e1 la calle despeinada! no tardaba en recibir la visita de dos granaderos que la sentaban en una silla, frente \u00e1 la puerta de su tienda,"], [336, "328 EDAD MODERNA y con la cabeza de la infeliz se ejercitaban en su ofi cio ele improvisados peluqueros. Los que habitaban en Berga en* aquella fecha, algunos de los cuales viven a\u00fan, cuentan del conde cosas tan estupendas, actos de tan refinada crueldad y al mismo tiempo acciones y hechos tan caprichosos, tan intencionados unos, y tan pueriles otros, que hacen creer que aquel hombre ten\u00eda raptos de verdadera locura. Ocurri\u00f3sele una vez mandar blanquear todas las casas de campo de las cercan\u00edas de la poblaci\u00f3n, y \u00e1 los pocos d\u00edas, temiendo que el bar\u00f3n de Meer inten tase apoderarse de Berga, dispuso que se prendiese fuego \u00e1 todas ellas. Durante su mando, public\u00f3se un peri\u00f3dico, y se acu\u00f1\u00f3 moneda. Dado el car\u00e1cter del conde, no se hace dif\u00edcil su poner que no sufrir\u00eda por mucho tiempo la altivez autoritaria de la Junta, \u00e1 cuya iniciativa deb\u00eda el cargo: en efecto, no hac\u00eda mucho tiempo que hab\u00eda tomando posesi\u00f3n del mando, cuando ya destituy\u00f3 \u00e1 alguno de sus miembros, y poco despu\u00e9s la releg\u00f3 \u00e1 Avia, pueblo equidistante de Berga y de Caserras. Pero esas dos potestades hab\u00edan de chocar, y era la Junta demasiado p\u00e9rfida \u00e9 intrigante para que resultase vencida. Orteu, Torrebadella, Calvo, Ven tos, Milla, Ferrer, Vilella y Sampons, que la compo n\u00edan, estaban en completo desacuerdo con el conde, y si no todos, muchos de ellos tramaron un complot, que acab\u00f3 con la vida de \u00e9ste. Oigamos como lo re fiere un autor competent\u00edsimo: \u00abConvoc\u00f3se la Junta el d\u00eda 26 de dicho mes (oc tubre de 1839) con asistencia del conde de Espa\u00f1a, \u00e1 quien acompa\u00f1aba su intendente Lavandero. Poco"], [337, "CAP\u00cdTULO TI 329 antes de comenzar la sesi\u00f3n en la casa rector\u00eda del pueblo de Avia y en una pieza inmediata \u00e1 la sala donde deb\u00eda abrirse, entabl\u00f3se el siguiente di\u00e1logo entre Lavandero, amigo y acompa\u00f1ante de Espa\u00f1a, y uno de los individuos de la Junta, llamado Torre badella, servil instrumento que hab\u00eda sido dd conde, hasta que, habi\u00e9ndose declarado contra \u00e9ste, se con virti\u00f3 en uno de sus m\u00e1s mortales enemigos. Dicho personaje habl\u00f3 \u00e1 Lavandero en los t\u00e9rminos si guientes: \u00bb \u2014 \u00bfSabe V. que tenemos la orden para la desti tuci\u00f3n del conde, y que esta tarde se le va \u00e1 co municar? \u00bb \u2014 \u00bfC\u00f3mo, qu\u00e9 es lo que V. me dice? \u00bfcu\u00e1ndo ha llegado esa orden? \u00bfqui\u00e9n la ha tra\u00eddo y cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 conducto se ha pedido? '\u00bb \u2014 La Junta se la ha pedido \u00e1 S. M \u00bfSe acuerda V. S. cuando \u00e1 mediados del mes pasado se acord\u00f3 representar al Rey sobre las ocurrencias de Navarra y provincias Vascongadas, para cuya comi si\u00f3n se nombr\u00f3 al doctor Espar? Pues bien, enton ces, aprovechando tan buena ocasi\u00f3n, hicimos otra exposici\u00f3n bajo juramento de no revelarlo \u00e1 nadie, en la que ped\u00edamos la destituci\u00f3n del conde. Y el comisionado Espar ha sido tan puntual, que nos ha participado desde Tolosa y Andorra, que las \u00f3rdenes estaban en su poder y que podemos proceder \u00e1 la destituci\u00f3n del conde en los t\u00e9rminos y formas que mejor parezca \u00e1 la Junta, y hemos acordado se le comunique esta tarde. \u00bb \u2014 Por Dios, se\u00f1or don Bartolom\u00e9, miren Vds. lo que hacen, no nos expongamos \u00e1 nuevos conflictos. \u00bb\u2014 No tenga V. cuidado, todo est\u00e1 dispuesto."], [338, "330 EDAD MODERNA \u00bb\u25a0 \u2014 Y \u00bfqui\u00e9n le va \u00e1 comunicar la orden de su destituci\u00f3n, y en qu\u00e9 forma han acordado Vds. ha cerlo? \u00bb \u2014 Se ha comisionado \u00e1 Ferrer para que se lo haga saber; y en el caso de no querer obedecer, \u00f3 tratar de echar mano \u00e1 la espada y querer atrope llar \u00e1 la Junta, se ha dispuesto que Ferrer de un lado y Orteu de otro, le agarren los brazos y entren tres \u00f3 cuatro mozos de escuadra para obligarle \u00e1 que cumpla con las \u00f3rdenes superiores. \u00bbPara despu\u00e9s que todo esto quedase ejecutado, hab\u00edase dispuesto que escoltado Espa\u00f1a por una par tida de mozos de escuadra, de la confianza de los junteros, fuese conducido \u00e1 Andorra aquella misma noche, acompa\u00f1ado por el doctor Ferrer. \u00abEste \u00faltimo hab\u00eda rodeado de centinelas el lu gar de la Junta, sin permitir la salida de nadie: abri\u00f3se la sesi\u00f3n que presid\u00eda Espa\u00f1a, y despu\u00e9s de haber tratado de varios puntos de administraci\u00f3n, entr\u00f3 Ferrer acompa\u00f1ado de un primo suyo y de un hombre armado de carabina, y dirigi\u00e9ndose al conde agarr\u00f3 con su mano izquierda la derecha de aqu\u00e9l, al mismo tiempo que con la otra le tap\u00f3 la boca; el primer acompa\u00f1ante quit\u00f3 el sable al conde, y un hermano de Ferrer y otros dos hombres armados co gieron la mano izquierda de Espa\u00f1a, teniendo levan tado un pu\u00f1al sobre su cabeza, y Ferrer, que ya le ten\u00eda asida la mano, exclam\u00f3: \u2014 Excmo. Sr., el Rey nuestro se\u00f1or, ha dispuesto cpue V. E. deje el mando del ej\u00e9rcito del Principado y que salga inmediata mente de la provincia. \u00bb Miraba \u00e1 todo esto Espa\u00f1a como asombrado \u00e1 Ferrer, y hubo un momento de completo silencio,"], [339, "CAP\u00cdTULO II 331 que interrumpi\u00f3 Lavandero, pidiendo que se dejase hablar al conde. \u2014 Si da palabra de honor de no vo cear, le dejaremos que hable, dijo Ferrer. \u00abTrat\u00f3 entonces el intimado de calmar \u00e1 sus opre sores, afectando serenidad y alegando lo innecesario que era obrar con violencia contra quien siempre ha b\u00eda acatad\u00a9 las \u00f3rdenes del soberano, llegando hasta \u00e1 decir: \u2014 Vamos, se\u00f1ores, \u00bfqu\u00e9 es esto? me parece que para sa\u00ednete basta lo que acaba de pasar. * \u2014 Aqu\u00ed no se trata de comedias ni de sa\u00ednetes, dijo Ferrer, sino \u00fanicamente de que V. E. obedezca las \u00f3rdenes del rey inmediatamente, saliendo esta misma noche para Andorra. \u00bbHizo presente Espa\u00f1a cpie era de rigor que en tregase el mando al sucesor nombrado por D. Carlos para reemplazarlo, y que adem\u00e1s deb\u00edan mostr\u00e1rsele las reales \u00f3rdenes en cuya virtud dec\u00edan obrar. Tom\u00f3 entonces la palabra Torrabadella, manifestando que las \u00f3rdenes las tra\u00eda el doctor Espar, que no hab\u00eda llegado, y que el anticipar la salida del general, lo motivaba el deseo \"de sustraerlo al furor de los muchos descontentos que hab\u00edan hecho sus crueldades, \u00e1 los que, sabedores que fuesen de su separaci\u00f3n, ser\u00eda im posible contener, lo que poniendo en peligro la vida del conde, obligaba \u00e1 la Junta \u00e1 no diferir su salida. En vano procur\u00f3 Espa\u00f1a, harto persuadido de lo cr\u00edtico de su posici\u00f3n, obtener que se esperase \u00e1 la llegada de su sucesor Segarra, que s\u00f3lo pod\u00eda tardar dos \u00f3 tres horas, pues \u00e1 \u00e9l s\u00f3lo pod\u00eda confiar secretos relativos al inter\u00e9s del servicio. Neg\u00f3sele tambi\u00e9n esta \u00faltima s\u00faplica, y cono ciendo Espa\u00f1a que no le quedaba resorte que tocar,"], [340, "332 EDAD MODERNA di\u00f3se por vencido \u00e9 implor\u00f3 las consideraciones debi das \u00e1 sus servicios y \u00e1 sus a\u00f1os. El presb\u00edtero Sampons trat\u00f3 de tranquilizar con palabras suaves la justa alarma del conde, y \u00e1 las nueve de aquella misma noche se le hizo salir escol tado por Ferrer, por el hermano ele \u00e9ste, Torrabade 11a, Sampons, Vilella, y el estudiante Masi\u00e1. A la madrugada del siguiente d\u00eda 27, separ\u00e1ronse de la comitiva en el pueblo de Cisquer, Sampons y Vilella, dejando al preso en manos de Ferrer. Exigi\u00f3 \u00e9ste que Espa\u00f1a se desnudase ele su traje militar y se pusiese una vestimenta de paisano tra\u00edda por el criado de Ferrer, tan vieja y m\u00edsera, que no exced\u00eda su coste, seg\u00fan cuenta presentada \u00e1 la Junta, de seis duros. Resist\u00edase el conde \u00e1 quitarse su uniforme, y s\u00f3lo cedi\u00f3 \u00e1 la fuerza de que, para obligarlo, usaron los mozos de la escuadra, tra\u00eddos por Ferrer. Desde aquel momento vi\u00f3se tratado el preso con dureza y sin g\u00e9nero alguno de consideraci\u00f3n. Vigilado de d\u00eda y encerrado por la noche, mal alimentado y subido en una mula de ruin apariencia, caminaron durante tres d\u00edas, haciendo noche el primero en Colldandeu y el 29 en Pujol, t\u00e9rmino de Coll de Narg\u00f3, donde fueron \u00e1 parar \u00e1 la casa de un vecino cuyo apellido era el del nombre del pueblo. El 30 por la ma\u00f1ana salieron el preso y sus acom pa\u00f1antes en direcci\u00f3n de la casa de campo de Case llas, distante media hora del jmeblo de Orga\u00f1\u00e1, \u00e1 donde llegaron \u00e1 las nueve de la noche, y fu\u00e9, como de costumbre, encerrado el conde en un cuarto sepa rado y guardado por los mozos de la escuadra, \u00e1 la devoci\u00f3n de Ferrer."], [341, "cap\u00edtulo il 333 \u00ab\u00ednterin lo ten\u00edan bajo llave, el presb\u00edtero de di cho nombre, los brigadieres Prats, Camprod\u00f3n, el capit\u00e1n Balt\u00e1, el subteniente Morera, el estudiante Mas\u00eda y D. Manuel Solana, ayudante de Porred\u00f3n, deliberaban, \u00f3 por mejor decir, fijaban ios t\u00e9rminos precisos en que se verificar\u00eda el acto de dar al conde la muerte violenta que ten\u00edan de antemano resuelto sufriese el infortunado viejo, que no encontraba pie dad en los que, instrumentos que hab\u00edan sido de sus inauditas crueldades, mostraron ser dignos disc\u00edpu los de la v\u00edctima que iban oscura y cobardemente \u00e1 sacrificar. \u00abFerrer, alma de la negra trama, escogi\u00f3 para eje cutores del asesinato al capit\u00e1n D. Pedro Balt\u00e1, \u00e1 Masi\u00e1, \u00e1 Morera y \u00e1 Solana, cubriendo la venganza, por no decir la expiaci\u00f3n que pon\u00eda por obra, bajo la capa de un servicio que se hac\u00eda \u00e1 la causa, dando por sentado que Espa\u00f1a era traidor \u00e1 D. Carlos y meditaba entregar Catalu\u00f1a \u00e1 los liberales, cuando, en realidad, el crimen que iban \u00e1 cometer no ten\u00eda otra explicaci\u00f3n que la misma villan\u00eda de los disc\u00ed pulos, avezados \u00e1 todo linaje de desafueros por el tirano del que trataban de deshacerse. \u00bb Tuvieron los fraguadores del acto pr\u00f3ximo \u00e1 consumarse una \u00faltima reuni\u00f3n en la noche del 30, en casa de Ferrer, en la que qued\u00f3 acordado que saldr\u00edan de Orgafi\u00e1 \u00e1 las ocho de aquella noche, di rigi\u00e9ndose \u00e1 los puentes del Segre, situados \u00e1 tres cuartos de legua de la poblaci\u00f3n, donde ya se halla r\u00eda el preso bajo la custodia de sus guardianes; al que en el acto deber\u00edan desnudar, atarlo de pies y manos y arrojarlo al r\u00edo. \u00bb Antes de partir para su cruenta misi\u00f3n, Balt\u00e1 y"], [342, "334 EDAD MUDEESA Morera se despidieron del presb\u00edtero Ferrer, \u00e1 quien hallaron en compa\u00f1\u00eda de Porred\u00f3n, cuando entreg\u00f3 \u00e9ste \u00e1 Balt\u00e1 una soga gruesa destinada al cuello de la v\u00edctima , soga que fu\u00e9 puesta en manos de Morera. \u00abEn el sitio designado, que lo era, como queda antes dicho, los puentes del Segre, Balt\u00e1 y Morera se avistaron con Solana, el hermano de Ferrer, Mas\u00eda y la escolta, en medio de la que iba el conde. Era llegado el momento del suplicio. \u00abLa noche sumamente oscura no permiti\u00f3 \u00e1 la v\u00edctima conocer al primero que le puso la mano encima, que lo fu\u00e9 Balt\u00e1, quien, armado de un grueso palo, descarg\u00f3 tan terrible golpe que hizo caer \u00e1 Es pa\u00f1a al suelo. Todav\u00eda viv\u00eda el conde, que atribu lado pregunt\u00f3: \u00ab\u00bfQui\u00e9nes son Vds. que as\u00ed me tratan? Yo soy un comerciante franc\u00e9s que va ala Seo.\u00bb Por respuesta, le ataron los brazos y lo sujetaron sobre el mulo. \u00abLlegados que fueron \u00e1 orillas del Segre, Balt\u00e1 arroj\u00f3 al cuello de la v\u00edctima un lazo hecho con la pre- destinada cuerda, y descarg\u00e1ndole al mismo tiempo un fuerte golpe por detr\u00e1s, lo derrib\u00f3 al suelo, sujet\u00f3le la cabeza con el pie y tirando con fuerza de la cuerda, consum\u00f3 la estrangulaci\u00f3n del m\u00edsero viejo. Fu\u00e9 en uida desnudado sin que se le hallase dinero en- cima, y s\u00f3lo una \u00f3 dos reliquias pendientes del cuello. Solana cort\u00f3 entonces la ya in\u00fatil cuerda que hab\u00eda servido para atarlo, aprovech\u00e1ndola para amarrarle los pies y fijarle una gruesa piedra, \u00a1triste mortaja que acompa\u00f1\u00f3 los profanados restos del hombre que tan numerosas v\u00edctimas, muchas de ellas inocentes, sacrific\u00f3 \u00e1 su mani\u00e1tica crueldad!"], [343, "CAP\u00cdTULO I\u00cd 335 \u00abEl se\u00f1or Pirala, en su \u00e1 menudo citada Historia de la guerra civil, \u00e1 la que debemos no pocas de las noticias y pormenores que preceden, nos dice que poderosos motivos detienen su pluma para no desco rrer m\u00e1s completamente el velo de aquella trama, la cual, a\u00f1adir\u00e9, encierra, no obstante su intensa ne grura, la provechosa ense\u00f1anza de que los hechos morales no prescriben y cpue los grandes delitos rara vez dejan de ser expiados en vida de sus perpetra dores. \u00abLa Junta ele Berga camp\u00f3 por sus respetos una vez que vi\u00f3se libre de la mano f\u00e9rrea de la que aca baba de deshacerse, y Segarra no fu\u00e9 otra cosa sino el d\u00f3cil instrumento de los junteros que completaron su emancipaci\u00f3n deshaci\u00e9ndose de Lavandero, m\u00e1s que por haber sido amigo de Kspa\u00f1a, por el orden que puso en la administraci\u00f3n militar y en el empleo de los fondos p\u00fablicos.\u00bb Entre tanto, hab\u00edase ya firmado el convenio de Vergara, y Cabrera empujado por Espartero, no tard\u00f3 en verse obligado \u00e1 abandonar el teatro de sus haza \u00f1as, present\u00e1ndose delante de Berga el d\u00eda 8 de ju nio de 1840, dispuesto \u00e1 atacarla si Segarra \u00f3 la Junta quisiesen impedirle la entrada. \u00abLa guarnici\u00f3n de Berga, \u00e1 la llegada de este cau dillo, se compon\u00eda de un batall\u00f3n denominado del Pep del Oli, otro de Grises, una compa\u00f1\u00eda de artilleros, otra de zapadores y dos batallones de voluntarios rea listas. Segarra, que mandaba \u00e1 la saz\u00f3n las fuerzas carlistas de Catalu\u00f1a, desconfiando de Cabrera, te meroso de que le exigiera cuenta des\u00fas anteriores ope raciones militares en Espa\u00f1a, \u00f3 desairado al ver que iba \u00e1 quedar subalterno del nuevo general en jefe,"], [344, "336 EDAD MODERNA sali\u00f3 de Berga el siguiente d\u00eda, acompa\u00f1ado s\u00f3lo de dos ordenanzas, en direcci\u00f3n del campo de la reina. Los ordenanzas, cuando se hallaba \u00e1 cierta distancia (seg\u00fan su dicho) desconfiaron de su intenci\u00f3n y le exi gieron se les comunicara; la contestaci\u00f3n de Segarra fu\u00e9 picar espuelas \u00e1 su caballo y partir \u00e1 escape. Es tos ordenanzas volvieron \u00e1 Cabrera jact\u00e1ndose de haberle herido, y dando por disculpa de no haberle muerto por la ventaja de su caballo. Luego que lleg\u00f3 al campo de la reina, dirigi\u00f3 una proclama \u00e1 los carlistas catalanes. Cabrera en su cuartel general de Berga les dirigi\u00f3 otra. El d\u00eda 12 por la ma\u00f1ana con voc\u00f3 \u00e9ste \u00e1 su casa \u00e1 todos los individuos de la Junta suprema, haci\u00e9ndolos llamar uno \u00e1 uno, y conforme fueron llegando puso presos \u00e1 Orteu, Torrabadella, Dalmau y otro, ordenando fuesen conducidos al san tuario de Queralt, dejando solo en libertad \u00e1 los otros cuatro individuos que compon\u00edan la Junta, Ventos, Milla, Vilella y Sampons. \u00abUna hora despu\u00e9s ele este suceso fu\u00e9 un coronel de Cabrera,, por orden del mismo, en busca del hijo de Orteu, y sin que le sirviesen de refugio los brazos de su madre, fu\u00e9 tambi\u00e9n preso \u00e1 Queralt, como igualmente el brigadier Val\u00ed y el comandante Grau. En seguida mand\u00f3 Cabrera poner en capilla al co mandante Casta\u00f1ola y fu\u00e9 fusilado \u00e1 las 5 de la tarde. En la noche del 12 al 13 tambi\u00e9n se hicieron en Berga otras varias prisiones, y todo era terror y miedo \u00e1 Cabrera por la causa que mand\u00f3 formar en averiguacicm de los pormenores del asesinato del conde, de Espa\u00f1a. El 15 entraron en Berga las Jun tas corregimentales de Cervera y Vich, y los indivi duos que las compon\u00edan fueron tambi\u00e9n conducidos"], [345, "337 CAPITULO 11 en calidad de presos al castillo de Queralt. Tomadas estas disposiciones, atendi\u00f3 Cabrera \u00e1 los militares, y no siendo su intenci\u00f3n resistirse en una plaza que, \u00e1 pesar de su buena fortificaci\u00f3n, no cre\u00eda inexpug nable, orden\u00f3 fuesen conducidas al santuario del Hort 10 piezas de artiller\u00eda, y en el mismo sitio es tableci\u00f3 los molinos de p\u00f3lvora, dando adem\u00e1s otras providencias \u00ednterin las tropas de la reina se aproxi maban. Cabrera sali\u00f3 ele Berga al frente de unos 7,000 \u00fa 8,000 hombres, y se situ\u00f3 \u00e1 4 leguas ele Puig cerd\u00e1, prepar\u00e1ndose \u00e1 una vigorosa resistencia, des pu\u00e9s de enviar los batallones de voluntarios realistas de Gandesa, Corbera, Mora y Batea con dos escua dras de mi\u00f1ones y algunas partidas de Monta\u00f1a \u00e1 recoger dispersos al otro lado del Ebro y llamar la atenci\u00f3n en el pa\u00eds. Hechas algunas correr\u00edas en las inmediaciones de Berga, y tomadas cuantas provi dencias crey\u00f3 oportunas para retirarse en el t\u00edltimo apuro, Cabrera, con 9 batallones y algunos escuadro nes, esper\u00f3 imp\u00e1vido en Berga el duque d\u00e9la Victoria. Este, al amanecer del 4 de julio, se puso en marcha desde Caserras, despu\u00e9s de haberse ocupado en los preparativos contra el nuevo baluarte que iba \u00e1 com batir y en acompa\u00f1ar \u00e1 las reinas de Barcelona. El primero, principal y m\u00e1s dif\u00edcil ataque contra Berga lo confi\u00f3 Espartero \u00e1 la primera divisi\u00f3n, mandada por el general Le\u00f3n, marchando en reserva la brigada de la guardia real provincial: Cabrera y sus batallo nes ocupaban la altura de la Sierra de Nuet, cu briendo sus parapetos y reductos, y rompieron un viv\u00edsimo fuego contra el cuartel general divisionario, no bien hubo llegado \u00e1 la mas\u00eda de la Creu de la Pi\u00f1a, en donde form\u00f3 la primera brigada de la divi- 22"], [346, "338 EDAD MODERNA si\u00f3n, situ\u00e1ndose \u00e1 su derecha \u00e9 izquierda con los h\u00fa- sares \u00e1 retaguardia en observaci\u00f3n de dos escuadro- nes carlistas que se hallaban \u00e1 la izquierda del camino. Aun no hab\u00eda llegado la cabeza del tercer batall\u00f3n de la primera brigada, que tambi\u00e9n lo era en el orden de marcha, \u00e1 la altura de la mencionada ma- s\u00eda, cuando rompieron el fuego las octavas de la mis- ma brigada ele la reina, con objeto de proteger el es- tablecimiento de la bater\u00eda de monta\u00f1a \u00e1 la falda de la misma. Los carlistas, que no lo hab\u00edan suspendido un momento, lo continuaron con m\u00e1s viveza, con- testando \u00e1 aqu\u00e9llas y \u00e1 los acertados disparos de la artiller\u00eda de la reina; pero avanzando dichas octavas, orden\u00f3 Cabrera abandonasen los suyos el primer re- ducto, casa y parapetos inmediatos, retir\u00e1ndose \u00e1 la cabeza de los batallones \u00e1 las segundas l\u00edneas de de- fensa. Atacadas \u00e9stas por dos batallones de la reina, los ginetes de la escolta de Espartero y dem\u00e1s fuerza de caballer\u00eda aneja \u00e1 la primera divisi\u00f3n, \u00e1 cuyo frente estaba el general Le\u00f3n, se trab\u00f3 una lucha es- pantosa, pues Cabrera orden\u00f3 un fuego desesperado que diezmaba las filas de sus contrarios. La ma}ror parte de los que rodeaban \u00e1 Le\u00f3n, fueron muertos \u00f3 heridos, el caballo de dicho jefe recibi\u00f3 cuatro ba- lazos, no siendo el v\u00ednico cjue hab\u00eda tenido que des- montar en aquella batalla. Le\u00f3n hab\u00eda llenado su cometido, ocupando \u00e1 viva fuerza las l\u00edneas, reduc- tos y fortificaciones de la villa de Berga; pero Ca brera, \u00e1 pesar de su estado de salud, que era tal que apenas le permit\u00eda tenerse en pie, hizo prodigios de valor, exponi\u00e9ndose en mil ocasiones \u00e1 una muerte cierta, por dejar cubierto el honor de las armas car- listas. La buena suerte de sus competidores fu\u00e9 su-"], [347, "cap\u00edtulo \u00a1i 339 perior \u00e1 la suya, y tuvo que dejar los tres reductos de Nuet. Posesionadas de ellos las tropas que man daba el duque de Victoria, descendieron los batallo nes por la izquierda y ocuparon sucesivamente todos los fuertes de este flanco. Entre tanto, una de las octavas de la tercera brigada, con otra de la primera, penetraron en Berga: Cabrera hab\u00eda mandado aban donar dicha villa: pero dos compa\u00f1\u00edas carlistas se entretuvieron m\u00e1s de lo que deb\u00edan en dar cum plimiento \u00e1 dicha orden, y llevadas de un ardor marcial, continuaron haciendo fuego desde uno de los prados inmediatos \u00e1 la poblaci\u00f3n: el general Le\u00f3n, al ver esto, se puso \u00e1 la cabeza de algunos ginetes, y auxiliados de varios tiradores, dio una carga tan decidida, que las dos compa\u00f1\u00edas quedaron cortadas y prisioneras. Esto acab\u00f3 de decidir la acci\u00f3n, y las tropas de la reina se posesionaron completamente de la plaza y castillo de Berga, con los dem\u00e1s fortines exteriores de su circunferencia. Encontraron en sus baluartes 16 piezas de varios calibres, que Cabrera no tuvo tiempo de retirar y ocultar, como anterior mente lo hab\u00eda hecho con otras: hallaron adem\u00e1s en la poblaci\u00f3n conquistada una considerable cantidad de municiones, la maestranza, parques, fundici\u00f3n y f\u00e1brica de fusiles y p\u00f3lvora, todo perfectamente sur tido.\u00bb Casi la \u00fanica persona que qued\u00f3 en Berga durante el ataque fu\u00e9 el cura p\u00e1rroco D. Ram\u00f3n Moreta, va r\u00f3n ejemplar que m\u00e1s tarde hab\u00eda de morir en cum plimiento de su deber, quien sali\u00f3, solo, \u00e1 recibir al victorioso Espartero. Este public\u00f3 un bando, previ niendo que todo emigrado que no regresase en el t\u00e9rmino de tres d\u00edas, perder\u00eda sus bienes, que ser\u00edan"], [348, "340 EDAD MODERNA confiscados. Permaneci\u00f3 en Berga el duque de la Victoria hasta que las divisiones de su ej\u00e9rcito hu bieron obligado \u00e1 Cabrera \u00e1 pasar la frontera, pu blicando, el d\u00eda 7, una proclama en que declar\u00f3 ter minada la guerra civil."], [349, "CAP\u00cdTULO III Isabel II. \u2014 Amadeo I. De 1840 \u00e1 1872. Mejoras. \u2014 Los Matines y los republicanos.\u2014 C\u00f3lera morbo. \u2014 Revoluci\u00f3n de septiembre, etc. erminada la desastrosa guerra civil de los siete a\u00f1os, tom\u00f3 en Berga un extraor- dinario incremento la industria algodo- nera, convirti\u00e9ndose casi todas las casas de la poblaci\u00f3n en cuadras fabriles, m\u00e1s \u00f3 menos grandes \u00e9 importantes. Este desenvolvimiento de la industria coincid\u00eda con el que se determin\u00f3 en todos los ramos de la ri queza p\u00fablica de la naci\u00f3n. En esta \u00e9poca empez\u00f3 la construcci\u00f3n de la ca rretera que, uniendo \u00e1 Berga con la ciudad de Man resa, hab\u00eda de ponerla en comunicaci\u00f3n con el resto ele Espa\u00f1a por medio de ruedas. Largo tiempo dura ron las obras, que no fueron terminadas hasta 1878, pero ya desde muchos a\u00f1os antes la utilizaba el p\u00fa-"], [350, "342 EDAD MOPERN \\ blico, discurriendo por ella gran n\u00famero de veh\u00edcu los de todas clases. Tambi\u00e9n data de esta \u00e9poca la completa urbani zaci\u00f3n de la plaza del Val\u00ed deis Estudis (hoy de Viladomat), que fu\u00e9 dividida en paseos marcados por l\u00edneas de \u00e1rboles que comunicaron \u00e1 la plaza , dada su considerable extensi\u00f3n, cierto aspecto de alameda. En el a\u00f1o 1848 volvieron \u00e1 aparecer en campa\u00f1a los carlistas, \u00e1 quienes el pueblo dio el. nombre de Matines. Berga volvi\u00f3 \u00e1 sufrir las consecuencias de la guerra civil sin que ocurriera en la villa otro hecho notable, que el de haber penetrado en ella los carlis tas, sin que por esto lograsen hacer prisionera \u00e1 la guarnici\u00f3n que permaneci\u00f3 encerrada en el fuerte cuartel de San Francisco y en las Casas consistoria les, desde las cuales, pasando algunos guardias de seguridad por los tejados \u00e1 las casas de la calle del Golfo, hirieron desde ellas al cabecilla Castells, ma tando al corneta de \u00f3rdenes cjue anclaba \u00e1 su lado. Durante esta guerra ocurri\u00f3 el contraste de que los republicanos hiciesen su primera aparici\u00f3n en el palenque de la lucha armada, recorriendo el pa\u00eds \u00e1 la par que los carlistas, sin que se molestasen unos \u00e1 otros. Ametller y Bellera en la provincia de Gerona y el bergad\u00e1n Clemente Escobes y Xicart en la de Barcelona, fueron los primeros que en Espa\u00f1a sostu vieron con las armas la bandera republicana. Poco despu\u00e9s de esta guerra, afligi\u00f3 \u00e1 Berga una calamidad mucho m\u00e1s terrible y que los coet\u00e1neos recuerdan aun con horror y espanto: tal fu\u00e9 el c\u00f3lera morbo que se desarroll\u00f3 durante el verano de 1854. Present\u00f3se este terrible azote de la humanidad \u00e1"], [351, "CAP\u00cdTULO III 343 mediados de agosto y desapareci\u00f3 \u00e1 \u00faltimos de sep tiembre, despu\u00e9s de haber dejado el luto en todos los hogares. Fu\u00e9 tanta la crudeza con que se desarroll\u00f3, que llen\u00f3 de espanto aun \u00e1 los m\u00e1s valientes. Las fami lias algo acomodadas se apresuraron \u00e1 abandonar la poblaci\u00f3n, en la cual no qued\u00f3 m\u00e1s que la clase me nesterosa . De los individuos que constitu\u00edan el Ayun tamiento- tan s\u00f3lo quedaron en la villa el alcalde don Jos\u00e9 M.a Vilardaga con dos concejales y el se cretario D. Jos\u00e9 Roca; los dem\u00e1s hab\u00edan huido es pantados. Baste saber, para considerar la intensidad de la epidemia, que hubo d\u00eda en que fallecieron cincuenta personas, siendo as\u00ed que la poblaci\u00f3n no llegaba \u00e1 tres mil, pues \u00e1 m\u00e1s de haberla abandonado casi to das las familias que ten\u00edan alg\u00fan medio de subsis tencia, por escaso que fuese, eran muchos los b< r gadan\u00e9s epue trabajaban en la construcci\u00f3n de la carretera, en Puigreig. Hasta los cad\u00e1veres se ha br\u00edan quedado insepultos en las casas, \u00e1 no haber sido la actividad y celo del alcalde, que no hallando quien quisiera ejercer de enterrador, persuadi\u00f3 \u00e1 siete l\u00ed ocho desalmados, borrachos ele oficio, que lo desempe\u00f1asen \u00e1 cambio ele un buen sueldo. La desolaci\u00f3n era espantosa: parec\u00eda que la muerte ten\u00eda cernidas constantemente sus negras alas sobre la poblaci\u00f3n, infundiendo espanto hasta \u00e1 los m\u00e1s animosos. Pronto el cementerio qued\u00f3 lleno de cad\u00e1veres; por lo que el cura p\u00e1rroco D. Ram\u00f3n Moreta y el alcalde Sr. Vilardaga, resolvieron habi litar para campo santo un terreno cercano \u00e1 Casan pons. Iban una tarde estas dos autoridades comple-"], [352, "344 EDAD MODERNA tamente solas, \u00e1 bendecirlo, y se condol\u00edan de su aislamiento, cuando al pasar por delante de un caf\u00e9, el alcalde entr\u00f3 \u00e9 invit\u00f3 \u00e1 los concurrentes \u00e1 que les acompa\u00f1asen para dar alguna solemnidad \u00e1 aque lla funci\u00f3n. Cinco eran las personas que hab\u00eda en el caf\u00e9 y todas aceptaron la invitaci\u00f3n, por lo que se form\u00f3 una comitiva de siete personas que concu rrieron \u00e1 aquel acto: \u00e1 la misma hora del d\u00eda si guiente hab\u00edan fallecido cuatro de los acompa\u00f1antes. Este dato por s\u00ed s\u00f3lo da una idea de la desolaci\u00f3n que reinaba, la cual habr\u00eda sido aun mayor, \u00e1 no haber mediado los constantes afanes y desvelos de los se\u00f1ores cura p\u00e1rroco y alcalde, que de todo cui daban y \u00e1 todo atend\u00edan en lo posible, no descan sando ni de noche ni de d\u00eda. El reverendo cura p\u00e1rroco D. Ram\u00f3n Moreta, pag\u00f3 con la vida los desvelos por sus feligreses, y extenuado y rendido de cansancio, falleci\u00f3 en la pr\u00e1ctica de la caridad, que era la virtud que in\u00e1s siempre le hab\u00eda distinguido. Su muerte fu\u00e9 llorada por muchos bergadanes y muy sentida por todos, y la memoria de las virtudes que le adornaban y que practic\u00f3 constantemente en el largo periodo que tuvo \u00e1 su cargo la rector\u00eda de Berga, vive aun en el cora z\u00f3n de los bergadanes y se conservar\u00e1 por mucho tiempo. \u00a1Siempre son dignos de eterna memoria los que sacrifican su vida en aras de la humanidad! Tambi\u00e9n se acordaron los bergadanes de su al calde, y le pagaron con agradecimiento los sacrifi cios que realiz\u00f3 por la poblaci\u00f3n y la exposici\u00f3n en que puso su vida. Cuando hubo pasado la epidemia, se reuni\u00f3 el Ayuntamiento y todas las personas de alg\u00fan arraigo en la poblaci\u00f3n, y un\u00e1nimemente acor-"], [353, "CAP\u00cdTULO III 345 daron, en aquel tiempo en que aun no se estilaba eso de padres \u00f3 hijos de la patria, consignar en un acta la ejemplar y heroica conducta de su alcalde D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Vilardaga, para que se perpetuase su memo ria, y as\u00ed se hizo. \u00a1S\u00e9ale tambi\u00e9n permitido \u00e1 un hijo, rendir desde las p\u00e1ginas de este libro, un tributo de cari\u00f1oso res peto \u00e1, la memoria de su padre! Aun no hab\u00eda terminado el p\u00e1nico producido por la epidemia, cuando surgi\u00f3 la cuesti\u00f3n social, que tanto preocupa actualmente \u00e1 la opini\u00f3n p\u00fablica y que ya entonces produjo serios conflictos. En el a\u00f1o 1867, entraron en Berga, que se hallaba desguarnecida, los sublevados liberales al mando del general Baldrich, sin que ocasionaran \u00e1 la poblaci\u00f3n el m\u00e1s peque\u00f1o disgusto, y al siguiente d\u00eda, y cuando \u00e9stos ya hab\u00edan salido de ella, lleg\u00f3 una columna del ej\u00e9rcito que oblig\u00f3 \u00e1 sus habitantes \u00e1 levantarse en somat\u00e9n, que no tuvo consecuencia alguna. Du rante este a\u00f1o se hizo la canalizaci\u00f3n del agua, tanto para uso ele las casas particulares como para el p\u00fa blico, instal\u00e1ndose en las calles nuevas fuentes, que unidas \u00e1 las que hab\u00eda, hacen de Berga la poblaci\u00f3n de Catalu\u00f1a m\u00e1s abundantemente surtida de agua. Celebr\u00f3se tambi\u00e9n en Berga la revoluci\u00f3n de sep tiembre de 1868. que quit\u00f3 el trono \u00e1 D.a Isabel, co locando en \u00e9l por voto de las Cortes constituyentes, \u00e1 D. Amadeo. Nombr\u00f3se una Junta revolucionaria, de la cual fu\u00e9 elegido presidente D. Tom\u00e1s Galard, antiguo progresista y abogado. Esta Junta promovi\u00f3 muchas mejoras, la mejor de las cuales fu\u00e9 la trasla ci\u00f3n del cementerio al sitio que ya se hab\u00eda bende cido para este objeto durante el c\u00f3lera del 54."], [354, ""], [355, "CAP\u00cdTULO IV Amadeo I. \u2014 La Rep\u00fablica. \u2014 Alfonso XII. De 1872 \u00e1 1875. Levantamiento carlista.\u2014 Las facciones entran en Berga. \u2014 Sorpresa frustrada. \u2014 D. Alfonso y otros uibeeillas la atacan y toman de nue- vo. \u2014 Atrocidades. \u2014 Otro asedio y ataque de la villa por los carlis- tas. \u2014Incendio del barrio del arrabal. \u2014 Papel moneda.\u2014 Otros suce- sos de la guerra. on la revoluci\u00f3n de septiembre se desen- cadenaron todas las pasiones pol\u00edticas y no parec\u00eda sino que los espa\u00f1oles se ha- llaban pose\u00eddos de un fatal v\u00e9rtigo que les obligaba \u00e1 pelear unos con otros. El partido carlista, que pareci\u00f3 haber muerto en su \u00faltima tentativa de 1860, cual ave f\u00e9nix, revivi\u00f3 de sus cenizas potente y vigoroso. El antiguo cabecilla Castells fu\u00e9 el que se lanz\u00f3 al campo en abril de 1872 al grito de \u00a1abajo el ex tranjero! que de este modo llamaban sus enemigos al caballeroso rey D. Amadeo, siendo muy pronto imitado por otros varios cabecillas. Berga dio \u00e1 la"], [356, "348 EDAD MODERNA facci\u00f3n por jefes \u00e1 D. Benito Morlans y despu\u00e9s \u00e1 clon Ram\u00f3n Rosal (a) Ramones N\u00e9. La guarnici\u00f3n de Berga se compon\u00eda de dos com pa\u00f1\u00edas de cazadores de Catalu\u00f1a, y so organiz\u00f3 una secci\u00f3n de voluntarios movilizados al mando de Si m\u00f3n Manat. Fueron aumentando las partidas levantadas, y ya pasaban ele 400 hombres las de Castells, Morlans, Galcer\u00e1n, Camps y alguna otra, cuando al anoche cer del d\u00eda 4 de julio, entraron en Berga sin resis tencia, pues su guarnici\u00f3n permaneci\u00f3 en el cuartel de San Francisco, cobardemente all\u00ed retenida por dis posici\u00f3n de su comandante. Los carlistas penetraron en el casino de la calle Mayor que hab\u00eda sido centro mon\u00e1rquico liberal, al que hicieron una descarga hi riendo \u00e1 cuatro de los socios indefensos; \u00abotro pelot\u00f3n procedi\u00f3 con igual salvajismo en el caf\u00e9 del Negre;\u00bb pusieron en rehenes \u00e1 los vecinos D. Jos\u00e9 M.a Vilar daga, D. Joaqu\u00edn Farriols y D. Antonio Safont y salieron de la poblaci\u00f3n por la tarde del d\u00eda siguiente por creer que se acercaba una columna liberal, sol tando \u00e1 los rehenes tan pronto como desde Berga se les hubieron mandado 2,500 duros. La anarqu\u00eda en que [se hall\u00f3 sumida la naci\u00f3n, tan luego como en 11 de febrero de 1873, se hubo pro clamado la rep\u00fablica por las Cortes constituyentes, \u00e1 causa de la abdicaci\u00f3n que d\u00e9 la corona de Espa\u00f1a hizo para s\u00ed y para sus sucesores el rey Amadeo, con tribuy\u00f3 al aumento de los carlistas que adquirieron una osad\u00eda incre\u00edble. Berga, poblaci\u00f3n en todas ocasiones codiciada por los partidarios de D. Carlos, deb\u00eda ser de las primeras en sentir los efectos de aquel desbarajuste."], [357, "CAP\u00cdTULO IV 349 Ya \u00e1 primeros de marzo del propio a\u00f1o, las faccio nes intentaron sorprenderla, escalando la muralla por un patio que hab\u00eda en la calle del Pujol de abajo, contando \u00f3 no con inteligencias dentro de la villa; pero no les fu\u00e9 posible, porque los voluntarios repu blicanos que hab\u00eda, armado el diputado provincial D. Rafael Joaqu\u00edn Penina, previendo el caso, hab\u00edan ocupado aquel desamparado punto. Habi\u00e9ndoseles frustrado el plan, volvieron \u00e1 atacarla el d\u00eda 26 por la noche. Se reunieron para ello casi todas las fac ciones al mando de D. Alfonso, hermano del preten diente, con su esposa D.a Blanca, Saballs, Miret y otros, formando un total de unos 700 hombres. La guarnici\u00f3n de Berga se compon\u00eda de unos 500, al mando del gobernador comandante D. Rom\u00e1n Mo rales, de los cuales unos 80 formaban la compa\u00f1\u00eda de voluntarios de Targarona al mando del capit\u00e1n D. Rafael Niqui y otros 80 constitu\u00edan la compa\u00f1\u00eda de voluntarios movilizados, cuyo capit\u00e1n era el ber gad\u00e1n D. Antonio Safont y Cortichs; gente toda aguerrida y valiente, excepto unos cuantos reclutas de tropa. Empezaron los carlistas el ataque por la puerta de Sallagosa, y desde el primer momento se produjo el mayor desbarajuste entre los retenes del recinto de la muralla. Al romper el alba del d\u00eda 27, se apresuraron los vecinos \u00e1 tomar las armas en defensa de la pobla ci\u00f3n, resultando con esto que los defensores eran su periores en n\u00famero \u00e1 los que atacaban; pero como dentro de la plaza nadie mandaba, la defensa corr\u00eda por s\u00ed sola, y soldados, voluntarios y paisanos iban y ven\u00edan, siempre, empero, animosos, de uno \u00e1 otro si-"], [358, "350 EDAD MODERNA tio sin orden ni concierto: los oficiales, as\u00ed de tropa como de voluntarios, trinaban de coraje, pidiendo alguno de ellos \u00e1 voces que se abriesen los portales para salir \u00e1 fuera \u00e1 batirse con los carlistas; pero su valor se embotaba ante la inacci\u00f3n del gobernador Sr. Morales y del capit\u00e1n Niqui; hasta que aqu\u00e9l, sin motivo justificado, mand\u00f3 tocar retirada, replegando toda la fuerza al cuartel, cuyas puertas, sin nadie advertirlo, franque\u00f3 \u00e1 los carlistas, hall\u00e1ndose at\u00f3ni tos los defensores, prisioneros, sin saber darse cuenta de c\u00f3mo hab\u00eda sucedido. El capit\u00e1n general, se\u00f1or Contreras, en su parte oficial, atribuye \u00ab\u00e1 traici\u00f3n cid comandante militar Sr. Morales (son sus pala bras) la rendici\u00f3n de la villa, que no pod\u00eda ser otra cosa por lo que se prestaba \u00e1 la defensa, por encon trarse en anfiteatro y dominada por la fortaleza que evita los ataques por la parte alta; todo su recinto fortificado convenientemente para resistir \u00e1 las fac ciones que no cuentan sino con un mal ca\u00f1\u00f3n de hie rro, calibre de \u00e1 4; que no se hab\u00eda defendido sino unas cuantas horas, cuando ten\u00eda un gran repuesto de municiones y una guarnici\u00f3n de 450 \u00e1 500 hom bres, capaz no s\u00f3lo ele defenderse, sino de atacar y vencer \u00e1 los carlistas que aqu\u00ed se presentaron, que no fueron m\u00e1s que unos 700.\u00bb A las atinadas observaciones del general Contre ras debemos a\u00f1adir: cjue los habitantes de la villa tienen por hecho incuestionable la traici\u00f3n del co mandante militar D. Rom\u00e1n Morales, con la cual convino el capit\u00e1n de voluntarios Niqui; se\u00f1alan con el dedo \u00e1 los paisanos que sirvieron de intermedia rios, uno de los cuales recibi\u00f3 en pago de los carlis tas el empleo de capit\u00e1n y el derecho de merodear"], [359, "CAP\u00cdTULO IV 351 por el pa\u00eds, y a\u00f1aden que al Sr. Morales se le pro meti\u00f3 el empleo ele coronel y la cantidad de 10,000 duros que impusieron \u00e1 la poblaci\u00f3n, nada de lo cual se le quiso dar, porque con la defensa que la guarni ci\u00f3n hizo por s\u00ed sola, tuvieron los carlistas cerca de 100 bajas; pero todo eso, es probable que sean calum nias, y legalmente discurriendo, hemos de convenir en que los Sres. Morales y Niqui son dos inocentes buenas personas, pues tales resultan de la sumaria que se instruy\u00f3. Cuando Miret intim\u00f3 \u00e1 los defensores de la villa, en el cuartel de San Francisco, que dejasen las ar mas, les prometi\u00f3 bajo palabra_.de honor que queda r\u00edan inmediatamente libres; cuya promesa no les fu\u00e9 cumplida, sino que se los llevaron prisioneros, asesi nando entre Serchs (Pont ele Ravent\u00ed) y Guardiola, por orden de Saballs, \u00e1 67 hombres de la compa\u00f1\u00eda de voluntarios de Targarona. Este horroroso hecho que disgust\u00f3 \u00e1 los mismos carlistas, especialmente \u00e1 D. Alfonso y \u00e1 Miret, quienes no por esto se libran de la responsabilidad que les alcanza, porque deb\u00edan hacer algo m\u00e1s que disgustarse, produjo un movi miento de indignaci\u00f3n en toda Espa\u00f1a y aun en todo el mundo civilizado, y \u00e9l fu\u00e9 la primera y m\u00e1s prin cipal causa de que los carlistas no lograron jam\u00e1s ganar la voluntad de los habitantes pac\u00edficos. A las diez de la ma\u00f1ana del 28, \u00f3 sea del d\u00eda si guiente \u00e1 la rendici\u00f3n de la plaza, llegaron \u00e1 Berga las columnas de Cabrinety y Mart\u00ednez Campos com binadas, retir\u00e1ndose los carlistas hacia Serchs, no sin ser molestados con un vivo tiroteo que les hizo la vanguardia del ej\u00e9rcito, persigui\u00e9ndoles cerca de tres horas, al cabo de las cuales regres\u00f3 \u00e1 Berga."], [360, "352 EDAD MODERNA El d\u00eda siguiente, lo fu\u00e9 tambi\u00e9n de espanto p\u00e1ra los habitantes de la villa, pues hab\u00eda llegado \u00e1 ella el general Contreras con tropa y el 7.\u00b0 batall\u00f3n franco m\u00f3vil de Catalu\u00f1a, al mando del diputado \u00e1 Cortes por el distrito, D. Federico Rusca; y al saberse la hecatombe hecha por los carlistas, soldados y volun tarios, especialmente los compa\u00f1eros de batall\u00f3n con las v\u00edctimas, pues tambi\u00e9n los hab\u00eda, deseosos de vengarlas empezaron \u00e1 destrozar los muebles de un caf\u00e9 cuyo due\u00f1o era tenido por carlista \u00e9 intentaron prender fuego \u00e1 unas veinte casas de otros tantos se\u00f1alados por ser ele aquella opini\u00f3n, para impedir lo cual hizo sobrehumanos esfuerzos else\u00f1or Rusca, logrando calmar alg\u00fan tanto los \u00e1nimos, con el pres tigio que le daba su car\u00e1cter de diputado. \u00a1Y en el entretanto. D. Rafael Niqui, el capit\u00e1n de la com pa\u00f1\u00eda de voluntarios, el jefe de las 68 v\u00edctimas in moladas, hab\u00eda llegado libre, sano y salvo, \u00e1 Barce lona! \u00bfD\u00f3nde se ha visto, ni c\u00f3mo se explica, que el enemigo fusile al infeliz \u00e9 inconsciente soldado prisio nero y deje libre al jefe?... Pongamos punto, y \u00e1 otra cosa. Estaba confiado el mando militar de la villa al coronel D. Manuel Pav\u00eda, y la guarnici\u00f3n se compo n\u00eda de parte del regimiento de Estremadura, del bata ll\u00f3n francom\u00f3vil n\u00famero .7 , y de una secci\u00f3n de artiller\u00eda con sus ca\u00f1ones, sistema'Krup. Con las alarmas y sustos consiguientes s\u00e9 lleg\u00f3 hasta el 10 ele julio, d\u00eda en que llegaron \u00e1 la villa unos cuantos soldados fugitivos que explicaron la cat\u00e1strofe que el d\u00eda anterior hab\u00eda ocurrido en el pueblo de Alpens \u00e1 la columna del infatigable bri gadier Cabrinety, que fu\u00e9 v\u00edctima de su arrojo y"], [361, "Cap\u00edtulo iv 353 de la insubordinaci\u00f3n en que estaba el ej\u00e9rcito. Trataron los carlistas de aprovecharse de la im portante victoria que acababan de obtener, presen t\u00e1ndose el d\u00eda 11 delante de Bag\u00e1, cuya peque\u00f1a guarnici\u00f3n, compuesta \u00fanicamente de dos compa\u00f1\u00edas de tropa, se les rindi\u00f3 sin casi oponer resistencia. Al siguiente d\u00eda 12 por la tarde, se presentaron delante de Berga, creyendo f\u00e1cil su toma, pero se equivocaron. La guarnici\u00f3n se aprest\u00f3 \u00e1 hacer una vigorosa resistencia y la artiller\u00eda del castillo des mont\u00f3 muy pronto la bater\u00eda que los carlistas pusie ron en Fuma\u00f1a. Continuaron \u00e9stos en los alrededores de la poblaci\u00f3n molestando \u00e1 los retenes con conti nuos disparos, pero sin atreverse \u00e1 intentar un formal y decisivo ataque hasta el d\u00eda 28, en que se alejaron por la aproximaci\u00f3n de la columna del coronel Lera. Sali\u00f3 este jefe de la poblaci\u00f3n dejando para guar necerla, adem\u00e1s de la tropa del regimiento de Estre madura, el batall\u00f3n franc orn\u00f3 vil n\u00famero 7, y los batallones n\u00fameros 1.\u00b0 y 2.\u00b0 voluntarios de la Rep\u00fa blica \u00e1 las \u00f3rdenes del coronel D. Juan Mart\u00ed (a) Xich de las Barraquetas. Con tan numerosa guarnici\u00f3n no era de presumir que los carlistas pensasen en intentar nada contra la villa; pero no sucedi\u00f3 as\u00ed, pues su plan era el de apo derarse de ella \u00e1 toda costa, y \u00e1 este objeto, se reunie ron D. Alfonso, Saballs, Tristany, Huguet, Freixa, Camps y casi todos los dem\u00e1s cabecillas catalanes, formando un conjunto de unos 4,000 hombres, 300 ca ballos, 2,000 individuos del somaten de los pueblos circunvecinos, y dos piezas de artiller\u00eda de monta\u00f1a, los cuales establecieron un riguroso bloqueo \u00e1 la villa, haci\u00e9ndola objeto de constantes ataques, en vista de 23"], [362, "354 EDAD MODERNA que las proposiciones de capitulaci\u00f3n fueron siempre rechazadas por el comandante militar coronel D. Ma nuel Pav\u00eda, y despu\u00e9s por el teniente coronel D. An tonio. Figueroa que tom\u00f3 el mando de la plaza por enfermedad de aqu\u00e9l. El desbarajuste, el p\u00e1nico y los atropellos que se cometieron desde el d\u00eda 3 de agosto en que empez\u00f3 el bloqueo hasta el 17 en que lo levantaron las colum nas del brigadier Reyes y del coronel Casanovas, son indescriptibles. Robos y asesinatos, de todo hubo; y el tiroteo entre los carlitas y la guarnici\u00f3n era conti nuo, verific\u00e1ndose serios encuentros, cuando \u00e9sta abandonaba las murallas y sal\u00eda \u00e1 atacar \u00e1 los sitia dores. En una de estas salidas practicadas por tres com pa\u00f1\u00edas del Xich el d\u00eda 10, fu\u00e9 incendiado todo el barrio del arrabal, quedando destruidas por las lla mas 50 casas. Este acto de salvajismo atrajo sobre los voluntarios del Xich de las Barraquetas la ira de los paisanos y de la restante guarnici\u00f3n, parando en un tris el que no se produjere dentro de los muros de la villa una colisi\u00f3n sangrienta. Durante este terrible sitio fu\u00e9 cuando el Ayunta miento, de acuerdo con la. Junta de armamento y de fensa, y para subvenir \u00e1 la falta de met\u00e1lico que ocasionaba serias cuestiones, entre los voluntarios, acord\u00f3 hacer un empr\u00e9stito de 20,000 pesetas emiti das en papel moneda. A propuesta del alcalde don Ram\u00f3n Pujol y Thom\u00e1s que hab\u00eda sugerido esta idea, dispuso el Ayuntamiento la emisi\u00f3n de billetes de 1, 2, 4 y 8 reales, amortizables al momento que el tenedor presentare papel por valor de 500 reales. Estos billetes eran impresos y ten\u00edan sus contrase\u00f1as,"], [363, "Cap\u00edtulo 355 siendo de papel blanco los de 1 , 2 y 4 reales y de papel amarillo los de 8. El d\u00eda 1 7 del mismo mes llegaron \u00e1 Berga las co lumnas del brigadier Reyes y del coronel Casanovas, despu\u00e9s de haber sostenido una empe\u00f1ada acci\u00f3n con los carlistas que les esperaron en la villa de Girone 11a. Al siguiente d\u00eda volvieron \u00e1 partir ele la villa, dejando el brigadier Reyes por \u00fanica guarnici\u00f3n la secci\u00f3n de artiller\u00eda y unos 450 hombres del regi miento ele Estremadura, habiendo sido in\u00fatiles cuan tas gestiones se hicieron para que dejase mayor n\u00famero de defensores, que quedaban desalentados, consider\u00e1ndose como v\u00edctimas entregadas al enemi go; pero, por la tarde del mismo d\u00eda, volvieron \u00e1 reanimarse con la llegada de 500 hombres del regi miento de C\u00e1diz, que el brigadier Reyes, mejor aconsejado, resolvi\u00f3 mandar \u00e1 la villa, cuando j-a estaba camino de Manresa. Pronto volvi\u00f3 la villa \u00e1 sufrir un nuevo y rigu roso asedio que fu\u00e9 levantado por el brigadier D. Ale jo Ca\u00f1as, que lleg\u00f3 el d\u00eda 25 de septiembre. Este perit\u00edsimo jefe que custodiaba un convoy de unos 150 carros, al pasar por el llano de Can Riera de Puig rerg, sostuvo con los carlistas una acci\u00f3n que dur\u00f3 dos d\u00edas, sufriendo en ella los carlistas una desas trosa derrota, y conquistando Ca\u00f1as una gloriosa p\u00e1gina para su historia militar, pues en sentir de personas competentes fu\u00e9 aquella la acci\u00f3n de guerra m\u00e1s comprometida y mejor dirigida de cuantas se libraron en Catalu\u00f1a. Los carlistas iban mandados por Planas y por el bergad\u00e1n D. Cayetano Freixa, que se hab\u00eda pasado \u00e1 sus filas, siendo coronel del ter cio de la Guardia Civil de esta provincia."], [364, "356 EDAD MODERNA Este a\u00f1o de triste memoria para Berga finaliz\u00f3 con la sorpresa que las facciones al mando de Tris tany intentaron contra el castillo, pretendiendo en la noche del 18 de noviembre volar con dinamita parte del muro de aquel fuerte al cual ten\u00edan ya adosadas las escalas por las cuales deb\u00edan subir; pero al es truendo del petardo que no ocasion\u00f3 da\u00f1o alguno, la guarnici\u00f3n hizo varios disparos que alejaron al ene migo. Otros varios bloqueos sufri\u00f3 la villa, siendo in mensas las penalidades de los vecinos, pero que en lo sucesivo y hasta la terminaci\u00f3n de la guerra se hi cieron menos sensibles, por la normalizaci\u00f3n que se dio \u00e1 la campa\u00f1a, en cuanto subi\u00f3 al trono Alfon so XII, y m\u00e1s que todo por figurar al frente de la poblaci\u00f3n un Ayuntamiento presidido por D. Ram\u00f3n Pujol y Thom\u00e1s, que \u00e1 todo atend\u00eda y un gobernador como lo fu\u00e9 el coronel D. Juan Monsoniz, que desem pe\u00f1\u00f3 las funciones de su cargo con un tacto y celo superiores \u00e1 todo encomio, siendo secundado en sus proyectos por una ronda compuesta de unos 70 volun tarios del pa\u00eds al mando de D. Juan Casades\u00fas."], [365, "CAP\u00cdTULO V Alfonso XII y Alfonso XIII. De 1875 \u00e1 1890. Mejoras.\u2014 Escritores naturales de Berga y otros particulares. W\u00bfPifr\u00c9\u00edffi0Z^SE en Berga, durante el largo per\u00edodo m (\u00a7I\u00c9i\u00cdliwl am*aza es^e cap\u00edtulo, de la paz de lIlL^lllFJip disfrutado la naci\u00f3n, sin que haj^a \u2022qgSta^gm^ habido m\u00e1s conmociones serias que las producidas por el apasionamiento que ha predomi- nado en las elecciones, tanto para diputados \u00e1 Cor- tes, como para diputados provinciales y concejales. Hase terminado durante este per\u00edodo la construc- ci\u00f3n de la gran cloaca en la calle Mayor, la que fu\u00e9 perfectamente adoquinada. Tambi\u00e9n se ha termi- nado la v\u00eda, que por fuera la muralla deb\u00eda unir la parte baja de la poblaci\u00f3n con la plaza de Vilado mat, cuj^a mejora, empezada por el Ayuntamiento presidido por D. Ram\u00f3n Pujol y Thom\u00e1s, ha sido continuada hasta el collado de Santa Magdalena,"], [366, "358 EDAD MODERNA sirviendo de uni\u00f3n de la carretera de Manresa con la provincial de Berga \u00e1 Montesquiu, que pasa por detr\u00e1s del castillo; constituyendo un ameno y c\u00f3 modo paseo para solaz y esparcimiento de los ber gadanes. Desde dicho collado de Santa Magdalena se ha empezado tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de otro camino vecinal que dirige \u00e1 Capolas, el cual todav\u00eda no se ha terminado. Otra mejora de importancia lo es tambi\u00e9n la ins talaci\u00f3n del colegio de 1.a y 2.a ense\u00f1anza, no obs tante ele no ser este establecimiento docente lo que debiera, atendida la respetable cantidad que existe. para su sostenimiento, procedente de la herencia del Dr. D. Ram\u00f3n Sal\u00f3, que la dej\u00f3 \u00edntegra para aquel objeto. Y ya que ele ense\u00f1anza tratamos, no ser\u00e1 por de m\u00e1s a\u00f1adir que, si bien en todos tiempos ha produ cido Berga hombres eminentes en todas las carreras cient\u00edficas y literarias, son pocos los publicistas na turales de la villa. Por lo menos, en mis averigua ciones, no he acertado \u00e1 dar con ellos. Anteriores \u00e1 este siglo, tan s\u00f3lo han llegado \u00e1 mi noticia: el Dr. D. Mag\u00edn Anglerill, que en 1767 es cribi\u00f3 una Disertado inmaculatam virginis concep tionem; y Fr. Antonio Baylina, de la orden de San Francisco y guardi\u00e1n del convento de santo Tom\u00e1s de Riudeperas, que \u00e1 \u00faltimos del siglo pasado y prin cipios del presente, escribi\u00f3 varias obras, en prosa y en verso, alguna de ellas de verdadero m\u00e9rito. Tam bi\u00e9n se public\u00f3 un folleto titulado: Relaci\u00f3n de mu chos y relevantes servicios con que la real villa de Berga, etc, cuya redacci\u00f3n an\u00f3nima tengo fun-"], [367, "CAP\u00cdTULO v 359 dados motivos para atribuir al notario D. Jos\u00e9 Al tarriba. Desde mediados del presente siglo se ha desarro llado un tanto entre los bergadanes la afici\u00f3n \u00e1 es cribir, public\u00e1ndose algunas obras, cuyo n\u00famero ser\u00eda mucho m\u00e1s considerable, si los que tienen ca pacidad y estudios para ello, no los empleasen exclu sivamente en la redacci\u00f3n de trabajos para peri\u00f3di cos. Los escritores que en este per\u00edodo han publicado alguna obra son los siguientes: Blanchart (D. Jos\u00e9), abogado y secretario que fu\u00e9 de la \u2022 Universidad literaria de Barcelona. Public\u00f3 dos tomos de poes\u00edas: la novela titulada El castillo de Stirling y cinco dramas del g\u00e9nero rom\u00e1ntico. Ribera (D. Jos\u00e9), abogado. Escribi\u00f3 una Gram\u00e1 tica de la lengua castellana. Cornelias (Rdo. Antonio). Public\u00f3 una traducci\u00f3n de Pensamientos de un protestante, que llen\u00f3 de con cienzudas notas. La obra en un tomo Armon\u00eda entre la religi\u00f3n y la ciencia, que ha sido muy celebrada, y la Introducci\u00f3n \u00e1 la filosof\u00eda, que se compone de los prolog\u00f3menos de un libro, cuyos materiales ten\u00eda preparados al sorprenderle la muerte, y que \u00e1 decir de sus amigos, deb\u00eda alcanzarle la inmortalidad. Ac tualmente se est\u00e1 haciendo en Berga una suscrici\u00f3n para dedicarle un recuerdo que perpet\u00fae su memoria. Pujol Thom\u00e1s (D. Ram\u00f3n). Hizo imprimir unos Apuntes para la Historia de Berga, extens\u00edsimos y detallados, que me han prestado mucha utilidad para la confecci\u00f3n de este libro. Quintana (Rdo. Clemente). Tiene publicada una Gram\u00e1tica de la lengua latina. Ball\u00fas (Rdo. Buenaventura). Novena en honor"], [368, "360 EDAD MODERNA de Ntra. Sra. de Queralt, precedida de apuntaciones hist\u00f3ricas sobre el santuario de este nombre. P\u00eda (Rdo. D. Jos\u00e9). Tres Cantos \u00e1 la Virgen, Co rona po\u00e9tica dedicada \u00e1 la paz de Cuba, y La raza de color, folleto dedicado \u00e1 mejorar la condici\u00f3n de los negros de Cuba. La mayor gloria, dedicada al Dr. Sarda. Canal (D. Juan). Drama en tres actos: Lo Cas tell de Blancas ort, manuscrito representado en el tea tro de Berga, y La assenci\u00f3 de Cristo, drama en un acto. Soler y Col\u00ed. Resultat de la educado, drama en cuatro actos que se represent\u00f3 en el teatro de Berga. Se han publicado adem\u00e1s, ele autor an\u00f3nimo, Me moria descriptiva del Canal industrial de Berga, y Lo Forat de Estela. Anglerill (Ram\u00f3n). Aunque no sea hijo de Ber ga, no obstante, por serlo de Vilacla, pueblo tan pr\u00f3 ximo \u00e1 ella, merece ser citado por su bien escrita obrita, en catal\u00e1n: Historia de Santa Marta de la Quar. Si las ciencias y la literatura han tenido alg\u00fan desarrollo, las bellas artes no se han quedado reza gadas. La m\u00fasica ha tenido distinguidos cultivado res naturales de Berga: el dibujo y la escultura se hallan muy bien representados por los hermanos Obiols, y la pintura tiene tambi\u00e9n sus profesores en algunos bergadanes, entre los cuales sobresali\u00f3 el her mano jesuita, D. Juan Canudas, cuyos cuadros han merecido un\u00e1nimes aplausos, y que en temprana edad ha sido arrebatado al arte por la muerte. En cambio, la industria ha ca\u00eddo de tal manera que puede casi afirmarse que no existe dentro de la"], [369, "CAP\u00cdTULO v 361 poblaci\u00f3n. La instalaci\u00f3n de los grandes estableci mientos fabriles para la elaboraci\u00f3n del algod\u00f3n, ha muerto \u00e1 los telares de mano, quitando el movi miento de la villa, que ha pasado \u00e1 la orilla del Llo bregat.'Debido \u00e1 esto la poblaci\u00f3n fu\u00e9 perdiendo, no bastando \u00e1 detener su decaimiento, ni el t\u00edtulo de ciudad que le otorg\u00f3 el gobierno por real decreto de 8 de mayo de 1877, ni la construcci\u00f3n del ferrocarril econ\u00f3mico que la une con Manresa. Para hacer que Berga volviese \u00e1 ocupar en el concierto de la industria el sitio de honor que le co rresponde por sus antecedentes y por su historia, te n\u00edan algunos bergadanes un proyecto eficaz, relega do, no obstante, \u00e1 la condici\u00f3n ele las quimeras irrealizables: tal era el de desviar el r\u00edo Llobregat, conduciendo sus aguas \u00e1 la poblaci\u00f3n por medio de un canal. A realizar este antiguo sue\u00f1o, dedic\u00f3 toda su pasmosa actividad, D. Marcelino Buxad\u00e9, guiado por el solo amor \u00e1 su patria, haciendo los estudios preliminares del canal, cuya concesi\u00f3n le fu\u00e9 otor gada en 13 agosto de 1885; la poblaci\u00f3n solemniz\u00f3 este hecho con unas entusiastas y brillantes fiestas que duraron tres d\u00edas, y en las que se victore\u00f3 al concesionario, \u00e1 cuya iniciativa se deb\u00eda el proyecto, al diputado provincial D. Manuel Farguell, que tra baj\u00f3 \u00e9 influy\u00f3 para la pronta concesi\u00f3n y al inge niero Sr. Corsini y ayudante Sr. Cirera, que fueron los autores del trazado. El Sr. Buxad\u00e9, obtenida que hubo la concesi\u00f3n, la cedi\u00f3 desinteresadamente, y sin siquiera resarcirse de los importantes desembolsos que le hab\u00eda ocasio nado, \u00e1 los bergadanes todos, que inmediatamente dieron principio \u00e1 las obras de construcci\u00f3n. La des-"], [370, "362 EDAD MODERNA cripci\u00f3ii de esta important\u00edsima obra, s\u00e9 halla en el cap\u00edtulo preliminar, por lo que no hemos de a\u00f1adir aqu\u00ed cosa alguna, debiendo, empero, hacer notar un hecho, que se presta \u00e1 alguna reflexi\u00f3n. La presa del canal, llamado \u00e1 hacer de Berga la segunda po blaci\u00f3n ele Catalu\u00f1a, lame las plantas del cerro en que se ergu\u00eda, orgulloso, el feudal castillo de Guar diola. Los bergadanes de los pasados siglos, en las oca siones dif\u00edciles, iban all\u00ed para sostener con las armas la fortaleza de que Berga era se\u00f1ora; por dos veces, en los reinados de Pedro IV de Arag\u00f3n y ele Feli pe IV de Castilla, corri\u00f3 abundante su sangre, ver tida generosamente en aras de la lealtad y del pa triotismo, en el mismo sitio en que sus descendientes de los actuales tiempos, movidos por su amor al tra bajo, han ido \u00e1 buscar fecundo manantial de prospe ridad y riqueza para su patria idolatrada. Y, no habiendo ocurrido posteriormente otros hechos dignos de notarse, doy por terminado este humilde libro, cuyas faltas y defectos, conf\u00edo me dis pensar\u00e1n mis conciudadanos, teniendo en cuenta que tan s\u00f3lo mi amor por el pa\u00eds me ha guiado en el camino, que una vez trazado, puede otro recorrer con m\u00e1s competencia y con m\u00e1s tino que los m\u00edos."], [371, "AP\u00c9NDICE I (p\u00e1g- 17) Datos meteorol\u00f3gicos recogidos por D. Lu\u00eds Blanxart. Temperatura media, grados cent\u00edgra- dos 13\u00b0 Promedio de las temperaturas m\u00e1xi- mas, de verano 26\u00b0 Promedio de las temperaturas m\u00edni- mas, de invierno 2o Temperatura m\u00e1xima extrema (en 13 a\u00f1os) 34\u00b0 Temperatura m\u00ednima extrema (en 13 a\u00f1os) 12\u00b0 bajoO Altura barom\u00e9trica inedia 692 mm. Altura m\u00e1xima extrema (enero 16 y 17, a\u00f1o 1882) 711 mm. Altura m\u00ednima extrema (febrero 20, a\u00f1o 1888) 673 mm. Oscilaci\u00f3n extrema. ...... 37 mm. Promedio anual del agua llovida (1876 \u00e1 1890) 862 mm,"], [372, "364 AP\u00c9NDICE 1884, a\u00f1o de lluvia m\u00e1xima. . . . 1,152 mm. 1880, a\u00f1o de lluvia m\u00ednima. . . . 557 mm. Promedio anual de los d\u00edas de lluvia (1876 \u00e1 1890) 84 d\u00edas. 1884, a\u00f1o de m\u00e1s d\u00edas de lluvia. . . 104 d\u00edas. 1878, a\u00f1o de menos d\u00edas de lluvia. . 60 d\u00edas. Vientos dominantes: SO.\u2014 S.\u2014 E.\u2014 O.\u2014 SE.\u2014 NO.\u2014 N. II (p\u00e1g- 19) Calles y plazas que componen la ciudad de Berga Rosario. Calle del Vals. Traves\u00eda Cuforp. Cuforp. Calle ele la Ribera. Bajada Vals. Plaza de la Cruz. Calle, de la Cruz. Ronda Moreta. Ronda Queralt. Bajada San Francisco. San Francisco. Traves\u00eda San Francisco. Ciudad. Plaza de las Fuentes. Calle Pujol abajo. Plazuela Ciudad. Golfo. Id. id. arriba. Plaza de San Juan. Callej\u00f3n de San Juan. Menor ets abajo. Bonrep\u00f3s. Fuente Viver. Torre horas. Subida Pinsania. Afueras Pinsania. Pinsania. Id. arriba. Calle de Liado. Plaza calle del Horno. Calle de la Uni\u00f3n. Llansalabarra. Traves\u00eda Piedad."], [373, "AP\u00c9NDICE 365 Piedad. Gatuellas. San Antonio (antes Plaza Plaza Constituci\u00f3n. Hospital. Boltas Claris. Callnou. Miralles. Cementerio. Plaza Viladomat (antes Val\u00ed). Val\u00ed de abajo. Olmo). Mulos. Traves\u00eda Mux\u00ed. Subida Castillo. Santa Magdalena. Plaza Santa Magdalena. Ca\u00f1\u00e1is. Casto."], [374, "AP\u00c9NDICE 366 III (p\u00e1g. 179) Relaci\u00f3n por orden cronol\u00f3gico de los se\u00f1ores QUE EJERCIERON JURISDICCI\u00d3N SE\u00d1ORIAL SOBRE Berga y Bergad\u00e1n Relaci\u00f3n de cada uno con su antecesor. T\u00edtulo A\u00f1os en los cuales ejercieron la jurisdicci\u00f3n. NOMBRES DE LOS SE\u00d1ORES. que usaron. Bara Bernardo Berenguer Bernardo, segunda vez. Seniofredo. Aledr\u00e1n Guillermo Aledr\u00e1n, segunda vez. . Al\u00e1rico Vifredo de Ri\u00e1 Salom\u00f3n Vifredo el Velloso.. . . Mir\u00f3n Seniofredo Oliva C\u00e1breta Vifredo Bernardo Guillermo Guillermo Ram\u00f3n.. . . Guillermo Jord\u00e1n y Ber-, nardo Guillermo. . J Bern.'10 Guillermo, solo.' Ram\u00f3n Berenguer III, el Grande Ram\u00f3n Berenguer IV, el Santo. ...... Hugo de Peguera. . . . Ponce de Peguera . . . Berenguer de Peguera. Pedro de Berga Pedro de Berga Sibila de Berga Sibila Roger \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb hijo id. hermano hijo id. id. parieoie m\u00e1s pr\u00f3ximo Conde ile Barcelona id. id. id. id. id. id. id. id. id. id. id. Conde de Cerda\u00fca id. id. id. Conde de Cergadi i id. Conde de Cerda\u00eda 801 \u00e1 820 820 \u00e1 832 832 \u00e1 836 836 \u00e1 844 844 \u00e1 848 ! 848 \u00e1 849 \\ 849 \u00e1 850 I 850 \u00e1 852 852 \u00e1 857 857 \u00e1 864 864 \u00e1 873 873 \u00e1 898 898 \u00e1 928 928 \u00e1 967 967 \u00e1 990 990 \u00e1 1025 '1025 \u00e1 1090 i 1090 \u00e1 1095 | hijos id. 1095 \u00e1 1109 \u00bb id. 1109 \u00e1 1117 pariente m\u00e1s cercano Conde de Barceluna 1117 \u00e1 1131 hijo cesionario hijo id. cesionario hijo hija id. id. \u2022 1131 \u00e1 1148 / 1148 \u00e1 1190 i \u00bb 1190 \u00e1 1228 1228 \u00e1 1275 \u00bb \u00bb Condesa de Patlars ) id. 1275 \u00e1 1309"], [375, "AP\u00c9NDICE 367 Sibila Roger hizo una permuta con el rey de Ara g\u00f3n D. Jaime II, el Justo, en virtud de la cual Berga y Bergad\u00e1n j_as\u00f3 \u00e1 ser territorio realengo, permane ciendo unida \u00e1 la corona sin m\u00e1s interrupci\u00f3n cjue la que ocasion\u00f3 la venta \u00e1 carta de gracia que del mis mo hizo el rey D. Juan \u00e1 su hija D.a Juana en el a\u00f1o 1191, por raz\u00f3n de su matrimonio con Mateo, conde de Foix, retrovertiendo \u00e1 la corona tan luego como en 1193, el rey pag\u00f3 \u00e1 su hija el dote prome tido . IV (p\u00e1g. 292) Jefes de la coronela en el a\u00f1o 1714. Coronel. Jos\u00e9 Pastor y Descatllar, Conceller en cap 1.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Jos\u00e9 Ferrer. Sub-cabos. Antonio Freixa, Baltasar Ptosal, Mag\u00edn Ferrer. 2.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Jos\u00e9 Cruell. Sub-cabos. Jos\u00e9 Santamar\u00eda, Diego Junqueras, Juan Fortich."], [376, "36$ AP\u00c9NDICE 3.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Jos\u00e9 Guix. Sub-cabos. Hip\u00f3lito Camps, Antonio Obiols, Juan Freixa. 4.f COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Pedro Mux\u00ed. Sub-cabos. Ram\u00f3n Fortich, Gaspar Ferrer, Jos\u00e9 Cluet. 5.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Jos\u00e9 Baylina. Sub-cabos. Francisco Clar\u00eds, Pedro Rosal, Jos\u00e9 Obiols. G.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Jacinto Vilardaga. Sub-cabos. Jos\u00e9 Prat, Isidro Roca, Diego Puig. 7.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Francisco Corsell. Sub-cabos. Pedro Farriols. Miguel Mux\u00ed, Antonio Tuyet."], [377, "ap\u00e9ndice 369 8.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Jos\u00e9 Clar\u00eds. Sub-cabos. Juan Rosal, Miguel Cortada, Jos\u00e9 Mas. 9.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Juan Sastre. Sub-cabos. Ignacio Puig, Juan Calonge, Pedro Roca. 10.a COMPA\u00d1\u00cdA. Cabo. Mariano Boxad\u00e9. Sub-cabos. Francisco Boxad\u00e9, Francisco P\u00eda, Jos\u00e9 Aspert. Vll\\. 24"], [378, ""], [379, "P\u00c1G3 35 \u00cdNDICE A LA CIUDAD DE BERGA \u00d3 Obras y documentos que han i*roporcionado las noticias para escribir este libro 7 Pr\u00f3logo 9 CAPITULO PRELIMINAR.\u2014 Situaci\u00f3n geogr\u00e1fica de Berga: su ' clima: sus fuentes y sus principales productos. \u2014 Su poblaci\u00f3n: sus barrios y sus calles. \u2014 Su industria y su comercio.\u2014Esta blecimientos p\u00fablicis.\u2014 Templos: instituciones ben\u00e9ficas. \u2014 Ad ministraci\u00f3n municipal: n\u00famero de habitantes: presupues to, etc. \u2014 Instrucci\u00f3n p\u00fablica. \u2014Gobierno militar. \u2014 Orden ju- dicial. \u2014V\u00edas do comunicaci\u00f3n 15 EDAD ANTIGUA CAP\u00cdTULO PRIMERO. -Primitivos pobladores. \u2014 Desde los primeros tiempos hasta 234 a\u00f1os antes de J. C. \u2014 Noticias pre- hist\u00f3ricas. \u2014 Los celtas. \u2014 Athanagia: su poblaci\u00f3n, usos, cos- tumbres, etc 27 CAP\u00cdTULO II.\u2014 Dominaci\u00f3n cautaiunesa.\u2014 De 234 \u00e1218 antes de J. C. \u2014Origen de los cartagineses.\u2014 Su dominaci\u00f3n en Es- pa\u00f1a, y particularmente en Athanagia.\u2014 Hann\u00f3n en el pais de los berg'itanos. CAP\u00cdTULO III.\u2014 Dominaci\u00f3n romana.\u2014 De 218 hasta el a\u00f1o 1\u00b0 de i./ era cristiana.\u2014 Los bergitanos declarados contra Roma. \u2014La antigua Athanagia es la actual Berga.\u2014 El pais de los bergitanos.\u2014 Athanagia tomada y destruida por Eseipi\u00f3n.\u2014 Levantamiento de los bergitanos contra Roma, sofocado por el c\u00f3nsul Cat\u00f3n.\u2014 Seguudo levantamiento y toma de Castrum Vergium por el mismo c\u00f3nsul.\u2014 Tercer levantamiento y toma de. Vergium por el propio Cat\u00f3n y crueldad de \u00e9ste para con los vencidos.\u2014 Los bergitanos romaniz\u00e1ndose 43 CAPITULO IV. \u2014 Contin\u00faa la dominaci\u00f3n romana.\u2014 Desde 1.\" hasta 412.\u2014 Algunos hechos notables de aquel tiempo.\u2014 Pene-"], [380, "372 \u00cdNDICE Paos. tra en el pais el cristianismo. \u2014 Santos que sufrieron el marti rio en Berga. \u2014 Los bergitanos completamente romanizados. \u2014 Vergium, ciudad municipal. \u2014 Recuerdos de aquella \u00e9poca. . . 55 CAPITULO V. \u2014 Dominaci\u00f3n goda.\u2014 De 412 \u00e1 711.\u2014 Ocupan los visigodos parte de Catalu\u00f1a.\u2014 Invasi\u00f3n de los francos.\u2014 Cam- bio de capital. \u2014 Insurrecci\u00f3n. \u2014 Demarcaci\u00f3n de di\u00f3cesis. \u2014 Cultura de los dominadores, \u2014 Recuerdos de aquella \u00e9poca.. . 63 CAP\u00cdTULO VI.\u2014 Dominaci\u00f3n \u00e1rabe. \u2014 De 111 \u00e1 800.\u2014 Los \u00e1ra- bes invaden la Espa\u00f1a. \u2014 Destrucci\u00f3n de Berga.\u2014 Los cristia- nos refugiados en las monta\u00f1as. \u2014 Restauraci\u00f3n de Berga por Ludovico P\u00edo.\u2014 Poblaci\u00f3n \u00e1rabe en Albiol. 69 EDAD FEUDAL CAP\u00cdTULO PRIMERO.\u2014 Los condes de la Marca y de Bar- celona. \u2014 De 800 \u00e1 808.\u2014 Restauraci\u00f3n de Berga y su exten- si\u00f3n. \u2014 Luchas con los \u00e1rabes.\u2014 Sitio de Berga. --Destrucci\u00f3n del ej\u00e9rcito sitiador. \u2014 Levantamiento de Ayz\u00f3n.\u2014 Critica si- tu\u00e1cibn'de Berga, mejorada por Vifredo el Velloso. \u2014 Emblema \u00f3 escudo de la villa 77 CAP\u00cdTULO II.\u2014 Los condes de Cerda\u00f1a. -De 808 \u00e1 967.\u2014 Ber- ga agregada al condado de. Cerde\u00f1a \u2014Consagraci\u00f3n de igle- sias. \u2014 Castillo de Solsona. \u2014 Porqu\u00e9 se cree que Berga perte- nec\u00eda al condado de Besal\u00fa.\u2014 Otra invasi\u00f3n \u00e1rabe 87 CAP\u00cdTULO III. -Los condes de Cerda\u00f1a.\u2014 De 967 \u00e1 977.\u2014 Oliva Cabreta.\u2014 Construcci\u00f3n de iglesias y fortalezas. \u2014 Guerra con el conde de Carcasona. \u2014 Fundaci\u00f3n del monasterio de Se- rrateix. . 03 CAP\u00cdTULO IV.\u2014 Los condes de Cerda\u00f1a.\u2014 De 977 \u00e1 990.\u2014 La orden Benedictina.\u2014 Monasterio de San Lorenzo.\u2014 -Priorato de San Salvador.\u2014 Nueva y terrible invasi\u00f3n \u00e1rabe.\u2014 El conde Oliva y los nobles y principales del pa\u00eds en Manresa,\u2014 Carta puebla de Cardona. \u2014 Oliva renuncia el condado 103 CAP\u00cdTULO V.\u2014 Los condes de Cerda\u00f1a.\u2014 De 990 \u00e1 1025.\u2014 Otras invasiones \u00e1rabes. \u2014 Fundaci\u00f3n del monasterio de la Portella, y vicisitudes por las que ha pasado.\u2014 Gislaberto: Iglesia de la Quar 111 CAPITULO VI.\u2014 Bernardo y Guillermo de Bergad\u00e1 y los condes de Cerda\u00f1a. \u2014 De 1025 \u00e1 1095.\u2014 Pago bergitano.\u2014 Bernardo, titulado conde de Berga. \u2014 Cuestiones con el conde de Barcelona.\u2014 Guillermo de Bergad\u00e1.\u2014 Berga no fu\u00e9 nunca condado feudal 121 CAPITULO VIL\u2014 Los condes de Cerda\u00f1a y los de Barce-"], [381, "ijs'dice 373 P\u00c1GS. lona.\u2014 De 1095 \u00da1147. \u2014 Bergadanes en las cruzadas al Oriente y en la conquista de Mallorca.\u2014 Berga unida al condado de Bar- celona.\u2014 Otra invasi\u00f3n \u00e1rabe.\u2014 Uni\u00f3n de Catalu\u00f1a y Arag\u00f3n. 129 CAP\u00cdTULO VIII. \u2014 Los condes de Barcelona. \u2014 De 1147 d 1148. \u2014 Conquista de Almer\u00eda. \u2014 Galcer\u00e1n de Pinos, se\u00f1or de Bag\u00e1, prisionero de los \u00e1rabes.\u2014 Pedro Pinos procura el res- cate de su hijo.\u2014 Tributo de las cien doncellas 137 CAPITULO IX.\u2014 Los Pegueras.\u2014 De 1148 \u00e1 1190\u2014 Conquista de Tortosa.\u2014 El conde Ram\u00f3n Berenguer el Santo cede \u00e1 Hugo de Peguera la villa de Berga y territorio Bergad\u00e1n.\u2014 Quienes eran los Pegueras.\u2014 Circuito de Berga.\u2014 Lo Palau.\u2014 Expul- si\u00f3n total de los \u00e1rabes del territorio de Catalu\u00f1a.\u2014 Algara- das. \u2014 Los Pegueras venden el feudo de Berga \u00e1 los padre\u00e9 hijo Pedio y'Pedro de Berga 119 CAP\u00cdTULO X.\u2014 Los Bergas.\u2014 De 1190 \u00e1 1228.\u2014 Quienes eran los Bergas.\u2014 Reparaci\u00f3n del castillo y de las murallas.\u2014 Cala- midades.\u2014 Bergadanes en las batallas de las Navas de Tolosa y de Murct.\u2014 Fundaci\u00f3n del convento de Santa Magdalena.\u2014 \u00eddem del de frailes mercenarios. \u2014 Pertinaz sequ\u00eda 155 CAP\u00cdTULO XI.\u2014 Los Bergas.\u2014 De 1228 \u00e1 1275.\u2014 Conquista del reino de Mallorca. \u2014 Engrandecimiento de la casa de los Ber- gas. \u2014 Los Bernardos. \u2014 Profundas disenciones de D. Pedro de Berga y otros se\u00f1ores con el rey. \u2014 Guerra civil. \u2014 Lustre de la familia de los Bergas 163 CAP\u00cdTULO XII.\u2014 Los condes de Pallars.\u2014 De 1275 \u00e1 1309.\u2014 Sibila de Berga. \u2014 El conde de Pallars se posesiona del feudo de Berga. \u2014 Cuesti\u00f3n de los feudos.\u2014 Levantamiento de los ba- rones contra el rey y derrota de aqu\u00e9llos. \u2014 Berga en las Cor- tes. \u2014 Guerra contra los franceses.\u2014 Irritante vejamen estable- cido en la villa. \u2014 Fundaci\u00f3n del hospital de pobres. \u2014 Los barones de Mataplana.\u2014 Los condes de Pallars permutan con el rey D. Jaime el Justo el feudo de Berga 173 EDAD REAL CAP\u00cdTULO PRIMERO.\u2014 Jaime II el Justo y Alfonso el Be- ui\u00edjno. \u2014 De 1309 \u00e1 1336. \u2014 J\u00fabilo. \u2014 Ordenaciones reales. \u2014 Conquista de Cerde\u00f1a. \u2014 Privilegio llamado non separando.\u2014 \u00eddem de las verduras. \u2014 Guerra con Granada. \u2014 Confirmaci\u00f3n de libertades. \u2014 Impuestos municipales 181 CAP\u00cdTULO II.\u2014 Pedro IV de Arag\u00f3n, III de Catalu\u00f1a.\u2014 De 1336 d 1350. \u2014 Cortes en Barcelona. \u2014 El infante D. Jaime en Berga. \u2014 Guerra con el rey de Mallorca.\u2014 Los bergadanes en \u00ed"], [382, "374 \u00cdNDICE P\u00c1G?. Cerda\u00f1a. \u2014 Segunda vez los- bergadanes en Cerda\u00f1a.\u2014 El rey de Mallorca, Jaime III, desterrado \u00e1 Berga. \u2014 Acci\u00f3n en el Collet de Hevna.\u2014 Peste 189 .,\u201e.,^. \u2014 _..v. \u2014 _ CAPITULO III. \u2014 Contin\u00faa el reinado de Pedro IV.\u2014 De 1350 \u00e1 1380.\u2014 'Cortes en Perpi\u00f1\u00e1n. \u2014 Reforma del Concejo. \u2014 Ducado de Gerona.\u2014 Malhechores.\u2014 Guerra contra Castilla.\u2014 Privilegio de Lleuda. \u2014 \u00eddem non separando. \u2014 Almotacen\u00eda.\u2014 La baron\u00eda de Guardiola. \u2014 El castillo de Blancafort.\u2014 Indus- tria lanera.\u2014 Otros privilegios.\u2014 Hornos p\u00fablicos 197 CAP\u00cdTULO IV.- Termina el reinado de D. Pedro IV.\u2014 De 1380 \u00e1 1387.\u2014 El duque de Gerona en Berga.\u2014 Queralt. . . 205 CAP\u00cdTULO V.\u2014 Juan I el Cazador y Juana, condesa de Foix. \u2014 De 1381 \u00e1 1393. \u2014 Confirmaci\u00f3n de privilegios. \u2014 Preparati vos guerreros.\u2014 El rey Juan vende \u00e1 su hija Juana la villa y veguer\u00edo de Berga. \u2014 Concordia con Juana. \u2014 Vuelve Berga al dominio del rey 213 CAP\u00cdTULO VI. \u2014 Juan I el Cazador (se6\u00fcSda vez).\u2014 De 1393 \u00fa 1396. \u2014 Privilegio Non separando.\u2014 Venta de servicios \u00e9 im- puestos. \u2014Bailes. \u2014 Fiestas p\u00fablicas. \u2014 Patum.. 219 CAP\u00cdTULO VIL\u2014 Mart\u00edn el Humano, Fernando de Antequera y Alfonso el Grande.\u2014 De 1396 \u00e1 1458. \u2014 Guerra con el conde de Foix. \u2014 Privilegios del rey D. Mart\u00edn. \u2014 Confirmaci\u00f3n de los privilegios anteriores. \u2014 D. Alfonso el Grande visita la villa de Berga. \u2014 Privilegios que le concedi\u00f3. \u2014 Nuevos privilegios. . . 229 CAPITULO VIH.\u2014 Juan II el Grande.\u2014 De 1458 d 1479.\u2014 Gue- rra contra el rey y contra los remensas. \u2014 Toma de Bag*\u00e1. \u2014 El rey de Sicilia entra en Berga. \u2014 Reducci\u00f3n del Concejo. \u2014 Fin de la guerra. \u2014 Guerra contra los franceses 236 CAP\u00cdTULO IX.\u2014 Fernando II el Cat\u00f3lico.\u2014 De 1479 \u00e1 1516.\u2014 Uni\u00f3n de Arag\u00f3n y Castilla. \u2014 El ducado de Cardona. \u2014 Los UlLl.lJ _Hj _r_.X_.gVJl. J \\_i. _...!._. __,l UU\u00bb__IU\u00cd_ ULAZ, VttlUUtJd. \u00cdJXJO jud\u00edos. \u2014 La aljama bergadana. \u2014 La sinagoga. \u2014 Los Xixells. . 241 CAP\u00cdTULO X.\u2014 Juana la Loca v Carlos I.\u2014 De 1516 \u00e1 1556.\u2014 Expedici\u00f3n \u00e1 Argel. \u2014 Id. A Cerda\u00f1a y Rosell\u00f3n.\u2014 Berga cues- ti ai. \u00abi r* i \\-i i o 1 novAn i-I i-i lio \u00edti. .->\u25a0.\u2022. t\u00cd !_\u25a0_ n\u00bb. _-._ i iln i'it \u00ab.ni- 7 7./. \u25a0 . _-? _-. tiona con el bar\u00f3n de Bag\u00e1.\u2014 Privilegios de ferias, lleuda, elecci\u00f3n de baile y mercado 247 CAP\u00cdTULO XI.\u2014 Felipe II y Felipe III.\u2014 De 1556 \u00e1 \u00cd621.\u2014 Capilla del Rosario. \u2014 Expediciones contra hugonotes.\u2014 Casa consular.\u2014 Saqueo de la iglesia. \u2014 Expediciones contra bando- leros.\u2014 Di\u00f3cesis.\u2014 M\u00e1s expediciones.\u2014 importante privilegio. \u2014 Cuestiones varias 25 V>U..tI\"ll,,,I t M,. l.O, ................ _.il._ CAP\u00cdTULO XII.\u2014 Felipe IV.\u2014 De 1621 \u00e1 16 65. \u2014Expediciones contra los franceses en el Rosell\u00f3n.\u2014 Guerra deis Segadors \u2014 Moneda bergadana.\u2014 Salidas contra los franceses en Catalu\u00f1a. \u2014Berga en poder de los franceses.\u2014 Es recobrada por los es pa\u00f1oles.\u2014Otra. sahdas contra franceses. , . 259"], [383, "375 \u00edndice PAOS. CAP\u00cdTULO XIII.\u2014 Carlos II.\u2014 De \u00cd665 \u00e1 1700.\u2014 Los bandole- ros.\u2014 Guerra con Francia. -Nueva ig'lesia parroquial. \u2014 Suce- sos varios 271 CAP\u00cdTULO XIV.\u2014 Felipe V.\u2014De 1100 A 1713.\u2014 Berga se de- clara por Felipe .V.\u2014 Presta la obediencia al archiduque Car- los de Austria.\u2014 Conspiraci\u00f3n y prisiones de bergadan\u00e9s. \u2014 Se derriba el convento de Santa Magdalena 277 CAP\u00cdTULO XV.\u2014 Contin\u00faa el reinado de Felipe V.\u2014De 1713 \u00e1 1746.\u2014 Berga se somete \u00e1 Felipe V.\u2014 Ataque y toma del cas- tillo.\u2014 La coronela.\u2014 Salidas de la milicia y ataque de la villa. 287 CAP\u00cdTULO XVI.\u2014 Fernando VI, Carlos III y Carlos IV.\u2014 De 1746 A 1808. \u2014 Estado de la poblaci\u00f3n. \u2014 Administraci\u00f3n muni- cipal. \u2014 Industria. \u2014 Bellas artes.\u2014 Instrucci\u00f3n 299 EDAD MODERNA CAP\u00cdTULO PRIMERO. -Fernando VIL -De 1808 \u00e1 1833.\u2014 Guerra de la Independencia. \u2014 Batalla del Bruch.\u2014 Guerrille- ros y somatenes. \u2014 La Junta superior de Catalu\u00f1a en Berga. \u2014 Busa.\u2014 Cortes de C\u00e1diz. \u2014 Teatro.\u2014 Libera les y absolutistas en Berga, en 1821.\u2014 Sublevaci\u00f3n, en 1827 311 CAP\u00cdTULO II.\u2014 Isabel II.\u2014 De 1833 \u00e1 1840.\u2014 Guerra civil de los siete a\u00f1os. \u2014 Acci\u00f3n deis Tos\u00e1is. \u2014 Milicia nacional. \u2014 Molino del Mut.\u2014 Ataque y toma de la villa por Urbiztondo. \u2014 Berga capital de los carlistas. \u2014 El conde de Espa\u00f1a: su mando y su muerte. \u2014 Cabrera en Berga. \u2014 Toma de \u00e9sta por Espartero, y fin de la guerra 319 CAP\u00cdTULO III.\u2014 Isabel II.\u2014 Amadeo I. \u2014De 1840 \u00e1 1872.\u2014 Me- joras. \u2014 Los matines y los republicanos. \u2014 C\u00f3lera morbo. \u2014 Re- voluci\u00f3n de septiembre, etc 3tl CAP\u00cdTULO IV. \u2014Amadeo I. \u2014La Rep\u00fablica.- Alfonso XII.\u2014 De 1872 \u00e1 1875.\u2014 Levantamiento carlista.\u2014 Las facciones en- tran en Berga.\u2014 Sorpresa frustrada. \u2014 D. Alfonso y otros ca- becillas la atacan y toman de nuevo.\u2014 Atrocidades,\u2014 Otro asedio y ataque de la villa por los callistas.\u2014 Incendio del ba- rrio del arrabal. ---Papel moneda.\u2014 Otros sucesos de la guerra\u00bb 347 CAP\u00cdTULO V. \u2014 Alfonso XII v Alfonso XIII. \u2014 De 1875 \u00f3 1890.\u2014 Mejoras.\u2014 Escritores naturales de Berga; y otros par- ticulares 3,-)7"], [384, "376 \u00cdNDICE AP\u00c9NDICE P\u00c1GS. Datos meteorol\u00f3gicos 363 Calles y plazas de Berga 3\u00fc4 Relaci\u00f3n por orden cronol\u00f3gico de los se\u00f1ores que ejercieron jurisdicci\u00f3n se\u00f1orial sobre Berga y Bergad\u00e1n 366 Jefes de la coronela en el a\u00f1o 1714 3C7"], [385, ""], [386, ""], [387, ""], [388, ""]]