[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "A MAGYARS\u00c1G KELETKEZ\u00c9SE \u00c9S GYARAPOD\u00c1SA IRTA V\u00c1MB\u00c9RY \u00c1RMIN. BUDAPEST. FRANKLIN -T\u00c1RSULAT MAGVAU \u00cdROD. INT\u00c9ZET \u00c9S K\u00d6NYVNYOMDA. 1895."], [6, "Franklin-T\u00e1rsulat nyomd\u00e1ja."], [7, "I BEVEZET\u00c9S. 1. ETHNOLOGIA \u00c9S NEMZETI EL\u0150\u00cdT\u00c9LETEK. Valamint a hegyi patakt\u00f3l a v\u00f6lgybe lesodort k\u0151, a melv hirtelen rohant\u00e1ban k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le rokon \u00e9s ideeen geol\u00f3giai elemet mag\u00e1val ragadott, l\u00e9nyeges alkot\u00f3 r\u00e9szei ben csak gondos elemz\u00e9ssel ismerhet\u0151 meg, \u00e9pen \u00fagy \u00e1ll a dolog egyes n\u00e9pekkel, a melyeket a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s kor\u00e1nak viharai a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem sz\u00ednpad\u00e1n ide-oda ker gettek. A k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g csuji\u00e1n abban \u00e1ll, hogy, holott a k\u0151-anyag alakul\u00e1s\u00e1nak folyamat\u00e1ban elegy\u00fcl\u00e9s l\u00e1that\u00f3, de nem vegy\u00fcl\u00e9s, \u00e9s a tapad\u00e1s a vizsg\u00e1lat munk\u00e1j\u00e1t megk\u00f6nny\u00edti, az ethnikai koh\u00f3b\u00f3l kiker\u00fclt n\u00e9p-vegy\u00fc letek magv\u00e1nak \u00e9s egyes t\u00f6red\u00e9keinek igazi mivoltj\u00e1t bens\u0151 \u00f6sszevegv\u00fcl\u00e9s\u00f6k k\u00f6vetkezt\u00e9ben nem egvk\u00f6nnven &kJ \u00cdDkJ %j lehet kider\u00edteni. Ezt k\u00e9nvtelenek vagvunk \u00e9szrevenni, ha kJ O*/ az \u00f6sszes eur\u00f3pai n\u00e9pek k\u00e9p\u00e9t figyelmesen n\u00e9zz\u00fck. Min\u00e9l t\u00f6bb vil\u00e1got der\u00edtett a t\u00f6rt\u00e9nelem a k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9si vonalak egyes \u00fatjaira \u00e9s \u00e1llom\u00e1saira, min\u00e9l teljesebbek a r\u00e9gm\u00falt id\u0151b\u0151l fel\u00e9nk hangz\u00f3 tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok \u00e9s le\u00edr\u00e1sok, ann\u00e1l vil\u00e1go sabbakk\u00e1 v\u00e1lnak az elburkolt k\u00e9p k\u00f6rvonalai \u00e9s ann\u00e1l meg b\u00edzhat\u00f3bb\u00e1 lesz kutat\u00e1saink eredm\u00e9nye. A mai eur\u00f3pai n\u00e9pek eredet\u00e9r\u0151l tal\u00e1n m\u00e9g lehet vitatkozni, azonban p\u00e9l d\u00e1ul az angol, franczia, n\u00e9met \u00e9s olasz n\u00e9p alakul\u00e1s\u00e1nak folyamat\u00e1val k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl tiszt\u00e1ban vagyunk. A klasszikus \u00f3kor m\u0171velts\u00e9gi korszaka itt olyan nyomokat hagyott r"], [8, "REVEZET\u00c9S. 4 h\u00e1tra, a melyek nem tekintve ama r\u00e9gen elm\u00falt id\u0151nek kezdetleges \u00e1llapotait \u00e9s elvadul\u00e1s\u00e1t, ak\u00e1rh\u00e1ny t\u00f6rt\u00e9nelmi seg\u00edt\u0151-eszk\u00f6znek l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9t megk\u00f6nny\u00edtett\u00e9k. Egyes, mythu sokba \u00e9s mond\u00e1kba burkolt hagyom\u00e1nyok, a melyeket szil\u00e1rd t\u00f6rt\u00e9neti adatok t\u00e1mogatnak, j\u00f3tev\u0151 vil\u00e1got der\u00ed tenek e n\u00e9pek keletkez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9re, \u00fagy hogy ve gy\u00fcl\u00e9s\u00f6k \u00e9s krist\u00e1lyosod\u00e1suk folyamat\u00e1t ritk\u00e1n hom\u00e1 lyos\u00edtja el a k\u00e9ts\u00e9g vagy rejtv\u00e9nyess\u00e9g \u00e1rny\u00e9ka. A jelenleg ismert eur\u00f3pai n\u00e9pek keletkez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6r t\u00e9net\u00e9re az im\u00e9nt v\u00e1zolt k\u00e9p alkalmazhat\u00f3. Azonban eg\u00e9szen m\u00e1sk\u00e9p alakul egy ural-alt\u00e1ji n\u00e9p helyzete, a melynek b\u00f6lcs\u0151j\u00e9t nem ismerj\u00fck, hajdankori t\u00f6rt\u00e9net\u00e9r\u0151l \u00e9s v\u00e1ndorl\u00e1sair\u00f3l alig tudunk valamit \u00e9s a mely forg\u00f3 sz\u00e9l ragadta felh\u0151k\u00e9nt z\u00fadult \u00c1zsia belsej\u00e9b\u0151l Eur\u00f3p\u00e1ra, itt a kereszty\u00e9n vil\u00e1g hat\u00e1rain letelepedett \u00e9s ezer\u00e9ves l\u00e9tez\u00e9se ut\u00e1n is m\u00e9g mindig ethnologiai rejtv\u00e9nyk\u00e9nt van el\u0151tt\u00fcnk. A magyarok eredet\u00e9r\u0151l \u00edrt tanulm\u00e1nyomban megkis\u00e9rlettem bebizony\u00edtani, hogy e n\u00e9p, hab\u00e1r nyelv alakjai t\u00falnyom\u00f3an ugor-jellem\u0171ek, \u2014 sz\u00f3kincs\u00e9nek leg nagyobb r\u00e9sze ugyanis t\u00f6r\u00f6k, \u2014 uralkod\u00f3 ethnikai alkot\u00f3r\u00e9szeiben t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r eredet\u0171 \u00e9s mint e n\u00e9pfaj \u00e1ga vagy nemzets\u00e9ge l\u00e9pett a vil\u00e1g esem\u00e9nyeinek sz\u00ednpad\u00e1ra. E n\u00e9zetem, a melyet ig\u00e9nytelen tanulm\u00e1ny alakj\u00e1ban k\u00f6z\u00f6ltem, annak idej\u00e9n hosszas \u00e9s heves ellenkez\u00e9sre adott okot. Tudom\u00e1nyos ellenfeleim el\u0151sz\u00f6r azt a hib\u00e1t k\u00f6vett\u00e9k el, hogy a nyelvnek ethnologiai feladatok meg old\u00e1s\u00e1ban val\u00f3 bizony\u00edt\u00f3 erej\u00e9t t\u00fals\u00e1gosan sokra becs\u00fcl t\u00e9k, a mennyiben makacsul elz\u00e1rk\u00f3ztak azon t\u00e9ny el\u0151l, a melyet ma minden gondolkoz\u00f3 ember elfogad, hogy tudniillik a nyelv a bizony\u00edt\u00f3 anyagnak csak egy r\u00e9sze lehet, nem pedig egyetlen \u00e9s m\u00e9rt\u00e9kad\u00f3 nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1gi bizony\u00edt\u00e9k. A nyelv ugyan megmutatja az els\u0151 \u00e9s leg als\u00f3 r\u00e9teget, a melyen a jelenleg el\u0151tt\u00fcnk \u00e1ll\u00f3 ethnos"], [9, "REVEZET\u00c9S. 5 fel\u00e9p\u00fclt, n\u00e9mileg fel is t\u00fcnteti a nemzettesthez ut\u00f3bb csatlakozott elemek min\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00e9s mennyis\u00e9g\u00e9t, azonban annak \u00fatj\u00e1t-m\u00f3dj\u00e1t, mik\u00e9pen folyt le az elvegy\u00fcl\u00e9s, \u00e9s hogy v\u00e1jjon nem v\u00e1ltozott-e meg t\u00f6k\u00e9letesen ethnikai jellem\u00e9ben a n\u00e9p t\u00f6rzse k\u00e9s\u0151bbi gyarapod\u00e1s k\u00f6vetkez t\u00e9ben, azaz, hogy v\u00e1jjon p\u00e9ld\u00e1ul ugor n\u00e9p nem v\u00e1lt-e k\u00e9s\u0151bb t\u00f6r\u00f6k t\u00f6bbs\u00e9g hozz\u00e1j\u00e1rult\u00e1val physikai tekintet ben t\u00f6r\u00f6kk\u00e9: mindezt a nyelv meg nem magyar\u00e1zza, mert a sz\u00f3ban, mint az \u0151skori \u00e1llapotok mozzanat\u00e1ban, nem t\u00fckr\u00f6z\u0151dik a tovahalad\u00f3 ethnikai fejl\u0151d\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nete. M\u00e1sodszor sokkal ink\u00e1bb b\u00edztak az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelv tudom\u00e1ny elm\u00e9leteiben, mint a mennyire e csupa-k\u00e9ts\u00e9g tudom\u00e1ny mai naps\u00e1g meg\u00e9rdemli, \u00e9s a nyelvi seg\u00edt\u0151 eszk\u00f6z\u00f6kkel elk\u00f6vetett er\u0151szakoskod\u00e1ssal eleve rossz h\u00edrbe kevert\u00e9k kutat\u00e1suk eredm\u00e9ny\u00e9t. Alaposan k\u00e9pzett szak embereknek, a milyenek ellenfeleim voltak, ezen t\u00fal s\u00e1gos tudom\u00e1nyos buzgalma k\u00f6nnyen \u00e9rthet\u0151; ann\u00e1l nagyobb \u00f6r\u00f6mmel veszem most \u00e9szre, hogy a harczol\u00f3 philologusok ifjabb nemzed\u00e9ke \u00e9s \u00fajabb hadsora \u00faj ir\u00e1nyba t\u00e9rt. Oda jutottunk haz\u00e1nkban, hogy a [nyelv bizony\u00edt\u00f3 erej\u00e9t kell\u0151 m\u00e9rt\u00e9k\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtsuk \u00e9s hogy ne besz\u00e9lj\u00fcnk ethnikai, hanem csak nyelvi rokons\u00e1gr\u00f3l, mid\u0151n a magyarnak \u00e9s az ural-alt\u00e1jiak t\u00f6bbi \u00e1g\u00e1nak atyafis\u00e1gi fok\u00e1t meghat\u00e1rozzuk. A k\u00e9rd\u00e9s ezzel szeren cs\u00e9sen k\u00e9tfel\u00e9 oszlott, tudniillik a nyelvi \u00e9s az ethnikai rokons\u00e1g k\u00e9rd\u00e9s\u00e9re. Els\u0151 r\u00e9sz\u00e9vel, a melynek fejteget\u00e9 s\u00e9ben a magyar nyelvtudom\u00e1ny k\u00f6zel sz\u00e1zesztend\u0151s mun k\u00e1ss\u00e1g\u00e1val m\u00e1r jelent\u00e9keny eredm\u00e9nyt \u00e9rt el, itt, mint mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt\u0151dik, nem akarunk foglalkozni \u00e9s nem is fog lalkozhatunk. A tiszta philologiai \u00e1ll\u00e1spont mindenesetre nagy jelent\u0151s\u00e9g\u0171 a magyar nyelvnek, s\u0151t az eg\u00e9sz ural alt\u00e1ji nyelvter\u00fcletnek nyelvtani \u00e9s sz\u00f3t\u00e1ri viszonyaira n\u00e9zve, mert azzal, hogy a magyar par excellence k\u00e9ve-"], [10, "6 REVEZET\u00c9S. r\u00e9knyelv, a benne tal\u00e1lhat\u00f3 sz\u00f3t\u00e1ri \u00e9s nyelvtani anyag \u00e9rt\u00e9ke tetemesen emelkedik; s\u0151t mondhatni, hogy a magyar nyelvben rejlik \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n a legr\u00e9gibb eml\u00e9k, a mely az \u00f6sszes ural-alt\u00e1ji nyelvter\u00fcleten r\u00e1nk maradt. Ha teh\u00e1t el is hiszsz\u00fck, hogy behat\u00f3 philologiai kutat\u00e1sok az alaktannak nem egy hom\u00e1lyos pontj\u00e1t fog j\u00e1k felvil\u00e1gos\u00edtani \u00e9s a sz\u00f3kincsnek nem egy eddigel\u00e9 rejtett szav\u00e1t megfejteni, m\u00e9gis azt kell \u00e1ll\u00edtanunk, hogy ebb\u0151l a magyar n\u00e9p ethnikai t\u00f6rt\u00e9net\u00e9re vagyis keletke z\u00e9se folyam\u00e1ra csak kev\u00e9s vil\u00e1goss\u00e1g fog der\u00fclni. E t\u00e9ren m\u00e1s eszk\u00f6z\u00f6ket kell alkalmaznunk \u00e9s eg\u00e9szen m\u00e1s vil\u00e1 got gy\u00fajtanunk. T\u00f6rt\u00e9nelmi adatok, \u00e9p\u00fcletek \u00e9s m\u0171v\u00e9 szeti eml\u00e9kek hi\u00e1ny\u00e1ban ugyan mi is felhaszn\u00e1ljuk \u00e9s b\u00e1tran fel is haszn\u00e1lhatjuk a nyelvi bizony\u00edt\u00e9kok seg\u00edt s\u00e9g\u00e9t, mert az anthropologiai ismertet\u0151 jelek nyilv\u00e1nval\u00f3 bizony\u00edt\u00f3 erej\u00e9re, ha az igazat megvalljuk, a physikai saj\u00e1ts\u00e1gok r\u00f6vid tartama miatt m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 t\u00e1maszkod hatunk. Azonban si duo faciunt idem, non est idein. Az illet\u0151 nyelveml\u00e9kek egybev\u00e1g\u00e1s\u00e1ban keress\u00fck \u00e9s meg tal\u00e1ljuk azon \u00fatnak egyes hat\u00e1rk\u00f6veit vagy \u00fatmutat\u00f3it, a melyen a magyarok v\u00e1ndorl\u00e1saik alatt v\u00e9gig mentek, nem kev\u00e9sbb\u00e9 azonban azon ethnikai elemek honoss\u00e1gi bizony\u00edtv\u00e1ny\u00e1t is, a melyeket hossz\u00fa \u00fatjokon \u00e9s Panno ni\u00e1ban val\u00f3 leteleped\u00e9s\u00f6k ut\u00e1n bekebeleztek. Hogy itt egy ugor genitivus, ott meg egy t\u00f6r\u00f6k ige-alak a ma gyarral t\u00f6bb\u00e9 vagy kev\u00e9sbb\u00e9 megegyezik, annak r\u00e1nk n\u00e9zve \u00e9pen semmi jelent\u0151s\u00e9ge sincs, mert nek\u00fcnk az ethnoshoz \u00e9s nem a nyelvhez van k\u00f6z\u00fcnk, ez a kett\u0151 pedig egym\u00e1st\u00f3l l\u00e9nyegesen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 fogalom. A philo logiai veszeked\u00e9s a kever\u00e9knyelvek term\u00e9szet\u00e9t \u00e9s miben l\u00e9t\u00e9t illet\u0151leg m\u00e9g sok\u00e1ig eg\u00e9sz buzgalommal folyhat; a mi \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00fcnket itt teljesen a kever\u00e9kn\u00e9p term\u00e9szete \u00e9s l\u00e9nyege foglalja el. E kever\u00e9kn\u00e9p finn-ugor eredete"], [11, "REVEZET\u00c9S. 7 fel\u0151l legkisebb k\u00e9ts\u00e9g\u00fcnk sincs, de a t\u00f6rt\u00e9nelem folyam\u00e1n egy rokon n\u00e9pelein soraiban felolvadt \u00e9s jelenleg mint tarka ethnikai vegy\u00fcl\u00e9k \u00e1ll el\u0151tt\u00fcnk. Teh\u00e1t xc\u00edt iko/tp' kever\u00e9kn\u00e9pnek tartjuk a magyarok mai n\u00e9p\u00e9t. Ez az \u00cdt\u00e9let bizony\u00e1ra kegyetlen\u00fcl hangzik azoknak f\u00fcl\u00e9ben, a kik megt\u00e9vesztve kr\u00f3nik\u00e1saink k\u00e9p zelet\u00e9nek ragyog\u00f3 sz\u00edn\u0171 festm\u00e9ny\u00e9t\u0151l, honunk alap\u00edt\u00f3iban egys\u00e9ges n\u00e9pet akarnak l\u00e1tni, a mely harczosainak sz\u00e1z ezreivel a r\u00e9gi Pannoni\u00e1n rajt\u00fct\u00f6tt \u00e9s ott mintegy var\u00e1zs \u00fct\u00e9sre magyar \u00e1llamot alap\u00edtott. E feltev\u00e9s a nemzeti b\u00fcszkes\u00e9gnek bizony legjobban esn\u00e9k, a nemzeti b\u00fcsz kes\u00e9gnek, a mely nem tekinti azt, hogy t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 Eur\u00f3pa legt\u00f6bb n\u00e9pe rokon \u00e9s idegen elemekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 kever\u00e9kb\u0151l keletkezett. Hi\u00e1ba, egy\u00e9neknek \u00e9s n\u00e9peknek egyar\u00e1nt er\u0151sen jellemz\u0151 von\u00e1sa, hogy j\u00f3 er\u0151s, \u00e1gas bogas \u00e9s lombos csal\u00e1df\u00e1nak \u00e1rny\u00e9k\u00e1ba szeretnek a nemtelen sz\u00e1rmaz\u00e1s gyan\u00faja el\u0151l menek\u00fclni vagy pedig \u0151seik r\u00e9gen let\u0171nt dics\u0151s\u00e9g\u00e9nek visszaver\u0151d\u0151 f\u00e9ny\u00e9ben s\u00fctk\u00e9rezni. Ha a mai olasznak keble R\u00f3ma dics\u0151 tettei nek olvas\u00e1sakor dagad, ha a n\u00e9met b\u00fcszk\u00e9n mutat a r\u00e9gi germ\u00e1nok h\u0151sis\u00e9g\u00e9re, ha az arabnak szeme ragyog, mikor a khalif\u00e1k f\u00e9nykor\u00e1t eml\u00edti, \u00e9s ha a szeg\u00e9nyes mongol keble m\u00e9ly\u00e9r\u0151l fakad\u00f3 s\u00f3hajok k\u00f6zt eml\u00e9kezik meg Temudsin (Dsingiz-Kh\u00e1n) h\u0151si p\u00e1ly\u00e1j\u00e1r\u00f3l : akkor ezt alapj\u00e1ban v\u00e9ve nem kell felt\u0171n\u0151nek tartanunk, hab\u00e1r az ethnologus a lesz\u00e1rmaz\u00e1si elm\u00e9letek modern \u00e1ll\u00e1spont j\u00e1b\u00f3l kiindulva az ut\u00f3dok kegyelet\u00e9ben gyakran t\u00f6bb hi\u00fas\u00e1got \u00e9s k\u00f6lt\u00e9szetet, mint tudom\u00e1nyosan megokolt jogot l\u00e1t. Hi\u00e1ba mondj\u00e1k p\u00e9ldak\u00e9p, hogy a gy\u00f6ngy is a tenger m\u00e9ty\u00e9ben \u00e9l\u0151 \u00e1llat seb\u00e9b\u0151l t\u00e1mad, m\u00e9gis fejedel mek koron\u00e1j\u00e1t \u00e9kes\u00edti, \u00e9s hogy a f\u00f6ld s\u00f6t\u00e9t gyomr\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 gy\u00e9m\u00e1nt ragyog\u00e1sa a napsug\u00e1rral vetekedik. Mindenki \u0151seredetileg dics\u0151 \u00e9s fennk\u00f6lt akar lenni, \u00e9s ho-"], [12, "8 REVEZET\u00c9S. m\u00e1lyos genetikai viszonyok minden\u00fctt a sz\u00e9gyen \u00e9rzet\u00e9t keltik. Tiszta, nemes, minden idegen v\u00e9rrel val\u00f3 \u00f6ssze kevered\u00e9st\u0151l mentt lesz\u00e1rmaz\u00e1ssal dicsekedni az emberi gyarl\u00f3s\u00e1gnak mindenha szok\u00e1sa volt, a melyt\u0151l m\u00e9g a jelen kornak legink\u00e1bb el\u0151re haladott, m\u0171velt n\u00e9pei sem birtak megszabadulni. Hi\u00e1ba eml\u00e9keztetnek azon t\u00e9nyre, hogy m\u00e1r sok ezer esztend\u0151 m\u00falt el az\u00f3ta, hogy ar\u00e1nylag vegy\u00fcletlen emberi t\u00e1rsadalomr\u00f3l besz\u00e9lhet\u00fcnk. Hi\u00e1ba utalunk arra, hogy ilyen t\u00fcnem\u00e9ny az \u00fajkorban lehe tetlen; feleml\u00edtj\u00fck, hogy keleti N\u00e9metorsz\u00e1g mai lakosai egykor szl\u00e1vok voltak \u00e9s hogy a mai franczi\u00e1k frank el\u0151dei n\u00e9metek voltak, hogy az angolok eredet\u0171kben a legtark\u00e1bb n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9ket k\u00e9pezik, a melyet k\u00e9pzelhe t\u00fcnk, hogy a spanyolok g\u00f3tok, ib\u00e9riaiak, r\u00f3maiak, phce niciaiak, arabok stb. egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9b\u0151l keletkeztek \u00e9s hogy a mai oroszok legal\u00e1bb t\u00edz-tizen\u00f6t ethnikai alapelemre bomlan\u00e1nak, ha chemiailag felbontan\u00f3k. Csak a tudo m\u00e1ny, csak az elfogulatlan tudom\u00e1nyos kritika vethet a n\u00e9pek e gyermekes, nevets\u00e9ges hi\u00fas\u00e1g\u00e1nak v\u00e9get. E kri tika a lesz\u00e1rmaz\u00e1s elm\u00e9let\u00e9ben mutatkoz\u00f3 aristokratikus viselked\u00e9st eg\u00e9sz k\u00e9ptelens\u00e9g\u00e9ben t\u00fcnteti fel, mert meg mutatja, hogy a t\u00f6rt\u00e9nelem el\u0151tti korszak \u00e1d\u00e1z tolong\u00e1 s\u00e1ban \u00e9s tusakod\u00e1s\u00e1ban a legtark\u00e1bb n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek, me lyeket valamely h\u00f3d\u00edt\u00f3nak hatalma vagy a sorsnak egy\u00e9b int\u00e9zked\u00e9se egy szil\u00e1rd testt\u00e9 egyes\u00edtett, csakhamar ism\u00e9t sz\u00e9tz\u00fcll\u00f6ttek. Ez a forrong\u00e1s Eur\u00f3pa nyugati r\u00e9sz\u00e9ben a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1ssal befejez\u0151d\u00f6tt. Miut\u00e1n az \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l becsa pott hull\u00e1mok elsimultak, az egyes n\u00e9pkeretek vagy nemzetek azon m\u00e9rt\u00e9kben \u00e1lland\u00f3sultak, a melyben \u00e1llami \u00e9s t\u00e1rsadalmi rendj\u00f6k el\u0151re haladt \u00e9s a k\u00fcl\u00f6n b\u00f6z\u0151 ethnikai elemeket a vall\u00e1s, erk\u00f6lcs \u00e9s szok\u00e1s k\u00f6z\u00f6s k\u00f6tel\u00e9k\u00e9vel egys\u00e9ges testt\u00e9 \u00f6sszef\u0171zte. A nyelv k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge"], [13, "REVEZET\u00c9S. 9 az eg\u00e9szet \u00f6sszek\u00f6t\u0151 l\u00e1ncznak utols\u00f3 szem\u00e9\u00fcl jelentke zett, \u00edgy l\u00e1tjuk p\u00e9ld\u00e1ul, hogy, holott Nyugat-Eur\u00f3pa nemzetei m\u00e1r a k\u00f6z\u00e9pkorban \u00f6lt\u00f6tt\u00e9k fel mai alakjo kat, vil\u00e1gr\u00e9sz\u00fcnk keleti vid\u00e9kein a tov\u00e1bb tart\u00f3 poli tikai zavarok k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u00e9s a m\u0171vel\u0151d\u00e9s lass\u00fabb el\u0151halad\u00e1sa miatt mind e mai napig sem fejez\u0151d\u00f6tt be a teljes krist\u00e1lyosod\u00e1s folyamata. Az orosz, osztr\u00e1k-ma gyar \u00e9s oszm\u00e1n \u00e1llamnak ethnikailag tarka jelleme ennek \u00e9kesensz\u00f3lo bizony\u00edt\u00e9k\u00e1ul szolg\u00e1l. Itt a n\u00e9pek tenger\u00e9nek hull\u00e1mz\u00e1sa sokkal tart\u00f3sabb \u00e9s er\u0151sebb volt. Ehhez j\u00e1rult m\u00e9g a nom\u00e1doknak \u00e9s letelep\u00fclteknek egym\u00e1st\u00f3l alapj\u00e1ban olyannyira k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00e9t t\u00e1rsadalomnak harcza, \u00e9s mid\u0151n Eur\u00f3pa nyugati r\u00e9sze rendezett \u00e1llapotok v\u00e9 delm\u00e9ben, megszil\u00e1rdult \u00e1llamform\u00e1nak \u00f6rvendhetett, emitt \u00faj meg \u00faj harczias csapatok bevonul\u00e1sa hossz\u00fa id\u0151re k\u00e9sleltette a k\u00fcl\u00f6nnem\u0171 eleinek egybeolvad\u00e1s\u00e1t. Ebben rejlik azon ethnologiai neh\u00e9zs\u00e9gek f\u0151oka, a melyekkel a d\u00e9lkelet-eur\u00f3pai n\u00e9pek eredet\u00e9nek kutat\u00e1sa j\u00e1r. M\u00e9g ha mentten minden nemzeti hi\u00fas\u00e1gt\u00f3l \u00e9s k\u00fcl\u00f6n politikai \u00e9rdekekt\u0151l vet\u00fcnk is egy tekintetet e titokra, borzadnunk kell e rettenetes z\u0171rzavart\u00f3l. Mily k\u00e9ts\u00e9gbe ejt\u0151nek \u00e9s rem\u00e9nytelennek kell kutat\u00e1sunk eredm\u00e9ny\u00e9nek m\u00e9g akkor alakulnia, ha meggondoljuk, hogy az eddig el\u00e9 megk\u00eds\u00e9rtett sz\u00f6v\u00e9tnek nagyon halav\u00e1ny \u00e9s t\u00e9veteg vil\u00e1goss\u00e1got terjesztett \u00e9s hogy az igazs\u00e1g kipuhatol\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lt eszk\u00f6z\u00f6k csup\u00e1n hamis k\u00f6vetkeztet\u00e9seket ered m\u00e9nyeztek \u00e9s a feladat rejtv\u00e9nyess\u00e9g\u00e9t m\u00e9g \u00f6regb\u00edtett\u00e9k, a helyett, hogy kevesb\u00edtett\u00e9k volna. Nem akarok itt azon n\u00e9zeteim ism\u00e9tl\u00e9s\u00e9be bocs\u00e1tkozni, a melyeket a magya rok eredet\u00e9r\u0151l \u00edrt tanulm\u00e1nyomban a nyelvnek bizony\u00edt\u00f3 erej\u00e9re vonatkoz\u00f3lag kifejeztem, \u00e9s pedig ann\u00e1l kev\u00e9sbb\u00e9, mivel az ellenkez\u0151 tud\u00f3s felekezet m\u00e1r \u00e1tl\u00e1tta t\u00e9ved\u00e9s\u00e9t \u00e9s ma m\u00e1r nem besz\u00e9l t\u00f6bb\u00e9 ethnikai, hanem puszt\u00e1n"], [14, "10 REVEZET\u00c9S. nyelvi rokons\u00e1gr\u00f3l. De meg nem \u00e1llhatom, hogy k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen meg ne eml\u00edtsem, hogy nagyobb \u00e9s v\u00e9gzetesebb t\u00e9ved\u00e9s, mint a mi konok philologusaink\u00e9, e sz\u00e1zadban m\u00e9g nem fordult el\u0151 \u00e9s nem is k\u00e9pzelhet\u0151. Kev\u00e9s n\u00e9p van a f\u00f6ld kereks\u00e9g\u00e9n, a mely ezer \u00e9ven \u00e1t ugyanazt a nyelvet besz\u00e9lte, de ann\u00e1l nagyobb azoknak sz\u00e1ma, a melyek nemcsak idegen nyelvj\u00e1r\u00e1st, hanem teljesen idegen nyelvet fogadtak el. A frankok n\u00e9met t\u00f6rzse ma franczi\u00e1ul besz\u00e9l, a germ\u00e1n longob\u00e1rdok pedig olaszul. A Volga mell\u0151l Mcesi\u00e1ba vonult bolg\u00e1rok, eredet\u00f6kre n\u00e9zve ural-alt\u00e1jiak, a d\u00e9l-szl\u00e1vokt\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zt\u00e9k szl\u00e1v nyelv\u00f6ket, a kiket megh\u00f3d\u00edtottak; keleti N\u00e9metorsz\u00e1g lakosai a k\u00f6z\u00e9pkorban m\u00e9g r\u00e9szben szl\u00e1vok voltak mint e szl\u00e1v helynevekb\u0151l : Rerlin, Dresden, Lei| . ig, Chem nitz, Breslau stb. stb. el\u00e9gg\u00e9 l\u00e1that\u00f3; ma pedig n\u00e9met\u00fcl besz\u00e9lnek. \u00c1zsi\u00e1ban m\u00e9g t\u00f6bb p\u00e9lda van arra \u00e9s m\u00e9g k\u00f6nnyebb kimutatni, hogy n\u00e9pek nyelv\u00f6ket elhagyt\u00e1k. Anat\u00f3li\u00e1ban eg\u00e9sz vid\u00e9kek vannak, a hol az egykori g\u00f6r\u00f6g n\u00e9pess\u00e9g ma t\u00f6r\u00f6k\u00fcl besz\u00e9l. Ir\u00e1ni sz\u00e1rtok t\u00f6r\u00f6k\u00fcl besz\u00e9lnek \u00e9s mongol hez\u00e1r\u00e9k, kiknek arcz\u00e1ban a leg tiszt\u00e1bb mongol typus l\u00e1that\u00f3, a perzsa nyelvvel \u00e9lnek. Szibiri\u00e1ban, a pamiri fenns\u00edkon, Indi\u00e1ban \u00e9s keleti Tur keszt\u00e1nban a nyelvcsere m\u00e9g ink\u00e1bb \u00f6tlik szem\u00fcnkbe, \u00fagy hogy joggal k\u00e9rdezhetj\u00fck: Hol van az a m\u00e9g olv buzg\u00f3 philologus, a ki a nyelvrokons\u00e1gban az ethnikai \u00f6sszetartoz\u00e1s bizony\u00edt\u00e9k\u00e1t akarja megtal\u00e1lni? E jeles mond\u00e1s: ((Nyelv\u00e9ben \u00e9l a nemzet\u00bb csak a jelenre vonat kozik, csak azt bizony\u00edtja, hogy id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val egyik ethni kai mennyis\u00e9g nyelvileg a m\u00e1sikhoz csatlakozott ; de nem szolg\u00e1lhat tan\u00fas\u00e1gul a m\u00faltra n\u00e9zve \u00e9s mint ethnologiai nyilv\u00e1nval\u00f3 bizony\u00edt\u00e9k sz\u00e1mba sem j\u00f6het. Meg nem \u00e1llhatjuk, hogy sajn\u00e1lattal hasonl\u00f3 \u00edt\u00e9letet ne mondjunk az anthropologiai bizony\u00edt\u00e9kok nyilv\u00e1nval\u00f3v\u00e1"], [15, "REVEZET\u00c9S. 11 tev\u0151 erej\u00e9r\u0151l is. Koponya alakulata, arczvon\u00e1sok \u00e9s testi megjelen\u00e9s, igaz, hogy egyes emberi csal\u00e1dok szorosabb \u00f6sszetartoz\u00e1s\u00e1ra vallanak \u00e9s jogosan haszn\u00e1lhat\u00f3k vala mely faj ismertet\u0151 jelei\u00fcl. Azonban a mit a nyelvek tekintet\u00e9ben a szellemi k\u00f6zleked\u00e9s hoz l\u00e9tre, azt itt a v\u00e9r kevered\u00e9se szokta v\u00e9gezni. A k\u00e9t t\u00e9nyez\u0151 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ge csak abban \u00e1ll, hogy az anthropologiai momentumok ar\u00e1nylag nagyobb \u00e1lland\u00f3s\u00e1guak, ennek folyt\u00e1n hosszabb id\u0151 is kell, m\u00edg a testi \u00e1talakul\u00e1s vagy a fajkeresztez\u0151 d\u00e9s befejez\u0151dik. Hogy ezt p\u00e9ld\u00e1kkal vil\u00e1gos\u00edtsuk fel, egyebek k\u00f6zt egyes n\u00e9peknek olyan, jelenleg nyelv\u00f6kben egyes\u00fclt alkot\u00f3r\u00e9szeire akarunk utalni, a mely n\u00e9peknek egym\u00e1st\u00f3l ethnikailag idegen eredete k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl van. A k\u00f6z\u00e9pkorban m\u00e9g n\u00e9met\u00fcl besz\u00e9l\u0151 burgundiak \u00e9s a r\u00e9gi galloknak mai ut\u00f3djai k\u00f6zt lev\u0151 physikai k\u00fcl\u00f6nb s\u00e9gnek \u00e9p annyira fel kell t\u0171nnie, mintha a pomme r\u00e1niai n\u00e9meteket meg a bajorokat vagy sv\u00e1bokat hason l\u00edtan\u00e9k \u00f6ssze. Hasonl\u00f3t figyelhet\u00fcnk meg longob\u00e1rdok, r\u00f3maiak \u00e9s n\u00e1polyiak k\u00f6z\u00f6tt, a hol a k\u00e9pzelhet\u0151 leg nagyobb tarka-barkas\u00e1g- eredm\u00e9nyezi az elvegy\u00fcl\u00e9s folya m\u00e1t, mindamellett azonban, m\u00e9g \u00e9vsz\u00e1zadok mult\u00e1val is, az eredeti fajok k\u00fcl\u00f6n\u00f6ss\u00e9g\u00e9nek f\u00e9lreismerhetetlen nyomai maradtak meg. Az orosz n\u00e9pnek vad ethnikai z\u0171rzava r\u00e1ban is l\u00e9pten-nyomon mutathat\u00f3 meg a nagyobb \u00e1llan d\u00f3s\u00e1g, vagyis az anthropologiai ismertet\u0151 jelek nagyobb tart\u00f3ss\u00e1ga, \u00e9s ha \u00c1zsi\u00e1ban keres\u00fcnk p\u00e9ld\u00e1kat, \u00e1ll\u00edt\u00e1sunk helyes volta ann\u00e1l ink\u00e1bb fog kitetszeni. Szibiri\u00e1ban p\u00e9l d\u00e1ul a koibalokon t\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1suk ellen\u00e9re is m\u00e9g mindig megl\u00e1tszanak ugor eredet\u00f6knek jellemz\u0151 nyomai. A sz\u00e1rtok, a kik \u00e9vsz\u00e1zadok \u00f3ta csakis t\u00f6r\u00f6k\u00fcl besz\u00e9l nek, m\u00e9g mindig tiszt\u00e1n ir\u00e1ni typus\u00faak, valamint az iszl\u00e1mra t\u00e9rt khinaiak a Thien-San b\u00e9rczei k\u00f6zt autoch thon ir\u00e1niakkal \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel val\u00f3 er\u0151s vegy\u00fcl\u00e9s\u00f6k elle-"], [16, "12 REVEZET\u00c9S. n\u00e9re sz\u00edn\u0171kben \u00e9s arczuk alakulat\u00e1ban felt\u0171n\u0151en sok khinai von\u00e1st t\u00fcntetnek fel. A hez\u00e1r\u00e9k a K\u00e1bul \u00e9s H\u00e9r\u00e1t k\u00f6zt h\u00faz\u00f3d\u00f3 hegyek k\u00f6z\u00f6tt m\u00e1r \u00e9vsz\u00e1zadokkal ezel\u0151tt cser\u00e9lt\u00e9k fel mongol nyelv\u00f6ket a perzs\u00e1val, azonban physikai ismertet\u0151 jeleiket oly h\u0171s\u00e9ggel \u00e9s eredetis\u00e9gben \u00f3vt\u00e1k meg, mintha csak az im\u00e9nt k\u00f6lt\u00f6ztek volna oda a khalk\u00e1k puszt\u00e1j\u00e1r\u00f3l. A mini mondottuk, k\u00f6nnyen lehetne szinte v\u00e9gte len sor p\u00e9ld\u00e1t felhozni, hogy a physikai ismertet\u0151-jelek \u00e1lland\u00f3bbak a nyelvi momentumokn\u00e1l. Ez eg\u00e9szen ter m\u00e9szetes is, mert a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s meg\u00e9rt\u00e9s eszk\u00f6ze idegen elemek \u00e9rintkez\u00e9s\u00e9ben sokkal gyorsabban s\u00farol\u00f3dik le, mint testi alakul\u00e1suknak ver\u0151kben \u00e9s h\u00fasukban rejl\u0151 saj\u00e1ts\u00e1ga. A nyelvnek nyilv\u00e1nval\u00f3v\u00e1 tev\u0151 ereje teh\u00e1t az anthropologiai bizony\u00edt\u00e9kok\u00e9n\u00e1l sokkal kevesebbet \u00e9r, \u00e9s ha mindamellett ilyen seg\u00edt\u0151eszk\u00f6z\u00f6ket l\u00e1tunk, a melyek ethnologiai feladatok kutat\u00e1s\u00e1ban el\u00e9gtelenek \u00e9s nem vezethetnek biztosan cz\u00e9lunkhoz, szerencs\u00e9nkre m\u00e9g egy eszk\u00f6z\u00fcnk marad, tudniillik a n\u00e9p-psychologia, a melyet harmadik \u00e9s leghatalmasabb t\u00e9nyez\u0151\u00fcl m\u0171k\u00f6d tethet\u00fcnk \u00e9s a mely eg\u00e9szen v\u00e1ratlan eredm\u00e9nyekre juttat. 2. A M\u0170VELTS\u00c9GI MOMENTUMOK BIZONY\u00cdT\u00d3 EREJE. \u00c1ltal\u00e1nosan ismert val\u00f3s\u00e1g, hogy a n\u00e9ppsychologia, a mely az emberi nem egyes t\u00f6red\u00e9keiben kifejez\u0151d\u0151 szellemi tulajdons\u00e1gokkal vagy a k\u00fcl\u00f6n\u00f6s erk\u00f6lcstudo m\u00e1nynyal foglalkozik, eddigel\u00e9 m\u00e1r ak\u00e1rh\u00e1ny jelent\u0151s t\u00fcnem\u00e9nyt felder\u00edtett \u00e9s \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1saival nem egy rejtv\u00e9nyt megoldott. Hogy a n\u00e9ppsychologia n\u00e9ha elm\u00e9 leti okoskod\u00e1sok rejtett zugaiban bujk\u00e1l \u00e9s helylyel k\u00f6zzel eg\u00e9szen vad hypothesiseket alkot, az e tudom\u00e1ny\u00e1g"], [17, "REVEZET\u00c9S. 13 \u00e9rt\u00e9k\u00e9t egy\u00e1ltal\u00e1n le nem sz\u00e1ll\u00edthatja. Csak annyiban akarunk e tudom\u00e1nynyal \u00e9lni, a mennyiben egyes n\u00e9 pek erk\u00f6lcsi saj\u00e1ts\u00e1gaiban olyan szabatosan kidombo rod\u00f3 jellemz\u0151 von\u00e1sokat l\u00e1tunk, a melyek az id\u0151k sok f\u00e9le viharaival \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00e1talakul\u00e1sokkal szemben nagyobb \u00e1lland\u00f3s\u00e1got tan\u00fas\u00edtottak, mint a nyelvi \u00e9s anthropologiai momentumok, \u00e9s enn\u00e9lfogva alkalmasak arra, hogy kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9lunk el\u00e9r\u00e9s\u00e9ben legink\u00e1bb hasz nukat vegy\u00fck. Ezen v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk, hogy a vall\u00e1si \u00e9letb\u0151l, az \u00e9galji viszonyokb\u00f3l \u00e9s a talaj min\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l foly\u00f3 n\u00e9p szellem k\u00fcls\u0151 hat\u00e1st\u00f3l kev\u00e9sbb\u00e9 megt\u00e1madhat\u00f3 \u00e9s ke v\u00e9sbb\u00e9 v\u00e1ltoz\u00f3 a nyelvn\u00e9l \u00e9s a physikumn\u00e1l, minden esetre k\u00fcl\u00f6n\u00f6snek tetszhetik \u00e9s er\u0151s ellenkez\u00e9sre akadhat. Egyes n\u00e9pek \u00e9let\u00e9be vetett figyelmesebb pillant\u00e1s azon ban arr\u00f3l fog benn\u00fcnket meggy\u0151zni, hogy a szellem sokkal hatalmasabb a testn\u00e9l, meg tiszt\u00e1n \u00e9s s\u00e9rtetlen\u00fcl is maradhat meg, holott a test k\u00fcls\u0151 hat\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben mindenf\u00e9le \u00e1talakul\u00e1snak kit\u00e9ve, ak\u00e1rh\u00e1nyszor kivetk\u0151 z\u00f6tt \u0151s alakj\u00e1b\u00f3l. Az emberis\u00e9g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben ugyancsak kev\u00e9s p\u00e9lda van, a mely ennek ellenkez\u0151j\u00e9t mutatva be bizony\u00edthatn\u00e1, hogy bizonyos, kalandkeres\u0151 kedv\u00f6kt\u0151l a harczias \u00e9letre k\u00e9sztetett t\u00e1rsadalmak a v\u00e9res mester s\u00e9gt\u0151l a keresked\u00e9sre \u00e9s iparra t\u00e9rtek \u00e9s ezekben kit\u0171n tek. Naturam expellas furca, tamen usque recurret, a k\u00f6lt\u0151nek e szava egy\u00e9nekben is, nemzetekben is egy ar\u00e1nt igaznak bizonyul. A megszokott nemcsak test\u00fcnk ben \u00e9s v\u00e9r\u00fcnkben van, hanem, mint a t\u00f6r\u00f6k k\u00f6zmond\u00e1s tartja, lelk\u00fcnk alatt rejlik, \u00e9s nagyon t\u00e9vedn\u00e9nk, ha a n\u00e9pszellem rendk\u00edv\u00fcli sz\u00edv\u00f3ss\u00e1g\u00e1t semmibe sem v\u00e9ve a n\u00e9ppsychologi\u00e1t ethnologiai k\u00e9rd\u00e9sekben el\u00e9gg\u00e9 nem m\u00e9ltatn\u00f3k. Az erre vonatkoz\u00f3 sz\u00e1mos p\u00e9lda k\u00f6z\u00fcl a k\u00f6vetkez\u0151t akarjuk megeml\u00edteni. A m\u00e1r eml\u00edtett k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai n\u00e9p, a"], [18, "14 REVEZET\u00c9S. szart, m\u00e1r sok \u00e9vsz\u00e1zaddal ezel\u0151tt elfogadta a t\u00f6r\u00f6k nyelvet, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy ezzel ir\u00e1ni habitus\u00e1t eg\u00e9szen elvesztette volna \u00e9s, a mi m\u00e9g ink\u00e1bb szembesz\u00f6k\u0151, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy azon erk\u00f6lcsi tulajdons\u00e1gokb\u00f3l kivetk\u0151z\u00f6tt volna, a melyek az ir\u00e1ni \u0151slakosoknak eleit\u0151l fogva sa j\u00e1ts\u00e1gai voltak \u00e9s ezen \u00f6sszes n\u00e9pnek jellemz\u00e9s\u00e9hez tar toznak. A szart mai napig az, a mi \u00e9vezredekkel ezel\u0151tt volt, f\u00f6ldm\u0171vel\u0151, keresked\u0151, iparos, de sohasem harczos vagy nom\u00e1d, j\u00f3llehet kirgiz-\u00f6zb\u00e9g elemek veszik k\u00f6r\u00fcl \u00e9s \u00e1mb\u00e1r a vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3k f\u0151\u00fatj\u00e1n, \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n \u00e1lland\u00f3 t\u00e1bor k\u00f6zepett \u00e9lt. Hasonl\u00f3 viszony uralkodik az oszm\u00e1 nok jellemz\u0151 saj\u00e1ts\u00e1gaiban: ezekn\u00e9l harmincz- vagy negyvenezer harczias nom\u00e1d szolg\u00e1lt alapul a mai t\u00f6bb milli\u00f3nyi n\u00e9pnek, a mely t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, kurdok, g\u00f6r\u00f6g\u00f6k. arabok, \u00f6rm\u00e9nyek s m\u00e1s egyebek kever\u00e9k\u00e9b\u0151l sz\u00e1rma zott \u00e9s a melyben az alap\u00edt\u00f3 elem szelleme a k\u00e9s\u0151bbi vegy\u00fcl\u00e9kek tarka-barkas\u00e1g\u00e1nak ellen\u00e9re m\u00e9g mindig ural kodik. Ugyancsak a puszt\u00e1r\u00f3l teljes erej\u00fckben bet\u00f6rt nom\u00e1dok nemzeti szelleme \u00f6r\u00f6kl\u0151d\u00f6tt \u00e1t nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre \u00e9s ez term\u00e9keny\u00edtette meg a megh\u00f3d\u00edtott elemeket. Az Oxus partj\u00e1n lak\u00f3 arabokban m\u00e1r semmi nyoma sem tal\u00e1lhat\u00f3 \u0151seik nyelv\u00e9nek \u00e9s testi k\u00fclsej\u00e9 nek, a melyet a Kuteibe vez\u00e9rlete alatt tizenh\u00e1rom \u00e9v sz\u00e1zaddal ezel\u0151tt az arab f\u00e9lszigetr\u0151l oda k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt har czosok magokkal vittek, azonban psychikai tulajdons\u00e1 gaikat tekintve m\u00e9g mindig arabok, a kiknek d\u00fas k\u00e9pzel\u0151 ereje, t\u00fczes mozdulata \u00e9s nemzeti b\u00fcszkes\u00e9ge a k\u00f6r\u00fcl\u00f6t t\u00fck lak\u00f3 n\u00e9pek jellemz\u0151 saj\u00e1ts\u00e1gait\u00f3l el\u00fct. A pelasgok ut\u00f3djaiul ismert alb\u00e1nok egy r\u00e9sze a g\u00f6r\u00f6g orthodox vall\u00e1ssal egy\u00fctt a g\u00f6r\u00f6g nyelvet is elfogadta, physikumuk is megv\u00e1ltozott, de erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00f6kben \u00e9s nemzeti jel lemz\u0151 von\u00e1saikban t\u0151sgy\u00f6keres alb\u00e1nok \u00e9s alig k\u00fcl\u00f6n b\u00f6ztethet\u0151k meg alb\u00e1ni nyelven besz\u00e9l\u0151 testv\u00e9reikt\u0151l."], [19, "REVEZET\u00c9S. 15 A Szefid-Kuh hegyein \u00e9l\u0151 hez\u00e1r\u00e9k, a kik ma \u00e1ltal\u00e1ban perzs\u00e1ul besz\u00e9lnek, a magasan elter\u00fcl\u0151 hegyi vid\u00e9k elle n\u00e9re, a mely haz\u00e1jokat k\u00e9pezi, a mongol pusztas\u00e1gr\u00f3l magokkal vitt legt\u00f6bb erk\u00f6lcs\u00fcket \u00e9s szok\u00e1sukat meg tartott\u00e1k \u00e9s e tekintetben mindenk\u00e9pen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek szomsz\u00e9djaikt\u00f3l, az afgh\u00e1n hegyi lakosokt\u00f3l. Az orosz koz\u00e1k, eredet\u00e9re n\u00e9zve a puszt\u00e1nak t\u00f6r\u00f6knyelv\u0171 lakosa. \u00e9vsz\u00e1zadok m\u00falva testi k\u00fclsej\u00e9nek t\u00f6k\u00e9letes megv\u00e1lto z\u00e1sa \u00e9s szl\u00e1v nyelvj\u00e1r\u00e1snak elfogad\u00e1sa ellen\u00e9re szellemi jellemz\u0151 von\u00e1saiban sok olyan saj\u00e1ts\u00e1got \u00f3vott meg, a mely a kazak-kirgiznek ismertet\u0151 jele. Nemcsak egyes tiszts\u00e9gekben, mint Atam\u00e1n (Hetman! \u00e9s Iszaul (J\u00e1sz\u00e1ul), hanem a babon\u00e1ban, a fegyverrel meg a l\u00f3val val\u00f3 b\u00e1 n\u00e1sban \u00e9s sz\u00e1mos m\u00e1s szok\u00e1sban is kit\u0171nik a t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1d szellem \u00e9s arra mutat, hogy e sz\u00e1zadok \u00f3ta szl\u00e1v katonas\u00e1g ural-alt\u00e1ji eredet\u0171. A n\u00e9pszellem tart\u00f3ss\u00e1g\u00e1nak \u00e9s intensiv erej\u00e9nek legragyog\u00f3bb p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t k\u00fcl\u00f6nben a magyarok keletkez\u00e9 s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete szolg\u00e1ltatja, \u00e9s minthogy ezt e k\u00f6nyv lapjain kimer\u00edt\u0151en sz\u00f3v\u00e1 teszsz\u00fck, csak azt \u00f3hajtjuk hangs\u00falyozni, hogy e jelens\u00e9g a n\u00e9pismertet\u00e9s ter\u00e9n figyelmet \u00e9rdemel \u00e9s egy\u00e1ltal\u00e1n nem ignor\u00e1lhat\u00f3. Ellen kez\u0151leg nem lehet\u00fcnk el\u00e9gg\u00e9 h\u00e1l\u00e1sak az\u00e9rt, hogy az eth nologiai k\u00e9rd\u00e9sek hom\u00e1ly\u00e1ban e f\u00e9nysug\u00e1rral rendelke z\u00fcnk, \u00e9s semmi sem term\u00e9szetesebb, mint az, hogy vele \u00e9l\u00fcnk \u00e9s vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1t\u00f3l vezetve az el\u00e9nk mered\u0151 rejt v\u00e9nyt meg akarjuk oldani. Meg fogjuk l\u00e1tni, ha a ma gyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9nek vonal\u00e1t az Urait\u00f3l a Dun\u00e1ig fel\u00fcle tesen \u00e9s fut\u00f3lag \u00e1ttekintj\u00fck, hogy a n\u00e9ppsychologia tan\u00fas\u00e1ga megb\u00edzhat\u00f3 kalauzul szolg\u00e1lhat, a melynek ve zet\u00e9s\u00e9vel \u00e9lve Pannoni\u00e1nak elfoglal\u00e1s\u00e1ra \u00e9s a magyar n\u00e9p els\u0151 krist\u00e1lyosod\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve a legjobb felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st tal\u00e1ljuk. A nemzeti szellem megmozdul\u00e1s\u00e1ban jutottak"], [20, "16 REVEZET\u00c9S legjobban kifejez\u00e9sre a n\u00e9p legr\u00e9gibb m\u0171velts\u00e9gt\u00f6rt\u00e9net\u00e9 nek egyes fokozatai, mert egyr\u00e9szr\u0151l l\u00e1thatjuk, hogyan \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl a kezdetleges, keletkez\u00e9s\u00e9nek els\u0151 szakasz\u00e1 ban lev\u0151 n\u00e9pszellem a politikai, katonai \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e9let vezet\u0151 elveiben, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig \u00e9szre kell ven n\u00fcnk, hogyan kerekednek egyes, valamely magasabb m\u0171velts\u00e9gi fokhoz tartoz\u00f3 int\u00e9zm\u00e9nyek \u00e9s erk\u00f6lcs\u00f6k a nemzeti szellem f\u00f6l\u00e9 \u00e9s hogyan sz\u00e1rmaznak bel\u00e9 idegen j\u00f3sz\u00e1gul. A magyar nyelv m\u0171velts\u00e9gi momentumai teh\u00e1t, a melyekr\u0151l ethnologiai tanulm\u00e1nyomban megeml\u00e9kez tem \u00e9s a melyekb\u0151l legal\u00e1bb is m\u00e9g h\u00e1rom annyit lehetne \u00f6sszegy\u0171jteni, a legmegb\u00edzhat\u00f3bb kalauzokul haszn\u00e1lhat\u00f3k azon \u00fat megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1ban, a melyen a magyarok \u00c1zsia belsej\u00e9b\u0151l a Duna s\u00edks\u00e1g\u00e1ig eljutottak. E m\u0171velts\u00e9gi mozzanatok nyelvi burkolat\u00e1ban rejlik el\u0151sz\u00f6r is azon \u0151seredeti m\u0171velts\u00e9gi fogalmak csalhatat lan bizony\u00edt\u00e9ka, a melyekkel ezen ural-alt\u00e1jiak utjokra keltek \u00e9s nemzeti egy\u00e9nis\u00e9g\u00f6ket vel\u0151k rokon ethnikai elemek t\u00e1mad\u00e1sa ellen meg\u00f3vhatt\u00e1k. M\u00e1sodszor meg ismerked\u00fcnk ezekb\u0151l azon k\u00f6zleked\u00e9s id\u0151tartam\u00e1val \u00e9s behat\u00f3 erej\u00e9vel, a melyben e n\u00e9p a k\u00f6lt\u00f6z\u00e9se vonal\u00e1n lak\u00f3 n\u00e9pekkel volt, csak \u00fagy mint mai naps\u00e1g az eur\u00f3 pai nyelvekben az idegen sz\u00f3k sz\u00e1m\u00e1b\u00f3l \u00e9s min\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l megm\u00e9rhetj\u00fck a m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1s \u00e9s a szomsz\u00e9ds\u00e1gi viszony fok\u00e1t, a melyben K\u00f6z\u00e9p- \u00e9s \u00c9jszak-Eur\u00f3pa egyes nemzetei r\u00e9gi r\u00f3mai \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi olasz mestereikhez \u00e1llot tak. A kik az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelvtudom\u00e1nyban rend\u00fc letlen\u00fcl hisznek \u00e9s mereven csakis a nyelv anyag\u00e1t tekintve bizonyos n\u00e9pek saj\u00e1tszer\u0171 tulajdons\u00e1gait nem l\u00e1tj\u00e1k, e tekintetben k\u00e9nyelmesen j\u00e1rnak el, mert idegen sz\u00f3kr\u00f3l vagyis idegen vagy rokon nyelv ter\u00fclet\u00e9r\u0151l k\u00f6l cs\u00f6nz\u00f6tt j\u00f3sz\u00e1gr\u00f3l besz\u00e9lnek. R\u00e9g\u00f3ta letelep\u00fclt, a m\u0171 velts\u00e9g magasabb fok\u00e1n \u00e1ll\u00f3 n\u00e9pek nyelv\u00e9n\u00e9l elfogadhat\u00f3"], [21, "REVEZET\u00c9S. 17 e v\u00e9lem\u00e9ny, mivel ott ethnikai elegy\u00fcl\u00e9s, de nem ve gy\u0171l\u00e9s ment v\u00e9gbe. De eg\u00e9sz m\u00e1sk\u00e9pen \u00e1ll a dolog ott, a hol nom\u00e1dok letelep\u00fcltekkel tal\u00e1lkoztak \u00e9s sz\u00e1mos k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00f3 t\u00f6red\u00e9k vet\u0151d\u00f6tt \u00f6ssze, \u00e9s k\u00fcl\u00f6nnem\u0171 elemek tarka z\u0171rzavar\u00e1nak kellett volna egys\u00e9ges testt\u00e9 \u00f6ssze olvadnia. A nyelvalakoknak \u00e9s az emberi t\u00e1rsadalom legels\u0151, kezdetleges fogalmainak egys\u00e9ges jellem\u00e9re vo natkoz\u00f3 szab\u00e1ly itt semmi esetre sem lehet ir\u00e1nyad\u00f3, mert sz\u00e1mos bizony\u00edt\u00e9kunk van, hogy valamely nyelv alaktan\u00e1n minden r\u00e9sz\u00e9ben idegen nyelvtannak nyomai l\u00e1tszanak meg \u00e9s a n\u00e9vsz\u00f3k meg az ig\u00e9k ragoz\u00e1s\u00e1ban, a t\u00f6bbes sz\u00e1m k\u00e9pz\u00e9s\u00e9ben stb. k\u00fcls\u0151 hat\u00e1s mutatkozik. \u00edgy l\u00e1tjuk p\u00e9ld\u00e1ul, hogy a magyarban a finn-ugor alak tan uralkod\u00f3 jellem\u00e9n k\u00edv\u00fcl tiszta t\u00f6r\u00f6k nyelvtani ala kok is vannak. A t\u0151sz\u00e1mnevek, a melyekr\u0151l a t\u00f6r\u00f6kben is a hetes-rendszer mutathat\u00f3 ki, t\u00falnyom\u00f3an ugor ere det\u0171ek, \u00e1mb\u00e1r ezen \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1shoz : magy. hat, vog. chot; magy. hetu, h\u00e9t, vog. sot, a t\u00f6r\u00f6k alti \u00e9s jeti is sorozhat\u00f3. Az egyes testr\u00e9szek magyar megnevez\u00e9s\u00e9ben a finn-ugorral val\u00f3 rokons\u00e1guk felt\u0171n\u0151bb mint a t\u00f6r\u00f6k h\u00f6z val\u00f3 hasonl\u00edt\u00e1suk, de m\u00e9g itt is \u00f3vatosan kell elj\u00e1r nunk, mert a k\u00f6vetkez\u0151 megegyez\u00e9st megt\u00e1madhatja ugyan a philologiai vakbuzgalom, de el nem tagadhatja : magy. h\u00e1t t\u00f6r\u00f6k kat, \u00ab fej \u00ab paj, \u00ab kar \u00ab kol, kar, \u00ab t\u00e9rd \u00ab t\u00edz, \u00ab orr \u00ab bor- un, \u00ab nyak \u00ab jaka, \u00ab szak\u00e1i \u00ab sak\u00e1l, \u00ab bajusz \u00ab bijik, \u00ab k\u00f6ld\u00f6k \u00ab kindik, \u00ab has \u00ab kas (emelked\u00e9s) V\u00e1mb\u00e9ry: A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. \u2022*"], [22, "18 REVEZET\u00c9S. \u00e9s a t\u00f6bbi. Tiszta t\u00f6r\u00f6k-eredet\u0171 n\u00e9vm\u00e1s is van a ma gyarban, mint a t\u00f6r\u00f6k men magy. \u00e9n; t\u00f6r\u00f6k miz magy. mik; t\u00f6r\u00f6k maka magy. maga; hasonl\u00f3k\u00e9pen a sz\u00f3 k\u00e9pz\u00e9s is ink\u00e1bb t\u00f6r\u00f6k mint ugor jellemet t\u00fcntet fel. Egy sz\u00f3val, a magyar nyelvnek kiv\u00e1l\u00f3an kever\u00e9k-jelleme minden k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl val\u00f3, \u00e9s a n\u00e9lk\u00fcl, hogy itt a r\u00e9gi philologiai veszeked\u00e9st \u00fajra fel akarn\u00f3k id\u00e9zni, \u2014 hiszen m\u00e9g ma is teljesen \u00e9rv\u00e9nyes a r\u00e9gi k\u00f6lt\u0151 szava: Gram matici certant et adhuc sub iudice lis est. \u2014 itt k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen k\u00edv\u00e1njuk hangs\u00falyozni, hogy a magyar n\u00e9p m\u0171 velts\u00e9gi momentumainak fejteget\u00e9s\u00e9ben nem alkalmaz hat\u00f3 ugyanazon zsin\u00f3rm\u00e9rt\u00e9k, mint az \u00e1rja \u00e9s a s\u00e9mi nyelvekben. A t\u00e1rsas egy\u00fctt\u00e9l\u00e9s legels\u0151 szak\u00e1b\u00f3l sz\u00e1r maz\u00f3 fogalmak tolm\u00e1csol\u00e1sa itt eg\u00e9szen m\u00e1s jelent\u0151s\u00e9g\u0171 mint egy\u00e9b n\u00e9pekn\u00e9l, csak\u00fagy mint a magyarok kelet kez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete m\u00e1s n\u00e9pek\u00e9t\u0151l tetemesen elt\u00e9r. E szerint eg\u00e9sz b\u00e1tran koczk\u00e1z Lathatjuk azt az \u00e1ll\u00ed t\u00e1st, hogy a n\u00e9ppsychologia tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak ki nem el\u00e9g\u00edt\u0151 megfigyel\u00e9se k\u00f6vetkezt\u00e9ben nagy hiba esett azon k\u00e9rd\u00e9s ben, v\u00e1jjon milyen nemzetis\u00e9g\u0171 volt az a lovas-csapat, a mely a IX. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 Pannoni\u00e1ba rontott, \u00e9s hogyan keletkezett a mai magyar n\u00e9p. Mivel a nyelv bizony\u00edt\u00f3 erej\u00e9hez mereven ragaszkodtak, mindink\u00e1bb \u00f6sszebonyol\u00f3dott a rejtv\u00e9ny, \u00e9s hogy mennyire b\u0171nh\u0151 d\u00f6tt meg e v\u00e9gzetes egyoldal\u00fas\u00e1g, az az eddigi kutat\u00e1s nak k\u00f6vetkez\u0151 t\u00e9ves elj\u00e1r\u00e1s\u00e1b\u00f3l legjobban kit\u00fcnhetik. 3. A MAGYAR \u0150ST\u00d6RT\u00c9NELMI KUTAT\u00c1S EDDIGI M\u00d3DSZEREI. A magyarok eredet\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben eddigel\u00e9 a ku tat\u00e1snak k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 ir\u00e1nya t\u0171nt fel. Az egyik, a nemzetinek nevezett ir\u00e1ny, elm\u00e9leteit kiz\u00e1r\u00f3lag azon ha gyom\u00e1nyokb\u00f3l, legend\u00e1kb\u00f3l \u00e9s kr\u00f3nik\u00e1kb\u00f3l mer\u00edtette, a"], [23, "REVEZET\u00c9S. 19 melyeket \u00abA magyarok r\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek forr\u00e1sai)) cz\u00ed m\u00e9n szoktak \u00f6sszefoglalni. Csak az \u00fajkorban foglalko zott a b\u00edr\u00e1lat e forr\u00e1sok anyag\u00e1val \u00e9s kimutatta, hogy a magyarok r\u00e9gi haz\u00e1j\u00e1ra, \u00fatjok egyes adataira \u00e9s hon foglal\u00e1suk m\u00f3dj\u00e1ra vonatkoz\u00f3 k\u00f6zlem\u00e9nyeik teljesen meg b\u00edzhatatlanok. El\u00e9g egyetlen tekintetet vetn\u00fcnk azon naiv, gyermekies mond\u00e1k tark\u00e1n csillog\u00f3 sz\u00f6vev\u00e9ny\u00e9re, a melyekkel K\u00e9zai, Marcus, Thur\u00f3czi \u00e9s kiv\u00e1lt B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je kort\u00e1rsai nemzeti hi\u00fas\u00e1g\u00e1nak h\u00edzelegni akar, \u00e9s meggy\u0151z\u0151dhet\u00fcnk, hogy e k\u00f6ltem\u00e9 nyek tulajdonk\u00e9pen \u00e9rt\u00e9ktelenek \u00e9s \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00fcnket csak az alapjokul szolg\u00e1lt hagyom\u00e1ny \u00e9s n\u00e9pmond\u00e1k miatt \u00e9rdemlik meg. K\u00e9pzel\u0151d\u00e9s\u00f6k f\u00e9ktelens\u00e9g\u00e9re \u00e9s a r\u00e9gi meg a vel\u0151k egykor\u00fa \u00c1zsia f\u00f6ld- \u00e9s n\u00e9prajzi \u00e1llapotai ban val\u00f3 teljes j\u00e1ratlans\u00e1gukra n\u00e9zve e szerz\u0151k nem voltak sokkal rosszabbak germ\u00e1n \u00e9s franczia k\u00f6z\u00e9p kori hivatalbeli t\u00e1rsaikn\u00e1l, \u00e9s a mily veszedelmes volna a magyarok \u0151si haz\u00e1j\u00e1nak helyrajz\u00e1ra meg n\u00e9prajzi viszonyaira \u00e9s Pannoni\u00e1ba val\u00f3 k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9re vonatkoz\u00f3 adataikat komolyan elfogadnunk, \u00e9pen olyan haszonta lannak tartjuk azt, ha valaki ez adatokat a b\u00edr\u00e1lat bon czol\u00f3 k\u00e9s\u00e9vel taglaln\u00e1 vagy \u00e9pen e j\u00f3 emberek f\u00f6l\u00f6tt tudatlans\u00e1guk miatt t\u00f6rv\u00e9nyt l\u00e1tna. Uram Istenem ! Mit tudott Eur\u00f3pa amaz id\u0151ben \u00c1zsi\u00e1r\u00f3l, mi volt a k\u00f6z\u00e9p korban az orsz\u00e1g- \u00e9s n\u00e9pismeret, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen, hogyan lehetett volna valakinek ak\u00e1r csak sejtelme is Marco Polo \u00e9s Rubruquis el\u0151tt K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsia \u00e9s D\u00e9l-Szibiria f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l \u00e9s lakosair\u00f3l ? Hiszen a r\u00f3mai f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3k \u00e9s a byzanczi szerz\u0151k gy\u00e9r, de mes\u00e9kkel nem kev\u00e9sbb\u00e9 \u00e1tsz\u0151tt adatai csak a jelenkorban jutottak tisztess\u00e9ghez \u00e9s az arab utaz\u00f3k feljegyz\u00e9seit, melyek csak az im\u00e9nt ker\u00fcltek napvil\u00e1gra, m\u00e9g mostani ethnologusaink \u00e9s t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3saink sem m\u00e9ltatt\u00e1k \u00e9rdem\u00f6k szerint. 2*"], [24, "20 REVEZET\u00c9S. Nem csuda teh\u00e1t, hogy a magyar kr\u00f3nik\u00e1sok \u00e9s a puszta szavoknak hitelt ad\u00f3 k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3sok le\u00edr\u00e1saiban csak \u00fagy hemzseg az olyan adat, a mely t\u00e1rgyi, hadtudom\u00e1nyi \u00e9s n\u00e9prajzi tekintetben k\u00f6zel j\u00e1r a lehetetlens\u00e9ghez. Nem akarjuk tagadni, hogy a kelet fel\u0151l val\u00f3 k\u00f6lt\u00f6z\u00e9sr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 hagyom\u00e1ny hat\u00e1rozatlan, k\u00f6d\u00f6s vonalakban megmaradt; hiszen hasonl\u00f3 mozza natok a mongolok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k r\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben is tal\u00e1l hat\u00f3k. Nem tartjuk lehetetlennek, hogy egyes h\u0151s\u00f6k neve \u00e9s vit\u00e9z tette meg nevezetes esem\u00e9nyek huzamos ideig \u00e9ltek a n\u00e9p dal\u00e1ban \u00e9s eml\u00e9kezet\u00e9ben, de azon id\u0151ben, mikor kereszty\u00e9n fiai pog\u00e1ny \u0151seik e tetteit \u00edr\u00e1sban meg akart\u00e1k \u00f6r\u00f6k\u00edteni, a n\u00e9p ajk\u00e1n \u00e9l\u0151 hagyo m\u00e1nyok egyes r\u00e9szeire is kiterjed\u0151 \u00e9s kimer\u00edt\u0151 szabatos s\u00e1gr\u00f3l m\u00e1r sz\u00f3 sem lehetett. K\u00e9pzel\u0151d\u00e9s foglalta el Clio hely\u00e9t; csak \u00edgy lehet ugyanis megfejteni, ha \u00f3ri\u00e1si, sz\u00e1zezrekre men\u0151 sz\u00e1mokr\u00f3l besz\u00e9lnek, a m\u00e9rvekkel hon alap\u00edt\u00f3 \u0151seink erej\u00e9t le\u00edrj\u00e1k. Hogyan lehetett a IX. sz\u00e1 zad k\u00f6zep\u00e9n vagy elej\u00e9n az Urait\u00f3l a Dun\u00e1ig \u00e9r\u0151 nagy ter\u00fcleten, a mely akkor nagyobb\u00e1ra lakatlan \u00e9s m\u0171ve letlen volt, olyan \u00f3ri\u00e1si t\u00f6meg emberrel haladni, arra a lelkes kr\u00f3nik\u00e1sok, \u00fagy l\u00e1tszik, nem is gondoltak. Ugyan csak felelet n\u00e9lk\u00fcl hagyt\u00e1k a kr\u00f3nik\u00e1sok azt a k\u00e9rd\u00e9st is, milyen \u00faton-m\u00f3don haladt el\u0151re a n\u00e9pnek harczol\u00f3 r\u00e9sze, elv\u00e1lva csal\u00e1dj\u00e1t\u00f3l, elhagyva holmij\u00e1t \u00e9s ny\u00e1jait, melyik r\u00e9sze volt az el\u0151- \u00e9s ut\u00f3csapat, tov\u00e1bb\u00e1 sok egyebet, a mi a nagy nom\u00e1d-sereg k\u00e9pzelt k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9 s\u00e9vel \u00f6sszef\u00fcgg. Valamint a der\u00e9k Anonymus Res Gestse j\u00e9nek szerkeszt\u00e9s\u00e9ben Regino kr\u00f3nik\u00e1j\u00e1t \u00e9s Dares Phry gius Hist\u00f3ria Troiana-j\u00e1t k\u00f6vette \u00e9s mutatis mutandis egy \u00e1zsiai nom\u00e1d n\u00e9pnek h\u00f3d\u00edt\u00f3 hadj\u00e1rat\u00e1t \u00e9s h\u0151si tet teit k\u00f6z\u00e9pkori r\u00f3mai kereszty\u00e9n hadi v\u00e1llalatok mint\u00e1ja szerint \u00edrta le, \u00e9pen \u00fagy k\u00eds\u00e9rlettek meg k\u00f6vet\u0151i \u00e9s"], [25, "REVEZET\u00c9S. 21 ut\u00e1nz\u00f3i az \u00e1zsiai \u00e9let \u00e9s cselekv\u00e9s m\u00f3dj\u00e1nak minden ismerete n\u00e9lk\u00fcl \u00e9s m\u00e9g csak nem is sejtve, milyen a nom\u00e1d harczosok szelleme, a magyaroknak r\u00e9gi haz\u00e1 jukb\u00f3l \u00faj h\u00f3nukba val\u00f3 k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9t le\u00edrni. Hiszen akkor m\u00e1r sok \u00e9vsz\u00e1zad m\u00falt el az\u00f3ta, hogy e n\u00e9p \u0151sei az \u00e1zsiai puszt\u00e1n \u00fatra keltek, \u00e9s a mit a val\u00f3sz\u00edn\u0171, de hite lesen be nem bizony\u00edtott n\u00e9pmonda e menetr\u0151l meg \u0151rz\u00f6tt, azt mint a pog\u00e1ny id\u0151k veszedelmes eml\u00e9k\u00e9t az els\u0151 korszak kereszty\u00e9n vakbuzgalma f\u00e9ktelen d\u00fchhel kiirtotta. N\u00e9mely tulajdonn\u00e9v hangviszonyaib\u00f3l azt k\u00f6 vetkeztethetj\u00fck, hogy az eml\u00e9kezetnek sok megmaradt nyom\u00e1t nem a n\u00e9p ajka, hanem idegen nyelv\u0171 szerz\u0151k iratai juttatt\u00e1k r\u00e1nk; \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul e n\u00e9v B\u00e9la hat\u00e1rozot tan ellenkezik a magyar nyelv hangt\u00f6rv\u00e9nyeivel \u00e9s \u00fagy l\u00e1tszik, hogy e sz\u00f3 az eredeti B\u00e1la (gyermek, valakinek fia) alakb\u00f3l t\u00e1madt. Hasonl\u00f3k\u00e9pen \u00e1ll a dolog ezzel is: G\u00e9za, a mi, mint ismeretes, Gyejcs-nek, Gyajcs-nak hangzott \u00e9s ebb\u0151l sz\u00e1rmazik : jajcsi (\u00edj\u00e1sz). Az Anony mus, K\u00e9zai, Marci Chronica \u00e9s m\u00e1sok elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9b\u0151l \u00e9pen \u00fagy der\u00fcl ki az \u00e1zsiai \u00e1llapotokban val\u00f3 teljes j\u00e1ratlans\u00e1g, mint Katona, Fessler, Szalay \u00e9s Horv\u00e1th munk\u00e1ib\u00f3l. Az ut\u00f3bbiak azt a hib\u00e1t k\u00f6vett\u00e9k el, hogy keleti n\u00e9p t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t akart\u00e1k felkutatni \u00e9s meg\u00edrni a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a Keletet ismern\u00e9k, legkev\u00e9sbb\u00e9 a Keletnek azon r\u00e9sz\u00e9t, a mely csak a jelenkorban t\u00e1rul fel el\u0151t t\u00fcnk. Az ural-alt\u00e1ji embernek \u00e9lete \u00c1zsia \u00e9jszaki fel\u00e9 ben mindenha k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt a napkelet r\u00e9gi m\u0171velt orsz\u00e1 gaiban val\u00f3 \u00e9lett\u0151l. T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1g, Perzsia, India \u00e9s Khina hajdani \u00e9s mostani \u00e1llapotainak ismerete keveset hasz n\u00e1lt volna a kutat\u00f3nak, hogy K\u00f6z\u00e9p- \u00e9s \u00c9jszak-\u00c1zsia n\u00e9peir\u0151l fogalmat szerezzen. A m\u0171velt Nyugat a XIX. sz\u00e1 zad els\u0151 fel\u00e9ben f\u00f6l\u00f6tt\u00e9bb hi\u00e1nyosan ismerte a turko m\u00e1nokat, \u00f6zb\u00e9geket, kaz\u00e1kokat, kirgizeket, osztj\u00e1kokat,"], [26, "22 REVEZET\u00c9S. vogulokat stb., \u00e9s ez a m\u00falt sz\u00e1zadok dolg\u00e1ban val\u00f3 tudatlans\u00e1g\u00e1nak el\u00e9gs\u00e9ges ments\u00e9ge lehet. A legjobb akarattal sem birtak volna teh\u00e1t honi kr\u00f3nik\u00e1saink a magyar n\u00e9p eredet\u00e9re t\u00f6bb vil\u00e1goss\u00e1got der\u00edteni \u00e9s \u00e9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 jegyezhett\u00e9k fel sz\u00e1 munkra a Pann\u00f3nia t\u00e9r\u00e9in v\u00e9gbement alakul\u00e1si folya mat megismer\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges adatokat. El\u0151tt\u00f6k sz\u00e1z ezrekre men\u0151 egys\u00e9ges magyar n\u00e9pnek k\u00e9pe lebegett, a mely n\u00e9p k\u00f6lt\u00f6zt\u00e9ben, letelep\u00fclt\u00e9ben \u00e9s az ut\u00e1n idegen ethnikai t\u00f6red\u00e9keket felvett \u00e9s bekebelezett, a mely azon ban mindemellett nagy, er\u0151s \u00e9s egys\u00e9ges nemzettestk\u00e9nt l\u00e9pett fel, ilyenk\u00e9nt harczolt, h\u00f3d\u00edtott \u00e9s csin\u00e1lt t\u00f6rt\u00e9 netet. Mily eleny\u00e9sz\u0151en kicsiny \u00e9s csek\u00e9ly volt a magyar elem sz\u00e1ma, a mely a mai n\u00e9p megalakul\u00e1s\u00e1ban f\u0151 t\u00e9nyez\u0151k\u00e9nt m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, az a r\u00e9gi kr\u00f3nik\u00e1soknak \u00e9s a k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3knak esz\u00f6kbe sem juthatott, arra nem is akartak gondolni, mivel az megs\u00e9rtette volna nemzeti hi\u00fas\u00e1gukat, hab\u00e1r j\u00f3zanul tekintve \u0151seik dics\u0151s\u00e9g\u00e9t m\u00e9g ink\u00e1bb felmagasztalta volna. Ez el\u0151\u00edt\u00e9let \u00e9s ez elfogult s\u00e1g, sajnos, eg\u00e9sz a jelenkorig tartott \u00e9s m\u00e9g modern gondolkod\u00e1s\u00fa \u00e9s k\u00e9pzett magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k is hely telen restelked\u00e9sb\u0151l \u00e1tallott\u00e1k megvallani, hogv a magvar elem felt\u0171n\u0151 kisebbs\u00e9gben volt a neve alatt t\u00e1madt tarka n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9kben. A mi azt\u00e1n a m\u00e1sodik ir\u00e1nyt illeti, a melv a magvarok K, K, O^ eredete t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek kutat\u00e1s\u00e1ban felt\u0171nt, h\u00e1t bizony az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 philologi\u00e1t\u00f3l kider\u00edtett eredm\u00e9nyek igazi cz\u00e9lunkhoz nem sokkal k\u00f6zelebb juttattak, s\u0151t tal\u00e1n fel adatunk v\u00e9gleges megold\u00e1s\u00e1t m\u00e9g ink\u00e1bb megnehez\u00ed tett\u00e9k \u00e9s meghi\u00fas\u00edtott\u00e1k. Ez az \u00fagynevezett linguistikai iskola, a mely a n\u00e9prajzi feladat megold\u00e1s\u00e1ban a nyelv bizony\u00edt\u00f3 erej\u00e9t haszn\u00e1lta f\u0151t\u00e9nyez\u0151\u00fcl, m\u00e9g veszedelme sebb \u00e9s sokkal nagyobb hib\u00e1kba esett, mint a kr\u00f3ni-"], [27, "REVEZET\u00c9S. 23 kasok adataira \u00e9p\u00edt\u0151 t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k. Mivel a m\u00falt sz\u00e1zad ban egyes philologusok a magyar meg a finn \u00e9s a lapp nyelv k\u00f6z\u00f6tt nyelvtani \u00e9s sz\u00f3t\u00e1ri hasonl\u00f3s\u00e1got fedeztek fel \u00e9s mivel ez \u00e9szrev\u00e9tel az ugor nyelvek ter\u00e9n val\u00f3 tanulm\u00e1ny haladt\u00e1val m\u00e9g hat\u00e1rozottabb alakot \u00f6lt\u00f6tt, azt hitt\u00e9k e tudom\u00e1ny k\u00e9pvisel\u0151i, hogy a magyar n\u00e9p igazi eredet\u00e9t m\u00e1r felfedezt\u00e9k \u00e9s az ural-alt\u00e1ji t\u00f6rzs t\u00f6bbi \u00e1g\u00e1val val\u00f3 genetikai viszonyait helyesen meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k. A magyar n}relvnek \u00e9s a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le finn-ugor nyelvj\u00e1r\u00e1 soknak viszony\u00e1t term\u00e9szetesen mindenkinek \u00e9szre kell vennie, meg azt sem tagadhatja senki, hogy a nyelv alakok rokons\u00e1gi foka e k\u00e9t nyelvter\u00fcleten kiemelked\u0151bb \u00e9s ink\u00e1bb \u00e9szrevehet\u0151, mint a magyar \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k nyelv ter\u00e9n. De \u00e9pen olyan vil\u00e1gos ma m\u00e1r mindenkinek az is, hogy nyelvek hasonl\u00f3s\u00e1ga m\u00e9g nem t\u00e9telez fel ethnikai rokons\u00e1got, \u00e9s ha a magyar \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelvtudo m\u00e1ny leg\u00fajabban e t\u00e9tel helyess\u00e9g\u00e9t elismerve, csup\u00e1n kiz\u00e1r\u00f3lagos nyelvrokons\u00e1gr\u00f3l besz\u00e9l, e mag\u00e1ba sz\u00e1ll\u00e1s m\u00e9g kor\u00e1ntsem teheti j\u00f3v\u00e1 mindazt a hib\u00e1t \u00e9s t\u00e9ved\u00e9st, a melvet a finn-ueor nvelv\u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s ter\u00e9n elk\u00f6vet- KJ O J tek. A mit Sajnovics, Gyarmathi, R\u00e9vay \u00e9s Reguly sej tettek, azt Hunfalvy \u00e9s Budenz napn\u00e1l vil\u00e1gosabban akart\u00e1k bebizony\u00edtani \u00e9s a roppantul er\u0151szakos, minden \u00edz\u00e9ben elvet\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 m\u00f3dszer, a melylyel \u00e9ltek, a tu dom\u00e1nyok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben semmihez sem foghat\u00f3. Hab\u00e1r e szomor\u00fa t\u00e9ved\u00e9st r\u00e9szben m\u00e1r ethnologiai tanulm\u00e1nyom ban \u00e9rintettem, m\u00e9g sem \u00e1llhatom meg, hogy itt \u00fajra ne eml\u00edtsem azt a cs\u0171r\u00e9st-csavar\u00e1st, a melylyel amaz ethno logiai er\u0151szakoskod\u00e1sban \u00e9ltek. Miut\u00e1n egy ugor alapnyelvnek l\u00e9gies hypothesis\u00e9t fel\u00e1ll\u00edtott\u00e1k \u00e9s e nyelvet \u00e9jszaki \u00e9s d\u00e9li \u00e1gba sug\u00e1roz tatt\u00e1k, nyelv\u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 bizony\u00edt\u00e9kokra t\u00e1maszkodva a magyarnak ill\u0151 helyet akarnak a vogul \u00e9s az osztj\u00e1k"], [28, "24 REVEZET\u00c9S. k\u00f6z\u00f6tt kijel\u00f6lni. Az ugor alapnyelv feltev\u00e9s\u00e9re ind\u00edt\u00f3 okokat term\u00e9szetesen a k\u00e9pzel\u0151d\u00e9s magasabb k\u00f6reiben kell keresn\u00fcnk, de a magyarnak az \u00e9jszaki ugor cso portba val\u00f3 t\u00fczetesebb soroz\u00e1s\u00e1t m\u00e1r kiz\u00e1r\u00f3lagos \u00e9s szo rosabb rokons\u00e1gnak szil\u00e1rd, megd\u00f6nthetetlen bizony\u00edt\u00e9 kaival akarj\u00e1k megokolni. Hiszen, minthogy nincsen k\u00e9ts\u00e9g abban, hogy a magyar nyelv al\u00e9p\u00edtm\u00e9nye ugor jellemet mutat fel, eg\u00e9szen f\u00f6l\u00f6sleges igyekv\u00e9s volt, hogy a nyelv tov\u00e1bbi kibontakoz\u00e1s\u00e1ban vagy sz\u00edneinek kifej l\u0151d\u00e9s\u00e9ben, a hol t\u00f6r\u00f6k elemek hatalmas hat\u00e1sa l\u00e1tszik, k\u00f6vetkezetesen \u00e9s kiz\u00e1r\u00f3lag feltetsz\u0151 ugor b\u00e9lyeget akar tak kimutatni. Ebb\u0151l a bizony\u00edt\u00e1sban val\u00f3 er\u0151szak eredt, mert az az \u00fat \u00e9s m\u00f3d, a melyen a k\u00f6zelebbi rokons\u00e1g e momentumait r\u00e9szint ethnologiai munk\u00e1kb\u00f3l, r\u00e9szint nyelvtani \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sokb\u00f3l levezett\u00e9k, egy cseppet sem alkalmas arra, hogy benn\u00fcnket a fel\u00e1ll\u00edtott elm\u00e9 letek helyess\u00e9g\u00e9r\u0151l meggy\u0151zz\u00f6n. Ezen er\u0151szakos nyelv \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1s mutatv\u00e1ny\u00e1ul csak n\u00e9h\u00e1ny p\u00e9ld\u00e1t jegyzek ide a \u00abMagyar-ugor \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 sz\u00f3t\u00e1r \u00bb-b\u00f3l. A magy. b\u0171n sz\u00f3t a vog. mi, az osztj. miji (adni) sz\u00f3val rokon\u00edtj\u00e1k, mert az alapgondolat b\u00fcntet\u00e9st, b\u00edr s\u00e1got, k\u00f6vetkez\u0151leg fizet\u00e9st, teh\u00e1t adom\u00e1nyt t\u00e9telez fel ! ' A magy. ny\u00e1j, a vog. nogo, az osztj. naul (h\u00fas, test) sz\u00f3nak az\u00e9rt rokona, mert itt a t\u00f6meg, sokas\u00e1g \u00e9r telme fejez\u0151dik ki, k\u00f6vetkez\u0151leg anyag t\u00f6mege, test \u00e9s ny\u00e1j egym\u00e1shoz sorakozik! A magy. k\u00f6ld\u00f6k sz\u00f3t az\u00e9rt vetett\u00e9k \u00f6ssze a lapp ki\u00fcld (chorda, nervus), a finn kiele (nyelv) sz\u00f3val, mert itt lefityeg\u0151 v\u00e9kony testr\u0151l van sz\u00f3; ebb\u0151l k\u00f6vetkezik a fogalmak \u00e9s sz\u00f3k e saj\u00e1ts\u00e1gos kapcsolata ! 1 B\u0171n idegen sz\u00f3 a magyarban \u00e9s az \u00fajperzsa guna, az osz\u00e9t v\u00fcna, az orosz vina, b\u0171n, sz\u00f3b\u00f3l sz\u00e1rmazik. E sz\u00f3 kimaradt Miklosichnak \u00abA szl\u00e1v elemek a magyarban \u00bb cz\u00edm\u0171 m\u00fcv\u00e9b\u0151l."], [29, "REVEZET\u00c9S. 25 A magy fal a finn puole (pars dimidia), az osztj. punil (oldal) \u00e9s a vog. pal (f\u00e9l) sz\u00f3nak az\u00e9rt rokona, mi vel azon, hogy: fal, tulajdonk\u00e9pen a h\u00e1z oldal\u00e1t, fel\u00e9t (?) \u00e9rtj\u00fck.1 A magy. burok az\u00e9rt van a cser. pur, a z\u00fcrj. pir (intrare, bemenni) sz\u00f3val k\u00f6zeli rokons\u00e1gban, mivel a bemen\u00e9s fogalma a kinnlev\u0151nek szempontj\u00e1b\u00f3l valami burok-f\u00e9l\u00e9t t\u00e9telez fel, teh\u00e1t a benn-lev\u00e9st \u00e9s a beburko l\u00e1st ugyanazon egynek tartjuk! A magy. seb sz\u00f3t az\u00e9rt hasonl\u00edtj\u00e1k \u00f6ssze a finn hempe\u00e1 (l\u00e1gy, elpuhult, gyeng\u00e9d) sz\u00f3val \u00e9s az\u00e9rt mond j\u00e1k rokon\u00e1nak, mert puha, k\u00e9nyes \u00e9s \u00e9rz\u00e9keny anal\u00f3g fogalom \u00e9s a sebnek, teh\u00e1t f\u00e1jdalomnak rokona ! A magy. t\u00f6rpe a finn tap\u00e1r\u00e1-hez (szoros, sz\u0171k) ha sonl\u00edt, mivel e szerencs\u00e9tlenek termete nagyon sz\u0171k. A magy. \u00e1rny\u00e9k sz\u00f3t a vog. tarom (\u00e9g, id\u0151j\u00e1r\u00e1s) sz\u00f3val hasonl\u00edtj\u00e1k \u00f6ssze, \u2014 lucus a non lucendo, \u2014 \u00e9s pedig azon okb\u00f3l, mivel \u00e1rny\u00e9k \u00e9s felh\u0151 azonos, ez ut\u00f3bbi pedig az ugor n\u00e9pek nyelv\u00e9ben az \u00e9ggel fogalmi rokons\u00e1gban van ! A mag}7, id\u0151 \u00e1ll\u00edt\u00f3lag legeslegk\u00f6zelebb esik a vog. ent\u00e1p \u00e9s az osztj. \u00e9ndep (\u00f6v) sz\u00f3hoz, mivel a cingulum szava legalkalmasabb a kisebb-nagyobb ambitus-l, cir cuitus-i felt\u00e9telez\u0151 id\u0151 meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9re. A magy. \u00fa\u00ed-nak \u00e1ll\u00edt\u00f3lag a vog. vuqt \u00e9s az osztj. v\u00f6t (sz\u00e9l) sz\u00f3ban akad p\u00e1rja, mert az \u00fat vagy az utaz\u00e1s alap fogalm\u00e1ban el\u0151re halad\u00f3 mozg\u00e1s fejez\u0151dik ki, ennek folyt\u00e1n a finn-ugor mozgatni \u00e9s sz\u00e9l hang \u00e9s fogalom tekintet\u00e9ben olyan viszonyban van egym\u00e1shoz, mint a n\u00e9met Weg \u00e9s a latin veherel 1 A magyar fal (paries) sz\u00f3, mint ismeretes, n\u00e9met k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3 \u00e9s azonos ezzel : Wall."], [30, "26 REVEZET\u00c9S. Hadd legyen el\u00e9g e t\u00edz vir\u00e1gsz\u00e1l bokr\u00e9t\u00e1ba k\u00f6tve; ha azonban azt k\u00e9rdezz\u00fck, hogy mi\u00e9rt nem kerest\u00e9k a magyar-ugor \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelvtudom\u00e1ny megalap\u00edt\u00f3i ezen er\u0151szakosan megnyomor\u00edtott, sz\u00f6rnyeteg anal\u00f3gi\u00e1k hely\u00e9be a hi\u00e1nyz\u00f3 etymont m\u00e1sutt, a hol pedig bizo ny\u00e1ra feltetsz\u0151 alakj\u00e1ban tal\u00e1lt\u00e1k volna meg, akkor a felelet szinte mag\u00e1t\u00f3l k\u00edn\u00e1lkozik. El\u0151sz\u00f6r is eg\u00e9sz mun k\u00e1jukon az a gondolat uralkodott, hogy a magyar nyelv nek kiz\u00e1r\u00f3lagosan ugor jellem\u00e9r\u0151l a priori fel\u00e1ll\u00edtott elm\u00e9letet er\u0151nek erej\u00e9vel gy\u0151zelemre juttass\u00e1k; m\u00e1sodszor azon hib\u00e1ba estek, hogy az \u00e1rja \u00e9s s\u00e9mi philologia ter\u00e9n fel\u00e1ll\u00edtott elm\u00e9leteket az ural-alt\u00e1ji nyelvek ter\u00fclet\u00e9n is alkalmazt\u00e1k; harmadszor a philologusoknak n\u00e9ha nagyon is mer\u00e9sz okoskod\u00e1sait csalhatatlan dogm\u00e1knak tartott\u00e1k, holott \u00e9pen nem csalhatatlanok, a mint hogy ak\u00e1rh\u00e1ny, \u00e9vtizedekkel ezel\u0151tt fel\u00e1ll\u00edtott elm\u00e9letet ma m\u00e1r mint haszontalant el is vetnek. E t\u00e9ves gondolatuk \u00e1ldozat\u00e1ul kellett mindennek esnie \u00e9s e megt\u00e9veszt\u0151 sz\u00e1nd\u00e9kuk \u00e9r dek\u00e9ben minden, hab\u00e1r napn\u00e1l vil\u00e1gosabb \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gtelen t\u00f6r\u00f6k anal\u00f3gi\u00e1t el kellett ker\u00fclni, meghi\u00fas\u00edtani \u00e9s a priori semmisnek \u00e9s meg nem engedettnek nyilv\u00e1n\u00edtani. Nincs hangbeli \u00e9s fogalmi kapcsolat oly vad \u00e9s sz\u00f6rny\u0171s\u00e9ges, hogy ne szolg\u00e1lhatna ugor anal\u00f3gonk\u00e9nt; minden, b\u00e1r mekkora sz\u00f6rny\u0171s\u00e9g kedve\u00e9rt a hangtan \u00fagynevezett t\u00f6rv\u00e9nyeit \u00e9s a fogalmi kapcsolat elveit alkalmazt\u00e1k, \u00e9s a hol a meglev\u0151 ugor sz\u00f3p\u00e9ld\u00e1k nem el\u00e9gs\u00e9gesek, ott a philologiai buzgalom eg\u00e9szen saj\u00e1ts\u00e1gos \u00fatra t\u00e9r. Az \u00fagy nevezett ugor \u0151snyelvben felt\u00e9telezett alakokat \u00e1ll\u00edtanak ugyanis fel \u00e9s neki hev\u00fclt k\u00e9pzelet\u00fck e csuda-sz\u00fcl\u00f6tt jeivel v\u00e9gtelen sz\u00e1m\u00fa magyar sz\u00f3t hasonl\u00edtanak \u00f6ssze, a melvet azt\u00e1n term\u00e9szetesen egvm\u00e1ssal analosnak vasrv *\u2022> O^ O Okj k\u00f6zel rokonnak tal\u00e1lnak. M\u00e1sfel\u00fcl lev\u0151, p\u00e9ld\u00e1ul t\u00f6r\u00f6k anal\u00f3gi\u00e1t aggodalmas gonddal ker\u00fclnek, \u00e9s \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul"], [31, "REVEZET\u00c9S. 27 a magy. b\u00f6lcs sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k bilicsi (b\u00f6lcs), hanem a finn miele (\u00e9sz), a magy. b\u0151 sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k bol (b\u0151), hanem a finn pyylea (solito maior), a magy. beteg sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k bitig (senyved\u0151), ha- nem a z\u00fcrj. vis (betegeskedni), a magy. h\u00far sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k kur (k\u00f6tel\u00e9k, k\u00f6t\u00e9l), hanem a finn suole, a magy. h\u00f3, hav- sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k kar (h\u00f3), hanem a finn suve, a magy. \u00f3l sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k aol, hanem a z\u00fcrj. vol' (lectus), a magy. sok sz\u00f3t nem a kirg. sok, hanem a cser. suko, a magy. sz\u00e9p sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k s\u00fcb, hanem a lapp cabbe, a magy. d\u00edj sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k dej (vajamit \u00e9rni), ha- nem az \u00e9szt tuhku (mell\u00e9kkereset), a magy. \u00edj sz\u00f3t nem a t\u00f6r\u00f6k jaj, hanem az osztj. jogot sz\u00f3val hasonl\u00edtj\u00e1k \u00f6ssze, csak az\u00e9rt, hogy a magyar nyelv \u00e9s a finn-ugor nyelvj\u00e1r\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt lev\u0151 k\u00f6zelebbi rokons\u00e1got szembet\u0171n\u0151v\u00e9 tegy\u00e9k. Az idegen sz\u00f3kra is alkalmazz\u00e1k e nvakatekert m\u00f3dszert. A magvar h\u00e1z sz\u00f3- kJ O*/ val, a mely a n\u00e9met Haus-h\u00f3l keletkezett, a nom\u00e1dok \u00e9letfelt\u00e9teleit semmibe sem v\u00e9ve a finn koto (domicilium) sz\u00f3t, \u00e9s a magy fal sz\u00f3val, a mely a n\u00e9met Wall-h\u00f3l t\u00e1madt, a finn puole (pars dimidia) sz\u00f3t kapcsolj\u00e1k \u00f6ssze. Ug}ran\u00edgy l\u00e1tjuk, hogy a magy. isten-t nem a perzsa izdan-nal k\u00f6tik \u00f6ssze, hanem a finn is\u00e1 (atya) sz\u00f3b\u00f3l \u00e9s a felt\u00e9telezett magyar -t\u00e9ny kicsiny\u00edt\u0151 k\u00e9pz\u0151b\u0151l sz\u00e1rmaz tatj\u00e1k; \u00e9pen \u00edgy a magy. nap-ol (sol) nem a perzsa ap,"], [32, "28 REVEZET\u00c9S. nap1 (nap, vil\u00e1gos), hanem az osztj. n\u00f6vi (lux), a magy. n\u00e1d-ai nem a perzsa naj, hanem a mordv. manda (bot !) sz\u00f3val hasonl\u00edtj\u00e1k \u00f6ssze. Sz\u00f3val a magyar-ugor nyelv\u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1ssal el\u00e9rt eredm\u00e9nyekre tizenn\u00e9gy esztend\u0151vel ezel\u0151tt kimondott \u00cdt\u00e9letemet most is teljesen fenntartom. Akkor \u00cdt\u00e9letemet csak az anyagi \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1sra alap\u00edtottam, ma m\u00e1r az alakok kincst\u00e1r\u00e1nak \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 tanulm\u00e1nya is el\u0151t t\u00fcnk van, a melyben szint\u00e9n egym\u00e1st \u00e9ri a sok \u00e9gbe ki\u00e1lt\u00f3 er\u0151szakoskod\u00e1s. Enn\u00e9lfogva most is csak ism\u00e9tel hetem, hogy ezen m\u00f3dszerrel \u00e9s ezen eredm\u00e9nynyel a magyar \u00e9s finn-ugor nyelvnek szorosabb \u00e9s kiz\u00e1r\u00f3lagos \u00f6sszekapcsol\u00e1sa csak olyan emberre n\u00e9zve lehet vil\u00e1gos, a ki k\u00e9sz vad hypothesiseket dogm\u00e1k gyan\u00e1nt elfogadni \u00e9s a ki nem \u00e9rti meg, mily vesz\u00e9lyes dolog az \u00e1rja nyel vek ter\u00e9n bebizonyult elm\u00e9leteket az ural-alt\u00e1ji nyelvek ter\u00fclet\u00e9n alkalmazni.2 A magyar nyelvnek behat\u00f3 kever\u00e9k jelleme minden k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl val\u00f3 \u00e9s a mily t\u00e9ves volt ama t\u00f6rt\u00e9netbuv\u00e1rok felfog\u00e1sa, a kik a kr\u00f3nik\u00e1sok tarka mese-sz\u00f6vev\u00e9ny\u00e9t\u0151l megt\u00e9vesztve a honalap\u00edt\u00f3 magya rokban egys\u00e9ges, nagy nemzettestet akarnak l\u00e1tni, \u00e9pen i V. \u00f6. ezeket : perzsa mah (hold) \u00e9s mahtab (holdvil\u00e1g), meg apitab (napvil\u00e1g), a mely m\u00e9gis csak ebb\u0151l keletkezhetett: ap (nap) \u00e9s tab (vil\u00e1 gos). V. \u00f6. nab, tiszta, f\u00e9nyes. 2 Hogy kedvez\u0151tlen \u00edt\u00e9letemmel nem \u00e1llok egymagamban, azt egy\u00e9b ide vonatkoz\u00f3 nyilatkozat bizony\u00edtja. Ahlquist azt mondja, hogy Budenz fejsz\u00e9j\u00e9vel ak\u00e1rh\u00e1nyszor kem\u00e9ny k\u0151re s\u00fajtott. A magyar nyelvtudom\u00e1ny ban j\u00e1rtas angol m\u0171b\u00edr\u00e1l\u00f3 az Athenaeumban a k\u00f6vetkez\u0151t \u00edrja (1893 szep tember 23): \u00abMany of those (etymologies) given by Budenz in his cora parative Ugrian Dictionary appear to us very fanciful.\u00bb M\u00e9g a tud\u00f3s b\u00fav\u00e1rnak p\u00e1rth\u00edvei is ezen etymologi\u00e1k legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9rd\u00e9sesnek tartj\u00e1k \u00e9s csup\u00e1n a m\u00f3dszert dics\u0151itik fennen. Erre azt a k\u00e9rd\u00e9st kocz k\u00e1ztatom : hogyan becs\u00fclhetek nagyra olyan m\u00f3dszert, a mely t\u00edz p\u00e9lda taglal\u00e1sa k\u00f6zben legal\u00e1bb hatszor vagy nyolczszor is cserben hagy?"], [33, "REVEZET\u00c9S. 29 \u00fagy alapj\u00e1ban hib\u00e1s azoknak n\u00e9zete, a kik a nyelvi bi zony\u00edt\u00e9kokb\u00f3l kiindulva a mai magyarok \u0151seiben tiszta ugor n\u00e9pt\u00f6rzset akarnak felfedezni \u00e9s ezt uralkod\u00f3 nem zeti t\u00e9nyez\u0151\u00fcl akarj\u00e1k szerepeltetni. Hogy mi \u00faton-m\u00f3don keletkezett a magyarok n\u00e9pe \u00e9s nyelve, azt a k\u00f6vetkez\u0151 lapokon vil\u00e1gosan ki akarjuk fejteni; hogy azonban n\u00e9 zet\u00fcnket menn\u00e9l \u00e9rthet\u0151bb\u00e9 \u00e9s szeml\u00e9lhet\u0151bb\u00e9 tegy\u00fck, minden el\u0151tt egy tekintetet kell vetn\u00fcnk \u00c1zsia ethnikai \u00e1llapotjaira, a milyenek a magyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9se el\u0151tt vol tak, \u00e9s, a mennyire lehet, meg kell vizsg\u00e1lnunk a n\u00e9pek akkori csoportosul\u00e1s\u00e1nak k\u00e9p\u00e9t."], [34, "II. A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIBB K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI A sz\u00edves olvas\u00f3, a ki m\u00e1r megunhatta a medd\u0151 philologiai veszeked\u00e9st, most m\u00e1r meg\u00e9rtheti, hogy a rejtv\u00e9ny megold\u00e1sa \u00e9s a val\u00f3s\u00e1gnak, a mennyire lehet, kider\u00edt\u00e9se v\u00e9gett bizony\u00e1ra m\u00e1s \u00fatra kell t\u00e9rn\u00fcnk \u00e9s m\u00e1s seg\u00edt\u0151-eszk\u00f6z\u00f6ket alkalmaznunk. Hogy e cz\u00e9lunkat el\u00e9rj\u00fck, megk\u00eds\u00e9rlett\u00fck a magyarok eredet\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9ne t\u00e9t a mai magyar n\u00e9p keletkez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9vel kap csolatba juttatni, minthogy azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9sb\u0151l indu lunk ki, hogy a kezdet legelej\u00e9t a k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rt\u00e9nelmi alakulatok folyamata legjobban megvil\u00e1g\u00edtja. Az \u00e9ltet\u0151 szellem, a mely a n\u00e9p magv\u00e1t megmozd\u00edtotta, azon k\u00fc l\u00f6nf\u00e9le cselekv\u00e9sben \u00e9s v\u00e1ltoz\u00e1sban, a melylyel a hon alap\u00edt\u00e1s j\u00e1rt, minden\u00fctt el\u0151t\u00f6r; idegen f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s idegen \u00e9g alatt is minden j\u00f3 \u00e9s rossz tulajdons\u00e1g\u00e1val egy\u00fctt megnyilatkozik, \u00e9s az alakul\u00e1s folyamat\u00e1nak egyes sza kaszaiban a legjobb bizony\u00edt\u00e9k rejlik arra n\u00e9zve, hogy a magyarok ethnikai hovatartoz\u00e1s\u00e1nak sz\u0171kebb keret\u00e9re vonatkoz\u00f3 feltev\u00e9s\u00fcnk helves. Hogy e t\u00f6rekv\u00e9s\u00fcnkben k\u00f6vetkezetesen elj\u00e1rhassunk. elker\u00fclhetetlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges, hogy figyelm\u00fcnket azon ethnikai alakulatokra \u00e9s viszonyokra ford\u00edtsuk, a melyek az \u00f3-korban, vagyis azon id\u0151ben, a melyr\u0151l az arab f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3k feljegyz\u00e9sei sz\u00f3lnak, az iszl\u00e1m ter\u00fclet\u00e9n k\u00edv\u00fcl"], [35, "A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. 31 K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsia \u00e9s a Pontusi orsz\u00e1gok \u00e9jszaki r\u00e9szeiben megvoltak vagy gyan\u00edthatok. Itt k\u00e9t el\u00e9gg\u00e9 ismert for r\u00e1sb\u00f3l mer\u00edthet\u00fcnk, tudniillik Ibn Khord\u00e1dbeh m\u0171v\u00e9 b\u0151l, a ((Liber viarum et regnorum\u00bb-b\u00f3l, a melyet 230 \u00e9s 234 k\u00f6zt (Kr. u. 844 \u00e9s 848 k\u00f6zt),1 teh\u00e1t m\u00e9g akkor \u00edrt, mikor a magyarok mai haz\u00e1jukat m\u00e9g el nem fog lalt\u00e1k, \u00e9s Masz\u00fadinak szint\u00e9n gyakran eml\u00edtett \u00e9s sok szor felhaszn\u00e1lt f\u00f6ldrajzi munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l. Az ut\u00f3bbi 336-b\u00f3l (Kr. u. 947-b\u0151l) val\u00f3, teh\u00e1t egy \u00e9vsz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bbi az el\u0151bb eml\u00edtett m\u0171n\u00e9l; e m\u0171 terjedelmesebb is, mert abban az id\u0151ben m\u00e1r b\u0151s\u00e9ges alkalmok volt az araboknak az iszl\u00e1m vil\u00e1g\u00e1val hat\u00e1ros \u00e1zsiai orsz\u00e1gokkal megismer kedni\u00fck \u00e9s ethnikai meg f\u00f6ldrajzi viszonyaikban n\u00e9mi leg t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dniuk. Bels\u0151-\u00c1zsia k\u00f6z\u00e9pkori f\u00f6ldrajz\u00e1nak ezen els\u0151, naevobb\u00e1ra szavokhihet\u0151 forr\u00e1sai szerint a t\u00f6r\u00f6k ter\u00fclet az ujgurokkal (tagazgar) kezd\u0151dik, Khina \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9n; a kh\u00e1k\u00e1n sz\u00e9khelye Kucsan-han volt, cz\u00edme e t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3 : ir-khan vagyis fejedelem-f\u00e9rfi. Nyu gaton e ter\u00fclet Khorasz\u00e1nnal hat\u00e1ros, a melynek nev\u00e9n azon id\u0151ben a mai Ferghan\u00e1t meg keleti Turkeszt\u00e1n \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9t \u00e9rtett\u00e9k; \u00e9jszakon pedig az ujgurok orsz\u00e1ga messze az Alt\u00e1jon t\u00fal terjedt a mai D\u00e9l-Szibiri\u00e1ba, a hol valamennyi ott lak\u00f3 n\u00e9pt\u00f6red\u00e9ket ad\u00f3fizet\u0151j\u00e9v\u00e9 tett, a hogy k\u00e9s\u0151bb Dsengiz \u00e9s Timur idej\u00e9n is t\u00f6rt\u00e9nt. K\u00fc l\u00f6nben nemcsak e k\u00e9t arab f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3 nyilatkozik ekk\u00e9nt a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g keleti hat\u00e1r\u00e1r\u00f3l, hanem m\u00e9g r\u00e9gibb forr\u00e1s, tudniillik Zemarchus byzanczi k\u00f6vetnek a VI. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n kelt jelent\u00e9se \u00fatj\u00e1nak le\u00edr\u00e1s\u00e1ban megeml\u00edti, hogy az Ich (Ik, azaz Emba) foly\u00f3t\u00f3l a Daich2 (Jajk, azaz i Kitab al maszalik va'l mamalik, De Gceje leg\u00fajabb kiad\u00e1sa szerint (Leyden, 1889). 2 Daich, \u00fagy l\u00e1tszik, hib\u00e1sm\u00e1sol\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben lett ebb\u0151l : Jajk. B\u00edborban sz\u00fcletett Konstantin \u00edgy \u00edrja : Tefa."], [36, "32 A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. Ural) foly\u00f3ig \u00e9s onnan az ugur-ok (ujgurok) f\u00f6ldj\u00e9re jutott. R\u00e1nk magyarokra n\u00e9zve m\u00e1r az\u00e9rt is k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00e9rdeke van az ujgur n\u00e9vnek, mert ezzel, azaz ugor n\u00e9v vel jelelt\u00e9k meg az oroszok a t\u0151l\u00fck keletre lak\u00f3 nem orosz n\u00e9peket, \u00e9pen \u00fagy, a hogy az oroszok \u00f6t sz\u00e1zaddal ut\u00f3bb a mongolokat tat\u00e1roknak nevezt\u00e9k, mivel Dsengiz sereg\u00e9nek el\u0151csapat\u00e1t a Tat\u00e1r nev\u0171 t\u00f6r\u00f6k nemzets\u00e9g k\u00e9pezte. Az orosz ugr\u00ed (t\u00f3t uhri) sz\u00f3b\u00f3l lett a n\u00e9met Unger \u00e9s Ungar, mi azonban nem \u00c1rp\u00e1d magyarjaira, ha nem a m\u00e1r azel\u0151tt Pannoni\u00e1ban \u00e9l\u0151 ural-alt\u00e1ji n\u00e9pre vonatkozott.1 M\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig ugyanezen \u00e1ltal\u00e1nos ugr\u00ed megnevez\u00e9sb\u0151l k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a philologusok a m\u00falt sz\u00e1 zad v\u00e9ge fel\u00e9 az ugorok ethnikai nev\u00e9t, a melyet a vogulokra, osztj\u00e1kokra, mordvinokra \u00e9s votj\u00e1kokra alkal maznak. Az illet\u0151 n\u00e9pek magok sohasem ismert\u00e9k \u00e9s sohasem haszn\u00e1lt\u00e1k e nevet. Az ujgurok ut\u00e1n els\u0151 sorban a kirgizek-r\u0151l sz\u00f3lnak az arab \u00e9s byzanczi forr\u00e1sok, \u00e9s pedig ugyanazon vid\u00e9ken, a melyen ez a n\u00e9p m\u00e9g mai napig is lakik. Tov\u00e1bb\u00e1 m\u00e9g eml\u00edtik a Karluk, Karait, Kozlacs neveket \u00e9s egy\u00e9b t\u00f6red\u00e9kek\u00e9t, a melyeknek a m\u00e1sol\u00f3kt\u00f3l rette netesen eltorz\u00edtott nev\u00e9n egyes t\u00f6rzseket \u00e9s nemzets\u00e9ge ket kell \u00e9rteni; hiszen a legt\u00f6bb \u00edr\u00f3 csup\u00e1n hallom\u00e1s b\u00f3l \u00e9rtes\u00edt benn\u00fcnket, \u00e9s mint k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen ismeretes, a n\u00e9p, t\u00f6rzs, nemzets\u00e9g \u00e9s \u00e1g k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s viszony\u00e1t az idegen sohasem szokta kell\u0151en m\u00e9ltatni. \u00c9pen olyan egybehangz\u00f3 a byzanczi, arab \u00e9s perzsa szerz\u0151k adata a nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00fa. m. a guzok haz\u00e1j\u00e1t illet\u0151leg; ezeknek i Hogy az oroszok ugr\u00ed alatt nem magyarokat \u00e9rtettek, az abb\u00f3l is kit\u0171nik, hogy \u0151k nemzet\u00fcnket Vengemek hijj\u00e1k, mely sz\u00f3t \u0151k a lengye lekt\u0151l k\u00f6lcs\u00f6n vettek."], [37, "A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. 33 neve helyesebben oguzok, vagyis turkom\u00e1nok, a kiknek java r\u00e9sze a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l \u00e9jszakkeletre \u00e9s d\u00e9li partj\u00e1n az ir\u00e1ni hegys\u00e9g sz\u00e9l\u00e9nek ment\u00e9n eg\u00e9sz M\u00e9rvig \u00e9s Belkhig el- kalandozott \u00e9s a letelep\u00fclt n\u00e9pess\u00e9gnek, valamint a jelen- korban is, nagy r\u00e9m\u00fclet\u00e9re volt. A ki a nom\u00e1dok t\u00f6rzsei- nek \u00e9s nemzets\u00e9geinek viszonyaiban csak n\u00e9mileg j\u00e1rtas. az k\u00f6nnyen meg\u00e9rti, hogy e n\u00e9gy t\u00f6r\u00f6k nemzets\u00e9g : Jadsni, Badsgar,1 Bedsnek \u00e9s Naukerde, a melyeknek lak\u00f3hely\u00e9t Masz\u00fadi2 a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l \u00e9jszaknyugatra a khazarok \u00e9s al\u00e1nok k\u00f6zvetetlen k\u00f6zel\u00e9be helyezi, tulajdonk\u00e9pen a guzoknak vagy turkom\u00e1noknak csak \u00e1gai, helyesebben nemzets\u00e9gei. Jadsni, (S*^j., helyes olvas\u00e1s\u00e1ban Jadsi, (^^j, vagy jobban iS^,L, Jajdsi, a. m. \u00edj\u00e1sz; e nevet nyelvjellem\u00e9n azonnal meg lehet ismerni \u00e9s b\u00e1tran a turkom\u00e1nok egy nemzets\u00e9gnev\u00e9nek lehet tartani. Bads- gar, ytsaj, felette val\u00f3sz\u00edn\u0171en a sz\u00f3kezd\u0151 ajakhang el- cser\u00e9l\u0151d\u00e9s\u00e9vel (b \u2014 m) az Ibn Dast\u00e1n\u00e1l el\u0151fordul\u00f3 Mads- gar-h\u00f3l, >*s\\x>, keletkezett, \u00e9s ebben, mint m\u00e1r a ma- gyarok eredet\u00e9r\u0151l \u00edrt tanulm\u00e1nyomban kifejtettem,3 Madsar, a magyarok neve ismerhet\u0151 fel. Badsnak, Beds- nek eg\u00e9sz egyszer\u0171en a. m. Badsanak, Bedsenek azaz a beseny\u0151k, vagy a byzanczi szerz\u0151k I7ai'\u00a3ivaxhai szava ; a magyar besny\u0151, beseny\u0151* a Bedsenekb\u0151l a hangtan szab\u00e1lyai szerint sz\u00e1rmazott. Naukerde perzs\u00e1san hang zik, azonban a felismerhetetlens\u00e9gig eltorz\u00edtva sz\u00e1rma zott r\u00e1nk. 1 Ha nem csal\u00f3dom, Tabarinak e rejtv\u00e9nyes szav\u00e1n : \u00abjSV\u00c1j Bandsar, eredeti \u00ab-\u00bbj\u00ed\\a> Madsgar, Madsar alakot lehet \u00e9rteni. 2 Prairies d'or, II. k\u00f6t. 58. \u00e9s 59. I. 3 A magyarok eredete, 200 \u2014 206. lap. 4 V. \u00f6. hangtani tekintetben a k\u00f6vetkez\u0151t : t\u00f6r\u00f6k seprek \u00e9s magyar sepr\u0151 (valaminek alja), t\u00f6r\u00f6k \u00fcnek \u00e9s magyar \u00fcn\u0151, t\u00f6r\u00f6k urcak \u00e9s magyar ors\u00f3, t\u00f6r\u00f6k koburzak (l\u00e1da) \u00e9s magyar kopors\u00f3. 3 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [38, "34 A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. Az eml\u00edtett turkom\u00e1n t\u00f6rzsek k\u00f6z\u00fcl a khazarokat eml\u00edtik. Ezeket nagy, hatalmas, t\u00f6r\u00f6k-eredet\u0171 n\u00e9pnek \u00edrj\u00e1k le, a melynek birodalma a Volga als\u00f3 foly\u00e1s\u00e1t\u00f3l kezdve a Kauk\u00e1zus \u00e9jszaki lejt\u0151j\u00e9nek hossz\u00e1ban \u00f6tsz\u00e1z m\u00e9rf\u00f6ldnyire 1 (ferseng) terjedt \u00e9s egyszer-m\u00e1sszor m\u00e9g a mai \u00c1molt is, Gil\u00e1n perzsa tartom\u00e1ny\u00e1ban, mag\u00e1ba foglalta. A khazarokr\u00f3l nevezt\u00e9k el a Volg\u00e1t Khazar foly\u00f3nak \u00e9s a Kaspi-tavat Khazar-tengernek. Nagy, ha talmas harczosok h\u00edr\u00e9ben \u00e1llottak \u00e9s mint ilyenek val\u00f3 ban sok gondot is okoztak a Sz\u00e1sz\u00e1nid\u00e1knak is meg az araboknak is. A khazar, khuzar n\u00e9v a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kn\u00e9l rabl\u00f3-lovag, kalandos levente \u00e9rtelm\u00e9ben mind e mai napig megmaradt \u00e9s nevezetes, hogy7 e sz\u00f3ban: husz\u00e1r, eredetileg k\u00f6nny\u0171 lovas, a magyar nyelvben is m\u00e9g mindig \u00e9l.2 A khazarok szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban m\u00e9g a bolg\u00e1 rok n\u00e9p\u00e9t \u00e9s orsz\u00e1g\u00e1t eml\u00edtik ; ezeket szint\u00e9n t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek mondj\u00e1k a Bartas n\u00e9ppel egyetemben. A bolg\u00e1r feje delmet mohammed\u00e1nnak \u00edrj\u00e1k le, a mir\u0151l Ibn Fozlan kimer\u00edt\u0151en megeml\u00e9kezik, \u00e9s mag\u00e1nak a nemzetnek is a legt\u00f6bb k\u00f6zlem\u00e9n}7 \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint nagynak, hatalmas nak \u00e9s harcziasnak kellett lennie, a mely a legt\u00f6bb szomsz\u00e9d n\u00e9pet megh\u00f3d\u00edtotta \u00e9s a legt\u00e1volabbi vid\u00e9kek ellen is rabl\u00f3-hadj\u00e1ratokat int\u00e9zett. Az \u00e9let \u00e9s hadakoz\u00e1s m\u00f3dj\u00e1ra meg egyes erk\u00f6l cs\u00f6kre \u00e9s szok\u00e1sokra n\u00e9zve is a t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pnek meglehe t\u0151sen egybehangz\u00f3, azonos le\u00edr\u00e1s\u00e1t tal\u00e1ljuk a legr\u00e9gibb szerz\u0151k m\u0171veiben. Az ujgurokban, a kikre Khina m\u0171 velts\u00e9gi viszonyai er\u0151sen hatottak, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek \u00e1llami \u00e9s t\u00e1rsadalmi tekintetben legel\u0151bbre haladt t\u00f6red\u00e9k\u00e9t 1 Masz\u00fadi IV, 38. 2 V. \u00f6. e sz\u00f3t: Jy\u00e1. Achmed Vefik pas\u00e1nak Lehcei Osmani cz\u00edm\u0171 m\u0171v\u00e9ben."], [39, "A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. 35 tal\u00e1ljuk. Voltak v\u00e1rosaik, \u00e9p\u00fclt eml\u00e9keik, a mint az Orkhon-medencz\u00e9nek1 leg\u00fajabban felkutatott romjaib\u00f3l kider\u00fcl, \u00e9s m\u0171velts\u00e9gi meg politikai tekintetben az akkori t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g \u00e9l\u00e9n \u00e1llottak. A kirgizek, karlukok, kozladsok, badsnakok, badsgardok, g\u00fazok \u00e9s jadsnik n\u00e9p\u00e9t ellenben minden\u00fctt t\u0151sgy\u00f6keres nom\u00e1dokul \u00edrj\u00e1k le, a kik baromteny\u00e9szt\u00e9ssel foglalkoznak, ny\u00e1jaikkal v\u00e9gtelen s\u00edks\u00e1gokon \u00e9s puszt\u00e1kon k\u00f3borolnak \u00e9s, ha csak szer\u00e9t ejthetik, letelep\u00fclt szomsz\u00e9djaik ter\u00fclet\u00e9be t\u00f6rnek. Abban a k\u00e9pben, a melyet Zemarchus az ektagi kh\u00e1k\u00e1n udvar\u00e1nak \u00e9let\u00e9r\u0151l v\u00e1zolt,2 a t\u00edz, s\u0151t tizenk\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1dok \u00e9let\u00e9nek h\u0171 m\u00e1so lat\u00e1t l\u00e1tjuk, \u00e9s ez r\u00f6gt\u00f6n esz\u00fcnkbe juttatja azt a le\u00edr\u00e1st, a melyet Priscus Rhetor Attila udvar\u00e1r\u00f3l r\u00e1nk hagyott. A s\u00e1trakban, melyeket neh\u00e9z, m\u0171v\u00e9szileg k\u00e9sz\u00fclt selyem f\u00fcgg\u00f6ny\u00f6k d\u00edsz\u00edtenek, v\u00edg tivorny\u00e1k folynak. A bor patakk\u00e9nt \u00f6mlik, kancs\u00f3 \u00e9s serleg mind aranyb\u00f3l val\u00f3, \u00e9s Dizabulus (helyesebben Dizavul, Dizaul, azaz ren dez\u0151, fejedelem, uralkod\u00f3) arany kereveten vagy pedig n\u00e9gy arany p\u00e1v\u00e1t\u00f3l \u00e1rny\u00e9kolt tr\u00f3non \u00fcl. A palota el\u0151tt hossz\u00fa sorban \u00e1llanak a szekerek, ez\u00fcst \u00e9s arany ed\u00e9 nyekkel megrakva. Vil\u00e1gos, hogy itt d\u00fasgazdag, a f\u00e9ny \u0171z\u00e9snek h\u00f3dol\u00f3 nom\u00e1d fejedelem van el\u0151tt\u00fcnk. Ha a m\u00falt \u00e9vsz\u00e1zadok \u00e9s a jelenkor nom\u00e1djainak \u00e9let\u00e9t e zel \u00f6sszehasonl\u00edtjuk, el\u0151sz\u00f6r is a szekerek el\u0151fordul\u00e1sa \u00e9s i Az ujgur m\u0171velts\u00e9gi \u00e9let e jelent\u00e9keny maradv\u00e1nyainak kifejt\u00e9 s\u00e9ben az orosz tudom\u00e1nyos akad\u00e9mia \u00e9s a finn-ugor t\u00e1rsas\u00e1g szerzett kiv\u00e1l\u00f3 \u00e9rdemet. L\u00e1sd az Orkhon-expediti\u00f3 munk\u00e1lataiban a mongolok r\u00e9gis\u00e9geinek atlasz\u00e1t Badloff V. dr.-t\u00f3l, az el\u0151leges jelent\u00e9ssel egy\u00fctt, tov\u00e1bb\u00e1: Inscriptions de l'Orkhon, recueillies par l'Exp\u00e9dition Finnoise, 1890, et publi\u00e9es par la Soci\u00e9t\u00e9 Finno-Ougrienne. Helsingfors, 1892; v\u00e9gre W\u00f6rterverzeichniss zu den Inscriptions de l'Jenissei, Donner O.-t\u00f3l, Hel singfors, 1892. 2 V. \u00f6. Menander Protector m\u00fcv\u00e9nek t\u00f6red\u00e9keit. 3*"], [40, "36 A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. a bor \u00e9lvez\u00e9se t\u0171nhetik fel, hab\u00e1r m\u00e1sr\u00e9szt Zemarchus is eml\u00edt bizonyos barb\u00e1r italt, a melyen a kanczatejb\u0151l erjesztett kimis-t kell \u00e9rten\u00fcnk. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k vall\u00e1si \u00e9le t\u00e9t is \u00e9rinti Justinusnak byzanczi k\u00f6vete, a mennyiben b\u0171b\u00e1josokr\u00f3l (s\u00e1m\u00e1nokr\u00f3l) mes\u00e9l, a kik a g\u00f6r\u00f6gnek holmij\u00e1t k\u00f6r\u00fclfogt\u00e1k, csenget\u00e9ssel \u00e9s dobsz\u00f3val l\u00e1rm\u00e1t csaptak, mik\u00f6zben m\u00e1sok t\u00f6mj\u00e9nt \u00e9getve eszeveszettek k\u00e9nt ide s tova futkostak, azzal a sz\u00e1nd\u00e9kkal, hogy a gonosz szellemeket el\u0171zik. Ez olyan szertart\u00e1s, a mely a mongolokn\u00e1l \u00e9s alt\u00e1j i\u00e1kn\u00e1l d\u00edv\u00f3 \u00e9s Pallast\u00f3l meg Potanint\u00f3l le\u00edrt sam\u00e1n-r\u00edtusra eml\u00e9keztet. Megegyez\u0151leg a f\u00f6ldrajzi \u00e9s \u00e9galji felt\u00e9telekkel, de elt\u00e9r\u0151leg a nyugati \u00e9s d\u00e9li m\u0171velt vil\u00e1g fel\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 \u00e9s eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6n b\u00f6z\u0151 hat\u00e1st\u00f3l, a khazarokr\u00f3l \u00e9s bolg\u00e1rokr\u00f3l v\u00e1zolt k\u00e9p m\u00e1r l\u00e9nyegesen elt\u00e9r keleti \u00e9s \u00e9jszakkeleti t\u00f6rzsrokonai k\u00e9t\u00f3l. Igaz, hogy ezt a kett\u0151t is mint par excellence harczost, \u00fcgyes lovast \u00e9s \u00edj\u00e1szt \u00edrj\u00e1k le. de ezek a m\u0171 velts\u00e9g sokkal magasabb fok\u00e1n \u00e1llanak. Diplomatiai \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben vannak a perzs\u00e1kkal, arabokkal \u00e9s g\u00f6r\u00f6g\u00f6kkel, s\u0151t egy khazar fejedelem m\u00e9g a spanyol orsz\u00e1gi m\u00f3rokkal is; \u00fcgyes \u00e9s b\u00e1tor tenger\u00e9szek: v\u00e1ro saik vannak, keresked\u00e9ssel \u00e9s iparral foglalkoznak, \u00e9s, mint Masz\u00fadi, Ibn Fozlan \u00e9s m\u00e1sok mondj\u00e1k, a bol g\u00e1rok \u00e9rt\u00e9kes, \u00e9jszaki sz\u00e9less\u00e9gi fokok al\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 sz\u0171cs\u00e1rukkal val\u00f3 keresked\u00e9s\u00f6kr\u0151l h\u00edresek. Ez a k\u00f6r\u00fcl m\u00e9ny hat\u00e1rozottan arra vall, hogy a bolg\u00e1rok \u00e9s khaza rok nev\u00e9n ink\u00e1bb politikai mintsem tiszt\u00e1n ethnikai nemzetet kell \u00e9rten\u00fcnk, a melyben t\u00f6r\u00f6k volt az ural kod\u00f3, vezet\u0151 \u00e9s harczias elem. a n\u00e9p nagyobb r\u00e9sze pedig a jelenleg ugorokul ismert mordvinok, votj\u00e1kok \u00e9s cseremiszek szomsz\u00e9dos ural-alt\u00e1ji t\u00f6rzsrokonaib\u00f3l \u00e1llott. Az ut\u00f3bbiak meg a bolg\u00e1rok \u00e9s khazarok viszo ny\u00e1nak olyannak kellett lennie, a milyen az osztj\u00e1kok"], [41, "A TOR\u00d3K\u0150K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. 37 \u00e9s vogulok meg az ujgurok k\u00f6zt volt az Alt\u00e1j-hegys\u00e9g \u00e9jszakkeleti vid\u00e9k\u00e9n. Teh\u00e1t nem puszt\u00e1n k\u00e9pzelet\u00fcnk vagy mer\u00e9sz okos kod\u00e1sunk eredm\u00e9nye, ha azt az \u00e1ll\u00edt\u00e1st koczk\u00e1ztatjuk, hogy azon ethnikai viszonyok \u00f6sszefoglal\u00f3 k\u00e9pe, a me lyek az \u00f3-korban Bels\u0151-\u00c1zsi\u00e1ban, Mongolorsz\u00e1gt\u00f3l a Fekete-tenger \u00e9jszaki partj\u00e1ig uralkodtak, k\u00f6nnyen \u00fajra megalkothat\u00f3 azon ural-alt\u00e1ji n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek p\u00e9ld\u00e1j\u00e1nak nyom\u00e1n, a melyek m\u00e9g ma is tal\u00e1lhat\u00f3k szertesz\u00e9t e nagy \u00e9s t\u00e1gas ter\u00fcleten. Ha a nagyszer\u0171, \u00e9pen a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s idej\u00e9ben e vid\u00e9keken bek\u00f6vetkezett eltol\u00f3d\u00e1sokat \u00e9s \u00e1tala kul\u00e1sokat teljes \u00e9rt\u00e9k\u00f6k szerint m\u00e9ltatjuk meg a folytonos h\u00e1bor\u00fakt\u00f3l el\u0151id\u00e9zett n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9keket tekintj\u00fck, nem lehet \u00e9s nem szabad azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9s el\u0151l elz\u00e1rk\u00f3z nunk, hogy ebben f\u0151t\u00e9nyez\u0151\u00fcl \u00e9s \u00e9ltet\u0151 szellem\u00fcl csakis a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g m\u0171k\u00f6dhetett \u00e9s uralkodhatott, a mely ott mindenkor nagyban t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9get k\u00e9pezett. Ezt nemcsak a t\u00f6rt\u00e9nelem tan\u00fas\u00e1ga bizony\u00edtja, a mely sze rint az officina gentium-b\u00f3l kit\u00f6r\u0151 harczosok csapatjai nagyobb\u00e1ra t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok voltak, hanem m\u00e9g ink\u00e1bb a talajviszonyok \u00e9s a f\u00f6ldrajzi helyzet, a mely azon meg gy\u0151z\u0151d\u00e9sre b\u00edr benn\u00fcnket, hogy ott csakis nom\u00e1d t\u00e1r sadalom tarthatta mag\u00e1t honosnak. Ha az Alt\u00e1j-hegys\u00e9g t\u0151l kezdve nyugati vagy d\u00e9lnyugati ir\u00e1nyban tovahala dunk, el\u0151sz\u00f6r is a turkeszt\u00e1n-szibiriai alf\u00f6ldre akadunk, a mely a Kaspi-t\u00f3 keleti partj\u00e1ig \u00e9s a Volg\u00e1ig 150\u2014200 m\u00e9ternyire s\u00fclyed a tenger sz\u00edne felett. A Volg\u00e1t\u00f3l tov\u00e1bb haladva az orosz pusztas\u00e1gra \u00e9r\u00fcnk \u00e9s a Dnje pert\u0151l eg\u00e9sz a K\u00e1rp\u00e1tok keleti ki\u00e1gaz\u00e1s\u00e1ig a roppant s\u00edks\u00e1sfon effvetlen valamireval\u00f3 hegvet sem tal\u00e1lunk, a melv az akkori nom\u00e1dok f\u00e9ktelen v\u00e1ndorl\u00f3-kedv\u00e9nek g\u00e1tat vethetett volna. E k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 500 n\u00e9met m\u00e9rf\u00f6ldre terjed\u0151 s\u00edks\u00e1g ember eml\u00e9kezet\u00e9t meghalad\u00f3 id\u0151k \u00f3ta"], [42, "38 A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. azon ural-alt\u00e1ji elemek k\u00f3borl\u00e1s\u00e1nak \u00e9s k\u00fczk\u00f6d\u00e9s\u00e9nek sz\u00ednhelye volt, a melyek a melegebb d\u00e9li vid\u00e9kek m\u0171- velts\u00e9gi k\u00f6re fel\u00e9 val\u00f3 el\u0151nyomul\u00e1sukban g\u00e1tolva a ten- ger felzaklatott hull\u00e1maik\u00e9nt ott hol erre hol arra z\u00fadultak \u00e9s a term\u00e9szetnek t\u00f6bb kegy\u00e9ben r\u00e9szes\u00fcl\u0151 vid\u00e9kekre be-bet\u00f6rtek. Az id\u0151pontot meghat\u00e1rozni, mikor ez az \u00e1ramlat kezd\u0151d\u00f6tt, meg\u00e1llap\u00edtani, hogy mely ese- m\u00e9ny okozta \u00e9s mely n\u00e9pkevered\u00e9s volt k\u00f6vetkezm\u00e9nye a t\u00f6rt\u00e9nelem el\u0151tti id\u0151ben, minderre m\u00e9g a legmer\u00e9szebb k\u00e9pzelet is hi\u00e1ba igyekezn\u00e9k. A nagy7 makedoni kir\u00e1ly harczai az Oxuson t\u00fal, a Sz\u00e1sz\u00e1nid\u00e1knak, s\u0151t a Pisd\u00e1- diaknak \u00f6r\u00f6k\u00f6s h\u00e1bor\u00fai az Ir\u00e1nnal hat\u00e1ros n\u00e9pek ellen \u00e9s a D\u00e9l-Szibiri\u00e1ban \u00e1ll\u00edt\u00f3lag egykor letelep\u00fclt finn- ugoroknak sz\u00e9tkerget\u00e9se egyesegyed\u00fcl azon t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r nom\u00e1dok nyugtalankod\u00e1s\u00e1nak tulajdon\u00edthat\u00f3k, a kik az eml\u00edtett terjedelmes s\u00edks\u00e1gokon tany\u00e1ztak. Az, hogy e nom\u00e1dok a k\u00f6d\u00f6s hajdankorban t\u00f6bbsz\u00f6r Indi\u00e1ba ron- tottak, a minek nyoma a dravida n\u00e9pekben megmaradt, tov\u00e1bb\u00e1 a r\u00e9gi Assyri\u00e1ban, Kis-\u00c1zsi\u00e1ban \u00e9szrevehet\u0151 ural-alt\u00e1ji hat\u00e1s momentumai e n\u00e9pelem id\u0151szaki kisu g\u00e1rz\u00e1s\u00e1nak gyan\u00edthatok, de biztosan meg nem \u00e1llap\u00edt hat\u00f3k. Azonban a t\u00f6rt\u00e9nelmi kor kezdet\u00e9vel nagyot fordul a fels\u0151-\u00e1zsiai haz\u00e1jokban maradt ural-alt\u00e1jiak sorsa. E ter\u00fclet f\u00f6ldrajzi n\u00e9vsor\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 els\u0151 hagyom\u00e1 nyunk hat\u00e1rozottan t\u00f6r\u00f6k. A k\u00f6vetkez\u0151 hegyek \u00e9s foly\u00f3k nev\u00e9t\u0151l: Ak-tag, Oxus (Oguzb\u00f3l), Alt\u00e1j, Etil, Jajk, Ouzi, valamint e nemzets\u00e9gi nevekt\u0151l : Ujgur, Bulg\u00e1r, Khazar stb. senki el nem vitathatja a tiszta t\u00f6r\u00f6k nyelvjellemet, \u00e9s minthogy ez \u00edgy van, r\u00e9gi haz\u00e1jok f\u00f6ld- \u00e9s n\u00e9prajzi n\u00e9vgy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9t egy\u00fattal az eml\u00edtett\u00fck ter\u00fclet r\u00e9gi lako sainak nemzeti jellem\u00e9re vonatkoz\u00f3 legnyom\u00f3sabb bizo ny\u00edt\u00e9kul fogadhatjuk \u00e9s hiteles\u00edthetj\u00fck."], [43, "A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. 39 Ilyen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt mindenesetre felt\u0171n\u0151, hogy mi\u00e9rt nem eml\u00edti a t\u00f6rt\u00e9nelem tan\u00fas\u00e1ga a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel vasv a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k mellett egy\u00fattal azon n\u00e9pelemeket is, a melyeket a jelenkorban n\u00e9h\u00e1ny modern tud\u00f3s a finn-ugorok nev\u00e9n a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9neti esem\u00e9nyek sz\u00ednpad\u00e1ra vitt, s\u0151t t\u00f6rt\u00e9 nelmi \u00e1talakul\u00e1sok \u00e9s harczias tettek t\u00e9nyez\u0151i\u00fcl \u00e1br\u00e1zolt. Kiv\u00e9ve a Jordanis eml\u00ed lette meriek n\u00e9p\u00e9t, a Porphvro genitus m\u0171v\u00e9ben el\u0151fordul\u00f3 Mordia orsz\u00e1g\u00e1t \u00e9s az orosz kr\u00f3nik\u00e1st\u00f3l megnevezett merjanok \u00e9s mordvanok n\u00e9p\u00e9t, a melyen a mai mordvinokat kell \u00e9rteni, a byzanczi, arab \u00e9s perzsa \u00f3-kori f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3k \u00f6sszes forr\u00e1s-anyag\u00e1 ban semmi megjegyz\u00e9s, s\u0151t egyetlen \u00e1rva sz\u00f3 sem akad, a mely a finn-ugoroknak jelenleg k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00e1gaiban ismeretes n\u00e9p\u00e9r\u0151l megeml\u00e9kezn\u00e9k. Nem alaptalanul k\u00e9r dezz\u00fck teh\u00e1t : ha Klaproth, Jirecek \u00e9s m\u00e1sok a khaza rokat \u00e9s bolg\u00e1rokat ugoroknak tartj\u00e1k, ha Hunfalvy m\u00e9g a hunnokban is ugorokat gyan\u00edt, hogyan van az, hogy az egykor\u00fa kr\u00f3nik\u00e1sok \u00e9s f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3k el\u0151tt e n\u00e9pek t\u00fczetes ethnikai megnevez\u00e9se ismeretlen maradt, \u00e9s mi\u00e9rt nem eml\u00e9keztek meg r\u00f3luk, holott vil\u00e1gt\u00f6r t\u00e9nelmi jelent\u0151s\u00e9get tulajdon\u00edtanak nekik? Nos teh\u00e1t, ny\u00edltan sz\u00f3lva, mindazon k\u00f6vetkeztet\u00e9sek, a melyek az ugor n\u00e9pt\u00f6red\u00e9keknek \u00c1zsia \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9ben b\u00e1rmilyen jelent\u00e9keny t\u00f6rt\u00e9nelmi szerepet tulajdon\u00edtanak \u00e9s ezeket a harczban kiv\u00e1l\u00f3knak, orsz\u00e1gok h\u00f3d\u00edt\u00f3inak \u00e9s n\u00e9pek legy\u0151z\u0151inek \u00e1br\u00e1zolj\u00e1k, a k\u00e9pzelet birodalm\u00e1ba tartoz nak \u00e9s mint orthodox philologiai okoskod\u00e1sok sz\u00f6rny sz\u00fcl\u00f6ttei a legcsek\u00e9lyebb figyelmet sem \u00e9rdemlik. Hadi tettek, \u00e1llamok alap\u00edt\u00e1sa \u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00e1sok nem olyan ese m\u00e9nyek, a melyeket az \u00f3- vagy a k\u00f6z\u00e9p-korban Clio elhallgatott volna \u00e9s a melyeknek h\u0151seit meg nem ne vezte volna. A finn-ugor n\u00e9p egyes t\u00f6red\u00e9kei a m\u00faltban m\u0171vel\u0151d\u00e9sre val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9s\u00f6kben \u00e9s b\u00e9k\u00e9s \u00e9let\u00f6k m\u00f3d-"], [44, "40 A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. j\u00e1ban tal\u00e1n fel\u00fclm\u00falt\u00e1k t\u00f6r\u00f6k szomsz\u00e9djaikat, de har- czosok, vil\u00e1gver\u0151 \u00e9s orsz\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3 h\u0151s\u00f6k semmik\u00e9pen sem voltak. Ilyen tulajdons\u00e1gokat sem a k\u00f6d\u00f6s hajdan- korban, sem a t\u00f6rt\u00e9nelmi id\u0151szak kezdet\u00e9n nem lehet r\u00f3luk feltenni; s\u0151t m\u00e9g haz\u00e1jok f\u00f6ldrajzi helyzet\u00e9r\u0151l \u00e9s az eg\u00e9sz n\u00e9p genetikai viszonyair\u00f3l is \u00e9vezred\u00fcnk elej\u00e9n olyan keveset tudunk, hogy \u00e9jszaknyugati \u00c1zsia \u00e9s d\u00e9l- keleti Eur\u00f3pa akkori n\u00e9peinek alakul\u00e1s\u00e1ba val\u00f3 avat- koz\u00e1sukat bizony neh\u00e9z meghat\u00e1rozni. Ki mondhatn\u00e1 meg, v\u00e1jjon az ugorok t\u00f6rzse m\u00e1r akkor el\u00e1gazott-e vogulokra, osztj\u00e1kokra, mordvinokra, cseremiszekre \u00e9s z\u00fcrj\u00e9nekre, vagy m\u00e9g egy \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 nemzettestben \u00e9ltek-e egy\u00fctt, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl melyik f\u00f6ldrajzi sz\u00e9less\u00e9gi fok alatt volt akkori haz\u00e1juk? Az a feltev\u00e9s, hogy az ugor fajnak mai eldarabol\u00f3d\u00e1sa m\u00e1r az \u00f3-korban is megvolt. semmik\u00e9pen sem engedhet\u0151 meg. Kisebb n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek keletkeznek, elt\u0171nnek \u00e9s megv\u00e1ltoznak, mint a kaleidos- kop k\u00e9pei, \u00e9s e sors az ugorokat annyival ink\u00e1bb \u00e9rhette, mivel d\u00e9li szomsz\u00e9djaik, a t\u00f6r\u00f6k n\u00e9p. mint jav\u00edthatatlan, zs\u00e1km\u00e1nyra \u00e9s kalandra v\u00e1gy\u00f3 nom\u00e1dok, mint t\u0151sgy\u00f6keres izg\u00e1ga faj, b\u00e9k\u00e9s \u00e1llapotok l\u00e9tre j\u00f6tt\u00e9nek \u00e9s egys\u00e9ges ethnikai k\u00e9p megszil\u00e1rdul\u00e1s\u00e1nak mindig \u00fatj\u00e1ban \u00e1llottak. A n\u00e9pben \u00e9l\u0151 szellem, mint m\u00e1r el\u0151bb nyomat\u00e9kkal eml\u00edtett\u00fck, csak nehezen v\u00e1l tozhatik meg, legnehezebben pedig el\u0151bbi vil\u00e1gn\u00e9zet\u00e9vel, \u00e9letir\u00e1ny\u00e1val \u00e9s szok\u00e1saival homlokegyenest ellenkez\u0151 jellemm\u00e9 v\u00e1ltozhatik. Hogy a finn-ugoroknak tartott magyarok a khazarokkal val\u00f3 egy\u00fctt\u00e9l\u00e9s \u00e1ltal harczias n\u00e9pt\u00f6rzszs\u00e9 v\u00e1lhattak, mint Hunfalvy gondolja, az tiszta physiologiai lehetetlens\u00e9g, a melyr\u0151l k\u00e9s\u0151bben m\u00e9g sz\u00f3 lesz. Minthogy teh\u00e1t ilyen feltev\u00e9st, a mely a val\u00f3s\u00e1gnak meg nem felel, eg\u00e9szen figyelm\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcl hagyunk, egyesegyed\u00fcl a t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket lehet \u00e9s kell azon spir\u00edtus"], [45, "A T\u00d6R\u00d6K\u00d6K LEGR\u00c9GIRR K\u00d6LT\u00d6ZK\u00d6D\u0150 MOZDULATAI. 41 movens-nek tartanunk, a mely amaz id\u0151knek ha nem is minden, de bizony\u00e1ra legf\u0151bb harczias mozgalm\u00e1t el\u0151id\u00e9zte. Az \u0151 t\u00falnyom\u00f3 hatalmok szor\u00edtotta bizony nyal a gyeng\u00e9bb ugorokat fel a messzees\u0151, kietlen \u00e9jszakra, mert saj\u00e1t j\u00f3sz\u00e1nt\u00e1b\u00f3l m\u00e9g nem cser\u00e9lte fel egy n\u00e9p sem d\u00e9li \u00e9galj alatt lev\u0151 lak\u00f3hely\u00e9t \u00e9jszak hideg vid\u00e9keivel. Egyed\u00fcl \u0151k voltak a d\u00f6nt\u0151 hatalom azon ethnikai forradalmakban \u00e9s \u00e1talakul\u00e1sokban, melyek \u00c1zsia \u00e9jszaknyugati \u00e9s Eur\u00f3pa d\u00e9lkeleti vid\u00e9kein v\u00e9gbe mentek, \u00e9s ethnologiai feladatunk fejteget\u00e9s\u00e9ben f\u0151k\u00e9pen vel\u0151k kell foglalkoznunk."], [46, "III. A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1BAN. Azon nagy k\u00e9rd\u00e9sre : mikor \u00e9s mely ir\u00e1nyban indult meg a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9se, a mennyiben a t\u00f6rt\u00e9nelem el\u0151tti kort illeti, igaz, csup\u00e1n ingatag hypothesisekkel felelhet\u00fcnk. Nyelvi nyilv\u00e1nval\u00f3 bizony\u00edt\u00e9kok alapj\u00e1n jogosult az a feltev\u00e9s, hogy ural-alt\u00e1ji n\u00e9prajok j\u00f3val a kereszty\u00e9n id\u0151sz\u00e1m\u00edt\u00e1s el\u0151tt egyr\u00e9szr\u0151l India fel\u00e9 keltek \u00fatra, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig nyugati \u00c1zsi\u00e1ba is rontottak, a mi az \u00e9kiratok egyik fajt\u00e1j\u00e1nak nyelvi jellem\u00e9b\u0151l kitet szik. Hogy mennyiben jogosult Caldwellnek,1 a dravida nyelvek tud\u00f3s kutat\u00f3j\u00e1nak azon \u00e1ll\u00edt\u00e1sa, hogy e nyelv j\u00e1r\u00e1sok meg az ugoroknak \u00e9s a behistuni nem-\u00e1rja fel iratnak nvelve egvm\u00e1ssal rokons\u00e1gban vannak, az ku- KJ KJkJ O tat\u00e1saink keret\u00e9n k\u00edv\u00fcl esik. \u00c9rdekl\u0151d\u00e9s\u00fcnket ink\u00e1bb a t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek \u00fajabb, t\u00f6rt\u00e9nelmileg bebizony\u00edthat\u00f3 mozdu latai foglalj\u00e1k el \u00e9s e szempontb\u00f3l tekintve a dolgot tulajdonk\u00e9pen csak azon k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9st lehet \u00e9s szabad megfigyeln\u00fcnk, a mely a t\u00f6rt\u00e9nelmi id\u0151be esik \u00e9s k\u00e9t s\u00e9gbe vonhatatlan bizony\u00edt\u00e9kokkal t\u00e1mogathat\u00f3. K\u00e9t f\u0151vonalon indultak el a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k az Alfajban lev\u0151 \u0151si lak\u00f3hely\u00f6kr\u0151l vagy jobban mondva D\u00e9l-Szibiri\u00e1b\u00f3l, mid\u0151n i L\u00e1sd : Comparative grammar of the Dravidian languages by Bishop Caldwell, 1875."], [47, "A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1RAN. 43 \u00faj haz\u00e1t kerestek; ezen vonalakon jutottak az \u00e1rja faj egyes tagjaival \u00e9rintkez\u00e9sbe \u00e9s \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9sbe. Az egyik az ir\u00e1ni vil\u00e1got \u00f6vez\u0151 pusztas\u00e1gr\u00f3l a Jaxartesen \u00e9s az Oxuson \u00e1t Kelet-Ir\u00e1nba, r\u00e9szben a hyrkaniai puszt\u00e1n \u00e9s a Kauk\u00e1zuson \u00e1t a nevezett orsz\u00e1g \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9be ve zet. Id\u0151nkint mint zs\u00e1km\u00e1nyra v\u00e1gy\u00f3 kalandorok be berontanak a sz\u00e1zadokkal el\u0151bb m\u00e1r letelep\u00fclt \u00e9s b\u00e9k\u00e9s \u00e9letm\u00f3dnak h\u00f3dol\u00f3 ir\u00e1niak m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek ter\u00fclet\u00e9re, majd meg azt l\u00e1tjuk, hogy a Sz\u00e1sz\u00e1nid\u00e1k sz\u00f6vets\u00e9gesei\u00fcl \u00e9s zsoldosaiul l\u00e9pnek fel. Majd a nagy makedoni kir\u00e1ly \u00e9s ut\u00f3djai ellen, majd vel\u0151k egy\u00fctt harczoltak. Az ir\u00e1ni orsz\u00e1gokba val\u00f3 bet\u00f6r\u00e9seik azon m\u00e9rt\u00e9kben cs\u00f6kkennek, a mint \u00e1lland\u00f3 er\u0151ss\u00e9g Transoxani\u00e1ban vagy Perzsi\u00e1ban \u00fatjokat \u00e1llta, \u00e9s csak akkor sz\u0171nnek meg, mid\u0151n az ara bok a hadi szerencse kegyelm\u00e9b\u0151l Syri\u00e1t\u00f3l fogva eg\u00e9sz a khinai hat\u00e1rig nagy \u00e9s er\u0151s birodalmat alap\u00edthattak. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k m\u00e1sik k\u00f6lt\u00f6z\u00e9si vonala a k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai pusztas\u00e1gr\u00f3l nyugati ir\u00e1nyban a Jajk-on (Ural) \u00e9s a Vol g\u00e1n \u00e1t a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l \u00e9s a Fekete-tengert\u0151l \u00e9jszakra es\u0151 s\u00edks\u00e1e' fel\u00e9 h\u00faz\u00f3dik. E vid\u00e9ken, a melven a keresztv\u00e9n O kv kJ id\u0151sz\u00e1m\u00edt\u00e1s els\u0151 \u00e9vezred\u00e9ben senki sem lakott \u00e9s a me lyen a Kr\u00edmben \u00e9s az Azovi-tenger partj\u00e1n lev\u0151 g\u00f6r\u00f6g gyarmatokon k\u00edv\u00fcl semmif\u00e9le m\u0171velts\u00e9g sem mutatko zott, a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g egyes \u00e1gai, nemzets\u00e9gei \u00e9s csal\u00e1djai m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta kalandoztak ; hiszen a r\u00f3maiak \u00e9s g\u00f6r\u00f6g\u00f6k adatai a skyth\u00e1kr\u00f3l e gy\u0171jt\u0151n\u00e9vbe foglalt n\u00e9p nom\u00e1d jellem\u00e9t minden k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl bizonyoss\u00e1 teszik. B\u00e1rmily gy\u00e9 rek \u00e9s kev\u00e9ss\u00e9 megb\u00edzhat\u00f3k is az els\u0151 tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l \u00e9s a Fekete-tengert\u0151l \u00e9jszakra es\u0151 vid\u00e9kek r\u0151l, m\u00e9gis mindaz, a ki a nom\u00e1d t\u00e1rsadalom szellem\u00e9vel \u00e9s alapfelt\u00e9teleivel megismerkedett, k\u00e9nytelen meg\u00e9rteni, hogy az ott k\u00f3borl\u00f3 elemek k\u00f6zt folytonos mozg\u00e1s \u00e9s k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s s\u00farl\u00f3d\u00e1s elker\u00fclhetetlen volt \u00e9s hogy egyes"], [48, "44 A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1RAN. csapatok bizony\u00e1ra m\u00e1r a k\u00f6d\u00f6s hajdankorban is a Duna \u00e9s a Tisza k\u00f6zt elter\u00fcl\u0151 s\u00edks\u00e1gra vonultak. Mikor \u00e9s mely n\u00e9pelemek v\u00e1llalkoztak erre, azt neh\u00e9z volna kipu hatolni. A j\u00e1szok, a kiket Ptolemseus Metanastae-nak vagyis v\u00e1ndorn\u00e9pnek nevez, \u00e1ll\u00edt\u00f3lag m\u00e9g a mi id\u0151 sz\u00e1m\u00edt\u00e1sunk el\u0151tt k\u00f3sz\u00e1ltak a r\u00e9gi Pannoni\u00e1ban. Nev\u00f6k: Jazyg, Jazik t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9get sejttet \u00e9s jelent\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve az el\u0151bb eml\u00edtett Metanastse-val megegyezn\u00e9k, mert gy\u00f6k\u00e9rszava, jaz, az a. m. bolyongani, k\u00f3borolni, a mib\u0151l az -ik k\u00e9pz\u0151vel igen\u00e9v sz\u00e1rmazott : a bolyong\u00f3, mint a kazak sz\u00f3, a mely hasonl\u00f3 jelent\u00e9s\u0171 \u00e9s \u00f6ssze t\u00e9tel\u0171 \u00e9s sz\u00f3 szerint nom\u00e1dot jelent. Az Ammianus Marcellinus rajzolta k\u00e9p is meglehet\u0151sen igazolja fel tev\u00e9s\u00fcnket a j\u00e1szok t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u00e9re vonatkoz\u00f3lag. Lovasoknak mondja \u0151ket, a kik sebes parip\u00e1ikon nagy ter\u00fcleteken sz\u00e1guldanak \u00e1t, mindig vezet\u00e9k-lovat is visz nek magukkal, az ellens\u00e9get hirtelen megt\u00e1madj\u00e1k vagy \u00e9p oly gyorsan megfutamodnak.1 Szakasztott \u00fagy, mint a turkom\u00e1nok, a kik bejdoikon hihetetlen\u00fcl nagy ter\u00fc leteken sz\u00e1guldanak kereszt\u00fcl, e szab\u00e1ly szerint harczol nak: iki deng \u00fccsde d\u00f6ng (k\u00e9tszer pr\u00f3b\u00e1ld meg, harmad szor fordulj meg), \u00e9s hosszabb \u00fatra tartal\u00e9k-lovat visz nek magukkal. A j\u00e1szokkal szok\u00e1s \u00e9s harczm\u00f3d dolg\u00e1 ban rokon quadok nemzetis\u00e9g\u00e9nek fejteget\u00e9s\u00e9re egy\u00e1ltal\u00e1n semmi alapunk nincs. Mind e k\u00e9t n\u00e9p a hunnok meg \u00e9rkezt\u00e9ig Pannoni\u00e1ban maradt \u00e9s. mint Hunfalvy2 joggal gyan\u00edtja, \u00fagy l\u00e1tszik, hogy ezekbe bele is olvadt. Mid\u0151n a hunnok l\u00e9pnek fel Attila lobog\u00f3ja alatt, azzal m\u00e1r t\u00f6bb vil\u00e1goss\u00e1g der\u00fcl az \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l Eur\u00f3p\u00e1ba \u00f6z\u00f6nl\u0151 n\u00e9p\u00e1radat nemzetis\u00e9g\u00e9re. Attil\u00e1nak \u00e9s a hunn n\u00e9p 1 Ammianus Marcellinus, XVII, 4, 12. 2 Hunfalvy, Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 88. 1."], [49, "A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1RAN. 45 vezet\u0151 t\u00f6red\u00e9k\u00e9nek nemzetis\u00e9g\u00e9r\u0151l val\u00f3 n\u00e9zetemet m\u00e1r b\u0151ven kifejtettem a magyarokr\u00f3l irt ethnologiai tanul m\u00e1nyomban; a kit sz\u00e1mos bizony\u00edt\u00e9kom meg nem gy\u0151 z\u00f6tt \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a ki nem tartja jelent\u0151snek, hogy Attila atyj\u00e1nak \u00e9s nagyb\u00e1tyj\u00e1nak ezen igazi t\u00f6r\u00f6k neve volt: Mundsuk (gomb, korall) \u00e9s Ojbarsz (tigris), hogy legid\u0151sebb fi\u00e1t Illak-xiak (els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt), a legifjabbat pedig Irnak-nak (ebb\u0151l \u00edr, f\u00e9rfi, \u00e9s inak, kicsi, fiatal), teh\u00e1t legifjabbnak hittak,1 annak f\u00f6l\u00f6sleges volna t\u00f6bb bizony s\u00e1got felsorolnom. Itt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen azt akarjuk hangs\u00falyozni, hogy a hunnok nev\u00e9t a g\u00f6r\u00f6g \u00e9s latin szerz\u0151kt\u0151l hasz n\u00e1lt politikai, de nem ethnikai n\u00e9vk\u00e9nt kell felfognunk; nagyon val\u00f3sz\u00edn\u0171tlennek l\u00e1tszik, hogy maguk a hunnok e n\u00e9vvel \u00e9ltek. Ugyanez \u00e1ll e szem\u00e9lyn\u00e9vr\u0151l is: Attila vagy Atilla, a mely az eredeti sz\u00f3nak ink\u00e1bb latin vagy g\u00f3t alakja; ha a hunnok vez\u00e9r\u00e9t val\u00f3ban \u00edgy hittak, nev\u00e9nek val\u00f3sz\u00edn\u0171leg \u00edgy kellett hangoznia: Etilli vagy Etillik, vagyis : a Volga fel\u0151l j\u00f6v\u0151. Nem kev\u00e9sbb\u00e9 fontos az az eddigel\u00e9 nem m\u00e9ltatott k\u00e9rd\u00e9s, hogy melyek lehet tek azon ethnikai alkot\u00f3r\u00e9szek, a melyekb\u0151l a vil\u00e1gver\u0151 hunn kir\u00e1ly serege \u00e1llott, hogy \u00c1zsi\u00e1nak mely r\u00e9szeib\u0151l j\u00f6ttek, hogyan \u00e9s hol csatlakoztak hozz\u00e1 \u00e9s hogy mily helyzetet foglaltak el a sereg test\u00e9ben. Miut\u00e1n a hunnok 374-ben a Volg\u00e1n \u00e1tkeltek, e folyam \u00e9s a Don k\u00f6zt lak\u00f3 al\u00e1nok \u00e9s gepid\u00e1k hozz\u00e1jok csatlakoztak, mint az egy kor\u00fa \u00edr\u00f3k mondj\u00e1k; ennek azonban a mi kutat\u00e1sunkra n\u00e9zve csak m\u00e1sodrend\u0171 jelent\u0151s\u00e9ge van. B\u00e1nk n\u00e9zve sokkal nagyobb \u00e9rdek\u0171 kikutatnunk, hogy melyek lehet tek azon ethnikai elemek, a melyek a hunnokhoz m\u00e9g a 1 Ill\u00e1k \u00e9s \u00edrnak nem val\u00f3s\u00e1gos tulajdonn\u00e9v, hanem cz\u00edmk\u00e9nt vagy kor megjel\u00f6l\u00e9sek\u00e9nt \u00e9rtend\u0151. V. \u00f6. erre n\u00e9zve a k\u00f6vetkez\u0151t: Inak a leg ifjabb herczeg cz\u00edme Khiv\u00e1ban, tov\u00e1bb\u00e1 Kett\u00e9 T\u0151re, a tr\u00f3n\u00f6r\u00f6k\u00f6s, sz\u00f3 szerint: a legid\u0151sebb herczeg, stb."], [50, "46 A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1RAN. Volg\u00e1hoz val\u00f3 \u00e9rkez\u00e9s\u00f6k el\u0151tt vagyis \u00c1zsia belsej\u00e9ben ver\u0151dtek. Minthogy e k\u00e9rd\u00e9sben a t\u00f6rt\u00e9nelmi vagy n\u00e9pies hagyom\u00e1nynak legcsek\u00e9lyebb vil\u00e1ga sem dereng, csakis oly t\u00e9nyekb\u0151l mer\u00edthetj\u00fck a sz\u00fcks\u00e9ges felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st \u00e9s oktat\u00e1st, a melyeket k\u00e9s\u0151bb fell\u00e9pett, hasonl\u00f3 kedvez\u0151 viszonyok \u00e9s felt\u00e9telek k\u00f6zt fejl\u0151d\u00f6tt \u00e1zsiai vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3k t\u00f6rt\u00e9nete szolg\u00e1ltat. A mit Attila a IV. sz\u00e1zadban tett, az Dsengiz Kh\u00e1nnak a XIII. \u00e9s Timurnak a XIV. sz\u00e1zad ban siker\u00fclt. Mind a kett\u0151 ritka hadi szerencs\u00e9j\u00e9nek, szem\u00e9lyes kiv\u00e1l\u00f3s\u00e1g\u00e1nak \u00e9s idej\u00e9ben bek\u00f6vetkez\u0151 politikai alakulatoknak \u00f3talma alatt ar\u00e1nylag csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa har czossal igen szer\u00e9ny viszonyok k\u00f6zt kelt h\u00f3d\u00edt\u00f3 \u00fatj\u00e1ra \u00e9s sikereik ar\u00e1ny\u00e1ban szeg\u0151dtek z\u00e1szl\u00f3ikhoz \u00e9s gyarap\u00ed tott\u00e1k soraikat a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fck lev\u0151 idegen \u00e9s rokon n\u00e9pek. Dsengiz Kh\u00e1nr\u00f3l k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen tudjuk, s\u0151t t\u00f6rt\u00e9nelmileg bebizonyult,1 hogy ar\u00e1nylag csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa mongollal l\u00e9pett h\u00f3d\u00edt\u00f3 \u00fatj\u00e1ra, hogy mindj\u00e1rt kezdetben megnyerte mag\u00e1nak az ujgurokat \u00e9s hogy k\u00e9s\u0151bb kirgizt, kazakot \u00e9s mindenf\u00e9le ez ut\u00f3bbiakkal \u00e9jszakon hat\u00e1ros ugor n\u00e9p t\u00f6red\u00e9ket sereg\u00e9be fogadott \u00e9s bekebelezett. Hogy az ugorok melyik r\u00e9sze volt ez, azt m\u00e1r az\u00e9rt is neh\u00e9z volna meghat\u00e1rozni, mert nem tudjuk, hogy volt-e m\u00e1r akkor is vogul, osztj\u00e1k, cseremisz, votj\u00e1k stb., a hogy ma van el\u0151tt\u00fcnk genetikus feloszt\u00e1suk. R\u00e9sz\u00fck mindenesetre volt e n\u00e9ps\u00e9geknek benne, mert hab\u00e1r nincs is positiv adat el\u0151tt\u00fcnk, m\u00e9gis Dsuvejni \u00e9s Rasid-eddin \u00e1ll\u00edt\u00e1sa, hogy voltak a seregben olyan sz\u00f6vets\u00e9gesek, a kiknek nyelve eg\u00e9szen vad \u00e9s \u00e9rthetetlen volt, bizony\u00e1ra csak ugorokra, vagyis vogulokra vagy osztj \u00e1kokra vonatkoz hatik.2 Nincs cs\u00e1b\u00edt\u00f3bb hadi sikern\u00e9l \u00e9s zs\u00e1km\u00e1nyra val\u00f3 i L\u00e1sd: A magyarok eredete, 341. \u00e9s 438. lap. 2 Gyenge t\u00e1maszt\u00e9kot n.yujt a nilau m\u00e9gy) sz\u00e1mn\u00e9v, a mely akkor"], [51, "A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1RAN. 47 rem\u00e9nyn\u00e9l, \u00e9s nincs k\u00e9ts\u00e9g abban, hogy Dsengiz Kh\u00e1n sereg\u00e9ben legal\u00e1bb az ural-alt\u00e1ji fajnak \u00f6sszes \u00e1g\u00e1b\u00f3l \u00e9s nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l val\u00f3 harczosok voltak. A mit Dsengiz Kh\u00e1n a XIII. sz\u00e1zadban meg b\u00edrt tenni, azt a hunn kir\u00e1ly nyolcz \u00e9vsz\u00e1zaddal el\u0151bb m\u00e9g k\u00f6ny nyebben megtehette. \u00c1zsia belsej\u00e9nek \u00e9s fels\u0151 r\u00e9szeinek akkori ethnikai \u00f6sszefoglal\u00f3 k\u00e9pe, \u00fagy l\u00e1tszik, csak any nyiban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt a k\u00e9s\u0151bbi csoportosulatokt\u00f3l, hogy az ugor n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek, a melyek bizonynyal csak akara tuk ellen\u00e9re vonultak fel a kietlen \u00e9jszakra, akkor m\u00e9g d\u00e9libb sz\u00e9less\u00e9gi fokok k\u00f6zt, vagyis a mai Szibiri\u00e1ban tany\u00e1ztak, a honnan k\u00e9s\u0151bb, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl az V. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n kiszor\u00edtotta \u0151ket a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g sokas\u00e1ga, a melyet viszont a khinaiak toltak \u00e9jszakra, a kiknek hatalma az Aral-t\u00f3ig terjedt. Ugorok teh\u00e1t b\u0151s\u00e9gesen voltak Attila sereg\u00e9ben, ak\u00e1rmilyen volt is genetikai megnevez\u00e9s\u00f6k ; lehet, hogy egyes t\u00f6red\u00e9keik hadi m\u0171veleteiben is \u00e9l\u00e9n ken r\u00e9szt vettek, azonban \u00e1ltal\u00e1ban v\u00e9ve m\u00e9gis \u00fagy l\u00e1tszik, hogy az ural-alt\u00e1ji fajnak e t\u00f6red\u00e9ke a t\u00f6bbi kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9szek, nevezetesen a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e9s mongolok al\u00e1 volt rendelve. Ez a mi feltev\u00e9s\u00fcnk azon, igaz hogy gy\u00e9r, m\u0171velts\u00e9gi momentumokon nyugszik, a melyeket e n\u00e9p el\u0151bbi l\u00e9tez\u00e9s\u00e9vel \u00f6sszek\u00f6tnek. Kimutatt\u00e1k ugyanis,1 hogy a finn-ugorok, a kiket az oroszok egyszer\u0171en Cs\u00e1 doknak neveztek, r\u00e9gi haz\u00e1j okban, az Alt\u00e1jban b\u00e9k\u00e9s k\u00e9zm\u0171vess\u00e9gben, f\u00e9m-szersz\u00e1m vagy fegyver k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9ben jutott a t\u00f6r\u00f6k nyelvbe \u00e9s a Chulassei Abbasi-ban, a legr\u00e9gibb t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3 t\u00e1ron alapul\u00f3 szerzem\u00e9nyben megvan ; e sz\u00f3 a vogul hile, a votj\u00e1k nel, nil alakkal azonos, a t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rt sz\u00f3t\u00f3l pedig eg\u00e9szen idegen. i L. a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9gr\u0151l \u00edrt tanulm\u00e1nyomat a 62. lapon, a tov\u00e1bbi r\u00e9sz leteket pedig Eichwald m\u0171v\u00e9ben : O csudszkich kopjach, az orosz archeol\u00f3giai t\u00e1rsas\u00e1g Zapiszki-j\u00e9ben, 1857."], [52, "48 A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1HAN. \u00e9s kiv\u00e1lt a b\u00e1ny\u00e1szatban m\u00e1r kor\u00e1n kit\u0171ntek \u00e9s \u0151sid\u0151 t\u0151l fogva vad\u00e1szatb\u00f3l \u00e9s hal\u00e1szatb\u00f3l \u00e9ltek ; s\u0151t minden\u00fctt mint olyanokat \u00edrj\u00e1k le, a kik a szomsz\u00e9dos n\u00e9peket sz\u0171cs\u00e1r\u00faval l\u00e1tj\u00e1k el. Ilyen n\u00e9p nagy hadi kalandokban soha sem t\u0171nhetett ki, h\u0151sis\u00e9g\u00e9t csak a medv\u00e9vel meg az \u00e9jszaksarki term\u00e9szettel val\u00f3 k\u00fczdelemben tehette pr\u00f3 b\u00e1ra, nem pedig a vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3 \u00e9s n\u00e9pver\u0151 harczok me zej\u00e9n; nem is k\u00f6vet\u00fcnk mer\u00e9sz hypothesist, ha fel teszsz\u00fck, hogy ezen ugorok Attila sereg\u00e9ben a m\u00e1lh\u00e1 hoz tartoztak \u00e9s nagyobb\u00e1ra b\u00e9k\u00e9s r\u00e9szvev\u0151kk\u00e9nt m\u0171 k\u00f6dtek. Eg\u00e9szen megfelel a dolog term\u00e9szet\u00e9nek, hogy a hunn sereg finn-ugor alkot\u00f3-r\u00e9szei mindig az ut\u00f3csapatok k\u00f6zt voltak, vagyis azon helyeken id\u0151ztek, a hol a hun nok a val\u00f3s\u00e1gos harczosok sikeres el\u0151nyomul\u00e1sa ut\u00e1n l\u00e1bukat megvetett\u00e9k, m\u00edg a sereg harczol\u00f3 r\u00e9sze \u00faj h\u00f3 d\u00edt\u00e1s v\u00e9gett nyomult el\u0151re. Ez volt mindenkor a nom\u00e1d harczosok hadi mesters\u00e9g\u00e9nek egy f\u0151szab\u00e1lya, a mire k\u00e9s\u0151bb m\u00e9g visszat\u00e9r\u00fcnk. A hunnok \u00fatja ment\u00e9n, a me lyet a Volg\u00e1t\u00f3l eg\u00e9sz Francziaorsz\u00e1g \u00e9s It\u00e1lia belsej\u00e9ig megtettek, bizonyosan t\u00f6bb ilyen meg\u00e1ll\u00f3-hely volt \u00e9s pedig a nom\u00e1d t\u00e1rsadalmak szellem\u00e9nek megfelel\u0151en kiv\u00e1ltk\u00e9pen f\u0171vel \u00e9s v\u00edzzel b\u0151velked\u0151 s\u00edks\u00e1gokon vagy erd\u0151s vid\u00e9keken, a hol a m\u00e1lha k\u00eds\u00e9rete a maga \u00e9s a ny\u00e1jak sz\u00e1m\u00e1ra el\u00e9g t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot tal\u00e1lhatott. A Kaspi t\u00f3t\u00f3l \u00e9s a Fekete-tengert\u0151l \u00e9jszakra es\u0151 vid\u00e9kek abban az id\u0151ben nem voltak ilyen helyeknek sz\u0171k\u00e9ben \u00e9s ha b\u00e1r lehetetlen ezen id\u0151szaki tart\u00f3zkod\u00e1s helyeit a Volg\u00e1 t\u00f3l Eur\u00f3pa d\u00e9lnyugati r\u00e9sz\u00e9be h\u00faz\u00f3d\u00f3 menet vonal\u00e1n t\u00fczetesebben megjelelni, annyi val\u00f3 igaz, hogy az ut\u00f3 csapatoknak utols\u00f3, nyugat f\u00e9l\u00e9 el\u0151re t\u00f3it \u00e1llom\u00e1sa Pan n\u00f3nia lap\u00e1lyaira esett, a honnan a kereszty\u00e9ns\u00e9g nyugati orsz\u00e1gaiba val\u00f3 bet\u00f6r\u00e9sekre indultak. A mit az egykor\u00fa"], [53, "A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1RAN, 49 kr\u00f3nik\u00e1sok a hunnokr\u00f3l k\u00f6z\u00f6lnek, abban \u00e9deskev\u00e9s van, vagy \u00e9pen semmi sincs ezen \u00e1zsiai n\u00e9pcsoport bels\u0151 \u00e9le t\u00e9r\u0151l, a mely a nyugatiakat minden \u00edz\u00f6kben megremeg tette. Hom\u00e1lyos, bizonytalan, gyermekes mes\u00e9kkel \u00e9s semmit sem mond\u00f3 episodokkal tark\u00edtott az a k\u00e9p, a melyet Ammianus Marcellinus, Jordanis \u00e9s m\u00e1sok e n\u00e9p testi k\u00fclsej\u00e9r\u0151l, erk\u00f6lcseir\u0151l \u00e9s szok\u00e1sair\u00f3l, politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi int\u00e9zm\u00e9nyeir\u0151l r\u00e1nk hagytak. M\u00e9g az egyes adatokb\u00f3l, a melyeket Priscus Rhetor a saj\u00e1t szem\u00e9vel l\u00e1tott dolgokr\u00f3l k\u00f6z\u00f6l, sem okulhatunk egy cseppet sem, mert az udvari \u00e9letnek, a tivorny\u00e1knak, a fa-v\u00e1rnak, a hunn kir\u00e1ly egyszer\u0171 erk\u00f6lcseinek le\u00edr\u00e1sa, ellent\u00e9tben gyermekeinek \u00e9s f\u0151embereinek f\u00e9ny\u0171z\u00e9s\u00e9vel stb., arr\u00f3l vil\u00e1gos\u00edt fel, hogy Attila \u00e9s a hunn t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151 s\u00e9ge m\u00e1r r\u00e9gen elhagyta a szeg\u00e9ny pusztai lakosok tisz t\u00e1n patriarkh\u00e1lis, nom\u00e1d \u00e9lete-m\u00f3dj\u00e1t \u00e9s hogy erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00f6ket idegen, nagyobb\u00e1ra Sz\u00e1sz\u00e1nida-kori m\u0171velts\u00e9g \u00e9t meg \u00e1thatotta. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Attil\u00e1r\u00f3l mondhat\u00f3 ez, a ki csakhamar r\u00f3maiakkal \u00e9s g\u00f6r\u00f6g\u00f6kkel \u00e9rintkezett \u00e9s, mint mondj\u00e1k, latinul is \u00e9rtett. Attila a nyugati m\u0171velts\u00e9gen felemelkedve harczosainak \u00e9s t\u00f6rzsbeli t\u00e1rsainak tiszte let\u00e9t \u00e9s becs\u00fcl\u00e9s\u00e9t a legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben \u00e9lvezte \u00e9s a puszta fiainak harczias szellem\u00e9t cz\u00e9ljai el\u00e9r\u00e9se v\u00e9gett annyira tudta \u00e9rt\u00e9kes\u00edteni, a mennyire Timur \u00e9s Sejb\u00e1ni, magasabb moszlim m\u0171velts\u00e9gt\u0151l t\u00e1mogatva, k\u00e9pes volt k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai harczosok nyers erej\u00e9t a folyton m\u0171vel\u0151d\u0151 \u00e1rja \u00e9s s\u00e9mi n\u00e9pek ellen\u00e9ben kizs\u00e1km\u00e1nyolni. Valamint e k\u00e9t vez\u00e9r hal\u00e1l\u00e1val a b\u0171b\u00e1j sz\u00e9tfoszlott, \u00f3ri\u00e1si birodal muk eny\u00e9szetnek indult \u00e9s a mindenfel\u00e9 sz\u00e9tz\u00fcll\u0151 t\u00f6r\u00f6k harczosok lassankint visszavonultak pusztai h\u00f3nukba, \u00fagy \u00e9rte v\u00e9g\u00e9t a hunnok hatalma \u00e9s dics\u0151s\u00e9ge is Attila holta ut\u00e1n. Fiaiban, kiknek neve: Ell\u00e1k, Dengizik, Em nedzar, Uzindur, Gheism \u00e9s Hernak, egyt\u0151l-egyig t\u00f6r\u0151- V\u00e1mb\u00e9ry: A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. 4"], [54, "50 A HUNNOK EUR\u00d3P\u00c1RAN. k\u00f6sen hangzik,1 nem voltak meg atyjok tehets\u00e9gei; \u00e9pen \u00fagy, mint Dsengiz \u00e9s Timur fiai, egym\u00e1ssal visz\u00e1lkodtak \u00e9s mivel nem b\u00edrtak bosz\u00fav\u00e1gy\u00f3 ellens\u00e9geik viharos t\u00e1mad\u00e1s\u00e1nak ellen\u00e1llani, csakhamar megold\u00f3dtak a k\u00f6te l\u00e9kek, melyekkel a hatalmas Attila a hunn birodalmat egybef\u0171zte. Az ural-alt\u00e1jiakt\u00f3l val\u00f3 retteg\u00e9snek \u00e9s fels\u0151bb s\u00e9g\u00f6knek ideig-\u00f3r\u00e1ig v\u00e9ge szakadt, azonban e fajnak egyes t\u00f6red\u00e9kei minden bizonynyal itt maradtak vil\u00e1g r\u00e9sz\u00fcnk d\u00e9lkeleti vid\u00e9kein, valamint Dsengiz \u00e9s Timur visszavonul\u00e1sa ut\u00e1n is csapatjaikb\u00f3l egyes mongol \u00e9s k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek m\u00e9g sok\u00e1ig tart\u00f3zkodtak idegen f\u00f6ld\u00f6n. A hunn n\u00e9p ilyen maradv\u00e1nyai itt a nagy hunn kir\u00e1ly hatalm\u00e1nak eml\u00e9k\u00e9t\u0151l \u00f3talmazva \u00e9s a talajviszo nyokt\u00f3l cs\u00e1b\u00edtva, a melyek sok tekintetben r\u00e9gi haz\u00e1jok t\u00e1gas s\u00edks\u00e1g\u00e1\u00e9ihoz hasonl\u00edtottak, oly er\u0151sen meggy\u00f6ke reztek, hogy semmif\u00e9le k\u00e9s\u0151bbi esem\u00e9nyek el nem pusz t\u00edthatt\u00e1k. i L. a hunn-avar sz\u00f3jegyz\u00e9ket \u00abA magyarok eredete\u00bb ez. tanulm\u00e1 nyomban, a 41\u201453. lapon."], [55, "IV. AZ AVAROK PANNONI\u00c1BAN. Azt csak hypothesisk\u00e9nt lehet \u00e1ll\u00edtani, hogy ural alt\u00e1ji elemek Pann\u00f3nia lap\u00e1lyain els\u0151 \u00edzben a hunnok elvonul\u00e1sa ut\u00e1n maradtak; de m\u00e1r azt hat\u00e1rozottan be lehet bizony\u00edtani, hogy ez a k\u00f6vetkez\u0151 korszakban vagyis az \u00fagynevezett avar-korban megt\u00f6rt\u00e9nt. Ez id\u0151szakr\u00f3l m\u00e1r sokkal b\u0151s\u00e9gesebb forr\u00e1sok vannak rendelkez\u00e9s\u00fcnkre, hab\u00e1r nem sokkal vil\u00e1gosabbak; az egyes esem\u00e9nyek byzanczi \u00e9s nyugati kr\u00f3nik\u00e1sok elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9ben m\u00e1r sza batosabb vonalakban jelennek meg szem\u00fcnk el\u0151tt \u00e9s a ki a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9ven \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l d\u00e9lnyugati Eur\u00f3p\u00e1ba \u00f6z\u00f6nl\u0151 n\u00e9p\u00e1radat mozdulatait gondosan megvizsg\u00e1lja \u00e9s fejtegeti, az a bels\u0151-\u00e1zsiai nom\u00e1dokr\u00f3l szerzett mai isme reteink vil\u00e1g\u00e1val bizony\u00e1ra k\u00f6nnyen megtal\u00e1lhatja a do log val\u00f3di \u00e1ll\u00e1s\u00e1t. Legels\u0151ben az t\u0171nhetik fel, hogy b\u00e1rmi szerencs\u00e9tlens\u00e9g \u00e9s viszontags\u00e1g ellen\u00e9re folyton v\u00e1lto zatlan hajland\u00f3s\u00e1ggal vonulnak nyugat fel\u00e9 \u00e9s hogy szer f\u00f6l\u00f6tt v\u00e1gynak az akkori kereszty\u00e9n vil\u00e1g m\u0171velts\u00e9gi k\u00f6r\u00e9be bet\u00f6rni; ez jellemezte a hunnok nev\u00e9n fell\u00e9p\u0151 nom\u00e1dokat a Pontust\u00f3l \u00e9s a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l \u00e9jszakra es\u0151 vid\u00e9keken \u00e9s ez lelkes\u00edtette \u0151ket \u00faj tettekre. A szeren cs\u00e9tlen netadi csata ut\u00e1n1 a hunnok egy r\u00e9sze a Duna 1 Jordanis k\u00f6zlem\u00e9nye, hogy ott 40,000 hunn esett el, minden bi zonynyal nagyfok\u00fa t\u00falz\u00e1s \u00e9s m\u00e9lt\u00e1n sorakozik a byzanczi \u00e9s frank t\u00f6rt\u00e9- 4*"], [56, "52 AZ AVAROK PANNONI\u00c1RAN. ment\u00e9n a Pontus ter\u00fclet\u00e9re vonult vissza \u00e9s ott meg- er\u0151s\u00edtett t\u00e1borba sz\u00e1llt, m\u00e1s r\u00e9sze pedig Kis-Scythi\u00e1ban vagyis a mai Dobruds\u00e1ban letelepedett. Pannoni\u00e1t \u00e1ll\u00ed- t\u00f3lag megint megsz\u00e1llott\u00e1k a gepid\u00e1k \u00e9s keleti g\u00f3tok, Attila egykori sz\u00f6vets\u00e9gesei, azonban 455-ben megk\u00eds\u00e9rtik a hunnok elvesztett f\u00f6ldj\u00fcket ism\u00e9t megszerezni \u00e9s hab\u00e1r e k\u00eds\u00e9rlet nem siker\u00fclt, azt l\u00e1tjuk, hogy Dengizik, Attil\u00e1- nak egy fia, megint el\u0151re t\u00f6r, a keleti g\u00f3tokkal \u00e9s by- zancziakkal meg\u00fctk\u00f6zik, veres\u00e9get szenved \u00e9s 469-ben meghal. Azon k\u00e9rd\u00e9sre, hogyan b\u00edrtak a folyton meg- vert \u00e9s \u00fcld\u00f6z\u00f6tt hunnok \u00fajra meg \u00fajra hadat ind\u00edtani, mi volt az a hadi er\u0151, a melylyel er\u0151sen megritkult soraikat meg-megt\u00f6lthett\u00e9k \u00e9s a m\u0171velt szomsz\u00e9d n\u00e9pe- ket ism\u00e9t retteg\u00e9sbe ejthett\u00e9k, a byzancziakt\u00f3l, neve- zetesen Priscust\u00f3l \u00e9s Sidonius Apollinarist\u00f3l n\u00e9mi fel- vil\u00e1gos\u00edt\u00e1st kapunk. Az \u0151 adataikb\u00f3l, a melyek igaz, hogy hat\u00e1rozatlanok \u00e9s bizonytalanok, kitetszik, hogy az els\u0151 sorainkban eml\u00edtett ter\u00fclet a Volga \u00e9s a Duna k\u00f6- z\u00f6tt folytonosan harczias nom\u00e1dok hull\u00e1mz\u00f3 tenger\u00e9nek k\u00e9p\u00e9t t\u00fcntette fel \u00e9s K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1val egy\u00fctt officina gen- tium \u00e9s hadi k\u00e9sz\u00fclet k\u00fatforr\u00e1sa h\u00edr\u00e9ben volt. A mit a byzancziak az akatzirokr\u00f3l. szaragurokr\u00f3l, szatagarok- r\u00f3l, utrigurokr\u00f3l, kutrigurokr\u00f3l stb. elmondanak, annak nem kell valami k\u00fcl\u00f6n\u00f6s fontoss\u00e1got tulajdon\u00edtanunk, mivel az illet\u0151 \u00edr\u00f3knak mind az ural-alt\u00e1jiak ethnikai mibenl\u00e9t\u00e9r\u0151l \u00e1ltal\u00e1ban, mind esrves t\u00f6red\u00e9keik nemzeti \u00e1rnyalat\u00e1r\u00f3l roppant hi\u00e1nyos \u00e9s zavaros fogalmaik vol tak, t\u00e1gabb \u00e9s sz\u0171kebb feloszt\u00e1sukr\u00f3l pedig, azaz egyes n\u00e9pek t\u00f6rzseir\u0151l, nemzets\u00e9geir\u0151l, \u00e1gair\u00f3l \u00e9s csal\u00e1djair\u00f3l net\u00edr\u00f3k k\u00e9s\u0151bbi hetvenked\u00e9seihez. A hol 40,000 ember holtteste bor\u00edtja a csatas\u00edkot, ott sz\u00e1zezreknek kellett meg\u00fctk\u00f6zni\u00f6k, akkora sz\u00e1m pedig azon kor n\u00e9pess\u00e9gi viszonyain\u00e1l fogva a teljes lehetetlens\u00e9gek k\u00f6z\u00e9 tartozik."], [57, "AZ AVAROK PANNONI\u00c1RAN. 53 \u00e9pen semmi tudom\u00e1suk sem volt. Munk\u00e1nk folyam\u00e1ban a nom\u00e1dok ez oszt\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra, a melyet nemcsak a r\u00e9gi szerz\u0151k, hanem a jelenkoriak sem vesznek el\u00e9gg\u00e9 tekin tetbe, m\u00e9g gyakran visszat\u00e9r\u00fcnk \u00e9s egyel\u0151re csak azt akarjuk megjegyezni, hogy ez a j\u00e1ratlans\u00e1g vagy tal\u00e1n mulaszt\u00e1s az igazi botl\u00e1s k\u00f6ve, a melyen az ural-alt\u00e1ji fajhoz tartoz\u00f3 n\u00e9pek szorosabb nemzetis\u00e9gi viszonyai nak felfejt\u00e9s\u00e9re vonatkoz\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seink elbuknak. Ha a byzanczi forr\u00e1sokb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 genetikai n\u00e9v gy\u0171jtem\u00e9ny nyelvi jellem\u00e9b\u0151l \u00edt\u00e9l\u00fcnk, az uturgurokat, kuturgurokat, szaragurokat stb. hat\u00e1rozottan t\u00f6r\u00f6k nem zetis\u00e9g\u0171eknek kell mondanunk, a mi a -gur k\u00e9pz\u0151b\u0151l el\u00e9gg\u00e9 l\u00e1that\u00f3.1 De ki a megmondhat\u00f3ja, v\u00e1jjon az eg\u00e9sz avar-korban a Don \u00e9s a Duna k\u00f6zt ide s tova hull\u00e1mz\u00f3 ember\u00e1radat kiz\u00e1r\u00f3lag a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r t\u00f6rzsh\u00f6z tartozott-e \u00e9s v\u00e1jjon nem volt-e k\u00f6zt\u00f6k \u00e9s vel\u0151k egy\u00fctt finn-ugor n\u00e9pt\u00f6red\u00e9k? A t\u00e9nyek k\u00e9ts\u00e9gbe vonhatatlan bizonys\u00e1ga, tudniillik az, hogy a mai magyar nyelvben vannak finn ugor nyelvelemek, hat\u00e1rozottan ennek feltev\u00e9s\u00e9t java solja; s\u0151t ez megd\u00f6nthetetlen nyilv\u00e1nval\u00f3 bizony\u00edt\u00e9k, hogy itt \u00f6sszekevered\u00e9snek volt helye; de hogy mikor \u00e9s mily k\u00f6r\u00fclm\u00e9n3Tek k\u00f6z\u00f6tt keveredtek \u00f6ssze ez elemek, azt csak \u00fagy b\u00edrjuk kital\u00e1lni, ha a hunn birodalom pusz tul\u00e1sa \u00e9s a magyaroknak \u00c1rp\u00e1d vezet\u00e9se alatt val\u00f3 fel l\u00e9p\u00e9se k\u00f6z\u00e9 es\u0151 id\u0151szak esem\u00e9nyeinek nagyobb figyel met szentel\u00fcnk, mint a mekkor\u00e1t eddigel\u00e9 szoktak. Az semmi esetre sem puszta v\u00e9letlen, hogy egykor\u00fa \u00edr\u00f3k az avarokat, hunnokat \u00e9s magyarokat valami k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen meg nem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetik, meg a hunnok \u00e9s az avarok nyelv\u00e9t azonosnak mondj\u00e1k,2 holott a szl\u00e1vokat, a mint i L. a hunn \u00e9s avar sz\u00f3- \u00e9s n\u00e9vjegyz\u00e9ket \u00abA magyarok eredete\u00bb ez. m\u0171vem 47. \u00e9s 52. lapj\u00e1n. 2 Theophanes, Chronogr. 196. I."], [58, "54 AZ AVAROK PANNONI\u00c1RAN. el\u0151sz\u00f6r felt\u0171nnek mint a hunnok sz\u00f6vets\u00e9gesei, egyszeri ben k\u00fcl\u00f6n n\u00e9pnek irj\u00e1k le. Mind a kett\u0151 pog\u00e1ny volt, mind a kett\u0151t barb\u00e1rnak \u00e9s a kereszty\u00e9n vil\u00e1g ellens\u00e9 g\u00e9nek \u00edrj\u00e1k le, \u00e9s m\u00e9gis k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00f3nak t\u00fcntetik fel. K\u00fcl\u00f6n \u00e1ll\u00e1suk ismertet\u0151 jeleinek szembet\u0171n\u0151knek kellett lenni\u00f6k, az ural-alt\u00e1jiak egyes t\u00f6red\u00e9kei pedig nem lehettek egy m\u00e1st\u00f3l annyira el\u00fct\u00f6k; ezek az eg\u00e9sz avar-korban, mint l\u00e1tjuk, a vezet\u0151 szerepet j\u00e1tszott\u00e1k \u00e9s a szl\u00e1vokkal eleinte mint sz\u00f6vets\u00e9geikkel, majd mint alattval\u00f3ikkal b\u00e1ntak. K\u00fcls\u0151 megjelen\u00e9s vagyis physikai jelek dolg\u00e1ban sem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetik meg a hunnokat \u00e9s az avarokat. Az a k\u00e9p, a melyet Ammianus Marcellinus 375 k\u00f6r\u00fcl Attila hunn jair\u00f3l v\u00e1zol, meglehet\u0151sen egyenl\u0151 Sidonius Apollinaris k\u00f6lt\u0151nek 468-ban szerzett le\u00edr\u00e1s\u00e1val.1 Az el\u0151bbi z\u00f6m\u00f6k emberfajr\u00f3l besz\u00e9l, a melynek nagy a feje \u00e9s durva az arczvon\u00e1sa, emberekr\u0151l, a kik \u00e1lland\u00f3 lak\u00f3helyet meg vetnek, az ek\u00e9vel nem tudnak b\u00e1nni, folyton k\u00f3borol nak, eg\u00e9sz \u00e9let\u00f6ket l\u00f3h\u00e1ton t\u00f6ltik,2 nyeregben \u00fclve esz nek, isznak, alusznak, kereskednek \u00e9s tan\u00e1cskoznak is. Teh\u00e1t eg\u00e9szen \u00fagy mint a mai \u00f6zb\u00e9gek \u00e9s turkom\u00e1nok, a kik a s\u00e1tort t\u00f6bbre becs\u00fclik a h\u00e1zn\u00e1l \u00e9s, mint annak idej\u00e9n Surakhanban l\u00e1ttam, l\u00f3h\u00e1ton k\u00edn\u00e1lj\u00e1k \u00e1ruikat \u00e9s l\u00f3h\u00e1ton v\u00e1s\u00e1rolnak.3 Sidonius Apollinaris a Hunnivarb\u00f3l a Dun\u00e1n \u00e1t Mcesi\u00e1ba bet\u00f6r\u0151 nom\u00e1dok k\u00e9p\u00e9t \u00edgy raj zolja meg : 1 Thierry Amad\u00e9, Attila t\u00f6rt\u00e9nelme I, 9. \u00e9s II, 33. 2 M\u00e9g a hunnok teny\u00e9sztette l\u00f3faj is, tudniillik az apr\u00f3, r\u00fat, de f\u00e1radhatatlan \u00e9s gyorsas\u00e1gban a sz\u00e9llel veteked\u0151 lovak, a melyekr\u0151l Ammianus Marcellinus \u00edr, szakasztott olyan, mint az apr\u00f3, lompossz\u0151r\u0171, de rendk\u00edv\u00fclien gyors lovak, a melyek m\u00e9g jelenleg is tal\u00e1lhat\u00f3k a k\u00f6 z\u00e9p\u00e1zsiai pusztas\u00e1gon. E l\u00f3faj nyomai m\u00e9g ma is megtal\u00e1lhat\u00f3k a magyar parasztlovakban. 3 L. K\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai utaz\u00e1somat 142. 1."], [59, "AZ AVAROK PANNONI\u00c1RAN. 55 \u2014 Consurgit in altum Massa rotunda caput, geminis sub front\u00e9 cavernis Visus adest oculis absentibus : arcta celebri In cameram v\u00edx ad refugos lux pervenit orbes, Non tamen et clausos ; nam fornice non spatioso Magna vident spatia et maioris luminis usum Perspicua in puteis compensant puhcta profundis.1 Ez oh'an physiognomiai jellemz\u0151 saj\u00e1ts\u00e1g, a mely m\u00e9g ma is megvan az \u00e1rja keresztez\u0151d\u00e9st\u0151l megmenek\u00fclt kev\u00e9s kirgizn\u00e9l \u00e9s kaz\u00e1kn\u00e1l, m\u00e9g ink\u00e1bb term\u00e9szetesen a mongolokn\u00e1l; \u00e9s mivel a testi k\u00fcls\u0151s\u00e9gnek ez \u00e1br\u00e1zol\u00e1 s\u00e1val a szok\u00e1sok k\u00e9pe is egybev\u00e1g, p\u00e9ld\u00e1ul, hogy m\u00e1r zsenge korukban tanulnak nyargalni, hogy folyton nye regben \u00fclnek, hogy kezdetlegesen t\u00e1pl\u00e1lkoznak \u00e9s ruh\u00e1z kodnak stb., teljes joggal hihetj\u00fck, hogy mind a hunn, mind az avar t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r lovasn\u00e9p volt. M\u00e9g ink\u00e1bb meger\u0151s\u00f6dik e hit\u00fcnk, ha a byzan cziakkal \u00e9s frankokkal azon id\u0151ben \u00e9rintkez\u00e9sbe jutott avarok vall\u00e1s\u00e1nak, vil\u00e1gn\u00e9zet\u00e9nek \u00e9s lelki saj\u00e1ts\u00e1gainak egyes t\u00fcneteit k\u00f6zelebbr\u0151l megvizsg\u00e1ljuk. Hogy vall\u00e1suk a mai d\u00e9lszibiriai alt\u00e1jiak s\u00e1m\u00e1nizmus\u00e1hoz felt\u0171n\u0151en hasonl\u00edtott \u00e9s hogy papi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gaik neve tiszta t\u00f6r\u00f6k nyelven jutott tudom\u00e1sunkra, azt a magyarok eredet\u00e9r\u0151l \u00edrt ethnologiai tanulm\u00e1nyomban m\u00e1r megeml\u00edtettem.2 Fel t\u0171n\u0151nek mondj\u00e1k, hogy Baj\u00e1n, mikor a Sz\u00e1v\u00e1n hidat vernek, el\u0151sz\u00f6r az \u0151 pog\u00e1ny szertart\u00e1sa szerint \u00e9s azut\u00e1n egy\u00fattal a szent\u00edr\u00e1sra is esk\u00fcszik;3 de nem szabad feled n\u00fcnk, hogy ez nem vall sz\u00e1nd\u00e9kolt csal\u00e1rds\u00e1gra, hanem i Sidonius Apollinaris, Thierry szerint id\u00e9zve. 2 L. az id. m\u0171 26 \u2014 28. \u00e9s 364. lapj\u00e1n. 3 Nunc ego, inquit, iusiurandum Romanum volo iurare .... Juro, inquit, secundum proferentem in verba, qua? habentur in sacris chartis, mentiri et fallere. Menander Exc. Leg\u00e1t. 130. I."], [60, "AZ AVAROK PANNONI\u00c1BAN. 56 ink\u00e1bb vall\u00e1si rajong\u00e1sban val\u00f3 teljes hi\u00e1nyra, ez pedig olyan saj\u00e1ts\u00e1g, a melyben a kezdetleges m\u0171velts\u00e9g\u0171 ural alt\u00e1ji eleit\u0151l fogva kit\u0171nt. \u00c9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 szabad a pusztas\u00e1g fiainak erk\u00f6lcstelens\u00e9g\u00e9r\u0151l, hitszeg\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00e9s sokf\u00e9le b\u0171neir\u0151l sz\u00f3l\u00f3 le\u00edr\u00e1st bet\u0171 szerint \u00e9rten\u00fcnk. A minden k\u00e9pzelhet\u0151 gonosztett \u00e9s ocsm\u00e1nys\u00e1g fert\u0151j\u00e9be s\u00fclyedt kelet-r\u00f3maiaknak \u00e9s a b\u00e1rgy\u00fa fanatismusba esett nyugati kereszty\u00e9neknek semmik\u00e9pen sem volt igazuk, mi d\u0151n a bels\u0151-\u00e1zsiai vil\u00e1g egyszer\u0171 term\u00e9szetes fiaiban annyi hib\u00e1t \u00e9s gonoszs\u00e1got fedeztek fel, a mennyit ira taikban olvashatunk. Az bizonyos, hogy az akkori ural alt\u00e1jiak. a kik k\u00f6z\u00fcl csak a t\u00e1rsadalom legf\u0151bbjeinek volt n\u00e9mi fogalmuk a khinai \u00e9s \u00f3perzsa m\u0171velts\u00e9gr\u0151l, nagyon szerett\u00e9k az aranyat \u00e9s a zs\u00e1km\u00e1nyt, mint minden a zord puszt\u00e1r\u00f3l letelep\u00fclt \u00e9s m\u0171velt n\u00e9pek k\u00f6r\u00e9be ker\u00fclt nom\u00e1d. Sz\u00f3szeg\u00e9st\u0151l \u00e9s sz\u00e1nd\u00e9kos csal\u00e1st\u00f3l azonban mindenha idegenkedtek, mint magam is annak idej\u00e9n azon csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa pusztai lakosn\u00e1l \u00e9szleltem, a kit idegen m\u0171velts\u00e9g fel\u00fcletes hat\u00e1sa nem \u00e9rintett; \u00e9s ki tudja, nem fordult-e el\u0151 a hunn vagyis avar szavahihet\u0151s\u00e9gnek \u00e9s becs\u00fcletes s\u00e9gnek sokkal t\u00f6bb olyan p\u00e9ld\u00e1ja, a milyent Bertaridus longobard fejedelem elbesz\u00e9l?1 Nincsen ann\u00e1l term\u00e9szetesebb, hogy az akkori ese m\u00e9nvekkel foglalkoz\u00f3 tud\u00f3sok a bvzanczi szerz\u0151k k\u00f6zle- kJ O k, menyeiben teljesen megb\u00edzva, forr\u00e1saik zavar\u00e1t, tudat lans\u00e1g\u00e1t \u00e9s balv\u00e9lem\u00e9nyeit nem figyelhett\u00e9k meg \u00e9s ama n\u00e9pek jellem\u00e9r\u0151l \u00e9s a k\u00f6z\u00e9pkor ama jelent\u0151s id\u0151szak\u00e1- 1 Bertaridus ifj\u00fakor\u00e1ban hunn (avar) kir\u00e1lyn\u00e1l (?) tal\u00e1lt v\u00e9delmet, a ki isteneire megesk\u00fcd\u00f6tt, hogy a vend\u00e9gszeretetet szentnek fogja tartani, \u00e9s mid\u0151n k\u00e9s\u0151bb aranynyal akart\u00e1k arra b\u00edrni, hogy a longobardot ki szolg\u00e1ltassa, k\u00f6vetkez\u0151leg felelt: \u00ab01ts\u00e1k ki az istenek \u00e9letemet, ha elk\u00f6 vetn\u00e9m azt a b\u0171nt, hogy esk\u00fcmet inegszegjem>>. Hunfalvy, Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 152. 1."], [61, "AZ AVAROK PANNONI\u00c1RAN. 57 nak esem\u00e9nyeir\u0151l csak z\u0171rzavaros \u00e9s egyoldal\u00fa torzk\u00e9pet \u00e1ll\u00edthattak \u00f6ssze. Jelenkori t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink Gibbont\u00f3l kezdve eg\u00e9sz Thierryig \u00e9s Hunfalvyig, \u00fagy l\u00e1tszik, alig vett\u00e9k \u00e9szre, hogy Jordanis, Theophanes, Theophrastus, Zonaras, Ce drenus \u00e9s egy\u00e9b szerz\u0151k szavahihet\u0151s\u00e9ge m\u00e9gis csak a kelet-r\u00f3mai birodalom politikai esem\u00e9nyeire terjeszked hetik ki, nem pedig egyszersmind a byzancziakkal \u00e9rint kez\u0151 ural-alt\u00e1jiak bels\u0151 \u00e1llapotaira, t\u00e1rsadalmi \u00e9s gene tikai viszonyaira is. Eg\u00e9szen t\u00e9ves az a gondolat, hogy ezen egykor\u00fa szerz\u0151knek alaposan kellett e n\u00e9peket is merni\u00fck, mivel k\u00f6zvetetlen szomsz\u00e9ds\u00e1gukban laktak \u00e9s vel\u0151k \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t k\u00f6zlekedtek. Azt a j\u00e9ghideg k\u00f6z\u00f6m b\u00f6ss\u00e9g\u00f6ket \u00e9s r\u00e9szv\u00e9tlens\u00e9g\u00f6ket okyan ellens\u00e9gnek nyel v\u00e9vel, vall\u00e1s\u00e1val \u00e9s erk\u00f6lcseivel szemben, a ki hat\u00e1raikat folyton ostromolta, m\u00e9lyen benyomult orsz\u00e1gukba, s\u0151t m\u00e9g f\u0151v\u00e1rosukat is megt\u00e1madta, csak akkor fejthetj\u00fck meg, ha azt az ut\u00e1latot \u00e9s m\u00e9lys\u00e9ges megvet\u00e9st elk\u00e9pzel j\u00fck, a melylyel a kelet-r\u00f3mai \u00e9s a kereszty\u00e9n \u00e1ltal\u00e1ban ama barb\u00e1r hord\u00e1kat tekintette, \u00e9s ha megfontoljuk, hogy m\u00e9g \u00e9vsz\u00e1zadokkal k\u00e9s\u0151bb sem tartotta a g\u00f6r\u00f6g nyugati \u00f6ntelts\u00e9g mag\u00e1hoz m\u00e9lt\u00f3nak, hogy az \u00e1zsiai vil\u00e1g e durva k\u00e9pvisel\u0151ivel k\u00f6zelebbr\u0151l megismerkedj\u00e9k. A mit az eml\u00ed tett g\u00f6r\u00f6g forr\u00e1sok avarokr\u00f3l, hunnokr\u00f3l, bolg\u00e1rokr\u00f3l k\u00f6z\u00f6lnek, az r\u00e9szint tiszta koholm\u00e1ny, r\u00e9szint hallom\u00e1s ut\u00e1n val\u00f3 besz\u00e9den \u00e9s hat\u00e1rozatlan, n\u00e9ha igen gyermekes mes\u00e9ken \u00e9s elbesz\u00e9l\u00e9seken alapszik. A t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s e faj t\u00e1j\u00e1nak igen csattan\u00f3s p\u00e9ld\u00e1ja l\u00e1that\u00f3 abban, a hogy Theophylactus Simocatta fell\u00e9p\u00e9s\u00fcket magyar\u00e1zza. Ott \u00e1l-avarokr\u00f3l van sz\u00f3, a kik \u00e1ll\u00edt\u00f3lag tulajdonk\u00e9pen Var- Chunnok, Ouar-Chunnok voltak, t\u00f6rv\u00e9nyes urokt\u00f3l, az Alt\u00e1j alj\u00e1n uralkod\u00f3 t\u00f6r\u00f6k kh\u00e1k\u00e1nt\u00f3l megsz\u00f6ktek \u00e9s, hogy gyal\u00e1zatukat eltakarj\u00e1k, az egykor hatalmas avarok nev\u00e9t bitorolt\u00e1k. Ez az elbesz\u00e9l\u00e9s ostoba hamis\u00edt\u00e1s, tiszta mese,"], [62, "58 AZ AVAROK PANNONI\u00c1RAN. de a byzanczi mende-mond\u00e1nak minden bizonynyal j\u00f3l eshetett, hiszen az avarok veszedelmes ellens\u00e9gek vol tak, \u00e9s minthogy Kandik avar k\u00f6vet ajk\u00e1ra az ural-alt\u00e1 jiak ethikai fogalm\u00e1val ellenkez\u0151 nagyhang\u00fa hetvenked\u00e9st adtak,1 okvetetlen\u00fcl ilyenf\u00e9le gyanus\u00edtgat\u00e1ssal kellett bo szujokat t\u00f6lteni\u00f6k. Ezen \u00e1l-avarokat vagy sz\u00f6kev\u00e9nyeket illet\u0151leg meg kell jegyezn\u00fcnk, hogy az eff\u00e9le meggyal\u00e1z\u00e1s \u00e9s gyan\u00fas\u00ed t\u00e1s m\u00e9g jelenleg is nagyban j\u00e1rja K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ban, a t\u00f6r\u00f6k tat\u00e1r vil\u00e1g r\u00e9gi lak\u00f3hely\u00e9n. Ha valamely t\u00f6rzs a legcse k\u00e9lyebb fels\u0151bbs\u00e9gi viszonyban van a m\u00e1sikhoz, az m\u00e1i el\u00e9g arra, hogy a gy\u00e1mkod\u00e1s ellen szeg\u00fcl\u0151 \u00e9s k\u00f6z\u00f6s pusz tai ter\u00fclet\u0171kr\u0151l elvonul\u00f3 szomsz\u00e9djukat sz\u00f6kev\u00e9nynek b\u00e9 lvegezz\u00e9k meg. A Szarik-turkom\u00e1nok a Tekk\u00e9ket, ezek meg a Szalarokat nevezt\u00e9k el kackin kul-nak vagyis sz\u00f6 k\u00f6tt rabszolg\u00e1nak, \u00e9s semmi k\u00e9ts\u00e9g sem f\u00e9r ahhoz, hogy a byzanczi t\u00f6rt\u00e9nelmi forr\u00e1sokban az avarokr\u00f3l terjesz tett v\u00e1d hasonl\u00f3 ind\u00edt\u00f3-okokon alapszik \u00e9s eg\u00e9szben v\u00e9ve \u00fcres mes\u00e9nek tekintend\u0151. Hogy mi\u00e9rt kerekedtek fel az \u00abavarok\u00bb nev\u00e9n ismeretesekk\u00e9 v\u00e1lt ural-alt\u00e1ji nom\u00e1dok a Kaspi-t\u00f3 \u00e9jszaki vid\u00e9k\u00e9r\u0151l \u00e9s mi\u00e9rt jelentek meg a Fekete tengert\u0151l \u00e9jszakra es\u0151 s\u00edks\u00e1gon \u00e1tvonulv\u00e1n 562-ben a Duna partj\u00e1n, azt a byzancziak \u00e9pen \u00fagy nem tudj\u00e1k, mint az el\u0151bb vagy ut\u00f3bb keletr\u0151l d\u00e9lnyugatra vonul\u00f3 rajok moz g\u00e1s\u00e1nak ok\u00e1t. Valamint el\u0151deiknek, \u00fagy az avaroknak is 1 Kandik Menander szerint a k\u00f6vetkez\u0151 besz\u00e9det mondotta : \u00abAdesse gentem omnium maximam et fortissimam, Avaros, genus hominum in victum, qui eius omnes hostes repellere et funditus extinguere possent. Illius rationibus valde conducere cum eis armorum societatem facere et auxiliarios optimos sibi adsciscere, qui tamen non alia conditione ser virent, quam si donis pretiosis, annuis etiam stipendiis et fertili region\u00e9, quam habitarent, donar'entur.\u00bb Exc. Leg. 101, 102. I. Olyan besz\u00e9d, mint az el\u0151bbi, a t\u00f6r\u00f6k vil\u00e1gn\u00e9zettel \u00e9s erk\u00f6lcsi fogalmakkal homlokegyenest ellenkezik, \u00e9s ann\u00e1l kev\u00e9sbb\u00e9 adhat\u00f3 nom\u00e1d ember ajk\u00e1ra."], [63, "AZ AVAROK PANNONI\u00c1RAN. 59 siker\u00fclt az Arany-hegy t\u00f6v\u00e9ben tany\u00e1z\u00f3 hatalmas t\u00f6r\u00f6k fejedelem fenyeget\u00e9s\u00e9nek \u00e9s Justinianus cs\u00e1sz\u00e1r fondor kod\u00e1s\u00e1nak ellen\u00e9re ugyanazon \u00faton, a melyen a hunnok haladtak, a Duna als\u00f3 vid\u00e9k\u00e9r\u0151l Pannoni\u00e1ba nyomul niuk \u00e9s az anteseket meg a szlov\u00e9nokat, vagyis a keleti \u00e9s nyugati szl\u00e1vokat leig\u00e1zva mindj\u00e1rt els\u0151 rohamukkal hatalmokat eg\u00e9sz a th\u00fcringi hegys\u00e9gig kiterjeszteni\u00fck. Ott meg\u00e1ll\u00edtotta \u0151ket Siegbertnek, Chlotar fi\u00e1nak gy\u0151zedelmes karja \u00e9s valamint Attil\u00e1val szemben, \u00fagy ekkor is megint a frankoknak jutott az a dics\u0151s\u00e9g, hogy az \u00faj ural-alt\u00e1ji barb\u00e1r \u00e1radat ellen g\u00e1tul szolg\u00e1lhattak. Hogy kinek veze t\u00e9se alatt t\u00f6rt\u00e9nt az avaroknak ezen els\u0151 exodusa, arr\u00f3l semmit sem tudunk. Csak k\u00e9s\u0151bb emlegetik \u00faj fejedel m\u00f6ket, Baj\u00e1nt, a ki ifj\u00fakora teljes erej\u00e9ben jutott a feje delmi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gra \u00e9s mint hadvez\u00e9r \u00e9s uralkod\u00f3 b\u00e1tran foghat\u00f3 Attil\u00e1hoz. \u00c9p \u00fagy mint ezt, Baj\u00e1nt is \u00e1thatotta a kelet-eur\u00f3pai kereszty\u00e9n vil\u00e1g m\u0171velts\u00e9ge. Egy szem\u00e9ly ben nom\u00e1d harczos \u00e9s kelet-r\u00f3mai politikus volt \u00e9s k\u00e9t m\u0171velts\u00e9gi k\u00f6r jeless\u00e9geinek \u00e9s er\u00e9nyeinek, de meg azt\u00e1n gyenges\u00e9g\u00e9nek \u00e9s b\u0171neinek is egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9vel siker\u00fclt oly birodalmat alap\u00edtania, a mely a mai Magyar-, Lengyel es Poroszorsz\u00e1gra, a Duna als\u00f3 vid\u00e9keit\u0151l az Oder\u00e1ig \u00e9s a Dont\u00f3l az Ennsig terjedt.1 Az avar birodalomnak Baj\u00e1n alatt minden bizonynyal er\u0151sebb volt a szerkezete, mint a hunn birodalom\u00e9, \u00e9s a K\u00e1rp\u00e1tokt\u00f3l a Duna als\u00f3 vid\u00e9 k\u00e9ig terjed\u0151 orsz\u00e1gnak ethnikai \u00e1talakul\u00e1saira sokkal na gyobb hat\u00e1sa volt, mint a mekkor\u00e1t neki eddigel\u00e9 tulaj don\u00edtottak. 1 Theophylactus Simocatta \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint Baj\u00e1n hatalma egy nyu gati tenger szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ig, tizen\u00f6t-havi utaz\u00e1snyira terjedt. L. a bonni kiad\u00e1s 243. lapj\u00e1t."], [64, "X AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. Az utolj\u00e1ra eml\u00edtett k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny k\u00f6veteli teljes \u00e9r dekl\u0151d\u00e9s\u00fcnket, \u00e9s hogy e korszak koroms\u00f6t\u00e9t \u00e9jszak\u00e1j\u00e1 ban n\u00e9mileg eligazodhassunk, minden el\u0151tt azon okokat akarjuk kutatni, a melyek az avarokat \u00e9s nevezetesen Baj\u00e1nt e rendk\u00edv\u00fcli sikerre seg\u00edtett\u00e9k. Els\u0151 sorban bizo ny\u00e1ra ez a k\u00e9rd\u00e9s tolul el\u00e9nk: sz\u00e1nd\u00e9k \u00e9s cz\u00e9l n\u00e9lk\u00fcl nyomultak-e az avarok a Duna als\u00f3 vid\u00e9k\u00e9r\u0151l Panno ni\u00e1ba \u00e9s nem tal\u00e1ltak-e ezen f\u00f6ldnek lap\u00e1lyain t\u00f6rzsbeli rokonaikra, a kik \u0151ket el\u0151nyomul\u00e1sra b\u00e1tor\u00edtott\u00e1k \u00e9s bizonyos tekintetben kalauzaikul is szolg\u00e1ltak? Tekin tetbe v\u00e9ve azon feltev\u00e9s\u00fcnket, hogy Attila hal\u00e1la \u00e9s a hunnok elvonul\u00e1sa ut\u00e1n az ural-alt\u00e1ji fajnak egyes t\u00f6re d\u00e9kei Pannoni\u00e1ban elmaradtak vagv tal\u00e1n m\u00e1r Attila el\u0151tt ott tany\u00e1ztak, nyilv\u00e1n hihetj\u00fck, hogy az ural-alt\u00e1ji fajnak k\u00e9s\u0151bb oda \u00e9rkezett \u00fajabb tagjai a Duna meg a Tisza partj\u00e1n \u00e9s tal\u00e1n egyeb\u00fctt is \u00fatjok ment\u00e9n tal\u00e1lt t\u00f6rzsbeli rokonaikban sz\u00f6vets\u00e9geseikre akadtak. Ezenfel\u00fcl nem szabad feledn\u00fcnk, hogy valamint a g\u00e1tat t\u00f6rt v\u00edz \u00e1radat a folyam term\u00e9szetes medr\u00e9be val\u00f3 visszat\u00e9rtekor mindig kisebb-nagyobb t\u00f3cs\u00e1kat hagy h\u00e1tra, \u00e9pen \u00fagy szokta a vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3kt\u00f3l felz\u00fad\u00edtott ember\u00e1radat egyes m\u00e9lyebben elter\u00fcl\u0151 vagyis biztosabb helyeken hajdani nagys\u00e1g\u00e1nak nyomait h\u00e1trahagyni. A hunnokn\u00e1l ennek"], [65, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 61 m\u00e9g ann\u00e1l ink\u00e1bb kellett t\u00f6rt\u00e9nnie \u00e9s a Duna bal part j\u00e1nak lap\u00e1lyain m\u00e1r csak az\u00e9rt sem voltak az avarok t\u00f6rzsbeli rokonaik h\u00edj\u00e1val, mert a k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9s \u00e1ramlata, mint byzanczi forr\u00e1sok r\u00f6vid \u00e9rint\u00e9seib\u0151l kitetszik, ez ismeretes vonalon folytonos volt \u00e9s az egykor\u00fa kr\u00f3ni k\u00e1sok m\u0171veiben csak ott \u00e9s akkor r\u00e9szes\u00fcl behat\u00f3 t\u00e1r gyal\u00e1sban, ha az \u00faj j\u00f6vev\u00e9nyek a m\u0171velts\u00e9g k\u00f6reinek lakosaival \u00f6ssze\u00fctk\u00f6ztek. A hol ez nem t\u00f6rt\u00e9nt meg, ott a feled\u00e9s s\u0171r\u0171 f\u00e1tyla borul Pannoni\u00e1nak bels\u0151 esem\u00e9 nyeire. Csak a vakesetnek k\u00f6sz\u00f6nhetj\u00fck egyik-m\u00e1sik, a Duna k\u00f6z\u00e9ps\u0151 medencz\u00e9j\u00e9ben tany\u00e1z\u00f3 n\u00e9pnek megeml\u00ed t\u00e9s\u00e9t; enn\u00e9lfogva a meg-nem-eml\u00edt\u00e9st semmi sz\u00edn alatt sem szabad nem-l\u00e9tez\u00e9snek tartanunk. A Baj\u00e1n vezette avarok siker\u00e9nek ok\u00e1t tov\u00e1bb\u00e1 sz\u00f6vets\u00e9geseiknek \u00e9s az avar seregbe er\u0151szakkal iktatott seg\u00edt\u0151-csapatjaiknak nagy sz\u00e1m\u00e1ban fedezhetj\u00fck fel; ezek eg\u00e9sz \u00fatjukban vagyis a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9keit\u0151l eg\u00e9sz a Duna k\u00f6z\u00e9ps\u0151 foly\u00e1s\u00e1ig az avarok tekint\u00e9ly\u00e9nek \u00e9s hatalm\u00e1nak \u00f6regb\u00ed t\u00e9s\u00e9n munk\u00e1lkodtak. Igaz, hogy a t\u00f6rt\u00e9nelem csak szl\u00e1 vokr\u00f3l besz\u00e9l, a kik k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le generikus neveken el\u0151bb a hunnokkal, majd az avarokkal egyes\u00fclve a Duna als\u00f3 vid\u00e9ki partjait \u00e9s a kelet-r\u00f3mai birodalom egy\u00e9b v\u00e9g vid\u00e9keit ostromolgatt\u00e1k \u00e9s puszt\u00edtgatt\u00e1k. Mi azonban azt tartjuk, hogy a byzancziak pontos ethnographiai isme retek teljes hi\u00e1ny\u00e1ban e n\u00e9ven \u00ab szl\u00e1vok)) minden nem t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pelemet foglaltak \u00f6ssze \u00e9s hogy k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a bizony\u00e1ra nagysz\u00e1m\u00fa finn-ugor elemeket, a melyek az avarokat nyugat fel\u00e9 val\u00f3 \u00fatjokon k\u00eds\u00e9rt\u00e9k, szl\u00e1voknak tartott\u00e1k. Ezt annyival ink\u00e1bb tartjuk val\u00f3sz\u00edn\u0171nek, mivel a finn-ugorok testi k\u00fclseje \u00e9pen olyan l\u00e9nyegesen t\u00e9r el a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok\u00e9t\u00f3l, a mennyire vil\u00e1gosabb haj- \u00e9s arcz sz\u00edn, koponya-alakulat \u00e9s physiognomia k\u00f6vetkezt\u00e9ben a szl\u00e1v typushoz jobban k\u00f6zeledik. Ez a hasonl\u00f3s\u00e1g kev\u00e9sbb\u00e9"], [66, "62 AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. vonatkozik az osztj\u00e1kokra \u00e9s vogulokra, mint a mordvi nokra, cseremiszekre \u00e9s z\u00fcrj\u00e9nekre,1 \u00e9s ha az el\u0151bbiek a hunnokkal jutottak Pannoni\u00e1ba, akkor teljesen jogo sult az a feltev\u00e9s, hogy az ut\u00f3bbiaknak nem egy t\u00f6re d\u00e9ke az avarok vezet\u00e9se alatt kelt nyugat fel\u00e9 vezet\u0151 \u00fatj\u00e1ra \u00e9s akkor telepedett le Pannoni\u00e1ban. A finn-ugor nyelvj\u00e1r\u00e1soknak a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rt\u00f3l val\u00f3 k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00e9se is bizonyosan okot adhatott a byzancziaknak e t\u00e9ves eth nikai megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s\u00e9re. Az mindamellett k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl van, hogy az avarok seg\u00edt\u0151-csapatjainak t\u00falnyom\u00f3 sz\u00e1ma szl\u00e1vokb\u00f3l \u00e1llott. A szl\u00e1vok k\u00f6z\u00fcl, a kik Jordanis2 \u00e9s Procopius3 szerint Antes-ekre (ylviai) \u00e9s Slaveni-kre (Sxkafirpvol) szakadnak, az el\u0151bbiek a Fekete-tenger part j\u00e1n a Dnjepr \u00e9s Dnjeszter k\u00f6z\u00f6tt laktak, teh\u00e1t az ava roknak nvuffal fel\u00e9 vezet\u0151 f\u0151\u00fatvonal\u00e1n, \u00e9s nincs ann\u00e1l kJ O term\u00e9szetesebb, hogy a harczra \u00e9s zs\u00e1km\u00e1nyra v\u00e1gy\u00f3 ural-alt\u00e1jiak \u0151ket magokkal sodort\u00e1k \u00e9s hogy ezeknek h\u00f3d\u00edt\u00f3 hadj\u00e1rataiban r\u00e9szt kellett venni\u00f6k. Az avarok gy\u0171jt\u0151nev\u00e9n ismeretes n\u00e9pconglomera tum finn-ugor alkot\u00f3 r\u00e9szeit illet\u0151leg, sajnos, hypothesi sekkel kell be\u00e9rn\u00fcnk. Sem a hunnok kr\u00f3nik\u00e1sai, sem k\u00e9s\u0151bbi tisztt\u00e1rsaik nem sz\u00f3ltak egy \u00e1rva sz\u00f3t sem az ugor n\u00e9p l\u00e9tez\u00e9s\u00e9r\u0151l. De, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, t\u00e9nyek \u00e9kesebben sz\u00f3lnak minden t\u00f6rt\u00e9neti hagvom\u00e1nvn\u00e1l. KJkj kj A finn-ugorok n\u00e9pe m\u00e9lyrehat\u00f3, elt\u00f6r\u00f6lhetetlen nyomo kat hagyott azon ethnikai vegy\u00fcl\u00e9kben, a melyet jelen leg a K\u00e1rp\u00e1tok \u00e9s a Duna als\u00f3 vid\u00e9kei k\u00f6zt tal\u00e1lhatunk, \u00e9s mivel ez az \u00f6sszekevered\u00e9s, mint k\u00e9s\u0151bb b\u0151vebben kifejtj\u00fck, tulajdonk\u00e9pen csak az \u00c1rp\u00e1d vezette magyarok 1 Rittich, Materiali dija etnogr\u00e1fia Roszij. 2 Jordanis, 5. cap 3 Procopius, Bell. Goth. III, cap. 14."], [67, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 63 megjelen\u00e9se el\u0151tt t\u00f6rt\u00e9nhetett meg, az\u00e9rt jogosult az a feltev\u00e9s, hogy ha finn-ugor elemek t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel egyes\u00fclve \u00e9s egybeolvadva a jelenleg magyarok nev\u00e9n ismeretes n\u00e9pnek k\u00e9pz\u0151d\u00e9s\u00e9hez els\u0151 alapul szolg\u00e1ltak, a k\u00e9s\u0151bb, az avar korban r\u00e1hat\u00f3 anyag az eml\u00edtett n\u00e9pkever\u00e9ket m\u00e9g ink\u00e1bb gyarap\u00edtotta \u00e9s meger\u0151s\u00edtette. Tov\u00e1bb haladva az avarok nagys\u00e1g\u00e1nak \u00e9s hatal m\u00e1nak szeml\u00e9l\u00e9s\u00e9ben meg akarjuk jegyezni, hog}T ez a n\u00e9p els\u0151 fell\u00e9p\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9t\u0151l, azaz 465-t\u0151l kezdve, mid\u0151n a Mseotis tav\u00e1nak (az Azovi-tengernek) partvid\u00e9keit el puszt\u00edtotta, a IX. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9ig, teh\u00e1t n\u00e9gy \u00e9vsz\u00e1zadon \u00e1t a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyek sz\u00ednpad\u00e1n mozgott \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a Duna k\u00f6z\u00e9ps\u0151 \u00e9s als\u00f3 vid\u00e9keinek politikai \u00e9s ethnikai viszonyaira olyan hat\u00e1ssal volt, s\u0151t olyan szerepet j\u00e1tszott, a melyet \u00e9rdeme vagy jobban mondva nagy jelent\u0151s\u00e9ge szerint m\u00e9g mindeddig nem m\u00e9ltattak. Csak akkor hallunk valamit fel\u00f6l\u00f6k, ha f\u00e9ktelen kaland keres\u0151 hajlamuk \u00e9s a letelep\u00fclteknek kincseire val\u00f3 tel hetetlen v\u00e1gyuk \u00e9rintkez\u00e9sbe juttatta \u0151ket a kelet-r\u00f3mai birodalommal, \u00e9jszaki Itali\u00e1val vagy a frankokkal. Leg ink\u00e1bb t\u00f6rt\u00e9nt ez Baj\u00e1n uralkod\u00e1sa idej\u00e9n, vagyis az avar hatalom f\u00e9nykor\u00e1ban, azonban e korszak el\u0151tt is meg ut\u00e1na is legf\u00f6lebb r\u00f6vid, t\u00f6red\u00e9kes \u00e9rtes\u00edt\u00e9sek olvas hat\u00f3k arr\u00f3l, hogy mit csin\u00e1lnak ; ez \u00e9rtes\u00edt\u00e9sekr\u0151l ler\u00ed az akkori kereszty\u00e9n vil\u00e1g b\u00e1rgyus\u00e1ga, babon\u00e1ja \u00e9s tudat lans\u00e1ga \u00e9s ezek Pannoni\u00e1nak \u00e9s az avarok kez\u00e9ben lev\u0151 t\u00f6bbi orsz\u00e1goknak bels\u0151 viszonyai fel\u0151l teljes bizony talans\u00e1gban hagynak benn\u00fcnket. Minthogy ama kor kr\u00f3 nik\u00e1sai az avarok sz\u00e1m\u00e1r\u00f3l, erej\u00e9r\u0151l \u00e9s ethnikai miben l\u00e9t\u00e9r\u0151l semmi megb\u00edzhat\u00f3 adatot nem ny\u00fajtanak, \u2014 Theophylactus adatait ugyanis 20,000 varkhunit\u00e1r\u00f3l \u00e9s 10,000 tarnir\u00f3l meg kotzagarr\u00f3l tal\u00e1n csak nem vehetj\u00fck komolyan, \u2014 teh\u00e1t politikai hatalmi \u00e1ll\u00e1sukat csak azon"], [68, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 64 hadi m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00f6k alapj\u00e1n becs\u00fclhetj\u00fck meg, a melyet Baj\u00e1n 36-\u00e9vi uralkod\u00e1sa alatt \u00e9s az \u0151 hal\u00e1la ut\u00e1n kifej tettek. Ama nagy ter\u00fcleten a Don \u00e9s az Enns k\u00f6z\u00f6tt, a mely foly\u00f3kkal birodalmok hat\u00e1rait meg szokt\u00e1k jelelni, majd itt majd ott folytonos tev\u00e9kenys\u00e9gben tal\u00e1lhat\u00f3k, \u00e9s j\u00f3llehet rendesen azt mondj\u00e1k r\u00f3lok. hogy Baj\u00e1n ha l\u00e1la ut\u00e1n hatalmok teljesen megt\u00f6rt, a VII. sz\u00e1zad folya m\u00e1n m\u00e9gis hol a perzs\u00e1k sz\u00f6vets\u00e9geseik\u00e9nt l\u00e1tjuk \u0151ket Konstantin\u00e1poly kapui el\u0151tt, hol Friaul megh\u00f3d\u00edt\u00f3ik\u00e9nt, hol meg a frank birodalom keleti v\u00e9geinek megt\u00e1mad\u00f3i k\u00e9nt. Teljesen jogosult teh\u00e1t e k\u00e9rd\u00e9s: hol volt az akkori avar hatalom k\u00f6z\u00e9ppontja ; milyen volt vezet\u0151 szellem\u00f6k, holott Baj\u00e1n ut\u00e1n a t\u00f6rt\u00e9nelem egyetlen jelent\u0151s kh\u00e1 k\u00e1nt sem eml\u00edt; \u00e9s v\u00e9gre mi m\u00f3don \u00e9s mily eszk\u00f6z\u00f6k kel b\u00edrt\u00e1k a Fekete-tenger \u00e9s a Kaspi-t\u00f3 \u00e9jszaki vid\u00e9kein maradt ural-alt\u00e1ji t\u00f6rzsbeli rokonaikkal a kapcsolatot fenntartani ? Mindeme k\u00e9rd\u00e9sre ad\u00f3sunk marad a t\u00f6rt\u00e9nelem a felelettel. Csup\u00e1n azt tudjuk meg alkalmilag, hogy Baj\u00e1n \u00e9s ut\u00f3djai a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6z\u00e9n, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl ott laktak, a hol Priscus Rhetor Attil\u00e1nak fa-v\u00e1r\u00e1ra akadt, \u00e9s hogy a szl\u00e1vok, a kik abban az id\u0151ben az Al-Duna bal part j\u00e1n, a mai Moldv\u00e1ban \u00e9s Ol\u00e1horsz\u00e1gban, a Sz\u00e1va partj\u00e1n \u00e9s a pann\u00f3niai s\u00edks\u00e1g n\u00e9mely pontj\u00e1n tany\u00e1ztak, az avarok f\u0151-sz\u00f6vets\u00e9geseik\u00e9nt szerepeltek \u00e9s helylyel-k\u00f6zzel a bolg\u00e1rokkal egy\u00fctt a byzancziakkal szemben \u00f6nma gokat avaroknak mondt\u00e1k. A dolog term\u00e9szet\u00e9b\u0151l k\u00f6vet kezik, hogy a szl\u00e1vok \u00e9s vel\u0151k egy\u00fctt a finn-ugorok is az avarok mellett, a val\u00f3s\u00e1gos natio militans mellett, bizony csak al\u00e1rendelt helyzetben lehettek, a mennyiben a szl\u00e1voknak, mint a t\u00f6rt\u00e9nelem mondja,1 el\u0151sz\u00f6r a leg- 1 Paulus Diaconus, IV. k\u00f6nyv, 40. cap."], [69, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 65 els\u0151 hadsorokban kellett k\u00fczdeni\u00f6k \u00e9s b\u00e9ke idej\u00e9n mint f\u00f6ldm\u0171veseknek \u00e9s rabszolg\u00e1knak megal\u00e1z\u00f3 szolg\u00e1lato kat kellett v\u00e9gezni\u00f6k. Ez\u00e9rt e cs\u00fafn\u00e9vvel illett\u00e9k: bifurci vagy bifulci vagyis k\u00e9t kar\u00f3 k\u00f6z\u00e9 szorultak. Hogy v\u00e1jjon e b\u00e1n\u00e1sm\u00f3d megfelel-e a val\u00f3s\u00e1gnak, az b\u00edzv\u00e1st k\u00e9ts\u00e9gbe vonhat\u00f3, mert hab\u00e1r a nom\u00e1d harczosok nem is szok tak rabszolg\u00e1ikkal valami nagyon gyeng\u00e9den b\u00e1nni, mint magamnak is volt annak idej\u00e9n alkalma a turkom\u00e1nok k\u00f6zt megfigyelni, m\u00e9g sem lehetne ezt ott felt\u00e9telezni, a hol sz\u00f6vets\u00e9gesekr\u0151l \u00e9s bajt\u00e1rsakr\u00f3l van sz\u00f3, mint \u00e9pen itt az avarokn\u00e1l. A mennyit a Jbyzancziaknak na gyon sov\u00e1ny \u00e9s megb\u00edzhatatlan \u00e9rtes\u00edt\u00e9seib\u0151l az ava rok bels\u0151 viszonyair\u00f3l gyan\u00edthatunk, \u00fagy l\u00e1tszik, hogy a szl\u00e1vok, a kik avar uraikat sz\u00e1mra n\u00e9zve fel\u00fclm\u00falt\u00e1k, id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val mind jobban neki b\u00e1torodtak. El\u0151sz\u00f6r is j\u00f3l tudt\u00e1k, hogy mint a harczias elem \u00e9lelmez\u0151inek \u00e9s szol g\u00e1inak jelent\u0151s feladatuk van, m\u00e1sodszor k\u00edv\u00fclr\u0151l izgat t\u00e1k \u0151ket ellenszeg\u00fcl\u00e9sre \u00e9s a gall Samo, a ki a karinthiai vendeket l\u00e1zad\u00e1sra ingerelte, \u00f6ntudatosan vagy \u00f6ntudat lanul az avarok veszt\u00e9re t\u00f6rekv\u0151 nyugati kereszty\u00e9ns\u00e9g nek ilyen eszk\u00f6ze volt. A byzancziakkal val\u00f3 hosszas \u00e9s \u00e9l\u00e9nk k\u00f6zleked\u00e9s k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl nagyban hozz\u00e1j\u00e1rult ahhoz, hogy az avarok magok nem egy harczias er\u00e9 ny\u00f6ket elvesztett\u00e9k \u00e9s lassankint elfogadva a keletr\u00f3mai erk\u00f6lcs\u00f6ket, f\u00e9ny\u0171z\u00e9sbe \u00e9s elpuhults\u00e1gba s\u00fclyedtek. Suidas g\u00f6r\u00f6g grammatikus \u00e9s sz\u00f3t\u00e1r\u00edr\u00f31 azt \u00edrja, hogy a hun nok (e helyett : avarok) a VII. sz\u00e1zadban levetett\u00e9k nem zeti viselet\u00f6ket \u00e9s hogy a byzancziak stol\u00e1j\u00e1ban \u00e9s hossz\u00fa, usz\u00e1lyos ruh\u00e1iban telt kedv\u00f6k. Ar\u00e1bia illatszerei, India f\u0171szerei, selyem, elef\u00e1ntcsont \u00e9s gy\u00f6ngy lettek \u00e9let sz\u00fcks\u00e9gleteik, \u00e9s hogy ezeket kiel\u00e9g\u00edts\u00e9k, azokat a kin- i L. Bernhardy kiad\u00e1s\u00e1t, k\u00e9t k\u00f6tet, Halle, 1834\u201453. V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. 5"], [70, "66 AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. cseket, a melyeket a byzancziakt\u00f3l egykor elragadtak, lassankint mind visszaadt\u00e1k. Az avarok ezen elkorcsoso d\u00e1sa \u00e1ll\u00edt\u00f3lag Kurumnak, a h\u00edres bolg\u00e1r fejedelemnek is felt\u0171nt \u00e9s mid\u0151n egyszer n\u00e9h\u00e1ny fogoly avart\u00f3l e t\u00fcne m\u00e9ny ok\u00e1t tudakolta, azok, nagyobb\u00e1ra \u00f6reg emberek, azt felelt\u00e9k, hogy a kh\u00e1k\u00e1n rossz tan\u00e1csosai, a b\u00edr\u00e1k romlotts\u00e1ga, a bor \u00e9s v\u00e9gre a kapzsis\u00e1g, a mely az avaro kat kuf\u00e1rokk\u00e1 v\u00e1ltoztatta, szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00f6k val\u00f3di okai. Ha nem is kell ezt sz\u00f3 szerint \u00e9rten\u00fcnk, m\u00e9g sincs abban k\u00e9ts\u00e9g, s\u0151t term\u00e9szetes k\u00f6vetkezm\u00e9nvnek kell O' kJ tekinten\u00fcnk, hogy az \u00e1zsiai pusztas\u00e1gb\u00f3l az akkori nyu gati m\u0171velts\u00e9gnek, nevezetesen a keletr\u00f3mai birodalom nak hat\u00e1sa k\u00f6r\u00e9be ker\u00fclt nom\u00e1dok erk\u00f6lcseikben, szo k\u00e1saikban \u00e9s vil\u00e1gn\u00e9zet\u00f6kben jelent\u00e9kenyen megv\u00e1ltoz tak. Hasonl\u00f3 p\u00e9ld\u00e1t l\u00e1ttunk a mongolokn\u00e1l, a kiket a XIII. sz\u00e1zadbeli polg\u00e1rosodott perzs\u00e1kkal val\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9s csakhamar mindazon er\u00e9ny\u00fckb\u0151l \u00e9s j \u00e9less\u00e9g\u00fckb\u0151l kivet k\u0151ztetett, a melyekkel Dsengiz Kh\u00e1n vez\u00e9rlete alatt a mongol f\u00f6ldr\u0151l elj\u00f6ttek. Ugyanaz a sors \u00e9rte Szeldsuk ut\u00f3dait \u00e9s az ut\u00e1nok k\u00f6vetkez\u0151 oszm\u00e1nokat is. Hogy mennyire terjedt az erk\u00f6lcs\u00f6k megv\u00e1ltoz\u00e1sa vagy elpu hul\u00e1sa az avar n\u00e9p k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 rend\u00e9i k\u00f6z\u00f6tt, arra n\u00e9zve semmi t\u00e1maszt\u00e9kunk sincs, mivel az avar f\u00f6ld bels\u0151 t\u00f6rt\u00e9net\u00e9r\u0151l val\u00f3 \u00e9rtes\u00edt\u00e9sek teljesen hi\u00e1nyoznak. Gyenge cz\u00e9lz\u00e1sok alapj\u00e1n tudjuk, hogy id\u0151nkint a m\u00e9g el nem szl\u00e1vosodott bolg\u00e1rok t\u00f6red\u00e9kei az avarok k\u00f6z\u00e9 teleped tek, soraikat meger\u0151s\u00edtett\u00e9k \u00e9s lassankint eg\u00e9szen fel olvadtak az avars\u00e1gban,1 holott viszont az avarok hor v\u00e1tok k\u00f6z\u00e9 telepedtek \u00e9s ott tartott\u00e1k fenn magokat egy ideig.2 Hatalmok teh\u00e1t, \u00fagy l\u00e1tszik, meggyeng\u00fclt ugyan 1 L. Hunfalvy, Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 152. 1. 2 Constantinus Porphyrogenitus, De administrando imperio, cap. 30."], [71, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 67 a VIII. sz\u00e1zadban, de nem t\u00f6r\u00f6tt meg v\u00e9gk\u00e9pen; holott ugyanis abb\u00f3l veszedelmet sejd\u00edtettek, hogy a frank biro dalom Nagy K\u00e1roly alatt felvir\u00e1gzott, \u00e9s ez\u00e9rt 782-ben e fejedelemhez Jugur (helyesebben Jagur1) vezet\u00e9se alatt k\u00f6vets\u00e9get k\u00fcld\u00f6ttek, hat \u00e9vvel ut\u00f3bb ugyancsak e frank kir\u00e1ly ellen Thassilo bajor fejedelemmel sz\u00f6vetkeztek. Lehets\u00e9ges, s\u0151t nagyon is val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy az avaroknak ezen elj\u00e1r\u00e1sa k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 p\u00e1rtjokb\u00f3l indult ki, mert meghasonl\u00e1s mindig a nom\u00e1d harczosok legs\u00falyosabb \u00e1tka volt; hogy azonban e n\u00e9p akkor, tudniillik a VIII. sz\u00e1zadnak v\u00e9ge fel\u00e9 \u00e9s a IX.-nek elej\u00e9n, m\u00e9g mindig bizonyos tekint\u00e9lyben \u00e1llott \u00e9s a szomsz\u00e9dos kereszty\u00e9n s\u00e9get retteg\u00e9sbe ejthette, azt bizony\u00edtja Nagy K\u00e1rolynak er\u0151s k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9se, miel\u0151tt az avarok birodalm\u00e1t me\" merte t\u00e1madni. A kereszty\u00e9n hadseregnek ezen f\u00e9nyes nek nevezett gy\u0151zelm\u00e9r\u0151l csak egyoldal\u00fa vagyis frank tud\u00f3s\u00edt\u00e1s sz\u00f3l. Nem k\u00e9telked\u00fcnk abban, hogy a h\u00e1rom napi b\u0151jt\u00f6l\u00e9s \u00e9s im\u00e1dkoz\u00e1s a h\u0151sis\u00e9g csud\u00e1it hozta l\u00e9tre, azonban bizony\u00e1ra sokkal jobban b\u00edrn\u00e1nk ezen, a nyugati kereszty\u00e9ns\u00e9gben nagyh\u00edr\u0171 hadj\u00e1rat egyes mozzanatai k\u00f6zt t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dni, ha az avaroknak is lett volna Eginhardjok; de h\u00e1t, sajnos, nem volt. Ellens\u00e9ges-\u00e9rz\u00fclet\u0171 \u00edr\u00f3kban, kiv\u00e1ltk\u00e9pen a rajong\u00f3 \u00e9s tudatlan k\u00f6z\u00e9pkori kereszty\u00e9ns\u00e9g \u00edr\u00f3iban hi\u00e1ba ke ress\u00fck a t\u00e9nyek t\u00e1rgyias el\u0151ad\u00e1s\u00e1t meg az ellens\u00e9ges ter\u00fclet \u00e9s lakosai bels\u0151 viszony\u00e1nak le\u00edr\u00e1s\u00e1t. Eginhard, Regino, a sanct-galleni bar\u00e1t, az Annales Laurishamenses szerz\u0151je meg azon kornak egy\u00e9b kr\u00f3nik\u00e1sai egy csep- 1 Jagur, ha a jakur iget\u0151 (j\u00f6vend\u00f6lni) alapj\u00e1n \u00edt\u00e9l\u00fcnk, avar papnak vagy j\u00f3sl\u00f3nak m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gneve volt, aff\u00e9le haruspex. Ugyanazon jelent\u0151s\u00e9g\u0171 e sz\u00f3 is : bokolabr (helyesebben : b\u00f6k\u00fclen ; \u00e9s valamint a r\u00e9gi germ\u00e1nok druidjaikat, a k\u00e9s\u0151bbi kereszty\u00e9nek ap\u00e1tjaikat \u00e9s p\u00fcsp\u00f6keiket, \u00fagy az avarok is s\u00e1m\u00e1n papjaikat haszn\u00e1lt\u00e1k b\u00e9ke szerz\u00e9s\u00e9re. 5*"], [72, "68 AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. pet sem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek byzanczi t\u00e1rsaikt\u00f3l, a kik el\u0151tt\u00f6k \u00edrtak, azon ismeretekre n\u00e9zve, a melyeket sz\u00e1munkra a betolakod\u00f3 ural-alt\u00e1jiak nyelv\u00e9r\u0151l, erk\u00f6lcseir\u0151l, sz\u00f3val bels\u0151 \u00e9let\u00e9r\u0151l feljegyeztek. E h\u00edres frank h\u00e1bor\u00fanak egyet len ethnographiai momentuma az \u00fagynevezett avar gy\u0171r\u0171k le\u00edr\u00e1s\u00e1ban \u00e1ll, a melyet a sanct-galleni bar\u00e1t Adalbert nek, Nagy K\u00e1roly sereg\u00e9b\u0151l val\u00f3 vit\u00e9znek elbesz\u00e9l\u00e9se nyom\u00e1n k\u00f6z\u00f6l, a ki maga l\u00e1tott ilyeneket. De ezt a k\u00e9pet is t\u00e9vesen fogt\u00e1k fel \u00e9s bizony\u00e1ra t\u00falozva raj zolt\u00e1k meg. Azt a v\u00e9lem\u00e9nyt ugyanis, hogy az eg\u00e9sz avar f\u00f6ld gy\u0171r\u0171kre oszlott, a melyek k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 40\u201440 n\u00e9met m\u00e9rf\u00f6ldnyire voltak egym\u00e1st\u00f3l, \u00e9s hogy a kh\u00e1k\u00e1n f\u0151-gy\u0171r\u0171je \u00f6sszes kincseivel egy\u00fctt a Tisza partj\u00e1n volt, eg\u00e9szen t\u00e9vesnek kell mondanunk. Ezen \u00f3ri\u00e1si gy\u0171r\u0171k, a melyeket a sanct-galleni bar\u00e1t le\u00edrt, K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1nak k\u00e9s\u0151bbi nom\u00e1djai el\u0151tt sem voltak ismeretlenek, csak hogy nem haszn\u00e1lt\u00e1k b\u00e9ke idej\u00e9n, hanem kiz\u00e1r\u00f3lag h\u00e1bor\u00faban. Ez az \u00fagynevezett k\u00fcren1 azaz gy\u0171r\u0171, gy\u0171r\u0171alak\u00fa t\u00e1bor, tulajdonk\u00e9pen meger\u0151s\u00edtett t\u00e1bor, a milyent a mongolok \u00e9s k\u00e9s\u0151bb Timur seregei er\u0151ss\u00e9g f\u00e9le gyan\u00e1nt haszn\u00e1ltak. Az avarok ezen gy\u0171r\u0171 vagy hring-jei sem f\u00f6ldv\u00e1rak sem az egyes t\u00f6rzsek birtokainak hat\u00e1rjelel\u0151i nem voltak, a hogy Hunfalvy gondolja,2 ha nem ideiglenes, meger\u0151s\u00edtett t\u00e1borok az \u00e9jszaknyugat fe l\u0151l benyomul\u00f3 ellens\u00e9g ellen, \u00e9s ha bebizonyul, hogy Nagy K\u00e1roly serege, a mely Pannoni\u00e1ban tulajdonk\u00e9pen i L. Abulgazi kaz\u00e1ni kiad\u00e1s\u00e1t a 43. lapon, a hol ez olvashat\u00f3 : \u00ab0n \u00fcc k\u00fcren \u00fcti ve bir birine tekre tekre t\u00fckerek\u00bb, azaz : tizenh\u00e1rom k\u00fcrent csi n\u00e1ltatott \u00e9s mindegyik\u00e9ben elhelyezte (sereg\u00e9t). A tat\u00e1rokn\u00e1l ez nagyob b\u00e1ra szek\u00e9rv\u00e1r volt, ugyan\u00fagy a magyarokn\u00e1l is ; azonban sz\u00f3 szerint val\u00f3 \u00e9rtelm\u00e9ben k\u00fcren a. m. k\u00f6r, gy\u0171r\u0171. V. \u00f6. a mongol k\u00fcria (gy\u0171r\u0171), a magyar k\u00f6r \u00e9s a cagataj k\u00f6r\u0171n (k\u00f6r, t\u00e1rsas\u00e1g) sz\u00f3t. 2 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 153. 1."], [73, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 69 m\u00e9gis csak a R\u00e1ba torkolat\u00e1ig jutott, az avar birodalom \u00e9jszaknyugati hat\u00e1rain kilencz ilyen gy\u0171r\u0171re akadt, a hogy Thierry1 Attila t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben felteszi, akkor az avarok hatalm\u00e1nak \u00e9s sz\u00e1m\u00e1nak a frank h\u00e1bor\u00fa idej\u00e9n m\u00e9g mindig igen jelent\u00e9kenynek kellett lennie. Tekintve e k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt, hajland\u00f3k voln\u00e1nk Nagy K\u00e1roly nagyszer\u0171 gy\u0151zelm\u00e9n \u00e9s az avarok t\u00f6k\u00e9letes megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9n, a melyet ezen 52-napi frank hadj\u00e1rat k\u00f6vetkezm\u00e9ny\u00e9nek mondanak, n\u00e9mileg k\u00e9telkedni. Az avarok, kik, mint el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, a nyugati m\u0171velts\u00e9ggel val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9 s\u00f6kben m\u00e1r elpuhultak \u00e9s a nom\u00e1d harczosok r\u00e9gi je less\u00e9g\u00e9t m\u00e1r elvesztett\u00e9k, bizony\u00e1ra sokat szenvedtek a frankok t\u00e1mad\u00e1s\u00e1ban. A r\u00e9gebben rabs\u00e1gba ejtett szl\u00e1 vok bosz\u00faja, a kik el\u0151bbi gazd\u00e1ik harczol\u00e1s\u00e1nak \u00e9s \u00e9le t\u00e9nek m\u00f3dj\u00e1t j\u00f3l ismert\u00e9k, \u00fagy l\u00e1tszik, a frankok gy\u0151zel m\u00e9t megk\u00f6nny\u00edtette \u00e9s az avarok veres\u00e9g\u00e9t s\u00falyosb\u00edtotta. Azonban t\u00f6k\u00e9letes megsemmis\u00fcl\u00e9sr\u0151l m\u00e1r csak az\u00e9rt sem lehet sz\u00f3, mivel a frankok els\u0151 hadj\u00e1ratukban nem nyo multak be az avar birodalom sziv\u00e9be vagyis a Tisz\u00e1ig \u00e9s mivel, mint l\u00e1tjuk, ilyen hadj\u00e1ratra csak n\u00e9gy \u00e9v vel ut\u00f3bb, azaz 795-ben v\u00e1llalkozott K\u00e1roly fia, Pipin; e hadj\u00e1rat azt\u00e1n, mint halljuk, \u2014 term\u00e9szetesen megint kiz\u00e1r\u00f3lag csakis kereszty\u00e9n frank forr\u00e1sok \u00e1ltal, \u2014 \u00e1ll\u00ed t\u00f3lag az avarok teljes megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9vel \u00e9s t\u00f6k\u00e9letes lever\u00e9s\u00e9vel v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. E t\u00e1mad\u00e1s nyugat fel\u0151l, a mely az avarok hatalmi \u00e1ll\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve mindenesetre v\u00e9gzetes volt, e n\u00e9p bels\u0151 viszonyaiban l\u00e9nyeges \u00e1talakul\u00e1st id\u00e9zett el\u0151. Az el\u0151bb eml\u00edtett \u00e9s id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val folyton el\u0151re halad\u00f3 elpuhul\u00e1snak az volt a k\u00f6vetkezm\u00e9nye, hogy az avarok gy\u0171jt\u0151-nev\u00e9n ismeretesekk\u00e9 v\u00e1lt ural-alt\u00e1jiak, vagyis az akkor m\u00e1r i Thierry, II. r\u00e9sz, 341. lap.^"], [74, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 70 t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 v\u00e1lt ugor-t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9k, a b\u00e9k\u00e9s \u00e9letm\u00f3d fel\u00e9 hajl\u00f3 szl\u00e1vok p\u00e9ld\u00e1j\u00e1n felbuzdulva el\u0151bb f\u00e9l-nom\u00e1 dokk\u00e1, majd eg\u00e9szen letelep\u00fclt n\u00e9pp\u00e9 v\u00e1ltak, ez pedig, mint k\u00f6nnyen \u00e9rthet\u0151, a harczias elem v\u00e9d\u0151-erej\u00e9t cs\u00f6k kentette \u00e9s k\u00e1r\u00e1ra v\u00e1lt. A Fekete-tengert\u0151l \u00e9s a Kaspi t\u00f3t\u00f3l \u00e9jszakra es\u0151 \u0151si haz\u00e1b\u00f3l id\u0151r\u0151l-id\u0151re seg\u00edts\u00e9g\u00fcl \u00e9rkez\u0151 csapatokr\u00f3l is hallgat azon kor t\u00f6rt\u00e9nete, m\u00e9g pedig nem ok n\u00e9lk\u00fcl, mert a VII. sz\u00e1zad k\u00f6zepe \u00f3ta nvueati \u00c1zsi\u00e1ban olvan esem\u00e9nvek fordultak el\u0151. a me- kJ O kJ \u25a0+< Iveknek hat\u00e1s\u00e1t az eml\u00edtett vid\u00e9ken lak\u00f3 nom\u00e1dok meg \u00e9rezt\u00e9k. I. Khoszrau (Anosarv\u00e1n, a mai perzs\u00e1k nyelv\u00e9n Nusirv\u00e1n), a Sz\u00e1sz\u00e1nida, a Kauk\u00e1zust\u00f3l \u00e9jszakra tany\u00e1z\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6k nagy kh\u00e1k\u00e1nj\u00e1val sikeresen harczolt; ebb\u0151l feltehetj\u00fck, hogy a nom\u00e1doknak Ir\u00e1n f\u00e9nykor\u00e1ban nem volt valami k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kedvez\u0151 alkalmuk d\u00e9li vid\u00e9kekbe t\u00f6rni\u00f6k vagy arra k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6dni\u00fck,1 \u00e9s hogy akkor nyugati ir\u00e1nyban, a Don, Dnjeper \u00e9s a Dun\u00e1nak als\u00f3 vid\u00e9ke fel\u00e9 kellett vonulniok. A Sz\u00e1sz\u00e1nida-birodalom pusztu l\u00e1s\u00e1val vagyis az arabok fell\u00e9p\u00e9s\u00e9vel azonban hirtelen megv\u00e1ltoztak a viszonyok. A kadesziai csat\u00e1ra (641-ben) Perzsi\u00e1ban z\u0171rzavaros \u00e1llapotok k\u00f6vetkeztek be \u00e9s a fejetlens\u00e9g mindink\u00e1bb elterjedt; ez a pusztas\u00e1g kalandra v\u00e1gy\u00f3 fiainak Ir\u00e1n \u00e9jszaki hat\u00e1rain t\u00e1g kaput nyitott \u00e9s \u00faj v\u00e1llalkoz\u00e1sra serkentette \u0151ket. Mint a Derbend-N\u00e1meh t\u00f6red\u00e9kes tud\u00f3s\u00edt\u00e1saib\u00f3l \u00e9s m\u00e1s keleti forr\u00e1sokb\u00f3l meg \u00e9rthetj\u00fck, a khazarok gy\u0171jt\u0151-nev\u00e9n ismeretes t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1 rok sz\u00e1zezer-sz\u00e1mra rontottak be a Kauk\u00e1zus pusztai ter\u00fclet\u00e9r\u0151l a B\u00e1b-el-ebv\u00e1b-nak (kapuk kapuj\u00e1nak) neve zett Bender-en \u00e1t \u00c1zerbajds\u00e1n d\u00fas mez\u0151ire. Mind Tabari- i L. N\u00f6ldeke T., Geschichte der Perser und Araber zur Zeit der Sassaniden. Aus der arabischen Chronik des Tabari ; Leyden, E. J. Brill, 1879, a 157\u2014160. lapon."], [75, "AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. 71 nak mind a Derbend-N\u00e1meh szerz\u0151j\u00e9nek \u00e1ll\u00edt\u00e1sa sze rint1 itt majd 100,000, majd meg 300,000 harczosr\u00f3l van sz\u00f3, a kiket a khazarok fejedelme a Kauk\u00e1zuson \u00e1t Perzsi\u00e1ba vezetett. A khazarok segise alatt \u00e1ll\u00f3 t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rzseknek ezen harczai csek\u00e9ly megszak\u00edt\u00e1ssal a VII. sz\u00e1 zad k\u00f6zep\u00e9t\u0151l kezdve k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a IX. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9ig tartottak, \u00e9s ha valaki csak n\u00e9mi figyelm\u00e9re m\u00e9ltatja Tabari elbesz\u00e9l\u00e9s\u00e9t, hogy mennyire fesz\u00edtett\u00e9k meg ere j\u00f6ket az els\u0151 khalif\u00e1k az \u00e9jszaki pusztas\u00e1g vad fiai ellen, az bizonyosan meg\u00e9rti, hogy abban az id\u0151ben a nyugat fel\u00e9 int\u00e9zett rohamoknak meg kellett sz\u00fcnni\u00f6k \u00e9s hogy e szerint a pann\u00f3niai avarok sem kaphattak \u0151si haz\u00e1 jukb\u00f3l \u00faj seg\u00edts\u00e9get. Az im\u00e9nt eml\u00edtett k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zad volt azon id\u0151szak, a melyben ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k Pannoni\u00e1ban teljesen egybe olvadtak \u00e9s a magyar n\u00e9p tulajdonk\u00e9pen val\u00f3 alapja keletkezett. A keleti testv\u00e9reikt\u0151l \u00e9s t\u00f6rzsbeli rokonaik t\u00f3l elszakadt ural-alt\u00e1jiaknak, a kiket m\u00e9g azonfel\u00fcl a kereszty\u00e9n vil\u00e1g is sz\u00fcntelen\u00fcl megt\u00e1madott \u00e9s szoron gatott, m\u00e1s menekv\u00e9s\u00f6k nem volt, mint a megv\u00e1ltozott \u00e1llapotba illeszkedni\u00fck \u00e9s a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00f6k lev\u0151 m\u0171velts\u00e9gi felt\u00e9teleknek apr\u00e1nkint val\u00f3 elfogad\u00e1s\u00e1val teljes elpusz tul\u00e1suk ellen v\u00e9dekezni\u00fck. Pann\u00f3nia talajviszonyai a K\u00e1rp\u00e1tok d\u00e9li el\u00e1gaz\u00e1sa \u00e9s az als\u00f3 Duna-vid\u00e9k k\u00f6z\u00f6tt ugyan tov\u00e1bbra is kedveztek volna el\u0151bbi nom\u00e1d \u00e9le t\u00f6k folytat\u00e1s\u00e1nak, \u00fagymint a baromteny\u00e9szt\u00e9snek, a va d\u00e1szatnak \u00e9s a szomsz\u00e9dos m\u0171velt vid\u00e9kekre val\u00f3 be t\u00f6r\u00e9seknek, azonban N\u00e9metorsz\u00e1gnak mind jobban meg szil\u00e1rdul\u00f3 helyzete \u00e9s a szomsz\u00e9dos szl\u00e1vs\u00e1g az avarok szabad mozg\u00e1s\u00e1nak ter\u00e9t mind \u00f6ssz\u00e9bb szor\u00edtotta. i L. a Derbend-N\u00e1meh kiad\u00e1s\u00e1t Mirza Kazem-Begt\u0151l, Szt.-P\u00e9terv\u00e1r 1851, a 46. lapon."], [76, "72 AZ AVAROK HATALM\u00c1NAK PUSZTUL\u00c1SA. Vil\u00e1gr\u00e9sz\u00fcnk keleti oldal\u00e1n is lassankint diadalra jutott az ottan akkor mutatkoz\u00f3 nyugati szellem \u00e9s az avaroknak t\u00f6k\u00e9letesen lehetetlen volt Eur\u00f3p\u00e1ban az \u00e1zsiai puszt\u00e1kon megszokott el\u0151bbi \u00e9let\u00f6k m\u00f3dj\u00e1ban megmarad niuk. A n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1snak magasan hull\u00e1mz\u00f3 \u00e1radata v\u00e9ge fel\u00e9 sz\u00e1llott, az \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t d\u00fch\u00f6ng\u0151 vihar lecsendesed\u0151 f\u00e9lben volt \u00e9s a bek\u00f6vetkez\u0151 nyugalom k\u00f6zepett nem lehetett a pusztas\u00e1g f\u00e9ktelen fiainak r\u00e9gi \u00e9let\u00f6k'm\u00f3dj\u00e1t folytatniuk. K\u00e9nytelen-kelletlen v\u00e9gre meg h\u00f3dolt e n\u00e9p is a megv\u00e1ltozott viszonyokb\u00f3l ered\u0151 sor s\u00e1nak."], [77, "VI. AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. Ezen fordul\u00f3-pont az avarok bels\u0151 \u00e9let\u00e9ben Nagy K\u00e1roly hadj\u00e1rata ut\u00e1n minden bizonynyal szembesz\u00f6k\u0151; hogy azonban a v\u00e1ltoz\u00e1s egyes fokain nem mentek-e \u00e1t m\u00e1r el\u0151bb is eg\u00e9szen csendben, vagyis hogy az \u00fagy nevezett avars\u00e1g egyes t\u00f6red\u00e9kei nem telepedtek-e m\u00e1r le el\u0151bb d\u00e1kokkal \u00e9s szl\u00e1vokkal egyes\u00fclve \u00e9s nem \u00e9ltek-e b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1snak, az olyan k\u00e9rd\u00e9s, a melyre tulaj donk\u00e9pen soha sem fogunk megfelelhetni. A v\u00e9gett, hogy e hom\u00e1lyban b\u00e1rmi csek\u00e9ly dereng\u0151 f\u00e9nyt terjesz sz\u00fcnk, okvetetlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges, hogy az avarok nem zetis\u00e9g\u00e9re m\u00e1r el\u0151bb tett megjegyz\u00e9seinket ism\u00e9telj\u00fck \u00e9s f\u0151leg azt emelj\u00fck ki, hogy e nom\u00e1d n\u00e9p fell\u00e9p\u00e9s\u00e9 nek pillanat\u00e1t\u00f3l fogva eg\u00e9szen a IX. sz\u00e1zad elej\u00e9ig gyen g\u00edtetlen\u00fcl megtartotta vez\u00e9rszerep\u00e9t, hatalm\u00e1t mint az al\u00e1ja rendelt \u00e9s vele rokon avagy nem rokon n\u00e9pelemek vezet\u0151je. Valamint a mongolok K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ban sz\u00e1za dokon \u00e1t az \u00e1rja elemnek k\u00f6zepette vez\u00e9r- \u00e9s harczos szerep\u00f6ket megtartva \u00e9s a megh\u00f3d\u00edtott t\u00e1dsikok \u00e9s sz\u00e1r tok dolg\u00e1val keveset t\u00f6r\u0151dve s\u00e1traikat megtartott\u00e1k \u00e9s csak fegyvereikkel meg lovaikkal foglalkoztak, \u00e9pen \u00fagy kellett ennek az avarokat illet\u0151leg is lennie. Csup\u00e1n az nehez\u00edti meg az anal\u00f3gia kider\u00edt\u00e9s\u00e9t \u00e9s az \u00e1ll a deductio \u00fatj\u00e1ban, hogy nem ismerj\u00fck az avarok alattval\u00f3iv\u00e1 lett"], [78, "AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. 74 egyes n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek nemzetis\u00e9g\u00e9t. A t\u00f6rt\u00e9nelem f\u0151leg szl\u00e1vokat emleget, azonban hogy ezen alattval\u00f3ik nem lehettek egyed\u00fcl szl\u00e1vok \u00e9s hogy nagy r\u00e9sz\u00f6k finn-ugor nemzetis\u00e9g\u0171 volt, az olyan t\u00e9ny, a melyet minden j\u00f3zan megfigyel\u0151nek vil\u00e1gosan kell l\u00e1tnia, ha kiemelj\u00fck \u00e9s k\u00e9s\u0151bb m\u00e9g be is bizony\u00edtjuk azt, hogy a IX. \u00e9vsz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt magyarok tiszta t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rzsh\u00f6z tartoz tak \u00e9s hogy a magyarok mai nyelv\u00e9ben b\u0151s\u00e9gesen meg lev\u0151 finn-ugor elemeknek bizony csak kor\u00e1bbi id\u0151szak b\u00f3l kell sz\u00e1rmazniok. E k\u00e9rd\u00e9sre, a mely tanulm\u00e1nyunknak tulajdonk\u00e9pen val\u00f3 magv\u00e1t k\u00e9pezi, term\u00e9szetesen m\u00e9g gyakran vissza t\u00e9r\u00fcnk; e megjegyz\u00e9s\u00fcnket el\u0151re kellett bocs\u00e1tanunk, hogy m\u00e1r e helyen kifejez\u00e9st adjunk azon feltev\u00e9s\u00fcnk nek, hogy a frank id\u0151szakot megel\u0151z\u0151 korban kezd\u0151d\u00f6tt ural-alt\u00e1ji elemek sz\u00f3rv\u00e1nyos leteleped\u00e9se. Hogy a t\u00f6r t\u00e9nelmi feljegyz\u00e9sek sehol sem eml\u00e9keznek meg finn ugor eredet\u0171 emberekr\u0151l, a kik Pannoni\u00e1ba a hunnokkal \u00e9s avarokkal k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6dtek, e n\u00e9pek sors\u00e1nak r\u00e9szesei voltak \u00e9s azut\u00e1n letelepedtek, az bizony nagyon sajn\u00e1 latos. Azonban a nyelvi momentum t\u00e9ny\u00e9t nem lehet \u00e9s nem szabad figyelm\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcl hagynunk. Nincsen itt sz\u00f3 a hunnok, avarok \u00e9s magyarok nemzeti \u00f6ssze tartoz\u00e1s\u00e1nak nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1g\u00e1r\u00f3l, hanem eg\u00e9sz egyszer\u0171en e k\u00e9rd\u00e9sr\u0151l: hogyan \u00e9s mikor jutott a finn-ugor nyelv elem Pannoni\u00e1ba, kik voltak k\u00e9pvisel\u0151i \u00e9s milyen hely zetet foglaltak el a hunnokkal \u00e9s avarokkal szemben? Ha nem volna itt sz\u00e1mtalan, eg\u00e9szen kezdetleges m\u0171 velts\u00e9gi fogalmakkal dolgunk \u00e9s ha nem mutatna a mai magyar nyelv alak-kincs\u00e9ben t\u00falnyom\u00f3an finn ugor jellemet, k\u00f6nnyen id\u0151szaki \u00e9rintkez\u00e9sb\u0151l h\u00e1tra maradt idegen nyelvi hat\u00e1sr\u00f3l besz\u00e9lhetn\u00e9nk. Csak hogy nagy-erej\u0171, nyilv\u00e1nval\u00f3 t\u00e9nyekkel \u00e1llunk szem-"], [79, "AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. 75 ben; ezeket nem lehet eltagadni \u00e9s semmik\u00e9pen sem szabad mell\u0151zni. A magyar nyelv \u00fagy a mint van \u00e9s a mint a XIII. sz\u00e1zadb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 legr\u00e9gibb eml\u00e9ke, a Halotti-Besz\u00e9d bizony\u00edtja, kiv\u00e1l\u00f3k\u00e9pen vegy\u00fcl\u00e9k-nyelv, a melynek alkot\u00f3r\u00e9szeir\u0151l ugyan sokat lehet vitatkozni, a melv azonban m\u00e9gis csak ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok K, *D o bens\u0151bb \u00f6sszeolvad\u00e1s\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazhatik. Minthogy pedig egyes, a magyar etimol\u00f3gia ter\u00fclet\u00e9n kutat\u00f3 tud\u00f3soknak eddig vallott n\u00e9zete, hogy ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ezen \u00f6ssze olvad\u00e1sa a magyaroknak n}rugat fel\u00e9 val\u00f3 \u00fatj\u00e1ban, neve zetesen Lebedi\u00e1ban val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1suk alatt ment v\u00e9gbe, semmi sz\u00edn alatt el nem fogadhat\u00f3, mint k\u00e9s\u0151bb be fog juk bizony\u00edtani, ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben e folyamat sz\u00e1m\u00e1ra kor\u00e1bbi id\u0151pontot \u00e9s m\u00e1s helyet kell keresn\u00fcnk. Ilyen id\u0151pontul az avar-korszakot \u00e9s ilyen hely\u00fcl egyesegyed\u00fcl csakis Pannoni\u00e1t lehet \u00e9s szabad megjelelni; Pannoni\u00e1t, a mely az V. sz\u00e1zad \u00f3ta \u00e9s t\u00e1l\u00e1n m\u00e1r el\u0151bb is a Volga ter\u00fclete \u00e9s a Pontus \u00e9jszaki vid\u00e9kei fel\u0151l bet\u00f6rt ural alt\u00e1jiak tombol\u00f3- \u00e9s leteleped\u0151-hely\u00e9\u00fcl szolg\u00e1lt \u00e9s a zs\u00e1k m\u00e1nyra meg kalandra v\u00e1gy\u00f3 nom\u00e1dok cz\u00e9lj\u00e1v\u00e1, \u00fagysz\u00f3l v\u00e1n Ultima Thule-j\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt. Igaz, n\u00e9zet\u00fcnk mellett, hogy az avarokt\u00f3l megh\u00f3d\u00ed tott n\u00e9pelemek sz\u00f3rv\u00e1nyosan m\u00e1r a frank-korszak el\u0151tti id\u0151ben is letelepedtek \u00e9s hogy az \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9s folyama m\u00e1r el\u0151bb kezd\u0151d\u00f6tt, semmi nyilv\u00e1nval\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nelmi bizony\u00edt\u00e9k nem sz\u00f3l. A byzanczi forr\u00e1sok, j\u00f3llehet a kelet-r\u00f3mai birodalom a Duna balpartj\u00e1n tany\u00e1z\u00f3 \u00fagy nevezett barb\u00e1rokkal hossz\u00fa harczokat is v\u00edvott, meg id\u0151r\u0151l-id\u0151re b\u00e9k\u00e9s k\u00f6zleked\u00e9sben is volt, m\u00e9gis jobb\u00e1ra jelent\u00e9ktelen, gyermekes apr\u00f3s\u00e1gokra \u00e9s a kh\u00e1k\u00e1nnal meg orsz\u00e1ga nagyjaival val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s\u00f6k ostoba episod jaira szor\u00edtkoznak. Az akkori Pann\u00f3nia belsej\u00e9r\u0151l \u00e9pen s\u00e9ggel semmit sem tudtak a byzancziak, hab\u00e1r vez\u00e9-"], [80, "AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. 76 r\u00f6k, Priscus, eg\u00e9szen a Tisz\u00e1ig nyomult el\u0151re. Azzal, hogy a n\u00e9metek \u00e9s frankok seregei a Duna partj\u00e1n meg jelennek, a helyzet m\u00e1r valamivel tiszt\u00e1bb\u00e1 v\u00e1lik, a mennyiben id\u0151r\u0151l-id\u0151re m\u00e1r Carnuntum \u00e9s Sabaria k\u00f6zt lev\u0151 avar telepekr\u0151l \u00e9rtes\u00fcl\u00fcnk, tov\u00e1bb\u00e1 letelep\u00fclt ava rok \u00e9s szl\u00e1vok k\u00f6zt t\u00e1madt visz\u00e1lkod\u00e1sokr\u00f3l, a melyek nek elint\u00e9z\u00e9s\u00e9re Nagy K\u00e1rolyt sz\u00f3l\u00edtj\u00e1k fel, meg azt\u00e1n egy\u00e9b mozzanatokr\u00f3l, a melyek a VIII. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 mind ink\u00e1bb terjed\u0151 t\u00e1rsadalmi \u00e1talakul\u00e1sra vallanak. Azoknak, a kik eddigel\u00e9 Pann\u00f3nia r\u00e9gi t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek ter\u00fclet\u00e9n kutattak, \u00fagy l\u00e1tszik, fel sem t\u0171nt, hogy mi k\u00e9pen b\u00edrt\u00e1k magokat az avarok, a kiknek, mint tudva van, a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s meg egy\u00e9b b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1s ellen val\u00f3 ut\u00e1latot szoktak tulajdon\u00edtani, h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zadn\u00e1l hosszabb ideig a K\u00e1rp\u00e1tok \u00e9s az Al-Duna k\u00f6zt elter\u00fcl\u0151 orsz\u00e1gban fenntartani, ha nem lakott k\u00f6z\u00f6tt\u00fck f\u00f6ldm\u0171 vel\u0151 \u00e9s b\u00e9k\u00e9s mesters\u00e9gekkel foglalkoz\u00f3 ember. Nom\u00e1d t\u00e1rsadalom l\u00e9tez\u00e9se f\u00e9lig-nom\u00e1dok vagy valamely m\u0171 velts\u00e9gi k\u00f6r szomsz\u00e9ds\u00e1ga n\u00e9lk\u00fcl teljes lehetetlens\u00e9g. F\u0171b\u0151l, tejb\u0151l, sajtb\u00f3l, h\u00fasb\u00f3l egyed\u00fcl meg nem \u00e9lhet az ember, \u00e9s legkev\u00e9sbb\u00e9 n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhett\u00e9k a f\u00e9ny\u0171z\u00e9shez szokott avar harczosok a letelep\u00fclteknek ipari \u00e9s f\u00f6ld m\u0171vel\u00e9si term\u00e9keit. Hogy a m\u00e1r kor\u00e1n letelep\u00fcltek \u00e9lete m\u00f3dja fel\u00e9 hajl\u00f3 szl\u00e1vok egyed\u00fcl seg\u00edtettek e sz\u00fcks\u00e9g leteiken, mint \u00e1ltal\u00e1nosan felteszik, azon nagyon is k\u00e9tel ked\u00fcnk. M\u00e1sfel\u00fcl is kellett sz\u00f3rv\u00e1nyosan letelep\u00fclt ele meknek lenni\u00f6k, \u00e9s pedig finn-ugor eredet\u0171eknek, a kik a t\u00f6r\u00f6k avarokkal, esetleg hunnokkal is egybeolvadva m\u00e1r r\u00e9gi id\u0151ben, melyr\u0151l alig lehet sejtelm\u00fcnk, azt az ethnikai magvat k\u00e9pezt\u00e9k, a melyb\u0151l a mai magyar s\u00e1g keletkezett. E mindenesetre mer\u00e9sznek l\u00e1tsz\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1sunkhoz a bizony\u00edt\u00e9kokat m\u0171v\u00fcnk legk\u00f6zelebbi szakasz\u00e1ban fogjuk"], [81, "AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. 77 el\u0151adni, de meg nem \u00e1llhatjuk, hogy m\u00e1r itt is meg ne jegyezz\u00fck, hogy a modern tudom\u00e1ny v\u00edvm\u00e1nyaival Clio mulaszt\u00e1sa bizony\u00e1ra k\u00f6nnyen helyrehozhat\u00f3 \u00e9s hogy az elfogulatlan t\u00e1rgyias kutat\u00e1s m\u00e9g ak\u00e1rh\u00e1ny t\u00e9ves fel fog\u00e1st fog a n\u00e9pek ethnologiai viszonyaiban megsz\u00fcn tetni. Ha ugyanis szeml\u00e9l\u0151d\u00e9s\u00fcnket folytatjuk, hogy mi lyen adataink vannak az avarokr\u00f3l a frank h\u00e1bor\u00fa el\u0151tt \u00e9s ut\u00e1n, el\u0151sz\u00f6r is nem kev\u00e9ss\u00e9 fog az a nagyhang\u00fa Ieir\u00e1s meglepni, hogy K\u00e1roly \u00e9s Pipin j\u00e1mbor keresz ty\u00e9n harczosainak kardja az avarokat teljesen legy\u0151zte \u00e9s megsemmis\u00edtette. Azon kor hetvenked\u0151 kr\u00f3nik\u00e1sainak tan\u00fas\u00e1ga szerint napnyugatnak j\u00e1mbor kereszty\u00e9n feje delme, a ki im\u00e1ds\u00e1g \u00e9s h\u00e1romnapi b\u00f6jt ellen\u00e9re is \u00e9pen olyan j\u00f3l \u00e9rtett a rabl\u00e1s \u00e9s fosztogat\u00e1s mesters\u00e9g\u00e9hez, mint a pog\u00e1ny Baj\u00e1n, a kit folyton kapzsinak szidal maznak, az avarokat nemcsak megverte, legy\u0151zte \u00e9s \u00f6sszet\u00f6rte, hanem oly kegyetlen\u00fcl b\u00e1nt el vel\u0151k, hogy azont\u00fal nyomuk sem maradt \u00e9s nev\u00f6knek lassankint el kellett eny\u00e9sznie. Mindenesetre neh\u00e9z meg\u00e9rteni, hogyan lehetett az avarokat t\u00edz-tizen\u00f6t \u00e9vnyi r\u00f6vid id\u0151 alatt annyira megt\u00f6rni \u00e9s olyan t\u00f6k\u00e9letesen megsemmis\u00edteni, hogy csak n\u00e9h\u00e1ny nyomor\u00fas\u00e1gos nyomuk maradt azon t\u00fal, holott meger\u0151s\u00edtett t\u00e1boraik messze B\u00e9cs v\u00e1ros\u00e1n t\u00fal is voltak, a bajorok fejedelme, Thassilo, sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9re m\u00e9ltatta \u00e9s m\u00e9g veres\u00e9g\u00f6k ut\u00e1n is hadi t\u00e1rsas\u00e1gra sz\u00f3l\u00ed tott\u00e1k fel a sz\u00e1szok. Nagy K\u00e1roly \u00e9lete rajz\u00e1nak \u00edr\u00f3ja a m\u00e1sodik avar hadj\u00e1ratr\u00f3l azt jelenti,1 hogy \u00abe h\u00e1bor\u00fat a legnagyobb er\u00e9lylyel \u00e9s \u00fcgyess\u00e9ggel folytatt\u00e1k \u00e9s m\u00e9gis nyolcz esztendeig tartott. A most elpusztult Pann\u00f3nia t\u00f6vig lerombolt kir\u00e1lyi sz\u00e9khely\u00e9vel vil\u00e1gosan bizony\u00edtja a csat\u00e1k sz\u00e1m\u00e1t \u00e9s az ott kiontott v\u00e9r nagy mennyis\u00e9- i Eginhard, Vita Caroli Magni, 13. szakasza."], [82, "78 AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. g\u00e9t. A hunn nemess\u00e9g1 mind egy sz\u00e1lig elesett, dics\u0151 s\u00e9ge eleny\u00e9szett \u00e9s nagy id\u0151n \u00e1t felhalmozott kincsei pr\u00e9d\u00e1ra jutottak. Ember eml\u00e9kezete \u00f3ta nem volt h\u00e1bor\u00fa, melyben a frankok ennyire meggazdagodtak; eddigel\u00e9 ugvanis szeg\u00e9nyek voltak . . . S\u0151t mondhatni, hogv 0\u00abv O J - *-^\" mindent elvettek a hunnokt\u00f3l, a mit ezek m\u00e1s n\u00e9pekt\u0151l elragadtak.)) Ha azt\u00e1n megfontoljuk, hogy az avarok mindamel lett, hogy a frankok ekkor \u00e1ll\u00edt\u00f3lag teljesen megsemmi s\u00edtett\u00e9k, m\u00e9gis tov\u00e1bbra is meg\u00e1llottak, saj\u00e1t kh\u00e1njaik alatt \u00e9ltek, kik k\u00f6z\u00fcl n\u00e9h\u00e1nyan sz\u00ednb\u0151l a kereszty\u00e9n hitre t\u00e9rtek, akkor azon id\u0151beli kr\u00f3nik\u00e1sok nagyhang\u00fa le\u00edr\u00e1sainak ann\u00e1l kev\u00e9sbb\u00e9 adhatunk hitelt, mivel \u00e1lta l\u00e1nosan ismeretes dolog, hogy a frankok Pannoni\u00e1nak csak nyugati r\u00e9sz\u00e9t b\u00edrt\u00e1k, \u00e9s hogy keleti r\u00e9sze vagyis a Duna \u00e9s a Tisza k\u00f6ze meg a r\u00e9gi Dacia \u00e9rintetlen\u00fcl maradt. Hunfalvynak2 teljesen igaza van, mid\u0151n azt \u00e1ll\u00edtja, hogy a Duna \u00e9s a Tisza k\u00f6ze meg a mai Erd\u00e9ly a frank-n\u00e9met uralom idej\u00e9n \u00e9pen olyan ismeretlen volt ak\u00e1r csak Herodot idej\u00e9ben. B\u00e1rmily rettenetesnek tartja is a j\u00e1mbor kereszty\u00e9n olvas\u00f3 n\u00e9zet\u00fcnket, m\u00e9gsem \u00e1ll hatjuk meg, hogy azt a gyan\u00fankat ki ne fejezz\u00fck, hogy Nagy K\u00e1roly gy\u0151zelmi jelent\u00e9sei nem nagyon k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z tek azokt\u00f3l, a melyeket a jelenkori perzs\u00e1k a turkom\u00e1 nokkal v\u00edvott harczaikr\u00f3l szoktak k\u00f6z\u00f6lni. \u00c9vsz\u00e1zadokon \u00e1t jelentette a perzsa t\u00f6rt\u00e9nelem a turkom\u00e1n rabl\u00f3k 1 Hogy Eginhard avar nemess\u00e9get eml\u00edt, az t\u00e9ved\u00e9sen alapszik. Az avarokn\u00e1l, valamint a t\u00f6bbi t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pekn\u00e9l volt ugyan nemess\u00e9g, a me lyet e sz\u00f3kkal jel\u00f6ltek meg ; feh\u00e9rcsonlti (ak sz\u00f3ngek) \u00e9s feketecsont\u00fa (kara sz\u00f3ngek), ez azonban nem annyira rangb\u00e9li k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gen alapszik, mint ink\u00e1bb az uralkod\u00f3 fejedelem vagy kh\u00e1k\u00e1n egyenes lesz\u00e1rmaz\u00f3ira vo natkozik. 2 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 191. 1."], [83, "AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. 79 teljes megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s r\u00f6vid id\u0151k\u00f6z\u00f6kben mind na gyobb sz\u00e1mmal mer\u00fcltek fel \u00fajra a pusztas\u00e1g e r\u00e9mei, meg-meg\u00faj\u00edtva Ir\u00e1n m\u0171velt vid\u00e9kei ellen v\u00edvott harczu kat. Igaz, hogy a frankok heves t\u00e1mad\u00e1sa \u00e9s a szl\u00e1v ele meknek nem sok\u00e1ra azut\u00e1n \u00e9szrevehet\u0151 megszil\u00e1rdul\u00e1sa a t\u00f6rzsbeli rokonaikt\u00f3l keleten elszak\u00edtott avarokat meg g\u00e1tolta abban, hogy \u00faj er\u0151re kapjanak, \u00e9s lehetetlenn\u00e9 tette nekik azt, hogy el\u0151bbi hatalmi \u00e1ll\u00e1sukat vissza szerezz\u00e9k. De ezzel m\u00e9g nem lehet \u00e9s nem is akarjuk azt mondani, hogy att\u00f3l fogva megsz\u0171ntek az avarok l\u00e9tezni \u00e9s hogv a IX. sz\u00e1zadban vagyis a magvarok meg\u00e9rkez\u00e9se el\u0151tt eg\u00e9sz nyomtalanul eleny\u00e9sztek. A f\u00f6ld nyelte-e el, a Tisza hull\u00e1maiba vesztek-e, elk\u00f6lt\u00f6ztek-e vagy pedig teljesen beolvadtak-e a szomsz\u00e9d n\u00e9pekbe? Ez mind olyan k\u00e9rd\u00e9s, a melyre a t\u00f6rt\u00e9nelem felelettel ad\u00f3sunk maradt. N\u00e9metnek, szl\u00e1vnak \u00e9s franknak az eff\u00e9le k\u00e9rd\u00e9s mind k\u00f6z\u00f6nb\u00f6s lehet, de nek\u00fcnk magya roknak nem az. Nek\u00fcnk semmiesetre sem szabad \u00e9s nem lehet a k\u00f6z\u00e9pkori j\u00e1mbor kereszty\u00e9ns\u00e9gnek sov\u00e1ny \u00e9s azonfel\u00fcl m\u00e9g nagyon is r\u00e9szrehajl\u00f3 \u00e9rtes\u00edt\u00e9seivel be\u00e9rn\u00fcnk. Nek\u00fcnk t\u00f6bb k\u00f6z\u00fcnk van az avarok t\u00f6rt\u00e9 net\u00e9hez \u00e9s ha a dolgokat nemcsak t\u00f6rt\u00e9neti adatoknak, hanem n\u00e9p- \u00e9s f\u00f6ldrajzi vonatkoz\u00e1saiknak vil\u00e1g\u00e1n\u00e1l vizs g\u00e1ljuk meg, kider\u00fcl, hogy ez a n\u00e9p \u00e9pens\u00e9ggel nem semmis\u00fclt meg teljesen, sem el nem eny\u00e9szett, hanem hogy politikai, t\u00e1rsadalmi \u00e9s ethnikai vonatkoz\u00e1saiban l\u00e9nyegesen megv\u00e1ltozva a IX. sz\u00e1zad folyam\u00e1n Pann\u00f3 ni\u00e1ban tov\u00e1bb fenn\u00e1llott \u00e9s az \u00e1talakul\u00e1s korszak\u00e1b\u00f3l foly\u00f3 csendes viszonyok k\u00f6z\u00f6tt, b\u00e1r ismeretlen\u00fcl \u00e9s \u00e9szrev\u00e9tlen\u00fcl, m\u00e9gis tov\u00e1bb \u00e9lt. Ha Pann\u00f3nia n\u00e9pess\u00e9g\u00e9 nek sz\u00e1mar\u00e1nyai amaz id\u0151ben olyan eleny\u00e9sz\u0151en cse k\u00e9lvek nem lettek volna, e maradv\u00e1nyok l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek szembet\u0171n\u0151bb\u00e9 kellett volna v\u00e1lnia \u00e9s a szomsz\u00e9ds\u00e1g-"], [84, "80 AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. nak ink\u00e1bb kellett volna r\u00f3la tudom\u00e1st szereznie. Azon ban ama sz\u00f6rny\u0171, ember nem lakta pusztas\u00e1gban sok dolognak rejtv\u00e9nyszer\u0171nek kellett maradnia, \u00e9s ha azon korb\u00f3l m\u00e9g nyugati Eur\u00f3pa ethnikai viszonyair\u00f3l is olyan keveset tudunk, hogyan v\u00e1rhatn\u00e1nk keletet ille t\u0151leg t\u00f6bb vil\u00e1goss\u00e1got? Az Annales Mettenses alapj\u00e1n azt tartj\u00e1k, hogy a folytonos veres\u00e9gekt\u0151l elcs\u00fcggedt \u00e9s megt\u00f6rt avarok a Duna jobb partj\u00e1ra vonultak \u00e9s Nagy K\u00e1rolyt\u00f3l a Car nuntum \u00e9s Sabaria (Petronell \u00e9s Szombathely) k\u00f6zt lev\u0151 f\u00f6ldet kapt\u00e1k, mivel ott \u00e1ll\u00edt\u00f3lag kev\u00e9sbb\u00e9 \u00e9rhette \u0151ket a szl\u00e1vok t\u00e1mad\u00e1sa. Az avar hatalom s\u00falypontj\u00e1t ez okb\u00f3l Pann\u00f3nia nyugati r\u00e9sz\u00e9re helyezik, holott keleti r\u00e9sz\u00e9t illet\u0151leg Thierry1 azon v\u00e9lem\u00e9nynek ad helyt, hogy az avarok ott a r\u00e9gi Daci\u00e1ban er\u0151ss\u00e9geket emelve a szl\u00e1vok t\u00e1mad\u00e1sai ellen biztos mened\u00e9ket tal\u00e1ltak. Tekintve azt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt, hogy \u00e9pen Pann\u00f3nia nyu gati r\u00e9sz\u00e9n volt az \u00f3-szlov\u00e9n elem leger\u0151sebb, \u00e9s hogy ott keletkezett k\u00e9s\u0151bb, a IX. sz\u00e1zad k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n, Pri vina \u00e9s K\u00f6zel herczegs\u00e9ge, semmik\u00e9pen sem helyesel hetj\u00fck azt a v\u00e9lem\u00e9nyt, hogy az avar hatalom s\u00faly pontja Pann\u00f3nia nyugati r\u00e9sz\u00e9re esett. Az avarok bizo ny\u00e1ra ink\u00e1bb vonz\u00f3dtak Pannoni\u00e1nak azon r\u00e9szeihez, a melyek ethnikai saj\u00e1ts\u00e1gaiknak ink\u00e1bb megfeleltek, vagyis a Duna \u00e9s a Tisza k\u00f6zt lev\u0151 lap\u00e1lyokhoz, \u00e9s ha m\u00e1r mened\u00e9kre szorultak, bizonyosan ink\u00e1bb v\u00e1lasz tott\u00e1k a t\u00e1gas, v\u00e9gel\u00e1thatatlan s\u00edkot \u00e9s pusztas\u00e1got, mint a dombos vid\u00e9ket. A mi v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk szerint az avar hatalom s\u00falypontja a frank-n\u00e9met korszakban Panno ni\u00e1nak csakis keleti fel\u00e9ben volt, \u00e9s a mit a szl\u00e1vokkal egy\u00fctt nyugaton letelep\u00fclt avarokr\u00f3l feljegyeztek, az e 1 Attila t\u00f6rt\u00e9nelme, II. r\u00e9sz, 375. lap."], [85, "AZ AVAROK MARADV\u00c1NYAI. 81 n\u00e9pnek csak egyes, sz\u00e9tugrasztott t\u00f6red\u00e9keire vonat kozhatik, a melyek n\u00e9met \u00e9s szl\u00e1v elemek k\u00f6z\u00e9 szorulva minden bizonynyal nyomor\u00fas\u00e1gosan, el\u0151bbi hatalmi \u00e1ll\u00e1sukhoz k\u00e9pest megal\u00e1zva \u00e9s ethnikai saj\u00e1t s\u00e1gaikkal ellenkez\u0151 m\u00f3don teng\u0151dtek. Abban sincsen k\u00e9ts\u00e9g, hogy valamennyi feljegyz\u00e9s az avarok megke resztelked\u00e9s\u00e9r\u0151l csakis a nyugatiakra, vagyis az el\u0151bb eml\u00edtett avar n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kekre vonatkozhatik, nem pedig a keletiekre, vagyis e n\u00e9p java r\u00e9sz\u00e9re, mert kelet fel\u00e9 nem mertek a frank hadseregek el\u0151nyomulni, oda bizo ny\u00e1ra nem jutottak a hitterjeszt\u0151k. A t\u00f6rt\u00e9nelem hall gat\u00e1sa, a dolog mibenl\u00e9t\u00e9nek nem ismer\u00e9se nem jogos\u00edt fel arra, hogy az avarokr\u00f3l a IX. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben mint haldokl\u00f3 vagy m\u00e1r kihalt n\u00e9pt\u00f6rzsr\u0151l besz\u00e9lj\u00fcnk, a hogy Thierry1 cselekszik; hal\u00e1lra vagy nemzeti elpusz tul\u00e1sra csakis a nyugati avarok v\u00e1ltak, a kiket a keresz ty\u00e9n t\u00e9r\u00edt\u0151k sz\u00fcntelen\u00fcl ostromoltak \u00e9s mint letelep\u00fcl teket ez \u00faj \u00e9let\u00f6kben r\u00e9gi harczias szellem\u00f6k t\u00f6bb\u00e9 \u00e1t nem hatott.2 Keleti testv\u00e9reik, igaz, hogy att\u00f3l fogva, vagyis a IX. sz\u00e1zad legnagyobb r\u00e9sz\u00e9ben, kiv\u00e9ve egyes bet\u00f6r\u00e9seket a frank-n\u00e9met ter\u00fcletre, veszteg maradtak, azonban sz\u00e9p csendesen tov\u00e1bb \u00e9ldeg\u00e9ltek azon r\u00e9gi f\u00e9lelemt\u0151l v\u00e9delmezve, a melyet pusztai haz\u00e1jok nyugati ellens\u00e9geikben keltett, m\u00edg ism\u00e9t \u00faj rokonaik \u0151si haz\u00e1 jokb\u00f3l, a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9keir\u0151l, a Duna part jain meg nem jelentek, lelohadt b\u00e1tors\u00e1gukat fel nem \u00e9lesztett\u00e9k \u00e9s \u00faj tettekre nem hev\u00edtett\u00e9k. 1 Attila t\u00f6rt\u00e9nelme, 376. lap. 2 Schafarik (Slaw. Alterth. II, 457.) ezt \u00edrja : \u00ab Mikor \u00e9s hogyan t\u0171n tek el az avarok maradv\u00e1nyai Pannoni\u00e1ban, azt nem tudjuk. Tal\u00e1n \u00f6ssze olvadtak 907 ut\u00e1n a magyarokkal egy n\u00e9pp\u00e9\u00bb ; ez azonban nem g\u00e1tolja a tud\u00f3s b\u00fav\u00e1rt abban, hogy n\u00e9h\u00e1ny lev\u00e9llel el\u0151bb e n\u00e9p teljes megsem mis\u00fcl\u00e9s\u00e9t t\u00e9nyk\u00e9nt meg\u00e1llap\u00edtsa. V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. \u00b0"], [86, "VII. AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. Miut\u00e1n munk\u00e1nk el\u0151bbi fejezeteiben fel\u00e1ll\u00edtottuk azt a t\u00e9telt, hogy el\u0151sz\u00f6r a magyar n\u00e9p t\u00f6rzse t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e9s ugorok k\u00f6zt v\u00e9gbement vegy\u00fcl\u00e9sb\u0151l keletkezett \u00e9s hogy m\u00e1sodszor ezen vegy\u00fcl\u00e9s, hevesebben egybeolvad\u00e1s folyama a hunn \u00e9s avar korszak idej\u00e9re esik, most az a k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnk, hogy e folyam egyes szakaszait is meg jel\u00f6lj\u00fck, meg ind\u00edt\u00f3 okainkat is kifejts\u00fck, melyek felte v\u00e9s\u00fcnk alapj\u00e1t k\u00e9pezik. A magyar n\u00e9p keletkez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben k\u00e9t f\u0151mozzanattal tal\u00e1lkozunk. Itt van el\u0151 sz\u00f6r az ural-alt\u00e1ji faj k\u00f6r\u00e9ben val\u00f3 alakul\u00e1s vagyis ugo rok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok \u00f6sszeolvad\u00e1s\u00e1nak foka, \u00e9s m\u00e1sod szor a szl\u00e1vokkal val\u00f3 hosszas \u00e9s \u00e9l\u00e9nk k\u00f6zleked\u00e9sb\u0151l t\u00e1madt idegen hat\u00e1s. Ha egyeb\u00fctt keres\u00fcnk hasonl\u00f3 p\u00e9l d\u00e1kat, azt tal\u00e1ljuk, hogy valamely n\u00e9pnek ugyanazon faj rokon tagjaib\u00f3l val\u00f3 keletkez\u00e9se bizony nem tartozik a ritkas\u00e1gok k\u00f6z\u00e9; hiszen a mai franczi\u00e1k p\u00e9ld\u00e1ul a n\u00e9met frankoknak gallokkal, kelt\u00e1kkal \u00e9s r\u00f3maiakkal val\u00f3 egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaztak; az angolok kelt\u00e1k, sz\u00e1 szok, d\u00e1nok \u00e9s normannok egybeolvad\u00e1s\u00e1b\u00f3l; az \u00e9jszaki olaszok r\u00f3maiak, n\u00e9metek, szl\u00e1vok k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9trej\u00f6tt vegy\u00fc l\u00e9kb\u0151l; s\u0151t Eur\u00f3pa legt\u00f6bb n\u00e9pe a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s hat\u00e1sa alatt rokon \u00e9s idegen elemekkel val\u00f3 vegy\u00fcl\u00e9sb\u0151l sz\u00e1r mazott. Holott azonban majdnem minden\u00fctt hol t\u00fal-"], [87, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. 83 nyom\u00f3 szellemi er\u0151, hol meg a l\u00e9leksz\u00e1m t\u00fals\u00falya volt a d\u00f6nt\u0151 \u00e9s az illet\u0151 nyelvek grammatikai alakjai a leg t\u00f6bb esetben az \u0151si elem b\u00e9lyeg\u00e9t k\u00f6vetkezetes m\u00f3don meg\u0151rizt\u00e9k, azt l\u00e1tjuk, hogy a magyar n\u00e9p \u0151seredet\u00e9ben a grammatikai nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1gnak ezen bizony\u00edt\u00f3 eszk\u00f6ze, melyet a philologusok csalhatatlannak v\u00e9lnek, nincsen rendelkez\u00e9s\u00fcnkre. Az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelvtudom\u00e1nyt\u00f3l fel\u00e1ll\u00edtott alapszab\u00e1ly, hogy a sz\u00f3kincset idegen nyelv ter\u00fcletekr\u0151l val\u00f3 nagym\u00e9rt\u00e9k\u0171 k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9s b\u00e1rmennyire eltorz\u00edthatja, a nyelvtan azonban, vagyis az alakkincs, v\u00e1ltozatlanul megmarad, teh\u00e1t az ethnikai \u0151selem eml\u00e9 k\u00e9nek tartand\u00f3, a magyarban semmi esetre sem \u00e1ll\u00edt hat\u00f3 fel k\u00f6vetkezetess\u00e9ggel. M\u00e1s nyelvek ter\u00fclet\u00e9n sem vallhat\u00f3 dogmak\u00e9nt ez az alapszab\u00e1ly. Az alb\u00e1n nyelv nek sz\u00e1mos g\u00f6r\u00f6g alakja van \u00e9s a spanyolorsz\u00e1gi czi g\u00e1ny nyelvbe az ig\u00e9k ragoz\u00e1s\u00e1ban spanyol szem\u00e9lyrag: o, amos, ois, a f\u0151n\u00e9v t\u00f6bbessz\u00e1m\u00e1nak k\u00e9pz\u00e9s\u00e9ben s \u00e9s m\u00e9g egy\u00e9b nyelvtani alak is jutott.1 Rendesen azt tart j\u00e1k, s\u0151t elvnek is fel\u00e1ll\u00edtott\u00e1k, hogy k\u00f6lcs\u00f6nvev\u0151 nyelvek sz\u00e1mnevet, n\u00e9vm\u00e1st, ig\u00e9t, igehat\u00e1roz\u00f3t nem szoktak k\u00f6l cs\u00f6n venni, legkev\u00e9sbb\u00e9 pedig n\u00e9v- vagy igeragot. Az \u00e1rj\u00e1k \u00e9s s\u00e9miek nyelv\u00e9ben, a kik tudvalev\u0151leg nem \u00e9ltek olyan nyugtalan \u00e9letet \u00e9s nem v\u00edvt\u00e1k annyira a vil\u00e1got, \u00e1m \u00e9rv\u00e9nyes lehet ez a szab\u00e1ly. Azonban h\u00e1t: si duo faciunt idem, non est idem. Az \u00e1rja \u00e9s s\u00e9mi nyelvek ter\u00fclet\u00e9n tett tapasztalatokat nem lehet \u00e9s nem szabad mindig az ural-alt\u00e1ji \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelvtudom\u00e1nyban \u00e9rt\u00e9kes\u00edteni, mint \u00e9pen a magyarb\u00f3l kitetszik. A kik azon elm\u00e9letet v\u00e9delmezik, hogy a magyar 1 L\u00e1sd : A. Keller, Einfluss des Spanischen auf die Sprache der in Spanien lebenden Zigeuner, G\u00f6ber's Zeitschrift f\u00fcr romanische Philologie, 1892, 165\u2014173. 1. 6*"], [88, "84 AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. nyelvtan jelleme minden egyebet kiz\u00e1r\u00f3lag tiszt\u00e1n ugor, eddigel\u00e9 m\u00e9g nem tudt\u00e1k megmagyar\u00e1zni, milyen viszony ban van a magyar birtokosrag -nak, -nek a t\u00f6r\u00f6k -nunk, -nink-ke\\, kiv\u00e1lt ha ezt az ujgur nenk, birtok, sz\u00f3val ha sonl\u00edtjuk \u00f6ssze. Budenznek erre vonatkoz\u00f3 ugor lesz\u00e1r maztat\u00e1sa \u00e9pen olyan phantastikus \u00e9s er\u0151ltetett, mint etymologi\u00e1ja a sz\u00f3kincsben. Hogyan jutott a magyarba ez a tiszta t\u00f6r\u00f6k n\u00e9vm\u00e1s maka (a magyar maga), ipse, solus, tov\u00e1bb\u00e1 e mutat\u00f3 n\u00e9vm\u00e1s, a mely egy\u00fattal n\u00e9vel\u0151 is: os, os (a magyar az), az, ez? Tal\u00e1n sokkal t\u00e1volabb esik e t\u00f6r\u00f6k t\u0151sz\u00e1mn\u00e9v : alti \u00e9s jeti a magyar hat \u00e9s h\u00e9t sz\u00f3t\u00f3l, mint a vogul kat \u00e9s sat ; avagy tal\u00e1n az alt\u00e1ji-t\u00f6r\u00f6k jetben1 a magyar hetven-nek nem k\u00f6zelebbi rokona-e a vogul satlau vagy az osztj\u00e1k labit-jang alak n\u00e1l? A hat\u00e1roz\u00f3k k\u00f6zt a t\u00f6r\u00f6k anal\u00f3gi\u00e1k sokkal sz\u00e1mo sabbak \u00e9s fel\u00f6tl\u0151bbek az ugorokn\u00e1l, hasonl\u00f3k\u00e9pen a n\u00e9vut\u00f3kn\u00e1l is, \u00e9s ha a magyarok ugor eredet\u00e9nek f\u0151v\u00e9del mez\u0151je azt \u00e1ll\u00edtja, hogy a magyarok nyelve k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt j\u00f3sz\u00e1gul csakis f\u0151neveket vett fel2 \u00e9s hogy csak n\u00e9h\u00e1ny t\u00f6r\u00f6k ig\u00e9t vett k\u00f6lcs\u00f6n, akkor b\u00e1torkodunk k\u00e9rdezni: hogyan magyar\u00e1zhat\u00f3 \u00e9s fejthet\u0151 meg a k\u00f6vetkez\u0151 negy ven ige, a mely a t\u00f6r\u00f6k \u00e9s magyar nyelvben megegye zik \u00e9s a melynek sz\u00e1ma m\u00e9g k\u00f6nnyen n\u00f6velhet\u0151? Magyarul : T\u00f6r\u00f6k\u00fcl : \u00e1ld \u00e1rt alga arta obul avul i A t\u00f6r\u00f6k on (t\u00edz) a magyar t\u00edzes sz\u00e1mokban megtal\u00e1lhat\u00f3 : negy ven, \u00f6tven, hatvan stb. A t\u00f6r\u00f6k t\u00fcmen (t\u00edzezer) is megmaradt a magyar \u00ed\u00f3'me'ny-telen \u00e9s tem\u00e9r-dek sz\u00f3ban. 2 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 275. lap."], [89, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZHETE. 85 Magyarul: bocs\u00e1t T\u00f6r\u00f6k\u00fcl : bosat 5 bolygat csavar bolga cevir d\u00f6g d\u00f6ng d\u00f6rzs\u00f6l dug d\u00f6rs\u00fcle tika 10 ejt (sz\u00f3t ejt ki) em- (szopik) \u00e9r (valamit) \u00e9r (valahova) fed ajt, ait em er, \u00edr er, ir b\u00f6t 15 ful boul, buol gy\u00e1rt gy\u0171l hagy hajol j\u00e1rat jhl, jigil koj kajil 20 ikr\u00e1n- (\u00f6kren-dez) j\u00e1r ikren jor\u00ed kap kap karas (k\u00f6r\u00fcltekintget) kecir keres kis\u00e9r 25 k\u00edsztet (k\u00e9sztet) k\u00f6sz\u00f6n men- (megy) nyal nyargal k\u00edsta kes\u00e9n mang, meng jala jorgala 30 oktat s\u00f6p\u00f6r serken val- (vala) oktur, uktur s\u00f6p\u00fcr cerken vol sz\u00e1n (megsz\u00e1n) sana 35 sz\u00f6k- sek"], [90, "86 AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. T\u00f6r\u00f6k\u00fcl: t\u00f6ret Magyarul teremt t\u00fcn- t\u00fcn jit jut t\u0171r t\u0171r, t\u00fcz vur. 40 ver Sz\u00e1mos egy\u00e9b jelent\u0151s mozzanat van rendelkez\u00e9 s\u00fcnkre, a melylyel bebizony\u00edthatjuk, hogy a nyelvek grammatikai szerkezet\u00e9nek kiz\u00e1r\u00f3lagosan homog\u00e9n jelle m\u00e9r\u0151l val\u00f3 elm\u00e9let nem mindig fogadhat\u00f3 el.1 Ezt a t\u00e9ves elm\u00e9letet teh\u00e1t a magyar nyelvnek t\u00fczetesebb oszt\u00e1lyo z\u00e1s\u00e1ban nem alkalmazhatjuk, mert nemcsak a sz\u00f3kincs, hanem a nyelvtani alakok is a nyelv szerkezet\u00e9nek min den r\u00e9sz\u00e9t \u00e1that\u00f3, majd t\u00f6r\u00f6k, [majd ugor jellemre val lanak, a melynek gyeng\u00e9bb vagy er\u0151sebb \u00e1rnyalat\u00e1r\u00f3l m\u00e9g sokat lehet vitatkozni. A t\u00e9nyt mag\u00e1t semmi elfogu latlan kutat\u00f3 el nem tagadhatja. A sz\u00f3kincs k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s viszony\u00e1t illet\u0151leg \u00e1ltal\u00e1nosan ismert dolog, hogy a magyar sz\u00f3k nagyban t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ge megt\u00e1madhatatlan t\u00f6r\u00f6k anal\u00f3gi\u00e1t mutat fel. De m\u00e9g itt sem volna a t\u00f6r\u00f6k elemnek egyoldal\u00fa meg \u00edt\u00e9l\u00e9se igazolhat\u00f3, mert ha a sz\u00f3k \u00f6sszess\u00e9g\u00e9t nemcsak hangz\u00e1s, hanem fogalom tekintet\u00e9ben is megvizsg\u00e1ljuk, vagyis ha a sz\u00f3kat a m\u0171velts\u00e9gi mozzanatok egyes kate- i Felesleges volna a magyarok eredet\u00e9r\u0151l irt tanulm\u00e1nyomban'ki fejtett n\u00e9zeteimet e helyen ism\u00e9telnem. A magyar \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelv tudom\u00e1ny a magyar alaktannak kiz\u00e1r\u00f3lagos ugor jellem\u00e9r\u0151l a priori megalkotott elm\u00e9letben sokkal m\u00e9lyebben feneklett meg, hogysem egy k\u00f6nnyen megfordulhatna. Csak id\u0151 mult\u00e1val, [ha majd a t\u00f6r\u00f6k nyelv j\u00e1r\u00e1sok tanulm\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1ra akkora figyelmet ford\u00edtanak, a mekkor\u00e1t az utols\u00f3 \u00e9vtizedek alatt az ugor nyelvekre ford\u00edtottak, csak akkor lehet kij\u00f3zanod\u00e1sra \u00e9s t\u00e1rgyias \u00cdt\u00e9letre gondolni."], [91, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. 87 gori\u00e1iba osztjuk, akkor megint nemcsak m\u00e9lyen behat\u00f3 vegy\u00fcl\u00e9k-jellemre akadunk, hanem a bizony\u00edt\u00e9kok min\u0151 s\u00e9g\u00e9t illet\u0151leg \u00fajb\u00f3l dilemm\u00e1ba jutunk. Hogy az olvas\u00f3 nak e viszonyt szeml\u00e9lhet\u0151v\u00e9 tegy\u00fck, sz\u00e1nd\u00e9kunk a ter m\u00e9szeti \u00e9letre vonatkoz\u00f3 fogalmakon kezdeni \u00e9s az els\u0151 rovatban a testr\u00e9szek ugor \u00e9s t\u00f6r\u00f6k elnevez\u00e9se k\u00f6zt lev\u0151 vonatkoz\u00e1st megmutatni. 1) TESTR\u00c9SZEK. Magyar : Ugor : T\u00f6r\u00f6k : fej pong, paa paj homlok \u2014 karnak szem sin, silm \u2014 f\u00fcl pal, pal \u2014 sz\u00e1j sop, sun \u2014 nyelv nelm \u2014 fog ponk \u2014 \u00edny egn \u2014 k\u00e9z. k\u00e1t, kid \u2014 kar \u2014 kol, kar ujj tul'e \u00f6l\u00fc, el\u00fc mell niajl, mejl imel vel\u0151 velim mejin sz\u00edv sim \u2014 v\u00e9r ver, vir \u2014 t\u00edrd, t\u00e9rd \u2014 tiz h\u00e1t \u2014 kat1 has \u2014 kas2 i Kat nem fordul el\u0151 \u00f6n\u00e1ll\u00f3 sz\u00f3k\u00e9nt, hanem csak e hat\u00e1roz\u00f3 ala kokban : kat-in, h\u00e1tul \u00e9s kat-ra h\u00e1tra. Hasonl\u00f3 a viszony a vogul lajl, alul \u00e9s a magyar l\u00e1b, a legals\u00f3 r\u00e9sz, k\u00f6z\u00f6tt, mint Budenz feltette. 2 Kas jelent\u0151s\u00e9ge tulajdonk\u00e9pen dudorod\u00e1s (v. \u00f6. a n\u00e9met Bauch \u00e9s Bausch sz\u00f3t), emelked\u00e9s."], [92, "88 AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. Magyar : Ugor : T\u00f6r\u00f6k : nyak \u2014 jaka (nyakszirt) boka \u2014 bogun gerincz \u2014 geri (h\u00e1tulja) talp \u2014 tap-an m\u00e1j majt \u2014 torok turr k\u00f6ld\u00f6k \u2014 k\u00ednd\u00edk epe \u2014 \u00f6pke (harag) arasz tarasz karis orr \u2014 bor-un 1 szak\u00e1i \u2014 sak\u00e1l bajusz \u2014 b\u00edj\u00edk. Az itt felsorolt harmincz testr\u00e9sz neve k\u00f6z\u00fcl, mint l\u00e1that\u00f3, n\u00e9h\u00e1ny a t\u00f6r\u00f6kkel, n\u00e9h\u00e1ny az ugorral hangzik egybe, m\u00e1s meg mindk\u00e9t fel\u00e9 meglehet\u0151sen egyforma anal\u00f3gi\u00e1t t\u00fcntet fel. Els\u0151 tekintetre a m\u00e9rleg nyelve tal\u00e1n a t\u00f6r\u00f6k fel\u00e9 hajlik, de itt e mond\u00e1st kellene alkalmazni: Vota non numerantur, sed ponderantur. mert az ugor anal\u00f3gi\u00e1ban lev\u0151 testr\u00e9szek jelent\u0151sebbek \u00e9s nagyobb fontoss\u00e1g\u00faak, \u00e9s a ki elfogulatlanul akar \u00edt\u00e9lni, annak meg kell vallania, hogy, mint el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, a ma gyar nyelvnek alap-\u00e9p\u00fclete eg\u00e9sz hat\u00e1rozottan t\u00falnyo m\u00f3an ugor Jellemet mutat fel. Term\u00e9szetesen e t\u00e9nynyel szemben tal\u00e1n fel kellene vetn\u00fcnk ezt a k\u00e9rd\u00e9st : Tal\u00e1n bizony szem, orr, sz\u00e1j, fog, v\u00e9r stb. n\u00e9lk\u00fcl sz\u00fclettek a t\u00f6r\u00f6k \u0151smagyarok, vagy hogyan volt lehets\u00e9ges, hogy ezen alapfogalmak elcser\u00e9l\u0151dtek vagy tal\u00e1n \u00e9pens\u00e9ggel elvesztek? Term\u00e9szetes, megford\u00edtva is lehetne hasonl\u00f3 1 Onin, urun, magaslat, kidomborod\u00f3 r\u00e9sz is. V. \u00f6. a t\u00f6r\u00f6k bor\u00fan orr \u00e9s hegyfok, meg a germ\u00e1n Nase \u00e9s N\u00e1s (hegyfok, sz\u00f3t."], [93, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. 89 k\u00e9rd\u00e9st int\u00e9zni, \u00e9s a mennyire tud\u00e1sunk terjed, nem egyhamar akad emberi nyelv, melyben a legkezdetlege sebb fogalmak, tudniillik a testr\u00e9szek megnevez\u00e9se olyan nyelvi tarkas\u00e1got t\u00fcntet fel, mint a mag}^arban. Hasonl\u00f3 term\u00e9szet\u0171 lesz megfigyel\u00e9s\u00fcnk, ha a testr\u00e9szek nev\u00e9 r\u0151l a 2) TERM\u00c9SZETI \u00c9LET fogalmaira t\u00e9r\u00fcnk. Itt p\u00e9ld\u00e1ul a k\u00f6vetkez\u0151t tal\u00e1ljuk: Magyar : Ugor: T\u00f6r\u00f6k : l\u00e9l-ek lil \u2014 \u00e9l-ni el, ol \u2014 val- (val\u00f3) ol, ul bol hall-ani kul \u2014 hal-ni hal, kai \u00f6l n\u00e9z-ni ni, n\u00e1h ev- \u00e9- (ev\u0151, \u00e9tel) te, li je, ji vev- v\u00e9- (vev\u0151, v\u00e9tel) vi \u2014 \u00e1lom ulem \u2014 veszt-eni uost \u2014 l\u0151 li, luo \u2014 \u00f6l-ni \u00e1l, vei \u00f6l-d\u00fcrmek mond-ani man man-as (a monda). Val\u00f3s\u00e1ggal vaknak vagy bizonyos balit\u00e9letben elfo gultnak kellene annak lennie, a ki nem l\u00e1tn\u00e1 \u00e1t, hogy a term\u00e9szeti \u00e9letre vonatkoz\u00f3 kifejez\u00e9sekben a mai ma gyar nyelv felt\u0171n\u0151en ink\u00e1bb az ugorhoz mint a t\u00f6r\u00f6kh\u00f6z hajlik; e momentum a k\u00e9rd\u00e9s t\u00e1rgy\u00e1t k\u00e9pez\u0151 rokon s\u00e1gi fokon mindenesetre nagyobb jelent\u0151s\u00e9g\u0171 \u00e9s a k\u00f6ze lebbi rokons\u00e1got az ugor sz\u00e1m\u00e1ra k\u00f6veteli. Hasonl\u00f3 ter m\u00e9szet\u0171 lesz megfigyel\u00e9s\u00fcnk, ha a t\u00f6r\u00f6k p\u00e9ld\u00e1kat azon sz\u00f3jegyz\u00e9kkel \u00e1ll\u00edtjuk szembe, a melyet Hunfalvy"], [94, "90 AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. 3) A K\u00dcLS\u0150 TERM\u00c9SZET T\u00c1RGYAI \u00c9S JELENS\u00c9GEI k\u00f6z\u00fcl szerkesztett. Itt p\u00e9ld\u00e1ul Magyar : Ugor : T\u00f6r\u00f6k : V\u00cdZ vit \u2014 t\u0171z fut, t\u0171t \u2014 k\u0151 kav, kivi kaja (szikla) fel-h\u0151 pilvi b\u00f6l-\u00fct \u00e9g \u2014 k\u00f6k, gj\u00f6k menny1 menel meng sz\u00e9l \u2014 jel, sjel ny\u00e1r \u2014 jaj, jaz t\u00e9l tel, tal \u2014 \u0151sz takus g\u00f6s, k\u00f6s l\u00e1p \u2014 japa, laj h\u00f3, hold kuu \u2014 fa puu \u2014 tenger \u2014 tengez. L\u00e1thatjuk, hogy m\u00e9g olyan fogalmakn\u00e1l is, a melyek az emberi \u00e9let legels\u0151 \u00e9bred\u00e9s\u00e9re vonatkoznak, a nyelv az ink\u00e1bb kezdetleges fogalmak megnevez\u00e9s\u00e9ben ugor, a kev\u00e9sbb\u00e9 kezdetlegesek\u00e9ben t\u00f6r\u00f6k jellemet \u00e1rul el, teh\u00e1t legels\u0151 kezdetekor vegy\u00fcl\u00e9k-nyelvk\u00e9nt jelenik meg el\u0151tt\u00fcnk. , || | |i Menny a szellemi \u00e9g, \u00e9pen \u00fagy, mint a t\u00f6r\u00f6k meng, m\u00f6ng a f\u00f6ld felett val\u00f3t, az \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1got jelenti."], [95, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. 91 4) A FAUNA ter\u00fclet\u00e9n p\u00e9ld\u00e1ul a k\u00f6vetkez\u0151t l\u00e1tjuk: Magyar : Ugor : lu T\u00f6r\u00f6k : l\u00f3 lau eb, kutya kan it, kuca k\u00e1ban amp borz borsuk cziczk\u00e1ny eg\u00e9r sickan (eg\u00e9r) t\u00e1nger g\u00f6r\u00e9ny b\u00e9ka girin baka, baga arslan oroszl\u00e1ny p\u00e1rducz teve bars, pars deve nyest hal n\u00e1\u00e1te kai daru tari t\u00farna cajlam gulan cauka kanja s\u00f3lyom g\u00f3lya cs\u00f3ka k\u00e1nya holl\u00f3 l\u00fad kulla lunt ty\u00fak tauk kerecset kerece. Itt azt tapasztaljuk, hogy ink\u00e1bb a t\u00f6r\u00f6k anal\u00f3gi\u00e1k uralkodnak a magyarban. Ez a viszony eg\u00e9szen term\u00e9 szetes is, mert az ugor csak olyan \u00e1llatok nev\u00e9t tart hatta meg, a melyeket \u00e9jszaki \u00faaz\u00e1j\u00e1b\u00f3l ismert; d\u00e9libb sz\u00e9less\u00e9gi fokok alatt \u00e9l\u0151 \u00e1llatokkal \u00e9s madarakkal pedig"], [96, "92 AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. tulajdonk\u00e9pen t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel (vagyis hunnokkal \u00e9s avarok kal) val\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9s\u00e9b\u0151l, r\u00e9szint a Fekete-tenger vid\u00e9k\u00e9n, r\u00e9szint Pannoni\u00e1ban ismerkedett meg. Nem kev\u00e9sbb\u00e9 hat\u00e1rozott t\u00f6r\u00f6k jellem\u0171ek 5) A FL\u00d3RA ter\u00fclet\u00e9r\u0151l val\u00f3 megnevez\u00e9sek is, minthogy a term\u00e9kek ben sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151 \u00e9jszaknak lakosa erre vonatkoz\u00f3 nyel v\u00e9ben is szeg\u00e9ny. Hasonl\u00edtsuk p\u00e9ld\u00e1ul \u00f6ssze a k\u00f6vetkez\u0151 fogalmakat : Magyar: Ugor: T\u00f6r\u00f6k: buza \u2014 budaj \u00e1rpa \u2014 \u00e1rpa dara \u2014 tari fa pu \u2014 alma \u2014 alma k\u00f6rtve \u2014 kertme s\u00e1s \u2014 saz k\u00e1ka \u2014 koga kalag\u00e1ny \u2014 kalagaj k\u00f6k\u00e9ny \u2014 . k\u00f6k\u00e9n k\u0151ris \u2014 kaoris. stb. stb., \u00e9s \u00e9szrevehetj\u00fck a t\u00f6r\u00f6k nyelvanyag uralkod\u00f3 jellem\u00e9t, holott megint m\u00e1sfel\u0151l 6) A CSAL\u00c1DI \u00c9S T\u00c1RSADALMI \u00c9LET k\u00f6r\u00e9b\u0151l val\u00f3 fogalmak k\u00f6z\u00f6tt mindenesetre az ugor nyelv kincs a hatalmasabb. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul:"], [97, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. 93 Magyar: Ugor: T\u00f6r\u00f6k: atya aze ata anya angve ana \u00f6cs \u2014 eci f\u00e9rj, f\u00e9r \u2014 er, ir n\u0151 ne naj (t\u00e1rs) fi pi \u2014 d\u00e9d \u2014 dede ip up \u2014 napa anip \u2014 v\u00f6 v\u00e1ng, v\u00e1vy \u2014 meny m\u00e1n \u2014 rokon \u2014 uruk, urukun \u0151s ise ozo, \u00fcski (\u00f6reg) gyerek \u2014 jauruk (mad\u00e1r fia). Ha mindez ut\u00e1n azon fogalmakra t\u00e9r\u00fcnk, a melyek a nyilv\u00e1nos, t\u00e1rsadalmi, politikai, hadi \u00e9s ipari \u00e9letbe v\u00e1gnak, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k uralkod\u00f3 szerep\u00e9re \u00e9s szellemi t\u00fal s\u00faly\u00e1ra val\u00f3 tekintettel majdnem minden egyebet kiz\u00e1 r\u00f3lag t\u00f6r\u00f6k anal\u00f3gi\u00e1kkal tal\u00e1lkozunk. Mindezt b\u0151ven, de m\u00e9g kor\u00e1ntsem kimer\u00edt\u0151en a magyarok eredet\u00e9r\u0151l \u00edrt munk\u00e1nkban kifejtett\u00fck; itt csak annyit eml\u00edtett\u00fcnk, a mennyit kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9lunk megk\u00edv\u00e1n, mert messzeterjed\u0151 etymologiai okoskod\u00e1s meg a philologiai veszeked\u00e9snek \u00e9s perleked\u00e9snek meg\u00faj\u00edt\u00e1sa nem lehet e munka feladata. Sz\u00e1nd\u00e9kunk az volt \u00e9s most is az, hogy a magyar nyelv nek m\u00e9lyrehat\u00f3 vegy\u00fcl\u00e9k-jellem\u00e9t bebizony\u00edtsuk; nem tudunk olyan nyelvet a vil\u00e1gon, a melynek ilyen vegy\u00fc l\u00e9k-jelleme van, \u00e9s mivel \u00e9pen e kiv\u00e9teles \u00e1llapot k\u00f6 vetkezt\u00e9ben a nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1g m\u00e9rt\u00e9ke \u00e9s bizony\u00edt\u00f3 ereje mindig vitatkoz\u00e1s t\u00e1rgy\u00e1t fogja k\u00e9pezni, az\u00e9rt azt tartom, a magyar nyelv etymologi\u00e1j\u00e1ra vonatkoz\u00f3 philologiai"], [98, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE.'} 94 veszeked\u00e9s addig fog tartani, a meddig maga a nyelv \u00e9l, hab\u00e1r m\u00e1sr\u00e9szt megint a balit\u00e9lett\u0151l mentt kutat\u00f3nak ma m\u00e1r nem lehet k\u00e9ts\u00e9ge, ;hogy a magyar nyelv alap \u00e9p\u00fclete ugor. A nyelvtani alakok t\u00falnyom\u00f3an ugor jellem\u00e9nek \u00e9s az 1. \u00e9s 2. sz\u00e1m\u00fa jegyz\u00e9kben itt k\u00f6z\u00f6lt fogalmak nev\u00e9 nek alapj\u00e1n azt kell tartanunk, hogy az ugor alkot\u00f3 r\u00e9sznek a n\u00e9p \u0151selem\u00e9ben mennyis\u00e9gileg bizony\u00e1ra akkora jelent\u0151s\u00e9g\u0171nek kellett lennie, a mily l\u00e9nyeges t\u00e9nyez\u0151t k\u00e9pezett a t\u00f6r\u00f6k alkot\u00f3-r\u00e9sz az alakul\u00e1s folya m\u00e1nak tov\u00e1bbi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9ben, az ethnikai testnek meg er\u0151s\u00f6d\u00e9s\u00e9ben \u00e9s megszil\u00e1rdul\u00e1s\u00e1ban. A nyelvi nyilv\u00e1n val\u00f3s\u00e1g alapj\u00e1n \u00cdt\u00e9lve \u00fagy l\u00e1tszik, hogy e nyelvtest csontv\u00e1za ugor, h\u00fasa \u00e9s v\u00e9re azonban t\u00f6r\u00f6k eredet\u0171 volt; hogy azonban a hunnok \u00e9s avarok nev\u00e9n ismere tes t\u00f6r\u00f6ks\u00e9gre az al\u00e1ja rendelt ugors\u00e1g csup\u00e1n az id\u0151 folyam\u00e1n hatott-e, vagy hogy az ugorok eredeti t\u00f6rzsbeli odatartoz\u00e1s\u00e1nak e m\u00e9lyre v\u00e1g\u00f3d\u00f3 nyoma mindj\u00e1rt kez detben maradt-e nagy sz\u00e1muk k\u00f6vetkezt\u00e9ben : ezt, \u00fagy hiszem, nehezen lehet valaha v\u00e9gleg eld\u00f6nteni. Ha egy\u00e9b n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9kekn\u00e9l \u00e9szlelhet\u0151 okok alapj\u00e1n \u00cdt\u00e9l\u00fcnk, azt l\u00e1tjuk, hogy a t\u00f6bbs\u00e9g nyelve gy\u0151zedelmeskedett a leg t\u00f6bb esetben. De a mai magyar nyelven, a melyben az alap-\u00e9p\u00fclet ugor jellemet mutat fel, a k\u00e9s\u0151bbi kifejl\u0151d\u00e9s pedig kiv\u00e1l\u00f3an t\u00f6r\u00f6k b\u00e9lyeget visel mag\u00e1n, m\u00e9g a leg \u00e9lesebb \u00e9s teljesen elfogulatlan bir\u00e1l\u00f3 elme sem tud egy k\u00f6nnyen eligazodni. Csak felt\u00e9telesen volna szabad elfo gadnunk, hogy az eredeti ugor t\u00f6bbs\u00e9g a mind ink\u00e1bb szaporod\u00f3 t\u00f6r\u00f6k elemek hat\u00e1s\u00e1t\u00f3l ethnikai tekintetben \u00e1talakult, de nyelvi tekintetben meg b\u00edrt maradni. A Pann\u00f3nia s\u00edkjain a hunnok visszavonul\u00e1sa ut\u00e1n meg maradt ugor-t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kekb\u0151l id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val a mai magyars\u00e1g alapja alakult, az a mag, a melyhez az avar-"], [99, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK KEZDETE. 95 korban rokon, nagyobb\u00e1ra t\u00f6r\u00f6k \u00faj j\u00f6vev\u00e9nyek nyelvi tekintetben csatlakoztak. \u00c9s mivel az ut\u00f3bbiak hat\u00e1ro zottan t\u00f6bbs\u00e9gben voltak, az\u00e9rt a magyars\u00e1got mind j\u00e1rt kezdetben olyan ethnosnak kell tartanunk, a mely nek physikai jellemz\u0151 von\u00e1sa t\u00falnyom\u00f3an t\u00f6r\u00f6k volt, holott nyelve xax elo/^'v vegy\u00fcl\u00e9k-nyelv, a mely ugor eredet\u00e9nek szembesz\u00f6k\u0151 \u00e9s sz\u00e1mos nyom\u00e1t \u00f3vta meg."], [100, "VIII. AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. A k\u00e9ts\u00e9g \u00e9s bizonytalans\u00e1g, a melylyel az alakul\u00e1s folyam\u00e1nak legeleje j\u00e1r, hat\u00e1rozottan cs\u00f6kken, ha azon okok kifejt\u00e9s\u00e9hez fogunk, a melyek ama t\u00e9tel fel\u00e1ll\u00edt\u00e1 s\u00e1ra k\u00e9sztettek, hogy a magyarok n\u00e9pe, a n\u00e9lk\u00fcl hogy e nevet viselte volna, m\u00e9g \u00c1rp\u00e1d megjelen\u00e9se el\u0151tt kelet kezett. Ezt a t\u00e9telt, a melynek k\u00f6rvonalai a hagyom\u00e1ny tarka, dereng\u0151 f\u00e9ny\u00e9ben m\u00e9g ma is megmaradtak a ma gyar n\u00e9pben,1 de eddigel\u00e9 tudom\u00e1nyos jelent\u0151s\u00e9get nem tal\u00e1ltak, mindenesetre bizarrnak lehet tartani, s\u0151t tal\u00e1n \u00e9pens\u00e9ggel hi\u00fa \u00e1br\u00e1ndk\u00e9pnek lehet tekinteni, m\u00e9g pedig ann\u00e1l ink\u00e1bb, mivel a hagyom\u00e1nyt\u00f3l fenntartott mond\u00e1t a magyarok \u00e9s hunnok rokons\u00e1g\u00e1r\u00f3l hi\u00fa mes\u00e9nek tar tott\u00e1k. Nos h\u00e1t ez \u00e9pens\u00e9ggel nincsen \u00fagy. Hogy \u00c1rp\u00e1d \u00e9s \u00f6v\u00e9i vegy\u00fcl\u00e9kn\u00e9phez nem tartoztak, s\u0151t physikai okok b\u00f3l nem is tartozhattak, arr\u00f3l k\u00e9s\u0151bb lesz sz\u00f3 ; \u00e9s mivel el\u0151z\u0151 fejezetekben t\u00f6bbsz\u00f6r kiemelt\u00fck, hogy a magyarok vegy\u00fcl\u00e9k-n\u00e9pe csak az \u00c1rp\u00e1d-el\u0151tti korszakban, vagyis az \u00fagynevezett hunn-avar id\u0151ben keletkezhetett, akarjuk 1 A modern tudom\u00e1ny a magyaroknak azon ma is \u00e9l\u0151 hagyo m\u00e1ny\u00e1t, hogy a hunnok \u00e9s magyarok k\u00f6z\u00f6tt kapcsolat van, k\u00e9ts\u00e9gbe vonta, helylyel-k\u00f6zzel ki is g\u00fanyolta \u00e9s lehetetlennek jelentette ki. Mint ak\u00e1rh\u00e1nyszor, \u00fagy itt is a hagyom\u00e1nynak van igaza, mert a magyarok \u00f6seredete nem \u00c1rp\u00e1dt\u00f3l, hanem a hunnok v\u00e1ndorl\u00e1s\u00e1t\u00f3l val\u00f3."], [101, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 97 is kell is erre vonatkoz\u00f3 ind\u00edt\u00f3-okainkat kifejteni. Min denel\u0151tt ama term\u00e9szeti t\u00f6rv\u00e9nyre akarunk mutatni, hogy vegy\u00fcl\u00e9k-n\u00e9pek nem keletkeztek olyanok k\u00f6z\u00fcl, a melyek s\u00e1traikkal \u00e9s ny\u00e1jaikkal ide s tova v\u00e1ndorolnak, \u00f6r\u00f6k\u00f6s harczban \u00e9s h\u00e1bor\u00faban \u00e9lnek, folyton m\u00e1s-m\u00e1s \u00e9ghajlat alatt \u00e9s mindenf\u00e9le vid\u00e9keken j\u00e1rnak, hanem le telep\u00fclt t\u00e1rsadalmak kebel\u00e9b\u0151l, vagyis olyan n\u00e9pcsopor tokb\u00f3l, a melyek hosszabb ideig szomsz\u00e9ds\u00e1gban egym\u00e1s mellett vagy egym\u00e1ssal \u00e9ltek, \u00e9s a hol vall\u00e1s, erk\u00f6lcs \u00e9s szok\u00e1s azt az utat \u00e9s hidat elk\u00e9sz\u00edtette, a mely k\u00e9t n\u00e9p elem k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s \u00e9rintkez\u00e9s\u00e9t \u00e9s k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9t megk\u00f6nny\u00ed tette \u00e9s kieszk\u00f6z\u00f6lte. Azon az \u00fatvonalon, a melyet hun nok \u00e9s magyarok a Volg\u00e1t\u00f3l a Dun\u00e1ig megtettek, ilyen \u00e9rintkez\u00e9s meg ilyen k\u00f6zeled\u00e9s id\u0151 \u00e9s hely tekintet\u00e9ben eg\u00e9szen lehetetlen volt. Ez csak a K\u00e1rp\u00e1tok \u00e9s az Al- Duna k\u00f6zt elter\u00fcl\u0151 orsz\u00e1gban t\u00f6bb \u00e9vsz\u00e1zadig tart\u00f3 id\u0151 z\u00e9s alatt volt lehets\u00e9ges. Itt volt a hunnok, kiv\u00e1lt pedig az avarok t\u00f6r\u00f6k natio militans-\u00e1nak b\u0151s\u00e9ges alkalma az ugor t\u00f6rzsnek kev\u00e9sbb\u00e9 harczias \u00e9s ink\u00e1bb b\u00e9k\u00e9s foglal koz\u00e1sra hajl\u00f3 tagjaival \u00e9rintkeznie, a melyek a Volga vi d\u00e9k\u00e9r\u0151l \u00e9s D\u00e9l-Szibiri\u00e1b\u00f3l Attila seregeihez csatlakoztak \u00e9s vel\u0151k, s\u0151t tal\u00e1n m\u00e9g el\u0151tt\u00f6k Pannoni\u00e1ba bevonultak. Hogy mely t\u00f6rzsh\u00f6z vagy \u00e1ghoz tartoztak az itt k\u00e9rd\u00e9s ben lev\u0151 ugorok, vagyis hogy e n\u00e9p \u00e9jszaki vagy d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9hez val\u00f3k-e, azt e t\u00e9nvek nagv \u00e9rdeke mellett is egyel\u0151re alig lehet eld\u00f6nteni. Az \u00e9j szaki-ugor \u00f6sszetarto z\u00e1s elm\u00e9lete mellett minden bizonynyal nagy val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9g sz\u00f3l, \u00e9s pedig ann\u00e1l ink\u00e1bb, mivel a hunn sereghez, mint eml\u00edtett\u00fck, Szibiria akkori n\u00e9pess\u00e9ge csatlakozott; de azt, hogy v\u00e1jjon e t\u00f6red\u00e9k m\u00e1r akkor is vogul, osztj\u00e1k, votj\u00e1k \u00e9s z\u0171rj\u00e9n \u00e1gra szakadt-e vagy hogy m\u00e9g egys\u00e9ges t\u00f6rzset k\u00e9pezett, azt neh\u00e9z eld\u00f6nteni. Tekintve az ugorok al\u00e1ren delt helyzet\u00e9t, a mely az ujgurok\u00e9ra eml\u00e9keztet Dsengiz V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. '"], [102, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 98 Kh\u00e1n sereg\u00e9ben, a vegy\u00fcl\u00e9s folyama ann\u00e1l k\u00f6nnyebben mehetett v\u00e9gbe, mivel tapasztalatunk szerint az al\u00e1rendel tek az uralkod\u00f3 elemre m\u00e1r sz\u00e1muk nagys\u00e1g\u00e1nak k\u00f6vet kezt\u00e9ben egyeb\u00fctt is \u00e1talak\u00edt\u00f3lag hatottak. Az id\u0151 hossza \u00e9s alkalmass\u00e1ga e folyamatot el\u0151seg\u00edtette, \u00e9s \u00e9pen nem t\u00e9ved\u00fcnk, ha felteszsz\u00fck. hogy az ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9nek a hunn-korszak alatt \u00fatja ny\u00edlt, Baj\u00e1n ide j\u00e9ben pedig majdnem t\u00f6k\u00e9letesen v\u00e9gbe ment. A t\u00f6rt\u00e9nelem, ak\u00e1r a byzanczi, ak\u00e1r az arab vagy a frank, igaz hogy egy sz\u00f3val sem eml\u00edti az ugorok fell\u00e9 p\u00e9s\u00e9t \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t, \u00e9s csup\u00e1n hozz\u00e1vet\u00e9sk\u00e9p eml\u00edtett\u00fck el\u0151bb, hogy a byzancziak a K\u00f6z\u00e9p-Volga vid\u00e9k\u00e9r\u0151l az avarokkal megjelent ugorokat t\u00e9vesen szl\u00e1 voknak tartott\u00e1k. Mindamellett m\u00e9gis hathat\u00f3s, mondhat n\u00e1m nagys\u00faly\u00fa okunk van az ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt m\u00e1r kor\u00e1n v\u00e9gbement vegy\u00fcl\u00e9sre vonatkoz\u00f3 feltev\u00e9s\u00fcnk igazol\u00e1s\u00e1ra. Ez a mai magyar nyelv k\u00e9t f\u0151-alkot\u00f3r\u00e9sz\u00e9nek nyelvi jelleme, tudniillik a t\u00f6r\u00f6k\u00e9 meg az ugor\u00e9, a melyek nek dialektikus \u00e1rnyalat\u00e1b\u00f3l kitetszik, hogy ez a nyelv vegy\u00fcl\u00e9k sokkal el\u0151bb, mint a X. \u00e9vsz\u00e1zadban, teh\u00e1t csak Pannoni\u00e1ban az V. sz\u00e1zadt\u00f3l a VIII.-ig, f\u0151k\u00e9pen pedig az avar-id\u0151 alatt alakult meg. Mindenel\u0151tt azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nvnek kell fel\u00f6tlenie, hosy mind a k\u00e9t nvelv annvira \u00f6sszef\u00fcz\u0151d\u00f6tt \u00e9s e\u00b0vben\u0151tt, ho\u00edjv olvan veov\u00fcl\u00e9k, a mely a legkezdetlegesebb fogalmakra kiterjed, nem lehet n\u00e9h\u00e1nv \u00e9vtized m\u0171ve, hanem hoov ehhez sokkal hosszabb id\u0151 volt sz\u00fcks\u00e9ges. A mi azt\u00e1n az egyes nyelvr\u00e9szek mi n\u0151s\u00e9g\u00e9t illeti, t\u00f6rt\u00e9nelmi fejl\u0151d\u00e9s\u00f6kb\u0151l n\u00e9mi felvil\u00e1goso d\u00e1st nyerhet\u00fcnk. Ha ugyanis a t\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1sok t\u00f6rt\u00e9 net\u00e9ben visszafel\u00e9 megy\u00fcnk, kider\u00fcl, ho\u00b0v a keleti \u00e9s nvu g\u00e1ti t\u00f6r\u00f6ks\u00e9gre val\u00f3 nagy oszl\u00e1s m\u00e1r nagyon r\u00e9gen vehet\u0151 \u00e9szre \u00e9s a IX. sz\u00e1zadban m\u00e1r teljes volt. Erre vonatkoz\u00f3 nyelveml\u00e9keink igaz hogy csak a XI. sz\u00e1zadig \u00e9rnek h\u00e1tra-"], [103, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 99 fel\u00e9, mert a Kudatku Bilik 1069-b\u0151l val\u00f3 \u00e9s a szeldsuk k\u00f6ltem\u00e9ny a XIII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9b\u0151l. E k\u00e9t nyelv- eml\u00e9k behat\u00f3 \u00e9s gondos vizsg\u00e1lat\u00e1b\u00f3l azonban kider\u00fcl, hogy a nyelvj\u00e1r\u00e1si k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00e1s r\u00e9gebbi kornak vagyis el\u0151bbi id\u0151szaknak jellem\u00e9t viseli mag\u00e1n. A k\u00e9t f\u0151-nyelvj\u00e1r\u00e1s sz\u00f3- kincse \u00e9s alakjai tiszt\u00e1n kifejezett \u00e1rnyalatokban mutat- koznak \u00e9s nevezetesen a hangtan m\u00e1r tan\u00faskodik azon k\u00e9t, egym\u00e1st\u00f3l mereven elt\u00e9r\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyr\u0151l, a mely a k\u00e9t nyelvcsoport jellemz\u0151 von\u00e1sak\u00e9nt ismeretes. A torok- hangok a nyugati t\u00f6r\u00f6k nyelvben ell\u00e1gyulnak, ouz, uzx (a Dnjeper neve) l\u00e9p a keleti t\u00f6r\u00f6k oguz, okuz hely\u00e9be; egy beseny\u0151 vez\u00e9r neve Thonuz (oba), vagyis vadkan-apa, \u00e9s nem tonguz, a hogy ez a sz\u00f3 a keleti t\u00f6r\u00f6k nyelvben hangzik. \u00c1rp\u00e1d magyarjai k\u00f6z\u00f6tt egy hadi tiszts\u00e9g neve jau-bagi (hadi fel\u00fcgyel\u0151, a mai jobb\u00e1gy sz\u00f3), \u00e9s nem jagi-bagi, a hogy a r\u00e9gebbi keleti t\u00f6r\u00f6k nyelv hangt\u00f6r v\u00e9nyei szerint kellene lennie. M\u00e1s p\u00e9lda is esik m\u00e9g kez\u00fcnk \u00fcgy\u00e9be, a mely vil\u00e1gosan bizony\u00edtja, hogy a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g azon t\u00f6red\u00e9ke, a mely a IX. sz\u00e1zadban a Volg\u00e1 t\u00f3l a Dun\u00e1ig terjed\u0151 s\u00edks\u00e1gon lakott \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9nelemben a khazarok, \u00fazok, beseny\u0151k \u00e9s madsarok nev\u00e9n szerepel, nem a keleti, hanem a nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6kh\u00f6z tartozott \u00e9s hogy e szerint a nyelvek elv\u00e1laszt\u00f3 hat\u00e1ra is m\u00e1r akkor tiszt\u00e1n kifejezett alakban l\u00e9tezett. E t\u00e9nynyel szemben teh\u00e1t teljesen jogosult ez a k\u00e9r d\u00e9s : honnan \u00e9s mily \u00faton ker\u00fclt a magyarok nyelv\u00e9be azon jelent\u00e9keny sz\u00e1m\u00fa saj\u00e1tosan keleti t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3, a melyet ma benne tal\u00e1lhatunk? Ha ugyanis azt tekintj\u00fck, 1 A B\u00edborban-sz\u00fcletett szerz\u0151 m\u0171v\u00e9ben m\u00e1r oun'-t tal\u00e1lunk a Dnjeper nev\u00e9\u00fcl \u00e9s, mint ismeretes, e sz\u00f3 azonos oguz-zal, az Oxusnak r\u00e9gi k\u00f6z\u00e9p \u00e1zsiai nev\u00e9vel; ebb\u0151l sz\u00e1rmazik a Dnjeper \u00e9s az Oxus gyakori felcse r\u00e9l\u00e9se. 7*"], [104, "100 AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. hogy e t\u00f6r\u00f6k-magyar anal\u00f3gi\u00e1k: magy j\u00e1r t\u00f6r. jor, m. h\u00edv t. kij, m. gy\u00f6ngy t. jinzl, m. izz\u00f3 t. iz\u00fc, m. k\u00f6ld\u00f6k t. kindik, m. /jd/-/?;' t. Aa/, m. na^\u00ed/ t. n\u0171/, m. /72a</a t. maka, m. fa/- t. taz, m. tobor-oz t. fob/\u00edY, m. ocsu t. ocu, m. \u00f6reg t. in'A (ez \u00e9rtelemben is : nagy), m. tutma (da dog\u00f3) t. tutukba, m. fu/\u00f6q/ t. \u00edu/u/> (b\u0151rzs\u00e1k), m. tepszi t. tepsi, m. srep t. seb, s\u00fcb, m. 6orz t. porsuk, m. /\u00f6/c t. lak, m. b\u00f6l\u00e9ny t. bulan, stb., stb. a nyugati t\u00f6r\u00f6k nyelvben nagyobb\u00e1ra ismeretlenek \u00e9s hat\u00e1rozottan csak a keleti t\u00f6r\u00f6k ter\u00fclet\u00e9n fordulnak el\u0151, akkor nem jogosult-e az a feltev\u00e9s, hogy az ugorokkal egyes\u00fclt t\u00f6r\u00f6k t\u00f6red\u00e9knek tulajdonk\u00e9pen csak a keleti t\u00f6r\u00f6k\u00f6kh\u00f6z kellett tartoznia, nem pedig a nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6kh\u00f6z, a kik Attila idej\u00e9ben tulajdonk\u00e9pen m\u00e9g nem is l\u00e9teztek? \u00c9s tov\u00e1bb\u00e1, hogyan lehet azt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyni, hogy a magyarban tiszta mongol sz\u00f3 is el\u0151fordul? P\u00e9ld\u00e1ul: Magyarul : \u00f6b\u00f6l homok d\u00e9l harang k\u00f6lcs\u00f6n nem k\u00e9p g\u00f6d\u00e9ny b\u00f6g\u00f6ly Mongolul: \u00f6b\u00f6r khomak d\u0171li kharanga kh\u00f6l\u00f6s\u00f6n nam khep khodan b\u00f6g\u00f6ne. Ism\u00e9telve mondom : a mongolok n}relv\u00e9b\u0151l val\u00f3 sz\u00f3, a kik pedig mindenkor a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ter\u00fclet\u00e9t\u0151l keletre lak tak \u00e9s \u00c1rp\u00e1d magyarjaival m\u00e1r csak nem juthattak \u00e9rint kez\u00e9sbe. Hogy milyen term\u00e9szet\u0171ek \u00e9s min\u0151s\u00e9g\u0171ek a ma gyarban lev\u0151 ugor elemek, vagyis hogy a magyar nyelv"], [105, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 101 a jelenleg ismeretes finn-ugor nyelvek melyik\u00e9hez milyen rokons\u00e1gi fokozaton \u00e1ll, az mind e mai napig csak hypo thesisszer\u0171en feltett n\u00e9zet, de m\u00e9g nincsen meg\u00e1llap\u00edtva. Mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, az \u00e9jszaki-ugor \u00f6sszetartoz\u00e1s elm\u00e9 lete mellett sok val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9g sz\u00f3l, mivel azonban a ma gyar nyelv rokons\u00e1ga az eml\u00edtett nyelvcsoporttal egyr\u00e9szr\u0151l a lapp, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig az osztj\u00e1k \u00e9s vogul fel\u00e9 hajlik, a sz\u00e1rmaz\u00e1s m\u00e9gis csak azon id\u0151pontt\u00f3l eredhet, mikor az \u00e9jszaki ugorok n\u00e9pt\u00f6rzse m\u00e9g osztatlanul szibiriai \u0151s haz\u00e1j\u00e1b\u00f3l \u00fatj\u00e1ra kelt d\u00e9l-kelet fel\u00e9 \u00e9s mint egys\u00e9ges test tal\u00e1lkozott t\u00f6r\u00f6k hunnokkal \u00e9s avarokkal. Az egybeolva d\u00e1s ezen folyama azonban semmi sz\u00edn alatt sem mehe tett v\u00e1ndorl\u00e1s k\u00f6zben v\u00e9gbe, hanem valamely ar\u00e1nylag \u00e1lland\u00f3 lak\u00f3hely hat\u00e1rain bel\u00fcl, \u00e9s ilyen lak\u00f3helynek csak Pann\u00f3nia s\u00edks\u00e1g\u00e1t lehet elfogadni. Ha nem \u00edgy volna a dolog, minden haboz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl helyeselni lehetne a mag}Tar n\u00e9p keletkez\u00e9s\u00e9r\u0151l eddigel\u00e9 vallott n\u00e9zetet \u00e9s alakul\u00e1s\u00e1nak folyam\u00e1t a IX. sz\u00e1zadba lehetne tenni, vagyis \u00c1rp\u00e1d honfoglal\u00e1sa ut\u00e1n. De hogy ezt tehess\u00fck, el\u0151sz\u00f6r be kellene bizony\u00edtani, hogy a t\u00f6r\u00f6k s\u00e9g javar\u00e9sze azon id\u0151ben m\u00e9g nem bomlott sz\u00e9t \u00e9s hogy a nyelvj\u00e1r\u00e1sok dialektikus k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ge akkor m\u00e9g nem volt meg; ez azonban, tekintve a X. sz\u00e1zadban a keleti \u00e9s nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6zt \u00e9szrevehet\u0151 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9gi ponto kat, semmik\u00e9pen sem lehetett volna. M\u00e1sodszor sz\u00fcks\u00e9g volna annak behat\u00f3 \u00e9s b\u00edr\u00e1l\u00f3 kifejt\u00e9s\u00e9re, milyen \u00faton m\u00f3don ker\u00fcltek a mongol k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k a magyarba. A mon golok Batu Kh\u00e1n alatt ar\u00e1nylag r\u00f6vid ideig tart\u00f3zkodtak Magyarorsz\u00e1gban; akkor semmi sz\u00edn alatt sem ker\u00fcltek e sz\u00f3k a magyarba, hiszen hadserege nagyobb\u00e1ra t\u00f6r\u00f6 k\u00f6kb\u0151l \u00e1llott, tov\u00e1bb\u00e1 a mongolok \u00e9s magyarok \u00e9rint kez\u00e9se, ha lett volna is, nyelvi hat\u00e1st nem hagyhatott volna h\u00e1tra. Harmadszor azt kellene megmutatni, mily"], [106, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 102 ponton \u00e9s mily id\u0151ben ment v\u00e9gbe az ugor \u00e9s t\u00f6r\u00f6k elem egybeolvad\u00e1sa, mert az eddigel\u00e9 vallott n\u00e9zet, hogy Lebedi\u00e1ban olvadtak egybe, a mi f\u0151leg Porphyrogenitus adat\u00e1n alapszik, semmik\u00e9pen sem helyeselhet\u0151, mint ut\u00f3bb kimer\u00edt\u0151en kimutatjuk. Negyedszer, ha a magyar nyelv val\u00f3ban csak \u00c1rp\u00e1d honfoglal\u00e1sa ut\u00e1n, vagyis a X. sz\u00e1- zadban alakult volna meg, hogyan van az, hogy a n\u00e9met nyelv hat\u00e1s\u00e1t\u00f3l ar\u00e1nylag megmenek\u00fclt, holott szl\u00e1v k\u00f6l- cs\u00f6nsz\u00f3 szokatlanul nagy sz\u00e1mmal van benne? A t\u00f6rt\u00e9- nelem bizony\u00edtja, hogy n\u00e9metek bek\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9se m\u00e1r a IX. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben kezd\u0151d\u00f6tt, \u00e9s az erre k\u00f6vet- kez\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadr\u00f3l tudjuk, hogy az orsz\u00e1gnak majdnem valamennyi v\u00e1ros\u00e1ban legnagyobbr\u00e9szt n\u00e9metek laktak; h\u00e1t nem felt\u00fcn\u0151-e, hogy a n\u00e9met nyelvb\u0151l csak csek\u00e9ly- sz\u00e1m\u00fa k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3 sz\u00e1rmazik, holott a szl\u00e1v nyelvi hat\u00e1s a m\u0171velts\u00e9g, egyh\u00e1z \u00e9s politika valamennyi ter\u00fclet\u00e9n olyan m\u00e9lyre v\u00e1g\u00f3 \u00edryom\u00e1t hagyta? A ki elfogulatlanul it\u00e9l \u00e9s etimol\u00f3giai feladatokban a nyelvi nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1g mellett az ethnographiai felt\u00e9teleket is tekinti, annak bi- zony\u00e1ra \u00e1t kell l\u00e1tnia, hogy azon n\u00e9zettel szemben, hogy a magyar n\u00e9p \u00c1rp\u00e1d fell\u00e9p\u00e9se ut\u00e1n j\u00f6tt l\u00e9tre, olyan helyi \u00e9s id\u0151i aggodalmak keletkeznek, a melyeket nem lehet egyk\u00f6nnyen elh\u00e1r\u00edtani. A magyar n\u00e9p alakul\u00e1s\u00e1nak folyama az ural-alt\u00e1ji fajnak k\u00f6r\u00e9n bel\u00fcl, teh\u00e1t j\u00f3kora id\u0151vel \u00c1rp\u00e1d el\u0151tt kezd\u0151d\u00f6tt, azaz a hunnok \u00e9s avarok uralma alatt, a kiknek vez\u00e9rei az eg\u00e9sz \u00e9jszak- \u00e9s k\u00f6z\u00e9p- \u00e1zsiai vil\u00e1got magukkal ragadt\u00e1k, a kiknek k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben mongolok, t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e9s ugorok egyar\u00e1nt voltak, teh\u00e1t a n\u00e9pek olyan k\u00fcl\u00f6nf\u00e9les\u00e9ge, a melyb\u0151l az avar-korban a magyar n\u00e9p t\u00f6rzse kifejl\u0151d\u00f6tt \u00e9s kiemelkedett."], [107, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 103 Ennyit a magyar n\u00e9p keletkez\u00e9se t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek els\u0151 f\u0151mozzanat\u00e1r\u00f3l, vagyis az ural-alt\u00e1ji faj k\u00f6r\u00e9ben val\u00f3 ala kul\u00e1s\u00e1r\u00f3l. Ha azt\u00e1n a m\u00e1sodik fokra, tudniillik az idegen vagyis szl\u00e1v hat\u00e1sra t\u00e9r\u00fcnk, azt tal\u00e1ljuk, hogy az ott \u00e9sz lelt tapasztalatok n\u00e9zet\u00fcnket nem kev\u00e9sbb\u00e9 hathat\u00f3san t\u00e1mogatj\u00e1k. Minden el\u0151tt kiemelj\u00fck, hogy a magyar n\u00e9 pen \u00e9s nyelven \u00e9szlelhet\u0151 szl\u00e1v hat\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t mindk\u00e9t oldalr\u00f3l politikai \u00e9s nemzetis\u00e9gi okokb\u00f3l eltorz\u00edtott\u00e1k, t\u00e9vesen fogt\u00e1k fel \u00e9s \u00edt\u00e9lt\u00e9k meg. Holott Schafarik, Pa laczky, Dudik \u00e9s m\u00e1s szl\u00e1v t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k a szl\u00e1vokat Pan noni\u00e1nak sokkal r\u00e9gibb lakosaiul \u00e9s birtokosaiul szere peltetik, az ural-alt\u00e1j i\u00e1kat vagyis hunnokat, avarokat \u00e9s magyarokat ellenben k\u00e9s\u0151bbi betolakod\u00f3kk\u00e9nt, rettenetes barb\u00e1rokk\u00e9nt \u00e9s rabl\u00f3kk\u00e9nt \u00e1br\u00e1zolj\u00e1k, \u00e9s holott Miklo sich meg egy\u00e9b slavista k\u00f6zel ezer szl\u00e1v sz\u00f3t szeretne a magyarban felfedezni : m\u00e1sr\u00e9szt a magyarok mindig vo nakodtak att\u00f3l, hogy a szl\u00e1voknak m\u00e9lyre v\u00e1g\u00f3 hat\u00e1s\u00e1t n\u00e9p\u00fcnk keletkez\u00e9s\u00e9nek korszak\u00e1ra \u00e9rdeme szerint m\u00e9l tass\u00e1k, \u00e9s m\u00e9e' az e tekintetben m\u00e9rs\u00e9kelt Hunfalvy is azt tartja, hogy a magyarok egyetlen szl\u00e1v ig\u00e9t sem vet tek fel nyelv\u00f6kbe. Valamint minden\u00fctt, \u00fagy itt is k\u00f6z\u00e9- p\u00fctt van az igazs\u00e1g. Azt a k\u00e9rd\u00e9st : szl\u00e1v-e vagy magyar Pann\u00f3nia r\u00e9gibb lakoss\u00e1ga, jelenleg eg\u00e9szen m\u00e1s \u00e1ll\u00e1s- pontr\u00f3l kell \u00e9s lehet fejtegetni, nevezetesen azon \u00e1ll\u00e1s- pontr\u00f3l, a melyet mi foglaltunk el a magyar n\u00e9p kelet kez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t illet\u0151leg. Mid\u0151n Schafarik ezt mondja: \u00abAzon feltev\u00e9ssel szemben, hogy a szl\u00e1vok a hunnokkal, avarokkal \u00e9s egy\u00e9b bev\u00e1ndorl\u00f3kkal egy\u00fctt csak a IV. vagy V sz\u00e1zadban t\u00f6rtek be Fels\u0151-\u00c1zsi\u00e1b\u00f3l Eur\u00f3p\u00e1ba, legy\u0151z hetetlen neh\u00e9zs\u00e9gek \u00e1llanak, \u00fagy hogy elfogulatlan, \u00e9les b\u00edr\u00e1latt\u00f3l \u00f6nmag\u00e1ban feloszlik,))1 a f\u00f6ldrajzi nevek jegy- 1 Schafarik, Slawische Alterth\u00fcmer, I, 44."], [108, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 104 zek\u00e9nek etymologi\u00e1j\u00e1ban, melyet n\u00e9zet\u00e9nek meger\u0151s\u00edt\u00e9 s\u00e9re ny\u00fajt, kor\u00e1ntsem b\u00edrjuk az \u00e9les b\u00edr\u00e1lat b\u00e9lyeg\u00e9t fel fedezni, mint m\u00e1r \u00e9pen Hunfalvy1 kimutatta \u00e9s mint \u00e9pen azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyb\u0151l kitetszik, hogy a b\u00e9k\u00e9s szl\u00e1vok v\u00e1ro sokat \u00e9p\u00edtettek \u00e9s megneveztek, holott a harczias nom\u00e1d s\u00e1toros t\u00e1bor\u00e1b\u00f3l uralkodott az orsz\u00e1gon. Nem lehetetlen az sem, hogy egyes szl\u00e1v t\u00f6rzsek m\u00e1r id\u0151sz\u00e1m\u00edt\u00e1sunk els\u0151 sz\u00e1zadaiban Pann\u00f3nia letelep\u00fclt lakosai voltak, de az azt\u00e1n eg\u00e9szen bizonyos, hogy g\u00f3tok, gepid\u00e1k \u00e9s hun nok \u0151ket onnan megint kiszor\u00edtott\u00e1k2 \u00e9s hogy nagy t\u00f6 megekben csak az avar-korban k\u00f6lt\u00f6ztek be \u00e9s telep\u00fcltek meg v\u00e9glegesen. Ha Schafarik azon t\u00e9tel\u00e9t elfogadjuk, hogy a g\u00f6r\u00f6g \u00e9s r\u00f3mai \u00edr\u00f3k hallgat\u00e1sa a szl\u00e1v hajdankorr\u00f3l nem ad nyom\u00f3s okot azon feltev\u00e9sre, hogy a szl\u00e1vok csak az V. vagy VI. sz\u00e1zadban l\u00e9ptek fel Eur\u00f3p\u00e1ban, akkor bizony\u00e1ra k\u00f6nny\u0171 volna a t\u00f6rt\u00e9nelem e hallgat\u00e1 s\u00e1t vagy mell\u0151z\u00e9s\u00e9t az ural-alt\u00e1jiaknak nyugat fel\u00e9 val\u00f3 k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve is az eml\u00edtett \u00e9rtelemben magyar\u00e1zni, mert ki mern\u00e9 kereken tagadni,\" hogy m\u00e1r a Jiunnok el\u0151tt is laktak az ural-alt\u00e1ji fajb\u00f3l val\u00f3 emberek Panno ni\u00e1ban? Egy j\u00f3l megokolt t\u00f6rt\u00e9neti adatban k\u00f6ztudom\u00e1s szerint t\u00f6bb nyilv\u00e1nval\u00f3 bizony\u00edt\u00f3-er\u0151 rejlik, mint az et}rmologiai levezet\u00e9sek eg\u00e9sz sor\u00e1ban. Jordanis, Prokop, Menander, Theophylactus \u00e9s 'm\u00e1sok feljegyz\u00e9se szerint a szl\u00e1vok el\u0151sz\u00f6r az avarokkal rontottak be a kelet r\u00f3mai birodalomba, nevezetesen az Al-Duna vid\u00e9k\u00e9n, 1 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja,~99. 1. 2 Az \u00e1ltal\u00e1nosan elterjedt n\u00e9zet szerint a g\u00f3tokt\u00f3l \u00e9s hunnokl\u00f3l hely\u00f6kb\u0151l kiszor\u00edtott szl\u00e1vok \u00e9jszak fel\u00e9 vonultak vissza \u00e9s \u00e1ll\u00edt\u00f3lag csak a hunn birodalom elpusztul\u00e1sa ut\u00e1n foglalt\u00e1k el ism\u00e9t el\u0151bbi lak\u00f3 helyeiket a Fekete-tenger \u00e9s az Al-Duna mell\u00e9k\u00e9n. V. \u00f6. Gibbon, V. k\u00f6t 167. lap."], [109, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 105 \u00e9s csak a gy\u0151zelmesen el\u0151re nyomul\u00f3 avarok k\u00eds\u00e9ret\u00e9 ben vonultak tov\u00e1bb a r\u00e9gi Daci\u00e1n \u00e1t Pannoni\u00e1ba; ugyanis hogy a mai Erd\u00e9lyben r\u00e9gente szl\u00e1vok laktak, az sz\u00e1mos hely \u00e9s foly\u00f3 nev\u00e9b\u0151l, mint. Besztercze, Gre distye, Kraszna stb., el\u00e9gg\u00e9 bebizonyul. K\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 by zanczi t\u00f6rt\u00e9nelmi forr\u00e1soknak ezen adata szerint a szl\u00e1v n\u00e9p igazi java r\u00e9sze csak a hunnok ut\u00e1n l\u00e9pett fel Pannoni\u00e1ban; e miatt k\u00e9s\u0151bbi j\u00f6vev\u00e9nyeknek kell \u0151ket tekinteni, de semmi sz\u00edn alatt sem \u0151slakosoknak a magyarokkal szemben, mint eddig tekintett\u00e9k. Az avarokkal Pannoni\u00e1ban megjelent szl\u00e1vok k\u00f6ztudom\u00e1s szerint al\u00e1rendelt helvzetben voltak \u00e9s hab\u00e1r esv r\u00e9sz\u00f6k hadi szolg\u00e1latra k\u00e9nyszer\u00edtve a harczokban r\u00e9szt vett, m\u00e9gis a szl\u00e1v n\u00e9p t\u00f6bbs\u00e9ge b\u00e9k\u00e9re hajland\u00f3 nemzeti jellem\u00e9nek megfelel\u0151en b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1snak \u00e9lt; ez\u00e9rt m\u00e1r r\u00e9gen e nevet kapt\u00e1k : t\u00f3t, a t\u00f6r\u00f6k t\u00e1t, b\u00e9k\u00e9s, csen des, sz\u00f3b\u00f3l.1 K\u00e9zm\u0171vess\u00e9g \u00e9s f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s kiv\u00e1ltk\u00e9pen az \u0151 kez\u00f6kben volt, az els\u0151 telepek, a melyekb\u0151l k\u00e9s\u0151bb v\u00e1rosok \u00e9s er\u0151s v\u00e1rak keletkeztek, t\u0151l\u00f6k sz\u00e1rmaznak; ez\u00e9rt azt\u00e1n tagadhatatlanul szl\u00e1v eredet\u0171ek is a legr\u00e9 gibb magyarorsz\u00e1gi helynevek, \u00e9s az orsz\u00e1gnak tiszta magyar hangz\u00e1s\u00fa topographi\u00e1ja csak \u00c1rp\u00e1d honfoglal\u00e1sa ut\u00e1n keletkezhetett. Az avarok \u00e1lland\u00f3 lak\u00f3helyeket \u00e9pen \u00fagy megvetettek, mint t\u00f6bbi t\u00f6rzsbeli rokonaik \u00c1zsi\u00e1ban, \u00e9s bizony\u00e1ra nem alap\u00edtottak v\u00e1rosokat, teh\u00e1t meg sem nevezhett\u00e9k. E t\u00e9nyt hi\u00e1ba akarja a rosszul alkalmazott magyar nemzeti b\u00fcszkes\u00e9g cs\u0171rni-csavarni, Nyitra (a szl\u00e1v Nitra), P\u00e9cs (a szl\u00e1v Pet, ebb\u0151l: pjet \u00f6t, v. \u00f6. F\u00fcnfkirchen), Esztergom (szl. Strigon), Pest i Tai-nak nevezt\u00e9k a g\u00f3tokat a krimi tat\u00e1rok \u00e9s tat-cik (a lat sz\u00f3 nak kicsiny\u00edt\u0151je) vagy tacik a K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 ir\u00e1ni \u0151slakosnak neve a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kn\u00e9l."], [110, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 106 (szl. pestu, kemencze), Kalocsa (szl. kolostor), Szolnok (szl. s\u00f3-hety), Csongr\u00e1d (szl. fekete v\u00e1r), Debreczen (szl. j\u00f3 f\u00f6ld), Balaton (szl. blato, mocs\u00e1r), Tihany (szl. tichina, mag\u00e1ny), Kanizsa (szl. Knjaza, fejedelmi) \u00e9s sok egy\u00e9b csupa szl\u00e1v helyn\u00e9v, a mely \u00c1rp\u00e1dnak \u00e9s \u00f6v\u00e9inek fel l\u00e9pte el\u0151tt keletkezett \u00e9s \u00e9pen \u00fagy mint sz\u00e1mtalan m\u0171velts\u00e9gi fogalom a magyarok nyelv\u00e9ben amaz \u00c1rp\u00e1d el\u0151tti korszakb\u00f3l a magyarba ker\u00fclt. Ezt be nem l\u00e1tni \u00e9pen olyan gyermekes \u00e9s nevets\u00e9ges volna a magyarok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, mint a szl\u00e1vok vitat\u00e1sa, hogy \u0151seiknek els\u0151bb s\u00e9gi joguk van Pannoni\u00e1hoz. Palaczky \u00e1ll\u00edt\u00e1sa teh\u00e1t alapj\u00e1ban t\u00e9ves, hogy a magyar \u00e9k a szl\u00e1v testben a szl\u00e1vs\u00e1g sz\u00e9tv\u00e1l\u00e1s\u00e1t \u00e9s elforg\u00e1csol\u00f3d\u00e1s\u00e1t id\u00e9zte el\u0151, mert a t\u00f6rt\u00e9nelmi nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1g szerint ural-alt\u00e1jiak, ak\u00e1r hunn ak\u00e1r egy\u00e9b volt a nev\u00f6k, a szl\u00e1vokn\u00e1l el\u0151bb vol tak a K\u00e1rp\u00e1t-\u00f6vezte haz\u00e1ban \u00e9s ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben t\u00f6rv\u00e9nyesen r\u00e9gibb birtokosaiul tekintend\u0151k. A k\u00e9t elem harcza, \u00fagy l\u00e1tszik, sokkal r\u00e9gibb kelet\u0171, mint a hogy \u00e1ltal\u00e1ban felteszik. Eleinte a d\u00fas, marhateny\u00e9szt\u00e9sre alkalmas alf\u00f6ld birtok\u00e1\u00e9rt folyt, a hol az avarok \u00e9s szl\u00e1vok m\u00e9g vegyest \u00e9ltek egym\u00e1st k\u00f6zt, m\u00edg id\u0151 j\u00e1rt\u00e1 val az el\u0151bbiek keletr\u0151l j\u00f6v\u0151 \u00faj gyarapod\u00e1ssal meger\u0151 s\u00f6dve az ut\u00f3bbiakat lassankint r\u00e9szint d\u00e9l fel\u00e9, r\u00e9szint az akkoriban m\u00e9g lakhatatlan, erd\u0151-bor\u00edtotta \u00e9jszaki vid\u00e9kek fel\u00e9 szor\u00edtott\u00e1k. Ha a t\u00f6rt\u00e9nelmi adatokhoz ragaszkodunk, a melyek szerint a szl\u00e1vok Dengizikkel egyes\u00fclve el\u0151sz\u00f6r l\u00e9ptek fel \u00e9s k\u00e9s\u0151bb Baj\u00e1n1 alatt az avarok l\u00e9nyeges r\u00e9sz\u00e9hez tartoztak, \u00e9s ha megfontoljuk, hogy h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zadn\u00e1l \u2022 Hogy Baj\u00e1n mennyire tartotta a szl\u00e1vokat hatalm\u00e1ban, azt semmi sem bizony\u00edtja olyan \u00e9kessz\u00f3l\u00f3an, mint az, hogy az \u00f6 neve a szl\u00e1vokn\u00e1l a fejedelem, kir\u00e1ly fogalm\u00e1nak megjel\u00f6l\u00e9s\u00e9re megmaradt ; a szl\u00e1v pan,"], [111, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 107 tov\u00e1bb az avarok sors\u00e1ban osztoztak \u00e9s a Pannoni\u00e1ban k\u00fczd\u0151 harczosokkal legbens\u0151bben \u00f6ssze voltak k\u00f6tve, nem csud\u00e1l kozhatunk, hogy nemzeti jellemz\u0151s\u00e9g\u00f6k k\u00f6 vetkezt\u00e9ben a b\u00e9k\u00e9s \u00e9letm\u00f3d els\u0151 tan\u00edt\u00f3iul m\u0171k\u00f6dtek. Nem esud\u00e1lkozhatunk, hogy v\u00e1rosokat \u00e9p\u00edtettek \u00e9s saj\u00e1t nyelv\u00f6k\u00f6n elnevezt\u00e9k, mint Magyarorsz\u00e1g helyrajza leg jobban bizony\u00edtja, \u00e9s hogy a szl\u00e1v nyelv a m\u0171velts\u00e9g kezdet\u00e9re vonatkoz\u00f3 fogalmakban a magyarok nyelv\u00e9n m\u00e9lyrehat\u00f3 nyomokat hagyott. E nyomok az ember lelki vil\u00e1g\u00e1nak valamennyi ter\u00fclet\u00e9n megl\u00e1tszanak, a n\u00e9lk\u00fcl azonban, hogy a term\u00e9szetes \u00e9let legkezdetlege sebb fogalmaira kiterjedn\u00e9nek, mert a testr\u00e9szek \u00e9s ter m\u00e9szeti t\u00fcnem\u00e9nyek nev\u00e9ben a szl\u00e1v nyelvnek csak felette csek\u00e9ly nyoma fedezhet\u0151 fel. Ebb\u0151l teh\u00e1t az k\u00f6vetkezik, hogy az el\u0151bb eml\u00edtett vegy\u00fcl\u00e9s folyama ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6zt, a mely a magyar n\u00e9p t\u00f6rzs\u00f6k\u00e9t k\u00e9pezi, m\u00e1r befejez\u0151d\u00f6tt, mikor a szl\u00e1v elem bele keve redett; ez teh\u00e1t az alakul\u00e1s folyam\u00e1nak els\u0151 szakasz\u00e1ra valami k\u00fcl\u00f6n\u00f6s hat\u00e1st nem gyakorolhatott. A szl\u00e1v hat\u00e1s a magyarokra kezdetben teh\u00e1t ink\u00e1bb nyelvi ter m\u00e9szet\u0171 volt \u00e9s csak az id\u0151 folyam\u00e1n \u00e9s kiv\u00e1lt \u00c1rp\u00e1d fell\u00e9pte ut\u00e1n j\u00e1rult a physikai \u00e1talakul\u00e1shoz. Ez a nyelvi hat\u00e1s azonban, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, nagyon nevezetes \u00e9s behat\u00f3 erej\u00e9t illet\u0151leg csakis az alb\u00e1n \u00e9s \u00faj-g\u00f6r\u00f6g nyelv k\u00f6zt lev\u0151 viszonyhoz foghat\u00f3. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151, hogy a magyarban lev\u0151 szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3knak \u00e1ll\u00edt\u00f3lag rendk\u00edv\u00fcli nagy sz\u00e1m\u00e1t (Miklosich szerint 956) jelent\u00e9 kenyen le kell sz\u00e1ll\u00edtani. El\u0151sz\u00f6r is olyan magyar sz\u00f3 kat is vettek fel ezek k\u00f6z\u00e9, a melyek csak az \u00fajkorban \u00far, ugyanis a Baj\u00e1n sz\u00f3 r\u00f6vid\u00edt\u00e9se, ugyan\u00fagy t\u00e1madt Nagy K\u00e1roly ne v\u00e9b\u0151l (Kart) a szl\u00e1vokn\u00e1l a k\u00e9s\u0151bbi kral sz\u00f3, a mely a magyar kir\u00e1ly \u00e9s innen a tat\u00e1r giraj (krimi fejedelmek cz\u00edme) alakba ment \u00e1t."], [112, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 108 keletkeztek a k\u00e9t ethnikai elem \u00e9rintkez\u0151 pontjain, teh\u00e1t nagyon korl\u00e1tolt, helyi \u00e9rt\u00e9k\u0171ek, azaz nem veend\u0151k a magyar n\u00e9p k\u00f6z\u00f6s birtokak\u00e9nt. M\u00e1sodszor a szl\u00e1v nyelv tud\u00f3sok nem j\u00e1rtak el kell\u0151 \u00f3vatoss\u00e1ggal; hiszen sok szl\u00e1v eredet\u0171nek vitatott magyar sz\u00f3 vagy ugor vagy t\u00f6r\u00f6k sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa, mint szak\u00e9rt\u0151 nyelvtud\u00f3sok t\u00f6bbsz\u00f6r bebizony\u00edtott\u00e1k. K\u00f6nnyen megfejthet\u0151, hogy a magyarban lev\u0151 szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k a m\u0171velts\u00e9gi \u00e9let olyan \u00e1gaira vonatkoznak, a melyekben az el\u0151bb letelep\u00fclt, a kereszty\u00e9n hitre el\u0151bb t\u00e9rt \u00e9s a nyugati m\u0171velts\u00e9gnek el\u0151bb megh\u00f3dol\u00f3 szl\u00e1 vok a magyarok tan\u00edt\u00f3ik\u00e9nt m\u0171k\u00f6dtek. A Fauna \u00e9s Fl\u00f3ra birodalm\u00e1b\u00f3l val\u00f3 t\u00e1rgyakra, a melyeket a k\u00f6z\u00e9p \u00e1zsiai pusztas\u00e1gr\u00f3l \u00e9s a Kaspi-t\u00f3 \u00e9jszaki vid\u00e9k\u00e9r\u0151l Pan noni\u00e1ba ker\u00fclt ural-alt\u00e1ji ember soha sem l\u00e1tott \u00e9s soha sem ismert, term\u00e9szetesen szl\u00e1v megnevez\u00e9seket k\u00f6l cs\u00f6nz\u00f6tt, m\u00e9g pedig olyan rendk\u00edv\u00fcli m\u00f3don \u00e9rv\u00e9nye s\u00fclt itt a szl\u00e1v hat\u00e1s, hogy jelent\u00e9ken}7 sz\u00e1m\u00fa \u0151si sz\u00f3t cser\u00e9ltek el idegen, k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt sz\u00f3\u00e9rt; az eredeti azt\u00e1n r\u00e9szint elpusztult, r\u00e9szint megmaradt a k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt mellett. A h\u00e1zi \u00e1lllatok k\u00f6z\u00fcl l\u00f3, \u00f6k\u00f6r, kutya, ty\u00fak, l\u00fad stb. ter m\u00e9szetesen ural-alt\u00e1ji nev\u00e9n maradt meg, de az min denesetre nagyon felt\u0171n\u0151, hogyan juthatott eff\u00e9le foga lomra szl\u00e1v sz\u00f3 a magyarba : p\u00e9ld\u00e1ul b\u00e1r\u00e1ny (szl\u00e1v baran), kancza (szl. kunica), marha (szl. mrha), holott a nom\u00e1doknak erre bizonyosan volt saj\u00e1t szavok. \u00c9pen olyan k\u00fcl\u00f6n\u00f6s az is, hogy p\u00e9ld\u00e1ul bizonyos a puszt\u00e1val \u00e9s a pusztai \u00e9lettel szorosan \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 fogalmak nev\u00e9t, mint puszta, r\u00f3na \u00e9s tanya, a szl. pusti (puszta), rawna (s\u00edk) \u00e9s stani (habitatio) sz\u00f3b\u00f3l vett\u00e9k, \u00e9s hogy annyi mad\u00e1r \u00e9s hal, a melynek az ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k nyelv\u00e9 ben mind e mai napig megvan eredeti neve, a magyar ban szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt nev\u00e9n tal\u00e1lhat\u00f3 ; pedig neh\u00e9z volna"], [113, "AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. 109 feltenn\u00fcnk, hogy a magyarok azel\u0151tt a b\u00edbicz-el (szl\u00e1vul bibic), a czinig\u00e9-t (szl. sinica), a vereb-et (szl. vrabij), a k\u00e1cs\u00e1-t (szl. kace), a szalonk\u00e1-l (szl. slaka) stb. nem ismert\u00e9k. M\u00e9g ink\u00e1bb csud\u00e1lkozunk ezen, ha a halak nagysz\u00e1m\u00fa szl\u00e1v nev\u00e9t tekintj\u00fck, pedig \u00e1ltal\u00e1nosan ismeretes, hogy a term\u00e9szetes \u00e1llapotban lev\u0151 ural-alt\u00e1ji n\u00e9p, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az ugor, hal\u00e1szatb\u00f3l \u00e9lt \u00e9s a v\u00edzi \u00e1lla tokra bizonyosan saj\u00e1t elnevez\u00e9seit haszn\u00e1lta. Ism\u00e9tlem: ennek joggal kell teljes csud\u00e1latunkat felkeltenie, mint hogy a nyelvi k\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9s hasonl\u00f3 eseteiben legink\u00e1bb m\u00e9gis olyan sz\u00f3kkal tal\u00e1lkozunk, a melyeknek fogalm\u00e1t az illet\u0151 n\u00e9pek vagy nem ismert\u00e9k vagy megszokottk\u00e9nt nem haszn\u00e1lt\u00e1k. A n\u00f6v\u00e9nyorsz\u00e1gba tartoz\u00f3 t\u00e1rgyakat illet\u0151leg nagyon term\u00e9szetes, hogy a magyarban a b\u00faz\u00e1n (t\u00f6r\u00f6k\u00fcl budaj), \u00e1rp\u00e1n (t. \u00e1rpa), dar\u00e1n (t. tari), alm\u00e1n (t. alma), k\u00f6rtv\u00e9n (t. kertme) \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s, m\u00e9g \u0151si haz\u00e1jokb\u00f3l ismeretes fajon k\u00edv\u00fcl mindaz a mezei \u00e9s kerti n\u00f6v\u00e9ny, a mely Magyarorsz\u00e1gnak k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00e9galj i viszonyait\u00f3l f\u00fcgg, ide gen, legnagyobbr\u00e9szt szl\u00e1v nev\u00e9n van el\u0151tt\u00fcnk. Ugyan olyan k\u00f6nnyen megfejthet\u0151, hogy az \u00fajonnan elfogadott vall\u00e1si \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e9letre vonatkoz\u00f3 fogalmak, mond hatni egyt\u0151l-egyig, szl\u00e1v mezt \u00f6lt\u00f6ttek. N\u00e9met hitterjesz t\u0151k \u00e9s tan\u00edt\u00f3k csak k\u00f6zvetve m\u0171k\u00f6dtek; az egyh\u00e1zi \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e1talak\u00edt\u00e1s igazi m\u0171v\u00e9t csakis az avarokkal m\u00e1r kezdetben nagyon \u00f6sszevegy\u00fclt \u00e9s legbens\u0151bben egybef\u00fcz\u0151d\u00f6tt szl\u00e1vok hajtott\u00e1k v\u00e9gre. Innen van az, hogy a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9sre, a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le k\u00e9zm\u0171vess\u00e9gre \u00e9s szersz\u00e1maira, a kereskedelemre, a lak\u00e1sra \u00e9s berende z\u00e9sre, az \u00fajonnan megszokott \u00e9telekre \u00e9s italokra, a t\u00e1r sas \u00e9letre, \u00f6r\u00f6mre \u00e9s b\u00e1natra meg a test nyavaly\u00e1ira vonatkoz\u00f3 fogalmaknak szl\u00e1v n\u00e9v jutott. K\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy itt eredeti sz\u00f3knak is kellett lenni\u00f6k, a n\u00e9pess\u00e9g"], [114, "110 AZ ALAKUL\u00c1S FOLYAM\u00c1NAK TOV\u00c1BBI MENETE. szl\u00e1v t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9nek m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1sa azonban mell\u0151zte \u00e9s az \u00faj m\u0171velts\u00e9gnek meg a dolgok \u00faj rendj\u00e9nek \u00e9rde k\u00e9ben \u00e1t kellett engedni\u00fck hely\u00f6ket idegen k\u00f6lcs\u00f6n sz\u00f3knak.1 i Tekintve a szl\u00e1v nyelvnek e rendk\u00edv\u00fcl intensiv hat\u00e1s\u00e1t a magya rok nyelv\u00e9re, val\u00f3ban nagyon csud\u00e1latos, hogy a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s Juli\u00e1n szerzetes apokryph tud\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1nak m\u00e9g mindig hitelt ad, a ki 1237-ben Nagy-Magyarorsz\u00e1gban a Volga partj\u00e1n \u00e1ll\u00edt\u00f3lag megtal\u00e1lta a magyarok pog\u00e1ny testv\u00e9reit \u00e9s magyarul besz\u00e9lt vel\u0151k. Hiszen m\u00e9g azt a sz\u00f3t, hogy besz\u00e9lni, sem \u00e9rthett\u00e9k volna meg e r\u00e9gi magyarok, mert besz\u00e9l tiszta szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3, a mint hogy kezdetleges besz\u00e9lget\u00e9s\u00f6kben m\u00e9g sok m\u00e1s szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3 is el\u0151fordul. Olyan magyar nyelv, a milyent ma ismer\u00fcnk \u00e9s a milyen a XIII. \u00e9vsz\u00e1zadban is volt, \u00c1zsi\u00e1ban soha sem l\u00e9tezett, \u00e9s ha Juli\u00e1n atya val\u00f3ban megl\u00e1togatta a Volga vid\u00e9k\u00e9t \u00e9s az ottani nom\u00e1dokkal meg\u00e9rttette mag\u00e1t, az csak a t\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1s seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel volt lehets\u00e9ges. \u00c1mde az nagyon k\u00e9ts\u00e9ges, hogy volt-e m\u00e9g akkor Magyarorsz\u00e1gon olyan ember, a ki egyenesen \u00c1rp\u00e1ddal haz\u00e1nkba j\u00f6tt \u00e9s t\u00f6r\u00f6k nyelv\u00e9t meg\u0151rz\u00f6tt embert\u0151l sz\u00e1rmazott."], [115, "IX. AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. Miut\u00e1n a szl\u00e1vok intensiv nyelvi hat\u00e1s\u00e1t az ava rokra kifejtett\u00fck, minden el\u0151tt e k\u00f6lcs\u00f6n vett anyag k\u00f6zelebbi k\u00fatforr\u00e1s\u00e1t kell felkeresn\u00fcnk, minthogy azzal t\u00fczetesebben meghat\u00e1rozhatjuk az id\u0151pontot: mikor \u00e9s hol k\u00e9pz\u0151d\u00f6tt az idegen nyelvanyag, a mely csakis ben s\u0151bb k\u00f6zleked\u00e9s \u00e1ltal keletkezhetett. Ha a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le szl\u00e1v t\u00f6rzsek mai eloszl\u00e1s\u00e1t Magyarorsz\u00e1gban t\u00fczeteseb ben szem\u00fcgyre veszsz\u00fck, azt tal\u00e1ljuk, hogy az \u00fagyne vezett d\u00e9l-szl\u00e1vok, mint szerbek, horv\u00e1tok \u00e9s sziavonok, hab\u00e1r m\u00e1r \u0151sid\u0151kt\u0151l fogva Szent Istv\u00e1n koron\u00e1j\u00e1hoz tartoznak, m\u00e9gis tulaj donk\u00e9pen csak a magyars\u00e1g eth nikai hat\u00e1r\u00e1ul, a magyar korona partes adnexae-i\u00fcl tekintend\u0151k. Ezt az \u00fagynevezett \u00e9jszaki szl\u00e1vokr\u00f3l vagy t\u00f3tokr\u00f3l nem lehetne \u00e1ll\u00edtani, mert lak\u00f3helyeik nemcsak Pozsony-, Nyitra-, Trencs\u00e9n-, \u00c1rva-, Lipt\u00f3-, Szepes-, Z\u00f3lyom-, Bars-, N\u00f3gr\u00e1d-, Abauj-, Hont-, G\u00f6m\u00f6rmegy\u00e9 ben vannak, hanem elsz\u00f3r\u00f3dva eg\u00e9sz a magyar alf\u00f6ldre \u00e9rnek, \u00e9s k\u00f6nnyen lehetne azon v\u00e9lem\u00e9nyre hajolni, hogy a szl\u00e1v elemek a magyarban a szl\u00e1v n\u00e9p e t\u00f6red\u00e9k\u00e9t\u0151l sz\u00e1rmaznak. E v\u00e9lem\u00e9nynek azonban a t\u00f6rt\u00e9nelem is meg a magyarban lev\u0151 szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6n sz\u00f3k nyelvj\u00e1r\u00e1si jelleme is hat\u00e1rozottan ellentmond. A t\u00f6rt\u00e9nelem tan\u00fas\u00e1ga szerint vendek vagy szlov\u00e9nok"], [116, "112 AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. vagy pedig koruntani szl\u00e1vok, a hogy Schafarik nevezi, laktak az avarok fell\u00e9p\u00e9se el\u0151tt Pann\u00f3nia d\u00e9lnyugati r\u00e9sz\u00e9ben; ezek r\u00e9szint engedve a nagyobb er\u0151nek Sty ri\u00e1n, Karinthi\u00e1n \u00e1t m\u00e9lyen be Tirolba vonultak vissza, r\u00e9szint az avarok f\u0151hat\u00f3s\u00e1ga alatt megmaradtak \u00e9s, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, e n\u00e9p-conglomeratum b\u00e9k\u00e9s r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9 pezt\u00e9k. Azonban a mai szlov\u00e9n nyelvet nem szabad az \u00f3-szlov\u00e9nnal \u00f6sszet\u00e9veszteni. Az \u00f3-szlov\u00e9n nyelven hat\u00e1 rozottan azt a szl\u00e1v nyelvj\u00e1r\u00e1st kell \u00e9rteni, a mely \u00c1rp\u00e1d bej\u00f6vetele el\u0151tt Pann\u00f3nia d\u00e9li fel\u00e9ben a Balk\u00e1n f\u00e9lszigeten \u00e1t eg\u00e9sz Saloniki-ig elterjedt vala; e nyelv j\u00e1r\u00e1sra ford\u00edtott\u00e1k el\u0151sz\u00f6r a szent\u00edr\u00e1st az im\u00e9nt eml\u00edtett v\u00e1rosban sz\u00fcletett szl\u00e1v apostolok, Cyrillus \u00e9s Metho dius; e nyelvj\u00e1r\u00e1ssal k\u00f6vetkez\u0151leg a szl\u00e1v n\u00e9pnek m\u00e9gis csak azon t\u00f6red\u00e9ke \u00e9lhetett, a mely az \u00c1rp\u00e1d-vezette magyarok meg\u00e9rkez\u00e9se el\u0151tt, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg az avarokkal k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt Pannoni\u00e1ba \u00e9s e f\u00f6ld\u00f6n, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, b\u00e9k\u00e9s \u00e9letet \u00e9lt. Mint b\u00e9k\u00e9s term\u00e9szet\u0171 n\u00e9p e szl\u00e1vok jelent\u00e9keny, m\u0171velts\u00e9gi tekintetben \u00e1talak\u00edt\u00f3 hat\u00e1ssal voltak harczias gazd\u00e1ikra; e hat\u00e1s term\u00e9szetesen leg ink\u00e1bb a nyelven v\u00e1lt \u00e9szrevehet\u0151v\u00e9, enn\u00e9lfogva azt\u00e1n a mai magyar nyelvben lev\u0151 szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ge \u00f3-szlov\u00e9n eredet\u0171 is.1 Ezt bizony\u00edtja a t\u00f6bbi k\u00f6zt a magyarba jutott \u00f3-szlov\u00e9n sz\u00f3k hangv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1nak t\u00f6rv\u00e9nye. \u00edgy felel meg p\u00e9ld\u00e1ul az \u00f3-szlov\u00e9n g hangnak a magyarban n vagy m m\u00e1ssalhangz\u00f3var z\u00e1rt sz\u00f3tag.2 1 Schafarik (II, 235.) azon n\u00e9zetben van, hogy a magyar nyelvben e v\u0151 szl\u00e1v sz\u00f3k Lebedi\u00e1ban \u00e9s az Al-Dun\u00e1n\u00e1l val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1suk idej\u00e9b\u0151l val\u00f3k, a hol szl\u00e1vokkal \u00e9rintkeztek. A lebediai szl\u00e1vokr\u00f3l semmit sem tudunk \u00e9s a dunai szl\u00e1vokkal, azaz a bolg\u00e1rokkal val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s\u00f6k sem bar\u00e1ts\u00e1gos, sem el\u00e9gg\u00e9 hossz\u00fa nem volt, hogy olyan m\u00e9lyre hat\u00f3 ered- m\u00e9nyt hozhatott volna l\u00e9tre. 2 V. \u00f6. Die slawischen Elemente \u00edm Magyarischen von Dr. Franz"], [117, "AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK 113 O-szlou\u00e9n bl^di Magyar : bolond gomba munka csombor abroncs goromba galamb gaba muka cabnt obrac grabi gol^bi stb. Az \u00f3-szlov\u00e9n e hangnak a magyarban szint\u00e9n m vagy n m\u00e1ssalhangz\u00f3n v\u00e9gz\u0151d\u0151 sz\u00f3tag felel meg; \u00edgy O-szlou\u00e9n : greda Magyar : gerenda p\u00e9ntek rend pettki redi m\u00e9ta menta. Az \u00f3-szlov\u00e9n \u00e9 a magyarban e'-v\u00e9 v\u00e1lik, p\u00e9ld\u00e1ul : O-szlov\u00e9n : c\u00e9p bes\u00e9da civ m\u00e9h ob\u00e9dx oc\u00e9li Magyar : cs\u00e9p besz\u00e9d cs\u00edv (cs\u00e9ve, cs\u0151) m\u00e9h eb\u00e9d acz\u00e9l. Miklosich. Zweite Auflage mit Zustimmung des Verfassers und der kaiser lichen Akademie der Wissenschaften in Wien besorgt und herausgegeben von Dr. L. Wagner, 1884. Itt a tud\u00f3s slavist\u00e1t k\u00f6vetem, de k\u00e9nytelen vagyok megjegyezni, hogy ak\u00e1rh\u00e1ny \u00f6sszef\u00fcz\u00e9se ellen hat\u00e1rozottan til takoznom kell. 8 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [118, "114 AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. Az \u00f3-szlov\u00e9n st \u00e9s zd megfelel\u0151je a magyarban st \u00e9s zsd: O-szlov\u00e9nul : Maggarul : mostoha pal\u00e1st rozsda. masteha plastt rezda Ha m\u00e1r most a magyarban lev\u0151 szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k nak uralkod\u00f3 \u00f3-szlov\u00e9n jellem\u00e9t meg\u00e1llap\u00edtottuk, azon k\u00e9rd\u00e9sre, hogy mely id\u0151ben keletkeztek, m\u00e1r az\u00e9rt is k\u00f6nny\u0171 megfelelni, mert e t\u00f6rt\u00e9nelmileg legr\u00e9gibb szl\u00e1v t\u00f6rzsnek tagjai a IX. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 Pannoni\u00e1ban nem j\u00e1tszottak t\u00f6bb\u00e9 sz\u00e1m tekintet\u00e9ben jelent\u00e9keny szerepet, minthogy r\u00e9szben az avars\u00e1gban elolvadtak, r\u00e9szben a Sz\u00e1va \u00e9s az Al-Duna jobb partj\u00e1ra vissza vonultak. Miut\u00e1n Nagy K\u00e1roly legy\u0151zte a nyugati avarokat, a hogy helyesen kellene mondani, a t\u00f3t elem Morvaor sz\u00e1gb\u00f3l \u00e9s a K\u00e1rp\u00e1tok alj\u00e1r\u00f3l Pann\u00f3nia lakatlan vid\u00e9 keire nyomult, nevezetesen a mai Magyarorsz\u00e1gnak el\u0151bb eml\u00edtett v\u00e1rmegy\u00e9ibe.1 Ez a IX. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben t\u00f6r t\u00e9nt, teh\u00e1t oly id\u0151ben, mikor az \u00f3-szlov\u00e9n nyelvi hat\u00e1s nak a magyarra m\u00e1r v\u00e9gbe kellett mennie: e t\u00e9nynyel feltev\u00e9s\u00fcnkre, hogy a magyarok nyelve \u00e9s n\u00e9pe m\u00e9g \u00c1rp\u00e1d bej\u00f6vetele el\u0151tt j\u00f6tt l\u00e9tre, \u00faj \u00e9s l\u00e9nyeges bizony\u00ed t\u00e9kot nyer\u00fcnk. Ha ez nem \u00edgy volna, akkor a magyar ban lev\u0151 szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3knak kiv\u00e1l\u00f3an t\u00f3t vagy cseh jellemet kellene felt\u00fcntetni\u00fck, mert \u00c1rp\u00e1d \u00e9s \u00f6v\u00e9i m\u00e1r csak t\u00f3tokkal \u00e9rintkeztek, pedig, mint ismeretes, a ma gyarban lev\u0151 cseh-t\u00f3t m\u0171velts\u00e9gi sz\u00f3k sz\u00e1ma ar\u00e1nylag csek\u00e9ly. Nem szabad figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyni, hogy e k\u00e9rd\u00e9st: mikor \u00e9s hol l\u00e9tezett az \u00f3-szlov\u00e9n nyelvj\u00e1r\u00e1s, 1 L. Schafarik, Slawische Alterth\u00fcmer, II, 453."], [119, "AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. 115 m\u00e9g most sem d\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k el a slavist\u00e1k, mivel a szent \u00edr\u00e1s ford\u00edt\u00e1s\u00e1n k\u00edv\u00fcl nem maradt fenn azon korszakb\u00f3l, vagyis a IX. sz\u00e1zadb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 nyelveml\u00e9k. Tekintve azt, hogy a szl\u00e1v apostolok m\u00e1r otthon megkezdett szent\u00edr\u00e1s-ford\u00edt\u00e1sukat m\u00e9gis csak saj\u00e1t hazai nyelv\u00fck\u00f6n val\u00f3s\u00edthatt\u00e1k meg, e nyelvj\u00e1r\u00e1s id\u0151i \u00e9s helyi viszony\u00e1ra nyilv\u00e1n k\u00f6nnyen adhat\u00f3 meg a felelet. A k\u00e9s\u0151bb egy h\u00e1zi nyelvv\u00e9 v\u00e1lt \u00f3-szlov\u00e9nnak a VII. \u00e9s VIII. sz\u00e1zadban is kellett Pannoni\u00e1ban l\u00e9teznie, \u00e9s nem t\u00fals\u00e1gosan mer\u00e9sz hypothesis feltenn\u00fcnk, hogy a mai d\u00e9l-szl\u00e1v nyelvj\u00e1r\u00e1 sok ebb\u0151l keletkeztek. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Pannoni\u00e1t illet\u0151leg az avarok \u00e9s \u00f3-szlov\u00e9nok huzamos \u00e9s bens\u0151 k\u00f6zleked\u00e9se az ut\u00f3bbiakra is volt nyelvi hat\u00e1ssal, a hogy n\u00e9h\u00e1ny t\u00f6r\u00f6k, m\u00e9g pedig \u00f3-t\u00f6r\u00f6k eredet\u0171 \u00f3-szlov\u00e9n sz\u00f3b\u00f3l ki tetszik. Ilyen sz\u00f3k a k\u00f6vetkez\u0151k: O-szlov\u00e9n\u00fal : klobukt sani crBtogi tovari tltmaci b\u00e9l\u00e9gi krcak T\u00f6r\u00f6k\u00fcl : kalpak san cartak1 tavar2 tilmeci belg\u00fc, bilg\u00fc kolcak kalap tekint\u00e9ly s\u00e1tor h\u00e1zi \u00e1llat tolm\u00e1cs b\u00e9lyeg kors\u00f3 1 A t\u00f6r\u00f6k cartak, a magyar cs\u00e1rda sz\u00f3ban olyan perzsa eredet\u0171 m\u0171 velts\u00e9gi sz\u00f3t l\u00e1thatunk, a mely az eg\u00e9sz avar birodalmon v\u00e9gig a Dont\u00f3l eg\u00e9sz Magyarorsz\u00e1g nyugati hat\u00e1r\u00e1ig minden, e f\u00f6ld\u00f6n lak\u00f3 n\u00e9pnek nyelv\u00e9be jutott. 2 Tavar sz\u00f3 szerint a. m. vagyon, j\u00f3sz\u00e1g, tulajdon. V. \u00f6. a t\u00f3t lichwo, marha \u00e9s nyeres\u00e9g, a latin pecus \u00e9s pecunia, a t\u00f6r\u00f6k mai vagyon \u00e9s barom, a t\u00f6r\u00f6k barim, vagyon \u00e9s a magyar barom \u00e9s j\u00f3sz\u00e1g sz\u00f3t. 8*"], [120, "AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. 116 \u00e9s eg\u00e9sz sor egy\u00e9b sz\u00f3, melynek \u00f3-t\u00f6r\u00f6k eredete k\u00e9ts\u00e9 gen k\u00edv\u00fcl van, j\u00f3llehet az eff\u00e9l\u00e9t a slavist\u00e1k t\u00e9vesen szl\u00e1vnak szokt\u00e1k tartani \u00e9s a magyarral val\u00f3 megegye z\u00e9se miatt a mai magyar nyelvbe ker\u00fclt szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6n sz\u00f3nak szokt\u00e1k tekinteni.1 A slavist\u00e1k k\u00f6z\u00f6tt az a v\u00e9le m\u00e9ny uralkodik, hogy e t\u00f6r\u00f6k hat\u00e1s a szl\u00e1vra m\u00e9g az els\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadokb\u00f3l val\u00f3, miel\u0151tt a szl\u00e1v n\u00e9peket az a v\u00e1gy meglepte, hogy nyugat fel\u00e9 k\u00f6lt\u00f6zzenek,2 teh\u00e1t oly id\u0151b\u0151l, mid\u0151n az avarok k\u00f6zvetetlen szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban \u00e9ltek. E n\u00e9zet azonban kev\u00e9ss\u00e9 val\u00f3sz\u00edn\u0171, minthogy k\u00fcl\u00f6nben megfejthetetlen, honnan jutott az el\u00e9gg\u00e9 jelen t\u00e9keny sz\u00e1m\u00fa keleti t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3 az \u00f3-szlov\u00e9nba; e sz\u00f3k olyan fegyverekre, p\u00e1ncz\u00e9l-darabokra, ruh\u00e1kra, bizonyos n\u00f6v\u00e9nyekre, \u00e9telekre, eszk\u00f6z\u00f6kre stb. vonatkoznak, a melyeknek neve csak hosszasabb \u00e9s bens\u0151bb \u00e9rintkez\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben mehetett \u00e1t az \u00f3-szlov\u00e9nba. A magyarban \u00e9s szl\u00e1vban lev\u0151 idegen sz\u00f3k k\u00f6lcs\u00f6 n\u00f6s viszony\u00e1r\u00f3l bizony\u00e1ra m\u00e9g sok\u00e1ig \u00e9s sokat lehet vitatkozni, az az egy azonban bizonyos \u00e9s tiszta dolog, hogy tudniillik a magyarok nev\u00e9n ut\u00f3bb ismeretesekk\u00e9 lett ural-alt\u00e1jiak Pannoni\u00e1ban a szl\u00e1vokkal a legszoro sabb \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben voltak \u00e9s hogy e k\u00e9t, b\u00e1r telje sen idegen elemnek h\u00e1romsz\u00e1z-\u00e9vesn\u00e9l tart\u00f3sabb \u00e9rint kez\u00e9se nem maradhatott k\u00f6vetkez\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. M\u00edg a hadi szerencse az avaroknak kedvezett \u00e9s hatalmi \u00e1ll\u00e1sukat a Dont\u00f3l az Emisig semmi hozz\u00e1jok foghat\u00f3 ellenfel\u00fck meg nem ingathatta, addig a szl\u00e1voknak az al\u00e1rendelt s\u00e9gbe, s\u0151t tal\u00e1n n\u00e9ha a kem\u00e9ny rabs\u00e1gba is bele kellett nyugodniuk, \u00e1mb\u00e1r az avar k\u00e9nyurakr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 mes\u00e9nek, 1 L. az V. mell\u00e9kletet a magyarok eredet\u00e9r\u0151l irt tanulm\u00e1nyomban. 2 Die t\u00fcrkischen Elemente in den s\u00fcdost- und ost-europ\u00e1ischen Sprachen, von Dr. Franz Miklosich. Erste H\u00e1lfte, Wien, 1834, 3. lap."], [121, "AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. 117 a kik szl\u00e1v n\u0151ket szeker\u00f6kbe fogattak, mint a nom\u00e1dok t\u00e1rsadalmi fogalmaival ellenkez\u0151 jellemvon\u00e1snak nem adhatunk hitelt. Hiszen azon koroms\u00f6t\u00e9t \u00e9jszak\u00e1ban, a mely az avarok korszak\u00e1nak bels\u0151 esem\u00e9nyeit szem\u00fcnk el\u0151l eltakarja, az avarok alatt \u00e9s vel\u0151k egyes\u00fclve \u00e9l\u0151 gepid\u00e1knak, g\u00f3toknak \u00e9s egy\u00e9b barb\u00e1roknak, mint Pris cus byzanczi vez\u00e9r a Tisza partj\u00e1n aratott gv\u0151zelme alkalm\u00e1val mondja, igazi viszonya eg\u00e9szen ismeretlen maradt el\u0151tt\u00fcnk. Mi lett vel\u0151k, hol \u00e9s mikor olvadtak szomsz\u00e9djaikba \u00e9s t\u0171ntek el ethnikailag, annak semmi hire sem maradt, mert semmi nyelveml\u00e9k sem tan\u00fas kodik Pannoni\u00e1ban val\u00f3 l\u00e9t\u00fckr\u0151l \u00e9s m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00f6kr\u0151l. A szl\u00e1vokkal eg\u00e9szen m\u00e1sk\u00e9pen \u00e1ll a dolog. J\u00f3llehet t\u00f6k\u00e9letes csend uralkodik a t\u00f6rt\u00e9nelemben az avarokat illet\u0151leg Baj\u00e1n hal\u00e1l\u00e1t\u00f3l (602) eg\u00e9sz Nagy K\u00e1roly had j\u00e1rat\u00e1ig, teh\u00e1t k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zadon \u00e1t, m\u00e9gis bizton feltehetj\u00fck, hogy az avarok \u00e9s szl\u00e1vok ezen id\u0151 alatt szakadatlanul j\u00f3 szomsz\u00e9ds\u00e1gban \u00e9ltek egym\u00e1ssal \u00e9s az \u00e9galji felt\u00e9te leknek, az id\u0151 k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek \u00e9s a szomsz\u00e9dos m\u0171 velts\u00e9gi vil\u00e1gnak hat\u00e1sa alatt el\u0151bbi \u00e9let\u00f6k m\u00f3dj\u00e1t\u00f3l lassankint elt\u00e9rtek. Ez k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az avarokra vonat kozik, a kik az eml\u00edtett id\u0151szak folyam\u00e1n r\u00e9gi hadi dics\u0151s\u00e9g\u00f6k f\u00e9ny\u00e9t mindink\u00e1bb elvesztett\u00e9k, r\u00e9gt\u0151l fogva megszokott tev\u00e9kenys\u00e9g\u0171kben k\u00e9nytelenek voltak sz\u0171kebb k\u00f6rre szor\u00edtkozni \u00e9s \u0151seik nom\u00e1d \u00e9lete m\u00f3dj\u00e1t\u00f3l apr\u00e1n kint a f\u00e9lig-nom\u00e1dok, s\u0151t tal\u00e1n az eg\u00e9szen letelep\u00fcltek \u00e9lete m\u00f3dj\u00e1ra t\u00e9rtek \u00e1t. Hogy mikor kezd\u0151d\u00f6tt e v\u00e1lto z\u00e1s, azt neh\u00e9z volna megjel\u00f6lni; minden bizonynyal azon m\u00e9rt\u00e9kben gyorsabbodott, a melyben hadi er\u00e9nyeik elernyed\u00e9se el\u0151re haladt, \u00e9s alig \u00e9rte v\u00e9g\u00e9t a frank n\u00e9met hadj\u00e1rat Pannoni\u00e1ban, mid\u0151n m\u00e1r olyan avar kh\u00e1k\u00e1nokr\u00f3l \u00e9rtes\u00fcl\u00fcnk, a kik mint kereszty\u00e9nek Theo dorus \u00e9s \u00c1brah\u00e1m nev\u00e9t viselik \u00e9s a frank fejedelem"], [122, "118 AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. udvar\u00e1ban vagy \u00faj haz\u00e1t k\u00e9rnek vagy a szl\u00e1vok ellen \u00f6nk\u00e9nyked\u00e9s miatt panaszt tesznek \u00e9s hat\u00e1rvillong\u00e1sok ban, melyek k\u00f6zt\u00fck \u00e9s a szl\u00e1vok k\u00f6zt t\u00e1madtak, a frank kir\u00e1ly \u00cdt\u00e9let\u00e9t v\u00e1rj\u00e1k. Ezek bizony\u00e1ra eg\u00e9szen megpuhult \u00e9s megszel\u00edd\u00fclt avarok lehettek; ezeken azonban csak a nyugati, de nem \u00e1m a Tisza \u00e9s Duna k\u00f6z\u00e9n maradt ural-alt\u00e1ji n\u00e9pt\u00f6red\u00e9 keket szeretn\u0151k \u00e9rteni, vagyis csak azon avarokat, a kik a szl\u00e1v \u00e9s germ\u00e1n hat\u00e1snak folyton kit\u00e9ve kevesebb ellen \u00e1ll\u00e1st voltak k\u00e9pesek kifejteni a pusztas\u00e1gon maradt test v\u00e9reikn\u00e9l, a kikhez a frank h\u0151s\u00f6k kev\u00e9sbb\u00e9 f\u00e9rhettek. Ilyen \u00e1llapot azonban t\u0151r\u0151l-metszett nom\u00e1dokn\u00e1l, a milye nek a hunnok \u00e9s avarok voltak, csak sz\u00e1zadok elmult\u00e1 val k\u00f6vetkezhetik be, \u00e9s m\u00e9g akkor is t\u00f6k\u00e9letlen marad a t\u00e1rsadalmi \u00e1talakul\u00e1s m\u0171ve \u00e9s a visszaes\u00e9s veszedelme mindig fenyeget. \u00c9pen ezt az \u00e1tmenetet a t\u00e1rsadalom egyik st\u00e1dium\u00e1b\u00f3l a m\u00e1sikba nem m\u00e9ltatt\u00e1k mindeddig el\u00e9gg\u00e9 a magyar ethnologia kutat\u00f3i, tal\u00e1n nem is m\u00e9l tathatt\u00e1k el\u00e9gg\u00e9, minthogy az erre vonatkoz\u00f3 tapasztala tok eg\u00e9szen \u00faj id\u0151b\u0151l val\u00f3k. A mi k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az avaro kat illeti, mondhatjuk, hogy t\u00e1rsadalmi \u00e1talakul\u00e1suk kezdete hadi erej\u00fcknek, jobban mondva t\u00e1mad\u00f3 erej\u0171k nek pusztul\u00e1s\u00e1val egybev\u00e1g, \u00e9pen \u00fagy mint k\u00e9s\u0151bb m\u00e1s ural-alt\u00e1ji nom\u00e1dokn\u00e1l, a kik hadi kiv\u00e1l\u00f3s\u00e1guk \u00e1ltal jutottak a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem sz\u00ednpad\u00e1ra. Ghaznevid\u00e1k \u00e9s Szeldsukid\u00e1k soha sem cser\u00e9lt\u00e9k fel a kardot az ek\u00e9vel, mivel ethnikailag t\u00f6k\u00e9letesen idegen t\u00e1rsadalom kell\u0151 k\u00f6zep\u00e9be ker\u00fcltek, holott a csagat\u00e1j i\u00e1kat \u00e9s \u00fczb\u00e9geket m\u00e1r sokkal k\u00f6nnyebben lehetett a megtelep\u00fcltek \u00e9lete m\u00f3dj\u00e1nak megnyerni. Az ugorokb\u00f3l \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6kb\u0151l egy nemzettestbe olvadt avarok \u00e1lland\u00f3sod\u00e1sa mindenesetre csak Baj\u00e1n hal\u00e1la ut\u00e1n \u00f6lthetett concret alakot, \u00e9s m\u00e9g akkor is csak felett\u00e9bb lassan mehetett a megteleped\u00e9s"], [123, "AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. 119 igazi folyama v\u00e9gbe. T\u0151sgy\u00f6keres nom\u00e1dokat a k\u00f6r\u00fcl m\u00e9nyek el\u0151sz\u00f6r er\u0151szakkal f\u00e9lnom\u00e1dokk\u00e1 v\u00e1ltoztatnak \u00e9s e st\u00e1diumban \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t megmaradnak, hacsak valami force majeure teljes leteleped\u00e9sre nem k\u00e9nysze r\u00edti. De m\u00e9g ilyen esetekben sem szokott a fels\u0151bb ha talom parancsa vagy a k\u00e9nyszer mindig gy\u0151zedelmes kedni; a t\u00f6rt\u00e9nelem p\u00e9ld\u00e1kat mutat fel, hogy nom\u00e1dok ink\u00e1bb v\u00e9gk\u00e9pen elpusztulnak, mintsem hogy a k\u00f6lt\u0151i von\u00e1sokban gazdag k\u00f3bor \u00e9letm\u00f3ddal felhagyn\u00e1nak. Ha az avarok a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9kein lak\u00f3 t\u00f6rzsbeli rokonaikt\u00f3l el nem szakadtak volna, m\u00e9g a f\u00e9lnom\u00e1d \u00e9letre sem \u00e1lltak volna r\u00e1. De mint a gy\u00e9r t\u00f6rt\u00e9nelmi feljegyz\u00e9sekb\u0151l l\u00e1that\u00f3, sokan m\u00e9g Nagy K\u00e1roly had j\u00e1rata el\u0151tt kanyarodtak a f\u00e9lnom\u00e1ds\u00e1g \u00fatj\u00e1ra, a mit r\u00e9szben veres\u00e9g\u00f6k ok\u00e1nak is kell tekinteni, \u00e9s mid\u0151n a frank fegyverek gy\u0151zedelmeskedtek, akkor hadi fels\u0151bb s\u00e9g\u00f6k megtart\u00e1s\u00e1ra m\u00e9g csak gondolni sem lehetett t\u00f6bb\u00e9. Teh\u00e1t a IX. sz\u00e1zad els\u0151 \u00e9vtizedeiben t\u00f6rt\u00e9nt az, hogy az avarok Pann\u00f3nia nyugati fel\u00e9ben r\u00e9gt\u0151l fogva megszokott \u00e9let\u00f6k m\u00f3dj\u00e1val r\u00e9szben felhagytak \u00e9s f\u00e9l nom\u00e1d \u00e9lethez kezdtek szokni. Ez id\u0151t\u00e1jt terjeszkedett, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, a szl\u00e1vs\u00e1g az \u00e9jszaki K\u00e1rp\u00e1tokt\u00f3l d\u00e9l fel\u00e9, s\u0151t Privina \u00e9s K\u00f6zel herczegs\u00e9ge eg\u00e9sz Pettauig \u00e9rt. Avarok \u00e9s szl\u00e1vok k\u0151z\u00f6tt intensiv k\u00f6zleked\u00e9s t\u00e1madt \u00e9s a szomsz\u00e9dos n\u00e9met egyh\u00e1z hitterjeszt\u0151 k\u00eds\u00e9rletei semmit sem mulasztottak el, hogy a t\u00e1rsadalmi \u00e1talaku l\u00e1s m\u0171v\u00e9t el\u0151seg\u00edts\u00e9k \u00e9s siettess\u00e9k. Egyes pontokon, val\u00f3 sz\u00edn\u0171leg ott, a hol a szl\u00e1vs\u00e1g t\u00f6bbs\u00e9gben volt, a k\u00e9t elem szomsz\u00e9dos viszonyai nem voltak valami nagyon kiel\u00e9 g\u00edt\u0151k \u00e9s a szl\u00e1vok kem\u00e9ny nyom\u00e1sa alatt, mid\u0151n el\u0151bbi gazd\u00e1ikon bosz\u00fat \u00e1llottak, frank legy\u0151z\u0151j\u00fckt\u0151l kellett az avaroknak v\u00e9delmet k\u00e9rni\u00fck. M\u00e1s pontokon, \u00fagy l\u00e1t-"], [124, "120 AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. szik, tov\u00e1bb maradt meg az el\u0151bbi urak, az avarok, \u00e9s az al\u00e1jok vetett szl\u00e1vok k\u00f6zt a r\u00e9gi viszony; hiszen ava rokat \u00e9s szl\u00e1vokat egyforma \u00f6lt\u00f6z\u00e9k\u00f6k miatt azonosok nak tartottak.1 Ez a bar\u00e1ts\u00e1gos viszony a szl\u00e1vok meg az \u00fajonnan fell\u00e9p\u0151 magyarok k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s \u00e9rintkez\u00e9s\u00e9ben is mutatkozott, mert a salzburgi \u00e9rsek IX. J\u00e1nos p\u00e1p\u00e1 hoz int\u00e9zett level\u00e9ben \u00e9pen szl\u00e1vok ellen emel panaszt, hogy pog\u00e1ny magyarokkal pajt\u00e1skodnak \u00e9s fej\u0151ket po g\u00e1ny m\u00f3dra megny\u00edrj\u00e1k, s\u0151t a magyaroknak a keresz tv\u00e9ns\u00e9g megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9re okot adtak. Bet\u0171 szerint nyil v\u00e1n nem kell ezt a v\u00e1dat \u00e9rten\u00fcnk, de azt tartjuk, hogy a szl\u00e1vok \u00e9s avarok viszonya sokkal kedvez\u0151bb \u00e9s me legebb volt, mint a szl\u00e1vok\u00e9 \u00e9s n\u00e9metek\u00e9, mert az el\u0151b biek m\u00e1r \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t egy\u00fctt \u00e9ltek, \u00e9s szl\u00e1v t\u00f6rt\u00e9net \u00edr\u00f3k magok is megengedik, hogy n\u00e9p\u00f6knek a n\u00e9metekt\u0151l t\u00f6bbet kellett szenvednie mint az avarokt\u00f3l. Tekintve azt, hogy a n\u00e9met gyarmatokat Magyar orsz\u00e1g nyugati r\u00e9sz\u00e9ben csak Nagy K\u00e1roly hadj\u00e1rata ut\u00e1n alap\u00edtott\u00e1k, meglehet\u0151s bizonyoss\u00e1ggal feltehetj\u00fck, hogy m\u00e9g a IX. sz\u00e1zadban szl\u00e1vok \u00e9s magyarok osztoztak az orsz\u00e1g birtok\u00e1ban. Hogy milyen sz\u00e1mar\u00e1nyban voltak ezek egym\u00e1ssal, azt mindenesetre neh\u00e9z volna kider\u00ed teni. A szl\u00e1v t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k n\u00e9zete szerint, a mely az or sz\u00e1g helyrajz\u00e1nak szl\u00e1v-nyelvi jellem\u00e9re t\u00e1maszkodik, a szl\u00e1vok \u00e1ll\u00edt\u00f3lag a n\u00e9pess\u00e9g nagy t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t k\u00e9pezt\u00e9k; ezt a n\u00e9zetet a r\u00e9szrehaj latlan kutat\u00e1s \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1r\u00f3l bizony neh\u00e9z volna megcz\u00e1folni, mivel a harczias ural kod\u00f3 oszt\u00e1ly a megh\u00f3d\u00edtott letelep\u00fclt n\u00e9pess\u00e9ggel szem ben majdnem minden\u00fctt kisebbs\u00e9gben volt. A frankok p\u00e9ld\u00e1ja Galli\u00e1ban \u00e9s a normannok\u00e9 Angolorsz\u00e1gban m\u00e9g ink\u00e1bb kidomborodik, ha \u00c1zsi\u00e1ban az arabokra, a mon- 1 Hunfalvy, Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 179. 1."], [125, "AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. 121 g\u00f3lokra \u00e9s a Timurid\u00e1kra hivatkozunk. Az avarok kisebb sz\u00e1ma annyival ink\u00e1bb \u00e9rthet\u0151, mivel \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t az igazi hadakoz\u00f3 elemet k\u00e9pezt\u00e9k, \u00e9s az a feltev\u00e9s na gyon jogosult, hogy az avarok a IX. sz\u00e1zadban folyton szaporod\u00f3 szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met n\u00e9pess\u00e9ggel szemben felett\u00e9bb bizonytalan helyzetben voltak, vagyis hogy nemzeti l\u00e9te z\u00e9s\u00fck nagy vesz\u00e9lyben forgott. E veszedelmet nagyban fokozt\u00e1k a B\u00f3ma \u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l buzg\u00f3an foly tatott megt\u00e9r\u00edt\u00e9si k\u00eds\u00e9rletek, melyekben az avarokkal jobban ismeretes szl\u00e1v hitterjeszt\u0151k m\u0171k\u00f6dtek; ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben azt\u00e1n a kereszty\u00e9n egyh\u00e1zi m\u0171kifejez\u00e9sek a magyarban nagyobb\u00e1ra \u00f3-szlov\u00e9n eredetre vezetend\u0151k vissza. Igaz, hogy az avarok e megt\u00e9r\u00edt\u00e9se nem haladt olyan sim\u00e1n, mint a p\u00e1pa \u00e9s a salzburgi p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k k\u00e9p zelt\u00e9k, mert ezen ural-alt\u00e1ji n\u00e9p \u0151si hite erk\u00f6lcseivel, \u00e9lete m\u00f3dj\u00e1val, vil\u00e1gn\u00e9zet\u00e9vel, \u00e1llami \u00e9s t\u00e1rsadalmi viszo nyaival a legbens\u0151bben egybeforrt \u00e9s a kereszty\u00e9ns\u00e9g el\u0151tt\u00fck annyit jelentett, mint eg\u00e9sz el\u0151bbi \u00e9let\u00fck megv\u00e1lto z\u00e1sa. A j\u00e1mbor t\u00e9r\u00edt\u0151k teh\u00e1t roppant nagy t\u00e9ved\u00e9sben vol tak, mid\u0151n azt hitt\u00e9k, hogy a kereszts\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny v\u00edzcseppje egyszeriben le fogja mosni az avarokr\u00f3l ural-alt\u00e1ji no m\u00e1d jellem\u00f6ket \u00e9s a k\u00f6z\u00e9pkori nyugati kereszty\u00e9n t\u00e1r sadalom b\u00e9k\u00e9s k\u00f6vet\u0151iv\u00e9 fogja \u0151ket avatni. M\u00e9g a szl\u00e1vokn\u00e1l is alig volt ez lehets\u00e9ges, az ava rokn\u00e1l azonban semmik\u00e9pen sem. A mit a t\u00f6rt\u00e9nelem a kereszty\u00e9ns\u00e9gre t\u00e9rt, de csakhamar megint a pog\u00e1ny s\u00e1gba visszaesett kh\u00e1k\u00e1nokr\u00f3l, tudunokr\u00f3l \u00e9sjugurokr\u00f3l elbesz\u00e9l, annak ism\u00e9telten kellett az avar n\u00e9p minden r\u00e9sz\u00e9ben el\u0151fordulnia. Nom\u00e1dokat \u00e1ltal\u00e1ban mint meg csontosodott conservativokat csak nehezen lehet \u00faj val l\u00e1snak megnyerni, mint a kirgizek \u00e9s turkomanok p\u00e9l d\u00e1j\u00e1b\u00f3l l\u00e1that\u00f3, a kik m\u00e9g most is Mohammed tan\u00edt\u00e1 s\u00e1nak leglanyh\u00e1bb k\u00f6vet\u0151i k\u00f6z\u00e9 tartoznak, holott ezer"], [126, "122 AVAROK \u00c9S SZL\u00c1VOK. esztendej\u00e9n\u00e9l t\u00f6bb, hogy az iszl\u00e1mra t\u00e9rtek. Az avarok nak a kereszty\u00e9n hitre val\u00f3 t\u00e9r\u00edt\u00e9se sem lehetett valami sokkal eredm\u00e9nyesebb ; csak n\u00e9vleg voltak kereszty\u00e9nek \u00e9s a viszonyok k\u00e9nyszer\u00e9nek engedve alkalmazkodtak a rajok er\u0151ltetett tan\u00edt\u00e1shoz, titokban pedig megmaradtak azoknak, a mik voltak : jav\u00edthatatlan ural-alt\u00e1ji harczosok \u00e9s a sam\u00e1ns\u00e1g h\u00edvei. Csak hosszabb id\u0151 okozott volna ebben l\u00e9nyeges v\u00e1ltoz\u00e1st. Ha a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6z\u00f6tt lev\u0151 lap\u00e1lyokon \u00e9s nyugati Pannoni\u00e1ban lak\u00f3 avarok tov\u00e1bb is k\u00fcl\u00f6n \u00e9ltek volna keleti t\u00f6rzsrokonaikt\u00f3l \u00e9s a Fekete-tenger vid\u00e9k\u00e9n lak\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel semmik\u00e9pen sem \u00e9rintkeztek volna, akkor v\u00e9gre a nyugati nemzetek szellem\u00e9t\u0151l legy\u0151zve a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fck lev\u0151 szl\u00e1v elemben v\u00e9gk\u00e9pen elolvadtak volna. Azonban a t\u00f6rt\u00e9neti esem\u00e9 nyek sorsuknak m\u00e1s fordulatot adtak, mert az igazi ma gyarokban, a kiket a n\u00e9pek leg\u00fajabb tolong\u00e1sa a Kaspi-t\u00f3 \u00e9s a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9kein el\u0151t\u00e9rbe juttatott, ins\u00e9g\u00f6kben j\u00f3 bar\u00e1tjaikat \u00e9s nemzeti l\u00e9t\u00f6k megment\u0151it lelt\u00e9k. A magyarokkal az ural-alt\u00e1ji n\u00e9pek \u00f6z\u00f6n\u00e9nek \u00faj, igaz hogy nem els\u0151, de nem is utols\u00f3 hull\u00e1ma csapott Kelet-Eur\u00f3p\u00e1ba; e hull\u00e1m a Pann\u00f3nia s\u00edkjain \u00e9vsz\u00e1za dokon \u00e1t tombol\u00f3 n\u00e9pek kavarg\u00e1s\u00e1nak v\u00e9get vetett \u00e9s el\u0151sz\u00f6r teremtett szil\u00e1rd \u00e1llami rendet."], [127, "X A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. H\u00edven sz\u00e1nd\u00e9kunkhoz, hogy a magyarok els\u0151 meg jelen\u00e9s\u00e9t nemcsak a nyugati k\u00fatf\u0151k vil\u00e1g\u00e1n\u00e1l fogjuk fej tegetni, a hogy eddigel\u00e9 szokt\u00e1k, hanem hogy t\u00f6bb figyelmet fogunk \u00c1zsia \u00e1llapotj\u00e1ra azon id\u0151ben \u00e9s azon vid\u00e9keken ford\u00edtani, minden egy\u00e9b el\u0151tt egy tekintetet akarunk a Kaspi-t\u00f3 \u00e9s a Fekete-tenger \u00e9jszaki partvid\u00e9 k\u00e9re a IX. sz\u00e1zadban vetni. Mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, az arab f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3k, kiv\u00e1lt Masz\u00fadi \u00e9s Ibn Haukal le\u00edr\u00e1sai n\u00e9mi vil\u00e1got der\u00edtenek \u00c1zsi\u00e1nak addig eg\u00e9szen hom\u00e1lyba bur kolt r\u00e9szeire. A keleti \u00e9s nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6kre val\u00f3 feloszt\u00e1s n\u00e1luk m\u00e1r meglehet\u0151sen felismerhet\u0151 k\u00f6rvonalakban l\u00e1t szik, a mennyiben az el\u0151bbiekhez a karluk, kimak, kir giz \u00e9s ujgur (tagazgaz) nev\u0171eket sz\u00e1m\u00edtj\u00e1k, az ut\u00f3bbiakat pedig guz, beseny\u0151, badsgard, jadsni1 (?), bolg\u00e1r \u00e9s kha zar nev\u0171ekre osztj\u00e1k. Tanulm\u00e1nyunk \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1hoz k\u00e9- 1 Ha tekintetbe veszsz\u00fck az arab bet\u0171knek a diakritikus pontok miatt k\u00f6nnyen ingatagg\u00e1 v\u00e1l\u00f3 \u00e9rt\u00e9k\u00e9t, akkor bizony\u00e1ra \u00e9rtj\u00fck, milyen kev\u00e9s bizalmunk lehet az arab \u00edr\u00e1sban r\u00e1nk jutott t\u00f6r\u00f6k tulajdonnevek ben. A h\u00e1ny k\u00e9zirat, annyi elt\u00e9r\u00e9s e sz\u00f3k \u00e1t\u00edr\u00e1s\u00e1ban, \u00fagy hogy nagyon kev\u00e9s kiv\u00e9tellel tal\u00e1lgat\u00e1sra kell szor\u00edtkoznunk. Er\u0151s a meggy\u0151z\u0151d\u00e9sem, hogy Masz\u00fadi OJL-^Vj bazgard, /-**s-V bazgar \u00e9s Ibn Haukal aj-SV-.v.n maszart szav\u00e1val a k\u00e9s\u0151bb vil\u00e1gosan mutatkoz\u00f3 /-S-V-* mazar vagyis ma gyar sz\u00f3 azonos."], [128, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 124 pest legink\u00e1bb a Kaspi-t\u00f3 \u00e9s a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9k\u00e9n tany\u00e1z\u00f3 t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g \u00e9rdekel benn\u00fcnket \u00e9s ha ott a legr\u00e9gibb forr\u00e1sokat kutatjuk, azt tal\u00e1ljuk, hogy ott m\u00e1r a mythusok hom\u00e1lyos id\u0151szak\u00e1ban is a khazarok harczias n\u00e9p\u00e9r\u0151l van sz\u00f3, a melyet legt\u00f6bbsz\u00f6r t\u00f6r\u00f6knek is neveznek. Az Etil (Volga) als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9nek ment\u00e9n volt f\u0151 sz\u00e9khely\u00f6k, valamennyi szomsz\u00e9dos t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pen ural kodtak \u00e9s az ekk\u00e9pen rendelkez\u00e9s\u00f6kre lev\u0151 fegyveres ha talommal a Kauk\u00e1zuson \u00e1t Ir\u00e1nba berontottak \u00e9s ott ember eml\u00e9kezet\u00e9t meghalad\u00f3 id\u0151k \u00f3ta nagy k\u00e1rt okoz tak. Tabarinak \u00e9s a Derbend-Nameh szerz\u0151j\u00e9nek \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint m\u00e1r Kub\u00e1d Sahnak, az igazs\u00e1gos volt\u00e1r\u00f3l neve zetes N\u00fas\u00edrv\u00e1n atyj\u00e1nak is ugyancsak meggy\u0171lt a baja a Kauk\u00e1zust\u00f3l \u00e9jszakra lak\u00f3 khazar kh\u00e1k\u00e1nnal. Sz\u00e1zezer vit\u00e9z harczos \u0151rzi e nagy fejedelemnek a Volga partj\u00e1n fel\u00e1ll\u00edtott \u00e9s dr\u00e1gak\u00f6vekkel \u00e9kes\u00edtett tr\u00f3nj\u00e1t, \u00e9s Ir\u00e1n b\u00fcszke kir\u00e1lya, hogy a b\u00e9k\u00e9t biztos\u00edtsa, a khazar kir\u00e1ly le\u00e1ny\u00e1t n\u0151\u00fcl veszi. Ezzel azonban az ir\u00e1niak nem \u00e9rik el cz\u00e9ljokat. E h\u00e1zass\u00e1gk\u00f6t\u00e9s gyeng\u00e9nek bizonyul arra, hogy a t\u00f6r\u00f6k kalandorok rabl\u00f3 kedv\u00e9t \u00e9jszakon meg g\u00e1tolja: abban egyeztek meg, hogy a mythikus Nagy S\u00e1ndor (Iszkenden \u00e9p\u00edtette falat fogj\u00e1k hat\u00e1rvonalnak tekinteni, \u00e9s e hat\u00e1rvonal kell\u0151 \u0151rizet\u00e9\u00fcl Derbend (sz\u00f3 szerint: kapuz\u00e1r), az arabok nyelv\u00e9n Bab ul Ebvab (a kapuk kapuja) v\u00e1ros\u00e1t\u00e9p\u00edtik; N\u00fas\u00edrv\u00e1n pedig ez ut\u00f3b binak v\u00e9delm\u00e9re m\u00e9g hatvan m\u00e1s v\u00e1rost \u00e9s er\u0151ss\u00e9get alap\u00edt, ezek k\u00f6z\u00f6tt e helys\u00e9geket: Ulu-Madsar, Nagy- Magyar \u00e9s Kicsi-Madsar. Kis-Magyar. A k\u00f6lt\u00e9szet vil\u00e1g\u00e1 b\u00f3l a t\u00f6rt\u00e9nelmileg bebizonv\u00edtott adatok k\u00f6r\u00e9be t\u00e9rve azt tal\u00e1ljuk, hogy az araboknak, miut\u00e1n hatalmokat a Sz\u00e1sz\u00e1nid\u00e1k birodalm\u00e1nak romjain eg\u00e9sz Armeni\u00e1ig \u00e9s Transcaucasi\u00e1ig kiterjesztett\u00e9k, \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n a hidsra 99-ik \u00e9v\u00e9t\u0151l (717\u20148.) fogva eg\u00e9sz 183-ig (799.) kev\u00e9s megsza-"], [129, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 125 k\u00edt\u00e1ssal a khazarok hatalma ellen kellelt harczolniok. A hadi szerencse hol ide, hol oda hajolt. Hol az arabok gy\u0151ztek \u00e9s a khazarok gy\u0171jt\u0151nev\u00e9n egyes\u00fclt t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket nemcsak Derbenden \u00e9s a Nagy S\u00e1ndor fal\u00e1n t\u00fal \u0171zt\u00e9k, hanem messzire bekergett\u00e9k a puszt\u00e1ba, hol meg a kha zar fegyvereknek kedvezett a szerencse, mert nemcsak az eg\u00e9sz Kauk\u00e1zust lept\u00e9k el, hanem gyors lovaikon d\u00e9len Azerbajds\u00e1non \u00e1tnyomultak, ideig-\u00f3r\u00e1ig n\u00e9h\u00e1ny v\u00e1rost megsz\u00e1llottak, mint Amolt \u00e9s Barfurust, azonban mindig visszat\u00e9rtek pusztai haz\u00e1jokba, zs\u00e1km\u00e1nynyal \u00e9s az ir\u00e1ni m\u0171velts\u00e9gkor term\u00e9keivel d\u00fasan megrakodva. Csak mid\u0151n a basdadi khalifas\u00e1e Harun-al-Rasid alatt f\u00e9ny\u00e9nek tet\u0151pontj\u00e1t el\u00e9rte \u00e9s halalma a t\u00e1vol es\u0151 hat\u00e1r vid\u00e9keken is mindink\u00e1bb megszil\u00e1rdult, csak akkor nem b\u00edrt t\u00f6bb\u00e9 azon nagyobb\u00e1ra nom\u00e1d elemekb\u0151l alakult hatalom a j\u00f3l felfegyverzett \u00e9s jobban szervezett moham med\u00e1n csapatokkal szemben meg\u00e1llani, m\u00e9g pedig ann\u00e1l kev\u00e9sbb\u00e9, mivel abban az id\u0151ben az iszl\u00e1m m\u00e1r a Kau k\u00e1zust\u00f3l \u00e9jszakra es\u0151 ter\u00fclet nagy r\u00e9sz\u00e9t a Volga k\u00f6 z\u00e9ps\u0151 r\u00e9sz\u00e9ig felfel\u00e9 elfoglalta, hol azel\u0151tt a parsismus uralkodott. A khazarok hatalm\u00e1nak pusztul\u00e1s\u00e1val a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fck csoportosult vagyis a khazar hadi szolg\u00e1latban lev\u0151 no m\u00e1dok k\u0151z\u00f6tt l\u00e9nyeges v\u00e1ltoz\u00e1snak kellett bek\u00f6vetkeznie. Teh\u00e1t ez id\u0151t\u00e1jt vagyis a IX. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben jelent kezett az a mozgalom, a mely a magyarokat, kik addig a t\u00f6bbi nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6kh\u00f6z hasonl\u00f3an a khazarok fegy vert\u00e1rsai voltak, az ottani nom\u00e1ds\u00e1gnak \u00f6n\u00e1ll\u00f3an fell\u00e9p\u0151 r\u00e9szek\u00e9nt a t\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyek el\u0151ter\u00e9be juttatta. Az utat \u00e9s m\u00f3dot vagy \u00e9pen az id\u0151pontot t\u00fczetesen meg hat\u00e1rozni, a melyben e nom\u00e1dok eltol\u00f3d\u00e1sa v\u00e9gbement, a kiket a khazar hatalom addig f\u00e9ken tartott, mert fog lalkoztatta \u0151ket, az term\u00e9szetesen teljes lehetetlens\u00e9g"], [130, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 126 volna. Annyi azonban ismeretes, hogy a khazarok hatal m\u00e1nak pusztul\u00e1s\u00e1val els\u0151 sorban a g\u00fazok, vagyis a tur kom\u00e1nok Kharezm \u00e9s az Al-Volga k\u00f6z\u00f6tt, emelkedtek fel \u00e9s bet\u00f6r\u00e9seikkel az akkor a G\u00f6rgen fel\u0151l terjeszked\u0151 arabokat s\u0171r\u0171en nyugtalan\u00edtott\u00e1k. M\u00e9g jelent\u00e9kenyebbek voltak a zavarok \u00e9s m\u00e9g nagyobb a n\u00e9pek eltol\u00f3d\u00e1sa nyugat fel\u00e9, mert a mit Ibn Dasta \u00e9s a Biborban-sz\u00fcle tett a beseny\u0151k \u00e9s magyarok lak\u00f3helyeir\u0151l \u00edr, az sz\u00e1z \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bbi korra vonatkozik, \u00e9s b\u00e1rmilyen becsesek is ezen adatok a magyarok akkori rendezked\u00e9s\u00e9re \u00e9s csoportosul\u00e1s\u00e1ra vonatkoz\u00f3lag, csup\u00e1n keveset vagy \u00e9pen semmit sem foglalnak magokban a sz\u00e1z \u00e9vvel kor\u00e1bban v\u00e9gbement mozgalom igazi kiindul\u00f3 pontj\u00e1ra \u00e9s bels\u0151 ind\u00edt\u00f3 okaira vonatkoz\u00f3lag. Amaz id\u0151 \u00e9s vid\u00e9k esem\u00e9 nyeiben nem l\u00e1tunk egyebet azon t\u00f6rt\u00e9netek k\u00e9p\u00e9n\u00e9l, a melyek a t\u00f6rt\u00e9nelem el\u0151bbi \u00e9s ut\u00f3bbi folyam\u00e1n a bels\u0151 \u00e1zsiai harczok \u00e9s h\u00e1bor\u00fak ter\u00e9n el\u0151fordultak. M\u00edg az Al- Volg\u00e1n\u00e1l vezet\u0151 hatalom l\u00e9tezett, a mely helyzet\u00e9n\u00e9l \u00e9s hadi szerencs\u00e9j\u00e9n\u00e9l fogva a nom\u00e1doknak zs\u00e1km\u00e1nyra \u00e9s kalandra v\u00e1gy\u00f3 elem\u00e9t foglalkoztathatta \u00e9s egy k\u00f6z\u00e9p pont k\u00f6r\u00e9 gy\u0171jthette, addig nem lehetett egyik vagy m\u00e1 sik n\u00e9pt\u00fcrzs \u00f6n\u00e1ll\u00f3 cselekv\u00e9s\u00e9re, jobban mondva k\u00f6lt\u00f6z k\u00f6d\u00e9s\u00e9re gondolni. Ilyen hatalmat gyakoroltak huzamos ideig a khazarok \u00e9s mikor ezt az arabok h\u00f3d\u00edt\u00e1sai meg d\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k, akkor a nom\u00e1dok \u00f6z\u00f6ne r\u00f6gt\u00f6n \u00e1t is csapott minden g\u00e1ton \u00e9s \u00faj ethnikai alakulatok keletkeztek. Mohammed k\u00f6vet\u0151inek rendk\u00edv\u00fcli gy\u0151zelmei teh\u00e1t annak f\u0151oka, hogy a magyarok \u0151si h\u00f3nukat a Volg\u00e1n t\u00fal elhagyt\u00e1k \u00e9s k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le bolyong\u00e1s ut\u00e1n Pannoni\u00e1ba \u00e9rkeztek. Ha ezt a k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9st keleti k\u00fatf\u0151kben lev\u0151 adatok nyom\u00e1n \u00cdt\u00e9lj\u00fck meg, minden el\u0151tt Masz\u00fadi elbe sz\u00e9l\u00e9s\u00e9t kell k\u00f6vetn\u00fcnk, a n\u00e9gy t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pr\u0151l, tudniillik a g\u00fazokr\u00f3l, beseny\u0151kr\u0151l, bazgardokr\u00f3l \u00e9s jaznikr\u00f3l (?), a"], [131, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 127 mely neveken a korabeli nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket ismerteti. Ezt azon egyszer\u0171 okb\u00f3l teszsz\u00fck, mert e n\u00e9vben: baz gar, mazgar, mely ut\u00f3bbi alakot Ibn Dasta haszn\u00e1l, az eredeti y\u00ab-s\\* mazgar n\u00e9vnek a m\u00e1sol\u00f3kt\u00f3l eltorz\u00edtott alakj\u00e1t fedezz\u00fck fel, a n\u00e9lk\u00fcl azonban, hogy D'Ohsson1 n\u00e9zet\u00e9ben osztozhatn\u00e1nk,2 a ki a bask\u00edrokban szeretn\u00e9 a r\u00e9gi magyarok \u00e9des testv\u00e9reit felfedezni. Nincsen k\u00e9t s\u00e9g, hogy Masz\u00fadi is meg a k\u00e9s\u0151bbi f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3k is, a kik az \u0151 nyom\u00e1n \u00edrtak, a n\u00e9gy t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pben tulaj don k\u00e9pen csak ugyanazon egy n\u00e9pnek egyes t\u00f6rzseit l\u00e1tt\u00e1k, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl \u00fagy, a hogy jelenleg a Jomut, G\u00f6klen, Tekke \u00e9s Szarik nev\u00e9n a turkom\u00e1nok n\u00e9gy t\u00f6rzs\u00e9t l\u00e1tjuk, a n\u00e9l k\u00fcl hogy e mellett k\u00fcl\u00f6n\u00f6s turkom\u00e1n vagy \u00e9pen t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u00f6ket kiv\u00e1l\u00f3an hangs\u00falyozn\u00f3k. Ezen okb\u00f3l a mazar \u00e9s t\u00fcrk elnevez\u00e9st egykor\u00fa szerz\u0151k felv\u00e1ltva hasz n\u00e1lt\u00e1k. A bvzancziak t\u00f6bbnvire a, t\u00fcrk n\u00e9vvel \u00e9lnek, mid\u0151n a magyarokr\u00f3l sz\u00f3lnak, \u00e9s a B\u00edborban-sz\u00fcletett nek m\u0171v\u00e9ben, mint ismeretes, a Mazar n\u00e9v, Ma\u00edar-nak g\u00f6r\u00f6g \u00e1t\u00edr\u00e1sa, csak egyszer fordul el\u0151. Masz\u00fadi egy\u00e1ltal\u00e1n t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek nevezi \u0151ket; megeml\u00edti bet\u00f6r\u00e9s\u00f6ket a kelet r\u00f3mai birodalomba 932-ben, helyesebben 934-ben, \u00e9s azon t\u00f6r\u00f6k\u00f6k\u00f6n, a kik rabl\u00f3 hadj\u00e1rataikat Francziaorsz\u00e1 gon \u00e1t eg\u00e9sz Spanyolorsz\u00e1gig terjesztett\u00e9k ki,3 eg\u00e9sz egy- 1 Des peuples du Caucase et des pays au nord de la Mer N\u0151ire et de la Mer Caspienne dans le dixi\u00e9me si\u00e9cle, ou Voyage d'Aboul Cassim, par M. C. D'Ohsson, Paris, 1828 ; 257\u2014259. 1. 2 V. \u00f6. A t\u00f6r\u00f6k faj, 612. L 3 ((Porty\u00e1z\u00e1saikat a nyugati orsz\u00e1gokon \u00e1t eg\u00e9sz Spanyolorsz\u00e1g szomsz\u00e9dos tartom\u00e1nyaiig terjesztik ki\u00bb, ezt mondja sz\u00f3 szerint Masz\u00fadi (1. Prairies d'or, II, 58). Tov\u00e1bb\u00e1 (a 64. lapon) \u00edgy ir Masz\u00fadi : \u00abA mi nap \u00e1inkban rabl\u00f3hadj\u00e1rataik Francziaorsz\u00e1g \u00e9s Andalusia hat\u00e1raiig terjed nek)); ezen, mint mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt\u0151dik, a magyarok bet\u00f6r\u00e9seit a vez\u00e9rek kor\u00e1ban \u00e9rti. Minden bizonynyal nagyon jellemz\u0151, hogy e h\u0151si tett h\u00edre messze eljutott az arab m\u0171velts\u00e9g vil\u00e1g\u00e1ba \u00e9s hogy ott \u00e1zsiai testv\u00e9reik vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9t b\u00fcszk\u00e9n emlegett\u00e9k."], [132, "128 A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. szer\u0171en magyarokat kell \u00e9rten\u00fcnk, a kik, mint ismeretes, Zolt\u00e1n uralkod\u00e1sa idej\u00e9n, 907\u2014949. eg\u00e9sz Konstantin\u00e1 polvig nyomultak meg Szal\u00e1rd vezet\u00e9se alatt \u00e9jszaki Itali\u00e1n \u00e1t d\u00e9li Francziaorsz\u00e1gon v\u00e9gig eg\u00e9sz a Pyrenseu sokig \u00e9s az Atlanti-ocze\u00e1nig terjesztett\u00e9k ki porty\u00e1z\u00e1sai kat. Ha Masz\u00fadi, a ki Bagdadban a hidsra III. sz\u00e1zad\u00e1 nak v\u00e9ge fel\u00e9 sz\u00fcletett \u00e9s 956-ban halt meg, a Fekete tenger \u00e9s a Kaspi-t\u00f3 \u00e9jszaki vid\u00e9kein saj\u00e1t maga utazott volna, a beseny\u0151kr\u0151l \u00e9s magyarokr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 le\u00edr\u00e1s\u00e1ban minden bizonynyal t\u00fczetesebb \u00e9s megb\u00edzhat\u00f3bb k\u00fatf\u0151re tal\u00e1ln\u00e1nk. Azonban utaz\u00e1sai nem terjedtek olyan messze \u00e9jszak fel\u00e9, a t\u00f6r\u00f6k n\u00e9peket csak hallom\u00e1sb\u00f3l \u00edrja le, ebb\u0151l k\u00f6vetkezik, hogy az egyes t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rzsek dolgaiban nem el\u00e9gg\u00e9 j\u00e1rtas \u00e9s hogy gyakran egyetemes nemzeti nev\u00f6ket haszn\u00e1lja a t\u00f6rzsek megnevez\u00e9se helyett. A k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s viszony mazar, magyar \u00e9s majar1 k\u00f6 z\u00f6tt, mely ut\u00f3bbi e tulajdonn\u00e9vnek, jobban mondva e t\u00f6rzsmegnevez\u00e9snek legr\u00e9gibb \u00e9s eredeti alakja, r\u00e1nk n\u00e9zve mindenesetre k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00e9rdek\u0171, ez\u00e9rt a magyarok eredet\u00e9r\u0151l \u00edrt tanulm\u00e1nyunkban2 b\u0151ven meg is eml\u00e9 kezt\u00fcnk r\u00f3la; most csak azt jegyezz\u00fck meg ut\u00f3lag, hogy majar, helyesebben majar-im (uram !) a turkom\u00e1nok k\u00f6 z\u00f6tt m\u00e9g jelenleg is megsz\u00f3l\u00edt\u00e1sul haszn\u00e1latos. M\u00edg a magyarok \u00f6n\u00e1ll\u00f3 nemzettest\u00fcl a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem sz\u00edn padj\u00e1n ki nem t\u0171ntek, mindig e gy\u0171jt\u0151n\u00e9ven emlegetik \u0151ket: t\u00fcrk. \u00edgy l\u00e1tjuk, hogy m\u00e9g Harimi Dede Efendi, az oszm\u00e1n t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 is, III. Mur\u00e1d szult\u00e1n gy\u0151zelmeir\u0151l 1 Az eredeti majar alaknak niarar-r\u00e1 val\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1sa a kirgizek nyelv\u00e9ben \u00e9s a volgai t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6zt ment v\u00e9gbe, a kikn\u00e9l a j hangja na gyobb\u00e1ra i-v\u00e9 v\u00e1ltozik. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul : jut \u2014 zut (d\u00f6ghal\u00e1l), jigit \u2014 zigit (h\u0151s), jir \u2014 zir (dal) stb. 2 A 204\u20146. lapon."], [133, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 129 \u00edrt k\u00f6nyv\u00e9nek III. szakasz\u00e1ban,1 ott, a hol a Kauk\u00e1zusr\u00f3l \u00edr, egyre e felfog\u00e1st k\u00f6veti. Tudniillik azon n\u00e9gy t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pr\u0151l besz\u00e9l, a mely a r\u00e9gi Khazarorsz\u00e1g \u00e9s a nyugati orsz\u00e1gok (vy-JI ->^->) k\u00f6z\u00f6tt lakott, a mely egy aty\u00e1t\u00f3l sz\u00e1rmazik, a mely h\u00f3d\u00edt\u00e1sait eg\u00e9sz Byzanczig terjesz tette \u00e9s a melynek maradv\u00e1nyai m\u00e9g mind e mai napig (vagyis III. Mur\u00e1d szult\u00e1n idej\u00e9ben) Buda2 k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n tal\u00e1lhat\u00f3k. Teh\u00e1t nevezetes, hogy a magyarok dics\u0151 tettei nek eml\u00e9ke m\u00e9g a XVI. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 a keletiek k\u00f6 z\u00f6tt a Kauk\u00e1zus \u00e9jszaki vid\u00e9kein \u00e9lt, minthogy k\u00fcl\u00f6nben nem volna \u00e9rthet\u0151, hogyan k\u00f6thette \u00f6ssze Dede Efendi az arab f\u00f6ldrajz\u00edr\u00f3kt\u00f3l eml\u00edtett n\u00e9gy t\u00fcrk n\u00e9pet a XVI. sz\u00e1 zadbeli magyarokkal. Ilyen hosszan tart\u00f3 eml\u00e9kezettel szemben bizony\u00e1ra k\u00fcl\u00f6n\u00f6s, hogy nem olvashatunk t\u00f6b bet keleti m\u0171vekben arr\u00f3l, hogy a magyarok nyugat fel\u00e9 vonultak \u00e9s Pannoni\u00e1t elfoglalt\u00e1k; csup\u00e1n azon k\u00f6r\u00fcl m\u00e9nynek kell e hallgat\u00e1st tulajdon\u00edtanunk, hogy a ma gyarok nem vallott\u00e1k azt a hitet, a melyet a legt\u00f6bb nyugat-\u00e1zsiai f\u00f6ldrajz- \u00e9s t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 k\u00f6vetett. Nem sza bad tov\u00e1bb\u00e1 figyelm\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcl hagynunk, hogy t\u00f6bb nyire arabok \u00e9s perzs\u00e1k, teh\u00e1t nem t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, foglalkoztak \u00c1zsi\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyeivel \u00e9s f\u00f6ldrajzi meg n\u00e9p rajzi viszonyaival a IX. \u00e9s X. sz\u00e1zadban; ezek a t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rzsek \u00e9s nemzets\u00e9gek viszonyaiban nem voltak kell\u0151en 1 M\u0171v\u00e9nek cz\u00edme : jL^i\u00ab.ifl \u00f6.J\u00fc\u00fc jL\u0171Xoifl o.JL*/j vagyis : A ki v\u00e1l\u00f3s\u00e1g p\u00e9ldak\u00e9p\u00e9nek gy\u0151zelmeir\u0151l val\u00f3 fejteget\u00e9s; a kauk\u00e1zusi n\u00e9pek f\u00f6ld- \u00e9s n\u00e9prajzi adatait illet\u0151leg r\u00e9gibb arab k\u00fatf\u0151kb\u0151l mer\u00edt. 2 Ez a hely sz\u00f3 szerint \u00edgy van : rMj-M \u00abiUL\u00bbc (*++2>- jc-^ W\u00bb---*-<l ,jjt\\j St>\u00bbJo (JU-\u00ed:- iv\u00ed--L\u00edU--5 r\u00bb*^l -~&k* 5 Itt meg kell jegyezni, hogy Kazembeg, a ki e helyet id\u00e9zi, a Derbendname-ban ezt k\u00e9rdi: \u00abIs it not Widdin in Bulg\u00e1ria?* Kazembeg nem ismerte az oszm\u00e1n Budin, azaz Buda nevet, az\u00e9rt jutott ez a k\u00fcl\u00f6n\u00f6s k\u00e9rd\u00e9s esz\u00e9be. (L. Derbend name, 197. 1.) V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. 9"], [134, "130 A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. j\u00e1rtasak, teh\u00e1t nem is figyelhett\u00e9k meg. Mindig a n\u00e9gy t\u00f6r\u00f6k n\u00e9p stereotyp nev\u00e9n emlegetik a nyugat fel\u00e9 int\u00e9 zett t\u00e1mad\u00e1sokat \u00e9s e n\u00e9gy n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt a magyarokat mindig mint vit\u00e9z \u00e9s szerencs\u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00f3kat t\u00fcntetik ki. Hogyan esett meg mindennek ellen\u00e9re m\u00e9gis, hogy az avarok eredet\u00e9nek kutat\u00f3i a keleti k\u00fatf\u0151ket teljesen figyelm\u00fck\u00fcn k\u00edv\u00fcl hagyva egy nagyon k\u00e9ts\u00e9ges philolo giai bizonys\u00e1g alapj\u00e1n a magyarokban kiv\u00e1l\u00f3an ugor n\u00e9pt\u00f6rzset szerettek volna felfedezni, az mindenesetre a legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben felt\u0171n\u0151. Hogy ha m\u00e1r abba a hib\u00e1ba estek, hogy Porphyrogenitus elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t, a ki a magyarokat folyton t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek nevezi, azzal magyar\u00e1z z\u00e1k, hogy a byzancziak minden ismeretlen \u00e1zsiai n\u00e9p nek ezt a nevet adt\u00e1k, a mi azonban \u00e9pen nem tal\u00e1l, mert a byzancziak perzs\u00e1kat, arabokat is neveznek meg, h\u00e1t arra mi a magyar\u00e1zat, hogy Ibn Dasta mint \u00e1zsiai ember szint\u00e9n t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek nevezi a magyarokat? E k\u00e9t, egym\u00e1st\u00f3l teljesen idegen szerz\u0151nek megegyez\u00e9se minden bizonynyal t\u00f6bbet nyom a latban valamennyi philologiai okoskod\u00e1sn\u00e1l \u00e9s semmi sz\u00edn alatt sem tekint het\u0151 puszta v\u00e9letlennek. Hogy ezt a vit\u00e1s k\u00e9rd\u00e9st v\u00e9gre eld\u00f6nts\u00fck, r\u00e9gebbi bizony\u00edt\u00e9kaink kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9sek\u00e9pen a k\u00f6vetkez\u0151, eddigel\u00e9 nem el\u00e9gg\u00e9 m\u00e9ltatott momentumot akarjuk feleml\u00edteni. A magyarok finn-ugor sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak v\u00e9d\u0151i azt \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, hogy ezen \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos ugor n\u00e9p nyugatra val\u00f3 k\u00f6lt\u00f6zt\u00e9ben, m\u00e9g pedig Lebedi\u00e1ban val\u00f3 id\u0151z\u00e9se alatt t\u00f6r\u00f6knyelv\u0171 n\u00e9ppel tal\u00e1lkozott, azzal \u00f6sszevegy\u00fclt \u00e9s hogy ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben bizonyos sz\u00e1m\u00fa t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3 a ma gyaroknak eredetileg ugor nyelvj\u00e1r\u00e1s\u00e1ba ker\u00fclt. Hogy ezt a feltev\u00e9st t\u00f6rt\u00e9nelmi adatokkal t\u00e1mogass\u00e1k, a B\u00edborban sz\u00fcletettnek azon hely\u00e9t szokt\u00e1k id\u00e9zni, a melyen arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy a kabarok, egy \u00e1ll\u00edt\u00f3lag khazar n\u00e9pt\u00f6rzs,"], [135, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 131 a magyarokhoz csatlakozott; ezen egyes\u00fcl\u00e9sb\u0151l szokt\u00e1k a gyakran eml\u00edtett nyelv-vegy\u00fcl\u00e9st is k\u00f6vetkeztetni. Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1j\u00e1nak szerz\u0151je \u00e9pens\u00e9ggel azt is felfedezte, hogy e kabarok tulajdonk\u00e9pen csuvasok voltak, \u00e9s e feltev\u00e9s\u00e9t philologiai bizony\u00edt\u00e9kokkal okolja meg, a mennyiben az r-v\u00e9g\u0171 t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3kra utal, a melyek a magyarban \u00fagy mint a mai csuvasban z-vel v\u00e9gz\u0151d nek. \u00dagyde ezen feltev\u00e9s minden tekintetben t\u00e9ves, mert el\u0151sz\u00f6r az r \u00e9s z ezen v\u00e1ltakoz\u00e1s\u00e1t nemcsak a csuvasban, hanem a mongol \u00e9s t\u00f6r\u00f6k nyelv k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s viszony\u00e1ban, s\u0151t magoknak a nyugati t\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1soknak ter\u00fclet\u00e9n is ki lehet mutatni. M\u00e1sodszor az a k\u00e9rd\u00e9s : mikor ment v\u00e9gbe a lovas n\u00e9pk\u00e9nt \u00e9s kiv\u00e1l\u00f3 harczosokk\u00e9nt ismeretes kabaroknak a magyarokkal val\u00f3 \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9se? Ez bizo ny\u00e1ra csakis a Lebedi\u00e1ban val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1s alatt volt lehets\u00e9ges, vagyis a Volga jobb partj\u00e1n, az igazi khazar f\u00f6ld\u00f6n, a hol a magyarok a kabarokkal tal\u00e1lkoztak, mid\u0151n ezek a khazarok uralma ellen fell\u00e1zadtak. Minthogy pe dig a B\u00edborban-sz\u00fcletett^a lebediai tart\u00f3zkod\u00e1st h\u00e1rom \u00e9vi r\u00f6vid id\u0151tartamra szabja \u2014 \u00e9s sokkal tov\u00e1bb semmi sz\u00edn alatt sem tarthatott, \u2014 hogyan volt lehets\u00e9ges, hogy k\u00e9t teljesen idegen nemzettest, a mely nyelv, erk\u00f6lcs \u00e9s szok\u00e1s tekintet\u00e9ben egym\u00e1st\u00f3l k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt, mint az \u00e1ll\u00ed t\u00f3lagos ugor magyarok \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k kabarok, olyan gyor san egyes\u00fclhetett, s\u0151t az egyik a m\u00e1sikt\u00f3l re\u00e1 n\u00e9zve teljesen idegen nyelvet elfogadhatott? Ilyen feltev\u00e9s ellen kezik ethnologiai tapasztalataink alphaj\u00e1val \u00e9s \u00f3meg\u00e1j\u00e1 val \u00e9s kir\u00edv\u00f3 ellent\u00e9tben van a dolgok term\u00e9szet\u00e9vel. Minden el\u0151tt tiszta lehetetlens\u00e9g, hogy nom\u00e1d \u00e9s har czias lovas n\u00e9p hagyom\u00e1ny\u00e1ra \u00e9s aristokratikus b\u00fcszke s\u00e9g\u00e9re nem \u00fcgyelve t\u0151le ethnikailag \u00e9s nyelvileg k\u00fcl\u00f6n b\u00f6z\u0151 ugor n\u00e9pt\u00f6rzszsel, a mely addig mint hal\u00e1sz \u00e9s vad\u00e1sz teng\u0151d\u00f6tt \u00e9s kiv\u00e1l\u00f3k\u00e9pen b\u00e9k\u00e9s indulat\u00fa volt, 9*"], [136, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 132 egyes\u00fclt vagy \u00e9pen k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdek\u0171kben h\u00f3d\u00edt\u00f3 hadj\u00e1ratra kelt. Ilyen eset ugyanis az \u00e1zsiai n\u00e9peknek, s\u0151t tal\u00e1n az \u00f6sszes emberis\u00e9gnek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben soha sem fordult el\u0151. Valamely nem harczias n\u00e9pnek harczias \u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00f3 n\u00e9p t\u00f6rzsh\u00f6z val\u00f3 csatlakoz\u00e1sa mindenkor csakis az el\u0151bbi nek teljes \u00e9s felt\u00e9tlen megh\u00f3dol\u00e1s\u00e1ban \u00e1llott az ut\u00f3bbinak fennhat\u00f3s\u00e1ga alatt, vagyis annak kellett volna bek\u00f6vet keznie, hogy az ugor magyarok a t\u00f6r\u00f6k kabarokban nyelvileg \u00e9s ethnikailag teljesen elolvadtak volna. Tov\u00e1bb\u00e1 ezt a k\u00e9rd\u00e9st szeretn\u0151k koczk\u00e1ztatni : Hogyan lehetett a nyelvi \u00e9s ethnikai egybeolvad\u00e1snak olyan r\u00f6vid id\u0151 alatt megt\u00f6rt\u00e9nnie, holott meg kell gon dolni, hogy ilyes \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9s a legjobb esetben t\u00f6bb nemzed\u00e9ket k\u00f6vetel, mint a v\u00e9gbement n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9kek p\u00e9ld\u00e1ib\u00f3l l\u00e1that\u00f3? Last but not least annak bizony\u00edt\u00e9 k\u00e1ul, mennyire meg nem engedhet\u0151 a kabarok csuvas nemzetis\u00e9g\u00e9r\u0151l val\u00f3 elm\u00e9let, kiemelj\u00fck azt, hogy a csuvas n\u00e9p eredetileg finn-ugor n\u00e9pt\u00f6rzs volt \u00e9s csak k\u00e9s\u0151bb fogadta el a t\u00f6r\u00f6k nyelvet, vagyis a vele szomsz\u00e9dos tat\u00e1rokt\u00f3l tat\u00e1rosodott meg. Mint a r\u00e9gi Bulg\u00e1ria romjai k\u00f6zt lelt s\u00edrfeliratok bizony\u00edtj\u00e1k, e tat\u00e1rosod\u00e1s akkor, mikor a mongolok Bulg\u00e1ri\u00e1t elpuszt\u00edtott\u00e1k, m\u00e9g \u00e1tmeneti st\u00e1diumban volt \u00e9s a csuvas nyelv mai alakja csak k\u00e9 s\u0151bb fejl\u0151d\u00f6tt ki.1 Ha teh\u00e1t a csuvasok n\u00e9pt\u00f6rzse csak a XII. vagy XIII. sz\u00e1zadban keletkezett, hogyan lehet m\u00e1r n\u00e9gy \u00e9vsz\u00e1zaddal el\u0151bb val\u00f3 l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t feltenni? B\u00e1rmely szempontb\u00f3l is \u00edt\u00e9lj\u00fck meg az \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos ugor magyarok \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k kabarok ezen egybeolvad\u00e1s\u00e1t, a t\u00e1rgyias kutat\u00e1snak e feltev\u00e9st semmik\u00e9pen sem v\u00e9d het\u0151, minden pontj\u00e1t illet\u0151leg alapj\u00e1ban elhib\u00e1zott hypo- 1 V. \u00f6. Ilminski n\u00e9zet\u00e9t a csuvasok nyelv\u00e9r\u0151l, az orosz r\u00e9gis\u00e9g tudom\u00e1nyi t\u00e1rsulat k\u00f6zlem\u00e9nyeinek V. k\u00f6tet\u00e9ben."], [137, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 133 thesisnek kell nyilv\u00e1n\u00edtania. B\u00e9k\u00e9s hal\u00e1szn\u00e9pnek \u00e9s erdei lakosnak kalandra v\u00e1gy\u00f3 nom\u00e1d harczoss\u00e1 vagy \u00e9pen orsz\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3 lovas csapatt\u00e1 val\u00f3 v\u00e1ltoztat\u00e1sa m\u0171v\u00e9hez nagyon hossz\u00fa id\u0151 kell, ha ugyan ilyen folyamatnak kivihet\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00e1ltal\u00e1ban lehets\u00e9gesnek tartjuk. Erk\u00f6lcs\u00f6k nek \u00e9s szok\u00e1soknak, a vil\u00e1gn\u00e9zetnek, az ethikai felfog\u00e1s nak, az \u00e9letm\u00f3dnak \u00e9s sz\u00e1mos egy\u00e9b, az \u00e9galj meg a talaj min\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l k\u00f6vetkez\u0151 felt\u00e9telnek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151s\u00e9ge ilyen egyes\u00fcl\u00e9st teljesen lehetetlenn\u00e9 tesz. Egym\u00e1s mellett tal\u00e1n vonulhat r\u00f6vid ideig k\u00e9t ilyen heterog\u00e9n elem, de egym\u00e1ssal soha \u00f6ssze nem vegy\u00fclhet, mert ha e n\u00e9pek \u00fajabb t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t megvizsg\u00e1ljuk, azt tal\u00e1ljuk, hogy K\u00fccs\u00fcm Kh\u00e1n a Tobol partj\u00e1n az osztj\u00e1kokn\u00e1l, a kiket \u00e9pen \u00fagy mint \u0151t er\u0151sen szorongattak az oroszok, sehogy sem tal\u00e1lhatta azt az \u00e9rdekk\u00f6z\u00f6ss\u00e9get, a mely a t\u00f6rzs szerint rokon t\u00f6r\u00f6k\u00f6kben megvolt. Nyelv, erk\u00f6lcs \u00e9s vall\u00e1s a nom\u00e1dn\u00e1l, m\u00e9g ink\u00e1bb mint a megtelepedett embern\u00e9l a legnagyobb elv\u00e1laszt\u00f3 falat k\u00e9pezi; ez\u00e9rt a Porphyro genitus eml\u00edtette vegy\u00fcl\u00e9s csak a nyelyj\u00e1r\u00e1silag k\u00fcl\u00f6n b\u00f6z\u0151 t\u00f6r\u00f6k kabarok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k magyarok k\u00f6zt mehetett v\u00e9gbe, a kik egym\u00e1ssal olyan viszonyban voltak, mint p\u00e9ld\u00e1ul az akhal-tekk\u00e9k \u00e9s a merv-tekk\u00e9k a jelenkorban, a kik, b\u00e1r ellens\u00e9gesked\u00e9sben \u00e9lnek egym\u00e1ssal, rend k\u00edv\u00fcli id\u0151kben sz\u00f6vetkezve l\u00e9ptek fel. K\u00f6zel rokons\u00e1gban lev\u0151 t\u00f6rzsek k\u00f6zt nyelv\u00f6knek csek\u00e9ly nyelvj\u00e1r\u00e1si k\u00fcl\u00f6nb s\u00e9ge k\u00f6vetkezt\u00e9ben ilyen egybeolvad\u00e1s lehets\u00e9ges, de k\u00e9t es\u00e9szen idegen nvelv\u0171 elem k\u00f6zt nem lehets\u00e9ges, \u00e9s leg- o o \u2022** kev\u00e9sbb\u00e9 tehet\u0151 fel nom\u00e1d n\u00e9pr\u0151l. A t\u00f6rt\u00e9nelem ugyan mutat fel olyan esetet, hogy n\u00e9pt\u00f6red\u00e9k, melyen a k\u00f6r\u00fc l\u00f6tte lev\u0151 t\u00f6bbs\u00e9g er\u0151t vett, nyelvileg \u00e9s ethnikailag m\u00e1s n\u00e9pbe megy \u00e1t, azonban m\u00e9g eddigel\u00e9 egyetlen p\u00e9ld\u00e1t sem t\u00fcntet fel arra, hogy ethnikailag \u00e9s nyelvileg vegy\u00fclt nom\u00e1dn\u00e9p l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t lehetne bebizony\u00edtani. Ilyennek l\u00e9te-"], [138, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 134 z\u00e9se tiszt\u00e1n physikai okokb\u00f3l a lehetetlens\u00e9g k\u00f6r\u00e9be tar tozik, mivel a nyelvi \u00e9s ethnikai \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9s csak \u00e1lland\u00f3 \u00e9letm\u00f3d \u00e9s letelep\u00fclts\u00e9g mellett lehets\u00e9ges; k\u00e9t nyelvileg \u00e9s ethnikailag k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00f3 n\u00e9pnek hosszan tart\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9se k\u00f6vetkezt\u00e9ben hozhat csak l\u00e9tre a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s vall\u00e1si \u00e9s t\u00e1rsadalmi hat\u00e1s ilyen v\u00e1ltoz\u00e1st. Ha k\u00e9t ide gen n\u00e9pelem folyton v\u00e1ltoztatja hely\u00e9t \u00e9s eg\u00e1lj\u00e1t, szoros egy\u00fctt\u00e9l\u00e9se teljesen lehetetlen \u00e9s e p\u00e9ldabesz\u00e9dnek meg felel\u0151en : \u00abG\u00f6rd\u00fcl\u0151 k\u0151re nem tapad moha\u00bb a k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6 d\u00e9sben lev\u0151 t\u00e1rsadalom, conservativ szellemt\u0151l \u00e1thatva, sikeresen h\u00e1r\u00edthatja el mag\u00e1t\u00f3l az idegen hat\u00e1st. Az eml\u00edtett okok alapj\u00e1n az ethnologusnak \u00c1rp\u00e1d ma gyaraiban csakis egys\u00e9ges, t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u0171 n\u00e9pet lehet \u00e9s szabad felismernie ; e n\u00e9p testv\u00e9rt\u00f6rzs\u00e9vel, a kabarral egyes\u00fclve folytatta v\u00e1ndorl\u00e1s\u00e1t nyugat fel\u00e9 \u00e9s ezen alak ban vonult Pann\u00f3nia s\u00edks\u00e1g\u00e1ra. Ez a t\u00e9nyek logik\u00e1j\u00e1b\u00f3l k\u00f6vetkez\u0151 szil\u00e1rd meggy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcnk; ebben k\u00e9t concret adat, tudniillik Porphyrogenitus\u00e9 \u00e9s Ibn Dasta\u00e9, k\u00e9t egy m\u00e1st\u00f3l id\u0151 \u00e9s hely tekintet\u00e9ben f\u00fcggetlen forr\u00e1s\u00e9,1 meg er\u0151s\u00edt benn\u00fcnket. Mivel azonban a mai magvar nvelv vegy\u00fcl\u00e9knyelvnek intensiv jellemvon\u00e1sait t\u00fcnteti fel \u00e9s mivel bizonyos, ugorok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6zt v\u00e9gbement \u00f6sz szevegy\u00fcl\u00e9s folyama minden k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl van. e folvam idej\u00e9nek \u00e9s hely\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t az \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l keleti Eur\u00f3p\u00e1ba k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt ural-alt\u00e1j i\u00e1knak csak r\u00e9gebbi sors\u00e1val kell \u00f6sszek\u00f6tni. K\u00f6nnvebb lett volna az ugorok \u00e9s t\u00f6r\u0151 k\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl v\u00e9gbement \u00fcsszevegy\u00fcl\u00e9st ama t\u00e1vol es\u0151 hom\u00e1lyos korba helyezni, a melyben tal\u00e1n \u00e9pen az ugor \u00e9s t\u00f6r\u00f6k elem hat\u00e1r\u00e1n k\u00e9t szomsz\u00e9d t\u00f6rzs 1 Byzanczban a magyarokat m\u00e9g Szent Istv\u00e1n idej\u00e9ben is t\u00f6r\u00f6k\u00f6k nek tartott\u00e1k; az els\u0151 kir\u00e1lyunknak k\u00fcld\u00f6lt koron\u00e1n ez a fel\u00edr\u00e1s olvas hat\u00f3 : Baaik\u00e9oc, xwv To\u00ediqxidv."], [139, "A MAGYAROK, MIEL\u0150TT NYUGAT FEL\u00c9 VONULTAK. 135 egyes\u00fclt. E hypothesissel a mongol k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k rejtv\u00e9 ny\u00e9t is meg lehetne oldani. De a mi Lebedi\u00e1ban lehe tetlen, az az Alfajban \u00e9s D\u00e9l-Szibiri\u00e1ban is lehetetlen lett volna, mivel k\u00fcl\u00f6nben m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l is erre vonatkoz\u00f3 p\u00e9ld\u00e1k is voln\u00e1nak el\u0151tt\u00fcnk, \u00e9s mint l\u00e1tjuk, az ural-alt\u00e1ji n\u00e9pek t\u00f6rt\u00e9nete egyetlen p\u00e9ld\u00e1t sem mutat fel, hogy va lamely nom\u00e1d t\u00e1rsadalom nyelve vegy\u00fclt volna, mint a mai magyarban l\u00e1that\u00f3. Hasonl\u00f3 okokb\u00f3l azon elm\u00e9let hez is csak felt\u00e9telesen csatlakozhatunk, hogy egy ere detileg ugor n\u00e9p t\u00f6r\u00f6k vez\u00e9rlet alatt bev\u00e1ndorolt \u00e9s hogy id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val ez \u00e1ltal t\u00e1madt bizonyos vegy\u00fcl\u00e9k. A lehe t\u0151s\u00e9g, hogy valamely ugor n\u00e9pt\u00f6meg er\u0151szakkal vagy \u00f6nk\u00e9nyt t\u00f6r\u00f6k vezet\u00e9s alatt \u00fatra kelt, el nem vitathat\u00f3 ugyan, mint a mongolok vez\u00e9rlete alatt lev\u0151 t\u00f6r\u00f6k\u00f6kn\u00e9l l\u00e1tjuk. Csakhogy ilyenkor a vezet\u0151 elem a vezetett t\u00f6 megben nyomtalanul el szokott t\u0171nni, mint sz\u00e1mos p\u00e9l d\u00e1b\u00f3l kivil\u00e1glik ; ezt azonban a magyarokn\u00e1l szemben az intensiv t\u00f6r\u00f6k hat\u00e1ssal nem lehet bebizony\u00edtani. Az ugo roknak Pannoni\u00e1ba val\u00f3 k\u00f6lt\u00f6z\u00e9se mindenesetre t\u00f6r\u00f6k hegem\u00f3nia alatt ment v\u00e9gbe, de nem \u00c1rp\u00e1d, hanem Attila alatt, \u00e9s nem a IX\u201e hanem az V. \u00e9s VI. sz\u00e1zadban Krisztus ut\u00e1n. Ez\u00e9rt helyezt\u00fck a magyarok keletkez\u00e9se t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek elej\u00e9t a hunnok \u00e9s avarok idej\u00e9re Panno ni\u00e1ba, a hol az illet\u0151 n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t egy m\u00e1s mellett \u00e9s egym\u00e1ssal szoros \u00e9rintkez\u00e9sben voltak \u00e9s a hol egybeolvad\u00e1suk folvama lak\u00f3helv\u00f6knek nagyobb \u00e1lland\u00f3s\u00e1ga \u00e9s r\u00e9gi sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00fckt\u0151l val\u00f3 elz\u00e1rts\u00e1guk k\u00f6 vetkezt\u00e9ben k\u00f6nnyebben mehetett v\u00e9gbe, mint \u00c1zsia pusztas\u00e1gain."], [140, "XI. A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. A viszonyok1 k\u00e9nyszer\u00edtettek benn\u00fcnket arra, hogy az el\u0151bbi lapokon a magyarok szorosabb hovatartoz\u00e1s\u00e1 nak ter\u00fclet\u00e9re kit\u00e9rj\u00fcnk; most e n\u00e9pet k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9ben a Volg\u00e1t\u00f3l a Dun\u00e1ig akarjuk kis\u00e9rni \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a sors nak azon v\u00e1ltozatos fordulatait k\u00f6zelebbr\u0151l szem\u00fcgyre venni, a melyek e v\u00e1ndorl\u00e1sa k\u00f6zben \u00e9rt\u00e9k. E megfigye l\u00e9s\u00fcnkben nemcsak a b\u00edborban sz\u00fcletett t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nak erre vonatkoz\u00f3 kev\u00e9sszav\u00fa adatai ut\u00e1n fogunk indulni, hanem azon a bels\u0151-\u00e1zsiai nom\u00e1dok \u00e9let\u00e9ben m\u00e9rt\u00e9kad\u00f3 momentumok ut\u00e1n is, a melyekkel a magyarok k\u00f6lt\u00f6z k\u00f6d\u00e9si mozgalma egy\u00fctt j\u00e1rt. Azon felt\u00e9tlen hiteless\u00e9ggel szemben, a melylyel a t\u00fcrt\u00e9nelmi kutat\u00e1s a g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1r adatait eddigel\u00e9 felruh\u00e1zta, bizony\u00e1ra joggal meg\u00fctk\u00f6z\u00e9st kelthet a mi felfog\u00e1sunk, a melv sok tekintetben k\u00e9tke d\u00e9sre biztat. Azonban az \u00e1ll\u00e1spont, a melyet e k\u00e9rd\u00e9sben elfoglalunk, teljesen elt\u00e9r azon kutat\u00f3k\u00e9t\u00f3l, a kik ben n\u00fcnket megel\u0151ztek. Elismerj\u00fck, hogy a B\u00edborban-sz\u00fcle tettnek feljegyz\u00e9seiben jobb k\u00fatf\u0151 hi\u00e1ny\u00e1ban valamennyi 1 E viszonyokon azt \u00e9rtem, hogy nem-magyar tud\u00f3s k\u00f6r\u00f6kben m\u00e9g mindig fenn\u00e1ll a magyarok ugor nemzetis\u00e9g\u00e9r\u0151l val\u00f3 n\u00e9zet; mag\u00e1ban haz\u00e1nkban helyes felfog\u00e1s terjed el. Mai naps\u00e1g ink\u00e1bb a magyar nyelv nek az ugor nyelvj\u00e1r\u00e1sokkal val\u00f3 rokons\u00e1g\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lnek, mintsem valami ethnikai rokons\u00e1gr\u00f3l, \u00e9s ez a helyes felfog\u00e1s."], [141, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 137 k\u00f6z\u00f6tt a legkimer\u00edt\u0151bb \u00e9s, tegy\u00fck hozz\u00e1, legink\u00e1bb val\u00f3 sz\u00edn\u0171 le\u00edr\u00e1s tal\u00e1lhat\u00f3 a magyarok elk\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l \u00e9s \u00e1llami l\u00e9tez\u00e9s\u00f6k legelej\u00e9r\u0151l. A ki azonban kell\u0151k\u00e9pen megfontolja, hogy milyen \u00e1llapotban voltak a byzan cziak akkori ismeretei a nem-kereszty\u00e9n, barb\u00e1r \u00e9s az id\u0151szer\u0171 felfog\u00e1s szerint rabl\u00f3 nom\u00e1dokr\u00f3l, kik a byzan czi birodalom \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9n tany\u00e1ztak, a ki elk\u00e9pzeli, mennyire ut\u00e1lt\u00e1k \u00e9s megvetett\u00e9k a kelet-r\u00f3maiak a bels\u0151 \u00e1zsiai vil\u00e1gb\u00f3l val\u00f3 idegeneket, \u00e9s a ki meggondolja, mily keveset t\u00f6r\u0151dtek e barb\u00e1r \u00e9s pog\u00e1ny szomsz\u00e9djaik n\u00e9p rajzi \u00e9s nyelvi viszonyaival : az bizony\u00e1ra \u00f3vakodik Por phyrogenitus adatait mindig bet\u0171 szerint \u00e9rteni \u00e9s benn\u00f6k felt\u00e9tlen\u00fcl megb\u00edzni. A mit a b\u00edborban sz\u00fcletett cs\u00e1sz\u00e1r a magyaroknak a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9kein val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00edr, azt nem hallotta ideig-\u00f3r\u00e1ig Byzancz ban tart\u00f3zkod\u00f3 magyarok sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l, hanem m\u00e1sokt\u00f3l, hallom\u00e1s \u00fatj\u00e1n1 \u00e9rtes\u00fclt minderr\u0151l; azonk\u00edv\u00fcl mindezen adaton megl\u00e1tszik a nom\u00e1dok \u00e1llapotjaiban val\u00f3 t\u00f6k\u00e9 letes j\u00e1ratlans\u00e1g, a mi fel sem t\u0171nik, ha megfontoljuk, hogy a B\u00edborban sz\u00fcletett ut\u00f3djainak \u00e9vsz\u00e1zadokkal k\u00e9 s\u0151bb t\u00f6r\u00f6kr\u0151l, arabr\u00f3l \u00e9s egy\u00e9b \u00e1zsiai n\u00e9pr\u0151l \u00e9pen olyan sil\u00e1ny \u00e9s fogyat\u00e9kos \u00e9rtes\u00fclts\u00e9g\u00f6k volt. j i E szomor\u00fa \u00e1llapottal szemben eg\u00e9szen term\u00e9szetes nek tal\u00e1ljuk, hogy Porphyrogenitus egyes adatai a leg k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb magyar\u00e1zatokra \u00e9s fejteget\u00e9sekre adtak okot, \u00e9s pedig olyan t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l, a kik az ural-alt\u00e1ji nom\u00e1dok \u00e9let\u00e9r\u0151l \u00e9s szok\u00e1sair\u00f3l a g\u00f6r\u00f6g szerz\u0151n\u00e9l is kevesebbet tudtak \u00e9s helylyel-k\u00f6zzel eg\u00e9szen nevets\u00e9ges 1 Valamint Jordanis szl\u00e1v k\u00fatf\u0151kb\u0151l \u00e9rtes\u00fclt Attil\u00e1r\u00f3l \u00e9s a hunn kir\u00e1ly halotti tor\u00e1nak megjel\u00f6l\u00e9s\u00e9re e szl\u00e1v sz\u00f3t haszn\u00e1lta: strawa, \u00e9pen \u00fagy alkalmazza a B\u00edborban-sz\u00fcletett e szl\u00e1v sz\u00f3t : wojwoda (potfio\u0151oQ), azaz hadvez\u00e9r, mint fejedelmi cz\u00edmet az \u00e1zsiai magyarokr\u00f3l, holott azok e tiszta szl\u00e1v sz\u00f3val m\u00e9gis csak Pannoni\u00e1ban ismerkedhettek meg."], [142, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 138 okoskod\u00e1saikkal t\u00f6k\u00e9letesen k\u00e9ptelen eredm\u00e9nyekre ju tottak. Ha a g\u00f6r\u00f6g adatoknak e t\u00e9ves felfog\u00e1s\u00e1t \u00e9s a t\u00f6r t\u00e9net\u00edr\u00f3knak ezen \u00e9p\u00fcl\u0151 k\u00f6vetkeztet\u00e9seit behat\u00f3an meg akarn\u00f3k \u00edt\u00e9lni, a B\u00edborban-sz\u00fcletettnek a magyarokra vonatkoz\u00f3 adatait el\u0151bb kimer\u00edt\u0151 b\u00edr\u00e1lat al\u00e1 kellene vet n\u00fcnk. Ez azonban nem lehet itt feladatunk; ezen ada tokat csakis alkalmilag fogjuk munk\u00e1nk folyam\u00e1n tekin tetbe venni. Mid\u0151n a B\u00edborban-sz\u00fcletett a magyarok n\u00e9p\u00e9t h\u00e9t nemzets\u00e9gre (yeveal enz\u00e1) osztja, ezzel legfelebb k\u00f6zszok\u00e1sban lev\u0151 kifejez\u00e9ssel \u00e9lt, mert e sz\u00f3 : jeti ata, h\u00e9t \u0151s, vagyis h\u00e9t nemzets\u00e9g, a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok \u0151sr\u00e9gi fo galma \u0151seik megjelel\u00e9s\u00e9re \u00e9s m\u00e9g ma is \u00edgy sz\u00f3l a kirgiz \u00e9s turkom\u00e1n, ha valakit\u0151l sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1t k\u00e9rdi : Jeti atang kimdir? h\u00e9t aty\u00e1d kicsoda? vagyis: milyen eredet\u0171 vagy? E kifejez\u00e9s h\u00e9t nemzets\u00e9g teh\u00e1t \u00e9pen olyan semmitmond\u00f3, mint azon \u00e1ll\u00edt\u00e1s, hogy a magyaroknak soha sem volt sem bel-, sem k\u00fclf\u00f6ldi fejedelm\u00f6k. A ki a nom\u00e1d n\u00e9pek alkotm\u00e1ny\u00e1t ismeri, \u2014 az pedig ezer \u00e9v \u00f3ta ugyanaz maradt, \u2014 annak azonnal be kell l\u00e1tnia, hogy a cs\u00e1sz\u00e1ri szerz\u0151 az ural-alt\u00e1jif pusztai lakosok \u00e9let\u00e9r\u0151l semmit sem tudott \u00e9s \u00edgy a magyarok el\u0151bbi alkotm\u00e1ny\u00e1hoz sem \u00e9r tett. Soha sem volt t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1d t\u00e1rsadalom \u00e9s nem is lehetett, a melynek \u00e9l\u00e9n bej, aksakal (\u0151sz szak\u00e1ll) vagy kh\u00e1n (ebb\u0151l : kh\u00e1k\u00e1n vagy kaan) nem \u00e1llott. Minden egyes csal\u00e1d, \u00e1g, t\u00f6rzs vagy nemzets\u00e9g ilyen f\u0151nek fel \u00fcgyelete \u00e9s vezet\u00e9se al\u00e1 volt rendelve, \u00e9s valamint b\u00e9ke idej\u00e9n az a f\u0151 \u00e9lvezte a legnagyobb tekint\u00e9lyt, a kinek t\u00f6rzs\u00e9hez tartoz\u00f3k sz\u00e1mukra, hatalmokra \u00e9s gazdags\u00e1 gukra n\u00e9zve a t\u00f6bbit fel\u00fclm\u00falt\u00e1k, \u00fagy h\u00e1bor\u00faban vagy k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9s k\u00f6zben valamennyi \u0151sz szak\u00e1ll\u00fa k\u00f6z\u00fcl azt v\u00e1lasztott\u00e1k kh\u00e1nn\u00e1, f\u0151v\u00e9, legf\u0151bb korm\u00e1nyz\u00f3v\u00e1 vagy vez\u00e9rr\u00e9, a ki szem\u00e9lyes k\u00e9pess\u00e9g\u00e9n\u00e9l vagy t\u00f6rzs\u00e9nek tekint\u00e9ly\u00e9n\u00e9l fogva erre alkalmasnak l\u00e1tszott. Ez volt"], [143, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 139 mindenha a szok\u00e1s \u00e9s ez egyszersmind a dolgok term\u00e9 szetes foly\u00e1sa; Konstantin pedig hat\u00e1rozottan t\u00e9ved, ha azt hiszi, hogy a magyaroknak az \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos Lebedias (Lebed)1 el\u0151tt nem volt vez\u00e9r\u00f6k. L\u00e9nyeges t\u00e9ved\u00e9s rejlik a B\u00edborban-sz\u00fcletettnek azon felfog\u00e1s\u00e1ban is, a melylyel az akkoriban a Duna \u00e9s az Ural k\u00f6z\u00f6tt tany\u00e1z\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6k egyes csal\u00e1djainak, nemzet s\u00e9geinek \u00e9s t\u00f6rzseinek neveit tekinti. A beseny\u0151ket, \u00fazo kat, khazarokat \u00f6n\u00e1ll\u00f3 nemzeteknek tartja \u00e9s elfelejti vagy nem veszi tudom\u00e1sul azt, hogy ezek \u00e9pen \u00fagy tar toznak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek k\u00f6z\u00f6s ethnikai k\u00f6tel\u00e9k\u00e9be, mint a magyarok, a kiket egyed\u00fcl nevez par excellence t\u00f6r\u00f6 k\u00f6knek. E tekintetben az arab \u00e9s perzsa szerz\u0151k sokkal jobban \u00e9rtes\u00fcltek, mert n\u00e1lok a nemzets\u00e9gekre \u00e9s t\u00f6r zsekre val\u00f3 feloszt\u00e1s m\u00e9g nem vesztette el teljes fontos s\u00e1g\u00e1t. A g\u00f6r\u00f6g\u00f6kn\u00e9l azonban \u00e9s a nyugatiakn\u00e1l \u00e1ltal\u00e1ban m\u00e1r nem \u00edgy \u00e1llt a dolog \u00e9s ebb\u0151l sz\u00e1rmazott a bor zaszt\u00f3 zavar, a mely m\u00e9g a jelenkorban is uralkodik e tekintetben a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3kn\u00e1l, a mely t\u00e1rgyra m\u00e9g gyakran visszat\u00e9r\u00fcnk. A cs\u00e1sz\u00e1ri szerz\u0151 a nom\u00e1d t\u00e1rsadalmat illet\u0151 elemi k\u00e9rd\u00e9sekben j\u00e1ratlan volt, teh\u00e1t nem vehet j\u00fck rossz n\u00e9ven, ha le\u00edr\u00e1sa a r\u00e1nk n\u00e9zve felett\u00e9bb fon tos r\u00e9szletes k\u00e9rd\u00e9sekben r\u00f6vidnek, hom\u00e1lyosnak \u00e9s t\u00f6red\u00e9kesnek t\u0171nik fel \u00e9s ha a magyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9t n}mgat fel\u00e9, \u00e9pen \u00fagy, mint a jelenkori t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k szokt\u00e1k, valamely g\u00f6r\u00f6g hadsereg menetek\u00e9nt \u00edrja le. Szerinte a magvarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00f6k k\u00f6zben csak k\u00e9t f\u0151 \u00e1ll\u00f3 m\u00e1st tartottak, tudniillik Lebedi\u00e1ban, a mi ak\u00e1rmicsoda, csak nem t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3, \u00e9s felette hom\u00e1lyosnak l\u00e1tszik,2 \u00e9s 1 Azt mondom: \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos, mert Lebedias a t\u00f6r\u00f6k nyelv tekintet\u00e9 b\u0151l teljesen lehetetlen n\u00e9v, mivel a t\u00f6r\u00f6kben nincs / hangon kez d\u0151d\u0151 sz\u00f3. - Jerney (Keleti utaz\u00e1s II, 80) \u00e9s Szab\u00f3 K\u00e1roly (A magyar vez\u00e9rek"], [144, "140 A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. tov\u00e1bb\u00e1 Etelkuzu-han.1 E sz\u00f3n m\u00e1r sokat vitatkoztak; eredetileg \u00edgy volt : 'Erek xai Ov&v \u00e9s e k\u00e9t folyam nev\u00e9t rejtette mag\u00e1ban : Etel, a Volga \u00e9s Uzi, a Dnjeper, \u00e1mb\u00e1r m\u00e1s helyen, a beseny\u0151kt\u0151l elfoglalt Etelkuzu f\u00f6ldrajzi r\u00e9szletez\u00e9se k\u00f6zben, a magyarok haz\u00e1j\u00e1ban megint ezt az \u00f6t folyamnevet eml\u00edti Konstantin : Barukh, Kubu, Trullos, Brutos \u00e9s Seretos. M\u00e1r azon okb\u00f3l is h\u00e9zagos nak \u00e9s megb\u00edzhatatlannak l\u00e1tszik Konstantin elbesz\u00e9l\u00e9se a magyarok k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9s\u00e9r\u0151l, mivel a nom\u00e1doknak \u00e1lta l\u00e1ban v\u00e1ndorl\u00e1suk k\u00f6zben el\u0151re meghat\u00e1rozott cz\u00e9ljok nem szokott lenni, nem saj\u00e1t elhat\u00e1roz\u00e1suk szerint szok tak k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6dni, hanem ink\u00e1bb r\u00e9szint elemi esem\u00e9ny, r\u00e9szint ellens\u00e9ges szomsz\u00e9djaik \u00e9s t\u00f6rzsbeli rokonaik t\u00fals\u00e1gos hatalma szokta \u0151ket erre vagy arra szor\u00edtani. Miut\u00e1n a khalif\u00e1k hatalma, mint el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, Per zsi\u00e1ban \u00e9s Transcaucasi\u00e1ban megizmosodott \u00e9s ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a khazarok vezet\u0151 szerep\u00f6ket elvesztett\u00e9k \u00e9s a n\u00e9gy t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pnek nem b\u00edrtak t\u00f6bb\u00e9 a kabki he gyeken (ebb\u0151l sz\u00e1rmazik a jelenkori Kavkaz, Ka u ka z) t\u00fal foglalkoz\u00e1st adni, akkor, \u00fagy l\u00e1tszik, csak a magyarok t\u0171ntek ki r\u00e9gi sz\u00f6vets\u00e9geseikhez val\u00f3 h\u0171s\u00e9g\u00f6kkel \u00e9s ra gaszkod\u00e1sukkal, holott a nagyobbsz\u00e1m\u00fa \u00e9s hatalmasabb beseny\u0151k a pusztul\u00e1snak indult etilmell\u00e9ki vezet\u0151 hata lomt\u00f3l elp\u00e1rtoltak, s\u0151t ezzel szemben ellens\u00e9ges \u00e1ll\u00e1st kora, 30) a Nagy- \u00e9s Kis-Lepedika-nak nevezett s\u00edks\u00e1gban, a mely a Dnjeper jobb partj\u00e1n ter\u00fcl el, Konstanlin Lebedia-j\u00e1ra ismernek, csak hogy az a k\u00e9rd\u00e9s : hogyan lehet ezt az elnevez\u00e9st a k\u00e9s\u0151bbi Etelkuzu, vagyis a Volga \u00e9s a Dnjester k\u00f6zt lev\u0151 ter\u00fclet mellett \u00e9rteni, holott Le bedia m\u00e1r bele van foglalva Etelkuzuba? L\u00e1that\u00f3 teh\u00e1t, hogy a g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1r f\u00f6ldrajz\u00e1ban nem lehet valami er\u0151sen megb\u00edzni. 1 N\u00e9mely hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nk nemzeti hi\u00fas\u00e1g\u00e1t\u00f3l elvak\u00edtva, e sz\u00f3 ban a magyar Etelk\u00f6z-t, vagyis a Volga (\u00e9s?) k\u00f6z\u00e9t szeretn\u00e9 felfedezni; ez azonban hi\u00e1ba val\u00f3 f\u00e1rads\u00e1g \u00e9s Klaprothnak, Hammernek meg Lehr bergnek teljesen igaza van erre vonatkoz\u00f3 n\u00e9zet\u00e9ben."], [145, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 141 foglaltak el. A khazarok ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott sz\u00f6vets\u00e9ges h\u0171 s\u00e9g\u00f6k k\u00f6vetkezt\u00e9ben a magyarok el\u0151sz\u00f6r is term\u00e9szetesen a beseny\u0151kkel hasonlottak meg; ezek azt\u00e1n megrohant\u00e1k a testv\u00e9r-t\u00f6rzset, el\u0171zt\u00e9k Etelkuzub\u00f3l, az \u00f6t foly\u00f3nak legel\u0151ben d\u00fas k\u00f6z\u00e9b\u0151l \u00e9s arra k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k, hogy to v\u00e1bb k\u00f6lt\u00f6zz\u00e9k nyugat fel\u00e9. Csak a beseny\u0151k rendk\u00edv\u00fcli nagy sz\u00e1ma, melyet arab \u00e9s byzanczi szerz\u0151k egyar\u00e1nt kiemelnek, az oka, hogy a khazarok nem b\u00edrtak a v\u00e9delm\u00fckben \u00e1ll\u00f3 ma- gyarokon seg\u00edteni \u00e9s hogy sorsukra b\u00edzt\u00e1k \u0151ket. Azon, a mit azt\u00e1n a B\u00edborban-sz\u00fcletett a magyaroknak ezen etelkuzui \u00fatj\u00e1val kapcsolatban tov\u00e1bb besz\u00e9l el, ink\u00e1bb ingatag, keleti sz\u00ednezettel \u00e9kes mes\u00e9nek jellemz\u0151 saj\u00e1t- s\u00e1ga l\u00e1tszik meg, mint hitelre m\u00e9lt\u00f3, t\u00f6rt\u00e9nelmi adat\u00e9. Minden el\u0151tt megjegyezz\u00fck, hogy a j\u00f3 Konstantin az els\u0151 magyar fejedelmek (vagy vajd\u00e1k, mint \u0151 \u00edrja) nev\u00e9t illet\u0151leg t\u00e9ved\u00e9sben volt \u00e9s tulajdonk\u00e9pen csak m\u00e9lt\u00f3- s\u00e1gok, de nem szem\u00e9lyek nev\u00e9t eml\u00edti, mert \u00c1lmos meg \u00c1rp\u00e1d a fejedelmi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got jelent\u0151 t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3, nem pe- dig tulajdonn\u00e9v. \u00c1lmos a bolg\u00e1rokn\u00e1l is fejedelmi cz\u00edm volt \u00e9s az eredeti Olumus vagy Ulumus, a felmagasztalt, sz\u00f3nak elferd\u00edt\u00e9se; az uralkod\u00f3i m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g megjelel\u00e9s\u00e9re alkalmazt\u00e1k, \u00e9pen \u00fagy, mint a mai k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiaiak feje- delm\u00fcket Bademlet-nek, azaz boldogs\u00e1gosnak nevezik. \u00c1rp\u00e1d pedig, eredetileg Alpad, a k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiaiakn\u00e1l m\u00e9g jelenleg is fejedelmet, uralkod\u00f3t jelent, teh\u00e1t szint\u00e9n nem tulajdonn\u00e9v. Azel\u0151tt e fejedelem nev\u00e9t t\u00e9vesen arbaj-h\u00f3 sz\u00e1rmaztattam, azonban egy nem r\u00e9g megjelent sz\u00f3t\u00e1r, melyet egy kirgiz ember1 szerzett haz\u00e1ja nyelv\u00e9r\u0151l, fel- 1 L. Ruszko-kirgizki i kirgizko-ruszki szlovar (orosz-kirgiz \u00e9s kirgiz orosz sz\u00f3t\u00e1r), \u00edrta Is Mehemmed Bukin, Taskend, 1883; a 194. lapon. Nem szabad figyelm\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcl hagynunk azt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt, hogy Alpagut ugyanolyan jelent\u0151s\u00e9g\u0171, mint Alpad \u00e9s ezzel minden bizonynyal \u00f6ssze-"], [146, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 142 vil\u00e1gos\u00edtott, hogy Alpad, oLJf, kirgiz nyelven m\u00e9g ma is fejedelmet, uralkod\u00f3t jelent \u00e9s sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1t illet\u0151leg ebb\u0151l van \u00f6sszet\u00e9ve: alp h\u0151s \u00e9s ata atya. Ez eg\u00e9szen helyes megnevez\u00e9s, ha meggondoljuk, hogy a h\u0151sis\u00e9g harczias nom\u00e1dok k\u00f6zt az els\u0151 min\u0151s\u00edt\u00e9st k\u00e9pezi az uralkod\u00f3i m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ghoz. Teljes hom\u00e1lyban vagyunk teh\u00e1t az ir\u00e1nt, hogy kik voltak az Etelkuzub\u00f3l Pannoni\u00e1ba k\u00f6lt\u00f6z\u0151 ma gvarok vez\u00e9rei; az az elbesz\u00e9l\u00e9s is, a melv szerint a khazar kh\u00e1k\u00e1n a magyarokat felsz\u00f3l\u00edtotta, hogy els\u0151 vajd\u00e1jokat hozz\u00e1 k\u00fcldj\u00e9k, hogy fejedelm\u00fckk\u00e9 (archon-n\u00e1) tehesse, a nom\u00e1d t\u00e1rsadalom szellem\u00e9vel, jelesen a t\u00f6r\u00f6 k\u00f6k szok\u00e1s\u00e1val teljesen ellenkezik. Soha t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pt\u00f6rzs nem engedte, hogy valamely testv\u00e9rt\u00f6rzs r\u00e1ja fejedelmet er\u0151szakoljon; m\u00e9g Dsengiz. Timur \u00e9s Sejb\u00e1ni sem mert volna \u00edgy belemarkolni a nom\u00e1dok szok\u00e1sjog\u00e1ba. M\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 lehet ezt az akkor m\u00e1r hatalomban \u00e9s tekin t\u00e9lyben hanyatlott khazarokr\u00f3l gondolni \u00e9s Konstantin nak eg\u00e9sz, a fejedelem v\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ra vonatkoz\u00f3 elbesz\u00e9 l\u00e9se, a mes\u00e9k k\u00f6z\u00e9 tartozik. Ha a magyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9t nyugat fel\u00e9 a k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiai nom\u00e1dok k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9si moz dulatainak szempontj\u00e1b\u00f3l tekintj\u00fck, egy\u00e1ltal\u00e1ban nehe z\u00fcnkre fog esni a k\u00e9t ideiglenes haz\u00e1jukr\u00f3l, tudniillik a Lebedi\u00e1ban \u00e9s Etelkuzuban ideig-\u00f3r\u00e1ig val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1 sukr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 tud\u00f3s\u00edt\u00e1st sz\u00f3 szerint \u00e9rteni vagy \u00e9pen a haza v\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1nak mai \u00e9rtelm\u00e9ben k\u00e9pzelni. A ma gyarok mozg\u00e1sa nyugati ir\u00e1nyban tulaj donk\u00e9pen a bese ny\u0151k t\u00falnyom\u00f3 hatalm\u00e1nak val\u00f3 enged\u00e9s volt \u00e9s min denesetre ezeknek el\u0151nyomul\u00e1s\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u00f6tt; mivel pedig mind a k\u00e9t n\u00e9p ny\u00e1jastul \u00e9s minden vagyonostul moz- f\u00fcgg. Alpad \u00e9s \u00c1rp\u00e1d viszony\u00e1t illet\u0151leg hajland\u00f3 vagyok azt hinni, hogy az / \u00e9s r hangcser\u00e9je csak k\u00e9s\u0151bb \u00e1llott be \u00e9s hogy a magyarok magok e sz\u00f3t csakis Alpad-nak ejtett\u00e9k. Ez \u00fajabb bizony\u00edt\u00e9k arra n\u00e9zve, hogy a B\u00edborban-sz\u00fcletett az \u00f6 adatait Pann\u00f3ni\u00e1b\u00f3l \u00e9s nem \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l szerezte."], [147, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 143 gott, \u00fatk\u00f6zben bizony\u00e1ra r\u00f6videbb ideig kellett egy-egy helyen meg\u00e1llaniok, de s\u0171r\u0171bben, mint a hogy a B\u00edbor ban-sz\u00fcletettnek adataib\u00f3l tudom\u00e1sunkra jutott. Lebe di\u00e1ban val\u00f3 ideiglenes haz\u00e1r\u00f3l m\u00e1r csak az\u00e9rt sem lehet sz\u00f3, mivel szil\u00e1rd hat\u00e1r\u00fa haza csakis letelep\u00fclt, de nem nom\u00e1d t\u00e1rsadalomn\u00e1l k\u00e9pzelhet\u0151. Ez az ut\u00f3bbi folyton \u00faton van \u00e9s hosszabb megpihen\u00e9sr\u0151l csakis a zord \u00e9v szakban lehet \u00e9s szokott sz\u00f3 lenni. Ha mindez ut\u00e1n azon felette bizonytalan \u00e9s ingatag adatot fontoljuk meg, a melv a magyarok Lebedi\u00e1ban \u00e9s Etelkuzuban val\u00f3 tar t\u00f3zkod\u00e1s\u00e1nak tartam\u00e1ra vonatkozik, csakhamar azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9sre jutunk, hogy a magyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9nek egves mozzanatait, a hogy a B\u00edborban-sz\u00fcletett irataiban olvashat\u00f3k, a kritikai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1n nem lehet \u00e9rt\u00e9kes\u00edteni. Honi t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3inknak, Salamon Ferencznek \u00e9s Pauler Gyul\u00e1nak, teh\u00e1t teljesen igazuk van, hogy az Akad\u00e9mi\u00e1hoz int\u00e9zett v\u00e9lem\u00e9ny\u00fckben * a honfoglal\u00e1s ide j\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ra vonatkoz\u00f3lag azon k\u00e9rd\u00e9s fejte get\u00e9s\u00e9be nem is bocs\u00e1tkoztak, hogy meddig laktak a ma gvarok Lebedi\u00e1ban \u00e9s Etelkuzuban. Csup\u00e1n egy pontra n\u00e9zve ad a cs\u00e1sz\u00e1r le\u00edr\u00e1sa a magyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9r\u0151l igen fontos felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st, a meny nyiben azt k\u00f6zli vel\u00fcnk, hogy a Nagy-Morvaorsz\u00e1g fel\u00e9 vonult turkok (magyarok) egy r\u00e9sze keleti ir\u00e1nyban Per zsia fel\u00e9 h\u00faz\u00f3dott, s\u0151t hogy ut\u00f3bb nyugatra k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt testv\u00e9reivel \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9st tartott fenn, hogy egym\u00e1shoz \u00fcgyviv\u0151ket k\u00fcld\u00fcznek \u00e9s egym\u00e1st megl\u00e1togatj\u00e1k. Por phyrogenitusnak ezen adat\u00e1t mind e mai napig nem m\u00e9ltatt\u00e1k kell\u0151k\u00e9pen, de ha meggondoljuk, hogy az el\u0151bb eml\u00edtett Ulu- \u00e9s Kicsi-Madsar m\u00e1r nagyon r\u00e9gi kelet\u0171, \u00e9s i Jelent\u00e9s a honfoglal\u00e1s id\u0151pontj\u00e1nak meghat\u00e1roz\u00e1sa t\u00e1rgy\u00e1ban. Budapest, 1893."], [148, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 144 ha tekintetbe veszsz\u00fck, hogy a jelenleg az Elburz v\u00f6l- gyeiben lak\u00f3 karacsaj-t\u00f6r\u00f6k\u00f6k eredet\u00f6ket egyenes vonal- ban a magyarokt\u00f3l1 vezetik le, s\u0151t b\u00fcszk\u00e9n emlegetik Madsar-t mint \u0151s\u00fcket, ezen kauk\u00e1zi elemek k\u00f6z\u00e9 \u00e9kelt t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek meg a r\u00e9gi magyaroknak ethnikai \u00f6sszetar- toz\u00e1sa nyilv\u00e1n k\u00f6nnyen megfejthet\u0151. Hogy ezer eszten- d\u0151n\u00e9l hosszabb id\u0151 \u00f3ta megeml\u00e9keznek t\u00f6rzsbeli roko- naikr\u00f3l, azon legkev\u00e9sbb\u00e9 se csod\u00e1lkozzunk. Mid\u0151n annak idej\u00e9n a Jomut- \u00e9s G\u00f6klen-turkom\u00e1noknak az oszm\u00e1nok- r\u00f3l besz\u00e9ltem, a nemzeti hagyom\u00e1nyban j\u00e1rtas v\u00e9nek felki\u00e1ltottak : Kardasimiz dir ol, Testv\u00e9r\u00fcnk az ! A kara- csajok t\u00f6rzs\u00e9ben teh\u00e1t, a mely val\u00f3sz\u00edn\u0171leg eleinte a Kuma partj\u00e1ra telepedett, onnan szorult k\u00e9s\u0151bb a Kau- k\u00e1zus hegyei k\u00f6z\u00e9, a magyarok val\u00f3s\u00e1gos testv\u00e9rei \u00e9lnek. V\u00e9gre nem maradhat eml\u00edtetlen\u00fcl, hogy a B\u00edborban-sz\u00fc- letett a magyarok nemzetis\u00e9g\u00e9r\u0151l a legjobb felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st adja. Nemcsak hogy \u00e1ltal\u00e1ban t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek nevezi, ezt a nevet pedig hi\u00e1ba magyar\u00e1zz\u00e1k m\u00e1sk\u00e9pen, hanem elbe- sz\u00e9l\u00e9s\u00e9ben vezet\u0151 embereiket nev\u00f6k szerint t\u00f6r\u00f6k nyelvi mezben emlegeti \u00e9s ezzel nemzetis\u00e9g\u00f6k meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t m\u00e9g ink\u00e1bb meger\u0151s\u00edti. Ha e n\u00e9vjegyz\u00e9ket \u00f6sszefoglaljuk, j\u00f3llehet a g\u00f6r\u00f6g hangok k\u00e9ptelenek a t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3k h\u0171 ki- fejez\u00e9s\u00e9re \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi m\u00e1sol\u00f3k el is torz\u00edtott\u00e1k az \u00edr\u00e1st, m\u00e9gis a k\u00f6vetkez\u0151 megegyez\u00e9st tal\u00e1ljuk. Saljuovr^g (Salmutzis), helyesebben salma-ci 'azaz 1 Ezt utaz\u00e1saim k\u00f6zben a karacsaj-t\u00f6r\u00f6k\u00f6kh\u00f6z tartoz\u00f3kt\u00f3l gyakran hallottam \u00e9s \u00e9vtizedekkel el\u0151ttem honfit\u00e1rsunk, Besze J\u00e1nos, ugyanazt tapasztalta. Besze, a ki 1830-ban a Kauk\u00e1zust megl\u00e1togatta \u00e9s az els\u0151k k\u00f6z\u00fcl val\u00f3, a kik az Elburz cs\u00facs\u00e1t megm\u00e1sztak, megeml\u00edti, hogy a karacsaj-t\u00f6r\u00f6k\u00f6k a r\u00e9gi magyarok ivad\u00e9kainak tartj\u00e1k magokat \u00e9s m\u00e9g ma is b\u00fcszk\u00e9n emlegetik, hogy \u0151seik hajdan\u00e1ban a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l kezdve eg\u00e9sz a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9k\u00e9ig uralkodtak. (L. Voyage en Crim\u00e9e, au Caucase, en Georgie etc. par Jean Charles de Besse, Paris, 1838, a 67\u201469. lapon.)"], [149, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANN\u00d3NI\u00c1BA. 145 megrohan\u00e1s vezet\u0151je, e t\u00f6r\u00f6k ig\u00e9b\u0151l: sal, dobni, vetni, megrohanni. A magyar \u00c1lmos ezzel semmiesetre sem azonos, hanem, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, magasztoss\u00e1got, fenns\u00e9get jelent\u0151 cz\u00edm. '^QjiaS//g, \u00c1rp\u00e1d, helyesebben Alpad; ezt el\u0151bb megmagyar\u00e1ztuk. Hogy Konstantin nem \u00c1lp\u00e1d-ot, ha nem \u00c1rp\u00e1d-ot \u00edr, azt bizony\u00edtja, hogy \u00e9rtes\u00fcl\u00e9se nem a magyarok r\u00e9gi haz\u00e1j\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazott, hanem \u00faj haz\u00e1jok b\u00f3l, a hol az eredeti Alpad \u00c1rp\u00e1d-d\u00e1 v\u00e1ltozott. TctoxctT&vv, \u00c1rp\u00e1d fia, a nominativusban tarkadzu helyesebben tark\u00e1\u00e9i, a sz\u00e9tsz\u00f3r\u00f3, a sz\u00e9tdob\u00e1l\u00f3, e t\u00f6r\u00f6k ig\u00e9b\u0151l : tarka, sz\u00e9tsz\u00f3rni, sz\u00e9tdob\u00e1lni, \u00e9s e k\u00e9pz\u0151b\u0151l : -ci vagy -zi.1 'IovxotL,\u00e1g, \u00c1rp\u00e1d fia, helyesebben jutuzi, a kiirt\u00f3, az elnyel\u0151, e t\u00f6r\u00f6k ig\u00e9b\u0151l: jut, kiirtani, elnyelni, \u00e9s e k\u00e9pz\u0151b\u0151l : -zi. 'I\u00e9Xe%, \u00c1rp\u00e1d fia, helyesebben j\u00fclek (\u00fc hi\u00e1nyzik a g\u00f6r\u00f6gben) azaz : seg\u00edts\u00e9g ; ujgur sz\u00f3, melyet a Kudatku Bilik ezzel magyar\u00e1z : OtX-c Zaki\u00e1v, \u00c1rp\u00e1d fia, az arabok \u00e9s perzs\u00e1k szult\u00e1n szava; ez ut\u00f3bbiakt\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zt\u00e9k a magyarok. 'Et,\u00e9le%, \u00c1rp\u00e1d unok\u00e1ja; helyesebben Eselek, Esellik, jelenleg Esenlik, eg\u00e9szs\u00e9g; vagy tal\u00e1n eslik, az eszes. 0akii^iv, \u00c1rp\u00e1d unok\u00e1ja, egy mondattal ut\u00f3bb : &afo~]g. A n\u00e9v helyes alakja eld\u00f6nthetetlen, azonban az eg\u00e9sz sz\u00f3 hib\u00e1san jutott r\u00e1nk, mert sz\u00f3kezd\u0151 / nincsen a t\u00f6r\u00f6kben. Tatrfjg \u00e9s Tettig k\u00f6nnyen felismerhet\u0151. Az el\u0151bbi a. m. tas, k\u0151, az ut\u00f3bbi takis, helyesebben Tekis, harcz ; e tulajdonnevet k\u00e9s\u0151bb is viseli Khiva egy fejedelme.2 1 A tarka-fi, jutu-\u00edi \u00e9s fali-\u00edi alakokban l\u00e1that\u00f3 zi k\u00e9pz\u0151 e sz\u00f3k t\u00f6r\u00f6k eredet\u00e9t minden k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl helyezi. 2 L. bokharai t\u00f6rt\u00e9nelmemet (n\u00e9met kiad\u00e1s), I, 119. 10 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [150, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 146 Egy\u00e9bir\u00e1nt, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, Konstantin le\u00edr\u00e1 s\u00e1b\u00f3l semmi l\u00e9nyeges, a magyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9nek val\u00f3di t\u00e9ny\u00e1ll\u00e1s\u00e1val megegyeztethet\u0151 vagy arra t\u00f6bb vil\u00e1goss\u00e1 got der\u00edt\u0151 r\u00e9szletet nem vehet\u00fcnk. Ibn Dasta le\u00edr\u00e1s\u00e1ban sokkal nagyobb r\u00f6vids\u00e9ge ellen\u00e9re is m\u00e1r t\u00f6bb t\u00e1rgyi adat van a magyaroknak a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9 kein val\u00f3 id\u0151z\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve. A magyarokat \u0151 is t\u00f6r\u00f6k\u00f6k nek nevezi. Akkori haz\u00e1jok f\u00f6ldrajzi helyzet\u00e9nek le\u00edr\u00e1sa k\u00f6zben k\u00e9t foly\u00f3t eml\u00edt, a mely a Fekete-tengerbe \u00f6m lik, \u00e9s a nagyobbat Dseihun-nak nevezi. Ez a n\u00e9v m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r felt\u0171nt, minthogy Dseihun az Oxusnak arab neve, m\u00e1r pedig ezt a k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai folyamot nem lehet e helyre k\u00e9pzelni. Pedig a dolog eg\u00e9szen vil\u00e1gos. Ibn Dasta vagy eredeti k\u00fatfeje e t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3t : oguz, ouz, a mely az Oxust \u00e9s a Dnjepert jelenti, arabra ford\u00edtotta, ebb\u0151l sz\u00e1rmazott a k\u00e9t n\u00e9v felcser\u00e9l\u00e9se; oguz1 mint ismeretes, eredetileg foly\u00f3t, vizet jelent. Ibn Dastat\u00f3l kapunk positiv \u00e9rtes\u00edt\u00e9st a magyarok szomsz\u00e9ds\u00e1gi viszo nyair\u00f3l egyr\u00e9szr\u0151l a szl\u00e1vokkal, a kik az Euxinusba \u00f6ml\u0151 foly\u00f3k fels\u0151 ment\u00e9n laktak, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l a krimi g\u00f6r\u00f6g gyarmatokkal, a melyek akkor azon vid\u00e9kek m\u0171velts\u00e9gi elem\u00e9t k\u00e9pezt\u00e9k, miut\u00e1n a p\u00e1rszi m\u0171velts\u00e9g, a melyet az iszl\u00e1m terjed\u00e9se az anyaorsz\u00e1gt\u00f3l elv\u00e1gott, lassankint t\u00f6nkre ment. Valamint a turkom\u00e1nok m\u00e9g r\u00f6vid id\u0151vel ezel\u0151tt \u00e9jszaki Perzsi\u00e1ba rontottak \u00e9s a rabsz\u00edjra f\u0171z\u00f6tt ir\u00e1niakat Bokhara \u00e9s Khiva rabszolga-v\u00e1s\u00e1raira hurczol t\u00e1k elad\u00e1s v\u00e9gett, mivel ott volt a letelep\u00fcltek legk\u00f6ze lebb es\u0151 ter\u00fclete, \u00e9pen \u00fagy vitt\u00e9k a magyarok nagyob b\u00e1ra a b\u00e9k\u00e9s szl\u00e1vok k\u00f6zt ejtett rabjaikat a Fekete-tenger valamelyik kik\u00f6t\u0151j\u00e9be, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg Kerchbe, \u00e9s ott el- 1 Og-uz, foly\u00f3, t\u0151sz\u00f3tagja (og-J ugyanaz, mint az ujg. \u00fck-i, \u00fcg-i (v\u00edz) sz\u00f3\u00e9. V. \u00f6. a magyar \u00fcgy sz\u00f3t (v\u00edz, foly\u00f3)."], [151, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 147 adt\u00e1k a g\u00f6r\u00f6g\u00f6knek, jobban mondva elcser\u00e9lt\u00e9k a g\u00f6r\u00f6g ipar k\u00e9sz\u00edtm\u00e9nyei\u00e9rt. A turkom\u00e1nok puskaport, rizst, gabon\u00e1t, fegyvert \u00e9s sz\u00f6vetet vesznek rabjaik\u00e9rt kapott p\u00e9nz\u00fck\u00f6n, a magyarok b\u00e1rsony\u00e9rt \u00e9s tarka sz\u00f6vetek\u00e9rt cser\u00e9lt\u00e9k el rabjaikat, \u00e9pen \u00fagy mint a m\u0171velts\u00e9gi ter\u00fc letek hat\u00e1r\u00e1n lak\u00f3 egy\u00e9b pusztai n\u00e9pek m\u00e9g mind e mai napig szokt\u00e1k. V\u00e9gre m\u00e9g a jajlak (ny\u00e1ri lak\u00e1s) \u00e9s kislak (t\u00e9li lak\u00e1s) viszony\u00e1r\u00f3l kellett volna sz\u00f3lni, de ebben rosszul m\u00e1solta Ibn Dasta az \u0151 eredeti k\u00fatfej\u00e9t; az a mond\u00e1sa ugyanis, hogy a magyarok t\u00e9len a puszt\u00e1r\u00f3l a foly\u00f3k partj\u00e1ra h\u00faz\u00f3dnak \u00e9s hal\u00e1szattal foglalkoznak, m\u00e1r csak az\u00e9rt sem lehet helyes, minthogy az \u00e9jszak fel\u0151l a Fekete-tengerbe \u00f6ml\u0151 foly\u00f3k t\u00e9len befagynak. M\u00e1s vid\u00e9ken helyes e feltev\u00e9s, mert a nom\u00e1dok a t\u00e9l bek\u00f6vetkezt\u00e9vel a magasabban fekv\u0151 vid\u00e9keket el szok t\u00e1k hagyni \u00e9s a foly\u00f3k m\u00e9lyebben fekv\u0151 v\u00f6lgyeibe szok tak h\u00faz\u00f3dni. Az elfogulatlan kutat\u00e1s vil\u00e1g\u00e1n\u00e1l teh\u00e1t kider\u00fcl, hogy az im\u00e9nt eml\u00edtett k\u00e9t t\u00f6rt\u00e9nelmi k\u00fatf\u0151 mindent \u00f6ssze foglalva csak egyes, igaz, hogy n\u00e9ha nagyon \u00e9rt\u00e9kes t\u00e1maszt\u00e9kot ny\u00fajt, hogy hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink \u00e9s kr\u00f3ni k\u00e1saink adatai nagyobb\u00e1ra a legotromb\u00e1bb k\u00e9pzelet sz\u00f6rnysz\u00fcl\u00f6ttei \u00e9s teljesen \u00e9rt\u00e9ktelenek \u00e9s hogy ennek k\u00fcvetkezt\u00e9ben a magyarok els\u0151 k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9s\u00e9r\u0151l csakis a jelen \u00e9s a m\u00falt id\u0151k nom\u00e1djainak \u00e9let\u00e9ben tett tapasz talataink alapj\u00e1n szerezhet\u00fcnk a val\u00f3s\u00e1got megk\u00f6zel\u00edt\u0151 fogalmat. Ha ezen \u00e1ll\u00e1spontra helyezked\u00fcnk, term\u00e9sze tesen megtett \u00fatjoknak \u00e9s egyes \u00e1llom\u00e1sainak sem id\u0151ileg sem helyileg szabatos r\u00e9szletez\u00e9s\u00e9be nem bocs\u00e1tkozha tunk. A t\u00f6rt\u00e9nelmi buv\u00e1rlat ellenkez\u0151 igyekv\u00e9se, a mely eg\u00e9sz sereg cz\u00e9ltalan \u00e9s haszontalan okoskod\u00e1st \u00e9s hozz\u00e1 vet\u00e9st hozott l\u00e9tre, eddigel\u00e9 semmif\u00e9le eredm\u00e9nyre sem vezetett, mert holott egyik tud\u00f3s (Botka T.) szerint m\u00e1r 10*"], [152, "148 A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 888-ban j\u00e1rt\u00e1k be a magyarok Friault \u00e9s Helveti\u00e1t, m\u00e1s hazai kutat\u00f3ink (Pauler Gy. \u00e9s Salamon F.) a 889. \u00e9vet jelelik meg olyanul, a melyben a magyarok Lebedi\u00e1b\u00f3l Etelkuzuba k\u00f6lt\u00f6ztek. A legjobb esetben is k\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00f6k id\u0151pontj\u00e1ra n\u00e9zve csak hat\u00e1rozatlan, \u00e1ltal\u00e1nos kifejez\u00e9 sekkel szabad \u00e9ln\u00fcnk. K\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl van, hogy no m\u00e1dok, ha valamely m\u0171velts\u00e9gi ter\u00fclet k\u00f6zel\u00e9ben van nak, oda untalan be igyekeznek t\u00f6rni, hab\u00e1r tal\u00e1n apr\u00f3 csapatokban. A magyarok bizony\u00e1ra sokkal el\u0151bb, mint sem Arnulf seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvta, Pann\u00f3nia s\u00edkjait meg-meg l\u00e1togatt\u00e1k, azonban t\u00f6rt\u00e9neti bizonyoss\u00e1gra csak a bolg\u00e1r h\u00e1bor\u00faval (895.) emelkedik menet\u00f6k, \u00e9s mivel a magya rok a IX. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n m\u00e1r Pann\u00f3nia urai voltak, csakis az eml\u00edtett \u00e9vsz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9t lehet azon id\u0151\u00fcl meg jelelni, a melyben a magyarok \u00fatjokat a Volga partjair\u00f3l a K\u00e1rp\u00e1tok fel\u00e9 lassankint megtett\u00e9k. Tekintve azon k\u00f6 r\u00fclm\u00e9nyt, hogy a Dnjeper, Dnjester, Pruth \u00e9s Ser\u00e9t als\u00f3 foly\u00e1s\u00e1nak vid\u00e9k\u00e9n abban az id\u0151ben egy\u00e1ltal\u00e1n nem lakott ember \u00e9s a ny\u00e1jaikkal ide s tova v\u00e1ndorl\u00f3 t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1dok azon csak \u00e1t szoktak vonulni, a magyarok menete, m\u00edg a beseny\u0151k nem b\u00e1ntott\u00e1k, lassan \u00e9s a nom\u00e1d n\u00e9pekn\u00e9l szok\u00e1sos id\u0151szakokban mozoghatott tova. Ilyen \u00fatjaikban a nom\u00e1dok mindenkor azt a sza b\u00e1lyt k\u00f6vett\u00e9k, hogy a n\u00e9p fegyverfoghat\u00f3 r\u00e9sze egyes csapatokra osztva a legf\u0151bb vez\u00e9r parancsa alatt a meg hat\u00e1rozott ir\u00e1nyban el\u0151re haladt, a kos pedig, mely n\u00e9ven a gyermekek, aggok, n\u0151k, ny\u00e1jak \u00e9s a harczra k\u00e9ptelenek \u00f6sszess\u00e9g\u00e9t \u00e9rtett\u00e9k, sok napi, s\u0151t t\u00f6bb heti t\u00e1vols\u00e1gnyira biztons\u00e1gban h\u00e1tramaradt \u00e9s a sereggel (a t\u00f6r\u00f6k cserik a magyar sereg) lehet\u0151s\u00e9g szerint folyton \u00e9rintkezett. Ha fegyvereiknek kedvezett a szerencse, a kos t\u00e1vols\u00e1ga \u00e9s k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa az activ seregt\u0151l ar\u00e1nylag r\u00f6vi debb volt, ellenkez\u0151 esetekben pedig a kos gyakran"], [153, "A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANNONI\u00c1BA. 149 heteken \u00e1t volt hozz\u00e1tartoz\u00f3it\u00f3l elv\u00e1lasztva \u00e9s a harczo sok nemcsak csal\u00e1djok tagjai\u00e9rt s\u00f3v\u00e1rogtak, hanem az \u00e9let azon k\u00e9nyelme\u00e9rt is, a mely egyed\u00fcl a s\u00e1trak \u00e9s ny\u00e1jak k\u00f6zel\u00e9ben volt tal\u00e1lhat\u00f3. Ilyen hosszabb ideig tart\u00f3 k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1s n\u00e9ha el\u00e9gedetlens\u00e9gre adott okot, \u00e9s Sejb\u00e1ni-nak, az utols\u00f3 jelent\u00e9keny t\u00f6r\u00f6k vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3nak hadj\u00e1rataiban akadunk egy esetre, mid\u0151n vit\u00e9z \u00f6zb\u00e9gjei h\u00f3napokig harczoltak Khiv\u00e1ban, mialatt /cos-juk a Jaxar tes k\u00f6z\u00e9ps\u0151 foly\u00e1s\u00e1nak t\u00e1j\u00e1n id\u0151z\u00f6tt, a mib\u0151l el\u00e9gedet lens\u00e9g sz\u00e1rmazott. M\u00e9g Dsengiz \u00e9s Timur is szorosan ragaszkodott h\u00f3d\u00edt\u00f3 hadj\u00e1rataiban az eff\u00e9le katonai mozdulatokhoz, hab\u00e1r a kos gyakran \u00e9veken \u00e1t sz\u00e1z meg sz\u00e1z m\u00e9rf\u00f6ld nyire volt a seregt\u0151l. A K\u00e1rp\u00e1tok fel\u00e9 vonul\u00f3 magyarok e szok\u00e1st bizony\u00e1ra ann\u00e1l szigor\u00fabban tartott\u00e1k meg, mivel huzamos ideig ellens\u00e9ges ter\u00fcleten kellett mozog niok \u00e9s azonfel\u00fcl m\u00e9g a beseny\u0151k is \u00fcld\u00f6zt\u00e9k \u0151ket Meddig id\u0151ztek ez \u00fatj oknak egyes pontjain, melyek vol tak pihen\u0151-helyeik vagy \u00e1llom\u00e1saik, azt bizony aligha lehet valamikor kider\u00edteni, mert az egyetlen, rendelke z\u00e9s\u00fcnkre lev\u0151 k\u00fatf\u0151, tudniillik a B\u00edborban-sz\u00fcletettnek elbesz\u00e9l\u00e9se, a legcsek\u00e9lyebb fogalmat sem mutatja a no m\u00e1dok \u00e9let\u00e9r\u0151l \u00e9s szok\u00e1sair\u00f3l \u00e9s erre n\u00e9zve \u00e9pen semmi felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st sem \u00e1d. \u00c9p oly kev\u00e9ss\u00e9 fog az valaha ki der\u00fclni, hogy mikor kezdt\u00e9k meg a magyarok Etelkuzu b\u00f3l bet\u00f6r\u00e9seiket Pannoni\u00e1ba. Nom\u00e1d harczosok, mint \u00e9pen azel\u0151tt eml\u00edtett\u00fck, r\u00e9gt\u0151l fogva szoktak kisebb csa patokban is saj\u00e1t szak\u00e1llukra porty\u00e1zgatni, s\u0151t eff\u00e9le kalandos v\u00e1llalatokat jobban szerettek a legf\u0151bb vez\u00e9rlet alatt kiv\u00edvott diadalokn\u00e1l. Alig k\u00e9rd\u00e9ses teh\u00e1t, s\u0151t tal\u00e1n bizonyoss\u00e1ggal feltehet\u0151, hogy vit\u00e9z, kiv\u00e1lt ifj\u00fa magyar harczosok apr\u00f3bb csapatjai j\u00f3val \u00f6sszes sereg\u00f6k bet\u00f6r\u00e9se el\u0151tt a Duna partjait meg-megl\u00e1togatt\u00e1k \u00e9s tal\u00e1n ezzel"], [154, "150 A MAGYAROK K\u00d6LT\u00d6Z\u00c9SE PANN\u00d3NI\u00c1BA. adtak alkalmat azon hiedelemre, hogy m\u00e1r a IX. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n ker\u00edtett\u00e9k hatalmukba magyarok Pannoni\u00e1t. Arr\u00f3l semmi sz\u00edn alatt sem lehet sz\u00f3, hogy a K\u00e1rp\u00e1t \u00f6vezte hont olyan kor\u00e1n birtokukba vett\u00e9k volna, de ann\u00e1l bizonyosabban tehet\u0151 fel az, hogy egyes kisebb csapatjaik Etelkuzub\u00f3l az Al-Dun\u00e1n\u00e1l megjelentek, Theo phanes szerint \u00e9pens\u00e9ggel m\u00e1r 839-ben, \u00e9s hogy onnan tov\u00e1bb el\u0151re nyomultak, ott azonban meg nem \u00e1llapod tak. Hogyan ment v\u00e9gbe a megh\u00f3d\u00edt\u00e1s m\u0171ve, arr\u00f3l ut\u00f3bb lesz sz\u00f3; itt csak azt akarjuk meg\u00e1llap\u00edtani, hogy a Vol g\u00e1t\u00f3l a K\u00f6z\u00e9p-Dun\u00e1ig terjed\u0151 \u00fatjok a IX. sz\u00e1zad v\u00e9ge el\u0151tt nem fejez\u0151dhetett be \u00e9s hogy a v\u00e9gleges eredm\u00e9ny csak akkor volt lehets\u00e9ges, miut\u00e1n beseny\u0151k, kunok \u00e9s m\u00e1s testv\u00e9r t\u00f6rzsek a magyarokhoz csatlakoztak, jobban mondva al\u00e1jok rendelt\u00e9k magokat."], [155, "XII. A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. Miel\u0151tt azonban a honfoglal\u00e1s r\u00e9szletez\u00e9s\u00e9be bocs\u00e1t kozunk, a magyarok behat\u00f3 le\u00edr\u00e1s\u00e1val akarunk foglal kozni, m\u00e9g pedig m\u00e1r az\u00e9rt is, mert az illet\u0151 szakiroda lom mind e mai napig egyetlen k\u00e9pet sem v\u00e1zolt, a mely e nevezetes n\u00e9pet a val\u00f3s\u00e1gnak megfelel\u0151en \u00e1br\u00e1zoln\u00e1. Holott a k\u00fclf\u00f6ldi kr\u00f3nik\u00e1sok k\u00f6nnyen meg\u00e9rthet\u0151 harag b\u00f3l \u00e9s irt\u00f3zatb\u00f3l az \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l berontott idegen harczo soknak csupa ut\u00e1latos torzk\u00e9p\u00e9t v\u00e1zolt\u00e1k \u00e9s s\u00f6t\u00e9t sz\u00ednnel festett\u00e9k s\u00f6t\u00e9t alapra, a magyar t\u00f6rt\u00e9netirodalom helyte len\u00fcl \u00e9rtelmezett nemzeti \u00e9rz\u00e9kenys\u00e9gb\u0151l \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos \u0151seinknek viszont olyan er\u00e9nyeket tulajdon\u00edtott, a melyek voltak\u00e9pen soha sem lehettek meg benn\u00fck \u00e9s nem is voltak meg. Csak a legszomor\u00fabb tudatlans\u00e1g e k\u00e9tf\u00e9le szerz\u0151nek k\u00f6z\u00f6s jellemvon\u00e1sa. A magyar tiszta t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pt\u00f6rzs volt \u00e9s, mik\u00e9nt a beseny\u0151 \u00e9s az \u00faz, egy cseppet sem k\u00fcl\u00fcnb\u00f6z\u00f6tt azon testv\u00e9reit\u0151l \u00e9s t\u00f6rzsbeli rokonait\u00f3l, a kik a XII. \u00e9s XIII. sz\u00e1zadban Krimi\u00e1t\u00f3l kezdve eg\u00e9szen a Thien-Sanig nom\u00e1d \u00e9letet \u00e9ltek \u00e9s mint ilyen n\u00e9p v\u00e1l tak az akkori utaz\u00f3k el\u0151tt ismeretesekk\u00e9. N\u00e9gy \u00e9vsz\u00e1zad sokkal r\u00f6videbb id\u0151, hogysem a nom\u00e1dok erk\u00f6lcseiben \u00e9s szok\u00e1saiban, a melyeknek pusztai haz\u00e1jok \u00e9galja \u00e9s talaja egyar\u00e1nt kedvezett, l\u00e9nyeges v\u00e1ltoz\u00e1st okozna, ha csak rendk\u00edv\u00fcli politikai \u00e9s vall\u00e1si forradalmak nem"], [156, "A MAGVAKOK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 152 esnek meg k\u00fczben, az pedig a nevezett n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt az eml\u00edtett id\u0151szakban \u00e9pen nem t\u00f6rt\u00e9nt. A kirgizek \u00e9s tur kom\u00e1nok Dsengiz Kh\u00e1n sereg\u00e9ben erk\u00f6lcseikre \u00e9s szo k\u00e1saikra n\u00e9zve szakasztott olyanok voltak, mint Timur \u00e9s Sejb\u00e1ni hadai k\u00f6z\u00f6tt; enn\u00e9lfogva egy\u00e1ltal\u00e1n nem t\u00e9ve d\u00fcnk, ha felteszsz\u00fck, hogy a magyarok, n\u00e9gysz\u00e1z \u00e9vvel azel\u0151tt a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyek sz\u00ednter\u00e9re l\u00e9pett testv\u00e9reik, f\u0151 jellemz\u0151 von\u00e1saikra n\u00e9zve csak kev\u00e9ss\u00e9 k\u00fcl\u00f6nb\u00fcztek t\u0151l\u00fck. Ha volt valaha conservativ, \u0151si er k\u00f6lcseihez ragaszkod\u00f3 t\u00e1rsadalom, h\u00e1t a t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1d volt az. Azon netal\u00e1n tehet\u0151 ellenvet\u00e9st, hogy az id\u0151 k\u00f6zben er\u0151sen terjed\u0151 iszl\u00e1m a k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai \u00e9s a Fekete tenger \u00e9jszaki vid\u00e9kein elter\u00fcl\u0151 pusztas\u00e1g lakosainak \u00e9let\u00e9be \u00e1talak\u00edt\u00f3lag behatott, m\u00e1r az\u00e9rt sem lehet tekin tetbe venni, mert Mohammed vall\u00e1sa a Kauk\u00e1zust\u00f3l \u00e9jszakra \u00e9s a pusztas\u00e1g belsej\u00e9ben tulajdonk\u00e9pen csak a XV. sz\u00e1zadban terjedt el nagyobb m\u00e9rt\u00e9kben \u00e9s m\u00e9g az \u00faj-korban sem b\u00edrt er\u0151s gy\u00f6keret verni. A nom\u00e1d t\u00e1rsadalom k\u00e9pe mind e mai napig m\u00e9g ak\u00e1rh\u00e1ny \u0151sr\u00e9gi von\u00e1st hamis\u00edtatlanul \u00f3vott meg \u00e9s a pusztas\u00e1g fia, ki a m\u0171velts\u00e9gi ter\u00fclet hat\u00e1r\u00e1t\u00f3l t\u00e1vol maradt, meglehet\u0151s h\u0171s\u00e9ggel t\u00fcnteti fel \u0151s\u00e9t, a mint ezer esztend\u0151vel ezel\u0151tt \u00e9lt. Mid\u0151n annak idej\u00e9n az Etrek-turkom\u00e1nok s\u00e1traiban id\u0151ztem \u00e9s mid\u0151n az Oxus jobb partj\u00e1n a kirgizek \u00e9s karakalpakok k\u00f6zepett tart\u00f3zkodtam, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy ide genek ir\u00e1nt k\u00f6nnyen meg\u00e9rthet\u0151 tart\u00f3zkod\u00e1sukat \u00e9s gya n\u00fajukat felkeltettem volna, mid\u0151n a pusztas\u00e1g lakos\u00e1nak legbens\u0151bb \u00e9rzelmeit ellestem, a ki csak t\u00fczes l\u00f3ra \u00e9s j\u00f3 fegyverre v\u00e1gyik, \u00e9s mid\u0151n hallgattam, mily ragyog\u00f3 sz\u00ednekkel ecsetelt\u00e9k az \u00f6regek a v\u00e1rosiak kincseit, mire a felbuzdult ifjak kebl\u00e9b\u0151l b\u00e1natos s\u00f3haj fakadt \u00e9s majd \u00e1br\u00e1ndos, majd vadul villog\u00f3 tekintet\u00fck a t\u00e1volba sz\u00e1l lott, \u2014 akkor el tudtam k\u00e9pzelni azt a lelkesed\u00e9st \u00e9s elb\u00e1-"], [157, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 153 jol\u00e1st, a melylyel a magyarok a mai Moldva- \u00e9s Ol\u00e1h orsz\u00e1gon \u00e1t Pannoni\u00e1ba rontottak, hogy a k\u00f6z\u00e9pkori nyugati m\u0171velts\u00e9g e v\u00e9gvid\u00e9k\u00e9r\u0151l tov\u00e1bb nyomuljanak. Ez a lelkesed\u00e9s \u00e9s ez az elb\u00e1jol\u00e1s ugyanaz az \u00e9rzelem volt, a mely \u00e9vsz\u00e1zadokkal ut\u00f3bb az \u00e1zsiai vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3k hadait felt\u00fczelte, mert csakis ez a lelkesed\u00e9s, nem pedig a) a sz\u00e1m ereje d\u00f6nt\u00f6tt a magyarok k\u00fczdelmeiben. A magyar kr\u00f3nik\u00e1 sok, kiknek cz\u00e9lja \u00e9s igyekv\u00e9se \u0151seink magasztal\u00e1sa, eg\u00e9 szen szokatlan sz\u00e1mokat emlegetnek, mid\u0151n a bek\u00f6lt\u00f6z\u0151 magyarokr\u00f3l \u00edrnak. \u00edgy a Chronicon Budense szerz\u0151je azt tartja, hogy a h\u00e9t nemzets\u00e9g egyenkint 30,000 har czosb\u00f3l \u00e1llott, \u00f6sszesen teh\u00e1t 210,000 fegyverfoghat\u00f3 f\u00e9rfi\u00fat foglalt mag\u00e1ban. K\u00e9zai osztozik e n\u00e9zetben \u00e9s Thur\u00f3czi, a ki minden nemzets\u00e9gnek 30,857 embert juttat, \u00f6sszesen 216,000 harczost sz\u00e1m\u00edt; hogyha minden fegyverfoghat\u00f3 f\u00e9rfi\u00fara h\u00e1rom lelket sz\u00e1m\u00edtunk, a magyar n\u00e9p 870,000 emberb\u0151l \u00e1llott. Ha j\u00f3, hazafias \u00e9rzelm\u0171 kr\u00f3nik\u00e1saink megfontolt\u00e1k volna, hogy ekkora, osztatlanul egy\u00fctt \u00e9l\u0151 nom\u00e1d t\u00e1rsadalom l\u00e9tez\u00e9se a lehetetlens\u00e9gek k\u00f6z\u00e9 tar tozik, \u2014 mert a kirgizek, kiknek \u00f6sszes sz\u00e1ma csak az \u00fajkorban gyarapodott meg, mindenha h\u00e1rom csapatra (ds\u00fcz) oszlottak, \u2014 akkor a honalap\u00edt\u00f3 magyarok sz\u00e1m\u00e1t bizony\u00e1ra nem mondt\u00e1k volna akkor\u00e1nak. Tov\u00e1bb\u00e1 azt sem vett\u00e9k figyelembe, hogy olyan roppant nagys\u00e1g\u00fa sereg abban az id\u0151ben aligha vonulhatott volna azon ember-nem-lakta, puszta \u00e9s m\u0171veletlen ter\u00fcleteken \u00e1t a Volg\u00e1t\u00f3l a Dun\u00e1ig. Hiszen lovaik, barmaik \u00e9s ny\u00e1jaik sem tal\u00e1ltak volna egyk\u00f6nnyen el\u00e9g t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot, h\u00e1t m\u00e9g a n\u00e9p, a melynek a nom\u00e1d t\u00e1rsadalomnak b\u00e1rmennyire kezdetleges \u00e9letm\u00f3dja mellett is sajton, tejen \u00e9s h\u00fason"], [158, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 154 k\u00edv\u00fcl keny\u00e9rre is volt sz\u00fcks\u00e9ge ! Keny\u00e9r n\u00e9lk\u00fcl a nom\u00e1d soha sem \u00e9lt, legkev\u00e9sbb\u00e9 a magyar, a ki, mint nyel v\u00fcnknek m\u0171velts\u00e9gi szavaib\u00f3l kitetszik, e t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kkal bizony\u00e1ra m\u00e1r r\u00e9gebben ismerkedett meg. A meddig a t\u00fcrt\u00e9nelmi nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1g terjed, m\u00e9g soha sem volt ilyen \u00f3ri\u00e1si sz\u00e1m\u00fa nom\u00e1d sereg, de nem is lehetett; mert azt, hogy a mongolok Dsengiz vezet\u00e9se alatt p\u00e9ld\u00e1ul val\u00f3s\u00e1ggal csak annyi ezer emberb\u0151l \u00e1llottak, a h\u00e1ny sz\u00e1zezret megr\u00e9m\u00fclt kort\u00e1rsaik fel\u00f6l\u00f6k emlegetnek, azt el\u00e9gg\u00e9 bebizony\u00edtott\u00e1k \u00e9s mi m\u00e1r el\u0151bb hangs\u00falyoztuk.1 Nevezetes, hogy hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink m\u00e9g ezt a sz\u00e1mot is kicsinylik, hozz\u00e1toldj\u00e1k a k\u00fan, sz\u00e9kely, bolg\u00e1r \u00e9s be seny\u0151 sz\u00f6vets\u00e9gesek k\u00e9pzelt sz\u00e1m\u00e1t \u00e9s ezzel kereksz\u00e1m 1.300,000 embert \u00e9rnek el.2 Ha m\u00e1r a bels\u0151-\u00e1zsiai vil\u00e1gr\u00f3l, nevezetesen a t\u00f6r\u00f6k tat\u00e1r n\u00e9pr\u0151l val\u00f3 ethnographiai ismereteink mai \u00e1llapo t\u00e1b\u00f3l kiindulva sz\u00e1madatokba akarunk bocs\u00e1tkozni, leg feljebb Ibn Dast\u00e1nak erre vonatkoz\u00f3 tud\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ra volna szabad \u00e9s lehetne t\u00e1maszkodnunk, az pedig 20,000 lovast emleget, hogy annyit b\u00edrnak a magyarok csat\u00e1ba k\u00fcl deni. Csakhogy nem szabad figyelm\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcl hagy nunk, hogy itt keleti k\u00fatf\u0151vel van dolgunk, keleten pe- 1 Helyesen mondja Gregoriev, orosz orientalista : \u00abNincs okunk leltenni, hogy valamikor r\u00e9gebbi id\u0151ben ez a ipusztaii lakoss\u00e1g jelent\u00e9 kenyen sz\u00e1mosabb lett volna imint a mekkora jelenleg) \u00e9s m\u00e9gis nom\u00e1d harczosok seregeir\u0151l besz\u00e9lnek, a melyeknek sz\u00e1ma majdnem milli\u00f3kra r\u00fagott .... Csup\u00e1n a megtelep\u00fcltek gy\u00e1vas\u00e1ga \u00e9s kislelk\u0171s\u00e9ge nagy\u00edtotta e k\u00f6zmond\u00e1s szerint : ,A f\u00e9lelem sokat l\u00e1t' nom\u00e1d ellens\u00e9geik sz\u00e1m\u00e1t hihetetlen\u00fcl, \u00fagy hogy ott sz\u00e1zezreket l\u00e1ttak, a hol m\u00e9g t\u00edzezrek sem voltak.D (Russ. Revue, VI. 336.) Ilyen roppantul t\u00falozt\u00e1k a hunnok, avarok \u00e9s magyarok sz\u00e1m\u00e1t egyar\u00e1nt. 2 Schwartner, Szalay, H\u00e1ufler \u00e9s T\u00f6r\u00f6k egy milli\u00f3r\u00f3l besz\u00e9lnek, Fessler, Horv\u00e1t Istv\u00e1n \u00e9s Szab\u00f3 K\u00e1roly e sz\u00e1mon is t\u00falmennek. L. Ke r\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3, Magyarorsz\u00e1g m\u00edvel\u00f6d\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete, I, 30."], [159, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 155 dig majdnem mindig k\u00e9takkor\u00e1ra szokt\u00e1k egyes n\u00e9pek vagy t\u00f6rzsek sz\u00e1madat\u00e1t tenni, mint a mekkora val\u00f3ban. Mikor Khiv\u00e1ban utaztam, h\u00e1rom milli\u00f3 lakost hallottam emlegetni, a turkom\u00e1nok sz\u00e1m\u00e1r\u00f3l pedig azt mondt\u00e1k, hogy k\u00f6zel j\u00e1r a milli\u00f3hoz; \u00e9s ime az oroszoknak \u00fajabb statistikai adatai szerint Khiv\u00e1ban 700,000, a turkom\u00e1n pusztas\u00e1gon pedig 301,470 ember van. Valamint egyes emberek, \u00fagy eg\u00e9sz t\u00e1rsadalmak is szeretik, ha physi kailag nagyoknak \u00e9s hatalmasaknak l\u00e1tszanak; keleten kiv\u00e1lt mindenha \u00edgy volt a dolog \u00e9s ha Ibn Dasta ere deti k\u00fatf\u0151j\u00e9nek szerz\u0151je 20,000 fegyverfoghat\u00f3 magyarr\u00f3l hallott besz\u00e9lni, sz\u00e1mukat legfelebb 10 \u2014 15,000-re tehet n\u0151k. E sz\u00e1mb\u00f3l azonban \u00e9pen nem szabad a n\u00e9p \u00f6sszes s\u00e9g\u00e9nek sz\u00e1m\u00e1ra, vagyis gyermekest\u00fcl, asszonyostul, \u00f6regest\u00fcl k\u00f6vetkeztetni ; holott ugyanis a magyar sereg java r\u00e9sze 892-ben mint Arnulf sz\u00f6vets\u00e9gese a morv\u00e1k ellen s\u00edkra sz\u00e1llt, a /cos-t vagyis a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k hadi mester s\u00e9ge szerint mindig h\u00e1trahagyott csal\u00e1dokat \u00e9s j\u00f3sz\u00e1got Simon, a bosz\u00fa\u00e1ll\u00f3 bolg\u00e1r fejedelem, kit a magyarok ir\u00e1nt ellens\u00e9ges beseny\u0151k t\u00e1mogaltak, megt\u00e1madta \u00e9s cs\u00fafosan helybenhagyta ; a B\u00edborban-sz\u00fcletettnek szavai ban ugyanis, hogy az egyes\u00fclt ellens\u00e9g a magyarok csa l\u00e1djait teljesen megsemmis\u00edtette (xai rag avx\u0151v cpafxikt'ag Jiaviekcog \u00e9^tp\u00e1vttrav), nincsen t\u00falz\u00e1s. A ki l\u00e1tta, hogyan \u00fct rajta valamely ellens\u00e9ges baranta (rabl\u00f3 csapat) a tehetetlen ellenf\u00e9l sz\u00e1ll\u00e1s\u00e1n, a ki tudja, hogy szokott az elbizakodott ellens\u00e9g gar\u00e1zd\u00e1lkodni, a mint mindent irgal matlanul felkonczol vagy rabs\u00e1gba ejt, az fogalmat alkot hat mag\u00e1nak ama v\u00e9rf\u00fcrd\u0151r\u0151l, a melyet a bolg\u00e1r-beseny\u0151 megrohan\u00e1s a magyaroknak v\u00e9detlen atyjafiai k\u00f6zt Etel kuzuban szerzett. A nom\u00e1doknak ilyet\u00e9n polg\u00e1rh\u00e1bor\u00fai r\u00f3l \u00e9s v\u00e9rengz\u00e9seir\u0151l eddigel\u00e9 szerzett tapasztalataink alapj\u00e1n \u00edt\u00e9lve, a magyarok kos-\u00e1b\u00f3l csak kevesen mene-"], [160, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 156 k\u00fclhettek meg; magam is hivatkozhatn\u00e1m p\u00e9ld\u00e1kra, mikor a mai K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsia nom\u00e1djainak egyes t\u00f6rzseit teljesen megsemmis\u00edtett\u00e9k \u00e9s csup\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1z gaz d\u00e1tlanul k\u00f3borl\u00f3 kutya, a mely azt\u00e1n egym\u00e1st felfalta, jel\u00f6lte meg a helyet, a hol ilyen puszt\u00edt\u00e1st elk\u00f6vettek. Ha teh\u00e1t hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nkkal1 egyet\u00e9rtek, hogy az id\u0151 k\u00f6zben visszat\u00e9rt magyarok a s\u00edkon egyebet sem l\u00e1ttak kedveseik, gyermekeik \u00e9s rokonaik holttest\u00e9n\u00e9l \u00e9s hogy az \u00fcdv\u00f6zl\u00e9s \u00f6rvendez\u0151 zaja helyett a megmenek\u00fcltek jajgat\u00e1s\u00e1t hallott\u00e1k, akkor meg nem \u00e1llhatom, hogy ki ne emeljem, hogy a megmenek\u00fcltek sz\u00e1ma ugyancsak csek\u00e9ly lehetett \u00e9s hogy a magyarok csak gy\u00e9r k\u00eds\u00e9rettel folytatt\u00e1k \u00fatjokat nyugat fel\u00e9. Hogyan k\u00e9pesek hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink, miut\u00e1n az egyes\u00fclt bolg\u00e1r-beseny\u0151 sereg m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1s\u00e1t tudj\u00e1k, a magyarok sz\u00e1m\u00e1t m\u00e9g mindig olyan nagyra becs\u00fclni \u00e9s folyton a magyarok ny\u00e1jair\u00f3l, csal\u00e1djair\u00f3l \u00e9s k\u00eds\u00e9ret\u00e9r\u0151l besz\u00e9lni, az val\u00f3ban teljesen \u00e9rthetetlen. Ha a harczra k\u00e9pesek sz\u00e1m\u00e1t Ibn Dasta sze rint 20,000-re teszsz\u00fck, az \u00fcsszes n\u00e9p sz\u00e1m\u00e1t m\u00e9gis leg feljebb ugyanannyi s\u00e1torra kell becs\u00fcln\u00fcnk, vagyis egy egy s\u00e1torra \u00f6t lelket sz\u00e1m\u00edtva 100,000 embert kell fel tenn\u00fcnk. Azonban, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, Ibn Dasta sz\u00e1m adat\u00e1t csak cum grano salis szabad elfogadnunk \u00e9s hab\u00e1r feltehetj\u00fck, hogy apr\u00f3 csapatok a v\u00e9rengz\u00e9sb\u0151l elmenek\u00fclhettek, a Pannoni\u00e1ba \u00fct\u00fctt magyarok sz\u00e1m\u00e1t mindent \u00f6sszefoglalva m\u00e9gis legfeljebb 30.000-re vagy 40,000-re szabad tenn\u00fcnk. De m\u00e9g ezek sem kelhettek egyszerre \u00fatjokra, hanem kisebb-nagyobb csapatokban indulhattak meg. Jelent\u00e9ktelen sz\u00e1m\u00fa, de ann\u00e1l hatalmasabb, vit\u00e9z 1 Szab\u00f3 K\u00e1roly, A vez\u00e9rek kora, 50. 1."], [161, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 157 \u00e9s kitart\u00f3 volt a csapat, a mely a K\u00e1rp\u00e1t-\u00fcvezte orsz\u00e1gba rontott. E n\u00e9pnek b) k\u00fcls\u0151 megjelen\u00e9s\u00e9r\u0151l ugyancsak sokat \u00edrtak \u00e9s vitatkoztak. Ecset \u00e9s v\u00e9s\u0151 nem \u00f6r\u00f6k\u00edtette meg eml\u00e9k\u00e9t \u00e9s ha a rajong\u00f3 k\u00f6z\u00e9pkori szer zetesek szenved\u00e9lyes tolla megtestes\u00fclt sz\u00fcrnyetegnek \u00edrja le, ezen \u00e1br\u00e1zol\u00e1snak \u00e9pen oly kev\u00e9ss\u00e9 szabad hitelt adnunk, mint Timur k\u00e9p\u00e9nek, melyet Arabsah v\u00e1zolt, vagy Genserich \u00e1br\u00e1zol\u00e1s\u00e1nak, mely valamely r\u00f3mait\u00f3l ered. A magyarok t\u00f6r\u00f6k\u00f6k voltak, csak \u00fagy mint test v\u00e9reik, a beseny\u0151k, \u00fazok \u00e9s kunok, \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k faj mint olyan soha sem tartozott a testileg v\u00e9ve sz\u00f6rnyetegeknek l\u00e1tsz\u00f3 teremtm\u00e9nyekhez, m\u00e1r az\u00e9rt sem, mivel a nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6k kor\u00e1bbi rabl\u00f3 hadj\u00e1ratai a Kauk\u00e1zuson \u00e1t \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi bet\u00f6r\u00e9seik a szl\u00e1vok ter\u00fclet\u00e9re n\u0151rabl\u00e1ssal j\u00e1r tak \u00e9s ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben er\u0151s faj keresztez\u0151d\u00e9st vontak magok ut\u00e1n. Valamint a jelenkori turkom\u00e1n az \u00e1ltal, hogy n\u00e9pe k\u00f6z\u00e9 \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t nagysz\u00e1m\u00fa ir\u00e1ni rabn\u0151 ker\u00fclt, a r\u00fat mongol arczvon\u00e1sokat m\u00e1r r\u00e9gen elvesz tette, \u00e9pen \u00fagy kellett a magyarokn\u00e1l hasonl\u00f3 okoknak hasonl\u00f3 eredm\u00e9nyeket l\u00e9trehozniuk. Valamint a mai Jomut-, Tekke-, Szalor- \u00e9s Sz\u00e1rik-turkom\u00e1nok k\u00f6z\u00f6tt igen gyakran tal\u00e1lkozunk hossz\u00faszak\u00e1ll\u00fa \u00e9s a legtiszt\u00e1bb kau k\u00e1zusi typus jeleivel \u00e9kesked\u0151 f\u00e9rfiakkal, \u00e9pen \u00fagy olvas suk, hogy a beseny\u0151k sz\u00e9p sz\u00e1las f\u00e9rfiak voltak k\u00fcl\u00f6n\u00f6 sen d\u00fas szak\u00e1llal,1 \u00e9s szint\u00fagy, s\u0151t m\u00e9g ink\u00e1bb lehet 1 L. A magyarok eredete, 99.. 1. A kunok is \u00e9keskedtek a f\u00e9rfi\u00fa e d\u00edsz\u00e9vel, a mib\u0151l tekintve az igazi ural-alt\u00e1jiak szak\u00e1lltalans\u00e1g\u00e1t vegy\u00fcl\u00e9k fajra lehet k\u00f6vetkeztetni. Mid\u0151n a kunok Szent L\u00e1szl\u00f3 idej\u00e9ben haz\u00e1nkba k\u00f6lt\u00f6ztek, szak\u00e1lluk leborotv\u00e1l\u00e1s\u00e1nak \u00e9s hossz\u00fa hajuk megny\u00edr\u00e1s\u00e1nak k\u00f6 teless\u00e9g\u00e9t csak a kir\u00e1ly k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s\u00e1ra engedt\u00e9k el. (L. Endlicher 560. 1.)"], [162, "158 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. eff\u00e9le fajkeresztez\u0151d\u00e9st a magyarokn\u00e1l feltenn\u00fcnk, a kik r\u00e9gt\u0151l fogva szoktak a khazarok vezet\u00e9se alatt a kauk\u00e1 zusi \u00e9s az ir\u00e1ni n\u00e9pekkel hadat viselni \u00e9s bizony\u00e1ra sz\u00e1 mos, a kauk\u00e1zusi fajb\u00f3l val\u00f3 rabn\u0151t ejtettek zs\u00e1km\u00e1nyul. Minden bizonynyal lehets\u00e9ges, s\u0151t nagyon val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy kis\u00e9ret\u00f6kben olyan emberek is akadtak, a kiken a mongol faj meglep\u0151 saj\u00e1ts\u00e1gai megl\u00e1tszottak; ezeknek physiognomi\u00e1j\u00e1b\u00f3l k\u00f6vetkeztetett Freisingeni Ott\u00f3,1 mid\u0151n a magyarokat z\u00f6m\u00f6k termet\u0171, fertelmes arczvon\u00e1s\u00fa \u00e9s m\u00e9lyen fekv\u0151 szem\u0171 embereknek \u00edrja le. Az ilyenek vagy ugorok voltak vagy messzebb \u00e9jszakr\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 t\u00f6r\u00f6 k\u00f6k ; ezeket nem lehet az igazi magyarok t\u00f6rzs\u00e9hez sz\u00e1 m\u00edtani. Kicsiny n\u00e9pnek, mely h\u0151sis\u00e9g\u00e9vel, er\u00e9ly\u00e9vel \u00e9s \u00e1llhatatoss\u00e1g\u00e1val olyan csudadolgokat m\u0171velt, mint a magyarok, okvetetlen\u00fcl sokf\u00e9le testi jeless\u00e9g\u00e9vel kellett kiv\u00e1lnia. Holott a mai nom\u00e1dok t\u00e1pl\u00e1l\u00e9ka ink\u00e1bb tejb\u0151l \u00e9s n\u00f6v\u00e9nyi anyagokb\u00f3l \u00e1ll, mint rizs, gabona, gy\u00fcm\u00f6lcs stb., a magyarokn\u00e1l, \u00fagy l\u00e1tszik, a h\u00fas k\u00e9pezte a f\u0151t\u00e1p l\u00e1l\u00e9kot, mert h\u00fas szavunk a t\u00f6r\u00f6k is, as2 \u00e9tel, \u00e9lelem, sz\u00f3nak rokona; e fogalmak: h\u00fas \u00e9s \u00e9tel vagy t\u00e1pl\u00e1l\u00e9k teh\u00e1t azonosak voltak.3 H\u00fassal t\u00e1pl\u00e1lkoz\u00f3 n\u00e9p minden id\u0151ben a testileg er\u0151s emberek k\u00f6z\u00e9 tartozott, \u00e9s m\u00e9g ink\u00e1bb illik ez a nom\u00e1dokra. Csak a mai k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiai nom\u00e1d kalandorokat kell megfigyelni, a kik gyakrabban \u00e9lnek h\u00fassal, mily \u00f3ri\u00e1si f\u00e1radalmakat \u00e9s n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9seket k\u00e9pesek ez emberek elviselni, hogyan b\u00edrnak a zordon id\u0151j\u00e1r\u00e1ssal megk\u00fczdeni, hogyan sz\u00e1guldanak tova gyors 1 De Gestis Friderici, I. cap. 31. 2 V. \u00f6. a csuv. as, h\u00fas, a tat. is, h\u00fas \u00e9s az alt. is, h\u00fas, sz\u00f3kat. L\u00e1sd Zolotniczki, csuv.-orosz gy\u00f6ksz\u00f3t\u00e1ra 5. 7. 3 H\u00fas volt a magyarok f\u0151t\u00e1pl\u00e1l\u00e9ka, de nem nyers \u00e1llapotban, mint a b\u00e1rgy\u00fa bar\u00e1tnak, Heribaldnak elbesz\u00e9l\u00e9se nyom\u00e1n a sanct-galleni ap\u00e1t az ut\u00f3korral el szeretn\u00e9 hitetni."], [163, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 159 lovaikon napokon \u00e1t a n\u00e9lk\u00fcl, hogy \u00e9tellel, itallal \u00e9s \u00e1lommal fel\u00fcd\u00fclhetn\u00e9nek, \u00e9s hogyan pillantja meg m\u00e1r messze t\u00e1volban k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen ragyog\u00f3, vadul forg\u00f3 sas szem\u00fck a veszedelmet, \u2014 akkor azt\u00e1n meg\u00e9rtj\u00fck, miben \u00e1llott \u0151seik jeless\u00e9ge \u00e9s ereje ezer esztend\u0151vel ezel\u0151tt! Arra, hogy a magyarok \u00e9s a mainaps\u00e1g az \u00e1rja n\u00e9pek ter\u00fclet\u00e9nek hat\u00e1r\u00e1n tanv\u00e1z\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt hasonl\u00f3s\u00e1g van, a haj leborotv\u00e1l\u00e1s\u00e1nak szok\u00e1s\u00e1t akarjuk megeml\u00ed teni. A magyarok ugyanis \u00fcst\u00f6k\u00fck kiv\u00e9tel\u00e9vel le szokt\u00e1k hajukat borotv\u00e1lni,1 a mi m\u00e9g jelenleg is szorosan v\u00e9ve t\u00f6r\u00f6k szok\u00e1sk\u00e9nt figyelhet\u0151 meg. Szak\u00e1llukat ellenben a f\u00e9rfi\u00fa d\u00edsz\u00e9nek \u00e9s erej\u00e9nek jelek\u00e9p mindenkor tisztelet ben tartolt\u00e1k. Sakalsiz vagyis szak\u00e1lltalan annyi mint \u00e9retlen, viszont e sz\u00f3n : sakallik a meglett ember kor\u00e1t \u00e9rtik. Az oszm\u00e1nokn\u00e1l csak a f\u00fcggetlen embernek szabad szak\u00e1llt viselnie, a szak\u00e1ll lev\u00e1g\u00e1s\u00e1t pedig meggyal\u00e1z\u00e1snak vagy b\u00fcntet\u00e9snek szokt\u00e1k tekinteni. \u00edgy a bajusz kipedr\u00e9se is a legr\u00e9gibb t\u00fcr\u00fck szok\u00e1sok k\u00f6z\u00e9 tartozott; a hajdan kor k\u0151k\u00e9pein \u00e9szrevehet\u0151; valamint a magyar husz\u00e1r, \u00fagy a turkom\u00e1n lovas is kipedri bajusz\u00e1t, mid\u0151n rabl\u00f3 hadj\u00e1ratra k\u00e9szen lov\u00e1ra sz\u00e1ll. A magyarok k\u00fcls\u0151 megjelen\u00e9s\u00e9vel \u00f6sszef\u00fcgg\u0151en e hely\u00fctt c) ruh\u00e1jukr\u00f3l \u00e9s fegyvereikr\u0151l is akarunk szeml\u00e9l\u0151d\u00e9sbe bocs\u00e1tkozni \u00e9s pedig azon okb\u00f3l is, mivel e tekintetben is mind a k\u00e9t r\u00e9szr\u0151l nagy m\u00e9rt\u00e9kben t\u00faloztak. Viselet\u00f6kre vonatkoz\u00f3lag Schl\u00f6zer nek \u00e9s m\u00e1s magyarfal\u00f3 szerz\u0151nek n\u00e9zete, kik meztelen 1 Ezt a bajor p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k v\u00e1dol\u00f3 irat\u00e1b\u00f3l lehet \u00e9rteni, melyet a p\u00e1p\u00e1 hoz int\u00e9ztek."], [164, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 160 vad emberekk\u00e9nt eml\u00edtik,1 \u00e9pen olyan t\u00e9ves, mint a magyar kr\u00f3nik\u00e1sok\u00e9, kik csud\u00e1latos m\u00f3don Ammianus Marcellinus \u00e9s Priscus adataira vonatkozva, a magya rokra bizonyos nemzeti szab\u00e1s\u00fa d\u00edszruh\u00e1k visel\u00e9s\u00e9t fog j\u00e1k r\u00e1. Hogy ebben is mint egy\u00e9b r\u00e9szletben tiszt\u00e1ba j\u00f6hess\u00fcnk, el kell k\u00e9pzeln\u00fcnk a m\u0171velts\u00e9g szellem\u00e9t, a mely a VIII. \u00e9s IX. sz\u00e1zadban a Kaspi-t\u00f3 \u00e9s a Fekete tenger \u00e9jszaki vid\u00e9kein uralkodott \u00e9s a mely, mint min den\u00fctt szokott lenni, a ruh\u00e1zatban is ir\u00e1nyad\u00f3 volt. Mivel pedig ez a m\u0171velts\u00e9gi szellem t\u00falnyom\u00f3an perzsa sz\u00e1sz\u00e1nida volt, mint azon vid\u00e9keken tany\u00e1z\u00f3 nom\u00e1dok ethikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e9let\u00e9nek sok m\u00e1s mozzanat\u00e1b\u00f3l l\u00e1that\u00f3, az\u00e9rt hat\u00e1rozottan fel lehet tenni, hogy a ma gyarok \u00e9pen \u00fagy mint t\u00f6bbi t\u00f6rzsbeli rokonaik a szel lemi tan\u00edt\u00f3ikk\u00e9nt el\u0151tt\u00f6k vil\u00e1g\u00edt\u00f3 perzs\u00e1knak viselet\u00e9ben d\u00edszelegtek. E viselettel \u0151seik el\u0151bb mag\u00e1ban az orsz\u00e1g ban ismerkedtek meg \u00e9s perzsa keresked\u0151k, kik az \u00e9jszaki nom\u00e1dokkal val\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9st folyton fenntartot t\u00e1k, okvetetlen\u00fcl hozz\u00e1j\u00e1rultak nemzeti m\u0171velts\u00e9g\u00f6k terjeszt\u00e9s\u00e9hez. A magyarok r\u00e9gi viselete teh\u00e1t a mait\u00f3l nagyban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt. Hossz\u00fa, sokred\u0151j\u0171 ruh\u00e1b\u00f3l \u00e1llott olvan szab\u00e1s szerint, a milvent a sz\u00e1sz\u00e1nida eml\u00e9kek dombor\u00fa-m\u0171vein l\u00e1thatunk, \u00e9s valamint a jelenkori perzsa \u00e9s turkom\u00e1n lovas, mikor t\u00e1borba sz\u00e1ll, hossz\u00fa khalat-j\u00e1t vagy ds\u00fcbbe-j\u00e9t felgy\u0171ri azaz \u00f6v\u00e9be szor\u00edtja vagy r\u00f6vid, sz\u0171k dolm\u00e1nynyal cser\u00e9li fel, ugyan\u00fagy kellett ennek r\u00e9gid\u0151ben is lennie.2 Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151, hogy 1 Schl\u00f6zer, Nestor ford\u00edt\u00e1s\u00e1ban, 3. 137. 2 Ezen okb\u00f3l a Marci Chronica-ban tal\u00e1lhat\u00f3 illustrati\u00f3k az \u00c1rp\u00e1d v\u00e9r\u00e9b\u0151l val\u00f3' fejedelmek viselet\u00e9r\u0151l legink\u00e1bb megk\u00f6zel\u00edtik a val\u00f3s\u00e1got. Az \u00faj magyar viselet a lengyelekt\u0151l sz\u00e1rmazik, ezek meg a szarai-i Arany Horda fejedelmeit\u0151l vett\u00e9k \u00e1t. A Volga mell\u00e9k\u00e9re val\u00f3 Sejb\u00e1ni ezt a vise letet m\u00e9g K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ban hordta, mint a Sejb\u00e1ni-eposnak t\u0151lem val\u00f3 kiad\u00e1s\u00e1ban a XV. \u00e9vsz\u00e1zadb\u00f3l val\u00f3 k\u00e9p mutatja."], [165, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 161 a perzsa m\u0171velts\u00e9g finomult szok\u00e1sait csak a n\u00e9p leg el\u0151kel\u0151bbjeir\u0151l tehetj\u00fck fel, mint m\u00e9g jelenleg is l\u00e1that\u00f3 a nom\u00e1dok \u00e9let\u00e9ben, kiknek kh\u00e1njai vagy b\u00e9gjei a bo kharai vagy perzsa m\u0171velts\u00e9g hat\u00e1s\u00e1nak megh\u00f3dolnak, holott a n\u00e9p nagy t\u00f6mege szigor\u00faan conservativ szok\u00e1 saival t\u0171nik ki. Szab\u00e1s\u00e1ban \u00e9s kelm\u00e9j\u00e9ben csak keveset k\u00fcl\u00fcnb\u00fczhetett a magyarok k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges ruh\u00e1ja a mai nom\u00e1dok\u00e9t\u00f3l. Nemez a baromteny\u00e9szt\u0151 pusztai lakos s\u00e1g legr\u00e9gibb \u00e9s legkezdetlegesebb sz\u00f6vete, ennek k\u00e9sz\u00ed t\u00e9s\u00e9ben mindig kit\u0171ntek \u00e9s ennek k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le fajait hasz n\u00e1lt\u00e1k ruh\u00e1zatuk sz\u00f6vet\u00e9\u00fcl \u00e9s s\u00e1traik takar\u00f3j\u00e1ul. A ne mezen k\u00edv\u00fcl a gyapj\u00fasz\u00f6vetet \u00e9s sz\u0151nyeget kell a nom\u00e1 dok \u0151sr\u00e9gi ipar\u00e1nak term\u00e9kei\u00fcl tekinteni; ezek azonban m\u00e1r a f\u00e9ny\u0171z\u00e9shez tartoznak \u00e9s gyapj\u00fasz\u00fcvetb\u0151l val\u00f3 ruha csup\u00e1n a tehet\u0151sebbek birtok\u00e1ban lehetett, vala mint v\u00e1szonruha is, a melyet mint a letelep\u00fclt ember k\u00e9sz\u00edtm\u00e9ny\u00e9t m\u00e9g jelenleg is beviteli czikk\u0171l sz\u00e1ll\u00edtanak a puszt\u00e1ra. A selyemkender (torka) egy neme, a mely kit\u0171n\u0151en teny\u00e9szik a puszt\u00e1n, r\u00e9gt\u0151l fogva nagy h\u00edrben \u00e1llott a nom\u00e1dokn\u00e1l \u00e9s bizony\u00e1ra a magyarok el\u0151tt sem volt ismeretlen. A magyaroknak, valamint a t\u00f6bbi t\u00f6r\u00f6k tat\u00e1r n\u00e9peknek saj\u00e1t k\u00fcl\u00f6n ruhaf\u00e9l\u00e9je volt a juhb\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt s\u00fcveg, a kalpak vagy telpek, a hogy jelenleg K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ban nevezik. A kalpakot, a mely sz\u00f3 szerint koponyak\u00f6t\u0151t jelent (kalle a. m. koponya \u00e9s bag k\u00f6t\u0151), a pann\u00f3niai szl\u00e1vok m\u00e1r az avarok idej\u00e9ben elfogadt\u00e1k. (L. a 115. lapot.) E s\u00fcvegnek k\u00fapalakja volt, k\u00fcr\u00fclbel\u00fcl olyan, mint a mai perzs\u00e1k /fii/a/i-j\u00e1nak; ilyennek mu tatj\u00e1k a r\u00e9gi kr\u00f3nik\u00e1kban lev\u0151 rajzok. Haszontalan f\u00e1rads\u00e1g volna a k\u00f6z\u00e9pkori kr\u00f3nik\u00e1sok ellens\u00e9ges n\u00e9zeteit megcz\u00e1folni, a melyek a magyarok k\u00fclsej\u00e9re vonatkoznak; azonban a primi kereszty\u00e9n katholikus ap\u00e1t pl\u00e1gium\u00e1val kiv\u00e9telt akarunk csin\u00e1lni. V\u00e1mb\u00e9ry: A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [166, "162 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. E j\u00e1mbor f\u00e9rfi\u00fa, a ki a skyth\u00e1knak Trogus Pompeius v\u00e1zolta k\u00e9p\u00e9t lem\u00e1solja \u00e9s a magyarokra alkalmazza, \u00edgy mes\u00e9l: \u00abLanse his usus ac vestium ignotus, et quam quam continuis frigoribus afficiantur, pellibus tantum ferinis ac murinis induuntur\u00bb. Nos, a mi a b\u0151r\u00f6ket illeti, ezeknek haszn\u00e1lata, igaz, az \u00fajkorig terjed, mert a kirgiz uracs m\u00e9g mindig f\u00e9nyessz\u0151r\u0171 csik\u00f3b\u0151rb\u0151l k\u00e9 sz\u00fclt kab\u00e1tban tetszeleg, melynek gall\u00e9rj\u00e1n fenn meg hagyj\u00e1k a l\u00f3farkat, a mely d\u00edsz\u00fcl lefityeg. A ki azonban ebb\u0151l k\u00f6vetkeztetve azt \u00e1ll\u00edtan\u00e1, hogy a kirgizek l\u00f3b\u0151rbe burkol\u00f3zva j\u00e1rnak-kelnek, az \u00e9pen olyan k\u00e9ptelens\u00e9get \u00e1ll\u00edtana, mint a nagyh\u00edr\u0171 primi ap\u00e1t. Cserzett b\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt tov\u00e1bb\u00e1 a k\u00f6dm\u00f6n, e r\u00e9gi magyar ruha, a mely lyel a keleti t\u00fcr\u00f6k\u00f6knek par excellence val\u00f3 ruh\u00e1j\u00e1t, a ketmen-t hasonl\u00edthatjuk \u00f6ssze. V\u00e9gre b\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt a saru, t\u00f6r\u00f6k\u00fcl csaruk, \u00e9s a v\u00e9rt. helyesebben a mellre val\u00f3nak egy neme, t\u00f6r\u00f6k\u00fcl saut; ebb\u0151l lett a t\u00f6r\u00f6k sautci, a b\u0151rv\u00e9rt k\u00e9sz\u00edt\u0151je, magyarul sz\u0151cs, sz\u0171cs. Min den bizonvnval eredeti neve van a magvarok kezdeti\u00e9 ges m\u0171velts\u00e9gi kor\u00e1b\u00f3l val\u00f3 legt\u00f6bb ruh\u00e1nak; ebb\u0151l arra lehet k\u00f6vetkeztetni, hogy e t\u00e1rgyakat magokat nem k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zt\u00e9k idegen m\u0171velts\u00e9g vil\u00e1g\u00e1b\u00f3l \u00e9s hogy maga a n\u00e9p semmik\u00e9pen sem volt azon nyers, elvadult \u00e1lla potban, a melyben fanatikus nyugati ellenfelei le\u00edrj\u00e1k. Mennyire v\u00e1ltozott, illet\u0151leg finomodott azt\u00e1n a magya rok viselete id\u0151j\u00e1rt\u00e1val, azaz Magyarorsz\u00e1gban val\u00f3 leteleped\u00e9s\u00f6k ut\u00e1n, arr\u00f3l Ottaker, a Reimchronik szer z\u0151je (a XIII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n) n\u00e9mi felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st ad. \u00abA kik hossz\u00fa szak\u00e1llal jelentek meg. Ottakar \u00e9s Kunigunda n\u00e1sz\u00e1n, d\u00fas csapatban kir\u00e1lyuk k\u00f6r\u0171i gy\u00fclekezve. Tat\u00e1r szok\u00e1s szerint olyan dolgokkal mutatt\u00e1k meg el\u0151kel\u0151 s\u00e9g\u00fcket \u00e9s gazdags\u00e1gukat, a melyek r\u00e1nk n\u00e9metekre n\u00e9zve f\u00e9lelmesek. Szak\u00e1llukba feh\u00e9r gy\u00f6ngy \u00e9s dr\u00e1gak\u0151"], [167, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 163 volt s\u0171r\u0171en fonva. Ruh\u00e1ik skarl\u00e1t sz\u00f6vetb\u0151l voltak tarka \u00e9s sz\u00fcrke h\u00f6lgymeny\u00e9t b\u0151r\u00e9vel b\u00e9lelve; n\u00e9melyiknek nyaka k\u00f6r\u00fcl magas gall\u00e9ron nyestpr\u00e9me volt minden f\u00e9le d\u00edsz\u00edt\u00e9ssel. Kalapjukon k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le p\u00e1vatoll volt l\u00e1t hat\u00f3, a f\u0151bb urak pedig ez\u00fcst gombokat viseltek rajta; hajuk fonad\u00e9kaiban \u00e9s varkocsaikban csillogott a sok bogl\u00e1r. B\u0151 ing\u00fck feh\u00e9r volt \u00e9s kil\u00e1tszott sz\u0171k fels\u0151 ruh\u00e1jok al\u00f3l)).1 E k\u00e9p alapvon\u00e1sa minden esetre keleti \u00e9s term\u00e9szetesen csak az el\u0151kel\u0151k viselet\u00e9re vonatkoz hatik. Fegyvereiket illet\u0151leg nyelvi nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1g szerint \u00edt\u00e9lve az \u00edjat \u00e9s nyilat lehet els\u0151 helyen eml\u00edten\u00fcnk, a melynek kezel\u00e9s\u00e9ben a magyar r\u00e9gt\u0151l fogva kit\u0171nt.2 Mind a kett\u0151nek \u0151seredeti ural-alt\u00e1ji a neve, \u00e9s pedig a magyar \u00edj a t\u0151r\u00fck jaj, jej, a magyar ny\u00edl pedig az ugor hol sz\u00f3nak rokona, a mib\u0151l azt lehet k\u00f6vetkez tetni, hogy mind a k\u00e9t sz\u00f3 m\u00e1r az avarokn\u00e1l volt hasz n\u00e1latban \u00e9s hogy a ny\u00edlnak t\u00f6r\u00f6k neve, tudniillik ok, voltak\u00e9pen l\u00f6ved\u00e9k, a magyarokn\u00e1l elveszett. \u00edj \u00e9s ny\u00edl k\u00fcl\u00f6nben a t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1dokn\u00e1l mindig az els\u0151 helyen \u00e1llott, mivel e fegyver k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez val\u00f3 anyag a pusz t\u00e1n legjobban teny\u00e9szik. A homokban teny\u00e9sz\u0151 cserje m\u00e9g jelenleg is egy fajta hajl\u00e9kony, de m\u00e9gis kem\u00e9ny f\u00e1t ad, a h\u00far (t\u00f6r\u00f6k\u00fcl kur a. m. b\u00e9l) meg a tegez (t\u00f6r\u00f6 k\u00fcl tegis) k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez pedig a baromteny\u00e9szt\u00e9s ny\u00fajtja a legjobb m\u00f3dot. Ny\u00edl \u00e9s \u00edj mellett l\u00e9nyeges jelent\u0151s\u00e9g jutott a l\u00e1nds\u00e1nak, mint \u00e1ltal\u00e1ban minden\u00fctt K\u00f6z\u00e9p- 1 L. Karaj\u00e1n \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9t a\u00fceber den Leumund der Oesterreicher, B\u00f6hmen und Ungarn\u00bb, Sitzungsberichte der Wiener Akademie der Wis senschaften, 42. k\u00f6t. 491. lap. 2 Pauler Gyula kit\u0171n\u0151 m\u0171v\u00e9b\u0151l azt l\u00e1tom, hogy a magyarok m\u00e9g a XIV. sz\u00e1zadban is t\u0171ntek ki e fegyverrel val\u00f3 b\u00e1n\u00e1sban. L. A magyar nemzet t\u00f6rt\u00e9nete az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok alatt. Budapest, 1893. II. 616. 11*"], [168, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 164 \u00c1zsi\u00e1ban eg\u00e9szen a m\u00falt sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig. Nevezetes azon ban, hogy e fegyvernek \u0151seredeti neve elveszett, mert jelenkori neve l\u00e1ndsa, a n\u00e9met Lanze, a k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiai najze pedig a perzsa nejze ; csak a haj\u00edt\u00f3-d\u00e1rda, a ma gyar gerely k\u00e9pez ebben kiv\u00e9telt, mert e sz\u00f3ra r\u00e9gebbi k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiai iratokban akadunk, a hol gerel r\u00f6vid l\u00e1nd s\u00e1t jelent. Az \u0151seredeti fegyverek k\u00f6z\u00e9 tov\u00e1bb\u00e1 a buzo g\u00e1ny tartozik, t\u00f6r\u00f6k\u00fcl bozdurgan, meg a balta \u00e9s a cs\u00e1k\u00e1ny, t\u00f6r\u00f6k\u00fcl balta \u00e9s cakan. Ez ut\u00f3bbi fegyverek bizony\u00e1ra nem sz\u00e1rmaznak m\u00e1r a kezdetleges m\u0171velt s\u00e9gi korszakb\u00f3l, azaz a k\u0151korszakb\u00f3l, mert m\u00e1r bizo nvos \u00fcgyess\u00e9get tesznek fel a kov\u00e1cs-mesters\u00e9gben ; a karddal p\u00e9ld\u00e1ul, \u00f3-perzs\u00e1\u00fal kard,1 csak a kauk\u00e1zusi n\u00e9pekkel val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s ut\u00e1n ismerkedtek meg; e n\u00e9pek abban az id\u0151ben kit\u0171n\u0151 kov\u00e1csok h\u00edr\u00e9ben \u00e1llottak \u00e9s az \u00e9jszaki t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1doknak a legjobb fegyvert \u00e9s \u00e9kszert sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k. Ez a h\u00edr\u00f6k r\u00e9szben eg\u00e9sz az \u00fajkorig maradt meg. A Kauk\u00e1zusb\u00f3l szerezt\u00e9k az el\u0151kel\u0151 ma gyarok acz\u00e9l gy\u0171r\u0171s-p\u00e1ncz\u00e9ljokat \u00e9s sisakjokat; e fegy verzet azonban [csak nagyon ritka lehetett, mivel ilyen neh\u00e9z v\u00e9rtezet a k\u00f6nny\u0171 lovass\u00e1g harczol\u00f3 m\u00f3dj\u00e1val kir\u00edv\u00f3 ellent\u00e9tben van, meg nagyon dr\u00e1ga is volt. Fal cuin, a laubi ap\u00e1t, teh\u00e1t t\u00e9ved, ha ezt \u00edrja : \u00abVelut ex abditis terrse finibus emergebant loricarum et galearum millia\u00bb.2 \u00c9s Leo cs\u00e1sz\u00e1r is rosszul \u00e9rtes\u00fclt, mid\u0151n azt mondja a magyarokr\u00f3l, hogy nemcsak \u0151k magok, ha nem lovaik is vasba \u00e9s b\u00e1dogba voltak burkolva. A mell v\u00e9delm\u00e9re, oltalm\u00e1ra (v. \u00f6. az el\u0151bb eml\u00edtett t\u00f6r\u00f6k saut, 1 Bokhar\u00e1ban m\u00e9g jelenleg is Aard-nak neveznek r\u00f6vid kardot. L. Moser, Catalogue des collections ethnologiques rapport\u00e9es de l'Asie Centrale, Neuch\u00e1tel, 1887, a 19. lapon. 2 Katona szerint, a 430. lapon."], [169, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 165 v\u00e9rt, \u00e9s sautci, a magyar sz\u0151cs, sz\u0171cs, sz\u00f3t) minden bizonynyal volt a magyaroknak valami eszk\u00f6z\u00fck, mint e sz\u00f3b\u00f3l v\u00e9rt, virt kider\u00fcl, a mely a t\u00fcr\u00fck \u00f6rt\u00fc, \u00fcrt\u00fc, oltalom, v\u00e9delem, burok, sz\u00f3nak rokona. Ember \u00e9s l\u00f3 sz\u00e1m\u00e1ra val\u00f3 vas vagy acz\u00e9l p\u00e1ncz\u00e9lingek tal\u00e1n a leg f\u0151bb sz\u00e1sz\u00e1nid\u00e1kn\u00e1l voltak szok\u00e1sban, a magyarokn\u00e1l azonban e szok\u00e1s val\u00f3sz\u00edn\u0171leg csak Pannoni\u00e1ban val\u00f3 hosszabb tart\u00f3zkod\u00e1suk ut\u00e1n honosulhatott meg. Ugyanez illik a z\u00e1szl\u00f3ra is, melyet a magyar nyelvben idegen, tudniillik szl\u00e1v sz\u00f3 jelel (ebb\u0151l: zaslou, f\u00fcgg\u00fcny), mert a nom\u00e1dok eredeti z\u00e1szlaja a tug, gombos ny\u00e9len lev\u0151 l\u00f3fark, \u00e9s ezt a hadi jelv\u00e9nyt azonnal a kereszty\u00e9ns\u00e9g behozatalakor mell\u0151zt\u00e9k.1 Valamint az oszm\u00e1nok a Kor\u00e1n mondataival ell\u00e1tott lobog\u00f3t, \u00fagy a magyarok ut\u00f3bb a M\u00e1ria-k\u00e9ppel \u00e9kes z\u00e1szl\u00f3t fogadt\u00e1k el. A magyaroknak megvolt hadi k\u00fcrtj\u00f6k, hasonl\u00f3an a nom\u00e1dok /juru-j\u00e1hoz, a melylyel indul\u00e1sra jelt szoktak adni. Valamint a ma gyar k\u00fcrt, k\u00fcrt\u0151 hangszert \u00e9s cs\u0151vet egyar\u00e1nt jelent, \u00e9pen \u00fagy haszn\u00e1lj\u00e1k a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k a bor\u00fa sz\u00f3t cs\u0151 \u00e9s k\u00fcrt jelel\u00e9s\u00e9re. A mi harczi m\u00f3djokat illeti, Leo cs\u00e1sz\u00e1rnak sok szor \u00e9s sokf\u00e9lek\u00e9pen megbesz\u00e9lt le\u00edr\u00e1sa mindama sza b\u00e1lynak \u00e9s szok\u00e1snak h\u0171 k\u00e9pm\u00e1sa, a melyet jelenkori nom\u00e1d harczos ellens\u00e9g\u00e9vel szemben k\u00fcvet. A mit B\u00fclcs Leo a magyarok hadi mesters\u00e9g\u00e9r\u0151l \u00e9s fegyelm\u00e9r\u0151l elbesz\u00e9l, az sz\u00f3r\u00f3i-sz\u00f3ra r\u00e1illik azon alapelvekre \u00e9s intelmekre, a melyeket valamely kirgiz batir vagy tur kom\u00e1n szerd\u00e1r bajt\u00e1rsainak lelk\u00e9re k\u00f6t \u00e9s a melyekkel minden kalandra \u00e1h\u00edtoz\u00f3 pusztai harczos teljesen tisz t\u00e1ban is van. S\u0151t a ki hossz\u00fa ideig \u00e9lt a puszt\u00e1n vagy 1 Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3 (M\u00edvelts\u00e9g fejl\u0151d\u00e9se, I, 399.) szerint e z\u00e1szl\u00f3kat m\u00e1r Gejza idej\u00e9ben mell\u0151zt\u00e9k."], [170, "166 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. a ki a Tuzukat-i-Timur-t (Timur szab\u00e1lyait) szorgalma san olvasgatta, azt fogja l\u00e1tni, hogy a magyarok hadi mesters\u00e9ge a byzancziak idej\u00e9ben keveset k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt jelenkori t\u00f6rzsrokonaik\u00e9t\u00f3l. A puszt\u00e1nak v\u00e9gtelen s\u00edk s\u00e1ga megmaradt a r\u00e9ginek, meg a rajta lak\u00f3 ember is, m\u00edg idegen \u00e9g alatt keletkezett m\u0171velts\u00e9g a honi f\u00f6ld del szorosan \u00f6sszek\u00f6t\u00f6tt vil\u00e1gn\u00e9zet\u00e9t meg nem v\u00e1ltoz tatja \u00e9s \u00faj haz\u00e1val nem ad az embernek egy\u00fattal \u00faj \u00e9letir\u00e1nyt is. Mint jelenleg harczra \u00e9s kalandra v\u00e1gy\u00f3 nom\u00e1dok el\u0151bb magok k\u00f6z\u00f6tt hat\u00e1roznak el t\u00e1mad\u00e1st valamely ellens\u00e9ges indulat\u00fa szomsz\u00e9djuk ellen \u00e9s azu t\u00e1n szerd\u00e1d vagy batirt v\u00e1lasztanak magok k\u00f6z\u00fcl a vez\u00e9rs\u00e9gre, \u00fagy kellett ennek r\u00e9gi id\u0151ben is lennie. A hol a t\u00e1mad\u00f3k sz\u00e1ma nagyobb, ott a sereg kisebb csapatokra oszlik egy-egy vez\u00e9rrel, a ki apr\u00f3l\u00e9kos k\u00e9r d\u00e9sekben saj\u00e1t szak\u00e1ll\u00e1ra cselekszik, eg\u00e9szben v\u00e9ve azonban a f\u0151vez\u00e9r parancsainak engedelmeskedik. A t\u00e1 mad\u00e1si rendszerint virradta el\u0151tt meglep\u0151 megrohan\u00e1s alakj\u00e1ban int\u00e9zik az ellens\u00e9g ellen, m\u00e9g pedig ezen alapelv szerint: \u00abK\u00e9tszer kis\u00e9rtsd meg, harmadszor for dulj meg\u00bb. Ezt a hadi tervet k\u00f6vetik nagyobb csapat testek is, a mikor a der\u00e9khad \u00e9s k\u00e9t sz\u00e1rnya (kul a. m. kar) nagy csapatokban nekirohannak az ellens\u00e9gnek. Menetk\u00f6zben a sereg kisebb-nagyobb csapatok l\u00e1nczo lat\u00e1b\u00f3l \u00e1ll, el\u0151re k\u00fcldve a sz\u00fcks\u00e9ges k\u00e9meket (tilzi) \u00e9s f\u00fcrk\u00e9sz\u0151ket (kar\u00e1ul). A t\u00e1bort (urdu), a hol csak lehet s\u00e9ges, v\u00f6lgyben vagy v\u00e9dett helyen \u00fctik fel \u00e9s olyan \u0151rs\u00e9ggel l\u00e1tj\u00e1k el, a mely folytonosan k\u00f6r\u0171iker\u00fcli. A magyar \u0151r meg is felel e fogalomnak, mert azonos e t\u00fcr\u00fck sz\u00f3val: \u00f6\u00fcr, \u00f6v\u00fcr, megker\u00fclni. A harczban el esett vit\u00e9zeket tisztess\u00e9ggel takar\u00edtj\u00e1k el; magam l\u00e1ttam, hogy egy harczost, a ki h\u00f3napokkal azel\u0151tt esett el \u00e9s a kit nem lehetett akkor eltemetni, a legk\u00f6zelebbi"], [171, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 167 tavaszszal hozz\u00e1tartoz\u00f3i teljes tisztess\u00e9ggel temettek el. A zs\u00e1km\u00e1ny feloszt\u00e1sakor a szerd\u00e1rnak vagy batirnak h\u00e1rom, a kh\u00e1nnak pedig \u00f6t r\u00e9sz jut \u00e9s a paps\u00e1gnak is van benne r\u00e9sze. Az elesett vit\u00e9zek csal\u00e1dj\u00e1nak tagjai r\u00f3l a kh\u00e1n parancs\u00e1ra t\u00f6rzsbeli rokonaik gondoskod nak, ha pedig ezek nem b\u00edrnak, akkor maga a kh\u00e1n. Ugyanaz t\u00f6rt\u00e9nik, ha valaki az ellens\u00e9g kez\u00e9be ker\u00fcl; kiv\u00e1lt\u00e1sa az \u00f6sszes n\u00e9p dolga. Egy sz\u00f3val : a nom\u00e1dok hadvisel\u00e9se, \u00fagy l\u00e1tszik, kev\u00e9ss\u00e9 v\u00e1ltozott. A mit mai naps\u00e1g kirgizekn\u00e9l \u00e9s turkom\u00e1nokn\u00e1l l\u00e1tunk, azt a r\u00e9gi magyarokr\u00f3l is fel lehet tenni, \u00e9s nevezetes, hogy a hadvisel\u00e9s e m\u00f3dja eg\u00e9szen Holl\u00f3s M\u00e1ty\u00e1s idej\u00e9ig meg maradt. Egy 1315-b\u0151l val\u00f3 k\u00fatf\u0151 k\u00f6vetkez\u0151leg \u00edrja le a magyart mint harczost: \u00abHa harcz vagy h\u00e1bor\u00fa kelet kezik, a magyar mindenel\u0151tt sz\u0171k k\u00f6dm\u00f6nt szerez, a mely tagjait er\u0151sen \u00f6sszeszor\u00edtja, mi \u00e1ltal harczol\u00e1sra alkalmasabb\u00e1 v\u00e1lik. Azut\u00e1n gyors parip\u00e1ra igyekszik szert tenni, a mely j\u00f3 fut\u00f3. Akkor azt\u00e1n gyorsan sz\u00e1 guld \u00e1t s\u00edkon mez\u0151n \u00e9s nyilaival ellens\u00e9g\u00e9n m\u00e9ly sebe ket \u00fct. Nyugodtan meg\u00e1llva soha sem akar harczolni, mert folyton vagy menek\u00fcl vagy maga el\u0151tt \u0171zi ellen s\u00e9g\u00e9t.))1 E le\u00edr\u00e1s a turkom\u00e1nok \u00e9s m\u00e1s elm\u00falt korbeli nom\u00e1d seregek harczi m\u00f3dj\u00e1nak h\u0171 k\u00e9pm\u00e1sa. Semmi sem volna k\u00f6nnyebb, mint a hasonl\u00f3s\u00e1gnak m\u00e9g sok m\u00e1s momentum\u00e1t felsorolni, azonban itt a magyarok v\u00e1zlat\u00e1t akarjuk folytatni, hogy milyenek voltak ha z\u00e1nkba val\u00f3 \u00e9rkez\u00e9s\u00fck idej\u00e9n, \u00e9s mindenel\u0151tt erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00f6kre ford\u00edtva figyelm\u00fcnket, el\u0151sz\u00f6r is 1 Dobner, Monumenta 5. 336. Karaj\u00e1n, i. m. 503. 1. nyom\u00e1n id\u00e9zve."], [172, "168 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. d) vall\u00e1sukkal sz\u00e1nd\u00e9kozunk foglalkozni. Hogy itt k\u00f6vetkezetesen j\u00e1r- junk el, azt az \u00e9szrev\u00e9telt kell el\u0151re bocs\u00e1tanunk, hogy az ural-alt\u00e1jiak a t\u00f6bbi \u00e1zsiai k\u00f6z\u00f6tt a term\u00e9szeti vall\u00e1s- hoz a legnagyobb sz\u00edv\u00f3ss\u00e1ggal ragaszkodtak \u00e9s a pr\u00f3f\u00e9ta- s\u00e1gon alapul\u00f3 vall\u00e1sra legk\u00e9s\u0151bb t\u00e9rtek. A term\u00e9szeti vall\u00e1s h\u00edvei k\u00f6z\u00f6tt vagyis olyan n\u00e9pn\u00e9l, a mely a z\u00fag\u00f3 foly\u00f3ban, az \u00fcv\u00f6lt\u0151 sz\u00e9lben, a s\u00f6t\u00e9tl\u0151 erd\u0151ben, a pattog\u00f3 t\u0171zben \u00e9s a ropog\u00f3 mennyd\u00f6rg\u00e9sben istent keres \u00e9s tal\u00e1l, nem fogunk a vall\u00e1si rajong\u00e1s undor\u00edt\u00f3 torzk\u00e9p\u00e9re akadni. Ott nincsen egyed\u00fcl \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u0151 hit, nincsen gy\u0171- l\u00f6let m\u00e1s hiten lev\u0151k ir\u00e1nt. Az ilyen hiten lev\u0151 ember m\u00e1s vall\u00e1st \u00e9pen annyira tisztel \u00e9s becs\u00fcl, mint a ma- g\u00e1\u00e9t; \u00e9s mid\u0151n Baj\u00e1n, az avarok fejedelme, a szer\u00e9mi h\u00eddf\u0151n\u00e9l a maga s\u00e1m\u00e1n hit\u00e9re \u00e9p \u00fagy, mint a kereszty\u00e9n hitre esk\u00fcd\u00f6tt, azzal azt bizony\u00edtotta be, hogy okosabban \u00e9s szabadabb elvek szerint gondolkozott, mint m\u0171velt- s\u00e9g\u00f6kkel \u00e9s vall\u00e1suk vil\u00e1g\u00e1val dicsekv\u0151 kereszty\u00e9n ellen- felei. Baj\u00e1n felfog\u00e1sa vall\u00e1s dolg\u00e1ban ugyancsak az volt, a melyet az ural-alt\u00e1jiak \u00e1ltal\u00e1ban magok\u00e9nak vallanak; a magyarok nyelveml\u00e9keib\u0151l is az der\u00fcl ki, hogy n\u00e1lok k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vall\u00e1s honosult meg, tudniillik a) a ter- m\u00e9szeti vall\u00e1s vagyis Ok\u00e1n im\u00e1d\u00e1sa, a ki legf\u0151bb, leg- b\u00f6lcsebb, mindentud\u00f3 l\u00e9ny.1 a vil\u00e1gegyetem teremt\u0151je volt; ennek im\u00e1d\u00e1sa az egyes term\u00e9szeti t\u00e1rgyak \u00e9s t\u00fcne- m\u00e9nyek v\u00e9d\u0151szellemeinek tisztelet\u00e9vel kapcsol\u00f3dott \u00f6ssze. E v\u00e9d\u0151szellemek, \u00fagy l\u00e1tszik, k\u00f6zbenj\u00e1r\u00f3kk\u00e9nt m\u0171k\u00f6d- nek Okann\u00e1l \u00e9s, ha szabad e hasonlattal \u00e9lnem, a katholikus kereszty\u00e9ns\u00e9g szentjeivel egyjelent\u0151s\u00e9g\u0171ek. 1 Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben sz\u00e1rmazik neve : Ok\u00e1n Ukan e t\u0151sz\u00f3tag b\u00f3l : ok, uk, \u00e9rteni, tudni, hallani."], [173, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 169 b) A parsismus \u00e9s pedig azon alakj\u00e1ban, a melyben Zoroaster tan\u00edt\u00e1sa m\u00e1r kor\u00e1n jutott a Kauk\u00e1zust\u00f3l \u00e9s a Fekete-tengert\u0151l \u00e9jszakra lak\u00f3 n\u00e9pekhez. Ehhez k\u00e9pest a magyarok nyelv\u00e9ben az istens\u00e9g, isten fogalm\u00e1t k\u00e9t n\u00e9v ben tal\u00e1ljuk kifejezve, tudniillik e perzsa sz\u00f3ban izdan, magyarul isten, \u00e9s ez \u00f3-t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3ban eje, ege (tulajdon k\u00e9pen \u00far), magyarul egy (ebben : egyh\u00e1za), a mely ha sonl\u00f3 viszonyra eml\u00e9keztet a keleti t\u00f6r\u00f6k nyelvben, a melyben az istent a t\u00f6r\u00f6k tengri is jelenti, meg a perzsa khuda is. Ezt a feltev\u00e9st tov\u00e1bbi bizony\u00edt\u00e9kok is iga zolj\u00e1k, a mi k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le, a vall\u00e1s vil\u00e1g\u00e1ra vonatkoz\u00f3 kife jez\u00e9sb\u0151l kitetszik. A sam\u00e1n-vall\u00e1s l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t a t\u00f6bbi k\u00f6z\u00f6tt a kereszty\u00e9n korszakban is sok\u00e1 megmaradt szok\u00e1s bi zony\u00edtja, hogy ligetekben, forr\u00e1sok \u00e9s patakok partj\u00e1n \u00e1ldozni szoktak, k\u00fcl\u00fcn\u00fcsen, mint a hagyom\u00e1ny tartja, feh\u00e9r lovat ; tov\u00e1bb\u00e1 egy\u00e9b, a s\u00e1m\u00e1n szertart\u00e1sra vonat koz\u00f3 \u0151seredeti kifejez\u00e9s is bizony\u00edtja. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a ha rangnak, mely e vall\u00e1s szertart\u00e1s\u00e1ban nagyon jelent\u0151s, a magyarban \u00e9s a mongolban, a mely n\u00e9pn\u00e9l a s\u00e1m\u00e1n vall\u00e1s mind e mai napig fennmaradt, k\u00fcz\u00fcs a neve: harang, mongolul kharanga; a dob, e nem kev\u00e9sbb\u00e9 nagyjelent\u0151s\u00e9g\u0171 szertart\u00e1si eszk\u00f6z, t\u00f6r\u00f6k\u00fcl d\u00f6mb-ek \u00e9s domb-ak. Nem kev\u00e9sbb\u00e9 csattan\u00f3s bizony\u00edt\u00e9kot, hogy a r\u00e9gi magyarokn\u00e1l l\u00e9tezett a sam\u00e1n-vall\u00e1s, a Szent Gell\u00e9rt \u00e9let\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 legend\u00e1nak szerz\u0151je ad, mid\u0151n \u00edgy \u00edr: ((Primus enim inter renatos nomine Bacha dedicavit dsemoniis, rasit caput suum ritu paganorum\u00bb. A Bacha sz\u00f3ban k\u00f6nnyen felismerhet\u0151 baksa vagy bakhsi, azaz s\u00e1m\u00e1n pap a r\u00e9gi t\u00f6r\u00f6k\u00f6kn\u00e9l, jelenleg b\u0171b\u00e1jos, \u00e9s k\u00f6ny nyen meg\u00e9rthet\u0151, hogy ez csatlakozott el\u0151sz\u00f6r a keresz ty\u00e9ns\u00e9gt\u0151l elp\u00e1rtoltakhoz, hogy a t\u00f6bbit p\u00e9ld\u00e1j\u00e1val buz d\u00edtsa. Hasonl\u00edtsuk \u00f6ssze tov\u00e1bb\u00e1 a magyar \u00f6rd\u00f6g, \u00f6rd\u00f6ng sz\u00f3l a t\u00f6r\u00f6k erteng, \u00f6rt\u00fck sz\u00f3val, a magyar \u00far \u00e9s az"], [174, "170 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. \u00f3bolg\u00e1r ur (\u00far), 1 a magyar man\u00f3 \u00e9s a perzsa manu sz\u00f3t, meg a r\u00e9gi perzs\u00e1k \u00e9s magyarok k\u00f6z\u00f6s szok\u00e1s\u00e1t : a holt testek el\u00e9get\u00e9s\u00e9t, mint e magyar kifejez\u00e9sb\u0151l : se h\u00edre se hamva (vagyis nyomtalanul elt\u0171nt) \u00e9s e perzsa szida lomb\u00f3l : peder szukhte, az apja-\u00e9gett (vagyis, a ki nem mohammed\u00e1n) kitetszik. \u00dagy l\u00e1tszik, hogy k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a t\u0171z tisztelete a parsismus hat\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben m\u00e1r kor\u00e1n messze behatott a puszt\u00e1ba. Menandert\u0151l tudjuk, hogy Baj\u00e1n a t\u0171z-istenre (fre\u00f6v tivq) esk\u00fcd\u00fctt; K\u00fcz\u00e9p- \u00c1zsia \u00e9s D\u00e9l-Szibiria jelenkori nom\u00e1djair\u00f3l pedig isme retes dolog, hogy t\u0171zbe k\u00f6pni vagy t\u00fczet beszennyezni n\u00e1lok b\u0171n. Nem kev\u00e9sbb\u00e9 \u00e9rdekes megfigyeln\u00fcnk, hogy a s\u00e1m\u00e1n \u00f6nk\u00edv\u00fclet\u00e9nek vagy vall\u00e1si lelkes\u00fclts\u00e9g\u00e9nek \u00e1lla pot\u00e1t olyan sz\u00f3 jeleli, a melyet a magyarban a t\u00e9bolyo dotts\u00e1g fogalm\u00e1ra szoktunk alkalmazni. A t\u00f6r\u00f6k \u00f6\u00fcr-\u00fcl, forogni, kerengni, egy\u00fattal az \u00f6nmaga k\u00f6r\u00fcl forg\u00f3 s\u00e1m\u00e1n elragadtat\u00e1s\u00e1nak neve is, a magyar \u0151r-\u00fcl sz\u00f3val azonos, valamint az \u00faj perzsa d\u00edv\u00e1ne \u0151r\u00fclt, dervis, a k\u0151 vetke z\u0151nek rokona : d\u00edv\u00e1n, k\u00f6r, \u00e9s ez az ige : dev, sietni, gyors nak lenni. A vall\u00e1si t\u00fcrelmess\u00e9g uralkod\u00f3 elv\u00e9n\u00e9l fogva az sem lehetetlen, hogy egyes magyarok, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy azzal megbotr\u00e1nkoz\u00e1st okoztak volna, r\u00e9szint a zsid\u00f3, r\u00e9szint a kereszty\u00e9n hitet vallott\u00e1k ; ugyanis, mint egykor\u00fa arab utaz\u00f3k besz\u00e9lik, a Volga partj\u00e1n lev\u0151 khazar f\u0151v\u00e1ros \u00e9pen arr\u00f3l volt nevezetes, hogy ott a legk\u00fcl\u00fcnb\u00f6z\u0151bb vall\u00e1sok h\u00edvei egym\u00e1ssal b\u00e9k\u00e9s egyet\u00e9rt\u00e9sben \u00e9ltek, saj\u00e1t templomaikban im\u00e1dkozhattak \u00e9s a korm\u00e1ny v\u00e9delm\u00e9t egyar\u00e1nt \u00e9lvezhett\u00e9k. (A felvil\u00e1gosodott XIX. sz\u00e1zad bi zonyos kereszty\u00e9n\u00e9i tal\u00e1n m\u00e9g ma is p\u00e9ld\u00e1ul vehetn\u00e9k 1 Tulajdonk\u00e9pen v\u00e9delmez\u0151. V. \u00f6. ezen oszm\u00e1n kifejez\u00e9st: Allah uur ola, Isten veled isz\u00f3 szerint: Allah legyen v\u00e9delmez\u0151d)."], [175, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 171 ezeket a vad tat\u00e1rokat!) Azonban h\u00e1t a magyarnak nyelvi nyilv\u00e1nval\u00f3 bizony\u00edt\u00e9kaib\u00f3l csak az el\u0151bb eml\u00edtett k\u00e9t vall\u00e1sra lehet k\u00f6vetkeztetni, m\u00e9g pedig olyform\u00e1n, hogy a term\u00e9szeti vall\u00e1s vagy samanismus az als\u00f3bb rend\u0171 ural-alt\u00e1jiak \u0151si hite volt, a parsismus tan\u00edt\u00e1sa pedig, a mely m\u00e1r magasabb m\u0171velts\u00e9gi fokot k\u00edv\u00e1n meg, felette val\u00f3sz\u00edn\u0171en csup\u00e1n a f\u0151bbrend\u0171 t\u00e1rsadalom k\u00f6r\u00e9ben tal\u00e1lt h\u00edveire, a hogy az iszl\u00e1m terjed\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9ben is megt\u00f6rt\u00e9nt. Ezt bizony\u00edtja a t\u00f6bbi k\u00f6z\u00f6tt az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy a s\u00e1m\u00e1n hitre val\u00f3 eml\u00e9kez\u00e9s a ma gyar n\u00e9pben mag\u00e1ban hat\u00e1rozottabban jutott kifejez\u00e9sre \u00e9s elevenebben maradt meg, mint a r\u00e9gi Perzsia vall\u00e1s\u00e1nak eml\u00e9ke, j\u00f3llehet a kereszty\u00e9n vakbuzg\u00f3s\u00e1g \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t v\u00e9rrel \u00e9s t\u0171zzel d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt ezen eml\u00e9kek ellen. Vala mint a teleutoknak, szagaj oknak, alt\u00e1j i\u00e1knak \u00e9s egy\u00e9b d\u00e9l-szibiriai t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek \u2014 a nagy t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pl\u00e1ncz ezen ide gen m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1st\u00f3l legkev\u00e9sbb\u00e9 elv\u00e1ltoztatott szemei nek \u2014 m\u00e9g jelenleg is megvannak hegyi, erdei, foly\u00f3i, tavi szellemeik,1 \u00e9pen \u00fagy volt a dolog a r\u00e9gi magya rokn\u00e1l is, \u00e9s m\u00e9g Szent L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lynak is kellett decre tumaiban a juxta puteos, ad arbores, ad fontes et lapi des val\u00f3 \u00e1ldoz\u00e1st megtiltania.2 A k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai molla m\u00e9g mai nap is nem sz\u00edvesen l\u00e1tja, hogy a fogadalmi k\u00f6vekre vagy bokrokra mindenf\u00e9le rongyot aggatnak, \u00e9s a pog\u00e1ny korszakb\u00f3l fennmaradt babona ellen buzg\u00f3an kikel. \u00edgy a magyar n\u00e9p k\u00f6zt m\u00e9g megmaradt a l\u00f3-\u00e1ldozat eml\u00e9ke, \u00e9s pedig e sz\u00f3ban: t\u00e1tos, t\u00e1ltos, a mely ma b\u00f6lcset, okosat jelent, r\u00e9gen azonban \u00e1ldoz\u00f3papot, j\u00f3sl\u00f3t jelen tett (ebb\u0151l : t\u00e1t, megnyit ; lehet, hogy az \u00e1ldozati \u00e1llatok megnyit\u00e1s\u00e1ra, felbont\u00e1s\u00e1ra vagy lev\u00e1g\u00e1s\u00e1ra val\u00f3 vonat- 1 V. \u00f6. az alty/s eesi, erdei szellem, fizu eesi, hegyi szellem, nev\u00e9t 2 Decret. I. c. 22."], [176, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 172 koz\u00e1ssal). M\u00e9lt\u00e1n meg\u00fctk\u00fczhet\u00fcnk azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyen, hogy, holott a r\u00e9gi magyarok vall\u00e1si \u00e9let\u00e9nek mozza natai nagyobb\u00e1ra t\u00f6r\u00f6k nyelvi alakban maradtak meg, alig van a vall\u00e1sra vonatkoz\u00f3 m\u0171velts\u00e9gi szavunk, mert az ellenkez\u0151 ir\u00e1nyt k\u00f6vet\u0151k csakis er\u0151ltetett \u00e9s minden bizony\u00edt\u00f3 er\u0151 n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 p\u00e9ld\u00e1kat b\u00edrnak felsorolni.1 Ez a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny csak olyan m\u00f3don leli magyar\u00e1zat\u00e1t, ha megfontoljuk, hogy az ugor n\u00e9pelem mindig al\u00e1rendelt szerepet j\u00e1tszott \u00e9s hogy enn\u00e9lfogva vall\u00e1si szok\u00e1sai nem \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclhettek. M\u00e1sodszor m\u00e1r \u00e9vsz\u00e1zadok multak el, mi\u00f3ta a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9ggel val\u00f3 egybeolvad\u00e1sa v\u00e9gbement \u00e9s a r\u00e9gi visszaeml\u00e9kez\u00e9s id\u0151vel elveszett. \u00c9rdekesnek tartjuk a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k, mint Cor nides, Bartal, Szalay, K\u00e1llay, Horv\u00e1t Istv\u00e1n \u00e9s m\u00e1sok igyekezet\u00e9t, a melylyel \u0151seinket minden \u00e1ron meg akar j\u00e1k tiszt\u00edtani a b\u00e1lv\u00e1nyim\u00e1d\u00e1s rettenetes b\u0171n\u00e9t\u0151l \u00e9s azt akarj\u00e1k bebizony\u00edtani, hogy a r\u00e9gi magyarok a mono theismus magasztos tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak h\u00f3doltak. Nagyon csu d\u00e1latos; mintha bizony a monotheismus az \u0151 jelenleg meglev\u0151 sz\u00fclem\u00e9nveivel az erk\u00f6lcsnek tiszt\u00e1bb forr\u00e1sa volna, mint a r\u00e9gi n\u00e9pek pantheismusa ! Nos, a j\u00e1mbor kereszty\u00e9n honfiak teljesen megnyugodhatnak: \u0151seik az \u0151 Tengri \u00e9s Ok\u00e1n isten\u00f6kben ugyanazt a legf\u0151bb isten s\u00e9get tisztelt\u00e9k, a melyet a moszlimek Allahban, a zsid\u00f3k Jehov\u00e1ban \u00e9s a kereszty\u00e9nek az \u0151 isten\u00f6kben tisztelnek. \u00c9s a mi a b\u00e1lv\u00e1nytisztelet v\u00e1dja okozta szent borzalmat illeti, h\u00e1t az ismeretes k\u0151k\u00e9pek. kez\u00f6kben \u00e1ldozati ser leget tartva, a melyek Moldvaorsz\u00e1gt\u00f3l kezdve a mai 1 Ilyen \u00e9rtekez\u00e9s Barna Ferdin\u00e1nd m\u0171ve : A mordvaiak pog\u00e1ny istene (1. \u00c9rtekez\u00e9sek VIII. k\u00f6t. II. sz. 1879), a melynek \u00e1br\u00e1ndszer\u0171 leve zet\u00e9seib\u0151l egyetlen egy t\u00e1rgyias t\u00e9ny sem der\u00fcl ki. Az ugor mythologia m\u00e9g nagyobb fogyatkoz\u00e1sokban szenved, mint az' ugor \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelvtudom\u00e1ny."], [177, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 173 d\u00e9li Oroszorsz\u00e1gon v\u00e9gig eg\u00e9szen messze be Mongol orsz\u00e1gba fellelhet\u0151k, sokkal kev\u00e9sbb\u00e9 t\u00fcntett\u00e9k fel a b\u00e1l v\u00e1ny jellem\u00e9t, mint J\u00e9zus Krisztusnak sokf\u00e9le k\u0151, fa \u00e9s \u00e9rez szobrai, melyekkel a monotheismus\u00e1val k\u00e9rked\u0151 kereszty\u00e9n katholikus vil\u00e1g tele van. A r\u00e9gi magyarok \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal\u00e1ban a kurg\u00e1nokban (s\u00edreml\u00e9kekben) vagy k\u00edv\u00fcl rajtok fel\u00e1ll\u00edtott k\u0151k\u00e9pekkel az ott nyugv\u00f3 j\u00e1mbor \u00e9s \u00e1ldozatra k\u00e9sz f\u00e9rfi\u00fa ir\u00e1nt val\u00f3 tisztelet\u00f6ket akart\u00e1k kifejezni, hogy holta ut\u00e1n tisztelet t\u00e1rgy\u00e1v\u00e1 tegy\u00e9k. Ilyen f\u00e9rfi\u00fa e cz\u00edmet kapta : palvan1 azaz h\u0151s, szent; a nyers er\u0151 idej\u00e9ben ugyanis az athletas\u00e1g \u00e9s a szents\u00e9g azonos fogalom volt, \u00e9s Khiv\u00e1ban m\u00e9g ma is egy tudom\u00e1ny\u00e1val \u00e9s j\u00e1mbors\u00e1g\u00e1val h\u00edress\u00e9 lett \u00f6zb\u00e9g seikh e megtisztel\u0151 cz\u00edmet viseli : Palvan, vagy helye sebben Hazreti Palvan, \u0150 Fens\u00e9ge a h\u0151s. Hogyan lehe tett az, hogy e kit\u00fcntet\u0151 cz\u00edmet idegen, a perzsa nyelv b\u0151l k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt sz\u00f3val fejezt\u00e9k ki, az nem eg\u00e9szen vil\u00e1 gos ; azonban ez a sz\u00f3 csak a nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6kn\u00e9l, vagyis a p\u00e1rszi m\u0171velts\u00e9g hat\u00e1s\u00e1nak \u00e9jszaki ter\u00fclet\u00e9n terjedt el, a honnan az ugorokhoz \u00e9s szl\u00e1vokhoz nyomult el\u0151re. Az orosz balvan \u00e9s a magyar b\u00e1lv\u00e1ny2 sz\u00f3n teh\u00e1t ere detileg nem kell hamis istent \u00e9rteni, hanem ink\u00e1bb a kegyelet jel\u00e9t az elhunyt ir\u00e1nt, \u00e9s \u00e9pen nem szabad azon csud\u00e1lkozni, hogy a magyarok m\u00e9g hossz\u00fa id\u0151vel a ke reszty\u00e9ns\u00e9gre val\u00f3 t\u00e9r\u00e9s\u00fck ut\u00e1n tiszteletben tartott\u00e1k e jelt. Sz\u00f3val: a r\u00e9gi magyarok nem voltak b\u00e1lv\u00e1nyim\u00e1 d\u00f3k \u00e9s vall\u00e1sukban semmi sem volt, a minek k\u00f6vetkez- 1 Ezen perzsa sz\u00f3b\u00f3l : pahltvan, h\u0151s, tulajdonk\u00e9pen : pahlu-ban, az oldal v\u00e9d\u0151je. 2 Haz\u00e1nkban t\u00f6bb helyn\u00e9v van e sz\u00f3b\u00f3l : b\u00e1lv\u00e1ny. \u00edgy B\u00e1lv\u00e1ny\u00ed'\u00f6ld, B\u00e1lv\u00e1nypuszta, H\u00e1rom-B\u00e1lv\u00e1nyos ; m\u00e9g I. Endr\u00e9nek edictummal kellett e szok\u00e1s ellen k\u00fczdenie, a mennyiben meghagyja, hogy \u00abfalsos deos abrogare et simulacra demoliri\u00bb. (L. Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3, 439.)"], [178, "174 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. l\u00e9ben durv\u00e1bbakk\u00e1, vadabbakk\u00e1 \u00e9s erk\u00f6lcstelenebbekk\u00e9 v\u00e1ltak volna amaz id\u0151 kereszty\u00e9n\u00e9in\u00e9l. T\u00e9ved\u00e9s ural alt\u00e1ji n\u00e9pek vall\u00e1si \u00e1llapot\u00e1t a nyugati kereszty\u00e9ns\u00e9g m\u00e9rt\u00e9k\u00e9vel m\u00e9rni, valamint t\u00e9ves dolog, ha valaki eur\u00f3 pai \u00e1ll\u00e1spontr\u00f3l akar a magyarok e) alkotm\u00e1ny\u00e1ra \u00e9s korm\u00e1ny\u00e1ra k\u00f6vetkeztetni, holott e n\u00e9p kezdetleges nom\u00e1d vil\u00e1g n\u00e9zettel \u00e9rkezett Eur\u00f3p\u00e1ba. Val\u00f3s\u00e1ggal eg\u00e9szen \u00e9rthetetlen, hogyan gondolhattak a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k olyan k\u00e9ptelens\u00e9gre, hogy a teliv\u00e9r \u00e1zsiai emberre, s\u0151t a tiszt\u00e1n patriarkh\u00e1lis t\u00e1rsadalmi szellemt\u0151l \u00e1thatott nom\u00e1dra olyan alkotm\u00e1nyt \u00e9s olyan int\u00e9zm\u00e9nyeket fogjanak r\u00e1, a melyeknek az akkori \u00e1zsiai felfog\u00e1st\u00f3l \u00e9s n\u00e9zett\u0151l t\u00f6k\u00e9letesen idegeneknek kellett lenni\u00f6k ! Ide tartozik els\u0151 sorban az Anonymus k\u00e9sz\u00ed tette otromba koholm\u00e1ny a v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9sr\u0151l, a melynek \u00f6t pontj\u00e1ban egyetlen egy eszme sincs, a mely \u00e1zsiai nom\u00e1d t\u00e1rsadalom b\u00e9lyeg\u00e9t hordan\u00e1 mag\u00e1n ; ellenben \u00e9rintenek benne olyan k\u00e9rd\u00e9seket, a melyeknek megbe sz\u00e9l\u00e9se t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6zt teljesen f\u00f6l\u00f6sleges volt \u00e9s csup\u00e1n a kereszty\u00e9n nyugati gondolkod\u00e1sm\u00f3d el\u0151tt l\u00e1tszhatott sz\u00fcks\u00e9gesnek. Nevezetes, hogy a tr\u00e9f\u00e1s N\u00e9vtelen szerint ezen minden \u00edz\u00e9ben eur\u00f3pai jellem\u0171 szerz\u0151d\u00e9s m\u00e9g Etelkuzuban keletkezett, \u00e9s az epigonok el\u00e9gg\u00e9 naivak arra, hogy e j\u00f3 embernek l\u00e9pre menjenek \u00e9s eg\u00e9sz ko molyan e v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s taglal\u00e1s\u00e1ba bocs\u00e1tkozzanak. S\u0151t mi t\u00f6bb, a jelenkori magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k \u00e9s politikusok e f\u00e9rczm\u0171ben l\u00e1tj\u00e1k a jelenlegi magyar alkotm\u00e1ny alap j\u00e1t \u00e9s a magyarok nyilv\u00e1nos nemzeti \u00e9let\u00e9nek legink\u00e1bb maradand\u00f3 m\u0171v\u00e9t.1 Hogyan juthatott komoly f\u00e9rfiaknak 1 Kiv\u00e1lt Szab\u00f3 K\u00e1roly \u00e9s Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3."], [179, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 175 esz\u00f6kbe, hogy ilyen otromba koholm\u00e1ny alapj\u00e1n vagy tapasztalatlan byzancziak hat\u00e1rozatlan \u00e9rtes\u00edt\u00e9seire t\u00e1 maszkodva m\u00e9g hosszadalmas k\u00f6vetkeztel\u00e9sekbe bocs\u00e1t kozzanak a r\u00e9gi magyarok \u00e1llam\u00e1nak \u00e9s korm\u00e1ny\u00e1nak form\u00e1j\u00e1r\u00f3l meg jogi viszonyaikr\u00f3l, azt val\u00f3ban neh\u00e9z elgondolni. A ki a jelenkori \u00e9s a m\u00falt id\u0151beli nom\u00e1dok \u00e9let\u00e9t \u00e9s szok\u00e1sait n\u00e9mileg ismeri, a ki j\u00e1rtas azon el vekben \u00e9s szab\u00e1lyokban, a melyek a Jaszao Dsengiz-ben, a T\u00fcz\u00fckat-i-Timur-ban \u00e9s a Basid-ad-din v\u00e1zolta k\u00e9pek ben a m\u00falt id\u0151k ural-alt\u00e1ji n\u00e9peinek korm\u00e1nyzati viszo nyair\u00f3l tal\u00e1lhat\u00f3k, az csakhamar meg\u00e9rti, hogy az oltalom \u00e9s v\u00e9delem k\u00fclcs\u00fcn\u00f6s k\u00f6teless\u00e9g\u00e9r\u0151l val\u00f3 szerz\u0151d\u00e9s a no m\u00e1d t\u00e1rsadalom alapvet\u0151 t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9ben rejlik. Eff\u00e9le szer z\u0151d\u00e9st, de nem \u00e1m olyat\u00e9nk\u00e9pen, a hogy a N\u00e9vtelen koholta, meg sem kell k\u00f6tni ; a magyarok pedig, e hami s\u00edtatlan nom\u00e1d harczosok, \u00e9pens\u00e9ggel nem szorultak ilyen gy\u00e1rtm\u00e1nyra. A legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben mer\u00e9sz v\u00e1llalkoz\u00e1s teh\u00e1t, ha valaki a nom\u00e1dok politikai \u00e9s t\u00e1r sadalmi alkotm\u00e1nv\u00e1t a magunk e nem\u0171 int\u00e9zm\u00e9nyeivel \u00f6sszehasonl\u00edtja; arr\u00f3l meg \u00e9pen sz\u00f3 sem lehet, hogy ilyen r\u00f6vid, ingatag \u00e9s megb\u00edzhatatlan tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok alap j\u00e1n magunknak a r\u00e9gi magyarok alkotm\u00e1ny\u00e1r\u00f3l k\u00e9pet alkossunk. Mindenel\u0151tt b\u00e1rmely szerz\u0151d\u00e9s a r\u00e9gi nom\u00e1 dokn\u00e1l v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s volt, mert mindegyiket v\u00e9ritallal (icki, magyarul esk\u00fc) pecs\u00e9telt\u00e9k meg. Tov\u00e1bb\u00e1 ily szer z\u0151d\u00e9st, a mely term\u00e9szetesen csak \u00e9l\u0151sz\u00f3b\u00f3l \u00e1llhatott, k\u00e9t k\u00fcl\u00fcnb\u00fcz\u0151 r\u00e9sz k\u0151z\u00f6tt, nem pedig ugyanazon egy n\u00e9pn\u00e9l lehetett k\u00f6tni, \u00e9s ilyenf\u00e9le szerz\u0151d\u00e9st, azaz sz\u00f3 beli meg\u00e1llapod\u00e1st csup\u00e1n magyarok \u00e9s kabarok vagy magyarok \u00e9s a pann\u00f3niai avarok maradv\u00e1nyai k\u00f6zt lehetne feltenni. A nom\u00e1dok alkotm\u00e1nya minden id\u0151ben az egyes t\u00f6rzsek sz\u00f6vetkezete volt k\u00f6z\u00f6s v\u00e1laszt\u00e1s \u00fatj\u00e1n megv\u00e1-"], [180, "176 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. lasztott fejedelem f\u0151uras\u00e1ga alatt; a fejedelem hatalma azonban \u00e9pen nem volt korl\u00e1tlan, mert minden egyes t\u00f6rzs saj\u00e1t fej\u00e9nek igazgat\u00e1sa alatt \u00e1llott; s\u0151t m\u00e9g na gyobb, az egyetemess\u00e9get illet\u0151 \u00fcgyekben is, milyen p\u00e9l d\u00e1ul tan\u00e1cskoz\u00e1s idegen ter\u00fcletre val\u00f3 bet\u00f6r\u00e9s felett, vagy belvillong\u00e1sok eligaz\u00edt\u00e1sa, k\u00fcren-t, azaz birodalmi tan\u00e1 csot, rendek gy\u00fclekezet\u00e9t, szoktak \u00f6sszeh\u00edvni, a mely a fejedelem vezet\u00e9se alatt tan\u00e1cskozott, azonban mindig sz\u00f3t\u00f6bbs\u00e9ggel d\u00f6nt\u00f6lt. E fejedelmek ut\u00f3djai a sz\u00fclet\u00e9si nemess\u00e9ghez tartoztak, melyet a kara-kirgizek manap nak1 neveznek, \u00e9s a legt\u00fcbb esetben a legid\u0151sebb fi\u00fat tekintik a fejedelmi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyes \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9nek \u00e9s csak akkor, ha ez vonakodik a korm\u00e1nyt \u00e1tvenni, k\u00f6 vetkezik legid\u0151sebb \u00f6cscse. A m\u00edg a fejedelem patriar kh\u00e1lis m\u00f3don rendezett t\u00e1rsadalom fej\u00e9nek k\u00f6teless\u00e9g\u00e9t kell\u0151k\u00e9pen teljes\u00edti, nagy tekint\u00e9lyben \u00e1ll \u00e9s n\u00e9p\u00e9nek szeretet\u00e9t \u00e9lvezi, m\u00e9g akkor is, ha saj\u00e1t t\u00f6rzse m\u00e1r nem v\u00e1lik ki erej\u00e9vel \u00e9s gazdags\u00e1g\u00e1val: ellenkez\u0151 esetben azonban hatalma csup\u00e1n \u00e1rny\u00e9k \u00e9s hab\u00e1r rendszerint nem is fosztj\u00e1k meg a fejedelems\u00e9gt\u0151l, m\u00e9gis \u00f6nk\u00e9ny tel\u00e9n eszk\u00f6zz\u00e9 v\u00e1lik az egyes h\u00edrn\u00e9vhez jutott vez\u00e9rek kez\u00e9ben, kiket jelenleg szerd\u00e1r-oknak vagy batir-oknak neveznek. K\u00fcl\u00f6nben arra is akad eset, hogy a fejedelmet hatalm\u00e1t\u00f3l megfosztj\u00e1k \u00e9s m\u00e1st emelnek a fejedelmi m\u00e9l t\u00f3s\u00e1gra;2 az \u00fajabb id\u0151ben ez mind a kirgizekn\u00e9l, mind 1 Sz\u00f3 szerint : nemzets\u00e9g apja g\u00e9bb\u0151l : man, a magyar nem, \u00e9s apa, a magyar atya, apa); valamint man-apa-b\u00f3\\ manap lett, \u00fcgy alakult alp-ata-b\u00f3\\ alpat, \u00e1rpad vagyis fejedelem. A kazakokn\u00e1l a nemess\u00e9g neve ak-s\u00f6jek, feh\u00e9rcsont\u00fa, a n\u00e9p\u00e9 pedig kara-s\u00f6jek, feketecsont\u00fa. Perzsi\u00e1ban a nemes ember neve khanzad, a kh\u00e1n sz\u00fcl\u00f6ttje, T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gban pedig, a hol sz\u00fclet\u00e9si nemess\u00e9g nincs, az el\u0151kel\u0151nek neve ki\u00e9i-zade vagyis a valaki sz\u00fcl\u00f6ttje, a valaki fia. 2 Khan k\u00f6t\u00fcrmek, fejedelmet emelni, vagyis a megv\u00e1laszt\u00e1s jel\u00e9\u00fcl nemezdarabon vagy pajzson felemelni ; ennek olyan jelent\u0151s\u00e9ge van, mint"], [181, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 177 a turkom\u00e1nokn\u00e1l gyakrabban megesett. K\u00fcl\u00f6nben a no m\u00e1dok bels\u0151 \u00e9let\u00e9be \u00e9s t\u00f6rt\u00e9neti m\u00faltj\u00e1ba vetett tekintet azon meggy\u0151z\u0151d\u00e9sre b\u00edr benn\u00fcnket, hogy korm\u00e1nyuk mindenha csak laza szerkezet\u0171 volt.1 A mit a mai tur kom\u00e1n e mond\u00e1ssal fejez ki: *Biz bibas khalk bolamiz\u00bb, mi fejetlen n\u00e9p vagyunk, az megr\u00f6gz\u00fclt nom\u00e1dokra bi zonyosan az \u00f3korban is meg minden id\u0151ben r\u00e1illetl. Csakis f\u00e9nyes vit\u00e9zi tulajdons\u00e1g \u00e9s nagy siker volt az a b\u0171b\u00e1j, a mely a pusztas\u00e1gnak f\u00e9ktelen \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1gi \u00e9rzel mekt\u0151l \u00e1thatott fiait egy hatalom al\u00e1 hajthatta \u00e9s enge delmess\u00e9gre szor\u00edthatta. Ilyen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt val\u00f3 sz\u00edn\u0171leg b\u00e1rmi okoskod\u00e1snak a r\u00e9gi magyarok korm\u00e1ny form\u00e1j\u00e1r\u00f3l \u00e9s alkotm\u00e1ny\u00e1r\u00f3l, valamint t\u00f6bbi t\u00f6rzsbeli rokonaik e nem\u0171 int\u00e9zm\u00e9nyeir\u0151l is, csak akad\u00e9miai \u00e9r t\u00e9ke van. Csakis hosszabb id\u0151 \u00f3ta val\u00f3 letelep\u00fclts\u00e9g teremthetett \u00e1lland\u00f3 korm\u00e1nyform\u00e1t \u00e9s adhatott l\u00e9tet szil\u00e1rd t\u00f6rv\u00e9nyeknek a szok\u00e1sjog helyett, mint az uj gurokn\u00e1l l\u00e1that\u00f3, a kiknek a szomsz\u00e9dos khinai m\u0171velt s\u00e9g hat\u00e1s\u00e1nak nyom\u00e1n toka \u00e9s t\u0151re (azaz szok\u00e1sjog \u00e9s t\u00f6rv\u00e9n}^) nev\u0171 int\u00e9zm\u00e9ny\u00f6k volt, holott a turkom\u00e1nokn\u00e1l n\u00e1lunk a koron\u00e1z\u00e1snak. Porphyrogenitus szerint \u00c1rp\u00e1dot is e szok\u00e1s sze rint emelt\u00e9k fejedelmi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gra. 1 Eg\u00e9szen helyesen \u00edrja Lewchine a kirgizekr\u0151l val\u00f3 k\u00f6nyv\u00e9ben (a 390. lapon): \u00abL'Europ\u00e9en, qui est accoutum\u00e9 \u00e1 des lois, au bon ordre, \u00e1 l'ob\u00e9issance, et qui sait que presque tous les \u00e9tats asiatiques g\u00e9missent sous le joug du despotisine, en voyant la|division des Kirghiz-Kaissaks en hordes, races, tribus, sections, et l'existence des Khans, de Sultan et de Begs, suppose que chaque horde a sans doute un chef autocrate, auquel ob\u00e9issent sans murmure les chefs des races, qui la composent; qu'\u00e1 chaque chef de race s\u00f6nt soumis les chefs des tribus de cett\u00e9 m\u00e9rne race ; en un mot, il croit, que les Kirghizes vivent sous le pouvoir illi mit\u00e9 d'un seul ; mais un examen plus approfondi fait voir, qu'ils vivent dans fanarchie.v> Az anarchie sz\u00f3 hely\u00e9be tulajdonk\u00e9pen azt szeretn\u00e9m tenni, hogy ind\u00e9pendance, mert az anarchi\u00e1nak a szok\u00e1st\u00f6rv\u00e9nyek mindig \u00fatj\u00e1t v\u00e1gt\u00e1k. V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. 12"], [182, "178 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. csak a deb-nek1 volt n\u00e9mileg t\u00f6rv\u00e9nyes ereje, a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a mindenkit\u0151l elismert t\u00f6rv\u00e9ny alakj\u00e1t felvette volna. Azt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt sem szabad figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyni, hogy a legf\u0151bb fejedelmek hatalma mellett az ideig val\u00f3 paps\u00e1gnak is volt mindenkor jelent\u00e9keny fok\u00fa hatalma. Valamint a mai turkom\u00e1nok Perzsi\u00e1val vagy Bokhar\u00e1val val\u00f3 alkudoz\u00e1saikban aA/jo/id-jaikat \u00e9s isan jaikat (azaz vil\u00e1gi papjaikat \u00e9s szerzeteseiket) haszn\u00e1lj\u00e1k k\u00f6vetek\u00fcl fontos \u00fcgyekben, \u00fagy az avarok is tudun jaikat \u00e9s^iigur-aikat, kiknek nev\u00e9n a s\u00e1m\u00e1n vall\u00e1s m\u00e9lt\u00f3 s\u00e1gait kell \u00e9rten\u00fcnk, k\u00fcld\u00f6ttek b\u00e9keszerz\u0151k\u0171l a frank kir\u00e1ly udvar\u00e1ba. Ezt lehet a magyarokn\u00e1l is feltenn\u00fcnk ; Bulcs\u00fa ugyanis, a ki 948-ban vagy 949-ben k\u00fcvet\u0171l Konstan tin\u00e1polyba ment, j\u00f3llehet dux-k\u00e9nt szerepel, azt tarlom. ha nev\u00e9nek jelent\u00e9se nyom\u00e1n \u00edt\u00e9l\u00fcnk (bili\u00e9i a. m. a b\u00f6lcs. a tud\u00f3s), egyh\u00e1zi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got viselhetett vagy s\u00e1m\u00e1n pap lehetett. Hogy micsoda a byzanczi hagyom\u00e1ny \u00e9s g\u00f6r\u00f6g \u00e1t\u00edr\u00e1s \u00e1ltal eltorz\u00edtott \u00e9s el\u00e9ktelen\u00edtett alakban r\u00e1nk ma radt m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gn\u00e9v: karkhas \u00e9s gylas, arr\u00f3l m\u00e1r el\u0151bb k\u00f6z\u00f6lt\u00fck v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnket.2 \u00dagy l\u00e1tszik, az egyh\u00e1zi \u00e9s vi l\u00e1gi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok e k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g\u00e9n alapszik a khazarok, ma gyarok \u00e9s bolg\u00e1rok kett\u0151s uralma, a melyet arab \u00e9s bvzanczi szerz\u0151k emlegetnek; e kett\u0151s uralom nvomait m\u00e9g ma is fel lehet ismerni azon hat\u00e1sban, a melyet a kh\u00e1n mint a vil\u00e1gi, \u00e9s a legf\u0151bb seikh mint az egyh\u00e1zi hatalom k\u00e9pvisel\u0151je gyakorol. Sajnos, a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1 zad kereszty\u00e9n vakbuzg\u00f3s\u00e1ga t\u00fals\u00e1gosan d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt \u00e9s a magyarok kereszty\u00e9ns\u00e9gel\u0151tti m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek minden em- 1 Ezen arab sz\u00f3b\u00f3l \u00ab\u00bbjl>! edeb, szok\u00e1s ; ezt a sz\u00f3t az iszl\u00e1m elfoga d\u00e1sa ut\u00e1n vett\u00e9k \u00e1t \u00e9s ez az \u00f3-t\u00f6r\u00f6k kifejez\u00e9st p\u00f3tolta. 2 A magyarok eredete, 153. 1."], [183, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 179 l\u00e9k\u00e9t annyira kiirtotta, hogy manaps\u00e1g a legcsek\u00e9lyebb t\u00e1maszt\u00e9k is hi\u00e1nyzik arra n\u00e9zve, hogy a magyarok kor m\u00e1nyform\u00e1j\u00e1ba bepillanthatn\u00e1nk, a milyen a honfoglal\u00e1s el\u0151tt \u00e9s kev\u00e9ssel az ut\u00e1n volt. E tekintetben arra kell szor\u00edtkoznunk, hogy tal\u00e1lgassunk \u00e9s egy\u00e9b, ugyanazon t\u00f6rzsb\u0151l \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi id\u0151b\u0151l val\u00f3 nom\u00e1dok ismert viszo nyait \u00f6sszehasonl\u00edtgassuk; ezt az elj\u00e1r\u00e1st kell f) a lelki tulajdons\u00e1gok meg\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9ben is k\u00fcvetn\u00fcnk, minthogy, mik\u00e9nt m\u00e1r em l\u00edtett\u00fck, a nom\u00e1d t\u00e1rsadalom szelleme az id\u0151k folyt\u00e1n csak kev\u00e9ss\u00e9 v\u00e1ltozott. Ha m\u00e9g a jelenkori fel\u00fcletes kutat\u00f3k \u00e9s utaz\u00f3k is azon felfedez\u00e9sre jutnak, hogy a pusztas\u00e1g zordon k\u00fclsej\u0171 lakosa minden elk\u00e9pzelhet\u0151 b\u0171nnek megtestes\u00fcl\u00e9se, s\u0151t a legelvetem\u00fcltebb ember a f\u00f6ld kereks\u00e9g\u00e9n, akkor nem lehet felt\u0171n\u0151, hogy a X. sz\u00e1zadbeli eur\u00f3paiak a magyarokban, kik gy\u00fajtogatva \u00e9s \u00f6ld\u00f6k\u00f6lve j\u00e1rtak mindenfel\u00e9, csupa sz\u00f6rnyeteget l\u00e1t tak. A dolog azonban eg\u00e9szen m\u00e1sk\u00e9p van. Engem is abban az id\u0151ben, mid\u0151n az akkor m\u00e9g szabad \u00e9s f\u00e9k telen turkom\u00e1nok k\u00f6zepett \u00e9ltem, borzalom sz\u00e1llott meg, valah\u00e1nyszor ir\u00e1ni rabszolg\u00e1ikkal val\u00f3 kegyetlen ked\u00e9s\u00f6ket l\u00e1ttam, a mikor r\u00e9gi m\u0171velts\u00e9gi fokuknak kezdetleges, durva \u00e1llapot\u00e1val szemben csakis ut\u00e1latot \u00e9rezhettem. Ma azonban, mid\u0151n a XIX. sz\u00e1zad keresz ty\u00e9n m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek \u00e1rnyoldalaival szint\u00e9n megismer kedtem, sok tekintetben m\u00e1s n\u00e9zetre t\u00e9rtem. \u00dagy v\u00e9le kedem, hogy m\u0171velts\u00e9g\u00fcnk dics\u0151s\u00e9ges \u00e9s hasonl\u00edthatat lanul fens\u00e9ges a r\u00e9gi m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1ggal szemben, azonban meg nem \u00e1llhatom, hogy t\u00e9nyk\u00e9nt ki ne mond jam, hogy ez ut\u00f3bbi sem j \u00e9less\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 \u00e9s hogy a pusztas\u00e1g egyszer\u0171 fi\u00e1ban is vannak bizonyos er\u00e9nyek, 12*"], [184, "180 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. a melyeknek a m\u0171velt ember t\u00f6k\u00e9letes h\u00edj\u00e1val van. A nom\u00e1dok jellem\u00e9nek e f\u00e9nyes oldalait, a melyek a magyarokban is megvoltak, mikor Eur\u00f3p\u00e1ban megjelen tek, a X. sz\u00e1zadbeli kr\u00f3nik\u00e1sok t\u00f6k\u00e9letes tudatlans\u00e1guk miatt el\u00e9gg\u00e9 nem m\u00e9ltathatt\u00e1k. Egy \u00e9vsz\u00e1zadn\u00e1l hosz szabb ideig\" volt Byzancznak \u00e9s a nyugati kereszty\u00e9ns\u00e9g nek a r\u00e9gi magyarokkal dolga \u00e9s m\u00e9gsem akadt senki, a ki e j\u00f6vev\u00e9nyeket k\u00f6zelebbr\u0151l igyekezett volna meg ismerni. Egy \u00e1rva sz\u00f3t sem hagytak r\u00e1nk a magyarok nyelv\u00e9b\u0151l, egyetlen k\u00e9pet sem avagy v\u00e1zlatot, a mely megb\u00edzhat\u00f3s\u00e1gra sz\u00e1mot tarthatna, \u00e9s val\u00f3s\u00e1ggal b\u00e1mu latra m\u00e9lt\u00f3, mekkora fontoss\u00e1got tulajdon\u00edtanak a jelen kori t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k a Heribald nev\u0171 h\u00fclye \u00e9s b\u00e1rgy\u00fa sanct-galleni bar\u00e1t ostoba \u00e9s zagyva le\u00edr\u00e1s\u00e1nak, a ki, mint ismeretes, Ekkehard bizonys\u00e1gak\u00e9nt szerepel a magyarokr\u00f3l azon alkalommal v\u00e1zolt k\u00e9p\u00e9ben, mid\u0151n a sanct-galleni monostort megrohant\u00e1k. E le\u00edr\u00e1sban, melyet szorgalmas hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3n1', Szab\u00f3 K\u00e1roly, \u00e9leth\u0171nek, tanuls\u00e1gosnak \u00e9s a magyarok erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00e9re n\u00e9zve jellemz\u0151nek mond, a holttest el\u00e9get\u00e9s\u00e9nek cselek v\u00e9ny\u00e9n k\u00edv\u00fcl egy sz\u00f3t, s\u0151t m\u00e9g csak legcsek\u00e9lyebb utal\u00e1st sem tal\u00e1lok erk\u00f6lcsi k\u00e9pre n\u00e9zve, a mely \u00e1zsiai nom\u00e1dok cselekedeteire \u00e9s \u00e9letn\u00e9zet\u00e9re eml\u00e9keztetne. Hogy egy szilaj harczos a kolostor templom\u00e1nak tor ny\u00e1ra m\u00e1szott \u00e9s onnan v\u00e9gezte el sz\u00fcks\u00e9g\u00e9t, azt m\u00e1r az\u00e9rt sem tartjuk hihet\u0151nek, mivel, mint Baj\u00e1nn\u00e1l l\u00e1t tuk, a s\u00e1m\u00e1n vall\u00e1s h\u00edve b\u00e1rmely m\u00e1s idegen vall\u00e1s ir\u00e1nt is tiszteletet szokott tan\u00fas\u00edtani. Hogy j\u00f3csk\u00e1n fo gyasztottak el bort, hogy kincseket kerestek, az bizony b\u00e1rmi orsz\u00e1gb\u00f3l \u00e9s vil\u00e1gr\u00e9szb\u0151l val\u00f3, zs\u00e1km\u00e1nyra \u00e1h\u00ed toz\u00f3 harczosokra illik, \u00e9s mint ut\u00f3bb majd megl\u00e1tjuk, a tiszta magyar elem e csapatokban bizony a legkeve sebb volt; hiszen csup\u00e1n a vezet\u0151 szellem volt magyar,"], [185, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 181 mag\u00e1ban a seregben pedig az avarok maradv\u00e1nyainak \u00e9s szl\u00e1voknak kellett lenni\u00f6k. A ki azon korbeli magyarok szellemi \u00e9s erk\u00f6lcsi tulajdons\u00e1gainak k\u00e9p\u00e9t v\u00e1zolni k\u00e9sz\u00fcl, annak minden egy\u00e9b el\u0151tt nem volna szabad arr\u00f3l megfeledkezni, hogy a n\u00e9p vezet\u0151i, ama kornak perzsa m\u0171velts\u00e9gi szellem\u00e9 t\u0151l er\u0151sen \u00e1thatva, az \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171velts\u00e9gben sokkal magasabban \u00e1llottak mint az akkori kereszty\u00e9n t\u00e1rsa dalom vezet\u0151i, j\u00f3llehet nem szoktak latin klasszikusokat olvasni \u00e9s vaskos brevi\u00e1riumokat hurczolni. Ezt term\u00e9 szetesen nem lehetne a harczol\u00f3 n\u00e9p nagy t\u00f6meg\u00e9r\u0151l \u00e1ll\u00edtani; ez ugyanis durva, a harcz v\u00e9res mesters\u00e9g\u00e9ben nevelkedett, vad czimbor\u00e1kb\u00f3l \u00e1llott, kik minden l\u00e9pten nyomon ezer vesz\u00e9lylyel \u00e1lltak szemben, a melyek ellen v\u00e9dekezni\u00f6k kellett. Azonban egy cseppet sem voltak rosszabbak az akkori nyugati kereszty\u00e9n lovagokn\u00e1l, mert hitszeg\u00e9st, \u00e1rul\u00e1st nem lehet rajok fogni, legke v\u00e9sbb\u00e9 pedig foghatj\u00e1k rajok a byzancziak, a kik min denha legjobban \u00e9rtettek a hazudoz\u00e1shoz \u00e9s m\u00e9g mikor a |bibli\u00e1t fogt\u00e1k kez\u00f6kben, akkor is r\u00e1szedt\u00e9k t\u00f6r\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9geseiket. Jellem\u00e9nek alapvon\u00e1saiban a nom\u00e1d \u00e1ltal\u00e1ban j\u00f3 t\u00e9kony, vend\u00e9gszeret\u0151, csupa kegyess\u00e9g a gyeng\u00e9bb ir\u00e1nt; igaz, hogy mint harczos nyers \u00e9s irgalmatlan, hiszen k\u00f6zmond\u00e1sa is azt tartja, hogy: \u00ab Lov\u00e1n \u00fcl\u0151 f\u00e9rfi\u00fa se apj\u00e1t se anyj\u00e1t nem ismeri \u00bb, azonban haszon talan v\u00e9ront\u00e1s nem szenved\u00e9lye \u00e9s legkev\u00e9sbb\u00e9 az a vad puszt\u00edt\u00e1si 'd\u00fch, a melyet a magyarokra \u00e9s k\u00e9s\u0151bb a mongolokra r\u00e1fogtak. Soha sem szabad e mond\u00e1st: \u00abAudi et alteram part\u00e9m \u00bb figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyni. El\u0151t t\u00fcnk csak a lelk\u00fck m\u00e9ly\u00e9ig megijedt legy\u0151z\u00f6tteknek le\u00edr\u00e1sa van, az ut\u00f3kor \u00edt\u00e9lete azonban bizony\u00e1ra eny h\u00e9bb lett volna, ha a gy\u0151ztesek is hagytak volna r\u00e1nk"], [186, "182 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. saj\u00e1t tetteikr\u0151l val\u00f3 le\u00edr\u00e1st. Azonban neh\u00e9z volna a nom\u00e1dokn\u00e1l azt sz\u00e9p\u00edtgetni, hogy m\u00e9rt\u00e9ktelen\u00fcl \u00e1h\u00edtoz nak zs\u00e1km\u00e1nyra \u00e9s kincsekre meg a m\u0171v\u00e9szetben \u00e9s iparban el\u0151rehaladt letelep\u00fcltek k\u00e9sz\u00edtm\u00e9nyeire; e b\u0171n ben, mint l\u00e1ttuk, a j\u00e1mbor frank kir\u00e1ly is leiedzett, a mennyiben az avarokt\u00f3l minden kincs\u00fcket elszedte, csakhogy ez a b\u0171n a pusztas\u00e1g szeg\u00e9ny fi\u00e1ban n\u00e9mileg megmagyar\u00e1zhat\u00f3. Ezt a b\u0171nt a pusztai lakosoknak mindenkor szem\u00f6kre lobbantott\u00e1k a szomsz\u00e9dos letele p\u00fcltek; ez ellen az Eur\u00f3p\u00e1ba nyomult magyarokat nem is akarjuk v\u00e9delmezni, azonban m\u00e1sr\u00e9szt az isz\u00e1koss\u00e1g \u00e9s fajtalans\u00e1g v\u00e1dj\u00e1t, a melyet ellen\u00f6k emelnek, hat\u00e1ro zottan igazs\u00e1gtalannak kell mondanunk. A ki a kimisz t\u0151l \u00e9s a boz\u00e1t\u00f3l, a nom\u00e1dok egyetlen szeszes ital\u00e1t\u00f3l, ler\u00e9szegedik, olyan ritk\u00e1n akad, borral pedig meg s\u00f6r rel a magyarok csak Pannoni\u00e1ba val\u00f3 beront\u00e1suk ut\u00e1n ismerkedtek meg. Ha netal\u00e1n akadt isz\u00e1kos, val\u00f3sz\u00edn\u0171 leg vagy az avarokhoz vagy a szl\u00e1vokhoz tartozott, mert a bort \u00e9s s\u00f6rt jelent\u0151 sz\u00f3k keleti t\u00f6r\u00f6k eredet\u0171ek (v. \u00f6. a t\u00f6r\u00f6k sira \u00e9s bor sz\u00f3t e magyar sz\u00f3val : s\u00f6r \u00e9s bor), ezen italokat pedig m\u00e1r az avarok is ismert\u00e9k. A mi a fajtalans\u00e1got illeti, a nom\u00e1d ember, miel\u0151tt az \u00fagynevezett m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1ggal \u00e9rintkezik, minden e nem\u0171 b\u0171nt\u0151l mentes. Kiv\u00e1l\u00f3an jellemzi a nom\u00e1dot a n\u0151i nem ir\u00e1nt val\u00f3 k\u00edm\u00e9lete. A n\u0151t \u00e1ltal\u00e1ban ak-baslik nak, azaz feh\u00e9rfej\u0171nek nevezik; ez a jelz\u0151 asszonyt, aggasty\u00e1nt egyar\u00e1nt megillet; ak ugyanis feh\u00e9r \u00e9s \u0151sz. Ezzel \u00f6sszevethet\u0151 a magyar agg sz\u00f3. A ki asszonyt meg\u00fct vagy vemhes kancz\u00e1t k\u00ednoz, azt f\u00e9rfiatlannak \u00e9s neveletlennek tartj\u00e1k.1 A n\u0151k cz\u00edme khanim, sz\u00f3 szerint 1 Hogy egyed\u00fcl lev\u0151 n\u0151k m\u00e9g jelenleg is nom\u00e1dok k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6ny nyebben \u00e9s minden veszedelem n\u00e9lk\u00fcl mozoghatnak, azt \u00fajabb id\u0151ben"], [187, "A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. 183 fejedelmem, \u00e9s viselked\u00e9s\u00fck e szerint tekint\u00e9ly\u00f6knek tudat\u00e1ban majdnem mindig \u00e9s minden\u00fctt p\u00e9ldaszer\u0171. Annak idej\u00e9n a G\u00fcrgen partj\u00e1n l\u00e1ttam, a mint asszo nyok \u00e9s l\u00e1nyok paradicsomi mezben f\u00fcr\u00f6dtek, a n\u00e9lk\u00fcl hogy sz\u00fcks\u00e9gesnek tal\u00e1lt\u00e1k volna \u00e1lszem\u00e9remmel v\u00e9de kezni ; a nom\u00e1dok feje feles\u00e9g\u00e9vel \u00e9s vend\u00e9g\u00e9vel ugyan azon egy takar\u00f3 alatt h\u00e1l, a n\u00e9lk\u00fcl hogy esze \u00e1g\u00e1ba jutna a fajtalans\u00e1g lehet\u0151s\u00e9ge. A puszta belsej\u00e9ben le\u00e1ny nak elbuk\u00e1sa hallatlan dolog, \u00e9s az iszl\u00e1mt\u00f3l elt\u0171rt t\u00f6bb nej \u00fcs\u00e9get csak az el\u0151kel\u0151kn\u00e9l \u00e9s t\u00f6rzsek fejedelmein\u00e9l lehet tal\u00e1lni. Az iszl\u00e1m el\u0151tt val\u00f3 korban ennek nyoma sem volt, \u00e9s a r\u00e9gi magyarok valamint a t\u00f6bbi t\u00f6r\u00f6k\u00f6k is a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l \u00e9s a Fekete-tengert\u0151l \u00e9jszakra a poly gami\u00e1nak h\u00edr\u00e9t sem hallott\u00e1k \u00e9s erk\u00f6lcsi tisztas\u00e1g tekin tet\u00e9ben bizony\u00e1ra k\u00fcl\u00f6nbek voltak ama korbeli keresz ty\u00e9nekn\u00e9l, valamint saj\u00e1t fajuk k\u00e9s\u0151bbi ivad\u00e9k\u00e1n\u00e1l is. Hogy a r\u00e9gi magyarok kiv\u00e1l\u00f3an gyeng\u00e9d \u00e9rz\u00fcletet tan\u00fa s\u00edtottak a n\u0151k ir\u00e1nt, azt a f\u00e9rfi \u00e9s n\u0151 fogalm\u00e1nak kife jez\u00e9se bizony\u00edtja. A f\u00e9rfi\u00fa magyar neve, ember1 ezen eredeti alakb\u00f3l sz\u00e1rmazik: emger, \u00e9s annyit tesz mint dolgoz\u00f3, vesz\u0151d\u0151, ellent\u00e9tben ezzel : asszony (r\u00e9giesen akhsir\u00ed), e t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3b\u00f3l : ak-sun, a feh\u00e9rsz\u00edn\u0171, vagyis olyan l\u00e9ny, a melynek nem kell a szabad \u00e9g alatt j\u00e1r nia-kelnie, a melyet a nap heve meg nem barn\u00edt \u00e9s a mely kevesebbet vesz\u0151dik. E felfog\u00e1shoz sorakozik a keleti t\u00f6r\u00f6k er, f\u00e9rfi, \u00e9s zaife, asszony, az arab zaif, gyenge, sz\u00f3b\u00f3l, teh\u00e1t : a gyenge. Legink\u00e1bb kidomborod\u00f3 bizony\u00edtja Mrs Bishop utaz\u00e1sa kurdok \u00e9s beduinok k\u00f6z\u00f6tt, meg Taylor kisasszony k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00fati kalandjai a tibeti nom\u00e1dok k\u00f6z\u00f6tt. Ez ut\u00f3bbi h\u00f6lgy karav\u00e1nja ellen int\u00e9zett rabl\u00f3t\u00e1mad\u00e1st a nom\u00e1dok mint f\u00e9rfiatlan \u00e9s ut\u00e1latos tettet megb\u00fcntett\u00e9k. 1 N\u00e9p\u00fcnk als\u00f3bb oszt\u00e1lyaiban ember hat\u00e1rozottan a. m. vir, nem pedig homo, valamint \u00e1ltal\u00e1ban ember a gyermek ellent\u00e9t\u00e9\u00fcl haszn\u00e1latos"], [188, "184 A MAGYAROK ETHNOGRAPHIAI LE\u00cdR\u00c1SA. von\u00e1sul a magyarok jellem\u00e9nek k\u00e9p\u00e9ben term\u00e9szetesen hat\u00e1rtalan \u00e9s m\u00e9rt\u00e9ktelen vonzalmukat kell tekinten\u00fcnk a szabads\u00e1ghoz \u00e9s f\u00fcggetlens\u00e9ghez. Ezen \u00e9rzelemnek minden korban \u00e9s minden vid\u00e9ken h\u00edve maradt az \u00e1zsiai nom\u00e1d, \u00e9s ezen tulajdons\u00e1ga volt vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelmi cselekedeteinek is ind\u00edt\u00f3ja meg pusztul\u00e1s\u00e1nak is oko z\u00f3ja. Az a k\u00e9ptelens\u00e9ge ugyanis, hogy engedelmeskedj\u00e9k, elpuszt\u00edtotta a minden nagy cselekv\u00e9nyhez sz\u00fcks\u00e9ges egys\u00e9get, \u00e9s a hol ural-alt\u00e1ji nom\u00e1dok fell\u00e9ptek, a n\u00e9l k\u00fcl, hogy uralmokat idegen n\u00e9pelemekre kiterjesztett\u00e9k volna, vagyis a hol magukra maradtak \u00e9s \u00e1llami l\u00e9tel\u00f6 ket csup\u00e1n saj\u00e1t t\u00f6rzsbeli t\u00e1rsaikra alap\u00edtott\u00e1k, ott hatal mok \u00e9s nagys\u00e1guk csak ideig-\u00f3r\u00e1ig val\u00f3 volt."], [189, "XIII. A HONFOGLAL\u00c1S. Miut\u00e1n a megel\u0151z\u0151 fejezetben megk\u00eds\u00e9rtett\u00fck be bizony\u00edtani, hogy a magyarok a nom\u00e1d n\u00e9pek \u00e1lta l\u00e1nos jellemz\u00e9k\u00e9nek alapj\u00e1n nem lehettek olyan durva, elvadult barb\u00e1rok, a milyeneknek a k\u00fcz\u00e9pkori eur\u00f3 pai kr\u00f3nik\u00e1sok tartott\u00e1k, imm\u00e1r nyugat fel\u00e9 vezet\u0151 \u00fatjokon tov\u00e1bb akarjuk \u0151ket kis\u00e9rni \u00e9s minden el\u0151tt azt az ind\u00edt\u00f3 okot kutatjuk, a melynek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a mai Magyarorsz\u00e1gba benyomultak. A magyar t\u00f6r t\u00e9net\u00edr\u00f3k \u00e9s kr\u00f3nik\u00e1sok felfog\u00e1s\u00e1ban, hogy \u00c1rp\u00e1d \u00e9s \u00f6v\u00e9i Etelkuzub\u00f3l vagy \u00e9pens\u00e9ggel m\u00e1r a Volga mel l\u0151l azon hat\u00e1rozott sz\u00e1nd\u00e9kkal indultak el, hogy \u00faj otthont keressenek vagy \u00faj haz\u00e1t alap\u00edtsanak, egy\u00e1l tal\u00e1ban nem osztozhatunk, mivel a nom\u00e1d t\u00e1rsadalom a \u00abhaza\u00bb fogalm\u00e1t nem ismeri \u00e9s az \u00f6r\u00f6k\u00f6s v\u00e1ndorl\u00e1snak vele-sz\u00fcletelt hajlam\u00e1n\u00e1l fogva nem is akarja ismerni. M\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 fogadhat\u00f3 el az a gondolat, a mely szerint a magyaroknak azon r\u00e9g\u00f3ta t\u00e1pl\u00e1lt \u00e9s \u00e1t meg \u00e1tgondolt tervet tulajdon\u00edtj\u00e1k, hogy a hunnok birodalm\u00e1t \u00fajra meg akart\u00e1k h\u00f3d\u00edtani. Hogy a monda Attila sikereir\u0151l \u00e9s dics\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l a k\u00f6zben elm\u00falt n\u00e9gy \u00e9vsz\u00e1zadnyi id\u0151k\u00f6z ellen\u00e9re a t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek magyar t\u00f6rzs\u00e9n\u00e9l a IX. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 m\u00e1r teljesen elhangzott volna, azt m\u00e1r az\u00e9rt is neh\u00e9z volna feltenn\u00fcnk, mert Dsengiz Kh\u00e1n eml\u00e9ke"], [190, "186 A HONFOGLAL\u00c1S. m\u00e9g nagyobb k\u00fczben es\u0151 id\u0151k\u00f6z ut\u00e1n a mai mongolok n\u00e1l m\u00e9g mindig \u00e9l \u00e9s mert a turkom\u00e1nok a G\u00f6rgen \u00e9s Etrek mell\u00e9k\u00e9n m\u00e9g ma is eml\u00e9keznek arra, hogy az oszm\u00e1nok testv\u00e9rei. Azonban a nom\u00e1dokn\u00e1l semmif\u00e9le el\u0151re feltett terv, semmi kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9l nem szab m\u00e9rt\u00e9ket, hanem csup\u00e1n a sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9gnek \u00e9pen el\u0151fordul\u00f3 esete, \u00e9s nem Attila \u00f6r\u00f6ks\u00e9ge, hanem a besenv\u0151kt\u0151l val\u00f3 szorongat\u00e1suk \u00e9s a boszu\u00e1ll\u00f3 bolg\u00e1roknak Byzanczczal k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9k\u00e9je volt az oka, hogy a magyarok Etelkuzuban m\u00e1r nem \u00e9rezt\u00e9k magokat biztons\u00e1gban, \u00faj legel\u0151ket ke resve a d\u00e9li K\u00e1rp\u00e1tokhoz k\u00f6zelebb vonultak \u00e9s az Al-Duna fel\u0151l ugyanazon \u00faton nvomultak Pannoni\u00e1ba, a melven az avarok, a hunnok \u00e9s val\u00f3sz\u00edn\u0171leg ezek el\u0151tt sok m\u00e1s ural-alt\u00e1ji n\u00e9p is a Duna \u00e9s a Tisza partj\u00e1n elter\u00fcl\u0151, legel\u0151ben d\u00fas alf\u00f6ldre vonultak. Ez a feltev\u00e9s ann\u00e1l jogosultabb, ha megfontoljuk, hogy ez a vid\u00e9k a magya rokra n\u00e9zve Arnulffal val\u00f3 sz\u00f6vets\u00e9g\u00fck k\u00f6vetkezt\u00e9ben nem volt ismeretlen \u00e9s hogy egyes csapatjaik zs\u00e1km\u00e1nyra \u00e9s kalandra val\u00f3 v\u00e1gyukt\u00f3l vezetve bizony\u00e1ra m\u00e1r el\u0151bb is Etelkuzub\u00f3l ugyanoda porty\u00e1z\u00e1sra v\u00e1llalkoztak. A legnagyobb vonz\u00f3er\u0151 \u00e9s a leghatalmasabb ind\u00edt\u00f3ok azonban ama k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyben rejlett, hogy a magyarok a Dun\u00e1n\u00e1l \u00e9p \u00fagy mint a Tisz\u00e1n\u00e1l mindj\u00e1rt els\u0151 be t\u00f6r\u00e9seik alkalm\u00e1val azon t\u00f6rzsbeli \u00e9s v\u00e9r szerint val\u00f3 rokonaikra akadtak, a kiket rendesen az avarok maradv\u00e1 nyainak mondanak; e maradv\u00e1nyok, mint m\u00e1r el\u0151bb b\u0151ven kifejtett\u00fck, \u00e9pen nem voltak olyan csek\u00e9lyek \u00e9s jelent\u00e9ktelenek, a milyeneknek a k\u00f6z\u00e9pkori kr\u00f3nik\u00e1sok \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, a kik Pann\u00f3nia keleti fel\u00e9nek a IX. sz\u00e1zadban val\u00f3 viszonyait illet\u0151leg s\u0171r\u0171 set\u00e9ts\u00e9gben tapogat\u00f3znak. A kort\u00e1rsak hallgat\u00e1s\u00e1ban \u00e9s teljes tudatlans\u00e1g\u00e1ban nem rejlik el\u00e9gs\u00e9ges ok a mi feltev\u00e9s\u00fcnkben val\u00f3 k\u00e9telked\u00e9sre. Az avarok maradv\u00e1nyai a Dun\u00e1n t\u00fal es\u0151 ter\u00fcleten be-"], [191, "A HONFOGLAL\u00c1S. 187 hat\u00f3 szl\u00e1v vegy\u00fcl\u00e9s \u00e9s az ostroml\u00f3 kereszty\u00e9n egyh\u00e1znak szakadatlan t\u00e9r\u00edt\u0151 k\u00eds\u00e9rletei k\u00f6vetkezt\u00e9ben ethnikai \u00e9s t\u00e1r sadalmi tekintetben m\u00e1r nagyon is meggyeng\u00fclhettek \u00e9s ink\u00e1bb kivetk\u0151zhettek eredetis\u00e9g\u00f6kb\u0151l. mint testv\u00e9 reik \u00e9s t\u00f6rzsbeli rokonaik a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6z\u00e9n. E te r\u00fcleten, a melynek a IX. sz\u00e1zadban, miut\u00e1n a frank hatalom tekint\u00e9lye lehanyatlott, ugyanolyan terra inco gnita-f\u00e9le jelleme volt, ak\u00e1r csak Herodot idej\u00e9ben, a magyars\u00e1g t\u00f6m\u00f6ttebben maradt meg \u00e9s ink\u00e1bb megtar totta egys\u00e9ges alakj\u00e1t. A n\u00e9p-alakulathoz, a mely ott k\u00e9pz\u0151d\u00f6tt, a szl\u00e1vok is nyilv\u00e1n nagy adal\u00e9kot szolg\u00e1l tattak, azonban az egys\u00e9ges magyars\u00e1g diadalmasan fel\u00fcl kerekedett. Megb\u00edzhat\u00f3 adatokban itt is ott is sz\u0171k\u00f6lk\u00f6 d\u00fcnk. E vid\u00e9k kev\u00e9sbb\u00e9 volt ismeretes Magvarorsz\u00e1g nvu g\u00e1ti r\u00e9sz\u00e9n\u00e9l. M\u00e9g a v\u00e9rtan\u00fas\u00e1g\u00e9rt eped\u0151 hitterjeszt\u0151k el\u0151tt is elz\u00e1rva maradt; hiszen azon vid\u00e9kekre val\u00f3 utaz\u00e1s a megr\u00e9m\u00fclt nyugati ember el\u0151tt a IX. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben legal\u00e1bb is olyan veszedelmesnek l\u00e1tszha tott, mint a milyen a turkom\u00e1n pusztas\u00e1gon val\u00f3 utaz\u00e1s K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ba a XIX. sz\u00e1zad els\u0151 \u00e9vtizedeiben volt. Minthogy a magyar kr\u00f3nik\u00e1sok feljegyz\u00e9seinek a magyarok honfoglal\u00e1s\u00e1t illet\u0151leg semmi sz\u00edn alatt sem adhatunk hitelt, mivel az els\u0151 le\u00edr\u00e1sok csak a XIII. sz\u00e1 zadb\u00f3l val\u00f3k, mid\u0151n a hagyom\u00e1ny a kereszty\u00e9n vak buzg\u00f3s\u00e1g nyom\u00e1sa alatt er\u0151szakosan elnyomva m\u00e1r r\u00e9ges r\u00e9gen kiveszett, enn\u00e9lfogva a bet\u00f6r\u00e9s els\u0151 jelens\u00e9geinek semmi n\u00e9ven nevezhet\u0151 h\u00edre nincsen rendelkez\u00e9s\u00fcnkre. Csup\u00e1n az Etelkuzu, vagyis a mai Moldva \u00e9s Ol\u00e1horsz\u00e1g, \u00e9s a Magyarorsz\u00e1g k\u00fczt lev\u0151 ter\u00fclet f\u00f6ldrajzi viszonyainak alapj\u00e1n jogosult az a feltev\u00e9s, hogy \u00c1rp\u00e1d az Al-Duna fel\u0151l, tudniillik ama term\u00e9szet-adta \u00faton vonult be, a melyen a hunnok \u00e9s avarok is benyomultak, nem pe dig, mint a magyar kr\u00f3nik\u00e1sok \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, Galiczi\u00e1n \u00e9s az"], [192, "A HONFOGLAL\u00c1S. 188 \u00e9jszakkeleti K\u00e1rp\u00e1tokon \u00e1t.1 Ez \u00faton juthattak a vit\u00e9z lovasok a legr\u00f6videbb id\u0151 alatt a hadi mesters\u00e9g\u00f6knek \u00e9s eg\u00e9sz mi voltj oknak legink\u00e1bb megfelel\u0151 s\u00edks\u00e1gra, ama t\u00e1gas, v\u00e9gel\u00e1thatatlan s\u00edks\u00e1gra, a mely \u00e9jszakfel\u00e9 a M\u00e1tra hegys\u00e9g\u00e9ig terjed \u00e9s a melyen a puszt\u00e1ra termett \u00e9s ott nevelkedett apr\u00f3, er\u0151s lovaikon eg\u00e9szen otthonosaknak \u00e9rezt\u00e9k magokat. Ha a v\u00e9gtelen l\u00e1t\u00f3hat\u00e1r a d\u00e9lib\u00e1b t\u00fcnde k\u00e9peivel a pusztas\u00e1g fiainak sas tekintet\u00e9t gy\u00f6ny\u00f6r k\u00f6dtette \u00e9s emi\u00e9kezet\u00f6kbe a Volga als\u00f3 vid\u00e9k\u00e9n l\u00e1that\u00f3 hasonl\u00f3 t\u00e1jk\u00e9peket id\u00e9zett, m\u00e1sr\u00e9szt az avarokkal val\u00f3 tal\u00e1lkoz\u00e1suk, a kik ott nom\u00e1dokul \u00e9s hasonl\u00f3 \u00e9let felt\u00e9telek k\u00f6zt \u00e9ltek, bizony\u00e1ra rendk\u00edv\u00fcli, \u00fcrvendetes hat\u00e1st gyakorolhatott rajok. Nyelv\u00fck \u00fatj\u00e1n aligha meg\u00e9r tethett\u00e9k magokat \u00c1rp\u00e1d vit\u00e9zei Baj\u00e1n ivad\u00e9kaival; hiszen h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zadn\u00e1l t\u00f6bb id\u0151 m\u00falt el az\u00f3ta, hogy az ut\u00f3bbiak a Kaspi-t\u00f3 \u00e9s a Pontus \u00e9jszaki vid\u00e9kein lev\u0151 haz\u00e1jokat a Duna \u00e9s a Tisza k\u00f6z\u00f6tt elter\u00fcl\u0151 s\u00edks\u00e1ggal 1 A N\u00e9vtelen Jegyz\u0151 ama vid\u00e9k n\u00e9h\u00e1ny pontj\u00e1nak etymologi\u00e1j\u00e1t \u00f6ssze akarja kapcsolni a honfoglal\u00e1ssal \u00e9s egy\u00e9b k\u00f6z\u00f6tt azt tartja, hogy Munk\u00e1cs-ot az\u00e9rt nevezt\u00e9k el \u00edgy a magyarok, mert benyomul\u00e1suk mun k\u00e1val vagy f\u00e1rads\u00e1ggal j\u00e1rt, \u00e9s e szerint adt\u00e1k az els\u0151 szerencs\u00e9s \u00fctk\u00f6zet hely\u00e9nek is e nevet : Szerencs. Csakhogy az a baj, hogy munka is, sze rencse is tiszta szl\u00e1v eredet\u0171 sz\u00f3; az el\u0151bbi ugyanis ebb\u0151l sz\u00e1rmazik: mukci, k\u00edn, f\u00e1rads\u00e1g, az ut\u00f3bbi pedig ebb\u0151l : sreca, szerencse. Mivel pedig \u00c1rp\u00e1d nem volt szl\u00e1v, az Anonymust rossz sz\u00f3fejt\u0151nek \u00e9s m\u00e9g rosszabb t\u00f6rt\u00e9netir\u00f3nak kell mondanunk. Azt, hogy a magyarok \u00e9jszakkelet fel\u0151l j\u00f6ttek be, legink\u00e1bb Nestor adat\u00e1val szokt\u00e1k bizony\u00edtani, a ki azt \u00edrja, hogy az ogorok 848-ban, Oleg vagy Olaf uralkod\u00e1sa alatt vonultak el Kiev mellett \u00e9s hogy az\u00e9rt azt az eg\u00e9sz hegyl\u00e1nczot ogri hegyeknek nevezt\u00e9k Minden el\u0151tt az a k\u00e9rd\u00e9s, v\u00e1jjon Nestor az ogriakon csakugyan magyarokat \u00e9rtett-e, mivel, mint ismeretes, az oroszok e n\u00e9ven minden, keleten tany\u00e1z\u00f3 nom\u00e1dot szoktak \u00e9rteni, mint m\u00e1r el\u0151bb kifejtett\u00fck. Tov\u00e1bb\u00e1, ha a magyart d\u00e9len mazar nak, mazgar-nak nevezt\u00e9k, hogyan h\u00edhatt\u00e1k \u00e9jszakon ogriaknak ? A Nestor eml\u00edtette ogriak b\u00e1rmi egy\u00e9b lehettek, csak magyarok nem, \u00e9s minden ehhez f\u0171z\u0151il\u00f6 okoskod\u00e1s a mese birodalm\u00e1ba tartozik."], [193, "A HONFOGLAL\u00c1S. 189 felcser\u00e9lt\u00e9k \u00e9s az ott tal\u00e1lt ugor-t\u00f6r\u00f6k vegy\u00fcl\u00e9kbe olvad tak. A nyelv minden bizonynyal a leghatalmasabb k\u00f6te l\u00e9k egyes embercsoportok k\u00f6z\u00f6lt, azonban az erk\u00f6lcs\u00f6k \u00e9s szok\u00e1sok, a vall\u00e1s \u00e9s vil\u00e1gn\u00e9zel k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9ben is rejlik az egyes\u00edt\u00e9s hatalmas eszk\u00f6ze, \u00e9s eg\u00e9szen term\u00e9szetesnek lehet tartani, ha a magyarok t\u00f6rzsbeli rokonaikkal tal\u00e1l kozva a legnagyobb \u00f6r\u00f6mre gy\u00faltak \u00e9s ezeket a legforr\u00f3bb testv\u00e9ri \u00fcdv\u00fczlettel k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k. E viszony mell\u00e9klet\u00e9\u00fcl szolg\u00e1l els\u0151 sorban a t\u00f6r\u00f6k-ajk\u00fa beseny\u0151k \u00e9s kunok ut\u00f3bbi oda\u00f6z\u00f6nl\u00e9se, a kik nyelvi k\u00fcl\u00fcnbs\u00e9g\u00fck ellen\u00e9re is a m\u00e1r gy\u0151ztes magyars\u00e1ghoz csatlakoztak, mint fegyveres t\u00e1rsaik kit\u0171ntek \u00e9s ezeknek becs\u00fcl\u00e9s\u00e9ben r\u00e9szes\u00fcltek. Hasonl\u00f3t l\u00e1tunk az oszm\u00e1nok t\u00fcrt\u00e9net\u00e9ben, a kik a hyrcaniai puszt\u00e1r\u00f3l \u00e9jszaki Perzsi\u00e1n \u00e1t Kis-\u00c1zsi\u00e1ba jutottak, ott testv\u00e9reikkel, a szeldsukokkal tal\u00e1lkoztak \u00e9s, miut\u00e1n ezek nek hanyatl\u00f3 hatalm\u00e1t meger\u0151s\u00edtett\u00e9k, csakhamar az \u00f6rm\u00e9nyek \u00e9s kurdok f\u00f6l\u00e9 kerekedtek. A nom\u00e1d harczo sok \u0151si erej\u00e9ben, a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r lovass\u00e1g hamis\u00edtatlan tulajdons\u00e1gaival Pannoni\u00e1ban megjelen\u0151 magyarok ha sonl\u00f3k\u00e9pen a keleti t\u00f6rzsbeli rokonaikt\u00f3l hossz\u00fa id\u0151n \u00e1t elv\u00e1lasztott avaroknak megment\u0151i\u00fcl \u00e9s bar\u00e1tjai\u00fal t\u0171n tek fel. Valamint az Anatolia v\u00f6lgyeibe \u00fajonnan \u00e9rkezett t\u00f6r\u00f6k elem csakhamar a t\u00f6bbiek \u00e9l\u00e9re \u00e1llott \u00e9s az ekk\u00e9nt meger\u0151s\u00f6d\u00f6tt szeldsuk maradv\u00e1nynyal egy\u00fctt Byzancz ellen harczra kelhetett \u00e9s diadalmaskodhatott, ugyan\u00fagy alkotta meg a magyarok \u00e9s avarok egyes\u00fcl\u00e9se, miut\u00e1n az ut\u00f3bbiak \u00f6nk\u00e9nyt h\u00f3doltak meg az el\u0151bbiek nek, azt a hadi hatalmat, a melynek a n\u00e9pek v\u00e1ndorl\u00e1s\u00e1 nak nagy dr\u00e1m\u00e1j\u00e1ban a v\u00e9gs\u0151 jelenet jutott r\u00e9sz\u00e9\u00fcl e cz\u00ed men: A magyarok bet\u00f6r\u00e9se \u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00e1sa nyugaton. E nagyjelent\u0151s\u00e9g\u0171 cselekv\u00e9ny r\u00e9szleteire, az id\u0151 \u00e9s a hely k\u00e9rd\u00e9s\u00e9re, hogy mikor \u00e9s hol ment v\u00e9gbe, mind erre s\u0171r\u0171 f\u00e1tyol borul, a melyet aligha fellebbenthet\u00fcnk,"], [194, "190 A HONFOGLAL\u00c1S. mert semmif\u00e9le \u00e9rez eml\u00e9k, semmi irott bet\u0171 sem \u00f6r\u00f6 k\u00edtette meg e t\u00f6rt\u00e9neti esem\u00e9nyt. Hogy mennyiben lehet vagy szabad a magyaroknak \u00e9s t\u00f6rzsbeli rokonaiknak ezen egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9t a kr\u00f3nik\u00e1sok hat\u00e1rozatlan le\u00edr\u00e1s\u00e1val a k\u00e9pzelt pusztaszeri orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sr\u0151l \u00f6sszeegyeztetni, ezt illet\u0151leg nem akarjuk a hypothesiseknek am\u00fagy is m\u00e1r \u00f3ri\u00e1si halmaz\u00e1t ujakkal gyarap\u00edtani. Hogy bizonyos sz\u00f6 vets\u00e9g more nomadico l\u00e9tre j\u00f6tt, az k\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl val\u00f3; azonban ki mer\u00e9szkedn\u00e9k e sz\u00f6vets\u00e9g r\u00e9szletez\u00e9s\u00e9be bocs\u00e1tkozni? Minek \u00e1mitan\u00f3k magunkat m\u00e9g tov\u00e1bb is hi\u00fa csal\u00f3ka k\u00e9pekkel \u00e9s minek t\u00e9veszszen meg\" \u00e1br\u00e1ndos k\u00f6ltem\u00e9nynek csillog\u00f3 sz\u00f6vev\u00e9nye? Hat\u00e1rozatlan a ma gyarok els\u0151 megjelen\u00e9s\u00e9nek id\u0151pontja \u00c1rp\u00e1d vezet\u00e9se alatt, ismeretlen e f\u0151vez\u00e9r neve, \u2014 hiszen \u00c1rp\u00e1d m\u00e9l t\u00f3s\u00e1g neve \u00e9s fejedelmet jelent, \u2014 \u00e9s \u00e9pen olyan isme retlenek az esem\u00e9nyek a honfoglal\u00e1s els\u0151 \u00e9vtized\u00e9ben. mert voltak\u00e9pen senki sem tudja, kivel, hol \u00e9s mikor kezd\u0151d\u00f6tt a harcz \u00e9s hogyan v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. Annyi bizonyos \u00e9s k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy az avarok maradv\u00e1nyaiba a ma gyarok meg\u00e9rkez\u00e9se k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u00faj b\u00e1tors\u00e1g sz\u00e1llott \u00e9s hogy r\u00e9gi harczias szellem\u00f6k \u00fajra fel\u00e9ledt. \u0150k szolg\u00e1ltak \u00fajonnan \u00e9rkezett t\u00f6rzsbeli rokonaiknak kalauzok\u00fai. \u0151k ismertett\u00e9k meg e j\u00f6vev\u00e9nyekkel, a kik a nyugati vil\u00e1g talaj\u00e1n idegenek\u00fcl \u00e9rezt\u00e9k magokat, az ellens\u00e9g gyenges\u00e9 g\u00e9t \u00e9s j \u00e9less\u00e9g\u00e9t, \u00e9s az \u0151 seg\u00edts\u00e9g\u00fck n\u00e9lk\u00fcl nem igazodhat tak volna el olvan k\u00f6nnyen az idegen magyarok Panno ni\u00e1ban \u00e9s nehezen v\u00edvhatt\u00e1k volna ki olyan r\u00f6vid id\u0151 alatt a honfoglal\u00e1s els\u0151 diadalait. Igaz, hogy az a k\u00e9rd\u00e9s jogosult, hogyan van az, hogy az egykor\u00fa ir\u00f3k az egye s\u00fcl\u00e9snek ezen t\u00e9ny\u00e9r\u0151l semmit sem jegyeztek fel \u00e9s hogv csak a magyar kr\u00f3nik\u00e1sok fejezt\u00e9k ki erre vonatkoz\u00f3 hat\u00e1rozatlan gvan\u00edt\u00e1sukat. H\u00e1t bizony minden egv\u00e9b el\u0151tt a pann\u00f3niai viszonyokban val\u00f3 teljes j\u00e1ratlans\u00e1g"], [195, "A HONFOGLAL\u00c1S. 191 volt ennek az oka, mert nem tekintve a d\u00e9lnyugaton lev\u0151 tartom\u00e1nyt, Frankochoriont, a hol a n\u00e9met-frank uralom bizonyosan nagyon is k\u00e9rd\u00e9ses volt, Magyar orsz\u00e1gnak legnagyobb r\u00e9sze akkor teljesen ismeretlen volt. Gvenge t\u00e1maszt\u00e9kul csak az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny szolg\u00e1l, hogy a IX. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 a lakosokat v\u00e1ltakozva hun noknak, avaroknak \u00e9s ungereknek nevezt\u00e9k \u00e9s nem valami k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztett\u00e9k meg. Ha akkora hisz\u00e9kenys\u00e9g volna benn\u00fcnk, a mekko r\u00e1val a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k a N\u00e9vtelen Jegyz\u0151nek a honfoglal\u00e1sra vonatkoz\u00f3 adatait sz\u00f3 szerint fogadt\u00e1k, akkor k\u00f6nny\u0171 szerrel surrann\u00e1nk \u00e1t minden neh\u00e9zs\u00e9gen \u00e9s \u00c1rp\u00e1d meg az \u0151 vit\u00e9zei els\u0151 h\u0151stett\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete minden egyes r\u00e9sz\u00e9ben vil\u00e1gos volna. Azonban sajnos, a N\u00e9vtelen Jegyz\u0151nek adatai a kritik\u00e1val, s\u0151t a j\u00f3zan emberi \u00e9szszel ellenkeznek. Koholm\u00e1ny az \u0151 adata a magyarok sz\u00e1m\u00e1nak nagys\u00e1g\u00e1r\u00f3l; koholm\u00e1ny a t\u0151le meg jelelt \u00fatvonaluk1 \u00e9s mer\u0151 koholm\u00e1ny az az \u00f6r\u00f6mmel teli al\u00e1zat, a melyet a szl\u00e1vok Ladom\u00e9r- \u00e9s G\u00e1csorsz\u00e1gban a minden\u00fctt diadalmasan el\u0151nyomul\u00f3 h\u00f3d\u00edt\u00f3kkal szem ben mutattak. El\u0151sz\u00f6r megmagyar\u00e1zhatatlan, hogyan v\u00e1 laszthatta lovas nom\u00e1dok serege \u2014 m\u00e1r pedig a gyalo gos nem harczos a t\u00f6r\u00f6k szem\u00e9ben \u2014 Etelkuzub\u00f3l a a Duna mell\u00e9k\u00e9re val\u00f3 vonult\u00e1ban \u00e9pen a K\u00e1rp\u00e1tok hegyes-v\u00f6lgyes vid\u00e9k\u00e9n \u00e1t vezet\u0151 utat, holott az al-dunai ut\u00f3n sokkal kevesebb neh\u00e9zs\u00e9gre akadtak volna. M\u00e1sod szor gyermekes felfog\u00e1sra vall feltenni, hogy a k\u00fclf\u00f6ldi szl\u00e1vok olyan k\u00f6nny\u0171 szerrel megh\u00f3doltak \u00e9s az idegen 1 Marczali (Magyar t\u00f6rt. k\u00fatf\u0151k, n\u00e9met kiad\u00e1s, 97. 1.) helyesen utalt azon hasonl\u00f3s\u00e1gra, a mely \u00c1rp\u00e1dnak a kr\u00f3nik\u00e1sokt\u00f3l megjelelt \u00fatvonala \u00e9s Batu Kh\u00e1n\u00e9 (1241.) k\u00f6z\u00f6tt van, \u00e9s ebb\u0151l eg\u00e9sz helyesen azt k\u00f6vetkezteti, hogy a j\u00f3 N\u00e9vtelen szeme el\u0151tt a magyarorsz\u00e1gi tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s esem\u00e9nyei lebegtek, mid\u0151n Res gestae-j\u00e9t \u00edrta."], [196, "192 A HONFOGLAL\u00c1S. ural-alt\u00e1jiak meg\u00e9rkezt\u00e9n annyira \u00f6rvendeztek. Nem \u00e9j szakr\u00f3l d\u00e9l fel\u00e9, hanem keletr\u0151l nyugat fel\u00e9 nyomultak el\u0151re a magyarok, \u00e9s felt\u00e9ve, hogy az els\u0151 ellens\u00e9g, a melyre bukkantak, szl\u00e1v-eredet\u00fc volt, ezen legfelebb azon sz\u00f3rv\u00e1nyos szl\u00e1v telepeket lehet \u00e9rten\u00fcnk, a melyek amaz id\u0151ben a magyar alf\u00f6ldnek \u00e9jszaki \u00e9s d\u00e9li vid\u00e9k\u00e9n egyar\u00e1nt l\u00e9teztek, mint az avarok r\u00e9gi szomsz\u00e9djai az \u00fajonnan \u00e9rkezett nom\u00e1d harczosok ir\u00e1nt nem viselked tek ellens\u00e9gesen \u00e9s e hatalmas ellenf\u00e9llel szemben ellen \u00e1ll\u00e1sra nem is voltak k\u00e9pesek. Az \u00e9n szer\u00e9ny v\u00e9lem\u00e9 nyem szerint a magyarok a Duna innens\u0151 partj\u00e1nak ter\u00fclet\u00e9n semmif\u00e9le nevezetes nyilt ellens\u00e9gesked\u00e9sre nem akadtak. E mellett bizony\u00edt el\u0151sz\u00f6r Magyarorsz\u00e1gnak el eny\u00e9sz\u0151en csek\u00e9ly n\u00e9pess\u00e9ge amaz id\u0151ben \u00e9s k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen ama vid\u00e9ken, a melyen a lakoss\u00e1g sz\u00e1m\u00e1nak \u00e9s a ter\u00fc letnek viszonya m\u00e9g jelenleg is nagyon kedvez\u0151tlen. M\u00e1 sodszor, ha a magyarok fegyvereit a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6ze rendk\u00edv\u00fcli m\u00f3don elfoglalta volna, hogyan vehettek volna nemsok\u00e1ra ezut\u00e1n r\u00e9szt az orsz\u00e1g belsej\u00e9ben v\u00edvott harcz ban is, meg az Itali\u00e1ba int\u00e9zett els\u0151 bet\u00f6r\u00e9sben is?1 Iga z\u00e1n jelent\u0151s ellens\u00e9g\u00f6k az akkor messzire Magyaror sz\u00e1gba ny\u00fal\u00f3 morva birodalom volt, Szvatopluk uralma 1 A chronologiai adatokat illet\u0151leg Salamonnak k\u00f6vetkez\u0151, aka d\u00e9miai jelent\u00e9s\u00e9ben lev\u0151 id\u0151meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t tartom a val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ghez legk\u00f6zelebb es\u0151nek : 889. kivonul\u00e1suk Lebedi\u00e1b\u00f3l \u00e9s leteleped\u00e9s\u00f6k Etelkuzuban; 892. els\u0151 fell\u00e9p\u00e9s\u00f6k Pannoni\u00e1ban, mint Arnulf sz\u00f6vets\u00e9gesei ; 894. fell\u00e9p\u00e9s\u00f6k a morv\u00e1k ellen a Duna jobb partj\u00e1n , 895. a bolg\u00e1r hadj\u00e1rat kezdete; 897. Etelkuzut elhagyj\u00e1k \u00e9s \u00e1tkelnek a K\u00e1rp\u00e1tokon (t. i. a d\u00e9lieken); 898. leteleped\u00e9s\u00f6k a Duna t\u00fals\u00f3 partj\u00e1n; 899. els\u0151 olaszorsz\u00e1gi hadj\u00e1rat; 900. m\u00e1sodik olaszorsz\u00e1gi hadj\u00e1rat. (Jelent\u00e9s a honfoglal\u00e1s id\u0151pont i\u00e1nak meghat\u00e1roz\u00e1sa t\u00e1rgy\u00e1ban, 46. 1.)"], [197, "A HONFOGLAL\u00c1S. 193 alatt, a kinek hatalma egyfel\u0151l a Tisz\u00e1ig, m\u00e1sfel\u0151l meg a Dun\u00e1ig terjedt; miut\u00e1n e hatalom a h\u00e1rom fel\u0151l ellene int\u00e9zett t\u00e1mad\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben megt\u00f6r\u00f6tt, nemcsak az innens\u0151 dunai ter\u00fclet jutott teljesen a magyarok birto k\u00e1ba, hanem a Dun\u00e1n t\u00fal lak\u00f3 avarokkal is \u00e9rintkez hettek, a kik sokkal ink\u00e1bb szorongatva, mint a keleti avarok, a magyarok megjelen\u00e9se \u00e1ltal most szerencs\u00e9sen megmenek\u00fcltek \u00e9s ann\u00e1l szivesebben csatlakoztak a h\u00f3 d\u00edt\u00f3khoz. Valamint a szeldsuk b\u00e9gek Kis-\u00c1zsi\u00e1ban m\u00e9g r\u00f6vid id\u0151vel az oszm\u00e1nok meg\u00e9rkez\u00e9se el\u0151tt a m\u0171velt s\u00e9gnek h\u00f3dol\u00f3 lakoss\u00e1g felett a fels\u0151bbs\u00e9get kez\u00f6kben tartott\u00e1k, j\u00f3llehet hadi erej\u00f6k m\u00e1r a hanyatl\u00e1s \u00e1llapot\u00e1 ban volt, \u00e9pen \u00fagy birtak az avar vit\u00e9zek a IX. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben m\u00e1r meglev\u0151 meger\u0151s\u00edtett helyek \u00e9s a b\u00e9k\u00e9s szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9g felett hatalmuknak m\u00e9g mindig \u00e9rv\u00e9nyt szerezni. Lfgyanazt a szolg\u00e1latot, a melyet az oszm\u00e1nok a szeldsukoknak tettek, \u00c1rp\u00e1d magyarjai is tett\u00e9k az avarok maradv\u00e1nyainak, a melyek helyett az t\u00e1n a szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9g felett val\u00f3 uralmat \u00e1tvett\u00e9k vagy egyes\u00fclve az avar t\u00f6rzsek fejeivel uralomra jutottak. Arr\u00f3l sz\u00f3 sem lehetett, hogy a szl\u00e1vok a Duna innens\u0151 ter\u00fc let\u00e9n ellen\u00e1lljanak, azonban hivatalos megh\u00f3dol\u00e1snak hivatalos t\u00e9nye szint\u00e9n k\u00e9pzelhetetlen, mert \u00f3n\u00e1ll\u00f3 szl\u00e1 vok ott m\u00e1r \u00e9vsz\u00e1zadok \u00f3ta nem l\u00e9teztek. \u00c9s b\u00e1rmi \u00faton-m\u00f3don akarn\u00f3k is a honfoglal\u00e1st megmagyar\u00e1zni, nom\u00e1d lovas n\u00e9pek hasonl\u00f3 hadi tettei nek alapj\u00e1n m\u00e9gis csak azon gyan\u00edt\u00e1snak kell helyt adnunk, hogy a magyarok t\u00fcst\u00e9nt Pannoni\u00e1ban val\u00f3 els\u0151 fell\u00e9p\u00e9s\u00f6k alkalm\u00e1val ott tal\u00e1lt t\u00f6rzsbeli rokonaik ban hatalmas seg\u00edt\u0151ket leltek, \u00e9s hogy folyton n\u00f6vekv\u0151 hadi szerencs\u00e9j\u00fck k\u00f6vetkezt\u00e9ben egy\u00e9b, s\u0151t el\u0151bb ellen s\u00e9ges indulat\u00fa t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rzsek is hozz\u00e1jok csatlakoztak \u00e9s seg\u00edts\u00e9g\u00f6kre voltak, mert, mik\u00e9nt a t\u00f6rt\u00e9nelem bizo- V\u00e1mb\u00e9ry: A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. 1^"], [198, "A HONFOGLAL\u00c1S. 194 nyitja, valamely hadi v\u00e1llalatnak sikere a legk\u00f6zelebb tany\u00e1z\u00f3 nom\u00e1dokat a gy\u0151ztesekhez val\u00f3 csatlakoz\u00e1sra szokta b\u00edrni \u00e9s a szerencs\u00e9s kalandorok sorait \u00f6regb\u00edti. Eff\u00e9le t\u00f6rzsbeli rokonaik k\u00f6z\u00e9 tartoztak els\u0151 sorban a magyarok ir\u00e1nt bar\u00e1ts\u00e1gos indulat\u00fa khazarok; ez tulajdon- k\u00e9pen politikai, nem pedig ethnikai gy\u0171jt\u0151n\u00e9v, a melyen itt els\u0151 sorban egyes k\u00fan csapatokat kell \u00e9rteni. A ma- gyar kr\u00f3nik\u00e1sok \u00e9s t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k n\u00e9zet\u00e9t, hogy a khaza- rok \u00e9s kunok azonosak, m\u00e1r az\u00e9rt sem szabad mer\u00e9sz feltev\u00e9snek tartanunk, mivel ezek Anna Komnena szerint ugyanazon nyelvet besz\u00e9lt\u00e9k, \u00e9s mivel a Biborbansz\u00fcle- tettnek le\u00edr\u00e1sa szerint a kabarok khazar nemzets\u00e9g\u00e9nek nyelve a magyarok nyelv\u00e9t\u0151l csak nyelvj\u00e1r\u00e1silag k\u00fcl\u00f6n- b\u00f6zhetett; ebb\u0151l az k\u00f6vetkezik, hogy khazarok, kunok, kabarok \u00e9s magyarok k\u00f6z\u00f6s nyelvcsal\u00e1dhoz, tudniillik a t\u00f6r\u00f6kh\u00f6z tartoznak, teh\u00e1t ugyanazon n\u00e9pnek k\u00f6zel rokon tagjai voltak. Ezek mellett m\u00e1r igen kor\u00e1n t\u0171n- nek fel a beseny\u0151k mint a magyarok sz\u00f6vets\u00e9gesei Magyarorsz\u00e1gban. Azon semmik\u00e9pen sem szabad meg- \u00fctk\u00f6zni, hogy a magyaroknak ezen egykori hal\u00e1los \u00e9s rettegett ellens\u00e9gei \u00c1rp\u00e1dnak sz\u00f6vets\u00e9geseik\u00e9nt l\u00e9pnek fel, s\u0151t az orsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1ban leghathat\u00f3sabb t\u00e1maszaiul szolg\u00e1ltak. Hasonl\u00f3 esetek m\u00e1r s\u0171r\u0171en fordultak el\u0151 a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r h\u00f3d\u00edt\u00f3k t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben. Azt l\u00e1tjuk, hogy egyes t\u00f6rzsek, melyek Dsengiz, Timur \u00e9s Nadir v\u00e1llalkoz\u00e1s\u00e1val szemben eleinte ellens\u00e9gesen viselkedtek, ut\u00f3bb e vil\u00e1g- h\u00f3d\u00edt\u00f3khoz csatlakoztak \u00e9s nekik eg\u00e9szen rendk\u00edv\u00fcli szol- g\u00e1latokat tettek. \u00c1rp\u00e1d sikere csakhamar ki is b\u00e9k\u00edtette a beseny\u0151ket, eg\u00e9sz k\u00e9szs\u00e9ggel megh\u00f3doltak legf\u0151bb ural- m\u00e1nak \u00e9s a Taksony uralkod\u00e1sa alatt eml\u00edtett beseny\u0151 vez\u00e9ren, Thonuz-Ab\u00e1n k\u00edv\u00fcl val\u00f3sz\u00edn\u0171leg m\u00e1s vez\u00e9rek is keltek Etelkuzub\u00f3l \u00fatra a Duna fel\u00e9, kiket magyar testv\u00e9reik szerencs\u00e9je cs\u00e1b\u00edtott."], [199, "A HONFOGLAL\u00c1S. 195 Nem mell\u0151zhetj\u00fck hallgat\u00e1ssal azon vitatkoz\u00e1st, a mely e sz\u00f6vets\u00e9geseknek \u00e9s a magyaroknak rokons\u00e1gi viszony\u00e1t illet\u0151leg t\u00e1madt \u00e9s m\u00e9g jelenleg is eld\u00f6ntetlen. K\u00fclf\u00f6ldi t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k \u00e9s az \u0151 nyomukon Hunfalvy P\u00e1l a khazarokban, beseny\u0151kben \u00e9s magyarokban ugor n\u00e9p t\u00f6rzset ismernek fel, holott m\u00e1sr\u00e9szt a magyarok az eml\u00edtett n\u00e9pekben legk\u00f6zelebbi testv\u00e9reiket l\u00e1tj\u00e1k \u00e9s leg felebb csak a nyelvet illet\u0151leg sejtenek csek\u00e9ly nyelv j\u00e1r\u00e1si k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get.1 Azonban mint a folyton halad\u00f3 ku tat\u00e1sb\u00f3l kitetszik, e rokons\u00e1gi viszonyt illet\u0151leg a magyar felfog\u00e1s tulajdonk\u00e9pen a helyes; minthogy ugyanis a kun nyelvnek tiszta t\u00f6r\u00f6k jelleme a Petrarca-Codexb\u0151l bebizonyult \u00e9s minthogy a kunok azonoss\u00e1ga az uzok kal, ouzokkal vagy oguzokkal, a hogy az arabok \u00e9s perzs\u00e1k nevezik, vagyis a mai turkom\u00e1nokkal minden k\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl val\u00f3, enn\u00e9lfogva neh\u00e9z meg\u00e9rteni, hogy mi\u00e9rt k\u00e9pezhetn\u00e9 a nagy t\u00fcrk csal\u00e1d egyes tagjai k\u00f6z\u00f6tt lev\u0151 szoros rokons\u00e1gi viszony m\u00e9g tov\u00e1bbra is vitatkoz\u00e1s t\u00e1rgy\u00e1t. Term\u00e9szetes, hogy e t\u00e9ny, tudniillik a kunok \u00e9s beseny\u0151k bebizony\u00edtott t\u00f6r\u00f6k volta, a leg\u00fajabb magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3knak nagyk\u0151n kellemetlen \u00e9s eg\u00e9szen megzavarja \u0151ket. Nincsen kifog\u00e1suk a beseny\u0151k \u00e9s ku nok atyafis\u00e1ga ellen; ezen ut\u00f3bbiaknak egy t\u00f6red\u00e9ke a polovczok, pal\u00f3czok nev\u00e9n nagyjelent\u0151s\u00e9gre jutott ; azon ban ezeket val\u00f3s\u00e1gos magyaroknak tekintett\u00e9k, nem pedig t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek, az \u0151 n\u00e9zet\u00f6k szerint a magyarokon csak olyan \u00f6n\u00e1ll\u00f3 ethnost lehet \u00e9s szabad \u00e9rteni, a mely a magyaroknak k\u00e9sz mai nyelv\u00e9vel v\u00e1ndorolt be Panno ni\u00e1ba r\u00e9gi haz\u00e1j\u00e1b\u00f3l a Volga partj\u00e1n, k\u00f6vetkez\u0151leg nem olyan ethnost, a mely k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00f6red\u00e9kekb\u0151l \u00f6ssze- 1 L. ut\u00f3bb a 301. lapon. 13*"], [200, "A HONFOGLAL\u00c1S. 196 h\u00e1nyva m\u00e1r el\u0151bb vagy ut\u00f3bb mint olyan megalakult. E gyermekes balv\u00e9lem\u00e9nyre k\u00e9s\u0151bb m\u00e9g visszat\u00e9r\u00fcnk; itt csak azt akarjuk kiemelni, hogy \u00c1rp\u00e1d sikeres fell\u00e9p\u00e9 s\u00e9hez saj\u00e1t ritka \u00e1llamf\u00e9rfi\u00fai b\u00f6lcses\u00e9g\u00e9n \u00e9s n\u00e9p\u00e9nek p\u00e9ld\u00e1tlan vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9n kiv\u00fcl keletr\u0151l \u00e9rkez\u0151 t\u00f6rzsbeli roko naiknak \u00e9s testv\u00e9reiknek k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9se elker\u00fclhetetlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges volt. Mint a csek\u00e9ly t\u00f6rt\u00e9nelmi vonatkoz\u00e1sokb\u00f3l kitetszik, e sz\u00f6vets\u00e9gesek csak lassankint \u00e9s kisebb csoportokra oszolva \u00e9rkeztek, \u00e9s katonai \u00e9rt\u00e9k\u00f6k szerint m\u00e1s-m\u00e1s, hadi tekintetben fontos pontra ker\u00fcltek. A Duna t\u00fals\u00f3 partj\u00e1ra \u00e9s az orsz\u00e1g\" nyugati v\u00e9geire, s\u0151t minden\u00fcv\u00e9, a hol az ellen\u00e1ll\u00e1s \"veszedelme nagyobb volt, a beseny\u0151ket k\u00fcld\u00f6ttek; ott ugyanis arr\u00f3l volt sz\u00f3, hogy a n\u00e9met birodalommal szemben \u00e1llj\u00e1k meg a k\u00fczdelmet, a n\u00e9 met harczosokkal szemben, kiknek erej\u00e9r\u0151l a magyarok az avarokt\u00f3l el\u00e9gg\u00e9 \u00e9rtes\u00fcltek; a magyar alf\u00f6ld \u00e9jszaki v\u00e9g\u00e9n pedig, nevezetesen a mai N\u00f3gr\u00e1d-, Borsod- \u00e9s He ves-v\u00e1rmegy\u00e9ben er\u0151s k\u00fan csapatot helyeztek el, a kik hez k\u00e9s\u0151bb a pal\u00f3czok testv\u00e9rt\u00f6rzse csatlakozott; e k\u00e9t t\u00f6rzs az ott tal\u00e1lt szl\u00e1v n\u00e9pt\u00f6megekre \u00fcgyelt. A magyar kr\u00f3nik\u00e1sok, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, a nyugati k\u00f6z\u00e9pkori seregek hadvezet\u00e9s\u00e9t vett\u00e9k mintak\u00e9p\u00fcl ; e szerz\u0151knek kedve telik annak le\u00edr\u00e1s\u00e1ban, hogy \u00c1rp\u00e1d f\u0151hadisz\u00e1ll\u00e1 s\u00e1r\u00f3l int\u00e9zett \u00e9s szigor\u00fa k\u00f6vetkezetess\u00e9ggel v\u00e9gbevitt szab\u00e1lyszer\u0171 hadj\u00e1ratnak szorosan katonai, rendszeres m\u0171veletei \u00e1ltal ker\u00fclt Magyarorsz\u00e1g bizonyos id\u0151 m\u00falva a h\u00f3d\u00edt\u00f3k kez\u00e9be. M\u00e9g az egyes t\u00e1bornokokat is meg nevezik \u00e9s t\u00fczetesen megjelelik a m\u0171k\u00f6d\u0151 hadtestek \u00fatjait \u00e9s \u00e1llom\u00e1sait. Mindezt nagyon sz\u00e9pen lehet el olvasni, ha \u00e9pen valaki mesebesz\u00e9dben akar gy\u00f6ny\u00f6r k\u00f6dni; mi azonban, kiknek szeme el\u0151tt az \u00e1zsiai h\u00f3d\u00edt\u00f3 nak \u00e9s a nom\u00e1d lovas csapatoknak k\u00e9pe lebeg, mi eg\u00e9-"], [201, "A HONFOGLAL\u00c1S. 197 szen m\u00e1snak k\u00e9pzelj\u00fck a honfoglal\u00e1st. A mi ig\u00e9nytelen v\u00e9lem\u00e9ny\u00fcnk szerint egyes rep\u00fcl\u0151 hadoszlopoknak kel lett lenni\u00f6k, a melyek, miut\u00e1n a der\u00e9khad valahol meg megvetette a l\u00e1b\u00e1t, valamely testnek el\u0151re ny\u00fal\u00f3 karjai k\u00e9nt el\u0151nyomultak \u00e9s a f\u0151seregnek lassankint val\u00f3 vo nul\u00e1s\u00e1t nvomukban lehet\u0151v\u00e9 tett\u00e9k. E m\u00fcveletet, Dsengiz \u00e9s Timur k\u00e9s\u0151bbi hadj\u00e1ratainak hasonm\u00e1s\u00e1t, a magyar alf\u00f6ldr\u0151l m\u00e1r az\u00e9rt is lehetett k\u00f6nnyebben v\u00e9gbevinni, mivel el\u0151sz\u00f6r az akkori Magyarorsz\u00e1g lakoss\u00e1ga, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, szerf\u00f6l\u00f6tt csek\u00e9ly volt \u00e9s mivel m\u00e1sod szor az elsz\u00f3rtan megoszl\u00f3 szl\u00e1v telepeknek, az egyetlen, eml\u00edt\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 ellens\u00e9gnek, sem erej\u00f6k sem kedv\u00f6k nem volt ellen\u00e1ll\u00e1sra. Erej\u00f6k bizony\u00e1ra nem lehetett; ugyan hogy m\u00e9rk\u0151zhetett volna meg a m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta le telep\u00fclt \u00e9s b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1s k\u00fczt \u00e9l\u0151 szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9g az \u00e9hs\u00e9g, szomj\u00fas\u00e1g meg az \u00e9galj minden viszontags\u00e1ga ellen edzett \u00e9s a harczban gyakorolt magyars\u00e1ggal? Ked v\u00f6k pedig m\u00e1r az\u00e9rt sem lehetett, mivel tudvalev\u0151leg N\u00e9metorsz\u00e1gnak a szl\u00e1vs\u00e1g ellen int\u00e9zett h\u00f3d\u00edt\u00f3 \u00e9s hit terjeszt\u0151 k\u00eds\u00e9rletei az ellenkez\u00e9st \u00e9s gy\u0171l\u00f6letet e k\u00e9t n\u00e9p elem k\u00f6z\u00f6tt n\u00f6velt\u00e9k. A k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s v\u00e1db\u00f3l, a melyet szl\u00e1 vok \u00e9s n\u00e9metek IX. J\u00e1nos p\u00e1p\u00e1n\u00e1l B\u00f3m\u00e1ban emeltek, legjobban l\u00e1that\u00f3 e viszony; m\u00e9gis neh\u00e9z volna tagadni, hogy a szl\u00e1vok r\u00e9szint az avarokkal val\u00f3 r\u00e9gibb szom sz\u00e9ds\u00e1guk miatt, r\u00e9szint az ut\u00f3bbiakkal k\u00f6z\u00f6s ellen\u00e1ll\u00e1 suk miatt is, melyet a n\u00e9metek megt\u00e9r\u00edt\u0151 k\u00eds\u00e9rleteivel szemben kifejtettek, a magyarok ir\u00e1nt kev\u00e9sbb\u00e9 ellen s\u00e9gesek voltak \u00e9s benn\u00f6k nem l\u00e1tt\u00e1k a barb\u00e1rs\u00e1gnak \u00e9s durvas\u00e1gnak azon ijeszt\u0151 k\u00e9p\u00e9t, a melyet a n\u00e9metek \u00e9s olaszok l\u00e1ttak. Az avarok \u00e9s szl\u00e1vok erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00e9nek sz\u00e1mos k\u00f6z\u00f6s von\u00e1sa az ut\u00f3bbiaknak a magyarokhoz val\u00f3 k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9t tetemesen megk\u00f6nny\u00edtette \u00e9s a pann\u00f3 niai szl\u00e1vok, \u00c1rp\u00e1d b\u00f6lcs politik\u00e1j\u00e1t\u00f3l felb\u00e1tor\u00edtva, \u00fagy"], [202, "198 A HONFOGLAL\u00c1S. l\u00e1tszik, csakhamar a magyarok megjelen\u00e9se ut\u00e1n h\u0171 \u00e9s szil\u00e1rd sz\u00f6vets\u00e9geseik k\u00f6z\u00e9 tartoztak. E viszonynak hihet\u0151bb\u00e9 kell v\u00e1lnia, ha meggondol juk, hogy a magyarok hatvan \u00e9vn\u00e9l tov\u00e1bb k\u00fcldt\u00e9k ki Eur\u00f3p\u00e1ban a sz\u00e9lr\u00f3zsa minden ir\u00e1ny\u00e1ba kalandra v\u00e1gy\u00f3 \u00e9s zs\u00e1km\u00e1nyra \u00e1h\u00edtoz\u00f3 csapatjaikat, ez pedig csakis a Magyarorsz\u00e1gban mag\u00e1ban tal\u00e1lt rokon \u00e9s nem-rokon eleinek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel \u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val t\u00f6rt\u00e9nhetett, mint a k\u00f6vetkez\u0151 szakaszban ki fogjuk fejteni."], [203, "XIV. A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. A magyarok bet\u00f6r\u00e9sei, a melyek 899-ben, azonnal Magyarorsz\u00e1gba val\u00f3 j\u00f6vetel\u00f6k els\u0151 \u00e9v\u00e9ben kezd\u0151dtek, egym\u00e1st\u00f3l mer\u0151en k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 jellemet mutatnak; egy- \u00e1ltal\u00e1ban nem szabad ezeket rendes hadj\u00e1ratok \u00e9rtelm\u00e9- ben venn\u00fcnk, a hogy a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k eddigel\u00e9 szokt\u00e1k. Valamint a pusztas\u00e1g lakos\u00e1nak \u00e1ltal\u00e1ban zsenge ifj\u00fas\u00e1g\u00e1t\u00f3l fogva a letelep\u00fclt n\u00e9pess\u00e9g kincseit, k\u00e9nyel- m\u00e9t \u00e9s j\u00f3l\u00e9t\u00e9t a legb\u00e1josabb sz\u00ednekkel szokt\u00e1k lefesteni, \u00fagy hogy ekk\u00e9nt felhev\u00fclt k\u00e9pzelete nem ismerhet na- gyobb szerencs\u00e9t \u00e9s gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9get ann\u00e1l, hogy ez Istent\u0151l meg\u00e1ldott vid\u00e9kekre t\u00f6rj\u00f6n \u00e9s kedv\u00e9re meggazdagodj\u00e9k : \u00e9pen \u00fagy kellett a Magyarorsz\u00e1ggal hat\u00e1ros m\u0171velts\u00e9gi ter\u00fcletek gazdags\u00e1g\u00e1r\u00f3l val\u00f3 h\u00edrnek a Duna partj\u00e1ra \u00e9r- kezett magyar lovasok ked\u00e9ly\u00e9re hatalmas var\u00e1zst gya- korolnia. Kalandokra val\u00f3, vel\u00fck sz\u00fcletett v\u00e1gyuk, fegy- vereik els\u0151 sikere, a f\u00e9lelem \u00e9s retteg\u00e9s, melyet els\u0151 megjelen\u00e9s\u00f6k minden\u00fctt terjesztett, e b\u00e1tor harczosokat bizony\u00e1ra a legmer\u00e9szebb v\u00e1llalatokra \u00e9s a legvakmer\u0151bb l\u00e9p\u00e9sekre sarkalta. Els\u0151 it\u00e1liai bet\u00f6r\u00e9s\u00f6kre 900-ban csak- hamar a m\u00e1sodik k\u00f6vetkezett \u00e9s gyors egym\u00e1sut\u00e1nban l\u00e1tjuk, hogy egyes kisebb-nagyobb lovas csapatok eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1n vihark\u00e9nt \u00e1tsz\u00e1guldoznak, majd az \u00c9jszaki tengerig, majd az Atlanti-\u00f3ce\u00e1n partjaiig, majd meg Apu-"], [204, "A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. 200 fi\u00e1ig \u00e9s Konstantin\u00e1polyig, \u00e9s hogy ritk\u00e1n t\u00e9rnek vissza agyba-f\u0151be verve, hanem ann\u00e1l gyakrabban vonulnak haza Magyarorsz\u00e1gba \u00f6v\u00e9ikhez kincsekkel d\u00fasan meg rakodva \u00e9s hadi foglyokban b\u0151velkedve. E bet\u00f6r\u00e9sek t\u00f6rt\u00e9nete, a mint Szab\u00f3 K\u00e1roly gondos m\u0171v\u00e9ben el\u0151tt\u00fcnk van, joggal keltette f\u00f6l az ut\u00f3kor b\u00e1mulat\u00e1t \u00e9s csuda 1 koz\u00e1s\u00e1t, az \u00e1zsiai vit\u00e9zek b\u00e1tors\u00e1g\u00e1nak, physikai erej\u00e9 nek \u00e9s kitart\u00e1s\u00e1nak, katonai k\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek \u00e9s Eur\u00f3pa akkori v\u00e9delmi ereje f\u00f6l\u00f6tt val\u00f3 fels\u0151bbs\u00e9g\u00f6knek ritka p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t t\u00fcnteti fel \u00e9s a nyugati kr\u00f3nik\u00e1sok sz\u00e1nalmas jajvesz\u00e9kel\u00e9s\u00e9ben, kik e nom\u00e1dokat val\u00f3s\u00e1gos sz\u00f6rnye tegeknek \u00edrj\u00e1k le, az akkori nyugati vil\u00e1gnak megsz\u00e9gye n\u00edt\u0151 tan\u00fas\u00e1ga rejlik. Manaps\u00e1g nem lehet meg\u00e9rteni, hogyan lehetett az, hogy a magyarok akkora ter\u00fcleteken \u00e1tjuthattak \u00e9s foly\u00f3kon, hegyeken, s\u0151t m\u00e9g a magas Al peseken is \u00e1tkelve sz\u00e1z meg sz\u00e1z m\u00e9rf\u00f6ldmire \u00f6veikt\u0151l hadi szerencs\u00e9j\u00f6ket megk\u00eds\u00e9rthett\u00e9k. Csud\u00e1nak l\u00e1tszik, ha azt olvassuk, hogy egyes lovascsapatok eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1n \u00e1t, Br\u00e9m\u00e1t\u00f3l Apuli\u00e1ig, Bordeauxt\u00f3l eg\u00e9sz Konstantin\u00e1 polyig mertek kalandozni, az egyenl\u0151tlen harczb\u00f3l dia dalmasan kibontakoztak \u00e9s kincsekkel d\u00fasan megra kodva meg sz\u00e1mos hadi fogolyt\u00f3l k\u00eds\u00e9rve hazat\u00e9rhettek. Pedig a rejtv\u00e9nyszer\u0171s\u00e9g el fog eny\u00e9szni, ha a jelenkori nom\u00e1dok harczol\u00e1si m\u00f3dj\u00e1t k\u00f6zelebbr\u0151l szem\u00fcgyre vesz sz\u00fck. Az Etrek mell\u00e9k\u00e9n \u00e9s Perzsia \u00e9jszaki sz\u00e9l\u00e9n a pusztas\u00e1gon tany\u00e1z\u00f3 turkom\u00e1nok rendes id\u0151ben Per zsi\u00e1ba eg\u00e9sz Tebbeszig, h\u00e1bor\u00fas id\u0151ben pedig eg\u00e9szen Iszfah\u00e1nig \u00e9s S\u00edr\u00e1zig szoktak el\u0151nyomulni, s\u0151t mi t\u00f6bb, rabjaikat olyan messzir\u0151l vezetik biztons\u00e1gban a pusz t\u00e1ba. Egyetlen turkom\u00e1n t\u00edz-h\u00fasz, r\u00e9m\u00fclet\u00e9ben tehetet lenn\u00e9 v\u00e1lt perzs\u00e1t ejthetett foglyul, kik azt\u00e1n a gy\u0151ztes nek parancs\u00e1ra egym\u00e1s kez\u00e9t k\u00f6t\u00f6zt\u00e9k meg, bilincset raktak r\u00e1 \u00e9s lova fark\u00e1hoz vagy nyerg\u00e9nek kap\u00e1j\u00e1hoz"], [205, "A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. 201 k\u00f6t\u00f6zve sz\u00fcntelen hal\u00e1los f\u00e9lelemben baktattak m\u00fcg\u00f6tte. \u00dagy l\u00e1tszik, ilyenform\u00e1n j\u00e1rtak el a magyarok is, de azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyben, hogy megjelen\u00e9s\u00fck Eur\u00f3p\u00e1ban m\u00e9g idegenszer\u0171bb volt a turkom\u00e1nok\u00e9n\u00e1l Perzsi\u00e1ban \u00e9s hogy enn\u00e9lfogva nagyobb \u00e9s behat\u00f3bb f\u00e9lelmet is ter jesztettek, ebben rejlik nagyobb vakmer\u0151s\u00e9g\u00fcknek \u00e9s na gyobb siker\u00f6knek is az oka. Ezen messze t\u00e1volba kiterjesztett kalandoz\u00e1saikon k\u00edv\u00fcl, a melyekben nagyobb\u00e1ra ar\u00e1nylag csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa harczos szokott maguk v\u00e1lasztotta bajt\u00e1rsuknak vezet\u00e9se alatt r\u00e9szt venni, \u2014 a megrettent kr\u00f3nik\u00e1sokt\u00f3l feljegy zett sz\u00e1mukat ugyanis mindig er\u0151sen t\u00falzottnak kell tekinten\u00fcnk, \u2014 a magyarok mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg egyes nagyobb h\u00e1bor\u00fat is viseltek, a mely, mint a dolog ter m\u00e9szet\u00e9b\u0151l k\u00f6vetkezik, legnagyobbr\u00e9szt N\u00e9metorsz\u00e1g ellen ir\u00e1nyult. Hogy v\u00e1jjon t\u00e1mad\u00f3 politik\u00e1t k\u00f6vettek-e a magyarok ezen v\u00e1llalatokban vagy pedig egyszer\u0171en v\u00e9delmi int\u00e9zked\u00e9sekkel \u00e9ltek-e, azt nem lehet egy k\u00f6nnyen eld\u00f6nteni. \u00c9n ink\u00e1bb az ut\u00f3bbi n\u00e9zetet vallom, mivel nom\u00e1d hadsereg szempontj\u00e1b\u00f3l nem eg\u00e9szen \u00e9rt het\u0151, hogy milyen cz\u00e9lok j\u00f6hettek tulajdonk\u00e9pen tekin tetbe, a melyek a legel\u0151ben d\u00fas orsz\u00e1gnak birtok\u00e1ba jutott t\u00e1rsadalmat arra \u00f6szt\u00f6n\u00f6zt\u00e9k, hogy hat\u00e1rait a nyu gati vagy \u00e9jszaki hegyvid\u00e9ken t\u00fal terjeszsze. Eff\u00e9le h\u00f3 d\u00edt\u00f3 hadj\u00e1rat legink\u00e1bb m\u00e9gis csak \u00c1rp\u00e1dt\u00f3l, a honfog lal\u00e1s vezet\u0151 szellem\u00e9t\u0151l telhetett volna ki, pedig a t\u00f6rt\u00e9 nelem egyetlen olyan esetet sem eml\u00edt, hogy a magyarok fejedelm\u00f6knek szem\u00e9lyes vezet\u00e9se alatt l\u00e9ptek fel a szom sz\u00e9d orsz\u00e1gokban. Lehets\u00e9ges, s\u0151t felette val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy ott, hol a t\u00f6rt\u00e9nelem a magyarok nagyobb veres\u00e9g\u00e9r\u0151l eml\u00e9kezik meg, mint p\u00e9ld\u00e1ul Merseburgn\u00e1l (933-ban) \u00e9s a Lech mezej\u00e9n (955-ben), valamely tekint\u00e9lyes sereg, egyes szakaszok nagyobb egyes\u00fcl\u00e9se jelent meg; arr\u00f3l"], [206, "202 A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. azonban alig lehet sz\u00f3, hogy e h\u00e1bor\u00fakat a hatalomnak k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1b\u00f3l vagyis \u00c1rp\u00e1d vagy Zolt\u00e1n t\u00e1bor\u00e1b\u00f3l tervszer\u0171en int\u00e9zt\u00e9k, a hogy a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k k\u00e9p zelik. Egy\u00e1ltal\u00e1n nagyon k\u00fcl\u00f6n\u00f6s, mi m\u00f3don szerez hettek a magyarok azonnal Ma gyarorsz \u00e1gban val\u00f3 meg \u00e9rkez\u00e9s\u00f6k ut\u00e1n olyan t\u00fczetes \u00e9rtes\u00fcl\u00e9st a szomsz\u00e9d orsz\u00e1gok f\u00f6ldrajzi, ethnikai \u00e9s politikai viszonyair\u00f3l, hogy ott, hab\u00e1r ellens\u00e9gk\u00e9nt, fell\u00e9phettek. Minden bi zonynyal jelent\u00e9keny szolg\u00e1latokat tehettek e tekintetben a vel\u0151k sz\u00f6vetkezett szl\u00e1vok \u00e9s itt tal\u00e1lt avar t\u00f6rzsbeli rokonaik. Ezek el\u0151tt \u00e9vsz\u00e1zadok \u00f3ta ismeretesek voltak a hat\u00e1ros orsz\u00e1gok \u00fatjai, ethnikai \u00e9s politikai \u00e1llapotjai, ezek nem egy okb\u00f3l bossz\u00fat is forraltak leik\u00f6kben, \u00e9s mivel csak olyannyira v\u00e1gytak zs\u00e1km\u00e1nyra, mint a pusz tas\u00e1gnak im\u00e9nt \u00e9rkezett fiai, bizony\u00e1ra nem mulasztottak el semmi alkalmat, hogy \u00c1rp\u00e1d \u00e9s Zolt\u00e1n mer\u00e9sz, tettre v\u00e1gy\u00f3 \u00e9s \u0151si erej\u0171 lovas csapatjait szolg\u00e1lataikkal mint kalauzok \u00e9s buzd\u00edtok gy\u00e1mol\u00edts\u00e1k. Hasonl\u00f3 viszonyra akadunk nom\u00e1d harczosok k\u00e9s\u0151bbi h\u00f3d\u00edt\u00f3 hadj\u00e1rataiban is. Az el\u0151re m'omul\u00f3 mongol hadseregnek eleinte kir gizek \u00e9s ujgurok, ut\u00f3bb nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e9s perzs\u00e1k szolg\u00e1ltak kalauzokul; Timurt is minden\u00fctt t\u00f6rzsbeli rokonai vezett\u00e9k el\u0151re diadalmi p\u00e1ly\u00e1j\u00e1n. \u00c9s valamint a most eml\u00edtett seregeknek diadallal koszor\u00fazott magva, vagyis a h\u00f3d\u00edt\u00e1s igazi h\u0151sei a k\u00e9s\u0151bb hozz\u00e1jok csatlakozott sz\u00f6vets\u00e9gesekkel szemben kisebb s\u00e9gben maradtak \u00e9s csup\u00e1n az eg\u00e9sz had \u00e9ltet\u0151 szelle mek\u00e9nt, uralkod\u00f3jak\u00e9nt \u00e9s parancsol\u00f3jak\u00e9nt szerepeltek, ugyan\u00fagy volt a dolog a magyarokkal is. A ki e v\u00e9le m\u00e9ny\u00fcnkkel szemben azon \u00f3ri\u00e1si sz\u00e1madatoknak akarna hitelt adni, a melyeket a k\u00f6z\u00e9pkori kr\u00f3nik\u00e1sok az Eur\u00f3pa legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb pontjain megjelent magyarokr\u00f3l sz\u00e1 munkra feljegyeztek, az m\u00f3d n\u00e9lk\u00fcl csal\u00f3dn\u00e9k. Minden"], [207, "A MAGYAROK BET\u0150B\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. 203 el\u0151tt ez \u00f3ri\u00e1si sz\u00e1madatok, a melyek gyakran sz\u00e1zezrek r\u0151l sz\u00f3lnak, szerfelett t\u00falzottak, mivel olyan nagy sz\u00e1m ban \u00f6sszegy\u00fclekez\u0151 ember \u00e9s \u00e1llat az akkori gy\u00e9r n\u00e9 pess\u00e9g\u0171 nyugaton alig l\u00e9tezhetett, annyival kev\u00e9sbb\u00e9 mozoghatott ide s tova. M\u00e1sodszor a bet\u00f6r\u0151k sereg\u00e9ben az igazi magyar elem csup\u00e1n igen csek\u00e9ly m\u00e9rt\u00e9kben volt meg, minthogy csak a vez\u00e9rek, a vezet\u0151 szem\u00e9lyek tartoztak e n\u00e9pelemhez. Valamint a XIX. sz\u00e1zadbeli n\u00e9 met a n\u00e1la h\u00e1zal\u00f3 dr\u00f3tos t\u00f3tot magyarnak nevezi, \u00fagy \u0151sei is a X. sz\u00e1zadban minden, magyar lobog\u00f3 alatt megjelen\u0151 harczost igazi magyarnak tartottak, j\u00f3llehet a magyarok sereg\u00e9ben idegen, nagyobb\u00e1ra szl\u00e1v nemze tis\u00e9g\u0171 kalandkeres\u0151 harczosok is voltak. Tudjuk a t\u00f6r t\u00e9nelemb\u0151l, mint m\u00e1r egyeb\u00fctt kiemelt\u00fck, hogy a mongol vil\u00e1gver\u0151nek nagy sereg\u00e9ben az igazi mongol n\u00e9pelem legf\u00f6lebb egy tizedr\u00e9szt k\u00e9pezett \u00e9s hogy p\u00e9ld\u00e1ul Batu kh\u00e1n sereg\u00e9ben, a mely az Al-Volga fel\u0151l Galiczi\u00e1n \u00e1t Magyarorsz\u00e1gba \u00fct\u00f6tt, a mongol seregbe kebelezett t\u00f6r\u00f6 k\u00f6k sz\u00e1z\u00e1ra tal\u00e1n egyetlen mongol ember jutott. Szel leme, legf\u0151bb vezet\u00e9se mongol volt, \u00e9pen \u00fagy, mint a magyarok lovas csapatjaiban, minthogy k\u00fcl\u00f6nben nem k\u00e9pzelhet\u0151, hogyan l\u00e9tezhettek az \u00c1rp\u00e1ddal haz\u00e1nkba j\u00f6tt vit\u00e9zek, m\u00e9g ha \u00f6sszes sz\u00e1mukat beseny\u0151 \u00e9s k\u00fan sz\u00f6vets\u00e9geseikkel egyetemben negyven- vagy \u00f6tvenezerre teszsz\u00fck is, f\u00e9lsz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb szakadatlan h\u00e1bor\u00fas\u00e1g ban, folytonos harczban \u00e9jszaki \u00e9s d\u00e9li Eur\u00f3pa elemeivel \u00e9s mindny\u00e1j\u00e1nak elkeseredett gy\u0171l\u00f6lete ellen\u00e9re ez egy n\u00e9p ir\u00e1nt. E mellett m\u00e9g m\u00e1s k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt is kell tekin tetbe venn\u00fcnk, tudniillik a szokatlan \u00e9galj okozta beteg s\u00e9gekb\u0151l, a mindenf\u00e9le n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9sb\u0151l \u00e9s kiv\u00e1lt a h\u00e1bo r\u00fakb\u00f3l eredt vesztes\u00e9get, a mely bizony\u00e1ra nagyon jelent\u00e9keny volt. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul 904-ben a bajorok hitszeg\u0151"], [208, "204 A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. t\u00e1mad\u00e1sa, a melyben Kursan1 vez\u00e9r \u00e9let\u00e9t vesztette; a merseburgi csata, a melyben 36,000 magyar pusztult el ; a wolfenb\u00fctteli (938-ban), a welsi (944-ben) veres\u00e9g \u00e9s kiv\u00e1lt a v\u00e9res augsburgi csata (955-ben), a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a d\u00e9len, azaz Olasz- \u00e9s G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gban szenvedett \u00e9s bizony\u00e1ra nagy vesztes\u00e9geket sz\u00e1m\u00edtan\u00f3k. Minden t\u00falz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl feltehet\u0151, hogy a magyarok, bele\u00e9rtve szl\u00e1v sz\u00f6 vets\u00e9geseiket \u00e9s a beseny\u0151ket meg a kunokat, legal\u00e1bb is 200,000 fegyverfoghat\u00f3 f\u00e9rfit, k\u00f6vetkez\u0151leg az \u00f6sszes n\u00e9pnek sz\u00edn\u00e9t-vir\u00e1g\u00e1t vesztett\u00e9k el a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 csata tereken. A k\u00e9rd\u00e9s teh\u00e1t teljesen jogosult: hogy lehet a vesztes\u00e9geknek \u00e9s a hadsereg \u00e1llom\u00e1ny\u00e1nak sz\u00e1ma k\u00f6 z\u00f6tt lev\u0151 viszonyt kiegyenl\u00edteni, \u00e9s hogy nevezetesen mi maradhatott meg hatvan\u00e9vi harcz ut\u00e1n a csek\u00e9lysz\u00e1m\u00fa magyar elemb\u0151l, m\u00e9g ha k\u00e9t nemzed\u00e9k felnevekv\u00e9s\u00e9t is sz\u00e1m\u00edtjuk hozz\u00e1? A ki jelenleg ezer esztend\u0151 m\u00falva r\u00e9szrehajlatlan szemmel olvassa az egykor\u00fa kr\u00f3nik\u00e1sok le\u00edr\u00e1s\u00e1t az akkori Eur\u00f3pa minden zug\u00e1ban megfordult magyarok harczai r\u00f3l, a ki meggondolja, milyen mer\u00e9szs\u00e9g, elsz\u00e1nts\u00e1g \u00e9s l\u00e9lekjelenl\u00e9t kellett ahhoz, hogy sz\u00e1z meg sz\u00e1z m\u00e9rf\u00f6ldnyi t\u00e1volban ismeretlen vid\u00e9kekre t\u00f6rjenek \u00e9s \u00e9jjel-nappal szembe sz\u00e1lljanak a mindenfel\u0151l fenyeget\u0151 veszedelem mel, az semmi esetre sem \u00e1llhatja meg. hogy e ritka h\u0151siess\u00e9g ir\u00e1nt b\u00e1mulatot ne \u00e9rezzen. Hogy e le\u00edr\u00e1sok ban sz\u00f6rny\u0171 puszt\u00edt\u00e1snak, templomok \u00e9s kolostorok fel d\u00fal\u00e1s\u00e1nak, szerzetesek \u00e9s ap\u00e1cz\u00e1k lem\u00e9sz\u00e1rl\u00e1s\u00e1nak \u00e9s megannyi istentelen tettnek r\u00e9mjeleneteit olvassuk, az kev\u00e9ss\u00e9 ind\u00edthat meg, ha meggondoljuk, hogy ama kor 1 Ezen vez\u00e9r nev\u00e9t, a mely a byzancziakn\u00e1l is Kovga\u00e1vijt;, hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink \u00e9s nyugati kr\u00f3nik\u00e1sok hol Cs\u00f6rs-re \u00e9s Kusalyra, hol meg Chussal-ra, Chussol-ra v\u00e1ltoztatj\u00e1k. Kursan t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3, mai jelent\u00e9se : ka l\u00f3z ; ebb\u0151l sz\u00e1rmazik a nyugati nyelvekben : Korsar, corsaire stb."], [209, "A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. 205 kereszty\u00e9n h\u0151sei gyakran testv\u00e9rharczban egym\u00e1s ir\u00e1nt sem mutattak t\u00f6bb emberiess\u00e9get \u00e9s hogy a h\u00e1bor\u00fa m\u00e9g ma, a m\u0171velts\u00e9g korszak\u00e1ban sem ismer semmi irgal mat. A mit a magyarok a X. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben Eur\u00f3 p\u00e1ban v\u00e9gbevittek, az minden n\u00e9pnek \u00e9s minden id\u0151nek hadi t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9ben p\u00e1ratlan. Sem a hunnok hadj\u00e1rat\u00e1 val nem szabad \u00f6sszehasonl\u00edtani, mert ezeknek hadi ereje az akkori Eur\u00f3p\u00e1\u00e9t sz\u00e1m szerint nagyban fel\u00fcl multa, \u2014 sem Dsengiz \u00e9s Timur k\u00e9s\u0151bbi h\u00f3d\u00edt\u00f3 had j\u00e1rataival \u00c1zsi\u00e1ban, mivel ezekkel szemben az akkor \u00e1t meg \u00e1t elpuhult \u00c1zsia \u00e9s a katonailag m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 rendezett Oroszorsz\u00e1g meg India \u00e1llott. Holott a mon golok, a Timurid\u00e1k \u00e9s k\u00e9s\u0151bb az oszm\u00e1nok minden\u00fctt nagy hadi t\u00f6megekkel l\u00e9ptek fel, azt tal\u00e1ljuk, hogy a magyarok apr\u00f3 csapatokban j\u00e1rj\u00e1k be a legnagyobb ter\u00fcleteket. Egyszerre bocs\u00e1tkoztak harczba az \u00f6sszes nyugati kereszty\u00e9ns\u00e9ggel \u00e9s az id\u0151r\u0151l-id\u0151re el\u0151fordul\u00f3 bajok ellen\u00e9re f\u00e9lsz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb \u00e1llott\u00e1k meg hely\u00f6 ket. Nem ismertek k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get \u00e9jszaka \u00e9s nap, t\u00e9l \u00e9s ny\u00e1r, s\u00edks\u00e1g \u00e9s hegys\u00e9g k\u00f6z\u00f6tt. Szembesz\u00e1llottak v\u00e9rtes ellens\u00e9ggel \u00e9s k\u0151falakkal, \u00e9s e mellett csud\u00e1latra m\u00e9l t\u00f3an a legt\u00f6bb esetben retteg\u00e9st terjesztve \u00e9s zs\u00e1km\u00e1ny nyal d\u00fasan megrakodva t\u00e9rtek haza. E ritka siker\u00f6k ok\u00e1ul rendszerint az akkori n\u00e9met birodalom visz\u00e1lko d\u00e1s\u00e1t, azt a f\u00e9lelmet \u00e9s retteg\u00e9st, a melyet \u00e1zsiai nom\u00e1 dok megjelen\u00e9se az akkori Eur\u00f3p\u00e1ban keltett, \u00e9s kiv\u00e1lt m\u00e1r a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kt\u0151l csud\u00e1lt magasabbfok\u00fa hadi mester s\u00e9g\u00f6ket emlegetik. Ez okokat r\u00e9szben elismerj\u00fck, azon ban meg nem \u00e1llhatjuk, hogy ki ne emelj\u00fck, hogy a t\u00f6rt\u00e9nelmi kritika bizonyos mozzanatokat, s\u0151t nyomat\u00e9 kos mozzanatokat r\u00e9szint egy\u00e1ltal\u00e1n mell\u0151z\u00f6tt, r\u00e9szint nem el\u00e9gg\u00e9 m\u00e9ltatott. A magyarok Eur\u00f3p\u00e1ban minden el\u0151tt azon hat\u00e1r-"], [210, "206 A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. tal\u00e1n szabads\u00e1gi \u00e9rzelmekkel l\u00e9ptek fel, a melyek a pusztas\u00e1g lakosainak \u00e1ltal\u00e1ban \u0151si saj\u00e1ts\u00e1guk, igaz\u00e1n nagy tettek v\u00e9gbevitel\u00e9re n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetetlenek, azonban a r\u00f3mai kereszty\u00e9n rabs\u00e1g bilincseiben eped\u0151 nyugatiak kebel\u00e9ben azon id\u0151ben teljesen hi\u00e1nyoztak. Mily sz\u00e1nal mas alak lehetett a h\u0171b\u00e9rur\u00e1nak vagy \u00f6nk\u00e9nyked\u0151 egy h\u00e1zfejedelm\u00e9nek felh\u00edv\u00e1s\u00e1t\u00f3l \u00fctk\u00f6zetbe vezetett n\u00e9met, franczia \u00e9s olasz vit\u00e9z a saj\u00e1t j\u00f3sz\u00e1nt\u00e1b\u00f3l kivonul\u00f3. harczra val\u00f3 v\u00e1gyt\u00f3l \u00e9g\u0151 \u00e9s kalandot szomjaz\u00f3 magyar mellett! Azt tartom, rik\u00edt\u00f3bb ellent\u00e9tet soha sem l\u00e1tott a harczol\u00f3 Eur\u00f3pa; \u00e9s nemcsak az od\u00e1ig ismeretlen \u00e9s szokatlan ny\u00edlz\u00e1por, sem a nagyobb hadi tudom\u00e1ny, hanem a sz\u00fclet\u00e9s\u00e9t\u0151l fogva harczban edzett nom\u00e1dnak lelke \u00e9s \u00e9ltet\u0151 szelleme volt ott a d\u00f6nt\u0151. A m\u00e1sodik k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, a melyre m\u00e1r fut\u00f3lag r\u00e1mutattunk, a magya rok vezet\u0151 k\u00f6reinek m\u0171velts\u00e9gi fels\u0151bbs\u00e9ge volt az akkori szl\u00e1v, n\u00e9met \u00e9s egy\u00e9b kereszty\u00e9n el\u0151kel\u0151s\u00e9ggel szemben. A kereszty\u00e9n \u00f6ntelts\u00e9gnek ez \u00e1ll\u00edt\u00e1s minden bizonynyal nagyon is mer\u00e9sznek, vagy \u00e9pen paradoxon nak tetszhetik, azonban ki tagadhatn\u00e1, hogy a Sz\u00e1sz\u00e1 nid\u00e1k p\u00e1rszi m\u0171velts\u00e9ge, kiknek d\u00edsz\u00e9p\u00fcleteit \u00e9s \u00f6nt\u00f6z\u0151 m\u0171veit, kiknek \u00e1llamkorm\u00e1nyz\u00f3 m\u0171v\u00e9szet\u00e9t \u00e9s t\u00f6rv\u00e9 nyeit, kiknek ipar\u00e1t \u00e9s kereskedelm\u00e9t az ut\u00f3kor joggal b\u00e1mulja, a IX. \u00e9s X. \u00e9vsz\u00e1zadi nyugati m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1got nagyban fel\u00fclm\u00falta? Vagy \u00e1ltal\u00e1ban hogyan is lehetne az akkori \u00e1zsiai \u00e1rj\u00e1k m\u0171velts\u00e9g\u00e9t meg a babon\u00e1ba, tudatlans\u00e1gba \u00e9s barb\u00e1rs\u00e1gba mer\u00fclt eur\u00f3pai \u00e1rj\u00e1k\u00e9t \u00f6sszehasonl\u00edtani ! Az pedig minden k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl van, mert a magyar nyelvben el\u00e9g nagy sz\u00e1mmal meglev\u0151 perzsa m\u0171velts\u00e9gi sz\u00f3k vil\u00e1gos bizony\u00edt\u00e9k\u00e1t adj\u00e1k, hogy \u00c1rp\u00e1d \u00e9s a magyar t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151s\u00e9ge e perzsa sz\u00e1sz\u00e1nida m\u0171velts\u00e9g szellem\u00e9t\u0151l \u00e1thatva, e m\u0171velts\u00e9g n\u00e9zeteit\u0151l \u00e9s \u00e9letelveit\u0151l vezetve, teh\u00e1t nem meztelen"], [211, "A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. 207 barb\u00e1rul jelent meg Eur\u00f3p\u00e1ban. Ha nem \u00edgy lett volna a dolog, a hadi tudom\u00e1nyban \u00e9s a kezdetleges ember physikai erej\u00e9ben rejl\u0151 \u00f6sszes els\u0151bbs\u00e9g\u00fck sem lett volna el\u00e9g, hogy a maroknyi ural-alt\u00e1ji harczos keresz ty\u00e9n ellens\u00e9geinek mindent elnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ge felett diadalra jusson, \u00e9s szellemi fels\u0151bbs\u00e9g\u00f6k nimbusa n\u00e9l k\u00fcl a Pannoni\u00e1ban tal\u00e1lt elemeket sem b\u00edrt\u00e1k volna z\u00e1szlaik alatt egyes\u00edteni. M\u00e1s id\u0151k \u00e9s m\u00e1s helyek nom\u00e1d t\u00e1rsadalma mindenha fejetlens\u00e9ge \u00e9s \u00e1llhatatlans\u00e1ga \u00e1ltal volt ismeretes, \u00e9s csak a szomsz\u00e9dos p\u00e1rszi \u00e9s k\u00e9s\u0151bb moszlim m\u0171velts\u00e9g seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel l\u00e9phetett fel sikeresen a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyek sz\u00ednter\u00e9n. A mon golokat az ujgur m\u0171velts\u00e9g, Timurt \u00e9s az oszm\u00e1nokat az iszl\u00e1m juttatta diadalra. \u00c1rp\u00e1d hat\u00e1rozottan a p\u00e1rszi m\u0171velts\u00e9gben, melynek sugarai m\u00e1r sokkal el\u0151bb hatot tak messze az Uraiig \u00e9s a Volga k\u00f6z\u00e9ps\u0151 vid\u00e9k\u00e9ig, lelte az \u00e1llamtudom\u00e1ny azon seg\u00edt\u0151 szereit, a melyekkel dunai birodalm\u00e1t megalap\u00edtotta. Nem \u00c1rp\u00e1d volt teh\u00e1t barb\u00e1r a sz\u00f3 igaz \u00e9rtelm\u00e9ben, hanem keresztv\u00e9n ellen felei, k\u00fcl\u00f6nben meg b\u00edrt\u00e1k volna g\u00e1tolni idegen, \u00e1zsiai n\u00e9pt\u00f6rzsnek Eur\u00f3p\u00e1ban val\u00f3 meg\u00e1llapod\u00e1s\u00e1t. A m\u00edg teh\u00e1t a magyarok e szellemi fels\u0151bbs\u00e9g\u00f6kkel jeleskedve \u00e9s harczra val\u00f3 nagyobb k\u00e9pess\u00e9g\u00f6kt\u0151l v\u00e9del mezve l\u00e9phettek fel a szomsz\u00e9dos n\u00e9pek ellen, addig diadalmaskodtak is ellens\u00e9geik felett \u00e9s legk\u00fcl\u00f6nbek is voltak minden\u00fctt. Azonban az \u00e9galj meg a talajviszo nyok k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151s\u00e9ge \u00e9s kiv\u00e1lt nem egy idegen szok\u00e1s nak \u00e9s erk\u00f6lcsnek az avarokhoz \u00e9s szl\u00e1vokhoz val\u00f3 csatlakoz\u00e1suk k\u00f6vetkezt\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nt elfogad\u00e1sa felt\u00e9tle n\u00fcl \u00e1talak\u00edt\u00f3lag hatott a magyarok r\u00e9gi erk\u00f6lcseire \u00e9s eredeti er\u00e9nyeiknek \u00e9s jeless\u00e9g\u00f6knek ak\u00e1rh\u00e1ny von\u00e1s\u00e1t eltorz\u00edtotta vagy eg\u00e9szen elt\u00f6r\u00f6lte. Eur\u00f3p\u00e1ban val\u00f3 t\u00f6bb \u00e9vtizedi tart\u00f3zkod\u00e1sa ut\u00e1n a bels\u0151-\u00e1zsiai nom\u00e1d is meg"], [212, "208 A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. h\u0171 t\u00e1rsa is, tudniillik lova, m\u00e1r vesz\u00edtett amaz \u0151si ere j\u00e9b\u0151l, rugalmass\u00e1g\u00e1b\u00f3l \u00e9s mozg\u00e9konys\u00e1g\u00e1b\u00f3l, a mely az el\u0151tt fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9t biztos\u00edtotta. Kincseknek sz\u00fcntelen fel halmoz\u00e1sa, a letelep\u00fclt \u00e9letm\u00f3d bizonyos k\u00e9nyelm\u00e9vel val\u00f3 megismerked\u00e9s \u00e9s f\u0151leg a rabszolg\u00e1k sz\u00e1m\u00e1nak \u00f3ri\u00e1si gyarapod\u00e1sa, kiket a magyar Eur\u00f3p\u00e1nak minden vid\u00e9k\u00e9r\u0151l Pannoni\u00e1ba \u00f6sszeterelt, a lass\u00fa elpuhul\u00e1snak folyam\u00e1t el\u0151seg\u00edtette, \u00e9s ha nem \u00e9rkezett volna id\u0151r\u0151l id\u0151re beseny\u0151, bolg\u00e1r \u00e9s k\u00fan t\u00f6rzsbeli rokonainak egy egy p\u00f3tl\u00e9ka, ki tudja, nem \u00e9rte volna-e m\u00e1r el\u0151bb is egyes, a X. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n bek\u00f6vetkezett csap\u00e1s. A ma gyar kiv\u00e1l\u00f3, p\u00e1ratlan jeless\u00e9ge mellett is csup\u00e1n v\u00e9ges haland\u00f3 volt, a kit\u0151l nem lehetett semmi term\u00e9szet felett val\u00f3 dolgot v\u00e1rni. Nem ker\u00fclhette el Baj\u00e1n, Dsen giz \u00e9s Timur ut\u00f3djainak sors\u00e1t; s\u0151t a m\u00e1sodik \u00e9s har madik nemzed\u00e9knek m\u00e1r ak\u00e1rh\u00e1ny tekintetben kellett \u00c1rp\u00e1d vit\u00e9zeit\u0151l k\u00fcl\u00fcnb\u00f6znie. M\u00e1sr\u00e9szt sz\u00e1muk is ar\u00e1ny lag megfogyott \u00e9s mid\u0151n ellens\u00e9geik a harczok \u00e9s vere s\u00e9gek hossz\u00fa sor\u00e1n v\u00e9gre nem egy fog\u00e1st eltanultak az idegen vit\u00e9zekt\u0151l \u00e9s rettent\u0151 megjelen\u00e9s\u00f6ket lassankint megszokt\u00e1k, akkor a r\u00e9gebbi var\u00e1zsnak el kellett t\u0171nnie, bet\u00f6r\u00e9seik nyugat fel\u00e9 mindink\u00e1bb gy\u00e9r\u00fcltek, m\u00e9g a Byzancz fel\u00e9 vonult kalandorok is v\u00e9res f\u0151vel t\u00e9rtek haza \u00e9s az annak el\u0151tte f\u00e9ktelen paszt\u00e1i levent\u00e9knek az \u00c1rp\u00e1d alap\u00edtotta birodalom hat\u00e1raival kellett mint szen ved\u00e9lveik tombol\u00e1s\u00e1nak sz\u00ednter\u00e9vel be\u00e9rni\u00fck. A magva rok is \u00fagy j\u00e1rtak mint egy\u00e9b megel\u0151z\u0151ik \u00e9s ut\u00f3djaik a vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00e1s sz\u00ednhely\u00e9n, azon l\u00e9nyeges k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ggel mindazon\u00e1ltal, hogy, holott a hunnok, avarok, szeldsu kok, mongolok \u00e9s m\u00e1s vil\u00e1gver\u0151 ural-alt\u00e1jiak neve nem sok\u00e1ra a h\u00f3d\u00edt\u00e1s mezej\u00e9r\u0151l val\u00f3 elvonul\u00e1suk ut\u00e1n el t\u0171nt, a magyarok neve nemcsak fenmaradt, hanem a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s f\u00e9ny jelz\u0151jek\u00e9nt idegenekt\u0151l \u00e9s t\u00f6rzsbeli"], [213, "A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. 209 rokonaikt\u00f3l egyar\u00e1nt elfogadva mind e mai napig \u00e9l. A h\u0151s\u00f6k csapatj\u00e1b\u00f3l, a melyet \u00c1rp\u00e1d Etelkuzub\u00f3l Pan noni\u00e1ba vezetett, csup\u00e1n kicsiny r\u00e9sz, legf\u00f6lebb a t\u00e1rsa dalom el\u0151kel\u0151s\u00e9ge, a vez\u00e9rek \u00e9s a t\u00f6rzsek fejei maradtak \u00e9letben, mert a harczosok legnagyobb r\u00e9sze majdnem \u00e9vsz\u00e1zados harczokban a k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n elv\u00e9rzett, \u00e9s a t\u00e1r sadalomnak ezen el\u0151kel\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l alakult k\u00e9s\u0151bb az a nemzeti keret, a melybe Pannoni\u00e1nak tarka-barka elemei \u00f6nk\u00e9nyt illeszkedtek \u00e9s a hol magyar n\u00e9pp\u00e9 er\u0151s\u00f6dtek. Azt a szerepet, a mely a frankoknak Galli\u00e1ban, a bol g\u00e1roknak Moesi\u00e1ban, a normannoknak Sicili\u00e1ban \u00e9s a var\u00e1goknak Oroszorsz\u00e1gban jutott, ugyanazt a szerepet j\u00e1tszotta a magyaroknak t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rzse a K\u00e1rp\u00e1tok \u00f6vezte haz\u00e1ban. Valamint a frankok a r\u00e9gi Galli\u00e1nak tarka n\u00e9pelem\u00e9b\u0151l az egys\u00e9ges franczia nemzetet teremtett\u00e9k \u00e9s valamint az \u00e9jszaki: \"\"Skandin\u00e1vi\u00e1b\u00f3l val\u00f3 ruotszok D\u00e9l-Oroszorsz\u00e1g n\u00e9peinek z\u0171rzavar\u00e1b\u00f3l az orosz n\u00e9pet alak\u00edtott\u00e1k, ugyan\u00fagy k\u00e9pezt\u00e9k a magyarok az avarok kal egyes\u00fclve Pannoni\u00e1ban a magyar nemzetis\u00e9g mag v\u00e1t. Ver\u0151kkel az ural-alt\u00e1ji t\u00f6rzsnek Pann\u00f3nia s\u00edkjain hervad\u00f3f\u00e9lben tal\u00e1lt, vel\u0151k rokon \u00e1g\u00e1ba \u00faj er\u0151t \u00e9s gya rapod\u00e1st \u00f6nt\u00f6ttek \u00e9s \u00faj \u00e9letre keltett\u00e9k. T\u00f6r\u00f6k ethnikai l\u00e9tez\u00e9s\u00f6ket elvesztett\u00e9k a magyarok, t\u00f6r\u00f6k nyelv\u00f6ket a haz\u00e1nkban tal\u00e1lt ugor-t\u00f6r\u00f6k vegy\u00fcl\u00e9k-nyelvvel f\u00f6lcser\u00e9l t\u00e9k, de szok\u00e1saikat \u00e9s erk\u00f6lcseiket meg politikai, hadi \u00e9s t\u00e1rsadalmi szellem\u00f6ket az itt lev\u0151 n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9kbe \u00fagy sz\u00f3lv\u00e1n beleoltott\u00e1k \u00e9s ekk\u00e9nt megteremtett\u00e9k azon nemzeti egys\u00e9get, a mely m\u00e9g jelenleg is ezer \u00e9v m\u00falva az id\u0151k minden vihar\u00e1t \u00e9s veszedelm\u00e9t meg\u00e1llva el\u0151t t\u00fcnk van. Valamint a gy\u0151zelmes oszm\u00e1nok anat\u00f3liai szeldsuk testv\u00e9reiket az uralkod\u00e1sban felv\u00e1ltott\u00e1k \u00e9s az ekk\u00e9nt megalap\u00edtott uralomnak az oszm\u00e1n cz\u00edmet adt\u00e1k, \u00fagy l\u00e9pett Pannoni\u00e1ban a magyars\u00e1g az avar hatalom 1 4 V\u00e1mb\u00e9ry: A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [214, "210 A MAGYAROK BET\u00d6R\u00c9SEI \u00c9S H\u00c1BOR\u00daI EUR\u00d3P\u00c1BAN. hely\u00e9be. Magyarorsz\u00e1g1 volt azont\u00fal e hon neve \u00e9s magyar e nemzet\u00e9; e n\u00e9v mellett semmi m\u00e1snak nem volt szabad \u00e9s nem lehetett \u00e9rv\u00e9nyes\u00fclnie. Ezt kell \u00c1rp\u00e1d \u00e9s vit\u00e9zei h\u0151si k\u00fczdelm\u00e9nek ered m\u00e9ny\u00e9\u00fcl tekinten\u00fcnk \u00e9s mivel e mozzanat m\u0171v\u00fcnk f\u0151 magv\u00e1t k\u00e9pezi, az\u00e9rt a magyars\u00e1g nemzeti megalakul\u00e1 s\u00e1nak folyam\u00e1t egyes r\u00e9szleteiben tov\u00e1bb akarjuk kis\u00e9rni \u00e9s a X. \u00e9vsz\u00e1zadban v\u00e9gbement utols\u00f3 szakasz\u00e1ra k\u00ed v\u00e1njuk figyelm\u00fcnket ford\u00edtani. 1 Orsz\u00e1g legr\u00e9gibb alakja uruzag, urusag ; eredetileg nem f\u00f6ldet jelent, hanem uras\u00e1got, uralkod\u00e1st, \u00e9s e sz\u00f3b\u00f3l sz\u00e1rmazik : \u00far."], [215, "XV. MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. Most azt\u00e1n, kedves olvas\u00f3m, csakugyan a nagy k\u00e9rd\u0151 jelhez \u00e9rt\u00fcnk! Sz\u00e1nd\u00e9kunk, a X. \u00e9vsz\u00e1zadi Magvarorsz\u00e1g ethnikai, politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi viszonyainak koromfekete \u00e9jszak\u00e1j\u00e1ba behatni, minden bizonynyal a legmer\u00e9szebb v\u00e1llalatok k\u00f6z\u00e9 tartozik, a melyeket k\u00e9pzelhetni, \u00e9s ha mind e mellett e mer\u00e9szletbe bocs\u00e1tkozunk, azon re m\u00e9nyben teszsz\u00fck, hogy az emberis\u00e9g ethnikai \u00e9s t\u00e1r sadalmi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben m\u00e1sutt felt\u0171n\u0151 anal\u00f3g \u00e1llapotoknak nagyobbk\u00f6r\u0171 \u00e1ttekint\u00e9se \u00e9s t\u00fczetes m\u00e9l tat\u00e1sa seg\u00edts\u00e9g\u00fcnkre lesz. Minden el\u0151tt hangs\u00falyozni kell, hogy a nagy elv\u00e1laszt\u00f3 fal a keleti \u00e9s nyugati emberis\u00e9g, vagyis eur\u00f3paiak \u00e9s \u00e1zsiaiak m\u0171velts\u00e9gi t\u00f6 rekv\u00e9sei k\u00f6z\u00f6tt m\u00e1r azon id\u0151ben is fenn\u00e1llott; s\u0151t az m\u00e1r sokkal el\u0151bb \u00e9p\u00fclt \u00e9s az id\u0151nkint v\u00e1ltoz\u00f3 hat\u00e1r vonal a k\u00e9t m\u0171velts\u00e9g ter\u00fclete k\u00f6z\u00f6tt a fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9rt k\u00fczk\u00f6d\u0151 p\u00e1rtok sikerei szerint hol keleti hol nyugati ir\u00e1nyba tol\u00f3dott. Azon id\u0151ben, mid\u0151n B\u00f3ma m\u00e9g a vil\u00e1gon val\u00f3 uralm\u00e1t kez\u00e9ben tartotta, a vit\u00e9z l\u00e9gi\u00f3knak siker\u00fclt a nyugati m\u0171velts\u00e9g hat\u00e1rjelel\u0151 oszlopait messze \u00c1zsi\u00e1ban er\u0151szakkal fel\u00e1ll\u00edtani. De nem volt marad\u00e1suk, mert a Tiberis partj\u00e1n uralkod\u00f3 hatalom hanyatl\u00e1s\u00e1val kid\u0151ltek a hat\u00e1r oszlopai is \u00e9s \u00c1zsia m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1ga sz\u00fcntelen k\u00eds\u00e9rleteket tett m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek fogalmaival 14*"], [216, "212 MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZABBAN. Eur\u00f3p\u00e1ba behatni. Vil\u00e1gr\u00e9sz\u00fcnknek d\u00e9li sz\u00e9less\u00e9gi fokai k\u00fcz\u00f6tt e harcz csak ritk\u00e1n \u00e9s kev\u00e9ss\u00e9 d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt, azon ban ann\u00e1l hevesebben mutatkozott \u00e9jszakkeleti ter\u00fcle tein \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen ott v\u00e1lt \u00e9rezhet\u0151v\u00e9, a hol a t\u00e1gas pusztas\u00e1g \u00e9s a f\u0171ben b\u0151velked\u0151 s\u00edks\u00e1g term\u00e9szete eur\u00f3 pai f\u00f6ld\u00f6n hasonl\u00f3 talajviszonyokat t\u00fcntet fel \u00e9s a hol a nom\u00e1d harczosokat csalogat\u00f3 s\u00edks\u00e1g, a keleti K\u00e1rp\u00e1tok csek\u00e9ly f\u00e9lbeszak\u00edt\u00e1s\u00e1val a Duna t\u00e1j\u00e1n, \u00c1zsia belsej\u00e9b\u0151l Pann\u00f3nia belsej\u00e9ig h\u00faz\u00f3dik. A n\u00e9pek nagy visz\u00e1lya, hogy Magyarorsz\u00e1g \u00c1zsi\u00e1hoz tartozz\u00e9k-e vagy Eur\u00f3p\u00e1 hoz, \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t eld\u00f6ntetlen maradt \u00e9s miut\u00e1n Attila \u00e9s Baj\u00e1n hasztalanul k\u00eds\u00e9rlett\u00e9 meg az \u00e1zsiai vil\u00e1grend k\u00f6vetel\u00e9seinek nyugati f\u00f6ld\u00f6n tiszteletet sze rezni, \u00edm most \u00c1rp\u00e1d csek\u00e9lyebb hatalommal ugyan, de ann\u00e1l nagyobb \u00e1llamb\u00f6lcses\u00e9ggel \u00e9s politikai k\u00f6r\u00fcl tekint\u00e9ssel l\u00e9pett a soromp\u00f3k k\u00f6z\u00e9. Eur\u00f3p\u00e1ban val\u00f3 fel l\u00e9pte teh\u00e1t \u00c1zsi\u00e1nak, m\u00e9g pedig a nom\u00e1d \u00c1zsi\u00e1nak a nyugati vil\u00e1g keleti sz\u00e9l\u00e9n val\u00f3 \u00faj felt\u0171ntet mutatja ; a frank-n\u00e9met uralomnak fak\u00f3 f\u00e9nye ugyanis a IX. sz\u00e1 zad v\u00e9ge fel\u00e9 m\u00e1r eg\u00e9szen kihunyt \u00e9s a szl\u00e1voknak, kiknek ez uralmat p\u00f3tolniok kellett volna, sem akaratuk sem k\u00e9pess\u00e9g\u00fck nem volt a magyarokkal szemben a kereszty\u00e9n nyugati eszm\u00e9k v\u00e9d\u0151 b\u00e1sty\u00e1j\u00e1ul szolg\u00e1lniuk. Mid\u0151n a magyarok a r\u00e9gi Pann\u00f3nia d\u00e9lkeleti r\u00e9sz\u00e9n bevonultak \u00e9s Arnulf seg\u00edts\u00e9get esd\u0151 h\u00edv\u00e1s\u00e1t k\u00f6vetve Szvatoplukkal val\u00f3 k\u00fczdelm\u00fckben az eg\u00e9sz orsz\u00e1got bebarangolt\u00e1k, a n\u00e9pess\u00e9gnek olyan csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00e1ra akadtak, a melyr\u0151l jelenleg alig lehet fogalmunk. Hogy erre n\u00e9zve sz\u00e1madatokba bocs\u00e1tkozzunk, arra a leg csek\u00e9lyebb t\u00e1maszkod\u00f3-pontunk sincs. Amaz id\u0151nek koromfekete s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g\u00e9ben hi\u00e1ba keres\u00fcnk statisztikai adatokat \u00e9s csak akkor, ha azon gy\u00e9r \u00e9s nem mindig megb\u00edzhat\u00f3 tud\u00f3s\u00edt\u00e1sokat tekintj\u00fck, a melyek m\u00e1s orsz\u00e1-"], [217, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 213 gok lakoss\u00e1g\u00e1nak sz\u00e1ma \u00e9s ter\u00fclete k\u00f6z\u00f6tt hajdanta fenn\u00e1llott viszonyra vonatkoznak, lehet Magyarorsz\u00e1got illet\u0151leg megk\u00f6zel\u00edt\u0151 fogalmat alkotnunk. Ha Franczia orsz\u00e1g \u00e9s nyugati N\u00e9metorsz\u00e1g lakoss\u00e1g\u00e1nak sz\u00e1m\u00e1t Nagy K\u00e1roly idej\u00e9n 8\u20149 milli\u00f3ra (?), 1700-ban pedig 21.136,000-re becs\u00fclik \u00e9s ha Angolorsz\u00e1g\u00e9t meg Wales\u00e9t a Doomesday Book (1080-ban) adataib\u00f3l k\u00f6vetkeztetve 300,000-re, 1570-ben 4.160,321-re,1 sz\u00e1z \u00e9vvel ut\u00f3bb pedig 5.773,646-ra teszik, akkor tekintettel arra, hogy Magyar orsz\u00e1gban a l\u00e9leksz\u00e1m \u00e9s f\u00f6ldter\u00fclet k\u00fczt lev\u0151 viszony soha sem volt olvan kedvez\u0151 mint az eml\u00edtett orsz\u00e1gok ban, Magyarorsz\u00e1gnak emberben val\u00f3 szeg\u00e9nys\u00e9g\u00e9r\u0151l a X. sz\u00e1zadban k\u00f6nnyen fogalmat alkothatunk magunk nak, \u00e9s pedig ann\u00e1l ink\u00e1bb, mivel Magyarorsz\u00e1gnak a XVII. sz\u00e1zadban is alig volt 2.000,000 lakosa. A mai D\u00e9l-Oroszorsz\u00e1g, a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9ke \u00e9s Magyarorsz\u00e1g a X. sz\u00e1zadban \u00e9pen olyan szeg\u00e9ny volt emberben mint K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsia a jelenkorban, gazdas\u00e1gi \u00e9s politikai \u00e1llapotjai is ugyanazok voltak, \u00e9s ha Magyar orsz\u00e1gban II. J\u00f3zsef idej\u00e9n 7.000,000 lakost lehetett tal\u00e1lni, mialatt Francziaorsz\u00e1g 8 milli\u00f3r\u00f3l 26-ra, Angol orsz\u00e1g pedig 4 milli\u00f3r\u00f3l 8V2 milli\u00f3ra emelkedett: akkor az elm\u00falt nyolcz \u00e9vsz\u00e1zadra vonatkoz\u00f3lag fokozatos cs\u00f6kkent\u00e9ssel Magyarorsz\u00e1gra n\u00e9zve a lakoss\u00e1g sz\u00e1m\u00e1t a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n legfelebb 3 \u2014 M)0,000-re lehet tenni. Ezen, avarok maradv\u00e1ny\u00e1b\u00f3l \u00e9s szl\u00e1vokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 n\u00e9pess\u00e9g r\u00e9szint a m\u00e1r akkor is meglev\u0151 meger\u0151s\u00edtett helyek vagy v\u00e1rak k\u00f6r\u00fcl tart\u00f3zkodott, a melyeknek na gyobb r\u00e9sze az orsz\u00e1gnak dun\u00e1nt\u00fali, helyesebben nyu- 1 Ezen adatokat kit\u0171n\u0151 statisztikusunknak, K\u00f6r\u00f6si J\u00f3zsefnek k\u00f6 sz\u00f6nhetem, azonban p\u00f3tl\u00f3lag megjegyzem, hogy a Francziaorsz\u00e1gra vonatkoz\u00f3 adatok k\u00f6z\u00fcl csak az 1700-r\u00f3l, \u00e9s az Angli\u00e1t illet\u0151k k\u00f6z\u00fcl az 1570-r\u0151l val\u00f3 tarthat sz\u00e1mot teljes hiteless\u00e9gre."], [218, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 214 g\u00e1ti r\u00e9sz\u00e9re esett, mert keleti r\u00e9sze, nevezetesen a mai Ung-, Marmaros- \u00e9s Bereg-v\u00e1rmegye, valamint a Duna balpartj\u00e1nak vid\u00e9ke eg\u00e9sz Daci\u00e1ig, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, l\u00e1togatatlan \u00e9s ismeretlen maradt. Eginhard, Nagy K\u00e1roly t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ja, Pannoni\u00e1nak csak nyugati r\u00e9sz\u00e9vel ismer kedett meg, \u00e9s ha m\u00e1r err\u0151l is azt \u00edrja, hogy napokig kellett utazniok, m\u00edg egy emberi l\u00e9lekre akadtak, k\u00f6ny nyen elk\u00e9pzelhet\u0151, milyen lehetett keleti r\u00e9sze. El\u0151 nyomul\u00e1suk k\u00f6zben a magyarok Daci\u00e1ban el\u0151sz\u00f6r az ottani szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9gen uralkod\u00f3 avarokra akadtak; ezek val\u00f3sz\u00edn\u0171leg hadi aristocrati\u00e1t k\u00e9peztek, a mely az orsz\u00e1got tagjai k\u00f6z\u00f6tt felosztotta \u00e9s kifel\u00e9 megv\u00e9del mezte. Az orsz\u00e1gnak hegyes-v\u00f6lgyes keleti v\u00e9gein, a hol a n\u00e9met-frank hat\u00e1s t\u00f6k\u00e9letesen idegen maradt, az ava rok a letelep\u00fclt szl\u00e1vok felett val\u00f3 fels\u0151bbs\u00e9g\u00f6ket zavartalanul megtarthatt\u00e1k, \u00e9s hogy szl\u00e1vok voltak ama f\u00f6ld r\u00e9gibb lakosai a rom\u00e1nokn\u00e1l, az az orsz\u00e1gnak r\u00e9gi t\u00falnyom\u00f3an szl\u00e1v helyrajz\u00e1b\u00f3l sokkal vil\u00e1gosabban bizonyult be mint Kogolnics\u00e1nnak \u00e9s m\u00e1soknak k\u00e9p zelg\u0151s t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1s\u00e1b\u00f3l. Hegyi lakosokn\u00e1l \u00e1ltal\u00e1ban a conservativ hajlamnak er\u0151sen kifejezett von\u00e1sa f\u00e9lre nem ismerhet\u0151, \u00e9s az \u00e1ltal, hogy a k\u00f6zleked\u00e9snek s\u00edk s\u00e1gon lev\u0151 f\u0151 vonalait\u00f3l t\u00e1vol esnek, idegen hat\u00e1soknak kev\u00e9sbb\u00e9 hozz\u00e1f\u00e9rhet\u0151k, mint a s\u00edks\u00e1gon lak\u00f3 ember. Ez okb\u00f3l \u00e9n is azon n\u00e9zet fel\u00e9 hajlom, hogy a sz\u00e9ke lyeket, hab\u00e1r Attila hunnjainak nem is egyenesen lesz\u00e1r maz\u00f3 ivad\u00e9kai, m\u00e9gis mindenesetre amaz ural-alt\u00e1ji, helyesebben ugor-t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9k maradv\u00e1nyainak kell tekinteni, a melyet az avarok nev\u00e9n ismer\u00fcnk, \u00e9s hogy e n\u00e9p sors\u00e1ban osztozkodtak. Az ellenkez\u0151 n\u00e9ze tet, hogy a sz\u00e9kelyek \u00e1ll\u00e1sukn\u00e1l fogva hat\u00e1r\u0151r\u00f6k voltak,1 1 Sz\u00e9kej, sz\u00e9kely a sz\u00f3 \u00e9rtelme szerint a. m. megtelep\u00fclt ; ellent\u00e9te"], [219, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 215 mivel a t\u00f6rt\u00e9nelem a V\u00e1g ment\u00e9n lev\u0151 Si'cu/iis-okat vagyis nyugati sz\u00e9kelyeket is eml\u00edt, \u00e9s hogy tulaj don k\u00e9pen \u00c1rp\u00e1ddal j\u00f6ttek haz\u00e1nkba \u00e9s csak k\u00e9s\u0151bb ker\u00fcl tek Erd\u00e9lybe, egy\u00e1ltal\u00e1n nem helyeselhetj\u00fck, minthogy az \u00c1rp\u00e1d el\u0151tti id\u0151ben a magyars\u00e1g legv\u00e9gs\u0151 el\u0151\u0151rs\u00e9t k\u00e9pezt\u00e9k kelet fel\u00e9, teh\u00e1t nem kellett \u0151ket hat\u00e1r\u0151r\u00fck\u00fcl oda rendelni. A mi azon bizony\u00edt\u00e9kot illeti, hogy nyel v\u00fckben \u00e9pen \u00fagy mint a magyarban szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k vannak, teh\u00e1t csak k\u00e9s\u0151bbi alakulat lehet, az m\u00e1r az\u00e9rt sem \u00e1llja meg a sarat, mivel, mint m\u00e1r el\u0151bb bebizo ny\u00edtottuk, a magyar nyelv alakul\u00e1sa az \u00c1rp\u00e1d el\u0151tt val\u00f3 korb\u00f3l sz\u00e1rmazik, olyan korszakb\u00f3l, a melyben a Don t\u00f3l az Ennsig terjed\u0151 avar n\u00e9p majdnem elej\u00e9t\u0151l v\u00e9g\u00e9ig szl\u00e1v elemekkel keveredett \u00f6ssze \u00e9s egys\u00e9ges szl\u00e1v nyelvhat\u00e1snak volt kit\u00e9ve. A mi m\u00e1r most Hunfalvy megjegyz\u00e9s\u00e9t1 illeti, hogy a t\u00f6rt\u00e9nelem a r\u00e9giek \u00abGepidia\u00bb j\u00e1ban hunn \u00e9s avar maradv\u00e1nyokr\u00f3l semmit sem sz\u00f3l, arra azt b\u00e1torkodunk k\u00e9rdezni, hogy ez-e az egyetlen hom\u00e1lyos pont Pann\u00f3nia \u00e9s Dacia akkori t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben, a melyet f\u00f6l nem der\u00edtettek, \u00e9s nem emelte-e ki maga a tud\u00f3s szerz\u0151 eg\u00e9sz helyesen, hogy \u00aba Duna \u00e9s Tisza k\u00f6ze meg a mai Erd\u00e9ly a frank-n\u00e9met uralom idej\u00e9n \u00e9pen olyan ismeretlen volt mint Herodot kor\u00e1ban\u00bb?2 Nyugatra a r\u00e9gi Daci\u00e1t\u00f3l, vagyis a magyar alf\u00f6ld\u00f6n lakott a baromteny\u00e9szt\u0151 avarok f\u0151 magva, jelesen a n\u00e9pnek azon r\u00e9sze, a mely a fegyvert\u00e9nyekben kev\u00e9sbb\u00e9 vett r\u00e9szt \u00e9s a m\u00e1lh\u00e1val j\u00e1r\u00f3 csapatot vagyis kos-t k\u00e9 pezte, mint el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck; a Dun\u00e1n t\u00fal lev\u0151 ter\u00fc leten pedig a szl\u00e1vokt\u00f3l \u00e9s n\u00e9metekt\u0151l leteleped\u00e9sre g\u00f6csej, azaz: v\u00e1ndor, nom\u00e1d, t\u00f6r\u00f6k\u00fcl g\u00f6ce. v\u00e1ndorl\u00f3. Mint a magyars\u00e1g keleti hat\u00e1r\u0151rei bizony\u00e1ra r\u00e9gt\u0151l fogva viselt\u00e9k e nevet. 1 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 300. 1. 2 \u00fc. o. a 191. lapon."], [220, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 216 ink\u00e1bb szor\u00edtott avarok laktak. A hat\u00e1rvid\u00e9k, \u00fagy l\u00e1t szik, ott \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t egyforma maradt, vagyis az avarok uralma a st\u00e1jerorsz\u00e1gi \u00e9s austriai hegyekig ter jedt, \u00e9s a mi s\u00edks\u00e1g vagy alacsony dombok vid\u00e9ke volt, azt az ural-alt\u00e1ji uralkod\u00f3 elem soha sem engedte ki sz\u00edvesen hatalm\u00e1b\u00f3l. Hogy mekkora lehetett e n\u00e9p sz\u00e1m beli ereje, azt term\u00e9szetesen lehetetlen meghat\u00e1roznunk; azonban \u00fagy l\u00e1tszik, hogy az avarok, mint m\u00e1r el\u0151bb hangs\u00falyoztam, a szl\u00e1vok mellett az akkori Magyar orsz\u00e1gban az uralkod\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9get alkott\u00e1k, \u00e9s hogy \u00e1t men\u0151f\u00e9lben voltak az \u00e1zsiai nom\u00e1d m\u0171velts\u00e9gb\u0151l a kereszty\u00e9n nyugatiba, a mely \u0151ket ethnikai jellemz\u00e9kes t\u00fcl teljesen \u00e1t is alak\u00edtotta volna, ha a magyarok ideje kor\u00e1n be nem j\u00f6ttek volna, eml\u00e9keiket \u00fajra fel nem \u00e9lesztett\u00e9k volna \u00e9s \u0151ket el\u0151bbi \u00e9letm\u00f3dj okhoz vissza nem t\u00e9r\u00edtett\u00e9k volna. A mi azt\u00e1n a szl\u00e1vokat illeti, a kik, mint mondottuk, az avarokat sz\u00e1m tekintet\u00e9ben tetemesen fel\u00fclm\u00falt\u00e1k, azokn\u00e1l a kereszty\u00e9ns\u00e9g m\u00e9g sokkal kev\u00e9sbb\u00e9 vert gy\u00fckeret, hogysem teljesen \u00e1tala\" k\u00edtotta volna \u00e9s a nyugati m\u0171velts\u00e9gbe terelte volna. Mint megtelepedett emberek, kik b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1snak \u00e9lnek, a szl\u00e1vok ugyan nem nagyon kedvelt\u00e9k a hadi mesters\u00e9get, azonban az avarokt\u00f3l elragadva, kiknek szunnyad\u00f3 szellem\u00e9t a magyarok \u00e9bresztett\u00e9k fel, \u0151k is csakhamar \u00c1rp\u00e1dnak mindenfel\u00e9 sz\u00e1guldoz\u00f3 hadcsapat jaihoz csatlakoztak, \u00e9s bizony\u00e1ra nem t\u00e9ved\u00fcnk sejtel m\u00fcnkben, ha felteszsz\u00fck, hogy az \u00c1rp\u00e1d vezet\u00e9se alatt ide \u00e9rkezett, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 30,000-nyi magyar a harczra k\u00e9pes avar maradv\u00e1nyokkal \u00e9s a hozz\u00e1jok csatlakozott szl\u00e1vokkal egy\u00fctt m\u00e9gis akkora hadi er\u0151t k\u00e9pezett, a mekkora el\u00e9gs\u00e9ges volt egyr\u00e9szt uralmukat az orsz\u00e1g ban megalap\u00edtani, m\u00e1sr\u00e9szt meg a szomsz\u00e9dos orsz\u00e1gok kal val\u00f3 k\u00fczdelemre v\u00e1llalkozni."], [221, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 217 Ez volt a zs\u00e1km\u00e1nyra \u00e1h\u00edtoz\u00f3 \u00e9s kalandra v\u00e1gy\u00f3 \u00e1zsiai nom\u00e1d vit\u00e9zek dics\u0151s\u00e9ges arat\u00e1s\u00e1nak ideje; olyan id\u0151, a mely k\u00e9s\u0151bb Magyarorsz\u00e1gra aligha visszat\u00e9rt, mert Batunak \u00e9s az oszm\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1roknak gy\u00fclev\u00e9sz n\u00e9pe csak Eur\u00f3pa keleti r\u00e9sz\u00e9t l\u00e1togatta meg rabl\u00f3 kalandoz\u00e1s\u00e1val, a magyarok ellenben kereszt\u00fcl-kasul, szerte-sz\u00e9jjel barangoltak \u00e9s eg\u00e9szen k\u00e9ny\u00f6k-kedv\u00f6k sze rint t\u00f6lthett\u00e9k bossz\u00fajokat az el\u0151tt\u00f6k idegenszer\u0171 nyu gati vil\u00e1gon. Magyarorsz\u00e1gnak a X. sz\u00e1zadban teh\u00e1t k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl ugyanaz volt a k\u00e9pe, mint K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1nak Timur had j\u00e1ratainak idej\u00e9ben, vagy Anatoli\u00e1nak a szeldsukok els\u0151 bet\u00f6r\u00e9sei ut\u00e1n. A K\u00e1rp\u00e1tok k\u00f6z\u00f6tt elter\u00fcl\u0151 orsz\u00e1gban a legcsek\u00e9lyebb veszedelem sem fenyegette a h\u00f3d\u00edt\u00f3kat, mert h\u00e1trahagyott \u0151rs\u00e9geik, b\u00e1rmilyen kicsinyek voltak is, m\u00e9gis kiel\u00e9g\u00edt\u0151k voltak arra, hogy az ijedt\u00f6kben tehe tetlenekk\u00e9 v\u00e1lt szl\u00e1v lakosokat f\u00e9ken tarts\u00e1k, \u00e9s az \u00e9let nek ott, mint a hadcsapatok kiindul\u00e1si pontjain \u00e9s a haza hozott kincsek \u00e9s foglyok lerakod\u00e1si helyein, a legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben mozgalmasnak \u00e9s \u00e9l\u00e9nknek kellett lennie. A magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k1 megpr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k a N\u00e9vtelen Jegyz\u0151 \u00e1br\u00e1ndszer\u0171 adatainak alapj\u00e1n n\u00e9vszerint meg \u00e1llap\u00edtani ama v\u00e1rosokat, a melyeket a h\u00f3d\u00edt\u00f3k a hon foglal\u00e1s ut\u00e1n itt tal\u00e1ltak; azonban tekintve az el\u0151z\u0151 sz\u00e1zad z\u0171rzavaros \u00e1llapotait ezen adatokban meg nem b\u00edzhatni. Az egykori r\u00f3mai gyarmatok ez id\u0151 szerint m\u00e1r teljesen lehanyatlottak vagy pedig csak n\u00e9vleg l\u00e9tez tek, \u00e9s eml\u00edt\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 meger\u0151s\u00edtett helyeknek csak azon egyes v\u00e1rak tarthat\u00f3k, a melyek r\u00e9szint m\u00e1r a n\u00e9met frank uralom alatt fenn\u00e1llottak, r\u00e9szint a szl\u00e1vok idej\u00e9n \u00e9p\u00fcltek. Az el\u0151bbiek k\u00f6z\u00e9 sorozhat\u00f3 Misenburg, Sabaria, 1 \u00edgy nevezetesen Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3, M\u00edv. t\u00f6rt. 248. 1."], [222, "218 MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. Mosapurch, Quinque Ecclesiae, K\u0151szeg \u00e9s Besprem (Veszpr\u00e9m, Weissbrunn), az ut\u00f3bbiakhoz Nyitra, Bihar, Esztergom (Strigon), Visegr\u00e1d, V\u00e1cz, Pest \u00e9s m\u00e1sok, a hol egy\u00e9bir\u00e1nt mindig neh\u00e9z dolog azon v\u00e1rosok k\u00f6z\u00f6tt k\u00fcl\u00fcnbs\u00e9get tenni, a melyeket a szl\u00e1vok k\u00e9s\u0151bb magyar fenhat\u00f3s\u00e1g alatt alap\u00edtottak. E meger\u0151s\u00edtett helyekb\u0151l vagy v\u00e1rakb\u00f3l t\u00e1madtak a k\u00e9s\u0151bbi v\u00e1rosok, mint a ma gyar v\u00e1r \u00e9s v\u00e1ros sz\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt lev\u0151 nyelvi viszony leg jobban bizony\u00edtja. Abban nincsen k\u00e9ts\u00e9g, hogy a ma gyarok, a mint honunkba \u00e9rkeztek, e meger\u0151s\u00edtett helyekkel \u00e9s a k\u0151-\u00e9p\u00fcletekkel szemben egy\u00e1ltal\u00e1n ugyan azt az ellenszenvet \u00e9s ut\u00e1latot tan\u00fas\u00edtott\u00e1k, a melylyel m\u00e9g ma is az \u00fczb\u00e9gek \u00e9s a turkom\u00e1nok k\u00f6z\u00f6tt tal\u00e1lko zunk,1 a kik tany\u00e1jokon a k\u0151-\u00e9p\u00fcleteket csak ist\u00e1ll\u00f3knak \u00e9s k\u00e9szlett\u00e1raknak haszn\u00e1lj\u00e1k, magok pedig t\u00e9len-ny\u00e1ron sz\u00edvesebben laknak az udvaron fel\u00fct\u00f6tt nemez-s\u00e1torban. Eff\u00e9le nemez- s\u00e1trak az 1279-ben Magyarorsz\u00e1gon letele pedett kunokn\u00e1l m\u00e9g szok\u00e1sban voltak, mert a p\u00e1pai k\u00f6vet edictum\u00e1ban e nom\u00e1dok leteleped\u00e9s\u00e9re vonatko z\u00f3lag azt olvassuk, hogy minden el\u0151tt mondjanak le e nemez-s\u00e1traikr\u00f3l2 \u00e9s lakjanak kereszty\u00e9n szok\u00e1s szerint \u00e9p\u00edtett h\u00e1zakban. A meger\u0151s\u00edtett helyek k\u00f6zel\u00e9ben \u00fct\u00f6tt t\u00e1borukb\u00f3l a magyarok orsz\u00e1gukon \u00e9pen \u00fagy uralkod hattak, a hogy a szeldsukoknak, oszm\u00e1noknak, Dsengi zid\u00e1knak \u00e9s Timurid\u00e1knak Perzsi\u00e1ban, Armeni\u00e1ban \u00e9s Anat\u00f3li\u00e1ban lehets\u00e9ges volt. M\u00e9g a h\u00f3d\u00edt\u00f3k m\u00e1sodik \u00e9s harmadik nemzed\u00e9k\u00e9nek is ut\u00e1latos volt a komor falak k\u00fczt val\u00f3 tart\u00f3zkod\u00e1s. A nom\u00e1d ember nem b\u00edrja a be- 1 H\u00e1z, \u00e9p\u00fclet (tini) ugyanazon gy\u00f6k\u00e9rsz\u00f3b\u00f3l sz\u00e1rmazik, a melylyel a pokol (lam-uk) \u00e9s t\u00f6ml\u00f6cz {tom-rukj fogalm\u00e1t megnevezt\u00e9k. 2 A tabernaculis suis et domibus filtrinis recedant. Ladislai III. regis constitutio de Cumanis 1279. Endlicher, 560. 1."], [223, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 219 z\u00e1rts\u00e1g tudat\u00e1t elviselni. Nem lehet el a b\u00e1tor tekin tet\u00e9nek n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetetlen, v\u00e9gtelen szemhat\u00e1r, a lova ficz\u00e1nkoltat\u00e1s\u00e1ra val\u00f3 szabad t\u00e9r n\u00e9lk\u00fcl, \u00e9s nincsen \u00e9pen semmi k\u00e9ts\u00e9g, hagy a magyarok a X. sz\u00e1zadban teljesen t\u00e1vol tart\u00f3zkodtak a meger\u0151s\u00edtett helyekt\u0151l \u00e9s azzal \u00e9rt\u00e9k be, ha az al\u00e1jok rendelt v\u00e1rosi lakosok, kiket a no m\u00e1dok a vakondok cs\u00fafnev\u00e9vel illetnek, ad\u00f3jokat meg fizett\u00e9k, mint k\u00e9zm\u0171vesek nekik szolg\u00e1ltak vagy a har czosoknak \u00e9s lovaiknak \u00e9lelmez\u00e9s\u00e9re sz\u00fcks\u00e9ges f\u00f6ldet m\u0171velt\u00e9k. Ezzel azonban nem akarjuk azt mondani, hogy a no m\u00e1dok \u00e1ltal\u00e1ban, teh\u00e1t a magyarok is, az emberi foglal koz\u00e1snak ezen \u00e1gait nem m\u0171velt\u00e9k magok is. A fegyver m\u0171ves, sz\u00edjgy\u00e1rt\u00f3, nyerges, tak\u00e1cs, bogn\u00e1r stb. mesters\u00e9g\u00e9t mindenkor meg lehetett tal\u00e1lni a puszt\u00e1n, f\u0151leg a m\u0171 velts\u00e9gi k\u00f6r\u00f6k szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban. Valamint ismertem tur kom\u00e1nokat, kik \u00f3cska vasb\u00f3l, kiv\u00e1lt patk\u00f3szegb\u0151l, kez detleges olvaszt\u00f3 k\u00e9sz\u00fcl\u00e9k seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel kit\u0171n\u0151 kardokat \u00e9s d\u00e1rd\u00e1kat kov\u00e1csoltak, \u00e9s valamint a puszt\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt sz\u0151nyegek \u00e9s finom agari-sz\u00f6vetek a szomsz\u00e9dos m\u0171velt n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt nagy h\u00edrben \u00e1llottak, \u00e9pen \u00fagy volt a ma gyaroknak is meg az el\u0151tt\u00f6k \u00e9s vel\u0151k egy\u00fctt \u00e9rkezett ural-alt\u00e1ji n\u00e9peknek is ak\u00e1rh\u00e1ny k\u00e9zm\u0171vess\u00e9ge, a mely ben a nyugati letelepedett n\u00e9peket fel\u00fclm\u00falt\u00e1k. A f\u00f6ld m\u0171vel\u00e9st is minden id\u0151ben gyakorolt\u00e1k a nom\u00e1dok, igaz, hogy korl\u00e1tolt m\u00e9rt\u00e9kben, \u00e9s hogy a magyarok \u00e9s avarok e keny\u00e9rkereseti m\u00f3dt\u00f3l nem idegenkedtek tel jesen, azt az erre vonatkoz\u00f3 eredeti kifejez\u00e9sek sora bizony\u00edtja, mint: tarl\u00f3, arat, cs\u00e9pel, sz\u00e9r\u0171 stb. A nom\u00e1d ember maga term\u00e9szetesen nem foglalkozhatott e mun k\u00e1val, mivel e cz\u00e9lra rabszolg\u00e1kat \u00e9s csel\u00e9deket tartott, \u00e9pen \u00fagy, mint a k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai \u00f6zb\u00e9g, a ki szenved\u00e9lyes lovas l\u00e9t\u00e9re sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldj\u00e9t perzsa rabszolg\u00e1kkal m\u0171veltette."], [224, "220 MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. Mind e mellett azonban az akkori Eur\u00f3p\u00e1ban tett tapasz talataiknak a magyarokra \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9geseikre rendk\u00edv\u00fcli hat\u00e1suaknak kellett lenni\u00f6k. Ha elm\u00e9mben f\u00f6lid\u00e9zem azon jeleneteket, a melyekben a G\u00f6rgen \u00e9s Etrek part jain r\u00e9szem volt, mid\u0151n valamely turkom\u00e1n alaman (rabl\u00f3-hadj\u00e1rat) a perzsa f\u00f6ldre int\u00e9zett veszedelmes \u00fatj\u00e1r\u00f3l minden n\u00e9ven nevezhet\u0151 zs\u00e1km\u00e1nynyal d\u00fasan megrakodva \u00e9s egy csapat hal\u00e1los f\u00e9lelemt\u0151l s\u00e1ppadoz\u00f3 rabt\u00f3l k\u00f6vetve hazat\u00e9rt, \u00e9s hogyan estek neki moh\u00f3n a hozott kincseknek az otthonmaradt csal\u00e1dok tagjai, kik a h\u0151s\u00f6ket ujjong\u00f3 \u00f6r\u00f6mmel, czir\u00f3gatva \u00e9s d\u00e9delgetve fogadt\u00e1k, \u2014 akkor szemem el\u0151tt van a n\u00e9metek h\u00f3n\u00e1b\u00f3l, Francziaorsz\u00e1gb\u00f3l, Itali\u00e1b\u00f3l \u00e9s G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gb\u00f3l hazat\u00e9r\u0151 X. sz\u00e1zadbeli magyaroknak val\u00f3s\u00e1gos k\u00e9pe ! Leg\u00e9rdeke sebb lehetett a hadi foglyok k\u00e9pe, a kik az akkori nyu gatnak kell\u0151 k\u00f6zep\u00e9b\u0151l a duna- \u00e9s tiszaparti magyar s\u00e1toros t\u00e1borokba ker\u00fcltek; mert hogy e szerencs\u00e9tlenek sz\u00e1ma, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a szomsz\u00e9dos Bajor- \u00e9s Sz\u00e1szorsz\u00e1gb\u00f3l, rendk\u00edv\u00fcli nagy volt, az \u00e9pen nem k\u00e9ts\u00e9ges. Gy\u0151zelmes nom\u00e1d seregek e tekintetben mindenkor hihetetlen dol gokat m\u0171veltek. Timurr\u00f3l tudjuk, hogy eg\u00e9sz n\u00e9pt\u00f6rzseket vitt \u00c1zsia nyugati vid\u00e9keir\u0151l az Oxuson \u00e1t; Allahkuli, a khivai kh\u00e1n, a dsemsidik egy r\u00e9sz\u00e9t a Murgh\u00e1b mell\u0151l a pusztas\u00e1g sz\u00e9l\u00e9re hurczolta az Oxus als\u00f3 vid\u00e9k\u00e9re; \u00e9s mid\u0151n a tekke-turkom\u00e1nok 1860-ban Kavv\u00e1m-ed-dovle perzsa sereg\u00e9t legy\u0151zt\u00e9k, t\u00edzezern\u00e9l t\u00f6bb perzs\u00e1t f\u0171ztek rabsz\u00edjra. Magyar lovascsapatok az eml\u00edtett k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai harczosokat er\u0151ben, tekint\u00e9lyben \u00e9s kitart\u00e1sban messzire fel\u00fclm\u00falt\u00e1k \u00e9s Pannoni\u00e1ba hurczolt rabjaiknak sz\u00e1m\u00e1r\u00f3l megk\u00f6zel\u00edt\u0151leg fogalmat alkothatunk, ha az egykor\u00fa le \u00edr\u00e1sokat olvassuk, p\u00e9ld\u00e1ul az Ott\u00f3 cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l 968-ban Byzanczba k\u00fcld\u00f6tt Luitprand p\u00fcsp\u00f6k \u00e9rtes\u00edt\u00e9s\u00e9t, a mely szerint 300 magvar Thessali\u00e1ba berontott \u00e9s onnan"], [225, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 221 500 g\u00f6r\u00f6g foglyot vitt mag\u00e1val Magyarorsz\u00e1gba.1 Ha sonl\u00f3k\u00e9pen jelenti Piligrin 974-ben VII. Benedek p\u00e1p\u00e1 nak: ((Christiani autem, quorum maior pars populi est, qui ex omni parte mundi illuc tracti s\u00fcnt captivi\u00bb. Ez az adat hat\u00e1rozottan a mi feltev\u00e9s\u00fcnk mellett sz\u00f3l, hogy a honfoglal\u00e1sban igen kev\u00e9s sz\u00e1m\u00fa magyar vett r\u00e9szt \u00e9s ha a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k ezen ar\u00e1nytalans\u00e1got a gy\u0151ztes \u00e9s a legy\u0151z\u00f6tt szl\u00e1vok k\u00f6zt rejtv\u00e9nyesnek tart j\u00e1k, akkor minden el\u0151tt a mandsuk csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00e1ra hivatkozn\u00e1nk, kik Nurhacsu vezet\u00e9se alatt Khin\u00e1t meg h\u00f3d\u00edtott\u00e1k, meg a normannokra, az oszm\u00e1nokra \u00e9s a mongolokra, a kik sz\u00e1zszoros ellens\u00e9get gy\u0151ztek le, \u00e9s a mi a nom\u00e1dok szem\u00e9lyes vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9t illeti, magamnak is volt alkalma tapasztalnia, hogy eg}retlen turkom\u00e1n asz szony gyakran el\u00e9gs\u00e9ges t\u00edz-tizen\u00f6t perzsa rabszolg\u00e1nak f\u00e9ken tart\u00e1s\u00e1ra. Hogy e rabszolg\u00e1k sz\u00e1ma f\u00e9lmilli\u00f3ra r\u00fagott-e, mint Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f32 gondolja, azt neh\u00e9z volna bebizony\u00edtani ; azonban ann\u00e1l bizonyosabb, hogy elosztva \u0151ket r\u00e9szint p\u00e1sztoroknak \u00e9s csel\u00e9deknek haszn\u00e1lt\u00e1k, r\u00e9szint bizonyos k\u00e9zm\u0171vess\u00e9gre is alkalmazt\u00e1k \u00e9s csak ritk\u00e1n sorozt\u00e1k a harczosok csapatjaiba. A mi e rabokkal val\u00f3 b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dot illeti, \u00fagy l\u00e1tszik, sokkal enyh\u00e9bb volt, mint a turkom\u00e1nok\u00e9 a perzs\u00e1kkal szemben, a hol \u00e9v sz\u00e1zados ellens\u00e9gesked\u00e9snek meg vall\u00e1si rajong\u00e1snak is van r\u00e9sze. Jellemz\u0151, hogy a magyar nyelvnek a rab \u00e9s szolga fogalm\u00e1ra csup\u00e1n k\u00f6lcs\u00f6nszava van; e k\u00e9t sz\u00f3 ugyanis tiszta szl\u00e1v eredet\u0171. E heterog\u00e9n elemekkel val\u00f3 gyarapod\u00e1s k\u00f6vetkez t\u00e9ben az akkori Magyarorsz\u00e1g ethnikai kaleidoskopja mindenesetre m\u00e9g sokkal tark\u00e1bb\u00e1 v\u00e1lt, mint a milyen 1 Szab\u00f3 K\u00e1roly szerint, a 321. lapon. 2 Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3, i. m. 40. 1."], [226, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 222 azel\u0151tt volt. Csak \u00fagy forrott \u00e9s izzott minden Panno ni\u00e1ban, a legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb ethnikai alkot\u00f3r\u00e9szek akkori koh\u00f3j\u00e1ban, annyira, a hogy csak Anat\u00f3li\u00e1ban az osz m\u00e1nok diadalmas fell\u00e9pte ut\u00e1n \u00e9s Khiv\u00e1ban a Kh\u00e1rez miak hanyatl\u00e1sa ut\u00e1n, \u00e9s mivel a vegy\u00fcl\u00e9s e folyam\u00e1r\u00f3l m\u00e9g ut\u00f3bb meg fogunk eml\u00e9kezni, itt csak azt hang s\u00falyozzuk k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen, hogy e z\u0171rzavarral \u00e9s tarka-barka s\u00e1ggal szemben a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k valamennyi gyan\u00edt\u00e1sa az orsz\u00e1g \u00faj megh\u00f3d\u00edt\u00f3inak politik\u00e1j\u00e1r\u00f3l, korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1r\u00f3l, igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9s k\u00f6zigazgat\u00e1s\u00e1r\u00f3l alaptalan \u00e9s hi\u00fa agyr\u00e9mnek tekintend\u0151. El\u0151re meghat\u00e1rozott politik\u00e1t \u00c1rp\u00e1dt\u00f3l \u00e9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 lehet v\u00e1rni, mint a h\u00f3d\u00edt\u00e1s p\u00e1ly\u00e1j\u00e1n val\u00f3 k\u00e9s\u0151bbi ural-alt\u00e1ji k\u00f6vet\u0151it\u0151l. A magyarok legf\u0151bb hadvez\u00e9re nyilv\u00e1n int\u00e9zte a honfoglal\u00e1s t\u00e9ny\u00e9t \u00e9s egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9nek hat\u00e1sa \u00e1ltal eg\u00e9sz hal\u00e1l\u00e1ig (907-ben) kez\u00e9ben tartotta az eg\u00e9sz mozgalom sz\u00e1lait, arr\u00f3l azon ban semmi sz\u00edn alatt sem lehet sz\u00f3, hogy a megh\u00f3d\u00edtott ter\u00fcletet az akkori nyugati felfog\u00e1st csak f\u00e9lig-meddig megk\u00f6zel\u00edt\u0151en igazgatt\u00e1k \u00e9s a gy\u0151ztesek meg a legy\u0151 z\u00f6ttek k\u00f6zt lev\u0151 viszonyt t\u00f6rv\u00e9nynyel meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k. \u00c1rp\u00e1d is meg a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00f6rzsek fejei is \u00f6v\u00e9ikkel az orsz\u00e1g k\u00fcl\u00fcnb\u00f6z\u0151 r\u00e9szeiben meger\u0151s\u00edtett t\u00e1borokat \u00fct\u00f6ttek. hogy azokb\u00f3l az \u0151rizet\u00f6kre b\u00edzott ter\u00fcleten uralkodjanak, a mi m\u00e1r az\u00e9rt sem lehetett valami nagyon neh\u00e9z, mint hogy a n\u00e9pess\u00e9g fegyverfoghat\u00f3 r\u00e9sze, ak\u00e1r szl\u00e1v, ak\u00e1r avar, r\u00e9szint megh\u00f3dolva el\u0151bbi b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1s\u00e1t foly tatta, r\u00e9szint a k\u00fclf\u00f6ld ellen int\u00e9zett hadj\u00e1ratokban r\u00e9szt vett. Ezen egyes t\u00e1borok voltak az orsz\u00e1g igazgat\u00e1s\u00e1nak k\u00f6z\u00e9ppontjai Zolt\u00e1n (907\u2014947), meg Taksony (947\u2014972) uralma alatt is; alig lehet ugyanis feltenni, hogy ez az id\u0151szak el\u00e9gs\u00e9ges lett volna a r\u00e9gi erk\u00f6lcsi \u00e9letet m\u00e1r annyira \u00e1talak\u00edtani, hogy a t\u0151sgy\u00f6keres nom\u00e1dokat a nyugati megtelep\u00fclts\u00e9gnek megnyerje \u00e9s arra b\u00edrja, hogy"], [227, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 223 s\u00e1traikat szil\u00e1rdan \u00e9p\u00fclt h\u00e1zakkal cser\u00e9lj\u00e9k fel. A mit a n\u00e9vtelen mesemond\u00f3 a csepelszigeti d\u00edszes \u00e9p\u00fcletr\u0151l be sz\u00e9l, az csak azokat \u00e1m\u00edthatja el, a kiknek t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r nom\u00e1dok \u00e9let\u00e9r\u0151l fogalmok sincs. A magyarok, beseny\u0151k \u00e9s kunok \u00e9let\u00e9nek m\u00f3dja a X. \u00e9vsz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben csak kev\u00e9ss\u00e9 v\u00e1ltozott meg. Az egyes t\u00f6rzsek \u0151szszak\u00e1ll\u00fa fejei s\u00e1toros t\u00e1borukb\u00f3l tiszt\u00e1n patriarkh\u00e1lis m\u00f3don korm\u00e1 nyozt\u00e1k az al\u00e1jok rendelt ter\u00fcletet, olyan m\u00f3don szol g\u00e1ltattak igazs\u00e1got, mint a nom\u00e1dok k\u00f6z\u00f6tt minden id\u0151ben szok\u00e1sos volt, \u00e9s uralmok a szl\u00e1vokra \u00e9s ava rokra n\u00e9zve semmi esetre sem volt nyomaszt\u00f3bb, s\u0151t sokkal enyh\u00e9bb volt a frank-n\u00e9met kereszty\u00e9n hatalom fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9n\u00e9l. Csak ezen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nynek tulajdon\u00edthat\u00f3, hogy a szomsz\u00e9d orsz\u00e1gokba int\u00e9zett hadi t\u00e1mad\u00e1sok alatt er\u0151szakkal ide hozott idegen elemek Magyarorsz\u00e1g ban csakhamar meghonosodtak, a magyars\u00e1ghoz csatla koztak \u00e9s a k\u00e9s\u0151bb kifejl\u0151d\u00f6tt magyar paraszts\u00e1gnak alapj\u00e1t k\u00e9pezt\u00e9k. M\u00edg a magyarok Etelkuzuban, k\u00f6zel a krimi g\u00f6r\u00f6g gyarmatokhoz laktak, addig Ibn Dasta \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint b\u0151ven volt alkalmok porty\u00e1z\u00e1saikr\u00f3l haza vitt szl\u00e1v fog lyaikkal \u00e9l\u00e9nk rabszolgakeresked\u00e9st folytatni, mert a k\u00f6z\u00e9pkori kereszty\u00e9ns\u00e9g, nevezetesen velencz\u00e9sek \u00e9s genuaiak voltak az \u00fczletileg szab\u00e1lyozott emberv\u00e1s\u00e1r igazi szerz\u0151i. Magyarorsz\u00e1gon azonban nem foglalkoztak a magyarok rabszolgakeresked\u00e9ssel. A rabszolg\u00e1k itt, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, a n\u00e9pess\u00e9g tetemes sz\u00e1m\u00e1t k\u00e9pez t\u00e9k, \u00e9s mid\u0151n a foglyok \u00e1llapot\u00e1b\u00f3l a jobb\u00e1gyok\u00e9ba1 mentek \u00e1t \u00e9s a gy\u0151ztesek t\u00falnyom\u00f3 hatalm\u00e1t\u00f3l meg f\u00e9leml\u00edtve mindenben k\u00e9szs\u00e9geseknek mutatkoztak, akkor 1 A rabszolg\u00e1t jelent\u0151 t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3, tudniillik kul, \u00fagy viszonylik ehhez : kul-ak (f\u00fcl), mint a n\u00e9met H\u00f6rig ezen ig\u00e9hez : h\u0151ren."], [228, "224 MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. csakhamar tapasztalhatt\u00e1k, hogy kereszty\u00e9n gazd\u00e1ik sokkal durv\u00e1bb \u00e9s k\u00e9nyuriasabb b\u00e1n\u00e1sban r\u00e9szes\u00edtett\u00e9k, mint ezen \u00fagynevezett barb\u00e1rok. A magyar, a nom\u00e1dok erk\u00f6lcs tan\u00e1nak elveivel \u00f6sszehangz\u00e1sban, a gyeng\u00e9bb \u00e9s v\u00e9dtelen ir\u00e1nt kegyelmesnek \u00e9s k\u00f6nv\u00f6r\u00fcletesnek mutatkozott, ki m\u00e9lettel volt szok\u00e1saik \u00e9s hit\u00f6k ir\u00e1nt; az akkori vakbug\u00f3 kr\u00f3nik\u00e1sok hazug le\u00edr\u00e1sai ugyanis m\u00e1r az\u00e9rt sem \u00e9rde melnek figyelmet, mert, mint el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, az ural all\u00e1jinak a vall\u00e1s k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ge fel sem t\u0171nt, minthogy a magyarok magok is r\u00e9szint a s\u00e1m\u00e1n, r\u00e9szint a p\u00e1rszi hitet, esetleg az iszl\u00e1mot \u00e9s a zsid\u00f3k hit\u00e9t is vallott\u00e1k. A t\u00f6rt\u00e9nelem semmit sem jegyzett fel a templomok sz\u00e1nd\u00e9kos elpuszt\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9s a kereszty\u00e9nek k\u00e9szakarva val\u00f3 meg\u00f6l\u00e9s\u00e9r\u0151l Pann\u00f3nia nyugati \u00e9s \u00e9jszaki vid\u00e9kein, \u00e9s a mi a n\u00e9met- \u00e9s francziaorsz\u00e1gi r\u00e9mjeleneteknek erre vonatkoz\u00f3 adatait illeti, nem szabad figyelm\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcl hagynunk, hogy akkor a kolostorok \u00e9s a templo mok voltak a kincseknek \u00e9s gazdags\u00e1gnak egyetlen let\u00e9tem\u00e9nyes helyei \u00e9s mint ilyenek vont\u00e1k magokra a zs\u00e1km\u00e1nyra v\u00e1gy\u00f3 nom\u00e1dok figyelm\u00e9t. V\u00e1rakat \u00e9s v\u00e1ro sokat elfoglalni nem volt lovasok dolga; a nom\u00e1dok k\u00f6zmond\u00e1sa m\u00e9g mai nap is el\u00e1tkozza a k\u0151falak minden \u00e9p\u00edt\u0151j\u00e9t; azonban ann\u00e1l ink\u00e1bb vonzotta \u0151ket a magas latokon k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00fcn \u00e1ll\u00f3 egyh\u00e1zak \u00e9s kolostorok tornya, \u00e9s ha ott papoknak \u00e9s szerzeteseknek a v\u00e9rtan\u00fai hal\u00e1l kelyh\u00e9t ny\u00fajtott\u00e1k oda, az Istennek ezen \u00e1llig felfegy verzett szolg\u00e1i bizony\u00e1ra meg\u00e9rdemelt\u00e9k sorsukat. A val l\u00e1s embereinek b\u00e9k\u00e9s k\u00f6zeled\u00e9se a nom\u00e1d harczost minden id\u0151ben szel\u00edds\u00e9gre hangolta, mint nom\u00e1d har czosoknak \u00e1zsiai fell\u00e9p\u00e9se \u00e9s Attila megjelen\u00e9se R\u00f3ma falai el\u0151tt legjobban bizony\u00edtja. Meglehet\u0151s bizonyoss\u00e1ggal lehet teh\u00e1t feltenni, hogy a magyarok k\u00f6zvetetlen v\u00e9delme \u00e9s fennhat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1"], [229, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 225 ker\u00fclt idegen nemzetis\u00e9geknek \u00e9s foglyoknak csak rit k\u00e1n kellett ama durva \u00e9s barb\u00e1r b\u00e1n\u00e1s nyomait \u00e9rez ni\u00fck, a melyet a megrettent nyugatiak e harczosoknak saj\u00e1t h\u00f3nuk hat\u00e1rain k\u00edv\u00fcl tulajdon\u00edtanak. Mag\u00e1ban Magyarorsz\u00e1gban b\u00e9ke uralkodott, igaz, hogy nem e sz\u00f3nak modern \u00e9rtelm\u00e9ben val\u00f3 b\u00e9ke, de hogy itt min dennem\u0171 keresked\u00e9s eg\u00e9szen elakadt \u00e9s minden v\u00e9rbe fagyott, mint B\u00fcdinger \u00e9s m\u00e1sok vel\u00fcnk el akarj\u00e1k hi tetni, azt tekintettel a nom\u00e1dok erk\u00fclcseire alig lehet elhinni. Heyd a k\u00f6z\u00e9pkori keresked\u00e9s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9r\u0151l \u00edrt m\u0171v\u00e9ben1 azt vitatja, hogy a X. sz\u00e1zadi keleti kereske d\u00e9s a magyarok vads\u00e1ga miatt nem mozoghatott a Duna ment\u00e9n N\u00e9metorsz\u00e1g fel\u00e9; \u00fagy l\u00e1tszik, nem vette \u00e9szre, hogy a f\u00e9lnom\u00e1d bolg\u00e1rok \u00e9s khazarok kereskedelmi v\u00e1llalataikr\u00f3l h\u00edresek voltak, hogy az ugyanakkor keletke zett t\u00f6r\u00f6k erk\u00f6lcstan\u00edt\u00f3 k\u00f6nyvben (a Kudatku Bilikben) a keresked\u00e9s p\u00e1rtol\u00e1s\u00e1t els\u0151 k\u00f6teless\u00e9g\u00e9\u00fcl aj\u00e1nlj\u00e1k a fe jedelemnek, hogy az avarok Suidas \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint hadi p\u00e1ly\u00e1juk k\u00e1r\u00e1ra t\u00fals\u00e1gosan sokat foglalkoztak kereske d\u00e9ssel,2 \u00e9s hogy magok a magyarok, mint eml\u00edtett\u00fck, a taurikai g\u00fcr\u00fcg\u00f6kkel cserekeresked\u00e9st folytattak. Nem sza bad feledn\u00fcnk, hogy az olasz k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gok kereske d\u00e9se a Fekete-tenger ter\u00fclet\u00e9n \u00e9s Perzsi\u00e1ban tat\u00e1rok \u00e9s mongolok k\u00fcz\u00f6tt jobban felvir\u00e1gzott, mint a megtele p\u00fcltek fanatikus uralma alatt, \u00e9s \u00c1rp\u00e1d fel\u0151l legkev\u00e9sbb\u00e9 lehet feltenni, hogy a nom\u00e1d vil\u00e1gn\u00e9zet elveihez h\u0171t lenn\u00e9 lett volna \u00e9s a b\u00e9k\u00e9sen j\u00e1r\u00f3-kel\u0151 keresked\u0151k b\u00e1n talmaz\u00e1s\u00e1t elt\u0171rte volna. Heyd \u00e1ll\u00edt\u00e1sa, hogy a X. \u00e9vsz\u00e1zadi magyarok ((min den m\u0171velts\u00e9g \u00e9s erk\u00f6lcs n\u00e9lk\u00fcl, m\u00e9g a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9st\u0151l 1 Az I. k\u00f6t. 92. lapj\u00e1n. 2 Bernhardy kiad\u00e1sa, I, 1017. 15 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [230, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 226 is idegenkedve, messze f\u00f6ld\u00f6n kegyetlen remek\u00fcl rette g\u00e9st keltve, bizony\u00e1ra semmif\u00e9le kedvet \u00e9s hivat\u00e1st nem tan\u00fas\u00edtottak arra, hogy keresked\u00e9st folytassanak)), a no m\u00e1dok \u00e9let\u00e9r\u0151l val\u00f3 mai ismeret\u00fcnkkel alig egyeztet het\u0151 meg, legkev\u00e9sbb\u00e9 pedig a m\u0171velts\u00e9gnek azon fok\u00e1 val, a melyen \u00c1rp\u00e1d \u00e9s orsz\u00e1gnagyjai \u00e1llottak. Nem mind csupa iszonyat \u00e9s borzalom, a mit azon id\u0151 kr\u00f3 nik\u00e1sai a magyarokon felfedeztek \u00e9s le\u00edrtak. Ha a ma gyarok nem ismert\u00e9k volna a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9st, honnan sz\u00e1rmazn\u00e1nak a gabona faj oknak \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l magokkal ho zott eredeti nevei, mint b\u00faza, \u00e1rpa, dara, \u00e9s ak\u00e1rh\u00e1ny a mez\u0151gazdas\u00e1gra vonatkoz\u00f3 fogalom? Ha nem ismer t\u00e9k a keresked\u00e9st, honnan van e magyar sz\u00f3 kereske d\u00e9s, csere, alku, \u00e1ru1 stb., \u00e9s ha val\u00f3ban olyan sz\u00f6rny\u0171 fenevadak voltak, m\u00e9rt nem irtottak ki valamennyi az orsz\u00e1gban tal\u00e1lt b\u00e9k\u00e9s lakost, holott ez hatalmukban volt? Helyesen tekintve a dolgot a nyugati ember f\u00e9 lelme, melylyel a X. sz\u00e1zadban Magyarorsz\u00e1gba val\u00f3 utaz\u00e1s elt\u00f6lt\u00f6tte, nagyobb volt a veszedelemn\u00e9l, a mely itt az idegent fenyegette, mert a vend\u00e9gszeretet szent t\u00f6rv\u00e9nyeit ritk\u00e1n s\u00e9rtette meg a nom\u00e1d, legkev\u00e9sbb\u00e9 pedig a magyar. Azonban m\u00e1s szempontr\u00f3l tekintve is kev\u00e9sbb\u00e9 durv\u00e1nak \u00e9s elvadultnak szeretn\u0151k a X. \u00e9vsz\u00e1zadi Ma gyarorsz\u00e1got tartani, mint a milyennek \u00e1ltal\u00e1ban le\u00edr j\u00e1k. Tudjuk ugyanis, hogy m\u00e1r Gejza idej\u00e9n kezdt\u00e9k a nyugati m\u0171velts\u00e9g \u00fatj\u00e1t egyengetni \u00e9s hogy fia ezt a munk\u00e1t az eg\u00e9sz kereszty\u00e9ns\u00e9get b\u00e1mulatba ejt\u0151 siker rel folytatta. A k\u00e9rd\u00e9s teh\u00e1t hely\u00e9n van, hogyan lett 1 Mind a h\u00e1rom, a keresked\u00e9sre vonatkoz\u00f3 sz\u00f3 m\u00e9g jelenleg is megtal\u00e1lhat\u00f3 a turkom\u00e1nok nyelv\u00e9ben. V. \u00f6. a t\u00f6r\u00f6k cer-ci, kiskeresked\u0151, csereber\u00e9l\u0151, a cere elavult iget\u00f6b\u00f6l (cser\u00e9lni, kereskedni); a t\u00f6r\u00f6k-cag. alku, bev\u00e1s\u00e1rl\u00e1s, v\u00e9tel ; a t\u00f6r\u00f6k-cag. aaruk, \u00e1ru, holmi, m\u00e1lha."], [231, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 227 volna ez lehets\u00e9ges, ha Magyarorsz\u00e1g a X. sz\u00e1zadban igaz\u00e1n hallatlan barb\u00e1rs\u00e1g sz\u00edntere lett volna, a melyet vad lovascsapatok kietlen sivatagg\u00e1 v\u00e1ltoztattak? A haza fias t\u00falbuzg\u00f3s\u00e1g hev\u00edtette k\u00e9pzeletnek semmik\u00e9pen sem szabad eszm\u00e9nyi \u00e1llapotok k\u00e9p\u00e9t el\u00e9nk var\u00e1zsolnia, de m\u00e9gsem volt a dolog olyan rettenetes, a milyennek tudatlans\u00e1g \u00e9s kereszty\u00e9n vakbuzg\u00f3s\u00e1g v\u00e1zolta. Vala mint az oszm\u00e1nok Anatolia elfoglal\u00e1s\u00e1nak idej\u00e9n g\u00f6r\u00f6g \u00f6rm\u00e9ny alattval\u00f3ikat javaik birtok\u00e1ban, vall\u00e1suk gya korlat\u00e1ban \u00e9s b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1sukban sohasem h\u00e1bor gatt\u00e1k, s\u0151t ellenkez\u0151leg m\u00e9g v\u00e9delm\u00f6kben is r\u00e9szes\u00edtet t\u00e9k \u0151ket, \u00e9pen \u00fagy j\u00e1rtak el a magyarok a vid\u00e9ken, vagy a v\u00e1rakban \u00e9s meger\u0151s\u00edtett helyeken megtelep\u00fclt szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met alattval\u00f3ikkal szemben. A ki a harczias nom\u00e1dnak megh\u00f3dol, azt csal\u00e1dj\u00e1hoz \u00e9s h\u00e1za n\u00e9p\u00e9hez tartoz\u00f3nak tekinti, \u00e9s a magyarnak ily k\u00edm\u00e9lettel ann\u00e1l ink\u00e1bb kellett \u00e9lnie, mert a megtelep\u00fcltek b\u00e9k\u00e9s l\u00e9te z\u00e9s\u00e9re szorult \u00e9s az els\u0151 \u00e9vtizedekben csakis alattval\u00f3i nak h\u0171s\u00e9g\u00e9re \u00e9s seg\u00edts\u00e9g\u00e9re t\u00e1maszkodva kelhetett a messze t\u00e1volba kalandoz\u00f3 hadj\u00e1rataira. Ha Magyarorsz\u00e1g a X. sz\u00e1zadban rabl\u00f3k tany\u00e1ja lett volna, bizony\u00e1ra nem mer\u00e9szkedtek volna bolg\u00e1r kalm\u00e1rok az orsz\u00e1ggal m\u00e1r kor\u00e1n \u00fczleti \u00fcsszek\u00f6ttet\u00e9sbe l\u00e9pni, mint a t\u00f6rt\u00e9ne lemb\u0151l tudjuk, \u00e9s a k\u00edv\u00fclr\u0151l tervezett hitterjeszt\u0151 mun k\u00e1ss\u00e1g sem verhetett volna olyan k\u00f6nnyen gy\u00f6keret. A r\u00e9szrehaj latlan b\u00edr\u00e1l\u00f3nak teh\u00e1t meg kell engednie, hogy olyan orsz\u00e1g, a melyben a X. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 oly t\u00f6rv\u00e9nyekre volt sz\u00fcks\u00e9g \u00e9s oly int\u00e9zm\u00e9nyek behozata l\u00e1t megk\u00eds\u00e9rtett\u00e9k, a milyenek Szent Istv\u00e1n\u00e9i, \u00e9pen nem lehetett vad \u00e9s sivatag. Az ar\u00e1nylag r\u00f6vid ideig tart\u00f3 nyugalom Gejza uralkod\u00e1s\u00e1nak kezdet\u00e9t\u0151l eg\u00e9sz hal\u00e1 l\u00e1ig, vagyis 972-t\u0151l 997-ig, semmi esetre sem lett volna el\u00e9g az orsz\u00e1g vall\u00e1si, t\u00e1rsadalmi \u00e9s \u00e1llami \u00e1talak\u00edt\u00e1sa 15*"], [232, "228 MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. nagy m\u0171v\u00e9nek el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re. Ez csak bizonyos, m\u00e1r el\u0151bb fenn\u00e1llott rendezett \u00e1llapotok k\u00f6vetkezt\u00e9ben volt lehets\u00e9ges. A legeslegf\u0151bb \u00e9rdeket azzal ny\u00fajtja Magyarorsz\u00e1g a X. sz\u00e1zadban, hogy ez id\u0151szakra esik az \u00e1zsiai nom\u00e1d \u00e1llapotok f\u00e9lnom\u00e1d \u00e9s f\u00e9leur\u00f3pai t\u00e1rsadalomm\u00e1 val\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1nak f\u0151mozzanata. Az els\u0151 \u00e9vtizedekben \u00c1rp\u00e1d nak \u00e9s ut\u00f3dj\u00e1nak udvara volt e lassankint v\u00e9gbemen\u0151 nevezetes folyamat k\u00f6z\u00e9ppontja. Ott \u00fclt tan\u00e1csot a feje delem a t\u00f6rzsek fejeivel, \u0151szszak\u00e1ll\u00fa el\u0151kel\u0151ivel \u00e9s a baksajokkal (papokkal), \u00fagy mint Dsengiz, Timur \u00e9s Sej b\u00e1ni udvar\u00e1ban is szok\u00e1s volt. Oda siettek a t\u00e1vol ban hadakoz\u00f3 lovas oszt\u00e1lyok k\u00f6vetei, ott tett\u00e9k le az aj\u00e1nd\u00e9kokat, a hadi zs\u00e1km\u00e1ny \u00f6t\u00f6d\u00e9t, \u00e9s onnan kor m\u00e1nyozt\u00e1k patriarkh\u00e1lis m\u00f3don az eg\u00e9sz orsz\u00e1got. Na gyon t\u00e9ved, a ki azt hiszi, hogy eur\u00f3pai int\u00e9zm\u00e9nyek hi\u00e1ny\u00e1ban akkor az orsz\u00e1gban fejetlens\u00e9g \u00e9s zabol\u00e1tlan s\u00e1g uralkodott \u00e9s hogy minden a h\u00f3d\u00edt\u00f3k k\u00e9ny\u00e9t\u0151l \u00e9s rabl\u00e1si kedv\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u00fctt. Azt az \u00e1llami \u00e9s t\u00e1rsadalmi rendet, a melylyel \u00c1rp\u00e1d \u00e9s vez\u00e9rei r\u00e9szint a khazarok n\u00e1l, r\u00e9szint a Kauk\u00e1zust\u00f3l \u00e9jszakra, a hol a Sz\u00e1sz\u00e1nid\u00e1k m\u0171velts\u00e9ge volt az ir\u00e1nyad\u00f3, megismerkedtek, megh\u00f3d\u00ed tott orsz\u00e1gukba is behozt\u00e1k, \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e1zsiai sza b\u00e1sa csak a k\u00fclf\u00f6lddel val\u00f3 s\u0171r\u0171 \u00e9rintkez\u00e9shez k\u00e9pest \u00e9s az orsz\u00e1gban m\u00e1r fenn\u00e1ll\u00f3 szl\u00e1v \u00e9s avar alkotm\u00e1ny gyarapod\u00f3 hat\u00e1sa szerint v\u00e1ltozott. Ha Timur a kis \u00e1zsiai Ang\u00f3ra falai alatt d\u00fch\u00f6ng\u0151 csatazajnak k\u00f6zepette igaz\u00edthatta k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiai amTaorsz\u00e1g\u00e1nak \u00fcgyeit, mint Seref-eddin Jezdi k\u00fczli, mi\u00e9rt nem igaz\u00edthatta volna \u00c1rp\u00e1d \u00e9s Zolt\u00e1n Magyarorsz\u00e1g korm\u00e1nyzat\u00e1t? Az erk\u00f6lcs\u00f6k megv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1val kar\u00f6ltve j\u00e1rt az eth nikai \u00e1talakul\u00e1s is. Mekkora \u00e9s milyen term\u00e9szet\u0171 volt az avarok \u00e9s szl\u00e1vok k\u00f6z\u00f6tt egyr\u00e9szr\u0151l \u00e9s az \u00fajonnan"], [233, "MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. 229 \u00e9rkezett magyarok, beseny\u0151k \u00e9s kunok k\u00f6z\u00f6tt m\u00e1sr\u00e9sz r\u0151l lev\u0151 sz\u00e1mar\u00e1ny, azt a legmer\u00e9szebb k\u00e9pzel\u0151 er\u0151 sem mern\u00e9 kider\u00edteni. Piligrin szav\u00e1t, hogy a lakoss\u00e1g na gyobb r\u00e9sze k\u00fclf\u00f6ldi kereszty\u00e9n rabokb\u00f3l \u00e1llott, semmi esetre sem lehet bet\u0171 szerint venni. A t\u00f6bbs\u00e9get hat\u00e1 rozottan f\u00e9lig kereszty\u00e9n szl\u00e1vok, avarok \u00e9s foglyok k\u00e9 pezt\u00e9k, azonban az \u00fat \u00e9s m\u00f3d, hogy mik\u00e9pen olvadtak ezek egym\u00e1ssal \u00f6ssze \u00e9s hogyan eny\u00e9szett el egyik a m\u00e1sikban, az a t\u00f6rt\u00e9nelemnek \u00f6r\u00f6k titka marad, mint egyeb\u00fctt is az maradt. \u00c9pen olyan ismeretlenek el\u0151tt\u00fcnk \u00c1rp\u00e1d magyarjai \u00e9s az orsz\u00e1gban tal\u00e1lt avar maradv\u00e1 nyok egybeolvad\u00e1s\u00e1nak egyes fokozatai, hab\u00e1r a t\u00e9ny maga k\u00f6nnyen \u00e9rthet\u0151v\u00e9 v\u00e1lik, ha megfontoljuk, hogy a magyarok csek\u00e9ly sz\u00e1mmal jelentek meg \u00e9s azonfel\u00fcl m\u00e9g hossz\u00fa harczban legink\u00e1bb voltak Magyarorsz\u00e1gon k\u00edv\u00fcl elfoglalva. Mid\u0151n a X. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9nek viharos korszaka elm\u00falt, Magyarorsz\u00e1gban az a viszony kezd\u0151 d\u00f6tt, a melyet a t\u00f6rt\u00e9nelem egyeb\u00fctt is felmutat, mid\u0151n b\u00e1tor harczos csapatok \u00e1llamot alap\u00edtanak, \u00e9s a mely ben a r\u00e9gebbi lakosok t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ge a gy\u0151zelmes idegenek nev\u00e9t felvette. A gallokb\u00f3l frankok lettek, a moesiai szl\u00e1vokb\u00f3l bolg\u00e1rok; az Oxuson t\u00faliak \u00e9vsz\u00e1za dokon \u00e1t csagatajiaknak nevezt\u00e9k magokat Csagatajnak, Dsengiz Kh\u00e1n unok\u00e1j\u00e1nak nev\u00e9r\u0151l, \u00e9s a legk\u00fcl\u00fcnb\u00fcz\u0151bb sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa t\u00f6r\u00f6k\u00f6k m\u00e9g ma is \u00f6zb\u00e9geknek nevezik ma gokat, \u00d6zbeg Kh\u00e1nnak, az Arany Horda fejedelm\u00e9nek nyom\u00e1n, valamint a nogajiak Nogaj mongol fejedelem \u00e9s az oszm\u00e1nok Oszm\u00e1n, az uralkod\u00f3 csal\u00e1d megala p\u00edt\u00f3ja nev\u00e9r\u0151l nevezik magokat. Pannoni\u00e1ban hasonl\u00f3 dolog t\u00f6rt\u00e9nt. A magyarok h\u0151sies t\u00f6rzs\u00e9nek, mely harczra termetts\u00e9g\u00e9vel \u00e9s politikai b\u00f6lcses\u00e9g\u00e9vel tiszteletet szer zett, a dics\u0151s\u00e9gnek hasonl\u00f3 sorsa jutott. Nev\u00f6kre csak hamar lobog\u00f3ik alatt k\u00fczd\u0151 t\u00f6rzsbeli rokonaik \u00e9s a szl\u00e1-"], [234, "230 MAGYARORSZ\u00c1G A X. \u00c9VSZ\u00c1ZADBAN. v\u00f6k is \u00e1h\u00edtoztak \u00e9s ezt a dics\u0151s\u00e9g cz\u00edmek\u00e9nt felvett\u00e9k. Azoknak, kik a X. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben magyarok nak nevezt\u00e9k magokat, csak legkisebb r\u00e9sze j\u00f6tt \u00c1rp\u00e1d dal honunkba. Meg nem \u00e1llhatjuk, hogy itt \u00fajra ki ne emelj\u00fck, hogy csak az akkori Magyarorsz\u00e1g n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek sz\u00e1m ar\u00e1ny\u00e1r\u00f3l alkotott t\u00e9ves fogalom az oka, hogy megk\u00f6ze l\u00edt\u0151leg helyes fogalmak nem k\u00e9pz\u0151dhetnek. A mi sze m\u00fcnk el\u0151tt folyton a mai Magyarorsz\u00e1g lebeg milli\u00f3nyi lakosaival. Azonban a X. \u00e9vsz\u00e1zadi Magyarorsz\u00e1gnak, mint mondottuk, legfelebb 3\u2014400,000 lakosa volt, kik nek legal\u00e1bb is k\u00e9t harmada f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9ssel foglalkoz\u00f3 szl\u00e1v \u00e9s egykori fogoly volt, egy harmada pedig, az ava rok maradv\u00e1nya, az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban sz\u00e9toszolva az \u00e9vekig tart\u00f3 h\u00e1bor\u00fakb\u00f3l megmaradt magyarokkal szem ben m\u00e9gis akkora t\u00f6bbs\u00e9get k\u00e9pezett, a melybe a gy\u0151z tesek \u00e9s a mai Magyarorsz\u00e1g megalap\u00edt\u00f3i k\u00f6nnyen be olvadhattak. Nemzet\u00fcnk teste sok mindenf\u00e9l\u00e9b\u0151l alakult, de a szellem, mely \u00f6sszeillesztette \u00e9s \u00e9ltette, minden id\u0151ben maiglan megmaradt magyarnak!"], [235, "XVI. A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9N- S\u00c9GRE. Hogy a szomsz\u00e9d k\u00fclf\u00f6ld t\u00e9ves f\u00f6lfog\u00e1s\u00e1t a X. \u00e9v sz\u00e1zadi ethnikai \u00e1llapotokr\u00f3l lehet\u0151leg megcz\u00e1folhassuk, minden el\u0151tt azon k\u00fczdelmekre akarunk n\u00e9mi figyelmet ford\u00edtani, a melyekkel a magyaroknak a kereszty\u00e9ns\u00e9gre val\u00f3 t\u00e9r\u00e9se j\u00e1rt. Hogy kiv\u00e1l\u00f3an a kereszty\u00e9n kard egyen gette a keresztnek \u00fatj\u00e1t Pannoni\u00e1ban, az mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt het\u0151 \u00e9s itt alig szorul hangs\u00falyoz\u00e1sra. Valamint az els\u0151 k\u00eds\u00e9rletet az avarok megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9re a Dun\u00e1n t\u00fal Nagy K\u00e1roly gy\u0151zelmei el\u0151zt\u00e9k meg, \u00e9pen \u00fagy kellett a lech mezei v\u00e9rf\u00fcrd\u0151nek a m\u00e1sodik megt\u00e9r\u00edt\u00e9si k\u00eds\u00e9rlet ki indul\u00f3 pontj\u00e1ul szolg\u00e1lnia. Bens\u0151 meggy\u0151z\u0151d\u00e9s \u00e9s lelki sz\u00fcks\u00e9glet sem az avarokat, sem a magyarokat nem ve zette a kereszthez, mert egyr\u00e9szt a term\u00e9szeti vall\u00e1s k\u00fclt\u0151is\u00e9ge nagyon is fogva tartotta bilincseiben a ma gyars\u00e1g t\u00falnyom\u00f3 r\u00e9sz\u00e9t, tudniillik legals\u00f3bb oszt\u00e1lyait, m\u00e1sr\u00e9szt pedig a p\u00e1rszi vall\u00e1s bub\u00e1ja el\u00e9gg\u00e9 er\u0151sen hatott a magyar t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151s\u00e9g\u00e9re, hogysem meg kedvelt \u00e1zsiai vall\u00e1suk vil\u00e1g\u00e1t egyk\u00f6nnyen felcser\u00e9lhet t\u00e9k volna a k\u00f6z\u00e9pkori kereszty\u00e9ns\u00e9gnek hom\u00e1lyos, esz m\u00e9ikkel \u00e9s n\u00e9zeteikkel ellenkez\u0151 t\u00e9teleivel. Csak a no m\u00e1d ember eszej\u00e1r\u00e1s\u00e1hoz alkalmazkod\u00f3 iszl\u00e1m, a mely a h\u00e1bor\u00fat isteni parancsnak hirdeti \u00e9s a csal\u00e1dnak meg az \u00e1llamnak patriarkh\u00e1lis alkotm\u00e1ny\u00e1t szentes\u00edti, nem"], [236, "232 A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. akadt k\u00fcl\u00fcn\u00fcs ellen\u00e1ll\u00e1sra az ural-alt\u00e1ji pusztai lakosok k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s hab\u00e1r ak\u00e1rh\u00e1ny pog\u00e1ny babon\u00e1t \u00e9s szok\u00e1st megt\u0171rnek, m\u00e9g ezen s\u00e9mi szellemi term\u00e9k sem b\u00edrt n\u00e1lok mind e mai napig sem igaz\u00e1n gy\u00f6keret verni. A kereszty\u00e9ns\u00e9ggel eg\u00e9szen m\u00e1sk\u00e9p \u00e1ll a dolog. A szer- tart\u00e1sok idegenszer\u0171s\u00e9ge mindenel\u0151tt az \u00e1zsiai hitvil\u00e1g- ban nevelkedett embernek alig tetszhetett; t\u00f6mj\u00e9nf\u00fcst, egyh\u00e1zi \u00e9nek, gy\u00f3n\u00e1s \u00e9s b\u0151jt\u00f6l\u00e9s ugyanis gyenge k\u00e1rp\u00f3t- l\u00e1st kin\u00e1lt a kam-nak (s\u00e1m\u00e1n papnak) titokzatos visel- ked\u00e9se\u00e9rt az \u00e1ldoz\u00e1s cselekedete alatt \u00e9s a berekben vagy a hegy szakad\u00e9k\u00e1ban uralkod\u00f3 fens\u00e9ges csend\u00e9rt. \u00edgy a Megv\u00e1lt\u00f3 szenved\u00e9seir\u0151l val\u00f3 tan\u00edt\u00e1s sem tehetett az ural-alt\u00e1ji ember ked\u00e9ly\u00e9re valami k\u00fcl\u00f6n\u00f6s hat\u00e1st, mivel az \u0151 szem\u00e9ben a physikai er\u0151nek \u00e9s b\u00e1tors\u00e1gnak sokkal nagyobb becse van a t\u00fcrelemn\u00e9l, \u00e9s \u0151 csak az\u00e9rt tisztelte Tengri-j\u00e9t \u00e9s Abias-\u00e1t \u00e9s az\u00e9rt f\u00e9lt t\u0151le, mert ez a vil\u00e1got hatalmas menm7d\u00f6rg\u00e9s\u00e9vel megreszketteti, vil- l\u00e1m\u00e1val embert \u00e9s \u00e1llatot les\u00fajt, \u00e9s nem engedi, hogy mint Krisztust meggy\u00f6t\u00f6rj\u00e9k, megk\u00ednozz\u00e1k \u00e9s keresztre fesz\u00edts\u00e9k. Nem az iszl\u00e1m monotheismus\u00e1r\u00f3l val\u00f3 tan\u00ed- t\u00e1s, hanem a kard \u00e9le, az iszl\u00e1m hadi szerencs\u00e9je hatott meggy\u0151z\u0151leg t\u00f6r\u00f6kre, tat\u00e1rra. De a mi a r\u00e9gi magyar- nak a kereszty\u00e9ns\u00e9gben legkev\u00e9sbb\u00e9 tetszhetett, az a hierarkhikus zsarnoks\u00e1g \u00e9s \u00f6nk\u00e9ny, az Isten emberei- nek uralkod\u00e1si v\u00e1gya volt; ezeknek ann\u00e1l ink\u00e1bb kel- lett el\u0151tte gy\u0171l\u00f6leteseknek lenni\u00f6k, mivel az \u0151 papjai \u00e9s b\u0171b\u00e1josai szer\u00e9ny \u00e9s \u00f6nmegad\u00f3 emberekk\u00e9nt viselked tek, olyan emberekk\u00e9nt, a kik csak k\u00e9rni szoktak, de sohasem parancsolnak. Egy sz\u00f3val nem a maga j\u00f3sz\u00e1nt\u00e1b\u00f3l, m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 a meggy\u0151z\u0151d\u00e9s hatalm\u00e1nak k\u00f6vetkezt\u00e9ben, legkev\u00e9sbb\u00e9 pedig a szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met hitterjeszt\u0151k r\u00e1besz\u00e9l\u0151 \u00e9kessz\u00f3 l\u00e1sa folyt\u00e1n t\u00e9rt meg a magyar n\u00e9p a kereszty\u00e9ns\u00e9g"], [237, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE 233 kebel\u00e9be. A vezet\u0151 k\u00f6r\u00f6kben, nevezetesen Gejza1 feje delem udvar\u00e1ban, nyilv\u00e1n m\u00e1s n\u00e9zetek uralkodtak \u00e9s m\u00e1s ind\u00edt\u00f3 okok hat\u00e1roztak. Ott el\u00e9gg\u00e9 hamar jutottak annak meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9re, hogy hadi szerencs\u00e9j\u00fck elhom\u00e1lyo sul\u00e1sa ut\u00e1n Pannoni\u00e1ban val\u00f3 tov\u00e1bbi l\u00e9tez\u00e9s\u00f6k tulaj donk\u00e9pen csakis el\u0151bbi ellens\u00e9geik, vagyis a nyugatiak vall\u00e1s\u00e1hoz, erk\u00f6lcseihez \u00e9s m\u0171velts\u00e9g\u00e9hez val\u00f3 hasonu l\u00e1sukkal biztos\u00edthat\u00f3, \u00e9s mivel a fejedelem h\u00e1zass\u00e1ga a kereszty\u00e9n lengyel kir\u00e1ly n\u0151testv\u00e9r\u00e9vel e politik\u00e1t el\u0151 seg\u00edtette, az els\u0151 eredm\u00e9nyt, tudniillik Gejz\u00e1nak \u00e9s n\u00e9 h\u00e1ny f\u0151ember\u00e9nek megkeresztelked\u00e9s\u00e9t eg\u00e9szen term\u00e9 szetesnek kell tekinten\u00fcnk. Gejza kereszty\u00e9ns\u00e9ge term\u00e9 szetesen nagyon gyenge alapon \u00e1llott \u00e9s azon mond\u00e1b\u00f3l, hogy mis\u00e9n is meg s\u00e1m\u00e1n \u00e1ldozaton is egyar\u00e1nt jelen volt, s\u0151t azzal menteget\u0151z\u00f6tt, hogy el\u00e9g gazdag, hogy k\u00e9t vall\u00e1ssal f\u00e9nyeleghessen, a vall\u00e1si dolgokban val\u00f3 hat\u00e1rozott k\u00f6z\u00f6nb\u00f6ss\u00e9gnek von\u00e1sa legjobban kitetszik. Azonban a term\u00e9szet\u00e9n\u00e9l fogva \u00f6nk\u00e9n}rked\u0151 \u00e9s kegyet len fejedelem p\u00e9ld\u00e1j\u00e1nak csakhamar ut\u00e1nz\u00e1sra kellett tal\u00e1lnia \u00e9s az \u0151 uralkod\u00e1sa alatt (972-t\u0151l 997-ig) kezd\u0151 d\u00f6tt a magyarok eur\u00f3paias\u00edt\u00e1s\u00e1nak, helyesebben keresz ty\u00e9nies\u00edt\u00e9s\u00e9nek korszaka. Az \u00fat \u00e9s m\u00f3d, melyen e m\u0171 megind\u00edt\u00e1s\u00e1t \u00e9s foly tat\u00e1s\u00e1t k\u00e9pzelj\u00fck, kutat\u00e1sunkra n\u00e9zve m\u00e1r az\u00e9rt is leg f\u0151bb fontoss\u00e1g\u00fa, mert az orsz\u00e1g ethnikai \u00e1llapotaival \u00e9s viszonyaival val\u00f3 szoros \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben azt a lehe t\u0151s\u00e9get szolg\u00e1ltatja, hogy az akkori n\u00e9pess\u00e9g egyes al kot\u00f3 r\u00e9szeivel n\u00e9mik\u00e9pen tiszt\u00e1ba jussunk. A mit egy kor\u00fa kr\u00f3nik\u00e1sok \u00e9s legend\u00e1k e t\u00e9nyr\u0151l elbesz\u00e9lnek, az 1 Az ismeretesebb Gejza, G\u00e9za alakot haszn\u00e1lom, \u00e1mb\u00e1r azt tartom, hogy Szab\u00f3 K\u00e1rolynak \u00e9s m\u00e1soknak, kik \u00edgy \u00edrj\u00e1k: Gyeics, teljesen iga zuk van, mert Gyeics szab\u00e1lyos hangv\u00e1ltoz\u00e1s \u00fatj\u00e1n t\u00e1madt a t\u00f6r\u00f6k jajcsi, jejcsi, \u00edj\u00e1sz, sz\u00f3b\u00f3l."], [238, "234 A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. a megt\u00e9r\u00edt\u00e9s f\u0151mozzanataiban hasznunkra lehet; a r\u00e9sz letekre n\u00e9zve azonban t\u00f6k\u00e9letes hom\u00e1ly uralkodik. Azt a feltev\u00e9st semmi sz\u00edn alatt sem lehet elfogadni, hogy n\u00e9met vagy cseh hitterjeszt\u0151k az orsz\u00e1gba j\u00f6ttek \u00e9s a t\u0151sgy\u00f6keres magyar pusztai lakossal \u00e9s p\u00e1sztorral k\u00f6z vetetlen \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sbe l\u00e9ptek, r\u00f6gt\u00f6n hirdett\u00e9k el\u0151tte az ig\u00e9t \u00e9s t\u00fcst\u00e9nt meg is t\u00e9r\u00edtett\u00e9k; minden e feltev\u00e9sre alap\u00edtott \u00e9s R\u00f3m\u00e1ba k\u00fcld\u00fctt jelent\u00e9st a sikerr\u0151l eg\u00e9sz egyszer\u0171en olyan eszk\u00f6znek kell tekinten\u00fcnk, a mely lyel az Isten j\u00e1mbor szolg\u00e1i vil\u00e1gi hatalmok k\u00f6r\u00e9t na gyobb\u00edtani, magoknak palliumot szerezni \u00e9s Szent P\u00e9ter ut\u00f3dja el\u0151tt apostoli buzg\u00f3s\u00e1g f\u00e9ny\u00e9ben ragyogni akar tak. Valamint a nom\u00e1d minden id\u0151ben \u00e9s minden vi d\u00e9ken kics\u00fafolja \u00e9s megveti a megtelep\u00fclt embert, ennek eszm\u00e9nyeit \u00e9s vil\u00e1gn\u00e9zet\u00e9t kig\u00fanyolja \u00e9s csak k\u00e9nysze r\u00edtve k\u00f6veti p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t, \u00fagy bizony aligha fogadhatta el a teliv\u00e9r magyar a kereszty\u00e9ns\u00e9g hit\u00e9t \u00e9s tan\u00edt\u00e1s\u00e1t k\u00f6zve tetlen\u00fcl a n\u00e9metek \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi szl\u00e1vok kez\u00e9b\u0151l, vagyis azon n\u00e9pekt\u0151l, a melyeknek f\u00f6ldj\u00e9n sz\u00e1mtalanszor porty\u00e1zott \u00e9s fosztogatott \u00e9s a melyekn\u00e9l k\u00fcl\u00f6nbnek \u00e9rezte mag\u00e1t. Ebben valami k\u00fczbenj \u00e1rasnak kellett lennie \u00e9s erre az avarok maradv\u00e1nyai \u00e9s a belf\u00f6ldi szl\u00e1vok v\u00e1llalkoztak,1 a kik tudvalev\u0151leg a IX, \u00e9vsz\u00e1zad folya m\u00e1n, igaz, hogy k\u00e9nyszer\u00edtve, r\u00e9szben m\u00e1r a keresz ty\u00e9ns\u00e9ghez hajoltak, a magyarok bej\u00f6vetele ut\u00e1n azon ban ann\u00e1l nagyobb kedvvel t\u00e9rtek vissza r\u00e9gi hit\u00f6kh\u00f6z. A m\u00edg azt\u00e1n a magyaroknak a hadi szerencse kedve- 1 E felfog\u00e1sunkkal egyet\u00e9rtve Pauler Gyula eg\u00e9sz helyesen a k\u00f6vet kez\u0151t jegyzi meg : \u00abE szl\u00e1v papokhoz sok r\u00e9gi sz\u00e1l f\u0171zhette a magyar f\u00f6ldet m\u00e9g a honfoglal\u00e1s el\u0151tt val\u00f3 id\u0151b\u0151l, azokat teljesen nyolcz-kilencz \u00e9vtized sem szak\u00edtotta sz\u00e9t, s a legy\u0151z\u00f6ttek lelkip\u00e1sztorai lehettek azok, kik leggyakrabban \u00e9s legk\u00f6nnyebben tal\u00e1ltak utat a gy\u0151z\u00f6k f\u00fcl\u00e9hez \u00bb (A magyar nemzet t\u00f6rt\u00e9nete az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok alatt, I, 23.)"], [239, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 235 zett, ezen a kereszty\u00e9ns\u00e9gt\u0151l elp\u00e1rtolt avarok \u00e9s szl\u00e1vok bizony\u00e1ra sz\u00edvesen feledkeztek meg keresztr\u0151l, kehely r\u0151l; de a mint a sors a szent k\u00e9ppel \u00e9kes z\u00e1szl\u00f3 fel\u00e9 hajolt \u00e9s a szomsz\u00e9dos kereszty\u00e9n vil\u00e1g hatalma fenye get\u0151v\u00e9 v\u00e1lt, akkor val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a Dun\u00e1n t\u00fal szl\u00e1vokkal vegyest lak\u00f3 avarok k\u00f6z\u00f6tt tal\u00e1ltak meghallgat\u00e1st a pas saui \u00e9s pr\u00e1gai p\u00fcsp\u00fcknek imm\u00e1r nagyobb b\u00e1tors\u00e1ggal fell\u00e9p\u0151 k\u00fcld\u00f6ttjei. Ez a r\u00e9gi megt\u00e9r\u00edt\u00e9si k\u00eds\u00e9rleteknek \u00fajb\u00f3l val\u00f3 fel\u00e9leszt\u00e9se volt, m\u00e9g pedig v\u00e9gleg \u00e9rv\u00e9nyes sikerrel; az orsz\u00e1g nyugati r\u00e9sz\u00e9ben, vagyis a Dun\u00e1n t\u00fal lev\u0151 ter\u00fcleten vetette meg el\u0151sz\u00f6r szil\u00e1rdan l\u00e1b\u00e1t a kereszty\u00e9ns\u00e9g, \u00e9s onnan nyomult lass\u00fa l\u00e9p\u00e9sben a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6z\u00e9re, mert \u00e1ltal\u00e1nosan ismeretes, hogy Vesz pr\u00e9m, Pannonhalma \u00e9s Sz\u00e9kesfej\u00e9rv\u00e1r volt a magyar orsz\u00e1gi kereszty\u00e9ns\u00e9g els\u0151 k\u00f6z\u00e9ppontja. Igaz, hogy a t\u00f6rt\u00e9neti bizony\u00edt\u00e9kok gy\u00e9rek, melyek kel e feltev\u00e9st t\u00e1mogathatn\u00f3k, azonban ann\u00e1l meggy\u0151 z\u0151bbek \u00e9s \u00e9kesebben sz\u00f3l\u00f3k a nyelvi \u00e9rvek, a melyek seg\u00edts\u00e9g\u00fcnkre vannak. Hogy a magyarok megjelen\u00e9se el\u0151tt az orsz\u00e1gban uralkod\u00f3 \u00f3-szlov\u00e9n nyelvnek hatalma a mai magyar nyelv l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9re jelent\u00e9keny hat\u00e1ssal volt, azt m\u00e1r el\u0151bb kiemelt\u00fck.1 Minthogy pedig az \u00f3-szlo v\u00e9nnak e nyelvi jelleme az egyh\u00e1zi m\u0171kifejez\u00e9sekben is mutatkozik, s\u0151t hat\u00e1rozottan uralkod\u00f3 szerepet j\u00e1tszik, lehet-e m\u00e9g k\u00e9rd\u00e9ses, hogy a megt\u00e9r\u00edt\u00e9s m\u0171ve a IX. \u00e9v sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 csak megszakadt \u00e9s csak a X. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 kezd\u0151d\u00f6tt \u00fajra, a mid\u0151n az el\u0151bbi kifejez\u00e9 seket ism\u00e9t fel\u00e9lesztett\u00e9k? Azt tartom teh\u00e1t, nem ker getek vad hypothesist, ha azt \u00e1ll\u00edtom, hogy a megt\u00e9r\u00edt\u00e9s els\u0151 k\u00eds\u00e9rletei minden bizonynyal k\u00fclf\u00f6ldi p\u00fcsp\u00fck\u00f6k \u00f6szt\u00f6nz\u00e9s\u00e9re, azonban az itt honos szl\u00e1vok \u00e9s avarok i L. a 112. lapot."], [240, "236 A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. kebel\u00e9b\u0151l keletkeztek ; hiszen ez avaroknak m\u00e1r a IX. sz\u00e1 zadban volt Theodorus \u00e9s \u00c1brah\u00e1m nev\u0171 kh\u00e1k\u00e1njok \u00e9s e n\u00e9p mint kereszty\u00e9n \u00e9s f\u00f6ldm\u0171ves m\u00e1r akkor fizetett az egyh\u00e1znak ad\u00f3t.1 Azon m\u00e9rt\u00e9kben, a mint a t\u00e9r\u00edt\u00e9si k\u00eds\u00e9rletek el\u0151re haladtak, bizonyosan sz\u00e1mos morva-t\u00f3t hitterjeszt\u0151 csatlakozott az apostoli munk\u00e1hoz, azonban \u00e1lland\u00f3 sikerre val\u00f3 rem\u00e9nynyel csak olyan k\u00f6zben j\u00e1r\u00f3k munk\u00e1lkodhattak, a kik az orsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00f3ival m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta j\u00f3ban rosszban osztoztak, vel\u0151k erk\u00f6lcsben \u00e9s szok\u00e1sban rokonok voltak \u00e9s f\u0151leg az orsz\u00e1g nyel v\u00e9ben j\u00e1rtasak voltak. B\u00e1rhogyan hangzanak is enn\u00e9l fogva a n\u00e9met p\u00fcsp\u00fck\u00f6k dicsekv\u0151 jelent\u00e9sei Magyaror sz\u00e1gban a X. sz\u00e1zad folyam\u00e1n kifejtett apostoli tev\u00e9keny s\u00e9g\u00f6kr\u0151l, az egyh\u00e1zi m\u0171kifejez\u00e9sek nyelvi jellem\u00e9b\u0151l hat\u00e1rozottan az tetszik ki, hogy az oroszl\u00e1nr\u00e9sz nem a n\u00e9met, hanem a m\u00e9g el\u0151bb az avarokra hat\u00f3 szl\u00e1v k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1st illeti meg. Az egyh\u00e1z n\u00e9met k\u00e9pvisel\u0151i a magyar fejedelmek alap\u00edtv\u00e1nyain \u00e9s adom\u00e1nyain meg gazdagodtak, de a megt\u00e9r\u00edt\u00e9s els\u0151 k\u00eds\u00e9rletei az avarok \u00e9s szl\u00e1vok m\u0171ve. Ha m\u00e1r most e t\u00e9nyt megfontoljuk \u00e9s ha a szl\u00e1vok nagy hat\u00e1s\u00e1t a magyarokra a megtelep\u00fcltek \u00e9lete m\u00f3d j\u00e1nak elfogad\u00e1s\u00e1t illet\u0151leg teljesen m\u00e9ltatjuk, akkor a r\u00e9szrehaj latlan kutat\u00e1s vil\u00e1g\u00e1n\u00e1l Magyarorsz\u00e1g X. sz\u00e1 zadi ethnikai alakulat\u00e1nak k\u00e9pe, legal\u00e1bb f\u0151von\u00e1sai ban, k\u00f6nnyen megszerkeszthet\u0151. Ezen \u00e9vsz\u00e1zad elej\u00e9n a szl\u00e1v elem hat\u00e1rozottan a n\u00e9pess\u00e9g t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t k\u00e9pezte. Szl\u00e1v volt az orsz\u00e1gnak eg\u00e9sz \u00e9jszaki, szl\u00e1v volt r\u00e9sz ben nyugati \u00e9s keleti r\u00e9sze \u00e9s szl\u00e1v volt a hat\u00e1r is a Sz\u00e1va \u00e9s az Al-Duna ment\u00e9n is.2 Csakis \u00edgy magyar\u00e1z- 1 Hunfalvy, Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 163. 1. 2 Csak ekk\u00e9p lehet meg\u00e9rteni, hogy Magyarorsz\u00e1gban a szl\u00e1v hely-"], [241, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 237 hat\u00f3 meg az im\u00e9nt eml\u00edtett nagy nyelvi hat\u00e1s, a mely csud\u00e1latosk\u00e9pen annyira terjedt, hogy az egykori nom\u00e1 dok m\u00e9g olyan fogalmakat is, a melyek haz\u00e1jok term\u00e9 szet\u00e9vel \u00e9s legbens\u0151bb l\u00e9ny\u00f6kkel szorosan \u00f6ssze voltak k\u00f6tve, mint r\u00f3na, puszta \u00e9s tanya, szl\u00e1v eredet\u0171 sz\u00f3kkal jeleltek meg; r\u00f3na ugyanis a szl\u00e1v ravno (s\u00edk, egyenes), puszta a szl\u00e1v pusto (\u00fcres, puszta) \u00e9s tanya a szl\u00e1v stana sz\u00f3b\u00f3l sz\u00e1rmazik. Szl\u00e1v tov\u00e1bb\u00e1 a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n ismeretes meger\u0151s\u00edtett helyeknek \u00e9s v\u00e1rosoknak majd nem eg\u00e9sz n\u00e9vsora, a mit egy\u00e9bir\u00e1nt eg\u00e9szen term\u00e9sze tesnek tarthatunk, ha meggondoljuk, hogy a szl\u00e1vok mindenkor b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1s ir\u00e1nt val\u00f3 k\u00fcl\u00fcn\u00f6s hajla mukkal, t\u00fcrelm\u00f6kkel \u00e9s al\u00e1zatukkal t\u0171ntek ki. A szl\u00e1vok mellett sz\u00e1muk nagys\u00e1g\u00e1t tekintve a m\u00e1sodik helyet az avarok foglalt\u00e1k el. E sz\u00e1mar\u00e1ny r\u00e9szleteibe bocs\u00e1tkozni, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, teljes lehetetlens\u00e9g; annyi azonban bizonyos, hogy az avar n\u00e9pelem, a melynek ethnikai \u00e9s nyelvi saj\u00e1ts\u00e1ga hossz\u00fa id\u0151vel a magyarok megjelen\u00e9se el\u0151tt meg\u00e1llapodott, a keleti K\u00e1rp\u00e1tokt\u00f3l vagyis a mai Erd\u00e9lyt\u0151l kezdve a Tisza \u00e9s Duna k\u00f6z\u00e9n \u00e1t d\u00e9li ir\u00e1ny ban eg\u00e9sz Horv\u00e1torsz\u00e1gig \u00e9s nyugaton szorosan a n\u00e9met gyarmatok hat\u00e1r\u00e1ig h\u00faz\u00f3dott.1 \u00c9letf\u00f6lt\u00e9teleiknek is olyan k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151knek kellett lenni\u00f6k, mint lak\u00f3hery\u00f6knek. nevek t\u00falnyom\u00f3 sz\u00e1mmal vannak. F\u00e9nyes Elek, haz\u00e1nk els\u0151 statisztik\u00e1j\u00e1 nak szerz\u0151je, azt tartja (a 63. lapon), hogy a 3668 magyar \u00e9s 5789 szl\u00e1v helys\u00e9g k\u00f6z\u00f6tt lev\u0151 kedvez\u0151tlen ar\u00e1ny m\u00e9g nem adhat arra okot, hogy a magyarok kisebbs\u00e9g\u00e9re k\u00f6vetkeztess\u00fcnk. Teljesen igaz ! Azonban a szl\u00e1v helys\u00e9gek nagyobb sz\u00e1m\u00e1val a szl\u00e1v elemnek kor\u00e1bbi kiterjedts\u00e9ge \u00e9s r\u00e9gibb m\u0171velts\u00e9gi viszonya k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl bebizonyult. 1 Tekintettel arra, hogy az avar birodalom a Dont\u00f3l az Ennsig ter jedt, megvan annak val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ge, hogy a mai Moldva- \u00e9s Ol\u00e1horsz\u00e1g is azel\u0151tt sz\u00f3rv\u00e1nyosan eloszl\u00f3 magyar elemeknek adott sz\u00e1ll\u00e1st. Nincsen ugyan kell\u0151 substratumunk eff\u00e9le hypothesishez, azonban semmi sz\u00edn alalt sem szabad Jerney feltev\u00e9s\u00e9t vadnak \u00e9s eg\u00e9szen alaptalannak tekinten\u00fcnk."], [242, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 238 A r\u00e9gi Daci\u00e1nak kev\u00e9sbb\u00e9 hozz\u00e1f\u00e9rhet\u0151 v\u00f6lgyeiben, a hol a harczias uralkod\u00f3 oszt\u00e1lynak r\u00e9gi jellemz\u0151s\u00e9g\u00e9t tov\u00e1bb meg\u00f3vt\u00e1k, \u2014 mert hegyi lakosok mindenkor nagyobb \u00e1llhatatoss\u00e1ggal \u00e9s r\u00e9gi erk\u00f6lcseikhez val\u00f3 ra gaszkod\u00e1ssal t\u0171ntek ki, \u2014 \u00fagy l\u00e1tszik, m\u00e9g a magyarok bej\u00fcvetele el\u0151tt az ott lak\u00f3 szl\u00e1vokat magokba olvasz tott\u00e1k vagy r\u00e9szben a Dun\u00e1n \u00e1t szor\u00edtott\u00e1k. Magyar orsz\u00e1g s\u00edks\u00e1gain legs\u0171r\u0171bben laktak a szl\u00e1vok, holott nyugaton lak\u00f3 testv\u00e9reik, kiket a t\u00f6rt\u00e9nelem legink\u00e1bb emleget, a szl\u00e1v elemmel er\u0151sen \u00f6sszevegy\u00fclve \u00e9s a kereszty\u00e9n germ\u00e1ns\u00e1g m\u0171vel\u00e9si k\u00eds\u00e9rleteit\u0151l nemzeti l\u00e9t\u00f6k f\u0151von\u00e1saiban er\u0151sen eltorz\u00edtva a szl\u00e1vs\u00e1gban vagy n\u00e9mets\u00e9gben teljesen elvesztek volna, ha a magyarok idej\u00e9n meg nem \u00e9rkeztek volna \u00e9s a r\u00e9gi szellem szuny nyad\u00f3 szikr\u00e1j\u00e1t \u00fajra fel nem \u00e9lesztett\u00e9k volna. Az avarok a pog\u00e1nys\u00e1gba visszat\u00e9rt szl\u00e1vokkal egyetemben f\u0151 t\u00e1 maszt\u00e9k\u00fal szolg\u00e1ltak a magyaroknak a X. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben val\u00f3 mer\u00e9sz hadi v\u00e1llalataikban, \u00e9s hab\u00e1r ut\u00f3bb beseny\u0151k \u00e9s kunok is vettek ezekben r\u00e9szt, m\u00e9gis a magyar t\u00f6rzs fens\u0151bbs\u00e9g\u00e9nek vetett\u00e9k magokat al\u00e1 az avarok \u00e9s szl\u00e1vok, \u00e9s ezek nev\u00e9t vett\u00e9k fel b\u00fcszk\u00e9n a magok\u00e9 helyett. A magyarok magok, az eg\u00e9sz neve zetes mozgalom urai, rendez\u0151i \u00e9s \u00e9ltet\u0151 szelleme, mag\u00e1 t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg sz\u00e1m tekintet\u00e9ben a leggyeng\u00e9bbek voltak. \u0150k \u00e1llottak a megh\u00f3d\u00edtott ter\u00fclet igazgat\u00e1s\u00e1nak \u00e9s fel \u00fcgyelet\u00e9nek \u00e9l\u00e9n, \u0151k int\u00e9zt\u00e9k a kisebb v\u00e1llalatokat a messze t\u00e1volba is, meg a nagy hadj\u00e1ratokat is a szom sz\u00e9d orsz\u00e1gok ellen, \u0151k voltak a vez\u00e9rek a harczban \u00e9s \u00f6v\u00e9k volt a d\u00f6nt\u0151 sz\u00f3 a h\u00e1bor\u00far\u00f3l \u00e9s b\u00e9k\u00e9r\u0151l val\u00f3 tan\u00e1cskoz\u00e1sban, \u2014 egy sz\u00f3val \u0151k viselt\u00e9k a legf\u0151bb hatalom k\u00e9p\u00e9t, a melynek t\u00f6bbi hadi t\u00e1rsaik kipr\u00f3b\u00e1lt j \u00e9less\u00e9g\u00fck\u00e9rt val\u00f3 elismer\u00e9s\u00f6kben \u00e9s tisztelet\u00f6kben \u00f6n k\u00e9nyt al\u00e1vetett\u00e9k magokat."], [243, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 239 Hogy e szerep\u00f6ket hadi szerencs\u00e9j\u00fck idej\u00e9n kereszt\u00fcl megtartott\u00e1k, az k\u00f6nnyen meg\u00e9rthet\u0151; hogy azonban m\u00e9g szenvedett veres\u00e9geik ut\u00e1n is megmaradtak birto- k\u00e1ban, azt csak \u00fagy lehet felfogni, ha egy\u00e9b nom\u00e1d seregek anal\u00f3g viszonyaira mutatunk, \u00e9s kiv\u00e1lt, ha ki- emelj\u00fck, hogy a mongolok p\u00e9ld\u00e1ul m\u00e9g akkor is paran- csoltak Perzsi\u00e1ban, Transoxani\u00e1ban \u00e9s Indi\u00e1ban, mid\u0151n gy\u0151zelmeik bub\u00e1ja m\u00e1r r\u00e9gen elhalav\u00e1nyult \u00e9s mid\u0151n a megh\u00f3d\u00edtott ter\u00fcleten majdnem egyenkint laktak. Ugyan- \u00fagy volt a dolog a Timurid\u00e1kkal, \u00e9s a jancs\u00e1rok m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta eltompultak \u00e9s hatalomn\u00e9lk\u00fcliek voltak, mid\u0151n az oszm\u00e1nok egyes kicsiny csapatjai el\u00e9gs\u00e9gesek voltak arra, hogy eg\u00e9sz d\u00e9lszl\u00e1v, kurd \u00e9s arab ter\u00fcleteken f\u00e9lel- met keltsenek ; s\u0151t m\u00e9g haz\u00e1nkban is az oszm\u00e1nok ural- m\u00e1nak idej\u00e9n eleny\u00e9sz\u0151en csek\u00e9ly volt a t\u00f6r\u00f6k katon\u00e1k sz\u00e1ma a n\u00e9pess\u00e9ghez k\u00e9pest. A magyarokn\u00e1l k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen v\u00e9ve e viszony ann\u00e1l kedvez\u0151bben alakult, mivel nev\u00f6k elej\u00e9t\u0151l fogva z\u00e1szl\u00f3ul szolg\u00e1lt \u00e9s b\u00e9k\u00e9s \u00e9letm\u00f3dra val\u00f3 fordul\u00e1sukkor f\u0151t\u00e9nyez\u0151\u00fcl hatott a szomsz\u00e9d fejedel- mekkel \u00e9s orsz\u00e1gokkal val\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9sben. A n\u00e9metek, olaszok \u00e9s g\u00f6r\u00f6g\u00f6k az Eur\u00f3p\u00e1ban megjelent \u00e1zsiai n\u00e9p- mozaikban csakis magyart ismertek, csak a magyarral bocs\u00e1tkoztak diplomatiai viszonyba, csak a magyar feje- delmekkel h\u00e1zasodtak \u00f6ssze, \u00e9s mid\u0151n a kereszty\u00e9ns\u00e9gre val\u00f3 t\u00e9r\u00e9snek korszaka vagyis a m\u0171vel\u0151d\u00e9si \u00e1talakul\u00e1s megkezd\u0151d\u00f6tt, akkor a magyars\u00e1g kisebbs\u00e9g\u00e9nek ellen\u00e9re megtartotta a legf\u0151bb hatalmat, \u00e9s a term\u00e9szett\u0151l egy- s\u00e9ges politikai ter\u00fclett\u00e9 hat\u00e1rolt orsz\u00e1got mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthe- t\u0151leg a magyarok f\u00f6ldj\u00e9nek, Magyarorsz\u00e1gnak nevezt\u00e9k. Nincsen k\u00e9ts\u00e9g, hogy a rokon t\u00fcrk t\u00f6rzsek, k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen pedig a kunok, kik r\u00e9szint \u00c1rp\u00e1ddal, r\u00e9szint ut\u00f3djai alatt majdnem h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zadon \u00e1t k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6dtek az orsz\u00e1gba, a magyarokat sz\u00e1mukra n\u00e9zve jelent\u00e9kenyen"], [244, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 240 fel\u00fclm\u00falt\u00e1k. Mivel azonban a magyarok az \u00e1llam alap\u00edt\u00f3i voltak \u00e9s mivel fegyvert\u00e9ny\u00fck \u00e1llamuknak nev\u00e9t messze f\u00f6ld\u00f6n f\u00e9lelmess\u00e9 tette \u00e9s v\u00e9g\u00fcl mivel mint els\u0151 j\u00f6ve v\u00e9nyek az avar hatalom hanyatl\u00e1sa ut\u00e1n az ural-alt\u00e1ji elemnek Pannoni\u00e1ban \u00faj f\u00e9nyt \u00e9s \u00e9leter\u0151t adtak, ez\u00e9rt t\u00f6rzs\u00fck teljes joggal megtartotta fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9t \u00e9s a nagyobbsz\u00e1m\u00fa kunoknak al\u00e1jok kellett magokat rendel ni\u00fck. Az egyetlen \u00e1ldozat, melyet az uralkod\u00f3 oszt\u00e1ly hozott, t\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1suk elhagy\u00e1sa volt, a mennyiben ezt a hozz\u00e1jok legk\u00f6zelebb \u00e1ll\u00f3 \u00e9s ir\u00e1ntok legh\u0171s\u00e9gesebb avar maradv\u00e1nyok nyelv\u00e9vel felcser\u00e9lt\u00e9k. Ezt ann\u00e1l k\u00f6nnyebben tehett\u00e9k meg, mivel az avarok el\u0151tt\u00fcnk ismeretlen, saj\u00e1t, ethnikai megnevez\u00e9s\u00fck helyett \u2014 ava roknak ugyanis csup\u00e1n az idegenek nevezt\u00e9k \u2014 a ma gyarok nev\u00e9t fogadt\u00e1k el \u00e9s mivel az avar nyelvet azont\u00fal magyar nyelvnek nevezt\u00e9k, a hogy a t\u00f6r\u00f6k nyelvet k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151kben \u00e9s k\u00fcl\u00fcnb\u00fcz\u0151 helyeken majd csagatajinak, majd \u00fczb\u00e9gnek, majd nogajinak. majd meg oszm\u00e1nnak h\u00edvt\u00e1k. Mekkora id\u0151tartamra volt e nyelvcser\u00e9hez a magya roknak sz\u00fcks\u00e9g\u00f6k, azt neh\u00e9z kider\u00edteni, minthogy ha sonl\u00f3 esetekben legt\u00f6bbnyire az uralkod\u00f3 oszt\u00e1lyok sz\u00e1mar\u00e1nvai \u00e9s m\u0171velts\u00e9gi viszonvai hat\u00e1roznak. Ha a magyarok sz\u00e1m\u00e1t, kik \u00c1rp\u00e1ddal az orsz\u00e1gba j\u00f6t tek, 30,000-re, a Pannon i\u00e1ban lev\u0151 lakoss\u00e1g\u00e9t pedig 3 \u2014 400,000-re becs\u00fclj\u00fck, \u00e9s ha tov\u00e1bb\u00e1 megfontoljuk, hogy a magyarok mint natio militans a hossz\u00fa harczok alatt legt\u00f6bbet szenvedtek, csakhamar ki fog der\u00fclni, mily csek\u00e9ly volt a honfoglal\u00e1s h\u0151seinek sz\u00e1zal\u00e9ka az orsz\u00e1gnak m\u00e1r itt tal\u00e1lt lakosaihoz k\u00e9pest. A csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00fa magyarok, j\u00f3llehet \u0151k voltak az orsz\u00e1g meg h\u00f3d\u00edt\u00f3i \u00e9s urai, lassankint elfogadt\u00e1k hozz\u00e1jok legk\u00f6ze lebb \u00e1ll\u00f3 t\u00f6rzsbeli rokonaik nyelv\u00e9t; hogy azonban az"], [245, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 241 uralkod\u00f3 csal\u00e1d tagjai \u00e9s az el\u0151kel\u0151k nem \u00e9ltek-e tal\u00e1n m\u00e9g a XI. sz\u00e1zadban is t\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1sukkal, azt sem \u00e1ll\u00edtani, sem kereken tagadni nem lehet. Angolorsz\u00e1gnak normann h\u00f3d\u00edt\u00f3i a franczia nyelvvel h\u00e1romsz\u00e1z \u00e9vig \u00e9ltek a hastingsi csata ut\u00e1n; a moesiai bolg\u00e1rok nem sokkal az orsz\u00e1g elfoglal\u00e1sa ut\u00e1n elszl\u00e1vosodtak; \u00e9jszaki Indi\u00e1nak mongol uralkod\u00f3ir\u00f3l tudjuk, hogy m\u00e1r m\u00e1so dik nemzed\u00e9k\u00f6k Bab\u00e9r ut\u00e1n besz\u00e9lt \u00e9s \u00edrt hinduszt\u00e1ni nyelven; a perzsiai Dsengizid\u00e1k m\u00e1r az els\u0151 \u00e9vsz\u00e1zad ban r\u00e9szint megir\u00e1niasodtak, r\u00e9szint megt\u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6dtek, \u00e9s \u00e9n azt tartom, hogy hasonl\u00f3 viszonyt kell a magya rokn\u00e1l felvenn\u00fcnk. A magyarok, beseny\u0151k \u00e9s kunok a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g nagy t\u00f6meg\u00e9t\u0151l el voltak szigetelve \u00e9s az orsz\u00e1g nak rokon r\u00e9gi lakosait\u00f3l k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve; enn\u00e9lfogva iro dalmi nyelv hi\u00e1ny\u00e1ban csakhamar el kellett hagyniok t\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1sukat; \u00e9s mid\u0151n a X. sz\u00e1zad m\u00e1sodik feleben a mindent egyform\u00e1v\u00e1 tev\u0151 kereszty\u00e9n hit ter jedni kezdett, az avaroknak mint ez idegen hit els\u0151 k\u00f6zvet\u00ed t\u0151inek ugor-t\u00f6r\u00f6k vegy\u00fcl\u00e9kb\u0151l keletkezett nyelve okvetet len\u00fcl ann\u00e1l ink\u00e1bb \u00e9s ann\u00e1l k\u00f6nnyebben jutott tisztelet hez. Az avarok, mint ismeretes, a szl\u00e1vok mellett Pann\u00f3 nia n\u00e9pelem\u00e9nek jelent\u00e9keny sz\u00e1m\u00e1t k\u00e9pezt\u00e9k; az avarok voltak a magyar vit\u00e9zek \u00e9s vez\u00e9rek legk\u00f6zelebbi k\u00f6rnye zet\u00e9ben, az avarok, kikkel a magyarok \u00f6sszeh\u00e1zasodtak, mert a legt\u00f6bb harczos Etelkuzuban elvesztette csal\u00e1dj\u00e1t a beseny\u0151k \u00e9s bolg\u00e1rok bossz\u00faja \u00e1ltal ; \u00e9s a magyar vit\u00e9 zek messze terjed\u0151 eloszl\u00e1s\u00e1t tekintve k\u00f6nnyen hihet\u0151, hogy az \u00c1rp\u00e1d vezet\u00e9se alatt megjelent seregnek m\u00e1r harmadik, s\u0151t tal\u00e1n m\u00e1sodik nemzed\u00e9ke lassankint el fogadta az avarok nyelv\u00e9t. Term\u00e9szetes, hogy az avarok nyelv\u00e9re, vagyis a magyarra, mint e nyelvj\u00e1r\u00e1st k\u00e9s\u0151bb az \u00faj nemzetis\u00e9gi megnevez\u00e9snek elfogad\u00e1sa ut\u00e1n nevez t\u00e9k, szint\u00e9n hatott bizonyos fokig az \u00faj j\u00f6vev\u00e9nyek t\u00f6r\u00f6k V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. 10"], [246, "242 A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. nyelve. E hat\u00e1s nyomait a politikai, hadi \u00e9s vall\u00e1si fo- galmak ter\u00e9n lehet kimutatni. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a vas\u00e1rnap (eredetileg: v\u00e1s\u00e1rnap) nev\u00e9ben, a mely t\u00f6r\u00f6k\u00fcl baz\u00e1r- g\u00fcni, sz\u00f3szerint v\u00e1s\u00e1r napja; \u00edgy az oroszok nev\u00e9ben is, kikkel a magyarok m\u00e9g Etelkuzuban ismerkedtek meg \u00e9s kiknek e nevet adt\u00e1k: orosz, t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rul: urus. A t\u00f6r\u00f6k nyelvben a sz\u00f3kezd\u0151 r tudvalev\u0151leg tiszta lehe- tetlens\u00e9g,1 az\u00e9rt kellett a rus n\u00e9vnek urus, orosz alakot \u00f6ltenie; mivel pedig a magyarban a sz\u00f3kezd\u0151 r semmi neh\u00e9zs\u00e9get sem okoz, mint sz\u00e1mos p\u00e9ld\u00e1b\u00f3l kivil\u00e1glik, ezen ethnikai megjelel\u00e9s tulajdonk\u00e9p csak az \u00faj t\u00f6r\u00f6k j\u00f6vev\u00e9nyek r\u00e9v\u00e9n juthatott a magyarba. Az avarok magok az oroszokkal, kik sokkal k\u00e9s\u0151bb keletkeztek, csak \u00c1rp\u00e1d emberei \u00fatj\u00e1n ismerkedtek meg. Hasonl\u00f3 sz\u00f3 e tiszts\u00e9g neve is : j\u00f3b\u00e1gy,2 a mely ebb\u0151l sz\u00e1rmazik : jau-bagi, azaz h\u00e1bor\u00fa vez\u00e9re, \u00e9s csak a nyugati t\u00f6r\u00f6kb\u0151l eredhet, mivel a h\u00e1bor\u00fa neve a keleti t\u00f6r\u00f6kben jagi \u00e9s csup\u00e1n a nyu- gati t\u00f6r\u00f6kben jau. Ez a r\u00e9gibb avar hadnagy sz\u00f3 p\u00e1rja, a melyen hat\u00e1rozottan keleti t\u00f6r\u00f6k nyelvjellem l\u00e1that\u00f3. Ide tartozik majdnem a legt\u00f6bb, egyenesen a perzs\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 dolog- \u00e9s tulajdonn\u00e9v, a mely a magyaroknak a Kauk\u00e1zussal \u00e9s a tulajdonk\u00e9peni Ir\u00e1nnal val\u00f3 hosszas \u00e9rintkez\u00e9s\u00e9b\u0151l ered \u00e9s a mely az avarok el\u0151tt, kik Per zsi\u00e1t kev\u00e9ss\u00e9 vagy \u00e9pen nem \u00e9rintett\u00e9k, ismeretlen volt. \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a magyar perez az ossz\u00e9t pers (pillanat); a 1 V. \u00f6. a k\u00f6vetkez\u0151t: uruz e helyett ruze (b\u00f6jt), urum e h. rum (g\u00f6 r\u00f6g), irevan e h. revan (Eriv\u00e1ni, irahat e h. r\u00e1hat t nyugalom), i'raA-i e h. r\u00e1ki (p\u00e1linka) stb. Azt tartom, e hangbeli viszony a magyar orosz \u00e9s az eredeti rusz k\u00f6z\u00f6tt ink\u00e1bb sz\u00f3l \u00c1rp\u00e1d magyarjainak t\u00f6r\u00f6k eredete mellett, mint ellenfeleink eg\u00e9sz k\u00f6tetei ellene. Ha a magyarok az oroszokkal val\u00f3 tal\u00e1lkoz\u00e1suk idej\u00e9ben m\u00e1r ugor-t\u00f6r\u00f6k vegy\u00fcl\u00e9kn\u00e9p vagy \u00e9pen ugorok par excellence lettek volna, mint \u00e1ltal\u00e1nosan felteszik, a sz\u00f3kezd\u0151 r-et bizony\u00e1ra ki tudt\u00e1k volna ejteni. 2 L. A magyarok eredete, 314. 1."], [247, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 243 magyar h\u00edd az ossz\u00e9t chid (h\u00edd); a magyar kard a perzsa kard (kard); a magyar k\u00e9nes a perzsa kenc (kincs); a magyar v\u00e1r a perzsa bar (v\u00e1r); a magyar vad a perzsa bad (vad)1 stb., bizonyos szem\u00e9lynevekkel egy\u00fctt, mint T\u00f6h\u00f6t\u00f6m, perzs\u00e1ul tehemtem, Zer\u00e9nd, perzs\u00e1ul zirind, Levente, perzs\u00e1ul levend (\u00fcnk\u00e9nytes) \u00e9s Zolt\u00e1n perzsa k\u00fczbenj\u00e1r\u00e1ssal az arab sultan (parancsol\u00f3) sz\u00f3b\u00f3l stb. A XI. \u00e9vsz\u00e1zad els\u0151 tizedeiben m\u00e1r csak igen kev\u00e9s magyar lehetett, a ki nyelvi \u00e9s ethnikai tekintetben meg b\u00edrta \u00f3vni t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u00e9nek kiv\u00e1l\u00f3 jellem\u00e9t. K\u00f6r\u00fc l\u00fclt\u00fck lev\u0151 idegen alattval\u00f3iknak \u00e9s foglyaiknak mindent elnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ge \u00e9s a nyugati kereszty\u00e9n m\u0171velts\u00e9g vil\u00e1g\u00e1nak sz\u00fcntelen rohama okvetetlen\u00fcl el\u0151seg\u00edtette \u00e9s meggyors\u00edtotta az \u00e1thasonul\u00e1s m\u0171v\u00e9t. A fejedelem udvara \u00e9s a t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151s\u00e9ge volt mindenesetre az els\u0151, a mely kincsek felhalmoz\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u00e9s a szom sz\u00e9dos kereszty\u00e9n fejedelmek f\u00e9ny\u0171z\u00e9s\u00e9nek \u00e9s k\u00e9nyel m\u00e9nek p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t\u00f3l cs\u00e1b\u00edtva a lassankint feled\u00e9sbe mer\u00fclt \u00e1zsiai nom\u00e1d vil\u00e1gn\u00e9zett\u0151l \u00e9s \u00e9letm\u00f3dt\u00f3l apr\u00e1nkint el fordult. Hiszen m\u00e1r majdnem egy eg\u00e9sz \u00e9vsz\u00e1zad m\u00falt el az\u00f3ta, hogy \u0151seik csak a s\u00e1torban val\u00f3 tany\u00e1z\u00e1sban, csak a vad kalandok ut\u00e1n val\u00f3 hajsz\u00e1ban \u00e9s csak az elpuhult megtelep\u00fcltekkel v\u00edvott harezban lelt\u00e9k gy\u00f6 ny\u00f6r\u0171s\u00e9g\u00f6ket! Az ivad\u00e9kban m\u00e1r nem volt meg az az acz\u00e9l idegzet \u00e9s az a t\u00fczes v\u00e9r, az m\u00e1r ink\u00e1bb a szil\u00e1rd h\u00e1zaiban \u00e9s palot\u00e1iban \u00e9lvezhet\u0151 nyugalomnak \u00fcr\u00fclt, k\u00fcr\u00fclv\u00e9ve csel\u00e9djei \u00e9s rabjai had\u00e1t\u00f3l; f\u0151k\u00e9pen pedig a szomsz\u00e9dos kereszty\u00e9ns\u00e9g k\u00e9ny\u00fari korm\u00e1ny form\u00e1j\u00e1ban telt kedv\u00f6k, a melylyel k\u00e9nyelmesebben lehetett ural kodni, mint a nom\u00e1dok patriarkh\u00e1lis alkotm\u00e1nya szerint, i Johnson, Persian Dictionary, a t>b beid sz\u00f3t ezzel ford\u00edtja : wild, fierce. 16*"], [248, "244 A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. a kikkel szemben nem volt szabad azt az \u00f6nk\u00e9nyt \u00e9s zsarnoks\u00e1got alkalmazni, a melylyel a k\u00f6z\u00e9pkornak r\u00f3mai kereszty\u00e9n despotismusa az emberis\u00e9get boldo g\u00edtani akarta. Ha a magyar \u00e9s beseny\u0151 harczosok sz\u00e1ma a X. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n nagyobb lett volna, akkor Gejza nem mer\u00e9szelhette volna a nemzet szellem\u00e9nek \u00e9s felfog\u00e1s\u00e1 nak ellen\u00e9re a kereszty\u00e9ns\u00e9get \u00e9s az ezzel \u00f6sszek\u00f6t\u00f6tt nyugati erk\u00f6lcs\u00f6k vil\u00e1g\u00e1t bevezetni. \u00c9s m\u00e9g a kisebb s\u00e9gnek ellen\u00e9re sem b\u00edrta Szent Istv\u00e1n atyja az \u0151 n\u00e9p\u00e9t er\u0151szakkal \u00e9s dr\u00e1k\u00f3i szigor\u00fas\u00e1ggal \u00e9szre t\u00e9r\u00edteni \u00e9s a kereszty\u00e9n nyugati erk\u00f6lcs \u00fatj\u00e1ra szor\u00edtani, hanem csak a k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l beh\u00edtt czinkosainak seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel. A kereszt e lovagjai, a kiket r\u00e9szint vall\u00e1si buzgalmok, r\u00e9szint a rem\u00e9lt d\u00fas egyh\u00e1zi javadalom \u00e9s adom\u00e1nyoz\u00e1s cs\u00e1b\u00edtott Magyarorsz\u00e1gba, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg sokkal sz\u00e1mosabban vol tak, mint a t\u00f6rt\u00e9nelem feljegyz\u00e9seib\u0151l ismeretes. Csak K\u00e9zai \u00e9rtes\u00edt\u00e9s\u00e9nek1 nyom\u00e1n ismerj\u00fck Tiboldot, a tannen bergi gr\u00f3fot, a Babocsay-csal\u00e1d \u0151s\u00e9t; Pazman \u00e9s Hunt sv\u00e1b lovagokat, a Batthy\u00e1ny-, Forg\u00e1ch-, Kubinyi- \u00e9s \u00daj helyi-csal\u00e1dok \u0151seit; Wasserburgi Venczelint, a J\u00e1k nemzets\u00e9g \u0151s\u00e9t, a melyb\u0151l a Niczky- \u00e9s Szt\u00e1ray-csal\u00e1dok sz\u00e1rmaznak; Wolfgert \u00e9s Hedrichet, a k\u00e9t testv\u00e9rt, a P\u00e1lffyak \u00e9s H\u00e9derv\u00e1ryak \u0151seit; \u00e9s v\u00e9gre a n\u00fcrnbergi Hermannt, Nagy-Szeben (Hermannstadt) \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos ala p\u00edt\u00f3j\u00e1t. Ki b\u00edrna azonban a dii minorum gentium-r\u00f3l felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st adni, kik az orsz\u00e1g fejedelm\u00e9nek megh\u00edv\u00e1 s\u00e1t k\u00f6vetve Magyarorsz\u00e1gba, az egykori rejtelmek \u00e9s rettenetess\u00e9g h\u00f3n\u00e1ba vonultak? Mennyire volt ez idegen-nyelv\u0171 \u00e9s idegen-erk\u00f6lcs\u0171 lovagok megjelen\u00e9se a magyaroknak kellemetlen \u00e9s aka ratuk ellen\u00e9re val\u00f3, azt csak \u00fagy b\u00edrjuk meg\u00e9rteni, ha 1 Endlicher, 124. 1."], [249, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 245 p\u00e9ld\u00e1ul elk\u00e9pzelj\u00fck azt az ut\u00e1latot \u00e9s megvet\u00e9st, a mely ben valamely s\u00edita perzs\u00e1nak volna r\u00e9sze, ha az Etrek vagy a G\u00f6rgen partj\u00e1n lev\u0151 turkom\u00e1n s\u00e1toros t\u00e1borban a m\u0171velts\u00e9g terjeszt\u0151jek\u00e9nt \u00e9s a hit hirdet\u0151jek\u00e9nt meg akarna jelenni, holott a turkom\u00e1nok szem\u00e9ben mustr\u00e1ja a gy\u00e1vas\u00e1gnak \u00e9s al\u00e1val\u00f3s\u00e1gnak, kit \u00e9vsz\u00e1zadok \u00f3ta hal\u00e1los ellens\u00e9g\u00fck\u00fcl leik\u00f6k m\u00e9ly\u00e9b\u0151l megvetnek \u00e9s ut\u00e1l nak. Nos, a magyar bizony\u00e1ra m\u00e9g ink\u00e1bb ut\u00e1lta a n\u00e9metet, a ki mint legnagyobb ellens\u00e9ge nem kev\u00e9sbb\u00e9 volt gy\u0171l\u00f6letes el\u0151tte, \u00e9s azont\u00fal m\u00e9gis ezt a n\u00e9metet kellett tan\u00edt\u00f3jak\u00e9nt, a m\u0171velts\u00e9g terjeszt\u0151jek\u00e9nt \u00e9s ura k\u00e9nt \u00fcdv\u00fcz\u00f6lnie; s\u0151t a mi enn\u00e9l is t\u00f6bb, k\u00e9szs\u00e9ggel kellett azon tan\u00edt\u00e1snak megh\u00f3dolnia, a mely az \u00e1zsiai vil\u00e1gn\u00e9zet eszm\u00e9inek kedves k\u00f6r\u00e9b\u0151l er\u0151szakosan kisza k\u00edtotta, v\u00e9d\u0151 szellemeinek meghitt berk\u00e9b\u0151l a templom komor boltozata al\u00e1 vonszolta \u00e9s Ok\u00e1n meg Tengr\u00ed Abias hely\u00e9be az idegenszer\u0171en hangz\u00f3 J\u00e9zus Krisztust tette ! Ha a k\u00fcl\u00fcnbs\u00e9g a kereszty\u00e9ns\u00e9g \u00e9s a s\u00e1m\u00e1n vagy p\u00e1rszi vall\u00e1s k\u00fcz\u00fctt nem lett volna akkora, a mekkora val\u00f3 s\u00e1ggal, \u00e9s ha a t\u00e9r\u00edt\u00e9s m\u0171v\u00e9t Magyarorsz\u00e1gban nem v\u00e9gezt\u00e9k volna a n\u00e9met lovagoknak magyar v\u00e9rrel be szennyezett keze \u00e1ltal, akkor az \u00e1talakul\u00e1s nyilv\u00e1n sim\u00e1bban folyt volna le \u00e9s Gejza is, meg fia Istv\u00e1n is ak\u00e1rh\u00e1ny, saj\u00e1t n\u00e9p\u00e9vel v\u00edvott k\u00fczdelemt\u0151l megmene k\u00fclt volna. De az ellent\u00e9tek t\u00fals\u00e1gos nagyok voltak. A mi a fejedelemnek \u00e9s a t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151s\u00e9g\u00e9nek s\u00fcrget\u0151en tan\u00e1csosnak, cz\u00e9lszer\u0171nek \u00e9s elker\u00fclhetetlen nek l\u00e1tszott, azt a n\u00e9pnek nagy t\u00f6mege semmik\u00e9pen sem b\u00edrta meg\u00e9rteni. A n\u00e9p el\u00fclj \u00e1r\u00f3inak e l\u00e9p\u00e9s\u00e9ben az \u00fcnk\u00e9ny cselekedet\u00e9t l\u00e1tta, meg azt, hogy idegen szok\u00e1 sokat haszontalanul majmolnak \u00e9s ap\u00e1ik r\u00e9gi hit\u00e9t\u0151l elszakadnak; csakis e meggy\u0151z\u0151d\u00e9s ingathatta meg a patriarkh\u00e1lis \u00e1llamalkotm\u00e1nyban k\u00fcl\u00fcnben sziklak\u00e9nt sz\u00ed-"], [250, "246 A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. l\u00e1rd ragaszkod\u00e1sukat az uralkod\u00f3h\u00e1zhoz \u00e9s ez ind\u00edthatta a n\u00e9pet fejedelme ellen val\u00f3 l\u00e1zad\u00e1sra. Valamint a X. sz\u00e1 zad \u00f6sszes esem\u00e9nyeit \u00e9s azon kor magyarjainak minden cselekedet\u00e9t \u00e9s gondolat\u00e1t csup\u00e1n a rajong\u00f3 \u00e9s tudatlan kr\u00f3nik\u00e1soknak t\u00f6red\u00e9kes, gyenge \u00e9s r\u00e9szrehajl\u00f3 f\u00f6ljegy z\u00e9seib\u0151l kell kital\u00e1lnunk, \u2014 a magyarok maguk ugyanis egyetlen \u00e1rva sz\u00f3t sem hagytak r\u00e1nk, \u2014 ugyan\u00fagy \u00e1ll a dolog a kereszty\u00e9n-ellenes mozgalom r\u00e9szleteire n\u00e9zve is. M\u00e9g a legnagyobb l\u00e1zad\u00e1s vezet\u0151je is idegen maradt r\u00e1nk n\u00e9zve nev\u00e9t illet\u0151leg, mert Kopan (Kop\u00e1ny) nem szem\u00e9lyn\u00e9v, hanem t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3, melynek jelent\u00e9se felkel\u0151, l\u00e1zad\u00f31 \u00e9s csak a felkel\u00e9s sz\u00ednhelye kelthet n\u00e9mi sejtel met benn\u00fcnk a l\u00e1zad\u00f3k ethnikai hovatartoz\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve. Tudvalev\u0151leg a mai Somogy-v\u00e1rmegy\u00e9ben t\u0171zte ki a kopasz Zirind l\u00e1zad\u00f3 fia a forradalom z\u00e1szlaj\u00e1t; onnan mint hatalmas t\u00f6rzsf\u0151 csakhamar a szomsz\u00e9d v\u00e1rme gy\u00e9kre, s\u0151t az eg\u00e9sz dun\u00e1nt\u00fali ter\u00fcletre terjesztette ki hatalm\u00e1t. E Kopan idegen hat\u00e1st\u00f3l \u00e9rintetlen, igazi magyar, a ki, mint neve mutatja, m\u00e9g ap\u00e1inak nyelv\u00e9t is meg tartotta \u00e9s term\u00e9szetesen m\u00e9g ann\u00e1l is nagyobb sz\u00edv\u00f3s s\u00e1ggal ragaszkodott \u0151seinek hit\u00e9hez, erk\u00f6lcseihez \u00e9s szo k\u00e1saihoz. Az orsz\u00e1g e r\u00e9sz\u00e9ben kezdett\u0151l fogva \u00c1rp\u00e1d sereg\u00e9nek magva, a beseny\u0151kt\u0151l t\u00e1mogatva, helyezkedett el, minthogy ott volt a veszedelem a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n a legnagyobb, \u00e9s a messze terjed\u0151 Bakony v\u00e9delm\u00e9ben tov\u00e1bb maradhatott meg s\u00e9rtetlen\u00fcl az egykori pusztai lakosok r\u00e9gi \u00e9lete m\u00f3dja \u00e9s eredeti szelleme \u00e9s menn\u00e9l 1 E t\u00f6r\u00f6k iget\u0151b\u00f6l : kop, felkelni, felemelkedni. Nevezetes, hogy hasonl\u00f3k\u00e9pen \u00e1ll a dolog a b\u00fav\u00e1r Kund nev\u00e9vel, a ki Frigyes cs\u00e1sz\u00e1r haj\u00f3it a Dun\u00e1n megf\u00farta \u00e9s els\u00fclyesztette ; kund, k\u00fcnde ugyanis t\u00f6r\u00f6k\u00fcl a. m. orm\u00f3tlan, neh\u00e9z, s\u00falyos, vagyis olyan jelz\u0151, a mely a v\u00edzben el s\u00fclyed\u00f6, elmer\u00fcl\u0151 testre illik."], [251, "A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. 247 nagyobb ellen\u00e1ll\u00e1st fejthetett ki a gy\u0171l\u00f6letes \u00faj\u00edt\u00e1sokkal szemben. Hogy mekkora volt az \u00faj vall\u00e1ssal ellenkez\u0151 indulat, azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyb\u0151l bizonyul be, hogy m\u00e9g Istv\u00e1n kir\u00e1ly nemzets\u00e9g\u00e9hez tartoz\u00f3k is csatlakoztak a felkel\u00e9shez \u00e9s a kereszty\u00e9ns\u00e9gnek er\u0151szakkal \u00e1t\u00fcltetett zsenge vesszeje aligha meggy\u00fckeredzett volna, ha a kor- m\u00e1ny mindj\u00e1rt kezdetben idegen lovagok seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel nem rendelkezett volna, kik a h\u00edven maradt vit\u00e9zek \u00e9l\u00e9re \u00e1llva az \u00fcsszes er\u0151 kifejt\u00e9s\u00e9vel legy\u0151zt\u00e9k a l\u00e1za- d\u00f3kat. Sz\u00e1z \u00e9vn\u00e9l tov\u00e1bb tartott a k\u00fczdelem az \u00faj val- l\u00e1ssal, r\u00e9szint titokban, r\u00e9szint id\u0151szakonkint nyilt kit\u00f6- r\u00e9sekben, a mit egyr\u00e9szt a nom\u00e1d t\u00e1rsadalom szigor\u00faan conservativ szellem\u00e9nek kell tulajdon\u00edtani, m\u00e1sr\u00e9szt pedig annak, hogy kelet fel\u0151l sz\u00fcntelen\u00fcl k\u00f6lt\u00f6ztek be kisebb- nagyobb csapatok, melyek az orsz\u00e1gban megtelepedtek \u00e9s az \u00e1zsiai, illet\u0151leg ural-alt\u00e1ji m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1g r\u00e9gi szellem\u00e9t fel-fel\u00e9lesztett\u00e9k. A t\u00f6rt\u00e9nelem ugyan csup\u00e1n a nagyobb beseny\u0151 \u00e9s k\u00fan bet\u00f6r\u00e9seket eml\u00edti, a melyekkel Magyarorsz\u00e1g els\u0151 kir\u00e1lyainak hadi ereje meg\u00fctk\u00fcz\u00fctt, ellenben hallgat egyes csal\u00e1doknak \u00e9s \u00e1gaknak bizony\u00e1ra gyakori bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9r\u0151l, a melyek az orosz hatalomnak lassankint bek\u00f6vetkezett megszil\u00e1rdul\u00e1sa miatt r\u00e9gi he ly\u00f6kb\u0151l kiszorultak. Ezeknek nyitva volt \u00fatjok nyugat fel\u00e9 \u00e9s csalogatva t\u00f6rzsbeli rokonaiknak siker\u00e9t\u0151l nyu gaton ann\u00e1l ink\u00e1bb j\u00f6hettek akad\u00e1lytalanul az orsz\u00e1gba, mivel a magyarok hadi erej\u00e9re m\u00e1sutt volt sz\u00fcks\u00e9g. B\u00e1rmi lassan \u00e9s neh\u00e9zkesen haladhatott is a t\u00e9r\u00edt\u00e9s m\u0171ve Magyarorsz\u00e1gon, m\u00e9gis a legnagyobb \u00e9s legjelen t\u0151sebb t\u00e9nyez\u0151nek kell az orsz\u00e1g ethnikai \u00e1talakul\u00e1s\u00e1nak folyam\u00e1ban tartani. Ez adta az els\u0151 ind\u00edt\u00e9kot arra, hogy az addig laza \u00e9s \u00f6ssze nem f\u00fcgg\u0151 elemek megkrist\u00e1lyo sodtak, a nemzetis\u00e9g k\u00fcl\u00f6nf\u00e9les\u00e9g\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 bajokat m\u00e9rs\u00e9kelte \u00e9s ugyanazon m\u00e9rt\u00e9kben szolg\u00e1lt hathat\u00f3s"], [252, "248 A MAGYARS\u00c1G MEGT\u00c9R\u00c9SE A KERESZTY\u00c9NS\u00c9GRE. szerk\u00e9nt politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g megteremt\u00e9s\u00e9 ben, a milyenben a minden nemzetis\u00e9gi \u00e9rzelmet lehe tetlenn\u00e9 tev\u0151 iszl\u00e1m a legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb, \u00e1rja, s\u00e9mi \u00e9s ural-alt\u00e1ji eredet\u0171 t\u00f6red\u00e9keket egy testt\u00e9 k\u00f6thette \u00f6ssze. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt\u0151dik, hogy ez \u00fajj\u00e1alak\u00edt\u00e1s folyam\u00e1ban az \u00c1rp\u00e1dnak \u00e9s vit\u00e9zeinek fell\u00e9pt\u00e9t\u0151l meger\u0151s\u00edtett \u00e9s \u00fajra fel\u00e9lesztett ural-alt\u00e1ji elem, a mely azont\u00fal a gy\u0151zelmes magyarok nev\u00e9t felvette, a legnagyobb hasznot szerezte. Ez az elem k\u00e9pezte a k\u00f6z\u00e9ppontot a keletr\u0151l \u00fajonnan \u00e9rkezett tagok sz\u00e1m\u00e1ra, ez sz\u00edvta mag\u00e1ba a magyarokon k\u00edv\u00fcl legels\u0151 sorban sz\u00f6vets\u00e9geseiket, k\u00fcl\u00fcn\u00fcsen pedig a sz\u00e1mos szl\u00e1vot a Dun\u00e1n t\u00fal lev\u0151 vid\u00e9kekr\u0151l, kik a k\u00fclf\u00f6ldi hosszas hadj\u00e1ratokban val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9tel\u00f3k \u00e1ltal k\u00fcl\u00f6nben is m\u00e1r f\u00e9lig megmagyarosodtak ; ez vett fel mag\u00e1ba sok n\u00e9metet \u00e9s bolg\u00e1rt is, \u00e9s b\u00e1rmi hom\u00e1lyos \u00e9s bizonytalan is Magyarorsz\u00e1gnak azon korbeli ethnikai viszonyair\u00f3l val\u00f3 ismeret\u00fcnk, m\u00e9g sincsen abban k\u00e9ts\u00e9g, hogy a tulaj donk\u00e9pe ni magyar n\u00e9p a X. sz\u00e1zad v\u00e9ge \u00e9s a XI. sz\u00e1zad eleje k\u00f6r\u00fcl m\u00e1r azon f\u00f6ldrajzi elterjedts\u00e9get el\u00e9rte, a melyet mai nap elfoglal. Egyes idegen ethnikai sziget a main\u00e1l nagyobb kiterjed\u00e9sben minden bizony nyal akadt m\u00e1r akkor is, azonban a ter\u00fclet ugyanaz, a hat\u00e1rok csak kev\u00e9ss\u00e9 tol\u00f3dtak el, mert a k\u00e9s\u0151bbi j\u00f6ve v\u00e9nyek, mint rom\u00e1nok vagy a d\u00e9l-szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met gyar matosok, m\u00e1r a magyarokt\u00f3l kit\u0171z\u00f6tt, k\u00e9sz ter\u00fcletbe nyomultak \u00e9s ott telepedtek le."], [253, "XVII. A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. \u00c1mb\u00e1r Magyarorsz\u00e1g a XI. sz\u00e1zad kezdet\u00e9vel vagyis Szent Istv\u00e1n tr\u00f3nra l\u00e9pt\u00e9t\u0151l kezdve politikai, t\u00e1rsadalmi \u00e9s egyh\u00e1zi tekintetben hat\u00e1rozottan a nyugati m\u0171velts\u00e9g p\u00e1ly\u00e1j\u00e1ra t\u00e9rt \u00e9s r\u00e9gi \u00e1zsiai vil\u00e1gn\u00e9zet\u00e9vel m\u00e1r szak\u00edtott, m\u00e9gis ezen joggal t\u00f6rt\u00e9nelminek nevezett korszak is ar\u00e1nylag csup\u00e1n kev\u00e9s t\u00e1maszt\u00e9kot hagyott r\u00e1nk, mely nek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel az orsz\u00e1gnak akkori ethnikai viszonyait t\u00fczetesen felder\u00edthetn\u0151k. A szigor\u00faan tudom\u00e1nyos kri tika bebizony\u00edtotta, hogy ak\u00e1rh\u00e1ny, Istv\u00e1n kir\u00e1ly ural kod\u00e1sa idej\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 \u00e9s r\u00e9gebben val\u00f3dinak tartott diplomatiai okirat apokryph \u00e9s csak k\u00e9s\u0151bbi id\u0151k csin\u00e1l m\u00e1nya. Hamis\u00edtott II. Sylvester bull\u00e1ja Szent Istv\u00e1n ki r\u00e1lyhoz, hamis\u00edtott vagy pedig nyugati ut\u00e1nzat a szent kir\u00e1lynak intelme fi\u00e1hoz Imr\u00e9hez, \u00e9s hamis\u00edtv\u00e1ny vagy m\u00e1solat a j\u00e1mbor kir\u00e1lynak ak\u00e1rh\u00e1ny, eredetinek tartott adom\u00e1nylevele, a melyre p\u00fcsp\u00fcks\u00e9gek \u00e9s ap\u00e1ts\u00e1gok bir tokjogukat alap\u00edtj\u00e1k.1 Csek\u00e9ly, igaz hogy nagyon csek\u00e9ly 1 L. Dr. Kar\u00e1csonyi J. jeles m\u0171v\u00e9t : Szent Istv\u00e1n kir\u00e1ly oklevelei \u00e9s a Szilveszter-Bulla ; ebb\u0151l a hamis\u00edt\u00e1s megcz\u00e1folhatatlan\u00fal kider\u00fcl. To v\u00e1bb\u00e1 Horv\u00e1th Mih\u00e1ly, A kereszt\u00e9nys\u00e9g els\u0151 sz\u00e1zada Magyarorsz\u00e1gon, a 152 \u2014 163. \u00e9s 182 \u2014 207. 1. A tud\u00f3s szerz\u0151 maga is a katholikus egyh\u00e1z p\u00fcsp\u00f6ke volt \u00e9s ha ak\u00e1rh\u00e1nyat ezen oklevelek k\u00f6z\u00fcl apokryphnak nyil v\u00e1n\u00edt, bizony\u00e1ra felesleges egy\u00e9b, ez \u00edt\u00e9lethez csatlakoz\u00f3 vil\u00e1gi t\u00f6rt\u00e9net \u00edr\u00f3kra hivatkoznunk."], [254, "250 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. t\u00f6rt\u00e9nelmi mell\u00e9k\u00edz\u00fck van az \u00fagynevezett legend\u00e1knak, k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen a Legenda maior \u00e9s minor Sancti Stephani regis Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9, tov\u00e1bb\u00e1 a Legenda S. Emerici ducis \u00e9s S. Ladislai regis Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9, valamint a Vita S. Gerardi Moresanae Ecclesiae episcopi,1 de valamint senkinek sem jut esz\u00e9be a Kiszasz-i enbia (a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k t\u00f6rt\u00e9nete) \u00e9s a Tezkere-i evlia (a szentek eml\u00edt\u00e9se) alapj\u00e1n a moszlim keletnek politikai vonatkoz\u00e1sait meg\u00edrni, \u00e9p oly kev\u00e9ss\u00e9, s\u0151t m\u00e9g sokkal kev\u00e9sbb\u00e9 lehet kereszty\u00e9n hagiologi\u00e1b\u00f3l vagy martyrologi\u00e1b\u00f3l hiteles t\u00f6rt\u00e9nelmi adatokat mer\u00ed teni azon kor kritikai t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez. Az akkori id\u0151k szel lem\u00e9t\u0151l ethnikai megk\u00fcl\u00fcnb\u00fcztet\u00e9snek minden gondolata m\u00e1r az\u00e9rt is t\u00e1vol volt, mivel az akkori szerz\u0151k el\u0151tt nem l\u00e9tezett ember \u00e9s n\u00e9p, hanem csak kereszty\u00e9n \u00e9s pog\u00e1ny, \u00e9pen \u00fagy, mint az \u00fajkori j\u00e1mbor moszlim \u00edr\u00f3 csak moszlimet \u00e9s k\u00e1firt (hitetlent) ismer \u00e9s \u00e9des-keveset t\u00f6r\u0151dik azzal, v\u00e1jjon hitbeli t\u00e1rsa a t\u00f6r\u00f6k, perzsa, kurd vagy bosny\u00e1k nemzetis\u00e9ghez tartozik-e.2 Ha ehhez m\u00e9g hozz\u00e1 toldjuk, hogy az eml\u00edtett legend\u00e1k szerz\u0151i t\u00f6bb nyire k\u00fclf\u00f6ldiek voltak, \u00e9s mint idegenek az orsz\u00e1g t\u00f6bbnyelv\u0171 lakosai k\u00f6zt k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get nem is b\u00edrtak tenni, akkor k\u00fcnnyen meg\u00e9rthetj\u00fck, hogy azon kor fel fog\u00e1s\u00e1nak megfelel\u0151en, mid\u0151n Eur\u00f3p\u00e1ban a nemzetis\u00e9gi \u00e9rzelem olyan sz\u00e1mba nem vehet\u0151 volt, mint jelenleg a moszlim \u00c1zsi\u00e1ban, a k\u00fcl\u00fcnf\u00e9le forr\u00e1sm\u0171vekben sehol sem lehet sz\u00f3 egyes nemzetis\u00e9gekr\u0151l. Ha teh\u00e1t itt is meg a magyar \u00e1llam \u00e9s n\u00e9p kelet kez\u00e9se t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek tov\u00e1bbi pontjaiban is hom\u00e1lyban 1 L. Endlicher, Rerum Hungaricarum monumenta Arpadiana. San galli, 1849. 2 E felfog\u00e1st a Kor\u00e1n is szentes\u00edti ; az erre vonatkoz\u00f3 mond\u00e1sok \u00edgy sz\u00f3lnak : \u2022'Ki\u00fcli muminin ihve\u00bb (minden igazhiv\u0151 testv\u00e9r) \u00e9s \u00ab\u00a37 kufr milleti vahideto (a hitetlenek egy n\u00e9p)."], [255, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 251 tapogat\u00f3dzunk, a r\u00e9szrehaj latlan kritika \u00e9s az elfogulatlan kutat\u00e1s m\u00e9gis r\u00e9szint az azon korb\u00f3l fennmaradt m\u0171 velts\u00e9gi mozzanatokban, r\u00e9szint m\u00e1sutt el\u0151fordult, ha sonl\u00f3 t\u00f6rt\u00e9neti esem\u00e9nvekben n\u00e9mi felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st tal\u00e1lhat. Hogy a tulajdonk\u00e9peni magyar n\u00e9pelem, az avar marad v\u00e1nyoknak \u00c1rp\u00e1d \u00e9s vit\u00e9zei vezet\u0151s\u00e9ge alatt beseny\u0151kkel, kunokkal, vagy pal\u00f3czokkal val\u00f3 egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9t \u00e9rtem, a szl\u00e1voknak \u00e9s nyugati bev\u00e1ndorl\u00f3knak nagy sz\u00e1ma mel lett kisebbs\u00e9gben, s\u0151t nagyon er\u0151s kisebbs\u00e9gben volt, az minden k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl van. Szalay ugyan, a ki hat\u00e1ro zottan a legfelvil\u00e1gos\u00faltabb \u00fajkori t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nk, azt tartja, hogy az orsz\u00e1g legals\u00f3bb n\u00e9pess\u00e9ge, tudniillik a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9ssel foglalkoz\u00f3 n\u00e9pess\u00e9g r\u00e9szint olyan elemek b\u0151l \u00e1llott, a melyeket a magyarok az orsz\u00e1gban tal\u00e1ltak, r\u00e9szint pedig igazi magyarokb\u00f3l is, minthogy szerinte nem engedhet\u0151 meg az a gondolat, hogy csak magyarok k\u00e9pezt\u00e9k a nemess\u00e9get \u00e9s hogy nem-magyarokb\u00f3l a m\u00e1lh\u00e1t kis\u00e9r\u0151 csapat \u00e9s a csel\u00e9ds\u00e9g \u00e1llott.1 E n\u00e9zetben csak annyiban osztozhatunk, a mennyiben az orsz\u00e1gban lelt magyarokon nem \u00c1rp\u00e1d magyarjait \u00e9rtj\u00fck, hanem az avarok maradv\u00e1nyait, kik a \u00abmagyar\u00bb nevet felvett\u00e9k. M\u00e1r el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, hogy \u00c1rp\u00e1d magyarjai mint az orsz\u00e1g urai \u00e9s uralkod\u00f3i az egyes v\u00e1rakban meg er\u0151s s\u00e9gekben \u00e9s ezek k\u00f6r\u00fcl eloszlottak \u00e9s mint harczosok \u00e9s a fejedelmeknek, k\u00e9s\u0151bb a koron\u00e1nak tisztvisel\u0151i \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gai k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl ugyanazt a szerepet j\u00e1tszott\u00e1k \u00e9s ugyanazt az \u00e1ll\u00e1st foglalt\u00e1k el, mint p\u00e9ld\u00e1ul az oszm\u00e1 nok Anat\u00f3li\u00e1ban a XIV. sz\u00e1zad alatt, mid\u0151n eleny\u00e9sz\u0151en csek\u00e9ly kisebbs\u00e9g\u00f6k ellen\u00e9re a megtelep\u00fclt g\u00fcr\u00fcg \u00e9s \u00fcr m\u00e9ny lakoss\u00e1gon uralkodtak \u00e9s azt ad\u00f3fizet\u0151j\u00fckk\u00e9 tett\u00e9k. Csak ismerni kell azt az ellen\u00e1ll\u00e1st \u00e9s ut\u00e1latot, a melylyel 1 Szalay, Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete, I, 113."], [256, "252 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. a nom\u00e1d harczos a k\u00e9zm\u0171vess\u00e9g \u00e9s a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s ir\u00e1nt viselkedik, l\u00e1tni kellett a megvet\u00e9st, melyet a korl\u00e1tlan, szabad barangol\u00e1shoz szokott lovas a r\u00f6gh\u00f6z tapadt megtelep\u00fclt emberrel szemben mutat, akkor azt\u00e1n meg lehet \u00e9rteni, hogy a tulajdonk\u00e9peni magyarok Szent Istv\u00e1n idej\u00e9ben az orsz\u00e1gnak megtelep\u00fclt \u00e9s iparral fog lalkoz\u00f3 lakosai k\u00f6z\u00f6tt eleny\u00e9sz\u0151en csek\u00e9lv kisebbs\u00e9gben voltak. A nagy ethnikai alakul\u00e1s folyam\u00e1ban, a mely a X. sz\u00e1zad alatt v\u00e9gbement, az avar maradv\u00e1nyokb\u00f3l ke letkezett magyar elem nagyban gyarapodott \u00e9s meger\u0151 s\u00f6d\u00f6tt ugyan, de \u00e9pen csak el\u00e9g volt \u00e9s legink\u00e1bb k\u00e9pes is, hogy az orsz\u00e1g meg\u0151rz\u00e9s\u00e9re, megv\u00e9delmez\u00e9s\u00e9re \u00e9s igazgat\u00e1 s\u00e1ra vonatkoz\u00f3 tisztet bet\u00f6ltse, azt a tisztet, a mely tekintve az orsz\u00e1g nagy kiterjed\u00e9s\u00e9t el\u00e9gg\u00e9 sz\u00e1mos volt, hogy az uralkod\u00f3 oszt\u00e1lyt teljesen elfoglalja. A f\u00f6ld m\u0171vel\u00e9se \u00e9s egy\u00e9b b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1s r\u00e9szint a r\u00e9gi szl\u00e1v lakosoknak, r\u00e9szint pedig a sz\u00e1mos fogolynak vagy rabszolg\u00e1nak jutott, a kik azonban k\u00e9s\u0151bb, azaz Szent Istv\u00e1n uralko d\u00e1sa idej\u00e9ben, megszabadulva a cs\u00fafos rabszolga-n\u00e9vt\u0151l az Udvornici elnevez\u00e9s\u00e9t kapt\u00e1k. K\u00e9zai,1 a ki e t\u00e1rgyr\u00f3l becses adatokat hagyott re\u00e1nk, a mint hogy \u00e1ltal\u00e1ban valamennyi hazai kr\u00f3nik\u00e1saink k\u00f6z\u00fcl a leghaszn\u00e1lhat\u00f3bb \u00e9s legink\u00e1bb megb\u00edzhat\u00f3, az Udvornici cz\u00edmet patrio nomine, azaz hazai n\u00e9v szerint val\u00f3nak mondja, a mib\u0151l l\u00e1tjuk, hogy a szl\u00e1v m\u0171kifejez\u00e9sek m\u00e1r kor\u00e1n jutottak haz\u00e1nk politikai \u00e9let\u00e9be \u00e9s abban jelent\u0151s\u00e9gre emelked tek. Udvornic (mai nyelv\u00fcnk\u00f6n udvarnok) a szl\u00e1v dvornik sz\u00f3b\u00f3l sz\u00e1rmazik \u00e9s a h\u00e1zhoz meg udvarhoz tartoz\u00f3 embert jelent,2 \u00e9s valamint a rabszolg\u00e1kat a X. sz\u00e1zad ban k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le szolg\u00e1latok teljes\u00edt\u00e9se v\u00e9gett a s\u00e1trak k\u00f6r\u00fcl 1 Endlicher, 128. 1. 2 Oroszul dvornik m\u00e9g most is a. m. h\u00e1zi szolga, ajt\u00f3n\u00e1ll\u00f3."], [257, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 253 tartott\u00e1k, \u00e9pen \u00fagy alkalmazt\u00e1k a k\u00f6vetkez\u0151 sz\u00e1zadban az udvarok k\u00f6r\u00fcl \u00e9s tekintett\u00e9k csel\u00e9deknek. Nemzetis\u00e9g\u00f6kre n\u00e9zve ezen egykori rabszolg\u00e1k vagy Udvornici nagyobb\u00e1ra szl\u00e1v \u00e9s kev\u00e9sbb\u00e9 n\u00e9met, leg kev\u00e9sbb\u00e9 pedig franczia, olasz vagy g\u00f6r\u00f6g eredet\u0171ek voltak, mert \u00e9jszakon, d\u00e9len \u00e9s r\u00e9szben d\u00e9lkeleten is a szl\u00e1v elem hat\u00e1rolta Magyarorsz\u00e1got \u00e9s mivel k\u00f6nnyebb volt e k\u00f6zvetetlen k\u00f6zels\u00e9gben lev\u0151 n\u00e9pelemb\u0151l foglyokat haza hozni, mint Eur\u00f3p\u00e1nak messzebb es\u0151 vid\u00e9keir\u0151l \u00e9s orsz\u00e1gaib\u00f3l. N\u00e9met, esetleg olasz, franczia \u00e9s spanyol foglyok nyilv\u00e1n szint\u00e9n ker\u00fcltek az orsz\u00e1gba, de sz\u00e1muk csek\u00e9ly volt \u00e9s a legt\u00f6bb n\u00e9met Gejza \u00e9s Szent Istv\u00e1n idej\u00e9ben mint \u00f6nk\u00e9nytes vend\u00e9g, hospites, \u00e9rkezett, mir\u0151l ut\u00f3bb m\u00e9g megeml\u00e9kez\u00fcnk. Ha a n\u00e9met foglyok sz\u00e1ma csakugyan olyan roppant nagy lett volna, mint egykor\u00fa kr\u00f3nik\u00e1sok eml\u00edtik, akkor a mai magyar nyelvre nagyobb hat\u00e1ssal kellett volna lenni\u00fck, mint val\u00f3j\u00e1ban t\u00fcrt\u00e9nt. Ezt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt m\u00e1r el\u0151bb hangs\u00falyoztuk. Ellenben mily hatalmass\u00e1 \u00e9s behat\u00f3v\u00e1 alakult a szl\u00e1v hat\u00e1s Ma gyarorsz\u00e1gra a XI. sz\u00e1zadban, azt legink\u00e1bb az \u00e1llamra \u00e9s egyh\u00e1zra vonatkoz\u00f3 m\u0171velts\u00e9gi mozzanatokb\u00f3l lehet l\u00e1tni, a hol az \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos n\u00e9met tan\u00edt\u00f3s\u00e1g ellen\u00e9re az \u00faj alkot\u00e1sok nem n\u00e9met, hanem szl\u00e1v neveiken sz\u00e1rmaztak r\u00e1nk. Az egyh\u00e1zi m\u0171kifejez\u00e9sekr\u0151l m\u00e1r m\u00e1sutt volt sz\u00f3, a hol egy\u00fattal azt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt is kiemelt\u00fck, hogy a n\u00e9metek hitterjeszt\u0151i m\u0171k\u00f6d\u00e9se csak k\u00f6zvetett \u00e9s szer felett korl\u00e1tolt lehetett. Az \u00e1llami \u00faj\u00edt\u00e1sokat illet\u0151leg an n\u00e1l ink\u00e1bb kell csud\u00e1lkoznunk, hogy a n\u00e9met nyelv ott igen kev\u00e9s vagy \u00e9pen semmi eml\u00e9ket sem hagyott h\u00e1tra, j\u00f3llehet \u00e1ltal\u00e1nosan uralkodik az a n\u00e9zet, hogy Gejza uralkod\u00e1s\u00e1t\u00f3l fogva \u00e9s f\u0151leg Szent Istv\u00e1n alatt az akkori kereszty\u00e9n nyugatnak int\u00e9zm\u00e9nyei csakis n\u00e9met k\u00f6zben j\u00e1r\u00e1s r\u00e9v\u00e9n jutottak haz\u00e1nkba. Ha ez csakugyan \u00edgy van,"], [258, "254 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. hogyan lehet megfejteni, hogy a legt\u00f6bb sz\u00f3, a mely a politikai \u00e9letre vonatkoz\u00f3 tiszts\u00e9get \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got jelent, a magyar \u00e1llam els\u0151 korszak\u00e1ban a magyar nyelvbe szl\u00e1v alakban jutott? Ha erre n\u00e9zve szeml\u00e9t tartunk. azt l\u00e1tjuk, hogy p\u00e9ld\u00e1ul a magyar kir\u00e1ly a szl\u00e1v kral, \u00ab \u00ab cs\u00e1sz\u00e1r \u00ab \u00ab cesar, \u00ab \u00ab n\u00e1dor \u00ab \u00ab nadvor,1 \u00ab \u00ab \u00f6dn \u00ab \u00ab ban, pan,2 \u00ab \u00ab uduarnok \u00ab \u00ab duornik, \u00ab \u00ab *'-./)a/7 \u00ab \u00ab zup\u00e1n,3 \u00ab a ya/da \u00ab \u00ab vojvoda* \u00ab \u00ab poroszl\u00f3 \u00ab \u00ab prusati,5 \u00ab \u00ab szabad \u00ab \u00ab svobod, \u00ab \u00ab prib\u00e9g (transfuga) \u00ab \u00ab pr\u00e9b\u00e9g, \u00ab \u00ab megye \u00ab \u00ab mezda,medja?' \u00ab \u00ab \u00fczb\u00e9g (sz\u00f6kev\u00e9ny) \u00ab \u00ab izbeg, \u00ab \u00ab prauda1 (jog) \u00ab \u00ab prauda, \u00ab \u00ab n/ie-7 (pog\u00e1ny rabszolga) \u00ab \u00ab utiek,8 \u00ab \u00ab szak\u00e1cs \u00ab \u00ab soA*ac, 1 Tulajdonk\u00e9pen: /ia dyore zup\u00e1n, udvari tisztvisel\u0151. 2 L. a 106. lapon lev\u0151 jegyzetet. 3 Tulajdonk\u00e9p a zupa-nak vagyis a t\u00f6rzsnek \u00e9s ter\u00fclet\u00e9nek feje. 4 L. a 137. lapon lev\u0151 jegyzetet. 5 Tulajdonk\u00e9p a. m. ut\u00e1na szaladni, solutim incedere. E szl\u00e1v sz\u00f3- b\u00f3l sz\u00e1rmazik a magyar poroszka, \u00fcget\u0151 l\u00f3, szava is. V. \u00f6. a Trabant sz\u00f3t a n\u00e9met traben ig\u00e9b\u0151l. 6 Sz\u00f3 szerint hat\u00e1r, meghat\u00e1rolt ter\u00fclet (limus terrae, 1224). 7 Jogi kifejez\u00e9s a v\u00e1radi Regestrumban, a mely ezen alakban for dul el\u0151 : judicium ad praudam. 8 Utieg K\u00e9zain\u00e1l a nem-kereszty\u00e9n rabszolg\u00e1k neve. Ebben a m\u00e1 sol\u00f3knak \u00edr\u00e1shib\u00e1j\u00e1t gyan\u00edtom ; a sz\u00f3 eredeti alakj\u00e1nak \u00edgy kellett lennie : ufiek (menek\u00fclti, ezen ig\u00e9b\u0151l: utiekat, elmenek\u00fclni."], [259, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 255 a magyar t\u00e1rnok 1 \u00ab \u00ab \u00e1szt \u00e1lnok \u00ab \u00ab poh\u00e1rnok \u00ab \u00ab tiszt a szl\u00e1v tovarnik. \u00ab \u00ab stolnik, \u00ab \u00ab peharnik, \u00ab \u00ab CT,Stb, \u00ab \u00ab vit\u00e9z \u00ab \u00ab bajnok \u00ab \u00ab vit\u00e9z, \u00ab \u00ab bojnik, \u00ab \u00ab dusnik,2 \u00ab \u00ab /-eo7 \u00ab \u00ab dusnok (animator) \u00ab \u00ab re/id sz\u00f3b\u00f3l sz\u00e1rmazik stb. ; az a k\u00e9rd\u00e9s teh\u00e1t teljesen jogo sult: /?a a n\u00e9met szellem \u00e9s a n\u00e9met k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s seg\u00ed tett az \u00e1llam megalkot\u00e1s\u00e1ban \u00e9s a nyugati m\u0171velts\u00e9g nek Magyarorsz\u00e1gba val\u00f3 bevezet\u00e9s\u00e9ben Gejza \u00e9s Szent Istv\u00e1n alatt, mi\u00e9rt nem l\u00e1tszik j\u00f3form\u00e1n egyetlen n\u00e9met sz\u00f3 sem az \u00fajabb m\u0171velts\u00e9gi fogalmak \u00e9s az \u00e1llami m\u00fckifejez\u00e9sek sor\u00e1ban, \u00e9s mi\u00e9rt tal\u00e1lhat\u00f3 ott t\u00falnyom\u00f3 sz\u00e1mban szl\u00e1v sz\u00f3 ? Ism\u00e9tlem : e szl\u00e1v m\u00fckifejez\u00e9sek a politikai t\u00e9ren joggal felt\u0171n\u0151ek. Minden el\u0151tt a szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9gnek t\u00fal nyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t teszik fel \u00e9s azon gyan\u00edt\u00e1sra vezetnek, hogy ezen a korm\u00e1nyz\u00e1s dolgaira vonatkoz\u00f3 fogalmak a szl\u00e1vokn\u00e1l m\u00e1r el\u0151bb megvoltak, k\u00f6vetkez\u0151leg bizo nyos, nyugati p\u00e9lda szerint rendezett \u00e1llapotok r\u00e9szben m\u00e1r l\u00e9teztek valamely t\u00falnyom\u00f3an szl\u00e1v k\u00f6zs\u00e9gben. Ha m\u00e1snem\u0171 t\u00fcnem\u00e9nyeket vizsg\u00e1lunk az emberis\u00e9g k\u00f6l- 1 Kuun G\u00e9za gr\u00f3f azt veti szememre (1. Relationum Hungarorum cum Oriente gentibusque orient\u00e1lis originis hist\u00f3ria antiquissima, vol. I. pag. 168), hogy e sz\u00f3t hib\u00e1san sz\u00e1rmaztatom a szl\u00e1vb\u00f3l, mivel tovar a keleti t\u00f6r\u00f6k nyelvb\u0151l ered. Ez eg\u00e9szen helyes, azonban tovarnik szl\u00e1v idegen sz\u00f3, a melyet a magyarok k\u00f6lcs\u00f6n vettek. 2 A szl\u00e1v d\u00fasa, l\u00e9lek, sz\u00f3b\u00f3l. E sz\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nelmi viszony\u00e1r\u00f3l a k\u00f6z\u00e9p korban 1. Die slawischen Elemente \u00edm Magyarischen, von F. Miklosich, herausgegeben von Dr. L. Wagner, 71. 1."], [260, "256 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. cs\u00f6n\u00f6s m\u0171velts\u00e9gi viszonyaiban, azt tal\u00e1ljuk, hogy a k\u00f6lcs\u00f6n vett m\u0171velts\u00e9gi fogalmat a legt\u00f6bb n\u00e9pn\u00e9l k\u00f6l cs\u00f6n vett, idegen nyelvi k\u00f6nt\u00f6s\u00e9ben fogadj\u00e1k be. \u00edgy \u00fcltetett \u00e1t R\u00f3ma, G\u00fcr\u00f6gorsz\u00e1g \u00e9s az iszl\u00e1m magasabb fok\u00fa m\u0171velts\u00e9ge latin, g\u00f6r\u00f6g \u00e9s arab sz\u00f3kat idegen nemzetek nyelv\u00e9be, \u00e9s hogy \u00fajabb p\u00e9ld\u00e1ra hivatkozzam, megeml\u00edthetem, hogy a legt\u00f6bb eur\u00f3pai n\u00e9p a Franczia orsz\u00e1gban el\u0151sz\u00f6r t\u00e1madt rendes had\u00fcgynek ut\u00e1nz\u00e1s\u00e1 val vette fel nyelv\u00e9be a k\u00f6vetkez\u0151 franczia sz\u00f3kat: infanterie, cavallerie, artillerie, caporal, lieutenant, ge ner\u00e1l, chevaux legers, cuirassier, manoeuvre stb. Hogy a legels\u0151 nyugati int\u00e9zm\u00e9nyek Magyarorsz\u00e1gban nem n\u00e9met vagy latin, hanem szl\u00e1v nevet kaptak \u00e9s e nyelv k\u00f6nt\u00f6s\u00e9ben sz\u00e1lltak az ut\u00f3korra is, az azt bizony\u00edtja, hogy a n\u00e9pess\u00e9g nagy t\u00f6bbs\u00e9ge Szent Istv\u00e1n idej\u00e9ben, helyesebben a XI. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben a szl\u00e1v nemzeti s\u00e9ghez tartozott \u00e9s hogy ethnikai tekintetben a szl\u00e1v elem volt a d\u00f6nt\u0151. S\u0151t aligha t\u00e9ved\u00fcnk, ha felteszsz\u00fck, hogy Magyarorsz\u00e1g lakosainak hypothesisk\u00e9nt felvett sz\u00e1m\u00e1b\u00f3l, a 300,000-b\u0151l, nyolczvan sz\u00e1zal\u00e9k volt szl\u00e1v \u00e9s csak h\u00fasz sz\u00e1zal\u00e9k ural-alt\u00e1ji. \u00c1rp\u00e1d magyarjainak \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9geseiknek hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa \u00e1ltal csak kev\u00e9ss\u00e9 v\u00e1ltozott ezen ar\u00e1ny, mert ha m\u00e1sutt k\u00edn\u00e1lkoz\u00f3 p\u00e9ld\u00e1k szerint az oszm\u00e1nok, mongolok, mandsuk stb. m\u00e9g na gyobb t\u00f6bbs\u00e9geken b\u00edrtak uralkodni, mi\u00e9rt nem b\u00edrtak volna a h\u0151s magyarok? Ha Eur\u00f3pa akkor \u00e9s m\u00e9g \u00e9v sz\u00e1zadokkal k\u00e9s\u0151bb is kev\u00e9ss\u00e9 foglalkozott a nemzeti s\u00e9gi k\u00e9rd\u00e9ssel, hogyan foglalkozhattak volna ezzel a magyarok? Hungarus-nak vagy magyarnak vallotta ma g\u00e1t az orsz\u00e1gnak minden kereszty\u00e9n lakosa, tekintet n\u00e9l k\u00fcl anyanyelv\u00e9re \u00e9s ethnikai sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1ra, \u00e9s ha vala hol a XI. sz\u00e1zadban nemzeti k\u00fcl\u00fcnbs\u00e9gr\u0151l van sz\u00f3 Magyarorsz\u00e1gban, az nagyobb\u00e1ra beseny\u0151kre, pal\u00f3czokra,"], [261, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 257 bolg\u00e1rokra, izmaelit\u00e1kra \u00e9s zsid\u00f3kra, vagyis nem-keresz ty\u00e9nekre vonatkozik. Az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy a Magyarorsz\u00e1ggal hat\u00e1ros n\u00e9metek a szl\u00e1v elem mellett a magyarok eur\u00f3paias\u00edt\u00e1 s\u00e1nak \u00e9s a kereszty\u00e9n vall\u00e1sra val\u00f3 t\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9nek els\u0151 sza kasz\u00e1ra olyan kev\u00e9s hat\u00e1ssal b\u00edrtak lenni, csak olyan form\u00e1n fejthet\u0151 meg, hogy a szl\u00e1vok a magyar ethnos keletkez\u00e9se t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek kezdete \u00f3ta, azaz m\u00e1r az avar korszakban, a magyarokkal j\u00f3ban rosszban osztoztak \u00e9s mint ugyanazon orsz\u00e1gnak lakosai nem lehettek olyan gy\u0171l\u00f6letesek, mint a szomsz\u00e9dos n\u00e9metek, a kik ellen avarok, magyarok egyar\u00e1nt legt\u00f6bbet k\u00fczd\u00f6ttek. Tov\u00e1bb\u00e1 a n\u00e9metek sz\u00e1ma Magyarorsz\u00e1gban hasonl\u00edthatatlanul csek\u00e9lyebb volt a szl\u00e1vok\u00e9n\u00e1l. A n\u00e9met telepek az or sz\u00e1g nyugati r\u00e9sz\u00e9n csak a frankok uralma alatt kelet keztek \u00e9s a mi a Gejza \u00e9s Szent Istv\u00e1n alatt bev\u00e1ndo rolt n\u00e9meteket illeti, ezek voltak\u00e9pen m\u00e9gis csak egyes, szerencs\u00e9t pr\u00f3b\u00e1l\u00f3 kalandorok voltak csek\u00e9ly hadi k\u00eds\u00e9 rettel vagy jelent\u00e9ktelen gyarmatokkal, mint p\u00e9ld\u00e1ul a szatm\u00e1r-n\u00e9metiek, a kik Gizella herczegn\u0151 k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben j\u00f6ttek haz\u00e1nkba;1 \u00e9s m\u00e9g ha a X. sz\u00e1zadi, bizony\u00e1ra jelent\u00e9keny sz\u00e1m\u00fa, n\u00e9met hadi foglyot hozz\u00e1 is vesz sz\u00fck azoknak sz\u00e1m\u00e1hoz, m\u00e9gis messzire elmarad sz\u00e1 muk a szl\u00e1vok\u00e9t\u00f3l. A m\u00e9g Gejza \u00e9s Szent Istv\u00e1n idej\u00e9 ben bev\u00e1ndorolt n\u00e9meteken k\u00edv\u00fcl a t\u00f6rt\u00e9nelemben2 m\u00e9g ezek is vannak eml\u00edtve: Pot de Lebyn lovag; a sv\u00e1b Kelad \u00e9s Guth ; a th\u00fcringiai Altman, a Bolugiak \u0151se; az olasz Oliv\u00e9r \u00e9s Ratoldo, K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly idej\u00e9ben; a 1 II. Endre egy 1230-ban adott szabads\u00e1glevel\u00e9ben \u00edgy sz\u00f3l: \u00abDi lectis et fidelibus nostris Teutonicis de Zathm\u00e1r-N\u00e9methi iuxta fluvium Zamos residentibus, qui se dicebant domine regine Keyselle (Gizella) ad Hung\u00e1ri\u00e1m convenisse.\u00bb (Endlicher, 426.) 2 Endlicher (K\u00e9zai, de nobilibus advenis), 125 \u2014 128. 1. Vnmb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. 1 '"], [262, "258 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. franczia Sambuc Champagne-b\u00f3l; a franczia Betse \u00e9s Gregory ; Buzad Wurburgb\u00f3l (W\u00fcrzburgb\u00f3l ?) ; Radvan \u00e9s Bogot Csehorsz\u00e1gb\u00f3l; Martinsdorf Simon \u00e9s Mih\u00e1ly testv\u00e9rek, Imre kir\u00e1ly idej\u00e9ben; Gottfried Mesenb\u0151l; a morva Myurk, Venczel \u00e9s Jakab, \u00e9s egy\u00e9b lengyelek, g\u00f6r\u00f6g\u00f6k, beseny\u0151k \u00e9s \u00f6rm\u00e9nyek, mert, mint K\u00e9zai hang s\u00falyozza, az orsz\u00e1g t\u00e1gas volt, de \u00fcres,1 teh\u00e1t be kellett n\u00e9pes\u00edteni. Nem szabad figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyni, hogy, hab\u00e1r az els\u0151, eml\u00edt\u00e9sre m\u00e9lt\u00f3 v\u00e1rosok, mint Sz\u00e9kesfej\u00e9rv\u00e1r, Esztergom, Sabaria (Szombathely), P\u00e9cs, Veszpr\u00e9m, Gy\u0151r \u00e9s m\u00e1sok lakoss\u00e1ga f\u0151k\u00e9pen n\u00e9met, ritk\u00e1bban olasz volt \u00e9s hab\u00e1r ezek m\u00e1r kor\u00e1n a kereskedelem \u00e9s az ipar sz\u00e9khelyeik\u00e9nt voltak ismeretesek, a szl\u00e1v nev\u0171 \u00e9s szl\u00e1v eredetre visszavihet\u0151 meger\u0151s\u00edtett helyek \u00e9s falvak sz\u00e1ma m\u00e9gis azok\u00e9n\u00e1l sokkal nagyobb volt, mint a helyrajzi n\u00e9vsorb\u00f3l kitetszik. A pann\u00f3niai n\u00e9met n\u00e9pelem m\u00e9g \u00c1rp\u00e1d bej\u00f6vetele el\u0151tt e szl\u00e1v nevet viselte: n\u00e9met2; ezt vett\u00e9k \u00e1t a szl\u00e1vokt\u00f3l az avarok is, vagvis a k\u00e9s\u0151bbi magyarok. Mint az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok kor\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 sz\u00e1mos szabads\u00e1glev\u00e9l (libert\u00e1s) bizony\u00edtja, ezen hospites Teutonici et Saxones kir\u00e1lyaink k\u00fcl\u00fcn\u00f6s v\u00e9delm\u00e9nek \u00e9s gondoz\u00e1s\u00e1nak \u00f6rvendhettek, mert eleinte joggal a t\u00e9r\u00edt\u00e9s m\u0171ve f\u0151oszlopainak tartott\u00e1k, k\u00e9s\u0151bb pedig magasabb m\u0171velts\u00e9gi fok k\u00e9pvisel\u0151i\u00fcl a kereskedelem \u00e9s ipar te r\u00e9n t\u0171ntek ki. Mivel azonban ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a 1 Quia ver\u0151 regnum erat amplissimum et gentibus vacuatum. Endlicher, 128. 2 E magyar sz\u00f3 : n\u00e9met a szl\u00e1v n/eniecr-b\u00f6l sz\u00e1rmazik, ez pedig iyem\u00ed-b\u0151l, vagyis : n\u00e9ma, azaz olyan ember, a ki nem \u00e9rti nyelv\u00fcnket ; ellent\u00e9te : slovak (a szl\u00e1v ember), ebb\u0151l : slova, sz\u00f3, besz\u00e9d, azaz olyan, a ki besz\u00e9lni tud. A szl\u00e1v n\u00e9v \u00e9s e szl\u00e1v sz\u00f3 slava, dics\u0151s\u00e9g, k\u00f6zt lev\u0151 ro kons\u00e1g teh\u00e1t nemzeti hi\u00fas\u00e1g sugallta etymologi\u00e1n alapszik."], [263, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 259 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g k\u00f6zt\u00f6k \u00e9s a tulajdonk\u00e9peni magyarok k\u00f6z\u00f6tt sokkal nagyobb volt, mint ezek k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s a nyugati m\u0171 velts\u00e9gben nem sokkal magasabb fokon \u00e1ll\u00f3 szl\u00e1vok k\u00f6z\u00f6tt, k\u00f6zeled\u00e9s\u00f6k is sokkal nehezebb volt \u00e9s k\u00f6zve tetlen szellemi hat\u00e1suk az orsz\u00e1g m\u0171vel\u0151d\u00e9si \u00e1talakul\u00e1 s\u00e1ra is sokkal csek\u00e9lyebb. Nyelvi tekintetben teh\u00e1t a n\u00e9met nyelv az akkori magyarra csak kev\u00e9ss\u00e9 vagy \u00e9pen sem mit sem hatott; a n\u00e9met nev\u0171 m\u0171velts\u00e9gi momentumok ugyanis sz\u00f3rv\u00e1nyosak \u00e9s legfeljebb olyan fogalmakra vonatkoznak a m\u0171velts\u00e9gi \u00e9letben, a melyeket a szl\u00e1vok maguk nem ismertek vagy a melyek k\u00f6zvetetlen n\u00e9met tan\u00edt\u00f3s\u00e1g \u00e1ltal jutottak a magyarba. \u00edgy egyes, \u00e1lland\u00f3 lak\u00f3helyeken val\u00f3 megteleped\u00e9ssel \u00f6sszek\u00f6t\u00f6tt fogalmak nak a magyarban n\u00e9met eredet\u0171 neve van; ilyen p\u00e9l d\u00e1ul: h\u00e1z (Haus), fal (Wall), ist\u00e1ll\u00f3 (Stall); tov\u00e1bb\u00e1 a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9sre vonatkoz\u00f3 sz\u00f3k, mint: f\u00f6ld, a n\u00e9met F\u00e9ld; r\u00e9t, a n\u00e9met Ried; mez\u0151, a n\u00e9met Wiese; eke, a n\u00e9met Egge. Ellenben megint a szl\u00e1vok \u00e9s a magyarok gyak ran ugyanazon, a n\u00e9metb\u0151l k\u00f6lcs\u00f6n vett fogalmat k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9met sz\u00f3val jelelik meg; ilyen p\u00e9ld\u00e1ul a b\u00f6jt fogalma, melyet a t\u00f3tban e sz\u00f3val: post (a n\u00e9met fasten), a magyarban pedig azzal, hogy b\u00f6jt (a n\u00e9met Bet-tag a. m. Fast-tag) fejeznek ki. Teh\u00e1t, mint eml\u00edtett\u00fck, a X. \u00e9s XI. sz\u00e1zadban, vagyis a mai magyar n\u00e9p keletkez\u00e9se t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek els\u0151 kor szak\u00e1ban alig vehet\u0151 a n\u00e9metek nyelvi \u00e9s m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1sa tekintetbe. Eleinte a n\u00e9met hat\u00e1s mint a keresz ty\u00e9n nyugat k\u00f6zbenj\u00e1r\u00f3ja csak a kir\u00e1lyi csal\u00e1dban \u00e9r v\u00e9nyes\u00fclhetett, nemsok\u00e1ra azut\u00e1n pedig az akkori ma gyar t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151s\u00e9g\u00e9ben; e hat\u00e1s csak politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi term\u00e9szet\u0171 volt, de nem nyelvi, mivel maguk a n\u00e9metek akkor m\u0171velts\u00e9g\u00f6k nyelv\u00e9\u00fcl a latin nyelvet haszn\u00e1lt\u00e1k. Mint ismeretes, az akkori Magyar- 17*"], [264, "260 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. orsz\u00e1g n\u00e9pess\u00e9ge a k\u00f6vetkez\u0151 rendekre oszlott: 1. az uralkod\u00f3 csal\u00e1d \u00e9s a kir\u00e1lyt t\u00e1mogat\u00f3 kir\u00e1lyi tan\u00e1cs, a melybe az egyh\u00e1znagyok, duces, principes \u00e9s comites tartoztak. Hogy Szent Istv\u00e1n idej\u00e9ben ezen legf\u0151bb m\u00e9l t\u00f3s\u00e1gok sor\u00e1ban t\u00f6bb k\u00fclf\u00f6ldi, nevezetesen n\u00e9met volt, mint tulaj donk\u00e9peni magyar, azt k\u00f6nny\u0171 megfejteni, ha meggondoljuk, hogy a megt\u00e9r\u00edt\u00e9s \u00e9s eur\u00f3paias\u00edt\u00e1s m\u0171 v\u00e9t csak ezen idegenek vagy vend\u00e9gek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel le hetett megind\u00edtani \u00e9s csak az \u0151 \u00e9l\u00e9nk r\u00e9szv\u00e9tel\u00f6kkel lehetett meger\u0151s\u00edteni. Id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val, feltehetni, hogy m\u00e1r a XI. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9, a legt\u00f6bb e nobiles advenae k\u00f6z\u00fcl a bensz\u00fcl\u00f6ttekkel val\u00f3 k\u00f6zleked\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben m\u00e1r megmagyarosodott, tal\u00e1n helyesebben Hungarus-sz\u00e1 v\u00e1lt, a mennyiben a politikai, hab\u00e1r m\u00e9g nem ethnikai nem zetis\u00e9g keret\u00e9be beolvadtak, vagyis magyaroknak (Hun gari) vallott\u00e1k magokat a n\u00e9lk\u00fcl, hogy a magyar nyelv vel \u00e9ltek ; ugyanis m\u00e1r akkor is volt k\u00fcl\u00fcnbs\u00e9g Hungari \u00e9s Hungari proprie dicti k\u00fcz\u00f6tt. Sz\u00e9p \u00e9s d\u00fas haz\u00e1nknak k\u00fcl\u00f6n\u00f6s vonz\u00f3 ereje volt e t\u00f6bbnyire szeg\u00e9ny kalando rokra \u00e9s a gazdag egyh\u00e1zi javak, adom\u00e1nyok \u00e9s f\u0151bb hivatalok \u00e1rny\u00e1ban az akkor m\u00e9g szunnyad\u00f3, s\u0151t m\u00e9 lyen alv\u00f3 n\u00e9met, cseh, franczia vagy olasz nemzetis\u00e9gi \u00e9rzelmet bizony k\u00f6nnyen el lehetett feledni. E rendben nyilv\u00e1n csak az egyes magyar nemzets\u00e9gek, \u00e1gak \u00e9s csa l\u00e1dok fejei \u00e9reztek \u00e9s gondolkoztak magyar\u00e1n, a hon foglal\u00e1s vez\u00e9reinek ut\u00f3djai \u00e9s h\u0151seinek ivad\u00e9kai, de csak azok, kik a Gejz\u00e1t\u00f3l megkezdett \u00e9s Szent Istv\u00e1nt\u00f3l foly tatolt nagy m\u0171 szellem\u00e9t\u0151l \u00e1thatva rend\u00fcletlen\u00fcl meg \u00e1llottak az uralkod\u00f3h\u00e1z mellett. Azt tartom, nem t\u00e9ve dek, ha felteszem, hogy ezek Szent Istv\u00e1n alatt legal\u00e1bb mint a korona tan\u00e1csosai kisebbs\u00e9gben voltak \u00e9s hogy ezen legkereszty\u00e9nebb kir\u00e1ly a nobiles advenae n\u00e9lk\u00fcl cz\u00e9lj\u00e1t \u00e9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 \u00e9rhette volna el, mint p\u00e9l-"], [265, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 261 d\u00e1ul Nagy P\u00e9ter a n\u00e9metek, franczi\u00e1k \u00e9s hollandiak t\u00e1 mogat\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl meg nem t\u00f6rhette volna az oroszok \u00e1zsiai volt\u00e1t. Idegen, \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 elemnek a magyar t\u00e1r sadalom legf\u0151bb k\u00f6reibe val\u00f3 \u00e1raml\u00e1sa a k\u00e9s\u0151bbi \u00e9v sz\u00e1zadokban is folyton tartott; ett\u0151l van, hogy a mai magyarorsz\u00e1gi aristokratia csal\u00e1df\u00e1i t\u00f6bbnyire idegen orsz\u00e1gokban gy\u00f6kereznek; \u00e9s valamint az orosz nemes s\u00e9g nagyobb\u00e1ra n\u00e9metekb\u0151l, tat\u00e1rokb\u00f3l, ugorokb\u00f3l, mon golokb\u00f3l, kauk\u00e1zusiakb\u00f3l stb. alakult, \u00e9pen \u00fagy a leg t\u00f6bb magyar herczeg, gr\u00f3f \u00e9s z\u00e1szl\u00f3s\u00far is n\u00e9metekt\u0151l, csehekt\u0151l, franczi\u00e1kt\u00f3l, spanyolokt\u00f3l \u00e9s olaszokt\u00f3l sz\u00e1r mazik. 2. A m\u00e1sodik rendet k\u00e9pezt\u00e9k a papok, az \u00fagy nevezett domini \u00e9s az alacsonyabb rang\u00fa nobiles, a bellatores (v\u00e1rkaton\u00e1k), jobbagiones \u00e9s egy\u00e9b tisztvisel\u0151k. Ezek, \u00fagy l\u00e1tszik, m\u00e1r legink\u00e1bb a honos n\u00e9pelemhez tartoztak, azonban tekintet n\u00e9lk\u00fcl tulajdonk\u00e9peni ethni kai hovatartoz\u00e1sukra, vagyis nem tekintve azt, hogy magyar, n\u00e9met vagy szl\u00e1v volt-e nyelv\u00f6k. A f\u0151 min\u0151s\u00ed t\u00e9s a vall\u00e1sban volt, \u00e9s valamint az els\u0151 t\u00f6r\u00f6k szult\u00e1 nok g\u00f6r\u00f6gnek, \u00f6rm\u00e9nynek \u00e9s szl\u00e1vnak minden kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl osztogatt\u00e1k a hivatalt \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got, felt\u00e9ve, hogy e p\u00e1ly\u00e1z\u00f3k az iszl\u00e1mot vallott\u00e1k, \u00e9pen \u00fagy Magyarorsz\u00e1g ban is Szent Istv\u00e1nnak \u00e9s els\u0151 ut\u00f3djainak idej\u00e9ben csakis annak tulajdon\u00edtott\u00e1k a legnagyobb fontoss\u00e1got, hogy a kereszty\u00e9n hitet vallj\u00e1k. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6kn\u00e9l az oszm\u00e1n nyelv, n\u00e1lunk, sajnos, a latin fejl\u0151d\u00f6tt a m\u0171velts\u00e9g \u00e9s a hiva talok nyelv\u00e9v\u00e9, \u00e9s azzal, hogy az illet\u0151 tisztvisel\u0151, \u00far \u00e9s jobbagio1 mag\u00e1n \u00e9let\u00e9ben a szl\u00e1v, n\u00e9met, olasz vagy 1 K\u00e9zai szerint e jobbagio-k szeg\u00e9ny nemesek, a kik a kir\u00e1lyt\u00f3l a v\u00e1rak k\u00f6r\u00fcl lev\u0151 sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldeket kapt\u00e1k, hogy ez\u00e9rt katonai szolg\u00e1latot tegyenek."], [266, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 262 g\u00f6r\u00f6g nyelvvel \u00e9lt-e, akkoriban m\u00e9g \u00e9des-keveset t\u00f6 r\u0151dtek. E m\u00e1sodik rendben rejlett a magyar \u00e1llam gondo- lat\u00e1nak igazi magva, ebb\u0151l fejl\u0151d\u00f6tt k\u00e9s\u0151bb az \u00fagyneve- zett k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9g, mivel t\u00f6bbs\u00e9ge kezdett\u0151l fogva a magyar nemzetis\u00e9ghez tartozott; minthogy a nobiles advenae als\u00f3bbrend\u0171 hivatalokkal \u00e9s \u00e9letviszonyokkal nem \u00e9rt\u00e9k be, eff\u00e9le hivatalokat a m\u0171vel\u0151d\u00e9sre alkal- mas, a hadi mesters\u00e9ghez \u00e9s az uralkod\u00e1shoz ink\u00e1bb szokott magyarok foglaltak el. E m\u00e1sodik rend volt az, a melyre m\u00e1r a vez\u00e9rek kor\u00e1ban, nemsok\u00e1ra a honfog- lal\u00e1s ut\u00e1n \u00c1rp\u00e1d alatt, a megh\u00f3d\u00edtott ter\u00fclet igazgat\u00e1s\u00e1t \u00e9s \u0151rizet\u00e9t b\u00edzt\u00e1k, a melyet a legt\u00e1volabbi vid\u00e9kekre szl\u00e1vok \u00e9s n\u00e9metek k\u00f6z\u00e9 helyeztek \u00e9s a mely a meg- h\u00f3d\u00edtott idegen elemeket a mag}rar f\u0151hat\u00f3s\u00e1ghoz \u00e9s fel- s\u0151bbs\u00e9ghez szoktatta \u00e9s a magyars\u00e1g\" politikai hatalmi jelent\u0151s\u00e9g\u00e9nek tiszteletet szerzett. \u0150k k\u00e9pezt\u00e9k \u00fagysz\u00f3l- v\u00e1n Szent Istv\u00e1n k\u00e9s\u0151bbi birodalm\u00e1nak els\u0151 hat\u00e1roszlo pait \u00e9s mint a magyars\u00e1g politikai vezet\u0151s\u00e9g\u00e9nek el\u0151 harczosai teljesen be is v\u00e1ltak. Mivel e rendnek a val\u00f3di magyarokon k\u00edv\u00fcl szl\u00e1v, esetleg n\u00e9met h\u00edvei is voltak, a legnagyobb \u00e9rdek\u0171 volna megtudni, hogy tulaj don k\u00e9pen mikor kezd\u0151d\u00f6tt ezeknek magyarosod\u00e1sa, mert hogy mai k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9g\u00fcnk vagy gentry-nk, mint t\u00e9ve sen nevezik, nem keletkezett kiz\u00e1r\u00f3lag tiszta magyar elemekb\u0151l, hanem hogy mindj\u00e1rt kezdetben idegen eth nikai elemeknek nagy mennyis\u00e9g\u00e9t vette fel mag\u00e1ba, az k\u00e9ts\u00e9get nem szenved. Minden el\u0151tt kiemelj\u00fck, hogy Szent Istv\u00e1n idej\u00e9ben a nemess\u00e9g e sz\u00f3nak mai \u00e9rtelme szerint nem is l\u00e9tezett, nem is l\u00e9tezhetett, mert az id\u0151 nagyon r\u00f6vid volt arra, hogy ezen tiszt\u00e1n kereszty\u00e9n eur\u00f3pai int\u00e9zm\u00e9nyt a nom\u00e1d alkotm\u00e1ny szabad szelle m\u00e9ben nevelkedett magyarok k\u00f6z\u00f6tt meghonos\u00edtsa, \u00e9s"], [267, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 263 mint Pauler Gyula1 jogosan felteszi, a nemess\u00e9g az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z idej\u00e9ben tulajdonk\u00e9p csak a birtokhoz volt k\u00f6tve. Csak k\u00e9s\u0151bb teremtette meg a k\u00fclf\u00f6ldi p\u00e9lda e rendet n\u00e1lunk. Szalaynak2 teh\u00e1t teljesen igaza van, mi d\u0151n azt mondja, hogy mai naps\u00e1g tal\u00e1n m\u00e1r senki sincs n\u00e1lunk, a ki el\u00e9gg\u00e9 b\u00e1rgy\u00fa volna azt hinni, hogy a magyarok eredetileg csupa nemesek voltak Werb\u0151czy \u00e9rtelm\u00e9ben. Ha a tiszta magyar elem valamilyen els\u0151bb s\u00e9gnek \u00f6rvendett, ez abban \u00e1llott, hogy a kereszty\u00e9ns\u00e9g felv\u00e9tele ut\u00e1n mint az orsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00f3ja \u00e9s az \u00e9vekig tart\u00f3 harczokban val\u00f3 r\u00e9szes k\u00f6nnyebben jutott hivatal hoz \u00e9s f\u00f6ldbirtokhoz a nem-magyar nemzetis\u00e9gekn\u00e9l \u00e9s a hadi szolg\u00e1latt\u00f3l meg a politikai \u00e9lett\u0151l tart\u00f3zkod\u00f3 hospitesn\u00e9l. Bizonyos els\u0151bbs\u00e9gi jogok, \u00fagy l\u00e1tszik, az \u0151si t\u00f6rzsek vagy nemzets\u00e9gek alkotm\u00e1nya \u00e1ltal is voltak e rend sz\u00e1m\u00e1ra biztos\u00edtva, mert hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1g volna fel tenni, hogy a magyarok a XI. sz\u00e1zadban m\u00e1r eg\u00e9szen k\u00e9szs\u00e9ges eszk\u00f6z\u00f6k voltak a korm\u00e1ny kez\u00e9ben \u00e9s hogy a hat\u00f3s\u00e1g, k\u00fcl\u00fcn\u00fcsen a k\u00fclf\u00f6ldiek kez\u00e9ben lev\u0151 legf\u0151bb hatalom csak \u00fagy k\u00e9nve-kedve szerint tehetett-vehetett mindent. A k\u00e9s\u0151bbi nobiles el\u0151djei eg\u00e9szen hasonl\u00f3k voltak a t\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gi derebej-ekhez, a mennyiben ezek sem ismertek felt\u00e9tlen engedelmess\u00e9get \u00e9s csak akkor vetett\u00e9k magukat al\u00e1ja a szult\u00e1nok akarat\u00e1nak, ha va lami force majeure vagy saj\u00e1t \u00e9rdek\u00f6k erre b\u00edrta. Az el\u0151bbi el\u0151kel\u0151k \u00e9s nemzets\u00e9gek hatalm\u00e1t \u00e9s erej\u00e9t meg t\u00f6rni, ez volt els\u0151 kir\u00e1lyunk legs\u00falyosabb feladatainak egyike. 3. A harmadik rendet k\u00e9pezt\u00e9k a legals\u00f3bb n\u00e9p r\u00e9teghez tartoz\u00f3 parasztok, k\u00e9zm\u0171vesek \u00e9s a kereszty\u00e9n 1 A magyar nemzet t\u00f6rt\u00e9nete az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok alatt, II, 611. 2 Magy. t\u00f6rt. I, 113."], [268, "264 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. hat\u00e1s \u00e1ltal felszabad\u00edtott egykori rabszolg\u00e1k, kiknek neve udvornici volt. K\u00e9zai szerint az orsz\u00e1g tele volt ezek kel,1 a mit \u00e9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 kell bet\u0171 szerint \u00e9rte n\u00fcnk, mint Piligrinnek hasonl\u00f3an hangz\u00f3 kijelent\u00e9s\u00e9t, a mely szerint \u00abChristiani autem, quorum maior pars populi est, qui ex omni parte mundi illuc tracti s\u00fcnt captivi\u00bb.2 Ezen udvornici sz\u00e1m\u00e1nak mindenesetre jelen t\u00e9kenynek kellett lennie, valamint szolg\u00e1lataik fontoss\u00e1 g\u00e1nak is, melyeket mint k\u00e9zm\u0171vesek \u00e9s f\u00f6ldm\u0171vel\u0151k tettek a munk\u00e1hoz nem szokott magyarnak, a ki fegy vereit nem cser\u00e9lhette fel egyk\u00f6nnyen az ek\u00e9vel \u00e9s a szersz\u00e1mmal. Azonban, ha Piligrin \u00e9s K\u00e9zai le\u00edr\u00e1s\u00e1t bet\u0171 szerint veszsz\u00fck, hiszen akkor ember nem lakta, elhagyott sivatagnak kellett honunknak lennie a magya rok bej\u00f6vetelekor! E feltev\u00e9s \u00e9pens\u00e9ggel nem felel meg a val\u00f3s\u00e1gnak, legkev\u00e9sbb\u00e9 pedig saj\u00e1t magunk felfog\u00e1 s\u00e1nak, hogy a magyars\u00e1g m\u00e1r \u00c1rp\u00e1d bej\u00f6vetele el\u0151tt f\u00e9lig-meddig megalakult. Hogy csak megk\u00f6zel\u00edt\u0151leg he lyes fogalmat alkothassunk magunknak a n\u00e9pess\u00e9gi vi szonyokr\u00f3l, minden el\u0151tt az akkori Magyarorsz\u00e1g lako sainak szerfelett csek\u00e9ly sz\u00e1m\u00e1t kell szem\u00fcnk el\u0151tt tar tanunk. Tekintve a lakosoknak 3-\u2014 400,000-nyi hypothetikus sz\u00e1m\u00e1t \u00e9s azt, hogy az orsz\u00e1gnak alig egy harmadr\u00e9sz\u00e9t m\u0171velt\u00e9k, a paraszt-rendnek nagyon csek\u00e9lynek kellett lennie. Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben Szalavval3 egyet\u00e9rt\u00fcnk, a ki azt tartja, hogy a n\u00e9pess\u00e9g legals\u00f3bb oszt\u00e1ly\u00e1nak egy r\u00e9sze azon parasztokb\u00f3l \u00e1llott, a kiket a magyarok az orsz\u00e1gban tal\u00e1ltak, birtokukban azonban nem h\u00e1bor gattak, hanem csak ad\u00f3fizet\u0151kk\u00e9 tettek, m\u00e1sik r\u00e9sz\u00e9t 1 Quibus fere Hung\u00e1ria est repleta. Endl. 128. 2 II. Benedek p\u00e1p\u00e1hoz int\u00e9zett jelent\u00e9s\u00e9ben a magyarok megt\u00e9r\u00e9 s\u00e9r\u0151l, Endlichern\u00e9l a 132. lapon. 3 Szalay, Magy. t\u00f6rt. 113."], [269, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 265 pedig magyarok k\u00e9pezt\u00e9k. Csakhogy azzal szeretn\u0151k e n\u00e9zetet megmagyar\u00e1zni, hogy a n\u00e9pess\u00e9g el\u0151bbi r\u00e9sz\u00e9 ben vagyis t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9ben szl\u00e1vokat \u00e9s ut\u00f3bbi r\u00e9sz\u00e9ben azaz kisebbs\u00e9g\u00e9ben az avarok maradv\u00e1nyait l\u00e1tjuk, a kik \u00e9pen olyan r\u00e9gi lakosai voltak az orsz\u00e1gnak, mint maguk a szl\u00e1vok, \u00e9s akkor \u00fajabb ural-alt\u00e1ji, illet\u0151leg t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r elemek meg\u00e9rkez\u00e9se \u00e1ltal meger\u0151s\u00f6dtek. A ke reszty\u00e9ns\u00e9g behozatala ut\u00e1n \u00e9s azon m\u00e9rt\u00e9kben, a mely ben az \u00e1llami rend \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyszer\u0171s\u00e9g oltalm\u00e1ban az orsz\u00e1g nyugalma gyarapodott, a n\u00e9pess\u00e9gnek ezen leg als\u00f3bb r\u00e9sze a kereszty\u00e9n nyugati m\u0171velts\u00e9g \u00f6sv\u00e9ny\u00e9re t\u00e9rt \u00e9s el\u0151sz\u00f6r f\u00e9lnom\u00e1dd\u00e1 v\u00e1ltozott, majd eg\u00e9szen meg telep\u00fclt. Az igazi magyar paraszt vagy a legals\u00f3 ma gyar n\u00e9poszt\u00e1ly teh\u00e1t olyan rend, a mely csak k\u00e9s\u0151bb t\u00e1madt \u00e9s csak a mind ink\u00e1bb meg\u00e1llapod\u00f3 viszonyok folyam\u00e1n j\u00f6tt l\u00e9tre. Az \u00c1rp\u00e1ddal haz\u00e1nkba j\u00fctt harczo sok soraib\u00f3l meg a X. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben \u00e9rkezett be seny\u0151 \u00e9s k\u00fan csapatokb\u00f3l csak kev\u00e9ss\u00e9 gyarapodott a r\u00e9gi, nem-szl\u00e1v, f\u00f6ldm\u0171vel\u0151 n\u00e9pess\u00e9g, mert t\u0151sgy\u00f6keres nom\u00e1dot nem lehet egvk\u00f6nnven a r\u00f6eh\u00f6z k\u00f6tni. Azt is neh\u00e9z feltenni, hogy a bizony\u00e1ra csek\u00e9lysz\u00e1m\u00fa igazi t\u00f6 r\u00f6k vit\u00e9z, a ki \u00c1rp\u00e1dnak \u00e9s ut\u00f3djainak hadj\u00e1rataib\u00f3l megmaradt, olyan vagyontalan \u00e9s jelent\u00e9ktelen lehetett, hogy parasztnak vagy csel\u00e9dnek a legals\u00f3 n\u00e9poszt\u00e1lyba sorakozott. \u00dagy lehetett a dolog a magyar h\u00f3d\u00edt\u00f3kkal is, mint a hosv egvkor egv turkom\u00e1n mondta nekem : ((K\u00f6nnyebb volna minden szem homokot a puszt\u00e1ban a f\u00f6ldh\u00f6z szegezni, mint a nom\u00e1dot megtelep\u00edteni)) ; val\u00f3 j\u00e1ban l\u00e1tjuk is, hogy az oroszok igyekv\u00e9se a kazak kirgizek megtelep\u00edt\u00e9s\u00e9re k\u00f6zel k\u00e9tsz\u00e1z esztend\u0151n \u00e1t siker telen volt, j\u00f3llehet a kirgizekben t\u00e1volr\u00f3l sem honol olyan f\u00e9ktelen harczias szellem, mint \u00c1rp\u00e1d magyarjaiban. Paraszt e sz\u00f3nak mai \u00e9rtelm\u00e9ben csup\u00e1n kev\u00e9s v\u00e1lt"], [270, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 266 \u00c1rp\u00e1d vit\u00e9zeib\u0151l, legfelebb ut\u00f3daikb\u00f3l a harmadik \u00edz ben, a kik, mint k\u00f6nnyen meg\u00e9rthet\u0151, nem a szl\u00e1vok hoz, hanem a vel\u0151k erk\u00f6lcsben \u00e9s szok\u00e1sban rokon avar maradv\u00e1nyokhoz csatlakoztak. Ott, a hol ma a magyar n\u00e9pis\u00e9g z\u00f6m\u00e9t\u0151l nyelvj\u00e1r\u00e1si tekintetben el\u00fct\u0151 nagyobb t\u00f6megekre akadunk, mint p\u00e9ld\u00e1ul a pal\u00f3czokn\u00e1l, ott hat\u00e1rozottan azon k\u00e9s\u0151bb \u00e9rkezett \u00e9s egy csom\u00f3ban meg telepedett t\u00f6r\u00f6k1 t\u00f6red\u00e9kekkel van dolgunk, a kik akkor j\u00f6ttek honunkba, mid\u0151n a mai magyar nyelv m\u00e1r r\u00e9gen teljesen k\u00e9sz volt. A megel\u0151z\u0151 v\u00e1zlatszer\u0171 k\u00e9p nyom\u00e1n, melyet Magyar orsz\u00e1g rend\u00e9ir\u0151l \u00e1llami l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek els\u0151 korszak\u00e1ban rajzoltunk, m\u00e1r valamivel k\u00f6nnyebb lesz a magyar elemnek lassankint val\u00f3, a XI. sz\u00e1zad folyam\u00e1ban be k\u00f6vetkezett szaporod\u00e1s\u00e1r\u00f3l, helyesebben meger\u0151s\u00f6d\u00e9s\u00e9r\u0151l fogalmat alkotnunk. A t\u00e1rsadalom el\u0151kel\u0151s\u00e9g\u00e9t illet\u0151leg, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, kor\u00e1n bek\u00f6vetkezett ethnikai ma gyarosod\u00e1sr\u00f3l semmi sz\u00edn alatt sem lehet sz\u00f3. A m\u0171ve l\u0151d\u00e9s szelleme teljesen kereszty\u00e9n-latin volt, \u00e9s valamint Szent Istv\u00e1nr\u00f3l magasztal\u00f3lag feljegyezt\u00e9k, hogy m\u00e1r gyerek-kor\u00e1ban j\u00f3l ismerte a (latin) nyelvtant,2 \u00fagy tekin tett\u00e9k ezt a t\u00f6bbi hazai nagyok m\u0171velts\u00e9g\u00e9ben is k\u00f6ve telm\u00e9nynek. Hogy v\u00e1jjon a magyar t\u00e1rsadalom legf\u0151bb jei, az \u00c1rp\u00e1ddal haz\u00e1nkba j\u00f6tt harczosok legkiv\u00e1l\u00f3bbjait \u00e9rtem, k\u00fcl\u00f6n\u00fcsen az uralkod\u00f3-csal\u00e1d, nem tartott\u00e1k-e 1 Hunfalvy (Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 361. \u00e9s 362. 1.) elismeri, hogy a k\u00fan \u00e9s a pal\u00f3cz ugyanaz a n\u00e9p volt, \u00e9s mivel megengedi, hogy az el\u0151bbi n\u00e9p t\u00f6r\u00f6k volt, ezzel a pal\u00f3czok t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u00e9t is be vallja. 2 Et puer adhuc sciencia grammatice artis ad plene imbutus est. (Hartvici Episcopi Vita S. Stephani regis, Endlichern\u00e9l a 168. 1.)"], [271, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 267 meg egy ideig t\u00f6r\u00f6k anyanyelv\u00f6ket, azt ny\u00edlt k\u00e9rd\u00e9snek kell meghagyni. Az anyanyelv kev\u00e9s figyelemre tal\u00e1lt \u00e9s m\u00e9g sok \u00e9vsz\u00e1zaddal k\u00e9s\u0151bb is idegenek maradtak a magyar nemzeti t\u00f6rekv\u00e9sek; hiszen k\u00fclf\u00f6ldi, egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi urak folytonos ide\u00e1raml\u00e1sa miatt a nemzet el\u0151 kel\u0151s\u00e9g\u00e9nek magyaros\u00edt\u00e1s\u00e1ra nem is lehetett gondolni. Azonban, \u00fagy l\u00e1tszik, ann\u00e1l gyorsabban gyarapodott a magyar elem a m\u00e1sodik rendben. Minden el\u0151tt ezeknek t\u00f6bbs\u00e9ge ural-alt\u00e1ji eredet\u0171 volt, \u00e9s a t\u00f6bbs\u00e9gnek a ter m\u00e9szet t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9b\u0151l k\u00f6vetkez\u0151 beolvaszt\u00f3 ereje itt sem t\u00e9veszthette el hat\u00e1s\u00e1t. A magyar t\u00e1rsadalom e r\u00e9sze ezenk\u00edv\u00fcl s\u0171r\u0171bb \u00e9s \u00e9l\u00e9nkebb k\u00f6zleked\u00e9sben volt a leg als\u00f3 n\u00e9pr\u00e9tegekkel, m\u00e1r kor\u00e1n azonos\u00edtotta mag\u00e1t a magyar nemzetis\u00e9g eszm\u00e9j\u00e9vel, \u00e9s t\u00f6bb mint val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy az ezen rendbe l\u00e9pett n\u00e9metek \u00e9s szl\u00e1vok a tulaj donk\u00e9peni magyar ethnos keret\u00e9ben csakhamar felem\u00e9sz t\u0151dtek. Akkor olyan folyamat ment v\u00e9gbe, a milyent m\u00e9g ma is l\u00e1tunk szem\u00fcnk el\u0151tt \u00e9s a milyen Magyar orsz\u00e1gon minden id\u0151ben megvolt. A k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9g, mely n\u00e1lunk a polg\u00e1rs\u00e1g hely\u00e9be l\u00e9pett, a nemzetnek e csontja \u00e9s veleje, csakis a n\u00e9ppel val\u00f3 folytonos kap csolat \u00e1ltal maradhatott fenn \u00e9s csak mint magyar \u00e1ll hatott meg. A mi azt\u00e1n a harmadik rendet illeti, a mely f\u0151leg a honfoglal\u00e1skor itt tal\u00e1lt szl\u00e1vokon \u00e9s avar maradv\u00e1 nyokon \u00e9p\u00fclt fel, erre n\u00e9zve meglehet\u0151s biztoss\u00e1ggal lehet feltenni, hogy magyarosod\u00e1s\u00e1nak folyamata m\u00e1r kor\u00e1n megkezd\u0151d\u00f6tt \u00e9s hogy a magyar f\u00f6ldn\u00e9p\u00e9nek java r\u00e9sze m\u00e1r a XI. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 azon s\u00edks\u00e1got \u00e9s alf\u00f6l det Magyarorsz\u00e1g sz\u00edv\u00e9ben lassankint elfoglalta, a melyen ma lakik. Ott megtal\u00e1lta a magyars\u00e1g azon f\u00f6ldter\u00fcleti \u00e9s \u00e9galj i felt\u00e9teleket, a melyeket \u0151sei \u00e1zsiai haz\u00e1j okb\u00f3l ismertek, ott \u00e9rezte mag\u00e1t igazi elem\u00e9ben, ott egyr\u00e9szr\u0151l"], [272, "268 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. az al\u00e1ja rendelt szl\u00e1v \u00e9s egy\u00e9b idegen elemek nemzeti \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1t a legnagyobb eredm\u00e9nynyel megkezdte, m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l pedig al\u00e1rendeltjeinek tan\u00edt\u00e1sa alatt a f\u00e9lnom\u00e1ds\u00e1g korszak\u00e1ba jutott. V\u00e9gre ott ment \u00e1t a t\u00e1rsadalmi \u00e9s gazdas\u00e1gi \u00e9letnek azon fokain, a melyek a f\u00e9lnom\u00e1dnak megtelep\u00fclt, f\u00f6ldet m\u0171vel\u0151 emberr\u00e9 val\u00f3 \u00e1tv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1ra sz\u00fcks\u00e9gesek. Meddig tartott e folyamat, vagyis hol \u00e9s mi kor lehet el\u0151sz\u00f6r sz\u00f3 magyar f\u00f6ldm\u0171vel\u0151 n\u00e9pess\u00e9g l\u00e9te z\u00e9s\u00e9r\u0151l, e fel\u0151l megb\u00edzhat\u00f3 adatok t\u00f6k\u00e9letes hi\u00e1nya miatt teljes hom\u00e1lyban vagyunk. A k\u00fclf\u00f6ldi, nagyobb\u00e1ra gy\u0171 l\u00f6lk\u00f6d\u0151 tud\u00f3s\u00edt\u00e1sok szerint az igazi magyar m\u00e9g a XII. sz\u00e1zadban is jobban szerette a k\u00f6nny\u0171 s\u00e1tort a szil\u00e1rd h\u00e1zn\u00e1l, k\u00f6vetkez\u0151leg m\u00e9g nem volt a megtele p\u00fclts\u00e9g \u00e1ltal\u00e1nos \u00e9s m\u00e9g mindig akadt az eg\u00e9sz vagy f\u00e9lnom\u00e1ds\u00e1gnak nyoma. Azonban ez tal\u00e1n ink\u00e1bb csak egyes, vad\u00e1szattal \u00e9s baromteny\u00e9szt\u00e9ssel szenved\u00e9lyesen foglalkoz\u00f3 urakra vagy f\u00f6ldbirtokosokra vonatkozik, mert a kereszty\u00e9ns\u00e9gnek \u00e9s a nyugati m\u0171velts\u00e9g fogalmainak behozatala ut\u00e1n mind t\u00f6bb t\u00e9rt h\u00f3d\u00edt\u00f3 megtelep\u00fclts\u00e9g szok\u00e1s\u00e1val a legbens\u0151bb \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben van a f\u00f6ldm\u0171 vel\u00e9s. M\u00edg a nom\u00e1d a m\u0171velts\u00e9gi k\u00f6r hat\u00e1rain a t\u00e1gas pusztas\u00e1g k\u00f6zvetetten k\u00f6zel\u00e9ben van, addig a k\u00e9nysze r\u0171\u00e9rt megteleped\u00e9s m\u0171ve csak lassan \u00e9s nehezen halad, mint a kirgizekn\u00e9l a Kizil-Kum d\u00e9li sz\u00e9l\u00e9n \u00e9s a turko m\u00e1nokn\u00e1l a Kauk\u00e1zus d\u00e9li sz\u00e9l\u00e9n \u00e9szreveszsz\u00fck. De m\u00e1sk\u00e9pen alakul a viszony, mihelyt a nom\u00e1dot a pusz t\u00e1r\u00f3l megtelep\u00fclt ember lakta vid\u00e9kre szor\u00edtj\u00e1k, a hol a kimenek\u00fcl\u00e9s \u00fatj\u00e1t elz\u00e1rj\u00e1k el\u0151tte \u00e9s a hol k\u00e9nytelen megtelepedni; \u00edgy l\u00e1tjuk ezt a bask\u00edrokn\u00e1l, kiket az oroszok er\u0151szakkal \u0171ztek a puszt\u00e1r\u00f3l a mai permi, vjat kai \u00e9s ufai korm\u00e1nvz\u00f3s\u00e1e.ba. A magyar n\u00e9p megteleped\u00e9s\u00e9nek folyama eg\u00e9szen m\u00e1s viszonyok k\u00f6z\u00f6tt ment v\u00e9gbe. M\u00e1r el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck,"], [273, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 269 hogy e folyam az avar hatalom pusztul\u00e1sa ut\u00e1n kezd\u0151 d\u00f6tt, honunk nyugati r\u00e9sz\u00e9n gyorsabban, keleten pedig lassabban haladt \u00e9s az \u00c1rp\u00e1d vezette magyarok bej\u00f6ve tele \u00e1ltal nyilv\u00e1n f\u00e9lbe is szakadt egy id\u0151re, k\u00e9s\u0151bb azonban Gejza \u00e9s Szent Istv\u00e1n uralkod\u00e1sa alatt sz\u00fcks\u00e9g k\u00e9pen ann\u00e1l er\u00e9lyesebben el\u0151re haladt. A nyugati m\u0171 velts\u00e9ghez val\u00f3 k\u00f6zeled\u00e9snek els\u0151 felt\u00e9lele \u00e9pen a nom\u00e1d \u00e9letnek elhagy\u00e1sa \u00e9s a f\u00f6ld m\u0171vel\u00e9s\u00e9nek megkezd\u00e9se volt. Holott a X. sz\u00e1zadban a magyar alf\u00f6ld\u00f6n a f\u00e9l nom\u00e1ds\u00e1g m\u00e9g teljes vir\u00e1gj\u00e1ban volt, az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z els\u0151 kir\u00e1lyainak ideje ezen \u00e1tmenetnek a teljes megtelep\u00fclt s\u00e9ghez v\u00e9get vetett. Ezt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a Duna bal partj\u00e1r\u00f3l a Sz\u00e1v\u00e1ig, a Tisza vid\u00e9k\u00e9r\u0151l a Marosig \u00e9s a r\u00e9gebben avarokt\u00f3l lakott nyugati vid\u00e9kekr\u0151l lehet feltenni. Ott nem volt az ural-alt\u00e1ji n\u00e9pelem a szl\u00e1vokkal szemben megsemmis\u00edt\u0151 t\u00f6bbs\u00e9gben \u00e9s ezeknek beolvad\u00e1sa a ma gyars\u00e1gba nagyobb\u00e1ra minden bizonynyal m\u00e1r a X. sz\u00e1 zad v\u00e9ge fel\u00e9 kezd\u0151d\u00f6tt, mert hogy az eml\u00edtett vid\u00e9keken azel\u0151tt szl\u00e1v gyarmatok voltak, azt legjobban bizony\u00edtja ilyenf\u00e9le szl\u00e1v helyn\u00e9v, mint Debreczen, Csongr\u00e1d, Szol nok, Kalocsa, Kanizsa, P\u00e9cs stb. A r\u00e9gente ott lak\u00f3 szl\u00e1v n\u00e9pelemnek a magyars\u00e1gba val\u00f3 olvad\u00e1s\u00e1t f\u0151leg az moz d\u00edtotta el\u0151, hogy a tiszta magyar ethnos az \u00c1rp\u00e1d alatt \u00e9s koronkint k\u00e9s\u0151bb \u00e9rkezett t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rzsekt\u0151l megizmoso dott, meg hogy a szomsz\u00e9d orsz\u00e1gokt\u00f3l elismert magyar \u00e1llam megszil\u00e1rdult. Lehet, hogy m\u00e9g az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny is j\u00e1rult ehhez, hogy a szl\u00e1vok, a kik \u00f3-szlov\u00e9nok voltak, teh\u00e1t e n\u00e9p d\u00e9li \u00e1g\u00e1hoz tartoztak, csak kicsim7 ethnikai sziget csoportokat k\u00e9peztek, a melyeket a kelet fel\u0151l \u00e9rkez\u0151 \u00faj j\u00f6vev\u00e9nyek n\u00f6vekv\u0151 \u00e1radata csakhamar elmosott. A f\u0151mozzanat azonban minden bizonynyal a magyar fens\u0151bbs\u00e9gnek k\u00fcl\u00f6nb volta, a b\u0171b\u00e1j, a melylyel f\u00e9nyes fegyvert\u00e9nyeik nyugaton j\u00e1rtak, hogy a frankokon, kiket"], [274, "270 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. r\u00e9gebbi diadalmas hadj\u00e1ratuk miatt avarok \u00e9s szl\u00e1vok egyar\u00e1nt gy\u0171l\u00f6ltek, \u00c1rp\u00e1d magyarjai \u00e1llottak bossz\u00fat, \u00e9s v\u00e9gre a f\u00e9lelem \u00e9s tisztelet, melyet e n\u00e9v ((ma gyar)) Eur\u00f3p\u00e1ban \u00e9s \u00c1zsi\u00e1ban1 ugyanazon id\u0151ben ter jesztett. T\u00e1vol van t\u0151l\u00fcnk ezzel arra mutatni, hogy m\u00e1i ilyen kor\u00e1n alakult \u00e1t nyelvileg az orsz\u00e1gnak nem magyar n\u00e9pess\u00e9ge. Olyan id\u0151ben, a melyben csak a politikai \u00e9s vall\u00e1si, de nem az ethnikai \u00f6sszetartoz\u00e1s eszm\u00e9je volt minden\u00fctt a d\u00f6nt\u0151, ez nem is lett volna lehets\u00e9ges. Eff\u00e9le, nyelvileg is \u00e1talak\u00edt\u00f3 hat\u00e1s csak sz\u00f3r v\u00e1nyos esetekben mutathat\u00f3 ki, p\u00e9ld\u00e1ul az oszm\u00e1nokn\u00e1l Kis-\u00c1zsi\u00e1ban, a hol t\u00f6r\u00f6k szeldsukok el\u0151k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a ter\u00fcletet \u00e9s a hol oszm\u00e1n-t\u00f6r\u00f6k ut\u00f3djaik kereszty\u00e9n g\u00f6r\u00f6g \u00e9s \u00f6rm\u00e9ny alattval\u00f3ikat vas szigor\u00fas\u00e1ggal \u00e9s er\u0151 szakkal ar\u00e1nylag r\u00f6vid id\u0151 alatt t\u00f6r\u00f6k-ajk\u00fa mohamme d\u00e1nokk\u00e1 v\u00e1ltoztatt\u00e1k. Szent Istv\u00e1nnak \u00e9s ut\u00f3djainak magyar korm\u00e1nya, melyet a k\u00f6z\u00e9pkori kereszty\u00e9n szel lem lelkes\u00edtett, eff\u00e9le er\u0151szakosan nemzeties\u00edt\u0151 eszk\u00f6zre nem gondolt, nem is gondolhatott. Holott az iszl\u00e1mban az arab nyelv csak mint a vall\u00e1s nyelve uralkodhatott, a kereszty\u00e9n vakbuzg\u00f3s\u00e1g m\u00e9g sokkal tov\u00e1bb ment. A vil\u00e1guralomra t\u00f6rekv\u0151 B\u00f3m\u00e1nak nyelv\u00e9t a m\u0171velts\u00e9g nyelv\u00e9v\u00e9 tette \u00e9s ez\u00e1ltal a nemzeti nyelveket minden\u00fctt kiszor\u00edtotta helv\u00f6kb\u0151l. A m\u0171velts\u00e9g; magasabb fok\u00e1n \u00e1ll\u00f3 franczi\u00e1kn\u00e1l, n\u00e9metekn\u00e9l, angolokn\u00e1l \u00e9s olaszokn\u00e1l csak r\u00e9szleges sikere volt az egyh\u00e1znak, de a nyugati vil\u00e1ghoz 1 Messze keleten e sz\u00f3 Madsar foly\u00f3 \u00e9s hegy nev\u00e9ben \u00e9l D\u00e9l- Szibiri\u00e1ban, \u00e9s hogy mennyire becs\u00fclt\u00e9k e nevet m\u00e9g a XIII. sz\u00e1zadban az \u00e1zsiaiak, azt az bizony\u00edtja, hogy t\u00f6bb Dsengizida szem\u00e9lyn\u00e9v\u00fcl hasz n\u00e1lta, p\u00e9ld\u00e1ul Madsar, Sejb\u00e1n Kh\u00e1n fia, \u00e9s Madsar, Tokhta Begi fia. (L. Abulgazi, Histoire des Mogols et des Tatares, \u00e9dition Desmaisons, 92. 191. 1.)"], [275, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 271 csak az im\u00e9nt sorakozott soknyelv\u0171 Magyarorsz\u00e1gban a nemzeti nyelv hatalmas felsarjadz\u00e1sa teljesen lehetetlen volt, m\u00e9g pedig az\u00e9rt is, mert els\u0151 kir\u00e1lyaink a magyar nemzeti jellemet, mint a pog\u00e1nys\u00e1g eml\u00e9k\u00e9t \u00fcld\u00f6zt\u00e9k \u00e9s irtogatt\u00e1k. A magyars\u00e1gnak teh\u00e1t neh\u00e9z k\u00fczdelme volt szemben az uralkod\u00f3 eszm\u00e9kkel \u00e9s ir\u00e1nyzatokkal a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadban, minthogy a nemzetis\u00e9ghez val\u00f3 ragasz kod\u00e1snak minden legcsek\u00e9lyebb jel\u00e9t \u00e1rul\u00e1snak tekin tett\u00e9k az egyh\u00e1z \u00e9s a korona ellen. Szerencse, hogy a n\u00e9pek sorsa nem mindig \u00e9s nem kiz\u00e1r\u00f3lag az uralkod\u00f3 hatalom rendelkez\u00e9seit\u0151l \u00e9s t\u00f6rekv\u00e9seit\u0151l f\u00fcgg; a n\u00e9pben rejl\u0151 nemzeti tudatnak magasabb ereje nem egy n\u00e9pet mentett m\u00e1r meg a nemzeti elpusztul\u00e1st\u00f3l. Ki tudja, milyen ethnikai alakul\u00e1s harap\u00f3dzott volna el Magyar orsz\u00e1gban, ha az els\u0151 magyar kir\u00e1lynak kereszty\u00e9n t\u00f6rekv\u00e9seit, a ki egyetlen fi\u00e1t \u00f6nsanyargat\u00f3 bar\u00e1tt\u00e1 en gedte nyomorodni, minden\u00fctt siker koron\u00e1zta volna ! A magyarok, a kik kezdetben ugyanolyan m\u00e9rt\u00e9kben h\u00f3doltak a kereszty\u00e9ns\u00e9gnek, a milyenben p\u00e9ld\u00e1ul az alt\u00e1jiak jelenleg az orthodox egyh\u00e1znak h\u00f3dolnak, mi alatt az ut\u00f3bbiak tudvalev\u0151leg hivatalosan a kereszty\u00e9n hitet vallva az \u0151 s\u00e1m\u00e1n \u00e1ldozataikhoz \u00e9s szok\u00e1saikhoz h\u00edvek maradtak \u00e9s az ikon-l r\u00f6gt\u00f6n a pad al\u00e1 csapj\u00e1k, mihelyt a vizsg\u00e1l\u00f3 p\u00f3pa elt\u00e1vozott,1 \u2014 a magyarok, mondom, szerencs\u00e9re m\u00e9g a kereszty\u00e9ns\u00e9g felv\u00e9tele ut\u00e1n is meg tudt\u00e1k \u00f3vni nemzeti l\u00e9tez\u00e9s\u00f6ket ama kor ural kod\u00f3 eszm\u00e9inek ellen\u00e9re. E merev ragaszkod\u00e1suk \u0151si erk\u00f6lcseikhez megnehez\u00edtette \u00e9s k\u00e9sleltette ugyan \u00e1llami megszil\u00e1rdul\u00e1suknak m\u0171v\u00e9t \u00e9s l\u00e1zad\u00e1sokat eredm\u00e9nye zett a fenn\u00e1ll\u00f3 rend ellen, azonban e rajong\u00e1suk \u00e1ltal a i L. Jadrinzetv, Sibirien, geographische, ethnographische und histo rische Studien, \u00fcbersetzt von Dr. E. Petri, Jena, 1886, a 141. 1."], [276, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 272 s\u00e1m\u00e1n vall\u00e1s\u00e9rt \u00e9s az\u00e1ltal, hogy csendben tisztelt\u00e9k a l\u00e1thatatlan szellemeket hom\u00e1hTos berkekben \u00e9s foly\u00f3k csobog\u00f3 habjai mellett, \u00e9pen r\u00e9gi, idegen hat\u00e1st\u00f3l el nem torz\u00edtott nemzetis\u00e9g\u00fck ir\u00e1nt \u00e9rzett szeretet\u00f6k \u00e9s h\u0171s\u00e9g\u00f6k jutott legjobban kifejez\u00e9sre. Mint Kopan, Vatha, Thonuzoba vagy Achtum, \u00fagy az \u0151si magyars\u00e1g e k\u00e9p visel\u0151i ugyanazon eszme\u00e9rt k\u00fczd\u00f6ttek, a melv ma az iszl\u00e1mban lev\u0151, \u00faj\u00edt\u00e1s-ellenz\u0151 t\u00f6rekv\u00e9sek z\u00e1szl\u00f3viv\u0151it lelkes\u00edti \u00e9s passiv ellen\u00e1ll\u00e1sra \u00f6szt\u00f6nzi; \u00e9s valamint az orthodox moszlimek politikai hanyatl\u00e1suk ok\u00e1t a Kor\u00e1n t\u00e9teleivel ellenkez\u0151 \u00faj\u00edt\u00e1sokban l\u00e1tj\u00e1k, \u00e9pen \u00fagy a ke reszty\u00e9n-ellenes magyarok h\u0151si p\u00e1lyafut\u00e1suk kelletlen v\u00e9g\u00e9t a szomsz\u00e9d orsz\u00e1gokban \u00e9s tekint\u00e9ly\u00f6k elhom\u00e1 lyosod\u00e1s\u00e1t egyes-egyed\u00fcl r\u00e9gi hit\u00fckt\u0151l val\u00f3 elszakad\u00e1 suknak \u00e9s a k\u00fclf\u00f6ldi papok meg szerencsevad\u00e1szok n\u00f6 vekv\u0151 hatalm\u00e1nak tulajdon\u00edtott\u00e1k. A magyaroknak az eur\u00f3pai \u00e1llamok k\u00f6tel\u00e9k\u00e9be val\u00f3 bel\u00e9p\u00e9s\u00e9hez felt\u00e9tlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges volt a nyugati eszme vil\u00e1ghoz hasonulniuk; e szempontb\u00f3l tekintve Szent Istv\u00e1nnak \u00e9s ut\u00f3dainak elj\u00e1r\u00e1sa teljesen igazolt, azonban a nemzeti magyars\u00e1g eszm\u00e9j\u00e9nek fentart\u00e1s\u00e1hoz \u00e9s meg er\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9hez igen sokkal j\u00e1rult a pog\u00e1ny l\u00e1zad\u00f3k meg r\u00f6gz\u00f6tt \u00e1zsiai conservativ szelleme. Els\u0151bbs\u00e9g\u00e9nek meg \u00f3v\u00e1s\u00e1val az orsz\u00e1g t\u00f6bbi nemzetis\u00e9g\u00e9hez k\u00e9pest kisebb s\u00e9gben lev\u0151 magyars\u00e1g az \u0151t mint h\u00f3d\u00edt\u00f3t megillet\u0151 uralmat meg b\u00edrta tartani \u00e9s mag\u00e1nak azt a tiszteletet szerezni, a mely a nem-magyar elemeket lassankint hozz\u00e1 vezette. Eg\u00e9szen term\u00e9szetes, hogy ez a conser vativ szellem a magyar nemzetis\u00e9g fens\u0151s\u00e9g\u00e9nek m\u00e1r a XI. sz\u00e1zadban haszn\u00e1ra volt, \u00e9s nem t\u00e9ved\u00fcnk, ha fel teszsz\u00fck, hogy a magyarosod\u00e1s tulajdonk\u00e9peni m\u0171ve m\u00e1r ezen id\u0151ben \u00e9s kiv\u00e1lt el\u0151sz\u00f6r a legals\u00f3 n\u00e9poszt\u00e1 lyokn\u00e1l kezd\u0151d\u00f6tt, a melyek k\u00f6zvetetlen\u00fcl az uri oszt\u00e1ly,"], [277, "A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. 273 vagyis a magyars\u00e1g k\u00e9pvisel\u0151je al\u00e1 rendelve ennek nyel v\u00e9t \u00e9s szok\u00e1sait elsaj\u00e1t\u00edtott\u00e1k. Tekintettel azon \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos tan\u00e1csra, melyet Szent Istv\u00e1n fi\u00e1nak, Imr\u00e9nek, az ide geneket illet\u0151leg adott,1 \u00e9s a mely azt mondja, hogy idegenek bek\u00f6lt\u00f6ztet\u00e9se az orsz\u00e1gnak haszn\u00e1ra van, mert \u00abunius linguee uniusque moris regnum imbecille et fra gile est\u00bb, \u00edgy sz\u00f3l a szent kir\u00e1ly, hivatalos, a vezet\u0151 hatalomt\u00f3l t\u00e1mogatott magyaros\u00edt\u00e1sra legkev\u00e9sbb\u00e9 sem lehet k\u00f6vetkeztetni. Azonban mit nem tehet az \u00f6ssze tartoz\u00e1snak nemzeti \u00f6ntudaton \u00e9s tetter\u0151n alapul\u00f3 szel leme! J\u00f3llehet \u00fcld\u00f6zt\u00e9k, \u00f3cs\u00e1rolt\u00e1k, megvetett\u00e9k \u00e9s mindenf\u00e9lek\u00e9pen az idegen hat\u00e1s al\u00e1 rendelt\u00e9k a ma gyars\u00e1got, m\u00e9gis nemcsak fentartotta mag\u00e1t, hanem a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte lev\u0151 idegen elemeken diadalmaskodott is. A szl\u00e1v-ajk\u00fa legals\u00f3 n\u00e9poszt\u00e1lyok, a foglyok \u00e9s k\u00e9s\u0151bbi udvornici gy\u00fclev\u00e9sz n\u00e9pe, s\u0151t m\u00e9g az er\u0151szakos elnem zetietlen\u00edt\u00e9s eszk\u00f6zei, tudniillik a papok, k\u00e9zm\u0171vesek \u00e9s idegen harczosok mind egyt\u0151l-egyig k\u00e9nytelenek voltak a kisebbs\u00e9g nemzeti szellem\u00e9nek megh\u00f3dolni \u00e9s nyelv\u00e9t megtanulni. A v\u00e1rosokban \u00e9s v\u00e1rakban lak\u00f3 n\u00e9meteken \u00e9s franczi\u00e1kon meg egy\u00e9b n\u00e9pelemeken k\u00edv\u00fcl, melyek nyelv\u00f6ket \u00e9s szok\u00e1saikat \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t s\u00e9rtetlen\u00fcl meg\u00f3vt\u00e1k,2 a magyarorsz\u00e1gi vid\u00e9ki n\u00e9pess\u00e9g m\u00e1r a XI. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n is a nyelvi \u00e9s ethnikai saj\u00e1toss\u00e1gnak azon b\u00e9lyeg\u00e9t viselte mag\u00e1n, a melyet ma is l\u00e1tunk rajta. 1 L. Endlicher 305. I. 2 A szatm\u00e1r-n\u00e9methi n\u00e9met gyarmat \u00e9s a L\u00fcttichb\u00f6l bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt franczi\u00e1k \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t megtartott\u00e1k nyelv\u00f6ket \u00e9s k\u00e9s\u0151bb csak az\u00e9rt olvadtak be a magyars\u00e1gba, mivel t\u00f6rzsbeli t\u00e1rsaikt\u00f3l elszigetelten laktak. Ott, a hol n\u00e9metek jobban \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 t\u00f6megekben \u00e9ltek, p\u00e9ld\u00e1ul a sz\u00e1szok Erd\u00e9lyben \u00e9s a n\u00e9metek a Szepess\u00e9gben, ez az eset nem k\u00f6vet kezhetett be. 18 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [278, "274 A MAGYAR ETHNOS KRIST\u00c1LYOSOD\u00c1SA. Csak a sz\u00e1mar\u00e1nynak kellett a szl\u00e1vok \u00e9s magya rok k\u00f6z\u00f6tt a k\u00e9s\u0151bbit\u0151l k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znie, mert b\u00e1rmilyen felt\u0171n\u0151nek l\u00e1tszik is, m\u00e9gis helyt adhatni azon gyan\u00edt\u00e1s nak, hogy a XI. \u00e9s XII. \u00e9vsz\u00e1zadban a magyars\u00e1g sokkal er\u0151sebb volt, mint az azut\u00e1n k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadokban."], [279, "XVIII. A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 1. A R\u00c9GI OKLEVELEK TAN\u00daS\u00c1GA. A XI. sz\u00e1zadban el\u0151re halad\u00f3 m\u0171vel\u0151d\u00e9ssel a ma gyars\u00e1g nemzeti izmosod\u00e1s\u00e1nak fejtegett\u00fck k\u00e9rd\u00e9s\u00e9hez val\u00f3 bizony\u00edt\u00e9kok is lassankint szaporodnak. Addig a kutat\u00f3 csak bizonytalan l\u00e9p\u00e9sben \u00e9s tapogat\u00f3dzva halad hatott, onnant\u00f3l kezdve azonban a mind ink\u00e1bb szapo rod\u00f3 f\u00e9nypontok seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel m\u00e1r biztosabban \u00e9s szil\u00e1r dabb l\u00e9p\u00e9sben mozoghat; hat\u00e1rozatlan sejtelmek hely\u00e9be ugyanis a n\u00e9h\u00e1ny oklev\u00e9lben foglalt nyelvi bizony\u00edt\u00e9kok l\u00e9pnek, a melyeknek hiteless\u00e9ge minden k\u00e9ts\u00e9gen fel\u00fcl van. A Szent Gell\u00e9rt \u00e9let\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 legend\u00e1ban, melynek szerz\u00e9s\u00e9t Marczali joggal Szent L\u00e1szl\u00f3 idej\u00e9be helyezi,1 el\u0151fordul ugyan itt-ott az ungarica lingua eml\u00edt\u00e9se, p\u00e9l d\u00e1ul ott, a hol a h\u00e9t tolm\u00e1csr\u00f3l van sz\u00f3,2 tov\u00e1bb\u00e1 a magyar dalokat \u00e9nekl\u0151 le\u00e1ny episodj\u00e1ban,3 azonban hogy ott csakugyan a magyar nyelvr\u0151l van-e sz\u00f3, azt neh\u00e9z volna eld\u00f6nteni, mivel a velenczei sz\u00fclet\u00e9s\u0171 p\u00fcs p\u00f6k is meg k\u00fclf\u00f6ldi seg\u00edt\u0151i is az orsz\u00e1g nyelveiben j\u00e1rat lanok voltak \u00e9s a magyar nyelvet a szl\u00e1vt\u00f3l bizony aligha 1 Marczali, Magy. t\u00f6rt. k\u00fatf\u0151k (n\u00e9met kiad\u00e1s), 27. 1. 2 Endlicher, 219. 3 Endlicher, 224. 18*"], [280, "276 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. meg tudt\u00e1k k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni. Valamint Ungarus-on az or sz\u00e1g minden lakos\u00e1t \u00e9rtett\u00e9k, \u00fagy l\u00e1tszik, \u00fagy volt a dolog e kifejez\u00e9ssel is: lingua Ungarica. E gyant\u00e1sunk ban meger\u0151s\u00edt K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly t\u00f6rv\u00e9nyeinek Alberik szer kesztette sz\u00f6vege, a mely szerint a 77. szakaszban ma gyar sz\u00fclet\u00e9s\u0171 (servus in genere Hungarorum) \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi sz\u00fcl\u0151kt\u0151l Magyarorsz\u00e1gban sz\u00fcletett csel\u00e9dek elad\u00e1sa tilos, kiv\u00e9ve mindazon\u00e1ltal azon idegennyelv\u00fceket, a kik a k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l k\u00fclt\u00f6ztek be.1 Minthogy itt h\u00e1romf\u00e9le csel\u00e9d van el\u0151tt\u00fcnk, ugyanis : a) tulajdonk\u00e9peni magyar, b) be k\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttnek fia \u00e9s c) idegennyelv\u0171 k\u00fclf\u00f6ldi, k\u00e9zzel fog hat\u00f3 dolog, hogy e kifejez\u00e9sen : in genere Hungarorum, a tulajdonk\u00e9peni populus Hungarorum-ol vagyis a politikai nemzetet kell \u00e9rten\u00fcnk tekintet n\u00e9lk\u00fcl a nyelvre, a mely nemzett\u0151l \u00f6nk\u00e9nyt \u00e9rthet\u0151leg a m\u00e1r az orsz\u00e1gban sz\u00fc letett alienigena-kal \u00e9s a k\u00fclf\u00f6ldieket megk\u00fcl\u00fcnb\u00fcztett\u00e9k. Egy sz\u00f3val, az ama korb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 fogalom Hungarus m\u00e9g nem jogos\u00edt fel tiszta magyar ethnos feltev\u00e9s\u00e9re, \u00e9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9, mint a hogy a vulgo kifejez\u00e9s\u00e9n mindig a magyar nyelvet lehet \u00e9rteni. Ha ezt olvassuk: \u00abAqua que appellat\u00fcr Rebnyche\u00bb2 vagy ezt : \u00abSepulcrum rutinorum vulgo mugila*,3 akkor ugyan honi nyelvvel van dolgunk, de nem a magyarral. Az id\u00e9zett k\u00e9t sz\u00f3 szl\u00e1v (ribnica a. m. halast\u00f3, mogila s\u00edr), valamint a gyak ran magyarnak tartott Tona, Tuna, Tana azaz piscina is \u00f3-szl\u00e1v sz\u00f3. Csak azon momentumok, a melyek amaz id\u0151nek magyar nyelvi k\u00f6nt\u00f6s\u00e9ben sz\u00e1rmaztak re\u00e1nk, ny\u00fajtj\u00e1k 1 Exceptis lingute alterius servis, qui ab aliis ducti s\u00fcnt regionibus. Endlicher, 369. 1. 2 L. A Nagymih\u00e1lyi \u00e9s Szt\u00e1rai gr\u00f3f Szt\u00e1ray csal\u00e1d oklev\u00e9lt\u00e1ra. Ki adja gr\u00f3f Szt\u00e1ray Antal. Szerkeszti Nagy Gyula. Budapest, 1887, a 3. 1. 3 \u00fc. o. a 11. 1."], [281, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 277 az egyetlen biztos t\u00e1maszt\u00e9kot a XI. sz\u00e1zadban vagyis a magyar \u00e1llami \u00e9let els\u0151 korszak\u00e1ban val\u00f3 magyar eth nikai viszonyok meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ra. Ezen, igaz, hogy nem nagyon sz\u00e1mos momentum azon oklevelekben tal\u00e1lhat\u00f3, a melyek az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z els\u0151 kir\u00e1lyainak uralkod\u00e1sa alatt keltek. Ezen oklevelek hiteless\u00e9g\u00e9r\u0151l ugyan egyes ese tekben vitatkozhatni, de r\u00e9gis\u00e9g\u00f6k az illet\u0151 nyelveml\u00e9 kek eredetis\u00e9g\u00e9r\u0151l el\u00e9gg\u00e9 kezeskedik. A magyar tudo m\u00e1nyoss\u00e1g buzgalm\u00e1nak \u00e9s hazafiass\u00e1g\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, hogy ezen oklevelek gy\u0171jt\u00e9s\u00e9re egy \u00e9vsz\u00e1zad \u00f3ta el\u00e9g f\u00e1rads\u00e1got \u00e9s gondot ford\u00edtottak. A Codex diplomaticus Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 negyven k\u00f6tete Fej\u00e9r Gy\u00f6rgyt\u0151l \u00e9s a Codex diplomaticus Arpadianus continuatus tizenk\u00e9t k\u00f6tete Wenzel Guszt\u00e1vt\u00f3l hazai t\u00f6rt\u00e9nelm\u00fcnknek val\u00f3di kin cses b\u00e1ny\u00e1ja. Ezen oklev\u00e9l-gy\u0171jtem\u00e9nyek Czin\u00e1r M\u00f3r \u00e9s Kov\u00e1cs N\u00e1ndor szorgalmasan k\u00e9sz\u00fclt t\u00e1rgymutat\u00f3i \u00e1ltal hasznavehet\u0151s\u00e9gben nyertek \u00e9s a kutat\u00f3nak, a ki e kor szak ir\u00e1nt \u00e9rdekl\u0151dik, nem egyszer m\u00f3dot ny\u00fajtanak a hajdankornak addig elz\u00e1rt ter\u00fclet\u00e9re bepillantania. Mint hogy ezen oklevelekben nemzets\u00e9gek, mag\u00e1nszem\u00e9lyek, v\u00e1rosok, falvak, mezei j\u00f3sz\u00e1gok, d\u0171l\u0151k, sz\u0151l\u0151k, hegyek, v\u00f6lgyek, foly\u00f3k, tavak, mocsarak stb. magyar neve lel het\u0151, k\u00e9pesek vagyunk egyr\u00e9szt a XI. sz\u00e1zadi magyar nyelvnek nyelvi jellem\u00e9vel, m\u00e1sr\u00e9szt pedig azon m\u00e9rt\u00e9k kel, helyesebben azon sz\u00e1zal\u00e9kkal is megismerkedni, a mely a magyar meg a szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met nyelv k\u00f6z\u00f6tt ama r\u00e9gi id\u0151ben fenn\u00e1llott. Igaz, hogy szem\u00e9lynevek \u00e9s f\u00f6ld rajzi n\u00e9vsorok az ethnikai hovatartoz\u00e1snak nem mindig megb\u00edzhat\u00f3 tan\u00fai, a hol azonban nagy sz\u00e1mmal vannak \u00e9s k\u00f6nnyen felismerhet\u0151 k\u00f6nt\u00f6sben mutatkoznak, ott sokkal nagyobb bizony\u00edt\u00f3 erej\u00f6k van, mint ak\u00e1r \u00e9rez eml\u00e9keknek. Csak az sajn\u00e1latos, hogy ezen oklevelek ben a tulajdonnevek helyes\u00edr\u00e1sa szerfelett ingatag, teh\u00e1t"], [282, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 278 bizonytalan. \u00edr\u00f3iknak, a kik nagyobb\u00e1ra papok voltak \u00e9s a XI. sz\u00e1zadban t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9g\u00f6kben k\u00fclf\u00f6ldiek, vagy nem volt \u00e9rz\u00e9k\u00f6k a magyar nyelv ir\u00e1nt, vagy pedig, ha sz\u00fcletett magyarok voltak is, a magyar a, \u00e1, e, \u00e9, cs, gy, zs, ly, ny, ty, \u00f6, \u0151, \u00fc, \u0171 hangj\u00e1nak \u00e9rt\u00e9k\u00e9t csak bajosan tudt\u00e1k latin bet\u0171vel kifejezni. \u00dcgyetlen, el\u00e9gtelen \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 transscriptioval \u00e9ltek, \u00e9s ha m\u00e1sr\u00e9szt a k\u00f6z\u00e9pkori diplomatik\u00e1nak ismeretes fogyatkoz\u00e1sait \u00e9s neh\u00e9zs\u00e9geit hozz\u00e1sz\u00e1m\u00edtjuk, nyilv\u00e1n k\u00f6nnyen meg\u00e9rthet\u0151 az el\u0151tt\u00fcnk lev\u0151 anyag kritikai kezel\u00e9s\u00e9nek neh\u00e9zs\u00e9ge. Ezen anyag megrost\u00e1l\u00e1sa \u00e9s \u00e1tkutat\u00e1sa k\u00f6zben gyak ran val\u00f3ban olyanforma ked\u00e9ly\u00e1llapotban voltam, mint az volt, mid\u0151n utaz\u00e1somban a hyrkaniai pusztas\u00e1gon \u00e1t, napokig tart\u00f3 szomj\u00fas\u00e1gt\u00f3l gy\u00f6t\u00f6rve, 40 R\u00e9aumur- foknyi h\u0151s\u00e9gben j\u00e9ghideg forr\u00e1sra bukkantam, de nem b\u00edrtam s\u00f3s, keser\u0171 \u00e9s undor\u00edt\u00f3 szag\u00fa viz\u00e9t meginni. Ak\u00e1rh\u00e1ny szor le kellett mondanom egyes bizony\u00edt\u00e9kok felhasz n\u00e1l\u00e1s\u00e1r\u00f3l, j\u00f3llehet az illet\u0151 sz\u00f3 fontoss\u00e1g\u00e1t er\u0151sen gyan\u00ed tottam ; csakis olyan p\u00e9ld\u00e1kra szor\u00edtkoztam, a melyek ben a k\u00e9ts\u00e9g kev\u00e9s helyet tal\u00e1l vagy teljesen lehetetlen. A mire teh\u00e1t a h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zadra terjed\u0151 oklevelek tulajdonnevei oktathatnak, azt a k\u00f6vetkez\u0151ben akarom \u00f6sszefoglalni. Minden el\u0151tt joggal lehet felt\u0171n\u0151 \u00e9s meg lep\u0151 a magyar nyelv nevezetes \u00e1lland\u00f3s\u00e1ga, mert, mik\u00e9nt a minden bizonynyal gy\u00e9r maradv\u00e1n}Tokb\u00f3l l\u00e1that\u00f3, sza vainak alakja \u00e9s \u00e9rtelme ezer esztend\u0151 alatt oly kev\u00e9ss\u00e9 v\u00e1ltozott, mint n\u00e9h\u00e1ny \u00e1zsiai nyelv kiv\u00e9tel\u00e9vel alig mu tathat\u00f3 ki egyeb\u00fctt. Aff\u00e9le sz\u00f3k, mint Kapus, Alm\u00e1s, K\u0151\u00e1rok (Szent Istv\u00e1nnak 1009-ben kelt p\u00e9csi alap\u00edt\u00f3leve l\u00e9ben) vagy Morzolfeu (Marczalf\u0151), Fyseu (F\u0171z\u0151) \u00e9s Lu hida (L\u00f3h\u00eddja) a veszpr\u00e9mi p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gnek adott alap\u00edt\u00f3 lev\u00e9lben, minden neh\u00e9zs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl beleilleszthet\u0151k a mai magyar nyelvbe. A p\u00e9csv\u00e1radi ap\u00e1ts\u00e1gnak Szent Istv\u00e1n"], [283, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 279 uralkod\u00e1sa idej\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 alap\u00edt\u00f3level\u00e9ben a k\u00f6vet kez\u0151 negyvenegy, m\u00e9g ma is t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 felismerhet\u0151 vagy ismeretes helyrajzi n\u00e9v fordul el\u0151. Az okleu\u00e9lben : 1. Fonsol Jelenleg : l Fancsal 2. Chomur 3. Zumba 4. Zacz\u00e1rd 5. Ilsan Cs\u00f6m\u00f6r Szombat? Szeksz\u00e1rd Ilsan (?) 6. Batatue 7. Kulkedy 8. Daluch 9. Chovas Bata-t\u00f6ve K\u00f6lkedi Dal\u00f3cs (?) Cs\u00e1v\u00e1s 10. Velente Velente Zeyk 11. Zevk 12. Zeru Sz\u00e9r\u0171 13. Boborc 14. Nadayca Babarcz Nadajka (szl\u00e1v) Gv\u0151z 15. Gyos 16. Novgrad N\u00f3gr\u00e1d (szl\u00e1v) Garam-b\u00e1nya S\u00e9dlvuk 17. Gurumbona 18. Scedluc 19. Ny v\u00edg Ny\u00f6vig Sz\u00e9l-lak 20. Zylac 21. Pol Pol (szl\u00e1v) Soml\u00f3 22. Sumlow 23. Zamtow Sz\u00e1nt\u00f3 1 Azzal, hogy jelenleg, nem e helyek inai f\u00f6ldrajzi l\u00e9tez\u00e9s\u00e9re, hanem ink\u00e1bb e tulajdonnevek mai nyelvi jellem\u00e9re akarok mutatni. Helyrajzi fejteget\u00e9s\u00f6ket Dr. Kar\u00e1csonyi (Szent Istv\u00e1n kir\u00e1ly oklevelei \u00e9s a Szilveszter- Bulla cz\u00edm\u00fc m\u0171ve 93. I) k\u00eds\u00e9rlett\u00e9 meg, azonban megfejt\u00e9s\u00f6k csak r\u00e9sz ben siker\u00fclt."], [284, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 280 Mikos 24. Mykuse 25. Varast-bucaoru 26. Kulchoud c> Kulcs\u00fat Het\u00e9nv 27. Heten 28. Varkun 29. Kuestu 30. Belyz 31. Suene 32. Hirig V\u00e1rkony1 K\u00f6ves-t\u0151 Bjeliz (szl\u00e1v) Sz\u0151nv Hirig Kan\u00e1sz-s\u00e9dje2 Ormandy3 33. Konas-sede 34. Urmandy 35. Heten Het\u00e9nv M\u00e1rton 36. Marton 37. Perecud 38. Berkust 39. Scholad Perecz-ut -> 9 40. Hagmasker 41. Nenyej Hagym\u00e1s-k\u00e9r N\u00f6veg, Ny\u00f6ved. Nem kev\u00e9sbb\u00e9 \u00e9rdekes e negyvenegy helys\u00e9gn\u00e9l az alkalmilag feleml\u00edtett hat\u00e1rmegjelel\u00e9s, mint: Balvanus (B\u00e1lv\u00e1nyos), Noghutholmu (Nagy\u00fat-halma), Bowozluk (Bavasz-lyuk),4 Nogwt (Nagy-\u00fat). Azaufey (Asz\u00f3-f\u0151), Kwbal van (K\u0151b\u00e1lv\u00e1ny), Hamuholm (Hamu-halom), Sedefey (S\u00e9d-f\u0151), Scilfa (Szilfa), Tulfa (T\u00f6lgyfa), Kurtuelfa (K\u00f6rt v\u00e9lyfa), Harmukurtuel (H\u00e1rom-k\u00f6rtv\u00e9ly), Nogvar (Nagy- 1 V\u00e1rkony sz\u00f3 szerint a. m. v\u00e1racska, kis v\u00e1r, ebb\u0151l : v\u00e1r \u00e9s a -kon kicsiny\u00edt\u0151 k\u00e9pz\u0151 (t\u00f6r\u00f6k\u00fcl : gin\u00e9, guna). 2 S\u00e9d magyarul a. m. hegyi patak. Az id\u00e9zett sz\u00f3t \u00edgy is lehet olvasni : Kouas sede, azaz Kuvasz s\u00e9dje. 3 Onnan, uiman t\u00f6r\u00f6k\u00fcl a. m. erd\u0151. V. \u00f6. magy. Orm\u00e1ns\u00e1g, egy ker\u00fclet neve. 4 Azaz R\u00f3ka-lyuk ; rovoz volt azel\u0151tt a r\u00f3ka neve. (V. \u00f6. perzs\u00e1ul ruba, rubaz.J"], [285, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 281 v\u00e1r), Tow (T\u00f3), Hasfa (H\u00e1rsfa), Hudus (H\u00f3dos), Burzuta (Borz-utja), Kewrus (K\u0151ris) stb. Mindebb\u0151l \u00f6sszev\u00e9ve ki tetszik, hogy a magyar nyelv ezer esztend\u0151 \u00f3ta csak igen csek\u00e9ly v\u00e1ltoz\u00e1st szenvedett, hab\u00e1r buzg\u00f3 nyelvtud\u00f3sok1 a XIII. sz\u00e1zad harmadik tized\u00e9b\u0151l (?) sz\u00e1rmaz\u00f3 Halotti Be sz\u00e9dnek k\u00e9ts\u00e9ges \u00e9rt\u00e9k\u00e9b\u0151l m\u00e1st vitatnak. Nem szabad tov\u00e1bb\u00e1 \u00e9szrev\u00e9tlen\u00fcl hagynunk, hogy a szl\u00e1v helynevek a Szent Istv\u00e1n kir\u00e1ly idej\u00e9ben kelt oklevelekben nagy sz\u00e1mmal vannak; enn\u00e9lfogva teljesen jogosult a k\u00e9rd\u00e9s: Lehet-e \u00e9s szabad-e feltenn\u00fcnk, hogy az egykori nom\u00e1 dok, a kiket m\u00e9g csak a X. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben k\u00e9m^szer\u00edtettek megteleped\u00e9sre, a f\u00f6ld m\u0171vel\u00e9s\u00e9ben meg a birtokviszonyokban meg az egyes mezei j\u00f3sz\u00e1gok t\u00f6k\u00e9 letes kikerek\u00edt\u00e9s\u00e9ben meg az egyes f\u00f6ldter\u00fcletek, pata kok, v\u00f6lgyek \u00e9s hegyek r\u00e9szletes megnevez\u00e9s\u00e9ben m\u00e1r olyan j\u00e1rtasak \u00e9s tapasztaltak lehettek, a milyeneknek a XI. \u00e9vsz\u00e1zad els\u0151 tized\u00e9ben kelt oklevelekb\u0151l kitetszik? Ha azt\u00e1n Szent Istv\u00e1nnak ezen alap\u00edt\u00f3level\u00e9t, a mely 1015-ben kelt, tov\u00e1bb vizsg\u00e1ljuk, azt tal\u00e1ljuk, hogy azon tisztvisel\u0151kr\u0151l \u00e9s szolg\u00e1kr\u00f3l is van benne sz\u00f3, a kiket az egyh\u00e1z jav\u00e1t sz\u00edv\u00e9n visel\u0151 kir\u00e1ly a p\u00e9csv\u00e1radi ap\u00e1t s\u00e1gnak juttatott. Ugyanott a lovas vit\u00e9zek, a lovas \u00e9s szekeres harczosok, a vinczell\u00e9rek, a f\u00f6ldm\u0171vel\u0151k, a m\u00e9h\u00e9szek, a hal\u00e1szok, a kov\u00e1csok, a fazekasok, az esz terg\u00e1lyosok, a s\u00fct\u0151k, a t\u00edm\u00e1rok, a juh\u00e1szok, a csik\u00f3sok, a varg\u00e1k, a f\u00fcrd\u0151s\u00f6k, a beteg\u00e1pol\u00f3k \u00e9s a vend\u00e9geket el l\u00e1t\u00f3k sz\u00e1m\u00e1t is felsorolj\u00e1k, \u00e9s z\u00e1rad\u00e9kul az oklev\u00e9l v\u00e9g\u00e9n oly nagy mennyis\u00e9g\u0171 ruh\u00e1t, \u00e9kszert, b\u00fatorf\u00e9l\u00e9t, 1 A sok nyelvben meglev\u0151 k\u00f6zmond\u00e1s : \u00abA ki sokat markol, keveset fog\u00bb, ritk\u00e1n bizonyul egyeb\u00fctt annyira igaznak, mint a nyelvtud\u00f3sokn\u00e1l. A mit az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 nyelvtudom\u00e1ny mer\u00e9sz feltev\u00e9sek \u00e9s nyakt\u00f6r\u0151 hozz\u00e1vet\u00e9sek dolg\u00e1ban l\u00e9tre hozott, az hat\u00e1ros a hihetetlens\u00e9ggel, \u00e9s ezen elj\u00e1r\u00e1sa \u00e1ltal e tudom\u00e1ny nagyon sokat vesztett hitel\u00e9b\u0151l."], [286, "282 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. k\u00f6nyvet \u00e9s mindenf\u00e9le szersz\u00e1mot jegyeznek fel, hogy \u00f6nk\u00e9nytelen\u00fcl e k\u00e9rd\u00e9sre fakadunk : H\u00e1t csakugyan olyan t\u00e1rsadalommal van-e itt dolgunk, a mely m\u00e9g csak n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vtizeddel azel\u0151tt \u00e1lland\u00f3sodott, vagy tal\u00e1n e sz\u00fcks\u00e9gletek \u00e9s k\u00f6vetelm\u00e9nyek m\u00e1r \u00e9vsz\u00e1zadokkal el\u0151bb \u00e1lland\u00f3sodott, k\u00f6z\u00e9pkori m\u0171velts\u00e9gvil\u00e1g \u00e9let\u00e9t jellemzik? \u00c9s v\u00e9g\u00fcl meg nem \u00e1llhatjuk, hogy Szent Istv\u00e1n t\u00f6rv\u00e9 nyeinek \u00e9s rendeleteinek1 szellem\u00e9re \u00e9s ir\u00e1nyzat\u00e1ra ne vess\u00fcnk szint\u00e9n \u00fcgyet. Lehet, hogy e t\u00f6rv\u00e9nyek egyes int\u00e9zked\u00e9sei a m\u00e1r halad\u00f3 t\u00e1rsadalom \u00e9s \u00e1llami rend k\u00e9s\u0151bbi tov\u00e1bbk\u00e9pz\u0151d\u00e9s\u00e9re ir\u00e1nyultak \u00e9s val\u00f3sz\u00edn\u0171leg k\u00fclf\u00f6ldi mint\u00e1ra k\u00e9sz\u00fcltek. S\u0151t e t\u00f6rv\u00e9nyek \u00fagy t\u0171nnek fel nek\u00fcnk, hogy legnagyobb r\u00e9sz\u00e9ben m\u00e1r k\u00e9sz t\u00e1rsada lom k\u00f6vetelm\u00e9nyeire voltak tekintettel \u00e9s hogy az \u00e1llam, az egyh\u00e1z, a birtok, az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s, az erk\u00f6lcs, az eg\u00e9sz \u00e9letm\u00f3d tekintet\u00e9ben olyan viszonyokkal vetet tek sz\u00e1mot, a melyek csakis r\u00e9gen \u00e1lland\u00f3sodott k\u00f6z s\u00e9gben tehet\u0151k fel. Term\u00e9szetesen meg kell \u00e9rteni azt a t\u00e1vols\u00e1got \u00e9s m\u00e9ltatni azt a soknem\u0171 k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get, a mely a nom\u00e1d t\u00e1rsadalmat a megtelep\u00fclt \u00e9s b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1soknak \u00e9l\u0151 emberek \u00e9letm\u00f3dj\u00e1t\u00f3l elv\u00e1lasztja \u00e9s elk\u00fcl\u00f6n\u00edti, hogy \u00e1t l\u00e1thassuk, hogy a magyar n\u00e9pelem bele\u00e9rtve az avar maradv\u00e1nyokat a XI. sz\u00e1zad elej\u00e9n m\u00e9g nem k\u00e9pezhette azon t\u00e1rsadalmi testet, a melyr\u0151l a Szent Istv\u00e1n idej\u00e9 b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 oklevelek tan\u00faskodnak, vagy a melynek \u00e9letsz\u00fcks\u00e9gleteihez e t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s rendelkez\u00e9sek alkal mazkodtak. Harmincz vagy negyven esztend\u0151 kor\u00e1ntsem 1 L. Sancti Stephani Regis decretorum liber I. et II., Wenzel Gusz t\u00e1v e m\u0171v\u00e9ben : Codex diplomaticus Arpadianus continuatus, I, 5 \u2014 14. E t\u00f6rv\u00e9nyek azel\u0151tt n\u00e1lunk csak a Corpus Juris Hungarici-b\u00f3l voltak ismeretesek, az id\u00e9zett, h\u00edvebb ford\u00edt\u00e1s pedig Wattenbacht\u00f3l 1846-ban az admonti kolostorban felfedezett k\u00e9ziratb\u00f3l val\u00f3."], [287, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 283 el\u00e9g, hogy a magyarokat, a kik csak az im\u00e9nt t\u00e9rtek haza Eur\u00f3pa minden r\u00e9sze ellen int\u00e9zett bet\u00f6r\u00e9seikr\u0151l meg hadj\u00e1rataikr\u00f3l \u00e9s csak a v\u00e9ront\u00e1s mesters\u00e9g\u00e9hez szoktak, ilyen b\u00e9k\u00e9s polg\u00e1rokk\u00e1 v\u00e1ltoztassa \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9 nyek ig\u00e1j\u00e1ba hajtsa. A mennyire a t\u00f6rt\u00e9nelemb\u0151l okul hatunk, eff\u00e9le \u00e1talakul\u00e1shoz nem egyn\u00e9h\u00e1ny \u00e9vtized, hanem t\u00f6bb \u00e9vsz\u00e1zad kellett. Az \u00fczb\u00e9geknek az Oxus mellett \u00e9s a kuram\u00e1knak a Jaxartes partj\u00e1n megtelep\u00fcl tekkel val\u00f3 vegy\u00fcl\u00e9s\u00fck ellen\u00e9re \u00e9vsz\u00e1zadokra volt sz\u00fck s\u00e9g\u00f6k, hogy nom\u00e1d \u00e9let\u00f6kt\u0151l elszokjanak. Ugyan\u00edgy volt a dolog a nogaj i\u00e1kkal, krimi tat\u00e1rokkal \u00e9s \u00e1zerbajds\u00e1 niakkal is, \u00e9s t\u0151sgy\u00f6keres oszm\u00e1nok, kik az uralomt\u00f3l t\u00e1volmaradtak, m\u00e9g mai naps\u00e1g is mint j\u00fcr\u00fck-\u00f6k (v\u00e1n dorok) k\u00f3borolnak Anat\u00f3li\u00e1ban. Ki gondolhatn\u00e1 ilyen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00fctt, hogy \u00c1rp\u00e1d vit\u00e9zei m\u00e9g gyorsab ban \u00e9s k\u00fcnnyebben engedt\u00e9k magukat a r\u00f6gh\u00f6z k\u00f6tni? Igaz, az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy a b\u00fcntet\u00e9s megszab\u00e1sa na gyobb\u00e1ra marh\u00e1b\u00f3l (iuvencos) \u00e1ll\u00f3 b\u00edrs\u00e1gokra terjesz kedik ki \u00e9s hogy a t\u00f6rv\u00e9ny a caesura capillorum b\u00fcn tet\u00e9s\u00e9vel, az akkori magyarokt\u00f3l \u00e9s beseny\u0151kt\u0151l kedvelt hajf\u00fcrt\u00f6k lev\u00e1g\u00e1s\u00e1val fenyeget\u0151zik (XIX. t\u00f6rv\u00e9ny), a t\u00e1r sadalom nom\u00e1d, baromteny\u00e9szt\u0151 jellem\u00e9re eml\u00e9keztet: azonban ez r\u00e9szben nem-magyarokra is vonatkozhatott, minthogy a p\u00e9nz akkor a ritkas\u00e1gok k\u00f6z\u00e9 tartozott. Az eml\u00edtett \u00e9s m\u00e9g egy\u00e9b mozzanatok nem hagynak semmi k\u00e9ts\u00e9get, hogy Magyarorsz\u00e1g- n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek java r\u00e9sze Szent Istv\u00e1nnak \u00e9s els\u0151 ut\u00f3djainak idej\u00e9ben nem magya rokb\u00f3l, hanem f\u0151leg szl\u00e1vokb\u00f3l \u00e9s bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttekb\u0151l \u00e1llott \u00e9s hogy a tulajdonk\u00e9peni magyar elem, mely az orsz\u00e1g \u00f6sszes n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek csak szerfelett csek\u00e9ly sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t k\u00e9pezte, csak az uralmon \u00e9s f\u00f6ldbirtokon osztozkodott, mint el\u0151bb x hypothesisk\u00e9nt felvett sz\u00e1mokkal bebizony\u00ed- 1 L. a 238. lapot."], [288, "284 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. tani igyekezt\u00fcnk. Legelej\u00e9n kiv\u00e1l\u00f3an politikai Magyar orsz\u00e1g volt, nem pedig ethnikai, \u00e9s miel\u0151tt az \u00e1talakul\u00e1s azaz a lassankint el\u0151rehalad\u00f3 magyarosod\u00e1s e nevezetes folyam\u00e1nak egyes fokozatait k\u00f6zelebbr\u0151l megvizsg\u00e1ljuk, az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 oklevelek m\u00e1snem\u0171 eredm\u00e9ny\u00e9r\u0151l val\u00f3 elm\u00e9lked\u00e9s\u00fcnket akarjuk folytatni. Nyelvi jellem\u00fck\u00fcn k\u00edv\u00fcl az oklevelekben foglalt tulaj donnevek a birtokviszonyok szempontj\u00e1b\u00f3l is meg\u00e9rdem lik teljes figyelm\u00fcnket. B\u00e1rmit \u00e1ll\u00edthatni ilyenf\u00e9le bizo ny\u00edt\u00e9kok k\u00e9nyes term\u00e9szet\u00e9r\u0151l vagy megb\u00edzhatatlans\u00e1 gukr\u00f3l, m\u00e9gis neh\u00e9z volna tagadni, hogy valamely orsz\u00e1g f\u00f6ldrajzi n\u00e9vjegyz\u00e9k\u00e9nek nyelvi jelleme n\u00e9p\u00e9nek ethnikai jellem\u00e9vel teljesen \u00f6sszef\u00fcgg. Egyes kiv\u00e9telek lehets\u00e9ge sek, de \u00e1ltal\u00e1ban v\u00e9ve valamely vid\u00e9k f\u00f6ldrajzi n\u00e9vjegy z\u00e9k\u00e9n mindig megl\u00e1tszik r\u00e9gibb lakosai vagy birtokosai ethnikai min\u0151s\u00e9g\u00e9nek b\u00e9lyege. A mi k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen Magyar orsz\u00e1got illeti, a v\u00e1rosok, v\u00e1rak, falvak, sz\u00e1ll\u00e1sok \u00e9s bir tokok e nevei ann\u00e1l nagyobb jelent\u0151s\u00e9g\u0171ek, mert el\u0151bbi vagy r\u00e9gebbi birtokosaik nemzetis\u00e9g\u00e9re val\u00f3 utal\u00e1sukkal az egyes nemzetis\u00e9gek r\u00e9gebbi elterjed\u00e9s\u00e9r\u0151l tan\u00faskod nak. Az oklevelekb\u0151l kider\u00fcl, hogy ohTan v\u00e1rmegy\u00e9k ben, a melyekben ma tiszta magyar n\u00e9pess\u00e9g lakik vagy a magyars\u00e1g a t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9get k\u00e9pezi, eg\u00e9szen rend k\u00edv\u00fcli nagy sz\u00e1mmal vannak szl\u00e1v helynevek; viszont oly vid\u00e9keken, a hol a szl\u00e1vs\u00e1g van t\u00f6bbs\u00e9gben, magyar helynevek nagyon ritk\u00e1n fordulnak el\u0151. A mai Bihar- \u00e9s Hajd\u00fa-v\u00e1rmegy\u00e9nek, a melyben majdnem kiz\u00e1r\u00f3lag magya rok laknak, a hajdankorban szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9ge volt, mint e helynevekb\u0151l : Debreczen 1 (Dobri zem), Szoboszl\u00f3 (Zobies- 1 Sz\u0171cs J., Szabad kir\u00e1lyi Debreczen v\u00e1ros t\u00f6rt\u00e9nelme, 1871, a 27. lapon e nevet a k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9pen is sz\u00e1rmaztatja : dobri dzen, j\u00f3 napot, \u00e9s : do brezina, a ny\u00edrfa-ligetben ; azonban mi a k\u00f6vetkez\u0151 etymologi\u00e1t tartjuk helyesnek : dobri zem. j\u00f3 f\u00f6ld."], [289, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 285 law) \u00e9s Bogyoszl\u00f3 (Bogieslaw), meg mag\u00e1nak Bihar-v\u00e1r megy\u00e9nek nev\u00e9b\u0151l (szl\u00e1vul Bihor) kitetszik. \u00c1ltal\u00e1ban meg kell \u00e1llap\u00edtanunk, hogy a szl\u00e1v helynevek az els\u0151 h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zadra vonatkoz\u00f3 okm\u00e1nyokban sokkal sz\u00e1 mosabbak a magyar nyelv\u00fcekn\u00e9l ; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a XI. sz\u00e1 zadb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 oklevelekben lehet ezt megmutatni; m\u00e1sr\u00e9szt azonban az egyes birtokok \u00e9s sz\u00e1ll\u00e1sok magyar hat\u00e1rnevei azon m\u00e9rt\u00e9kben szaporodnak, a hogy az id\u0151 ben el\u0151bbre haladunk. Ebb\u0151l azt\u00e1n kider\u00fcl az a t\u00e9ny, hogy az orsz\u00e1gnak folyton halad\u00f3 term\u0151v\u00e9 t\u00e9tel\u00e9ben a magyar nyelv mint az orsz\u00e1g urainak \u00e9s birtokosainak nyelve az egyes f\u00f6ldbirtokok hat\u00e1rainak megjelel\u00e9sekor m\u00e9rt\u00e9kad\u00f3v\u00e1 v\u00e1lt, a k\u00f6z\u00e9ppontok vagy meger\u0151s\u00edtett helyek magok pedig r\u00e9gi szl\u00e1v nev\u00f6ket megtartott\u00e1k. A nevezett oklevelekben foglalt tulajdonneveknek azon r\u00e9sze oldhat\u00f3 meg legnehezebben, enn\u00e9lfogva az csig\u00e1zza k\u00edv\u00e1ncsis\u00e1gunkat a legfels\u0151 fokra, a melyre sem magyar, sem szl\u00e1v avagy n\u00e9met nyelvjellemet nem lehet s\u00fctni \u00e9s a melynek megfejt\u00e9se bizony m\u00e9g hossz\u00fa ideig nyilt k\u00e9rd\u00e9s marad. Sz\u00edvesen engedem ugyan meg, hogy egyes szem\u00e9ly- \u00e9s birtokneveket a szerz\u0151k vagy m\u00e1sol\u00f3k bujtattak eltorz\u00edtva idegenszer\u0171 k\u00f6nt\u00f6s\u00fckbe; azonban m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l az \u00e1zsiai, kiv\u00e1lt a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r nyelvjellem sokkal szembesz\u00f6k\u0151bb, hogysem a v\u00e9lt eredeti sz\u00f3kkal val\u00f3 \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1snak k\u00eds\u00e9rlet\u00e9i mell\u0151zni lehetne. E cz\u00e9l b\u00f3l \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtottuk a k\u00f6vetkez\u0151 jegyz\u00e9ket \u00e9s ebben ma g\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg csak olyan p\u00e9ld\u00e1kra szor\u00edtkoztunk, a melyekben a k\u00e9ts\u00e9gnek kevesebb helye van."], [290, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 286 Az okleu\u00e9l kelte : J T\u00f6r\u00f6k\u00fcl: Magyarul : Abade, lakott hely Aca, b\u00e1tya, atyafi Akis, bet\u00f6r\u00e9s Aga, \u00far Aika, ap\u00e1cska Akir, tiszteletrem\u00e9lt\u00f3 Alp-er, h\u0151s Arkic-alan, karav\u00e1n-vezet\u0151 Bar, v\u00e1r Baksa, b\u0171b\u00e1jos, pap Bag\u00edr, bels\u0151 Baj ka, j\u00e1t\u00e9k Baja. gazdag Bat, f\u00fcrge, gyors Bek, beg, big, fejedelem Berin, h\u0171b\u00e9r-ad\u00e1s, adom\u00e1ny Berk, szil\u00e1rd Bocuk, piszeorr\u00fa B\u00f6t\u00fcn, eg\u00e9sz Bodur, t\u00f6rpe Boj, alak Bok, mocsok Bil\u00fck, tud\u00f3 Abad, Albada, b.2 1221, 1251 Acha, \u00c1csa, sz. 1086 Acus, Akus, sz. 1146 Aga, Agha, sz. 1234 sAika, sz. 1228 Akur, sz. 1220 Alpar, sz. 1209 Arkychalen, b. 1299 Baar, b. 1269 io Baca, Bacha, sz. 1146 Bagar, sz. 1299 Bajka, sz. b. 1233 Baja, Bajik, sz. 1223 ,5Bat, sz. 1234 Bek, Bek\u00e9, sz. 1277 B\u00e9ren Bereyn 1 b fa BermX I Berk, sz. 1251 20 Bochok, Bocsok, sz. 1240 Bodon, sz. 1225 Bodur, sz. 1211 Boj, sz. 1228 Bok, h. sz. 1262 asBolok, Bilok, Bylot Bilut (Pristaldus regis) 1236 1 Ezen oklevelek Fej\u00e9r Gy\u00f6rgy \u00e9s Wenzel Guszt\u00e1v el\u0151bb eml\u00edtett gy\u0171jtem\u00e9nyeiben tal\u00e1lhat\u00f3k, azonban a tulajdonneveket legt\u00f6bbnyire Cz\u00edn\u00e1r M. \u00e9s Kov\u00e1cs N. illet\u0151 n\u00e9vmutat\u00f3ib\u00f3l vettem. 2 A haszn\u00e1ltam r\u00f6vid\u00edt\u00e9sek a k\u00f6vetkez\u0151k : b. birtok, /. foly\u00f3, h. hely, n. nemzets\u00e9g, sz. szem\u00e9ly, v. v\u00edz neve. 3 E helynevekben : J\u00e1szber\u00e9ny, Lovasber\u00e9ny, Mez\u00f3ber\u00e9ny stb., a me lyekben a h\u0171b\u00e9r-ad\u00e1s \u00e9rtelme vil\u00e1gosan l\u00e1that\u00f3"], [291, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE 287 Magyarul: Az oklev\u00e9l kelte : T\u00f6r\u00f6k\u00fcl Bolchas, Bolcsasz, h. 1236 Bulcas, l\u00e9gy-ott, tal\u00e1lkoz\u00f3 Boltschar, Bolcsar, h. 1249 Bulcar, u. a. Borch, Bork, sz. 1228 Burk, farkas (magy. is/dr/c-as) 3oBorla, sz. 1292 Borla, pecs\u00e9t Borlouk, 1280 Borluk, boros hely Bos, sz. 1211 Bos, sz\u00fcrke Bosue, Bozuk, h. 1239 Bozuk, puszta Boyla (metarius) 1209 Boyla, m\u00e9rni 35Bugach, sz. 1293 Bugaza, torok Buken, sz. 1230 B\u00fck\u00e9n, lesben \u00e1ll\u00f3 Bukud, Bukul 1237 B\u00fck\u00fct, t\u00f6lt\u00e9s Buldur, f. v. 1300 Boldur, gazdag Buna, sz. 1211 Buna, r\u00e9gi, \u00f6reg <oBuz, sz. 1211 Buz, j\u00e9g Cador, Kadar, sz. 1225 Kudar, sor (sz. is) Camarun 1286 Kamar, beker\u00edteni Caraku, Karaka 45Karacha, h. 1240 Karacaj, fekete foly\u00f3, vagy: Karaza, \u0151z Chaga, Csagu, sz. 1210 Caga, gyermek, valaminek fia Chak, Chaak, sz. n. 1219 Cak, cag, id\u0151, m\u00e9rt\u00e9k Chanad, sz. 1200 Conat, tompaorr\u00fa l\u00f3 Cheden, sz. 1211 Ceden, ciden, t\u0171r\u0151 soCheke, Cheker \u00e9s j 1198,1135, | cek, ceker, h\u00fazni, vinni Chekez, sz. I 1132 J Chene, sz. 1275 cene, \u00e1ll (az arcz r\u00e9sze) Chenkez, Chingez 1300 Cengiz, Cenkiz (sz.) Cheta, Chete, sz. 1225 Cet\u00e9, oszt\u00e1ly 55 Cheter, sz. 1288 Ceter, erny\u0151 Chol, sz. 1260 Col, sol, g\u00f6rbe, b\u00e9na Chom, sz. 1198 com, megk\u00f6t\u00f6tt Chochuk, sz. 1228 C\u00fcc\u00fck, \u00e9des ; cozuk, gyermek"], [292, "288 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE T\u00f6r\u00f6k\u00fcl : Magyarul : Az oklev\u00e9l kelte Kopan, l\u00e1zad\u00f3 Kaplan, tigris Kojan, ny\u00fal, zivatar Dag, hegy Donguz, vadkan, diszn\u00f3 Etillik, volgamell\u00e9ki \u00c9timen, uralom Er-nej,1 f\u00e9rfi-t\u00e1rsa \u00d6rt\u00fck, titkos Iti, idi, \u00far, isten \u00d6t\u00fcmen, \u00e1tj\u00e1r\u00f3 Gec, k\u00e9s\u0151 Ge\u00e9e, \u00e9j Kecke, nyak Inanc, hit Inak, \u00f6cs itik, f\u00fcrge, gyors Jak, \u00f3 2 Jaksi, j\u00f3, sz\u00e9p Jaur, jakur, j\u00f3solni Kak, sz\u00e1raz K\u00e1ba, durva kara, n\u00e9p, fekete Karadi, \u0151 l\u00e1tott Karasu3 (foly\u00f3 neve) (1. Karacha, Caraku) Copan, Kopan, sz. 6o Coplan, Kaplan 1233 Coyan, Kojan, sz. 1230 Daag, Dagh, b. 1184 Donkuz, Donguz, sz. 1225 Edelych,Etylych,sz.h. 1211 65 Ed\u00e9men, Et\u00fcmen 1213 Erney, sz. 1067 Ertney, sz. 1211 Ete, fte, Ittibe, h. 1250 Ettenen (csin\u00e1lt \u00fat) 1209 70 Gech (kolostor neve) 1270 Gecha, Geche, sz. 1234 Gechke, b. 1261 Inanch, sz. b. 1203 Inok, sz. 1210 75 Itik, sz. 1283 Jak, sz. b. n. 1154 Jaxa, sz. 1211 Jeur, Jaur, n. 1297 Kaak, h. 1268 so K\u00e1ba, sz. 1292 Kara, b. 1234 Karadi, h. 1131 Karasu, f. 1296 Karcha,4 h. 1248 1 E sz\u00f3t hat\u00e1rozottan r\u00e9gi, az avarok idej\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 n\u00e9vnek lehet mondani. 2 Ebben : jak-si, sz\u00e9p, j\u00f3, jakur, \u00edzlik, j\u00f3l esik. 3 Sz\u00f3 szerint: fekete v\u00edz. 4 A Csall\u00f3k\u00f6zben tizenk\u00e9t ilyennev\u0171 falu van ; \u00edgy : Etre-Karcsa, Egyh\u00e1z- Karcsa stb."], [293, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 289 Magyarul : Az oklev\u00e9l kelte : T\u00f6r\u00f6k\u00fcl: m Karka, b. f. 1251 Karka, karga, holl\u00f3 Katag, tilalom, g\u00e1t Kartal, holl\u00f3 Kata, n. 1233 Kartal, n. 1289 Kazaar, b. 1283 Kaz\u00e1r, n\u00e9p neve Kecen, elmen\u0151 Kechen, sz. 1280 90 Kechyokyzi 1246 Kec-jokisi, g\u00f6rbe magaslat K\u00f6se, szak\u00e1lltalan Kese, sz. 1211 Kochobur,1 sz. 1222 K\u00f6cibar,2 hatalmas, er\u0151s Kondakur, beh\u00e1l\u00f3z\u00f3 Koboz, heged\u0171, koboz Kursak, has, nyeldekl\u0151 Kursan, kal\u00f3z Kondakur,3 sz. 1273 Kopoz, sz. 1300 95 K\u00f3rsak, h. 1242 Kursan, b. 1275 Kutmek,Kuthmek,4sz. 1283 K\u00fctmek, \u0151rizni Kudur, b. 1292 Kudur, eszeveszett Kuru, kuruk, sz\u00e1raz Kuni, Kurg, b. 1257 iooMengech, sz. 188 Mengis, men\u00e9s, hasonl\u00f3s\u00e1g (?) Mirza (perzsa sz\u00f3) \u00far Mirza, sz. 1207 Morot, Moruth, sz. 1281 Murut, bajusz Od\u00fan, fa Od\u00fan, sz. 1086 Oguz, sz. n. 1151 Oguz, durva5 losOlchar, b. 1297 Olcar, felkel\u0151 sereg Olup, alp,6 h\u0151s Olup, h. n. 1233 Opor, Opur, sz. n. 1245 Opur, apr\u00f3 (v. \u00f6. opra, apr\u00f3zni) Uslu, okos Oslu, Osul, sz. n. 1200 Sol, sz. n. 1086 Sol, bal 1 Egy hatvani beseny\u0151 ember neve. 2 K\u00f6cibar vagy K\u00f6tibar volt \u00fajabb id\u0151ben egy kirgiz fejedelem neve, a ki Oroszorsz\u00e1g ellen fell\u00e1zadt. 3 H\u00edres zsiv\u00e1ny neve. 4 K\u00fan ember neve. 5 A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u0151sapj\u00e1nak neve. 6 V. \u00f6. ezt: Alup Tolma, beseny\u0151 ember neve. l\u00ed) Vnmb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [294, "290 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. Magyarul : Az oklev\u00e9l kelte : T\u00f6r\u00f6k\u00fcl : noSudan, sz. n. 1181 Sudan, a v\u00edzb\u0151l (?) Teke, Taeke, sz. 1277 Teke, bak Takhta, f. 1276 Tochta, feltart\u00f3ztatni Tathar, sz. 11761 Tatai* (egy t\u00f6r\u00f6k nemzets\u00e9g) Tel\u00fck (f\u00f6ld, telek)2 1086 Tel, zsin\u00f3r, k\u00f6t\u00e9l nsTemerkeu, h. 1247 Temir, vas3 Tepremez, sz. 1280 Teprenmez, rend\u00edthetetlen Tezanch, sz. 1292 T\u00fczenz, alkalmazkod\u00f3 Thorlu (f\u00f6ld)4 1234 Tarla, sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ld Tol\u00f3n, sz. 1269 Tolun, hold t\u00f6lte 120 T\u00farna, sz. 1279 T\u00farna, daru Tymar, b. 1067 Timar,5 h\u0171b\u00e9r-j\u00f3sz\u00e1g Urman, f. 1257 Urman, erd\u0151 Uzak, sz. 1269 Uzak, messze, t\u00e1gas Uzur, sz. 1269 Uzar, kis\u00e9r\u0151 i25Zoluk, Soluk, sz. n. 1232 Soluk, sz\u00e9p. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151, hogy ezt a jegyz\u00e9ket m\u00e9g nagy m\u00e9rt\u00e9kben \u00f6regb\u00edthett\u00fck volna; azonban itt az a k\u00e9r d\u00e9s, hogy nem jogosult-e k\u00edv\u00e1ncsis\u00e1gunk e tulajdon nevek eredet\u00e9re vonatkoz\u00f3lag \u00e9s nem \u00f6tlik-e fel b\u00e1r mennyire elfogulatlan kutat\u00f3nak azonnal az olyan nevek t\u00f6r\u00f6k nyelvi jelleme, milyenek: Aga, Alpar, Bajka, Bo csok, Bodur, Biluk, Bolcsar, Barla, Borluk, Buzat, Cadar, 1 Felt\u0171n\u0151, hogy e sz\u00f3, a mely nyugaton csak a XIII. sz\u00e1zad k\u00f6ze p\u00e9n lett ismeretess\u00e9, haz\u00e1nkba m\u00e1r oly kor\u00e1n sz\u00e1rmazott. 2 Telek magyarul a. m. zsin\u00f3r, m\u00e9r\u0151zsin\u00f3r, f\u00f6ldm\u00e9rtek 3 Teh\u00e1t magyar-t\u00f6r\u00f6k \u00f6sszet\u00e9tel : vas-k\u0151. 4 Jelenleg tarl\u00f3 csak a learatott gabona ut\u00e1n marad\u00f3 f\u00f6ldet jelent ; r\u00e9gente a t\u00f6r\u00f6k tarla sz\u00f3val volt azonos \u00e9rtelm\u0171. 5 Ez a sz\u00f3 csak a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g idej\u00e9n lett ismeretess\u00e9 Magyar orsz\u00e1gon, a XI. sz\u00e1zadban val\u00f3 el\u0151fordul\u00e1s\u00e1n teh\u00e1t m\u00e9lt\u00e1n meg lehet \u00fctk\u00f6zni."], [295, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 291 Karacha, Kopan, Caplan, Gech, Itik, Kara, Karasu, Ko csobur, Kursan, Kuru stb.? Ha m\u00e1r most k\u00e9rdezz\u00fck, honnan ker\u00fcltek e nevek a magyarba, haboz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl meg kell engedn\u00fcnk, hogy r\u00e9szint az avar maradv\u00e1nyok nyelv\u00e9b\u0151l val\u00f3k, r\u00e9szint pedig \u00c1rp\u00e1dnak \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9ge seinek tiszt\u00e1n t\u00f6r\u00f6k\u00fcl besz\u00e9l\u0151 magyarjait\u00f3l sz\u00e1rmaznak. Ezek olyan magyarok nevei, a kik, hab\u00e1r kereszty\u00e9nek voltak, r\u00e9gi nemzeti neveiket jobban szerett\u00e9k a latin keresztnevekn\u00e9l, vagy pedig olyan j\u00f3sz\u00e1gok nevei, a melyeket \u00c1rp\u00e1d sereg\u00e9b\u0151l val\u00f3 tulajdonosaik neveztek el \u00edgy. E nevekb\u0151l kitetszik, hogy a t\u00e1rsadalom ethnikai tekintetben az egyenl\u0151v\u00e9 v\u00e1l\u00e1s fok\u00e1n \u00e1llott \u00e9s hogy egyesek, kik tal\u00e1n r\u00e9szben vagy eg\u00e9szen beolvadtak a magyars\u00e1gba, eredeti beseny\u0151 vagy k\u00fan nemzetis\u00e9g\u00f6k r\u0151l tan\u00faskod\u00f3 tulaj donnev\u00f6ket m\u00e9g megtartott\u00e1k. Tarka barka, mint azon kor n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek ethnikai alkot\u00f3 r\u00e9szei, voltak a nevek is meg az orsz\u00e1g helyrajzi n\u00e9vjegyz\u00e9ke is, \u00e9s az ut\u00f3bbi mind e mai napig olyannak is maradt meg, j\u00f3llehet a birtokosok r\u00e9gibb nemzetis\u00e9g\u00f6ket a ma gyarral f\u00f6lcser\u00e9lt\u00e9k. Nevezetes, hogy egyes nevek m\u00e9g t\u00f6r\u00f6k-szl\u00e1v \u00f6sszet\u00e9telben is el\u0151fordulnak, p\u00e9ld\u00e1ul az 1285-b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 Kendermochydka (kender\u00e1ztat\u00f3, ken dermocsolya), melyet az illet\u0151 oklev\u00e9lben \u00edgy ford\u00edtanak le : stagna. A kender sz\u00f3 t\u00f6r\u00f6k-magyar, mochydka pedig abb\u00f3l, hogy mociti, be\u00e1ztatni, szl\u00e1v sz\u00f3. Ha e tulajdon nevek \u00edr\u00e1sm\u00f3dja nem volna olyan bizonytalan \u00e9s inga doz\u00f3, ezek m\u00e9g becsesebb adal\u00e9kot foglaln\u00e1nak maguk ban a magyarorsz\u00e1gi ethnikai alakulatok t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez. De m\u00e9g azon alakjukb\u00f3l is, a melyben e tulajdonnevek el\u0151tt\u00fcnk vannak, l\u00e1that\u00f3, hogy Magyarorsz\u00e1g a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadban m\u00e9g mindig az ethnikai \u00e1talakul\u00e1s kor szak\u00e1ban volt. Csak a k\u00f6vetkez\u0151 mozzanatok fejteget\u00e9s\u00e9ben szol- 19*"], [296, "292 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. g\u00e1ltatnak a k\u00e9rd\u00e9ses tulajdonnevek eg\u00e9szen biztos t\u00e1 maszt\u00e9kot. El\u0151sz\u00f6r megtudjuk bel\u0151t\u00f6k, hogy a nemzet s\u00e9gi beoszt\u00e1s, azaz a de genere megjelel\u00e9s n\u00e9vjegyz\u00e9ke csek\u00e9ly kiv\u00e9tellel a t\u00f6r\u00f6k nyelv mez\u00e9ben jutott r\u00e1nk; e k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny az avarok \u00e9s az \u00c1rp\u00e1d vezet\u00e9se alatt az orsz\u00e1gba j\u00fctt harczosok vezet\u0151 k\u00f6reinek t\u00f6r\u00f6k nemzeti s\u00e9g\u00e9t bizonyoss\u00e1 teszi. Ez k\u00fcl\u00f6nben k\u00f6nnyen megfejt het\u0151, ha megfontoljuk, hogy a nemzets\u00e9g megnevez\u00e9se a t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1dokn\u00e1l mindenha nagyfontoss\u00e1g\u00fa volt \u00e9s n\u00e9mik\u00e9pen csal\u00e1di erekly\u00e9t k\u00e9pezett, melyet a puszt\u00e1 nak minden, tisztess\u00e9gre sz\u00e1mot tart\u00f3 fia szents\u00e9gnek tekintett. Bizonyos aristokratikus \u00f6ntudat rejlett a szo rosabb k\u00f6tel\u00e9k e jeleiben, fegyvert k\u00e9pezett az uralkod\u00f3 \u00f6nk\u00e9ny ked\u00e9si hajlamai ellen, \u00e9s hogy milyen f\u00e9lt\u00e9keny s\u00e9ggel \u0151rizt\u00e9k a magyarok e szorosabb k\u00f6tel\u00e9ket, azt azon kem\u00e9ny k\u00fczdelemb\u0151l l\u00e1thatni, a melyet Szent Istv\u00e1n nak \u00e9s ut\u00f3djainak n\u00e9met mint\u00e1ra szabott korm\u00e1nya k\u00e9nytelen volt saj\u00e1t orsz\u00e1gnagyjaik nyakas conservativ szellem\u00e9vel v\u00edvni. E tulajdons\u00e1gukban is el\u0151ny\u00f6sen \u00fct\u00f6t tek el a magyarok t\u00f6bbi t\u00f6rzsbeli rokonaikt\u00f3l. A t\u00f6rt\u00e9 nelem azt mutatja, hogy a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r n\u00e9p egyes t\u00f6rzsei, ha t\u00e1vol honi \u0151s lak\u00f3helyeikt\u0151l megtelep\u00fclt n\u00e9pess\u00e9g k\u00f6z\u00e9 ker\u00fcltek \u00e9s ott telepedtek meg, nemzets\u00e9gi vonat koz\u00e1saikkal csakhamar felhagytak. A kaz\u00e1ni, krimi \u00e9s asztrakh\u00e1ni t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rokn\u00e1l nemzets\u00e9gekre val\u00f3 feloszl\u00e1 suk eml\u00e9ke m\u00e1r el\u0151bb halv\u00e1nyult el, mintsem az oro szok megh\u00f3d\u00edtott\u00e1k. Az \u00e1zerbajds\u00e1ni t\u00f6r\u00f6k\u00f6k m\u00e1r \u00e9v sz\u00e1zadokkal ezel\u0151tt felejtett\u00e9k el nemzets\u00e9gekre val\u00f3 oszl\u00e1sukat \u00e9s az oszm\u00e1nokn\u00e1l ezen oszt\u00e1lyoz\u00e1s m\u00e9g kis \u00e1zsiai tart\u00f3zkod\u00e1suk alatt veszett el. Csak a magvarok tartott\u00e1k fenn h\u00e1rom sz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb a kereszty\u00e9ns\u00e9g elfogad\u00e1sa \u00e9s az eur\u00f3pai \u00e1llamok k\u00f6tel\u00e9k\u00e9be val\u00f3 be l\u00e9p\u00e9s\u00f6k ellen\u00e9re a de genere megjelel\u00e9st \u00e9s az eml\u00e9kezet"], [297, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 293 bizony\u00e1ra m\u00e9g tov\u00e1bb \u00f3vta volna meg, ha az \u00c1rp\u00e1d h\u00e1zat k\u00fclf\u00f6ldi dynasti\u00e1k nem v\u00e1ltott\u00e1k volna fel. P\u00e9l d\u00e1ul szolg\u00e1ljon itt n\u00e9h\u00e1ny, de genere cz\u00edm\u00e9n eml\u00edtett megjelel\u00e9snek jegyz\u00e9ke, a melyre erre vonatkoz\u00f3 tanul m\u00e1nyaim k\u00f6zben akadtam; e jegyz\u00e9k sokkal nagyobb\u00e1 v\u00e1lhatik a K\u00e9zait\u00f3l felhozottn\u00e1l, ha szaktud\u00f3sok figyel m\u00f6ket r\u00e1ja ford\u00edtan\u00e1k. NEMZETS\u00c9GEK JEGYZ\u00c9KE.1 Aba Aga Aika Akus Alpar *Gutkeled 'Haraszt (1296) *Huntpazman Jak Maur Arukscegeuy2 (1067) Beu, Bew (b\u0151) Kachuk4 (1293) Kadar Bouch Kadarkalauz 5 Karm (?) Buchka (1271) B\u00fck\u00e9n Kartal Kata Bykach 3 Caplan Chak Katpan6 Kean, Kegen Kyrig7 (1338) Chanad Gugh Leus, Leussa (?) i A legt\u00f6bb itt elsorolt n\u00e9vnek sz\u00f3 szerint val\u00f3 jelent\u00e9se, ha nincs itt megjelelve, a tulajdonnevek el\u0151bb id\u00e9zett jegyz\u00e9k\u00e9b\u0151l l\u00e1that\u00f3. 2 Azaz : \u00c1rokszeg\u00e9ly. 3 Ebb\u0151l: bik, fejedelem \u00e9s aca, ece, nagyb\u00e1tya. 4 Sz\u00f3 szerint: sz\u00f6kev\u00e9ny. 5 Sz\u00f3 szerint: az \u0151rs\u00e9g vezet\u0151je. 6 Sz\u00f3 szerint: megkem\u00e9nyedett. i Sz\u00f3 szerint: megt\u00f6r\u00f6tt."], [298, "294 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. Mena (1228) Sarcynanveche (?) 'Nernity, Nemti (1086) Scemere Opur Sol Oslu Soluk Pech (P\u00e9cs) Sudan Pock Tezer1 (a XII. sz\u00e1zadban). *Bathold Tulchua (?) *Bust Woyk2 *Salamon Zak, Sak Mint az el\u00fcl csillaggal megjelelt nemzets\u00e9g-nevek b\u0151l l\u00e1that\u00f3, volt n\u00e9met \u00e9s szl\u00e1v nyelvjellem\u0171 is, a mi b\u0151l azt k\u00f6vetkeztethetni, hogy a k\u00fclf\u00f6ldiek a magyarok szok\u00e1s\u00e1t elfogadt\u00e1k \u00e9s hogy az \u00faj nemzets\u00e9gekre val\u00f3 feloszt\u00e1s k\u00e9s\u0151bb is j\u00e1rta, a mit k\u00fcl\u00f6nben a nom\u00e1d \u00e9let t\u00e1rsadalmi alkotm\u00e1ny\u00e1ban egyeb\u00fctt is be lehet bizo ny\u00edtani.3 M\u00e1sodszor az der\u0171i ki e tulajdonnevek behat\u00f3 meg figyel\u00e9s\u00e9b\u0151l, hogy a kunok, a min k\u00fcl\u00f6nben ma m\u00e1r senki sem k\u00e9telkedik t\u00f6bb\u00e9, a beseny\u0151kkel egyetemben tiszta t\u00f6r\u00f6k n\u00e9ps\u00e9g voltak, \u00e9s minthogy a magyarok \u00e9des testv\u00e9rei\u00fcl vannak megjelelve, ez ut\u00f3bbiak nemzeti hovatartoz\u00f3s\u00e1ga sem lehet nyilv\u00e1n t\u00f6bb\u00e9 k\u00e9rd\u00e9ses. A k\u00fan tulajdonnevek (az oklevelekben mindig a Cumanus sz\u00f3 jelzi), mint Alpar,* Itik, Kochobor, K\u00fcten, K\u00fctmek, Tepre mez, Tezeuch, Uzak \u00e9s Uzur, t\u00f6r\u00f6k sz\u00f3\u00e9rt\u00e9k\u00e9t senki sem tagadhatja. Sajnos, a beseny\u0151kre n\u00e9zve nincs t\u00f6bb p\u00e9lda rendelkez\u00e9s\u00fcnkre, mint a mennyit Porphyrogenitus le \u00edr\u00e1sa mag\u00e1ban foglal, ezt is mind a felismerhetetlen- 1 Helyesebben t\u00fcz\u00e9r, rendez, rendez\u0151. 2 Vajk, Szent Istv\u00e1n neve, miel\u0151tt megkeresztelkedett. 3 L. A t\u00f6r\u00f6k n\u00e9p 219\u2014224. 1. 4 L. a kezdetben felsorolt n\u00e9vjegyz\u00e9ket."], [299, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 295 s\u00e9gig eltorz\u00edtott\u00e1k a m\u00e1sol\u00f3k; azonban \u00fagy tetszik ne kem, hogy \u0151k is, mint \u00c1rp\u00e1d t\u00f6bbi sz\u00f6vets\u00e9gesei, a t\u00f6r t\u00e9nelmi korszak kezdet\u00e9n eleny\u00e9sztek a magyars\u00e1gban \u00e9s hogy ennek folyt\u00e1n van ak\u00e1rh\u00e1ny beseny\u0151 tulajdon n\u00e9v a magyar nevek jegyz\u00e9k\u00e9ben. E feltev\u00e9s mellett sz\u00f3l az a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g, a melyet a XI. sz\u00e1zad elej\u00e9n a magyarok \u00e9s a Magyarorsz\u00e1gon k\u00edv\u00fcl a mai Bom\u00e1ni\u00e1 ban lak\u00f3 beseny\u0151k k\u00f6z\u00f6tt tesznek. Szent Bruno keleti Eur\u00f3p\u00e1n \u00e1t 1006-ban tett \u00fatj\u00e1nak le\u00edr\u00e1s\u00e1ban ezt olvas hatjuk: \u00abCerte dies et menses iam complevit integer annus, quod, ubi diu frustra sedimus, Ungros dimisi mus et ad omnium paganorum crudelissimos Pezenegos viam arripuimus.))1 E legkegyetlenebb pog\u00e1nyok h\u00e1t t\u00e1 vol maradtak a kereszty\u00e9n m\u0171velts\u00e9gt\u0151l, folytatt\u00e1k aty\u00e1ik \u00e9lete m\u00f3dj\u00e1t \u00e9s nagy k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g v\u00e1lasztotta el \u0151ket test v\u00e9reikt\u0151l, a magyarokt\u00f3l, a kikkel szemben, mint a t\u00f6r t\u00e9nelem bizony\u00edtja, azont\u00fal ellens\u00e9g\u00fcl \u00e1llottak. 2. A KELET FEL\u0150L J\u00d6V\u0150 J\u00c1RUL\u00c9KOK. Mindent \u00f6sszefoglalva az egyetemes hat\u00e1s, melyet az \u00c1rp\u00e1dok korszak\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 oklevelek f\u00fcrk\u00e9sz\u0151 \u00e1ttekint\u00e9se re\u00e1nk tesz, azt a meggy\u0151z\u0151d\u00e9st \u00e9rleli meg benn\u00fcnk, hogy Magyarorsz\u00e1g legeslegels\u0151 ethnikai alaku l\u00e1sa sokkal az \u00c1rp\u00e1d vezette magyarok bej\u00f6vetele el\u0151tt kezd\u0151d\u00f6tt, hogy a X. sz\u00e1zadban v\u00e9gleges folyamata las sankint v\u00e9gbe ment \u00e9s hogy a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadban az egyes kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9szek egybeolvad\u00e1sa t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 v\u00e1lt \u00e9s az ethnikai viszonyok m\u00e1r azt az alakot \u00f6lt\u00f6tt\u00e9k, a mely ben a magyars\u00e1g jelenleg el\u0151tt\u00fcnk van. \u00c9ren e meg- 1 L. Wenzel Guszt\u00e1v, Codex diplomaticus Arpadianus continuatus, I, 15"], [300, "296 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. gy\u0151z\u0151d\u00e9s\u00fcnkre val\u00f3 tekintettel t\u00e9r el l\u00e9nyegesen a mi n\u00e9zet\u00fcnk azok\u00e9t\u00f3l, a kik benn\u00fcnket a kutat\u00e1snak e te r\u00fclet\u00e9n megel\u0151ztek. Okiratok, mint p\u00e9ld\u00e1ul a zastyi ap\u00e1ts\u00e1g1 alap\u00edt\u00f3levele (1067 t\u00e1j\u00e1n), a bakonyb\u00e9li ap\u00e1t s\u00e1g2 j\u00f3sz\u00e1gainak lelett\u00e1ra 1086-b\u00f3l, II. Endre levele a tihanyi ap\u00e1ts\u00e1ghoz3 1211-b\u0151l \u00e9s egyebek, f\u00e9nyesen bizo ny\u00edtj\u00e1k, hogy itt olyan t\u00e1rsadalommal van dolgunk, a melynek keletkez\u00e9se \u00e9s \u00f6sszet\u00e9tele okvetetlen\u00fcl sokkal r\u00e9gibb kelet\u0171, mint a milyennek \u00e1ltal\u00e1ban tartj\u00e1k. Az orsz\u00e1gnak legt\u00f6bb, jelenleg el\u0151tt\u00fcnk ismeretes v\u00e1ros\u00e1r\u00f3l \u00e9s meger\u0151s\u00edtett hely\u00e9r\u0151l m\u00e1r az els\u0151 k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zadban Szent Istv\u00e1n koron\u00e1ja birodalm\u00e1nak alap\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n tesz nek eml\u00edt\u00e9st, \u00e9s a szakadatlanul el\u0151re halad\u00f3 v\u00e1ltoz\u00e1s eg}retlen mozzanat\u00e1t az ethnikai elemek folytonos hul l\u00e1mz\u00e1sa k\u00e9pezi, vagyis a szl\u00e1vok \u00e9s magyarok szaporo d\u00e1sa \u00e9s fogy\u00e1sa az orsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vid\u00e9kein. Mint hogy e mozzanat kutat\u00e1sunk f\u0151 l\u00e9nyeg\u00e9t \u00e9s igazi cz\u00e9lj\u00e1t k\u00e9pezi, minden egy\u00e9b el\u0151tt azon utat \u00e9s m\u00f3dot akarjuk t\u00fczetesen megvizsg\u00e1lni, a mely \u00e1ltal a magyars\u00e1g az els\u0151 k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zad folyam\u00e1n sz\u00e1m tekintet\u00e9ben gyarapo dott, \u00e9s hogyan v\u00e1lt lehets\u00e9gess\u00e9 eleny\u00e9sz\u0151 kisebbs\u00e9g\u00e9t tekintve a sz\u00e1mra n\u00e9zve er\u0151sebb szl\u00e1vs\u00e1g f\u00f6l\u00e9 kerekednie \u00e9s uralm\u00e1ban megmaradnia. A kir\u00e1lys\u00e1g megalap\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n \u00e9s a kereszty\u00e9ns\u00e9g teremtette \u00faj erk\u00f6lcsi vil\u00e1g lassankint val\u00f3 megizmoso d\u00e1s\u00e1val sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9pen a nyugalom \u00e9s a t\u00e1rsadalmi viszo nyok b\u00e9k\u00e9s \u00e1talakul\u00e1sa korszak\u00e1nak kellett lassankint bek\u00f6vetkeznie. Az el\u0151bb borzaszt\u00f3 barb\u00e1rs\u00e1g \u00e9s elvadu l\u00e1s f\u00e9szkek\u00e9pen h\u00edrhedt orsz\u00e1g, melybe a nyugati keresz- 1 L. Wenzel Guszt\u00e1v, Codex diplomaticus Arpadianus continuatus, 1,24 2 Ugyanott, 31. 1. 3 Ugyanott, 106. 1."], [301, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 297 ty\u00e9n a pog\u00e1nyokt\u00f3l val\u00f3 f\u00e9lelm\u00e9ben nem is mert l\u00e9pni, mindink\u00e1bb \u00e9s ink\u00e1bb a szomsz\u00e9dos orsz\u00e1gok szerencse- vad\u00e1szainak cz\u00e9lja lett. Magyarorsz\u00e1g m\u00e1r akkor is t\u00e9jjel- m\u00e9zzel foly\u00f3 orsz\u00e1g h\u00edr\u00e9ben \u00e1llott. Sok embert a f\u00f6ldi j\u00f3l\u00e9t vonzott ide, sokat meg azon kornak saj\u00e1ts\u00e1gos vall\u00e1si buzgalma, mid\u0151n a pog\u00e1nyok megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9t a szellemi t\u00f6rekv\u00e9s legf\u0151bb eszm\u00e9nyk\u00e9p\u00e9nek tartott\u00e1k. A bev\u00e1ndorl\u00e1s \u00e1rja teh\u00e1t k\u00e9tfel\u0151l \u00f6z\u00f6nl\u00f6tt az orsz\u00e1gba Olaszok, franczi\u00e1k, n\u00e9metek \u00e9s csehek teh\u00e1t sz\u00edvesen l\u00e1tott \u00e9s d\u00fasan megaj\u00e1nd\u00e9kozott \u00e9s ell\u00e1tott vend\u00e9gek voltak. Szent Br\u00fan\u00f3nak el\u0151bb eml\u00edtett \u00fatle\u00edr\u00e1s\u00e1b\u00f3l l\u00e1t juk, hogy Magyarorsz\u00e1g szent kir\u00e1ly\u00e1nak udvara \u00fagy- sz\u00f3lv\u00e1n szorongatott herczegek mened\u00e9ke volt ; Br\u00fan\u00f3val egyidej\u0171leg ugyanis Adalbold, II. Henrik n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r testv\u00e9re is tart\u00f3zkodott Magyarorsz\u00e1gban, valamint k\u00e9 s\u0151bb, tudniillik 1017-ben Edmund \u00e9s Edward angol herczegeket, Edmund kir\u00e1ly fiait biztons\u00e1g ok\u00e1\u00e9rt Ma gyarorsz\u00e1gba k\u00fcldt\u00e9k.1 Az el\u0151kel\u0151, a t\u00f6rt\u00e9nelemben eml\u00edtett bev\u00e1ndorl\u00f3k mellett term\u00e9szetesen nagysz\u00e1m\u00fa alacsonyabb rend\u0171 harczos, k\u00e9zm\u0171ves \u00e9s kalm\u00e1r \u00e1ll\u00edtott be, a kik t\u00f6bbnyire a meger\u0151s\u00edtett helyeken telepedtek 1 Florentius Wigorniensis erre vonatkoz\u00f3 le\u00edr\u00e1sa, a 391. lapon, a Hackluyt Society kiad\u00e1s\u00e1ban (I, 9.) \u00edgy sz\u00f3l : \u00abDedit consilium Edricus Canuto regi, ut clitunculos Eadwardum et Eadmundum regis Eadmundi filios necaret. Sed quia magnum dedecus sibi videbatur ut in Anglia per imerentur, parvo elapso tempore, ad regem Suauorum occidendos misit. Qui, licet foedus esset in eos, precibus illius nullatenus voluit acquie scere, sed illos ad regem Hungarorum Salomonem (?) nomine misit nu triendos vitseque reservandos. Quorum unus scilicet Eadmundus processu temporis ibidem vit\u00e1m finivit. Eadwardus ver\u0151 Agatham filiam Germani imperatoris Henrici in matrimonium accepit, ex qua Magaretam Scoto rum reginam Christinam Sanctimonialem et Clitonem Eadgarum suscepit.o Itt t\u00e9ved\u00e9s van Salamon nev\u00e9ben, a ki 1063 \u2014 1074. uralkodott, teh\u00e1t nem lehetett Szent Istv\u00e1n kort\u00e1rsa, a kinek kor\u00e1val az id\u00e9zett \u00e9vsz\u00e1m, 1017, teljesen meg is egyezik."], [302, "298 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. le, \u00e9s hogy ezeknek jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t teljesen m\u00e9ltathassuk, azt a sz\u00e1mos szabads\u00e1glevelet kell tekintetbe venn\u00fcnk, a melyet egyes kir\u00e1lyaink az \u00fagynevezett hospites-nek adtak. Az \u00c1rp\u00e1d-korszakb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 oklevelek szerint a k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e1rosokban voltak hospes-ek: \u00c1lba, Buda, Bors, Curmend, Chepreg, Nitra, Zotmar, Za-Bolchard,1 Po son, Seynna, Desvar, Kamar (Kom\u00e1rom), Segusd, Saturelen, P\u00f3tok, Zombothel, Lyptou, Kulusvar, Sopron, Xyhely, Kassa, Vgacha (Ugocsa), Wyhel (\u00dajhely), Bezterchebana, Wereuche, Somogyvar, Corpona, Nemet Pelsevcz, Baba sz\u00e9k, Valkov, stb. ; s\u0151t fel kell tenn\u00fcnk, hogy majdnem valamennyi XI. sz\u00e1zadi v\u00e1ros, v\u00e1r \u00e9s meger\u0151s\u00edtett hely lakoss\u00e1ga csak n\u00e9metekb\u0151l, olaszokb\u00f3l \u00e9s szl\u00e1vokb\u00f3l \u00e1llott, nem pedig magyarokb\u00f3l, hacsak ez ut\u00f3bbiak katonai \u00e9s polg\u00e1ri tisztvisel\u0151k min\u0151s\u00e9g\u00e9ben nem tart\u00f3z kodtak ott. E k\u00f6r\u00fclm\u00e9nynyel szemben, hogy tudniillik voltak nyugati kereszty\u00e9n polg\u00e1rok \u00e9s lovagok, a kik Magyarorsz\u00e1got a XI. sz\u00e1zad elej\u00e9n haz\u00e1j oknak v\u00e1lasz tott\u00e1k, bizony\u00e1ra minden gondolkod\u00f3 ember azt fogja k\u00e9rdezni, v\u00e1jjon el\u00e9g volt-e k\u00e9t vagy h\u00e1rom \u00e9vtized arra, hogy az \u00e1zsiai nom\u00e1d vil\u00e1gn\u00e9zet r\u00e9gi sz\u00e9khely\u00e9nek olyan hamar megadja a kereszty\u00e9n nyugati m\u0171velts\u00e9g sz\u00edne zet\u00e9t. Nem ! Bizony\u00e1ra kellett m\u00e9g Szent Istv\u00e1n el\u0151tt szl\u00e1v alkot\u00e1s\u00fa t\u00e1rsadalmi rend nyomainak meglenni\u00f6k, a melyekre a magyarok uralmokat \u00e9p\u00edtett\u00e9k. Semmif\u00e9le \u00e1llam sem emelkedett fel hirtelen deus ex machina-k\u00e9nt ! Azonban nemcsak a keresztv\u00e9n nvusat, hanem a \u00ab, kJ O pog\u00e1ny \u00e9s moszlim kelet fel\u0151l is folyton nagyobb m\u00e9r t\u00e9ket \u00f6lt\u00f6tt a bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9s folyama Magyarorsz\u00e1gba az 1 Ezen \u00edr\u00e1sm\u00f3d szerint : Za-Bolchard Szabolcs szl\u00e1v eredet\u0171 n\u00e9v volna ; Za-Bolchar vagy Za-Bolch ugyanis annyit jelentene, mint : t\u00fal a Bolch (?) foly\u00f3n."], [303, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 299 \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z els\u0151 kir\u00e1lyainak uralkod\u00e1sa alatt. M\u00e1r el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, hogy \u00c1rp\u00e1d \u00e9s vit\u00e9zei a honfoglal\u00e1st, vala mint k\u00e9s\u0151bbi h\u00e1bor\u00faikat \u00e9s bet\u00f6r\u00e9seiket a k\u00fclf\u00f6ldre csak sz\u00fcvets\u00e9ges t\u00f6rzsbeli rokonaik seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel \u00e9s t\u00e1mo gat\u00e1s\u00e1val vihett\u00e9k v\u00e9ghez. M\u00edg a magyarok a keresztt\u0151l \u00e9s a kereszty\u00e9n erk\u00f6lcs\u00f6kt\u0151l t\u00e1vol maradtak, addig t\u00f6rzs beli rokonaik id\u0151nkint ism\u00e9tl\u0151d\u0151 be\u00e1raml\u00e1sa ellen\u00e1ll\u00e1sra nem akadt; s\u0151t m\u00e9g biztat\u00e1sra is tal\u00e1lhatott, mert min den egyes j\u00f6vev\u00e9ny, a ki a r\u00e9gi haz\u00e1b\u00f3l \u00e9rkezett, h\u0171 s\u00e9ges seg\u00edt\u0151j\u00fck volt az ellens\u00e9ges indulat\u00fa nyugattal val\u00f3 harczban. Szent Istv\u00e1n tr\u00f3nral\u00e9pt\u00e9vel \u00e9s a keresz ty\u00e9ns\u00e9g er\u0151szakos behozatal\u00e1val azonban megv\u00e1ltozott az \u00e1llapot. A nyugati m\u0171vel\u0151d\u00e9si t\u00f6rekv\u00e9sek m\u00e9ly sza kad\u00e1st id\u00e9ztek el\u0151 a magyarok \u00e9s keleti t\u00f6rzsrokonaik k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s az el\u0151bbi bar\u00e1ts\u00e1gos befogad\u00e1s hely\u00e9be azt\u00e1n heves ellens\u00e9gesked\u00e9s\u00f6k l\u00e9pett a keletr\u0151l \u00e9rkez\u0151, jav\u00edt hatatlan pog\u00e1nyok \u00e9s rabl\u00e1sra hajland\u00f3 nom\u00e1dok ellen. Az ok, a mely ezeket a Magyarorsz\u00e1gba val\u00f3 k\u00f6lt\u00f6z\u00e9sre \u00f6szt\u00f6n\u00f6zte, nemcsak a r\u00e9gt\u0151l fogva megszokott k\u00f6lt\u00f6z\u00e9si vonal \u00e9s a magyarok siker koron\u00e1zta had\u00e1nak biztat\u00f3 p\u00e9ld\u00e1ja volt, hanem az \u00fajabb politikai alakulatok a Volga \u00e9s a K\u00e1rp\u00e1tok k\u00f6z\u00f6tt elter\u00fcl\u0151 f\u00f6ld\u00f6n, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Oroszorsz\u00e1g megizmosod\u00e1sa, a mely az\u00f3ta, hogy Nagy Vladim\u00edr alatt (980 \u2014 1015.) a kereszty\u00e9n vall\u00e1sra kezdett t\u00e9rni, hat\u00e1rait mind k\u00f6zelebb terjesztette a Fekete- \u00e9s a Kaspi-tenger \u00e9jszaki partj\u00e1hoz \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1ds\u00e1got l\u00e9tez\u00e9s\u00e9ben mindink\u00e1bb korl\u00e1tolta \u00e9s szorongatta. Mint hogy az el\u0151nyomul\u00e1s a kelet-r\u00f3mai hat\u00e1rok fel\u00e9 lehe tetlen volt, a k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9snek nyugati ir\u00e1nyba kellett t\u00e9rnie, \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak m\u00e9g ifj\u00fa kereszty\u00e9n \u00e1llama legink\u00e1bb esett bet\u00f6r\u00e9seik \u00fatj\u00e1ba. J\u00f3llehet a nom\u00e1dok id\u0151r\u0151l-id\u0151re sikert \u00e9rtek el, p\u00e9l d\u00e1ul Wsewolod veres\u00e9g\u00e9vel 1061-ben, v\u00e9gre m\u00e9gis k\u00e9ny-"], [304, "300 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. tel\u00e9nek voltak az oroszok t\u00falnyom\u00f3 hatalma el\u0151tt meg h\u00e1tr\u00e1lni. 1086-ban m\u00e1r tal\u00e1lunk kunokat Magyarorsz\u00e1gban Salamonnak meg I. L\u00e1szl\u00f3nak testv\u00e9rharcza alkalm\u00e1val, \u00e9s hab\u00e1r ez ut\u00f3bbi kir\u00e1lyunk t\u00f6bb \u00edzben megverte \u00e9s haz\u00e1nk hat\u00e1rair\u00f3l vissza\u0171zte, m\u00e9gis folyv\u00e1st ott leske l\u0151dtek a K\u00e1rp\u00e1tok keleti \u00e9s \u00e9jszakkeleti ki\u00e1gaz\u00e1sai k\u00f6r\u00fcl \u00e9s n\u00e9ha-n\u00e9ha siker\u00fclt is kisebb, jelent\u00e9ktelen csapatok ban belop\u00f3zkodniok \u00e9s az orsz\u00e1gban letelepedni\u00fck. \u00c1mb\u00e1r a t\u00f6rt\u00e9nelem e nom\u00e1dokat majd kunoknak, majd meg beseny\u0151knek nevezi, m\u00e9gis mind a kett\u0151 egy \u00e9des testv\u00e9r volt ugyanazon nyelvvel \u00e9s ugyanazon erk\u00f6l cs\u00f6kkel, \u00e9s a megfelel\u0151 nevek csup\u00e1n clan vagy nem zets\u00e9g elnevez\u00e9s\u00e9t mutatj\u00e1k fel, mint p\u00e9ld\u00e1ul a tekke-, szalor- \u00e9s szdn'A-t\u00f6rzsek\u00e9 a mai turkom\u00e1nokn\u00e1l. Ugyan azon szorosabb rokons\u00e1gi viszonyban voltak a kunok \u00c1rp\u00e1d magyarjaival is, mint m\u00e1r el\u0151bb kiemelt\u00fck, \u00e9s csup\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nelmi sorsukban k\u00fcl\u00fcnb\u00f6znek beseny\u0151 test v\u00e9reikt\u0151l. A IX. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben m\u00e9g sz\u00e1mos \u00e9s hatalmas beseny\u0151k, \u00fagy l\u00e1tszik, folytonos harczok \u00e1ltal nagyon meggyeng\u00fcltek \u00e9s sz\u00e1muk tekintet\u00e9ben hanyat lottak. Kisebb t\u00f6red\u00e9keik r\u00e9szint a magyarokkal egy\u00fctt, r\u00e9szint ut\u00e1nok j\u00f6ttek m\u00e9g a X. sz\u00e1zad folyam\u00e1n Magyar orsz\u00e1gba. A nyugat- \u00e9s d\u00e9l-eur\u00f3pai harczokban \u00e9l\u00e9nk r\u00e9szt vettek, k\u00e9s\u0151bb azonban hasonl\u00f3an \u00c1rp\u00e1d magyar jaihoz az avar maradv\u00e1nyokba olvadtak \u00e9s csup\u00e1n e tulajdonn\u00e9v: Beseny\u0151, Besny\u0151 maradt fenn az orsz\u00e1g legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb pontjain.1 Bev\u00e1ndorl\u00e1suk \u00e1radata azon ban a k\u00e9s\u0151bbi \u00e9vsz\u00e1zadokban is tov\u00e1bb tartott. Hartvik, Szent Istv\u00e1n \u00e9let\u00e9nek \u00edr\u00f3ja, k\u00e9tszer2 eml\u00edti \u0151ket e n\u00e9ven: 1 B\u0151ven sz\u00f3l err\u0151l Jerney Keleti utaz\u00e1s a magyarok \u0151shelyeinek kinyomoz\u00e1sa v\u00e9gett 1844\u20141845. Pesten, 1851, a 230\u2014251. 1. 2 Endlicher, 179. 181. 1."], [305, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 301 Bessi1 m\u00e9g pedig mint a magyarok ir\u00e1nt ellens\u00e9ges indulat\u00fa harczosokat, \u00e9s hogy a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zad folya m\u00e1n kisebb-nagyobb csapatokban fell\u00e9ptek, arr\u00f3l a t\u00f6r t\u00e9nelem tan\u00faskodik. Minden\u00fctt harczosoknak par excel lence \u00e9s kit\u0171n\u0151 \u00edj\u00e1szoknak \u00edrj\u00e1k \u0151ket le \u00e9s hogy mint hat\u00e1r\u0151r\u00f6k2 k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kit\u0171ntek. A mi nemzetis\u00e9s\u00f6ket illeti, t\u00f6r\u00f6k voltuk k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl val\u00f3, mint a neveikben fenmaradt gy\u00e9r nyelvi maradv\u00e1nyaikb\u00f3l, p\u00e9ld\u00e1ul Thonuz aba, Tomoy, \u00dcrk\u00fcnd, Bak, K\u00fcpes, Bek\u00e9, Csenken stb., l\u00e1that\u00f3. A magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k n\u00e9zete, hogy a beseny\u0151 a ma gyarnak \u00e9des testv\u00e9re volt, helyes ugyan, azonban e rokons\u00e1g nem vonatkozhatik a sz\u00f3nak t\u00e1gabb \u00e9rtelm\u00e9 ben vett magyarokra, hanem csak azon magyarokra vagyis t\u00f6r\u00f6k\u00f6kre, a kik \u00c1rp\u00e1ddal \u00e9rkeztek haz\u00e1nkba. Ezzel \u00faj \u00e9s hatalmas bizony\u00edt\u00e9kot nyer\u00fcnk a magyar n\u00e9p keletkez\u00e9s\u00e9r\u0151l val\u00f3 elm\u00e9let\u00fcnk helyess\u00e9g\u00e9re n\u00e9zve, mert ha a beseny\u0151k a magyarokkal \u00e1ltal\u00e1ban olyan k\u00f6zeli rokons\u00e1gban, szinte egy testb\u0151l egy v\u00e9rb\u0151l val\u00f3k lettek volna, hogyan t\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s hogyan volt lehets\u00e9ges, hogy minden\u00fctt megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetik a magyarokt\u00f3l \u00e9s hogy k\u00fcl\u00f6n lev\u0151 \u00e9s amatt\u00f3l elv\u00e1lasztott nemzetis\u00e9g\u00fcl eml\u00edtik? Nemcsak olyan kor\u00e1n, mint a XI. sz\u00e1zad kezdet\u00e9n, p\u00e9l d\u00e1ul Sz. Bruno \u00fatle\u00edr\u00e1s\u00e1ban, a ki Pezenegos crudelis simos-t eml\u00edt, nemcsak a zastyi oklev\u00e9lben (1067.), a melyben az ap\u00e1ts\u00e1g \u0151rs\u00e9g\u00e9nek eml\u00edt\u00e9s\u00e9ben XXX equites, XX Ungari \u00e9s X Bisseni fordul el\u0151,3 hanem egy\u00e1ltal\u00e1ban minden\u00fctt, a hol hitelre m\u00e9lt\u00f3 t\u00f6rt\u00e9neti k\u00fatf\u0151k vannak el\u0151tt\u00fcnk, a beseny\u0151k \u00e9s magyarok e megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9se 1 Az, hogy a bedsenek, beseny\u0151 sz\u00f3b\u00f3l Bessi lett, legjobban bizo ny\u00edtja a latin bet\u0171vel val\u00f3 \u00e1t\u00edr\u00e1snak roppant torz\u00edt\u00e1s\u00e1t. 2 Spiculatores, I. Jerney i. m. 252. 3 Wenzel Guszt\u00e1v, Codex dipl. Arpadianus continuatus, 25. 1."], [306, "302 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. kimutathat\u00f3; s\u0151t a beseny\u0151k ivad\u00e9kai, holott ap\u00e1ik a magyars\u00e1gba m\u00e1r beolvadtak, m\u00e9g \u00e9vsz\u00e1zadokkal k\u00e9 s\u0151bb is b\u00fcszk\u00e9n tartott\u00e1k meg sz\u0171kebb nemzetis\u00e9g\u00fcket vit\u00e9zs\u00e9g\u00fck cz\u00edme\u00fcl. A megfejt\u00e9s teh\u00e1t val\u00f3ban szembe sz\u00f6k\u0151. A beseny\u0151k val\u00f3s\u00e1ggal \u00e9des testv\u00e9rei voltak a magyaroknak, de nem orsz\u00e1gunk r\u00e9gibb, ugor-t\u00f6r\u00f6k vegy\u00fcl\u00e9kb\u0151l sz\u00e1rmazott lakosainak testv\u00e9rei, a mely lakosok csak k\u00e9s\u0151bb vett\u00e9k fel a magyar nevet, a mit az \u00c1rp\u00e1ddal egy\u00fctt honunkba j\u00f6tt beseny\u0151k is megtettek, holott a k\u00e9s\u0151bb, vagyis a h\u00f3d\u00edt\u00f3knak meg az avar ma radv\u00e1nyoknak egybeolvad\u00e1sa ut\u00e1n id\u0151r\u0151l-id\u0151re honunkba \u00e9rkezett beseny\u0151k k\u00fcl\u00fcn ethnikai nev\u00fcket megtartott\u00e1k \u00e9s id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val szint\u00e9n beleolvadtak a magyars\u00e1g z\u00f6m\u00e9be. Hasonl\u00f3k\u00e9pen van a dolog a kunokkal is, a keleti szerz\u0151kt\u0151l uz vagy ghuz n\u00e9ven eml\u00edtett n\u00e9ppel, a mely a mai k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai turkom\u00e1nok \u0151se. A Volga \u00e9s a Duna k\u00f6z\u00f6tt lak\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek, helyesebben nyugati t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek ezen harmadik \u00e1ga a IX. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben m\u00e9g a Kaspi-t\u00f3t\u00f3l \u00e9jszakkeletre terjed\u0151 pusztas\u00e1gon tany\u00e1zott \u00e9s csak k\u00e9s\u0151bb, miut\u00e1n a magyarok \u00e9s a beseny\u0151k azt a ter\u00fcletet elhagyt\u00e1k, vonult r\u00e9szint a Kaspi-t\u00f3 keleti part j\u00e1ra, r\u00e9szint nyugat fel\u00e9. Mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, a sors v\u00e1ltozatai az \u0151 soraikat kev\u00e9sbb\u00e9 ritk\u00edtott\u00e1k meg, sz\u00e1m beli erej\u00f6knek eredetileg nagyobbnak is kellett lennie. mert nemcsak mindj\u00e1rt kezdetben t\u0171nnek fel nagyobb seregekben, hanem meg is tartj\u00e1k helyzet\u00fcket a Dnje pert\u0151l a keleti K\u00e1rp\u00e1tokig eg\u00e9szen a mongolok bet\u00f6r\u00e9se ut\u00e1n val\u00f3 id\u0151ig, \u00e9s a tarka t\u00fcrk elemek, a melyek a k\u00e9s\u0151bbi sz\u00e1zadokban a Fekete-tenger \u00e9jszaki vid\u00e9kein fenn\u00e1llottak, a r\u00e9gi kunoknak t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 rokonai, \u00e9s \u00f6sszes sz\u00e1muknak, ha egyes j\u00e1rul\u00e9kaikat a X. sz\u00e1zad t\u00f3l a XHL-nak k\u00f6zep\u00e9ig tekintetbe veszsz\u00fck, az \u00c1rp\u00e1ddal honunkba j\u00f6tt magyar\u00e9n\u00e1l sokkal nagyobbnak kellett"], [307, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 303 lennie. Mint a beseny\u0151k, \u00fagy a kunoknak egyes kisebb t\u00f6red\u00e9kei is csatlakoztak \u00c1rp\u00e1d sereg\u00e9hez, azonban t\u00f6 meges bevonul\u00e1suk Magyarorsz\u00e1gba csak a XII. \u00e9vsz\u00e1zad elej\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s pedig, mint Hunfalvy1 jogosan felteszi, 1104-t\u0151l 1141-ig, mid\u0151n a polovczi (pal\u00f3cz)2 orosz neve alatt G\u00e1csorsz\u00e1gon \u00e1t bek\u00f6lt\u00f6ztek \u00e9s a M\u00e1tra ki\u00e1gaz\u00e1sai k\u00f6z\u00f6tt letelepedtek. A m\u00e1sodik nagy k\u00fan bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9s IV. B\u00e9la alatt 1239-ben volt \u00e9s pedig a mongolok gy\u0151 zelmes el\u0151nyomul\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben, a kik el\u0151l az oro szokkal sz\u00f6vetkezett kunoknak menek\u00fclni\u00fck kellett. A k\u00fan n\u00e9p e k\u00e9t t\u00f6red\u00e9ke ar\u00e1nylag gyorsan olvadt a magyars\u00e1gba. A szl\u00e1v elem k\u00f6zel\u00e9ben t\u00f6megesen meg telep\u00fclt pal\u00f3czok t\u00f6r\u00f6k ethnikai jellem\u00f6k bizonyos jeleit mind e mai napig meg\u0151rizt\u00e9k, mert a magyar sz\u00f3t k\u00f6r\u00fcl bel\u00fcl \u00fagy ejtik, mint a sz\u00fcletett t\u0151r\u00fck, a mi k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az a hangn\u00e1l tetszik fel, a mely a t\u00f6r\u00f6kben hi\u00e1nyzik. A Kuns\u00e1gban letelep\u00fclt testv\u00e9reik ellenben, minthogy mindenfel\u0151l magyars\u00e1g k\u00f6rnyezi, r\u00e9gi nemzetis\u00e9g\u00f6knek legcsek\u00e9lyebb nyom\u00e1t sem \u00e1rulj\u00e1k el, hanemha r\u00e9gibb hely- \u00e9s szem\u00e9lynevekben,3 a melyekben, az \u00e1tir\u00e1s \u00e9s a k\u00e9s\u0151bbi m\u00e1sol\u00f3k mindenf\u00e9le eltorz\u00edt\u00e1s\u00e1nak ellen\u00e9re, azon kor \u00e9s vid\u00e9k t\u00f6r\u00f6k nyelv\u00e9nek tiszta mutatv\u00e1nyai l\u00e1t hat\u00f3k. Meg nem \u00e1llhatjuk, hogy itt azt a gyermekes hi\u00fa s\u00e1gb\u00f3l keletkezett vitatkoz\u00e1st ne eml\u00edts\u00fck, a mely \u00fajabb id\u0151ben a kunok nemzetis\u00e9ge felett t\u00e1madt. M\u00edg k\u00fan nyelveml\u00e9kkel nem rendelkezt\u00fcnk, n\u00e1lunk a kunokban 1 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 363. 1. 2 Mint a mongolok, a kik szint\u00e9n Oroszorsz\u00e1g fel\u0151l t\u00f6rtek be ha z\u00e1nkba, n\u00e1lunk a tat\u00e1r orosz nev\u00e9n lettek ismeretesekk\u00e9, \u00fagy \u00e1ll a dolog a kunokkal is. 3 Gy\u00e1rf\u00e1s J., A j\u00e1szk\u00fanok nyelve \u00e9s nemzetis\u00e9ge, az \u00c9rtekez\u00e9sek a t\u00f6rt\u00e9nelmi tudom\u00e1nyok k\u00f6r\u00e9b\u0151l, X. k\u00f6t. V. f\u0171z., 1882, a 78\u201480. 1."], [308, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 304 nagyon szerettek volna tiszta, hamis\u00edtatlan \u0151smagyaro kat (?) felfedezni.1 Miut\u00e1n a Petrarca-f\u00e9le Codex Cuma nicus ismeretess\u00e9 v\u00e1lt, hazafias t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink k\u00f6nnyen meg\u00e9rthet\u0151 zavarba jutottak \u00e9s mivel az igazi magyar kunokban nem akartak t\u00f6r\u00f6k\u00f6kre ismerni, nem lehetett m\u00e1st tenni, mint a kr\u00edmi kunok \u00e9s a magyarorsz\u00e1gi kunok kapcsolat\u00e1t kereken eltagadni \u00e9s a Petrarca codexet is meg a k\u00fan Miaty\u00e1nkot is olyan t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r nom\u00e1dok nyelvi maradv\u00e1ny\u00e1nak \u00e1ll\u00edtani, a kik az ese m\u00e9nyek sz\u00ednter\u00e9n k\u00e9s\u0151bb l\u00e9ptek fel \u00e9s a kiknek a ma gyarorsz\u00e1gi kunokhoz semmi k\u00f6z\u00fck sincs. Alapj\u00e1ban v\u00e9ve itt is ugyanaz a t\u00e9ved\u00e9s uralkodik, mint a bese ny\u0151kn\u00e9l. A kunok minden bizonynyal \u00c1rp\u00e1d magyar jainak \u00e9des testv\u00e9rei voltak, de nem voltak az avar maradv\u00e1nyokb\u00f3l keletkezett ugor-t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9k test v\u00e9rei, \u00e9s valamint az el\u0151bbiek, \u00fagy \u0151k is az id\u0151 folya m\u00e1n a megifjodott magyars\u00e1g z\u00f6m\u00e9ben eleny\u00e9sztek. A beseny\u0151k\u00f6n \u00e9s kunokon k\u00edv\u00fcl a t\u00f6rt\u00e9nelem m\u00e9g a tat\u00e1rokat, szaracz\u00e9nokat, izmaelit\u00e1kat \u00e9s rut\u00e9nokat eml\u00edti. A rut\u00e9nokr\u00f3l ismeretes, hogy a XIII. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9, mid\u0151n K\u00e9zai Gesta Hungarorum cz\u00edm\u0171 munk\u00e1j\u00e1t \u00edrta, m\u00e1r Magyarorsz\u00e1gban voltak; mint Hunfalvy2 joggal mondja, a magyar kir\u00e1lyoknak \u00e9s az orosz fejedelmek nek viszonyai k\u00f6vetkezt\u00e9ben j\u00f6ttek haz\u00e1nkba. Ugyan- 1 K\u00fcl\u00f6n\u00f6s buzgalmat fejt ki e tekintetben Jerney J. \u00abKeleti utaz\u00e1s\u00bb-a I. k\u00f6t. 284 \u2014 308. 1. \u00e9s Gy\u00e1rf\u00e1s J. el\u0151bb eml\u00edtett \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9ben, meg \u00abA j\u00e1sz k\u00fanok t\u00f6rt\u00e9nete\" czim\u0171 n\u00e9gyk\u00f6tetes munk\u00e1j\u00e1ban is (Kecskem\u00e9t, 1870 \u00e9s Budapest, 18851 A mi k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a pal\u00f3czokat illeti, Jerney (A pal\u00f3cz nemzet \u00e9s a pal\u00f3cz kr\u00f3nika, Magyar t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e1r, I. k\u00f6t. 32. 1.) azon megcz\u00e1folhatatlan t\u00e9nynyel is szembesz\u00e1ll, hogy t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u0171ek, \u00e9s \u0151ket szint\u00e9n val\u00f3di magyaroknak mondja, j\u00f3llehet az orosz k\u00fatf\u0151kb\u0151l id\u00e9zte polowzi fejedelmek nevei kiz\u00e1r\u00f3lag t\u00f6r\u00f6k nyelvi jellemet tan\u00fa s\u00edtanak. 2 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 464. 1."], [309, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 305 olyan k\u00e9s\u0151n jelenhettek meg Magyarorsz\u00e1gban a tat\u00e1rok; e n\u00e9pn\u00e9v csak a mongoloknak Eur\u00f3p\u00e1ba val\u00f3 bet\u00f6r\u00e9se ut\u00e1n lett ismeretess\u00e9. A tat\u00e1rok ethnikai hovatartoz\u00e1- sukat illet\u0151leg nem voltak egyebek, mint k\u00fan t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, a kik nem Erd\u00e9lyen \u00e1t, hanem \u00e9jszakkelet fel\u0151l j\u00f6ttek haz\u00e1nkba. Csak sz\u00ednleg voltak mohammed\u00e1nok, mint minden megcsontosodott nom\u00e1d, a ki m\u00e9g mai naps\u00e1g is az iszl\u00e1mnak csak \u00edmmel-\u00e1mmal h\u00edve. L\u00e9nveaesen k\u00fcl\u00fcnb\u00f6ztek t\u0151l\u00f6k az izmaelit\u00e1k, tulajdonk\u00e9pen moham- med\u00e1nok Bolg\u00e1r v\u00e1ros\u00e1b\u00f3l \u00e9s a Volga als\u00f3 vid\u00e9k\u00e9r\u0151l \u00e1ltal\u00e1ban, kik Szent L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly t\u00f6rv\u00e9nyei szerint a XI. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n jelent\u00e9keny hatalmat \u00e9lveztek haz\u00e1nkban \u00e9s bizony\u00e1ra m\u00e1r kor\u00e1n, tal\u00e1n m\u00e1r a X. sz\u00e1- zadban is laktak Magyarorsz\u00e1gban. N\u00e9mely t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nk, kiv\u00e1lt Jerney,1 e tat\u00e1r-ajk\u00fa mohammed\u00e1nokban \u0151si ma- gyarokat szeretne l\u00e1tni, azonban e feltev\u00e9s sokkal egy\u00fc- gy\u0171bb, hogysem megcz\u00e1fol\u00e1sra lehetne m\u00e9ltatni. Izmae- lit\u00e1k, a mi a Volga vid\u00e9k\u00e9r\u0151l val\u00f3 t\u00f6r\u00f6k mohammed\u00e1nok \u00e1ltal\u00e1nos megnevez\u00e9se, a k\u00f6z\u00e9pkorban, \u00fagy l\u00e1tszik, Ma- gyar- \u00e9s Lengyelorsz\u00e1gban ugyanazt a szerepet j\u00e1tszot- t\u00e1k, a mely \u00e1ltal keresked\u00e9ssel foglalkoz\u00f3 hitfeleik keleti \u00c1zsi\u00e1ban ismeretesekk\u00e9 lettek. A moszlim keresked\u0151k Indi\u00e1ban \u00e9s Khin\u00e1ban az iszl\u00e1m d\u00e9li m\u0171velts\u00e9gi k\u00f6z\u00e9p- pontjaib\u00f3l sz\u00e1rmaztak, az izmaelit\u00e1k pedig Bolg\u00e1rb\u00f3l, a moszlim m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1g \u00e9jszaki k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1b\u00f3l,2 ter jesztett\u00e9k ki kereskedelmi viszonyaikat legink\u00e1bb \u00e9jszak- nyugati Eur\u00f3pa fel\u00e9, mely akkor m\u00e9g vad barb\u00e1rs\u00e1gba mer\u00fclt. Haz\u00e1nkban a moszlim kereskedelmi szellemnek e k\u00fcld\u00f6ttjei ann\u00e1l ink\u00e1bb \u00e9rezt\u00e9k magukat honosoknak, 1 Tudom\u00e1nyt\u00e1r, k\u00f6zrebocs\u00e1tja a Magyar Tudom\u00e1nyos T\u00e1rsas\u00e1g. \u00c9rtekez\u00e9sek, szerkeszteti Luczenbacher J\u00e1nos, XV. k\u00f6t 101. 151. 215. 278. 1. 2 Erre vonatkoz\u00f3lag \u00f6sszevethet\u0151 Ibn Fozlannak Fraehn id\u00e9zte le ir\u00e1sa, Szent-P\u00e9terv\u00e1r, 1822. V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. *0"], [310, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 306 mivel itt t\u00f6rzsbeli rokonaikra \u00e9s a beseny\u0151ket meg a kunokat tekintve nyelvileg is rokon n\u00e9pelemekre akad tak, s\u0151t \u00e1ltal\u00e1ban olyan t\u00e1rsadalmat tal\u00e1ltak, a melybe a f\u0151 t\u00f6megek idegenszer\u0171, kereszty\u00e9n m\u0171velts\u00e9gi szelle m\u00e9nek ellen\u00e9re k\u00f6nnyebben illeszkedhettek. Az izmae lit\u00e1k f\u0151 lak\u00f3helye a magyar alf\u00f6ld\u00f6n volt, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Bihar-, Szabolcs- \u00e9s Szathm\u00e1r-v\u00e1rmegy\u00e9ben, meg kiv\u00e1lt a J\u00e1szs\u00e1gban,1 azonban lassankint az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban sz\u00e9ledtek el; kisebb csapatokat Arad-, Baranya-, Gy\u0151r-, Eej\u00e9r-, Heves-, Veszpr\u00e9m- \u00e9s Ver\u0151cze-v\u00e1rmegy\u00e9ben lehe tett tal\u00e1lni. Valamint az \u00f6rm\u00e9nyek \u00e9s g\u00f6r\u00f6g\u00f6k T\u00f6r\u00f6k orsz\u00e1gban, a multaniak K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ban \u00e9s a zsid\u00f3k Eur\u00f3pa d\u00e9lkeleti r\u00e9sz\u00e9n nagyon k\u00f6nnyen magukhoz ragadt\u00e1k a kereskedelmet, \u00fagy az akkori magyarorsz\u00e1gi kereszty\u00e9ns\u00e9get m\u0171velts\u00e9gi tekintetben fel\u00fclm\u00fal\u00f3 izmae lit\u00e1knak sem volt neh\u00e9z kedvez\u0151 anyagi helyzetbe jut niok. A s\u00f3- \u00e9s v\u00e1millet\u00e9kek kir\u00e1lyi b\u00e9rlet\u00e9n gazdagodtak, az \u0151 kez\u00fckben volt a p\u00e9nzver\u00e9s joga, \u0151k voltak az ad\u00f3 szed\u0151k, \u00e9s egy sz\u00f3val, \u0151k uralkodtak az orsz\u00e1g keres kedelm\u00e9n \u00e9s p\u00e9nz\u00fcgy\u00e9n. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt\u0151dik, hogy a mosz limek e kiv\u00e1lts\u00e1gos helyzete sz\u00e1lka volt az egyh\u00e1z szem\u00e9ben \u00e9s II. Honorius, IX. Gergely, IV. Orb\u00e1n, IV. Honorius \u00e9s IV. Mikl\u00f3s p\u00e1pa folyton d\u00f6rg\u00f6tt kir\u00e1 lyainkhoz int\u00e9zett leveleiben e rosszul \u00e9rtelmezett t\u00fcrel mess\u00e9g ellen olyan pog\u00e1ny oszt\u00e1ly ir\u00e1nt, a mely a kereszty\u00e9n embert kifosztja \u00e9s t\u00f6nkre teszi. Mag\u00e1ban a magyar n\u00e9pben, mely elej\u00e9t\u0151l fogva t\u00fcrel- 1 E sz\u00f3b\u00f3l : muszulman a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k nyelv\u00e9n muszurman lett \u00e9s ebb\u0151l ut\u00f3bb buszurman. Ily alakban \u00e9l m\u00e9g mai naps\u00e1g e helyn\u00e9vben : B\u0151 sz\u00f6rm\u00e9ny (az izmaelit\u00e1k f\u00f6sz\u00e9khelye a k\u00f6z\u00e9pkorban). Ugyancsak Buszur man-b\u00f3l m\u00e1sr\u00e9szt a k\u00f6vetkez\u0151 alakok is t\u00e1madtak : Buszurmania, Buszur bania, Baszarabia, a mai Beszarabia, mert ez a f\u00f6ld egykor mohammed\u00e1n t\u00f6r\u00f6k\u00f6k (kunok) sz\u00e9khelye volt."], [311, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 307 mess\u00e9g\u00e9vel \u00e9s a gyeng\u00e9bb ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott nemeslelk\u00fc s\u00e9g\u00e9vel t\u0171nt ki, az izmaelit\u00e1k ezen helyzete, \u00fagy l\u00e1tszik. nem okozott k\u00fcl\u00f6n\u00f6s ellens\u00e9ges indulatot, mert, mint l\u00e1tjuk, magyar \u00e9s izmaelita k\u00f6zt h\u00e1zass\u00e1got k\u00f6t\u00f6ttek \u00e9s eg\u00e9szen bens\u0151 viszonyba l\u00e9ptek. Azonban j\u00e1mbor keresz ty\u00e9n kir\u00e1lyaink m\u00e1sk\u00e9pen gondolkoztak \u00e9s L\u00e1szl\u00f3 meg K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1lynak a kereszty\u00e9ns\u00e9gre val\u00f3 er\u0151szakos t\u00e9r\u00ed t\u00e9s\u00f6k \u00e9rdek\u00e9ben alkotott t\u00f6rv\u00e9nye \u00e9s rendelete mind m\u00e9lt\u00f3 m\u00e1sa a spanyolok vak fanatizmus\u00e1nak a m\u00f3rok ellen, \u00e9s ny\u00edltan kimondhatni, hogy az iszl\u00e1m m\u00e9g leg vadabb idej\u00e9ben sem ragadtatta mag\u00e1t soha olyan er\u0151 szakoss\u00e1gra, a milyennel a kereszty\u00e9n t\u00e9r\u00edt\u0151i buzgalom m\u0171k\u00f6d\u00f6tt a magyarorsz\u00e1gi izmaelit\u00e1k ellen. K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly rendeletei szerint1 a mohammed\u00e1nokat, a kik vonakodtak sert\u00e9sh\u00fast enni \u00e9s szertart\u00e1sos mosakod\u00e1sai kat szokt\u00e1k v\u00e9gezni, a kir\u00e1ly el\u00e9 kellett id\u00e9zni \u00e9s meg b\u00fcntetni. Falvaikban templomokat kellett \u00e9p\u00edteni\u00fck, le\u00e1nyaikat kereszty\u00e9n magyarokhoz n\u0151k\u00fcl adniok \u00e9s nyil v\u00e1nos lakom\u00e1kon sert\u00e9sh\u00fast enni\u00f6k.2 Valamint Spanyol orsz\u00e1gban moresco-k voltak, kik a nyilv\u00e1noss\u00e1g el\u0151tt kereszty\u00e9nek voltak, titokban azonban \u0151seik hit\u00e9hez ragaszkodtak, \u00fagy volt a dolog a magyarorsz\u00e1gi izmaeli t\u00e1kkal is \u00e9s m\u00e1r Szent L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly rendelte el (liber I, cap. 9.) ilyen hitehagyottak ellen, hogy lak\u00f3helyeikr\u0151l el kell t\u00e1vol\u00edtani \u00e9s m\u00e1s falvakba telep\u00edteni. Ha meg fontoljuk, hogy ezen izmaelit\u00e1k vall\u00e1suknak elk\u00fcl\u00f6n\u00f6 d\u00e9sre hajl\u00f3 szelleme ellen\u00e9re a polg\u00e1ri \u00e9letben a magya- 1 L. Decretum Colomanni regis ab Alberico compilatum, liber I. cap. 46, 47, 48 et 49. Endlichern\u00e9l a 366. lapon. 2 A ki a m\u00e9lys\u00e9ges undort \u00e9s ut\u00e1latot ismeri, melylyel az igazh\u00edv\u0151 a Kor\u00e1nban legszigor\u00fabban tiltott lachmi chinzir-re (sert\u00e9sh\u00fasra) tekint, az ezen t\u00f6rv\u00e9ny kegyetlens\u00e9g\u00e9t ann\u00e1l ink\u00e1bb fogja meg\u00e9rteni, mert a sert\u00e9sh\u00fas \u00e9lvez\u00e9se egyenl\u0151 a hitt\u0151l val\u00f3 elszakad\u00e1ssal. 20*"], [312, "308 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. rokhoz simultak, hogy nyelv\u00f6kben, ruh\u00e1zatukban \u00e9s erk\u00f6lcseikben magyarok voltak1 \u00e9s hogy haz\u00e1jok v\u00e9del mez\u00e9s\u00e9ben \u00e9l\u00e9nken r\u00e9szt vettek,2 a t\u00f6rv\u00e9nyek e dr\u00e1k\u00f3i szigor\u00fas\u00e1g\u00e1t semmik\u00e9pen sem tarthatjuk igazoltnak. Hogy mekkora volt ezen izmaelit\u00e1k sz\u00e1ma, mikor kezd\u0151d\u00f6tt \u00e9s mikor v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt a magyarokkal val\u00f3 \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9s\u00f6k nek folyama, e fel\u0151l csak hat\u00e1rozatlan tal\u00e1lgat\u00e1sokba bocs\u00e1tkozhatunk. Jerney3 sz\u00e1mukat 100,000 l\u00e9lekre be cs\u00fcli, a mi tal\u00e1n nem t\u00fals\u00e1gosan nagy sz\u00e1m, mert olyan t\u00e1rsadalomnak, a mely az eg\u00e9sz orsz\u00e1gon elterjedt, a keresked\u00e9sen annyira uralkodott \u00e9s az egyh\u00e1znak er\u00e9lyes v\u00e9dekez\u00e9s\u00e9t maga ellen felid\u00e9zte, minden bizonynyal jelent\u00e9keny sz\u00e1m\u00fanak kellett lennie. A mi a magyars\u00e1g ban val\u00f3 eleny\u00e9sz\u00e9s\u00f6ket illeti, az, \u00fagy l\u00e1tszik, m\u00e1r a XIII. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 teljesen befejez\u0151d\u00f6tt, \u00e9s a mi nyelvi tekintetben el\u0151bbi t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u00f6kb\u0151l megmaradt, az nagyobb\u00e1ra a v\u00e1radi Begestrumban id\u00e9zett szem\u00e9ly nevekre szor\u00edtkozik; ilyenek Karasuu (Kara-su, fekete v\u00edz), Torka (torka, selyem), Tukai (tugaj, erd\u0151), Irossu (Iri-su, nagy v\u00edz) stb., tov\u00e1bb\u00e1 n\u00e9h\u00e1ny, r\u00e9gebben izmae lita lakta helys\u00e9g nev\u00e9re, mint Temerken (lemir-khan) Arad-v\u00e1rmegy\u00e9ben III. Honorius p\u00e1pa levele szerint; Sur lakh (Surlak, a sziks\u00f3s f\u00f6ld) Heves- v\u00e1rmegy\u00e9ben ; Bis (bis, \u00f6t) a Ny\u00edrs\u00e9gen stb. A k\u00e9rd\u00e9s bizony\u00e1ra jogosult: mi lehetett volna haz\u00e1nkb\u00f3l, ha az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z kir\u00e1lyai ugyanazon buzgalommal foglalkoztak volna az orsz\u00e1g 1 Ez Jakutnak a Mudsem ul buldan-ban lev\u0151 le\u00edr\u00e1s\u00e1b\u00f3l vil\u00e1glik ki; e szerz\u0151 elbesz\u00e9li, hogy Alepp\u00f3ban magyarorsz\u00e1gi moszlimekkel tal\u00e1lko zott, kik magyarul besz\u00e9ltek \u00e9s magyar viseletben j\u00e1rtak, vall\u00e1s dolg\u00e1ban pedig j\u00f3 mohammed\u00e1nok voltak. 2 II. Gejza Frigyes n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rnak 500 izmaelita harczost adott rendelkez\u00e9s\u00e9re. Jerney a Tudom\u00e1nyt\u00e1rban, a 109. lapon. 3 Tudom\u00e1nyt\u00e1r, 15. k\u00f6t. 237. 1."], [313, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 309 megmagyaros\u00edt\u00e1s\u00e1val, a melyet nem-kereszty\u00e9n alattval\u00f3ik megt\u00e9r\u00edt\u00e9s\u00e9re ford\u00edtottak?! N\u00e9p\u00fcnk ma nagy \u00e9s hatal mas volna, a m\u00faltban nem egy k\u00fczdelemt\u0151l megszaba dult volna \u00e9s m\u00e1r kor\u00e1n kelet \u00e9s nyugat er\u0151s kapcsa k\u00e9nt \u00f6nmag\u00e1nak \u00e9s eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1nak rendk\u00edv\u00fcli haszn\u00e1ra v\u00e1lhatott volna! 3. AZ ETHNOLOGIAI UNICUM. Miut\u00e1n az el\u0151bbi lapokon azon ethnikai elemekr\u0151l megeml\u00e9kezt\u00fcnk, a melyek Szent Istv\u00e1n uralkod\u00e1s\u00e1t\u00f3l kezdve eg\u00e9szen az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z uralkod\u00e1s\u00e1nak v\u00e9g\u00e9ig a ma gyars\u00e1gba lassankint beolvadtak, most egyetemes \u00e1ttekin t\u00e9st szerezhet\u00fcnk a magyar n\u00e9p keletkez\u00e9se t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek e korszak\u00e1r\u00f3l \u00e9s \u00f6sszefoglalhatjuk erre vonatkoz\u00f3 tapasz talatainkat. Az egyes ethnikai alkot\u00f3r\u00e9szek felsorol\u00e1s\u00e1 ban az eredm\u00e9ny a k\u00f6vetkez\u0151: 1. Ugorok, mennyis\u00e9g, de nem min\u0151s\u00e9g tekintet\u00e9ben a n\u00e9p t\u00f6rzs\u00f6ke; ezen ethnikai elem b\u00e9k\u00e9sebb lelk\u00fclete k\u00fcvetkezt\u00e9ben a Pannoni\u00e1ban val\u00f3 megteleped\u00e9sre az els\u0151 ind\u00edt\u00e9kot adta \u00e9s minden t\u00f6rt\u00e9nelmi sorscsap\u00e1s \u00e9s viszontags\u00e1g ellen\u00e9re Attil\u00e1t\u00f3l fogva eg\u00e9szen \u00c1rp\u00e1d be j\u00f6vetel\u00e9ig meg b\u00edrta \u0151rizni honoss\u00e1gi jog\u00e1t Magyarorsz\u00e1g ban, legszorosabban \u00f6sszef\u0171z\u0151dve \u00e9s egybeolvadva har cziasabb ural-alt\u00e1ji t\u00f6rzsrokonaival. 2. T\u00f6r\u00f6k\u00f6k, \u00e9s pedig a t\u00f6r\u00f6k ter\u00fclet keleti hat\u00e1rai r\u00f3l val\u00f3k, kik vezet\u0151 elemk\u00e9nt, az ugorok vez\u00e9reik\u00e9nt \u00e9s uralkod\u00f3ik\u00e9nt Attila alatt a Duna partj\u00e1n megjelentek \u00e9s a h\u00f3d\u00edt\u00e1s igazi szellem\u00e9\u00fcl meg a haza megalap\u00edt\u00f3iul tekintend\u0151k. Az V. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9t\u0151l kezdve k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a VIII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig meg b\u00edrt\u00e1k \u00f3vni politikai fels\u0151bb s\u00e9g\u00f6ket, \u00e9s t\u00e1mogatva t\u00f6rzsrokonaikt\u00f3l, kik k\u00fcl\u00fcnf\u00e9le nevek alatt szakadatlanul \u00faj meg \u00faj rajokban jelentek"], [314, "310 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. meg az esem\u00e9nyek sz\u00ednter\u00e9n, hol a szerencse kedvez\u00e9 s\u00e9b\u0151l fennen lobogtatt\u00e1k diadalmas z\u00e1szl\u00f3jukat, hol meg egy-egy hatalmasabb ellens\u00e9g\u00fck el\u0151tt visszavonultak \u00e9s Magyarorsz\u00e1g s\u00edks\u00e1gain meg keleti v\u00e9gein eg\u00e9sz \u00c1rp\u00e1d bej\u00f6vetel\u00e9ig meg b\u00edrtak maradni vezet\u0151 \u00e1ll\u00e1sukban. Mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, eleinte kisebbs\u00e9gben voltak az ugor elemmel szemben ; innen van, hogy nyelv\u00fcnkben az ugor jellem r\u00e9gibb kelt\u0171; azonban az id\u0151 folyam\u00e1n ide \u00e9rkezett t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rul\u00e9kok az ugor ethnost physikailag \u00e1talak\u00edtot t\u00e1k \u00e9s az \u00f6sszever\u0151d\u00f6tt t\u00f6megnek kiv\u00e1l\u00f3an t\u00f6r\u00f6k sza b\u00e1st adtak. 3. Szl\u00e1vok, azaz \u00f3-szlov\u00e9nok, vagy helyesebben a) e n\u00e9pt\u00f6rzsnek a d\u00e9lszl\u00e1vokhoz tartoz\u00f3 t\u00f6red\u00e9ke, a mely sz\u00f3rv\u00e1nyosan terjedt el a r\u00e9gi Pannoni\u00e1ban a n\u00e9lk\u00fcl azonban, hogy az orsz\u00e1g \u0151slak\u00f3i k\u00f6z\u00e9 volna sz\u00e1 m\u00edthat\u00f3, mert nagyobb\u00e1ra az avarokkal k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00f6tt be kelet \u00e9s d\u00e9l fel\u0151l. E szl\u00e1vok a n\u00e9pess\u00e9gnek igazi meg telep\u00fclt r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezt\u00e9k, v\u00e1rosokat alap\u00edtottak \u00e9s b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1soknak \u00e9ltek, azonban id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val teljesen bele olvadtak a magyars\u00e1gba. b) Szl\u00e1vok az \u00e9jszaki K\u00e1rp\u00e1tok k\u00f6z\u00fcl, a kik a IX. sz\u00e1 zad els\u0151 \u00e9vtizedeit\u0151l fogva \u00e9jszakr\u00f3l d\u00e9l, illet\u0151leg d\u00e9l nyugat fel\u00e9 id\u0151szaki \u00e1ramlatokban \u00f6z\u00f6nl\u00f6ttek, a kiket azonban a magyarok csak r\u00e9szben olvasztottak magokba ; orsz\u00e1gunk \u00e9jszaki fel\u00e9nek hegyes vid\u00e9kein ugyanis a jelenkorig megmaradtak. c) But\u00e9nok, kik, mint el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, a XIII. sz\u00e1 zad v\u00e9ge fel\u00e9 k\u00f6lt\u00f6ztek haz\u00e1nkba. 4. T\u00f6r\u00f6k\u00f6k a magyar nemi megnevez\u00e9s\u00e9vel \u00c1rp\u00e1d vezet\u00e9se alatt, kik tulajdonk\u00e9pen a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g nyugati t\u00f6re d\u00e9k\u00e9hez tartoztak ; ezek duna- \u00e9s tiszaparti t\u00f6rzsrokonaik megment\u0151ik\u00e9nt \u00e9s a mai Magyarorsz\u00e1g igazi megalap\u00ed t\u00f3ik\u00e9nt jelentek meg ar\u00e1nylag csek\u00e9ly sz\u00e1mmal a IX. sz\u00e1-"], [315, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 311 zad v\u00e9ge fel\u00e9, Nemi nev\u00f6ket az elpusztul\u00e1s veszedel m\u00e9t\u0151l megmentett t\u00f6rzsrokonaik elfogadt\u00e1k. 5. Beseny\u0151k, r\u00e9szint a vez\u00e9rek kor\u00e1ban vagyis a X. sz\u00e1zadban, r\u00e9szint k\u00e9s\u0151bb is kisebb csapatokban. 6. Kunok vagy pal\u00f3czok, mint el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, k\u00fc l\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151kben \u00e9s egyes csapatokban. 7. Izmaelit\u00e1k, kiket szaracz\u00e9noknak, bolg\u00e1roknak \u00e9s tat\u00e1roknak is neveztek.1 8. Germ\u00e1nok \u00e9s pedig n\u00e9metek a Magyarorsz\u00e1ggal hat\u00e1ros vid\u00e9kekr\u0151l, a kik ugyan valamennyi meger\u0151s\u00ed tett helyen \u00e9s v\u00e1rban oszlottak meg, m\u00e9gis kisebb csa patokban k\u00f6lt\u00f6ztek be \u00e9s az els\u0151 h\u00e1rom sz\u00e1zadban semmi esetre sem k\u00e9pezt\u00e9k az orsz\u00e1g \u00f6sszes n\u00e9pess\u00e9g\u00e9 nek akkora sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t, a mekkor\u00e1t ma k\u00e9peznek. Ezen k\u00edv\u00fcl a t\u00f6rt\u00e9nelem m\u00e9g olaszok, franczi\u00e1k, csehek, len gyelek, spanyolok \u00e9s g\u00f6r\u00f6g\u00f6k bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l, azon ban ezekn\u00e9l val\u00f3sz\u00edn\u0171leg csak egyes csal\u00e1dokr\u00f3l vagy \u00e9pen csak szem\u00e9lyekr\u0151l lehet sz\u00f3, a kik e k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9si mozgalomn\u00e1l alig vehet\u0151k tekintetbe.2 Eg\u00e9szben v\u00e9ve \u00e1rj\u00e1k szolg\u00e1ltatt\u00e1k a mai magyars\u00e1g l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9hez a legnagyobb adal\u00e9kot \u00e9s ha szabad vagy lehets\u00e9ges volna a vegy\u00fcl\u00e9k elemz\u00e9s\u00e9ben sz\u00e1madatokba bocs\u00e1tkozni, meglehet\u0151s bizonyoss\u00e1ggal fel lehet tenni, 1 A t\u00f6r\u00f6k n\u00e9p e t\u00f6red\u00e9k\u00e9t a volgai t\u00f6r\u00f6k\u00f6k gy\u0171jt\u0151neve al\u00e1 lehet foglalni ; ide kell a zsid\u00f3 -vall\u00e1s\u00fa t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket vagyis a khazarokat is sz\u00e1 m\u00edtani, a kik \u00c1rp\u00e1ddal haz\u00e1nkba j\u00f6ttek \u00e9s a honfoglal\u00e1sban r\u00e9szt vettek, mint Kohn S. a magyarorsz\u00e1gi zsid\u00f3k t\u00f6rt\u00e9net\u00e9r\u0151l \u00edrt m\u0171v\u00e9ben joggal felteszi. 2 \u00c9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 eml\u00edthetj\u00fck e helyen a rom\u00e1nokat vagy ol\u00e1hokat, a kik a XIII. sz\u00e1zad elej\u00e9t\u0151l v\u00e9g\u00e9ig csoportonkint k\u00f6lt\u00f6ztek be a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigetr\u0151l Erd\u00e9lybe \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak ezzel hat\u00e1ros vid\u00e9 keire, azonban a hegyek k\u00f6zt val\u00f3 elz\u00e1rk\u00f3zotts\u00e1guk k\u00f6vetkezt\u00e9ben a ma gyarokkal ritk\u00e1n vagy \u00e9pen nem vegy\u00fcltek \u00f6ssze. Ellenkez\u0151leg, sz\u00e1mos magyar id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val elol\u00e1hosodott."], [316, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 312 hogy eredetileg \u0151si l\u00e9nyeg\u00f6ket tekintve Magyarorsz\u00e1g n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek t\u00f6bb mint h\u00e1rom negyede \u00e1rja eredet\u0171 em berekb\u0151l \u00e1llott \u00e9s hogy legfeljebb egy negyedet lehet ural-alt\u00e1ji sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fanak nevezni. Ez a sz\u00e1mar\u00e1ny, mint az illet\u0151 helyeken kiemelt\u00fck, r\u00e9szint az orsz\u00e1g \u00c1rp\u00e1d kori helyrajzi n\u00e9vjegyz\u00e9k\u00e9b\u0151l, r\u00e9szint a k\u00f6zigazgat\u00e1si, politikai \u00e9s egyh\u00e1zi m\u0171kifejez\u00e9sekb\u0151l \u00e9s v\u00e9gre az okleve lekben \u00e9s a v\u00e1radi Begestrumban r\u00e1nk maradt tulajdon nevekb\u0151l tetszik ki, a hol minden\u00fctt, mint ismeretes, a magyar a szl\u00e1v mellett felt\u0171n\u0151 kisebbs\u00e9gben van. Azon folyamat keletkez\u00e9si fokozataira n\u00e9zve, hogy a kisebb s\u00e9g elnyelte a t\u00f6bbs\u00e9get, m\u00e1r szil\u00e1rdabb alapunk van, a mennyiben h\u00e1rom k\u00fcl\u00fcnb\u00f6z\u0151 korszakot vehet\u00fcnk fel. Az els\u0151 az V. sz\u00e1zad k\u00fczep\u00e9t\u0151l a VIH.-nak v\u00e9g\u00e9ig ter jed; ez alatt az ugorok a keleti t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel egyes\u00fcltek \u00e9s elkezdt\u00e9k az al\u00e1jok vetett szl\u00e1vokat magokba olvasz tani. A m\u00e1sodik korszak a X. sz\u00e1zadra terjed ki, mid\u0151n az \u00c1rp\u00e1d vezette magyarok bej\u00f6vetel\u00e9t\u0151l meger\u0151sb\u00f6d\u00f6tt avar maradv\u00e1nyok vezet\u0151s\u00e9gre jutottak \u00e9s a szl\u00e1v elem beolvaszt\u00e1sa nagyobb m\u00e9rt\u00e9ket \u00f6lt\u00f6tt \u00e9s eredm\u00e9nyeseb ben ment v\u00e9gbe. Jelenlegi magyar nyelv\u00fcnk nyilv\u00e1n m\u00e1r \u00c1rp\u00e1d bej\u00fcvetele el\u0151tt k\u00e9sz\u00fclt el, jelenlegi magyar n\u00e9p\u00fcnk azonban az \u00faj j\u00f6vev\u00e9nyekkel er\u0151sb\u00f6dve \u00e9s gyarapodva csak e m\u00e1sodik korszakban keletkezett. A harmadik kor szak, vagyis az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z uralkod\u00e1s\u00e1nak ideje alatt a v\u00e9gleges uralomra jutott magyars\u00e1g keletr\u0151l bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt t\u00f6rzsbeli rokonainak folytonos felv\u00e9tele \u00e1ltal sz\u00e1m\u00e1ra n\u00e9zve mind ink\u00e1bb meger\u0151s\u00f6d\u00f6tt, ezzel a nyugati ide genek \u00e9s a magyarorsz\u00e1gi szl\u00e1vok felolvaszt\u00e1s\u00e1ra t\u00f6bb er\u0151t \u00e9s k\u00e9pess\u00e9get kapott \u00e9s \u00edgy a magyar ethnos ala kul\u00e1s\u00e1nak folyam\u00e1t egyel\u0151re befejezte. K\u00fcl\u00f6nben az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy a magyar nemzet k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ethnikai lemb\u0151l keletkezett, m\u00e9g a k\u00f6z\u00e9pkori kr\u00f3nik\u00e1sok figyel-"], [317, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 313 m\u00e9t sem ker\u00fclte el, mert a XIII. sz\u00e1zadb\u00f3l val\u00f3 r\u00edmes kr\u00f3nika m\u00e1r kor\u00e1n figyelmeztet azon valb (kunok), zockel (sz\u00e9kely), syrf (szerb) \u00e9s vlach alkotta conglomera tumra, a melyb\u0151l Magyarorsz\u00e1g n\u00e9pess\u00e9ge \u00e1llott.1 A ki m\u00e1r most a magyar n\u00e9pnek e keletkez\u00e9si folyam\u00e1t bal\u00edt\u00e9let n\u00e9lk\u00fcl, azaz nemzeti elfogults\u00e1g \u00e9s a szomsz\u00e9d n\u00e9pelemek ellen val\u00f3 helytelen v\u00e9lem\u00e9ny n\u00e9l k\u00fcl tekinti \u00e9s it\u00e9li meg, annak meg kell engednie, hogy ezt a folyamot nemcsak megilleti e jelz\u0151: nevezetes, a melyet hozz\u00e1 tett\u00fcnk, hanem hogy az \u00f6sszes emberis\u00e9g t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9ben p\u00e1ratlannak kell tartanunk \u00e9s tudom\u00e1nyos szempontb\u00f3l tekintve az ethnologia ter\u00e9n unicumnak kell nevezn\u00fcnk. Hogy kisebbs\u00e9gben lev\u0151 ethnikai elemek m\u00e1s, sz\u00e1mra \u00e9s er\u0151re n\u00e9zve sokszorosan k\u00fcl\u00f6nb nemze teket legy\u0151ztek \u00e9s ig\u00e1ba hajtottak, az a t\u00f6rt\u00e9nelemben m\u00e1r gyakran el\u0151fordult. Ilyen esetekben a gy\u0151ztesek nemzeti nev\u00f6ket n\u00e9ha r\u00e1k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k a legy\u0151z\u00f6tt nem zetis\u00e9gre, v\u00e9g\u00fcl azonban elfogadt\u00e1k nyelv\u00e9t \u00e9s a meg h\u00f3d\u00edtott t\u00f6meg n\u00e9pi \u00e1llom\u00e1ny\u00e1ban elolvadtak. N\u00e9metek, frankok a gallokban, normannok az angolokban, var\u00e1gok az oroszs\u00e1gban, t\u00f6r\u00f6k bolg\u00e1rok a d\u00e9l-szl\u00e1vs\u00e1gban, mand suk a khinai n\u00e9pben stb. eny\u00e9sztek el ; csup\u00e1n a magyar h\u00f3d\u00edt\u00f3k, a helyett, hogy a szl\u00e1vs\u00e1gban eleny\u00e9sztek volna, nemcsak hogy kisebbs\u00e9g\u00f6k \u00e9s az elnemzetietlened\u00e9snek a kereszty\u00e9ns\u00e9g meg a nyugati szok\u00e1sok felv\u00e9tel\u00e9vel j\u00e1r\u00f3 veszedelme ellen\u00e9re ethnikailag megmaradtak, hanem m\u00e9g nyelv\u00f6ket, szok\u00e1saikat \u00e9s n\u00e9p\u00f6k szellem\u00e9t a t\u00fal nyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ggel el is fogadtatt\u00e1k \u00e9s a legtark\u00e1bb ele mekb\u0151l, melyeket k\u00e9pzelhetni, magyar ethnost terem tettek. Igaz, hogy ezen \u00e1ll\u00edt\u00e1sunk ellen azt vethetn\u00e9 valaki, 1 L. Pauler Gy., A magyar nemzet t\u00f6rt\u00e9nete az \u00c1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok alatt, II, 616."], [318, "314 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. hogy az oszm\u00e1nok Anat\u00f3li\u00e1ban hasonl\u00f3t m\u0171veltek \u00e9s a sz\u00e1mra n\u00e9zve er\u0151sebb g\u00f6r\u00f6g\u00f6ket \u00e9s \u00f6rm\u00e9nyeket t\u00f6r\u00f6 k\u00f6kk\u00e9 v\u00e1ltoztatt\u00e1k. Ezen ethnologiai jelens\u00e9g hasonl\u00f3 s\u00e1g\u00e1t ugyan nem lehet tagadni, azonban az oszm\u00e1nok m\u0171v\u00f6ket k\u00e9nyszerrel, hatalommal \u00e9s er\u0151szakkal vitt\u00e9k v\u00e9ghez \u00e9s az egys\u00e9g l\u00e1ncz\u00e1t csak az iszl\u00e1m t\u00fcze forrasz totta egybe. A magyarok ellenben azon id\u0151ben \u00e9s m\u00e9g k\u00e9s\u0151bbi \u00e9vsz\u00e1zadokban is, s\u0151t eg\u00e9szen a jelenkorig az orsz\u00e1gukban lak\u00f3 idegen elemek megmagyaros\u00edt\u00e1s\u00e1ra a legcsek\u00e9lyebb buzgalmat sem tan\u00fas\u00edtott\u00e1k, s\u0151t ink\u00e1bb a legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben k\u00f6z\u00f6nb\u00f6seknek mutatkoztak, \u00e9s a vegy\u00fcl\u00e9snek mindemellett m\u00e1r az els\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadokban megindult m\u0171ve mag\u00e1t\u00f3l, a magyarok hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa n\u00e9l k\u00fcl haladt el\u0151re. A m\u00e1sfaj uak \u00f6nk\u00e9nyt olvadtak egybe az orsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00f3ival \u00e9s uraival, \u00e9s ezen egybeolva d\u00e1s ennek folyt\u00e1n teljesen m\u00e1s volt, mint az, a melynek a n\u00e9metek, franczi\u00e1k, oroszok k\u00f6sz\u00f6nik nemzettest\u00f6k n\u00f6 vekv\u00e9s\u00e9t. Ha ezen, az ethnologia ter\u00fclet\u00e9n egyed\u00fcl \u00e1ll\u00f3 jelen s\u00e9g bels\u0151 okait \u00e9s ind\u00edt\u00e9kait kutatjuk, minden el\u0151tt azt tal\u00e1ljuk, hogy szellemi \u00e9s anyagi fels\u0151bbs\u00e9g egyar\u00e1nt \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6s ethnikai jellemz\u0151s\u00e9g, a melyet a magyarok \u00e9galji, t\u00e1rsadalmi, politikai \u00e9s vall\u00e1si viszonyaik minden v\u00e1lto z\u00e1sa mellett megtartottak, ebben f\u0151 t\u00e9nyez\u0151\u00fcl m\u0171k\u00f6d\u00f6tt \u00e9s a k\u00fcl\u00f6nnem\u0171 elemekre \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n m\u00e1gnesk\u00e9nt hatott. Az els\u0151, vagyis az avar korszakban Baj\u00e1n \u00e9s egy\u00e9b feje delmek h\u0151siess\u00e9ge \u00e9s f\u00e9nyes fegyvert\u00e9nyei ragadt\u00e1k b\u00e1 mulatra \u00e9s t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k el tisztelettel a minden id\u0151ben b\u00e9k\u00e9s indulatukr\u00f3l \u00e9s al\u00e1zatoss\u00e1gukr\u00f3l ismeretes szl\u00e1vokat. Oly n\u00e9p, a mely a Dont\u00f3l az Ennsig uralkodott, a g\u00f6r\u00f6g\u00f6ket, r\u00f3maiakat, germ\u00e1nokat, s\u0151t az eg\u00e9sz szomsz\u00e9ds\u00e1got rette g\u00e9sbe ejtette, kincseket ragadott mag\u00e1hoz \u00e9s hatalmi szav\u00e1t a messze t\u00e1vols\u00e1gban visszahangoztatta, \u2014 ilyen"], [319, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 315 n\u00e9p \u00f6nk\u00e9nyt \u00e9rthet\u0151leg a vele \u00e9s alatta \u00e9l\u0151 idegen ele mekre le\u00edrhatatlan b\u0171b\u00e1j t gyakorolt \u00e9s vonz\u00f3erej\u00e9t ritka m\u00e9rt\u00e9kben \u00e9rt\u00e9kes\u00edtette. A szl\u00e1vs\u00e1gnak ezen els\u0151 id\u0151 szakban kezd\u0151d\u00f6tt beolvaszt\u00e1sa ideig-\u00f3r\u00e1ig megszakadt ugyan az avar hatalom elpusztul\u00e1sa \u00e1ltal, mert csak az avar fegyverek f\u00e9ny\u00e9nek elm\u00fal\u00e1sa ut\u00e1n emelkedtek Pri vina \u00e9s K\u00f6zel fejedelems\u00e9gei, valamint Nagy K\u00e1roly diadalmas hadj\u00e1rata b\u00e1tor\u00edtotta fel a szl\u00e1vs\u00e1got az ava rok ellen \u00e9s keltett benne bossz\u00fav\u00e1gyat. A m\u00e1sodik korszakban, vagyis a magyarok fell\u00e9ptekor \u00c1rp\u00e1d alatt, a pann\u00f3niai s\u00edks\u00e1gon tany\u00e1z\u00f3 ural-alt\u00e1ji pusztai vit\u00e9zek meg\u00fajult \u00e9s meger\u0151s\u00f6d\u00f6tt tekint\u00e9lye az idegen harczosok prestige-\u00e9t m\u00e9g ink\u00e1bb emelte \u00e9s \u00c1rp\u00e1dnak meg els\u0151 ut\u00f3djainak minden\u00fctt gy\u0151zelmesen el\u0151nyomul\u00f3 lobog\u00f3i dics\u0151s\u00e9g\u00f6k ragyog\u00f3 sugaraival bizony\u00e1ra a szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9g legt\u00f6bb csapat\u00e1t vezett\u00e9k t\u00f6megesen a magyar nemzetis\u00e9g t\u00e1bor\u00e1ba. Erre k\u00f6vetkezett a harmadik korszak, vagyis a kereszty\u00e9ns\u00e9g behozatala \u00e9s a nyugati m\u0171velts\u00e9g el fogad\u00e1sa, olyan k\u00e9t mozzanat, a mely magyarokra \u00e9s szl\u00e1vokra egyar\u00e1nt hatott m\u0171vel\u0151d\u00e9si \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e1t alakul\u00e1sra n\u00e9zve \u00e9s a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g k\u00f6tel\u00e9k\u00e9t m\u00e9g szoro sabbra f\u0171zte. Szent Istv\u00e1n \u00e9s els\u0151 ut\u00f3djainak szem\u00e9ben, s\u0151t az eg\u00e9sz \u00c1rp\u00e1d-kor alatt nem l\u00e9tezett magyar, szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met, hanem csak kereszty\u00e9n \u00e9s pog\u00e1ny, csak enge delmes \u00e9s ellenszeg\u00fcl\u0151 alattval\u00f3. A vall\u00e1s eleinte eg\u00e9szen h\u00e1traszor\u00edtotta a nemzetis\u00e9get \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u0151smagyar s\u00e1gnak, mint az \u00e1zsiai conservativ szellem kifejez\u0151j\u00e9nek, \u00fcld\u00fcz\u00e9s\u00e9t \u00edrta z\u00e1szl\u00f3ira. E korszak alatt a magyar nem zetis\u00e9g val\u00f3ban a legnagyobb veszedelemben is volt, hogy a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte lev\u0151 idegen elemek nagy t\u00f6mege el nyomja, mert m\u00e9g a korm\u00e1ny is szent m\u0171nek tartotta a magyar nemzeti eml\u00e9kek ellen val\u00f3 irt\u00f3 h\u00e1bor\u00fat, \u00e9s azt a nagy csud\u00e1t, hogy a magyars\u00e1g mindennek elle-"], [320, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 316 n\u00e9re fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9t meg\u00f3vta \u00e9s a veszedelemb\u0151l megmene k\u00fclt, egyesegyed\u00fcl a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeknek lehet tulajdon\u00edtani. ide tartoznak minden el\u0151tt a harczias pusztai lako soknak m\u00e1r eml\u00edtett el\u0151nyei megtelep\u00fclt \u00e9s kiv\u00e1l\u00f3an b\u00e9k\u00e9^ indulat\u00fa n\u00e9pess\u00e9ggel szemben, a milyen a szl\u00e1v volt, melyet az ural-alt\u00e1ji, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r ember eg\u00e9sz helyesen e jelz\u0151vel is nevezett meg: tat, magyarul t\u00f3t, azaz a b\u00e9kess\u00e9ges. Harczias jeless\u00e9g \u00e9s uralkod\u00f3i tehets\u00e9g nagyobb\u00e1ra egy\u00fctt j\u00e1r; a h\u00f3d\u00edt\u00f3 ugyanis akarja is, \u00e9s kell is meg lehet is neki tekint\u00e9ly\u00e9t \u00e9s fens\u0151bb s\u00e9g\u00e9t olyanokkal szemben fenntartania, a kikkel hatalm\u00e1t \u00e9reztette \u00e9s a kiket azont\u00fal vezetnie k\u00f6teless\u00e9g\u00e9nek tartja. Ez okb\u00f3l siker\u00fclt harczias nom\u00e1doknak n\u00e9pek legy\u0151z\u0151ib\u0151l uralkod\u00f3 csal\u00e1dokat alap\u00edtaniuk \u00e9s a tr\u00f3non megmaradniuk. A p\u00e1sztorkir\u00e1lyok Egiptomban, a Szel dsukid\u00e1k Syri\u00e1ban \u00e9s Kis-\u00c1zsi\u00e1ban, a Gaznevid\u00e1k \u00e9s Mogulok Indi\u00e1ban, a mandsuk Khin\u00e1ban, a Szefid\u00e1k \u00e9s Kadsarok Perzsi\u00e1ban, mind legink\u00e1bb e m\u00f3don jutottak tr\u00f3nra \u00e9s n\u00e1lukn\u00e1l sz\u00e1mra n\u00e9zve hatalmasabb idegen nyelv\u0171 \u00e9s erk\u00f6lcs\u0171 n\u00e9peket ig\u00e1ztak le. A magyar ura lomnak szl\u00e1vokon \u00e9s n\u00e9meteken hasonl\u00f3 okok k\u00e9pezik alapj\u00e1t. Nemcsak a szomsz\u00e9dos N\u00e9metorsz\u00e1g z\u0171rzavaros \u00e1llapota \u00e9s fejetlens\u00e9ge, sem a keletr\u00f3mai birodalom siralmas helyzete, nem is egyed\u00fcl a szl\u00e1vok k\u00e9ptelens\u00e9ge \u00e1llamalkot\u00e1sra seg\u00edtette el\u0151 a magyarok hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1t, hanem kiv\u00e1l\u00f3 tehets\u00e9g\u00fck az uralkod\u00e1sra, a patriarkh\u00e1lis korm\u00e1nyrendszeren \u00e9p\u00fclt, de az akkor m\u0171velt \u00c1zsi\u00e1val val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s\u00fckben b\u0151v\u00edtett \u00e9s t\u00f6k\u00e9letes\u00edtett alkotm\u00e1 nyuk, mely a k\u00f6z\u00e9pkori Eur\u00f3pa s\u00f6t\u00e9t id\u0151iben kev\u00e9sbb\u00e9 nyomaszt\u00f3 volt, mint a szomsz\u00e9dos orsz\u00e1gok r\u00f3mai kereszty\u00e9n korm\u00e1nyform\u00e1ja. Els\u0151 kir\u00e1lyaink k\u00eds\u00e9rletei, hogy a nyugati int\u00e9zm\u00e9nyeket meghonos\u00edts\u00e1k, csak egy-"], [321, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 317 h\u00e1zi tekintetben siker\u00fcltek r\u00e9szben, \u00e9s a polg\u00e1ri t\u00f6rv\u00e9 nyek merev behozatala a magyar t\u00e1rsadalomnak \u0151si szellem\u00e9ben mindenkor hatalmas ellenfel\u00e9re akadt. A t\u00f6r v\u00e9nyek ezen alkalmaz\u00e1s\u00e1t \u00e1m nevezhetj\u00fck laz\u00e1nak, de minden bizonynyal enyh\u00e9bb volt \u00e9s a nagy t\u00f6megeknek ink\u00e1bb volt \u00edny\u00e9re meg a magyarok uralm\u00e1t jobban megkedveltette, mint a szomsz\u00e9dos orsz\u00e1gok\u00e9t. A ki sza badabban akart \u00e9lni \u00e9s k\u00e9nyszer n\u00e9lk\u00fcl mozogni, az m\u00e1r akkor is Magyarorsz\u00e1got kereste fel \u00e9s f\u00f6ldj\u00e9nek \u00e1ld\u00e1saiban meg nagyobb szabads\u00e1g\u00e1nak \u00e9lvezet\u00e9ben d\u00fas k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1st tal\u00e1lt \u00faj haz\u00e1j\u00e1nak kev\u00e9sbb\u00e9 eur\u00f3paias \u00e1lla potai\u00e9rt. A magyarosod\u00e1s hatalmas emelty\u0171jek\u00e9nt m\u00e1sodsor ban a magyar n\u00e9pnek er\u0151sen kifejl\u0151d\u00f6tt \u00e9s m\u00e9lyen gy\u00f6 kerez\u0151 nemzeti \u00f6ntudata, helyesebben nemzeti b\u00fcszke s\u00e9ge m\u0171k\u00f6d\u00f6tt, a mely a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r csal\u00e1d valamennyi tagj\u00e1nak saj\u00e1ts\u00e1ga; ez minden\u00fctt csud\u00e1t tett \u00e9s idegen elemekt\u0151l val\u00f3 vesz\u00e9lyeztet\u00e9s\u00f6k m\u00e9rt\u00e9k\u00e9hez k\u00e9pest min den\u00fctt mind jobban fokoz\u00f3dott. E csendes, de a nemzeti l\u00e9t minden \u00edz\u00e9t \u00e1that\u00f3 \u00e9rzelem mentette meg a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsia ir\u00e1ni \u0151slakosainak, Nyugat-\u00c1zsia arabjainak, kurdjainak, g\u00f6r\u00f6gjeinek meg \u00f6rm\u00e9nyeinek, \u00e9s \u00c9jszak-\u00c1zsia ugorjainak \u00e9s oroszainak k\u00f6zepette egyar\u00e1nt az elvesz\u00e9s t\u0151l \u00e9s ezen, a magyar ember kebl\u00e9ben m\u00e9g er\u0151sebben l\u00fcktet\u0151 \u00e9rzelemnek tulajdon\u00edthat\u00f3, hogy nemzeti egy\u00e9ni s\u00e9g\u00e9t a szl\u00e1v t\u00f6bbs\u00e9ggel \u00e9s a mindenfel\u0151l az orsz\u00e1gba \u00f6z\u00f6nl\u0151 bev\u00e1ndorl\u00f3k \u00e1radat\u00e1val szemben fenntarthatta. Mint a t\u00f6rt\u00e9nelem tan\u00edtja, a kereszty\u00e9ns\u00e9g, a germ\u00e1n szomsz\u00e9ds\u00e1g \u00e9s a nyugati vil\u00e1gn\u00e9zet a magyar erk\u00f6lcsi vil\u00e1gnak csup\u00e1n k\u00fcls\u0151 burkolat\u00e1n b\u00edrt \u00e1thatni. A bels\u0151 mag, a magyaroknak uralkod\u00f3 tehets\u00e9g\u00f6kben \u00e9s harczra val\u00f3 k\u00e9pess\u00e9g\u00f6kben nyilv\u00e1nul\u00f3 nemzeti szelleme mindig ugyanaz maradt, \u00e9s e merev ragaszkod\u00e1suk \u0151si erk\u00f6lcseik-"], [322, "318 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. hez m\u00e1r a k\u00f6z\u00e9pkori n\u00e9met k\u00f6lt\u0151nek is felt\u0171nt, a ki \u00edgyen dalol : Si wi groz ist Ungerlant, Doch ist uns das wol bekannt, Ein Unger trit nicht einen irit Uz seinem ungerischen sit.1 Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151, hogy ezen er\u00e9ny\u00f6k nemcsak rend k\u00edv\u00fcli hat\u00e1ssal volt \u00e9s minden\u00fctt tiszteletet szerzett sz\u00e1 mukra, hanem buzd\u00edt\u00f3 p\u00e9ldak\u00e9p is hatott, \u00fagy hogv n\u00e9met, szl\u00e1v \u00e9s olasz szerencsevad\u00e1szok, kik Gejza \u00e9s Szent Istv\u00e1n alatt az orsz\u00e1gba j\u00f6ttek, n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vtized m\u00falva m\u00e1r b\u00fcszk\u00e9k voltak magyars\u00e1gukra \u00e9s \u00faj haz\u00e1 juknak vagyonukkal \u00e9s v\u00e9r\u00fckkel keltek v\u00e9delm\u00e9re, \u00e9pen \u00fagy, mint a hogy az oszm\u00e1ns\u00e1gnak g\u00f6r\u00f6g \u00e9s szl\u00e1v neo phyt\u00e1i szolg\u00e1ltak a t\u00f6r\u00f6k uralomnak Anat\u00f3li\u00e1ban \u00e9s a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigeten val\u00f3 megalap\u00edt\u00e1s\u00e1ra legnagyobb seg\u00edt s\u00e9g\u00fcl. Ott, hol Magyarorsz\u00e1g idegen elemei nagyobb sz\u00e1mban elk\u00fcl\u00fcn\u00f6dve vagy a v\u00e1rosokban elz\u00e1rk\u00f3zva \u00e9ltek, ott ez a csudaszer nem hatott egyk\u00f6nnyen; de a hadseregben, az \u00e1llami szolg\u00e1latban \u00e9s a f\u0151bb t\u00e1rsadalmi k\u00f6r\u00f6kben, ott vonz\u00f3ereje ann\u00e1l biztosabb volt, mert a hatalom, tekint\u00e9ly \u00e9s j\u00f3l\u00e9t mindenkor hathat\u00f3s csal\u00e9tek\u00fcl szolg\u00e1lt. Az ezer \u00e9v el\u0151tti magyarosod\u00e1s teh\u00e1t tulajdon k\u00e9pen a t\u00e1rsadalom legel\u0151kel\u0151bbjein\u00e9l kezd\u0151d\u00f6tt, ez azonban csak politikai, nem pedig nyelvi \u00e1talakul\u00e1s volt; ez az ut\u00f3bbi ellenben csak k\u00e9s\u0151bb hatott alulr\u00f3l felfel\u00e9, vagyis eleinte a k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9gb\u0151l \u00e9s a tulajdon k\u00e9peni n\u00e9pb\u0151l indult ki. 1 L. Pauler Gy. i. m. 751. 1."], [323, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 319 4. A MAGYARS\u00c1G HEGEM\u00d3NI\u00c1JA. Az \u00fat \u00e9s m\u00f3d, hogy mik\u00e9pen gyarapodott a magyar nyelv terjed\u00e9se \u00e1ltal a tulajdonk\u00e9peni magyar ethnos sz\u00e1mban \u00e9s tekint\u00e9lyben, fontos mozzanat is \u00e9s megb\u00edz- hat\u00f3 adatok hi\u00e1ny\u00e1ban, sajnos, csak nehezen kider\u00edthet\u0151 is kutat\u00e1sunkban. Ha a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadban hozott t\u00f6rv\u00e9nyek szellem\u00e9nek alapj\u00e1n \u00edt\u00e9l\u00fcnk \u00e9s azt a kev\u00e9sbe- vev\u00e9st \u00e9s elhanyagol\u00e1st tekintj\u00fck, a mely a t\u00f6bbi nyugati n\u00e9p nemzeti nyelv\u00e9nek is jutott a k\u00f6z\u00e9pkorban irodalmi tekintetben r\u00e9sz\u00e9\u00fcl, eg\u00e9szen term\u00e9szetesnek kell l\u00e1tsza- nia, hogy a magyar nyelvet az eg\u00e9sz \u00c1rp\u00e1d-kor alatt a legals\u00f3bb n\u00e9poszt\u00e1lyok \u00e9s a kereszty\u00e9n m\u0171velts\u00e9gen m\u00e9lyen alul \u00e1ll\u00f3 cs\u0151csel\u00e9k nyelvek\u00e9nt megvetett\u00e9k. M\u00e9g a N\u00e9vtelen Jegyz\u0151 is, a ki a XIII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben \u00e9lt, el\u0151kel\u0151 megvet\u00e9ssel tekint le a n\u00e9pies k\u00f6lt\u0151kre \u00e9s k\u00f6ltem\u00e9nyeiknek mint garulis cantibus ioculatorum \u00e9s falsis fabulis rusticorum nem \u00e1d hitelt. A XI. sz\u00e1zadban a magyar nyelv haszn\u00e1lat\u00e1t nyilv\u00e1n f\u00f6l\u00f6tte p\u00f3riasnak tartott\u00e1k \u00e9s megvetett\u00e9k. Azon szigor\u00fas\u00e1gb\u00f3l, a melylyel a r\u00edtus gentilium ellen elj\u00e1rtak, meg\u00edt\u00e9lhetni, mily kelle- metlennek \u00e9s megbotr\u00e1nkoztat\u00f3nak tartott\u00e1k a genti- lis-ek nyelv\u00e9t is, \u00e9s ha mindamellett azon feltev\u00e9s fel\u00e9 hajlunk, hogy a magyar nyelv m\u00e1r a XI. sz\u00e1zadban kezdte h\u00f3d\u00edt\u00e1sait \u00e9s \u00e1lland\u00f3an folytatta, akkor azt a gyakorlati mindennapi \u00e9let vis maior-j\u00e1ra, a val\u00f3di n\u00e9- piess\u00e9gben rejl\u0151 magyars\u00e1g politikai jelent\u0151s\u00e9g\u00e9re \u00e9s az orsz\u00e1g megh\u00f3d\u00edt\u00f3inak \u00e9s uralkod\u00f3inak nemzetis\u00e9g\u00e9ben lelhet\u0151 \u00e9s k\u00f6nnyen meg\u00e9rthet\u0151 prestige-re val\u00f3 tekin- tettel teszsz\u00fck. Ha a magyar nyelv a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadban az orsz\u00e1g urak\u00e9nt fell\u00e9pett k\u00fcz\u00e9pnemess\u00e9gn\u00e9l nem ter jedt volna m\u00e1r annyira el \u00e9s nem gyarapodott volna"], [324, "320 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. folytonosan, hogyan lehet elgondolni, hogy azon id\u0151ben annyi magyar nev\u0171 sz\u00e1ll\u00e1s, d\u0171l\u0151 \u00e9s hat\u00e1rter\u00fclet volt, a mennyi azon id\u0151b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 oklevelekb\u0151l kitetszik? Mint el\u0151bb a Szent Istv\u00e1n idej\u00e9b\u0151l val\u00f3 rendi feloszt\u00e1s le\u00edr\u00e1s\u00e1ban kiemelt\u00fck, a m\u00e1sodik rend \u00e9s a n\u00e9pnek, igaz, hogy m\u00e9g csek\u00e9ly r\u00e9sze a tiszt\u00e1n magyar elemhez tar tozott. A v\u00e1rgr\u00f3fok, a ker\u00fcletek el\u00fclj \u00e1r\u00f3i, a tisztvisel\u0151k nagy t\u00f6bbs\u00e9ge \u00e9s nevezetesen a t\u00f6rzsek \u00e9s \u00e1gak el\u0151bbi fejeinek sor\u00e1b\u00f3l, valamint \u00e1ltal\u00e1ban a milites rend\u00e9b\u0151l kiker\u00fclt f\u00f6ldbirtokosok egym\u00e1s k\u00fczt \u00e9s al\u00e1rendeltjeikkel val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s\u00f6kben m\u00e9gis csak a magyar nyelvvel \u00e9l hettek, \u00e9s eg\u00e9szen term\u00e9szetesnek kell tartanunk, hogy az \u0151 hatalmi k\u00f6r\u00fckbe ker\u00fclt szl\u00e1vok, n\u00e9metek \u00e9s k\u00fcl f\u00f6ldiek, s\u0151t mindazok, a kik a magyars\u00e1ghoz akartak csatlakozni, el\u0151bb vagy ut\u00f3bb k\u00e9nytelenek voltak uraik \u00e9s parancsol\u00f3ik nyelv\u00e9t elsaj\u00e1t\u00edtani. Ennek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a magyar alf\u00f6ld\u00f6n \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny dun\u00e1nt\u00fali vid\u00e9ken kellett megt\u00f6rt\u00e9nnie, a hol a magyars\u00e1g mindj\u00e1rt kezdetben teljes erej\u00e9vel l\u00e9pett fel \u00e9s az uralkod\u00f3 elemhez val\u00f3 csatlakoz\u00e1s elker\u00fclhetetlenn\u00e9 v\u00e1lt. Valamely n\u00e9p politikai hegem\u00f3ni\u00e1ja soha sem t\u00e9vesztette el bub\u00e1j\u00e1t \u00e9s ha a \u00abHungarus\u00bb politikai neve mag\u00e1ban v\u00e9ve bizonyos f\u00e9nyt k\u00fclcs\u00f6nz\u00f6tt is, a gy\u0151ztessel \u00e9s uralkod\u00f3val val\u00f3 behat\u00f3 k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g \u00e9s val\u00f3s\u00e1gos kapcsolat csak teljes \u00f6sszeolvad\u00e1s, azaz nyelv\u00e9nek, erk\u00f6lcseinek \u00e9s eszej\u00e1r\u00e1s\u00e1nak elfogad\u00e1sa \u00e1ltal v\u00e1lhatott t\u00f6k\u00e9letess\u00e9. B\u00e1rmi k\u00fcl\u00f6n\u00f6snek tetszik is, m\u00e9gis csak nehezen menek\u00fclhet\u00fcnk meg azon gondo latt\u00f3l, hogy a tulajdonk\u00e9peni magyars\u00e1g a X. \u00e9s XI. sz\u00e1 zadban ink\u00e1bb az uralkod\u00f3 oszt\u00e1lyra terjedt ki, mint az als\u00f3 n\u00e9pre, \u00e9s hogy e miatt a magyar parasztrend csak lassankint \u00e9s csak k\u00e9s\u0151bb alakult. Ez kiv\u00e9teles viszony, mely csak akkor fejthet\u0151 meg, ha megfontoljuk, hogy az orsz\u00e1gnak kisebbs\u00e9gben lev\u0151 magyar h\u00f3d\u00edt\u00f3i \u00e9s"], [325, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 321 urai mindj\u00e1rt kezdetben mint a hatalom k\u00e9pvisel\u0151i a t\u00e1rsadalom \u00e9l\u00e9n is \u00e1llottak \u00e9s hogy a baromteny\u00e9szt\u0151k b\u0151l lett magyar parasztrendnek eleny\u00e9sz\u0151en kicsiny sz\u00e1ma csak a k\u00e9s\u0151bb megmagyarosodott szl\u00e1vokkal meg a k\u00fclf\u00f6ldi rabszolg\u00e1kkal \u00e9s foglyokkal gyarapodott. Igen nevezetes, hogy a magyars\u00e1ggal szemben eleinte ellens\u00e9gesen \u00e1ll\u00f3 egyh\u00e1z id\u0151j\u00e1rt\u00e1val el\u0151mozd\u00edt\u00f3j\u00e1nak bi zonyult. Hogy meddig tartott, m\u00edg az egyh\u00e1z a magyar s\u00e1g soraib\u00f3l vehette szolg\u00e1it, annak neh\u00e9z volna a v\u00e9g\u00e9re j\u00e1rni. A XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadi papok szem\u00e9lynevei t\u00f6bb nyire kereszty\u00e9n keresztnevek \u00e9s semmif\u00e9le t\u00e1maszt\u00e9kot sem szolg\u00e1ltatnak erre n\u00e9zve, \u00e9s hogy idegen papok be k\u00f6lt\u00f6z\u00e9se ez id\u0151 alatt folytonos volt, azt egy\u00e9b k\u00f6z\u00f6tt L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly decretumai I. k\u00f6nyv\u00e9nek 17. pontja1 bizo ny\u00edtja, a melyben hospites clerici-r\u0151l van sz\u00f3. Azon m\u00e9r t\u00e9kben, a melyben a magyar nemzetis\u00e9g\u0171 papok sz\u00e1ma n\u00f6vekedett, a hazai nyelv term\u00e9szetesen mind nagyobb \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9sre lelt; hoev a maarvar nvelvet el\u0151sz\u00f6r \u00e1ll\u00e1n d\u00f3s\u00edtotta \u00edr\u00e1sban, az az egyh\u00e1z \u00e9rdeme \u00e9s hab\u00e1r erre vonatkoz\u00f3 nyelveml\u00e9keink a XIII. sz\u00e1zadn\u00e1l tov\u00e1bb nem \u00e9rnek, irodalmi maradv\u00e1nyok hi\u00e1nya miatt a magyar egyh\u00e1zi n\\relveml\u00e9keknek m\u00e1r r\u00e9gibb l\u00e9tez\u00e9s\u00e9n nem sza bad k\u00e9telkedni. Az akkori szl\u00e1vs\u00e1g magasabb m\u0171velts\u00e9gi tok\u00e1nak ellen\u00e9re, a mely a szl\u00e1v apostolok, Cyrillus \u00e9s Methodius ismeretes bibliaford\u00edt\u00e1s\u00e1val rendelkezett, az egy h\u00e1z \u00e9rdek\u00e9ben volt a magyarral, mint az uralkod\u00f3 osz t\u00e1ly nyelv\u00e9vel, \u00e9lnie \u00e9s azt kik\u00e9peznie. Az eml\u00edtett mozzanatokon k\u00edv\u00fcl nem szabad v\u00e9gre azt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyt sem mell\u0151zn\u00fcnk, hogy az \u00c1rp\u00e1d-kor alatt is meg k\u00e9s\u0151bb is szakadatlanul tartottak mag\u00e1ban az orsz\u00e1gban a k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9s mozgalmai, \u00e9s minthogy a i Endlicher, 329. 1. 21 V\u00e1mb\u00e9ry: A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [326, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 322 term\u00e9szet \u00f6r\u00f6k t\u00f6rv\u00e9nye szerint a d\u00fas \u00e9s term\u00e9keny K\u00f6z\u00e9p- \u00e9s D\u00e9l-Magyarorsz\u00e1g enyh\u00e9bb eg\u00e1lj\u00e1nak t\u00f6bb vonz\u00f3ereje volt, mint hegyes-v\u00f6lgyes \u00e9s akkor m\u00e9g \u0151s erd\u0151vel bor\u00edtott \u00e9jszaki fel\u00e9nek, okvetetlen\u00fcl fel kell tenn\u00fcnk, hogy az egyes kisebb, \u00e9jszakr\u00f3l le\u00e9rkezett szl\u00e1v \u00e9s n\u00e9met csapatok a magyar n\u00e9pess\u00e9g kell\u0151 k\u00f6zep\u00e9ben a beolvaszt\u00e1snak nem \u00e1llhattak sok\u00e1 ellen \u00e9s a magyar s\u00e1gban eleny\u00e9sztek. Az idegen elemek nemcsak felt\u0171n\u0151 gyorsan hasonultak a magyars\u00e1ggal, hanem m\u00e9g ak\u00e1r h\u00e1ny \u00e1zsiai szok\u00e1s\u00e1t is felvettek, a mid\u0151n p\u00e9ld\u00e1ul mo hammed\u00e1n szok\u00e1s szerint nemzets\u00e9gekre oszoltak, a mire m\u00e1r el\u0151bb utaltunk. Magyarorsz\u00e1gon bizony m\u00e9g a XII. sz\u00e1zad els\u0151 fe l\u00e9ben f\u00e9lnom\u00e1dokt\u00f3l lakott orsz\u00e1g jelleme l\u00e1tszott; hi szen Freisingeni Ott\u00f3 le\u00edr\u00e1sa szerint a magyarok ((nyo mor\u00fas\u00e1gos falvakban laktak, melyeknek h\u00e1zai t\u00f6bbnyire n\u00e1db\u00f3l, ritk\u00e1bban f\u00e1b\u00f3l, legritk\u00e1bban pedig k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fcl tek, ny\u00e1ron \u00e9s \u0151szszel pedig mindenki s\u00e1torban tart\u00f3z kodik)).1 A n\u00e9pess\u00e9g hull\u00e1mz\u00e1sa bizonyosan k\u00e9s\u0151bb is tartott \u00e9s nem kell valami k\u00fcl\u00fcn\u00f6s v\u00e9rmess\u00e9g azon fel tev\u00e9shez, hogy az ekk\u00e9nt bek\u00f6vetkezett ethnikai ve gy\u00fcl\u00e9s folyam\u00e1nak a magyar elem vette legnagyobb haszn\u00e1t. K\u00fcl\u00f6nben b\u00e1rmi volt is a magyar elem hegem\u00f3ni\u00e1 j\u00e1nak oka \u00e9s ind\u00edt\u00e9ka, annyi bizonyos, hogy a magya rok ezen els\u0151bbs\u00e9g\u00f6kre \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1gos \u00e1ll\u00e1sukra nem csak fegyver\u00f6kkel \u00e9s Pann\u00f3nia b\u00edr\u00e1s\u00e1ra val\u00f3 r\u00e9gibb jogukkal tettek \u00e9rdemet, hanem hogy egy\u00e9b f\u00e9nyesen kipr\u00f3b\u00e1lt \u00e9s bev\u00e1lt nemzeti tulajdons\u00e1gaikn\u00e1l fogva e szerepre mintegy r\u00e1termetteknek bizonyultak \u00e9s \u00fagy sz\u00f3lv\u00e1n a Gondvisel\u00e9s v\u00e1lasztottjai voltak e helyen. Ha 1 Ott\u00f3 Frisingensis, De rebus gestis Friderici, c. 44."], [327, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 323 a k\u00fcl\u00fcnf\u00e9le nemzetis\u00e9get v\u00e9gig szeml\u00e9lj\u00fck, a mely a n\u00e9met-frank uralom lehanyatl\u00e1sa ut\u00e1n Pannoni\u00e1ban \u00e9s k\u00f6r\u00fcl\u00fctte lakott, akkor kider\u00fcl, hogy egyik\u00e9nek sem volt k\u00e9pess\u00e9ge olyan \u00e1llami hatalmat teremteni, a mely a k\u00fcl\u00f6nnem\u0171 n\u00e9pt\u00f6red\u00e9keket egys\u00e9ges testt\u00e9 \u00f6sszek\u00f6tni \u00e9s a b\u00e9k\u00e9t befel\u00e9 biztos\u00edtani b\u00edrta volna. Az egym\u00e1ssal hajba kapott n\u00e9metek a nyugati hat\u00e1rnak csak egy r\u00e9 sz\u00e9t ker\u00edtett\u00e9k hatalmokba, teljesen idegenek voltak az orsz\u00e1gban \u00e9s gy\u0171l\u00f6letesebbek a kelet fel\u0151l bet\u00f6rt, ural alt\u00e1ji eredet\u0171 harczosokn\u00e1l. \u00c9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 \u00e1llhat tak volna a szl\u00e1vok a tarka-barka n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek \u00e9l\u00e9re, mert sz\u00e9fz\u00fcll\u00f6tt \u00e9s egym\u00e1ssal meghasonlott \u00e1llapotuk ban eg\u00e9szen addig a legcsek\u00e9lyebb tehets\u00e9get sem mu tatt\u00e1k \u00e1llamalkot\u00e1sra.1 Sz\u00e1mukra n\u00e9zve ugyan \u0151k voltak az er\u0151sebbek, azonban pigra massa-t k\u00e9peztek, harczias er\u00e9nyek \u00e9s azon viharos id\u0151kben n\u00e9lk\u00fcl\u00fczhetetlen ural kod\u00f3i tehets\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl. Ha a Balti-tengert\u0151l az Aegei tengerig h\u00faz\u00f3d\u00f3 szl\u00e1vs\u00e1g szil\u00e1rd eg\u00e9szet k\u00e9pezett volna, t\u00f6rt\u00e9nelmi alakul\u00e1s\u00e1nak tal\u00e1n m\u00e1s lett volna a v\u00e9ge. Azonban e hosszan elny\u00fal\u00f3 l\u00e1nczba m\u00e1r kor\u00e1n tol\u00f3d tak idegen szemek, kiv\u00e1lt Pannoni\u00e1ban, a hol a hunnok elpusztul\u00e1sa ut\u00e1n ugor-t\u00f6r\u00f6k elemek, k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges nev\u00f6 k\u00f6n avarok, ragadt\u00e1k magokhoz az uralmat \u00e9s m\u00e1r ideje kor\u00e1n er\u0151s g\u00e1tat vetettek a szl\u00e1v hatalmi fens\u0151 s\u00e9gnek. Byzancznak m\u00e9g kevesebb rem\u00e9nye lehetett sikerre. \u00c9vsz\u00e1zadokig tart\u00f3 k\u00fczdelme alatt soha sem vetette meg szil\u00e1rdan l\u00e1b\u00e1t Pannoni\u00e1ban \u00e9s j\u00f3llehet m\u00e9g az \u00c1rp\u00e1d vezette magyarok leteleped\u00e9se ut\u00e1n is mindig t\u00e1pl\u00e1ltak rem\u00e9nyeket, a mi a g\u00f6r\u00f6g egyh\u00e1z t\u00f6rekv\u00e9sei- 1 M\u00e9g az orosz \u00e1llam sem alakult volna meg egyk\u00f6nnyen, vagy tal\u00e1n nem is j\u00f6tt volna l\u00e9tre, ha az \u00e9jszaki var\u00e1gok Burik alatt nem ala p\u00edtott\u00e1k volna meg. 21*"], [328, "324 A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. b\u0151i kitetszik, k\u00eds\u00e9rletei m\u00e9gis ink\u00e1bb nyavaly\u00e1s v\u00e9n ember er\u0151lk\u00f6d\u00e9seihez hasonl\u00edtottak, a ki kiaszott karj\u00e1t reszketve \u00e9s hasztalanul ny\u00fajtja ki. Ilyen viszonyok k\u00f6z\u00f6tt jelentek meg az esem\u00e9nyek sz\u00ednhely\u00e9n a magyarok, mint az \u00e1llami \u00e9s t\u00e1rsadalmi rendnek \u00e9s olyan pontnak tulajdonk\u00e9peni megalap\u00edt\u00f3i, a mely a K\u00f6z\u00e9p-Duna mell\u00e9k\u00e9n meggy\u00fclemlett ethnikai z\u0171rzavar \u00e9s tarka-barkas\u00e1g krist\u00e1lyosod\u00e1s\u00e1ra alkalmas volt. Megjelen\u00e9s\u00fck a h\u00e1rom verseng\u0151 elemet h\u00e1traszor\u00ed totta \u00e9s az \u00e1ltal, hogy a K\u00e1rp\u00e1t-\u00f6vezte honban letele pedtek, melyet maga a term\u00e9szet is egys\u00e9ges birodalom nak teremtett, f\u00f6ldr\u00e9sz\u00fcnknek ezen d\u00e9lkeleti vid\u00e9ke a k\u00e9pzelhet\u0151leg legkedvez\u0151bb helyzetbe jutott. A magya rok uralm\u00e1t nem kell a szl\u00e1vs\u00e1g sz\u00edv\u00e9be er\u0151szakosan vert \u00e9knek tekinteni, hanem v\u00e9d\u0151b\u00e1sty\u00e1nak vagy az \u00f6ssze\u00fctk\u00f6z\u00e9s m\u00e9rs\u00e9kl\u00e9s\u00e9re val\u00f3 g\u00e1tnak az itt egym\u00e1sra z\u00fadul\u00f3 germ\u00e1n, szl\u00e1v \u00e9s r\u00f3mai-g\u00f6r\u00f6g n\u00e9pt\u00f6megek k\u00f6ze pett. E zajong\u00f3 tenger hull\u00e1mai soha sem csillapodtak volna le, ha a magyars\u00e1g, a mely ethnikai tekintetben a verseng\u0151k egyik\u00e9hez sem \u00e1llott k\u00f6zel, k\u00f6z\u00f6tt\u00fck fel nem emelkedett volna \u00e9s ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fai nem szolg\u00e1lt volna, A magyarok \u00e9rdem\u00e9\u00fcl kell tov\u00e1bb\u00e1 betudni, hogy fegy veres erej\u00fckkel \u00e9s politikai \u00fcgyess\u00e9g\u00fckkel a t\u00fcr\u00fck-tat\u00e1r nom\u00e1dok \u00e1radat\u00e1t foly\u00e1s\u00e1ban megakasztott\u00e1k, a mely az eur\u00f3pai \u00e1llamok k\u00fctel\u00e9k\u00e9be val\u00f3 bel\u00e9p\u00e9s\u00fck ut\u00e1n a Fekete-tenger \u00e9s a Volga mell\u00e9k\u00e9r\u0151l nyugat fel\u00e9 z\u00fadult, \u00e9s hogy a nyugati kereszty\u00e9ns\u00e9g \u00e1llapotainak megszil\u00e1r dul\u00e1s\u00e1t m\u00e1r a X. \u00e9s XI. sz\u00e1zadban el\u0151seg\u00edtett\u00e9k. Hogy milyen k\u00f6vetkezm\u00e9nyeik lettek volna a beseny\u0151k, kunok \u00e9s m\u00e1sok bet\u00f6r\u00e9seinek Eur\u00f3pa keleti r\u00e9sz\u00e9be a keresz ty\u00e9n nyugat sors\u00e1t illet\u0151leg, ha a magyarok nem sz\u00e1ll t\u00e1k volna meg a K\u00f6z\u00e9p-Duna mell\u00e9k\u00e9t \u00e9s ott \u00e1llamot nem alkottak volna, azt eddigel\u00e9 meg nem fontolt\u00e1k."], [329, "A MAGYAR ELEM N\u00d6VEKV\u00c9SE. 325 Csak a magyars\u00e1g er\u0151s karja volt k\u00e9pes kelet \u00e9s nyugat hat\u00e1ra \u00f6r\u00f6k\u00f6s eltol\u00f3d\u00e1s\u00e1nak v\u00e9get vetni \u00e9s Eur\u00f3pa meg \u00c1zsia k\u00f6z\u00f6tt elv\u00e1laszt\u00f3 falat emelni. Teh\u00e1t nemcsak a XIII., XV. \u00e9s XVI. sz\u00e1zadban, hanem m\u00e1r sokkal el\u0151bb is Magyarorsz\u00e1g volt Eur\u00f3pa v\u00e9d\u0151 b\u00e1sty\u00e1ja, \u00e9s a ma gyars\u00e1gnak az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1zzal l\u00e9tes\u00fclt hatalmi fens\u0151s\u00e9ge ezen okb\u00f3l Eur\u00f3pa szerencs\u00e9je volt \u00e9s a nyugati m\u0171 velts\u00e9g \u00e9letre \u00e9bred\u00e9s\u00e9nek jav\u00e1ra v\u00e1lt!"], [330, "XIX. A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 1. A MAGYAR ELEM ELHANYAGOL\u00c1SA. A t\u00e9nyez\u0151k, melyek a magyar ethnost megterem tett\u00e9k \u00e9s megszil\u00e1rd\u00edt\u00e1s\u00e1ban k\u00f6zrem\u0171k\u00f6dtek, az \u00c1rp\u00e1d h\u00e1z uralkod\u00e1s\u00e1nak idej\u00e9n nagyobb hat\u00e1snak \u00f6rvendtek, mint az idegen dynasti\u00e1k uralma alatt. Igaz ugyan, hogy \u00c1rp\u00e1dnak egyik ut\u00f3dja sem tan\u00fas\u00edtott a politikai \u00e9let ben \u00e9szrevehet\u0151 buzgalmat a magyar nemzetis\u00e9g \u00e9rde k\u00e9ben ; egyikr\u0151l sem tudjuk, hogy a magyarnak a szl\u00e1v val \u00e9s germ\u00e1nnal szemben k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kedvezett; hiszen a korm\u00e1ny \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00e9nek k\u00f6z\u00e9ppontja a kereszty\u00e9ns\u00e9g terjeszt\u00e9se \u00e9s a nyugati erk\u00f6lcs\u00f6k meg szok\u00e1sok meg honos\u00edt\u00e1sa volt, tiszt\u00e1n nemzeti t\u00f6rekv\u00e9sek pedig az id\u0151k uralkod\u00f3 szellem\u00e9vel ellenkeztek. A magyars\u00e1got nemzeti l\u00e9t\u00e9nek e s\u00f6t\u00e9t idej\u00e9ben el\u0151sz\u00f6r az \u00e1llamalko t\u00e1s folyam\u00e1ban ir\u00e1nyad\u00f3 nemzeti szelleme keltette fel \u00e9rz\u00e9ketlens\u00e9g\u00e9b\u0151l, ez er\u0151s\u00edtette meg \u00e9s ez gy\u0151z\u00f6tt le minden neh\u00e9zs\u00e9get a m\u00e1snem\u0171 elemekkel val\u00f3 k\u00fczde lemben; m\u00e1sodszor pedig nyugati szomsz\u00e9djainak sza kadatlan, majd nyilt, majd titkolt ellens\u00e9gesked\u00e9se, mely a magyar elemnek v\u00e9r \u00e9s nyelv szerint val\u00f3 rokons\u00e1g\u00e1t a germ\u00e1nok, szl\u00e1vok \u00e9s olaszok ellen v\u00edvott harczban fegyverre sz\u00f3l\u00edtotta \u00e9s sz\u00fcks\u00e9gk\u00e9pen megedzette. Hogy"], [331, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1RBI SORSA. 327 mekkora volt m\u00e1r az els\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadokban a k\u00fclf\u00f6ld ha ragja \u00e9s gy\u0171l\u00fclete a magyars\u00e1g ellen, az a k\u00f6z\u00e9pkori kr\u00f3nik\u00e1sok f\u00e9ktelen \u00f3cs\u00e1rl\u00e1s\u00e1b\u00f3l t\u0171nik ki.1 Ezek a ma gyar harczosoknak csup\u00e1n vit\u00e9zs\u00e9g\u00e9t \u00e9s m\u00e9rt\u00e9kletess\u00e9 g\u00e9t akarj\u00e1k elismerni, egy\u00e9bk\u00e9pen pedig fajtalans\u00e1got, durvas\u00e1got, hitszeg\u00e9st, istentelens\u00e9get, fenh\u00e9j\u00e1z\u00e1st, rab l\u00e1sv\u00e1gyat \u00e9s minden egy\u00e9b elk\u00e9pzelhet\u0151 b\u0171nt vetnek nemzet\u00fcnk szem\u00e9re. Nyugaton a magyars\u00e1gnak az \u00c1rp\u00e1d h\u00e1z idej\u00e9ben \u00e9pen semmi j\u00f3 bar\u00e1tja sem volt. Hogy v\u00e1jjon els\u0151 kir\u00e1lyaink az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1zb\u00f3l k\u00fcl\u00fcn\u00fcs szere tettel haszn\u00e1lt\u00e1k-e a magyar nyelvet, azt neh\u00e9z volna bebizony\u00edtani; ha azonban azt tekintj\u00fck, hogy vala mennyi t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r h\u00f3d\u00edt\u00f3 sz\u00edv\u00f3san ragaszkodik nemzeti eredet\u00e9hez, \u00e9s ha meggondoljuk azt a f\u00e9nyt, a mely a magyar nev\u00e9t \u00f6vezte, bizonyosnak tarthatjuk, hogy va lamennyi fejedelem Szent Istv\u00e1nt\u00f3l III. Endr\u00e9ig okve tetlen\u00fcl b\u00fcszkes\u00e9ggel telt el nemzeti tudat\u00e1t\u00f3l \u00e9s hogy minden bizonynyal ink\u00e1bb p\u00e1rtolta a magyar elemet, mint az orsz\u00e1g t\u00f6bbi nemzetis\u00e9g\u00e9t. A vegyes-h\u00e1zi kir\u00e1 lyokr\u00f3l azonban nem lehet ezt felt\u00e9tlen\u00fcl \u00e1ll\u00edtani. Az \u00e1llapotok, a melyeket I. K\u00e1roly \u00e9s Nagy Lajos teremtett, mindazon\u00e1ltal, hogy az \u00e1llami \u00fcgyek rendj\u00e9nek hasz n\u00e1ra v\u00e1ltak, a magyar nemzetis\u00e9g gyarapod\u00e1s\u00e1t kev\u00e9ss\u00e9 seg\u00edtett\u00e9k el\u0151. A r\u00e9gebbi idegen elemekhez akkor m\u00e9g olaszok is j\u00e1rultak, kiknek kereskedelmi szelleme az orsz\u00e1gon uralkodott; sok, az olaszb\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt sz\u00f3 a magyarban m\u00e1r ezen id\u0151b\u0151l sz\u00e1rmazik, holott m\u00e1s haz\u00e1nknak Dalm\u00e1czi\u00e1val val\u00f3 viszony\u00e1b\u00f3l \u00e9s hosszas harczaib\u00f3l eredt. Az Anjou-h\u00e1z uralkod\u00f3i, kik olasz haz\u00e1jokban a polg\u00e1rs\u00e1g erej\u00e9t \u00e9s \u00e9rt\u00e9k\u00e9t kipr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k, a 1 L. erre vonatkoz\u00f3lag Karaj\u00e1n gyakran id\u00e9zett \u00e9rtekez\u00e9s\u00e9t az osz tr\u00e1kok, csehek \u00e9s magyarok h\u00edrnev\u00e9r\u0151l."], [332, "328 A MAGYARS\u00c1G T0V\u00c1BRI SORSA. magyar v\u00e1rosoknak nem-magyar elemekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 polg\u00e1r s\u00e1g\u00e1t kiv\u00e1l\u00f3 v\u00e9delm\u00f6kben \u00e9s jogokban r\u00e9szes\u00edtett\u00e9k, a mi m\u0171velts\u00e9gi \u00e9s emberiess\u00e9gi tekintetb\u0151l bizony\u00e1ra igazs\u00e1gos \u00e9s hasznos dolog volt, azonban a magyars\u00e1g hoz val\u00f3 szorosabb csatlakoz\u00e1suknak \u00fatj\u00e1ban \u00e1llott. Csup\u00e1n az \u00c1rp\u00e1dok idej\u00e9ben hatalmas oszt\u00e1lyly\u00e1 n\u00f6vekedett k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9g- l\u00e9pett fel akkor is, mint el\u0151bb l\u00e1ttuk, a magyars\u00e1g nemzeti eszm\u00e9j\u00e9nek megtes tes\u00fcl\u00e9sek\u00e9p \u00e9s igazi mened\u00e9kek\u00e9p. A magyar t\u00f6rt\u00e9nelem els\u0151 h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zad\u00e1nak folyam\u00e1n a k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9g idegen elemek hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sa \u00e1ltal nyilv\u00e1n m\u00e1r r\u00e9gen elvesztette kezdetleges, tiszta ethnikai jellem\u00e9t, mert szl\u00e1vok, n\u00e9metek, rom\u00e1nok, olaszok \u00e9s egy\u00e9b, a kir\u00e1lyok kedvez\u00e9s\u00e9b\u0151l vagy saj\u00e1t \u00e9rdem\u00f6kb\u0151l e rendbe emelke dett nem-magyarok megn\u00f6velt\u00e9k sz\u00e1m\u00e1t \u00e9s a minden neophyt\u00e1ban meglev\u0151 rajong\u00e1sukkal el\u0151seg\u00edtett\u00e9k a ma gyars\u00e1g \u00fcgy\u00e9t. A szellem azonban a r\u00e9gi maradt \u00e9s a kir\u00e1lvi adom\u00e1nv vasy h\u0171b\u00e9r k\u00f6vetkezt\u00e9ben szl\u00e1v, n\u00e9met \u00abV kJ KJkJ \u00e9s rom\u00e1n n\u00e9pess\u00e9g k\u00f6z\u00e9 ker\u00fclt magyar f\u00f6ldbirtokosok nak vagy magyar tisztvisel\u0151knek okvetetlen\u00fcl m\u00e9g ide gen fejedelmek uralkod\u00e1sa alatt is t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 siker rel kellett a magyar nemzetis\u00e9g k\u00e9pvisel\u0151i\u00fcl m\u0171k\u00f6dni\u00fck, Az adom\u00e1nylevelekben foglalt f\u00f6ldrajzi n\u00e9vjegyz\u00e9k sz\u00e1 mos bizonv\u00edt\u00e9kot szolg\u00e1ltat, hogv olvan vid\u00e9keken, me- kJ O KJkJ ~ Iveken ma kiz\u00e1r\u00f3lag vagy legnagyobbr\u00e9szt szl\u00e1vok \u00e9s rom\u00e1nok laknak, magyar helynevek fordulnak el\u0151, a mi sok esetben nemcsak az ilyen falvak \u00e9s sz\u00e1ll\u00e1sok el\u0151bbi birtokosainak, hanem \u00e1ltal\u00e1ban lakosainak is magyar nemzetis\u00e9g\u00e9re mutat. J\u00f3llehet az orsz\u00e1g legf\u0151bb hatalma idegen fejedelmek kez\u00e9ben volt. az els\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok vi sel\u0151i is, mint nev\u00f6k mutatja, a magyar nemzetis\u00e9ghez tartoztak; \u00e9s j\u00f3llehet a m\u0171velts\u00e9g \u00e9s a hivatalok nyelve a latin volt, a f\u0151- \u00e9s al-nemess\u00e9gnek m\u00e9gis a n\u00e9ppel"], [333, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BRI SORSA. 329 val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9s\u00e9ben kiv\u00e1l\u00f3 kedvvel lehetett \u00e9s kellett is a magyarral, mint az orsz\u00e1g nyelv\u00e9vel \u00e9lnie. \u00edgy meg hagyta I. Lajos kir\u00e1lyunk,1 hogy az \u00e1llami tisztvisel\u0151k nek \u00e9s hat\u00f3s\u00e1goknak k\u00f6teless\u00e9ge h\u0171s\u00e9gi esk\u00fcj\u00fcket ma gyar nyelven tenni\u00f6k, azt pedig csak \u00fagy lehet meg \u00e9rteni, hogy sok, s\u0151t legt\u00f6bb tisztvisel\u0151 j\u00e1rtas volt nyelv\u00fcnkben \u00e9s hogy esetleges szl\u00e1v, n\u00e9met vagy rom\u00e1n sz\u00e1rmaz\u00e1suk nem is j\u00f6tt tekintetbe. L\u00e9nyeges t\u00e1mogat\u00e1sra kellett a magyar elemnek id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val az egyh\u00e1zban tal\u00e1lnia; az egyh\u00e1z el\u0151sz\u00f6r a n\u00e9poktat\u00e1sban \u00e9s a hit meger\u0151s\u00edt\u00e9se v\u00e9gett r\u00e1szorult a magyar nyelvre, \u00e9s m\u00e1sodszor az als\u00f3bb paps\u00e1g az\u00e9rt is eg\u00e9sz\u00edtette ki sz\u00edvesen sorait az igazi magyar n\u00e9pb\u0151l, mert a magyar elem \u00e1ltal\u00e1ban m\u00e1r kor\u00e1n v\u00e1lasztotta nagy szeretettel a tisztvisel\u0151i p\u00e1ly\u00e1t \u00e9s a kereszty\u00e9n hitre val\u00f3 t\u00e9r\u00e9se ut\u00e1n m\u00e1r azon okb\u00f3l is sz\u00edvesen l\u00e9pett az egyh\u00e1zi p\u00e1ly\u00e1ra, mivel azon id\u0151ben a papokat tekin tett\u00e9k az orsz\u00e1g igazi urainak, a mint hogy val\u00f3ban urai is voltak.2 A dolog term\u00e9szet\u00e9b\u0151l k\u00f6vetkezik, hogy a magyar nyelv \u00e1pol\u00e1s\u00e1t nem lehetett tov\u00e1bb elhanya golni. M\u00e1r az \u00c1rp\u00e1dok idej\u00e9n kellett a vall\u00e1sos iroda lom ter\u00e9n sokf\u00e9le term\u00e9knek l\u00e9tre j\u00f6nnie, \u00e1mb\u00e1r e kor szakb\u00f3l csak a m\u00e1r el\u0151bb eml\u00edtett Halotti Besz\u00e9d \u00e9s K\u00f6ny\u00f6rg\u00e9s, \u00f6sszesen 274 sz\u00f3, meg a 70 sz\u00f3b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 K\u00f6nigsbergi T\u00f6red\u00e9k maradt r\u00e1nk mint azon id\u0151 nyelv eml\u00e9ke. K\u00e9s\u0151bb a magyart irodalmi nyelv\u00fcl szent \u00e9ne kek meg legend\u00e1k szerz\u00e9s\u00e9ben \u00e9s bibliaford\u00edt\u00e1sokban haszn\u00e1lt\u00e1k; a XIV. \u00e9s XV. sz\u00e1zadban a magyar nyelvet m\u00e1r t\u00f6k\u00e9letesen kifej l\u0151d\u00f6ttnek tal\u00e1ljuk, \u00e9s csakis a foly- 1 Decretum Ludovic\u00ed I. a Corpus Juris-ban. 2 Tirolban \u00e9s Bajororsz\u00e1gban a legals\u00f3 n\u00e9poszt\u00e1ly m\u00e9g- mai nap Sem adja meg a polg\u00e1ri tisztvisel\u0151knek \u00e9s katon\u00e1knak ezt a cz\u00edmet \u00ab\u00far\u00bb, hanem csup\u00e1n a papoknak."], [334, "330 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. tonos politikai zavarok \u00e9s k\u00fczdelmek k\u00fczt f\u00e1rads\u00e1gosan \u00e9s lassan el\u0151re nyomakod\u00f3 m\u0171velts\u00e9gi szellemnek kell tulajdon\u00edtani, hogy nem jutott r\u00e1nk el\u0151bbi id\u0151kb\u0151l val\u00f3 vil\u00e1gi nyelveml\u00e9k is. Hogy volt magyar nyelv\u0171 dal, \u00e9nek \u00e9s monda, a fel\u0151l semmi k\u00e9ts\u00e9g sincs, minthogy, mint m\u00e1r el\u0151bb kiemelt\u00fck, a t\u00fcr\u00fck\u00fck mindenha nagyon kedvelt\u00e9k a k\u00fclt\u00e9szetet. Azonban nemcsak a daloknak nem maradt r\u00e1nk semmi nyoma, hanem m\u00e9g az \u00e9ne kesek eml\u00e9ke is idegen, szl\u00e1v n\u00e9vben \u00e9l, tudniillik ebben : igrici,1 a mi a d\u00e9lszl\u00e1v igrati (j\u00e1tszani, \u00e9nekelni, t\u00e1nczolni) ig\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazik. Ha az udvar \u00e9s az ural kod\u00f3 fejedelmek anyanyelve a magyar maradt volna, nyelv\u00fcnk bizony\u00e1ra el\u0151bb t\u00f6rt volna mag\u00e1nak utat \u00e9s diadalmaskodott volna a latinon, a hogy p\u00e9ld\u00e1ul Fran cziaorsz\u00e1gban t\u00f6rt\u00e9nt, a hol He de Franc\u00e9 nyelve m\u00e1r a XII. sz\u00e1zadban gy\u0151zedelmeskedett a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le nyelv j\u00e1r\u00e1sokon \u00e9s patois-kon.2 Azonban Magyarorsz\u00e1gon, a hol a n\u00e9pess\u00e9g r\u00e9gt\u0151l fogva k\u00fcl\u00f6nnem\u0171 ethnikai ele mekb\u0151l \u00e1llott \u00e9s a hol m\u00e9g azonf\u00f6l\u00fcl idegen fejedelmek \u00fcltek a tr\u00f3non, itt a latin nyelvnek kellett csakhamar m\u0171velts\u00e9gi nyelvk\u00e9nt egyed\u00fcli uralomra jutnia \u00e9s a ma gyar nyelv emelked\u00e9s\u00e9t mindenk\u00e9pen megg\u00e1tolnia. \u00edr\u00e1s sal val\u00f3 \u00e1lland\u00f3s\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl a nyelv csak nehezen h\u00f3d\u00edt hat, teng\u0151dik, de nem \u00e9l, \u00e9s \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt azt\u00e1n, hogy a magyar n\u00e9pelem is az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban val\u00f3 sz\u00f3rv\u00e1nyos elterjed\u00e9se ellen\u00e9re a helyett, hogy az idegen elemet megmagyaros\u00edtotta volna, nagyon is sok helyen id\u0151 j\u00e1r t\u00e1val az idegen elemben felolvadt \u00e9s elnemzetietlenedett. 1 Toldy Ferencz szerint (A magyar nemzet irodalomt\u00f6rt\u00e9nete, kis kiad\u00e1s, Budapest, 1878, a 29. lapon) ezen \u00e9nekesek eltart\u00e1s\u00e1ra egyes bir tokokat rendeltek. 2 Pr\u00e9cis de grammaire historique de la langue francaise, par F. Brunot, Paris, 1887, a 15. 1."], [335, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 331 A magyars\u00e1g elterjed\u00e9se \u00e9s kifejl\u0151d\u00e9se az \u00c1rp\u00e1dok ide j\u00e9ben teh\u00e1t csak id\u0151leges volt, kifel\u00e9 terjed\u0151, de be nem hat\u00f3 term\u00e9szet\u0171, a mennyiben f\u00f6ldrajzilag ugyan elter jedt, de nyelvi tekintetben a nagyobb t\u00f6meg\u0171, legink\u00e1bb szl\u00e1v \u00e9s egy\u00e9b idegen elemeknek k\u00f6zepette nem birt meg\u00e1llani; nem is tekintve azt, hogy a K\u00f6z\u00e9p-Magyar orsz\u00e1gban egy t\u00f6megben lak\u00f3 magyar elem legt\u00f6bbet szenvedett a mongolok iszonyatos puszt\u00edt\u00e1s\u00e1t\u00f3l. Vala mint az oszm\u00e1nok csak hatalmuk megalap\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n, azaz t\u00f6rt\u00e9nelm\u00f6k els\u0151 k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zad\u00e1ban h\u00f3d\u00edtott\u00e1k meg rohammal a k\u00f6r\u00fcl\u00fctt\u00fck lev\u0151 idegen elemeket \u00e9s olvasz tott\u00e1k az oszm\u00e1n nemzettestbe, k\u00e9s\u0151bb azonban a be olvaszt\u00e1s m\u0171v\u00e9t elhanyagolt\u00e1k \u00e9s a nemzettest meger\u0151 s\u00edt\u00e9s\u00e9ben meg\u00e1llottak: \u00e9pen \u00fagy lehet ezt a t\u00fcnem\u00e9nyt a magyarokn\u00e1l is kimutatni. A honfoglal\u00e1st\u00f3l eg\u00e9sz az \u00e1llami hatalom megszil\u00e1rdul\u00e1s\u00e1ig az uralkod\u00f3 n\u00e9posz t\u00e1ly sz\u00e9lt\u00e9ben-hossz\u00e1ban terjeszkedett ki a szent korona hat\u00e1rai k\u00f6z\u00fctt \u00e9s minden ir\u00e1nyban k\u00fcld\u00f6tt ki egyes gyarmatokat. Ilyen gyarmatok l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t a t\u00f6rt\u00e9nelem csak alkalmilag eml\u00edti, \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a szlav\u00f3niai magyarok\u00e9t \u00e9s egy\u00e9b, r\u00e9gebben fenn\u00e1llott telepeket n\u00e9metek, rom\u00e1 nok, horv\u00e1tok \u00e9s t\u00f3tok k\u00f6z\u00f6tt. Joggal utal Czoernig1 azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyre, hogy olyan helynevek, mint a jelen leg n\u00e9met lakoss\u00e1g\u00fa Vas-v\u00e1rmegy\u00e9ben Als\u00f3- \u00e9s Fels\u0151- Er\u0151 meg Als\u00f3- \u00e9s Fels\u0151-Pulya, tov\u00e1bb\u00e1 a Szer\u00e9ms\u00e9gben Bajafalva, Gy\u00f6rgyfalva, K\u00f6lgyes, Sz\u0151cs, \u00dajfalu stb., s\u0151t m\u00e9g \u00e9jszakon is, M\u00e1ramaros- v\u00e1rmegy\u00e9ben, azel\u0151tt ott \u00e9lt magyar n\u00e9pess\u00e9gr\u0151l tesznek tan\u00fas\u00e1got. V\u00e9gre az ok levelek gy\u0171jtem\u00e9nyei m\u00e9g arra is mutatnak, hogy a je lenleg majdnem kiz\u00e1r\u00f3lag t\u00f3t lakoss\u00e1g\u00fa Bars- \u00e9s Nyitra v\u00e1rmegy\u00e9ben is voltak egykor magyar telepek. Ha Magyar- i Ethnographie, III. k\u00f6t. 174. 1."], [336, "332 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. orsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete kev\u00e9sbb\u00e9 viharos lett volna \u00e9s ha haz\u00e1nk nem szolg\u00e1lt volna mindig Eur\u00f3pa \u00e9s \u00c1zsia harczter\u00e9\u00fcl, s\u0151t kalandra \u00e9s zs\u00e1km\u00e1nyra v\u00e1gy\u00f3 hadak \u00e9s harczosok \u00e1tvonul\u00e1sa \u00fatj\u00e1\u00fal kelet \u00e9s nyugat fel\u0151l egyar\u00e1nt, e tele pek mint a vegy\u00fcl\u00e9s k\u00f6z\u00e9ppontjai bizony\u00e1ra jobban j\u00e1r tak volna. Azonban kem\u00e9ny pr\u00f3b\u00e1ra tett haz\u00e1nk sok\u00e1ig nem nyugodhatott meg. Nyugati \u00e9s d\u00e9li szomsz\u00e9djainak irigys\u00e9g\u00e9t\u0151l, gyanakv\u00e1s\u00e1t\u00f3l \u00e9s nagyrav\u00e1gy\u00e1s\u00e1t\u00f3l meg a keleti gy\u00fclev\u00e9sz hadak rabl\u00f3 \u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00f3 j\u00e1ratait\u00f3l egy ar\u00e1nt kellett szenvednie, \u00e9s mivel kir\u00e1lyaink ezenf\u00f6l\u00fcl nagyhatalmi politik\u00e1juk terveit is messze az orsz\u00e1g ha t\u00e1rain t\u00fal terjesztett\u00e9k, a magyar n\u00e9pelem adta meg legink\u00e1bb ennek is az \u00e1r\u00e1t. Nem szabad ugyanis feledr n\u00fcnk, hogy a hadseregei magyar \u00e1llam kezdet\u00e9t\u0151l fogva eg\u00e9sz a legk\u00f6zelebbi m\u00faltig f\u0151leg a tulajdonk\u00e9peni ma gyars\u00e1g soraib\u00f3l szedte ujonczait \u00e9s hogy, b\u00e1rmik\u00e9pen fordult sorsunk, a magyars\u00e1g k\u00e9pezte kiv\u00e1l\u00f3k\u00e9pen a natio militans-ot. T\u00f6rt\u00e9nelmileg neh\u00e9z ezt bebizony\u00ed tani, legal\u00e1bb seholsem emelt\u00e9k ki; de ann\u00e1l ink\u00e1bb bizony\u00edtja e feltev\u00e9st egyr\u00e9szr\u0151l a k\u00fclf\u00f6ldi kr\u00f3nik\u00e1sok \u00e1ll\u00edt\u00e1sa, a kik csup\u00e1n magyar \u00e9s k\u00fan harczosokr\u00f3l sz\u00f3l nak, m\u00e1sr\u00e9szt pedig egy\u00e9b n\u00e9pek hasonl\u00f3 p\u00e9ld\u00e1ja. \u00edgy l\u00e1tjuk p\u00e9ld\u00e1ul, hogy az oszm\u00e1ns\u00e1g ijeszt\u0151 fogy\u00e1s\u00e1t Kis- \u00c1zsi\u00e1ban f\u0151leg az \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t r\u00e1ja vetett s\u00falyos v\u00e9rad\u00f3 okozta, minthogy. a hadsereg nagyobb\u00e1ra t\u00f6r\u00f6k nemzetis\u00e9g\u0171 volt \u00e9s m\u00e9g ma is abb\u00f3l val\u00f3, a szult\u00e1nok nagysz\u00e1m\u00fa kereszty\u00e9n alattval\u00f3i pedig a hadi szolg\u00e1lat t\u00f3l mentesek. T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gban, a hol a vall\u00e1si \u00e9rdekek k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9nek k\u00f6vetkezt\u00e9ben arabok, kurdok \u00e9s alb\u00e1nok is juttattak tetemes adal\u00e9kot a hadseregnek, e teher tal\u00e1n m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 nyomaszt\u00f3 volt a t\u00f6r\u00f6ks\u00e9gre n\u00e9zve, mint Magyarorsz\u00e1gon a magyars\u00e1gra n\u00e9zve, a mely a hadi foglalkoz\u00e1son eg\u00e9sz lelk\u00e9vel cs\u00fcng\u00fctt. az orsz\u00e1g"], [337, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 333 v\u00e9delm\u00e9t kiz\u00e1r\u00f3lag legsaj\u00e1tosabb k\u00f6teless\u00e9g\u00e9nek tartotta, ezt b\u00fcszk\u00e9n mag\u00e1ra v\u00e1llalta \u00e9s teljes\u00edt\u00e9s\u00e9ben kezdett\u0151l fogva sokszorosan t\u00faltett szlav\u00f3n, n\u00e9meten \u00e9s a magyar birodalom egy\u00e9b lakos\u00e1n. Ugyanazon m\u00e9rt\u00e9kben teh\u00e1t, a melyben az orsz\u00e1g magyar n\u00e9peleme a folytonos \u00e9s hosszadalmas h\u00e1bor\u00fak \u00e1ltal sz\u00e1m\u00e1ban m\u00e9gfogyott, a b\u00e9k\u00e9sebb lelk\u00fclet\u0171 \u00e9s a fegyveres szolg\u00e1latt\u00f3l tart\u00f3zkod\u00f3 szl\u00e1vs\u00e1gnak gyarapodnia kellett. Ez k\u00e9t ir\u00e1nyb\u00f3l, tudni illik d\u00e9lr\u0151l \u00e9s \u00e9jszakr\u00f3l nyomult el\u0151re; a rom\u00e1nok pe dig, kiket eleinte mint szeg\u00e9nyes juh\u00e1szokat semmibe sem vettek, a d\u00e9lkeleti K\u00e1rp\u00e1tok fel\u0151l terjeszkedtek las sankint \u00e9s hatottak el\u0151re a magyar fegyverek v\u00e9delme alatt. Csak a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6z\u00e9n meg K\u00f6z\u00e9p-Magyar orsz\u00e1g azon vid\u00e9kein, a melyeken a magyars\u00e1g kezdet t\u0151l fogva egy t\u00f6megben \u00e9s nagy sz\u00e1mmal l\u00e9pett fel \u00e9s rokon t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r elemek mag\u00e1ba fogad\u00e1sa \u00e1ltal idegen nemzetis\u00e9gek beavatkoz\u00e1sa ellen biztons\u00e1gban \u00e9rezte mag\u00e1t, csak ott pattantak vissza eredm\u00e9nytelen\u00fcl az id\u0151nkint r\u00e1ja z\u00fadul\u00f3 hull\u00e1mok, csak ott maradhatott meg a magyars\u00e1g meglehet\u0151sen \u00e9rintetlen\u00fcl. Az okokat kifejteni, a melyek a magyars\u00e1g n\u00f6vek v\u00e9s\u00e9t \u00e9s az eg\u00e9sz orsz\u00e1gon val\u00f3 elterjed\u00e9s\u00e9t egy id\u0151re megakasztott\u00e1k, minden bizonynyal sokkal k\u00f6nnyebb, mint az id\u0151pontot meghat\u00e1rozni, a melyben a hanyatl\u00e1s kezd\u0151d\u00f6tt. A soknem\u0171 sorscsap\u00e1st \u00e9s szerencs\u00e9tlens\u00e9get, a mely Magyarorsz\u00e1gra a XIII. sz\u00e1zadban nehezedett, a fejetlens\u00e9get \u00e9s \u00f6r\u00f6k\u00f6s zavart az utols\u00f3 \u00c1rp\u00e1dok ural kod\u00e1sa alatt a magyarok is meg az idegen nemzetis\u00e9gek is bizony\u00e1ra egyform\u00e1n \u00e9rezt\u00e9k, mindez az uralkod\u00f3 elemnek csak annyiban okozott nagyobb bajt, a mennyi ben egyr\u00e9szt a magyar el\u0151kel\u0151s\u00e9gnek a folytonos h\u00e1bo r\u00fak k\u00f6vetkezt\u00e9ben sokat kellett szenvednie, m\u00e1sr\u00e9szt pedig a v\u00e9ge-l\u00e1thatatlan s\u00edkon lak\u00f3 magyars\u00e1got Batu"], [338, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 334 Kh\u00e1n hadainak bet\u00f6r\u00e9se \u00e9s a Krisztus s\u00edrj\u00e1hoz vonul\u00f3 isz\u00e1kos \u00e9s vereked\u0151 szl\u00e1vok \u00e9s germ\u00e1nok er\u0151szakos kod\u00e1sa ink\u00e1bb \u00e9rte, mint a f\u0151\u00fatvonalt\u00f3l f\u00e9lre, hegyvid\u00e9 keken lak\u00f3 idegen nemzetis\u00e9geket. Az okon, hogy mi\u00e9rt nem juttatta nagyobb \u00e9rv\u00e9nyre a magyars\u00e1g nyelvi fel s\u0151bbs\u00e9g\u00e9t az orsz\u00e1g t\u00f6bbi nemzetis\u00e9g\u00e9vel szemben \u00e1llami l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek els\u0151 sz\u00e1zadaiban \u00e9s nemzeti erej\u00e9nek hat\u00e1sa alatt, csak az \u00fctk\u00f6zhetik meg, a ki az orsz\u00e1g nem-magyar lakosainak sz\u00e1mbeli nagyobb hatalm\u00e1t figyelm\u00e9n k\u00edv\u00fcl hagyja \u00e9s a ki nem fontolja meg, hogy b\u00e1rmennyire tehets\u00e9ges kisebbs\u00e9g bizony csak a b\u00e9ke oltalma alatt \u00e9s magasabb fok\u00fa nemzeti m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek kedvez\u00e9s\u00e9 b\u0151l s\u00fctheti nemzeti b\u00e9lyeg\u00e9t a megh\u00f3d\u00edtott t\u00f6bbs\u00e9gre. A nyelvi egys\u00e9g Franczia-, Angol-, N\u00e9met- \u00e9s Olasz orsz\u00e1gban csakis hasonl\u00f3 felt\u00e9telekb\u0151l eredt \u00e9s pedig m\u00e1r akkor, mid\u0151n haz\u00e1nkban m\u00e9g jav\u00e1ban j\u00e1rta az ethnikai elemek hull\u00e1mz\u00e1sa; a magyar nyelvnek nagyobb elterjed\u00e9s\u00e9re m\u00e1r az\u00e9rt sem lehetett gondolni, mert iro dalmilag kev\u00e9sbb\u00e9 \u00e1polt\u00e1k, mint n\u00e9met \u00e9s szl\u00e1v vet\u00e9ly t\u00e1rs\u00e1t \u00e9s m\u00e1r ez okb\u00f3l is el kellett t\u0171rnie a latin nyelv uralm\u00e1t. Az eg\u00e9szen saj\u00e1ts\u00e1gos viszonyokn\u00e1l fogva, a melyek haz\u00e1nkban a nemzetis\u00e9geket illet\u0151leg mindenkor uralkodtak, k\u00f6nnyen megfejthet\u0151, hogy az \u00e9rtelmis\u00e9g, vagy az \u00fagynevezett honoratiores, mindenkor be\u00e9rte e jelz\u0151vel: magyarok, an\u00e9lk\u00fcl, hogy b\u00e1rmi tekintettel lett volna tulajdonk\u00e9peni anyanyelv\u00e9re \u00e9s Magyarorsz\u00e1gon k\u00edv\u00fcl lak\u00f3 t\u00f6rzsbeli rokonaival val\u00f3 viszonyaira. Ak\u00e1r szl\u00e1v, ak\u00e1r n\u00e9met, ak\u00e1r ol\u00e1h ajk\u00fa volt az \u00e9rtelmis\u00e9ghez tartoz\u00f3 \u00e1llampolg\u00e1r, b\u00fcszke volt valamennyi e cz\u00edm\u00e9re: Hungarus, \u00e9s a mily k\u00f6z\u00f6nb\u00f6snek l\u00e1tszott neki sz\u0171kebb nemzeti hovatartoz\u00e1sa, \u00e9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 \u00fcgyelt az ethnikai Hungarus az \u0151 nyelvi magyars\u00e1g\u00e1ra. Csak rit k\u00e1n akadunk e kifejez\u00e9sre: aHungar\u00ed proprie dicti\u00bb,"], [339, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 335 megk\u00fcl\u00f6nb\u00fcztet\u00e9s\u00fcl ett\u0151l: aHungarh \u00e1ltal\u00e1ban, mivel a nemzeti \u00e9rz\u00fclet az akkori felfog\u00e1s szerint nem a nyel ven, hanem a politikai hitvall\u00e1son alapult. Az \u00c1rp\u00e1dok uralkod\u00e1sa alatt is meg az erre k\u00f6vet kezett \u00e9vsz\u00e1zadban is el\u00e9gs\u00e9gesnek tartott\u00e1k a magyar elem fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9nek biztos\u00edt\u00e1s\u00e1ra, ha az orsz\u00e1g f\u0151m\u00e9l t\u00f3s\u00e1gai \u00e9s legf\u0151bb tisztvisel\u0151i magyar eredet\u0171 f\u00e9rfiak voltak, \u00e9s a n\u00e9pt\u00f6megek nemzetis\u00e9ge al\u00e1rendelt \u00e1ll\u00e1suk \u00e9s nyomaszt\u00f3 helyzet\u00f6k folyt\u00e1n kev\u00e9ss\u00e9 ker\u00fclt tekintetbe. Ezt a fels\u0151bbs\u00e9get a magyar elem a f\u0151paps\u00e1g kiv\u00e9tel\u00e9vel m\u00e1r kezdett\u0151l fogva meg\u0151rizte. Ennek bebizony\u00edt\u00e1s\u00e1ra el\u00e9g r\u00e1pillantanunk a f\u0151m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok azon jegyz\u00e9k\u00e9re, a melyet Czin\u00e1r M\u00f3r Fej\u00e9r Gy\u00f6rgy Codex diplomaticus Hun garise-j\u00e9nek adatai nyom\u00e1n \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtott; ebben az illet\u0151 f\u00e9rfi\u00fa szem\u00e9lynev\u00e9nek nyelvi jellem\u00e9b\u0151l nemzetis\u00e9ge kitet szik. J\u00f3llehet a csal\u00e1d- \u00e9s nemzets\u00e9gnevek haszn\u00e1lata csak a XIV. sz\u00e1zadban \u00e1ll el\u0151, a XlII.-ban csak itt-ott, a XIL-ben pedig f\u00f6l\u00f6tt\u00e9bb ritk\u00e1n mutatkozik, m\u00e9gis tal\u00e1lunk a XI., XII. \u00e9s XIII. sz\u00e1zad folyam\u00e1n a m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok k\u00f6z\u00f6tt magyar nev\u0171eket ; ilyenek p\u00e9ld\u00e1ul : a) N\u00e1dorok. Zache (1055) Jula (1075) Fanzal (1137) Ompud (1165) Mochu (1192) Mogy (1188) Poch (1209) Opor (1299). b) Gr\u00f3fok vagy kir\u00e1lyi t\u00e1blai bir\u00e1k. Cupan (1055) Kuiar Jula (1219) Botyz (1223) Erney (1268) Oguth (1273). Achuz (1215) Busa (1222)"], [340, "336 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. c) Magistri tavernicorum. Pousa (1135) Bikach (1145) Chak (1250). d) A kir\u00e1lyok \u00e9s kir\u00e1lyn\u00e9k kanczell\u00e1rjai. Catapan (1193) Bulsu (1228) Farkas (1244) Acho (1280). A k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e1rmegy\u00e9k: Abauj, \u00c1lba, Arad, \u00c1rva, Bach, Baranya, Bars, B\u00e9k\u00e9s, Bereg, Bihar, Bodrog, Vas, Csan\u00e1d, Csongr\u00e1d, Kom\u00e1rom, G\u00f6m\u00f6r, Heves, Hont, Gy\u0151r, Krass\u00f3, Lipt\u00f3, Maramaros, Mos\u00f3n, N\u00f3gr\u00e1d, Nyitra, Pilis, Pozsony, S\u00e1ros, Szepes, S\u00fcmeg, Sopron, Strigon, Temes, Thurocz, Tolna, Trenchin, Ugocsa, Ungh, Veszpr\u00e9m, Zabolch, Zala, Zathm\u00e1r, Zempl\u00e9n, Zolnok, f\u0151isp\u00e1njai (Supremi Comites) k\u00f6zt meg a kapcsolt r\u00e9szekben m\u00e9g sokkal t\u00f6bb magyar nev\u0171 f\u0151\u00far fordul el\u0151. Ism\u00e9tlem, ezek csak egyes esetek ; hiszen a csal\u00e1dn\u00e9v n\u00e9lk\u00fcl eml\u00edtett keresztnevek alatt minden bizonynyal szint\u00e9n rejlenek tiszta magyar eredet\u0171 szem\u00e9lyek. Az \u00fajabb korban, mikor a nemzetis\u00e9g eszm\u00e9je jutott diadalra, \u00e9rthetetlennek l\u00e1t szik ugyan, hogyan \u00fcregb\u00edthette a horv\u00e1torsz\u00e1gi Zr\u00ednyi \u00e9s az ol\u00e1h eredet\u0171 Hunyadi h\u0151si p\u00e1lyafut\u00e1sa a magyar s\u00e1g f\u00e9ny\u00e9t. Azonban a m\u00faltban \u00e9s kiv\u00e1lt a k\u00f6z\u00e9pkorban, mikor nem az ethnikai, hanem a politikai nemzetis\u00e9g volt a d\u00f6nt\u0151, e cz\u00edm : Hungarus egyetlen \u00e9s hatalmas k\u00f6tel\u00e9k\u00fcl szolg\u00e1lt az orsz\u00e1g minden nemzetis\u00e9g\u00e9nek egyes\u00edt\u00e9s\u00e9re, \u00e9s ha valaki szorosabb ethnikai hovatarto z\u00e1s\u00e1val \u00e1llott el\u0151, azt okvetetlen\u00fcl alacsonyabb m\u0171velt s\u00e9ge jel\u00e9nek tartott\u00e1k. A k\u00f6z\u00e9pkorban \u00e9pen olyan kev\u00e9ss\u00e9 \u00fcgyeltek az ethnikai hovatartoz\u00e1sra, mint jelenleg a"], [341, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 337 moszlim \u00e1llamokban, a melyek a m\u0171velts\u00e9g azon fok\u00e1n \u00e1llanak, a melyet Eur\u00f3pa a XIV. \u00e9s XV. sz\u00e1zadban el foglalt; az oszm\u00e1n birodalomban p\u00e9ld\u00e1ul kurd, arab, perzsa, alb\u00e1n, bosny\u00e1k stb. a legnagyobb s\u00falyt mosz lims\u00e9g\u00f6kre fektetik, saj\u00e1t nemzetis\u00e9g\u00f6ket pedig csak mel l\u00e9kesnek tekintik. A ki j\u00e1rtas a magyar t\u00f6rt\u00e9nelemben, tal\u00e1n k\u00e9rdezi, hogy mik\u00e9p esett, hogy haz\u00e1nk f\u00e9nykor\u00e1ban, Nagy Lajos uralkod\u00e1sa alatt, \u00fagyszint\u00e9n Zsigmond idej\u00e9ben (1342\u2014 1382. \u00e9s 1387\u20141437.), a magyar elem nem l\u00e9pett ink\u00e1bb el\u0151t\u00e9rbe \u00e9s nem tudta politikai vez\u00e9rszerep\u00e9t a beolvasz t\u00e1s \u00e9rdek\u00e9ben jobban \u00e9rt\u00e9kes\u00edteni. Nos, a felelet erre igen egyszer\u0171 \u00e9s nyilv\u00e1nval\u00f3. A magyar birodalomnak e fennen dics\u0151\u00edtett id\u0151szakban, mid\u0151n h\u00e1rom tenger k\u00e9pezte hat\u00e1r\u00e1t, ink\u00e1bb nemzetk\u00f6zi eur\u00f3pai, mintsem tiszt\u00e1n magyar nemzeti jelleme volt. Az idegen sz\u00e1r maz\u00e1s\u00fa fejedelmek, kik aligha birt\u00e1k a magyar nyel vet,1 a magyars\u00e1g ir\u00e1nt csek\u00e9ly vagy \u00e9pen semmi \u00e9r dekl\u0151d\u00e9st sem tan\u00fas\u00edtottak, hab\u00e1r az olaszokn\u00e1l, n\u00e9me tekn\u00e9l \u00e9s szl\u00e1vokn\u00e1l a nemzeti \u00e9let m\u00e1r akkor utat t\u00f6rt mag\u00e1nak az irodalomban, \u00e9s hab\u00e1r el lehetett volna v\u00e1rni, hogy idegen fejedelmeink \u00faj, fogadott haz\u00e1jokban a hasonl\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seket el\u0151seg\u00edthett\u00e9k. Azonban, \u00e9des Istenem! mit t\u00f6r\u0151dhetett Nagy Lajos \u00e9s Zsigmond a magvars\u00e1ggal ! Az \u0151 eszm\u00e9nv\u00f6k a tr\u00f3n, hatalom \u00e9s ural- \u00edDkj oO J kod\u00e1s, az uralmok alatt lev\u0151 Magyarorsz\u00e1g politikai 1 Zsigmondr\u00f3l azt \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, hogy nemcsak \u0151 maga besz\u00e9lt magyarul, hanem hogy a magyar nyelvvel udvar\u00e1ban annyira \u00e9ltek, hogy az ud vari m\u0171velts\u00e9g egy k\u00f6vetelm\u00e9ny\u00e9nek tartott\u00e1k. (Wenzel az Uj magyar m\u00fazeum 12. f\u00fczet\u00e9nek 419. lapj\u00e1n.) Ha ez csakugyan \u00fagy lett volna, e korszaknak nagyobb magyar irodalmi eml\u00e9kekkel kellett volna mag\u00e1t meg\u00f6r\u00f6k\u00edtenie, mint a mekkor\u00e1k a XV. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9b\u0151l r\u00e1nk ma radtak. 22 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [342, "338 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. nagys\u00e1ga volt, nem pedig a magyars\u00e1g nemzeti hege m\u00f3ni\u00e1ja; hiszen ebben alkalmazkodni nem akar\u00f3 esz k\u00f6zt, s\u0151t veszedelmes ellens\u00e9get l\u00e1ttak, melynek gyara pod\u00e1sa semmik\u00e9pen sem fekhetett sz\u00edv\u00f6k\u00f6n. E hideg k\u00f6z\u00f6nb\u00f6ss\u00e9g Magyarorsz\u00e1gnak magyar nem zeti jelleme ir\u00e1nt term\u00e9szetesen nem tarthatott sok\u00e1ig, mert a szellem, mely a magyars\u00e1g hatalmi fels\u0151bbs\u00e9 g\u00e9t megalap\u00edtotta, csak szunnyadt \u00e9s csup\u00e1n egy l\u00f6k\u00e9s kellett, hogy fel\u00e9bredjen. A fels\u0151bb rendek \u00f6nk\u00e9nye \u00e9s kapzsis\u00e1ga, a szabad k\u00f6lt\u00f6zhet\u00e9s jog\u00e1nak t\u00f6rv\u00e9n}7 \u00e9s \u00edg\u00e9ret ellen\u00e9re val\u00f3 folytonos korl\u00e1toz\u00e1sa, a kem\u00e9ny robot \u00e9s a sz\u00e1zf\u00e9le nyom\u00e1s, a mely alatt az als\u00f3bb n\u00e9p oszt\u00e1h'ok a XIV. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben ny\u00f6gtek, v\u00e9gre felnyitotta a n\u00e9p szem\u00e9t, \u00e9s mint k\u00f6nnyen megfoghat\u00f3, a tiszta magyar elem volt az, a melyben a szabads\u00e1g \u00e9rzelme mindenkor m\u00e9lyebben gy\u00f6kerezett, mint a szl\u00e1 vok \u00e9s rom\u00e1nok sziv\u00e9ben, \u00e9s ez emelkedett fel \u00e9s sz\u00e1l lott el\u0151sz\u00f6r s\u00edkra jogai\u00e9rt. Hogy e politikai mozgalom nak, mint p\u00e9ld\u00e1ul a b\u00e1bolna-hegyi felkel\u00e9snek, tiszta nemzeti t\u00f6rekv\u00e9s is k\u00e9pezte alapj\u00e1t, annak tudat\u00e1ban azon id\u0151ben bizony\u00e1ra senki sem volt; pedig m\u00e9gis \u00fagy volt a dolog. Hi\u00e1ba, nyelv \u00e9s nemzetis\u00e9g egym\u00e1ssal leg bens\u0151bben \u00f6sszef\u00fcz\u0151d\u0151 \u00e9s egym\u00e1st\u00f3l elv\u00e1laszthatatlan fogalom; a t\u00e1rsadalomnak \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1gban telhetett ugyan kedve a latin nyelv egyetemes kereszty\u00e9ni mez\u00e9ben, de a n\u00e9pnek, nevezetesen a magyarnak, az \u0151 nemzeti nyelve sokkal dr\u00e1g\u00e1bb volt, hogysem ethnikai sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak e jel\u00e9t \u00e9s az orsz\u00e1g t\u00f6bbi nemzetis\u00e9ge felett val\u00f3 ural m\u00e1nak e jogcz\u00edm\u00e9t csak \u00fagy k\u00f6nnyed\u00e9n mell\u0151zte volna. A XIV. sz\u00e1zadban a magyar ford\u00edt\u00e1sok sz\u00e1ma is, a bib li\u00e1b\u00f3l, a zsolt\u00e1rokb\u00f3l, egyh\u00e1zi \u00e9nekek \u00e9s legend\u00e1k, m\u00e1r tetemesen gyarapodott, mert a reform\u00e1l\u00f3 mozgalom els\u0151 szikr\u00e1i, melyeket a huszitas\u00e1g sz\u00f3rt, a magyar n\u00e9pelem"], [343, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BRI SORSA. 339 szellem\u00e9ben t\u00f6bb vil\u00e1goss\u00e1got terjesztettek, mint az or sz\u00e1g t\u00f6bbi lakos\u00e1ban. Valamint a magyar nemess\u00e9g nemzeti jellem\u00e9ben rejl\u0151 szabads\u00e1g\u00e9rzet\u00e9n\u00e9l fogva az eur\u00f3pai sz\u00e1razf\u00f6ld\u00f6n els\u0151\u00fcl emelkedett fel az uralkod\u00f3 mindenhat\u00f3s\u00e1ga ellen \u00e9s csikarta ki 1231-ben II. Endr\u00e9 t\u0151l az arany bull\u00e1t, \u00fagy a n\u00e9p als\u00f3bb rend\u00e9b\u0151l val\u00f3 magyar \u00f6r\u00f6mmel \u00fcdv\u00f6z\u00f6lte a reformatio hajnal\u00e1nak els\u0151 sugarait ment\u0151k\u00fcl az egyh\u00e1znak \u00e9s a vele sz\u00f6vet kezett nemess\u00e9gnek t\u00fals\u00e1gos hatalm\u00e1t\u00f3l. Az egyh\u00e1z adta meg az els\u0151 ind\u00edt\u00e9kot a magyar nyelv irodalmi meg \u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1ra, az egyh\u00e1z er\u0151szakoskod\u00e1sai id\u00e9zt\u00e9k el\u0151 a reformati\u00f3t \u00e9s edzett\u00e9k meg a reformati\u00f3val egy id\u0151ben t\u00e1madt er\u0151sebb nemzetis\u00e9gi \u00e9rzelmet. A tiszt\u00e1n egyh\u00e1zi irodalmi term\u00e9keken k\u00edv\u00fcl a XIV. sz\u00e1zadb\u00f3l csak egyes sz\u00f3gy\u0171jtem\u00e9nyek1 maradtak r\u00e1nk; a Nagy Lajos idej\u00e9 b\u0151l val\u00f3 esk\u00fcform\u00e1nak val\u00f3dis\u00e1g\u00e1t ugyanis t\u00f6bbsz\u00f6r\u00f6 sen k\u00e9ts\u00e9gbe vont\u00e1k; azonban, ha a meglev\u0151 sz\u00f6vegek b\u0151l \u00edt\u00e9l\u00fcnk, a magyar nyelvnek m\u00e1r sokkal el\u0151bb kellett irodalmilag k\u00e9szen lennie \u00e9s m\u00e9g a vil\u00e1gi \u00e9rintkez\u00e9sben is nagyobb haszn\u00e1latra tal\u00e1lnia, mint a mennyire a r\u00e1nk maradt nyelveml\u00e9kek nyom\u00e1n felteszik. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt\u0151dik, hogy a XIV. sz\u00e1zadnak m\u00e1sodik \u00e9s a XV.-nek els\u0151 fele, mid\u0151n az oligarch\u00e1k t\u00fals\u00e1gos elhatalmasod\u00e1sa az orsz\u00e1got folytonos zavarba \u00e9s h\u00e1bo r\u00faba ejtette, m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 volt alkalmas a magyars\u00e1got er\u0151sb\u00edteni \u00e9s az orsz\u00e1g t\u00f6bbi nemzetis\u00e9ge f\u00f6l\u00e9 juttatni. Koromfekete s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g k\u00f6vette az ideig-\u00f3r\u00e1ig val\u00f3 vil\u00e1 goss\u00e1got, melyet Nagy Lajos \u00e9s Zsigmond f\u00e9nykora ter jesztett, \u00e9s hogy a szerencs\u00e9tlens\u00e9g teljes legyen, \u00e9pen akkor l\u00e9ptek fel d\u00e9lkeleten az oszm\u00e1nok, az \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l 1 Ilyen p\u00e9ld\u00e1ul a schlagli kolostorban leg\u00fajabban felfedezett k\u00e9z irat, a melyben XIV. sz\u00e1zadi magyar sz\u00f3gy\u0171jtem\u00e9ny van. 22*"], [344, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 340 Eur\u00f3p\u00e1ba h\u00f6mp\u00f6lyg\u0151 t\u00f6r\u00f6k n\u00e9p\u00e1radatnak utols\u00f3 hull\u00e1 mai, kik \u00e9pen azel\u0151tt \u00f6tsz\u00e1z esztend\u0151vel a K\u00f6z\u00e9p-Duna mell\u00e9k\u00e9re jutott testv\u00e9reikben lelt\u00e9k leghevesebb ellen s\u00e9geiket \u00e9s a magyar n\u00e9pelem tov\u00e1bbi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek je lent\u00e9keny k\u00e1r\u00e1ra voltak. Hunyadi J\u00e1nosnak h\u0151si p\u00e1ly\u00e1ja \u00e9s fi\u00e1nak, Holl\u00f3s M\u00e1ty\u00e1snak dics\u0151s\u00e9ges uralkod\u00e1sa csak l\u00e1tsz\u00f3lag volt magyar nemzeti sz\u00ednezet\u0171, mert Hunyadi J\u00e1nos maga rom\u00e1n eredet\u0171 volt \u00e9s nem a magyars\u00e1g nak, hanem a kereszty\u00e9ns\u00e9gnek dics\u0151s\u00e9ggel koszor\u00fazott h\u0151se a f\u00e9lholddal val\u00f3 k\u00fczdelm\u00e9ben, kit mint Szibiny\u00e1ni Jank\u00f3t (Szebeni J\u00e1nost) a d\u00e9l-szl\u00e1vok is nemzeti h\u0151s\u00fck\u00fcl \u00fcnnepelnek \u00e9s kinek eml\u00e9ke m\u00e9g ma is \u00e9l e n\u00e9p dalai ban. Magyars\u00e1ga \u00e9pen olyan k\u00e9rd\u00e9ses volt, mint jeles fi\u00e1\u00e9, kinek uralkod\u00f3i nagys\u00e1ga a politikai Magyarorsz\u00e1 got f\u00e9ny \u00f6z\u00f6n\u00e9vel \u00e1rasztotta el, a magyar n\u00e9pis\u00e9gnek mag\u00e1nak azonban kev\u00e9s vagy \u00e9pen semmi \u00e9rt\u00e9ket sem adott. Egy\u00e1ltal\u00e1n nem bizonyos, v\u00e1jjon a cseh udvar ban nevelkedett legnagyobb kir\u00e1lyunk t\u00f6r\u0151d\u00f6tt-e k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen a magyar nyelv \u00e1pol\u00e1s\u00e1val, mert, holott nagy sz\u00e1m\u00fa cseh \u00e9s m\u00e9g nagyobbsz\u00e1m\u00fa n\u00e9met oklevele van meg, egyetlen egy magyarul szerkesztett oklevele sem maradt r\u00e1nk. A magyars\u00e1ghoz val\u00f3 ragaszkod\u00e1s\u00e1nak bizonys\u00e1g\u00e1ul n\u00e9melykor az olasz Marlius Galeotti1 le \u00edr\u00e1s\u00e1t hozz\u00e1k fel, a mely szerint M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly udvar\u00e1 ban \u00e9tkez\u00e9s alatt h\u00e1rf\u00e1sok \u00e9s egy\u00e9b zen\u00e9szek a h\u0151s\u00f6k tetteit magvar nvelven \u00e9nekelt\u00e9k meg, s\u0151t Frakn\u00f3i2 olasz OkJ kJ O\" forr\u00e1sokb\u00f3l m\u00e9g azt is be akarja bizony\u00edtani, hogy M\u00e1ty\u00e1s neje, Beatrix olasz herczegn\u0151, foly\u00e9konyan be sz\u00e9lt magyarul. Azonban e n\u00e9zeteket nagy kir\u00e1lyunk 1 Galeotti M\u00e1rtii Narniensis de egregie, sapienter, iocose dictis ac factis regis Matthise ; Schwandtner kiadta eredetiben, Kazinczy G\u00e1bor magyar ford\u00edt\u00e1sban. 2 Frakn\u00f3i Vilmos, M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly \u00e9lete, Budapest, 1890, a 400. lapon."], [345, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1RBI SORSA. 341 m\u0171velts\u00e9gi t\u00f6rekv\u00e9seinek szellem\u00e9vel csak nehezen lehet megegyeztetni, mert eszm\u00e9nyei ama kor \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171 velts\u00e9g\u00e9ben, nem pedig a nemzeti \u00e9let fejleszt\u00e9s\u00e9ben \u00e9s dics\u0151\u00edt\u00e9s\u00e9ben t\u00fckr\u00f6z\u0151dtek. Ha olyan felvil\u00e1gosult feje delem, mint M\u00e1ty\u00e1s, a magyars\u00e1g ir\u00e1nt val\u00f3ban szere tettel viselkedett volna, akkor irodalmi t\u00f6rekv\u00e9seiben a magyar nemzeti ir\u00e1nyzat hathat\u00f3sabban \u00e9s er\u0151sebben nyilatkozott volna meg, mint a hogy a kor\u00e1b\u00f3l r\u00e1nk jutott magyar irodalmi maradv\u00e1nyokb\u00f3l l\u00e1that\u00f3. Azon fejedelemt\u0151l, a kinek azon korban legszebb k\u00f6nyvt\u00e1ra volt Eur\u00f3p\u00e1ban, a kiben a fest\u0151- \u00e9s \u00e9p\u00edt\u0151-m\u0171v\u00e9szet meg a klasszikus hajdankornak irodalmi eml\u00e9kei ir\u00e1nt olyan rendk\u00edv\u00fcli \u00e9rz\u00e9k volt. bizony\u00e1ra el lehetett volna v\u00e1rni, hogy saj\u00e1t nemzetis\u00e9ge vagyis a magyars\u00e1g ir\u00e1nt legal\u00e1bb annyi \u00e9rz\u00e9ket mutasson, a mennyit p\u00e9ld\u00e1ul azon kor franczia \u00e9s n\u00e9met fejedelmei h\u00f3nuk nemzeti irodalma ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtottak. Hiszen Olaszorsz\u00e1gban, M\u00e1 ty\u00e1s kir\u00e1ly m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek igazi k\u00fatfej\u00e9ben, a nemzeti s\u00e9gi eszme m\u00e1r akkor teljesen \u00e9letre \u00e9bredt; Ariosto m\u00e1r akkor adott olasz hazafias f\u00e1jdalm\u00e1nak a k\u00fcvetkez\u0151 sorokban kifejez\u00e9st: Dormi It\u00e1lia imbriaca e non ti pesa Ch' ora di questa gente, ora di quella Che gi\u00e1 serva ti fu, sei fatta ancella.1 Azzal, hogy magyar \u00e9nekeseket bocs\u00e1tott udvar\u00e1ba, M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly tulajdonk\u00e9pen csak magyarajku udvari em bereinek \u00e9s harczosainak mulattat\u00e1s\u00e1r\u00f3l gondoskodott; neki mag\u00e1nak anyanyelve k\u00f6znapiasnak \u00e9s p\u00f3riasnak tetszhetett, a melyre \u00e9pen semmi figyelmet sem ford\u00ed tott \u00e9s, mivel a kiv\u00e1l\u00f3bb rendek latinul \u00e9rtettek, nem 1 Orlando Furioso, canto XVII."], [346, "342 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. is volt k\u00e9nytelen ford\u00edtani. Galeotti, az el\u0151bb eml\u00edtett olasz szerz\u0151, a k\u00f6vetkez\u0151t \u00edrja: \u00abA n\u00e9metek, csehek, lengyelek n\u00e9ha anyanyelv\u00f6k\u00f6n, t\u00f6bbnyire latinon \u00edrnak : az eg\u00e9sz kereszty\u00e9ns\u00e9gben csak Magyarorsz\u00e1g \u00edr egyed\u00fcl latinul. Mert a magyar nyelv nem k\u00f6nnyen \u00edrhat\u00f3, mivelhogy a pontoz\u00e1snak legkisebb v\u00e1ltoztat\u00e1sa \u00e9s k\u00fc l\u00fcnbs\u00e9ge megv\u00e1ltoztatja a kifejez\u00e9s \u00e9rtelm\u00e9t.))1 Ezen \u00e1ll\u00ed t\u00e1s azonban \u00f6nmag\u00e1val val\u00f3 ellenmond\u00e1s, mert ha csakugyan \u00fagy lett volna a dolog, hogy a magyarok latinul \u00edrtak, nem pedig magyarul, hogyan tudhatta volna meg az olasz a pontoz\u00e1s nagy jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t, \u00e9s m\u00e1sodszor, hogyan t\u00e1madt az a nagysz\u00e1m\u00fa vall\u00e1si, ta n\u00edt\u00f3, \u00fagy szint\u00e9n vil\u00e1gi tartalm\u00fa irodalmi maradv\u00e1ny, a mely azon korb\u00f3l sz\u00e1rmazik \u00e9s jelenleg is megvan, \u00e9s a melyet Toldy irodalomt\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben eml\u00edt?2 Nem a magyar nyelv volt fogyat\u00e9kos, hanem nagy kir\u00e1lyunk magyar nemzeti \u00e9rzete, \u00e9s teljesen egyet\u00e9rt\u00fcnk Hunfalvy val, mid\u0151n azt mondja, hogy: \u00abAz 1466. \u00e9vben le\u00edrt magyar evang\u00e9lium nem t\u00e9tov\u00e1z\u00f3, hanem meg\u00e1llapo dott, biztos nyelvet mutat, melyen \u00fagy \u00edrhattak volna, mint ak\u00e1r az olaszon : de a M\u00e1ty\u00e1s korabeli t\u00e1rsadalom nak nem kell vala magyar irodalom.))3 Igenis, valljuk meg ny\u00edltan, legnagyobb kir\u00e1lyunk nagy volt a sz\u00f3nak politikai \u00e9rtelm\u00e9ben, de nem nemzetileg \u00e9rtve; az \u0151 szeme el\u0151tt m\u00e9g a Szent Istv\u00e1n kor\u00e1b\u00f3l val\u00f3 hagyo m\u00e1ny lebegett, mely szerint a soknyelv\u0171 \u00e1llamnak sok a haszna; nem akarta meg\u00e9rteni \u00e9s haz\u00e1nk akkori m\u0171 velts\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1n\u00e1l fogva nem is b\u00edrta meg\u00e9rteni, hogy az \u00e1llamnak csak er\u0151s nemzeti elemben van legjobb 1 Hunfalvy, Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 413. 1. szerint id\u00e9zve. 2 Toldy Ferencz, A magyar nemzeti irodalom t\u00f6rt\u00e9nete, 34 \u2014 36. 1. 3 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja, 413. 1."], [347, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 343 t\u00e1maszt\u00e9ka; \u00e9s mivel a magyars\u00e1g hegem\u00f3ni\u00e1j\u00e1t elha nyagolta, az\u00e9rt uralma nagyszer\u0171 \u00e9p\u00fclet\u00e9nek is csak hamar romba kellett d\u0151lnie. \u00c1llam, melynek \u00e9p, nem zeti alapja hi\u00e1nyzik, soha sem b\u00edrt megmaradni. 2. A NEMZETI SZELLEM \u00c9BRED\u00c9SE. A mit vil\u00e1gi nagys\u00e1g \u00e9s hatalom nem hozott l\u00e9tre, az a szellem gerjedelmeinek siker\u00fclt, \u00e9s a mit a magyar \u00e1llam vir\u00e1gkora elhanyagolt, azt a szorongat\u00e1s \u00e9s \u00fcld\u00f6 z\u00e9s ideje szerencs\u00e9re p\u00f3tolta. Ha ugyanis n\u00e9p\u00fcnk sors\u00e1t n\u00e9mi figyelemmel k\u00eds\u00e9rj\u00fck, azt l\u00e1tjuk, hogy a nagy sze rencs\u00e9tlens\u00e9g, a mely nemzet\u00fcnket a moh\u00e1csi csat\u00e1val (1526.) s\u00fajtotta, a tulajdonk\u00e9peni magyars\u00e1g felvir\u00e1g z\u00e1s\u00e1ra sokkal eredm\u00e9nyesebb volt, mint nagy fejedel meink uralkod\u00e1s\u00e1nak minden szerencs\u00e9je \u00e9s dics\u0151s\u00e9ge. Az orsz\u00e1g nagy r\u00e9sz\u00e9nek a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l val\u00f3 megh\u00f3d\u00edt\u00e1sa \u00e9s a reform\u00e1czi\u00f3nak mind ink\u00e1bb terjed\u0151 szelleme k\u00e9t olyan, egy id\u0151ben megjelen\u0151 esem\u00e9ny, a mely ugyan egym\u00e1s sal semmif\u00e9le \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben sem volt, de a magyar nemzeti szellem el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1hoz egyar\u00e1nt l\u00e9nyegesen j\u00e1rult. A mi a reform\u00e1czi\u00f3t illeti, m\u00e1r r\u00e1mutattunk arra, hogy a magyar n\u00e9p f\u00e9ktelen szabads\u00e1gi \u00e9rz\u00e9k\u00e9nek a katholikus egyh\u00e1z szolgas\u00e1ga \u00e9s k\u00e9nyuras\u00e1ga lelke m\u00e9ly\u00e9 b\u0151l gy\u0171l\u00f6letes volt. Valamint a Szent Istv\u00e1n korabeli magyar fell\u00e1zadt B\u00f3ma ig\u00e1ja ellen, \u00fagy a reform\u00e1czi\u00f3 kor\u00e1ban is nyomaszt\u00f3nak \u00e9rezte a n\u00e9p a d\u00e9zsm\u00e1t, ad\u00f3t \u00e9s robotot, melyet az igen nagy gazdags\u00e1g\u00e1t\u00f3l t\u00fals\u00e1gos hatalomra jutott magyarorsz\u00e1gi egyh\u00e1z v\u00e1ll\u00e1ra rakott. A reform\u00e1czi\u00f3t\u00f3l teremtett utat \u00e9s m\u00f3dot teh\u00e1t, hogy az Isten szolg\u00e1inak s\u00falyos j\u00e1rm\u00e1t\u00f3l megmenek\u00fclj\u00f6n, Ma gyarorsz\u00e1g nagyon sz\u00edvesen fogadta, Luther \u00e9s K\u00e1lvin tan\u00edt\u00e1s\u00e1t szinte egyszerre elfogadta \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k uralom"], [348, "344 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. elker\u00fclhetetlen sors\u00e1ba belenyugodva legal\u00e1bb n\u00e9mi vi gaszt tal\u00e1lt abban, hogy a katholikus egyh\u00e1zt\u00f3l, el\u0151bbi sanyargat\u00f3j\u00e1t\u00f3l, megmenek\u00fclt. A t\u00f6r\u00f6k fegyverek gy\u0151 zelme a renaissance kor\u00e1ban a t\u00f6bbi eur\u00f3pai orsz\u00e1gok ban \u00e9szrevehet\u0151 m\u0171vel\u0151d\u00e9si lend\u00fcletre v\u00e9gzetes volt, a magyar nemzeti \u00e9let ter\u00fclet\u00e9n azonban j\u00f3t\u00e9konyakk\u00e1 v\u00e1ltak k\u00f6vetkezm\u00e9nyei. Az \u00e1ltal, hogy Moh\u00e1cs mezej\u00e9n a magyar egyh\u00e1zfejedelmek nagy r\u00e9sze elesett, a refor m\u00e1czi\u00f3nak szabadabb foly\u00e1sa lett, az orsz\u00e1gnak a t\u00f6r\u00f6 k\u00f6kt\u0151l megsz\u00e1llott r\u00e9szeiben B\u00f3ma parancsszav\u00e1nak ered m\u00e9nytelen\u00fcl kellett elhangzania \u00e9s semmi sem \u00e1llott a reform\u00e1czi\u00f3 terjed\u00e9s\u00e9nek \u00fatj\u00e1ban. Az orsz\u00e1g moszlim gazd\u00e1i, kik minden kereszty\u00e9nt k\u00e1firk\u00e9nt (gyaurk\u00e9nt) megvetettek, a reform\u00e1l\u00f3 mozgalmat m\u00e1r az\u00e9rt is szeret t\u00e9k jobban, mert a B\u00f3m\u00e1t\u00f3l val\u00f3 elp\u00e1rtol\u00e1s a nyugatt\u00f3l val\u00f3 elszakad\u00e1st jelentett, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Austri\u00e1t\u00f3l. a mely cselfog\u00e1sainak h\u00e1l\u00f3j\u00e1t haz\u00e1nkban m\u00e9g a moh\u00e1csi v\u00e9sz el\u0151tt vetette ki \u00e9s a melyet a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k veszedelmesebb nek tartottak a mag\u00e1ra hagyott Magyarorsz\u00e1gn\u00e1l. Ha a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zaddal el\u0151bb t\u00f6rtek volna haz\u00e1nkba, ezen elszakad\u00e1sa a nyugatt\u00f3l az orsz\u00e1gra n\u00e9zve sokkal v\u00e9gzetesebb\u00e9 v\u00e1lt volna, mivel \u00e1zsiai vil\u00e1gn\u00e9ze t\u00e9nek akkor m\u00e9g izz\u00f3 szikr\u00e1it a m\u00e9g nem eg\u00e9szen \u00f6ssze vegy\u00fclt t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1r elemekkel szemben friss, l\u00e1ngra sz\u00edt\u00f3 fuvalom \u00e9rte volna. \u00c1mde a XVI. sz\u00e1zadban ilyenf\u00e9le veszedelem t\u00f6bb\u00e9 nem volt. Az elszakad\u00e1s csup\u00e1n l\u00e1tsz\u00f3 lagos volt ; val\u00f3s\u00e1ggal haz\u00e1nk a reform\u00e1czi\u00f3 \u00e1ltal az igazi nyugathoz k\u00f6zelebb ker\u00fclt. A magyars\u00e1g onnant\u00f3l fogva politikai \u00e9s szellemi tekintetben saj\u00e1t l\u00e1b\u00e1n \u00e1llott. Min denfel\u0151l fenyeget\u0151 harczai k\u00f6zepett teljesen fel\u00e9bredt benne igazi nemzeti l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek tudata, \u00e9s mid\u0151n a k\u00fcl f\u00f6ldi protest\u00e1nsokkal val\u00f3, folyton n\u00f6vekv\u0151 k\u00f6zleked\u00e9se arr\u00f3l gy\u0151zte meg, hogy a n\u00e9p oktat\u00e1sa cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l nem"], [349, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 345 latinul kell \u00edrni, hanem a n\u00e9p nyelv\u00e9n, akkor a magvar irodalom szorgalmas \u00e9s komoly m\u0171vel\u00e9se \u00e9s felvir\u00e1g z\u00e1sa sem k\u00e9shetett sok\u00e1ig. Nemcsak a theologiai iratok sz\u00e1ma gyarapodott m\u00e1r a XVI. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben tete mesen, hanem a polg\u00e1ri \u00e9s politikai \u00e9letben is haszn\u00e1l t\u00e1k att\u00f3l fogva a magyart irodalmi nyelv\u00fcl. Valamint e sz\u00f3: katholikus, osztr\u00e1k \u00e9s latin szinte egy\u00e9rtelm\u0171v\u00e9 v\u00e1lt, \u00e9pen \u00fagy lett csakhamar azonoss\u00e1 a protest\u00e1ns, hazafias \u00e9s igazi magyar fogalma, \u00e9s m\u00e9g szl\u00e1v- meg n\u00e9met-ajk\u00fa magyar polg\u00e1rok \u00e9s nemesek is igyekeztek magyarul \u00edrni \u00e9s besz\u00e9lni, csak hogy j\u00f3 magyaroknak tarts\u00e1k. Igen, ama nagy csap\u00e1st\u00f3l, a mely nemzet\u00fcnket Mo h\u00e1csn\u00e1l \u00e9rte, az els\u0151 igazi cs\u00edra fejl\u0151d\u00f6tt a mai magyar s\u00e1g felvir\u00e1gz\u00e1s\u00e1ra! A XVI. sz\u00e1zadt\u00f3l fogva a magyar nyelv \u00e9s vele egy\u00fctt az ethnikai magyars\u00e1g becs\u00fcletre tett szert. Az irodalom k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le \u00e1gainak term\u00e9kei fel t\u0171n\u0151en szaporodnak; a XVII. sz\u00e1zadban m\u00e9g vir\u00e1gkor\u00e1t is \u00e9rte el irodalmunk; nevezetes azonban, hogy alig n\u00f6vekedett az osztr\u00e1k hat\u00e1s haz\u00e1nkban a t\u00f6r\u00f6k hatalom pusztult\u00e1val, m\u00e1r is megint lassan hanyatlott a mag}Tar nemzeti ir\u00e1nyzat \u00e9s a sz\u00e9p eredm\u00e9nynyel kecsegtet\u0151 len d\u00fcletben lev\u0151 magyar irodalom apr\u00e1nkint elpusztult. A t\u00f6r\u00f6k barb\u00e1rs\u00e1g teh\u00e1t a magyars\u00e1g boldogul\u00e1s\u00e1ra sok kal kedvez\u0151bb volt a polg\u00e1rias\u00edt\u00f3 Austri\u00e1n\u00e1l, k\u00e9rdez hetn\u00e9 valaki. Igenis, szeretn\u0151k felelni, \u00e9s pedig a k\u00f6vet kez\u0151 okokb\u00f3l. Igaz ugyan, hogy a t\u00f6r\u00f6k a h\u00f3dolts\u00e1g ide j\u00e9n nemzet\u00fcnk test\u00e9nek nagy k\u00e1rt okozott, mert kiv\u00e1lt a magyar n\u00e9pess\u00e9get sz\u00fcrnyen megd\u00e9zsm\u00e1lta, de a nem zet szellem\u00e9nek haszn\u00e1ra volt, mert a nyugatt\u00f3l cserben hagyott magyars\u00e1g azon id\u0151t\u0151l kezdve \u00e9bredezett nem zeti \u00e9rz\u00e9ketlens\u00e9g\u00e9nek \u00e1lm\u00e1b\u00f3l, arra szorult, hogy maga seg\u00edtsen \u00f6nmag\u00e1n, \u00e9s a v\u00e1rmegy\u00e9knek meg a ker\u00fcletek-"], [350, "346 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1RRI SORSA. nek, melyek 1848-ig orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seinken nagyon jelent\u0151 sek, \u00f6nkorm\u00e1nyzat\u00e1t a t\u00f6r\u00f6k uralom keltette \u00e9letre.1 M\u00e1sodszor azt is a t\u00f6r\u00f6k uralomnak lehet tulajdon\u00edtani, hogy a magyars\u00e1g, mivel k\u00fcl\u00fcn-k\u00fcl\u00f6n \u00e1ll\u00f3 sz\u00e1ll\u00e1saib\u00f3l \u00e9s falvaib\u00f3l kizavart\u00e1k, akkor telepedett meg el\u0151sz\u00f6r v\u00e1rosokban, a hol nagyobb biztons\u00e1gban \u00e9rezte mag\u00e1t. Ezzel hintette el a magyar polg\u00e1rs\u00e1g els\u0151 magv\u00e1t ; e rend ugyanis mindaddig hi\u00e1nyzott haz\u00e1nkban, pedig ennek f\u00f6nn\u00e1ll\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl eg\u00e9szs\u00e9ges nemzeti meger\u0151s\u00f6d\u00e9s eg\u00e9 szen k\u00e9pzelhetetlen. L\u00e1ngelm\u00e9j\u0171, de a t\u00f6r\u00f6k ir\u00e1nt ellen s\u00e9ges indulat\u00fa t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3nk, Salamon Ferencz panasz kodik Buda, Pest, Sz\u00e9kes-Fej\u00e9rv\u00e1r, Esztergom, P\u00e9cs, Temesv\u00e1r stb. t\u00f6r\u00f6k barb\u00e1rs\u00e1g okozta roml\u00e1s\u00e1n, a k\u00f6z ben azonban elfelejti, hogy e gy\u00e1szos esem\u00e9ny orsz\u00e1gunk polg\u00e1riasults\u00e1g\u00e1t ugyan kem\u00e9nyen s\u00fajtotta, de nem k\u00fcl\u00f6 n\u00f6sen a magyar n\u00e9pt\u00f6rzset, a mely eg\u00e9sz addig keveset lakott v\u00e1rosokban, mert hiszen a polg\u00e1ri elem kezdetben az \u00fagynevezett hospites-b\u0151l \u00e9s ut\u00f3bb is nem-magyarokb\u00f3l \u00e1llott. Nagy-K\u0151r\u00f6s, Kecskem\u00e9t, Halas, Szeged a t\u00f6r\u00f6k id\u0151ben lett az igazi magyar polg\u00e1rs\u00e1gnak megannyi k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1v\u00e1 \u00e9s m\u00e9g eg\u00e9szen az \u00faj korig is ezen v\u00e1ro sok szorgalmas, j\u00f3zan \u00e9s j\u00f3l gazd\u00e1lkod\u00f3 polg\u00e1rs\u00e1ga az egyetlen, a mely nem keletkezett idegen elemekb\u0151l, enn\u00e9l fogva tiszta magyar eredet\u0171. Nem tekintve e k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen magyar v\u00e1rosok felvir\u00e1gz\u00e1s\u00e1t, az addig kiv\u00e1l\u00f3 szeretettel birtok\u00e1n id\u0151z\u0151 magyar k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9g is a v\u00e1rosokban keresett mened\u00e9ket. Ez az ott uralkod\u00f3 n\u00e9met elemnek megmagyaros\u00edt\u00e1s\u00e1hoz kev\u00e9ssel j\u00e1rult, de a polg\u00e1rs\u00e1ggal val\u00f3 \u00e9rintkez\u00e9se \u00e1ltal el\u0151bbi durvas\u00e1g\u00e1nak j\u00f3 nagy r\u00e9sze lecsiszol\u00f3dott, a nemes ember a nyugatiak gondolkod\u00e1sa 1 V. \u00f6. Salamon Ferencz, Magyarorsz\u00e1g a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3d\u00edt\u00e1s kor\u00e1ban; 2. kiad\u00e1s, Budapest, 1886, a 450. lapon."], [351, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 347 m\u00f3dj\u00e1hoz k\u00f6zeledett, a n\u00e9lk\u00fcl azonban, hogy nemzeti b\u00e9lyege k\u00e1r\u00e1t vallotta volna. Harmadszor a t\u0171r\u00f6k ura lom haz\u00e1nknak Austri\u00e1t\u00f3l val\u00f3 elszakad\u00e1s\u00e1t \u00e9s olyan p\u00e1rtnak f\u00f6llend\u00fcl\u00e9s\u00e9t mozd\u00edtotta el\u0151, a mely Magyar orsz\u00e1g \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1\u00e9rt \u00e9s nemzeti korm\u00e1ny\u00e1\u00e9rt k\u00fczd\u00f6tt. Th\u00f6k\u00f6li, Bocskay \u00e9s B\u00e1k\u00f3czy t\u00f6rekv\u00e9seiben kiv\u00e1l\u00f3an magyar hazafias jellem nyilv\u00e1nult, az \u0151 lobog\u00f3ik alatt a magyars\u00e1g souverain hatalomk\u00e9nt l\u00e9pett fel a k\u00fclf\u00f6ld del val\u00f3 alkudoz\u00e1saiban, \u00e9s e kiv\u00e1l\u00f3an nemzeti b\u00e9lyeg a magyar faj tekint\u00e9ly\u00e9t is emelte kifel\u00e9 \u00e9s egy\u00fattal a magyars\u00e1g erk\u00f6lcsi meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9hez is j\u00e1rult benn az or sz\u00e1gban. Az orsz\u00e1gnak osztr\u00e1k-katholikus p\u00e1rtja P\u00e1zm\u00e1n l\u00e1ngelm\u00e9je \u00e9s \u00e9kessz\u00f3l\u00e1sa mellett sem tett a nemzeti szellemnek kor\u00e1ntsem olyan szolg\u00e1latokat, a milyenek kel az \u00fagynevezett protest\u00e1ns l\u00e1zad\u00f3 magyarok kit\u0171ntek. Igaz, hogy a sok s\u00falyos vesztes\u00e9g \u00e9s m\u00e9ly seb, melylyel a sz\u00e1z\u00fctven esztendeig tart\u00f3 t\u00f6r\u00f6k gar\u00e1zd\u00e1l kod\u00e1s haz\u00e1nkat s\u00fajtotta, a magyar alf\u00f6ld\u00f6n lak\u00f3 magyar s\u00e1g anyagi boldogul\u00e1s\u00e1t k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zaddal k\u00e9sleltette, mert hogy milyen borzaszt\u00f3an kipuszt\u00edtotta a magyar alf\u00f6ld lakoss\u00e1g\u00e1t a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00e1sa, annak szomor\u00fa bizonys\u00e1g\u00e1t adj\u00e1k Salamon \u00e9s Acs\u00e1dy m\u0171vei. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k elvonul\u00e1sa ut\u00e1n haz\u00e1nk iszonyatos sivataghoz hasonl\u00ed tott, \u00e9s az emberb\u0151l kipusztult vid\u00e9kek ben\u00e9pes\u00edt\u00e9se v\u00e9gett eg\u00e9sz n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1sok t\u00e1madtak. Magyar gyarma tok vonultak az orsz\u00e1g \u00e9jszaki fel\u00e9b\u0151l a n\u00e9ptelen vid\u00e9 kekre, mi \u00e1ltal magyar nyelvszigetek t\u00e1madtak, a n\u00e9l k\u00fcl azonban, hogy tart\u00f3sak lettek volna. A k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l n\u00e9met \u00e9s franczia gyarmatosokat h\u00edvtak az orsz\u00e1gba \u00e9s d\u00e9len 30,000 szerb csal\u00e1dot telep\u00edtettek le. Ezen \u00fajon nan besz\u00e1rmaztatott idegen elemek semmik\u00e9pen sem voltak a magyars\u00e1g kibontakoz\u00e1s\u00e1nak jav\u00e1ra, de ha min dent \u00f6sszefoglalva a t\u00f6r\u00f6k uralom hat\u00e1s\u00e1t t\u00fczetesen meg-"], [352, "348 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. vizsg\u00e1ljuk, azt tal\u00e1ljuk, hogy a t\u00f6r\u00f6k nemzet\u00fcnknek csak anyag\u00e1t gyeng\u00edtette, nem pedig szellem\u00e9t, \u00e9s hogy uralma a magyar nemzeti szellem kibontakoz\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve kor\u00e1nt sem lehetett olyan v\u00e9gzetes \u00e9s v\u00e9szhoz\u00f3, mint Austria politik\u00e1ja, a mely kezdett\u0151l fogva a magyar n\u00e9pt\u00f6rzsben l\u00e1tta kelet fel\u00e9 t\u00f6rekv\u0151 hatalm\u00e1nak megalap\u00edt\u00e1s\u00e1ban a legnagyobb akad\u00e1lyt, melynek elh\u00e1r\u00edt\u00e1s\u00e1ra semmi esz k\u00f6zt\u0151l sem riadt vissza, semmi f\u00e1rads\u00e1got sem sajn\u00e1lt. K\u00fcl\u00f6nben hogyan volna lehets\u00e9ges \u00e9s szabad azon \u00e1ltal\u00e1nos, a nemzeti egy\u00e9nis\u00e9g kiemelked\u00e9s\u00e9re ir\u00e1nyult mozgalmat \u00e9szre nem venni, a melv a XVI. sz\u00e1zadt\u00f3l O K* fogva eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ban elterjedt \u00e9s a melynek, hab\u00e1r lass\u00fa \u00e9s neh\u00e9zkes l\u00e9p\u00e9sben haladt is, term\u00e9szeti t\u00f6r v\u00e9nyen alapul\u00f3 fesz\u00fcl\u00e9si erej\u00e9n\u00e9l fogva az \u00f6sszes keresz ty\u00e9n nyugatra, teh\u00e1t Magyarorsz\u00e1gra is ki kellett ter jednie? A nemzetis\u00e9gi eszme, hab\u00e1r csak a jelen sz\u00e1zad folyam\u00e1n \u00e9rt\u00e9kes\u00edtett\u00e9k a politika szolg\u00e1lat\u00e1ban, m\u00e1r az\u00f3ta \u00e9l \u00e9s m\u0171k\u00f6dik, mi\u00f3ta nemzetis\u00e9gek vannak, vagyis mi\u00f3ta nyelv, erk\u00f6lcs \u00e9s sz\u00e1rmaz\u00e1s az emberi t\u00e1rsadalom egyes t\u00f6red\u00e9keit a val\u00f3s\u00e1gos vagy k\u00e9pzelt k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g k\u00f6te l\u00e9k\u00e9vel egyes\u00edtette. A szorosabb egy\u00fcv\u00e9tartoz\u00e1snak ezen \u00e9rzelme majdnem minden\u00fctt az el\u0151re halad\u00f3 m\u0171vel\u0151 d\u00e9s m\u00e9rt\u00e9k\u00e9hez k\u00e9pest jutott diadalra \u00e9s az \u00e1llami \u00e9let ben a szellemileg vagy anyagilag gyeng\u00e9bb elemnek az erk\u00f6lcsileg vagy term\u00e9szetileg er\u0151sebbt\u0151l val\u00f3 elnyel\u00e9s\u00e9t okozta. A legt\u00f6bb nyugati nemzet m\u00e1r a XIV. sz\u00e1zadban \u00e1llapodott meg nemzeti egys\u00e9g\u00e9ben, hab\u00e1r a szl\u00e1vok tel jes beolvaszt\u00e1sa N\u00e9metorsz\u00e1g keleti r\u00e9sz\u00e9n \u00e9s a burgun diak\u00e9 Francziaorsz\u00e1gban csak k\u00e9s\u0151bb k\u00f6vetkezett be. Eur\u00f3pa d\u00e9lkeleti r\u00e9sze, melyet a soha meg nem nyugv\u00f3 \u00e1zsiai ethnikai tengernek folytonos hull\u00e1mcsap\u00e1sa sz\u00fcn telen\u00fcl megr\u00e1zk\u00f3dtatott, nem volt olyan szerencs\u00e9s, mint f\u00f6ldr\u00e9sz\u00fcnk nyugati vid\u00e9kei. Oroszorsz\u00e1gban, Magyar-"], [353, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1RRI SORSA. 349 orsz\u00e1gban \u00e9s a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigeten k\u00e9s\u0151bb v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt be a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s \u00e9s az ethnikai elemeknek ide-oda hul l\u00e1mz\u00e1sa eg\u00e9szen az \u00fajkorig tartott.1 A megszil\u00e1rdul\u00e1s folyama vagyis egynem\u0171 nemzeti test megalkot\u00e1sa itt k\u00e9sett. Er\u0151szakos eszk\u00f6z\u00f6kkel seg\u00edtette az \u00e1llam, p\u00e9ld\u00e1ul Oroszorsz\u00e1gban, a kisebbs\u00e9get nemzeti hegem\u00f3ni\u00e1ra; azonban a magyars\u00e1g nem volt e tekintetben oly sze rencs\u00e9s, mint a szl\u00e1vs\u00e1g Oroszorsz\u00e1gban. Keleten \u00e9s nyugaton a magyars\u00e1got folytonosan ellens\u00e9geinek viha ros t\u00e1mad\u00e1sai \u00e9rt\u00e9k, a m\u0171vel\u0151d\u00e9s halad\u00e1s\u00e1nak \u00fatj\u00e1n sz\u00fcntelen\u00fcl akad\u00e1lyokra bukkant \u00e9s ennek folyt\u00e1n m\u00e1r az\u00e9rt sem gondolhatott az uralm\u00e1nak megh\u00f3dolt idegen elemek er\u0151szakos megmagyaros\u00edt\u00e1s\u00e1ra, mert politikai fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9nek tudat\u00e1ban biztosnak \u00e9rezte mag\u00e1t \u00e9s mi vel az er\u0151szakos beolvaszt\u00e1s e lovagias n\u00e9pnek nemes kebl\u0171s\u00e9g\u00e9vel, tal\u00e1n b\u00fcszkes\u00e9g\u00e9vel nem egyezett meg. A szomsz\u00e9dos nyugati \u00e1llamok \u00e9s orsz\u00e1gok p\u00e9ld\u00e1ja a magyars\u00e1gra csak annyiban tett hat\u00e1st, hogy nemzeti s\u00e9g\u00f6k meger\u0151s\u00edt\u00e9se v\u00e9gett a magyar nyelv tov\u00e1bbk\u00e9p z\u00e9s\u00e9t t\u0171zt\u00e9k ki cz\u00e9lul \u00e9s a XVI. sz\u00e1zadt\u00f3l kezdve anya nyelv\u00fcket nemcsak az egyh\u00e1zi irodalom ter\u00fclet\u00e9n, hanem a vil\u00e1gi k\u00f6lt\u00e9szetben, a t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00e1sban, a jogtudom\u00e1ny ban \u00e9s a philologi\u00e1ban is mind t\u00f6bb tiszteletben r\u00e9sze s\u00edtett\u00e9k. Valamint a kereszty\u00e9ns\u00e9g harcza a f\u00e9lhold ellen Gundulic Iv\u00e1n2 d\u00e9lszl\u00e1v k\u00f6lt\u0151t \u00abOszm\u00e1n\u00bb cz\u00edm\u0171 epos\u00e1- 1 Az utols\u00f3 orosz-t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa \u00f3ta csendes kis n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s folyik. K\u00f6zel egy milli\u00f3 n\u00e9gysz\u00e1zezer szl\u00e1v, t\u00f6r\u00f6k, tat\u00e1r, cserkesz \u00e9s l\u00e1z nemze tis\u00e9g\u0171 mohammed\u00e1n k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt \u00e1t a Kauk\u00e1zusb\u00f3l, Kr\u00edmb\u0151l, Dobrud-s\u00e1b\u00f3l, valamint Szerb- \u00e9s Bosny\u00e1korsz\u00e1gb\u00f3l meg Bulg\u00e1ri\u00e1b\u00f3l Kis-\u00c1zsi\u00e1ba. 2 Gundulic Iv\u00e1n, a d\u00e9lszl\u00e1vok els\u0151 jelent\u00e9keny k\u00f6lt\u0151je, 1588-ban sz\u00fcletett Bagus\u00e1ban \u00e9s 1638-ban halt meg. Itt emiitett \u00abOszm\u00e1n\u00bb cz\u00edm\u0171 epos\u00e1n k\u00edv\u00fcl m\u00fcveinek egy k\u00f6tete aRazlicite pjesmi\u00bb (k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le dalok) cz\u00edme alatt Z\u00e1gr\u00e1bban 1847-ben jelent meg, a mely szerz\u0151j\u00e9nek nagy lyrai tehets\u00e9g\u00e9r\u0151l tan\u00faskodik."], [354, "350 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. nak k\u00f6lt\u00e9s\u00e9re lelkes\u00edtette (1626), a melyben az 1621-iki t\u00f6r\u00f6k-lengyel h\u00e1bor\u00fat \u00e9s f\u0151leg II. Oszm\u00e1n sors\u00e1t \u00e9nekelte meg, \u00fagy Zr\u00ednyi Mikl\u00f3snak h\u0151si hal\u00e1la Szigetv\u00e1rn\u00e1l d\u00e9d unok\u00e1j\u00e1t, Zr\u00ednyi Mikl\u00f3s gr\u00f3fot az els\u0151 magyar epos, a Zr\u00ednyi\u00e1sz szerz\u00e9s\u00e9re ihlette. Hogy a d\u00e9lszl\u00e1v epos a magyart negyedsz\u00e1zaddal megel\u0151zte, az azt bizony\u00edtja, hogy az olasz irodalom a szomsz\u00e9dos d\u00e9lszl\u00e1vs\u00e1gra ked vez\u0151bben b\u00edrt hatni, mint az akkor m\u00e9g gyermekkor\u00e1 ban lev\u0151 n\u00e9met irodalom a magyarra. Egy\u00e9bben azon ban a magyar elem m\u0171vel\u0151d\u00e9si t\u00f6rekv\u00e9sei d\u00e9lszl\u00e1v szom sz\u00e9djait messze elhagyt\u00e1k, mert a k\u00f6tel\u00e9kek, melyek a protest\u00e1ns Magyarorsz\u00e1got N\u00e9metorsz\u00e1ggal \u00f6sszef\u0171zt\u00e9k, m\u00e1r kor\u00e1n vonzottak tanulni v\u00e1gy\u00f3 magyarokat n\u00e9met f\u0151iskol\u00e1kba \u00e9s a baseli, genfi, heidelbergi, strassburgi \u00e9s wittenbergi egyetem hat\u00e1sa sz\u00e1mos magyarorsz\u00e1gi iskola fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban v\u00e1lt \u00e9szrevehet\u0151v\u00e9. A katholikusok sem maradtak el m\u0171vel\u0151d\u00e9si t\u00f6rekv\u00e9seikre n\u00e9zve szabadab ban gondolkod\u00f3 honfit\u00e1rsaikt\u00f3l. A m\u0171vel\u0151d\u00e9s \u00e9l\u00e9nk szel leme sz\u00e1llotta meg a n\u00e9pess\u00e9g legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb oszt\u00e1lyait \u00e9s az azon korban az irodalom k\u00fcl\u00fcnf\u00e9le ter\u00fcletein t\u00e1madt term\u00e9kek arr\u00f3l tan\u00faskodnak, hogy Magyarorsz\u00e1g m\u00e1r a XVI. sz\u00e1zadban a t\u0151r\u00fck sanyargat\u00e1sa ellen\u00e9re tes test\u00fcl-lelkest\u00fcl a nyugathoz csatlakozott \u00e9s ragyog\u00f3 ha t\u00e1rk\u00f6vet \u00e1ll\u00edtott fel kelet fel\u00e9. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadban a m\u0171vel\u0151d\u00e9si t\u00f6rekv\u00e9sek mindink\u00e1bb gyarapodtak. Protest\u00e1nsok \u00e9s katholikusok sikeresen vet\u00e9lkedtek egym\u00e1ssal. Emezeknek az ural kod\u00f3 egyh\u00e1z v\u00e9delme kedvezett, ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl kevesebbel j\u00e1rultak a magyar nemzeti m\u0171 velts\u00e9g kifejleszt\u00e9s\u00e9hez, mint a protest\u00e1nsok, a kiknek l\u00e9tez\u00e9si felt\u00e9tele a n\u00e9pt\u00f6megek felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1s\u00e1ban rejlett \u00e9s a kik ez\u00e9rt m\u00e1r kor\u00e1n azonos\u00edtott\u00e1k magokat a ma gyars\u00e1ggal. Azonban igazs\u00e1gtalans\u00e1g volna a magyar-"], [355, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 351 orsz\u00e1gi katholicismusnak magyar hazafis\u00e1gban val\u00f3 sz\u0171 k\u00f6lk\u00f6d\u00e9st vetni szem\u00e9re, \u00e9s ha az orsz\u00e1g k\u00e9t nagy p\u00e1rtja k\u00f6z\u00f6tt k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get lehet tenni, az abban \u00e1ll, hogy a protest\u00e1nsok B\u00f3m\u00e1t\u00f3l val\u00f3 elszakad\u00e1suk k\u00f6vetkezt\u00e9 ben a latin nyelv helyett kor\u00e1bban \u00e9s gyakrabban \u00e9ltek hazai nyelv\u00fcnkkel \u00e9s hogy ennek emel\u00e9s\u00e9hez sokkal t\u00f6bbel j\u00e1rultak, mint a katholikusok. Sajnos, mindemel lett a k\u00e9t felekezet k\u00f6z\u00f6tt ink\u00e1bb k\u00edv\u00fclr\u0151l, mint bel\u00fcl r\u0151l sz\u00edtott visz\u00e1lkod\u00e1s, \u2014 vall\u00e1si rajong\u00e1s ugyanis soha sem b\u00edrt magyar f\u00f6ld\u00f6n teny\u00e9szni, \u2014 a nemzeti m\u0171ve l\u0151d\u00e9si t\u00f6rekv\u00e9s folyam\u00e1ban m\u00e9gis egy id\u0151re zavart okozott, \u00e9s a szatm\u00e1ri b\u00e9k\u00e9t\u0151l kezdve (1711.) nemzeti nyelv\u00fcnk \u00e9s irodalmunk hossz\u00fa \u00e1lomba mer\u00fclt, mint Told}7 helyesen mondja.1 A magyar nyelvet megint ki szor\u00edtotta hely\u00e9b\u0151l a latin, de mikor II. J\u00f3zsef ezt a n\u00e9met nyelvvel akarta p\u00f3tolni, akkor a magyarok nem zeti \u00e9rzelme ism\u00e9t ann\u00e1l hevesebben \u00e9bredt fel, mivel azon id\u0151ben m\u00e1sf\u00e9le p\u00e9ld\u00e1k is nyugaton a nemzetis\u00e9gi eszme meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9re sarkalt\u00e1k \u00e9s mivel a magyar nyelv addigi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9ben m\u00e1r eg\u00e9szen alkalmas volt a m\u0171 velts\u00e9g k\u00f6zvet\u00edt\u0151j\u00e9\u00fcl szolg\u00e1lni. Att\u00f3l fogva, vagyis a XIX. sz\u00e1zadt\u00f3l kezdve a ma gyar irodalom \u00f3ri\u00e1si l\u00e9ptekkel haladt el\u0151re, j\u00f3llehet nyelv\u00fcnk maga politikai t\u00e9ren csak a negyvenes \u00e9vek ben jutott tiszteletre \u00e9s \u00e1mb\u00e1r a kolostorok iskol\u00e1i nem zeti nyelv\u00fcnket m\u00e9g mindig al\u00e1ja rendelt\u00e9k a latinnak.2 Azonban tart\u00f3s nem lehetett a nyom\u00e1s. Azon hatalmas 1 A magyar nemzeti irodalom t\u00f6rt\u00e9nete, 112. 1. 2 E sorok \u00edr\u00f3ja a negyvenes \u00e9vek elej\u00e9n a gymnasium oszt\u00e1lyaiban m\u00e9g a tan\u00edt\u00e1s legt\u00f6bb t\u00e1rgy\u00e1t latin el\u0151ad\u00e1sban hallgatta \u00e9s, hogy a latin nak mint k\u00f6zleked\u00e9si nyelvnek haszn\u00e1lat\u00e1t a tanul\u00f3k fej\u00e9be verj\u00e9k, mind egyiket kem\u00e9nyen megb\u00fcntett\u00e9k, a ki az iskol\u00e1ban magyarul, n\u00e9met\u00fcl vagy szl\u00e1vul besz\u00e9lt."], [356, "352 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. lend\u00fclettel, melyet a XIX. sz\u00e1zad szellemi \u00e9lete vett, \u00e9s a nemzeti \u00e9bred\u00e9s meg a politikai szabads\u00e1g szoros \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva a magyar irodalom m\u00e1r sz\u00e1za dunk k\u00f6zep\u00e9n el\u00e9rte tetej\u00e9t \u00e9s ma m\u00e1r mint eg\u00e9szen egyenl\u0151rang\u00fa helyezhet\u0151 a t\u00f6bbi nyugati irodalom mell\u00e9. 3. IRODALOM \u00c9S POLITIKA A NEMZETIS\u00c9G SZOLG\u00c1LAT\u00c1BAN. Ha m\u00e1r most a nemzeti nyelv m\u0171vel\u00e9s\u00e9b\u0151l \u00e9s a nemzeti irodalom n\u00f6vekv\u0151 jelent\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l t\u00e1madt ered m\u00e9nyeken szeml\u00e9l\u0151d\u00e9sbe bocs\u00e1tkozunk, akkor els\u0151 sor ban az a k\u00e9rd\u00e9s tolul el\u00e9nk: mit nyert a nemzettest, azaz a magyars\u00e1g e t\u00f6rekv\u00e9sekb\u0151l? M\u00e1sutt k\u00edn\u00e1lkoz\u00f3 p\u00e9ld\u00e1kb\u00f3l \u00edt\u00e9lve fel kellene tenn\u00fcnk , hogy valamely nemzeti nyelv kim\u0171vel\u00e9s\u00e9nek \u00e9s \u00f6regb\u00edtett tekint\u00e9ly\u00e9nek felt\u00e9tlen\u00fcl az illet\u0151 n\u00e9pelem val\u00f3s\u00e1gos kiterjed\u00e9s\u00e9t azaz sz\u00e1mbeli gyarapod\u00e1s\u00e1t kellene okoznia, \u00e9s pedig ann\u00e1l ink\u00e1bb, ha az uralkod\u00f3, teh\u00e1t a szellemi vezet\u0151s\u00e9gre is k\u00e9pes elem nyelv\u00e9r\u0151l van sz\u00f3. A magyar nyelv ki fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel \u00e9s meger\u0151s\u00f6d\u00e9s\u00e9vel azonban m\u00e1sk\u00e9pen \u00e1llt a dolog. A magyar nyelv kezdett\u0151l fogva a latinban \u00e9s ut\u00f3bb a n\u00e9metben hatalmas vet\u00e9lyt\u00e1rs\u00e1ra akadt, csak nehezen lehetett ir\u00e1nyad\u00f3v\u00e1 \u00e9s egyed\u00fcli uralm\u00e1r\u00f3l semmi sz\u00edn alatt sem lehetett sz\u00f3. Irodalmi fellend\u00fcl\u00e9s\u00e9nek haszna f\u0151leg a nemzeti elem meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9ben \u00e9s anya nyelv\u00e9hez val\u00f3 nagyobb ragaszkod\u00e1s\u00e1ban \u00e1llott, \u00e9s az orsz\u00e1gnak idegennyelv\u0171 ter\u00fcletein tett esetleges h\u00f3d\u00edt\u00e1 sai alapjukban v\u00e9ve csak egyes emberekre terjeszked hettek ki, a kik a politikai magyars\u00e1g \u00e1llami hatalm\u00e1 nak k\u00e9pvisel\u0151i\u00fcl szl\u00e1vok, n\u00e9metek vagy rom\u00e1nok k\u00fczepett m\u00e1r el\u0151bb m\u0171k\u00f6dtek \u00e9s a magyar hegem\u00f3nia kedve\u00e9rt azt\u00e1n nyelvileg is megmagyarosodtak. Ezen orsz\u00e1g egyes idegennyelv\u0171 polg\u00e1rainak a k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n rosszul \u00e9rtelme-"], [357, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 353 zett megmagyaros\u00edt\u00e1sa, mint m\u00e1r jelezt\u00fck, m\u00e9g a kir\u00e1ly s\u00e1gnak Szent Istv\u00e1nt\u00f3l val\u00f3 megalap\u00edt\u00e1sa el\u0151tt kezd\u0151d\u00f6tt \u00e9s kev\u00e9s megszak\u00edt\u00e1ssal kilencz \u00e9vsz\u00e1zadon \u00e1t mindig folyt. Kezdet\u00e9t term\u00e9szetesen valamely magyar mell\u00e9k vagy csal\u00e1dn\u00e9v felv\u00e9tel\u00e9vel vette, ez azonban messzebb hatott, mint idegennyelv\u0171 azaz latin el\u0151neveknek fel v\u00e9tele nyugati Eur\u00f3p\u00e1ban. Az a n\u00e9met vagy sv\u00e9d em ber, a ki a Faber, Niger, Melanchthon, Calvinus, Sartor stb. nevet felvette, mindig megmaradt t\u0151sgy\u00f6keres n\u00e9 met vagy sv\u00e9d nemzetis\u00e9g\u0171nek, holott a megmagyaroso dott szl\u00e1v vagy n\u00e9met testest\u00fcl-lelkest\u00fcl fordult a ma gyars\u00e1ghoz, s\u0151t mindenha a magyar \u00e9rdekek legbuz g\u00f3bb harczos\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt. Ha teh\u00e1t a magyar fegyverek dics\u0151 s\u00e9ge nyugaton a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n \u00e9s az erre k\u00f6vetke zett \u00e1llami rend korszaka annyi idegen elemet juttatott a magyars\u00e1gba, k\u00f6nnyen megfejthet\u0151, hogy a k\u00e9s\u0151bb be \u00e1llott nemzeti \u00e9bred\u00e9snek m\u00e9g nagyobb vonz\u00f3ereje volt, \u00e9s hogy a magyar \u00e9rtelmis\u00e9gnek, nem pedig a n\u00e9pnek sorait n\u00f6velte. Hogv nemzeti nvelv\u00fcnk m\u0171vel\u0151d\u00e9se \u00e9s emelked\u00e9se nem j\u00e1rt kar\u00f6ltve a tulajdonk\u00e9peni magyars\u00e1g gyarapo d\u00e1s\u00e1val, s\u0151t az \u00e1llamr\u00f3l \u00e9s nemzetis\u00e9gr\u0151l azon korban m\u00e9g uralkod\u00f3 felfog\u00e1snak k\u00f6vetkezt\u00e9ben nem is j\u00e1r hatott, azon \u00e9pen nem csud\u00e1lkozhatunk. Valamint \u00e1llami l\u00e9tez\u00e9s\u00fcnk els\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadaiban a vall\u00e1si k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g vagyis a kereszty\u00e9ns\u00e9g volt a d\u00f6nt\u0151, \u00e9pen \u00fagy alakult ki k\u00e9 s\u0151bb az \u00e1llameszme, tekintet n\u00e9lk\u00fcl az ethnikai hova tartoz\u00e1sra. A t\u00f6rt\u00e9nelem bizony\u00edtja, hogy ak\u00e1rh\u00e1ny, szo rosan v\u00e9ve nemzeti mozgalom orsz\u00e1gunknak magyarok t\u00f3l kev\u00e9sbb\u00e9 vagy \u00e9pen nem lakott \u00e9jszaki vid\u00e9kein ter jedt el \u00e9s lelt t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot. B\u00e1k\u00f3czy, Th\u00f6k\u00f6li \u00e9s Bocskay hadi erej\u00f6ket haz\u00e1nk \u00e9jszaki vid\u00e9kein szedt\u00e9k \u00e9s a kuru czok k\u00f6zt, valamint a vall\u00e1s szabads\u00e1g\u00e1\u00e9rt \u00e9s az osztr\u00e1k 90 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [358, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1RBI SORSA. 354 k\u00e9nyuralom ellen k\u00fczd\u0151 seregek soraiban szl\u00e1vok \u00e9s n\u00e9metek \u00e9pen olyan buzgalommal \u00e1llottak, mint teliv\u00e9r magyarok, \u00e1mb\u00e1r ezeket tartott\u00e1k minden\u00fctt \u00e9s mindig a felkel\u00e9s z\u00e1szl\u00f3viv\u0151inek \u00e9s a magyar \u00fcgy v\u00e9delmez\u0151i nek. Csakhogy ilyen mozgalmak vezet\u0151it \u00e9s ind\u00edt\u00f3it nem csak politikai, hanem ethnikai tekintetben is \u00e1thatotta a magyars\u00e1g szelleme \u00e9s nincsen k\u00e9ts\u00e9g, hogy az \u00fagy nevezett honoratiores legt\u00f6bbje Fels\u0151-Magyarorsz\u00e1gban m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta a magyart tekintette anyanyelv\u00e9nek \u00e9s iro dalmilag is \u00e1polta a latin mellett. Hiszen ez a szellem k\u00fcl\u00fcnben m\u00e1r kezdett\u0151l fogva volt ir\u00e1nyad\u00f3 orsz\u00e1gunk politikai \u00e9let\u00e9ben, \u00e9s az emberis\u00e9g t\u00f6rt\u00e9nelme kev\u00e9s olyan p\u00e9ld\u00e1t mutat, hogy olyan csek\u00e9ly kisebbs\u00e9g benne la koz\u00f3 nagyobb politikai erej\u00e9vel \u00e9s fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9nek nem zeti \u00f6ntudat\u00e1val fenn birta mag\u00e1t tartani, mint a magya rokr\u00f3l l\u00e1tjuk. M\u00e9g a nyelvi jellem sem volt mindig m\u00e9r t\u00e9kad\u00f3, mert mindig akadt kiv\u00e9telk\u00e9p egyes szl\u00e1v ajk\u00fa, de igaz magyar \u00e9rzelm\u0171 nemes ember \u00e9s tisztvisel\u0151; ilyenek m\u00e9g sz\u00e1zadunk els\u0151 fel\u00e9ben is voltak; azonban az \u00fagynevezett gentry, nem pedig a v\u00e1rosokban lak\u00f3 polg\u00e1ri elem, k\u00e9pezte mindig a magyars\u00e1g kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sz\u00e9t. A vezet\u0151 k\u00f6r\u00f6kben, azaz a tulajdonk\u00e9peni nemzeti szellem k\u00e9pvisel\u0151i k\u00f6z\u00f6tt a magyars\u00e1g gyarapod\u00e1sa foly tonos volt, \u00e9pen \u00fagy, mint az oszm\u00e1nokn\u00e1l, kikn\u00e9l a kurd, arab, bosny\u00e1k \u00e9s g\u00f6r\u00f6g b\u00e9gek \u00e9s pas\u00e1k majdnem mind tudtak t\u00f6r\u00f6k\u00fcl \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek vallott\u00e1k magukat. Az el\u0151bbiekn\u00e9l \u00e9pen \u00fagy mint ez ut\u00f3bbiakn\u00e1l az \u00e1llam \u00e9s m\u0171velts\u00e9g nyelve el\u0151seg\u00edtette az \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9s folya m\u00e1t, a n\u00e9p z\u00f6m\u00e9n\u00e9l azonban ezen eszk\u00f6z a kev\u00e9sbb\u00e9 \u00e9l\u00e9nk m\u0171vel\u0151d\u00e9si szellem miatt nem volt kiel\u00e9g\u00edt\u0151; \u00e9s valamint a t\u00f6r\u00f6k \u00e1llam nem volt k\u00e9pes, de meg esze \u00e1g\u00e1ban sem volt, a kurdokat, arabokat, bosny\u00e1kokat \u00e9s"], [359, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 355 g\u00f6r\u00f6g\u00f6ket megt\u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00edteni, \u00e9pen \u00fagy maradt a magyar kir\u00e1lys\u00e1g parasztrendje is \u00e9rintetlen e nemzeti \u00e1ramlatt\u00f3l. S\u0151t ellenkez\u0151leg, a magyar n\u00e9pelem a nemzeti eszme \u00e9bred\u00e9se \u00f3ta nemcsak nem gyarapodott, hanem bizonyos vid\u00e9keken meg is fogyott. A magyar nemzeti \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s korszaka szerencs\u00e9tlens\u00e9g\u00fcnkre egy id\u0151re esett a t\u00f6r\u00f6k uralom okozta anyagi pusztul\u00e1ssal \u00e9s a bels\u0151 h\u00e1bor\u00fak s\u00falyos nyomor\u00fas\u00e1g\u00e1val, \u00e9s mialatt egyr\u00e9szt a magyar elem meg a t\u00f6bbi nemzetis\u00e9g gyarapod\u00e1sa egyar\u00e1nt aka d\u00e1lyra tal\u00e1lt, azonfel\u00fcl m\u00e9g az a szerencs\u00e9tlens\u00e9g is \u00e9rte a magyarokat, hogy a t\u00f6r\u00f6k d\u00fal\u00e1sa \u00e1ltal lakoss\u00e1gukb\u00f3l kipusztult \u00e9s sivatagg\u00e1 v\u00e1lt \u0151si sz\u00e9khelyeiken, a magyar alf\u00f6ld\u00f6n mutatkoz\u00f3 h\u00e9zagokat idegen bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6ttekkel kellett kit\u00f6lteni. A t\u00f6r\u00f6k ki\u0171z\u00e9se ut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt ugyanis, hogy a n\u00e9met telepeket Buda k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n, Pilis, Tolna, Baranya \u00e9s B\u00e1cs v\u00e1rmegy\u00e9kben meg a B\u00e1ns\u00e1gban meg alap\u00edtott\u00e1k. A n\u00e9metek bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9nek \u00e1rama m\u00e9g k\u00e9s\u0151bb is tartott, mint Schwicker J. H. tan\u00e1r kit\u0171n\u0151 m\u0171v\u00e9b\u0151l1 kitetszik, kiv\u00e1lt orsz\u00e1gunk d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9n Maria Theresia \u00e9s II. J\u00f3zsef alatt, minthogy sok vid\u00e9kr\u0151l rendeltek haz\u00e1nkba gyarmatosokat, kiket sokf\u00e9le kedvezm\u00e9nynyel halmoztak el. Ilyen vid\u00e9kek voltak: Lotharingia, Trier, Elsass, a Fekete-erd\u0151, Breisgau, F\u00fcrstenberg, Pfalz, El\u0151-Austria, Mainz, Luxenburg, Nassau, a frank \u00e9s sv\u00e1b f\u00f6ld, Baden- Baden, Lamberg, Tirol, Fels\u0151-Austria \u00e9s Schweiz. A magyars\u00e1got onnan nem szor\u00edtott\u00e1k ki, hanem helyettes\u00edtett\u00e9k ; az ott tal\u00e1lhat\u00f3 helynevek ugyanis, mint Becskerek, Beseny\u0151, Bog\u00e1ros, Csat\u00e1d, Gyarmatha, Gyer ty\u00e1mos, Perj\u00e1mos, B\u00e9k\u00e1s, Szak\u00e1ih\u00e1za, Z\u00e1dorlak \u00e9s egye bek, meg e mostan rom\u00e1n lakta helys\u00e9gek: Zsombolya, 1 Die Deutschen in \u00fcngarn und Siebenb\u00fcrgen, von Prof. Dr. J. H. Schwicker, Wien und Teschen, 1881, 197\u2014404. 23*"], [360, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 356 Keresztes, Hidegk\u00fat stb. azt bizony\u00edtj\u00e1k, hogy ott azel\u0151tt magyarok laktak, a mint hogy \u00e1ltal\u00e1ban ott a magyar n\u00e9pelemnek a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1gig t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9gben kellett lennie. Hasonl\u00f3 okokb\u00f3l \u00e9s hasonl\u00f3 viszonyok k\u00f6zt k\u00f6vet kezett be a szerb elem bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9se, m\u00e9g pedig a magyar s\u00e1gnak nem csek\u00e9ly k\u00e1r\u00e1ra. A szerbek m\u00e1r a XV. sz\u00e1 zad els\u0151 tizedeiben kezdtek ide sz\u00e1llink\u00f3zni, mid\u0151n az iszl\u00e1m gy\u0151zelmes fell\u00e9p\u00e9se a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigeten a szl\u00e1v kereszty\u00e9ns\u00e9get \u00faj haza keres\u00e9s\u00e9re k\u00e9nyszer\u00edtette \u00e9s ma g\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg a szomsz\u00e9d Magyarorsz\u00e1got tette v\u00e1n dorl\u00e1suk cz\u00e9lj\u00e1v\u00e1. Egyes szerb gyarmatok m\u00e1r 1412-b\u0151l val\u00f3k, p\u00e9ld\u00e1ul a budai; nagyobb bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9sek, p\u00e9ld\u00e1ul a Knyaz Pavel vezette, 1481-ben voltak \u00e9s \u00e1ll\u00edt\u00f3lag 50,000 szerbn\u00e9l t\u00f6bbet juttattak orsz\u00e1gunkba. K\u00e9s\u0151bb Cz\u00e1r Jo v\u00e1n 12,000 szerbbel j\u00f6tt haz\u00e1nkba \u00e9s 1699-ben z\u00fadult a nagy k\u00f6lt\u00f6z\u00e9si \u00e1radat, 40,000 szerb csal\u00e1d, teh\u00e1t leg kevesebb 120,000 l\u00e9lek, Csernovics Arz\u00e9n \u00e9rsek vezet\u00e9se alatt Magyarorsz\u00e1gba. Ha mindehhez a t\u00f6rt\u00e9nelemben nem eml\u00edtett, el\u0151bb vagy ut\u00f3bb bek\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt, kisebb csa patokba ver\u0151d\u00f6tt szerb gyarmatosokat1 sz\u00e1m\u00edtjuk, szem mel l\u00e1that\u00f3v\u00e1 lesz, hogy ezen jelenleg egy milli\u00f3ra r\u00fag\u00f3 n\u00e9pelem a magyars\u00e1g terjeszked\u00e9s\u00e9nek D\u00e9l-Magyarorsz\u00e1g ban jelent\u00e9kenyen \u00fatj\u00e1ban \u00e1llott, s\u0151t a n\u00e9metekkel egy\u00fctt f\u0151oknak tekintend\u0151, hogy a magyarok az \u00c1rp\u00e1dok idej\u00e9 ben ott b\u00edrt helyzet\u00fcket \u00fajra el nem foglalhatt\u00e1k. A mi d\u00e9len akad\u00e1lyul volt, az orsz\u00e1gunk keleti r\u00e9sz\u00e9n m\u00e9g ink\u00e1bb v\u00e1lt \u00e9rezhet\u0151v\u00e9; a rom\u00e1nok ugyanis Moldv\u00e1b\u00f3l \u00e9s Ol\u00e1horsz\u00e1gb\u00f3l, a hol a f\u00e9lhold uralma tart\u00f3sabb volt, 1 Hogy szerbek m\u00e1r a XV. sz\u00e1zad el\u0151tt telepedtek meg Magyar orsz\u00e1gon, az a t\u00f6rt\u00e9nelemb\u0151l sokszorosan bebizonyult. L. erre vonatko z\u00f3lag Czoernig, Ethnogr. II. k\u00f6t. 152. 1."], [361, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA, 357 haz\u00e1nk keleti vid\u00e9keire v\u00e1ndoroltak, az osztr\u00e1k korm\u00e1ny ellent\u00e1ll\u00e1sa \u00e9s tilalma ellen\u00e9re a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k kitakarod\u00e1sa ut\u00e1n a B\u00e1ns\u00e1gban mind ink\u00e1bb elterjedtek \u00e9s honunk keleti v\u00e9gvid\u00e9kein megvetett\u00e9k l\u00e1bukat.1 A mi pedig a t\u00f3ts\u00e1gnak az orsz\u00e1g \u00e9jszaki r\u00e9sz\u00e9n val\u00f3 kiterjed\u00e9s\u00e9t illeti, el\u00e9gg\u00e9 ismeretes, hogy a r\u00e9gibb, m\u00e9g Szvatopluk idej\u00e9n ott megtelep\u00fclt szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9g az \u00c1rp\u00e1dok uralkod\u00e1sa alatt \u00faj j\u00f6vev\u00e9nyekkel gyarapodott, mire egy\u00e9b k\u00f6z\u00f6tt a Decretum Colomani I. c. 80. vonatkozik,2 a melyben liberi hospites slavi in aliorum terris laborantes-r\u0151l van sz\u00f3. A XV. sz\u00e1zadban a huszit\u00e1k porty\u00e1z\u00e1sai t\u00f6bb gyar matot hagytak orsz\u00e1gunkban \u00e9s a G\u00f6m\u00f6r-, Hont-, Bars \u00e9s N\u00f3gr\u00e1d-v\u00e1rmegy\u00e9ben lak\u00f3 jelenkori t\u00f3tok k\u00f6z\u00fcl so kan cseh-morva sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00faak. L\u00e1tjuk teh\u00e1t, hogyan vesztett a magyars\u00e1g, a t\u00f6rt\u00e9 nelmi esem\u00e9nyek s\u00falyos csap\u00e1sait\u00f3l legink\u00e1bb s\u00fajtva, mindenfel\u0151l szorongatva \u00e9s minden\u00fcnnen kiszor\u00edtva, mind ink\u00e1bb talajt \u00e9s hogyan kellett v\u00e9g\u00fcl f\u0151leg az orsz\u00e1g azon r\u00e9szeire szor\u00edtkoznia, a melyeket h\u00f3d\u00edt\u00f3 \u0151sei nom\u00e1d szellem\u00e9nek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n elfoglalt. Egyetlen tekintettel megl\u00e1thatjuk Magyarorsz\u00e1g n\u00e9prajzi t\u00e9rk\u00e9p\u00e9n, hogy a magyar elem legtiszt\u00e1bban az orsz\u00e1g azon r\u00e9sz\u00e9n tal\u00e1lhat\u00f3, a mely keleten Bereg- \u00e9s Szatm\u00e1r v\u00e1rmegy\u00e9t\u0151l Aradig, d\u00e9len a Maros als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9nek jobb partj\u00e1t\u00f3l Baj\u00e1ig, nyugaton a Duna balpartj\u00e1nak ment\u00e9n Budapestt\u0151l Moh\u00e1csig \u00e9s \u00e9jszakon a Beregsz\u00e1szt\u00f3l Sz\u00e9kes- Fej\u00e9rv\u00e1rig h\u00fazhat\u00f3 vonal ir\u00e1ny\u00e1ban terjed, holott a Duna jobb partj\u00e1n az orsz\u00e1g nyugati hat\u00e1r\u00e1ig kisebb-nagyobb n\u00e9met-ethnikai \u00e9s szlov\u00e9n csoportok tark\u00e1llanak, \u00e9jszakon 1 L. Ethnographie der \u00f6sterreichischen Monarchie, von K. Frei herrn von Czoernig, III. k\u00f6t. 151. 1. 2 Endlicher, 370."], [362, "358 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. pedig Ung-v\u00e1rmegy\u00e9t\u0151l eg\u00e9sz Pozsonyig r\u00e9szint egy t\u00f6 megben lak\u00f3 szl\u00e1v n\u00e9pess\u00e9g, r\u00e9szint e n\u00e9pelemnek kisebb vagy nagyobb pontjai tal\u00e1lhat\u00f3k. \u00c1ltal\u00e1nos \u00e1ttekint\u00e9s szerint ethnikai t\u00e9rk\u00e9p\u00fcnk keret\u00e9t keleten a rom\u00e1ns\u00e1g, a sz\u00e9kelyek \u00e9s sz\u00e1szok f\u00f6ldj\u00e9nek kiv\u00e9tel\u00e9vel, \u00e9jszakon rut\u00e9nok \u00e9s t\u00f3tok, nyugaton n\u00e9metek \u00e9s szlov\u00e9nok, v\u00e9gre d\u00e9len rom\u00e1nok, szerbek \u00e9s horv\u00e1tok k\u00e9pezik. Ha az egyes nemzetis\u00e9gek f\u00f6ldrajzi elterjed\u00e9s\u00e9t l\u00e9leksz\u00e1muk szerint \u00edt\u00e9lj\u00fck meg, a magyar elem absolut t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t a k\u00f6vet kez\u0151 v\u00e1rmegy\u00e9kben tal\u00e1ljuk: Abauj-Torna, B\u00e1cs-Bodrog, Baranya, Heves J\u00e1sz-N. -K\u00fan-Szolnok. Kom\u00e1rom, B\u00e9k\u00e9s, Bihar, N\u00f3gr\u00e1d, Pest-Pilis, Somogy, Sopron, Borsod, Csan\u00e1d, Cs\u00edk, Szabolcs, Szatm\u00e1r, Tolna, Csongr\u00e1d, Esztergom, Feh\u00e9r, Udvarhely, Vas, G\u00f6m\u00f6r, Gy\u0151r, Zala, Hajd\u00fa, Zempl\u00e9n ; H\u00e1romsz\u00e9k, a rom\u00e1nok absolut t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t a k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e1rmegy\u00e9kben : Als\u00f3-Feh\u00e9r, Arad, Fogaras, Hunyad, Besztercze-Nasz\u00f3d, Brass\u00f3, Kis-K\u00fck\u00fcll\u0151, Kolozs,"], [363, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 359 Krass\u00f3-Sz\u00f6r\u00e9ny, Maros-Torda, Nagy-K\u00fck\u00fcll\u0151, Szeben, Szil\u00e1gy, Szolnok-Doboka, Temes, Torda-Aranj'os'; a n\u00e9metek absolut t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t a k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e1rmegy\u00e9kben : Mos\u00f3n \u00e9s Toront\u00e1l ; a t\u00f3tok absolut t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t a k\u00f6vetkez\u0151 v\u00e1rmegy\u00e9kben: \u00c1rva, Bars, Hont, Lipt\u00f3, Nyitra, S\u00e1ros, Szepes, Trencs\u00e9n, Tur\u00f3cz, Z\u00f3lyom ; Pozsony, v\u00e9g\u00fcl pedig a rut\u00e9noknak absolut t\u00f6bbs\u00e9g\u00f6k a k\u00f6vet kez\u0151 v\u00e1rmegy\u00e9kben van : Bereg, Ugocsa, Ung. M\u00e1ramaros, Az itt eml\u00edtett 63 v\u00e1rmegye k\u00f6z\u00fcl a magyarok\u00e9 30-ban, a rom\u00e1nok\u00e9 16-ban, a t\u00f3tok\u00e9 11-ben, a n\u00e9metek\u00e9 2-ben \u00e9s a rut\u00e9nok\u00e9 4-ben az absolut t\u00f6bbs\u00e9g; a magyars\u00e1g teh\u00e1t f\u00f6ldrajzi tekintetben az eg\u00e9sz orsz\u00e1gban legink\u00e1bb terjedt is el \u00e9s sz\u00e1m tekintet\u00e9ben is az \u00f6sszes n\u00e9pess\u00e9g 52 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t k\u00e9pezi. Ebb\u0151l azt\u00e1n az a megcz\u00e1folhatatlan t\u00e9ny k\u00f6vetkezik, hogy a magyars\u00e1g sors\u00e1nak kutat\u00e1s\u00e1ban mindig k\u00e9t t\u00e9nyez\u0151t kell szem\u00fcnk el\u0151tt tartanunk: a) az als\u00f3 n\u00e9p-"], [364, "360 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. oszt\u00e1lyt, \u00e9s b) az uri rendet, a melyet k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9gnek neveznek. A mi a magyar n\u00e9pelemet illeti, ennek gyeng\u00fcl\u00e9se vagy sz\u00e1mbeli fogy\u00e1sa, elkezdve az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z kihalt\u00e1t\u00f3l, eg\u00e9szen a leg\u00fajabb kor kezde t\u00e9ig, azaz \u00f6t \u00e9vsz\u00e1zadra terjed\u0151 id\u0151szak alatt sz\u00fcntelen\u00fcl tartott. H\u00e1bor\u00fa, elemi csap\u00e1s, bels\u0151 zavar \u00e9s a b\u00e9k\u00e9s \u00e9letm\u00f3dra meg a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9sre ink\u00e1bb hajl\u00f3 bev\u00e1n dorl\u00f3knak k\u00e9s\u0151bb bek\u00f6vetkezett ide\u00f6z\u00f6nl\u00e9se a magyar elem sorait megritk\u00edtotta \u00e9s sz\u00e1m\u00e1t eg\u00e9sz az \u00fajkoriglan az orsz\u00e1g nem-magyar nemzetis\u00e9geinek \u00f6sszes sz\u00e1m\u00e1hoz k\u00e9pest ijeszt\u0151 kisebbs\u00e9gben t\u00fcntette fel. Acs\u00e1dy Ign\u00e1cz szorgalommal k\u00e9sz\u00fclt m\u0171veib\u0151l1 legjobban l\u00e1that\u00f3 a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k d\u00fal\u00e1s\u00e1t\u00f3l lakoss\u00e1g\u00e1b\u00f3l kipusztult orsz\u00e1g ijeszt\u0151 k\u00e9pe. Minden el\u0151tt l\u00e1that\u00f3, hogy a magyar alf\u00f6ldnek \u00e9s a t\u00f6r\u00f6k hadi mozdulatok f\u0151\u00fatja ment\u00e9n lev\u0151 helyeknek lakoss\u00e1ga legt\u00f6bbet szenvedett. Felperzselt h\u00e1zaknak 1553-ban kelt \u00f6ssze\u00edr\u00e1sa szerint Sopron-v\u00e1rmegy\u00e9ben ... ... 573 elhamvasztott h\u00e1z Szabolcs \u00ab ___ ___ 756 \u00ab \u00ab K\u00f6z\u00e9p-Szolnok-v\u00e1rmegy\u00e9ben 883 \u00ab \u00ab Vas-v\u00e1rmegy\u00e9ben ... ... __. 1114 \u00ab \u00ab Zala \u00ab ... ... ... 1617 \u00ab \u00ab volt. Min\u00e9l sz\u00e1mosabb volt a tiszta magyar n\u00e9pess\u00e9g, ann\u00e1l nagyobb volt a pusztul\u00e1s, \u00e9s nem szabad azon csud\u00e1lkoznunk, hogy Acs\u00e1dy adatai szerint Magyar orsz\u00e1g \u00f6sszes lakosainak sz\u00e1ma a XVI. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n 1 L. Dr. Acs\u00e1dy Ign\u00e1cz, Magyarorsz\u00e1g Budav\u00e1r visszafoglal\u00e1sa ut\u00e1n, 35. 1. K\u00f6zgazdas\u00e1gi \u00e1llapotaink a XVI. \u00e9s XVII. sz\u00e1zadban, 12. 1. A magyar jobb\u00e1gy n\u00e9pess\u00e9g sz\u00e1ma a moh\u00e1csi v\u00e9sz ut\u00e1n (\u00c9rtekez\u00e9sek, XIV. k\u00f6t. 3. sz.), 15. 1."], [365, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 361 1.100,000-re \u00e9s az azut\u00e1n k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vsz\u00e1zad k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n legf\u00f6lebb 2.000,000-ra tehet\u0151. Ha azt tekintj\u00fck, hogy a magyars\u00e1g a jelen \u00e9vsz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben haz\u00e1nk \u00f6sszes n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek m\u00e9g csak harmad r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezte, akkor a magyarok \u00e9s nem-magyarok sz\u00e1m\u00e1nak viszo ny\u00e1b\u00f3l kider\u00fcl\u0151 sz\u00e1zal\u00e9k azon id\u0151ben minden bizonynyal m\u00e9g kedvez\u0151tlenebb volt, \u00e9s a magyar n\u00e9p \u00f6sszes sz\u00e1ma a XVII. sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 a legjobb esetben 6 vagy 700,000 l\u00e9lekre r\u00fagott. Ez a kisebbs\u00e9g m\u00e1r el\u0151bb is felt\u0171nt ; Koll\u00e1r \u00c1d\u00e1m r\u00f3l, Ol\u00e1h Mikl\u00f3s \u00abHungaria et Atila\u00bb cz\u00edm\u0171 munk\u00e1j\u00e1nak kiad\u00f3j\u00e1r\u00f3l ismeretes, hogy 1763-ban a k\u00f6vetkez\u0151t \u00edrta: \u00abAz orsz\u00e1g legkisebb r\u00e9sze az, a melyen magyar-ajk\u00fa n\u00e9p lakik, \u00e9s val\u00f3ban f\u00e9lhetni, hogy a magyar nyelv \u00e9pen \u00fagy el fog eny\u00e9szni, mint a kunok nyelve*).1 Ha sonl\u00f3k\u00e9pen nyilatkozik Schwartner 1798-ban, a magyar kir\u00e1lys\u00e1g statisztik\u00e1j\u00e1ban,2 \u00e9s 1844-ben Jerney a k\u00f6vet kez\u0151t jegyzi meg3: ((\u0150seink hajdani dolgair\u00f3l elm\u00e9lkedve, sokszor tev\u00e9m saj\u00e1tomm\u00e1 azon eszm\u00e9t: mik\u00e9p az ide k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt maroknyi nemzet nyelve \u00e9s nemzeti s\u00e9o-e tal\u00e1n m\u00e1r r\u00e9g elt\u0171nt volna a Duna \u00e9s Tisza mell\u00e9 keir\u0151l, hahogy kelet \u00e9s nyugot tartom\u00e1nyib\u00f3l a vez\u00e9rek meg \u00c1rp\u00e1d-csal\u00e1di kir\u00e1lyok alatt a f\u00f6ldre \u00f6z\u00f6nl\u00f6tt sok f\u00e9le n\u00e9pek mindenike a magyart\u00f3l k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 saj\u00e1t nyel vet \u00e1pol vala itt megsz\u00e1ll\u00e1sa kor\u00e1ban.)) Igen, ett\u0151l hat\u00e1 rozottan lehetett volna tartani, de nem akkor, mint Jerney t\u00e9vesen felteszi, ha az idegenek saj\u00e1t nyelv\u00f6ket megtartott\u00e1k volna, hanem akkor, ha a magyars\u00e1g el\u0151 kel\u0151s\u00e9ge m\u00e1r kor\u00e1n az eg\u00e9sz orsz\u00e1gon elterjedv\u00e9n hege- i Koll\u00e1r megjegyz\u00e9se N. Olahi Hung\u00e1ria et Atilahoz, a 91. lapon 2 A 90. lapon. \u25a0\u2022 Tudom\u00e1nyt\u00e1r, XV. k\u00f6t. 101. 1."], [366, "362 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. moni\u00e1j\u00e1nak alapj\u00e1t meg nem er\u0151s\u00edtette \u00e9s a nemzeti szellemet fenn nem tartotta volna. A magyars\u00e1g ereje \u00e9s \u00e9ltet\u0151 szelleme orsz\u00e1gunk anyagi hanyatl\u00e1sa ut\u00e1n nem annyira a n\u00e9pben, hanem ink\u00e1bb a k\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9gben \u00e9s a t\u00e1rsadalom azon el\u0151 kel\u0151s\u00e9g\u00e9ben rejlett, a mely mint f\u00f6ldbirtokos, politikai tisztvisel\u0151 \u00e9s v\u00e1rmegye feje Szent Istv\u00e1n koron\u00e1ja ter\u00fc let\u00e9nek sz\u00e9lt\u00e9ben hossz\u00e1ban mindenfel\u00e9 lakott t\u00f3tok, horv\u00e1tok, szerbek, rut\u00e9nok, rom\u00e1nok \u00e9s n\u00e9metek k\u00f6ze pett \u00e9s ott latin k\u00f6zleked\u00e9si nyelve ellen\u00e9re a magyars\u00e1g k\u00e9p\u00e9t viselte. Valamint a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n Pann\u00f3nia n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek t\u00f6bbs\u00e9ge az \u00e1zsiai pusztas\u00e1g maroknyi b\u00e1tor harczos\u00e1nak megh\u00f3dolt \u00e9s k\u00e9s\u0151bb az orsz\u00e1g m\u0171 velts\u00e9gileg \u00e1talakult urait\u00f3l vezetve a kereszty\u00e9n nyugati erk\u00f6lcs \u00fatj\u00e1ra t\u00e9rt, \u00e9pen \u00fagy volt a magyar kisebbs\u00e9g az, a mely \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t a politikai fens\u0151bbs\u00e9g\u00e9t kez\u00e9ben tartotta \u00e9s a n\u00e9lk\u00fcl, hogy az al\u00e1ja vetett t\u00f6me gek ethnikai \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1ra gondolt volna, politikailag egys\u00e9ges Magyarorsz\u00e1got teremtett. Az orsz\u00e1g \u00e9rtelmis\u00e9 g\u00e9nek t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9ge nemcsak magyar \u00e9rzelm\u0171 volt, hanem legt\u00f6bbnyire ethnikai tekintetben is a magyar n\u00e9pelemhez tartozott, hab\u00e1r eredet\u00e9re n\u00e9zve olyan ele mekb\u0151l sz\u00e1rmazott, a melyek csak id\u0151 j\u00e1rt\u00e1val magyaro sodtak meg. Zr\u00ednyi Mikl\u00f3s gr\u00f3f, a horv\u00e1t b\u00e1n, \u00edrta az els\u0151 magyar epost \u00e9s az \u00c9jszak-Magyarorsz\u00e1gban szl\u00e1 voknak k\u00f6zepette lak\u00f3 dynast\u00e1k voltak \u00e9pen azok, a kik szigor\u00faan nemzeti ir\u00e1nyzatukkal t\u0171ntek ki \u00e9s a magyar s\u00e1g diadal\u00e1\u00e9rt vagyonukat \u00e9s ver\u0151ket \u00e1ldozt\u00e1k. Hogy azt\u00e1n az igazi magyar n\u00e9pelem mindamellett sz\u00e1m tekin tet\u00e9ben nem gyarapodott \u00e9s ethnikai sz\u00e1merej\u00e9ben nem b\u00edrta azt a polczot el\u00e9rni, a mely politikai jelent\u0151s\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva megillette, az k\u00f6nnyen megfejthet\u0151, ha a k\u00f6vet kez\u0151t fontoljuk meg. El\u0151sz\u00f6r a nemzetis\u00e9g eszm\u00e9je csak"], [367, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. 363 irodalmi, nem pedig egy\u00fattal politikai t\u00e9ren is t\u00f6rt ma g\u00e1nak utat. Az orsz\u00e1gnak egys\u00e9ges testt\u00e9 val\u00f3 \u00e1talak\u00edt\u00e1sa az uralkod\u00f3 elemnek a XVIII. sz\u00e1zadban csak \u00fagy nem jutott esz\u00e9be, mint az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1zi fejedelmeknek. Sokkal kev\u00e9sbb\u00e9 Szent Istv\u00e1n v\u00e9lt elv\u00e9hez, tudniillik e mond\u00e1s hoz : \u00abUnius lingua? uniusque moris regnum imbecille et fragile est\u00bb val\u00f3 ragaszkod\u00e1sb\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nt ez, mint ink\u00e1bb az orsz\u00e1g bels\u0151 viszonyaib\u00f3l k\u00f6vetkez\u0151 k\u00f6z\u00f6nb\u00f6ss\u00e9gb\u0151l \u00e9s az \u00e1llam megszil\u00e1rdul\u00e1s\u00e1ra sz\u00fcks\u00e9ges eszk\u00f6z\u00f6k ki nem el\u00e9g\u00edt\u0151 m\u00e9ltat\u00e1s\u00e1b\u00f3l. Magyarorsz\u00e1g m\u0171vel\u0151d\u00e9si tekintet ben azt a helyet foglalta el Eur\u00f3p\u00e1ban, a mely f\u00f6ldrajzi helyzet\u00e9nek megfelel, vagyis a nyugati m\u0171velts\u00e9gnek keleti hat\u00e1r\u00e1t k\u00e9pezte, \u00e9s valamint sok m\u00e1s felt\u00e9telben, \u00fagy azon politikai hatalmi eszk\u00f6z\u00f6k megteremt\u00e9s\u00e9ben \u00e9s \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9s\u00e9ben is elmaradt, a melvek nvelvileg k\u00fcl\u00f6n- J kJ O nem\u0171 elemeib\u0151l egys\u00e9ges nemzettestet alkothattak volna. A mit Franczia-, N\u00e9met- \u00e9s Olaszorsz\u00e1g a m\u0171velts\u00e9gnek \u00e9s kedvez\u0151 politikai viszonyoknak oltalma alatt r\u00e9szint a k\u00f6z\u00e9pkorban, r\u00e9szint a renaissance korszak\u00e1nak kez det\u00e9n \u00e9rt el, e feladattal szemben haz\u00e1nk a jelenkorban \u00e1ll, \u00e9s mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt\u0151dik, hogy a neh\u00e9zs\u00e9g a dolog meg v\u00e1ltozott \u00e1ll\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben ann\u00e1l nagyobb. M\u00e1sodszor ethnikai egys\u00e9gnek vagy a magyars\u00e1g t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9nek l\u00e9trej\u00f6tte, m\u00e9g ha a sz\u00e1nd\u00e9k meg is lett volna, azel\u0151tt Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Austria politi kai viszonyain okvetetlen\u00fcl haj\u00f3t\u00f6r\u00e9st szenvedett volna. Austria, a mely a \u00abDivide et impera\u00bb jelmondat\u00e1nak k\u00f6vet\u00e9s\u00e9vel haz\u00e1nkban folyton a visz\u00e1lkod\u00e1s magv\u00e1t hintette el, bizony a magyart tartotta mindig politikai cz\u00e9ljai legnagyobb ellenz\u0151j\u00e9nek \u00e9s semmik\u00e9pen sem seg\u00ed tette el\u0151 nemzeti elem\u00fcnknek gyarapod\u00e1s\u00e1t \u00e9s boldogu l\u00e1s\u00e1t. Mint haz\u00e1nk t\u00f6rt\u00e9nete mutatja, a magyars\u00e1g n\u00f6vek v\u00e9se mindig k\u00fcls\u0151 hatalmi hat\u00e1sokt\u00f3l val\u00f3 f\u00fcggetlen-"], [368, "364 A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1BBI SORSA. s\u00e9g\u00e9nek m\u00e9rt\u00e9k\u00e9ben haladt el\u0151re. A reform\u00e1czi\u00f3 \u00e1ltal keletkezett egyh\u00e1zi auton\u00f3mia volt a magyar nemzeti elem emelked\u00e9s\u00e9nek els\u0151 t\u00e9nyez\u0151je \u00e9s, \u00e1mb\u00e1r a t\u00f6r\u00f6kkel val\u00f3 sz\u00f6vetkez\u00e9s sok \u00e1ldozatot k\u00f6vetelt \u00e9s sok bajjal j\u00e1rt, a XVII. meg a XVIII. sz\u00e1zad osztr\u00e1k-ellenes moz galmai a magyars\u00e1g \u00fcgy\u00e9nek t\u00f6bbet haszn\u00e1ltak a m\u00e9g oly komoly sz\u00e1nd\u00e9k\u00fa polg\u00e1rias\u00edt\u00f3 k\u00eds\u00e9rletekn\u00e9l, a melyek B\u00e9csb\u0151l indultak ki. Hogy mily szoros kapcsolatban van a n\u00e9p erej\u00e9nek anyagi kifejl\u0151d\u00e9se a nemzeti \u00f6ntudattal \u00e9s a szabads\u00e1g int\u00e9zm\u00e9nyeivel, azt bizony\u00edtja a magyars\u00e1g sz\u00e1mbeli n\u00f6vekv\u00e9se jelen sz\u00e1zadunkban.1 F\u00e9nyes szerint a ma gyarok sz\u00e1ma 1840-ben 4.812,759 volt, 1870-ben Keleti K\u00e1roly2 m\u00e1r 5.504,260-at mutat ki, 1880-ban a magyarok sz\u00e1m\u00e1t 6.478,71 l-re \u00e9s az 1890-ben tartott leg\u00fajabb n\u00e9p sz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s szerint 8.000,000-ra teszik. A magyars\u00e1gnak e rendk\u00edv\u00fcli gyarapod\u00e1s\u00e1t a magyar \u00e1llameszme \u00e9rv\u00e9nyre val\u00f3 jut\u00e1s\u00e1nak, helyesebben a magyar \u00e1llami nyelv t\u00f6r v\u00e9nyes alkalmaz\u00e1s\u00e1nak kell tulajdon\u00edtani, \u00e9s ezen n\u00f6vek v\u00e9s mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg id\u0151 haladt\u00e1val tart\u00f3s is lesz. Ha r\u00e9gebben a magyarok fegyvereinek dics\u0151s\u00e9ge \u00e9s az \u00e1llam alap\u00edt\u00e1s\u00e1ban meg fentart\u00e1s\u00e1ban val\u00f3 \u00fcgyess\u00e9g\u00fck tette a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le nemzetis\u00e9geket a magyars\u00e1ghoz hasonl\u00f3kk\u00e1, akkor a modern id\u0151k szellem\u00e9nek megfelel\u0151en a m\u0171 velts\u00e9g \u00e9s a szabads\u00e1g fogja ugyanazt a szolg\u00e1latot tenni, azaz magyaros\u00edt\u00f3 hat\u00e1st gyakorolni. Meddig terjed majd 1 A k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le nemzetis\u00e9gek szerint val\u00f3 oszt\u00e1lyoz\u00e1shoz haz\u00e1nkban csak a XIX. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n fogtak. Az \u00f6sszes n\u00e9pess\u00e9gre vonatkoz\u00f3 ko r\u00e1bbi \u00f6ssze\u00edr\u00e1sok a k\u00f6vetkez\u0151 eredm\u00e9nyt t\u00fcntetik fel : 1785-ben 7.008,574 ember, 1786-ban 7.044,462, 1787-ben 7.116,789, 1805-ben 7.961,414. Ebb\u0151l m\u00e9g a legmer\u00e9szebb sz\u00e1m\u00edt\u00e1s szerint sem juthat a magyars\u00e1gra t\u00f6bb 3 vagy 3 \u00e9s f\u00e9l milli\u00f3n\u00e1l. 2 Keleti K\u00e1roly, Haz\u00e1nk \u00e9s n\u00e9pe. Budapest, 1871."], [369, "A MAGYARS\u00c1G TOV\u00c1RBI SORSA. 365 a beolvaszt\u00e1s e folyamata, az a j\u00f6vend\u0151 k\u00e9rd\u00e9se, \u00e9s hogy erre feleletet tal\u00e1ljunk, figyelm\u00fcnket a jelen id\u0151 magyar s\u00e1g\u00e1ra ford\u00edtjuk \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen physikai meg psychikai tulajdons\u00e1gaival akarunk behat\u00f3an foglalkozni. Meg nem \u00e1llhatjuk azonban, hogy azt a prognostikont m\u00e1r most is ki ne fejezz\u00fck, hogy, ha Magyarorsz\u00e1gnak a b\u00e9ke kedvez \u00e9s ha az anyagi \u00e9s szellemi halad\u00e1s \u00fatj\u00e1n, a melyre leg\u00fajabban l\u00e9pett, semmi meg nem zavarja, akkor a magyar elem sz\u00e1mbeli erej\u00e9vel a t\u00f6bbi nemzetis\u00e9get okvetetlen\u00fcl annyira fel\u00fclm\u00falja, hogy hegem\u00f3ni\u00e1ja min den k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny k\u00f6z\u00f6tt biztoss\u00e1 v\u00e1lik."], [370, "XX. A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 1. A PHYSIKUM. A ki az el\u0151bbi lapokat csak n\u00e9mi figyelemre m\u00e9l tatta \u00e9s kiv\u00e1lt a ki azon sokf\u00e9le ethnikai elemet tekin tetbe vette, a melyb\u0151l a magyarok n\u00e9pe legelej\u00e9n kelet kezett \u00e9s hogy mik\u00e9pen kapott t\u00f6rt\u00e9nelmi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek folyam\u00e1n folytonosan \u00faj meg \u00faj j\u00e1rul\u00e9kokat k\u00edv\u00fclr\u0151l, az a mai magyarokban nyilv\u00e1n b\u00e1rmi egyebet fedezhet fel, csak \u00e9pen physikai tekintetben egynem\u0171 elemekb\u0151l t\u00e1madt nemzettestet nem l\u00e1that, k\u00f6vetkez\u0151leg semmi kiz\u00e1r\u00f3lagos, ural-alt\u00e1ji eredetre vall\u00f3 jellemz\u0151s\u00e9get sem. Vegy\u00fcl\u00e9kn\u00e9p ugyan az ismert vil\u00e1gnak legt\u00f6bb, vagy \u00e9pen valamennyi n\u00e9pe, mert a fajok keresztez\u0151d\u00e9s\u00e9t\u0151l mentten maradt n\u00e9pek a mes\u00e9k orsz\u00e1g\u00e1ba val\u00f3k. Holott azonban egyes nagyobb n\u00e9pcsoportok a t\u00f6rt\u00e9nelem v\u00e1l toz\u00f3 eseteinek kev\u00e9sbb\u00e9 kit\u00e9ve hamarabb tal\u00e1ltak nyu galomra \u00e9s gyorsabban \u00e1lland\u00f3sodhattak meg, enn\u00e9lfogva alakul\u00e1suk folyam\u00e1nak els\u0151 v\u00e1ltozati fokain kev\u00e9sbb\u00e9 is \u00e9rhette idegen elemek bet\u00f6r\u00e9se : m\u00e1s, kev\u00e9sbb\u00e9 kedvez\u0151 viszonyok k\u00f6zt lev\u0151 n\u00e9pek, a sorst\u00f3l ide s tova vetve, nemzeti l\u00e9t\u00f6k\u00e9rt val\u00f3 vad k\u00fczdelm\u00fckben idegen v\u00e9rrel val\u00f3 gyakoribb \u00e9s m\u00e9lyebbre hat\u00f3 \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9s ellen nem b\u00edrtak v\u00e9dekezni. Ez kiv\u00e1lt ott esett meg, a hol"], [371, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 367 valamely n\u00e9p k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1g hat\u00e1r\u00e1ra \u00e9s eg\u00e9szen idegen ethnikai testek k\u00f6z\u00e9 ker\u00fclt. Ott a vegy\u00fcl\u00e9s t\u00e9nye tart\u00f3sabb \u00e9s \u00e9szrevehet\u0151bb lett, \u00e9s a k\u00e9t idegen test k\u00f6z\u00e9 tolakod\u00f3 n\u00e9p mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rthet\u0151leg min denha rendk\u00edv\u00fcli v\u00e1ltoz\u00e1soknak volt kit\u00e9ve. Az \u00c1zsia \u00e9s Eur\u00f3pa hat\u00e1rain szl\u00e1vok, germ\u00e1nok \u00e9s g\u00f6r\u00f6g\u00f6k k\u00f6z\u00e9 \u00e9kel\u0151d\u00f6tt magyarok term\u00e9szetesen m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9 v\u00e9dekezhettek a mindenfel\u0151l rajok t\u00f6r\u0151 idegen ethnikai elemek ellen, \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1nak meg \u00c1zsi\u00e1nak vala mennyi vegy\u00fcl\u00e9kn\u00e9pe k\u00f6z\u00f6tt a magyarok bizony\u00e1ra a legk\u00fcl\u00f6n\u00f6sebb m\u00f3don \u00f6ssze-vissza h\u00e1nyt-vetett ethnost k\u00e9pezik. Az els\u0151 st\u00e1diumban ugorokb\u00f3l \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6kb\u0151l \u00f6sszetett keretbe a k\u00e9s\u0151bbi \u00e9vsz\u00e1zadok folyam\u00e1n k\u00fcl\u00f6n f\u00e9le \u00e1zsiai \u00e9s eur\u00f3pai n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek illeszkedtek, \u00e9s semmi sem veszedelmesebb, mint a physikai jellemz\u0151s\u00e9g szem pontj\u00e1b\u00f3l kiindulva a magyarokat ma \u00e1zsiaiaknak \u00e1ll\u00ed tani \u00e9s testi ismertet\u0151-jeleikre val\u00f3 tekintettel benn\u00f6k olyan embereket keresni, a kik anthropographiai vonat koz\u00e1sban nem Eur\u00f3p\u00e1hoz, hanem \u00c1zsi\u00e1hoz tartoznak. A magyarokkal hasonl\u00f3 sorsban osztoznak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kb\u0151l, g\u00f6r\u00f6g\u00f6kb\u0151l, \u00f6rm\u00e9nyekb\u0151l, kurdokb\u00f3l, syriaiakb\u00f3l \u00e9s szl\u00e1 vokb\u00f3l \u00f6ssze-vissza alakult oszm\u00e1nok is, \u00e9s a mily neh\u00e9z volna tiszta oszm\u00e1n \u0151stypusr\u00f3l besz\u00e9lni, \u00e9pen olyan t\u00e9ves volna azt k\u00e9pzelni, hogy a magyarok bizonyos ethno graphiai ismertet\u0151 jele habitusukb\u00f3l, physiognomi\u00e1juk b\u00f3l, hajukb\u00f3l \u00e9s arczuk sz\u00edn\u00e9b\u0151l kitetszik. A milyen vegyes teh\u00e1t a nemzet k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 alkot\u00f3 r\u00e9sze, olyan az orsz\u00e1g mai lakoss\u00e1g\u00e1nak physiognomik\u00e1ja is. Sem sze m\u00f6k \u00e9s hajuk sz\u00edn\u00e9ben, sem kopony\u00e1juk alakulat\u00e1ban, sem arczuk von\u00e1s\u00e1ban \u00e9s test\u00f6k alkat\u00e1ban, sehol, sehol sem ismerhet\u0151 fel az egys\u00e9gnek hat\u00e1rozott jele vagy a k\u00f6z\u00f6s fajbeli lesz\u00e1rmaz\u00e1s bizony\u00edt\u00e9ka. Ha eff\u00e9l\u00e9t sejteni vagy felfedezni akarna valaki, az annyi volna, mint a"], [372, "368 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. t\u00f6rt\u00e9nelem meghazudtol\u00e1sa; holott ugyanis e n\u00e9p kelet kez\u00e9s\u00e9nek els\u0151 korszak\u00e1t b\u0151vebben nem ismeretes ugo rok \u00e9s t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok egyes t\u00f6red\u00e9keib\u0151l val\u00f3 vegy\u00fcl\u00e9k jellemzi \u00e9s az eg\u00e9sz avar korszak esem\u00e9nyei hom\u00e1lyban vannak, a mai Magyarorsz\u00e1g a IX. sz\u00e1zadt\u00f3l kezdve k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a XIII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig a legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb ethni kai elemek koh\u00f3j\u00e1ul szolg\u00e1lt. Ugorok, t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, \u00e9jszaki \u00e9s d\u00e9li szl\u00e1vok, germ\u00e1nok, kunok, khazarok, beseny\u0151k, tat\u00e1rok, g\u00f6r\u00f6g\u00f6k, zsid\u00f3k \u00e9s a legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb sz\u00e1rma z\u00e1s\u00fa eur\u00f3paiak a legfurcs\u00e1bb \u00f6ssze-visszas\u00e1gban keve redtek egym\u00e1sba \u00e9s egym\u00e1s k\u00f6z\u00e9, s\u0151t m\u00e9g a szl\u00e1v elemr\u0151l is, a mely hat\u00e1rozottan a t\u00f6bbs\u00e9get k\u00e9pezte, neh\u00e9z volna a szl\u00e1v typusnak valamely hat\u00e1rozott nyom\u00e1t kimutatni. M\u00e9g sokkal nehezebb, s\u0151t egyenesen lehetetlen volna a magyarok mai ir\u00e1nyad\u00f3 n\u00e9p\u00e9nek alapelem\u00e9ben ural alt\u00e1ji, illet\u0151leg t\u00f6r\u00f6k lesz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak physikai nyomait felfedezni, mert ha fel is tesz\u00fcnk bizonyos k\u00fcl\u00fcn\u00f6s magyar typust, az fajok keresztez\u0151d\u00e9s\u00e9b\u0151l t\u00e1madt, ha sonl\u00f3 \u00e9galji \u00e9s f\u00f6ldter\u00fcleti felt\u00e9telek alatt feln\u00f6vekedett jelenkori, de nem m\u00falt id\u0151beli emberfajnak k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9t \u00e1br\u00e1zolja. Aristokratikus hi\u00fas\u00e1g, k\u00e9ts\u00e9ges oklevelek \u00e1ll\u00ed t\u00e1s\u00e1ra t\u00e1maszkodva, egyes csal\u00e1dokat egyenes vonalban az \u00c1rp\u00e1ddal honunkba j\u00f6tt vit\u00e9zekt\u0151l sz\u00e1rmaztat. Lehet, hogy a k\u00e9pzelem j\u00e1tszi alkot\u00e1sa itt n\u00e9ha a val\u00f3s\u00e1g ter\u00fc let\u00e9re csap \u00e1t \u00e9s hogy sz\u00f3rv\u00e1nyos esetekben a csal\u00e1dfa az atavismus k\u00e9sei gy\u00fcm\u00f6lcseit termett\u00e9, de a ki a hon foglal\u00e1sban r\u00e9szt vett h\u0151s\u00f6k eleny\u00e9sz\u0151en csek\u00e9ly sz\u00e1 m\u00e1r\u00f3l helyes fogalmat alkotott mag\u00e1nak \u00e9s a ki ezen \u00e9vtizedeken \u00e1t v\u00e9res harczot v\u00edv\u00f3 vit\u00e9zek sors\u00e1t j\u00f3l meggondolta, azt a ius primae occupationis g\u0151zk\u00f6re aligha fogja el\u00e1m\u00edtani. \u0150smagyar, a ki e jogcz\u00edmre hivat kozhatott, m\u00e1r a XII. sz\u00e1zadban is nagy ritkas\u00e1g sz\u00e1mba mehetett, a t\u00f6rt\u00e9nelem k\u00e9s\u0151bbi folyam\u00e1ban pedig felet-"], [373, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 369 t\u00e9bb illusoriusnak kell olyannak l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t tekinten\u00fcnk. A mai Magyarorsz\u00e1g ethnikai alakulata bizony olyan \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t h\u00faz\u00f3d\u00f3 t\u00f6rt\u00e9neti esem\u00e9n}^ek term\u00e9ke, a melyek alatt tal\u00e1n a t\u00e1rsadalomnak csak egyes osz t\u00e1lyait \u00e9rintette kev\u00e9sbb\u00e9 a vegy\u00fcl\u00e9s folyamata, a n\u00e9 pess\u00e9g z\u00f6me azonban szakadatlan \u00e9s hatalmas v\u00e1ltoz\u00e1 soknak volt kit\u00e9ve. A tint\u00e1nak, melylyel egyes csal\u00e1dok geneal\u00f3gi\u00e1j\u00e1t meg\u00f6r\u00f6k\u00edtett\u00e9k, a v\u00e9rrel, mely epigonjaik nak ereiben csergedez, semmi k\u00f6ze sincsen. Az ethno graphusnak legkev\u00e9sbb\u00e9 szabad engednie, hogy az \u00edrott sz\u00f3 \u00e9s az \u00e9l\u0151 test k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ge megt\u00e9veszsze, \u00e9s b\u00e1r mennyire tisztelj\u00fck k\u00fcz\u00e9p- \u00e9s f\u0151nemess\u00e9g\u00fcnk kegyelet\u00e9t val\u00f3s\u00e1gos vagy v\u00e9lt \u0151sei ir\u00e1nt, m\u00e9g sem \u00e1llhatjuk meg, hogy ne \u00e1ll\u00edtsuk a k\u00f6vetkez\u0151t: a magyarok mai nemze d\u00e9k\u00e9nek ereiben az \u0151smagyar v\u00e9rnek egyetlen cseppecs k\u00e9je sincsen t\u00f6bb\u00e9 meg. Teh\u00e1t a legals\u00f3 n\u00e9pr\u00e9tegekr\u0151l, a magyar n\u00e9p nagy t\u00f6meg\u00e9r\u0151l fogj\u00e1k k\u00e9rdezni : Ott m\u00e1r csak nem t\u00f6r\u00f6l\u0151d\u00f6tl el v\u00e9gk\u00e9p az \u0151si typus, ott m\u00e1r csak tal\u00e1lhat\u00f3 az \u0151si magyars\u00e1g nyoma? Ott sem! azt kell feleln\u00fcnk. Ott m\u00e9g kev\u00e9sbb\u00e9, mint a fels\u0151bb k\u00f6r\u00fck ben. El\u0151sz\u00f6r a magyars\u00e1gban nem a n\u00e9pb\u0151l alakult ki az uri oszt\u00e1ly, a hogy k\u00fcl\u00f6nben minden\u00fctt szokott lenni, hanem ellenkez\u0151leg, a magyar uri oszt\u00e1ly terem tette a magyar n\u00e9pet, minthogy a honfoglal\u00e1s el\u0151tt is meg ut\u00e1na is mindig az ural-alt\u00e1ji elem volt a har czos, az uralkod\u00f3 \u00e9s a parancsol\u00f3. M\u00e1sodszor m\u00e1r az \u0151si kezdet alapvon\u00e1sain megvan a vegy\u00fcl\u00e9k jelleme, \u00e9s hab\u00e1r ez a vegy\u00fcl\u00e9k eleinte stereotyp lett \u00e9s ideig-\u00f3r\u00e1ig tal\u00e1n az egys\u00e9gess\u00e9g bizonyos m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t megtartotta, hogyan lehetne a k\u00e9s\u0151bbi v\u00e1ltoz\u00e1sokat figyelm\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcl hagynunk, a melyek a IX. sz\u00e1zadt\u00f3l a XIII. -ig be k\u00f6vetkeztek, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen : hogyan ker\u00fclhetn\u00e9 el figyel m\u00fcnket az, hogy a magyars\u00e1g az utols\u00f3 k\u00e9t \u00e9vsz\u00e1zad V\u00e1mb\u00e9ry: A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa. \""], [374, "370 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. alatt alig egy milli\u00f3r\u00f3l majdnem nyolcz milli\u00f3ra n\u00f6ve kedett, nyilv\u00e1n nem term\u00e9szetes szaporod\u00e1ssal, hanem idegen elemek beolvaszt\u00e1s\u00e1val? Igenis, a modern korszellemmel ellenkez\u0151 nemzeti el\u0151\u00edt\u00e9leteket \u00e9s a faji eg}7s\u00e9g gyermekesen hi\u00fa \u00e1br\u00e1ndj\u00e1t elhagyva a mai magyars\u00e1got teh\u00e1t eg\u00e9sz b\u00e1tran olyan ethnosnak nyilv\u00e1n\u00edthatjuk, a mely physikai tekintetben az ugyanazon sz\u00e9less\u00e9gi fokok \u00e9s hasonl\u00f3 \u00e9galji meg f\u00f6ldter\u00fcleti viszonyok k\u00f6z\u00f6tt \u00e9l\u0151 egy\u00e9b emberekt\u0151l csakis annyiban k\u00fcl\u00fcnb\u00f6zik, hogy itt a fajok keresztez\u0151d\u00e9se nagyobb m\u00e9rt\u00e9keket \u00f6lt\u00f6tt \u00e9s tart\u00f3sabb volt, mint egye b\u00fctt; teh\u00e1t physikai tekintetben egys\u00e9ges, bizonyos ismertet\u0151-jelek \u00e1ltal er\u0151s kifejez\u00e9st nyer\u0151 jellemz\u0151s\u00e9gr\u0151l kev\u00e9sbb\u00e9 lehet sz\u00f3. Ott, a hol a n\u00e9p t\u00f6rzs\u00f6ke a k\u00e9s\u0151bb hozz\u00e1 csatlakozott elemeket sz\u00e1mban fel\u00fclmulta, vagyis a hol a kisebbs\u00e9g oszlott el a t\u00f6bbs\u00e9gben, ott tal\u00e1n szabad \u00e9s lehet uralkod\u00f3 physikai jellemz\u00e9ket feltenni. p\u00e9ld\u00e1ul az angolokn\u00e1l, sv\u00e9dekn\u00e9l \u00e9s spanyolokn\u00e1l. Ne hezebb ezt olyan esetekben felvenni, mikor az egyes alapelemek nagyobb t\u00f6red\u00e9kekb\u0151l \u00e1lltak, p\u00e9ld\u00e1ul Olasz orsz\u00e1gban ; legnehezebb azonban az oszm\u00e1nokn\u00e1l \u00e9s magyarokn\u00e1l, a hol harczias kisebbs\u00e9g nyelt el k\u00fcl\u00f6n f\u00e9le idegen elemekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9get, \u00f6nmag\u00e1t \u00e1talak\u00ed totta \u00e9s ethnikai tarka-barkas\u00e1got hozott l\u00e9tre. Ha a magyar n\u00e9p k\u00fcl\u00f6n\u00f6s physikai jellemz\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l \u00e1ltal\u00e1ban sz\u00f3 lehetne, ez legfeljebb bizonyos vid\u00e9kekre, azaz a n\u00e9pnek olyan r\u00e9szeire terjedne ki, a hol az egyes alkot\u00f3-r\u00e9szek mennyis\u00e9g\u00e9t \u00e9s min\u0151s\u00e9g\u00e9t t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 ki lehet mutatni. Ilyen, k\u00fcl\u00f6nnem\u0171 elemekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 test n\u00e9l, ha nemzed\u00e9keken \u00e1t k\u00fcls\u0151 j\u00e1rul\u00e9kokt\u00f3l mentten \u00e9l tov\u00e1bb, k\u00fcz\u00f6s erk\u00f6lcs\u00f6k \u00e9s szok\u00e1sok v\u00e9delm\u00e9ben \u00e9s hasonl\u00f3 \u00e9galji meg f\u00f6ldter\u00fcleti felt\u00e9telek alatt bizony k\u00f6nnyen mer\u00fclnek fel k\u00f6z\u00f6s physikai jellemz\u0151s\u00e9g nyo-"], [375, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 371 mai, de ezen nyomok nem \u00e9rt\u00e9kes\u00edthet\u0151k az \u0151si typus tan\u00faiul. A magyar alf\u00f6ld lakos\u00e1ban joggal lehetne az ural-alt\u00e1ji \u0151si typus meglep\u0151bb nyomait keresn\u00fcnk, minthogy ott szeretett \u0151sid\u0151t\u0151l fogva n\u00e9p\u00fcnk legink\u00e1bb lakni, \u00e9s az ottani lakoss\u00e1g k\u00f6z\u00e9pnagys\u00e1g\u00fa, csontos test alkata, a t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok egy k\u00fcl\u00f6n\u00f6ss\u00e9ge, val\u00f3ban ily fel v\u00e9telre b\u00e1tor\u00edtana is. Azonban a helyrajz tan\u00fas\u00e1ga szerint ott is \u0151sid\u0151t\u0151l fogva szl\u00e1vok laktak, hiszen e helynevek : Debreczen, Csongr\u00e1d, Bogyiszl\u00f3, Szoboszl\u00f3, Szolnok s egyebek legjobban bizony\u00edtj\u00e1k ezt, \u00e9s csak egyes puszt\u00e1k meg k\u00e9s\u0151bb alap\u00edtott helys\u00e9gek nev\u00e9nek nyelvi jelleme mu tat magyar n\u00e9pess\u00e9gre. A Dun\u00e1n t\u00fal, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen Somogy ban \u00e9s Zal\u00e1ban, a hol eleinte az avars\u00e1g nagy sz\u00e1mban volt hat\u00e1r\u0151r\u00fcl a szl\u00e1vs\u00e1g ellen \u00e9s a hol k\u00e9s\u0151bb beseny\u0151k nagyobb sz\u00e1mmal telepedtek le, a lakoss\u00e1g az eredeti fajnak ak\u00e1rh\u00e1ny nyom\u00e1t, \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a beseny\u0151k d\u00fas, fekete haj\u00e1t meg\u00f3vta. Az \u0151si typus egyes momentumai tal\u00e1n egyeb\u00fctt is kit\u0171nnek, \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a g\u00f6csejiek, orm\u00e1ns\u00e1giak \u00e9s a M\u00e1tra-vid\u00e9k pal\u00f3czai k\u00f6z\u00f6tt; ez ut\u00f3b biak tudvalev\u0151leg genetikailag egys\u00e9ges t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pt\u00f6rzset k\u00e9peztek1 \u00e9s r\u00e9szint a honfoglal\u00e1s alatt, r\u00e9szint azut\u00e1n telepedtek meg ott; azonban egys\u00e9ges jellemz\u0151s\u00e9get, a milyen p\u00e9ld\u00e1ul az \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t idegen v\u00e9r bevegy\u00fc l\u00e9s\u00e9t\u0151l megk\u00edm\u00e9lt t\u00f3ts\u00e1g\u00e9 az \u00e9jszaki v\u00e1rmegy\u00e9kben \u00e9s a k\u00e9s\u0151bb bev\u00e1ndorolt \u00e9s egy t\u00f6megben megmaradt szerb, rom\u00e1n \u00e9s n\u00e9met telepek\u00e9, a magyars\u00e1g \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben hi\u00e1ba keresn\u00e9nk. A nemzeti hi\u00fas\u00e1gnak, a mely a ma gyarok \u0151seiben olyan sz\u00edvesen igen hatalmas, egys\u00e9ges n\u00e9pet szeretne l\u00e1tni, a mi \u00e1ll\u00edt\u00e1sunk, hogy eg}r\u00e1ltal\u00e1ban 1 A pal\u00f3czok t\u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00e9t m\u00e1r bebizony\u00edtottuk \u00e9s az Orm\u00e1ns\u00e1g sz\u00f3ban a ker\u00fclet neve, a t\u00f6r\u00f6k orm\u00e1n, erd\u0151, legink\u00e1bb sz\u00f3l hasonl\u00f3, fel tev\u00e9s \u00e9rdek\u00e9ben, e sz\u00f3 : g\u00f6csej pedig a t\u00f6r\u00f6k g\u00f6ce, nom\u00e1d, v\u00e1ndorl\u00f3, sz\u00f3val, esetleg egy clan nev\u00e9vel val\u00f3 \u00f6sszekapcsol\u00e1sra is k\u00edn\u00e1lkozik. 24*"], [376, "372 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. nincsen jelenleg kimutathat\u00f3, egys\u00e9ges magyar typus, meglehet, nem tetszik, de a t\u00f6rt\u00e9nelmi nyilv\u00e1nval\u00f3s\u00e1gon alapul\u00f3 t\u00e9nyek \u00e9kesebben sz\u00f3lnak a hazafias \u00e9rzelmekb\u0151l k\u00e9pz\u0151d\u00f6tt \u00e1br\u00e1ndoz\u00e1sn\u00e1l. Ha l\u00e1ngelm\u00e9j\u0171 reg\u00e9ny\u00edr\u00f3nk, J\u00f3kai M\u00f3r, att\u00f3l tart, hogy a fel\u00fcletes szeml\u00e9l\u0151 k\u00f6nnyen arra a t\u00e9ves gondolatra juthat, hogy a magyar n\u00e9p t\u00f6bb fajnak kever\u00e9ke, a melyeket az \u00e9vsz\u00e1zadok t\u0171zpr\u00f3b\u00e1ja egygy\u00e9 olvasztott,1 \u00e9pen az igazs\u00e1gnak adott kifejez\u00e9st; a magyars\u00e1g ugyanis nemcsak hogy vegy\u00fcl\u00e9k-n\u00e9pet k\u00e9pez, hanem ez az ismeretes vil\u00e1gnak legeslegtark\u00e1bb vegy\u00fcl\u00e9k n\u00e9pe, mivel Magyarorsz\u00e1g sok sz\u00e1zadon \u00e1t a kelet \u00e9s nyugat fel\u0151l megindult tarka n\u00e9pelemek lerakod\u00e1si helye \u00e9s krist\u00e1lyosod\u00e1si pontja volt. Ha m\u00e1r \u00e1ltal\u00e1ban a magyar n\u00e9p physikai ismertet\u0151-jeleir\u0151l sz\u00f3lunk, ezeket azon testi jeless\u00e9gekben kellene l\u00e1tnunk, a melyek fajok kereszte z\u0151d\u00e9sekor minden\u00fctt \u00e9szrevehet\u0151k, a magyarokn\u00e1l pedig, a kikn\u00e9l az \u00f6sszevegy\u00fcl\u00e9s ar\u00e1nylag sokkal nagyobb volt, ink\u00e1bb sz\u00f6knek szem\u00fcnkbe. Nincsen abban k\u00e9ts\u00e9g, hogy Magyarorsz\u00e1gon van eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ban a legszebb ember faj \u00e9s m\u00e1r \u00e9vsz\u00e1zadokkal ezel\u0151tt ezt dalolta a n\u00e9met k\u00f6lt\u0151: \u00abSch\u00f6ne Leiber fand in Ungarn ich, doch Geist nur am Bhein\u00bb. 2. A SZELLEMI \u00c9S EBK\u00d6LCSI \u00c9LET. A magyarok testi k\u00fcls\u0151s\u00e9g\u00e9ben az ural-alt\u00e1ji, ak\u00e1r ugor, ak\u00e1r t\u0151r\u00f6k-tat\u00e1r \u0151si typusnak minden eml\u00e9keztet\u0151 jel\u00e9t ke reken megtagadhatjuk, de m\u00e1r \u0151si erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00f6k egyes mozzanatait illet\u0151leg nagyobb \u00f3vatoss\u00e1gra van sz\u00fcks\u00e9 g\u00fcnk, s\u0151t a n\u00e9lk\u00fcl, hogy k\u00fcl\u00fcn\u00f6s v\u00e9rmess\u00e9get \u00e1ruln\u00e1nk 1 Az osztr\u00e1k-magyar monarchia \u00edr\u00e1sban \u00e9s k\u00e9pben ; Magyarorsz\u00e1g, I. k\u00f6t. 289. 1."], [377, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 373 el, feltehetj\u00fck, hogy m\u00e9g mindig eml\u00e9keztet a magyarok mai nemzeti \u00e9let\u00e9t jellemz\u0151 k\u00e9pnek n\u00e9h\u00e1ny, igaz, hogy csak b\u00e1gyadt von\u00e1sa \u00e1zsiai \u0151si haz\u00e1jokban maradt rokonaiknak \u00e9lete m\u00f3dj\u00e1ra. Hogy e t\u00e9ren szab\u00e1lyszer\u0171 \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 tanulm\u00e1nyokba bocs\u00e1tkozhassunk, a ma gyar n\u00e9p ethnographiai k\u00e9p\u00e9nek k\u00e9szen kellene el\u0151tt\u00fcnk lennie; ez azonban, sajnos, m\u00e9g nincsen meg.1 Teljes joggal int\u00e9zheti hozz\u00e1nk b\u00e1rki e k\u00e9rd\u00e9st: ugvan hogy lehet az, hogy olyan n\u00e9pt\u00f6rzs, a melyet \u00e9vsz\u00e1zadokon \u00e1t bolyong\u00e1sai \u00e9s ideiglenes megteleped\u00e9sei k\u00f6zben olyan sokf\u00e9le, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 idegen hat\u00e1s \u00e9rt; olyan n\u00e9p, a mely eredeti \u00e9lete m\u00f3dj\u00e1t m\u00e1r r\u00e9gen elhagyta, a mely r\u00e9gi vall\u00e1s\u00e1t \u00e9s erk\u00f6lcs\u00e9t \u00fajjal cser\u00e9lte fel : \u2014 hogy olyan n\u00e9pen az \u0151si erk\u00f6lcsvil\u00e1g nyomai m\u00e9g felfedezhet\u0151k? Erre adott felelet\u00fcnk e k\u00f6nyv bevezet\u00e9s\u00e9ben le\u00edrt mon datunkba foglalhat\u00f3 \u00f6ssze : \u00abA test meghal, de a szellem \u00e9l\u00bb, \u00e9s az erk\u00f6lcsi \u00e9letben nyilv\u00e1nul\u00f3 szellem t\u00e9nyleg a magyar n\u00e9p eg\u00e9sz \u00e9lete \u00e9s gondolkod\u00e1sa m\u00f3dj\u00e1ban ki is t\u0171nik, j\u00f3llehet erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00e9nek els\u0151 alapvon\u00e1sai ugor t\u00f6r\u00f6k sz\u00ednezet\u0171ek voltak, ethnikai \u00e9let\u00e9nek tov\u00e1bbi folya m\u00e1ban pedig pog\u00e1ny-szl\u00e1v, kereszty\u00e9n, germ\u00e1n \u00e9s egy\u00e9b m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1sok k\u00f6vetkezt\u00e9ben folyv\u00e1st \u00e1talakultak. Hogy a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le k\u00fatf\u0151k nyom\u00e1ra juthasson az ember, a megfelel\u0151 anyagot \u00f6ssze kellene gy\u0171jteni, megrost\u00e1lni \u00e9s \u00f6sszehasonl\u00edtani; ez olyan munka, a melyben nagy k\u00f6sz\u00f6net volna \u00e9s a mely m\u00e9g mester\u00e9t v\u00e1rja; nek\u00fcnk 1 Magyarorsz\u00e1g ethnographi\u00e1ja Hunfalvy P\u00e1lt\u00f3l etimol\u00f3gia, nem pe dig ethnographia, mi alatt k\u00e9t teljesen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 tudom\u00e1nyt kell \u00e9rteni. M\u00e9g sokkal kev\u00e9sbb\u00e9 illeti meg Czoernig ethnographi\u00e1j\u00e1t ez a czim, mert fele r\u00e9sz\u00e9ben az illet\u0151 n\u00e9pek ethnologi\u00e1ja, fele r\u00e9sz\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nete, ethno graphiai le\u00edr\u00e1sr\u00f3l pedig sz\u00f3 sincsen e m\u0171ben. A magyarok ethnographi\u00e1 j\u00e1nak egyes momentumai Pr\u00f3nay b\u00e1r\u00f3 \u00e9s Herm\u00e1n Ott\u00f3 m\u0171veiben tal\u00e1l hat\u00f3k meg e d\u00edszmunk\u00e1ban : \u00abAz osztr\u00e1k-mag yar monarchia \u00edr\u00e1sban \u00e9s k\u00e9pben\u00bb."], [378, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 374 erre v\u00e1llalkoznunk sem er\u0151nk, sem k\u00e9pess\u00e9g\u00fcnk nincs. A mythologiai mozzanatokra n\u00e9zve Ipolyi Arnold gondos munk\u00e1ja nem egy \u00e9rt\u00e9kes adatot szerzett, de az anal\u00f3 gi\u00e1k rendszeres kifejt\u00e9s\u00e9re egyr\u00e9szr\u0151l hi\u00e1nyzott benne a magyarok mostani \u00e9s a m\u00faltban \u00e9lt t\u00f6rzsrokonainak ide v\u00e1g\u00f3 viszonyaiban val\u00f3 j\u00e1rtass\u00e1g, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig nem rendelkezett azon eszk\u00f6z\u00f6kkel, a melyek az \u00e1zsiai rokon ural-alt\u00e1jiak erk\u00f6lcsi k\u00e9p\u00e9vel val\u00f3 \u00f6sszehasonl\u00edt\u00e1st lehet\u0151v\u00e9 tett\u00e9k volna. \u00c9s val\u00f3ban, a t\u00f6rt\u00e9nelemt\u0151l meg nem vil\u00e1g\u00edtott korszak n\u00e9peinek szellemi \u00e9let\u00e9be val\u00f3 behat\u00e1s mindig a legnehezebb feladatok k\u00f6z\u00e9 tartozik. Ugyan\u00edgy van a dolog a mond\u00e1kkal \u00e9s mes\u00e9kkel is, a melyeket Gyulai P\u00e1l \u00e9s Arany L\u00e1szl\u00f3 buzg\u00f3an \u00f6ssze gy\u0171jt\u00f6ttek \u00e9s a melyek k\u00f6z\u00fcl egyesek az anat\u00f3liai, \u00e1zer bajds\u00e1ni \u00e9s k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek hasonl\u00f3 szellemi term\u00e9keivel megegyez\u00e9st mutatnak fel. S\u0151t a n\u00e9pk\u00f6lt\u00e9s is, a mint Erd\u00e9lyi \u00e9s Kriza gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben el\u0151tt\u00fcnk van, felt\u0171n\u0151 megegyez\u00e9st tan\u00fas\u00edt a volgai t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e9s az ufai meg az orenburgi bask\u00edrok n\u00e9pies dalaival \u00e9s \u00e9ne keivel.1 Keleti sz\u00ednezetet meglehet, hogy helylyel-k\u00f6zzel a rom\u00e1nok \u00e9s szerbek n\u00e9pk\u00f6lt\u00e9s\u00e9b\u0151l is ki lehet mutatni, azonban annyira \u00e1t meg \u00e1t nem hatott d\u00e9lkeleti Eur\u00f3pa semmif\u00e9le n\u00e9p\u00e9nek k\u00f6lt\u00e9s\u00e9n az \u00e1zsiai n\u00e9pies m\u00fazsa szel leme, oly d\u00fasan sehol sem vir\u00e1gzik a napkeleti tr\u00f3pus \u00e9s metaphora, mint a magyarok dalain. K\u00fcl\u00f6nben az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 n\u00e9ppsychologi\u00e1nak nem csak ezen felette \u00e9rdekes r\u00e9szleteib\u0151l akarunk az \u00e1zsiai szellemi ir\u00e1ny mozzanataira k\u00f6vetkeztetni. Azon von\u00e1- 1 V. \u00f6. a Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia kiadv\u00e1nyai k\u00f6zt megjelent dolgozataimat : \u00c9jszaki tat\u00e1rok dalai (Nyelvtudom\u00e1nyi k\u00f6zlem\u00e9nyek, II. k.) \u00e9s: Bask\u00edr szerelmi dalok (u. o. a XVII. k\u00f6tetben). Mindk\u00e9t m\u00fcvemr\u0151l Schott V. tan\u00e1r a berlini akad\u00e9mi\u00e1ban jelent\u00e9st tett (l\u00e1sd el\u0151ad\u00e1s\u00e1t 1868 j\u00falius\u00e1ban \u00e9s 1886 deczember\u00e9ben) \u00e9s \u00f6 is utalt az illet\u0151 anal\u00f3gi\u00e1kra."], [379, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 375 sokat akarjuk a magyars\u00e1g n\u00e9pjellem\u00e9b\u0151l kiemelni, a melyek t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1dok \u00e9let\u00e9hez szokott szemnek okve tetlen\u00fcl azonnal felt\u0171nnek, olyan von\u00e1sokat, a melyek a sz\u00e1zszoros idegen m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1s \u00e9s az \u00e9galji meg az ethnikai viszonyok ellen\u00e9re m\u00e9g mindig meglehet\u0151s \u00e9ps\u00e9gben maradtak meg. Mag\u00e1t\u00f3l \u00e9rt\u0151dik, hogy e von\u00e1sok az erk\u00f6lcsi vil\u00e1gnak ink\u00e1bb bels\u0151, mint k\u00fcls\u0151 b\u00e9lyeg\u00e9re terjeszkednek ki, \u00e1mb\u00e1r m\u00e9g ezen ut\u00f3bbinak k\u00f6r\u00e9ben is ak\u00e1rh\u00e1ny emi\u00e9k\u00f6k maradt. Hadd eml\u00edts\u00fck minden el\u0151tt a zen\u00e9t \u00e9s a t\u00e1nczot, az emberi ked\u00e9ly azon nyil v\u00e1nulatait, a melyek a l\u00e9lek legbelsej\u00e9b\u0151l \u00e9s a v\u00e9rb\u0151l fakadnak, a melyekben semmi sz\u00ednlel\u00e9s, semmi ut\u00e1nz\u00e1s nem m\u0171k\u00f6dhetik \u00f6szt\u00f6nz\u0151k\u00e9nt, a hol az ember \u0151si mi volt\u00e1ban mutatkozik \u00e9s az \u00f6r\u00f6mt\u0151l felizgatott ked\u00e9ly\u00e9nek ezen kit\u00f6r\u00e9s\u00e9t \u0151si tulajdon\u00e1ul meg\u0151rzi, dr\u00e1ga kincs\u00e9\u00fcl, a melyet semmif\u00e9le, b\u00e1rmik\u00e9pen alakult idegen hat\u00e1s egyk\u00f6nnyen el nem torz\u00edthat. Nos teh\u00e1t, a magyar zene \u00e9s a magyar t\u00e1ncz val\u00f3di \u00e1zsiai eredet\u0171, b\u00e1rmit \u00edrt is irigys\u00e9g \u00e9s tudatlans\u00e1g ezen \u00e1ll\u00edt\u00e1s ellen. A magyar n\u00e9p \u00e9letnek e k\u00e9t mozzanata \u00c1zsi\u00e1nak nem d\u00e9li, hanem \u00e9jszaki fel\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazik, \u00e9s a mi k\u00fcl\u00fcn\u00f6sen a t\u00e1nczot illeti, a cs\u00e1rd\u00e1s n\u00e9mely v\u00e1ltozata m\u00e9g ma is felfedezhet\u0151 olyan kauk\u00e1zusi \u00e9s alt\u00e1ji n\u00e9pekn\u00e9l, a melyekn\u00e9l az isz l\u00e1m komor \u00e9s \u00f6nsanyargat\u00f3 monotheismusa a \u00abf\u00e1ni dunj\u00e1\u00bb (a vil\u00e1g m\u00faland\u00f3s\u00e1ga) tan\u00edt\u00e1s\u00e1nak hal\u00e1lsz\u00edn\u00e9vel m\u00e9g meg nem halv\u00e1ny\u00edtotta j\u00f3kedv\u00f6ket. A lezginka-han, vagyis a lezgi n\u00e9ven ismeretes georgiai nemzeti t\u00e1ncz ban, kiv\u00e1lt azon alakj\u00e1ban, a mely nem a polg\u00e1riasult tiflisziekn\u00e9l, hanem a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt szok\u00e1sos, a t\u00e1nczosn\u0151 kecsesen ingerkedve mindenfel\u00e9 apr\u00f3zza a l\u00e9p\u00e9st, hogy t\u00e1nczos\u00e1t kiker\u00fclje, a ki sebes, harczias l\u00e9p\u00e9sben \u00fcld\u00f6zi, m\u00edg el\u00e9ri \u00e9s megkapja, mire azt\u00e1n vele egy\u00fctt mint a forg\u00f3sz\u00e9l, \u00fagy kering k\u00f6r\u00fcl. A t\u00e1nczosn\u0151 megint kisiklik"], [380, "376 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. t\u00e1nczosa kez\u00e9b\u0151l, ez megint elkapja, szakasztott \u00fagy, a hogy cs\u00e1rd\u00e1sunkban szokt\u00e1k. A cserkeszek Addighi t\u00fcrzs\u00e9nek t\u00e1ncz\u00e1ban ezt a hasonl\u00f3s\u00e1got m\u00e9g felt\u0171n\u0151bb nek tal\u00e1ltam, \u00e9s ki tudja, a hasonl\u00f3s\u00e1gnak h\u00e1ny m\u00e1s, m\u00e9g nagyobb momentuma maradt volna m\u00e9g r\u00e1nk, ha a mindent \u00e1talak\u00edt\u00f3 vall\u00e1s e n\u00e9pek r\u00e9gi szok\u00e1sait meg nem v\u00e1ltoztatta volna ! A zen\u00e9t illet\u0151leg dalaink b\u00e1natos, b\u00fasong\u00f3 n\u00f3t\u00e1i eg\u00e9sz tiszt\u00e1n \u00e1zsiai eredete mellett bizony\u00edtanak. R\u00e9gebbi m\u0171veim egyik\u00e9ben1 m\u00e1r r\u00e1mutattam arra, hogy vala mennyi \u00e1zsiai, kiv\u00e1lt pedig az ural-alt\u00e1ji n\u00e9pek dalaiban borong\u00f3 ked\u00e9lyhangulat, m\u00e9lys\u00e9ges b\u00fab\u00e1nat hangja sz\u00f3lal meg, hogy igazi mivoltjuk szerint val\u00f3s\u00e1ggal ink\u00e1bb panaszos, mint \u00f6r\u00f6mmel teli dalok nev\u00e9t \u00e9rdemlik meg \u00e9s hogy e kifejez\u00e9s\u00fcnk: \u00abS\u00edrva vigad a magyar\u00bb ezen eszmemenetnek eg\u00e9szen tal\u00e1l\u00f3 magyar\u00e1zata. Ezt bizo ny\u00edtj\u00e1k m\u00e9g az \u00e9rintett fogalmakra vonatkoz\u00f3 sz\u00f3k is. A t\u00f6r\u00f6k nyelvben ezen ig\u00e9k: s\u00edrni, besz\u00e9lni, dalolni \u00e9s ujongani ugyanazon t\u0151sz\u00f3tagb\u00f3l sz\u00e1rmaznak2 \u00e9s a ma gyar \u00e9nek, \u00ednek a t\u00f6r\u00f6k \u00fcn, in (\u00fcnle, inle), azaz : panasz kodni, s\u00f3hajtozni, t\u0151nek rokona. Ha visszaid\u00e9zem eml\u00e9 kembe azon esti t\u00e1rsas\u00e1gokat a m\u0171velt \u00c1zsi\u00e1ban, mikor a m\u0171v\u00e9sz k\u00e1nun nev\u0171 h\u00faros hangszer\u00e9n takszim-]ait (\u00e1br\u00e1ndoz\u00e1sait) el\u0151adta \u00e9s e s\u00edr\u00f3-jajgat\u00f3 hangokkal hall gat\u00f3it a legb\u00fasabb, de egy\u00fattal legizgatottabb hangulatba ejtette, a melyet k\u00e9pzelhetni; ha tov\u00e1bb\u00e1 azon pillana tokr\u00f3l eml\u00e9kezem meg, a melyeket s\u00e1tor alatt a puszt\u00e1n \u00e9ltem \u00e1t, mid\u0151n a baksi (\u00e9nekes) dumra-j\u00e1nak (k\u00e9th\u00far\u00fa hangszer\u00e9nek) k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben jajgatva, ny\u00f6sz\u00f6r\u00f6gve \u00e9s sir\u00e1n- 1 Die primitive Kultur des turko-tatarischen Volkes. Leipzig, 1879, a 144\u2014145. 1. 2 L. az i. m. 144. 1."], [381, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 377 kozva \u00e9nekelte dalait, a k\u00f6rben kuporod\u00f3 turkom\u00e1n batir-ok (vit\u00e9zek) pedig, a kik k\u00f6z\u00fcl mindegyik elj\u00e1t szatta a n\u00f3t\u00e1j\u00e1t, mint n\u00e1lunk is szok\u00e1sos, eleinte mell\u00f6k m\u00e9ly\u00e9b\u0151l felt\u00f6r\u0151 s\u00f3hajokkal fejezt\u00e9k ki megindul\u00e1sukat, k\u00e9s\u0151bb pedig lelkesed\u00e9s\u00f6k l\u00e1z\u00e1ban felugr\u00e1ltak, a f\u00f6ldh\u00f6z csapkodt\u00e1k s\u00fcvegj\u00fcket \u00e9s eszel\u0151s\u00f6kk\u00e9nt viselkedve kar ban az \u00e9nekessel daloltak: akkor tudtam meg, milyen az \u00e1zsiai zene hat\u00e1sa. Igen, akkor tal\u00e1ltam meg azon k\u00e9pnek h\u0171 m\u00e1s\u00e1t, hogyan mulat a magyar, a mint a czig\u00e1ny heged\u0171j\u00e9nek vagy czimbalm\u00e1nak1 b\u00e1natosan borong\u00f3 n\u00f3t\u00e1j\u00e1t l\u00e9lekzet\u00e9t is visszafojtva hallgatja, majd lehajtja fej\u00e9t \u00e9s zokog, mintha m\u00e1r itt volna a vil\u00e1g v\u00e9ge, majd meg a frissnek megzend\u00fcl\u00e9s\u00e9re fokos\u00e1t meg forgatva felsz\u00f6kken, mintha az eg\u00e9sz vil\u00e1got h\u00edvn\u00e1 fel harczra. Az \u00e1zsiaiak n\u00e9pies zen\u00e9j\u00e9b\u0151l a friss eg\u00e9szen kipusztult, mert vil\u00e1gf\u00e1jdalom \u00e9s \u00f6nk\u00e9nyuralom minden v\u00edgs\u00e1got kiirtott; a magyar azonban, a ki \u0151si hon\u00e1ban, a pusztas\u00e1gon termett szabads\u00e1g\u00e1nak szeretet\u00e9t Eur\u00f3p\u00e1ba is elhozta, dal\u00e1ban f\u00e1jdalmat \u00e9s \u00f6r\u00f6met felv\u00e1ltva fejez ki. V\u00e1jjon a mai magyarok t\u00e1ncza \u00e9s zen\u00e9je \u00c1rp\u00e1d ma gyarjait\u00f3l sz\u00e1rmazik-e vagy pedig m\u00e1r az avarokn\u00e1l is megvolt-e, azt neh\u00e9z volna eld\u00f6nteni. \u00c9n hajland\u00f3 vagyok az el\u0151bbit gondolni, m\u00e9g pedig az\u00e9rt, mert a hasonl\u00f3 s\u00e1g a kauk\u00e1zusi n\u00e9pekn\u00e9l ink\u00e1bb kimutathat\u00f3, mint m\u00e1s \u00e1zsiai n\u00e9pekn\u00e9l, \u00e9s mivel \u00c1rp\u00e1d magyarjai az ossz\u00e9tokkal \u00e9s al\u00e1nokkal k\u00f6zlekedtek, a mennyiben ezeknek k\u00f6zben j\u00e1r\u00e1s\u00e1val a perzsa m\u0171velts\u00e9g sok mozzanat\u00e1t a Duna mell\u00e9k\u00e9re juttatt\u00e1k. B\u00e1rmi k\u00fcl\u00fcn\u00fcsnek tetszhetik, a ma gyarok t\u00e1ncz\u00e1ban \u00e9s zen\u00e9j\u00e9ben azon szok\u00e1sok eml\u00e9ke i A czimbalmot illet\u0151leg megjegyezhetj\u00fck, hogy t\u00f6k\u00e9letesen hasonl\u00f3 hangszert tal\u00e1lhatunk a khinai tat\u00e1rokn\u00e1l. L. Pantuszov, Tarandsinszkija pjeszni (tarandsi dalok), Szent-P\u00e9terv\u00e1r, 1890, a mell\u00e9kelt rajzok I. lapj\u00e1n."], [382, "378 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. \u00e9l, a melyek a k\u00f6z\u00e9pkorban a Kaspi-t\u00f3 \u00e9jszaki vid\u00e9k\u00e9t\u0151l kezdve a Fekete-tenger mell\u00e9k\u00e9n v\u00e9gig eg\u00e9szen a Dun\u00e1ig uralkodtak; e szok\u00e1sok azon m\u0171velts\u00e9gi vil\u00e1gnak saj\u00e1t s\u00e1g\u00e1t k\u00e9pezt\u00e9k, a melynek legmesszebb nyugatra es\u0151 k\u00e9p visel\u0151je a magyars\u00e1g volt. Egy\u00e9b, a k\u00fcls\u0151 \u00e9letre vonatkoz\u00f3 momentumokban, a milyenek az \u00e9lelem, a viselet meg a sz\u00fclet\u00e9ssel, h\u00e1zas s\u00e1ggal \u00e9s hal\u00e1llal egybek\u00f6t\u00f6tt szok\u00e1sok, a r\u00e9gi haz\u00e1b\u00f3l elhozott eml\u00e9kek az idegen m\u0171velts\u00e9gi hat\u00e1s rohama meg a vak irt\u00f3-d\u00fch miatt, a mely az els\u0151 \u00e9vsz\u00e1zadok ban pog\u00e1ny eml\u00e9kek ellen d\u00falt-f\u00falt, \u00e9s az \u00e9galji meg a f\u00f6ldter\u00fcleti v\u00e1ltoz\u00e1s miatt alig \u00e1llhatt\u00e1k meg a sarat. \u00c9tel-ital dolg\u00e1ban felette keveset vagy \u00e9pen semmit sem lehet felfedezni, a mi \u00c1zsi\u00e1ra eml\u00e9keztetne, \u00e9s m\u00e9g az \u00e1ldom\u00e1s szok\u00e1s\u00e1t is, a melyet \u0151si magyarnak tartanak, egy\u00e9b nyugati n\u00e9pekn\u00e9l is ki lehet mutatni; igaz, hogy ebben nem lehetetlen az, hogy e szok\u00e1st a magyarokt\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zt\u00e9k. A ruh\u00e1zatot illet\u0151leg el\u00e9gg\u00e9 bebizonyult, hogy az attila meg a mente csak a XIII. sz\u00e1zad ut\u00e1n jutott haz\u00e1nkba, m\u00e9g pedig Lengyelorsz\u00e1g fel\u0151l, a hov\u00e1 e viselet az Arany Hord\u00e1t\u00f3l Szarai udvar\u00e1b\u00f3l ker\u00fclt. A k\u00fcl\u00f6n\u00f6s magyar s\u00fcvegf\u00e9le, a kalpag, minden bizony nyal, mint m\u00e1r eml\u00edtett\u00fck, haz\u00e1nkban m\u00e1r a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n volt ismeretes, de nem kiz\u00e1r\u00f3lag a magyarok el\u0151tt, mert \u00c1zsi\u00e1ban e s\u00fcvegf\u00e9le r\u00e9gt\u0151l fogva \u00e9jszakkeleti ir\u00e1ny ban, Khin\u00e1t\u00f3l kezdve eg\u00e9szen Magyarorsz\u00e1gig, terjedt el \u00e9s a volgai t\u00f6r\u00f6k\u00f6kn\u00e9l, K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsi\u00e1ban \u00e9s a Thien- S\u00e1nban m\u00e9g ma is megtal\u00e1lhat\u00f3, valamint a magyar s\u00fcveg sz\u00f3 a kirgiz se\u00fck-ele sz\u00f3ban m\u00e1s\u00e1ra tal\u00e1l.1 Hasonl\u00f3- 1 E sz\u00f3, mint gyan\u00edthatni, ebb\u0151l sz\u00e1rmazik : cev\u00fck-kele, azaz : fejre csavarhat\u00f3, \u00e9s a magyar s\u00fcveg meg a kirgiz \u00e9e\u00fck, cev\u00fck k\u00f6zt a legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben val\u00f3sz\u00edn\u0171 az anal\u00f3gia."], [383, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 379 k\u00e9pen \u00e1ll a dolog a felfel\u00e9 hajl\u00f3, hegyes orr\u00fa, magas sark\u00fa csizm\u00e1val is, \u00e9s csup\u00e1n a szoknyaszer\u0171, b\u0151 gatya, melyet mai naps\u00e1g kiz\u00e1r\u00f3lag a magyar paraszt visel, a r\u00e9gi viseletnek maradv\u00e1nya, de ez sem sz\u00e1rmazik keletr\u0151l, ha nem d\u00e9lr\u0151l. Ez ugyanis az \u00faj-g\u00f6r\u00f6g\u00f6k /'us\u00eda/ie/-j\u00e9nek meg hosszabb\u00edtott fajt\u00e1ja, a mely m\u00e9g az avarok idej\u00e9n jutott ide, azel\u0151tt a magasabbrang\u00faak viselete volt, a kik Suidas szerint a byzanczi divatot fogadt\u00e1k el, \u00e9s a kiv\u00e1l\u00f3an con servativ n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt mind e mai napig megmaradt. A ma gyar suba egyr\u00e9szt az \u00f3-n\u00e9met Schaupe, m\u00e1sr\u00e9szt a nyu gat-\u00e1zsiai z\u00fcbbe (fels\u0151ruha) rokona ; ennek igazi eredet\u00e9t meghat\u00e1rozni neh\u00e9z dolog. A sz\u0171r sz\u00f6vet\u00e9nek min\u0151s\u00e9 s\u00e9g\u00e9re (sz\u0151r) vall; ugyanez a sz\u00f3 jelenti mag\u00e1t a sz\u00f6ve tet, a melyb\u0151l e ruha k\u00e9sz\u00fcl; hasonl\u00f3k\u00e9pen a bunda a gyapjas juhb\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fcl\u0151 ruh\u00e1t is, meg az \u00e1llatok lom pos b\u0151r\u00e9t is jelenti. Nem lehet tagadni, hogy m\u00e9g mai naps\u00e1g is akad a magyar n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt typus, a melynek eg\u00e9sz viselked\u00e9se \u00e9s eszej\u00e1r\u00e1sa sokkal ink\u00e1bb eml\u00e9keztet az \u00e1zsiai vil\u00e1g hasonl\u00f3 jelens\u00e9g\u00e9re, mint a nyugati\u00e9ra, \u00e9s a melyben k\u00e9t, id\u0151re \u00e9s helyre n\u00e9zve egym\u00e1st\u00f3l olyan messze es\u0151 vil\u00e1gnak n\u00e9pis\u00e9ge k\u00f6zt lev\u0151 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s m\u00e9g mindig f\u00e9lre ismerhetetlen. A mi csik\u00f3sunk napbarn\u00edtotta arcz\u00e1val, t\u00fczes szem\u00e9vel \u00e9s csud\u00e1latos testi f\u00fcrges\u00e9g\u00e9vel, lova ir\u00e1nt val\u00f3 szeretet\u00e9vel \u00e9s kalandkeres\u0151 hajlam\u00e1val, sokkal fel t\u0171n\u0151bben k\u00f6zeledik a k\u00f6z\u00e9p-\u00e1zsiai pusztas\u00e1gon sz\u00e1gul doz\u00f3 kirgiz \u00e9s turkom\u00e1n leg\u00e9nyhez, mint Arkansas pusz t\u00e1in \u00e9l\u0151, foglalkoz\u00e1sbeli t\u00e1rs\u00e1hoz. A f\u00f6ld \u00e9s az \u00e9galj ha sonl\u00f3 min\u0151s\u00e9ge a magyar puszt\u00e1n \u00e9pen \u00fagy, mint a bels\u0151-\u00e1zsiai s\u00edkon bizonyos rokons\u00e1gi momentumokat fejlesztett ki \u00e9s az erk\u00f6lcsi k\u00e9pre a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g b\u00e9lyeg\u00e9t s\u00fct\u00f6tte. Nemcsak az ember, hanem m\u00e9g az \u00e1llat is bizo nyos rokons\u00e1gi fokot t\u00fcntet fel; az er\u0151vel teljes, apr\u00f3"], [384, "380 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. magyar l\u00f3 meg az alf\u00f6ldi juh\u00e1szkutya az apr\u00f3, csontos, durvasz\u0151r\u0171 kirgiz l\u00f3val meg a pusztas\u00e1g juh\u00e1szkuty\u00e1j\u00e1 val a legszorosabb rokons\u00e1gban van.1 R\u00e9gen elm\u00falt vi l\u00e1gnak ilyen egyes momentumai m\u00e1sutt is emelkednek eml\u00e9koszlopokk\u00e9nt az Ural meg a Duna k\u00f6zt lev\u0151 nagy ter\u00fcleten, a hol eg\u00e9szen az \u00c1rp\u00e1d vezette magyarok meg teleped\u00e9s\u00e9ig az ural-alt\u00e1ji eredet\u0171 ember volt az \u00far. \u00daj emberek, \u00faj szok\u00e1sok elt\u00e9pt\u00e9k e l\u00e1nczot. E ter\u00fclet keleti vid\u00e9kein gyeng\u00e9bb volt az idegen erk\u00f6lcs\u00f6k \u00e9s szok\u00e1sok ostroma, teh\u00e1t a k\u00e9p ink\u00e1bb stereotyp is maradt; nyu gaton azonban a magyar, faj\u00e1nak legel\u0151bbre nyomult el\u0151\u0151rse, kev\u00e9sbb\u00e9 b\u00edrt a r\u00e1ja z\u00fadul\u00f3 \u00e1radat ellen v\u00e9de kezni, ennek k\u00f6vetkezm\u00e9nye azt\u00e1n az, hogy typikus meg jelen\u00e9s\u00e9n is meg szok\u00e1sainak \u00e9s erk\u00f6lcseinek \u00f6sszefog lal\u00f3 k\u00e9p\u00e9n is ma m\u00e1r \u00e1zsiai \u0151si haz\u00e1j\u00e1nak csak ar\u00e1nylag csek\u00e9ly nyomai l\u00e1tszanak. * * * A mi azonban mindamellett \u00e9rintetlen\u00fcl megmaradt \u00e9s a hol az ural-alt\u00e1ji fajnak, helyesebben a nom\u00e1d, harczias t\u00e1rsadalomnak jellemz\u0151s\u00e9ge leg\u00e9lesebb von\u00e1sok ban kiemelkedik, az a magyar n\u00e9p nemzeti szelleme; ez olyan szellem, a mely a nemzet minden r\u00e9teg\u00e9t \u00e1thatotta \u00e9s \u00e9lteti ; oly szellem, a mely a n\u00e9p test\u00e9be k\u00e9s\u0151bb bele olvadt idegen-ethnikai elemeket r\u00f6vid id\u0151 alatt t\u0151sgy\u00f6 keres magyarokk\u00e1 v\u00e1ltoztatta ; v\u00e9gre oly szellem, a mely gyeng\u00edtetlen\u00fcl ezer esztend\u0151 m\u00falva a nemzetnek id\u0151 k\u00f6zben t\u00f6k\u00e9letesen megv\u00e1ltozott alkatr\u00e9szeit mintegy b\u0171 v\u00f6s k\u00f6tel\u00e9kk\u00e9nt k\u00f6r\u00fclveszi, egyes\u00edti \u00e9s \u00e9letre er\u0151s\u00f6kk\u00e9 1 Erre Huxley tan\u00e1r figyelmeztetett, a ki anat\u00f3miai tanulm\u00e1nyainak alapj\u00e1n az eml\u00edtett \u00e1llatfaj l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t \u00c1zsia belsej\u00e9t\u0151l kezdve D\u00e9l-Orosz orsz\u00e1gon \u00e1t eg\u00e9sz a magyar alf\u00f6ldig kimutatja."], [385, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 381 teszi. E szellem megnyilatkoz\u00e1sai csak annak t\u0171nhetnek fel, a ki hosszabb id\u0151n \u00e1t \u00e1zsiaiakkal \u00e9s eur\u00f3paiakkal volt \u00e9rintkez\u00e9sben \u00e9s az illet\u0151 ter\u00fcleteken \u00f6sszehasonl\u00ed t\u00e1sokba bocs\u00e1tkozott. Tudatlans\u00e1g \u00e9s b\u00e1rgy\u00fas\u00e1g n\u00e9ha arra vetemedett, hogy a magyarnak \u00e1zsiai eredet\u00e9t ve tette szem\u00e9re, mintha a n\u00e9met meg a szl\u00e1v nem j\u00f6tt volna szint\u00e9n \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l \u00e9s mintha e f\u00f6ldr\u00e9sz nem volna nyugat valamennyi fi\u00e1nak \u00e9des anyja. A mi \u00e1zsiai m\u00e9g megvan a magyarban, annak semmi k\u00f6ze a mostani, k\u00e9nyuralomt\u00f3l megal\u00e1zott \u00e9s vall\u00e1si rajong\u00e1st\u00f3l elnyomo r\u00edtott \u00c1zsi\u00e1val. Ellenben az eredeti, ural-alt\u00e1ji ember \u0151si patriarkh\u00e1lis \u00e9letn\u00e9zet\u00e9nek momentuma az, f\u00e9lm\u0171velt s\u00e9gt\u0151l el nem torz\u00edtott t\u00e1rsadalmi rendnek nyoma, a mely t\u0151l m\u00e9g ma sem lehel ak\u00e1rh\u00e1ny jeless\u00e9get elvitatni. A r\u00e9gi erk\u00f6lcsi \u00e9letnek e momentumai k\u00f6z\u00fcl hadd eml\u00edts\u00fcnk itt n\u00e9h\u00e1nvat. 1. A m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal teli kifejez\u00e9s meg a komolys\u00e1g, a mely a magyar paraszt arcz\u00e1nak von\u00e1saiban t\u00fckr\u00f6z\u0151 dik, a n\u00e9lk\u00fcl hogy ez a tulajdons\u00e1ga a m\u00e1rv\u00e1ny hideg s\u00e9g\u00e9nek m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t \u00f6ltene vagy k\u00f6z\u00f6nb\u00f6ss\u00e9gg\u00e9 fajulna. Ha a mi paraszt ember\u00fcnket n\u00e9zem, a mint tan\u00e1csot \u00fcl vagy pedig el\u00fclj\u00e1r\u00f3ja el\u0151tt meg\u00e1ll, \u00f6nk\u00e9nytelen\u00fcl a tur kom\u00e1n \u0151szszak\u00e1ll\u00fa vagy a kis-\u00e1zsiai t\u00f6r\u00f6k \u00f6tlik eszembe, a kinek von\u00e1sai szint azt a m\u00e9lys\u00e9ges komolys\u00e1got, bel sej\u00e9nek nyugalm\u00e1t \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1t \u00e1rulj\u00e1k el, \u00e9s a kinek erk\u00f6lcsi fogalmai szerint a pajz\u00e1ns\u00e1g csak asszonynak \u00e9s \u00e9retlen, enn\u00e9lfogva \u00e9rtelmetlen ifj\u00fanak val\u00f3, a f\u00e9rfi\u00fat pedig csak nyugodts\u00e1g, jellem\u00e9nek szil\u00e1rds\u00e1ga \u00e9s higgadt s\u00e1g jellemzi. \u00dagy l\u00e1tszik, mintha \u0151si haz\u00e1jok pusztas\u00e1 g\u00e1nak zordon term\u00e9szete adta volna meg az ural-alt\u00e1jiak nak e jellemvon\u00e1st, mert valamennyi t\u00f6r\u00f6knek k\u00f6z\u00f6s tulajdons\u00e1ga, a melyet t\u00e9vesen magyar\u00e1znak arra, hogy a t\u00f6r\u00f6k alusz\u00e9kony \u00e9s elhagyja mag\u00e1t. A ki e jellem-"], [386, "382 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. von\u00e1st t\u00fczetesebben megfigyeli, meggy\u0151z\u0151dik arr\u00f3l, hogy \u00e9pen ellenkez\u0151leg van a dolog, mert 2. elm\u00e9j\u00e9nek \u00e9l\u00e9vel \u00e9s okoss\u00e1g\u00e1val a t\u00f6r\u00f6k nom\u00e1d meg \u00e1ltal\u00e1ban a keleti ember igen sok tekintetben fel\u00fcl m\u00falja a nyugatit. Valamint ez amazt \u00e1llhatatoss\u00e1g\u00e1val, kitart\u00e1s\u00e1val \u00e9s munkab\u00edr\u00f3 erej\u00e9vel meghaladja, \u00fagy viszont a keleti ember minden id\u0151ben magasabbfok\u00fa szellemi adom\u00e1nyozotts\u00e1g\u00e1val, term\u00e9szetes esz\u00e9vel t\u0171nt ki. E szel lemi min\u0151s\u00e9g fogy\u00e1sa \u00e9s n\u00f6vekv\u00e9se \u00c1zsia belsej\u00e9b\u0151l Eur\u00f3p\u00e1ba val\u00f3 v\u00e1ndorl\u00e1sunkban okvetetlen\u00fcl felt\u0171nik, \u00e9s csak szembe kell \u00e1ll\u00edtani egym\u00e1ssal a magyar parasz tot vagy k\u00e9zm\u0171vest meg a tagbaszakadt, nyers k\u00fclsej\u0171 sv\u00e1bot vagy a faczip\u0151j\u00e9ben neh\u00e9zkesen czammog\u00f3 fran czi\u00e1t avagy a tenyeres-talpas yorkshirei sz\u00e1nt\u00f3-vet\u0151t, hogy az el\u0151bbieknek kiv\u00e1l\u00f3 jeless\u00e9g\u00e9t az ut\u00f3bbiakkal szemben azonnal megl\u00e1ssuk. Azon elismert t\u00e9nyt, hogy vegy\u00fcl\u00e9k fajok testi j \u00e9less\u00e9g dolg\u00e1ban az \u00fagynevezett tiszta fajok t\u00f3l saj\u00e1t javukra k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek, a szellemi tulajdons\u00e1go kat illet\u0151leg is \u00e9szre lehet venni. A mit a kicsiny \u00e9s m\u0171velts\u00e9g tekintet\u00e9ben azonfel\u00fcl m\u00e9g fiatal Magyarorsz\u00e1g eddigel\u00e9 a politika \u00e9s a m\u0171v\u00e9szet ter\u00e9n tett, azt m\u00e1r gyakran joggal csud\u00e1lt\u00e1k, \u00e9s nemcsak a m\u0171velt ember ben, hanem m\u00e9g a magyar parasztban \u00e9s k\u00e9zm\u0171vesben is olyan szellemi \u00e9l\u00e9nks\u00e9g \u00e9s olyan d\u00fas k\u00e9pzel\u0151 er\u0151 la kozik, a milyent csak ugyanazon rend\u0171 perzsa \u00e9s arab emberben lehet tal\u00e1lni. Gondolatainak szabad, fesztelen nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sa \u00e9s kiv\u00e1lt a besz\u00e9dben val\u00f3 \u00fcgyess\u00e9g a ma gyar embernek, m\u00e9g a legals\u00f3 rendb\u0151l val\u00f3nak is saj\u00e1tja. A mi parasztunk e tekintetben \u00e1zsiai rendbeli sorsos\u00e1 hoz hasonl\u00f3, \u00e9s a m\u00f3d, a melyen \u00fcgy\u00e9t-baj\u00e1t el\u0151adja, meg v\u00e1laszt\u00e9kos kifejez\u00e9sei, a melyekkel \u00e9l, m\u00e1r ak\u00e1r h\u00e1ny k\u00fclf\u00f6ldit megleptek. A magyar embernek ezen sa j\u00e1ts\u00e1ga m\u00e1r a XIII. sz\u00e1zadban t\u0171nt fel. V. Istv\u00e1n \u00e9s"], [387, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 383 II. Przemysl Ottok\u00e1r k\u00f6z\u00f6tt foly\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1s alkalm\u00e1b\u00f3l a r\u00edmes kr\u00f3nika k\u00f6lt\u0151je a k\u00f6vetkez\u0151 jellemz\u0151 szavakat veti oda: \u00abE k\u00f6zben sok \u00e9kes besz\u00e9det lehetett hallani, a mihez a magyarok ugyancsak \u00e9rtenek)).1 A magyar paraszt emberben, mik\u00e9nt keleti rendbeli sorsos\u00e1ban, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00e9rz\u00e9kenys\u00e9g van 3. illend\u0151s\u00e9g \u00e9s el\u0151kel\u0151 viselked\u00e9s ir\u00e1nt; mindenki nek megadja a megillet\u0151 tiszteletet, de megk\u00edv\u00e1nja, hogy \u0151t mag\u00e1t is tekintetbe vegy\u00e9k. E t\u00f6r\u00f6k k\u00f6zmond\u00e1s \u00e9r telm\u00e9t: \u00abA ki engem tisztel, annak szolg\u00e1ja vagyok, a ki nem tisztel, annak szult\u00e1nja vagyok\u00bb teljes jelent\u0151s\u00e9g\u00e9 ben fogja fel, \u00e9s ama nyom\u00e1s ellen\u00e9re, a melyet a nyu gatr\u00f3l k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt k\u00f6z\u00e9pkori feud\u00e1lis int\u00e9zm\u00e9nyek k\u00f6vet kezt\u00e9ben eg\u00e9sz a jelenkorig szenvedett, mindig bizonyos 4. ar\u00edstokratikus b\u00fcszkes\u00e9get b\u00edrt megtartani, egy\u00e9ni \u00f6ntudatot, a melynek a kis-\u00e1zsiai, perzsiai \u00e9s oroszorsz\u00e1gi megtelepedett t\u00f6r\u00f6k h\u00edj\u00e1val van, a mely azonban a k\u00f6 z\u00e9p-\u00e1zsiai f\u00f6ldm\u0171vesben ann\u00e1l er\u0151sebben megvan, a leg \u00e9lesebb m\u00f3don pedig a nom\u00e1dokn\u00e1l mutatkozik. Ez olyan jellemvon\u00e1s, a melyet egyr\u00e9szt a pusztai haz\u00e1nak hat\u00e1rtalanul t\u00e1gas l\u00e1t\u00f3k\u00f6re teremtett, a hol az ember szeme mer\u00e9szen csapong a legmesszebb t\u00e1vols\u00e1gba \u00e9s a hol a semmit\u0151l sem g\u00e1tolt tekintet el\u0151tt a legvakmer\u0151bb kalandok j\u00e1tszi \u00e1br\u00e1ndk\u00e9pei lebegnek, holott m\u00e1sr\u00e9szt ezen \u00e1br\u00e1ndk\u00e9pek vit\u00e9zs\u00e9gre sarkalnak \u00e9s a term\u00e9szett\u0151l edzett embert foglalkoz\u00e1sszer\u0171 harczoss\u00e1 \u00e9s h\u00f3d\u00edt\u00f3v\u00e1 teszik. A mi puszt\u00e1nk fia teh\u00e1t, csergedezzen b\u00e1r ger m\u00e1n vagy szl\u00e1v v\u00e9r ereiben, sok tekintetben a k\u00f6z\u00e9p \u00e1zsiai pusztas\u00e1g k\u00f3bor levent\u00e9j\u00e9hez hasonl\u00f3. Ugyanolyan t\u00fczes szeme van, ugyanolyan hajlama kalandokra, ugyan olyan lovagias indulata \u00e9s ugyanolyan b\u00fcszkes\u00e9ge is, 1 L. Karaj\u00e1n, i. h., 498. 1."], [388, "384 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. j\u00f3llehet ezer esztend\u0151n\u00e9l t\u00f6bb m\u00falt el az\u00f3ta, hogy hon alap\u00edt\u00f3 vit\u00e9zeink e jellemvon\u00e1sukat \u00c1zsia belsej\u00e9b\u0151l a Duna \u00e9s Tisza k\u00f6z\u00f6tt elter\u00fcl\u0151 r\u00f3n\u00e1ra \u00e1t\u00fcltett\u00e9k \u00e9s nom\u00e1d harczias szellemet Eur\u00f3p\u00e1ba hoztak. Valamint katonai szellem\u00fck \u00e9s vit\u00e9zs\u00e9g\u00fck volt az, a mivel a magyarok a honfoglal\u00e1s ut\u00e1n Br\u00e9m\u00e1t\u00f3l Apuli\u00e1ig \u00e9s Bordeauxt\u00f3l By zanczig f\u00e9lelmet gerjesztettek, \u00fagy ugyancsak a magyar kard szerzett az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1ban, s\u0151t a magyar t\u00f6rt\u00e9 nelem eg\u00e9sz folyam\u00e1n nemzet\u00fcnknek f\u00e9nyt \u00e9s hatalmat. Term\u00e9szetes, hogy a mai magyarban a szabad pusztas\u00e1g term\u00e9szet\u00e9re eml\u00e9keztet\u0151 jellemvon\u00e1s\u00e1nak hom\u00e1lyos ol dal\u00e1t is \u00e9szre kell venn\u00fcnk. A turkom\u00e1n azt mondja, hogy: \u00abN\u00e1lunk nincsen fejedelem, mindannyian fejedel mek vagyunk)). A magyar ugyan nem megy od\u00e1ig, azon ban a hat\u00f3s\u00e1ghoz nem valami nagyon vonz\u00f3dik. \u00c9vsz\u00e1 zados uralom megpuh\u00edtotta, azonban m\u00e9gis mindig a legf\u0151bb \u00e9s legels\u0151 szeretne lenni, \u00e9s e felki\u00e1lt\u00e1s\u00e1ban : \"Ki a leg\u00e9ny a cs\u00e1rd\u00e1ban?\" e turkom\u00e1n kifejez\u00e9s t\u00fckr\u00f6 z\u0151dik: iiUva padsasi kim dir?\u00bb (Ki a pusztas\u00e1g feje delme?) Ilyen gondolkod\u00e1sm\u00f3d k\u00f6vetkezt\u00e9ben, mint k\u00f6ny nyen elgondolhat\u00f3, a szolgalelk\u0171s\u00e9g sohasem kaphatott l\u00e1bra; \u00c1zsi\u00e1ban is csak a megtelep\u00fclt \u00e9s a k\u00e9nyuralom ig\u00e1ja alatt g\u00f6rnyed\u0151 ural-alt\u00e1ji ember szolgalelk\u0171, nem pedig a puszt\u00e1nak szabad fia ; n\u00e1lunk Magyarorsz\u00e1gon is csak az \u00fari rend bizonyos r\u00e9tegei kezdenek a szom sz\u00e9dos germ\u00e1n vil\u00e1gnak szolgalelk\u0171s\u00e9g\u00e9t\u0151l betegeskedni, a magyar f\u00f6ldm\u0171ves ellenben sokkal szabadabban viselkedik nyugati rendbeli sorsos\u00e1n\u00e1l. \u00c9s ki tagadhatn\u00e1, hogy csak 5. a szabads\u00e1g szeretete volt az, a mi \u00e1ltal a ma gyarok az idegen elemekre a legnagyobb vonz\u00f3er\u0151t ki fejtett\u00e9k \u00e9s hogy ezzel a pusztai haz\u00e1jokb\u00f3l magokkal hozott jeles tulajdons\u00e1gukkal alap\u00edtottak itt \u00e1llamot? Igen, mid\u0151n \u00c1rp\u00e1d honunkba j\u00f6tt, a szomsz\u00e9d orsz\u00e1-"], [389, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 385 gokban a leggonoszabb k\u00e9nyuralom d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt \u00e9s a r\u00f3mai-kereszty\u00e9n ig\u00e1ban szenved\u0151 emberis\u00e9g csak a Duna \u00e9s a Tisza partj\u00e1n tal\u00e1lhatta a szabads\u00e1g mene d\u00e9k\u00e9t. Ha a magyarok nem j\u00f6ttek volna Eur\u00f3p\u00e1ba, ki tudja, nem kellene-e a r\u00e9gi Pann\u00f3nia n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9k\u00e9nek m\u00e9g ma is vagy az orosz kancsuka vagy a n\u00e9met czopf alatt epednie? Semmi sem volna k\u00f6nnyebb, mint a magyarnak \u00e9s \u00e1zsiai rokonainak meg t\u00f6rzsbeli t\u00e1rsainak szellemi saj\u00e1t s\u00e1gai k\u00f6z\u00f6tt e p\u00e1rhuzamot folytatni. Ezen \u00e9rdemes mun k\u00e1t az \u00f6sszehasonl\u00edt\u00f3 n\u00e9ppsychologia ter\u00e9n m\u00e1soknak kell \u00e1tengedn\u00fcnk, azt azonban meg nem \u00e1llhatjuk, hogy itt m\u00e9g azon jellemvon\u00e1sokr\u00f3l meg ne eml\u00e9kezz\u00fcnk, a melyek a magyars\u00e1g keletkez\u00e9se t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben, tov\u00e1bbi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9ben \u00e9s mai ethnikai vonatkoz\u00e1saiban hatalmas jelent\u0151s\u00e9gre jutottak \u00e9s, mint el\u0151re l\u00e1that\u00f3, a j\u00f6v\u0151ben is jelent\u0151sek maradnak. E jellemvon\u00e1sok k\u00f6z\u00e9 tartozik 6. a magyarok hazaszeretete, oryan tulajdons\u00e1guk, a mely \u00e1zsiai rokonaikban csak annyiban van meg, hogy csup\u00e1n t\u00e1gabb haz\u00e1jok f\u00f6ldter\u00fcleti felt\u00e9teleire terjed, tudniillik a puszt\u00e1ra \u00e1ltal\u00e1ban; a \u00abhaza\u00bb fogalma ugyanis az oszm\u00e1nokn\u00e1l eg\u00e9szen \u00faj kelet\u0171, holott a magyar kebl\u00e9ben a haza szeretete olyan r\u00e9gi, mint maga nem zet\u00fcnk, \u00e9s azt a darab f\u00f6ldet \u00f6leli \u00e1t, a melyet \u0151sei megh\u00f3d\u00edtottak \u00e9s magyar v\u00e9r \u00f6nt\u00f6z\u00f6tt. A hazafis\u00e1g eg\u00e9 sz\u00e9ben v\u00e9ve ink\u00e1bb eur\u00f3pai, mint \u00e1zsiai er\u00e9ny, helye sebben mondva a nemzeti \u00f6ntudat vagy az \u00e1llami \u00f6ssze tartoz\u00f3s\u00e1g term\u00e9ke, ezek a tulajdons\u00e1gok pedig a k\u00e9ny uralom alatt \u00e1ll\u00f3 \u00c1zsi\u00e1ban soha sem emelkedtek ki oly \u00e9les vonalakban, minthogy e fogalmat a legt\u00f6bb esetben a vall\u00e1s p\u00f3tolja. De m\u00e9g eur\u00f3pai f\u00f6ld\u00f6n is csak kev\u00e9s helyen hatott a haza szeretete oly er\u0151sen \u00e9s oly nagy k\u00f6rben, mint a magyarn\u00e1l, a ki k\u00f6zeli, v\u00e9r szerint val\u00f3 25 V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [390, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 386 rokonoknak teljes h\u00edj\u00e1val lev\u00e9n az \u00e1rjas\u00e1g kell\u0151 k\u00f6zep\u00e9n elszigetelve \u00e9rezte mag\u00e1t \u00e9s ann\u00e1l nagyobb odaad\u00e1ssal \u00e9s szeretettel cs\u00fcng n\u00e9p\u00e9n \u00e9s h\u00f3n\u00e1n. A magyarorsz\u00e1gi szl\u00e1v ugyan szint\u00e9n \u00edgy sz\u00f3l: ((Minden\u00fctt j\u00f3, de legjobb otthon)),1 azonban ismeretes mond\u00e1sunkban: \u00abExtra Hung\u00e1ri\u00e1m non est vita, si est vita, non est ita\u00bb bizony csak eg\u00e9szen m\u00e1s, sokkal melegebb \u00e9rzelem jut kifeje z\u00e9sre, \u00e9s koszor\u00fas k\u00f6lt\u0151nk joggal mondja: \u00abA nagy vil\u00e1gon e k\u00edv\u00fcl nincsen sz\u00e1modra hely, \u00c1ldjon vagy verjen sors keze, itt \u00e9lned, halnod kell.)) Nem csuda teh\u00e1t, hogy honi f\u00f6ld\u00fcnknek e rajon g\u00e1ssal hat\u00e1ros szeretete a magyar n\u00e9pess\u00e9gr\u0151l a t\u00f6bbi, nemmagyar nemzetis\u00e9gre is sz\u00e1llott \u00e9s hogy ezek min den, az \u00fajkorban sz\u0171kebb nemzetis\u00e9g\u00f6k \u00e9rdek\u00e9ben fel \u00e9bredt t\u00f6rekv\u00e9s\u00f6k mellett a magyar haza ir\u00e1nt val\u00f3 szeretet\u00f6kben \u00e9s ragaszkod\u00e1sukban m\u00e9g nem hideg\u00fcltek meg \u00e9s a k\u00edv\u00fclr\u0151l sz\u00edtott ellens\u00e9ges bujtogat\u00e1sok ellen\u00e9re nem is fognak egyk\u00f6nnyen meghideg\u00fclni. E sz\u00e9p, a ter m\u00e9szet minden adom\u00e1ny\u00e1val d\u00fasan fel\u00e9kes\u00edtett orsz\u00e1g var\u00e1zsa nem t\u00e9vesztheti el egyk\u00fcnnyen hat\u00e1s\u00e1t; meg azt\u00e1n az ezred\u00e9vi politikai k\u00fcz\u00fcss\u00e9g \u00e9s a v\u00e1ltoz\u00f3 t\u00f6rt\u00e9 nelmi esem\u00e9nyek j\u00f3 \u00e9s bal sors\u00e1ban val\u00f3 egyforma r\u00e9szv\u00e9tel k\u00f6tel\u00e9keit sem lehet esrvk\u00f6nnven feloldani. O- kJ A magyar nemzetis\u00e9ge bub\u00e1j\u00e1nak teljes tudat\u00e1ban van. tudja, hogy csup\u00e1n ez a b\u0171b\u00e1j egyes\u00edtette a tarka ethni kai elemeket egys\u00e9ges politikai testt\u00e9, ez m\u0171k\u00f6d\u00f6tt ha talmas t\u00e9nyez\u0151k\u00e9nt \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1\u00e9rt v\u00edvott harcz\u00e1ban \u00e9s ez v\u00e9delmezte meg a term\u00e9szett\u0151l egy politikai eg\u00e9sznek teremtett birodalmat az id\u0151k minden vihar\u00e1ban. Ez a tudat adott ind\u00edt\u00e9kot a magyars\u00e1g jogos 1 Vsadje je dobro, domo je najlepsije."], [391, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 387 7. nemzeti b\u00fcszkes\u00e9g\u00e9re ; ezt az \u00e9rzelmet a fenh\u00e9 j\u00e1z\u00e1s minden veszedelme ellen\u00e9re sem n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhette a magyar \u00e9s m\u00e9g most sem n\u00e9lk\u00fcl\u00fczheti. A magyar em bernek e nemzeti b\u00fcszkes\u00e9ge m\u00e1s n\u00e9pek azonos \u00e9rzel meit\u0151l abban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik, hogy kiz\u00e1r\u00f3lagoss\u00e1ga kev\u00e9sbb\u00e9 domborodik ki \u00e9s hogy nagyobb k\u00e9szs\u00e9ggel r\u00e9szes\u00edti mindazt a magyars\u00e1g els\u0151s\u00e9g\u00e9ben, a ki hozz\u00e1ja csatla kozott \u00e9s magyarr\u00e1 akar lenni. Ebben a magyar \u00fagy cselekszik, mint az oszm\u00e1n, csakhogy emenn\u00e9l a vall\u00e1s k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge volt a d\u00f6nt\u0151, holott a magyars\u00e1g r\u00e9gt\u0151l fogva, azt lehetne mondani, kezdett\u0151l fogva a legk\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151bb ethnikai t\u00f6red\u00e9kekkel szemben teljes vend\u00e9gszeretetet gyakorolt \u00e9s tulaj donk\u00e9pen folytonos mag\u00e1ba val\u00f3 olvasz t\u00e1sb\u00f3l, helyesebben mondva mag\u00e1hoz hasonl\u00f3v\u00e1 tev\u00e9sb\u0151l keletkezett. A magyarok e saj\u00e1ts\u00e1ga k\u00fcl\u00f6nben szomsz\u00e9d jaik el\u0151tt sem maradt ismeretlen; egy osztr\u00e1k tud\u00f3s, a kire nem lehetne valami k\u00fcl\u00f6n\u00f6s szeretetet a magyarok ir\u00e1nt r\u00e1fogni, erre n\u00e9zve \u00fagy nyilatkozik, hogy a magya rok egy dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 tulajdons\u00e1ga nemzetis\u00e9g\u0171k ir\u00e1nt val\u00f3 \u00e9l\u00e9nk \u00e9rz\u00e9k\u00f6k ; e tekintetben k\u00fcl\u00f6nbek az osztr\u00e1kn\u00e1l \u00e9s csehn\u00e9l; m\u00e9g Austria fejedelme sem \u00e1tallja a magyart ruh\u00e1zat\u00e1ban \u00e9s viselked\u00e9s\u00e9ben ut\u00e1nozni \u00e9s az osztr\u00e1kok (\u00d6sterreicher) az\u00f3ta azon beteges hajlamukban, hogy minden idegen dolgot ut\u00e1nozzanak, val\u00f3s\u00e1gos majmokk\u00e1 (Osteraffen) lettek Hogy a magyarnak, a ki csupa alatta \u00e1ll\u00f3 n\u00e9p kever\u00e9k\u00e9ben mindenk\u00e9pen gy\u0151ztesnek \u00e9rezhette mag\u00e1t, e vele sz\u00fcletett b\u00fcszkes\u00e9g\u00e9hez m\u00e9g h\u0151s\u00f6kt\u0151l val\u00f3 sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak nagyrabecs\u00fcl\u00e9se is j\u00e1rult \u00e9s ahhoz szoktatta, hogy \u00fcnmag\u00e1t mindig legk\u00fcl\u00f6nbnek tartsa k\u00f6rnyezet\u00e9ben.1 \u25a0*\u2022 * \u2605 1 Karaj\u00e1n, i. h., 525. 25*"], [392, "388 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. Ha teh\u00e1t \u00e9pens\u00e9ggel nem is tekintj\u00fck a magyar nem- zeti szellem \u00e1zsiai sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00e1nak t\u00f6bbi, t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 kifejez\u0151 jel\u00e9t, itt k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen ki akarjuk emelni, hogy e nemzeti szellem, mint az \u00e9ltet\u0151 l\u00e9lek, m\u00e1r az alakul\u00e1s folyam\u00e1nak els\u0151 st\u00e1dium\u00e1ban a magyarokhoz csatla- kozott elemek egyes\u00edt\u0151jek\u00e9nt hatott. M\u00e1s nemzetekhez is j\u00e1rultak id\u0151r\u0151l-id\u0151re idegen n\u00e9pt\u00f6red\u00e9kek, Magyar- orsz\u00e1gon azonban ez nagyobb m\u00e9rt\u00e9ket \u00f6lt\u00f6tt, s\u0151t az eg\u00e9sz ethnos ilyenforma dirib-darab r\u00e9szekb\u0151l alakult; a magyar \u0151selem ugyanis eg\u00e9szen az \u00fajkoriglan eleny\u00e9- sz\u0151en csek\u00e9ly kisebbs\u00e9gben volt a hozz\u00e1 hasonl\u00f3kk\u00e1 v\u00e1l\u00f3 elemekhez k\u00e9pest. Csak azon a k\u00e9szs\u00e9gen kell csu- d\u00e1lkoznunk, a mely a hasonl\u00f3v\u00e1 v\u00e1l\u00e1snak ezen t\u00e9ny\u00e9t jellemzi, \u00e9s kiv\u00e1lt azon az \u00e1llhatatoss\u00e1gon, a melylyel az idegenek \u00faj ethnikai jellem\u00f6ket megtartott\u00e1k. A meg- magyarosodott n\u00e9metek, szl\u00e1vok, rom\u00e1nok stb. legk\u00f6ze- lebbi nemzed\u00e9ke b\u00fcszke az \u0151 magyars\u00e1g\u00e1ra, t\u00falz\u00f3- nemzeti nyilv\u00e1nul\u00e1sokban verseng a t\u00f6rzs\u00f6k\u00f6s\u00f6knek tartott magyarokkal \u00e9s e tr\u00e9f\u00e1s mond\u00e1snak cz\u00e9lz\u00e1s\u00e1t: \u00abNem a t\u00f6ml\u0151n \u00faszt\u00e1k \u00e1t \u0151seid a Volg\u00e1t\u00bb, jelenleg senki sem \u00e9rti m\u00e1r mag\u00e1ra. A magyar nemzeti szellem meg- csin\u00e1lta a remekm\u0171vet \u00e9s m\u00e9g folyton remekel szem\u00fcnk l\u00e1tt\u00e1ra azzal, hogy a legk\u00fcl\u00f6nb\u00fcz\u0151bb nemzetis\u00e9gekhez tartoz\u00f3 embereket olyan t\u0151sgy\u00f6keres magyarokk\u00e1 v\u00e1l toztat, mintha \u0151seik nem is sz\u00e1rmazn\u00e1nak n\u00e9met f\u00f6ldr\u0151l, hanem \u00c1rp\u00e1ddal vagy Baj\u00e1nnal j\u00f6ttek volna haz\u00e1nkba. A nyelv \u00e9s \u00e9rzelmek k\u00f6z\u00f6s k\u00f6tel\u00e9ke mindny\u00e1j\u00e1t egy form\u00e1n magyarr\u00e1 v\u00e1ltoztatta \u00e9s egyenl\u0151 joggal ruh\u00e1zta fel, \u00e9s a tiszt\u00e1bb v\u00e9rrel meg r\u00e9gibb sz\u00e1rmaz\u00e1ssal val\u00f3 hivalkod\u00e1st Magyarorsz\u00e1gon lehet legkev\u00e9sbb\u00e9 komolyan \u00e9rteni. Hogy a magyarok nagyobb \u00e9s m\u00e9lyebbre hat\u00f3 vegy\u00fcl\u00e9sb\u0151l sz\u00e1rmaztak, mint Eur\u00f3pa t\u00f6bbi n\u00e9pei, abban rejlik \u00e9pen n\u00e9p\u00fcnk der\u00e9ks\u00e9g\u00e9nek \u00e9s \u00e9letreval\u00f3s\u00e1g\u00e1nak"], [393, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 389 bizony\u00edt\u00e9ka. N\u00e9p\u00fcnkben megvolt az assimilati\u00f3nak e csu d\u00e1latra m\u00e9lt\u00f3 ereje; nem a term\u00e9szetes szaporod\u00e1s \u00fatj\u00e1n, hanem m\u00e1sokra gyakorolt vonz\u00f3ereje \u00e1ltal n\u00f6vekedett \u00e9s politikai prestige-\u00e9nek bub\u00e1j\u00e1val m\u00e9g folytonosan szolg\u00e1l idegen-ethnikai elemek k\u00f6z\u00e9ppontos\u00edt\u00f3j\u00e1\u00fal, \u00e9s a magyar \u00e1llamot a nyugatnak jav\u00e1ra \u00e9s \u00fcdv\u00e9re \u00e9p\u00edtette fel. A szomsz\u00e9d k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n, a hol a magyars\u00e1g kelet kez\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rt\u00e9nete egyes k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeiben r\u00e9szint isme retlen, r\u00e9szint figyelmen k\u00edv\u00fcl maradt, a magyaroknak e rendk\u00edv\u00fcli assimil\u00e1l\u00f3 erej\u00e9t gyakran rossz szemmel n\u00e9zt\u00e9k \u00e9s a magyars\u00e1ghoz val\u00f3 tapad\u00e1st hitszeg\u00e9s h\u00edr\u00e9be kevert\u00e9k. A ki azonban Magyarorsz\u00e1g politikai viszonyait f\u00f6ldrajzi helyzet\u00e9re val\u00f3 tekintettel t\u00fczetesen megfon tolja, annak, mint m\u00e1r el\u0151bb eml\u00edtett\u00fck, ! meg kell \u00e9r tenie, hogy f\u00f6ldr\u00e9sz\u00fcnknek e pontj\u00e1n, a hol a n\u00e9met, szl\u00e1v \u00e9s rom\u00e1n n\u00e9pis\u00e9g h\u00e1rom ethnikai tengere egybe \u00f6mlik, a folytonos s\u00farl\u00f3d\u00e1s meg a nemzeti k\u00fcl\u00f6n-\u00e9rde kek \u00e9s nagyrav\u00e1gy\u00e1s ellen felt\u00e9tlen\u00fcl sz\u00fcks\u00e9ges v\u00e9del met csakis olyan ethnikai g\u00e1tt\u00f3l lehet elv\u00e1rni, a mely a hat\u00e1ros n\u00e9pek egyik\u00e9nek sem rokona \u00e9s szigor\u00faan sem leges jellem\u00e9n\u00e9l fogva mindh\u00e1rmukkal szemben k\u00e9pes r\u00e9szrehaj latlan szomsz\u00e9dk\u00e9nt \u00e9s b\u00edr\u00f3k\u00e9nt szerepelni. Nos teh\u00e1t ilyen l\u00f6k\u00e9sfog\u00f3nak \u00e9s \u00fctk\u00f6z\u0151nek egyesegyed\u00fcl \u00e9s eg\u00e9szen j\u00f3l a magyars\u00e1g v\u00e1lik be. A hajdankorban egy r\u00e9szr\u0151l f\u00e9nyesen bebizony\u00edtotta, hogy a r\u00e9gi Pann\u00f3nia eth nikailag tarka n\u00e9pess\u00e9g\u00e9nek zavarg\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n az \u00e1llami rendet \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyess\u00e9get helyre b\u00edrja \u00e1ll\u00edtani, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig v\u00e9d\u0151b\u00e1sty\u00e1ul is szolg\u00e1lt a kelet fel\u0151l bet\u00f6r\u0151 har czosok \u00e1radata ellen. Eur\u00f3pa h\u00e1l\u00e1val tartozik a magyar s\u00e1gnak, hogy a XII., XIII., \u00e9s XIV. sz\u00e1zadban a k\u00fan, mongol \u00e9s oszm\u00e1n hadak hull\u00e1mait feltartotta, \u00e9s e min\u0151- 1 L. a 324. lapon."], [394, "390 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. s\u00e9g\u00e9ben becs\u00fcletesen meg\u00e9rdemelte a magyar, hogy uj meg uj j\u00e1rul\u00e9kok t\u00e1mogatt\u00e1k \u00e9s meger\u0151s\u00edtett\u00e9k. Mindenki, a ki a magyars\u00e1ghoz csatlakozott vagy m\u00e9g ma is csat lakozik, a nyugat b\u00e9k\u00e9j\u00e9nek \u00e9s m\u0171velts\u00e9g\u00e9nek l\u00e9nyeges szolg\u00e1latot tett, mert min\u00e9l nagyobbra n\u00f6vekszik a ma gyar n\u00e9p \u00e9s min\u00e9l er\u0151sebb\u00e9 v\u00e1lik a magyar \u00e1llam, ann\u00e1l er\u0151sebbek lesznek a biztons\u00e1g, nyugalom \u00e9s rend biz tos\u00edt\u00e9kai is f\u00f6ldr\u00e9sz\u00fcnknek e d\u00e9lkeleti hat\u00e1r\u00e1n, a hol a k\u00fcl\u00fcnf\u00e9le ethnikai elemek \u00e9rintkeznek. Itt olyan \u00e1llam nak kell fel\u00e9p\u00fclnie, a melynek alapeleme ethnikai tekin tetben a hegem\u00f3ni\u00e1\u00e9rt verseng\u0151 h\u00e1rom szomsz\u00e9d-nem zet egyik\u00e9nek sem v\u00e9r szerint val\u00f3 rokona \u00e9s a mely rend\u00fcletlen\u00fcl b\u00edzva saj\u00e1t hatalm\u00e1ban k\u00e9pes a sz\u00e9tfor g\u00e1csolt n\u00e9pelemekkel fels\u0151bbs\u00e9g\u00e9t \u00e9reztetni. \u00c9s mivel senki sem fogja \u00e9s nem is b\u00edrja tagadni, hogy a magya rok politikai \u00e9retts\u00e9g\u00fckkel \u00e9s \u00e9vezredes t\u00f6rt\u00e9neti prestige \u00f6kkel d\u00e9lkeleti Eur\u00f3pa t\u00f6bbi nemzetis\u00e9geit nagyban fel\u00fcl m\u00falj\u00e1k, az\u00e9rt neh\u00e9z volna t\u0151l\u00fck az ir\u00e1nyad\u00e1s feladat\u00e1t \u00e9s a vezet\u00e9s szerep\u00e9t elvitatni. Mai naps\u00e1g, mid\u0151n er\u0151s nemzeti \u00e1ramlat ragadta meg az \u00f6sszes Eur\u00f3p\u00e1t \u00e9s mid\u0151n minden, b\u00e1rmi cse k\u00e9ly n\u00e9pcsoport nemzeti \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1nak alapj\u00e1n akar rendezkedni \u00e9s fejl\u0151dni, mai naps\u00e1g, meglehet, a magyar s\u00e1g hatalmi els\u0151s\u00e9ge, a mely a k\u00f6zj\u00f3 \u00e9rdek\u00e9ben sz\u00fck s\u00e9ges \u00e9s a melyet a politikai \u00e1llapot k\u00f6vetel, igen sok ember el\u0151tt jogosulatlannak \u00e9s lehetetlennek l\u00e1tszik. K\u00e1r p\u00e1t-\u00f6lelte haz\u00e1nk nem-magyar nemzetis\u00e9geinek \u00f6n\u00e9rze t\u00e9t, a mely nemzeti egy\u00e9nis\u00e9g\u00f6k ir\u00e1nt \u00e9rzett szeretet\u00f6k b\u0151l k\u00f6vetkezik \u00e9s a melyet halad\u00f3 m\u0171velts\u00e9g\u00f6k \u00e9letre \u00e9bresztett, semmik\u00e9pen sem szabad mell\u0151zni vagy el it\u00e9lni, mert a ki a szabads\u00e1got szereti, annak a szabad s\u00e1got meg is kell adnia, \u00e9s a ki a saj\u00e1tjog\u00fat v\u00e9di, annak m\u00e1s jog\u00e1t tisztelnie is kell. A Szent Istv\u00e1n koron\u00e1j\u00e1nak"], [395, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 391 birodalm\u00e1ban lak\u00f3 n\u00e9metek, szl\u00e1vok \u00e9s rom\u00e1nok k\u00fcl\u00f6n v\u00e1l\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9sei azonban \u00e9pen \u00fagy elvetend\u0151k, mint a magyars\u00e1gnak k\u00e9ny uralmi eszk\u00f6z\u00f6kkel el\u00e9rt hegem\u00f3ni\u00e1ja. E nemzetis\u00e9geknek, melyek alattomban k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sra t\u00f6re kesznek, bizony meg kellene fontolniok, hogy a magyar s\u00e1g keletkez\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve sok tekintetben az \u0151 ver\u0151kb\u0151l val\u00f3 v\u00e9r \u00e9s az \u0151 h\u00fasukb\u00f3l val\u00f3 h\u00fas, \u00e9s hogy \u0151seiknek \u00f6nk\u00e9ny tes csatlakoz\u00e1sa \u00e1ltal lett azz\u00e1, a mi jelenleg. Ha azok meg\u00e9rtett\u00e9k \u00e9s j\u00f3nak l\u00e1tt\u00e1k, hogy ezen, a term\u00e9szett\u0151l egys\u00e9ges eg\u00e9sznek sz\u00e1nt f\u00f6ld\u00f6n politikailag egys\u00e9ges t\u00e1r sadalomnak lehet \u00e9s kell meg\u00e1llania, ut\u00f3djaik az erk\u00f6l cs\u00f6knek \u00e9s szok\u00e1soknak meg a gazdas\u00e1gi \u00e9s \u00e1llami \u00e9rde keknek \u00e9vezredes m\u00faltt\u00f3l szentes\u00edtett k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9t bizony aligha fogj\u00e1k eltagadhatni. A b\u00e9k\u00e9s \u00e9s egys\u00e9ges \u00e1llamalakulatban val\u00f3 meg\u00e9l- het\u00e9s m\u00f3dja id\u0151 folyt\u00e1n \u00e9s az \u00e1ltal, hogy a m\u0171velts\u00e9g a n\u00e9pess\u00e9gnek minden r\u00e9teg\u00e9ben mind el\u0151bbre halad, \u00f6nmag\u00e1t\u00f3l fog kider\u00fclni, m\u00e9g pedig olyan sz\u00f6vets\u00e9gben, a melyben a kicsinyes nemzeti k\u00fcl\u00f6n\u00e9rdekeket az \u00e1llam- eszme al\u00e1 fogj\u00e1k rendelni \u00e9s valamennyi polg\u00e1r a ter- m\u00e9szett\u0151l egys\u00e9ges ter\u00fcletnek teremtett orsz\u00e1gunkban b\u00e9k\u00e9ben, egyet\u00e9rt\u00e9sben \u00e9s egyenl\u0151 jogok \u00e9lvezet\u00e9ben fog egyes\u00fclni. Egyel\u0151re azonban, vagyis addig, m\u00edg az id\u0151 \u00e9s a felvil\u00e1gosod\u00e1s j\u00f3t\u00e9kony sugarai ezt a gondolatot teljesen meg nem \u00e9rlelik, a magyars\u00e1g fogja, \u00e9s annak is kell, a v\u00e9gs\u0151 cz\u00e9lhoz val\u00f3 vezet\u00e9st megtartani. Egyet- len n\u00e9p sem mond le egyk\u00f6nnyen \u00e9vezredes m\u00falt szen- tes\u00edtette feladat\u00e1r\u00f3l, de legkev\u00e9sbb\u00e9 v\u00e1rhatjuk ezt a ma- gyarokt\u00f3l, a kik ma mint a szellem, a vagyon \u00e9s a sz\u00fclet\u00e9si aristokratia k\u00e9pvisel\u0151i e tarka ethnikai z\u0171r zavarban a vezet\u00e9st m\u00e9g mindig hatalmukban tartj\u00e1k. Valamint a s\u00f6t\u00e9tl\u0151 k\u0151t\u00f6meg csak a benne \u00e9s rajta lev\u0151 egyes aranyszemekt\u0151l kapja csillog\u00e1s\u00e1t \u00e9s becs\u00e9t, \u00e9pen"], [396, "392 A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. \u00fagy Magyarorsz\u00e1g ethnikai conglomeratuma is jelenleg csak a r\u00e9szint egy t\u00f6megben lev\u0151, r\u00e9szint sz\u00f3rv\u00e1nyosan megoszl\u00f3 magyars\u00e1gt\u00f3l nyeri \u00e9let\u00e9t, f\u00e9ny\u00e9t \u00e9s becs\u00e9t, mint \u00e1llamtest. Ha Magyarorsz\u00e1got Eur\u00f3pa hat\u00e1rain val\u00f3 f\u00f6ldrajzi helyzete k\u00f6vetkezt\u00e9ben nem \u00e9rte volna olyan hossz\u00fa viszontags\u00e1g meg annyi d\u00fal\u00f3 vihar \u00e9s ha ez az orsz\u00e1g a t\u00f6bbi Eur\u00f3p\u00e1val egyforma l\u00e9p\u00e9sben haladhatott volna, akkor sok mindenf\u00e9le m\u00e1r el\u0151bb tiszt\u00e1ba jutott volna \u00e9s az egyes nemzetis\u00e9gek szorosabb csatlakoz\u00e1s\u00e1 nak eszm\u00e9je m\u00e1r r\u00e9gen megval\u00f3sult volna. Azonban, f\u00e1jdalom, elmaradtunk. Csak most d\u00f6rzs\u00f6lj\u00fck szem\u00fcn ket, miut\u00e1n m\u00e1sok m\u00e1r fel\u00e9bredtek; igaz, ez nem a magyarnak hib\u00e1ja, hanem azon szomsz\u00e9dj\u00e1\u00e9, a ki ma g\u00e1t nevel\u0151j\u00e9\u00fcl k\u00f6t\u00f6tte r\u00e1 \u00e9s orsz\u00e1gunk felett kiterjesz tette sz\u00e1rny\u00e1t, a mely a v\u00e9lt v\u00e9delemre el\u00e9gtelen volt \u00e9s azonf\u00f6l\u00fcl m\u00e9g fekete toll\u00e1val a modern vil\u00e1goss\u00e1g nak nyugat fel\u0151l l\u00f6vell\u0151 sugarait is t\u00e1vol tartotta t\u0151l\u00fcnk. T\u00e1rsadalmi \u00e1llapotainkra teh\u00e1t, sajnos, m\u00e9g mindig ak\u00e1r h\u00e1ny k\u00f6z\u00e9pkori bal\u00edt\u00e9let \u00e9s fon\u00e1ks\u00e1g \u00e1tka s\u00falyosodik. Csak parasztjaink \u00e9s uraink vannak, de m\u00e9g nincsen er\u0151s polg\u00e1rs\u00e1gunk, a melynek egyed\u00fcl hivat\u00e1sa az orsz\u00e1g j\u00f3l\u00e9t\u00e9t emelni, a nemzet szabads\u00e1g\u00e1t e sz\u00f3nak modern \u00e9rtelm\u00e9ben felfogni \u00e9s a hamis\u00edtatlan szabadelv\u0171s\u00e9ggel a k\u00fcl\u00f6nnem\u0171 ethnikai elemeket a magyar \u00e1llameszm\u00e9 nek megnyerni, mert csak val\u00f3ban szabadelv\u0171 int\u00e9z m\u00e9nyekkel lehet eg\u00e9szs\u00e9ges egyes\u00fcl\u00e9s k\u00f6tel\u00e9keit meg teremteni. Arra a nagy k\u00e9rd\u00e9sre azt\u00e1n, hogy v\u00e1jjon van-e a magyars\u00e1gnak ereje \u00e9s k\u00e9pess\u00e9ge a mulaszt\u00e1st p\u00f3tolni \u00e9s \u00e1llami meg t\u00e1rsadalmi \u00e9let\u00e9t r\u00f6vid id\u0151 alatt \u00fagy \u00e1t alak\u00edtani, hogy a vele ezer \u00e9ven \u00e1t j\u00f3ban rosszban egy ar\u00e1nt egyes\u00fclt idegen elemek el\u0151tt ragyog\u00f3 csillagk\u00e9nt t\u00fcnd\u00f6k\u00f6lj\u00f6n, erre nyugodtan hat\u00e1rozott \u00abigen\u00bb-nel felel-"], [397, "A JELENKOR MAGYARS\u00c1GA. 393 hetni. Olyan n\u00e9p, a melyet ilyen rendk\u00edv\u00fcli ethnikai \u00e9s ethikai v\u00e1ltoz\u00e1sok \u00e9rtek, a n\u00e9lk\u00fcl hogy e miatt eredeti nemzeti egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9r\u0151l letett volna; olyan n\u00e9p, a mely ilyen puszt\u00edt\u00f3 viharokat \u00e1llott meg, gyakran a v\u00e9grom l\u00e1shoz k\u00f6zel volt, de Antseusk\u00e9nt mindig \u00f6sszeszedte erej\u00e9t; olyan n\u00e9p, a mely oly f\u00e9nyes assimil\u00e1l\u00f3 k\u00e9pes s\u00e9get mutatott, a milyen semmi m\u00e1s n\u00e9pben nem tal\u00e1l hat\u00f3, sem Eur\u00f3p\u00e1ban, sem \u00c1zsi\u00e1ban; v\u00e9gre olyan n\u00e9p, a mely, j\u00f3llehet l\u00e9tez\u00e9se gyakran bizonytalan volt, a sz\u00e1 mukra n\u00e9zve n\u00e1l\u00e1n\u00e1l sokszorosan er\u0151sebb t\u00f6megek veze t\u0151je \u00e9s ura maradt, \u2014 ilyen n\u00e9pet ideig-\u00f3r\u00e1ig meg lehet hajl\u00edtani, de soha sem lehet megt\u00f6rni, \u00e9s ilyen n\u00e9p leg kev\u00e9sbb\u00e9 sem engedi, hogy a politikai viszonyokt\u00f3l r\u00e1ja er\u0151ltetett feladat\u00e1nak megold\u00e1s\u00e1ban megzavarj\u00e1k. Igen, \u00e9n dr\u00e1ga nemzetem! \u00c9pens\u00e9ggel nincs mit\u0151l f\u00e9lned; l\u00e9tez\u00e9sed els\u0151 \u00e9vezred\u00e9nek fordul\u00f3j\u00e1n vid\u00e1man, b\u00fcszk\u00e9n \u00e9s rem\u00e9lve tekinthetsz a j\u00f6vend\u0151be! A v\u00e9szszel fenye get\u0151 fellegek, a melyek j\u00f6v\u0151d eg\u00e9n mutatkoznak, bizton eloszolnak, semmiv\u00e9 kell v\u00e1lniok, ha sz\u00fcntelen\u00fcl \u00e9s semmit\u0151l meg nem zavarodva a jelenkori m\u0171velts\u00e9g \u00e9s szabads\u00e1g \u00fatj\u00e1n tova haladsz \u00e9s ha a t\u00fcrelem \u00e9s hon szeretet azon elveihez ragaszkod\u00f3i, a melyekkel \u0151seid itt haz\u00e1t alap\u00edtottak \u00e9s nemzetet teremtettek, a mely ez red\u00e9vi szenved\u00e9s ut\u00e1n most uj \u00e9letre \u00e9bred, nemzetet, a mely b\u00fcszk\u00e9n tekint a m\u00faltra \u00e9s rem\u00e9nynyel a j\u00f6v\u0151re!"], [398, "N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3. (A sz\u00e1mok a k\u00f6nyv lapjait jelentik.) Attila fa-v\u00e1ra 49. 64. attila (ruha) 378. A Abroncs 113. Achtum 272. acz\u00e9l 113. atya 93. Austria 344\u20145. 347\u20148. 353\u20144. 363\u20141. 392. agg 182. Avar korszak 82. 94\u20146. 98. 102. 104, 117. 135. 257. 288. 314. 368. Akatzirok 52. Akhal-tekk\u00e9k 133. Al\u00e1nok 45. 377. Alb\u00e1n nyelv 83. 107, Alb\u00e1nok 14. Avar nyelv 53. Avarok 92. 94. 97\u20148. 101\u20147. 109. 111\u201422. 130. 154. 175. 178. 181\u20142. 186\u201491. 193. 196\u20147. 202. 207\u20149. 213\u20146. 219. 222\u20143. 225. 228\u201431. 234\u201442. 252. 258. 265\u20147. 269\u201470. 282. 291\u20142. 300. 302. 304. 310. 312. 315. 323. 371. 377. 379. Alienigen\u00e1k 276. alku 226. alma 92. 109. Alt\u00e1jiak 171. Anat\u00f3liai t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 374. Angolok 82. 370. Avarok hatalm\u00e1nak pusztul\u00e1sa 60\u201472. Antesek 59. 62. Anthropologia 6. 10. 11. anva 93. Avarok maradv\u00e1nyai 73\u201481. Avarok megkeresztelked\u00e9se 81. Avarok Pannoni\u00e1ban 51 \u2014 9. avul 84. Arab \u00edr\u00e1s fogyatkoz\u00e1sa 123. Arabok 14. 120. 124\u20146. Arany-bulla 339. Arany-hegy 59. arasz 88. az 84. A \u00c1brah\u00e1m avar fejedelem 117. 236. \u00c1l-avarok 57 \u2014 8. \u00e1ld 84. \u00c1ldom\u00e1s 378. Allam\u00e9let m\u0171szavai 254 \u2014 5. \u00c1llatok neve 91. \u00c1lmos 141. 145. \u00e1lom 89. \u00e1rny\u00e9k 25. \u00e1rpa 92. 109. 226. \u00c1rp\u00e1d 62. 101\u20142. 106\u20147. 112. 135. arat 219. Aristokratia 261. Arnulf 212. Assimil\u00e1l\u00f3 k\u00e9pess\u00e9g 389. asszony 183. asztalnok 255. Asztrakh\u00e1ni t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok 292. Attila 35. 44\u201450. 52. 60. 64. 69. 97. 100. 135. 137. 185\u20146. 212. 214. 224. 309."], [399, "N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 395 141\u20142. 145. 176. 194. 196\u20147. 201\u20143. 206\u20149. 212. 215\u201416. 222. 228\u201430. 239. 246. 248. 251. 256. 262. 265\u20146. 269. 283. 291\u20142. 295. 299. 302. 309\u201410. 312. 315. 323. 377. 380. 384. 388. Besny\u0151 300. Beszarabia 306. besz\u00e9d 113. Besz\u00e9d, \u00e9kes, 382\u20143. besz\u00e9l 110. Besztercze 105. beteg 27. \u00c1rp\u00e1d bevonul\u00e1s\u00e1nak \u00fatja 187. \u00e1rt 84. b\u00e9ka 91. B\u00e9la 21. \u00e1ru 226. \u00c1zerbajds\u00e1niak 283. 292. 374. \u00c1zsiai eredet 381. b\u00e9lyeg 115. bibicz 109. Bifurci 65. B Bihar 218. 284\u20145. B\u00edrs\u00e1g 283. Badsgar 33. 35. Badsgard 123. 126\u20147. bocs\u00e1t 85. Baj\u00e1n 55. 59. 61. 63\u20144. 77. 98. 106\u20147. 117\u20148. 168. 170. 180. 208. 212. 314. 388. Bocskay 347. 353. Bogyoszl\u00f3 285. 371. boka 88. bajnok 255. Bokolabr 67. bajusz 17. 88. Bolg\u00e1r v\u00e1rosa 305. Bolg\u00e1r h\u00e1bor\u00fa 148. Bajusz kipedr\u00e9se 159. baksaj 228. 286. Bolg\u00e1rok 34. 36. 64. 66. 112. 123. 141. 154\u20146. 178. 186. 208\u20149. 225. 227. 229. 241. 248. 257. 311. 313. Balaton 106. balta 164. barom 115. Bartas 34. bolond 113. bolygat 85. bor 36. 182. borz 91. 100. boza 182. Bask\u00edrok 127. 268. 374. Batu Kh\u00e1n 101. 191. 203. 217. 333. B\u00e1bolnahegyi felkel\u00e9s 338. b\u00f6g\u00f6ly 100. b\u00f6jt 259. b\u00e1lv\u00e1ny 173. B\u00e1lv\u00e1nyim\u00e1d\u00e1s 172 \u2014 3. b\u00e1n 254. b\u00f6k\u00fcler 67. b\u00f6lcs 27. 178. b\u00f6l\u00e9ny 100. b\u00e1r\u00e1ny 108. 173. Beatrix kir\u00e1lyn\u00e9 340. Bedsnek 33. B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny 306. b\u0151 27. Ber\u00e9ny 286. Bertaridus 56. Buda 129. 346. Bulcs\u00fa 178. Beseny\u0151 (helyn\u00e9v) 300. Beseny\u0151k 33. 99. 123. 126. 128. 139\u201442. 148\u201451. 154\u20147. 186. 189. 194\u20146. 203\u20144. 208. 223. 229. 238. 241. 244. 246\u20147. 251. 256. 258. 265. 283. 291. 294\u20145.300\u20144. 306. 311. 324.368. 371. Bulg\u00e1ria 132. bunda 379. burok 25. b\u00faza 92. 109. 226. buzog\u00e1ny 164."], [400, "N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3. 396 Dengizik 49. 52. 106. d\u00e9d 93. d\u00e9l 100. Dizabulus 35. d\u00edj 27. Dnjeper 99. 140. 146. dob 169. Dobrudsa 52. d\u00f6ng 85. d\u00f6rzs\u00f6l 85. Dravida n\u00e9pek 38. 42. Dsengiz Kh\u00e1n 46\u20147. 50. 66. 97\u20148. 142. 149. 152. 154. 175. 185. 194. 197. 205. 208. 228-9. Dsengizid\u00e1k 218. 241. dug 85. dusnok 255. E Eb 91. eb\u00e9d 113. eg\u00e9r 91. egy (egyh\u00e1za) 169. Egyh\u00e1z 339. 343\u20144. 350. Egyh\u00e1zi m\u0171sz\u00f3k 121. 236. 253. Egynyelv\u0171 orsz\u00e1g 273. 363. ejt 85. eke 259. Elegy\u00fcl\u00e9s, ethnikai, 17. Ell\u00e1k 49. El\u0151\u00edt\u00e9letek, nemzeti, 3 \u2014 12. El\u0151kel\u0151 viselked\u00e9s 383. em- (szopik) 85. ember 183. Emnedzar 49. epe 88. Erd\u00e9ly 214\u20145. 237\u20148. esk\u00fc 175. Esk\u00fc forma 339. Esztergom 105. 218. 258. 346. Etel (a Volga) 140. Etelk\u00f6z 140. Etelkuzu 140\u20143. 148\u201450. 155. 174. 185\u2014 7. 191\u20142. 194. 209. 223. 241. B\u0171b\u00e1josok 36. b\u0171n 24. C, Cs, Cz Carnuntum 76. 80. corsaire 204. Csagat\u00e1jiak 118. 229. Csal\u00e1di \u00e9let szavai 92. Csal\u00e1dnevek 335. 353. csavar 85. cs\u00e1k\u00e1ny 164. cs\u00e1rda 115. Cs\u00e1rd\u00e1s, t\u00e1ncz, 375 \u2014 6. cs\u00e1sz\u00e1r 254. Cseh nyelv 114. Csel\u00e9dek 276. Csepelszigeti palota 223. csere 226. Cseremiszek 62. Cserkeszek 376. cs\u00e9p 113. 219. cs\u00e9ve 113. csik\u00f3s 379. csizma 379. csombor 113. Csongr\u00e1d 106. 269. 371. cs\u00f3ka 91. Cs\u00f6rs 204. cs\u0151 113. Csuvas nyelv 131 \u2014 2. Csuvasok 131\u20142. Cs\u00fadok 47. cziczk\u00e1ny 91. Czig\u00e1ny nyelv 83. czimbalom 377. czinige 109. D Dara 92. 109. 226. daru 91. D\u00e1kok 73. Debreczen 106. 269. 284. 371. De genere . . . 292\u20143."], [401, "397 N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 313, 257 Ethnikai megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s 250. Ethnographia 369. 373. Frankok 81. 120. 209. 212. 229. ful 85. Ethnologia 3 \u2014 12. 373. F\u00fcggetlens\u00e9g \u00e9rzete 184. f\u00fcl 87. Ethnologiai unicum 309 \u2014 18. Ethnos 4. 6. G Etrek-turkom\u00e1nok 152. Etymologia 104. Galamb 113. gatya 379. ev\u0151 89. Gejza 21. 226\u20147. 233. 244\u20145. 253. Ezelech 145. 260. 269. 318. Gentry 262. 354. \u00c9 \u00c9g 90. Gepid\u00e1k 45. 52. 104. 117. Gepidia 215. \u00c9lelem 378. \u00e9l 89. gerely 164. gerenda 113. gerincz 88. \u00e9n 18. \u00e9nek 376. \u00c9nekesek 340\u20141. \u00e9r 85. Ghaznevid\u00e1k 118. 316. Gheism 49. \u00c9rtelmis\u00e9g 334. \u00e9tel 89. Ghuzok 302. giraj 107. gomba 113. goromba 113. g\u00f3lya 91. F Fa 90. 92. Fajtalans\u00e1g 182\u20143. fal 25. 27. 259. fed 85. Feh\u00e9r l\u00f3 \u00e1ldozata 169. 171. Feh\u00e9rcsont\u00fa 78. 176. fej 17. 87. Fejedelem v\u00e1laszt\u00e1sa 142. 176. Feketecsont\u00fa 78. 176. felh\u0151 90. F\u00e9l-nom\u00e1dok 70. 76. 119. 228. 265. 268\u20149. 322. f\u00e9rj 93. fi 93. Finn nyelv 23. fog 87. f\u00f6ld 259. F\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s 219. 268. F\u00f6ldrajzi n\u00e9vjegyz\u00e9k 284. 328. F\u0151isp\u00e1nok 336. F\u0151m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok 335 \u2014 6. Franczi\u00e1k 82. 347. Frankochorion 191. G\u00f3tok 52. 104\u20145. 117. G\u00f6csej 215. 371. g\u00f6d\u00e9ny 100. G\u00f6klen-turkom\u00e1nok 127. 144. g\u00f6r\u00e9ny 91. G\u00f6r\u00f6g\u00f6k 258. 368. Gredistye 105. Gr\u00f3fok 335. G\u00fazok 32. 35. 123. 126. 302. Gy Gy\u00e1rt 85. Gyeics 233. gyerek 93. gy\u00f6ngy 100. Gy\u0151r 258. gy\u0171l 85. Gy\u00fcr\u00fck 68\u20149. H Hadnagy 242. Hadsereg, magyar, 332."], [402, "398 N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 Had\u00fcgyi m\u0171sz\u00f3k 256. hagy 85. Haj 371. Haj leny\u00edr\u00e1sa 159. 283. hajol 85. hal 91. Halas 346. Hal\u00e1l 378. Hal\u00e1szat 109. 147. hall 89. halni 89. Halotti-Besz\u00e9d 75. 281. 329. harang 100. 169. has 17. 87. hat 17. 84. Hat\u00e1rmegjelel\u00e9s 280 \u2014 1. hatvan 84. Haza 185. 385. Hazafis\u00e1g 385. h\u00e1l 100. h\u00e1t 17. 87. h\u00e1z 27. 259. H\u00e1zass\u00e1g 378. H\u00e1z megvet\u00e9se 218. Hegyi lakosok 214. 238. Helyrajzi nevek 279\u201480. Helys\u00e9gnevek 236\u20147. Hernak 49. Hetes sz\u00e1mrendszer 17. hetven 84. Hez\u00e1r\u00e9k 10. 12. 15. h\u00e9t 17. 84. H\u00e9t nemzets\u00e9g 138. 153. h\u00edd 243. h\u00edv 100. hold 90. holl\u00f3 91. Holttest el\u00e9get\u00e9se 170. homlok 87. homok 100. Honfoglal\u00e1s 101\u20142. 105. 185\u201498. 299. 331. 357. 362. 368. 371. 384. Honoratiores 334. 354. Horv\u00e1tok 66. 111. 358. Hospites 253. 258. 263. 298 Hospites clerici 321. h\u00f3 27. 90. H\u00f3dolts\u00e1g 345-8. 356. 360. hring 68. Hungari 256. 260. 276. 320. 334\u20146, Hungari proprie dicti 260. 334. Hunnivar 54. Hunn korszak 82. 96. 98. 135. Hunn nyelv 53. Hunnok 39. 92. 94. 97. 101\u20146. 118, 154. 185\u20147. 191.205.208.214\u20145.323. Hunnok Eur\u00f3p\u00e1ban 42 \u2014 50. Hunyadi J\u00e1nos 336. 340. husz\u00e1r 34. Huszitas\u00e1g 338. 357. h\u00far 27. 163. h\u00fas 158. H\u00fas-\u00e9tel 158. I Ibn Dasta m\u0171ve 146\u20147. id\u0151 25. Igriczek 330. Ill\u00e1k 45. Illend\u0151s\u00e9g 383. ip 93. \u00edrnak 45. Irodalom 339. 342. 345. 349\u201452. 354. Irodalom a nemzetis\u00e9g szolg\u00e1lat\u00e1- ban 352\u20143. Iskol\u00e1k 350. isp\u00e1n 254. ist\u00e1ll\u00f3 259. isten 27. 169. Istv\u00e1n kir\u00e1ly, Szent, 227. 245. 247. 249. 252\u20143. 256\u20147. 260\u20143. 266. 269\u201473. 278. 281\u20143. 292. 298\u20149. 309. 315. 318. 320. 327. 342\u20143. 353. 363. Isz\u00e1koss\u00e1g 182. Iszl\u00e1m 224. 231\u20142. 248. 270. 271 307. 314."], [403, "N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 399 Karakalpakok 152. Kara-kirgizek 176. kard 164. 243. Kari 107. Karluk 32. 35. 123. Katholicismus 350 \u2014 1. Kauk\u00e1zus 140. Kauk\u00e1zusi n\u00e9pek 164. Kazak 44. Kaz\u00e1ni t\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok 292. kacsa 109. k\u00e1ka 92. k\u00e1nya 91. K\u00e1roly, Nagy, 67\u20149.73.77\u20148. 80. 107. Kecskem\u00e9t 346. Keleti j\u00e1rul\u00e9kok a magyars\u00e1ghoz 295\u2014309. kender 291. keny\u00e9r 154. kerecset 91. keres 85. Keresked\u00e9s 226. 305\u20146. 308. Keresztes hadak 334. Kereszty\u00e9n avarok 117. Kereszty\u00e9n egyh\u00e1zi m\u0171sz\u00f3k 121. Kereszty\u00e9ns\u00e9g 232\u20143. 270\u20141. 321. 324. 326. 329. Kett\u0151s uralom 178. Kever\u00e9kn\u00e9p 6. Kever\u00e9knyelv 6. k\u00e9p 100. k\u00e9sztet 85. k\u00e9z 87. K\u00e9zm\u0171vesek 219. 221. 263\u20144. Khazarok 34. 36. 70\u20141. 99. 123-6. 129. 139\u201442. 158. 178. 194\u20145. 225. 228. 311. 368. Kh\u00e1k\u00e1n 138. Kh\u00e1n 138. 178. Kh\u00e1rezmiak 222. Khinaiak 11. Khinai m\u0171velts\u00e9g 56. Khoszrau Anosarv\u00e1n 70. 124. Ital 378. Izmaelit\u00e1k 257. 304\u20148. 311 izz\u00f3 100. ij 27. 163. \u00edny 87. J Jadsi 33. Jadsni 33. 35. 123. 126. Jagur 67. Jajdsi 33. Jakur 67. Jancs\u00e1rok 239. jaubagi 99. Jazik 44. j\u00e1r 85. 100. J\u00e1szok 44. Jelech 145. Jobb\u00e1gy 99. 223. 242. 261. Jomut-turkom\u00e1nok 127. 144. 157. Jugur 67. Juh\u00e1szkutya 380. Juli\u00e1n szerzetes 110. Justinianus 59. jut 86. ' Jutotzas 145. J\u00fcr\u00fck 283. K Kabarok 130\u20144. 175. 194. Kadesziai csata 70. kalag\u00e1ny 92. kalap 115. Kalocsa 106. 269. kalpag 115. 161. 378. kan 91. kancza 108. Kanczell\u00e1rok 336. Kandik 58. Kanizsa 106. 269. kap 85. kar 17. 87. Karacsaj-t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 144. Karait 32."], [404, "400 N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 Kicsi-Madsar 124. 143. Kraszna 105. Kimak 123. Kr\u00edmi g\u00f6r\u00f6g\u00f6k 146. 223. 225. Kr\u00edmi tat\u00e1rok 283. 292. Kimisz 36. 182. kincs 243. Kr\u00f3nik\u00e1k 7. 18. 20. 22. 28. 39. Kub\u00e1d 124. kir\u00e1ly 107. 254. Kir\u00e1lyi t\u00e1blai b\u00edr\u00e1k 335. Kudatku Bilik 99. 145. 225. Kund 246. Kirgizek 32. 35. 55. 121. 123. 152\u20143. 162. 167. 176\u20147. 268. 379. Kuram\u00e1k 283. Kurg\u00e1nok 173. Kursan 204. Kuruczok 353. Kurum 66. kis\u00e9r 85. Kis-Lepedika 140. Kis-Scythia 52. Koibalok 11. Konstantin cs\u00e1sz\u00e1r m\u00fcve 136 \u2014 45. Kusaly 204. Kop\u00e1ny 246. 272. 288. Kutrigurok 52 \u2014 3. kutya 91. 108. kopors\u00f3 33. Koron\u00e1z\u00e1s 177. Kunok 150. 154. 157. 189. 194\u20146. 203\u20144. 208. 218. 223. 229. 238\u201441. 247. 251. 265\u20146. 291. 294. 300. 302\u20146. 311. 313. 324. 332. 361. 368. 389. Korsar 204. kors\u00f3 115. Koruntani szl\u00e1vok 112. Kos 148\u20149. 155. 215. K\u00fccs\u00fcm Kh\u00e1n 133. Kotzagarok 63. K\u00fclf\u00f6ldiek 276. 347. 355. Koz\u00e1kok 15. 55. K\u00fclf\u00f6ldi lovagok 244. 247. 257\u20148.298, k\u00fcrt 165. K\u00f6zel 80. 119. 315. Kozlacs 32. 35. k\u00fcrt\u0151 165. k\u00f6dm\u00f6n 162. k\u00f6k\u00e9ny 92. L k\u00f6lcs\u00f6n 100. K\u00f6lcs\u00f6nz\u00e9s a nyelvekben 83. Lajos, Nagy, 337. 339. K\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt fogalmak 256. Lapp nyelv 23. 101. k\u00f6ld\u00f6k 17. 24. 88. 100. Latin nyelv 328. 330. 334. 338. 342. 345. 351\u20142. 354. 362. K\u00f6lt\u00e9szet 330. K\u00f6nigsbergi T\u00f6red\u00e9k 329. l\u00e1b 87. k\u00f6r 68. l\u00e1ndsa 163 \u2014 1. k\u0151ris 92. l\u00e1p 90. k\u00f6rtve 92. 109. L\u00e1zad\u00e1s a kereszty\u00e9ns\u00e9g miatt 246\u20147 k\u00f6sz\u00f6n 85. K\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 374. Lebed 139. K\u00f6z\u00e9pnemess\u00e9g 262. 267. 319. 328. 346. 360. 362. Lebedia 75. 102. 112. 130\u20141. 135. 139. 142\u20143. 148. 192. k\u0151 90. Lebedias 139. K\u0151-\u00e9p\u00fclet megvet\u00e9se 218. Lech-mezei csata 201. 204. 231. K\u0151szeg 218. Legend\u00e1k 250. 275. kral 107. Lengyelek 258."], [405, "N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 401 Lengyel ruh\u00e1zat 160. 378. Lesz\u00e1rmaz\u00e1s, tiszta, 7. 8. Levente 243. Magyar n\u00e9p keletkez\u00e9se 101 \u2014 2. 107. 312\u20143. Magyar nyelv 4. 17. 74\u20145. 107. 112. 114. 134 136. 194. 215. 240-1. 253. 266. 275\u20148. 281. 285. 310. 312. 319\u201421. 327. 329\u201431. 334. 338\u201440. 342. 345. 349. 351\u20143. 361. 364 l\u00e9lek 89. Linguistikai iskola 22. L\u00f3 54. 91. 108. 380. l\u00f6k 100. l\u0151 89. Magyarnyelv a kir\u00e1lyi udvarban 337. l\u00fad 91. 108. Magyar nyelv alapja 24. 88. 94. Magyar nyelv rokons\u00e1gi viszonya 23. 100\u20141. M Madsar 33. 99. 123. 127\u20148. 144. 270. Madsgar 33. 127. Magyar nyelv sz\u00f3k\u00e9pz\u00e9se 18. Magyar nyelv ugor jelleme 26. maga 18. 84. 100. Magyar nyelv vegy\u00fcl\u00e9k 5. 6. 28. 90. 93. 98\u20149. Magyar 123. 210. 256. 327. Magyar arcz\u00e1nak kifejez\u00e9se 381. Magyar aristokratikus b\u00fcszkes\u00e9ge Magyar \u0151st\u00f6rt\u00e9nelem m\u00f3dszerei 18\u201429. 383. Magyar polg\u00e1rs\u00e1g 346. 354. 392. Magyar dalok 275. 330. 374. 376\u20147. Magyar elem elhanyagol\u00e1sa326 \u2014 43. Magyar elem n\u00f6vekv\u00e9se 266\u20147. Magyar rendek 260 \u2014 6. Magyar rokons\u00e1ga 5. Magyar szabads\u00e1g\u00e9rzete 184. 206. 317. 339. 343. 384. 272\u20143. 275\u2014325. Magyar elm\u00e9je 382. Magyar szellemi \u00e9s erk\u00f6lcsi \u00e9lete 372\u201493. Magyar el\u0151kel\u0151s\u00e9g 209. 243. 361. 392. Magyar ethnos krist\u00e1lyosod\u00e1sa Magyar sz\u00e9p emberfaj 372. Magyar sz\u00f3kincs t\u00f6r\u00f6k anal\u00f3gi\u00e1i 86. 249\u201474. Magyar hazaszeretete 385 \u2014 6. Magyar hegem\u00f3nia 361. 365. 391 Magyar mulat\u00e1sa 377 \u2014 8. Magyar typus 368\u20149. 371\u20142. Magyar viselked\u00e9se 383 \u2014 4. Magyar vit\u00e9zs\u00e9ge 384. Magyar m\u0171ford\u00edt\u00e1s 338. Magyar nemess\u00e9g 339. 369. Magyarok 6. 7. 40. 63. 71. 74. 76. 79. 81. 95. 120. 122. 195. 238. 310. 313. 324\u20145. Magyar nemzeti b\u00fcszkes\u00e9ge 387. Magyar nemzetis\u00e9g 144. 209. 243. Magyarok alkotm\u00e1nya \u00e9s korm\u00e1nya 174\u20149. 271. 292. 294. 315. 317. 327. Magyar nemzeti szellem 380 \u2014 8. Magyar nemzeti szellem \u00e9bred\u00e9se Magyarok bet\u00f6r\u00e9sei \u00e9s h\u00e1bor\u00fai Eur\u00f3p\u00e1ban 199\u2014210. Magyarok bevonul\u00e1s\u00e1nak \u00fatja 187\u2014 8. 191. 343\u201452. Magyar n\u00e9p alakul\u00e1s\u00e1nak kezdete 82\u201495. Magyarok egys\u00e9ges t\u00f6r\u00f6k n\u00e9p 134. Magyar n\u00e9p alakul\u00e1s\u00e1nak tov\u00e1bbi menete 96\u2014110. 114. Magyarok ethnographiai le\u00edr\u00e1sa 151-84. Magyar n\u00e9p elterjed\u00e9se 248. 274. 331. 333. Magyarok \u00e9s hunnok rokons\u00e1ga 96. Magyarok f\u00f6ldm\u00fcvel\u00e9se 225 \u2014 6. 2I\u00cd V\u00e1mb\u00e9ry : A magyars\u00e1g keletkez\u00e9se \u00e9s gyarapod\u00e1sa."], [406, "402 N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 Magyarok f\u0151t\u00e1pl\u00e1l\u00e9ka 158. Mandsuk 221. 313, man\u00f3 170. Magyarok harczi m\u00f3dja 165 \u2014 7. Magyarok keresked\u00e9se 225\u20146. Magyarok k\u00f6lt\u00f6z\u00e9se Pannoni\u00e1ba marha 108. Masdsart 123. m\u00e1j 88. 136\u201450. Magyarok k\u00fclseje 157 \u2014 9. Magyarok lak\u00e1sa 322. M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly 340\u20141. Meghasonl\u00e1s nom\u00e1dok baja 67. megy 85. Magyaroklelki tulajdons\u00e1gail79 \u2014 84. Magyarok megt\u00e9r\u00e9se a kereszty\u00e9n- megye 254. mell 87. s\u00e9gre 231\u201448. Magyarok, miel\u0151tt nyugat fel\u00e9 vo- nultak, 123\u201435. Menek\u00fcl\u0151 herczegek 297. menny 90. Magyarok neve 229\u201430. 239. 248. 270. menj- 93. mente 378. Meriek 39. Magyarok rabjai 220\u20141. 223\u20145. Magyarok ruh\u00e1ja \u00e9s fegyverel59 \u2014 67. Magyarok sz\u00e1ma 153\u20146. 202\u20144. 216. Merjanok 39. Merseburgi csata 201. 204. Merv-tekk\u00e9k 133. 221. 238\u201440. 256. Magyarok vall\u00e1sa 168\u201474. 224 Magyarorsz\u00e1g 210. 239. Mes\u00e9k 374. Metanasta; 44. mez\u0151 259. Magyarorsz\u00e1g a X. \u00e9vsz\u00e1zadban 211\u201430. m\u00e9h 113. Magyarorsz\u00e1gba j\u00f6tt k\u00fclf\u00f6ldi lova- gok 244. 247. menta 113. mink 18. Magyarorsz\u00e1g ethnikai alakul\u00e1sa 295. 309\u201412. Misenburg 217. Moh\u00e1csi v\u00e9sz 343 \u2014 5. mond 89. Magyarorsz\u00e1g halad\u00e1sa 382. Magyarorsz\u00e1gi helynevek 105. Magyarorsz\u00e1g lakosainak sz\u00e1ma Mond\u00e1k 374. Mongol k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k 135. 169. Mongol nyelv 131. 212\u20143. 216. 360\u20141. 364. Magyaros\u00edt\u00e1s 273. 309. 314. 330. 349. 352-3. 364\u20145. 380. 387\u201490. Mongolok 55. 66. 68. 73. 101\u20142. 120\u20141. 132. 135. 154. 158. 169. 181. 186. 202\u20143. 205 207\u20148. 221. 225. 239. 241. 256. 302\u20143. 305, 331. 389. Magyars\u00e1g a harczos elem 332. Magyars\u00e1g a jelenkorban 366 \u2014 93. Magyars\u00e1g alakul\u00e1sa 264. 309\u201416. Magyars\u00e1g feladata 389. 391\u20142. Magyars\u00e1g hegem\u00f3ni\u00e1ja 319 \u2014 25. Magyars\u00e1g keletkez\u00e9se 366. 368. Magyars\u00e1g lak\u00f3helye 357 \u2014 9. Magyars\u00e1g physikuma 366 \u2014 72. Magyars\u00e1g sorsa 326 \u2014 65. Mongol sz\u00f3k a magyarban 100 \u2014 1 Monotheismus 172. Mordia 39. Mordvanok 39. Mordvinok 39. 62. Mosapurch 218. mostoha 114. Magyars\u00e1g sz\u00e1ma 361\u20144. 369\u201470. Majar 128. Moszlim m\u0171velts\u00e9g 207."], [407, "N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 403 M\u00f3dszerek \u0151st\u00f6rt\u00e9nelmi kutat\u00e1s- ban 18. N\u00e9met telepek 355. N\u00e9p megv\u00e1ltoz\u00e1sa 133. Mundsuk 45. N\u00e9pess\u00e9g sz\u00e1ma 212\u20143. 230. 264. N\u00e9ppsychologia 12. 15. 374. 385. N\u00e9pszellem 15. munka 113. 188. Munk\u00e1cs 188. M\u0171vel\u0151d\u00e9s 363. N\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s 8. 72. 82. 349. N\u00e9pvegy\u00fclet 3. M\u0171velts\u00e9gi momentumok bizony\u00edt\u00f3 ereje 12\u20148. N\u00e9vm\u00e1s 18. n\u00e9z 89. Mythologia 374, Nobiles advent\u00e9 260. 262. Nogajiak 229. 283. N Nadir 194. nagy 100. Nom\u00e1dok 9. 20. 27. 35. 37\u20148. 40. 43-4. 133\u20145. 139\u201440. 142. 147\u20148. 152. 158. 174\u20145. 177. 180-2 184. 186. 194. 196. 200\u20142. 206\u20147. 212. Nagy-K\u0151r\u00f6s 346. Nagv-Lepedika 140. Nagy-Magyarorsz\u00e1g 110. -nak, -nek 84. ' 218\u201421. 223\u20147. 234. 239. 243. 247. 252. 262. 265. 268-9. 281\u20143. 294. 305. 375. 380. 382-4. nap 27. napa 93. Naukerde 33. n\u00e1d 28. Nom\u00e1dok conservativok 121. Nom\u00e1dok megv\u00e1ltoz\u00e1sa 119. N\u00e1dor 254. 335. negyven 84. Normannok 120. 209. 221. 241. 313. N\u00f6v\u00e9nyek neve 92. nem 100. n\u0151 93. Nemess\u00e9g 78. 176. 262\u20143. nemez 161. N\u0151 tisztelete 182. Nusirv\u00e1n 70. 124. Nemez-s\u00e1trak 218, Nemzetis\u00e9g 338. 341. 348. 351\u201465. Nemzetis\u00e9gi k\u00e9rd\u00e9s 256. Ny Nyak 17. 88. nyal 85. Nemzetis\u00e9gi t\u00f6rekv\u00e9sek 326. 336. 386. 390\u20141. nyargal 85. ny\u00e1j 24. Nemzeti viselet 160. ny\u00e1r 90. Nemzets\u00e9gek 139. 292\u20143. 322. Nemzets\u00e9gnevek 335. Ny\u00e1ri lak\u00e1s 147. nyelv 87. Netadi csata 51. n\u00e9met 258. Nyelvcsere 10. 240. Nyelveml\u00e9kek 339. N\u00e9metek 81. 102. 120\u20141. 196\u20147. 201. 205\u20146. 212. 215. 227. 234. 236. 238. 245. 248. 253. 257\u201460. 262. 267. 311. 313. 316. 320. 322\u20143. 328. 345-7. 352\u20144. 357\u20149. 368. 381. 388\u20149. 391. Nyelv mint etimol\u00f3giai oszt\u00e1lyoz\u00f3 4. 9, 12. 22. Nyelvtan v\u00e1ltozatlans\u00e1ga 83. Nyelvtudom\u00e1ny 5. 22. 281. nyest 91. Nyitra 105. 218. ny\u00edl 163, N\u00e9met hat\u00e1s 253. 255. 259. N\u00e9met nyelv 102. 351\u20142. 26*"], [408, "404 N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 \u00f6tven 84. \u00d6zb\u00e9gek54. 118. 149. 218\u20149. 229. 283 Ocsu 100. \u0151r 166. Oguz 33. 99. 146. 195. Ojbarsz 45. \u0151r\u00fcl 170. \u0151s 93. Ok\u00e1n 168. 172. \u0150s\u00f6k megnevez\u00e9se 138. Oklevelek 296. 320. 331. 340. Oklevelek tan\u00fas\u00e1ga 275 \u2014 95. oktat 85. \u00f6sz 90. P Okuz 99. Pal\u00e1st 114. Pal\u00f3czok 195\u20146. 251. 256. 266. 303-4, 311. 371. Olaszok 82. 327\u20148. 370. Ol\u00e1hok 311. 313. Orkhon-medencze 35. Orm\u00e1ns\u00e1g 280. 290. 371. orosz 242. pan 106\u20147. Pannonhalma 235. Pantheismus 172. oroszl\u00e1n 91. Paps\u00e1g 67. 178. 321. 329. Oroszok 133. 242. orr 17. 88. Paraszts\u00e1g 223. 251. 263\u20145. 320\u20141. 355. 360. 379. 392. ors\u00f3 33. p\u00e1rducz 91. orsz\u00e1g 210. P\u00e1rszi m\u0171velts\u00e9g 56. 206\u20147. P\u00e1rszi vall\u00e1s 169\u201471. 224. 231. Ossz\u00e9tok 377. Oszm\u00e1nok 14. 66. 189. 193. 205. 207. 209. 217\u20148. 221\u20142. 227. 229. 239. 251. 256. 270. 283. 292. 314. 318. 331. 339. 344\u20145. 354. 367. 370. 385. 387. 389. P\u00e1zm\u00e1n P\u00e9ter 347. perez 242. Perzsa m\u0171velts\u00e9g 160\u20141. 181. 377. Perzsa sz\u00f3k a magyarban 206. 242. 289. Perzs\u00e1k 66. Osztj\u00e1k nyelv 101. Osztj\u00e1kok 62. 97. 133. Ouar-Chunnok 57. Pest 105\u20146. 218. 346. Petrarca-Codex 195. 304. P\u00e9cs 105. 218. 258. 269. 346. Ouz 99. 146. 195. Oxus 99. 146. p\u00e9ntek 113. P\u00e9nz 283. \u00f3l 27. P\u00e9nz\u00fcgy 306. \u00d3-szlov\u00e9n nyelv 112\u20145. 121. 235. \u00d3-szlov\u00e9nok 269. 310. Phales 145. Phalitzin 145. Philologia 6. \u00d6 Pipin 69. 77. \u00d6b\u00f6l 100. \u00f6cs 93. poh\u00e1rnok 255. Polg\u00e1rs\u00e1g 327\u20148. \u00f6k\u00f6r 108. Politika a nemzetis\u00e9g szolg\u00e1lat\u00e1ban 352-65. \u00f6krendez 85. \u00f6lni 89. poroszka 254. \u00f6rd\u00f6g 169. \u00f6reg 100. poroszl\u00f3 254. Porphyrogenitus m\u0171ve 136\u201445. \u00d6rm\u00e9nyek 258. prauda 254."], [409, "405 N\u00c9V-, SZ\u0150- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 Sejb\u00e1ni 49. 142. 149. 152. 160. 228. Sejb\u00e1ni-epos 160. prib\u00e9g 254 Privina 80. 119. 315. puszta 108. 237. sepr\u0151 33. sereg 148. serken 85. Pusztas\u00e1g 381. 383\u20144. Pusztaszeri orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s 190. Sert\u00e9sh\u00fas 307. s\u00e9d 280. Q Siculusok 215. Siegbert 59. Quadok 44. R Rab 221. Simon 155. Rabl\u00f3-hadj\u00e1rat 220. Skyth\u00e1k 43. 162, sok 27. Rabszolgakeresked\u00e9s 223. R\u00e1k\u00f3czy 347. 353. s\u00f3lyom 91. s\u00f6p\u00f6r 85. s\u00f6r 182. Reform\u00e1czi\u00f3 338\u20149. 343\u20144. 350. 364. rend 113. 255. r\u00e9t 259. Spanyolok 370. suba 379. Robot 338. 343. rokon 93. s\u00fcveg 378. Sv\u00e9dek 370. Rokons\u00e1g, ethnikai \u00e9s nyelvi, 5. 9. 10. 23. Rom\u00e1nok 214. 248. 311. 328. 333! 338. 352. 356. 358\u20149. 371 . 374. 388\u20149. 391 . Sz Szabad 254. Szabadelv\u00fcs\u00e9g 392. rozsda 114. r\u00f3ka 280. Szabads\u00e1g\u00e9rzet 184. 206. 317. 339. R\u00f3ma uralma 211. r\u00f3na 108. 237. 343. 384. Szabolcs 298. Szagajok 171. szak\u00e1cs 254. Ruh\u00e1zat 378\u20149. Ruotszok 209. Szak\u00e1ll 17. 88. 157. 159. Szal\u00e1rd 128. Rut\u00e9nok 304. 310. 358\u20149. szalonka 109. S Szalor-turkom\u00e1nok 58. 157. 300. Szaracz\u00e9nok 311. Salmutzes 144. S\u00e1m\u00e1nok 36. 178. Szaragurok 52\u20143. Szatagarok 52. S\u00e1m\u00e1n vall\u00e1s 55. 122. 168\u201471. 224. 271\u20142. Samo 65. sz\u00e1j 87. Sz\u00e1mnevek 17. sz\u00e1n 85. Sanct-galleni t\u00f6rt\u00e9net 180. saru 162. Sz\u00e1rik-turkom\u00e1nok 58. 127. 157. 300 Sz\u00e1rtok 10. 11. 14. 73. S\u00e1ndor, Nagy, 124 \u2014 5. s\u00e1s 92 Sz\u00e1sz\u00e1nida m\u0171velts\u00e9g 228. Sz\u00e1sz\u00e1nid\u00e1k 49. 70. 124. 206. Sz\u00e1szok 77. 358. s\u00e1tor 115. Sclaveni 62. seb 25."], [410, "406 N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 Szeged 346. Szekerek 35. Szek\u00e9rv\u00e1r 68. Sz\u00f6kev\u00e9nyek 58. sz\u0151r 379. Sz\u00fclet\u00e9s 378. sz\u0171cs 162. 165. sz\u0171r 379. Szeldsuk k\u00f6ltem\u00e9ny 99. Szeldsukok 66. 118. 189. 193. 208\u20149. 217\u20148. 270. 316. Szvatopluk 192\u20143. 212. 3.57. szem 87. Szent\u00edr\u00e1s szl\u00e1v ford\u00edt\u00e1sa 112. 321. Szerbek 1 1 1 . 31 3. 347. 356. 358. 371 . 374. Szerencs 188. T, Ty Tagazgar 31. 123. Taksony 145. 194. 222. talp 88. tanya 108. 237. tar 100. Tarkatzun 145. tarl\u00f3 219. 290. Tarniak 63. Tases 145. Tat\u00e1rok 32. 68. 132. 225. 232. 303. 305. 311. 368. tavar 115. 255. Taxis 145. T\u00e1dsikok 73. 105. t\u00e1ltos 171. T\u00e1ncz 375\u20147. t\u00e1rnok 255. T\u00e1rnok-mesterek 336. T\u00e1rsadalmi \u00e9let szavai 92. t\u00e1tos 171. tegez 163. Tekke-turkom\u00e1nok 58. 127. 157. 220. 300. telek 290. Teleutok 171. Temesv\u00e1r 346. tem\u00e9rdek 84. tenger 90. tepszi 100. teremt 86. Term\u00e9szeti \u00e9let 89. Term\u00e9szet jelens\u00e9gei 90. Testr\u00e9szek neve 87. teve 91. szerencse 188. Sz\u00e9kelyek 154. 214\u20145. 313. 358. Sz\u00e9kesfej\u00e9rv\u00e1r 235. 258. 346. sz\u00e9l 90. sz\u00e9p 27. 100. sz\u00e9r\u0171 219. Szibinyani Jank 340. sz\u00edv 87. Szlav\u00f3niai magyarok 331. Sziavonok 111. szl\u00e1v 258. Szl\u00e1v k\u00f6lcs\u00f6nsz\u00f3k 102. 107\u20149. 112. 114. 215. 254. 276. Szl\u00e1v nyelvi hat\u00e1s 103.107.109-11.114. Szl\u00e1vok 61. 64. 70. 73\u20144. 76. 79\u201482. 103\u20146. 108. 111\u201422. 146. 157. 181-2. 187. 191\u20143. 196\u20147. 202-4. 206\u20147. 212\u20147. 221\u20143. 227\u201430. 234\u20148. 241. 248. 251\u20143. 255. 257-9. 262. 265\u20147. 269\u201470. 273\u20144. 283\u20144. 296. 298. 303. 310. 312. 314\u20146. 320\u20143. 328. 331. 333. 338. 345. 352\u20144. 357-8. 368. 371. 381. 386. 388\u20149. 391. Szlov\u00e9n nyelv 112. Szlov\u00e9nok 59. 80. 111. 3.57\u20148. Szoboszl\u00f3 284. 371. Szok\u00e1sjog 177\u20148. szolga 221. Szolgalelk\u0171s\u00e9g 384. Szolnok 106. 269. 371. Szombathely 76. 80. 217. 258. Sz\u00f3gy\u0171jtem\u00e9ny 339. sz\u00f6k- 85."], [411, "N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 407 t\u00e9l 90. T\u00e9li lak\u00e1s 147. t\u00e9rd 17. 87. Thassilo 67. 77. Theodorus avar fejedelem 117. 236. Thonuzoba 99. 194. 272. 301. Th\u00f6k\u00f6li 347. 353. Tihany 106. Timur 46. 49. 50. 68. 142. 149. 152. 157. 166. 175. 194. 197. 202. 205. 207\u20148. 217. 220. 228. Timurid\u00e1k 121. 218. 239. tiszt 255. toboroz 100. tolm\u00e1cs 115. torok 88. T\u00f3tok 105. 111. 114. 316. 357\u20149. 371. T\u00f6bbnej\u0171s\u00e9g 183. T\u00f6bbs\u00e9g nemzetis\u00e9gekben 358 \u2014 9. T\u00f6h\u00f6t\u00f6m 243. t\u00f6m\u00e9nytelen 84. T\u00f6r\u00f6k f\u00f6ldrajzi \u00e9s nemzets\u00e9gi ne- vek 38. T\u00f6r\u00f6k hat\u00e1s a szl\u00e1vra 116. T\u00f6r\u00f6k ige magyarral egyezik 84 \u2014 6. T\u00f6r\u00f6k nyelv 131. 240. T\u00f6r\u00f6k nyelvj\u00e1r\u00e1sok 86. 98\u20149. T\u00f6r\u00f6k\u00f6k 37. 71. 75. 82. 94. 98\u2014100. 102. 108. 123\u20144. 127. 129-30. 133\u20145. 139. 154. 157\u20149. 171. 193. 232. 266. 269. 292. 302. 304\u20145. 309\u201410. 312. 368. 375. 381\u20143. T\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9se 30 \u2014 43. T\u00f6r\u00f6k sz\u00f3k az \u00f3-szlov\u00e9nban 115. T\u00f6r\u00f6k-tat\u00e1rok 344. 372. t\u00f6rpe 25. t\u00f6rv\u00e9ny 177. T\u0151sz\u00e1mnevek 17. Transscriptio 278. 301. 303. Tulajdonnevek 285\u201490. tulboj 100. t\u00fcrk 127\u20148. Turkom\u00e1nok 44. 54. 121. 126\u20148. 152. 155. 157. 159. 167. 177. 186. 195. 200-1. 218\u201421. 245. 268. 300. 302. 379. 381. 384. tutma 100. t\u0171n- 86. t\u0171r 86. t\u0171z 90. T\u0171z tisztelete 170. T\u0171zv\u00e9sz helye 360. ty\u00fak 91. 108. u, \u00fc \u00fcdvarnok 252. 254. Udvornici 252-3. 264. 273. Ugor 32. Ugor mythologia 172. Ugor nyelvek 23. 101. Ugorok 32. 36. 38\u20149. 48. .53. 61\u20142. 64. 71. 74\u20146. 82. 94. 97\u20148. 100\u20142. 108\u20149. 130\u20141. 134-5. 158. 172. 195. 242. 309. 312. 368. 372. Ugor \u0151snyelv 26. Ugor-t\u00f6r\u00f6k n\u00e9pvcgy\u00fcl\u00e9k 70. 189. 214. 242. 302. 304. 323. 367-8. 373. Ugor-t\u00f6r\u00f6k vegy\u00fcl\u00e9knyelv 209. 241. Uj-g\u00f6r\u00f6g nyelv 107. Ujgur m\u0171velts\u00e9g 207. Ujgurok 31\u20142. 34. 37. 97. 123. 177. ujj 87. Ulu-Madsar 124. 143. Ungar 32. Ungerek 191. Ural-alt\u00e1ji legr\u00e9gibb nyelveml\u00e9k t>. utieg 254. Utrigurok 52 \u2014 3. Uzi 140. Uzindur 49. \u00far 169\u201470. 210. \u00fat 25. \u00dazok 99. 139. 151. 157. 195. 302. \u00fcgy (v\u00edz) 146. \u00fcn\u0151 33. \u00fczb\u00e9g 254."], [412, "408 N\u00c9V-, SZ\u00d3- \u00c9S T\u00c1RGYMUTAT\u00d3 243. V Vad 243. vajda 137. 141-2. 254. Vajk 294. val- 85. 89. Vall\u00e1s 168. Vall\u00e1si t\u00fcrelmess\u00e9g 170. Vall\u00e1s k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9ge 224.. Vall\u00e1sra vonatkoz\u00f3 sz\u00f3k 109. Var\u00e1gok 209. 313. 323. Var-Chunnok 57. 63. vas\u00e1rnap 242. Vatha 272. V\u00e1cz 218. v\u00e1r 2*18. 243. V\u00e1rkony 280. v\u00e1ros 218. V\u00e1rosok 217\u20148. 258. 296. 298. 346. Vegy\u00fcl\u00e9kn\u00e9p 97. 133\u20144. 366\u20147. 369. 372. 388. Vegy\u00fcl\u00e9s, ethnikai, 17. vel\u0151 87. Vendek 65. 111. Vend\u00e9gszeretet 226. Venger 32. ver 86. ver\u00e9b 109. Veszpr\u00e9m 218. 235. 258. veszt 89. vev\u0151 89. Vez\u00e9r v\u00e1laszt\u00e1sa 138. v\u00e9r 87. V\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s 174. v\u00e9rt 162. 164\u20145. v\u00e9tel 89. Visegr\u00e1d 218. vit\u00e9z 255. v\u00edz 90. Vogul nyelv 101. Vogulok 62. 97. Volga 140. Volgai t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 374. 378 Votj\u00e1kok 97. v\u0151 93. w Welsi csata 204. Widdin 129. Wolfenb\u00fctteli csata 204. z Z\u00e1szl\u00f3 165. Zene 375\u20147. Zer\u00e9nd 243. 246. Zolt\u00e1n 128. 145. 202. 222. 228. Zr\u00ednyi Mikl\u00f3s 336. 350. 362. Zrinyi\u00e1sz 350. Z\u0171rj\u00e9nek 62. 97. Zsid\u00f3k 257. 368. Zsid\u00f3 vall\u00e1s 224. Zsid\u00f3-vall\u00e1s\u00fa t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 311. Zsigmond kir\u00e1ly 337. 339."], [413, ""], [414, ""], [415, ""], [416, ""], [417, ""], [418, ""]]