[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "I T\u00fcfW\u00c9IlilI TORTEMKIMSEI, K\u00d6ZLI wwmwt mm&* ELS\u0150 F\u00dcZET."], [6, ""], [7, ""], [8, ""], [9, "A TESTV\u00c9RHAZA T\u00dcRT\u00c9NETKINCSEI, K\u00d6ZLI E_LS\u0150 F\u00dcZET. PESTEN, 1856. NYOMATOTT BEIMEL J. \u00c9S KOZMA VAZ\u00dcLN\u00c1 L. (Aldunasor kegyesrendiek-\u00e9p\u00fclet\u00e9ben).,"], [10, "A legb\u00f6lcsebb Apostol ki leczk\u00e9ket \u00e1d a vil\u00e1gnak A t\u00f6rt\u00e9net anyja \u2014 az id\u0151. A k\u00f6z-embernek neve v\u00e9sz mag\u00e1val A der\u00e9k nem f\u00e9l az id\u0151k moh\u00e1t\u00f3l A kopors\u00f3b\u00f3l kit\u00f6r \u2014 sggfitk\u00e9r."], [11, "El\u0151sz\u00f3. -Alig van orsz\u00e1g, melynek t\u00f6rt\u00e9neti m\u00faltja esem\u00e9nyekben oly d\u00fas oly dics\u0151 volna mint haz\u00e1nk\u00e9. Sz\u00e1mos eml\u00e9keit ez esem\u00e9nyeknek megk\u00edm\u00e9lte az eny\u00e9szet, \u00e9s mint a r\u00e9gi dics\u0151s\u00e9g jelk\u00e9pei fennmaradtak az ut\u00f3kor sz\u00e1 m\u00e1ra. T\u00f6rt\u00e9n\u00e9szeink \u2014 csek\u00e9ly kiv\u00e9tellel \u2014 csak a poros foli\u00e1ntok k\u00f6 z\u00f6tt kerest\u00e9k ez eml\u00e9keket, pedig sz\u00e9tsz\u00f3rva hevernek ezek minden\u00fctt haz\u00e1nkban. A kutat\u00f3 \u00e9sz a t\u00f6rt\u00e9nelem sz\u00f6v\u00e9tnek\u00e9n\u00e9l f\u00f6ltal\u00e1lhatja azokat. A m\u00falt a jelen anya; mely nemzet a kegyelet legnagyobb ihletett s\u00e9g\u00e9vel nem tanulm\u00e1nyozza m\u00faltj\u00e1t, f\u0151leg ha az oly dics\u0151 volt, mint fa junk\u00e9, az nem t\u00e1j\u00e9kozhatja mag\u00e1t a jelenben, s mint ilyen \u00e9retlen lesz a j\u00f6v\u0151re. Sz\u00e1mos kincsek hevernek m\u00e9g f\u00f6lleplezetlen\u00fcl, melyek az \u00e9l\u0151kor egy-egy szak\u00e1t f\u00f6lderitn\u00e9k, vagy legal\u00e1bb a tov\u00e1bbi b\u00fav\u00e1rlatok kiindu l\u00e1si pontj\u00e1t k\u00e9pezn\u00e9k. \u2014 Tudni, mit t\u00f6n nemzet\u00fcnk a d\u00fal\u00f3 csat\u00e1k k\u00f6zt."], [12, "tudni, hogy a b\u00e9ke malasztjai k\u00f6zt mennyiben folyt be ipar, keresked\u00e9s, m\u0171v\u00e9szet s m\u00e1s ilyszer\u00fc b\u00e9kefoglalkoz\u00e1sok \u00e1ltal a k\u00f6zmivel\u00f6d\u00e9s fejlesz t\u00e9s\u00e9re, \u00e9p ugy \u00e9rdekes, mind honfi\u00fai tanulm\u00e1ny. Jelen munk\u00e1mnak ez r\u00f6vid, de t\u00fczetes programmja: fogadja a t. ez. olvas\u00f3 e nagy f\u00e1rads\u00e1ggal \u00f6sszehordott t\u00f6rt\u00e9neti eml\u00e9kgy\u00fcjtem\u00e9nyeimet, s ha nem oldhat\u00e1m is tel jesen e nagy m\u00e9rv\u0171 \u00e9s terj\u00fc feladatott biztos\u00edtva lehet, m\u00e9gis hogy mint munk\u00e1s m\u00e9h honfi\u00fai buzgalommal f\u00f6lkutattam minden helyet, hol szere retett \u00e9des haz\u00e1m t\u00f6rt\u00e9neti m\u00faltj\u00e1r\u00f3l valamit menthettem. A szerz\u0151."], [13, "MAGYARORSZ\u00c1G. A magyarf\u00f6ld , Posont\u00f3l elkezdve a k\u00e1rp\u00e1ti hegyormok alatt eg\u00e9sz Moldv\u00e1ig , Havasalf\u00f6ldig, a Duna \u00e9s Sz\u00e1va viz\u00e9ig , az adriai tengerig , azt\u00e1n Krajna , St\u00e1jerf\u00f6ld , \u00e9s Ausztri\u00e1ig , hab\u00e1r napjainkban egym\u00e1st\u00f3l k\u00f6zigazgat\u00e1silag elszigetelt annyi orsz\u00e1gb\u00f3l \u00e1ll is, egykor a hatalmas magyar korona alatt egyes\u0171it. Az anyaorsz\u00e1g mellett nyugatra T\u00f3t-, Horv\u00e1t-, Dalm\u00e1t-, Bosny\u00e1k, \u00e9s Szerborsz\u00e1gok ter\u00fclnek el ; keletr\u0151l pedig Erd\u00e9ly-, G-\u00e1cs-, Bolg\u00e1r-, Ol\u00e1h- Podolia- \u00e9s Moldvaor sz\u00e1gok szeg\u00e9lyzik. Mindezen tartom\u00e1nyok a magyar korona v\u00e9dsz\u00e1rnyai alatt voltak; s\u0151t IV. B\u00e9la korm\u00e1nylata alatt St\u00e1jerf\u00f6ld, \u2014 I. M\u00e1ty\u00e1s alatt pedig Ausztria, Morvaorsz\u00e1g, Szil\u00e9zia, \u00e9s Lus\u00e1czia is oda ker\u00fcltek. \u00c1mb\u00e1r ezen rendre egym\u00e1sut\u00e1n megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyokban a magyar uralom semmi k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s szerz\u0151dv\u00e9nyeken nem alapult, s\u0151t a h\u00f3dit\u00f3 kir\u00e1lynak legk\u00f6zelebbi ut\u00f3d\u00e1ra sem sz\u00e1llt- m\u00e9gis a nevezett tartom\u00e1nyok az anyaorsz\u00e1ggal ak\u00e9nt voltak egybe forrva, hogy vele egy politikai eg\u00e9szet k\u00e9peztek , \u2014 kiv\u00e9ve Erd\u00e9lyorsz\u00e1got. Itt t\u00f6bbnyire a t\u00f6r\u00f6k beavatkoz\u00e1s volt t\u00falnyom\u00f3 , k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 csal\u00e1dokb\u00f3l sz\u00e1rmazott fejedelmek alatt , de ezek alatt is a magyar elem mindig fenntart\u00e1 mag\u00e1t. A t\u00f6bbi orsz\u00e1gok, \u00e1mb\u00e1r nyelvrokons\u00e1g nem l\u00e9tezett k\u00f6z\u00f6tt\u00fck, Magyarorsz\u00e1gnak mint legy\u0151z\u00f6ttek h\u00f3doltak , megtartv\u00e1n egy\u00e9bir\u00e1nt egym\u00e1sk\u00f6zt f\u00fcggetlens\u00e9g\u00fcket. Haz\u00e1nk hat\u00e1rai hajdanta igen messze kiterjedtek. A Duna jobb partmell\u00e9k\u00e9n Erlauf patakt\u00f3l Ausztri\u00e1ban Pinkaf\u0151ig Vasmegy\u00e9ben egyenes vonalt k\u00e9pezett , a mi ezen vonal , \u00e9s a Duna k\u00f6zt esik, mind Magyarorsz\u00e1ghoz tartozott 907-ben, k\u00e9s\u0151bben 955-ben M\u00f6lkig, 984-ben a Kahlenberg hegyig, 1043-ban a Lajt\u00e1ig r\u00f6vid\u00fclt a hat\u00e1r, s az\u00f3ta soha a magyarok ezen r\u00e9szekre ig\u00e9nyt t\u00f6bb\u00e9 nem tartottak. Tov\u00e1bb\u00e1 a Duna jobb partj\u00e1n Bosny\u00e1korsz\u00e1gt\u00f3l kezdve, az \u00fagynevezett mak\u00f3i b\u00e1ns\u00e1g szint\u00e9n haz\u00e1nkhoz tartozott , valamint azon sz\u00f6g is , mely Erd\u00e9ly, a Cserna vize \u00e9s a Duna \u00e1ltal hat\u00e1roltatik, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl Viddint\u0151l a Vaskapuig sz\u0151r\u00e9nyi b\u00e1n s\u00e1g n\u00e9v alatt. Minthogy teh\u00e1t Bosny\u00e1korsz\u00e1g is hajdanta magyar f\u00f6ld volt , Horv\u00e1torsz\u00e1gt\u00f3l kezdve eg\u00e9sz Erd\u00e9lyig b\u00e1ns\u00e1gokkal volt \u00f6vezve. 1"], [14, "2 T\u00f3t-, Horv\u00e1t-, \u00e9s Dalm\u00e1torsz\u00e1gok \u00e1tal\u00e1ban. Mintegy 630-ik \u00e9v t\u00e1j\u00e1n egy \u2014 a horv\u00e1t- szl\u00e1v nemzet \u2014 hihet\u0151leg m\u00e1s nemzetek t\u0151l el\u0151bbi lakhely\u00e9b\u0151l kiszor\u00edttatv\u00e1n H e r a c 1 i u s cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l a hajdani Illyriumba befogadta tott. Illyrikumot azonban akkor az avarok birv\u00e1n , a horv\u00e1tok csak hosszas \u00e9s v\u00e9res harczok ut\u00e1n foglalhatt\u00e1k el. Az \u00e1ltaluk megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyoknak hat\u00e1rait csak tapogat\u00f3zva lehet k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rt\u00e9netk\u00f6nyveink lapjaib\u00f3l kib\u00f6ng\u00e9szni. Ezek szerint a horv\u00e1tok az \u0151s hajdankorban a mai T\u00f3t-, Magyar- \u00e9s T\u00f6r\u00f6k- Horv\u00e1torsz\u00e1got , \u2014 a mai Magyar- \u00e9s T\u00f6r\u00f6k- Dalm\u00e1torsz\u00e1got birt\u00e1k tizenegy Sup\u00e1ns\u00e1gokra f\u00f6losztva. Nemsok\u00e1ra a magyar nemzet bej\u00f6vetele ut\u00e1n f\u00f6lv\u00e9ve a kereszt\u00e9ny vall\u00e1st, majd a keleti, majd a nyugati cs\u00e1sz\u00e1roknak h\u00f3dolt, mig t\u00f6k\u00e9letesen ki v\u00edhatta szabads\u00e1g\u00e1t ; ezenk\u00edv\u00fcl Velencz\u00e9vel gyakran harczolt. Dalm\u00e1t- \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1g k\u00fcl\u00f6n legesen eml\u00edtetnek f\u00f6l m\u00e1r a magyarok bej\u00f6vetele el\u0151tt , \u2014 T\u00f3torsz\u00e1gnak pedig mind neve, mind hat\u00e1rai k\u00e9s\u0151bben \u00e1llap\u00edttattak meg. Hogy Dalm\u00e1torsz\u00e1g egykor a magyar koron\u00e1hoz tartozott , bizonyitja III. B\u00e9la ma gyar kir\u00e1ly ideje, ki Endre fi\u00e1nak roppant kincset hagyott h\u00e1tra, a v\u00e9gre hogy Palaestin\u00e1ba menjen a szent s\u00edrt f\u00f6lszabad\u00edtani. Endre pedig ahelyett azon t\u00f6m\u00e9rdek p\u00e9nzt Imre fiv\u00e9re ellen fegyverekre fordit\u00e1, \u00e9s t\u0151le Dalm\u00e1t- \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1got elfoglalta. Endr\u00e9nek sz\u00e1mos p\u00e1rth\u00edvei lehettek , mert sokszoros \u00fctk\u00f6zet ut\u00e1n csak III. I n c z e p\u00e1pa tudta a testv\u00e9rek k\u00f6zt a b\u00e9k\u00e9t helyre\u00e1llitani , ekkor is Endr\u00e9re n\u00e9zve \u00fct\u00f6tt ki kedvez\u0151en, mert Dalm\u00e1t- \u00e9s Horv\u00e1tor sz\u00e1gok herczegi czim\u00e9vel tiszteltetett meg Mint ezen orsz\u00e1goknak \u0151skori t\u00f6rt\u00e9net\u00fck mutatja haz\u00e1nk\u00e9ival igen egybeforrtak. T \u00f3 t o r s z \u00e1 g. Mid\u0151n \u0151seink haz\u00e1nkba bej\u00f6ttek, a Dr\u00e1va \u00e9s Sz\u00e1va k\u00f6zt fekv\u0151 tartom\u00e1nynak k\u00f6r\u00fcl bel\u00fcl azon r\u00e9sz\u00e9t, mely ma T\u00f3torsz\u00e1gnak neveztetik , Zal\u00e1n , bolg\u00e1r fejedelem birta ; A r p \u00e1 d ezt csakhamar elfoglalv\u00e1n, t\u00f3t lakosainak nev\u00e9r\u0151l T\u00f3torsz\u00e1gnak nevezte el; a Dr\u00e1va \u00e9s Kulpa k\u00f6zt a tenger fel\u00e9 terjed\u0151 t\u00f6bbi r\u00e9szek, hajdanta a horv\u00e1t kir\u00e1lyoknak engedelmeskedtek, I-s\u0151 L\u00e1szl\u00f3 \u00e1ltal azonban 1080-ban Magyarorsz\u00e1ghoz kapcsoltattak. Ut\u00f3da K\u00e1lm\u00e1n a t\u00f6bbi Horv\u00e1torsz\u00e1 got is Dalm\u00e1ti\u00e1val egy\u00fctt megh\u00f3dit\u00e1, hihet\u0151leg saj\u00e1t birtok\u00e1t atyj\u00e1\u00e9t\u00f3l megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni akarv\u00e1n, Dalm\u00e1ti\u00e1t T\u00f3torsz\u00e1ggal egybek\u00f6t\u00f6tte; Horv\u00e1torsz\u00e1gnak nev\u00e9t kiz\u00e1r\u00f3lag csak a Kul p\u00e1n t\u00fal es\u0151 s \u00f6nmaga \u00e1ltal megh\u00f3d\u00edtott r\u00e9szekre szor\u00edtv\u00e1n , V\u00e1rasd \u00e9s K\u0151r\u00f6s eg\u00e9sz v\u00e1rmegy\u00e9k, Z\u00e1gr\u00e1b varmegy\u00e9nek egy r\u00e9sze , a varasdi hat\u00e1r\u0151ri vid\u00e9k , \u00e9s a m\u00e1sodik b\u00e1ns\u00e1gi hat\u00e1r\u0151ri vi d\u00e9knek egy r\u00e9sze a moh\u00e1csi gy\u00e1szos \u00fctk\u00f6zet el\u0151tt T\u00f3torsz\u00e1ghoz sz\u00e1ml\u00e1ltattak , ugy hogy a Duna, Dr\u00e1va \u00e9s Kulpa k\u00f6zti vid\u00e9k eg\u00e9sz a magyar tengermell\u00e9ki v\u00e1rosok hat\u00e1r\u00e1ig mind T\u00f3torsz\u00e1ghoz tartozott. I-s\u0151 Ferdin\u00e1nd alatt azonban v\u00e1ltoz\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nt ; miut\u00e1n Horv\u00e1torsz\u00e1g Ferdin\u00e1nd p\u00e1rtj\u00e1ra \u00e1llt Z\u00e1polya J\u00e1nos ellen, annak csakhamar alkalma l\u00f6n r\u00f6vid id\u0151k\u00f6zben eml\u00edtett t\u00f3torsz\u00e1gi v\u00e1rmegy\u00e9ket is egym\u00e1sut\u00e1n elfoglalni , \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1ghoz csatolni, melynek bekebelezett r\u00e9szei maradtak m\u00e9g akkor is, mid\u0151n a mai T\u00f3torsz\u00e1got a t\u00f6r\u00f6k elfoglalta. Visszakerittetv\u00e9n I-s\u0151 Leopold alatt az elveszett orsz\u00e1gok , T\u00f3torsz\u00e1g neve ism\u00e9t f\u00f6l \u00e9ledt de kiterjed\u00e9se csak a mai hat\u00e1raira szor\u00edttatott. \u2014 \u25a0 A moh\u00e1csi veszedelem el\u0151tt T\u00f3torsz\u00e1g k\u00f6zigazgat\u00e1sa r\u00e9szint olyan volt, mint a magyar megy\u00e9k\u00e9, r\u00e9szint horv\u00e1t rendszert vett f\u00f6l."], [15, "3 Horv\u00e1torsz\u00e1g. K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly alatt 109-ben mag\u00e1ban foglal\u00e1 mind a mai magyar- a Kulpa jobb partj\u00e1n elter\u00fcl\u0151 horv\u00e1t-, mind a mai t\u00f6r\u00f6k- Horv\u00e1torsz\u00e1got is, hanem hat\u00e1rai f\u00f6l\u00f6tt Dalm\u00e1t \u00e9s Bosny\u00e1korsz\u00e1gok fel\u00e9 a s\u0171r\u0171en egym\u00e1st f\u00f6lv\u00e1lt\u00f3 d\u00fal\u00f3 \u00e1talakulatok miatt, oly hom\u00e1ly borong, mik\u00e9p azokat biztosan kijel\u00f6lni m\u00e9g senkinek sem siker\u0171it. A f\u00f6nn\u00e9rintett v\u00e1ltoz\u00e1s , hogy t. i. a Dr\u00e1va \u00e9s Kulpa k\u00f6zti megy\u00e9k \u00e9s vid\u00e9kek T\u00f3t orsz\u00e1gt\u00f3l elszakasztatv\u00e1n Horv\u00e1torsz\u00e1ghoz csatoltattak, csak k\u00e9s\u0151bben t\u00f6rt\u00e9nt. L e o p o 1 d alatt Croatia Transcolopi\u00e1nak neveztettek a r\u00e9gi Horv\u00e1torsz\u00e1gb\u00f3l! l\u00e1tpontb\u00f3l ; akkor szerveztettek a hat\u00e1r\u0151ri vid\u00e9kek \u00e9s h\u00e1rom v\u00e1rmegye, \u00e9l\u00e9n f\u0151isp\u00e1nok \u00e1ltak ugyan , de minden hat\u00e1sk\u00f6r n\u00e9lk\u00fcl, a v\u00e1rmegy\u00e9k k\u00f6zigazgat\u00e1sa k\u00f6zvetlen\u00fcl \u00e9s kiz\u00e1r\u00f3lag a b\u00e1nra, vagy annak helytart\u00f3j\u00e1ra bizat v\u00e1n; s\u0151t hossz\u00fa \u00e9vek sor\u00e1n a v\u00e1rmegy\u00e9k is katonai korm\u00e1nyzat al\u00e1 helyeztettek ; m\u00edg Lip\u00f3t bel\u00e1tv\u00e1n az ilyszer\u00fc igazgat\u00e1s h\u00e1tr\u00e1nyait, a megy\u00e9knek polg\u00e1ri alkotm\u00e1nyt engedm\u00e9nyezett b\u00e1ni fel\u00fcgyelet alatt. M\u00e1ria Ter\u00e9zia a b\u00e1ns\u00e1gi helytart\u00f3i \u00e1llom\u00e1sokat elt\u00f6r\u00f6lv\u00e9n , a f\u0151isp\u00e1 noknak jogszer\u0171 hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1 , Horv\u00e1torsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra egy k\u00fcl\u00f6n\u00f6s helytart\u00f3tan\u00e1 csot szervezv\u00e9n Z\u00e1gr\u00e1bban 1764-ben. Ezen tan\u00e1cs hivatalos m\u0171k\u00f6d\u00e9se azonban megsz\u0171nt 1776-ban, s Horv\u00e1torsz\u00e1g a magyar kir\u00e1lyi helytart\u00f3tan\u00e1cs hat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1 rendeltetek. Il-dik J\u00f3zsef \u00faj\u00ed t\u00e1sait az 179\u00b0*\u00ed -ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s \u00e9rv\u00e9nytelen\u00edtette. Dalm\u00e1torsz\u00e1g. Ezen nevezet alatt r\u00e9gente azon tengermell\u00e9k ismertetett, mely Catar\u00f3t\u00f3l Fi\u00fam\u00e9ig ny\u00falik ; Horv\u00e1t- \u00e9s Bosny\u00e1korsz\u00e1gok fel\u00e9 annyira bizonytalan s v\u00e1ltoz\u00f3 volt kiterjed\u00e9se, mik\u00e9p ez ir\u00e1nyban hat\u00e1rai alaposan ki nem jel\u00f6lhet\u0151k. Mi nem csoda, mert a tengeri v\u00e1rosok kiv\u00e9tel\u00e9vel, melyek n\u00e9h\u00e1ny k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen szabadalmazott jogkedvezm\u00e9nyekben r\u00e9szes\u00fcltek, az eg\u00e9sz orsz\u00e1g polg\u00e1ri alkotm\u00e1nya, \u00e9s k\u00f6zigazgat\u00e1sa ugyanazonos\u00edtva volt Horv\u00e1torsz\u00e1g\u00e9val. Koronk\u00e9nt mindig ink\u00e1bb-ink\u00e1bb kibontakoztak a bizonytalans\u00e1g hom\u00e1ly\u00e1b\u00f3l Dalm\u00e1ti\u00e1nak hat\u00e1rai, \u2014 melyek k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a mai Dalm\u00e1torsz\u00e1got a szomsz\u00e9d t\u00f6r\u00f6k tartom\u00e1nynyal , mely t\u00f6r\u00f6k- Dal m\u00e1torsz\u00e1gnak neveztetek, k\u00f6r\u00edtek. Bosny\u00e1korsz\u00e1g. Ez eredetileg Szervi\u00e1nak r\u00e9sze volt, s csak 1138-ik \u00e9v k\u00f6r\u00fcl szakasztatott el t\u0151le. II. B\u00e9la kir\u00e1lyunk Ilon\u00e1t, Uros szerviai f\u0151isp\u00e1n le\u00e1ny\u00e1t birv\u00e1n n\u0151\u00fcl , ett\u0151l Gr e i z a (k\u00e9s\u0151bben mint kir\u00e1ly Il-dik, Istv\u00e1n, k\u00e9s\u0151bben IV-dik \u00e9s L\u00e1szl\u00f3, k\u00e9s\u0151bben Il-dik, fiai sz\u00fclettek)- Uros f\u0151isp\u00e1n, L\u00e1szl\u00f3 unok\u00e1j\u00e1nak adom\u00e1nyoz\u00e1 herczegs\u00e9g czim alatt Bosni\u00e1t, de h\u0171b\u00e9ri al\u00e1rendelts\u00e9ggel a magyar koron\u00e1hoz. Igy ker\u00fclt Bosny\u00e1korsz\u00e1g a magyar korona uralma al\u00e1, s ez alapon B\u00e9la mag\u00e1t R\u00e1ma kir\u00e1ly\u00e1nak nevez\u00e9 \u2022 R\u00e1ma saj\u00e1tlag csak d\u00e9li r\u00e9sze Bosni\u00e1nak, de a kir\u00e1lyi udvar okm\u00e1nyaiban e nevezetet az eg\u00e9szre kiterjesztette , a mi\u00e9rt is R\u00e1ma- \u00e9s Bosny\u00e1korsz\u00e1g e vonatkoz\u00e1sban ugyanazon jelent\u0151s\u00e9g\u0171 kit\u00e9telek. Bosn\u00eda L\u00e1szl\u00f3 kezei k\u00f6zt maradt 1153-ig, mid\u0151n M\u00e1nuel cs\u00e1sz\u00e1r Il-dik Geiz\u00e1val k\u00f6t\u00f6tt szardikai b\u00e9keszer- 1*"], [16, "4 z\u0151dv\u00e9nyben azt kegyencz\u00e9nek Boricsnak K \u00e1l m\u00e1n kir\u00e1ly t\u00f6rv\u00e9nytelen fi\u00e1nak k\u00fcl\u00f6nben mint magyar h\u00fcb\u00e9rencznek, kezeibe j\u00e1tszotta 1162-ben. Borics hal\u00e1la ut\u00e1n azonban Manuel \u00faj b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sn\u00e9l fogva Bosny\u00e1korsz\u00e1got Szervi\u00e1hoz csatol\u00e1, mindkett\u0151nek igazgat\u00e1s\u00e1t Ni manya Istv\u00e1n f\u0151isp\u00e1nra b\u00edzv\u00e1n. De ily viharos id\u0151kben a birtokalap csak ingatag lehetett; tart\u00f3s birtokl\u00e1sra ki sem sz\u00e1m\u00edthatott. Nemzeti t\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk lapjain 1169. t\u00e1jban bizonyos Ko lin neve mer\u00fcl f\u00f6l , ki Bosnia f\u00f6l\u00f6tt f\u00fcggetlen uralmat gyakorolt , m\u00edg azt Andr\u00e1s, k\u00e9s\u0151b ben mint magyar kir\u00e1ly, horv\u00e1t- \u00e9s dalm\u00e1torsz\u00e1gi herczeg 1197-ben a magyar korona al\u00e1 nem hajt\u00e1. Ez\u00f3ta Bosny\u00e1korsz\u00e1g h\u0171s\u00e9g\u00e9t szakadatlanul megtartotta a magyar korona ir\u00e1nt t\u00f6bb nyire kir\u00e1lyi h\u00e1zb\u00f3l eredett korm\u00e1nyz\u00f3k alatt, 1 280-ban Erzs\u00e9bet kir\u00e1lyn\u00e9, IV. L\u00e1szl\u00f3 anyja neveztetek Bosny\u00e1k herczegn\u00e9nek 1286-ig; mid\u0151n Mulitin szerviai fejedelemre sz\u00e1llt nej\u00e9 nek Erzs\u00e9betnek IV. L\u00e1szl\u00f3 n\u0151v\u00e9r\u00e9nek n\u0151ihozom\u00e1ny\u00e1ban, 1319-ben Breb\u00e9r P\u00e1l, \u00e9s Ml a din Bosny\u00e1korsz\u00e1got fegyverrel elfoglalt\u00e1k R\u00f3bert K\u00e1roly r\u00e9sz\u00e9re. Ezent\u00fal b\u00e1nok \u00e1ltal korm\u00e1nyoztatik , kik k\u00f6z\u00f6l Tvartk\u00f3 Istv\u00e1nnak siker\u0171it 1376-ban kir\u00e1lyi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got mag\u00e1ra ruh\u00e1zni, a magyar v\u00e9duralom legkisebb csorbit\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl. Nagy Lajos hal\u00e1la ut\u00e1n azonban a nagyrav\u00e1gy\u00f3 Tvartk\u00f3 a Sz\u00e1va k\u00f6r\u00fcl r\u00e9mes alakban tovaharapoz\u00f3 p\u00e1rtvisz\u00e1lyok \u00e1ltal mer\u00e9sz terveit legbiztosabban kivihet\u0151knek v\u00e9lv\u00e9n , ezeknek \u00e9rdek\u00e9ben mint t\u00e9nyez\u0151 f\u00f6l l\u00e9pett. A f\u00f6lkorb\u00e1csolt vihar eg\u00e9sz d\u00fch\u00e9ben kit\u00f6rt; 1383 \u2014 1388-ig neh\u00e9z id\u0151k vonultak el Bosnia f\u00f6l\u00f6tt ; mig v\u00e9gre Zsigmond kir\u00e1ly Tvartk\u00f3t \u00faj h\u00f3dolatra k\u00e9nyszeritette. A f\u00f6lizgatott ked\u00e9lyek b\u00e1r lecsillap\u00edtva, de meg nem t\u00f6rve, ism\u00e9t forrongni kezdettek. 1396-ban Bosni\u00e1ban \u00faj zavarok keletkeztek, ugy hogy egyszerre h\u00e1rom urn\u00e1k is h\u00f3dolt; az egyik volt Sura Tvartk\u00f3, a m\u00e1sik Osztolya, a harmadik Hervolya. \u2014 Zsigmond 1490. a b\u00e9k\u00e9t helyre\u00e1llit\u00e1 ugyan, de az hosszas tartam\u00fa nem volt; s\u0151t Hervolya a t\u00f6r\u00f6k\u00f6t hivta be seg\u00edt s\u00e9g\u00fcl, 1415-ben siker\u0171it azonban Zsigmondnak a t\u00f6r\u00f6k hadcsapatokat ki\u0171zni. Megsz\u0171nv\u00e9n ek\u00e9nt a harczi zsivaj , \u00e9s megfojtatv\u00e1n a p\u00e1rtk\u00fczdelmek , a r\u00e1er\u0151szakolt b\u00e9ke t\u00e9tlens\u00e9g\u00e9ben is m\u00e9t f\u00f3leleven\u00fcltek a r\u00e9gi eml\u00e9kek, f\u00f6lengedtek a behegedt sebek, f\u00f6lmer\u00fcltek a vall\u00e1svillong\u00e1 sok, \u00e9s Sura Tvartk\u00f3 hal\u00e1la (1443.) ut\u00e1n egyszersmind polg\u00e1ri visz\u00e1lyok is. E k\u00f3r\u00e1llapot csak akkor sz\u0171nt meg, mid\u0151n a t\u00f6r\u00f6k 1463. az eg\u00e9sz Bosny\u00e1korsz\u00e1got elfoglalta, \u00e9s az utols\u00f3 bosny\u00e1k nemzeti kir\u00e1ly Tomassevics Istv\u00e1nnak feje a bak\u00f3 pallosa alatt legurult. I-s\u0151 M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyunk m\u00e9g ugyanazon \u00e9vben ki\u0171zte a t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket, s az orsz\u00e1got magyar b\u00e1ns\u00e1gg\u00e1 \u00e1talak\u00edtv\u00e1n, azt mindv\u00e9gig birta, s\u0151t 1471. Ujlaky Mikl\u00f3st oda ki is nevezte kir\u00e1lynak. Hunyady M\u00e1ty\u00e1snak hal\u00e1la ut\u00e1n mindink\u00e1bb hanyatlani kezdett Bosny\u00e1korsz\u00e1gban a magyar f\u0151hatalom, mig v\u00e9gre a moh\u00e1csi veszedelem ut\u00e1n 1528-ban az eg\u00e9sz tartom\u00e1ny t\u00f6r\u00f6k ig\u00e1ba jutott , melynek bilincseib\u0151l a m\u00falt k\u00e9t sz\u00e1zadban v\u00edvott v\u00e9res harczok dacz\u00e1ra sem bon takozhatott ki. Bosny\u00e1korsz\u00e1gnak hat\u00e1rai szerfelett v\u00e1ltoztak; mag\u00e1ban foglalta Alb\u00e1nia \u00e9szaki r\u00e9sz\u00e9nek f\u0151lddarabjait, s\u0151t Cataron alul a tengerrel \u00e9rintkezett. R a g \u00fa z a. A rag\u00fazai kis k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g, dacz\u00e1ra annak, hogy soha t\u00f6bb lakost 70 ezern\u00e9l nem sz\u00e1m l\u00e1lt, \u00e9s hatalmas szomsz\u00e9dokt\u00f3l volt k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve, s\u0151t az irigy Velencz\u00e9nek, ugy sz\u00f3lv\u00e1n, orra el\u0151tt volt, m\u00e9gis tizenh\u00e1rom sz\u00e1zadig \u00e1llott fenn. Val\u00f3ban hossz\u00fa korszak, mely alatt sok hatal mas orsz\u00e1g t\u00e1madt, \u00e9s bukott meg. Ezen ritka szerencs\u00e9t Rag\u00faza ernyedetlen szorgalm\u00e1nak, \u00e9l\u00e9nk m\u0171ipar\u00e1nak , kereskedelmi forgalm\u00e1nak , \u00e9s mindenekf\u00f6l\u00f6tt a t\u00e1rsalmi viszonyok b\u00e1rmi fordulatai k\u00f6zt egyir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott igazs\u00e1gszeretete \u00e9s rend\u00edthetlen becs\u00fcletess\u00e9g\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6n hette. Eredete ez : a r\u00e9gi r\u00f3mai Epidaurus v\u00e1ros 549-ben a fekete-tenger mell\u00e9k\u00e9n porty\u00e1z\u00f3 t\u00f3-"], [17, "5 tokt\u00f3l v\u00e9gk\u00e9p elpuszt\u00edttatv\u00e1n, lakosai a k\u00f6zel f\u00e9lszigetecsk\u00e9n, melyet a partt\u00f3l meredek k\u0151szikla vonal v\u00e1laszt el, \u00faj v\u00e1rost \u00e9p\u00edtettek s Rag\u00faz\u00e1nak nevezt\u00e9k el. A v\u00e1rosnak fekv\u00e9se a tenger, \u00e9s erd\u0151kkel v\u00e9rtezett szirtek k\u00f6zt biztos menhelyet ny\u00fajtott a lakosoknak az akkori szilaj nem zetek rabl\u00f3kalandjai ellen ; m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l a tenger k\u00f6zels\u00e9ge \u00f6szt\u00f6nt \u00e9lesztett benn\u00f6k a k\u00f6zleke d\u00e9sre , ipar\u00fczletre , keresked\u00e9sre. A lakosok sz\u00e1ma \u00faj telep\u00edtv\u00e9nyekkel szaporodott , annyira hogy az els\u0151 \u00f6t sz\u00e1zad alatt r\u00f6vid id\u0151k\u00f6z\u00f6kben n\u00e9gyszer egym\u00e1sut\u00e1n kellett a v\u00e1ros k\u0151falait kiebb vinni. K\u00e9s\u0151bben 640. a szerb-t\u00f3tok l\u0151nek szomsz\u00e9dai \u00e9s v\u00e9durai Rag\u00faz\u00e1nak a g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1 sz\u00e1rok helyett. Sz\u00e1mos t\u00f3t telep\u00fclt le ekkor Rag\u00faz\u00e1ban, s lassankint t\u00falnyom\u00f3s\u00e1gra verg\u0151d v\u00e9n benne a t\u00f3t elem, a hajdani g\u00f6r\u00f6g v\u00e1rosb\u00f3l t\u00f3t k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g l\u0151n, mely majd Velencz\u00e9vel, majd Szerbi\u00e1val f\u00fcggetlens\u00e9ge\u00e9rt v\u00edvott neh\u00e9z csat\u00e1k ut\u00e1n v\u00e9gre 1173-ban Vilmos szic\u00edliai ki r\u00e1lynak, 1192-ben pedig Konstantin\u00e1polynak \u00f3talma al\u00e1 ker\u00fclt. \u2014 1204-ben a vall\u00e1s keresz tes bajnokai elfoglalv\u00e1n Konstantin\u00e1polyt, megsz\u0171nt ennek v\u00e9duralma is, \u00e9s Rag\u00faza belvisz\u00e1 lyok \u00e1ltal megroug\u00e1ltatva Velencz\u00e9nek hatalm\u00e1ba jutott 1232 \u2014 1357. \u2014 E hoszsz\u00fa id\u0151k\u00f6z fo lyama alatt a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g saj\u00e1t haszn\u00e1lat\u00e1ra irt t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyvet; de pang\u00f3 keresked\u00e9 s\u00e9nek nem tudott t\u00f6bb\u00e9 leend\u00fcletet adni. I-s\u0151 Lajos kir\u00e1lyunk els\u0151 n\u00e1polyi hadj\u00e1rat\u00e1b\u00f3l tett visszat\u00e9r\u00e9se alkalm\u00e1val 1349-ben Rag\u00faza k\u00f6vetei \u00e1ltal neki \u00f6nk\u00e9nt megh\u00f3dolt, s a m\u00e1sodik ve lenczei h\u00e1bor\u00fa idej\u00e9ben 1357-ben \u00f6tsz\u00e1z arany \u00e9vi v\u00e9dp\u00e9nz\u00e9rt a magyar korona kett\u0151s keresztj\u00e9 nek hat\u00e1lyos \u00f3talma al\u00e1 adta mag\u00e1t. Ez \u00f3ta Rag\u00faza Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l soha el nem p\u00e1rtolt, \u00e9s mindig a f\u00f6lkent t\u00f6rv\u00e9nyes kir\u00e1lyok \u00e9rdekeihez sz\u00edtv\u00e1n , semminem\u0171 p\u00e1rttus\u00e1kban nem oszta kozott; \u00e1mb\u00e1r 1365. \u00f3ta k\u00e9nytelen volt b\u00e9ke\u00e1llapot\u00e1nak biztos\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett a t\u00f6r\u00f6knek \u00e9venk\u00e9nt mindink\u00e1bb f\u00f6lcsig\u00e1zott ad\u00f3p\u00e9nzt fizetni, m\u00e9gis a magyar korona ir\u00e1nti h\u0171s\u00e9g\u00e9t meg\u0151rizte eg\u00e9sz a moh\u00e1csi \u00fctk\u00f6zetig. Ekkor azonban a magyarokt\u00f3l eg\u00e9szen elszigeteltetv\u00e9n , kiz\u00e1r\u00f3lagos h\u0171b\u00e9rencz\u00e9v\u00e9 l\u00f6n a t\u00f6r\u00f6knek : mindaz\u00e1ltal a f\u00e9nyes Porta korm\u00e1nyzata alatt is meg tudta \u0151rizni szabads\u00e1g\u00e1t, m\u00edg 1806-ban a franczia- illyriai kir\u00e1lys\u00e1gnak r\u00e9sz\u00e9re \u00e1llt, 1814-ben azonban ism\u00e9t a magyar kir\u00e1lyra sz\u00e1llv\u00e1n , a mai Dalmati\u00e1hoz csatoltatott. G\u00e1cs \u00e9s Lodom\u00e9ria. Gr\u00e1cs, vagyis Lengyelorsz\u00e1g \u2014 hajdanta G\u00e1cs \u00e9s Lodom\u00e9ria \u2014 szint\u00e9n a magyar koron\u00e1 hoz tartozott, az udvari canczell\u00e1ria kibocs\u00e1tott okm\u00e1nyaiban egy\u00fcttlegesen Oroszorsz\u00e1gnak ne veztetv\u00e9n. Ezt igy kell \u00e9rtelmezni: miut\u00e1n az orosz fejedelmek R u r i k (862.) \u00f3ta birodalmuk hat\u00e1 rait mindig tov\u00e1bb terjesztett\u00e9k, \u00e9s I-s\u0151 Vladim\u00edr (szent) 972 \u2014 1015. testv\u00e9reit egym\u00e1sut\u00e1n elnyomta 980-ban, ezeknek tartom\u00e1nyait m\u00e1s megh\u00f3d\u00edtott orsz\u00e1gokkal egy\u00fctt egy eg\u00e9szsz\u00e9 ala k\u00edt\u00e1. Ekkor j\u00f6tt szok\u00e1sba ezen nevezet : v\u00f6r\u00f6s Oroszorsz\u00e1g , feh\u00e9r Oroszorsz\u00e1g , fekete Oroszor sz\u00e1g , mint Vladim\u00edr birtokr\u00e9szei. A v\u00f6r\u00f6s Oroszorsz\u00e1g mag\u00e1ban foglalta a k\u00e9s\u0151bbi Lengyel orsz\u00e1ghoz tartoz\u00f3 lembergi, belezi, khelmi, kievi n\u00e1dor-ker\u00fcleteket, Volhini\u00e1t \u00e9s Podoli\u00e1t, azon k\u00edv\u00fcl Oroszorsz\u00e1ghoz tartoz\u00f3 Kiev tartom\u00e1nyait. Innen \u00e9szak fel\u00e9 ny\u00falt a feh\u00e9r; kelet fel\u00e9 pedig a fekete Oroszorsz\u00e1g. Magyarorsz\u00e1g teh\u00e1t a v\u00f6r\u00f6s Oroszorsz\u00e1ggal volt hat\u00e1ros ; G\u00e1csor sz\u00e1ghoz, \u00e9s Lodom\u00e9ri\u00e1hoz pedig hajdanta Lemberg, Belez, Khelm, \u00e9s Volhini\u00e1nak nyugati fele tartozott. \u2014 Vladim\u00edr orsz\u00e1g\u00e1t tizenk\u00e9t fia k\u00f6zt ugyanannyi fejedelems\u00e9gekre eloszt\u00e1 ; a kor m\u00e1nyzat k\u00f6z\u00e9ppontja Kievben maradt, melyt\u0151l a t\u00f6bbiek n\u00e9mileg f\u00fcggtek, \u2014 a politikai szerve z\u00e9s d\u00fal\u00f3 harezokat id\u00e9zett el\u0151, melyekbe a szomsz\u00e9d lengyelek el\u0151sz\u00f6r, \u00e9s a magyarok kor\u00e1n belevegy\u00fcltek I-s\u0151 L \u00e1 s z 1 \u00f3 alatt 1093-ban. Il-dik Istv\u00e1n megszerezte 1127-ben a Halicsi \u00e9s Przsemizsl\u00e1vi herczegs\u00e9geket Boricsnak , Predszlava K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly m\u00e1sodik neje term\u00e9szetes fi\u00e1nak, ki azokat 1 1 37-ben ism\u00e9t elveszte. H a 1 i c s \u00e9s Vladim\u00edr herczegs\u00e9gek 1 1 80."], [18, "6 t\u00e1jban a lengyel uralom al\u00e1 jutnak , de H a 1 i c s m\u00e9g ugyanazon \u00e9vben fel\u00fclteti tr\u00f3nj\u00e1ra ism\u00e9t fejedelm\u00e9t, Jaroszlavics Vladim\u00edrt, ki II. K\u00e1zm\u00e9r lengyel kir\u00e1ly lyal nem m\u00e9rk\u0151zhetv\u00e9n III. B\u00e9la magyar kir\u00e1lyhoz folyamodik seg\u00e9ly\u00e9rt. Vladim\u00edrt azonban Magyarorsz\u00e1gra k\u00f6 vetik n\u00e9mely Hali esi f\u0151urak mint k\u00f6vetek, B\u00e9l\u00e1t\u00f3l nem a zsarnok \u00e9s gy\u00e1va Vladim\u00edr nek visszahelyeztet\u00e9s\u00e9t a tr\u00f3nra \u2014 hanem magyar \u00f3talmat, \u00e9s seg\u00edts\u00e9get k\u00e9rv\u00e9n. B\u00e9la erre Vladim\u00edrt b\u00f6rt\u00f6nbe z\u00e1ratja , \u00e9s H a 1 i c s o t megh\u00f3d\u00edtv\u00e1n , A n d r \u00e1 s fi\u00e1t herczegi czimmel annak tr\u00f3nj\u00e1ra \u00fclteti, s kir\u00e1lyi czimirat\u00e1ba G\u00e1csorsz\u00e1got \u00e9s Lodom\u00e9ri\u00e1t 1183-ban beiktatja. Igy l\u0151n Halics vagy G\u00e1csorsz\u00e1g a magyar korona egyik birtokr\u00e9sze. Vladim\u00edr azon ban b\u00f6rt\u00f6n\u00e9b\u0151l megsz\u00f6kv\u00e9n, a T\u00e1tra k\u00f6r\u00fcl darab ideig rabl\u00f3kalandokat \u0171z\u00f6tt, 1184-ben K\u00e1zm\u00e9r \u00e1ltal a Hali esi herczegi sz\u00e9kbe vissza\u00fcltettetett, B\u00e9la megt\u00e1madni k\u00e9sz\u00fclt ugyan a lengyeleket , de a lengyel nemesek k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1s\u00e1ra b\u00e9ke keletkezett . melynek alapj\u00e1n J a roszlavics Vladim\u00edr megmaradt ugyan H a 1 i c s i herczegi sz\u00e9k\u00e9n , de magyar fels\u0151s\u00e9g alatt. \u2014 Jaroszlavics Vladim\u00edr hal\u00e1la ut\u00e1n (1198.) Misztiszlavics Rom\u00e1n, Vla dim\u00edr herczeg f\u00f6ltolta mag\u00e1t a H a 1 i c s i tr\u00f3nra 1200-ban, de mind a lengyeleket, mind a K i e v i herczeget maga ellen felizgatv\u00e1n egy csat\u00e1ban meggy\u0151zetett, s meg\u00f6letett 1206-ban. Ut\u00f3da l\u00f6n fiaRom\u00e1novics D\u00e1niel. D\u00e1niel seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvja H-dik Endre magyar ki r\u00e1lyt , ki h\u00f3dolat\u00e1t elfogadv\u00e1n , \u0151t a V 1 a d i m \u00ed r i tr\u00f3non meger\u0151s\u00edti , Halics ban pedig U s z e volodics Jaroszl\u00e1vot, Szuszdali herczeg fi\u00e1t rendeli fejedelem\u00fcl 1206-ban. Ek\u00e9nt ker\u00fclt V 1 a d i m \u00ed r vagy Lodom\u00e9ria is a magyar f\u0151hatalom al\u00e1. Uszevolodics Jaroszl\u00e1v azon ban k\u00e9sedelmeskedv\u00e9n sz\u00e9khely\u00e9re menni , a Halicsiak Igorevics Vladim\u00edrt, kievi nagyfejedelem fi\u00e1t emelt\u00e9k tr\u00f3nra; ki Rom\u00e1novics D\u00e1nielt is el\u0171zv\u00e9n, tulajdon fiv\u00e9r\u00e9t, Igorevics Rom\u00e1nt \u00fcltet\u00e9 Vladim\u00edr meg\u00fcr\u00fclt fejedelmi sz\u00e9k\u00e9re 1207-ben II. Andr\u00e1s Igorevicsot meger\u0151s\u00edt\u00e9 ugyan , de miut\u00e1n fiv\u00e9r\u00e9vel egy\u00fctt meg\u00f6letett Halics \u00e9s Vladim\u00edr korm\u00e1nyzat\u00e1t 1212-ben magyar b\u00e1nokra, 1214-ben pedig fi\u00e1ra K\u00e1lm\u00e1n herczegre biz\u00e1. M\u00edg Andr\u00e1s a szent f\u00f6ld\u00f6n harczolt, az orosz fejedelmek addig K\u00e1lm\u00e1nt G\u00e1csorsz\u00e1gb\u00f3l 1217-ben kiverik; An dr \u00e1s 1218-ban visszahelyezi \u0151t ugyan , de 1220-ban az oroszok foglya l\u00f6n, \u2014 ism\u00e9t Misztiszlavics Misztiszl\u00e1 vot Andr\u00e1s kir\u00e1ly utolj\u00e1ra 1221-ben G\u00e1csorsz\u00e1g feje delm\u00e9\u00fcl meger\u0151s\u00edt\u00e9, de egyszersmind magyar v\u00e9duralom al\u00e1 helyezi; azut\u00e1n G\u00e1csorsz\u00e1g foly v\u00e1st magyar fels\u0151s\u00e9\u00e9* alatt maradt , hab\u00e1r ez\u00e9rt neh\u00e9z p\u00e1rtvisz\u00e1lyok d\u00faltak folyv\u00e1st kebel\u00e9 ben, v\u00e9gre 1319-ben a litv\u00e1nok, i 333-ban pedig a lengyelek megh\u00f3dit\u00e1k. A litv\u00e1nok ezut\u00e1n is t\u00f6bb izben berontottak, m\u00edg III. K\u00e1zm\u00e9r lengyel kir\u00e1ly seg\u00edts\u00e9g\u00fcl f\u00f3lk\u00e9r\u00e9 ellen\u00f6k I-s\u0151 Lajos kir\u00e1lyunkat, ki \u0151ket mind G\u00e1csorsz\u00e1gb\u00f3l. mind Podoli\u00e1b\u00f3l nagy veres\u00e9ggel ki\u0171zte, \u00e9s minthogy kiz\u00e1r\u00f3lag saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n viselte a h\u00e1bor\u00fat, mind a k\u00e9t tartom\u00e1nyt a magyar koro n\u00e1hoz csatol\u00e1 1351. \u2014 1352-ben azonban mind a kett\u0151t a lengyeleknek sz\u00e1zezer arany\u00e9rt \u00e1ten gedte , ugy hogy ha K \u00e1 z m \u00e9 r nak fiu\u00f6r\u00f6k\u00f6se sz\u00fcletn\u00e9k , ez G\u00e1csorsz\u00e1got , Podoli\u00e1t megtartsa, visszakapv\u00e1n egyszersmind a sz\u00e1zezer aranyat; ha pedig fiu\u00f6r\u00f6k\u00f6se nem lenne, akkor ezen tartom\u00e1nyok Lengyelorsz\u00e1ggal egy\u00fctt Lajosra sz\u00e1lljanak a r\u00e9gi (1339-ki) szerz\u0151dv\u00e9ny alap j\u00e1n; ez utols\u00f3 eset meg is t\u00f6rt\u00e9nt 1370-ben: I-s\u0151 Lajos hal\u00e1la ut\u00e1n, le\u00e1nya Hedvig, lengyel kir\u00e1lyn\u00e9 G\u00e1csorsz\u00e1got \u00e9s Lodom\u00e9ri\u00e1t 1390-ben, Podoli\u00e1t pedig Vitold, Jagiel Ul\u00e1szl\u00f3 fiv\u00e9re 1395-ben elfoglalta, a mi\u00e9rt is az eg\u00e9sz Magyar- Oroszorsz\u00e1g a lengyel kez\u00e9be ker\u00fclt. Zsigmond 1414-ben Jagiel Ul\u00e1szl\u00f3val ezen magyar birtokra n\u00e9zve abban egyezett meg, hogy egyik\u00f6knek hal\u00e1la ut\u00e1n \u00f6t \u00e9v m\u00falva a v\u00e1lasztott b\u00e9kebir\u00f3 \u00cdt\u00e9lje el , hogy G\u00e1csorsz\u00e1g, Lodom\u00e9ria, Podolia birtok\u00e1ra kett\u0151j\u00f6k k\u00f6z\u00f6l melyiknek van jogosabb k\u00f6vetel\u00e9se, teh\u00e1t a lengyel nek-e vagy a magyarnak? Ezen egyezm\u00e9ny azonban csak irott malaszt maradt. M\u00e1ria Ter\u00e9zia G\u00e1csorsz\u00e1got, \u00e9s Lodom\u00e9ri\u00e1t a magyar korona jog\u00e1n\u00e1l fogva 1772-ben Lengyelor sz\u00e1gnak els\u0151 f\u00f6loszt\u00e1sa alkalm\u00e1val elfoglalta, s n\u00e9mely birtokcsere \u00e9s bek\u00f6vetkezett v\u00e1ltoz\u00e1sok"], [19, "7 ut\u00e1n (1809 \u00e9s 1815-ben) a k\u00e9t tartom\u00e1nyb\u00f3l azon orsz\u00e1g l\u0151n szervezve, mely jelenleg G\u00e1cs kir\u00e1lys\u00e1g alatt a Fels\u00e9ges Ausztriaih\u00e1z egyik koronaorsz\u00e1g\u00e1t teszi. Szerbia. A szerb nemzet odahagyv\u00e1n r\u00e9gi lakhely\u00e9t, a mai Szil\u00e9zi\u00e1ban \u00e9s Luz\u00e1czi\u00e1ban mintegy 640 k\u00f6r\u00fcl Heraclius cs\u00e1sz\u00e1r \u00e1ltal Thessali\u00e1ba \u00e9s Maced\u00f3ni\u00e1ba befogadtatott, de n\u00e9h\u00e1ny \u00e9v m\u00falva a Duna fel\u00e9 h\u00faz\u00f3dv\u00e1n a Horv\u00e1t- \u00e9s Bolg\u00e1rorsz\u00e1gok k\u00f6zt fekv\u0151 tartom\u00e1nyokba letelepedett. Itt t\u00f6bb vez\u00e9rek, vagy alsup\u00e1nok \u00e9s egy f\u0151sup\u00e1n alatt \u00e9ltek, de min\u0151 viszonyok k\u00f6z\u00f6tt? a f\u00f6l\u00f6tt m\u00e9ly hom\u00e1ly borong, ugy hogy a t\u00f6rt\u00e9netk\u00f6nyvekb\u0151l alig tu dunk r\u00f3luk egyebet kib\u00f6ng\u00e9szni , mint hogy a g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1roknak n\u00e9mileg al\u00e1rendeltjei voltak, a szomsz\u00e9d bolg\u00e1rokt\u00f3l gyakran h\u00e1borgattattak , s hogy k\u00e9s\u0151bb a kereszt\u00e9ny vall\u00e1st is f\u00f6lvet t\u00e9k, mid\u0151n \u0151seink 904-ben \u00e9s 906-ban Horv\u00e1t- \u00e9s Dalm\u00e1torsz\u00e1gokat eg\u00e9sz Durazz\u00f3ig bekalan dozt\u00e1k, Szerbi\u00e1ba is ben\u00e9ztek. A g\u00f6r\u00f6g uralmat mindig nehezen t\u0171rt\u00e9k a r\u00e1czok, a mi\u00e9rt is t\u00f6bb izben megk\u00eds\u00e9rt\u00e9k annak bilincseit ler\u00e1zni magukr\u00f3l ; ink\u00e1bb sz\u00edtottak az er\u0151teljes fiatal Ma gyarorsz\u00e1ghoz , mellyel az \u00e1ltal igyekv\u00e9nek szorosabb viszonyt sz\u0151ni , hogy II. Istv\u00e1n ki r\u00e1lyunk ut\u00f3d\u00e1nak \u2014 a vak B\u00e9l\u00e1nak n\u0151\u00fcl odaad\u00e1k Ilon\u00e1t, Uros f\u0151isp\u00e1nuk le\u00e1ny\u00e1t 1228 ban. Csedomil f\u0151sup\u00e1n sz\u00f6vetkezve a magy \u00e1rokkal II. Geiza alatt 1151-ben ki akarta v\u00edvni f\u00fcg getlens\u00e9g\u00e9t, a cs\u00e1sz\u00e1r ellen\u00e9ben; de Manuel \u0151t csakhamar megfeny\u00edt\u00e9; ism\u00e9telt moz galmainak sem volt szerencs\u00e9sebb s\u00fckere. N\u00e9manya Istv\u00e1n (1165 \u2014 1197.) Angelus S\u00e1k cs\u00e1sz\u00e1rnak megh\u00f3dolv\u00e1n, 1192-ben despot\u00e1nak neveztetett \u00e1ltala. A fi\u00e1t \u00e9s ut\u00f3d\u00e1t I. N\u00e9 ma ni cs Istv\u00e1nt (1195 \u2014 1224.) megfosztotta tr\u00f3nj\u00e1t\u00f3l 1202-ben Imre kir\u00e1lyunk, hely\u00e9be tev\u00e9n \u00f6cscs\u00e9t II. Nemanics Farkast (vak) kit egyszersmind mint a magyar korona h\u0171 b\u00e9rencz\u00e9t kir\u00e1lyi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal ruh\u00e1zta fel ; igy ker\u00fclt Szerbia magyar hatalom al\u00e1. E hatalom azonban igen er\u0151tlen lehetett, mert Farkas fejedelmi sz\u00e9k\u00e9t m\u00e9g 1203-ban \u00f6nk\u00e9nyt \u00e1tengedte Istv\u00e1n b\u00e1tyj\u00e1nak, ki miut\u00e1n mind Magyar-, mind G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gban belforrong\u00e1sok d\u00faltak, sem egyikkel sem m\u00e1sikkal nem sokat gondolt. Mindazon\u00e1ltal a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n IV. B\u00e9la alatt a magyar befoly\u00e1s Szerbi\u00e1ban mindig nagyobb m\u00e9rv\u0171 lett, f\u0151leg V. Istv\u00e1n alatt, kinek veje VI. Nemanics Dragutin kir\u00e1ly (1272. 1275-ben) volt; a g\u00f6r\u00f6g befoly\u00e1s ellenben teljesen megsz\u0171nt. VII. Nemanics Ur\u00f3s Milutin Istv\u00e1n (1275 \u2014 1321.) Szerbi\u00e1nak hat\u00e1rait k\u00fc l\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00faj h\u00f3d\u00edtm\u00e1nyok \u00e1ltal G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1g f\u00e9l\u00e9 t\u00e1g\u00edtotta, 1313-ban t\u00f6r\u00f6k zsoldosok \u00e9l\u00e9n Magyar orsz\u00e1gba is bet\u00f6rt, \u00e9s igy teljes f\u00fcggetlens\u00e9get v\u00edvott ki mag\u00e1nak; s\u0151t ut\u00f3dai k\u00f6z\u00f6l IX. Nema nics Duss\u00e1n Istv\u00e1n a hatalmas, 1336 \u2014 1356-ban mag\u00e1t cs\u00e1sz\u00e1rnak neveztet\u00e9 ki, de orsz\u00e1 g\u00e1t nyolcz vajdas\u00e1gra f\u00f6losztv\u00e1n , \u00e9pen ez \u00e1ltal id\u00e9z\u00e9 el\u0151 annak v\u00e9gpusztul\u00e1s\u00e1t. Duss\u00e1n Szer bi\u00e1nak alkotm\u00e1nyt adott 1349-ben. Fia \u00e9s ut\u00f3da, X. Nimanics Ur \u00f3s, m\u00e1sodik \u00e9s egyszers mind utols\u00f3 cs\u00e1sz\u00e1r (1356 \u2014 1367) gy\u00e1va korm\u00e1nyzata miatt, sok leal\u00e1z\u00f3 m\u00e9ltatlans\u00e1got szen vedett, m\u00edg v\u00e9gre is Vakas\u00edn vajd\u00e1t\u00f3l meg\u00f6lettetett, s benne a N\u00e9m\u00e1nya nemzets\u00e9gnek utols\u00f3 sarja. Vakas\u00edn r\u00e9mkorm\u00e1nylat\u00e1nak v\u00e9gett vetett I. Mur\u00e1d zult\u00e1n 1371-ben a Te narus partjain s a nagy szerb birodalom \u00f6sszed\u0151lv\u00e9n, romjain t\u00f6bb apr\u00f3 fejedelems\u00e9g emel kedett f\u00f6l. Az \u00e9szaki vagyis tulajdonk\u00e9pi Szerbi\u00e1t L\u00e1z\u00e1r vajda, Duss\u00e1n Istv\u00e1n cz\u00e1r ter m\u00e9szetes fia foglalta el, de az\u00e9rt a t\u00f6r\u00f6kkel sokat kell\u00e9 harczolnia, mig v\u00e9gre 1389-ben a Rig\u00f3 mez\u0151n \u00e9let\u00e9t, s ez \u00e1ltal Szerbia szabads\u00e1g\u00e1t vesztette el. 1-s\u0151 Bajezid zult\u00e1n Szerbi\u00e1nak fel\u00e9t Lazarevics Istv\u00e1n L\u00e1z\u00e1r Despota fi\u00e1nak , m\u00e1sik fel\u00e9t pedig Brankovics Farkas L\u00e1 z\u00e1r vej\u00e9nek adom\u00e1nyoz\u00e1, mindkett\u0151t bizonyos ad\u00f3fizet\u00e9s fej\u00e9ben \u2014 \u00e9s ek\u00e9nt a magyar h\u00e1ta-"], [20, "8 lom is Szerbi\u00e1ban ez\u00fattal eleny\u00e9szett. Farkas 1389-ben Bajezidt\u0151l meg\u00f6letv\u00e9n, L\u00e1z\u00e1 revics Istv\u00e1n egyed\u00fcl \u00fclt Szerbia fejedelmi sz\u00e9k\u00e9n; 1403-ban Zsigmond kir\u00e1lyt\u00f3l seg\u00edt s\u00e9get k\u00e9rv\u00e9n I-s\u0151 Zulejman \u00e9s Brankovics Gy\u00f6rgy, Farkasnak fia ellen, a ma gyar korona v\u00e9duralm\u00e1t \u00fajra elismeri. Lazarevics Istv\u00e1n ut\u00f3da l\u0151n Brankovics Gy\u00f6rgy (1427 \u2014 1457.) kinek k\u00e9tsz\u00edn\u0171 fondor politik\u00e1ja okozta a v\u00e1rnai veszedelmet (1444.) \u00e9s Szerbi\u00e1t 1446-ban a t\u00f6r\u00f6knek ad\u00f3fizet\u0151 tartom\u00e1ny\u00e1v\u00e1 t\u00e9v\u00e9. Brankovics Gy\u00f6rgy 1451 ben a magyar f\u0151hatalmat \u00fajb\u00f3l elismerte , mit Hunyady J\u00e1nos f\u00e9nyes diadalai \u00e1ltal \u00e9rv\u00e9 nyes\u00edteni is tudott. Ilona Georgievics L\u00e1z\u00e1r Brankovics Gy\u00f6rgy fi\u00e1nak \u00e9s ut\u00f3dj\u00e1nak \u00f6zvegye Szerbi\u00e1t 1458-ban a r\u00f3mai sz\u00e9knek h\u0171b\u00e9r\u00fcl f\u0151laj\u00e1nl\u00e1, de hasztalan, mert m\u00e1r 1459-ben elfoglal\u00e1 II. Muhamed azt eg\u00e9szen , \u00e9s t\u00f6r\u00f6k tartom\u00e1nyny\u00e1 alak\u00edt\u00e1. \u2014 Ezent\u00fal Magyarorsz\u00e1g r\u00e9sz\u00e9 r\u0151l semmi sem kis\u00e9rtetett meg annak visszaszerz\u00e9s\u00e9re, (I-s\u0151 M\u00e1ty\u00e1s alatt , nevezetesen Kinizsy P\u00e1l gyakran \u00e1tsz\u00e1guldozott Szerbi\u00e1ba, honnan sz\u00e1mos r\u00e1cz csal\u00e1dot telep\u00edtett \u00e1t magyar f\u0151idre), eg\u00e9sz I-s\u0151 Leopoldig, kinek gy\u0151ztes lobog\u00f3i Szervi\u00e1ban is f\u00f3lt\u00fczettek. A passz\u00e1 roviczi b\u00e9kek\u00f6tv\u00e9nyn\u00e9l fogva 1718. Szervi\u00e1nak nagy r\u00e9sze (a hajdani mach\u00f3i b\u00e1ns\u00e1g) magyar f\u0151uralom al\u00e1 ker\u00fclt, de a belgr\u00e1di b\u00e9keszerz\u0151dv\u00e9ny alapj\u00e1n 1739-ben ism\u00e9t a t\u00f6r\u00f6kre sz\u00e1llott. Azonban a r\u00e1czok leg\u00fajabb id\u0151kben 1801 \u2014 1813. f\u0151k\u00e9pen Csernyi Gy\u00f6rgy alatt a f\u00e9nyes Port\u00e1val ritka kitart\u00e1ssal viselt harczok ut\u00e1n hab\u00e1r a zult\u00e1n v\u00e9duralma alatt, tulajdon nem zeti vajd\u00e1t v\u00edvtak ki maguknak. Szerbi\u00e1nak hat\u00e1rai, mint az el\u0151zm\u00e9nyekb\u0151l kit\u0171nik, igen gyakran v\u00e1ltoztak ; legnagyobb kiterjed\u00e9se volt Duss\u00e1n cs\u00e1sz\u00e1r alatt , kinek orsz\u00e1g\u00e1hoz eg\u00e9sz Maced\u00f3nia, \u00e9s csaknem az eg\u00e9sz mai Alb\u00e1nia is odatartozott. K\u00fcl\u00f6nben Szerbia 1165-t\u0151l 1356-ig \u00e9lte aranykor\u00e1t. Bolg\u00e1rorsz\u00e1g. M\u00e1r 1202-ben Imre kir\u00e1lyunk igtatta be kir\u00e1lyi czim\u00e9be, mire a k\u00f6vetkez\u0151 esem\u00e9ny szolg\u00e1ltatott okot. \u2014 Szerbia, mint f\u00f6lebb mond\u00f3k, az \u00e9rintett \u00e9vben ker\u00fclt magyar f\u0151hatalom al\u00e1. Bolg\u00e1rorsz\u00e1gban akkor J\u00e1nos vajda uralgott, ki Janiciusnak, Kalojoannes nek is neveztetek a t\u00f6rt\u00e9netk\u00f6nyvekben, nagyrav\u00e1gy\u00f3, dicsszomjas szilaj f\u00e9rfi, egy kun csapatnak t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban berontv\u00e1n Szerbi\u00e1ba, ott sz\u00e1mos embert f\u0171z\u00f6tt rabig\u00e1ba. Imre e jogta lan s\u00e9relmet megbosz\u00faland\u00f3 Bulg\u00e1ri\u00e1nak azon sz\u00f6g\u00e9t, mely a Duna \u00e9s Szerbia \u00e1ltal \u00f6vez tetek, elfoglal\u00e1, de k\u00e9t \u00e9vn\u00e9l tov\u00e1bb azt birtok\u00e1ban megtartani nem tudta. Hosszabb tartam\u00fa l\u0151n Bolg\u00e1rorsz\u00e1gban a magyar f\u0151uralom IV. B\u00e9la kir\u00e1ly alatt. \u00c1z\u00e1n Mih\u00e1ly Bulg\u00e1ri\u00e1nak akkori (1245 \u2014 1258.) kir\u00e1lya,\u2014 legel\u0151sz\u00f6r Kalojoannes koron\u00e1ztatta meg mag\u00e1t azz\u00e1 (1204.). Rosztiszl\u00e1w bosny\u00e1korsz\u00e1gi \u00e9s mach\u00f3i b\u00e1nnak vej\u00e9t, bizonyos K\u00e1lm\u00e1n nev\u0171 rokona meg\u00f6lv\u00e9n, a kir\u00e1lyi sz\u00e9ket elfoglalta, \u00e9s n\u0151\u00fcl v\u00e9v\u00e9n Mih\u00e1ly \u00f6zvegy\u00e9t, Rosztiszl\u00e1w \u00f3tal m\u00e1ba aj\u00e1nl\u00e1 mag\u00e1t. De Rosztiszl\u00e1w bosz\u00fat \u00e1llv\u00e1n els\u0151 vej\u00e9nek hal\u00e1l\u00e1\u00e9rt, K\u00e1 Im\u00e1n t Bol g\u00e1rorsz\u00e1gb\u00f3l ki\u0171zte, \u00e9s Mih\u00e1ly s\u00f3gor\u00e1t Miczeszt \u00fcltette sz\u00e9k\u00e9be (1258.) mint a maga \u00e9s Magyarorsz\u00e1g h\u0171b\u00e9rencz\u00e9t; mert Rosztiszl\u00e1w is szinte magyar b\u00e1n volt, \u00e9s egyszersmind veje IV. B\u00e9l\u00e1nak. De a gy\u00e1va \u00e9s b\u00e1rgy\u00fa Miczesz er\u0151tlen korm\u00e1nya nem tetsz\u00e9k a szilaj bolg\u00e1rok nak, a mi\u00e9rt is a k\u00f6vetkez\u0151 1259. \u00e9vben orsz\u00e1g\u00e1nak nagyobb r\u00e9sz\u00e9t\u0151l Tokhusz Constantin \u00e1ltal megfosztatv\u00e1n, magyar segedelemre szorult. V-ik Istv\u00e1n seg\u00e9lycsapatai 1263. oly h\u0151si esen harczoltak , hogy r\u00e9sz\u00e9re Viddint is megh\u00f3d\u00edt\u00e1k. Azonban Miczesz Istv\u00e1n csakhamar ism\u00e9t el\u0171zetett, 1269-ben, a magyarok pedig saj\u00e1t \u00fcgyeikkel el lev\u00e9n foglalva, neki t\u00f6bb\u00e9 seg\u00e9d kezeket nem ny\u00fajthattak. V Istv\u00e1n hal\u00e1la ut\u00e1n eg\u00e9szen eleny\u00e9szett a magyar hatalom bef\u0151-"], [21, "9 ly\u00e1sa Bulg\u00e1ri\u00e1ba. I-s\u0151 Lajos a mindig belebb nyomul\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1rm\u00e1nyos cz\u00e9lzatait \u00e1tl\u00e1tv\u00e1n 1365. Ziszm\u00e1n kir\u00e1lyt, mint I-s\u0151 Mur\u00e1d zult\u00e1nnak bar\u00e1tj\u00e1t s ip\u00e1j\u00e1t , Bolg\u00e1rorsz\u00e1gb\u00f3l ki verte , V i d d i n t elfoglalta , \u00e9s k\u00fcl\u00f6n kapit\u00e1nt rendelt oda Str\u00e1sczim\u00edr szem\u00e9ly\u00e9ben, ki Bul g\u00e1ria f\u00f6l\u00f6tt a kir\u00e1ly nev\u00e9ben korm\u00e1nyz\u00f3i hatalmat gyakorolt; Ziszm\u00e1n azonban m\u00e9g uralko dott Bulg\u00e1ri\u00e1nak nagyobb r\u00e9sze f\u00f6l\u00f6tt, melyet I-s\u0151 Bajezid 1392-ben megh\u00f3d\u00edtott, k\u00e9t \u00e9v m\u00falva 1394. Bajezid Bolg\u00e1rorsz\u00e1gnak azon r\u00e9sz\u00e9t is elfoglal\u00e1, mely a magyar hat\u00f3s\u00e1g alatt \u00e1llt. Zsigmond kir\u00e1ly 1395-ben messze tovanyomta a t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket a Dun\u00e1n t\u00fal s Szerbi\u00e1t\u00f3l, de 1396-ban a Nik\u00e1poly mellett szenvedett roppant veres\u00e9g ut\u00e1n Bolg\u00e1rorsz\u00e1g v\u00e9gk\u00e9p a zult\u00e1n hatalm\u00e1ba ker\u00fclt, \u00e9s ez \u00e1ltal a magyar koron\u00e1t\u00f3l elszakadt. Hunyady J\u00e1nos ism\u00e9telt gy\u0151 zelmei, \u00e9s I-s\u0151 Leopold hadcsapatainak beront\u00e1sa a bolg\u00e1r f\u00f6ldre, legf\u00f3lebb is csak odamutattak, hogy ezen sz\u00e9p tartom\u00e1nyokat a magyar korona al\u00e1 visszaker\u00edteni \u00e9pen nem volt volna lehetlen ; de rajok n\u00e9zve semmi tart\u00f3s birtokl\u00e1st nem alap\u00edtottak. K\u00fcl\u00f6nben t\u00e1n egy orsz\u00e1gnak sem v\u00e1l toztak hat\u00e1rai oly gyakran mint ennek; voltak id\u0151k, mid\u0151n Bolg\u00e1rorsz\u00e1g az eg\u00e9sz mai Bulg\u00e1ri\u00e1t, Moldvaorsz\u00e1gnak fel\u00e9t , az eg\u00e9sz Ol\u00e1horsz\u00e1got, temesi b\u00e1ns\u00e1got ; m\u00e1skor ism\u00e9t m\u00e1s oldalr\u00f3l az eg\u00e9sz Maced\u00f3ni\u00e1t, \u00e9s Thr\u00e1czi\u00e1nak fel\u00e9t mag\u00e1ban foglalta, \u2014 a magyar kir\u00e1lyok hatalma azonban, nem tudni mikor terjedt volna t\u00f6bbre, mint a mai Bulg\u00e1ri\u00e1nak nyugati fel\u00e9re. 0 1 \u00e1 h o r s z \u00e1 g. K\u00f6vetkez\u0151 m\u00f3don ker\u00fclt magyar uralom al\u00e1. A Sz\u00f6r\u00e9nyi b\u00e1ns\u00e1gban , melyet fenn r\u00f6 vid v\u00e1zlatban ismertett\u00fcnk , egy Beszar\u00e1bia nev\u0171 igen vagyonos csal\u00e1d vir\u00e1gzott : Beszar\u00e1bia (a magyar t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k elnevez\u00e9se szerint Bazar\u00e1th) Mih\u00e1ly ol\u00e1h vajd\u00e1nak 1314-ben v\u00e1 lasztatv\u00e1n, uralkodott 1333-ig. Mint f\u00fcggetlen n\u00e9pnek fejedelme azt v\u00e9lte: hogy a magyar kir\u00e1ly nak al\u00e1rendeltje nem lehet; R\u00f3bert K\u00e1roly azonban eg\u00e9szen m\u00e1s v\u00e9lem\u00e9nyben volt. \u0150 a fejedelem f\u00fcggetlens\u00e9gi viszketeg\u00e9t a tartoz\u00f3 h\u0171b\u00e9renczi ragaszkod\u00e1s elleni t\u00f6rekv\u00e9snek b\u00e9lye gez\u00e9. A mi\u00e9rtis 1331-ben fegyveres er\u0151vel akarta Mih\u00e1lyt megfeny\u00edteni, de nagy veres\u00e9get szenvedett. Mih\u00e1lynak fia S\u00e1ndor (1342 \u2014 1360.) a magyar kir\u00e1ly bar\u00e1ts\u00e1g\u00e1nak nagy fon toss\u00e1got tulajdon\u00edtv\u00e1n, a magyar korona v\u00e9duralm\u00e1t \u00f6nk\u00e9nt elismerte, \u00e9s I-s\u00f6 Lajosnak esk\u00fcpecs\u00e9t alatt megt\u00e9ve h\u00f3dolat\u00e1t 1342-ben. S\u00e1ndor ut\u00f3dai azonban gyakran h\u0171tlenek l\u0151nek, f\u0151leg Zsigmond nyugtalan korm\u00e1ny lata alatt; k\u00f6z\u0151l\u00fck Mi rcse 1383 \u2014 1419. a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel kezdett coquettirozni , de csak azon vette \u00e9szre mag\u00e1t, hogy I-s\u0151 Mahomed 1414-ben bizo nyos ad\u00f3t r\u00f3tt nyak\u00e1ba. Ez \u00f3ta mindink\u00e1bb kezdett Ol\u00e1horsz\u00e1gban a magyar hatalom cs\u00f6k kenni , \u00e9s a f\u00e9nyes Porta befoly\u00e1sa ellenben annyira n\u00f6vekv\u00e9k , hogy a zult\u00e1n f\u00f6lv\u00e1ltva kir\u00e1 lyoknak nevez\u00e9 ki a vajd\u00e1kat. A moh\u00e1csi \u00fctk\u00f6zet ut\u00e1n pedig Ol\u00e1horsz\u00e1g eg\u00e9szen a t\u00f6r\u00f6k iga alatt g\u00f6rnyedett. I-s\u0151 Lip\u00f3t elfoglalta ugyan Ol\u00e1horsz\u00e1got , de a karloviczi b\u00e9kek\u00f6t\u00e9s alapj\u00e1n (1699.) ism\u00e9t visszaadatott; III. K\u00e1r o ly ellenben a paszaroviczi b\u00e9keszerz\u0151dv\u00e9nyben (1718.) biztos\u00edt\u00e1 mag\u00e1nak a krajovai, azaz a r\u00e9gi sz\u0151r\u00e9nyi b\u00e1ns\u00e1got , de a belgr\u00e1di frigyk\u00f6t\u00e9sn\u00e9l fogva (1739.) ism\u00e9t visszaker\u00fclt; II. J\u00f3zsef alatt viselt ut\u00f3s\u00f3 t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fanak sem vala e r\u00e9szben k\u00edv\u00e1natosabb s\u00fckere, miut\u00e1n Szisztovban (1791.) vissza\u00e1ll\u00edttattak az 1739-ki hat\u00e1rok. P o d o 1 i a- I-s\u0151 Lajos elfoglalta 1351-ben Podoli\u00e1t, \u2014 Zsigmond elvesztette 1395-ben, a mint f\u00f6lebb megjegyz\u0151k. Podolia v\u00f6r\u00f6s Oroszorsz\u00e1gnak legd\u00e9libb r\u00e9sze volt, s mag\u00e1ban fog lal\u00e1 a podoliai \u00e9s a braklavi n\u00e1dor-isp\u00e1ns\u00e1gokat. 2"], [22, "10 Moldvaorsz\u00e1g. A n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1s korszak\u00e1ban Moldvaorsz\u00e1gban t\u00f6bb nemzet v\u00e1ltotta f\u00f6l egym\u00e1st. Ide tartoztak a magyarok is (884\u2014 894.), mert az \u00fagynevezett Etelk\u00f6zben, Moldvaorsz\u00e1g is benne volt. A magyarok ut\u00e1n lakosai voltak a Paczinaczit\u00e1k (894 \u2014 1053.) \u00e9s a Kunok (1053 \u2014 1238), kiket a tat\u00e1rok ott leptek. A hontalanokk\u00e1 lett kunok IV. B\u00e9la kir\u00e1lynak \u00f3talma al\u00e1 adv\u00e1n magukat , \u00f6r\u00f6mest t\u0171rt\u00e9k hogy B\u00e9la Kunorsz\u00e1g \u2014 mely m\u00e1r \u00fagy is a tat\u00e1r\u00e9 volt \u2014 kir\u00e1ly\u00e1nak nevezte mag\u00e1t 1238-ban. A tat\u00e1rok m\u00e9g k\u00e9s\u0151bben is gyakran irt\u00f3 hadj\u00e1rato kat vezettek E r d \u00e9 1 y testv\u00e9rhaz\u00e1nk ellen. Nagy Laj o s 1352-ben Laczkovics Istv\u00e1nt k\u00fcld\u00e9 ellen\u00f6k j\u00f3l fegyelmezett er\u0151s sereg \u00e9l\u00e9n , ki a tat\u00e1rokat eg\u00e9sz Kr\u00edmig kergette , s a lako sait\u00f3l puszt\u00e1n odahagyott Moldvaorsz\u00e1got kir\u00e1lya r\u00e9sz\u00e9re elfoglalta. M\u00e1r azel\u0151tt IV. L\u00e1szl\u00f3 1285-ben az ol\u00e1hoknak, kik \u00faj magyaroknak is neveztet\u00e9nek, M\u00e1ramarosban adott lakhelyet. Egyszer n\u00e9h\u00e1ny ol\u00e1h vad\u00e1sz \u00e1tbarangolv\u00e1n a hegyeken , \u00f6r\u00f6mujong\u00e1sokkal fogad\u00e1k Mold vaorsz\u00e1gnak el\u0151tt\u00f6k a Duna f\u00e9l\u00e9 elter\u00fcl\u0151 kies vir\u00e1nyait, s visszat\u00e9rv\u00e9n, rokonaiknak \u00e9leth\u0171 sz\u00ednekkel ecsetel\u00e9k a b\u00e1jos vid\u00e9ket. Mire az ol\u00e1hs\u00e1g t\u00f6megesen \u00e1tvezettet\u00e9 mag\u00e1t a f\u00f3ldics\u00e9rt s val\u00f3ban igen term\u00e9keny f\u00f6ldre, \u00e9s ott tulajdon vajda alatt letelep\u00fclt, elismerv\u00e9n a magyar ko rona v\u00e9dhatalm\u00e1t 1359-ben. A vajd\u00e1t ezent\u00fal is a nemzet v\u00e1laszt\u00e1, a kir\u00e1ly meger\u0151s\u00edt\u00e9. Nagy Laj os hal\u00e1la (1382.) ut\u00e1n azonban Moldvaorsz\u00e1g majd a magyarnak, majd a lengyelnek h\u00f3 dolt. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6knek 1456-ban ad\u00f3z\u00f3 h\u0171b\u00e9rencz\u00e9v\u00e9 l\u0151n. Nagy Istv\u00e1n vajda (1458 \u2014 1504.) ki v\u00edv\u00e1 a nemzet f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t mind a magyar , mind lengyel , mind a t\u00f6r\u00f6k befoly\u00e1st\u00f3l. Mind h\u00e1romnak kegy\u00e9be koronk\u00e9nt csak akkor hizelg\u00e9 be mag\u00e1t , mid\u0151n egyikre , vagy m\u00e1sikra sz\u00fcks\u00e9ge volt. A f\u00e9lszem\u0171 Bogd\u00e1n vajda (1504 \u2014 1517.) t\u00f6k\u00e9letes al\u00e1rendelts\u00e9gre, s ad\u00f3fize t\u00e9sre k\u00f6telezte le mag\u00e1t a f\u00e9nyes Port\u00e1nak 1513-ban. Moldvaorsz\u00e1g az\u00f3ta folyv\u00e1st a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom alatt g\u00f6rnyedez. Mert sem Heraclides Jakabnak k\u00e9t \u00e9ves (1561 \u2014 1563.) uralma, sem a 17-ik \u00e9s 18-ik sz\u00e1zadban v\u00edvott v\u00e9res harczok egy\u00e9b v\u00e1ltoz\u00e1st nem id\u00e9ztek el\u0151 \u2014 mint hogy M\u00e1ria Ter\u00e9zia 1775. Bukovin\u00e1t elfoglalta, a bukaresti b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sben 1812. orosz birtokk\u00e1 lev\u00e9n Beszar\u00e1bia \u00e9s a Pr\u00fat viz\u00e9nek balparti mell\u00e9keivel egy\u00fctt. Ezen el\u0151zm\u00e9nyek ut\u00e1n n\u00e9zz\u00fcnk kev\u00e9ss\u00e9 sz\u00e9t megfogyott \u00e9des haz\u00e1nk hat\u00e1rain. T\u00f6rt\u00e9nelmi buv\u00e1rlataim sorozat\u00e1t el\u0151sz\u00f6r is szeretett \u00e9des sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldemn\u00e9l, Borsodn\u00e1l, kezdem meg. Borsod v\u00e1ra- R\u00e9gi v\u00e1rrom , mely hogy egykor er\u0151d\u00fcl szolg\u00e1lt \u0150rs hunvez\u00e9r , \u00e9s magyar kapit\u00e1ny nak , k\u00e9ts\u00e9gkiv\u00fcliv\u00e9 teszi a B\u00f3dva vize melletti temet\u0151 ; nevezetes m\u00e9g e v\u00e1r arr\u00f3l is , hogy az eg\u00e9sz megye t\u0151le kapta elnevez\u00e9s\u00e9t. N\u00e9mely ir\u00f3k \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint e v\u00e1r volt \u0150rs sz\u00e9khelye s hadi m\u0171k\u00f6d\u00e9seinek kiindul\u00e1si pontja. Csaknem ezer \u00e9v \u00f3ta birja m\u00e1r nemzet\u00fcnk e haz\u00e1t ; Borsod \u00e9s Miskolcz nevezete egy-"], [23, "11 kor\u00fa a honalapit\u00e1ssal. III. B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je 1173-ban azt irja: hogy mi ut\u00e1n \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r sereg\u00e9vel a Saj\u00f3n \u00e1tmenv\u00e9n, a Tisz\u00e1ig leny\u00fal\u00f3 t\u00e1bor\u00e1val egy eg\u00e9sz h\u00f3napig tany\u00e1zott e vid\u00e9ken, azt egyik hadvez\u00e9r\u00e9nek, Bungernek, adom\u00e1nyoz\u00e1. \u201eIbi etiam Dux \u00c1rp\u00e1d dedit Bungernek , patri Borsu , terram magnam a fluvio To polucca usque ad fluviuin S o u j o n , quae nunc vocatur Miscoucy, et dedit ei castrum , quod dicitur Geuru, et illud castrum filius suus Borsu, cum suo castro, quod dicitur Borsod, unum fecit comitatum.\" Magyarul : \u201e\u00c9s ott \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r Bors atyj\u00e1nak Bungernek nagy darab f\u00f6ldet adott, mely a Topo lucca (Topolcza) viz\u00e9t\u0151l a S o u j o n (Saj\u00f3) viz\u00e9ig ny\u00falt le, \u00e9s mely most Miscoucy nak (Miskolcz) neveztetik, \u00e9s adott neki egy v\u00e1rat Geuro (Gy\u0151r) \u00e9s ezen v\u00e1rat fia Bors a maga v\u00e1r\u00e1val, Bor soddal egy v\u00e1rmegy\u00e9v\u00e9 tev\u00e9.u A Vasmegy\u00e9be kebelezett borsmonostori Zircz ap\u00e1ts\u00e1gnak (1236.) okm\u00e1nyaib\u00f3l is ki t\u0171nik ez , melyekben f\u00f6lemlittetik a Miskoucz nemzets\u00e9gb\u0151l sz\u00e1rmazott Bors (Comes Bors de g\u00e9 n\u00e9re Miskoucz), ki Bunger fi\u00e1nak, Borsnak ivad\u00e9ka volt, \u2014 1281-ben a 13-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9 veiben Miskolczot az A k u s nemzets\u00e9gb\u0151l val\u00f3 Erneb\u00e1n fia Istv\u00e1n b\u00edrta , ki k\u00e9s\u0151bb Ven czel \u00e9s R\u00f3bert K\u00e1roly kir\u00e1lyok alatt Magyarorsz\u00e1g n\u00e1dora s Borsodmegye f\u0151isp\u00e1nja volt. \u2014 - A 14-ik sz\u00e1zadban Miskolcz az \u00c1kus nemzets\u00e9gr\u0151l a Bolug nemzets\u00e9gb\u0151l sz\u00e1rmazott Z\u00e9 chyekre sz\u00e1llt. Nevezetesen 1325. Z\u00e9chy P\u00e9ter \u00e9s D\u00e9nes birt\u00e1k. A Z\u00e9chyek birtoka volt m\u00e9g 1364-ben is, mint ez I. Lajos kir\u00e1lynak ez \u00e9vben, Miskolcznak csaknem Kis-Gy\u0151rig s Aranyosig terjedett hat\u00e1r\u00e1r\u00f3l kibocs\u00e1tott level\u00e9b\u0151l kit\u0171nik; 1368. m\u00e1r a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1rhoz tar tozott. N a g y L aj o s alkalmasint csere \u00e1ltal lett tulajdonoss\u00e1, 1519. bajnai B\u00f3t En dre b\u00e1n s ut\u00e1na \u00f6zvegye z\u00e1logul b\u00edrta, kit\u0151l k\u00e9s\u0151bb kiv\u00e1ltatv\u00e1n II. Lajos kir\u00e1ly nej\u00e9nek, M\u00e1ri\u00e1 nak kez\u00e9re jutott , kinek a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1r igen kedvencz lakhelye volt. A moh\u00e1csi gy\u00e1szos \u00fctk\u00f6zet ut\u00e1n \u00f6k\u00f6ljog, nyers er\u0151 bitorolt f\u00f6l\u00f6tte. \u2014 Z\u00e1polya J\u00e1nos v\u00e9gre Balassa Zsigmondnak aj\u00e1nd\u00e9kozta ; I. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1ly , miut\u00e1n Ba lassa p\u00e1rth\u00edve l\u00f6n, 1540-ben 20 ezer magyar forint\u00e9rt szint\u00e9n meger\u0151s\u00edt\u00e9 \u0151t birtok\u00e1ban. \u2014 \u00f6z vegye F\u00e1ncsy Borb\u00e1la a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1rat Miskolczczal egy\u00fctt I. Ferdin\u00e1ndnak v\u00e9gha gyom\u00e1nyozta , a rajta fekv\u0151 p\u00e9nzt elengedv\u00e9n. Alig 23. \u00e9v m\u00falva Mik sa kir\u00e1ly \u00faj\u00f3lag elz\u00e1logos\u00edtotta azt Per\u00e9nyi G\u00e1bornak 1564-ban 63,000 magyar forint\u00e9rt. \u2014 Per\u00e9nyi G\u00e1bor hal\u00e1la ut\u00e1n \u00f6zvegy\u00e9re G\u00fathy-Orsz\u00e1g Ilon\u00e1ra sz\u00e1llt, ki magtalan lev\u00e9n azt v\u00e9grendeletikig n\u0151v\u00e9r\u00e9nek Borb\u00e1l\u00e1nak, enyingi T\u00f6r\u00f6k Ferenczn\u00e9nek hagyta. E n\u0151 hatalmas p\u00e1rtfog\u00f3ja \u00e9s el\u0151mozd\u00edt\u00f3ja volt a reformati\u00f3nak. Hevesy Mih\u00e1ly miskolczi hitsz\u00f3nok volt az els\u0151, ki a Miskolcziakkal a reformati\u00f3t megismertei\u00e9. G\u00fathy-Orsz\u00e1g Borb\u00e1l\u00e1nak T\u00f6r ok Ferenczt\u0151l t\u00f6bb le\u00e1nyai voltak, s ezen le\u00e1ny \u00e1gon birt\u00e1k azt\u00e1n a di\u00f3sgy\u0151ri uradalmat: homonnai Drugeth Istv\u00e1n, a bedegi Ny\u00e1riak, hadadi Vessel\u00e9nyi Istv\u00e1n, Kem\u00e9ny J\u00e1nos erd\u00e9lyi fejedelem, fels\u0151vad\u00e1szi R\u00e1k\u00f3czy Ferencz, Chernelek, Boss\u00e1nyiak. \u2014 Ny\u00e1ri Borb\u00e1la, Haller Gy\u00f6rgy n\u00e9 fi\u00e1nak, S\u00e1 muelnek ivad\u00e9ka volt; Gy\u00f6rgy Bethlen Kat\u00e1t v\u00e9v\u00e9 n\u0151\u00fcl, s ennek S\u00e1muel nev\u0171 fi\u00e1t\u00f3l visszap\u00f6r\u00f6lte 1702. a di\u00f3sgy\u0151ri uradalmat a kir\u00e1lyi Fiscus. Borsodmegye. A legujabbi politikai feloszt\u00e1s szerint a buda-pesti ker\u00fclethez tartozik. Egyik legfes t\u0151ibb s term\u00e9kenyebb t\u00e1ja haz\u00e1nknak. Hat\u00e1rai keletr\u0151l Abauj-, Zempl\u00e9n- \u00e9s Szabolcs-; \u2014 2*"], [24, "12 nyugatra Heves- \u00e9s G\u00f6m\u00f6r- , \u2014 \u00e9jszakra Torna- s Abaujmegy\u00e9k. K\u00e9kell\u0151 magas hegyek t\u00f6v\u00e9ben messze elter\u00fcl\u0151 v\u00f6lgyeknek tovahull\u00e1mz\u00f3 z\u00f6ld sz\u00f6nyegzete igen emeli a t\u00e1j reg\u00e9nyes s\u00e9g\u00e9t. A megy\u00e9nek az anyaterm\u00e9szet minden \u00e1ld\u00e1saib\u00f3l b\u0151ven kijutott s f\u0151leg b\u00fazatermel\u00e9se a mez\u0151gazd\u00e1szat szinvonal\u00e1n \u00e1ll. Nevezetesebb foly\u00f3i: a Saj\u00f3, Hern\u00e1d, B\u00e1rsonyos, Hej\u0151 \u00e9s Szinva. Hegyei Egert\u0151l kezdve folytonos l\u00e1nczolatban h\u00faz\u00f3dnak tova Miskolcz mellett Di\u00f3s gy\u0151r f\u00e9l\u00e9. Itt Miskolczt\u00f3l mintegy f\u00e9l\u00f3rai t\u00e1volban az \u00fagynevezett szt. Istv\u00e1nhegy t\u00f6v\u00e9ben sz\u00e1zados t\u00f6lgyek lombkoron\u00e1i alatt egy v\u00e1r emelkedik, melyhez sz\u00e1mos t\u00f6rt\u00e9nelmi eml\u00e9kek ta padnak. A s\u0171r\u0171 repk\u00e9nyzet hom\u00e1ly\u00e1b\u00f3l messze kis\u0151t\u00e9tl\u0151 csonka \u00f3don tornyok \u00e9s a felett\u0151k elvi harzott neh\u00e9z id\u0151k \u00e1ltal megviselt mohos falak n\u00e9mi borzalmat gerjesztenek a szeml\u00e9l\u0151ben s mintegy el\u0151var\u00e1zsolj\u00e1k a k\u00e9pzelem t\u00fcnde sz\u00e1rnyain a magyar dics\u0151 \u00e9l\u0151kor f\u00e9nyk\u00e9peit. E v\u00e1r Erzs\u00e9bet s M\u00e1ria magyar kir\u00e1lyn\u0151k kedvencz lakhelye, M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyunknak pedig vad\u00e1szpalot\u00e1ja volt. Itt t\u00f6rte meg M\u00e1ty\u00e1s az elh\u00edrhedt Komor\u00f3czy \u00e9s Valgatha cseh rabl\u00f3vez\u00e9reket, kik Vadna \u00e9s Galg\u00f3cz v\u00e1rf\u00e9szkeikben forralt\u00e1k a haza s M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly ellen b\u0171n\u00f6s terveiket *). Fondor cselsz\u00f6v\u00e9nyeik feladata leendett : az igazs\u00e1gos M\u00e1ty\u00e1st koron\u00e1 j\u00e1t\u00f3l megfosztani ; M\u00e1ty\u00e1s azonban a pokoli tervnek messze ki\u00e1gaz\u00f3 h\u00e1l\u00f3zat\u00e1t kez\u00e9be ker\u00edt v\u00e9n , a czinkosokat elfogat\u00e1 s foglyokul a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1rba maga el\u00e9 hozat\u00e1 **). A b\u00fcszke kir\u00e1lyi tekintet s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gos harag \u00e1ltal megal\u00e1zva b\u00fcnb\u00e1natos arczkifejez\u00e9ssel merev mozdulatlan s\u00e1gban ott \u00e1lltak a kir\u00e1ly el\u0151tt a p\u00e1rtosok, v\u00e1rva ennek ajkair\u00f3l a meg\u00e9rdemlett hal\u00e1los \u00cdt\u00e9 letet fej\u00f6kre. Az esz\u00e9lyes fejedelem azonban tan\u00e1csosabbnak tartv\u00e1n belelleneit ink\u00e1bb r\u00e9sz\u00e9re meg- *) Hogy a galg\u00f3czi \u00e9s vadnai v\u00e1rat Komor\u00f3czy \u00e9s W alg\u00e1iba cseh p\u00e1rtvez\u00e9rek birt\u00e1k 1 -s\u0151 M \u00e1- ty\u00e1s kir\u00e1ly idej\u00e9ben, k\u00e9ts\u00e9get sem szenved; err\u0151l Heltai G\u00e1sp\u00e1r igy ir jegyzeteiben: \u201ea k\u00f3borl\u00f3 latroknak fejedelmi val\u00e1nak Griska\u00e9sTelephus. Ezek mellett ism\u00e9t Komor\u00f3czy \u00e9s Walga- t b a. Ezek kez\u00e9be vala S\u00f3v\u00e1r , Sz\u00e9cs , Kassa , Z\u00f3lyom , Bestercze , Szepsi , \u00e9s sok egy\u00e9bb v\u00e1rosok. A Komor\u00f3czy \u00e9s Walgatha \u00fajonnan k\u00e9t kast\u00e9lyt \u00e9p\u00edtetett vala a hegyek k\u00f6z\u00f6tt , \u00e9s azokb\u00f3l b\u00e1tran tolvajl\u00e1nak messze f\u00f6ldre. M\u00e9g nem m\u00falt vala teljes\u00e9ggel esztendeje a M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly birodalm\u00e1nak, mikoron megb\u00e9k\u00e9llek Fridrik cs\u00e1sz\u00e1rral, \u00e9s hadat indita a cseh k\u00f3borl\u00f3 latrok ellen. Rozgo- nyi Sebesty\u00e9n ez ok\u00e1\u00e9rt a kir\u00e1lynak parancsolatj\u00e1b\u00f3l \u00e1ltalkele a Dun\u00e1n , \u00e9s Eger fel\u00e9 m\u00e9n\u00e9 hogy egybeadn\u00e1 mag\u00e1t L\u00e1szl\u00f3val, ki akkoron egri p\u00fcsp\u00f6k vala. Sietv\u00e9n ez ok\u00e1\u00e9rt Egerbe, juta , hogy eleit vehetn\u00e9 a cseheknek , hogy azok \u00e9l\u00e9ssel \u00e9s egy\u00e9bb hadi szersz\u00e1mokkal meg ne rak- hatn\u00e1k az \u00faj kast\u00e9lyt , melyeket a hegyek k\u00f6zt \u00e9p\u00edtett\u00e9nek vala , hogy azokat megvehetn\u00e9 , \u00e9s elh\u00e1ny- hatn\u00e1 , \u2014 az egyik kast\u00e9lyt Galg\u00f3cznak \u00e9s Vadn\u00e1nak nevezt\u00e9k vala. Rozgonyi Sebesty\u00e9n el\u0151- sz\u00f6r megsz\u00e1ll\u00e1 V a d n \u00e1 t , mely egy magas hegyen vala , de nem vala m\u00e9g k\u00e9sz , az seregnek egyik r\u00e9sz\u00e9t az hegy alatt hadja , hogy ott meglesn\u00e9k a cseheket , ha kikezden\u00e9nek sz\u00f6kni a kast\u00e9lyb\u00f3l , hogy ne bocs\u00e1j- tan\u00e1k \u0151ket m\u00e1shova. Hogy el\u0151sz\u00f6r megsz\u00e1guld\u00e1 a kast\u00e9lyt , kiint tal\u00e1l\u00e1 a cseheket , mind a k\u00e9t hadna- gyokkal , hogy kiin asztalokhoz le\u00fclt\u00e9nek vala, mikoron Walgatha l\u00e1tta volna az ellens\u00e9get, nagy sok csehekkel befut\u00f3nak a kast\u00e9lyba, hogy azt megoltalmazn\u00e1k a magyarok ellen , de mikoron latt\u00e1 volna hogy ser\u00e9nyen kezdett\u00e9k a kast\u00e9lynak v\u00edv\u00e1s\u00e1t , mindj\u00e1rt k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9k , \u00e9s h\u00e1t\u00f3l kisz\u00f6kell\u00e9k a kast\u00e9lyb\u00f3l \u00e9s Galg\u00f3czba szalada. Mikoron Rozgonyi Sebesty\u00e9n v\u00edtta volna h\u00e1rom \u00f3r\u00e1ig a kast\u00e9lyt , annak ut\u00e1nna megvev\u00e9 azt. \u2014 Mindj\u00e1rt heveny\u00e9be indit\u00e1 a n\u00e9pet a m\u00e1sik kast\u00e9lynak is Galg\u00f3cznak , abban val\u00e1nak mindketten Komor\u00f3czy \u00e9s Valgatha, soknak siker\u0171it megsz\u00f6kni, de a f\u0151bb czinkosok, ezek k\u00f6z\u00f6tt maga Lor\u00e1nfy is, k\u00e9zre ker\u00fcltek. M\u00e1ty\u00e1s eleibe Di\u00f3sgy\u0151rbe vitettek mint foglyok sat. **) Di\u00f3sgy\u0151r hajdan 1357-ben Giosgewr\u00f6n, \u2014 1381 ben Di\u00f3sgeur hivatott, s m\u00e1r 1357-ben kedvencz kir\u00e1lyi lakhely\u00fcl szolg\u00e1lt ; kit\u0171nik ez Nagy Lajos \u00e1ltal kiadott kir\u00e1lyi parancsolatb\u00f3l , mid\u0151n Zudor Gy\u00f6rgy kir\u00e1lyi Curia mester\u00e9t , ki U r d u g Mih\u00e1lyt k\u00fcl\u00f6n\u00f6s kir\u00e1lyi parancsolatb\u00f3l le- nyakaszta, felszabad\u00edtja, s ezt minden bir\u00e1knak tudtuladja. \u2014 Kiadat. Giosgewr-\u00f6n 1357. Ugyan Lajos kir\u00e1ly S\u00e1ros v\u00e1rmegy\u00e9nek parancsolja : hogy Mikl\u00f3s Zenthgeurgh Gy\u00f6rgy fia\u00e9sRuzk P\u00e9ter k\u00f6z\u00f6tt l\u00e9v\u0151 pert igazs\u00e1gosan \u00cdt\u00e9lj\u00e9k meg, mert az emiitett v\u00e1rmegye tisztjei r\u00e9szrehajl\u00f3knak lenni tapasztaltatnak; \u00e9s ha Mikl\u00f3s az \u0151 it\u00e9lethoz\u00e1sukkal meg nem el\u00e9gszik, az eg\u00e9sz per foly\u00e1s\u00e1t a kir\u00e1lyi fels\u00e9g, p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k \u00e9s b\u00e1rok it\u00e9l\u0151sz\u00e9k\u00e9hez k\u00fcldj\u00e9k fel. \u2014 Kiadat. Diosgeur-\u00f6n 1381."], [25, "13 nyerni, mint kiv\u00e9geztetni, f\u00e9rfias szemreh\u00e1ny\u00e1s ut\u00e1n nagylelk\u00fcleg megbocs\u00e1tott nekik. Ennek \u00fcdv\u00f6s eredm\u00e9nye az l\u00f6n: hogy megsz\u0171nt a p\u00e1rtvisz\u00e1ly, a cseh rabl\u00f3f\u0151n\u00f6k\u00f6k is a kir\u00e1lynak h\u0171 s\u00e9get esk\u00fcdtek s esk\u00fcj\u00f6ket mindv\u00e9gig h\u0171 ven megtartott\u00e1k. Az \u00e9rintett hegyek k\u00f6z\u00f6l t\u00f6rt\u00e9neti tekintetben leg\u00e9rdekesebb a Szt.-L\u00e9lekhegy , mely k\u00f6zhit szerint hajdan a Paulinusok\u00e9 volt. Ter\u00fclete 65% \u25a1 m\u00e9rf\u00f6ld, mely 11 mez\u0151v\u00e1rost, 169 fal\u00fat, 101 puszt\u00e1t \u00e9s sz\u00e1ll\u00e1st foglal mag\u00e1ban. Fekv\u00e9sok val\u00f3ban fest\u0151i. B\u00faja teny\u00e9szet viritmin den\u00fctt \u00e9s gazdag \u00e9rczereket rejtenek gyomrukban ; h\u00e1morai- , s hut\u00e1ir\u00f3l , valamint sz\u00e1mos va dair\u00f3l nevezetesek. A megye a felvid\u00e9knek mondhatni \u00e9l\u00e9st\u00e1rja, a lengyeleknek pedig kedves borterm\u0151 helye volt egykor, nemk\u00fcl\u00f6nben t\u00f6bb v\u00e9res jeleneteknek is sz\u00ednhelye a tat\u00e1r- \u00e9s t\u00f6r\u00f6k hadj\u00e1ratokban , a R\u00e1k\u00f3czy-, Bocskay- \u00e9s T \u00f6 k \u00f6 1 y- mozgalmak idej\u00e9ben , valamint legk\u00f6zelebb az 1848-ki forradalom gy\u00e1szos napjaiban. Lakosai jelenben az elviharzott szomor\u00fa id\u0151k ut\u00e1n a b\u00e9ke \u00e1ldott malaszajai k\u00f6zt a mez\u0151gazdas\u00e1g, m\u0171v\u00e9szet, ipar\u00fczlet \u00e9s \u00e9l\u00e9nk kereskedelmi forgalom ter\u00e9n igyekszenek a m\u00faltnak sebeit behegeszteni. A vall\u00e1st illet\u0151leg 5 felekezet van ; sz\u00e1mosabban vannak reform\u00e1tusok (Borsodban t\u00falnyom\u00f3 vall\u00e1s a reform\u00e1lt), \u2014 vannak azt\u00e1n r\u00f3mai katholikusok, evang\u00e9likusok , egyes\u00fclt \u2014 g\u00f6r\u00f6g\u00f6k \u00e9s zsid\u00f3k. A v\u00e1ros szabadalmai. Elkezdve Nagy Lajost\u00f3l csaknem minden kir\u00e1lyt\u00f3l szebbn\u00e9l szebb kiv\u00e1lts\u00e1ggal \u00e9s szabadalmakkal birt Miskolcz; I. Lajos alatt, a di\u00f3sgy\u0151ri erd\u0151ket, az \u00fagynevezett fekete erd\u0151t, \u00e9p\u00fclet s t\u00fczifaiz\u00e1sra, m\u00e9sz- \u00e9s sz\u00e9n\u00e9get\u00e9sre szabadon haszn\u00e1lhatta. E kedvezm\u00e9nyeket r\u00e9sz\u00e9re Zsigmond kir\u00e1ly 1399. I. Ferdin\u00e1nd 1550. Rudolf pedig 1593. meger\u0151s\u00edtett\u00e9k s azok ban folyv\u00e1st r\u00e9szes\u00fclt is, mig 1714. D\u0151ry P\u00e1l f\u0151bir\u00f3s\u00e1ga alatt B\u00f6ller Fridrik az\u00e9rt, mert a tan\u00e1cs neki harminczad\u00f3t f\u00f6l\u00e1ll\u00edtani meg nem engedte , fegyveres er\u0151vel azokt\u00f3l el nem til totta; erre a v\u00e1ros t\u00fcst\u00e9nt k\u00f6veteket k\u00fcld\u00f6tt a szepesi kincst\u00e1rhoz, hol kedvez\u0151 v\u00e1laszt nyertek a jegyz\u0151k\u00f6nyv szavai szerint : \u201e1714. aug. 11. S\u00e1rk\u00e1ny Istv\u00e1n \u00e9s gy\u00f6ngy\u00f6si Iv\u00f3 Istv\u00e1n uraim\u00e9k magok eperjesi k\u00f6vets\u00e9gekr\u0151l relatiot tett\u00e9nek, hozv\u00e1n a t. n. kamar\u00e1t\u00f3l bizonyos parancsolatot \u00f3nodi harminczados B\u00f6ller Fridrik uramra, a feketeerd\u0151nek a v\u00e1ros lakosai \u00e1ltal leend\u0151 szabados usuatio j\u00e1nak admissioja ir\u00e1nt \" E szabadalommal s erd\u0151vel j\u00f3sok\u00e1ig \u00e9lt a v\u00e1ros , mig a Grasalkovic hf\u00e9le szer z\u0151d\u00e9s 1755. bek\u00f6vetkezett, mikor is a v\u00e1ros ebeli jog\u00e1t eg\u00e9szen elveszte. A v\u00e1rosnak azel\u0151tt b\u00e1r mif\u00e9le peres \u00fcgyei voltak , k\u00f6veteit csak l\u00f3ra \u00fcltette terhelt tarisny\u00e1val s kiv\u00e1lts\u00e1gleveleivel, s mindig nyertesen t\u00e9rtek vissza. Zsigmond 1405. Miskolczot a szabad kir. v\u00e1rosok sor\u00e1ba emelte, j\u00f3llehet az err\u0151l sz\u00f3l\u00f3 okm\u00e1ny az iratt\u00e1rb\u00f3l elveszett ugyan, de azon okirat, melyet 140 5 -ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sr\u0151l Mis kolcz k\u00f6vetei hazahoztak , megvan. Zsigmond 1411-ben kibocs\u00e1tott adom\u00e1ny level\u00e9ben a Szinva jobb partj\u00e1n emel ked\u0151 v\u00e1rost \u201eantiqua civitas\"-nak (\u00f3 v\u00e1rosnak), baloldal\u00e1n j\u00f3val k\u00e9s\u0151bb \u00e9p\u00fclt v\u00e1rosr\u00e9szt pedig \u201enova civitas\"-nak (\u00faj v\u00e1rosnak) nevezi. A v\u00e1rosnak r\u00e9gi pecs\u00e9tj\u00e9n is mind e k\u00f6rirat olvas hat\u00f3: \u201eSigillum Civitatis Miskolcz.\" \u2014 A \u201eCivitas\" czim mindig csak szabad kir. v\u00e1rosokat illetett."], [26, "14 A v\u00e1rosnak megvan m\u00e9g k\u00e9t r\u00e9gi pecs\u00e9tje; az egyik a megy\u00e9s egyh\u00e1z\u00e9, melyen szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyunk mellk\u00e9pe l\u00e1that\u00f3 koron\u00e1s f\u0151vel; a m\u00e1sikon szint\u00e9n szt. Istv\u00e1n, ma gyar \u00f6lt\u00f6zetben; fej\u00e9n korona, jobbj\u00e1ban kir\u00e1lyi p\u00e1lcza, balj\u00e1ban az arany alma, mindkett\u0151n az emiitett k\u00f6rirattal. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s, hogy a v\u00e1ros e czimer\u00e9t a reformatio ut\u00e1n is 1687. megtartotta; ezut\u00e1n uj pecs\u00e9tet v\u00e9setett, melyen szt. Istv\u00e1n arczk\u00e9p\u00e9t egy hajd\u00fa\u00e9 v\u00e1ltotta f\u00f6l, ki balkez\u00e9ben h\u00e1rom buzakal\u00e1szt , jobbj\u00e1ban pedig sz\u0151l\u0151f\u00fartet tart \u201eSigillum oppidi Miskolcz\" k\u00f6rirattal. HunyadyM\u00e1ty\u00e1s 1461. szem\u00e9lyesen menv\u00e9n a csehrabl\u00f3k kiirt\u00e1s\u00e1ra, ez alka lommal K\u00fanAndr\u00e1s f\u0151bir\u00f3s\u00e1ga alatt megl\u00e1togatta Miskolczot , s a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1rban mula t\u00e1sa alatt k\u00e9t kiv\u00e1lts\u00e1got adott ki : egyikben , melyet II. U 1 \u00e1 s z 1 \u00f3 is meger\u0151s\u00edtett , a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1rkapit\u00e1ny r\u00e9sz\u00e9re teend\u0151 munk\u00e1kt\u00f3l, fuvarsz\u00e1ll\u00edtm\u00e1nyokt\u00f3l, a m\u00e1sikban pedig ugyanazon v\u00e1rkapit\u00e1ny sz\u00e1m\u00e1ra minden k\u00f6b\u00f6lbor ut\u00e1n j\u00e1rt egy den\u00e1rillet\u00e9k fizet\u00e9s\u00e9t\u0151l f\u00f6lszabad\u00edtotta a Miskolcziakat. Bud\u00e1ra visszat\u00e9rtekor ism\u00e9t adott ki egy kiv\u00e1lts\u00e1got, melyet Beatrix kir\u00e1lyn\u0151 1490., II. Ul\u00e1szl\u00f3 1495., II. Lajos kir\u00e1ly 1516-ban s 1521-ben, I. Ferdin\u00e1nd 1550., Rudolf 1593., Bocskay Istv\u00e1n 1605. s v\u00e9gre Bethlen G\u00e1bor erd\u00e9lyi fejedelem 1622 ben meger\u0151sitettek. E szerint a Miskolcziak minden ad\u00f3t\u00f3l, r\u00e9ven- v\u00e1mon val\u00f3 fizet\u00e9st\u0151l f\u00f6l mentv\u00e9k. \u2014 Miskolcz v\u00e1rosa az egyh\u00e1zi hat\u00f3s\u00e1g gyakori hasztalan id\u00e9zget\u00e9sei ellen v\u00e1dpanaszt int\u00e9zv\u00e9n M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyhoz, ez 1471-ben ism\u00e9t ott termett Miskolczon \u00e9s a di\u00f3sgy\u0151ri v\u00e1rban \u00faj kiv\u00e1lts\u00e1got bocs\u00e1tott ki, melyben Miskolczot az egyh\u00e1zi b\u00edr\u00f3s\u00e1g al\u00f3l eg\u00e9szen f\u00f6lmenti s vil\u00e1gi hat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 rendeli. 1472-ben Bud\u00e1n kelt s 1503. Anna kir\u00e1lyn\u0151, 1563. I. Ferdin\u00e1nd, 1593. Ru dolf kir\u00e1lyok \u00e1ltal is meger\u0151s\u00edtett kiv\u00e1lts\u00e1g szerint tilos volt Miskolczra m\u00e1sunnan mint Cs\u00e1thr\u00f3l hozni be bort s eladni a bir\u00f3 vagy tan\u00e1cs beleegyez\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl. 1492. II. Ul\u00e1szl\u00f3nak kiadott s 1593. Rudolf, \u00e9s 1649-ben II. Ferdin\u00e1nd ki r\u00e1lyok \u00e1ltal meger\u0151s\u00edtett kiv\u00e1lts\u00e1glev\u00e9l a katonasz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1st\u00f3l , \u2014 \u00e9lelmez\u00e9st\u0151l , vagyonbeval l\u00e1st\u00f3l a Miskolcziakat f\u00f6lmenti. Anna kir\u00e1lyn\u0151 \u00e1ltal 1503-ban kibocs\u00e1tott \u00e9s Rudolf \u00e1ltal 1593. meger\u0151s\u00edtett ki v\u00e1lts\u00e1g Miskolcz v\u00e1rosa tan\u00e1cs\u00e1t f\u00f3ljogositja a gonosztev\u0151ket b\u00e1rhol is elfogatni. 1503-ban ugyan Anna kir\u00e1lyn\u0151 \u00e1ltal kiadott s Rudolf \u00e1ltal meger\u0151s\u00edtett kiv\u00e1lts\u00e1g a Miskolcziaknak javaikr\u00f3l szabad rendelkez\u00e9si jogot enged. II. Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lyt\u00f3l 1509-ben kiadott s I. Ferdin\u00e1nd \u00e1ltal is meg\u00faj\u00edtott ki v\u00e1lts\u00e1g \u00e1ltal Miskolcz v\u00e1rosa minden jogaiban s szok\u00e1saiban meger\u0151s\u00edttetett. II. Lajos kir\u00e1ly \u00e1ltal 1519-ben adott s I. Leopold \u00e1ltal 1700-ban meger\u0151s\u00edtett kiv\u00e1lts\u00e1glev\u00e9l Miskolcz v\u00e1ros\u00e1nak v\u00e9rjogot ad. I. Ferdin\u00e1ndnak 1561-ben kiadott s Rudolf kir\u00e1ly \u00e1ltal meger\u0151s\u00edtett kiv\u00e1lts\u00e1g irata szerint a Miskolcziak ellen sehol m\u00e1sutt , csak Miskolczon lehetett keresetet ind\u00edtani. Vannak m\u00e9g t\u00f6bb ilyszer\u00fc szabadalmak, kiv\u00e1lts\u00e1gok, f\u0151leg a hires Sobieszky J\u00e1nos lengyel kir\u00e1lyt\u00f3l, valamint t\u00f6bb elismer\u0151 udvari kiadv\u00e1nyok a magyar kir\u00e1lyokt\u00f3l a v\u00e1ros \u00e1ltal tett sok hasznos szolg\u00e1latok\u00e9rt; de mindezeknek r\u00e9szletes ismertet\u00e9s\u00e9re nem jut itt t\u00e9r. F\u00e1jdalom , hogy midezen sz\u00e9p kiv\u00e1lts\u00e1gok most m\u00e1r csak mint irott malasztok ott pen\u00e9szednek a v\u00e1rosi lev\u00e9lt\u00e1r poros irathalmazai k\u00f6zt."], [27, "A miskolczi szinh\u00e1z. j\u00bb r\u00e9gi sz\u00ednh\u00e1z 1843-ban a t\u00fczelem martal\u00e9ka l\u0151n; t\u00f6bben azon eszm\u00e9t pend\u00edtek meg, hogy romjain a jelen \u00e9p\u00edt\u00e9szeti m\u0171izl\u00e9s szerint nagyobb emeltess\u00e9k. A korszer\u0171 eszme viszhangra tal\u00e1lt , a megye honfi\u00fai buzgalommal f\u00f6lkarolta a nemzeti mivelts\u00e9g e szent \u00fcgy\u00e9t \u00e9s hozz\u00e1fog tak a mell\u00e9kelt rajz szerint az \u00e9p\u00edtkez\u00e9shez, azonban nem ugy, mint Hild el\u0151sz\u00f6r a tervet el k\u00e9szit\u00e9, melynek el\u0151leges k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9se 60,000 pftra r\u00fagott. A tervrajz t\u00f6bb ideig a casino term\u00e9ben k\u00f6zszeml\u00e9re ki volt t\u00e9ve , \u2014 k\u00e9s\u0151bben Szemer\u00e9nek ujabb eszme villant meg agy\u00e1ban, hihet\u0151leg gazd\u00e1lkod\u00e1s tekintet\u00e9b\u0151l Hild helyett bizonyos C a s s a n o nev\u0171 olasz \u00e9p\u00edt\u00e9szt h\u00edvott meg, ki 30,000 pft\u00e9rt , teh\u00e1t csak fele\u00e9rt f\u00f6lv\u00e1llalta. A sz\u00ednh\u00e1z \u00e9p\u00edt\u00e9se 100 ftos r\u00e9szv\u00e9nyeken alapult, melyeknek kelet\u00e9 nemcsak Borsod- hanem Pest- \u00e9s m\u00e1s megy\u00e9kben is csakhamar nagy lend\u00fcletet nyert. R\u00f6vid id\u0151 alatt t\u00f6bb mint 300 r\u00e9szv\u00e9nyes irt al\u00e1. A begy\u00fclt p\u00e9nzk\u00e9szlet csakhamar eg\u00e9szen f\u00f6lem\u00e9sztetett. A tov\u00e1bbi \u00e9p\u00edtkez\u00e9s p\u00e9nz hi\u00e1ny\u00e1ban megsz\u0171nt \u00e9s a kong\u00f3 \u00fcres falak ott meredeznek most g\u00fanyj\u00e1ra \u00e9letreval\u00f3s\u00e1gunknak. A sz\u00ednh\u00e1z k\u00fclcsinra n\u00e9zve diszes s m\u00e9g d\u00edszesebb lehetendett, hahogy Cassano leikiesmeretesebben j\u00e1rt volna el v\u00e1llalata k\u00f6r\u00fcl; az \u00e9p\u00fcletben n\u00e9gy \u00fcres nagy terem kong, a csarnokot oszlopzatos folyos\u00f3 k\u00f6r\u00edti. E folyos\u00f3 egyszersmind t\u00e1nczterem leendett, de tetszett Cassanonak azt csak kis t\u00e1rsalg\u00e1si teremm\u00e9 alakitni. A sz\u00ednh\u00e1zat , miut\u00e1n el\u00e9g t\u00e9r van, j\u00f3val belebb kellett volna \u00e9p\u00edteni; igy t\u00e1gas t\u00e1ncztermet is tudna f\u00f6lmutatni. Bels\u0151j\u00e9t a pesti nemzeti sz\u00ednh\u00e1z mint\u00e1j\u00e1ra h\u00e1rom p\u00e1holysor futja k\u00f6r\u00fcl; az els\u0151 emeletet ideiglenesen az uri casino b\u00edrja. (Miskolczon polg\u00e1ri t\u00e1rsask\u00f6r is l\u00e9tezik, mely az uri casinot mind tagjainak sz\u00e1 m\u00e1ra, mind a r\u00e9szv\u00e9nyekre n\u00e9zve j\u00f3val f\u00e9l\u00fclhaladja. E f. \u00e9v kezdet\u00e9n a polg\u00e1ri egylet L\u00e9vay J\u00f3zsef tan\u00e1rt s jeles k\u00f6lt\u0151nket v\u00e1laszt\u00e1 meg eln\u00f6k\u00e9nek). Hogy a sz\u00ednh\u00e1z f\u00f6l\u00e9p\u00edttethess\u00e9k, csak nem annyi p\u00e9nzalap sz\u00fcks\u00e9geltetik m\u00e9g , mennyi m\u00e1r beruh\u00e1ztatott. Azon hir kering , hogy e cz\u00e9lb\u00f3l az illet\u0151k ism\u00e9t 10 ftos r\u00e9szv\u00e9nyeket sz\u00e1nd\u00e9koznak kibocs\u00e1tani. Nemzeti \u00e9let\u00fcnk a jelen viszonyok k\u00f6zt csak t\u00e1rsalmi t\u00e9rre szor\u00edtkozik , annak \u00f6sszes mozzanatai csak e k\u00f6rben nyilv\u00e1nulhatnak. Szer\u00e9ny k\u00f6r, de boldog\u00edt\u00f3 ! \u00dcss\u00fcnk t\u00e1rsalmi \u00e9let\u00fcnk"], [28, "16 fejlem\u00e9nyeire nemzeti jelleget, melengits\u00fck azt kebl\u00fcnk eg\u00e9sz hev\u00fclet\u00e9vel , p\u00e1rtoljuk a m\u0171iut\u00e9 zeteket, melyeknek nemes feladata a nyelvet mivelni s ennek alapj\u00e1n a nemzeti \u00e9letet f\u00f6lvir\u00e1 goztatni. Azon er\u0151s hit \u00e9l keblemben , hogy a nagy magyar k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g f\u00f6lfogva a k\u00f6zszellem ig\u00e9nyeit , versenyezni fog nem nyerv\u00e1gyb\u00f3l, hanem az \u00fcgy szents\u00e9ge\u00e9rt , meghozni \u00e1ldozatfill\u00e9 reit a m\u0171v\u00e9szet olt\u00e1r\u00e1ra. A lelkes miskolczi k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g pedig m\u00e1r helyi \u00e9rdekein\u00e9l fogva is el\u0151l fogja lobogtatni a sz\u00f6v\u00e9tneket , s nem engedendi , hogy m\u00e1s ragadja el el\u0151le a kezdem\u00e9nyez\u00e9s bab\u00e9rj\u00e1t. V\u00e1llvetve, egyes\u00fclt er\u0151vel csod\u00e1kat lehet mivelni. Meg vagyok gy\u0151z\u0151dve, hogy Miskolczon Thalia \u00faj templom\u00e1ban nem sok\u00e1ra \u00e9des magyar nyelv\u00fcnk fog zengedezni. Az ut\u00f3 kor arany bet\u0171kkel v\u00e9sendi be a lelkes alap\u00edt\u00f3k neveit haz\u00e1nk \u00e9vk\u00f6nyveibe."], [29, ""], [30, ""], [31, "Tat\u00e1r s t\u00f6r\u00f6k hadj\u00e1rat. Alig van haz\u00e1nkban v\u00e1ros, melyet m\u00faltj\u00e1hoz szomor\u00fabb eml\u00e9kek csatoln\u00e1nak, mint Miskolcz; haz\u00e1nk eg\u00e9n oly gyakran tornyosult v\u00e9szfellegekb\u0151l a s\u00fajt\u00f3 vill\u00e1m t\u00f6bbnyire itt csapott le. Igy 1241-ben IV. B\u00e9la alatt a k\u00f6zel Mohi puszt\u00e1n (hol k\u00e9s\u0151bb, a m\u00e1r elpusztult Mohi v\u00e1ros \u00e9p\u00edttetett) a tat\u00e1rokkal t\u00f6rt\u00e9nt szerencs\u00e9tlen csata ut\u00e1n eg\u00e9szen feld\u00falatott; lakosai a di\u00f3sgy\u0151ri erd\u0151kbe menek\u00fcltek, s rejthelyeikb\u0151l csak akkor j\u00f6ttek el\u0151, mid\u0151n a vad tat\u00e1 rok e fel\u00e9getett , f\u00f6lpr\u00e9d\u00e1lt honb\u00f3l m\u00e1r kitakarodtak. A M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly \u00e1ltal k\u00e9s\u0151bb legy\u0151z\u00f6tt cseh rabl\u00f3k d\u00fal\u00e1sainak \u2014 az 1526-dik moh\u00e1csi veszedelem ut\u00e1n pedig a kir\u00e1lyisz\u00e9k miatt I-s\u0151 Ferdin\u00e1nd, \u00e9sZ\u00e1polyaJ\u00e1nos k\u00f6z\u00f6tt f\u00f6lmer\u00fclt visz\u00e1lyok kifoly\u00e1sai s\u00faly\u00e1t Miskolcz nem kis m\u00e9rt\u00e9kben \u00e9rezte. 1560-ban iszony\u00fa nagy j\u00e9g s k\u0151es\u0151 nemcsak a term\u00e9st, hanem a lakh\u00e1zakat is \u00f6sszez\u00faz\u00e1. \u2014 Emberf\u0151nyi nagys\u00e1g\u00fa k\u0151hullad\u00e9kok k\u00f6z\u00f6l egy darab mutatv\u00e1nyul Ferdin\u00e1nd kir\u00e1lynak felk\u00fcldetett; \u2014 1586-diki jegyz\u0151k\u00f6nyv szavai ezek: \u201eZabari Demeter f\u00f6bir\u00f3s\u00e1g\u00e1ban oly nagy dr\u00e1gas\u00e1g volt, hogy a b\u00faz\u00e1nak m\u00e9rt\u00e9k szapuj\u00e1t (szapu k\u00e9t v\u00e9k\u00e1t tesz ) k\u00e9t forint\u00e9rt \u00e1rult\u00e1k, annak felette oly nagy \u00e9hs\u00e9g volt, hogy az emberek a megholt d\u00f6g\u00f6t megny\u00faz t\u00e1k, s megett\u00e9k, az emberek f\u00fcvet ettenek, v\u00e9gre ezen dr\u00e1gas\u00e1gban ilyen dolog is t\u00f6rt\u00e9nt, hogy az ember az \u00f6 gyermek\u00e9t meg\u00f6lte, s eltemette, mire az \u00e9hs\u00e9g vitte.\" A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 1596-ban elfoglalv\u00e1n a Borsod vmegy\u00e9be kebelezett \u2014 s m\u00e9g 1717-ben is megyei sz\u00e9khely\u00fcl szolg\u00e1lt, t\u00f6rt\u00e9neti nevezetess\u00e9g\u0171 \u2014 egri v\u00e1rat; honnan rabl\u00f3 kalandokat int\u00e9zv\u00e9n , m\u00e9g azon \u00e9vben Miskolczot is eg\u00e9szen elpuszt\u00edtott\u00e1k. Az erd\u0151kbe menek\u00fclt lakosok visszat\u00e9rv\u00e9n \u2014 a mennyire lehetett f\u00f6l\u00e9p\u00edtek ugyan ism\u00e9t a lerombolt h\u00e1zakat , de a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k csaknem egy sz\u00e1zadig \u0171zt\u00e9k m\u00e9g e sokat szenvedett v\u00e1rossal pokoli j\u00e1t\u00e9kukat, mind addig, mig I-s\u0151 Lip\u00f3t alatt a m\u00e1r B\u00e9cset is 300 ezernyi sereggel ostroml\u00f3 Karamustafa nagyvez\u00e9r Szobieszky J\u00e1nos vit\u00e9z lengyel kir\u00e1ly , a sz\u00e1sz bajor v\u00e1laszt\u00f3, \u2014 s m\u00e1s n\u00e9met fejedelmek seg\u00e9lyhadai, s a magyar seregek \u00e1ltal 1683-ban meg nem t\u00f6retett, s a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 1686-ban sept. 2-\u00e1n Buda v\u00e1r\u00e1b\u00f3l , s lassankint az eg\u00e9sz orsz\u00e1gb\u00f3l ki nem \u0171zettek. Ily sanyargatott id\u0151kben nem sokat adott a v\u00e1ros n\u00e9pe a tisztv\u00e1laszt\u00e1sra , s\u0151t bir\u00f3\u00fal senki sem akart v\u00e1llalkozni, mi kit\u0171nik onnan, hogy 1679-ben a szent Istv\u00e1n templomban, melyben 1700-ig a v\u00e1rosi hivatalnokok v\u00e1laszt\u00e1sa t\u00f6rt\u00e9nt, az isteni tisztelet ut\u00e1n egyhang\u00falag elhat\u00e1roztatott, hogy a mely polg\u00e1r bir\u00f3v\u00e1laszt\u00e1s napj\u00e1n a kit\u0171z\u00f6tt id\u0151re pontosan meg nem jelenik , ugyszinte a tan\u00e1csi hivatalnokok is 40 frt birs\u00e1ggal b\u00fcntettetnek , melyeket a v\u00e1lasz tand\u00f3 f\u0151bir\u00f3 tartozik a v\u00e1rosi k\u00f6zp\u00e9nzt\u00e1r jav\u00e1ra behajtatni ; s ki f\u0151b\u00edr\u00f3nak v\u00e1lasztatik, k\u00f6teless\u00e9ge 200 frt. b\u00fcntet\u00e9s terhe mellett \u00e1llom\u00e1s\u00e1t elfoglalni : sokan \u00f6r\u00f6mest megfizett\u00e9k a p\u00e9nzb\u00edrs\u00e1got, csak hogy a bir\u00f3i hivatal kellemetlens\u00e9geit\u0151l felmentessenek. E k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny miatt oly zavarba j\u00f6tt a v\u00e1ros, hogy bir\u00f3t egy\u00e1tal\u00e1ban nem kaphatott, s ekkor hozta azt\u00e1n azon hat\u00e1rozm\u00e1nyt , hogy ki a f\u0151bir\u00f3s\u00e1got el nem v\u00e1llalja, annak minden javai elkoboztatnak , s j\u00f6vedelmeivel a v\u00e1ros k\u00f6lts\u00e9gei fedeztessenek. \u2014 Ki pedig a r\u00e1ruh\u00e1zott 3"], [32, "18 tan\u00e1csnoki \u00e1llom\u00e1st elfogadni vonakodn\u00e9k, att\u00f3l f\u00f6l van jogos\u00edtva a bir\u00f3 100 frtot v\u00e9grehajt\u00e1s \u00fatj\u00e1n behajtani. \u2014 Nem lesz \u00e9rdekteken az akkori jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l n\u00e9mely kivonatot k\u00f6z\u00f6lni. \u201e1682 a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1r\u00e1s miatt igen nagy \u00edns\u00e9gben volt az eg\u00e9sz v\u00e1ros; bir\u00e1nkat, pr\u00e9dik\u00e1torainkat, de\u00e1kinkat szekerekre rakatv\u00e1n a t\u00e1borra gya l\u00e1zatosan hurczolt\u00e1k, onnan is nagy kedvkeres\u00e9ssel szabadultak, itthon v\u00e1rosunkban n\u00e9h\u00e1ny hires embereinket er\u0151sen megk\u00f6t\u00f6ztetv\u00e9n, l\u00f3 mel lett p\u00f3r\u00e1zon eg\u00e9sz \u00e9jjel hurczolt\u00e1k, k\u00ednozt\u00e1k, mely nyomor\u00fas\u00e1gt\u00f3l Isten j\u00f3 volt\u00e1b\u00f3l \u00f3talmazza a k\u00f6vetkezend\u0151 b\u00edr\u00e1kat. A t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1r 1685-ben Miskolcz v\u00e1ros\u00e1ra ezer kila b\u00faza vagy l\u00edsztad\u00f3t vetett, Bud\u00e1ra sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s v\u00e9gett. E roppant k\u00e9szletet k\u00e9nytelen volt a v\u00e1ros sok k\u00f6lts\u00e9ggel \u00e9s f\u00e1rads\u00e1g gal s csaknem az \u00e9hhal\u00e1l k\u00ednos k\u00fczdelmei k\u00f6zt b\u00e1rhonnan is el\u0151teremteni, a dr\u00e1gas\u00e1g oly nagy volt, hogy n\u00e9gy forintot is meghaladt a b\u00faza \u00e1ra, csak hogy neh\u00e9z volt ily \u00e1r\u00e9rt is kapni. \u2014 Sokan a nagy dr\u00e1gas\u00e1gban \u00e9hen haltak. \u201eJ\u00f3l magab\u00edr\u00f3 emberek ebet, macsk\u00e1t a nagy \u00e9hs\u00e9gben meget tek, a pog\u00e1ns\u00e1gnak rettenetes nagy szorongat\u00e1sa miatt, mivel az \u00e9vi rendes buzabeli ad\u00f3n fel\u00fcl 1200 kila b\u00faz\u00e1t, \u00e9s 200 kila zabot e mostani nagy sz\u00fcks\u00e9gben hirtelen meg nem adhatv\u00e1n, az egri t\u00f6ml\u00f6czb\u00f6l szaka datlanok voltak hiteseink, egyik a m\u00e1sikat v\u00e1ltv\u00e1n, n\u00e9melyek pedig j\u00e1m bor szolg\u00e1latjokat \u00e9letek elfogy\u00e1s\u00e1val pecs\u00e9teltenek be.\" \u201e1687. nov. 12-\u00e9n Isten \u00f6 szent fels\u00e9ge majd minden emberi re m\u00e9nys\u00e9g felett v\u00e1rosunknak az elm\u00falt \u00e9vi f\u0151b\u00edr\u00e1j\u00e1t T\u00f6r\u00f6k Istv\u00e1n ura mat az egri b\u00fcd\u00f6s t\u00f6ml\u00f6czb\u00f6l \u2014 ellens\u00e9g\u00e9b\u0151l t\u00e1masztv\u00e1n gy\u00e1molt \u2014 szabad\u00edtotta ki, ki\u00e9rt Istennek legyen dics\u00f6ss\u00e9g; kinek is megtekintv\u00e9n a becs\u00fcletes v\u00e1ros majd eg\u00e9sz esztendeig val\u00f3 keserves nyomor\u00fas\u00e1gos \u00e1llapotj\u00e1t, \u00e9s szenved\u00e9s\u00e9t, s ebb\u0151l k\u00f6vetkezett szeg\u00e9nys\u00e9g\u00e9t, confer\u00e1lt 200 pfrtokat. Nemcsak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, hanem I-s\u0151 Leopold alatt az azokkal sz\u00f6vetkezett l\u00e1zong\u00f3 Kuruczok, valamint kir\u00e1lyi seregek is nem kis m\u00e9rt\u00e9kben ad\u00f3ztatt\u00e1k Miskolczot. \u201e1685-ben. Egy Mur\u00e1nyi nev\u0171 gyalog hadnagy \u00e9j szaka be\u00fctv\u00e9n a v\u00e1rosba, az elm\u00falt \u00e9vben felk\u00e9rt p\u00e9nznek megv\u00e9tele v\u00e9gett, a v\u00e1rost feld\u00falta, szolgab\u00edr\u00f3 uramat \u00e9s k\u00fcld\u00f6ttjeivel egyneh\u00e1ny tan\u00e1csbeliekkel egy\u00fctt megfogv\u00e1n, r\u00fatul megverv\u00e9n, illetlen\u00fcl szidalmazv\u00e1n elvitt\u00e9k \u0151ket, mindaddig ott tartv\u00e1n, meddig az ad\u00f3ss\u00e1got ut\u00e1nnok vitt\u00e9k, mely\u00e9rt fizett\u00fcnk nekik nyargal\u00f3t t\u00f6bbet harmadf\u00e9l sz\u00e1z ftn\u00e1l, azonk\u00edv\u00fcl a sok rettenetes k\u00e1r a szeg\u00e9nys\u00e9gen.\" \u201eO fels\u00e9ge \u00e1rm\u00e1di\u00e1ja sz\u00e1m\u00e1ra is v\u00e1rosunknak ilyen kimondhatat lan dr\u00e1gas\u00e1gban , s \u00cdns\u00e9gben csak Kass\u00e1hoz t\u00f6bbet kellett szolg\u00e1ltatni 12"], [33, "19 ezer keny\u00e9rn\u00e9l, \u00e9s egyneh\u00e1ny sz\u00e1m\u00fa hord\u00f3s borokat, marh\u00e1inknak, sze kereinknek odavesz\u00e9s\u00e9vel. R\u00f6vid id\u0151k\u00f6z\u00f6kben egym\u00e1st f\u00f6lv\u00e1lt\u00f3 h\u00e1rom t\u00e1bor annyira kimer\u00edtette a szeg\u00e9ny n\u00e9poszt\u00e1lyt, hogy a von\u00f3 marh\u00e1k hi\u00e1ny\u00e1ban eke helyett a sz\u00e1nt\u00f3 f\u00f6ldeiket kap\u00e1kkal m\u0171velt\u00e9k, a t\u0171zif\u00e1t az erd\u0151r\u0151l h\u00e1tukon hordt\u00e1k haza ; t\u00f6megesen a bir\u00e1k Egerbe , s m\u00e1s helyekre gyalog j\u00e1rt\u00e1nak. \u201e1672. J\u00falius 30-\u00e1n a v\u00e1ros majd nagyobb r\u00e9sze f\u00f6ldig \u00e9gett, a czik\u00f3 utcza egyik r\u00e9sze, a der\u00e9k utcza a v\u00e1ros v\u00e9g\u00e9ig, a szirmai utcza eg\u00e9szen, melynek szertelen \u00e9g\u00e9se miatt kisded gyermekek, szop\u00f3sok, \u00e9s \u00e9lemedett emberek is \u2014 betegesek l\u00e9v\u00e9n \u2014 utcz\u00e1kon meg\u00e9gtek, \u00e9s a lakosoknak is t\u00f6bbnyire minden javok.\" \u201e1679-ben nagy pestis uralkodott Miskolczon.\" \u201e1601-ben m\u00e1jus 23-\u00e1n a rendk\u00edv\u00fcl val\u00f3 sok es\u0151k, \u00e9gszakad\u00e1sok miatt a Szinva, \u00e9s Pecze vize meg\u00e1radv\u00e1n, rettenetes nagy z\u00fag\u00e1ssal h\u00e1 zaknak, malmoknak, hidaknak ront\u00e1s\u00e1val \u00e9jjel 10-11- 12 \u00f3r\u00e1kig an nyira rontotta szeg\u00e9ny puszta v\u00e1rosunkat, hogy a Toronyallja, \u00e9s Pap szer utcz\u00e1kon kiv\u00fcl az eg\u00e9sz v\u00e1roson kev\u00e9s h\u00e1z maradott, mely az \u00e1rv\u00edz t\u0151l meg nem tellett volna ; javainkat elhordta, marh\u00e1inkat meg\u00f6lte: so kadalom alkalm\u00e1val lev\u00e9n sok idegen \u2014 a lakosok k\u00f6z\u00fcl is sokan a vizbe halt\u00e1nak. A fels\u0151 hegyeken lev\u0151 sz\u00f6ll\u00f6hegyeinket a rettenetes z\u00e1por, \u00e9s k\u0151es\u0151 annyira elrontotta, hogy a f\u00f6ldet is elmosta, sok k\u00e1rvall\u00e1sun kat isten tudn\u00e1 kimondani nem ember.\" Miskolcz v\u00e1ros elz\u00e1logos\u00edt\u00e1sa. 1603-ban I-s\u0151 Leopold Miskolczot 25 \u00e9vre minden kir\u00e1lyi haszonv\u00e9telekkel egy\u00fctt az 1715-ik \u00e9vi 104-ik t. ez. beigtatv\u00e1nya szerint 41,000 frt\u00e9rt mag\u00e1nak a v\u00e1rosnak elz\u00e1logos\u00edtotta. \u2014 A jegyz\u0151k\u00f6nyv szerint ez \u00e9vben \u201eker\u00edttetett be a v\u00e1ros t\u00f6vissel a Kuruczs\u00e1g ujabb felt\u00e1mad\u00e1 s\u00e1nak alkalmatoss\u00e1g\u00e1val\" kikt\u0151l a v\u00e1ros a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben is sokat szenvedett. \u2014 Ill-ik K\u00e1roly kir\u00e1ly 1731-ben 25,000, s 12,000 frt aj\u00e1nd\u00e9kp\u00e9nz\u00e9rt ism\u00e9t huszon\u00f6t \u00e9vre meghosz szabb\u00edtotta a z\u00e1logid\u0151t. III-dik K\u00e1roly hal\u00e1la ut\u00e1n dics\u0151\u00e9n orsz\u00e1gl\u00f3 Ausztriai h\u00e1z f\u00e9rfi \u00e1ga kihalv\u00e1n a Prag matica sanctio erej\u00e9n\u00e9l fogva a tr\u00f3n M\u00e1ria Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u00e9ra sz\u00e1llt; a magyar nemzet h\u0151si elsz\u00e1nts\u00e1ga , fel\u00e1ldoz\u00f3 nagylelk\u0171s\u00e9ge , s kitart\u00f3 vit\u00e9zs\u00e9ge v\u00edv\u00e1 ki , s biztos\u00edt\u00e1 szeretett uralkod\u00f3 n\u00e9j\u00e1nak a koron\u00e1t a h\u00e9t \u00e9ves h\u00e1bor\u00faban annyi hatalmas megt\u00e1mad\u00f3 ellen, kik k\u00f6z\u00f6tt Fridrik porosz kir\u00e1ly legf\u00e9lelmetesebb volt. Az uralkod\u00f3 h\u00e1zra n\u00e9zve ily v\u00e1ls\u00e1gos perezben , mid\u0151n a hadi k\u00f6lts\u00e9gek fedez\u00e9s\u00e9re a p\u00e9nz oly n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetlen volt, Miskolcz eperjesi Pulszky S\u00e1muel t\u0151l 6 \u00e1talag assz\u00fa bor-aj\u00e1nd\u00e9k mellett 40,000 frtot vett fel k\u00f6lts\u00f6n, s azt 1744-ben B\u00e9csbe fel is k\u00fcldte ; elismer\u00e9s\u00fcl M. Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u0151 a v\u00e1rosnak a z\u00e1logid\u0151t atyja III. K\u00e1roly \u00e1ltal ki t\u0171z\u00f6tt 25 \u00e9v eltel\u00e9se ut\u00e1n m\u00e9g 40 \u00e9vre terjeszt\u00e9 ki. 3*"], [34, "20 tan\u00e1csnoki \u00e1llom\u00e1st elfogadni vonakodn\u00e9k, att\u00f3l f\u00f6l van jogos\u00edtva a bir\u00f3 100 frtot v\u00e9grehajt\u00e1s \u00fatj\u00e1n behajtani. \u2014 Nem lesz \u00e9rdekteken az akkori jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l n\u00e9mely kivonatot k\u00f6z\u00f6lni. \u201e1682 a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1r\u00e1s miatt igen nagy \u00edns\u00e9gben volt az eg\u00e9sz v\u00e1ros; bir\u00e1nkat, pr\u00e9dik\u00e1torainkat, de\u00e1kinkat szekerekre rakatv\u00e1n a t\u00e1borra gya l\u00e1zatosan hurczolt\u00e1k, onnan is nagy kedvkeres\u00e9ssel szabadultak, itthon v\u00e1rosunkban n\u00e9h\u00e1ny hires embereinket er\u0151sen megk\u00f6t\u00f6ztetv\u00e9n, l\u00f3 mel lett p\u00f3r\u00e1zon eg\u00e9sz \u00e9jjel hurczolt\u00e1k, k\u00ednozt\u00e1k, mely nyomor\u00fas\u00e1gt\u00f3l Isten j\u00f3 volt\u00e1b\u00f3l \u00f3talmazza a k\u00f6vetkezend\u0151 b\u00edr\u00e1kat. A t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1r 1685-ben Miskolcz v\u00e1ros\u00e1ra ezer kila b\u00faza vagy l\u00edsztad\u00f3t vetett, Bud\u00e1ra sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s v\u00e9gett. E roppant k\u00e9szletet k\u00e9nytelen volt a v\u00e1ros sok k\u00f6lts\u00e9ggel \u00e9s f\u00e1rads\u00e1g gal s csaknem az \u00e9hhal\u00e1l kinos k\u00fczdelmei k\u00f6zt b\u00e1rhonnan is el\u0151teremteni, a dr\u00e1gas\u00e1g oly nagy volt, hogy n\u00e9gy forintot is meghaladt a b\u00faza \u00e1ra, csak hogy neh\u00e9z volt ily \u00e1r\u00e9rt is kapni. \u2014 Sokan a nagy dr\u00e1gas\u00e1gban \u00e9hen haltak. \u201eJ\u00f3l magab\u00edr\u00f3 emberek ebet, macsk\u00e1t a nagy \u00e9hs\u00e9gben meget tek, a pog\u00e1ns\u00e1gnak rettenetes nagy szorongat\u00e1sa miatt, mivel az \u00e9vi rendes buzabeli ad\u00f3n fel\u00fcl 1200 kila b\u00faz\u00e1t, \u00e9s 200 kila zabot e mostani nagy sz\u00fcks\u00e9gben hirtelen meg nem adhatv\u00e1n, az egri t\u00f6ml\u00f6czb\u00f6l szaka datlanok voltak hiteseink, egyik a m\u00e1sikat v\u00e1ltv\u00e1n, n\u00e9melyek pedig j\u00e1m bor szolg\u00e1latjokat \u00e9letek elfogy\u00e1s\u00e1val pecs\u00e9teltenek be.\" \u201e1687. nov. 12-\u00e9n Isten \u00f6 szent fels\u00e9ge majd minden emberi re m\u00e9nys\u00e9g felett v\u00e1rosunknak az elm\u00falt \u00e9vi f\u0151b\u00edr\u00e1j\u00e1t T\u00f6r\u00f6k Istv\u00e1n ura mat az egri b\u00fcd\u00f6s t\u00f6ml\u00f6czb\u00f6l \u2014 ellens\u00e9g\u00e9b\u0151l t\u00e1masztv\u00e1n gy\u00e1molt \u2014 szabad\u00edtotta ki, ki\u00e9rt Istennek legyen dics\u00f6ss\u00e9g; kinek is megtekintv\u00e9n a becs\u00fcletes v\u00e1ros majd eg\u00e9sz esztendeig val\u00f3 keserves nyomor\u00fas\u00e1gos \u00e1llapotj\u00e1t, \u00e9s szenved\u00e9s\u00e9t, s ebb\u0151l k\u00f6vetkezett szeg\u00e9nys\u00e9g\u00e9t, confer\u00e1lt 200 pfrtokat. Nemcsak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k, hanem I-s\u0151 Leopold alatt az azokkal sz\u00f6vetkezett l\u00e1zong\u00f3 Kuruczok, valamint kir\u00e1lyi seregek is nem kis m\u00e9rt\u00e9kben ad\u00f3ztatt\u00e1k Miskolczot. \u201e1685-ben. Egy Mur\u00e1nyi nev\u0171 gyalog hadnagy \u00e9jszaka be\u00fctv\u00e9n a v\u00e1rosba, az elm\u00falt \u00e9vben felk\u00e9rt p\u00e9nznek megv\u00e9tele v\u00e9gett, a v\u00e1rost feld\u00falta, szolgab\u00edr\u00f3 uramat \u00e9s k\u00fcld\u00f6ttjeivel egyneh\u00e1ny tan\u00e1csbeliekkel egy\u00fctt megfogv\u00e1n, r\u00fatul megverv\u00e9n, illetlen\u00fcl szidalmazv\u00e1n elvitt\u00e9k \u0151ket, mindaddig ott tartv\u00e1n, meddig az ad\u00f3ss\u00e1got ut\u00e1nnok vitt\u00e9k, mely\u00e9rt fizett\u00fcnk nekik nyargal\u00f3t t\u00f6bbet harmadf\u00e9l sz\u00e1z ftn\u00e1l, azonk\u00edv\u00fcl a sok rettenetes k\u00e1r a szeg\u00e9nys\u00e9gen.\" \u201eO fels\u00e9ge \u00e1rm\u00e1di\u00e1ja sz\u00e1m\u00e1ra is v\u00e1rosunknak ilyen kimondhatat lan dr\u00e1gas\u00e1gban , s \u00edns\u00e9gben csak Kass\u00e1hoz t\u00f6bbet kellett szolg\u00e1ltatni 12"], [35, "21 ezer keny\u00e9rn\u00e9l, \u00e9s egyneh\u00e1ny sz\u00e1m\u00fa hord\u00f3s borokat, marh\u00e1inknak, sze kereinknek odavesz\u00e9s\u00e9vel. R\u00f6vid id\u0151k\u00f6z\u00f6kben egym\u00e1st f\u00f6lv\u00e1lt\u00f3 h\u00e1rom t\u00e1bor annyira kimer\u00edtette a szeg\u00e9ny n\u00e9poszt\u00e1lyt, hogy a von\u00f3 marh\u00e1k hi\u00e1ny\u00e1ban eke helyett a sz\u00e1nt\u00f3 f\u00f6ldeiket kap\u00e1kkal m\u0171velt\u00e9k, a t\u0171zif\u00e1t az erd\u0151r\u0151l h\u00e1tukon hordt\u00e1k haza; t\u00f6megesen a bir\u00e1k Egerbe, s m\u00e1s helyekre gyalog j\u00e1rt\u00e1nak. \u201e1672. J\u00falius 30-\u00e1n a v\u00e1ros majd nagyobb r\u00e9sze f\u00f6ldig \u00e9gett, a czik\u00f3 utcza egyik r\u00e9sze, a der\u00e9k utcza a v\u00e1ros v\u00e9g\u00e9ig, a szirmai utcza eg\u00e9szen, melynek szertelen \u00e9g\u00e9se miatt kisded gyermekek, szop\u00f3sok, \u00e9s \u00e9lemedett emberek is \u2014 betegesek l\u00e9v\u00e9n \u2014 utcz\u00e1kon meg\u00e9gtek, \u00e9s a lakosoknak is t\u00f6bbnyire minden javok.\" \u201e1679-ben nagy pestis uralkodott Miskolczon.\" \u201e1601-ben m\u00e1jus 23-\u00e1n a rendk\u00edv\u00fcl val\u00f3 sok es\u0151k, \u00e9gszakad\u00e1sok miatt a Szinva, \u00e9s Pecze vize meg\u00e1radv\u00e1n, rettenetes nagy z\u00fag\u00e1ssal h\u00e1 zaknak, malmoknak, hidaknak ront\u00e1s\u00e1val \u00e9jjel 10- 11- 12 \u00f3r\u00e1kig an nyira rontotta szeg\u00e9ny puszta v\u00e1rosunkat, hogy a Toronyallja, \u00e9s Pap szer utcz\u00e1kon kiv\u00fcl az eg\u00e9sz v\u00e1roson kev\u00e9s h\u00e1z maradott, mely az \u00e1rv\u00edz t\u0151l meg nem tellett volna ; javainkat elhordta, marh\u00e1inkat meg\u00f6lte: so kadalom alkalm\u00e1val lev\u00e9n sok idegen \u2014 a lakosok k\u00f6z\u00fcl is sokan a v\u00edzbe halt\u00e1nak. A fels\u0151 hegyeken lev\u0151 sz\u00f6ll\u00f6hegyeinket a rettenetes z\u00e1por, \u00e9s k\u0151es\u0151 annyira elrontotta, hogy a f\u00f6ldet is elmosta, sok k\u00e1rvall\u00e1sun kat isten tudn\u00e1 kimondani nem ember.\" Miskolcz v\u00e1ros elz\u00e1logos\u00edt\u00e1sa. 1603-ban I-s\u0151 Leopold Miskolczot 25 \u00e9vre minden kir\u00e1lyi haszonv\u00e9telekkel egy\u00fctt az 1715-ik \u00e9vi 104-ik t. ez. beigtatv\u00e1nya szerint 41,000 frt\u00e9rt mag\u00e1nak a v\u00e1rosnak elz\u00e1logos\u00edtotta. \u2014 A jegyz\u0151k\u00f6nyv szerint ez \u00e9vben \u201eker\u00edttetett be a v\u00e1ros t\u00f6vissel a Kuruczs\u00e1g ujabb felt\u00e1mad\u00e1 s\u00e1nak alkalmatoss\u00e1g\u00e1val\" kikt\u0151l a v\u00e1ros a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben is sokat szenvedett. \u2014 Ill-ik K\u00e1roly kir\u00e1ly 1731-ben 25,000, s 12,000 frt aj\u00e1nd\u00e9kp\u00e9nz\u00e9rt ism\u00e9t huszon\u00f6t \u00e9vre meghosz szabb\u00edtotta a z\u00e1logid\u0151t. III-dik K\u00e1roly hal\u00e1la ut\u00e1n dics\u0151\u00e9n orsz\u00e1gl\u00f3 Ausztriai h\u00e1z f\u00e9rfi \u00e1ga kihalv\u00e1n a Prag matica sanctio erej\u00e9n\u00e9l fogva a tr\u00f3n M\u00e1ria Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u00e9ra sz\u00e1llt ; a magyar nemzet h\u0151si elsz\u00e1nts\u00e1ga , fel\u00e1ldoz\u00f3 nagylelk\u0171s\u00e9ge , s kitart\u00f3 vit\u00e9zs\u00e9ge v\u00edv\u00e1 ki , s biztos\u00edt\u00e1 szeretett uralkod\u00f3 n\u00e9j\u00e1nak a koron\u00e1t a h\u00e9t \u00e9ves h\u00e1bor\u00faban annyi hatalmas megt\u00e1mad\u00f3 ellen, kik k\u00f6z\u00f6tt F r i d r i k porosz kir\u00e1ly legf\u00e9lelmetesebb volt. Az uralkod\u00f3 h\u00e1zra n\u00e9zve ily v\u00e1ls\u00e1gos perezben , mid\u0151n a hadi k\u00f6lts\u00e9gek fedez\u00e9s\u00e9re a p\u00e9nz oly n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetlen volt, Miskolcz eperjesi Pulszky S\u00e1muel t\u0151l 6 \u00e1talag assz\u00fa bor-aj\u00e1nd\u00e9k mellett 40,000 frtot vett fel k\u00f6lts\u00f6n, s azt 1744-ben B\u00e9csbe fel is k\u00fcldte ; elismer\u00e9s\u00fcl M. Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u0151 a v\u00e1rosnak a z\u00e1logid\u0151t atyja III. K\u00e1roly \u00e1ltal ki t\u0171z\u00f6tt 25 \u00e9v eltel\u00e9se ut\u00e1n m\u00e9g 40 \u00e9vre terjeszt\u00e9 ki. 3*"], [36, "22 Alig m\u00falt el t\u00edz \u00e9v, Miskolcz 1755-ben M\u00e1jus 26-\u00e1n a kir\u00e1lyi t\u00e1bla el\u00e9 id\u00e9ztetett s az akkori kincst\u00e1ri igazgat\u00f3 gr. Grassalkovics Antal \u00e1ltal bar\u00e1ts\u00e1gos egyezked\u00e9sre f\u0151lszol l\u00edttatott, \u2014 a v\u00e1ros nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1: hogy \u0150 fels\u00e9g\u00e9vel perelni nem k\u00edv\u00e1nv\u00e1n, hajland\u00f3 az egyess\u00e9gre ; azonban s\u00e9relme orvosl\u00e1sa v\u00e9gett k\u00f6vets\u00e9get k\u00fcld\u00f6tt B\u00e9csbe esedezv\u00e9n: mik\u00e9p a z\u00e1logid\u0151b\u0151l m\u00e9g fennlev\u0151 32 \u00e9vet engedje r\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1ban lefolyni, e k\u00fcl\u00f6nben \u0151t jogosan megillet\u0151 kedvez m\u00e9ny\u00e9rt a kir\u00e1lyn\u0151 n\u00e9vnapj\u00e1ra \u00e9venk\u00e9nt 1000 darab k\u00f6rm\u00f6czi aranyat aj\u00e1nlv\u00e1n fel. Az aj\u00e1nlat visszautas\u00edttatott , s gr\u00f3f Grassalkovics Antallal megkezd\u0151dtek az alkudoz\u00e1sok, melyeknek eredm\u00e9nye az l\u00f6n : hogy a nemes \u00e9s nem-nemes oszt\u00e1lyok k\u00f6zt addig l\u00e9tezett sz\u00e9p egyet\u00e9rt\u00e9s , \u00e9s szoros testv\u00e9ri k\u00f6tel\u00e9k felbomlott , k\u00fcl\u00f6n szerz\u0151d\u00e9s k\u00f6ttetv\u00e9n a neme sekkel , \u00e9s k\u00fcl\u00f6n ism\u00e9t a nem-nemesekkel. A nemesek az \u00faj szerz\u0151d\u00e9s alapj\u00e1n javaiknak szabad s tulajdon joggali birtokl\u00e1s\u00e1ban tiz \u00e9vig meghagyattak. A nem-nemesek pedig szint\u00e9n tiz \u00e9vre sz\u00f3l\u00f3 alkuk\u00f6t\u00e9s szerint a k\u00f6vetkez\u0151 javaknak t. i. a ladh\u00e1zi, \u00e9s csabai r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1goknak, sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldeknek, r\u00e9teknek, egy malomnak, korcs m\u00e1nak birtok\u00e1ban meghagyattak, s a di\u00f3sgy\u0151ri erd\u0151kb\u0151l \u00e9venk\u00e9nt 120 \u00f6lfa v\u00e1g\u00e1s, \u00e9s behord\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl ; nemk\u00fcl\u00f6nben a v\u00e1ros sz\u00fcks\u00e9gleteire az uradalmi p\u00e9nzt\u00e1rb\u00f3l \u00e9venk\u00e9nt 300 frt fizet\u00e9se k\u00f6ttetett ki; a lakosok minden robotmunk\u00e1kt\u00f3l , fuvaroz\u00e1st\u00f3l f\u00f6lmentettek, de census, vagy taksa fej\u00e9ben \u00e9venk\u00e9nt 1500 frt fizet\u00e9sre k\u00f6teleztettek. \u2014 Ez alkalommal a nem-nemesek telkein fek\u00fcdt 27,530 frt \u00e9z 35 d\u00e9n\u00e1r nekik visszafizettetett, \u2014 a fels\u00e9ges uralkod\u00f3 kir\u00e1lyn\u0151 e szerz\u0151d v\u00e9nyeket m\u00e9g azon \u00e9vben meger\u0151sit\u00e9, valamint a reform\u00e1tusok is minden javaiknak birtokl\u00e1sa, s vall\u00e1suk szabad gyakorlata ir\u00e1nt biztos\u00edttattak. M\u00e9g le sem pergett az id\u0151 sebes kerek\u00e9n a szerz\u0151d\u00e9sileg kik\u00f6t\u00f6tt 10 \u00e9v, mid\u0151n a ked vezm\u00e9nyezett birtokos nemess\u00e9g 1760-ban ism\u00e9t 24 ezer frtokat adom\u00e1nyozv\u00e1n fels\u00e9ges M\u00e1ria Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u0151 r\u00e9sz\u00e9re, a k\u00f6t\u00e9s \u00e9rv\u00e9nye m\u00e9g 32 \u00e9vekre kiterjesztetett. Eltelv\u00e9n ez id\u0151 , \u00faj b\u00f3l folyamodott a nemess\u00e9g a szerz\u0151d\u00e9si id\u0151 meghosszabit\u00e1sa\u00e9rt a franczia h\u00e1bor\u00fa alkalm\u00e1val 1796-ban ism\u00e9t 20,000 frtokat fizetv\u00e9n be a kir\u00e1lyi kincst\u00e1rba; de akkor, valamint az\u00f3ta sem mi szerz\u0151d\u00e9s nem l\u00e9tes\u00fclt t\u00f6bb\u00e9. 1813-ban a nemess\u00e9g ism\u00e9t nagy p\u00e9nz\u00f6szleteket aj\u00e1nlv\u00e1n f\u00f6l, a k\u00e9tes helyzet k\u00ednai t\u00f3l f\u00f3lmentetni k\u00e9rte mag\u00e1t: de kedvez\u0151 v\u00e1lasz helyett a kir\u00e1lyi Fiscus \u00e1ltal perbe fogatott, melynek cz\u00e9lja nemcsak a kiv\u00e1lt\u00e1s, hanem a nemess\u00e9gnek f\u00f6ldes\u00fari terhek hordoz\u00e1s\u00e1nak k\u00f6te less\u00e9ge , \u2014 mennyiben a v\u00e1ros nem \u00farb\u00e9ri , hanem majors\u00e1gi telkekb\u0151l \u00e1ll \u2014 nem az \u00farb\u00e9ri t\u00f6rv\u00e9ny k\u00f6vetelm\u00e9nyei , hanem szabad tetsz\u00e9s , \u00e9s \u00f6nk\u00e9ny szerint robotol\u00e1sra s ad\u00f3z\u00e1sra volt szor\u00edtva. Ez a nemes oszt\u00e1ly szabad int\u00e9zm\u00e9nyeire annyira bev\u00e1g\u00f3 per nagy er\u00e9lylyel folytatta tott az illet\u0151k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l: a nemess\u00e9g ellenben annak felf\u00fcggeszt\u00e9s\u00e9t, \u00e9s egyess\u00e9get szorgalmazott; minek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a Fels\u00e9ges kamara k\u00e9t felt\u00e9tet \u00e1llap\u00edtott meg : 1-sz\u00f6r hogy a birtokos nemess\u00e9g az urodalommal egy\u00fctt birtokl\u00e1si szabad jog\u00e1r\u00f3l mondjon le. \u2014 E folt\u00e9t a nemess\u00e9g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l azonnal teljes\u00edttetett. 2-szor hogy ha \u00d6 Fels\u00e9ge Miskolczot a szabad kir\u00e1lyi v\u00e1rosok sor\u00e1ba f\u00f6lemelni haj land\u00f3 volna, ebeli kegyelmes akarata a nemess\u00e9g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l ellenszeg\u00fcl\u00e9sre ne tal\u00e1ljon. Erre vonatkoz\u00f3lag kir\u00e1lyi tan\u00e1csos Szathm\u00e1ri Kir\u00e1ly J\u00f3zse f *) eln\u00f6ks\u00e9ge alatt 1818- *) Szathm\u00e1ri Kir\u00e1ly j\u00f3zsefr\u0151l lev\u00e9n sz\u00f3 , lehetlen ki nem emelni e p\u00e1ratlan tiszta kebl\u0171 honfit , ki da- cz\u00e1ra az 1831-ben a legr\u00e9mesebb alakban d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt epemirigynek , alisp\u00e1ni hivatal\u00e1t oly lelkiismeretesen s \u00f6nfel\u00e1ldoz\u00e1ssal kezelte , mik\u00e9p a megye k\u00f6zszeretet\u00e9t kiv\u00edtta mag\u00e1nak , \u00e9s azt jelenben is osztatlanul b\u00edrja. \u2014 Nincs Borsodban m\u00fcveit ember , ki hossz\u00fa hivataloskod\u00e1s , r\u00e9szint ny\u00e1jas leereszked\u00e9s oldal\u00e1r\u00f3l ne ismern\u00e9 \u0151t : az \u0151 \u00e9s B\u00fckkZsigmond alisp\u00e1ns\u00e1guk alatt Borsodmegye f\u00e9nykor\u00e1t \u00e9lte. Jelenben a"], [37, "23 ban tartott nagy gy\u0171l\u00e9sben , melyben minden miskolczi nemes meghiva volt , miut\u00e1n Pest, Eperjes , s m\u00e1s kir\u00e1lyi v\u00e1rosok int\u00e9zm\u00e9nyei , k\u00f6zs\u00e9gi \u00e9let\u00f6knek belszerkezete megvizsg\u00e1ltatott, \u00e9s a kir\u00e1lyi v\u00e1rosi rangozatb\u00f3l kifoly\u00f3 terhek \u00e9s el\u0151ny\u00f6k egym\u00e1ssal p\u00e1rhuzamba t\u00e9tettek, egyhang\u00falag azt hat\u00e1roz\u00e1 el a nemess\u00e9g : hogy Miskolcznak kir\u00e1lyi v\u00e1ross\u00e1 sz\u00e1nd\u00e9klott emel tet\u00e9s\u00e9t nem hogy ellenezn\u00e9 , s\u0151t ink\u00e1bb ezen int\u00e9zked\u00e9st , hahogy a v\u00e1ros ereje f\u00f6l\u00f6tt nem ter heltetik, jobb\u00e1gyi h\u00f3dolattal, \u00e9s h\u00e1lak\u00f6sz\u00f6nettel \u00fcdv\u00f6zlendi. E nyilatkozat t\u00e9nyleges hat\u00e1rozat \u00e1ltal \u00e9rv\u00e9nyes\u00edttetv\u00e9n , ideiglenesen \u0150 Fels\u00e9ge \u00e1ltal 1830-ban f\u00f6lf\u00fcggesztetett, s j\u00f3 darab ideig a feled\u00e9s s\u0171r\u0171 f\u00e1tyola borongott f\u00f6l\u00f6tte, m\u00edg a fel hatalmazott test\u00fclet ism\u00e9t nem k\u00e9rv\u00e9nyezett. \u2014 Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben 0 Fels\u00e9ge el\u0151sz\u00f6r m\u00e9lt\u00f3 s\u00e1gos n. l\u00f3nyai L\u00f3nyay J\u00e1nos kir\u00e1lyi tan\u00e1csost, de miut\u00e1n ez a buda-pesti \u00e1rv\u00edz-k\u00e1rosul tak \u00fcgy\u00e9beni megb\u00edz\u00e1sa miatt k\u00fcldet\u00e9s\u00e9ben nem j\u00e1rhatott el , helyette kir\u00e1lyi tan\u00e1csos Szilassy J\u00f3zsef urat kir\u00e1lyi biztosul e t\u00e1rgyban kinevezni m\u00e9lt\u00f3ztatott azon utas\u00edt\u00e1s sal : hogy a L\u00e1dh\u00e1zi j\u00f3sz\u00e1got minden felt\u00e9t n\u00e9lk\u00fcl t\u0151le elvev\u00e9n , Miskolcz a kir\u00e1lyi haszonv\u00e9te lek t\u0151k\u00e9j\u00e9nek \u00f6tsz\u00e1zt\u00f3li kamat lefizet\u00e9se mellett kir\u00e1lyi v\u00e1ross\u00e1 emeltess\u00e9k. A munk\u00e1latok meg is kezdettek, \u00e9s kir\u00e1lyi helyt, tan\u00e1csi fogalmaz\u00f3 t. tasn\u00e1di B e c s k y Antal \u00e9s podhr\u00e1gyi Podhr\u00e1dczky J\u00f3zsef r\u00e9gis\u00e9gbuv\u00e1r- s a magyar t\u00fados t\u00e1rsas\u00e1g leve lez\u0151 tagj\u00e1nak ernyedetlen buzgalma \u00e1ltal csakhamar befejezendettek , hahogy az \u00fcgynek \u00e9pen kiviteli st\u00e1dium\u00e1ban 1847 \u2014 1848-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nemcsak Borsodmegy\u00e9nek, hanem az eg\u00e9sz haz\u00e1nak m\u00e1s fordulatot nem adott volna, \u00e9s igy Miskolcz ism\u00e9t visszaesett r\u00e9gi kamarai birtok \u00e1llapot\u00e1ba. A miskolczi egyh\u00e1zakr\u00f3l A miskolczi templomok k\u00f6z\u00f6l legink\u00e1bb \u00e9rdemel eml\u00edt\u00e9st mind r\u00e9gis\u00e9ge , mind t\u00f6rt\u00e9 neti nevezetess\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva az avasi hegy oldal\u00e1n emelked\u0151 reform\u00e1tus sz\u00e9kesegyh\u00e1z ; k\u00fcls\u0151je r\u00e9gi g\u00f3t \u00e9p\u00edt\u00e9szeti modor\u00fa magas ablak-\u00edvboltozatokkal. Falain az eny\u00e9szet koromset\u00e9t k\u00e9rge vastagul. M\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1nak s \u0151sr\u00e9gis\u00e9g\u00e9nek \u00e9rzet\u00e9ben b\u00fcszk\u00e9n tekint le az alatta elter\u00fcl\u0151 messze r\u00f3nas\u00e1gra mintegy \u00fcdv\u00f6z\u00f6lv\u00e9n benne a le\u00e9lt \u00f6r\u00f6m s b\u00fanapok eml\u00e9keit, melyeknek tan\u00faja volt. N\u00e9phagyom\u00e1ny szerint Istv\u00e1n \u00c9rne b\u00e1nfia alap\u00edt\u00e1 a 1 3-dik sz\u00e1zadban , a di\u00f3sgy\u0151ri \u00e9s szent l\u00e9leki kolostorokkal egy\u00fctt. E hagyom\u00e1ny alaposs\u00e1ga annyival ink\u00e1bb elfogadhat\u00f3, mert Zsigmond kir\u00e1ly 1411-ben a szabad papv\u00e1laszt\u00e1sr\u00f3l kibocs\u00e1tott engedm\u00e9ny\u00e9ben, melyet 1503. Anna kir\u00e1lyn\u00e9, 1511. Il-ik Ul\u00e1szl\u00f3 1523-ban M\u00e1ria, 1569. I-s\u0151 Ferdin\u00e1nd, 1593. pedig R u d o 1 f kir\u00e1ly meger\u0151s\u00edtettek , azt m\u00e1r r\u00e9gi templomnak , szent Istv\u00e1n tiszte let\u00e9re r\u00e9gen \u00e9p\u00edtettnek nevezi el. Igen ferde n\u00e9zet\u00fck van teh\u00e1t azoknak , kik azt a 1 6-ik sz\u00e1zad k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n Magyar orsz\u00e1gban porty\u00e1z\u00f3 csehek \u00e1ltal hiszik \u00e9p\u00edtettnek. 1554-ben a reform\u00e1tus felekezet kez\u00e9re ker\u00fclv\u00e9n az\u00f3ta \u00ed\u00f3ly vast birtok\u00e1ban van. 1755. M\u00e1ria Ter\u00e9zia azt a templom, iskola, papi telek s m\u00e1s egy\u00e9b j\u00e1rand\u00f3s\u00e1gok birtok\u00e1ba k\u00fcl\u00f6 n\u00f6s leirat \u00e1ltal meg is er\u0151s\u00edtette. nagyvil\u00e1g zaj\u00e1t\u00f3l visszavonultan \u00e9l egyszer\u0171 falusi lak\u00e1ban , de keble a tudom\u00e1nyok s m\u0171v\u00e9szetek ir\u00e1nt m\u00e9g mindig hev\u00fcl. Adja isten, hogy e der\u00e9k f\u00e9rfi a haza \u00e9s kir\u00e1ly ir\u00e1nt h\u0171ven teljes\u00edtett k\u00f6telmek boldog\u00edt\u00f3 \u00e9rze t\u00e9ben a polg\u00e1ri er\u00e9nyek m\u00e9lt\u00e1n meg\u00e9rdemlett bab\u00e9rj\u00e1n sok\u00e1ig pihenhessen , s miut\u00e1n ler\u00f3tta a haland\u00f3s\u00e1g ad\u00f3j\u00e1t , az ut\u00f3kornak a jelen nemzed\u00e9kt\u0151l \u00e1t\u00f6r\u00f6kl\u00f6tt kegyelete \u00e9vsz\u00e1zadokig lengje k\u00f6r\u00fcl s\u00edrhantj\u00e1t."], [38, "24 A r\u00f3mai katholikusoknak szent Istv\u00e1n templom helyett megy\u00e9s egyh\u00e1zul a Boldog asszony temploma jutott, melyhez a t\u00f3t utcza mint egyh\u00e1zi tulajdon tartozctt; innen eredt hogy a katholikusokat t\u00f3toknak g\u00fanyolt\u00e1k. Az \u00e9rintett templom 1654-ig maradt a katholikusok birtok\u00e1ban, mig t. i. B\u00fckk J\u00e1 nos h\u00edveivel egy\u00fctt reform\u00e1ti\u00f3t telepitett. K\u00e9s\u0151bb a vall\u00e1svillong\u00e1sok v\u00e9szfellegei elvonulv\u00e1n \u00e1r\u00fad\u00e1ul haszn\u00e1ltatott a templom, mig Ill-ik K\u00e1roly a Minoritaszerzetnek nem adom\u00e1nyozta. K\u00e9pzelhetni min\u0151 haragra gy\u00falad tak a reform\u00e1tusok, mid\u0151n az irt szerzet n\u00e9h\u00e1ny tagja Miskolczon letelepedett , hol akkor \u00f6ssze sen csak kilencz katholikus csal\u00e1d volt ; el is k\u00f6vettek mindent ennek megakad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra, B\u00e9cs be k\u00f6veteket k\u00fcld\u00f6ttek , egym\u00e1sra folyamodtak a Fels\u00e9ghez , a Helytart\u00f3tan\u00e1cshoz , s\u0151t m\u00e9g a Pr\u00edm\u00e1shoz is, de mind sikertelen\u00fcl, mert az \u00fajv\u00e1rosi templom m\u00e9gis csak birtokukba maradt a katholikusoknak. 1 729-ben hozz\u00e1fogtak egy \u00faj templom \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez, mely mind k\u00fclcsinra, mind t\u00f6m\u00f6rs\u00e9gre n\u00e9zve m\u00e9lt\u00f3 d\u00edsze Miskolcznak. A magasban csill\u00e1ml\u00f3 k\u00e9t karcs\u00fa torony f\u00e9nyes b\u00e1dogj\u00e1n az aranyl\u00f3 napsugarak megt\u00f6rve messze tova ragyognak. A v\u00e1ndorutasnak szemei , amint a hegyeknek k\u00edgy\u00f3z\u00f3 kanyarulatai k\u00f6z\u00f6l kibontako zik legel\u0151sz\u00f6r is a messze t\u00e1volban f\u00e9nyl\u0151 k\u00e9t magas toronyra tapadnak s mintegy vigaszt me r\u00edt a l\u00e1tom\u00e1nyb\u00f3l, hogy az \u00fat f\u00e1radalmait a k\u00f6zel v\u00e1rosban nem sok\u00e1ra kipihenendi. Csal\u00f3dott szeg\u00e9ny! m\u00e9g j\u00f3 hossz\u00fa utat kell tenni neki, mig a term\u00e9szet e csalt\u00fcnem\u00e9ny\u00e9nek p\u00e1r\u00e1zat\u00e1b\u00f3l kibontakozva annak vend\u00e9gszeret\u0151 falai k\u00f6zt f\u00e1radt tagjait megpihentetheti. 1835-ben Miskolcz belr\u00e9sze mondhatni d\u00edsze, a puszt\u00edt\u00f3 t\u00fczelem martal\u00e9ka l\u00f6n, mely alkalommal a Minorita \u00e9kes egyh\u00e1znak is harangjai \u00f6sszeolvadv\u00e1n, al\u00e1zuhantak. E gy\u00e1szese m\u00e9ny nemcsak a v\u00e1rosi lakosokat , hanem a vid\u00e9ket is annyira meghat\u00e1 , hogy 1 0 pfrt r\u00e9sz v\u00e9ny utj\u00e1n a k\u00e1rvallott Minorita aty\u00e1knak egy nagyszer\u0171 harangot aj\u00e1nd\u00e9koztak , oly felt\u00e9t alatt, hogy a temetkez\u00e9sekkori harangoz\u00e1sokb\u00f3l bej\u00f6vend\u0151 \u00f6sszegb\u0151l, a r\u00e9szv\u00e9ny visszat\u00e9ritess\u00e9k. Tal\u00e1lkoztak oly nemes kebl\u0171 emberbar\u00e1tok is, kik a r\u00e9szv\u00e9nyt egy torony\u00f3ra fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra ism\u00e9t visszaaj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1k ; ek\u00e9nt l\u00e9tes\u00fclt a Minorit\u00e1knak torony\u00f3r\u00e1ja, a r\u00e9szv\u00e9nyesek azonban illet\u0151leg a kegyes adakoz\u00f3k azon h\u00e1laelismer\u00e9sben r\u00e9szes\u00fclnek, hogy hal\u00e1luk napj\u00e1n eml\u00e9k\u00fck ir\u00e1nti ke gyeletb\u0151l minden vall\u00e1sk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl a nagy harang \u00fcnnep\u00e9lyesen megh\u00fazatik. Van e szerzeth\u00e1znak egy jeles tartom\u00e1nyi f\u0151n\u00f6ke Zboray Hil\u00e1cius. A z\u00e1rda je lenlegi kedvez\u0151 helyzet\u00e9t kiz\u00e1r\u00f3lag e buzg\u00f3 f\u00e9rfi tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6nheti. E k\u00e9t egyh\u00e1zon kiv\u00fcl van a v\u00e1rosban m\u00e9g egy , a Mindenszentek tisztelet\u00e9re emelte tett, templom is, melyet gr\u00f3f Alt h\u00e1n bibornok s v\u00e1czi p\u00fcsp\u00f6k 1729-ben nagyobbitott. Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lynak 1507-ben kibocs\u00e1tott kiv\u00e1lts\u00e1glevel\u00e9ben eml\u00edt\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nik bizo nyos szent Gy\u00f6rgy (innen veszi a Gy\u00f6rgy sz\u0151l\u0151hegy nevezet\u00e9t) \u00e9s Mih\u00e1ly k\u00e1poln\u00e1kr\u00f3l, melyek azonban a szent Istv\u00e1n kir\u00e1ly anyaegyh\u00e1znak fi\u00f3ktemplomai lehettek. Ott rongyollik m\u00e9g mint az eny\u00e9szetnek szomor\u00fa martal\u00e9kp\u00e9ld\u00e1nya a k\u00fcls\u0151 temet\u0151 ben egy el\u00e1rvult deszka reform\u00e1tus templom , mely r\u00e9gis\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva meg\u00e9rdemli a f\u00f6lemlit\u00e9st. A vall\u00e1sos kegyelet \u00f6sszehozza koronk\u00e9nt a h\u00edveket e s\u00edri csendben , a mohos\u00falt s\u00edrhantok k\u00f6zt ihletett kebellel a v\u00e9gzetteljes mement\u00f3 m\u00f3rit \u2014 elzengedezni. A t\u00f6bbi templomok \u00fajabb kor\u00faak ; mind 1755. ut\u00e1n \u00e9p\u00fcltek."], [39, ""], [40, ""], [41, "23 Egyh\u00e1zakr\u00f3l le v\u00e9n sz\u00f3 r\u00e9gis\u00e9gta ni tekintetb\u0151l \u00e9r dekesnek tal\u00e1lom a Rudn\u00f3b\u00e1ny\u00e1n most romokban hever\u0151 sz\u00e9kesegy h\u00e1z kapuzat\u00e1t itt h\u0171 rajzban k\u00f6z\u00f6l ni. A felirat rejt\u00e9 ly\u00e9nek megfejt\u00e9 s\u00e9t szakavatottak ra b\u00edzom *). Mint t\u00f6rt\u00e9neti m\u0171kincs m\u00e1r csak az\u00e9rt is meg\u00e9rdemli a k\u00f6z z\u00e9t\u00e9telt, hogy az eny\u00e9szett\u0151l a tudo m\u00e1ny \u00e9rdek\u00e9ben megmentess\u00e9k. E vaskapuzat farag v\u00e1nyai a szent P\u00e1l (Paulinusok) szer zetesekt\u0151l eredhe tett, miut\u00e1n, mint t\u00f6rt\u00e9netileg tud juk, e szerzetnek tagjai igen jeles k\u0151farag\u00f3k \u00e9s fa metcz\u0151k voltak, mit el\u00e9gg\u00e9 tan\u00fas\u00edt a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny is, hogy minden\u00fctt, hol e rendnek \u00e1l land\u00f3 lak helye volt napjainkban is t\u0151l\u00fck m\u00e9g sz\u00e1 mos k\u00e9zm\u0171ipari eml\u00e9kek tal\u00e1lha t\u00f3k , mint p\u00e9ld\u00e1ul Pesten aPapn\u00f6vel- de-templom nagy ajtaj\u00e1nak fafarag v\u00e1nyai (e templom hajdanta az \u00f6v\u00e9k volt) \u00e9s a sv\u00e1bhe gyen Bug\u00e1t \u00far tel k\u00e9n, hol hajdanta szinte a Paulinu sok z\u00e1rd\u00e1ja \u00e1llt, nem r\u00e9g ki\u00e1sott k\u0151faragv\u00e1nyok. A szerzet tagj ai t\u00f6bb nyire birtokos e gy\u00e9nek voltak, a n\u00e9pre mintegy i r\u00e1nytad\u00f3 befo ly\u00e1st gyakorol tak, miut\u00e1n azt a tudom\u00e1nynak az \u00e9letbev\u00e1g\u00f3 k\u00fcl\u00f6n b\u00f6z\u0151 \u00e1gaira, mes ters\u00e9gre , zen\u00e9re , gy\u00fcm\u00f6lcsteny\u00e9sz t\u00e9sre sat. ingyen tan\u00edtott\u00e1k, s\u0151t e zekhez seg\u00e9dszere ket is adtak, csak hogy a n\u00e9pben az ipar s tudom\u00e1ny szomj\u00e1t t\u00e1pl\u00e1lhas s\u00e1k. A fen\u00e9rintett Rudn\u00f3b\u00e1nyai tem plomnak egy r\u00e9 sze jelenleg is a helv\u00e9t vall\u00e1sfele kezet orat\u00f3rium\u00e1 ul szolg\u00e1l ; m\u00e9g most is van benne k\u00e9t r\u00e9gi sirk\u0151 m\u00e1r v\u00e1nyb\u00f3l. *) E vaskapuzat rejt\u00e9ly\u00e9t t. P \u00e1 u r I v \u00e1 n \u00far mint ismert r\u00e9gis\u00e9g b\u00fav\u00e1r megfejt\u00e9 a Magyar Sajt\u00f3 e f. \u00e9v August. 31 -ki sz\u00e1m\u00fa rovataiban ugyan is a harmadik sorban kezdve Maria, Caspar, Melchior Batthaz\u00e1r, \u00e9rtelmezi ,sZsigmondt\u00f3l M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyig terjed\u0151 kornak it\u00e9li , \u2014 a t\u00f6bbi k\u00e9plete- ket egyptusi jeleknek k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6zi."], [42, "24 7.1SKA J\u00c1NOS (Hussita vez\u00e9r *), Zsigmond uralkod\u00e1sa idej\u00e9ben t\u0171nik fel e n\u00e9v el\u0151sz\u00f6r, mikor a vall\u00e1s villong\u00e1sok d\u00fch\u00f6ngtek szerte sz\u00e9t. Huss s \"Wicli ff kiket legink\u00e1bb ismer t\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk a protest\u00e1ns val l\u00e1s terjeszt\u00e9seikr\u0151l , ezeknek k\u00ednos kiv\u00e9geztet\u00e9s\u00f6k ut\u00e1n, csak hamar Ziska l\u00e9pett fel 1419. Jul. 30-\u00e1n a bossz\u00fa\u00e9rt ki\u00e1lt\u00f3 Huss vall\u00e1st k\u00f6vet\u0151k \u00e9l\u00e9re, s mondhatni Zsigmondnak nem kis aggodalmat okozott. Zsigmond ugyan t\u00f6bbsz\u00f6r meg sz\u00e1llotta a mindig k\u00e9szen v\u00e1r\u00f3 s Ziska \u00e1ltal fellelkes\u00fclt Hussita n\u00e9pet (att\u00f3l tartva hogy a haz\u00e1ba is elharap\u00f3dznak tanaik) de sikertelen\u00fcl , mert erre Ziska m\u00e9g d\u00fch\u00f6sebben d\u00falt s \u00f6lt \u2014 s\u0151t Z i s k \u00e1 n a k hadi ereje s vez\u00e9ri k\u00e9pess\u00e9ge Zsigmondot t\u00f6bb \u00edzben vissza vonulni k\u00e9nyszerit\u00e9. Ziska ereje napr\u00f3l napra mes\u00e9sen n\u0151tt, szabadan foglalt, majdnem eg\u00e9sz Csehorsz\u00e1g birtok\u00e1ba jutott, t\u00f6bbi k\u00f6zt a pr\u00e1gai kir\u00e1lyi v\u00e1r is kez\u00e9be ker\u00fclt. \u2014 Zsigmond nov. elej\u00e9n a kunok s szerbekkel csatlakozott, el\u0151 sz\u00f6r Br\u00fcnnbe, k\u00e9s\u0151bb Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1rott or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st hirdetett, hov\u00e1 a cseh nagyo kat megh\u00edvta a b\u00e9ke helyre\u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l tan\u00e1cs kozni, minek azonban semmi eredm\u00e9nye nem l\u00f6n. \u2014 L\u00e1tv\u00e1n Zsigmond hogy a cseh nagyokkal mit sem v\u00e9gezhet, alattom ban Z isk\u00e1val alkudozott, s \u0151t maga r\u00e9 sz\u00e9re megnyerni k\u00edv\u00e1nta. A vak vez\u00e9r azon ban nem t\u00e1g\u00edtott, s\u0151t haszn\u00e1lta az alkalmat, hirtelen a csehekkel kib\u00e9k\u00fcl s septemb. h\u00f3 ban a magyarok ellen fordit\u00e1 t\u00e1bor\u00e1t. Erre Zsigmond (hihet\u0151leg k\u00e9sz\u00fcletlen l\u00e9v\u00e9n) k\u00f6veteket k\u00fcld el\u00e9be, neki az orsz\u00e1g (cseh) korm\u00e1ny\u00e1t \u00e9s t\u00f6m\u00e9rdek \u00e9vid\u00edjt aj\u00e1nlt, ha n\u00e9ki h\u0171s\u00e9get esk\u00fcszik , s minden nyomat\u00e9 k\u00e1t felhaszn\u00e1lja arra , hogy a csehv\u00e1rosok \u0151t ismerj\u00e9k el fejedelm\u00fcl. Ezt Ziska any nyivalink\u00e1bb nem tehet\u00e9, minthogy Z s i g monda Constanzi zsinat egyik t\u00e9nyez\u0151je l\u00e9v\u00e9n, ur\u00e1nak semmi \u00e1ron \u00e9lnem ismer\u00e9. Ziska is nem sok\u00e1 \u00fczhet\u00e9 kalandos terveit, mert amint Morvrorsz\u00e1gban 1424. porty\u00e1zna, a t\u00e1bor\u00e1ban ki\u00fct\u00f6tt rag\u00e1lyos k\u00f3rnak \u00e1ldozatja lett. V\u00e9g akarata volt, hogy holtteste b\u0151re dobra huzass\u00e9k , melynek riadal\u00e1ra a Hussit\u00e1k az \u0151 holta ut\u00e1n is mindig harczra k\u00e9szen \u00e1lljanak , s igy szelleme k\u00f6zt\u00f6k \u00f6r\u00f6kk\u00e9 honoljon , mi nek k\u00e9s\u0151bbi hat\u00e1s\u00e1r\u00f3l a t\u00f6rt\u00e9net b\u0151vebben sz\u00f3l. *) Mint t\u00fcrt\u00e9net\u00fcnk egyik nevezetes szak\u00e1ba belev\u00e1g\u00f3 egy\u00e9nis\u00e9get , \u00e9rdemesnek tartam Ziska J\u00e1nos alakj\u00e1t h\u0171 rajzban saj\u00e1t k\u00e9zirat\u00e1val , jellem\u00e9nek s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek f\u0151k\u00f6rvonalaival szemei\u00e9 t\u00fcntetni."], [43, "Bak\u00e1cs Tam\u00e1s. JDakacs Tam\u00e1s bibornok , esztergomi \u00e9rsek , magyarorsz\u00e1gi pr\u00edm\u00e1s s korl\u00e1tnok egy erd\u0151di f\u00f6ldmivesnek fia volt. M\u00e1r gyermekkor\u00e1ban sz\u00e9p szellemtehets\u00e9gek mutatkoztak benne, haz\u00e1j\u00e1ban meg kezd\u00e9 a latin tanulm\u00e1nyokat, f\u00f6lment azt\u00e1n a b\u00e9csi f\u0151iskol\u00e1ra , honnan a b\u00f6lcs\u00e9szeti \u00e9s hittani tanfolyam bev\u00e9gz\u00e9se ut\u00e1n hazat\u00e9rv\u00e9n lelk\u00e9sz l\u00f6n. \u00edrnoki min\u0151s\u00e9gben Rangonius G\u00e1bor egri p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t Boroszl\u00f3ba kis\u00e9r\u00e9 , mid\u0151n M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly Ul\u00e1szl\u00f3 cseh \u00e9s K\u00e1zm\u00e9r lengyel kir\u00e1lyok ellen, 1474-ben hadj\u00e1ratot veze tett. A nagy kir\u00e1lynak figyelm\u00e9t holmi hadtani n\u00e9zetek nyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sa \u00e1ltal vonta mag\u00e1ra. Csak hamar a hadj\u00e1rat bev\u00e9gz\u00e9se ut\u00e1n kinevezte \u0151t a kir\u00e1ly titkos \u00edrnok\u00e1nak , mi\u00e1ltal alkalma volt az \u00e1llam\u00fcgyek vezet\u00e9si titkaiba beavatni mag\u00e1t. Fokozatos el\u0151mozd\u00edt\u00e1sok ut\u00e1n gy\u0151ri p\u00fcsp\u00f6kk\u00e9 neveztetett ki. M\u00e1ty\u00e1s hal\u00e1la ut\u00e1n (aprill 5-k\u00e9n 1490.) a R\u00e1kosra kir\u00e1ly v\u00e1laszt\u00e1s v\u00e9gett \u00f6ssze h\u00edvott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen Corvin J\u00e1nos tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151 p\u00e1rtj\u00e1t igen er\u00e9lyesen v\u00e9dte. Mid\u0151n v\u00e9gre Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lya v\u00e1lasztatott (1490. J\u00falius 15-\u00e9n) Bak\u00e1cs az izenetet megviv\u0151 k\u00f6 vets\u00e9gtitk\u00e1ral\u00f6n. 0 \u00e9s B\u00e1thory Istv\u00e1n s t\u00f6bb m\u00e1sok megk\u00f6t\u00e9k fejedelm\u00f6k nev\u00e9ben 1-s\u0151 Miksa r\u00f3mai kir\u00e1lylyal (1491. Nov. 7-\u00e9n) Pozsonyban a b\u00e9k\u00e9t, melynek alapj\u00e1n Ul\u00e1szl\u00f3 mag\u00e1ra s t\u00f6rv\u00e9nyes fiut\u00f3daira n\u00e9zve a magyar korona birtok\u00e1ban megmaradt \u00e9s minden M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly \u00e1ltal Ausztri\u00e1ban tett h\u00f3ditm\u00e1nyok k\u00e1rmentes\u00edt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl visszaker\u00fcltek. Ul\u00e1szl\u00f3 1494-ben Bak\u00e1csot kinevezte egri p\u00fcsp\u00f6kk\u00e9 s a Bud\u00e1n tartott orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9s alkalm\u00e1val egy\u00fattal Z\u00e1polya Istv\u00e1n n\u00e1dor \u00e9s szepesi gr\u00f3ffal egyetemben korona\u0151rr\u00e9, s\u0151t a legfels\u0151bb korl\u00e1tnok m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1val ruh\u00e1zta fel \u0151t. K\u00e9s\u0151bb Estei Hippolit Prim\u00e1s-bibornok kal tett csere \u00e1ltal \u00e9rsek l\u0151n. K\u00e9s\u0151bb 1500 Sept. 28-\u00e1n VI. S\u00e1ndor p\u00e1pa \u00e1ltal bibornok-lelk\u00e9szsz\u00e9 mozditatott el\u0151, amikor is a bibor elnyer\u00e9se v\u00e9gett szem\u00e9lyesen utazott R\u00f3m\u00e1ba. H\u00e1l\u00e1b\u00f3l s meleg honszeretet\u00e9t\u0151l \u00f6szt\u00f6n\u00f6ztetv\u00e9n 20,000 arany ltot adom\u00e1nyozott az ozm\u00e1nok elleni hadj\u00e1ratra. Anna kir\u00e1lyn\u0151 hal\u00e1la ut\u00e1n (1 506. Jul. 26-\u00e1n) a sz\u00e9tz\u00fazott sz\u00edv\u0171 kir\u00e1lyi f\u00e9rjet cs\u00fcggedet len er\u00e9lylyel vigasztalta, mi\u00e9rt is a kir\u00e1ly elismer\u00e9sb\u0151l konstantin\u00e1polyi Patri\u00e1rcha czimmel ru h\u00e1zta fel \u0151t. 4"], [44, "26 11-ik Gyula p\u00e1pa \u00e1ltal 1512-ben a latar\u00e1ni zsinatra R\u00f3m\u00e1ba hivatv\u00e1n Tam\u00e1s f\u00e9nyes k\u00f6rnyezettel \u00e9rkezett meg oda. Honfi\u00fai buzgalm\u00e1n\u00e1l fogva utaz\u00e1s\u00e1nak vall\u00e1si cz\u00e9lj\u00e1hoz hon polg\u00e1ri k\u00f6telmeket is k\u00f6t\u00f6tt, azon s\u00f3v\u00e1r v\u00e1gyat t\u00e1pl\u00e1lv\u00e1n kebl\u00e9ben, hogy a szentsz\u00e9kt\u0151l Magyar orsz\u00e1g r\u00e9sz\u00e9re a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen seg\u00e9lyt eszk\u00f6z\u00f6lj\u00f6n. A velenczei k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g kit\u0171n\u0151 tisztelettel fogadta a jeles utast s hajon sz\u00e1llitat\u00e1 \u00e1t Ancon\u00e1ba. R\u00f3m\u00e1ban a bibornokok egyetemleg a legnagyobb \u00f6r\u00f6mmel fogad\u00e1k \u0151t, hol egy \u00e9vn\u00e9l tov\u00e1bb mulatv\u00e1n h\u00e1ztart\u00e1s\u00e1nak f\u00e9nypomp\u00e1ja s magyar vend\u00e9gszeretete \u00e1ltal nagy figyelmet gerjesztett maga k\u00f6r\u00fcl. Gyula p\u00e1pa hal\u00e1lakor Bak\u00e1cs bibornok v\u00e9gezte f\u00e9nyes seg\u00e9dlettel az egyh\u00e1zi szer tart\u00e1sokat s\u0151t a p\u00e1pav\u00e1laszt\u00e1si teremben mer\u00fcltek fel mellette is szavazatok ; azonban a t\u00f6bbs\u00e9g a X. Leo n\u00e9v alatt hires Medicis J\u00e1nost v\u00e1laszt\u00e1 p\u00e1p\u00e1nak. Az \u00faj p\u00e1pa a Magyar- Cseh- s Lengyelorsz\u00e1gokra n\u00e9zve Jul. 15-\u00e9n bibornok \u2014 k\u00f6vett\u00e9 \u00fcnnep\u00e9lyesen kinevezett Tam\u00e1s sz\u00e1m\u00e1ra aranypecs\u00e9tes levelet bocs\u00e1tott ki a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen vezetend\u0151 keresztes hadj\u00e1rat kihirdet\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve *). A sz\u00f3sz\u00e9kr\u0151li hirdet\u00e9sek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a *) \u00c9rdekesnek tartottam Bak\u00e1cs Tam\u00e1snak a keresztes hadj\u00e1ratra vonatkoz\u00f3lag V\u00e1rda Ferencz erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6kh\u00f6z kibocs\u00e1tott k\u00f6rlevel\u00e9t a Premontrei rend leleszi lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban l\u00e9tez\u0151 eredeti sz\u00f6vegb\u0151l k\u00f6z\u00f6lni : T h o m a s Miseratione Divina Sancti Martini in Montibus presb. Cardinalis Strigoni. Patriarcha Constantinopolitanus , ad Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Bohemiae , Poloniae , Daciae , Norv\u00e9gi\u00e1\u00e9 , et Svetiae regna nec non Prussiam , Russiam , Linonia , Lubrania , Valarhia ! Slesiam , Lusatiam , Moraviam , Transilvania , Sclano nia, Dalmatia , Croatia, et Mosconia omnesque et singulas Regnorum et Provinciarum praedictarum Civi tates, et Insulas , terras atque l\u00f3ca illis subjecta et alia eis adjacentia Aplicae Sedis de latere Leg\u00e1tus. Reveren in Chr. pri Dno Francisco de Warda Eppo Transilvani tanq. fri et in provincia Transilvaniae, et locis sibi adjacentibus locumtenen. seu vice Legato nro gener\u00e1li Salutem in Dno sempiternam. Virtus tua m\u00f3res honestas Irar scientia integrit\u00e1s et bonitas. Necno erga Sanctiss. D. N. P. Pam. et Sam. S\u00e9dem Apticam devotio tua non vulg\u00e1ris. Quibus persona tua fidedignor testimonio ornari percepimus nos indu cunt, ut firmitate tuam specialibus honoribus , et officiis prosequamur , ac exaltemus. Cum itaque San ctissimus in Chr. Pr. et Dnus Nr. Dnus Leo Divina providentia Pr. P. Decimus De Vener frm. suor. Sanct. Ro : Ecclie. Cardinalia unanimi assensu nos ad Regna et provincias supradictas. Suu et Aplice Sedis Legatu de latere destinaverit. Inter caetera quae nobis expresse iniunxit , quae Statu Reipublice Christiane con cernunt, Cruciata seu Sram. expeditione contra perfidissimos Turcas Christianni nominis inimicos , nomi ne suo et sedis pdicte indicenda publicanda pdicanda et exequenda nobis special demondavit. Ut ea medi ante hostium impetus refrenari aut coerceri possint, donec sanctitas sua gralem expeditione contra praefatos hostes Deo feliciter concedente, psonaliter assumet. Id circo cu ad provincia praedicta ob varias ocupatio nes psonatr. accedere no valeamus. Eande fraternitate tuam inqua in his et in aliis fiducia specialem in Dno obtinemus. In provincia Transilvaniae omnibusque et singulis c\u00edvitatibus et locis eide adiacentibus locumtenen seu vice legatu nrm. gener\u00e1l\u00e9 autte aplica nobis speciatr. in hac parte attributa , tenor\u00e9 pntium statuimus , creamus , constituimus et deputamus. Cum potestate cruciata predicta , in provincia et locis supradictis perse vei aliu seu alios indicenda , publicanda , perdicanda et exequenda. Nec no ombus et singulis facultatibus in lois Cruciate sub plumbo more Ro. Curiae servato. Quare transumptu auttenticu ad eande mittimus. concedentes vice nostra utendi d\u00edspensandi componen et absolvendi, omnes que Commissarios in dictis locis hactenus annos deputatos, et in futuru deputandos corrigendi, et ad redden dum computu de receptis compellendi aliosque addendi et illos etiam prout tibi videbit removendi et alios substituendi eisque mandandi , et omnia alia et singula faciendi gerendi et exercendi quae in dictis locis ad quas habeatur relatio continentur et in permissis et circa pmissa tibi videbunt necessaria et oportuna ad dictam Sanctae expeditionis perfectione et quae nos facere possemus si personater adessemus. Habituri ratas et gratas omnes censuras , penas , et ordinationes. Quas tua fidelitas et ab ea substituendi et pro tempore deputandi , rite in Rebelles statuerint decreverint et ordinaverint. et facturi illas auctore Dno usque ad condigna satisfactione observari. Igitur fidelitati tuae in Dno hortamur. et p.viscera misericor diae Dei Nri obsecranius , ut in hoc tam sancto opere pro religionis Christianae defensione et argumenta"], [45, "27 parasztok t\u00f6megesen jelentkeztek Bud\u00e1n , hol szervezve magukat tiszteket v\u00e1lasztottak maguk k\u00f6zt. A fegyveres t\u00f6meg \u00e9l\u00e9re Bak\u00e1cs egy erd\u00e9lyi vit\u00e9z szilaj sz\u00e9kelyt D\u00f3sa Gy\u00f6rgy\u00f6t \u00e1llit\u00e1, kinek a R\u00f3m\u00e1ban e v\u00e9gre f\u00f6lszentelt \u00ed\u00e9h\u00e9r z\u00e1szl\u00f3t v\u00f6r\u00f6s kereszttel \u00fcnnep\u00e9lyesen \u00e1tad\u00e1. A Pesten t\u00e1boroz\u00f3 hadfiak l\u00e9tsz\u00e1ma csakhamar 40,000 nevekedett, kik a mell\u00fck\u00f6n v\u00f6r\u00f6sl\u0151 ke resztr\u0151l (Kreuz) a magyar t\u00f6rt\u00e9nelemben oly sok\u00e1ig r\u00e9mesen viszhangz\u00f3 K u r u c z nevet nyer t\u00e9k. A n\u00e9pt\u00f6mb megfeledkezve kit\u0171z\u00f6tt honszabadit\u00e1si cz\u00e9lj\u00e1r\u00f3l r\u00e9mes er\u0151szakoskod\u00e1shoz fogott. A nemesek lakh\u00e1zait megrohanta, kirabolta, felgy\u00fajtotta s a tulajdonosokat kegyetlen\u00fcl meg\u00f6lte. Igen k\u00e9s\u0151n vev\u00e9k \u00e9szre a kir\u00e1ly s a bibornok a haza eg\u00e9n tombol\u00f3 vihart. Mint medr\u00e9b\u0151l kicsapott v\u00edz\u00e1r h\u00f6mp\u00f6lyg\u00f6tt tova a f\u00e9kvesztett n\u00e9phull\u00e1m elsodorva mindent mag\u00e1val; a t\u00f6bbi k\u00f6zt Cs\u00e1ki Mikl\u00f3s csan\u00e1di p\u00fcsp\u00f6k \u00e9s Telegdy Istv\u00e1n a hal\u00e1l nak v\u00e9rtfagylal\u00f3 nem\u00e9vel meg\u00f6lettek. se vigilantem et fort\u00e9m exhibeat , et \u00edidelem et ad executionem taliter procedere procuret. Ut merito a praefato Sanctissimo Dno Nro et nobis laudari et praemia debita assequi mereatur. In quorum fidem pre sentes literas fieri et per Secretarium nostrum infrascriptum subscribi nostrique quo in talibus utimur Sigilli jussimusappensione muniri. D\u00e1tum Budae Vesprim. dioecesis Anno incarnationis Dnicne Milesimo Quingentesimo Quartodecimo, die ver\u0151 vigesima quinta \u00c1prilis Pontificatus praelibati Sanctissimi in Chro. Pris. et Dni Nri Dni Leonis Divina providentia PP. decimi anno secundo, \u2014 De mandato eiusdem Rmi D. Carli et Legati Nicolaus secretarius. Magyarul : Tam\u00e1s Isten kegyelm\u00e9b\u0151l szent M\u00e1rtonhegyi \u00e1ldoz\u00e1r , esztergomi bibornok , konstan tin\u00e1polyi patriarch\u00e1t\u00f3l Magyar-, Cseh-, Lengyel-, D\u00e1k-, Norv\u00e9g-, Sv\u00e9d-, valamint Porosz-, Orosz-, Livonia-, Lubrania-, Ol\u00e1h-, Sl\u00e9zia-, Luz\u00e1czia-, Morva-, Erd\u00e9ly-, T\u00f3t-, Dalm\u00e1t-, Horv\u00e1torsz\u00e1gokra \u00e9s minden egyes az \u00edrt orsz\u00e1gok \u00e9s tartom\u00e1nyoknak al\u00e1rendelt , \u00e9s hozz\u00e1tartoz\u00f3 v\u00e1rosok, szigetek, f\u00f6ldek \u00e9s helyekre n\u00e9zve kinevezett apostoli sz\u00e9ki oldalnoki k\u00f6vett\u0151l V\u00e1rda Ferencz erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6knek Krisztusban szeretett testv\u00e9r\u00fcnknek mint Erd\u00e9lyben \u00e9s a hozz\u00e1tartoz\u00f3 r\u00e9szekben helytart\u00f3nknak vagy is alk\u00f6vet\u00fcnknek isten t\u0151l \u00e1ld\u00e1st ! Er\u00e9nyed becs\u00fcletess\u00e9ged , tudom\u00e1nyoss\u00e1god \u00e9s j\u00f3s\u00e1god , valamint szents\u00e9ges urunk a p\u00e1pa \u00e9s az apostoli szentsz\u00e9k ir\u00e1nt viseltet\u0151 nem mindennapi h\u00f3dolatod arra \u00f6szt\u00f6n\u00f6znek benn\u00fcnket hogy h\u0171s\u00e9ge det k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tiszteletnyilv\u00e1nit\u00e1sokkal \u00e9s megb\u00edz\u00e1sokkal kit\u00fcntess\u00fck. Krisztusban szents\u00e9ges aty\u00e1nk s urunk L e o isteni gondvisel\u00e9sb\u0151l X. p\u00e1pa a bibornokok egyhang\u00fa megegyez\u00e9s\u00e9vel benn\u00fcnket a fenn \u00edrt orsz\u00e1gok s tartom\u00e1nyokra a maga \u00e9s az apostoli sz\u00e9k oldalnoki k\u00f6vet\u00e9nek kijel\u00f6lv\u00e9n , a t\u00f6bbi k\u00f6zt, melyek kel a kereszt\u00e9ny \u00fcgyekre vonatkoz\u00f3lag , hat\u00e1rozottan megb\u00edzott , k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen megparancsolta nek\u00fcnk , hogy a hitetlen t\u00f6r\u00f6k\u00f6k mint a kereszt\u00e9nyek ellens\u00e9gei ellen az \u0151 s az apostoli sz\u00e9k nev\u00e9ben keresztes vagy is szent hadj\u00e1ratot \u00fczenj\u00fcnk, hirdess\u00fcnk \u00e9s foganatos\u00edtsunk, hogy ez \u00e1ltal az ellens\u00e9g beront\u00e1sai megf\u00e9kez tethessenek, vagy megakad\u00e1lyoztathassanak mindaddig, m\u00edg \u0151 szents\u00e9ge az \u00edrt ellens\u00e9g ellen egy \u00e1tal\u00e1nos hadj\u00e1ratot isten seg\u00edts\u00e9g\u00e9b\u0151l szem\u00e9lyesen vezetend. Teh\u00e1t minthogy az \u00edrt tartom\u00e1nyban k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 el foglalts\u00e1gaink miatt szem\u00e9lyesen le nem mehet\u00fcnk, ezennel t\u00e9ged mint Erd\u00e9lyben s minden hozz\u00e1 tartoz\u00f3 v\u00e1rosokban \u00e9s helyekben helytart\u00f3t az apostoli sz\u00e9kt\u0151l erre vonatkoz\u00f3lag nyert k\u00fcl\u00f6n\u00f6s hatalmunk \u00e9s a jelen kibocs\u00e1tv\u00e1ny erej\u00e9n\u00e9l fogva alk\u00f6vet\u00fcnk\u00fcl kijel\u00f6l\u00fcnk, rendel\u00fcnk , s kinevez\u00fcnk, felruh\u00e1zv\u00e1n t\u00e9ged azon hatalommal hogy a fenn \u00edrt tartom\u00e1nyban \u00e9s helyekben saj\u00e1t magad vagy m\u00e1sok \u00e1ltal a keresztes hadj\u00e1ratot megizend, hirdesd, \u00e9s foganatos\u00edtsd, felhatalmazv\u00e1n t\u00e9ged, hogy benn\u00fcnket k\u00e9pviselj, helyet t\u00fcnk int\u00e9zkedj\u00e9l az \u00edrt helyekre eddig kinevezett vagy ezut\u00e1n kinevezend\u0151 biztosokat utas\u00edt\u00e1sokkal ell\u00e1sd \u0151ket sz\u00e1mad\u00e1sra vond, l\u00e9tsz\u00e1mokat n\u00f6veld, s ha j\u00f3nak l\u00e1tandod szolg\u00e1latukb\u00f3l elmozd\u00edtsd , s hely\u00fckbe m\u00e1 sokat alkalmazz\u00e1l , sz\u00f3val mindazt elk\u00f6vesd , miket j\u00f3knak, sz\u00fcks\u00e9geseknek l\u00e1tsz , s miket mi a szent had j\u00e1rat \u00e9rdek\u00e9ben tenn\u00e9nk , ha szem\u00e9lyesen jelen lenn\u00e9nk , helybenhagyv\u00e1n ezennel minden \u00e1ltalad teend\u0151 int\u00e9zked\u00e9seket s foganatba veend\u0151 rendszab\u00e1lyokat. Isten nev\u00e9ben teh\u00e1t figyelmeztet\u00fcnk, k\u00e9nyszerit\u00fcnk , hogy ily szent munk\u00e1ban a kereszt\u00e9ny vall\u00e1s v\u00e9delm\u00e9ben \u00f3vatos \u00e9s er\u00e9lyes l\u00e9gy, s a foganatos\u00edt\u00e1s k\u00f6r\u00fcl is hasonl\u00f3lag j\u00e1rj el , hogy \u00edrt szent aty\u00e1nkt\u00f3l \u00e9s t\u0151l\u00fcnk a sz\u00e1nt jutalmat m\u00e9lt\u00e1n meg\u00e9rdemeld. Melyr\u0151l je len level\u00fcnket titk\u00e1runk \u00e1ltal szerkesztett\u00fck, al\u00e1\u00edrattuk s haszn\u00e1lni szokott pecs\u00e9t\u00fcnkkel meger\u0151s\u00edtett\u00fck. Kelt Bud\u00e1n 1514-ben \u00c1prilis 25-\u00e9n \u00e9s fentisztelt s Krisztusban szent X. Leo aty\u00e1nknak urunknak s isten kegyelm\u00e9b\u0151l p\u00e1p\u00e1nak korm\u00e1nyzata m\u00e1sodik \u00e9v\u00e9ben. A f\u0151tisztelend\u0151 bibornok s k\u00f6vet \u00far parancs\u00e1b\u00f3l Mikl\u00f3s titk\u00e1r. 4*"], [46, "28 V\u00e9gre azonban \u00fct\u00f6tt a bossz\u00fa \u00f3r\u00e1ja. D\u00f3sa Temesben a csata hev\u00e9ben lov\u00e1r\u00f3l leveret v\u00e9n elfogatott, izz\u00f3 vas tr\u00f3nra \u00fcltettetett, s azt\u00e1n f\u00e9lig s\u00fclve n\u00e9h\u00e1ny czinkost\u00e1rsainak, kiket ti zenn\u00e9gy nappal azel\u0151tt koplaltattak, k\u00ednos \u00e9hs\u00e9ge h\u00fas\u00e1b\u00f3l enyhitetett s teste azt\u00e1n feln\u00e9gyeltetett. A bosz\u00fa borzaszt\u00f3 volt. A gyenge Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly hal\u00e1la ut\u00e1n (1516. Mart. 13.) Bak\u00e1cs Prim\u00e1s-bibornok Per\u00e9n n\u00e1dor \u00e9s B\u00e1thori Istv\u00e1nnal egy\u00fctt a sz\u00e9p rem\u00e9ny\u0171 zsenge II. Lajos kir\u00e1ly gy\u00e1m j\u00e1v\u00e1 l\u0151n. Tam\u00e1s utols\u00f3 tan\u00e1csa, mellyel esem\u00e9nyd\u00fas \u00e9let\u00e9t bev\u00e9gz\u00e9 az volt: hogy a fiatal ki r\u00e1ly n\u0151s\u00fclj\u00f6n meg, hogy igy az udvarn\u00e1l annyira elharap\u00f3dzott f\u00e9ktelens\u00e9gnek , melyet f\u0151leg Gy\u00f6rgy brandenburgi gr\u00f3f fondor \u00e1rm\u00e1nyai id\u00e9ztek el\u0151 , g\u00e1tot vessen. Bak\u00e1cs Tam\u00e1s meghalt 1521.; tetemei az esztergomi sz\u00e9kesegyh\u00e1zban porhadnak. Szellemereje , tev\u00e9kenys\u00e9ge , s ildomoss\u00e1ga \u00e1ltal haz\u00e1nkban a legnagyobb egyh\u00e1zi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gra emelkedett. Saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n t\u00f6bb ifjakat k\u00fcld\u00f6tt ki kik\u00e9peztet\u00e9s v\u00e9gett B\u00e9csbe , Krakk\u00f3ba , s\u0151t Olaszorsz\u00e1gba is , jelent\u00e9keny fegyveres er\u0151t is tartott a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen. Ul\u00e1szl\u00f3 hal\u00e1la ut\u00e1n , a mindink\u00e1bb s\u00fclyed\u0151 Magyarorsz\u00e1got \u00f6nbizalomra , honfi\u00fai \u00e9rzelmekre gerjeszt\u00e9. mint ez X. L e o leveleib\u0151l, melyek telv\u00e9k Bak\u00e1cs magasztal\u00e1saival, el\u00e9g g\u00e9 kit\u0171nik. Magyarorsz\u00e1gban \u00e9pit\u00e9 a h\u00edres Bak\u00e1cs k\u00e1poln\u00e1t , ezen felirattal : \u201eThomas Bak\u00e1cs de Erd\u0151d, Cardinalis Strigoniensis, Almae Dei Genitrici Virgini extrui curavit, M. D. VII. Melyet t\u00f6bb faluval egy\u00fctt (Majl\u00e1th szerint h\u00e9ttel) az esztergomi f\u0151k\u00e1ptalannak adom\u00e1nyozta, azon k\u00f6telezetts\u00e9ggel, hogy a k\u00e1polna \u00e9p \u00e1llapotban tartass\u00e1k, k\u00fcl\u00f6nben a h\u00e9t falu az Erd\u0151dy csal\u00e1dra sz\u00e1ll \u00e1t, A t\u00f6r\u00f6k uralom alatt megk\u00edm\u00e9ltetett ugyan e k\u00e1polna, de mid\u0151n az 1831-ben meghalt Rudnay S\u00e1ndor herczeg-prim\u00e1s az esztergomi \u00f3ri\u00e1si sz\u00e9kesegyh\u00e1z \u00e9p\u00ed tet\u00e9s\u00e9t megkezd\u00e9 , a k\u00e1poln\u00e1t m\u00e1s helyre kellett \u00e1ttennie. P a c k nev\u0171 jeles \u00e9p\u00edt\u00e9sz mag\u00e1ra v\u00e1l lalta e neh\u00e9z feladatot. K\u00e9t kanonok \u00e9s egy meghatalmazott jelenl\u00e9t\u00e9ben az Erd\u0151dy csal\u00e1d r\u00e9sz\u00e9r\u0151l az eg\u00e9sz k\u00e1polna 1500 darabra izeltetett, \u00e9s a nagy sz\u00f3sz\u00e9k mellett ism\u00e9t fel\u00e1llitatott, \u00fagy hogy jelenleg csak egy oldalk\u00e1poln\u00e1j\u00e1t k\u00e9pezi az \u00f3ri\u00e1si Basilik\u00e1nak. Erd\u0151dy Bak\u00e1cs, ki 25 papi javadalommal b\u00edrt, alapit\u00f3ja a kit\u0171n\u0151 Erd\u0151dy \u00e9s P\u00e1lfy csal\u00e1dok nev\u00e9nek s vagyonoss\u00e1g\u00e1nak. Czimere eg\u00e9szen hasonl\u00f3 a P \u00e1 1 f y csal\u00e1d czimer\u00e9vel. Itt veszik t. olvas\u00f3im e kit\u0171n\u0151 f\u00e9rfi mellk\u00e9p\u00e9t a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00f6rirattal : Thomas. Car dinalis. Strigoniensis Ungariae. Pr\u00edm\u00e1s. Az \u00e9rem h\u00e1tlapj\u00e1n e k\u00f6rirat olvashat\u00f3: Sum. Dea. Virtuti. Jure. Locata. Comes. Az \u00e1bra a k\u00f6vetkez\u0151t jelk\u00e9pezi. A szerencse Istenn\u0151 szirtes tenger hull\u00e1maiban \u00fasz\u00f3 delfinen \u00e1llva, kez\u00e9ben k\u00e9t ellenkez\u0151 sz\u00e9t \u00e1ltal f\u00f3lduzzasztott vitorl\u00e1t tart, melyek k\u00f6z\u00f6l a fels\u0151 egy s\u00e1rk\u00e1nyon \u00e1ll , s mellette egy sas van. Ezen ritka \u00e9rem nagys\u00e1ga: k\u00e9t h\u00fcvelyk n\u00e9gy vonal: s\u00falya h\u00e1rom 15/\u00ed6 lat ez\u00fcstben: r\u00e9gi eredeti \u00f6ntv\u00e9ny."], [47, "Korvin Kegyencze. \u2014 T\u00f6rt\u00e9neti ballada. \u2014 A. szerelem gy\u00f6ngygyermeke, Korvin , M\u00e1ty\u00e1s fia : A szellem term\u00e9saranya, Koszor\u00fas dalia ,Mert Ul\u00e1szl\u00f3nak m\u00e1tk\u00e1ul Akarja sz\u00e9p h\u00fag\u00e1t, ,Hogy \u0151 bitorolhassa majd ,A korona jog\u00e1t. A f\u00f6ldi eget , a magas Tr\u00f3nt birhat\u00e1 vala : ,De , oh ! nem voln\u00e9k sohasem \u2014 \u25a0 Mond \u2014 boldog \u00e1ltala. ,A t\u00f6r\u00f6kfal\u00f3 Kinizsi, ,S a fekete sereg , , Aty\u00e1m kopors\u00f3j\u00e1t esk\u00fc \u2014 , Szegessel b\u00e1ntja meg: ,H\u0151s ap\u00e1m szent ravatal\u00e1n ,Hitszeg\u00e9s r\u00e9me \u00fcl ; ,S engem undok h\u00e1l\u00e1tlans\u00e1g ,Orv\u00e9nye fog k\u00f6r\u00fcl. ,Mint olt\u00e1rt a szents\u00e9grabl\u00f3 . ,Ki ezel\u0151tt nem r\u00e9g ,F\u00e9nyes zs\u00e1moly\u00e1n t\u00e9rdepelt , ,S csalf\u00e1n im\u00e1dkoz\u00e9k. ,Mert , hah ! maga a kir\u00e1lyn\u00e9 , ,Szapolyai, s neje , Hedvig , e mosolyg\u00f3 tigris , ,Az \u00e1rm\u00e1nyok feje ! ,Nagy Isten ! tudtoddal van-e ,E f\u00f6lfordult vil\u00e1g , , Melyben l\u00e1bbal tapodj\u00e1k az Jgazs\u00e1g angyal\u00e1t ? ! , Miksa a r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r , ,Meg a lengyel kir\u00e1ly , Ul\u00e1szl\u00f3 \u2014 ellenem mind, mind! , Titkos bosz\u00faban \u00e1ll. ,De oly szent hittel hiszem a ,Magyarok isten\u00e9t; ,A kir\u00e1ly \u00e1rul\u00f3ira ,Elj\u0151 a torla m\u00e9g! ,Az egri p\u00fcsp\u00f6k is, D\u00f3czi , Orb\u00e1n, \u00edgy ostromol; ,Szent fej\u00e9vel szents\u00e9gtelen ,V\u00e9rterveket kohol: ,S b\u00e1rmily b\u0151sz \u00e1rm\u00e1nyok k\u00f6z\u00f6tt ,Eny\u00edm a diadal: A kis nemess\u00e9g s a nagy n\u00e9p ,Nagy szerelme \u00e1ltal."], [48, "30 Rend\u00edthetetlen gr\u00e1nitb\u00e9rcz Polg\u00e1ri jelleme : . . . Es m\u00e9g is van , ki v\u00e9rszomjas Csellel t\u00f6r ellene. ,De ily \u00e1tkos p\u00e1rtoss\u00e1ggal ,Nem kell a korona: .F\u00fcrtimen szebb a koszor\u00fa , ,Mit a nemzet fona.' \u2014 Es ment koszor\u00fat aratni A nemzet harczain ; Es v\u00edvott d\u00f6nt\u0151 diadalt A hon hat\u00e1rain. Mint csal\u00e1di \u00f6r\u00f6k , \u00f6v\u00e9 Volt a bajm\u00f3czi v\u00e1r, Hol mint ideiglenes B\u00e1n , Uralgott Poky m\u00e1r. S let\u00f6rv\u00e9n a t\u00f6r\u00f6k f\u00e9lhold Szarv\u00e1t \u00e9rczkarjai: B\u00e1jhajnalk\u00e9nt viradtak r\u00e1 A b\u00e9ke napjai. Hogy m\u00edg \u0151 v\u00e9rcsat\u00e1kon k\u00fczd Hal\u00e1los barczokat : Korm\u00e1nyozza a vid\u00e9ket A t\u00e1voll\u00e9t alatt. Frangep\u00e1n Beatrix mosolyg- \u00dcdv\u00f6ss\u00e9get fel\u00e9, S kebl\u00e9n kedvesb kir\u00e1lyisz\u00e9k Emelkedett el\u00e9 : Korvin kedvencz bar\u00e1tja , ki , Mint \u00e1lnok sz\u00ednlel\u0151 , Sziv\u00e9be tolvajl\u00e1 mag\u00e1t \u2014 S bizton szerette \u0151 ! Ki szerelme kir\u00e1ly\u00e1ul V\u00e1lasztja angyal\u00e1t , S cs\u00f3kb\u00f3l rakott homlok\u00e1ra Sz\u00e1z meg sz\u00e1z koron\u00e1t. S figyelmes h\u0171 bar\u00e1ts\u00e1gb\u00f3l , V\u00e1r\u00e1ba helyez\u00e9 , Hatalma helytart\u00f3j\u00e1ul , A szeg\u00e9ny n\u00e9p f\u00f6l\u00e9. S m\u00edg egym\u00e1st d\u00falja a t\u00f6bbi B\u0151sz tr\u00f3nk\u00f6vetel\u0151 : A p\u00e1rt-zil\u00e1lt orsz\u00e1g helyett \u2014 Menyorsz\u00e1got lel \u0151. S \u0151 zsarnokul bitorolta A r\u00e1b\u00edzott jogot ; S a n\u00e9p, balsors\u00e1nak hiv\u00e1, A bitang zsarnokot. S Bajm\u00f3cz gr\u00e1nitb\u00e1sty\u00e1i k\u00f6zt T\u00fcnd\u00e9rvil\u00e1g folyik : Itt kezd\u0151dik a m\u00e1s vil\u00e1g , Mit a sz\u00edv \u00e1lmodik. S hogy a csat\u00e1k vill\u00e1mi k\u00f6zt Megv\u00e9dte Isten \u0151t : Tov\u00e1bb sz\u00f6v\u00e9k \u00e1rm\u00e1nyukat A titkos p\u00e1rt\u00fct\u0151k. S ez egyszer\u0171bb , de boldogabb Elet oly menyei ! Minden perczet szerelemmel Kell itt bet\u00f6lteni. S m\u00edg elleneinek sziv\u00e9n F\u00e9lt\u00e9s k\u00edgy\u00f3ja d\u00fal: Orgyilkost b\u00e9relnek re\u00e1 , Titokban , \u00e1lnokul. \u00c9s mind \u00edg\u00e9retet t\u0151n , hogy Ha Korvin elesik A v\u00e1r az \u0151 saj\u00e1t \u00f6r\u00f6k Birtok\u00e1ul esik. S ha kell , ez \u00e9des f\u00e9szekb\u0151l Mik\u00e9nt sas r\u00f6p\u00fcl el A csat\u00e1kba, megv\u00edvni a Hon ellens\u00e9givel. . . . S Korvin dics\u0151n t\u00f6lt\u00f6tte be Mind\u00fctt hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t : Sziv\u00e9ben hordva az \u00f6r\u00f6k Igazs\u00e1g t\u00fck\u00f6r\u00e9t. S Poky , a h\u00e1l\u00e1tlan kegyencz !. V\u00e9rtervet k\u00f6sz\u00f6r\u00fcl : Hogy \u0151 b\u00edrhassa Bajm\u00f3czot, \u00c1rm\u00e1ny nyal \u00f6r\u00f6k\u00fcl. Mely tiszt\u00e1bb mint a napvil\u00e1g , Mert ennek foltja nincs ; Szive s esze a haz\u00e1ban P\u00e1ratlan dr\u00e1ga kincs. Ki-tudta , hogy ma a s\u00f6t\u00e9t Alkony \u00f3r\u00e1iban , Korvinnak sz\u00e9p m\u00e1tk\u00e1j\u00e1val Tal\u00e1lkoz\u00f3ja van."], [49, "31 S mond : \u201eA mid\u0151n k\u00e9jittasan \u201e\u00d6leln\u00e9 kedves\u00e9t : \u201eM\u00e9rges gyilokkal sz\u00farom \u00e1t \u201eKorvinnak kebel\u00e9t.\" Titk\u00e1ba sz\u0151tte , mint rem\u00e9lt Czinkost\u00e1rst, Gyulait : De a h\u0171 Gyulai mindent Korvin f\u00fcl\u00e9be vitt. Korvin k\u00f6v\u0171lve b\u00e1mul\u00e1 Hal\u00e1los ellen\u00e9t : Kire oly d\u00fasan \u00e1raszt\u00e1 Kegy\u00e9nek tenger\u00e9t. S k\u00e9t fa-embert faragtatott Azonnal heveny\u00e9n , Mely \u0151t s h\u00f6lgy\u00e9t k\u00e9pezze a Tal\u00e1lkoz\u00e1s hely\u00e9n. Egyikre \u00f6n mez\u00e9t von\u00e1 , M\u00e1sikra h\u00f6lgy\u00e9\u00e9t: S \u00f6lel\u00e9sre illesztve a F a k \u00e9 p e k termet\u00e9t : Lombos h\u00e1rs mell\u00e9 helyez\u00e9, Hol a l\u00e9gy ott leszen , Az est titkos cs\u00f6nd\u00e9ben, a Legrejtettebb helyen. 2. M\u00e9g az napon meghivat\u00e1 Korvin Pokyt mag\u00e1t, Hogy l\u00e1ssa arcz\u00e1n a l\u00e9lek Minden mozdulat\u00e1t. Sikl\u00f3 tekintet\u00e9n melyik Von\u00e1s az \u00f6rd\u00f6g\u00e9 S a tettet\u00e9s \u00e1lszine mint Vegy\u00fcl , olvad k\u00f6z\u00e9 ? Dics\u0151\u00edt\u0151 besz\u00e9d k\u00f6z\u00f6tt Korvinra mosolyog ; Mosolya mint Vezuv-tet\u0151n A j\u00e9gzom\u00e1ncz , ragyog. Aggott a k\u00f6zbajok f\u00f6l\u00f6tt, Sz\u00ednlelt szent k\u00ednokat ; T\u00fczes , nagy eszm\u00e9kkel k\u00f6lt\u00f6tt Szem\u00e9ben l\u00e1ngokat. Remek\u00fcl szerepl\u00e9 : mi h\u0151n Im\u00e1dja a haz\u00e1t! . . . Nyugodtan szor\u00edtott kezet , S \u00edgy aj\u00e1nl\u00e1 mag\u00e1t. \u2014 3. Sz\u00e1llt az est , mint a barna sas , S Poky m\u00e1r lesben \u00e1ll : Kigy\u00f3-arczczal meredve n\u00e9z A h\u00e1rs lombjain\u00e1l. Nincs semmi nesz : de reszket \u00f6n Sziv-dobban\u00e1sit\u00f3l , Mely , mint a f\u00e9lrevert harang , Ijeszt\u0151n verve sz\u00f3l. S orvul a v\u00e9lt Korvinra ront , Bosz\u00fatajt\u00e9kot t\u00far : S hegyes gyilk\u00e1val m\u00e9lyen a F a k \u00e9 p mell\u00e9be sz\u00far. De v\u00e9rtelen reng a gyilok , S bed\u00f6fve ott maradt : Hol \u00e9pen a sz\u00edvdobban\u00e1s Van a kebel alatt. Poky megmered , mint a szirt , S meg\u00f6ln\u00e9 most \u2014 mag\u00e1t: De visszar\u00e1ntni nem bir\u00e1 A fent gyilok vas\u00e1t ! Els\u0171lyed b\u0171ne tenger\u00e9n, S e perczben, zordonul El\u0151re t\u00f6rt v\u00e9rporoszl\u00f3k Ragadt\u00e1k \u0151t rabul. Mondhatlan b\u0171n\u00f6k pokla volt ! B\u0171ne v\u00e9sztenger\u00e1r ! \u2014 Be nem v\u00e9gzett v\u00e9rterveit , S mindent kivalla m\u00e1r. B\u0171nei k\u00f6zt a sz\u00ednlel\u00e9s Legr\u00fatabb lelki folt ; Testv\u00e9rgyilkos , le\u00e1nyrabl\u00f3 , S Korvin \u2014 kegyencze volt ! ! \u2014 Igazs\u00e1gul szent Gy\u00f6rgy ter\u00e9n , Tengernyi n\u00e9p el\u0151tt, A zord bak\u00f3 , m\u00e9g \u00e9lve , sz\u00e1z Fel\u00e9 konczolta \u0151t ! Iiisznyai K\u00e1lm\u00e1n."], [50, "A t\u00f6bbi f\u00fczetek mind ink\u00e1bb \u00e9rdekesbek leendnek. Hiba-igazit\u00e1s. El\u0151sz\u00f3 7-dik sorban anya helyett anyja. 1-s\u0151 lap 5-dik sorban ter\u00fclnek el helyeit ter\u00fcltek el. 1-s\u0151 lap 6-dik sorban szeg\u00e9lyzik helyett szeg\u00e9lyz\u00e9k. 4-ik lap 13-dik sorban korm\u00e1nyoztatik helyett korm\u00e1nyoztatok 5-ik lap 2-dik sorban egy\u00fcttlegesen helyett egy\u00fcttv\u00e9ve. 9-ik lap 11-dik sorban volt volna helyett lett volna. 19-iklap 13-dik sorban 1601 helyett 1691. I9-ik lap 24-dik sorban 1603 helyett 1703. 22-ik lap 21-dik sorban 1835 helyett 1S43. 24-ik lap 34-dik sorban Morvrorsz\u00e1gban helyett Morvaorsz\u00e1gban. 28-ik lap 35-dik sorban az\u00e9i-^fett. sz\u00e9l."], [51, ""], [52, ""], [53, "Hiba-igazit\u00e1s. El\u0151sz\u00f3 7-dik sorban anya helyett anyja. 1-s\u0151 lap 5-dik sorban ter\u00fclnek el helyett ter\u00fcltek el. 1-s\u00f6 lap 6-dik sorban szeg\u00e9lyzik helyett szeg\u00e9lyz\u00e9k. 4-ik lap 13-dik sorban korm\u00e1nyoztatik helyeit korm\u00e1nyoztat\u00e9k 5-ik lap 2-dik sorban egy\u00fcttlegesen helyett egy\u00fcttv\u00e9ve. 9-ik lap 11-dik sorban volt volna helyett lett volna. 24-ik lap 34-dik sorban Morvrorsz\u00e1gban helyett Morvaorsz\u00e1gban 28-ik lap 35-dik sorban sz\u00e9t helyett sz\u00e9l."], [54, "**~y Pesten , Nyomatott Beim\u00e9i J. \u00e9s Kozma Vazuln\u00e1l. \u201e _ 1856. y. \u2014^"], [55, "1 ' TESTV\u00c9RHAZA TiRTtMUrcCSEI, K\u00d6ZLI \u00a5\u00bb\u00bb\u00a5 MIUL M\u00c1SODIK F\u00dcZET."], [56, ""], [57, "A TESTV\u00c9RHAZA T\u00d3RTPETKIMSEI, K\u00d6ZLI M\u00c1SODIK F\u00dcZET. <$$&^ a NYOMATOTT BEIMEL J. \u00c9S KOZMA VAZULN\u00c1L. (Aldunasor , kegyesrendiek-\u00e9p\u00fclet\u00e9ben.)"], [58, ""], [59, "FARKAS FERENCZ sz\u00e9kes-feh\u00e9rv\u00e1ri nagypr\u00e9post \u00c9LET LE\u00cdR\u00c1SA. gg& gondvisel\u00e9s, mid\u0151n apostolokat avat f\u00f6l, kik a v\u00e1ltozand\u00f3 \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sors\u00fa embert\u00f6meggel j\u00f3t tegyenek, k\u00fcl\u00f6n utakat jel\u00f6l ki azok sz\u00e1m\u00e1ra, melyek egyike meredekebb, m\u00e1sika g\u00f6 r\u00f6ngy\u00f6sebb, harmadika sim\u00e1bb \u2014 de ann\u00e1l sikaml\u00f3sabb is. Azon ban ez utak b\u00e1rmelyike legyen is kijel\u00f6lve valaki sz\u00e1m\u00e1ra, an nak h\u00edven bet\u00f6lt\u00e9se egyenl\u0151 \u00e9rdem\u0171 a t\u00f6bbivel. Nem csup\u00e1n az \u00e9rdemli meg , hogy nev\u00e9re \u00e1ld\u00e1st mondjon az emberis\u00e9g, ki szellem\u00e9nek pazar adom\u00e1nyait sz\u00f3rja el ember t\u00e1rsai k\u00f6z\u00e9, nem csup\u00e1n az, a ki v\u00e9rt vagy izzads\u00e1got \u00e1ldoz a t\u00f6 meg olt\u00e1r\u00e1n, tarthat sz\u00e1mot arra, hogy nev\u00e9t \u0151rizze az ut\u00f3kor. Tal\u00e1n sokkal j\u00f3t\u00e9konyabb t\u00fcnem\u00e9nyek azok , kiket nem an nyira b\u00e1mulunk \u2014 mint szeret\u00fcnk. A nagy elm\u00e9k a term\u00e9szett\u0151l, a sz\u00fclet\u00e9si sorst\u00f3l veszik azt, miben embert\u00e1rsaikat r\u00e9szesitik; s igy mintegy a term\u00e9szet vagy a sors \u00e1ltal lesznek f\u00f6lavatva j\u00f3t\u00e9kony l\u00e9nyekk\u00e9. Vannak azonban, kik egyenesen \u00e9s k\u00f6zvetlen \u00f6nmaguk szen- 1*"], [60, "4 telik f\u00f6l magukat vil\u00e1git\u00f3 csillagul, s egyar\u00e1nt kit\u0171nnek az \u00e9sz \u00e9s sz\u00edv nemes t\u00e9nyei \u00e1ltal. Ilyen Kir\u00e1lyhegyi Farkas Feren ez ercsi szent-mikl\u00f3si ap\u00e1t, sz\u00e9 kes-feh\u00e9rv\u00e1ri nagypr\u00e9post s hittudor, sz\u00fcl. 1786-ik \u00e9v septemb. 22. Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rtt. \u00d6 azon jeles f\u0151papjaink egyike, kikre haz\u00e1nk m\u00e9lt\u00e1n b\u00fcszkele het. \u2014 Wurum, Kop\u00e1csy, \u00e9s Szuszics sz\u00e9kes-feh\u00e9rv\u00e1ri p\u00fcsp\u00f6 k\u00f6k mellett titk\u00e1ri hivatalt viselt, \u2014 \u00e9s mind h\u00e1rom szeretet\u00e9t nagy m\u00e9rt\u00e9kben birta. Principibus placuisse viris non minima laus est. A titk\u00e1ri hivatal mellett egyszersmind a sz\u00e9kes-feh\u00e9rv\u00e1ri pap n\u00f6veld\u00e9ben mintegy 20 \u00e9vig dics\u00e9retes tan\u00e1r volt. 1820. \u00e9v \u00f3ta az irodalmi t\u00e9ren folytatott munk\u00e1ss\u00e1ga tiszte letre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9rdemeket v\u00edvott ki. 1820-ban szent Mih\u00e1ly hava 14 ik napj\u00e1n a most dics\u0151s\u00e9gesen uralkod\u00f3 cs\u00e1sz\u00e1runk s kir\u00e1lyunk szeretett Ferencz K\u00e1roly \u00e9des atyja Feh\u00e9rv\u00e1rra t\u00f6rt\u00e9nt j\u00f6ve tel\u00e9t \u201eHoni \u00f6r\u00f6m\" czim\u00fc versekkel dics\u00f6itette. 1822-ben a posonyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s el\u00e9 azon hazafias k\u00e9relm\u00e9t terjesztette el\u0151 r\u00f6piratban, hogy j\u00f6v\u0151re a magyar kir\u00e1lyok Sz\u00e9 kes-Feh\u00e9rv\u00e1rtt koron\u00e1ztassanak meg. Tov\u00e1bb\u00e1 1837-ben szent Mih\u00e1ly hava 26-\u00e1n nagym\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00fa gr\u00f3f Czir\u00e1ky Antal Feh\u00e9rmegye \u201ef\u0151isp\u00e1ni sz\u00e9k\u00e9be igtat\u00e1s\u00e1ra\" irt igen alkalomszer\u0171 eszme- \u00e9s tartalomd\u0171s verseket t\u00f6bb jeles egy h\u00e1zi besz\u00e9djei, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen: \u2014 a kereszt\u00e9ny hazafius\u00e1gr\u00f3l \u2014 a dics\u0151 eml\u00e9kezet\u0171 I. Ferencz Apostoli kir\u00e1lyunk elhunyta f\u00f6l\u00f6tti gy\u00e1szbesz\u00e9dje, \u2014 az Ur im\u00e1ds\u00e1ga padaphrosine, \u2014 Im\u00e1ds\u00e1g \u2014 a sajt\u00f3 \u00e1ltal b\u0151v\u00edtett\u00e9k honi irodalmunkat. 1850-ben \u201eA vil\u00e1g egyh\u00e1za\" czim alatt adott ki egy vall\u00e1sos tartalm\u00fa k\u00f6tetet, s most nem sok\u00e1 a sajt\u00f3 al\u00f3l kiker\u00fclend k\u00e9t k\u00f6 tetben \u201eSzellemi \u00e9s anyagi vil\u00e1g.\" Innen l\u00e1tszik, hogy a nagypr\u00e9post ur nemcsak mint buzg\u00f3 pap behat\u00f3 ir\u00e1nyt gyakorol a n\u00e9pre, hanem egyszersmind ir\u00f3 s k\u00f6lt\u0151 is. \u2014 Az egyh\u00e1zi kor-"], [61, "5 m\u00e1nyz\u00e1sban is szinte k\u00e9t\u00edzben a sz\u00e9kes-feh\u00e9rv\u00e1ri p\u00fcsp\u00f6ki sz\u00e9k meg\u00fcr\u00fclt\u00e9vel mint k\u00e1ptalani f\u00f6helyettes hivataloskodott. \u00d6 eg\u00e9sz \u00e9let\u00e9t a k\u00f6zj\u00f3nak szentel\u00e9, a nemes tettekben lelte s leli legf\u0151bb gy\u00f6ny\u00f6r\u00e9t. Oszh\u00f3 20-\u00e1n 1850ben a sz\u00e9kes-feh\u00e9rv\u00e1ri k\u00f6z\u00e9ptanod\u00e1ban k\u00e9t \u00f6tven peng\u00f6ftos szorgalomdijt alapita, me lyek elnyerhet\u00e9s\u00e9re az 1851 -ki tan\u00e9v v\u00e9g\u00e9n hat kit\u0171n\u0151 tanul\u00f3 volt kijel\u00f6lve, kik k\u00f6z\u00f6l kett\u0151 az alap\u00edtv\u00e1nyokban r\u00e9szes\u00fclt. De ha az emberi szellem val\u00f3ban legnagyobb er\u00e9nyt gyakorol az \u00e1l tal, hogy m\u00e1sok jav\u00e1ra, kiv\u00e1lt mai \u00f6nz\u0151, hasonles\u00f6 korunkban a f\u00f6ld javair\u00f3l lemond \u2014 ugy Farkas Ferencz ez annyira r\u00f3mai kereszt\u00e9ny er\u00e9ny gyakorl\u00e1s\u00e1ban egyike a legkit\u0171n\u0151bbeknek. Ny\u00e1rel\u0151 20-k\u00e1n 1851-ben tizennyolcz ezer forint alap\u00edtv\u00e1nyt t\u00f6n: hatot a sz\u00e9kes-feh\u00e9rv\u00e1ri f\u00f6egyh\u00e1z, hatot az itteni papn\u00f6vel de , hatot az \u00f6sszes birodalmi katonai kor\u00f3d\u00e1k jav\u00e1ra. \u2014 Itten nem egyed\u00fcl a b\u0151 adakoz\u00e1st b\u00e1muljuk, hanem egyszersmind a sz\u00e9le sen el\u00e1gaz\u00f3 kereszt\u00e9nyi gondoskod\u00e1st. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kiemelend\u0151 ama nagyh\u00edr\u0171 alap\u00edtv\u00e1nya, egy Sz\u00e9 kes-Feh\u00e9rv\u00e1rtt l\u00e9tes\u00edtend\u0151 le\u00e1ny-n\u00f6veld\u00e9re n\u00e9zve, melyre a me gye ter\u00e9ni diszes egyemelet\u00fc, mintegy 20 ezer peng\u00f6forintnyi h\u00e1z\u00e1t, mell\u00e9k kertekkel egy\u00fctt \u00f6szvesen 995 [j \u00f6lnyi birtok\u00e1t, a bev\u00e1lt\u00e1s \u00e1ltal aj\u00e1nd\u00e9kozta, \u00e9s hozz\u00e1 m\u00e9g 30 ezer pg\u00f6ftot az int\u00e9 zet t\u00f6k\u00e9letes berendez\u00e9s\u00e9re a v\u00e1rosnak k\u00e9zbes\u00edtett. Az alattval\u00f3k t\u00e1ntorithatlan ragaszkod\u00f3 h\u0171s\u00e9g\u00e9t, \u00e9s polg\u00e1ri jeles \u00e9rdemeket atyailag jutalmazni szeret\u0151 Cs\u00e1sz\u00e1runk 0 Fels\u00e9ge m\u00e9lt\u00f3ztatott az annyi \u00e9rdemmel t\u00fcnd\u00f6kl\u0151 f\u00e9rfit 1850-ben ny\u00e1rut\u00f3 21-\u00e9n Lip\u00f3t cs\u00e1sz\u00e1ri jeles rendkeresztj\u00e9vel f\u00f6ldiszitni: 1851. ta vaszel\u0151 6-k\u00e1n kelt cs\u00e1sz\u00e1ri kir\u00e1lyi Apostoli okm\u00e1nya \u00e1ltal pedig az eg\u00e9sz Osztr\u00e1k birodalom lovagj\u00e1v\u00e1 tenni \u201eKir\u00e1lyhegyi\" el\u00f6n\u00e9v haszn\u00e1lhat\u00e1s\u00e1val (Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1r k\u00f6zel\u00e9ben fekszik Kir\u00e1ly hegy, hol az \u0151skorban \u00c1rp\u00e1d vit\u00e9zivel tany\u00e1zott.) \u2014 Az \u00e9rdemd\u00fas f\u00e9rfi a legk\u00f6zelebbi id\u0151kben elviharzott mozgal mak alatt \u00e9rz\u00e9keny b\u00e1ntalmakat szenvedett a messze j\u00f6v\u0151be nem"], [62, "6 l\u00e1t\u00f3k ildomtalan t\u00f6meg\u00e9t\u0151l. \u00d6 mindezeket oly nemesen t\u0171rte, hogy t\u0151le soha semmi haland\u00f3 ellens\u00e9gei vagy ellenkez\u0151ir\u0151l legkisebb b\u00e1nt\u00f3 vagy megvet\u0151 sz\u00f3t nem hallani. \u00d6 az \u00e9rdem utj\u00e1n szaka datlan halad. \u2014 Leg\u00fajabban a budapesti cs\u00e1sz\u00e1ri helytart\u00f3s\u00e1gi oszt\u00e1lyhoz ezer peng\u00f6ftot k\u00fclde be, hogy azt a B\u00e9csben \u00e9p\u00edtend\u0151 fogadalmi egyh\u00e1z jav\u00e1ra felk\u00fcldeni m\u00e9lt\u00f3ztass\u00e9k. A sz\u00e9kes-feh\u00e9r v\u00e1ri betegek h\u00e1z\u00e1nak pedig \u00f6tsz\u00e1z peng\u00f6ftot aj\u00e1nd\u00e9kozott. Legk\u00f6zelebb egy \u00e9rt\u00e9kes olajfestm\u00e9nynyel gazdagit\u00e1 a nem zeti muzeumot, melynek t\u00e1rgya k\u00fclf\u00f6ldi m\u0171v\u00e9szt\u0151l egy t\u00e9li t\u00e1jk\u00e9p. Mi is \u00f6r\u00f6mmel ism\u00e9telj\u00fck egy k\u00f6lt\u00e9sz\u00fcnknek kir\u00e1lyhegyi Far kas Ferenczre illesztett szavait : \u201eA j\u00f3 ember mint a term\u00e9szet mindig m\u0171k\u00f6dik.\" Adjon Isten e der\u00e9k f\u0151papnak hossz\u00fa \u00e9letet, \u2014 a haz\u00e1t\u00f3l pe dig \u00e9rdemeinek k\u00f6zelismer\u00e9st."], [63, "ZEMPL\u00c9NMEGYE T\u00d6RT\u00c9NET\u00c9NEK R\u00d6VID ISMERTET\u00c9SE. Jj tartom\u00e1ny nevezetess\u00e9 lett a magyarok bej\u00f6vetel\u00e9vel , mid\u0151n 889 \u00e9vben a Bodrog sziget\u00e9n teleped\u00e9nek le. Ezt tan\u00fas\u00edtja a hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3k egy\u00e9rtelm\u0171 \u00e1ll\u00edt\u00e1sa, valamint B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je , ki a magyarok \u00e1ltal v\u00e9ghezvitt dolgokat k\u00f6vetkez\u0151leg jegyz\u00e9 fel : Az els\u0151 leteleped\u00e9s a Bodrog sziget\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt , mert legels\u0151bben a Tisza \u00e9s Bodrog k\u00f6zti f\u00f6ldet foglal\u00e1k el , hol l\u00e1tv\u00e1n a halak \u00e9s vadak b\u0151s\u00e9g\u00e9t kiv\u00e1l\u00f3lag megkedvelt\u00e9k e k\u00f6rny\u00e9ket. Itt fogadta, \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r Zal\u00e1n bolg\u00e1r-szl\u00e1v kir\u00e1ly k\u00f6vets\u00e9g\u00e9t, viszont a magya rok k\u00f6vets\u00e9ge innen l\u0151n Zal\u00e1nhoz bocs\u00e1tva. Ekkor t\u00f6bb helyek \u00e9s foly\u00f3k \u201enyertek tol\u00f3k nevezetet,\" ugyanis \u00e1tkelv\u00e9n Budrug (Bodrog) foly\u00f3n , azon helyen hol a Satu r halma (S\u00e1tor- Alja-Ujhely) fel\u0151l j\u00f6v\u0151 kis foly\u00f3 (Romsva) a Bodrogba szakad, R\u00e9ttel harczfi a vizek dag\u00e1ly\u00e1t\u00f3l lovastul elsodortatva , csaknem elmer\u00fclt , \u00e9s azon hely tr\u00e9f\u00e1b\u00f3l R\u00e9ttel patak\u00e1nak [(S\u00e1ros- Patak) neveztetett el. \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r ugyan ama Rettelnek az eg\u00e9sz f\u00f6ldet Saturhal m\u00e1t\u00f3l Tulcsuva (Tolcsva) foly\u00f3ig aj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1, melyet ut\u00f3djai eg\u00e9sz Andr\u00e1s kir\u00e1ly fi\u00e1ig Kopasz L\u00e1szl\u00f3ig h\u00e1bor\u00edtlanul b\u00edrtak. Tarczall Turzoll vit\u00e9zt\u0151l, ki e hegyre parip\u00e1n el\u0151lnyargalva els\u0151 hatott fel \u2014 nyerte nev\u00e9t, hol a magyarok le\u00f6lv\u00e9n a leg k\u00f6v\u00e9rebb lovat, nagy \u00e1ldom\u00e1st vagy is az elfoglal\u00e1s\u00e9rt \u00e1ldoz\u00f3 italt ittak, s az ered m\u00e9ny f\u00f6l\u00f6tti \u00f6r\u00f6m\u00fckben naponkint ler\u00e9szeged\u00e9nek. Szerencs hegy- \u00e9s mez\u0151v\u00e1rost , a szerencs\u00e9s el\u0151halad\u00e1sr\u00f3l nevezt\u00e9k Zerenche-nek. Onnan elindulv\u00e1n Soviou (Saj\u00f3) \u00e9s Tisza foly \u00f3kt\u00f3l Honrad (Henr\u00e1d) foly\u00f3ig terjesztek el t\u00e1borukat , \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r Tokota (Takta \u00e9s innen sz\u00e1rmaz\u00e9k Tokaj) k\u00f6r\u00fcli f\u00f6ldet, Edumek vagy Edumerek edzett vit\u00e9zeknek, fen eml\u00edtett Turczollnak pedig azon hegy t\u00f6ve k\u00f6r\u00fclit, hol a Bodrog foly\u00f3 a Tisz\u00e1ba szakad, aj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1."], [64, "8 E megye hat\u00e1rai Borsu, Bunger fia \u00e1ltal Tatur (T\u00e1tra) hegyt\u0151l kiny\u00fal\u00f3 Bez k\u00e9di hegyekig lettek meg\u00e1llap\u00edtva. Miut\u00e1n a magyarok Pann\u00f3ni\u00e1t megh\u00f3dit\u00e1k , mindegyik vez\u00e9r keresve oly he lyet, mely ut\u00f3dj\u00e1nak \u00e1lland\u00f3 marad\u00e1sul szolg\u00e1ljon, eljutottak azon hegyes \u00e9s szikl\u00e1k t\u00f3l dermed\u0151 , szinte m\u00e1sodik Scythi\u00e1nak tekintett r\u00e9sz\u00e9be , mely most \u00c1rv\u00e1nak ne veztetik ; minthogy itt minden oly \u00e1rv\u00e1n \u00e9s kop\u00e1rul mutatkozott , senki k\u00f6z\u0151l\u00fck itt letelepedni nem akart, mintegy \u00e1rv\u00e1t elhagy\u00e1k \u00e9s innen vette nev\u00e9t Arvamegye. Ezut\u00e1n Lipt\u00f3ba jutottak, de ez sem volt a magyarok kedv\u00e9re, \u0151k teh\u00e1t kiomlott v\u00e9 r\u00fck b\u0151vebb jutalm\u00e1t keresend\u0151k \u201eL\u00e9pj tov\u00e1bb\" elhagy\u00e1k Lipt\u00f3t, s Szepesbe jutottak. Ez m\u00e1r t\u00e1gasabb v\u00f6lgyekkel d\u00edszlett ugyan, \u00e9s sokaknak tetszett, de ezt is csak di cs\u00e9rve \u201eSzebb ez\" (innen eredt Szepes), S\u00e1rosba siet\u00e9nek. \u00c9s bizony\u00e1ra e sz\u00e9p vid\u00e9ken \u00e1lland\u00f3ul megmaradnak , ha a hidegebb id\u0151szak , \u00e9s nagy es\u0151z\u00e9sek t\u00e1borozni enge dik. Ezt teh\u00e1t balj\u00f3slatk\u00e9p S\u00e1rosnak (a nagy-s\u00e1rt\u00f3l) nevezt\u00e9k , \u2014 Zempl\u00e9n vid\u00e9k\u00e9n (mely a szl\u00e1v lakosokt\u00f3l Zenipina vagy Zemlun teljes f\u00f6ldnek neveztetek) \u2014 tele ped\u00e9nek meg. A mid\u0151n \u0151saty\u00e1ink Zempl\u00e9n hat\u00e1r\u00e1t \u00e1tl\u00e9pt\u00e9k Laborcz foly\u00f3 mellett, a t\u00f3tok Lo borcz nev\u0171 f\u0151vez\u00e9r\u00e9t, ki Hungh (Ungv\u00e1r) v\u00e1rb\u00f3l (Zemplun) Zempl\u00e9n t\u00e1borba sietne, elfogt\u00e1k s a legborzaszt\u00f3bb k\u00ednok k\u00f6zt kar\u00f3ra h\u00fazt\u00e1k. Kit\u0151l e foly\u00f3 nevet \u00f6r\u00f6k\u00f6lt. Haz\u00e1nkban teh\u00e1t e megye a legr\u00e9giebbek egyike , mit \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r legel\u0151sz\u00f6r elfoglalt, \u00e9s leteleped\u00e9s helye. Szent Istv\u00e1n els\u0151 magyar kir\u00e1ly idej\u00e9b\u0151l t\u0171nik fel azon ban el\u0151sz\u00f6r, hogy e megye f\u0151isp\u00e1ns\u00e1ggal b\u00edrt. \u2014 K\u00e9t megy\u00e9b\u0151l \u00e1llott hajdan \u2014 Zemlun v\u00e1rt\u00f3l (Zempl\u00e9n megye) \u00e9s Potoki v\u00e1rt\u00f3l (P\u00f3tok megye) a r\u00e9gi oklevelekben mindkett\u0151nek neve el\u0151fordul. 1-s\u0151 Andr\u00e1s magyar kir\u00e1ly is 1030-ik \u00e9vben e megy\u00e9ben lakott huzamosb ideig. B\u00e9 la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je igy \u00edr : \u2014 Andr\u00e1s kir\u00e1ly R\u00e9ttel ut\u00f3daival k\u00e9t okn\u00e1l fogva tart\u00f3zkodott P\u00f3tokon , els\u0151ben az\u00e9rt , mert nej\u00e9nek mint Ruthenus vez\u00e9r le\u00e1ny\u00e1nak, kedvelt lakhelye volt P\u00f3tok sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldje , \u00e9s mert Andr\u00e1s tartott a n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1r megt\u00e1mad\u00e1s\u00e1t\u00f3l . Gr\u00e9za \u00e9s L\u00e1szl\u00f3 herczegek, valamint Salamon kir\u00e1ly 1104-ik \u00e9vben szinte itt tar t\u00f3zkod\u00e1nak. Bonfin irja : \u201eG\u00e9za hadserege megverettetv\u00e9n , h\u00e1tat ford\u00edtott \u00e9s \u00e1tkelv\u00e9n a Tisz\u00e1n Tokaj f\u00f6ld\u00e9re futamodott.\" Thur\u00f3czy szerint : \u201eSalamon kir\u00e1ly csat\u00e1t nyer v\u00e9n a befagyott Tisz\u00e1n \u00e1tkelt, \u00e9s P\u00e9ter fia hajl\u00e9k\u00e1ba besz\u00e1llv\u00e1n ott hall\u00e1 : hogy Gr\u00e9za \u2014 L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s Ott\u00f3 vez\u00e9rekkel \u00e9s nagysz\u00e1m\u00fa harczosival tal\u00e1lkozott.\" Hogy Il-ik Andr\u00e1s kir\u00e1ly is itt tany\u00e1zott, Lasc\u00f3 munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l kit\u0171nik , mid\u0151n Andr\u00e1s magyar kir\u00e1ly le\u00e1ny\u00e1t boldog Erzs\u00e9betnek s S\u00e1rospathach-on sz\u00fcletettnek lenni \u00e1ll\u00edtja. A tat\u00e1rok 1241 e vir\u00e1gz\u00e1snak indult tartom\u00e1nyt a borzad\u00e1sig fel d\u00falt\u00e1k , a kik a szorosokon \u00e1t Bereg megy\u00e9be t\u00f6rve Ungh megy\u00e9t elborit\u00e1k , \u00e9s Zem pl\u00e9nt v\u00e9gk\u00e9p elpusztit\u00e1k , Roger \u00e9s Pray egykori ir\u00f3k szerint, agy\u00e1szos eld\u00f6nt\u0151 \u00fctk\u00f6zet Mohy mez\u0151n volt, mely keletre Saj\u00f3-Szeged, \u00e9jszakr\u00f3l Saj\u00f3 foly\u00f3val hat\u00e1ros. E tartom\u00e1ny \u00faj alakit\u00f3ja IV-ik B\u00e9la kiszenvedett kir\u00e1ly . az eg\u00e9szen puszt\u00e1v\u00e1"], [65, "9 v\u00e1lt \u00e9s lakosit\u00f3l megfosztott Rozv\u00e1gy \u00e9s G\u00e9res f\u00f6ldr\u00e9szeket Zemlun v\u00e1rt\u00f3l elk\u00fcl\u00f6n\u00edt ve, Ade, Igener, \u00e9s Ambrus P\u00e9ter fiainak 1258-ik \u00e9vben adom\u00e1nyoz\u00e1. Eur\u00f3p\u00e1nak majdnem minden r\u00e9szeib\u0151l behozott lakosokkal a pusztas\u00e1got megn\u00e9pesit\u00e9. Jelen id\u0151nkben is tal\u00e1lunk sz\u00e1mos vir\u00e1gz\u00f3 k\u00fclhoni neveket s nemzed\u00e9ket, kik azon id\u0151b\u0151l vett\u00e9k r\u00e9szint kezdet\u00fcket r\u00e9szint emelked\u00e9s\u00fcket. \u2014 A behozott szerzeteseknek pedig a meg\u00fcresedett \u00e9s lakosokt\u00f3l megfosztott f\u00f6ldeket s ehhez jogot 1254 aj\u00e1nd\u00e9kozott. Ugyan IV. B\u00e9la kir\u00e1lynak lehet k\u00f6sz\u00f6nni, hogy a vil\u00e1gh\u00edr\u0171 tokaji sz\u0151ll\u0151hegy vir\u00e1gz\u00f3 \u00e1llapotban maradt, \u2014 azon gy\u00e1szos id\u0151ben a lakosok kiirt\u00e1s\u00e1val t\u00f6bb \u00e9vekig m\u0171veletlen\u00fcl heverv\u00e9n , \u00e9rtelmes sz\u0151ll\u0151miveseket hozatott Olaszhonb\u00f3l , \u00e9s els\u0151bben is olaszi helys\u00e9g, liszkai \u00e9s pataki hegyeket olasz venyeg\u00e9kkel \u00fcltettet\u00e9be, k\u00e9s\u0151bb azu t\u00e1n a szomsz\u00e9ds\u00e1gban oly annyira elterjedtek, hogy a vil\u00e1gban a tokaji hegy legh\u00edre sebb borterm\u0151 helynek ismertetett el. Zernpl\u00e9nniegve f\u0151isp\u00e1nja 1247-ben Roland volt. Roland el\u0151bb orsz\u00e1gbir\u00f3, k\u00e9s\u0151bb n\u00e1dor, egyszersmind K\u00f6vesd v\u00e1r\u00e1nak alapit\u00f3ja \u00e9s hatalmas birtokosa, \u2014 a tat\u00e1rok kal t\u00f6rt\u00e9nt Saj\u00f3 foly\u00f3 melletti \u00fctk\u00f6zetben r\u00e9szt vett \u00e9s a szalad\u00f3 kir\u00e1lyt Dalm\u00e1ti\u00e1ba k\u00f6vette, a kir\u00e1ly \u00e9s haza ir\u00e1nt kit\u0171n\u0151 \u00e9rdemeket szerzett mag\u00e1nak. Ifjabb Istv\u00e1n kir\u00e1lynak (B\u00e9la fi\u00e1nak) 1262. \u00e9vben Zempl\u00e9nmegye h\u00f3dolt, ki sz\u00e9khely\u00e9t Patak v\u00e1r\u00e1ba helyez\u00e9. 1301. Trencs\u00e9n\u00ed M\u00e1t\u00e9 \u00e1ltal t\u00e1masztott zavarok alkalm\u00e1val Zempl\u00e9nmegye Omod\u00e9 n\u00e1dor fiai birtok\u00e1ba jutott, Patak v\u00e1ros\u00e1n\u00e1l 1310-ben S\u00f3ssiak \u00e9s Bocskay akkal \u2014 kik K\u00e1roly kir\u00e1ly p\u00e1rtj\u00e1n val\u00e1nak, keser\u0171 csat\u00e1t v\u00edvtak. A zend\u00fcl\u0151knek Kass\u00e1n\u00e1l lett megveret\u00e9se ut\u00e1n 1311. Zempl\u00e9nmegye K\u00e1roly kir\u00e1ly birtok\u00e1ba ke r\u00fclt, \u00e9s Omod\u00e9 n\u00e1dor fiai is megh\u00f3doltak. Az ig\u00e9rt h\u0171s\u00e9get a p\u00e1rtoskod\u00f3k meg nem tartv\u00e1n , \u00fajabb zend\u00fcl\u00e9st id\u00e9ztek el\u0151, honnan ezek v\u00e1ra Omode v\u00e1r\u00e1nak neveztetek. Kass\u00e1n\u00e1l t\u00f6rt\u00e9nt elhat\u00e1roz\u00f3 \u00fctk\u00f6zetben K\u00e1roly kir\u00e1ly maga is jelen volt , mely alkalommal gr\u00f3f Szt\u00e1rayt, ki mag\u00e1t a harczban oly annyira kit\u00fcntet\u00e9, jutalmul nem zets\u00e9ge v\u00e1mszed\u00e9sre kiz\u00e1r\u00f3lagos szabadalmat nyert. E harczban kit\u00fcntet\u00e9 mag\u00e1t Ho monnai Drugeth F\u00fcl\u00f6p , ki k\u00e9s\u0151bb alkir\u00e1lyi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gra emeltetett, s N\u00e1szf\u0151 vagy T\u00f3thfalu helys\u00e9ggel jutalmaztatott meg. Patakmegyei f\u0151isp\u00e1n S\u00e1ndornak fia, J\u00e1nos, \u00e9s Homonnai Drugeth Mikl\u00f3s men tett\u00e9k meg K\u00e1roly kir\u00e1ly, a kir\u00e1lyn\u00e9 \u00e9s a kir\u00e1lyi magzatok \u00e9let\u00e9t Visegr\u00e1don, mid\u0151n Z\u00e1ch Felici\u00e1n \u00e9rz\u00e9keny f\u00e1jdalma k\u00f6zepett b\u0151sz\u00fclt f\u0151vel s kivont karddal eb\u00e9d k\u00f6zben a fegyvertelen kir\u00e1lyi csal\u00e1dot megrohan\u00e1. Zsigmond kir\u00e1lynak ellenei 1403-ban Zempl\u00e9nben Nagy-Patak mez\u0151v\u00e1ros mellett gy\u0151zettek meg, mely alkalommal T\u00e1llya v\u00e1r ostrom\u00e1n\u00e1l maga a kir\u00e1ly is jelen volt. \u2014 Zudar P\u00e9ter, mondhatni Zempl\u00e9n legjelesb nemesei k\u00f6z\u00f6l, T\u00e1llya v\u00e1r\u00e1ba h\u00fazta mag\u00e1t. Czeke v\u00e1r, birtokosa Cz\u00e9ke M\u00e1rton fiainak fels\u00e9gs\u00e9rt\u00e9se miatt feldulatott 1407. \u00e9s S\u00f3v\u00e1ri So\u00f3s P\u00e9ternek meg Kelech\u00e9n Mikl\u00f3snak adom\u00e1nyoztatott , a v\u00e1r ujabb fel \u00e9p\u00edthet\u00e9se enged\u00e9ly\u00e9vel. 2"], [66, "10 Albert kir\u00e1ly hal\u00e1la ut\u00e1n 1439. Per\u00e9nyi J\u00e1nos akkori zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1n \u00e9s t\u00e1r nok-mester volt megb\u00edzva mint k\u00f6vet I-s\u0151 Ul\u00e1szl\u00f3 lengyel kir\u00e1lyt Erzs\u00e9bet \u00f6zvegy kir\u00e1lyn\u00e9nak f\u00e9rj\u00fcl, egyszersmind a magyar kir\u00e1lyi tr\u00f3nra megh\u00edvni , t\u00e1rsul a zempl\u00e9 niek k\u00f6z\u00f6l Pal\u00f3czy L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lyi udvarmester rendeltetett. Ebb\u0151l a haz\u00e1ban \u00faj zend\u00fcl\u00e9s s p\u00e1rtoskod\u00e1s t\u00e1madt , mert Erzs\u00e9bet Albert kir\u00e1ly \u00f6zvegye m\u00e1r visszah\u00faz\u00e1 szav\u00e1t s t\u00f6bb\u00e9 Ul\u00e1szl\u00f3r\u00f3l mit sem akart tudni, mivel k\u00f6zben L\u00e1szl\u00f3 fia sz\u00fcletett, ennek jogai v\u00e9delm\u00e9re valamint a tr\u00f3nt gyermeke sz\u00e1m\u00e1ra fentar tani \u00fcgyekezv\u00e9n Csehorsz\u00e1gb\u00f3l a husszit\u00e1kat hiv\u00e1 seg\u00edts\u00e9g\u00fcl, kik a fels\u0151-magyarorsz\u00e1gi vid\u00e9ket S\u00e1ros v\u00e1r\u00e1val, a zempl\u00e9nmegyei er\u0151d\u00edtv\u00e9nyeket, Patak, K\u00f6vesd \u00e9s G\u00e1lsz\u00e9ch v\u00e1 rosokat nemcsak elfoglal\u00e1k, hanem mit \u00fatk\u00f6zben tal\u00e1ltak , mindent feld\u00faltak, kik csak \u00fatjokba estek vagy ellen\u00fck szeg\u00fcltek, azokat irgalom n\u00e9lk\u00fcl kiv\u00e9gz\u00e9k , sz\u00f3val az eg\u00e9sz haz\u00e1t v\u00e9szfelleg borit\u00e1. A hosszantart\u00f3 belh\u00e1bor\u00fanak csak a v\u00e1rnai veszedelem vetett v\u00e9get 1444-ben, hol a kir\u00e1lylyal egy\u00fctt , Per\u00e9n Mikl\u00f3s , Simon egri p\u00fcsp\u00f6k \u00e9s a nemess\u00e9g vir\u00e1ga el v\u00e9rz\u00e9nek. Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly eleste ut\u00e1n Hunyady J\u00e1nos l\u00f3n orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3j\u00e1nak megv\u00e1 lasztva, mely v\u00e1laszt\u00e1sban a zempl\u00e9niek k\u00f6z\u00f6l t\u00f6bben r\u00e9szt vev\u00e9nek, Nagy Tark\u00e1nyi P\u00e9ter , Bochka Istv\u00e1n , Zihancz Mikl\u00f3s \u00e9s Porkol\u00e1b P\u00e9ter. Legnagyobb figyelem for d\u00edttatott ezut\u00e1n a cseh husszit\u00e1k legy\u0151z\u00e9s\u00e9re, kik akkori id\u0151ben rabl\u00f3knak, harami\u00e1k nak is neveztettek, \u2014 ezek testv\u00e9ri t\u00e1rsulatoknak oszlottak fel, honnan magukat testv\u00e9reknek vagyis Bratrikoknak nevezt\u00e9k. \u2014 A cseh f\u0151bb vez\u00e9rek nevei a k\u00e9t Giskra , Valgatha , Komor\u00f3czy , Akzamit \u00e9s Thalafuz. A zempl\u00e9ni hegyeket, melyek Magyarhont Lengyelorsz\u00e1gt\u00f3l elv\u00e1lasztj\u00e1k, legin k\u00e1bb Akzamit t\u00e9v\u00e9 f\u00e9lelmess\u00e9, s puszt\u00edtott, hozz\u00e1 m\u00e9g 5000 haramia rabl\u00e1si v\u00e1gyt\u00f3l ind\u00edtva csatlakozott. \u2014 Akzamitnak az\u00e9rt neveztetett el, mert gazd\u00e1j\u00e1t\u00f3l, kin\u00e9l Len gyelhonban szolg\u00e1lt, egy bibor ment\u00e9t orzott el (Akzamit lengyel\u00fcl bibort jelent). E harami\u00e1k 1448-ban \u00dajv\u00e1r er\u0151ss\u00e9g\u00e9t a f\u0151isp\u00e1n birtok\u00e1t elfoglalt\u00e1k. 1449-ben pedig a homonnai kast\u00e9lyt kirabolv\u00e1n , Homonnai Drugeth Bertalant \u00e9s Istv\u00e1nt fog s\u00e1gba hurczolt\u00e1k. Ily szomor\u00fa sorsra jutott G\u00e1lsz\u00e9ch egyik legjelesb zempl\u00e9ni nemes f\u00e9rfia , ki a csehek f\u00f3gs\u00e1g\u00e1b\u00f3li kiszabadul\u00e1s\u00e9rt Semsey Ferencznek , j\u00f3sz\u00e1gainak fel\u00e9t \u00e1tenged\u00e9 1449-ben, mely jogn\u00e1l fogva a Semsey nemzets\u00e9g Keresztes Koml\u00f3si r\u00e9sz\u00e9t maiglan is b\u00edrja. Ily nagy szorongat\u00e1sokban Hunyady J\u00e1nos a haz\u00e1nak enyh\u00edt\u00e9st szerezni k\u00edv\u00e1n v\u00e1n, a csehekkeli b\u00e9kek\u00f6t\u00e9sre a zempl\u00e9nieket is meghiv\u00e1, hol nekik kijelent\u00e9 : mi k\u00e9p most \u0151ket hader\u0151vel nem gy\u00e1mol\u00edthatn\u00e1 , mert a magyar sereget, a t\u00f6r\u00f6k nyug talanit\u00e1snak elnyom\u00e1s\u00e1ra, \u00e9s L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lynak Fridrik cs\u00e1sz\u00e1rt\u00f3l leend\u0151 kiszabad\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett m\u00e1sfel\u00e9 kellend ford\u00edtania. Giskr\u00e1val 1450-ben csak fegyvernyugv\u00e1s k\u00f6ttetett, mely szerint Telkib\u00e1nyai \u00fagy a Sztropk\u00f3 \u00e9s Homonnai harminczad j\u00f6vedelmek neki \u00e1tengedtettek \u2022 ez alkalom mal Homonnai Istv\u00e1n \u00e9s Bertalan fogs\u00e1gukb\u00f3l kiszabadultak. \u2014 De m\u00e9g azon \u00e9vben megszegek a cseh rabl\u00f3k a k\u00f6t\u00f6tt szerz\u0151d\u00e9st, \u00e9s K\u00f6vesd v\u00e1r\u00e1t el is fo\u00b0-lal\u00e1k."], [67, "11 Erre Giskra ellen nyilt h\u00e1bor\u00fa izentetv\u00e9n 1451., e v\u00e9gre a zempl\u00e9ni nemes sereg felkel\u00e9se is elrendeltetett az orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3ja \u00e1ltal, de irigyei \u00e1ltal el\u00e1rultatv\u00e1n, meggy\u0151zetett. Azonban G\u00e1lsz\u00e9ch v\u00e1ra m\u00e9g ez \u00e9vben az ellens\u00e9gt\u0151l visszafoglaltatott Rozgonyi L\u0151rincz magyar vez\u00e9r \u00e1ltal , ki a v\u00edv\u00e1s alkalm\u00e1val elesett. \u2014 K\u00e9s\u0151bb e v\u00e1r ism\u00e9t a rabl\u00f3k birtok\u00e1ba jutott , \u00e9s csak M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly dics\u0151 fegyvere \u00e1ltal lett visszanyerve. L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lynak kiszabad\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett Fridrik cs\u00e1sz\u00e1r ellen fegyver \u00e1ltal k\u00f6t\u00f6tt frigyet Per\u00e9nyi J\u00e1nos zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1n is al\u00e1ir\u00e1s\u00e1val meger\u0151s\u00edt\u00e9 1452. Komor\u00f3czy P\u00e9ter rabl\u00f3 bandita f\u0151n\u00f6k 1454. Zempl\u00e9nmegy\u00e9be ism\u00e9t bet\u00f6rt, mig a magyar hadseregek a t\u00f6r\u00f6k elleni h\u00e1bor\u00faval elfoglalva val\u00e1nak , \u00e9s 11,000 forint lefizet\u00e9se mellett ig\u00e9re az \u00e1ltala puszt\u00edtott vid\u00e9ket elhagyni. Per\u00e9nyi J\u00e1nos zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1n sokszorosan tan\u00fas\u00edtott h\u0171s\u00e9ge jutalm\u00e1ul S\u00e1ros v\u00e1rral adom\u00e1nyoztatott meg L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly \u00e1ltal 1455. Ez \u00e9vben Per\u00e9nyi J\u00e1nos az or sz\u00e1g rend\u00e9i \u00e1ltal Calixtus r\u00f3mai p\u00e1p\u00e1hoz int\u00e9zett levelet, melyben jelent\u00e9 a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1l tal Konstantin\u00e1poly lett bev\u00e9tel\u00e9t \u00e9s a Magyarhont fenyeget\u0151 vesz\u00e9lyt. A cseh harami\u00e1k m\u00e9g azon vakmer\u0151 cselekedetre is vetemedtek , hogy a f\u00f6ldn\u00e9p\u00e9t uraik ellen fell\u00e1zit\u00e1k. Nagyobb b\u00e1tors\u00e1got adott a cseheknek azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, mi szerint Hunyady L\u00e1szl\u00f3nak Bud\u00e1n feje v\u00e9tetv\u00e9n, Rozgonyi P\u00e9ter fels\u0151-magyaror sz\u00e1gi r\u00e9szek kapit\u00e1nya pedig vasra veretv\u00e9n , Giskra kir\u00e1lyi tekint\u00e9lylyel felruh\u00e1zva f\u0151kapit\u00e1nynak neveztetett ki 1456. Per\u00e9nyi J\u00e1nos, a haza s kir\u00e1ly ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott h\u0171s\u00e9g s hosszas \u00e9rdemd\u00fas p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t bev\u00e9gezv\u00e9n, Remete szt. P\u00e1l z\u00e1rda s\u00edrboltj\u00e1ban Terebesen eltemettetett 1458. Istv\u00e1n , Per\u00e9nyi J\u00e1nos fia k\u00f6vette elhunyt atyj\u00e1t a f\u0151isp\u00e1ni m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gban mint els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fia, \u00e9s dics\u0151 M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly alatt kir\u00e1lyi asztalnoknak l\u0151n kinevezve. \u2014 Per\u00e9nyi Istv\u00e1n t\u00f6bb zempl\u00e9ni el\u0151kel\u0151 f\u00e9rfiakkal egy\u00fctt csatlakozva , n\u00e9vszerint Pal\u00f3 czy L\u00e1szl\u00f3 orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3, Rozgonyi Istv\u00e1n, Homonnai Bertalan \u00e9s Simon, Zokoly P\u00e9ter sat. sokat tettek M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly megv\u00e1laszt\u00e1s\u00e1ra. Eg\u00e9sz M\u00e1ty\u00e1s uralkod\u00e1s\u00e1ig ad\u00f3zott Zempl\u00e9n a cseh rabl\u00f3knak , mi kitetszik e nyugtatv\u00e1nyb\u00f3l , melynek eredetije Kassa v\u00e1ros lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban olvashat\u00f3 : \u201eNos Joannes Thalafuzde Osztrova etc. quod quia sicuti ex or dinatione Treuge pacis clarius continetur, Magnifici ac Generosi Domini Stephanus et Bartholomaeus, de Hnmenacum Domin\u00f3 Stephano de Per\u00e9n Comite Zempliniensi nobis mille florenos pro subsidio dare debuerunt, ut in pace tranquillitateque conser vari possent, ideo eosdem magni\u00edicos ac generosos Dominos nunc de praedicta summa mille florenorum praesentibus quietamus, liberosque promittimus. Ex Sarus Anno 1460. Mi osztrovai Thalafuz J\u00e1nos sat. mint a Trengei b\u00e9ke hal\u00e1- 2*"], [68, "12 rozat\u00e1ban vil\u00e1gosan foglaltatik, nagys\u00e1gos \u00e9s vit\u00e9zl\u0151 Humenai Ist v\u00e1n \u00e9s Bertalan urak Per\u00e9nyi Istv\u00e1n zempl\u00e9ni f\u00f6isp\u00e1nynyal nek\u00fcnk ezer forintot ments\u00e9gd\u00edjk\u00e9pen adni tartoztak, hogy b\u00e9k\u00e9ben \u00e9s nyugalomban megmaradhassanak, az\u00e9rt ugyanazon nagys\u00e1gos \u00e9s vit\u00e9zl\u0151 urakat jelenleg a fen\u00e9rdeklett ezer forintnyi \u00f6szvegre n\u00e9zve ezennel nyugtatjuk \u00e9s szabads\u00e1gban h\u00e1boritlanul hagyni \u00edg\u00e9rj\u00fck. S\u00e1rosb\u00f3l 1460-ik \u00e9vben. De nem sok\u00e1 M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly uralkod\u00e1sa kezdet\u00e9n a csehek ki\u0171zettek a S\u00e1rospatak, G\u00e1lsz\u00e9ch s m\u00e1s egy\u00e9b elfoglalt birtokokb\u00f3l. Akzamith legh\u00edresebb vez\u00e9r\u00fck a Patakn\u00e1l t\u00f6rt\u00e9nt \u00fctk\u00f6zetben meg\u00f6letett. Valgatha elfogatott, \u00e9s mint nevezetes hadi fogoly, k\u00f6tve Bud\u00e1ra kis\u00e9rtetett. E gy\u0151zelmet Rozgonyi Sebest\u00e9ny vitte v\u00e9ghez , kit M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly, b\u00e1tor vit\u00e9z tetti\u00e9rt , Cser\u00e9p v\u00e1r\u00e1val jutalmazott meg. E csehekkel v\u00edvott \u00fctk\u00f6 zetet M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly a pataki hegyr\u0151l n\u00e9zte , mit kir\u00e1ly-hegynek nevez\u00e9nek el , vagy az\u00e9rt mert onn\u00e9t n\u00e9zte a csat\u00e1t , vagy mivel a kir\u00e1lyi sereg ott t\u00e1borozott , s az\u00f3ta jelenkorunkig is kir\u00e1ly-hegynek neveztetik. Magyar Bal\u00e1zs, L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s Sebest\u00e9ny testv\u00e9rek, G\u00e1lsz\u00e9chet, a csehek er\u0151ss\u00e9g\u00e9t p\u00fcnk\u00f6sd napj\u00e1n megrohan\u00e1k \u00e9s bevett\u00e9k. Erre Giskra kegyelem\u00e9rt esdeklett, mit akk\u00e9p meg is nyert, hogy z\u00e1szl\u00f3ja alatt l\u00e9v\u0151 zsoldosit a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen vezesse. A csehekkeli b\u00e9kek\u00f6t\u00e9ssel a zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1n lett megb\u00edzva \u2014 minek folyt\u00e1n Pozova Jakab cseh vez\u00e9r, ki s\u00e1rosmegyei Koml\u00f3s v\u00e1r parancsnoka volt, honn\u00e9t Sze pes, S\u00e1ros, \u00dajv\u00e1r, Zempl\u00e9n \u00e9s Unghmegy\u00e9kbe sz\u00e1guldva rabolt, Per\u00e9ny Istv\u00e1n zempl\u00e9nmegyei f\u00f6isp\u00e1nynyal k\u00f6t\u00f6tt egyess\u00e9gn\u00e9l fogva 5200 arany lefizet\u00e9s mellett a v\u00e1rt leront\u00e1 1460-ban. Mindaz\u00e1ltal e frigyet megszegek a Fridrik cs\u00e1sz\u00e1r \u00e1ltal felingerelt csehek 1461 -ben, mi\u00e9rt is M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly a zempl\u00e9niek k\u00f6z\u00f6l Upor L\u00e1szl\u00f3t, fels\u0151-magyarhoni kapit\u00e1nyt, t\u00e1boraik \u00e9s er\u0151ditv\u00e9nyeik elfoglal\u00e1s\u00e1ra kik\u00fcld\u00e9, mig v\u00e9gre Fridrik cs\u00e1sz\u00e1rral k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9ke ut\u00e1n Giskra az el\u0151bbi frigynek megtart\u00e1s\u00e1ra hit szents\u00e9g\u00e9vel mag\u00e1t k\u00f6telez\u00e9. (Folytat\u00e1sa k\u00f6vetkezik a j\u00f6v\u0151 f\u00fczetben)."], [69, "GELL\u00c9RT P\u00dcSP\u00d6K. I. Gondolkodik Andr\u00e1s kir\u00e1ly , Sok\u00e1 nem sz\u00f3l, sok\u00e1 hallgat, \u00c9s a n\u00e9p m\u00e1r veszend\u0151ben K\u00e9pzeli a diadalmat. N\u00e9z Andr\u00e1s a koron\u00e1ra , Hosszan n\u00e9zi, hosszan n\u00e9zi, S sziv\u00e9ben az uralkod\u00e1s Eg\u00e9sz dics\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00e9rzi. Gondolkodik Andr\u00e1s kir\u00e1ly , Haj ! de oly sz\u00e9p a korona. \u201eLegyen meg h\u00e1t kiv\u00e1ns\u00e1gtok\" Ekk\u00e9nt hangozott a szava. Fel is tenn\u00e9 a fej\u00e9re, Hogyha Vatha igy nem sz\u00f3lna: Gyere herczeg a R\u00e1kosra , Veled ott egy kis sz\u00f3m volna. II. Mennek mennek a R\u00e1kosra A R\u00e1koson ezer n\u00e9ps\u00e9g , Kopja \u00e9s kard kezeikben S szemeikben a vit\u00e9zs\u00e9g! Rajta fi\u00fak ! sz\u00f3l most Vath a, \u00d6lj\u00e9tek mind ki nem pog\u00e1ny! Vagy t\u00e9rjen a magyar hitre Minden leg\u00e9ny minden le\u00e1ny. Ekkor Vatha a vez\u00e9r\u00fck Felki\u00e1lt a kir\u00e1ly mellett : Itt hozom \u00e9n nektek Andr\u00e1st Mint bar\u00e1tot s nem mint ellent. T\u00e9rjenek \u00e1t az \u00f6regek ! T\u00e9rjen \u00e1ltal eg\u00e9sz orsz\u00e1g ! Mert a v\u00e9rfel szerzett f\u00f6ldet Nem idegen fajnak osztj\u00e1k ! Es a csata megkezd\u0151d\u00f6tt, Magyar f\u00f6ld\u00f6n folyt magyar v\u00e9r. . . Tal\u00e1n az\u00e9rt oly sanyar\u00fa Oly v\u00e9riz\u0171 itt a keny\u00e9r ! Ugy-e herczeg , sz\u00e9p, mikor a N\u00e9p igy \u00fcdv\u00f6z\u00f6lve fogad?! Ti\u00e9d ti\u00e9d a korona \u00c9kes\u00edtse homlokodat! A koron\u00e1t neked adjuk, De te is megtedd cser\u00e9be, Hogy a r\u00e9gi magyar hitet Visszaadod nek\u00fcnk \u00e9rte. Gy\u0151ztek is m\u00e1r a pog\u00e1nyok Sz\u00e9jjel verve futa t\u00e1bor S \u0151k ut\u00e1na rohantanak Mint az istennyil\u00e1s z\u00e1por."], [70, "14 Vath\u00e1nak egy feh\u00e9r alak B\u00e1ntotta a gondolatj\u00e1t : Pedig olyan \u0151sz volt, mintha L\u00e1tta volna saj\u00e1t atyj\u00e1t. \u201eA hegytet\u0151n egy hord\u00f3ba Ha betessz\u00fck p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9ged , S leguritjuk a Dun\u00e1ba: Hamar\u00e1bb l\u00e1t istens\u00e9get !\" III. Ez az alak a fut\u00f3k k\u00f6zt Kereszttel j\u00e1rt a kez\u00e9ben \u00c9s k\u00e9rte , hogy ne fussanak , \u00c1lljanak meg rendben sz\u00e9pen. Itten a hegy , itt ez a hegy, Fenn \u00fcl\u00f6k a tetej\u00e9be, \u00c9s el\u0151ttem \u00e1ll az eg\u00e9sz V\u00e9res jelenetnek k\u00e9pe. S addig k\u00e9rte, a mig Vatha Pog\u00e1nyival k\u00f6r\u00fcl fogja, \u00c9s a mell\u00e9nek szegezve , \u00c1ll egyszerre minden kopja. El\u0151ttem \u00e1ll a m\u00e1rt\u00edrnak Szent \u00e9s nemes arczulatja , L\u00e1tom Vatha kez\u00e9ben , hogy Mik\u00e9nt piroslik a zablya. \u201eNe \u00f6ljetek , ne b\u00e1nts\u00e1tok ! Fel a hegyre , fel a hegyre !\". . Ekk\u00e9nt sz\u00f3lalt meg a vez\u00e9r M\u00e9g tov\u00e1bb kegyetlenkedve. Itt ez a hegy , itt ez a hegy ! Rajta fonnyadt vir\u00e1g fesel ; Mintha tudn\u00e1, mintha tudn\u00e1, Hogy \u0151 Gell\u00e9rt nevet visel ! BALOGH ZOLT\u00c1N."], [71, ""], [72, "A nagy v\u00e1zsonyi v\u00e1r. (Omlad\u00e9k.)"], [73, "A NAGY V\u00c1ZSOMI V\u00c1R. (Omlad\u00e9k a 15-dik sz\u00e1zadb\u00f3l). Haz\u00e1nkban tal\u00e1n egy magyar sincs , ki a t\u00f6rt\u00e9netb\u0151l ne ismern\u00e9 Kinizsi P\u00e1l ne v\u00e9t, a t\u00f6r\u00f6kfal\u00f3t, a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k rettent\u0151j\u00e9t. \u2014 M\u00e1ty\u00e1s \u00e9s Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lyok idej\u00e9ben t\u0171nt fel s lett nevezetess\u00e9 e n\u00e9v , mely id\u0151ben nem annyira a magas sz\u00e1rmaz\u00e1sra , mint in k\u00e1bb b\u00e1tor s edzett f\u00e9rfiakra s vit\u00e9zekre volt sz\u00fcks\u00e9ge a nemzetnek. Kinizsi P\u00e1l igen szeg\u00e9ny sors\u00fa sz\u00fcl\u0151kt\u0151l Biharmegye Kinizs nev\u0171 helys\u00e9g\u00e9b\u0151l sz\u00e1r mazott ; mint moln\u00e1r leg\u00e9ny M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly alatt Magyar Bal\u00e1zs hadvez\u00e9r szolg\u00e1la t\u00e1ba k\u00f6zembernek \u00e1llott be , s fokonkint emelkedve , v\u00e9gre a hadvez\u00e9r bajt\u00e1rsa lett, kinek Benigna le\u00e1ny\u00e1t n\u0151\u00fcl is vette. Csakhamar azut\u00e1n temesi b\u00e1n, b\u00e1csi \u00e9s bihari f\u0151isp\u00e1n, v\u00e9gre orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3ja , s az ide rajzban mell\u00e9kelt nagy-v\u00e1zsonyi v\u00e1r hatalmas ura lett. E kit\u00fcntet\u00e9seket \u00e9p ugy hadi l\u00e1ngesz\u00e9nek , mint szem\u00e9lyes b\u00e1tors\u00e1g\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6n\u00e9 , mely ut\u00f3bbi \u0151t a sz\u00e1zadokra lehat\u00f3 n\u00e9prege h\u0151s\u00e9v\u00e9 avat\u00e1. \u2014 Hagyom\u00e1ny szerint oly er\u0151s izmos volt, hogy egy malomk\u00f6vet a f\u00f6ldr\u0151l v\u00e1ll\u00e1ra felvetett , s egy fegyveres embert ruh\u00e1j\u00e1n\u00e1l fogva a f\u00f6ldr\u0151l fog\u00e1val f\u00f6lemelt. Hadi k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t legel\u0151sz\u00f6r Mo rvaorsz\u00e1gban Spielberg alatt t\u00fcntette ki , mit Ma gyar Bal\u00e1zs ip\u00e1j\u00e1val 1468-ban bevennie siker\u00fclt is, \u2014 k\u00e9s\u0151bb Lengyelorsz\u00e1gban \u2014 1477-ben pedig M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lylyal \u00e9s B\u00e1tori Istv\u00e1nnal Osztr\u00e1khonban Krems \u00e9s Hain nev\u0171 v\u00e1rosokat h\u00f3dit\u00e1 meg. Szem\u00e9lyes b\u00e1tors\u00e1g\u00e1nak pedig legf\u00e9nyesebb bizonys\u00e1g\u00e1t a Keny\u00e9r-mez\u0151n (Er d\u00e9lyben) v\u00edvott \u00fctk\u00f6zetben adta , mid\u0151n B\u00e1tori Istv\u00e1n f\u0151vez\u00e9r m\u00e9ly sebet kapva, m\u00e1r m\u00e1r a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k fogly\u00e1ul esik, ha Kinizsi P\u00e1l nem \u00e9rkezik, \u00e9s l\u00e1tva h\u0151si bajt\u00e1rsa veszedelm\u00e9t , elsz\u00e1nt l\u00e9lekkel a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6z\u00e9 nem rohan. Egyik kez\u00e9ben buzog\u00e1nyt, m\u00e1sikban kardot villogtatva ragadja mag\u00e1val h\u0151si sereg\u00e9t , melynek nyom\u00e1sa el\u0151l a majdnem t\u00edzszerte nagyobb t\u00f6r\u00f6k t\u00e1bor megr\u00e9m\u00fclve fut\u00e1snak iramlik. A csata hev\u00e9 ben felb\u0151sz\u00fclt lelk\u0171 Kinizsi ekkor a helysz\u00edn\u00e9n maradt t\u00f6r\u00f6k hull\u00e1k felett ter\u00edttetv\u00e9n,"], [74, "16 felzajlott kebl\u0171 h\u0151seivel \u00e1ldom\u00e1st ivott, s\u0151t gy\u0151zelmi \u00f6r\u00f6me annyira elragadta, hogy az ott hevert t\u00f6r\u00f6k holt testek k\u00f6z\u00f6l egyet fog\u00e1val a f\u00f6ldr\u0151l felkapva, azzal k\u00f6r\u00fcl t\u00e1nczolt. \u2014 1481-ben \u00fajra a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen vitte gy\u0151zelmes sereg\u00e9t, s mint rendesen a legjobb kimenettel. K\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben , D\u00f3czy P\u00e9terrel s egy\u00e9b bajt\u00e1rsaival ism\u00e9t a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel Szend r\u0151n\u00e9l kell\u00e9 szembesz\u00e1llania,mely alkalommal 3 ezer\u00e9t lev\u00e1gott, s t\u00f6bbeket rabs\u00e1gba tejtett. Egy b\u0171ne van , mit a t\u00f6rt\u00e9net nem felejt el , s e b\u0171n \u2014 a h\u00e1ladatlans\u00e1g. \u2014 M\u00e1 ty\u00e1s kir\u00e1ly meghal\u00e1lozv\u00e1n Pestre orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s hirdettetik , melyre az orsz\u00e1g nagyjai megjelentek , s ezek k\u00f6z\u00f6tt Kinizsi P\u00e1l is ; \u2014 arr\u00f3l tan\u00e1cskoztak, v\u00e1jjon Ul\u00e1szl\u00f3 legyen e a magyar kir\u00e1ly \u2014 vagy ifj\u00fa Hunyadi J\u00e1nos , M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly t\u00f6rv\u00e9nytelen fia ? Kinizsi ez ut\u00f3bbi ellen szavazott, pedig p\u00e1r h\u00f3nappal azel\u0151tt M\u00e1ty\u00e1snak hal\u00e1los \u00e1gy\u00e1 n\u00e1l fogad\u00e1, hogy fi\u00e1nak t\u00e1ntorithatlan p\u00e1rth\u00edve leend. Mi vihette \u0151t arra, hogy Hunyadi J\u00e1nosnak nem hogy p\u00e1rth\u00edve, hanem ny\u00edlt ellens\u00e9ge lett \u2014 err\u0151l a t\u00f6rt\u00e9net hallgat ; \u2014 de annyi bizonyos , hogy Hunyadi J\u00e1 nost a S\u00e1rvize mellett B\u00e1tori Istv\u00e1nnal egy\u00fctt kem\u00e9nyen megvert\u00e9k , s\u0151t m\u00e9g az or sz\u00e1gb\u00f3l is ki\u0171zt\u00e9k. Innen vissza t\u00e9rve sietett egyenesen Feh\u00e9rv\u00e1rra Ul\u00e1szl\u00f3nak koron\u00e1ztat\u00e1s\u00e1n jelen lenni. Annyi sokszoros gy\u0151zelmek ut\u00e1n az orsz\u00e1g rendjei k\u00f6zakarattal \u0151t bizt\u00e1k meg Buda \u00e9s Feh\u00e9rv\u00e1rnak a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k elleni oltalmaz\u00e1s\u00e1val. Mint tudjuk azon id\u0151kben a magyaroknak majdnem mindig a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kkel volt dolguk. Ezek Magyarhonba t\u00f6bb fel\u0151l be\u00fct\u00f6ttek, s a kiket elfoghattak, sokakat kiv\u00e9geztek, t\u00f6bbeket pedig Konstantin\u00e1polyba hurczolt\u00e1k. \u2014 Ezt tudva Kinizsi, \u0151 sem akart ad\u00f3s maradni, mihelyt siker\u00fclt a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k k\u00f6z\u00f6l valakit elfogni , hallatlan kegyetlen s\u00e9gek k\u00f6zt v\u00e9geztet\u00e9 azt ki; \u2014 n\u00e9melyeket k\u00f6z\u0151l\u00fck a malom forg\u00f3 kerekeire k\u00f6t\u00f6zte tett, vagy elevenen megny\u00fazatott (1492.) Egy alkalommal Giskra cseh vez\u00e9r kem\u00e9nyen megverettetv\u00e9n , kegyelmet nyert a nagylelk\u0171 magyarokt\u00f3l , oly felt\u00e9tel alatt, hogy sereg\u00e9t a puszt\u00edt\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen ve zesse. Ennek folyt\u00e1n t\u00f6rt\u00e9netesen Szeged k\u00f6rny\u00e9k\u00e9re rendelt\u00e9k a cseh katon\u00e1kat por ty\u00e1zni, \u2014 de ezek a helyett, hogy a t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket venn\u00e9k lesbe, a k\u00f6rny\u00e9kbeli lakoso kat nyugtaianit\u00e1k. Mi\u00e9rt a szegedieka kir\u00e1lyhoz el\u00e9gt\u00e9tel\u00e9rt fordultak, ki a csehek rendre utasit\u00e1s\u00e1t Kinizsire bizta. \u2014 Kinizsi P\u00e1l azt hiv\u00e9n , hogy sz\u00e9p sz\u00f3val t\u00f6bbre megy , a csehek tisztjeit mag\u00e1hoz hivatja, s \u0151ket megfenyit\u00e9s helyett, m\u00e9g meg is aj\u00e1nd\u00e9koz v\u00e1n, k\u00e9rte \u0151ket: lenn\u00e9nek csendesen s tartan\u00e1nak fegyelmet. \u2014 Ezek f\u0151leg a gazda g aj\u00e1nd\u00e9k f\u00f6l\u00f6tti \u00f6r\u00f6m\u00fckben Kinizsi P\u00e1lnak mindent meg\u00edg\u00e9rtek. \u2014 De mihelyt Sze gedre vissza\u00e9rtek, fogad\u00e1sukr\u00f3l megfeledkezve , ism\u00e9t loptak, raboltak, s fajtalan kodtak. \u2014 Kinizsi \u00e9rtes\u00fclv\u00e9n a szeg\u00e9ny p\u00f3rn\u00e9p nyomora \u00e9s leig\u00e1ztat\u00e1s\u00e1r\u00f3l, fegyver rel indult e gyal\u00e1zatos vissza\u00e9l\u00e9s megfenyit\u00e9s\u00e9re , s katon\u00e1in kiv\u00fcl sz\u00e1mos kasz\u00e1s \u00e9s vasvill\u00e1s p\u00f3rn\u00e9pet is felhaszn\u00e1lva, a s\u00e1nczaik m\u00f6g\u00e9 bujt cseheket k\u00f6r\u00fclv\u00e9tet\u00e9, s k\u00f6z\u0151 l\u00fck igen sokat lev\u00e1gatott , a t\u00f6bbi pedig megadta mag\u00e1t. Ez \u00fctk\u00f6zet ut\u00e1n p\u00e1r napra Kinizsi nyelv\u00e9t sz\u00e9lh\u0171d\u00e9s zsibbasztotta meg, mi miatt besz\u00e9de \u00e9rthetetlenn\u00e9 v\u00e1lt, \u2014 de ez legkev\u00e9sbb\u00e9 sem akaszt\u00e1 meg, s f\u0151vez\u00e9ri \u00e1ll\u00e1s\u00e1t"], [75, "17 tov\u00e1bb is megtart\u00e1, s\u0151t Ul\u00e1szl\u00f3 1494. orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3j\u00e1v\u00e1 is kinevezte. K\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00fajra jelentkeztek Szendr\u0151n\u00e9l s Kinizsi P\u00e1l 5000 k\u00f6nny\u0171 lovassal el\u00e9j\u00f6k men v\u00e9n, ezeket a j\u00e9gen \u00e1tk\u00fcld\u00e9 , kik is gy\u0151zelemmel s igen nagy pr\u00e9d\u00e1val t\u00e9rtek vissza. Alib\u00e9g basa, a rajta esett csorb\u00e1t helyre akarv\u00e1n \u00fctni, cselhez fogott, s a belgr\u00e1 di magyar \u0151rsereget megvesztegetni t\u00f6rekedett, s a v\u00e1r\u0151rs\u00e9g f\u0151bbjei k\u00f6z\u00f6l t\u00f6bben hajland\u00f3k is l\u00e9v\u00e9n \u00e1ruba bocs\u00e1tkozni , a dolog annyira fejl\u0151d\u00f6tt , hogy a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k m\u00e1r a v\u00e1r alatt porty\u00e1ztak , de Kinizsinek az \u00e1rul\u00e1s m\u00e9g j\u00f3kor \u00e9rt\u00e9s\u00e9re esv\u00e9n a t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket Belgr\u00e1d falai al\u00f3l nagy vesztes\u00e9ggel el\u0171zte, \u2014 a v\u00e1r\u0151rs\u00e9g f\u0151bbjeit elfogatv\u00e1n borzaszt\u00f3 kegyetlens\u00e9gek k\u00f6zt kiv\u00e9geztette, n\u00e9melyeket m\u00e9g ny\u00e1rson is s\u00fcttetett. A t\u00f6r\u00f6 k\u00f6k Belgr\u00e1dn\u00e1l t\u00f6rt\u00e9nt megveret\u00e9s\u00fck ut\u00e1n a Sz\u00e1va viz\u00e9n \u00e1tj\u00f6ttek , s utjokban minde n\u00fctt d\u00faltak s puszt\u00edtanak. Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly, ki ekkor Erd\u00e9lyben k\u00e9jelgett, egy rendezett sereggel kiindult el len\u00fck Erd\u00e9lyb\u0151l s Temesv\u00e1rnak tartott. Kinizsi a kir\u00e1ly j\u00f6vetel\u00e9t meghallv\u00e1n a hat\u00e1r sz\u00e9lre sietett fogad\u00e1s\u00e1ra , \u00f6r\u00f6m\u00e9ben l\u00e1baihoz bor\u00fait , s mivel besz\u00e9lni m\u00e1r nem tudott, csak k\u00fcls\u0151 jelekkel s integet\u00e9ssel fejez\u00e9 ki t\u00e1ntorithatlan h\u0171s\u00e9g\u00e9t , s f\u00e1jdalm\u00e1t a felett, hogy nem lehetett oly szerencs\u00e9s a t\u00f6r\u00f6k\u00f6ket t\u00f6nkre tenni. Ul\u00e1szl\u00f3 eg\u00e9szen meghatva f\u00f3lemel\u00e9 \u0151t a f\u00f6ldr\u0151l, s kebl\u00e9hez szor\u00edtva azzal b\u00e1tor\u00edtotta az aggvez\u00e9rt, hogy mag\u00e1 val hozott vit\u00e9z katon\u00e1i mindig rendelkez\u00e9s\u00e9re \u00e1llanak. Kinizsi P\u00e1l az \u00f3hajtva v\u00e1rt kir\u00e1lyt Temesv\u00e1rra kis\u00e9rte , s \u0151t r\u00e9gi magyar szok\u00e1s szerint rangj\u00e1hoz ill\u0151leg megvend\u00e9gl\u00e9. Innen P\u00e9terv\u00e1rra siet\u00e9nek , a kir\u00e1ly 14 ezer embert adott Kinizsi \u00e9s Dr\u00e1gfy keze al\u00e1 , mi azon id\u0151ben igen jelent\u00e9keny sz\u00e1m lehe tett , s \u0151k a sereggel a Sz\u00e1va viz\u00e9n \u00e1tkeltek , Szendr\u0151 v\u00e1ros\u00e1t mi okb\u00f3l nem tudni, fel\u00e9gett\u00e9k , j\u00f3llehet az ellens\u00e9g m\u00e1r innen j\u00f3val kitakarodott , \u00e9s sehol utjokban azzal nem is tal\u00e1lkozhattak, \u2014 hanem majd k\u00e9t h\u00e9t hossz\u00e1ig minden eredm\u00e9ny n\u00e9lk\u00fcl ide stova sz\u00e1guldoztak , utjokban t\u00f6m\u00e9rdek pr\u00e9d\u00e1t ejtettek , annyira hogy egy arany\u00e9rt k\u00e9t \u00f6kr\u00f6t s egy arany\u00e9rt annyi zabot , \u00e1rp\u00e1t lehetett venni , hogy n\u00e9gy l\u00f3 eg\u00e9sz \u00e9vig be\u00e9rhette vele. \u2014 Kinizsi eg\u00e9sz Konstantin\u00e1polyig szeretett volna menni b\u00e1tor sereg\u00e9 vel , s csup\u00e1n a visszavon\u00e1s oka annak , hogy e terve , mely a vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelemnek eg\u00e9szen m\u00e1s ir\u00e1nyt adhatott volna, nem val\u00f3sult. Ha ekkor Kinizsi szav\u00e1ra hallgatnak, a megr\u00e9m\u00fclt t\u00f6r\u00f6k cs\u00e1sz\u00e1r az el\u0151nyomul\u00f3 magyar vit\u00e9z el\u0151l, mint bizton v\u00e1rhat\u00f3 volt, \u00c1zsi\u00e1ba futamlik, s igy a mag\u00e1ra hagyott Konstantin\u00e1poly k\u00f6nnyen k\u00e9zre ker\u00fcl. Belgr\u00e1d al\u00e1 csak nov. elej\u00e9n \u00e9rkezett vissza Kinizsi kif\u00e1radt t\u00e1bor\u00e1val, s alig n\u00e9 h\u00e1ny napra hideglel\u00e9sbe esv\u00e9n , a Sz\u00e1v\u00e1n Kelemen helys\u00e9gbe hozat\u00e1 \u00e1t mag\u00e1t , s itt kilehelte vit\u00e9z lelk\u00e9t. \u2014 1494-ben pedig Nagy-V\u00e1zsonyba a v\u00f6r\u00f6s bar\u00e1tok templom\u00e1 ba vitetett s temettetett el , mint ezt feltal\u00e1lt s\u00edrk\u00f6ve mutatja. \u2014 Vele a f\u00e9nyes Kinizsi n\u00e9v is s\u00edrba sz\u00e1llt. A s\u00edrk\u0151 jelenleg az uradalmi fel\u00fcgyel\u0151 Hets ur magt\u00e1r\u00e1ban t\u00f6bb darabokra t\u00f6r ve tal\u00e1lhat\u00f3 s rajta csak nagynehezen e felirat vehet\u0151 ki : 3"], [76, "18 \u201eErex asoni ustra Kinis heros 111 hac urna m. ossa cub.u Vagy is : Erexit Vasonia claustra Kinisius heros , Illius hac urna marmoris ossa cubant. Nagy-V\u00e1zsony , Veszpr\u00e9mt\u0151l mintegy 2 \u00f3r\u00e1nyira, kies fekv\u00e9se \u00e1ltal b\u00e1mul\u00e1sra ra gadja a n\u00e9z\u0151t, kiv\u00e1lt ha az utas a v\u00e1rtoronyba megy s sz\u00e9tn\u00e9zve elmereng : mily neve zetes s nagy volt egykoron f\u00e9nye s dics\u0151s\u00e9ge , \u00e9p oly elhagyott most ; l\u00e1tszik , mily sok d\u00fal\u00e1s s viszontags\u00e1gok vonulhattak \u00e1t rajta rombol\u00f3 k\u00e9zzel , m\u00e9gis, mint egykori hatalmas ura, b\u00fcszk\u00e9n tartja fenn csonka-tornyos fej\u00e9t az \u00e9gnek, \u2014 mit az id\u0151nek vas foga is megk\u00edm\u00e9lt , hogy az ut\u00f3kornak legyen mir\u0151l Kinizsire, a hagyom\u00e1nyok h\u0151s\u00e9re eml\u00e9keznie. \u2014 E v\u00e1rral szemben \u00e1llt a v\u00f6r\u00f6s bar\u00e1tok z\u00e1rd\u00e1ja; csak oly t\u00e1vols\u00e1gra volt , hogy ha a v\u00e1r ur\u00e1nak sz\u00fcks\u00e9ge volt re\u00e1jok , d\u00f6rg\u0151 hangj\u00e1val csak \u00e1tki\u00e1ltott : \u201ehej pap.\" \u2014 Megjegyzend\u0151, Kinizsi \u00edr\u00e1stud\u00f3 ember nem l\u00e9v\u00e9n, ha valami rendelet j\u00f6tt, vagy valamit al\u00e1 kellett \u00edrnia, mindig a v\u00f6r\u00f6s bar\u00e1tok v\u00e9gezt\u00e9k azt helyette. \u2014 Nem r\u00e9giben ott, hol s\u00edrk\u00f6v\u00e9re tal\u00e1ltak, kezdt\u00e9k s\u00edrj\u00e1t fel\u00e1sni, de vasingn\u00e9l, egyp\u00e1r sarkanty\u00fa s kardn\u00e1l egy\u00e9bre nem akadtak , \u2014 mely t\u00e1rgyakat a birtokos f\u00f6ldes\u00far azonnal a nemzeti m\u00fazeumnak aj\u00e1nd\u00e9kozott , hol most a r\u00e9gis\u00e9g-oszt\u00e1lyban szeml\u00e9l - het\u0151k. \u2014 Van m\u00e9g ott egy kathol. kis r\u00e9gi templom, mely \u00e9p\u00edt\u00e9szet\u00e9re n\u00e9zve a v\u00e1 zsonyi v\u00e1rral egykor\u00fa. E nagyszer\u0171 eml\u00e9kezetes v\u00e1rnak s kiterjedt uradalomnak jelenlegi birtokosa Te desco Edu\u00e1rd b\u00e9csi tekint\u00e9lyes bank\u00e1r , ki nem csak tetemes p\u00e9nzzel b\u00edr , hanem a sz\u00edvnek minden nemess\u00e9g\u00e9ben gazdag. \u2014 Ha valaki a nagy-v\u00e1zsonyi katholikus vagy reform\u00e1tus lelk\u00e9szszel besz\u00e9l, \u00e9s jelen meg m\u00falt \u00e1llapot\u00e1r\u00f3l \u00e9rtekezik, ezen \u00f6rvendetes feleletet kapja : \u201emire nekem s egyh\u00e1zamnak sz\u00fcks\u00e9ge van, azt a mostani tulajdonos, nem csak emberi , hanem kereszt\u00e9nyi m\u00f3don kiszolg\u00e1ltatja , Isten \u00e1ldja \u0151t , \u00e9s diszes csal\u00e1dj\u00e1t!\" Ugyanez \u00fcnnepelt Tedesco , ki Balaton-F\u00fcredet minden ny\u00e1ron megl\u00e1togatja, ott egy l\u00f6veldei t\u00e1rsulat megalapit\u00e1s\u00e1n\u00e1l is f\u0151t\u00e9nyez\u0151 vala. Ak\u00e1rmi n\u00e9vvel nevezend\u0151 v\u00e1llalatok \u00e9s sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151k benne legk\u00e9szebb p\u00e1rtol\u00f3ra tal\u00e1lnak. \u00d6 val\u00f3di disze s \u00f6r\u00f6me Veszpr\u00e9m v\u00e1rmegy\u00e9nek \u00e9s a szomsz\u00e9d k\u00f6rny\u00e9keknek."], [77, "3* ARANYKOR. * * * Ingyenes m\u00e1r a f\u00f6ld , a hol \u0151k pihennek ! Hamva r\u00e9g elh\u0171lt a t\u00fczes szerelemnek, Rohan\u00f3 fodorral j\u00e1r f\u00f6l\u00f6tt\u00fck \u0151sr\u00e9g Suttog\u00f3 zen\u00e9j\u00fc tenger vad mez\u0151s\u00e9g. R\u00e9g volt , nagyon r\u00e9gen ; nem esztend\u0151 sz\u00e1ma Ujdon\u00faj vil\u00e1g kelt a r\u00e9gi nyom\u00e1ra; Haj ! az id\u0151 nagyot v\u00e1ltozott az\u00f3ta , Roskadozott , v\u00e9n\u00fclt a j\u00f3 isten tudja. Csak nem ugy van mint volt , de nem ugy mint hajdan ! \u00c9s ha nincs ugy , hagyj\u00e1n, volna b\u00e1rcsak jobban. E vil\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nye a v\u00e1ltozand\u00f3s\u00e1g , J\u00f3 hely\u00e9be rosszabb , r\u00f3sz hely\u00e9be j\u00f3 h\u00e1g. Eleny\u00e9sznek v\u00e9gre minden f\u00f6ldi dolgok, Beomolnak a r\u00e9g jeltelen s\u00edrdombok ; \u00d6sszed\u0151lnek egykor bevehetlen v\u00e1rak , \u2014 A r\u00e9giek helyett nyomba \u00fajak \u00e1llnak. Szebbek haj de gy\u00f6ng\u00e9k ! . . . oml\u00f3 v\u00e1r k\u00f6v\u00e9b\u0151l Led\u00e9ren mosolyg\u00f3 k\u00e9jpalota \u00e9p\u00fcl. Sz\u00f6rnyeteggel rakott veszedelmes utak \u2014 Mint a cs\u00edkos v\u00e1szon sz\u00e9pen kisimulnak. Rengeteg \u0151serd\u0151k \u2014 t\u00fcnd\u00e9rek tany\u00e1ja, \u00c9hes s\u00e1skarajt\u00f3l t\u0151b\u00fcl mind kiv\u00e1jva . . . Sz\u00edv helyett gyomornak szolg\u00e1l a term\u00e9szet , Nem lel abban senki m\u00e1r gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9get."], [78, "20 A mi term\u00e9szeti, nem j\u00f3 az imm\u00e1ron, Emberk\u00e9znek szennye f\u00fcv\u00f6n f\u00e1n vir\u00e1gon , Mi hajdanta termett , most ugy van csin\u00e1lva , Rabbilincsre verve istenek munk\u00e1ja ! Vend\u00e9gfogad\u00f3 t\u00f6lgy lombjait lev\u00e1gj\u00e1k , Mintha szabad sasnak t\u00e9pdeln\u00e9k ki sz\u00e1rny\u00e1t , F\u00f6sv\u00e9ny\u00fcl ler\u00e1ntj\u00e1k eresz\u00e9t a h\u00e1znak , Hol utasok m\u00e1skor menhelyet tal\u00e1ltak. Val\u00f3 a mi val\u00f3 , hogy sz\u00e9pen teny\u00e9sznek Tudom\u00e1nyos dolgok, s minden mesters\u00e9gek, Nagy az \u00e9sz munk\u00e1ja, g\u0151zhaj\u00f3ja \u00fatja: \u2014 Csak az ember maga m\u0171ve nyomorultja ! Megunott az \u00e9let, rettegett a hal\u00e1l, Vigasztal\u00e1st egyik se m\u00e1sik nem aj\u00e1'l. Nincsen embernek most im\u00e1dott b\u00e1lv\u00e1nya . Nem tud m\u00e1st szeretni s \u00f6nmag\u00e1t ut\u00e1lja... Kim\u00falt e vil\u00e1gb\u00f3l \u2014 s\u00edrba is kis\u00e9rt\u00e9k, Minden lelki \u00e9ps\u00e9g, r\u00e9gi j\u00f3 vit\u00e9zs\u00e9g. Emberek most g\u00e9pet gy\u00farnak kardjaikb\u00f3l , S g\u00e9pet csin\u00e1l egyik ember a m\u00e1sikb\u00f3l. . . E mostani vil\u00e1g egy \u00e9l\u00e9skamara, Hol vit\u00e9zek kardj\u00e1t rosda foga marja; A helyett most a p\u00e9nzt rakj\u00e1k h\u00fcvely\u00e9be \u2014 Jobb is ! \u2014 nem val\u00f3 a k\u00e9s \u2014 gyerek kez\u00e9be ! Ah e satnya korb\u00f3l mir\u0151l sz\u00f3lna a dal? Eml\u00e9kezet sz\u00e1rnya! ragadj el magaddal! Vissza oda , hol nem vas a gy\u00f6nge embert , Hanem er\u0151s ember vitte a vasfegyvert. \u2014 Mind \u00f6r\u00f6kre elt\u0171nt nagy id\u0151 , a melyben T\u00e1ntor\u00edthatlan sz\u00edv dobogott a mellben ! \u00c9s s\u00edrig szerettek gy\u00f6nge sz\u00edv\u0171 l\u00e1ngok \u2014 Eml\u00e9kezet ! k\u00f6ltsd f\u00f6l ezt a sz\u00e9p vil\u00e1got ! Mint szerelmi k\u00ednban ny\u00f6g\u0151 vadgalambok , Szebb napok s\u00edrhalm\u00e1n gy\u00e1szol\u00f3 b\u00fas hangok"], [79, "21 Messze t\u0171nt vil\u00e1gnak szele sz\u00e1rny\u00e1n j\u0151nek , S\u00fagva b\u00fagnak lombj\u00e1n ezer\u00e9ves t\u00f6lgynek. Temet\u00e9skis\u00e9r\u0151 gy\u00e1szszal j\u00e1r f\u00f6l\u00f6tte \u00c1rnyas f\u00e1ty \u00f3l\u00e1ban az id\u0151 felh\u0151je. Szemeimre borul csodat\u00e9v\u0151 \u00e1lom , \u2014 S \u00e9n a m\u00falt id\u0151ket, \u0151seimet l\u00e1tom. Pillanatra l\u00e1tom igaz M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyt, Kigy\u00f3pallos\u00e1val er\u0151s Kinizsi P\u00e1lt. B\u00e1thory nagyvajd\u00e1t h\u00e9t foly\u00f3 seb\u00e9vel, Mikor \u00e9pen hozz\u00e1 megment\u0151je \u00e9r el. Magyarok istene! kedvezz \u00e9letemnek... Dics\u0151s\u00e9ged m\u00e9lt\u00f3 \u00e9neke legyen meg. Te Kinizsi karj\u00e1t er\u0151vel t\u00e1pl\u00e1ltad , \u00c1ldd meg \u00e9nek\u00e9t a gy\u00f6nge unok\u00e1nak ! Oszt' ha kiv\u00e1ltk\u00e9pen kedvesen fogadt\u00e1k, \u00c9nekemet f\u00f6nn' a halhatatlan ap\u00e1k : \u2014 Ugy sem az\u00e9rt tettem \u2014 f\u00f6ldi h\u00e1la nem kell \u2014 Vedd f\u00f6l lelkemet , ha tetszik \u2014 \u00e9nekemmel ! *) VAJDA J\u00c1NOS. *) Sajnos, hogy szerz\u0151nket egy\u00e9b irodalmi bokros elfoglalts\u00e1ga e nagyobb m\u00fcv\u00e9nek befejez\u00e9 seben g\u00e1tolj a. S z e r k."], [80, "SZ\u00c9KES-FEH\u00c9RV\u00c1R IHLTJ\u00cdIt\u00ed.1. \u00c9S JELEN\u00c9R\u0150L. Eil\u0151deink a mint \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l bek\u00f6lt\u00f6z\u00e9nek s az eur\u00f3pai nemzetek sor\u00e1ban kiv\u00edvt\u00e1k \u00f6n\u00e1l l\u00f3s\u00e1gukat, \u00c1rp\u00e1d 1-s\u0151 magyar fejedelem Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1r mellett No\u00e9-hegy\u00e9n v\u00e1rat is \u00e9pitetett (j\u00f3lehet annak m\u00e1r nyoma sincs), lak\u00e1s\u00e1t pedig Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rra helye z\u00e9. \u2014 Uzubu \u00c1rp\u00e1d egyik karvez\u00e9re P\u00e1kozd hegy mellett \u00e1llit\u00e1 meg vit\u00e9z t\u00e1bor\u00e1t. A magyar kir\u00e1lyok \u2014 \u00c1rp\u00e1d ut\u00f3dai \u2014 majdnem \u00f6t sz\u00e1zadok alatt folytonosan Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rt t\u00e1rt\u00e1k kir\u00e1lyi sz\u00e9khely\u00f6ket , itt koronoztat\u00e1k meg magokat, itt tar tott\u00e1k a f\u00e9nyes orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seket, nevezetesen s z e n t Istv\u00e1n, P\u00e9ter, Aba, I-s\u0151 Andr\u00e1s, I-s\u0151 B\u00e9la, Salamon, I-s\u0151 G\u00e9za, szent L\u00e1szl\u00f3, K\u00e1lm\u00e1n, Il-ik Istv\u00e1n, IV-ikB\u00e9la, V-ik B\u00e9la, V. Istv\u00e1n, IV. L\u00e1szl\u00f3, III-ik Andr\u00e1s, Venczel, Ott\u00f3, 1-s\u0151 K\u00e1roly, Il-ik Zsigmond, Albert, L\u00e1szl\u00f3 (ut\u00f3 sz\u00fcl\u00f6tt), Hunyady J\u00e1nos korm\u00e1nyz\u00f3, I-s\u0151 M\u00e1ty\u00e1s, II. Ul\u00e1szl\u00f3, II. Lajos, I-s\u0151 Ferdin\u00e1nd, magyar kir\u00e1ly elnoklet\u00f6k alatt , innen osztott\u00e1k ki a hozott al kotm\u00e1nyos t\u00f6rv\u00e9nyeket sz\u00e9les Magyarorsz\u00e1gra s a megh\u00f3d\u00edtott tartom\u00e1nyokra, ide sereglettek az \u00fcgyes-bajos emberek s\u00e9relm\u00f6k orvosl\u00e1sa\u00e9rt, itt besz\u00e9lhettek mag\u00e1val a kir\u00e1lylyal, \u2014 itt hat\u00e1roztak a nemzet jobb sorsa f\u00f6l\u00f6tt, innen \u00fczentek hadat s itt k\u00f6 t\u00f6ttek frigyet vagy b\u00e9k\u00e9t k\u00fclf\u00f6lddel. Kir\u00e1lyaink minthogy itt \u00e9lt\u00e9k napjaiknak boldog\u00edt\u00f3 perczeit , t\u00f6bben itt kiv\u00e1n koz\u00e1nak eltemettetni is, n\u00e9vszerint szent Istv\u00e1n nagyrem\u00e9ny\u0171 fia szt. Imre her czeg, volt els\u0151, k\u00e9s\u0151bb maga szent Istv\u00e1n kir\u00e1ly is 1038., K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly 1114., \u00c1lmos vez\u00e9r, B\u00e9la kir\u00e1ly, Il-ik (vak) B\u00e9la 1141., II. G\u00e9za 1161., Il-ik L\u00e1szl\u00f3 1162., IV. Istv\u00e1n 1173., III. B\u00e9la 1196., III. L\u00e1szl\u00f3 1205., M \u00e1 r i a kir\u00e1lyn\u00e9 1317., I-s\u0151 K\u00e1roly kir\u00e1ly 1342., Nagy Lajos 1381., Albert kir\u00e1ly 1439., M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly 1490., \u00e9des anyja Szil\u00e1gyi Erzs\u00e9bet, II. Ul\u00e1szl\u00f3 1516., Il-ik Lajos 1526., v\u00e9gre Z\u00e1polya J\u00e1nos volt az utols\u00f3 fejedelem, ki Feh\u00e9rv\u00e1rott temettetett el, 1526. \u00e9vben. Mint a t\u00f6rt\u00e9net legh\u00edvebben eml\u00e9kszik P\u00e9ter t\u00e9tette itt el\u0151sz\u00f6r fej\u00e9re a magyar koron\u00e1t, azut\u00e1n I-s\u0151 Andr\u00e1s, I. B\u00e9la, Salamon , I. G\u00e9za, szent L\u00e1szl\u00f3,"], [81, "A feh\u00e9rv\u00e1ri v\u00e1rb\u00f3l fenmaradt \u0151rtorony."], [82, ""], [83, "23 K\u00e1lm\u00e1n, II. Istv\u00e1n, II. B\u00e9la, II. G\u00e9za, 1IL Istv\u00e1n, II. L\u00e1szl\u00f3, IV. Ist v\u00e1n, III. B\u00e9la, Inire, III. L \u00e1 s 1 \u00f3 , II. Andr\u00e1s, IV. B\u00e9la a szent P\u00e9ter templo m\u00e1ban , hol hajdan a kir\u00e1lyok koron\u00e1z\u00e1sok ut\u00e1n , egy kard\u00fct\u00e9ssel itt nevezt\u00e9k ki az arany sarkanty\u00fas vit\u00e9zeket. V-ik Istv\u00e1n, IV L\u00e1szl\u00f3, III. Andr\u00e1s, Ven ez el, Ott\u00f3, kir\u0151l azt tartja a rege, hogy megkoron\u00e1ztat\u00e1sa ut\u00e1n f\u00e9nyes kir\u00e1lyi \u00f6lt\u00f6ny\u00e9ben Sz\u00e9kes- Feh\u00e9rv\u00e1rnak ucz\u00e1it bej\u00e1rta, mintegy a n\u00e9pnek mag\u00e1t bemutatand\u00f3, inn\u00e9t ered hetett azon nemzeti szok\u00e1s , hogy a magyar kir\u00e1ly a megt\u00f6rt\u00e9nt koron\u00e1z\u00e1s ut\u00e1n a szentegyh\u00e1zb\u00f3l az orsz\u00e1g nagyjait\u00f3l a kir\u00e1lyhegyig kis\u00e9rtetve , szent Istv\u00e1n kardj\u00e1val n\u00e9gyfel\u00e9 v\u00e1gott , jel\u00e9\u00fcl , hogy Maggarorsz\u00e1got a k\u00fclellens\u00e9gek ellen v\u00e9delmezni fog ja. Tov\u00e1bb\u00e1 I-s\u0151 K\u00e1roly, ki j\u00f3 lehet egy uj koron\u00e1val h\u00e1rom helyen is megkoro n\u00e1ztat\u00e1 mag\u00e1t , m\u00e9g is hogy a nemzet el\u0151tt \u00e9rt\u00e9kess\u00e9 v\u00e1lj\u00e9k , az erd\u00e9lyi vajd\u00e1t\u00f3l m\u00e1r visszafoglalt szent Istv\u00e1n koron\u00e1j\u00e1val megkoron\u00e1ztat\u00f3 mag\u00e1t 1310. Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rt. I-s\u0151 Lajos, I. M\u00e1ria, II. K\u00e1roly, Zsigmond, Albert, L\u00e1szl\u00f3 (ut\u00f3-sz\u00fcl\u00f6tt), I-s\u0151 Ul\u00e1szl\u00f3, I. M\u00e1ty\u00e1s, II. Ul\u00e1szl\u00f3, II. Lajos, Z\u00e1polya J\u00e1nos, I. Fer din\u00e1nd , ezek mind Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rtt koron\u00e1ztattak meg. E nemzet\u00edv\u00e9 v\u00e1lt szok\u00e1s tal\u00e1n m\u00e9g tov\u00e1bb is tart, ha a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal e v\u00e1ros ki nem puszt\u00edttatik s leromboltatik , mely miatt Feh\u00e9rv\u00e1r t\u00f6bb\u00e9 elegend\u0151 helyt nem adhatott az orsz\u00e1g nagyjainak , s igy a koron\u00e1z\u00e1si \u00fcnnep\u00e9ly mind ink\u00e1bb megsz\u0171nt. Tudjuk a t\u00f6rt\u00e9netb\u0151l, mi viszontags\u00e1gokon ment \u00e1t Feh\u00e9rv\u00e1r. IV-ik B\u00e9la idej\u00e9 ben a tat\u00e1rok d\u00fch\u00f6ng\u00e9seinek volt kit\u00e9ve, Solim\u00e1n pedig 1543. mid\u0151n Feh\u00e9rv\u00e1rt el foglal\u00e1, a v\u00e1ros f\u0151bbjeit le\u00f6let\u00e9. \u2014 Rudolf kir\u00e1ly alatt 58 \u00e9vi t\u00f6r\u00f6k rabiga ut\u00e1n 1601. j\u00f3l lehet felszabadittatott , de a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ekkor oly pog\u00e1nyul harczoltak , hogy a kir\u00e1 lyi palot\u00e1t, a Boldog asszony templommal egy\u00fctt (szent Istv\u00e1n \u00e1ltal \u00e9p\u00fcltet) f\u00e9lve tett\u00e9k, annyira , hogy k\u0151-k\u00f6v\u00f6n nem maradt , nincs is jelenben Feh\u00e9rv\u00e1rt mit keresni a m\u00faltb\u00f3l , csak itt-ott tal\u00e1lhatni a boldog asszony templom\u00e1b\u00f3l maradt n\u00e9h\u00e1ny darab m\u00e1rv\u00e1nyk\u0151re mik a p\u00fcsp\u00f6ki kertben gondosan befalazva szeml\u00e9lhet\u0151k , hogy ezek is megmaradtak s hossz\u00fa id\u0151kre az eny\u00e9szett\u0151l megmentettek , egyenesen a mostani sz\u00e9 kes-feh\u00e9rv\u00e1ri \u00e9rdemd\u00fas polg\u00e1rmesternek Tettes Ferenczy J\u00e1nos urn\u00e1k k\u00f6sz\u00f6n hetni. *) *) Ferenczy J\u00e1nosr\u00f3l l\u00e9v\u00e9n sz\u00f3 , e der\u00e9k f\u00e9rfi\u00fanak jellem\u00e9t r\u00f6viden lerajzolom. 0 ki r\u00e1lyhegyi Farkas Ferencz nagypr\u00e9postnak a sz\u00e9p tettekben m\u00e9lt\u00f3 t\u00e1rsa ; a m\u00falt forradalom d\u00fch\u00e9nek f\u00f6lfel\u00e9 loyalis , lefel\u00e9 esz\u00e9lyesen tart\u00f3zkod\u00f3 viselet\u00e9vel \u00e1llott ellent. Mihelyt \u0151 Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1r korm\u00e1ny\u00e1t \u00e1ltalvev\u00e9 , legf\u0151bb gondja vala , kell\u0151 rendelkez\u00e9sei, b\u00f6lcs tan\u00e1csad\u00e1sai s cz\u00e9lszer\u00fc b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dja \u00e1ltal a v\u00e1rost legkellemetlenebb helyzet\u00e9b\u0151l, mibe a m\u00falt zavarok alatt s\u00fclyedt, miel\u0151bb kiemelni. Csakhamar az eg\u00e9sz v\u00e1ros az ujabb rendeletekhez alkal mazkod\u00f3k \u00e9s forr\u00f3 v\u00e1gygyal \u00f3hajt\u00e1 a cs\u00e1sz\u00e1ri kir\u00e1lyi Apostoli kegyelm\u00e9t r\u00e9sz\u00e9re megnyerhetni ; mit Ferenczy szerencs\u00e9s k\u00f6zbej\u00e1r\u00e1s\u00e1val kieszk\u00f6zle. Ugyan \u0151 a v\u00e1ros f\u00f6lvirulhat\u00e1s\u00e1ra, n\u00e9ptanod\u00e1k , szinh\u00e1z \u00e9s egy\u00e9b mivelts\u00e9gi int\u00e9zetek \u00e1ll\u00edt\u00e1sa s lelkes \u00e1pol\u00e1s\u00e1val m\u00fck\u00f6d\u00e9k. Volt id\u0151 . mid\u0151n Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rt mulat\u00f3 magyar szin\u00e9szt\u00e1rsulatnak a mag\u00e1\u00e9b\u00f3l tetemes \u00e9lelmez\u00e9st ny\u00fajtott \u00e9s annak p\u00e1rtol\u00e1s\u00e1ra a v\u00e1rosiakat ekk\u00e9p k\u00edv\u00e1nta lelkes\u00edteni: a v\u00e1ros n\u00e9pess\u00e9g\u00e9hez k\u00e9pest bizonyos sz\u00e1m\u00fa iv\u00e9n el\u0151fizet\u00e9st hirdete egy h\u00f3napi szini-el\u0151ad\u00e1sokra, s mindenik ivre mint els\u0151 el\u0151fizet\u0151 saj\u00e1t nev\u00e9t felirv\u00e1n, azokat csinosan \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt v\u00e1rosi hajd\u00fak \u00e1ltal"], [84, "24 Nem sok\u00e1 tarthatott Feh\u00e9rv\u00e1rnak felszabadul\u00e1sa, mivel 1602. ism\u00e9t a nyugta lankod\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6k birtok\u00e1ba jutott eg\u00e9sz 1688-ig hatalmuk alatt ny\u00f6g\u00f6tt, a k\u0151halom m\u00e1 tett boldogasszony templom \u00e9s kir\u00e1lyi v\u00e1rnak k\u00f6v\u00e9b\u0151l a v\u00e1rt b\u00e1sty\u00e1kkal kentek be , mely b\u00e1sty\u00e1b\u00f3l m\u00e9g fenmaradt \u0151rtornyot az itteni rajzban k\u00f6zl\u00f6m, ez \u0151rto ronyban van befalazva Septimi Severi *) romai cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s k\u00e9tfia Antonini meg Geta em l\u00e9kk\u00f6v\u00f6k, a r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9net ut\u00e1n, bizonyos > hogy Septimius Severus J\u00falia Domna ne j\u00e9vel nemzett Caracalla m\u00e1sk\u00e9p Maurel Antonini s Geta nev\u0171 k\u00e9t fiat , kiket Septimi Severi m\u00e9g \u00e9lt\u00e9ben uralkod\u00f3 t\u00e1rsakul fogadott, 17 \u00e9vi uralkod\u00e1sa ut\u00e1n azonban 213 \u00e9v ben Kr. u. v\u00e9gpercze bek\u00f6vetkezett, a nagy r\u00f3mai birodalom e k\u00e9t testv\u00e9rre sz\u00e1llt, Anto nini uralkod\u00e1s\u00e1nak v\u00e1gya s Geta testv\u00e9re elleni gy\u0171l\u00f6lete annyira n\u00f6vekedett, hogy Geta \u00f6cscs\u00e9t tulajdon \u00e9des anyj\u00e1nak \u00f6l\u00e9ben meggyilkol\u00e1, s m\u00e9g ez sem el\u00e9git\u00e9 ki bosz szuj\u00e1t, hanem hogy G\u00e9t\u00e1nak m\u00e9g eml\u00e9kezete sem maradjon , annak nev\u00e9t minden em- az eg\u00e9sz v\u00e1rosban sz\u00e9tk\u00fcld\u00e9 ; mit l\u00e1tv\u00e1n a polg\u00e1rok szeretve tisztelt polg\u00e1rmester\u00f6k p\u00e9ld\u00e1j\u00e1t \u00f6r\u00f6 mest k\u00f6vet\u00e9k. Ezt 0 t\u00f6bbsz\u00f6r ism\u00e9telve a sz\u00edn\u00e9szetnek a marad\u00e1sra kedvet \u00e9s a r\u00e9szvev\u0151knek kel lemes gy\u00f6ny\u00f6rt \u00e9s \u00e9lvezetet eszk\u00f6zle. A lelkes b\u00e1r\u00f3 Spl\u00e9nyivel, egy\u00e9rtelemben nagy buzg\u00f3s\u00e1got fejt ki egy \u00e1lland\u00f3 szinh\u00e1z-\u00e9p\u00fclet l\u00e9tes\u00edt\u00e9s\u00e9ben , mit a vas\u00fat elk\u00e9sz\u00fcltekor kivinni rem\u00e9lnek. Ugyan \u0151 az irodalmat \u00e1polja, minden jelesb munk\u00e1t megvesz s terjed\u00e9s\u00e9t el\u00e9mozditja. A m\u00falt ny\u00e1ron szeretve tisztelt nagyb\u00e1tyja f\u0151tisztelend\u0151 M\u00e1rki Ign\u00e1cz pr\u00e9post s veszpr\u00e9mi kanonok t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban R\u00f3m\u00e1ba utazott , hol szerencs\u00e9s vala a szent aty\u00e1val k\u00e9tizben besz\u00e9lhetni , s a vall\u00e1s mellett tett \u00e9rdemei\u00e9rt Krisztus rend\u00e9vel f\u00f6ldiszesittetni. A k\u00f6zj\u00f3 \u00e9s mivelts\u00e9g \u00fcgy\u00e9ben sok szerencs\u00e9t kiv\u00e1nunk a der\u00e9k honpolg\u00e1r f\u00e1radatlan m\u0171k\u00f6 d\u00e9s\u00e9hez ! *) Ha a szerencse er\u00e9nynyel p\u00e1rosul, akkor kiv\u00e1nt sikerrel halad minden, ennek p\u00e9ld\u00e1ja l\u00e1that\u00f3 Septimius Severusn\u00e1l , mert er\u00e9nyein\u00e9l fogva \u0151t a szerencse annyira felmagasztal\u00e1 , hogy a tan\u00e1cs , a n\u00e9p \u00e9s hadsereg \u0151t az uralkod\u00e1sra \u00e9rdemesnek tekintek , melyet \u0151 m\u00e9g Julianus \u00e9lt\u00e9ben v\u00e1llalt mag\u00e1ra. E k\u00f6zben azonban Pescennius Niger ki Syri\u00e1t \u00e9s Aegyptust birta \u2014 \u00e9s Clodius Al binus \u2014 kinek nagy hadserege akkor N\u00e9methonban \u00e1llott \u2014 ellene felt\u00e1madtak. Enn\u00e9lfogva Se verus ism\u00e9t k\u00e9nytelen l\u0151n fegyvert ragadni , melyei oly szerencs\u00e9sen harczolt , hogy mindkett\u0151t elejt\u00e9. E nyilt ellens\u00e9geinek eleste ut\u00e1n id\u0151sb fia Caracalla fordult ellene , kinek azonban l\u00e1baihoz borul\u00e1ssal bocs\u00e1nat\u00e9rti esdekl\u00e9s\u00e9re , valamint k\u00f6vet\u0151inek is megkegyelmezett, \u2014 Byzancz v\u00e1rost h\u00e1rom \u00e9vi viv\u00e1s ut\u00e1n elfoglal\u00e1 \u00e9s falait leront\u00e1 , mely romban maradt Nagy Konstantinusio- ki \u00e1l tal az ism\u00e9t fel\u00e9p\u00edttetett \u00e9s Konstantinopolisnak neveztetett, Akkori id\u0151ben \u00e9lt Pipinianus egy nagy tekintetben \u00e1llott jogtud\u00f3s , ehhez k\u00fcl\u00f6n\u00f6s hajlammal viseltetett Nerva. Azonban ez nagy ellens\u00e9ge volt a kereszt\u00e9nyeknek \u00e9s ugyan ez \u00e1ltal t\u00e1voll\u00e9t\u00e9ben nemcsak, hogy az \u00f6t\u00f6dik \u00fcld\u00f6z\u00e9st me\u00b0\"kezdet te, hanem Syri\u00e1b\u00f3l Aegyptusba lett \u00e9rkez\u00e9se ut\u00e1n, az itt lelt sz\u00e1mos kereszt\u00e9nyeket meg\u00f6let\u00e9. Ezen \u00fcld\u00f6z\u00e9s annyira kegyetlen volt, hogy sokan azon v\u00e9lem\u00e9nyre vetemedtek ; mik\u00e9p m\u00e1r az Antikrisz tus j\u00f6tt vala; mi \u00e1ltal Sz. Tertulianus egyh\u00e1ztudor alkalmat v\u0151n a \u201ekereszt\u00e9ny h\u00e1zik\u00f3\" czim alatt egy v\u00e9diratot irni \u00e9s azt a kereszt\u00e9nyek jav\u00e1ra napf\u00e9nyre hozni. Ekk\u00e9p igen kegyetlennek mutat\u00e1 ki mag\u00e1t, Septimius Severus is val\u00f3sit\u00e1 azt, mit a tan\u00e1cs r\u00f3la \u00edt\u00e9lt , hogy vagy \u00e9pen soha ne sz\u00fcle tett volna (mivel sok esetben felette heves), vagy meg ne halt volna , (mert a k\u00f6zj\u00f3ra n\u00e9zve igen hasznos volt). Azonban 17 \u00e9vi uralkod\u00e1sa ut\u00e1n \u00e9lte 65-ik \u00e9v\u00e9ben Eborahban Kr. u. 213-ban halt meg ; alab\u00e1strom ed\u00e9nybe z\u00e1rt hamvai egy arany kopors\u00f3ba helyeztettek el ."], [85, "Septimi Severi r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s k\u00e9t fia Antonini meg Geta eml\u00e9kk\u0151 v\u00f6k."], [86, ""], [87, "25 l\u00e9kk\u0151r\u0151l kivakartat\u00e1; ezt bizony\u00edtja Septimius Severus diadalive, mely rom\u00e1ban most is l\u00e1that\u00f3, melynek felirat\u00e1b\u00f3l \u201eEt P. Septimio Getae Nobilissimo Caesari\" kivakartat tak. *) Ez eml\u00e9kk\u00f6vet r\u00e9gis\u00e9g\u00e9n\u00e9l fogva f\u00f6leml\u00edteni s rajzban k\u00f6z\u00f6lni \u00e9rdekesnek tar t\u00f3k , ugyan ez eml\u00e9kk\u0151 homlokzat\u00e1n t\u00f6redezve e szavak olvashat\u00f3k : \u201ePro Salnte Impp. L. Sept. Severi et Maii Rel. Antonini Augg.4' A negyedik utols\u00f3 sor mint a rajzban l\u00e1that\u00f3 a bet\u0171k mind ki vannak szedetve. Mik\u00e9nt j\u00f6hetett ez eml\u00e9kk\u0151 oda, k\u00f6nnyen megmagyar\u00e1zhat\u00f3, ugyan is a r\u00f3mai t\u00f6rt\u00e9 netb\u0151l kider\u00fcl, hogy valaha Magyarorsz\u00e1g r\u00f3mai tel\u00e9pitv\u00e9ny (colonia) |volt, s majd mindig hol egyik hol m\u00e1sik r\u00e9sz\u00e9ben a haz\u00e1nak urn\u00e1kra akadnak, ezt teh\u00e1t er\u0151s\u00edtget ni , vagy a b\u0151vebb igazol\u00e1sra nincs sz\u00fcks\u00e9ge az olvas\u00f3nak. Mint feljebb emlit\u00e9m eg\u00e9sz 1688-ik, sz\u00f3val 145 \u00e9vig ny\u00f6g\u00f6tt Feh\u00e9rv\u00e1r a t\u00f6r\u00f6k uralom alatt, mig 1-s\u0151 Leopoldnak siker\u00fclt gy\u0151zelmes sereg\u00e9vel \u0151ket az eg\u00e9sz orsz\u00e1g b\u00f3l cs\u00fafosan ki\u0171zni, \u00e9s 1688-ban lett a v\u00e1ros szabadd\u00e1, de meg is szenvedett, mert a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom alatt annyira sz\u00e9tromboltatott, s elszeg\u00e9nyedett , hogy egyp\u00e1r \u00e9p\u00fcleten kiv\u00fcl a r\u00e9gib\u0151l alig maradt. Ekk\u00e9nt Feh\u00e9rv\u00e1r, a haza egykori f\u0151v\u00e1rosa s magyar kir\u00e1lyok sz\u00e9khelye a t\u00f6r\u00f6k puszt\u00edt\u00e1sok miatt a 6-ik sz\u00e1zad k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n annyira kop\u00e1r lett, hogy az orsz\u00e1g nagy jait s vele az orsz\u00e1g fej\u00e9t a kir\u00e1lyt kebl\u00e9be ill\u0151en nem fogadhat\u00f3 el , s az\u00f3ta t\u00f6bbnyi re Pozsonban tartatott a koron\u00e1z\u00e1s. Mig igy nyugalomban lehetett a v\u00e1ros, egyes\u00fclt er\u0151vel, f\u00e1radhatlan lelkes tisz ta magyar polg\u00e1rai \u00e1ltal vir\u00e1gz\u00f3v\u00e1 lett, s haz\u00e1nkban jelenleg a kit\u0171n\u0151bb s miveltebb v\u00e1rosok k\u00f6zt foglal helyet. De \u00fajb\u00f3l szenvedett Feh\u00e9rv\u00e1r a legk\u00f6zelebb elviharzott 1848 \u2014 1849-ki villong\u00e1 sok alatt is, a mid\u0151n a koczka ugy \u00e1llott , v\u00e1jjon l\u00e9tezz\u00e9k e t\u00f6bb\u00e9 \u2014 vagy soha ; sze rencs\u00e9je a v\u00e1rosnak , hogy a fentemiitett nemeskebl\u00fc polg\u00e1rmester volt \u0151rt\u00fcze sorsa \u00e9jjel\u00e9n , s ha \u0151 nincs s m\u00e9g egy , \u2014 nem tudom nem jut-e Enyed s Losoncz sors\u00e1ra ; az \u0151 \u00fcgyess\u00e9ge , hogy Feh\u00e9rv\u00e1r annyira el\u0151rehaladt , mert nincs eset , hogy mindig va lamit ne tenne a v\u00e1ros sz\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9\u00e9rt s el\u0151rehalad\u00e1s\u00e1\u00e9rt. Van Feh\u00e9rv\u00e1rnak, sz\u00f3val a haz\u00e1nak egy feledhetlen nemzeti kincse , s ez szent Istv\u00e1n I-s\u0151 magyar kir\u00e1lyunk kopony\u00e1ja, mely annyi sz\u00e1zadok \u00f3ta \u00e9ps\u00e9gben megma radt, s a feh\u00e9rv\u00e1ri sz\u00e9kesegyh\u00e1zban bizonyos nagyobb \u00fcnnepek alkalm\u00e1val k\u00f6z szeml\u00e9re t\u00e9tetik ki , a mit az itteni els\u0151 sz\u00e1m alatti rajzban l\u00e1that\u00f3, nagy szent Ist- *) L\u00e1sd Albae Regiae Istri ad colarum Geographia vetus I. Pag. 372. Katancsis \u00e9s Erdy J\u00e1nos 1847. 4"], [88, "26 v\u00e1n k\u00e9p\u00e9t \u00e1br\u00e1zol\u00f3 ez\u00fcst fedezetben krist\u00e1ly \u00fcveg alatt van. M\u00e1ria Ter\u00e9zia dics\u0151 ki r\u00e1lyn\u00e9nk volt szives a pozsonyi k\u00e1ptalani egyh\u00e1zb\u00f3l a feh\u00e9rv\u00e1ri sz\u00e9kesegyh\u00e1znak aj\u00e1nd\u00e9kozni; a 2-ik sz\u00e1m maga szent Istv\u00e1n kopony\u00e1ja l\u00e1that\u00f3 nagy krist\u00e1ly \u00fcveg alatt mely az ez\u00fcst f\u0151nek fel\u00fclet\u00e9n r\u00e9zs\u00fatosan fekszik a f\u0151 tetej\u00e9n, levehet\u0151 s szent Istv\u00e1n, szent Imre herczeg s Boldogasszony \u00fcnnepek alkalm\u00e1val a kereszt\u00e9ny h\u00edvekkel sz\u00e1j r\u00f3l sz\u00e1jra cs\u00f3koltatik. M\u00e1ria Ter\u00e9zia a r\u00e9gi tokb\u00f3l, melyben annyi sz\u00e1zadok \u00f3ta \u00e1llt, mi szint\u00e9n a sz\u00e9 kesegyh\u00e1zban megszeml\u00e9lhet\u0151, kiv\u00e9tet\u00e9 s ez uj nagyszer\u0171 ez\u00fcst f\u0151\u00e1llv\u00e1nyban t\u00e9tet\u00e9 \u00e1t , Ign\u00e1cz p\u00fcsp\u00f6k a szent koponya val\u00f3s\u00e1gos \u00e1tv\u00e9tel\u00e9r\u0151l e k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9zirat\u00e1t hagy\u00e1 ut\u00f3dainak. *) *) Nos Ignatius Nagy de Sellye Dei et Apostolicae Sedis Gratia Episcopus \u00c1lba Regalensis, nec-non Sacrae Caesareae, et Regio Apostolicae Majestatis Consiliarius etc. etc. Universis et Singulis Has Praesentes Litteras Nostras inspecturis Fidem Facimus indubiam et attestamur, quod Sacrum cranium Divi Stephani primi Regis Apostoli\u00e9i incorruptum quod a Die Vigesima Mensis Decembris Anni Millesimi Septigentesimi Quinti ex traditione Regia in authenti co conservatorio collegiatae Ecclesiae Posoniensis ad S. Martinum in Theca argentea Sigillo au thentico munita asservatum modo ver\u0151 ad n\u00f3vum Conservatorium argenteum seu Statuam argen team inauratam, hamanam Speciem referentem affabre et operose elaboratam, cuius vertex Sacrum cranium continens ad amplitudinem Sacri Depositi Cristallo vestitus ope claviculae aperiri, et depo ni potest , impensis Suae Majestatis Sacratissimiae Mariae Theresiae Regin\u00e1\u00e9 Apostolicae praepara tum coram Excellentissimo , ac Illustrissimo Domin\u00f3 Francisco e Comitibus Eszterh\u00e1zy de Galan tha, Perpetuo Comite de Frakno, Aurei Velleris , ex una Insignis Ordinis S. Stephani Regis Apos toli\u00e9i Magnae crucis Equite , Utriusque S. C. A. R. A. Majestatis Camerario et actuati Intimo Sta tus Consiliario , nec-non per idem I. Regnum Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Curiae Regiae Magistro, et coram Exmissis ab Excelsa cancellaria , Hungarico-Aulica Illustrissimis Dominis Petro V\u00e9gh et Josepho \u00dcrm\u00e9nyi Consiliariis Aulicis, et ordinis S. Stephani Regis Apostoli\u00e9i Equitibus ; ac insuper Reverendissimis Dominis Sigismundo Grubanovics Praeposito Major\u00e9, et Paulo Szegedi Cantore Cathedralis Eccle siae Nostrae \u00c1lba Regalensis , ad id peculiariter per Nos Deputatis per Illustrissimum ac Reveren dissimum D. Emericum L. B. de Per\u00e9n canonicum Strigoniensem , Collegii Pazmaniani Viennae Praefectum, Celsissimi, ac Reverendissimi Domini Sacri Romani Imperii Principis I. Regni Hung\u00e1 ri\u00e1\u00e9 Primatis et Archi Episcopi Strigoniensis Josephi e Comitibus de Batth\u00e1n etc. etc. Plenipoten tarium, Viennae reverenter transpositum, Filis Sericeis violaceo \u2014 rubri coloris reclusum, et Sigil lo ejusdem Gentilitio ohsignatum ac per supra nominatos Nostros Deputatos cum S. cranii antiqua Theca argentea figuris distincta inscriptionibus munita, tanquam Vetustatis Reliquiis , Authentici Documenti Loco horsum delatum reverenter recognoverimus, insuperq. Inniculo sericeo albi coloris rursum per Nos colligatum ac Sigillo Nostro obsignatum curae Capituli nostri Cathedralis Ecclesiae Nostrae \u00c1lba Regalensis cui pretiosum hunc Thesaurum in pignus perpetuum Altefata Sacra tissima Majestas Maria Theresia clementer obtulit, condrediderimus, Facultatem in Domin\u00f3 tribuen tes, ut in praenuncupata cathedrali Ecclesia nostra Alba-Regalensi ad augendam X-ti Fidelium De votionem et promovendum Divi Stephani Regis Apostoli\u00e9i cultum illis praesertim diebus , qui per Nos ex specialibus motivis constituti s\u00fcnt utpote : Secunda \u00c1prilis, seu Die illationis in civitatem et .Cathedralem Ecclesiam \u00c1lba Regalensem per triduum : Die Decima non\u00e1 M\u00e1rtii, qua Civitas \u00c1lba Regalensis a Turcis erepta est: in Fest\u0151 S. Ladislai, in Fest\u0151 S. Stephani peroctiduum : undecima Octobris, qua olim in Hung\u00e1ria Festum Inventionis corporis S. Regis Stephani celebrat: demum in Fest\u0151 S. Emerici per triduum : publicae X-ti Fidelium venerationi exponatur. Inquorum Fidem"], [89, "1. \u00e1bra. 2. \u00e1bra. Szent Istv\u00e1n kopony\u00e1ja ez\u00fcst \u00e1br\u00e1j\u00e1val egy\u00fctt."], [90, ""], [91, "27 Ha a frivol franczi\u00e1k szent Lajos eml\u00e9ke ir\u00e1nt mind m\u00e1ig kegyelettel viseltetnek, a h\u00e1l\u00e1s magyar nemzetnek sem szabad megfelejtkezni els\u0151 szent kir\u00e1ly\u00e1r\u00f3l , ki nem kev\u00e9sbb\u00e9 volt nagy mint szent , kir\u0151l elmondhatjuk , hogy az \u00c1rp\u00e1d \u00e1ltal szerzett haz\u00e1t \u0151 tette a kereszt\u00e9ny vall\u00e1s megalapit\u00e1s\u00e1bani b\u00f6lcs int\u00e9zked\u00e9sei \u00e1ltal Eur\u00f3p\u00e1ban megtarthat\u00f3v\u00e1. Praesentes propria manu Nostra Subscriptas Nostrooque Sigillo munitas expediri mandavimus. D\u00e1 tum in Moor in Conventu P. P. Capucinorum in Fest\u0151 Annuntiationis B. V. seu Die vigesimaQuin ta M\u00e1rtii. Anno Millesimo Septingentesimo Septuagesimo octavo. Ignatius Eppus Albensis. Mi Sellyei Nagy Ign\u00e1cz Isten \u00e9s apostoli sz\u00e9k kegyelm\u00e9b\u0151l sz\u00e9kes-feh\u00e9rv\u00e1ri p\u00fcsp\u00f6k, nemk\u00fc l\u00f6nben 0 cs\u00e1sz\u00e1ri s kir\u00e1lyi Apostoli Fels\u00e9ge tan\u00e1csosa sat. Mindeneknek egyetemleg s k\u00fcl\u00f6n e je len level\u00fcnk olvas\u00f3inak k\u00e9ts\u00e9gtelen tan\u00fas\u00edt\u00e1st tesz\u00fcnk s hitelesen bizony\u00edtjuk , hogy istenes\u00fclt Ist v\u00e1n els\u0151 apostoli kir\u00e1lynak szent \u00e9s eny\u00e9szetlen kopony\u00e1ja, mely ezer h\u00e9tsz\u00e1z hetven\u00f6t\u00f6dik \u00e9vi de cember h\u00f3 huszadik napj\u00e1t\u00f3l fogva kir\u00e1lyi \u00e1tenged\u00e9s mellett a Posonyi sz. M\u00e1rtonr\u00f3l czimzett t\u00e1rsas egyh\u00e1z t\u00e1r\u00e1ban ez\u00fcst tokban hiteles pecs\u00e9t alatt foglalva tartatott , most pedig uj ez\u00fcst tart\u00e1lyba vagy is egy emberi alakot \u00e1br\u00e1zol\u00f3 jeles \u00e9s mesters\u00e9ges miv\u00fc aranyozott ez\u00fcst szoborba , melynek cs\u00facs\u00e1ban bel\u0151l a szent koponya foglaltatik, e szent ereklye terjedelm\u00e9hez k\u00e9pest krist\u00e1lyai bebo r\u00edtva kulcsosk\u00e1val kinyithat\u00f3 \u00e9s elhelyezhet\u0151 , fels\u00e9ges M\u00e1ria Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u00e9 k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n k\u00e9sz\u00edtve \u2014 \u0151 exeellenti\u00e1ja m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gos Galanthai Eszterh\u00e1zy Ferencz gr\u00f3f Frakn\u00f3 \u00f6r\u00f6k\u00f6s gr\u00f3fja , arany gyapjas \u00e9s szent Istv\u00e1n apostoli kir\u00e1ly jeles rend nagy-keresztes vit\u00e9ze. Mindk\u00e9t cs. kir. fels\u00e9g ka mar\u00e1sa (aranykulcsos hivei) \u00e9s val\u00f3s\u00e1gos bels\u0151 titkos tan\u00e1csosa, magyarorsz\u00e1gi f\u0151udvarmester, \u00e9s a f\u0151m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gu magyar udvari kancell\u00e1ria r\u00e9sz\u00e9r\u0151l kik\u00fcld\u00f6ttek : m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gos V\u00e9gh P\u00e9ter \u00e9s \u00dcrm\u00e9nyi J\u00f3zsef udvari tan\u00e1csosok \u00e9s sz. Istv\u00e1n apostoli kir\u00e1ly rend vit\u00e9zei \u00e9s azonfel\u00fcl f\u0151tisztelend\u0151 Gruba novics Zsigmond feh\u00e9rv\u00e1ri sz\u00e9kesegyh\u00e1zunk nagy pr\u00e9postja \u00e9s Szegedi P\u00e1l \u00e9nekl\u0151kanonokja mint e v\u00e9gre \u00e1ltalunk k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen kirendeltek jelenl\u00e9t\u00e9ben, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1pos \u00e9s f\u0151tisztelend\u0151 Per\u00e9ni b\u00e1r\u00f3 Per\u00e9n Imre esztergomi kanonok, a P\u00e1zm\u00e1nf\u00e9le int\u00e9zet igazgat\u00f3ja B\u00e9csben, fens\u00e9ges \u00e9s f\u0151tisztelend\u0151 r\u00f3mai sz. birodalmi herczeg Magyarorsz\u00e1g pr\u00edm\u00e1sa \u00e9s esztergomi \u00e9rsek sat. Batthy\u00e1nyi gr\u00f3f Batth\u00e1n J\u00f3 zsef teljes meghatalmazottja \u00e1ltal B\u00e9csb\u0151l buzg\u00f3 tisztelettel \u00e1tsz\u00e1ll\u00edtva, ibolya piros szin\u00fc selyem fon\u00e1llal lef\u0171zve, \u00e9s nemzets\u00e9gi pecs\u00e9tj\u00e9vel lepecs\u00e9telve , \u00e9s fentnevezett kik\u00fcld\u00f6ttjeink \u00e1ltal a sz. kopony\u00e1nak r\u00e9gi ez\u00fcst tokj\u00e1val , mely \u00e1br\u00e1kkal \u00e9kitve feliratokkal ell\u00e1tva mint egy r\u00e9gis\u00e9g erek ly\u00e9j\u00e9vel ide hiteles bizonyit\u00e9ki hely\u00e9re elhozatott, buzg\u00f3n elismert\u00fck, feh\u00e9r selyem zsin\u00f3rocsk\u00e1val \u00e1ltalunk ism\u00e9t lek\u00f6tve \u00e9s pecs\u00e9t\u00fcnkkel lez\u00e1rva feh\u00e9rv\u00e1ri sz\u00e9kesegyh\u00e1zi k\u00e1ptalanunk, kinek e dr\u00e1ga kincset \u00f6r\u00f6kz\u00e1logul \u0151 fels\u00e9ge M\u00e1ria Ter\u00e9zia kegyelmesen odaaj\u00e1nl\u00e1, gondvisel\u00e9s\u00e9re biztuk, engedel met adv\u00e1n az \u00farban, hogy e fent\u00e9rdeklett feh\u00e9rv\u00e1ri sz\u00e9kesegyh\u00e1zunkban Krisztus hivei buzg\u00f3s\u00e1g\u00e1 nak emel\u00e9s\u00e9re \u00e9s sz. Istv\u00e1n apostoli kir\u00e1ly ir\u00e1nti tisztelet el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ra, jeles\u00fcl azon napokon, me lyek \u00e1ltalunk k\u00fcl\u00f6n\u00f6s indokokb\u00f3l kijel\u00f6l v\u00e9k, \u00fagymint: april m\u00e1sodik\u00e1n vagyis a feh\u00e9rv\u00e1ri sz\u00e9kes egyh\u00e1zba lett sz\u00e1ll\u00edt\u00e1sa napj\u00e1n harmadnapig. M\u00e1jus tizenkilenczedik\u00e9n, mely napon Sz\u00e9kes-Feh\u00e9r v\u00e1r a t\u00f6r\u00f6k\u00f6kt\u0151l elv\u00e9tetett. \u2014 Sz. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s sz. Istv\u00e1n \u00fcnnepein nyolczad napig , october 14-k\u00e9n, mely napon hajdan Magyarhonban sz. Istv\u00e1n kir\u00e1ly test\u00e9nek feltal\u00e1l\u00e1sa \u00fcnnepeltetett, v\u00e9gre sz. Im re napj\u00e1n harmadnapig, Krisztus h\u00edveinek nyilv\u00e1nos tiszteletad\u00e1s v\u00e9gett kit\u00e9tess\u00e9k. Melyeknek hi tel\u00e9re ezen saj\u00e1t kez\u00fcnk al\u00e1\u00edr\u00e1s\u00e1val \u00e9s pecs\u00e9t\u00fcnkkel meger\u0151s\u00edtett oklevel\u00fcnket kiadni rendelt\u00fck. Kelt Moorott a capucinus aty\u00e1k z\u00e1rd\u00e1j\u00e1ban boldog asszony k\u00f6sz\u00f6nt\u00e9se (Gy\u00fcm\u00f6lcsolt\u00f3) napj\u00e1n, vagyis m\u00e1rtius huszon\u00f6t\u00f6dik\u00e9n egy ezer h\u00e9tsz\u00e1z hetvennyolczadik \u00e9vben. Ign\u00e1cz feh\u00e9rv\u00e1ri p\u00fcs p\u00f6k , m. k. 4*"], [92, "28 M\u00c1TY\u00c1S KIR\u00c1LY. Pr\u00e1g\u00e1ban rabf\u00f3goly Vagy kir\u00e1lyi apr\u00f3d , Reg\u00e9nyes sorsj\u00e1t\u00e9k Vagy tudj isten mi volt. Itt a n\u00e9p szerelme, A nemzet kedvencze , S tr\u00f3nra emel\u00e9 A legmagasb szerencse. A szellem sassz\u00e1rnya, A f\u00e9rfi akarat, Mely az eg\u00e9sz haza Sziv\u00e9be gy\u00fajtva hat. M\u00e1tk\u00e1ul birta az Igazs\u00e1g angyal\u00e1t S ez tett homlok\u00e1ra Koszor\u00fat s koron\u00e1t. \u00c9s \u00edgy a hon atyja Miaty\u00e1nk a kir\u00e1ly, Kinek tr\u00f3nja el\u0151tt A n\u00e9p borulva \u00e1ll. V .... y."], [93, "Hiba-igazit\u00e1s. 4-dik lap 5-dik sorban 22 helyett olv. 12 4-dik \u2014 6-dik sorban kikre helyett olv. kire. 4-dik - 26-dik sorban padaphrosine helyett olv. p a r a p h r a s 1 1 c e. 5-dik \u2014 21-dik sorban bev\u00e1lt\u00e1s helyett olv. bevall\u00e1s. 10-dik - 20-dik sorban t\u00e1rsulatoknak helyett olv. t\u00e1rsulatokra. 13-dik - 46-dik sorban II futa helyett olv. fut a t\u00e1bor. 14-dik \u2014 21-dik sorban III Itten helyett olv. Itt ez. 16-dik \u2014 6-dik sorban tejtett helyett olv. ejtett. 17-dik - 35-dik sorban hajdan v\u00f6r\u00f6s bar\u00e1tok helyett olv. Pauhnusok. 18-dik - 1 1-dik sorban v\u00f6r\u00f6s bar\u00e1tok helyett olv: Paulinus. 18-dik \u2014 14-dik sorban v\u00f6r\u00f6s bar\u00e1tok helyett olv. Paulinus. 2*2 dik - 3-dik sor alulr\u00f3l 1526 helyett olv. 1540. 24-dik - 20-dik sorban Krisztus rend\u00e9vel f\u00f6ldiszesitetni , helyett olv. egy em- l\u00e9kkel tiszteltetett meg. 26-dik - 38-dik sorban condrediderimus helyett olv. ooncrcdiderimus"], [94, ""], [95, ""], [96, "\u2014 Pesten , <- Nyomatott Beim\u00e9i J. \u00e9s Kozma Vazuln\u00e1l. 1857. \u2014 .>"], [97, ". I TEST V\u00c9R HAZA T\u00d6RT\u00c9NETKIMSEI, K\u00d6ZLI w mumt mw&\u00ab HARMADIK F\u00dcZET."], [98, ""], [99, "A TESTV\u00c9RHAZA TiRT\u00cdmklWSEL K\u00d6ZLI II %\u00ab M -ll>lk F\u00dcZET. ty&\u00ab%, V^% NYOMATOTT BE1MEL J- \u00c9S KOZMA VAZULN\u00c1L. (Aklunasor , kegyesrendiek-\u00e9p\u00fclet\u00e9ben)."], [100, ""], [101, "Zempl\u00e9nmegye t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek Folytat\u00e1sa. JT ridrik cs\u00e1sz\u00e1rral k\u00f6t\u00f6tt b\u00e9k\u00e9t 1464-ben Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1rott tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s al kalm\u00e1val Per\u00e9ny Istv\u00e1n zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1n is al\u00e1ir\u00e1. 1466-ban Per\u00e9nyi Istv\u00e1n f\u0151isp\u00e1ni m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1r\u00f3l elmozd\u00edttatott, \u00e9s helyette Roz gony Raynald \u2014 ki a szomsz\u00e9d Abauj v\u00e1rmegy\u00e9t korm\u00e1nyoz\u00e1 , \u2014 lett helyettes\u00edtve. Ez m\u00e1r igen \u00e9ltes volt, kit \u00f6t kir\u00e1ly u. m. Zsigmond, Albert, Erzs\u00e9bet, L\u00e1szl\u00f3, \u00e9s M\u00e1ty\u00e1s alatt szerzett kit\u0171n\u0151 \u00e9rdemei arra m\u00e9lt\u00f3v\u00e1 tev\u00e9nek. Nem csoda teh\u00e1t, ha M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly is e megedzett h\u0171 \u00e9s fedhetlen jellem\u0171 f\u00e9rfij\u00e1t Per\u00e9nyi Istv\u00e1n hely\u00e9be ama szo katlan sanyargat\u00f3 b\u00e1n\u00e1sm\u00f3dja \u00e1ltal felizgatott megye \u00e9l\u00e9re \u00e1llit\u00e1. 1466-ban Rozgony Rajn\u00e1id alatt alisp\u00e1nk\u00e9p m\u0171k\u00f6d\u00e9k Laszt\u00f3ezi Simon. Per\u00e9nyi Istv\u00e1n elmozd\u00edt\u00e1s\u00e1nak f\u0151oka volt: hogy \u0151 a nemess\u00e9get s\u00falyos b\u00e1ntal makkal nyugtalanit\u00e1. \u00d6 volt az, ki legels\u0151bb a terebesi uradalomha t\u00e1rait zavarba hoz\u00e1, \u00e9s a szomsz\u00e9d M\u00e1cza, M\u00e1rk, Beret\u0151, Falkus , \u00e9s egy\u00e9b mocs\u00e1ron t\u00faliaknak nevezett birtokokat mindennem\u0171 vesz\u00e9lyekbe ejt\u00e9. \u2014 \u0150 volt, ki a szomsz\u00e9d Gr\u00e1lsz\u00e9chet,aze n\u00e9vr\u0151l nevezett nemesek v\u00e1r\u00e1t ellens\u00e9g m\u00f3dj\u00e1ra elfoglal\u00e1 , min\u00e9lfogva is , \u2014 miut\u00e1n azokat mintha megh\u00f3d\u00edtott alattva l\u00f3i voln\u00e1nak , sanyargat\u00e1 , \u00e9s elt\u00e1ntorit\u00e1, \u2014 t\u00f6rv\u00e9ny erej\u00e9n\u00e9l l\u00f3gva 3 hivatal\u00e1t\u00f3l meg fosztatott. \u2014 Azonban mind e boszant\u00f3 tettei\u00e9rt a nagylelk\u0171 kir\u00e1lyt\u00f3l bocs\u00e1natot nyert , \u00e9s Rozgony Raynald elagg ott kor\u00e1n\u00e1l l\u00f3gva tehetetlen \u00e1llapotra jut\u00e1s\u00e1val a f\u0151isp\u00e1ni m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got kegyeletb\u0151l visszakapta. 1471-ben ism\u00e9t elmozd\u00edttatott f\u0151isp\u00e1ni tiszt\u00e9b\u0151l. Oka a kir\u00e1ly ellen ind\u00edtott zen d\u00fcl\u00e9s volt , minek folyt\u00e1n K\u00e1zm\u00e9rt Ul\u00e1szl\u00f3 fiv\u00e9r\u00e9t Lengyelhonb\u00f3l M\u00e1ty\u00e1snak a kir\u00e1 lyi tr\u00f3nr\u00f3li el\u0171z\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l kihiv\u00e1k, e zend\u00fcl\u00e9st Per\u00e9ny Istv\u00e1n, k\u00f6zel Lengyelorsz\u00e1g szomsz\u00e9dja l\u00e9v\u00e9n , p\u00e9nzzel \u00e9s tekint\u00e9ly\u00e9vel el\u0151mozdit\u00e1. Azonban Z\u00e1polya Imre szepesi 1*"], [102, "4 p\u00fcsp\u00f6k k\u00f6zbenj\u00e1r\u00e1sa \u00e1ltal M\u00e1ty\u00e1ssal kib\u00e9k\u00fclv\u00e9n , esk\u00fclet\u00e9tellel mag\u00e1t \u00e9s h\u0171s\u00e9g\u00e9t a kir\u00e1ly ir\u00e1nt ujolag lek\u00f6t\u00e9. 1473-ban a lengyelek Zempl\u00e9n megy\u00e9t bebarangol\u00e1k , \u00e9s ebben Sztropk\u00f3, Nagy Mih\u00e1ly, \u00e9s Homonna er\u0151ditv\u00e9nyeket hatalmukba ejtek. V\u00e1logatott sereggel oda iram lott M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly, 1473-ban Sztropk\u00f3 v\u00e1r\u00e1t szerencs\u00e9sen visszafoglal\u00e1 , \u00e9s a Per\u00e9 nyieknek visszaad\u00e1, 1474-ben a Nagy Mih\u00e1ly melletti erd\u0151ben a hadi csellel k\u00f6r\u00fclke r\u00edtett lengyeleket le\u00f6l\u00e9. A v\u00e1rnak ostroml\u00e1sakor Chupor Mikl\u00f3s erd\u00e9lyi vajda egy a lengyelekt\u0151l kihaj\u00edtott k\u0151 \u00e1ltal leveretett. T\u00e1bor\u00e1t t\u00e9lben Homonn\u00e1hoz vezetv\u00e9n , en nek bev\u00e9tel\u00e9vel a lengyelek r\u00e9szint meg\u00f6lettek, r\u00e9szintelfogattak \u00e9s Bud\u00e1ra k\u00fcldettek. V\u00e9gre 1483-ban Per\u00e9nyi Istv\u00e1n minden birtokainak \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1nak elveszt\u00e9 s\u00e9vel lett b\u00fcntetve , az\u00e9rt , mert mid\u0151n M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly a Per\u00e9nyiek birtokain \u00e1tutaz\u00f3 keresked\u0151k \u00e9s v\u00e1ndorok h\u00e1borgat\u00e1sa \u00e9s fosztogat\u00e1s\u00e1\u00e9rt Per\u00e9nyi Mikl\u00f3st Istv\u00e1nnak testv\u00e9r\u00e9t kell\u0151 b\u00fcntet\u00e9sre vonni akarn\u00e1 , a kir\u00e1ly k\u00fcld\u00f6ttjeinek ellenszeg\u00fclt , \u00e9s hadi g\u00e9peivel a kir\u00e1lyi sereget nyugtalanit\u00e1. Kitetszik ez M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lynak a kassaiak hoz kibocs\u00e1tott parancs\u00e1b\u00f3l , mely \u00e1ltal a Per\u00e9nyiek v\u00e1rainak megv\u00edv\u00e1sa L\u00e1bathlan Andr\u00e1s kapit\u00e1nynak \u00e9s a kir\u00e1lyi v\u00e1rosoknak meghagyatva l\u00f6n. Per\u00e9nyi Istv\u00e1n m\u00e9ltatlan tettei annyira felingerl\u00e9k M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyt, hogy f\u00e9kte lens\u00e9ge megzabol\u00e1z\u00e1s\u00e1t m\u00e9g a t\u00e9li id\u0151 k\u00f6zel\u00edt\u00e9se sem tart\u00e1 vissza. Hanem S\u00e1ros \u00e9s Sztropk\u00f3 v\u00e1rak bev\u00e9tel\u00e9vel L\u00e1bathlan Andr\u00e1s kapit\u00e1ny\u00e1nak M\u00e1ria (Boldogasszony) fogantat\u00e1sa ut\u00e1ni 4-ed napon parancsol\u00e1 meg , \u201ehogy a t\u00f6bbieken kiv\u00fcl Per\u00e9nyi Ist v\u00e1n Terebes v\u00e1r\u00e1t is sz\u00e1llja meg \u00e9s be. 1483. *). Istv\u00e1n minden javait\u00f3l megfosztatott. Szomor\u00faan b\u0171nh\u0151dtek nyomaszt\u00f3 csal\u00e1di \u00e1llapotjuk \u00e1ltal keservesen illetve darab ideig fiai , m\u00edg v\u00e9gre Imre fi\u00e1nak k\u00e9s\u0151bb or sz\u00e1g n\u00e1dor\u00e1nak szil\u00e1rd jelleme \u00e1ltal a kir\u00e1ly kegyelemre hajl\u00e9k. 1483-ban Per\u00e9ny Istv\u00e1n hely\u00e9be zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1ni hivatalra L\u00e1bathlan Andr\u00e1s sztropk\u00f3i kapit\u00e1ny emeltetett. L\u00e1bathlan Andr\u00e1s, (Jorvinus J\u00e1nos \u00e9s M\u00e1ty\u00e1s badaiban gyakorlott harczias f\u00e9rfi volt, kinek atyja Gergely Sz\u00e9kelyiek gr\u00f3fja a v\u00e1rnai csat\u00e1ban elfogatv\u00e1n a pog\u00e1nyok n\u00e1l sok\u00e1 sanyar\u00fa rabs\u00e1got szenvedett. 1486-ban Pal\u00f3czi Imre kir\u00e1lyi f\u0151lov\u00e1szmester lett M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly \u00e1ltal zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1ns\u00e1gra kinevezve. Ennek igyekezete \u00e1ltal lett a dics\u0151 S. \u00dajhelyi templom emel ve, mely azonban 1764. \u00e9s 1768. \u00e9vekben d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt t\u0171zv\u00e9sz alkalm\u00e1val megrong\u00e1l tatv\u00e1n, az id\u0151 viszontags\u00e1ga \u00e1ltal romm\u00e1 d\u0151lv\u00e9n , jelenleg m\u00e1r a f\u00f6lddel egyenl\u0151v\u00e9 v\u00e1lt. Kor\u00e1bbi \u00e9vekben egy az ajtaja k\u00fcsz\u00f6b\u00e9n l\u00e9v\u0151 k\u00f6v\u00f6n lehete olvasni: ,,I n eius, qui in gl\u00f3ri\u00e1m, honoribusD. Emerici Ung. Ducis posuit Emericus *) Wagner Diplom S\u00e1ros pag. 189."], [103, "5 de Pal\u00f3cz, Agaz. Reg. Magister. MCCCCLXXXII.\" (Hic subiuncta erant insignia). \u201eAnnak, ki szent\u00e9iben tiszteltetik, \u2014 istenes\u00fclt Imre magyar herczeg dics\u0151s\u00e9g\u00e9re tisztelet\u00e9re emeli Pal\u00f3czi Imre kir. f\u0151lov\u00e1sz mester 1482.\" (al\u00e1he lyezve voltak a czimerek). Zempl\u00e9n f\u0151isp\u00e1njai k\u00f6z\u00fcl jelesek voltak m\u00e9g T\u00e1rczai \u00e9s T\u00f3th Selymesi, \u25a0 \u2014 T\u00e1r czay J\u00e1nos , kit M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly 1490 Pal\u00f3czi elhunyt\u00e1val kev\u00e9ssel hal\u00e1la el\u0151tt azz\u00e1 emelt, ezt Ausztri\u00e1nak elfoglal\u00e1sakor M\u00e1ty\u00e1s bruckki parancsnokk\u00e1 t\u00e9v\u00e9, ki azon ban mid\u0151n az akkori k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt el\u00e9g meggondolatlan ajtatoss\u00e1gb\u00f3l sz. mise hallgat\u00e1s v\u00e9gett a v\u00e1rb\u00f3l ki a mez\u0151v\u00e1rosban lev\u0151 templomba indulna, a lest\u00e1ll\u00f3 ellen s\u00e9gt\u0151l elfogatott, \u00e9s egyed\u00fcl azon felt\u00e9tel alatt, hogy a v\u00e1rt nekik \u00e1tad\u00e1, bocs\u00e1ttatott ism\u00e9t szabadon. Nagyobb \u00e9s kit\u0171n\u0151bb lelki b\u00e1tors\u00e1got mutatott Upory L\u00e1szl\u00f3, ki 400 magyar ka ton\u00e1val B\u00e9cset, m\u00edg csak lehets\u00e9ges volt, er\u0151sen s kem\u00e9nyen v\u00e9delmez\u00e9. M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly elhunyta ut\u00e1n m\u00e1sok J\u00e1nos fi\u00e1t, m\u00e1sok Lengyel Ul\u00e1szl\u00f3t, ism\u00e9t m\u00e1sok ennek fiv\u00e9r\u00e9t Albertet p\u00e1rtol\u00e1k. Mindegyik r\u00e9szre hajl\u00f3k sz\u00f6vets\u00e9geseknek ne veztettek. R\u00e1skai Bal\u00e1zs a zempl\u00e9niekn\u00e9l nagy tekint\u00e9ly\u0171 f\u00e9rfi\u00fa Korvinus J\u00e1nos r\u00e9 sz\u00e9n, f\u0151isp\u00e1n T\u00e1rczai a Pal\u00f3cziakkal Ul\u00e1szl\u00f3-, a Rozgonyi hatalmas csal\u00e1d pedig Albert p\u00e1rtj\u00e1n \u00e1llottak. Ul\u00e1szl\u00f3nak Magyarorsz\u00e1g kir\u00e1ly ly\u00e1 lett kiki\u00e1lt\u00e1s\u00e1val Albert megengesztel\u00e9s\u00e9re k\u00f6vet\u00fcl Pal\u00f3czi Mih\u00e1ly bizatott meg, de Albert kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9lj\u00e1t\u00f3l el nem \u00e1llv\u00e1n 1491. \u00e9vben els\u0151bben is Per\u00e9nyiek birtok\u00e1t Sztropk\u00f3 mez\u0151v\u00e1rost sz\u00e1llotta meg , hol is a k\u00e9t fiatal Per\u00e9nyi a lengyelekkel vivott csat\u00e1ban nyomor\u00e9k m\u00f3don elesett. E v\u00e1rosnak megv\u00e9tele ut\u00e1n Kass\u00e1t fenyeget\u00e9 ostroml\u00e1ssal , a vid\u00e9ket eg\u00e9sz Tokajig kiraboltat\u00e1, \u00e9s k\u00e9t ezer hord\u00f3 tokaji bort er\u0151hatalommal elfoglalt s Lengyelorsz\u00e1gba k\u00fcld\u00e9, a t\u00f6b bit pedig hadj\u00e1rat\u00e1ra tart\u00e1 fen. Miut\u00e1n a zempl\u00e9niek a nagyobb erej\u0171 ellens\u00e9gnek ellent nem \u00e1llhat\u00e1nak, Osztffy leleszi pr\u00e9postot, Per\u00e9nyi Krist\u00f3fot, Nagy Mih\u00e1lyi B\u00e1nffy Kelemen alisp\u00e1nt, \u00e9s R\u00e1k\u00f3czi Andr\u00e1st a kir\u00e1lyhoz k\u00fcld\u00f6ttek , hogy seg\u00edts\u00e9get k\u00e9rjenek. Albe rt m\u00e1r Zerench mez\u0151v\u00e1rosba orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st hirdete, hogy kir\u00e1lynak v\u00e1lasztatn\u00e9k , mid\u0151n Z\u00e1poli Istv\u00e1n n\u00e1dor a zempl\u00e9ni band\u00e9riummal a kir\u00e1lyi sereget egyes\u00edtve a lengyeleket legy\u0151zte \u00e9s t\u00e1borukat elfoglalta. Albert Eperjesre menek\u00fclt, de itt is k\u00f6r\u00fclv\u00e9tetv\u00e9n k\u00e9nytelen l\u00f6n mag\u00e1t megadni. T\u00e1rczay J\u00e1nos 1500-ban Sz\u00e9kelyiek gr\u00f3fj\u00e1v\u00e1 neveztetv\u00e9n a zempl\u00e9ni f\u0151is p\u00e1ns\u00e1got m\u00e1snak enged\u00e9 \u00e1t. Ez pedig a vit\u00e9z nemzets\u00e9gb\u0151l eredett jeles (v. kit\u0171n\u0151) Z\u00e1polya J\u00e1nos volt , Reg\u00e9cz , T\u00e1lya \u00e9s Tokay v\u00e1rak \u00fara , kinek korm\u00e1ny\u00e1t a zempl\u00e9 niek, noha e megy\u00e9re legnagyobb f\u00e9nyt \u00e1rasztott, miut\u00e1n k\u00e9s\u0151bb mint megv\u00e1lasztott"], [104, "6 kir\u00e1ly a zempl\u00e9ni f\u0151isp\u00e1nok sor\u00e1t igen d\u00edszess\u00e9 t\u00e9v\u00e9 \u2014 mi okb\u00f3l nem tudni \u2014 elfo gadni nem akar\u00e1k , oly annyira , hogy Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lynak ism\u00e9telt parancsai \u00e1ltal kel lett \u0151ket arra k\u00e9nyszeritni. K\u00e9s\u0151bb azonban vele kib\u00e9k\u00fcltek , kider\u00fcl ez azon orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e9gz\u00e9sb\u0151l , mely az 1505. \u00e9vben R\u00e1kos mezej\u00e9n \u00f6sszegy\u0171lt orsz\u00e1grendei \u00e1ltal hozatott: \u201ehogy j\u00f6v\u0151re, ha Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly fi\u00f6r\u00f6k\u00f6s n\u00e9lk\u00fcl m\u00faln\u00e9k ki, soha m\u00e1s nemzetbeli kir\u00e1ly v\u00e1laszt\u00e1sul ki ne t\u0171zetn\u00e9k\" e v\u00e9gz\u00e9st, \u2014 mely Z\u00e1polya J\u00e1nosnak m\u00e1r akkor mintegy utat k\u00e9szite el\u0151re a kir\u00e1lys\u00e1gra \u2014 a zempl\u00e9niek k\u00f6z\u00f6l al\u00e1ir\u00e1k : maga a f\u0151isp\u00e1n Z\u00e1polya J\u00e1nos, \u00e9s az orsz\u00e1g nagyjai: R\u00e1skai Bal\u00e1zs, Pal\u00f3czi Mih\u00e1ly \u00e9s Antal, \u00e9s Homonnai J\u00e1nos. Szinte a megyei k\u00f6vetek : R\u00e1k\u00f3czi Andr\u00e1s, P\u00e1ny Krist\u00f3f, \u00e9s Ch\u00e1pi Gy\u00f6rgy. Zempl\u00e9n megye t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek el\u0151ad\u00e1s\u00e1ban ekk\u00e9nt egy uj korszak k\u00fcsz\u00f6b\u00e9ig haladv\u00e1n, megkezdendj\u00fck j\u00f6v\u0151 f\u00fczet\u00fcnkben azon romok \u00e9s omladv\u00e1nyok ismertet\u00e9s\u00e9t, melyek Zempl\u00e9n megy\u00e9ben mint ama korszakok n\u00e9ma maradv\u00e1nyai m\u00e9g folyv\u00e1st f\u00f6n\u00e1llnak."], [105, "\u00d3CSAI SZ\u00c9KESEGYH\u00c1Z \"csa jelenleg egy ig\u00e9nytelen helys\u00e9g Pestmegy\u00e9ben Pestt\u0151l mintegy n\u00e9gy \u00f3ra j\u00e1 r\u00e1snyira , hajdan pomp\u00e1s v\u00e1ros lehetett , mit az itteni rajz szerint annyi sz\u00e1zadok \u00f3ta fen\u00e1ll\u00f3 k\u00f6lts\u00e9ges egyh\u00e1za, s egyszersmind e helys\u00e9gnek a 2-ik sz\u00e1m alatti rajzban l\u00e1t hat\u00f3 pecs\u00e9tje is, melynek k\u00f6rirata \u201eSigillum Civium \u00d3csa\" 1629-b\u0151l el\u00e9gg\u00e9 bizony\u00edt ja, hogy \u00d3cs\u00e1nak valaha v\u00e1rosnak kellett lennie. \u2014 N\u00e9melyek szerint Bocs\u00e1t (Bocsa vagy is Bocheia hajdan barom-lak\u00e1s, mely jelenkorunkban is Halas mellett nagy pusztas\u00e1got k\u00e9pez), Ocs\u00e1t, Kalocs\u00e1t, \u00e9s Madocs\u00e1t Nagy Konstantin cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9p\u00edtette vol na , \u2014 \u25a0 n\u00e9melyek Zsigmond kir\u00e1ly idej\u00e9b\u0151l a 14-ik sz\u00e1zadb\u00f3l lenni \u00edt\u00e9lik , ism\u00e9t m\u00e1 sok a 10-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00fcltnek tartj\u00e1k, \u2014 ugyan e mellett marad Wiebeking eur\u00f3pai hir\u00fc bajor \u00e9p\u00edt\u00e9sz , s n\u00e9zet\u00e9ben osztozik Klenze \u00e9p\u00edt\u00e9szi tan\u00e1csos , \u00e9s G\u00e1rtner \u00e9p\u00edt\u00e9szet nyilv\u00e1nos tan\u00e1ra ; e szak\u00e9rt\u0151i v\u00e9lem\u00e9ny helyess\u00e9g\u00e9t m\u00e9g biztosabban tan\u00fas\u00edtja az egyh\u00e1zon l\u00e1that\u00f3 faragott munka, \u2014 k\u00fclsej\u00e9re hasonl\u00f3 ama rom\u00e1niai \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek hez, melyek az osztr\u00e1k birodalom nagy kiterjed\u00e9s\u0171 vid\u00e9kein elsz\u00f3rva hevernek, sz\u00e1 mos csoportozatban k\u00fcl\u00f6n\u00f6s alkot\u00e1suak tal\u00e1ltatnak , melyeknek cz\u00e9lja mai napig sincs eg\u00e9sz hiteless\u00e9ggel meghat\u00e1rozva. Ezek kisebb terjedelm\u0171 kerek idom\u00fa \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek el\u0151re \u00e1ll\u00edtott f\u00e9lk\u00f6r\u0171 talapzat tal , k\u00edv\u00fcl t\u00f6bbnyire f\u00e9loszlopokkal k\u00f6ritve , \u00e9s g\u00f6mb boltozatu peremzettel , \u00e9s fogala ku metszv\u00e9nyekkel. Egy kisebb nagyobb czifr\u00e1zat\u00fa el\u0151csarnok vezet annak belsej\u00e9be, mely vagy sima , vagy m\u00e9lyed\u00e9sekkel van \u00e9pitve , n\u00e9hol egykori fest\u00e9szet nyomait mutatv\u00e1n. Nagyobb r\u00e9szben egy alanti boltozat (vagy ivezett) \u00fcrt foglalnak maguk ban, melyhez egy keskeny, sokn\u00e1l elrejtett \u00e9s szoros j\u00e1rat\u00fa bemenet vezet. Ily kerek idom\u00fa \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek eredete \u00e9s rendeltet\u00e9se ir\u00e1nt k\u00fcl\u00f6nbf\u00e9le v\u00e9lem\u00e9nyek terjedtek el; megjegyzend\u0151 , hogy ily form\u00e1j\u00fa \u00e9p\u00edtm\u00e9nyek Austri\u00e1n kiv\u00fcl Angol- \u00e9s N\u00e9methonban k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen pedig nagy sz\u00e1mmal Francziaorsz\u00e1gban is tal\u00e1ltatnak. Az ezek fel\u0151l elter jedt n\u00e9zetek k\u00f6z\u00f6l el\u0151l \u00e1ll az, mely a mi \u00e9p\u00edtm\u00e9nyeinket pog\u00e1ny id\u0151kb\u0151l akarja sz\u00e1r-"], [106, "8 maztatni, m\u00e1sok a Templ\u00e1riusok eml\u00e9keit v\u00e9lik benn\u00fck felfedezni: azonban e n\u00e9zetek \u00e9s v\u00e9lem\u00e9nyek bebizony\u00edt\u00e1sa m\u00e9g ekkorig nem kis\u00e9rtetett meg. Egy angol archaeolog ilyf\u00e9le \u00e9p\u00edtm\u00e9nyekben zsid\u00f3 zsinag\u00f3g\u00e1k jelleg\u00e9t v\u00e9li f\u00f6l lelni , de v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t k\u00f6zelebbi adatokkal nem t\u00e1mogatja. Legelterjedtebb v\u00e9lem\u00e9ny azok\u00e9, kik e keleti idom\u00fa \u00e9p\u00edtm\u00e9nyeket a szent ke reszts\u00e9ggel vagy ehhez hasonl\u00f3 \u00e1h\u00edtatos szertart\u00e1sokkal, melyek a holtakr\u00f3li eml\u00e9 kezetre vonatkoznak , kapcsolatban lenni \u00e1ll\u00edtj\u00e1k. Az els\u0151bbi ellen azonban ujabb id\u0151 ben felhozatott , miszerint a 1 2-ik sz\u00e1zadban , teh\u00e1t azon id\u0151korban , mid\u0151n ez \u00e9p\u00edtm\u00e9 nyek nagyobb v\u00e9sze emeltetett , a kereszts\u00e9g tavakban , hov\u00e1 a keresztelend\u0151 bel\u00e9pett, m\u00e1r eg:\u00e9szen kiment szok\u00e1sb\u00f3l. Azon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyn\u00e9l fogva, hogy az els\u0151 kereszt\u00e9ny sz\u00e1zadokban a kereszts\u00e9gre bo cs\u00e1tottak nagyobb r\u00e9szben feln\u0151tt szem\u00e9lyek voltak, \u00e9s akkoron a kereszts\u00e9g egyed\u00fcl a p\u00fcsp\u00f6k \u00e1ltal vitethetett v\u00e9ghez, mi egy \u00e9vben csak h\u00e1rom hat\u00e1rid\u0151re t. i. h\u00fasv\u00e9t, p\u00fcnk\u00f6sd , \u00e9s kar\u00e1csoni \u00fcnnepekre volt szor\u00edtva , ez okb\u00f3l a keresztelend\u0151k sz\u00e1ma igen megszaporodv\u00e1n sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 t\u00e9v\u00e9 a kereszts\u00e9g v\u00e9gbevitel\u00e9hez k\u00fcl\u00f6n \u00e9p\u00fclet fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t. A legregiebbek R\u00f3m\u00e1ban emeltettek, de nem sok\u00e1 a kereszt\u00e9ny vall\u00e1s k\u00f6zpontjaiban lettek fel\u00e1ll\u00edtva. Ezek \u00e1ltal\u00e1nosan a r\u00e9gi kerek idom\u00fa pog\u00e1ny templomok mint\u00e1ja szerint \u00e9pittet\u00e9nek , \u2014 min\u00e9l fogva is az els\u0151 R\u00f3m\u00e1ban szent Konstantin \u00e1ltal emelte tett. \u2014 K\u00e9s\u0151bb k\u00e9t oszt\u00e1lyra t\u00e9rtek, egyik kerek idomat\u00fa , vagy keresztel\u00e9si hely a f\u00e9rfiak , m\u00e1sik a n\u0151i nem sz\u00e1m\u00e1ra rendelv\u00e9k. K\u00f6zepett \u00e1llott a keresztel\u0151 k\u00fat, melyhez \u00ed\u00e9l \u00e9s lemenetre l\u00e9pcs\u0151k vezettek. A k\u00fat k\u00fcl\u00f6nbf\u00e9le \u00e1br\u00e1kkal rendszerint forr\u00e1s ut\u00e1n eped\u0151 szarvas, vagy b\u00e1r\u00e1ny alakkal, de legink\u00e1bb Krisztusnak J\u00e1nos \u00e1ltali keresztel\u00e9si \u00e1br\u00e1zol\u00e1s\u00e1val volt \u00e9k\u00edtve. E templo mok feld\u00edsz\u00edt\u00e9s\u00e9re k\u00fcl\u00f6n\u00f6s szorgalom ford\u00edttatott. \u2014 Mivel teh\u00e1t a keresztel\u00e9si szer tart\u00e1sok csak p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal v\u00e9geztettek, ez\u00e9rt az ily keresztel\u00e9si templomok is egye d\u00fcl p\u00fcsp\u00f6ki sz\u00e9khelyeken \u00e1llitattak. Csak kiv\u00e9telk\u00e9p engedtetett e jog n\u00e9h\u00e1ny t\u00e1rsas egyh\u00e1zaknak \u00e9s z\u00e1rd\u00e1knak. Azon id\u0151szak, melyben k\u00e9s\u0151bb a keresztel\u00e9si jog a pl\u00e9b\u00e1 ni\u00e1kra vagy parochi\u00e1kra is kiterjesztve l\u00f6n , biztoss\u00e1ggal meg nem hat\u00e1rozhat\u00f3 \u2022 m\u00e9g a 12-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n nem volt minden pl\u00e9b\u00e1nia azzal felruh\u00e1zva, \u2014 k\u00fcl\u00f6n kiv\u00e1lts\u00e1 oos jog, csak kisebb r\u00e9sz \u00e1ltal haszn\u00e1ltatott, mivel a bem\u00e1rt\u00e1s \u00e1ltali keresztel\u00e9s m\u00e9g a k\u00f6z\u00e9p sz\u00e1zadban szok\u00e1sban volt. Miut\u00e1n azonban a keresztel\u00e9si jog \u00e1tal\u00e1nosan minden parochi\u00e1lis egyh\u00e1zakra ki terjesztetett, a kereszteltet\u00e9shez k\u00fcl\u00f6n \u00e9p\u00fcletek fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa f\u00f6l\u00f6sleges l\u00f6n, e helyett id\u0151 folyt\u00e1ban keresztel\u0151 medencz\u00e9k k\u00e9sz\u00edttettek, melyek azonban form\u00e1jokra az el\u0151bbi ke rek vagy t\u00f6bb sz\u00f6glet\u0171 idomra eml\u00e9keztetnek. Mindezekb\u0151l annyi bizonyosnak l\u00e1tszik , hogy a k\u00e9rd\u00e9ses kerek idom\u00fa \u00e9p\u00fcletek k\u00f6z\u00f6l n\u00e9melyek a keresztel\u00e9si szertart\u00e1sokra szolg\u00e1lhattak , \u00e9s csak akkor sz\u0171ntek meg e cz\u00e9lra haszn\u00e1ltatni , mid\u0151n a keresztel\u00e9s m\u00e1r a kisdedekn\u00e9l is v\u00e9ghez vitetni rendeltetett. Ellenben tagadhatlan, hogy a mi rom\u00e1niai kerek idom\u00fa \u00e9p\u00fcleteink nagyobb r\u00e9sze s\u00edrk\u00e1poln\u00e1k voltak egyh\u00e1zi temetkez\u0151 helyeken. E n\u00e9zet mellett sz\u00f3l, az ily"], [107, "2. sz A v\u00e1ros i\u00d6g\u00a7g$\u00a7j! r\u00e9gi pees\u00e9tje. 1. sz, \u00d3csai sz\u00e9kes-egyh\u00e1z."], [108, ""], [109, "9 \u00e9p\u00fcleteknek temet\u0151 k\u00f6zep\u00e9beni helyzete, valamint a ki\u00e1sott holttetemek sz\u00e1m\u00e1ra ren delt boltozott \u00fcr. Mert el\u0151deink nem el\u00e9gedtek meg, az im\u00e1ds\u00e1g \u00e9s engesztel\u0151 mise \u00e1ldozatokkal, hanem oda terjedt \u00f3hajt\u00e1suk, hogy azoknak holt tetemei is k\u00f6zel\u00fckben biztos helyen . vagy mag\u00e1ban a templomban, vagy k\u00f6zvetlen szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban temet kezve legyenek. De mivel a hull\u00e1kat (kiv\u00e9ve a szentek erekly\u00e9it) templomokba he lyezni tiltva volt, csak az ut\u00f3bbi k\u00edv\u00e1nat j\u00f6hetett az els\u0151 kereszt\u00e9ny id\u0151 korban telje sed\u00e9sbe. Ez mind a sz\u00e9kes, mind a parochialis, de m\u00e9g a z\u00e1rd\u00e1kbeli templomokra n\u00e9zve is fen\u00e1llott. De nem sok\u00e1ra felgerjedt a hivekben azon \u00f3hajt\u00e1s, hogy mag\u00e1ban a templomban temetkezhessenek , \u00e9s b\u00e1r ny\u00edlt rendelet \u00e1llt ellene , m\u00e9g is kiv\u00e9telk\u00e9p \u00e9rdemd\u00fas egyh\u00e1zi \u00e9s z\u00e1rdabeli el\u0151j\u00e1r\u00f3knak \u00e9s kit\u0171n\u0151 j\u00f3tev\u0151knek temetkez\u00e9si hely azokban engedtetett. Mindaz\u00e1ltal b\u00e1r ezen templomokbani temetkez\u00e9si enged\u00e9ly k\u00e9s\u0151bb m\u00e1sokra is kiterjesztve l\u00f6n , e kiv\u00e1lts\u00e1got csak kevesen haszn\u00e1lhatt\u00e1k, a nagy t\u00f6bbs\u00e9get m\u00e9gis kiv\u00fcl a temet\u0151be kellett eltakar\u00edtani. \u2014 \u00c9s e tekintetb\u0151l sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 v\u00e1lt a t\u00f6bbi hi vek megnyugtat\u00e1s\u00e1ra istennek szentelt helyeken \u00e9p\u00edtm\u00e9nyeket \u00e1ll\u00edtani, vagy is ugy nevezett k\u00e1poln\u00e1kat, melyek kiv\u00e1l\u00f3lag a holtak tisztelet\u00e9\u00fcl szolg\u00e1ltak. \u2014 Id\u0151vel ily f\u00e9le k\u00e1poln\u00e1k nagy mennyis\u00e9gre szaporodtak. Egy ily rom\u00e1niai rotunda Hartbergben St\u00e1jerhonban tal\u00e1ltatik , mely alaprajz ban g\u00f6mbalaku \u00e9p\u00edtm\u00e9ny , re\u00e1 f\u00fcggesztett k\u00f6rszeg\u00e9lylyel mint olt\u00e1r-m\u00e9lyed\u00e9s. Enn\u00e9l a bemenet nem az \u00e9pit\u00e9s tengely\u00e9ben, hanem annak oldal\u00e1n van. Ezen a rendszeres \u00e9pitm\u00e9nyekt\u0151li elt\u00e9r\u00e9s oka r\u00e9szint abban rejlik , hogy az olt\u00e1r m\u00e9lyed\u00e9s ir\u00e1nti t\u00e1j\u00e9ko z\u00e1sn\u00e1l tal\u00e1n egy mellette \u00e1ll\u00f3 templom v\u00e9gett a bemenetet ehhez ir\u00e1nyozni sz\u00e1nd\u00e9kol tatott. A rom\u00e1niai nyilas (porta) k\u00edv\u00fclr\u0151l befel\u00e9 k\u00e9t l\u00e9pcs\u0151vel szorosabb\u00e1 v\u00e1lik , mely nek sz\u00f6gleteibe oszlopok \u00e1llitv\u00e1k , mind a sarok mind a t\u00f6bbi oszlopok fejezettel van nak ell\u00e1tva , s f\u0151 \u00e1br\u00e1zatokkal \u00e9kitve , ezek f\u00f6l\u00f6tt fekszik egy k\u00f6z\u00f6s d\u00fasan sz\u00e9ttagolt fed\u0151 peremzet , ut\u00f3bbi f\u00f6l\u00f6tt duczok , \u00e9s oszlopok \u00edvezve \u00e1llanak \u00e9s k\u00e9pezik ekk\u00e9p a kapunak boltozat\u00e1t. Az el\u0151adottakb\u00f3l k\u00f6nnyen r\u00e1j\u00f6het\u00fcnk, hogy az \u00f3csai r\u00e9gi egyh\u00e1z sok tekintet ben hasonl\u00edt mind bel mind k\u00fcl szerkezet\u00e9re n\u00e9zve a pog\u00e1ny kerek idom\u00fa \u00e9p\u00fcletek hez 5 belseje sz\u00e1mtalan , majd kerek majd cs\u00facsos t\u00f6rpe k\u0151oszlopzatokkal van \u00e9kitve, itt ott , f\u0151k\u00e9p a sanctuariumn\u00e1l (szent\u00e9ly) k\u00e9t vakablak dombor\u00fa alakban t\u0171nik f\u00f6l, hihet\u0151 az \u00fcnnep\u00e9ly szertart\u00e1sainak kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9\u00fcl szolg\u00e1lv\u00e1n , \u2014 f\u00f6lepje (boltozatja) t\u00f6bbnyire g\u00f3th izl\u00e9s\u00fc, hegyes s szegletes boltozatban v\u00e9gz\u0151dik, \u2014 ablakainak magasan felny\u00fal\u00f3 keskeny \u00edvein a vil\u00e1goss\u00e1g igen kim\u00e9rve hat be , \u2014 val\u00f3ban az embert els\u0151 l\u00e1t\u00e1skor n\u00e9ma siri csend lepi meg, s \u00e1tfut gondolat\u00e1ban a m\u00faltak nagy esem\u00e9nyein. \u2014 Bels\u0151 \u00e9k\u00edtm\u00e9nyeib\u0151l alig is lehet t\u00f6bbet kivenni, mivel ez egyh\u00e1z egykori avatatlan kezel\u0151i e r\u00e9gi kincset bemeszeltett\u00e9k , s igy ha maradt is a r\u00e9gi fest\u00e9szetb\u0151l valami. mihez az id\u0151nek vasfoga annyira nem f\u00e9rhetett, abb\u00f3l jelenleg mit sem l\u00e1thatni; \u2014 e b\u0171nnel nem mostani el\u00f6lj\u00e1r\u00f3it lehet v\u00e1dolni, mert az m\u00e9g j\u00f3val 150 \u00e9v el\u0151tt k\u00f6 vet tetett el. \u2014 K\u00fclseje faragott homok k\u0151b\u0151l van \u00f6ssze\u00e1llitva, \u2014 az egyh\u00e1z keresztbe 9"], [110, "10 van \u00e9p\u00edtve , mint hajdan a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kn\u00e9l \u00e9p\u00edteni szok\u00e1sban volt , \u2014 van k\u00e9t csonka tor nya, melyek egyike magasan emelked\u0151 f\u00e1val bezsindelyezett ujabbkori k\u00e9sz\u00edtm\u00e9ny, \u2014 az eg\u00e9sz \u00e9p\u00fcletet g\u00f6mb\u00f6s peremzet, lefel\u00e9 fogalaku metszv\u00e9n yek \u00e9kitik, \u2014 mint az itteni rajzban l\u00e1that\u00f3, az egyh\u00e1znak h\u00e1toldala van a szeml\u00e9re kit\u00e9ve, mely az eg\u00e9sz ben legkiemelend\u0151bb , a h\u00e1rom dombor\u00fa, g\u00f6mbboltozatu k\u00e1polna, a k\u00f6z\u00e9ps\u0151 maga a Sanctuarium (szent\u00e9ly) a k\u00e9t sz\u00e1rny\u00e1n a kerekded kis k\u00e1poln\u00e1k egyike szolg\u00e1lhatott a f\u00e9rfiak, m\u00e1sika pedig a n\u0151k keresztel\u00e9s\u00e9re , \u2014 vagy egyike a keresztel\u00e9sre, m\u00e1sika pedig a temetkez\u00e9sre haszn\u00e1ltathatott; k\u00e9t oldalv\u00e1st van a bej\u00e1rat; valaha az eg\u00e9sz egyh\u00e1zat er\u0151s k\u00f6rfal kerit\u00e9, hihet\u0151 az\u00e9rt, hogy t\u00f6bb v\u00e1ratlan zavarok alkalm\u00e1val hab\u00e1r kev\u00e9s id\u0151re is, az ily k\u00f6rfal az \u00fcld\u00f6z\u00f6tteknek mened\u00e9k hely\u00fcl szolg\u00e1lt, ennek roncsolt maradv\u00e1nyai m\u00e9g most is fen\u00e1llanak ; mag\u00e1t az egyh\u00e1zat mint becses r\u00e9gis\u00e9 get m\u00e9g a vad t\u00f6r\u00f6k\u00f6k is d\u00fal\u00e1saik k\u00f6zben megk\u00edm\u00e9lt\u00e9k. \u2014 A helys\u00e9g tehet\u0151s k\u00e9t f\u00f6l des ura, sok sz\u00e9p r\u00e9gis\u00e9gekre akadna a templom alj\u00e1ban, ha kev\u00e9s k\u00f6lts\u00e9get sz\u00e1nn\u00e1 nak az \u00e1sat\u00e1sra, \u2014 mert lehetetlen, hogy ott, hol valaha oly nagy f\u00e9ny s gy\u00fclpont volt , valami \u00e9rdekes r\u00e9gis\u00e9gre r.e bukkanna az \u00e1s\u00f3, \u2014 de mint l\u00e1tszik id\u00e1ig senki \u00e1ltal semmi k\u00eds\u00e9rlet nem t\u00e9tetett. Hogy miuton jutottak hozz\u00e1 a reform\u00e1tusok, err\u0151l a t\u00f6rt\u00e9net hallgat, de annyi bizonyos, hogy 1626-ban a t\u00f6r\u00f6k uralom alatt m\u00e1r a reform\u00e1tusok birtok\u00e1ban volt, e jogukban M\u00e1ria Ter\u00e9zia a vall\u00e1si villong\u00e1sok megsz\u0171nt\u00e9vel meg is er\u0151s\u00edtette, mit mai napiglan is h\u00e1boritlan\u00fal b\u00edrnak. \u00d3csa hajdan gr. Beleznay Mikl\u00f3s t\u00e1bornok birtoka volt, \u2014 jelenleg pedig k\u00e9t f\u00f6ldes ura van : Tihanyi Ferencz \u00e9s gr. Teleky Domonkos. A helys\u00e9get tiszta magyar n\u00e9p lakja, t\u00f6bbnyire reform\u00e1lt felekezet\u0171."], [111, "2* CS\u00d3KA-K\u0150V\u00c1R 0 \"tt \u00e1llnak m\u00e9g a b\u00e9rezek tetej\u00e9n a honunk \u00ed\u00f6l\u00f6tt elviharzott sz\u00e1zadoknak n\u00e9ma romjai , mint megannyi f\u00e1radt \u0151rszemei az eny\u00e9szet orsz\u00e1g\u00e1ba sietett m\u00faltnak , mind ink\u00e1bb elhal\u00f3 tekintettel kis\u00e9rv\u00e9n a nagy \u0151s\u00f6k szorgalmas ivad\u00e9k\u00e1nak mindennapi ny\u00fczsgelm\u00e9t. Ott \u00e1llnak m\u00e9g, gy\u00e9r\u00fclt sz\u00e1mban m\u00e1r, s k\u0151 k\u0151 ut\u00e1n foszladoz le a haj dani nagys\u00e1g er\u0151s m\u00fcv\u00e9r\u0151l , mig v\u00e9gre az id\u0151 vasfoga v\u00e9g nyomait is let\u00f6rlendi ama hatalomnak , mely a messze bel\u00e1that\u00f3 szirtormokr\u00f3l hirdet\u00e9 a vid\u00e9knek \u00e9s tart\u00e1 f\u00f6n er\u0151s karral kem\u00e9ny t\u00f6rv\u00e9nyeit. Jegyezz\u00fck f\u00f6l az\u00e9rt szorgalmas k\u00e9zzel, mit a t\u00f6rt\u00e9 net, mit a n\u00e9phagyom\u00e1ny b\u00e1rmi keveset az el\u0151d\u00f6k e sas f\u00e9szkeir\u0151l f\u00f6ntartott; vagy hol a hagyom\u00e1ny mitsem \u0151rz\u00f6tt meg, s a t\u00f6rt\u00e9net is csak keveset jegyzett f\u00f6l, adjuk at legal\u00e1bb alakj\u00e1t e dics\u0151 romoknak az ut\u00e1nunk j\u0151v\u0151nknek , hogy tudhassuk, mik\u00e9p itt is a hajdani hon\u0151rz\u0151 \u00e9let egyik er\u0151s \u00fctere l\u00fcktetett. E cz\u00e9lb\u00f3l foglal\u00f3k ide r\u00e9gis\u00e9g-t\u00e1runkba a mell\u00e9kelt rajzban l\u00e1that\u00f3 dics\u0151 romo kat is. Ott a V\u00e9rtes hegyek legels\u0151 f\u00f6lemelked\u00e9s\u00e9n , Feh\u00e9rmegye fels\u0151 r\u00e9sz\u00e9t\u0151l csak nem a legals\u00f3ig, kis\u00e9ri az utaz\u00f3t egy gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 pont, melyt\u0151l a haz\u00e1ja m\u00faltj\u00e1n me reng\u0151 l\u00e9lek alig tud megv\u00e1lni. E pont a k\u00e9p\u00fcnk\u00f6n l\u00e1that\u00f3 Cs\u00f3ka-K\u0151v\u00e1r (Sz\u00e1szki szerint : Petra monedularum). Ki volt e madarak regi\u00f3j\u00e1ban emelt saslaknak els\u0151 alapit\u00f3 ja, birtokosa, err\u0151l csak annyit mond a n\u00e9p ajk\u00e1n meg\u0151rz\u00f6tt k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny, hogy Kont nak h\u0171 fegyvern\u00f6ke; \u00e1mde ezen \u00e1ll\u00edt\u00e1s mi t\u00f6rt\u00e9neti alappal sem bir. A 15-ik sz\u00e1zad ba \u2014 \u00fagymond Teleky a \u201eHunyadiak kor\u00e1\"-ban \u2014 Rozgonyi J\u00e1nos erd\u00e9lyi vajd\u00e1 nak volt kedvencz vad\u00e1sz\u00f3 helye; ezut\u00e1n ism\u00e9t 200 \u00e9v hom\u00e1lya takarja, \u00e9s csak ekkor l\u00e1tjuk azt a hatalmas N\u00e1dasdy Ferencz birtok\u00e1ban , egy roppant terj\u00fc uroda lommal egy\u00fctt, mely k\u00e9s\u0151bb a k. fiscusra sz\u00e1llv\u00e1n vissza, azt egy Haas nev\u0171 gazdag sz\u00e1ll\u00edt\u00f3 nyolez ezer forinton megvette s a birtokkal egy\u00fctt gr\u00f3fi czimet is kapv\u00e1n, alapit\u00f3ja lett a gr. Hochburg csal\u00e1dnak , mely csak h\u00e1rom le\u00e1nyban \u00e9lv\u00e9n tov\u00e1bb. ezek kih\u00e1zasit\u00e1sa \u00e1ltal a nagy birtok is ama jelenleg is diszl\u0151 csal\u00e1dokra, jutott, me lyek azt f\u00f6losztva ma is birj\u00e1k."], [112, "12 Mi viszontags\u00e1gokat \u00e9lt , mily harczokat l\u00e1tott e sziklav\u00e1r annyi sz\u00e1zadon ke reszt\u00fcl , err\u0151l csak a romok maguk a t\u00f6rt\u00e9net szellem\u00e9nek ajkain sz\u00f3lnak. Hogy ab ban a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k , mig Feh\u00e9rv\u00e1rt \u00e9s B\u00e9cset vitt\u00e1k , szint\u00e9n tany\u00e1t \u00fct\u00f6ttek , bizony\u00edtj\u00e1k ezt a bodajki sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldek k\u00f6zt l\u00e9v\u0151 , ma is t\u00f6r\u00f6k kemencz\u00e9knek nevezett, mesters\u00e9ge sen felh\u00e1nyt halmok , s a csurg\u00f3i hat\u00e1rban ma vaskapu nevet visel\u0151 halas \u00e9s f\u00fcrd\u0151 tavak. Mennyit szenvedett a magyar f\u00f6ld ez egyik v\u00e9dv\u00e1ra a harczok puszt\u00edt\u00e1sai \u00e1ltal, ezt csak sejten\u00fcnk lehet; de mit megk\u00edm\u00e9lt a vad ellens\u00e9g b\u0151sz\u00fclt d\u00fche, ler\u00e1gta azt az id\u0151nek em\u00e9szt\u0151 vasfoga , s ma m\u00e1r csak k\u00e9t torony \u00e1ll m\u00e9g kivehet\u0151 alakban ; to v\u00e1bb\u00e1 a bej\u00e1rati \u0151 rablakok, a kapu \u00e9s az ennek felvon\u00e1s\u00e1ra szolg\u00e1l\u00f3 r\u00e9s van m\u00e9g \u00e9pen; de bel\u00fcl, itt szomor\u00fa minden, burj\u00e1ny lepte el a hajdani hatalmasok nyomdokait, vad bokrok n\u0151t\u00e9k be a helyet, hol valaha a vit\u00e9zek t\u00fczes m\u00e9n\u00e9i sz\u0151k\u00e9itek, az eny\u00e9szet puszt\u00edt\u00f3 szelleme viraszt itt ijeszt\u0151 r\u00e9m gyan\u00e1nt , \u00e9s csak d\u00fch\u00f6ng\u0151 vihar idej\u00e9n hallja a n\u00e9phit a hajdani nagys\u00e1g sir\u00f3 szellem\u00e9nek elfojtott ny\u00f6g\u00e9seit. Szomor\u00fak e romok ; \u00e9s epedve n\u00e9znek el a Balaton k\u00e9kl\u0151 lakjaira, s a Gar\u00e1k \u0151si sziklaf\u00e9szke Csesznekre, mely k\u00e9t v\u00e1rb\u00f3l egykoron az azokban \u00e9l\u0151 szerelmesek estenkint t\u00fczek \u00e1ltal ad\u00e1k tud tul egym\u00e1snak \u00e9g\u0151 sziv\u00fcknek szerelmi l\u00e1ngt\u00f3l lobog\u00e1s\u00e1t. E t\u00fczek r\u00e9g kialudtak , az egym\u00e1s\u00e9rt \u00e9g\u0151 szivek r\u00e9g elhamvadtak; de szerelm\u00fckr\u0151l sz\u00f3l m\u00e9g ma is az eml\u00e9kezet h\u0171 n\u00e9prege , s lobog\u00e1sukat l\u00e1tja ma is a s\u00f3v\u00e1r kincsszomj , mely f\u00f6losztok \u00e9lt t\u00f6bbe ket , hogy ha m\u00e1r nem \u00f6r\u00f6kl\u00e9k is \u0151seik nagys\u00e1g\u00e1t , sirjaik al\u00f3l legal\u00e1bb keress\u00e9k f\u00f6l kincseiket. \u00c9s l\u00f6n kutat\u00e1s rombol\u00e1s; de f\u00e1radalmaik hasztalanok voltak, n\u00e9h\u00e1ny t\u00f6rt goly\u00f3 , v\u00e1rpuska , s egy f\u00fclk\u00e9ben tal\u00e1lt palaczk boron kiv\u00fcl mi jutalmuk sem volt ; de ez ut\u00f3bbit felbontv\u00e1n, benne a f\u00f6ld minden illat\u00e1rj\u00e1t\u00f3l \u00e1thatott bort tal\u00e1ltak, mely b\u0151l a nagy \u0151s\u00f6k eml\u00e9k\u00e9re sz\u00e1zadokra sz\u00f3l\u00f3 \u00e1ldom\u00e1st ihattak. A v\u00e1r alatti hegy ma is haz\u00e1nknak egyik legnevezetesb asztali bor\u00e1t szolg\u00e1ltat ja, melyet egy feh\u00e9rv\u00e1ri lakosokb\u00f3l ide k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt telepitv\u00e9nyes n\u00e9p mivel, mely kert a szikla \u00ed\u00e1l alatti v\u00f6lgyben meglehet\u0151s j\u00f3l\u00e9tben \u00e9l , s ott alant \u201ehat\u00e1ra sz\u0171k k\u00f6r\u00e9b\u0151l \u0151se saslak\u00e1ra sz\u00e9delegve n\u00e9ha felpillant.\""], [113, "Cs\u00f3ka-K\u00f6v\u00e1r. (Feh\u00e9rmegy\u00e9ben.)"], [114, ""], [115, "Szab\u00e1cs v\u00e9d\u0151i. (1520) lenger ez a sok n\u00e9p, rettenetes tenger, \u2014 Mik\u00e9nt d\u00fal a hull\u00e1m, mint b\u00f6mb\u00f6l az ork\u00e1n. \u2014 Tenger k\u00f6zep\u00e9ben szikla \u00e1ll mag\u00e1ban, Bemohosult fej\u00e9t nagy magasan hordv\u00e1n. Neki kap az ork\u00e1n, csapkodja a hull\u00e1m: De az\u00e9rt a szikla meg\u00e1llja a hely\u00e9t. \u2014 Hanem az a hull\u00e1m addig \u2014 addig mossa, Mig v\u00e9gre azut\u00e1n lehajtja a fej\u00e9t. Tenger \u2014 a t\u00f6r\u00f6knek v\u00e9gtelen sok n\u00e9pe, \u00c9s a szikla benne \u2014 szeg\u00e9ny Szab\u00e1cs v\u00e1ra. Neki kap az ork\u00e1n, csapkodja a hull\u00e1m: M\u00e9g \u00e1ll; \u2014 de lehajtja fej\u00e9t nem sok\u00e1ra."], [116, "14 R\u00e9g b\u00f6mb\u00f6l az \u00e1gy\u00fa: s m\u00e9g mindig hi\u00e1ba; J\u00f3l viseli mag\u00e1t h\u00f6s Logodi n\u00e9pe. R\u00e9g b\u00f6mb\u00f6l az \u00e1gy\u00fa: s Akmet nagyvezirnek Haragja imm\u00e1r a tet\u0151pontj\u00e1t \u00e9rte. . . . * * Sz\u00f3l Akmet nagy vez\u00e9r: \u201e\u00d6mer bey j\u00f3 fiam! Nyergeltescl a lovad, l\u00f3dulj fel a v\u00e1rba: Mondd meg Logodinak, a magyar vez\u00e9rnek: Hallgasson a basa kem\u00e9ny parancs\u00e1ra. Az\u00e9rt ide oda adja fel a v\u00e1rat, \u2014 Hogyan sz\u00e1llna szembe ennyi tenger n\u00e9ppel? Ne is vonakodj\u00e9k; mert ha vonakodn\u00e9k, Akkor r\u00e1ja \u00fct\u00f6k m\u00e9g ezen az \u00e9jjel.44 El is megy \u00d6mer bey, meg is j\u00f6n \u00d6mer bey, Rettenetes hossz\u00fa, neki b\u00fasult arczczal: \u201e\u00dcttesd le a fejem hatalmas nagyvezir: Logodi utols\u00f3 cseppv\u00e9reig harczol.44 Megmaradt-e feje \u00d6mer bey k\u00f6vetnek? Arr\u00f3l a t\u00f6rt\u00e9net hallgat, nagy s\u00f6t\u00e9ten; Hanem azt tudom, hogy Akmet nagyvezirnek Kipirult az arcza m\u00e9rg\u00e9ben, d\u00fch\u00e9ben."], [117, "15 n \u00e9s a Valahol mennyd\u00f6r\u00f6g... Hej nem mennyd\u00f6rg\u00e9s az! Hanem irt\u00f3ztat\u00f3 \u00e1gyuk ropog\u00e1sa. Megindult a f\u00f6ld is. . . Nem f\u00f6ldindul\u00e1s az: Hanem Akmet basa n\u00e9pe rohan\u00e1sa. Vil\u00e1gos az \u00e9jjel, mintha nappal volna . . . Nem a napvil\u00e1g az, hanem \u00e1gyuk f\u00e9nye. \u2014 Oly borzaszt\u00f3 az \u00e9j, hogy a sejtelem is F\u00e9lre k\u00e9l \u00fatj\u00e1ra a borzaszt\u00f3 \u00e9jbe. Mi t\u00f6rt\u00e9nik ottan? ... Oh az a marok n\u00e9p Nem bir ellen\u00e1llni ennyi tengern\u00e9pnek! \u2014 \u2014 Ha nem bir is, de a becs\u00fclet\u00e9t m\u00e9gis Meg\u0151rizni k\u00e9pes lesz a magyar n\u00e9vnek!... Nem hi\u00e1ba piros a kel\u0151 nap arcza, Piros magyar v\u00e9rben f\u00fcrd\u00f6tt meg az \u00e9jjel: Ott fek\u00fcsznek egyig a der\u00e9k honfiak, Szab\u00e1csnak v\u00e9d\u0151i v\u00e9res s\u00e1padt k\u00e9ppel."], [118, "16 K\u00f6z\u00e9pen Logodi, a h\u0151s Leonid\u00e1s, Neh\u00e9z buzog\u00e1ny\u00e1t szor\u00edtva mark\u00e1ba. Mind elv\u00e9rzett\u00e9nek; de dr\u00e1ga v\u00e9r\u00fcknek Sz\u00e1szszor annyi t\u00f6r\u00f6k v\u00e9re volt az \u00e1ra. V\u00e9gig n\u00e9z holtjain Akmet basa vezir: Ott fek\u00fcsznek sorban a legjobb vit\u00e9zi, V\u00e9gig n\u00e9z \u2014 \u00e9s azt\u00e1n sirva fakad rajta , S v\u00e9gtelen d\u00fch\u00e9ben a szak\u00e1ll\u00e1t t\u00e9pi. . . . Magyari"], [119, "Domb\u00f3-v\u00e1r."], [120, ""], [121, "DOMB\u00d3V\u00c1R. (Tolna megy\u00e9ben). Mmedves olvas\u00f3 \u00e1llj meg kev\u00e9ss\u00e9 ez omlad\u00e9k el\u0151tt, s gondolj vissza ennek f\u00e9nyes m\u00faltj\u00e1ra , azon tapasztalatra j\u00f6sz , hogy minden , mi csak emberi k\u00e9zi munka \u00e1ltal k\u00e9sz\u00fclt, b\u00e1r mely szil\u00e1rd legyen az, v\u00e9gsorsa m\u00e9g is az eny\u00e9szet, \u2014 \u00e9s ha ger jed kebledben, tudni , kit\u0151l \u00e9s mikor vette e v\u00e1r eredet\u00e9t s vele mi t\u00f6rt\u00e9neti nevezetes s\u00e9gek vannak kapcsolatban ? feleljen neked a k\u00f6vetkez\u0151 leir\u00e1s. Domb\u00f3v\u00e1r ama hajdan korb\u00f3l vette eredet\u00e9t , mid\u0151n m\u00e9g az \u00f6k\u00f6ljog divatozott , mid\u0151n a szem\u00e9ly s vagyon b\u00e1tors\u00e1got nem t\u00f6rv\u00e9ny, hanem nyers er\u0151 s v\u00e1rak biztosit\u00e1k. Domb\u00f3v\u00e1r nev\u00e9t a hires Domb\u00f3i csal\u00e1dt\u00f3l \u00f6r\u00f6k\u00f6lte, \u2014 nyugoti r\u00e9szen l\u00e1that\u00f3k e v\u00e1rnak r\u00e9gi d\u00fcledezett falai, melyek valahaDomb\u00f3i \u00e9s Verb\u0151czy Istv\u00e1nnak lakhely\u00fcl szolg\u00e1ltak. E csal\u00e1dnak k\u00e9t ut\u00f3da P\u00e1l \u00e9s J\u00e1nos testv\u00e9rek , mindketten hires t\u00f6rv\u00e9ny tud\u00f3 , Kap\u00f3s \u00e9s Si\u00f3 foly\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt fekv\u0151 f\u00f6ldeknek \u00f6r\u00f6k\u00f6s urai. Domb\u00f3 P\u00e1l , kir\u0151l Ti mon t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 azt mondja, hogy Hunyady M\u00e1ty\u00e1s koron\u00e1z\u00e1sakor mint f\u0151 lov\u00e1sz mester volt jelen *). Domb\u00f3 P\u00e1lra mint hires t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3ra Il-ik Ul\u00e1szl\u00f3 idej\u00e9ben t\u00f6bbekkel egy\u00fctt a magyar t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyv \u00e1tvizsg\u00e1l\u00e1sa b\u00edzatott **). Domb\u00f3 P\u00e1l aggkorban halt meg , h\u0171lt tetemei fels\u0151 Ny\u00e9ken az akkori id\u0151ben ott fen\u00e1llott kolostor templomi s\u00edrboltj\u00e1ban t\u00e9tettek le. \u2014 1760-ik \u00e9vben a m\u00e1r romba *) Anno 1464. Mathias Corvinus Albae Regiae regalibus insignibus decoratus est, huic soleni- nitati inter reliquos viros illustres aderat etiam Paulus de Domb\u00f3 Agazonum Regalium Ma- gister. \u2014 Hist\u00f3ria. Samuelis Timon pag. 71. **) Tripartitum Juris Tyrocinium pars 1-a pag. 4-a, hol ezeket olvashatni : Paulo de V\u00e1rda, Bene- dicto de Botty\u00e1n , Joanni de Ellyvelgh , Alberto Betlyen , Paulo Bolg\u00e1r , Stephano Keser\u0171, Georgio Mekesz, Michaeli de Z\u00f3b, Paulo de Domb\u00f3 , et Stephano Henzelffy, praecipuis id temporis Juris consultis negotium ab Uladislao d\u00e1tum est Leges , et approbatas Regni nostri consvetudines, Verb\u0151tio recens conscriptas, priusquam manu Regia f\u00edrmarentur, rimandi, truti nandi, discutiendi. 3"], [122, "18 d\u0151lt kolostori templom k\u00f6vei elhordattak s mid\u0151n az alapk\u00f6veket felszedn\u00e9k, s\u00edrboltra akadtak, melyben egy k\u0151kopors\u00f3 tal\u00e1ltatott ezen k\u00f6rir\u00e1ssal : Domb\u00f3i P\u00e1l teste vagyon itt , ki azon tartom\u00e1nynak , melyet a Balatoniul kifoly\u00f3 Si\u00f3 \u00e9s Kap\u00f3s vizei k\u00f6r\u00fclfoly nak, volt \u00f6r\u00f6k\u00f6s ura *). Domb\u00f3 J\u00e1nosr\u00f3l az oklev\u00e9l azt mondja, hogy Verb\u0151czy Istv\u00e1nnak \u00d6rzse nev\u0171 le\u00e1nya volt hitvese. Fide enim diplomatum tenemus Elisabetham flliam Stephani Verb\u0151czy apud Joannem Domb\u00f3 in matrimonio fuisse (l\u00e1sd Juranits L\u00e1szl\u00f3 kanonok besz\u00e9dje, \u2014 melyet Szerencsey F. alesperesnek beigtat\u00e1sa alkalm\u00e1val tartott Dom b\u00f3v\u00e1ri **). Verb\u0151czy Istv\u00e1n els\u0151 nej\u00e9vel, ki Lotzkii D\u00f6mbr\u00f6k\u00f6zi birtokosnak le\u00e1nya vala, nemzette \u00f6cscs\u00e9t , kit Domb\u00f3 J\u00e1nos feles\u00e9g\u00fcl vett. Verb\u0151czi nej\u00e9vel kapsa D\u00f6br\u00f6k\u00f6zt, ennek hal\u00e1la ut\u00e1n sok \u00e9vekig \u00f6zvegy maradt ; meghalv\u00e1n \u00d6rzse le\u00e1nya Domb\u00f3 J\u00e1nosn\u00e9 , hogy \u00f6r\u00f6k\u00f6st maga ut\u00e1n hagyhasson, m\u00e1 sodik h\u00e1zass\u00e1gra l\u00e9pett, \u00e9s eljegyz\u00e9 mag\u00e1nak \u00f6zvegy Herczeg Katalint, \u2014 a h\u00e1zas s\u00e1gi esket\u00e9st D\u00f6br\u00f6k\u00f6z\u00f6n t\u00e1rt\u00e1k , melyre N\u00e1dasdy Tam\u00e1st is megh\u00edvta ***). Domb\u00f3 J\u00e1nos \u00f6r\u00f6k\u00f6s n\u00e9lk\u00fcl elhalv\u00e1n , Verb\u0151czi Istv\u00e1n v\u00e9v\u00e9 \u00e1ltal Domb\u00f3 v\u00e1r\u00e1t \u2022 itt t\u00f6bb izben tart\u00f3zkodott , s\u0151t tartom\u00e1nyi gy\u0171l\u00e9seket is tartott mint aln\u00e1dor. Domb\u00f3 v\u00e1ron 1-s\u0151 Ferdin\u00e1nd kir\u00e1ly idej\u00e9ben haz\u00e1nk aty\u00e1i tartom\u00e1nyi gy\u0171l\u00e9se ket tartottak. Ily tartom\u00e1nyi gy\u0171l\u00e9sek szorosabb \u00e9rtelemben Magyarorsz\u00e1gon, r\u00e9gi id\u0151kt\u00fcl a 17-ik sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig, m\u00e9g 1-s\u0151 Leopold kor\u00e1t is ide- v\u00e9ve, gyakorlatban vol tak. \u2014 Tartattak pedig az orsz\u00e1g bizonyos t\u00e1j\u00e1n , vagy r\u00e9sz\u00e9n, mely tartom\u00e1ny r\u00e9gi m\u0171sz\u00f3val fejeztetett ki, nemess\u00e9ge \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gai \u00e1ltal, a haza vesz\u00e9lyesebb *) L\u00e1sd Tudom\u00e1nyos gy\u0171jtem\u00e9ny 1824. 10. k\u00f6t. 27. lap. *\u2022*\u25a0) Igy sz\u00f3l Juranics L. besz\u00e9d\u00e9ben : Hodierna die inter pomaria eius oppidi , quod sub Ferdinando I-o Rege Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Patres nostros in difficillimis rerum conversionibus pro comi- tiis convenienter sinu suo complectabatur, et hostilium incursionum impetus propugnaculis, suis ab oris harum partium propulsabat quodve ante tercentos annos nobilissimae prosapiae Joannis Dombai proxima cognatione junctae familiae Stephani Verb\u0151czi celeberrimi Hung\u00e1- ri\u00e1\u00e9 Juris consulti , et propalatini , situs amoenitate , aeris salubritate sedes clarissima f\u0171it. ***) Ily tartalm\u00fa levelet irv\u00e1n neki : Spe futurae pacis iuductus , magnam aetatis meae part\u00e9m viduus absumpsi , sed cum videam propter Illustris Domini Gubernatoris Ludovici Gritti in Hung\u00e1ri\u00e1m regressiim dictim ill\u00e1m protrahi atque differri , meam etiam aetatem in senium quotidie vergi , ne itaque post tot labores meos , quos et pro patria , et pro me , meisque hae- redibus pertuli , in secundum me decedere contingat. \u2014 Deo glorioso favente inspiranteque, Generosam Dominam Katharinam Herczeg de Szekts\u0151, Magnifici quondam Domini Joannis Szerecsen Comitis Cottus Tojnensis relictam mihi duxi copulandam , et tertia die proximi B. Laurentii Martyris Festi matrimonium ipsum consummandum. Dum igitur sciam magnificam D. Vestram fraterno semper amore prosecutam fuisse , honorique meo congaudere , ac con- gratulari, rogo proinde eam summopere, velit in ipso termino tertii diei festi S. Laurentii Martyris nuptiis meis inCastroDebregetz (D\u00f6br\u00f6k\u00f6z) celebrandis interess\u00e9, suaque praesentia illas decorare. Ex Buda infesto S. Mariae Magdalenae Anno Dni 1532. \u2014 l\u00e1sd Horv\u00e1th Istv\u00e1n. Verb\u0151czy Istv\u00e1n eml\u00e9kezete."], [123, "19 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeiben , \u00e9s legink\u00e1bb honv\u00e9delmi , vagy a korm\u00e1nyt vesz\u00e9lyez\u0151 ese tekben *). Domb\u00f3v\u00e1ra mellett a g\u00e1tr\u00f3l oda n\u00e9zve bal fel\u0151l, mely most is emeltebb \u2014 volt a v\u00e1ros , mint n\u00e9mely nevezetesb m\u00e9rn\u00f6k\u00f6k v\u00e9lekednek , kik a hely szin\u00e9t megvizsg\u00e1l v\u00e1n \u00e9s t\u00f6bb \u00edzben tett \u00e1s\u00e1sok ut\u00e1n v\u00e9lem\u00e9ny\u00fck meger\u0151s\u00edttetett, mellette jobb fel\u0151l folyt a Kap\u00f3s vize, oly keskeny \u00e1rokban, hogy \u00e1ltall\u00e9pni k\u00f6nnyen lehetett, \u2014 lakosai mint a sz\u00f3beli hagyom\u00e1ny bizony\u00edtja, magyarok voltak. A v\u00e1r mellett templom, pl\u00e9 b\u00e1nia lak lelk\u00e9szszel, igy er\u0151siti ezt F. Koller nagypr\u00e9post k\u00f6nyv\u00e9ben \u201ede Episcop. 5. Ecclesiensi\" hol a J\u00e1pai ad\u00f3r\u00f3l irv\u00e1n , eml\u00edti a domb\u00f3v\u00e1ri pl\u00e9b\u00e1nost is', mint J\u00e1pai ad\u00f3tizet\u0151t. Domb\u00f3v\u00e1r egy a legnevezetesb v\u00e1rak k\u00f6z\u00fcl volt, kitetszik abb\u00f3l, hogy a hozz\u00e1 k\u00f6zel\u00edt\u0151 ellens\u00e9g megrohan\u00e1sakor sz\u00e9gyennel t\u00e1vozni k\u00e9nytelenittetett. V\u00e9delm\u00e9re val\u00e1 nak a k\u00f6r\u00fcl fekv\u0151 varakban lev\u0151 f\u00e9gvveresek, nyugot f\u00e9l\u00e9 Daruv\u00e1r, d\u00e9lnek Egerv\u00e1r. d\u00e9lkeletnek F\u00f6ldv\u00e1r , keletnek H\u00e1rsv\u00e1r. A moh\u00e1csi v\u00e9sznapok el\u0151tt l\u00e1tt\u00e1k a honnak fiai fej\u00fck f\u00f6l\u00f6tt s\u0171r\u0171n tornyosulni a puszt\u00edt\u00f3 s\u00f6t\u00e9t vihar fellegeit, s m\u00e9g sem egyes\u00fcltek, hanem mag\u00e1n \u00e9rdek, s f\u0151leg ural g\u00e1si y\u00e1gy sz\u00f6vev\u00e9nyeibe mer\u00fcltek \u2014 egy makacs p\u00e1rt a nemzetet anarchi\u00e1i szakad\u00e1sok ra oszlatta, melyeknek az lett v\u00e9ge, hogy a t\u00f6r\u00f6k er\u0151 \u00f3ri\u00e1si hatalomra n\u0151tt; nagy had dal haz\u00e1nk hat\u00e1rait \u00e1tl\u00e9pv\u00e9n Moh\u00e1csra j\u00f6tt 1526-ik \u00e9vben, hol augusztus h\u00f3 19-\u00e9n a magyarok nyaka v\u00e1gatott le. Minden ellen\u00e1ll\u00e1st roham\u00e1ban \u00f6szvezuz\u00f3 er\u0151vel nyo mult el\u0151 a f\u00e9l hold hatalma , \u00e9s maga orsz\u00e1gunk f\u0151 \u2014 \u00e9s sz\u00e9kes v\u00e1rosa a haza na gyobb r\u00e9sz\u00e9vel egv\u00fctt vaskarral volt hajtva a barb\u00e1rok nyomaszt\u00f3 \u00e9s alacsony\u00edt\u00f3 j\u00e1rma al\u00e1. Mire nem napok , hanem h\u00f3napok, \u00e9vtizedek \u00e9s sz\u00e1zadok k\u00f6vetkeztek, melyek eml\u00e9kezete keserves \u00e9rz\u00e9ssel t\u00f6lte el, minden haz\u00e1ja ir\u00e1nti h\u00fc magyar kebelt. \u00c9l\u0151 sz\u00f3 nem k\u00e9pes kimondani, holt bet\u0171 nem k\u00e9pes leirni. mind azon borzaszt\u00f3 nyomait a szolgas\u00e1gnak, nyomornak , \u00e9s azon megal\u00e1z\u00f3 m\u00e9ltatlans\u00e1goknak, melyeken kereszt\u00fcl kell\u00e9 mennie k\u00e9t sz\u00e1zad alatt a h\u00e1rom r\u00e9szre szaggatott, azon kiv\u00fcl bel- \u00e9s k\u00fcl h\u00e1bor\u00fa \u00e1ltal majd t\u00f6nkre jutott szerencs\u00e9tlen haz\u00e1nak. Mit t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink ezen korr\u00f3l elbesz\u00e9lnek, a val\u00f3s\u00e1gnak csak igen gyenge ut\u00f3haugja; m\u00e9g ma is re\u00e1 lehet is merni haz\u00e1nkban a r\u00e9mteljes id\u0151nek sz\u00e1mos nyomaira \u00e9s maradv\u00e1nyaira. A moh\u00e1csi v\u00e9sz ut\u00e1n Domb\u00f3v\u00e1r sem maradt ment, \u2014 mert mint Fessl-er mondja 1544-ben \u201eMohamed setzte bei F\u00f6ldv\u00e1r \u00fcber die Donau, und nahm Simontornya, Ozora, jeden haltbaren Ort an den Kaposer S\u00fcnften bis Domb\u00f3v\u00e1r ohne Wiederstand gefunden in besitz.\" S igy felett\u00fcnk majd m\u00e1s f\u00e9l sz\u00e1zadig uralgott . s t\u00e1n m\u00e1ig is j\u00e1rma alatt ny\u00f6gn\u00e9nk, ha az ausztriai h\u00e1z, mely a magyar alkotm\u00e1ny \u00e9s nemzets\u00e9g\u00e9nek 1545. \u00e9vben \u0151rangyala \u2014 a vad csord\u00e1k l\u00e1nczai al\u00f3l fel nem oldotta volna. Domb\u00f3v\u00e1r elfoglal\u00e1sa ut\u00e1n egy t\u00f6r\u00f6k basa Domb\u00f3v\u00e1r\u00e1t lak\u00e1sul v\u00e9v\u00e9 , \u00e9s sz\u00e1z \u00e9veken \u00e1t h\u00e1bor\u00edtatlanul zsarnoki hatalm\u00e1t gyakorlott\u00e1 a szeg\u00e9ny lakosokon. A j\u00f3 iv\u00f3 v\u00edznek sz\u0171ke miatt sokat szenvedtek a v\u00e1r lak\u00f3i , ennek k\u00f6nnyebb megszerz\u00e9se *) L\u00e1sd Sz\u00e1zadunk 59. sz\u00e1m, 1844. 3*"], [124, "20 v\u00e9gett a v\u00e1r korm\u00e1nyz\u00f3ja , a sz\u0151ll\u0151hegy alj\u00e1n lev\u0151 forr\u00e1s v\u00edz\u00e9t \u00f3lom cs\u0151veken eg\u00e9sz a v\u00e1r udvar\u00e1ig vezette. A v\u00e1r n\u00e9gysz\u00f6glet\u0171, volt , nyugot fel\u00e9 igen magas \u00e9s er\u0151s toronynyal \u00e1llott , az alatt 3 kapu, melyen bej\u00e1rtak a v\u00e1rba, el\u0151tte nagy \u00e1rok, \u00e9s azon t\u00fal, \u2014 \u00e9jszakfel\u00e9 sorj\u00e1ban emelkedtek a sz\u00e9p h\u00e1zak, a v\u00e1rnak \u00e9jszaki r\u00e9sze 3 emelet\u00fc volt, \u2014 k\u00f6z\u00e9p \u00e9s fels\u0151 emeletben 4 nagy terem; \u00e9jszak nyugatnak torony, mely alatt kamara \u2014 nap kelet fel\u00e9 egy alkalmas torony er\u0151s fallal, melyen k\u0151b\u0151l folyos\u00f3, \u2014 d\u00e9li r\u00e9sze is h\u00e1 rom emeletb\u0151l \u00e1llott , minden l\u00e9pcs\u0151k , valamint ajt\u00f3 , \u00e9s ablak sz\u00e1rak faragott k\u0151b\u0151l val\u00e1nak, \u2014 a v\u00e1rba volt 30 ajt\u00f3 \u00e9s 62 ablak. Ezen v\u00e1r f\u00f6ldalatti boltozatj\u00e1nak egyik r\u00e9sze a t\u00f6r\u00f6k idej\u00e9ben b\u00f6rt\u00f6n vala, melyben sok magyar k\u00f6nybe l\u00e1badozott szemmel Istenhez foh\u00e1szkodott szabadul\u00e1s\u00e1\u00e9rt. Egy nemes magyar ifj\u00fa , ki ezen b\u00f6rt\u00f6nbe z\u00e1r va tartatott, ir\u00e1sba foglal\u00e1 szenved\u00e9seit, mely ir\u00e1s a Domb\u00f3v\u00e1ri tiszttart\u00f3i lakban t\u00f6b beknek mutattatott , \u00e9s tartalma felolvastatott , \u2014 minek hol l\u00e9te m\u00e1r nem tudatik. 1683-ik \u00e9vben a t\u00f6r\u00f6k nagyvezir Kara Musztafa 300 ezer fegyveressel B\u00e9cs al\u00e1 sz\u00e1llott, de ott legink\u00e1bb Szobjeszky J\u00e1nos lengyel kir\u00e1ly \u00fcgyess\u00e9ge t\u00f6k\u00e9letes gy\u0151zel met vett a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k\u00f6n; m\u00e1sod izben P\u00e1rk\u00e1nyn\u00e1l is megveretett; e kett\u0151s vesztes\u00e9ggel a t\u00f6r\u00f6k b\u00e1tors\u00e1ga megt\u00f6retett \u00e9s serege is tetemesen megfogy asztatott. Mid\u0151n 1686. j\u00fanius h\u00f3 18-\u00e1n Magyar- \u00e9s N\u00e9methon fiai Buda v\u00e1r\u00e1t bevett\u00e9k volna, l\u00e1tv\u00e1n a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k hogy Magyarhonban nincs marad\u00e1suk, a Domb\u00f3v\u00e1ri t\u00f6r\u00f6k korm\u00e1nyz\u00f3 k\u00f6r\u00fcl fekv\u0151 helys\u00e9geket elpuszt\u00edtv\u00e1n , a v\u00e1r n\u00e9mely kereszt\u00e9nyek \u00e1ltal felgy\u00fajtatott , le\u00e9gv\u00e9n te teje t\u00f6bb\u00e9 fel sem is \u00e9pitetett. Magyar lakosait rabl\u00e1nczra f\u0171zve hajtotta mint barmo kat Stanibul f\u00e9l\u00e9; de a Metsek erdeiben n\u00e9melyek ler\u00e1zv\u00e1n a l\u00e1nczokat, bujk\u00e1lva visz szat\u00e9rtek, \u00e9s a nyergesi erd\u0151s\u00e9gben f\u00f6ldbe \u00e1sott lyukakba magukat megh\u00fazt\u00e1k. Csendes\u00fclv\u00e9n a harczi fellegek viharai, felkeresv\u00e9n el\u0151bbeni hely\u00fcket, f\u00e1b\u00f3l kezde nek g\u00fany h\u00f3kat \u00e9p\u00edteni, s emelni a v\u00e1r falai k\u00f6r\u00fcl. Baranyai hidon t\u00fal ott, hol most is keresztfa \u00e1ll, a sz\u0151l\u0151k fel\u00e9 menv\u00e9n mintegy . . . el\u0151tt nagy homok dombok \u00e1lltak, melyek mid\u0151n sz\u00e9tsz\u00f3rattak, sok ember csontokra tal\u00e1ltak, a templomban lev\u0151 koponya is onn\u00e9t v\u00e9tetett ki, mely mid\u0151n halotti szt. mise tartatik , a gy\u00e1sz ravatalra t\u00e9tetik. Ezen magyaroknak sok ki\u00e1ltott szenved\u00e9sek ut\u00e1n unok\u00e1i el\u0151deik hamvaib\u00f3l mint a ph\u00f6nix fiai felt\u00e1madtak \u00e9s id\u0151vel elszaporodtak. A lap\u00e1lyb\u00f3l fel a dombra vev\u00e9k magukat a lakosok veszsz\u0151kb\u0151l font fah\u00e1zakban laktak; ut\u00f3bb jobban szaporodv\u00e1n a n\u00e9psz\u00e1ma templomot \u00e9p\u00edtettek sz. L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly tisztelet\u00e9re. A v\u00e1rnak m\u00e9g csak k\u00e9t oszlop maradv\u00e1nya van, mint az itteni rajzban l\u00e1that\u00f3. E f\u00e9nyes v\u00e1rnak hol hajdan a haz\u00e1nak sorsa felett tan\u00e1cskoztak \u00e9s \u00edt\u00e9ltek , \u2014 jelenlegi f\u00f6ldes ura a hatalmas herczeg Eszterh\u00e1zy P\u00e1l , kinek kegyess\u00e9ge lakosai nak j\u00f3l\u00e9t\u00e9ben sok oldalr\u00f3l nyilatkozik; lakosai tiszta magyars\u00e1g, a t\u00e1j felette re g\u00e9nyes."], [125, "Zirczi Ap\u00e1ts\u00e1g."], [126, ""], [127, "Z I R C Z. \u00ed\u00bb bakonyi rengeteg sz\u00e9l\u00e9n gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kies vid\u00e9ken ter\u00fcl el egy kis mez\u0151v\u00e1ros, mely nek neve a magyar t\u00f6rt\u00e9net legr\u00e9gibb korszak\u00e1ban is eml\u00edttetik, mert egyike az azon helyeknek, hol a kereszt\u00e9ny vall\u00e1s f\u00f3lkentjei \u00e1jtatos buzgalmuk egyik els\u0151 ta ny\u00e1j\u00e1t \u00fct\u00f6tt\u00e9k f\u00f6l, s hol ugyan\u0151k egyszersmind mint a tudom\u00e1ny hivatott fiai a k\u00f6z\u00e9p kori vads\u00e1g k\u00f6zepett megriadt m\u00fazs\u00e1knak honunkban egyik els\u0151 menhelyet k\u00e9sz\u00edte nek. A szent vall\u00e1s e buzg\u00f3 f\u00f6lkentjei, a tudom\u00e1nyoknak e l\u00e1nglelk\u00fc fiai a Boldogs\u00e1 gos sz\u0171z k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tisztelet\u00e9re majdnem ezred \u00e9v \u00f3ta alap\u00edtott cziszterczita rend tagjai val\u00e1 nak, kiknek Z i r c z mez\u0151v\u00e1rosban a legr\u00e9gibb kort\u00f3l fogva a legszebb f\u00e9nyben d\u00edszl\u0151 ap\u00e1ts\u00e1gi sz\u00e9khely\u00fck l\u00e9tezik. Sz. Istv\u00e1n els\u0151 kir\u00e1lyunk , a pog\u00e1ny vall\u00e1s vad t\u00e9velyeiben \u00e9l\u0151 nemzet sziv\u00e9be a kereszt\u00e9ny vall\u00e1s szent \u00e9rzelmeit oltotta be , e szelid erk\u00f6lcs\u00f6k tov\u00e1bbi meg\u0151rz\u00e9s\u00e9r\u0151l 2-ik B\u00e9la kir\u00e1ly a sz\u0171z anya nagy tisztel\u0151je buzg\u00f3 h\u00e9vvel gondoskodv\u00e1n leghelye lyesebben az \u00e1ltal v\u00e9lt e cz\u00e9lra hathatni, hogy a cziszterczit\u00e1k csal\u00e1dj\u00e1t sz. Bern\u00e1rd vil\u00e1gosv\u00f6lgyi ap\u00e1tt\u00f3l , ki a boldogs\u00e1gos sz\u0171z tisztelet\u00e9re irt dics\u00e9r\u0151 besz\u00e9dje \u00e1ltal lett n\u00e1la ismeretes, ahhoz int\u00e9zett lev\u00e9lben szerzeteseket k\u00e9rt, \u0151ket az orsz\u00e1gba meghiv\u00e1, s nekik legel\u0151bb is Topuszk\u00e1t vagy Toplicz\u00e1t Z\u00e1gr\u00e1b megy\u00e9ben Horv\u00e1torsz\u00e1gban jel\u00f6l\u00e9 ki sz\u00e9khely\u00fcl. Magyarorsz\u00e1gban azonban csak 1142. II. G-eiza alatt jelentek meg a fens\u00e9geser\u00e9ny tisztelet\u00e9nek ezen l\u00e1ngbuzgalmu hivei, kiket Konr\u00e1d, Lip\u00f3t nagyherczeg fia, ki 1137. l\u00e9pett e szerzetbe s a sz. keresztr\u0151l nevezett z\u00e1rd\u00e1ban Ausztri\u00e1ban ap\u00e1tt\u00e1 v\u00e1lasztatott, k\u00fcld\u00f6tt oda, s ezek, sz\u00e1mszerint 22-en, Czik\u00e1doron P\u00e9cs egyh\u00e1zi megy\u00e9ben egy ap\u00e1t s\u00e1gnak tev\u00e9k le alapj\u00e1t, melyet II. G\u00e9za, III. Istv\u00e1n \u00e9s III. B\u00e9la kir\u00e1lyok igen gaz dagon ell\u00e1ttak. Mikor l\u00f6n pedig a f\u00f6ntemlitett zirczi ap\u00e1ts\u00e1g alap\u00edtva, ezt bizton meghat\u00e1rozni nem lehet. Azonban tal\u00e1n leghelyesebben gyan\u00edtanak azok, kik ezen ap\u00e1ts\u00e1got 1198 ban v\u00e9lik alap\u00edtottnak , f\u0151leg P\u00e1zm\u00e1n P\u00e9ter szavain\u00e1l fogva , ki azon id\u0151b\u0151l , mid\u0151n III. Incze r\u00f3mai p\u00e1pa Imre kir\u00e1lynak z\u00e1rd\u00e1k \u00e1llithat\u00e1s\u00e1t megenged\u00e9 , t. i. 1198-r\u00f3l, a."], [128, "22 B. Sz. ap\u00e1ts\u00e1g alapittat\u00e1s\u00e1t is Veszpr\u00e9m egyh\u00e1z megy\u00e9ben emliti ; tov\u00e1bb\u00e1 a f\u00f6lebbi adat mellett l\u00e1tszik sz\u00f3lni azon, 1742-ben a r\u00e9gi templom romjaib\u00f3l ki\u00e1sott eml\u00e9k is, mely az olt\u00e1rt Imre kir\u00e1ly alatt \u00e1llitottnak mondja. Ezen eml\u00e9k teh\u00e1t k\u00e9ts\u00e9gen k\u00edv\u00fcl helyezi azt , hogy Imre kir\u00e1ly kor\u00e1ban (1196 \u2014 1204) Zirczen templom l\u00e9tezett; hogy pedig ez 1198-ban m\u00e1r a cziszterczita rend ap\u00e1ts\u00e1g\u00e1\u00e9 volt, onnan k\u00f6vetkeztet hetni, hogy 1199-ben az akkori kor irott okm\u00e1nyai m\u00e1r Mikl\u00f3s zirczi cziszterczita ap\u00e1tot eml\u00edtenek. Ez ap\u00e1ts\u00e1g \u00e9s z\u00e1rd\u00e1nak viszontags\u00e1gair\u00f3l a moh\u00e1csi v\u00e9szig csak igen keveset \u0151r- z\u00f6tt m\u00e9g az eml\u00e9kezet. E nagy nemzeti csap\u00e1s ut\u00e1n azonban tudva van, mik\u00e9p ez is hasonl\u00f3 sorsra jutott , mint a t\u00f6bbi ap\u00e1ts\u00e1g, melyek sz\u00e9k\u00e9t\u0151l a vall\u00e1si f\u00e9rfiak megfosz- tatv\u00e1n , azok vil\u00e1giak zs\u00e1km\u00e1ny\u00e1v\u00e1 lettek ; igy a zirczi ap\u00e1ts\u00e1g is el\u0151bb More L\u00e1szl\u00f3, k\u00e9s\u0151bb Bakics P\u00e1l kez\u00e9re jutott; ennek meg\u00f6let\u00e9se ut\u00e1n Z\u00e1polya J\u00e1nos az ap\u00e1ts\u00e1g min- den javait Podmanitzky J\u00e1nos \u00e9s Rafael testv\u00e9rekre ruh\u00e1zta \u00e1t azon f\u00f6lt\u00e9tellel , hogy a nevezett ap\u00e1ts\u00e1gra valamely alkalmas egyh\u00e1zi szem\u00e9lyt, ki minden eretneks\u00e9gi foltt\u00f3l ment, nevezzenek ki; ezek azonban ezt megtenni val\u00f3sz\u00edn\u0171leg elmulasztott\u00e1k. Mintegy tizedre azut\u00e1n a z\u00e1rda a nagysaer\u00fc templommal egy\u00fctt v\u00e9gzetes t\u0171zv\u00e9sz mar- tal\u00e9ka lett, s miut\u00e1n k\u00e9s\u0151bb 1552-ben a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k Veszpr\u00e9met is elfoglalt\u00e1k, az ap\u00e1ts\u00e1g javai P\u00e1pa \u00e9s Palota v\u00e1rakhoz l\u0151nek csatolva, \u2014 mig azokat k\u00e9s\u0151bb Miksa kir\u00e1ly Thury Gy\u00f6rgynek Palota h\u0151s v\u00e9delme\u00e9rt oda nem aj\u00e1nd\u00e9kozta , s ennek hal\u00e1la ut\u00e1n 1575-ben testv\u00e9reinek 8000 magyar forint\u00e9rt el nem z\u00e1logitotta. Inuent\u00fal a 17. sz\u00e1zad kezdet\u00e9t\u0151l fogva szok\u00e1ss\u00e1 l\u0151ne javakat egyh\u00e1zi f\u00e9rfiakra ruh\u00e1zni; ezek k\u00f6zt utols\u00f3 volt H\u00e9derv\u00e1ry J\u00e1nos gy\u0151ri kanonok, ki megeml\u00e9kezv\u00e9n arr\u00f3l, hogy ez ap\u00e1ts\u00e1g a cziszterczita rendhez tartozott, azt 1659-ben I. Lip\u00f3t kir\u00e1ly j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s\u00e1val a lilienfeldi cziszter- czita ap\u00e1tnak, mint az ausztriai tartom\u00e1nyokbeli cziszterczita rend fej\u00e9nek kez\u00e9re visz- szabocs\u00e1totta. Ez azt\u00e1n f\u00f6ntartv\u00e1n mag\u00e1nak az atyai jogot, ap\u00e1tul a kir\u00e1lynak Ujfa- lusy M\u00e1rtont aj\u00e1nl\u00e1 , ki a fels\u00e9g \u00e1ltal meg is er\u0151s\u00edttetett. Ez kifizetv\u00e9n a Thury csa- l\u00e1dnak a 8000 ftnyi z\u00e1log\u00f6sszeget, P\u00e1p\u00e1n v\u00e9v\u00e9 sz\u00e9khely\u00e9t; azonban minthogy nagy buzgalommal k\u00f6vetelte \u00e9s perelte vissza mind azon javakat, melyek a z\u00e1loglevelek- ben emlitve val\u00e1nak , ez \u00e1ltal sok ellens\u00e9get teremtett mag\u00e1nak, s 1678-ban, mid\u0151n a badacsonyi sz\u0151l\u0151kbe kocsizott , lesb\u0151l agyonl\u00f6vetett. Ezen gy\u00e1szos eset ut\u00e1n a lilien- feldi ap\u00e1t a zirczi ap\u00e1ts\u00e1g javait a borsmonostori administratorok gondj\u00e1ra bizta ; de ut\u00f3dja r\u00e1unv\u00e1n k\u00e9t ap\u00e1ts\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1ra, azokat 1700-ban, Lip\u00f3t kir\u00e1ly beleegyezt\u00e9 vel, a henrichoviai szil\u00e9ziai ap\u00e1tnak 31000 frton eladta. Igy lett a zirczi ap\u00e1ts\u00e1g a henrichoviainak fi\u00f3kj\u00e1v\u00e1 , s az is maradt a foly\u00f3 sz\u00e1zad kezdet\u00e9ig, mely id\u0151ben el- kezd\u0151d\u00f6tt az elv\u00e1l\u00e1si per, melynek k\u00f6vetkezm\u00e9nye l\u00f6n, hogy a zirczi ap\u00e1ts\u00e1g 1802-ben Dr\u00e9ta Antal alatt ism\u00e9t visszanyerte \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t, s ugyanaz nap azzal egyszersmind a pilisi es p\u00e1szt\u00f3i ap\u00e1ts\u00e1gok is k\u00fcl\u00f6n okm\u00e1ny alapj\u00e1n egyesittetv\u00e9n, ez id\u0151t\u0151l Magyar orsz\u00e1gban a cziszterczita rendnek csup\u00e1n egy egyes\u00edtett ap\u00e1ts\u00e1ga van, mely Zirczen l\u00e9tezik. Ezen r\u00f6vid von\u00e1sokban \u00fcgyekezt\u00fcnk e jeles rend sok\u00e1ig egyik f\u0151 , most egyet len magyarorsz\u00e1gi ap\u00e1ts\u00e1g\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t f\u00f6lt\u00fcntetni. A kereszt\u00e9ny magyar egyh\u00e1z-"], [129, "23 nak majdnem hajnalkor\u00e1ban alap\u00edttatv\u00e1n, sz\u00e1mtalan viszontags\u00e1gokat \u00e9lt, mind a mellett mindig fennen lobogtat\u00e1 a szent vall\u00e1s \u00e9s a magyar nemzet m\u0171vel\u0151d\u00e9s\u00e9nek f\u00e1kly\u00e1j\u00e1t, fejei \u00e9s tagjaiban a leger\u0151sb jellem\u0171 f\u00e9rfiakat mutatv\u00e1n f\u00f6l, kik mint dics\u0151 \u00e1rnyszellemek ragyognak \u00e1t most is a t\u00f6rt\u00e9netb\u0151l jelen korunkig , mid\u0151n m\u00e9lt\u00f3 ut\u00f3 dak folyv\u00e1st ernyedetlen\u00fcl s t\u00f6rhetlen buzgalommal f\u00e1radoznak a nemzeti m\u0171velts\u00e9g el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ban, mely benn\u00fck oly sokjeles, s\u0151t k\u00f6zt\u00fck legkit\u0171n\u0151bb bajnokait is birja. Jelenleg e kit\u0171n\u0151 papi rend az orsz\u00e1g h\u00e1rom gymnasium\u00e1t tartja f\u00f3n , s l\u00e1tja el jeles tan\u00e1rokkal, ugy mint: Egerben, P\u00e9csett \u00e9s Sz\u00e9kes-Feh\u00e9rv\u00e1rt ; mely k\u00e9t ut\u00f3bbinak ell\u00e1t\u00e1s\u00e1t 1813- \u00e9s 14-ben vette gondjai al\u00e1, m\u00e1r sz\u00e1mos jeles \u00e9s kit\u0171n\u0151 f\u00e9rfiakat ne velv\u00e9n a haz\u00e1nak. De nem csak az ifj\u00fa nemzed\u00e9k tudom\u00e1nyos nevel\u00e9se tartozik ezen nemes rend f\u00f6l adatai k\u00f6z\u00e9 , hanem a n\u00e9p lelki \u00e9p\u00fcl\u00e9s\u00e9t is gondjai k\u00f6z\u00e9 v\u00e9v\u00e9 , tizenh\u00e1rom pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1t t\u00f6bb fi\u00f3k egyh\u00e1zakkal egy\u00fctt l\u00e1tv\u00e1n el lelk\u00e9szi administratorokkal , kik eg\u00e9szben v\u00e9 ve mintegy tizenh\u00e9t ezer l\u00e9leknek szellemi \u00fcdv\u00e9t munk\u00e1lj\u00e1k , s kik ugy mint az em iitett h\u00e1rom gymnasium tan\u00e1rai mindenben a magasztos f\u00f6ladat\u00e1t\u00f3l m\u00e9lyen \u00e1thatott zirczi ap\u00e1tnak atyai vez\u00e9rlete alatt \u00e1llnak. E rend eg\u00e9szben v\u00e9ve negvvehnyolcz f\u00f6lavatott tagot sz\u00e1mit , kik k\u00f6z\u00f6l huszon n\u00e9gy a tanod\u00e1k \u00fcgy\u00e9ben f\u00e1radoz , tizenegy lelk\u00e9szi foglalkod\u00e1st \u0171z , tizenh\u00e1rom pe dig m\u00e1s hivatalokban van alkalmazva. Sz\u00fcks\u00e9ges-e eml\u00edten\u00fcnk, mik\u00e9p' e kit\u0171n\u0151 szerzet nemzeti irodalmunknak is m\u00e1r t\u00f6bb kit\u0171n\u0151 bajnokot adett, s jelenleg is t\u00f6bbeket sz\u00e1mit tagjai k\u00f6zt, kik egy\u00e9b bok ros elfoglalts\u00e1gaik k\u00f6zben ejt nappall\u00e1 v\u00e1ltoztatva lankadatlan buzgalommal mun k\u00e1lkodnak irodalmunk gazdag\u00edt\u00e1s\u00e1ban, m\u00e1r is t\u00f6bb maradand\u00f3 m\u0171vel is emelv\u00e9n azt; valamint \u00e1ltal\u00e1ban e rend a m\u0171velts\u00e9g, tudom\u00e1ny, a szel\u00edd \u00e9s nemes erk\u00f6lcs\u00f6k egyik legkit\u0171n\u0151bb k\u00e9pvisel\u0151je honunkban. S e rend szellemi gazdags\u00e1g\u00e1nak k\u00f6zpontja maga a zirczi ap\u00e1ts\u00e1g. Nem csak a rend fej\u00e9nek sz\u00e9khelye az , hanem gy\u00fapontja egyszersmind a rend tagjai tudom\u00e1nyos t\u00f6rekv\u00e9s\u00e9nek , mely itt 50 \u2014 60 ezer k\u00f6tetb\u0151l \u00e1ll\u00f3 gazdag k\u00f6nyvt\u00e1rb\u00f3l mer\u00edthet t\u00e1pot \u00e9s lend\u00fcletet. Itt nyerik a rend ujonczai els\u0151 papi oktat\u00e1sukat , s itt adatik nekik al kalom , hib\u00e1ny\u00e1szni azon nagy tudom\u00e1nykincset , mely ama nagyszer\u0171 k\u00f6nyvgy\u0171jte m\u00e9nyben sz\u00e1zadokon \u00e1t f\u00f6lhalmozva l\u00f6n , a tudom\u00e1ny-szomjnak minden ir\u00e1nyban a legb\u0151vebb t\u00e1pl\u00e1l\u00e9kot ny\u00fajtv\u00e1n. De Zircz nem csak a vall\u00e1si buzgalom \u00e9s tudom\u00e1nyos t\u00f6rekv\u00e9s sz\u00e9p tany\u00e1ja , itt \u00fcli egyszersmind legszebb \u00fcnnepnapjait a szivet h\u00f3dit\u00f3 vend\u00e9gszeretet, mely inesz sze t\u00e1jakr\u00f3l e kies vid\u00e9kre csalogatja a l\u00e1togat\u00f3t, s \u00e9jjel nappal ajt\u00f3t t\u00e1r a bek\u00e9redz\u0151 el\u0151tt; itt honol egyszersmind az emberi sziv j\u00f3t\u00e9konys\u00e1gi \u00e9rzelme, mely nem v\u00e1rja ajtaja el\u00e9 az \u00edns\u00e9gben l\u00e9tez\u0151t, hanem f\u00f6lkeresi azt elhagyatott hajl\u00e9k\u00e1ban, s vigaszt \u00e9s enyh\u00fc letet terjeszt messze vid\u00e9keken, melyek szinte sz\u00e1zadok \u00f3ta fennen magasztalj\u00e1k a zir czi ap\u00e1tok j\u00f3t\u00e9kony kez\u00e9nek \u00e1ld\u00e1sos tetteit, s tal\u00e1n nem s\u00e9rt\u00fcnk szer\u00e9nys\u00e9get, ha megjegyezz\u00fck , mik\u00e9p ez elh\u00edrhedt j\u00f3t\u00e9kony b\u0151kez\u0171s\u00e9g dics\u0151s\u00e9ge a jelen korm\u00e1nyz\u00f3 k\u00e9z alatt is csak oly sz\u00e9pen ragyog , mint b\u00e1rmikor a m\u00faltban."], [130, "24 Eml\u00edts\u00fck -e tov\u00e1bb\u00e1 , hogy itt a term\u00e9szet kies \u00f6l\u00e9ben , haz\u00e1nk e gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 vid\u00e9 k\u00e9n , a m\u0171v\u00e9szet szent ihlete sem maradt el azon magasztos cz\u00e9lt\u00f3l , melyet a keresz t\u00e9ny vall\u00e1s buzg\u00f3 f\u00f3lkentjei maguknak kit\u0171ztek , s szellem\u00e9nek gazdag, kincseivel j\u00e1 rult azon olt\u00e1r emel\u00e9s\u00e9hez , mely itt egy nagyszer\u0171 egyh\u00e1z falai k\u00f6zt az \u00e9l\u0151 Isten tisztelet\u00e9re f\u0151n\u00e1ll, s m\u00e1r a legr\u00e9gibb id\u0151 \u00f3ta f\u00f3n\u00e1llt. Mikor \u00e9p\u00fclt itt , egy hatalmas rengeteg szel\u00e9n, az els\u0151 egyh\u00e1z , ezt nem jegyz\u00e9k f\u0151i a t\u00f6rt\u00e9net \u00e9vlapjai ; de ki van der\u00edtve az , hogy Gizela kir\u00e1lyn\u0151nk itt egy m\u00e1r el korhadt templom romjain emel\u00e9 f\u00f6l Isten olt\u00e1r\u00e1t egy nagyszer\u0171 szentegyh\u00e1zban, mely azonban a moh\u00e1csi v\u00e9sz ut\u00e1n l\u00e1ngok puszt\u00edt\u00f3 d\u00fch\u00e9nek martal\u00e9ka lett, s csak 1723-ben t\u00e9v\u00e9 le Regnard Gergely henrichoviai ap\u00e1t a mostani egyh\u00e1znak alapj\u00e1t, nem k\u00edm\u00e9lv\u00e9n semmi k\u00f6lts\u00e9get , hogy azt Isten tisztelet\u00e9re m\u00e9lt\u00f3v\u00e1 tegye; de az m\u00e9g csak amannak m\u00e1 sodik ut\u00f3da Riegen Kandid alatt l\u00f6n befejezve, s 1752-ben a veszpr\u00e9mi p\u00fcsp\u00f6k \u00e1ltal be szentelve. Ugyancsak a f\u00f6nemlitett Regnard \u00e9pit\u00e9 f\u00f6l az uj kolostort, melyet els\u0151 ut\u00f3dja Wiesner fallal k\u00f6r\u00fclv\u00e9tetett. Az ap\u00e1ts\u00e1gi egyh\u00e1z ma is ott \u00e1ll mint magasztos tanuja ama buzg\u00f3 f\u00e9rfiak l\u00e1ng leik\u00e9nek . m\u00e1r k\u00fclsej\u00e9vel is meghatv\u00e1n a fel\u00e9je k\u00f6zeled\u0151t ; de menn\u00e9l nagyobb m\u00e9g a hat\u00e1s , melyet annak belseje az \u00e1jtatos l\u00e1togat\u00f3ra gyakorol. \u00c9p\u00edt\u00e9szeti styl \u00e9s d\u00edsz\u00ed t\u00e9si f\u00e9nyes izl\u00e9s p\u00e1rosult ez Isten hajl\u00e9ka el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban , s m\u00edg az \u00e9p\u00fclet nagyszer\u0171 m\u00e9rvei a fens\u00e9g \u00e9rzelm\u00e9t k\u00f6ltik f\u00f6l a n\u00e9z\u0151 lelk\u00e9ben, addig a f\u00e9nyes gazdag aranyzatu \u00e9k\u00edtm\u00e9nyek elragadj\u00e1k a szemet, teljesen el\u0151k\u00e9sz\u00edtv\u00e9n a szivet azon nagyszer\u0171 benyo m\u00e1s elfogad\u00e1s\u00e1ra, melyet a nagy olt\u00e1rk\u00e9p minden szeml\u00e9l\u0151re tesz. Ezen k\u00e9p val\u00f3s\u00e1gos remekm\u0171 , s m\u00e1r annyiban is egyik ritka kincse haz\u00e1nknak , mert az D\u00fcrer Albrecht teremtm\u00e9nye , melynek megszerz\u00e9se tizenhat ezer peng\u0151 forintba ker\u00fclt. Zircznek tov\u00e1bbi \u00e9kess\u00e9ge maga az ap\u00e1ti palota, mely 1725-ben \u00e9p\u00edttetett el\u0151sz\u00f6r, s a jelenlegi ap\u00e1t Ngos Villax Ferdin\u00e1nd \u00far \u00e1ltal , kinek a rend egy\u00e9bkint is sokat k\u00f6sz\u00f6nhet, mostani alakj\u00e1ban, mint ez az itteni rajzban l\u00e1that\u00f3, eg\u00e9szen kiujittatott \u00e9s befejeztetett, s melyet b\u00e1tran igen sz\u00e9p izl\u00e9s\u00fc kast\u00e9lynak nevezhetni ; szintoly \u00e9ke v\u00e9gre annak a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 angol kert, mely a legszebb \u00fcd\u00fcl\u0151 helynek k\u00edn\u00e1lkozik. A f\u00f6ntemlitett sz\u00e9p \u00e9p\u00fcletek el\u0151l ter\u00fcl el a kis mez\u0151v\u00e1ros, mely 1780 lelket sz\u00e1m l\u00e1l, kik f\u0151leg mesters\u00e9gekb\u0151l, f\u00f3ldmivel\u00e9sb\u0151l , faeszk\u00f6z\u00f6k k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9b\u0151l \u00e9s fuvaroz\u00e1sb\u00f3l \u00e9lnek. E lakosok n\u00e9metek , marad\u00e9kai azon gyarmatnak, melyet Kallert henrichoviai ap\u00e1t 1700-ban k\u00e9t egyh\u00e1zi f\u00e9rfi\u00faval ott letelep\u00edtett, mely el\u0151sz\u00f6r 13 h\u00e1zik\u00f3val ala kult meg, de k\u00e9s\u0151bb a R\u00e1k\u00f3czi f\u00f6lkel\u00e9s zavarai k\u00f6zt elhamvasztatott, s csak 1712-ben a zavarg\u00e1sok elmult\u00e1val siker\u00fclt azt ism\u00e9t helyre\u00e1ll\u00edtani."], [131, ""], [132, "> ? PEST, Nyomatott Beim\u00e9i J. \u00e9s Kozma Vazuln\u00e1l. 1857. \u2014^-"], [133, ""], [134, ""], [135, ""], [136, ""]]