[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, ""], [7, "CJPGEHA y sus CEPUJAS, GUI A DESCRIPTIVA DE LA \u00bfAPITAL id _=_:____. EN LOS ESTADOS UNIDOS DE COLOMBI/ _?o_=a JOS\u00c9 P. U\u00ed\\UETA. B CARTAGENA. Jl^O GRAF\u00cdA DE pONALDO E. GrAU 1886."], [8, ""], [9, "CAUTAGEHA y sos CEpHlAS, GUIADESCR1PTI VA D\u00c9LA CAPITAL .DZHXj FSTRDO SOBERANO \u00dcE B0LI1\u00cd1R, EN LOS ESTADO\u00dc \u00dcM.D08 DE COLOMBIA, 3PCIE. JOS\u00c9 P. UPyUETA. S __->^\"J\u00cd?,,/'s &_7 - - *\u00bb- CARTAGENA. TifCp^ap\u00eda ce Je-nr.tTco j\u00a3. pRAu icce."], [10, "J03E El\u00edSEBIO WflkQSJl, Preside \u00a1lis \u00bfh I03 Estados Unidos d* Colombia-, HACE SA3EFV: Qu\u00e9 el Se\u00f1or Josa P. Urueta ocurri\u00f3 al Toder Ejecutivo, solicitando nrivilco'io exclusiva para publicar y vender una obra de su propiedad, cuyo t\u00edtulo \u00b0quo ha deportado en la Presidencia del Estado Soberano do IJu\u00fcvar, prestando el juramento requerido' por la ley, es co::ia -;gue : Bwi\u00e1ge/ics *j \u00bf:iS cwcamctl, \u00bf>:\u00fa.j dJScpfttfoa t_? \u00fc capital del Sstzfo Sohslajin <h &%\u00fa'\u00bfaa e;i hi \u00f3_ \u00bfz..__ tl\u00fahS d\u00bf Bihu\u00faiz, faz J>i\u00e9 ,P. Ui-uda. Por lo tanto, en\" naa dj la atr.ba\u00e1M) i q \"i3 le enn,l3:-3 c: ari\u00edj .lo 6~> .3 la Constituci\u00f3n, pon?, mediante .a presente, al expresada Se\u00f1ar Jas\u00e9 P. \u00fcruets, en posesi\u00f3n del privilegio, par el termina da quines a\u00f1os, de conformidad oo\u201e la Ley Ia, Parta 1\", T:itado 3? de l.i Ii-iuopil aci\u00f3n Granadina, \"quo asegura por cierto tiempo la propiedad de las producciones literarias y algunas otra;\". Dada en Bogot\u00e1, \u00e1 vuiata y cebo d_ Diciembre do uiil ochocientos ochenta y dos. (L. 5.) J3GEE.OTALORA. El Secretarlo del Tesoro, encargado del Despacha de Fomento, Alejandro Posada. D3sp .mo del Poder Ej3S_t_s$ slol Esti\u00edK\u2014 Cartagena, 13 da Enei da 1.833.\u2014 Registrada _ U vualU del ful:, i- del libra rayjast\u00edvo. El Secretario general do Estado, - ( L. S. ) .Francisco ch p. Manotas. Ea\u00ed.a patenta fil\u00e9 pabl\u00edr&Ta \u2022> _ \u00e9l Diario nfnial n.clonil n\u00fa-_;ro 5.535, r\u00f3rrespindie-te al 3 da En. ro do 1.S3J; y c_ el Diaria Jj \u00cdSjl\u00ed.ar n\u00e1_ur. 3.0_7, del 1.\u00b0 de Febrero del misino a\u00f1o. Loa ejemplares log\u00edtiinoa JJevan el fUosnn.Ie da la firma. del aator."], [11, "A LA MEMORIA DE ANTONIA URUETA BARES, DE JOSEFA UR\u00dcETA BARES Y DE JOS\u00c9 MAR\u00cdA PASOS UGARRIZA. A LA SE\u00d1ORA Mercedes Pal anco ele Pasos. TES7ZI_C\u00cd_:0 DE VENERACI\u00d3N Y CERTITUD."], [12, ""], [13, "fF-.fAP.P- __- \u00bb- -? IH__S_Ki.il r^*_ Supliqu\u00e9 al ilustrado bolivarense Dr. Jos\u00e9 Manuel Roya, cs\u00edu d\u00edase este libio y me diera despu\u00e9s su juicio acerca de \u00f3l para publicarlo 4 manera de pr\u00f3logo ; pero las, ocupaciones y enfermedades \u00f1a esta sujeto, \u00f3 lo que yo m\u00e1s creo, la pena que le produjera dar un mal infor me \u00f3 la verg\u00fcenza que le causar\u00eda elogiar obra que no lo merece (amen gu\u00e1ndose con esto la fama merecida de que goza como literato ), le han retra\u00eddo de comunicarme el concepto que le mereci\u00f3 la lectura de tiste mi poco meditado trabajo. Pero como hasta el presente no se ha dado el caso de que obra alguna haya aparecido sin prefaci\u00f3n, y deseando, por otra parte, no retardar m\u00e1s la circulaci\u00f3n del libro,-buria burlando-,be recortado de lo? pr\u00f3logos de diferentes obras aquellas partes que expresan con m\u00e1s pro piedad, sin duda, da lo que yo podr\u00eda hacerlo, las ideas que lia conce bido mi cerebro, sin que por mis limitados alcances pueda, en el corte tiempo de que dispongo, darles la vestimenta decente para salir al p\u00fa blico. Se perdonar\u00e1\u2014 estoy seguro-mi arrojo, m\u00e1s disculpable que el de dar este libro sin plan ni m\u00e9todo, y escrito cn el rudo lenguaje que mi pluma sabe manejar. Jos\u00e9 P. Urueta. Cartagena, & 1.' de Julio de 18S6, Estimulado del deseo de ser \u00fatil \u00e1 mis compatriotas, he arrostra do las dificultades de una empresa en que para llevarla al cabo ha sid . presiso entresacar una multitud de hechos esparcidos y dispersos en e? laberinto de la historia romana, coordinarlos y baeer de ellos aque\u00fca* deducciones \u00e9 ilustraciones relativas al intento. . . . HLtoria <1e los D\u00edctadore\u00bb de la Rep\u00fablica Romana por Ven_in Pascual Ferros. Cartajvn:\u00bb.\u2014 \u00cd8H. _"], [14, "VI In\u00fatil creo indicar que he procurado que las fechas y citas sena exactas, pues no se me oculta que en esto estriba la conveniencia y uti lidad pr\u00e1ctica do trabajos como el presente, y para publicarlo con esa segundad no he ahorrado diligencia do tiempo ni do investigaci\u00f3n. Apuntes ______ Ci__io\u00a3ra\u00ed\u00eda colombiana por Isidoro La. erdo Amaya \u2014 Bogot\u00e1.\u2014 El lector hallar\u00e1 de todo en esta historia, que me kc propuesto C3. como el nrca de salvamento de nuestras tradiciones en el diluvio universal da los intereses materiales y pol\u00edticos en que so ahoga todo lo que no es plata En gracia de esto el lector dispensar\u00e1 los defectos que halle cn la forma de esta obra, consiguiente \u00e1 la ag-Omeraci\u00f3u de cosas de tan dis\u00e9rente naturaleza. Historia eclesi\u00e1stica y civil de Nueva Granuda, por Jos\u00f3 ilanucl Groot \u2014 Bojo i\u00e1.\u201418C?. Ilny un total desamor por los estudios hist\u00f3ricos de la Patria: la pol\u00edtica, que se cultiva da preferencia \u00e1 todo, causa displicencia y des pego por todo lo que no sea ella misma. . . . Les que. nos ocupamos, pues, en estudios hist\u00f3ricos, lo hacemos \u00e1 pura p\u00e9rdida de tiempo, de ci.iero y de fama. En reemplazo do t_n g,___cs est\u00edmulos, no es mucho si ped\u00edmos indulgencia. Producir una obra do la 'ejorta extensi\u00f3n d\u00e9 \u00e9sta en Europa, nb ser\u00eda una gran cosa aunque se refiriera \u00f3 la m\u00e1s remota antig\u00fcedad. All\u00e1 existen tradiciones ordenadas; bibliotecas abundantes; archivos esmera damente arreglados y fom\u00e9ntailos; est\u00edmulos para sepultarse en ellos el gusano que se llama hombre para salir de all\u00ed ia mariposa que se llama escritor. Sobre la misma materia que uno quiere escribir, encuentra mil obras m\u00e1s. El periodismo inmenso da ecos _ la voz: la abundante clien tela da lectores da todas clases, da al escritor coronas no y\u00e1 \u00able laurel griego sino do oro de California. ds_u movilidad del escritor viajero que va \u00e1 buscar en todos los rincones da una naci\u00f3n materiales y tradiciones C3 barata y f\u00e1cil. Entre nosotros todo es al contrario : hay que buscar los materia les dispersos y casi siempre truecos. No hay sino una sola Biblioteca \u00cdi\u00fabliea cn cada naci\u00f3n: es decir, diez y siete para toda la Am\u00e9rica, de as cuales na puede visitar uno sino la de su naci\u00f3n (*). El que logre se pultarse \u00e1 estudiar la antig\u00fcedad, no la encontrar\u00e1 sino \u00e1 pedazos; y desde el Gobierno hasta los ciudadanos, excepci\u00f3n hecha del Brasil, Chile y Per\u00fa, todos le ponen obst\u00e1culos insuperables. L\u00bbs obras son po cas; siendo pocas puedo uno estar seguro de que en el ramo que va \u00e1 tstudiar no encontrar\u00e1 ni una pulgada del \u00abamiuo desmontada y anda ( ) No uiempre."], [15, "VII __\"\"_ N_3stro escaso periodismo est\u00e1 exclusivamente consagrado \u00e1 I\u00bb pol\u00edtica d; partido. . . .Por lo mismo que todas las ubra_ concebidas en medio de tales dificultades necesitan [jied.nl y delicadeza, se les niega la piedad; par lo mismo q.ie necesitaruoj cr\u00edticos magistrales que dirija\u00bb \u00e1 los escritores, somos cr\u00edticos da corr\u00ed \u00a1lo, superficiales. U i art\u00edculo da cr\u00edtica sa zuree con la misma facilidad que uno de pol\u00edtica; y uno y c tra son la cosa m\u00e1s hacedera, pues hasta prodigar necios encomios por un lado y necias inculpaciones por otro. Historia Ca la litcratara c_i :_voev\u00e1 Or\u00fcniiUa por Jo?: __I.'.r.'.i Versara y Versara. Bogot\u00e1.\u2014 IS67. Despu\u00e9s da bastantes obst\u00e1culos, superiores \u00e1 mi inteligencia, pero vencidos ]>or mi pe\u00ed _ovei_iici\u00a1i', he conseguido tocar el t\u00e9rmino do mi tarea, cuyo resultado es la Geograf\u00eda que presento al p\u00fablico, implo rando su indulgencia por cuantos errores pueda contener. Yo no tengo la necia presunci\u00f3n de creer q'so ella cea una obra maestra;- pero s\u00ed pienso, que ser\u00edi una base muy segura para qu'e otra pluma verdaderamente ilustrada se oaupe cn formar la historia comple ta da la benem\u00e9rita Cartagena, con todo \u00e9l esmero que demandan sps circunstancias y la posici\u00f3n tan i\u00ednpu \u00edstaute quo ocupa en el territorio granadino. Ojal\u00f3 que mi d 'fectuosa Geograf\u00eda sea un est\u00edmulo para elio y que la emulaci\u00f3n se excite, pera q._e sea e_ obsequi\u00f3 de mi tierra na tal; entonces, sin ruborizarme y conociendo mi insuficiencia, con los ojos del m\u00e1s pufo entusiasmo ver\u00e9 mi obra descender al abismo do la nada con la aparici\u00f3n del indisputable m\u00e9rito de o.ra, p_cs_cualqju_?r_ que ella sea no tendr\u00e1 ciertamente otro objeto que el mayor engrandec\u00ed mien to do la Patria: y para m\u00ed \u00bf <iu_ nj\u00ed\u00e1s. dulce recompensa ? Geop-stfia hist\u00f3ri-n, estad\u00edstica y iosil de la P/ovInsia dj C.irl.t^cr.a poi Ja:.a Jas\u00f3 Nieto. \u2014 L!_rt_\u00bfe_ia. \u2014 lisu3. , \u2014 -- ._\u00bb \u2014 7i?^3S\u00edS^^>\u2014 Cu-"], [16, "Ene --o _ todas las personas que lean este libro, s_ sirvan coran \u00fclcarmc por oi\u00fcito todos los e_ ores qac lo notaren. j. P. u. x"], [17, "CARTAGENA Y sus CERCAN\u00cdAS. \u201e__-_-__--- -y __\u00bb. \"\u25a0 _= PARTE PRIMERA. \u00cd1STADOS Jl\u00cdNIDOS DE \u00a3o LO A<_ (31 A. L\" Los Estados Unidos de Colombia est\u00e1n situados en el \u00e1ngulo JSi. O. do la Am\u00e9rica meridional, y se extienden desde el paralelo de 5o 8', al Sur, hasta el de 12\u00b0 25', al Norte; y desde el meridiano de S\u00b0 4' al Oriente de Bo got\u00e1 hasta el de 9o 4' al Occidente de la misma ciudad. Bogot\u00e1 es la ciu dad capital de la Rep\u00fablica. La superficie del pa\u00eds abarca una \u00e1rea de 13.310 miri\u00e1metros cuadrados, ale los cuales cerca de 9.000 son bald\u00edos. La poblaci\u00f3n de la Rep\u00fablica puede calcularse aproximativamente en (4,000.000) cuatro millones de habitantes, incluyendo en esta cifra cerca de doscientos mil (200.000) indios no reducidos \u00e1 la vida civilizada ; pero ate ni\u00e9ndonos s, los datos oficiales, la poblaci\u00f3n de Colombia es de 2,910.703 ha hitantes. Los confines de la naci\u00f3n son estos .- por el Norte, el Oc\u00e9ano Ail\u00e1n tico; por el Sur, Brasil y Ecuador; por el Oriente, Venezuela y Brasil; por el Occidente, el Oc\u00e9ano Pac\u00edfico; y por el Noroeste, Centro Am\u00e9rica. Los l\u00edmites particulares de la Rep\u00fablica, de acuerdo con el uti posside lis jure de 1810 (2), son los siguientes : En el Atl\u00e1ntico : desde la boca del ca\u00f1o Paijana, en la ensenada de Calabozo, hasta el cabo Gracias \u00e1 Dios en Centro Am\u00e9rica; Con Centro Am\u00e9eica : Colombia, \u00e1 pesar de su perfecto derecho \u00e1 la costa atl\u00e1ntica hasta el cabo Gracias \u00e1 Dios, ha propuesto la siguiente l\u00ed nea de l\u00edmites : el curso del r\u00edo San Juan, desde su desembocadura en el A fl\u00e1ntico hasta su entrada en el lago Nicaragua, y luego una l\u00ednea al sur qua (1) Hemos cre\u00eddo conveniente principiar nuestro libro con ligeras descripciones de la Rep\u00fablica y del Estado. Estas descripciones servir\u00e1n principalmente \u00e1 los extranjeros. (2) Es decir\u00bb como seg\u00fan dereck\u00bb p*ss\u00eda en i8ro."], [18, "Cartagena t sus cercan\u00edas. 2 vaya \u00e1 terminar en la desembocadura del r\u00edo Golfito en el Golfo Dulce (Oc\u00e9a no Pac\u00edfico) ; [1] En el Pac\u00edfico: desde la desembocadura del r\u00edo Golfito, hasta la boca de la quebrada Mataje, que desagua en el mismo Oc\u00e9ano. Con el Ecuador: desde la boca de la quebrada Mataje, hasta sus cabeceras, en la cumbre del ramal de los Andes, que separa las aguas qu\u00ab van al r\u00edo Santiago de las que van al r\u00edo Mira ; estas cumbres, hasta la bo- ca del San Juan, cn el Mira; desde esta boca, las alturas de la cordillera qu\u00ab divide \u00e1 los r\u00edos San Juan y Mira, hasta la boca de la quebrada Plata, que desagua en el San Juan (llamada tambi\u00e9n Rionegro, y Mallasquer); este r\u00edo, aguas arriba, hasta el punto donde le entra la quebrada Agua-hedionda; el curso de \u00e9sta hasta su origen en el volc\u00e1n de Chiles ; la cumbre de este vol- c\u00e1n y luego el r\u00edo Carchi, aguas abajo, hasta el Rumichara \u00f3 Gu\u00e1itara, al sur y cerca de Carlosama \u00e9 Ipiales, respectivamente; el Gu\u00e1itara, aguas aba jo, hasta la quebrada Tejes ; esta quebrada, aguas arriba, hasta los cerros de la Quinta y Troya ; los ramales de estos, hasta el llano grande de los Ri- cos ; la cumbre de la cordillera, hasta la cima del nevado de Cayambe, bajo la l\u00ednea equinoxial ; las aguas del r\u00edo Coca, hasta su uni\u00f3n con el \u00d1apo, al Oeste de la laguna Capucia ; y, por \u00faltimo, el \u00d1apo, aguas abajo, hasta su confluencia con el Amazonas. Con el Brasil : el Amazonas, aguas abajo, desde su confluencia con el \u00d1apo, hasta la boca del brazo Avat\u00edparana, que pone en comunicaci\u00f3n \u00e1 dicho Amazonas con el r\u00edo Caquet\u00e1 ; el brazo Avat\u00edparana, hasta su uni\u00f3n con el Caquet\u00e1 \u00f3 Yupura ; las aguas de este r\u00edo, arriba, hasta donde reci be el desagae de la laguna Maraqu\u00ed \u00f3 Marak\u00ed; desde este punto una l\u00ednea hacia el norte, hasta encontrar el Rionegro, frente \u00e1 la desembocadura del r\u00edo Cababur\u00ed ; y por \u00faltimo, las aguas del Rionegro, hasta su uni\u00f3n con el Casiquiare. (2) CON Venezuela : el curso del Rionegro, aguas arriba, desde frent\u00bb (1) La Rep\u00fablica de Costarrica, en la Am\u00e9rica central, tiene ocupa da toda la parte de terreno comprendida entre los l\u00edmites arriba dichos, y los siguientes, al Oriente de los primeros: el cauce del r\u00edo Dorces, Doraces \u00e9 Culebras, desde su desembocadura en el Atl\u00e1ntico, hasta sus cabeceras, en la serran\u00eda de las Cruces; luego una l\u00ednea por las cumbres de esta serran\u00eda, hasta la boca del r\u00edo Golfito en el Golfo Dulce. Los Gobiernos colombiano y costarricense han sometido \u00e1 la deci si\u00f3n del rey de Espa\u00f1a, como \u00e1rbitro, el negociado de l\u00edmites entre las dos naciones. (2) El Brasil tiene ocupado el territorio colombiano comprendido entre los l\u00edmites arriba dichos y los siguientes, por el Occidente y Norte: desde la desembocadura del r\u00edo Tabatinga, en el Amazonas, una recta que termina en la confluencia de los r\u00edos Caquet\u00e1 y Apoporis; el curso del Apo poris, aguas arriba, hasta el punto en que le entra el Taraira-Paran\u00e1; el curso de este hasta sus vertientes en la sierra de Yimb\u00ed; las cumbres de es ta cordillera, hasta el punto en que encuentra el r\u00edo Vaupes; tuerce luego la l\u00ednea al Este, por la misma cordillera, hasta llegar al cerro del Cordero, y de este cerro una l\u00ednea que encuentre las fuentes del ca\u00f1o Macapur\u00ed;y, por \u00faltimo, el curso de este ca\u00f1o, hasta su entrada en el r\u00edo Negro."], [19, "por Jos\u00e9 P. Urueta. 3 \u00e1 la piedra \u00f3 glorieta del Cocui, hasta la boca del brazo Casiquiare; \u00e9ste. hasta su uni\u00f3n con el Orinoco ; el Orinoco, aguas abajo, hasta su uni\u00f3n con el Meta; el Meta, aguas arriba, hasta el punto llamado Apostadero ; de es te punto, una recta hacia el norte, \u00f3 meridiana, que pase por la laguna del T\u00e9rmino y concluya en el Paso del Viento en el r\u00edoArauea; el curso del Arauca, aguas arriba, hasta el borde oriental de la laguna del Sarare. ; de esta al Desparramadero ; luego, el curso del r\u00edo Nula hasta sus cabeceras, en la cresta de la serran\u00eda un donde se halla el p\u00e1rantp de Tama y las ver tientes del T\u00e1chira ; este r\u00edo, aguas abajo, hasta su entrada en el Pamplo nita; \u00e9ste, abajo, hasta la boca de la quebrada Don Pedro; la corriente de esta quebrada, hasta sus cabeceras ; y de all\u00ed, una l\u00ednea recta \u00e1 buscar la quebrada de la China; las aguas de esta quebrada, hacia abajo, hasta su entrada en el r\u00edo Guarumeto; el curso de \u00e9ste, hasta su desembocadura en el r\u00edo de la Grita; \u00e9ste, hasta su confluencia con el Zulia; desde este punto, una l\u00ednea en direcci\u00f3n casi noroeste, cortando los r\u00edos Sardinata y Tarra, dejando \u00e1 la derecha la Ci\u00e9naga de los Motilones, hasta la desem bocadura del r\u00edo de Oro en el Catatumbo ; el curso del R\u00edo de Oro hasta su origen; la. cresta de la sierra de los Motilones y de Perija, hasta frente \u00e1 las cabeceras de los r\u00edos Socui y Totol\u00ed ; las aguas del Socui hasta su u ni\u00f3n con el. Guazare, y \u00e9ste, hasta su desag\u00fce en la laguna de Sinamaica; el borde occidental de esta laguna, hasta encontrar el borde oriental de la del Eneal, y de all\u00ed, una recta hasta la boca del ca\u00f1o Paijaua, en la ensenada de Calabozo. (1) La Rep\u00fablica est\u00e1 constituida por nueve Estados soberanos, unidos y confederados, y ocho territorios que, \u00f3 son administrados por el gobierno fe deral, \u00f3 por los mismos Estados. Los Estados, que pueden dividirse en ma r\u00edtimos y en internos, son los siguientes : Cauca, Magdalena, Bol\u00edvar y Pa nam\u00e1., que pertenecen \u00e1 la primera categor\u00eda ; y Antioqui\u00e1, Tolima, Santan der, Cundinamarca y Boyac\u00e1, que corresponden \u00e1 la segunda. Las capitales de estos Estados son, por su orden, las ciudades de Popayan, Santamarta, Cartagena, Panam\u00e1, Medell\u00edn, Neiva, Socorro, Bogot\u00e1 y Tunja. Los terri torios son : Bol\u00edvar, capital Land\u00e1zuri ; Casanare, capital Nunch\u00eda ; Goagi ra, capital Soldado ; Nevada y Motilones, capital Atanques ; San Andr\u00e9s y Providencia, capital San Andr\u00e9s; San Mart\u00edn, capital Villavieeneio ; Caque t\u00e1, capital Mocoa ; y Dari\u00e9n. No siempre ha estado dividida la Rep\u00fablica en Estados ; en su ori gen lo estuvo en departamentos y despu\u00e9s en provincias, con cierta limitada autonom\u00eda, hasta 1858, a\u00f1o en que se consum\u00f3 la federaci\u00f3n. Los p\u00e1rrafos siguientes los tomamos de la importante obra del se\u00f1or Joaquin Esguerra O., titulada \"Diccionario geogr\u00e1fico de Colombia\". \"Las razas que se encuentran en el pa\u00eds son: la americana, la euro pea y la africana. La primera representa las tribus salvajes y los indios pu ros ya civilizados; la segunda es la rama latina venida al pa\u00eds con los con quistadores ; y la tercera, los negros tra\u00eddos de \u00c1frica en tiempo del gobier no espa\u00f1ol para el laboreo de las minas y de los ingenios. Vienen despu\u00e9s (1) Estos l\u00edmites no son, en manera alguna definitivos; esta expo sici\u00f3n no expresa, sino los derechos de la Rep\u00fablica.-La cuesti\u00f3n de l\u00edmites con Venezuela ha sido sometida \u00e1 la decisi\u00f3n arbitral de S. M. el rey de Espa\u00f1a."], [20, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 4 las razas intermedias ; pero estas clasificaciones no implican diferencia algu na ante la sociedad ni ante la lei : los colombianos son y se reputan iguales. La raza blanca representa un cincuenta por ciento ; la negra, un treinta y cinco, y la americana, un quince. El gobierno protege la inmigraci\u00f3n. Las tribus ind\u00edgenas mas notables son : los andaqu\u00edes, los goagiros, los tunebos, los patajamenos y los de la gran regi\u00f3n oriental. \"Conforme \u00e1 la teor\u00eda desarrollada en la Constituci\u00f3n, los Estados son soberanos, es decir, tienen amplia libertad para gobernarse como entidades independientes, pero ligados entre s\u00ed para mantener y cultivar sus relaciones exteriores y para determinados ramos de progreso material ; de modo que el Gobierno de la Uni\u00f3n no ejerce otras funciones, que las que expresamente le han delegado los Estados, y es, en resumen, republicano, federal, democr\u00e1ti co, y consta : de un Cuerpo legislativo dividido en dos c\u00e1maras, la de Sena dores, elegidos por los Estados, \u00e1 raz\u00f3n de tres por cada uno, y la de Re presentantes, elegidos por el pueblo, \u00e1 raz\u00f3n de uno por cada 50.000 almas, y uno mas por un residuo que no baje de 20.000 ; de un Presidente, encar gado del poder ejecutivo, elegido por los Estados cada dos a\u00f1os ; y de una Corte suprema, compuesta de cinco Magistrados, elegidos por la\u00bb Asambleas de los Estados y cuyo per\u00edodo de duraci\u00f3n es de cuatro a\u00f1os. \"Los derechos del hombre, tales como fueron proclamados por la gran Convenci\u00f3n francesa del siglo pasado, est\u00e1n espec\u00edficamente garantidos por la Constituci\u00f3n. Entre las garant\u00edas individuales, consignadas en la Cons tituci\u00f3n nacional, est\u00e1 la de la inviolabilidad de la vida, la cual no puedo ser quitada por pena, en ning\u00fan caso. En Colombia no hay esclavos, y est\u00e1 prohibida su introducci\u00f3n. La teor\u00eda de que cada- uno es el mejor juez de sus \u25a0intereses, est\u00e1 aplicada en este pa\u00eds al individuo, como al grupo del munici pio y del Estado. La religi\u00f3n dominante en el pa\u00eds es la cat\u00f3lica, pero se toleran todos los cultos y se respetan sus pr\u00e1cticas, siempre que su ejer cicio no sea contrario \u00e1 la moral ni \u00e1 la paz p\u00fablica. El gobierno no pro fesa ni sostiene ningtm culto. \"No hay marina de guerra en la Uni\u00f3n, y la mercante es mui escasa. El ej\u00e9rcito de tierra se fija anualmente por el Congreso seg\u00fan las necesida des p\u00fablicas ; pero, por lo com\u00fan, no pasa de mil hombres en tiempo de paz. (1) \"La deuda interior no alcanza \u00e1 dos millones de pesos y se amortiza meiisualinente (2). La exterior es de diez, cuyos intereses se pagan con to da puntualidad (3). Las rentas p\u00fablicas nacionales pasan de cuatro millo- (1) En 1879- fu\u00e9 de 3.000, y en los a\u00f1os de 1880 y 1881, de 5.000: estos fueron a\u00f1os de paz; cn el de 1876, de guerra, el ej\u00e9rcito contaba treinta mil hombres. [N. del A.] (2) En Enero del presente a\u00f1o, hab\u00eda documentos en circulaci\u00f3n por valor de $ 3,i58.5\u00d32.-V\u00e9ase el \"Diario de Bol\u00edvar\" n\u00famero 3.071. j N. del A.] (3) Seg\u00fan el informe de la Junta directiva de los acreedores ex tranjeros, relativo \u00e1 1882, la deuda de Colombia es de \u00a3 1,913.500, por ca pital, y \u00a3 297.070 por intereses no pagados.\u2014 No est\u00e1 incluido eli esta suma el valor del empr\u00e9stito por $ 3,000.000 contratado el a\u00f1o de i88i.-V\u00e9ase el n\u00famero 122 de \"El Heraldo\". (N. del A.)"], [21, "por Jos\u00e9. P. Urueta. 5 nes de pesos. (1) El sistema m\u00e9trico decimal franc\u00e9s est\u00e1 adoptado p\u00e1ralos pesos, pesas y medidas de la Uni\u00f3n. La unidad monetaria es el peso de oro, equivalente \u00e1 la pieza de cinco francos. \"Las industrias mas generalizadas en el pa\u00eds son la agr\u00edcola y la co mercial ; la fabril es poco conocida. Los principales objetos de comercio ex terior son : oro, esmeraldas, tabaco, quinas, caucho, tagua, caf\u00e9, cueros, a \u00f1il, maderas de tinte, resinas, sombreros llamados de jipijapa, &a. \"Hay dos ferrocarriles : el del Istmo, entre Col\u00f3n y Panam\u00e1, y el de Bol\u00edvar, entre Sabanilla y Barranquilla ; y en v\u00eda de construcci\u00f3n se encuen tran : el del Norte, entre Bogot\u00e1 y el r\u00edo Magdalena, h\u00e1eia el C arare ; el de Ca\u00fc \u00e1 la Buenaventura, y el de Medell\u00eda al r\u00edo Magdalena. (2) Hay tam bi\u00e9n varias l\u00edneas telegr\u00e1ficas entre I03 Estados de Cundinamarea, Boyac\u00e1, Santander, Cauca, Tolima y Antioquia, servidas por mas de cincuenta ofici nas ; y en Bogot\u00e1 hay una escuela del ramo costeada por el gobierno. \"Las aguas de los r\u00edos son completamente libres para el comercio, y sobre esta base, se cuentan mas de doce buques de vapor empleados en la navegaci\u00f3n del bajo Magdalena, en un trayecto de mas de cien miri\u00e1metros. \"Existe una Universidad nacional y multitud de escuelas para hom bres y mujeres ; la ense\u00f1anza que se da en estas \u00faltimas es gratuita, objeti va y laica, \u00e1 cargo de una Direcci\u00f3n general en cada Estado ; y hay ade m\u00e1s varios Colegios p\u00fablicos y privados y universitarios en los Estados de Antioquia, Boyac\u00e1 y Santander. (3) \"En los Estados de Cundinamarea, Cauca, Antioquia, Santander y Bo l\u00edvar, hai bancos, con sucursales en varias ciudades importantes. \"El aspecto general del pa\u00eds es de los mas pintorescos, debido \u00e1 la combinaci\u00f3n de las monta\u00f1as mas grandes del globo, con las llanuras mas vastas que se conocen, excepto las de Rusia, y \u00e1 la fecundidad y verdura eterna de las regiones ecuatoriales : nieves, bosques, pampas, rocas, gram\u00ed neas, aguas,\u2014 todo se encuentra en la Uni\u00f3n colombiana cn panoramas admi rables. Valles feraces, riberas ardientes, altiplanicies despejadas, florestas primitivas y horizontes siempre abiertos, azules \u00f3 revestidos de los mas lin dos colores. Cascadas de primer orden, r\u00edos y lagos que casi son mares, dis traen y encantan la vista por todas partes. \"La producci\u00f3n mineral consiste en oro, sal, hulla, hierro, rub\u00edes, gra nate, chispas de diamante, plomo, cobre y cinabrio. Entre los vegetales, se recogen resinas, b\u00e1lsamos, zarzaparrilla, marfil vegetal, muchas y mui buenas maderas de construcci\u00f3n y de tinte, y excelentes frutas silvestres. Los pas- (1) Las rentas p\u00fablicas ascendieron \u00e1 mas de $ 6,000.000 en el a\u00f1o fis cal de 1 \u00b0. de Septiembre de 1881 \u00e1 31 de Agosto de 1882. [N. del A.] (3) Adem\u00e1s de esos ferrocarriles, est\u00e1n construy\u00e9ndose los siguien tes:el de Bogot\u00e1 ' \u00e1. Girardot; el de San Jos\u00e9 de C\u00facuta \u00e1 Puerto Villami \u00a1zar, en el r\u00edo Zulia. el de Caracoli \u00e1 la Dorada; el de Bodegas de Bogot\u00e1, -_n el Magdalena, \u00e1 Bogot\u00e1; [todos estos est\u00e1n, parte en obra y parte en ex plotaci\u00f3n;] el de Santa Marta al Cerro de San Antonio; y el de Salgar \u00e1 Puerto Belilio [prolongaci\u00f3n del de Bol\u00edvar]. (N. del A.) (3) En Bol\u00edvar tambi\u00e9n existe un Colegio donde se da ense\u00f1anza. universitaria. [N. del A.]"], [22, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 6 tos son, en lo general, buenos, con numerosa ganader\u00eda; los bosques abun dan en aves de raro plumaje y los r\u00edos en buenos peces ; h\u00e1llanse tambi\u00e9n fie ras, reptiles \u00e9 insectos. \"No hay estaciones, propiamente dichas, esto es, no se conocen la pri mavera, el oto\u00f1o, el est\u00edo, ni el invierno, como en los pa\u00edses situados deba jo del tr\u00f3pico; sino dos \u00e9pocas: la seca y la lluviosa, que se alternan da tres en tres meses. En cambio de esta falta, tenemos todos los climas, des de el fr\u00edo de la Siberia, hasta el calor del Senegal ; por lo cual se ha dicho, con mucha exactitud, que el hombre, puede, entre nosotros, buscar, con el term\u00f3metro en la mano, el clima que mas se acomode para sus fines. \"En 1563 se erigi\u00f3 el pa\u00eds en Presidencia, regida por Gobernadores Capitanes generales ; dur\u00f3 \u00e9sta hasta. 1718, \u00e9poca en Ja cual don Antonio da la Pedroza y Guerrero fu\u00e9 comisionado para instituir el Virreinato, y en 1724 se volvi\u00f3 \u00e1 restablecer aquella. El Nuevo Reino de Granada fu\u00e9 creado de finitivamente en 1740, y dur\u00f3 hasta el 20 de Julio de 1810, d\u00eda en que la Colonia dio el grito formal de independencia de la madre patria. Sigui\u00f3sa \u00e1 esto una guerra \u00e1 muerte de nueve a\u00f1os, en la que corri\u00f3 mucha sangre, y en que fueron sacrificados en los pat\u00edbulos, por los espa\u00f1oles, los hombre* mas notables del pa\u00eds. \"En 1819 se gan\u00f3 por los patriotas la batalla de Boyac\u00e1, y en 1821 sa reuni\u00f3 en la ciudad del Rosario de C\u00facuta el Congreso general que cre\u00f3 la antigua Rep\u00fablica de. Colombia, compuesta del Virreinato de la Nueva Gra nada, la Capitan\u00eda general de Venezuela y la Presidencia de Quito. Dicha entidad no dur\u00f3 sino diez a\u00f1os, pues, en 1S31, se desmembr\u00f3, para formar tres naciones independientes ; de estas, la nuestra se ha subdividido en Esta dos. La inteligencia y el valor son prendas que, en lo general, distinguen \u00e1 los Colombianos, y el pa\u00eds ha producido hombres muy notables en las cien cias, en la milicia, en la administraci\u00f3n p\u00fablica, en las tribunas civil y sa grada, en la literatura y en las artes.\" (1) el JLstado jS. de Bol\u00edvar. El Estado de Bol\u00edvar, llamado as\u00ed en honor del c\u00e9lebre caudillo y grande hombre, Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Libertador del Continente Sur-americano, es t\u00e1 comprendido entre 0o 26' al Oriente de Bogot\u00e1 y 2o 14' al Occidente del mismo meridiano, y entre 7\u00b0 9', y 11\u00b0 7' latitud Norte. (2) Est\u00e1 limitado al (1) Los descubridores y conquistadores mas notables del pa\u00eds fueron: Col\u00f3n, Balboa, Heredia, Bastidas, Belalc\u00e1zar, Quesada y C\u00e9sar. [N.del A.{ (2) La fijaci\u00f3n de estos puntos no implica, por nosotros, reconoci miento de derecho por parte de los Estados vecinos, \u00e1 territorios que perte nezcan \u00e1 Bol\u00edvar.-Si Dios nos concede vida, habremos de publicar algo sobre este asunto. Ahora nos hemos seguido por la autoridad de Codazzi y del doctor Felipe P\u00e9rez."], [23, "por Jos\u00e9 P. \u00fcrueta. 7 Norte, por el mar Caribe \u00f3 de Col\u00f3n; al Sur, por el Estado de Antioquia; al Este, por el Estado del Magdalena ; al Oeste, por el mar de las Anti llas ; al Sudeste, por el Estado do Santander; y al Suroeste, por el Estado del Cauca. Comprende un \u00e1rea de mas de 700 miri\u00e1metros cuadrados; y su po blaci\u00f3n, seg\u00fan el censo de 1881, es de 323.097 habitantes. Su territorio est\u00e1 ba\u00f1ado por los r\u00edos Magdalena, Sin\u00fa, San Jorge, Cauca, Le\u00f3n y otros. El Dique, brazo del Magdalena, establece comunica ci\u00f3n entre la capital del Estado y dicho r\u00edo Magdalena. El clima es c\u00e1lido y, en lo general, sano (1). No se conocen estaciones, aino \u00e9poca de lluvias [meses de Mayo \u00e1 Noviembre], y \u00e9poca de sequ\u00eda [me ses de Noviembre \u00e1 Mayo]. Hay minas de oro, plata, cobre, carb\u00f3n de piedra, sulfato de cal, y, adem\u00e1s, varias salinas naturales. Abunda el caucho, la tagua, la zarzapa rrilla, la ipecacuana, el canime, el b\u00e1lsamo de Tol\u00fa, el cedro, la caoba, la ceiba, el nazareno, la mora, y gran variedad de vegetales. Los animales dom\u00e9s ticos son comunes; y, entre los feroces, se hacen notar: el jaguar, el coco drilo \u00f3 caim\u00e1n, el tibur\u00f3n, y multitud de sierpes. Existe un ferrocarril de Salgar \u00e1 Barranquilla, y se proyectan estos otros : uno de Tol\u00fa \u00e1 Sinc\u00e9lejo, otro de Cartagena \u00e1 Magangu\u00e9, otro de Sambrano al C\u00e1i-men, y otro de Barranquilla \u00e1 Sabanalarga. Las principales poblaciones del Estado est\u00e1n en comunicaci\u00f3n con la capital, por medio del tel\u00e9grafo. Las dos mas importantes aduanas de la Rep\u00fablica-Barranquilla y Cartagena-est\u00e1n situadas en territorio bolivarense. Las industrias mas comunes son : la agricultura y la ganader\u00eda.-Sa fabrican lienzos, zapatos, jab\u00f3n, velas, aceites, objetos de carey, &a. La instrucci\u00f3n est\u00e1 regularmente difundida, y no lo est\u00e1 mas, porqua los gobernantes del Estado han atendido, de preferencia, \u00e1 dar soluci\u00f3n al problema econ\u00f3mico ; \u00e1 pesar de esto, no est\u00e1 en \u00faltima fila : ocupa \u00e1 este respecto el 6o lugar entre los Estados. Cauca, Santander, Boyac\u00e1, Cundi namarea y Antioquia, que ocupan los puestos anteriores, son, unos, mas po pulosos, otros, mas extensos, y todos, mas ricos que. Bol\u00edvar. Existen impren tas en las poblaciones de Barranquilla, Cartagena, Carmen, Corozal, Mom pox, Magangu\u00e9, Chin \u00fa y Sinc\u00e9lejo; y Bancos, en las dos primeras ciudades. El Estado est\u00e1 dividido en diez provincias, y \u00e9stas, en distritos mu nicipales.\u2014Las capitales de las provincias son las, cabeceras de los distritos de igual nombre; y las cabeceras de los distritos, las poblaciones de la mis ma denominaci\u00f3n. La siguiente lista ha sido formada teniendo \u00e1 la vista las leyes si guientes: la de 28 de Noviembre de 1S72, la 37 de 1873, la 48 y la 51 de la P. 1 d\u00e9la Recopilaci\u00f3n de leyes de Bol\u00edvar, la 44 de 1876, la 19 de 1877, la 31 de 1878, la 51 de 1879, la 13 de 1880, la 44 de 1881, la 15 y la 66 de 1882, y adem\u00e1s, los trabajos de levantamiento del Censo da poblaci\u00f3n del Estado en 1881. (1) A pesar de lo que se diga en contrario, es lo cierto, que los ca sos de longevidad abundan. [N. del A.]"], [24, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 8 PROVINGIA DE BARRANQUILLA Constituida por los siguientes distritos Birranquilla, formado de las siguientes poblaciones : Arroyo-abajo, Arroyo de Le\u00f3n, Arroyo de Piedras, Barranquilla, Boca de Ca\u00f1a, Buenavis ta, Camacho, Campo-alegre, Ciap\u00e9, El Pajal, Jinov\u00e9, Juan Mina, La Mohana, La Pi\u00f1a, La Playa, Los Botones, Mata-ma\u00edz, Palmarejo, Pel\u00fa, Sa banilla, Salgar, Sierra, Tumba-muertos y Veranillo ; Galapa, formado por las poblaciones de Galapa, Pital y Megua ; Malambo, formado por la poblaci\u00f3n de Malambo ; Palmar de V\u00e1rela, constituido por la poblaci\u00f3n de Palmar de V\u00e1rela ; S\u00e1banagromde, constituido por la poblaci\u00f3n de Sabanagrande ; Santo Tom\u00e1s, constituido por las poblaciones de Arroyo-grande y San- to Tom\u00e1s ; Soledad, formado por las poblaciones de San Blas y Soledad ; Tobar\u00e1, constituido por las poblaciones de Agua-ciara, Camajor\u00fa, C'i pac\u00faa, Corral \u00e1e Son Luis, Gavil\u00e1n, Guaimaral, Osti\u00f3n y Tuhar\u00e1. PROVINCIA DEL CARMEN. Constituida por los siguientes distritos : Barranca-nueva, formado por las poblaciones de Barrancal-nueva, Ba rranca-vieja, Jimol\u00edo, La Escoba, La Piedra, Machado, Rosa-vieja, y Yo pensaba ; Carmen, formado por las poblaciones de Arroyo-arena, Arroye\u2014 arena del Norte, Arroyo ci\u00e9 Carvajal, \u2022 Arroyo de Vacas, Bar\u00f3n, Bombacho, Bomba chito, Bongal, Borrachera, Burras, Cans\u00e1culo, Caracoli, Carmen, Cascajo, Desbarrancado, El B\u00e1lsamo, El Salado, El Bongo, Guacamayo, Guineal. Hato-nuevo, Jes\u00fas del monte, Jobo, Joj\u00e1n, La Piedra del mono, Las Flo res, Las Letras, Las Palmas, Las Tetas, L\u00e1zaro, Los Cerritos, Mata-perros, Miguel Laguna, Naranjal, Ojo de Agua, Piedra-azul, Piedra-blanca, Pul\u00edn, Quitar-calz\u00f3n, Raizal, Sai) Pedrito, Santa Luc\u00eda, Cimarronera, Vacas y Venado; Guamo, formado por las poblaciones de Enea, Guamo, Lata y Tasajera San Jacinto, formado por las poblaciones de Algarrobo, Arenas, Ba jo\u2014grande, Charquitas, El Chorro, El Loro, Guamangas, Guayabal, La Fle cha, Las Palmas, Mar\u00fa, Palenquitos, Palmaritd, Rastro, Rinc\u00f3n, Rucio, Sa baneta, San Jacinto, Sim\u00f3n, Veranillo, Zorra, y los dem\u00e1s caser\u00edos situa dos entre Rinc\u00f3n y Sabaneta. San Juan Nepomuceno, formado por las poblaciones de Agua-viva, Carreto, Ci\u00e9naga de Juana Andrea, Corralito, Desconsolado, Haya, Palmar, Porqueras, Porqueritas, San Agust\u00edn de Playa-blanca, San Cayetano, San Juan Nepomuceno y Tayas ; Sambrano, formado por las poblaciones de Jes\u00fas del R\u00edo, \u00f3 sea Jes\u00fas quemado, y Sambrano ; Tet\u00f3n, formado por las poblaciones de Guaimaral, Gu\u00e1imaro, Mau quillos, Playoneito, San Andr\u00e9s, Tacamochito, Tacamoeho y Tet\u00f3n ; Yucal, formado por las poblaciones de Buenavista, Caracoli, GallinL _o, Jondible, Juana Andrea, Nervit\u00ed, Roble y Yucal."], [25, "por Jos\u00e9 P. Urueta. 9 PROVINCIA DE CARTAGENA Constituida por los distritos siguientes: Arjona, formado por las poblaciones de Arjona, Aserradero, Corra lito, El Hato, El Mayor, Gambote, Juncal, Juncalito, Lata \u00f3 Matach\u00edn, Pasacorriendo, Paso del Hatillo, Sabanalarga, Sabaneta, S\u00edncerin y Viga ; Arrogo-grande, formado por las poblaciones de Arroyo de piedra, Arroyo-grande, Boca de amansa-guapos, Las Canoas, y los dem\u00e1s caser\u00edos al sur de este \u00faltimo, por la costa del\" mar, hasta el arroyo de Carabajal ; Bar\u00fa, formado por la poblaci\u00f3n de Bar\u00fa ; Bocachica, formado por las poblaciones de Bocachica, Ca\u00f1o de ___* y Tierra-bomba; Calamar, formado por las poblaciones de Arroyo-honda, Calamar, H:> to-viejo, Santa Rita y Sato ; Cartagena, formado por las poblaciones de A\u00f1izal, Boca-grande, Ca brero, Campo-alegre, Cartagena, Crespo, Cruz-grande, Guayepo, Las Pla yitas, Los Morritos, Mozambique, Retiro y Tierra-baja ; M\u00e1h\u00e1tes, formado por las poblaciones de Divita, El Guan\u00e1bano, G_ mero, La Muerte, Las Cejas, Mah\u00e1tes, Moralito, Paba, San Basilio v San Pablo ; Mar\u00eda la baja, formado por las poblaciones de Boca de Hicotea, Ca seta, Felipito,. Flamenco, Las Flores, Loma de la Cruz, Mar\u00eda la baja, M\u00e1r quez, Matug\u00e1-abajo, Matug\u00e1-arriba, No me embromes, Para\u00edso, Playoncito, Sabaneta, Venado, y los dem\u00e1s caser\u00edos situados entre Mar\u00eda la baja > Flamenco ; Pasacaballos, formado por las poblaciones de Buenavista, Paricuiea y Pasacaballos ; Pi\u00e9 de la Popa, formado por las poblaciones de Albornoz, Arenal, Caim\u00e1n, Ceballos, Cospique, Do\u00f1a Manuela, Manga, Pi\u00e9 de la Popa y Ter nera. Bocha, formado por las poblaciones de Monz\u00fa y Rocha. San Antonio, formado por las poblaciones de Angola, Comisario, El Cerro, Labarces, Los ranchos de Ben\u00edtez, Les retiros de Santa Hita, Maja gual, Mangelito, Mocac\u00e1, Nanguma, Retiro de Z\u00fa\u00f1iga, Santa Cruz de Tigua, Sauta Helena y Santa Rita de Angola. San Estanislao, formado por las poblaciones c\u00ede Candelaria, Las Pie dras, Manglar, San Estanislao y Vericueto. Santa Ana, formado por las poblaciones de Ci\u00e9naga-honda, Coc\u00f3n. Co quito, Bahaire, Estancia vieja, Polonia, Portonao y Santa Ana ; Santa Catalina, formado por las poblaciones de Capote, Clemencia. Co lorado, El Coco, La Cueva, Las Suritas y Santa Catalina. Santa Bosa, formado por las poblaciones de Arenal, Bald\u00edn, Bayun ca, Ca\u00f1averal, Corralito, Chiricoco, Guayabal, Juan Ingl\u00e9s, Juncal, Moj\u00e1n.. Palenquillo, Pital, Polo, Santa Rosa y Tabacal ; Turbaco, formado por las poblaciones de Col\u00f3n, Matute, Pajar de Chi quito, Revolledo, Torrecilla y Turbaco ; Turbana, formado por las poblaciones de Ballestas, San Antonio de Aguas vivas y Turbana ; Villanueva, formado por las poblaciones de Cipac\u00f1a y Villanueva ;"], [26, "Cartagena s sus cercan\u00edas. 10 PROVINCIA DE COROZAL. Constituida por los distritos siguientes : Coronal, formado por las poblaciones de Atajo, Bajo de lata, Caja-a dentro, Caja-afuera. Caja de los Pinedos, Ca\u00f1ito, Cayo de Palma, Corneta, Corozal, Corralito, Don Alonso, El Coco, El Chorrito, El Rinc\u00f3n, Europa,, Farf\u00e1n, Gallinazo, Guayabal, Hatillo, Hato-nuevo, Hato-viejo, Las Bongas, Las Cruces, Las Llanadas, Las Palmas, Las Tinas, Los Frailes, Los Hati tos, Los Palmitos, Los Quemados, Mam\u00f3n, Majaguas, Naranjal, Ojito, Pa ba, Padilla, Pajonal, Palma-jipata, Palma-sola, Piedras, Pileta, Playa blan ca, Robles, Rodeo, Sabana de Juan, Sabana de Pedro, Sabana de seda, Sa baneta, San Francisco, Sitio, Vara de Le\u00f3n y Vela ; Galeras, formado por las poblaciones de Arranea-machete, Cantarra na, Campo de, flores, Cayo-grande, El Pi\u00f1al, Galeras, Las Llanadas, Los Chiqueros, San Cosme y Sitio nuevo ; Morroa, formado por las poblaciones de Cambimba, Ca\u00f1o-eobado, Ei Chorrito, Hatillos, Las Bolas, Las Cha\u00f1as, Los Hatitos, Los Palmitos, Mo rroa, Rinc\u00f3n, Vilas y Yeso ; Ovejas, formado por las poblaciones de Canutal, Canutalito, Don Ga briel, Floral, Flor del monte, Gal\u00e1pago, La Pe\u00f1a, Madera, Ovejas, Pijiguay y Salitral ; Sinc\u00e9, formado por las poblaciones de Bajo de yuca, Bejucal, Bomba., Buenavista, Bravo, Chilletes, Juan gordo, Las Trampas, San Antonio y Sinc\u00e9; PROVINCIA DE CLIIN\u00da. Constituida por, los siguientes distritos : Ayapel-, formado por las poblaciones de Aguado, Ayapel, Boquerones, Ca\u00f1af\u00edstola, Cecilia, Geibita, Cintura, El Arcial, El Higo del Padre, El Pe rro, La Latica, La Sal, Las Conchas, Las Guaduas, Las Juntas, Lorenzana, Mamonal, Marral\u00fa, Morrocoy, Mucuras, San Antonio, San Cipriano, San Pe dro, Santa Rosa, Soledad y Ur\u00e9 ; Caimito, formado por las poblaciones de Aguarrica, Bledo, Boca da Canoa, Caimito, Catalina, Cede\u00f1o, El Alf\u00e9rez, El Mam\u00f3n, La Loma, Las Perdices, Los Cayos, Los Trebos, Los Robles, Mojana, Palo-alto, Peralejal, Pintado, Providencia, Remolino, Rosario, Siete palmas y Tofemc ; Chin\u00fa, formado por las poblaciones de Aguas-verdes, Algarrobo, Arro yo-hondo, Bajo de las Piedras, Bajo-grande, Barranca, Bledo, Boca del mon te, Buenos-aires, Buena-esperanza, Cacaotal, Ca\u00f1as huecas, Capacho, Car bonero, Carranz\u00f3, Cayo-Corral, Cayo de hambre, Ceja grande, Coci\u00f3, Co co, Cucaracha, Culebra, Culumutu, Cnsuy\u00f3n, Chagres, Charco-chiquito, Chi n\u00fa, Churri-ehurri, Dividivi, El Tigre, Estancia, Flecha, Garabato (Garba do?), Gar\u00edn, Jeric\u00f3, Juan de Acosta, Juan del Carmen, La Cienaguita, La don Juana, La Florida, La Majagua, La Tablita, Los Cocos, Los Frutos, Malomal, Manzanares, Mico-adentro, Mico-afuera, Mochales, Monta\u00f1a de flechas, Monta\u00f1a de los Sotos, Panam\u00e1, Pedregosa, Pe\u00f1a, Perico, Periquito, Piedras-blancas, Pi\u00f1uela, Pital, Podrido, Potrero, Retiro, Rinc\u00f3n de Canoa, Sabanalarga, Sabanas de Nova, Sajan\u00e9, San Jos\u00e9, Santa Rosa, Silva, Tem bladeras y Tr\u00e9bol ; Sahag\u00fan, formado por las poblaciones de Aguada de las Palmas, Agua da del Campano, Aguada de Padilla, Aguaditas, Aguaviva, Arenas, Are-"], [27, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 11 nal del sur, Arroyo-hondo, B\u00e1lsamo, Bajo-grande, Boca de la Fita, C\u00e1nta- ro, Cantarrana, Casta\u00f1al, Colomboy, Colorado, C\u00f3r\u00f3cito, Corozo, Diablito, El Campano, El Caucho, El Coneo, Galera, Gu\u00e1imaro, Hambre-vieja, Hato- nuevo, Laguneta, La muerte, La Padilla, La Pita, Las Aldanas, Las Bo- cas, Las Huertas, Las Llanadas, Las Palmas, Las Vacas, Los Dividivis, Los Negritos, Los Palmitos, Morrocoy, Morrocoiciio, Palo-quemado, Pinta- do, Pondo, Quebrada del medio, Rancher\u00edas, Rinc\u00f3n grande, Roble, Rod\u00e1cu- ]o, Sabaneta, Sahag\u00fan, Salguero, Salitral, Sal-si-pueties, San Antonio, San cranciseo, San Juan-viejo, San Roque, Santiago-abajo, Santiago-arriba, Tem- plo, Trementino, y los dem\u00e1s caser\u00edos establecidos \u00f3 que se establezcan cn la. orilla derecha del arroyo de Venado ; San Andr\u00e9s, formado por las poblaciones de Barbacoas, Buenavista, Candela, Casitas, El Banco, El Hoyal (El Ojal?), Guayacanes, Las Vueltas, Mocha, Petaca, Pucblecito, Purgatorio, San Andr\u00e9s, San Francisco, Sitio- viejo y Tueh\u00edn; \u2022S__ Benito Abad, formado por las poblaciones de Algarrobo, Ajonjol\u00ed, Callej\u00f3n, Carrete, Capellan\u00eda, Cayo del pi\u00f1al, Cayo-grandes Ceiba, Colorado, Corral del medio, Corralito, Corral-viejo, Cuiva, El Barzal, El Guamo, El Suan, Empedrado, Gegua, Guacamayo, Guartinaja, La In\u00e9s, La Isla; La Guananjera, Las Monjas, Las Palmas, Los Cerritos, Los Indios, Los Marce- los. Los Mu\u00f1ecos, Los Sesteadores, Maruza, Mogu\u00e1n, Pabas, Patillal, Pa- tillas, Palma-hipata, Paso de las yeguas, Pcriquital, Pil\u00f3n, Puerto de la Ceiba, Punta de la Ceja, Punta de\"Suela, Rab\u00f3n, Rancho de la Cruz, Ro- mero, Rosa-vieja, San Benito Abad, San-Marzal, San Mat\u00edas, Toro, Vane- gas, Verde y Zispataea ; San Marcos, formado por las poblaciones de Boca-negra, Cadraseo, Candelaria, Ci\u00e9naga-grande, Culebra, Chipa!, Garrapata, Las Flores, Las Islas, Limoncito, Los Blancos de Chengue, Los Conguitos, Negro, Pajaral, Pajarito, Sabaneta, San Felipe, Santa In\u00e9s, San Marcos, Sarmiento y Sehebe; Santiago, formado por las poblaciones de Boca de Ci\u00e9naga, Boca de do\u00f1a Ana, Boca de Mizalo, Ca\u00f1o de Mata-perros, Ca\u00f1o de Rab\u00f3n, Come j\u00e9n, El Astillero, Guayabal, Jobito, La Ortega, Las Yayas, Malague\u00f1o, Mata de mangle, No-haya, Palomo, Paso de Esclave, Puerto de Jobo, Puer- to de la. Ceiba, Punta de Blanco, Punta Joaquinera, Raizal, Sabana de San Bartolom\u00e9, San Jorge, San Mat\u00edas, Santiago, Sim\u00f3n, Tasajera, Babilla j Zarzal. PROVINCIA DE LORICA Constituida por los distritos siguientes : Ceretc, formado por las poblaciones de Bergant\u00edn, Calder\u00f3n, Cara cas, Ceret\u00e9, Chorlos, Chuehurrub\u00ed, El Cedro, La Ceibita, Mart\u00ednez, Mateo G\u00f3mez, Palmas, Quemado, Rabo-largo, I? etiro de los Indios, Retiro de los P\u00e1ez, San Antonio, Totumo, Tronco y Vilches ; Ci\u00e9naga de Oro, formado por las poblaciones de Algodones, Balsas, Ba rril, Ber\u00e1stegui, Boca de Palmito, Bollo-seco, Buena-f\u00e9, Bugre, Campo-ale gre, Canta-gallos, Ca\u00f1o del medio, Corcho, Chare\u00f3n, Chupa-ehupa, Fango, Filox, Gallinazo, Guayac\u00e1n, Higal, Islas, La Loma, Loma-colorada, Mala gana, Mata-perros, Mimbres, \u00d1ipes, Pachangual, Palmas, Palmitas, Pal mitos, Pasa- corriendo, Pesadilla, Piedras, Pijiguayal, Rastrojo, Repaso, Ro mero, Rosa-vieja, San Antonio, Sierra, Siglo, Soledad y Trapiche ;"], [28, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 12 Chima formado por las poblaciones de Arache, Corozalito, La Ci\u00e9na- \u00bfa, La Cruz, Las Term\u00f3pilas, Punta de Yanes, Sabana-corta y Si\u00fco-viejo. D\u00f3rica, formado por las poblaciones de Abrogal, Aguacates, Aguas- prietas, Arenal, Balandra, Basura, Boca de L\u00f3pez, Cacagual, Carito, Cote- c\u00e1-abajo, Cotoc\u00e1-arriba, Cotorra, Cubina, Culitreeho, Chimacito, Chiqu\u00ed, El Campo, El Higo, El Hato, El Hoyo, Enea, Gallinazo, La Doctrina, La isla, La Palma\" La Peinada,' La Punta, Las Estancias, Las Guamas, Las Piedras, Los Bongos, Los G\u00f3mez, Los Monos, Los Ospinos, Mata de ca\u00f1a- afuera, Mompox, Montero, Morales, Palermo, Palo de agua, Play\u00f3n, Po- \u00edTocas, Providencia, Puerto nuevo, Reculo, R\u00edo-ciego, Rodeito, San Ber- nardo del viento, San Nicol\u00e1s, San Sebasti\u00e1n, Sapta Cruz de Soledad, Sa- randelo, Soledad, Sus\u00faa, Tierra-alta, Trapiche, Trementino, Voluntad y Karagoza ; Moniil, formado por las poblaciones de Aserradero, Guaimaral, La Ca\u00f1a, Mas\u00ed, Molina, Momil, Rebasa y Sabaneta ; Monter\u00eda, formado por las poblaciones de Arenal, Besito volado, Be- tanc\u00ed, Buena-vista, Ca\u00f1averal, Ceiba, Cobado, Chorrillo, Descanso, Esmeral- da, Garzones, Hurtadas, Juraquiel, Lamas, Las Ci\u00e9nagas, Las Lomas, Las Monas, Loma, Los Piojos, Misiguay, Mocan', Monter\u00eda, Morroquiel, Nab\u00edn. Palo quemado, Pino, Purgatorio, Sabanal, Sabina, Sapo, Tierra-chiquita, Tren bocas, Tucura y Tumin\u00e1; Pur\u00edsima, formado por -las poblaciones de Bobilla, Lomita y Pur\u00edsima; San Antera, formado por las poblaciones de Arbolete, Boca de la Ci\u00e9 naga, Carbonero, Cobe\u00f1a, Cocorilla, El B\u00e1lsamo, La Rada, Lobo, Monitos. Playa-grande, Puerto-escondido, San Antero, San Juan, Santa Cruz, Tij\u00f3. Zapata y Zapote ; San Carlos, formado por las poblaciones de Burra, Cabulla, Cabri lla, Calaneh\u00e1, Campanito, Campano, Cantarrana, Carrizal, Casitas, Ceibi ta, El Cerrito, El Coco, Guayabal, Hato-abajo, Hato-arriba, Hoyo del ba rro, Juan de Hoyos, La Flecha, La Quebrada, Las Cejas, Las Flechas, Loa Venados, Manchego, Margarita, Pital, Prusia, Remedia-pobres, Rosa-vieja, San Carlos, Sau Miguel, Santa Rosa, Siglo nuevo, Tap\u00f3n y Vaquita ; San Pelayo, formado por las poblaciones de Bel\u00e9u, Bongos, Cacagual, Caimito, Campanitos, Carrillo, 'Corocito, Enca\u00f1ada, Guamitas, Lava, Los Ca \u00f1os, Madera, Man\u00ed, Mata de Ca\u00f1a-adentro. Obligado, Puerto-nuevo, Saba na-nueva, y San Pelayo. PROVINCIA DE MAGANGU\u00c9 Constituida por los siguientes distritos : Ach\u00ed, formado por las poblaciones siguientes : Ach\u00ed, Ariz\u00e1, Boca del Hatillo, Boca de la Mojana, Boca de la Raya, Boyac\u00e1, Buena-vista, Ca\u00f1o del Algarrobo,- Ca\u00f1o del Hatillo, Ca\u00f1o de Tiquisio, Guarand\u00e1, Islas, Las Palmas, Las Palomas, Laurezal, Mosquitero, Morro-hermoso, Mucho-a\u00f1o, Musanga, Non\u00ed, Playa alta, Pozo hondo, Regeneraci\u00f3n, Remolino de Cul\u00f3n, San Marcos, Tres-cruces y Uvero ; Magangu\u00e9, formado por las poblaciones de Barb\u00edn, Ca\u00f1o, Cascajal, Ceibal, Gallinazo, Jenequ\u00e9n, Juan Arias, Magangu\u00e9, Mataperros, Palmas, Punta del negro, Rodeo de las palmas, y Sitio-nuevo ; Majagual, formado por las poblaciones de Algarrobo, Astillero, Aureral, Bejucal, Bermudes, Boca de Iracal, Boca de Lana, Boca del Ca\u00f1o, Boca de Le\u00f3n, Boca de Mojana, Buenaventura, Coco, Cucharal, Gamalote, Gama"], [29, "por Jos\u00e9 P. Urueta. 13 totico, Giura, Ladera de Jud\u00edos, La Ladera, La Uni\u00f3n, Majagual, Malha ber, Musangal, Pabas, Palmarito, Palomar, Pando, Pisa, Quiquisia, Re donda, San Jacinto, Santa Luc\u00eda, Talanquera, T\u00f3mala, Tusa, Ventanilla, Zapata y Zapatica ; Betiro, formado por las poblaciones de Boca de Higuer\u00f3n, Boca de Panseg\u00fcita, Boca de Perico, Buenos-aires, Caimital, Cajones, Ci\u00e9naga-gran de, Corocito, Desbarrancadero, El Coco, Fundaci\u00f3n, Guazo, Guayac\u00e1n, Isla, Los Cajones, N\u00edspero, Otero, Pampanilla, Renegado, Retiro, Salamina, To rrecilla y Totumito ; San Sebasti\u00e1n de Madrid, formado por las poblaciones de- Barritue\u00edi,' Boca de Guamal, Padilla,. San Sebasti\u00e1n de Madrid, Santa Cruz y Taea saluma; Sucre, formado por las poblaciones de Aguas blancas, Balanta, Balan tica, Boca de San Antonio, Buena-vista, Calz\u00f3n, Ca\u00f1o-nuevo, Ca\u00f1o-viejo, Cara de Perro, Congreso, Corredor, Chaparral, El Coco, El Garzal, Galindo, Hato-nuevo, Iguana, Isla, La Riana, Las Islas, La Solera, La Ventura, Quita-sue\u00f1o, Sapo, S\u00f3lerita y Sucre ; Yat\u00ed, formado por las poblaciones de Algodonal, Ci\u00e9naga-limpia, Gi gueo, Corral, Cortine, Falso, Isla graude. Ladera de moja-bn.rba, La Pas cuita, Tacaloa. Tigre, Tullido y Yat\u00ed. PROVINCIA DE MOMPOX Constituida por los siguientes distritos Barranco de Boba, formado por las siguientes poblaciones : Barran- co de Lpba, Bijagual, Boca del monte, Corozo, Cotorrera, El Cerrito, El Pe- lado, Hatillo, Las Conchitas y R\u00edo-nuevo ; Margarita, formado por las poblaciones de Cansado, Chilloa, Do\u00f1a Juana, Hatillo do Loba, Juana S\u00e1nchez, La Ribona, Las Cabezas, Loma de Guataca, Margarita, Mor\u00f3n, Rojas y Sandoval ; Mompox, .formado por las poblaciones de Barranquilla, Caldera, Ca\u00f1o ne- gro, Convento, El Barranco, Guaimaral, Guaimaralcito, Guataca, La Rinco- nada, Lobato, Los Pi\u00f1ones, Momp\u00f3x, Palenquito, Pital, San Nicol\u00e1s, Sicuco y Tamaeo ; Morales, formado por las poblaciones de Arenal, Boca de la Ci\u00e9naga, Bodega central, Dique, El Hatillo, Jobal, Labranza, La Honda, Legua, Mon- te-bravo, Morales, Morrocoy, Noros\u00ed, Punta Andrea, Punta de Avila, Re- gidor, R\u00edo-viejo, San Pedro y Sitio-nuevo ; Pinillos, formado por las poblaciones de Boca de Guamal, Caribe, Covado, Coyongal, Cul\u00f3n, Guaoamayal, Guacamayo, Guayabal, Las Pal- mitas, Los Guazos, Mantequera, Mico, Non\u00ed, Palomino, Palo quemado, Pi- nillos, Rivera, San Pedro, Santa Coa, Santo Domingo, Siete nudos, Sordo y Tap\u00f3n ; San Fernando, formado por las poblaciones de Astillero, Gomero, Guacimal, Las Dantas, Las Palmitas, Menchiquejo, Poz\u00f3n, Punta del horno y San Fernando ; San Mart\u00edn de Loba, formado por las poblaciones de Chin\u00fa, El Pe\u00f1\u00f3n, Punta de Jaime y San Mart\u00edn de Loba ; Simit\u00ed, formado per las poblaciones de \u00c1ngulo, Cargadero, Guamo >z\u00f3, Llano -grande, Osoria, San Luis, San Pablo y Simit\u00ed; Talaigua, formado por las poblaciones de Gabriela, Jagua, La Aguada, La Ladera, La Manga, La Pe\u00f1a, Lim\u00f3n, Palicio, Pan de az\u00facar, Patito,"], [30, "Cartagena y sus cercan\u00eda^ 14 i Pe\u00f1\u00f3n de Duran, Quesera, Roncador, Sampuma, San Agat\u00f3n, Talaigua, Ta laigua-viejo y Tamacal. PROVINCIA DE SABANALARGA. Constituida por los distritos siguientes : Baranoa, formado por -las poblaciones de Cibareo y Pueblo nuevo (Po lo nuevo?); Campo de la Cruz, formado por las poblaciones de Algodonal, Campo de la Cruz, El Totumo, Malambo, Pisa-barro, Rab\u00f3n, Santa Luc\u00eda j Suan : Candelaria, formado por las poblaciones de Boca-abajo, Candelaria, Carreto y Sanaguare ; Juan de Acesia, formado por las poblaciones de Juan de Acosta, La Chorrera, Saco y Todo-fierro ; Manat\u00ed, formado por la poblaci\u00f3n de Manat\u00ed ; Palmar de Candelaria, formado por las poblaciones de Arroyo de piedras, Palmar de Candelaria, Santa Cruz y Uruaco (Luruaco?); Piojo, formado por las poblaciones de Hib\u00e1charo y Piojo ; Bepel\u00f3n, formado por las poblaciones de Ch\u00f3coro-hondo, La Monta \u00f1a, Palmar-quemado, Purnio, Repel\u00f3n y Rotin\u00e9 ; Sabanalarga, formado por las poblaciones de Aguada de Pablo, Cas cajal, Isabel L\u00f3pez, La Pe\u00f1a, Molinero, Ponedera y Sabanalarga; Soplaviento, formado por las poblaciones de Higueretal, Palmarito, Po trero, Sabanagrande, Soplaviento y Rosa-vieja ; Usiacur\u00ed, formado por las poblaciones de La Gloria, Luriza, El Ce dral y Usiacur\u00ed. PROVINCIA DE SINC\u00c9LEJO. Constituida por los distritos siguientes : Caracol, formado por las poblaciones de Caracol, Las Piedras y Yumal: Colos\u00f3, formado por las poblaciones de Barranca, Bijagual, Colos\u00f3, Chal\u00e1n, Janey y La Ceiba ; Palmito, formado por la poblaci\u00f3n de Palmito ; Sampu\u00e9s, formado por las poblaciones de Las Huertas, Palito, Pal mito, Sampu\u00e9s y Tit\u00ed; San Onofre, formado por las poblaciones de Berruga, El Chorro, El Quemado, lliguer\u00f3n, La Aguada, La Tagua, Mirla, Pantanito, Pita-arriba, Providencia, Rinc\u00f3n, San Onofre y Yolov\u00ed ; Sinc\u00e9lejo, formado por las poblaciones de Buenavista, Choch\u00f3, Huer tas-grandes, Las Bolas, Palma y Sinc\u00e9lejo ; Tol\u00fa-nuevo, formado por las poblaciones de Campo, Cobe\u00f1ita, Las Pe lotas, Pantano, Pita-abajo, Pita del medio y Tol\u00fa-nuevo ; Tol\u00fa-viejo, formado por la poblaci\u00f3n de Tol\u00fa-viejo. El Gobierno del Estado se ejerce : por una C\u00e1mara \u00f3 Asamblea de diputados, por un Presidente (acompa\u00f1ado de su secretario general), y por un Tribunal superior de Justicia, compuesto de tres magistrados. Todos es tos funcionarios son elegidos directamente por el pueblo. Las provincias son regidas por Gobernadores nombrados por el Presidente del Estado; y los dis tritos por Alcaldes nombrados por los Gobernadores, y tienen un Concejo,"], [31, "i'or Jos\u00e9 P. Urueta. 15 elegido por los vecinos. 101 Estado est\u00e1 representado en el Congreso por tres Senadores y siete Representantes. La religi\u00f3n cat\u00f3lica, apost\u00f3lica, romana, impera sobre la mayor\u00eda de las conciencias de los habitantes. El territorio del Estado est\u00e1 bajo la ju risdicci\u00f3n espiritual del Obispo de Cartagena. Cartagena, la capital del Estado, tiene, entre otros n\u00f3 menos insig ues, el honor de que seis hijos suyos, \u00e1 saber: Jos\u00e9 Mar\u00eda del Castillo y Ra da, Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez de Madrid, Custodio Garc\u00eda Rovira, Manuel Rodr\u00edguez Tor\u00edces, Bartolom\u00e9 Calvo y Rafael N\u00fa\u00f1ez, individuos notables por sus ta lentos, y orgullo de Colombia, se hayan sentado bajo el dosel de los Presi dentes de la Rep\u00fablica. CARTAGENA. Situaci\u00f3n. \u2014 La ciudad de Cartagena est\u00e1 situada \u00e1 orillas del Caribe, en la Rep\u00fablica de Colombia, \u00e1 los 10\u00b0 26' 07\", latitud norte ; y \u00e1 Io 29' 01\" del meridiano de Bogot\u00e1. (1) Su longitud, con relaci\u00f3n \u00e1 los meridianos de las principales ciuda des del orbe, tomando como base los datos de la Geograf\u00eda de Malte-Brun y el de la carta n\u00e1utica citada en la nota del pi\u00e9 de esta p\u00e1gina, es esta : Quebec \u00ed\u00b0 Ti1 37\" al Oeste. Washington Io 21' 23\" \u201e \u201e M\u00e9jico 22\u00b0 27' 53\" ,, \u201e Nicaragua 10\u00b0 34' 30\" \u201e ., Guatemala 14\u00b0 53' 25\" \u201e '\u201e Caracas 7o 32' 37\" al Este. Quito 4\u00b0 7' 53\" al Oeste. Lima 1\u00b0 29' 53\" \u201e \u201e R\u00edo Janeiro 32\u00b0 19' 38\" al Este. Montevideo 19\u00b0 27' 37\" \u201e \u201e La Asunci\u00f3n 17\u00b0 56' 37\" \u201e \u201e Buenos-aires 17\u00b0 13' 59\" \u201e \u201e Habana . G\u00b0 44' 38\" al Oeste. Kingston Io 4' 53\" al Este. C\u00e1diz 69\u00b0 20' 01\" \u201e \u201e Lisboa 76\u00b0 28' 52\" \u201e \u201e Par\u00eds 77\u00b0 57' 37\" ,, \u201e Greenwich 75\u00b0 37' 22\" \u201e \u201e (1) Para hallar esta longitud, se ha tomado como bases de c\u00e1lculo la longitud de la ciudad con relaci\u00f3n al meridiano de C\u00e1diz, tomada de una carta n\u00e1utica del dep\u00f3sito hidrogr\u00e1fico de Madrid, y la longitud de Bogot\u00e1 con relaci\u00f3n al mismo meridiano de C\u00e1diz, que trae la Geograf\u00eda del doc tor Felipe P\u00e9rez."], [32, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 16 Madrid 71\u00b0 55' 37\" al Este., Pico de Tenerife 58\u00b0 57' 37\" \u201e \u201e Isla de Hierro 58\u00b0 17' 37\" \u201e \u201e San Fernando 68\u00b0 57' 37\" ,, \u201e La Haya ' . 79\u00b0 56' 09\" \u201e \u201e Kopenhaarue 88\u00b0 11' 42\" \u201e \u201e Londres 75\u00b0 31' 35\" .\u201e \u201e Berl\u00edn 88\u00b0 59' 37\" \u201e ., Viena 92\u00b0 0' 71\" ,. ., Boma 8S\u00b0 7' 2\" \u201e ,, Stokolmo 93\u00b0 10' 52\" ., \u201e San Petersburgo 105\u00b0 56' 7\" \u201e \u201e Berna 83\u00b0 1' 37\" ., \u201e Sidnc> 133\u00b0 0' 23\" al Oeste. Extensi\u00f3n. \u2014 El \u00e1rea de la ciudad es de 23 kil\u00f3metros cuadrados, y Ya. de las agregaciones es como de 92, que, juntas, hacen un total de 115. En el distrito pueden, pues, vivir holgadamente 150.000 personas. Poblaci\u00f3n. \u2014 Seg\u00fan el censo levantado en 1S81, el distrito est\u00e1 hahib. do por 3.835 hombres y 5.846 mujeres, distribuidos as\u00ed : Cartagena. Hombres. Mujeres-. Casados 399 408 Viudos 46 211 Solteros 2.127 2.572 3.159 3.77S Getseman\u00ed. Hombres. Mujeres. Casados 147 181 Viudos 1G 108 Solteros \u00cd.008 1.171 1.681 1.970 Totales. 3.743 4.748 Las diferencias constituyen la poblaci\u00f3n de los caser\u00edos de Bocagran de y Cabrero. Creemos que este dato es err\u00f3neo, dando una poblaci\u00f3n inferior \u00e1 la verdadera ; y nos fundamos eu los siguientes hechos : Io La ciudad posee 1.460 casas, todas habitadas, y calculando que en cada casa vivan, por lo menos, 12 personas, la poblaci\u00f3n ser\u00eda de 17.520 (1), sin contar los caser\u00edos; 2? El subido precio por alquiler de casas, sin otra causa visible; y, 3? El aonsumo de v\u00edveres cn una escala cual no se ve\u00eda ha mucho tiempo (2). La poblaci\u00f3n de la ciudad, seg\u00fan los distintos censos, era esta : (I) Gran n\u00famero de casas est\u00e1n habitadas por 35 y 40 personas, y no hay casa habitada por menos de cinco \u00f3 seis peisonas. (2) Por t\u00e9rmino medio se deg\u00fcellan diariamente 9 reses de \u00e1 14 a rribas poco mas \u00f3 menos cada una, y cinco \u00f3 seis cerdos, adem\u00e1s del con sumo de carne salada, de la llamada salpresa, de gallinas, chivos, conejos, tortugas, pescado y granos."], [33, "por Jos\u00e9 P. Urketa. 17 1885(1) 1843(2) 1851(3) 1863(1) 1871(5) 1881(6) 22.171 10.145 9.896 12.350 8.603 9.681 L\u00edmites. \u2014 Los l\u00edmites del distrito son : por el Norte, el mar Caribe; por el Sur, las aguas de la bah\u00eda, y mas all\u00e1, el distrito de. Bocachica; por el Kste, el distrito del Pi\u00e9 de la Popa ; por el Oeste, el mismo mar Caribe, y por <\u2022? Noroeste, el distrito de Arroyo grande. Cerros. \u2014 Apenas se distinguen, cu terrenos del distrito, oteros acha tados desprendidos de la Popa, sin importancia alguna. Ci\u00e9nagas. \u2014 Son notables: la de Juan de Angola, llamada tambi\u00e9n del Cabrero, que se comunica con la bah\u00eda por el ca\u00f1o de San Anastasio, al Nor te ; la de Tesca, que se comunica con la de la Virgen, al Nordeste, y la de la Virgen que se comunica con el mar por la Boquilla. Islas. \u2014 Se hace notar la de Chambac\u00fa grande, en la ci\u00e9naga de Juan Angola, sembrada de cocoteros. En la bah\u00eda hay otras que \u00e1su tiempo se enu merar\u00e1n. En las ci\u00e9nagas no faltan islotes, pero carecen de importancia y aun de nombre. Ca\u00f1os. \u2014 Conoc\u00e9rnoslos siguientes: el de San Anastasio, llamado tam bi\u00e9n de la Matoua, que establece comunicaci\u00f3n entre la bah\u00eda y la ci\u00e9naga de Juan do Angola ; el ele Juan de Angola, (pie une la anterior Ci\u00e9naga \u00e1 la cIg Tesca; el Canal de Boca-grande, entre la pen\u00ednsula de este nombre y la isla de Tierra-bomba ; el Canal de la Boquilla, que establece comunicaci\u00f3n en tre el mar y la ci\u00e9naga de la Virgen, el Ca\u00f1o de San Juan, canal de agua que permite \u00e1 los botes de los buques surtos en la bah\u00eda, hacer aguada en las cazimbas de Boca-grande (7). y el Ca\u00f1o de Basurto, que separa del con tinente \u00e1 la isla de Manga. Bah\u00eda. \u2014 La costa continental del Estado, corro\u00edda por la mano del tiempo, hacia la latitud de 10\u00b0 26', forma la espaciosa, c\u00f3moda, segura y bella bah\u00eda de Cartagena, cerrada al Norte por las islas del mismo nom bre ; al Oeste, por la isla de Tierra-bomba, la Codego de los antiguos in dios, y al Sur, por la isla \u00e9 islote de Bar\u00fa. (1) Geograf\u00eda de la provincia de Cartagena, por Nieto. (2) Estad\u00edstica de la Nueva * \u00bfranada, por el Secretario de Relacio nes exteriores. (3) Anuario estad\u00edstico de Colombia, por An\u00edbal Galindo. (4) Suplemento al n\u00famero 345 de la \"Gaceta oficial de Bol\u00edvar, co rrespondiente al 1 \u00b0. de Junio de 1865. (5) Anuario estad\u00edstico de Colombia por An\u00edbal Galindo. (6) Censo oficial, in\u00e9dito. (7) Cazimba es un hueco ancho y hondo, abierto en la tierra, de donde mana agua; puede, pues, tomarse esta palabra como sin\u00f3nimo de manantial."], [34, "18 Cartagena y sus gkkcan\u00eda\u00ed.. La entrada \u00e1 la bah\u00eda es hoy por Bocachica. cana! .situado entre T\u00a1._- rra-bomba y el islote de Bar\u00fa. De Bocachica al muelle de la Aduana (direcci\u00f3n Norte-Sur) hay tres leguas; y de Maparapa \u00e1 Boca-grande (direcci\u00f3n Este-Oeste) hay dos leguas. La bah\u00eda se puede dividir en cuatro partes : \u2014 lu Del Sw, comprendi- da entre los castillos de San Jos\u00e9 y San Fernando y los pueblos de Ca\u00f1o de Loro y Maparapa. Esta parte est\u00e1 llena de bancos de, arena \u00f3 cayos. Sus en- tradas son : Bocachica, para buques de cualquier (.alado, el Baradero, ca- nal situado entre el islote de Bar\u00fa y la isla del mismo nombre, y el Estero, canal que comunica la bah\u00eda de Cartagena, con la de Barbacoas (v\u00eda para el Dique). \u2014 2a Del Centro \u00f3 Caldera, entre los pueblos de Lqro y Maparapa y los fortines de Castillo-grande y Manzanillo ; al Oeste de, esta parte queda el canal de Boca-grande, en otro tiempo abierto, hoy cerrado por una escollera de pilotaje, construida por el ingeniero espa\u00f1ol don Pedro de Ar\u00e9- valo en tiempo del Gobernador don Francisco Morillo Velarde. Esta obra se principi\u00f3 el 11 de Noviembre de, 1771 y cost\u00f3 un mill\u00f3n y quinientos mil pe- sos ( $ 1,500.000 ). \u2014 3\" La Bah\u00eda de las \u00e1nimas, comprendida entre los forli-, nes enunciados, al Sur, y la punta de la Machina y el fuerte del Pastelillo, al Norte, y \u2014 4\" El Muelle, entre la Machina y las murallas de la ciudad. En- tre la Machina y el Pastelillo hay una escollera que el vulgo llama La Pasi/n. En las orillas de la bah\u00eda est\u00e1n fundados varios pueblos, y las tran quilas aguas de ella, que semejan las de un apacible lago, permanecen inal terables, cualquiera que sea el estado de la atm\u00f3sfera. En la bah\u00eda se encuentran las islas de Tierra-bomba, Bar\u00fa (Islote), Brujas, Cocosolo, Diablo, Gracia, Manzanillo y Manga. Todos los ge\u00f3grafos convienen en decir que LA kaiua dk <-ai:tai;.. *JA ES EL MEJOR PUERTO DE SUR- AM\u00c9RICA. Aspecto f\u00edsico. \u2014 La ciudad se encuentra en una isla arenosa de do\u00bb y media leguas de largo por una milla de, ancho, de forma irregular, ba\u00f1ada por el Caribe y contribuye \u00e1 cerrar la bah\u00eda de su nombre ; al oriente se. levanta la Popa, cerro legendario, cuya vista recuerda el glorioso hecho de armas del 11 de Noviembre de 1815; al Norte, la pintoresca ci\u00e9naga de Juan de Angola, \u00e1 cuyas orillas est\u00e1 el bell\u00edsimo Cabrero y antiguamente, el valiente pueblo de Ganapote, cuyos altivos habitantes dieron tanto que hace)- al valeroso Heredia ; al Sur, la Bah\u00eda, testigo mudo del atrevido ata que del 24 de Junio de 1821 ; al Oeste, el mar, otra vez, imponente y brav\u00edo. Colocado el observador en la Popa, con el frente para la bah\u00eda, el panorama que tiene \u00e1 su vista no puede ser mas encantador : la ciudad \u00e1 \u00bbu derecha en la que sobresalen los altos campanarios de la* iglesias y las blancas almenas de sus inexpugnables bastiones ; \u00e1 la izquierda, el Sol que esparce sus rayos vivificadores sobre la tierra ; \u00e1 la espalda, Io\u00ed inmenso* playones de las ci\u00e9nagas ; al pi\u00e9 del cerro, el distrito del Pi\u00e9 de la Popa con \u00abus innumerables quintas de recreo d\u00e9la gente acomodada de la ciudad; y, mas all\u00e1, en lontananza, el mar que, impotente, estrella sus olas contra la muralla de blanda arena que el Creador de los mundos le se\u00f1alara como t\u00e9r mino de su imperio. Animales. \u2014 Se encuentran en el distrito multitud de animales de to da clase, ya dom\u00e9sticos, ya salvajes. Se hacen notar, principalmente, los si guientes : los tit\u00edes y el tigrillo, entre los cuadr\u00fapedos; el tibur\u00f3n [vulgo corti\u00faa], el s\u00e1balo y el lebranche, entre los peces ; el tuc\u00e1n [vulgo guasal\u00e9] de vistoso plumaje ,y descomunal pico, el t-Hrf\u00f1al, el sinsonte, la n\u00farla y k_"], [35, "POR JOS\u00c9 P. l.R\u00dcETA. 19 gallinaza | vulgo gallinazo}, entre las aves. Hay tambi\u00e9n insectos y reptiles ve nenosos. El n\u00famero de animales de cr\u00eda- que hay, lan\u00edo en lu cabecera del dis trito, como en sus agregaciones, y los valores de ellos, son los siguientes : Keses vacunas, 300 \u201e 6.000 Caballos, 150 ,. 12.000 Mulas, 70 .. 3.500 Asnos, 200 ,, 1.000 Chivos, i. 000 ,. 2.000 Cerdos, \u00a100 \u201e 1.000 Gallinas. 3.000 \u201e 1.500 Pavos, \u25a0 LOO ,. LOO / \u25a0 r- \u2014 \u25a0 Total de valores, en animales $ 30. ICO Vegetales. \u2014 La vegetaci\u00f3n no es tan lozana y vigorosa como en otros puntos del Estado; pero, sinembargo, se encuentra cadba, ceiba, guayabo y -otras maderas de construcci\u00f3n. El coezo y otras varias palmeras se encuentran en abundancia prodi giosa, as\u00ed como el zapote, el mango, la cereza, la grosella, el an\u00f3n, la pi\u00f1a \u00f3 anana y las ciruelas y mara\u00f1ones, entre las frutas. En las huertas tenemos : coles, lechugas, zanahorias, r\u00e1banos, pepinos, nabos, ceboll\u00f3n, remolachas y una multitud de legumbres. En las casas, se encuentran bell\u00edsimas y olorosas flores, as\u00ed como va rias (llantas medicinales. En los caser\u00edos del distrito se siembra y cosecha ma\u00edz, \u00f1ame, yaca. hatillo, arroz, &a.; pero el producto de la cosecha no alcanza para. el consu mo \u00able los mismos habitantes. Minerales. \u2014 Poco \u00f3 nada estudiado, el distrito, no se conoce la verda dera riqueza mineral de \u00e9l. En los cerros de Ja Popa y San L\u00e1zaro se en cuentra sulfato de cal, perfectamente cristalizado. Clima. \u2014 Apesar de estar fundada la ciudad \u00e1 orillas del mar, algunas \u25a0calles tienen hasta dos metros de altura sobre el nivel del mismo. \u00c9l mayor grado de calor observado es 31\u00b0 cent\u00edgrado, y el menor, 20\u00b0 del mismo term\u00f3metro. La temperatura media es de. 25\u00b0. La temperatura es refrescada en todo tiempo por las brisas del mar. En todo el mes de Septiembre de 1882 cay\u00f3 en la ciudad una cantidad de agua de 194J mil\u00edmetros. En el mismo mes hubo seis d\u00edas de tormenta. Los extranjeros, que no conocen el pa\u00eds, dan \u00e1 la ciudad el. calificaii vo de enfermiza y de poseer un clima insoportable (son sus palabras), tan so lo basados en los decires del tiempo de la conquista. \u2014 Se comprende que,, en los primeros tiempos del establecimiento de europeos, en un lugar cenagoso y c\u00e1lido, el n\u00famero de defunciones fuera aterrador; hoy no sucede as\u00ed, y so lo la envidia y el ego\u00edsmo son los que propagan tales noticias (-1). (i) Es este el lugar de hacer cumplida justicia al se\u00f1or doctor Ma nuel Laza Grau, por el vivo inter\u00e9s que tom\u00f3 en mejorar la condici\u00f3n sa nitaria de la ciudad mientras estuvo encargado de! Poder ejecutivo del Es pado (18S1 \u00e1 1882)."], [36, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 20 He aqu\u00ed el n\u00famero de individuos que han muerto desde 1872 hasta 1882 Hacemos notar lo siguiente : en esas defunciones est\u00e1n comprendidas las del distrito del Pi\u00e9 de la Popa, cuya poblaci\u00f3n, seg\u00fan el censo de 18S1, es de 2.294 habitantes ;-en 1872 se present\u00f3 la epidemia de la fiebre llama da tabl\u00f3n, y desde 1880 hasta 18S2, la viruela no ha dejado de hacer sus v\u00edctimas. Meses. 1872-1873-1874-1878-1876-1877-1878-1879-1880-1881-1882. Enero t H- ' l() (1 15 l '-'I 20 22 14- 25 3\u00bb |M. 16 L8 s 9 9 II 22 24 27 21 35 Febrero ,H u '*2 10 (i G s s l~ 19 20 18 IM. 1] ti t id 2 L2 16 l? 1-1 2-1 31 Marzo tH' n '' !l 9 12 9 (i 1\u00ab 35 9 23 ( M. 20 1-1 1-1 12 10 . 7 16 13 21 30 11 Abril * H' l3 3 ll 1] l2 U 9 15 17 19 . M. 15 7 5 10 7 13 13 16 26 19 21 Mayo g- ll s l5 L3 8 8 Jl 15 21 23 18 _ M. s 8 7 1 10 11 39-18 25 21 22 simio *H' 12 '8 9 23 16 11 21 18 18 30 28 \u00cdM. 21 7 7 18 10 12 26 18. 15 3-1 29 Tullo *H' t71 '2 9 13 7 18 27 11 22 22 39 (M. 141 13 11 16 15 21 30 21 16 36 25 Agosto *H- 16\u00b0 6 13 4 14 11 30 12 18 27 26 'i8Ut ) M. 113 13 16 8 13- 20 26 19 17 34 33 Septiembre fg- 37 \\l }\u00ab 1(. 10 }<> ;ii 21 20 33 35 1 \\ M. 28 10 14- 5 7 18 12 2-1 24 13 40 Octubre \u00cdH\" 8 8 18 l3 L0 27 18 19 20 31 31 wctUDie -M 13 u u r. ; 23 OQ 21 -22 3g Noviembre \u00ed H' 9 l3 14 8 s [r> 8\u00f1 23 30 27 27 Diciembre \u00ed H' U l3 13 '' 12 18 i(i 2S 30 38 30 yiciemore jM . _ |() lfi g gg ?g ... Tctalfis . H' 173 U7 U2 ]il 119 l96 23 j 212 291 306 314 I M. 101 132 131 139 120 17! 303 249 264 352 350 Totales generales 8.77 249 273 270 239 367 537 461 558 658 66. Defuncioues en el per\u00edodo de 1872 i 1882: H, 2.548\u2014 M. 2.6l5Wfol,iil 5.16$."], [37, "eoR ,los_ P. Ukukta. 21 De todos los a\u00f1os del per\u00edodo, en el de 1870 la mortalidad fu\u00e9 me nor quo en cada uno-de los dem\u00e1s, y en el de. 1882 fui- \u00e1 la inversa. En Ene ro de 1874 murieron 6 hombres y 8 mujeres, y en Septiembre de 1881 mu rieron 33 hombres y 43 mujeres. Las defunciones cu estos meses [prescin diendo de las de Julio y Agosto de 1872] son los t\u00e9rminos extremos de to do e\u00ed per\u00edodo. ..-(\u00a3=\u00a3$<-.. Instrucci\u00f3n. \u2014 -La instrucci\u00f3n en el distrito es p\u00fablica y privada : la primera so da en establecimientos sostenidos por el Gobierno nacional (Es cuelas normales), en establecimientos sostenidos por el Gobierno del Esta do (Colegio del Estado, Academia del bello sexo, Escuelas 1\" y 2\" de ni \u00f1as, Escuela 2a de varones y Escuelas de artes y oficios), y en estableci mientos sostenidos por el Gobierno eclesi\u00e1stico (Seminario conciliar) : la se gunda so da en los Colegios particulares. La ense\u00f1anza que se da en los establecimientos p\u00fablicos es gratuita; la ense\u00f1anza que se da en los establecimientos privados es pagada por los pa dres de los ni\u00f1os que se educan en dichos colegios. Colegio del Estado. \u2014 \u25a0\u25a0 Uui versidad del Magdalena c Itstnd\", '\u25a0'Universi dad del segundo distrito\", \"Colegio provincial de Cartagena\". \"Instituto bdli niemo\", \"Colegio de Bol\u00edvar' y \"Colegio del Estado\", tales han sido los nom bres que ha tenido el instituto de educaci\u00f3n que funciona en esta capital, ba jo el \u00faltimo nombre. Fu\u00e9 creado por decreto legislativo de (\u00a1 de Octubre de 182? y se ins tal\u00f3 el 1 1 de noviembre de 1828, como lo expresa la siguiente acta : En la ciudad de Cartagena de Colomb- Capital del Departamento del Magdalena \u00e1 once de Noviembre de mil ochocientos veinte y ocho, d\u00e9cimo octavo de la Yudepend? Los .se\u00f1ores de la Suhdireceion Departamental de instrucci\u00f3n p\u00fablica DD s- Eus\u00e9bio M_ Canabal, Ministro Presidente de la Corte supr de Just? < li- jos Dep\u00e1rtamela Magdalena \u00e9 Ystmo, y Luis Jos\u00e9 Ech\u00e1gar\u00e1y Maestre- escuela Dignidad de la S Yg. Cated' , y Provis1' Vicc.o, Capitular Go- bernador del Obpdo.; sin asistencia del Sr DT Jos\u00e9 M. del Real pv au- sente; reunidos en este Convento q? fu\u00e9 de Agustinos calzados, y des- tinado hoy p. la Universidad literaria creada pr Decreto de s\u00ed de Oe- tube ult?, \u00e1 efecto de verificar su instalaci\u00f3n, y \u00e1 presencia de los SS. (Jefe superior civil y militar del Distrito, \u00e9 Yntendt(* del Dep1.0, de las autoridades Gefes y personas notables de esta Ciudad, q? asistieron \u00e1 \u00a1solemnizarla se procedi\u00f3 \u00e1 la lectura del citado Dec\" de creaci\u00f3n, y de los nombramientos de Rector, Sec?, y C\u00e1tedras? ; y concluida, el Sr D1' Jos\u00e9 Joaqn G\u00f3mez Can\u00f3nigo Penit? Se esta S. Y. Cat! nombrado Rec tor de la Univ? , prest\u00f3 juramento ante la Subd? sobre los Stos. Evan gelios de sostener y defender el gob? de la Repub. , de observar y ctuii plir los reglamentos i Leyes acad\u00e9micas, y desempe\u00f1ar bien y exac tam:e los deberes de su empleo, de qe se le dio posesi\u00f3n, y tom\u00f3 su asiento. Ygual juramento prestaron los SS. D1' Man'. Benito Revollo."], [38, "Cartagena r sos ceb\u00fcan\u00edas. ____\u25a0\u25a0_> D' Jos\u00e9 Mi' Ral\u00f3co, v Dr A__? del Real, eat\u00e9d8 imevai\u00fc1. creados, y ocuparon sus respectivos asientos, como tanib\" lo ejecutaron los dtomas c\u00e1tedras? uc pr serlo del Colejio, incorporado \u00e1 la \u00fcmv? estaban e\u00bb posesion de sus C\u00e1td! Despe deloqual, el Sr Subdirector D1.Ense bio M? Canabal pronunci\u00f3 un discurso inaugural an\u00e1logo \u00f3 tus cir eunst?, y el Sr Rector otro gratulatorio al Gob? y Subd. p1' la con tianza q. habia merecido en su elecci\u00f3n al Rectorado: y declar\u00e1ndola, Sbd? en nombc del Gob? q. la Univd del Magd. quedaba instalada se concluy\u00f3 el acto. Y p? su const. lo pongo pr dilig., y firman los SS. de la \u00a1Subd.' con migo Seo? de ella de q. certi_co_=Eus.bio M. Cana bal \u2014Luis J. E_hagaray_=M\u00edinI Ant? Salgado, Srio. Es Copia: sha ut antea Manuel Ant? Salgado. Eu el sal\u00f3n de examenes de dicho establecimiento se encuentra colo cada una, l\u00e1pida con la siguiente inscripci\u00f3n, que copiamos textualmente : Universidad del magdalena Creada E.\\ VI DE OCTVBRE DE MDCCCXXVII E instalada En VI deNBRE de MDCCCXXVII 1 LOS ALVMNOS DE SV INSTALACI\u00d3N EN SE\u00d1AL DE RESPETO Y DE RECONOCIMIENTO D. O. C. m Este monvmento de gbatitvd Al congreso de Colombia de MDCCCXXVI. _\u00ed_l n\u00famero de alumnos que ha asistido \u00e1 las clases del Colegio desde I \u00a1s6 1 . es el siguiente : L861, 22\u20141862, 10 \u20141863. 24\u20141864, 78 \u2014 1865, 50 1.866, 109\u20141867. 86 \u20141868, 101\u2014 1869J 85\u2014 1S70, 90 1871. 100\u20141872'. 115 \u20141873, 62\u20141874, 164 \u2014 1S75, 160 IS76\u00cd, 49\u20141877, (cerrado)\u2014 187S, 24\u20141879, 24 \u2014 1880. 110 1881, 143 \u20141882, 174 \u2014 1883, 206 \u2022 El Colegio, seg\u00fan el \u00faltimo plan de estudios, est\u00e1 dividido en cuatro escuelas, \u00e1 saber : .1\" Preparatoria, donde se da una ense\u00f1anza primaria; 2il De Literatura y Filosof\u00eda, que comprende los siguientes ramos : franc\u00e9s, Ingl\u00e9s, Lat\u00edn, Espa\u00f1ol, Ret\u00f3rica, M\u00e9trica, Ideolog\u00eda, L\u00f3gica, Filo sof\u00eda moral, Aritm\u00e9tica, Algebra, Geometr\u00eda plana, Geometr\u00eda en el espacio,. Topograf\u00eda, Trigonometr\u00eda, Contabilidad, Cosmograf\u00eda, Cronolog\u00eda, Geogra f\u00eda general, Geograf\u00eda de Colombia, Geograf\u00eda de Bol\u00edvar, Historia universal,. Historia de Colombia, F\u00edsica y Dibujo. Estos cursos est\u00e1n repartidos en cin >'o a\u00f1os ; / (!) Dedican \u00f3 consagran. (Interpretaci\u00f3n del Autor.)"], [39, ".oit Jos_ P. U_u_ta. 23 3\" De Jurisprudencia, que comprendo los siguientes ramos : Derecho civil romano. Derecho civil nacional, Derecho civil del Estado, Ciencia de la legislaci\u00f3n civil y penal, Econom\u00eda pol\u00edtica. Legislaci\u00f3n fiscal de la Naci\u00f3n y del Estado, Derecho y Ciencia constitucionales, Derecho internacional y Tra- tados p\u00fablicos, Derecho comercial, Ciencia administrativa y r\u00e9gimen pol\u00edtic\u00bb y municipal, Organizaci\u00f3n judicial y pruebas judiciales, Organizaci\u00f3n judi- cial y procedimientos judiciales d\u00e9la Uni\u00f3n y del Estado, T\u00e1ctica parlamen tana y Oratoria forense. Estos cursos est\u00e1n repartidos en cuatro a\u00f1os ; I\" De. Medicino, que comprende los siguientes ramos: Qu\u00edmica m\u00e9- dica, F\u00edsica m\u00e9dica, Historia natura] m\u00e9dica. Farmacia, Materia m\u00e9dica y Terap\u00e9utica. Histolog\u00eda, Anatom\u00eda general. Anatom\u00eda descriptiva, Anatom\u00eda topogr\u00e1fica. Anatom\u00eda patol\u00f3gica, Fisiolog\u00eda, Higiene, Patolog\u00eda general, Pa- tolog\u00eda interna, Patolog\u00eda externa. Medicina operatoria, Obstetricia, Medici- na legal y Cl\u00ednica. Estos cursos est\u00e1n repartidos en seis a\u00f1os. Fl Colegio confiere estos grados: Bachiller en Literatura, Doctor en Medicina, Doctor en Jurisprudencia, y Farmaceuta. Para ser Doctor se uece- sita ser antes Bachiller. Fl Colegio del Estado cuenta con un lucido personal de Catedr\u00e1ti- cos para la ense\u00f1anza de las distintas materias. Los estudios hechos en cualquier instituto de educaci\u00f3n, dan derecho pura poder presentarse \u00e1 optar grado. \u2014 Hay anomal\u00eda en llamar Colegio \u00e1 un instituto donde se da ense\u00f1anza universitaria y se confieren grados acad\u00e9mi- cos. En un peri\u00f3dico de esta ciudad hicimos presente esto, en un suelto que se public\u00f3, sin firma. Fl n\u00famero de alumnos que cursan eit^f! Colegio, en el presente a\u00f1o, es de 206 como dijimos arriba. Fl Colegio tic! Estado cuenta con rentas propias para sostenerse, las cuales, por virtud de una ley, han sido incorporadas en las generales del Es- tado. Seg\u00fan el Mensaje del Presidente del Estado \u00e1 la Asamblea legisla- tiva de 1880. en el Tesoro nacional se han redimido capitales, \u00e1 favor del Colegio, por valor de , 64.940. Fl Colegio est\u00e1 establecido en el antiguo convento de Agustinos cal- zados (calle de la Universidad n\u00famero 195). El Director de la Esencia preparatoria del Colegio es el Maestro gra- duado se\u00f1or Sofanor Mor\u00e9. He aqu\u00ed una lista completa de los Rectores- que ha tenido el Colegio de! Estado, desde su instalaci\u00f3n, hasta \u00a1a fecha : I. Doctor Jos\u00e9 Joaqu\u00edn G\u00f3mez [te\u00f3logo], del 11 de Noviembre de 1828, hasta Diciembre de 1832. 2. Doctor Eusebio Mar\u00eda Ca\u00f1aba! [abogado], desde Diciembre de 1832, hasta 26 de Abril de 1837. 3. Doctor L\u00e1zaro Ramos [abogado], Vice-rector encargado del rec- torado, desde 27 de Abril de 1837, hasta 2 de Mayo del mismo a\u00f1o. 4. Doctor Bernardo Jos\u00e9 de Garay [te\u00f3logo], desde 3 de Mayo de 1 837. hasta 31 de Diciembre de 1838. 5. Doctor Ildefonso M\u00e9ndez [abogado), desde Io de Enero de 1839, basta Io de Noviembre de 1842. t\u00ed. Doctor Manuel del R\u00edo [abogado], desde 2 de Noviembre de 1842, hasta 31 de Diciembre de 1846. 7. Doctor Jos\u00e9 Pablo Rodr\u00edguez de la Torre [abogado], Catedr\u00e1tico eneargado d\u00abl rectorado, desde Io de Enero de 1846, hasta Io de Junio del mismo a\u00f1o."], [40, "24 Cartagena y. sus cercan\u00edas. 8. Doctor Manuel del R\u00edo [abogado], desde 2 de Junio de 1846, has ta 1? de Diciembre del mismo a\u00f1o. 9. Doctor Dionisio Jim\u00e9nez de G\u00f3mez [abogado], Inspector encar gado del rectorado, desde 2 de Diciembre de 1846, hasta 9 do Enero de 1847. 10. Doctor Marcelino Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez [abogado] (interino), desde 10 d\u00ab Enero de 1847, hasta 14 de Marzo del mismo ano. 11. Doctor Dionisio Jim\u00e9nez de G\u00f3mez [abogado], Inspector encarga do del rectorado; desde 15 de Marzo de 1847, hasta 27 de Junio del mis mo a\u00f1o. 12. Doctor Manuel del R\u00edo [abogado|, desde 28 de Julio de 1847, has ta 31 de Enero de 1849. 13. Doctor Dionisio Jim\u00e9nez de G\u00f3mez [abogado], Inspector encarga do del rectorado, desde Io de Febrero de 1849, hasta 7 do Julio del mis mo a\u00f1o. 14. Doctor Ram\u00f3n Beucdeti [abogado], Catedr\u00e1tico encargado del rec torado, desde 8 de Julio de 1849, hasta 19 de Marzo de 1850. 15. Doctor Francisco Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez [abogado] (interino), desde2\u00dc de Marzo de 1850, hasta 18 do Junio del mismo a\u00f1o. 16. Doctor Jos\u00e9 Manuel Royo [m\u00e9dico y abogado], desde 19 de Junio de 1850, hasta Io de Septiembre del mismo a\u00f1o. 17. Doctor Antonio L\u00f3pez Tagle [abogado], Catedr\u00e1tico encargado del rectorado, desde 2 de Septiembre de 1850, hasta 1\u00b0 de Diciembre del mis mo a\u00f1o. 18. Doctor Vicente Agust\u00edn Garc\u00eda- [m\u00e9dico y abogado], desde 2 d\u00e9 Diciembre de 1S50, hasta 31 de \u00cdTulio de 1851. 19. Doctor Antonio L\u00f3pez Tagle [abogado], desde I\" de Ayusto de 1851, hasta 31 de Enero de 1S52. 20. Doctor Juan Andr\u00e9s Fortich \u00a1abogado]. Inspector encargado fiel rectorado, del 1? al 8 de Febrero de 1S52. 21. Doctor Rafael N\u00fa\u00f1ez, | abogado] desde o de Febrero de 1852, bas ta 7 de Enero de 1853. 22. Doctor Inocencio Galindo [abogado j, desde 8 de Enero de ]S.r>:\u00a1. has ta 20 de Enero de 1855. 23. Doctor. lu\u00e1n N. Pombo [abogado], Inspector encargado del rec torado, desde 21 de Enero de }855, hasta 7 de Marzo del mismo a\u00f1o. 24. Doctor Francisco Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez [abogado], desde 8 de Marzo de 1855, hasta 31 de Marzo de 1856. 25. Doctor Manuel del R\u00edo [abogado], desde 1\" de Abril de 1850. has ta 31 de Diciembre de 1S58. 26. Doctor Jos\u00e9 Pablo Rodr\u00edguez de la Torre [abogado], desde 1? de Enero de 1859, hasta 23 de Julio del mismo a\u00f1o. 27. Doctor Jos\u00e9 Ara\u00fajo [m\u00e9dico y abogado], desde 30 de Julio de 1860, hasta 23 de Noviembre de 1861. 28. Doctor Juan A. Fortich [abogado], Inspector encargado del rec torado, desde 23 de Noviembre de 1861, hasta 3 de Marzo de 1862. 29. Doctor Jos\u00e9 Ara\u00fajo [m\u00e9dico y abogado], desde 4 de Marzo de 1862, hasta 20 de Agosto del mismo a\u00f1o. 30. Doctor Juan A. Fortich [abogado], Inspector encargado del rec torado, desde 21. de Agosto de 1862, hasta 31 de Diciembre del mismo a\u00f1o, 31. Doctor Antonio Del Real [abogado] (interino), desde Io de Enero de 1863, hasta 30 de Junio del mismo a\u00f1o."], [41, "por Josk P. \u00fcrukta. 25 32. Doctor Jos\u00e9 Ara\u00fajo [m\u00e9dico y abogado], desde Io do Julio de 18G3, hasta 17 do Diciembre del mismo a\u00f1o. 33. Doctor Jos\u00e9 Manuel Royo [m\u00e9dico y abogado], desde 18 de Di- ciembre de 1863, hasta 2 de Mayo de 1871. 34. Doctor Manuel Mar\u00eda Casas [abogado], desde 3 de Mayo de 1871, hasta 8 de Enero de 1872. 35. Se\u00f1or Rafael Hern\u00e1ndez, Inspector encargado del rectorado, desdn 9 de Enero de 1S72, hasta 28 de P'ebrero del mismo a\u00f1o. 36. Se\u00f1or Vicente Fl\u00f3rez (interino), desde Io de Marzo do 1872, ha*- ta 3 de Junio del mismo a\u00f1o. 37. Se\u00f1or Rafael Hern\u00e1ndez, Inspector encargado del rectorado, desde 4 de Junio de 1S72, hasta 30 de Junio del mismo a\u00f1o. 38. Doctor Manuel Mar\u00eda Casas [abogado], desde 1? de Julio de .1872, hasta 7 de Enero de 1873. 39. Doctor Juan N. Pombo [abogado] (interino), desde s de Fuen\u00bb de 1873. hasta 20 de Julio del mismo a\u00f1o. 40. Doctor Manuel Mar\u00eda Casas [abogado], desde 21 de Julio de 1.873, hasta 31 de Diciembre del mismo a\u00f1o. 41. Doctor Juan Pablo Jim\u00e9nez [abogado], desde 1\" de Fuero de 187 4a hasta 31 de Diciembre de 1876. 42. Doctor Jos\u00e9 Manuel Roy\u00f3 [m\u00e9dico v abogado] (accidental), del t\u00ed al 13 de Marzo de 1877. 43. Se\u00f1or Antonio Pablo Del Real (accidental), del i \u00b0 al 31 de Di- ciembre de 1S77. ,44. Doctor Benjam\u00edn Ba\u00e9na [abogado] (accidental), del 20 de Enero de 1878 al 24 de Febrero del mismo a\u00f1o. 45. Se\u00f1or Antonio P. Del Real, desde J\u00b0 de Marzo de 1,878, hasta el' 16 de Septiembre del mismo a\u00f1o. 46. Doctor Eugenio Ba\u00e9na [abogado], desde 17 de .Septiembre de 1878. hasta el 31 de Diciembre de 1880. 47. Doctor Antonio T. Tono [abogado], desde, el Io de Enero de 1881, hasta el 15 de Junio de 1882. 48. Doctor Manuel Vicente Montenegro [m\u00e9dico], desde el 15 de Ju- nio, hasta el 30 del mismo del a\u00f1o de 1882. 1!\u00bb. Doctor Antonio T. Tono [abogado], desde el Io de Julio \u00able 1882, -basta el 31 de Diciembre del mismo a\u00f1o. 50. Doctor Ignacio G. Guerra, [ahogado], desde el Io de Enero de 1K8S, hasta la fecha. Escuela normal nacional de varones. \u2014 Creada por decreto ejecutivo i_a- .ional de Io *de Noviembre de 1870, y establecida en 1872. El objeto de este establecimiento es formar maestros id\u00f3neos para regentar las escuelas primarias del Estado. Las materias de ense\u00f1anza son las mismas que las de la Escuela de Literatura y Filosof\u00eda del Colegio del Estado, con excepci\u00f3n del Lat\u00edn, pero, en cambio, existen c\u00e1tedras de Zoolog\u00eda, Bot\u00e1nica y Qu\u00edmica. Esta escuela ha conferido el grado de Maestro para escuela elemen- tal \u00e1 6 individuos, y el grado de Maestro para escuela superior \u00e1 50. He aqu\u00ed los nombres de ellos : 1. Vicente Tapia, O., 6 de Julio de 1874. Escuela Superior 2. Felipe S. Viola, 13 de Julio de 1874. \u201e 3. Juan N. Zuleta, 20 de Julio de 1874. .,"], [42, "26 0a_tag_na y bus c_k_a__as. 4. Fidel Fajardo M., 24 de Julio de 1874. Escuela Elemental t 5. Jos\u00e9 M. Blanco G, 21 do Diciembre de 1874. Id. Superior. 6. Pablo de la P. Cuesta, 21 de Diciembre de 1874. 7. Jos\u00e9 \u00c1ngel Porras G, 24 de Diciembre de 1874. 8. Juli\u00e1n Mor\u00e9 C, 24 de Diciembre de 1S74. 9. Crist\u00f3bal Madrid A., 23 de Diciembre de 1875. 10. Jos\u00e9 E. Mendoza P., 24 de Diciembre de 1875. 11. Marcial Gonz\u00e1lez I'., 27 de Diciembre de 1875. \u201e 12. \u00c1ngel A. Tatis, 27 de Diciembre de 1875. E. Elementa!. 13. Enrique L\u00f3pez Z., 27 de Diciembre de 1875- F. Superior. 14. Joaqu\u00edn Moreno Acosta, 20 de Junio de 1876. ,', t 15. Claudio A. Royo. 21 de Junio de 1S76. 16. Manuel A. Cabeza, 14 de Octubre de 1876. \u201e 17. Eduardo G. Peterson. 14 de Noviembre de 1876. 18. Arturo A. Newball, 14 de Noviembre de 1876. ,. f 19. Sofanor Mor\u00e9, 14 de Octubre de 1876. ,, 20. Jos\u00e9 P. Urueta, ti de Enero de 1878. \u201e 21. Alejandro V\u00e1squez, 27 de Junio de 1878. ,, 22. Jos\u00e9 E. Nova, 2T de Junio de 1S78. 23. Jos\u00e9 Vicente Garc\u00eda, 27 de Junio de 1878. 24. En el libro de diplomas est\u00e1 en blanco el hueco que deb\u00eda ocupar este n\u00famero. 25. Carlos Espinosa, 20 de Febrero de 1879. 26. Jos\u00e9 Manuel del Castillo, 26 de Febrero de 1879. 27. Antonio E. Guti\u00e9rrez, 26 de Febrero de 1879. \u201e 28. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pizarro B., 5 de Diciembre de 1S79. ,, 29. Francisco Bol\u00edvar B., 5 d\u00e9 Diciembre de 1879. ., 30. Hilario Bol\u00edvar R., 5 de Diciembre de 1879. ,, 31. Rodolfo Ba\u00e9na, 25 de Diciembre de 1879. 32. Ignacio Verbel R., 16 de Diciembre de 1880. ,, 33. Andr\u00e9s Verbel, 10 de Diciembre de 1880. 34. Aristides Domenechetti, 20 de Diciembre de 1880. ,, 35. El\u00edseo Thorrens, 20 de Diciembre de 1880. \u201e 36. Epaminondas Escalante, 20 de Diciembre de 1880. \u201e 37. Agust\u00edn Fl\u00f3rez, 20 de Diciembre de 1SS0. ,, 38. Vespasiano Henr\u00edquez, 20 de Diciembre de 1880. ,, 39. Eugenio V\u00e1squez, 20 de Diciembre de 18S0. ,, 40. Ricardo Ca\u00f1averas, 20 de Diciembre de 1 880. \u201e 41. Emeterio Echenique, 20 de Diciembre de 1880. \u201e 42. Lorenzo Fern\u00e1ndez, 20 de Diciembre de 1SS0. ., 43. Manuel F. Manjarr\u00e9s, 20 de Diciembre de 1880. \u201e 44. Santiago B. Fuello II.. 20 de Diciembre de 1880. \u201e 45. An\u00edbal Bossa, 21 de Diciembre de 18S1. E. Elemetal. 46. Benjam\u00edn del R\u00edo, 21 de Diciembre de 1881. ,, 47. Eladio Rivas D., 29 de Septiembre de 1882. E. Superior. 48. Mario Barboza, 12 de Diembre de 1882. E. Elemental. 49. Jos\u00e9 Domingo Yance, 12 de Diciembre de 1882. ,, 50. Ambrosio Fern\u00e1ndez, 12 de Diciembre de 1882. E. Superior. 51. Justo Mart\u00ednez, 12 de Diciembre de 1882. \u201e 52. Francisco Rodr\u00edguez, 12 de Diciembre de 1882. ., 53. Adolfo Visbal, 12 de Diciembre de 1882. \u201e 54. Julio C. Amador, 12 de Diciembre de 1882. \u201e"], [43, "coi! Jos\u00e9 l . \u00fcr\u00fceta. 27 55. Olimpo Torrenegra, 12 de Diciembre de 18y-.j. Escuela Superior. 56. Elias L. Mathieu, 12 de Diciembre de 1882. 57. Jos\u00e9 Mises Osorio, 12 de Diciembre de 1882. Los Directores del instituto desde cuando se fund\u00f3, hasta la fecha, lian si r\u00edii : Julio Walluer. (872 \u00e1 1879. Antonio G\u00e1tulo Royo. 1S79 \u00e1 1880. Federico N\u00fa\u00f1ez Gonz\u00e1lez. I_S0 hasta la techa. Adscrita a esta Escuda funciona una primaria elemental de varo_.es, cuvu Director es el Sub-direetor de la Escuela normal. La Naci\u00f3n sostiene doce alumnos internos, y el Estado, seis. Los alumnos matriculados en el presente a\u00f1o son 50. Esta escuela funciona, en local arrendado (Plaza de Santo Domingo, casa n\u00famero :i 1). Academia del bello se./v. \u2014 \u00a1Establecimiento de instrucci\u00f3n p\u00fablica ran dado el a\u00f1o de 1840. v cuya primera Directora fu\u00e9 la se\u00f1ora Dolores Pasco de Vale. Este instituto se sostiene con reutas propias, que son las siguientes : Renta nominal sobre el Tesoro nacional S\u00a1 30.650,00 Renta sobre el Tesoro nacional, al portador 2.930,00 Cupones de id 877,00 Censos sobre el Tesoro del Estado . ,. 4.427,03 Capitales al censo de 5 pg ,. 496,00 Total '..$ 39.380,03 El Gobierno del Estado subvenciona este establecimiento con la su ma de ss 936 anuales. En la Academia se da ense\u00f1anza sobre las siguientes materias : Lec tura, Escritura, Espa\u00f1ol, Franc\u00e9s. Ingl\u00e9s, Aritm\u00e9tica, Sistema m\u00e9trico, Geo graf\u00eda general, de Colombia, y de Bol\u00edvar, Cosmograf\u00eda, Geometr\u00eda, Dibujo, Historia de Colombia, Moral, Urbanidad. Econom\u00eda dom\u00e9stica, Costura y M\u00fa sica vocal \u00e9 instrumental (piano). Los empleados de la Academia son : Un inspector, se\u00f1or Sen\u00e9n Be iiedetti; una Directora, se\u00f1ora Teresa Torres, viuda de Lemaitre; una Sub-\u00e1t rectora, se\u00f1ora Josefa Garc\u00eda, viuda, de Rico ; cuatro Catedr\u00e1ticos, se\u00f1ores Llmf F. Jaspe, Antonio Fortich, Carlos S. Nieto y Sen\u00e9n Benedetti ; nn Tesore ro, se\u00f1or Juli\u00e1n N. Porras y una Portera. En el a\u00f1o pr\u00f3ximo pasado cursaban en el establecimiento 59 j\u00f3venes. La Academia funciona en local propio, situado en la calle de Gastel hondo, y est\u00e1 marcado con el n\u00famero 637. Escuela normal nacional de mujeres. \u2014 Fu\u00e9 organizada en 1875, y abier ta cu 187S. Por disposici\u00f3n del Gobierno federal est\u00e1 en receso este instituto, ca vas \u00fanicas Directoras han sido la se\u00f1orita Eugenia Mor\u00f3 y la se\u00f1ora Zoila Mor\u00e9 de Hill. El objeto de esta escuela es formar maestras id\u00f3neas para el desempe \u00f1o de la direcci\u00f3n de las primarias de ni\u00f1as. He aqu\u00ed los nombres de las j\u00f3venes que se han graduado en el instituto :"], [44, "G__L-______ Y SUS CERCAN\u00cdA\u00bb. 28 Clemencia Espinosa, Manuela Ca\u00f1averas, Eufemia N\u00fa\u00f1ez R., Evelina Mart\u00ednez y Horcilia D\u00edaz, graduadas el 23 de Enero de 1880;\u2014 Ana \u00bf% Tho rrens y Luisa Z\u00fa\u00f1iga, que obtuvieron diploma en Enero de 1882 ; \u2014 Blanca \u00c1. Fr\u00edas, graduada el 1 ? de Diciembre de 1882; y- Vicenta del Castillo, Ra mona Castro \u00e9 Udefonsa \u00c1ngulo graduadas el 10 de Diciembre de 1882. \u2014 To dos estos diplomas son de Escuela superior. Anexa al establecimiento funcionaba una escuela primaria, cuya Di rectora era la Sub-directora de la Normal. Escuelas de arles y oficios. \u2014 El Gobierno del Estado, convencido del gran provecho que reporta el p\u00fablico con que cada individuo cuente para su subsistencia con el producto del trabajo honrado, ha creado tres talleres para la ense\u00f1anza de artes, que se consideran como anexidades del Colegio del Estado, \u00e1 saber: Taller de cerrajer\u00eda, creado en 1879, por el Presidente doctor Benja m\u00edn Noguera. Est\u00e1 \u00e1 cargo de un profesor franc\u00e9s apto y contra\u00eddo, el se \u00f1or Francisco Marcial Rambaud. El Estado sostiene 12 alumnos, \u00e1 los'cua les suministra una raci\u00f3n diaria de 8 0,20 para alimentos'. Para ser admi tido en esto taller como becado, se necesita : ser pobre, ser de constituci\u00f3n raerte, poseer conocimientos elementales de Graini\u00edtica, Aritm\u00e9tica, Geograf\u00eda y Escritura, y ser d\u00f3cil. Cada alumno debe permanecer tres a\u00f1os en el es tablecimiento. \u2014 Funciona este Taller en el antiguo convento de Santa Te resa, calle del mismo nombre, casa n\u00famero 15. T\u00e1ller de encuademaci\u00f3n, creado por decreto del Presidente doctor Ben jam\u00edn Noguera, en 4 de Mayo de 1881. Dicho taller est\u00e1 \u00e1 cargo del se \u00f1or Lorenzo Sol\u00eds, y funciona en una de las pieza< bajas del edificio del Colegio del Estado. \u00c1 este Taller asisten diez alumnos del Colegio, desig nados por el Rector del mismo. Cada a\u00f1o, en los ex\u00e1menes p\u00fablicos, se presentan trabajos ejecutados por los alumnos del taller, que demuestran que el se\u00f1or Sol\u00eds une, \u00e1 las cua lidades de inmejorable artesano, las de buen institutor. Taller de relojer\u00eda, creado en 23 de Enero de 1882, por decreto del Presidente doctor Manuel Laza Grau. Este Taller funciona en una de las piezas bajas del edificio del Colegio del Estado, y est\u00e1 \u00e1 cargo del inteligen te se\u00f1or Jos\u00e9 Fl\u00f3rez. La organizaci\u00f3n es la misma que la del taller de en cuadernaci\u00f3u, pues diez alumnos del Colegio, designados por el Rector, re ciben instrucci\u00f3n en el taller. Todos estos talleres tienen el instrumental necesario para trabajar. El Gobierno ha proporcionado los instrumentos \u00e1 los talleres de cerrajer\u00eda y en cuademaci\u00f3n; los \u00fatiles del de relojer\u00eda pertenecen \u00e1 su Director. Las Escuelas primarias p\u00fablicas, que funcionan en el distrito, son : Escuela. 2U de varones (superior), Director, se\u00f1or Lorenzo Barboza. \u2014 Funciona en el local de la antigua capilla de la Vera-cruz (Plaza de los M\u00e1rtires, n\u00famero 261), cuyo local es de propiedad del distrito. Cuenta con 73 alumnos. Las materias de ense\u00f1anza, seg\u00fan el reglamento expedido por el se\u00f1or Director general de instrucci\u00f3n p\u00fablica del Estado, son las siguien tes: Lectura, Escritura, Nociones de Gram\u00e1tica espa\u00f1ola, Aritm\u00e9tica, Geo graf\u00eda, Historia patria, Zoolog\u00eda, Agronom\u00eda, Moral y Urbanidad. Escuelo, 1\" de ni\u00f1as, Directora, se\u00f1ora Gregoria Julio-Preceptor, Maes tro graduado Aristides Domenechetti. \u2014 Funciona en un local arrendado (Ca lle de la Universidad, n\u00famero 201). Cuenta con 52 alumnas. Las materias de ense\u00f1anza son, con excepci\u00f3n de la Agronom\u00eda, las mismas que las de!la"], [45, "Fou Jos\u00e9 P. Orubta. 29 INcuela anterior, y adem\u00e1s, labores de aguja y Econom\u00eda dom\u00e9stica. Escuela 2\" de ni\u00f1as. Directora, se\u00f1ora Trinidad Guardiola de Vega- Preceptor, se\u00f1or Jos\u00e9 Mar\u00eda Pacheco\u2014 Funciona en nn local arrendado (Pla- za de los M\u00e1rtires, n\u00famero 243). Cuenta con 80 alumnas. Las materias db ense\u00f1anza son las mismas que las de la Escuela Ia de ni\u00f1as. Seminario conciliar de San Carlos Borromeo.\u2014T?OT c\u00e9dula del Rey da Espa\u00f1a, de 1774, se fund\u00f3 este Colegio, para la educaci\u00f3n de los j\u00f3venes destinados \u00e1 la carrera eclesi\u00e1stica. Verific\u00f3se la erecci\u00f3n el 4 de Noviem- bre, de 1775, y su primer Rector fu\u00e9 el doctor Ambrosio Vicente P\u00ed y Alta- mirano (1), \u00e1 quien siguieron el doctor Anselmo Jos\u00e9 de Fraga y el doctor Luis Jos\u00e9 Serrano [momposino], despu\u00e9s obispo de Santamarta. Se estableci\u00f3- cl Colegio en la \u00abasa que sirvi\u00f3 antes para hospital de pobres, hoy de la propiedad del se\u00f1or Juan Bautista Mainer'o y Trueco (est\u00e1 situada en la ace- ra occidental de la calle del Colegio y marcada con el n\u00famero 183). En 179 . contaba el Seminario con 159 alumnos. Posteriormente fu\u00e9 trasladado el Seminario al antiguo convento de San- to Domingo, por el Ilustr\u00edsimo doctor Fern\u00e1ndez de Sotomayor. Varias ve- ces ha estado en suspenso este instituto. El Ilustr\u00edsimo doctor Eugenio Biffi, actual obispo, ha organizado el instituto, por decreto de 5 de Enero de. 1883, dividi\u00e9ndole en tres escuelas : de Literatura, de Filosof\u00eda y de Ciencias cele s \u00bfc\u00edsticos. La primera comprende estudios de Espa\u00f1ol, Lat\u00edn, Geograf\u00eda, His- toria, Franc\u00e9s y Ret\u00f3rica, que se hacen en tres a\u00f1os ; la segunda, compren- de estudios de Matem\u00e1ticas. Ingl\u00e9s, Ciencias f\u00edsicas y naturales, L\u00f3gica, Ideolog\u00eda, Psicolog\u00eda, Teodicea, Etica y Est\u00e9tica, que se hacen en dos a\u00f1os ; y la tercera, comprende estudios de Teolog\u00eda dogm\u00e1tica, Teolog\u00eda moral, Sa- grada Escritura, Liturgia, Griego, Hebreo, Derecho can\u00f3nico, \u00e9 Historia ecle- si\u00e1stica, que se hacen en cuatro a\u00f1os. El actual Rector del Seminario es el Presb\u00edtero doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda, Pom- peyo, Cura Rector de la Catedral; y, Vice-rector. el Presb\u00edtero Gabriel A. Garrido, Capell\u00e1n de la. capilla de Santo Domingo. El obispo San/. Lozano fund\u00f3 cuatro becas en el Seminario, y el doc- tor Manuel Jos\u00e9 de Vega otras cuatro. Los capitales de estas becas, en- tendemos que fueron desamortizados. Colegio de Ara\u00fajo. \u2014 Fundado en 1841, por su actual Director, el tloctor Dionisio Hermenegildo Ara\u00fajo. Est\u00e1 dividido en cuatro escuelas, \u00e1 saber : de instrucci\u00f3n preparato- ria, de conocimientos elementales, de literatura y filosof\u00eda, y de jurispruden- cia. En \u00e9l se ense\u00f1an las siguientes materias : Religi\u00f3n cristiana, Aritm\u00e9tica, \u00c1lgebra, Geometr\u00eda plana, Geometr\u00eda en el espacio, Logaritmos y manejo di* tablas, Resoluci\u00f3n de tri\u00e1ngulos por el c\u00e1lculo, por la escala M\u00ednima y por la escala de Gunter, Pant\u00f3metra y sus aplicaciones, Geograf\u00eda (general, do Colombia y de Bol\u00edvar), Uso de Globos, Historia, Contabilidad (mercantil y oficial), F\u00edsica, Meteorolog\u00eda, Telefon\u00eda el\u00e9ctrica, Telegraf\u00eda el\u00e9ctrica, Fono graf\u00eda, Tipograf\u00eda pr\u00e1ctica (el Colegio cuenta con una imprenta), L\u00f3gica, \u00c9ti ca, Espa\u00f1ol, Ingl\u00e9s, Franc\u00e9s, Lat\u00edn, Ret\u00f3rica, Ciencia constitucional, Eco nom\u00eda pol\u00edtica, Pruebas judiciales, Oratoria forense. Derecho comercial y Legislaci\u00f3n sobre Bancos. (i) En la sala rectoral del Colegio del Estado, se encuentran los re tratos de los Sres. Lamadrid, P\u00ed, Fraga y Serrano, y el del Dr. Castillo Rada."], [46, "OAKTAG-KA V .SUS CBKCANIA8. 30 La ense\u00f1anza que da el Colegio, es gr_d\u00fa_J, sostenida, homog\u00e9nea y pr\u00e1ctica, y cuente, para realizar su prop\u00f3sito : con un cuerpo de profesores (educados* en el mismo Colegio) aptos y contraidos, que son los se\u00f1ores Jos\u00e9 Dionisio Ara\u00fajo, doctor Jos\u00e9 'Agust\u00edn Ara\u00fajo y Felipe Ara\u00fajo; y con un gran n\u00famero de aparatos para el estudio de la F\u00edsica, de las Matem\u00e1ticas y de la Geograf\u00eda. El n\u00famero de alumnos que en el presente a\u00f1o asisten al Colegio, es de 100. El se\u00f1or doctor Ara\u00fajo, por su vasta ilustraci\u00f3n, por su constancia y por su laboriosidad, es respetado y estimado en todo el Estado.-La Asamblea legislativa de 1879, compuesta en su gran mayor\u00eda de adversarios pol\u00edticos suyos, expedi\u00f3 la siguiente ley : Lev 43, sobre honores \u00a1il se\u00f1or doctor Dionisio ];. Ara\u00fajo. , l,u Asamblea legislativa del Estado S. de Bol\u00edvar, DISPONE : Art. i\" La Asamblea legislativa, fiel int\u00e9rprete de la voluntad del pue blo que representa, tributa un homenaje de justicia y reconocimiento al se \u00f1or doctor Dionisio II. Ara\u00fajo, al h\u00e1bil decano de los institutores del Esta do; por su consagraci\u00f3n durante treinta y ocho a\u00f1os, al nobil\u00edsimo magiste rio de la instrucci\u00f3n p\u00fablica; por sus desvelos, empleados en la redacci\u00f3n de varias obras que sii*ven de texto en su Colegio y en otros planteles de educaci\u00f3n: todo lo cual es un timbre de honra para \u00e9l, y un lauro nacional, que la ley recoge y proclama, para que los contempor\u00e1neos y la posteridad lo estimen como verdadera gloria de la Patria. Art, 2? Copiado la presente ley ser\u00e1 remitida al se\u00f1or doctor Dioni sio II. Ara\u00fajo. con mensaje especial del Presidente de la Asamblea. Dada cu Cartagena, \u00e1 19 de Noviembre de 1879. El 1 -\"residente di- la Asamblea. MANUEL SANTO DOMINGO X. \u2014 El Se cretario, Miguel de la Espriella. Despacho del Poder Ejecutivo del Estado. \u2014 Cartagena, 20 de Noviem bre de 1879. \u2014 Publ\u00edquese y ejec\u00fatese. \u2014 |L. S.j BENJAM\u00cdN NO&\u00dcEKA: \u2014 El Se cretario'general de Estado, Rufo Eructa. El local del Colegio est\u00e1 situado en la calle de Amador. \\ \u00e9sta mar cado con el n\u00famero 602. Colegio de la Esperanza, \u2014 Este Colegio fu\u00e9 fundado en \u00fcs?o, por los se\u00f1ores Dr. Joaqu\u00edn F. V\u00e9lez y Abel M. Irisarri, sus actuales Directores. En \u00e9l se ense\u00f1a: Espa\u00f1ol, Franc\u00e9s, Ingl\u00e9s, Aritm\u00e9tica, Sistema m\u00e9trico, \u00c1lgebra, Geometr\u00eda plana, Geometr\u00eda en el espacio, Trigonometr\u00eda, Con tabilidad mercantil, Geograf\u00eda general, de Colombia y de Bol\u00edvar, Astrono m\u00eda, F\u00edsica, Doctrina cristiana. Historia sagrada. Historia universal. Histo ria de Colombia, Moral y L\u00f3gica, en la escuela de literatura y filosof\u00eda : y Ciencia constitucional, Oratoria forense, Econom\u00eda pol\u00edtica. C\u00f3digo civil y C\u00f3digo de procedimiento criminal del Estado, en la escuela de jurisprudencia. \u25a0 Los Directores del establecimiento tienen organizada la ense\u00f1anza, de la misma manera que ella !o est\u00e1 en el Colegio del Estado. Las disposi ciones del decreto ejecutivo, org\u00e1nico de la instrucci\u00f3n p\u00fablica, rigen en cuan to \u00e1 reglamentaci\u00f3n de las escuelas, y en (manto al orden en que deben ha cerse los cursas de cada una de estas."], [47, "POL'. J08_ P. IJRDKTA. 31 Adem\u00e1s de los Directores, el Colegio cuenta como Catedr\u00e1ticos \u00e1 los se\u00f1ores doctor Manuel P\u00e1jaro II. y Manuel\" A. Tatis. El n\u00famero de alumno matriculados en el presente a\u00f1o es de 82, de los cuales, 29 son internos. Desde el a\u00f1o da 1S81, el Colegio fu\u00e9 trasladado \u00e1 una cusa de la pro piedad de uno de los Directores, \u00e1 la que se le hicieron las reformas nece sarios, para adaptarla al objeto \u00e1 que se le ha destinado. Dicha casa, marcada con el n\u00famero 1 33, que era el Estanco del tabui.n, est\u00e1 situada en la calle de este nombre. En el mismo local funcion\u00f3 el antiqu\u00edsimo y renombrado Colegio de lee Pa\u00bf, regentado por uno d\u00e9 los mas h\u00e1biles institutores del Estado, el doctor .lu\u00e1n Pablo Jim\u00e9nez. Los competentes Directores del Colegio, se esmeran lo mas posible, por corresponder \u00e1 la confianza que el p\u00fablico presta \u00e1 este establecimiento. Segundo Colegio de ni\u00f1as del Carmen. \u2014 Este instituto fu\u00e9 fundado en 1874, por el se\u00f1or doctor Juan Antonio Ara\u00fajo. Sus empleados son estos: Director, se\u00f1or doctor Juan Antonio Ara\u00fajo; Directora se\u00f1ora Juana Fern\u00e1n dez de Ara\u00fajo ; Sub-directora, se\u00f1orita Concepci\u00f3n Pl\u00e1 ; Catedr\u00e1ticos, se\u00f1o res Jos\u00e9 Guisado y Camilo Delgado. Las materias de ense\u00f1anza son : Reli gi\u00f3n cristiana, Lectura, Caligraf\u00eda, Urbanidad, Espa\u00f1ol, Ingl\u00e9s, Franc\u00e9s, Aritm\u00e9 tica, Geograf\u00eda general, de Colombia y de Bol\u00edvar, M\u00fasica instrumental [piano], Contabilidad, Historia patria y Labores de aguja. El n\u00famero de alumnas que concurren en este a\u00f1o al Colegio es de 32. El local de este establecimiento est\u00e1 situado en la calle del Cuartel, n\u00famero 141. Los Directores de este instituto demuestran en ios ex\u00e1menes de fines de a\u00f1o, el esmero que ponen cu la ense\u00f1anza. BIBLIOTECA.: \u2014 (Jomo una anexidad del Colegio del Estado, existe una Biblioteca para el servicio de los alumnos del Colegio y del p\u00fablico en general. La historia de dicho instituto est\u00e1 compendiada en el informe que, en 30 de Junio de 1S82, pasamos al Poder ejecutivo del Estado, en nuestro \u25a0car\u00e1cter de Bibliotecario, del cual tomamos los siguientes p\u00e1rrafos : \" La Biblioteca es casi tan antigua corno la Universidad misma; pe ro en su principio no estaba constituida, sino por varios ejemplares de las obras que serv\u00edan de textos para la ense\u00f1anza en el Colegio y que se pres taban \u00e1 los alumnos pobres. Fu\u00e9 durante la administraci\u00f3n del ilustrado doctor Jos\u00e9 Manuel Royo (1864 \u00e1 1871), cuando el instituto principi\u00f3 \u00e1 tener verdades ra vida ; y el laborios\u00edsimo doctor Manuel Mar\u00eda Casas fu\u00e9 el que m\u00e1s con tribuy\u00f3, mientras estuvo encargado del Rectorado (1871 \u00e1 1873), \u00e1 dar in cremento al instituto. Posteriormente, la Biblioteca permaneci\u00f3 cerrada has ta que, en 21 de Febrero del pasado a\u00f1o, el Presidente doctor Benjam\u00edn No guera, orden\u00f3 la reapertura, con la especial circunstancia de que, en ade lante, sirviese no s\u00f3lo \u00e1 los alumnos del Colegio, sino al p\u00fablico en general. \" La Biblioteca ha estado confiada, primero, \u00e1 los Rectores de la U niversidad; despu\u00e9s \u00e1 los Secretarios del Rectorado ; \u00e1 los inspectores del Colegio luego, y, \u00faltimamente, en 1878, se puso \u00e1 cargo de un empleado lla mado Bibliotecario ; pero por no haber aceptado el destino la persona \u00e1 quien se nombr\u00f3 (el se\u00f1or Pedro Feliz), volvi\u00f3 \u00e1 estar \u00e1 cargo del Inspector\". Por nuestros esfuerzos se encuentra la Biblioteca en floreciente esta do. El gobierno del Estado, cuando nos separamos del puesto de Jefe del establecimiento, nos dio las gracias por nuestra laboriosidad y se mostr\u00f3 sa tisfecho de los trabajos que llevamos \u00e1 cabo."], [48, "32 Cartagena r sus cercan\u00edas. Los libros de la Biblioteca fueron catalogados por nosotros, (1) si guiendo, con peque\u00f1as diferencias, la clasificaci\u00f3n que el distinguido litera to se\u00f1or Miguel Antonio Caro adopt\u00f3 para el arreglo de la Biblioteca na cional establecida en Bogot\u00e1. Las diferencias en. la clasificaci\u00f3n, consistou en la supresi\u00f3n de la Biblioteca americana, y en la creaci\u00f3n de la seeci_n especial de Historia colombiana. He. aqu\u00ed la clasificaci\u00f3n y el n\u00famero de obras de cada clase, que exis ten hoy : Secci\u00f3n A. \u2014 -Teolog\u00eda \u2014 Derecho eclesi\u00e1stico. Obras*. Y7.J l\u00famenes. a Sagrada Escritura \u2014 Int\u00e9rpretes y Expo \u00bbi\u00edoreN- 0 ti; b Santos Padres \u2014 Te\u00f3logos 2 \u00bf c Concilios \u2014 Liturgia \u2014 Derecho can\u00f3nico. 5 6 d Obras asc\u00e9ticas y catequ\u00edsticas 16 34 e Cultos disidentes \u2014 Obras heterodoxas - 1 1 30 55 Secci\u00f3n B. \u2014 Ciencias morales y pol\u00edticas \u2014 Jurisprudencia \u2014 Legislaci\u00f3n e.rtranjcro. a Moral \u2014 Antropolog\u00eda \u2014 Sociolog\u00eda. ._.. o 12 I) Derecho natural y de gentes \u2014 Derecho romano \u2014 Derecho pol\u00edtico v y administrativo...- (3 ->1 c Derecho civil y penal ? I) el Econom\u00eda pol\u00edtica \u2014 Ciencia fiscal \u2014 Co mercio \u2014 Industria \u2014 Estad\u00edstica :j r, 32 4\u00bb SECCI\u00d3N O. \u2014 Ciencias y A rtes. a Ciencias filos\u00f3ficas In \\o 0 F\u00edsica \u2014 Qu\u00edmica \u2014 Meteorolog\u00eda \u2014 Cli matolog\u00eda 7 13 c Ciencias naturales r, \u25a0;\u25a0 d Agricultura \u2014 Horticultura y Silvicultu ra \u2014 Econom\u00eda rural y dom\u00e9stica <; (i e Medicina -j7 .-,,; / Matem\u00e1ticas \u2014 Arte militar \u2014 N\u00e1utica . . 67 7-> g Mec\u00e1nica \u2014 Ingenier\u00eda \u2014 Tecnolog\u00eda \u2014 Artes y Oficios I 1 _ Curiosidades cient\u00edficas \u2014 Ciencias ocul tas :\u00bf ., i Ejercicios gimn\u00e1sticos \u2014 Juegos y Di versiones -- _ . . ;; ;\u00a1 j Bellas artes \u2014 Artes liberales 0 O l Miscel\u00e1neas cient\u00edficas 3 .- 131 177 Pasan 193 (1) El cat\u00e1logo est\u00e1 publicado en los n\u00fameros del \"Diario de Bo l\u00edvar\", correspondientes \u00e1 los meses de Abril' y Mayo d\u00e9 1883."], [49, "Pon ..OS i Ul 33 Yii mi m ... 193 281 ( Succi\u00f3n I >. \u2014 Humanidades. \"ilolog\u00eda y ling\u00fc\u00edstica 3J 3s 6 < \u00fc\u00e1sicos griegos > latinos\u2014 Versiones j iitieutarios ., io c Elo o 0 d Poes\u00eda 24 26 Teatro ', 24 / Novelas y cuentos o i5 g Ret\u00f3rica \u2014 Historia y Cr\u00edtica literarias- 6 (\u00a1 /' Epistolarios \u2014 Pol\u00edgrafos \u2014 Miscel\u00e1neas. 50 87 \u2014 . 131 206 Secci\u00f3n E. \u2014 Histeria. a Geograf\u00eda \u2014 Topograf\u00eda \u2014 Etnolog\u00eda. . - Ti 34 >> Viajes 4 \u25a0 5 <\u2022\u25a0 Historia general 9 :;o el Historia b\u00edblica \u2014 Historia eclesi\u00e1stica \u00ab(tdenes religiosas \u2014 Misiones 6 i;\u00a1 c. Historias particulares \u2014 Cuestiones his r<\u00edr\" as 24 48 f Biograf\u00eda sacra y profana 7 10 g Arq ueol og\u00eda \u2014 Mitolog\u00eda \u2014 Nu mism\u00e1tica- Epigraf\u00eda \u2014 Her\u00e1ldica \u2014 Cronolog\u00eda 2 2 7* Miscel\u00e1neas hist\u00f3ricas \u2014 Enciclopedias- Peri\u00f3dicos - 14 24 93 Ifit; Secci\u00f3n F. \u2014 Historia nacional \u2014 Documen- tos para . ontmuarl\u00fc \u2014 Peri\u00f3dicos \u2014 Folletos, \u00bft. a Historia general del pa\u00eds 6 y\u00a1 b Historia du una porci\u00f3n del pa\u00eds \u00f3 de i f-minados acontecimientos _ :; g c Biograf\u00edas de personajes de la Historia nacional . 8 26 et. Mensajes del Presidente de la Rep\u00fabll- Memorias de los Secretarios de Estado para los Congresos 172 172 e Ley .s expedidas por el Congreso \u2014 Tra tados p\u00fabl'c'is \u2014 Decretos dictados por el P. E. nacional 49 32 / de los Presidentes de los Es tados \u00e1 las Asambleas, y Memorias de los Secre tarios para \u00a1as mismas 99 94 ej Leyes de los Estados y Decretos de los Presidentes de los mismos 104 95 7. Informes de los Gobernadores de las pro vincias q'ie compon\u00edan la Nueva Granada y Or denanzas expedidas por las Legislaturas de las :nismas - 49 490 49 488 i Documentos' sobre las cuestiones de l\u00ed Pasan. ... 907 1.141"], [50, "34 Catagena y sos cercan\u00edas. Vienen t90 907 188 1.1 41 mites territoriales de la Rep\u00fablica y de los Estados i 4 ,/' Documentos oficiales 136 k Peri\u00f3dicos oficiales ;?:! ~s~ l Peri\u00f3dicos particulares 12 m Hojas sueltas y folletos 85 826 85 842 Obras dejadas de computar por error .... 5 5 5 5 825 847 Total general 1 .242 ! -500 La Biblioteca cuenta como rentas para \u00e1\u00fc fomento, con el producto de las matr\u00edculas, de la habilitaci\u00f3n de cursos y do la expedici\u00f3n de t\u00edtulos de Doctor \u00f3 Bachiller en el Colegio del Estado. Los Bibliotecarios que ha tenido el instituto, son los siguieres \u00a1 Pedro Feliz (1878), no acept\u00f3. Jos\u00e9 P. Uraeta, desde el 21 de Febrero de 1881. hasta el 30 de Ju nio de 1882. Gerardo Araugo M., desdo el IV de Julio de 1882. hasta La \u00a1echa. En el sal\u00f3n de la Biblioteca [antiguo Oratorio], en uno de los muros. se encuentra, entre una urna de cristal, el coraz\u00f3n del doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda del Castillo Rada, pr\u00f3cer de la independencia. El hueco donde est\u00e1 la urna fu\u00e9 cerrado por una l\u00e1pida que tiene la siguiente inscripci\u00f3n : E_B_<__ VIH! .Ioserhi Mar__ del Castillo Olim in Oarolino ltceo utriusque j\u00fcris moderatoris posteados huj-s \u00fcniversita tis t> rotectoris d_ votissiml cor inmacitlat\u00fcm hic con1htijr MDCCCXXXV1. Imprenta. \u2014 Todos los individuo, que en estos \u00faltimos tiempos se ha\u00bb dedicado \u00e1 escribir sobre historia, convienen en que fu\u00e9 M\u00e9jico la primera ciudad de Am\u00e9rica que tuvo imprenta; nosotros, basados en una gran auto ridad, aseveramos que Cartagena fu\u00e9 la ciudad americana donde, despu\u00e9s de M\u00e9jico, primero funcion\u00f3 el gran invento de Gutemberg. Juan Castellanos, en sus \"Eleg\u00edas de varones ilustres de Indias\" (E ci\u00f3n de Rivadeneyra), en la eleg\u00eda \u00e1 la muerte de don Juan de Bustos de Villegas, Canto \u00fanico, estrofas 57 y 58, al manifestar que el Oidor Melchor P\u00e9rez de Arteaga fu\u00e9 comisionado para tomar residencia al gobernador Bus tos, se expresa as\u00ed : \"Estando do la suerte que discierno Las cosas que lo son en importancia- De que hace menci\u00f3n este cuaderno. Dejando la menuda circunstancia, Al Juan de Bustos dieron el gobierno De Panam\u00e1 por ser de mas substancia, I su teniente Salazar, letrado, Qued\u00f3 ps_a regir aquel estado."], [51, "Por Jos\u00e9 P. U.rueta. 35 Al cual vino poder pura que h\u00a1 Cargos, tomando luego residencia Al dicho Melchor P\u00e9rez Je Arteagu, A quien por su valor y suficiencia Le dio Su Majestad honrosa paga, Y mis liamos tuvieron la sentencia IMPRESA, de la cual qued\u00f3 con fruto De j\u00fce, en sus cargos ineorruto. N\u00f3tese que Castellanos dice: EN MIS MANOS TOTE (yo la vi, la pal p\u00e9) la Sentencia impresa. \u00bfPor qu\u00e9 dijo impresa y no escrita, como pudo haber dicho, caso de que hubiera sido copia Sl\u00e1 pluma? \u2014 Poroso mismo, porque estaba impresa y n\u00f3 manuscrita. Estas estrofas han pasado inadvertidas para todo el inundo, hasta - tos. Esto no debe estra\u00f1ar \u00e1, nadie; el se\u00f1or Jos\u00e9 Ma Vergara y Ver gara, en su Historia de la literatura en Nueva Granada, nos dice que \u00e9l General Joaqu\u00edn Acosta, historiador, hombre que le\u00eda y rele\u00eda todo escrito que llegaba \u00e1 sus manos, y pesaba, por as\u00ed decir, cada una de [as palabras. no se fij\u00f3 en la estrofa en que Castellanos manifiesta cual \u00abs su patria, y estamp\u00f3 en su libro, \"Descubrimiento y colonizaci\u00f3n de Nueva Granada''. Ja especie de que no se sab\u00eda d\u00f3nde hab\u00eda nacido Castellanos. \u2014 Quede, pues. sentado, que la imprenta se estableci\u00f3 en Cartasreim. por \u00a1os a\u00f1os de 156\u00d3 El General Nieto, en su .'Geograf\u00eda de la provincia de Cartagena\", dice ijue la imprenta se estableci\u00f3 en esta ciudad el a\u00f1o de 1778. Esto pu do pasar por cierto hasta ayer, hoy, con nuestra advertencia, creemos (pie se modificar\u00e1n las creencias sobre este asunto. Actualmente existen en esta ciudad los siguientes establecimientos -tipogr\u00e1ficos : El de Donaldo E. Grau, calle del Cuartel, n\u00famero 249. , El d\u00e9 Antonio Ara\u00fajo L., calle de San Agust\u00edn, n\u00famero \u00a191 A y H. El de Hern\u00e1ndez \u00e9 hijos, calle de Ayos, n\u00famero 611. El de Ruiz \u00e9 hijo, calle de la Iglesia, n\u00famero 128. El de O, 11- Garc\u00eda \u00e9 hijos, calle del Teatro, n\u00famero 617. A. El de Federico N\u00fa\u00f1ez, calle de Ricaurte, n\u00famero 21. El de Justo R. Villareal, plaza de los M\u00e1rtires, n\u00famero 26o A. El del Colegio de Ara\u00fajo, calle de Amador, n\u00famero 602. Se publican los siguientes peri\u00f3dicos : oficiales, Diario de. Bol\u00edvar, Ana les de la Asamblea, Compilaci\u00f3n judicial y Gaceta municipal; particulares. El Porvenir, El Heraldo, La Democracia y El Independiente progresista. Arar AN A. \u2014 Desde Iqs tiempos del Gobierno espa\u00f1ol funciona esta ot\u00ed \u2022cina, cuyo objeto es cobrar los derechos que el Gobierno nacional tiene esta blecidos, por la introducci\u00f3n de los efectos de consumo. Los productos de esta Aduana en . los distintos a\u00f1os, han sido los si unientes : 1.784, $ 1,543.648-^1.785, ' $ 2,584.896\u20141.786, * 2,155.797 1.787, ., 1,644.501\u20141.788, \u201e 3,363.937\u20141.789, \u201e 2,593.647 1.790, \u201e 1,233.525\u20141.791, \u201e 1,677.261\u20141.792, \u201e 1,462.840 1.793, \u201e 1,296.474\u20141.807, \u201e 101.286\u20141.808, \u201e 58.500 1.809, \u201e 210.281\u20141.810, \u201e 190.472\u20141.812, \u201e 81.345"], [52, "0_RT u_3 36 1.810, \u201e 32.456\u2014 _\u00ed'8J7_, ,. 205.301\u2014 1.818. .. Ll.5.79! i.SI!) .. 74.23 . ,. 41.431\u2014 1.822, . 195.534 Los datos referen o \u00f1os de L784 \u00e1 1793, han sido tomados de la Memoria, del Secretario de Hacienda de la Uni\u00f3n, para el Congreso de 1871; y los referentes \u00e1 los a\u00f1os de 1807 \u00e1 1822 inclusive, del n\u00famero 1' la Gaoeta de Colombia, que los ton, \u00f3 de la Gaceta de Cartagena, n\u00famero 67. Los p\u00ed-..!' b de laonisma Aduana, desde 1 862 hasta la fecha, han sido estos: 1.862 \u00e1 1.363. . 1.34.074 1.863 \u25a0\u2022 \u00cd.KM, 8 1.09.470 1.864 _ \u00a1.\u00ab65. ., 138.432- 1.865 \u00e1 1.S6G. \u201e 107.39U 1.866 \u00e1 1.867, ,. 153.912 1.867 \u00e1 1.868; .. 121. 966 1.868 \u00e1 1.869. ,. 175.290 1.869 \u00e1 1.870, ., 144.893 1.870 \u00e1 1.871, \u201e 1.09.464 1.871 \u00e1 1.872. .. 115.800 1.872 \u00e1 1.S73 .. 207.365 1.873 \u00e1 1.874, .. IS2.710 1.S74 \u00e1 1.875, ., 149.480 1.875 \u00e1 1.S76, \u201e 197.645 1.876 \u00e1 1.877, ., 157.645 1.877 \u00e1 1.878, \u201e 273.134 1.87S \u00e1 1.879. \u201e 339.875 1.879 \u00e1 1.88)9, .. 290.209 L.880 Ae 1.88,1. , 320.853 1.881 \u00e1 1.882, .. 168.861 Estos datos han sido tomados de las respectivas 'Memorias del Secre- tario de Hacienda de la Uni\u00f3n para los Congresos de dichos a\u00f1os. (I) . El mayor producto de la Aduana, fu\u00e9 el del \"a\u00f1o econ\u00f3mico de 1878 \u00e1- 1879, y el menor, el del a\u00f1o econ\u00f3mico de 1865 \u00e1 1866. La diferencia entre un producto y otro es de $ 833,485. FARO. \u2014 En 20 de Noviembre de 1878, el Poder ejecutivo nacional ce- Jorr\u00f3 un contrato el se\u00f1o- Juan de Dios Ruiz, por el cual \u00e9ste se obli- gaba \u00e1 instalar en Cartagena un faro, teniendo derecho \u00e1 cobrar, por diez ..\u00f1os, un impuesto (i todo buque que entrase \u00e1 la bah\u00eda, impuesto proporcional \u00e1 la capacidad del buque. El se\u00f1or Ruiz traspas\u00f3 los derechos y obligacio- nes de este contrato \u00e1 los se\u00f1ores Juan Bautista Maine.ro y Truco y Dar\u00edo Alborto l\u00edenr\u00edquez. Los se\u00f1ores Mainero y L\u00edenr\u00edquez, trabajaron con tes\u00f3n y lograron instalar el faro en la torre de la. iglesia del extinguido convento de la Mer- ced, desde el d\u00eda IV de Enero de 1882. El faro es giratorio, de luz blanca titilante y con destellos cada quin- ce segundos : con tiempo claro y sereno se divisa \u00e1 una distancia de veinte milla Seg\u00fan un aviso que publicaron los empresarios, \u00e9l \"est\u00e1 situado \u00e1 10\u00b0 j \u00a12'' (sic) latitud norte y 75\u00b0 33' 45\" de longitud de Greenwich ; y su direcci\u00f3n es esta: la torre donde est\u00e1 la luz est\u00e1 situada, respecto al fondea- dero f\u00edente \u00e1 la ciudad, y la puerta de Santo Domingo, Este \u00a3 Noroeste verdadero, distante como dos millas. Al venir del Norte, la luz no debe traerse al S. del S. E. \u00bf al S. verdadero, hasta pasarla punte de Canoas; n\u00fcendo del Oeste, la luz no debe tomarse al Norte del Este verdadero, hasta descabezar el bajo de Salmedina por su norte\". En todo el a\u00f1o de 1882, el derecho de faro produjo $ 6.002.45, qu\u00ab Vi) En todas estas cantidades se ha prescindido de fracciones \u00d3 centavo?"], [53, "POE JOS':: i'. Ll\u00edUI-l'A. 37 se repartieron as\u00ed : \u00e1 \u00a1os empresarios $ 5.7.3,80; al Tesoro nacional (3 pg sobre el producto bruto). $ 180,25; al Administrador do Aduana, honorario de recaudaci\u00f3n (1 pg sobre el producto bruto, deducida la parto del Gobiee- h\u00f3), $ 58,40. Tel\u00e9grafo. \u2014 En 1876 se inaugur\u00f3 en el Estado \u00e9l tel\u00e9grafo, construi- do, de orden del Gobierno nacional, por el doctor Manuel Amador Fierro; quedando por este hecho en r\u00e1pida comunicaci\u00f3n la capital del Estado non 'as principales poblaciones. La l\u00ednea sigue este camino: Magangu\u00e9, Sincc, Sincelejo, Coroza!, Ove- jas, Carmen, San Juan, Calamar, Sabanalarga, Repel\u00f3n, Villanueva y Carta- gena. De Sabanalarga parte un ramal que sigue este camino : Sabanalar- ga, Barranquilla, Sitio-nuevo, Remolino, Ci\u00e9naga y Santamar\u00eda. \u00c9n todas las poblaciones nombradas hay oficinas. Dentro de poco, la oficina de Magangu\u00e9 se unir\u00e1 cor. la de, Puerto nacional en el Estado de Santander, quedando as\u00ed Cartagena en comunica- ci\u00f3n con la capital de la Rep\u00fablica y por este medio con las principales ciudades del mundo, pues Bogot\u00e1 est\u00e1 unida \u00e1 Caracas [Venezuela] y \u00e1 Buenaventura, y esta se une por el cable con Panam\u00e1 [de cuya ciudad par- ten cables para Centro-am\u00e9rica, v linea telegr\u00e1fica para Col\u00f3n] v Piara, en .1 Per\u00fa. Fortificaciones. \u2014 El Gabinete espa\u00f1ol, preponderante en Europa ,n los siglos XVI, XVII y XVIII, y temeroso de perder sus extensos domi- nios americanos, artill\u00f3 varias ciudades en Am\u00e9rica; pero en ninguna tuvo el especial inter\u00e9s que en la de Cartagena \u00e1 quien consideraba la perla del Cor.Hncnie. Felipe II, h'jo de Carlos 1, fu\u00e9 quien orden\u00f3 la construcci\u00f3n de las murallas, las cuales contienen 27 baluartes distribuidos, parte en la ciudad y parte en el arrabal. Los de la ciudad, partiendo del reloj p\u00fablico hacia el matadero, son: San Pedro ap\u00f3stol, con 15 ca\u00f1ones; San Pobl\u00f3, con 12 ca- \u00f1ones; San A nares, terminado en 1694, con 13 ca\u00f1ones; San Pedro m\u00e1r- tir, con X2 ca\u00f1ones; San Lucas; Santa Catalina, con 12 ca\u00f1ones: & Clara, reedificado en 1793, con espacio para morteros; La Merced, que sa principi\u00f3 \u00e1 construir eu 1734 y se termin\u00f3 en 1736, ten\u00eda colocadas sus ba ter\u00edas para hacer da\u00f1o en los cascos d\u00e9los buques y conten\u00eda 24 can; Ballestas, principiado \u00e1 eonstrair en 1729 y terminado en 1735, con 7 ca- \u00f1ones; La Cruz, cera, un ca\u00f1\u00f3n; Santo Domingo, quiz\u00e1 el mas fuerte ba- luarte, con 23 ca\u00f1ones; Santiago, con 21 ca\u00f1ones; San Javier, con 26 ca- \u00f1ones; San Ignacio de Log\u00f3la, con 18 ca\u00f1ones; San Juan Bautista, con 12 ca\u00f1ones, y, otra vez, San Pedro ap\u00f3stol, para cerrar el recinto. En el arrabal los baluartes, partiendo del matadero, son: Chambac\u00fa, con 10 ca\u00f1ones ; Santa Luc\u00eda, con 9 ca\u00f1ones ; La Media luna \u00f3 San Fran- cisco de AsiSy con 21 ca\u00f1ones; Santa Teresa, con 3 ca\u00f1ones; San Jos\u00e9, fu\u00e9 destruido en 1754 y reedificado en 1760, con 12 ca\u00f1ones; El Reducto \u00f3 San Lorenzo, con 16 ca\u00f1ones; Santa Isabel, con S ca\u00f1ones, y Bexraona, con \"7 ca\u00f1ones. Desprendidos de la fortificaci\u00f3n se cuentan, en la ciudad. La Tenaza. \u00abon 4 ca\u00f1ones ; y, en el arrabal, El Revell\u00edn, con 3 ca\u00f1ones. & la entrada de la Bah\u00eda se encuentran las fortalezas de San Jos. , que se principi\u00f3 \u00e1 construir en 1698 bajo la direcci\u00f3n del ingeniero Juan de"], [54, "Cartagena^ y sus\" cerca;- 38 Herrera y Sotomayor, y de ___ F\u00e9rna\u00fcdo, construido en 1753. En la isla de Tierra bomba existieron en otro tiempo las fortalezas de El Aniel, San Luis y Fienieetlex-pobre, hoy destruidas completamente. Al sudeste de la ciudad y ea la isla de. Manga, se encuentra el castillo \\< San Sebasti\u00e1n del Pastelillo. Fu\u00e9, construida esta fortaleza en 1742. En su portada orienta! hay una inscripci\u00f3n que dice: S_ Seb\u00ab\u2014 1.743. Ai oriente de la ciuoad y ya en la tierra firme \u00f3 continental, se en- cuentra el castillo de San Felipe ks,. construido sobre el cerro de San L\u00e1zaro, auna altura de 21 toesas. Se principi\u00f3 la construcci\u00f3n del castillo en 1630; en 1762 se 'aumentaron las bater\u00edas primitivas y en 1764 se. cons- truy\u00f3 el aljibe.-\u00c1un se conserva en dicho castillo un l\u00e1pida con la signiec te inscripci\u00f3n : ILeynando Phelipe qua_j .. <-y, Grande y gotjebnando _sta _\u00edA(?a ' s_<\u00edtf__ \u00e1 tez don pedro capata, por su zelo y indust 7t \\ s\u00e9 fa\u00edfri co\" este Castillo -r Phelipe be Vaeajas-As -o p_' 1657. El hornabeque llamado \"los doce ap\u00f3stoles\", en el castillo de San Fe- lipe, i'n\u00f3 mandado conservar expresamente por real c\u00e9dula de Carlos III pa- ra perpetuar de esa, juanera el recuerdo de la derrota que sufri\u00f3 el general ingl\u00e9s Ogle en 1741, en el ataque \u00e1 dicho castillo (I). Eh 1558 se principiaron \u00e1 construir dos fuertes \u00e1 la entrada de! canal de Boc\u00e1grande; poro no subsistieron porque cerrado dicho cana!, se hicieron innecesarios. En los puntos denominados Cas&Uo grande y Manzanillo, destinados hoy para dep\u00f3sitos de p\u00f3lvora, existieron fortalezas hasta el a\u00f1o de 1741, en que fueron destruidas por Vemon. \u2014 Castillo grande es la antigua fortaleza llamada Santa Cruz. Eh la construcci\u00f3n de las murallas se gastaron $ 59,000.000 y en in oonstrucci\u00f3n de San Felipe $ 11,000.000.-\u2014 Del costo de las dem\u00e1s fortalezas no hay datos. BANCOS. \u2014 El a\u00f1o de 1.873 la Asamblea legislativa expidi\u00f3 la ley 33, sobre protecci\u00f3n \u00e1 la industria bancaria, y al a\u00f1o siguiente se fund\u00f3 el primer Banco en la capital del Estado; posteriormente fueron fund\u00e1ndosa otros, de tal modo, que hoy cuenta la ciudad con los siguientes : Banco de Bol\u00edvar, de emisi\u00f3n, giro, dep\u00f3sito y descuento. Abri\u00f3 sus ope- raciones ei 28 de Octubre d\u00e9 1874. Su actual Director gerente es el se\u00f1or Pedro Macia jr. ; y Cajero, el se\u00f1or Pablo Garc\u00eda. (Plaza de la Aduana, n\u00famero 537). Banco de Cartagena, de emisi\u00f3n, dep\u00f3sito, giro y descuento. Abri\u00f3 sus operaciones en Enero de 1881. Su actual Director gerente, es el se\u00f1or Juan Bautista Mainero y Trueco; y Cajero; el se\u00f1or Jos\u00e9 L. Calvo. (Calle del Tea tro, n\u00famero 622). Banco popular de Bol\u00edvar, de emisi\u00f3n, dep\u00f3sito, giro y descuento. A bri\u00f3 sus operaciones en Febrero de 1883. Su actual Director gerente es el (1) Sepan esto los que desear\u00edan que las murallas fueran arrisa das.\u2014Esas imponentes moles han sido testigos de mil gloriosos hechos; ellas han sufrido cinco sitios,. . . .\u00bfno merecen conservarse?"], [55, "Pos Jos\u00e9 P. Urdeta. 39 se\u00f1or Ernesto I). Lemaitre; y Cajero, el se\u00f1or Eduardo Gutierre:-, do Pine ros. (Calle, do Nta. Sra. del R\u00edo, n\u00famero 123 A.) Sabemos que loa se\u00f1ores G\u00f3mez y C1,eu asoci- de otros, piensan fundar otro Banco, que se d\u00e9nomipar^'^Uni\u00f3n\". Se nos ha asegurado que el Banco americano, que funciona en Barran - quilla, va \u00e1 establecer una .sucursal cu esta ciudad. F\u00c1BRICAS. \u2014 La industria fabril est\u00e1 muy poco extendida, \u00e1 pena* s\u00bb ementan los siguientes establecimientos : F\u00e1brica de \u00f3hjctos de carey de A. Jaspe, \u2014 Fu\u00e9 establecida en 1870. Tiene \u00e1 su servicio operarios h\u00e1biles \u00e9 inteligentes y loa objetos que fa- . compiten cen los extranjeros en elegancia y belleza, sobrepuj\u00e1ndolos _3 sol\u00ed baratura. Las ventas, s\u00e9 verifican en la. tienda dei due\u00f1o, Pla- za d\u00e9 ! A luana, n\u00famero 239 A. F\u00e1brica de jab\u00f3n de Ricardo __'. Rom\u00e1n P. \u2014 Fu\u00e9 el primer estableci- miento, de su clase, que ce fund\u00f3 en la ciudad, pues se estableci\u00f3 en 1880. Sus productos son iguales \u00e1 los de los Estados Unidos, y mas barates. Es- t\u00e1 situada en la casa n\u00famero 263 de la Plaza de los M\u00e1rtires. F\u00e1brica de jab\u00f3n de Francisco Morales A. \u2014 Fu\u00e9 establecida en 1882. Sus productos son iguales \u00e1 les do l\u00e1 anterior. Por el capital que los due- \u00f1os do esta f\u00e1brica tienen empleado en ella, es esta la mas fuerte de su cla- se. Est\u00e1 situada en la casa n\u00famero 681, de la calle de Anguiano. F\u00e1brica ac jab\u00f3n de Sen\u00e9n V\u00edctor Benedetti. \u2014 Fu\u00e9 establecida en \u00ab1 a\u00f1o de 1S83. Sus productos son iguales \u00e1 los .norte-americanos. Es- ta f\u00e1 . peque\u00f1a y de reciente ereaci\u00f3n, goza de merecido cr\u00e9dito; y por la atenci\u00f3n qne le presta sn due\u00f1o, no hay duda que progresar\u00e1 no- tablemente. Est\u00e1 en la. casa n\u00famero 383 de la Plaza del Mercado. \u00ed.lis\u00ed ventas se verifica\u00bb en la tienda del mismo due\u00f1o, n\u00famero 379 A, Pla- za del Meroai f\u00f3sforos de J\u00f3se Jaspe, llamada la AnejAo-eolombiana. \u2014 Ha la primera de su clase que. se ha fundado en la ciudad. Fu\u00e9 estableci- da c?n 1878. Este establecimiento, por ley del Estado, goza, de privilegio ex- clusivo para la fabricaci\u00f3n del art\u00edculo.-Por la ocupaci\u00f3n que da \u00e1 las mu jeres \\ \u00e1 los ni\u00f1os, merece que el p\u00fablico le preste mayor favor. Est\u00e1 situa- da en la casa del antiguo Estanco del aguardiente, n\u00famero 80-5, ea\u00fce deT^ mismo nombre. . Adem\u00e1s de esas f\u00e1bricas, existen varias de destilaci\u00f3n y rectificaci\u00f3n d\u00e9 aguardiente, entre las cuales las mas notables son las de los se\u00f1ores Fe- derico Romero, Sim\u00f3n Alandete, Gabriel Esprielia y otros. Sabemos' q\u00a1\u00a1. ion Sen\u00e9n Victor Benedetti se ocupa actualmente en verificar ensayos para la fabricaci\u00f3n de jabones de olor y aceites de to da clase.-Que los resultados correspondan \u00e1 los prop\u00f3sitos ! En otro tiempo, po/ los a\u00f1os de 1877. exist\u00eda en esto ciudad una f\u00e1 brica de cerveza. Boticas. \u2014 Se cuentan en la ciudad cuatro establecimientos de esta cla se,, \u00e1 saber : o_, _ nuu _ - Farmacia Rom\u00e1n, fundada por Manuel Rom\u00e1n y Pic\u00f3n en 1835, se abri\u00f3 al servioio p\u00fablico el 12 de Enero del mismo a\u00f1o. Es actual propie tario el se\u00f1or Henrique L. Rom\u00e1n. Est\u00e1 situada en la calle de Lozano, y marcada con el n\u00famero 574. Farmacia Garc\u00eda, fundada en 1847 por Vicente A. Garc\u00eda y Jos\u00e9 Ara\u00fa jo, se abri\u00f3 al servicio p\u00fablico el 25 de Noviembre del mismo ano. Su actual"], [56, "A\u00cdJ_N\\ V SUS t\u00edEB 40 propietario es el Dr. Vicente A. Garc\u00eda. Est\u00e1 situada en la Calle de Badilto, y marcada con el n\u00famero 269 I) y E. _ Farmacia Villarreal \u00e9 hijos, fundada en 1856 por Francisco Villarreal A., se abri\u00f3 al servicio p\u00fablico el 16 de Enero del mismo a\u00f1o. Su actual pro pietario es el mismo fundador y los hijos de este. \" iSff'la _>'\u25a0- de los M\u00e1rtires, y marcada Con el n\u00famero 266 B. Farmacia V\u00e1sques, fundada en 1876 por Manuel Joaqu\u00edn V\u00e1squez, se abri\u00f3 al servicio p\u00fablico \u00e9l 23 de Julio del mismo ano. Su aclual propieta rio es el mismo fundador. Est\u00e1 situada en i;; calle del Colegio.} marca <on el n\u00famero 177 A. Farmacia de Ntra. Sra. del Carmen, limd\u00e1da en 1881 por Jos\u00e9 Dioni sio Ara\u00fajo, se abri\u00f3 al servicio p\u00fablico el 7 d< \u25a0' 1(' tuales propietarios, Ara\u00fajo hermano:-. Est\u00e1 situada en.b >\u25a0 Santo !>' mingo, y marcada con el n\u00famero 30 D. MekcadO. \u2014 S\u00e9 conocen con este nombre los euitic \u2022 la (Jarnieeria, situada en el mismo punto que ocup\u00f3 e! primer convento Domini cano, donde se expenden las carnes; y .\", varios tinglados fabricados del lite i de la muralla, donde se sit\u00faan las revendedoras sin orden alguno. Las embarcaciones que jrriban al puerto, procedentes principaluie] del Sin\u00fa, fondean \u00e1 la orilla misma de la bah\u00eda, en la parte llamada ir:, propiamente muelle, y en dicho punto verifican la venta de los efectos <iue traeu.-Don Jos\u00e9 Manuel de Vega construy\u00f3 gratuitamente el dicho muelle j la obra le cost\u00f3 mas de $ 20.000. Actualmente discute e\u00a1 Concejo municipal las proposiciones qUc para la construcci\u00f3n de un Mercado p\u00fablico, en la Plaza de los -;\u2022 hecho e1 capitalista se\u00f1or Juan Bautista Mainero y Truco. De esperarse es, que el Concejo, caso que no acepte las proposiciones del se\u00f1or Mainero Truco, procedan pd\u00edficar por sn I Mercado, cuya falta tanto se hace notar Como en la plaza donde se piensa, fabricar dte hab\u00eda ha bitaciones en otro tiempo, y los herederos de los due\u00f1os primitivos podr\u00edan a legar derecho;, insertemos \u00e1 continuaci\u00f3n los siguientes documentos : \"Habi\u00e9ndose notado que en el istmo que hay entre la plaza do Carta gena y el arrabal, dentro del tiro de pistola de ella, hay unas \u25a0 quu. contra todo lo mr.\u00fadado por las Reates Ordenanzas, se han construido, parte ya de ladrillo, y con cuyo ejemplo se ha elevado algo mas distante un edificio Matadero, que en ning\u00fan tiempo deb\u00eda permitirse construir: y atendiendo tambi\u00e9n \u00e1 que las dichas casas est\u00e1n colocadas sobre el muelle que sirve para el tr\u00e1fico general, y que ellas contienen tabernas, revende dores, y en fin, cuanto puede contribuir al desorden, hasta poder servir de pretexto, \u00e1 reunirse en estas casas de concurrencia, gente de la plebe : en precauci\u00f3n de que puedan sorprender alguna puerta, teniendo presente estas y otras consideraciones, han decido los tres generales que abajo firman, que en el t\u00e9rmino de tres d\u00edas se desfruyan \u00f3 quemen, avisando que saquen lo\u00bb efectos y cuanto puedan aprovechar de dichas casas sus vecinos, y se reti ren les gentes, maidando \u00e1 los due\u00f1os presenten las licencias que obtuvie ron de los anteriores Gobernadores, con el allanamiento correspondiente de los ingen\u00edelos, pues sin estos requisitos fabricaron en terreno ageno : y ha bi\u00e9ndose acordado as\u00ed lo firmamos en la plaza de Cartagena \u00e1 12 de Diciem bre de 1815. \u2014 Pablo Morillo. \u2014 Francisco de Moutedi-o. \u2014 Pascual Emite\". (Dia rio de Bol\u00edvar n\u00famero 2.108)."], [57, "I \"OH JOSB P. UttUHTA. 41 \"N\u00famero 2. \u2014 Principal, [24.940 [ veinte y cuatro mi! novecientos cuaren te pesos, que se reconocen \u00e1 favor de las Rentas de Propios de este ciudad de Cartagena, en las casas construidas en el terreno del Camell\u00f3n del Puen te de esta misma ciudad, al respecto de un cinco por ciento anual; cuyo r\u00e9 dito asciende . mil doscientos cuarenta y siete pesos; y lo satisfacen los po seedores de las fincas. Demolidas por el ejercito espa\u00f1ol las casas consl das en el camell\u00f3n del Puente, el desgraciado a\u00f1o de 1816, las Rentas de Propios dejan y\u00e1 de percibir el producto anual de los mil doscientos cuaren ta y siete pesos que expresa esta nota\" (1). Iglesias y Conventos.\u2014 La Constituci\u00f3n del Estado garantiza el li bre ejercicio, p\u00fablico y privado, de las pr\u00e1cticas religiosas, cualesquiera que ellas sean, con tal qu<: no sean contrarias \u00e1 la moral \u00f3 que tiendan \u00e1 alte rar el sosiego p\u00fablico. Esa garant\u00eda se ha quedado escrita respecto \u00e1 Gai't\u00e1g\u00c9\u00fcsa, pues sus moradores profesan \u00fanica y exclusivamente la religi\u00f3n cat\u00f3lica. El n\u00famero de templos donde se rinde culto \u00e1 Dios, es crecido, y iodos fueron construidos en tienlpo de la Colonia. He anu\u00ed los nombres y l\u00e1 his toria de cada uno: iglesia de Santa Catalina de Sena, v\u00edr gen y m\u00e1rtir. \u2014 -Tiene esta igle sia, adem\u00e1s del car\u00e1cter do parroquial, el de Catedral. Fu\u00e9 de los primeros templos eonstruidos.-Sus benefactores principa les han sido los obispos Ladrada; Ronquillo, Lazarraga, Sauz Lozano y Lamadrid que la enloz\u00f3 de jaspe y le regal\u00f3 un hermoso p\u00falpito (2). El decreto de erecci\u00f3n de la Catedral fu\u00e9 expedido en C\u00e1diz, \u00e9l 28 de Junio de 1538, por el segundo obispo Fray Jer\u00f3nimo de Loaysa. La consagra ci\u00f3n no tuvo lugar, sino el domingo 18 de Noviembre de 1792, j la veri fic\u00f3 Fray Jos\u00e9 D\u00edaz de Lamadrid. La siguiente inscripci\u00f3n es copiada, ad peder\u00e1 litera, de una l\u00e1pida ins crusteda en el muro norte de la nave izquierda de la referida iglesia, entran do por la puerta mayor, llamada tambi\u00e9n \"del perd\u00f3n\": GOTJERNANDO LA YGLESIA CATHOL1CA NTRO SSMO PADRE CLEMEN TE VII Y SIENDO BEY DE LAS ESPA\u00d1AS EL S. EMPERADOR G_ELQS ELE CONCEDIDA LA ERECCI\u00d3N DE ESTA SANTA YGLESIA CATHEDRAI_ LA ADUOCACION DE ST* CATALINA VIRGEN Y M\u00c1RTIR, S\u00fc PB__E_ O'-V\u00e9) I>. F. Ti\u00edomas de Toro del orden de predicadores que falleci\u00f3 sin ESTABLECER LA ERECCI\u00d3N A\u00d1O DE MDXXXVI. V EN EL DE 1538 LA FORMALIZ\u00d3 S\u00dc INMEDIATO SUBCESOR Y DE LA MISMA RELIGI\u00d3N EL YLMO D. F. Ger\u00f3nimo de Loaysa aprob\u00e1ndola el ssmo P\u00ab Pablo III . e\u00ed . mismo S emperador. \u00c9l yllmo y Rmo S. D F. Josef D\u00edaz de L\u00c1- (1) Del libro Becerro de los capitales que se reconocen k censo en favor de la rentes de Propios de esta ciudad de Cartagena; y d\u00e9los que corresponden \u00e1 funda ri\u00f3nes que te encuentran bajo el patronato, protecci\u00f3n \u00f3 vigilancia del Muy I! Cabildo de ella.\u2014 1843.\u2014 P\u00e1g. 3. (Diario de Bol\u00edvar n\u00famero 3.08O). (2) La tradici\u00f3n dir\u00e9 que un buque que se dirig\u00eda ai Pacifico na\u00fa frag\u00f3 en Punta Canoas, y que sacados \u00e1 remate los efectos del buque, e> se\u00f1or Lamadrid obtuvo por $ 5.000 el p\u00falpito, que iba destinado \u00e1 la Ca tedral de Lima."], [58, "CDRTAGENA Y SU. CERCAN\u00cdA... 42 madrid del Orden de S Fran\u00ab Su dign\u00edsimo obpo. y electo para la de Quito la consagr\u00f3 domingo 18 de Nbre de 1792 y se\u00f1al\u00f3 PARA EL nL\\ ANIVERSARIO D_\u00a1 SU CONSAGRACI\u00d3N EL 20 DE DHO MIS. Y siendo Provor Uic\u00b0 Gral gg\u00fcQ* de este obispa el S. D. I). Beni \u00edo JosteF Lamb\u00ed dignidad de arcediano de esta S. Yglesia se colo c\u00f3 ESTA LAPIDA EN 20 DE FfiL- DE 1809. En la Catedral est\u00e1n establecidas las Cofrad\u00edas del Sant\u00edsimo, de Ntra. \u00a1ara. del Carteen, y Apostolado de la Oraci\u00f3n.-La Hermandad de Han Pedro tambi\u00e9n estaba instituida en esta iglesia y los hermanos ten\u00edan derecho \u00e1 ser enterrados en una do las b\u00f3vedas que aun so conservan, \u00aberradas por dos hermosas Hpidas cenia siguiente inscripci\u00f3n cada tilia: \u00a1TA fiOVKDA Y KNT\u00edEKRO \u00a38 DE _ S ECEUM _5\u00cdOS _\u25a0*_ WYlC\u00c9fFBO pA- san p .dho ap\u00f3stol por gracia ove dt\u00edl les _l_(> 5\u00edl \u00fcet ca tholioo nvestbo Se\u00f1or 1). Carlos segundo qve Dios gvabdb. Se ruso i\u00edi. a\u00f1o i\u00bbe 1678. El Capitulo catedral se compon\u00ed*, seg\u00fan el decreto do erecci\u00f3n, dci oi-\u00edio dignidades, \u00e1 saber : De3n, Arcedeano, Penitenciario, Chantre, Tesore ro, Magistral, Maestre-escuela y Doctoral.-El primer De\u00e1n fu\u00e9 el doctor Je r\u00f3nimo Ballesteros, despu\u00e9s obispo de Coro [Venezuela]; el primer Arcedia no, el doctor Francisco D\u00edaz de \u00a1os Santos, y el primer Chantre el doctor An t\u00f3n Verdugo. :\u00a1.i el decreto de erecci\u00f3n, la Catcd - los Curas Rectores, de libre' remoci\u00f3n del obispo, que tienen derecho \u00e1 sentarse en el Coro, por el te cho de ser Curas de la Catedral. Sin rentas el obispado, por virtud de loa decretos de desamortizaci\u00f3n, no hay hoy Cap\u00edtulo. En la torro tic. es! a iglesia, existi\u00f3 en otro tiempo un reloj p\u00fablico, de propiedad del Cabildo s\u00e9cula* [hoy Concejo municipal]. Los Patrones de estn. iglesia son San Sebasti\u00e1n y Santa Catalina .Ir 7- . Los l\u00edmites do esta parroquia son : la muralla por el occidente y sur; j por el norte y oriente, una l\u00ednea que, desprendida del baluarte de la Merced atraviesa la plaza del mismo nombre, sigue por la < alie del Faro y calle del Estanco del aguardiente, dobla por la calle de la Universidad, dobla otra vez por la calle de Anguiano, y vuelve \u00e1, dobiar por la \"calle de Badiilo (al sur), sigue por la calle de las Carretas, atraviesa la plazoleta de, los Goche\u00ab y termina en el edificio de la Administraci\u00f3n de Aduana. Todas las aceras de las calles divididas, que quedan del lado de la Catedral, pertenecen t% es ta parroquia, las opuestas, \u00e1 la de Sarto Toribio. Los individuos que han ocupado la silla episcopal de Cartagena son los siguientes: (1) f 1? Fray Tom\u00e1s del Toro, dominico, entr\u00f3 consagrado \u00e1 la ciudad \u00e1 fines de 1534. Sostuvo pol\u00e9micas con Heredia y Badiilo, a causa de que es tos no reprim\u00edan los desafueros que los encomenderos comet\u00edan con los in dios. Muri\u00f3 el 31 de Diciembre de 1536. (1) En la Sacrist\u00eda mayor de la Catedral existen retratos de todo\u00bb lo5 obispos cuyos nombres est\u00e1n precedido\" de un asterisco, en esta lista."], [59, "- Por Jos\u00e9 P. Ururta. 43 * 2'.' Fr:\\y Jer\u00f3nimo de Loayza, dominico, de los fundadores del con- vento de Santamarta. Se consagr\u00f3 en Valladolid, y en dicha ciudad expidi\u00f3 el decreto de erecci\u00f3n do la Catedral de Cartagena. Trajo religiosos de. su tarden para fundar convento. Erigi\u00f3 varias pa-roquias y destin\u00f3 varios reli- gjjesos. de su on.i.n \u00e1 Tolu, villa que acababa d_? fundar Alonso de Heredia. Fu\u00e9 promovido al arzobispado de Lima, que acept\u00f3. Gobern\u00f3 hasta 1542. Este obispo ora hermano del Cardenal de Loayza, Presidente del Concejo de Indias. 5 3? Fray Francisco do S\u00edintamai I - ' orden de Sas Je- r\u00f3nimo. Durante su gobierno fu\u00e9 saqueada la ciudad por el pirata .Dual, y hubiera sido incendiada, \u00e1 no ser por el Obispo, que dio una fuerte suma. Este Obispo asisti\u00f3 al Concilio de Trente, y fu\u00e9 promovido . los obispados de Mondo\u00f1edo, Segovia y Ja\u00e9n, en Espa\u00f1a. \u00a3 4? Fray Juan Jer\u00f3nimo de Beteta, dominico. Despu\u00e9s de nombrado fu\u00e9 promovido al obispado de Mondo\u00f1edo, que acept\u00f3. Muri\u00f3 en Toledo en 1562. * 5? Doctor Juan de Simancas, fu\u00e9 consagrado en Bogot\u00e1 por el pri- mer arzobispo, Fray Juan de los Barrios, \u00e1 fines de 1558. Renunci\u00f3 la mi- rra y fuo aceptada la renuncia. TMari\u00f3 en C\u00f3rdova en 1570. * 6o Fray Luis Zapata de C\u00e1rdenas, franciscano, Cabailere de la or- den do. Alc\u00e1ntara ; despu\u00e9s de nombrado, fu\u00e9 promovido al arzobispado de .Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, que acept\u00f3; .y en cuya ciudad muri\u00f3 el 24 de Enero da 1590. \u00e1 ios ochenta a\u00f1os de edad. * '< - Fray Juan de Vivero, agustino. Renunci\u00f3 esta mitra sin haberse consagrado, as\u00ed como el arzobispado de <: .-jira .1 con 1 fu\u00e9 tambi\u00e9n nom- brado. * 8? Fray Dionisio de los Santos, dominico: ; se. posesion\u00f3 en 15?;;. Muri\u00f3 en 15' * 9? Fray Juan de Montalvo, dominico. Este obispo atendi\u00f3 la convo- catoria \u00e1 concilio provincial que hizo, en 1583, el arzobispo doctor Fray Luis Zapata de C\u00e1rdenas. Durante su gobierno fu\u00e9 invadida Cartagena, por el pi- rata Drake, \u00e1 quien tuvo que dar el ohi\u00e1pO ! 07.000. para que no prendie- se fuego \u00e1 la ciudad. Gobern\u00f3 hasta 1586. \"- io\u00b0 Fray Diego de Osorio, dommice,-i5S7-Muri\u00f3 en M\u00e9jico en 1589. - 1-1? Fray Antonio de Hervia, dominico. Fu\u00e9 obispo de Arequipa y -paz (1590), donde muri\u00f3 en el mismo a\u00f1o. * 12? Fray Pedro de Ar\u00e9valo, religioso, Jer\u00f3nimo. Despu\u00e9s de eon^a- graslo renunci\u00f3\u2014 1591. f 13\u00b0 Fray Juan de Ladrada, dominico; uno de los fundadores del convento de Bogot\u00e1, del cual fu\u00e9 Prior. Fu\u00e9 consagrado en dicha ciudad en 1596 por el obispo de Popay\u00e1n, Fray Domingo de Ulloa. Reedific\u00f3 la Ca- tedral y foment\u00f3 las fundaciones de los conventos de. San Diego y la Popa ; pero en lo que puso mayor empe\u00f1o fu\u00e9 en el estal/lecimiento de la Compa- \u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Durante el gobierno de este obispo se estableci\u00f3 el tribunal de la Inquisici\u00f3n. Gobern\u00f3 hasta el 22 de Julio de 1613,- que muri\u00f3. * 14? Fray Pedro de Vega, dominico; entr\u00f3 ala ciudad en 1614 y muri\u00f3 en 1615. * 15? Doctor Diego Ram\u00edrez de Cepeda, del orden de Santiago, na- tural de Lima; muri\u00f3 en Espa\u00f1a antes de ocupar la silla-1617. * 16? Fray Diego Torres Altamiranda, franciscano, antiguo comisario general de su orden en el Per\u00fa, fu\u00e9 consagrado en Lima por el arzobispo -de a- qnella arquidi\u00f3cesis (que tambi\u00e9n lo hab\u00eda sido de la de Bogot\u00e1), doctor Bar-"], [60, "44 C_KT_&_N_ i sus cbrcak\u00edas. fcolom\u00e9 Loboguerrcro. .. - posesion\u00f3 en 1618 y muri\u00f3 en 1620. * 17? Fray Eran Soto mayor, franciscano ; uno de los funda dores del convento de Tol\u00fa. Fu\u00e9 promovido, antes de posesionarse de la de Ca I \u00ed\u00a1 iglesia de Quito, que acept\u00f3, y despu\u00e9s A la de Charcas. * 18? Fray Luis Ronquillo de C\u00f3rdoba, religioso trinitario, natural de Granada. Fu\u00e9 consagrado en Sevilla por el arzobispo de Bogot\u00e1, doc tor Bernardino do Almanza (antiguo Provisor y Vicario del obispado de Car tagena), construy\u00f3 la Sacrist\u00eda de la Catedral, y gobern\u00f3 la di\u00f3cesis desde 1630 hasta 163S, en que se retir\u00f3 sin licencia \u00e1. Granada, donde muri\u00f3 el 16 de Noviembre de J642. Antes de morir fu\u00e9 promovido al obispado de Tru jillo, que no acept\u00f3. Este obispo consagr\u00f3 y dio la investidura del palio, al nombrado arzobispo de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, Fray Crist\u00f3bal de Torres. * 19? Fray Crist\u00f3bal P\u00e9rez de Lazarraga, del orden de San Bernar do, j antiguo obispo de Cimpa. So posesion\u00f3 en Noviembre de 1640 y mu ri\u00f3 el 18 \"de Febrero de 1048. Dej\u00f3 un legado para concluir la b\u00f3veda de la feapilla del Sagrario en la Catedral. * 20\" Doctor Francisco Ram\u00edrez de Cepeda y Varcarcel, del Conge- le! Rey de Espa\u00f1a. Fu\u00e9 consagrado en lh, iglesia del convento de Santo Domingo, de Cartagena, por el obispo de Santamar\u00eda, Fray Juan de Espi nar. Se posesion\u00f3 el 19 de Julio de 1650 y gobern\u00f3 hasta 1653. * 21? Doctor Diego del Castillo y Arteaga ; fu\u00e9 promovido primero al obispado de Trujillo y despu\u00e9s \u00e1 los arzobispados de Bogot\u00e1 y Oviedo. No se posesion\u00f3. * 22\u00b0 Doctor Garc\u00eda Mart\u00ednez Cabeza, se posesion\u00f3 en 1653. Consa gr\u00f3le, en 1660, el doctor Lucas Fernandez Piedrahita. obispo de S\u00e1ntamarta. y muri\u00f3 en 1661. * 23\u00b0 Doctor Antonio Sanz Lozano, natural de Cabanillas, Fu\u00e9 Rec tor de la Universidad de Alcal\u00e1 de llenares, donde hab\u00eda hecho sus estudios, 3\u00a1j_n 1661 se posesion\u00f3 del obispado, que gobern\u00f3 durante veinte a\u00f1os. Con cluy\u00f3 la torro de la Catedral. Fu\u00e9 promovido al arzobispado de Bogot\u00e1, puesto en que muri\u00f3 en 1688. * 24\" Dr. Miguel Antonio sic Benavides de Pi\u00e9drola, se posesion\u00f3 en Abril de 16_1. Sostuvo una muy fuerte disputa con tres gobernadores! por i ani estos apoyaban las pretensiones de los Frailes de San Francisco. que quer\u00edan tener bajo su jurisdicci\u00f3n \u00e1 las monjas de Santa Clara, contri, la voluntad manifiesta de estas. Se traslad\u00f3 \u00e1 la Corte \u00e1 gestionar sobi e te asunto y \u00fa regresar, muri\u00f3 en C\u00e1diz en 1712. * 25? Fray Antonio Ma Gassiani, religioso de San Basilio. Muri\u00f3 el 25 de Noviembre de 1717. * 26\u00b0 Doctor Francisco G\u00f3mez Callejas [1721]. Fu\u00e9 promov'do \u00e1 la si lla de Popay\u00e1n. * 27? Doctor Gregorio de Molleda y Clerque, antiguo obispo de Isau ria. Se posesion\u00f3 en 1722 y gobern\u00f3 hasta el 19 de Diciembre de 1740, d\u00eda en que prs\u00f3 \u00e1 Trujillo, \u00e1 cuya iglesia fu\u00e9 promovido, para despu\u00e9s serlo al arzobispado de Charcas. Fu\u00e9 el fundador de la iglesia parroquial de Santa Toribio, la cual consagr\u00f3. * 28? Doctor Diego Mart\u00ednez Garrido, natural de esta ciudad de Car tagena ; del orden de Santiago. Gobern\u00f3 desde el 5 de Marzo de 1741 hasta el a\u00f1o de 1744, en que fu\u00e9 promovido \u00e1 una Abad\u00eda de su orden. 29\u00b0 Doctor Bernardo de Arviza y Ugarte, antiguo Oidor de las Au diencias de Bogot\u00e1 y Panam\u00e1; gobern\u00f3 desde el 28 de Noviembre de 1747"], [61, "__ P. UnuB'j'A. 45 hasta ei 15 del mismo mes del a\u00f1c <te .1701, que pas\u00f3 a Trujillo, \u00e1 cuya i fu\u00e9 promovido. * 30? Doctor Bartolom\u00e9 de Narv\u00e1ez \\ Berr\u00edn, natural de esta, ciudad de Cartagena. Gobern\u00f3 la di\u00f3cesi:-' desd\u00e9 el S\u00ed) de Diciembre de 1751 has ta el a\u00f1o de 1754, que muri\u00f3. * 31? Doctor Manuel de Sossa l'etancourt, natura! de la ciudad do- Las Palmas (islas Canarias) y antiguo [nspector de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares, fu\u00e9 consagrado obispo \u00e9l 36 de Junio de 1750, y gobern\u00f3 la .li\u00f3cesis desde el 17 de Noviembre de 1755, hasta el 1-1 del mismo mes del a\u00f1o de 1764. instituy\u00f3 en la Cate:. . la Arehicofrad\u00eda del Sant\u00edsimo Sa cramente. Poco despu\u00e9s de haber muerto se recibieron las bulas en que lo promov\u00edan al arzobispado de Bogot\u00e1. * 32? Doctor Diego de Pcredo, natural de la villa de Laon, antiguo obispo de Mechoac\u00e1n ; gobern\u00f3 el obispado desde el 9 de Diciembre de 1765, hasta el 22 de Junio de 1772, en que se traslad\u00f3 \u00e1 Yucat\u00e1n, por haber sido nombrado obispo de aquella di\u00f3cesis. 33? Doctor Agust\u00edn de AIyarado y Castillo, fu\u00e9 consagrado por el obispo de Santamar\u00eda, doctor Francisco Javier Calvo. Se posesion\u00f3 el 7 de Septiembre de 1772 y gobern\u00f3 hasta el 2 de Junio de 1775, en que. se pose sion\u00f3 del arzobispado de Bogot\u00e1, al cual fu\u00e9 promovido. En su calidad de obispo de Cartagena, y por haber muerto el arzobispo Fray Agust\u00edn Manuel Camacho, presidi\u00f3 el Concilio que convoc\u00f3 el arzobispe dicho. En 1777 pa s\u00f3 \u00e1 Espa\u00f1a \u00e1 ocupar la silla arzobispal de Ciudad-Rodrigo. * 34? Doctor Blas de Sobrino y Minayo, natural de Ure\u00f1a, se pose sion\u00f3 en Agosto de 1775 y gobern\u00f3 hasta el' 16 de Diciembre d<> 1776, en <iue se traslad\u00f3 \u00e1 Quito, \u00e1 cuya sede fu\u00e9 promovido. * 35? Fray Jos\u00e9 D\u00edaz de Lamadrid, franciscano. So posesion\u00f3 ei 28 de Julio de 1777. Fu\u00e9 este obispo un insigne benefactor para su grey : flui do la Obrap\u00eda \u00fan hospital de. mujeres, y una cuna pr.r ios (1). Erigi\u00f3 varias parroquias, entre otras la de la Pur\u00edsima, cuyo nombra antiguo era Porqueras ; don\u00f3 \u00e1 la Catedral un magn\u00edfico p\u00falpito de m\u00e1rmol blanco de Carrara con mosaicos y relieves, que aun existe, y una riqu\u00edsima custo dia de ero, valorada en noventa y seis mil pesos. Esta alhaja fu\u00e9 prestada al gobierno republicano de la \u00e9poca de la independencia., quien la empe un comerciante de Jamaica. Esta custodia no fu\u00e9 rescatada. Ei se\u00f1^r Lama drid convoc\u00f3 y reuni\u00f3 s\u00ednodo diocesano. Gobern\u00f3 hast;. el 13 de Diciembre de 1792, d\u00eda en que pas\u00f3 \u00e1 Quito \u00e1 cuya sede, fu\u00e9 promovido: * 36? Doctor Miguel Agust\u00edn \u00c1lvarez Cort\u00e9s. Aunque fu\u00e9 elegido des de 1792, no entr\u00f3 \u00e1 la ciudad sino el 4 de Febrero de 1794. Fu\u00e9 promovido \u00e1 la sede de Quito, \u00e1 donde se traslad\u00f3 el 22 de Septiembre de 1795. * 37? Doctor Jer\u00f3nimo G\u00f3mez de Li\u00f1\u00e1n y Borda, natural de esta ciu dad de Cartagena, donde fu\u00e9 Cura Rector de la Catedral, pasando despu\u00e9s al Cap\u00edtulo, en el que recorri\u00f3 todos los puestos. Fu\u00e9 electo el 27 de Junio de 1796 y muri\u00f3 el 30 de Septiembre de 1805. * 38? Fray Custodio D\u00edaz Merino, dominico, fu\u00e9 electo obispo ei 26 de Agosto de 1806. Tom\u00f3 posesi\u00f3n el 1? de Julio de 1809. Profesando ideas contrarias \u00e1 las de los republicanos, . se resisti\u00f3 \u00e1 jurar la Constituci\u00f3n de Cartagena, expedida en 1812, por lo cual el 'robierno revolucionario le dio (1) La casa donde estuvo la cuna, est\u00e1, situada en la acera sur de la. calle de la Magdalena, y est\u00e1 marcada con el n\u00famero 148."], [62, "Cartagena y sos cercan\u00edas. 46 su pasaporte para que pudiera retirarse, coniP lo hizo. Muri\u00f3 en 1815. - 39\u00b0 Fray Gregorio .los\u00e9 Rodr\u00edguez Canillo, religioso de San Basi lio, fu\u00e9 electo el 8 c\u00ede Marzo dq !\u00a716. Era partidario decidido y. entusias ta de la cans\u00ed Espa\u00f1a. Sabiendo sido sitiad:. la ciudad en 1S20 por las tropas republicanas, el I arr\u00edllo.juj\u00edg\u00fa prudente retirarse, como lo verific\u00f3. * 40\u00b0 Doctor Juan Fern\u00e1ndez de Sotemayqr y Pic\u00f3n, natural de Car tagena, naci\u00f3 ei \u00bf> de Noviembre de 1777. Pr\u00f3cer de la independencia, Di putado por el Estado de Cartagena al Congreso de 1814 y.'\u00e1 las Convencio nes de 1828 y 1832, fu\u00e9 de los diputados que permanecieron en Oca\u00f1a. des pu\u00e9s de Ja separaci\u00f3n d\u00e9' los 21 '\u00a1ufados de limihor\u00eda. Fu\u00e9, presentado en 1834 \u00e1 Su Saiitid; el gobierno granadino, para ocupar la silla de Cartagena, habiendo sido antes obispo de Leuca (inpartibttg m fidelwmj. Keorganiz\u00bb <\u2022; Seminario. \u2014 Gobern\u00f3la di\u00f3cesis desde 1832 has ta 1849, que muri\u00f3. 41? Doctor Pedio Antonio Torres, naci\u00f3 en Popay\u00e1n en 1791. Pr\u00f3 c\u00e9r de la independencia. Capell\u00e1n y amigo \u00edntimo del Libertador, hizo )u campa\u00f1a del Per\u00fa y presenci\u00f3 las batallas de Jun\u00edn. Matar\u00e1 y Ayacucho. Ministro de Jesucristo, manso, sabio y humilde, fu\u00e9 obispo de Cuenca, de donde pas\u00f3 \u00e1 Cartagena el 20 de Marzo de 1S50. Fu\u00e9 desterrado en 1852, \u00a1855 nombrado obispo de Popay\u00e1n. Muri\u00f3 en Cali en 1866. * 42\u00b0 Doctor 'Bernardino Medina y Moreno, naci\u00f3 en Zotequir\u00e1 (Es tado oo Boyac\u00e1) el d\u00eda 20 de Mayo de 1811. Fueron sus padres Juan Jo- lina v Eufrasia Moreno, labradores. Fu\u00e9 educado en Tunja por los P. P. dominicos, y despu\u00e9s de haberse dedicado \u00e1 la carrera del foro y . del profesorado, fu\u00e9 ordenado sacerdote, \u00e1 la edad de 32 a\u00f1os, por el arzo bispo de Bogot\u00e1 Doctor Manuel Jos\u00e9 Mosquera. Tan luego se orden\u00f3 ob tuvo sucesivamente y por oposici\u00f3n los curatos de Cocuy, Tunja y Amba^ lema, donde permaneci\u00f3 diez a\u00f1os. Vacante la silla de Cartagena por la promoci\u00f3n del doctor Torres al obispado de Popay\u00e1n, el Pont\u00edfice Pi\u00f3 IX eligi\u00f3 al doctor Medina, el 26 <\":\u2022 de Febrero d\u00e9 1856, obispo propietario de Cartagena. Despu\u00e9s de haber re nunciado este nombramiento hasta por tres . eces, sin que fuera aceptada la renuncia, el arzobispo doctor Antonio 1! erran le consagr\u00f3 en Bogot\u00e1, el 23 de Octubre de 1856. Tan luego fil\u00e9 consagrado se puso en\" marcha para, su di\u00f3cesis, y el 7 de Diciembre del mismo a\u00f1o, entraba \u00e1 la capital. Al a\u00f1o '\u25a0siguiente emprendi\u00f3 la visita. Llega el a\u00f1o de 1860 y como no aceptara el doctor Medina las dispo siciones del decreto de \"tuici\u00f3n sobre los cultos\", expedido por el Presiden te provisorio de Colombia General Mosquera, el Poder ejecutivo del Estado de Bol\u00edvar le desterr\u00f3 del territorio colombiano. Vuelto al seno de su grey en 1865, fu\u00e9 nuevamente desterrado en 1S66, y regres\u00f3 en 1867. Atendi\u00f3 la convocatoria \u00e1 Concilio provincial que hizo el doctor Herr\u00e1n, man dando en 1868, a\u00f1o en que tuvo lugar la reuni\u00f3n del Concilio, \u00e1 los doctores Jos\u00e9 Mar\u00eda Pompeyo y Jos\u00e9 Manuel de Vivero, como Procurador y Te\u00f3logo, respectivamente. En fin, despu\u00e9s de una vida llena de continuos padecimientos, el 26 de Marzo de 1876, \u00e1 las 3 y 10 minutos a. m., exhal\u00f3 el \u00faltimo suupiro este var\u00f3n humilde, sabio, caritativo y modesto. 43? Doctor Juau Nepomuceno Rueda, natural de Sogamoso. fu\u00e9 orde nado sacerdote por el Eustr\u00edsimo doctor Manuel Jos\u00e9 Mosquera, y elegido en 21 de Septiembre de 1877 para reemplazar al doctor Medina ; pero te-"], [63, "Por JofcS P. \u00fcrttkta. 47 m\u00edendo los efectos de un clima ardiente en organismo no acostumbrado ii su frir los rigores de \u00e9l, se excus\u00f3 En el curato de Sogamoso, que desempe\u00f1\u00f3 hasta hace, poco, estable- ci\u00f3 un hospital que puso bajo la direcci\u00f3n de las hermanas de la caridad Actualmente, y por virtud .te. nombramiento de S. S., es obispo coadjutor del de Boyac\u00e1, y ocupa una de las sillas canonicales de la Catedral de T unja. 44\" Doctor Manuel Cer\u00f3n, naci\u00f3 en Iza (Estado de Boyac\u00e1] y se edu- c\u00f3 en Bogot\u00e1 bajo la direcci\u00f3n del arzobispo Manuel Jos\u00e9 Mosquera, quien le orden\u00f3. Sirvi\u00f3 cinco curatos en Boyac\u00e1; y del de Guasca se ha- lado \u00e1 Cartagena \u00e1 ocupar la sitia, \u00e1 \\\u00a1r. ud c\u00ede la elecci\u00f3n que en \u00e9l hi- zo, el 28 de Febrero de 1879, S. S. Le\u00f3n XIII. Fu\u00e9 consagrado .1 i 7 de Agosto del mismo ano por el arzobispo doctor Vicente Arbel\u00e1ez.-El 1 \u00b0 de Noviembre lleg\u00f3 \u00e1 Mompox y el 6 del mismo mes entraba \u00f1 Cartagena cu medio del j\u00fabilo de la poblaci\u00f3n, que ya ten\u00eda conocimiento de las virtudes del prelado. A poco de haber llegado emprendi\u00f3 la visita do la Di\u00f3cesis y deseando restablecer la severa disciplina eclesi\u00e1stica, expidi\u00f3 una c\u00e9lebre pas- toral que ser\u00e1 timbre de gloria para \u00e9l. Antes de ser obispo de Cartagena hab\u00eda viajado por Europa y el Orien- te por dos a\u00f1os. El 9 de Mayo de IS\u00eds\u00fc, \u00e1 las tO y 35 minutos de la ti ichej entreg\u00f3 -ai alma \u00e1 Dios en el pueblo de Turbaco. v\u00edeiinui de la fiebre amarilla. 5? Doctor Eugenio Biffi, naci\u00f3 en Mil\u00e1n el 22 de Diciembre de 1829, y sus padres se llamaron Pablo Biffi y Judit Gavirati.-Fu\u00e9 educado en el Col\u00e9- !egio Rho y en los Seminarios de Monza y Mil\u00e1\u00ed. El 22 de Mayo de 1851. fue ordenado sacerdote, y consagrado obispo de Cartagena el 19 de Febrero de 1882, en Mil\u00e1n, por el Patriarca arzobispo de .Alejandr\u00eda Monse\u00f1or Paolo Ballerini.-El nombramiento de obispo se expidi\u00f3 el 24 de Enero de 1882. El doctor Biffi, apenas ordenado, se instiribi\u00f3 en el n\u00famero de los sa- cerdotes misioneros del Seminario de San Carlos de Mil\u00e1n, y luego parti\u00f3 para esta ciudad \u00e1 donde lleg\u00f3 eu lS.jij, acampanado de los sacerdotes Cons- tantino Rubioni y Juan B. Arag\u00f3n, carmelita, y todos, como \u00e9l, misione; os. Poi consecuencia de la revoluci\u00f3n de 1S60, fueron desterrados estos padres en 1 St. _. Despu\u00e9s de haber estado en Yucat\u00e1n, su Superior le encomend\u00f3 la misi\u00f3n de Binnania donde convirti\u00f3 0.500 gentiles, fund\u00f3 3 iglesias. 87 oratorios, 57 escuelas y tres hospitales. Los habitantes fle Cartagena, conocedores de las virtudes del doctor Biffi, solicitaron con instancia del Sumo Pont\u00edfice el nombramiento de obispo de la di\u00f3cesis para el doctor Biffi. Esta s\u00faplica, apoyada por el Presidente de la Rep\u00fablica doctor Rafael N\u00fa\u00f1ez y coadyuvada por el Ministro colombiano en Roma, doctor Eugenio Ba\u00e9na, fu\u00e9 atendida por el sucesor de Pedro, nombr\u00e1n- dole obispo el 24 de Enero de 1882, como arriba dijimos. La entrada ala ciudad la verific\u00f3 el d\u00eda L.\u00b0, de Jun\u00a1n del misino a - \u00f1o, siendo recibido con entusiasmo por toda la poblaci\u00f3n. Despu\u00e9s de haber organizado el Seminario, ha emprendido o\u00ed. el pre- sente a\u00f1o la visita pastoral, que verifica en la actualidad El Nuncio pontificio en Bogot\u00e1 ln_ convocado \u00e1 todos los obispos co lombianos \u00e1 una reuni\u00f3n en aqu\u00e9lla ciudad, y es probable que el doctor Biffi suspenda la visita para atender este llamamiento. Iglesia de Santo Toribio Alfonso Mogrovejo. \u2014 Esta iglesia parroquia! fu\u00e9 construida por el limo, doctor Gregorio de Molleda y Clerque, obispo de"], [64, "48 CART\u00c1____ i STT8 CERCAN\u00cdAS. Cartagena, del Consejo del Rey de Espa\u00f1a, prelado co 'ontificio. El Juan Jos\u00e9 Nieto, en su Geograf\u00eda de i . afirma doctor Diego de Peredo, fu\u00e9 quien suministr\u00f3 los recursos l\u00e1 construcci\u00f3n de la Iglesia; nosotros no comprendemos como pude pasar inadvertida para un individuo corno el aa l\u00e1pida in crustada en el muro oriental de d -urdo, con una inscripci\u00f3n, que, \u00e1 la letra, dice, asi: BLYl . \u2022 .. \u00a3>. GS_G0RIo DE Mo\u00edXED esta ciuda1 brk esta vglesia dedica ndh a sto Thokibio Alpuonso Mogrouejo Av.cobp? de Lima, y puso la primera piedra en ella el. d\u00eda 3 de dlciembkp del a\u00f1o 1730 y la consagr\u00f3 el d\u00eda 7 de octubre de 1736. Ahora, don Diego de Peredo lleg\u00f3 \u00e1 esta ciudad en 1765.-.E:i la mis ma iglesia, en una capillita cubierta con un vidrio, en el muro occidental, hay una enmohecida bala, y al pi\u00e9 una tablilla con la siguiente inscripci\u00f3n, qutt tambi\u00e9n pas\u00f3 inadvertida para el General Nieto : El d\u00ed . 27 de Abril de 1741 d\u00eda del Glorioso Sto. Tho kibio Alonso Mogrovejo estando en esta su yglesia Zele brando el s. sacrificio de la mlsa con innumerable con- CURSO de Gente, vino esta Bala tirada de los Enemigos y Entrando por vna de las bentanas Cay\u00f3 dentro de la Gen te sin hazer el menor da\u00f1o, y cayendo al suelo de esta. Ygleisa desando Solo la Se\u00f1al en vn ladrillo, Papa que SEA ALABADA _A MISERICORDIA DE DlOS NUESTRO Se\u00d1OF.. Entre las indulgencias y gracias que goza esta iglesia, se hacen notar fas que expresa la siguiente inscripci\u00f3n, colocada en una tablilla en di ,;ha iglesia : El Ylmo y Rmo. Sil Da. Eugenio Cec\u00e9 Obispo de Sta Marta CONCEDI\u00d3 40 DIAS DE YnDULGENC8 A TODOS LOS QUE REZAREN LAS SI -1\u00dcIENTES ORACIONES EN ESTA STA. YOLA. A SABES. POR UN Pa_-e NtKO . un Ave Mar\u00eda al Sr. Sto Thoribio. Por un Credo a la Sma Trinidad del Cielo Padrf, Hijo * Esptc Sto. Por un Padre Ntro y un Ave Ma a la Trintd ad de la tierra jes\u00fas, mar\u00eda y josef. Por una Salve a la Divina Pastora. Por un Responso a las Animas benditas. Pop. una Salve a la Virgen de los Dolores. Por un Padre Ntro y Ave Ma a Sa Sta Ana. Y por otro Padre ntro y Ave Ma a Sta Rosa de Lima. Cartagena y Febrero de 1.803. \u00c1 todos los santos citados se les presta veneraci\u00f3n en esta iglesia, ett \u00bbltares .liatentes."], [65, "por Jos\u00e9 P. Ur\u00fceta. 49 Posee este templo, en su sacrist\u00eda, un magn\u00edfico lavabo de m\u00e1rmol blanco de Carrara. En esta parroquia, est\u00e1n instituidas las Cofrad\u00edas de Ntra. Sra. de los Dolores y del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. La iglesia de Santo T oribio es elegante y bonita, pero estrecha, \u00e1 cau sa de que los poseedores de \u00a1as casas contiguas no quisieron venderlas cuan do se constru\u00eda el templo. La entrada prutcipal se encuentra hacia la calle del Sargento Mayor. Esta parroquia parte l\u00edmites con la de la Catedral, como dijimos an tes . i actua\u00ed Cura es el Presb\u00edtero Mauricio Alonso.-La casa parroquial esta situada detr\u00e1s del templo', en la calle del Curato, y est\u00e1 marcada con el n\u00famero 315. lylcsiei \u25a0\u25a0 \u25a0 Yit\u00edsima Trinidad. \u2014 Est\u00e1, situada .sta iglesia parroquial en el centro Ah-l hamo de Getseman\u00ed, y si: puerta principal mira hacia la plaza llanada hoy de la Libertad. Esta iglesia fue fundada en 1643 . en 1644, y fu\u00e9 el Cabildo secular de la ciudad quien cpste\u00f3 la fundaci\u00f3n. Nos permitimos copiar aqu\u00ed la 'siguiente c\u00e9dula de Felipe IV, rey de Espa\u00f1a : \"El Rey. \u2014 asi. Gobernador, ,. Capit\u00e1n genera] de la ciudad y provin cia '!i Cartagena. \u2014 Don Nicol\u00e1s lleras Pantoja, Regidor y Procurador gene ral de esa ciudad me-ha hecho relaci\u00f3n en su nombre, que el a\u00f1o de seis cientos veinte, el ( \u00a1hispo que era de esa ciudad, represent\u00f3 al Roy mi S\u00b0\u00f1or adre que est\u00e1 en gloria, lo mucho que se necesitaba, de que en el barrio de Getseman\u00ed haya parroquia, por lo desviado que est\u00e1 de la Catedral, y no haber otra en ella, con que \u00e1 los vecinos y habitadores del dicho barril). \u2022 les pod\u00edan administrar los Santos Sacramentos, con la puntualidad que es juste, por estar tan desviado y tener que pasar el puente, y ser grandes los calores; y que Julio Evangelista, vecino que fu\u00e9 de esa ciudad, movi do de buen celo, ofreci\u00f3 fabricar una Iglesia de ciento veinte pies de largo y treinta \u00f3 mas di ancho, con vivieaada para cura .* sacrist\u00e1n y fundar seis cientas misas de ocho reales cada \u00abna y de proveerla de 1 os primeros orna mentos uec sarios, con que yo le. diese cd derecho de mi real Patronazgo pa ra \u00e9l . sus sucesores v que conforme \u00e1 \u00e9l ios curas y sacristanes de la dicha parroquia con calidad que hayan de gozar de los emolumentos de los pa rroquianos, pagando a! ( \u00a1hispo la parte que de ellos le pertenecieren, sobre que encargu\u00e9 por c\u00e9dula de veinte y cinco de Enero de seiscientos y veinte y tres, al dicho Obispo, me enviase raz\u00f3n de lo que cerca de ello se le ofre c\u00eda, con su parecer; la dicha ciudad, por lo mucho que conviene se ponga en ejecuci\u00f3n \u00a1a erecci\u00f3n de la dicha Parroquia, y por haber muerto el di cho Julio Evangelista, movida de piedad \\ buen celo del bien de las almas de los que habitan en el dicho barrio de Getseman\u00ed, ofrece hacer la dicha Igle sia y fundar las dichas seiscientas misas y proveer de los ornamentos en la misma forma y con la misma calidad del patronazgo y administraci\u00f3n como le ofreci\u00f3 el dicho Julio Evangelista; suplic\u00e1ndome que pera obra tan p\u00eda tenga efecto, fuese servido de tener por bien se erija la dicha iglesia parro quial, y dar licencia para que lo dicha ciudad la fabrique y provea los caras y sacristanes como LO HAR\u00c1 en la misma forma y con la misma calidad que lo ofreci\u00f3 el dicho Julio Evangelista. Y visto por los de mi Consejo Real de las Indias, porque quiero saber la vecindad que tiene el dicho barrio y !o"], [66, "50 Cartagena y sus cercaj que dista de la ciudad, y lo que necesita de que en \u00e9l haya la dicha parro quia, para la puntual administraci\u00f3n de los Santos Sacramentos^ y entie rros, os mando me envi\u00e9is relaci\u00f3n sobre ello, con mucha distinci\u00f3n y clari dad, con io dem\u00e1s que cerca de ello se ofreciere. \"Fecha en Madrid \u00e1 veinte y dos de Febrero de mil seiscientos y cim ienta y tres a\u00f1os \u2014 Yo EL Rey.\u2014 D on Gabriel de Oca\u00f1a y Alarc\u00f3n. \u2014 Y al pi\u00e9 de dicha Real c\u00e9dula est\u00e1n seis se\u00f1ales de r\u00fabricas\". (1) Esta iglesia fu\u00e9 consagrada el 21 de Septiembre de 1839, por el Illmo. Obispo doctor Juan Fern\u00e1ndez de Sotomayor y Pic\u00f3n. Capilla de Sur, Roque \u2014 Est\u00e1 situada esta capilla en el barrio de Get seman\u00ed, en el punto de concurrencia de las calles llamadas del \"Esp\u00edritu santo\", ''Media-luna\" y \"Mauricio Oma\u00f1a\". No se sabe con certeza se fund\u00f3 esta capilla. Una an tigua tradici\u00f3n ense\u00f1a que en dicho edificio fu\u00e9 donde primero se estable - cieron los jesuitas. Esta tradici\u00f3n tiene visos de ver\u00eddica, por estas razw V. Catalina Cabrera dej\u00f3 un legado para fundaci\u00f3n de un Convento de mon jas de la Concepci\u00f3n en esta ciudad, y como el- capital no alcanzase para el objeto, el Obispo fray Juan de Ladrada, en virtud de real c\u00e9dula, desti n\u00f3 dicho legado para fundar un'Jwspital \u25a0 y para subvencionar el ins- as con cuatrocientos pesos anuales; y 2a. la actual capi- i'ci\u00f3 hasta 1074 de hospital d\u00e9 convalecientes. Pudo haber sucedido que el Obispo exigiesen los jesuitas la donaci\u00f3n del edificio al hospital, \u00f3 que ompras\u00e9 el edificio para destinarlo al mismo objeto. \u00c1 lo dicho se ue la capilla pose\u00eda, hasta 1860, habitaciones contiguas que le da ban el aspecto dr_ convento, y que el 7ampanario est\u00e1 situado en terreno esas habitaciones. El General Nieto asegura, en su obra tamas veces citada en esta, \u00a1a capilla fu\u00e9 erigida en 1674 por el cabildo secular, en virtud de pro- . hecha -7.1 Santo (San Roque) en una gran peste\". San Frattcisco de As\u00eds. \u2014 La primera orden religiosa \u2022.pie fund\u00f3 \u00f3 en Cartagena fu\u00e9 la de San Francisco; pero no se sabe 'el \u25a0uando esto tuvo lugar: apenas se tiene conocimiento de que Beatriz de dios, viuda del contador Duran, don\u00f3 el terreno fundaci\u00f3n del pri- \u2022envento qne \u00edh\u00e9 de paja (2). M\u00a1 ;]. la Cate dral, Dr. .vjuai llaterano, obsequi\u00f3 \u00e1 los frailes el espacio donde hoy se encuen ra el convento, el cual se erigi\u00f3 bajo la advocaci\u00f3n de KSuestra Se \u00f1ora de Loreto. El gobernador Dn. Pedro Fern\u00e1ndez de Bustos fu\u00e9 el mas interesado en la construcci\u00f3n del edificio de material. El primer guardi\u00e1n del nuevo convento fue el padre fray Pedro de \u00a1\u00a1las. El noviciado de San Francisco estaba establecido en el edificio que, marcado con el n\u00famero 49, est\u00e1 situado en la calle Larga. Este edifici i comunicaba con el convento m\u00e1ximo situado en la Plaza de los m\u00e1rtires. La iglesia de San Francisco fu\u00e9 consagrada, pero en ella no hemos encontrado l\u00e1pida alguna con inscripci\u00f3n conmemorativa de este hecho. (1) Del mimes. J.077 del \"Diario deBol\u00edvar3\\ correspondiente al 8 de Marro de 1875. (2) Es probable que el fundador de este primer convento fuera el re ligioso franciscano Fray Clemente Mariana, que vino con Heredia."], [67, "POR Jos\u00e9 P. Liulta. 51 La Capilla de la Vera Cruz ( donde hoy funciona la escuela 2\" de varones del distrito ) hac\u00eda parte de la iglesia d\u00e9 San Francisco. En dicha Capilla estuvo instalada la cofrad\u00eda del mismo nombre, cuyo objeto era el antierro de los militares. Hasta t.\u00f3OO esta cofrad\u00eda estaba instituida en la odrnl Hoj la iglesia de San Francisco est\u00e1 arruinada. Content\u00f3 de Santo Domingo.\u2014 El Ilustr\u00edsimo se\u00f1or fray Jer\u00f3nimo de >*sa acept\u00f3 el obispado de C\u00edti \u2022sagena con la condici\u00f3n de que del Tesoro b\u00edan dar \u00abJ.OOOy campanas para funda/' convento de su orden, \u25a0 ruiiso para escoger seis religiosos en Espa\u00f1a. Todo le fu\u00e9 concedido, y entro \u00e1 ia ciudad con los Padres fray .\u00a1os\u00e9 de Robles, fray Jos\u00e9 de \u00c1vila, fray Juan de Chavea, fray Juan de Zea. y dos religiosos mas, cuyos nombres inoran. \u00c1 estos se unieron : fray Diego Ram\u00edrez y fray Luis\" Ordu\u00f1a. ve- - con Heredia; fray Bartolom\u00e9 de Ojeda y fray -Mart\u00edn de los \u00c1ngeles, <[ue vinieron \u00e1 la ciudad con el mismo fray Jer\u00f3nimo de Loaysa, cuando a\u00fan no era obispo: y los religiosos venidos con el primer obispo fray Tom\u00e1s del Toro. La primera fundaci\u00f3n del convento fue' en el mismo punto donde hoy est\u00e1 la Carnicer\u00eda, y la iglesia se llam\u00f3 de San Jos\u00e9. Como el ilustr\u00edsimo se- Loaysa entr\u00e9 i\u00e1 la ciudad afines de 1538, es de suponer, con f'undamen- .iie la erecci\u00f3n del convento tuvo electo en IS Mas tarde, tal vez en 1559, como dice el general Nieto, fu\u00e9 que se '.\u00fa el magn\u00edfi \u25a0<> edifieio que hoy conocemos con el nombre de convento de . o Domingo. Posee \u00a1> iglesia, entre otros, dos bellos altares de estuco, fabricados 'o\u00ed hijo de esta ciudad. Diches altares son el del Cristo y el de la San- Trinidad. \u2022iltar del Cristo hay c\u00edes l\u00e1pidas, con estas inscripciones '<_ MAYOR H0_MIA Y GLORIA DE DyOS SE HIZO ESTF RETA- A DEUOCTON DE \u00a1 1) 1\\T. BERNARDO TiE\u00cdMOTEO DE ALC\u00c1ZAR Y D^ Do\u00f1a c\u00e1ntela Pekeyra s\u00fc esposa., A sv costa acauose ASO de 1807. por Hermenegildo Ayala, s.\u00edtvral de esta civdad. 2a-A MA5Q0R ni.iXIM V GLORIA L\u00cdE DlQS SE HIZO ESTE CAMAR\u00cdN DE EL Sli. DN. ANASTASIO ZEJYDO NyS'EZ DlOSDADO CABA- LLERO DEL ORDEN DE SX. THIAGO MARISCAL DE CAMPO DE LOS Kl- EXERCITOS GOTJERNADOR Y CAPIT\u00c1N ORAL. DE ESTA PLAZA Y PR0C1M,.'. i SY COSTA ACATJOSE A\u00d1O DE 1807 POR HERMENEGILDO AYALA. NATVKAL DE ESTA 'IM'.VD. En el altar de la Trinidad hay otra l\u00e1pida con esta inscripci\u00f3n : A 7, i MOR HONRA Y GLORIA DE I>10S SE HIZO ESTE RETABLO A DE- VOCI\u00d3N del s. D. Anastasio Zejudo Ni\u00f1ez Diosdado caballero del ORDEN DE S. THIAGO, MARISCAL DE CAMPO DE LOS Rs. EXERCITOS GOV\u00c9R- NADOR Y CAPIT\u00c1N GRAL. DE ESTA PLAZA Y PROUINCJA A SV COSTA ACATJO- SE a\u00f1o de ] sos, por Hermenegildo Ayala, natural de esta ciudad. Todos los techos de esta capilla son de b\u00f3veda; y una de las dos to- rres (la otra no ha sido concluida) se encuentra perfectamente orientada, lo que hace suponer que tal vez se iba \u00e1 destinarla \u00e1! observatorio, astroii\u00f3ijnicg. En esta capilla est\u00e1n instituidas las cofrad\u00edas del Rosario y Milicia .ang\u00e9lica de Santo Tom\u00e1s, por privilegio especial concedido, por el General - los dominicanos, al actual capell\u00e1n Presb\u00edtero Gabriel A. Garrido."], [68, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 52 Hay dos tradiciones relativas \u00e1 esta iglesia: la primera, que el Cris- to que en ella se venera \u00ab. obra milagrosa) y la otra, que el ('oro. construc- ci\u00f3n atrevida ciertamente, se desplomar\u00e1 en un Jueves sanio. VA. con en I o de Santo Domingo es hoy residencia ordinaria de los obis- pos de la di\u00f3cesis En \u00e9l funciona, como arriba dijimos, el Seminario con- ciliar de San Carlos. San Luis lielir.'ei vivi\u00f3 en el segundo convento dominicano' establecida en Cartagena Convento eh- San Agust\u00edn. \u2014 El General Juan Jos\u00e9 Nieto en su obra \u2022\u2022 Geograf\u00eda de la provincia de Cartagena,\" sin decimos de donde toma sus noticias, dice que este convento fu\u00e9 fundado en 1G1 1 por Fray Alonso de la Cruz Paredes. Nosotros negamos este hecho, basados en los siguientes fun- damertos: Io Fray Alonso de la. Cruz Paredes, compa\u00f1ero del padre Die- go de la Puente en la fundaci\u00f3n del convento de la Candelaria del desier- to de R\u00e1qnira, no era fraile profeso de San Agust\u00edn, sino recoleto de la misma orden, raz\u00f3n por la cual, no pod\u00eda fundar conventos m\u00e1ximos \\ 2\" El padre Paredes principio \u00e1 fundar el convento de la Candelaria de la Popa en IGOS; y todo el que conozca el convento, convendr\u00e1 en (\u00a1\u00a1\" dit\u00edha f\u00e1brica no p\u00edelo terminarse en tres a\u00f1os ( 1608 \u00e1 1611 ); \u2022'.>\" Aceptado lo anterior, no es posible supone!, que un hombre que a\u00fan no ha salido bien librad una empresa, principie otra de la misma clase; P. El Dr. Jos\u00e9 Ma Groot autor de la Historia civil y eclesi\u00e1stica de Nueva Granada, mejor informado que el general Nieto, pues para escribir su obra la vist todos los documentos del archivo nacional, del archivo de la Colonia, di 1 Arzobispado, y los de. los conventos m\u00e1; tni de Bogot\u00e1^ dice, hablando Paredes: -'Era hombre tan ejemplar, que. \u00e1 poco de haber profesado fu\u00e9 destina- do como superior para la fundaci\u00f3n del convento de la Poja; en Cartagena, don- de estuvo viviendo en una pobre choza mientras edific\u00f3 la iglesia Deulls\u00a1> (leste \u2022_. prelados ala d\u00e9 la provincia de Ur\u00e1b\u00e1 &-:' \" 5 y \u00fal- timo. Castellanos, soldado d\u00e9 la conquista y testigo ocular de multitud de sucesos, en su obra titulada \"Eleg\u00edas de varones. ilustres de Vndias\"', en la parte 3n, elogio de Rustes, se expresa ..s\u00ed: \\ all\u00ed pe. \u00a1as de lev adulterina Tambj\u00e9n ha padecido gr$j_ tormenta, Y no in\u00e9nos las frailes agustinos En aquella ciudad nuevos vecinos. Fues ochenta del Santo Nacimiento Corr\u00edan de la luz que nos repara, Cuando fund\u00f3 la casa y el concento El padre fray Hier\u00f3nimo Gucrara . Y con el necesario cumplimiento Este gobernador les hizo cara De manera que su mando durante Aquella ciudad fu\u00e9 muy adelante. El convento, que hoy sirve de local al Colegio del Estado, y la iglesia, que no se termin\u00f3, fueron pues fundados en 1580 por Fray Jer\u00f3 nimo Guevara. Existe una tradici\u00f3n con -relaci\u00f3n \u00e1 este convento, y es la siguiente ; \"Los frailes tle San Agust\u00edn, sin solicitar permiso del Rey, como era eos-"], [69, "Por Jos\u00e9 P Urtjkta. 53 tumbre, empezaron la obra ue construcci\u00f3n, la une continuaron hasta donde se te permitieron los recursos de que dispon\u00edan: agotados estos, ocurrieron los frailes al Rey en solicitud de auxilios, los cuales les fueron negados, por cuanto no hab\u00edan solicitado permiso para fundar\". Anexa al convento, existi\u00f3 la oapijla de la Soledad, de donde deri- va su nombre la calle donde est\u00e1 situada. Este convento pose\u00eda el c\u00e9lebre y riqu\u00edsimo Sepulcro de plata cince- lada, que robo Pointis en 1097, y que, devuelto por Luis XIV, fu\u00e9 con vertido en moneda, en 1815, para racionar las tropas republicanas. , Concento ele recoletos de San D\u00edeeyo. \u2014 Se verific\u00f3 la fundaci\u00f3n de convento en 1608, por el padre Fray Sebastian de Chumillas, y \u00e1 costa de Jorge Fern\u00e1ndez Gramajo ( 1 ). Las puertas principales del convento \u00e9 igle- sia miran hacia la Plaza de Sucre. Esta iglesia fu\u00e9 consagrada en 1625 por el Ilustr\u00edsimo Se\u00f1or Fray Angelo _Mn Podmira, delegado de Su Santidad. El convento y el recinto de la iglesia han sido convertidos en \"Gasa <l( prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n''. En el umbral de la puerta, presta el SERVICIO DE SAR- DINEL una hermosa l\u00e1pida de cuatro pulgadas de grueso con la siguiente inscripci\u00f3n : En il\u00e1So del nacimiento de nvestro se\u00f1or Jezucristo de mil v seiscientos VEINTE Y CINCO A\u00cdsOS Y ONRRA PE DIOS V DE LA INMACULADA CONCEPCI\u00d3N OH LA VIRGEN NVES\u00cdKA SE\u00d1ORA SE CONSAGRO TCsTA IGLESIA D\u00c9LA ReCOLECION DE SAN DlEGO POR EL ILTJSTOISIMO Y RaVEKENDISIMO SK-OR DON fl\u00fcV Aj.lli_.LO M P PODJITR\u00cd - DELEGADO DE SU SANCT1DAD EL I'APA. LAS YNDIAS OCCIDENTALES Y ORIENTALES YMPERIO Y RKYNOS MAYOR Y MENOR Y\" TUSO RELIQUIAS DE LAS ONZI. MIL V\u00cdRGENES EN EL ARA DEL ALTAR MAY-OR Y CONCEDI\u00d3 QUARENTA D\u00cdAS DK VERDADERA INDULGENCIA A TODAS LAS PERSONAS QUE ESTE D\u00cdA EN CADA A\u00d1O LA VIZITAREN SIENDO GOVERNADOK EL SE\u00d1OR DlEGO DE ESCOBAR CUY.'. CONSAGRACI\u00d3N I ESTANDO PRESENTE CON TODO LO PRINCIPAL DK LA CIUDAD CURSO y PARA QUE VENGA A NOTICIA DE TODOS Y VENEREN Y REVERENCIEN ISTA SANCTA YGLESIA JORGE FeRNANDKS GrAMAX\" FUNDADOR Y SINDICO DE ESTE CONVENTO MANDO \u00a1ONKR AQU\u00cd ESTA MEMORIA DE LA CONSAGRACI\u00d3N EX ESTA SANCTA CASA TODOS L\u00d3SANOS ARCOKISFO CONSAGRO TANTOS SE DOS CAMPANAS MATORES DIAS... QUE EST\u00c1N CAMPANARIO LA MAS GRA2.DE .NVESTRA SE\u00d1ORA ONRRA DE NVESTRA SE\u00d1ORA DE HUEN VIAJE (2) ( 1 ) El Dr. Groot (Historia civil y eclesi\u00e1stica de Nueva Granada), llama equivocadamente \u00e1 este individuo, Gregorio Fern\u00e1ndez Gramojo.-Nos otros hemos visto ' la l\u00e1pida donde figura el nombre de este sujeto tal como lo hemos puesto arriba. (21 Los puntos colocados en la anterior inscripci\u00f3n indican que en la piedra no se puede leer lo que existi\u00f3 escrito en ese lugar, pues con \u00ab1 tr\u00e1fico se ha gastado esa parte de ella."], [70, "54 Cartagena y .sus cercan\u00edas Iglesia de .S\u00ed/// Juan, de Dios.\u2014 Esta iglesia, cuyo verdadero nombra es San Ignacio de Loyola (1), fu\u00e9 fundada por los jesuitas. Esta orden fund\u00f3 en Cartagena, en virtud de una real c\u00e9dula de Fe lipe III, fechada en \u00c1guila-fuente, cuyo tenor es este: \"Por quanto por parte d\u00e9la ciudad de Cartaxena de la Provincia de Cartaxena, y de el Gobernador y Obispo de ella se me ha suplicado H\u00fan dase dar licencia \u00e1 los Religiosos de la compa\u00f1\u00eda e\\e .sesos, para fundar al1. casa, para lo qual tienen benepl\u00e1cito de su general, por el mucho fruto qu_< harian con su ense\u00f1anza y doctrina en aquella tierra. Y haviendosemc con sultado por mi Consejo de las Yndias, lo h\u00e9 tenido por bien ; y por la pre sente doy licencia a los dichos Religiosos de la cofhpa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, p que puedan fundar casa en la dicha ciudad de Cartaxena. sin embargo de qual quier orden que aya elt contrario. V mando al dicho mi Governador . obispo } otros qtiales quier Juezes y Justicias Eclesi\u00e1sticas y Seculares que no lo impidan, que assi es mi Voluntad. Fecha \u00c1guila fuente \u00e1 veinte, v cinco de octubre de mil, y seiscientos, y fres a\u00f1os. \u2014 Yo EL Rey. \u2014 Por man dado del Rey nuestro se\u00f1or\u2014_7wff_ de [barra. \u2014 Y \u00e1 las espaldas de la dicha Real zedttla est\u00e1 siete se\u00f1ales- de r\u00fabricas\" (2). Los fundadores del Convento fueron les padres Francisco Perl\u00edu y Hernando N\u00fa\u00f1ez. El padre Diego Torres fu\u00e9 el fundador del Colegio. El 31 de julio de 1767, fueron expulsados los jesuitas de Carta gena, en virtud de la Real c\u00e9dula de Carlos III fechada en el Pardo, \u00e1 27 de Marzo de 1767. \u00c1 pesar de que el General Nieto asegura haber vistp en [a orden real que los jesuitas fueron expulsados de \u00e9sta ciudad, en 15 de Julio, nos apartamos de esa creencia (sin negar que en la orden exista esa fecha, que puede ser equivocaci\u00f3n de pluma), por estas razones: ]'\"., el cumplimi de la c\u00e9dula de expulsi\u00f3n fu\u00e9 cometido al Virrey de Santa Fe \u00a1 2a, las instrucciones del Conde de Aranda \u00e1 los Virreyes encargados de ejecuci\u00f3n, se expresaba que la expulsi\u00f3n deb\u00eda verificarse el mismo d\u00eda en to das las casas del distrito ; y 3*, la nota del vi^oy Cerda al Gobernador de Cartagena en la que comunica la c\u00e9dula real, tiene fecha 8 de Julio : en 1767 no era posible venir de Bogot\u00e1 \u00e1 Cartagena en siete d\u00edas. He aqu\u00ed el Real decreto de Carlos I IT: \"Habi\u00e9ndome conformado con el parecer de los de mi consejo en el extraordinario que se celebr\u00f3 con motivo de las ocurrencias pas en consulta de 29 de Enero pr\u00f3ximo; y de loque en ella mellan expuesto personas del mas elevado car\u00e1cter: estimulado de grav\u00edsimas causas, tivas \u00e1 la obligaci\u00f3n en que me hallo constituido de mantener en subordi- naci\u00f3n, tranquilidad y justicia mis pueblos, y otras urgentes, justas y nece- sarias que me reservo en mi real \u00e1nimo; usando tic la suprema econ\u00f3mica autoridad que el Todo-poderoso ha depositado en mis manos para la proteo ci\u00f3n de mis \"Vasallos y respeto de mi corona: he venido en mandar se extra Sen de iodos mis dominios de Espa\u00f1a, Indias \u00e9 Islas Filipinas y dem\u00e1s ad- (i) Creemos que el motivo de llamarla de San Juan de Dios, fu\u00e9 es haber- c trasladado al Colegio de los Jesuitas, el Hospital que estaba \u00e1 car go de la orden de San Juan de Dios. (2) Del tomo 1.\u00b0 del \"Libro de copias de Reales c\u00e9dulas del M. I. C. de la ciudad de Cartagena\", foja 22 y vuelta ( Diario de Bol\u00edvar nc. 3,128)."], [71, "Por Jos\u00e9 P. L'ru_ta. 55 yacentes, \u00e1 los religiosos de la Compa\u00f1\u00eda, as\u00ed sacerdotes, como coadjutores \u00f3 legos, que hayan hecho la primera profesi\u00f3n > \u00ed los novicios que quisie ren seguirles; y que se ocupen todas las temporalidades de la .Compa\u00f1\u00eda en mis dominios: y para su ejecuci\u00f3n uniforme en todos ellos, os doy plena y privativa autoridad (1); y para que form\u00e9is las instrucciones y ordenes ne cesarias, seg\u00fan lo ten\u00e9is entendido, y estimareis para el mas efectivo, pronto y tranquilo cumplimiento. V quiero que no solo las justicias y tribunales superiores de estos reinos ejecuten puntualmente vuestros mandatos, sino qui lo mismo se entienda con los que dirigiereis \u00e1 los virreyes, presidentes, audien cias, gobernadores, corregidores, alcaldes mayores y otras cualesquiera justi cias de aquellos reinos y provincias; y que en virtud de sus respectivos i querimientos, cualesquiera tropas, milicias \u00f3 paisanaje den el. auxilio nece sario, sin retardo ni tergiversaci\u00f3n alguna, so pena de caer el que fuere omiso en mi real indignaci\u00f3n: y encargo \u00e1 los padres provinciales, prep\u00f3 sitos, rectores y dem\u00e1s superiores de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, se conformen de su parte \u00e1 lo que se les prevenga puntualmente, y se les tratar\u00e1 en la ejecuci\u00f3n con la mayor decencia, atenci\u00f3n, humanidad y asistencia ; de modo que en todo se proceda conforme \u00e1 mis soberanas iutenciones. Tendreisle entendido para su exacto cumplimiento, como lo f\u00edo y espero de vuestro ce lo, actividad y amor \u00e1 mi real servicio: y dar\u00e9is para ello las ordenes \u00e9 ins trucciones necesarias, acompa\u00f1ando ejemplares de este mi real decreto, \u00e1 los cuales, estando firmados de vos, se les dar\u00e1 la misma fe y cr\u00e9dito, que al origina1. \u2014 Rubricado de la real mano. \u2014 En el Pardo, \u00e1 27 de Febrero de 1767. \u2014 El conde de Aranda, presidente del consejo''. En esta iglesia s\u00e9 encuentra el sepulcro del Beato Pedro Ciayer, ce rrado con una piedra con esta inscripci\u00f3n : I. H. S. Sepvxci\u00edo del V. P. Phdro Clavbr de la Comp* de I. H. \u00a1\u00e1. : Mv\u00b0 a S de 7e de 1654. \u00c1PROVO LAS VIRTUDES DEL V. P. PEDRO ClAV\u00c9R F._ GRADO HE ROICO __ Santidad de Bened\u2122 XIV, Pont\u00edfice Max0 La iglesia de San -lu\u00e1n d\u00e9 Dios es el edificio mejor construido en Cartagena sin exceptuar la iglesia de Santo Domingo. Convento de Ntra. Se\u00f1ora de la Candelaria (2). \u2014 Fu\u00e9 fundado este convento de Agustinos descalzos (que el vulgo llama de la Popa, por el ce rro donde est\u00e1 construido e! edificio); en 16QS, por el Padre fray Alonso de la Cruz Paredes. El General Juan Jos\u00e9 Nieto, en su Geograf\u00eda de la pi.ovincia.de Car tagena, hablando de este convento dice : \"En la cr\u00f3nica de la fundaci\u00f3n de este convento, se refiere que la Sant\u00edsima Virgen se apareci\u00f3 en Bogot\u00e1 al religioso fundador, mand\u00e1ndole bajase con prontitud \u00e1 edificarle su convento sobre el primer cerro elevado que se le presentase \u00e1 las inmediaciones de Cartagena, y que en \u00e9l habita- (1) Al conde de Aranda, Presidente del Consejo de Castilla. (2) Aun cuando este convento se encuentra en territorio de! distrito del Pi\u00e9 de la Popa, damos aqu\u00ed la historia de dicho convento, porque \u00e9l estaba bajo la jurisdicci\u00f3n del convento de San Agust\u00edn de Cartagena."], [72, "Ca__ag__._ y sur cercan\u00edas 56 ba el esp\u00edritu maligno \u00e1 quien se daba culto bajo la figura de un animal muy enorme y feroz, cuyos adoradores le llamaban Uri, Uri, Bus\u00fcaco veni, haci\u00e9ndose despu\u00e9s besar bajo del rabo. Esta idolatr\u00eda diz que fu\u00e9 confesa da, muchos a\u00f1os despu\u00e9s, por un mestizo, Luis Andrea, juzgado de te ner pacto con ei diablo, y quemado como hechicero por i;t Inquisici\u00f3n La misma cr\u00f3nica asegura que, descubriendo el terreno para ei edificio. en< traron un subterr\u00e1neo donde hab\u00eda muebles, \u00fatiles de menaje y telas que su pusieron serlas ofrendas que se hac\u00edan al demonio. \u2014 Esto pod\u00eda muy icen ser ocultado por los indios escapados de la conquista\". El doctor Jos\u00e9 Manuel Groot (Historia civil y eclesi\u00e1stica de Nueva Granada) hablando de la fundaci\u00f3n del convento de la Candelaria en el de sierto de R\u00e1quira, se expresa as\u00ed del padre i-are; \"El padre fray Alonso de la Cruz Paredes que tom\u00f3 ei h\u00e1bito de is Candelarios en el mismo a\u00f1o de la fundaci\u00f3n (del convento de R\u00e1quira), fu\u00e9 destinado como superior para la fundaci\u00f3n del convento de la Popa en Cartagena, donde estuvo viviendo en una pobre choza mientras edific\u00f3 la iglesia. De all\u00ed le destinaron sus prelados ala misi\u00f3n d\u00e9la provincia (sic) del Urab\u00e1, donde \u00e1 fuerza de fatigas y trabajos logr\u00f3 convertir ocho mil in dios, y trajo \u00e1 uno de sus jefes \u00f3 caciques \u00e1 Cartagena para que asentase pa ces con el gobernador. Este padre fund\u00f3 el pueblo de. Santa Ana en el tira ba, y all\u00ed, despu\u00e9s de haber dicho misa, el mi\u00e9rcoles de ceniza, cuando la estaba poniendo \u00e1 los indios cristianos, vinieron ios gentiles, instigados por un joven \u00e1 quien bah\u00eda el padre reprendido por haberse casado como gentil, lo lancearon y io flecharon. La misma suerte corrieron si,.- compa\u00f1eros, fray Bartolom\u00e9 de los \u00c1ngeles y fray Miguel, de Santamar\u00eda'?. Expulsados los frailes en 1839, el convento se arruin\u00f3, y as\u00ed permane ci\u00f3 hasta el a\u00f1o de _sS8_: en dicho a\u00f1o el doctor Rafael N\u00fa\u00f1ez. Presidente de la Rep\u00fablica, orden\u00f3 la reconstrucci\u00f3n, con el objeto de destinarle \u00e1 < tel de aclimataci\u00f3n de la guardia colombiana. rPodos los a\u00f1os, en los d\u00edas 2 y 3 de Febrero, se celebra, en i: iglesia de este convento, la fiesta de la Purificaci\u00f3n, tiesta que constituye el encanto de los habitantes de la ciudad. Convento dg.F\u00eduestm Se\u00f1ora de la Merecd. \u2014 Fu\u00e9 fundado en 1618 \u00f3 1619, por Fray Francisco de Oviedo ( \u00fa Uviedo ' )\u00a1 comisionado al efecto por el General de la orden, Fray Francisco Rivera. Del Tomo 1\" del \" Libro de copias de reales c\u00e9dulas . tomamos el si guiente documento relativo \u00e1 este convento : \" En la ciudad de Cartaxena en ocho d\u00edas del mes de Noviembre de mil, \u00e9 seiscientos,!' diez, y siete a\u00f1os : ante el Sr. Dn. Diego de Acu\u00f1a, ea vallero dei avito de Alc\u00e1ntara Gobernador \u00e9 Capit\u00e1n General de esta ciu dad, \u00e9 su Provincia se present\u00f3 esta petici\u00f3n por el contenido en ella, con H Zedula Real que en ella se refiere.- El Mro. Fr. Francisco de Ubiedo comi sario Cal. de la orden de Nuestra Se\u00f1ora de la Merced, presento ante V. S. esta Zedula Real de S. M. firmada de su Real mano sobre la funda ci\u00f3n del convento de la dha orden en esta ciudad, suplico \u00e1 V. S. la aya por presentada y la mande guardar y cumplir como en ella se contiene, sobre que pido justicia \u00e9 para ello &\"\u2014 Otro si. Suplico a V. S. mande, une el presente Escnvano saque un tanto de ella, y de este pedimento, y lo ponga en el Archivo de Cavildo de su cargo, y se me buelva el original para en gual da de el derecho de mi convento, y para los dem\u00e1s efectos que me conven gan, pido &a Fr. Francisco de Oviedo."], [73, "POK lOS\u00c9 P. \u00dcRUETA. 57 \" Real Zedula. \u2014 El Rey. \u2014 Por quanto por parte del Mro. Fr. Francis co de Ri.f a, General de la orden de Nuestra Se\u00f1ora de la Merced, me ha sido hecha relaci\u00f3n, que en la Ciudad de Cartaxena de las Isndias, le convie ne fundar un convento de su orden, donde los Religiosos de ella que han \u00e1 'rovincias del Per\u00fa, y \u00e1 las de Chile, Tueumaii. Rio de. la Plata, Quilo- Popay\u00e1n y otras partes, \u00e1 ocuparse en la conversi\u00f3n, y Doctrina de los Ve dios, se puedan peooger, y estar con la clausura, \\ decencia que se requiere, sin que sea oezessario aposentarse en casas particulares, como hasta aqt ha teche, con muy gran gasto de la Religi\u00f3n y sean curados de jas enferme dades, que comunmente ca\u00fasala eso- . i su navegaci\u00f3n, y no se pueda yr \u00e1 las indias, ni venir de ellas sin licencia ning\u00fan Religiosos aya quien les pida quer\u00eda adonde ban o vienen quando llegaren a la dha. provincia; suplic\u00f3 me le mandase conceder licencia para hazer la fundaci\u00f3n de dho. convento. Y habi\u00e9ndose visto por los de mi Consejo ,de lag Yndias, atento \u00e1 las dhas o be tenido por bien: Y por la present\u00ed, mando \u00a1i mi Gohernador \\ Capit\u00e1n general de la dha. Ciudad \\ provincia de Cartaxena; 3 ruego 3 cargo al Rvdo. inxpto. Padre Obispo de ella, no le pongan, ni consientan er impedimento en la dicha fundaci\u00f3n, antes le den pat ayiida.y favor ssario teniendo entendido que para . .1 edificio* ai sustento, agora ni lante en ning\u00fan tiempo, un se \u00a1e lia de dar cosa ninguna de mi hacienda, ni la limosna di. ci\u00f1o, y azeyie. medicinas, ni otra cosa alguna de las que se dan, ni han dado \u00e1 otros convento-' ; porque con esta condici\u00f3n ;> gravamen le doy \\ concedo la dicha licencia. \u2014 Fecha en Madrid, \u00a1i seis de Julio mil, ;< seiscientos, \u00e9 diez y siete a\u00f1os. \u2014 Yo el \"Rey.\u2014 Por mandato del Rey Nuestro Se\u00f1or \u2014 Pedro de Ledesmi. \u2014 Y \u00e1 las espaldas de dicha Real Zedula. est\u00e1n ocho se\u00f1ales de r\u00fabri- \u2022' E vista tom\u00f3 la dicha Real Zedula en su mano, y la puso sobre su cabeza, obedeci\u00e9ndola con el acatamiento debido. > en su cumplimiento est\u00e1 presto de dar al dicho Pedro ( as\u00ed est\u00e1 ) comisario (1) todo el favor y ayuda nezessa\u00edio para la fundaci\u00f3n del dicho convento, como K. Magostad anda por la dicha Real Zedula. de la qu\u00e1l se saque y ponga el tras lado donde y como lo pide, y se le buelva el original, y lo se\u00f1al\u00f3, \u2014 Ano1 mi Gregorio L\u00f3pez de \u00a1-\u00a1alazar, escribano\". (2) Sobre el dintel de la puerta de entrada de \u00a1a iglesia de este conven to hay una inscripci\u00f3n que dice: \" A\u00d1o t\u00edE 1:625 \". Probablemente fu\u00e9 \u00e9l a\u00f1o cuando se acab\u00f3 de construir\u00e9] convento. Hoy en el convento de la Merced est\u00e1 instalado el Tribunal superioi de Justicia del Estado. Convento de Santa Clara de As\u00eds. \u2014 En el temple de este convenio se encuentran tres l\u00e1pidas con las siguientes incripciones: s\u00ed' \"Aqvi esta Catalina de Cabreros fia-dadora deste con b.nto.-. que dios tenga en el cielo. \" (i) Esta equivocaci\u00f3n en la copia de esta diligencia en el libro de C\u00e9dulas, fu\u00e9 la que confundi\u00f3 al General Nieto y le hizo decir, en su Geo graf\u00eda, que el convento de la Merced hab\u00eda sido fundado por Pedro Co misario. (2) El anterior documento ha sido publicado en n\u00famero 3.12S del Diario de Bol\u00edvar."], [74, "Cartagena y sits cercan\u00edas 58 2? \"Aqvi esta P? Osorio meneo hob deste conhento\". :j. \"Este entiesq esdel capit\u00e1n Alonso de Mesa y de do\u00f1a Magdalena de Villa sv mvjer ove dios aya y de svs herederos t svbcesores. Mvrio el dicho capit\u00e1n a 8 de hknero de 1.607. De estas inscripciones se deduce: Io que la persona que proporcion\u00f3 el caudal necesario para la fundaci\u00f3n del convento fu\u00e9 Do\u00f1a Catalina de Cabreros.: 2\u00b0 que l\u00e1 dicha fundaci\u00f3n tuvo lugar antes del a\u00f1o de 1.601 ;\u25a0 e se encuentra en el templo una l\u00e1pida grabada en aquel tiempo, que cierra el sepulcro de un sujeto muerto en aquel a\u00f1o; y 3n que P\" Osorio contribuy\u00f3 probablemente \u00e1 la. fundaci\u00f3n del convento. En el a\u00f1o de 1.846 fa\u00e9 reedificado el templo, como lo manifiesta, la siguiente inscripci\u00f3n de una l\u00e1pida: \"Siendo abadesa de este convento .a \u00a1ara R. M r\u00eda Candelaria de Santa Teueza se reedific\u00f3 este templo aSooeMDCCCXLVI.'' El 6 de febrero de 1S47 fue consagrada la igh ata Clara por el Ilustr\u00edsimo Sr, Dr. Jnau LYn.\u00e1ndez de \u00a1Sotomayor y Pic\u00f3n. \"EN El. A\u00d1O DE LA EVO.', l. NA. ION \"DE NUESTRO .-E\u00d1OR JE.SUCRI.ro i)E MDCOOXLVl. SECUNDO DEL PONTIFICADO DE NUE3 TRO SANT\u00cdSIMO PADRE PI\u00d3 IX. EL DIA VI DE FEBRERO, EL Y.l,_. - TRISIMO I REVEREND\u00cdSIMO DO-TOE \u00abJUAN EERN\u00c1NDES DE SOTO MAYOR I orcON, C'ONSAORO ESTA YOLESIA EN HONOR I TITULO DE LA ESCLARECIDA VIRGEN SANTA CLARA DE AS\u00cdS, FUNDADORA DE ESTA ORDEN. SIENDO ABADESA DEL MONASTERIO LA MU\u00cd RE VERENDA .MADRE MAIO . \u00a1\u00c1NDELA R\u00cdA DE SANTA TERESA, CAPE LL\u00c1N EL SR. DR. JUAN HERMENEGILDO DE LE\u00d3N, t S\u00cd sDICO EL E8 \u00d1OK ANDR\u00c9S B'pRTICH, Los ilustr\u00edsimos obispos Fern\u00e1ndez de Sotomayor y Torres, concedie ron 40 d\u00edas de indulgencia \u00e1 todas las personas que el d\u00eda ti de febrero de cada a\u00f1o, visiten esta iglesia y \"nieguen \u00e1 Dios nuestro se\u00f1or en la ferina acostumbrada\". Ci tu Icnsa de Jes\u00fas. \u2014 Fu\u00e9 fundado este convento \u00e9i el a\u00f1o de 1.609 por do\u00f1a Mar\u00eda de Barros y Moutalvo. quien dispuso que si por alg\u00fan motivo se disolv\u00eda el convento, sus renta pasaran al de Carmelitas descalzas en Alba de Termes.. La c\u00e9dula concediendo el permiso para La fundaci\u00f3n iin- expedida por Felipe III, y en ella se expresaba \u00abpie- el smbpatr\u00f3nato del convenio perte nec\u00eda \u00e1 la fundadora, y \u00e1 la muerte de esta, \u00e1 sus herederos. La iglesia de este convento no fu\u00e9 consagrada. Eu ella se hac\u00eda la fiesta de nuestra Se\u00f1ora del Monte Carmelo, patrona de la orden. Iglesia de la orden tercera de San Francisco de As\u00eds. \u2014 Dice el general Nieto ( Geegraf\u00eda de Cartagena ), que esta iglesia se concluy\u00f3 con los dona tivos que le hizo Don Ignacio de Sala, gobernador de Cartagena en 1. 758 Eu una gran piedra, embutida en uno de ios muros de la Sacrist\u00eda actual ( que era antes cementerio de nobles ), hay una inscripci\u00f3n que, i la letra, dice as\u00ed:"], [75, "por Jos\u00e9 P. Urueta. 59 A HONRA Y GLORIA DE DIOS V DE LA VIRGEN MAR\u00cdA Y DE N. S. P. S. FfCO SE ACAB\u00d3 ESTA CAPILLA A\u00d1O DE 1.735 SIENDO COM? VIS.1- EL R, P. F. EstevJ* Nicou\u00bb de Pesta\u00f1a y Mintk0 de este V.'- OrN. 3? E_ S. D. Antonio De Salas bbigaor de los R.s ex.8 v cap'.* gbl de esta provincia. Se aum.to es hizo este pa.vtk.n a\u00f1o d_ !.7\u00f3<> siendo coa;0 vis.1! Y MlNTRO. i). Jpll. DVAZ DE ESCADN Se CONCLUY\u00d3 LA OBRA A 17 DE EEB? DE 1.7\u00d37 SIENDO DIPUTADOS DE -ELLA EOS UEIIM.* DE As.1\" Frc'\u00b0 de Valier de voto pf.kp'1, y D. I can Manel. Blco. DE HeR- MOSIELA DISCTO ACT! . Por breve de Benedicto XIV, todos los altares di esta iglesia son pri vilegiados; pero entre todos, el que goza de mas gracias es el de la Sant\u00edsi- ma Trinidad. Una tablilla que hay en esta iglesia tiene la siguiente inscripci\u00f3n : Kro. Smo. P.k Benedicto Papa XIV ole Felizmente cjoyiee- na la *S.TA Yole.1 pok su decreto en Roma a 13.de Junio de 1.7-57 HA CONCEDIDO t_\u00a1BfeET\u00dcAM\u2122 LA GRACIA DE ALTARES PRIUI__G_-D\u00d3S A TODOS LOS DE ESTA CAPILLA DEL V1;'- 0_;N. 3? DE PENIT\u00c9NA DE N. P. S. Franco respecto de las misas qkedho. YY: Orn_ o qualquiera de SUS HIJOS CELEBRARE 0 MANDARE CELEBRAR A QUALQUIERA SACERDOTE O RECULAR l'R LAS ALMAS DE LOS DE F.N-QS Y DE FfN't'AS, I\u00cdIJOS E, HI- JAS DE DHO Ol\u00edN. 39 CON TAL, QUE LOS SACERDOTES, QUE CELEBRAREN LAS MISAS TENGAN U Bl'IA DE LA STA CttUZADA. . \u25a0 El lugar donde hoy est\u00e1n situadas las accesorias contiguas \u00e1 esta iglesia ( Plaza de los M\u00e1rtires ), era el Cementerio general de esta Capilla. Llaman la atenci\u00f3n en esta iglesia, dos hermosas y bellas pilas para agua bendita, de m\u00e1rmol negt;o, \u00fanicas de su especi\u00e9 en to\u00f1a la ciudad. C\u00c1RCELES. \u2014 En los tiempos del gobierno espa\u00f1ol, y en los de! gobier- no republicano hasta lSt'j. serv\u00eda de c\u00e1rcel la parte baja de una casa eou- tigua al Palacio municipal. En el a\u00f1o de 1S44 la referida casa vino \u00e1 hacer parte del mismo Palacio, j despu\u00e9s de eso, todav\u00eda qued\u00f3 la c\u00e1rcel en los bajos del misino edificio, hasta el a\u00f1o de 1358, cuando se destin\u00f3 \u00e1 ese objeto la iglesia y convento de los recoletos de San Diego. Hoy, en el convento \u00e9 iglesia de San Diego, se ha establecido la \"Casa de prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n del Estado\". Por decreto del Presidente doctor Manuel Laza Grau, fu\u00e9 completa- mente refeccionada una parte del edificio del antiguo convento de Santa Teresa, para destinarla \u00e1 \"C\u00e1rcel provincial\". Desde ei 1\" de julio de 188? est\u00e1 en servicio esta c\u00e1rcel. Durante la administraci\u00f3n del Virrey Du. Pedro . feudinueta y Muz- quiz se construyeron ( en 1.78. ) las veinte y tres b\u00f3veda? contiguas ai baluarte, de Santa Clara, y que sirvieron, hasta hace poco, de ioca! al presidio, abolido en 1860. Hospitales. \u2014 Catalina Cabrera, mujer piadosa y rica, que muri\u00f3 e_ esta ciudad \u00e1 fines de la segunda mitad del siglo XVI, dispuso en su testa-"], [76, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 60 ment\u00f3, que de sus bienes se separase una cierta suma para la fundaci\u00f3n de un convento de monjas de la Concepci\u00f3n. Como, al verificarse la distribu- ci\u00f3n de los bienes, se c\u00e1vese en cuenta que la suma legada no alcanzaba para cumplir la voluntad 'de la testadora, el Obispo Fray Juan de Ladrada solicit\u00f3 y obtuvo del Papa, licencia para variar el desfino \u00e1 la dicha suma, es decir, permiso para empicar\u00eda en otras obras piadosas. El se\u00f1or de Ladrada crey\u00f3 que nada mejo . pod\u00eda hacer, que dotar la cid- dad con un hospital para pobre-, y en eh hizo. ( i ) La fundaci\u00f3n del Hospital y capilla anexa (2) tuvo lugar en 1.504 \u00f3 en 1.605. Y la orden de Hospitalarios de Han Juan de Dios \u25a0\u25a0 le e arco la administraci\u00f3n del establecimiento. Expulsados los jesuitas en 1.767, el hospital fu\u00e9 trasladado en 1.763 al edificio de la Compa\u00f1\u00eda; despu\u00e9s al espacioso local llamado Hospital mi- litar; y de \u00e9ste, \u00e1 una de las porciones del convento de Santa Teresa, don- de permanece a\u00fan. \u00cd3) En la actualidad, por disposici\u00f3n del Gobierno del Estado, se re- fecciona el antiguo edificio de la Compa\u00f1\u00eda, de Jes\u00fas, para trasladar \u00e1 \u00bf1 el hospital, el cual se pondr\u00e1 bajo la direcci\u00f3n de las hermanas de la caridad, seg\u00fan disposici\u00f3n de la Asamblea legislativa. La Obra-p\u00eda es un hospital de mujeres, bajo la direcci\u00f3n de los 0- bispos, quenosesabe cu\u00e1ndo se fundo (4). El ilustr\u00edsimo Sr. Lamadrid, la reedific\u00f3, la enriqueci\u00f3 con las rentas del Obispado, y ia dot\u00f3 con una cu- na para exp\u00f3sitos. Hoy no existe la cuna. Cementerio. \u2014 Est\u00e1 situado este sagrado lugar en la isla de .Manga, \u2022n terrenos sometidos \u00e1 la jurisdicci\u00f3n del distrito del Pi\u00e9 de la Popa. En el a\u00f1o de I S29, \u00e1 propuesta del Sr. Manuel Marcelino N\u00fa\u00f1ez, el Concejo municipal orden\u00f3 cercar con muros <[,, ladrillo el recinto del ' lemen- terio, y encarg\u00f3 la ejecuci\u00f3n de esta obra a! Sr. Jorge L\u00f3pez. En el a\u00f1o de 1874, el Concejo orden\u00f3 ensanchar el recinto del cemen- terio, como se verific\u00f3. Durante, la epidemia del cplera>-morbus_ \\ a consecuencia de agotado todo el terreno del cementerio, se enterraron cad\u00e1veres en la hacien- da denominada Santa l'\u00edita del Papayal, situada en te n aos del Espinal (distrito del Pi\u00e9 de la IV' Durante la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola, el Cementerio estaba situado en fl mismo lugar que hoy ocupa, seg\u00fan se deduce de > de un cuader; no publicado por el Sr. Manuel Marcelino N\u00fa\u00f1ez : \"A poco tiempo de mi \u00a1legada \u00e1 esta ciudad, me nombraron Alcalde municipal sin sueldo, en ani\u00f3n del Sr. Vicente Garc\u00eda Seijo, destinos que (1) Don Pedro Fern\u00e1ndez de Bustos, Gobernador de Cartagena, habla construido antes un peque\u00f1o hospital. (a) En el local de la Capilla funciona hoy el \"Banco de Cartagena\". (.\u00ed) Parecer\u00e1 imposible, \u00e1 quien no conozca el convento de Santa Teresa, que en \u00e9l existan: la C\u00e1rcel provincial, el taller de cerrajer\u00eda y el Hospital; pero no es as\u00ed: el convento era tan espacioso, que permiti\u00f3 la divisi\u00f3n en tres partes adaptables al servicio que prestad. (4) En una pared del edificio, que mira hacia el patio donde est\u00e1n los aljibes, hay una inscripci\u00f3n que dice-' A\u00f1o de I.746."], [77, "por Jos.; P. \u00dcRUETA. 61 entonces daban derecho \u00e1 presidir el Concejo municipal, siendo \u00e1 la vez Juzgados de primera instancia sobre demandas verbales y por escrito. Tu- ve entonces una buena ocasi\u00f3n para conseguir la construcci\u00f3n de un buen cementerio p\u00fablico, pues lo que exist\u00eda en aquella \u00e9poca no merec\u00eda el mim- bre de tal; no era mas que una playa en ((ue se ve\u00edan restos mortales arro- jados por todas partes, no estando siquiera, cercado de matarrat\u00f3n (1), como despu\u00e9s estuvt en un tiempo, antes de. lo evacuaci\u00f3n d\u00e9 las tropas - neilasA'Ul) Es este el lugar de negar la verdad de la tradici\u00f3n que asegura qui- las ilustres v\u00edctimas del .4 de febrero de 1.816. fueron sepultadas en el Pap En la actualidad se construye un considerable n\u00famero de b\u00f3vedas de ladrillo: . dentro de poco la portada se variar\u00e1 completamente, cambian- do la pesada pared de maniposter\u00eda de! frente, por una elegante verja de fierro: esto, y el n\u00famero notable de costosos \\ l\u00edos mausoleos que boy existen, har\u00e1n del cementerio Je Cartagena uno de los mejores c\u00ede la Re- p\u00fablica. El cementerio de Cartagena que est\u00e1 bajo la inmediata vigilancia y administraci\u00f3n de una Junta nombrada por el Con. -jo del distrito, guarda las cenizas de los m\u00e1rtires del 24 de febrero de 18\u00cd6; las dej\u00f3se Mar\u00eda del Real, firmador del acta de independencia: las de Juan Jos\u00e9 Nieto, caudillo popular de lealtad reconocida; y las de Juan Antonio de la Espriella, ilustrado y notable miembro del partido libe BOSOUEJO f\u00edlST\u00d3RICO. Col\u00f3n. \u2014 Crist\u00f3bal Col\u00f3n, natural de Genova en Italia, h\u00e1bil ma- rino y c\u00e9lebre ge\u00f3grafo, descubri\u00f3 ei continente americano el 12 de Oc- tubre de 1.492. La reina Isabel de Castilla, esposa de Fernaui Arag\u00f3n, fu\u00e9 la protectora del inmortal genov\u00e9s. Bastidas. \u2014 Descubierta la Am\u00e9rica, y con ella sus inmensas rique- zas, se sucedieron los viajes en pos de nuevos descubrimientos Rodrigo Galb\u00e1n de Bastidas, espa\u00f1ol, natural de Triar\u00eda, acompa\u00f1ado de Juan de la Cosa, experto marino y compa\u00f1ero de Col\u00f3n, sali\u00f3 de C\u00e1diz en 1.501, y aport\u00f3 \u00e1 Cartagena, despu\u00e9s de haber sufrido los efectos de un recio (___ pora! en la bocas del r\u00edo Magdalena. G\u00fcERRA. \u2014 Crist\u00f3bal Guerra, atrevido aventurero, visit\u00f3 \u00e1 Cartagena. despu\u00e9s de Bastidas, y sorprendiendo la buena fe de los ind\u00edgenas, hizo pri- sioneros, \u00e1 muchos, \u00e1 quienes luego vendi\u00f3 como esclavos. Ojeda. \u2014 Alonso de Ojeda, natura) de Cuenca y compa\u00f1ero de Col\u00f3n protegido por el obispo d\u00e9 Patencia. J. Rodr\u00edguez Eonseea, solicit\u00f3 y ob. (i) Nombre que se da en la ciudad \u00e1 un arbusto que se propaga con gran facilidad por medio de estacas. (N. del A.) (2) ''Exposici\u00f3n de los acontecimientos memorable\u00e1 relacionados con mi vida pol\u00edtica, que tuvieron lugar en este pa\u00eds desde 1810 en adelante\". \u2014 Un cuaderno en 8o de 21 p\u00e1ginas. \u2014 Imprenta de Hern\u00e1ndez \u00f3 hijo*\u2014 1864."], [78, "('AKT.ltiENA T SUS CERCAN\u00cdAS 62 tuvo permiso para desce\u00f1ir v poblar en Am\u00e9rica Se le concedi\u00f3 el t\u00edtulo de Gobernador de Nueva, Andaluc\u00eda, y el territorio sometido \u00e1 su juris dicci\u00f3n se extend\u00eda desde el cabo de la Vela, hasta el sonde del golfo de Urab\u00e1. Lleg\u00f3 Ojeda \u00e1 Cartagena en ].;,io, en compa\u00f1\u00eda de .Juan de la (.'osa \u00e9 intim\u00f3 \u00e1 los' indios que se sometieran \u00e1 la autoridad del Rey de Espa\u00f1a, y \u00e1 la de \u00e9l como teniente de \u00e9sto; pero ios indios, escarmentados con la per ada conducta de Guerra y celosos de su independencia, contestaron la inti maci\u00f3n con flechazos Trabado el combate, los indios atacaron con vigor. y se replegaron hacia Tur! .ico. donde fu\u00e9 batido Ojeda y muerto Juan de la Cosa. El misino d\u00eda de la,dQrrqt.a de Ojeda, .Juraban en la bah\u00eda los buques que compon\u00edan la expedici\u00f3n de Diego de Nieuesa, riva de Ojeda y Gober nador de Castilla de Oro (Territorio comprendido entre el cabo Gracias \u00e1 Dios y el golfo de Urab\u00e1), quien tan luego situaci\u00f3n de Ojeda, olvidando antiguas desavenencias, i*' prest\u00f3 auxilios para dar una segunda carga \u00e1 ios indios, los que, en esta vez. fueron derrotados y su po blaci\u00f3n incendiada. Destetes A lirigi\u00f3 al \u00dcral all\u00ed fund\u00f3 la poblaci\u00f3n de Saj ti\u00e1n. Herema. \u2014 Por los anos de 1.525, Rodrigo d\u00e9 B fund\u00f3 \u00e1 San samar\u00eda y despu\u00e9s de la invierte d\u00e9 ueedierbn i el gobierno de esa provincia Rodrigo \u00c1lvarez Palomino y Pedro' Ladillo. Pedro de Ileredia, teniente d\u00e9 Badillo, tan luego termin\u00f3 el juicio de residencia que a este sigui\u00f3 el factor Gr\u00e1je'da, se dirigi\u00f3 \u00e1 la Soli citud de la Gobernaci\u00f3n de Cartagena, la cual le fu\u00e9 concedid\u00ed por l\u00edmites las bocas del M\u00ed y del r\u00edo DSri\u00e9n ( Ai rato ), por el Orien- te y Occidente; y el ruar . !, ninoxial, por <\u25a0! norte \\ sur. Compa\u00f1eros de heredia. \u2014 Despu\u00e9s de habet obtenido Heredia I \u00a1 de C\u00e1diz a fine- -: o cincuenta hombres en- tre los cuales figuraban: Sebasti\u00e1n de H ios, Juan del Junco Monta\u00f1\u00e9s, tur de Bar\u00ed . i maga, Juan de .f\u00ede ( R\u00edi Juan Alonzo Palomino. Sebast\u00f1ih de H - des hermanos llamad Albadanes, los oes i- les, Pedro Mart\u00ednez agramonte, Alvaro de Mendoza, Alonso loi cTonzi - ri n\u00e1n^ez, EVancisco Val'd\u00e9rrama, Pedro di brego. \u00d1u\u00f1o c \u00dconso- Saavedra, Juan Vel\u00e1\u00bfquez, Pedro de Alc\u00e1- zar, itos Gin\u00e9s \u00edJuaii G\u00f3mez Ceri g\u00f3 la expedei\u00f3n \u00e1 Juan de, Puertorrico, \\ all\u00ed se engros\u00f3 conloa restos de la de Sebasti\u00e1n Cabo*., c7i\u00edre los cuale- atan: el caballeroso Francisco Cesar, dos her- iq\u00edhi pellido Valdivieso, os is de apellido Ilogaz\u00f3n. Juan de Cuesta y veinte y cinco soldados mas. \u2014 Habiendo arribado \u00e1 la Espa\u00f1ola se unieron \u00e1 Heredia: Gonzalo Cer\u00f3n, Juan de Viloria, Mart\u00edn Y\u00e1\u00f1ez Tafur, el bachi- ller Soria, Juan de Montemayor, Pinos. Alonso L\u00f3pez de Ayala, Bautista Cimbr\u00f3n, Bartolom\u00e9 de Porras, Villafana, Rivadeneira, Diego Maldonado, Francisco Cort\u00e9s, Juli\u00e1n de Villegas, Alvarado, Juan de Pe\u00f1alver, Hur\u00f3n, Juan de Urista, Cristol I i ron, Juan de Vega Caballero y 2i indivi- duos mas. Desembarco. \u2014 La expedici\u00f3n entr\u00f3 \u00e1 la bah\u00eda por Boca-grande en la tarde del 1! de Enero de 1533, y al siguiente d\u00eda, despu\u00e9s de oir misa que ofici\u00f3 el Padre Fray Clemente Mariana, se verific\u00f3 el desembarco."], [79, "Por Josv P. Uktjeta. 63 CALAMAR, \u2014 Uno de los caballos de la expedici\u00f3n fue cogido por los indios, y queriendo Heredia recuperarle, atac\u00f3 \u00e1 aquellos y los sigui\u00f3 hasta el pueblo que los ind\u00edgenas llamaban Calamar \u00f3 Calajnari, que quiere decir cangrejo ( 1 ) Este pueblo estaba rodeado por una fuerte estacada de arboles espinosos coronados por calaveras, que el viento her\u00eda, produciendo entonces un sonido nada agradable. Fundaci\u00f3n dk ua ciudad. \u2014 Despu\u00e9s de una batalla con los turbacos, resolvi\u00f3 Heredia la fundaci\u00f3n de una ciudad, seg\u00fan la capitulaci\u00f3n que firm\u00f3 con la Corte. Este acto solemne tuvo lugar el 20 de Enero de to:J;\u00a1.-Caste llanos refiere as\u00ed este hecho; 'Cumplidos eran ya los d\u00edas veinte Del mes nombrado del bifronte Jane, Del a\u00f1o que dijimos ser presente. ' Y d\u00eda del beato Sebastiano, Cuando para trazar pueblo potente Cristiano morador tom\u00f3 la mano. Repartiendo por orden los solares En el istmo que goza, de dos mares. Seg\u00fan comodidad se dio la traza Por diestros y peritos medidores: Lo que era monti se desi mbari Tal\u00e1ndolo los nuevos pobladores: Se\u00f1alaron iglesia, di\u00f3se plaza, Y \u00e1 San Sebasti\u00e1n, dos de los mi Solares, dond pital vmbrade , Y es hoy como patr\u00f3n reverenciado. Nombr\u00e1ronse justicias ordinaria\u00ed Seg\u00fan disposici\u00f3n de justo fuero. Con otras cosas muchas necesarias, Las cuales do presente no refiere. Pues \u00e1 causa de ser muchas y va Se quedan para el canto venidero Y de presente tengo justa i Por donde me conviene hacer pausa, \" Erecci\u00f3n del obispado. \u2014 Tan pronto se supo en Espa\u00f1a la funda- de Cartagena, resolvi\u00f3 el Rey erigir en la dudad sede episeo- 7 nombr\u00f3 por primer Obispo \u00e1 Fray Tom\u00e1s le Toro, religioso domini- cano del convento de San Esteban de Salamanca. El nuevo obispo entr\u00f3 ; -agrado \u00e1 la ciudad \u00f1 fines de 1534. Va], pirata uoberto \u00fcAAL. \u2014 La fama de las riquezas de Cartagena v la guerra que exist\u00eda entre la Francia y la Espa\u00f1a, fueron causa de la invasi\u00f3n que Roberto Baal ( \u00f3 Roberro O' Val\u00ed, como quieren otros ) llev\u00f3 \u00e1 efeetc\u00bb en 1543. Un piloto \u00e1 quien Alonso Vegines, teniente de Heredia hizo azotar, por \u00a1altas cometidas, instigo al pirata y le sirvi\u00f3 de gu\u00eda para la entrada al puerto. El 27 de Julio de 1543, d\u00eda cuando iba \u00e1 celebrarse la boda de una { 1 ) Crust\u00e1ceo del g\u00e9nero de los dec\u00e1podos."], [80, "Cartagena - sos cercan\u00edas 64 hermana del Gobernador ion el capit\u00e1n .Mosquera, fu\u00e9 cuando e Verific\u00f3la invasi\u00f3n-Los piratas saquearon la ciudad, robaron cuarenta y cinco mil pe- sos de las arcas reales, arruinaron \u00e1 Heredia, y hubieran incendiado la po- te, \u00a1\u00f3n, si el obispo Fray Francisco de Santamar\u00eda Benavi\u00e1es, hijo de los marqueses de Fromesta, no les hubiera dado dos mi! pesos como \u00a1-escale. BelALO\u00c1zaR. \u2014 El conquistado'- y gobernador de Popay\u00e1n Se\u00a1 t\u00f3oyano, conocidb \u25a0 \u00f3n el apellido de Belale\u00e1zar, condenado por el oidor Bri- ce\u00f1o \u00e1 sufrir ia pena capital en castigo di: la muerte que diera al mariscal Ro- bledo, se dirig\u00eda \u00e1 Espa\u00f1a \u00e1 reclamar de la sentencia pronunciada, d\u00edas despu\u00e9s de llegar \u00e1 ' a, muri\u00f3 en clieha ciudad f 1550 ). Seg\u00fan Castellanos, He poner sobre su sepulcro la siguiente \u00eda l ' Hit c.iirzlie'ifi \u25a0\" un/A U, us atfo\u00edmWi Si:: e ....... __ , \u201e/. Gesto (amen > elebranda pi\u00f3. (1) El pirata Cote. \u2014 Mart\u00edn Cote, acompa\u00f1ado do otro pit ado Don Juan, ambos franceses, atacaron la ciudad en Abril de 1.560, y \u25a0\u25a0. sar del arrojo y- valent\u00eda \u00e9l. mador Bustos, de los capitanes Alvar.' de Mendoza y \u00d1u\u00f1o de Castro y del indio Maridado, la ciudad cay\u00f3 en po der de 'es piratas que la saquearon \u00e1 su antojo. San Lu\u00eds Beltr\u00e1n, \u2014 Por los a\u00f1o-- de 1.562 visit\u00f3 \u00a1i t ,- tte, cuya biograf\u00eda en compendio, es '\u2022Era fraile dominica pa\u00f1ero de Fray Luis Vero. Vino \u00e1 Car tagena desde la ciudad de Valencia, \u00e1 ordenes del Vicario Fray Juan de Santo Tom\u00e1s. Asisti\u00f3 \u00e1 los indios de Tenerife. Cipae\u00faa, Tubar\u00e1 Pelvat Sierra Nevada de Santamar\u00eda. Pidi\u00f3'-\u00e1 Dio-, y obtuve- en \u00e9fecoto el don con cedido \u00e1 San Vicente \u00c9TeWer fu hacerse entender de los pobres ini necesidad de int\u00e9rprete o intermediario. Empleaba el d\u00eda et tizan noche, en ejci-e | oraci\u00f3n ; Imit\u00e1a li mosnas por las misas que aplicaba. En medio dd bosques hincad sobre pie dras, desnudo completamente de la cintura, para arriba, con lo cruz y la acunada, pasaba noches enteras en meditaciones religiosas. sin cuidarse de los mosquitos de las \u00a1-iberas del Magdalena. Por si Dios milagros, como consta en el proceso de su canoniz; de sii-te a\u00f1o^ de trabajos y sufrimientos', recibi\u00f3 una. orden de su general lo oblig\u00f3 \u00e1 regresar \u00e1 Espa\u00f1a\". | T\u00edt; lo db ciudad. \u2014 Felipe I i deseando complacer\u00e1 los vecinos de. Cartagena, dio al poblado el t\u00edtulo de ciudad por Real c\u00e9dula expedida en Madrid el G de Marzo de 15' (1) Si entre nosotros se hubieran respetado las sepulturas, podr\u00edamos hoy se\u00f1alar la tumba de Belalc\u00e1zar; pero todo lo contrario, \u00e1 los sepulcros que ten\u00edan hermosas losas se las han quitado para que sirvan de aceras.-Belal c\u00e1zar debi\u00f3 de ser enterrado en una de estas tres partes: \u00f3 en la Catedral, \u00f3 en Santo Domingo o en San Francisco. (2) Esta biograf\u00eda, la hemos tomado de la importante obra del Sr. Dr Dionisio H. Ara\u00fajo, titulada: \"Tratado de Geograf\u00eda f\u00edsica v pol\u00ed tica del Estado de Bol\u00edvar.\""], [81, "Poa Jos\u00e9 P. Eructa. 65 La c\u00e9dula \u00e1 que nos referimos, que est\u00e1 inserta en el n\u00b0 973 de la \"Ga- ceta d\u00ab Bol\u00edvar,\" y que damos \u00e1 con titulaci\u00f3n, tiene igual fechado 1.575, pero \u00absto no es posible ( debe ser una equivocaci\u00f3n de pluma ), porque en 2 do Diciembre 1.574, se concedi\u00f3 \u00e1 Cartagena un escudo do arrnas, y no e\u00bb racionalmente posible que este acto fuera anterior al do que nos ocupamos. \"Don Felipe, por la gracia de. D\u00edof, Rey de Castilla, de Le\u00f3n, de Ara- g\u00f3n, do l?s dos Sicilias, do Jerusal\u00e9n, de Navarra, de Granada, de Toledo, do^ Valencia, de Galicia, de Mallorca, de Sevilla, de Cerde\u00f1a, de C\u00f3rdoba, do- C\u00f3rcega, de Murcia, de Ja\u00e9n de los Algarbes, do Algecira, de Gibraltar, de las Islas de Canaria, de. las Indias, isla!\u00bb y Tierra firme del Mar Oc\u00e9ano, Con- de do Flandes y de Tirol, &:. &.. Por cuanto por parto del Concejo, Justi- cia, y Regimiento de. la ciudad de Cartagena en la Tierra firme de las Nues- tras Indias, nos ha sido hrcha relaci\u00f3n, que aunque hasta ahora so hab\u00eda llamado Ciudad, y Nos por C\u00e9dulas nuestras, se lo hab\u00edamos llamado \u00e9 in- titulado, y as\u00ed la llam\u00e1bamos \u00e9 intitul\u00e1bamos, no ten\u00eda los t\u00edtulos de ello, su- plic\u00e1ndonos se los mand\u00e1semos dar, \u00f3 como la nuestra merced fuese. Y ha- bi\u00e9ndose visto por los de nuestro Consejo Beal de. las Indias, acatando lo \u2022usodieho, y lo muebo que deseamos la poblaci\u00f3n y noblezamiento de la di- cha ciudad, lo hemos tenido por bien, por'lo cual por la presento llamamos 9 intitulamos Ciudad \u00e1 la dicha ciudad de Cartagena; y le damos licencia y facultad, para que ahora y de aqu\u00ed en adelanto perpetuamente se lo pueda llamar \u00e9 intitular, y ponerlo as\u00ed en todas y cualesquiera Escrituras y actos que hicieren y otorgaren, y cartas que escribieren, y en todas otras cosas, seg\u00fan y do la mr.nera que lo nacen y pueden hacer las dem\u00e1s ciudades do la\u00bb Nuestras Indias, y de estos Nuestros Reinos que tienen facultad para ello. Y encargamos al Seren\u00edsimo Principe Don Fernando, Nuestro muy caro y amado hijo, y \u00e1 los Reyes que despu\u00e9s de Nos fueren, y mandamos \u00e1 los infantes, Prelados, Duques, Marqueses y Condes, Priores, Comendadores, Al- \u00abaldes de los Castillos, casas suertes y llanas, y \u00e1 los del Nuestro Consejo, Presidente y Oidores de las Nuestras Audiencias Reales, Alcaldes y Algua- eiles do los de Nuestra casa y Corte y Canciller\u00eda, y \u00e1 todos los Consejos, Corregidores, Asistentes, Gobernadores, Veinticuatro, lf egidores, Juradcs, Ca- balleros, Escuderos, Oficiales y hombres buenos de todas las ciudades, villas y lugares de casos Nuestros Reinos y Se\u00f1or\u00edos, y de las dichas Nuestras In- dias, Islas y Tierra firme del Mar Oc\u00e9ano, as\u00ed \u00e1 les que ahora son, como \u00e1 los quo do aqu\u00ed adelante fueren, y \u00e1 cada uno, y cualquiera de ellos en su ju- risdicci\u00f3n, y que. guarden y cumplan, y hagan guardar y cumplir esta Nues- tra carta, y contra lo en ella contenido no vayan, ni pasen, ni consientan ir ni pasar en manera alguna. \u2014 Dada en Madrid, \u00e1 seis de M\u00edftzo de mil qui- nientos setenta y cinco. \u2014 Yo EL Ret. \u2014 Yo, Antonio de Erazo, Secretario de m Majestad, la hice escribir por su mandato. \u2014 El Licenciado, \u2014 Juan de Chan- de. \u2014 El Licenciado, \u2014 Botello Maldonado. \u2014 El Licenciado, \u2014 Ot\u00falora. \u2014 El Doc- tor G\u00f3mez de Santill\u00e1ti.\u2014-~E] Licenciado, \u2014 Alonso Mart\u00ednez Espadero. \u2014 Re gistrada. \u2014 Oehoa de Aguirre. \u2014 Canciller, Arias de Reynoso. \"Corregido y concertado fu\u00e9 este dicho traslado, con la dicha C\u00e9dula Real original que de uso va incorporada en la ciudad de Cartagena, costa d\u00bb Tierra firme, \u00e1 primero d\u00eda del mes de Abril de mil quinientos setenta y nueve. \u2014 Testigos-Andr\u00e9s del Campo, escribano do su Majestad, y Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez y Francisco S\u00e1nchez, y va cierto y verdadero. \u2014 Yo Francisco Dal \u00bba, escribano de Su Majestad, p\u00fablico del Cabildo do Cartagena, fui presen-"], [82, "Cartagena t sus cercan\u00edas. 66 te, y en testimonio de verdad lo sign\u00e9, \u2014 Francisco Dalva.\" (1) Esotro de armas. \u2014 El mismo Felipe II dio por armas _ la novel ciudad ; un escudo donde, en campo de oro, se encontraba una cruz de sinople, ( verde ); \u00e1 los lados, dos leones de gules ( rojos } empinantes; y sobra la crux una corona. \"Don Felipe, por la gracia de Dios, Rey de Castilla, de^Le\u00f3n, de Ara- g\u00f3n, de las dos Sicilias, de Jerusal\u00e9n, de Navarra, de Granada, de Toledo, de Valencia, de Galicia, de Mallorca, de Sevilla, de Cerde\u00f1a, de C\u00f3rdoba, de Murcia, de Ja\u00e9n, de los Algarbes, de Algecira, de Gibraltar, do las Is- las de Canaria, de las Indias, Islas y Tierra firme del Mar Oc\u00e9ano, Conda de Flandes y de Tirol, &a. \u2014 Por cuanto por parte de la ciudad de Cartage- na en Tierra firme de las dichas Nuestras Indias, nos ha sido hecha relaci\u00f3n, que los vecinos de ella nos hab\u00edan servido con todo cuidado y trabajo, as\u00ed en defender la dicha ciudad y puerto de ella, y aquella provincia, da Corsa- rios que ordinariamente all\u00ed han acudido, \u00e1 hacer da\u00f1os y robos, como e\u00bb lo dem\u00e1s que se hab\u00eda ofrecido j suplic\u00e1ndonos atento \u00e1 ello, y para que de la dicha ciudad, lealtad y servicios de los vecinos do ella, quedase memo- ria, mand\u00e1semos se\u00f1alar armas \u00e1 la dicha ciudad, como las ten\u00edan otras ciu- dades de las Nuestras Indias, \u00f3 como la nuestra merced fuero. Y Nos, aca- tando lo susodicho, hemos tenido por bien, por ende por la presente hace- mos merced \u00e1 la dicha ciudad de Cartagena do las Nuestras India3, y que- remos, y mandamos, que ahora, y de aqu\u00ed adelante, haya y tenga por su* armas conocidas un Escudo con dos Leones rojos levantados, que tengan una cruz en medio, asida con las manos, que est\u00e9 tan alta como los Leo- nes, hasta arriba, y en campo dorado, y encima do la cruz una corona ontr* las cabezas de los dichos Leones, con su tumble, y follajes seg\u00fan aqu\u00ed v* pintado y figurado en un escudo tal como \u00e9ste : (Aqu\u00ed el Escudo, que no est\u00e1 dibujado en el libro do copias de c\u00e9du- las Reales.) Las cuales damos \u00e1 la dicha ciudad por sus armas y divisa se\u00f1alada- para que las pueda traer y poner, y traiga y ponga en sus pendones, escudos, sellos, banderas y estandartes, y en las otras partes y lugares que quisiere, y por bien tuviere, seg\u00fan y como, y de la forma y manera que los ponen y .traen las otras ciudades de Nuestros Reinos, \u00e1 quienes tenemos dadas Arman y divisas. Y por esta nuestra carta, encargamos al Seren\u00edsimo Principo Don Fernando, nuestro muy caro y amado hjo, y mandamos \u00e1 los Infantes, Pro- lados, Duquesf Marqueses, Condes, Ricos hombres, Maestres de las \u00f3rdenes Priores, Comendadores, Alcaldes de los castillos y Casas fuertes y llanas, y \u00e1 los del nuestro Consejo, Presidente y Oidores de las Nuestras Audiencia\u00bb Reales, Alcaldes y Alguaciles, de la nuestra casa, y corte y canciller\u00edas, j y \u00e1 todos los Consejos Corregidores, Asistentes, Gobernadores, Veinte y cua- tros, Regidores, Jurados, Caballeros, Escuderos, Oficiales y hombres buenos da. todas las ciudades, villas y lugares do estos nuestros Reinos y Se\u00f1or\u00edos y de las Nuestras Indias, Islas y Tierra firme del Mar Oc\u00e9ano, as\u00ed los que ahora son, co- mo los que de aqu\u00ed adelante fueren, y \u00e1 cada uno, y cualquiera de ellos en su jurisdicci\u00f3n, que sobre ello fueren requeridos, que guarden y cumplan, y hagaa guardar y cumplir la dicha merced que as\u00ed hacemos _ la dicha ciudad de Carta- (1) En una* c\u00e9dulas del Libro de copias, est\u00e1 escrito Salva, y ei otras, De Alva."], [83, "pok Jos\u00e9 P. Urueta. 67 \u00a3en& de las dichas armas, para que los hayan y tengan por sus Armas conoci das y se las dejen, como tales poner y traer, y que en ello ni en parte de \u00ab\u00a1lio, embargo, ni contradicci\u00f3n alguna le pongan, ni consientan poner, aho ra, ni en tiempo alguno, ni por alguna manera, so pena de la ni sastra merced. y de diez mil maraved\u00eds para, nuestra c\u00e1mara \u00e1 cada uno que lo contrario hi oiere. Dada en Madrid, \u00e1 veinte y tres de Diciembre de mil quinientos se tenta y cuatro. \u2014 Yo G_ Rkv. \u2014 El Licenciado, Juan de Obaudo. \u2014 El Licen \u00abeneiado. (El nombre est\u00e1 comido). \u2014 El Licenciado, Ot\u00e1lora. \u2014 El Licenciado, Gasea de. Salazar. \u2014 El Doctor G\u00f3mez de Santille\u00edn.~-Yo, Antonio de Ucrazos Secretario de su Majestad Cat\u00f3lica, la hice escribir por su mandado. \u2014 Regis trada.-GY/o\u00ab. de Aguirre, \u2014 Canciller, Arias de Reynoso. \u2014 Corregido y concer tado fu\u00e9 este dicho traslado de la dicha c\u00e9dula real original que de uso va incorporada en la ciudad de Cartagena, costa de Tierra firme, Indias del Mar < 'c\u00e9aia., \u00e1 trece del mes de Junio de mil quinientos setenta y nueve. \u2014 Tes tigos: A nelrcs del Campo y BaUazar de las Cuevas, y Franciseo Seinchcz tlv Morales, estantes en esta ciudad, y va cierto y verdadero. \u2014 lo, Francisco Dalva, escribano de S. M. p\u00fablico del Cabildo de Cartagena, fui presente, y \u00abn testimonio de la verdad lo sign\u00e9. \u2014 Francisco Dalva.\" Titulo de nobleza. \u2014 En seis de Marzo de 1.575, el hijo de Carlos V expidi\u00f3 en Madrid la real c\u00e9dula que se leer\u00e1 \u00e1 continuaci\u00f3n por la cual concedi\u00f3 \u00e1 la ciudad el t\u00edtulo de \"Muy noble y leed ciudad'' . \"Don Felipe, por la gracia de Dios, Rey de Castilla, de Le\u00f3u, de Ara g\u00f3n, de las dos Sicilas, de Jerusal\u00e9n, de Navarra, de Granada, de Toledo, de Valencia, de Galicia, de Mallorca, de Sevilla, de Cerde\u00f1a, de C\u00f3rdoba, d# C\u00f3rcega, de Murcia, de Ja\u00e9n, de los Algarbes, de Algecira, de Gibraltar, de las Islas Canarias, de las Indias, Islas y Tierra firme del Mar Oc\u00e9ano, Conde de Flandes y de Tiro], &a. \u2014 Por cuanto habi\u00e9ndosenos suplicado por parte del Concejo, Justicia y Regimiento de la ciudad de Cartagena en la Tic rra firme de las nuestras Indias, del Mar Oe\u00e9ano, que atento \u00e1 que los veci nos y moradores de la dicha ciudad, nos hab\u00edan servido y siempre nos ser v\u00edan cu lo que se ofrec\u00eda, los mand\u00e1semos honrar y hacer gracia en mandar llamar \u00e9 intitular \u00e1 la dicha ciudad, \"muy noble y muy leal\". Habi\u00e9ndose vis to por los de Nuestro Consejo de las Indias, acatando lo susodicho, y al de seo que tenemos de la conservaci\u00f3n y ennoblecimiento de ella, lo hemos te nido por bien, y por la presente llamamos \u00e9 intitulamos \u00e1 dicha ciudad de Cartagena, \"muy noble y muy leal\" ; y le damos licencia y facultad para qu* ahora, y de aqu\u00ed en adelante perpetuamente se lo pueda llamar \u00e9 intitular y ponerlo as\u00ed en todas y cualesquiera escrituras y actos \u00a1que se hicieren y o, torgaren, y cartas que escribieren y en todas otras cosas, seg\u00fan y de la ma nera que lo hacen y pueden hacer las dem\u00e1s ciudades de las dichas Nuestras Indias y de estos Nuestros Reinos, que tienen facultad para ello, y encarga mos al Seren\u00edsimo Pr\u00edncipe Don Fernando, nuestro muy caro y amado hijo, y \u00fa, los Reyes que despu\u00e9s de Nos fueren, y mandamos \u00e1 los Infantes, Prela dos, Duques, Marqueses, Condes, Ricos-hombres, Maestres do las Ordenes, Priores, Comendadores y Subcomendadores, Alcaldes de los castillos, Casas fuertes y llanas y \u00e1 los del Nuestro Consejo, Presidente y Oidores de las nuestras Audiencias Reales, Alcaides y Alguaciles de nuestra casa y corte y canciller\u00edas, y \u00e1 todos los Consejos, Corregidores y Asistentes, Gobernado res, Veinte y cuatro, Regidores, Jurados, Caballeros, Escuderos, Oficiales > hombres buenos de todas las ciudades villas y lugares de estos nuestros Re\u00ed-"], [84, "Cartagena t sus cercan\u00edas. 68 nos, y Se\u00f1or\u00edos de las dichas nuestras Indias y Tierra firme del Mar Oc\u00e9ano, as\u00ed \u00e1'los que, ahora son, como los que de aqu\u00ed adelante fueren, y \u00e1 cada uno y \u00e1 cualquiera de ellos en su jurisdicci\u00f3n que guarden y cumplan y hagan guardar y cumplir esta nuestra carta, y contra lo en ella contenido, no vayan ni pasen, ni consientan ir ni pasar en manera alguna. Dada en Madrid, \u00e1 seis de Marzo de mil quinientos setenta y cinco. \u2014 Yo el Rey. \u2014 EP Licenciado, Juan- de Obando. \u2014 El Licenciado, Botcllo Mal- donado. \u2014 El Licenciado, Ot\u00e1lora. \u2014 Licenciado, Gamb\u00f3n. \u2014 El Licenciado, Alon- so Mart\u00ednez Espadero. \u2014 Yo, Antonio de llera zo. Secretario de su Majestad Cat\u00f3lica, la hice escribir por su mandado. \u2014 llirgistraila.-Oelioa de Aguirrc.\u2014 - Canciller, Arias de Reynoso.\u2014 Corregido y concertado fu\u00e9 este traslado con la dicha c\u00e9dula real original que de uso va incorporada en la ciudad de Carta- gena, costa de Tierra firme, Indias del Mar Oc\u00e9ano, \u00e1 primero d\u00eda del mes de Abril de mil quinientos setenta y uueve. \u2014 Testigos: Andr\u00e9s del Campo, Es- cribano do su Majestad, y Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez y Francisco S\u00e1nchez, estantes en ta ciudad, y va cierto y verdadero. \u2014 Yo, Francisco Dalva, Escribano de su Majestad p\u00fablico del Cabildo de Cartagena, fui presente, y en testimonio do verdad lo sign\u00e9. \u2014 Francisco Dalia. Dkake. \u2014 Era Gobernador y Capit\u00e1n general de ia provincia d_ Carta gena Don Pedro de Acu\u00f1a y Obispo de la Di\u00f3cesis el ilustr\u00edsimo Dr. Juan de Montalvo, cuando el 9 de Febrero, Mi\u00e9rcoles de ceniza, de 15S6, apareci\u00f3 al frente de la ciudad el c\u00e9lebre pirata Francisco Drake. Era este aventurero, naturas de Londres, d\u00a9 car\u00e1cter inquieto y emprendedor, y habi\u00e9ndose dedica- do \u00e1 la pirater\u00eda, obtuvo la protecci\u00f3n de Isabel, reina do Inglaterra, hija de Henrique VIII. , La escuadra de Drake se compon\u00eda de veinte buques qne tra\u00edan \u00e1 su bordo dos mil trescientos hombres do desembarco bien equipados. Esta tropa se introdujo por la punta del Jud\u00edo y, \u00e1 pesar del arrojo y osad\u00eda con que atac\u00f3 no hubiera podido entrar \u00e1 la ciudad, si los indios situados en los manglares, no hubieran huido cobardemente, como lo hicieron, al acercarse el enemigo. Due\u00f1o Drake de la ciudad, rob\u00f3 todo el oro, piafa y joyas que encon- tr\u00f3, las campanas de las iglesias y ochenta piezas de artiller\u00eda. No contento a\u00fan, exigi\u00f3 400.000 ducados para no incendiar la ciudad ; peio, merced \u00e1. los esfuer- zos del Obispo, se content\u00f3 con , 107.000 que se pudo reunir, \u00e1 duras penas. Tan luego se entreg\u00f3 esta suma al pirata, amenaz\u00f3 con poner fuego \u00e1 las casas del arrabal de Getseman\u00ed, donde adem\u00e1s estaban situados el convento de San Francisco y el matadero, propiedad de Alonso Bravo Hidalgo : en vista de es to, los frailes dieron mil pesos y cuatro campanas que hab\u00edan podido salvar del primer saqueo, y Alonso Bravo dio cinco mil-pesos para salvar sus propieda des. (1) La Inquisici\u00f3n. \u2014 Por real c\u00e9dula do Felipe III, fechada en Vallado- lid \u00e1 S de Marzo do 1.610, (2) se estableci\u00f3 en Cartagena el Tribunal de la In qnisici\u00f3n.-La jurisdicci\u00f3n de esfe tribunal comprend\u00eda todo el Nuevo Bcino de (i) Unos historiadores dicen que Drake estuvo en la ciudad cuarenta y ocho horas, y otros, entre ellos Groot, dicen que cuarenta y ocho d\u00edas El mismo Groot dice que el ataque se verific\u00f3 el 9 de Febrero y que el recibo del dinero que el pirata dio al Obispo, lleva fecha de 3 de Abril. Del 9 de Fe brero al 2 de Abril han trascurrido 52 d\u00edas, si la Aritrnctka no se equivoca. (2) No nos ha sido posible obtener esta c\u00e9dula."], [85, "Por Jos\u00e9 P. \u00fcuukta. 69 Granada, costa de Tierra firme, las islas de Barlovento y Espa\u00f1ola y el terri torio de la Audiencia de Santo Domingo.- El tribunal estaba constituido por dos Inquisidores y un fiscal, fuera de los empleados de Secretar\u00eda, alguaci les &\u2022 La revoluci\u00f3n de 1.811 suprimi\u00f3 este tribunal, que fu\u00e9 luego restableci do en 1.S15 para ser \u00faltimamente extinguido en 1.821. Nuevos PIRATAS.-En 1.620 gobernaba la provincia Do\u00bb Garc\u00eda Gir\u00f3n de Loaisa, y el obispado. Fray Diego Torres Altamirano. Una escuadrilla de piratas ingleses y franceses que pillaban las costas se present\u00f3 ante la ciudad en son de ataque, pero el Gobernador sali\u00f3 al mar con los buques que ha b\u00eda en el puerto y derrot\u00f3 \u00e1 los contrarios tom\u00e1ndoles todos ios buques, ex cepto uno que logr\u00f3 escapar. El bot\u00edn se compon\u00eda de cuarenta piezas de artiller\u00eda, muchos mosque tes, gran cantidad de municiones, p\u00f3lvora, palo brasil, campeche y aguardien te y treinta anclas. Pedro Claver. \u2014 El a\u00f1o de 1.585 naci\u00f3 en Vcrd\u00fa poblaci\u00f3n de Ca talu\u00f1a, un ser destinado por Dios \u00e1 dar notables ejemplos de caridad cristiana, se llam\u00f3 Pedro Claver y fu\u00e9 educado por sus padres con esmero. Habiendp ingresado en la compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, solicit\u00f3 con empe\u00f1o \u00e1 sus superiores le des tinasen \u00e1 las misiones de Am\u00e9rica, y oida su petici\u00f3n, fu\u00e9 destinado \u00e1 Carta gena cuando a\u00fan no hab\u00eda recibido las \u00f3rdenes sagradas,- las cu\u00e1les lo confi ri\u00f3 el Ilustr\u00edsimo Sr. Fraj* Pedro de Vega, el 19 de Marzo do 1.616. El piadoso Obispo de Chiapa Fray Bartolom\u00e9 de las Casas viendo el mal trato que ios encomenderos daban \u00e1 los indios, indic\u00f3 al rey de Espa\u00f1a sustituir estos con los negros en los trabajos de minas, agricultura &\". Acep tada esta idea, los buques tra\u00edan \u00e1 los negros, seg\u00fan el historiador Groot, \"co mo cargazones de fardos, aglomerados en los buques, sanos con enfermos, vivos con muertos y entre todas las inmundicias; lo que hac\u00eda insoportable al olfato y \u00e1 la vista uu desembarque de aquellos.\" Movido \u00e1 compasi\u00f3n el P. Claver, tan luego llegaba un buque de tal naturaleza volaba \u00e1 \u00e9l curaba \u00e1 los enfermos, consolaba \u00e1 los tristes, bautiza ba \u00e1 los ni\u00f1os y \u00e1 todos predicaba la palabra divina. Y no se reduc\u00eda \u00e1 esto su caridad, personalmente trasladaba \u00e1 los enfermos al hospital, con' ellos compar t\u00eda sus ropas y tal parec\u00eda que aquellos infelices formaban parto de su familia. Minada su naturaleza por tan afanosa tarea fu\u00e9 atacado de una cruel en fermedad, la epilepsia, que reduci\u00e9ndole \u00e1 la inacci\u00f3n le condujo \u00e1 la tumba el 8 de Septiembre de 1.654. En el altar del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, en la Catedral, _\u00bb encuentra una l\u00e1pida, recogida por el Presb\u00edtero Jos\u00e9 Mar\u00eda Pompeyo en el en tresuelo del edificio de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, con est\u00e1 inscripci\u00f3n : En este aposento muri\u00f3 el Veato Padre Pedro Claves \u00e1 s de Septiembre de 1.654. P\u00edo IX por decreto de 16 de Julio de 1.S50 ha beatificado \u00e1 Pedro 01_ ver. El Obispo de Cartagena t los Frailes de San Francisco. \u2014 En Abril de 1.681 se posesion\u00f3 do la silla de Cartagena el Ilustr\u00edsimo Sr. Dr. Mi guel Antonio de Benavides y Pi\u00e9drola, hombre severo, de costumbres r\u00edgida\u00bb y celoso de las prerrogativas esclesi\u00e1sticas, que se dedic\u00f3, desde su posesi\u00f3n, _ la reforma de las costumbres, principalmente en el clero. Esta conducta del"], [86, "Cai\u00edtagena y sus cercan\u00edas. 70 t.e\u00f1or Benavides, como era de suponor, le acarre\u00f3 enemigos entre los mismos sacerdotes cuya licenciosa vida quer\u00eda \u00e9l modificar; y en cualquier momento de b\u00eda estallar el encono del odio que profesaban \u00e1 tan recto var\u00f3n. Fray Salvador Montero, antiguo guardi\u00e1n de San Francisco, que hab\u00eda. Sido depuesto del empleo por el Comisario general de la Orden, inst\u00f3 \u00e1 las monjas do Santa Clara para que solicitasen del Obispo que las sustrajese de la autoridad de los Franciscanos, basadas en que los frailes las trataban mal, co rrigi\u00e9ndolas con esc\u00e1ndalo ; que malversaban las rentas de] convento ; y que no so obten\u00eda el fruto que so pretendi\u00f3 obtener cuando el Papa Eugenio IV expi di\u00f3 la bula en cuya virtud depend\u00edan de los franciscanos. Verificada por el Obispo la informaci\u00f3n conducente, resultaron plenamente demostrados los he chos que se\u00f1alaron las religiosas y entoaces el Se\u00f1or Benavides resolvi\u00f3 ac cediendo \u00e1 la solicitud de las monjas : las coloc\u00f3 bajo la jurisdicci\u00f3n inmediata del prelado diocesano y dio cuenta al Papa de su procedimiento para su apro baci\u00f3n. Habiendo llegado \u00e1 noticia de las religiosas que en el per\u00edodo si guiente iba \u00e1 ser electo provincial de San Francisco Fray Antonio de Ch\u00e1vez, cinco monjas, entro ellas la abadesa, hermanas de dicho Ch\u00e1vez, principiaron \u00e1 trabajar en el sentido do que volviesen las cosas \u00e1 su estado primitivo. Sa bido esto por el Obispo, hizo notificar secuestro \u00e1 la abadesa y su comunidad ; pero la abadesa consult\u00f3 sobre el asunto \u00e1 Don Rafael Capsir y Sanz, Go bernador de la Plaza y \u00e1 Don Domingo de la Rocha Ferrer, Teniente asesor del Gobernador, los cuales manifestaron que estaban prontos \u00e1 impartir el auxi lio real cuando se les pidiese, lo mismo que \u00e1 los prelados de la orden. Los Los frailes representaron diciendo que no estaban sujetos \u00e1 la jurisdicci\u00f3n del Obispo y principiaron \u00e1 trabajar en el sentido de que las monjas pidiesen la re vocatoria del auto del Obispo, \u00f3 que, de no obtener la mayor\u00eda, la comunidad so dividiese en partes iguales ; pero el Obispo mand\u00f3 guardar lo provisto y sa car copia de lo actuado para hacer relaci\u00f3n de todo al Papa y al Rey en su Consejo de Indias. Sometido el negocio \u00e1 la resoluci\u00f3n del Papa y \u00e1. la del Rey, ning\u00fan tribunal ten\u00eda facultad para conocer de \u00e9l; sin embargo, los frailes, por medio dfc falsos informes, obtuvieron do la Audiencia do Santaf\u00e9 provisiones diversaspara que el convento de Santa Clara volviese \u00e1 estar bajo la jurisdicci\u00f3n deelles. Notificadas que fueron al Obispo las provisiones, manifest\u00f3 que obedec\u00eda, pero no cumpl\u00eda, por cu\u00e1nto que hab\u00edan sido arrancadas con falsos informes ; y provey\u00f3 nuevo auto mandando cumplir el anterior. Prohibido por el Obispo el trato de los particulares con las monjas, \u00f3 devociones que se llamaban entonces,, formaron causa com\u00fan con los francisca nos Fray Manuel Ponce, Prior de San Agust\u00edn ; Fray Manuel P\u00e9rez de San Vicente, Comendador de ia Merced ; Fray Podro Vidal Blanco, Prior de los\u00bb. Hospitalarios de San Juan de Dios, y el Prior de los dominicanos ; \u00e1 \u00e9stos se orn\u00f3 Don Mario Hotancourt, magistral do la Catedral y juntos comenzaron una guerra injustificable contra el Obispo. La Audiencia, \u00e1 petici\u00f3n de los franciscanos, envi\u00f3 tres nuevas provisio nes y orden\u00f3 que el Obispo las cmnplieso, so pena de una multa de cuatro mil pesos. Deseoso el Obispo del restablecimiento do la paz, se dirigi\u00f3 \u00e1 las mon jas paraquo so sometiesen alo dispuesto por la Audiencia, pero \u00e9stas se ne garon abiertamente \u00e1 ello y el Obispo se vio precisado \u00e1 mantener su auto, suplic\u00f3 de la multa para ante el Consejo do Indias y declar\u00f3 excomulgados \u00f3 incursos en todas las censuras do la Bula ln Cena domine \u00e1 los que no cum pliesen su resoluci\u00f3n."], [87, "Por Jos\u00e9 P. Dr\u00fceta. 71 Los frailes, despreciando las censuras y apoyados por la autoridad civil, \u00abo dirigieron con carpinteros, herreros &.\", en son de guerra, al convento do Santa Clara con el prop\u00f3sito do quebrantar la clausura do las monjas ; pero sa- bedor el Obispo de lo que iba \u00e1 suceder, se constituy\u00f3 en la porter\u00eda dol con- vento y feu presencia en aquel lugar impidi\u00f3 la ejecuci\u00f3n del plan. Cessatio a DiviNis. \u2014 Acudieron los frailes otra vez \u00e1 la Audiencia la que sobrecart\u00f3 las provisiones, declar\u00f3 incurso al Se\u00f1or Benavides en la mul- ta de S 4.000 con oenpaci\u00f3n de temporalidades y expulsi\u00f3n del reino, y autori- z\u00f3 al De\u00e1n y Cabildo para que declarasen vacante la sede. Conocidos del Obispo los mandatos de la Audiencia, respondi\u00f3 lo que \u00e1 los anteriores ; pero ,'i pesar de que no se ten\u00eda nada que alegar sobro el particu- lar, el Gobernador, los frailes y sus secuaces intimaron al Obispo cumpliera lo dispuesio por la Audiencia dentro de cuatro horas. En esta situaci\u00f3n el Se\u00f1orT.enavides, \u00e1 propuesta del Promotor fiscal, y oido el dictamen de personas doctas, dict\u00f3 auto de cessatio a dhinis, en los templos de la ciudad y por el t\u00e9rmino de un mes. El 16 de Enero do 1683 el Obispo, descalzo, y con Capa magna morada, acompa\u00f1ado del cabildo ecle- si\u00e1stico, los cl\u00e9rigos fieles y gran n\u00famero de vecinos, sali\u00f3 de la ciudad, hacia el Hospital de San L\u00e1zaro, cantando el salmo In exitu Israel de JEgipto. (1) Don Mario Betancourt, can\u00f3nigo magistral d\u00e9la Catedral, que hab\u00eda si- do depuesto del cargo de Provisor del Obispado por falta de integridad en el ejercicio de su empleo \u00e9 impureza de costumbres, resentido por esto con el Doctor Benavides, convoc\u00f3 al Cabildo eclesi\u00e1stico para qne declarase vacante la sede, pero no habiendo concurrido los capitulares, declar\u00f3 por s\u00ed y ante s\u00ed la tal vacante. Don Juan Mart\u00edn Rey, Provisor leg\u00edtimo, excomulg\u00f3 al can\u00f3nigo Betan- eouri, reas no haciendo \u00e9ste caso alguno d\u00e9las censuras, so vio precisado aquel s> ponerlo preso. El Obispo se dirigi\u00f3 \u00e1 T\u00fcrbaco ; y como el can\u00f3nigo Betan- court desde la prisi\u00f3n no dejase de encender la tea de la discordia, el Provi- sor Rey resolvi\u00f3 trasladarlo \u00e1 la c\u00e1rcel eclesi\u00e1stica, pero una partida de solda- dos, capitaneados ptr el Gobernador y su Teniente, puso en libertad al can\u00f3- nigo. El Dr. Rey se retir\u00f3 \u00e1 la casa episcopal y all\u00ed muri\u00f3 de hambre por cu\u00e1nto que una partida de soldados del Gobernador imped\u00eda la entrada de ali- mentos para el incorruptible Provisor. Es imposible pintar el estado do la ciudad durante aquel tiempo. Los frailes ayudados por el Gobernador y su Teniente se dirigieron con .partidas armadas al convento de las monjas, las que recibieren \u00e1 los profanadores \u00e1 pe- dradas, sin embargo, lograron aquellos penetrar en la Capilla, donde se repitie- ron, poco mas \u00f3 nenes las ...etnas del fest\u00edn de Ealtazar. Las \u00fanicas iglesias que permanecieron coradas durante el entredicho faeron: la Catedral, \u00a1a Trinidad, la iglesia de la Popa y la de los Jesuitas; las \u2666le las dem\u00e1s \u00f3rdenes infringieron la disposici\u00f3n del Prelado : la primera que dio el ejemplo fu\u00e9 la de los mercedarios. El Dr. Francisco V\u00e1rela, Inquisidor-fiscal del Santo Oficio, resentido por el Obispo por cuanto no le permiti\u00f3 decir misa en su oratorio, celebr\u00f3 \u00a1os tiivinos oficios p\u00fablicamente y se uni\u00f3, de hecho, \u00e1 la facci\u00f3n ; y seguido el e jemplo por las \u00f3rdenes mon\u00e1sticas qued\u00f3 vejada la disposici\u00f3n del Vicario; (i) El Hospital de San L\u00e1zs.ro estaba entonces situado al pi\u00e9 de las colinas c}u\u00ab principian cerca de la Media-luna y se extienden hacia la Popa."], [88, "72 Cartagena t sus cercan\u00edas. pero el nuevo Provisor Don Bernab\u00e9 de Araos, revisti\u00e9ndose de enerj\u00eda, hizo cerrar las puertas de los conventos abiertos. A la vez que se verificaban estos sucesos, las monjas eran sitiadas en su convento y no se permit\u00eda \u00e1 nadie la entrada, pero & pesar de esto, ya ten\u00eda seis meses de sitio y no se entregaban \u00e1 los frailes. Se encontraban presos en la torre de la Catedral los cl\u00e9rigos Don Bal tazar de la Fuente, Don Jos\u00e9 Garizabal (1) y Don Francisco de la Riva, in dividuos adictos al Prelado. Como la casa donde viv\u00eda el Gobernador estaba situada frente \u00e1 la torro de la Catodr\u00e1l, y como los enemigos del Obispo desea ban vengarse de los cl\u00e9rigos, hicieren creer al Gobernador que estos ten\u00eda\u00bb intenci\u00f3n de asesinarle. El Gobernador hizo publicar bando llamando alas armas \u00e1 todo indi viduo que pudiese llevarlas y formadas trece oompa\u00f1\u00edas se procedi\u00f3 al ataque de la torre y cerco d\u00e9la iglesia. Como los que estaban en ella no pudieron defender? \u25a0, se escal\u00f3 sin trabajo y los cl\u00e9rigos fueron trasladados \u00e1 Boeaehica de donde fueren sacados despu\u00e9s y entregados al Obispo. Habi\u00e9ndose sabido que las monjas recib\u00edan alimentos por entre estre chos alba\u00f1ales, qued\u00f3 descubierto el secreto de su sostenimiento milagroso, y el Gobernador hizo tapiar es Bales par-a privar\u00edas del recurso. La Audiencia de Santa F\u00e9 dict\u00f3 tres nuevas providencias, donde orde naba: la ocupaci\u00f3n de las temporalidades del Obispo ; que comparecieran ante ella el antiguo y el actual Provisor del Obispado ; y que el Cabildo publicase la sedo vacante. Intimadas al Obispo estas providencias, pas\u00f3 \u00e1 ia ciudad, entreg\u00f3 las llaves del Monasterio do Santa Clara al Provincial de San Fran cisco y levant\u00f3 el entredicho. \u25a0 El Obispo Ba\u00f1os y Sotomayor. \u2014 El a\u00f1o de 1.679, entr\u00f3 \u00e1 gobernar la di\u00f3cesis de Santa Marta el Ilustr\u00edsimo Se\u00f1or Diego de Ba\u00f1os y Sotomayor. Era este, sujeto natural de Lima \u00f3 hizo sus estudios en el Colegio del Rosari\u00bb do Bogot\u00e1 donde recibi\u00f3 el grado de doctor. Despu\u00e9s de ordenado, pas\u00f3 \u00e1 Es pa\u00f1a y fu\u00e9 nombrado predicador del Rey, y mas tarde, Obispo do Santa Marta, como hemos dicho. El Se\u00f1or La\u00f1os lleg\u00f3 \u00e1 Cartagena cuando se encontraban los \u00e1nimos fuertemente excitados por la disputa entre los franciscanos y el Obispo, en lu gar de colocarse del lado del Se\u00f1or Benavides, que era donde estaba la justicia, dio apoy\u00f3 \u00e1 los rebeldes, y su llegada \u00e1 la ciudad fu\u00e9 el principio de una nue va seri\u00e9 de sucesos mas escandalosos a\u00fan que los anteriores. Las monjas negaron la obediencia 4 los frailes de San Francisco y ha biendo pedido \u00e9stos auxilio de fuerza al Gobernador, march\u00f3 \u00e9sto \u00e1 la cabeza de la tropa, rompieron las puertas del convento y entraron en \u00e9l. El Obispo de Cartagena, excomulg\u00f3 al de Santamar\u00eda, por ejercer acto\u00bb de juridicci\u00f3n en Obispado ajeno, y el de Santa Marta excomulg\u00f3 al de Carta gena en su car\u00e1cter de Juez apost\u00f3lico, como se titulaba. El Inquisidor V\u00e1rela.\u2014 El Obispo de Santa Marta absolvi\u00f3 _ mu chos de los excomulgados por el Obispo Benavides, pero \u00e9stos, ya sea que n\u00bb se considerasen legalmente absueltos, ya que deseasen enconar mas los \u00e1nimos, que es lo cierto, incitaron al Procurador general de la ciudad para que pidie se al Obispo, \u00e1 nombre de todo el pueblo; la absoluci\u00f3n de los excomulgados. (i) Este mismo hab\u00eda \u00bbido Provisor del Obispo de Santa Marta Die lo de Ba\u00f1os Sotomayor,"], [89, "Por Jos\u00e9 P. Urubta. 73 El Procurador present\u00f3 un escrito en ese sentido con firma del abogado Gre gorio Isabal, empleado del Tribunal de la Inquisici\u00f3n; pero el Obispo excomul g\u00f3 al Procurador y al abogado. Esto fu\u00e9 eausa de que el Inquisidor Do_ Francisco Van-la tomase una parte activa en la ruidosa disputa y el resultad* fu\u00e9 un nuevo auto de cessatio y la excomuni\u00f3n de] Inquisidor: este excomul g\u00f3 _ su vez al Obispo, y, junto con el Obispo de Santa Marta, quebrant\u00f3, el entredieho, y siti\u00f3 al Obispo Benavides en su casa. Triunfo del Obispo Benavides. \u2014 \u00c1 Capsir sucedi\u00f3 Don Juan Pan- do y Estrada, ton infame como su antecesor; fu\u00e9 \u00e9ste quien siti\u00f3 al Obispo o\u00bb. su casa y dispuso desterrarle ; y fu\u00e9 tambi\u00e9n \u00e9l quien, en 1.684, el d\u00eda de la San- t\u00edsima Trinidad, acompa\u00f1ado de los franciscanos y de un gran n\u00famero do in- dividuos se dirigi\u00f3 al convento de, Santa Clara, rompi\u00f3 las puertas, abofete\u00f3 4 las monjas' y las hizo salir del convento \u00e1 punta-pi\u00e9s. Al fin vino la resoluci\u00f3n de la Corte y la del Papa, donde so reconoc\u00eda la justicia de. la causa del Se\u00f1or Benavides y se declaraba que las monjas cla- risas no estaban sometidas \u00e1 la autoridad de los franciscanos, mino \u00e1 la del Obispo. A pesar de esto, continuaron los excesos y des\u00f3rdenes y el Se\u00f1or Bena vides s<_ vio precisado \u00e1 ir \u00e1 Espa\u00f1a \u00e1 presentarse al Rey con una exposici\u00f3n \u2022iroanslanciada de. los hechos. El Rey hizo justicia al Se\u00f1or Benavides y el Papa expidi\u00f3 un nuevo breve, pero cuando el Obispo,, despu\u00e9s de tantas pena lidades, se dirig\u00eda \u00e1 Am\u00e9rica, muri\u00f3 en C\u00e1diz en 1.73 2. He aqu\u00ed los documentos -. l.\u00b0 \u2014 \"Inocencio, por la Divina Providencia, Papa XI, \"Al Venerable amado Miguel Antonio, Obispo de Cartagena. \"Venerable hermano : salud y bendici\u00f3n a post\u00f3! ica. \u2014 El amado hijo Al fonso Vieco, prep\u00f3sito de la Congregaci\u00f3n de San Felipe Neri de Roma, dar\u00e1 \u00e1 tu fraternidad las letras que para t\u00ed ha despachado la Congregaci\u00f3n de Car denales, \u00e1 cuyo cargo est\u00e1n lo.s negocios y consultas de los Obis\u00a1/bs y Regula res ; por las cuales letras atento \u00e1 la relaci\u00f3n que nos has hecho acerca da las monjas de Kanfa Clara de esa ciudad que estaban sujetas al gobierno de los religiosos ,de Kan Francisco, te damos facultad \u00a1-.ara eximirlas de la sujeci\u00f3n d\u00bb dichos religiosos y hacerlas para siempre y perpetuamente \u00e1 tu jurisdicci\u00f3n y \u00e1 la de tus sucesores ; y prometi\u00e9ndonos de tu relevante piedad y prudencia que procurar\u00e1s poner en su antig\u00fce vigor la disciplina ya deca\u00edda de las mon jas y que de aqu\u00ed en adelante se pondr\u00e1 en muy buen orden todo lo tocante \u00e1 ellas; en el \u00ednterin damos \u00e1 tu fraternidad las merecidas alabanzas por el ceU que has mostrado en esta materia, y con mucho cari\u00f1o te damos la bendici\u00f3a apost\u00f3lica. \"Dado en Santa Mar\u00eda la Mayor, dtbajo del anillo del pescador, & tre\u00bb d\u00edas del mes de Noviembre de 1.683 y de nuestro pontificado a\u00f1o 8.\u00b0 \u2014 Ma mo SPINOLA. \u2014 Lugar del sello del pescador \u00abJ\u00bb\" (1). (i) Traducido del lat\u00edn por Don Antonio Gradan, Secretario de S. M. y de la Interpretaci\u00f3n de lenguas."], [90, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 74 2P_\u00ab Inocencio, por la Divina Pro v idbnoia, Papa XI, \"Al Venerable amado Miguel Antonio, Obispo de Cartagena de Indias. \"Venerable hermano, salud y apost\u00f3lica bendici\u00f3n. Corno despu\u00e9s del euidadosn examen del pleito que entre el Inquisidor de esa ciudad y tu frater nidad ha nacido, hemos conocido claramente (ajusticia que te asisbz por la cau sa que intentas, encargamos \u00e1 nuestro amado hijo Marcelo, Cardenal Duraz, nuncio apost\u00f3lico, este negocio para que lo lleve al Rey cat\u00f3lico, y diligente mente trate con \u00e9l que tus derechos se te devuelvan y restauren, satisfaciendo los da\u00f1os p\u00fablicamente. Do ninguna manera dudando de la recta justicia del mismo Rey, ayude \u00e1 impugnar del todo las cosas que entra los derechos y tu dignidad el dieho Inquisidor y los ministros regios han atentado. Empero, to rnada de Nos la deliberaci\u00f3n \"en este caso, te enviamos este por significarte \u00ed donde damos el debido testimonio de tu virtud lo que falta, y que con el incao sable cuidado y estudio, solicites llenar todas las partes do tu obligaci\u00f3n, y quedes persuadido que en ning\u00fan lugar \u00f3 tiempo to faltar\u00e1 el auxilio de nues tras fuerzas y potestad ; y en el \u00ednterin damos \u00e1 tu fraternidad con mucho a mor la bendici\u00f3n apost\u00f3lica. Dado en Roma en Santa Mar\u00eda la Mayor, bajo el anillo del pescador, el d\u00eda 15 de Enero de 1.687, a\u00f1o und\u00e9cimo de nuestro pontificado.\" S.\u00b0 \u2014 \"El Rey y la Reina \u00aboiiern'adoka. ''Venerable De\u00e1n y Cabildo de la Iglesia Catedral de la ciudad de Carta gena. \"Enterado de los particulares quo concurrieron ea I03 irregulares atenta dos cometidos por los ministros de mi Audiencia do la ciudad de Kantaf\u00e9; los de la Inquisici\u00f3n de esa ciudad de Cartagena y otros, contra la dignidad y per sona del doctor Miguel Antonio Benavides y Pi\u00e9diola, obispo de esa Iglesia, y atendiendo \u00e1 lo que ha padecido eso Prelado y principalmente al sentimien to quo ha causado en mi religioso \u00e1nimo y veneraci\u00f3n \u00e1 la iglesia, ei que pue da haber d;\u00abdo motivo ;i que se discurra no fu\u00e9 tratado con aquel sumo respe to que se debe y en que tanto me intereso como hijo suyo, be resuelto que por el absurdo cometido por los ministros de la Audiencia de Santaf\u00e9 que concu rrieron y firmaron las providencias de multas, temporalidades, extra\u00f1eza y de claraciones de la sede vacante de ese obispado, quedan fuera de las plazas que obten\u00edan y en las que hoy se, hallen por ascensos, y jubilarlos en ellos desds luego y con solo la mitad de gajes, aplicando la otra mitad para que so em plee en ornamentos y cultos de esa iglesia en cosa que pertenezca, y diga memoria \u00e1 mi verdadero respeto \u00e1 su templo. Y siendo comprendidos en esa ta mi resoluci\u00f3n Don Antonio Pallares, oidor do la Audieucia do Lima por ha ber incurrido gravemente, si\u00e9ndolo de Santaf\u00e9 con el uso de su empleo, con curriendo \u00e1 la sede vacante y extra\u00f1amiento del Obispo ; como as\u00ed mismo Don Domingo de la Rocha, que siendo teniente general de esa ciudad y provincia ex cedi\u00f3 grav\u00edsimamente al modo de intimarlas providencias \u00e1 ese Cabildo, defen diendo por autos y exhortes que hac\u00eda por \u00e9l solo se deb\u00eda declarar la sede va cante do ese obispado y extraer su persona, apart\u00e1ndose del dictamen del gober nador, he mando por despacho de la fecha de esta \u00e1 mi virey del Per\u00fa y Audien cia de Santaf\u00e9, quo lo que importase la mitad de los salarios de estos dos Mi nistros, se entregue puntualmente _ la persona \u00f3 personas que tuvisren podar"], [91, "Por Jos\u00e9 P. Urtjkta. 75 \u2022de ese Cabildo, por todos los d\u00edas do la vida de los dichos don Domingo Fe rrer y don Antonio Pallaros \u00e1 las mismas plazas y como si ellos hubiesen de percibirlos, para quo se conviertan en el fin expresado ; y respecto de los dos escribanos de c\u00e1mara de la Audiencia de Santaf\u00e9 don Antonio de Salazar y don Juan Fl\u00f3rez de Ocariz intervinieron y actuaron en las dependencias del Obis pe, mando por otra c\u00e9dula do la misma fecha que la referida Audiencia les saque, al primero 300 pesos, y ::1 segundo, 400, por una vez, en que han sido multados, y que los remitan \u00e1 ese Cabildo para que se conviertan en los mismos fines que los gajes de los ministros y en consecuencia de lo que antecedentemente tengo deliberado cu vista de los irregulares atentados come tidos por los ministros do la Inquisici\u00f3n de esa ciudad, he resuelto as\u00ed mismo queden jubilados, el Inquisidor don Francisco V\u00e1rela con la mitad de gajes que hoy goza en la plaza que sirve en Lima, de Inquisidor de aquel tribunal y be aplicado la otra mitad para los propios fines del culto de esa iglesia, man dando al virrey -del Per\u00fa en la referida, c\u00e9dula se entregue tambi\u00e9n esta mitad de gajes \u00e1 la persona que tuviere, poder de eso Cabildo, por todos los d\u00edas do la vida del dicho Inquisidor don Francisco V\u00e1rela, y quo en caso de estar em pleados en la plaza del Tribunal de la Inquisici\u00f3n don Andr\u00e9s de Torres, nr cediano que fi\u00e9 ele esa iglesia y don Mario de Beutancourt, que hoy lo es de ella, queden privados de las plazas de Inquisidores en que hubieren sido pro vistos y que de _' haberlo sido se ejecute en. ellos lo que antecedentemente tengo resuelto, de qui me- ha parecido preveniros para que os hall\u00e9is enturado de todo y hag\u00e1is por vuestra parte se acuda ala percepci\u00f3n de la mitad de pagos d\u00bb los referidos tires ministros, y rogaros y encargaros, como lo hago, que lo que esto fuere importando, como as\u00ed hiismo la multa de los referido\u00bb escribanos de la Audiencia do Santaf\u00e9, so emplee en la forma que va preveni da, en ornamentes que sirvan al culto de esa iglesia, y cosa que permanezca y diga \u00e1 la memoria de mi veneraci\u00f3n .-i ose templo y del recibo de, este despa cho, y de lo que en raz\u00f3n de .su contenido fuere ocurriendo, rao dar\u00e9is cuenta en las ocasiones que se ofrezcan. \"Fecha en Madrid \u00e1 21 do Agosto de 1.702 a\u00f1os.\u2014 Yo la Reina. \u2014 Por mandato de Su Majestad, \u2014 Don Domingo L\u00f3pez de Carlos y Mondragcn. \u2014 Y te n\u00eda cinco se\u00f1ales de r\u00fabricas abajo. \"En la ciudad de Cartagena de Indias \u00e1 20 d\u00edas del mes de Julio de 1.703 se juntaron \u00e1 cabildo como lo han do uso y costumbre en la secretar\u00eda de la Santa Iglesia Catedral, ios se\u00f1ores licenciados, don Bernardo Yelazco de la Itiva, de\u00e1n; don Mario de Betancourt, arcediano; doctor don Andr\u00e9s Ballesteros, chantre ; licenciado don Tom\u00e1s Beltr\u00e1n Ram\u00edrez, maestre escuela; Provisor Vicario general y gobernador del Chispado, que asist\u00edan solos por es- tar ausentes en los reinos de Espa\u00f1a el se\u00f1or tesorero doctor don Alonso Mon- tenegro ; y estando juntos y congregados, yo el presente secretario le\u00ed esta real r\u00e9dula de su Majestad (que Dios guarde) y habi\u00e9ndola' oido y entendido los se\u00f1ores dijeron, un\u00e1nimes y conformes, se guarde cumpla y ejecute todo lo mandado por Su Majestad \u00e1 este Cabildo seg\u00fau en ella se eontiene, y manda- ron so copie con este obedecimiento en el libro da cabildos, y lo firmaron de <|Uo doy s\u00e9. \u2014 Dionisio de Contreras, Secretario\". Clemente XI dict\u00f3, \u00abobre el mismo asunto, la siguiente sentencia, por medio de la Congregaci\u00f3n de Obispos y Regularas -. ' i"], [92, "76 Cartagena y sus cercan\u00edas. 4? \u2014 \"In causa Carthaginen var\u00edente inter Episcopum Cavthaginen er. una, et Inquisitorem et Curiam Laicalem, nec non Archiepiscopum S. Fidci et Epiteopum S. Martlue aliosque, partibus, ex altera. S. Congregatio nonunllorum Emorum et Rmorun DD. Cardinaliurn per S. S. D. N. specialiter deputata sub diebus 11 decembris 1.703 et 11 januar\u00fc 1.704, censuit si sanctitati bu\u00a1_ placuerit declarandum, omnia acta per dicta\u00bb Episcopum Carthaginen esse rite et bene gesta et vice versa cuneta, quae fua runt gesta per Inquisitorem et Curiam Laicalem, nec non per Archiepiscopum S. Fidci et Episcopum K. Martlue contra pra?fatum Episcopum esse nulla, in valida, et attentata, et propterea revoeanda et praedicti Archiepiscopus et Epis copus respective, creterique orones supranominati consulant conscientia. su\u00ae pro eorum absolutione Respecta vero canor.icorum et aliorum ccclesiasticoruii \u00abtiam regularium delinquentium proeedat Episcopus in reditu ad ejus eccle siam, prout dejure, non obstantibus quacumque pra;tensa exemptione a Cano nicis, et regularibus forsam adducenda, et jain excommun\u00edcati curent absolut\u00edo nem ab eedem episcopo, qui prsevio edicto offerat illam comparentibus infra terminum prre\u00edigendum excepto Can\u00f3nico Bentanen (1) qui ut niagis culpabilis et detestabilis in suis delictis accedat ad urbem, firma samen remanente priva tkne Canonicatos et Beneficiorum aliusque ptenis eidem per dictum Episcopum infiietis. \u00edtem removenduui esse Tribunal Inquisitionis a Civitate Cartil\u00e1gine\u00bb. \u00cdtem quoad iilos, qui passi fuerunt carcerationem, exilium, et quam[Ju res alias poma*, ex quo extiterunt in favorem dicti episcopi, declarandum, nu llum prssjudicium eisdem illatum fuisse, prout nec etiam illorum familiis tan in purita\u00ede, quam in nobilit.ate prout etiam quoad officia, et qua_cumque bene fitia cura cura et sine cura, canonicatos, et dignita tes etiam primas, nec nos quasqumque Eeclesias Cathedrales et Metropolitanas obtinendas, quibus om nes muletas aliaque damna passa, pariter esse re\u00f1eienda et processus contra \u00abosdom factos haberi pro abolitis et cassatis. \u00edtem confirmandam esse subjectioncm monialium S. Clara; eidsrm epis copo juxta declarationein S. Congris et Breve S. Mem. Inocentii XI cum pri vatione oinnium officiorum, et vocis activa: et passivaae in perpetuum respecta illorum fratrum qui fiierint c\u00f3mplices et culpabilis reper\u00edi de tot insultibus et violentas contradictora Monasterium et. Moniales commissis; et Pater genera lis fratrum Minorun\u00ed de Observa-ntia procedas, ad executionem pampa adversus delinquentes, prout dejure ; qui jiro, absolutione a censuris incursia recurrant ad eumdeni episcopum. \u00edtem cumia alia Monasteria Monialium enjuscumque Religionis si qu\u00a1\u00bb adsinf, excepta Augustiniana, esse removenda asubjectione religiosorum et i\u00bb med\u00edate subjicenda jurisdictione episcopi. Ultimo pro \u00f3mnibus gestis ab episcopo pra_fato ad defensum sua; dig nitatis, jurium Ecclesi;e et Inmunitatis ecclesiaslicae esse illum valde commeu dabilem et dignum divinas retributionis, et propterea esse etiam reitegrandun\u00bb de \u00f3mnibus fructibus decursis et non exactis et de \u00f3mnibus damnis ab ips\u00bb passis occasione ejus modi indebitae vexationis. Quibus stantibus idem episc\u00bb pus redeat. ad stiam residentiam. De quibus \u00f3mnibus advertendum esse D. Nuntium per secretariam sta^ tus, qui vftlit efficienter assistere pro executione. (i) As\u00ed est\u00e1. Es de suponer que esta sea una equivocaci\u00f3n de plu ma, \u00f3 de imprenta; el verdadero apellido e_ Betancourt."], [93, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 77 Diobus 15 ejusdem mensia decembris 1.703, et 12 ejusdem mensis ja \u2022uarii 1.704, saeta de prajmissis \u00f3mnibus rolatione sauetitas sus. omuia in su jra dicto decreto approbavit\". (1) Traducci\u00f3n dkl anterior doccmento. Sentencia en una causa, de Cartagena entre el Obispo por una part\u00ed\u00bb y -1 Inquisidor y la Curia secular, el Arzobispo do Santaf\u00e9, el Obispo de San ta Marta y otro.s, por otra. La sagrada Congregaci\u00f3n de los Eminent\u00edsimos y Reverend\u00edsimos se\u00f1o res Cardenales deputada especialmente portel Smo. Ke\u00f1or en los d\u00edas 11 d. Diciembre do 1.703 y 1 1 de Enero de 1.704, juzg\u00f3, si \u00e1 su Santidad agradare, deb\u00eda declararse: que todo lo actuado por el dicho Obispo do Cartagena est\u00e1 arreglado y bien hecho ; y al contrario, todo lo hecho por el Inquisidor j Curia secular, por el Arzobispo de Santa F\u00e9 y por el Obispo de Santa Mar ta es nulo, inv\u00e1lido y atentatorio, y por esto se ha de revocar : y los predi \u00abhos Arzobispo y Obispo respectivamente y los dem\u00e1s arriba nombrados, con sulten su conciencia para solicitar la absoluci\u00f3n. Respecto de los Can\u00f3nigos y dem\u00e1s eclesi\u00e1sticos, aunque sean regulares, que hayan delinquido, proceda si Obispo al volver \u00e1 su iglesia, seg\u00fan derecho ; sin que obste ninguna preten dida excepci\u00f3n hecha por los can\u00f3nigos \u00f3 que acaso se aduzca por los regu lares : y los ya excomulgados cuiden solicitar la absoluci\u00f3n del mismo Obispo, \u00bf1 que, previo edicto, la ofrecer\u00e1 \u00e1 los que comparezcan dentro del t\u00e9rmino pre fijado, excepto al can\u00f3nigo Bentancourt, que por ser mas culpable y detestables \u00edtis delitos, ha de venir \u00e1 esta ciudad, quedando firme, sin embargo, la priva ci\u00f3n del canonicato, la de los beneficios y cualquiera otra pena impuesta por el mismo Obispo. \u00edtem: se ha d& remover el Tribunal de la Inquisici\u00f3n de la ciudad d\u00ab Cartagena. En cuanto \u00e1 los otros que sufrieron encarcelaci\u00f3n, destierro y otras pe- nas, porque se pusieron \u00e1 favor de dicho Obispo, se ha do declarar qse esto no obste contra ellos ni contra sus familias ni por la nobleza, ni por la reputaci\u00f3n, nj en cuanto \u00e1 sus oficios : y todos los beneficios, con \u00f3 sin cura de almas, los canonicatos y las dignidades, aun las principales, y las iglesias Catedrales y Metropolitanas las pueden obtener ; todas las cuales multas y da\u00f1os sufridos por ellos se han de reparar, y los procesos formulados contra \u00abl\u00edos i\u00bb han d\u00bb ttncr por abolidos y destruidos. Se confirma la sujecci\u00f3n de las Monjas do Santa Clara al Obispo, seg\u00faa la declaraci\u00f3n d\u00e9la Sagrada Congregaci\u00f3n y el Breve do Inocencio XI d\u00bb Santa memoria. Se priva de todos los oficios, de la voz activa y pasira, para 'siempre, \u00e1 todos aquellos hermanos que fueron hallados c\u00f3mplices y -culpables de todos los insultos y violencias cometidos contra dicho Monasterio f sus monjas ; y el Padre general de los Hermanos Menores de la Observan cia proceda \u00e1 la ejecuci\u00f3n de la pena contra los delincuentes seg\u00fan derecho, (os que han de recurrir porla absoluci\u00f3n de la censura al mismo Obispo. Adem\u00e1s, todos los otros monasterios de Monjas, de cualquiera religi\u00f3n, \u00abi los hay, fuera de la agustiniana, se han de remover de la sujeci\u00f3n d\u00e9 los re ligiosos y sujetarse inmediatamente \u00e1 la jurisdicci\u00f3n del Obispo. \u00daltimamente, todo lo hecho por el Obispo referido en defensa de av dij (i) Columnas 350 y 351, entrega Q5.-Analecta juris pontificii.-On -i&me sene. \u2014 V\u00edctor Palm\u00e9. \u00e9diteur.-i872."], [94, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 78 nidad, de los derechos de la Iglesia y de la inmunidad eclesi\u00e1stica es muy re comendable y digno de la divina retribuci\u00f3n, y por esto mismo se le ha de rein tegrar de todos los frutos cobrados y no pagados, y de todos los da\u00f1os sufri dos por \u00e9l _ causa de esta indebida vejaci\u00f3n. Cumplidas estas cosas, ruel va ,1 Obispo 4 su residencia. De, todo lo cual se ha de advertir al Nuncio, por la Secretar\u00eda de, Este so, 4 qui\u00e9n se encarga de la eficaz ejecuci\u00f3n de ello. Hecha referencia \u00e1 su Santidad de todo lo actuado, en Jos d\u00edas 15 de Diciembre de 1.703 y 12 de En.ro de 1.704, se dign\u00f3 aprobar el sobredicho de creto en tudas sus partes. (1) San Luis BeltrAn, patr\u00f3n de Colombia. \u2014 En 1.694 se recibi\u00f3 ea Santaf\u00e9 (Bogot\u00e1) coa el pase del Conseja, de Indias un breve expedido por eJ Papa Alejandro VIII donde se declaraba Patr\u00f3n del Nuevo Reino de Granada al bienaventurado San Luis Beltr\u00e1n. Ya antes, por los ruegos de los Obispo\u00bb de Cartagena y Santa Marta, se hab\u00eda concedido \u00e1 dichas di\u00f3cesis el dereche de celebrar la fiesta del referido santo con rito doble menor. He aqu\u00ed los documentos : 1? \u2014 \"Indiarum occidental i itm. \u2014 Sacra Rituum Congregatio, ad pian preces ReTerendissimorum Episcoporum Oartegeiue, et Kanes re Marta?, Indii* Oceidentalibus, porree-tas, a Patre Magistro, Fratre Mathia Hern\u00e1ndez, ordi nis Pra.dicat.orum, benigne inclinata, irdulsit, atque concesit, ut in posferum, in Diucesibus pra?fatorum Episcoporum, quolibet anni,in die Festo Sancti Lu dovici Beltrandi, ejusdem ordinis Predicatorum, posit recitari offieium, et cele brari Missa dicti Santi, sub Ritn duplicis minoris de communi Confesoris non Pontificis, ab \u00f3mnibus, utriusque sexus, tam Saecularibus, quam Kegularibus, qui ad horas Can\u00f3nicas tenentnr. Hac die 20 Martii 1.C83. \u2014 N. Card. Ludo visius. Loco Sigilli \u00abJ\u00bb. Bemardinus Cassalius, Sao. Rit. Congreg. Secret.\" 2 o \u2014 \"Hispaniarum. \u2014 Sacra Rituum Congregatio enixis precibus Catho )ica_ Majestatis Seren\u00edsimo Candi Secundi, Hispaniarum Regis, Sanctissime porrectis, et ad eadem Sacram congregacionem remissis, referente Eminentissi mo, et Reverendissimo Cardinali Capisuu, benigne annuen?, declaravit, et ele gis, in Patronum principalern totius Novi Regni Granaste, in Indiis Oceidenta libus, t\u00edanctum Ludovicum Beltrandum, ordinis Praidicatorum (eujus patroc\u00ed. nio, et intercessione, apud Altissimum, ut in ejusdem Literis addehatur, plura in dies recipiuntur beneficia) cum \u00f3mnibus pr.xogativis principalibus, Patr\u00f3n\u00bb competentibu\u00ed. juxta Constitutionem sancta. memoria. Urbani Papa. VIH, su per observatione festorum, sub die 13 Septembris 1.G42 edietemjae proinde decrevit, ut ejus Festum singulis annis die 10 Octobris, cum Cilicio sub Ri tu duplicis Prima; Classis, tamquam de Patrono recolatur, ad formam Rubri carum Missalis, et Brcviarii Romani ; in eaeteris vero Regnis, et Ditionibus ipsi Regi Catholico subjectis, ab \u00f3mnibus, qui ad Horas Can\u00f3nicas tenentur, tam Regularibus, quam Sa;cularibus utriusque sexus, juxta pr\u00edcfatas Rubricas, su. Ritu duplici minori, in posterum recitetur, et respective celebretur, in die ipsui Festo, cum Lectiouibus propiis, pro secundo Nocturno, ab Eminentissimo R_> (i) Debemos esta traducci\u00f3n \u00e1 nuestro buen amigo y antiguo maes tro, el ilustrado sacerdote Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Pompeyo, Cura de la Catedral de esta ciudad y Rector del Seminario de la Di\u00f3cesis."], [95, "Por Jos\u00e9 P. Uruft*. 79 verend\u00edsimo D. Cardinali Colloredo, revisis, et aprobatis. Die 2 Septembris 1.690\". Invasi\u00f3n de PoiNTIS. \u2014 En 1.697 era Gobernador y Capit\u00e1n general de la provincia Don Diego do los R\u00edos y el 8 de Abril do dicho a\u00f1o tuvo noti cia este. Magistrado que se hallaba en Zamba una escuadra enemiga, y ya fue se por traici\u00f3n, ya por impericia, descuid\u00f3 la defensa de la plaza de modo que fu\u00e9 f\u00e1cil al invasor apoderarse de la ciudad. El Castillo de Bocachica lo mandaba Don Sancho Jimeno, el de, Sau Felipe, Don Juan de Berr\u00edo, y la Media-Luna la defend\u00eda Don Francisco San tarem; pero, excepto Don Sancho Jimeno, ninguno cumpli\u00f3 su deber: el misera ble Santarom abandon\u00f3 su puesto. Berr\u00edo huy\u00f3 cobardemente y Don Pedro Ca \u00f1arete, \u00e1 qui\u00e9n se dio orden de auxiliar la Media-Luna, huy\u00f3 tambi\u00e9n. La defensa de Boc'achija fu\u00e9 desesperada, el Castillo apenas ten\u00eda unos treinta hombres de tropa veterana y varios reclutas, pues el Gobernador no dio el auxilio que pidi\u00f3 Jimeno, sino \u00e1 deshora y no en la porci\u00f3n suficiente. Cuan do por haber arrojado las armas los reclutas y estar heridos los soldados veto ranos, hubo que abrir las puertas del Castillo, Pointis, Jefe do la escuadra iu vasora, quiso conocer al jefe de la fortaleza quo tanto trabajo le hab\u00eda costado vencer. Jimeno se present\u00f3 desarmado ante el jefe franc\u00e9s y le manifest\u00f3 que no ped\u00eda cuartel, pues no era \u00e9l qui\u00e9n entregaba el castillo, sino los cohardes que no hab\u00edan querido sostenerse. El general franc\u00e9s, admirado del atrevi miento del espa\u00f1ol y sabiendo que la defensa la hab\u00eda hecho con tan escasa tro pa, rog\u00f3 \u00e1 Jimeno aceptase su espada como recuerdo de aquella gloriosa jornada. A la toma de Bocachica se sucedieron las traiciones de Santarem, Be rr\u00edo Ca\u00f1arcte, y de Don Francisco Aguilar, que defend\u00eda el baluarte de San Jo s\u00e9 ; el ej\u00e9rcito enemigo, compuesto de ocho mil hombres, ocup\u00f3 la plaza el 4 de Mayo, y \u00e1 esto se sigui\u00f3 el saqueo de todos los templos y casas, excepto las del Gobernador y sus compa\u00f1eros de traici\u00f3n, las propiedades de los cuales fueron respetadas. \u2022 A fines de Mayo abandon\u00f3 Pointis la ciudad porque la fiebre diezmaba al ej\u00e9rcito invasor ; pero como Pointis esi aba acompa\u00f1ado de Ducasse, Go bernador de Piti-Goave, y del famoso pirata Henrique Morg\u00e1n, estos volvioroa sobro la ciudad el 1\u00b0 de Junio, cometieron mil cr\u00edmenes y robaron lo poco que hab\u00eda podido salvarse. Se calcul\u00f3 en siete millones de pesos el valor de todo lo saqueado. En tre los efectos robados figur\u00f3 el famoso sepulcro de plata cincelada del con vento de San Agust\u00edn que despu\u00e9s fu\u00e9 rescatado. A Don Diego de los R\u00edos le siguieron una causa en Espa\u00f1a, pero la sentencia no se conoce. La comi-\u00edi\u00d3.v cient\u00edfica i-aka medir i.i, grado tbrrkstk. \u2014 Habien do resuelto la Academia francesa medir el grado terrestre en el Ecuador, para determinar la exacta figura de la tierra, diput\u00f3 una comisi\u00f3n de su seno con tal ebjeto, \u00e1 la que deb\u00edan unirse dos sabios espa\u00f1oles: Don Jorge Juan Santaci lia, comendador de Aliaga en el orden de San Juan y socio correspondiente da la Academia de ciencias de Par\u00eds, y Don Antonio de IJlioa, miembro de la Real Sociedad de Londres. Los sabios espa\u00f1oles llegaron 4 Cartagena el 9 de Julio de 1.735 y uni dos \u00e1 los acad\u00e9micos franceses Godin, Bouguer y La Condamine, que llegaron \u00ab1 15 de Noviembre del mismo a\u00f1o, verificaron en la ciudad varias observacie \u25a0es cient\u00edficas y luego siguieron su viaje."], [96, "Cartagkna y SUS CERCAN\u00cdAS. 80 Invasi\u00f3n dk Vernos.\u2014 La Espa\u00f1a, en guerra con Inglaterra, temi\u00f3 <|ne \u00e9sta atacase, como en otras ocasiones, las poseciones espa\u00f1olas en Am\u00e9ri \u00aba, y para dar mayor respetabilidad al Gobierno de Nueva Granada restablo *i\u00f3 el Virreinato y nombr\u00f3 de Virrey \u00e1 Don Sebasti\u00e1n de Eslava, Teniente general de los ej\u00e9rcitos reales ; comendador de Calatrava y gentil-hombre del Rey. Eslava lleg\u00f3 \u00e1 Cartagena por Abril de 1.740 \u00e9 inmediatamente reinstal\u00f3 en dicha ciudad el Virreinato. Gobernaba la provincia Don Melchor de Na varrete, quien hab\u00eda defendido la plaza cu Marzo del mismo a\u00f1o de un ataque del ingl\u00e9s Vernon, el cual se retir\u00f3 \u00e1 Portobelo despu\u00e9s de haber disparado \u2022outra la ciudad como trescientas bombas. Al a\u00f1o siguiente, (1-741) cu Marzo, volvi\u00f3 Vernon, pero en esta vez coa an tren de guerra formidable : ocho navios de tres pueptes, 28 navios de l\u00ednea, 12 fragatas, 2 bombardas, varios brulotes, y 130 embarcaciones de trasporte, & ouyo bordo ven\u00edan 9.000 hombres de desembarco*, \u00e1 las \u00f3rdenes del general Went-worth, dos mil macheteros do Jamaica, un regimiento noite-americano y 15.000 hombres de marina. El enemigo se avist\u00f3 ol 13 de Marzo y el 20 principi\u00f3 el ataque \u00abobra Bocachica. La guarnici\u00f3n de los castillos situados \u00e1 li entrada do la bah\u00eda, despu\u00e9s do una heroica y desesperada defensa, tuvo que abandonar la-s fortalezas f ampararse en la plaza. A la toma de Bocachica se sigui\u00f3 la de lo\u00abt Castillos de Santacruz (cas tillo grande), y Manzanillo y la de la Popa. El 20 do Abril el ingl\u00e9s atac\u00f3 el cas tillo de San Felipe do Varajas y despu\u00e9s de un re\u00f1ido combate, la guarnici\u00f3n, ya desesperada, abandon\u00f3 los parapetos y dio una- carga \u00e1. la bayoneta que decidi\u00f3 la victoria en su favor. Las perdidas en esta acci\u00f3n por una y otra parte fueron : para los ingleses, 800 muertos y doscientos prisioneros ; y para jes de 1\u00bb plaza 200 hombres entro muertos y heridos. Las fiobres y la disenter\u00eda diezmaban al ej\u00e9rcito invasor, esto y desave nencias entre Vernon y Wentv-worth dio por resultado queTa escuadra aban don\u00f3 la ciudad el 20 de Mayo y se dirigi\u00f3 \u00e1 Jamaica dospu\u00e9s do haber destrui do todas las fortificaciones quo hab\u00eda ocupado. La tropa que guarnec\u00eda la ciudad so compon\u00eda: de 1.100 soldarles, 300' milicianos, dos compa\u00f1\u00edas do negros y mulatos libres, 600 indios y sois navios con 400 soldados y 600 marineros. Los jefes de esta tropa eran : Eslava, Na rarrete y Don Blas de Lezo, general de los galeones (1). Entre los subalter nos estaban : Don Carlos do Nuz, jefe de las fortalezas de Bocachica, Don E. Conn\u00ed, castellano do San Felipe, Don Pedro Casellas, Comandante de Cruz Grande y Don Francisco Garay, jefe de la bater\u00eda situada en Punta Aba u\u00edcos (2). Los ingleses no creyeron nunca que esto fuere el resultado de su expe- (i) Don Blas ds Lezo naci\u00f3 en Pasagcs, pueblo vasco, y adopt\u00f3 la ca rrera de marino. En el combate de M\u00e1laga, entre la -.scuadra espa\u00f1ola y la inglesa y holandesa aliadas, hizo su estreno peleando como guarda-marina en la nave capitana, y en dicho combase perdi\u00f3 la pierna izquierda. En el si tio del Castillo de Santa Catalina, en Tol\u00f3n, perdi\u00f3 el ojo izquierdo y mas tarde perdi\u00f3 en Barcelona el brazo derecho. Este tuerto, cojo y manco fui ti que dio- tanto que hacer \u00e1 los ingleses. (2) Punta Abanicos es el cabo situade, en la isla de Tierra-bomba, ea frente de Ja punta de Bocagrande. Contribuye \u00e1 cerrar el canal de este \u00fal timo nombre."], [97, "l'm; JOS\u00c9 P I R\u00dcBTA. 81 (li<-ion. Vernon trajo, entre otras cosas, una medalla en cuyo anverso se ve\u00eda \u00e1Lezo. de rodillas, entregando su espada \u00e1 Vernon, y ni rededor esta, inscrip ci\u00f3n : \"Tke spanish pride pul/cil ilounby Admiral Vernon.\" (La soberbia espa \u00f1ola humillada por el Almirante Vernon) y, en el reverso, una ciudad y seis buques, con esta leyenda : \" Who tooh Portobelo, te\u00edth si.r ships only\" (Quien tom\u00f3 \u00e1 Portobelo con solo seis buques). El Rey, en premio de la defensa heroica } desesperada que dirigieron Eslava y Lezo, hizo \u00e1 \u00e9ste marqu\u00e9s de Ovieco y& aquel marqu\u00e9s de la Real Defensa. [nuni>a(;ion_s. \u2014 En 1.762 la fuerza de las olas derrib\u00f3 un lienzo de la muralla de la Merced introduci\u00e9ndose las aguas cu-la ciudad, pero sin cau sar desgracias, l\u00eda en 1.711 se hab\u00eda verificado una inundaci\u00f3n cuando a\u00fan no estaban terminadas las murallas. En 1.878, el 12 de Diciembre, el caser\u00edo del Cabrero fu\u00e9 inundado completamente; por el Ljmbo se estableci\u00f3 comunicaci\u00f3n entre el mar y las aguas de la bah\u00eda; y la Plaza de los Coches ( \u00f3 de la Verba) y la de los M\u00e1rtires se cubrieron de agua completamente, no siendo posible ir de Ja ciudad \u00e1 Getseman\u00ed, sino en carruaje. EXPULSI\u00d3N DE LOS JESl ITAs. \u2014 El Rey Carlos III, por sugestiones de su primer ministro el Conde de Aranda orden\u00f3 la expulsi\u00f3n de los Jesuitas de los dominios espa\u00f1oles, por real decreto de 27 de Febrero de 1.767. Para cumplir este decreto se comision\u00f3 a! Virrey de Santaf\u00e9, quien, en s de Julio de dicho a\u00f1o, dirigi\u00f3 circulares \u00e1 todos los Gobernadores de provincia encarg\u00e1ndoles el cumplimiento exacto de la orden real. El individuo que, en Cartagena, como Gobernador de la provincia, cumpli\u00f3 la orden, el 31 de Julio de f.7iw. fu\u00e9 Don Jos\u00e9 de Sobremonte, marqu\u00e9s de Sobremonte, y \u00e9ste comision\u00f3 al Alcalde 1\" de la ciudad Dr. Andr\u00e9s de Ma dariaga. conde de Pestagua, para que llevase \u00e1 efecto la misma providencia en Mompox. l\u00ede aqu\u00ed la real c\u00e9dula de < 'arlos 111: \" Por cuanto con real decreto de 27 do Marzo pr\u00f3ximo pasado remit\u00ed \u00e1 mi Consejo de las Indias copia del que con la misma fecha he mandado expedir \u00e1 mi Consejo real, relativo \u00e1 los religiosos de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, el cual es del tenor siguiente : (1) \"Habi\u00e9ndome \"conformado con el parecer de los de mi Consejo real en el extraordinario que se celebra con motivo de las resultes de las ocurrencias pa sadas en consulta de 29 de Enero pr\u00f3ximo, y de lo que sobre ello, conviniendo con el mismo dictamen, me han expuesto personas del mas elevado car\u00e1cter y acreditada experiencia; estimulado de grav\u00edsimas causas relativas \u00e1 la obliga ci\u00f3n en que me hallo constituido de mantener en subordinaci\u00f3n, tranquilidad y justicia mis pueblos, y otras nrjentes, justas y necesarias que reservo en mi real \u00e1nimo, usando de la suprema autoridad econ\u00f3mica que el Todopoderoso ha depositado en mis manos para la protecci\u00f3n de mis vasallos, y respeto de mi corona: he venido en mandar extra\u00f1ar de todos mis dominios de Espa\u00f1a \u00e9 In dias, islas Filipinas y dem\u00e1s adyacentes, \u00e1 los regulares de la Compa\u00f1\u00eda, as\u00ed sacerdotes como coadjutores \u00f3 legos, que hayan hecho la primera profesi\u00f3n, y \u00e1 los novicios que quisieren seguirles, y que se ocupen todas las temporalida des de la Compa\u00f1\u00eda en mis dominios, y para su ejecuci\u00f3n uniforme en todos ellos (i) Se notar\u00e1 que el decreto que se copia aqu\u00ed no es id\u00e9ntico al que he \u00bbios colocado en la p\u00e1gina 54 de esta obra."], [98, "82 Cartagena y sus cercan\u00edas. he dado plena y privativa comisi\u00f3n y autoridad por otro mi real decreto de 27 de Febrero, al Conde de Aranda, presidente del Consejo, con facultad de proceder, desde luego, \u00e1 practicar las diligencias correspondientes. Al tiempo que el Consejo haga notoria en todos estos reinos la citada mi real determina ci\u00f3n, manifestar\u00e1 \u00e1 las dem\u00e1s \u00f3rdenes religiosas la confianza, satisfacci\u00f3n y s aprecio que me merecen por su fidelidad y doctrina, observancia de vida momia - tica ejemplar, servicio de la Iglesia y acreditada instrucci\u00f3n de sus estudios y suficiente n\u00famero de individuos para ayudar \u00e1 los obispos y p\u00e1rrocos, en el pasto espiritual de las almas, y por su abstracci\u00f3n de negocios de gobierno rai mo ajenos y distantes de la vida asc\u00e9tica y monacal. Igualmente dar\u00e1 \u00e1 en tender \u00e1 los reverendos prelados diocesanos, ayuntamientos, cabildos diocesa nos y dem\u00e1s estamentos \u00f3 cuerpos pol\u00edticos del reino, que en mi real persona quedan reservados los justos y graves motivos, que \u00e1 pesar m\u00edo han obligado mi real \u00e1nimo \u00e1 esta necesaria providencia, vali\u00e9ndome \u00fanicamente de la eco n\u00f3mica potestad, sin proceder por otros medios, siguiendo en ello el impulso de mi real benignidad, como padre y protector de mis pueblos. Declaro que en la ocupaci\u00f3n de temporalidades de la Compa\u00f1\u00eda se comprenden sus bienes y e fectos, as\u00ed muebles como raices \u00f3 rentas eclesi\u00e1sticas que leg\u00edtimamente po sean en el reino, sin perjuicio de sus cargas, mente de los fundadores y ali mentos vitalicios d\u00e9los individuos, que ser\u00e1n de cien pesos durante su vida \u00e1 los sacerdotes y noventa \u00e1 los legos, pagaderos de la masa general que se for me de los bienes de la Compa\u00f1\u00eda. En estos alimentos vitalicios no ser\u00e1n com prendidos los jesuitas extranjeros que indebidamente existen en mis dominios dentro de sus colegios \u00f3 fuera de ellos, \u00f3 en casas particulares, vistiendo la so tana \u00f3 en traje de abates, y en cualquier destino en que se hallaren empleados. debiendo todos salir de mis reinos sin distinci\u00f3n alguna. \" Tampoco ser\u00e1n comprendidos en los alimentos los novicios que quieren voluntariamente seguir\u00e1 los dem\u00e1s, por no estar aun empe\u00f1ados con la profe si\u00f3n y hallarse en libertad de separarse. \"Declaro que si alg\u00fan jesuita saliere del estado eclesi\u00e1stico (ad\u00fandese remiten todos ) \u00f3 diere justo motivo de resentimiento \u00e1 la Corte con sus opera ciones y escritos, le cesar\u00e1 desde luego la pensi\u00f3n que va asignada, y aunque no debo presumir que el cuerpo de la Compa\u00f1\u00eda, faltando \u00e1 las mas estrechas y superiores obligaciones, intente \u00f3 permita que alguno de sus individuos es criba contra el respeto y sumisi\u00f3n debida \u00e1 mi resoluci\u00f3n, con t\u00edtulo \u00f3 pretex to de apolog\u00edas \u00f3 defensorios dirigidos \u00e1 perturbar la paz de mis reinos \u00f3 por medio \u00able comisarios secretos conspire al mismo fin, en tal caso (no esperado) cesar\u00e1 la pensi\u00f3n \u00e1 todos ellos. \" De seis en seis meses se entregar\u00e1 la mitad de la pensi\u00f3n anual \u00e1 los jesuitas por el banco de giro, con intervenci\u00f3n de mi ministro en Roma, que tendr\u00e1 particular cuidado de saberlos que fallecen \u00f3 decaen por su culpa de la pensi\u00f3n para rebatir su importe. \" Sobre la administraci\u00f3n y aplicaciones equivalentes de los bienes de la Compa\u00f1\u00eda en obras p\u00edas, como es dotaci\u00f3n de parroquias pobres, seminarios conciliares, casas de misericordia y otros fines piadosos, oidos los ordinarios eclesi\u00e1sticos en lo que sea necesario y conveniente, reservo tomar separadamen te providencia sin que en nada se defraude la verdadera piedad, ni perjudique la causa p\u00fablica \u00f3 derecho de tercero. \"Prohibo por v\u00eda de ley y regla general, que jam\u00e1s pueda volver \u00e1 admi tirse en todos mis reinos en partieular \u00e1 ning\u00fan individuo de la Compa\u00f1\u00eda ni en' cuerpo de comunidad, con ning\u00fan pretexto ni colorido que sea, ni sobre ello admitir\u00e1 el Consejo ni otro tribunal instancia alguna, antes bien, tomar\u00e1n \u00e1"], [99, "Pos .Jos\u00e9 P. Uuuet,.. 83 prevenci\u00f3n las justicias, las mas severas providencias contra los infractores, auxiliadores y cooperantes de semejante intento, castig\u00e1ndolos como perturba dores del sosiego p\u00fablico. \u2022\u2022Ninguno de los actuales jesuitas profesos, aunque salga de la orden con licencia formal del Papa, y quede da secular \u00f3 cl\u00e9rigo, \u00f3 pase \u00e1 otra or den, no podr\u00e1 volver \u00e1 estos reinos sin obtener especial permiso mi\u00f3. En ca so de lograrlo, que se conceder\u00e1 lomadas las noticias convenientes, doliera ha cer juramento de fidelidad en manos del presidente de mi Consejo, prometien do de buena i\u00e9 que no tratar\u00e1 ni en p\u00fablico ni en secreto con los individuos dr \u00eda Compa\u00f1\u00eda, pena de ser tratado como reo de Estado, y valdr\u00e1n contra \u00e9l las pruebas privilegiadas. \u2022\u25a0Tampoco podr\u00e1 ense\u00f1ar, predicar ni confesar en estos reinos aunque haya salido como va dicho, de la orden y sacudido la obediencia del Genera] ; pero podr\u00e1 gozar rentas eclesi\u00e1sticas que no requieran estos cargos. \u2022\u25a0 Ning\u00fan vasallo mi\u00f3 aunque sea eclesi\u00e1stico, secular, \u00f3 regular, podr\u00e1 pedir carta de hermandad al General de la Compa\u00f1\u00eda ni \u00e1, otro en su nombre, pena de qui se h- trate como reo de Estado y valdr\u00e1n contra \u00e9l igualmente las pruebas privilegiadas. \u25a0'Todos aquellos que las tuvieren al presente deber\u00e1n entregarlas al Presi dente del Consejo \u00f3 \u00e1 los Corregidores y Justicias del reino para, que se las remitan y archiven y no se use en adelante de ellas, sin qne, le sirva de \u00f3bi ce \u00e9l haberlas tenido en lo pasado; con tal que puntualmente cumplan con di cha entrega, y las justicias mantendr\u00e1n en res\u00e9rvalos nombres de las perso nas que las entreguen para que de ese modo no les cause nota. \"Todo el que mantuviere correspondencia con los jesuitas, por prohibirse general y absolutamente, ser\u00e1 castigado \u00e1 proporci\u00f3n de su culpa. \u25a0' Prohibo expresamente que nadie puede escribir, declamar \u00f3 conmover, con pretexto de estas providencias en pro ni en contra de ellas, antes impongo silencio en esta materia \u00e1 torios mis vasallos, y mando que \u00e1 los contravento res se les castigue como reos ele' lesa majestad. \"Para apartar alteraciones, \u00f3 malas inteligencias entre los particulares \u00a1\u00ed quienes no incumbe juzgar ni interpretar las \u00f3rdenes del Soberano, mando ex presamente que nadie escriba, imprima ni expenda papeles \u00fa obras concernien fes \u00e1 la expulsi\u00f3n de los jesuitas de mis dominios no teniendo especial licen cia del gobierno, \u00e9 intimo al juez de imprenta, \u00e1 sus subdelegados y \u00e1 todas las justicias de mis reinos, de conceder tales permisos \u00f3 licencias por deber co rrer todo esto bajo las ordenes del Presidente y Ministros del Consejo con no ticia de mi fiscal. \u2022\u2022 Encargo muy estrechamente \u00e1 los reverendos Prelados diocesanos, y \u00e1 los superiores de las \u00f3rdenes regulares, no permitan que sus s\u00fabditos escriban. impriman ni declamen sobre este asunto, pues se les har\u00eda responsable de la no esperada infracci\u00f3n de parte de cualquiera de ellos, la cual declaro comprendi da en la ley del Se\u00f1or Don Juan el I y real c\u00e9dula expedida circularmente por mi Consejo en 18 de Setiembre del a\u00f1o pasado para su mas puntual ejecuci\u00f3n \u00e1 que todos deben conspirar por lo que interesa al orden p\u00fablico, y la reputa ci\u00f3n de los mismos individuos para no atraerse los efectos de mi real desa grado. \" Ordeno \u00e1 mi Consejo que, con arreglo \u00e1 lo que va expresado, haga ex pedir y publicar la real pragm\u00e1tica mas estrecha y conveniente para que lle gue \u00e1 noticia de todos mis vasallos, y se observe inviolablemente, publique y ejecuten por las justicias y tribunales territoriales las penas que van declaradas contra los que quebranten estas disposiciones."], [100, "84 Cartagena y sus cercan\u00edas. \u2022\u2022 Tendrase entendido en el Consejo para su puntual, pronto \u00e9 inviolable cumplimiento y dar\u00e1 \u00e1 este fin todas las \u00f3rdenes necesarias con preferencia \u00e1 otros cualesquiera negocios, por lo que interesa mi real servicio, en inteligencia de que. \u00e1 los Consejos de Inquisici\u00f3n de Indias, \u00f3rdenes y hacienda, he man dado remitir copias de este decreto, para su respectiva inteligencia y cumpli miento. Rubricado de la real mano de Su Majestad en el Pardo \u00e1 27 de Marzo de 1.767. \u2014 El Conde ele Aramia. Presidente del Consejo.\" \" Cuya real disposici\u00f3n comuniqu\u00e9 al enunciado Tribunal de Indias para que en su inteligencia y conforme \u00e1 ellos expidiese sin p\u00e9rdida de tiempo las c\u00e9dulas convenientes \u00e1 mis Indias occidentales, islas adyacentes y Filipinas, para su mas puntual y exacto cumplimiento ; bien entendido que la ejecuci\u00f3u del extra\u00f1amiento y ocupaci\u00f3n de temporalidades corre privativamente por el Conde de Aranda, Presidente de mi Consejo, y bajo do su mano por los virre yes, presidentes y gobernadores de aquellos dominios, debiendo remitir las di ligencias de resultas de su comisi\u00f3n y recibir por su mano las \u00f3rdenes suce sivas. \u25a0\u2022 Por tanto, por la presente mi real c\u00e9dula, mando \u00e1 los virreyes del Pe r\u00fa, Nueva Espa\u00f1a y Nuevo Reino de ( i-ranada, \u00e1 los presidentes, oidores y justicias de ellos \u00e9 islas adyacentes y ruego y encargo \u00e1 los muy reverendos arzobispos, reverendos obispos y cabildos, de las citadas iglesias metropolita nas y catedrales de la di\u00f3cesis comprendidas en la demarcaci\u00f3n de los expre sados virreinatos y audiencias, cumplan y ejecuten, hagan cumplir y ejecutar puntual y literalmente todo el contenido del preinserto mi real decreto, sin ir ni venir contra \u00e9l en manera alguna, ni permitir que con ning\u00fan pretexto se dilate, suspenda \u00f3 dificulte su puntual y efectivo cumplimiento ; en inteligen cia de que ya tengo anticipadas las \u00f3rdenes convenientes \u00e1 los mismos vi rreyes, presidentes y gobernadores, con cartas escritas y firmadas de mi real mano para la ejecuci\u00f3n de las primeras providenciase instrucciones remitidas por el Conde de Aranda : que asi es mi voluntad y (pie se obedezcan sin r\u00e9 pliea ni contradicci\u00f3n, las \u00f3rdenes dadas \u00f3 que diere el mismo Conde relativas \u00e1 los puntos que quedan expresadas, \u00e1 cuyo fin lo har\u00e9is publicar en la forma acostumbrada para que llegue \u00e1 noticia de todos. \u25a0\u2022Fecha en el Pardo \u00e1 5 de Abril de 1.767. \u2014 Yo ei. Ret. \u2014 Por mandato del Rey, nuestro Se\u00f1or. \u2014 Nicol\u00e1s Molincdo. \u2014 Hay tres r\u00fabricas.\" Los ministros de Espa\u00f1a, Francia y Portugal obtuvieron del Papa Cle mente XIV que expidiera el famoso breve, que principia Dominas ac Rrdcnip tor, de extinci\u00f3n de esta Compa\u00f1\u00eda, en Junio de 1.573. En Colombia la estad\u00eda \u00f3 expulsi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda lleg\u00f3 \u00e1 ser han dera pol\u00edtica dedos partidos. En 1.842, el Congreso expidi\u00f3 una ley sobre misiones, y el Poder Ejecutivo, \u00e1 cargo del General Domingo Caicedo, dict\u00f3 un decreto por el cual se pon\u00eda \u00e1 cargo de los padres jesuitas las misiones mandadas establecer por la ley ; este decreto fu\u00e9 refrendado por el Dr. Ma riano Ospina, En 1.850, el General L\u00f3pez expuls\u00f3 \u00e1 los jesuitas, y llama dos nuevamente en 1.858, por el Presidente Ospina, fueron otra vez expulsa dos por el General Mosquera. V continuaci\u00f3n se ver\u00e1n los dos decretos de expulsi\u00f3n : 11 El Presidente de la Rep\u00fablica: Considerando : l\" \"Que por el art\u00edculo I\" de la ley 1\", parte 4\", tratado 2\" de Ja Roei*-\u00ab"], [101, "Por Jos\u00e9 1'. Urueta. 85 pilacion Granadina, se han mandado observar entre otras leves las compren- didas en la Nueva Recopilaci\u00f3n de Castilla ; y las pragm\u00e1ticas, c\u00e9dulas, \u00f3r- denes, decretos y ordenanzas del gobierno espa\u00f1ol, sancionadas hasta el 1* de Marzo de l.sos, que estaban en observancia bajo el mismo gobierno en el territorio que forma la Rep\u00fablica de. la Nueva Granada : \"2o Que la pragm\u00e1tica sanci\u00f3n de 2 de Abril de 1.767, expedida por Carlos III, Rey de Espa\u00f1a \u00e9 Indias, por la cual se mand\u00f3 extra\u00f1ar de todos los dominios de aquel soberano \u00e1 los regulares de la Compa\u00f1\u00eda de des\u00fas, as\u00ed sacerdotes como coadjutores \u00f3 legos, que hubiesen hecho la primera profesi\u00f3n con prohibici\u00f3n expresa de volver \u00e1 ellos, est\u00e1 vigente en la Rep\u00fabliea, as\u00ed por ser una de las pragm\u00e1ticas mencionadas antes, como por hallarse compren- dida en la Recopilaci\u00f3n Castellana, de que es la ley :is. t\u00edtulo 3?, libro 1\": \" 3\" Que ninguna ley posterior de la Rep\u00fabliea de Colombia ni d\u00e9la Nue- va Granada la ha derogado, y estuvo en completa y rigorosa ejecuci\u00f3n desde que, en virtud de ella, salieron de este pa\u00eds, como de los dem\u00e1s dominios es- pa\u00f1oles, los dichos regulares Jesuitas, hasta que en medio del estupor y de- saliento producido entre nosotros por los esc\u00e1ndalos y escenas sangrientas de la guerra civil de 1.840 \u00e1 1.842, el Poder Ejecutivo, contraviniendo aquella ley, llam\u00f3 \u00e1 los Padres de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas con el ostensible objeto de encargarlos de los colegios de misiones y casas de escuela mandados estable cer por la ley 16 parte ,2a, tratado 4\" de la Recopilaci\u00f3n Granadina, al paso que ellos se han situado en su mayor parte en las principales ciudades de la Rep\u00fablica ; \" 4\u00b0 Que esta ley 16 no puede considerarse derogatoria de la real pragm\u00e1- tica porque aquella ps de un car\u00e1cter general, como que autoriza al Poder Ejecutivo para que excite y auxilie la venida \u00e1 la Nueva Granada de los indivi- duos que juzgue mas aparentes, entre tes que profesan en Europa el ministerio de los misioneros, y esta es de un car\u00e1cter especial por cuanto se refiere solo al Instituto de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, siendo, como es. un principio universal ile Jurisprudencia, que las leyes generales no derogan las especiales si no ha- cen expresa menci\u00f3n de ellas, y cuando el Poder Ejecutivo pudo cumplir el m\u00e1n- dalo del legislador sin violar la real pragm\u00e1tica, auxiliando la venida de mi- sioneros \u00e1 la Rep\u00fablica que no fuesen de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas: \u2022\u25a0\u25a0\">\" Que una de las cuestiones que mas se agitaron, y mas fervorosamente se sostuvieron durante la gran discusi\u00f3n nacional que prepar\u00f3 la \u00faltima elec- ci\u00f3n de Presidente de la Rep\u00fablica fu\u00e9 la de la conveniencia de confiar el Po- der Ejecutivo \u00e1 un sujeto que por sus principios y en\u00e9rgica decisi\u00f3n republica- na dictase las providencias convenientes para hacer cumplir la citada prag- m\u00e1tica de Carlos III ; y que fu\u00e9 especialmente bajo esta invocaci\u00f3n que el nom bre del actual Presidente entr\u00f3 en la urna electoral y obtuvo un considerable n\u00famero de sufragios ; \u25a0 \u2014 --\" \u2022 & \u2014 > \"6? Que para obrar mas cuerda y atinadamente, el Presidente se ha ocu- pado durante el \u00faltimo a\u00f1o, en examinar impasiblemente la cuesti\u00f3n legal y estudiar la opini\u00f3n p\u00fablica \u00e1 este respecto, recibiendo con frecuencia memoria- les de diferentes puntos de la Rep\u00fablica, ya pidi\u00e9ndose la expulsi\u00f3n, ya la permanencia de los padres de la Compa\u00f1\u00eda, mostrando los solicitantes en uno y otro sentido suma exacerbaci\u00f3n y ahinco, con lo cual se ha corroborado el concepto de muchos hombres ilustrados, de que la existencia do los (expresados regulares en la Rep\u00fablica ser\u00eda una causa permanente de discordia, divisi\u00f3n y -alarma ; \"7o Que aunque por la \u00edndole y naturaleza de las instituciones democr\u00e1ti cas, los hombres que trabajamos por su desenvolvimiento desear\u00edamos no re-"], [102, "86 Cartagena y sus cercan\u00edas. h\u00fasar nuestro asilo y territorio \u00e1 ninguno de los miembros de la gran fami lia humana, todo sentimiento generoso de esta espeeie debe subordinarse al al to y trascendental inter\u00e9s social-del riguroso cumplimiento de las leyes, que es la garant\u00eda del porvenir ; '\u2022 8? Que es un deber tambi\u00e9n imprescindible, en los hombres \u00e1 quienes el sufragio popular ha confiado la misi\u00f3n de asegurar para siempre el reinado d\u00e9 la libertad y de la democracia en estos paises que fueron colonias espa\u00f1olas y en que por consiguiente la superstici\u00f3n y el fanatismo dejaron hondas raices. trabajar sinceramente por remover todas las causas de atraso y todas esas ins tituciones que sirven de remora \u00e1 la apetecida consolidaci\u00f3n del sistema de go bierno adoptado ; Decreto : \u2022\u2022 Art. 1\" Los gobernadores de las provincias dentro de cuyo territorio se hallen actualmente algunos regulares de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, as\u00ed sacerdotes como coadjutores \u00f3 legos que hayan hecho la primera profesi\u00f3n, notificar\u00e1n \u00e1 \u00e9stos por s\u00ed (i por medio de los Jefes pol\u00edticos del cant\u00f3n respectivo, y dejando de ello la debida constancia, que estando vigente en la Rep\u00fablica la ley 38, si mio 3?, libro 1\" de la Recopilaci\u00f3n castellana, por la cual fueron extra\u00f1ados dichos regulares de la. Espa\u00f1a y de sus posesiones en Am\u00e9rica, el Poder Eje cutivo, en cumplimieuto del deber que le impone el n\u00famero 2? del art\u00edculo 101 de la Constituci\u00f3n, ordena salgan del territorio de la Rep\u00fablica por la v\u00eda que los mismos gobernadores designen, de conformidad con las instrucciones que por separado se les comunican y con los fondos que, por v\u00eda de auxilio \u00e1 los mismos regulares, se. ponen \u00e1 disposici\u00f3n de los dichos gobernadores. \"Art. 2\u00b0 No se comprender\u00e1n en la disposici\u00f3n del art\u00edculo anterior los sacerdotes, coadjutores \u00f3 legos de la dicha Compa\u00f1\u00eda que fueren granadinos y hayan profesado en la Nueva Granada durante el tiempo que los Jesuitas han existido en la Rep\u00fablica ; pero dichos sacerdotes, coadjutores \u00f3 legos profesos, nacidos en la Nueva Granada, no ser\u00e1n considerados como miembros de co munidad alguna religiosa. \"Art. 3? En caso de que la Legislatura abra al Poder Ejecutivo el cr\u00e9dito correspondiente se contratar\u00e1 en Europa, la venida, del n\u00famero necesario de pa dres capuchinos para el servicio de las misiones de la Rep\u00fablica. Dado en Bogot\u00e1 \u00e1 18 de Mayo de 1.850. Jos\u00e9 Hilario L\u00f3pez. El Secretario de Estado en el Despacho de Hacienda, encargado del de Go bierno, \u2014 M. Murillo. \u2014 El Secretario de Estado en el Despacho de Relaciones Exteriores, \u2014 Victoriano de D. Paredes. \u2014 El Secretario de Estado en el Despa cho de Guerra, \u2014 Tom\u00e1s Herrera\". (1) '/'. < . eh- Mosquera, Presidente provisorio de los Estados I 'nulos de Nueva Granuda dr\\ e(\" Vista la ley de 14 de Mayo de 1.855, y Considerando 1\" Que por lo dispuesto en el art\u00edculo \u2022>\" de la expresada ley (2), las res- (i) Del n\u00famero 1. 123 de la \"Gaceta Oficial\" de la Nueva Granada co rrespondiente al 21 deMayo de 1.S50. (2) El art\u00edculo 2 \u00b0 de la ley de 14 de Mayo de 1.855 es este : \" Las res-"], [103, "por Jost; P. Urueta. 87 pectivas iglesias y congregaciones deben incorporarse, conforme \u00e1 la ley para tener personer\u00eda y manejar sus rentas, siempre que guarden las reglas estable cidas por la ley para adquirir ; 2\" Que los [ladres de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas han venido al pa\u00eds, cons titu\u00eddose en sociedad \u00f3 congregaci\u00f3n y adquirido bienes, sin guardar las reglas para adquirir las sociedades \u00f3 comunidades, por no l/ahcr expedido el poder Le gislativo la ley respectiva : \u2022'>\" (\u00bfue las garant\u00edas y derechos individuales son para las personas y no para las corporaciones, mientras estas no hayan recibido la incorporaci\u00f3n \u00f3 autorizaci\u00f3n legal para existir ; l\" Que una sociedad \u00f3 corporaci\u00f3n en que sus miembros tienen votos so lemnes de obediencia pasiva, no son personas libres para obrar, y tienen que estar sujetos \u00e1 mandatos superiores quo los ponen en contradicci\u00f3n con la obe diencia debida \u00e1 las autoridades; 5\" (\u00bfno en la presente guerra civil han tomado parte los padres jesuitas exhortando \u00e1 los soldados, del partido centralista \u00e1 sostener el poder de los usurpadores, reparti\u00e9ndoles medallas para persuadirlos de (pie con ellas se sal var\u00e1n defendiendo al Gobierno general, lo cual consta por la exposici\u00f3n de al gunos prisioneros hechos en Chaguan\u00ed, Subachoquo y Usaquem (1) cuyas me dallas presentaron ; 6* (\u00bfue el Comandante Gerardo Enao, prisionero y herido en el \"Rosal\" solicito confesi\u00f3n temiendo morir, y un padre de la Compa\u00f1\u00eda, despu\u00e9s de o\u00edr le, le declar\u00f3 que no pod\u00eda absolverle porque estaba excomulgado por defensor del Gobierno de los Estados Unidos, lo cual es una hostilidad incalificable ; y 7\" Que \u00e9sta Compa\u00f1\u00eda \u00f3 sociedad tiene tendencias contrarias \u00e1 la paz p\u00fa blica, Decreto : Art. I\" La Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, que no ha podido establecerse sin la ley de incorporaci\u00f3n, ser\u00e1 disuelta por la autoridad, y ocupados los bienes (pie ha adquirido sin tenor personer\u00eda. Art. 2\"' Como medida de alta polic\u00eda se le har\u00e1 salir del pa\u00eds inmediata mente, extra\u00f1ando \u00e1 sus miembros como infractores de la ley y enemigos del gobierno de los Estados Unidos. Art. :;'.' El jefe municipal del distrito federal queda encargado de la eje cuci\u00f3n de este decreto. Dado en Bogot\u00e1, \u00e1 26 de Julio de 1,861 T. O de Mosquera. El Secretario de Gobierno, \u2014 Andr\u00e9s Cer\u00f3n. \u2014 El Secretario de Hacienda, pectivas iglesias y las congregaciones de cualquiera comuni\u00f3n que sean, se r\u00e1n incorporadas por una ley que les d\u00e9 car\u00e1cter y personer\u00eda para manejar sus rentas, bienes muebles \u00e9 inmuebles, siempte que guarden las reglas esta blecidas por la ley para adquirir, \u00f3 que hayan sido adquiridos legalmente, en cuya posesi\u00f3n se mantiene \u00e1 los que hoy existen, con absoluta independencia de todo poder extra\u00f1o y con personer\u00eda conforme \u00e1 sus constituciones y esta tutos. (1) Batalla?."], [104, "88 Cartagena y sus cercan\u00edas. Juli\u00e1n. 'Trujillo. \u2014 El Secretario de Relaciones Exteriores, encargado del des pacho de Guerra, \u2014 Tose Mar\u00eda Hojas Garrido. (1) GUARNICI\u00d3N MILITAR. \u2014 El a\u00f1o de 1.794 la plaza de Cartagena estaba guarnicionada por los siguientes cuerpos de tropa : el \"Regimiento Fijo\", crea do en 1.773, que constaba de dos batallones al pi\u00e9 de ordenanza ; el \"Batall\u00f3n de pardos libres\", creado en 1.773, compuesto de nueve compa\u00f1\u00edas dea cien hombres cada una ; y dos compa\u00f1\u00edas de Artiller\u00eda, creadas en 1.773. Adem\u00e1s de estos cuerpos estaban siempre en el puerto varios buques de guerra perfec tamente artillados y tripulados. El Gobernador de la provincia, cualquiera que fuese su grado en la milicia, ten\u00eda el mando supremo de la guarnici\u00f3n y se le obedec\u00eda como \u00e1 Capit\u00e1n general. i El uniforme del Regimiento Fijo se compon\u00eda : de casaca, chupa y calz\u00f3n blancos, con vuelta, solapa y vivos azul turqu\u00ed, botones dorados con dos filas en la chupa. Conatos revolucionarios. \u2014 El d\u00eda 13 de Noviembre de 1.799 fu\u00e9 ha llado en la calle de las Carretas, por un soldado llamado Andr\u00e9s Sevillano, del Regimiento de milicias, un impreso, que, copiado \u00e1 la letra, dec\u00eda : \u2022'Infelices habitadores de Cartagena : \" Ya es tiempo que rompamos el yugo que tanto nos oprime : respiremo de la crueldad con que nos quieren abatir: y ac\u00e1bese para esto de cualquier mo\" do el infame gobierno que tanto nos abate : muera tambi\u00e9n de alguna suerte e nuevo de marina que solo aspira \u00e1 sacrificar\u00e1 los infelices y \u00e1 hacer \u00e1 este pue\" blo mas desdichado ; y en fin, perezca tambi\u00e9n con estos dos. quien con sus brutos dict\u00e1menes causa todo. \"En breve tiempo, \u2022\u2022 se\u00f1ores, se acab\u00f3 \u2022'para nuestro remedio \" Gobernador, Comandante y Asesor. \" Viva la libertad y muera quien la, impida! \" El gobernador Zejudo y su Asesor Don .los\u00e9 Muuivey Mozo pusieron gran empe\u00f1o en descubrir al culpable, pero no pudieron conseguirlo. Remitidas al Virrey las diligencias practicadas, \u00e9ste, despu\u00e9s de oir el dictamen 'le\u00ed Fiscal de la Audiencia, dict\u00f3 el siguiente auto: \u2022\u2022 Santaf\u00e9, Diciembre 17 de 1.799. \"Cont\u00e9stese al Se\u00f1or Gobernador de Cartagena, con arreglo al concepto d\u00e9la anterior respuesta (2) con prevenci\u00f3n de. que se reserve nuu-ho el contenido del \u2022papel sedicioso, si como parece no hubiere trascendido al p\u00fablico teniendo ] ir\u00ed sente las circunstancias de lo reciente d\u00e9la oblea de su cubierta, paraje en que se encontr\u00f3 y puertas de su inmediaci\u00f3n abiertas \u00e1 aquella hora para observar \u00e1 los habitantes d\u00e9las casas respectivas, y aun registrarles estas con cualquier pretexte, especialmente si son comerciantes \u00f3 mercaderes de inferior clase, \u00f3 est\u00e1n anotadas de trato il\u00edcito, \u00f3 ha de ver si se les encuentra la imprenta de (1) Tomado de las p\u00e1ginas 12 y 13 del libro titulado \"Actos vigentes, de car\u00e1cter legislativo, del gobierno provisorio de los Estados Unidos de Colom bia.\" \u2014 Edici\u00f3n Oficial. \u2014 Bogot\u00e1. \u2014 Imprenta de Echeverr\u00eda Hermanos. 1.866. (2) Se refiere al parecer del Fiscal de la Audiencia."], [105, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 89 mano, en cuyo caso se proceder\u00e1 \u00e1 la formaci\u00f3n de cansa. Hay dos r\u00fabricas. \u2014 Lciva.\" El anterior impreso da \u00e1 conocer, que en 1.799 hab\u00edaen Cartagena indivi duos desafectos al gobierno espa\u00f1ol, ([tic ansiaban respirar aires de libertad. El Gobernador Montes. \u2014 El d\u00eda 5 de Octubre de 1.809 lleg\u00f3 \u00e1 Carta gena, en la corbeta \"La Paloma\", Don Francisco Montes, nombrado Goberna dor de la provincia, por la Junta suprema gubernativa de Espa\u00f1a. Era este su jeto, incal\u00eda/, para gobernar y dado \u00e1 las medidos de terror. Cuando Montes principi\u00f3 su gobierno, apenas hab\u00edan trascurrido dos meses de los sucesos re volucionarios de Quito, y \u00e1 poco de posesionado, fueron conducidos \u00e1 las b\u00f3ve das de Bocachica Don Antonio Nari\u00f1o, el pr\u00f3cer de la independencia, y el oi dor Don Baltazar Mi\u00f1ano, complicado en la revoluci\u00f3n de Quito. ANTONIO DE Villav\u00edCENCIO. \u2014 El Consejo de Regencia de Espa\u00f1a, sucesor de la Junta Suprema, nombr\u00f3 comisionados para que viniesen \u00e1 Am\u00e9rica, \u00e1 sos tener por el Rey Fernando VII estos extensos territorios. Entre los nombra dos figur\u00e9) Don Antonio de Villavicencio, natural de Quito, \u00e9 hijo de los Con des del Real Agrado, que lleg\u00f3 \u00e1 Cartagena \u00e1 principios de Mayo de, 1.810. Villavicencio encontr\u00f3 la poblaci\u00f3n fuertemente excitada contra el Gobernador Montes ( \u00e1 quien el pueblo odiaba y que no era mirado bien por los misinos espa\u00f1oles, entre los cuales, los corifeos de la revoluci\u00f3n hab\u00edan hecho sembrar sospechas diciendo que estaba vendido \u00e1 los franceses), y republicano de cora z\u00f3n y patriota americano, se entendi\u00f3 perfectamente con los individuos que ha c\u00edan la oposici\u00f3n \u00e1 Montes, disimul\u00f3 sus afecciones lo mas posible y. merced \u00e1 su ayuda eficaz, se pudo deponer \u00e1 Montes (7) SESI\u00d3N DEL CABILDO EL 16 DE Mayo. \u2014 La llegada \u00e1 Cartagena de los comisionados regios, impuso \u00e1 los patriotas de la ciudad, del estado de la pe n\u00ednsula, y conocieron que era llegada la hora de la emancipaci\u00f3n El a\u00f1o an terior de 1.809 se hab\u00eda trabajado por poner al frente de la cosa p\u00fablica, \u00e1 hom bres decididos y resueltos \u00e1 llevar \u00e1 cabo el cambio de gobierno y con tal fin fueron elegidos Alcaldes ordinarios los Doctores Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo y Miguel D\u00edaz Granados ; S\u00edndico procurador general, el Doctor Antonio Jos\u00e9 de Ayos ; Asesor del Cabildo, el Doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda del Real y se llenaron cua tro plazas vacantes del Cabildo en los Se\u00f1ores Manuel Anguiano, y Jos\u00e9 Ma r\u00eda Benito Itevollo, y Doctores Jos\u00e9 Mar\u00eda del Castillo Rada \\ Ensebio Ma r\u00eda Canabal. \u2022 Los miembros del Cabildo contaban para llevar \u00e1 cima su prop\u00f3sito con el apoyo de multitud de personas de representaci\u00f3n, con la voluntad de la ma yor\u00eda del vecindario y con la opini\u00f3n de gran parte de la tropa de guarnici\u00f3n que so compon\u00eda de des mil hombres, en conjunto, entre infanter\u00eda, ingenieros y marina. Para obtener esta aquiescencia se cont\u00f3 : con los capitanes .1. Antonio Vela, Luis Garc\u00eda y, Miguel Caraballo, y con los Sargentos Sim\u00f3n Burgos, Bernab\u00e9 Noguera, Miguel Sabogal y Pedro Miranda, en el Regimiento Fijo. que influyeron sobre la tropa ; con los capitanes Teodoro y Felipe Escobar. Juan Salvador Narv\u00e1ez. Jos\u00e9 Antonio Madariaga, Silvestre Paredes y Bruno (7) (\"liando Villavicencio entro en Bogot\u00e1, despu\u00e9s de su salida de Car tagena, encontr\u00f3 el cambio del 20 de Julio, y con fe, decisi\u00f3n y lealtad in gres\u00f3 en el n\u00famero de los revolucionarios; pele\u00f3 como valiente siempre que fu\u00e9 necesario, y el 6 de Junio de 1.816 subi\u00f3 al pat\u00edbulo que le prepar\u00f3 el pacificador Morillo."], [106, "90 Cartagena y sus cercan\u00edas. Berr\u00edo en las Milicias; y en los cuerpos de artiller\u00eda, marina \u00e9 ingenieros, con los obreros Pedro Romero. Pedro de Medrano. Ram\u00f3n Via\u00f1a, Mart\u00edn Villa, Nicol\u00e1s Delf\u00edn y varios otros empleados. El Gobernador Montes pas\u00f3 notas, en los primeros d\u00edas de Mayo, \u00e1 los jefes de las tropas y empleados de la ciudad haciendo reconocer el Cons\u00a1ejo de Re gencia y por esta circunstancia el Cabildo se reuni\u00f3 el doce de Mayo y, des pu\u00e9s de oir los pareceres de los Alcaldes de la ciudad, resolvi\u00f3 que el diez y seis de dicho mes se verificara Cabildo (sesi\u00f3n ) pleno y extraordinario, para lo cual se llamar\u00eda, por oficio, \u00e1 los regidores ausentes, y que, en dicho d\u00eda. en la casa de cabildo no hubiese tropa alguna (1) La sesi\u00f3n se verific\u00f3, y he aqu\u00ed el oficio por el cual el Ayuntamiento co munica al Comisionado regio, Se\u00f1or Villavicencio el Acuerdo celebrado para dar nueva forma al gobierno de la provincia : \"El Muy ilustre Cabildo de esta ciudad, \u00e1 instancia y expreso pedimento del S\u00edndico Procurador general, personero del Com\u00fan, teniendo presente y me ditando detenida y profundamente cuanto le ha expuesto en raz\u00f3n de las cau sas, razones y saludables fines que convencen la necesidad indispensable de establecer en esta plaza una Junta superior do Gobierno, por el modelo que-, propone la de C\u00e1diz, para precavernos contra los diferentes g\u00e9neros de funes tos peligros \u00e1 que est\u00e1n expuestos todos los dominios de su Majestad, por la cr\u00edtica situaci\u00f3n en que las armas del usurpador tienen \u00e1 la Pen\u00ednsula, y la a larriia y consternaci\u00f3n que sensiblemente van causando en todos los pueblos de la Am\u00e9rica los recelos de cualquiera resultado que pueda sorprendernos,-ha de terminado en acuerdo pleno del d\u00eda de ayer (2). con acuerdo del Excelent\u00edsi- (1) En la misma acta se lee esto : \"... .dijo el Se\u00f1or Alcalde ordina rio Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo \"que previendo hab\u00eda de lle gar este d\u00eda, porque se ha imprimido la instalaci\u00f3n del Consejo de Regencia en esta plaza, comunicado \u00e1 los Se\u00f1ores Jefes militares, y aun reconoc\u00eddo se, seg\u00fan se'dice de p\u00fablico, sin que se le haya comunicado, ni al se\u00f1or su compa\u00f1ero ( el otro Alcalde, Dr. Granados), consider\u00f3 muy oportuno que antes de este caso se tuviesen conferencias, \u00f3 privadas \u00f3 congregadas en Ca bildo; y \u00e1 este efecto pas\u00f3 \u00e1 la rasa del se\u00f1or Gobernador de esta plaza, en cuatro del corriente, con el se\u00f1or su compa\u00f1ero y se\u00f1ores Regidores Don Jo s\u00e9 Mar\u00eda de Castillo y Don Germ\u00e1n Guti\u00e9rrez (habiendo llegado casualmen te el Se\u00f1or Teniente Gobernador Presidente), para que se celebrase un Ca bildo extraordinario en donde al mismo tiempo se tratase sobre el establecimien to de la Junta Superior de Gobierno, cuyos motivos de conveniencia y necesidad <%__T\" se manifestaron en el Cabildo celebrado en doce del pasado\" jgj] (P\u00e1ginasS del torno I de la obra \" Documentos para la historia de la provincia de Car gena de Indias, hoy Estado Soberano de Bol\u00edvar en la Uni\u00f3n Colombiana.\" Bogota.-Imprenta de Medardo Rivas. 1.883.) Las palabras entre manecillas dicen claramente que en Cartagena se pen s\u00f3 en Junta de Gobierno, y por consiguiente en independencia, primero que en alguna otra parte, con excepci\u00f3n de Quito, y que no se llev\u00f3 \u00e1 efecto por las resistencias invencibles entonces. El acta de Caracas, que crea una Tunta de Gobierno, tiene fecha die -.: y nueve de Abril de 1.810. [\u00e1] Esta nota tiene fecha 23 de Mayo de 1.810 y \u00e1 pesar de eso y de la opini\u00f3n respetable del Dr. Manuel Ezequiel Corrales creemos que fu\u00e9 el 1<> de Mayo y no el 22. He aqu\u00ed nuestras razones : i.\u00b0 La convocatoria \u00e1 Ca-"], [107, "Por Jos\u00e9 P. \u00fcrueta. 91 mo Se\u00f1or Don Antonio Narv\u00e1ez, Representante de esto Reino, del Se\u00f1or Co misionado del Supremo Consejo de Regencia, Don Antonio de Villavicencio, de los Se\u00f1ores Teniente de Gobernador y Alcaldes ordinarios, y dem\u00e1s miem bros (pie le componen, -que mientras con mejores conocimientos, luces y pre cauciones, y explorada la voluntad de las dem\u00e1s provincias del Reino, se pue da organizar dicho establecimiento, supla interinamente por \u00e9l la rigurosa \\ puntual observancia de la Ley 2\\ T\u00edtulo 7\", Libro 4o de Indias, que atribuye la administraci\u00f3n de la Rep\u00fablica \u00e1 los Gobernadores en uni\u00f3n r\u00ede los Ayunta mientos (1), y que en virtud de ella, de la real orden de 31 de Julio de 1.809, que dispone (pie por falta de las Juntas no provinciales que se mandaron su primir, se sustituyan y tengan todas sus facultades con las de su primitivo ins tituto (helios Ayuntamientos, desde hoy en adelante, poniendo en ejercicio di chas facultades con la extensi\u00f3n que se ha juzgado oportuno y necesario \u00e1 la cualidad v deseos del pueblo en todos los ramos de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, proceda el se\u00f1or Gobernador, en consorcio dedos se\u00f1ores Diputados del mismo Muy ilustre Cabildo, que lo son el Excelent\u00edsimo se\u00f1or Don Antonio Narv\u00e1ez y el Se\u00f1or Don -Andr\u00e9s Torres, para el despacho diario de los negocios; que dando reservados los de mayor inter\u00e9s \u00e9 importancia, \u00e1 todo el Ayuntamiento y \u00e1 dicho Se\u00f1or Gobernador la jurisdicci\u00f3n real ordinaria para la Administra ci\u00f3n de justicia entre partes, y las funciones anexas al Vicepatronato real. En su consecuencia, y en acto continuo el mismo se\u00f1or Gobernador y todas las dem\u00e1s autoridades y miembros que intervinieron en el acuerdo, procedieron \u00e1 jurar, como en efecto juraron \u00e1 Dios, sobre los Santos Evangelios, guardar, cumplir y observar en lo sucesivo esta nueva forma de gobierno, acomodada bildo pleno para tratar este asunto, seg\u00fan el acta de 12 de Mayo citada ya, fu\u00e9 para el 16 ; 2. p Las certificaciones expedidas por Rafael del Castillo Rada, Antonio Nari\u00f1o, Eusebio Mar\u00eda Ca\u00f1aba! v Sim\u00f3n Burgos, sobre los merecimientos de Villavicencio para con la Patria, insertas en la citada colec ci\u00f3n de documentos, dicen que fu\u00e9 el diez y seis de Mayo, y todos estos in dividuos, presenciaron aquellos acontecimientos ; 3. p Los apuntamientos so bre los mismo.; sucesos, publicados en la misma colecci\u00f3n y encontrados por el Dr. Corrales' en el archivo de Villavicencio y probablemente escritos por \u00e9ste, expresan que fu\u00e9 el diez y seis; 4. p Un art\u00edculo sobre la misma ocu rrencia publicado en el Semanario de la provincia de Cartagena, N? 226, co rrespondiente al 8 de Noviembre de 1.846, dice que fu\u00e9 el 16 de Mayo; y 5P y \u00faltima, la tradici\u00f3n en esta ciudad asigna la misma fecha. -No es posible que 'antas personas s._ equivoquen, es mas f\u00e1cil que se equivocara el copista del oficio. (1) La ley de Indias citada, al pi\u00e9 de la letra dice as\u00ed : ' Que habiendo elegido sitio, el Gobernador dee-lem1 si ha de ser ciudad, Villa o Lugar, y as\u00edforme In Rep\u00fablica. (Don Felipe II Ord. 43) Elegida la Tierra, Provincia y Lugar en que se ha de hacer nueva poblaci\u00f3n y averiguada la comodidad y aprovechamien tos que pueda haber, el Gobernador en cuyo distrito estuviere, \u00f3 confinare, declare el pueblo que se ha de poblar, si ha de ser Ciudad, Villa \u00f3 Lugar, y conforme \u00e1 lo que declarare se forme el Consejo, Rep\u00fablica y Oficiales de ella, de forma que si hubiere de ser Ciudad Metropolitana, tenga un Juez con t\u00edtulo de Adelantado, \u00f3 Alcalde Mayor, \u00f3 Corregidor, o Alcalde ordinario, que ejerza la jurisdicci\u00f3n insolidum, y juntamente con el Regimiento tenga la admi nistraci\u00f3n de la Rep\u00fabliea : dos, \u00f3 tres oficiales de la hacienda real : doce Re-"], [108, "92 Cartagena y sus cercan\u00edas. en cuanto es posible \u00e1 la necesidad y \u00e1 las leyes ; disponi\u00e9ndose que para que llegue \u00e1 noticia de todos, se publicara por bando, que se verific\u00f3 la tarde del d\u00eda de ayer, y que se hiciese manifiesta y comunicase \u00e1 las dem\u00e1s autorida des y Jefes de la Provincia, para que por el inter\u00e9s y celo que le es propio con fribuyan al cumplimiento de tan laudable disposici\u00f3n. V esperamos del acreditado celo de US. y su conocida propensi\u00f3n al bien general de. los pueblos y su causa com\u00fan, se sirva contribuir \u00e1 los saludables fines de este establecimiento. Dios guarde \u00e1 U. S. muchos a\u00f1os. Cartagena, 23 de Mayo de 1.810. Francisco de Montes. \u2014 Antonio Narv\u00e1ez y la Torre. \u2014 Tom\u00e1s Andr\u00e9s Torres. Comisario del Supremo Consejo de Regencia, Antonio de Villavicencio. \u2014 los\u00e9 Mu ni ve y Mozo. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo. \u2014 Miguel D\u00edas Granados. Santiago Gonz\u00e1lez. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda de Castillo. \u2014 Germ\u00e1n Guti\u00e9rrez de Pi\u00f1ercs. Juan Vicente Romero Campo. \u2014 Juan Salvador de Narv\u00e1ez. \u2014 Jos\u00e9 Antonio Fern\u00e1ndez. \u2014 L\u00e1zaro Herrera. \u2014 Jos\u00e9 Antonio Amador. \u2014 Antonio Jos\u00e9 ele Ayos. Manuel Demetrio ele Vega. \u2014 Jos\u00e9 Alaria del Real.\" (1) Deposici\u00f3n de Montes. \u2014 Con el pretexto de que el < \u00a1obernador Montes no cumpl\u00eda con lo dispuesto por el Cabildo en 16 de Mayo, de dar participa ci\u00f3n en la administraci\u00f3n de la cosa p\u00fablica \u00e1 los adjuntos nombrados por el Ayuntamiento, \u00e9ste, \u00e1 pedimento expreso del insigne procurador de la ciudad Antonio Jos\u00e9 de, Ayos decret\u00f3 la deposici\u00f3n del Gobernador. Copiamos aqu\u00ed parte del acta de la sesi\u00f3n del Cabildo en ese d\u00eda : \u2022 El Se\u00f1or Alcalde ordinario, Doctor Don Jos\u00e9, Mar\u00eda (sarcia de Toledo, dijo : que, las \u00faltimas actas celebradas antes de la elecci\u00f3n de Diputado en Cor tes, que por suerte ha reca\u00eddo en el se\u00f1or expol\u00edente, con cuyo car\u00e1cter, unido al de su judicatura, hace esta exposici\u00f3n, y de las que en dichas actas, y en esta \u00faltima ha manifestado el se\u00f1or Co-adniinistrador de esta Rep\u00fablica, Don Tom\u00e1s Andr\u00e9s Torres, fundadas en hechos positivos que por todos se han pre senciado, resultan suficientemente acreditadas las dificultades, estorbos y em barazos con i|iie el Se\u00f1or Gobernador Don Francisco Montes, sucesivamente \\ por una serie estudiosa de acontecimientos, ha ido dejando sin cumplimiento la nuevaeonsf ituci\u00f3n de Gobierno que solemnemente ha jurado, incurriendo en tan escandalosos y multiplicados perjurios, cuanto son los continuados notorios ac tos con que iodos los d\u00edas ha violado su observancia, ya neg\u00e1ndose con tenaci dad \u00e1 concurrir con los se\u00f1ores Co\u2014 administradores \u00e1 varias providencias re- gidores: dos fieles ejecutores: dos Jurados de cada parroquia : un Procura dor general : un Mayordomo : un Escribano de Concejo ; dos Escribanos p\u00fablicos: uno de Minas y Registros: un pregonero mayor, un Corredor de lonja: dos Porteros; y si Diocesana \u00f3 sufrag\u00e1nea, ocho Regidores y los de m\u00e1s Oficiales perpetuos : para las Villas y Lugares, Alcalde ordinario: cua tro Regidores: un Alguacil: un Escribano deConcejo, y p\u00fablico y un Mayor domo.\" (1) Hemos tomado este documento de las p\u00e1ginas 70 \u00e1 7.'\u00a1 del tomo I de la obra \"Documentos para la historia de la provincia de Cartagena &.\" \u2014 Nosotros poseemos, original, otro documento sobre el mismo asunto, pero no id\u00e9ntico en redacci\u00f3n. Dicho documento se publicar\u00e1 separadamente, con varios otros que posseemos."], [109, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 93 lativas \u00e1 los ramos del conocimiento de todos tres ; ya resistiendo suscribir \u00e1 muchas deliberaciones acordadas por dichos se\u00f1ores y sostenidospor el dicta men del se\u00f1or su Asesor general preciso contra lo que se observa en todos los Tribunales colegiados, ya despachando por s\u00ed solo cuanto ha podido sin aque lla precisa intervenci\u00f3n ; y ya, en fin, omitiendo y dispensando por s\u00ed propio la ejecuci\u00f3n de. muchos actos de precisa celebraci\u00f3n, por no dar los positivos di que se ha prestado \u00e1 dicho nuevo gobierno, como por ejemplo la revista de Co misario que se despach\u00f3 en este mes por papeletas, con el objeto de mantener siempre en lo que esto noten la ilusi\u00f3n del mando por s\u00ed solo ; resultando to do estoen vergonzoso desaire de este I. C. y causando un desorden p\u00fablico y escandaloso en toda la Administraci\u00f3n. Esta conducta, no menos capciosa que culpable, usada tantas veces con el Ayuntamiento, el haberse cerciorado por su contestaci\u00f3n de cuatro del corriente, que hasta ahora no ha obtenido di cho se\u00f1or Gobernador el t\u00edtulo de la Camarade Indias, y en su des\u00e9etela Real < Irden del Ministerio de Gracia y Justicia \u00e1 que lo sujeta el Real Des pacho de su nombramiento y la falta de toma de raz\u00f3n de la Contadur\u00eda, ge neral de Indias, en cuyos defectos no puede continuar en el mando pol\u00edtico ni goce de, la renta, que tampoco pueden suplirse por la Real Orden de seis de Abril del a\u00f1o pr\u00f3ximo pasado, porque adem\u00e1s de ser de fecha anterior, es solo del Ministerio de Guerra, en que no se cumplen las precisas condiciones del Despacho de fecha 10 del mismo. Y, finalmente, el estar convencido este mis mo Cuerpo, ya por relaci\u00f3n \u00e1 la conducta que ha observado al mismo se\u00f1or Gobernador, como por la resultancia de los seis expedientes que acaban depo nerse de manifiesto en su respectivo estado y hecho particular m\u00e9rito de lo que contienen, y que es .susceptible aun todav\u00eda de mejorarse, teniendo casi todos los se\u00f1ores de este I. O, aun los que por ocupaci\u00f3n \u00f3 falta de salud no han a sistido hoy, anticipado conocimiento de ellos por las repetidas conferencias que se han tenido sobre sus delicados particulares, todo convence que el so\u00f1or Go bernador, Don Francisco Montes, se halla complicado en varios cargos de la mayor gravedad, atentatorios contra la paz. seguridad y tranquilidad p\u00fablica de este leal pueblo \u00e1 quien ya son notorios los pasos y medidas con que dicho se\u00f1or ha conspirado \u00e1 aterrarle, subyugarle y ponerle la nota de insurgente. y levantado, dando muestra de \u00e9sto aun \u00e1 los paises extranjeros, seg\u00fan se dice con referencia \u00e1 los barcos que han llegado el cinco del corriente de Jamaica, como lo habr\u00e1n oido tambi\u00e9n los se\u00f1ores de este I. O en virtud de haber soli citado del Excelent\u00edsimo se\u00f1or Almirante de dicha Isla auxilio contra los ha bitantes de esta plaza, lo que tiene una conocida alusi\u00f3n \u00e1 la especie que vir ti\u00f3 dicho se\u00f1or en su exposici\u00f3n hecha en Cabildo celebrado en veintid\u00f3s de Mayo \u00faltimo, contra\u00edda \u00e1 que si el Excelent\u00edsimo se\u00f1or Virrey del reino desa probaba las deliberaciones de este Ayuntamiento, pedir\u00eda al mismo Almirante buques que nos bloqueasen, y todo esto bajo supuestos \u00f3 principios notoriamen te falsos y de la mas alta calumnia. Considera por lo tanto el se\u00f1or exponente., que sobre la nulidad que eternamente contendr\u00e1 cuanto ejecute dicho se\u00f1or con las representaciones que re\u00fane de Gobernador pol\u00edtico y militar, por que en lo primero no se ha cumplido la voluntad del Rey, y en lo segundo se ha faltado \u00e1 lo que acord\u00f3 este Cabildo, jur\u00f3 el se\u00f1or Gobernador su cumplimiento y so ha reconocido por las autoridades y Corporaciones de esta ciudad con aplauso universal del pueblo podr\u00e1 causar su continuaci\u00f3n en el mando fatales conse cuencias, contempl\u00e1ndolo no solo incapaz de dicha continuaci\u00f3n, sino suma mente peligroso \u00e1 la Provincia y aun \u00e1 todo el Reino. En circunstancias tales, el se\u00f1or exponente, en ejercicio de su ministerio y de la alta confianza que ha merecido en su nombramiento de Diputado de Cortes, es de sentir que ha llega-"], [110, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 94 do el caso de precederse inmediatamente \u00e1 declarar que se le separe del man do al expresado se\u00f1or Don Franeisco Montes, y \u00a1i las dem\u00e1s diligencias que son correlativas: que en acto continuo, bajo las precisas reglas del nuevo go bierno establecido; se entregue y d\u00e9 posesi\u00f3n de dicho mando al se\u00f1or Tenien te de Rey de esta plaza, Don i\u00ed\u00edas Soria, en quien debe, recaer por ministerio de la ley y di' cuya sagrada y exacta observancia jam\u00e1s podr\u00e1 separarse este Cuerpo! como siervo \u00ediel de ella, prestando antes dicho se\u00f1or Teniente Rey el juramento acostumbrado y el de observar inviolablemente la forma del nuevo Gobierno; que se convoque a esta Sala Capitular \u00e1 los Jefes militares d\u00e9la guarnici\u00f3n y Sargento Mayor de plaza para que queden advertidos de esta dis posici\u00f3n y traten de su puntual cumplimiento; que de todo se d\u00e9 cuenta \u00e1 S. M. y al Supremo Gobierno con testimonio dedo conveniente: que se oficie al Ex celent\u00edsimo se\u00f1or Almirante de la Isla de Jamaica para qne, instruido S. E. del plan de gobierno que ha adoptado este Cabildo conforme \u00e1 las leyes como el m\u00e1s an\u00e1logo en las actuales circunstancias, deponga cualquier errado con cepto que le hayan hecho formar las imputaciones anteriores, encarg\u00e1ndose de ello el se\u00f1or Regidor .los\u00e9 Mar\u00eda Benito Revollo, para la compulsa de tes timonios y oficios correspondiontes, y que para noticia del p\u00fablico se forme un Manifiesto por el se\u00f1or Regidor Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda del < 'astillo y Rada, que comprenda en lo suficiente los calificados motivos que despu\u00e9s de una lar ga y profunda meditaci\u00f3n en dos meses de continuado trabajo y despu\u00e9s de ha ber .apurado cuantos medios han sujerido la prudencia y mejor armon\u00eda para reducir\u00e1 su deber al expresado se\u00f1or Don Francisco Montes, lian influido cu esta resoluci\u00f3n tan precisa como justificada para evitar oportunamente los innu merables mayores 'males que deber\u00eda causar su continuaci\u00f3n en el Gobierno. \"El se\u00f1or Alcalde Doctor Don Miguel D\u00edaz Granados, dijo: que reprodu ce el vot\u00f3 del se\u00f1or su compa\u00f1ero y pide qu\u00e9 se oiga la voz del se\u00f1or S\u00edndico Procurador general. \u2022\u25a0En este estado, todos los se\u00f1ores, habiendo reflexionado detenidamente sobre los hechos y fundamentos en que se apoyan los se\u00f1ores Co-administrador Don Tom\u00e1s Andr\u00e9s 'forres y Alcaldes ordinarios Don .los\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo y Don Miguel D\u00edaz (frailados, un\u00e1nimemente acordaron adherirse \u00e1 votos con tanta mas seguridad cuanto (pie consideran en el se\u00f1or Diputado de la Provincia comprometidos los sagrados derechos \u00e9 intereses de ella que se han puesto \u00e1 su confianza, y conform\u00e9 \u00e1 los mismos intereses la opini\u00f3n del se\u00f1or Comisario rigi\u00f3 que ha manifestado in voce. \u2022'El S\u00edndico Procurador general, consiguiente alo prevenido en los votos anteriores, dijo : que no solo reconoce que su voz, como establecida para re presentar los derechos de esta ciudad, debe someterse \u00e1 la exposici\u00f3n hecha por el se\u00f1or Diputado en Cortes Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda Toledo como que habla por los intereses de toda la Provincia con el distinguido car\u00e1cter (le su empleo, sino tambi\u00e9n entiende que dicha exposici\u00f3n es la que se conforma con los deseos del pueblo, y con la seguridad que apetece para sostener su leal tad \u00e1 nuestro leg\u00edtimo Soberano, y su sumisi\u00f3n \u00e1 las autoridades que gobiernan en su Real nombre. ''El se\u00f1or Comisionado regio, Don Antonio Villavicencio, dijo: (pie lu cho cargo de los expedientes leidos acerca de la conducta del se\u00f1or Gobernador Don Francisco Montes y de cuanto han expuesto el se\u00f1or Co-administrador Don Tom\u00e1s Andr\u00e9s Torres y el se\u00f1or S\u00edndico Procurador general en cuanto \u00e1entorpecer y negarse \u00e1 firmar infinitas providencias relativas al Gobierno, seg\u00fan lo ofrecido y jurado y \u00e1 las opiniones que en conversaciones particula res le ha manifestado, contrarias \u00e1 la buena armon\u00eda y al acomodamiento \u00e1 un"], [111, "por Jos\u00e9 P. Urueta. 95 sistema medio que fuese adaptable y \u00fatil al Rey y ala Patria en las cr\u00edticas circunstancias en que se haya este Reino y la Metr\u00f3poli, y convencido de que de subsistir en el mando absoluto, como pretende el citado se\u00f1or Gobernador, crecer\u00e1n los disgustos y desconfianzas, resultando indudablemente consecuen- cias funestas, mucho n\u00edas al ver que aun no han cesado del todo los partidos y bandos entre espa\u00f1oles y americanos, originados por los pasquines y otros in- fames papeluchos de que largamente trata el expediente reservado que so for- m\u00f3 \u00e1 consecuencia de la prisi\u00f3n del Secretario de Gobierno, Don Francisco Antonio Merlano, del cual se deduce claramente que no obr\u00f3 Merlano sin a- cuerdo del Gobernador y que asimismo, penetrado por la general opini\u00f3n de todos los individuos del Ayuntamiento, seg\u00fan lo expresan los votos anteriores al suyo en esta aeta, de lo perjudicial y escandalosa que es la resistencia, obs- tinaci\u00f3n \u00e9 inconsecuencias del se\u00f1or Montes, y el que siga mandando es de, pa- recer que para no exponer \u00e1 este fiel pueblo \u00a1i una revoluci\u00f3n y preservarlo de mil desastres, cumpliendo en esto con uno de los art\u00edculos de sus instruccio- nes reservadas, pues que no le ha sido posible destruir unas quejas tan justas v de tanta gravedad, se siga y observe lo votado por el se\u00f1or Diputado en Cortos, Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo, electo por esta Provincia; no dudando de los sentimientos de este M. i. C. cree, se le guardar\u00e1 el deco- ro debido como una persona que ha obtenido y ejercido el mando de esta pro- vincia, dando cuenta de todo, con testimonio de lo actuado y de sus resultas al Supremo Consejo de Regencia y al se\u00f1or Virrey del Reino; a\u00f1adi\u00f3 que se le d\u00e9 testimonio de esta acta en aumento al que se le tiene ofrecido de las anterio- res para en fuerza de, su real Comisi\u00f3n dar cuenta \u00e1 S. M. por el correo, \u00f3 por conducto del se\u00f1or Diputado en Cortes que se acabarle elegir, Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo, sujeto dotado de luces, patriotismo y otras cualidades que le han grangeado la confianza p\u00fablica. \" Y el se\u00f1or Presidente dijo: que siendo sus funciones limitadas \u00e1 pre- sidir el (Jabudo, en cuyos acuerdos no tiene el mayor influjo, sino firmar la pluralidad de votos, as\u00ed lo hacia, y de conformidad se acord\u00f3 mandar llamara; se\u00f1or Teniente de Rey Don Blas de Soria, para que se encargue del mando pol\u00edtico y militar, de esta plaza y Provincia, bajo la forma explicada, y ha- biendo llegado \u00e9, inipu\u00e9stose de la deposici\u00f3n del se\u00f1or Don Francisco Mon- tes, y de la acta antecedente, se posesion\u00f3 del Gobierno y Comandancia gene- ral de esta plaza y dem\u00e1s empleos que ten\u00eda \u00e1 su cargo dicho se\u00f1or Don Francisco Montes, jurando \u00e1 Dios y ala cruz de su espada desempe\u00f1arle pun- tualmente, con arreglo \u00e1 la nueva forma de Gobierno establecida, y declaracio nes que en su raz\u00f3n se han hecho por este Ayuntamiento, de que qued\u00f3 ente- rado, como de prestar las fianzas de su cargo. \" En acto seguido se procedi\u00f3 \u00e1 llamar \u00e1 los Jefes militares de esta pla- za, y habiendo en efecto comparecido el se\u00f1or Brigadier Sub-inspeetor del Real Cuerpo de Artilller\u00eda de, este Departamento, el se\u00f1or Coronel Comandante del Real Cuerpo de Ingenieros Don Manuel Aiiguiuno, el se\u00f1or Coronel Coman dante del Regimiento Fijo Don Jos\u00e9 de Castillo, el Teniente Coronel Comen dante de Milicias pardas Don Eduardo Llamas, el Capit\u00e1n Comandante de Mi licias blancas Don Felipe Garc\u00eda del R\u00edo, y en este acto el se\u00f1or Capit\u00e1n de Fragata de la Real Armada Comandante general de Marina de este Aposta dero Don Andr\u00e9s Uribe, y tambi\u00e9n el Teniente Coronel Sargento Mayor de esta Plaza Don Mateo Manrique, se instruy\u00f3 \u00e1 sus se\u00f1or\u00edas d\u00e9la deliberaci\u00f3n de que por graves causas, de que este Cabildo responder\u00e1 al Rey y superiori dades que correspondan, se hab\u00eda tomado la deliberaci\u00f3n de subrrogar al se\u00f1or Teniente Rey en lugar del se\u00f1or Gobernador Don Francisco Montes, y de que"], [112, "96 Cartagena y sus cercan\u00edas. se halla posesionado bajo la nueva forma de Gobierno, que es notorio, y en su virtud quedaron conformes los referidos se\u00f1ores en dicho reconocimiento y en mandarlo hacer saber inmediatamente \u00e1 las tropas \u00e9 individuos de su de pendencia. \" En este acto entr\u00f3 el se\u00f1or Coronel del Real Cuerpo de Artiller\u00eda, Don Domingo Mara\u00f1oza, y tambi\u00e9n qued\u00f3 enterado, advirti\u00e9ndose haberse hallado tambi\u00e9n presente \u00e1 este acuerdo desde el acto de la posesi\u00f3n del se\u00f1or Tenien te Rey el Excelent\u00edsimo se\u00f1or Diputado de esto Reino, Don Antonio Narv\u00e1ez que fu\u00e9 expresamente llamado \u00e1 efecto de que su intervenci\u00f3n contribuyese \u00e1 la tranquilidad y orden con que el Ayuntamiento deseaba concluir este asun to, cit\u00e1ndose \u00e1 todos los se\u00f1ores Capitulares para Cabildo el d\u00eda de ma\u00f1ana. \" En este estado el Sr. Coronel Don Domingo Mara\u00f1oza dijo : que no se conforma con la deliberaci\u00f3n del Cabildo, en quien no considera facultades para deponer al se\u00f1or Gobernador Don Francisco Montes y posesionar al Teniente de Rey ; \u00e1 que replic\u00f3 el se\u00f1or Alcalde ordinario Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda (sar cia de Toledo, que habi\u00e9ndose verificado su concurrencia \u00e1 este acto por el quivocaci\u00f3n, respecto \u00e1 que \u00e1 \u00e9l concurre el se\u00f1or Sub-inspcctor, su inmedia to Jefe, por cuyo conducto debe recibir la orden, ha sido por pura urbanidad de que se ha oido su exposici\u00f3n, y habiendo preguntado el se\u00f1or Alcalde de primer voto al se\u00f1or Sub-inspector si el concepto anteriormente referido sobre ser innecesaria en las circunstancias, la conformidad dicha del referido se\u00f1or Coronel, era arreglado \u00e1 ordenanza, contest\u00f3 dicho se\u00f1or Sub-inspector que s\u00ed, y por lo cual el se\u00f1or Alcalde dijo : que en esta atenci\u00f3n, y sin perjuicio de 1\u00bb dem\u00e1s que hubiese lugar, pon\u00eda en este acto \u00e1 nombre de este I. C. la corres pondiente queja al se\u00f1or Sub-Inspc-ctor contra el citado se\u00f1or Mara\u00f1oza para que le obligase al cumplimiento de sus deberes, y cuya omisi\u00f3n, dudas, \u00f3 sub terfugios eran de perjudiciales consecuencias ala tranquilidad p\u00fablica, por las opiniones subversivas del mejor orden \u00e1 que pod\u00edan dar ocasi\u00f3n, lo cual con cluido se retiraron dichos Jefes. \"Seguidamente, cuando iba una Diputaci\u00f3n \u00e1 manifestar al se\u00f1or Don Francisco Montes que era necesaria su presencia ante el M. I. C, se present\u00f3 Su Se\u00f1or\u00eda en la puerta, y habiendo tomado asiento al lado del se\u00f1or Goberna dor interino. Teniente de Rey Don Blas de Soria, por el se\u00f1or Teniente de. Go bernador que hab\u00eda presidido antes el Acuerdo, se le hizo saber que el Cabil do, por justas y graves causas que ha tenido en consideraci\u00f3n, hab\u00eda determi nado, con la voz y voto del se\u00f1or Diputado en Cortes, Doctor Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo, y anuencia del se\u00f1or Comisario regio Don Antonio Villavi cencio, separarle del mando y posesionar, como se hab\u00eda hecho, al se\u00f1or Tenien te Rey, con arreglo \u00e1 las Reales \u00d3rdenes, y que el mismo Ayuntamiento dar\u00e1 cuenta \u00e1 S. M. y responder\u00eda ante su Soberan\u00eda de los motivos que le hab\u00edan impulsado \u00e1 dar este paso, como \u00fanico que consideraba necesario para calmar y tranquilizar la inquietud y descontento del pueblo, y en stt consecuencia el Sr. Don Francisco Montes dijo : que no comprende haya cometido la menor falta desde su ingreso \u00e1 este Gobierno ; antes por el contrario, ha hecho cuanto ha podido en obsequio del servicio del Rey, de la Patria y particularmente de los habitantes de esta plaza y Provincia, cuyo mando se ha dignado S. M. con fiarle ; que de consiguiente est\u00e1 bien seguro de ser falsas cuantas imputaciones se le quieran hacer de su arreglada conducta ; que tampoco concept\u00faa habersi. hecho ning\u00fan enemigo ni quien lo quiera mal de los sujetos que han es_tdo \u00e1 sus \u00f3rdenes, porque \u00e1 nadie ha ofendido, antes al contrario, ha cuidado de la ventaja y utilidad de todos, en consecuencia de lo cual el Cabildo no tiene au toridad para desposeerlo del mando, pues las Leyes y Ordenanzas no se lo con-"], [113, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 97 ceden, ni menos el residenciarlo, hasta que S. M. lo determine. Que juzgan do nulas las actuaciones del Cabildo, por concurrir \u00e1 ellas los dos se\u00f1ores Al caldes dando sus votos, cuando nunca ha sido la costumbre en el Cabildo de de esta Ciudad, y pide se le d\u00e9 testimonio de todas las Actas, desde, la del veinte y dos de Mayo exclusive, y se ver\u00e1 que por no haber adherido al esta blecimiento de una Junta que se propuso en otra acta anterior, de que as\u00ed mis mo pide copia, trat\u00e1ndose de un establecimiento de nuevo Gobierno ; y, final mente, del de dos compa\u00f1eros que deb\u00edan ver y firmar ludas sus actuaciones, que aunque se ha prestado \u00e1 esto el no haber condescendido \u00e1 lo mismo en la Sub-inspecci\u00f3n general de las tropas del Reino que est\u00e1 \u00cdLsu cargo, sobre que pas\u00f3 oficio \u00e1 este M. I. O manifestando ser enteramente contrario \u00e1 lo dispues to por S. M. en sus Reales Ordenanzas de que no pod\u00eda prescindir, pues ab solutamente requer\u00eda allanar todos sus derechos y facultades prevenidas por dichas Ordenanzas y por las Leyes la resistencia que ha manifestado, salvando siempre su responsabilidad, no obstante de haber consagrado con las ideas del Cabildo por la paz y tranquilidad, son los motivos, aunque precisos por el de coro de su empleo, en que aquel se ha fundado para la intimaci\u00f3n que se le ha hecho. Y a\u00f1ade que, pareciendo que los se\u00f1ores Alcaldes se han introducido \u00e1 formarle alguna causa, los recusa formalmente para que puedan entender en negocio alguno suyo, respecto \u00e1 que desde sus repetidas instancias y oficios pa ra que allanase el fuero de todos los militares, \u00e1 lo cual se opusieron con vivas representaciones que han dirigido al Excelent\u00edsimo se\u00f1or Virrey el Comandan te del Regimiento Fijo, el de Milicias pardas y el de blancas, pues ninguno pu do convenirse \u00e1 que por generalidad se llamasen los individuos de sus Cuerpos, sino que como siempre se ha ejecutado en la Milicia y en todos los Tribunales, se pidiesen declarar en su Juzgado ; y como los referidos Jefes, recurriendo al se\u00f1or exponente, no crey\u00e9ndose autorizado para el citado allanamiento en ge neral, sino en la forma que va dicho, es la costumbre de declarar en todos los Tribunales, formaron una enemiga contra el se\u00f1or quo habla, por lo cual los recusa formalmente para que puedan entender e\u00fa asunto ninguno suyo, y si diere motivo para form\u00e1rsele alguna causa, pide al se\u00f1or Teniente Rey que en consecuencia de sus fueros y privilegios, lo haga por s\u00ed \u00f3 por el. se\u00f1or Audi tor de Guerra, pidiendo al mismo tiempo cualquier expediente que contra el se\u00f1or expol\u00edente se, hubiere obrado. En consecuencia de todo, se acord\u00f3 que se recogiesen las llaves de la Secretar\u00eda y del Despacho del se\u00f1or don Francisco Montes, para que se reser vasen hasta el d\u00eda de ma\u00f1ana, en que se procediera \u00e1 la entrega formal de los papeles correspondientes \u00e1 los empleos que serv\u00eda dicho se\u00f1or, ejecut\u00e1ndose esto en la Caja de tres llaves destinada para el recibo de la correspondencia, para que el se\u00f1or Gobernador interino, y los se\u00f1ores Co-administradores -ten gan las suyas respectivas, como se ha verificado. Y con lo cual, por ser y\u00e1 m\u00e1s de las siete de la noche, se concluy\u00f3 este cabildo y firm\u00f3 por ante m\u00ed. de que doy fe. Joscf Alunice y Mozo. \u2014 Antonio de Narv\u00e1ez y la Torre. \u2014 Francisco de Montes. \u2014 Thom\u00e1s Andr\u00e9s Thorres. \u2014 Comisario del Supremo Consejo de Re gencia, Antonio de Villavicencio. \u2014 Joscf Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo. \u2014 Miguel D\u00edaz Granados. \u2014 Santiago Gonz\u00e1lez. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda de Castillo. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Benito Revollo. \u2014 Germ\u00e1n Gutierres de Pi\u00f1eresr \u2014 Ensebio Haria Cavabal. \u2014 Antonio Josefde Ayos. \u2014 Blas de Soria. \u2014 Josef Antonio Fern\u00e1ndez . Desavenencias con Momp\u00f3s. \u2014 Momp\u00f3s es una ciudad benem\u00e9rita"], [114, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 98 que durante la guerra de independencia contribuy\u00f3 con sus sacrificios \u00e1 la obra de emancipaci\u00f3n ; los momposinos todos son celosos guardianes de estas glo rias, y esto sentimiento ha sido explotado por los que, y\u00e1 consolidada la inde pendencia, han deseado obtener los favores de ese generoso pueblo. Con tal prop\u00f3sito ciertos individuos han pretendido hacer creer que la ciudad donde primero se inici\u00f3 la independencia fu\u00e9 Momp\u00f3s; pero esto no pasa de ser una invenci\u00f3n como vamos \u00e1 verlo. El 20 de Julio de 1.S10 en Santaf\u00e9 \u00f3 Bogot\u00e1 se verific\u00f3 la revoluci\u00f3n contra las autoridades espa\u00f1olas establecidas all\u00ed y se form\u00f3 una Junta de Go bierno que asumi\u00f3 la direcci\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos, reconociendo \u00e1 Fernan do VII como monarca y al Consejo de Regencia como representante de \u00e9ste, mientras durase la cautividad del Rey. La noticia de este suceso lleg\u00f3 \u00e1 Momp\u00f3s y all\u00ed, inmediatamente, reunido el Cabildo se adhiri\u00f3 al pronuncia miento decantase (6 de Agosto de 1.810). Habi\u00e9ndose dado cuenta de \u00e9sto \u00e1 la Junta de Cartagena, dicho cuerpo no contest\u00f3 inmediatamente, como espe raban los miembros del Cabildo de Momp\u00f3s, y en tal virtud, el 14 de Agoste el mismo Cabildo declar\u00f3 que Momp\u00f3s y los pueblos de su jurisdicci\u00f3n forma ban una provincia independiente. Tal conducta deb\u00eda necesariamente preocupar \u00e1 la Junta de Cartagena, la que resolvi\u00f3 enviar comisionados que obtuviesen de la rebelde ciudad vol viese \u00e1 la obediencia, pero no habi\u00e9ndose obtenido \u00e9sto, la Junta envi\u00f3 un cuer po de tropas al mando de Antonio Jos\u00e9 de Ayos que sometiese Ja ciudad por la fuerza, como se verific\u00f3, libr\u00e1ndose una batalla, el 31 de Enero de 1.811, que di\u00f3 el triunfo \u00e1 las fuerzas de la Junta de Cartagena. En las p\u00e1ginas 42 y 43 de un libro titulado Estad\u00edstica de Alomp\u00f3s. (Momp\u00f3s 1.880, Imprenta de La Palestra), obra del se\u00f1or doctor Francisco de P. Rib\u00f3n, se encuentra inserto el siguiente oficio del Presidente de la Junta suprema de Cartagena al Comisionado en Momp\u00f3s, doctor Ayos : \" Esta Suprema ha circulado en todo el distrito de su mando copia de \" una representaci\u00f3n que hicieron \u00e1 este ilustre Cabildo una multitud de veci \" nos de todas clases, pidiendo que este Supremo Gobierno se declare absolu -\" tamente independiente de la Pen\u00ednsula, y que se formase una constituci\u00f3n, \" en que exactamente se dividiesen en tres poderes, con el fin de que exploran \" do las autoridades locales el modo de pensar en su raz\u00f3n de los respetivos \" pueblos de su distrito, en los t\u00e9rminos m\u00e1s tranquilos que su prudencia le \"dictare, pudiese recaer una resoluci\u00f3n acertada en materia de tanta gravedad \" y trascendencia. Se hizo la respectiva comunicaci\u00f3n \u00e1 ese Cabildo, quien pa \" ra llevarlo \u00e1 afecto comision\u00f3 \u00e1 dos de sus miembros, y estos admitieron, con \" tal de que se les franquease facultad de exigir por escrito la voluntad libre -\" de cada vecino, cuya solicitud, no atrevi\u00e9ndose \u00e1 determinarla dicho cuerpo, \" la consulta \u00e1 esta Suprema Junta. En contestaci\u00f3n se le dice que U. S. le \" prevendr\u00e1 lo conveniente acerca de ella, cuyo temperamento ha aceptado Su \" Excelencia para que U. S. como que tiene las cosas presentes y conoce las \" disposiciones del vecindario, pueda desde luego asignarles el modo m\u00e1s \" prudente con que se consiga el objeto de dicha exploraci\u00f3n sin perjuicio del \" buen orden y tranquilidad cuanto antes pudiera c\u00f3modamente, ejecutarse. \" Dios guarde \u00e1 U. S. muchos anos. \" Cartagena, Agosto 29 de 1.811. \" Jos\u00e9 Marta Garc\u00eda de Toledo, Presidente. 11 Se\u00f1or Comisionado en Momp\u00f3s doctor don Antonio Jos\u00e9 de Ayos \"."], [115, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 99 Este documento es de una autenticidad tal que no puede tacharse. Si en Agosto de 1.810, los momposinos proclamaron la independencia absoluta de Espa\u00f1a \u00bfpor qu\u00e9, al a\u00f1o siguiente la Junta Suprema exije \u00e1 Ayos que explore la voluntad de los vecinos de la misma ciudad sobre el propio asunto? Esto no tiene contestaci\u00f3n. Otro argumento de gran peso es el de que Momp\u00f3s reconoci\u00f3 en 22 de Diciembre de 1.810 las Cortes generales de Espa\u00f1a, y sin las salvedades que hizo la Junta de Cartagena ; mal puede un pa\u00eds declararse independiente de o tro y, \u00e1 rengl\u00f3n seguido, reconocer el gobierno del cual se hab\u00eda voluntariamen te separado. Rechazo del Gobernador D\u00e1vila. \u2014 El motivo que, en p\u00fablico, a duc\u00edan los promotores de los sucesos de Mayo \u00e1 Junio de 1.810 en Cartagena. era que el Gobernador Montes estaba vendido \u00e1 los franceses. Reconociendo la Junta \u00e1 la Regencia, era de suponer que acatase las \u00f3rdenes de esta y re cibiese los mandatarios que \u00e9sta nombrase; pero todo lo contrario, el Brigadier don Jos\u00e9 D\u00e1vila fu\u00e9 nombrado por la Regencia Gobernador y Capit\u00e1n general de la plaza y provincia de Cartagena, y tan luego se supo en la ciudad tal su ceso, cuando la Junta resolvi\u00f3 no recibir de Gobernador al brigadier D\u00e1vila, y dispuso que se abonasen del tesoro p\u00fablico los sueldos del dicho Jefe desd\u00f3la fecha de su nombramiento hasta entonces (Noviembre de 1.810). Con esta conducta la Junta dijo claramente cual era su objeto : la inde pendencia del gobierno espa\u00f1ol-y as\u00ed lo entendieron muchos, entre otros el Go bernador (en la apariencia) don Blas de Soria y varios jefes y paisanos que se separaron de los puestos que ocupaban abandonaron la ciudad y se dirigieron \u00e1 Espa\u00f1a. El siguiente art\u00edculo junto con la nota con que termina, se public\u00f3 en el n\" 142 de la \"Gaceta de Caracas\", correspondiente al 15 de Febrero de 1.811 : \" Cartagena, 29 de Noviembre 1.810. \u2022\u2022 Es dif\u00edcil formarse una idea bien exacta de la fermentaci\u00f3n popular que se manifest\u00f3 en todos los habitantes de esta ciudad, luego que supieron el d\u00eda 11 del corriente, que hab\u00eda llegado \u00e1 Bocachica el se\u00f1or Brigadier don Jos\u00e9 D\u00e1vila, nombrado por la Regencia Gobernador de esta provincia, Ape nas se divulg\u00f3 esta noticia, cuando el pueblo manifest\u00f3 el afecto que profesa al Gobierno que \u00e9l mismo ha establecido, y lo pronto que est\u00e1 \u00e1 sacrificarse en su defensa. Jam\u00e1s se le hab\u00eda ocultado que ten\u00edamos enemigos encubiertos. miserables sectarios y cooperadores del antiguo despotismo ; y temi\u00f3 con sobrada raz\u00f3n que la patria iba \u00e1 perecer, si no se tomaban las medidas mas en\u00e9rgicas. La Suprema Junta ocupada incesantemente en mantener la tranquilidad p\u00fabli ca, y evitar los des\u00f3rdenes que pod\u00eda causar el estado de efervescencia en que se hallaba todo el pueblo, public\u00f3 inmediatamente un edicto en que al mismo tiempo que procuraba tranquilizar los \u00e1nimos, inspir\u00e1ndoles confianza en las resoluciones que tomaba el Gobierno, expon\u00eda los motivos por qu\u00e9 no pod\u00eda re cibir al Gobernador nombrado por la Regencia consecuente \u00e1 lo que ten\u00eda ofre cido \u00e1 las provincias del Reino y preven\u00eda \u00e1 los mal-contentos por \u00faltima vez, que pidiesen sus pasaportes para donde les acomodase. El Teniente de Bey, don Blas de Soria, hizo renuncia del Gobierno, Comandancia General y Vicepresiden cia. El cuerpo de voluntarios dio en este d\u00eda y en los siguientes, las pruebas m\u00e1s brillantes de su amor \u00e1 la patria y llen\u00f3 completamente las esperanzas que se prometieron sus fundadores. A las tres de la tarde march\u00f3 para Bocachica un destacamento de dicho cuerpo compuesto de 22 hombres, al mando del Teniente"], [116, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 100 D. Feliciano Otero, que fu\u00e9 acompa\u00f1ando la diputaci\u00f3n que mand\u00f3 esta Su prema Junta al se\u00f1or Brigadier D\u00e1vila, para imponerle del estado del Reino y de la resoluci\u00f3n firme en que est\u00e1bamos de no admitir ning\u00fan empleado hasta que el Congreso general de todas las provincias l\u00c1Ast decidiese^ sobre el estado en que deben quedar nuestras relaciones con la Espa\u00f1a. J$r\\ A las seis de la tar de se mand\u00f3 al castillo de San L\u00e1zaro, ttua guarnici\u00f3n de milicias, y se le^ dio el mando de \u00e9stas \u00e1 personas de un celo conocido por el bien p\u00fablico : as\u00ed nos aseguramos de una fortaleza que pod\u00eda causarnos los mayores da\u00f1os y tuvimos \u00e1 nuestro favor aquellas mismas armas que el pueblo vio pocos meses antes di rigidas contra \u00e9l. La noche entera se pas\u00f3 en rondas y patrullas que velaban por la seguridad p\u00fablica, y las primeras luces del d\u00eda 12 encontraron restable cida la tranquilidad. Los Diputados que fueron \u00e1 Bocachica, cumplieron su comisi\u00f3n en este d\u00eda ; el se\u00f1or D\u00e1vila los recibi\u00f3 con mucha urbanidad, se im puso del objeto \u00e1 que iban all\u00ed y convido en volverse pronto para la Habana. Pidi\u00f3 que se le concediese descanzar en tierra algunos d\u00edas ; se le concedi\u00f3 sin dificultad y fu\u00e9 tratado con todo el decoro correspondiente \u00e1 su grado y al cuerpo de quien proced\u00eda su nombramiento. Los se\u00f1ores Diputados permane cieron acompa\u00f1\u00e1ndolo hasta el 19 en que, despu\u00e9s de haberle satisfecho sus sueldos hasta aquella fecha, se embarc\u00f3 en la goleta correo de S. M. El F\u00e9 nix, muy reconocido por la consideraci\u00f3n con que se le hab\u00eda mirado y los auxilios que recibi\u00f3 de este gobierno, como lo manifiesta por el siguiente o ficio : \u2022\u2022 Bocachica, Noviembre 20 de 1.810. \" El oficio de V. E. que acabo de recibir, su fecha 19 del corriente est\u00e1 \u00edntimamente unido con mi delicado modo de pensar, que no es f\u00e1cil desenfen derme de sus finas expresiones. M\u00e1s de una vez he manifestado \u00e1'los tres Ex celent\u00edsimos se\u00f1ores vocales, mi repugnancia al recibo de los sueldos como Bri gadier : V. E. parece que penetr\u00f3 mi delicadeza, y ha prevenido se me ajuste como Gobernador, pues llegando \u00e1 noticia de la Suprema Junta de Regencia el oficio citado, y mi resistencia, si la hubiera hecho, se me, notar\u00eda de orgullo so, y era dar en un nuevo escollo por huir de uno imaginario : as\u00ed pues, no so lo admito la generosidad de V. E., sino que le doy gracias, que de mi parte ma nifestar\u00e1 \u00e1 la Junta de Cartagena ; tampoco olvido los repetidos desvelos de V. E. \u00e1 fin de que mi embarque sea con decencia y comodidad, como manifies ta el citado oficio de que tuve aviso por el comandante del correo de S. M. El F\u00e9nix, don Nicol\u00e1s de Otero, hace \"unos d\u00edas : s\u00edrvase V. E. reconocer mi to tal gratitud \u00e1 su persona. \u2022\u2022 Dios guarde \u00e1 V. E. muchos a\u00f1os Jos\u00e9 Da vdn. \" Excelent\u00edsimo se\u00f1or Presidente y Vocales de la Suprema Junta de Cartagena de Indias \". Las Cortes de 1.810. \u2014 El 24 de Septiembre de 1.810 se instalaron las Cortes de Espa\u00f1a en la isla de Le\u00f3n ; las ideas que proclam\u00f3 este cuerpo fueron tan liberales, que la Junta de Cartagena, seducida por promesas tan falaces como la de la soberan\u00eda de la naci\u00f3n, la igualdad de derechos entre europeos y americanos, la libertad de imprenta &a, las reconoci\u00f3 ; pero las re conoci\u00f3 \" como una soberan\u00eda interina mientras se constitu\u00edan de acuerdo con los principios que proclamaban, reserv\u00e1ndose siempre la administraci\u00f3n in terior y gobierno econ\u00f3mico de la provincia \"."], [117, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 101 Conducta de las Cortes. \u2014 Las Cortes de Espa\u00f1a no cumplieron los ofrecimientos solemnes hechos \u00e1 la Am\u00e9rica \u00e1 la faz del mundo. La Junta de Cartagena reclam\u00f3 y represent\u00f3 sus derechos con energ\u00eda y con vigor ; pidi\u00f3 su administraci\u00f3n interior fund\u00e1ndola en la raz\u00f3n, en la justicia y en el ejem plo dado por otras naciones, y bajo estas bases ofreci\u00f3 perfecta fraternidad con el resto de la naci\u00f3n ; y para demostrar que sus promesas no eran vanas, en vi\u00f3 cuantiosos recursos pecuniarios para el sostenimiento de la guerra contra Francia. A las representaciones y reclamos de la Junta de Cartagena, el Go bierno de Espa\u00f1a y sus agentes contest\u00f3 solo con insultos, llamando \u00e1 los de Cartagena, rebeldes, insurgentes y traidores, y cortando toda comunicaci\u00f3n con ellos. Tal conducta ten\u00eda necesariamente que sublevar los \u00e1nimos. Mot\u00edn militar, \u2014 La negativa de la Junta \u00e1 admitir como Gobernador al Brigadier D\u00e1vila y el manifiesto disgusto de americanos influentes por la conducta falaz de las Cortes y la Regencia, decidi\u00f3 la formaci\u00f3n de dos parti dos : el de los rcgcntistas y el de los patriotas ; estos trabajaban por la inde pendencia Je la provincia del dominio esspa\u00f1ol ; aquellos conspiraban para dar en tierra con el orden de cosas existente entonces. La Junta, bien fuese por inadvertencia, bien por exceso de confianza, no hab\u00eda dispuesto separar del mando de ciertos cuerpos de tropas \u00e1 Jefes y oficiales abiertamente hostiles \u00e1 ella ; y esta falta fu\u00e9 explotada por dichos Jefes y por comerciantes espa\u00f1oles de influ jo. Los cuerpos de guarnici\u00f3n eran : el regimiento Fijo, compuesto en su ma yor parte de espa\u00f1oles, al mando de don Nicol\u00e1s D\u00edaz Granados ; el batall\u00f3n de Artiller\u00eda, mandado por don Vicente Talledo; el batall\u00f3n de milicias pardas. cuyo Jefe era don Eduardo Llamas; y el batall\u00f3n de milicias blancas, \u00e1 las \u00f3rdenes de don Luis G\u00f3mez de Coz. Los Capitanes del Fijo don Miguel Guti\u00e9rrez y don Esteban Fern\u00e1ndez de Le\u00f3n y un sargento Eugenio Rezano ganaron la tropa, y para comprometer \u00e1 los dem\u00e1s oficiales obtuvieron, por agenas influencias, el nombramiento de don Jos\u00e9 M\" Moledo para Jefe del cuerpo, en reemplazo de don Nicol\u00e1s D\u00edaz Grana- dos. Obtenido el apoyo del Fijo, fu\u00e9 f\u00e1cil ganarse \u00e1 las dem\u00e1s tropas para que entraran en la conspiraci\u00f3n, cuyo plan era este: el capit\u00e1n Guti\u00e9rrez, deb\u00eda presen- tarse \u00e1 la cabeza del Fijo en la plaza de la Inquisici\u00f3n proclamar al Rey, y lue- go apoderarse del Palacio del Ayuntamiento, reforz\u00e1ndolo algunos espa\u00f1oles ar- mados ; las milicias blancas y pardas, reunidas en sus cuarteles, deb\u00edan aguar- dar las \u00f3rdenes que se les comunicase y obrar de acuerdo con estas ; la artille- r\u00eda, con su tren volante, y sostenida por la fusiler\u00eda correspondiente, cubrir\u00eda el flanco del Fijo en su marcha, y la retaguardia, cuando se hubiese apoderado de los puntos convenientes de las murallas. Una goleta de guerra anclada en la bah\u00eda, al mando de don Juan Bautista Topete, deb\u00eda conducir \u00e1 Espa\u00f1a \u00e1 los miembros de la Junta y dem\u00e1s caudillos, despu\u00e9s de esto, el mando de la plaza deb\u00eda entregarse al general Narv\u00e1ez. Y\u00e1todo preparado, fij\u00f3se el d\u00eda 4 de Febrero de 1.811 \u00e1 las once de la ma\u00f1ana para que estallase el movimiento, cuando uu suceso inesperado vino \u00e1 dar en tierra con planes bien combinados. A las ocho de la ma\u00f1ana del d\u00eda ci tado los subtenientes don Sim\u00f3n Burgos y don Bernab\u00e9 Noguera (1) sabedores del movimiento que iba \u00e1 tener lugar, lo denunciaron \u00e1 Garc\u00eda de Toledo, Mi nistro del Tribunal de Justicia, por encontrarse en la Popa el Presidente de (i) Don Bartolom\u00e9 Noguera fu\u00e9 padre de don Calixto, y \u00e9ste del doc tor Benjam\u00edn Noguera que en 1879 lu\u00e9 Presidente del Estado."], [118, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 102 la Junta Suprema ; Garc\u00eda de Toledo, incontinenti, arregl\u00f3 con los principales miembros de la Junta sofocar la revoluci\u00f3n y \u00e9l mismo se hizo cargo de pren der \u00e1 los capitanes Guti\u00e9rrez y Fern\u00e1ndez de Le\u00f3n, para lo cual se present\u00f3^ en el cuartel del Fijo (1) en compa\u00f1\u00eda del oficial don Feliciano Otero, y sac\u00f3 \u00e1 los capitanes expresados bajo pretexto de que le acompa\u00f1aran \u00e1 una comisi\u00f3n importante ; y\u00e1 en la calle, Guti\u00e9rrez se neg\u00f3 \u00e1 seguir desenvainando su espa da, fu\u00e9 \u00e1 reunirse \u00e1 la tropa de la parada, que estaba en la plazoleta de la Merced, de la cual se hizo Jefe, y luego volvi\u00f3 al cuartel y p\u00fasose en marcha con el regimiento, autesde la hora fijada con los otros conjurados. Garc\u00eda Toledo, apenas fugado Guti\u00e9rrez, vol\u00f3 \u00e1 la casa del General Nar v\u00e1ez, situada dos cuadras al sur del cuartel (dicha casa es la marcada hoy con el n\u00famero 132, en la calle del cementerio de la Iglesia), y le impuso de todo. Y\u00e1 era tiempo, pues, por la calle del Estanco del Tabaco ven\u00eda la tropa atro nando el aire con los gritos de Viva el Rey ! Muera \u00e9l infame Gobierno ! El general Narv\u00e1ez se interpone delante del Regimiento, pregunta al oficial que lo comanda el objeto de su marcha, y habi\u00e9ndole contestado que iba \u00e1 la plaza \u00e1 hacerle reconocer como \u00e1 Capit\u00e1n general y \u00e1 don Blas de Soria como Go bernador, intim\u00f3 al capit\u00e1n Guti\u00e9rrez que regresase al cuartel con las tro pas. Negada la obediencia por Guti\u00e9rrez, el anciano i noble general orden\u00f3 a los oficiales subalternos, sargentos i cabos que saliesen al frente de sus res pectivas compa\u00f1\u00edas y les pregunt\u00f3 si le reconoc\u00edan como \u00e1 Comandante ge neral, habi\u00e9ndole contestado que s\u00ed, mand\u00f3 tocar bando, y, \u00e1 nombre del Rey, orden\u00f3 quo todos le siguieran bajo pena de la vida ; condujo luego el regi miento \u00e1 su cuartel, previno, so pena de muerte, que nadie saliese afuera has ta nueva orden, y declar\u00f3 que el jefe del regimiento era Don Nicol\u00e1s D\u00edaz Granados, por resoluci\u00f3n de la Junta. No habiendo concurrido el Fijo \u00e1 la hora se\u00f1alada, los dem\u00e1s cuerpos no cooperaron \u00e1 la insurrecci\u00f3n, y se retiraron \u00e1 sus cuarteles los que salieron, en virtud de \u00f3rdenes repetidas del general Narv\u00e1ez, jurando despu\u00e9s obedien cia \u00e1 la Junta. Esta, alarmada por lo que pudo haber acontecido, abri\u00f3 al pueblo la sala de armas y con este auxilio pudo imponerse a sus enemigos. Debelada la insurrecci\u00f3n, Garc\u00eda Toledo fu\u00e9 comisionado para que ve rificase una pesquisa, como tuvo efecto, descubri\u00e9ndose por este medio \u00e1 todos los conspiradores, los cuales fueron condenados unos \u00e1 destierro y otros \u00e1 prisi\u00f3n. Proclamaci\u00f3n de independencia. \u2014 Como alas 11 de la ma\u00f1ana del Lunes once de Noviembre de 1.811, el pueblo de Cartagena principi\u00f3 \u00e1 reunir se en la plaza de la Trinidad y luego se dirigi\u00f3 \u00e1 la do San Francisco junto con el batall\u00f3n nombrado Lanceros de Getseman\u00ed, y de all\u00ed parti\u00f3 despu\u00e9s para situarse frente al palacio del Cabildo, donde se reun\u00eda la Junta Suprema. \u00c1 la vez quo el pueblo se situaba en las plazas del Palacio y de la Catedral, los dos batallones de Patriotas pardos y de Lanceros de Getseman\u00ed se apoderaban d\u00e9los principales baluartes d\u00e9las murallas y hac\u00edan retumbar el ca\u00f1\u00f3n. Semejante movimiento era una revoluci\u00f3n promovida por los caudillos patriotas con el objeto de contener al partido realista y de compremeter m\u00e1s \u00e1 los patriotas, y explicaba la raz\u00f3n de los sucesos ocurridos desde Abril de 1.810 hasta entonces. El pueblo nombr\u00f3 como sus tribunos para que expresasen su voluntad (i) El Cuartel del Fijo es la casa situada en la calle de este nombre, casa que est\u00e1 hoy marcada con el n\u00famero 155."], [119, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 103 ante la Junta Suprema \u00fa los doctores Presb\u00edtero Nicol\u00e1s Mauricio de Oma\u00f1a \u00e9 Ignacio Mu\u00f1oz. Lo que quer\u00eda el pueblo era : que se proclamase la indepen dencia absoluta del gobierno de Espa\u00f1a ; que el Gobierno se dividiese en tres poderes : ejecutivo, legislativo y judicial; que se suprimiese el Tribunal de la Inquisici\u00f3n : que los destinos p\u00fablicos se diesen \u00e1 los americanos ; y que en los cuerpos de pardos los oficiales fuesen pardos. La Junta accedi\u00f3 \u00e1 todo lo que Hele pidi\u00f3, los instrumentos de tortura de la Inquisici\u00f3n fueron quemados p\u00fa blicamente en la plaza, y se redact\u00f3 y public\u00f3 solemnemente por bando el acta de independencia, concurriendo \u00e1 este acto un piquete de cada uno de los cuer pos de la guarnici\u00f3n y el pueblo que estaba armado. El memorable documen to firmado ese d\u00eda dice as\u00ed: En el nombre de Dios Todo-poderoso, autor de la naturaleza, noso tros los representantes del buen pueblo de la provincia de Cartagena de In dias, congregados en Junta plena, con asistencia de todos los Tribunales de esta ciudad, \u00e1 efecto de entrar en el pleno goce de nuestros justos \u00e9 impres criptibles derechos, que se nos han devuelto por el orden de los sucesos con que la Divina Providencia quiso marcar la disoluci\u00f3n de la monarqu\u00eda es pa\u00f1ola, y la erecci\u00f3n de otra nueva dinast\u00eda sobre el trono d\u00e9los Borbones: antes de poner en ejercicio aquellos mismos derechos que el sabio Autor del Universo ha concedido \u00e1 todo el g\u00e9nero humano, vamos \u00e1 exponer, \u00e1 los ojos del mundo imparcial, el c\u00famulo de motivos poderosos que nos impelen \u00e1 es ta solemne declaraci\u00f3n, y justifican la resoluci\u00f3n, tan necesaria, quo va \u00e1 se pararnos para siempre de la monarqu\u00eda espa\u00f1ola. Apartamos con horror de nuestra consideraci\u00f3n aquellos trescientos a\u00f1os de vejaciones, de miserias, de sufrimientos de todo g\u00e9nero, que acumu l\u00f3 sobre nuestro pa\u00eds la ferocidad de sus conquistadores y mandatarios es pa\u00f1oles, cuya historia no podr\u00e1 leer la posteridad sin admirarse de tan lar gos sufrimiento ; y pasando en silencio, aunque no en olvido, las consecuen cias de aquel tiempo tan desgraciado para las Am\u00e9ricas, queremos contraer nos solamente \u00e1 los hechos que son peculiares \u00e1 esta provincia desde la \u00e9poca de la revoluci\u00f3n espa\u00f1ola; y \u00e1 su lectura, el hombre mas decidido pol la causa de Espa\u00f1a no podr\u00e1 resistirse \u00e1 confesar, que mientras m\u00e1s libe ral y m\u00e1s desinteresada ha sido nuestra conducta con respecto \u00e1 los gobier nos de la Pen\u00ednsula, m\u00e1s injusta, m\u00e1s tir\u00e1nica y opresiva ha sido la de es tos contra nosotros. Desde que con la irrupci\u00f3n de les franceses en Espa\u00f1a, la entrada de Fernando VII en el territorio franc\u00e9s, y la subsiguiente renuncia que aquel monarca y toda su familia hicieron del trono de sus mayores en favor del emperador Napole\u00f3n se rompieron los v\u00ednculos que un\u00edan al rey con sus pueblos, quedaron estos en el pleno goce de su soberan\u00eda, y autorizados pa- ra darse la forma de gobierno que m\u00e1s les acomodase. Consecuencias de es- ta facultad fueron las innumerables juntas de gobierno que se erigieron en todas las provincias, en muchas ciudades subalternas, y auu en algunos pue- blos de Espa\u00f1a. Estos gobiernos populares que deb\u00edan su poder al verdade ro origen de \u00e9l, que es el pueblo, quisieron sinembargo jurar de nuevo y re conocer por su rey \u00e1 Fernando VII, bien sea por un efecto de compasi\u00f3n hacia su persona, \u00f3 bien por una predilecci\u00f3n al gobierno mon\u00e1rquico. El primer objeto de las juntas de Espa\u00f1a fu\u00e9 asegurarse de la posesi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, y al efecto se enviaron Diputados \u00e1 estas provincias, que procu-"], [120, "104 Cartagena y sus cercan\u00edas. rasen mantener una uni\u00f3n considerada casi imposible. La orgullosa Junta de Sevilla, que usurp\u00f3 por algunos meses el t\u00edtulo de Soberana de Indias, fin\u00ed la que m\u00e1s se distingui\u00f3 en darse \u00e1 reconocer en estos pa\u00eds. Dos envia dos suyos llegaron \u00e1 Cartagena. Y\u00e1 les hab\u00edan precedido por algunos d\u00edas, las noticias de los sucesos que ocasionaron la ruina de la monarqu\u00eda espa \u00f1ola, y en la sorpresa y en el desorden de esp\u00edritu que causan los aconte cimientos imprevistos, Cartagena, aunque, tuvo bastante presencia de \u00e1nimo, para conocer sus derechos, tuvo tambi\u00e9n bastante generosidad para no usar de ellos en las circunstancias m\u00e1s peligrosas, en que jam\u00e1s se hall\u00f3 la Na ci\u00f3n de que era parte. Sacrific\u00f3los, pues, \u00e1 la uni\u00f3n con su metr\u00f3poli, y al deseo de concurrir \u00e1 salvarla de la mas atroz de las usurpaciones. La Junta de Sevilla fu\u00e9 reconocida de hecho, \u00e1 pesar de la imprudente conducta de sus Enviados; y \u00e1 pesar de las vejaciones \u00e9 insultos que los agentes del gobier no prodigaron al ilustre Cabildo, y \u00e1 algunos de sus dignos miembros. Es te cuerpo, verdaderamente patri\u00f3tico, elev\u00f3 sus quejas al gobierno de Es pa\u00f1a en los t\u00e9rminos m\u00e1s sumisos, y pidi\u00f3 una satisfacci\u00f3n de los agravios que se le hab\u00edan hecho ; pero en cambio de nuestra generosidad, solo recibi mos nuevas injurias; y en recompensa de las riquezas que les enviamos para sostener la causa de la Naci\u00f3n, vino una orden inicua dirigida al Virrey de este reino, para hacer una pesquisa \u00e1 varios individuos del Cabildo, y \u00e1 li tros vecinos. Tan atroz conducta de parte de un gobierno, reconocido s\u00f3lo por con* servar la integridad de la Naci\u00f3n, no fu\u00e9 capaz de desviamos de nuestros principios: nosotros, fieles siempre \u00e1 las promesas que hab\u00edamos hecho, con tinuamos manteniendo esta unidad pol\u00edtica tan costosa y tan contraria \u00e1 nuestros verdaderos intereses. Entre tanto, el desorden, el choque de las diversas autoridades y los males que de aqu\u00ed eran de temerse, obligaron \u00e1 las provincias de Espa\u00f1a \u00e1 reunirse en un cuerpo com\u00fan que fuese un gobierno general. Instal\u00f3se en Aranjuez la Junta central, y desde este momento comenzaron \u00e1 renacer nues tras esperanzas de una suerte mejor. Triunf\u00f3 la raz\u00f3n de las envejecida* preocupaciones, y, por la primera vez, se oy\u00f3 decir en Espa\u00f1a que los ameri canos ten\u00edan derechos. Mezquinos eran los que se nos hab\u00edan declarado ; eran sujetos \u00e1 la voz de los Ayuntamientos dominados por los Gobernadores; eran los Virreyes, nuestros m\u00e1s mortales enemigos, los que ten\u00edan influjo en la elecci\u00f3n de nuestros Representantes ; pero al fin la Espa\u00f1a reconoc\u00eda que deb\u00edamos tener parte en el gobierno de la Naci\u00f3n ; y nosotros olvid\u00e1ndonos del car\u00e1cter dominante de los peninsulares, confi\u00e1bamos en que nuestra pre sencia, nuestra justicia y nuestras reclamaciones, hab\u00edan al fin de arrancar al gobierno de Espa\u00f1a la ingenua confesi\u00f3n y reconocimiento de que nues tros derechos eran en todo iguales \u00e1 los suyos. La suerte desgraciada de la guerra, no dio lugar \u00e1 la llegada de nuestros Representantes. Los enemigos entraron en Andaluc\u00eda, y la Junta central pr\u00f3fuga, dispersa, cargada de las maldiciones de toda la Naci\u00f3n, a bort\u00f3, bien \u00e1 su pesar, un gobierno monstruoso conocido con el nombre de Regencia. Dominada por los franceses casi toda la pen\u00ednsula y confinado este d\u00e9bil gobierno \u00e1 la isla de Le\u00f3n, volvi\u00f3 sus ojos moribundos hacia la Am\u00e9rica, y temiendo y\u00e1 pr\u00f3ximo el \u00faltimo per\u00edodo de su existencia, oimos de su boca un decreto lisonjero, que le arranc\u00f3 el temor de perder para siempre estos ricos pa\u00edses, si no lograba seducirlos con las m\u00e1s halag\u00fce\u00f1as promesas. Ofrec\u00edanos libertad y fraternidad ; y al mismo tiempo que procla-"], [121, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 105 maban que nuestros destinos no estaban en manos de los Gobernadores y Virreyes, reforz\u00e1bala autoridad de \u00e9stos, dej\u00e1ndolos \u00e1rbitros de la elecci\u00f3n de nuestros Representantes. Eran estas circunstancias muy cr\u00edticas para Cartagena. El estado la mentable de la Espa\u00f1a sin mas territorio libre que Galicia, C\u00e1diz y la is la de Le\u00f3n, Valencia, Alicante y Cartagena, el temor de ser envueltos en las ruinas que la amenazaban y de caer en las asechanzas de Napole\u00f3n, el de seo de concurrir \u00e1 salvarla, poru\u00f1a parte; el conocimiento de nuestros de rechos, las pocas esperanzas que ve\u00edamos de que \u00e9stos se reconociesen, los males que nos acarreaba un Gobernador insolente, por la otra, hac\u00edan un contraste bien dif\u00edcil de decidirse. Quisimos sinembargo abundar en mode raci\u00f3n y en sufrimientos, y aunque tomamos medidas de precauci\u00f3n para ale jar de nosotros los peligros que tem\u00edamos, nunca rompimos la integridad de la monarqu\u00eda, ni nos separamos de la causa de la Naci\u00f3n. Nuestra seguri dad exigi\u00f3 imperiosamente prepararnos de todos modos para no caer en la com\u00fan calamidad, y al efecto quisimos que el Cabildo, como un cuerpo com puesto de patricios, interviniese con el Gobernador en la administraci\u00f3n del gobierno, y cuando y\u00e1 no bastaba esta providencia, fu\u00e9 preciso deponer \u00e1 este mismo Gobernador entrando en su lugar el que las leyes llamaban \u00e1 su cederle. Las causas que nos movieron \u00e1 este hecho estaban legalmente jus tificadas con todas las formas jur\u00eddicas; el mismo Comisionado que la Regen cia nos envi\u00f3, no pudo menos de aprobarlas ; y adem\u00e1s somet\u00edamos \u00e1 aquel gobierno el examen de nuestra conducta. Le ofrecimos fraternidad y uni\u00f3n, le enviamos cuantiosos socorros de dinero para sostener la guerra contra la Francia, le protestamos sinceramente que nuestros sentimientos ser\u00edan inal terables, siempre que se atendiese nuestra justicia, se remediasen nuestros males y hubiese esperanzas de que salvara la Naci\u00f3n. Nada bast\u00f3, nada con seguimos, La Regencia, orgullosa con un reconocimiento que apenas se atre vi\u00f3 \u00e1 esperar, mostr\u00f3se indiferente \u00e1 nuestras reclamaciones, y en vez de es cucharlas como merec\u00edan, dict\u00f3 \u00f3rdenes dignas del favorito de Carlos IV. \u00c1 nuestras sumisiones, \u00e1 nuestras protestas de amistad, correspondi\u00f3 con pa labras agrias \u00e9 insultantes; y para acallar nuestras quejas, para darnos las gracias por los tesoros que le prodigamos, improb\u00f3 nuestras operaciones en los t\u00e9rminos mas insolentes, y nos amenaz\u00f3 con todo el rigor de la sobera n\u00eda, mal reconocida aun en el mismo recinto de C\u00e1diz. En la corta \u00e9poca que dur\u00f3 el Consejo de Regencia, su conducta fu\u00e9 en todo consiguiente \u00e1 loj. tir\u00e1nicos principios que hab\u00eda adoptado con nosotros: los efectos fueron en todas partes casi iguales. Varias provincias de Am\u00e9rica declararon su inde pendencia: la capital de este reino y muchas de sus provincias internas si guieron los mismos pasos. Tan seductor como era este ejemplo, y tan jus tos los motivos que ten\u00edamos para imitarlo, no pudo sinembargo alterar nues tra conducta, \u00e1 pesar de que los agentes del gobierno de Espa\u00f1a pon\u00edan to do su conato en disgustarnos. Las sangrientas escenas de la Paz y de Qui to, los crueles asesinatos de los Llanos, pusieron nuestro sufrimiento \u00e1 la \u00fal tima prueba : mas \u00e1 pesar de esto obr\u00f3 la moderaci\u00f3n. Nosotros formamos una Junta de gobierno para suplir las autoridades extinguidas en la capital : pero no negamos la obediencia \u00e1 los gobiernos de Espa\u00f1a: nuestra Junta te n\u00eda, es verdad, facultades mas amplias que las d\u00e9los Virreyes ; pero la Regen cia hab\u00eda obstruido todos los canales de la prosperidad p\u00fablica, declarando que solo atend\u00eda \u00e1 la guerra, y era menester quo nosotros mir\u00e1semos por nuestra suerte."], [122, "106 Cartagena y sus cercan\u00edas. Acerc\u00f3se entre tanto la \u00e9poca en que iban \u00e1 realizarse nuestras es- peranzas y \u00e1 fenecer nuestros males. La Espa\u00f1a, justamente disgustada del ilegal gobierno de la Regencia, apresur\u00f3 la instalaci\u00f3n de las Cortes gene- rales. Se anunci\u00f3 este cuerpo al mundo con toda la dignidad de una gran naci\u00f3n, y proclam\u00f3 principios \u00e9 ideas tan liberales, cual no las esperaba la Europa, de la ignorancia en que cre\u00eda sumidos \u00e1 los espa\u00f1oles. Declara- da la soberan\u00eda de la naci\u00f3n, la divisi\u00f3n de los poderes, la igualdad de de- rechos entre europeos y americanos, la libertad de la imprenta y otros de- rechos del pueblo, nada mas nos quedaba que desear, sino verlo todo reali- zado; y seducidos con unas ideas tan halag\u00fce\u00f1as cre\u00edmos que empezaba y\u00e1 \u00e1 rayar la aurora de una feliz regeneraci\u00f3n. Reconocimos, pues, las Cortes, pero hechos mas cautos con las lecciones de lo pasado, y convencidos, por nuestra propia experiencia, de que un gobierno distante no puede hacer la felicidad de sus pueblos, las reconocimos solo como una soberan\u00eda interina, mientras que se constitu\u00edan legalmente conforme \u00e1 los principios que procla- maban, reserv\u00e1ndonos siempre la administraci\u00f3n interior, y gobierno econ\u00f3- mico de la provincia. Mas, presto conocimos que las, mismas Cortes no es taban exentas del car\u00e1cter falaz que ha distinguido \u00e1 los gobiernos revolu cionarios de. Espa\u00f1a. La libertad, la igualdad de derechos que nos ofrec\u00edan en discursos, solo eran con el objeto de seducirnos y lograr nuestro recono cimiento. En nada pens\u00f3 menos que en cumplir aquellas promesas : los hechos eran enteramente contrarios: y mientras que la Espa\u00f1a nombraba un repre sentante por cada cincuenta mil habitantes, aun de los pa\u00edses ocupados cons tantemente por el enemigo, para la Am\u00e9rica se adoptaba otra base, calcula da de intento, para que su voz quedase ahogada por una mayor\u00eda escanda losamente considerable, \u00f3 mas bien diremos, que las inconsecuencias que se metieron en este particular, asignando unas veces un Diputado por cada Provincia y despu\u00e9s veinte y ocho por toda la Am\u00e9rica, indicaban un refina miento de mala s\u00e9 respecto de nosotros. Siendo la naci\u00f3n soberana de s\u00ed mis ma, y debiendo ejercer esta soberan\u00eda por medio de sus representantes, no po d\u00edamos concebir con qu\u00e9 fundamentos una parte de la naci\u00f3n, quer\u00eda ser m\u00e1s soberana y dictar leyes \u00e1 la otra parte, mucho mayor en poblaci\u00f3n y en im portancia pol\u00edtica ; y c\u00f3mo siendo iguales en derechos, no lo eran tambi\u00e9n en el influjo y en los medios de sostenerlos. Nosotros no debimos someternos \u00e1 tan degradante desigualdad. Recla mamos, representamos nuestros derechos con energ\u00eda y con vigor, los apo yamos con las razones emanadas de las mismas declaratorias del Congreso nacional : pedimos nuestra administraci\u00f3n interior, fund\u00e1ndola en la raz\u00f3n, en la justicia, en el ejemplo que dieron otras naciones sabias, concedi\u00e9ndola \u00e1 sus posesiones distantes, aun en el concepto de colonias que estaba y\u00e1 des terrado de entre nosotros ; y, \u00faltimamente, ofrec\u00edamos de nuevo, sobre estas bases la m\u00e1s perfecta uni\u00f3n, y para mostrar que no eran vanas palabras, enviamos los auxilios pecuniarios que nos permit\u00edan las circunstancias. Los que llamaban diputados de la Am\u00e9rica, sostuvieron en las Cortes con bas tante dignidad la causa de los americanos ; pero la obstinaci\u00f3n no cedi\u00f3 : la raz\u00f3n _ gritaba en vano \u00e1 los \u00e1nimos obcecados con las preocupaciones y la ambici\u00f3n de dominar: sordos siempre \u00e1 los clamores de nuestra justicia, die ron el \u00faltimo fallo \u00e1 nuestras esperanzas, neg\u00e1r_d\u00ed__\u00bf__a. la igualdad de repre sentantes, y fu\u00e9 un espect\u00e1culo verdaderamente singular \u00e9 inconcebible ver que al paso que la Espa\u00f1a europea con una mano derribaba el trono del des potismo, y derramaba su sangre por defender su libertad; con la otra, echa-"], [123, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 107 se nuevas cadenas \u00e1 la Espa\u00f1a americana, y amenazase con el l\u00e1tigo levan tado \u00e1 los que no quisiesen soportarlas. Colocados en tan dolorosa alternativa, hemos sufrido toda clase de insultos de parte de los agentes del gobierno espa\u00f1ol, que obrar\u00edan sin du da de acuerdo con los sentimientos de \u00e9ste ; se nos hostiliza, se nos desa credita, se corta toda comunicaci\u00f3n con nosotros; y porque reclamamos sumi samente los derechos que la Naturaleza, antes que la Espa\u00f1a, nos hab\u00eda con cedido, nos llaman rebeldes, insurgentes y traidores, no dign\u00e1ndose contes tar nuestras solicitudes el gobierno mismo de la Naci\u00f3n. Agotados y\u00e1 todos los medios de una decorosa conciliaci\u00f3n, y no te niendo nada que esperar de la Naci\u00f3n espa\u00f1ola, supuesto que el gobierno m\u00e1s ilustrado que puede tener desconoce nuestros derechos y no correspon de \u00e1 los fines para que han sido instituidos los gobiernos, que es el bien y !a felicidad de los miembros de la sociedad civil : el deseo de nuestra pro pia conservaci\u00f3n y de proveer \u00e1 nuestra subsistencia pol\u00edtica, nos obliga \u00e1 poner en uso los derechos imprescriptibles que recobramos con las renuncias de Bayona, y la facultad (pie tiene todo pueblo de separarse de un gobierno que le hace desgraciado. Impelidos de, estas razones de justicia, que solo son un d\u00e9bil bosque jo de nuestros sufrimientos, y de las naturales y pol\u00edticas que tan imperio samente convencen de la necesidad que tenemos de esta separaci\u00f3n, indica da por la misma naturaleza, nosotros los representantes del buen pueblo de Cartagena do Indias, con su expreso y p\u00fablico consentimiento, poniendo por testigo al Ser Supremo de la rectitud de nuestros procederes, y por \u00e1r bitro al mundo imparcial de la justicia de nuestra causa, declaramos so lemnemente, \u00e1 la faz de todo el mundo, que la provincia de Cartagena de In dias es desde hoy, de hecho y por derecho, Estado libre, soberano \u00e9 indepen diente ; que so halla absuelta de toda sumisi\u00f3n, vasallaje, obediencia, y to do otro v\u00ednculo, de cualquier clase y naturaleza que fuese, que anteriormen te la ligase con la corona y gobierno de Espa\u00f1a, y que, como tal Estado li bre y absolutamente independiente, puede hacer todo lo que hacen y pueden hacer las naciones libres \u00e9 independientes. Y para mayor firmeza y validez de esta nuestra declaraci\u00f3n, empe\u00f1amos solemnemente nuestras vidas y ha ciendas, jurando derramar hasta la \u00faltima gota de nuestra, sangre antes que faltar \u00e1 tan sagrado comprometimiento. Dada en el Palacio de Gobierno de Cartagena de, Indias, \u00e1 11 d\u00edas del mes de Noviembre de 1811, el primero de .nuestra Independencia. (1) Ignacio Carero, Presidente. \u2014 Juan ele Dios Amador.\u2014 Jos\u00e9 liar\u00eda Garc\u00eda de Toledo. \u2014 Ram\u00f3n Ripoll. \u2014 Jos\u00e9 de Casamayor. \u2014 Domingo Granadcs. Jos\u00e9 Mar\u00eda del Real. \u2014 Germ\u00e1n Gutierres de. Ri\u00f1eres. \u2014 Eusebia Mar\u00eda Cana- (i) El doctor Manuel Ezequiel Corrales, miembro de la familia de a- pellido Le\u00f3n, refiere lo siguiente para explicar la particular coincidencia de ser todo onceno cuanto se refiere \u00e1 la declaratoria de independencia. \"Los patriotas que hab\u00edan determinado reunirse para obligar \u00e1 la Jun- ta de Cartagena \u00e1 proclamar la Independencia, ten\u00edan designado al efecto, el domingo diez de Noviembre de 18 1 1, juzgando que como d\u00eda festivo, todos \u00f3 casi todos los habitantes de la poblaci\u00f3n se encontrar\u00edan en ella, y ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil reunirlos con ese objeto p\u00fablico- Pero al tocarse con el se\u00f1or doctor"], [124, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 108 bal.\u2014 Jos\u00e9 Maria del Castillo. \u2014 Basilio del Toro de Mendoza. \u2014 Manuel Jos\u00e9 Canabal. \u2014 Ignacio de Narv\u00e1ez y la Torre. \u2014 Santiago de Lecuna. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Tcrga. \u2014 Manuel Rodr\u00edguez Toriccs. \u2014 Juan de Arias. \u2014 Anselmo Jos\u00e9 de Urreta. \u2014 Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez de Madrid. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Benito Revollo, Secretario- .VI d\u00eda siguiente de estos sucesos, el pueblo se present\u00f3 nuevamente ante la casa, de Gobierno, y \u00e1 instigaciones de Gabriel Pi\u00f1eres y de Omana pidi\u00f3: que se olvidaran las pasadas desavenencias entre Cartagena y Momp\u00f3s, per don\u00e1ndose \u00e1 todos los momposinos que tomaron parte en las revueltas del a\u00f1o anterior, y que \u00e1 Cundinamarca se devolviesen 1.500 fusiles que conduc\u00eda \u00e1 Santaf\u00e9 don Pedro de la Lastra, y que la Junta de Cartagena hab\u00eda tomado. Todo fu\u00e9 concedido, y la tranquilidad se restableci\u00f3. La independencia fu\u00e9 jurada en el curso del mes por los cuerpos de Ia guarnici\u00f3n, los empleados todos y el Cabildo eclesi\u00e1stico ; el Ilustr\u00edsimo se \u00f1or Carrillo, Obispo de la Di\u00f3cesis se neg\u00f3 a prestar juramento al nuevo go bierno; yero 2)rotest\u00f3 que jam\u00e1s emplear\u00eda su influjo contra la causa proclamada; se celebr\u00f3 un solemne Te Deum en la Catedral y todos los patriotas adorna ron sus sombreros con una escarapela formada con cintas blanca y verde. La Convenci\u00f3n. \u2014 El 20 de Enero del a\u00f1o de 1.812 se instal\u00f3 la Con venci\u00f3n constituyente del Estado, compuesta de 34 diputados as\u00ed : por el De partamento de Cartagena 15, por el de San Benito Abad G, por el de Mompox G, por el de Tol\u00fa G, por el de Simit\u00ed 1 ; el mismo d\u00eda de su instalaci\u00f3n nombr\u00f3 Presidente-Gobernador del Estado al doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Del Real Hidalgo, cu yo gobierno se hizo notar porque logr\u00f3 contener los abusos de un grupo de hombres que, arrog\u00e1ndose el nombre del pueblo, manten\u00edan la ciudad en com pleta alarma. El 23 de Febrero descubri\u00f3 el Presidente una conspiraci\u00f3n que se fraguaba contra el Gobierno ; y al d\u00eda siguiente dispuso fijar horcas en las plazas p\u00fablicas, hizo proveer el destino de verdugo y con estas medidas a terr\u00f3 \u00e1 los revoltosos. La Convenci\u00f3n expidi\u00f3 el mismo a\u00f1o, en 14 de Junio, la Constituci\u00f3n del Estado, Constituci\u00f3n que conten\u00eda las m\u00e1s avanzadas ideas liberales. Guerra con Santamarta. \u2014 En Agosto de 1.810, se estableci\u00f3 en San tamar\u00eda una Junta de Gobierno, \u00e1 semejanza de la de Cartagena, de la que fu\u00e9 nombrado Presidente el Gobernador de aquella plaza don Tom\u00e1s de Acosta ; pero el partido realista de dicha plaza, desenga\u00f1ado con los sucesos de Carta- j- Villamil, que gozaba de gran prestigio en la ciudad, y principalmente en el barrio de Getseman\u00ed, manifest\u00f3 que estaba comprometido de antemano \u00e1 ser vir en ese Domingo como uno de los padrinos, en la Misa nueva que en el templo de Santa Teresa deb\u00eda celebrar el Presb\u00edtero Juli\u00e1n Jos\u00e9 de Le\u00f3n, nuestro t\u00edo, y que, por tanto, no pod\u00eda concurrir personalmente \u00e1 la proyec tada reuni\u00f3n. Como no conviniera prescindir de un personaje de tanta im portancia, respetabilidad \u00e9 ilustraci\u00f3n como el doctor Villamil, fu\u00e9 necesario diferir para el siguiente d\u00eda el movimiento popular. As\u00ed se hizo ; compro meti\u00e9ndose los artesanos de todos los barrios y los vecinos de Getseman\u00ed \u00e1 no trabajar el Lunes once de Noviembre de 1811. \" De este modo, como hemos expuesto, todo fu\u00e9 onceno, la hora, el d\u00eda, el mes del .a\u00f1o y el a\u00f1o del presente siglo\"."], [125, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 109 gena en Noviembre de 1.S10, de que \u00e9l verdadero fin de establecer juntas de t-robierno no era conservar el trono \u00e1 Fernando VII, sino la independencia, asociado al mismo Gobernador Acosta, verific\u00f3 en 22 de Diciembre de 1.810, una contra-revoluci\u00f3n que dio en tierra con la Junta. A consecuencia de este suceso ambas provincias fortificaron varios puntos de ambas orillas del Mag dalena i di\u00f3se principio \u00e1 una guerra de alternativas varias hasta fines de 1.812. Labatut.\u2014 La Junta de Cartagena organiz\u00f3 afines de 1.812, una lucida expedici\u00f3n contra Santamar\u00eda, que puso \u00e1 las \u00f3rdenes del general Labatut. Este Jefe se apoder\u00f3 de Sitionuevo, Gu\u00e1imaro, La Ci\u00e9naga y Santamar\u00eda y de esta manera volvi\u00f3 \u00e1 establecerse un gobierno independiente en aquella plaza. Los venezolanos. \u2014 En 14 de Noviembre de 1.812, llegaron \u00e1 Carta gena varios jefes venezolanos de los que en aquella Rep\u00fablica, sosten\u00edan la in dependencia y que hab\u00edan sido derrotados por Monteverde. Entre los jefes de nombradla figuraban, Bol\u00edvar, los Caraba\u00f1o, Cort\u00e9s Campomanes y Berm\u00fadez. Estos jefes sirvieron mucho, pues \u00e1 ellos se les encomend\u00f3 varias comisiones militares : \u00e1 Bol\u00edvar se le nombr\u00f3 Comandante militar de Barranca, :'t Campo manes y Caraba\u00f1o la pacificaci\u00f3n de las Sabanas que hab\u00edan proclamado la causa del Rey, y \u00e1 Berm\u00fadez, un destino militar en la plaza. Glorias y desastres. \u2014 Bol\u00edvar, que permanec\u00eda inactivo en Barranca, atac\u00f3 y tom\u00f3 \u00e1 Tenerife sin orden de Labatut de quien depend\u00eda, y este com bate fu\u00e9 el primero de una serie de victorias que terminaron con la toma de Caracas. De quinientos hombres se compon\u00eda la expedici\u00f3n de Bol\u00edvar, en su mayor parte de Cartagena y de las poblaciones ribere\u00f1as del Magdalena. A la vez que Bol\u00edvar triunfaba en C\u00facuta y entraba victorioso en Vene zuela, la causa de la libertad peligraba en Santamar\u00eda. Despu\u00e9s de la toma de esta plaza por las armas de Labatut, este Jefe cometi\u00f3 multitud de depre daciones en la ciudad que indignaron los \u00e1nimos, hasta los de los individuos fa vorables \u00e1 la revoluci\u00f3n, as\u00ed, fu\u00e9 f\u00e1cil al partida realista apoderarse del gobier no y amenazar \u00e1 Cartagena. Manuel. Rodr\u00edguez Torices, Presidente del Es tado, organiz\u00f3 una expedici\u00f3n que puso \u00e1 las \u00f3rdenes del Coronel Luis Fernan do Chatill\u00f3n y el mismo Torices hizo parle de ella. La escuadrilla ancl\u00f3 en las ensenadas de Papares y Toribio, inmediatas \u00e1 San Juan de la Ci\u00e9naga y las tro pas que desembarcaron fueron totalmente destruidas por los realistas manda das por don Narciso Crespo. Chatill\u00f3n pereci\u00f3 all\u00ed y Torices tuvo que reem barcarse con los tristes restos de la malograda expedici\u00f3n. Igual suerte cupo \u00e1 una nueva expedici\u00f3n que impol\u00edticamente se puso \u00e1 las \u00f3rdenes de Labatut. Despu\u00e9s de derrotas tan seguidas, Cartagena se limit\u00f3 \u00e1 defender su frontera. Colegio electoral. \u2014 El Congreso granadino decret\u00f3 \u00e1 fines de 1.814 la centralizaci\u00f3n de los ramos de guerra y hacienda, estableci\u00f3 un triunvirato para que ejerciera al P. E., y dict\u00f3 otras providencias importantes. Tales me didas requer\u00edan se reformase la Constituci\u00f3n de Cartagena ; con tal objeto, as\u00ed como con el de resolver ciertos asuntos de pol\u00edtica interior, se reuni\u00f3 el 24 de Noviembre un Colegio electoral, el que nombr\u00f3 su Presidente al doctor Miguel D\u00edaz Granados. Las autoridades de la provincia, seg\u00fan la Constituci\u00f3n refor mada eran : un Gobernador y un Teniente que suplir\u00eda \u00e1 aquel, compondr\u00eda el Poder Ejecutivo ; un Senado de tres miembros y una C\u00e1mara de representan-"], [126, "110 Cartagena y sus cercan\u00edas. tes de siete, el Poder Legislativo: y un Tribunal de Justicia de tres miembros el Poder Judicial. Anarqu\u00eda. \u2014 El 17 de Diciembre el Colegio eligi\u00f3 \u00e1 Garc\u00eda de Toledo Gobernador, y \" cuando iba \u00e1 verificarse la elecci\u00f3n de Teniente, varios miem bros, acaudillados por el doctor Ignacio Mu\u00f1oz salieron de la sala, protestan do contra el nombramiento de Garc\u00eda de Toledo y dejaron sin quorum el Cole gio. Form\u00f3se un tumulto entre la barra y los representantes, y el Alcalde de la ciudad Jos\u00e9 Mar\u00eda Castillo Ponce cerr\u00f3 las puertas del edificio de la Legis latura, quedando los representantes \u00e1 merced de los facciosos\". \u00c1 propuesta de Germ\u00e1n Pi\u00f1eres, se nombraron dos C\u00f3nsules, en lugar del Gobernador, que fue ron Garc\u00eda de Toledo y Gabriel Pi\u00f1\u00e9res, \u00e1 los dos d\u00edas el Colegio los llam\u00f3 Go bernadores, pero el mismo d\u00eda renunciaron ambos, aunque el Colegio no les admiti\u00f3 la renuncia, dejando la resoluci\u00f3n de est\u00e9 asunto \u00e1 la Legislatura que deb\u00eda reunirse el 1\" de Enero venturo (1.815). Los pueblos de la provincia sabedores de los sucesos del 17 de Diciem bre excitaron al general Manuel del Castillo Rada, comandante en jefe de las tropas del Magdalena, \u00e1 que restituyese la libertad \u00e1 los diputados. Castillo, que ten\u00eda resentimientos con los Pi\u00f1eres, march\u00f3 hacia Cartagena ; pero tal medida irrit\u00f3 m\u00e1s los \u00e1nimos en la plaza y, en tal situaci\u00f3n, el Comandante de armas de la ciudad, Luciano D'Elhuyar redujo \u00e1 prisi\u00f3n \u00e1 los dos goberna dores y convocando el mismo d\u00eda la Legislatura esa nombr\u00f3 Gobernador al doctor Pedro Gual (5 de Enero de 1.815). Castillo se present\u00f3 ante la ciudad y tuvo una entrevista con Gual, quien, viendo que los des\u00f3rdenes continuaban en la plaza, abri\u00f3 las puertas de \u00e9sta al ej\u00e9rcito de Castillo (8 de Enero), y desterr\u00f3 por seis a\u00f1os \u00e1 los Estados Unidos \u00e1 los Pi\u00f1eres, al doctor Mu\u00f1oz y \u00e1 algunos otros. Bol\u00edvar y Castillo. \u2014 El Gobierno de las Provincias unidas de Nue va Granada comision\u00f3 al General Bol\u00edvar para que atacase \u00e1 Santa Marta, las armas y otros auxilios para esta expedici\u00f3n deb\u00eda suministrarlas el Gobier no de Cartagena. Manuel del Castillo Rada, como y\u00e1 hemos visto, ejerc\u00eda el cargo de Co mandante militar del Magdalena y acababa de sofocar las revueltas que ame nazaban la existencia del Gobierno,-de las cuales eran conocidos corifeos los Pi\u00f1eres, amigos \u00edntimos del futuro Libertador; Miguel Caraba\u00f1o, que bah\u00eda sido depuesto del mando por haber pretendido supeditar \u00e1 la autoridad civil, por cuyo motivo hab\u00eda sido enviado preso con un sumario al Congreso, para que lo juzgase, fu\u00e9 escogido por este mismo cuerpo para Jefe de estado mayor general del ej\u00e9rcito de Bol\u00edvar. Bol\u00edvar lleg\u00f3 \u00e1 Mompox, y en lugar de marchar inmediatamente \u00e1 Car tagena \u00e1 entenderse con el Gobierno, se estacion\u00f3 en dicha ciudad, principi\u00f3 u na correspondencia con aquel gobierno y nombr\u00f3 auditor de guerra del ej\u00e9rcito al doctor Vicente Celedonio Guti\u00e9rrez de Pi\u00f1eres, hermano de Gabriel y de Germ\u00e1n, individuos que fueron autores de los sucesos de Diciembre de 1.814 y Enero ie 1.815. Los adictos al partido de los Pi\u00f1eres manifestaban en p\u00fablico que Bo l\u00edvar ven\u00eda \u00e1 restablecer en el mando \u00e1 dichos individuos y el Gobierno sor prendi\u00f3 una carta del doctor Vicente Celedonio \u00e1 su hermano Gabriel, donde"], [127, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 111 se le\u00eda : \" Tiemble Castillo y tiemblen sus secuaces \u00e1 la entrada sola en el Esta do de este incomparable hijo de Colombia (Bol\u00edvar), y nuestro buen amigo \". (Me morias del General O'Leary, Tomo XIV, p\u00e1gina 25). Con todas estas circunstancias nada tiene de extra\u00f1o que Castillo, an tiguo enemigo personal de Bol\u00edvar, el Gobernador Amador y dem\u00e1s individuos que hab\u00edan vencido al partido de los Pi\u00f1eres, primero con evasivas y luego a hiertamente, negasen \u00e1 Bol\u00edvar los auxilios que ped\u00eda, con el especioso pretexto de que la plaza no contaba para su defensa con las municiones necesarias. Es ta respuesta fu\u00e9, decidida por una Junta de guerra compuesta de los generales Castillo, Juan Nepomuce.no Eslava, Manuel Anguiauo y Juan Salvador de Narv\u00e1ez, y de los coroneles Vicente Garc\u00eda Del Real, Luis F. de Rieux, An tonio Navarro, Pedro Guill\u00edn, Juan Rodr\u00edguez, Pedro Romero, Domingo Gra nados, Narciso de Francisco Mart\u00edn, y Oficial-secretario Jos\u00e9 do Ucr\u00f3s (1). In\u00fatiles fueron los esfuerzos de algunos, entre ellos el can\u00f3nigo Juan Marim\u00f3n y Henr\u00edquez, comisionado del Gobierno general y Presidente del Congreso, para reducir \u00e1 Castillo y \u00e1 Bol\u00edvar \u00e1 un avenimiento. Los documentos de aquella \u00e9poca demuestran, \u00e1 no dejar duda, que los errores de ambas partes fueron generadores de multitud de futuras desgracias. El Gobierno general previno por repetidas notas \u00e1 Bol\u00edvar que scabstu riesc de atacar \u00e1 Cartagena ; que si no se le daban los auxilios, dirigiese sus fuerzas al punto enemigo que pudiese atacar con ventaja, pero Bol\u00edvar, \u00e1 ins tancias de un junta de oficiales, march\u00f3 contra la. plaza, se situ\u00f3 en la Popa y siti\u00f3 y bombarde\u00f3 la ciudad. Las deserciones y la peste diezmaban el ej\u00e9rcito de la Uni\u00f3n, y viendo Bol\u00edvar que en la lucha emprendidda no sacar\u00eda el ej\u00e9rcito ventaja alguna, y teniendo noticia de la pr\u00f3xima llegada de la expedici\u00f3n de Morillo, renunci\u00f3 el mando en el general Florencio Palacios y embarc\u00f3se para Jamaica, por el ca\u00f1o de Basurto, en el bergant\u00edn ingl\u00e9s La Descubierta. Noble RESPUESTA. \u2014 Durante los \u00faltimos d\u00edas de la lucha entre Bol\u00ed var y el Gobierno de Cartagena el titulado Capit\u00e1n general de Nueva Grana da, don Francisco de Montalvo, se dirigi\u00f3 al gobierno de Cartagena, ofreci\u00e9n dole ayuda para que pudiese vencer \u00e1 Bol\u00edvar, siempre que el Gobierno de Car tagena reconociese al Rey de Espa\u00f1a. He aqu\u00ed la respuesta dada \u00e1 poco de recibida la proposici\u00f3n (tres d\u00edas despu\u00e9s) : Se\u00f1or don Frcmcisco de Montalvo Ni necesitamos do la protecci\u00f3n que US. nos ofrece en sus oficios de 29 de Marzo y 15 del de la fecha, para terminar nuestras diferencias con el Ge neral Bol\u00edvar, ni cuando la necesit\u00e1semos la aceptar\u00edamos jam\u00e1s. Sucumbi r\u00edamos mil veces en la querella, m\u00e1s antes que deber \u00e1 su concurrencia un triunfo que nos cubrir\u00eda de oprobio, y que hab\u00eda de ser pagado con nuestra li bertad. US. ha pensado aprovecharse de la ocasi\u00f3n de vernos divididos, y de lisonjear nuestro amor propio, y se ha enga\u00f1ado ; no hay divisi\u00f3n en tocando \u00e1 nuestra libertad, no hay pasiones en trat\u00e1ndose de repeler \u00e1 US., y nuestro or gullo es muy noble para entrar en coalici\u00f3n con nuestros tiranos. Si al menos (i) Es de notar que Guill\u00edn y Romero, pertenec\u00edan al partido de los Pi\u00f1eres, y Narv\u00e1ez era amigo personal de Bol\u00edvar."], [128, "112 Cartagena y sus cercan\u00edas. hubiera US. manejado mejor la coyuntura, y hecho su proposici\u00f3n con alguna de licadeza: pero todo lo contrario, el modo ha sido tan chocante como la sustancia. \u00bf Qui\u00e9n no ha de abrasarse al oir que un hombre que tiembla de Bol\u00edvar como US. nos excite \u00e1 ser instrumentos de su seguridad, y al mismo tiempo nos in time esclavitud ? \u00a1 Qu\u00e9 imprudencia ! \u00a1 qu\u00e9 necedad ! Persuadirse que en pleitos de hombres libres pueda interesarse con el prospecto de la servidum bre. Ya pudiera US. tener experiencia de que no nos pone miedo ese tono sult\u00e1nico, que ofende con sus perdones todav\u00eda m\u00e1s que con sus amenazas. En vano es tambi\u00e9n que afecte US. tanta solicitud por nuestras disensiones dom\u00e9s ticas : ac\u00e1 sabemos que pueblo jam\u00e1s se regener\u00f3 sin convulsiones. Nosotros sobrellevamos las nuestras mirando siempre \u00e1 su origen y \u00e1 su t\u00e9rmino, que merecen \u00e9ste entre otros sacrificios ; ellas calmar\u00e1n, y si no calmaren, el nego cio es nuestro, \u00bf \u00e1 US. qu\u00e9 le importa ? \u00bf Qu\u00e9 tiene US. que ver con la naci\u00f3n libre \u00f3 independiente de la Nueva Granada ? \u00bf O es por ventura lo mismo titu larse Gobernador do ella que serlo ? Por lo dem\u00e1s de los oficios de US., me remito \u00e1 las contestaciones da das por el Supremo Congreso \u00e1 don Toribio Montes, y \u00e1 US. mismo, que an tes de ahora se le han comunicado. Pero \u00e1 mayor abundamiento dirigir\u00e9 \u00e1 S- A. dichos oficios, por si tuviere que a\u00f1adir: y US. logra en fin desenga\u00f1arse de la inutilidad de sus tentativas. Dios guarde \u00e1 US. muchos anos Cartagena. Abril 18 de L815. Juan de Dios Amador. El sitio v sus resultados. \u2014 Cedemos el puesto para tratar de este episodio glorioso de la guerra do independencia \u00e1 la pluma magistral del distin guido cartagenero Lino de Pombo, actor en aquella epopeya: \u00c1 mediados del a\u00f1o de 1.815, aciago para la causa de Independencia por el desgobierno y por el cansancio de los pueblos, las mutuas animosidades personales que de tiempo atr\u00e1s exist\u00edan entre los Generales Manuel del Castillo Rada y Sim\u00f3n Bol\u00edvar hab\u00edan producido consecuencias funestas para la segu ridad del pa\u00eds, \u00e1m\u00e1s de frustrar el plan de operaciones sobre la Provincia y pla za de Santa Marta, cuya ejecuci\u00f3n fu\u00e9 encomendada al \u00faltimo de estos dos Je fes por el impotente Congreso de las Provincias Unidas de la Nueva Granada. De la lucida Divisi\u00f3n con que para tal objeto hab\u00eda bajado Bol\u00edvar el Magda lena, y para cuyo completo equipo rehus\u00f3 proveer Castillo el armamento nece sario del que exist\u00eda en los parques y almacenes de Cartagena, solo quedaban 500 \u00f3 600 hombres en las sabanas de Corozal, \u00e1 \u00f3rdenes del Coronel Florencio Palacios, despu\u00e9s de una tentativa in\u00fatil para desalojar de Momp\u00f3s al espa\u00f1ol De la Rus. Y no s\u00f3lo acababa de perderse aquella importante ciudad fluvial : toda la la l\u00ednea del Bajo Magdalena hasta Barranquilla, con sus fortines, su material de guerra y la divisi\u00f3n de bongos armados, que mientras estuvo guar necida ayudaba \u00e1 su defensa, se hallaban y\u00e1 en poder de las tropas realistas sa mar\u00edas, al mando de Capmany. Sab\u00edase en Cartagena el arribo \u00e1 las costas de Venezuela de la expedi ci\u00f3n de Morillo, y se hac\u00edan algunos preparativos de defensa para el caso even tual de un ataque \u00e1 la plaza ; pero preparativos lentos y en peque\u00f1a escala,"], [129, "Por Jos\u00e9 P. Ur\u00fceta. 113 casi limitados \u00e1 artillar las murallas y desherbarlas, mejorar los fosos y el re bell\u00edn del frente de Santa Catalina, reparar estacadas y puentes levadisos, y construir un camino cubierto de faginas desde la Media luna al Castillo de San Felipe: porque bastante se dudaba tener que hab\u00e9rselas con aquella respetable Divisi\u00f3n mar\u00edtima que hab\u00eda sufrido considerables descalabros en la Isla de Margarita. La situaci\u00f3n exig\u00eda, adem\u00e1s, gastos militares enormes, y para ellos quiz\u00e1s se contaba apenas con los escasos productos de la Aduana, los aprove chamientos del corso y la venia \u00f3 acu\u00f1aci\u00f3n de moneda macuquina de las alhajas de oro y plata de las iglesias \u00a1 por esta transformaci\u00f3n de cu\u00f1o pasaron entonces el famoso sepulcro de plata de la Catedral, de car\u00e1cter hist\u00f3rico, cau tivo del Almirante franc\u00e9s Pointis en 1097, y la bella y valiosa palma del mis mo metal, con que galantemente fu\u00e9 devuelto por el Gobierno de Luis XIV. En los primeros d\u00edas de Agosto, un buque de guerra ingl\u00e9s procedente de Santa Marta trajo noticia aut\u00e9ntica de haber llegado \u00e1 aquel puerto la escuadra y el Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol de Morillo, reforzado \u00e9ste con un numeroso cuerpo de rea listas venezolanos, \u00e1 \u00f3rdenes del sanguinario isle\u00f1o Morales ( Francisco Tom\u00e1s). Procedi\u00f3se con actividad, en consecuencia, \u00e1 colectar ganado y solicitar v\u00edveres del Sin\u00fa y de las Antillas, poner en arma toda la gente disponible, hacer entrar los restos de los oficiales y tropas de la divisi\u00f3n de Bol\u00edvar, destin\u00e1ndolos en su mayor parte \u00e1 la defensa del Cerro y convento de la Popa, guarnecer suficien 7emeute el Castillo de San Felipe y los del Pastelillo y Bocachica, y arrasar en lo posible las inmediaciones de la plaza. El pueblo de Turbaco, que era el cercano m\u00e1s importante para un ej\u00e9rcito sitiador y que conten\u00eda muchas espa ciosas casas de recreo de los habitantes acomodados de Cartagena, fu\u00e9 incen diado \u00edntegramente. Cuando se estableci\u00f3 el bloqueo por mar y tierra, dejando cerrada toda v\u00eda de socorro, la ciudad se hallaba desprovista de lo necesario para el mante nimiento por m\u00e1s de dos meses de las diez y ocho \u00f3 diez y nueve mil personas concentradas en ella, y pronto hubo que matar, salar y embarrilar caballos y burros, en calidad de reserva para \u00faltimo recurso alimenticio. Como Teniente de ingenieros hab\u00eda recibido yo comisi\u00f3n para fortificar 1 Cerro de La Popa, d\u00e1ndoseme por operarios unos ochenta soldados espa \u00f1oles de los prisionnros hechos por casual encuentro \u00e1 bordo de la fragata mercante Neptuno, que conduc\u00eda un cuadro \u00e1 Panam\u00e1, \u00e1 \u00f3rdenes del Briga dier Hore. Varios de sus oficiales hab\u00edan sido asesinados brutalmente en las prisiones de la antigua Inquisici\u00f3n por hombres exaltados que forzaron sus puertas en la noche del 6 de Julio, y estos infelices tem\u00edan para s\u00ed \u00e1 toda hora atentados semejantes; pero logr\u00e9 protegerlos y tranquilizarlos, \u00e1 m\u00e1s de propor cionarles en medio de la escasez, suficiente raci\u00f3n con arbitrios diversos, y, co rrespond\u00edan \u00e1 estos cuidados trabajando bien: ni los tuvieron olvidados tampoco para agradecerlos, cuando m\u00e1s tarde se le present\u00f3 \u00e1 alguno de ellos la ocasi\u00f3n de servirme, hall\u00e1ndose salvos y yo preso, despu\u00e9s de un naufragio, en el Casti llo de San Jer\u00f3nimo de Portobelo. Las fortificaciones emprendidas y llevadas con perseverancia \u00e1 buen t\u00e9r mino, consist\u00edan: Io en una l\u00ednea angulosa de parapetos, con sus barquetas para fusiler\u00eda y lanza, que cerraba todo el lado accesible de la meseta del Con vento, quedando el terreno con cuatro \u00f3 cinco varas de escarpa hacia afuera, y cuyo extremo mirando \u00e1 la plaza, daba entrada al interior de un puente leva diso sobre un foso revestido de piedra; y 2o en un reducto circular, flanqueado de estos parapetos, \u00e1 espaldas de la sacrist\u00eda de la Iglesia, con un mortero pe drero y dos piezas ligeras de artiller\u00eda que dominaban y enfilaban la angostura superior del camino de subida. En \u00e9ste se practic\u00f3 una cortadura \u00e1 inmedia-"], [130, "Cartagena v sus cercan\u00edas. 114 ciones del reducto, escarpado tambi\u00e9n: y en la punta del cerr\u00f3se situaron, dos \u00f3 tres piezas de \u00e1 12, cuyos fuegos barr\u00edan el play\u00f3n de Alcibia y las orillas de la laguna de Tesca. En lo material to i san por es1 las que acostumbramos levantar sobre el Magdalena: estacada dobl\u00e9 Macis\u00bb, bien -enterrada y trabada, con forro interior de tabla \u00f3 ramaje y relleno de tierra. Mandaba en La Popa el General Francisco Berm\u00fadez, cumau\u00e9s, reci\u00e9n emigrado de Venezuela ; y cuando \u00e9ste reempla \u00a1 \u00ed i plaza \u00e1 mediados de Octubre, por el indecoroso arbitrio de un mot\u00edn militar, qued\u00f3 la Comandancia (del cerro de La Popa) \u00e1 cargo del Teniente coronel Car los Soublette. El noble y simp\u00e1tico ingl\u00e9s Stuart, distinguido oficial de Ca-v dores que de tiempo atr\u00e1s prestaba con amor sus mar, y que por ellos estaba destinado \u00e1 morir en un banquillo I 16, junto coa Garc\u00eda de Toledo y otros patriotas ilustres, se in- ' s.n el re ducto, atra\u00eddo por su importancia cl\u00e1sica, y pasaba en \u00e9l \u00a1as noches reclinado sobre la carro\u00f1ada del mortero, con l\u00e1 ni\u00e9 isi 'd\u00f3 all\u00ed presentes \u00e1 Carre\u00f1o y P\u00ed\u00f1ango, y \u00e1 otros militares del lucido porvenir. Al principiarse las obras de fortificaci\u00f3n, sub\u00eda yo diariamente \u00e1 : veces de lad al'cerro, y pernoctaba abajo : despu\u00e9s qued\u00e9 incorporado \u00e1 la guarnici\u00f3n por alg\u00fan tiempo. Mi acompa\u00f1ante asiduo en la sur \u2022 de los trabajos, y quien durante mi ausencia llenaba oficiosamen ilquier eventualidad mis funciones, y quien m\u00e1s me auxiliaba en la dif\u00edcil - > \u00e1 teger contra ruines insultos \u00e1 los obreros espa\u00f1 de ira un joven venezola no de nariz bien perfilada, tez blanca y cabellos negros, ojo observador, i alia mediana y pocas carnes, modales finos, taciturno y modesto: \u00e1 este joven ofi cial, la Providencia en sus altos designios, lo ten\u00eda pr i iara figurar un d\u00eda en el cat\u00e1logo de los m\u00e1s esclarecidos guerreros, libertadores de la Am\u00e9ri ca del Sur, con el glorioso t\u00edtulo de Gran Mariscalde Ayacucho. c En su calidad de puesto avanzado y de mirador con vasto horizonte, La Popa, que durante l\u00e1 noche exig\u00eda vigilancia suma, aunque su acceso \u00fa: nico estaba protegido por la Artiller\u00eda del castillo de San Felipe, p clonaba durante ei d\u00eda para nuestro entretenimiento variado,-; espect\u00e1culos. Del lado de la plaza y el mar los movimientos de la Escuadra bloqueadora, reparti da por mitades entre Punta-canoa y las inmediaciones de Bocachica; los de nuestra flotilla, casi in\u00fatil, de goletas corsarios \u00f3 piratas, lanchas, ca\u00f1oneras y bongos de guerra en la bah\u00eda ; los trabajos de los muelles y arsenales, y muy de vez en cuando la aparici\u00f3n entre la bruma matutina de alg\u00fan buque cito con v\u00edveres, que habi\u00e9ndole amanecido cerca de la ciudad, hac\u00eda esfuerzos heroicos de vela y remo, siempre felices, para guarecerse bajo sus murallas e ludiendo la persecuci\u00f3n enemiga, ('nos veinte d\u00edas consecutivos estuvimos ob servando con ansiedad la marcha lenta del casco viejo de un bergant\u00edn, que se intentaba conducir \u00e1 remolque hacia Pasahallos, para obsWuir la boca de aquel Estero: tan lenta fu\u00e9 en las cinco millas de trayecto; quiz\u00e1 por falta de vigor de les remeros; que no alcanz\u00f3 S llegar\u00e1 tiempo \u00e1 su destino. Del lado de tierra ten\u00edamos con frecuencia al despuntar la aurora, las descubiertas enemigas de infanter\u00eda y cali. \u00a1Her\u00eda, \u00f3 los grandes reconocimientos de pura ostentaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, que desplegaba en el fondo del pla y\u00f3n sus hermosos batallones y escuadrones con relucientes armas, hasta donde nuestros fuegos se lo permit\u00edan, y avanzaba piquetes sueltos para explorar los. bosquecill\u00f3s y para dejar intimaciones \u00f3 proclamas en tablillas puestas al ex tremo de un palo hincado en tierra. Estas excursiones, sol\u00edan ocasionar peque \u00f1os lirOt\u00e9os con partidas de la guarnici\u00f3n de In plaz'a tambi\u00e9n en descubierta."], [131, "Por Jos\u00e9 P. \u00fcri 115 \u00f3 apostadas al efecto. Qued\u00f3 abandonado un d\u00eda el e de un soldado es pa\u00f1ol: conducido \u00e1 Cartagena, la turba enl tse mam\u00ed se apoder\u00f3 de \u00e9l para arrastrarlo por las calles, mutilado, con febril re gocijo. Eri otra ocasi\u00f3n, tina partida nuestra de h\u00fasares mal montado:, y peor comidos, 'se.' embosc\u00f3 eri las avenidas del playo e -i i irgo de cojer vivo alg\u00fan soldado de quien pudieran obtenerse inform - \u00a1 esto di . uno in teresante escena Habi\u00e9ndose adelantado i un piquete e en famosos cabal! >s, \\ - \u00ed 1 :>s que avanz\u00f3 algunos g\u00fan costumbre, un palo con tablilla que id \u25a0 ... par nuestros suyo con sable en mano, desparpaj\u00f3 \u00e1 los i ir y cerrar de o jos, - s y salvos se i . raron \u00e1 peque\u00f1o fcrol Nosotros los lores de la punta del cen i con \u00a1tire] osos llarda, que nado i di- ferencia de cualidades f\u00edsicas entre lo En la madrugada del 1 I ' ai a Popa por una colu\u00ed i [tte acaudillaba el m\u00e1s distinguido oficial de cazadores del Ej\u00e9r ii ute Cori t\u00faa, y que al favor de las tinic-i \u25a0 ni profundo silencio ha! [al o trepa sen ..sores, que no lleg \u00e1 doscientos \u00fatiles, y su h\u00e1bil Jefe Cario: mente \u00e1 las esperanzas fincadas en i l\u00edo \u25a0 ;\u00f3b i 'o >, sangre fr\u00eda,, ei Stuart, Parte del com- bate si sostuvo cuerp\u00ed \u25a0 iva la bayoneta en la l\u00ednea de los parapi que escalaron sin salvarlos algunos oficiales y soldado, y un valiente corneta : llov\u00edan sobre la meseta interior las granadas de m \u25a0 los \u00a1 enemigos la \u00a1. le Stuart, en tanto que li oficio, el fusil \u00e1 pecho descubierto en el ataque y con mediano abrigo en la defensa. En me- nos de tres cuartos de \u00a1 funci\u00f3n h\u00e1b\u00fa concluido a rito di \u00a1Vi- va la Patria! !__JgJ Y los asaltantes hu\u00edan precipitadamente bajo el mort\u00ed- fero ca\u00f1oneo de las bater\u00edas de San Felipe, dejando tendidos los cad\u00e1veres de muchos de sus compa\u00f1ero-; al pi\u00e9 de las escarpas y en un largo espaci las faldas adyacentes. El bravo Maort\u00faa qued\u00f3 ex\u00e1nime \u00e1 la orilla del foso. En honor de 1 i verdad dir\u00e9 : que no tuve yo participaci\u00f3n en la refriega : en- fermo die disenter\u00eda, como tantos otros, hab\u00eda bajado al recinto de la plaza, y aquella gloriosa madrugada me encontr\u00f3 de servicio en (-1 fuerte de Santa Catalina. Xo fueron m\u00e1s afortunadas las tropas espa\u00f1olas en el asalto que algu nos d\u00edas despu\u00e9s intentaron sobre el aislado Castillo de El \u00c1ngel, \u00e1 la ori lla del mar fuera de Bocachica, en donde mandaba mi caro y desgaciado amigo el Coronel venezolano Jos\u00e9 de Sata y Bussy. Y \u00e1 lo dicho se redujeron las em presas terrestres del ej\u00e9rcito sitiador en las cercan\u00edas de la plaza. Pero en la madrugada misma del espl\u00e9ndido rechazo de La \u00a1'opa. forzaron con sus buques menores el nial defendido paso del Kstero 'le caballos y entraron en la bah\u00eda, perdiendo la vida entre otros cartageneros c-1 elegante joven Capit\u00e1n Antonio Herrera, universalmente llorado. Ni fu\u00e9 sible impedir que la atravesaran luego para situarse en Ca\u00f1o de Loro, sobre la Isla de Tierra bomba, en donde su Escuadra pod\u00eda proveerlos dir cl\u00e1 mente de cuanto necesitasen, y que all\u00ed y en alg\u00fan otro lugar d pn p\u00f3sito pava cruzar los fuegos erigiesen bater\u00edas de artiller\u00eda gruesa; \u00a1i lo cual se estre ch\u00f3 m\u00e1s l\u00e1 l\u00ednea (I abara zarou las com\u00ed lies e-fu \u25a0\u25a0 chica."], [132, "116 Cartagena y sus cercan\u00edas. Y\u00e1 no quedaban esperanzas de salvaci\u00f3n en lo humano, y cada hora tra\u00eda consigo nuevas angustias, nuevos padecimientos. En las noches de mar serena, laslanchas ca\u00f1oneras de la escuadra se aproximaban enfrente de la cortina de La Merced, y bombardeaban con poco riesgo el recinto principal. El progreso de los estragos del hambre era en sumo grado aflictivo ; perecien do unos por falta de alimentos \u00f3 postraci\u00f3n de fuerzas, otros por las enferme dades consiguientes \u00e1 la mala calidad de la triste raci\u00f3n que se proporciona ban, y prolongando otros su miserable existencia escu\u00e1lidos, hebetados y con hinchaz\u00f3n progresiva en las piernas. [__F\u00b0Carnes y harinas podridas, bacalao rancio, caballos y burros en detestable salmuera, perros, ratas, cueros, en fin, recurso de la generalidad desvalida ; y escasas dosis de arroz con camarones secos y chocolate era el de las familias acomodadas que hab\u00edan salvado esto d\u00e9las pesquizas domiciliarias. Los extranjeros dedicados \u00e1 la especulaci\u00f3n del corso, conservaban tal cual dep\u00f3sito oculto de v\u00edveres, y los beneficiaban sin misericordia, haci\u00e9ndose en cambio due\u00f1os de las prendas de oro y piedras pre ciosas que exist\u00edan en la ciudad. ___jjgs] Y \u00e1 pesar de tanta miseria y tantas congojas, NUNCA, durante la \u00e9 poca del sitio, que dur\u00f3 cerca de cuatro meses, se oy\u00f3 \u00e1 uadie hablar, por de sesperaci\u00f3n siquiera, de sometimiento \u00e1 la antigua madre Patria. Si esto en los primeros d\u00edas significaba patriotismo, en los \u00faltimos ten\u00eda por causa adicional el menosprecio absoluto de la vicia, contra\u00eddo por el h\u00e1bito de los peligros y por contagioso hebetamiento. Por excitaci\u00f3n reiterada de las autoridades, algu nas de las m\u00e1s desdichadas personas comprendidas en la categor\u00eda de bocas in\u00fatiles y acosadas del hambre, salieron por tierra de la plaza, casi arrastr\u00e1n dose, en direcci\u00f3n al campo enemigo, y pocas alcanzaron \u00e1 llegar \u00e1 \u00e9l, en tal estado que excitaron la compasi\u00f3n y obtuvieron asilo. Un d\u00eda se iz\u00f3 en las murallas la bandera inglesa, de orden de las mismas autoridades, con motivo de la aparici\u00f3n de un navio de guerra de S. M. Brit\u00e1nica: s\u00fapose muy pronto que aquello significaba invocar la protecci\u00f3n inglesa, y que en el navio se hab\u00edan embarcado los doctores Ignacio Cayero y Henrique Rodr\u00edguez con el fin de ir \u00e1 Jamaica, encargados de proponer ia ocupaci\u00f3n de Cartagena por v\u00eda de pro tectorado: quimera irrealizable en la opini\u00f3n de todos, y que como tal se des raneci\u00f3 sin dejar huella. A miles ascend\u00eda y\u00e1 el n\u00famero de \u00a1os muertos, y ni a\u00fan era posible dar sepultura \u00e1 los muchos cad\u00e1veres esparcidos en casas y calles, cuya pronta pu- refacci\u00f3n envenenaba el ambiente, cuando por el Jefe militar. General Ber m\u00fadez, se resolvi\u00f3 al principiar Diciembre la evacuaci\u00f3n de la plaza y atendi das sus mal guarnecidas defensas, emigrando \u00e1 todo trance por mar. El go bernador se\u00f1or Juan de Dios Amador se opon\u00eda \u00e1 esta medida extrema hasta con ruegos, \u00f3 ped\u00eda se la demorase siquiera por unos tres d\u00edas, asegurando que, seg\u00fan sus c\u00f3mputos, no tardar\u00eda tanto en empezar \u00e1 recibirse nuevos auxilios de v\u00edveres de los Estados Unidos y de las Antillas ; pero fueron vanas sns ins tancias. El tiempo acredit\u00f3 la exactitud de sus previsiones ; m\u00e1s, \u00e1 decir ver dad, Cartagena no pod\u00eda prolongar con buen \u00e9xito la resistencia, a\u00fan cuando se 1 a proveyese de comestibles abundantemente en aquellas horas de agon\u00eda, y no distante el numeros\u00edsimo hospital de los sitiadores : nada m\u00e1s f\u00e1cil para estos mi dos mil hombres disponibles en tierra que ocupar por el lado de la bah\u00eda el recinto exterior antes de una semana, tras \u00e9l las posiciones aisladas de \" San Felipe\" y \" La Popa \", y forzar luego \u00e1 la rendici\u00f3n al recinto principal, y to marlo por asalto, sin v\u00eda de escape para un solo individuo. La evacuaci\u00f3n, aunque erizada de dificultades y sujeta \u00e1 peligros\u00edsimas contingencias que ha-"], [133, "Por Josk P. Urueta. 117 b\u00eda que arrostrar de frente, era el \u00fanico partido racional adoptable per quienes todo lo prefer\u00edan al sometimiento. En las primeras horas de la noche del 5 de Diciembre, previa la diligen- cia de clavar la artiller\u00eda de las murallas, tuvo lugar el embarque de la emigra- ci\u00f3n por la playa de Boca-grande, cont\u00e1ndose para su transporte con trece \u00f3 catorce buques, la mayor parte corsarios, y todos con Capitanes extranjeros m\u00e1s \u00f3 menos metalizados y perversos. Nada de provisiones de pasaje, y ni a\u00fan suficiente aguada : nadie contaba para mantenerse sino con lo que hubiese puesto y asegurado \u00e1 bordo \u00f3 con lo que le suministrase la benevolencia age- na. Esqueletado yo y casi moribundo, por efecto de la disenter\u00eda y las fiebres, con las piernas hinchadas y pesadas de la rodilla al pi\u00e9, fui \u00e1sambullirme \u00e1 un camarotico de la goleta que me toc\u00f3, llevando al cinto algunas onzas de oro, y en un bolsillo una libra de chocolate para roer, de que me hab\u00eda provisto la venerabil\u00edsima matrona se\u00f1ora Mar\u00eda Amador de Pombo, mi buena t\u00eda y madri- na, que se embarc\u00f3 tambi\u00e9n con toda su valiosa familia, compuesta de seis hi jos, una nuera y una hermana, un yerno y una nieta. Compa\u00f1eros nuestros de peregrinaci\u00f3n eran, entre otros, los se\u00f1ores Garc\u00eda de Toledo, Ayos, Miguel y Domingo Granados, el Coronel Sata, espirante, y el Capit\u00e1n Juan Gual. Unos iban api\u00f1ados en la c\u00e1mara, otros en la bodega, y el resto sobre cubierta, cada cual como pod\u00eda. Pasamos la noche al ancla y sin molestia de parte del enemigo, en el s e no interior de la bah\u00eda. Al amanecer se observ\u00f3 con agradable sorpresa que un bergant\u00edn goleta americano, conductor desde luego r\u00ede provisiones, salvada la l\u00ednea mar\u00edtima del bloqueo, se hallaba muy cerca y\u00e1 del frente de la muralla de \u2022\u2022 Santo Domingo \". \u00f3 inmediatamente volvi\u00f3 \u00e1 tierra gente armada para re cibirlo y reocuparla plaza; pero encontr\u00e1ndose cerradas las puertas de \u00e9sta, y defendidas por los prisioneros espa\u00f1oles y otros \u00e1 cuya cabeza se hab\u00eda puesto el Comandante Manuel Guerrero, hijo de Cartagena descorazonado y desleal con alguna artiller\u00eda que rehabilitaron : neg\u00f3 -\u25a0! acceso que era imposible for zar, y al moment\u00e1neo j\u00fabilo sucedi\u00f3 la tristeza. _3PDe este buque se apoder\u00f3 Morillo al ocupar la plaza ; y de trece \u00f3 catorce m\u00e1s cargados con v\u00edveres hizo pues por medio del enga\u00f1o, conservando para el efecto el simulacro del bloqueo mar\u00edtimo. Aprovechando un buen viento, \u00a1os buques de la emigraci\u00f3n se movieron juntos \u00a1i las tres de la tarde del 6, y \u00e1 toda vela forzaron el temible paso de Ca\u00f1o de Loro bajo un fuego infernal \u00e1 quemarropa de las bater\u00edas enemigas y lanchas acoderadas en tierra, con insignificantes aver\u00edas y p\u00e9rdida de unos pocos hombres. Fu mi goleta hubo tres muertos, un fraile cutre ellos. Ancla ron de nuevo en el canal di' Bocachica, recogieron otros pasajeros, salieron en. dispersi\u00f3n al mar con brisa favorable cerca de la media noche; y aunque hubieron de pasar forzosamente \u00e1 menos de medio cable de la fragata espa\u00f1ola de guerra Diana, \u00f3 de la corbeta Ifigenia \u00f3 de alg\u00fan otro de los buques mayores de la escuadra, \u00a1.asaron todos sin novedad pie,' negligencia \u00f3 toleran cia : entonces sigui\u00f3 cada uno hacinado de infelices fugitivos, el rumbo de su elecci\u00f3n, \u00f3 el que la Providencia divina tuvo \u00e1 bien se\u00f1alarle. Mi goleta, desorientada, encall\u00f3 sobre rocas \u00e1 la tercera noche en la cos ta del Istmo de Panam\u00e1, al Norte de Chagres, frente \u00e1 la boca del r\u00edo Cocl\u00e9 . y su Capit\u00e1n tuvo que abandonarla despu\u00e9s de habernos echado en tierra. En la traves\u00eda hab\u00eda fallecido el Coronel Sata : en la playa de Cocl\u00e9 fueron \u00e1 ex halar su \u00faltimo suspiro mi angelical prima, Ana Pombo, mui\u00e9r de Sautiago Le cuna, que estaba con ella, Juan Gual y algunos otros desdichados. Era s\u00f3lita-"], [134, "118 Cartagena y sus cercan\u00edas. na aquella playa, pero estaba cubierta de \u00e1rboles de coco, cuya fruta v palmi che prestaron tal cual refrigerio \u00e1 quien pudo cogerlos : v habi\u00e9ndose > aventu rado dos \u00f3 tres personas que conservaban cieno resto de vigor, \u00e1 cruzar el pe que\u00f1o r\u00edo y explorarlo hacia sus cabeceras, dieron afortunadamente con la cho za de unos nidios, y trajeron de all\u00e1 algunos pl\u00e1tanos y vucas, que en peque\u00f1as rac\u00ed \u25a0 ii s devi ramos con avidez. u mas de una semana hab\u00eda trascurrido, semana de tormentos f\u00edsicos y morales de todo g\u00e9nero, bajo una atm\u00f3sfera ardiente y lluviosa, cuando apa reciendo el Corsario espa\u00f1ol \"La Flecha\", Capit\u00e1n Bedova, proeedenti de o decidida nuestra suerte : quiz\u00e1s menos di en general de la emigraci\u00f3n, v\u00edctima en su mayor parte del brutal porte :odicia de los desal , les sirvieron de conducto- ordo del Corsario y (rata nanida = sin per- 1 dinero y ia.^ alhajas que llevaban \u00a1o pre- ' respe- rendidos en la lista s emi- ' larga \u25a0 iras los deg\u00fcellos \u00e1 ,],, mujeres y ni\u00f1os, pera i or meiseo Tomas) en el lazare : i\u00f1i - e oro'1, v \u25a0a '. la por el ej\u00e9n ito espa\u00f1ol, las e\u00e1rce- oneros de todas clases v con- \u25a0s; pero entre iodos, el edificio de la Merced era el que conten\u00eda'.; avor , y ene!, diariamente, en los meses de Diciembre \u00e1 Febrero, se hadan ejecuciones capitales, seg\u00fan lo asevera la tradici\u00f3n. . T r'l! 'f'1' ' I--S16, entre otros, fueron sacrificados Valerio Pretelt, Jo s\u00e9 Pretelt, Tom\u00e1s de Le\u00f3n, un individuo de apelli o v otro de apellido Cardona. Le\u00f3n fu\u00e9 ahorcado v luego arrastrado por las calles. Jos\u00e9 Liberato I ret\u00e9is estaba oculto en el convenio de San Agust\u00edn, v , -revendo que nadie se acordaba de \u00e9l sali\u00f3, fu\u00e9 preso y luego se le ahorc\u00f3. \" El 24 de Febrero de 1.816 como \u00e1 las in a. ni. el regimiento de Le\u00f3n formaba en cuadro en la plaza del Matadero y en el centro de este paralel\u00f3 gramo se levantaban nueve banquillos. Los granaderos formaron \u00e1 doble fila en todo el trayecto que media entre el palacio municipal y la puerta de la mu ralla donde est\u00e1 el reloj p\u00fablico ; gran movimiento se notaba en los lugares in dicados, pero el resto de la ciudad permanec\u00eda en una calma sepulcral ; nueve ilustres pr\u00f3ceres, de los m\u00e1s comprometidos en los sucesos de 1.810 \u00e1 1.815, i han \u00e1 ocupar los cadalsos levantados en la plaza del Matadero, y sangre tan ge nerosamente ofrendada por la libertad, al orearse con las brisas, clamar\u00eda al Dios de las alturas justicia para los oprimidos y castigo para los verdugos. A las once de la ma\u00f1ana, poco m\u00e1s \u00f3 menos, sal\u00edan del palacio municipal entre una escolta de veinte y cinco soldados Manuel de Anguiano, Manuel del Casti 11o Rada, Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo, Miguel D\u00edaz Granados, Antonio Jos\u00e9 de Ayos, Santiago Stuard, Jos\u00e9 Mar\u00eda Portocarrero, Pantale\u00f3n Germ\u00e1n llib\u00f3n y Mart\u00edn Amador ; \u00e1 cada uno de los m\u00e1rtires acompa\u00f1aba un sacerdote. Al llegar aljugar designado para el suplicio, Manuel de Anguiano, antiguo coro nel espa\u00f1ol fu\u00e9 degradado; despu\u00e9s, el tambor redobl\u00f3, los soldados presenta ron las armas y todo qued\u00f3 concluido. En una fosa com\u00fan fue-"], [135, "i'o\u00a1. Jos\u00e9 P. I'i.ti.ta. 119 ron enterrados los cad\u00e1veres y \u00a1a inmortalidad principi\u00f3 para sus nombres. (1) De aqu\u00ed algunos datos gen- $pbr,$ tan esclarecidos varones : Manuel de Angitiano, Coronel d\u00e9 ingenieros: natural de Gran en \u00c1- frica, pero espa\u00f1ol ; hijo leg\u00edtimo de Don Sebasti\u00e1n uiano y de Do\u00f1a Francisca Ruiz ; cas\u00f3 con Do\u00f1a Rosal\u00eda Guill\u00edn, natural de Momp\u00f3s, de la \u00a1ual tuvo un hijo que tambi\u00e9n muri\u00f3 fusilado, en 1.833, por haber 'tomado par- te en la conspiraci\u00f3n d\u00e9 Sarda. o Rada, General, naci\u00f3 en Cartagena; hijo leg\u00edtimo de Don Nicol\u00e1s del Castillo y de Do\u00f1a Mar\u00eda Manuela \u00a1: -\u00f3 en 6 de L5 con Do\u00f1a Isabel Blas Jos\u00e9 Marta Gare Toledo, Doctor y abog ci\u00f3 en Cartagena de Febrero de 1.769; hijo leg\u00edtimo de Don Jos\u00e9 Garc\u00eda de Toledo y de Dona Mar\u00eda Isabel Madariaga, hija de los condes de Pestagna. 'dos, Doctor y Abogado ; naci\u00f3 en Santamarta el 30 e de 1.772; hijo leg\u00edtimo de Don Gabriel D\u00edaz Granados v de izo. Antonio Jos\u00e9 de Ayos, Doctor y abogado ; naci\u00f3 en Cartagena : hijo le- _ -no de Don Blas de Aves, caballero del orden de Sa de Do\u00f1a' Te- le. En el , ,SO0 era y\u00e1 abogado y Teniente gobernador de iudad de Santamarta. \u00a1\u25a0'A. Teniente coronel. Seg\u00fan unos era irland\u00e9s; seg\u00fan o- tros, hab\u00eda nacido en Buenos-aires Jo\u00ed \u25a0 rtocarrero, Comerciante; naci\u00f3 en Bogot\u00e1 el 19 de Sep- tiembre de 1.782 ; hijo leg\u00edtimo de Don Jos\u00e9 Antonio Portocarrero y Salazar \u2022 Do\u00f1a Petronila Lozano y Manrique, hija del marqu\u00e9s de San Jorge ; ca- s\u00f3 con Do\u00f1a Josefa Ricaurte y Galaviz. Pant\u00e1le\u00f3n Germ\u00e1n Rib\u00f3n y Segura, Coronel ; naci\u00f3 en Momp\u00f3x el 8 de Julio de 1.774; cas.', con Do\u00f1a Marcelina del Corral, hermana del Dictador de Antioquia. Marfil/ Amador, Coronel; naci\u00f3 en Cartagena por los a\u00f1os de 1.760 \u00e1 . ; SO ; hijo leg\u00edtimo de Don Esteban Baltazar Amador y de Do\u00f1a Josefa Ro- dr\u00edguez. (2) (i) En el tomo 3.\u00b0, p\u00e1gina 530, de la Colecci\u00f3n de documentos hist\u00f3ri- \u25a0 os publicada por el Dr. Manuel Ezequiel Corrales se lee esto: '; Dos herma- nos de apellido P\u00e9rez, de cuyos nombres no poseemos datos, hijos dei anti- guo coronel del regimiento Fijo de Cartagena, Don Jos\u00e9 Domingo P\u00e9rez, y hermanos d\u00e9la Sra. Juana P\u00e9rez que cas\u00f3 con el General Ram\u00f3n Acevedo, fueron fusilados en Cartagena (Pia/.a de la Merced) en 1.S16. (2) Nos parece bueno referir los siguientes incidentes: 1 -\u00b0 Al llegar la escolta \u00e1 la misma esquina del Palacio, el Virrey Mon \\talvo, que estaba en una de las tribunas del edificio, not\u00f3 que la escolta iba \u00e1 seguir camino sin haber sido promulgada la sentencia, y desde dicho pun- to grit\u00f3: Pcrnet, Pcrnct, (Fernando Pernet, escribano p\u00fablico) pregone la sen- tencia ! 2 ? Don Manuel de Anguiano llevaba amarrado \u00e1 la frente un pa\u00f1ue- lo de madraza, porque en ese d\u00eda sufr\u00eda de dolor de cabeza de los que \u00e1 me- nudo le mortificaban. 3 \u00b0 Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Portocarrero sufri\u00f3 un v\u00e9rtigo en el trayecto y pidi\u00f3 un vaso de vino que le fu\u00e9 dado. Unos dicen que el vino fu\u00e9 dado de una tienda que hab\u00eda donde existe hoy la llamada Sebastopol ; y o- t\u00edos que de la donde hoy est\u00e1 la del Se\u00f1or Luis M. Ochoa."], [136, "120 Cartagena y sus cercan\u00edas. La NUEVA DOMINACI\u00d3N espa\u00f1ola. \u2014 Posesionado el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol de la plaza de Cartagena y derrotadas los partidas revolucionarias del Sin\u00fa y y las Sabanas, instal\u00f3se el nuevo Gobierno compuesto del Virrey Don Francis co de Montalvo; de la Audiencia, formada por los oidores Don Juan Jurado Lai nez y Don Francisco de Mosquera y Cabrera; y del Gobernador pol\u00edtico v mili tar, nombrado por Morillo, Coronel Don Gabriel de Torres y Velasco. / El Tribunal de la Inquisici\u00f3n fu\u00e9 restablecido con gran aparato, insta l\u00e1ndose con los inquisidores Don Juan Jos\u00e9 Od\u00e9riz, \u00e1 quien Monj\u00edo nombr\u00f3. adem\u00e1s, Gobernador del Obispado, Don Prudencio de Castro y Don Jos\u00e9 An tonio Aguirreazdbal ; el Pacificador fu\u00e9 recibido como Alguacil honorario del Santo Oficio ; y un auto de s\u00e9 fu\u00e9 practicado con todos los libros extranjeros que se hab\u00edan introducido durante la revoluci\u00f3n, los que fueron quemados por her\u00e9ticos. Los habitantes de la ciudad pagaron una contribuci\u00f3n de cien mil pesos: otra cuantiosa fu\u00e9 impuesta \u00e1 los otros pueblos de la provincia, y no faltaron extorciones con el t\u00edtulo de donativos voluntarios. El 9 de Abril de 1.816, cuando ya hab\u00edan perecido en pat\u00edbulos, \u00f3 al ri gor de desconocidas penas, gran n\u00famero de ciudadanos, el Virrey Montalvo ex pidi\u00f3 un indulto con muchas restricciones que fu\u00e9 aprobado en Agosto por el rey de Espa\u00f1a. Era de la manera dicha como los nuevos mandatarios espa\u00f1oles quer\u00edan inculcar en los pueblos fidelidad al Rey Fernando VII y amor al gobierno mo n\u00e1rquico. La RESURRECCI\u00d3N. \u2014 Vencido Barreiro el 6 de Agosto de 1.819, en la memorable jornada de Boyac\u00e1, por el ej\u00e9rcito de Bol\u00edvar, el Virrey S\u00e1mano a bandon\u00f3 apresuradamente la capital y se refugi\u00f3 con los oidores en Cartagena : organiz\u00f3se el gobierno republicano; y el general Santander se encarg\u00f3 del Po der Ejecutivo y el Libertabor march\u00f3 a Venezuela. Para el -3 de Julio de 1.820 el gobernador de Cartagena estaba y\u00e1 re reducido \u00e1 la plaza, habi\u00e9ndose revolucionado contra el gobierno espa\u00f1ol to dos los pueblos, y no contando con recursos de ninguna especie, pues la guar nici\u00f3n de la ciudad se sosten\u00eda con la contribuci\u00f3n mensual impuesta as ve cindario, empobrecido por la guerra. Montilla extend\u00eda el 14 del mismo mes sus avanzadas hasta el Pi\u00e9 de la Popa y en el curso del mes los coroneles Her m\u00f3jenes Maza y Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova hab\u00edan limpiado de enemigos los r\u00edos Magdalena y Cauca. Desconocimiento de S\u00e1mano.\u2014 \u00c1 consecuencia de la insurrecci\u00f3n de Riego y Quiroga el 1 f de Enero de 1.820 en C\u00e1diz, proclamando la constitu ci\u00f3n de 1.812, la expedici\u00f3n que iba \u00e1 salir de aquel puerto contra los pa\u00edses a merieanos revolucionados, no pudo hacerlo y fu\u00e9 ocupada en la guerra que sos tuvo el partido eoustitucional contra el absolutista. Triunfante\"];! revoluci\u00f3n. Fernando VII se vio obligado \u00e1 jurar la constituci\u00f3n el 9 de Marzo de 1.S20, y tal suceso, aunque comunicado desde el 15 de Marzo, por circular, \u00e1 todos los pueblos de la monarqu\u00eda, no fu\u00e9 conocido en Cartagena, sino en Acost\u00f3 del mis mo a\u00f1o. \u00c1 fines de Junio \u00f3 principios de Julio, se tuvo noticia en Cartagena de los movimientos insurreccionales de Espa\u00f1a contra el gobierno absolutista de Fernando VII, el gobernador Torres, que pertenec\u00eda al partido constitucional. promovi\u00f3 un movimiento en la tropa y jur\u00f3 la constituci\u00f3n de 1.812 ; habi\u00e9ndo se negado S\u00e1mano \u00e1 jurarla, se desconoci\u00f3 su autoridad v tuvo que embarcarse para Panam\u00e1, donde, \u00e1 poco, muri\u00f3 odiado de todos."], [137, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 121 El siguiente documento comprueba lo que decimos: Jlcal orden. \u2014 Gobernaci\u00f3n de Ultramar. \u2014 Excelent\u00edsimo Se\u00f1or: El Se\u00f1or Secretario interino de Estado y del Despacho de Gracia y Justicia me dice con fecha de 14 de Marzo pr\u00f3ximo pasado lo que sigue : Excelent\u00edsimo Se \u00f1or : El Rey me ha dirigido con esta fecha el decreto siguiente : Para que la administraci\u00f3n de justicia sea enteramente conforme \u00e1 los principios de la Cons tituci\u00f3n pol\u00edtica de la Monarqu\u00eda espa\u00f1ola, he venido en autorizar, de acuerdo con la Junta provisional, \u00e1 todos los Jueces de letras para que interina y pro visionalmente administren justicia en sus respectivos distritos, jurando la Cons tituci\u00f3n, y procediendo conforme \u00e1 ella y al reglamento de 9 de Octubre de 1.812 ; y al mismo tiempo he resuelto, de acuerdo tambi\u00e9n con lo propuesto pol la Junta, que cesen dichos Jueces en todo poder gubernativo en el momento en que se hallen instalados los Ayuntamientos constitucionales. Tendreislo en tendido y dispondr\u00e9is lo necesario \u00e1 su cumplimiento. -De orden de S. M. lo co munico \u00e1 V. E. para su inteligencia y efectos convenientes. \u2014 Lo participo \u00e1 V. E. de Real orden para los misinos fines. \u2014 Dios guarde \u00e1 V. E. muchos a\u00f1os. Madrid, 10 de Abril de 1.820. \u2014 Antonio Porcel. \u2014 Se\u00f1or Virrey de Santa F\u00e9. Decreto. Cartagena, Agosto 10 de 1.820. \u2014 Recibida la antecedente l\u00edeal orden, en circunstancias de oslar desconocida la autoridad del Excelent\u00ed simo Se\u00f1en- Virrey del Reyno, y haber reca\u00eddo en mi el mando Superior de la Provmcza.se obedece en la forma ordinaria ; y para no retardar su cumpli miento, pase al Se\u00f1or Asesor general, \u00e1 fin de acordar lo conducente, no so l\u00ed con respecto \u00e1 este distrito, sino para todas las dem\u00e1s Provincias del Yi- to por no haber otra autoridad competente y reconocida que pueda hacer la ci imundcaci\u00f3n. \u2014 Torres. Providencia asesorada. \u2014 Cartagena, 17 de Agosto de 1.820. \u2014 Gu\u00e1 \\ c\u00famplase la antecedente obedecida l\u00edeal orden que se comunique al Se\u00f1or Teniente de Gobernador para que por su parre tenga tambi\u00e9n el cumplimiento lie'oido, en lo que le toca, previo el Jurauu - venido en elle, y co muniq\u00faese al mismo fin eu copia autoriza la por Secretar\u00eda \u00a1i los Jefes de las provincias libres del Reino \u00e1 quienes se manifesl ir\u00e1 en I os el mo tivo, por que no se hace por la Autoridad, \u00e1 quien viene dirigida, acus\u00e1ndose el recibo en primera ocasi\u00f3n ojortuna. \u2014 Hay -ios r\u00fabricas. \u2014 Jim\u00e9nez. Nuevo AYUNTAMIENTO. \u2014 El ln de Enero de 1.821 se instal\u00f3 el nuevo ayuntamiento de la ciudad elegido de acuerdo con la constituci\u00f3n jurada. Di cho cuerpo compuesto de los Se\u00f1ores Mareos Fern\u00e1ndez de Sotomayor. Manuel Jos\u00e9 Ca\u00f1aba!, Juan Danglade, Francisco de Porras, Agust\u00edn V\u00e9lez Ram\u00f3n de Ripoll, Juan de Francisco Mart\u00edn, Juan Vicente Romero Campo. Santiago de Lecuna, Joaqu\u00edn Jove ; Jos\u00e9 Guerra y Posada y Jos\u00e9 Manuel de la Terga, estaba presidido por el Gobernador Torres Combates en turbaco. \u2014 Establecido el cerco de Cartagena, lleg\u00f3 Bol\u00ed var al campamento republicano de Turbaco en los \u00faltimos d\u00edas de Agosto de 1.820, v el 27 del mismo, como consecuencia de Comunicaciones anteriores, el Gobernador espa\u00f1ol Torres propuso al Libertador como bases de un tratado los siguientes puntos: \" l'Teuni\u00f3n y sumisi\u00f3n de Colombia \u00e1 la Naci\u00f3n espa \u00f1ola .2\" juramento y obediencia \u00e1 su constituci\u00f3n ; y 3o remisi\u00f3n de Diputa dos \u00e1 las Cortes. \"-\u00c1 estas proposiciones contest\u00f3 el Libertador, por conducto de su Secretario el Jeneral Jos\u00e9 Gabriel P\u00e9rez, el 28 de Agosto de la mane ra siguiente : \u25a0\" Se\u00f1or Gobernador : Al recibir la nota de V. S. de este d\u00eda, arrebatado"], [138, "Cartagena y sus cercan\u00edas. S. E. de la m\u00e1s justa indignaci\u00f3n, ha arrojado la pluma de la mano, y me ha ordenado contestar \u00e1 U. S.. que es el comi\u00f3 de la demencia, y aun m\u00e1s, de lo rid\u00edculo, proponerle \u00e1 \u00a1a Rep\u00fablica de Colombia su sumisi\u00f3n \u00e1 la Naci\u00f3n espa \u00f1ola, \u00e1 una Naci\u00f3n siempre detestablemente.gohernada, \u00e1 una Naci\u00f3n que es el ludibrio de Europa y la execraci\u00f3n de la Am\u00e9rica, por sus primeras dego llaciones y por sus posteriores atrocidades. \u25a0\u2022 Suponga U. S., se\u00f1or Gobernador, 'pie el Libertador y el Pueblo co lombiano olvidase,! ci ele; \u2022 ictorias obtenidas contra las armas espa\u00f1olas; me olvidasen su gloria, su valor, su fortuna y reconociesen la Constituci\u00f3n es pa\u00f1ola, ; si- atrever\u00eda <\u25a0 . S. a salir de los muros.de la afamada Cartagena, pa ra venir \u00e1 tomar posesi\u00f3n de la Rep\u00fablica de Colombia \u00f3 dejar\u00eda F. S. entrar en ella \u00e1 los treinta mil soldados que son el terror de su patria ? Responda [I. S. si el rubor se lo permite, ; cr, [\u00f1e l\u00e1 caduca y corrompida Espa- nulo moderno .' ; Cree 1\". S que la Naci\u00f3n que lo e! ejemplo m\u00e1s terrible ble cuanto puede ser absurdo el esp\u00edritu huma- ogre formar de una sola aldea del Universo \u00a5 se\u00f1or Gobernador, que el pueblo de Colombiaest\u00e1 resuel- \u25a0 no, sufrir la n ser espa\u00f1ol, \u00e1 combatir por siglos y siglos con- miserables espa\u00f1oles, contra todos los hombres, y a\u00fan contra los inmor- \u00a1j estes toman parte i r\u00a1 le. cansa de Espa\u00f1a. Pretieren los colombianos .el.er \u00e1 los abismos eternos \u00e1 ser espa\u00f1oles \". El 31 del mismo Agoi to, apenas recibida tal nota, el Gobernador Torre., l\u00f3 una proclama ntre otras cosas se le\u00eda : \u25a0\u2022 Soldados europeos : Os veo p\u00e1lidos de turor al oir tama\u00f1os insultes : vuestra sangre se lia. retirado al coraz\u00f3n para recibir de \u00e9l el esfuerzo y el ar dor de la m\u00e1s justa venganza. Preparaos \u00e1 desagraviar vuestra patria: y sepa el infame (pie ei augusto nombre de la Naci\u00f3n espa\u00f1ola no se insulta impune- \". El 1 .- de Septiembre en la noche, gran parte del regimiento de Le\u00f3n, \u00e1 - de Don Miguel Valbuena, atac\u00f3 la l\u00ednea de Turbaco comandada por los coroneles republicanos Ram\u00f3n Ayala y Vicente Garc\u00eda Del Real, y sorpren didos los patriotas abandonaron sus puestos. Los espa\u00f1oles verificaron una a troz carnicer\u00eda, la iglesia fu\u00e9 el teatro principal de aquellas escenas de sangre, y muchos patriotas perecieron ese d\u00eda, entre otros, Don Juan de Arias, signa tario del acta d.e independencia. Por fortuna para la Rep\u00fabliea, los espa\u00f1oles no supieron aprovecharse de, las ventajas que hab\u00edan obtenido y del estupor que produjo su repentina presencia; aprovech\u00e1ndose de las vacilaciones del e \u00a1\u00e9r -ito espa\u00f1ol, el capit\u00e1n republicano Diego Jugo, con la caballer\u00eda, dio una carga tan impetuosa al enemigo que lo oblig\u00f3 \u00e1 abandonar los ca\u00f1ones, fusiles y bagajes de que se hab\u00eda apoderado y los oblig\u00f3 \u00e1 refugiarse dentro de las murallas de la ciudad. La noche de San Juan. \u2014 Los primeros meses del a\u00f1o de 1.S21 pasa ron sin que ninguuo de los dos ej\u00e9rcitos emprendiese operaciones ; para el cua tro de Mayo entraron en la bah\u00eda, por el Dique, las fuerzas sutiles republicanas, al mando del entonces coronel Jos\u00e9 Padilla, constantes de 43 buques regular mente armados y tripulados, haci\u00e9ndose as\u00ed menos azarosa la situaci\u00f3n de los patriotas. Reforzados los defensores de la libertad con tan importante auxilio pudieron emprender nuevamente operaciones: resolvieron un proyecto fabulo so, de casi imposible realizaci\u00f3n: sorprender y tomar las fuerzas sutiles espa \u00f1olas que se encontraban amparadas por las bater\u00edas de la plaza. Concertado el plan con el ej\u00e9rcito de tierra para figurar un ataque general \u00e1 la plaza y ha-"], [139, "P.u; .\u00a1osi: P. ('ni i.i'A. 123 cel'lo efectivo sobre las i'u.eiv.as sutiles espa\u00f1ol? . '-.nlrillu ile Padilla se apost\u00f3 en el Manzanillo \u00e1 las nclm ile la noche del 2 l Je J anio ; \u00e1 las doce se retir\u00f3 la ronda para ser relevada, y aprovechando esta oportunidad, los republi- i anos siguieron las aguas de \u00e9sta, y rompi\u00e9ndose los fuegos en todos los puntos c\u00ede la l\u00ednea, Padilla logr\u00f3 sacar,-despu\u00e9s de un horrible combate al arma blan- ca, y bajo los fuegos de las bater\u00edas d 1 Reducto, Cerro (Castillo de San Fe- . Santa Isabel, Baraooa y San Ighay\u00cdQ,-f-,todos ios bongos, lanchas y bar- cas existentes en el Arsenal. Distingui\u00e9ronse eu esta acci\u00f3n todos los oficiales y soldados de la .escua- drilla, pero fin leeialmento recomendados en el parte de \u00f3n los o- ficial \" .. .. is\u00e9 i i- ano. ., Antonio Hern\u00e1n- Jos\u00e9 .Vele;,!., Padilla. patriotas se hicieron due\u00f1os de II buques de guerra con su artille- idiente, constante de 19 can i fusiles, niu- _ iauzas v doce barriles de p\u00f3lvora. I mt\u00edn . fu lie--. is DE Bocackica.\u2014 Por \u25a0 cuencia del combate del \u00bf\u00a1 e la bah\u00eda - i tipos ible \u00e1 los de ia pla- istillos de S i Fernando; cu esta virtud, ei t de Julio, el I nii nti c >ron : Don Jos\u00e9 Mar\u00eda de Olmos, Comandante de las forta- lezas, por medio de un par! i itario, el teniente Jos\u00e9 Llin\u00e1s, o al ej\u00e9r- cito colombiano la entrega d\u00e9los castillos i litulaci\u00f3 honrosa. Aceptadas las is del coronel Olmos, el 10 de i evac\u00faa- las fortalezas por la tropa espa\u00f1ola .je \u00a1 . \u2022 . npu | i de 18 o- ficiales y L74 hombres hombres de sargento ibajo. Los oficiales salieron con sus espadas y bagajes, la tropa con sus mochilas, los que quisieron tomaron servicio en el ej\u00e9rcito colombi\u00ed.n i, \u00e1 los dem\u00e1s se les expidi\u00f3 pasaporte para Cuba. (Estos \u00faltimos fueren eu n\u00famero de 24, incluso el coronel Olmos y va- r\u00edes soldados (. El Gobernadoi. Torres capitula. \u2014 No recibiendo la guarnici\u00f3n es- pa\u00f1ola de Cartagena auxilios de ninguna clase, y siendo por dem\u00e1s angustiosa y lamentable la situaci\u00f3n de la ciudad en todo el mes de Agosto y primeros d\u00edas de Septiembre, el Gobernador Torres propuso en 17 del mismo, . virtud de las repetidas intimaciones de rendici\u00f3n, una suspensi\u00f3n de hostilidades para discutir un tratado de capitulaci\u00f3n. Montilla convino en suspender las hosti- lidades, y fueron comisionados para ajustar el tratado, que se firm\u00f3 el 22, el co- ronel Luis Francisco de Rieux por parte del ej\u00e9rcito colombiano, y el coronel Miguel Valbuena, por parte de los sitiados. Los principales art\u00edculos de la capitulaci\u00f3n eran : 1 9 Si para el 1 ?de ( Ictubre la plaza no recib\u00eda auxilios, ser\u00eda entregada al ej\u00e9rcito colombiano ; 2 ? La entrega se verificar\u00eda puesto por puesto y guardia por guardia (1) ; 3 ? La guarnici\u00f3n de la plaza la evacuar\u00eda con los honores de la guerra : los o- ticiales con sus espadas y equipajes y la tropa con sus fusiles y mochilas ; y 4 f\u00b0 Los oficiales y tropa ser\u00edan conducidos \u00e1 Cuba \u00e1 costa del Tesoro colom biano, prestando juramento de no tomar las armas contra la Rep\u00fablica. (i) Gran inter\u00e9s tuvo el Gobernador Torres en obtener que la ciu dad no fuese ocupada por los patriotas, sino despu\u00e9s de ser evacuada; por los. espa\u00f1oles; pero Montilla no convino en tal pretensi\u00f3n."], [140, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 124 El 10 de Octubre el ej\u00e9rcito patriota entr\u00f3 victorioso en la ciudad y el ca\u00f1\u00f3n retumbaba celebrando tan glorioso hecho Adem\u00e1s de un copios\u00edsimo parque de artiller\u00eda, los republicanos encontraron en Cartagena 4.000 quintales de p\u00f3lvora, 1.300 de plomo y 3.000 fusiles. El nuevo orden de cosas. \u2014 Posesionadas las tropas de la ciudad or ganiz\u00f3se el gobierno, posesion\u00e1ndose como Intendente del departamento del Magdalena el Doctor Manuel Romay y Campuzano, quien organiz\u00f3 la admi nistraci\u00f3n y procur\u00f3 la pacificaci\u00f3n del territorio. La Constituci\u00f3n expedida por el Congreso de C\u00factita fu\u00e9 jurada por to dos \u00a1os empleados ; posesion\u00f3se Montilla de la Intendencia, en virtud de nom bramiento del Vicepresidente Santander, y la confianza renaci\u00f3 en todos los \u00e1 n irnos. La ley del Congreso de C\u00facuta aboliendo la Inquisici\u00f3n no hubo nece sidad de aplicarla en Cartagena. Desde el a\u00f1o de 1.811 el pueblo se hab\u00eda de clarado enemigo de semejante tribunal y al dirigirse \u00e1 Espa\u00f1a el ej\u00e9rcito rea lista, embarc\u00e1ronse con \u00e9l los Inquisidores Castro, Oderiz y Aguirreazabal. Escuela de n\u00e1utica. \u2014 El Vicepresidente de Colombia general San tander, con la firma del Secretario de Marina general Pedro Briee\u00f1o M\u00e9ndez, dict\u00f3 en 28 de Junio de 1.822 un decreto estableciendo una Escuela de nulifico en Cartagena, se\u00f1alando para su sostenimiento, en virtud de lo dispuesto en la ley de 6 de Agosto de 1.821, la mitad de los fondos consistentes en la provin cia de Cartagena y el prest que la ley se\u00f1al\u00f3 \u00e1 la clase de cadetes \u00f3 aspiran tes en la cual deb\u00edan considerarse los alumnos que no tuviesen otro grado. En la escuela, seg\u00fan el decreto, deb\u00edan ser admitidos cuatro j\u00f3venes da uno de los departamentos de la Rep\u00fablica-, los oficiales de la armada, los guardias-marinas y todos los particulares que, \u00e1 su costa, quisiesen hacer los estudios. Las ense\u00f1anzas consist\u00edan en Aritm\u00e9tica, \u00c1lgebra, Artiller\u00eda, Geometr\u00eda especulativa y pr\u00e1ctica, Geograf\u00eda, Trigonometr\u00eda rectil\u00ednea y esf\u00e9 rica, Cosmograf\u00eda, Navegaci\u00f3n. Dibujo, Franc\u00e9s-, Ingl\u00e9s y Maniobras y faenas de buques; adem\u00e1s, en ciertas \u00e9pocas, deb\u00edan emprenderse expediciones para e jercitar \u00e1 los alumnos. El Director nombrado para esta escuela \\\\\\\u00f3 el capit\u00e1n de fragata (des pu\u00e9s General d\u00e9la Rep\u00fablica) Rafael Tono, a quien se encarg\u00f3 la reglamenta ci\u00f3n de la misma y de la consecusi\u00f3n de los \u00fatiles \u00e9 instrumentos necesarios. Arganil.- -El a\u00f1o de 1.819 present\u00f3se en Venezuela un individuo que dijo llamarse Juan Francisco Arganil, y hada la misma \u00e9poca desaparec\u00eda en Francia el c\u00e9lebre Tallien. \u00c1 Cartagena lleg\u00f3 el mismo personaje en 1.824 y nadie supo cual era su origen y vida anterior : dioso \u00e1 conocer como m\u00e9dico y ejerci\u00f3 la profesi\u00f3n, \u00e1 pesar de la resistencia que le'\u00f3p\u00faso, ei\u00ed 1.82.3, el Inten- dente Dr: Jos\u00e9 M? Del Real, por cnanto no tra\u00eda t\u00edtulos acad\u00e9micos, sin., cer- tificados particulares. De Cartagena pas\u00f3 Arganil \u00e1 Bogot\u00e1, y all\u00ed viv\u00eda guar- dando el mismo inc\u00f3gnito ; malquist\u00f3se con el Libertador el mismo d\u00eda que fu\u00e9 presentado \u00e1 \u00e9l, y desde entonces form\u00f3 en las filas de la oposici\u00f3n. Habien- do tomado cartas en la conspiraci\u00f3n del 25 de Septiembre de 1.828 fu\u00e9 depor tado IPuerto Cabello y luego puesto en libertad por P\u00e1ez ; despu\u00e9s volvi\u00f3 \u00e1 Bogot\u00e1.y sigui\u00f3 mezcl\u00e1ndose en la pol\u00edtica. Por el estricto inc\u00f3gnito que guardaba el Doctor y por algunas otras circunstancias, el p\u00fablico bogotano sospechaba que Arganil hab\u00eda sido uno de los m\u00e1s desaforados jacobinos de la revoluci\u00f3n francesa, septembrista, intrumento de Dant\u00f3n \u00f3 actor en la matanza"], [141, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 125 de prisioneros ejecutada en Tol\u00f3n. Sea de ello lo que fuere, es lo cierto que la Se\u00f1ora Do\u00f1a Josefa Acevedo de G\u00f3mez, amiga \u00edntima del personaje, nombrado manifest\u00f3 \u00e1 uno de sus hermanos, que Arganil ''era una triste celebridad de la revoluci\u00f3n francesa\". En nuestros d\u00edas, en el Papel peri\u00f3dico ilustrado de Bo got\u00e1, se asegur\u00f3 que Don Eladio Urisarri hab\u00eda sido portador de pliegos inte resantes de Arganil, para ser depositados en la Biblioteca nacional de Par\u00eds, con la expresa anotaci\u00f3n de (pie no se abrieran, sino en 1.893. Acta de dictadura. \u2014 El 30 de Abril de 1.826 los diputados de los departamentos de Venezuela y Apure, apoyados por el General P\u00e1ez y su ej\u00e9r cito, reunidos en Valencia, declararon separados dichos departamentos de la o bedieneia al gobierno general que presid\u00eda el Vicepresidente Santander, pues el Libertador se encontraba en el Per\u00fa. Ped\u00edan en el acta que levantaron se reuniese la gran Convenci\u00f3n para reformarlas instituciones. Con motivo de es ta insurrecci\u00f3n, el Libertador sali\u00f3 del Per\u00fa para Colombia, y al llegar \u00e1 Gua yaquil, el Intendente de dicho departamento le present\u00f3 un acta, levantada po co antes de su llegada, por la cual los vecinos de aquellacapital depositaban en el Libertador su confianza y soberan\u00eda, y ie invest\u00edan con la dictadura. Alas actas de Valencia y Guayaquil se siguieron las de muchas otras ciudades, ya por el estilo de la de Guayaquil, ya por la de Valencia, ya, en fin. y esto era lo general, pidiendo la reforma de la Constituci\u00f3n, pero que mien tras esto se llevara \u00e1 efecto no se alterase el r\u00e9gimen legal. El 6 de Junio de 1.826 Cartagena tambi\u00e9n declar\u00f3, por medio de una acta, su respeto \u00e1 la Cons tituci\u00f3n y \u00e1 las leyes, y su adhesi\u00f3n \u00e1 las personas que desempe\u00f1aban el Po der Ejecutivo ; pero tres meses despu\u00e9s, \u00e1 excitaci\u00f3n del S\u00edndico procurador general de la ciudad, Juan Bautista Calca\u00f1o, con el especioso pretexto de con servar la uni\u00f3n de la Rep\u00fablica,- que solo pretendieron romper los tumultuarios de Valencia y sus imitadores, -y por cuanto el objeto de los actos (revoluciona rios) de esa ciudad, no era obtener reformas en las instituciones de las cuales el Libertador era decidido sostenedor, los mismos individuos del 6 de Junio fir maron el siguiente documento : Acta de la Municipalidad de Cartagena, depositando cu el Libertador toda la autoridad necesaria para salvar la patria. En esta ciudad de Cartagena de Colombia, en la ma\u00f1ana del d\u00eda 2\u00fc de Septiembre de 1.S26, d\u00e9cimo sexto d\u00e9la Independencia, en conformidad con lo acordado en la noche del d\u00eda de ayer veinte y ocho por la M. I. M. del primer cant\u00f3n de la capital del s\u00e9ptimo Departamento del Magdalena en su sesi\u00f3n or dinaria, y \u00e1 consecuencia de la invitaci\u00f3n hecha por ella misma \u00e1 todas las au toridades civiles, militares y eclesi\u00e1sticas, vecinos y padres de familia de esta ciudad, se reunieron extraordinariamente en el Palacio de Gobierno los Se\u00f1o res Intendente, Gobernador interino, Jefe Pol\u00edtico Municipal, miembros de la Ilustre Municipalidad, Presidente y Ministros de las Cortes de Justicia y Mar cial, Comandante general de armas del Departamento, Comandante general del de Marina, venerable De\u00e1n y miembros del Cabildo eclesi\u00e1stico, Mayor General de Marina, Capitanes de navio y Comandantes de los diversos buques de la escuadra y del tercer Departamento, Jefe del Estado Mayor, Comandan tes de los cuerpos de la guarnici\u00f3n, Contador interino Departamental, Tesore ro Departamental, Administradores y Contadores de la Aduana, Tabacos y Correos, y los dem\u00e1s ciudadanos vecinos de esta capital que aparecen suscri tos, con el objeto de. tomar en consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n de alarma en que se"], [142, "Cartagena y srs CUroanias. 126 hallan algunos Departamentos \u00e1 consecuencia de los sucesos de Venezuela, que inspirando temores por la seguridad de la Rep\u00fablica, inducen \u00e1 todos los ciudadanos amantes de su patria el deseo de evitar los males que pudiera pro: dui el silencio de la opini\u00f3n p\u00fablica \\ el de consultar las g\u00fae se \u00e9s- . . emolas \u00e1 mantener la uni\u00f3n \u00e9 integridad de ia Rep\u00fablica, \u00e1 re mover los obst\u00e1culos que impiden d pronto t\u00e9rmino de las calamidad\u00bb deploramos, y \u00e1 conservar 1 1 orden y tranquilidad p\u00fablica, la sumisi\u00f3n 3 1 to a los leyes. \u25a0 idente de ia Ilustre Municipalidad excit\u00f3 el patriotismo de los ciudadanos que ciaban reunidos, \u00e1 efecto de qite expusiesen sus opinio 1 y libremente petici\u00f3n que hizo leer. presentada por i -;: Corporaci\u00f3n Municipal el ayer.' Tomaron la pala \u00a1\u00f1or Intendente, el Se\u00f1or Comandante 1 siderahle de ciudadanos, que clise 11 en la caima de Ja raz\u00f3n sobre ios intereses generales de la Rep\u00fablica en la cri sis amei p\u00edese encuentra, y convinieron en ios t\u00e9rminos que for man la presente acta. Para su resoluci\u00f3u se tuvieron presentes las r; que en seguida, st consignan. Los habitantes de la capital del Magdalena como ciudadanos de una Rep\u00fablica fundada so de la libertad, tienen, as\u00ed como iosde los dem\u00e1s Departamentos, el \u2022' .tiOnable de manifestar francamen te sus opiniones y el l\u00e9bei el -rio en las circuntancias arrii se encuentra la paria. El pronunciamiento decisivo que han hecho los Departamentos de Ve nezuela, Apure, Zulla. Guayaquil, Asuay, Ecuador y el Istmo, por la reuni\u00f3n de la < ma masa muy respetable de opini\u00f3n, y los presenta divididos del resto d\u00e9la Rep\u00fablica \u00e1 quien invitan \u00e1 publicar sus sen timientos. En tal estado el silencio ser\u00eda un delito de -parle de aquellos pue- [ueam'an \u2022 ional. Cuando por una marcha inevitable la Rep\u00fablica ha llegado \u00e1 un extre mo de divisi\u00f3n tan marcado, cuando todas bis opiniones se hallan divergentes, v los \u00a1e \u00a1as cosas divididas, es innegable que entra la \u00e9poca de las pa siones, de los partidos, de la discordia y de la disoluci\u00f3n social. El lazo co m\u00fan ha perdido su fuerza, y el alma nacional se v\u00e9 agitada por una terrible angustia. Es estado presente de la Rep\u00fablica es aquel que, :i los ojos sives del patriotismo, presenta ledos \u00a1os riesgos de la divisi\u00f3n, y tras ellos los horrores de la anarqu\u00eda. Ei no haberse convocado un Congreso extraordinario como debi\u00f3 ha cerse desd\u00e9 cae tuvieron lugar los primeros movimientos de Venezuela, la di laci\u00f3n de tres meses que faltan para la reuni\u00f3n del ordinario as\u00ed como la p\u00e9r dida de \u00a1a fuerza moral en el Gobierno, y la desconfianza general que inspira la falla, de sistema de la actual administraci\u00f3n, producen la orfandad para los pueblos En este caso dios sulos cu el ejercicio franco de sus derechos pue den aplicar el remedio \u00e1 sus propios males, y asirse de la falda (pie debe sal varlos. Si d horizonte pol\u00edtico en 1 cedi\u00f3 de sus celajes amenazadores, no presen tase un punto claro y seguro al que pudiera dirigirse la opini\u00f3n, el silencio 110 ser\u00eda, sino \u00a1a expresi\u00f3n de la prudencia, y la capital del Magdalena, por su par te, no aumentar\u00eda la confusi\u00f3n, presentando nuevos obst\u00e1culos, y embarazando \u25a0cha nacional. Pero d genio de nuestra dicha presenta \u00e1 todos los pueblos de la : .ep\u00fablic\u00e1 un punto de con! acto general, v to \u00f3lrece como su centro com\u00fan . ir\u00e9 de \u00a1a patria existe, y \u00e9l vive para su patria ; en \u00e9l se re\u00fanen io dos los intereses y su sahid\u00ed r\u00eda. v su desnrendimieuf < ofrece todas las \u00a1\u00a1aran-"], [143, "Por Jqs_ !'. Uruhta. 127 t\u00edas ; \u00e1 su poder ceden todas las pasiones, y bajo su influjo mueren los odi se aunan los partidos. El es, pues, el centro com\u00fan \u00e1 cumi alrededor se con gregar\u00e1n las virtudes, se extender\u00e1 la claridad, y tomar\u00e1, nuevo impulso y u niformidad el movimiento social. No hay otro pensamiento, no hay otro simiente que pueda llamarse nacional, y \u00e9l es el arca en que \u25a0 ilvarse el fruto de tantos y tan preciosos sacrificios. Si porel estado interior de la Re p\u00fablica, \u00e9ste lia llegado \u00e1 ser el deseo universal, por los riesgos exteriores que la amenazan recibe doble fuerza. El brazo que form\u00f3 la patria, aquel que condujo sus bravos a la victoria, y \u00e1 su frente arrebat\u00f3 el cetro de \u00a1a tiran\u00eda \\ fij\u00f3 el pabell\u00f3n de la libertad, es el mismo que boy garantiza mu dad exterior y que podr\u00e1 conservarla. La capital del Magdalena, por tanto, cree presentar un testimonio irre fragrable de su esp\u00edritu nacional y de su decisi\u00f3n en los t\u00e9rminos siguien Primero. La capital del Departamento 'pie hasta aho\u00a1 conservado el orden y ia actividad (sic) m\u00e1s perfecta, un profundo r los v\u00ednculos sociales de ia Rep\u00fablica y \u00e1 su Gobierno, asegura hoy ene con serva las mismas disposiciones y que dias le distinguir\u00e1n siempre. Mido. Conviniendo con todos los puel l\u00fae se han pronunciado y\u00e1, en que el Libertador Pn \u00fan, \u00e1 cuyo sedo alrededor puede ella uniformarse, por su pi rte le suplica que vueh \u00e1 encargarse de los destinos de la patria, y cesar\u00eda para salvarla. Tercero. Que \u00e1 este fin pase una persona \u00e1 presentar a S. E. el LIBER TADOR Presidente con testimonio de esta acta la man i m\u00e1s sinc los sentimientos de este pueblo, y de los vehementes .' \u25a0 \u00a1 lan de ver depositada en sus manos la administraci\u00f3n, suplic\u00e1ndole en consecu acelere su marcha, para que cu uso A\" las facultades extraordinarias de que puede revestirse en crisis como cu laque nos hallamos, y del supremo mando que en ella le confian les pueblos, adopte las medidas que su sabidur\u00eda y pru dencia le dictaren para \u00a1a salvaci\u00f3n de la patria. ;\"! ) ('liarlo. Que este pronunciamiento se ponga en conocimiento del gobier no de la Rep\u00fablica y de todos los departamentos, asi como en el de las provin cias . canti ..es dei del Magdalena, en testimonio de los buenos deseos que ani man :i los habitantes de su capital, y con el fin de procurar por este medio ia entera uniformidad de sentimientos de toda la Rep\u00fablica. Leida esta acta, fu\u00e9 generalmente aprobada y aplaudida por todos los ciudadanos presentes, en medio de los trasportes del entusiasmo m\u00e1s puro, y firmaron. El Intendente interino, Juan de Dios Amador. \u2014 K\\ Presidente de \u00a1a Corte Superior de Justicia, Henrique Rodr\u00edguez. \u2014 Ministros de \u00a1a Corte Su perior y de la Marcial. Ensebio Alaria Canabcd. \u2014 Ignacio Carero. \u2014 Jos\u00e9 An tonio Esquiaqui. \u2014 Ildefonso Aleudes. \u2014 Tose Ucr\u00f3s. \u2014 Tuaii Antonio Pi\u00f1eres. \u2014 El General Comandante general de armas del departamento. Mariano Al\u00f3n tilia. \u2014 El General, Comandante general del tercer departamento de Marina, Jos\u00e9 Padilla. \u2014 El Jefe Pol\u00edtico Municipal, Jorge L\u00f3pez. \u2014 Alcalde segundo Municipal por dep\u00f3sito, 'Juan Da\u00f1\u00e1bale.\u2014 Municipales. Agust\u00edn Vele:. \u2014 Pedro Miranda. \u2014 Jos\u00e9Mar\u00eda Carrillo. \u2014 Benito Montero. \u2014 Josi Joaq tin to. \u2014 Santiago Blanco. \u2014 Carlos Bencdeti. \u2014 El S\u00edndico Procurador general, Juan Bautista Cale-a\u00f1o. \u2014 El Escribano Secretario. Joaqu\u00edn \u2022 . Jim\u00e9nez. \u2014 (i) El ciudadano nombrado, que acept\u00f3, fu\u00e9 el C >r Juan - dor de Narv\u00e1ez."], [144, "Cartagena y sus ceecan\u00edas. 128 El de\u00e1n de esta santa Iglesia Catedral, Juan Marim\u00f3n.\u2014YA Can\u00f3nigo doc toral, Vicente Marim\u00f3n. \u2014 El Juez Letrado de Hacienda, Ram\u00f3n Ripoll. \u2014 El Rector del Colegio, Dr. Jos\u00e9 Joaqi\u00fan G\u00f3mez. \u2014 El general, Juan Illin grot. \u2014 El Administrador y Contador de la aduana, Vicente Ucr\u00f3s. \u2014 Jos\u00e9 AI. del Castillo.\u2014 El Coronel, Juan Salvador Narv\u00e1ez. \u2014 El Administrador del tabaco, Josc Afari\u00ednez.\u2014VA Mayor general de Marina, Rafael Tono. \u2014 El Comandante de la fragata nacional Colombia, Gualterio If Chitty. \u2014 El Con tador de correos, Miguel A. Buslus.^-VA Capit\u00e1n de navio, N. Joly. \u2014 El Comandante general de artiller\u00eda. Josc Montes.\u2014 -El Jefe del Estado mayor, 'Pedro Rodrigue?:. \u2014 El Tesorero departamental, Marcos Fern\u00e1ndez de Soto-, mayor. \u2014 El Comandante de ingenieros, F. Adlccreutz. \u2014 El Comandante del batall\u00f3n Tiradores, Julio Augusto de Reimbold. \u2014 El Comandante del casti llo de San Felipe, Juan de la Cruz P\u00e9rez. \u2014 El Comandante de H\u00fasares de Jun\u00edn, Manuel Jim\u00e9nez. \u2014 L\u00e1zaro M. Herrera. \u2014 J. Villamil. \u2014 J. de Francis co Martin. \u2014 V. del Castillo Rada. \u2014 El Comandante de la brigada de artiller\u00eda, Joaqu\u00edn Tatis. \u2014 El del batall\u00f3n Callao, Vicente Garc\u00eda.\u2014 YA. Secretario de la Intendencia. M. J. Espinosa. \u2014 Dr. AI. V. de Recuero. \u2014 Dr. J. Infante. \u2014 J. J. Torres.\u2014 F. de P. Herrera.\u2014 B. Alc\u00e1zar.\u2014 AI Tatis.\u2014 T. de Embudes.\u2014 Al. del Castillo Ponce. \u2014 Ferm\u00edn Rosi. (Siguen multitud de firmas). RECEPCI\u00d3N a Bol\u00edvar. \u2014 El Libertador al regresar de Venezuela para Bogot\u00e1 quizo hacerlo por mar para poder visitar, \u00e1 la vez, los departamentos del Magdalena y Boyac\u00e1. Lleg\u00f3 \u00e1 Cartagena \u00e1 fines de Junio de 1.827 y all\u00ed fu\u00e9 recibido con entusiasmo delirante : arcos, coronas, flores regadas \u00e1 su pa so, discursos, vivas y aclamaciones, fueron las manifestaciones del regocijo po pular por la presencia del Caudillo ; y puede juzgarse de las demostracionas de que fu\u00e9 objeto por la siguiente proclama que expidi\u00f3 al despedirse de la ciudad-m\u00e1rtir: Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Libertador de Colombia &a &\u25a0' Cartageneros : La recepci\u00f3n ene me hab\u00e9is hecho ha colmado mi coraz\u00f3n de gozo. Vuestras benevolencias se han excedido en demostraciones del m\u00e1s puro amor para conmigo : yo no esperaba tanto, porque no me deb\u00e9is nada, cuando por el contrario, os debo todo. Si Caracas me dio vida, vosotros me disteis gloria; con vosotros empec\u00e9 la libertad de Colombia ; el valor de Cartagena y Mom pox me abri\u00f3 las puertas de Venezuela el a\u00f1o de 12. Estos motivos de grati tud eran suficientes para que yo os profesara la predilecci\u00f3n m\u00e1s justa. Pero ahora mismo hab\u00e9is querido a\u00f1adir nuevos lazos \u00e1 mi grata amistad ; en esta \u00e9poca de maldici\u00f3n y de cr\u00edmenes, vuestra lealtad ha servido de baluarte con tra los traidores que amenazan cubrir \u00e1 Colombia de ignominia. Vuestra fuerte ciudad ha salvado la patria ; vosotros sois sus liberta dores; alg\u00fan d\u00eda Colombia os dir\u00e1 : / Salve, Cartagena Redentora ! Cuartel general libertador en Turbaco, \u00e1 27 de Julio de 1.827, i7 ? Sim\u00f3n Bol\u00edvar. REVOLUCI\u00d3N de Paculla. \u2014 En Febrero de 1.S2S los cuerpos de guar nici\u00f3n en Cartagena promovieron una exposici\u00f3n \u00e1 la Convenci\u00f3n pidiendo se asegurase al ej\u00e9rcito sus goces y pensiones, sus exenciones y prerrogetivas. Esta manifestaci\u00f3n se negaron \u00e1 firmarla varios oficiales, y el 2 ? jefe, del ha-"], [145, "Por Jos\u00e9 P. \u00fcroeta. 129 tall\u00f3n Tiradores, Teniente Coronel Joaqu\u00edn Mundaray, natural de Maracaibo, y por semejante conducta desmerecieron en la confianza de sus superiores y conmilitones que, desde aquel d\u00eda (25 de Febrero), los miraron como \u00e1 sospe chosos. El General Padilla y su partido (el constitucional) explotaron aquella circunstancia en su beneficio; y el primero, que ten\u00eda motivos especiales de re sentimientos con Montilla y su c\u00edrculo, ofreci\u00f3 \u00e1 los oficiales del Tiradores su protecci\u00f3n franca y decidida (29 de Febrero). En los d\u00edas subsiguientes al 29, la poblaci\u00f3n alarmada supon\u00eda planes mal\u00e9ficos de parte de cada uno de los dos partidos ; y el 5, el Comandante ge neral del departamento, Coronel Jos\u00e9 Montes, se, vio obligado \u00e1 renunciar el mando : aceptada la renuncia, fu\u00e9. nombrado por el Intendente el Coronel Juan Antonio Guti\u00e9rrez de Pi\u00f1eres. Sabedor Montilla, que estaba en Turbaco, de semejantes variaciones hizo uso de una orden reservada del Libertador que ten\u00eda, y se declar\u00f3 en ejer cicio de la comandancia militar con facultades extraordinarias, comunic\u00e1ndolo \u00e1 los jefes de los cuerpos y autoridades civiles, por todas las cuales fu\u00e9 recono cido. En el mismo d\u00eda 5 dio orden de salir de la ciudad hacia Turbaco los cuerpos de la guarnici\u00f3n como se ejecut\u00f3 en esa noche. Al amanecer del 6, Padilla y su partido, cuando conocieron la salida de la tropa, promovieron una revoluci\u00f3n en el pueblo, que proclamo Intendente \u00e1 Padilla, deponiendo a! Coronel Vicente Ucr\u00f3s, y trataron de atraerse \u00e1 la tropa veterana de Turbaco. Como no se lograse este \u00faltimo intento\u2014 in\u00fatil era toda resistencia del paisanaje, y Padilla resolvi\u00f3 irse \u00e1 Mompox por la v\u00eda de Zis pata y Coroza!. En Mompox dio cuenta al Libertador de todo lo sucedido en Cartagena y, al mismo tiempo, ofreci\u00f3 al Presidente de la Convenci\u00f3n reunida en Oca\u00f1a, su espada \u00e9 influjo para sostenerla, para lo cual marchaba hacia aquella ciu dad. La Convenci\u00f3n le contest\u00f3 cortesmente, y en Oca\u00f1a entr\u00f3 Padilla en planes revolucionarlos, para ponerlos en planta m\u00e1s\" tarde en Cartagena. Vol v\u00eda hacia esta ciudad cuando fu\u00e9 preso en Mompox por el jefe militar de aquella plaza Coronel conde Federico de Aldercreutz, de orden de Montilla. Petici\u00f3n a i, a Convenci\u00f3n. \u2014 Como consecuencia de ia posesi\u00f3n de Montilla y de las facultades extraordinarias de que estaba investido, se firm\u00f3 una representaci\u00f3n \u00e1 la Convenci\u00f3n por muchos ciudadauos que arrog\u00e1ndose el nombre de Pueblo de, Cartagena manifestaban que la voluntad de este era: \"l.\u00b0Por un sistema de gobierno representativo, central \"conciliable con los principios de libertad proclamados, m\u00e1s vigoroso y concentrado que el que nos ha regido hasta aqu\u00ed, continuando la integridad nacional, tal cual ha sido reconocida por las potencias extranjeras, y cree necesita subsistir; Y 2.\" Porque no se pierda de vista, que siendo el actual Presidente LniEiiTADOR Sim\u00f3n Bol\u00edvar, el \u00fanico que merece la confianza general, es el \u00fanico tambi\u00e9n que puede restablecer el orden y tranquilizar la naci\u00f3n, sin cuya medida ser\u00e1 in\u00fatil toda ley, y vanas vuestras sabias deliberaciones. Cartagena, 17 de Abril de 1S2S. Francisco de Porras, Jefe pol\u00edtico. \u2014 Jos\u00e9 Luis Paniza, municipal 1?\u2014 Pedro de Medrano, municipal 2o\u2014 Juan Cris\u00f3stomo del Castillo, municipal 3? \u2014 Pablo Alc\u00e1zar, municipal 7o \u2014 Luis de Porras, municipal 8o \u2014 Francisco Zubir\u00eda,"], [146, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 130 municipal 11. \u2014 Fernando de Pombo municipal 12. \u2014 Manuel J. Espinosa y Quir\u00f3s, S\u00edndico municipal. \u2014 Joaqu\u00edn Jos\u00e9 Jim\u00e9nez, escribano secretario de la M. I. M.\u2014 Manuel Mar\u00eda Guerrero. \u2014 Manuel P\u00e9rez de Recuero. \u2014 Marcos Fern\u00e1ndez de Sotomayor.-Manuel Dolores P\u00e9rez.\u2014 Ildefonzo M\u00e9ndez.\u2014 Nar.iso de F. Mart\u00edn.\u2014 A. Argumedo \u2014 Carlos Jim\u00e9nez. \u2014 I. B. Gaicano. \u2014 Ferm\u00edn Paniza v Navarro.\u2014 Juan de Dios Amador.\u2014 Jos\u00e9 Tom\u00e1s Moreno.\u2014 Miguel Zuinandi.\u2014 Francisco Pacheco. \u2014 Jos\u00e9 de Glier.\u2014 Mariano M. de Aparicio.\u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Amador.\u2014 A. V\u00e9lez. \u2014 Adri\u00e1n Roa.\u2014 Andr\u00e9s Fortich. \u2014 Francisco Fortieh.\u2014 Manuel del Castillo.\u2014 Manuel Segovia.\u2014 Fernando M. Echegoyen. \u2014 Antonio C. Amador. \u2014 Jos\u00e9 M. del Castillo. \u2014 Miguel E. de 'Porras. \u2014 L\u00e1zaro M. Herrera. \u2014 L\u00e1zaro M. P\u00e9rez. \u2014 Juan de la Cruz P\u00e9rez. \u2014 Jos\u00e9 de Alc\u00e1zar. \u2014 Jos\u00e9 Lloreda. \u2014 Jos\u00e9 Manuel Vega.\u2014 Juan Marim\u00f3n. \u2014 A. Brid. \u2014 Andr\u00e9s C\u00e1 jar. \u2014 F. I. Carre\u00f1o. \u2014 Jorge L\u00f3pez. \u2014 Jos\u00e9 L\u00f3pez Paut. \u2014 Tom\u00e1s de Cord\u00f3n. \u2014 J. M. Espinosa. \u2014 Santiago de Lectina. \u2014 Clemente Z\u00e1rraga. \u2014 Jos\u00e9 M. Trespa lacios. \u2014 Sebasti\u00e1n de Osse. \u2014 Julio A. D. Reimbold. \u2014 Juan Jos\u00e9 Conde. \u2014 J. A. Cepeda. \u2014 P Rodr\u00edguez. \u2014 Joaqu\u00edn M. Tatis. \u2014 Domingo B. R\u00e9vollo. \u2014 R. Antonio Jurado. \u2014 Felipe M. Espinosa. \u2014 L. M. de Le\u00f3n. \u2014 Joaqu\u00edn Franco. \u2014 Jos\u00e9 M. Ruiz. \u2014 F\u00e9lix del Barco. \u2014 Hip\u00f3lito de Le\u00f3n. \u2014 Bernardino Goenaga. \u2014 A. de Le\u00f3n. \u2014 Ram\u00f3n Falc\u00f3n. \u2014 Cayetano Corrales. \u2014 Juan Truco. \u2014 Toribio Lores. \u2014 Jos\u00e9 M. Vives. \u2014 Jos\u00e9 Joaqu\u00edn G\u00f3mez. \u2014 Diego Miranda. \u2014 Tom\u00e1s Jos\u00e9 Jim\u00e9nez. \u2014 Manuel de Vega. \u2014 Eugenio M. G\u00f3mez. \u2014 Jos\u00e9 Guerra Posada. \u2014 Pedro Guerra y Villafa\u00f1a. \u2014 Jer\u00f3nimo de Echeona. \u2014 Miguel A. de Bustos. \u2014 Jos\u00e9 Dionisio Embades. \u2014 Salvador Ver\u00e1stegui. \u2014 Jos\u00e9 Vicente L\u00f3pez. \u2014 Tom\u00e1s Paredes. \u2014 Fernando Echegoyen. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Morillo. \u2014 Cecilio A. Cepeda. \u2014 Jos\u00e9 M. Escudero. \u2014 Alejandro Padilla. \u2014 Leonardo Pupo. \u2014 Daniel Amell. \u2014 Francisco \u00c1ngulo. \u2014 Jos\u00e9 M. Carrillo. \u2014 J. Carrasquilla. \u2014 Leonardo Recuero. \u2014 Rafael Ruiz. \u2014 Manuel Jos\u00e9 Miranda. \u2014 Manuel A. de ia Espriella.- Antonio Jos\u00e9 Franco. \u2014 Jos\u00e9 Antonio Ester. \u2014 F. Caldas \u2014 Jos\u00e9 Cornelio Osorio. \u2014 L. Caldas. \u2014 Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez. \u2014 Francisco de P. Herrera. \u2014 Jos\u00e9 Benito Falc\u00f3n. \u2014 P. Porto. \u2014 P. Romero. \u2014 Francisco Ruiz. \u2014 Jos\u00e9 Nava. \u2014 Felipe Jos\u00e9 Morales. \u2014 Francisco Gallardo. \u2014 Manuel J. Montalv\u00e1n. \u2014 Jos\u00e9 F\u00e9lix Moto. \u2014 Bernardo Gonz\u00e1lez. \u2014 Cayetano Gallardo. \u2014 Manuel de Jes\u00fas Bueud\u00eda. \u2014 Manuel J. Tatis. \u2014 Jos\u00e9 \u00c1ngel Zubir\u00eda. \u2014 Ferm\u00edn Rosi. \u2014 Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Torres. \u2014 Juan Danglade. Situaci\u00f3n de Cartagena en 1828. El Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda del Castillo Rada, partidario y amigo do Bol\u00edvar,-el cual dec\u00eda do Castillo que \"su \u00fanico defecto era el ser demasiado bueno,\" \u2014 en una carta al general Soublette, Se cretario de guerra del Libertador, se expresaba en estos t\u00e9rminos: \" La posici\u00f3n del Libertador no es de temer cosa alguna de los gritos descompasados de unos pocos, los cuales expelidos por las autoridades locales y restituidos \u00e1 sus casas por la del Presidente, se ver\u00e1n contenidos por el temor y la gratitud, y no reincidir\u00e1n en faltas que les han sido costosas. Digo lo mismo respecto de Padilla por las ocurrencias de Cartagena. En este negocio la gran culpa est\u00e1 en las provocaciones. Los pasos precedentes de Montilla han sido imprudentes : \u00e9l quiere mal \u00e1 Padilla y lo ha hecho caer en un lazo. Padilla, pues, debe ser tratado con equidad aunque ser\u00eda bien que no volviese en mucho tiempo \u00e1 Cartagena. All\u00ed deber\u00eda ir una persona muy autorizada para examinar y comprobar todas las faltas, des\u00f3rdenes, fraudes, robos, etc. que se han cometido desde el a\u00f1o 21, y para reorganizar todos los ramos y precaver nuevos des\u00f3rdenes para lo futuro. Todas las fortificaciones, los edifi cios p\u00fablicos, los parques y almacenes est\u00e1n robados con descaro ; los fraude\u00bb"], [147, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 131 en la Aduana son escandalosos : all\u00ed se trafica con la justicia y all\u00ed se sostiene y fomenta una odiosidad y contradicci\u00f3n abierta entr\u00e9 los mililares y los dem\u00e1s ciudadanos. De aqu\u00ed procede el descontento de las gentes, del cual se apro vechan los revoltosos para conmoverlas. Pero una vez que todo se organice y que se ponga, t\u00e9rmino \u00e1 las disipaciones y fraudes, renace la calma, abundan los medios de subsistir y el Magdalena es el departamento m\u00e1s f\u00e1cil de gobernar. _ \"Esperamos ma\u00f1ana \u00e1 Revollo y Juan de Francisco, y seg\u00fan lo que ellos me digan podr\u00e9 completar mi juicio sobre Cartagena. Yo no temo all\u00ed ning\u00fan trastorno, ya porque los hombres de influencia no piensan as\u00ed, y ya porque no est\u00e1 en el car\u00e1cter de aquellas gentes, si no es que las empujan los agitadores aprovech\u00e1ndose de los des\u00f3rdenes que notan. Por eso insisto en que, se reme dien estos des\u00f3rdenes, y entonces yo responder\u00eda con mi cabeza de la tranquili dad del departamento y especialmente de la capital.\" 2a Acta de dictadura. Disuelta la Convenci\u00f3n de Gca\u00f1a por la de serci\u00f3n de 21 diputados de la minor\u00eda boliviana, se firm\u00f3 en Cartagena la si guiente acta : \"En la ciudad de Cartagena de Colombia, en la ma\u00f1ana del 23 de Junio de 1828 : reunidos en la casa de gobierno los Sres. Intendente, Gobernador, Jefe de polic\u00eda, Jefe pol\u00edtico municipal, miembros de la I. M., Presidente y Ministros de la Corte Superior de Justicia, General Comandante General del departamento, Comandante de marina, Venerable De\u00e1n y Cabildo, Comandan- tes de los cuerpos de la guarnici\u00f3n, empleados de Hacienda y dem\u00e1s ciudadanos vecinos de esta capital que suscriben, \u00e1 consecuencia de la invitaci\u00f3n que el procurador municipal interino, por ausencia del propietario, hab\u00eda hecho para esta reuni\u00f3n \u00e1 efecto de tomar en consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n en que se halla la Rep\u00fablica por la disoluci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, y acta celebrada en 13 del corriente en la capital de Bogot\u00e1 ; consultando las medidas m\u00e1s adecuadas \u00e1 mantener la uni\u00f3n, integridad, orden y un gobierno fuerte y en\u00e9rgico para la Rep\u00fablica, tal cual conviene en la actualidad ; el Sr. Jefe Pol\u00edtico Presidente de la I. M. hizo una breve exposici\u00f3n para que manifestase cada uno su opiui\u00f3n franca y libre con presencia de los documentos que se acompa\u00f1aban por el S\u00edn- dico interino, con el impreso que contiene el acta de Bogot\u00e1, y como el S\u00edndico propietario, hall\u00e1ndose en Turbaco, al tener noticias de estas ocurrencias vol\u00f3 \u00e1 la plaza \u00e9 hizo otra acompa\u00f1ando otro impreso, y adem\u00e1s una exposici\u00f3n sobre los males de la naci\u00f3n, y cu\u00e1l era, en su concepto el modo de evitar los que la amenazaban, cuyos documentos todos preceden ; tomando en consideraci\u00f3n y conferenciado por alguuos de los ciudadanos concurrentes, cuando y\u00e1 la Asam- blea hab\u00eda asentido en todos los puntos propuestos, se acord\u00f3 decir lo siguiente. Cuando en 1826 los pueblos llamaron al Libertador Presidente, y de- positaron en sus manos el ejercicio pleno de la soberan\u00eda, le pidieron al mismo tiempo convocase la Gran Convenci\u00f3n, festinando este acto detallado para tiempo m\u00e1s remoto, y que ning\u00fan poder extra\u00f1o podr\u00eda antelar sino el pueblo mismo que. es el soberano. El Congreso ordinario interpret\u00f3 la Constituci\u00f3n y convoc\u00f3 la Convenci\u00f3n ; y el Libertador, consintiendo en este nuevo acto, deleg\u00f3 t\u00e1citamente en ella los poderes del pueblo que hab\u00eda recibido ad hoc. Esta Convenci\u00f3n, reunida bajo principios equivocados, porque era el Liberta- dor el \u00fanico que pudo convocarla, pero vuelta legal por la adquiescencia de los pueblos en vista de la del Libertador, debi\u00f3 llenar las miras de los que ped\u00edan reformas y reparos en los da\u00f1os que hab\u00eda causado la Constituci\u00f3n de >C\u00facuta y los encargados de sus poderes. La Convenci\u00f3n declar\u00f3 urgentes las"], [148, "132 Cartagena y sos cercan\u00edas. reformas ; por consecuencia insuficiente la Constituci\u00f3n para hacer la felicidad del pueblo, pero se disolvi\u00f3 por su propia virtud sin haber llenado su deber, ni las esperanzas de Colombia. Este acto prematuro, y que envuelve muchas razo nes de presentimientos fatales por las causas que lo motivaron, induce -\u00ed creer que la Representaci\u00f3n nacional ha desaparecido de hecho, y que de de recho ha vuelto al pueblo el ejercicio de l\u00e1 soberan\u00eda, que no puede desempe\u00f1ar por s\u00ed. En este estado una armada respetable nos amenaza por el Norte, y por el Sur vecinos imprudentes \u00e9 ingratos nos provocan, porque no pueden soportar el peso de inmensas gratitudes que nos deben. La Rep\u00fablica sumida eu un abismo de pasiones, busca su ruina entre la escabrosidad de los partidos, y cada d\u00eda se aumentan los motivos de desesperar de la salud suprema. Los que anhelan por dividirnos para aprovecharse de parte de la presa que se les ha escapado de las manos, est\u00e1n todav\u00eda en aptitud de llevar al cabo sus pla nes, porque no hay un poder fuerte que los reprima, ni bastante fuerza moral para oponer \u00e1 sus intrigas ; y el resultado ser\u00e1 la divisi\u00f3n, y por consecuencia la anarqu\u00eda. Por todas estas razones la capital de la Rep\u00fablica se ha pronunciado de un modo positivo y en\u00e9rgico, y ha asegurado su suerte vacilante en manos del Libertador : lo mismo es de esperarse de Venezuela, en virtud de la protesta de la capital de Carabobo ; y el Sur no tardar\u00e1 en imitarle por el alto desprecio en que se han tenido las petici\u00f3nesele aquella interesante parte de la Rep\u00fablica que dio lugar \u00e1 la separaci\u00f3n de toda .su Diputaci\u00f3n de Oca\u00f1a. Igualmente, necesidades que el pueblo sent\u00eda y que ped\u00edan su remedio, fueron miradas como de poca monta, mientras que en la Convenci\u00f3n se disiparon m\u00e1s de dos meses en vanas discusiones en menoscabo de los intereses del pueblo. .Subsistiendo, por lo tanto, los motivos que nos obligaron \u00e1 ocurrir al Libertador en 1826, para que tomase \u00e1su cargo nuestra suerte, y habiendo quedado sin efecto la solicitud de los pueblos del departamento \u00e1 la Convenci\u00f3n por su prematura disoluci\u00f3n \u00f3, para decir verdad, por la incapacidad moral de aquel cuerpo para remediar nuestros niales ; vueltos al ejercicio de nuestra soberan\u00eda, hemos convenido: . 1. Delegarlo \u00edntegro en la persona del Libertador, \u00e1 fin de que arre gle todos los ramos de la administraci\u00f3n con la plenitud de facultades necesa rias al efecto. 2\" Que esta autorizaci\u00f3n \u00f3 delegaci\u00f3n, se, entienda por iodo el tiempo necesario para corregir todos los abusos de las leyes y admistraci\u00f3n, organi zar los ramos de Hacienda, polic\u00eda y guerra, poner la Rep\u00fabliea en estado de resistir una invasi\u00f3n exterior, y castigar una injusta agresi\u00f3n. '\u25a0>\" Que cuando ajuicio del mismo Libertador se hayan llenado estos fines, convoque \u00e9l mismo una nueva Representaci\u00f3n nacional bajo las bases que \u00e9l juzgue convenientes. 4\" Habiendo sostenido los 21 miembros que se retiraron de Oca\u00f1a los derechos del pueblo, consultando su seguridad y bienestar, \u00e1 despecho de los que deseaban la cisi\u00f3n de la Rep\u00fablica, declaramos solemnemente, que dichos 21 representantes son acreedores \u00e1 nuestra gratitud, y que ellos han obrado conforme \u00e1 los votos de la mayor\u00eda. 5? Que mientras tanto, no se altere el orden, y contin\u00faen del mismo modo las autoridades civiles y militares ejerciendo sus funciones, y se d\u00e9 cuen ta al Libertador con la s\u00faplica de que admita nuestros votos, y cumpla con nuestros deseos, y al Consejo de gobierno para su conocimiento y fines con-"], [149, "Pop Jos\u00e9 P. Urueta. 133 \u25a0semientes. Con lo que, le\u00edda y concluida esta aeta, firmaron todos los Sres. presentes. ( Siguen multitud de firmas.) La SOCIEDAD mas\u00f3nica. La primera logia que se fund\u00f3 en Cartagena despu\u00e9s de la guerra de independencia, lo fu\u00e9 por los a\u00f1os de 1826 \u00f3 1827 con el nombre de Beneficencia, dependiente de la Gran Logia de Londres que le expidi\u00f3 la gu\u00e1rante, \u00f3 sea la carta constitutiva, requisito indispensable para le galizar sus trabajos y para que puedan los masones que inicie ser admitidos en todas las Logias del mundo. Esa logia fu\u00e9 disuelta en 1.829, despu\u00e9s de haber hecho muchas iniciaciones, \u00e1 virtud del decreto dictatorial del Libertador Bol\u00ed var fechado en Bogot\u00e1 \u00e1 S de No.^embre de 1.828 y que lleva la firma del secre tario de lo Interior, doctor Jos\u00e9 Jfenuel Restrepo. La caida del gobierno dictatorial hizo posible la reconstituci\u00f3n de la orden mas\u00f3nica en Cartagena, y el 20 de Diciembre de 1.833 se fund\u00f3 el Su premo Consejo Neo- granadino, siendo sus fundadores los siguientes sujetos : So berano Gran Maestre de la orden, General Jos\u00e9 Mar\u00eda Vezga; Teniente Gran Comendador, doctor Ildefonso Al\u00e9ndez ; Gran Ministro de Estado, se\u00f1or Manuel P\u00e9rez de Recuero ,- Tesorero del Santo Imperio, se\u00f1or Nicol\u00e1s del Castillo; Gran Canciller, se\u00f1or Luis de Porras ,- Gran Capit\u00e1n de Guardia, General Valerio Francisco Barriga; Gran Limosnero, se\u00f1or Dionisio Batista; Gran Guarda sellos, se\u00f1or Juan Ceros; Los Grandes Representantes, General Jos\u00e9 Ucr\u00f3s, Coronel Jos\u00e9 Alontes, General Fernando -Losada y se\u00f1or Roberto Bunch, y Se cretario del Santo Imperio, se\u00f1or Manuel Alar\u00eda Guerrero. Los estatutos generales de la orden, reglamento particular de ese cuer po, estuvieron en vigencia hasta el a\u00f1o de 1.852 cuando fueron'reformados ; pe ro deseando el Supremo Consejo la mejor regularizaci\u00f3n en sus trabajos y res petabilidad cerca de los dem\u00e1s orientes del universo, solicit\u00f3 su reconocimien to del Gran Oriente de Francia, el cual se lo acord\u00f3 y le otorg\u00f3 la correspondien te, patente con fecha 15 de Agosto de 1.S59, mediante el pago de 2.500 francos. La Constituci\u00f3n de 1.852 estuvo vigente hasta el mes de Marzo de 1.S76 cuando,-\u00e1 virtud del convenio celebrado en Lausana (Suiza) por las po tencias mas\u00f3nicas universales reunidas all\u00ed en Congreso, y en el cual fu\u00e9 re presentado el Supremo Consejo Neo-granadino, \u2014 se cre\u00f3 la confederaci\u00f3n uni versal mas\u00f3nica con residencia en aquella ciudad. Las C\u00e1maras y Logias de la actual jurisdicci\u00f3n del Supremo Consejo Neo-granadino, hoy Colombiano, son: en Cartagena: el Gran Consistorio ;',:>, el Gran Tribunal 31, el Gran Consejo Kadosh 30, el Soberano Cap\u00edtulo Concor dia n ? 1, y las logias Hospitalidad granadina n ? 1, Uni\u00f3n u? 9 y Caridad n ? 37; en Barranquilla : el Soberano Cap\u00edtulo Delta n ? 5, y la Logia El siglo XIX; en Panam\u00e1: el Soberano Cap\u00edtulo Prudencia n ? 7, y las logias Estre lla del Pac\u00edfico n ? 33, Istmous lodge n ? 36 y Luz de Oriente n ? 37 ; en Col\u00f3n : la logia Perfecta Uni\u00f3n n ? 42 ; en la isla de Curazao : el Soberano Cap\u00edtulo Asi rea n? 6 y la logia Acacia n ? 35 ; en la ciudad de Guatemala: la logia Constancia n ? 40 ; y en la ciudad de Granada (Rep\u00fablica de Nica ragua), la logia Progreso n ? 41. En 1.861 se cre\u00f3 en Bogot\u00e1 por el General Tom\u00e1s Cipriano de Mosque ras-Gran protector de la orden, por nombramiento que hizo en \u00e9l el Supremo Consejo Neo-granadino desde el a\u00f1o de 1849, \u2014 un segundo Supremo Consejo que se denomin\u00f3 Oriente central colombiano, el que no fu\u00e9 reconocido entonces, pero andando los tiempos, habiendo sido reconocido por varios orientes ex-"], [150, "134 Cartagena y sus cercan\u00edas. tranjeros y por otras consideraciones, tambi\u00e9n lo fu\u00e9 por el Supremo Consejo, Neo-granadino celebr\u00e1ndose un convenio de alianza amistad y l\u00edmites juris- diccionales el 24 de Octubre de 1870, desde cuya fecha se cultivan relaciones, basta, santo se decida por el pr\u00f3ximo Congreso universal si en el territorio de Colombia, por su vasta extensi\u00f3n y dif\u00edciles v\u00edas de comunicaci\u00f3n, deben existir dos Supremos Consejos. En la actualidad (1886) el Gran Maestre de la orden es el se\u00f1or don Juan Manuel Gran y el Gran Canciller, Secretario general, el se\u00f1or don Carlos A. Merlano, personas \u00e1 quienes el; I los informes. Sublevaci\u00f3n del batall\u00f3n C.vli.au. El 20 de Enero de 1830 se reuni\u00f3 el Congreso constituyente Que la historia ha apellidado Admirable, y el 30 de Abril siguie::. - ite y Vicepresid bliealos.cit i Dr. Joaqu\u00edn do Mosquera y General Domingo Terminadas las sesiones del Congreso despu\u00e9s de expedida la consti - ci\u00f3n y en marcha Bol\u00edvar para el extranjero, cre\u00edase por mu\u00e9' gozar\u00eda de paz ; pero nafu\u00e9. as\u00ed : Venezuela - envi\u00f3 i al Congreso, no p lar su asentimiento ala nueva c-or.s\u00ed.!\u00edu-J ci\u00f3n y el F .'.\u25a0 la uni\u00f3n. l_\\W pare' Dn motivo del _ \u00a1loB \u00f3yae\u00e1 y Callao, ac\u00e1 en Bogo: al los habitan ri\u00f3B trasladar el batall\u00f3n Callao \u00e1 .--^ nuncio contra\u00edas au I . tall\u00f3n Callao, i en tii \u00a1tal. Pronunc -.tall\u00f3n Callao. \u00a1 n velar por la conservaci tarios constitucionales, \u00e1 invifc i .. Gri aron la sigu\u00ed la noche del 2 do Septiem En la plaza de Cartagena \u00e1 dos d\u00edas del mes de .Septiembre de 1 Habiendo lie; ... .cimiento del se\u00f1or General Comandante gene ral del departamento, el pronunciamiento que ha hecho la provincia del Soco rro en favor de la integridad nacional y Constituci\u00f3n de este a\u00f1o, v aclamando \u00e1 S. E. el Libertador General\u00edsimo del ej\u00e9rcito; teniendo en consideraci\u00f3n las cr\u00edticas circunstancias en que se encuenta la capital de Bogot\u00e1, por con secuencia de la resoluci\u00f3n que ha tomado el batall\u00f3n Callao y pueblos de sus inmediaciones ; y atendiendo \u00e1 la necesidad imperiosa en que est\u00e1 esta guarni ci\u00f3n de abrazar un medio que sin demora alguna salve la integridad d\u00e9la Re p\u00fablica y preserve \u00e1 estos pueblos de los horrores de la anarqu\u00eda, procedi\u00f3 \u00e1 convocar unajunla de guerra compuesta do todos los se\u00f1ores Jefes e: tes en la plaza para oir sus opiniones, y caminar al acierto en tan importante crisis. En efecto, reunidos alas siete y media de la noche los se\u00f1ores Genera les Jos\u00e9 Mar\u00eda Carre\u00f1o, Jos\u00e9 Ucr\u00f3s, Daniel Florencio O'Leary, Ignacio Lu que, Jos\u00e9 F\u00e9lix Blanco, Coroneles Federico Aldercreutz, Juan Bautista Fai quere, Federico Rascli, Jos\u00e9 Lima, Juan Antonio Pi\u00f1eres, Pedro Rodr\u00edguez y Joaqu\u00edn Mar\u00eda Tatis, Capitanes de navio Rafael Tono y Gualterio D'Chitty primeros Comandantes Sebasti\u00e1n de Osse, Jos\u00e9 Santos Echarte Jos\u00e9 Mar\u00eda'"], [151, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 135 Vezga, Miguel Vives, Rito Gonz\u00e1lez, Pedro Medrano, Pedro Jos\u00e9 Canabal, Juan Bal buena-, Jos\u00e9 Santos ele Prados y Manuel Mar\u00eda Guerrero, Capit\u00e1n de fragata. Jaime l'.i'un, segundos Comandantes Juan Bautista Rodrigue;.;, Joaqu\u00edn Franco,. .Fernando I '-'.nonio Ferr\u00e9 r, Manuel Ort\u00edz y Andr\u00e9s de Castillo, Auditor de Guerra doctor Manuel P\u00e9rpz do Recuero, y Tesorero Comisario do Guerra, Manel Dolores P\u00e9rez, con las \u00fanicas excepciones de los se\u00f1ores Coronel Narciso de Francisco Mart\u00edn y Capit\u00e1n de fragata Pedro Mar\u00eda Iglesias, que.ljo, asistieron por hall s, y del se\u00f1or Coronel Jos\u00e9 Montes por estar en su ha:':.':. 'a ; e! \u25a0 ; neral les manifest\u00f3 el objeto de su. convocatoria, h\u00a1 . abundamiento se les'leyi A gros lus i'... \u25a0\u25a0 ., \u00a1OCOito, recibidos en la misma ma\u00f1ana : la 1 des adi\u00f3 Su \u00a1'.\"noria \u00e1 comunicarles la dif\u00edcil pp : i\u00f3\u00f1 in i en tales circuns:.1 con tinut .' ' le la Jun ta i! i intentos ici\u00f3n de Su S i laron en consideraci\u00f3n : ' ',- corrido \u00e1 hora el Go: -C\u00ed ' de Hon- F s bien el es ( . dica. c\u00e1, y que i ti i se i \u25a0 inada 1 j ., \u00e1 los votos pronun- i ; . .\".\u00f1as. \u2022 y personas de m\u00e1s p, \u25a0_, ie estas pretensii las con la cond d \u2022 una f cci\u00f3n ' e;- una multitud de infracciones en el c\u00f3di- go jqifs'titiicional, de las cuales se ha visto una parte impresa : los papeles p\u00fa Ifil 7.\u00b0 Que hall\u00e1ndose el Gobierno rodeado de esta sai Ion, no es posible obi } con libertad ni haga la i licidad com\u00fan, y que por tanto ser\u00eda peligroso, ciu tdo no indebido, ejecutar las \u00f3rdenes que emanasen del Ministerio. -' En [in, que este Ministerio se ha hecho aborrecible en el ej\u00e9rcito po -ras actos inconstitucionales y porque la mayor parte de \u00e9l lleva la execra- ci\u00f3n p\u00fablica por su conduc\u00eda, complicidad en la conspiraci\u00f3n del 25 de Septiem- bre de 1.828 y protecci\u00f3n que ha prestado y contin\u00faa prestando \u00e1 los crimina- les de aquella noche y \u00e1 los asesinos del Gran Mariscal de Ayacucho. Con- siguiente \u00e1 esto, el se\u00f1or Comandante general provoc\u00f3 \u00e1 los se\u00f1ores de la Junta para que le manifestasen francamente sus opiniones y deseos, present\u00e1ndole la cuesti\u00f3n siguiente : \"Si deb\u00eda obedecer las \u00f3rdenes que le dirigiese el Gobierno en estas"], [152, "Cartagena y sus 0ercan\u00edas. 136 circunstancias, estando cercado por una fuerza militar y popular, dominado por una facci\u00f3n demag\u00f3gica, y por un Ministerio antipopular; \u00f3 si estaba en el ca- so de auxiliar y proteger la fuerza militar y popular, que se ha retra\u00eddo de la obediencia al Gobierno, y el pronunciamiento de las otras secciones militares y populares que como las del Socorro se hayan declarado por la integridad na- cional.\" Discutida esta proposici\u00f3n, y manifestado por la generalidad de la Junta que no deb\u00edan obedecerse las \u00f3rdenes que viniesen en estas circustancias por conducto del Ministerio actual, en atenci\u00f3n \u00e1 los actos que han desacreditado su administraci\u00f3n, y \u00e1 las dem\u00e1s nulidades presentadas en este acuerdo, y que antes por el contrario, era de auxiliarse y protegerse la fuerza que se presenta- ba pidiendo el cambiamiento del Ministerio, el se\u00f1or Coronel Rafael Tono dijo ; que era de opini\u00f3n se manifestasen al Gobierno los deseos de la Junta de que se cambiase el actual Ministerio, suspendi\u00e9ndose entre tanto el cumplimiento de cualquiera orden que venga de Bogot\u00e1 ; y que en el caso de que el Gobierno insista en que permanezca en su puesto dicho Ministerio, no se obedezcan sus \u00f3rdenes, aclarando que cuando hablaba de cambiamiento del Ministerio se con- trae solamente \u00e1 aquellos Ministros que bajo cualquier aspecto hayan propen- dido \u00e1 los males de la Rep\u00fablica, ya por complicidad en el asesinato del 25 de Septiembre, ya por otra causa semejante. En seguida expuso el se\u00f1or Co- ronel Pi\u00f1eres: que mientras el Gobierno se encuentre en la situaci\u00f3n de no, poder obrar con libertad porque lo oprime una facci\u00f3n, su opini\u00f3n es que 1? Comandancia general no debe obedecer las \u00f3rdenes que se \".e comuniquen (' Bogot\u00e1, porque probablemente ellas no son legalmente expedidas, pero que . riadas las circunstancias, opina que se le obedezca. Enseguida present\u00f3 Su Se\u00f1or\u00eda \u00e1. la discusi\u00f3n de la Junta \"si ser\u00ed' conveniente queda Comandancia general sin perjuicio de la seguridad inferi\u00f31 y atenciones del Departamento, auxiliase en lo que pudiese \u00e1 les dem\u00e1s d\u00e9] lamentos que se hubiesen pronunciado, \u00f3 que se fuesen pronunciando por e cambiamiento de! Ministerio y en favor de la Caria constitucional \u00e9 integri de la Rep\u00fablica;\"' \u00e1 esta proposici\u00f3n estuvieron todos los se\u00f1ores por la mativa, \u00e1 exci pci\u00f3n del Sr. Tono, quien dijo: que siguiendo los principii que sent\u00f3 en la cuesti\u00f3n anterior, .-re\u00eda no deb\u00edan prestarse auxilios \u00e1 b's Departamentos que se. pronunciasen hasta que noso recibiese la ci\u00fan del Gobierno. El Sr. Corone! Pi\u00f1eres expuso entonces: que no de opini\u00f3n que se auxiliasen \u00e1 los departamentos, que se pronunciasen, sino eran de apurarse todos los medios para hacerlo inmediatamente con el sin sostener la Carta constitucional \u00e9 integridad de la Rep\u00fablica. ' En seguida se suscit\u00f3 por la Junta la cuesti\u00f3n de qu\u00e9 persona debei i llamarse \u00e1 dar impulso \u00e1 los negocios del d\u00eda, 3 so puso \u00e1 disensi\u00f3n.' El! \u25a0 Con.. - meral manifest\u00f3, que aunque ser\u00eda de desear que S. E. ;.l Li- bertador fuese la persona que tomase, el mando del ej\u00e9rcito, se adh( opini\u00f3n que hab\u00eda emitido poco antes el Sr. General Blanco, de .que no \u00a1>e o case con S. E., porque, esto ser\u00eda dar lugar \u00e1 que sus enemigos leo; sen con otras miras y 1;.. colmasen do nuevos insultos, pues el curso de ,as cunstancias mismas lo llamar\u00edan \u00e1 ocupar aquel puesto. A esta expresi\u00f3n el se\u00f1or Coronel Pi\u00f1eres llam\u00f3 la atenci\u00f3n de la Junta al pronunciamiento de la provincia del Socorro, en que se nombra \u00e1 S. E. el Libertador, General\u00edsimo del ej\u00e9rcito, y manifiesta el se\u00f1or General Justo Bricc\u00f1o que no obedecer\u00e1 otras \u00f3rdenes, que las que emanen de S. E., \u00f3 del Jefe que S.E. nombre; a\u00f1adi\u00f3 que la provincia del Socorro era una de las m\u00e1s vastas del Departamento de"], [153, "Por Jos\u00e9 P. Ui.ueta. 137 Boyac\u00e1, y que no debiendo dudarseque en el mismo sentido se vayan pronun ciando aquellas otras provincias, y seguidamente todas las dem\u00e1s de la Rep\u00fabli ca, y los cuerpos del ej\u00e9rcito que est\u00e9n dentro de ellas, en virtud de estar ani mados de los mismos sentimientos, era de opini\u00f3n y propon\u00eda, que se llamase \u00e1 S. E. \u00e1 ponerse ft la cabeza del ej\u00e9rcito, comunic\u00e1ndole este deseo por medio de una diputaci\u00f3n de la Junta : que de este modo, y siendo bien conocidas en la Rep\u00fablica, las eminentes virtudes de S. E., su entera consagraci\u00f3n al bien p\u00fa blico, y su sumisi\u00f3n y respeto \u00e1 las leyes, el Gobierno Nacional contar\u00eda con el apoyo de S. E., y del ej\u00e9rcito para hacerse respetar, obedecer y sostener la Constituci\u00f3n que se ha jurado. A esta proposici\u00f3n dijo el se\u00f1or Coronel Tono, que como y\u00e1 lo hab\u00eda manifestado el se\u00f1or Comandante general, era de con cepto que no se sancionase la cuesti\u00f3n mientras las circunstancias no tomasen otro aspecto m\u00e1s imponente, y ellas mismas indicasen \u00e1 S. E. el Libertador para que tomase el mando, todo de conformidad con los fundamentos sentados por el se\u00f1or general Blanco y corroborados por Su Se\u00f1or\u00eda el Comandante ge neral. De esta opini\u00f3n fu\u00e9 el General O'Leary, y todos 1(& dem\u00e1s se\u00f1ores se pronunciaron por la proposici\u00f3n del se\u00f1or Pi\u00f1eres, dejando al arbitrio del se\u00f1or Comandante general, que nombrase la diputaci\u00f3n cerca de S. E., y esta elec ci\u00f3n recay\u00f3 en los se\u00f1ores Generales Jos\u00e9 Mar\u00eda Carre\u00f1o y Jos\u00e9 (Joros, Coro nel Juan Antonio Pi\u00f1eres, Comandante Pedro Medrano y Capit\u00e1n de fragata Jaime Brun. Seguidamente el se\u00f1or Comandante general ofreci\u00f3 \u00e1 la meditaci\u00f3n de los se\u00f1ores de la Junta, la proposici\u00f3n de si deb\u00eda darse cuenta al Exemo. se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica del presente acuerdo, y en caso de la afirmativa, si se deb\u00eda hacer directamente \u00f3 por conducto del -Ministerio, y se acord\u00f3 : que siendo sospechoso el Ministerio \u00e1 los ojos de la Junta, por las razones expuestas se hiciese directamente \u00e1 S. E. el Presidente y tambi\u00e9n se comunicase \u00e1 los dem\u00e1s Departamentos de la Rep\u00fablica. Con lo cual se concluy\u00f3 este acuerdo que firmaron los se\u00f1ores de la Junta, y de que yo el Secretario de la Comandancia general certifico. El Comandante general, Mariano Montilla. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Carre\u00f1o, Gene ral de Divisi\u00f3n \u2014 El General de Brigada, Jos\u00e9 Ucr\u00f3s \u2014 Daniel Florencio O'Lea ry, G neral de Brigada \u2014 Ignacio de Luque, Genera! de Brigada \u2014 ,1. F. Blan c aera! de Brigada \u2014 El Coronel Comandante de armas de Cartagena, F- Aldercreutz \u2014 El Coronel Federico Rasch \u2014 El Coronel J. Lima \u2014 El Coronel .!. A. Pi\u00f1eres \u2014 El Coronel .\u00a1\"efe del E. M.; Pedro Rodr\u00edguez \u2014 El Coronel Co mandante general de artiller\u00eda, Joaqu\u00edn Mar\u00eda Tat\u00eds\u2014 El Coronel Juan Bautis ta Faiquere\u2014 El Capit\u00e1n de navio, Gualterio D' Chitty\u2014 El Capit\u00e1n de navio. iel Tono \u2014 El primer Comandante del batall\u00f3n Yaguaclii, .los\u00e9 Santos E charte \u2014 El primer Comandanta del batall\u00f3n Artilleros, Sebasti\u00e1n de Osse\u2014 El primer Comandante del batall\u00f3nPichincha, Jos\u00e9 filar\u00eda Vezga\u2014 El pri mer Comandante de H\u00fasares, Miguel Vives\u2014 El primer Comandante, Co mandante de San Felipe, Pedro Jos\u00e9 Canabal \u2014 El primer Comandante, - - gundo Ayudante general Juan Valbuena \u2014 El primer comandante mayor de plaza,\" J. Prados\u2014 El primer Comandante, Rito Gonz\u00e1lez \u2014 El primer Comandante, Manuel Mar\u00eda Guerrero\u2014 El primor Comandante, Pedro de Medrano\u2014 El Capit\u00e1n de fragata, J. Brun\u2014 El segundo Comandante de Yaguachi, Juan Bautista Rodr\u00edguez \u2014 El segundo Comandante de Arti ller\u00eda, Joaqu\u00edn Franco \u2014 El segundo Comandante de Pichincha, Fer nando de Lozada \u2014 El segundo Comandante de H\u00fasares, Antonio Ferrer \u2014 El segundo Comandante de Milicias, Manuel Ortiz\u2014 El Comandante do inge-"], [154, "Cartagena y sos cercan\u00edas. 138 nieros, Andr\u00e9s de Castillo \u2014 El oficial encargado del detal de H\u00fasares, Antonio Faver \u2014 El Auditor de guerra, Manuel P\u00e9rez de Recuero \u2014 El Tesorero comi sario de guerra, Manuel D. P\u00e9rez \u2014 Aunque no concurr\u00ed anoche por enfermo, impuesto del acta la suscribo, el Coronel Comandante de Milicias, N. de Fran cisco Mart\u00edn \u2014 J. A. Cepeda, Secretario. Nueva acta. Al d\u00eda siguiente del pronunciamiento de la guarnici\u00f3n, las autoridades civiles, encabezadas por el Prefecto departamental se\u00f1or .Juan de Francisco Mart\u00edn, suscrib\u00edan otra aCt\u00e1 por el mismo estilo, que insertamos en seguida: (a ciudad de Cartagena de Colombia, \u00e1 tres de Septiembre (le mil ochocientos treinta, reunidos \u00a1os que suscriben en la sala del palacio por in-. vite mor Prefecf i del Departamento, para i vista del y de la angustiada situaci\u00f3 clase oonvenient \u00a1 al \u00a1den com\u00fan, \u00e1 dn de la se dio principio \u00e1 la si i jper el se\u00f1or. l\u00edmenlos que - : el asedio qm i la, toj del bal un trastorno en la capital : el 1 d\u00e9. la ' \u25a0 timo, la c uerzos de zucl i, y hal\u00e9- le\u00eddo una i i irmada po : - eral del De : ' aar nici( traci\u00f3n <\u25a0\u25a0 por una facci\u00f3n q Oo lomb ral en Jefe blica Se\u00f1or\u00eda e: tes \u00e1 tomar detenid\u00ed \u00a1raci\u00f3n el estado del - ral, y de la ciudad en particular, invitando \u00e1 todos y \u00e1 cada uno \u00e1 emitir su opini\u00f3n con entera franqueza y libertad sobre \u00a1es asuntos sometidos \u00e1 su meditaci\u00f3n \u00e1 fin (le proveer el remedio \u00e1 les males que nos amenazaban descargar, tomando a (\u00a1ucllas resoluciones y medidas que demandasen la seguridad del Departamen to, y el bienestar de la Rep\u00fablica. Tomaron la pala e ello los se\u00f1ores Prefecto del Departamento, Dr. l\u00edusebio M. Canabal, De\u00e1n Juan Marim\u00f3n, Juan Garc\u00eda del R\u00edo, Dr. Ih il\u00e9ndez, Dr. Ram\u00f3n Ripoll, y otros se\u00f1o res que suscriben, y discurrieron extensamente sobre el estado actual en que se encuentra la Rep\u00fablica, y particularmente el Gobierno Nacional oprimido por una facci\u00f3n : di bre la urgente necesidad de conservar la inte gridad de la Rep\u00fablica de Colombia, manifestando que esta hab\u00eda sido siempre la decisi\u00f3n de la Representaci\u00f3n nacional, de la cual se separaba la administra ci\u00f3n que nos reg\u00eda, seg\u00fan ve\u00eda de varios y repetidos actos que se expresaron : a\u00f1adieron que el Ministerio no reun\u00eda la confianza nacional ; y que sus medios tend\u00edan \u00e1 la disociaci\u00f3n de Colombia, siendo una de ellas la disoluci\u00f3n del ej\u00e9r cito, la cual no podr\u00eda ser m\u00e1s contraria \u00e1 la seguridad y salvaci\u00f3n de la Re p\u00fablica, y que por tanto, era urgente su separaci\u00f3n como contraria \u00e1 la salva ci\u00f3n de Colombia. Discurrieron igualmente los expresados se\u00f1ores sobre la ur-"], [155, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 139 gente necesidad de alentar en su noble empresa \u00e1 los pueblos que al oriento de \"Venezuela y en la Nueva Granada misma hab\u00edan emitido, estos votos, siendo como es la obra m\u00e1s digna de todo colombiano el presentarse, d\u00e1ndoles todo el apoyo que est\u00e9 \u00e1 sus alcances, como la \u00fanica tabla de salvaci\u00f3n de esta naci\u00f3n heroica qpe tanta sangre y tantos sacrificios de todo g\u00e9nero ha costado \u00e1 sus hijos. un\u00e1nimes en estos patri\u00f3ticos sentimiento \u00a1 .res de la Asamblea y persuadidos que el estado en que se encuentra el Gobierno, hace muy I- al y necesario un pronunciamiento que d\u00e9 vigor y energ\u00eda \u00e1 ! \u25a0: .lemas pueblos de la Rep\u00fablica; se fijaron, despu\u00e9s de una detenida, discusi\u00f3n \u00a1as siguientes pro \u2022 posiciones que hicieron los se\u00f1ores Caminal, Garc\u00eda del R\u00edo, V\u00e9lez y Gaicano, las cuales fjueron adoptadas por unanimidad. \u25a0Ia Que la ciudad do Cartagena se declara firme sostenedora de I tencia de Colombia, conforme ala Ley fundamental, \u00e1 la Constituci\u00f3n y leyes de la Rep\u00fablica, y manifiesta \u00e1 todos su\", pu b] i.qjt\u00bbe.c -rara con ellos \u00e1 sostener el > hagan. al, objeto de. conservar les \u25a0 .. esfera, de su poder en pr\u00f3spera \u00f3 adveras .-\u2022.;\u25a0. Nacional,, y la cont 2a Q . \u25a0 \u25a0, i Mi. . . bienio, la nombramiento reorg vetote i Septieml p\u00faplica, y qu mente \u00e1 Jos o' directa \u00f3 indi\u00ed\u00e9ctamenl 4\" Q necesidad da que S. E. 1 mando en Jefe del Ej\u00e9rcito C no para su vio de los principios procla nados, y que una c conocer \u00e1 t\u00ed. E. esta resoluci\u00f3n, y la esp - s, de que S. E. no se denegar\u00e1 \u00e1 prestar este servicio, correspondiendo dign\u00a1 i lente \u00e1 esta confianza. 5a Que en vista de las circunstancias en que se halla la _' '.p\u00fablica, se reenearga \u00e1 las autoridades del Departamento para que tomen cuantas medi- das estimen convenientes para que el presente pronunciamiento tenga comple- ta ejecuci\u00f3n, para que no se turbe el orden, para que se afiance de una manera s\u00f3lida ia seguridad y tranquilidad p\u00fablica, llevando siempre por norte la Cons- tituci\u00f3n y las leyes. 6a Que se nombre por el Sr. Prefecto del Departamento una comisi\u00f3n para que presente \u00e1 S. E. el Libertador los votos que ha emitido la asam- blea, suplic\u00e1ndole se sirva aceptar la invitaci\u00f3n que en ellas se le hace, cuyo nuevo sacrificio espera de su consagraci\u00f3n \u00e1 Colombia. 7a Que una copia autorizada de los acuerdos do esta asamblea, se pre- sente al se\u00f1or General Comandante general del Departamento, en manifesta- ci\u00f3n de que ella concuerda con las decisiones de la Junta de guerra de que so le ha impuesto. 8a Que igualmente, con copia autorizada, se d\u00e9 cuenta directamente al Excelent\u00edsimo se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica. Sancionadas las preceden tes resoluciones, el se\u00f1or Prefecto nombr\u00f3 en presencia do la asamblea, en"], [156, "140 Cartagena y sus cercan\u00edas. cumplimiento del encargo que ella le hace \u00e1 los se\u00f1ores doctor Ram\u00f3n Ripoll, doctor Ildefonso M\u00e9ndez, presb\u00edtero doctor Jos\u00e9 Joaqu\u00edn G\u00f3mez, Manuel J. Canabal, Juan de Dios Amador, Manuel Castillo Ponce, y s\u00edndico personero Juan Garc\u00eda del R\u00edo, para que acerc\u00e1ndose \u00e1 S. E. el Libertador le presen ten respetuosamente este acuerdo, llenando con todo encarecimiento los deseos manifestados en \u00e9l, y suplicando el asentimiento de S. E. al encargo que le hace como de vital importancia para esta patria que le debe su existencia, y la cual ha salvado en sus m\u00e1s angustiados momentos. Concluido el objeto de la reuni\u00f3n, firmaron todos los Sres. presentes por ante m\u00ed el Seretario de la Prefectura, lo cual certifico. \u2014 Juan de Francisco Mart\u00edn \u2014 Ram\u00f3n Ripoll \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Espinosa \u2014 Ildefonso M\u00e9ndez \u2014 Eusebio Mar\u00eda Canabal \u2014 Agust\u00edn V\u00e9lez \u2014 Juan de A. Torres \u2014 Manuel Jos\u00e9 Tatis \u2014 Sim\u00f3n Herrera \u2014 Daniel Amell \u2014 Manuel del Castillo \u2014 Pedro de Medrano \u2014 Mariano M. de Aparicio \u2014 Fernando de Pombo \u2014 Juan de Dios Amador\u2014 Juan Marim\u00f3n \u2014 Mateo Gonz\u00e1lez Rubio \u2014 Jos\u00e9 J. G\u00f3mez \u2014 Santiago de Lecuna \u2014 Juan Garc\u00eda del R\u00edo \u2014 Marcos Fern\u00e1ndez de Sotomayor \u2014 Manuel D. P\u00e9rez \u2014 Narciso de Francisco Mart\u00edn \u2014 Manuel Jos\u00e9 Canabal \u2014 Jos\u00e9 C. del Castillo \u2014 Francisco 1. Carre\u00f1o \u2014 D. Benito Revollo \u2014 Tom\u00e1s de Cord\u00f3n \u2014 Luis de Porras \u2014 Felipe M. Espinosa \u2014 L\u00e1zaro M. de Herrera \u2014 Nicol\u00e1s del Castillo \u2014 Andr\u00e9s F. de Portillo \u2014 Manuel Jos\u00e9 Espinosa y Quir\u00f3s \u2014 Lorenzo Escudero \u2014 Jos\u00e9 de O' Lier \u2014 Juan Vicente Romero Campo \u2014 Manuel Jos\u00e9 Mar\u00edn \u2014 Jos\u00e9 M. Lasca no \u2014 Manuel P. de Recuero \u2014 Jos\u00e9. M. del Castillo \u2014 Francisco de Porras \u2014 Ma nuel M. Guerrero \u2014 Rafael Lascano \u2014 Tom\u00e1s Madiedo \u2014 Calixto Gonz\u00e1lez \u2014 Manuel Joaqu\u00edn de Paz \u2014 Hilario Polanco \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Vives \u2014 Andr\u00e9s Cajar \u2014 Jos\u00e9 Vicente L\u00f3pez \u2014 Manuel Portillo \u2014 Manuel Gonz\u00e1lez Pujol \u2014 Jos\u00e9 Ma nuel Vega \u2014 Juan de la Cruz Paniza \u2014 Rafael Medrano \u2014 Manuel Medrano. (Contin\u00faan las firmas) Cartagena, Setiempre 5 de 1.830.\u2014 Juan B. Gaicano. Secretario. Gobierno de \u00fcruaxeta. El triunfo de la insurrecci\u00f3n del batall\u00f3n Ca llao puso el Gobierno en manos del General Rafael Urdaneta que se declar\u00f3 en uso de facultades extraordinarias y dijo gobernar\u00eda hasta tanto se encargase del mando el Libertador, \u00e1 quien los pueblos, \u00f3 mejor, los que se arrogaban su nombre, aclamaban. Esta noticia la trajeron \u00e1'Cartagena el Coronel Vicente Gu tierre.: de Pineras y el se\u00f1or Juli\u00e1n Santamar\u00eda, Comisionados de Urdaneta para Bol\u00edvar-ipie permanec\u00eda aun en la ciudad ;-y el 21 de! mismo Septiembre una mu-va reuni\u00f3n ce personas resolvi\u00f3, \u00e1 moci\u00f3n tic! doctor Ildefonso Mon de;;: \"Ia Cartagena reconoce espont\u00e1neamente al Supremo Gobierno estable\" cido cnla Capital,que desempe\u00f1a provisionalmente el Sr. General Rafael Urdaneta ; se adinere \u00e1 la proclamaci\u00f3n hecha por ella y por otras Provincias en el Libertador Slil\u00f3x Bol\u00edvar para Jefe de la Rep\u00fablica, y promete obe diencia y cooperaci\u00f3n para el restablecimiento de la unidad nacional. 2a. Que S. E. el Libertador quede autorizado para tomar las medidas que crea conducentes ala salvaci\u00f3n de la Rep\u00fablica y restablecimiento de la tranquilidad y del orden, conservando en su fuei;za la Constituci\u00f3n y las leyes existentes en cnanto no se opongan \u00e1 los Ques indicados. 3a Que el Sr. Prefecto- nombre una diputaci\u00f3n tpie presente \u00e1 S. E. el Libertador estas resoluciones, invit\u00e1ndole acepte el mando que se le confia ; y que una copia aut\u00e9ntica se pase al Gobierno Supremo residente en la Capital para su inteligencia y fines consiguientes al bien com\u00fan."], [157, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 141 4* Que este acuerdo se imprima y circule \u00e1 los pueblos del Magdalena y dem\u00e1s Departamentos de la Rep\u00fablica para conseguir la uniformidad de sen timientos de toda ella. Seguidamente el Sr. Prefecto nombr\u00f3 \u00e1 los Sres. Dr. Ildefonso M\u00e9ndez Juez pol\u00edtico y de polic\u00eda del Circuito, Sr. De\u00e1n Juan Marim\u00f3n, Sr. Dr. Eusebio Mar\u00eda Canabal, Sr. Consejero Municipal Eernando de Pombo, y S\u00edndico personero Juan Garc\u00eda del R\u00edo, para que, cumpliendo con lo resuelto por la Asamblea, presenten \u00e1 S. E. el Libertador estas resoluciones con el testimonio de su profundo respeto. Con lo que concluy\u00f3 el acto, que firmaron todos los Sres. presentes conmigo el Secretario de la Prefectura, de que certifico. Juan de Francisco Mart\u00edn. \u2014 Mariano Montilla. \u2014 Federico Aldercreutz. Rafael Tono. \u2014 Ram\u00f3n Ripoll. \u2014 Manuel P\u00e9rez de Recuero. \u2014 Ildefonso M\u00e9ndez. Eusebio Mar\u00eda Canabal. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Espinosa. \u2014 Agust\u00edn V\u00e9lez. \u2014 Juan de Andr\u00e9s Torres. \u2014 Manuel Jos\u00e9 Tatis. \u2014 Sim\u00f3n Herrera. \u2014 Daniel Amell. \u2014 Ma nuel del Castillo. \u2014 Mariano Mart\u00ednez Aparicio. \u2014 Pedro de Medrano.- \u2014 Fernan do de Pombo. \u2014 Juan Garc\u00eda del R\u00edo. \u2014 Joaqu\u00edn Jos\u00e9 Jim\u00e9nez.\u2014 Juan Marim\u00f3n Jos\u00e9 Joaqu\u00edn G\u00f3mez. \u2014 Narciso de Francisco Mart\u00edn. \u2014 Manuel Jos\u00e9 Canabal. Francisco de Porras. \u2014 Luis de Porras. \u2014 Tom\u00e1s de (ford\u00f3n. \u2014 Jos\u00e9. Mar\u00eda Hern\u00e1ndez. \u2014 Marcos Fern\u00e1ndez de Sotomayor. \u2014 Manuel D. P\u00e9rez. \u2014 Juan A. Pi\u00f1eres. \u2014 Santiago de Lecttna. \u2014 Manuel A. Bustos. \u2014 Jos\u00e9 Mart\u00ednez. \u2014 Jos\u00e9 Carrasquilla. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda del Castillo. \u2014 Calixto Gonz\u00e1lez. \u2014 Carlos Jim\u00e9nez. Mauricio Jos\u00e9 Romero. \u2014 Manuel Mar\u00eda Guerrero. \u2014 Jer\u00f3nimo de Echeona. \u2014 Manuel Ortiz. \u2014 Francisco Ignacio Carreflo. \u2014 Fernando Garc\u00eda. \u2014 Felipe M. Espinosa. \u2014 Pablo de Alc\u00e1zar. \u2014 Juan de Dios Amador. \u2014 L\u00e1zaro Mar\u00eda Herre ra. \u2014 F\u00e9lix Mart\u00ednez Malo. \u2014 Manuel Dorado. \u2014 Miguel M\u00e1rquez. \u2014 L\u00e1zaro Ma r\u00eda P\u00e9rez. \u2014 R. de Medrano. \u2014 Antonio C. Amador. \u2014 Por mi Sr. Padre, Luis Jos\u00e9 Montes. \u2014 Por m\u00ed, Luis Jos\u00e9 Montes. \u2014 Andr\u00e9s de Castillo. \u2014 Francisco de P. Herrera, \u2014 Sebasti\u00e1n de Gsse. \u2014 Antonio R\u00edos. \u2014 Juan Cris\u00f3stomo del Gusti llo. \u2014 Jos\u00e9 Manuel Vega. \u2014 Juan T. Minuth. \u2014 los\u00e9 de los Santos Jirado. \u2014 Jos\u00e9. Mar\u00eda Vives. \u2014 Eulalio Padilla. \u2014 Jos\u00e9 Lima-Gualterio D' Chitty-Salva dor Ver\u00e1stegui. \u2014 J. \u00c1ngel Zuhir\u00eda. \u2014 Rafael G. de Tejada. \u2014 Pablo de Olier. \u2014 W. Brown. \u2014 Facundo Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez. \u2014 Jos\u00e9 Salabarr\u00eda. \u2014 Manuel Gonz\u00e1lez Pujol. \u2014 Joaqu\u00edn Prieto. \u2014 Bartolom\u00e9 Arrazabal. \u2014 Joaqu\u00edn Ojeda. \u2014 Juan de la Cruz Paniza. \u2014 R. Gallardo. \u2014 R. Ruiz. \u2014 Andr\u00e9s Cajar. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Es priella. \u2014 Antonio Gil. \u2014 Antonio Buitrago. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Lascano. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Cortecero. \u2014 Ferm\u00edn Rossi. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Trespaiacios. \u2014 F\u00e9lix P\u00e9rez. \u2014 Ber nardino Herazo. \u2014 Joaqu\u00edn Mar\u00eda Tatis. \u2014 Juan Antonio Brid. \u2014 Jos\u00e9 Ucr\u00f3s. \u2014 Domingo B. Revollo. \u2014 Juan Jos\u00e9 Jim\u00e9nez. \u2014 Tom\u00e1s Madiedo. \u2014 Ignacio Ca vero. \u2014 Nicol\u00e1s del Castillo. \u2014 Toribio Dom\u00ednguez. \u2014 Dionisio Batista. El Secretario de la Prefectura, Juan Bautista Gaicano. Movimiento contra Urdaneta. La muerte de Bol\u00edvar, acaecida el 17 de Diciembre de 1.830, quit\u00f3 ala revoluci\u00f3n el caudillo prestigioso que pod\u00eda darle fuerza con su nombre y sostenerla con su espada, y los pueblos, no viendo en el jefe del Gobierno al leg\u00edtimo mandatario, comenzaron \u00e1 rebelarse contra \u00e9l. En la provincia de Cartagena los cantones de Barlovento fueron de los primeros en insurreccionarse, en Febrero de 1.831 ; y \u00e1 somerterlos mar ch\u00f3 el General Ignacio Luque con los batallones Yaguacbi y Pichincha co-"], [158, "142 Cartagena y sus cercan\u00edas. mandados por los Coroneles Pedro Rodr\u00edguez y Jos\u00e9 Mar\u00eda Vezga. En Ja ha cienda de Sqnsr-So\u00fcci bati\u00f3 Luque \u00a1i los sublevados y luego march\u00f3 \u00e1 Sole dad. Pronunciamiento de Luque. El 6 de Marzo siguiente el ingles Juan Glen dio un banquete al General Luque y \u00e1 los oficiales de su ej\u00e9rcito; all\u00ed en un brindis, el corone! Vezga lanz\u00f3 varios cargos contra Montiila y como hubiese quien los contestase, Vezga y Rodr\u00edguez se pusieron \u00e1 la cabeza de sus batallo nes y desconocieron la autoridad del Prefecto Mart\u00edn y del Comandante, de ar mas Montiila. '_ \u25a0 Al siguiente d\u00eda, Luque acept\u00f3 la responsabilidad del movimiento dic tando .varios decretos .gubernativos y excit\u00f3 al General Montiila \u00e1 un aveni miento decoroso. Sitio de Luque. Como Montiila no conviniese en las proposiciones de Luque, \u00e9ste decidi\u00f3 sitiar la ciudad y el 4 de Abril qued\u00f3 establecido el sitio por tierra ; se establecieron bater\u00edas en la Popa, y un buque armado en guerra imped\u00eda la entrada de v\u00edveres \u00e1 la plaza. La situaci\u00f3n do la Rep\u00fablica, que era por dem\u00e1s favorable \u00e1 la causa constitucional, y una en\u00e9rgica representaci\u00f3n de los principales ciudadanos de la ciudad decidieron \u00e1 Montiila \u00e1 solicitar de Luque, el 21 de Abril, una entrevista que no tuvo efecto, pero se convino en que comisionados de una y otra parte se entendiesen, para que redactaran un tratado. El tratado que se firm\u00f3 fu\u00e9 el siguiente: \"Deseosos los se\u00f1ores generales Mariano Montiila y Jos\u00e9 Ignacio Luque de que se ponga t\u00e9rmino alas disensiones que desgracidamente han tenido lugar en esta provincia, nombraron- el primero \u00e1 los se\u00f1ores Juan de Dios Amador y general Daniel F. O' Leary, y el segundo, \u00e1 los se\u00f1ores Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda del Real y coronel Jos\u00e9 Mar\u00eda Vezga, que reunidos en esta parroquia del Pi\u00e9 de la Popa convinieron en los art\u00edculos siguientes. Art. Io El mando civil de la provincia de Cartagena, lo recibir\u00e1 el se\u00f1or Dr. Manuel Romay, como gobernador, y el militar, el se\u00f1or general Ignacio Luque. Art. 2\u00b0 El se\u00f1or general Ignacio Luque entrar\u00e1 en la plaza el 26 del corriente alas cinco de la ma\u00f1ana con un cuerpo de tropa que no exceda de quinientas plazas, retir\u00e1ndose el ej\u00e9rcito sitiador el d\u00eda siguiente \u00e1 Turbaco. Art. 3? La guarnici\u00f3n de los castillos de Bocachica ser\u00e1 relevada con tropas del ej\u00e9rcito protector ma\u00f1ana \u00e1 las seis de ella, pasando al cuartel gene _xal del se\u00f1or general Luque un ayudante de la plaza, con la orden para la entrega de les castillos, luego que sean ratificados los tratados, y al mismo tiempo entregar en rehenes al se\u00f1or coronel Sebasti\u00e1n Osse. Art. 4? Se expedir\u00e1n por el se\u00f1or general Ignacio Luque como Jefe superior civil y militar del departamento el decreto de convocatoria para la convenci\u00f3n departamental \u00e1 los tres dias despu\u00e9s de haber entrado su se\u00f1or\u00eda en la plaza. Art. 5.\u00b0 Podr\u00e1n ser elegidos para electores y representantes todas las personas que sean elegibles con arreglo \u00e1 las leyes vigentes. Art. 6? Ning\u00fan individuo de la plaza ser\u00e1 perseguido en su persona \u00f3 intereses sean cuales hayan sido hasta el d\u00eda, sus opiniones pol\u00edticas, y gozar\u00e1n de todas las garant\u00edas que concede la constituci\u00f3n. Art. 6o Ning\u00fan empleado pol\u00edtico, eclesi\u00e1stico, militar \u00f3 de hacienda, ser\u00e1 movido de su empleo \u00f3 destino siempre que merezca la confianza del go-"], [159, "Pok Jos\u00e9 P. Uiuteta. 143 bienio con arreglo \u00e1 la ley, hasta (p\u00edese re\u00fana la convenci\u00f3n departamental. Art. 8\u00b0 Las propiedades (pie ha) an sido lomadas a particulares desde el 1.5 de Lebrero pr\u00f3ximo pasado hasta la fecha; se di 7 p! 1 eran \u00e1 sus due\u00f1os ; pero si se hubiesen gastado, se oir\u00e1n en justicia s iones y ser\u00e1n satisfechas. Art. 9\" Las \u00f3rdenes y contratas del gobierno y \u00f3 la prefectura basta el d\u00eda de hoy recibidas ser\u00e1n cumplidas. Art. 10\u00b0 Las correspondencias detenidas cu Mouq.ox y ce 1 I cuartel general, ser\u00e1n puestas en la administraci\u00f3n de correes de la plaza, con los intereses que han venido con dias, as\u00ed como la correspondencia \u00e9 inten venidos del Choc\u00f3 para particulares. Art. 11\u00b0 Se 'conceder\u00e1n pasaportes \u00e1 todos los individuos que quieran \u25a0salir de la plaza para cualquier otro punto de la Rep\u00fablica \u00f3 fuera de ella ; \u00e1 los empleados civiles y militares se ajustar\u00e1n y se pagar\u00e1n, y \u00e1 \u00e9stos se les franquear\u00e1 un buque nacional para irse al punto que designen los interesados, con los auxilios de ordenanza. Art. 12\" Los detenidos por opiniones pol\u00edticas ser\u00e1n puestos en plena libertad. Art. 13\u00b0 Estos tratados ser\u00e1n ratificados por los se\u00f1ores generales Mariano Montilla y Jos\u00e9 Ignacio Luque en el t\u00e9rmino preciso de dos horas. \u2014 Y lo firmaron los se\u00f1ores comisionados en la mencionada parroquia \u00e1 23 de Abril de mil ochocientos treinta y uno \u00e1 las cuatro de la tarde. \u2014 Juan de Dios Amador. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda del Real. \u2014 Daniel F. O' Leary. \u2014 Jos\u00e9 Mar\u00eda Vezga. \u2014 Ratificado : con la condici\u00f3n de que las dudas que ocurran sean inter- pretadas \u00e1 favor del vecindario y guarnici\u00f3n de la plaza como ha sido de cos- tumbre en los tratados do esta especie. Mariano Montiela. Es copia. \u2014 Cuartel general en la Popa \u00e1 23 de Abril de 1831. \u2014 El coro- nel secretario general. \u2014 M. J. del Castillo.\" El 2S del mismo Abril el Gobierno de Urdaneta negociaba con el Vi- cepresidente constitucional General Domingo Caicedo la entrega del poder. La Nueva Geanada. Tan luego se posesion\u00f3 el General Caicedo de la Presidencia, y consumada la disoluci\u00f3n de la Gran Rep\u00fablica, \u00e1 la que Zea predijo venturoso porvenir, convoc\u00f3 una convenci\u00f3n de diputados de las pro- vincias que compon\u00edan en 1.810 el Virreinato de Nueva Granada, la cual se instal\u00f3 en Bogot\u00e1 el 20 de Ociubre de 1.831. Este cuerpo expidi\u00f3 el 17 de Noviembre siguiente una ley, saucionada el 20 del mismo mes, cuyo art\u00edculo primero dec\u00eda as\u00ed : \"Las provincias del centro de Colombia forman un Estado con el nombre de Nueva Granada ; lo constituir\u00e1 y organizar\u00e1 la presente conven- ci\u00f3n.\" Poco despu\u00e9s, el General Caicedo se separaba de la Vicepresidencia y se encargaba del mismo puesto el general Jos\u00e9 Mar\u00eda Obando."], [160, "CJipGEHA y sus CEpiiJAS. -,;- \u2014 3\u00bb .\u00a3: ;- \u2014 PARTE SEGUND\u00f1. pOBERNANTES DE CARTAGENA. Primer peuiodo. \u2014 Conquista y colonizaci\u00f3n 1? Alonso de Ojeda, natural de Cuenca, era un antiguo compa\u00f1ero de- Col\u00f3n que, merced a la protecci\u00f3n que le dispensaba el Patriarca de las In dias Juan Rodr\u00edguez de Ponseca, obtuvo permiso para emprender viajes de descubrimie despu\u00e9s, el nombramiento de Adelantado de Coquibacoa. En lo09. en compa\u00f1\u00eda de Juan de, la Cosa, aparej\u00f3 una expedici\u00f3n, habiendo antes obtenido el t\u00edtulo de Gobernador de Nueva Andaluc\u00eda. Desembarc\u00f3 en las \u25a0 ta_ \u00able Calamari y fu\u00e9 derrotado por los indios turbacos, pero auxiliado por Kiego de Niouesa, su antiguo rival, veng\u00f3se de los indios. Fund\u00f3 la po- \u25a0 de Urab\u00e1, en el Dari\u00e9n, que no subsisti\u00f3. Muri\u00f3, se g\u00fan unos, en Santo Domingo; seg\u00fan otros, en M\u00e9jico, \u00e1 donde acompa\u00f1\u00f3 \u00e1 Cortes. (3\u00d309 a 1510.) '.'\" Pedro ele Heredia, natural de Madrid, era de noble cuna y genio pen- ero ; cu su juventud, en un duelo, perdi\u00f3 la nariz, pero h\u00e1biles cirujanos lo graron disimular este defecto. En busca de fortuna se dirigi\u00f3 \u00e1 la isla de Hai t\u00ed y en ella, Pedro Vadillo, nombrado por la Audiencia de .Santo Domingo Go bernado! be Sania Miada, le dio el empleo de Teniente. Al posesionarse Garc\u00eda de Lenna de la gobernaci\u00f3n de aquella ciudad, se dirigi\u00f3 \u00e1 Espa\u00f1a y all\u00ed so licit\u00f3 > obtuvo la gobernaci\u00f3n de Cartagena. 'Vuelto \u00e1 Am\u00e9rica fund\u00f3 la ciu dad de Cartagena, j despu\u00e9s emprendi\u00f3 dos expediciones al Sin\u00fa. pero cuando volvi\u00f3 de la segunda, encontr\u00f3 en la ciudad al Oidor de la Audeneia. de Santo Domingo Juan de Vadillo, que ven\u00eda \u00e1 residenciarle en virtud de los malos in formes que contra \u00e9l fueron \u00e1 la Corte, entre dios los del Obispo Frav Tom\u00e1s de Toi . a 1536.) 3? Juan, ele Vadillo, licenciado, Oidor de la Audiencia de Santo Domin go y hermano del que fu\u00e9 Gobernador de Santamar\u00eda Pedro Vadillo. La Corte espa\u00f1ola, por loa informes del obispo Toro, envi\u00f3 un Comisionado que residen ciase \u00e1 Heredia, pero aquel muri\u00f3 en la traves\u00eda del Oc\u00e9ano y entonces la Au- de Santo Do, locodora de estos particulares, nombr\u00f3 \u00e1 Vadillo Juez a I icia. Era este hombre de car\u00e1cter d\u00edscolo, cruel y vengativo ; y piiclc calcularse lo que ser\u00eda, al saber que, habi\u00e9ndosele recomendado prote-"], [161, "Por Jos\u00e9 P. Uru\u00edta. 145 ger \u00e1 los indios, \u00e9l no ten\u00eda escr\u00fapulo en venderles como esclavos en las Anti- llas. Su conducta dio por resultado que se enviase un Visitador \u00e1 residenciar- le; pero Vadillo, temeroso del resultado del juicio, emprendi\u00f3 un viaje de des- cubrimiento, atravesando el territorio de los actuales Estados de Bol\u00edvar, An- tioquia y Cauca, y luego pas\u00f3 \u00e1 Panam\u00e1 ; en esta ciudad, el licenciado Santa Cruz lo prendi\u00f3 y remiti\u00f3 \u00e1 Cartagena, y de all\u00ed parti\u00f3 preso \u00e1 Espa\u00f1a. Des- pu\u00e9s de veinte a\u00f1os de prisi\u00f3n muri\u00f3 en Sevilla sin que se hubiese sentenciado su causa (153G \u00e1 1540). (1) 4o Francisco Santa Cruz, licenciado. Cuando Vadillo entr\u00f3 en Carta- gena, redujo \u00e1 prisi\u00f3n \u00e1 Heredia ; pero \u00e9ste, auxiliado por su generoso enemigo Francisco Cesar, se fug\u00f3 y fu\u00e9 \u00e1 Espa\u00f1a; all\u00e1 logr\u00f3 que le absolviesen de los cargos que se le hac\u00edan, obtuvo que el Rey le nombrase Adelantado y, por \u00fal- timo, consigui\u00f3 que la Corte enviase un Juez que residenciase \u00e1 Vadillo. Esto Juez fu\u00e9 el licenciado Francisco Santa Cruz, quien, despu\u00e9s de cumplir esto encargo y el de terminar la residencia de Heredia, deb\u00eda dirigirse \u00e1 Panam\u00e1 \u00e1 ocupar una plaza de Oidor de aquella Audiencia. Santa Cruz lleg\u00f3 \u00e1 Cartage- na cuando y\u00e1 Vadillo hab\u00eda huido, pero sinembargo inici\u00f3 el juicio y despach\u00f3 partidas en su busca. Llevada \u00e1 efecto la residencia de Heredia, fu\u00e9 enviado \u00e9ste \u00e1 Espa\u00f1a. Durante el gobierno de Santa Cruz, Alonso de Heredia fund\u00f3 por su mandato, la villa de Santa Cruz de Mompox. Este Gobernador- Juez fu\u00e9 resi- denciado por el Oidor licenciado Lorenzo de Laserna (\u00f3 de la Serna) que se di- rig\u00eda \u00e1 Panam\u00e1 (1540 \u00e1 1543). 5? Pedro de Heredia. Habiendo partido Santa Cruz para Panam\u00e1, el Gobierno de la provincia qued\u00f3, por corto tiempo, \u00e1 cargo del Cabildo secuiar y del eclesi\u00e1stico, hasta que, merced al oro, el Conquistador de Cartagena pu- do salir bien librado en Espa\u00f1a y volver \u00e1 sn gobernaci\u00f3n. En esta vez em- prendi\u00f3 expediciones al Dari\u00f3n y Antioquia. Roberto Baal saque\u00f3 por este tiempo \u00e1 Cartagena y tambi\u00e9n un pirata llamado el Capit\u00e1n Francisco (1543 \u00e1 1545). 6o Miguel D\u00edaz de Armendariz, licenciado. Las continuas quejas de los religiosos, principalmente de los dominicanos, contra los conquistadores por el mal trato que daban \u00e1 los indios, obligaron \u00e1 Carlos V. \u00e1 dictar varias leyes en favor do los ind\u00edgenas, y para publicarlas en el Nuevo Reino d>e Grana- da, fu\u00e9 comisionado Doa Miguel Diez de Armendariz, natural de Navarra. En- tro las varias .. .misiones que tra\u00eda este funcionario, era una de ellas residenciar \u00e1 Heredia. Aratendariz lleg\u00f3 \u00e1 Cartagena en 1545, y dice el historiador Pie- drahita que !_ residencia del Adelantado Heredia \"vino \u00e1 parar (como todas las que toman letrados \u00e1 Gobernadores de Indias) en quedarse con el gobierno y remitir preso \u00e1 Espa\u00f1a al visitado.\" Despu\u00e9s de todo esto, Armendariz si gui\u00f3 & Bogot\u00e1 en Mayo de 1547. Don Miguel Diez de Armendariz, despu\u00e9s de haber sufrido crueles decepciones, muri\u00f3 en Espa\u00f1a de can\u00f3nigo de la cate dral do Sig\u00fcenza (1545 \u00e1 1547). 7? Pedro de Hiredia. Nuevamente pudo Heredia salir libre del juicio (i) Alg-.nos llaman \u00e1 este Gobernador .Francisco en lugar de Juan. Unos escriben Vadillo v otros Badillo."], [162, "Cartagena t sus cercan\u00edas. 146 y que se le re\u00e9tituvese \u00e1 su empleo; esto \u00faltimo no se sabe cu\u00e1ndo tuvo lugar, pero y\u00e1 en 1550,' \u00e1 la muerte de Belalc\u00e1zar, Hered\u00eda estaba en Cartagena. Fu\u00e9 por entona I cuando se descubri\u00f3 la insurrecci\u00f3n que se conoce con el nombre de qlboredo tic los frailes. A causa de la publicaci\u00f3n de las leyes de indios, se verific\u00f3 un alzamiento en Nicaragua en el cual tomaron ; rai les dominicanps llamados Andr\u00e9s de Alvis. y Fray Alonso (N.) ; debelada la in surrecci\u00f3n, los frailes huyeron \u00e1 Cartagena en donde al Alvis se le nombro Prior del convento de San Jos\u00e9 (v\u00e9ase la p\u00e1gina 51 de esta obra). Los frailes dichos, Diego* do Vargas Carvajal y Pedro Ocboa, vizca\u00edno-cstos \u00faltimos de los com pr\u00f3me! idos e-ifel alzamiento de Gonzalo Pizarro en el Per\u00fa -urdieron un plan due\u00fcarse del gobierno y revivir < \u00bb de Pizarro. La sen revoluci\u00f3n deb\u00eda darla, el fraile en un serm\u00f3n y acto seguido se dir\u00eda muerte \u00e1 Hered\u00eda y alo anticipadamente se\u00f1alados; pero delatado el proyecto ; ri\u00f1o de un tal Alonso Ruiz, fueron prt sos conspiradores y luego, descuartizados Vargas y Ocboa, ahorcad azotados'los m\u00e1s. remitidos presos \u00e1 E frailes, y desterrad .enos culpados (1550 \u00e1 1554). 8\" Juan Maldonado, doctor, natural (1 a_ nom brad Audiencia de Santaf\u00e9 y trajo el cargo de i r \u00e1 He redi. verific\u00f3 separ\u00e1ndole de su _u idole. Trasladado \u00e1 Santaf\u00e9, hubo d\u00e9 con ( nc deu\u00eda irleQncsada; y m\u00e1s tardo fu\u00e9 residenciad ni por A lonso Gr\u00e1jeda y remitido \u00e1 Espa\u00f1a, en donde, \u00e1 fuerza de empe\u00f1os, logr\u00f3 salir bien l\u00edbralo y obtener la plaza de Alcalde en M\u00e9j eredia, despu\u00e9s de haber sidd idido por Maldonado, so embarc\u00f3 ] i n la armada de galeones del general Cosme Rodr\u00edguez de Farsa , frag\u00f3 en Are nas-gordas, pereciendo ahogado, \u00e1 la vista de la patria, el f gana, el 2g? de Enero de 1554. Maldonado gobern\u00f3 has!. !i\" J ilan\u00fcla. Era \u00e9ste Teniente de Maldonado, y al marchar el Fiscal \u00a1i Santas'', qued\u00f3 encargado del gobierno durante unos meses del a\u00f1o <le f 5 10. Gonzalo./. . Con la noticia de la muerte de He redia, sft supo en Cart; e el territorio d provincia, hab\u00fa de la jurisdicci\u00f3n \u00a1le la Audiencia de Santo Domingo y anexado ala de Sanjaf\u00e9. Don Antonio de f \u00edi redia, hijo del Adelantado, se quej\u00f3 ante es te \u00faltimo Tribunal contra el doctor Maldonado, y, favorecido por el Visita dor Francisco Montano, obtuvo que la Audiencia suspendiese \u00e1 Quintanilla y nombrase \u00e1 Quesada Gobernador do Cartagena, can encargo do residenciar \u00e1 Maldonado, el que deb\u00eda comparecer cu el lugar del juicio. Quesada era na tura! de Granada y fu\u00e9 el descubridor y conquistador del imperio ohibeha. Despu\u00e9s de una vida llena de peripecias, muri\u00f3 en Mariquita el 16 de Febrero do 1579. 11. Antonio de Castro. No conviniendo \u00e1 Quesada el clima de la costa, dej\u00f3 el gobierno de Cartagena en manos de su Teniente Don Antonio de Castro y se dirigi\u00f3 \u00e1 Santaf\u00e9 \u00e1 principios de 1557. 1 2. Francisco V\u00e9l\u00e1squee. Tan luego tuvo noticia la Audiencia de San-"], [163, "_^ POE Jo \u00a1\u00c9 P. Urd\u00ed 147 tase do la separaci\u00f3n de Quesada, nombro para reemplazarle \u00e1 Don [francisco Velasquez, Secretario de C\u00e1mara del mismo Tribunal. Este gobernador se hi- zo estimar mucho y permaneci\u00f3 en el mando desde 1557 hasta 15 L3- ' Villegas, nombrado por el Rej i Lor de Carti : i 1539. El pirata Mart\u00edn Cote atac\u00f3 la ciudad du- rante el mando de \u00a1o\u00edslos de Villegas, el cual fu\u00e9 promovido, por la defensa qi\u00ede hizo, \u00e1 la Gobernaci\u00f3n de Panam\u00e1, \u00e9n d\u00f3nde murroodei resultas de una caida de e tballo. 11. Melchor P\u00e9rez de Artcaga, Oidor de 1 Audieucia de Santaf\u00e9, resi- denci\u00f3 \u00e1 Bustos, suspendi\u00e9n trio para verificar el juii G\"0D| ', tas\u00f3 el tribu! i-.de losi idi\u00f3s \u00e9 hizo que se vistiesen; des truy\u00f3, var cuadrill; te amenaz i\u00f3 de Ah l5- -: Luna. .Maestre -! y, Cabal\u00ederp. de' San- tiago; <-; \u00a1I\" ' mstruir trii luados de l'a ciudad y dispu i is militares \u00e1 fin de - ir \u00e1 la defensa de la pla za '-:: \u2022 -J7 piratas. - calenturas inalign I Luna, el Cabili \u00e1 IKm Al . as, el cual construy\u00f3 une I nombrada Cah ' ' '-:| Ai e nombr\u00f3 interinamente, Gobernador d itras el Itey prove\u00eda el destino \u00e1 Don Lop\u00ed Orozco, persona distinguida, q .empe\u00f1ado el cari ;o do ( lobernador de Sai:. . irada hecha \u00e1 las ios indios coli mas. Gobern\u00f3 solo tres mese:;. \u00a1rnaba \u00e1 Santa i :ndo fu\u00e9 promovido El pirata ingl\u00e9s .Juan Aele pretendi\u00f3 invadir la ciudad en 1568 pero no logr\u00f3 su intent - . obernador fu\u00e9 excomulgado por haber extra\u00eddo violen! I convento de Santo Domingo donde \"ha b\u00edan tomado iglesia\"; pero fu\u00e9 absuelto por el Obispo doctor Simancas de or I (1) 'fin de la Sala muri\u00f3 en .. *ena de calenturas. 19. Pe lez de. Fastos. Dividida la opini\u00f3n en Cartagena ala muerte di i de la Sala, unos quer\u00edan elegir per gobernador \u00e1 Alvaro de Mendoza y otro;, al licenciado Cerda; y hubo de haber rencillas y serios disgus tos, que habr\u00edan terminado malamente si el gobernador de Santamar\u00eda, Pedro Fern\u00e1ndez de Bustos, no si- i uno mediador y dirime la disputa. Conten tos todos ios par\u00ed idos con la conducta de Bustos, solicitaron de la Audiencia le nombrase, interinamente, Gobernador, lo que fu\u00e9 concedido. 2u. Francisco Bahamond de Lugo, nombrado por el Itey. Era do los conquistadores de Santaf\u00e9 y antiguo soldado en el ej\u00e9rcito de Italia; desempe- (i) Este prelado era hermano de Don Juan de Simancas, Obispo de Zamora, persona de gran influencia en la Corte."], [164, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 148 \u00f1\u00f3 la gobernaci\u00f3n de San Juan de Puertorrico y all\u00ed escarment\u00f3 \u00e1 los feroces caribes. Entr\u00f3 \u00e1 gobernar en 1570 y muri\u00f3 en 1574. A poco de este suceso, lleg\u00f3 6. Cartagena el doctor Francisco Mej\u00eda, nombrado Oidor de la Audiencia de Santodomingo, que tra\u00eda la comisi\u00f3n de residenciarle ( 1570 \u00e1 1574). 21. Hern\u00e1n Su\u00e1rcz de Villalobos, natural de Oca\u00f1a, nombrado por la Audiencia de Santaf\u00e9 \u00e1 la muerte de Bahamond do Lugo ; entr\u00f3 en competen- cia con el doctor Mej\u00eda que pretend\u00eda el gobierno ( 1574). 22. Pedro Fern\u00e1ndez de Bustos, nombrado por el Rey. Y\u00e1 antes hab\u00eda sido Gobernador de Popay\u00e1n y de Santamar\u00eda y hab\u00eda ejercido el mismo pues- to en Cartagena. Fu\u00e9 un mandatario progresista ; en su tiempo se construye- ron los conventos de San Francisco y San Agust\u00edn y un hospital (1.574 \u00e1 1582). 23. Pedro de Ludue\u00f1a. Juez de residencia de Bustos. Fu\u00e9 excomulga- gado por haber puesto en la c\u00e1rcel y mandado juzgar \u00e1 un esclavo del Fiscal eclesi\u00e1stico ; pero el Rey lo mand\u00f3 absolver (1582 \u00e1 1585 ). 24. Pedro Vique Manrique, antiguo General de galeones y caballero de Alc\u00e1ntara Durante su mando atac\u00f3 y tomo Drake la ciudad despu\u00e9s de una vigorosa resistencia (1.586). Otra cosa parece deducirse de cierto pasaje del historiador Castellanos, quien insin\u00faa, aunque no claramente, que gobernaba Fern\u00e1ndez de Bustos cuando Drake atac\u00f3 \u00e1 Cartagena. 25. Pedro de Lode\u00f1a. Gobern\u00f3 desde 1.587 \u00fa 88 hasta 1.571. El Tenien- te de este Gobernador, Licenciado Diego de Soto, fu\u00e9 excomulgado por el Obispo Fray Antonio de Herv\u00eda, y habiendo el Rey enviado una c\u00e9dula, previ niendo al Obispo absolviese al Teniente, Fray Antonio so excus\u00f3, diciendo que el caso de excomuni\u00f3n del licenciado Soto era de los reservados al Pont\u00edfice por la Bula In cana Domini. 2G. Antonio Gonz\u00e1lez, antiguo miembro del Consejo de Indias y Presi dente de Guatemala. Fu\u00e9 promovido \u00e1 Presidente de la Audiencia de Santaf\u00e9 en 1590. (1) 27. Pedro de Acu\u00f1a, Maestro de campo, caballero de San Juan (2), nom- (i) Suponemos que no se encarg\u00f3 del destino. (2) La orden de San Juan de Jerusal\u00e9n \u00f3 de Malta fu\u00e9 fundada por Gerardo de Martigues, en Provenza, en el a\u00f1o 1.099. La_; funciones de los caballeros de esta orden eran curar los enfermos de un hospital que los mer caderes de la ciudad de Amalfi en Italia hab\u00edan fundado en Jerusal\u00e9n bajo el patrocinio de San Juan Bautista, por lo cual se les dio el nombre de her manos hospitalarios de San Juan de Jerusal\u00e9n. Raimundo de Pui, gentil hombre provenza], sucesor de Gerardo, fu\u00e9 el primer gran maestre de la orden y el que la dio una regla aprobada por el papa Calixto II el a\u00f1o 1.120. De Pui dividi\u00f3 la orden en tres clases ; 1 :, compuesta de nobles, dedicados \u00e1 la profesi\u00f3n de las armas para la defensa de la fe y protecci\u00f3n de los pere grinos ; 2Z, de prelados y capellanes, para el servicio divino y para prestar su oficio en los ej\u00e9rcitos ; y 3*, de hermanos legos, \u2014 destinados \u00e1 servir en clase de soldados, \u2014 escogidos entre las familias antiguas y honestas de la clase media."], [165, "Por Jos\u00e9 P. IIrueta. 149 brado por el Rey. Principi\u00f3 \u00e1 construir d\u00e9 piedras las murallas. Fu\u00e9 promovi- do \u00e1 la Presidencia de Filipinas, Muri\u00f3 en 1G01. 28. Jer\u00f3nimo Suazo Co ballero de Santiago (3), nombrado por el Rey. Contribuy\u00f3 mucho \u00e1 que los jesuitas se establecieran en la ciudad. Muri\u00f3 en 1.605 en ejercicio. Al apodera e Saladino de la Palestrina en 1.188, \u00a1os caballeros s? retiraron \u00e1 la isla de Chipre, donde permanecieron iS a\u00f1os, basta que se adue\u00f1aron de la i; \u00a1 en '-,309 y se trasladaron \u00e1 ella, tomando el titulo de emperador Solim\u00e1n conquist\u00f3 la isla en 1522 y los caballeros se retiraron \u00e1 Italia, hasta que en 1.530, Carlos V les cedi\u00f3 la i ,n o! nombre de caballeros de Malta. a a] gran maestre el t\u00edtulo de Eminencia. La orden de;M 1 I ;uas \u00f3 naciones, \u00e1 saber: Proveriza, Auvernia, Fr . ig\u00f3n, Alemania, Castilla, Inglaterra y Baviera. Cada lengua tiene varios grandes prioratos y bailios capitulares ; y cada prio- rato, cieno n\u00famero de com as, las cuales son \u00f3 magistrales \u00f3 de justi- cia. Los 1 en los tres votos de obediencia, pobreza y castidad; \\ para ser > como tal, debe probar el pretendiente cuatro grados de nol gno distintivo de la orden es una cruz de oro de ocho puntas, esm 1! blanco, qu : los 1 iballeros llevan pendiente de una cinta negra atada al' ojal delira Los bailios, comendadores y caballeros prof.. . . una ci le tela d 1 isida sobre el vestido, en el lado izquierdo ; la cual es roja para el general de las galeras, morada para los obispos y priores, y negra para los dem\u00e1s grandes oficiales. Las armas y bandera de la orden son de guies (rojo) con una cruz de plata en el cer (2) La orden de Santiago de la espada debe su nacimiento \u00e1 la cari- dad de trece gentiles hombres, que se dedicaron \u00e1 cuidar los caminos que conduc\u00edan \u00e1 la ciudad de Santiago de Compostela, y \u00e1 proteger los peregri- nos que \u00e1 ella llevaba la religiosidad de aquellos tiempos. Ellos hicieron los tres votos religiosos: de pobreza, castidad y obediencia; pero el papa Alejandro III; al confirmar la nueva orden militar, permiti\u00f3 \u00e1 los caballeros el casarse : la bula se expidi\u00f3 el a\u00f1o 1.175. Los caballeros llegaron \u00e1 ser muy poderosos por las conquistas que hac\u00edan sobre los moros y por la liberalidad de diferentes pr\u00edncipes. El rey de Portugal hizo unir \u00e1 su corona la gran maestr\u00eda de la orden establecida en sus estados ; y los cat\u00f3licos Don Fernando y Do\u00f1a Isabel pidieron al pont\u00edfice la misma gracia para la gran maestr\u00eda de la orden establecida en el resto de Espa\u00f1a. Para ser recibido caballero se necesitaba probar: i.\u00b0 nobleza por cuatro razas, tanto por parte del padre como por parte de la madre ; 2. \u00b0 que ninguno de los antepasados del presentado hab\u00eda sido jud\u00edo, sarraceno \u00f3 hereje, ni castigado por la inquisici\u00f3n. Los caballeros en la presentaci\u00f3n hac\u00edan voto de pobreza, obediencia y castidad conyugal ; \u00e1 estos tres votos se a\u00f1ad\u00eda un cuarto, ordenado en el cap\u00edtulo general habido en 1-652, \u00e1 saber: defender y sostener, tanto en p\u00fablico como en privado, la creencia de la Inmaculada Concepci\u00f3n de Mar\u00eda."], [166, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 150 29. Doctor Dami\u00e1n YeUsquez de Contreras, se encarg\u00f3 del mando \u00e1 la muerte de Casasola. Procur\u00f3 que tuviese cumplida ejecuci\u00f3n el pensamiento de Benito S\u00e1nchez, de fabricar un convento \u00e1 la Virgen en la cima de la Popa. \u00c1esta empresa contribuy\u00f3 el Gobernador, interes\u00e1ndose en el asunto el Presi dente Don Juan de Borja. 30. Diego Fern\u00e1ndez de Velasco. Nombrado por el Bey. Se. posesion\u00f3 en 1606; durante su gobierno se estableci\u00f3 el tribunal de la Inquisici\u00f3n. (1606 \u00e1 1613.) 31. Diego de Acu\u00f1a, Comendador de Hornos en la Orden de Alc\u00e1ntara, fu\u00e9 nombrado por el Rey. Durante su gobierno se fund\u00f3 el convento de la Merced. Se posesion\u00f3 en 1613, y en 1617 a\u00fan gobernaba. Pas\u00f3 despu\u00e9s \u00e1 e jercer la Presidencia de Guatemala En el a\u00f1o de 1618, el licenciado Ortiz de do desempe\u00f1aba el empleo de Inquisidor apost\u00f3lico. 32. Garc\u00eda Gir\u00f3n de Loaiza. Nombrado por el Bey. Excarment\u00f3 \u00e1 li nos piratas en 16-20. Por real c\u00e9dula de Felipe IV, fechada en Madrid \u00e1 8 de sto de 1621, se dispuso que ning\u00fan esclavo pudiera llevar anuas en la ciu dad, pues que la pr\u00e1ctica contraria hab\u00eda sido causa de. inquietudes, muertes, robos y otros delitos. 33. Diego ele Escobar, Caballero de Santiago. En.su tiempo se consa gr\u00f3 la iglesia de San Diego (1625). Una c\u00e9dula de 13 de Julio de 1627, dispu so que el hospital de pobres do Cartagena volviese \u00e1 ser dirigido per el Cabildo, como lo hab\u00eda sido hasta el aun iie 1596 citando se confi\u00f3 su administraci\u00f3n \u00e1 los religiosos de San Juan de Dios. 31. Francisco de Berrio. Nombrado interinamente en 1628. El Rey le orden\u00f3, por c\u00e9dula de 20 de Mayo de 1629, que hiciera reconocerla cos\u00eda de Barlovento por las galeras, y castigase \u00e1 los corsarios que la. infestaban. 35. Francisco de Murga, Maestre de campo y caballero de Santiago. Era un ingeniero notable y como tal fu\u00e9 escogido pitraque dirigiera les trabajos de fortificaci\u00f3n. \u00a1labia sido gobernador de Mamora en \u00c1frica. Muri\u00f3 en 1636. ' En tiempo de este gobernador se dieron los primeros pasos para el estableci- miento do las ayudas de parroquia, en la Sant\u00edsima Trinidad y Santo Toribiod.e esta ciudad. 36. Nicol\u00e1s ele Larraspuru (\u00f3 de la Raspug), Caballero de Santiago. Nombrado interinamente. En 1637 funcionaba. 37. Gonzalo de Herrera, marqu\u00e9s de Villalta, nombrado interinamente en \u00cd637. 38. Vicente de los Reyes Villalobos, antiguo gobernador de Moxos, fu\u00e9 nombrado interinamente en 1637. 39. M\u00e9lclwr ele Aguilera, Maestre de campo ; se posesion\u00f3 en 1.63S. Fu\u00e9 residenciado por don Bernardino de Prado Beltr\u00e1n de Guevara, Visitador nombrado para juzgar al Presidente de Santaf\u00e9 Marqu\u00e9s de Sofraga. El h\u00e1bito de la orden es un manto blanco con una cruz roja, flordeli- sada y terminada en figura de espada, sobre el pecho."], [167, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 151 40. Diego Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, Caballero de Santiago, en 1.640. 41. Ortuno ele Aldape, antiguo gobernador de Muzo ; fu\u00e9 residenciado por el Teniente General don Alejo\" D\u00edaz (1.641). 42. Luis Fernandez ele C\u00f3rdoba, Caballero de Santiago y General de galeones. Fu\u00e9 depuesto y remitido 6, Espa\u00f1a por haberse casado sin licencia del Bey (1.643 \u00e1 1.645). 43. Francisco Eegis Corbal\u00e1n, nombrado interinamente por la Audiencia de Santaf\u00e9. 44. Clem la\u00f1o, Maestre de campo, se posesion\u00f3 en 1.646 v muri\u00f3 en 1.648. 45. Fernando ele la Rica Ag\u00fcero, Caballero de Santiago, Maestre de campo, Antiguo gobernador de Puertorrico, entr\u00f3 en Cartagena en 1.649 y go bern\u00f3 liaste 1.654. Fu\u00e9 trasladado \u00e1 la gobernaci\u00f3n de Panam\u00e1. \u25a0!\u00fc. Pedro Zapata, Maestre de campo y Caballero de Santiago, (1.65-1). 47. Benito de Figueroa y Barrantes, Maestre de campo y Caballero de Alc\u00e1ntara, (1) antiguo Gobernador de la plaza de Larache en \u00c1frica, Fu\u00e9 Pre sidente de Panam\u00e1 (1.656). 48. Pedro Zapata, segunda vez, desde 1.657. Fu\u00e9 en este tiempo cuan do se concluy\u00f3 el castillo \u00f3 fortaleza de San Felipe de Barajas. 19. Francisco Reg\u00eds Corbal\u00e1n, segunda vez interino, por muerte del an terior. 50. Juan P\u00e9rez de Guzm\u00e1n, Maestre de campo, Caballero de Santiago. Antiguo gobernador de Antioquia; fu\u00e9 nombrado interinamente, y en seguida, Gobernador de Puertorrico. 51. Diego de Portugal, Maestre do campo, Caballero de Alc\u00e1ntara. Des cend\u00eda de familia de conquistadores; fu\u00e9 nombrado en 1.659 52. Jer\u00f3nimo de Qui\u00f1ones, 'Caballero de Santiago. No acept\u00f3 el des tino. 53. Manuel Mart\u00edn de Palomeque, Licenciado, nombrado por el Rey. Pas\u00f3 \u00e1 ser Oidor de Santo Domingo. 54. JuanP\u00e9rez de Guzm\u00e1n. Segunda vez. En este tiempo, y debido \u00e1 este sujeto, los piratas fueron batidos, quit\u00e1ndoles la isla de Santa Catalina del grupo de Providencia. Fu\u00e9 promovido \u00e1 Presidente de Panam\u00e1 (1.664). (i) La orden de Alc\u00e1ntara, llamada antiguamente d; San Juli\u00e1n de Poirier, fu\u00e9 fundada por Fernando II Rey de Le\u00f3n. Fu\u00e9 confirmada como orden militar por el papa Alejandro III en 1177, y anexada la gran maestr\u00eda \u00e1 la corona de Espa\u00f1a por el papa Adriano VI. Los caballeros hacen los mismos votos que los de Santiago, pero obtuvieron permiso para casarse en 1540. El vestido de ceremonia es un manto blanco con una cruz verde, fior delisada, sobre el pecho en el lado izquierdo."], [168, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 152 55. .los\u00e9 S\u00e1nchez Jim\u00e9nez. Era Gobernador de la isla de Santa Catali- na cuando fu\u00e9 promovido \u00e1 Cartagena, pero no pudo ejercer el mando porque en dicha isla fu\u00e9 muerto \u00e1 pu\u00f1aladas.. 56. Antonio de Yergara Azc\u00e1rate, natural de C\u00e1diz; hijo del Maes- tre de campo don Francisco de Vcrgara Azc\u00e1rate y de do\u00f1a In\u00e9s de Avila, ca- s\u00f3 primero con do\u00f1a Mar\u00eda de V\u00e1rela y Guzm\u00e1n y despu\u00e9s con do\u00f1a Alfonsa de Mayorea y Olmos ; era Caballero del orden de Santiago, y fu\u00e9 nombrado in- terinamente en 1.668. 57. Pedro de. Ulloa Rivadencira, Mai campo y Caballero de San- ii. - > ; fu\u00e9 depuesto y residenciado (1.670). 58. JesA Daza y Guzm\u00e1n, General de Artiller\u00eda y Caballero de Santia- go. En virtud de orden real de 13 de Abril de 1.675, este gobernador, ayudado por el Obispo y los vecinos, principi\u00f3 \u00e1 construirla iglesia de Santo Toribio ; dicha orden fue confirmada por reales c\u00e9dulas de 2S de Mayo de 1.677, fecha en Z iragoza,y de diez y ocho de Enero de 1.67S, fecha en Madrid. Por ellas, el .ano destinaba ciertas sumas \u00e1 la construcci\u00f3n del templo, el cual iba \u00e1 llamarse de Santo Tom\u00e1s de Villanueva.\u2014 Corregimos as\u00ed lo que dijimos en la , \u00a1i it i 48 de este libro, sin que deje de ser cierta la existencia de la l\u00e1pida de que hacemos mencionen dicha p\u00e1gina. .39. R'iseiel Capsir y Sans, General, natural de Tortosa. En su gobier- no principi\u00f3 la ruidos\u00edsima cuesti\u00f3n entre las monjas clarisas y los frailes fran- cisc .nos.\u2014 Fu\u00e9 recibida la real c\u00e9dula fecha en Madrid \u00e1 3 de Julio de 1.679, remisoria del Breve de Inocencio XI. de 19 de Abril del mismo a\u00f1o, en el que, \u00e1 petici\u00f3n del Rey castellano, se se\u00f1alaba \u00e1 San Jos\u00e9 por Patr\u00f3n general de to- dos los deminios espa\u00f1oles. Noventa y ocho a\u00f1os despu\u00e9s, Pi\u00f3 VI, por Breve de 2. de Octubre de 1.777, y \u00e1 excitaci\u00f3n del Rey cat\u00f3lico, orden\u00f3 fuese fiesta de ; ..mera (dase en Am\u00e9rica la de San Jos\u00e9. 60. Juan del Pando y Estrada, Maestre de campo. En su tiempo enco- c\u00f3se m\u00e1s la disputa entre las monjas, los frailes, el Obispo y el Gobernador. Fu\u00e9 \u00e9l quien rompi\u00f3 las puertas del convento de santa Clara, abofete\u00f3 \u00e1 las mon jas y cometi\u00f3 otros excesos. Fu\u00e9 depuesto por don Francisco Carcel\u00e9n de Guevara. 61. Francisco de Castro, Maestre de campo, nombrado interinamente por el visitador Carcel\u00e9n do Guevara. El 30 do Mayo de 1. 687 se verific\u00f3 el auto de s\u00e9 con un religioso franciscano \u00e1 quien nombr\u00e1ronlos inquisidores con el supuesto nombre de Fray Francisco Ram\u00edrez, siendo el verdadero Fray Felipe J.'.i to; el Gobernador en persona prepar\u00f3 los dogales: como se hubiesen icvt _.(ado, pidi\u00f3 los cuchillos : no hubo \u00e9stos \u00e1 la mano, y entonces el frailo fu\u00e9 niueito \u00e1 garrote, y quemado, cuando a\u00fan no hab\u00eda acabado de morir. 62. Mart\u00edn de Cclallcs y la Cerda, Maestre de campo. Trajo c\u00e9dula real rr andado restituir al Obispo \u00e1 su jurisdicci\u00f3n, indebidamente arrebatada pol- la Inquisici\u00f3n y el Obispo de Santamar\u00eda; pero, \u00e1 pesar de tal orden, continuaron los des\u00f3rdenes, sin que el Gobernador pusiese remedio; visto lo cual por el Sr. Bcnavides, resolvi\u00f3 ir en persona \u00e1 la Corte (1.687 \u00e1 1.790)."], [169, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 153 63. Sancho Jimeno. Siendo comandante de la plaza do Portobelo, por comisi\u00f3n del Presidente de Panam\u00e1 Don Juan P\u00e9rez de Guzm\u00e1n, atac\u00f3 y ven- ci\u00f3 \u00e1 los piratas que se hab\u00edan apoderado de la isla de Santa Catalina. Estaba hecho cargo de la gobernaci\u00f3n de Cartagena en 1.094 y con sus acertadas me- didas impidi\u00f3 que una escuadrilla de piratas, que so preparaba \u00e1 atacar la plaza, lo verificase. 64. Diego de los R\u00edos, Maestre de campo. Por su impericia y cobard\u00eda el bar\u00f3n do Pointis tom\u00f3 la ciudad. Se distingui\u00f3 en la defensa del castillo de San Fernando de Bocachica Don Sancho Jimeno. El Gobernador R\u00edos se em- barc\u00f3 en la flota del har\u00f3n; y la Corte espa\u00f1ola, le sigui\u00f3 un juicio (1.695 & 1.697). 65. Sancho Jimeno. Por la ausencia del Gobernador R\u00edos, qued\u00f3 encar- gado del mando. Los piratas que acompa\u00f1aban \u00e1 Pointis volvieron sobre la ciudad completamente indefenna y verificaron nuevas extorciones. Don Sancho remiti\u00f3 \u00e1 la Audiencia un informe sobro todos los sucesos ocurridos, el cnal obr\u00f3 en la causa contra Don Diego de los R\u00edos-(1.697 ).. 66. Juan D\u00edaz Pimienta, Maestre de campo, Caballero de Calatrava (3) Gentil hombre de c\u00e1mara del empera lor le opi Ido, y de la casa de los mar- queses de Villarreal. Era un valiente militar que se ha! t.inguido sobre- manera en el sitio do Buda, donde fu\u00e9 herido. Entr\u00f3 en la ciada! en 1.698 con un regimiento de infanter\u00eda de Galicia; gobern\u00f3 hasta 1.706. misi\u00f3n de este gobernador, Don Pedro Ord\u00f3\u00f1ez Ceballos atac\u00f3 y redujo iones va- rios palenques de negros cimarrones, formados ] or les que de de bis ha- ciendas \u00e1 causa del mal trato que les daban sus amos. 67. Joaqu\u00edn de Aranda, interino, en 1.700 6S. Jos\u00e9 de Z\u00fa\u00f1iga y la Cerda, de ilustre familia, antiguo gobernador de la Florida; gobern\u00f3 de 1.70G \u00e1 1.710. Muri\u00f3 ahogad., en 1 .718. 69. Jer\u00f3nimo Vadillo, Mariscal de campo, gobern\u00f3 desde 1.7] 3 \u00e1 1.717. 70. Francisco Balaca Leigravc, Maestro do campo, en 1.716, interino. 71. Carlos de Sucre, Coronel, interino, en 1.717. Cconcluy\u00f3 algunos ba- luartes de la ciudad. 72. Francisco Sarmiento de Sotomayor, en 1.717 73. Alberto de Bcrtodano, Brigadier. En la- guerra do Flandes se distin- gui\u00f3; el Rey le concedi\u00f3 un escudo privilegiado de distinci\u00f3n por su comporta miento en la batalla do Lu.vemburgo, donde perdi\u00f3 el brazo derecho. Activ\u00f3los trabajos de fortificaci\u00f3n, y muri\u00f3 en 1.723 (i) La orden de Calatrava fu\u00e9 instituida para combatir \u00e1 los moros. por Sancho III, Rey de Castilla ; Alejandro III la aprob\u00f3 en 1164, y la gran maestr\u00eda fu\u00e9 anexada \u00e1 la corona de Espa\u00f1a en tiempo de los reyes cat\u00f3licos. Los caballeros hacen los mismos votos que los de Alc\u00e1ntara, y el vestido es un manto blanco con una cruz roja flordelisada, sobre el pecho, en e! lado izquierdo."], [170, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 154 74. Luis de Aponte, Coronel, graduado de Brigadier, oficial de cr\u00e9dito, ejerci\u00f3 el mando desde 1.723 hasta 1.725 cuando muri\u00f3. 75. Juan Jos\u00e9 de Andia, marqu\u00e9s de Villa-hermosa, Mariscal do campo, gobern\u00f3 desde 1 .725 hasta 1.730 cuando pas\u00f3 \u00e1 ejercer la Presidencia de Pa nam\u00e1. En su tiempo principiaron varias disputas entre el Cabildo eclesi\u00e1stico y los titulados curas de Santo Toribio. 76. Antonio de Salas, Brigadier, gobern\u00f3 de 1.730 \u00e1 1735 cuando mu ri\u00f3. Fu\u00e9 en su tiempo cuando se acab\u00f3 de contruir la iglesia do la Tercera. 77. Pedro Fidalgo, Brigadier y Caballero de Santiago, gobern\u00f3 de 1.736 \u00e1 1.739 cuando muri\u00f3. 78. Melchor ele Navarrcte. Como Teniente de Rey, entr\u00f3 \u00e1 ejercer el gobierno por muerte del propietario; en su tiempo so present\u00f3 Vernon ante Cartagena. 79. Blas de Lezo, naci\u00f3 en Pasages on 1.687, Teniente general. Como ge neral de la armada surta eh Cartagena, y por la muerte del gobernador Fidalgo, on virtud do la ley 50, titulo 2? libro 5o de las de Indias, se hizo cargo del mando militar de la plaza, el que ejerci\u00f3 hasta la llegada del Virrey Eslaba.-Lezo mu ri\u00f3 en Cartagena et 6 de Septiembre de 1.741. 80. Basilio de Gante, Brigadier, Era Teniente de Rey de la plaza de Ceuta, cuando fu\u00e9 nombrado Gobernador de Cartagena-( 1.742 \u00e1 1.749 ). 81. Ignacio de la Sala, Teniente general, natural de Barcelona, c\u00e9lebre ingeniero, Fu\u00e9 escogido para dirigir los trabajos de reparaci\u00f3n que exig\u00edan las fortificaciones (1.750 \u00e1 1.754). 82. Diego Tobares, Mariscal de campo y caballero de Santiago, hab\u00eda sido antes gobernador do Cuman\u00e1 ( 1.754 \u00e1 1.761 ). 83. Jos\u00e9 de Sobremonte, marqu\u00e9s de Sobremonte. Brigadier. Fu\u00e9 quien dio cumplimiento en la ciudad \u00e1 la real orden de expulsi\u00f3n de los jesuitas. ( 1.761 \u00e1 1.769 ). 84. Gregorio d\u00e9la Sierra, Coronel 1.769. Muri\u00f3 en 1.774 85. Fernando Morillo Y\u00e9larde, Brigadier, Caballero del orden de Alc\u00e1n tara. Era costumbre en Cartagena celebrar la fiesta de la Concepci\u00f3n, durante toda la octava, con el Sant\u00edsimo manifiesto; pero en 1.770, el Illmo Sr. Peredo resolvi\u00f3 que en ninguna fiesta se expusiese la Majestad. Gomo la festividad do la Concepci\u00f3n era costeada por el Ayuntamiento, \u00e9ste se neg\u00f3 en dicho a\u00f1o \u00e1 ve rificarla, visto lo cual, el Sr. Peredo, \u00e1 intercesi\u00f3n de varias personas, convino en que por aquel a\u00f1o so observara la costumbre, pero para en adelante, su auto. Asi se verific\u00f3, pero el Ayuntamiento reclam\u00f3 ante el Rey, y \u00e9sto despach\u00f3 u na c\u00e9dula en laque mandaba se siguiese, observando la antigua pr\u00e1ctica ( 1.770 _ 1.973 ). 86. Juan de Tor rezar D\u00edaz Pimienta, Brigadier, Caballero de la orden de"], [171, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 155 Carlos III. (1) Hizo fundar muchas parroquias, comisionando al efecto al capit\u00e1n Dn. Antonio de la Torre, y goz\u00f3 fama de justiciero. Por renuncia del Virrey Dn. Antonio Flores, fu\u00e9 designado para remplazado, \u00e1 penas acabada la insu rrecci\u00f3n de los comuneros de! Socorro; pero, \u00e1 los cuatro d\u00edas de haber llegado jota, muri\u00f3 ( 1.773 \u00e1 1.752;. S7. Roque ele Oairoga, Brigadier, Ejerc\u00eda el empleo de Teniente de Rey de la plaza y se . ncarg\u00f3 del mando por la promoci\u00f3n de su antecesor, 1.782. (2) .- 8. Jos\u00e9 Carri\u00f3ny A ndrade, Brigadier, antiguo gobernador de la \u00a1daza de Melilla, donde se distingui\u00f3 cu el a\u00f1o de 1.774 al sitiarla el Emperador do Ma rruecos. En 1.779 el Illmo. Sr. Lamadrid, notando las irregularidades en la disci plina eclesi\u00e1stica, dict\u00f3 varios autos, cutre otros uno en que prohib\u00eda \u00e1 los cl\u00e9rigos de toda clase el uso de botones, hebillas y mancornas de oro, bastones, cuellos con encajes, cadenas, anillos, medias moradas &. Este auto no fu\u00e9 del agrado de los can\u00f3nigos, y reclamaron ante el Rey quien no atendi\u00f3 el reclamo. La conducta en\u00e9rgica del Sr. Lamadrid le atrajo muchos disgustos, especialmente de sus subordinados: funda una cuna \u00f3 inclusa y un hospital, les da local, los dota con rentas de su peculio, y obsequia \u00e1 la catedral una rica custodia de oro y unas andas de plata para la misma, y sinembargo, los capi tulares representan al Rey, diciendo que el Obispo negocia con los caudales de f\u00e1brica, vende las alhajas de la catedral y cobra derechos indebidos. (1.794 \u00e1 1.787). S9. Joaqu\u00edn de Ca\u00f1averal y Poncc, Jefe de Escuadra y Caballero de Santiago. Descend\u00eda de los \u00faltimos Abencerrajes de Granada, y era muy orgullo so, por lo cual no fu\u00e9 querido de la poblaci\u00f3n. En su tiempo fund\u00f3 e\u00a1 Sr. La madrid la inclusa, por escritura otorgada en 17 de Enero de 1.791 ante el escri bano Esteban Jos\u00e9 Chirinos; fundaci\u00f3n aprobada por real c\u00e9dula fecha en San Lorenzo \u00e1 21 de Septiembre del mismo a\u00f1o. En 5 de Enero de 1.794 el Rey dic t\u00f3 un decreto general para toda la monarqu\u00eda, haciendo varias concesiones \u00e1 los exp\u00f3sitos, incluyendo \u00e1 los que se criaran en las inclusas; dicho decreto, comu nicado por real c\u00e9dula de 19 de Febrero del mismo a\u00f1o, fm'- promulgado por bando en Cartagena el 1\u00dc de Junio de 1.794, ( 1.7S6 \u00e1 1794 ). Por decn i., del Arzobispo Virrey Don Antonio Caballero y G\u00f3ngora, de 20 de Agosto de 17S7, aprobado por Carlos IV en c\u00e9dula de 16 de Octubre de 17S9, se concedi\u00f3 al Cabildo de Cartagena., uniforme compuesto de este mo do: casaca y calz\u00f3n azul, collar\u00edn y vueltas color de ante con un bordado pre cioso de tres pulgadas de ancho, chupa del mismo color y con igual bordado (i) La urden de Carlos III. es llamada as\u00ed, por su fundador e! Rey de Espa\u00f1a de este nombre, quien la instituy\u00f3 en 1.771 para recompensar el m\u00e9rito y la virtud. La insignia de la orden es una cruz de uro de cuatro brazos, esmaltada de blanco y azul, con .la imagen de la Concepci\u00f3n en el cen tro ; pendiente de una cinta blanca con filetes azules. (2) Una real c\u00e9dula de, 1-773 dispon\u00eda que, -en vista de los graves per juicios que derivaba la sociedad con la impunidad d\u00e9 los criminales, por cau sa del gran n\u00famero de iglesias existentes en los dominios espa\u00f1oles, en las que se asilaban, en ninguna ciudad hubiese m\u00e1s de dos iglesias que gozasen de ese privilegio, las cuales deb\u00edan ser parroquiales, y distantes de las c\u00e1rceles."], [172, "156 Cartagena t sus cercan\u00edas. que el collar\u00edn y las vueltas, sombrero apuntado con escarapela real y el uso de la daga; y se le negaron los honores de Capit\u00e1n general que hab\u00eda recla- mado. 90. Anastasio Zcjudo N\u00fa\u00f1ez Diosdado, Mariscal de Campo, antiguo Coronel del regimiento Fijo. En tiempo de este Gobernador, se recibi\u00f3 en Carta- gena la real orden de 28 de Noviembre de 1.804, por la cual se hac\u00eda extensivo _ Am\u00e9rica el real decreto de 19 de Septiembre de 1.79S que mandaba enagenar los bienes raices pertenecientes \u00e1 obras p\u00edas de todas clases, y que el producto de sus rentas y el do los capitales do censos que se redimiesen \u00f3 estuviesen existentes para imponer \u00e1 su favor, entrasen en la Real Caja de amortizaci\u00f3n. Se se\u00f1al\u00f3 \u00e1 dicha caja, como especial hipoteca, en Am\u00e9rica, los arbitrios des- tinados, \u00f3 que en adelante se destinasen, al pago de las deudas de la corona, y todas las Rentas de la Real Hacienda que entrasen en las tesorer\u00edas d dichos clominios.-En 10 de Febrero de 1.805, Carlos IV expidi\u00f3 una c\u00e9dula real, prohi- biendo en absoluto las Fiestas de toros-y novillos en todos los Reinos de Es- puma (1.794 \u00e1 1.807). El Consulado de comercio fu\u00e9 establecido el a\u00f1o de 1794; se compon\u00eda de un Prior y dos c\u00f3nsules y otros miembros, y ten\u00eda amplias facultades para deliberar sobre materias bien importantes y para ejecutar gubernativamente sus acuerdos. Esta instituci\u00f3n dur\u00f3 hasta el a\u00f1o de 1833, habiendo sido su pri- mer Prior Don Tom\u00e1s de Andr\u00e9s Torres, y el \u00faltimo Don Manuel Marcelino N\u00fa\u00f1ez. Las obras importantes de esta corporaci\u00f3n fueron: un canal construido en la bah\u00eda de Sabanilla y un gran trayecto del camino \u00e1 Turbaco ; sus otros proyectos, -como el corso de la pen\u00ednsula de Punta-canoa, y otros de que trata el luminoso informe redactado por Don Jos\u00e9 Ignacio (le Pombo y dirigido \u00e1 la suprema .Imita de gobierno en 1810, -no se llevaron \u00e1 cabo. 91. Blas de Soria. Santacruz, Teniente de Rey de la ciudad. Fu\u00e9 r bido en los primeros 10 dias de Agosto de 1.S0S el comisionado de la Junta suprema de Sevilla, capit\u00e1n de Fragata Don Antonio Vacar\u00e9, quien recogi\u00f3 to- dos los caudales existentes cu las cajas reales y multitud de donativos para lle- varlos \u00e1 Espa\u00f1a; fu\u00e9 don Antonio Vacare quien trajo la noticia de haber sido jurado Rey de Espa\u00f1a el Infante Pr\u00edncipe de Asturias ( 1S07 \u00e1 tSOO ). 92. Francisco de Montes, Jefe de Escuadra. Se posesion\u00f3 el 7 de Octu- bre de 1.S09.-E1 22 de Mayo de 1.810 el Cabildo de Cartagena juzg\u00f3 llegado el momento de iniciar una revoluci\u00f3n en el gobierno y mandatarios, y resolvi\u00f3 tomar parte en el gobierno dando dos adjuntos al gobernador Montes\" En 22 de Mayo termina el per\u00edodo colonial en Cartagena y principia la \u00e9poca revolucionaria. Seg\u00fan el General Nieto (Geograf\u00eda de Cartagena), cada Gobernador es- pa\u00f1ol disfrutaba del sueldo anual de 7.500 pesos si era Mariscal de cam- po, y de 6.000 si no lo era. A algunos se les aumentaba por gracia parti- cular del Rey, por m\u00e9rito \u00f3 por servicio particular. . Ning\u00fan Gobernador tomaba posesi\u00f3n sin prestar previamente la flan za de residencia ordenada por la real c\u00e9dula de 16 de Agosto de 1.642, fecha en Zaragoza. El ceremonial era el siguiente : reunido el Cabildo, se presentaba el nombrado (que siempre era espa\u00f1ol europeo) con el real despacho de su empleo-"], [173, "Por Jos\u00e9 P. Urukta. 157 en seguida, declarando el Cabildo que prestaba obediencia \u00e1 lo dispuesto por su Magestad, el Presidente entregaba al Gobernador la vara do Corregidor, como distintivo de la autoridad civil; el bast\u00f3n, como de la militar; y las llaves de la ciudad en una bandeja de plata \u00fa oro ; haciendo despu\u00e9s el juramento de pleito homenaje de no entregar la plaza, sino en vista de orden del Rey. Segundo per\u00edodo. \u2014 La Revoluci\u00f3n. Gobernadores. 1. Don Francisco Montes gobern\u00f3, desdo el 22 de Mayo do 1810, con dos adjuntos que nombr\u00f3 el Ayuntamiento,-que fueron: el Teniente general Don Antonio de Narv\u00e1ez y ia Torre y Don Tom\u00e1s de Andr\u00e9s Torres,-hasta el 14 de Junio siguiente cuando fu\u00e9 depuesto. 2. Don Blas de Soria Santacruz. Como Teniente de Rey de la plaza se encarg\u00f3 del mando con los adjuntos Don Tom\u00e1s de Andr\u00e9s Torres y Don Jos\u00f3 Munive y Mozo, y gobern\u00f3 hasta el 11 de Noviembre de 1810. En esta fecha la Junta Suprema, instalada el 14 de Agosto anterior, resolvi\u00f3 no admitir como Gobernador al Brigadier Don Jos\u00e9 D\u00e1vila, nombrado por la Regencia, no per miti\u00e9ndole ni la entrada en la ciudad, por cuyos motivos Soria se separ\u00f3 del Gobierno. Presidentes de la Junta suprema. 1. Doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo. \u2014 Primer Presidente do la Jun ta suprema, tom\u00f3 posesi\u00f3n el 14 de Agosto de 1810 y desempe\u00f1\u00f3 el cargo has ta el 31 de Diciembre de 1810. Como Alcalde ordinario elegido el Io de Enero de 1810 fu\u00e9, junto con el infatigable Antonio Jos\u00e9 do Ayos, de los quo m\u00e1s contribuyeron \u00e1 la revoluci\u00f3n. (V\u00e9ase la p\u00e1gina 113 do esta obra.) 2. Dr. Jos\u00e9 Alar\u00eda Del Real. \u2014 Naci\u00f3 en Cartagena en 1.767, hijo leg\u00edti mo de Don Juan del Real con Do\u00f1a Rafaela Hidalgo; cas\u00f3 con Do\u00f1a Luisa Bar tola Cort\u00ednez. Se encarg\u00f3 el 1.\u00b0 de Enero de 1811 y desempe\u00f1\u00f3 el puesto has ta el 30 de Abril del mismo a\u00f1o. Fu\u00e9 en Febrero de 1811 cuando tuvo lugar la insurrecci\u00f3n del Fijo que contribuy\u00f3 \u00e1 impedir Garc\u00eda de Toledo. 3. Doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo. Se encarg\u00f3 del mando y lo ejerci\u00f3, desde el 1? de Mayo hasta el 31 de Agosto do 1811. 4. Dr. Ignacio Cavcro. Naci\u00f3 en M\u00e9rida de Yucat\u00e1n, hijo leg\u00edtimo da Don Diego Cavero y Castro con Do\u00f1a Juana de Dios C\u00e1rdenas y D\u00edaz ; cas\u00f3 con Do\u00f1a Mar\u00eda Teresa Leguina. Ejerci\u00f3 la Presidencia del 1? de Septiembro de 1811 al 20 de Enero de 1S12. En la administraci\u00f3n del doctor Cavero se jur\u00f3 la independencia. Cuando Morillo siti\u00f3 la plaza y se vio en \u00e9sta que y\u00e1 era temeridad la resistencia, por los estragos que causaba el hambre, el doctor Cavero fu\u00e9 uno de los comisionados quo fueron \u00e1 Jamaica \u00e1 solicitar del Gober nador de ella la protecci\u00f3n brit\u00e1nica para, la ciudad sitiada; el duque de Man chester, gobernador de la colonia, se neg\u00f3 \u00e1 las instancias de los comisionados, por carecer de instrucciones do su gobierno para una operaci\u00f3n tan delicada. El doctor Cavero muri\u00f3 en Cartagena el 22 de Agosto do 1834."], [174, "158 Cartagena v sus cercan\u00edas. Presidentes del Estado de Cartagena. 1 . Doctzr I s\u00e9. Ala \u00edi D l Redi Hidalgo. Instalada la Convenci\u00f3n cons tituyente el 20 de Muero de 1812, le nombro Presidente del Estado, y en puesto despleg\u00f3 una gran energ\u00eda conteniendo los excesos de los revoltosos. En el mismo a\u00f1o, en compa\u00f1\u00eda del doctor Gorman Guti\u00e9rrez de Pi\u00f1eres, se traslad\u00f3 \u00e1 Panam\u00e1 para tratar, \u00e1 nombre del gobierno de Cartagena, con el titulado Virrey do Santal. Don Benito P\u00e9rez. Interceptada una carta, el Vi rrey redujo \u00e1\" prisi\u00f3n \u00e1 les ci misionados y los someti\u00f3 ;i. un consejo de guerra, del cual ' pudieron librarse por la mediaci\u00f3n de! Almirante ingl\u00e9s Sir Charles St\u00e9rling, bajo i i nt\u00eda hab\u00edan ido los comisionados. En 1814 fu\u00e9 enviado \u00e1 [nglati Gran t\u00e1bido, se dedic\u00f3 a - a las \u25a0 de la i:e - ia de Am\u00e9rica. En 181 - cre so de Aix-la-Chapelle, ] resent\u00f3 ante el gabinete ingl\u00e9s una solemne protesta contra las medidas que turnase la Santa Alianza en detrimen dios proclamados per los nuevos estados americanos; este acto no pui )S do \u25a0ai- asombro \u00e1 las potencias, pues \u00e9l les sirvi\u00f3 de b: ' d\u00e9lo que ser\u00edan capaces los colombianos, cuando un cartagenon \u00eda de ninguna especie, hablaba un lenguaje, tan en\u00e9rgico en favoi i Las opiniones liberales del doctor del Real 1 ocasiones disgustos y aun persecusioi - establecido ei r\u00e9gimen re publicano. Muri\u00f3 i , dio de 1835. 2 Doctor A icj\u00f3en Cartagen de 1.788, hijo leg\u00edti __. Mat\u00edas Rodr\u00edguez T Dcrzal i\u00eda Mar\u00eda Trinidad Quir\u00f3s y Navarro d del Poder Ejecutivo, c\u00f3mo Presidente Gobernador de1 el 1.\u00b0 da de 1.812, i or separaci\u00f3n del Dr. Do! Real. \u2014 \u00c1 fines de esto a\u00f1o, Labatut, . \u00e1 los realistas de Santamarta y entr\u00f3 triunfante en dio!. mero de 1.813. El 7 de Febrero des mismo, la Legislatura dict\u00f3 un liberal d organizando la administraci\u00f3n de dicha provincia; g\u00edtimo de Don Juan Antonio Guti\u00e9rrez (\u00a1o Pi\u00f1eres Sayas con Do\u00f1a Micaela \u00a1 i y Roye.ro. Republicano dech \u00a1do, dedi :\u00f3 i 1 santa causa \u00e1 que se consagr\u00f3, todos sus desvelos para verla triunfante. Como Vicepresidente, del Estado, estuvo encargado do la Presidencia todo-ei mes de Muyo de 1 .-8 13, cuando Torices mar ch\u00e9, contra los realistas de Santamarta. 4 Doctor Aleniuel Rodi iguez Torices. Se encarg\u00f3 nuevamente del mando el 1.\u00b0 de Junio de 1.813, despu\u00e9s de haber sido derrotado en Papares y 'Pon ido. El i:'.) de Septiembre, la Convenci\u00f3n general de poderes del Estado revisti\u00f3 al Presidente con 'facultades extraordinarias hasta el 20 de Enero siguiente, suspendiendo, para el objeto, la constituci\u00f3n. El 24 do Enero de 1.S14, la Camarade Representantes, y el 10 de Febrero el Senado conservador, prorro gaban por dos meses m\u00e1s el ejercicio de las facultades extraordinarias. Durante su gobierno, se dictaron una multitud de leyes y decretos importantes : se re glament\u00f3 el comercio, se expidieron patentes de corso, se dictaron leyes sobro casas de juego, sobre emisi\u00f3n de billetes de deuda p\u00fablica, sobre emisi\u00f3n de monedas de cobre (que se llamaron chinas, par tener la figura do una india en"], [175, "Por Jos\u00e9 P. Urituta. 159 una da. sus faces), sobre-pensiones y sobre formaci\u00f3n de- un Registro gei para inscribir los nombres de \u00a1es servidores p\u00fablicos y la relaci\u00f3n de sus \u00a1 dos. Gobern\u00f3 hasta fines do Noviembre de 1.814, cuando pas\u00f3 \u00e1 Bogot\u00e1 a for mar par\u00eda del triunvirato elegido por el Congreso para ejercer el Poder Ejecuti vo de la Rep\u00fablica. \u00c1 la entrada de Jos espa\u00f1oles en Bogot\u00e1, fu\u00e9 preso, y el 5 de en compa\u00f1\u00eda de Camilo Torres, Jos\u00e9 Mar\u00eda D\u00e1vila y el conde Pedro Casa-Valencia, fu\u00e9 fusilado por la espalda. .V Torres y \u00e1 Rodr\u00edguez Terices, despu\u00e9s de fusilados, \u00a1 i les colg ' es la horca, y luego \u00fa cada uno le fu\u00e9 cortada la cabeza ; y colocadas \u00e9stas en una jaula, all\u00ed perra eier.m bastad 14 de Octubre del mismo a\u00f1o. \u00a1 i '\u25a0'.'\u25a0> \u00a1 le\u00ed mando en 1.\u00b0 de Diciembre d embre de 1.815. Fu\u00e9 desterrado cu ' r el Presidente G -Unidas, y en 1.816 hizo parte de \u00a1a expedici\u00f3n \u00e1 Ven all\u00ed lidi\u00f3 con varios otros miembros I ra\u00edlia, contra la tiran\u00eda. Pereci\u00f3 en la casa fuer; de Barcelona el 7 . \u25a0 1.817. 6 Docto, es Jos\u00e9 de Ri\u00f1eres. El 17 de Diciembre de 1814 el Colegio electoral nombr\u00f3 \u00e1 Garc\u00eda de Toledo Gobernador; pero un tumulto promovido por el partido de los Pi\u00f1eres, hizo quien anul\u00f3 el noml Garc\u00eda de Toledo y \u00e1 Ga uti\u00e9rrez de Pi\u00f1eres. Fu de Enero de 1.815. 7 Coi \u25a0 -\u25a0 7\u00a1 Bogot\u00e1. Asisti\u00f3 \u00e1 las bata llas de la Gril mes, Tinaquillo, Barbilla, Trincheras, Vigirima, Barqui sim iitio de Puerto-Cabello en 1814. id 17 do Noviembre de 1814 fu\u00e9 nombrado Comandante general de la plaza de Carta gena ; y en su carador de tal, pulso preso \u00e1los ciudadanos Gabriel G. de Pi\u00f1eres y Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo el 5 de Enere. (V\u00e9ase lap\u00e1gina 110 ). Es tuvo encargado del mando civil hasta el 8 del misino mes. El Dr. Gual le desterr\u00f3 junto con los Pi\u00f1eres. Regresaba \u00e1 Cartagena, en un buque con v\u00edveres, para auxiliarla, sin saber el triste fin del sitio de Morillo, cuando nau frag\u00f3 en mitad del Oc\u00e9ano, pereciendo ahogado en medio de las ondas. 8 Doctor Pedro Gual. Naci\u00f3 en Caracas el 31 de Enero de 1.784, y educ\u00f3se en la Universidad do supatria. El capit\u00e1n general de Venezuela Dn. Vicente Empar\u00e1n lo desterr\u00f3 \u00e1 la isla de Trinidad junto con el can\u00f3nigo Cort\u00e9s Madariaga; pero con motivo d\u00e9la revoluci\u00f3n del 19 de Alud, volvi\u00f3 \u00e1 Caracas y prest.', \u00e1 la, c p\u00fa-blicana servicios do consideraci\u00f3n. Perdida Venezuela en 1812 por la capitulaci\u00f3n ele Miranda, se dirigi\u00f3 \u00e1 los Estados Unidos y de all\u00ed \u00e1 Cartagena, donde, recibido como lo merec\u00eda un hombre de sus dotes, desempe\u00f1\u00f3 los puestos de Diputado \u00e1 la Legislatura y comisionado para conferenei \u00a1r con Bol\u00edvar. En 8 de Enero de 1815 se encarg\u00f3 del P. E., y lo ejerci\u00f3 hasta el 30 del mismo mes; y, despu\u00e9s de entregar el mando, so dirigi\u00f3 \u00e1 los Estados Unidos. Muri\u00f3 en Guayaquil el 0 de Mayo de 1862. 9 Se\u00f1or Juan de Dios Amador. Naci\u00f3 en Cartagena en 1774, hijo leg\u00edtimo de Don Esteban Baltazar Amador con Do\u00f1a Josefa Rodr\u00edguez. Des de los primeros movimientos revolucionarios se afili\u00f3 en el n\u00famero de los repu-"], [176, "160 C\u00e1_tagena y sus cercan\u00edas. blicanos, y por sus servicios mereci\u00f3 formar parte de la Junta Suprema ; firm\u00f3 el acta de independencia y concurri\u00f3 \u00e1 la Legislatura de 1S12. El 24 do Enero de 1S15, fu\u00e9 elegido, por el cuerpo legislativo Gobernador de la provincia, d\u00e1ndosele como Teniente al preclaro Antonio Jos\u00e9 de Ayos, pero no se encarg\u00f3, sino el 30 del mismo mes. Toc\u00f3le ejercer el mando durante el m\u00e1s grave per\u00edodo por que haya atravesado Cartagena; como afiliado al partido de Casti llo, neg\u00f3so \u00e1 todo avenimiento con Bol\u00edvar; al presentarse Morillo, dict\u00f3 opor tunas providencias para proveer de v\u00edveres \u00e1 la plaza, y contra su voluntad ( seg\u00fan Dn. Lino de Pombo) se verific\u00f3 la emigraci\u00f3n. Se separ\u00f3 del mando el 22 de Noviembre de 1.815, por estar enfermo, y emigr\u00f3 el 6 de Diciembre siguiente. 10 Doctor Juan Elias L\u00f3pez Tagle. Naci\u00f3 en Cartagena, hijo legitimo de Dn. Jos\u00e9 L\u00f3pez Tagle Ortiz con Do\u00f1a Mar\u00eda Teresa Madariaga ; se cas\u00f3 con Do\u00f1a Mar\u00eda de los Dolores Leguina. Ten\u00eda el grado de abogado y repu taci\u00f3n de hombre probo y de saber. Desempe\u00f1\u00f3 el puesto de Teniente Gober nador do la provincia de Antioquia, y fu\u00e9 escogido por el Comisario regio Villavicencio, para que lo supliese en dicha provincia. En Cartagena desem pe\u00f1\u00f3 varios destinos, entre otros el de Presidente del Tribuual de Justicia. Se hizo cargo del gobierno el 22 de Noviembre de 1815, y lo desempe\u00f1\u00f3 hasta el 6 de Diciembre siguiente, dictando todas las medidas conducentes para la emi graci\u00f3n. Eu 1.819 hizo parte de la expedici\u00f3n que prepar\u00f3 el general Gregorio Mac Gregor, y tom\u00f3 \u00e1 Portobelo el 10 de Abril ; pero, derrotado esto general por el Mariscal Hore el 29 del mismo mes, pereci\u00f3 all\u00ed el Dr. L\u00f3pez Tagle. Tercer per\u00edodo. \u2014 La Reconquista. Brigadier Gabriel Ceferino de Torres y Velasco, Caballero de la orden de San Hermenegildo. Naci\u00f3 en la Torre de Mormoj\u00f3n, hijo leg\u00edtimo de Don Gabriel Antonio de Torres con Do\u00f1a Ana Vicenta Velasco; cas\u00f3 con Do\u00f1a Mar\u00eda de la Concepci\u00f3n Jurado, hija del c\u00e9lebre oidor Don Juan Jurado La\u00ednez. Fu\u00e9 nombrado por Morillo Gobernador pol\u00edtico de la provincia de Cartagena al en trar en la plaza ol 6 de Diciembre de 1S15 ; y se hizo cargo del mando militar cuando el Pacificador se dirigi\u00f3 al interior del pa\u00eds. Gobern\u00f3 hasta el 10 de Octubre do 1821, cuando por capitulaci\u00f3n entreg\u00f3 la plaza al general Montilla. El Gobernador Torres pertenec\u00eda al partido constitucional espa\u00f1ol, y so opon\u00eda, en cuanto era posible, \u00e1 las medidas ele terror del Virrey S\u00e1mano. Cuarto Periodo. \u2014 La Rep\u00fablica. Gobernadores de la provincia de Cartagena. Doctor Manuel Romay y Campuzano. Naci\u00f3 en Bogot\u00e1. Al entrar Montilla en la ciudad el 10 de Octubre de 1821, en virtud do la capitulaci\u00f3n, le nombr\u00f3 Gobernador pol\u00edtico de la provincia de Cartagena ( hoy Estado da Bol\u00edvar ), y aquel desempe\u00f1\u00f3 el destino hasta Diciembre del mismo a\u00f1o. Intendentes del departamento del, Magdalena. Por virtud de la ley del Congreso de C\u00facuta, do fecha 8 do Octubre do 1.824, so dividi\u00f3 el territorio de la Rep\u00fablica en siete departamentos, gobernado"], [177, "Por Jos\u00e9 P. \u00fckukta. 161 cada uno por un Intendente: ano de los departamentos era el del Magdalena, capital Cartagena, compuesto de \u00a1as provincias de Cartagena, -'anta Mar\u00eda y Riohacha, y fu\u00e9 nombrado primer intendente el V General de Divisi\u00f3n Mariano Montilla. Naci\u00f3 en Caracas el 8 de Septiembre de 1.782, hijo leg\u00edtimo del Dr. Juan Pablo Montilla con Do\u00f1a Juana Antonia Padr\u00f3n. Recibi\u00e9 una esmerada educaci\u00f3n en la Universidad de Caracas, y lom\u00e9, parte activa en los primeros movimientos revolucionarios de Venezuela. Durante el sitio de Morillo desempe\u00f1\u00e9 el cargo de Jefe de Estado mayor general del ej\u00e9rcito patriota, y fu\u00e9 d\u00e9los que emigraron \u00e1 Hait\u00ed. Se enrol\u00f3 nui ' - mente, en 1819, al ej\u00e9rcito patriota, y estuvo en multitud de combates, donde demostr\u00f3 valor, serenidad y nobleza de alma. Siti\u00e9 \u00e9i Cartagena en 1.820, y \u00fa los 14 meses de sitie tuvo la gloria de entrar vencedor en \u00a1a ciudad. Se encarg\u00f3 AeA mando el i \u00b0 de Enero de 1822, y lo desempe\u00f1\u00f3 basta d 22 do Marzo (}:\u25a0] mismo a\u00f1o. :_ Doctor Henriqv.e Rodrigues. Naci\u00f3 en Cartagena el 15 do Julio de 1.765, hijo legitimo de Don Domingo Rodr\u00edguez con Do\u00f1a Isabel Mar\u00eda San turrio ; tas.', primero con Do\u00f1a Ana Mana Miranda, y despu\u00e9s con Do\u00f1a Jacinta de la Torre. Lescmpe\u00f1aba el empleo de Fiscal de Real Hacienda, cuando, por haber tomado parte en la revoluci\u00f3n tramada por Nari\u00f1o en 1.794, fu\u00e9 puesto en prisi\u00f3n por once meses. Tom\u00f3 puesto como uno de los principales jefes en la revoluci\u00f3n c\u00ede Cartagena, y desempe\u00f1\u00f3 importantes em pleos. A pesar de haber ca\u00eddo en poder de S\u00e1mano (en 1.815), logr\u00f3 escapar del pat\u00edbulo y fu\u00e9 desterrado ; pero al saber que Montilla sitiaba \u00e1 Cartagena, vol\u00f3 \u00e1 reunirse al ejercito. Fu\u00e9 nombrado Teniente Asesor de la Intendencia, y como tal se encarg\u00f3 del mando, el 22 de Marzo de 1.822, ejerci\u00e9ndolo hasta el 22 de Enero de 1.823. 3 General Jos\u00e9 de Ceros y Paredes. Naci\u00f3 en Cartagena el 19 de Marzo de 1.772, hijo leg\u00edtimo de Don Jos\u00e9 de Ucr\u00e9s Ortiz con Do\u00f1a Narcisa Paredes y C\u00e1rdenas; cas\u00f3 con Do\u00f1a Eugenia Barranco. Revolucionario desde el a\u00f1o de 1810 se enrol\u00f3 al ej\u00e9rcito de Venezuela, y sent\u00f3 plaza de es forzado. Se encarg\u00f3 el 14 de Enero de 1.823, y ejercto el poder hasta d 3 de Marzo de 1.824. Muri\u00f3 en Cartagena el 17 de Agosto de 1.835. 4 Doctor Ignacio Cavero y C\u00e1rdenas. Desempe\u00f1\u00f3 el destino de Inten dente desde el 4 de Marzo ele 1S24 hasta el 3.9 de Mayo del mismo a\u00f1o. 5 General de Divisi\u00f3n Carlos Soublette. Naci\u00f3 en Caracas \u00e1 fines del 6\u00cdglo XVIII. Fu\u00e9 uno de los m\u00e1s heroicos defensores de Cartagena en 1.815, como comandante de la Popa ; en la campa\u00f1a de 1.8.19 figur\u00f3 como Jefe de Es tado mayor del ej\u00e9rcito Libertador. Ejerci\u00f3 el poder desde el 19 de Mayo do 1.S24 iiasta el 7 de Abril de 1.825 cuando se separ\u00f3 para desempe\u00f1ar la Secreta ria de Guerra de la Rep\u00fablica. Muri\u00f3 en Caracas el 11 de Febrero de 1.870. 6 General Mariano Alontilla. Se encarg\u00f3, interinamente, el 7 de Abril do 1825, y ejerci\u00f3 el poder hasta el 21 de Julio del mismo a\u00f1o. 7 Doctor Jos\u00e9 Alar\u00eda Del Real. Tom\u00f3 posesi\u00f3n el 22 de Julio de 1.825 y desempe\u00f1\u00f3 el destino hasta el 9 do Diciembre del mismo a\u00f1o, cuando lo renunci\u00f3 por enfermedad."], [178, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 162 8 Ciudadano Juan de Dios Amador. So encarg\u00f3, interinamente, el 9 de Diciembre de 1825 y se separ\u00f3 el 22 del mismo mes y a\u00f1o. 9 General Mariano Montilla.. Fu\u00e9 el sucesor do Amador, y ejerci\u00f3 el poder hasta el 25 de Agosto de 1.820. Ei general Montilla muri\u00f3 en Caracas el 22 de Septiembre do 1.851. 10 General Juan de Escalona. Naci\u00f3 en Caracas en 1.7G3, hijo leg\u00edti mo de Don Juan Luis de Escalona P\u00e9rez con Do\u00f1a Francisca Arguinzones Oviedo. Principi\u00f3 \u00e1 servir \u00e1 la Rep\u00fablica el 19 de Abril do L810. Hizo parto del triunvirato elegido por el Congreso Venezolano en 1 811 para regir aquella Rep\u00fablica, y sirvi\u00f3 luego en el ej\u00e9rcito hasta 1.814 y, despu\u00e9s, de 1.826 en adelan te. Al renunciarla Intendencia el Dr. Real en 1824, fu\u00e9 elegido para rempla zar & este ciudadano, pero no acept\u00f3 dicho destino. El general Escalona mu ri\u00f3 en su ciudad natal el a\u00f1o de 1.834. 11 Doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Del Real. Desempe\u00f1\u00f3la Intendencia desde el 26 de Agosto de 1826 hasta el 2S de Septiembre del mismo a\u00f1o. 12 Se\u00f1or Juan de Dios Amador. Como Contador general del departa mento se encarg\u00f3 del mando el 28 do Septiembre de 1.S26, por enfermedad del Dr. B,eal, y lo ejerci\u00f3 ftasta el 3 de Diciembre del mismo a\u00f1o. 13 Se\u00f1or Jorge L\u00f3pez. Natural de Cartagena; fu\u00e9 de los defensores de su patria en 1815 y emigr\u00f3 el mismo a\u00f1o, habiendo desempe\u00f1ado muchos destinos p\u00fablicos en la provincia. Como Jefe Pol\u00edtico del cant\u00f3n capital se encarg\u00f3 de la Intendencia el 3 de Dicimbre do 1823 y la ejerci\u00f3 hasta el 18 del mismo mes. Muri\u00f3 en Turbana el 13 de Febrero de 1.842. 1-\u00ed- Doctor Jos\u00e9 Alar\u00eda Del Real. Se encarg\u00f3 nuevamente del destino el 18 de Diciembre de 1.826 y se separ\u00f3 el 23 de Septiembre do 1.827. 15 Se\u00f1or L\u00e1zaro Mar\u00edn de Herrera Leiva. Natural de C\u00e1diz \u00e9 hijo de Dn. Sim\u00f3n de Herrera Leiva con Do\u00f1a Vicenta Cornelia Soroa; cas\u00f3 con Do\u00f1a Teresa Paniza y Navarro de Acevedo. En tiempo del Gobierno espa\u00f1ol hab\u00eda sido Alguacil del Santo Oficio y Regidor de la ciudad. Como Jefe Pol\u00edtico del cant\u00f3n capital se encarg\u00f3 el 26 de Septiembre de 1.82? y so separ\u00f3 el 11 de Octubre siguiente. 1G Coronel Jos\u00e9 Montes. Naci\u00f3 en Cartagena el 21 do Julio de 1 789 ; hijo leg\u00edtimo de Don Antonio Montes con Do\u00f1a Mar\u00eda de las Mercedes Noa: cas\u00f3 con Do\u00f1a Josefa Sarria. Principi\u00f3 \u00e1 servir \u00e1 la Patria en 1.810, emigr\u00f3 en 1.815 \u00e9 hizo parte del glorioso ej\u00e9rcito de Venezuela, de 1.816 en adelante. So encarg\u00f3 do la Intendencia el 11 de Octubre de 1.827 y se separ\u00f3 el 11 de Diciembre del mismo a\u00f1o. 17 Coronel Joaqu\u00edn Mar\u00eda Tatis. Natural de Cartagena. Revolucio nario desdo 1810, cay\u00f3 prisionero de Morillo eu 1815 ; habi\u00e9ndose fugado, ando pr\u00f3fugo basta 1821, cuando se incorpor\u00f3 al ej\u00e9rcito de Montilla sitiador de Cartagena. So encarg\u00f3 de la intendencia el 11 de Diciembre de 1827 y la desempe\u00f1\u00f3 hasta el 18 del mismo. El Coronel Tatis muri\u00f3 en Barranquilla. 18 Coi-onel Jos\u00e9 Montes. Se encarg\u00f3 el 18 do Diciembre do 1827, y se"], [179, "Por Jos\u00e9 P. Ukueta. 163 separ\u00f3 el 21 de Enero de 1.828. Muri\u00f3 en la indigencia, en Barranquilla, el 24 de Septiembre de 1.845. 19 Ciudadano Vicente ele Ucr\u00f3s Paredes. Naci\u00f3 en Cartagena, y era her mano del General Jos\u00e9, de Ucr\u00f3s ; emigr\u00f3 con los independientes el a\u00f1o de 1.815, y en Hait\u00ed se enrol\u00f3 en una expedici\u00f3n que prepar\u00f3 para M\u00e9jico el gene ral Mina; pero en este pa\u00eds fu\u00e9 hecho prisionero por los espa\u00f1oles y conduci do luego al presidio de Melilla. Volvi\u00f3 al pa\u00eds cuando y\u00e1 hab\u00eda sido libertado. Ejerci\u00f3 el mando del 2S de Enero de 1 S2S al 1.\u00b0 do Junio de 1.829. Muri\u00f3 en Cartagena el 29 de Marzo do 1.853. Naci\u00f3 el 5 de Abril de 1789. Prefectos del departamento del Magdalena. 1 Se\u00f1or Juan de I Mart\u00edn. Naci\u00f3 en Cartagena en ] .799, hijo leg\u00edtimo do Don Juan de Francisco Mart\u00edn con Do\u00f1a Catalina Mart\u00ednez de Aparicio. Tom\u00f3 posesi\u00f3n el 1.\u00b0 de Junio de 1.S29 y desempe\u00f1\u00f3 ol destino, hasta el 23 do Noviembre del mismo a\u00f1e. 2. Se\u00f1or Juan de Dios Amador. Por haherso ausentado el Sr. de Mart\u00edn para asistir al Congreso do 1.830, se encarg\u00f3 de ia Prefectura el 23 de Noviembre de 1829 y la sirvi\u00f3 hasta el 7 do Junio del a\u00f1o siguiente. El Sr. Amador muri\u00f3 en Cartagena el 2S de Junio de 1.847. 3 Se\u00f1or Juan de Francisco Mart\u00edn. Se encarg\u00f3 nuevamente de la Prefectura el 7 de Junio t\u00edo 1.S30 y la desempe\u00f1\u00f3 hasta el 25 de Abril de 1.831. Era amigo fervoroso del Libertador y fu\u00e9 nombrado por \u00e9ste su albacea testamentario. Muri\u00f3 en el castillo de Thorigny, cerca de Par\u00eds, el 24 de Octu bre del a\u00f1o de 1.869. 4- Doctor Ildefonso Alindes. Naci\u00f3 en Cartagena; era hijo de Dn. Jos\u00e9 M\u00e9ndez y de Do\u00f1a Jacinta Lamb\u00ed ; cas\u00f3 con Do\u00f1a Rosa Zapata. Se dedic\u00f3 al servicio p\u00fablico desde el a\u00f1o de ]. SI], habiendo desempe\u00f1ado en la primera \u00e9poca de la Rep\u00fablica los destinos de Corregidor de Barlovento y Diputado ala Legislatura del Estado de Cartagena; sufri\u00f3 les rigores del sitio y emigr\u00f3 el 6 de Diciembre de 1.815. En 1.820 se enrol\u00f3 en el ej\u00e9rcito de Montilla y sirvi\u00f3 los destinos de Auditor de guerra y Secretario de dicho general sin remunera ci\u00f3n alguna. Concurri\u00f3 al c\u00e9lebre Congreso de C\u00faeuta y despu\u00e9s ejerci\u00f3 va rios destinos en el ramo de Hacienda. Como Jefe de polic\u00eda del cant\u00f3n capital se encarg\u00f3 de la Prefectura el 25 de Abril de 1.S31 y la desempe\u00f1\u00f3 hasta el 29 del mismo mes. Posteriormente el Dr. M\u00e9ndez fu\u00e9 empleado do Hacienda, Ministro del Tribunal de Justicia, Rector de la Universidad de Cartagena y Tesorero provincial de Cartagena. Muri\u00f3 en esta ciudad en 1.S56. 5 Se\u00f1or Manuel Romay y Campuzano. En virtud de la capitulaci\u00f3n de 22 de Abril ajustada entre los generales Montilla y Luque, se encarg\u00f3 del mando pol\u00edtico el 29 de Abril de 1.831, y lo ejerci\u00f3 hasta el 2S de Mayo de dicho a\u00f1o, cuando se separ\u00f3 \u00e1 causa de enfermedad. 6 Doctor Esteban Dias Granados. Natural de Santamarta. Nombrado por el Poder Ejecutivo nacional Prefecto del Magdalena. No ejerci\u00f3 el destino. 7 Doctor y Coronel Vicente Garc\u00eda Del Real. Naci\u00f3 en Cartagena el"], [180, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 164 O do Diciembre de 1.787, hijo leg\u00edtimo de Don Vicente Garc\u00eda Zeijo con Do\u00f1a Clara Del Real. Principi\u00f3 \u00e1 servir \u00e1 la patria desde los comienzos de la revo luci\u00f3n ; sufri\u00f3 el sitio do 1815 y emigr\u00f3 con los republicanos. En 1.820 se enrol\u00f3 en el ej\u00e9rcito de Montilla y era uno de los jefes de la divisi\u00f3n de van guardia ( v\u00e9ase la p\u00e1gina 122 ). Encarg\u00f3se del mando, como Jefe Pol\u00edtico, el \u00cd.8 de Mayo, de 1.831, y lo ejerci\u00f3 hasta el 18 de Julio del referido a\u00f1o. 8 Manuel Romay y Campuzanq. Nuevamente se encarg\u00f3 del mando el 18 de Julio do 1.831 y lo ejerci\u00f3 hasta el 14 de Septiembre siguiente, cuando se separ\u00f3 \u00e1 virtud do haber renunciado. El Dr. Romay, ardoroso y progresista republicano, era un desinteresado servidor de los principios liberales que prestaba sus servicios en los momentos de peligros, retir\u00e1ndose \u00e1 su hogar tan luego estaba segurada la causa de la libertad. Muri\u00f3 en Sabanalarga. 9 Coronel Vicente Garc\u00eda Del Real. Nombrado interinamente, por re- c\u00edtela del Dr. Romay, tom\u00f3 posesi\u00f3n el 14 de Septiembre de 1.831 y ejer s'.\u00f3 el poder hasta el 30 de Noviembre siguiente. Gobernadores de la provincia de Cartagena en la Nueva Gr\u00e1nenla La. Convenci\u00f3n granadina, por ley de 16 de Noviembre de 1.831, suprimi\u00f3 los destinos de Prefectos y Ja divisi\u00f3n de la Rep\u00fablica en departamentos, y dispuso que cada provincia fuese regida por un Gobernador, dependiente direc tamente del Poder Ejecutivo Nacional. 1 Coronel Vicente Garc\u00eda Del Real. Rigi\u00f3 la provincia desde el 1.\u00b0 de Diciembre de 1.831 hasta el 31 de Marzo de 1.832, cuando renunci\u00f3. Muri\u00f3 en Cartagena en 1857. :j Coronel Josc Alantes. Nombrado interinamente, se encarg\u00f3 el l.\u00b0de Abril do 1.832 y se separ\u00f3 por enfermo el 1.\u00b0 de Mayo inmediato. 3 Se\u00f1or Francisco de Zubir\u00eda. Naci\u00f3 en Cartagena. Como Jefe Pol\u00edtico se encarg\u00f3 de la Gobernaci\u00f3n el 1.\u00b0 de Mayo de 1.832 y la desempe\u00f1\u00f3 hasta el 5 del mismo mes. 4 Coronel Josc Alontcs. Se encarg\u00f3 nuevamente el 5 de Mayo de 1.832 y se separ\u00f3 el 10 de Julio del mismo a\u00f1o, por haber renunciado. 5 Coronel Jos\u00e9 Alar\u00eda Vezga. Naci\u00f3 en Ibagu\u00e9. Empez\u00f3 \u00e1 servir en 1.819, y concurri\u00f3 \u00e1 las batallas de Juananib\u00fa, Piedras, Jenoy, Pichincha, Ju- i.\u00edn, Matar\u00e1, Ayacucho y Tarqn\u00ed. Se encarg\u00f3 de la gobernaci\u00f3n el 10 de Julio do 1.832 y la desempe\u00f1\u00f3 hasta el 14 de Noviembre de 1.833. En dicho d\u00eda so hizo cargo nuevamente del puesto, por nombramiento en propiedad del Poder Ejecutivo, \u00e1 virtud de propuesta de la Ia C\u00e1mara de Provincia que se instal\u00f3 el 1.\u00b0 de Septiembre de 1833 ; y ejerci\u00f3 ei mando hasta el 5 de Febrero de 1.S34. Por haber tomado armas contra el gobierno, en la revoluci\u00f3n de 1840, fu\u00e9 fusilado en Cartago, el 7 de Julio de 1841, junto con el coronel Salva dor C\u00f3rdoba y varios otros."], [181, "Por Jos\u00e9 P. Urueta. 165 J^OTAS GENEAL\u00d3GICAS, REFERENTES A LOS SIGNATARIOS DEL ACTA DE INDEPENDENCIA DE CARTAGENA. Ignacio Cavero. V\u00e9ase la p\u00e1gina 157. Juan de Dios Amador. V\u00e9anse las p\u00e1ginas 159 y 168. Jos\u00e9 M. Garc\u00eda de Toledo. V\u00e9ase la p\u00e1gina 113. Ram\u00f3n Ripoll. Naci\u00f3 en Cartagena en 1.777 ; hijo leg\u00edtimo de Don Luis de Ripoll con Do\u00f1a Mar\u00eda Mercedes de Alc\u00e1zar; cas\u00f3 con su prima Do\u00f1a Mar\u00eda de los Dolores Alc\u00e1zar. Muri\u00f3 en Cartagena el 22 de Septiembre de 1.846. Jos\u00e9 de Casamayor. Morillo le incluy\u00f3 en una \"lista de individuos que merec\u00edan la pena de muerte por patriotas\", y en ella dice que er._ franc\u00e9s, pero \u00e1 nuestro juicio el apellido est\u00e1 claramente diciendo quo es castellano. En favor de nuestra opini\u00f3n decimos que desde antes do 1.808 Don Jos\u00e9 estaba en Cartagena, pues que con Don Jos\u00e9 Ignacio de Pombo. ( 1 ) como \u00e9l patriota, proteg\u00eda al sabio Caldas en sus empresas, y es sabido que los dominios espa\u00f1oles de Am\u00e9rica estaban cerrados \u00e1 los extranjeros. En 1.811 era Alcalde ordinario de Cartagena. Domingo Granados. Hijo leg\u00edtimo de Don Pascual D\u00edaz Granados con Do\u00f1a Joaquina N\u00fa\u00f1ez. Era hermano do Miguel D\u00edaz Granados, fusilado en Cartagena el 24 de Febrero de 1.S16. Jos\u00e9 Alar\u00eda Del Real, V\u00e9ase la p\u00e1gina 15S. Jos\u00e9 Germ\u00e1n Guti\u00e9rrez de Pi\u00f1eres. Naci\u00f3 en Mompox; hijo leg\u00edtimo de Don Juan Antonio Guti\u00e9rrez de Pi\u00f1eres Sayas con Do\u00f1a Micaela C\u00e1rcano y Royero ; cas\u00f3 con Do\u00f1a Vicenta de Narv\u00e1ez. Muri\u00f3 en Puerto-pr\u00edncipe (Hait\u00ed), en 1.816. Eusebio Mar\u00eda Canabal. Naci\u00f3 en Cartagena; hijo leg\u00edtimo de Don Manuel Jos\u00e9 Canabal con Do\u00f1a Mar\u00eda Trinidad do Pasos. Muri\u00f3 en C\u00e1diz el 11 de Marzo de 1853. Jos\u00e9 Alar\u00eda del Castillo. Naci\u00f3 en Tunja el 16 do Mayo de 1.781: hijo leg\u00edtimo de Don Joaqu\u00edn de Castillo y Santamar\u00eda con Do\u00f1a Mar\u00eda Isabel de Alarc\u00f3n y Gonz\u00e1lez ; cas\u00f3 primero con Do\u00f1a Mar\u00eda Magdalena Rodrigues Torices y Quir\u00f3s ; y despu\u00e9s, con Do\u00f1a Heloisa Herrera. Muri\u00f3 en Cartagena el 9 de Marzo de \u00cd.S47. Basilio del Toro de Mendosa. Fu\u00e9, adem\u00e1s de miembro de la Junta suprema, Ministro del Tribunal de Justicia. Manuel Jos\u00e9 Canabal, Naci\u00f3 en Cartagena; era padre do Eusebio Ma r\u00eda Canabal, como \u00e9l, signatario del Acta. Ignacio de Narv\u00e1ez y la Torre. Naci\u00f3 en Cartagena ; era hermano del Ge neral Narv\u00e1ez \u00e9 hijo leg\u00edtimo de Don Juan Salvador de Narv\u00e1ez y Berr\u00edo cr n Do\u00f1a Catalina Antonia de la Torre y Berr\u00edo, condes de Santa Cruz do Lv Torre : cas\u00f3 con Do\u00f1a Mar\u00eda do la O. Vig\u00edes. ( 2 1 (i) Don Jos\u00e9 Ignacio de Pombo, Regidor de Cartagena, Prior del Consulado de la misma ciudad y miembro de la primera Junta revoluciona ria instalada el 13 de Agosto de 1.810, naci\u00f3 en Popay\u00e1n el 18 de Febrero di 1. 761, y muri\u00f3 en Turbaco el 8 de Febrero de .1812. ( 2 ) Do\u00f1a Francisca de Narv\u00e1ez y la Torre, hermana de este pr\u00f3ce-, cas\u00f3 con Don Rafael de Montalvo, hermano del Virrey de este apellido \u00e9 hijo de Don- Lorenzo Montalvo, conde de Macurije, con Do\u00f1a Teresa de Ambulodi"], [182, "Cartagena t sus cercan\u00edas. 166 Santiago de Becuna. Naci\u00f3 en C\u00e1diz ; hijo leg\u00edtimo do Don Esteban de Becuna con Do\u00f1a Cristobalina de Mcllica; cas\u00f3 con Do\u00f1a Ana Mar\u00eda de Pombo Muri\u00f3 en Cartagena. Jos\u00e9 Mar\u00eda, de la Tcrga. Naci\u00f3 en Cartagena : hijo leg\u00edtimo de Don Jos\u00e9 de la Terga con Do\u00f1a Josefa Arroyo Campero; cas\u00f3 con Do\u00f1a Manuela C\u00e9spe des. Muri\u00f3 en Cartagena. Manuel Juan Robus\u00fcano Rodr\u00edguez Torices. V\u00e9ase la p\u00e1gina 15S. Anselmo Jos\u00e9 de Urrcla. Naci\u00f3 en Cartagena ; hijo leg\u00edtimo de Don Francisco Antonio do Urreta con Don ia Oyarzaval. Juan de Arias. Naci\u00f3 en Cartagena; cas\u00f3 con Do\u00f1a Mar\u00eda D\u00e1maza Gelabct. Muri\u00f3 asesinado cu Turbaco por los espa\u00f1oles el Io de Septiembre de 1.821. : A Irid. Naci\u00f3 en Cartagena el 19 de ' ra de 1.789, bijo leg\u00edtimo de Don Pedro F id y V., con de Castro\" P\u00e9rez y Ruiz Caldero en Barnes-Terrace, quinta en los alrededores do Londres, el 2S de Junio do 1.830. \u25a0- Rcvollo. Naci\u00f3 en Cartagena; hijo leg 'timo do Don Domingo Benito Rcvollo . Rita Ai \u00a1\u00f3 en Bogot\u00e1. Cabreras : . y plazas. (d) Sarrio d:_ Cartagena. \u2014 Carreras diri 1\u00b0, del 'Triunfo, formada por la Playa del Triunfo, la de Santo Domingo y la de la Artiller\u00eda. Carrera 2*, del Seminario, eor le las calles : Ricaurte (llamada antiguamente ' Se\u00f1orada _ y, despi Santa T':rcsa ), de T tra Se\u00f1ora del .Santo Domingo), (2) la plaza do Santo Domingo, y las calles de Sanio D. ira Se\u00f1ora do Chiquinquir\u00e1 ) y de la Factor\u00eda. Carrera '\u00bf\", de la ( comprende las calles: de San Juan de Dios Ira Se\u00f1ora d\u00e9la Salud), Nuestra Se\u00f1ora de Landrinal, la Plaza, de Bol\u00edvar (Plaza de la Catedral ), las calles do Rib\u00f3n ( de los Santos de piedra \u00f3 de la Iglesia ), de Nuestra Se\u00f1ora del Carmen (Nuestra Se\u00f1ora del Monte Carmel. i \u25a0 despu\u00e9s de la Iglesia), y do Don Sandio (Nuestra Se\u00f1ora de las Mercedes ). ', del de :1a plaza do la Aduana, las calles de Nuestra Se\u00f1ora \u00bfel R\u00edo, de la Cochera del Gobernador ( Nuestra Se\u00f1ora de los Desamparados), ia Plaza de la proclamaci\u00f3n do la independencia, y las rauca de la Iglesia (del Cementerio, do la iglesia), del Estanco del tabaco, del Cuartel del Fijo, y de la Chicher\u00eda. ( i ) Estos datos ser\u00edan meno i \u00a1incompletos r,i ei Sr. Osvaldo H. Garc\u00eda hubiera tenido la amabilidad de darnos las noticias que ofreci\u00f3 poner \u00e1 nuestra disposici\u00f3n. ( 2 ) El nombre colocado entra un par\u00e9ntesis, es el que antiguamente ten\u00eda la calle cuyo nombre precede inmediatamente \u00e1 dicho par\u00e9ntesis."], [183, "Por Jos\u00e9 P. IJbueta. 167 Carrera 5\", del Colegio, comprendo las calles de Cabal, del Candilejo, del Colegio (San Carlos), de San Agust\u00edn ( Nuestra Se\u00f1ora do Alta Gracia), la Plazoleta d\u00e9 la Universidad ( San Agust\u00edn), y las calles \u00a1:<?e la Universidad ( San Agust\u00edn ), y del Tejadillo. Carrera 6% del Comercio, comprendo la Plazoleta de les coches ( de la Yerba ), y \u00a1as calles de las Carretas (Nuestra Sra. de la Can-reta), de Vadillo (Nr s Remedies), de Garc\u00eda Toledo (Vadillo), la Plaza de Santander (Santo Toribio), y la callo dol C\u00faralo (Nuestra Se\u00f1ora de la Monta\u00f1a ). . dia, i calle ce la Cechera do la Plaza de Sucre (San la calle ta Clara. Can compr\u00e9ndela Plazoleta de los coches (d\u00e9la Ye?. do (Calle de Nuestra Se\u00f1ora de la Popa), y las , de la Bomba, do les Puntales, del Tumbi Diego), y la calle do las B\u00f3ved: . iurora, de la el Pilar ( Nuestra Sra. del Pilar), do la Carbonen , y del Jard\u00edn. yacen tea \u00e1 baluarte de basta el de San Lucas ; . I tir, do la Serr\u00e9; . EN A. \u2014 ' -.' . EALE; : \u25a0 ; , -esa, la calle \u00a1a : '' Dios), y la P\u00eda: \u25a0 io). \u25a0 ; de la Vicar\u00ed '. ' '\u2022\u25a0'' \u00f1ora do \u00a1os Ar \u25a0 de la Ai y la la de ia Inquisici\u00f3n, la Plaza do'] .da\u00f1as Se\u00f1ora del buen 3 la Paz. ( anf gu ion de la \u00edn\u00a1 ( del Cabil no (N \u00f1ora de 1 y I 'rcro (del Esclavo). \u00a1 mejor, del L , i!o de Nues\u00edi i ra do la Luz (antig\u00fce: o modo y, despu\u00e9s, cal' de los estribos ), la P\u00eda \\ de Santo y 1\u00a1 dor ( uestra Sra. del Rosario), de Ayos (Nuestra Se\u00f1ora de las Nieves), del Teatro (Nuestra Se\u00f1ora do Bel\u00e9n), de los Dolores (N\u00faes ... do los Dolores ), y del Tabl\u00f3n. [Nuestra Sra. del Valle], re. _ 13=., de la\u00bf . ' ' las cabos de Gastelbondo (Nues tra Se\u00f1era del ni\u00f1o perdido, y, despu\u00e9s, callej\u00f3n de Gastelbondo ), de Montilla ( Nuestra Se\u00f1era de la bendici\u00f3n de Dios ), de la Estrella ( Nuestra Se\u00f1ora de la Estrella), de la Soledad ( Nuestra Se\u00f1ora de la Soledad ), la Plazoleta de la Universidad (de San Agust\u00edn), y las calles de Anguiano ( Nuestra Se\u00f1era"], [184, "Cartagena \u00ed\" sus cercan\u00edas. 168 del Consuelo, y, despu\u00e9s, de San Agust\u00edn), d\u00e9la Moneda ( Nuestra Se\u00f1ora de la Oliva), de la Cruz (de, la Sant\u00edsima Cruz), y del Cabo (Nuestra Se\u00f1ora del Cabo. Carrera 17a, de Quero, comprende la Plaza de Santander ( Santo Tori bio ). y las calles de la Tablada, de Quero y de San Pedro m\u00e1rtir. Carrera 18a, de la Merced, comprende la Playa de la Artiller\u00eda ( desde tartel de esto nombre ) la Playa de la Factor\u00eda ( Puerto escondido ), la Plazoleta de la Merced, y las calles del Faro (callej\u00f3n de la Merced), del meo del aguardiente, del Sargento Mayor (del dulce Nombre de Jes\u00fas ) la Plaza de Santander ( Santa o\u00ed \u25a0 \u00ed y las calles del Sant\u00edsimo, de los Siete infantes, y de Portobelo, Carrera 19\", de Santa Clara, comprende la* playas de la Merced, de la Chicher\u00eda y del Tejadillo.!;, calle de Stuart. ( Santa Clara ), la Plaza do Sucre ( San Diego ), y las calles del Campo Santo do San Diego y de ia Serre zuela. (Aaarera 29a, de las B\u00f3vedas, comprendo la Playa 'le! .'. - tillo, la do Santa Clara, y la de las B\u00f3vedas-Desuela puerta del Boquetillo hasta el baluarte de Santa Catalina. Barrio di-: Getseaian\u00ed. \u2014 Carreras directas. Carrera. Ia, ele ii Ben\u00e9fica . comprende la plaza de los M\u00e1rtires de la independencia (del Matadero ), desde la esquina de la botica de Viliareal, y las calles de Ignacio Mu\u00f1oz ( Media luna ), de Mauricio Omina ( Media luna ) y de la Media luna (de la misma manera antiguamente ). Carrera 2a, del Astillero, comprende la calle Larga ( Larga ), la de Granados (Larga), la de D' Elhuyar ( Larga ), y la del Reducto (Nuestra Se\u00f1ora del Pez ). Carrera 3a, del Arsenal, comprendo la Playa de Baraona, la de San Juan y \u00a1a del Arsenal. Desde el baluarte de Baraona hasta la puerta del Arsenal. Carrera, 4a del Contraste, comprende la calle de la Magdalena, la de Padilla ( Pacoa ), y la de Acevedo (Concol\u00f3n). rera 5a, de Chambaril, Es la que recorre la Playa, desde d ca\u00f1o de San Anastasio, hasta el baluarte de Chambac\u00fa \u00f3 de San Miguel. Carrera 6a, de la Trinidad, comprende la mitad de la calle de la Sierpo (desde la rinconada \u00f3 codo ), la Plaza de la Libertad ( de la Sant\u00edsima Trini dad ), la calle del Carretero, la de San Jos\u00e9, y \u00a1as Playas desde la San Jos\u00e9 hasta la que termina en la boca-ealle del Bos \u2022era 7?, de las Palmas, la que comprende ia Plazoleta de la Demo cracia ( del Pozo ), la calle de las Palmas, y una parte de la del Reducto. Barrio de Getsemax\u00ed.\u2014 Carreras trasversales. Carrera 8a, de San Francisco, comprende la Plaza de los M\u00e1rtires, desde el baluarte de. Baraona hasta la esquina, donde est\u00e1 situada la botica do Villarreal. Carrera 9a, del Tosculano, comprende la calle de la Sierpe ( desde la rinconada ), y la Plaza de los M\u00e1rtires, hasta el punto donde principia la carre ra de Chambac\u00fa."], [185, "Por Jos\u00e9 P. IIrueta. 169 Carrera 10\", de Son Juan, comprende las calles de Pineros y de San Juan. Carrera 11a, de San Antonio, comprende las calles de V illapol y de San Antonio. ( 3 ) Carrera 12a, del Pao, comprende la callejuela de la Marina, la calle de la Aguada, la Plazoleta de la Del :racia f del Pozo], la callo del Pozo, la Plaza de la Libertad (c\u00edela Sant\u00edsima Trinidad), y las calles del Guerrero, de San Andr\u00e9s y Canabal [de Tripita y media]. Gurrero 13a, de San Roque, comprendo la calle Lomba, la del Esp\u00edritu Santo, la Plazoleta de los Oradores f Altosano de San Hoque j. la calle de las Maravillas y la de Pi\u00f1ango ( de \u00a1a Tortuga ). Carrera 14a, del Pedregal, comprende las Playas desde el Baluarte de Chambac\u00fa hasta la boca-calle de San Jos\u00e9. 1 Carrera 15a, de la Ceiba, que \"es la trasversal \u00e9ntrela surtida de Reducto y la calle de las Palmas\", comprende : parte de la calle del Bosqu6 ( de las Chancletas ), y la Playa de! Reducto. \u00a1TIDIFICIOS NOTAB i-ES. El Palacio Municipal est\u00e1 situado en la Plazoleta do la proclamaci\u00f3n de la independencia. Pertenece \u00e1 la municipalidad, y en \u00e9l est\u00e1n alojadas todas \u00a1as oficinas del Estado y del distrito, con excepci\u00f3n del Tribunal de Justicia y de la Administraci\u00f3n de Hacienda de la provincia. Es local decente debido \u00e1 las frecuentes reparaciones do que es objeto La Inquisici\u00f3n est\u00e1 situada en ia Plaza de Bol\u00edvar, y fu\u00e9 terminada su construcci\u00f3n en 1.706. Es hoy propiedad particular. Frente \u00e1 la Inquisici\u00f3n, en la esquina contigua al Palacio municipal, existe ia primera casa de f\u00e1brica que se edific\u00f3 en Cartagena. El Teatro est\u00e1 situado en la calle de su nombre que algunos llaman del Coliseo. En su principio fu\u00e9 casa de juego; despu\u00e9s sirvi\u00f3 como Teatro pero p\u00e9simamente atendido por su due\u00f1o Dn. Manuel Gonz\u00e1lez Brieva : \u00e9ste le vendi\u00f3 al actual propietario Dn. Juan Bautista Mamen, y Truco, quien des- truyi |ue exist\u00eda, reedific\u00f3 el local proporcion\u00e1ndole varias comodidades y le dio aspecto decente. Las decoraciones fueron pintadas por el Sr. Luis F. Jaspe; el Teatro as\u00ed reedificado extren\u00f3se cu 1.874 por una compa\u00f1\u00eda de Opera italiana. Hay muchos edificios que tienen nombres especiales, como el Consulado el Hormiguero, el Concol\u00f3n, el Tosculano, &, pero si fu\u00e9ramos \u00e1 enum\u00e9ra- los todos se har\u00eda demasiado larga esto relaci\u00f3n. En el barrio de Cartagena existen 1.440 casas, y en el de Getseman\u00ed .520, que forman en conjunto 1.960. Agregaciones de Cartagena, Las agregaciones de Cartagena se pueden dividir en dos grupos : Io aquellas que le pertenecen por mandato de! Legislador y son las expresadas ( 3 ) Existe una callejuela trasversal, con el nombre de calle del Arse nal, entre las de Villapcl y Pi\u00f1eres [siendo paralela \u00e1 ambas], que comunica la calle de D' Elhuyar con la Playa de Santa Isabel."], [186, "Cartagena y sus cercan\u00edas. 170 en la p\u00e1gina 9 ; y 2? aquellas que le pertenecen por mandato del Poder Ejecu- tivo. \u00c9stas \u00faltimas est\u00e1n constituidas por los antiguos distritos do Pi\u00f3 do la Popa, Pasacaballos, Bocachica, Bar\u00fa, Santa Ana, Santa Catalina y Arroyo- grande. Bocagrande. Este caser\u00edo est\u00e1 .situado al S. O. de Cartagena, (extra muros), en terrenos de la propiedad del Sr. Carlos A. Merlano. Mide 110 fanegadas en forma de una lengua de tierra que contribuye \u00e1 formar la bah\u00eda de Cartagena. Puedo contar 50 casas. Los vecinos celebran la fiesta do San mi\u00f3 do Padua. \u2014 En 1850, constaba el poblado do 21 i ia fortaleza -limada Santa Cruz, \u00edo est\u00e1 situado al T\u00ed. de la ciudad m\u00ede errenos de la propiedad del Sr. Manuel Narei. uoz. Es m\u00ed ule tierra, como de quinientos metros de ancho I mar do la ' t\u00e1 11-no esto caser\u00edo de . le re- ,da de Cartagena. \\ truirse una herrnita en '\u00a1\u00a1tafias al N. de Cartagena, '\u00a1ida del Cabn \u2014alto. .puesta d\u00ed \"El ::tes por la di\u00a1 causada, por la langosta en 1.S82 : en todo no \u00a1\u00a1abr\u00e1 m\u00e1s do \u00edn i de su nombro tre\", en ambas habr\u00e1 como 30 vecinos por uista un popul blo de indios llamado '.'. \u25a0 Los Mo ritos. madapoi -: caser\u00edo de su non \u2022\u2022 g C, \u00edo ' Las Pl \u00a1 ; \u25a0 . \u25a0 orina la filia de tierra situada entre la ci\u00e9naga de Tesca y el mar, en terrenos do \"Crespo\", puede tener aproximadamente como 15 almas. .das estas . est\u00e1n al Norte de Car \u00e1 ias disti uientes : Tierr i \u00e1 4 leguas > Guaycpo 6. i 4 legua: Los Morritos \u00e1 3 leguas ; y Las Playitas 6, 2_- leguas. La extensi\u00f3n de teda i excepci\u00f3n de \"Las Playi- tas\", es de 34 caballer\u00edas espa\u00f1olas. El due\u00f1o recordado como primero do Tierra-baja fu\u00e9 el Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Toledo; de \u00e9ste, por su muerte, pas\u00f3 \u00e1 su hijo; de su hijo, \u00e1 su nieto. El nieto vendi\u00f3 al Dr. Manuel N. Jim\u00e9nez ; \u00e9ste, \u00e1 su hijo Manuel ; y \u00e9sto \u00faltimo al Sr. Sim\u00f3n Guti\u00e9rrez do Pineros.' Esta tradici\u00f3n so ha verifica- do de 1793 \u00e1 1879 El due\u00f1o que la tradicci\u00f3n cuenta como primero do Guayepo, es el gobernador espa\u00f1ol Amistado Zejudo. Por su muerte pas\u00f3 al Dr. Manuel Gnec.o; do \u00e9ste, \u00e1 su viuda Florencia Til vez ; do ella, \u00e1 Anastasia Fr\u00edas y Custodio Ripoll. Ripoll vendi\u00f3 su parte ala Fr\u00edas, y por muerto de \u00e9sta here-"], [187, "Por Jos\u00e9 P. \u00fce\u00fcbta. 171 daron la hacienda sus hijos Atilano, Anastasio, M\u00f3nica & Rios ; los cuales vendieron de sus partes la misad do las tierras, ( 6 caballer\u00edas ) al Sr. Sim\u00f3n G. de Pi\u00f1eres; la otra, mitad la postewproindiviso los herederos. En las poblaciones que quedan mencionadas no hay o ida que pueda llamarse capital. Ellas viven\" de la pesca, de algunas pl losas, y de lo que pueden pillar cu las fierras. La indolencia genial lo esta gente se opone \u00e1 toda acumulaci\u00f3n de los productos del trabajo, que es loques la riqueza. ( 1 ) <\u25a0 \u00c9 DE LA j-'oPA. Pi\u00e9 do la Pope, que ' I Oriente de Cartagena, y su cabecera diste, de la capital u del distrito erar, : \"por el No \u00a1 por na; por el Ori el O . y por el y 1 . los. i al 18 qnia di I Pop \u2022 vero \u00a1mera ver de San Popa, incluyendo el c desde las sal A . de San-' la tez . todo lo comprendi\u00f3 desde la Ceiba hasta Caim\u00e1n, por un _ otra : ] 1 quin a, ci la i lisma Ceiba \u00e1 la \u25a0 la Isla d i\u00e9 A'' la Popa es pa de : \u00faltimamc. lecreto del Jefe, civil y militar del Esti 4 En el territorio del distrito y \u00e1 orillas de la i\u00e9 sus a: \u00a1lin- ios cuales el de Canapote dio grandes cuidados \u00e1 Heredia. T recido, y hoy no cj dios sino el recuerdo de sus ha ria ha cons\u00ed rvado. En 1.315 el Pi\u00e9 de la Popa fu\u00e9 campamenl ' \u00a1marso Morillo f idiado. En todas ias oc cuando ' ha sido sitiad:, . o Pi\u00e9 de la Popa ha sido campamento de los sitiad pto en 1815 y 1821. 5 La poblaci\u00f3n del distrit ; \u00a13 \u00e1 la fecha, A ' se g\u00fan los distintos censos oficiales : 1835, 744 habita;,.; 1853, 179G 1843, 508 \" \u25a0 1870, 1449 \" 1851, 875 \"\u25a0 1884, 2294 <! (i) Estos datos los debemos ai Sr- Sim\u00f3n Gnti\u00e9rr z de Pi\u00f1eres, y son los i'mico'-. que pudo suministrarnos."], [188, "172 Cartagena y sus cercan\u00edas. La poblaci\u00f3n de 1.881 se descompone as\u00ed : hombres 1.068, y mujeres 1.22G, lo que da un exceso de 158 mujeres sobre el n\u00famero de hombres. G En la jurisdicci\u00f3n del distrito se encuentran dos arroyos: Calicanto y Caim\u00e1n apa, nacen en los cerros de Turbaco y desembocan en la ci\u00e9naga de Tesca. El primero atraviesa el camino que conduce \u00e1 Ternera. En el distrito existen los cerros de la Popa, cuyo punto m\u00e1s elevado mide 148 metros de altara, al pi\u00e9 de los cuales est\u00e1 situada la cabecera; y los de Alborno;., al S. E. de la misma. 8 Las ci\u00e9nagas de Tesca, y do la Virgen, de las cuales hemos hablado en la p\u00e1gina 17 de este libro, ba\u00f1an el distrito por el Norte y Nordeste. 9 El clima de la cabecera es magn\u00edfico y la temperatura, en la noche m\u00e1s calurosa, jam\u00e1s pasa de 23\u00b0 cent\u00edgrados ; por esto es escogido como lugar de convalescencia para los enfermos y de recreo para los buenos-Uno de los in- convenientes que tiene la vida en este lugar es la carencia de agua potable ; los vecinos \u00f3 se proveen en Cartagena \u00f3 beben la de cazimbas : tan solo unas pocas casas tienen aljibes. Una gran cisterna de la propiedad de la comunidad no es cuidada como lo merece. 10 Los animales dom\u00e9sticos del distrito se pueden apreciar en estas -cantidades : Ganado vacun\u00f3, 200 Ganado, de cerda, 300 \" caballar. 150 \" cabr\u00edo, 500 :< mular, 20 \" Aves de corral, 4.000 \" asnal, 200 \" Perros de caza, 100 Los productos vegetales son los comunes \u00e1 las poblaciones rurales para el sustento de la vida, y ellos no bastan para el consumo de los habitantes, que se proveen con los de los distritos lim\u00edtrofes. Ce' no producto mineral del distrito, se hace notar el sulfato do cal so) cristalizado. La arcilla que abunda es ordinaria y se emplea en la n de ladrillos, tejas &. 11 La \u00a1as del distrito son : la pesca, la fabricaci\u00f3n de ladrillos, . y cal, el comercio al pormenor y la cr\u00eda de animales expresados en el o 10\".\u2014 El comercio lo verifican tedas las mujeres sin recursos, que van al mercado de Cartagena con sendas bateas y constituyen el gremio de las reven- dedoras que el vulgo llama, revendonas. 12 Las rentas del distrito estaban constituidas por la tercera parte de - a municipal de Cartagena, por el producto de la venta al pormenor de aguardientes, por un impuesto sobre los coches y carretas, otro s\u00f3brelos pajares potreros \u00f3 dehesas y por el producto del trabajo personal subsidiario. 13 Los edificios p\u00fablicos del distrito eran dos hermosas casas, bien si- tuadas, de tablas y palma para locales de las dos escuelas. La c\u00e1rcel de que se serv\u00eda el distrito era la de la provincia de Cartagena. No tiene tampoco cementerio y los cad\u00e1veres se entierran en el del distrito de Cartagena. 14 El antiguo distrito de Pi\u00e9 de la Popa constituye una parroquia, con el nombre y bajo el patrocinio de Nuestra Se\u00f1ora de la Purificaci\u00f3n, que haco parte do la Vicar\u00eda for\u00e1nea do Santa Catalina. \u00c1 esta parroquia est\u00e1 agregada la do Ternera, arruinada desdo el a\u00f1o do 1.842. Para el servicio del culto existen dos iglesias: una en el Pi\u00e9 de la Popa, llamada la Hermita, y otra en la cumbre del cerro del mismo nombro, de la cual hemos hablado en la p\u00e1gina 55"], [189, "Por Jos\u00e9 P. Ur\u00fceta. 173 Las tradiccionales fiestas que se celebran en esta parroquia del dos de Febrero en adelante, hasta el domingo do carnaval, son .afamadas y concurridas. 15 La cabecera est\u00e1 dividida en varios barrios \u00f3 fracciones \u00e1 sabor : Pi\u00f3 del Cerro, El Espinal, Pi\u00e9 de la Popa, Camino-arriba, El Tor\u00edn y La Quinta, pero todos en el \u00e1rea de un c\u00edrculo de dos millas de di\u00e1metro. 16 Los caminos p\u00fablicos que parten de la cabecera del distrito son : 1? Camino \u00e1 Cartagena, que mido una milla do longitud, arreglado debidamente en 1882. 2o Camino \u00e1 Santa Rosa, que mide dos y medio miri\u00e1metros ( 5 leguas ) pasa por Caim\u00e1n, Do\u00f1a Manuela, Los Arenales. Guayabal, y CbJrioooo y lo atraviesan los arroyos de Caim\u00e1n, Lata, Salado, Jagua, Chiricoco y Hormiga. Es uno de los peores caminos del Estado ; pues los lodazales que se forman en grande extensi\u00f3n de \u00e9l y ios arroyos sin puentes, embarazan el tr\u00e1nsito en la estaci\u00f3n lluviosa. :,\" Camino a Turbaco, que mide dos miri\u00e1metros, perfoet__morite carre- tero desde el a\u00f1o de 1.882 ; pasa por Caim\u00e1n, Ternera y El Bajo y en su tra- yecto se encuentran los arroyos de Calicanto, Ternera \u00f3 Las Manos, Caimito, Matarrat\u00f3n y otros, pero todos con puente. 4? Camino \u00e1 Pasacaballos, que. mide, dos miri\u00e1metros. y pasa por Albor- noz y Cospique. 5.\u00b0 Camino \u00e1 Arroyo-grandefaua mide cinco miri\u00e1me.tros, y pasa por Tierra-baja, y P\u00faa. 17 Los terrenos de la jurisdicci\u00f3n del Distrito pertenecen unos \u00e1 parti- culares y otros al Gobierno nacional. Agregaciones oe Pi\u00e9 de l__ Popa. Manga. Es una isla en la bah\u00eda de Carta \u00a1 del continente por el ca\u00f1o de Basurto, llamado tambi\u00e9n ca\u00f1o de la Quinta. Constituye un poblado caser\u00edo de regular n\u00famero do habitantes, los cuales so dedican \u00e1 la pesca en nasas, al cutivo de \u00e1rboles frutales, \u00e1 la cr\u00eda de ave3 de corral y al oficio de revendedoras en el mercado de Cartagena. Manga es copropiedad particular (pertenece al Sr. Eederico Homero) y en su mayor parte est\u00e1 sembrada de cocoteros. \u2014 Las ciruelas y mara\u00f1ones de esta isla son muy aprecia- dos, y el 3 do Mayo en la tarde casi todos los habitante- de Cartagena salen en peregrinaci\u00f3n al caser\u00edo en busca de las dichas frutas. En otra \u00e9poca, la fiesta de la Cruz se celebraba pomposamente en ese caser\u00edo y en Cartagena en la calle del mismo nombre. Ceballos. Es una hacienda contigua \u00e1 Cospique, \u00e1 cuyo cacique estaba sometida antes do la conquista. Trae su nombra de Do::. Francisco de Ze- ballos que fu\u00e9 su primer due\u00f1o europeo por los a\u00f1os de 1.620. Hoy est\u00e1 bastante destruida. Albornoz. Es otra hacienda contigua \u00e1 Cospique, que pertenece hoy al Sr. Miguel D\u00edaz Granados. Albornoz era el apellido del primer due\u00f1o de esta hacienda. En 1815, Morillo estableci\u00f3 en este punto una bater\u00eda de artiller\u00eda. Cospique. \u00c1 orillas do la bah\u00eda, era la residencia de un poderoso caci que tributario de Carex, se\u00f1or de Codego (hoy Tierra bomba). En 1.815 fu\u00e9 cuartel general de Morillo; los republicanos sorprendieron un destacamiento que exist\u00eda all\u00ed y le tomaron una pieza de artiller\u00eda, En 1.S20 hizo un desembar-"], [190, "Cartagena t sus cercan\u00edas. 174 co en dicho punto el Brigadier Dn. Gabriel de Torres para atacar a los republi canos en la noche del 1.\u00b0 de Septiembre. Hoy es un caser\u00edo de miserable apariencia en donde viven carboneros y pescadores. El n\u00famero de estos, inclu sos los Habitantes de Albornoz, asciende \u00e1 160. Ternero es agregaci\u00f3n de Pi\u00e9 de la' Popa desde el a\u00f1o de 1.839; antes hab\u00ed \u00a1i vwio \u00e1 Turbaco y mucho antes constituy\u00f3 un distrito parroquial. Cuando era parroquia estaba dividida en seis veredas as\u00ed: primera vereda, ter nera, que id\u00eda la cabecera de la parroquia ; 2% Ceballos, que comprend\u00eda desde Ternera hasta el retiro de Ceballos, 3a, Albornoz, que comprend\u00eda desde Ternera, hasta el retiro de Albornoz; 4a, Benavides, que comprend\u00eda -desde la parroquia basta el arroyo Gnaimaral en el camino de Turbaco; 5., -ueleniiez, que comprend\u00eda e]e:*Ac la' parroquia hasta el arroyo Calicanto; y 6d, Arenales, que comprend\u00eda desde \u00a1a parroquia hasta las inmediaciones de Caim\u00e1n, \u00ednclusi- ... de Arenales. Do\u00f1a Manuela, Cangrejera y Chichina. Ternera trae su nombre de Cuspar Ternero, su primer poseedor, en En 1845 fu\u00e9 reducida \u00e1 cenizas, \u00e9 igual cosa aconteci\u00f3 en 1842. Hoy es un miserable caser\u00edo cuyos habitantes siembran algunos frutos, indispensables para vivir, y sacan carb\u00f3n que van \u00e1 vender \u00e1 Cartagena. Los caminos que parten de Ternera son: Camino \u00e1 Pi\u00f3 de i a Popa, ya descrito; que mide cinco millas ; camino \u00e1 Turbaco, que mide seis millas, ya descrito y camino \u00e1 Cospiquc que mide, dos millas y que es llano en su mayor parle. De \u00e9ste \u00faltimo camino se sirven los temerarios para embarcar el carb\u00f3n en Cospiquc y llevarlo en botes \u00e1 Cartagena. Existe tambi\u00e9n una vereca que conduce al camino de Santa Rosa y que pasa por la hacienda nombrada Mucura. Ternera, revivir\u00e1 de sus ruinas cuando un ferrocarril atraviese por su vecindad. Caim\u00e1n. Las tierras de este nombro est\u00e1n situadas en el punto donde se retinen \u00a1os caminos de Turbaco y Santa Rosa para Cartagena. Estos te rrenos est\u00e1n sin cultivo y solo una casa, construida en la uni\u00f3n de los dos caminos, avisa al viajero que lleg\u00f3 \u00e1 Caim\u00e1n. da. Es una hacienda do ganado situado en el camino de. Pi\u00e9 de la Popa y Santa Rosa no lejos del temible Bajo de Lata, que los campe sinos respetan en la \u00e9poca, lluviosa. La casa de la hacienda, \u00fanico punto ha bitad res humanos en aquella soledad, ha servido de techo hospitalario en multitud de ocasiones al cansado viajero. jSanta Catalina. 1. El antiguo distrito de Santa Catalina est\u00e1 situado al N. E. do Cartagena, en las tierras que se conocen con los nombres do Santa Catalina, Clemencia y el Coco. Hasta el a\u00f1o de 1.885 el Concejo no hab\u00eda dictado provideneia, con el fin de procurar \u00e1rea de poblaci\u00f3n y ejidos. Las tierras nombradas Santa Catalina, donde est\u00e1 situada la cabecera, miden 19 cabal!er\u00edas,-de las cuales, divididas en 3.800 unidades, son due\u00f1os la mayor parte de los pobladores de la cabecera, por compra hecha \u00e1 los primi tivos poseedores. El terreno est\u00e1 indiviso, y se posee en com\u00fan."], [191, "Por Jos\u00e9 P. Urtjeta. 175 El terreno del distrito es quebrado en unas partes, y bajo en otras; pero en todas, de una fertilidad asombrosa, \u00e1 lo cual contri buyo en mucha par- te el gran n\u00famero de arroyos y quebradas que lo cruzan. En la jurisdicci\u00f3n del distrito se encuentran cerros de consideraci\u00f3n, como el do Lambcro, do cerca do 400 metros de altura, donde se domina un inmenso horizonte: estos cerros se uncu con los del distrito de Villanueva, y hacen parte de la cordillera. de los Andes. 2. Los l\u00edmites del distrito; son: por el Norte, el distrito de Arroyo-gran- de; por el Nordeste, el distrito de Palmar de Candelaria, de la extinguida provincia de Sabanalarga; por el Sur, ios distritos de Santa Rosa y Villanueva; por el Oriente, el distrito de Palmar de Candelaria, otra vez; y por \"el Occidente, nuevamente el distrito de Arroyo-grande. (1) En el n\u00famero 47 del 'peri\u00f3dico titulado Constitucional de Cartagena, correspondiente al 18 de Diciembre de l_36, figura un cuadro de las parroquias del primer cant\u00f3n de la provincia, con la divisi\u00f3n en veredas \u00f3 partidos, formado por la Junta subalterna do diezmos. All\u00ed se lee esto: \"i'arroquia de Santa Catalina, compuesta de estos partidos \u00f3 veredas: 1? Santa Catalina, 2? Clemencia, 3\" Pescadero, 4? El Coco, 5o Zurita, G\" Palma- rito. La primera vereda comprende el plan de la parroquia; la segunda, la ha- cienda Clemencia, desdo el arroyo Chiquito al do Arena; la tercera, desde el lindero do Clemencia, hasta el territorio de Pescadero; la cuarta, por el camino real, hasta el Coco; la quinta, el retiro de Zurita, desde Bomb\u00f3, que \u00e9s un arro- yo, hasta S\u00e1balo; y la sexta, desde la parroquia hasta Palmarito\" 3. Compon\u00edan, el extinguido distrito de Santa Catalina, las pobla- ciones de: Santa Catalina, que es la cabecera; Clemencia, El Coco y la Cueva del tigre. Los caser\u00edos do Capote, Colorado y Lis Suritas, que figuran en \u00a1as leyes de divisi\u00f3n territorial vigentes, y\u00e1 no existen. La erecci\u00f3n del distrito data de los primeros tiempos do la Eep\u00fabliea; pues cu la ley de divisi\u00f3n territorial expedida en 1833, figura como tal. 4. Poco despu\u00e9s de la llegada de Heredia \u00e1 Calamari, emprendi\u00f3 \u00e9sto una expedici\u00f3n hacia barlovento de Cartagena acompa\u00f1ado de una india de nombre Catalina, oriunda de Zand\u00eda, y que hab\u00eda sido llevada \u00e1 la isla de Santo Domingo por Alonso de Ojeda. Con ayuda de esta india, logr\u00f3 Heredia q:-:e todos los pueblos de Cartagena \u00e1 Galera Zamba, se sometieran \u00e1 su autoridad, incluso Zamba que era la residencia del cacique Gnaspatcs. Al ser conquistado el pueblo, contituy\u00f3 una encomienda, que fu\u00e9 dada \u00e1 don Diego Fern\u00e1ndez, Calvo; y bien fuese por las exacciones de los conquistadores, \u00f3 por alguna otra causa, la mayor parto de los indios de Zamba emigr\u00f3 del hogar do sus ma mayores, para ir \u00e1 establecerse al punto donde est\u00e1 boy Santa Catalina. Cu\u00e1n do se verific\u00f3 \u00e9sto, no se sabe; pero s\u00ed consta que en el a\u00f1o do 1.673, fu\u00e9 erigida en parroquia la nueva poblaci\u00f3n. El 20 de Agosto de 1S15, el pueblo de Santa Catalina fu\u00e9 ocupado por una compa\u00f1\u00eda del regimiento espa\u00f1ol Le\u00f3n, perteneciente al ej\u00e9rcito do Morillo, despu\u00e9s de un peque\u00f1o combate con las fuerzas patriotas situadas cu dicha poblaci\u00f3n. (i) La ley 32 de 1S77 fu\u00e9 cumplida, se\u00f1al\u00e1ndoselos l\u00edmites particu lares del distrito, pero no nos ha sido posible obtener dichos datos. El Sr. J. D. Yance nos asegura que ellos deben existir en la oficina del Gobernador de la provincia, \u00e1 cuyo empleado fueron remitidos."], [192, "Cartagena y sos cercan\u00edas. 176 De aquella fecha cu adelante, la vida de los habitantes ha pasado sose gada y tranquila; tan s\u00f3lo recuerdan como suceso triste, la p\u00e9rdida de las cosechas durante tres a\u00f1os consecutivos (1880 \u00e1 1883), por consecuencia de la aparici\u00f3n de la langosta. Esta plaga oblig\u00f3 \u00e1 muchos \u00e1 emigrar \u00e1 Col\u00f3n, en busca de trabajo; y de entonces ac\u00e1 el pueblo ha deca\u00eddo notablemente: parece que ahora renacer\u00e1, por lo que se observa 5. La poblaci\u00f3n del distrito, do 1835 \u00e1 1881, ha sido esta, seg\u00fan los datos que arrojan los censos oficiales: 1.835. 853 habitante:;. 1.S63, 1.182 habitantes 1.843. 830 \" J.870, 1.235 \" 1.851, 902 \" 1.881, 1.281 La poblaci\u00f3n en 1881 se deseonpone en 583 hombres y 598 mujeres. Este distrito es uno de los del Estado donde la poblaci\u00f3n no ha sufrido disminu ci\u00f3n: comparando el censo de 1881 con el de 1835, da el lu un aumento sobra el segundo, de 428 habitantes en 46 a\u00f1os. 6. Los arroyos notables del distrito son: Chiquito, llamado asi por ant\u00edfrasis, pues es de largo curso y gran cau dal de aguas, como que las conserva todo el a\u00f1o, aun durante el m\u00e1s riguroso verano ; nace en jurisdicci\u00f3n del distrito de Villanueva ; contornea \u00e1 Santa Catalina ; atraviesa los caminos que do esta poblaci\u00f3n van \u00e1 Clemencia, \u00e1 A rroyo-grande y \u00e1 Galera Zamba; recibe las aguas de varias quebradas y la de los arroyos Bomb\u00f3 y Lim\u00f3n; y desemboca en el mar Caribe, muy cerca del pun to denominado Playones del sur. Este arroyo recibe el nombre de Margarita, en el paso del camino \u00e1 Arroyo-grande; y el de Zambero, en el paso del camino \u00e1 Galera Zamba. ', -orno no tiene puentes en ninguno de sus pasos,-euando se crece, impide el tr\u00e1nsito hasta por ocho d\u00edas. Bomb\u00f3 (nombre ind\u00edgena), nace en el cerro nombrado La Regi\u00f3n, situado en tierras de Santa Catalina; es arroyo de consideraci\u00f3n, atraviesa el camino que conduce \u00e1 Palmar de Candelaria, y desemboca en el arroyo Chiquito; y Lim\u00f3n, que naco en el cerro del mismo nombre, -cuyas faldas cultivadas por ser terrenos muy f\u00e9rtiles, ofrecen una linda vista; atraviesa el camino \u00e1 Villanueva, y desemboca en el arroyo Chiquito. 7. Los cerros del distrito se unen \u00e1 los de Villanueva, y I\" circundan por el Este y el Sur: entre ellos se hace notar, por su elevaci\u00f3n (400 metros, aproximadamente), el llamado Lamber\u00e1 \u00f3 Loma grande do Molar,-el cual est\u00e1 situado al S. E. de la cabecera, en el camino que, de dicha cabecera, conduce al caser\u00edo de La Cueva. 8. Las ci\u00e9nagas del distrito son: Cacahual, Capote y Ceibal, situadas \u00e1 300,-1.000,-y 5.000 metros, respectivamente, de la cabecera del distrito. La primera est\u00e1 al S. E. de la poblaci\u00f3n, y las otras dos al N. E. 9. El clima es c\u00e1lido; pero la corta distancia del distrito al mar lo es ventajosa, pues la temperatura se refresca con las brisas marinas. La \u00e9poca de lluvias dura siete meses: y la naturaleza del terreno, bajo en su mayor parte, facilita la formaci\u00f3n de lodazales, que, por la putrefacci\u00f3n en ellos de materias vegetales, son focos de las fiebres pal\u00fadicas que se presentan en el distrito. El agua que se bebe, que es la del arroyo Chiquito, es do muy buena calillad. 10. En los bosques del distrito se encuentran los siguientes animales en"], [193, "Por Jos\u00e9 P. U_n__t. 177 astado salvaje: jaguar, venado zahlno, zorra, conejo, \u00f1eque, armadillo, monos, y ardilla, entre los cuadr\u00fapedos; paujil, guacamayo, papagayo, gavil\u00e1n orop\u00e9ndola, cardenal, carpintero, canario, tuche, y cucarachero \u00f3 ruise\u00f1or, entre las aves. Les animales dom\u00e9sticos de todo el distrito pueden distribuirse, as\u00ed: Ganado vacuno, GO'J Ganado de cerda, 400 '' mular, 5 ,, cabr\u00edo, .100 '\u25a0' caballar, \u00a30 Aves de corral, 1.400 \" asnal, 600 Perros de caza, 1.0 11. En las sementeras del distrito so encuentra: ca\u00f1a, ce az\u00facar, ma\u00edz) pl\u00e1tano, yuca, \u00f1ame, batata, arroz, fr\u00edjol, mel\u00f3n y sand\u00eda. Las maderas que abundan son: cedro, ceiba, carrete, canalete, ca\u00f1aguate, colorado, b\u00e1lsamo. campano, guayabo, mora y sangre-drago. Hay tambi\u00e9n dividivi y algod\u00f3n, que crecen espont\u00e1neamente, sin cultivo; y bis frutas no escasean: la pi\u00f1a, el aguacate, la lima y las naranjas tan exquisitas como las afamadas de Margarita, son las m\u00e1s notables, junto con la sandia y el mel\u00f3n, arriba nombrados. La paja llamada jiraca \u00f3 hiraca, para hacer sombreros, crece con extraor- dinaria profusi\u00f3n, y es uno de los principales art\u00edculos de comercio. 12. No habiendo sido explorado el distrito por comisi\u00f3n cient\u00edfica algu- na, no se puede expresar qu\u00e9 minerales se encuentren en el distrito; pero s\u00ed puede asegurarse que hay abundantemente sulfato de cal (yeso), perfecta- mente cristalizado. 13. Lis industrias \u00e1 que se dedican los habitantes, son: la agricultura rutinaria que usaban los indios; el corte de maderas, con hacha y sierra de mano, que haca se desperdicie casi la mitad del \u00e1rbol; y la cr\u00eda de ganados en pequen i escala. No existe ning\u00faa aparato \"de destilaci\u00f3n ni de rect\u00edficac'\u00e9_i d.j aguardientes. 14. Las transacciones de los habitantes del distrito se verifican con Cartagena, \u00e1 donde llevan m.'der.is, los productos de la agricultura, y miel y panela fabricadas en 4 fincas \u00f3 trapiches que hay en el distrito: reciben, en cambio, dinero, mercader\u00edas del exterior, y ciertos productos de las industrias no establecidas en Santa Catalina. 15. Las rentas del distrito estaban constituidas por l.i tercera municipal y l.i venta por menor de aguardiente, que produc\u00e1n en un a\u00f1o S 200,00 aproximadamente. Las rentas dichas no alean aban para dotar conveniente- mente \u00e1 los empleados p\u00fablicos, ni para emprender obras da utilidad general. como la composici\u00f3n de los caminos. 16. Los edificios p\u00fablicos del distrito est\u00e1n reducidos auna casa pe- que\u00f1a, de madera, con te- ho de palma, provista de barra, que sirve de c\u00e1rcel. No h-iy casas parae.scu.tl as, ni casa consistorial, ni earnicer\u00ed.t, ni matadero: \u00e1 este respecto, el atraso no puede ser m\u00e1s lamentable. Mucha apata puedo ha- ber en un pueblo; pero es innegable que, por poca que sea la actividad de las autoridades, los individuos se mueven, y ijecutan lo que se les mande, por desidiosos que sean: en el caso presente podemos, pues, decir, que la acci.'n de los empleados provinciales y municipales lia sido completamente nula, con relaci\u00f3n \u00e1 los intereses \u00e1 ellos eln omendados. 17. El cementerio, convenientemente situado en la cabecera del distrito, est\u00e1 cercado con fuertes estacas de coraz\u00f3n. 18 Pista situada la poblaci\u00f3n de S.mta Catal'na al N. E. de Cartagenr; y dista de dicha capital 6 miri\u00e1nietros; y de la de la Rer\u00fablica, 170. 19. La cabecera del distrito est\u00e1 bajo el patrocinio de Santa Catalina."], [194, "178 Cautaot\u00edna y sr. cm.c.\\x\u00edAs. de Alejandr\u00eda; y so da culto externo \u00e1 Dios, en una iglesia do madera y palma, recientemente construida. No hay actualmente Cura que administre la parro quia (constituida por el distrito),-la cual hace parto de la Vicar\u00eda for\u00e1nea do San Luis Beltr\u00e1n. 20. Los siguientes caminos parten de la cabecera del distrito: 1? Camino \u00e1 Cartagena, \u2014 pasa por Clemencia, El Coco, Bayunca, Talenquillo, Guayabal, Los Arenales, Do\u00f1a Manuela, Caim\u00e1n, y Pi\u00f3 do la Topa. En el trayecto de Santa Catalina \u00e1 Guayabal (7J leguas), el camino presenta estos obst\u00e1culos; el arroyo Chiquito; el arroyo El Coco, notable, y que, en su paso, marca el limito entre Santa Catalina y Santa Rosa; la Loma del Muerto, n\u00f3 tanto por su altura, como por lo escarpado de sus flancos; el arroyo de Tabacal; el arroyo Uvero; y el do Chiricoco. Ninguno do estos arroyos,. ron excepci\u00f3n de Uvero, tiene puente, \u00e1 pesar do ser todos de gran conside raci\u00f3n. El trayecto de Guayabal \u00e1 Pi\u00f3 de la Popa, quo es com\u00fan con el camino que de Santa Rosa conduce \u00e1 Cartagena, presenta los siguientes obst\u00e1 culos: el arroyo Jagua, el arroyo Salado, el arroyo Lata y el arroyo Caim\u00e1n. L'is arroyes Salado y Lata, que corren en lechos excesivamente llanos, so desparraman en la estaci\u00f3n lluviosa, formando inmensos lodazales que son el te rror de los viajeros. La estensi\u00f3a total de este camino es de G miri\u00e1metros, \u00f3 sean 12 leguas; 2? ( ani\u00f1o \u00e1 Arroyo-grande, -m\\i\\o una longitud de 1J miri\u00e1metros \u00f3 fres leguas, por terreno quebrado; el obst\u00e1culo do mayor consideraci\u00f3n, es el arroyo Chiquito, que no tiene puente; 3 \u00b0 Camino al Palmar de Cande. 'furia, -mido 21 miri\u00e1metros \u00f3 cinco leguas; pasa por el punto donde estaba fundado el caser\u00edo do Las Suritas; los inconvenientes que presenta son: el arroyo Bomb\u00f3, el arroyo Santo Tom\u00e1s, - \u00e1uibos notables y sin puente,-y la loma do Manglar; y 4.\u00b0 Camino \u00e1 Ga'era ZamZ>\u00ab,-pasa per los destruidos caser\u00edos de Capo te y Colorado, y por el pequen j pueblo de Amansa-guapos, que algunos llaman La Boca, y mide una extensi\u00f3n de 2 miri\u00e1metros \u00f3 sean 4 leguas. Corre este camino por terreno plano, y presenta las siguientes dificultades: el arroyo Chi quito, y unos lodazales que se forman durante la estaci\u00f3n lluviosa, en el punto nombrado los Playones del Sur. En esto lugar est\u00e1n situadas las Salinas de Periquito, de propiedad particular. El Camino que, de Cartagena, conduce \u00e1 Santa Catalina, y el quo do esf.? punto lleva \u00e1 Galera Zimba, merecen que sean atendidos, ya por ser \u00e9sta una obligado i del Gobierno, ya porque la composici\u00f3n do dichas v\u00edas procurar\u00e1 mayores rendimientos \u00e1 la renta de Salinas, _.GI.__aACI0NES DE SANTA CATALINA. demencia.\u2014 La agregaci\u00f3n do Clemencia est\u00e1 situada al S. O. de la cabecera del distrito, y \u00e1 medio miri\u00e1metro do distancia; por consiguiente, dista de Cartagena 5]- miri\u00e1metros. Su poblaci\u00f3n, seg\u00fan el censo do 1881,. es de 150 hombres y 140 mujeres, que se dedican \u00e1 la agricultura. Clemencia fu\u00e9 fundada \u00e1 principios del siglo; pero no so nota en ella el procr so^quo deb\u00eda tener. Los terrenos no pertenecen \u00e1 los pobladores, sino \u00e1 varios iudividLO_i quo viven en la capital de la provincia. So piensa cu lx"], [195, "Pon Jos\u00e9 V. Cr\u00fceta. construcci\u00f3n do una herm'ta \u00f3 iglesia, para, dedicarla \u00e1 Nuestra Se\u00f1ora del Carmen, patruna de la localidad. De Clemencia parten estos caminos: 1.\u00b0 Camino \u00e1 Cartagena,-y\u00e1 descrito en el p\u00e1rrafo I.\" del punto \u00a30 de esto escrito; 2? Camino \u00e1 Santa Catal\u00a1na,-y\u00e1 descrito en el p\u00e1rrafo 1? del punto 50 de este escrito; 2? ( 'aniinu \u00e1 V;ilanueva,-qne mide 3 miri\u00e1metros; y est\u00e1 atravesado per el arroyo Tabacal (sin puente): m\u00e1s bien es una mala vereda. 4.\u00b0 Camino \u00e1 Arroyo,-graude,-que mide 1\u00bf miri\u00e1metros, y es muy que brado. Un Regidor, nombrado por ti Alcalde de Santa Catalina, gobierna _ Clemencia. Capote. \u2014 La agregaci\u00f3n de Capote estalla situada \u00e1 orillas de la ci\u00e9naga del mismo nombre, en el camino que conduce \u00e1 Galera Zamba, y \u00e1 un kil\u00f3 metro de distancia de la cabecera. All\u00ed hubo establecido uu corral da ganado vacuno. Des. le 1.830 no existen ni el hato ni el caser\u00edo. Colorado. \u2014 El Colorado estaba situado al N. E. de la cabecera, \u00e1 $ do miri\u00e1tnetru de ella, en el camino \u00e1 Galera Zamba. Teu\u00eda 8 casas y 3 coi rales de ganado vacuno. Desdo el a\u00f1o do 1.^83, no existen ni loa hatos ni el caser\u00edo. El Coco \u2014 Las tierras nombradas El Coco, situadas al Occidente de las fie Santa Catalina, son de propiedad particular (hoy del Sr. Antoni\u00edio ton\u00e9o.) En dicha tierras, a un mir.\u00e1metro de distancia de la cabecera, al S. O. de la misma y en el camino \u00e1 Cartagena, est\u00e1 situado un poblado con casas, donde habitan 16 individuos (mujeres y hombres), que viven de la agricultura y do la cr>a de ganado vacuno. \u2014 En 1609, el Coco pertenec.a \u00e1 don Juan Antunio Savariego. L% Cueva del tigre. \u2014 El caser\u00edo La Cueva del tigre tiene 43 habitantes, -22 varones y 21 mujeres (censo de 1831),\u2014 que viven do la agricultura. Est\u00e1 situado al \u00ed->. E, de Santa Catalina, \u00e1 la distancia de un miri\u00e1tnetro. Los caminos que parten de este caser\u00edo, son: 1.\u00b0 Camino \u00e1 Santa Cataiina.-de un miri\u00e1uictro de extensi\u00f3n y cu cuyo trayecto se encuentra el cerro de Lamber\u00e9; 2.\u00b0 Camino \u00e1 Santa Cniz,-agregaci\u00f3n del distrito do Palmar do Can delaria,-que mide una extensi\u00f3n de inedia legua. De Santa Cruz \u00e1 Palmar \u00bfa Candelaria, hay tres leguas. 3.\u00b0 Camino \u00e1 Villanueva,-quo pasa por el caser\u00edo nombrado El Guineo. Este caser\u00edo de El Guineo, que tiene y\u00e1 alguna consideraci\u00f3n, no est\u00e1 incluido en ninguna de las leyes de divisi\u00f3n territorial: est\u00e1 m\u00e1s cerca del distrito do Villanueva que de la cabecera del de Santa Catalina; por consiguiente, es natu ral que pertenezca al primero de dichos distritos. Los habitantes de Li Guineo se dedican, especialmente, al certe du maderas, \u00e1 la siembra de \u00f1ame, y \u00e1 la fabricaci\u00f3n de ba\u00fales. Las Suri.as. \u2014 Estaba situado este caser\u00edo en el camino que, \u00bfc Santa Catalina, conduce \u00e1 Palmar de Candelaria; \u00e1 medio miri\u00e1metro de la cabecera del distrito, y \u00e1 inmediaciones \u00bfc la ci\u00e9naga de Ceibal. Era corral de ganados, y y\u00e1 hoy no existe. (1) (i> La mayor parte de los datos que han servido para la confecci\u00f3n este trabajo, haa sido suministrados, con la mejor voluntad, por ti Sr."], [196, "180 C.i_t___yi y sai cr.tr. axI as. Arpvoyo-g\u00ed\\and_. (i) 1 El C-tia^u; .b distrito di A-roy o -grande est\u00e1 situado al Norte do Cari.:* vii, \u00e1 5 m'ri\u00e1 n _n. dj distin.ia, y \u00e1 orillas del mar. Sus l\u00edmites sou 1 \u00ab sig li.int _ : p >.- el M irte, el m ir C iribs ; p ir el Sin* , el distrito de Carta gjn y el e\u00ed.kir.i\u00fc) di Sauta Itm; pi; el Ox\u00eddente, el mar de las Antillas ypir el ELto y \"'N \u00a1r leste, el \u00e1rttig\u00ed i distrito da Smti Citalina En 1.833 1a Ji.it v su .alterna (b diez nos hib\u00edi dividido la parr\u00fcquja de Arroyo-grande cu 4 ver\u00e9 l.ii \u00e1 sabir : 1* Ay >y >-^.-.in b, q 13 cjmprund\u00ed i el plan de la parroquia 2?, P\u00edt.i, qua o n.).Mi l\u00edi il _ b la p i.vo i lia h i _ 1 1 a h telenda P\u00fa i ; 3?. Gu i yjpi','q:i3 omprenl\u00edi djs 1j 1 1 pirro] lia h isti la hacienda Gnayepo; y 4?, Siiti C itilin i, q i ! o > n i-j i lii da-ib la salid i d i la parroquia de- Arroyo \u2014 gratula hasta la m'._ lian\u00edi del ca n'no da S i:ita C italina. 2. Li poblaci\u00f3n de A.-roy o -grande, seg\u00fan los distintos censos, ha sido esta : En 1.835, 323 ' habitantes. En 1.833, 095 habitantes. t.8 43, 34/ \" 1870, 751 1.8.31, 333 \" 1.88J, 1.013 \" La poblao'\u00f3i de 1.83! S3 descompone ss\\: 522 hombras y 431 mujeres. E' este, otr.i 'le I >s distritos don le la poblaci\u00f3n ha ido en constante aumento da 1333 \u00e1 1.831 Li dif -rea ;ia entre uno y otro censo es de 690 habitantes cu fivor djl de 1.831, \u00f3 lo que es lo mis no, en 4 3 a\u00f1os se ha triplicado la pobla do, i. 3 A\"iyi-g-nl,> fi\u00e9 distrito desde l.c33 hasta 1 854. En este a\u00f1o fu\u00fa a? -351 1 > \u00e1 3 int 1 C iti'ii 1, \u00e1 q-r.3-1 \u00e1 \u00a1tes \u00a11 i'u' 1 c irrasp mi ido. perteneciendo \u00e1 dieb > distrit > h ista 1.8 13 c 1 111 lo, por la ley de 8 de Febrero, le fu\u00e9 devuelta su peii\u00fcdi uit'gir\u00edt. Sjgl 1 e< 1 ley, el distrito de Arroyo-gran le se compon\u00eda de 1 1 p >'>!.. ;i\u00f3 1 d-s 045 no 11 ).-\\ qi i era la cabecera, y de los enseries llamados Jitsi di 1 ni iii-jtt-jti. La C inif, y los dem\u00e1s al Sur de este \u00faltimo, por !.a c >sti djl in ir, h uti el a;- .-oy\u00f3 de Carabajal. Un decreto del Jefe civil y militar dol Esttd > '1 1 i:i sx i-l > el distrito de Arroyo-grande al de Cartagena. 4. Ei 1.313, Mirtilo verifb\u00f3 el desembarco de- sus tropas porf\u00edense. nili dj A.-rjy )-,'.-ail; el 23 d 1 Agosto, y esta'obri\u00f3 s a cuartal general en P.di.xj tillo, h u'.e.il 1 \u00a1l; 1 is inm dilaciones. 5. Lis inluitrias de los pobladores sin: la pes?a, la s\u00edetnbn de algir nos vegjf.ib. i pira el sustento, el corte de maderas, la extracci\u00f3n de almid\u00f3n y 1 1 fabric lei\u00f3l dec.z...;. Li cercan\u00eda del distrit > \u00e1 las salii\u00eda.. de Galera Zatu b 1, le pr 1 11 \u00a1te, p ira en l.ul > sea aten lida debidamente esta valios\u00edsima propie dad del Eit 1 lo, un brillante porvenir. G. Ai-royo-grinile constituye una parroquia, bajo el patrocinio de Sin Eir^nz > (\u00edivtacl 13 de Agosto), que hace parte de la Vicar\u00eda for\u00e1nea de S ni L lis Beltr\u00e1u. En la actualidad la parroquia est\u00e1 agregada \u00e1 la de Saute Catalina. J os\u00e9 Doming\u00ed Yance, persona in'engente y comceJora de Santa C italiaa, c orno que en dicho lugar ha residido durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os. (1) El diferentes ocasiones nos hemos dirigido al Sr. Jo-\u00e9 Cortin _ si-, \u00a1c\u00e1 a Job tus remitiera todos lo-; ditos hist\u00f3rico-, y geogr\u00e1ficos que pudie rr_.Mi.rs. \u00bb._ est\u00e1 distrito, p.-ro, \u00e1 p.-sai de u.ijj.ras r_.il..-. ai .u ex^ita;:\u00fc.i-:\u00bf sjj.j \u00a3i pa:.ieala.j no lie.ius lojraJj najo."], [197, "ron Jop\u00e9 P. Ui.___a. 181 7. ___.-_ Bicade Ammsi-ruapo. Es un caser\u00edo, \u00e1 orillas del mar, en el ca curo \u00e1 Galera Zamba, cuyes lubitanti s, ni i \u00famtro c'e \u00ed 7 1 ( ci i >o de 1 \u00a381 ), fo dedican i. la pesca y a! corte de maderas. Es esto pueblo, tal vez, la aufgua residencia del cacique Mazaguapo, de donde veiga, por corrupci\u00f3n, el non fie actual d\u00e9la poblaci\u00f3n. \u00a1M\" \u00a1/.\u00a1guapo pertenec\u00eda en 1.G20 \u00e1 Melchor de Moraics Esquivel, y al mismo sujeto pertenec\u00eda en igual fecha el asiento del antiguo pueblo de Cospique. S. Arrayo de _:i; Ca\u00ed \u00ab? y Tt; Piclzecili;. S m dos caser\u00edas, can 285 ha b\u00edtenles ( censo do 1SS1 ), que principian \u00e1 figurar como tales de 1S32 cu adj lante. pA7.ACADA__I.03. (i) 1. El antiguo distrito de Pasacaballos csl\u00e1 situado al Sur es Carfagc- rn, en la extremidad norte del Can) del Estero, \u00e1 distancia de 1 i iniri\u00e1nietros c'.c la capital do! Estado y \u00e1l02 _ iniri\u00e1nietros de la capital de la \u00c9< [ \u00fablic.i. 2. Lot. l\u00edmites del distrito eran: , por el Norte, el distrito de Titrbaco y l:i bah\u00eda de Cartagena; por el Su ', el antiguo distrito de Turbana; por e! Orien- te, los distritos de Turbaco y Turbana; y por el Occidente, el antiguo distrito do Santa' Ana, del cual est\u00e1 separado por el Ca\u00f1o del Estero. En 1.833 la parroquia de Pasacaballos estaba dividida e:i cinco veredas \u00f3 partido:, que eran las siguiente!;: 1'. Pasacabillcs, (-(instituida por fl plan d.e la parroquia, \u00f3 sea la cabecera; 2'.' Tejadillo, (\u00a1no c. ni] ro.d\u00eda (.\u00ab-.do la parroquia, hasta la hacienda Tejadillo y desde Tejadillo br.sta Paricuita S* Mamonal, que comprend\u00eda desde la salida de la parroquia hasta la hacienda Mamonal; 4* Buenavista que comprend\u00eda desdo la parroquia hasta la hacienda Buenavista; y 5? Cachenehe que comprend\u00eda desde ia parroquia hasta Cachencho. 3. Pasacaballos figuraba como distrito desde 1 S33 y, seg\u00fan la \u00faltima ley de divisi\u00f3n territorial, estaba constituido por las poblaciones do I'i_.saca- 1. alies (cabecera), Buenavista y Parieuiea. 4. Pasacaballos llam, so primero Pata-de-Caballo y es pueblo C.o antiqu\u00edsima erecci\u00f3n, la cual se remolda fl fines del siglo XVI \u00f3 principios del XVII; pero de sus primeros pasos en la vida civilizada nada se sabe y do les di \u00e9poca m\u00e1s reciente, tan solo uno que otro episodio que alg\u00fan historiador ha relatado sin pormenores. En 1.815, los vecinos incendiaron el pueblo, \u00a1il tener noticia fie la aproximaci\u00f3n de .Morillo, y la mayor parte de los hombres prestaron sus servicios en los buques y bongos patriotas. El 26 de Agesto Morales ocup\u00f3 el pueblo y sorprendi\u00f3 una lancha ca\u00f1onera y dos bongos patriotas; y el 3 de Octubre siguiente, el Oficial patrio- ta Francisco Saunrrucia (2), que hab\u00eda ido en busca de v\u00edveres, cay\u00f3 en des emboscadas que los oficiales espa\u00f1oles Sebasti\u00e1n D\u00edaz y (N) Sicilia le hab\u00edan preparado en el ca\u00f1o del Estero, cerca do Pasacabedlos. Ali\u00ed pereci\u00f3 Sanarrucia, ctro oficial republicano Mart\u00edn y varios valientes soldados \u2014 Les espa\u00f1olea (i) Debemos algunos de losdatosque aqu\u00ed figuran \u00e1los se\u00f1ores Fran cisco J. Pardo y Jos\u00e9 D. Duran. (2) Era hijo leg\u00edtimo de Dnn Juli\u00e1n Sanarrucia con Do\u00f1a Mar\u00eda Lu\u00ed\" ca Pretclt ; el 25 de O-tubre de 1.809 se cas^ con Y)o\u00f1n. Francisca Pujares."], [198, "C.-T_?AO\u201e_.V T 8TTS C__CA3\u00edf_S. 182 cortaron la cabeza de San\u00e1rmela y so la llevaron \u00e1 Morillo, quien la hizo ente rrar en 1 1 caballeriza de su cuartel do Torrecilla. En 1.821 los habitantes do Pasacaballos favorecieron la expcdiei.'n de Montilhi, haciendo parte muchos do ellos de la tripulaci\u00f3n de la escuadrilla de bongos al mando del insigne cuanto desventurado Padilla. 5. La poblaci\u00f3n del distrito, de 1.S35 6. 1881, ha sido esta : En 1.835, 350. habitantes. En 1.853, 1.025. habitantes \" 1.813, S89. \" \" 1870, 900. \" 1.851, 227. \" \" 1.881, 155. Seg\u00fan el censo do 1.S31 la poblaci\u00f3n se descompone as\": 347 hombres y 381 mujeres; lo que di un exceso do 41 mujeres, \u00f3 sea el l por ciento. 6. Casi todos los hombres de Pasacaballos se dedican \u00e1 la navegaci\u00f3n y \u00e1 la pesca, muy pocos \u00e1 la agricultura y escaso n\u00famero \u00e1 la cria de animales. 7. Existe una mala casi que presta el servicio do c\u00e1rcel : el cementerio est\u00e1 sin cerca, y no existe otro edificio p\u00fablico. 8. Pasacaballos constituye una parroquia, porten' 'dense \u00e1 la Vicar\u00eda for\u00e1nea de Santa Catalina, que est\u00e1 bajo el patrocini > de San .Jer\u00f3nimo (fiesta el 30 do Septiembre). Lt iglesia est\u00e1 en construcci\u00f3.i ha muchos a\u00f1qs y has ta ahora lo-! vecinos no han podido concluirla. 0. Do Pasacaballos parten los siguientes caminos : uno al Norte, por lea playones, qn'j conduce \u00e1 Buenavista ; uno al Este, que conduce \u00e1Turbana; y dos por el _ uleste que conducen \u00e1 Tej idilio y Parieuica. 13. Situado Pasacaballos \u00e1 1 1 entrada del Canal del Dique, es punto de escala par i los vapores que navegan este can\u00bb.'. El S.*. Jos\u00e9 I). Dur\u00e1u ha construido un muelle \u00f3 \\irz\u00a1 para el servicio de los vapores que atraquen al puerto. La importancia del Dique nos obltp\u00edi \u00f3 reproducir \u00a1iqn\u00edl.i descripci\u00f3n qu3 Ja la v\u00edihiza el ingeniero holaiidcs sen >r Abraham B. Albero: \" U\u00a1< ouadro.ver.lader.ir.iente, encantador se ofrece al viajero que atravie sa el magn\u00edfico golfo de Cartagena para entrar en el CaxaL !>:;:* DlQ\u00dcK . \" Esta bah\u00eda, de tres leguas do longitud, cuyas aguas siempre tranquilas presentan al sol sus m\u00e1s brillantes, as\u00ed como sus m\u00e1s variados tonos, que est\u00e1 rodeada de esa vegetaci\u00f3n lujosa de los tr\u00f3picos, que esparce \u00e1manos llenad la palmera, el cacaotero, el mango, el bamb\u00fa y el bananero; esta bai.\u00ed.i profun da y trasparente, ha recibido de la naturaleza todas las veiitej is par.i ser un d\u00eda el puerto central de Colombia \"listas condiciones privilegiadas fueron lis quo decidieron \u00e1 \u00a1os Espauo.es afondar\u00e1 Cartagena, y h.v cria el centro de una civilizad 'n avanzada cu medio de los indios; estas mismas vent'ij.'.ft naturales simias que, si saben aprovecharse, volver\u00e1n \u00ab. Cartagena su gloria del siglo pasado. \" Una vez arrefrl \u00bb.doc- te golfo \u00abmi\u00f3 puerto min\u00edeme, recibir\u00e1 los grandes buques de la navegaci\u00f3n marftimn, y con una ecmunieaei\u00f3i conveniente c'oii el interior del pa\u00eds, vendr\u00e1 \u00e1 ser, por su sltuaci\u00f3.i privilegiada, li arteria dA comercio de la Rep\u00fablica. \"Veamos cual esta vsi que establee? actualmente esta cnnnnieac'\u00f3n. \"Al extremo meridional del golf), alp, donde est\u00e1 s\u00ed tu ida la bastante po pnlosa aldea de Pjtacab'illns, comienz i \u2022 1 C<\u00f1)del Estero. Aunque en estd paso se hilia una pripfimdidad suficiente p\u00ab:-i buques de un calado de 6 pies, vi muy tortuoso cu varios puntos pan permitir un\u00ed. navegaci\u00f3n r\u00e9jala;- \u00e1 los cu\u00bb deban seguir la v\u00eda diriji\u00e9a Jaso al jYfj c\u00edj Ujrban^as."], [199, "IN__ JOS'.i P.. \u00fcrueta. 183 \" La traves\u00eda de este \u00faltimo golfa, para llegar \u00e1 la embocadura del Dique no ofrece ning\u00fan inconveniente. Protegido contra los vientos del mar por dos puntas de tierra muy pronunciadas, el golfo de Barbacoas goza de una tranquilidad suficiente para la navegaci\u00f3n local y da entrada f\u00e1cil y segura al Dique por la Boca campana . \"Estafo\u00bb., establece comunicad- n libre entre el mar y el Dique, que en su parte inferior se halla influenciado por las mareas. \" La amplitud de estas mareas var\u00eda en les golfos de Barbacoas y de Car tagena de 0 15 :i 0.45 metros segun la \u00e9poca de las aguas muertas \u00f3 de sioijias. \" Esta v\u00eda, subiendo de la Boca campana, se encamina por tres lagos (ci\u00e9nagas), que llevan los nombres de Matunilla, Cuta y Corcovado, lasque, en general, apenas tienen un calado de 5 pies. \"Estas ci\u00e9nagas, rodeadas de tierras cenagosas, est\u00e1n unidas per conduc tos de aguas (ca\u00f1os), de los que son los principales el Cavado, y Cu\u00f1o nuevo de abajo ; son bastante profundos, pero de dif\u00edcil paso, \u00e1 causa de lo tortuoso da su curso. \"Al fin del \u00faltimo ca\u00f1o se abre la inmensa Ci\u00e9nagx del Palatal, verdade ro rj'ich'-voiis do los ind\u00edgenas qiu vienen da todas los puntos de la costa \u00f3 ejercer 1 1 pesca. '\u25a0 En medio \u00abi'e ella, donde comienrta el acua dulce, cmpi\"za esa vegeta ciin acu\u00e1tica, abundante, que tanto hi dificultado hasta aqu\u00ed (1 831) la nave gaci\u00f3n del Dique y que bajo el nombre de yerba, es considerada como el mayor obst\u00e1culo de esta vi i. Esta yerba se encuentra en todas las ci\u00e9nagas subiendo desde Palotal, y frecuentemente en tal cantidad, que ' interumpe en absoluto el paso de las embarcaciones. \"No es preciso permanecer largo tiempo en el Dique: para conocer les efectos fatales de estas plantas. Hay varias especies, y smt las m\u00e1s pernicio sas aquellas que nacen del fondo de las ci\u00e9nagas hacia la superficie. Otras, que parecen peque\u00f1as islas cubiertas de arbustos y aun de \u00e1rlioles, se avan-an impulsadas por el viento y la corriente, destruyendo cuantos obst\u00e1culos hallan \u00e1 su paso. \"La destrucci\u00f3n de esta vegetaci\u00f3n tropical demanda una afenei\u00f3.i con- tinua, pues, una ve/, que llega \u00e1 adquirir cierta consistencia, resiste \u00e1 los ma- yores esfuerzos que hagan \u00a1os quo quieran forzar el paso. \"Hasta a(\u00a1u\u00ed se ha tratado de remediar esta dificultad por medio de este- cadas muy cost.sas y que coi responden mal \u00e1 su objeto. Subiendo de la c\u00e9nag\u00ed de Pedoteil, la v\u00eda se dirige por Ce\u00f1o Nuevo di arriba y Casa Hondo, que dan paso \u00e1 las ci\u00e9nagas da P\u00e1jaro y da la Cruz. \u25a0 \"Pasada la ci\u00e9naga d\u00e9 la Cruz, el Dique recorre tierras bajas, cubierta* de n_r.i% pasando por aldeas antes populosas y actualmente abandonadas; pues, hasta Mahates, solo se halla un lugar, llamado Viga, q\u00bbo con una docena de caba\u00f1as, var\u00eda un poco el aspecto triste y mon\u00f3tono lid estas grandes prade- ras de yerba. \"Estos \u00ed.errenrs cenagosos se prolongan hasta la ei\u00e9nag\u00ed de Palenque, \u00ed\u00ed la que se ha trasportado la navegaci\u00f3n, que antes hallaba paso por el ea__ de Ficha. Esta ci\u00e9naga puede contarse entre los peores puntos del trayecto; apenas una embarcaci\u00f3n com\u00fan puede atravesarla. \"De aqu\u00ed \u00e1 la ci\u00e9.i'igt de Sanaguare, los terrenos son pantanosos, elevan- C0-3 apenas \u00e1 un medio metro sobre el nivel medio de las aguas. \"En esta par\u00eds dJ Dique se bailan Jos lugares m\u00e1s importantes: __r\u00bb"], [200, "CAKTAGraXA Y SUS CERCAN\u00cdAS. 184 Estanislao y Soplaviento : estaci\u00f3n en que ordinariamente los viajeros de Car tagena a Calamar cambian el modo de transporte. \" Subiendo de \\\\ci\u00e9n:ijide Sanan ure, al rededor de la cita, el D.qu3 forma una vuelta notable, se entra en el canal hecho por el Coronel Tolten, que toca en Santa, Luc\u00edx, cortando en dos puntos diversos el antiguo Diquede les Espa\u00f1oles, y sed. rige \u00e1 (Adamar. Este canal, aunque mal conservado, consti tuye ly parte mejor de la v\u00eda. \"La naturaleza dolos terrenos en todo el largo del Dique, rs- aluvial. De Calamar hasta la ci\u00e9naga de Sanaguare el terreno tiene una altura b\u00e1s tente regular de 3,50 \u00e1 0,00 metros sobre el canal. De este punto hasta <\u2022! mar, toma, como y\u00e1 se ha observado, un aspecto m\u00e1s cenagoso, indicanc^ que debe ni origen \u00e1 antiguas ci\u00e9nagas, \u00f3 bien \u00e1 alg\u00fan aluvi\u00f3n mar\u00edtimo. \" La longitud de la antigua v\u00ed>, de Calamar \u00e1 la Boca ( ampana, es de ICO kil\u00f3metros. Luego, para llegar \u00e1 Cartagena, es preciso recorrer 8 (ti el golfo de Barbacoas, G en el ca\u00f1o del Estero y 1 . en el golfo de Cartagena. \"La latitud del cu\u00f1al es cu general m\u00e1s que suficiente, y Var\u00eda entre \u00a3_ y CO metros. \" Estando el Dique en comunicaci\u00f3n libra con el Magdalena, es evideuf . que las diferencias de nivel de este r\u00edo ejercer\u00e1n sus influencias sobre el r\u00e9gimen del primero. Sineinhargo, como no existen datos exactos \u00e1 este res pecto, me he visto obligado \u00e1 contentarme con los informes que algunas personas competentes han querido suministrarme. Ellas'me han informado que ordinariamente la desnivelaci\u00f3n del Magdalena llega \u00e1 cerca de 2,50^ me tros bajo su \u00e1lveo conocido'; pero que en la estaci\u00f3n d\u00e9 las lluvias la crec\u00ed al '.\".7\u201eza \u00e1 G,G0 metros sobre este nivel. \"A causa de este, la corriente en el Dique puede obtener una fuerza de tal modo consideral. o, que, \u00e1 veces, los vapores, remolcando una barca d\u00e9 ciertas dimensiones, no puedan vencer la corriente del r.'o. Yo mismo lio sido testigo de un hecho semejante. \" Pero precipit\u00e1ndose las aguas todas del Magdalena sobre el 'Dique^ presentan otro inconveniente para esta v\u00eda. \"Aunque el nivel del r\u00edo en Calamar solo es do 2,C0 \u00e1 2,00 redros sobro el \u00e1lveo, sus aguas inundan una, gran parta de los terrenos vecinos. Muchas plantaciones, y aun aldeas de alguna importancia, como Gambotc, Sincerin y Roldan, han tenido que ser abandonadas por sus habitantes, sobre todo, despu\u00e9s del ensanchamiento de la Boca del Dique en Calamar. Este ensancha miento ha sobrecargado in\u00fatilmente el canal y arruinado terrenos y\u00e1 prepara dos para el cultivo. \" Un estado do cosas tal, no puede durar, sino con gran perjuicio para la Rep\u00fablica y los particulares que tienen inter\u00e9s en el asunto del Dique. \" Para hacer realmente provechosa una comunicaci'n entre Cartagena y el Magdalena, no hasta establecer una v\u00eda conveniente, sino que es estricta mente necesario que los lugares productores, como las Sabanas, vecinos \u00e1 esta vi?, ofrezcan al pa\u00eds ventajas quo son la baso d\u00e9las relaciones comer ciales \u00e9 industriales\". En el Dique navegan hoy, sin encontrar obst\u00e1culos, los vapores Once do Noviembre, Cartagena y l\u00edafael N\u00fa\u00f1ez, do la Compa\u00f1 a del Dique; los de la Empresa de L\u00f3pez, Navarro y Jaspe; y dos \u00f3 tres de la Empresa Cisneros. Aten dida la v\u00eda, como lo ha sido desdo 1877, no hay duda que el comercio de toda. la Rep\u00fablica se aprovochar\u00e1 de las grandes ventajas que ella presenta."], [201, "Por; Jos\u00e9 P. UtlU-T \\. 185 Agregaciones dt__ pasaca_a_i.<_. P.zricuica. \u2014 Est\u00e1 situado este caser\u00edo, que cr. el censo dj US31 figura con 1\"0 habitantes, al Sudeste de *'<isacabalIos, \u00e1 distancia de tres leguas- I 'ar cuica era al tiempo d\u00e9la conquista un notable pueblo de indio\u00bb quo so . espobl - por haber sgregado los indios \u00e1 otros pueblos el Visitador Juan da V\u00fclabona Subiarro En '1.614 fu\u00e9 dado el terreno \u00e1 Den Juan liu.\u00ed.ido del \u00c1guila Los habitantes de Parieuica (unes pocos hoy) se dedican .y. la siembra de vegctii.'.s alimenticios. Buen \u00bfviS'O. \u2014 i'si\u00e1 situad\" oste caser\u00f1). bey una hacienda de la propiedad del Sr. Juan Bautista Maincro y Truco, \u00e1 orillas de la bal.\u00ed.i, al Norte do Pa .acaballus y \u00e1 distancia de dos leguas. Bucnaviste, fu\u00e9 pueblo de indios al Cempo cela conquista yon 1.597 pertenec\u00eda \u00e1 francisco Dalva, individuo que ejerci\u00f3 el oficio ce E\u00e1cribauq b'.\u00a1 Cartagena. Lu Buenavista existo hoy un herno da ca! y un triar. pXP^J. (2) 1. El antiguo dislritode Bar\u00fa est\u00e1 situado en la isla dei mismo nombr?-, -al Sur \u00abte Cartajieiia, \u00e1 4 _\\ niiri\u00f3nietros de distai c\u00eda. La isla, (\u00a1ue es de terreno quebrado, contribuye \u00e1 formar la bah\u00eda c3 Cartagena y el Golfete de Bar\u00fa \u00f3 ensenada do Barbacoa-. 2. Los 1 miles de! antiguo distrito de Bar\u00fa son : por (' \u00dcT >>\u2022!-, el extin guido distrito de Santa Ana ; por el Sur, el mar Caribe; por el Oriente, la ensenada de. Barbacoas ; y por el Occidente, el mar, otra vez, dando se, encuen tran las islas del Rosario que corresponden a! distrito. 2. La poblaci\u00f3n do Bir\u00fa, desde 1.3JJ \u00e1 1.331, lia sido la siguiente, sa g\u00fan los distintos ee.-.s.j.-i o\u00edioiales : En 1.83.,, G73 habitantes. En 1.863, 1.10 ; habitantes. \" 1.843, 435 \" \" 1.870, 1.075 \" \" 1.351, \u00a373 \" \" 1.831, 1.540 '\u25a0' La poblaci\u00f3n de, 1.8S1, se distribuye asi' : 774 hombres y 733 mujeres. E! n\u00famero de hombres, excede al de mujeres en 8 in -ividuos. 4. Bar\u00fa ha sido distrito desde los primeros tiempos de la Rep\u00fablica hasta el presente a\u00f1o do 1.88G, cuando, por decreto del Jefe civil y mistar di I Estado, ha sido agregado \u00e1 Cartagena. Estaba constituido el distrito por la poblaci\u00f3n de Bar\u00fa. el casen',) de! Hatillo en la misma isla, y el grupo de islas- P.umada.s del Rosario. .5. La isla de Bar\u00fa era llamada Bahzirc por los ind\u00edgenas y estaba so metida a! dominio de! cacique llamado Dulio, con excepci\u00f3n del territorio de ( 2 ) liemos pedido datos hist\u00f3ricos y geogr\u00e1ficos sobre este distrito al Presidente \u00bfel Concejo municipal y al Alcalde en i.SSi y 1884, al Presb\u00ed tero Sr. Jos. Angtl Pupo y \u00e1 los Se\u00f1ores Blas Nairnjo y DdKo A. Henr\u00ed quez. Ninguno ha tenido la condescendencia de suministrarnos dichos ir.for m.'s, sin emba\u00edr} de ser paia un trabajo en (veneficio del pa\u00eds."], [202, "Ca_tag3_a y stts cercan\u00edas. 186 Coco, Coc\u00f3a \u00f3 C)ii\"\u00f3:i qno depend\u00ed i de Caro.., Se\u00f1or do. Codego. \u00fceredia logr\u00f3 por la mediaci\u00f3n de C trun, mago, adivino \u00f3 m\u00e9dico de los indios, que el Se\u00f1or de B ihaire se reconociese tributario del R-y de Espa\u00f1a. La isla lit\u00f3 dada en encomienda \u00e1 Juan de Viloria y despu\u00e9s, hizo parto do la de Don Jer\u00f3n\u00edni. de Portugal C\u00f3rdoba. En 1.815, libr\u00f3se un combate en la isla de Enr\u00fa entre las fuerzas repu- blicanas comandadas por Aury y las realistas dirigidas por el Teniente coronel do ingenieros .lu\u00e1n Camacho. Es notable, la siguiente proclama del Can\u00f3nigo Juan Marim\u00f3n y Ecnr\u00edqucz, que tomamos de nuestra colecci\u00f3n de documentos hist\u00f3ricos: \"Habitantes de toda la Isla de Bar\u00fa : hasta ahora vosotros os hab\u00e9is desentendido do todos los lazos que os un\u00edan \u00e1 vuestros hermanos de Cartage- na, y de sus inmediaciones, por favorecer \u00fa los Espa\u00f1oles, que nos han hecha la guerra. No deb\u00e9is olvidaros que sois negros, zambos y mulatos, y qne todas estas castas, como ellos las llaman, han sido, y ser\u00e1n siempre miradas como una especie de hombres muy inferiores \u00e1 los blancos, destinados por la nata- raleza, para serviles, y para ser gobernados como caballos, \u00f3 como burros. Lj Constituci\u00f3n espa\u00f1ola hecha por las Cortes, que, sin embargo de sus defectos, h i sido la obra m\u00e1s sabia, y m\u00e1s generosa, que ha producido Pispan i desde que es Espa\u00f1a, os priva de! derecho de Ciudadanos, esto es de elegir, y ser elegidos para gobernar, y anude entrar en el n\u00famero de la poblaci\u00f3n como si \u00ed-.erais bestias. \u00bfQue deb\u00e9is pues esperar de un gobierno desp\u00f3tico que ha perseguido de muerte \u00e1 los que han salvado la naci\u00f3n? Por ti contrari\u00f3la Constituci\u00f3n \u00a1le Cnrtrgcna es dechira \u00e1 lodcs iguales delante de 1.a ley, ten\u00e9is los misinos derechos, las mismas cargas, los mismos defieres que los blancos. \u00bfQue especie de locura es la que se ha apoderado de vuestras cabezas para auxiliar \u00e1 los forasteros que no quieren sino haceros esclavos, y perseguir y contrariar :i vuestros hermanos, \u00e1 vuestros paisanos qne sostienen la cansa de 'la libertad de todos, y con quienes est\u00e1is destinados \u00e1 vivir siempre ? No es neis : ios Espa\u00f1 des tardo \u00f3 temprano os abandonar\u00e1n : y\u00e1 hab\u00e9is vi-, i retirarse los buques (pie. estaban apostados ai Sur de la Plaza: por fin se reti- rar\u00e1:! tod.is desesperados de conseguir el intento de tomarla. Entonces vosotros es avergonzareis hasta de vernos. Movido pues do vuestro bien, y mir\u00e1ndoos m\u00e1s como unos hermanos enga\u00f1ados, que como unos enemigos, es convido \u00e1 qua i s apart\u00e9is de los Espa\u00f1oles, tan contrarios \u00e1 nosotros, como \u00e1 vosotros, y tra- t\u00e9is de uniros \u00e1 los do la Plaza, que yo os ofrezco, \u00e1 nombre del Gobierno general, que se borrar\u00e1n para siempre !.i memoria de lo pasado, y es lo jn_9 bajo la palabra de Sacerdote. \u2014 Cartagena independiente, Octubre 17 de 1.815, _\u00a1. \u2014 litan Marim\u00f3n, Comisionado del Gobierno general. \u2014 L'artasrcna-Imprcnta del Gobierno-Por el C. Manuel Gonz\u00e1lez-A\u00f1o de 1 S15. En I KO, lis baruleros, y\u00e1 desenga\u00f1ados, npcvarn:. al ej\u00e9rcito \u00a3_> i-Ioidilla, sirviendo en la escuadrilla republicana del General Jos\u00e9 Padilla. 6. Li s baruleros so dedican \u00e1 la navegaci\u00f3n y al comercio ; r.n reduti- d simo n\u00famero, que no pasa de quince individuos, se \"ocupan en las siembras. 7. Bar\u00fa constituye una parroquia, bajo el patrocinio de Nuestra Se\u00f1ora ce la Ci\u00fccepc\u00f3i ( fiesta el 8 de D c 'enitire >, \u00e1 1 . cual se da culto en un her- nioso templo. La parroquia haoepirt.j de laVicc\u00edi for\u00e1nea de Santa Catalina, 8. El Hitill). Es una ranchar\u00eda, rti-el cunim\u00bb do Santa Ana i. B_ir\u00fa, h abitada pin- _;:._: vi Jjjs que sw ojupan ca fabricar carb\u00f3a para el mercado d* Cartagena."], [203, "Por. Jos\u00e9 P. U_tj_t._ 187 0. Las islas del Rosario. Son cuatro principales con nlgrroi isloticos : la m\u00e1s oriental y meridional de ellas, y que tambi\u00e9n es la m\u00e1-i peque\u00f1a, se lla ma Aren, s, y dista de la costa de Bar\u00fa una y media milla esiasi; al Oei-te, algo al Norte de la isla Arenas, y \u00e1 distancia de tres y media millas largas, rst\u00e1 la del Rosario, que en 1.606 pertenec\u00eda \u00f3 Francisco Sarmiei te; y al Noria de estas dos la \u00abjue llaman isla Larga, que es la mayor ; al Norte de la media n\u00eda de la. isla Larga, \u00e1 distancia de m\u00e1s de tres millas, est\u00e1 la del Teso) o. E itas islas est\u00e1n rodeadas de arrecifes y bancos de arena y el navegante que no las haya recorrido no debe meterse entre ellas: son f\u00e9rtiles y est\u00e1:) sembradas di -cocoteros y otres fn Santa Ana. i. El distrito de Santa Arta se compon\u00eda, seg\u00fan la ley, fclaspoll\u00ed. sienes y haciendas de Bahaire, Ci\u00e9unga honda, Conc\u00f3n, Polonia, Coquito\u00bb Estancia-vieja, Portonao y Santa Ana, que era la cabecera. 1 n la ley de divisi\u00f3n territorial de 1.S33 aparece como distrito, correspondiente al o.int\u00d3J de Cartagena. \u00ed_. El distrito de Santa Ana est\u00e1 situado rn la isla do Bar\u00fa, al Sur do Cartagena ; la cabecera mera \u00fa orillas del Ca\u00f1o del Estero. 2. Los l\u00edmites del distrito son : por el Norte, la bah\u00edi de Car!aie.ni; por el Sur, el distrito de Bar\u00fa ; por el Oriente, el ca\u00f1o de! Estero ; y per el Occi dente, el mar de las Antil\u00edas. No lia sido cumplida la. ley .2 de, 1.877 sobre l\u00ed mites de les distritos. 4. Poco despu\u00e9s de llegar Heredia \u00e1 Calamar \u00f3 Cartagena, emprendi\u00f3 : Carex, cacique de Codego; y despu\u00e9s de haberlo vencido, sa dirigi\u00f3 \u00e1 Dnl\u00edo, Sen ir fie Bihairj (Bir\u00fa), por medio do una enibajal t compues ta del indio Gar\u00f3 i y dedos j\u00f3venes es\u00a1 aiioles, don Francisco Valderrams, cordob\u00e9s y don Pedro de \u00c1brego, .sevillano, para ajustar la paz con el cacique. Aceptadas por el indio las proposiciones de lie red i a, \u00e1 poco eitihleoi\u00e9ronsa aquellos lugares y alg\u00fan tiempo despu\u00e9s erigi\u00f3se < \u00a1i parroquia el pueblo de Curicacox con el nombre de St.nla An-t. En 1.593 Caricacox pertcnesia \u00e1 Juan de Meneses. En 1.815, \u00e1 la llegada do los espa\u00f1oles; fu\u00e9 quemado el pueblo por lo-i ; olores para que aquellos no encontrasen abrigo en \u00e9l. E! 2G d \u25a0 Agosto del mismo se posesion\u00f3 Morales, jefe espa\u00f1ol, de Pasacaballos y a! d\u00eda siguiente de toda la isla de Bar\u00fa, no sin haber antes combatido con Jas fuerzas patiijfas situadas en Pasacaliallas, Santa Anay Bar\u00fa. Los espa\u00f1oles establecieron en Santa Ana su dep\u00f3sito general do vive res; como faltasen estos al comandante patriota del castillo de San Jos\u00e9 da Bocachien, Coronel Felipe Mauricio Mart\u00edn, hizo una salida, y sorprendiendo la guarnici 'n reslit-ta de Santa' Ana se'apoder\u00f3 de los viveros, retir\u00e1ndose lu\u00e9gi> \u00e1 su fortaleza. . ' Poco desames de esto, la fragata de guerra espa\u00f1ola Ifigcnia so vio pre cisada, para reparirse, \u00e1 fondearen la ensenada de Bar\u00fa, sabedor ele esta circuns tancia el general Manuel de! .'astillo liada, jefu de la plaza sitiada de Carta gena, dispuso abordar dicha fragata arreglando para el objeto los buques nece sarios, bajo el mando del capit\u00e1n de Navio Luis Aury. Esto, afiliado en el partido contrario \u00e1 Castillo, suscit'\u00bb dificultades para el ataque do la fragat. y contraviniendo las \u00f3rdenes del Central, hizo t_i desembarco en Santa Aua"], [204, "CA\u00cd-TACEaA y S\u00dc3 c__ca_\u00ed_s . 188 con la infanter\u00eda y parto d\u00e9la tripulaci\u00f3n, en desorden y sin precauc'on ;-y cuando menos lo espir\u00e1banlos republicanos fueron atacados por las fuerzas espa\u00f1olas que mandaba el Teniente-Coronel de ingenieros\u00bb Juan < amacho, dis pers\u00e1ndose la columna republ cana que perdi\u00f3 25 muertos, 35 heridos y 13.; fusiles, i -embarc\u00e1ndose el resto precipitad miento. (25 de Septicmhr. de 1 815). 5. La poblaci\u00f3n d_ distr.to do 1.S35 k 1.S70, seg\u00fan Ls distintos censos, La sido esi'. : En 1.835, 354 habifantes En 1.833 713 hablantes. <\u25a0 1.843, 412 \" \" I-S70 8 0 _ 1.861, 425 \" \" 1-881 919 En 1.881 el censo dio 524 brirl.rrs y rC5ir.rjo.es. Lbimn. la atenci\u00f3. e-i ,ste censo el exceso de hombres (120), sobre el n\u00famero de \u00edimu-re\u00ed _ II \u00a3;r. Prudencio Blanco, \u00e1 quien debemos algunos de lea datos relativos \u00e1 este distrito, nos dice que las cifras del censo de 1.SS1 son exajeradas y no mere cen cr\u00e9dito. G. La distancia de Sania Ana \u00e1 Cartagena es de 3 miri\u00e1metros, y la di Sansa Ana \u00e1 Bogot\u00e1, de 104. 7. Las rentas del distrito pstaban consf 'suidas por la tercera municipal y la venta por menor do aguardiente, que no llegaba todo \u00e1 S 4.00 mensuales, ieij tenia deuda el distrito. t\u00ed. No existe en el distrito edificio p\u00fablico alguno; ni c\u00e1rcel, ni casa consistorial, ni edificios para i scuela ; \u00e1 este respe\u00ed to, el abandono de las Auto ridades municipales corre parejas con el de los individuos que han desempe\u00f1ado la gobernaci\u00f3n de la provincia. V. Kl cementerio \"es un peque\u00f1o espacio do terren\", cercado solo c~i algunos trechos, y constantemente cubierto de plantas silvestres que s:rvcu de pasto \u00e1 cerdos y cabras, siendo tan tupida la vegetaci\u00f3n que, cuando llega el caso de abrir una fosa para d?.r sepultura \u00e1 un cad\u00e1ver, es preciso hae-or previa mente un desmonte par\u00ed, descubrir la tierra) as\u00ed como abrir un camino para llegar al tal cementerio\". 10. La iglesia es de baraheque y palma, en regular estado de conserva. ci-'n. La patrona de ia parroquia es Santa Ana, cuya fiesta, se ccl.Lra e! 26 de Julio. No hay Gura que administro la parroquia, la cual hace \u00bfarta de la Vicar\u00eda for\u00e1nea de Santa Catalina. l!. Los habitantes se dedican \u00e1 la pesca, \"\u00e1 'a agricultura, rutinaria y embulante, talando, sin piedad, los montes\", y ala fabricaci\u00f3n de cal, por cuen ta agen\u00bb, en las haciendas dotas inmediaciones. 12. Las transacciones de los habitantes se verifican en el m\u00e9rcalo do Cartagena, recibiendo dinero en cambio de los esi otos que llevan \u00e1 dicho punto, f3. I 1 clima es c\u00e1lido, pero muy sano. IS'o hay enfermedades'. en__\u00e9:::i \u2022:as Ll agua que sirve de bebida \u00e1 les habitantes se c xtrae de una pea. 14. Los animales dom\u00e9sticos del distrito pueden distribuirse as\u00ed: Ganado Vacuno, 100 Ganado cabr\u00edo, 170 \" caballar, \u00a30 \" do cerda, 150 \" mular, 1 Gallinas, 580 \" asnal, 200 Berros de caza, 20 15. Los vegetales que se cultivan, para el consumo lo los habitantes fien : \u00f1ame, yuca, ma\u00edz, arroz,, fris\u00f3les y alg\u00fan otro."], [205, "Pr>1 J)V\u00cd P. \u00dcVTTrA. 189 13. Dentro do la jurisdicci\u00f3n del distrito existe una ci\u00e9naga llamada Ci\u00e9i\u00edgi-hondi que se oomaniea con la hall a ; .st\u00e1 situad i al Norte de la isla de B ir\u00fa, en la coste frente \u00e1 la de B. m\u00e1chica. Esta ei\u00e9aag i es extensa y profunda; c> su orilla, hacia e! interior de b is!:i, estuvo situado el pueblo del caciquo Duhoa. 17. Los caminos que parten del distrito se dirigen al pueblo de Bar\u00fa y _ la hac. cadas iu.uediat._s; todos so:i d 3 corta extensi\u00f3n, pin. est\u00e1n mal aten \u2022d.dos. Ac___'_aciox_3 de Saxta Axa CiJnig :-7ion\u00edl :.\u2014 Al tiempo de la conquista era un pueblo de indios, situa do al Norte e\\o la \u00a1si i de Bar\u00fa, en el recodo de una Ci\u00e9naga. Hoy constitu ye una ariandon'ada hacienda, con horno de cal, de la propiedad del Se\u00f1.r Francisco Gonz\u00e1lez Carozo. \u00cdJista una legua de Santa Ana. San Antonio de Conc\u00f3n (l \u00a1-Situado auna legua de Santa Ana, \u00e1 cri- Has de la bah\u00eda y e_n puerto tambi\u00e9n en la costa del mar. Fu\u00e9 pueblo de in dios sometido _d cacique \u00f3 Se\u00f1.r de Codego (Tierra bomba). En 1.591 fu\u00e9 dado el terreno \u00e1 Fernando de Castellar \u2014 Ib 1.8.5, el due\u00f1.\u00bb d\u00e9la hacienda de Conc\u00f3n, Don Antonio Villanueva, sobrino del ingeniero Don Antonio Ar\u00e9va b>, la incendi\u00f3 \u00e1tin <b que el ej\u00e9rcito do Morillo no encontrase ahjatnhT.\u00edos ni recursos por esa parte de la bah a Este mismo Antonio. Villanueva, en 1.821, arm\u00f3 un esquifo \u00e1 su costa con los esclavos de la hacienda y asisti\u00f3 con clin;', cu la noche del 24 de Junio, \u00e1 la memorable batalla del Arsenal (V\u00e9ase b p\u00e1 guia 122); y en dicho combate recibi\u00f3 una herida en el tal\u00f3n, de la cual mu r\u00f3. Conc\u00f3n fu\u00e9 una famosa hacienda: tiene dos pozos, un aljibe, doce alber cas para curtir cueros, un horno y una cantera. Sus terrenos son buenos para (1 coco, el pl\u00e1tano, el \u00f1ame, la yuca y el' n\u00edspero (ex -dente frute.), del cual hay muchas arboledas. Entra los n\u00edsperos de esta hacienda, que mide cuatro caballer as, hay un \u00e1rbol llamado el Gabzrnador, cuyas frutas son de desprop\u00ed r cionado tama\u00f1o y de gusto exquisito, ll\u00fay es due\u00f1o do esta hacienda el Se\u00f1or, Manuel Gonz\u00e1lez Carazo. Coquito. \u2014 Es una abandonada hacienda, con horno y cantera, do la propiedad del Sr. Francisco Gonz\u00e1lez Carazo. (2) Bihtire. \u2014 Al tiempo de la conquista era pueblo de indios y m\u00e1s tardo vino \u00e1 convertirse en hacienda. Hoy est\u00e1 abandonada y pertenece al Sc\u00f1tr Francisco Gonz\u00e1lez Carazo. EsUincii-v'eja. \u2014 Est\u00e1 situada esta hacienda al Sttdcrste de Santa Ana y \u00e1 una legua de distancia. En ella se cr\u00eda ganade: y es hoy de la propiedad del Si\u00f1or Dar\u00edo Alberto Hcnrque*. Polonia. Mide esta hacienda des caballer\u00edas de terrero, qiicllxlan pnr flE y S. O. con el mar, y por los otros puntos con San Antonio de Conc\u00f3n. Tiene varias arboledas de n\u00edsperos, que ispeiitaner mente se aumentan y produ cen una rento variable de 400 \u00e1 700 peses anuales, dos pozos, un aljibe, uit horno para fabricar cal, de primera calidad y la m\u00e1_> blanca que se produce tu (i) Hemos visto escrito Coco, Conc\u00f3, Coc\u00f3n y Conc\u00f3n. Esta \u00falti na forma es la verdadera. (3) Las haciendas de Coquito, Ci\u00e9na^a-honJa y Bahaire miden en eonjunto cualaroc balbi\u00edas."], [206, "Cartagena t srs cercan\u00edas. 190 todas las cercan\u00edas, y una cantera casi inagotable. Los terrenos son propio\u00bb para el coco, el pl\u00e1tano, la yuca, el arroz &; el puerto es resguardado de la brisa, do f\u00e1cil y c\u00f3modo arribo y dista do la ciudad tres y media leguas. Hoy pertenece al Si \u00f1or. Manuel Gonz\u00e1lez Carazo. \"En un play\u00f3n que dista unos doscientos metros del puerto, ejecutaron las tropas, do Morales uno de los actos m\u00e1s feroces : llevaron \u00e1 dicho lugar co mo \u00e1 treinta individuos (vecinos de las haciendas de Conc\u00f3n, Portonao, Coquito y Polonia), y unidos con cuerdas por les brazos, los fueron sacrificando, uno \u00e1 uno, \u00e1 bayoneta y lan'a. \u2014 Manuel do la Cruz Cardales refer\u00eda esto por los a\u00f1oa do 1.855 y ISSG\u00e1laedad de 80 a\u00f1os, diciendo que hab\u00eda sido uno de los pocos queso salvaron, haci\u00e9ndose el muerto, cuando los soldados suspendieron su faena para beber aguardiente\" Portonao.\u2014 \u00dcst-Je. situada esta hacienda, \u00e1 orillas del mar, al Noroeste do Santa Ana, de la cual dista una legua do buen camino do tierra Mide esta hacienda cuatro c .ballenas ; tiena horno do ca! y est\u00e1 sombrada da cocoteros. Pertenece \u00e1 b Se\u00f1ora. Concepci\u00f3n G\u00f3mez de Dol. B\u00edo. pOCA~C\u00cd-UCA_ ( 1 ) 1 El antiguo distrito de Bocachica estaba constituido por todas las poblaciones erigidas en Tierra-bomba, isla situada al Sur de Cartagena y quo contribuye \u00e1 formar la bah\u00eda de esto \u00faltimo nombre. 2 Les l\u00edmites de Bocachica sen : por el Norte el Distrito de Cartagena y la bah\u00eda do esto nombre, por el Sur, la isla de Bar\u00fa y la bah\u00eda de Cartagena -t por el Oriente, la misma bah\u00eda ; y por el Occidente, el mar de las Antillas. 3 La poblaci\u00f3n de Bocachica, de 1.8S5 \u00e1 1.881, ha sido esta : Lu 1.835, 700 habitantes En 1.863, 1.14 0 __r.li1cr.tc_ 1.S70, 1.194 \" 1.881, 1.518 1.843, 830 \" 1.851, 440 \" La poblaci\u00f3n de 1.881, se deacompono en 709 hombres y 809 mujeres. Es este uno de los pocos distritos donde el n\u00famero do mujeres es menor que el de hombres. 4 Apenas venci\u00f3 Heredia \u00e1 los Turbaccs, pas\u00f3 con su gente \u00e1 atacar \u00e1 Cares, Se\u00f1or de la isla de Codego, de Conc\u00f3n y de Cospique. \"Embarc\u00f3se con 100 soldadados en Bocagrande, y al salir \u00e1 las playas de, la isla las hall\u00f3 cu biertas de indios pintados cen bija, armados de arces y flechas y con penachos de plumas en la cabeza. Al instante se oy\u00f3 la vocer\u00eda junto con el sonido do los fotutos y caracoles, que usaban \u00e1 modo de cornetas y clarines. La batalla fu\u00f3 sangrienta y re\u00f1ida, muriendo algunos espa\u00f1oles y much\u00edsimos indios. El caci que Carey qued\u00f3 prisionero, y las casas de los indios fueron saqueadas en m\u00e1s \u00ab'e cien mil castellanos de oro fino que en ellas se recogieron. Despu\u00e9s de este batalla, les espa\u00f1oles pasaren al pueblo do Cai\u00f3n que se ofreci\u00f3 de paz, pre. (i) Hemos pedido al Presidente del Concejo municipal, -al Alcalde de este distrito en i SSi y 1.884, al Presb\u00edtero Jos\u00e9 Mar\u00eda Castillo y al Se\u00f1or Domingo Pernet varios datos hist\u00f3ricos y geogr\u00e1ficos sobre esta poblaci\u00f3n, I ero nir.quno de tilos ha atendido nuestra s\u00faplica,, hecha en nombre de la |i\u00a1 tua."], [207, "Por Jos\u00ed; P. Crum. 191 sentando alg\u00fan oro, por cuya raz\u00f3n no pasaron \u00e1 los otros, sujetos al mismo cacique\" (2). Garex, despu\u00e9s do vencido, profes\u00f3 \u00e1 lloredia cordial amistad, y algun-v vez el Adelantado reclam\u00f3 su auxilio para castigi r \u00e1 los vecinos do Cartagena, que no hab\u00edan prestado \u00e1 la autoridad y persona del valeroso Conquistador el apoyo quo \u00e9l reclamara en apurado trance. YA pueblo de Ca^S; fu\u00e9 dado en cncomi.-nda \u00e1 Jnrn de Viloria. Despu\u00e9s do haber emigrado los cartageneros en 1.815, la guarnici\u00f3n del castillo do Han Fernando que no hab\u00eda cabido en les buques, hubo de rendirs i\u00bb al b\u00e1rbaro general Francisco Tom\u00e1s Morales, este monstruo hizo pasar \u00e1 cu chillo \u00e1 todos los cuatrocientos soldados prisioneros, incluso el oficial Juli\u00e1n Lea, \"con quien us\u00f3 antes la cruel felon\u00eda de comer cen el mientras le hacia preparar el pat\u00edbulo?'. En 1 S21 ios castillos de San Jos\u00e9 y San Femando se rindieron por capi tulado.i al general Motitilla, porque, due\u00f1o el ej\u00e9rcito patriota do la bah\u00eda, quedaron incomunicados con la Plaza, sin polor revibir auxilios de esta. En 1.810 tuvo lugar en Tierra-bomba un combase entre la escuadra do los federalistas al mando do Jos\u00e9 Antonio Padilla y la de los centralistas, diri gida por el General Ilafiel Tono, quedando derrotada esta \u00faltima. 5 Bocachica es una parroquia, bajo el patrocinio de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario, correspondiente \u00e1 la Vicar\u00eda for\u00e1nea de 8anta Catalina, La iglesia (I. Bocachica est\u00e1 techada do zinc y es bastante capar. 6 Las industrias \u00e1 que, se dedican los habitantes son : la navegaci\u00f3n, la pesca, y el comercio ; muy pocos se ocupan en las siembras y no hay ninguno queso dedique \u00e1 la ganader\u00eda. 7 L<s piquines ( cries del distrito ro iicren importancia, ur.o de les m\u00e1s elevados es el del \u00c1ngel, donde est\u00e1 la fortaleza de esto nombre, quo tie ne 125 pies do altura. 8 Los caminos terrestres que parten de Bocachica conducen \u00e1 la aldea de ca\u00f1o do Loro y \u00e1 la hacienda de Tierra-bomba. O En el presente a\u00f1o de 1.886 ha sido establecido en Bocachica un faro, euya descripci\u00f3n oficial es la siguiente : \"La torro del faro est\u00e1 situada, en el \u00e1ngulo Este del castillo de San (a) Castellanos habla de dos pueblos en Tierra bomba \u00f3 Codego \u00e1 los cuales llama Carex-grande y Carex-chico ; y Nieto dice que la hoy ha cienda de Tierra-bomba fu\u00e9 pueblo de indios. Dado que sean ver\u00eddicas, como lo suponemos, las noticias de ambos escritores, la batalla entre llerc dia y los de Codego, tuvo lugar en \u00a1a boy hacienda de Tierra-bomba y \u00e9sta es entonces el pueblo grande de Cart-x de que habla Castellanos, -sinembargj ds que Nieto dice qu . el asiento del pueblo de Carex-grande estaba e.i el punto donde en 1.839 exist\u00eda la hacienda Carey (que y\u00e1 hoy no existe);\u2014 pues, habi\u00e9ndose embarcado Heredia en l\u00edoc.agrandc, el primer} punto q\u00fca deb\u00eda encontrar era el mismo que encuentra hoy el que haga igual viaje : la hoy hacienda de San Bernab\u00e9 de Tierra-bomba. Quedan por resolver esta\u00bb dudas : 1\" Carex\u2014 ,:hic . y Car\u00f3n son un mismo pueblo? _.? Si ambos nombres designan una misma poblaci\u00f3n, \u00e1 cu\u00e1l de los dos caser\u00edos que hoy exis'en en Codego corresponde, \u00e1 Bocachica \u00f3 \u00e1 Loro ?~3? Si los nombre; de Carex chico y de Car\u00f3n son los de dos poblaciones ; cu\u00e1l es ti nombre ind\u00edgena de Bocachica y cu\u00e1l el de Ca\u00f1o de Loro ?"], [208, "192 Ca rTA_r_\\ y sra c__ca3.as. Fernando, que mira en l\u00ednea recta con la esquina Norte del castillo de San Jos\u00e9, (cuyos dps piv,;., .1 salientes forman el Canal do cnlrada al puerto do Boca chica), \u00e1 una it .tenui_ m\u00e1xima de 150 metros de punta Jud\u00edo. \"T.\u00edene na altura sobre el nivel del mar de CO pies ingleses, y se ve su luz en tiempo sereno \u00e1 distancia de 12 millas. Comees bien sabido, el inmensa bajo de Salmedi la est\u00e1 situado al frente del Casti\u00ediT^ que est\u00e1 al Norte de punta Jud\u00edo \u00e1 distancia de 600 metros, y forman estas < os extremidades el canal i'e 3 mi las do ancho, por dunde pasan los buques de la costa de Cartagena y Tierra-bomba \u00e1 Bocachica. \"La luz de este faro se ve \u00e1 una distancia cnaf ro veces mayor de la que los marinos necesitan para pasar por el Canal, sin riesgo alguno, sea cual fuer* la direcci\u00f3n que el buque traiga. Adem\u00e1s, alambra toda la parto interior de la bah\u00eda h as\u00ed. i el bajo de Loro y Cospique. '\u2022\u00c1 esta altura y\u00e1 gu'a a! navegante o! otro fv.- > f el da G tarteg2na ) y por consiguiente 1 1 nave puede navegar toda la bah\u00eda sin el menor riesgo { V\u00e9ase la p\u00e1gina 36 ). \"Proceda el buque del Norte, del Oeste \u00f3 del Sur, \u00e1 una (l.steB<_a de E. miilas de \u00a1a costa, es atra\u00eddo por la luz titilante del faro de Cartagena, hasta, pud\u00e9ramos decir, tocarlo con la mano; una vi.', all\u00ed, \u00f3 sea en el placer que \u00ed'onna el fondeadero de la rada de Santo Domingo, es capeado por la grande 1 a -. fija del fi'-j de B \u00a1cachica. Sacdiend.) lo propio por la parte interior de li b-ih\u00edi, pues, desde pitusa Jud\u00eda hasta el Pastelillo, est\u00e1 perfectamente alumbra do tolo el trayecto por los dos faros. \"La torro est\u00e1 montada sobre una gran liase de ca! y canto ; mide por 1 \u2022\u25a0 parte de abajo una anchura de 20 pies ingleses y remata en la \u00faltima azotea en 1j pies. Consta de 5 pisos j en el interior est\u00e1 ,a habitaci\u00f3n del cuidandero y almac\u00e9n (ie \u00fatiles del faro. Dicha torre es do madera con arma \u00f3n interior y exterior de hierro y con vientos del mismo metd. El piso superior don. lo est\u00e1 colocada la casa del faro, es una ooiistruei\u00f3 i d\u00a1_ madera y hierro muy ingeniosa y sumamente fuerte., y como ella d.i eu.iierta \u00e1 todo el c lideio, resalta da csLj una estabilidad \u00e1 toda prueba. \"La case, del faro es toda de hierro, cobre y crista!, coa pararrayo y dem's accesorios; rouuiend\u00fc el aparato de la luz todos \u00a1o_s adelantos hechuS hasta hu\\ .\" AO__.ACI0XES DE BOCACHICA. Cei\u00f1o de Loro. \u2014 Est\u00e1 situado este cas- t\u00edo en la parte' orienfal de la isla (.0 Tierra-bomba, \u00e1 orillas de la bah\u00eda de Cartagena y \u00e1 distancia do una y inedia legua del pueblo de Bocaehica. En otro tiempo Loro fue parroquia, yero hoy est\u00e1 completamente miserable, dedic\u00e1ndose sus vecinos \u00ed. la pesca y i~ la siembra de ciertas raices alimenticias. En la vecindad de este caser\u00edo est\u00e1 situado un hospital para los enfermos de elefanc\u00eda, que data desde los tiempos del gobierno espa\u00f1ol ; este hospital estuvo situado antes al pi\u00e9 del cerro deuda (st\u00e1 construido el castillo de San Felipe de Barajas. En 1 835 Luro ten\u00eda 170 habitantts; en 1.843, cuando \u00e1nn era distrito, 314; en 1.861 tenia 360 y en 1881, aparece, junto con Tierra Bomba, con uua poblaci\u00f3n de 227 hombres y 274 mujeres. En 1.815 varios habitantes de Loro y los elefanc\u00edacos del hospital fueren 6acrificailos por orlen del general Morales. San Bernab\u00e9 de Tierru-bomba -.Es hoy una hacienda, donde se fabrica ca!, de la propiedad del Sr. Pedro Hacia AI., situada \u00e1, corta distancia del cami"], [209, "Poa Jos\u00e9 P. -Uk _______ 193 \u00e1e Boea-gr&nde, al Norts de la isla de Codego. Era al tiempo \u00abte la conquista, pueblo da indios y despu\u00e9s, propiedad de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas \u2014 -_0\u00b0__3_s\u00bb\u00ed>fr\u2014 r AP\u00c9NDICE. Defunciones, Meses. LSS3 1834 1-8SU. Enero / iL 1T' unco | M }| Febrero j \u00bf ],\\ \u00bbr f H, 14. Marzo j M Abr'' \u00a1 M. 18. u^\u00b0 | 2: iJ: _. . i H. 18. \u2022rQn:3 \u00a1 M. 24. r ,. \u00ed H, 34. Ju]'\u00b0 | M. 16. SH M. 26. e a\u00a1 , < H. 18, Septiembre | M_ J2 -. . , \u00abir. i_. Octubre | w ,7 ,T . , \u00ed li. 3i. Noviembre l \u201e .. !t_t M 18 J-. \u00a30. 11. 25. - > 12 \u00a30. 13. 8. 15. \u00a36. 20. SI. \u00a35. \u00a31. 23., 8 20, 10. 23. 14. 11. 18. 26. 10. 17. 15. i 8. 10. \u00a37. 4. 30. 1G. 50. 31. 40. 20. 3C. 23. 21. 14. 24. 13. 40. 18. 43. 21. ' 38. \u00a34. Totales \u00ed H. 240. 213. 384. 1 M. 205. 211. 211. -Totales generales 445. 424- 595. Defunciones en el per\u00edodo de 1.883 \u00e1 1.885 : Hombres, 837.\u2014 Mujere., 427. Total: 1.2C4. Estos datos complementan lo\u00bb insertos en la p\u00e1gina 20 de etta obra. Todos haa sido sacados d\u00bf los Registras de defunciones qua se ll.vaa cn 1* Aloaldb del distrito."], [210, "134 CA_T_gENTA Y srs . _roa_ia_ Del 4 d\u00e9 Marzo de 1.885 al 13 de Mayo del mismo a\u00f1o, fu\u00e9 sitiada la _\u00edudad por el ej\u00e9rcito del General Ricardo Giban Obeso. En .Mayo do l.S\u00e15, prinuipiaron \u00e1 entrar \u00e1 la ciudad diferentes cuerpos de frop\u00e1s. j_,A MEDICINA EN CARTAGENA. La siguiente carta da las mejores noticias quo se \u00editvyan podido consa gaiir acerca de los primeros m\u00e9dicos, y establecimiento do las primeras farma cias en la ciudad. Sa autor, el notable ciudadano Dr. Jos\u00e9 \u00c1ngel G\u00f3mez, nac\u00a16 el 7 de Septiembre de 1.801 en Cartagena. Ha servido mucho \u00e1 la Patria en su car\u00e1cter de m\u00e9dico : fu\u00e9 de los defensiores do Cartagena en 1.815 ; fug\u00f3se do la ciudad en V-821 para enrolarse en el ej\u00e9rcito do Mon'illa ; y en 1.823 concurri\u00f3 \u00e1 la acci\u00f3n naval de Maracaibo. Hasta ayer no m\u00e1s ejerc\u00eda el emplea do Direc tor del Hospital de Caridad : fui muy apreciado ainhro: 1 aiplo con el deber de ere- irh con fecha 30 del' pasadi . Usted hacei to, yer lo . ' \u00a1 o\u00ed ir. i? Be \u00e9\u00e1 '. las ai ' \u00a1 ': ' \u25a0 . .-\" I \u25a0\u25a0' en _t Col\u00f3; .dada la UhH , tedr\u00e1 \u00ed\u00edijo i-t Doctor los\u00e9 Dii \u00a1Tena, fu\u00e9 c .iiuy , ; y pues las _^. \u25a0 _\u00bb: dar \" elan- . i os\u00f3 \u25a0 anc\u00edai la de 'jo."], [211, "Pon .Tos\u00ed; P. ITeukta. 1\"-\u00bb Mi \u00e9sl r Unida, q sin deseos, pero s\u00edrvamo da i-itu -a y de i i pulso. h er y .. informan podr en. Sinti '10 qu< \u25a0 \u25a0 irle no de el rest-i cible como 'c dese\u00ed , id\u00edsimo a. \u00a1e. Jos\u00e9 \u00e1ngel G\u00f3mez Sr. Dn. Jos\u00e9 P. Urue\u00eda.-Pte. \u2014 Casa de Usted, \u00e1 4 de Noviembre Ale i .385. Primeros Vapopves El 15 do Junio de 1.S25 lleg\u00f3 \u00e1 Cartagena un buquecito do vapor, lla mado General Santander, que estaba destinado \u00e1 la navegaci\u00f3n del rio Mag dalena por el empresario Juan Bautista Elbers. El primer buque ele vapor (para alta mar) que entr\u00f3 \u00e1 la bah\u00eda do Cartagena fu\u00e9 una fragata inglesa de guerra, qua fonde\u00f3 el 4 de Febrero de 1.834. Estuvo en hab\u00eda durante tres d\u00edas y el Comandante ofreci\u00f3 Lotes \u00e1 todos los que quer\u00edan verla. Litograf\u00eda. En 1834 exist\u00eda en Cartagena un establecimiento de litograf\u00eda, rog .'\u00e1r mente montado, de la pi \u00abpiedad dei Se\u00f1or Carlos S. Molina. Les trabajos de este taller, que no subsisti\u00f3, de \u00a1os cuales tenemos muestra, no eran acaba dos, pero s\u00ed revelan un adelanto notable en los operarios. En la actualidad, el Sr. Osvaldo II. Garc\u00eda posee los aparatos indispensables para el ejercicio de este arte, y ha ejecutado trabajos, como un mapa de cierta regi\u00f3n del Estado del Magdalena, levantado por los se\u00f1ores Luis Strifflcr y Amadeo Trucho*, que no hemos visto. Reforma en la divisi\u00f3n ter^toi^ial, En el Registro de Bol\u00edvar n amero 72, correspondiente al 12 de Diciem bre de 1.885, se encuentra publicado el siguiente decreto, marcado con *>1 n\u00famero 220, que reforma la divisi\u00f3n territorial del Estado, inserta en las p\u00e9gi Han 8 \u00e1 14 de esta obra : El Jefe civil y militar del Estado Soberano de Bol\u00edvar, En uso de sus facultades l\u00e9gale\u00bb y extr3gj_inarii.fi, DECKETA : rt. 1? Supr\u00edmense las provincias de Chin\u00f3 y Magangu\u00e9, y agr\u00e9game 'ncelejo los distritos de la primera \u00a1 y \u00e1 la de Coronal, los d\u00e9 1\u00bb"], [212, "CAKTA.BK'A Y ISC.3 CEl-CAN\u00cdAS. 196 Art 2? Supr\u00edmese, igualmente. la provincia do Sabanalarga, y distri b\u00fayc_se sus distritos componentes entro las provincia- do Barranquil y Cartagena, on la forma que se determinar\u00e1 m\u00e1a adelante. Art. -3. La provincia, \u00bfo Barranquilla se compondr\u00e1 de los siguiente\u00bb l.o Barranquilla, formado del disfrito capital, como est\u00e1 n_t_.alm._t_ \u00ed'Soke '.do do loa actuare* .dad y Malambo; \u201e zQzganio est\u00e1 ae_ual_.e__- ; i de. V\u00e1rela, compuesto del actual distrito de su nombre, de las _\u25a0 . de Ponedera y Cascajal, que pertenecer, al de Sabanalarga, y de Martillo, que no est\u00e1 sujeto \u00e1 ning\u00fan distrito; _ 5 P Tobar\u00e1, compuesto del distrito de sa nombre y. del de Juan do Acost.a do la provincia de Sabanalarga ; C.\u00b0 Salwiqgrande, cono lo est\u00e1 actualmente ; 7 o como se halla' en la actualidad \u00a1 3.oj puesto \"del actual di \u00a1ti te i tbro ca la provii> compuesto de les actuales distrito:: de Sabanalarga y Palmar de Candelaria ; ,'%-._. 10 \u00b0 Manat\u00ed compuesto d.-f actual distrito1 de su nombre y los ce .am po di y Candelaria; y ii. . ; y s/cJ\"- .Art. i\u00b0 La \u00a1 ..rlr.gcna la formar\u00e1n los siguientes distritos : 1.\u00b0' Cartagena, distrito capital, compuesto de los actuales distritos -de Cart. . la Popa, l'asacaballos, Boc\u00e1cbica, Bar\u00fa, Santa Ana, B Catalina y Arroyo-grande ; .2:\u00b0 Arjona, e h&l.distrito do Arjona y de los de Bocha, Mar\u00eda la Baja y San Antonio ; 3_\u00b0 Tur b, - ueste del distrito de su nombre y del dcTurbana; 4.\u00b0 __a_ \u00a1I actualmente coustituido ; 'a\u00f1islao, <\u25a0 frito fie? mismo Aorobre y del da Rosa vieja, de la provincia de Sabanalarga; G.\u00b0 T\u00fclanvevlt; compuesto del distrito do su nombre, y do Jos de Sarta Eosa, de esta- provincia, y I\u00edepel\u00f3n, de la do Sabanalarga ; y 7.\u00b0 Calamar, como est\u00e1 actualmente constituido. Art. 5o 'Las agregaciones dejos, \u00e1fstritos suprimidos pertenecen \u00bflos \u25a0 nuevos di.tritcs \u00e1 que aquellos se hubieren agregado. Art. C Los Gobernadores y Alcaldes de las respectivas provincias y distritos, cuidar\u00e1n do trasladar el mobiliario y arebivo de las oficinas pruvincia \u00edes y municipales que virtualmentc quedan suprimidas por el presento decre _o. Art. 7o Las disposiciones del \u25a0presente decreto comenzar\u00e1n _ surtir aus afootos, el 1? de Enero do 1.88G. Dado en Cr.rta\u00a3cna, & 10 do Diciembre do 1.885 . J0S_ MAVCEb GOZN-MM. G. El Secretarlo d . Gobierno y Guerra, \u2014 L. Itantos."], [213, "Pon Jos\u00bb P. Uk\u00fckta. 197 Al.CA_.DS3 DE CARTAGENA, si) Capit\u00e1n Pedro Miguel do Barres y| Luis de O'.esor, en 1.725. Jos\u00e9 Aurelio \u00dcowjricho y Mendoza, en 1.738. Juan Berrueco, en 1.' Ram\u00f3n Mar\u00eda de Urueta, en : Tom\u00e1s de Andr\u00e9s Torres, en 1.801. Jos\u00e9 M. Garc\u00eda Toledo, en 1801. Jes \u00f3 Mar\u00eda Garc\u00eda dp Toledo y Mi guel D\u00edaa Granados, en 1.810. Jos\u00e9 da-Cfesamayor, en 1.811. .Tose Mar\u00eda Castillo Ponce, en 1.814. Francisc\u00bb de Zub\u00edria y Pablado Al c\u00e1zar, en 1.8 Ferm\u00edn Rossi y Ger Juan Vicente Romero Campo y Jo s\u00e9 Mar\u00eda Escudero, en 1832. Vicente Al\u00e1ndose y Pedro Tl\u00f3n, en 1 833. Andr\u00e9s ii' cu 1.834. Jos\u00e9 Moni y Jos\u00e9 de Uer_., en 1.834 y 1.8\"5. Fernando da Loza Mar\u00eda Pa ses Ugarrtea v Francisco Villarreal A. en 1.S46. Francisco do Borja Eniz- en l.i 1.855. Juan Znbiandi, en r\u00eda de l\u00e1Esprieila. cii \" hasta el 15 de Septiembre, . Manuel B. V\u00e9fez, en 1.857 y 1.8 j 3 Manuel E. Franco, en 1.859. Mareos J. P\u00e9rez, en 1859. Esteban P\u00e9rez, de 1.860 \u00e1 1.803. Lope C. Nieto, de 1.863 \u00e1 1.864. Miguel A. Vive. , del 29 do Novk-in fere al 13 de f-ioiembre de 1.861. M\u00e1ximo Lorduy, de.sdo el 13 de Diciembre de i 8.64. Gn -, eo 1 .86-r> basta e\\ i&d\u00ed - \"cl.-.sc\u00ab. M\u00e1ximo Loduy, en^l.-fhf\u00f3 F\u00e9lix Martines! Malo, cu 1.866 y 1.867. Si-B_n Alandete, ea 1.867 hasta \u00fci 13 de Mayo. M\u00e1ximo Lordny, en 1 f__7 hssia el 31 do Mayo. Sim\u00f3n \u00c1laiidefe, cu 1.807 hasta el \u00cd3 de Junio. Lorduy, en .1186. bastacl 17 de Septiembre. Federico Cort 7 & 1868. Jos\u00e9 G\u00e1bino N\u00fa\u00f1ez. Se-er.earg\u00f3 el Mar /o de IX Pedro Rafael Z\u00fa\u00f1ig Aquilino Naranjo, Ir.u.ta ti .\u00a3_ ca Marzo de 1.871. . \u25a0 t\u00ab 1.S71. .'or.\u00edo. So fene\u00fcrg\u00f3 el 9. do i'io 1.871. Fram Ca\u00e1iiilo. Fcscsica\u00f3- .871. ti C_ viembredo 1.871. Pascua] Se encarg\u00f3 el \u00a37 ce Septiembre de 1872. Manuel Porto. l. i el i.\u00b0 do Octubre de 1872. Eladio Gran. Se encarg\u00f3 el 1.\u00b0 do \u25a0 ... .1 l3 I 875. ael Forticb, S\u00ed; encarg\u00f3 el Io de Abril de 1875. Francisco .1. Pardo. Se encarg\u00f3 el 1.\u00b0 de Septiembre de 1.875. Uenrique Pardo. Se cncurg\u00f3 el 3 da Octubre do 1875. Manuel Mart\u00ednez. Se cscerg\u00f3 el Io de Enerado _5?G. Manuel- l'orto. So encarg\u00f3 el \u00a33 da Septi\u00ab_ib-0 de 1P76. Fr\u00ed. . Sccjic-.rg\u00f3tl 7.a deEno \u25a0 1 (1) Les _ate>3 qu e darnos _-<.\u00cdrc este ponto non ios t\u00ednicos rlnei \u00bfes es ntu\u00edt. u de diligencias, hee'res p_\u00bf_lo reunir ; incompletos cerno es pcts&\u00ede \u2022irvs\u00bb \u00e1 _igtto<\u00bb y tal vea ptro los ccmpktnfjilc,"], [214, "C \u25a0 '\u2022- SUS CERCAN-AS. ' 198 Federico N. de I'( 3 de Febt 78. Jiian \u25a0\".' Fr\u00eda- Julio '\u25a0 \u25a0 I 31 1 de Oc t\u00edi;_ Noviembre de 18.8.- Republicano Guti\u00e9rrez de Se posesion\u00f3 e! 10 de Diciembre de 1878. Manuel Porto. Se encarg\u00f3 el 30 de Abril de 1870. Republicano G. de Pi\u00f1eres. Reeucar g\u00f3se el 5 de Marzo de 1S79. Jos\u00e9 Zapateho. Se encarg\u00f3 el i \u00f3 de Marzo de i .7.. Carlos vive,: ___\". Se encarg\u00f3 el 1 si de Julio de 1879. Jos\u00e9 Zapateiro. Se encarg\u00f3 el 15 de Diciembre de 1881. .\u00bf\u00f3 el 17 \u00a1uiembre de 1881. j\u00f3 c\u00a1 y de Abril ile 1882. Carlos Vives M. Se encarg\u00f3 el 3 do .Micro de 1883. \u2022 n'\u00a1t. Hern\u00e1ndez B. Se encarg\u00f3 pl -< tie Abril de 1883. Jos\u00e9 Zapateiro. Se encarg\u00f3 el 15 de .Mayo de 1.883 Leoncio Demande.: B. Rencarg\u00f3se el Io de Junio de 1.883. Federico Cortecero. Se encarg\u00f3 el 3 de Septiem. re de 1883. Sim\u00f3n P\u00e9rez R. Se encarg\u00f3 el 10 de Enera de 1884. Federico Cortecero Reeucargos\u00e9 el 1.\u00b0 de Febrero de 1884. Jos\u00e9 \u00c1ngel Mor\u00e9 Se encarg\u00f3 el 5 d\u00ab Diciembre de 1884. Corre ccioNfcs sustanc\u00edales, Despu\u00e9s de \u00a1a palabra Zulia, en la p\u00e1gina 5, nota 2, debe entenderse colocado un punto y coma. Academia del bello sexo, (p\u00e1gina 27) Las rentas de este establecimien to, en virtud de una ley, han sido incorporadas \u00e1 las del Estado. CUedral ( p\u00e1gina 41 ). Esta iglesia est\u00e1 bajo la advocaci\u00f3n de Santa Catalina de Alejandr\u00eda, y n\u00f3 de Sena como all\u00ed dijimos. Obispos ( p\u00e1gina 44 }. Habiendo sido promovido el ilustr\u00edsimo Se\u00f1or Calleja \u00e1. la igiesia. de Popay\u00e1n, fu\u00e9 nombrado para remplazarle en Cartagena el Dr. Manuel Antonio do Silva. El Dr. Jacinto Aguado y Chac\u00f3n fu\u00e9 nom brado Obispo en 1.754, pera antes-de embarcarse fu\u00e9 promovido \u00e1 la silla de Arequipa, Decpu\u00e9s de Chac\u00f3\u00bb fu\u00e9 nombrado Don Diego Antonio Valenauela y Fajardo que muri\u00f3 c_ 1.755, creemos que sin consagrarse. Don Diego de Teredo se separ\u00f3 de Cartagena vi 59 de Diciembre de 1.772, y n\u00f3 ti 20 de Ju nio, como se dice en la p\u00e1gina 45. Drake ( p\u00e1gina 68 ) L\u00e9ase Don Pedro de V\u00edque, donde _- - _\u00bb\u00ab_ V - 0 <te Acu\u00f1a. Mot\u00edn (p\u00e1gina 101). En la nota de esta p\u00e1\u00a3\u00a1__ dice : Bartolom\u00e9 Noguera, l\u00faa. o Bernab\u00e9 Noguera. Proclamaci\u00f3n (p\u00edginalOS). En <_--.&gun<_o p\u00e1rrafo de esta p\u00e1gin\u00bb - el ilustr\u00edsimo se\u00f1or Carrillo, l\u00e9ase el Ilustr\u00edsimo se\u00f1or Merino. II ay algunas otras erratas de letras S\u00a1, pero \u00ab0 sustanciales"], [215, "\u00cdNDICE. P\u00e1gina?. Privilegio. 11 Prefacio. - v PAttTB PltlMERA.. Estados Unidas de Colombia. \"'%. Estado Soberana de Bol\u00edvar. \"$-- Dl ritori al del Estado de Bh- I\u00edva\u00ed _ \u00e1 14 Miin'l .'J' P-im-i. E t id\u00ed\u00a1 tica de, la mortalidad. 20 il (Universidad y Co.e- -'1 \u00e1 31 Bibliot\u00ed t'i. si I'e a .. i \u25a0 i \u25a0 )IUCC_ P\u00e1gina\u00bb Heredia. 63 Compa\u00f1eros de \u00fccredia. 62 Desembarco. C2 Calamar. \u00bf3 Fundaci\u00f3n de Cartagena. 63 i Erecci\u00f3n del obispado. 68 E) pirata Roberto B_l, C3 Belalcfi._r. 64 El pirat 6i . ( ' ' , I . \u25a0 .. f > ' : , '.I ll'-I Ot>l f. 7> \u00a17 ... i u '\u00a1r\u00ede patr\u00f3n de \u2022 : TuVHM\u00da\u00cd\u00cd 'le Po.n. . . J..i comisi\u00f3n cicnt\u00edl ' i Erivssi\u00f3n \u00ablo Voi'-.'e.n . \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0, ... \u25a0 ! vi '' \u25a0 \u25a0."], [216, "Caktimkna \u25a0yjsv\u00bb trt\" j-Mgtt-\u00e1g. TV rra-b \u2022\".\u2022'. B__roy M_*_-nr..<\u00a1ne. 370 (\u00eduay.po, Aflii!_ >J _*_.*> a__gre. L_s Morri-sts. J2l \u00ed.r_ i \u00a1_, .ie PtSde \u00bb\u25a0\u25a0> Popa; iHing\u00bb, ;;;. ! C_-*_o. .!' Albornoz, 9 Cospiqne, \u2022Te\u00f1era, ' ' * 1 Caim\u00e1n. . Manuela. ' '_'_ _Z-, Cc\u00edeiZ n\u00bb. I Cl p '\u25a0'\u2022 | ' '' \u25a0 \u25a0 ' - ' \u25a0 las Canoas . a \"_)_. ' I os: EUffB v\u00a1. l'uricu\u00edc ;'.' Iieir\u00fa. ElHat Ana i (o JPo! . ]'0iiu\u00a1. Asrregfic'oiies t!_ BocacWc<\u00bb C -i\u00f1o d_ I. oro, Titirra-bomba. la a.p\u00edxdiCe. Defnncioni-s en loa nfioa de 1883, 1884 y 1SS5 \u00ab-n Curtaf^tci. 133 - ___\u00bb inedii-in\u00bb < n Onit*ggj__i 194 Los primeros vaporea. 195 l.'l titogi-af\u00edti. 195 1. _forir... rn Ift divisi\u00f3n territorial Al. _li_.fi <le Cartagena. Correccioni.\u00ed- IOS g .\u00bbe_gU-K-. .oJ-glot \u00a1lector \\*_irq*..{_. 110 \u00bbfcv\u00bbryCa_t!!lc . 1!,? IfeMe ir_t-.\u00ab___ -n; E_'si_n y si. resu\u00edta. 1J* \u00ed_o. c .4__! i\u00eds !_. ftu-v.- \u00abv- n!na_ 6o es t> iX3 I-iresarr^-i' [!-\u00b0 ' D\u00e9se i J':,& Nuevo .. v ' J^J . Con Jyl r_\u00bbn 122 ].oeC ' \u25a0 - \u00a1| 121 I \u25a0 . - ' Vil r,, . 134 \u25a0 \u25a0 s\u00ed-\u00bb!)! \u25a0 M.ivi i:i Prihii P'tioi'e ;_-,'\u2022- >*3 \u00a1 \u25a0 \u25a0\".i!\"! 1 -. .' \u25a0 - ' 57 -\u2022 ce \u2022 157 IV, 157 gen., 15S (\u00edobernunl ICO i ' tcr. .. la ;_. .i \u00a1sena. a geneal\u00f3gicas refere- n__ _ los . .terio). (\u00a1ti acta de njclepenciejB- __ He Cartas 1G.\"> Carrera., 1\u00ab8 S.1C9 Edificio;, no\u00edabl... 1C9 Agregaciones ili. Cartagena: Bncsgrande. 170 RlCnbri-r-. 170 \u25a0 \u25a0 u 170 ,. \u2014 _t a ohra se principi\u00f3 4 imprimir . n Abril <.. 1883 ; interrumpido i. trabajo por diversas causas en distintas ocasione., al Ca s. ha terminado e_ \u00ab1 presente mes de Julio de 1860."], [217, ""], [218, "-\u2666eAGENGIAS.*** . \"\" ' * Cada ejemplar de esta, obra vale $ 1,60. Se vende, en Cartagena, < n. las siguientes partes: Librer\u00eda de los se\u00f1ores Joaqu\u00edn F. V\u00e9lez \u00e9 Hijo, callo de las Carretas ; Librer\u00eda del se\u00f1or Cipriano Vega C, esqui- na de la Plazoleta de los Coches ; Tienda del se\u00f1or Juan .Manuel Gran, calle Lozano ; Botica de los se\u00f1ores Arar\u00edjo hermanos, Pla- za de Santo Domingo ; y Botica de los se\u00f1ores Delgado hermanos, ca- lle de Ayos. 8e vende tambi\u00e9n, en Barran quilla, donde el \u25a0 se\u00f1or Jorge _N\". A bello ; y En Pandin\u00e1, en la botica de los se\u00f1ores Pre- ciado & Compa\u00f1\u00eda."], [219, ""], [220, ""], [221, ""], [222, ""], [223, ""], [224, ""]]