[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, "LOS EUSKAROS EM \u00c1LAVA, GUIP\u00daZCOA Y VIZCAYA."], [6, ""], [7, "LOS EUSKAROS EN \u00c1LAVA, GUIP\u00daZCOA Y VIZCAYA. SUS OR\u00cdGENES, HISTORIA, LENGUA, LEYES, COSTUMBRES Y TRADICIONES POR DON LADISLAO DE VELASCO Y FERNANDEZ DE LA CUESTA. BARCELONA: IMPRENTA DE OL1VERES A CARGO DE A. XUMETRA, 1, calle de Santa Madrona, 7. XS^Q."], [8, ""], [9, "PR\u00d3LOGO. 1. Hijo de esta tierra Euskara, corridos en ella los a\u00f1os de mi vida \u00e1 escepcion de los que \u00e1 mis estudios y viajes dedicara, consagrado desde 1845 \u00e1 su servicio en los car gos p\u00fablicos y comisiones que me ha encomendado , tengo algunos motivos para conocer el pa\u00eds y los hombres de que en esta obra me he ocupado. Legados por una persona de mi familia , poseia varias curiosas notas y documentos pertinentes \u00e1 el pa\u00eds vascon gado ; mi constante permanencia en \u00e9l , el trato y relacio nes con casi todos sus hombres mas ilustrados , y el estudio y afici\u00f3n \u00e1 sus antig\u00fcedades, historia y costumbres, me hab\u00edan permitido aumentar aquel caudal de noticias. In sensiblemente y sin presumir otro objeto, \u00e1 solo titulo de conservar los datos y notas que acopiara, al coordinar las , llegu\u00e9 \u00e1 formar un libro."], [10, "PR\u00d3LOGO. 6 Me ha costado bastante decidirme \u00e1 publicarlo , cono ciendo mi escaso valer , y lo \u00e1rido de estos estudios ; pero una poderosa raz\u00f3n me estimulaba \u00e1 darlo \u00e1 la prensa. Pertenezco \u00e1 la generaci\u00f3n que aun lleg\u00f3 \u00e1 contemplar la Espa\u00f1a anterior \u00e1 1831 , y si la patria en general ha esperimentado honda revoluci\u00f3n y cambio en sus leyes y costumbres desde aquella \u00e9poca, algo de eso mismo ha alcanzado \u00e1 el pueblo Euskaro. Esas revoluciones , y sobre todo las horribles guerras civiles que han regado con sangre y sembrado de ruinas esta desventurada naci\u00f3n, fijando su principal asiento en estas antes tan tranquilas y dichosas Provincias Vascon gadas , van borrando y cubriendo con impermeable capa , costumbres , tradiciones y recuerdos. Es urgente, que los que conservan tradiciones y re cuerdos de ese pasado, se apresuren \u00e1 consignarlos de manera que se trasmitan \u00e1 los que vienen en pos ; y el li bro es el medio mas eficaz y seguro de conseguirlo. Es critas gran parte de estas p\u00e1ginas entre el estruendo de las armas, pues comenc\u00e9 \u00e1 trazarlas en 1865, ese mismo clamor de guerra me ha acompa\u00f1ado hasta su conclusi\u00f3n. \u00a1 Cu\u00e1n ageno estaba al emprender este trabajo de pre ver el funesto desenlace que la segunda guerra civil ha tenido para las instituciones del pa\u00eds Euskaro ! Mi obra termina con los tiempos anteriores \u00e1 esa lucha fatal : no tengo valor para trazar una sola l\u00ednea sobre los graves sucesos que desde aquella fecha ha presenciado es ta hoy malaventurada tierra."], [11, "PR\u00d3LOGO. 7 II. No una historia detallada del pa\u00eds vascongado y de ca da una de sus provincias \u00f3 pueblos me he propuesto es cribir ; he trazado una sencilla monograf\u00eda de esta raza singular , consider\u00e1ndola en sus or\u00edgenes y relaciones con los pueblos que han vivido \u00e1 su lado , y en primer t\u00e9rmi no con la patria. La organizaci\u00f3n foral , la descripci\u00f3n de sus Asambleas populares \u00f3 Juntas , las exenciones que dis frut\u00f3 y deberes que la impon\u00edan , las numerosas pl\u00e9yades de hombres c\u00e9lebres que ha producido, su lengua estra\u00f1a, las costumbres, canciones, bailes, juegos y tradiciones que ha conservado , y tienden \u00e1 desaparecer , ocupan una parte importante de ella. Historias parciales de cada una de las tres Provincias Vascongadas existen algunas : he pretendido reunir\u00edas \u00e1 grandes rasgos en un solo haz, pues realmente su histo ria es una, as\u00ed como uno es su origen y raza, intereses, vida y porvenir. No se me oculta la indiferencia con que ser\u00e1 acogido un trabajo que sobre asunto tan serio y \u00e1rido se estiende, sin que al menos haya sabido ataviarlo con el brillante y seductor estilo que vemos se prodiga en las cosas mas sencillas. Y sin embargo , me alienta la esperanza que pa sados algunos a\u00f1os , me agradecer\u00e1n nuestros descendien tes el haber procurado la conservaci\u00f3n de ciertos datos hist\u00f3ricos, y de esas costumbres, tradiciones, canciones y bailes , muchas de las cuales habr\u00e1n ya desaparecido por completo , y serian perdidas para ellos."], [12, "PR\u00d3LOGO. 8 Finalmente, los que con mas talento y autoridad que yo realicen un dia este mismo pensamiento , encontrar\u00e1n en estas p\u00e1ginas algunos datos y recuerdos que podr\u00e1n utilizar en su empresa. Para hacer menos voluminosa esta obra, he debido su primir en la parte hist\u00f3rica todo lo que tuviera un ca r\u00e1cter esclusivamente provincial y local , sin relaci\u00f3n al guna con la patria ; y con el mismo objeto, he omitido en muchos casos citar el libro y p\u00e1gina , \u00f3 copiar en no ta, el testo de los diversos autores antiguos, \u00e1 cuyo tes timonio me refiero. Vitoria, 1879. Laclis\u00edao ele Ye\u00edasco."], [13, "PRIMERA PARTE."], [14, ""], [15, "CAPITULO I. LA EDAD DE LA PIEDRA EN \u00c1LAVA. La historia de los hombres primitivos , envuelta en la oscuridad de las remot\u00edsimas edades del globo , hace po cos a\u00f1os viene ocupando \u00e1 sabios eminentes que procuran descifrarla por los escasos vestigios que nos han dejado de s\u00fc existencia. En mejores condiciones la Geolog\u00eda, con los inmensos materiales que tiene \u00e1 la mano , y constituyen la corteza aparente y mas somera de nuestro planeta , fundada en observaciones y estudios , ha llegado \u00e1 formular y com poner , mas que teor\u00edas \u00e9 hip\u00f3tesis , una razonada histo ria de su formaci\u00f3n , desde que gota colosal de materias en fusi\u00f3n \u00e9 ignici\u00f3n giraba en los inconmensurables es pacios celestes, hasta las \u00faltimas y ya insignificantes convulsiones que ha esperimentado en los dias hist\u00f3ricos. Francia , B\u00e9lgica , Inglaterra , Alemania , Suiza y Dina-"], [16, "12 LOS EUSEAROS. marca, han acudido con calor y constancia \u00e1 los estudios y exploraciones prehist\u00f3ricas apoy\u00e1ndose en la ciencia geol\u00f3gica. Al acometer tan dif\u00edcil empresa parec\u00eda imposible ob tener resultados , y es verdaderamente admirable lo que se ha adelantado en poco tiempo , siendo tan escasos los rastros que aquellas generaciones dejaron de su paso pol la tierra, y estos sepultados y descompuestos por las con vulsiones , diluvios y otras influencias atmosf\u00e9ricas ; sin contar con los hombres que se suced\u00edan en esta continua peregrinaci\u00f3n durante un n\u00famero de siglos a\u00fan no calcu lados , y contribu\u00edan \u00e1 borrar tan mermadas huellas. Nuestra patria ha oido tambi\u00e9n el llamamiento que se hacia \u00e1 todos los pueblos, \u00e1 todos los hombres estudiosos, y apesar de la agitada \u00e9 inquieta existencia que nos ha cabido hace muchos a\u00f1os , hemos visto que con asan y aprovechamiento, los Fernandez Guerra, los Rios, Vila nova, Tubino, G\u00f3ngora, Rada y Delgado y otros, en la c\u00e1tedra y en el libro empezaron con \u00e9xito \u00e1 difundir estas nociones , despertando la curiosidad , y dando direc ci\u00f3n \u00e9 impulso \u00e1 los estudios \u00e9 investigaciones. Los descubrimientos prehist\u00f3ricos realizados en \u00c1lava , si \u00e1 primera vista no son numerosos , tienen su impor tancia, pues constituyen una p\u00e1gina, una medalla de aquellas remotas y desconocidas edades , y nos servir\u00e1n \u00e1 no dudarlo para proyectar alg\u00fan rayo de luz en medio de las espesas tinieblas que rodean \u00e1 nuestros abor\u00edgenes. A cinco kil\u00f3metros pr\u00f3ximamente al Sur de la ciudad de Vitoria , en la vertiente Norte de la cordillera que se para \u00e1 \u00c1lava del condado de Trevi\u00f1o y es conocida con el"], [17, "1. Hacha de piedra. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9. Tama\u00f1o natural. Mi colecci\u00f3n 2. Cuchillo de silex. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9. Tama\u00f1o natural. 3 Puntas de flecha, de piedra, silex y hueso. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9. Tama\u00f1o natural."], [18, ""], [19, "LOS EUSEAROS. 15 nombre de Puerto de Vitoria , se emprendi\u00f3 hace algunos a\u00f1os la esplotacion agr\u00edcola de un terreno llamado la De hesa de San Bartolom\u00e9. Forma un valle estrecho y bastante accidentado que corre de Este \u00e1 Oeste , elevado \u00e1 mas de trescientos pies sobre la llanura en que se asienta la ciudad de Vitoria , y pertenece \u00e1 la serie de terrenos de la \u00e9poca cuaternaria Nada nos dice la historia del pa\u00eds, ni siquiera la tradi ci\u00f3n , sobre aquel despoblado , aunque en su centro se ha encontrado una pila bautismal y una cruz de piedra , lo que indica la existencia de poblaci\u00f3n, \u00f3 al menos de una ermita, de donde sin duda arranca su nombre de San Bartolom\u00e9. Ni ruinas ni otros vestigios , manifiestan la estancia del hombre civilizado en aquellos parajes. Al a\u00f1o de emprendidas las labores de esta esplotacion agr\u00edcola, importante con relaci\u00f3n \u00e1 las restantes del pa\u00eds, asomaron un dia al surco de los fuertes y penetrantes arados de roturar , dos brazaletes de metal. Reconocidos , result\u00f3 eran de oro de veinte quilates el uno , y diez y nueve el otro , con peso de diez y nueve onzas , dos ochavos y tres adarmes , y su valor de cinco mil ochocientos noventa y siete reales. Su tosca y por de m\u00e1s sencilla manufactura indicaban la infancia del arte. No dando importancia \u00e1 este descubrimiento que se present\u00f3 como al acaso , sin sepulcro , caverna , ruinas ni otros vestigios que lo sancionaran, se deshicieron los bra zaletes. No habia trascurrido un a\u00f1o , cuando en punto no le jano \u00e1 aquel en que aparecieron los brazaletes, aunque algo mas elevado y \u00e1 mayor profundidad , al abrir zan jas de desag\u00fce mostr\u00e1ronse sucesivamente, no reunidas y s\u00ed \u00e1 distancia unas de otras , varias hachas de piedra, en teras las unas , rotas las otras , cuchillos de silex, alguno casi completo, y trozos de otros ; y mas tarde en aquel y"], [20, "16 LOS EUSEAROS. otros sitios , esparramadas puntas de flechas , de lanzas , alisadores , cu\u00f1as de silex \u00f3 piedra , y dientes de anima les desconocidos. Las hachas de piedra que conservo enteras son tres. La roca de que est\u00e1n formadas dos , es la diorita y creo la tercera anfibol\u00edtica. Los trozos restantes de hachas y cu\u00f1as pertenecen \u00e1 las mismas especies. Un cuchillo entero es de silex con tres caras \u00f3 facetas , formando un prisma muy aplastado por un lado y plano por el otro ; cubr\u00edalo un ligero velo \u00f3 capa blanquecina que no encuentro hoy tan marcada. Varias puntas de lanza y de flechas de silex , raspado res , cu\u00f1as y finalmente muchos trozos de silex y piedra , restos de cuchillos, hachas y puntas de lanza \u00f3 flecha ro tos \u00f3 comenzados \u00e1 labrar. Guardo tres muelas fosilificadas , aunque es mayor el n\u00famero de las encontradas. Persona competente las ha clasificado , perteneciendo una al Hiparion , Prostyli mus, f\u00f3sil de la \u00e9poca terciaria , y por consiguiente ante rior al hombre , y las otras dos al Equus f\u00f3silis de la cuarta. Las rocas de que est\u00e1n formadas las hachas , cuchillos y dem\u00e1s objetos no son de esta comarca y debieron venir de otros pa\u00edses. ( 1 ) Todos los instrumentos que sirvieron \u00e1 los hombres prehist\u00f3ricos anteriores al descubrimiento de los metales, que he tenido ocasi\u00f3n de ver en las Exposiciones, los Mu- ( 1 ) El hallazgo y conservaci\u00f3n de todos los objetos prehist\u00f3ricos que hemos mencionado, se debe \u00e1 la ilustrada y celosa iniciativa y cooperaci\u00f3n del se\u00f1or don Juan Jos\u00e9 de Ugarte, que en medio de sus constantes preo cupaciones y trabajos agr\u00edcolas , ha podido prestar este nuevo servicio \u00e1 la ciencia."], [21, "1. Hacha de piedra, tama\u00f1o natural. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9. Mi colecci\u00f3n. 2. Punta de lanza, tama\u00f1o natural. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9."], [22, ""], [23, "LOS EUSEAROS. 15 seos y el grabado, si bien de diferentes rocas aunque solo empleaban las mas duras , en cuanto \u00e1 la forma son en cada clase tipos id\u00e9nticos. El hacha y el cuchillo , las puntas de lanza y flechas de los hombres que vivieron en la Dinamarca de hoy , son iguales \u00e1 las que usaron en esta tierra de \u00c1lava sus pri meros pobladores , cuyas muestras acabamos de describir."], [24, "LOS EUSEAROS. 16 CAPITULO II. MONUMENTOS CELTAS. Anterior al hallazgo de la Dehesa de San Bartolom\u00e9 , debo relatar otro descubrimiento que no he tenido la suer te de presenciar , pero que aun pertenece \u00e1 nuestros dias remont\u00e1ndose tan solo al a\u00f1o de 1831. L\u00e1stima grande es que los estudios sobre los tiempos prehist\u00f3ricos no comenzaran antes , y tan solo se fijaran las generaciones pasadas en los vestigios de las brillantes \u00e9pocas Romana , G\u00f3tica y \u00c1rabe , haciendo caso omiso de los toscos restos de otras edades. En otro caso creo que en este peque\u00f1o rinc\u00f3n de \u00c1lava, hubiera podido escribirse una p\u00e1gina importante sobre los Celtas. La Comisi\u00f3n de Monumentos de esta provincia se ha ocupado de \u00e9l , practicando un reconocimiento en el a\u00f1o de 1845 en los sitios en que tuvo lugar; y mas tarde en"], [25, "L Punta de lanza de silex, tama\u00f1o natural. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9. 2. Punta de lanza \u00e1\u00bf silex, tama\u00f1o natural. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9. 3 y 4. Puntas de lanza \u00f3 flecha de silex, tama\u00f1o natural. \u00c1lava. S. Bartolom\u00e9."], [26, ""], [27, "LOS EUSEAROS. 17 el a\u00f1o 1867, consignando en una Memoria las relaciones de los que fueron testigos' del suceso. Me limitar\u00e9 \u00e1 copiar literalmente lo que en la citada Memoria tuve el honor de decir \u00e1 la Comisi\u00f3n Provincial de Monumentos. \u00abAl abrirse la carretera que desde Vitoria conduce \u00e1 \u00bb Pamplona en el a\u00f1o de 1831, los rematantes hicieron va \u00bbrias catas en los terrenos cercanos, con objeto de encon trar piedra. Inmediata al pueblo de Eguilaz distante \u00bbcinco leguas de esta ciudad, y colocada cercana al camino, \u00bbse eleva una peque\u00f1a colina, y en ella practicaron un re conocimiento con este fin. \u00bb A los cuatro \u00f3 cinco pies encontraron una enorme pie \u00bbdra; notaron una cavidad , se reconoci\u00f3 , y result\u00f3 un \u00bbgran sepulcro atestado de huesos y algunas armas. \u00bbE1 se\u00f1or don Diego de Arri\u00f3la, diputado \u00e1 la saz\u00f3n de \u00bbAlava, mand\u00f3 recojer las armas y dem\u00e1s objetos, remi di\u00e9ndolos \u00e1 Madrid , \u00e1 la Academia. \u00bbNo nos ha sido posible averiguar \u00e1 qui\u00e9n se dirigi\u00f3 el \u00bbenvio, de qu\u00e9 constaba, y cu\u00e1l fuese aquella Corporaci\u00f3n \u00bb cient\u00edfica. \u00bbLos que entonces vieron el sepulcro nos han dicho : el \u00bbn\u00famero de esqueletos era considerable, y estaban vueltos \u00bbtodos hacia la entrada del sepulcro, que miraba \u00e1 Orien \u00bbte. Estos esqueletos , \u00e1 los que no se dio importancia al \u00bbguna, se quebrantaron y dispersaron. \u00bbLas armas consist\u00edan en lanzas y hachas de filo depie \u00bbdra y bronce y unos \u00e1 manera de cuchillos corbos, \u00f3 pe \u00bbque\u00f1os pu\u00f1ales con uno \u00f3 mas agujeros en la parte opues ta \u00e1 la punta , de dur\u00edsimos pedernales. \u00bbTambien se encontraron anillos de serpentina con cua \u00bbtro caras \u00f3 facetas, y sin duda eran adornos con quefor \u00bbmaban brazaletes \u00f3 collares.\u00bb Vamos \u00e1 describir el sepulcro tal cual lo encontr\u00f3 la 2"], [28, "LOS EUSEAROS. 18 Comisi\u00f3n, y lo he vuelto \u00e1 reconocer en el a\u00f1o de 1869 haciendo tomar una exacta vista del mismo. En el centro de una colina que desde luego se conoce ser artificial, se halla al descubierto un cuadr\u00e1ngulo com puesto primitivamente de seis toscas piezas de piedra, cinco del g\u00e9nero calizo y una del sil\u00edceo. La piedra que cubr\u00eda el sepidcro cuando se descubri\u00f3 , y que era de una sola pieza como las restantes , est\u00e1 hoy cual aquellas rota, y mide 14 pies 7 pulgadas en su ma yor longitud , 7 pies de ancho en el centro y 2 pies 2 pul gadas de grueso. El interior del sepulcro \u00f3 claustro mortuorio , tiene trece pies de largo desde la boca de entrada al fondo , sie te pies ocho pulgadas de ancho y nueve pies ocho pulga das de elevaci\u00f3n desde el suelo hasta la tapa. Cuando en ese mismo a\u00f1o de 1869 volv\u00ed \u00e1 reconocerlo, removiendo las tierras del pavimento he conseguido reco jer algunos fragmentos de huesos, no habiendo quedado sino peque\u00f1\u00edsimos restos entre las tierras que registr\u00e9 de tenidamente. Al despejar las tierras que cubr\u00edan el Monumento y de jar \u00e1 este aislado , se ha formado un peque\u00f1o anfiteatro todo en torno. La celosa Diputaci\u00f3n Alavesa adquiri\u00f3 este terreno, sal vando as\u00ed de la destrucci\u00f3n el sepulcro. Aun fu\u00e9 preciso colocar un madero interiormente, para impedir que las rocas no se hundieran \u00e1 los costados. No era dif\u00edcil clasificar este monumento megalitico, pues tenia todos los caracteres de los sepulcros Celtas, perteneciendo \u00e1 la clase de los llamados Dolmen com puesto. ( 1 ) (1 ) Dolmen en Celta significa mesa de piedra de Men piedra y Taol que"], [29, "Dolmen de Eguilaz.\u2014 \u00c1lava. Anchura, tapa del centro. . . 7 pies. Interior del sepulcro : Id. parte rota 103/t id. De la entrada al fondo. . . . 13 pies. Largo de la tapa lt id. 7 pulgs. Anchura (interior) 7 id. 8 pulgs. Grueso 2 id. 2 id. Altura (interior) 9 id 8 id."], [30, ""], [31, "LOS EUSEAROS. 19 Con posterioridad se han hallado otros monumentos Celtas en las inmediaciones de Vitoria, aunque no tan im portantes. En el punto llamado Capelamendi, se practicaron al gunas esc\u00e1vaciones encontr\u00e1ndose un Dolmen sencillo , y la casualidad puso otro de manifiesto en Escalmendi. Am bos parec\u00edan haber sido registrados ya , y siempre sobre ellos hallamos hacinadas tierras hasta formar una colina artificial. Tambi\u00e9n hemos debido practicar un reconocimiento en el Valle de Cuartango de esta provincia, donde se indicaba la existencia de algunos monumentos Celtas. ( 1 ) Coloca do fuera del recinto que forma en su desarrollo la cordi llera desprendida del Pirineo y es su continuaci\u00f3n en las provincias de \u00c1lava, Vizcaya, Santander y Asturias, for- se lee Dol mesa. Las clasificaciones y nombres mas comunmente adoptados para estos monumentos Celtas, Celto-Galos, \u00f3 Megal\u00edticos, son: M&n-hir piedra larga, \u00f3 Paulvan pilar. Los Dolmen son compuestos de mas de una piedra, colocadas de canto las unas, y comprendiendo un espacio cubierto por una sola casi siempre. El medio Dolmen es una piedra apoyada por una extremidad en el suelo y sostenida por otra piedra de canto : forma un plano inclinado. El Dolmen trilito , se compone de tres piedras de las que dos colocadas de canto sirven de apoyo \u00e1 la tercera puesta horizontalmente. En fin, el verdadero Dolmen se subdivide en sencillo, y complicado \u00f3 com puesto. El sencillo se compone de cuatro piedras de las que tres forman un recinto \u00f3 espacio rectangular, cubierto por la mesa \u00f3 Dol y el cuarto lado queda abierto. Entre los complicados se encuentra el Dolmen cuyas paredes \u00f3 costados los forman varias piedras, aunque cubierto por una sola. Finalmente algu nos Dolmen mas complicados aun, en vez de una sola piedra tienen dos \u00f3 mas por cubierta. El destino de los Dolmen fu\u00e9 el de sepulcros. Cubr\u00edanlos generalmente de tierras hasta formar una colina artificial \u00f3 tumulus. ( 1) Los se\u00f1ores don Ricardo Becerro y don Sotero Manteli (de Vitoria), distinguidos eruditos ambos, fueron los primeros en se\u00f1alar la existencia de estos monumentos aunque sin proceder \u00e1 reconocerlos."], [32, "LOS EUSEAROS. 20 ma un valle \u00f3 peque\u00f1a cuenca de dos leguas de largo con la misma anchura pr\u00f3ximamente. Ci\u00e9rralo al Este la lla mada sierra de Badaya que lo separa de la meseta \u00f3 lla nura de Vitoria, al Oeste la sierra de Santiago donde descuella el pico de Marinda de forma c\u00f3nica, al Norte la divisoria del Oc\u00e9ano y Mediterr\u00e1neo que atraviesa el fer ro-carril de B\u00fcbao en Izarra y Gujuli, y tiene como \u00fani co acceso su angosta entrada al Sur por el desfiladero \u00f3 cortadura nombrado de Techa. Por este valle corre el rio Bayas que originario del Gorbea atraviesa el valle de Zuya, y penetrando en el de Cuartango al Nordeste, acrece su caudal aun humilde con otro de menor importancia. La cortadura \u00f3 desfiladero de Techa, es debida \u00e1 la irrupci\u00f3n y trabajo de las aguas que acumuladas en los valles se abrieron el paso natural \u00e1 sus corrientes, rompiendo ese portillo por donde el Bayas sale \u00e1 un pa\u00eds mas llano, y cerca de Miranda desemboca en el Ebro. El Celta invasor , cuyas \u00faltimas etapas por esta parte hemos se\u00f1alado en Eguilaz y cercan\u00edas de Vitoria , con torneando la cordillera dio con este desfiladero, penetran do por \u00e9l , y ocupando el valle como parece lo mas proba ble : no sabemos se internara mas en To interior del pa\u00eds, pues era obst\u00e1culo \u00e1 su empresa las sierras que le cerra ban todo acceso , principalmente al Norte y Este , y su tendencia muy se\u00f1alada de marchar siempre en sus guer reras peregrinaciones por los Aralles y curso de los rios, sin escalar las monta\u00f1as donde sin duda los habitantes del pa\u00eds opon\u00edan mas f\u00e1cil resistencia. El primer camino, la estrecha senda que apenas dejara \u00e1 un solo hombre pasar de frente entre la angostura de las monta\u00f1as, que cual dos muros encajonaban el rio, se ha ido ensanchando trabajosamente, y hoy salvan \u00e1 la"], [33, "LOS EUSEAROS. 21 vez la sombr\u00eda garganta , el rio , un camino vecinal y el ferro-carril, disput\u00e1ndose tan reducido espacio en lucha temerosa con las aguas , que muchas veces atropellan a sus vecinos despoj\u00e1ndolos de su propiedad y estralimitan do sus dominios. En este valle, y casi en su eje central, obs\u00e9rvanse al gunas peque\u00f1\u00edsimas colinas. Mis investigaciones en la principal que med\u00eda 20 metros de di\u00e1metro en su base so bre 4 de altura , y que cort\u00f3 por el centro con una zanja de Este \u00e1 Oeste , direcci\u00f3n la mas conveniente por si en cerraba un Dolmen , para penetrar por la entrada que de jaba aquel pueblo \u00e1 Oriente de sus sepulcros , no dio re sultado alguno. Toda la peque\u00f1a colina era artificial y obra de los hombres , pero ni un sepulcro , ni osamentas , ni cenizas ni el menor vestigio encontramos que nos indi cara el destino de aquel Tumulus. Y\" esto es tanto mas estra\u00f1o, cuanto indudablemente no habia sido nunca registrado , y otros tres que reconoc\u00ed despu\u00e9s , atestiguaban el fin para que se elevaran. En uno de ellos cinco piedras de la cantera de Anda , la mayor pr\u00f3ximamente de ocho pies de larga, formaban el sepulcro. Una sesta piedra que fu\u00e9 sin duda la cubierta , se hallaba corrida \u00e1 un lado , \u00e9 indicaba que otro \u00fa otros reconocieron aquel sepulcro buscando quiz\u00e1s alg\u00fan tesoro; sus pesquisas no fueron minuciosas , pues solo hab\u00edan removido ligera mente los huesos ante los que se detuvieron, encontrando yo cinco cr\u00e1neos , dos de ellos enteros , sin que pudiera conseguir sacarlos del mismo modo apesar de mis cuida dos, pues se despedazaban al intentarlo. Muy peque\u00f1os , no formados con regularidad cual los que yo conoc\u00eda ya , encontr\u00e9 los restantes ; conten\u00edan hue sos todos ellos , sin armas \u00f3 vestigio de industria alguna y parec\u00edan haber sido registrados ya. \u00bfPertenecen estos sepulcros \u00e1 los Celtas? Creo que s\u00ed"], [34, "LOS EUSEAROS. 22 aunque no tienen todos sus caracteres tan marcados cual el de Eguilaz. Su colocaci\u00f3n sobre el suelo formando la caja \u00f3 claus tro mortuorio las cinco \u00f3 seis grandes y toscas piedras, y las tierras hacinadas sobre ellos , parecen indicar su or\u00ed gen , cuando en el interior del pa\u00eds no son conocidos otros semejantes. No me fu\u00e9 posible obtener una vista del mayor porque para ello era preciso despejar las tierras alrededor y solo lo investigu\u00e9 por arriba , recogiendo algunos huesos mas enteros y haciendo depositar los restantes en el fondo del sepulcro. Los descubrimientos prehist\u00f3ricos hechos en \u00c1lava, tie nen su origen en dos pueblos enteramente diversos. Todo lo que se refiere \u00e1 la dehesa de San Bartolom\u00e9 , \u00e1 la edad de la piedra desbastada \u00f3 labrada , y de los \u00falti mos animales hoy desaparecidos de nuestros climas , per tenece \u00e1 los abor\u00edgenes \u00f3 primeros pobladores de este pa\u00eds. El Dolmen de Eguilaz , y los dem\u00e1s monumentos Me gal\u00edticos, \u00e1 los primeros invasores, \u00e1 la inmigraci\u00f3n del pueblo Celta. ( 1 ) ( 1 ) No nos son desconocidas las opiniones que van cobrando cr\u00e9dito entre los modernos anticuarios , que estiman no deben atribuirse \u00e1 el pue blo Celta estos sepulcros, y s\u00ed \u00e1 los abor\u00edgenes \u00fa hombres de las primeras edades , \u00f3 quiz\u00e1s \u00e1 un pueblo anterior \u00e1 el Celta que ocup\u00f3 grandes espa cios en el mundo. Sup\u00f3nese, los contemplar\u00edan los Celtas con tanto asombro como nosotros, utiliz\u00e1ndolos empero cuando los creyeron ventajosos. En tanto estas cuestiones permanecen en esa oscuridad , creemos lo mas"], [35, "LOS EUSKAROS. 23 Debe presumirse con alg\u00fan fundamento , que la llanu ra en que se asienta la ciudad de Vitoria , y \u00e1 la que for man las monta\u00f1as todo en torno una cerca completa \u00f3 anfiteatro , un dia fuera un estenso lago. Ni esta suposici\u00f3n es de hoy. Hace muchos a\u00f1os ocur ri\u00f3 \u00e1 nuestros antepasados , y raro ser\u00e1 el que se ha ocu pado siquiera ligeramente de la formaci\u00f3n geol\u00f3gica de esta comarca, \u00e1 quien no haya asaltado este pensamiento. Todo se presta \u00e1 confirmarnos en ella; la configura ci\u00f3n del terreno , la salida de las aguas por el solo punto en que las monta\u00f1as tienen una soluci\u00f3n de continuidad , debido sin duda al empuje de las mismas al abrirse paso en el llamado boquete de la Puebla que sirve de cauce al curso del rio Zadorra ; la cantidad de f\u00f3siles de que est\u00e1n sembrados estos campos , todo conspira \u00e1 dar verosimili tud \u00e1 esta suposici\u00f3n, que aventuramos t\u00edmidamente, pues no tiene aun en su apoyo la opini\u00f3n y observaciones acertado seguir la constante tradici\u00f3n de la historia , y opini\u00f3n de hombres eminentes que en toda Europa los han atribuido \u00e1 aquel pueblo , asegur\u00e1n donos mas y mas con relaci\u00f3n \u00e1 los de nuestra patria , son obra de los Cel tas esclusivamente. Los primeros hombres de que tenemos noticia en ella son los Iberos ; si estos construyeran los Dolmen los hallar\u00edamos mas estendidos en nuestra Espa\u00f1a , puesto que un dia la ocuparon por completo. El solo recinto \u00f3 pa\u00eds en que se sostuvieron , y donde permanecen sus descendientes sin confun dirse con los pueblos invasores , la parte enclavada en las monta\u00f1as del pueblo Euskaro, no registra dentro de sus baluartes naturales esas tum bas. Si ese pueblo las construyera, aqu\u00ed las hallar\u00edamos numerosas. Solo al seguir la huella de las escursiones de los Celtas en toda Espa\u00f1a y en torno de la fortaleza donde se refugi\u00f3 alguna parte del pueblo Ibero, las encontramos. Su construcci\u00f3n, las armas de piedra y bronce y otros objetos en ellas descubiertos , coinciden con los adelantos y estado de civilizaci\u00f3n de aquel pueblo : escusamos a\u00f1adir que \u00e1 nadie se le ocurri\u00f3 sospechar tuvieran en ellos parte los Fenicios \u00f3 Griegos."], [36, "LOS EUSKAROS. 24 de los hombres cient\u00edficos que pudieran graduar su exac titud. As\u00ed puede comprenderse mejor la estancia de los abor\u00ed genes en las faldas del puerto de Vitoria , donde se estien de el peque\u00f1o valle de la dehesa de San Bartolom\u00e9. Sobre el borde del lago , que les prestaba sin duda al gunos recursos , para su alimentaci\u00f3n; colocados en las primeras mesetas de las monta\u00f1as su habitual guarida , \u00e1 mas de trescientos pies sobre el fondo de aquel dep\u00f3sito de agua establecieron una de sus mansiones, tan primi tivas y salvages como las armas \u00e9 instrumentos que all\u00ed nos dejaron. Que los hombres de los Dolmen pertenecieron \u00e1 edades mas cercanas de nosotros, lo prueba la construcci\u00f3n de esos sepulcros , que si toscos y primitivos en sus formas , mostraban ya el respeto y cari\u00f1o \u00e1 los que hab\u00edan perdi do , y un orden de ideas en lo moral , y quiz\u00e1s en lo re ligioso, que desconocieron nuestros salvages abor\u00edgenes. Necesitaban tambi\u00e9n la reuni\u00f3n de voluntades, fuerzas, \u00e9 ingenio, para arrastrar sin caminos tan pesados mono litos \u00e1 grandes distancias. , Las armas \u00e9 instrumentos descritos , indican ja, un ade lanto en sus formas y acabado , y hasta la vanidad y or nato se traslucen en las piedrecitas \u00f3 anillos , que debie ron formar brazaletes \u00f3 collares. Adem\u00e1s , los historiadores antiguos como mas adelante veremos , nos han legado la tradici\u00f3n de sus trajes y ar mas , describiendo los caracteres f\u00edsicos de la raza Celta , en tanto todos enmudecen al remontarse \u00e1 los hombres primitivos de la edad de la piedra. Pero sobre todo , hab\u00edan ya dado un paso grande en la civilizaci\u00f3n \u00e9 industria, desde el momento en que cono cieron el bronce. Fu\u00e9 el descubrimiento del cobre y bronce la \u00e9poca de"], [37, "LOS EUSKAROS. 25 transici\u00f3n en la humanidad entre los primeros pobladores del globo , los hombres de la edad de la piedra y la edad del hierro. El dia en que se hizo este \u00faltimo \u00e9 inmenso descubri miento por los hombres , y se aplic\u00f3 \u00e1 sus armas \u00e9 ins trumentos de trabajo, brot\u00f3 por decirlo as\u00ed la civilizaci\u00f3n en la tierra , marchando r\u00e1pidamente \u00e1 su desarrollo. La primera hacha , cuchillo \u00f3 azada , sea cualquiera la forma que recibiera, entra\u00f1aba ya la potente m\u00e1quina de vapor, el alambre del tel\u00e9grafo , la retorta del gas. La re finada civilizaci\u00f3n que alcanzamos , los descubrimientos que nos envanecen y comodidades que nos rodean , tan diferentes de las que gozaron los primeros hombres por espacio quiz\u00e1s de muchos siglos , toda esta inmensa revo luci\u00f3n gira sobre el descubrimiento de un metal : el hier ro. Sin \u00e9l, no es f\u00e1cil calcular cu\u00e1l ser\u00eda aun hoy nuestro atraso , no ya solo en orden \u00e1 las necesidades materiales , sino hasta en el adelantamiento intelectual."], [38, "LOS EUSKAROS. 26 CAPITULO ill. PRIMEROS POBLADORES IBEROS. \u00bfQui\u00e9nes fueron, c\u00f3mo se llam\u00f3 el pueblo abor\u00edgene primer poblador de nuestra patria? Es asan constante , as\u00ed en los pueblos como en los indi viduos , la pretensi\u00f3n de asignar un origen remoto y no table \u00e1 sus antepasados. El est\u00edmulo de la vanidad , poderoso no solo en el hom bre aislado, sino en la colectividad de un pueblo \u00f3 de una raza, ha arrastrado \u00e1 algunos historiadores \u00e1 singulares conjeturas \u00f3 aseveraciones , cuando se trataba de ennoble cer hist\u00f3ricamente un pa\u00eds. Adem\u00e1s , el lisongear el amor propio de aquellos para quienes se escribe , es mas natural y al parecer patri\u00f3ti co , que chocar con las tradiciones vulgares que halagan , esponi\u00e9ndose \u00e1 ser despreciado \u00f3 parecer desafecto \u00e1 los suyos , mostr\u00e1ndoles un origen mas humilde, segun las ideas que en ellos predominen."], [39, "LOS EUSKAROS, El primer monumento , la primera historia que cono cemos de las primeras edades del mundo , es la Biblia. Y no es tan solo un libro de historia ; es un libro de donde arrancan las creencias de todos los cristianos , lo que equivale casi \u00e1 decir de todos los que hoy poseen y culti van la ciencia. Temiendo atropellar la letra de una relaci\u00f3n que hace parte de la tradici\u00f3n religiosa de todos los pueblos de Eu ropa , se ci\u00f1eron en general los historiadores \u00e1 tomarla en absoluto como punto de partida , aunque se conoce en muchos la violencia que se imponen. Ni otra cosa les era dado : los estudios prehist\u00f3ricos son muy modernos , los descubrimientos de ayer , y la Iglesia nos ha facilitado estas investigaciones no imponiendo la interpretaci\u00f3n literal con relaci\u00f3n \u00e1 los per\u00edodos de tiem po , que cual otras cosas , aparecen en sentido figurado en el Viejo Testamento. Hoy por desgracia, la reacci\u00f3n en sentido opuesto , llega \u00e1 un punto inveros\u00edmil ; todo se niega, pregon\u00e1ndose las mas atrevidas y absurdas teo r\u00edas sobre el hombre y sus edades. Es com\u00fan opini\u00f3n entre los antiguos historiadores pa trios, que Tubal hijo de Japhet y nieto de No\u00e9 fu\u00e9 el pri mer hombre que vino \u00e1 poblar la Espa\u00f1a. Fund\u00e1base esta creencia en un pasaje de Josefo historiador de los jud\u00edos, que dice segun la versi\u00f3n de Segismundo Gole nio \u00ab Quin l'\u00f3belus Thooclis sedem dedit qui nunc sunt Iberi. \u00bb San Ger\u00f3nimo, San Isidoro, el Abulense y el arzo bispo don Rodrigo Gim\u00e9nez, vinieron \u00e1 autorizar aque lla opini\u00f3n, con el peso de sus nombres, siguiendo \u00e1 Josefo. Citar\u00e9 tambi\u00e9n otro escritor , el falso Beroso por Anto nio Viterbo , que en los reinados de Isabel la Cat\u00f3lica y Fernando, contribuy\u00f3 no poco \u00e1 radicar esta tradici\u00f3n"], [40, "28 LOS EUSEAROS. con el prestigio del supuesto historiador Caldeo, cuyas obras se hab\u00edan perdido. A la sombra de estos esclarecidos testimonios , Florian de Ocampo, Esteban Garibay, Pedro Beuter, Juan Bas\u00e9o y otros , se dejaron llevar por la corriente , y la vulgar creencia sent\u00f3 plaza de hecho fundado. Los padres Juan Mariana en su Historia general de Espa\u00f1a, Moret en sus Investigaciones hist\u00f3ricas del Reino de Navarra y Henao en las Antig\u00fcedades de Cantabria, lejos de contradecirla la confirmaron ; el primero , limi t\u00e1ndose \u00e1 consignar prudentemente era com\u00fan consenti miento de varios autores, sin aventurar su propio criterio; afirm\u00e1ndola los dos \u00faltimos decisivamente, y robuste ci\u00e9ndola con sus citas , apesar de que ya no pod\u00edan con tar con el testimonio del Beroso de Viterbo que desecha ban como falso. As\u00ed es que se mir\u00f3 la venida de Tubal como noticia verdadera y tradici\u00f3n inmemorial, con tanto mas empe \u00f1o cuanto mas esclarecido y antiguo era el patriarca \u00e1 quien se atribu\u00eda nuestro origen. Mas no todos se conformaron con que Tubal fuera nuestro primer poblador y abor\u00edgene. Al encuentro de esta ya acreditada opini\u00f3n sali\u00f3 don Jos\u00e9 Peliicer, con vasta erudici\u00f3n , en su Poblaci\u00f3n primitiva y apoy\u00e1ndose en seis antiguos autores. Eran estos en primer t\u00e9rmino Julio el Africano , Euse bio de Ces\u00e1rea , el Cronic\u00f3n llamado B\u00e1rbaro , el de Ale jandrino \u00f3 Fastos S\u00edculos , Jorge S\u00edndelo y otros , que to dos dicen venir de Tarsis los Iberos. Afirma tambi\u00e9n que esta regi\u00f3n , \u00f3 por lo menos parte de ella , que se llam\u00f3 Tarteso , hoy Andaluc\u00eda , se nombra Tarsis en las sagradas letras, y Tarseyo en Polibio, sien do costumbre en la Escritura Sagrada dar \u00e1 las tierras los nombres de sus primeros pobladores."], [41, "LOS EUSEAROS. 29 \u2713 No mas acertada es la genealog\u00eda que asienta Pellicer, haci\u00e9ndonos descendientes de Tarsis , que la de sus \u00e9mu los los Tubalitas. La venida de estos patriarcas y primeros pobladores, segun la opini\u00f3n mas admitida por ambas escuelas , fu\u00e9 en el a\u00f1o 1799 de la creaci\u00f3n del mundo, 143 despu\u00e9s del Diluvio, \u00e1 los doce de la confusi\u00f3n de lenguas y 2157 antes de Jesucristo. Haciendo caso omiso de tan precisa y terminante cro nolog\u00eda respecto \u00e1 \u00e9pocas no medidas ni calculadas sino de una manera hipot\u00e9tica , y sugetas al estrecho criterio que se\u00f1alaba entonces la interpretaci\u00f3n de las Sagradas letras , bien podemos decir que antes que Tubal y Tarsis , otros hombres habitaron estas regiones. No me detendr\u00e9 \u00e1 poner de manifiesto la imposibilidad material de que \u00e1 la ra\u00edz casi del Diluvio, pues el per\u00edodo de 143 a\u00f1os es bien corto, y doce despu\u00e9s de la confusi\u00f3n de lenguas , hubiera tal exceso de poblaci\u00f3n en el llamado valle de Senaar que permitiera una inmigraci\u00f3n \u00e1 tan distantes pa\u00edses ; \u25a0 es argumento de que con valent\u00eda han usado algunos de nuestros escritores que rechazaban estos or\u00edgenes ; y digo valent\u00eda , pues era necesaria en los tiem pos en que escrib\u00edan , habida consideraci\u00f3n al car\u00e1cter sa cerdotal que algunos revest\u00edan, y pugnando con opinio nes respetables que halagaban el amor propio de sus conciudadanos. Estos patriarcas pertenecen \u00e1 una \u00e9poca relativamente moderna, \u00e1 tiempos de mayor adelanto en que brotaba ya la civilizaci\u00f3n entre los hombres. Conoc\u00edan el uso de los metales , segun la misma Escri tura lo dice terminantemente. Nos basta abrir la Biblia y en sus primeras p\u00e1ginas , el G\u00e9nesis, cap\u00edtulo 4.\u00b0, encontraremos que el vers\u00edculo 22 dice: \u00abY Z 'illa tambi\u00e9n pari\u00f3 \u00e1 Tubal-Cain, acicalador"], [42, "30 LOS EUSKAROS. de toda obra de metal y de hierro.\u00bb Si Tubal-Cain conoci\u00f3 los metales, \u00a1cu\u00e1nto mas adelantados estar\u00edan los hijos de No\u00e9 y entre ellos Japhet! Ten\u00edan nociones de astronom\u00eda , m\u00fasica y arquitectura , pose\u00edan una civilizaci\u00f3n adelantada si los comparamos con los Iberos cual nos los representan los antiguos his toriadores ; y en fin , mediaba entre ellos y los hombres cuyas toscas y primitivas industrias y armas acabamos de describir, un espacio enorme de a\u00f1os , un abismo pro fundo que la civilizaci\u00f3n fu\u00e9 colmando paso \u00e1 paso. Los historiadores griegos , muy dados \u00e1 lo fabuloso y estraordinario, crearon una serie de Reyes que colocaba:) al frente de nuestros pueblos. Los latinos en general no abandonaron \u00e9stas f\u00e1bulas en que aparecen los nombres de Geriones, Osiris, Oro \u00f3 H\u00e9rcules el Lybio, de quien las columnas de H\u00e9rcules, H\u00edspalo y otros. Fundados en estas relaciones , varios de nuestros antiguos escritores completan hasta veinte y cuatro Reyes desde Tubal hasta Gargoris , y su nieto Habides , que gobernaren la Espa\u00f1a \u00f3 Iberia , la que aparece culta y marchando en medio de una civilizaci\u00f3n adelantada. Escusamos decir que los historiadores modernos y a\u00fan muchos de los antiguos mas concienzudos, no admiten esta serie de Reyes , y cuando mas se limitan \u00e1 indicarla , a\u00f1adiendo no tienen fundamento s\u00f3lido en que apoyar tan aventurados y mitol\u00f3gicos reinados , que consideran con sejas y sue\u00f1os. Pudo muy bien existir , y es posible dominaran algu nas comarcas del Mediod\u00eda de Espa\u00f1a donde la civiliza ci\u00f3n se mostr\u00f3 mas adelantada , gefes \u00f3 reyezuelos que tuvieron estos \u00f3 parecidos nombres , pero despojados da sus haza\u00f1as y or\u00edgenes fabulosos , y en \u00e9pocas posteriores \u00e1 la invasi\u00f3n de los Celtas. Dejando \u00e1 un lado \u00e1 Tubal y Tarsis, entremos en el"], [43, "LOS EUSEAROS. 31 examen de qui\u00e9nes fueron , c\u00f3mo se llamaron los hombres que los historiadores antiguos y modernos encuentran casi un\u00e1nimes en nuestro suelo, y de d\u00f3nde arrancan sus relaciones. Fueron estos los llamados Iberos. Ocioso es citar auto res griegos y latinos , \u00f3 modernos historiadores : nadie ha puesto en duda seriamente el nombre con que la historia los designa desde el Periplo de Scylax escrito 500 a\u00f1os antes de nuestra era , en que dice : \u00ab Iberos. Los primeros pueblos de Europa que se encuentran son los Iberos, naci\u00f3n de la Iberia y del rio Iberus,\u00bb luego Josefo que los llama Iberos tambi\u00e9n, y finalmente los mas acreditados histo riadores y ge\u00f3grafos hasta nuestros dias. Encuentra pues la tradici\u00f3n y la historia en sus prime ros albores situada en Espa\u00f1a esta raza ; sus l\u00edmites son el Mar, el Garona y el ,R\u00f3dano, pues los Aquitanios aun que colocados en la vertiente opuesta del Pirineo, entre el valladar de los montes y los rios citados, pretenden haber tenido el mismo origen , si bien despu\u00e9s alcanzaron otro nombre. Estos mismos cita Estrabon y otros autores. Mu\u00e9stranos se\u00f1aladamente T\u00e1cito, \u00e1 los primeros Ibe ros, como hombres de corta estatura, de tez morena, pelo rizado , poco guerreros y, cubiertos de sombr\u00edas pieles. \u00bfEran los Iberos, un pueblo \u00f3 raza abor\u00edgene en nues tro suelo, \u00f3 procedentes de otros pa\u00edses vinieron \u00e1 esta blecerse en \u00e9l , encontr\u00e1ndolo deshabitado? Un solo historiador, Plinio, citando \u00e1 Varron , refiere la venida de los Iberos Asi\u00e1ticos \u00e1 Espa\u00f1a , sin dar deta lles sobre esta lejana inmigraci\u00f3n. Ninguno de los antiguos autores, Herodoto, Diodoro, Arriano, Curcio, fuera de Varron , dice, siquiera en duda . que los Iberos Asi\u00e1ticos dieran su nombre \u00e1 Espa\u00f1a."], [44, "32 LOS EUSKAROS. En cambio, Apiano Alejandrino duda si de los Iberos espa\u00f1oles tomaron su nombre los Asi\u00e1ticos , \u00f3 eran estos ind\u00edgenas , no teniendo de com\u00fan ambos pueblos mas que el nombre. Mas espl\u00edcito Estrabon , Dionisio Avieno, y otros, afir man la ida de los Iberos espa\u00f1oles \u00e1 la llamada Iberia Asi\u00e1tica. Dionisio el Africano en su Poema del Universo, cuenta que los Iberos orientales habitaron originalmente los Pi rineos , y que su establecimiento en el C\u00e1ucaso les cost\u00f3 una sangrienta guerra con los Hirc\u00e1nos ; y Estrabon ya citado, nos muestra \u00e1 los Iberos espa\u00f1oles avanzando mas all\u00e1 del Ponto y la C\u00f3lchida. Silvio It\u00e1lico, Eustaquio, y Nic\u00e9foro Calisto, consideran ind\u00edgenas \u00e1 los Iberos espa \u00f1oles. Entre el mar Negro y el Caspio se estiende una f\u00e9rtil meseta al pi\u00e9 del C\u00e1ucaso. La Geograf\u00eda de Claudio Tolomeo da por l\u00edmites \u00e1 este pa\u00eds llamado Iberia , y hace hoy parte de la Georgia , al Norte la Sarmacia , al Sur la Armenia , al Este la Alba nia y al Oeste la C\u00f3lchida. Calculada su superficie por estos l\u00edmites sobre los ma pas de Tolomeo y de otros ge\u00f3grafos , apenas alcanza \u00e1 la cuarte parte de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. De este lejano pa\u00eds se traen \u00f3 llevan nuestros abor\u00edge nes , segun que sigamos \u00e1 Varron , \u00e1 Dionisio , Estrabon y otros. La mayor parte de nuestros historiadores modernos , si no aventuran una opini\u00f3n resuelta en este punto , se in clinan \u00e1 buscar el origen del pueblo Ibero en el Asia; pero para fijar el estado de las diversas apreciaciones sobre nuestros abor\u00edgenes , citaremos \u00e1 varios historiado res, as\u00ed nacionales como estranjeros, condensando su opi ni\u00f3n en este asunto."], [45, "LOS EUSKAROS. 33 Bayer, Schloezer, Adelung y Vandoncourt, hacen \u00e1 los Iberos abor\u00edgenes de Espa\u00f1a. C\u00e9sar Cant\u00fa, el mas insigne de los historiadores de nuestros dias , no escribiera hoy en su obra tan popular como profunda , las siguientes frases al hablar de los or\u00ed genes de los hombres : \u00abEn medio de tantos restos de animales descubiertos \u00bb en las diversas capas de terrenos , no se ha hallado ves \u00bbtigio ninguno del hombre fuera de las mas recientes ; ni \u00bb siquiera un arma , un arco, un instrumento cualquiera \u00bbque indicara su presencia.\u00bb Tan modernos son estos descubrimientos, que en el a\u00f1o de 1843 no sospechaba Cant\u00fa cu\u00e1n pronto se ver\u00eda desmentido por los hechos. Segun la opini\u00f3n de este historiador, los Iberos naci\u00f3n diferente de la India, y ligada \u00e1 la raza sem\u00edtica, ocupa ron en \u00e9poca muy lejana la Pen\u00ednsula mas occidental, llegando \u00e1 ella por mar, quiz\u00e1s de la Italia , \u00e1 donde de bieron de preceder \u00e1 los Celtas y Pelasgios. De aqu\u00ed na cieron los Turdetanos, Lusitanos, C\u00e1ntabros, Espa\u00f1oles, Aquitanos de las Galias , Ligurios de Italia y los Vascos, que solos han conservado su lengua. Nuestro Lafuente en su Historia de Espa\u00f1a, dice: \u00abEl \u00bbAsia, cuna y semillero de la raza humana, surte de po \u00bb Madores \u00e1 Europa. \u00bb Tribus viajeras que \u00e1 semejanza del sol caminan de \u00bb Oriente \u00e1 Occidente, vienen tambi\u00e9n \u00e1 asentarse en este \u00bb suelo que tom\u00f3 despu\u00e9s el nombre de Espa\u00f1a. Los prime \u00bb ros pobladores de que las imperfectas y oscuras historias \u00bb de los mas apartados tiempos nos dan raz\u00f3n , son los Ibe \u00bbros. Proced\u00edan estos , segun los datos mas probables , de \u00bb las tribus Indo-Escitas que de la India-Escitica vinieron \u00bb derram\u00e1ndose por Europa hasta su extremidad occiden tal.\u00bb Consigna tambi\u00e9n, como muchos suronen, que la"], [46, "34 LOS EUSEAEOS. lengua que hablaban estos pueblos fuese la misma que hoy conservan y hablan los Vascos \u00f3 Euskaros , no de biendo estra\u00f1arlo, pues fueron los que mas se resistieron \u00e1 la dominaci\u00f3n Romana , y donde menos sensible se hizo su influjo, pudiendo conservarse entre ellos el idioma que primitivamente hablaron los espa\u00f1oles ; si bien otros eru ditos pretenden haber sido el primitivo idioma de la po blaci\u00f3n Ibera , el Hebreo, Fenicio, \u00f3 un dialecto Hebreo. Galiano, en su Historia de Espa\u00f1a, si reconoce \u00e1 los Iberos como el primer pueblo que la tradici\u00f3n y la histo ria encuentra en nuestro suelo, y estimando proced\u00edan del Asia , duda fueran estos los primeros pobladores de Espa\u00f1a. No es entre las citas de la historia , ni siquiera entre los nebulosos reflejos de la tradici\u00f3n , donde debe princi palmente buscarse al primer pueblo que ocup\u00f3 nuestro suelo. Ya hemos visto cu\u00e1n diversas opiniones mantuvie ron los historiadores antiguos sobre estos hombres, y solo acudiendo \u00e1 otro g\u00e9nero de pruebas, buscando en otro arsenal , hallaremos la verdadera clave de este enigma. Sospech\u00e1ronlo sin duda los que en lejanos dias notaron y consignaron el hecho de que los nombres de los pue blos , de los r\u00edos , de los montes de la Espa\u00f1a . que por vez primera balbuce\u00f3 la tradici\u00f3n y escribi\u00f3 la historia . correspond\u00edan \u00e1 la lengua que se conservaba en un pe que\u00f1o rinc\u00f3n del suelo Ibero. Si los vestigios que la raza Ibera nos ha dejado son tan oscuros , si sus viviendas , templos y sepulcros han des aparecido, sino encontramos mas objetos que esas toscas y r\u00fasticas hachas , cuchillos y flechas de piedra, quiz\u00e1s anteriores \u00e1 este mismo pueblo ; aun queda en pi\u00e9 un no table monumento, una reliquia que ese remoto pasado nos lia legado, solo faro en medio de las tinieblas que"], [47, "LOS EUSKAEOS. 35 puede guiar al historiador; la lengua Euskara, la lengua Ibera , \u00e1 que corresponden los primeros nombres que las gentes dieron al suelo y comarcas de la que hoy llama mos Espa\u00f1a. Y esos nombres, que fueron los primeros que consign\u00f3 y pronunci\u00f3 el hombre de este suelo, anteriores \u00e1 toda invasi\u00f3n , que nos trasmitieron los Griegos , los Cartagi neses y los Romanos , como un suceso anterior \u00e1 todos ellos, como el primer inventario del mundo conocido; esos nombres los repiten en su sonora y po\u00e9tica lengua miles de hombres, porque aquella lengua es la suya hoy, como lo era hace sesenta siglos. Antes de emprender esta nueva senda, \u00fanico camino que vienen recorriendo los que con resultado se ocupan de los or\u00edgenes del pueblo Ibero que es el Euskaro, y de jando para mas adelante esta interesante cuesti\u00f3n, siga^ mos las vicisitudes y cambios que el pueblo primitivo hubo de sufrir con las invasiones sucesivas que experi ment\u00f3 nuestra Espa\u00f1a."], [48, "LOS EUSEAROS. 36 CAPITULO IV. CELTAS. Pocas cuestiones han dado margen \u00e1 mas encontrados pareceres que el origen y primeros pasos de este pueblo \u00f3 raza. Su nombre ha producido gran confusi\u00f3n en la his toria , emple\u00e1ndose a menudo como una apelaci\u00f3n gen\u00e9 rica , que se adaptaba \u00e1 todas las poblaciones Asi\u00e1ticas del Occidente de Europa. En tanto los unos estienden su dominaci\u00f3n por vastas regiones , encontrando por todas partes un sabor C\u00e9ltico en los monumentos y las lenguas , otros lo reducen y li mitan extraordinariamente . Los Griegos daban el nombre general de Celtas \u00e1 todos los Occidentales , y entre los modernos los padres Pezron y Peloutier aquel en su obra de la Antig\u00fcedad de la len gua y naci\u00f3n de los Celtas, y este en su Historia de los Celtas, se\u00f1alan \u00e1 este pueblo el territorio comprendido"], [49, "LOS EUSEAROS. 37 desde el Danubio hasta el Occidente de Espa\u00f1a , conside rando \u00e1 sus habitantes como Celtas de origen y estrac cion, hablando una misma lengua y formando una sola Naci\u00f3n , como descendientes de un mismo padre com\u00fan , Gomer primog\u00e9nito de Japhet. Los autores Ingleses , conservaron tambi\u00e9n en sus an tiguas historias esta gran estension \u00e1 el pueblo Celta , y el nombre de Galatas , descendientes de Gomer, con que parece designarlos el historiador Josefo, dio autoridad \u00e1 esta opini\u00f3n. Los latinos Estrabon, C\u00e9sar, Tito Livio, Pomponio Mela , y Plinio, reducen la C\u00e9ltica \u00e1 una tercera parte de las Galias. Polibio, con los mejores datos , coloca la regi\u00f3n de los Celtas entre los Pirineos y los Alpes, fijando su principal asiento en Narbona. As\u00ed lo confirman en t\u00e9rminos es presos Herodoto, Efhoro y Diodoro Siculo. En tiempo de C\u00e9sar se divid\u00edan ya las Galias en tres provincias ; la C\u00e9ltica , la Aquitania y la B\u00e9lgica , limi tando la primera con ios Alpes que la separaban de Ita lia \u00f3 Galia Cisalpina; los rios Mame y Sena de la B\u00e9lgi ca; el Garona de la Aquitania, y parte de los montes Pirineos de la Espa\u00f1a. Este pueblo, segun la opini\u00f3n hoy generalmente admi tida , procede del Asia , que en todas las \u00e9pocas hist\u00f3ricas aparece vertiendo el esceso de su poblaci\u00f3n sobre la Eu ropa. Segun Boustellen supone, en las costas de Malabar, en la pen\u00ednsula del Indostan , debemos encontrar su cuna. Podemos seguir las huellas del pueblo de los monu mentos megal\u00edticos , desde la Crimea \u00e1 las regiones del Norte, por la Silesia ; desde la Suecia y Dinamarca cor riendo las costas del mar del Norte y del Oc\u00e9ano, se\u00f1ala damente en la Breta\u00f1a, donde dej\u00f3 grandes y numerosas muestras de su estancia; y despu\u00e9s de atravesar la Gi-"], [50, "38 LOS EUSEAROS. ronda y mas tarde los Pirineos alcanzando el estremo occidental de Europa, en la Iberia; estendi\u00e9ndose antes en otras direcciones en la Francia, y penetrando en Sui za. Hasta en el Norte del continente Africano, en las ver tientes del Atlas, vemos que el anticuario y el viajero han se\u00f1alado la existencia de esos monumentos , lo que hace suponer que una de sus grandes hordas atravesara el Istmo de Suez. A su llegada \u00e1 estas regiones no las encontr\u00f3 sin duda despobladas ; otros hombres las ocupaban ya , como cons ta con relaci\u00f3n \u00e1 nuestra patria. Pero estos hombres relativamente mas atrasados , eran mas incultos quiz\u00e1s que sus salvajes invasores. En tanto hallamos en el Celta un reflejo de su origen oriental en esos monumentos , \u00fanicas p\u00e1ginas de la histo ria de aquellos dias , en ese prurito de se\u00f1alar su paso \u00f3 estancia con sus sepulcros , inherente \u00e1 su origen , y que mas tarde debia producir las gigantescas construcciones que admiramos en la India, la Asir\u00eda y el Egipto; los hombres primitivos no alcanzaron siquiera \u00e1 igualar sus mas toscos monumentos , limit\u00e1ndose \u00e1 depositar en el fondo de una oscura caverna los cuerpos de los suyos , coloc\u00e1ndolos estendidos en las primeras edades de la pie dra desbastada. La edad de la piedra labrada \u00f3 pulida y de los Dolmen nos presenta ya los cad\u00e1veres plegados \u00f3 doblados sobre s\u00ed mismos. La emigraci\u00f3n de este pueblo \u00e1 Europa debi\u00f3 acaecer por la vez primera en la edad citada de la piedra labrada \u00f3 pulimentada , y en sus \u00faltimos siglos. Las opiniones mas acreditadas la se\u00f1alan una fecha de cinco \u00e1 seis mil a\u00f1os , y la humanidad contaba ya entonces muchos siglos de existencia, que los hombres dados \u00e1 estos estudios comprenden en las edades de la piedra bruta \u00f3 desbasta da , y gran parte de las de la pulida \u00f3 labrada."], [51, "LOS EUSEAROS. 39 Los Celtas en sus primeras invasiones no conoc\u00edan el uso de los metales ; en los mas antiguos Dolmen del Nor te de Europa, las armas y objetos encontrados son solo de piedra. Mas tarde alcanzaron \u00e1 servirse del bronce , conocimiento que pose\u00edan al atravesar los Pirineos , una de las \u00faltimas etapas de su guerrera peregrinaci\u00f3n. El sepulcro de Eguilaz que hemos descrito, en que las armas de piedra se mezclaban con las de aquel metal; los que en otros puntos de Espa\u00f1a se han encontrado , y en los que aparecen objetos de bronce \u00fa oro, confirman esta opi ni\u00f3n. Estas observaciones nos conducen naturalmente \u00e1 comentar la probable fecha ya citada , de la inmigraci\u00f3n de este pueblo \u00e1 Europa. Aunque procedentes del Asia , no conoc\u00edan los metales , y sin embargo en Babilonia y N\u00ednive los usaban los hom bres , y en tiempo de Mois\u00e9s vemos citado el hierro en el Deuterenomio y los Jueces. La Biblia en el G\u00e9nesis, como ya hemos indicado , nos habla de Tubal-Cain , acicalador de metal y hierro. Pero la historia coloca \u00e1 Mois\u00e9s en el siglo XV y \u00e1 N\u00ed nive 2,000 a\u00f1os antes de nuestra era , separ\u00e1ndonos del Pa triarca y de la c\u00e9lebre ciudad , un espacio de tres mil tres cientos , y cuatro mil a\u00f1os. Los mil setecientos \u00e1 dos mil a\u00f1os que respectivamente mediaban desde las primeras invasiones Celtas, dejan ancho margen para suponer el atraso de aquel pueblo salvaje , y hacen probable la fecha de cinco \u00e1 seis mil a\u00f1os en que fijamos su primera apa rici\u00f3n al Norte de Europa, si bien no todos est\u00e1n confor mes con el se\u00f1alamiento de esta \u00e9poca. \u00bfCu\u00e1ndo llegaron por la vez primera los Celtas \u00e1 Es pa\u00f1a? Si oscuro es el origen de este pueblo y de sus primeras inmigraciones en Europa , no es mas f\u00e1cil se\u00f1alar la \u00e9po ca en que por la vez primera atravesaron losPirineos."], [52, "LOS EUSEAROS. 40 Algunos historiadores espa\u00f1oles, Ocampo y aun Ma riana , hablan de una gran sequ\u00eda que despobl\u00f3 la Espa \u00f1a, siendo causa vinieran \u00e1 repoblarla gentes estra\u00f1as principalmente Celtas, colocando algunos este suceso en los sabulosos tiempos de los reinados de losHabides. Muy aventurada encuentro esta relaci\u00f3n de que ning\u00fan histo riador griego \u00f3 latino ha hecho m\u00e9rito, ignorando en qu\u00e9 la apoyaron aquellos autores. En el siglo V antes de Jesucristo , dice Herodoto que los Celtas se hallaban establecidos en la parte mas occi dental de Espa\u00f1a. Los Celtas de Tarteso \u00f3 la B\u00e9tica supon\u00edan ya otros Celtas establecidos en los pa\u00edses mas orientales \u00e9 inme diatos \u00e1 las Galias ; supon\u00edan un pueblo fuerte y con po deroso asiento en la Iberia, para que lejanos \u00e1 su patria, pudieran haberse abierto paso entre los diversos pueblos Iberos. Y si Herodoto los encontraba ya establecidos de una manera permanente en lo mas occidental de Espa\u00f1a, sin poder atribuir una fecha \u00e1 su venida, es de suponer se perdiera para aquel historiador este suceso en una re mot\u00edsima antig\u00fcedad. Poseemos no obstante un dato para poder escalonar una fecha en tan dif\u00edciles c\u00e1lculos : si no nos dice la de la venida de los Celtas , sabemos al menos fu\u00e9 posterior \u00e1 ella otro suceso. Es opini\u00f3n bastante seria y fundada , como mas ade lante veremos , que la venida de los Fenicios se realiz\u00f3 mil quinientos a\u00f1os antes de nuestra era ; y siendo ante rior la de los Celtas , habremos de remontarnos algunas centurias para encontrarla. Una de las pruebas que yo estimo mejores para apre ciar lo remoto de las invasiones Celtas en la Iberia , es el absoluto silencio que la historia y la tradici\u00f3n guardan entre nosotros sobre los Druidas."], [53, "LOS EUSKAROS. 41 Eran los Druidas , sacerdotes , magistrados , y poetas \u00f3 bardos \u00e1 la vez ; eran los depositarios de la religi\u00f3n y de la ciencia en el pueblo Celta-Galo. Mas no consta que los Celtas primitivos conocieran esa casta privilegiada, que fu\u00e9 el resumen de los adelantos de todas sus edades , y tuvo su cuna en su fusi\u00f3n con los Galos, aunque 3a historia los se\u00f1ala entre los Celtas , en \u00e9pocas muy anti guas ; en tales t\u00e9rminos , que muchos hacen sin\u00f3nimo , \u00f3 confunden indistintamente \u00e1 este pueblo bajo la apela ci\u00f3n de Celta \u00f3 Dru\u00eddico. Si al llegar los invasores Celtas \u00e1 la Iberia hubieran pose\u00eddo esta casta \u00f3 gerarqu\u00eda social, alg\u00fan vestigio que dara de ella entre nuestros Iberos \u00f3 Celtiberos , pues sa bida es la importancia que todos los pueblos antiguos han concedido \u00e1 los guardadores del dogma religioso , y con qu\u00e9 constancia ha conservado la tradici\u00f3n su nombre, como sucede en el pueblo Caldeo , Hebreo y Egipcio. Fu\u00e9 pues anterior \u00e1 los Druidas la invasi\u00f3n de la Ibe ria, y esto prueba la \u00e9poca remot\u00edsima en que se realiz\u00f3. Se ha rebuscado con asan la etimolog\u00eda de la palabra Druida. Los unos la hacen derivar de Beru que significa en Celta, roble; otros mas atrevidos pretenden es una voz afrancesada de B\u00e9-roaydd , palabra ga\u00e9lica compuesta de Be \u00f3 Bi Dios y rouydd conversando \u00f3 entreteni\u00e9ndose , voces ambas de origen Celta. Al describir los l\u00edmites de la Iberia, hemos indicado se estendia en la vertiente opuesta de los Pirineos hasta el R\u00f3dano y Garona , ocupando aquel espacio hombres de la misma raza que cambiaron su nombre por el de Aqui tanios. Si los primeros inmigrantes Celtas no llegaron \u00e1 inspi rar desconfianza \u00e1 los sencillos Iberos, estableci\u00e9ndose entre ellos como parece presumible combatiendo \u00e1 veces , tolerados otras ; aumentada la poblaci\u00f3n Celta y buscan-"], [54, "LOS EUSKAROS. 42 do otras regiones mas feraces y templadas que las que habitaban , abierto el cauce que llev\u00f3 \u00e1 las primeras tri- Jius de viajeros, vino la gran irrupci\u00f3n de aquel pueblo. Los Iberos Traspirenaicos \u00f3 Aquitanios se encontraban \u00e1 su paso, y atropellados por los Celtas atravesaron el Pirineo por la par-te mas oriental , seguidos siempre por los Celtas , que invadieron en son de guerra la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Lucharon los Iberos para defender su territorio ; pero razas en general menos belicosas y mas atrasadas en las artes de la guerra, no llevaron la mejor parte en los combates. En tanto, \u00e1 el pueblo primitivo nos lo repre senta la historia cubierto de oscuros sayos \u00f3 pieles, y probablemente desconociendo los metales , los Celtas apa recen ya vestidos de telas vistosas \u00f3 casi desnudos , ador nados con cadenas \u00f3 brazaletes de oro, y sobre todo usando armas de bronce \u00e1 la vez que de piedra , lo que indica una civilizaci\u00f3n mas adelantada y medios de agre si\u00f3n y defensa de que carec\u00edan los Iberos. Por alg\u00fan tiem po les disputaron el terreno , mas los Celtas conquistando luego la voluntad de los Iberos , alcanzaron por concierto amistoso lo que no obtuvieran solo por la fuerza de las armas. Cansados unos y otros de la guerra entraron en pensamientos de paz , formaron alianzas y casamientos , comunic\u00e1ndose sus patrias. Los Celtas que hab\u00edan venido \u00e1 Espa\u00f1a pasaron el Ebro y juntamente con los Iberos, se establecieron tambi\u00e9n del lado de ac\u00e1 de su ribera occidental , en el pa\u00eds que de la uni\u00f3n de las dos naciones Ibera y Celta se llam\u00f3 Celtibe ra: as\u00ed naci\u00f3 el renombrado pueblo Celt\u00edbero. Este pa\u00eds es principalmente lo que hoy llamamos Arag\u00f3n , no fal tando datos y citas hist\u00f3ricas de estos sucesos. Diodoro de Sicilia dice traducido literalmente : \u00abDes \u00bbpues de hablar de los Celtas con alguna estension , tiem-"], [55, "LOS EUSKAROS. 43 \u00bbpo es de pasar \u00e1 sus vecinos los Celt\u00edberos. Estos dos \u00bbpueblos Iberos y Celta despu\u00e9s de hacerse la guerra so \u00bbbre la posesi\u00f3n del territorio que ocupaban , hicieron al \u00bbfin la paz , convinieron en poseer el pa\u00eds en com\u00fan , ar \u00bbreglaron alianzas, y recuerdan aun que de esta fusi\u00f3n \u00bbresult\u00f3 el nombre de Celt\u00edberos, pueblo heroico nacido \u00bbde dos poderosas naciones.\u00bb El poeta Marcial , que era aragon\u00e9s y por consiguiente Celt\u00edbero , dice que sus compatriotas se consideraban des cendientes de una mezcla de Iberos y Celtas , chance\u00e1n dose en sus versos de los duros \u00e9 ineuf\u00f3nicos nombres de su pa\u00eds: \u00abNos Celtis g\u00e9nitos et ex Iberis \u00bbNostra3 nomina duriora terre \u00bbGrato non pudeat referre versu.\u00bb Lucano en su Farsalia: \u00abPro\u00edugique \u00e1 gente vetusta Gallorum \u00bbCelta3 miscentes nomen Iberis.\u00bb Y Silvio It\u00e1lico en su poema de la guerra P\u00fanica: \u00abVenere et Celtas societati nomen Iberis.\u00bb No se limitaron los Celtas \u00e1 encerrarse en los estrechos limites de la Celtiberia. Si sus primeras espediciones hab\u00edan ya penetrado mu chos siglos antes en mas lejanas comarcas, cuando la grande invasi\u00f3n que les dio asiento por conquista y con venio en nuestro suelo , recorrieron la mayor parte de la Pen\u00ednsula, marchando \u00e1 Occidente. Alguna luz tenemos para presumir y aun trazar el iti-"], [56, "44 LOS EUSEAROS. nerario de su marcha invasora. Penetrando en la Iberia por la Galia Narbonense , encontr\u00e1ronse en Catalu\u00f1a y Arag\u00f3n. Pasado el Ebro, no hacia su primer curso sino cerca del Mediterr\u00e1neo , ocuparon como hemos dicho la Celtiberia , su punto de apoyo y asiento principal , desde donde tirando varias l\u00edneas \u00f3 radios , se estendieron \u00e1 los territorios que se distinguen con el nombre de C\u00e9lticos. Inclin\u00e1ndose al Norte, se establecieron entre los Vera nes , donde los se\u00f1ala Estrabon de tiempo inmemorial , y los Carpetanos que por aquella parte eran sus confinan tes, pueblos ambos \u00edberos entonces. Desde la Carpetania, tomando la vuelta hacia el Occidente , ocuparon parte de la Lusitania entre el Tajo y el Anas. Diodoro, Plinio y otros reconocen pueblos Celt\u00edberos \u00f3 C\u00e9lticos en la Lusi tania, as\u00ed como Mela y Tolomeo dicen que una gran par te de esta provincia era habitada por Celtas. Desde la Lusitania , vinieron \u00e1 establecerse en la B\u00e9li ca, primero en la Betunia entre el Anas y el Betis, y des pu\u00e9s en Tarceso y cercan\u00edas de Ronda. Herodoto coloca tambi\u00e9n \u00e1 los Celtas cerca de las colum nas de H\u00e9rcules. Los Celtas de la Lusitania \u00f3 Botica , pues Estrabon no dice si eran los de ac\u00e1 \u00f3 alia del Anas , unidos \u00e1 los T\u00far dulos realizaron una espedicion \u00e1 Galicia y repoblaron juntos el pa\u00eds de los Art\u00e1bros , cerca del promontorio Ne rio, hoy Finisterre. Entre las provincias de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Navarra , se estiende un prolongado y estrecho valle que parece una gran cortadura en la parte anterior de las monta\u00f1as Pi renaicas. Esta depresi\u00f3n en aquella serie de alturas, bus c\u00f3 el sagaz instinto del hombre desde sus primeras inva siones para salvar los muros de rocas y bosques que se opon\u00edan \u00e1 su paso. Por ese valle vulgarmente conocido por la Borunda , ya vinieran de Arag\u00f3n , como es proba-"], [57, "LOS EUSEAROS. 45 ble , atravesando la Navarra , ya del otro lado del Piri neo , asomaron los primeros hombres estra\u00f1os \u00e1 el pa\u00eds que vieron estas comarcas , los Celtas , persiguiendo qui z\u00e1s \u00e1 la rama Ibera que vino \u00e1 refugiarse \u00e1 estas mon ta\u00f1as. Justamente en el eje de este valle est\u00e1 colocado el Dol men de Eguilaz. La cordillera de San Adri\u00e1n y Arlaban , seguimiento de los Pirineos , les cerraba el paso \u00e1 su de recha , y ante ella debieron detenerse sin violar el terri torio que tras ella se estendia. La huella que los Celtas se\u00f1alaron , no se perdi\u00f3 pol los hombres que vinieron despu\u00e9s , y todos los siglos , to das las edades y civilizaciones desde las remotas que nos ocupan , hasta los Romanos , y finalmente la \u00faltima es presion del progreso en las comunicaciones , el vapor , el ferro-carril , todas han tomado posesi\u00f3n de aquel primiti vo trazado. A su frente se estendia la llanura de Vitoria y en ella dejamos se\u00f1alada su huella. Esta meseta solo tenia una salida , sin escalar los montes ; el boquete \u00f3 cortadura de la Puebla ; y siguiendo el rio Zadorra y los valles segun ten\u00edan por costumbre , faldeando la sierra de Badaya , es ploraron el valle de Cuartango, donde fijaron los \u00faltimos jalones que hemos podido examinar. La invasi\u00f3n Celta marc\u00f3 el primer per\u00edodo de descom posici\u00f3n de la nacionalidad Ibera. Ignoramos c\u00f3mo se lla maban los diversos pueblos que compon\u00edan esta agrupa ci\u00f3n, pues si bien de un com\u00fan origen, deb\u00edan tener costumbres y leyes diversas. Apenas ha conservado la historia los nombres de Sicanos , Ligures , S\u00edculos \u00e9 II bates."], [58, "LOS EUSEAROS. 46 CAPITULO V. COLONIAS IBERAS. Mas no todos los Iberos se resignan \u00e1 confundirse con los invasores : el sentimiento de independencia es mas vi goroso en algunas de sus diversas ramas. Abandonan el suelo de la patria y atravesando los Pirineos orientales . cruzan el Mediod\u00eda de la Francia , y se establecen al Nor oeste de Italia. La Liguria conserva aun hoy su nombre ; las islas de Cerde\u00f1a , Sicilia , C\u00f3rcega y Santa Elena los cuentan entre su primeros pobladores. Thucidides dice que los Iberos Sicanos se acogieron y poblaron la Sicilia huyendo de los Ligios. \u00abEllos se cre\u00edan ind\u00edgenas de la \u00bbmisma isla ; pero consta ciertamente , a\u00f1ade el mismo \u00bb autor , que son Iberos de naci\u00f3n , y que se llamaron Si \u00bbcanos, de un rio de la Iberia que tiene el mismo nom \u00bbbre. Dieron el suyo \u00e1 la isla llam\u00e1ndola desde entonces \u00bbSicania y haciendo que perdiera el de Trinacria que te-"], [59, "LOS EUSEAROS. 47 \u00bbnia anteriormente. Permanecen hasta ahora algunos \u00bbpueblos de esta naci\u00f3n al Occidente de la isla.\u00bb El rio citado se cree es el Segre en Catalu\u00f1a. No mucho antes que los S\u00edculos, hab\u00edan ocupado la isla de Sicilia, segun refiere Dionisio Halicarnaso, los Sicanos , naci\u00f3n espa\u00f1ola, huyendo tambi\u00e9n de los Ligu res. Por ellos tom\u00f3 el nombre de Sicania y perdi\u00f3 el de Trinacria que antes tenia por su figura triangular. Estrabon, apoy\u00e1ndose en E\u00edhoro, se limita \u00e1 decir que los Iberos fueron los primeros de todos los b\u00e1rbaros que poblaron la Sicilia , aunque no designa terminantemente \u00e1 los Sicanos, ni menciona si eran empujados por los Li gios \u00f3 Ligures. Diodoro S\u00edculo, citando \u00e1 Philisto, lo corrobora; y S\u00e9 neca, de cuyo testimonio nos ocuparemos con detenci\u00f3n mas adelante, los encuentra en la Isla de C\u00f3rcega. Un antiguo acad\u00e9mico de la de Inscripciones y Bellas Letras de Francia, Freret, hombre versad\u00edsimo en la Historia antigua , dice que los Iberos pasaron \u00e1 Italia por las gargantas Meridionales de los Alpes , cerca de 1500 a\u00f1os antes de Jesucristo. Que salvados los Alpes se esta blecieron primeramente en la Liguria, y desde all\u00ed si guiendo la costa poblaron la Toscana, el Latium y la Campania. Despu\u00e9s, arrojados por los Ligurios, pasaron \u00e1 ocupar regiones mas distantes , \u00e1 escepcion de un corto n\u00famero de ellos que se mantuvo en el pa\u00eds , mezcl\u00e1ndose con los nuevos invasores. Los Iberos que hab\u00edan ido \u00e1 poblar el Latium y la Campania , no se estacionaron all\u00ed , sino que bajando mas hacia el Mediod\u00eda, llegaron \u00e1 la punta de Regio, de donde pasaron \u00e1 Sicilia , atravesando el estrecho sobre balsas, con la ayuda del viento y las cor rientes. Los establecidos en Toscana pasaron de isla en isla hasta la de C\u00f3rcega, situada al Occidente. Basta lo espuesto para adquirir la convicci\u00f3n de la"], [60, "48 LOS EUSEAROS. emigraci\u00f3n Ibera \u00e1 Italia , sin amontonar mas citas , y escus\u00e1ndonos penetrar en la controvertida cuesti\u00f3n de si los Sicanos fueron \u00f3 no empujados por los Ligures \u00f3 Li gios. Ramas todas del tronco Ibero, Ligures, Sicanos, S\u00edculos , \u00e9 Ilbates , creo despu\u00e9s de meditar lo que sobre esto se ha escrito, que \u00e1 la invasi\u00f3n y guerra de los Cel tas , que \u00e1 la disoluci\u00f3n \u00f3 modificaci\u00f3n de la gran nacio nalidad Ibera , se sigui\u00f3 una emigraci\u00f3n de parte de aquellos pueblos, que tom\u00f3 el rumbo de Italia. La opini\u00f3n de hombres eminentes de nuestros dias cor robora mi juicio. El sabio Mr. Thierry en su Historia de los Galos co loca la emigraci\u00f3n \u00f3 paso \u00e1 Italia de los Iberos en el si glo xvi antes de nuestra era, y la refiere en los siguientes t\u00e9rminos: \u00abEn tanto que los Calis se amontonaban en el \u00bb Occidente y centro de Espa\u00f1a , los pueblos Iberos acor \u00bbralados en la costa del Este, atravesaron los Pirineos \u00bb Orientales. La Naci\u00f3n de los Sicanos fu\u00e9 la primera que \u00bb penetr\u00f3 en las Galias , y no hizo sino cruzarla , entran \u00bbdo en Italia por el litoral del Mediterr\u00e1neo. Sobre sus \u00bb huellas y lanzados tambi\u00e9n de su pa\u00eds por los Celtas , \u00bb llegaron los Ligures , oriundos de la cordillera de mon \u00bbta\u00f1as \u00e1 cuyo pi\u00e9 corre el Guadiana. Encontrando la \u00bb costa despejada por los Sicanos, se establecieron de una \u00bb manera permanente en el pa\u00eds , entre la embocadura del \u00bb peque\u00f1o rio Ter en Espa\u00f1a, y la del Arno en Italia, \u00bb abrazando en una zona semicircular el Golfo que desde \u00bb aquella \u00e9poca lleva su nombre. Mas tarde, \u00e1 medida \u00bbque se multiplicaron sus establecimientos en las Galias, \u00bbse estendi\u00f3 al Occidente del R\u00f3dano hasta las Cevenas, \u00bby al Oriente hasta el Iser, los Alpes y el Var.\u00bb El malogrado Mr. Ampere, en su Historia Romana refiere que segun una tradici\u00f3n , los Ligures , pueblo de raza Ibera que ocup\u00f3 la Galia Meridional, y la Italia"], [61, "LOS EUSKAROS. 49 desde el Var hasta la Macra , tuvo un establecimiento en Roma antes de los tiempos hist\u00f3ricos. Si todos los autores de val\u00eda antiguos y modernos con vienen en el fondo, dejando fuera de duda la emigraci\u00f3n Ibera \u00e1 Italia, aunque no est\u00e1n conformes en la manera en que se realiz\u00f3, no tan acordes los encontramos en fijar la \u00e9poca. En tanto Freret supone la realizaron 1400 \u00e1 1500 a\u00f1os antes de Jesucristo, y Thierry se\u00f1ala pr\u00f3ximamente la misma \u00e9poca, otros autores fijan el a\u00f1o 1744 y algunos el G00 antes de nuestra era. Encuentro que en estas cues tiones cronol\u00f3gicas, \u00e1 medida que se pasan los dias, y se vislumbra al trav\u00e9s del tupido velo que cubre aquellas remotas edades el mas peque\u00f1o resplandor, \u00f3 se suma al g\u00fan nuevo descubrimiento, nos es preciso alejar mas y mas las fechas. Aprecio que para dar cabida al desarrollo de la civili zaci\u00f3n , \u00e1 la serie de sucesos que trajeron los tiempos , \u00e1 la historia en fin de los pueblos que vinieron en pos de los Iberos y Celtas, la \u00e9poca en que debi\u00f3 acaecer esa gran emigraci\u00f3n que se sigui\u00f3 \u00e1 la invasi\u00f3n Celta, no fu\u00e9 posterior \u00e1 2000 a\u00f1os antes de nuestra era , y es pro bable que cada dia aparezca mas t\u00edmida mi conjetura. Mannert cree que los Caledonios pertenecen \u00e1 la misma raza que los Iberos , mas no est\u00e1 conforme su apreciaci\u00f3n con la opini\u00f3n de los mas eminentes escritores , fundada en la historia , la lengua , y los caracteres f\u00edsicos de am bos pueblos. De las Galias , asiento principal de la raza Celta , aun que procediera de mas lejos y se estendiera \u00e1 la Gemia n\u00eda, pasaron estos paulatinamente \u00e1 Inglaterra, segun C\u00e9sar y el mismo T\u00e1cito. Esto no pudo realizarse en las primeras edades de este pueblo salvaje \u00e9 incivilizado, pues aquella navegaci\u00f3n , si bien no muy larga , supon\u00eda un 4"], [62, "LOS EUSKAROS. 50 adelanto que no alcanz\u00f3 hasta que mas que Celtas eran ya Galos. No encontraron las mismas dificultades para llegar \u00e1 nuestra Espa\u00f1a , y se comprende que sus rnvasro nes fueran anteriores en muchos siglos, sin que otras pruebas que hemos indicado lo confirmaran. El nombre mismo de Caledonios , compuesto de las pa labras Cael, galo, y Don, colina, nos indica su proce dencia , aunque las voces pertenezcan al Celta. Los mon ta\u00f1eses de Escocia conservan el nombre de Cael, y lla man \u00e1 su lengua Ca\u00e9lica, voz que los dem\u00e1s idiomas han suavizado cenvirti\u00e9ndola en Ga\u00e9lica En tiempo de Agr\u00edcola formaban los Caledonios un pueblo numeroso que resisti\u00f3 con valor \u00e1 los Romanos. Pres\u00e9ntalos la historia como una raza suerte, de alta estatura, blanco cutis, cabellos rubios \u00f3 rojos que re velan su origen Germano, ojos azules \u00f3 verdosos , fiera mirada , y voz ruda y sonora , caracteres opuestos \u00e1 los Iberos. Si parte de los pueblos Iberos abandon\u00f3 la patria, otros mas tenaces se agrupan en las vertientes occidentales del Pirineo y golfo Cant\u00e1brico , y all\u00ed en medio de impene trables bosques , resguardados por altas monta\u00f1as , se aislan del contacto de los dem\u00e1s hombres , y conservando su lengua , tradiciones y fiereza , forman el apartado pue blo que luego los Romanos llamaron C\u00e1ntabro y hoy co nocernos con el nombre de Euskaro \u00f3 Basco. Esta raza , sola , \u00fanica en el mundo , estaba predestina da \u00e1 conservar entre los hombres la tradici\u00f3n de sus pri meras edades, \u00e1 no fundirse en el inmenso crisol que ha amalgamado tantas y tan diversas nacionalidades y pue blos. Me he detenido bastante historiando la invasi\u00f3n Cel ta , y habr\u00e9 tambi\u00e9n de extenderme al relatar la Feni cia , Griega y Cartaginesa , cuando no parec\u00eda muy perti-"], [63, "LOS EUSKAROS. 51 nente \u00e1 el objeto de este libro , toda vez no alcanzaron \u00e1 el pa\u00eds Euskaro. Pero como quiera algunos han pretendido encontrar el origen de este pueblo en algunas de aquellas razas , he cre\u00eddo conveniente estudiar con la posible concisi\u00f3n la marcha de esos pueblos invasores en nuestra patria , para se\u00f1alar su verdadera importancia y estension."], [64, "LOS EUSKAROS. 52 CAPITULO VI. FENICIOS. Los Celtas hab\u00edan recorrido la casi totalidad de la pe n\u00ednsula, y hemos podido seguir con alg\u00fan fundamento sus itinerarios. La marcha de esta raza al internarse en nuestro pais , fu\u00e9 lenta ; no cabe llegaran nubes de Celtas en aquellas remot\u00edsimas edades , quedando otros , y otros rezagados y establecidos por toda Europa , en la gran pe regrinaci\u00f3n que desde el Norte emprendieran. Vencida la resistencia de los primeros Iberos , \u00e1 la que no contribuyeron menos los combates que los conciertos amistosos , teniendo ya el apoyo y base de la naciente Celtiberia, aquellos hombres continuaron avanzando, pues \u00e1 no dudarlo en su car\u00e1cter \u00e9 instintos habia algo de errante y aventurero. Llegados \u00e1 orillas del Betis y Anas despu\u00e9s de atrave sar la Lusitania, al terminar su peregrinaci\u00f3n en los"], [65, "LOS EUSKAROS. 53 Artabres , su misi\u00f3n queda cumplida , y desaparece por decirlo as\u00ed este pueblo , no pudiendo imprimir un sello esclusivo en tantos pa\u00edses , ahogado por el elemento abo r\u00edgene con quien se confunde. Los monumentos que cual jalones se\u00f1alaron su paso , son numerosos en nuestra Espa\u00f1a y algunos ha descrito el erudito se\u00f1or G\u00f3ngora en sus Antig\u00fcedades prehist\u00f3ri cas de Andaluc\u00eda, obra con que ha prestado un gran ser vicio \u00e1 estos estudios. A medida que los Celtas avanza ban, debieron perder algo de su primitiva fiereza: el tiempo que pasaba , y el contacto con los sencillos abor\u00ed genes , razas menos guerreras , pero es presumible mas inteligentes que las toscas del Norte , contribuir\u00edan \u00e1 sus adelantos. Varios autores patrios , y alguno en la antig\u00fcedad , han pintado con vivos y po\u00e9ticos colores las patriarcales costumbres y grandes adelantos de los espa\u00f1oles , antes de la llegada de los Fenicios. Tan antigua debi\u00f3 ser esta civilizaci\u00f3n , que es preciso remontarnos \u00e1 las edades de la piedra , si tomamos al pi\u00e9 de la letra lo que dice Estra bon de los Turdetanos , en el libro 3.\u00b0 de su Geograf\u00eda. No solo eran reputados estos pueblos , como los mas ade lantados de nuestra Espa\u00f1a en la \u00e9poca que escrib\u00eda el c\u00e9lebre ge\u00f3grafo , sino que ten\u00edan poemas y otras obras de antig\u00fcedad memorable , siendo tradici\u00f3n entre ellos , que sus leyes escritas en verso, contaban seis mil a\u00f1os de antig\u00fcedad. Estrabon floreci\u00f3 bajo el Imperio de Augusto y Tiberio, que casi coinciden con la era cristiana , y hoy habremos de a\u00f1adir los 1800 a\u00f1os trascurridos despu\u00e9s , lo que nos daria unos 7800 a\u00f1os para estos c\u00e1lculos. Mas como quie ra que Diodoro de Sicilia , Varron , Plutarco y otros au tores antiguos , nos muestran \u00e1 muchos pueblos contando no por a\u00f1os solares , sino por a\u00f1os de Estaciones, toman-"], [66, "LOS EUSEAROS. 54 do pi\u00e9 de esta interpretaci\u00f3n , el doctor Aldrete dice que los a\u00f1os de los Turdetanos eran de tres meses como los de los Arcades, y por esta cuenta los seis mil a\u00f1os de Es trabon compon\u00edan 1500 de los nuestros. No falta, en fin, quien bajo la autoridad de un libro atribuido \u00e1 Xenofon te, dice que los a\u00f1os de los Iberos eran de cuatro meses , en cuyo caso equivaldr\u00edan \u00e1 dos mil los que cita Es trabon. Desde la primera invasi\u00f3n Celta en la Iberia, que he mos indicado, debi\u00f3 acaecer cuando menos dos mil a\u00f1os antes de nuestra era , trascurrieron , segun estos supues tos , 500 hasta la llegada de los Fenicios , tiempo que ne cesitaron los Celtas para estenderse en la pen\u00ednsula. Aqu\u00ed habremos , pues , de colocar ( si realmente existi\u00f3) la \u00e9poca de patriarcal bonanza y adelanto que cita Estra bon , y que describe nuestro sabio don Juan Luis Vives en estos t\u00e9rminos : \u00abEn Espa\u00f1a antes que se descubrieran \u00bblas minas de oro y plata, hubo muy pocas guerras. Mu- \u00bbchos se dieron \u00e1 la Filosof\u00eda; los pueblos, adornados de \u00bb sant\u00edsimas costumbres, viv\u00edan en la mayor quietud y se \u00bbguridad. Cada uno de estos pueblos era gobernado por \u00bbun magistrado que se eleg\u00eda todos los a\u00f1os. Estos ma \u00bbgistrados eran hombres de escelente virtud y mucha \u00bbdoctrina. En sus juicios ten\u00edan mas lugar la equidad \u00bbque el n\u00famero de las leyes, sin embargo que las hab\u00eda \u00bb muy antiguas , especialmente entre los Turdetanos.\u00bb Y sigue pint\u00e1ndonos con vivos y ventajosos colores aquella feliz sociedad , a\u00f1adiendo que el descubrimiento de las minas introdujo en Espa\u00f1a \u00e1 los estranjeros , y con ellos entraron la codicia , las disensiones y las guerras. Es presumible que la invasi\u00f3n Celta , guerrera en su origen , troc\u00e1ndose luego en amistoso concierto , dejara \u00e1 los Iberos que no abandonaron el suelo patrio , o se agru paron y aislaron en el pa\u00eds Euskaro, y muy especialmen-"], [67, "LOS EUSEAROS. 55 te \u00e1 los del Mediod\u00eda, un lapso de tiempo considerable, en que corrieran esas felices edades de sencillas y patriar cales costumbres. Mas no as\u00ed creemos que sus adelantos en la civilizaci\u00f3n fueran tan intensos , antes de la llegada de los Fenicios sus primeros maestros. La venida de este pueblo \u00e1 Espa\u00f1a, su arribo \u00e1 las costas del Mediterr\u00e1neo, se\u00f1alan los primeros aunque confusos renglones de los tiempos hist\u00f3ricos. Algunos descendientes de No\u00e9 por la l\u00ednea de Cham , se establecieron en las costas de Palestina , formando varios pueblos , segun la Biblia , y son conocidos por Cananeos en las sagradas letras , y despu\u00e9s llamados Fenicios por los autores griegos. Su capital , Sidon , es una de las mas brillantes y c\u00e9lebres ciudades que la historia antigua menciona en sus p\u00e1ginas. Colocados sobre la costa del Mediterr\u00e1neo, en que el mar les brindara con numerosos puertos naturales , pose- yendo la imaginaci\u00f3n de los pueblos de Oriente , estimu- lados , sobre todo , por un genio emprendedor y comer- cial , \u00e1 el que debieran todos sus grandes adelantos , ellos son los primeros navegantes que surcaron el mar con nu- merosas , aunque toscas naves , ellos los que se valieron de las constelaciones para la direcci\u00f3n de sus rumbos, llegando hasta suponerse conocieron la br\u00fajula; y final- mente , lo que los coloca en primer t\u00e9rmino , ellos los que introdujeron en la Iberia , segun autorizadas opinio nes , el maravilloso arte de pintar las palabras que llama mos escritura. Estrechados un dia por los Hebreos al mando de Josu\u00e9, de sus grandes ciudades Sidon y Tiro salieron varias es pediciones \u00e1 ambas orillas del Mediterr\u00e1neo , llegando \u00e1 alcanzar el estrecho de Gibraltar. Una rica y c\u00e9lebre ciudad , hija del comercio \u00e1 el que debi\u00f3 su cuna , y mas tarde su esplendor , Gades la Feni-"], [68, "56 LOS EUSEAROS. cia, la moderna C\u00e1diz , se\u00f1al\u00f3 con su fundaci\u00f3n la llega da de aquel pueblo de Navegantes, y es en Espa\u00f1a la memoria mas constante de aquellos hombres. La \u00e9poca de la venida de los Fenicios \u00e1 Espa\u00f1a , hay alg\u00fan fundamento para fijarla en 1500 a\u00f1os antes de nuestra era. Bajo el imperio de Justiniano, Procopio llegaba \u00e1 \u00c1fri ca con el car\u00e1cter de secretario del general Belisario. En su libro segundo de los V\u00e1ndalos , nos refiere haber en contrado cerca de T\u00e1nger una inscripci\u00f3n antigua , que esplicaba en estos t\u00e9rminos la ocasi\u00f3n y tiempo de la ve nida de los Cananeos \u00f3 Fenicios \u00e1 aquellas tierras : \u00abNos- otros hemos venido huyendo del ladr\u00f3n Jes\u00fas , hijo de \u00bbNave.\u00bb Debe notarse que el caudillo \u00f3 Pr\u00edncipe llamado Josu\u00e9 en las sagradas letras , se dice Jesvs en griego , y Jehosua por los hebreos. Antes de alcanzar \u00e1 T\u00e1nger , es mas que probable que las naves Fenicias tocaran en las costas espa\u00f1olas , \u00e1 cu ya vista \u00e9. inmediaci\u00f3n forzosamente pasaban , y la \u00e9poca de Josu\u00e9 se remonta \u00e1 1500 a\u00f1os antes de nuestra era. Con gran detenimiento y estudio , un erudito , escritor y anticuario c\u00e9lebre , el marqu\u00e9s de Mondejar , ha trata do estas cuestiones en su obra C\u00e1diz Fenicia, publicada en el a\u00f1o 1805. El verdadero fundador de C\u00e1diz, segun sus profundas investigaciones , fu\u00e9 Archelao hijo de Phe nix, y nieto de Agenor , rey de Tiro , el mismo que mu chos historiadores antiguos, hermanando la f\u00e1bula con sus relaciones , llaman H\u00e9rcules Tirio , Fenicio \u00f3 Gadi tano. No menor celebridad debe \u00e1 aquellos tiempos ese estre mo de la pen\u00ednsula , con las llamadas columnas de Pl\u00e9r cules. Fueron tenidas estas columnas , en el com\u00fan sentir de los antiguos escritores griegos , por t\u00e9rmino y estremo ,"], [69, "LOS EUSKAROS. 57 no solo de la tierra habitada , sino tambi\u00e9n de la navega ci\u00f3n mas remota , pareci\u00e9ndoles que era el Occ\u00e9ano que despu\u00e9s de ellas se ofrec\u00eda \u00e1 su vista , inmenso y total mente impenetrable. En el templo de H\u00e9rcules , en Gades exist\u00edan unas columnas de metal de ocho codos de altas , en las cuales estaba grabado el coste de la f\u00e1brica ; as\u00ed nos lo dice Estrabon con relaci\u00f3n \u00e1 Posidonio. Algunos creyeron que estas columnas eran las llama das de H\u00e9rcules , que tanto menciona la historia de la an tig\u00fcedad. Mas los espa\u00f1oles , y entre ellos el citado mar qu\u00e9s de Mondejar , apoy\u00e1ndose en las relaciones y opini\u00f3n de Pomponio Mela , nacido en la costa del estrecho , de Plinio , de Sesto Abieno y otros , estiman que las verda deras columnas de Pl\u00e9rcules son los dos montes opuestos , Abyla en \u00c1frica , y Calpe en Espa\u00f1a , que parecen los guardianes del estrecho , \u00f3 las dos estremidades de una cordillera , cuya soluci\u00f3n de continuidad se debi\u00f3 \u00e1 la ir rupci\u00f3n del Occ\u00e9ano, que destruy\u00f3 aquel dique natural. No tardaron los Fenicios en establecer relaciones co merciales con los pueblos cercanos \u00e1 su nueva ciudad, es tendi\u00e9ndolas \u00e1 toda la costa del Mediterr\u00e1neo. Si al prin cipio se limitaron al tr\u00e1fico y cambio, el conocimiento del pa\u00eds les dio muy luego la medida de las riquezas mi nerales que encerraba en su seno , cuyo valor , desconoci do \u00e1 sus sencillos habitantes , era apreciado y compren dido por los codiciosos y sagaces mercaderes. Constitu y\u00e9ronse en industriales , ense\u00f1ando \u00e1 los espa\u00f1oles el laboreo de las minas y tratamiento de los metales , des arrollando en tales t\u00e9rminos esta esplotacion , que todos los historiadores se maravillan de las inmensas riquezas , que primero los Fenicios , y luego los Griegos , Cartagi neses y Romanos , arrancaron de nuestro suelo. Sin considerarlo como cosa demostrada , todas las pro babilidades y el testimonio de los antiguos historiadores"], [70, "LOS EUSEAROS. 58 nos hacen presumir , que el Tarsis de donde las flotas del rey Salomon, tripuladas por Fenicios, se llevaron inmensas cantidades de oro y plata para la construcci\u00f3n del mara villoso templo y palacio, segun las Sagradas Escrituras y libro de los Reyes , era nuestro litoral del Mediod\u00eda , la Andaluc\u00eda de hoy y entonces el Tarteso de los antiguos. No tengo noticia haya dejado ese pueblo entre nosotros monumentos \u00f3 ruinas que le pertenezcan por completo, y de una manera aut\u00e9ntica. Es muy dif\u00edcil fijar una l\u00ednea divisoria entre los Fenicios y Cartagineses , con relaci\u00f3n \u00e1 las ruinas y objetos que los arque\u00f3logos han venido es tudiando. Los Cartagineses \u00f3 Pe\u00f1os , son una rama de los Feni cios , \u00e1 los que deben su origen , civilizaci\u00f3n \u00e9 instintos. Si \u00e1 no dudarlo, algunos trabajos subterr\u00e1neos de minas son suyos esclusivos , como los Cartagineses y Romanos siguieron sus mismas huellas , no es posible determinar con fijeza, qu\u00e9 parte cupo en ellos \u00e1 cada uno de estos pueblos. A escepcion de C\u00e1diz , ni el emplazamiento de sus fac tor\u00edas y poblaciones ha llegado \u00e1 nosotros con certeza. La Erylhia Ib\u00e9rica que cita Plinio como poblaci\u00f3n de Feni ces, se supone nada mas, cercana \u00e1 Huelva, y as\u00ed de otras varias. Al comunicar los Fenicios \u00e1 los Iberos del litoral del Mediod\u00eda, su civilizaci\u00f3n y adelantos, infiltraron en aquel pueblo sencillo su asan por las riquezas , y costum bres que distaban sin duda mucho de la pureza de las de nuestros antepasados. Fascinados por los instruidos y bri llantes'depositarios de la civilizaci\u00f3n de Oriente, su reli gi\u00f3n sencilla cual cumpl\u00eda \u00e1 un pueblo primitivo, desapa reci\u00f3 con el comercio de sus hu\u00e9spedes , y fu\u00e9 sustituida por la idolatr\u00eda que estos profesaban , y comprend\u00eda una gran variedad de divinidades mitol\u00f3gicas, cuya f\u00e1bula"], [71, "LOS EUSKAROS. 59 tanto deb\u00eda impresionar \u00e1 aquellas c\u00e1ndidas imagina ciones. Ninguna luz nos suministra la historia para se\u00f1alar el limite de sus establecimientos y peregrinaciones en la pe n\u00ednsula. La venida y establecimiento de este pueblo , no tuvo los caracteres que distinguen la invasi\u00f3n Celta que la precediera, y las subsiguientes de los Cartagineses, Romanos , Godos y \u00c1rabes , \u00e1 escepcion de la poco impor tante que realizaron los Griegos. Pueden darnos una idea de su manera de colonizar y estenderse , las factor\u00edas que varias naciones poseen aun hoy en distintos puntos del globo. Posesionados de un buen puerto , cual lo era C\u00e1diz , pasaron de hu\u00e9spedes \u00e1 se\u00f1ores ; buscaron otro y otros puntos de apoyo en la costa , empleando siempre que les fu\u00e9 posible los concier tos y tratos amistosos \u00e1 que su peculiar sagacidad se pres taba tanto , con preferencia \u00e1 los medios violentos , que pod\u00edan despertar en aquellos pueblos el sentimiento de la independencia. No tuvo pues la estancia de los Fenicios en la pe n\u00ednsula el car\u00e1cter de conquista ; no dominaron en todo Espa\u00f1a, y cuando mas poseyeron la B\u00e9tica, aunque su influencia y prestigio alcanzara \u00e1 otras muchas co marcas. Las costumbres Fenicias se introdujeron profundamen te en el Mediod\u00eda de la pen\u00ednsula , con tanta mas intensi dad y rapidez , cuanto mayor era la admiraci\u00f3n y sorpresa que la civilizaci\u00f3n y' conocimientos de sus hu\u00e9spedes de b\u00edan causar \u00e1 aquellas sencillas gentes. Comparadas sus toscas canoas , formadas de troncos de \u00e1rboles, \u00f3 sus balsas de ca\u00f1as y juncos, primeros ele mentos de todos los pueblos al aventurarse sobre las aguas, con la ya adelantada arquitectura naval de los Fenicios que les permit\u00eda largas navegaciones ; la aplica-"], [72, "LOS EUSKAROS. 60 cion de las velas , anclas y otros instrumentos , y su peri cia para dirigirlas , todo deb\u00eda impresionarles vivamente. Y luego , sus estra\u00f1os conocimientos en la Metalurgia y Agricultura , los adelantos que \u00e1 este pueblo se suponen en las ciencias F\u00edsicas , en fin , el maravilloso arte de es cribir , cuya introduccien entre nosotros se les debe , todo contribu\u00eda \u00e1 fascinar \u00e1 nuestros abor\u00edgenes. La aparici\u00f3n de nuestras Carabelas y atrevidos descubridores en las playas del nuevo mundo, la sorpresa de los Indios antes que emple\u00e1ramos la violencia para sujetarlos, debieron tener gran semejanza con el per\u00edodo que tratamos de narrar. Creemos que los Espa\u00f1oles tomaron de los Fenicios el uso de la escritura alfab\u00e9tica. Y no es obst\u00e1culo para ello las monedas \u00f3 medallas an tiguas que se han hallado sobre todo en la Turdetania y Celtiberia. Si no parecen Fenicios , Griegos , P\u00fanicos ni Romanos , los signos \u00f3 letras de esas monedas \u00f3 meda llas , pudieron muy bien constituir el Alfabeto \u00f3 Alfabetos de los pueblos varios que habitaban la Iberia, Alfabeto adaptado \u00e1 su idioma , pero hijo \u00e9 imitaci\u00f3n del Fenicio. Este pueblo fu\u00e9 el iniciador de todos nuestros adelantos , y como cada una de esas monedas con sus caracteres y grabados determinan ya la espresion de un paso inmenso en la civilizaci\u00f3n , no es presumible la inventaran \u00f3 cono cieran nuestros abor\u00edgenes. Son pues posteriores \u00e1 la llegada de los Fenicios , per tenecen \u00e1 los tiempos que mediaron entre su arribo \u00e1 nuestras costas y la completa dominaci\u00f3n de los Roma nos , que fundi\u00f3 los restos de las nacionalidades Ibera, Celta, Fenicia, Griega y Cartaginesa, borrando sus hue llas , civilizaci\u00f3n y costumbres. Creo con Ernesto Ren\u00e1n que el alfabeto Fenicio lleg\u00f3 \u00e1 ser bajo diversas formas el alfabeto com\u00fan \u00e1 todos los pueblos de la costa del Me-"], [73, "LOS EUSEAROS. 61 diterr\u00e1neo , antes que lo reemplazara el alfabeto griego y latino , que son dos trasformaciones del mismo. Los Celtas, estendidos en diversas colonias por casi toda Espa\u00f1a , aunque uno y otro dia ven\u00edan confundi\u00e9n dose ahogados entre el elemento ind\u00edgena , pudieron ser el canal por donde lleg\u00f3 hasta los \u00faltimos rincones de la pen\u00ednsula la civilizaci\u00f3n Fenicia. Y no debi\u00f3 limitarse \u00e1 nuestra patria esa comunicaci\u00f3n ; al otro lado de los Piri neos existia un pueblo del mismo origen , los Galo-Celtas, y sin duda fueron los Celtas de Espa\u00f1a el puente por don de pasaron \u00e1 las Galias las primeras semillas de los ade lantos y civilizaci\u00f3n. Algunos autores franceses , pretenden que los Fenicios iniciaron directamente en las Galias sus conocimientos , aunque no consta en ninguna parte fundasen en este pa\u00eds colonias , ni siquiera tuviesen tratos con sus naturales. Otros , y son los m\u00e1s , atribuyen \u00e1 los Griegos , \u00e1 los Fo censes sobre todo , sus primeros y mas decisivos pasos en la carrera de los progresos. Mas natural , mas probable es la creencia que varios autores antiguos asientan , y corroboran no pocos modernos , que los Celtas fueron el cauce y conducto por donde corrieran esas primeras no ciones y adelantos. Ni el valladar de los montes , ni la distancia se opon\u00edan \u00e1 ello , y una misma raza , que por sus afinidades deb\u00eda mantener relaciones y tratos , habi taba \u00e1 ambos lados."], [74, "LOS EUSEAROS. 62 CAPITULO VIL GRIEGOS. Grande analog\u00eda y semejanza encontramos entre el es tablecimiento de los Fenicios en la Iberia, y el de los Griegos \u00f3 Pelasgios. Ambos pueblos ten\u00edan el mismo or\u00ed gen , ambos ven\u00edan guiados por id\u00e9nticos instintos , am bos procedieron con igual pol\u00edtica para introducirse y es tablecerse entre nosotros. Si damos cr\u00e9dito \u00e1 nuestros antiguos historiadores, apenas hay pueblo de la CSrecia que desde tiempos remo tos no enviase colonias \u00e1- Espa\u00f1a , ni ciudad \u00f3 cosa nota ble en nuestra patria , que tenga pretensiones de antig\u00fce dad , \u00e1 que no atribuyan un origen griego. Tanta es la fama de aquel pueblo , tan brillante aparece en aquellas edades de atraso , y aun barbarie , que todos tienen \u00e1 gala tenerlos por maestros \u00f3 fundadores."], [75, "LOS EUSEAROS. 63 No es f\u00e1cil determinar quienes fueron los primeros Griegos que aportaron \u00e1 nuestra Espa\u00f1a. Fundado en una relaci\u00f3n de Herodoto , nuestro Mayans sostuvo recia pol\u00e9mica con los Diaristas , atribuyendo \u00e1 Sostrato y Coleo con los Samios , el primer viaje de aquel pueblo , en tanto que los otros daban la primac\u00eda \u00e1 los Focenses. \u00bb Habiendo partido de la Isla de Platea , para volver \u00e1 \u00bb Egipto , una nave de Samios que llevaba aparato para \u00bb los sacrificios , dice Herodoto , y cuyo capit\u00e1n se llama \u00bbba Coleo , fu\u00e9 arrebatada de un furioso levante que no \u00bb dej\u00f3 de correr hasta el estrecho de H\u00e9rcules , pasar sus \u00bb columnas y llegar \u00e1 Tarteso. Era entonces Tarteso Em \u00bb porio \u00f3 Ciudad de Comercio , con mercado \u00f3 ferias Inte \u00bbmeralas, esto es, no disfrutadas, y as\u00ed los Samios, \u00bb volvieron de Tarteso con una muy grande ganancia ad \u00bbquirida por sus mercanc\u00edas , y aun la mayor que han \u00bb hecho todos los Griegos que hemos conocido, por lo \u00bb menos despu\u00e9s de Sostrato , hijo de Laudomonte , con el \u00bbcual ninguno puede competir.\u00bb Esta es en sustancia la relaci\u00f3n de Herodoto , y de ella se desprende que Tarteso era ya en aquel tiempo un im portant\u00edsimo centro comercial , y que el viaje de que se trata no tuvo mas consecuencia que relaciones mercan tiles. Segun Justino , los D\u00e1ctylos \u00f3 Curetes , sean Griegos de Frigia \u00f3 de la isla de Creta , son los primeros que se dice vinieron \u00e1 Espa\u00f1a , donde era muy antigua su domi naci\u00f3n en Tarteso \u00f3 Andaluc\u00eda. Los Fenicios , al crear y dar impulso al comercio \u00e9 in dustria en Espa\u00f1a , estendieron tambi\u00e9n la fama de sus riquezas. Los Griegos , sus disc\u00edpulos en la navegaci\u00f3n y comercio , aprendieron de ellos estas noticias , y \u00e1 no du darlo , llegaron \u00e1 acompa\u00f1arlos en sus navegaciones."], [76, "64 LOS EUSKAROS. Entre todos los puertos de renombre comercial en Es pa\u00f1a , el mas celebrado por los antiguos autores fu\u00e9 Tar teso. No hay escritor alguno que deje de hacer pomposa menci\u00f3n de aquel emporio de riqueza , en tales t\u00e9rminos , que su nombre se aplic\u00f3 \u00e1 toda aquella regi\u00f3n \u00f3 comarca. Tres son las ciudades que se disputan el honor de haber sido el antiguo Tarteso , con mas probabilidades , C\u00e1diz , Carteya y la ciudad que dicen tuvo su asiento entre las dos bocas del B\u00e9tis. Creemos que C\u00e1diz, la Gades Fenicia, es el c\u00e9lebre Tarteso que dio su nombre \u00e1 Andaluc\u00eda , con preferencia \u00e1 Carteya , que colocan donde la Algeciras de hoy \u00f3 en sus inmediaciones , \u00f3 \u00e1 la ciudad cuyo asiento entre las dos bocas del B\u00e9tis no se conoce siquiera , pues estaba ya arruinada en la \u00e9poca Romana. Tanta debi\u00f3 de ser la importancia y adelanto de esta ciudad , que segun Estrabon , de all\u00ed partieron las prime ras naves que alcanzaron, tras larga y dif\u00edcil navegaci\u00f3n, las islas Casit\u00e9rides \u00f3 Sorlingas en Inglaterra , en tiem pos remot\u00edsimos , entablando el comercio del esta\u00f1o , en que abundaban. Dionisio Alejandrino dice estaban pobladas de Iberos y Cornelio T\u00e1cito en la descripci\u00f3n de Inglaterra, nos mues tra los rostros morenos de los Siluros , sus cabellos cres pos , y el sitio de su tierra que mira \u00e1 Espa\u00f1a , todo lo que hace presumir que los antiguos Iberos pasaron all\u00ed y ocuparon la mayor parte de la isla, Plinio menciona tam bi\u00e9n los Siluros en Inglaterra y Tolomeo los llama Syli res. Segun las se\u00f1as que dan estos escritores , habitaron los Siluros hacia el cabo de Cornualles. Mas los antiguos autores ingleses afirman ser cosa in dudable que los Fenicios fueron los primeros que descu brieron estas islas , llamadas por los Griegos Casit\u00e9rides , y cuya situaci\u00f3n ha dado ocasi\u00f3n \u00e1 muchas discusiones. Pero \u00bferan realmente los Fenicios, \u00f3 sus descendientes,"], [77, "LOS EUSKAROS. 65 el pueblo mixto Ibero-Fenicio que habitaba Tarteso? No creo que los Fenicios en sus primeros tiempos se lanzaran \u00e1 tan lejana y dif\u00edcil navegaci\u00f3n ; y solo cuando esta blecidos en C\u00e1diz, mezclados con el elemento ind\u00edgena, despu\u00e9s de alcanzar el desarrollo de civilizaci\u00f3n y ri queza que tanto nombre dio \u00e1 aquella colonia , reconocido el litoral de la Lusitania y el cabo de Art\u00e1bres, aco meter\u00edan una navegaci\u00f3n que bien podemos calificar de audaz. Las primeras espediciones de los Griegos, ya fueran Samios , Frigios , \u00f3 Focenses , tuvieron un car\u00e1cter es clusivamente comercial, y debidas no al acaso, sino \u00e1 las noticias que por los Fenicios ten\u00edan de la fertilidad y riqueza del suelo de Tarteso. La opini\u00f3n de nuestros anti guos escritores , asigna \u00e1 estos primeros viajes una fecha de 600 \u00e1 650 a\u00f1os antes de nuestra era ; aunque atrase mos de un siglo esa \u00e9poca , estimo que nos acercaremos mas \u00e1 la verdad hist\u00f3rica. Los verdaderos establecimientos de los Griegos, su asiento en nuestro suelo , son debidos \u00e1 los Focenses , pe ro con posterioridad \u00e1 las primeras navegaciones que he mos narrado. Focea era una importante ciudad de la Jo nia, en el Asia menor. Sus habitantes , muy dados \u00e1 la navegaci\u00f3n , pose\u00edan una poderosa marina , y llevados por el esp\u00edritu emprendedor que deb\u00edan \u00e1 los Fenicios, re corrieron las costas del Mediterr\u00e1neo y Adri\u00e1tico hasta el estrecho de Gibraltar. La mas memorable de sus empresas , fu\u00e9 sin duda la fundaci\u00f3n de Marsella en la Galla , que segun Tito Li bio y Justino corresponde al reinado de Tarquino Prisco en Roma, esto es al a\u00f1o 600 antes de Jesucristo. Desde all\u00ed siguiendo la costa de Levante , fundaron im portantes establecimientos en nuestra patria, Rodope, \u00f3 Rosas ; Empurias , Denia ; Ulisea , Dianiun , que cita 5"], [78, "66 LOS EUSEAROS. Estrabon por su templo de Diana Efesina en la costa de Valencia , y finalmente la inmortal Sagunto , hoy Mur viedro, que Tito Libio califica de opulent\u00edsima. Algunos pretenden no obstante que Sagunto debe su origen \u00e1 los Griegos de Zante , con anterioridad \u00e1 los establecimientos Focenses. Entre estas colonias , y otras no menos importantes que pudi\u00e9ramos citar , la mas famosa era Empurias , si tuada en Catalu\u00f1a , y ribera occidental del golfo de Ro sas. El ya citado Estrabon y otros historiadores , nos se \u00f1alan una notable particularidad en esta ciudad. Estaba dividida en dos- partes por una muralla; en una moraban los Griegos , y en otra los espa\u00f1oles , guardando ambos pueblos sus peculiares leyes y gobiernos. Otra muralla esterior cercaba \u00e1 ambas , y servia de defensa \u00e1 ciudada nos espa\u00f1oles y griegos. As\u00ed como C\u00e1diz fu\u00e9 la base de los establecimientos Fe nicios en el Mediod\u00eda de Espa\u00f1a , Marsella la poderosa \u00e9 ilustrada ciudad del golfo de Le\u00f3n, sirvi\u00f3 de punto de apoyo \u00e1 la colonizaci\u00f3n griega en nuestra costa de Le vante."], [79, "LOS EUSEAROS. 67 CAPITULO VIII. CARTAGINESES. Los diversos pueblos que hasta ahora hemos visto llegar sucesivamente \u00e1 Espa\u00f1a, Celtas, Fenicios y Griegos, mas que la fuerza y violencia , sobre todo los dos \u00faltimos , emplearon los tratos amistosos y las relaciones comer ciales para aliarse con los ind\u00edgenas , \u00f3 establecer colo nias en las costas del mar ; y \u00e1 la sombra de esta h\u00e1bil y ma\u00f1osa pol\u00edtica , hacerse como naturales de esta regi\u00f3n , \u00e9 introducir insensiblemente con el trato , su religi\u00f3n , polic\u00eda y costumbres. Entre la venida de unos y otros , mediaba un espacio largo de a\u00f1os ; sus invasiones \u00f3 esta blecimientos se limitaban \u00e1 una zona \u00f3 comarcas distin tas de las que ocuparon los que los precedieron, evitando de esta suerte todo choque \u00f3 colisi\u00f3n entre s\u00ed. Ahora vamos \u00e1 encontrarnos con dos naciones podero sas que casi \u00e1 la vez aparecen en nuestro suelo para dis-"], [80, "68 LOS EUSKAROS. i putarse en Espa\u00f1a el imperio del mundo , contemplando su posesi\u00f3n y conquista , como la clave de sus grandes designios y futura grandeza. Los Cartagineses y Romanos , pueblos ambiciosos , se hallaron colocados por desgracia harto cercanos desde sus primeros dias, para que la espansion y desarrollo de uno , no produjera un continuo choque entre ambos. No le bastaba \u00e1 Roma ser potencia terrestre, ni \u00e1 Cartago el dominio de los mares : sus rec\u00edprocos odios y aspiracio nes exig\u00edan la destrucci\u00f3n de la rival temida , y el mun do hubo de contemplar una gigantesca y tenaz lucha, cuya relaci\u00f3n llena las p\u00e1ginas de la historia de aquellos dias , y es la iniciaci\u00f3n de toda ense\u00f1anza cl\u00e1sica en las escuelas de los pueblos modernos. De aqu\u00ed las llamadas guerras P\u00fanicas. Cupo \u00e1 nuestra patria ser el palenque en que estos dos pueblos jugaran sus futuros destinos: triste privilegio que debi\u00f3 \u00e1 la fama y nombradla de fertilidad y riqueza que los Fenicios y Griegos la crearon. Tan ligada aparece desde el momento la historia de nuestro pa\u00eds con la de los se\u00f1ores y dominadores del mundo, los Romanos, que nuestra tarea se simplifica, registrando ya sus anales , los sucesos , las costumbres y las leyes de la Espa\u00f1a. Una brillante pl\u00e9yade de histo riadores , fil\u00f3sofos , y ge\u00f3grafos , empiezan \u00e1 narrar los sucesos mas culminantes , \u00e1 comentar las costumbres, sa ludando \u00e1 las ciencias, y describiendo el suelo. Cartago era una colonia de Tyro fundada en la costa de \u00c1frica por los a\u00f1os 847 al 883 antes de nuestra era. Poco conocida es su historia hasta el tiempo de sus es pediciones \u00e1 Sicilia y guerras con Roma, en que se revela de pronto esta Rep\u00fablica como un pueblo poderoso , en floreciente estado , y due\u00f1o de formidables escuadras. ' Respecto al fondo de sus costumbres y car\u00e1cter , basta"], [81, "LOS EUSKAROS. 69 saber descend\u00edan de los Fenicios , de quienes heredaron el genio comercial y emprendedor, aunque mas levantado y con instintos mas guerreros , debidos sin duda \u00e1 el ele mento abor\u00edgene \u00f3 Libio del suelo que ocuparon. No conociendo historia alguna de Cartago escrita por sus naturales , \u00f3 siquiera por otra naci\u00f3n neutral , todas las noticias que de ellos tenemos nos son comunicadas por sus implacables enemigos los Griegos y Romanos. Con gran desconfianza debemos acoger estas relaciones , en que rebosa todo el odio de los pueblos rivales , que da ba movimiento no menos \u00e1 las plumas que \u00e1 las espadas. La F\u00e9 P\u00fanica , sin\u00f3nimo de doblez y perfidia , terrible calificaci\u00f3n del car\u00e1cter Cartagin\u00e9s arrojada por los Ro manos \u00e1 sus audaces enemigos , frase que naci\u00f3 en aque llos remotos dias y ha alcanzado \u00e1 los nuestros , pasando por encima de muchas , y verdaderas , y mas insignes perfidias y dobleces , no la encontramos nosotros tan pro bada y justa. No pretendemos con esta observaci\u00f3n, jus tificar la buena f\u00e9 que tuviera Cartago en la guarda de sus pactos y tratados ; pero algo de lo que se la acrimi na , mas que de perfidia y doblez pudiera calificarse de habilidad pol\u00edtica , como estiman algunos sabios escrito res , y se\u00f1aladamente el se\u00f1or de Campomanes. Las relaciones mercantiles de los Cartagineses con los Fenicios y espa\u00f1oles fechaban sin duda desde los prime ros tiempos de la fundaci\u00f3n de Cartago. La afinidad de origen, costumbres, y car\u00e1cter, y la estrecha amistad que los ligaba \u00e1 sus abor\u00edgenes los Fenicios ; la inmedia ci\u00f3n de sus costas \u00e1 Gades y Tarteso, todo se reun\u00eda para asociarlos \u00e1 su comercio \u00f3 industria , relaciones \u00e1 que de bieron su riqueza y esplendor, y el nervio principal del poder y fuerzas de esta rep\u00fablica. Mas si conoc\u00edan nuestras costas y puertos del Mediod\u00eda y aun del Levante , no sabemos tuvieran establecimien-"], [82, "LOS EUSKAROS. 70 tos \u00f3 colonias \u00e1 escepcion de las Baleares , en donde \u00e1 los ciento ochenta a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de Cartago , estable cieron la colonia de Ereso en Ibrza , hasta su llegada \u00e1 C\u00e1diz como auxiliares de esta ciudad. Dicen algunos historiadores que Argantonio, \u00faltimo rey \u00f3 gefe de los Tartesos , ( sin duda en la parte no ocu pada por los Fenicios ) monarca guerrero , como lo llama Silio It\u00e1lico , y aliado de los Focenses , trat\u00f3 de recobrar \u00e1 C\u00e1diz. Los Gaditanos imploraron el auxilio de los Cartagine ses ; acudieron estos sol\u00edcitos \u00e1 su llamamiento , y entre ambos derrotaron \u00e1 los Espa\u00f1oles. Pero hicieron pagar muy cara esta cooperaci\u00f3n \u00e1 sus favorecidos, aprovechan do la ocasi\u00f3n para alzarse con el gran emporio comercial de Gades y su comarca. De aqu\u00ed arrancan al parecer sus primeros estableci mientos y corresponden al a\u00f1o 543 antes de nuestra era. Las guerras que los Cartagineses hubieron de sostener contra los Romanos en Sicilia y sus desgracias en la pri mera guerra P\u00fanica , dieron lugar \u00e1 que los Espa\u00f1oles sacudieran en algunas comarcas el dominio que lenta mente venia estendiendo aquel pueblo. Mas ajustada la paz con los Romanos , Amilcar restaur\u00f3 y estendi\u00f3 en Espa\u00f1a el imperio de los Cartagineses, sujetando unas veces con el rigor de las armas , y por la persuasi\u00f3n y pol\u00edtica otras , muchos pueblos belicosos. Los Tartesios \u00f3 Iberos que cita Diodoro , son sin duda los de las provincias de Andaluc\u00eda , Murcia y Valencia y alguna parte de Arag\u00f3n. Adem\u00e1s derrot\u00f3 \u00e1 Indoartes \u00e9 Istolacio rey de los Celtas , que creemos con fundamento ser los Celt\u00edberos , pues los historiadores suelen confun dirlos , d\u00e1ndoles ambos nombres. Fund\u00f3 en estas costas una plaza fuerte Acra-leuka cu ya puntual situaci\u00f3n se ignora , aunque sup\u00f3nese Penis-"], [83, "LOS EUSKAROS. 71 cola. Tambi\u00e9n atribuyen algunos \u00e1 Amilcar Barca la fun daci\u00f3n de Barcelona llamada Barcino por el sobrenombre de su fundador. Asdrubal no menos diestro pol\u00edtico que h\u00e1bil general , agrand\u00f3 sus conquistas en Espa\u00f1a casando con una prin cesa \u00f3 mujer principal Espa\u00f1ola. Aun as\u00ed la dominaci\u00f3n del pueblo Cartagin\u00e9s no pas\u00f3 del Ebro como lo dice Po libio, y se desprende del c\u00e9lebre tratado que ajustaron con los Romanos , se\u00f1alando este rio como frontera y li mite entre sus posesiones. Harto conocida es la historia del grande An\u00edbal. Parte de sus tropas , en la memorable campa\u00f1a de Italia eran espa\u00f1olas , pues la h\u00e1bil rep\u00fablica formaba sus ej\u00e9rcitos con aliados \u00f3 mercenarios , tom\u00e1ndolos \u00e1 sueldo , y esco giendo las naciones mas belicosas. En Sicilia , hab\u00edan ya probado su valor los nuestros siguiendo las banderas de los Cartagineses. Desgraciadamente , los pueblos que habitaban nuestra patria , mezcla de Iberos , Celtas , Fenicios y Griegos , pues solo en una reducida comarca se conservaba puro el elemento aborigene , tomaron una parte activa en las san grientas luchas de los dos pueblos rivales , amasando con su sangre las cadenas que se preparaban. Los Cartagineses sucumbieron en la tenaz porf\u00eda , y la segunda guerra P\u00fanica puso t\u00e9rmino \u00e1 su dominaci\u00f3n en nuestra patria. Habia esta durado 36 a\u00f1os desde la venida de Amilcar, mas d\u00a9 60 \u00e1 contar desde la primera guerra P\u00fanica , y unos 200 desde su llegada \u00e1 C\u00e1diz como auxiliares de los Fenicios \u00f3 Gaditanos. Es incalculable la gran riqueza de metales , sobre todo en plata, que los Cartagineses arrancaron de nuestro suelo , sobrepujando muy luego \u00e1 sus maestros los Feni cios. La fama de los pozos de An\u00edbal y minas de Carta-"], [84, "LOS EUSKAROS. 72 gena , ha llegado en todas las relaciones hasta nuestros dias. En cambio de los tesoros que Cartago adquiri\u00f3 en Es pa\u00f1a , comunic\u00f3 bastante cultura \u00e1 sus naturales. No se limitaba su influencia civilizadora \u00e1 los pueblos directa mente sujetos \u00e1 su dominaci\u00f3n \u00f3 sus colonias , sino que alcanzaba \u00e1 la B\u00e9tica toda, \u00e1 los pueblos Espa\u00f1oles y Griegos \u00f3 Focenses del Mediterr\u00e1neo , y aunque mas in -decisa, no dudamos penetraran algunos destellos en los \u00faltimos rincones de nuestra patria. C\u00e1stulo , importante ciudad \u00e1 tres leguas de Baeza, fu\u00e9 el primer asiento de su dominaci\u00f3n como capital en Es pa\u00f1a , sin que pueda atribu\u00edrseles su fundaci\u00f3n , que de b\u00eda remontar \u00e1 los Griegos \u00f3 Fenicios. Otro tanto debe mos decir de la famosa Cartagc-Nova \u00f3 Cartagena , la gran ciudad del Imperio Cartagin\u00e9s en nuestra patria , y la joya predilecta de aquella rep\u00fablica. Creernos que su primitiva fundaci\u00f3n se debe \u00e1 los Fenicios ; su admirable puerto y las minas de plata que se registran en su sierra, eran bastante aliciente para que no pasaran desapercibi das \u00e1 aquel pueblo sagaz y emprendedor. No falta tam bi\u00e9n quien la atribuya \u00e1 los Griegos , que cuando menos es lo veros\u00edmil la habitaran y aumentaran. Pero si no su origen y cuna , su desarrollo y esplendor es debido solo \u00e1 los Cartagineses. As\u00ed como Gades fu\u00e9 el asiento de la dominaci\u00f3n Fenicia , y Marsella en la Galia de la Griega \u00f3 F\u00f3cense , Cartagena fu\u00e9 el eje y la clave del poder\u00edo de aquel pueblo en nuestro continente. Si no la fund\u00f3 , ampli\u00f3la Asdrubal , llam\u00e1ndola Cartogo-Nova. Debemos \u00e1 Polibio , Tito Libio y otros , bell\u00edsimas des cripciones de esta populosa y opulenta ciudad. Sus asti lleros , almacenes de guerra , inmensos tesoros y preseas; las escuadras que encerraba y se guarec\u00edan en su inmejo rable puerto , son citados con encomio por estos autores."], [85, "LOS EUSKAROS. 73 No hace aun muchos a\u00f1os hemos contemplado un cas tillo que casi demolido ofrec\u00eda dentro de la poblaci\u00f3n y sobre el puerto un aspecto de ruinas triste y desconsola dor , pregonando nuestro abandono. Este castillo de s\u00f3li da construcci\u00f3n , creo con la generalidad debe su origen \u00e1 los Fenicios, aunque lo aprovecharan y ampliaran los Cartagineses. En aquellas ruinas, no sabemos se haya encontrado una inscripci\u00f3n, un vestigio en que pueda leerse una p\u00e1gina , un recuerdo seguro del pueblo que la fund\u00f3 , de los Fenicios ; ni aun siquiera de los que mas tarde la aprovecharan , los Cartagineses. Los restos que hemos alcanzado \u00e1 examinar en aquellos sitios , pueden lo mismo atribuirse al gran pueblo Romano , que cubri\u00f3 con una capa casi impermeable todas las edades y razas que le precedieron en nuestra patria, sobreponiendo algu nos que son evidentemente suyos."], [86, "LOS EUSKAROS. 74 CAPITULO IX. ROMANOS. Alcanzamos ya los dias verdaderamente hist\u00f3ricos , en que los sucesos que presenci\u00f3 nuestra patria se hallan consignados de una manera bastante precisa , y han nar rado con tanta profusi\u00f3n esclarecidos escritores. La historia Romana , base de la educaci\u00f3n literaria de todos los pueblos cultos , es harto vulgar y conocida , y solo debemos ocuparnos con alg\u00fan detenimiento de ella , por sus relaciones con la situaci\u00f3n especial en que aquella gran naci\u00f3n colocara al pueblo Euskaro \u00f3 C\u00e1ntabro , p\u00e1 ginas \u00e1 no dudarlo las mas d\u00e9biles y parciales de sus his toriadores \u00f3 ge\u00f3grafos. La segunda guerra P\u00fanica trajo \u00e1 nuestro suelo las primeras legiones Romanas, y Ampurias fu\u00e9 el punto donde pusieron su planta por la vez primera , los que de-"], [87, "LOS EUSEAROS. 75 bian tras largas y encarnizadas luchas avasallar la pen\u00edn sula Ib\u00e9rica , \u00e1 escepcion de una reducida comarca. Cneo Escipion los acaudillaba , y corr\u00edan los a\u00f1os 218 antes de nuestra era. En los Griegos , enemigos y rivales de los Cartagine ses, encontraron decidido apoyo los Romanos para su invasi\u00f3n ; y los Espa\u00f1oles harto cr\u00e9dulos , se dejaron alu cinar , y olvidando su falaz conducta en Sagunto , se alia ron \u00e1 los nuevos invasores en vez de hacerlo entre s\u00ed para lanzar de su suelo \u00e1 entrambos. Esta conducta en un pueblo fiero \u00e9 independiente , ha llamado la atenci\u00f3n de muchos hombres pensadores , as\u00ed antiguos como modernos. Estrabon dice \u00ab que si los Es \u00bb pa\u00f1oles unidas sus fuerzas se hubieran querido defender \u00bb de los estrangeros que ven\u00edan \u00e1 establecerse en su tier \u00bbra, jam\u00e1s hubieran podido los Celtas , los Fenicios y \u00bb luego los Cartagineses , haber entrado y pose\u00eddo el pa\u00eds \u00bbpor fuerza de armas.\u00bb Y nosotros completaremos la cita del historiador, a\u00f1a diendo no lo hubieran tampoco conseguido los Romanos , puesto que encontrando \u00e1 este pueblo fraccionado , sin unidad , aislados unos de otros sus habitantes por car\u00e1c ter , por la topograf\u00eda del pais , y por la mezcla de diver sas razas , fu\u00e9 la primera conquista grande que empren di\u00f3 el pueblo Romano, y casi la \u00faltima que llev\u00f3 \u00e1 t\u00e9rmino. \u00ab En pocos a\u00f1os, dice Estrabon, sugetaron los \u00bb Romanos \u00e1 las Galias ; en Espa\u00f1a comenzaron antes y \u00bb concluyeron mas tarde. \u00bb Doscientos a\u00f1os de lucha tenaz consumieron en la em presa , y aun qued\u00f3 una comarca emancipada de su abso luto poder y dominaci\u00f3n. Si un solo pueblo aislado puso alguna vez en consternaci\u00f3n todo el poder de los Roma nos, si la obstinaci\u00f3n de los C\u00e1ntabros, Numantinos, Saguntinos y soldados de Viriato , no tiene ejemplo en"], [88, "LOS EUSKAROS. 76 ninguna otra naci\u00f3n, \u00a1 cu\u00e1l no fuera el resultado si auna ran sus esfuerzos! Tristes reflexiones se desprenden de esta observaci\u00f3n sobre los primeros dias de la patria : aparece ya ese rasgo fatal de nuestro car\u00e1cter, la repugnancia \u00e1 la unidad , a la cohesi\u00f3n, la tendencia \u00e1 el aislamiento, que tantos males debia acarrear \u00e1 nuestra Espa\u00f1a. Los Espa\u00f1oles divididos en una porci\u00f3n de pueblos in dependientes \u00e1 las \u00f3rdenes de diversos gefes \u00f3 regu\u00edos, Arevacos , Ausetanos , Autrigones , Bastetanos , Berones , Betones, Carpetanos, Celt\u00edberos, Cosetanos, C\u00faneos, Edetanos, Ilergetes, Ind\u00edgetes, Lacetanos, Laletanos, Lusitanos, Murgobos, Olcades , Tartasios, Tardetanos, T\u00fardidos, Vaceos y V\u00e1rdulos, sin cohesi\u00f3n nacional, aliados unas veces de Cartago , y otras de Roma , coope ran \u00e1 perder su independencia ayudando a que uno solo de los rivales se alzara con el dominio de la patria , y prescindiera de su alianza para avasallarlos \u00e1 su vez, cuando merced \u00e1 su incalificable conducta , se encontrara posesionado del pa\u00eds que ellos mismos le franquearan y entregaran. Y cuando llegaba este \u00faltimo extremo , en vez de unir se todos en un solo haz para espulsar el descubierto ene migo, de hacer un esfuerzo com\u00fan y simult\u00e1neo, solo hechos aislados aunque heroicos, registra la historia, \u00ab Su \u00bb t\u00e1ctica en la defensa del suelo , dice el mismo Estrabon , \u00bb es diversa de la que emplearon los Celtas , los Galos y los \u00bb Germanos. Nunca forman grandes cuerpos de ej\u00e9rcito : \u00bb disputan palmo \u00e1 palmo el terreno cada pueblo en defen \u00bb sa y ataques parciales , prolongando la lucha mas por la \u00bb destreza , constancia , \u00e9 ind\u00f3mito valor, que por el n\u00fa \u00bbmero de combatientes.\u00bb \u00abEs el genio Ibero, dice nues \u00bb tro historiador Las uente , es la repugnancia \u00e1 la uni \u00bb dad , la tendencia \u00e1 el aislamiento , lo que les hace"], [89, "LOS EUSKAROS. 77 \u00bb forjarse sus cadenas , y hombres individualmente indo \u00bb mables se har\u00e1n esclavos por no unirse.\u00bb Indortes \u00f3 Istolacio son los primeros nombres que lle gan hasta nosotros como los de dos Jefes , que despertan do del fatal letargo y sobrada confianza , arremeten con los Cartagineses due\u00f1os del litoral. Lo que hizo Sagunto un dia resistiendo \u00e1 los mismos Pe\u00f1os , todos lo saben : las guerras de Numancia , son las graneles p\u00e1ginas de la historia del mundo , no del pueblo Romano \u00e9 Ibero ; las revueltas de Indiv\u00fc y Mandonio , la tremenda insurrec ci\u00f3n de Viriato , hechos son todos que revelan la lucha tenaz y constante de un pueblo tan estremadamente inde pendiente , que ni aun para lograr su mas ardiente aspi raci\u00f3n, consienten sus diversas ramas sugetarse \u00e1 un Gefe , formar un solo todo. Esfuerzos aislados , Indortes y Sagunto , Viriato y Nu mancia , Indivil y Mandonio , sucumbieron sin que los dem\u00e1s espa\u00f1oles los socorrieran. Los estilos y cultura de los varios pueblos que compo n\u00edan la naci\u00f3n Ibera eran muy diferentes , y segun Estra bon los de la parte septentrional y occidental ten\u00edan casi el mismo g\u00e9nero de vida y costumbres. En tanto los hom bres se daban \u00e1 la guerra y la caza , las mugeres labra ban los campos. Separados en peque\u00f1as agrupaciones, hasta se hac\u00edan cruda guerra entre s\u00ed y escursiones en las comarcas lim\u00edtrofes. Los Celt\u00edberos , Carpetanos , Vaceos , Arevacos , y de m\u00e1s pueblos que compon\u00edan el centro de la Pen\u00ednsula se hallaban poco civilizados. Los Fenicios , los Griegos y los Cartagineses, se hab\u00edan internado poco en estos pa\u00edses como conquistadores, siendo su principal objeto el co mercio. Aun mas atrasados , y casi desconocidos eran los Lusitanos , Gallegos y Astures : de los C\u00e1ntabros solo se sabia mencionar la ferocidad."], [90, "78 LOS EUSEAROS. No as\u00ed los Turdetanos , Oretanos , Bastetanos , Cont\u00e9s tanos , Edetanos y dem\u00e1s pueblos del litoral del Mediter r\u00e1neo. Estos hab\u00edan adquirido todos los adelantos de los invasores. La Espa\u00f1a no fu\u00e9 hecha propiamente provincia Roma na hasta el a\u00f1o 555 de Roma, siendo C\u00f3nsules, Cayo Cornelio Cetego, y Quinto Minucio Rufo, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de la conclusi\u00f3n de la segunda guerra P\u00fanica. Entonces se aumentaran dos Pretores \u00e1 los existentes , uno para la Espa\u00f1a citerior , y otro para la ulterior. Mas tar de , en tiempo de Augusto , se subdividi\u00f3 la Ulterior en dos provincias con el nombre de B\u00e9tica y Lusitania , que con la Tarraconense , completaron la organizaci\u00f3n admi nistrativa y militar. Bajo el dominio de los Romanos , al calor y contacto de aquella ya adelantada civilizaci\u00f3n , cambiaron las cos tumbres de los Espa\u00f1oles. Admirados del orden y disci plina de sus aguerridos ej\u00e9rcitos , de la pericia de sus Ge nerales y Pretores , alcanzando hasta los \u00faltimos rincones el prestigio de la potente Rep\u00fablica , admitieron sus ade lantos , su polic\u00eda , y sus usos. As\u00ed es que los Celt\u00edberos , segun los historiadores , se acomodaron de tal modo al estilo de los Romanos, que aquel pueblo reputado de los mas ind\u00f3mitos de la Iberia admitido el yugo, suaviz\u00f3 en tanto grado sus costum bres , que depuesta la fiereza y groser\u00eda , alcanzaron ser llamados Estelados \u00f3 Togados , ep\u00edteto y distinci\u00f3n que caracterizaba \u00e1 los pueblos , que con el trage recibieron la urbanidad y civilizaci\u00f3n Romana. Solo los Gallegos y Asturianos se resistieron con mas tenacidad \u00e1 amoldar sus costumbres \u00e1 las del pueblo conquistador , sin que ja m\u00e1s consiguieran resultado alguno con los C\u00e1ntabros. Forma notable contraste con estos pueblos recalcitran tes la B\u00e9tica."], [91, "LOS EUSKAROS. 79 Al hablar de ella los historiadores y ge\u00f3grafos , lo ha cen con admiraci\u00f3n y encarecimiento. Su cultura , adelan tos en las ciencias y artes , y los hombres c\u00e9lebres que produjo su suelo, hicieron que se considerara como la mas preciada de sus joyas , en tales t\u00e9rminos , que Estra bon , Plinio y Polibio , dicen que mas parec\u00edan aquellos hombres ciudadanos del Lacio , que moradores de Espa\u00f1a. Pero lleg\u00f3 un dia en que la absorci\u00f3n y asimilaci\u00f3n fu\u00e9 completa para todo Espa\u00f1a , \u00e1 escepcion de los C\u00e1n tabros. C\u00famplenos bosquejar las costumbres de esta raza es cepcional, y su situaci\u00f3n con relaci\u00f3n \u00e1 los diversos pue blos que invadieron la Espa\u00f1a hasta la caida del Imperio Romano."], [92, "LOS EUSKAROS. 80 CAPITULO X. SITUACI\u00d3N DE LOS EUSKAROS \u00d3 C\u00c1NTABROS EN LOS TIEMPOS DE LOS CELTAS, FENICIOS, CARTAGINESES Y ROMANOS. SUS COSTUMBRES, LEYES, RELIGI\u00d3N Y CIVILIZACI\u00d3N. La invasi\u00f3n Celta produjo la primera modificaci\u00f3n de la raza Ibera, confundi\u00e9ndose ambos pueblos en gran parte , y abandonando otros el suelo de la Pen\u00ednsula. Solo en una limitada zona se conserv\u00f3 puro el elemento abor\u00ed gene, en las vertientes occidentales del Pirineo y golfo Cant\u00e1brico. La fiereza de aquellos hombres , lo agreste y quebrado de su suelo , y el poco aliciente que un pa\u00eds est\u00e9ril ofre ciera \u00e1 los invasores , cuando tantas comarcas mas felices y risue\u00f1as , habitadas por gentes menos rudas y guerre ras les brindara la Pen\u00ednsula , fueron sin duda la causa de que tanto los Celtas como los dem\u00e1s pueblos que vinie ron en pos , respetaran aquellas monta\u00f1as. Si hubo Iberos, que por no sufrir el contacto de los"], [93, "S. Miguel de Arrechin\u00e1ga. \u2014 Marquina. Vizcaya."], [94, ""], [95, "LOS EUSKAROS. 81 Celtas abandonaron la patria emigrando al\u00e9janos pa\u00edses, naturalmente los que mas cercanos al pa\u00eds Euskaro vie ron en \u00e9l un refugio contra los invasores , se acogieron \u00e1 aquel \u00faltimo asilo de la independencia. Los monumentos Celtas que conocemos y hemos descri to , se hallan colocados fuera del recinto de las grandes monta\u00f1as que forman el baluarte del pa\u00eds enclavado entre ellas , y son por esta parte los jalones que se\u00f1alan el t\u00e9r mino de la mas avanzada de las escursiones del pueblo invasor. Ante el inespugnable muro de monta\u00f1as que se ofrec\u00eda \u00e1 su vista , se detuvieron ; ning\u00fan vestigio de su estancia se registra en el interior del pa\u00eds. Esta es la oportunidad de mencionar un monumento estra\u00f1o , colocado en lo mas c\u00e9ntrico del pa\u00eds Euskaro , y \u00e1 el que se ha pretendido dar un car\u00e1cter C\u00e9ltico. Inmediata \u00e1 la villa de Marquina en Vizcaya , y en su Ante-iglesia de Jemein , existe una ermita llamada San Miguel de Arrechin\u00e1ga. En su centro se elevan sobre el pavimento natural de piedra caliza , tres enormes rocas de cuarzo, ocupando un espacio de 110 pies de circunfe rencia. El grupo que forman es irregular y tiene la apa riencia de esas obras primitivas que tanto se asemejan \u00e1 los caprichos de la naturaleza. Mide la roca colocada al Norte, 18 pies de altura y 61 de circunferencia; 14 de alto y 46 de circunferencia la del Sud-Este y 29 y medio de elevaci\u00f3n la del Sud-Oeste , descansando todas con mucha desigualdad sobre la base \u00f3 suelo. Su agrupaci\u00f3n ha for mado tres \u00e1 manera de nichos , en los c\u00edales se hallan establecidos otros tantos altares. He examinado con detenci\u00f3n esta monumento , y aun que sin poder fijar el destino y los hombres que se ocupa ran en ejecutar tan cicl\u00f3peo y primitivo trabajo, desde luego creo terminantemente no fueran lo 5 Celtas. Dando por supuesto que sea obra de los homlres , y no c"], [96, "82 LOS EUSKAROS. un capricho de la naturaleza como es muy presumible , su colocaci\u00f3n no revela ni el Peulvan \u00f3 pilar , ni el Mcn- Mr piedra larga, con los que pudiera tener mas analog\u00eda. Mas distante lo encontramos de parecerse \u00e1 un Dolmen. Estos monumentos ten\u00edan casi siempre el car\u00e1cter de sepulcros y alguna vez el de altares \u00f3 se\u00f1ales. Para lo primero , recib\u00edan formas que permitieran esta blecer el cuerpo \u00f3 cuerpos que deb\u00edan encerrar , y aqu\u00ed no es posible sospechar siquiera este destino. Para lo segun do , su culto y el de los Celta-Galos empleaba la forma de mesa, Taol \u00f3 Dol, sobre la que hac\u00edan sus ofrendas \u00f3 sa crificios , y si eran se\u00f1ales \u00f3 recuerdos , una sola piedra aislada \u00f3 pilar. La marcha del pueblo Celta en sus invasiones , va de jando una estela de jalones \u00f3 monumentos que nos per miten seguir sus huellas , aun all\u00ed mismo donde la histo ria no los menciona , por sus establecimientos y funda ciones important\u00edsimas ; as\u00ed los hemos seguido paso \u00e1 paso todo en torno del pa\u00eds cerrado de la Euskaria. \u00bfC\u00f3mo, pues, atribuir este origen \u00e1 las rocas de ArrechL naga , colocadas en el coraz\u00f3n de la fortaleza que forma el seguimiento del Pirineo , y que nadie ha supuesto con alg\u00fan fundamento , fuera hollada por los Celtas , los Fe nicios y los Cartagineses ? Y para realizar ese trabajo, dada la \u00e9poca \u00e1 que se atri buye y atraso de medios materiales de los que deb\u00edan ejecutarlo se necesitaba tiempo sobrado, y la consi guiente dominaci\u00f3n sobre aquellas comarcas , donde nin g\u00fan otro vestigio se encuentra que la haga sospechar. Si monumento es debido \u00e1 la intenci\u00f3n y esfuerzo de los hombres \u00bfpor qu\u00e9 no atribuirlo \u00e1 los ind\u00edgenas \u00f3 Euska ros que consignaran en \u00e9l alg\u00fan hecho \u00f3 recuerdo? \u00bfAca so los Ibero-Euskaros eran menos rudos que los Celtas ? \u00bfNo ten\u00edan ambos pueblos en la manifestaci\u00f3n de sus re-"], [97, "LOS EUSEAROS. 83 cuerdos \u00f3 sucesos , los mismos elementos y medios , las rocas , y sus fornidos brazos para arrastrarlas ? Es necesario un esfuerzo violento de imaginaci\u00f3n para colocar cual aereolito caido del Cielo , un supuesto monu mento Celta en aquellas monta\u00f1as , sin poderlo clasificar \u00f3 eslabonarlo con otro vestigio \u00f3 huella ; en tanto es mas natural y sencillo ver en aquellas tres rocas , la espresion de una obra de los primeros hombres del pa\u00eds. He dicho , me inclinaba \u00e1 creer que las piedras de Arre chin\u00e1ga eran un capricho de la naturaleza. Una esploracion detenida de aquellas cercan\u00edas me hace persistir en esa idea. La ermita se halla colocada al pi\u00f3 de una monta\u00f1a y casi al nivel del valle. Esa monta\u00f1a , por cierto muy \u00e1s pera al acometerla por detr\u00e1s de la ermita , tiene id\u00e9nti cas rocas de cuarzo calizo que las del monumento. No puede pretenderse fueran \u00e1 buscarlas lejos , ni siquiera que las colocaran en el centro del valle como en los de m\u00e1s monumentos Celtas que he reconocido. Pero he visto no solo eso , sino muy cercana \u00e1 el su puesto monumento celta , otra gran roca capricho samente colocada en la ladera , igual \u00e1 las de Arrechin\u00e1ga , y donde con poco trabajo se conseguir\u00eda formar algo pa recido , aunque en menor escala. En aquella y otras monta\u00f1as de nuestro pa\u00eds , existen rocas naturalmente equilibradas y caprichosamente agru padas, sin que los hombres hayan contribuido \u00e1 ello (1). ( 1 ) Escrito lo que precede ha llegado \u00e1 mis manos una tan suscinta como interesante descripci\u00f3n del Valle de Marquina, por D. Antonio Trueba. Todo lo que este renombrado escritor de fama europea , y gloria de esta tierra, narra \u00f3 describe, esparce tal aroma de sencillez , de verdad , de buen sentido , y est\u00e1 dicho tan bien , que me inclinara \u00e1 copiar su opini\u00f3n sino coincidiera con la mia oscureciendo mi pobre trabajo."], [98, "LOS EUSKAROS. 84 Me llama singularmente la atenci\u00f3n confirmando mi aserto, que habiendo visitado \u00e1 Marquina, Guillermo Humboldt en sus correr\u00edas cient\u00edficas por estas^ provin cias , y teniendo all\u00ed grandes relaciones con su ilustrado p\u00e1rroco D. Antonio Moguel y Urquiza , nada diga de las piedras de Arrechin\u00e1ga , que \u00e1 sospechar fueran obra de los Celtas , lo mencionar\u00eda como important\u00edsimo dato , \u00e9l sobre todo , que habia hecho estudios especiales de aquel pueblo. El edificio que cobija este singular monumento se con cluy\u00f3 en el a\u00f1o 1741 , y no debemos atribuir \u00e1 esa \u00e9poca la agrupaci\u00f3n de esas rocas. Los Fenicios, los Griegos y los Cartagineses nunca pretendieron estender sus factor\u00edas ni su dominaci\u00f3n al pa\u00eds Euskaro. La historia as\u00ed nos lo dice , y la absoluta Pero no dejar\u00e9 de consignar las deducciones que la etimolog\u00eda del nombre euskaro Arrechin\u00e1ga le sugiere , y dicen as\u00ed: c Siendo el Euskara lengua antiqu\u00edsima y fund\u00e1ndose los nombres euska > ros en las condiciones de la localidad \u00f3 del objeto que designan , no es po > sible dejar de ver si el nombre de Arrechin\u00e1ga da alguna luz con cuya ayu > da podamos penetrar en la oscuridad que rodea el origen del Santuario \u00bb de que nos ocupamos. Arrechin\u00e1ga, \u00f3 Arrichin\u00e1ga, \u00f3 Arruchin\u00e1ga, pues de t todas estas maneras he visto escrito este nombre y le he oido pronunciar, > significa sitio de piedras suspendidas de arri 6 arria-a , piedra , y echin \u00f3 > euchin cosa suspendida \u00f3 en suspensi\u00f3n , y aga nota de localidad. Nadie > que tenga el mas vulgar conocimiento de la lengua vascongada dudar\u00e1 de > que esta sea la significaci\u00f3n de Arrechin\u00e1ga. Es indudable, pues, que este > nombre es descriptivo del fen\u00f3meno que tanto llama la atenci\u00f3n en aque > lia localidad , y este fen\u00f3meno est\u00e1 descrito con la precisi\u00f3n que se admira > en todos los nombres primitivos Euskaros. La palabra arri arri-a con el \u00bb art\u00edculo pospositivo significa precisamente piedra \u00f3 roca suelta , pues para > designar la roca viva \u00f3 nacidiza, el Euskaro emplea en el dialecto vizca\u00edno \u00bb la palabra ach acha-a y en el guipuzcoano aitz aitz-a. La terminaci\u00f3n \u00f3 \u00bb nota local aga que significa < sin estension > solo se emplea en las locali \u00bb dades estrechas como la de Arrechin\u00e1ga , as\u00ed como la terminaci\u00f3n \u00f3 nota \u00bb local eta se emplea en las estensas y de suave declive.\u00bb"], [99, "LOS EUSKAROS. 85 carencia del m\u00e1s peque\u00f1o vestigio de aquellos pueblos y civilizaciones entre nosotros, lo confirma. \u00bfQu\u00e9 est\u00edmulo podia impulsar \u00e1 aquellos ilustrados mercaderes, para anudar tratos con los salvajes habitantes de las est\u00e9riles selvas y riscos ? Las conquistas de los Cartagineses como hemos dicho , solo llegaron al Ebro , y si los C\u00e1ntabros y Astures acu dieron \u00e1 servir \u00e1 las \u00f3rdenes de An\u00edbal en su c\u00e9lebre es pedicion \u00e1 Italia , fu\u00e9 sin duda como soldados mercena rios. Los historiadores Romanos mencionan \u00e1 los Espa \u00f1oles como los mejores soldados que llevaba An\u00edbal \u00e1 sus \u00f3rdenes ; en el paso del R\u00f3dano frente \u00e1 los Galos , en Trasimena , en todas aquellas grandes batallas , son cita dos repetidas veces por Tito Libio y Polibio , y en la fa mosa jornada de Canas, designan especialmente \u00e1 los quinientos Celt\u00edberas que .acometiendo por la espalda \u00e1 los Romanos, decidieron la victoria. No encontramos fuera de Silvio It\u00e1lico , mas bien poeta que historiador , nombrados \u00e1 los C\u00e1ntabros como \u00e1 sus principales auxi liares , y no es bastante este testimonio en frente de los dem\u00e1s historiadores m\u00e1s serios y antiguos , que nos ha blan siempre de los Celt\u00edberos. Pero llegaban los dias de prueba para los \u00faltimos Iberos. El pueblo Romano venia estendiendo sus conquistas , avasallando las comarcas vecinas, y un. dia tras otro aproxim\u00e1ndose \u00e1 sus monta\u00f1as : todo se humillaba , todo cedia ante el poder de sus armas y la influencia de su pol\u00edtica y costumbres. La necesidad , la desesperaci\u00f3n , el derecho natural de defensa , y el sentimiento de independencia sobrescitado y sostenido con la salvaje energ\u00eda de un pueblo virgen , arrastr\u00f3 \u00e1 \u00e9ste , sencillo y bueno en sus or\u00edgenes , \u00e1 un estado incre\u00edble de ferocidad , cuando se vio atacado por"], [100, "86 LOS EUSKAROS. todas partes y acorralado en sus bosques como una fiera. Lucano, el poeta de Roma conquistadora y soberana , dice que los Iberos del Pirineo eran un objeto de horror y es panto para el universo entero. El cantor de la guerra P\u00fanica, Silvio It\u00e1lico, retrata con sombr\u00edas tintas al C\u00e1ntabro , \u00e1 quien ni el hambre, ni la sed , ni los ardores del est\u00edo , ni los rigores del invierno pueden abatir , para quien los trabajos y peligros son ocasi\u00f3n de gloria y has ta de contento. La fama dio proporciones fabulosas en el mundo ente ro al valor ind\u00f3mito y \u00e1 las salvajes costumbres de este pueblo. Cont\u00e1base en Roma, que el guerrero C\u00e1ntabro llegado \u00e1 la edad que hace blanquear los cabellos , y debi lita el vigor de los brazos , trepaba \u00e1 uno de sus elevados riscos , y se precipitaba en los abismos \u00f3 simas , para concluir con una existencia que le era insoportable desde el momento que no podia consagrarla \u00e1 los combates y \u00e1 la defensa de su patria. Los C\u00e1ntabros \u00e1 quienes cupo la suerte de prisioneros de guerra , dice Estrabon , prefer\u00edan el martirio \u00e1 la es clavitud y mor\u00edan crucificados. Las mujeres despu\u00e9s de haber peleado como amazonas , prefer\u00edan tambi\u00e9n ahogar sus hijos antes que verlos esclavos de los Romanos. Re fiere que un muchacho dio muerte \u00e1 sus hermanos por mandato de sus padres para libertarlos del oprobio, y en seguida se arroj\u00f3 \u00e1 una hoguera. Horacio Flaco en sus obras : \u00ab El C\u00e1ntabro no entiende \u00bb llevar nuestro yugo... Esta naci\u00f3n es sola la agitada, la \u00bb obstinad\u00edsima , la que no aprueba nuestra doctrina , la \u00bbque no admite nuestras leyes... Esta solo abomina \u00bb nuestro imperio , se opone \u00e1 nuestra fortuna , resiste \u00e1 \u00bb nuestras legiones.\u00bb Dion nos dice que los C\u00e1ntabros condenados al suplicio de la cruz , mor\u00edan cantando , dando as\u00ed muestras de un"], [101, "LOS EUSKAROS. 87 desprecio de la vida , y de un valor feroz , propio de los animales. Horacio menciona que entonaban al morir un himno: Non nidli ex C\u00e1ntabris ab hostibus eaptti in cruce latitia Paan cannebant. Locura cant\u00e1brica llam\u00f3 el mismo , y dem\u00e1s historia dores , \u00e1 este desprecio de la vida , calific\u00e1ndolo de irra cionalidad, fiereza, barbarie y otros ep\u00edtetos. No recor daba sin duda el griego Estrabon, el sacrificio de sus compatriotas los de las Term\u00f3pilas. Sus nombres quedaron grabados en l\u00e1pidas de m\u00e1rmol y pasaron \u00e1 la posteridad como dechado de patriotismo , en tanto que parciales en sus juicios, solo encuentran vi lipendio para los que repet\u00edan uno y otro dia rasgos pa recidos , sin que pueda achicarlos la rudeza y atraso de sus autores. Dice muy bien el Padre Juan Cort\u00e9s Osorio : \u00abTerrible cosa es que en estos pleitos no tengamos mas \u00bb informes que los que hicieron nuestros enemigos. Si los \u00bb C\u00e1ntabros hubieran escrito sus anales , all\u00e1 se ver\u00eda \u00bbqui\u00e9nes eran los irracionales, los injustos y los tiranos.\u00bb Tomaremos de Estrabon , pues se ha ocupado mucho de este pueblo, algunas citas sobre sus costumbres. Los C\u00e1ntabros, dice, mor\u00edan entonando cantos triun fales. Las mujeres ten\u00edan fortaleza no solo de hombres sino de fieras. En tiempo de guerra ellas mismas mataban \u00e1 sus hijos y \u00e1 sus conciudadanos , para librarles del cauti verio y del furor de un enemigo victorioso. Segun el mis mo y Posidonio , las mujeres de los C\u00e1ntabros y Ligures cuando par\u00edan no por eso dejaban el trabajo , y guarda ban cama. Los hombres ocupados en el ejercicio de la guerra, pues solo el manejo de las armas parec\u00eda \u00e1 estos pueblos ocupaci\u00f3n varonil, abandonaban \u00e1 sus mujeres la labor de los campos."], [102, "88 LOS EUSKAROS. El marido llev\u00e1bala dote al matrimonio; las hijas eran las herederas , y cuidaban de dar estado \u00e1 sus her manos. Estrabon estima esta costumbre muy incivil , por pare cerle demuestra cierto imperio de la mujer sobre el hom bre. Mas nosotros la consideramos de muy diverso modo, y citaremos el juicio que merec\u00eda \u00e1 un autor eminente del siglo pasado , nada parcial por cierto con los C\u00e1nta bros : \u00abAquel estilo, dice, no tanto es imperio como amor \u00bby econom\u00eda. Si los hombres solo se aplicaban \u00e1 la guer ra y las mujeres \u00e1 la agricultura y trabajos dom\u00e9sticos, \u00bbno es mucho que el marido llevase la dote , y en la he rencia se prefiriesen las hijas, pues eran las mujeres \u00bbquienes principalmente ganaban y administraban el \u00bb caudal. Y aunque ser\u00eda mala pol\u00edtica con respecto \u00e1 mu jeres ociosas, no as\u00ed trat\u00e1ndose de las laboriosas y eco gn\u00f3micas C\u00e1ntabras.\u00bb Es muy probable que apesar de su aislamiento, se alia ran y dieran alguna vez auxilio \u00e1 ios que se resist\u00edan \u00e1 aceptar el yugo de los invasores , \u00f3 trataban de sacudir lo , 7^ algo de ello se indica en la historia. En las guerras de Numancia , vemos que el C\u00f3nsul Ca yo Maacino , levant\u00f3 el sitio de la heroica ciudad , al te ner noticia que los Vaceos y C\u00e1ntabros ven\u00edan en ayuda de los sitiados. Es de presumir que muchos C\u00e1ntabros militaran en el ej\u00e9rcito de Sertorio, pues este general lleg\u00f3 \u00e1 hacer la guerra en pa\u00edses no lejanos de sus comarcas. Osma y Ca- lahorra se mantuvieron por el partido de Sertorio aun despu\u00e9s de su muerte , y no es mucho que los C\u00e1ntabros vecinos \u00e1 estas regiones siguieran sus banderas. Viene \u00e1 confirmarlo una cita de C\u00e9sar, cuando al narrar las guer- ras de los Aquitanos , dice que estos pueblos pidieron au xilio \u00e1 los Espa\u00f1oles sus vecinos para resistir \u00e1 sus ej\u00e9r-"], [103, "LOS EUSEAROS. 89 cites, demand\u00e1ndoles sobre todo capitanes de los que form\u00f3 Sertorio , tan versados y consumados en la ciencia militar, y a\u00f1ade el gran historiador y capit\u00e1n \u00abque mu \u00bbcha parte de la tropa Espa\u00f1ola habia venido de los C\u00e1n tabros.\u00bb Ya hemos dicho que los Aquitanios proced\u00edan tambi\u00e9n de la raza Ibera , y as\u00ed se comprende mejor el auxilio pe dido y otorgado , siquiera aquella espedicion tuvo un \u00e9xi to tan desgraciado como honroso. \u00abEstos pueblos no ten\u00edan relaci\u00f3n con los restantes de \u00bbEspa\u00f1a, prosigue Estrabon , su existencia era bastante \u00bbpobre y miserable. Comen, dice el ge\u00f3grafo, pan de be \u00bbllota dulce durante las tres cuartas partes del a\u00f1o , y no \u00bbbeben sino agua, y cuando la casualidad les depara te \u00bbner vino , lo consumen pronto en alegres banquetes , \u00e1 \u00bblos que convidan \u00e1 sus parientes y amigos. La manteca \u00bbde vaca y las grasas , reemplazan \u00e1 el aceite en el con \u00bbdimento de sus alimentos. Comen sentados en torno de \u00bbuna mesa redonda , y los ancianos y gefes de la Rep\u00fa blica ocupan los primeros puestos. Durante el fest\u00edn, los \u00bbj \u00f3 venes cantan en coro y ejecutan danzas. En los valles \u00bbmas \u00e1speros , los monta\u00f1eses duermen en el suelo sobre acamadas de yerba y hojas secas.\u00bb \u00abNo tienen moneda nacional, y su comercio se realiza \u00bbpor medio de cambios. Sus leyes castigan con la muerte \u00bblos grandes cr\u00edmenes. Los culpables son precipitados des \u00bbde una alta roca. Arrastran \u00e1 los parricidas fuera del \u00bbpa\u00eds para lapidarlos. Las mujeres C\u00e1ntabras, llevan ves \u00bbtidos floridos y vistosos : los hombres , oscuros. Dejan \u00bbcaer afeminadamente sobre sus espaldas los rizos de su \u00bblarga cabellera, llevan siempre la cabeza desnuda, y pe sdean con espada y escudo \u00f3 broquel.\u00bb Una costumbre poco aseada \u00f3 incomprensible , repren de Diodoro \u00e1 los Espa\u00f1oles , la de lavarse as\u00ed hombres"], [104, "90 LOS EUSKAROS. como mujeres con la orina. Estrabon dice que esto era tambi\u00e9n com\u00fan en los Galos , y no lo atribuye \u00e1 todos los Espa\u00f1oles , sino \u00e1 los pueblos septentrionales y con especialidad \u00e1 los C\u00e1ntabros. \u00bfCu\u00e1l fu\u00e9 la religi\u00f3n de este pueblo? El mismo Estra bon nos dice que durante las noches de luna llena se les v\u00e9 ante la puerta de sus viviendas con todas sus familias, cantando y danzando en coro , venerando as\u00ed \u00e1 un Dios sin nombre, toda la noche. Estas costumbres eran comu nes \u00e1 los Celt\u00edberos y \u00e1 los que al Septentri\u00f3n son sus ve cinos, esto es los Euskaros. \u00abCeltiberos autem et qui ad \u00bbseptentrione:n eorum sunt vicini, innominatim quemdam \u00bbDeum noctu in plenilunio, ante portas, cum totis famil\u00fcs , \u00bbchoreas ducendo, totanque noctem festani agencio vene \u00bbrari.\u00bb Se comprende que este pueblo aislado , y repugnando todo estilo y novedad , no' admitiera f\u00e1cilmente la idola tr\u00eda , el conocimiento de los dioses mitol\u00f3gicos que los Fe nicios importaron \u00e1 nuestra Espa\u00f1a, y despu\u00e9s aclimata ron sucesivamente los Griegos , Cartagineses y sobre todo los Romanos. El estado de perpetua lucha con los \u00falti mos, los \u00fanicos que asomaron \u00e1 sus monta\u00f1as, hace muy veros\u00edmil no adoptaran los dioses y s\u00edmbolos de sus odiados enemigos. El nombre con que designan hoy mismo \u00e1 Dios Jaon- Goihoa \u00f3 Jaincoa , s\u00edncope de Jaungoicoa, el Se\u00f1or de ar riba , el Se\u00f1or de lo alto , conserva un sabor de ese Dios sin nombre de que nos habla Estrabon , si no era la mis ma palabra \u00f3 espresion. Causa estra\u00f1eza en efecto , que al adoptar y traducir literalmente todos los nombres con que la religi\u00f3n cat\u00f3li ca designa sus principales fundamentos y s\u00edmbolos, Jesu cristo , Mar\u00eda , Trinidad , Esp\u00edritu santo , Ap\u00f3stoles, Bau tismo y dem\u00e1s, no han acogido, cual otros pueblos cris-"], [105, "LOS EUSKAROS. 91 tianos , el Deus de los latinos , manteniendo una figura para designarlo. La religi\u00f3n del Crucificado no pudo alcanzar tan pron to \u00e1 estos hombres como \u00e1 las otras comarcas de nuestra patria , por el mismo apartamiento en que viv\u00edan , aun que sus sencillas creencias ten\u00edan con ella mayor analo g\u00eda , y la transici\u00f3n y cambio mas f\u00e1cil , sin la adoraci\u00f3n y ejercicio de tantas divinidades y ritos paganos. Una vez eonocida la religi\u00f3n cat\u00f3lica, se apeg\u00f3 este pueblo \u00e1 ella con la tenacidad y constancia propia de su car\u00e1cter , y bien puede asegurarse es uno de los mas sinceros y pro fundamente religiosos que existen en el orbe. La religi\u00f3n de los C\u00e1ntabros debi\u00f3 ser sencilla, sin que por esto pueda asegurarse absolutamente estuviera exen ta de todo rito id\u00f3latra en sus manifestaciones. No han salido al encuentro de esta opini\u00f3n , vestigios \u00f3 monumentos fuera del llamado \u00eddolo de Miqueldi , estrar \u00f1a piedra que representa el informe bosquejo de un cua dr\u00fapedo entre cuyas patas y bajo vientre tiene un disco. Se encuentra en las afueras de Durango, pr\u00f3ximo \u00e1 la ermita de San Vicente de Miqueldi , y se debe hoy su con servaci\u00f3n \u00e1 los distinguidos escritores y buenos Vascon gados don Antonio Trueba y don Juan Delmas, que lo reconocieron en 1864 poni\u00e9ndolo \u00e1 cubierto de una inmi nente destrucci\u00f3n. (1) Historiadores de nombrad\u00eda se han ocupado en los si- ( 1 ) En los \u00faltimos meses del a\u00f1o de 1872 reconoc\u00ed el llamado \u00eddolo de Miqueldi haciendo sacar un dibujo exacto de \u00e9l. Desgraciadamente se hallaba casi enterrado al borde de un camino , y ser via de cerca \u00e1 una heredad inmediata. Ya que alguien alega derechos \u00e1 este estra\u00f1o monumento , impidiendo que otros lo custodien en paraje mas conve niente, nos permitiremos rogarle encarecidamente lo haga colocar en otro punto , pues de lo contrario acabar\u00e1 pronto por deformarse y desaparecer."], [106, "LOS EUSKAROS. 92 glos xvii y xv\u00edn de esta informe escultura, dando lu gar \u00e1 re\u00f1idas y acerbas pol\u00e9micas al llegar \u00e1 determinar su origen. En el a\u00f1o de 1871 el insigne erudito y anti cuario , se\u00f1or Amador de los Rios , en sus Estudios mo numentales y arqueol\u00f3gicos en las Provincias Vasconga das, que han visto la luz en la Revista de Espa\u00f1a, ha tratado este mismo asunto, y aunque con concisi\u00f3n, siempre con el prudente y elevado criterio que distingue \u00e1 este escritor. Damos aqu\u00ed las gracias al se\u00f1or Amador de los Rios por su rese\u00f1a monumental del pa\u00eds Euskaro, creyendo interpretar los sentimientos de nuestros paisanos , doli\u00e9n donos tan solo la escasa val\u00eda del que pretende manifes tarlos , y rinde con este motivo un testimonio de respeto \u00e1 el aventajado publicista y anticuario. ( 1 ) Nada nos autoriza \u00e1 asegurar que este llamado \u00eddolo fuera un s\u00edmbolo religioso : y si por tal se toma , si sobre esa informe y sola escultura que nada dice , se crea esta hip\u00f3tesis , aun es mas violento el atribuirlo \u00e1 alguno de los pueblos conquistadores de Espa\u00f1a , haciendo caso omi so de los que habitaban el pa\u00eds. Mal cuadra el respeto que este solo resto de una invasi\u00f3n desconocida , como alguno ha pretendido, mereciera \u00e1 los C\u00e1ntabros \u00f3 Euskaros, con la opini\u00f3n de feroz intransigencia que todos sin escepcion atribuyen \u00e1 este pueblo. Diremos algo de sus armas. La espada la tomaron los Romanos de los Espa\u00f1oles , conserv\u00e1ndola el nombre de espada Espa\u00f1ola \u00f3 Ibera, Gladius Hispaniensis \u00f3 Iberus como la llaman Polibio , Tito Libio y otros. ( 1 ) El se\u00f1or Amador de los Rios ha muerto antes que estas l\u00edneas se pu blicaran ; conservamos no obstante sin variar la manifestaci\u00f3n que precede como recuerdo \u00e1 su buena memoria."], [107, "LOS EUSKAROS. 93 Us\u00e1banla ya \u00e1 fines del siglo iv en Roma, pues vemos que Tito Libio Torcuato se ci\u00f1\u00f3 una espada espa\u00f1ola , co mo arma mas proporcionada para el combate \u00f3 desaf\u00edo con un valiente Galo , segun nos lo refiere Tito Libio. No es de presumir fuese esta arma en aquella \u00e9poca muy ge neral en sus tropas , no sabiendo aun labrarlas ni darlas el buen temple que los Espa\u00f1oles , y es de creer, como di cen algunos autores, lograran algunas espadas ya por conducto de los Griegos establecidos en las costas Espa\u00f1o las \u00e9 Italianas , ya por los Cartagineses. Tenia dos filos, la hoja muy ancha, su largura de un pi\u00e9 y dos \u00f3 tres pulgadas , con punta firme y muy aguda. As\u00ed pod\u00edan herir con ella de estoque y tajo, aunque segun los autores Romanos, la usaban generalmente del pri mer modo, Esta era una de las mas terribles armas de los Euskaros ; algunos las llaman espadas C\u00e1ntabras. El Contu \u00f3 Con tus era un palo \u00f3 pica con punta aguda y endurecida al fuego, de la misma madera. Silvio It\u00e1lico dice que los C\u00e1ntabros por costumbre an tigua peleaban con hachas. Ten\u00edan dos filos y la hoja \u00f3 cuchilla bien gruesa. Algunos pueblos hac\u00edan de ella una arma arrojadiza y otros la empleaban sin soltarla. Silvio d\u00e1 \u00e1 entender que los C\u00e1ntabros la usaban de este \u00faltimo modo. No est\u00e1 bien probado cu\u00e1les fueron las armas arrojadi zas de los C\u00e1ntabros , aunque los historiadores convienen en que hac\u00edan grande uso de ellas , y alaban la ligereza -con que las lanzaban. Como arma defensiva , usaron sobre todo un escudo de nervios , fuertemente entretegidos Eskuta , \u00f3 un broquel redondo Erredola , atado con correas ; ambos \u00e1 dos eran peque\u00f1os y parecidos \u00e1 el llamado Cetra \u00f3 Pella. Combat\u00edan con la cabeza descubierta y el cabello flo tante. Llevaban unos sayos oscuros sujetos por una cor-"], [108, "LOS EUSEAROS. 94 rea. Calzaban las abarcas que conocemos y cubr\u00edan sus piernas y rodillas con las hoy llamadas Pecdes \u00f3 Cha- pinua. Nada de coraza \u00fa otro medio de resguardarse, que pu diera embarazar sus movimientos : todo lo fiaban \u00e1 su agilidad , su vigor y destreza. Las grandes minas de hierra conocidas desde tiempos remotos, se hallan en la Cantabria, y la que hoy descue lla sobre todas , Somorrostro , no cabe duda alguna fuera el monte Triano , la misma de que habla Plinio el mayor. Metallorum omniun venafer\u00f1 larguissima est Cantabria maritimce parte (\u00a1van oceanus alluil mons pjrcerup'a alius incredibile dictu lotus ex ea materia; est utinam bitu occea ni diximur. \u00bfC\u00f3mo no presumir con seguridad que los Euskaros, cuya \u00fanica y forzosa ocupaci\u00f3n fu\u00e9 la guerra, dejaran ser de los primeros en nuestra patria en aprovechar el ele mento principal para su defensa, el fierro con que les brindaba profusamente la naturaleza? Sin pretender que fueran ellos mismos los que descu brieron el arte de fundir los minerales , forjar las armas y darlas temple, bien podemos retrotraer el uso del fierro en nuestro pa\u00eds \u00e1 la \u00e9poca de la invasi\u00f3n de los Fenicios , que si no alcanz\u00f3 en sus consecuencias \u00e1 nuestras monta \u00f1as , manteni\u00e9ndose muy apartada de ellas , no es mucho viniera trasmiti\u00e9ndose de pueblo en pueblo un adelanto tan inmenso. En \u00e9pocas mas remotas aun , en las edades de la pie dra, indudablemente se comunicaron unos \u00e1 otros los hombres la manera c\u00ede labrarla , y hasta llegaron \u00e1 esta blecer el tr\u00e1fico del Silex para sus cuchillos y otras ar mas , pues los descubiertos en algunas localidades proce d\u00edan de puntos muy lejanos \u00e1 veces. Los historiadores dan la primac\u00eda \u00e1 las armas que se"], [109, "95 LOS EUSEAROS. fabricaban en Galicia \u00e1 orillas del rio que llaman Caly bes, y por sus ribere\u00f1os. Importado este descubrimiento por los Fenicios, fueron los primeros en conocerlo los T\u00fardulos y los C\u00e9lticos , que lo llevar\u00edan \u00e1 Galicia en la espedicion que ambos pueblos realizaron \u00e1 aquellas co marcas, y qued\u00f3 deshecha \u00e1 orillas del rio Letlies \u00f3 Li mia, segun refiere Estrabon. En la Celtiberia, B\u00edlbilis hoy Calatayud, y Turiaso , Tarazona, son tambi\u00e9n c\u00e9lebres por el temple y perfec ci\u00f3n de sus armas."], [110, "LOS EUSEAROS. CAPITULO XI. GUERRA CANT\u00c1BRICA. Doscientos diez y ocho a\u00f1os hab\u00edan transcurrido desde que los Romanos pusieron por la primera vez su planta en nuestra Espa\u00f1a , doscientos a\u00f1os de luchas porfiadas y de hechos heroicos , que merced \u00e1 la poca cohesi\u00f3n y uni dad de sus habitantes para resistir al enemigo com\u00fan , ven\u00edan \u00e1 coronarse \u00e1 el advenimiento de Augusto \u00e1 el Imperio , con la pacificaci\u00f3n y avasallamiento de la anti gua Iberia. Solos los C\u00e1ntabros \u00f3 Euskaros en sus monta\u00f1as , des entonaban este cuadro de conquista y sujeci\u00f3n. Los C\u00e1n tabros hab\u00edan favorecido las empresas de Pompeyo ; co menzaba aquel pueblo salvaje \u00e1 ser pol\u00edtico, ayudando \u00e1 los Romanos \u00e1 destrozarse entre s\u00ed. Vencido Pompeyo , se levantaba solo y omnipotente el poder Romano en Espa\u00f1a. Augusto era Emperador , y el"], [111, "LOS EUSEAROS. 97 universo entero tuvo la primera tregua de paz y tranqui lidad , despu\u00e9s de tantos siglos de luchas y de sangre. Momento terrible fu\u00e9 aquel para los ind\u00f3mitos C\u00e1nta bros : estaban solos , solos en frente de su enemigo desem barazado de toda preocupaci\u00f3n , y tan poderoso , que pa rec\u00eda hasta rid\u00edculo intentar resistirlo. Y sin embargo , estos hombres tuvieron la audacia de no esperar \u00e1 que los atacaran : ellos mismos tomaron la iniciativa , provo cando \u00e1 los Romanos \u00e1 una lucha decisiva y suprema. Esta resoluci\u00f3n al parecer temeraria , era no obstante previsora y h\u00e1bil. Los pueblos que un dia fueron sus aliados naturales , \u00f3 les sirvieron de escudo , los hoy Navarros de la tierra ba ja, los Celt\u00edberos de Arag\u00f3n, los Lusitanos y los Galle gos, gem\u00edan bajo el duro yugo de Roma; los Aquitanios acababan de sucumbir. Pero aun estaba fresca la sangre, y vivos los odios : era preciso cuanto antes y por \u00faltima vez , levantar la bandera de la independencia llamando \u00e1 sus antiguos auxiliares \u00e1 las armas , antes que la pol\u00edtica del conquistador convirtiera \u00e1 los guerreros en ciudada nos de Roma. Lucio Aneo Floro , lisongero historiador de Augusto , al narrar que todo el Noroeste de Espa\u00f1a quedaba some tido y pacificado , \u00e1 escepcion de aquella parte de los Pi rineos que ba\u00f1a sus rocas en el golfo Occe\u00e1nico, prosigue en estos t\u00e9rminos : \u00abAll\u00ed dos valientisimas naciones , los \u00bb C\u00e1ntabros y Asturianos, exentos aun del yugo del Im \u00bbperio, comenzaban \u00e1 agitarse. Los C\u00e1ntabros mostra ron un valor mas temible , mas en\u00e9rgico y pertinaz en \u00bbla sublevaci\u00f3n. No content\u00e1ndose con defender su in \u00bbdependencia, procuraban arrastrar \u00e1 sus vecinos \u00e1 la \u00bbrebelion , y cansaban con sus diarias escursiones \u00e1 \u00bblos Vaceos, los Curgonios y Autrigones. Al saberse que \u00bbeste movimiento acababa de estallar con gran vehe- 7"], [112, "LOS EUSEAROS. 98 \u00bbmencia , la espedicion se emprendi\u00f3 mas bien que se or den\u00f3.\u00bb Floro nos dice en ese pasage , que los C\u00e1ntabros eran Inmunes Itnperii , exentos , no sometidos ala dominaci\u00f3n Romana y que ellos fueron los que provocaron la tremen da lucha. No podemos resistir al deseo de copiar literalmente to do lo que nuestro primer historiador moderno Las uente , dice acerca de la guerra Cant\u00e1brica : \u00abPero aun exist\u00edan en Espa\u00f1a pueblos , comarcas ente \u00bbras que no hab\u00edan recibido el yugo de Roma. Todav\u00eda \u00bblos C\u00e1ntabros y Astures se manten\u00edan independientes y \u00bblibres. Todav\u00eda aquellos fieros y rudos monta\u00f1eses des \u00bbde sus r\u00fasticas y \u00e1speras guaridas , se atrev\u00edan \u00e1 desa \u00bbfiar \u00e1 los dominadores de Espa\u00f1a y del mundo. Siglos \u00bbenteros hacia que Espa\u00f1a encerraba en su seno conquis tadores estra\u00f1os: ni Cartagineses ni Romanos hab\u00edan \u00bbpenetrado entre las bre\u00f1as y sinuosos valles en que habi \u00bbtaban aquellas indomables gentes, que inaccesibles \u00e1 las \u00bbarmas y \u00e1 la civilizaci\u00f3n , conservaban toda la rudeza \u00bbde costumbres con que en otro lugar los hemos descrito. \u00bbEra ya Octavio Augusto se\u00f1or del mundo , y cre\u00edalo to \u00bbdo pac\u00edficamente sumiso \u00e1 Roma y \u00e1 su Imperio , y to \u00bbdav\u00eda no lo estaban unos pocos habitantes de la Penin \u00bbsula Espa\u00f1ola. No podia Augusto sufrir que en un rin \u00bbcon de Espa\u00f1a hubiera quien no reconociese la autori \u00bbdad del dominador del Orbe.\u00bb \u00abAlgunas escursiones de los C\u00e1ntabros y Astures hasta \u00bblas vecinas comarcas de los Autrigones , de los Murbo \u00bbgas y de los Vaceos , sugetos ya al Imperio , debieron \u00bbhacer conocer \u00e1 los Romanos la bravura y ferocidad de \u00bbaquellos hombres agrestes , y aun darles alguna inquie tud y cuidado. Ello es que el Emperador Romano no se \u00bbdesde\u00f1\u00f3 de venir en persona \u00e1 dar impulso y vigor \u00e1"], [113, "LOS EUSEAROS. 99 \u2022aquella guerra que parec\u00eda no deber fijar siquiera la de quien tan acostumbrado estaba \u00e1 ver some t\u00e9rsele tantos y tan vastos reinos. Vino pues Augusto al \u00bbfrente de un ej\u00e9rcito que dividi\u00f3 en dos cuerpos, de los \u00bbcuales destin\u00f3 uno al mando del Pretor Carisio contra \u00bblos Astures , y con el otro march\u00f3 \u00e9l contra los C\u00e1nta bros.\u00bb \u00abEstableci\u00f3 Augusto sus reales en Segisamo (Sasamon \u00bbentre Burgos y el Ebro), donde hizo todo lo posible por y obligar \u00e1 los enemigos \u00e1 venir \u00e1 una ba \u00bbtalla general. Tarea in\u00fatil para aquellos monta\u00f1eses , \u00e1 \u00bbquienes agradaba mas, y era mas ventajoso molestar \u00e1 \u00bblos Romanos con repentinas irrupciones , bruscas acome \u00bbtidas y r\u00e1pidas retiradas , sin que las pesadas legiones \u00bbImperiales pudieran nunca darles alcance ni menos pe netrar en sus r\u00fasticas guaridas. Apareciendo y desapa reciendo s\u00fabitamente y con agilidad maravillosa , pe leando en peque\u00f1os grupos y pelotones , teniendo \u00e1 los \u00bbImperiales en continua alerta y zozobra, y no dej\u00e1ndo les gozar momento de seguridad ni de reposo , tra\u00edanlos \u00bbfatigados, inquietos y desesperados. En vano Augusto \u00bbhizo que una Armada concurriera \u00e1 ayudar por la costa \u00bbsus operaciones militares. Los C\u00e1ntabros se concentra ban dentro de sus rocas y desde all\u00ed repet\u00edan los asaltos \u00bbsin que hubiera medio de empe\u00f1arlos en mas formal \u00bb combate.\u00bb \u00abCansado Augusto y mortificado con tan obstinada re \u00bbsistencia, habiendo caido adem\u00e1s enfermo, retir\u00f3se al \u00bbcabo de algunos meses \u00e1 Tarragona, dejando \u00e1 Cayo An \u00bbtistio el mando del ej\u00e9rcito y el cargo de aquella guerra. \u00bbMas afortunado \u00f3 mas h\u00e1bil Antistio , en ocasi\u00f3n que los \u00bbC\u00e1ntabros hab\u00edan necesitado bajar \u00e1 la llanura, acaso \u00bben busca de mantenimientos , logr\u00f3 por medio de una si \u00bbmulada fuga atraerlos \u00e1 sitio donde tuvieron que empe-"], [114, "LOS EUSEAROS. 100 \u00bb\u00f1ar una acci\u00f3n general , en la cual quedaron victoriosas \u00bblas armas romanas. Fu\u00e9 este primer desastre de los C\u00e1n \u00bbtabros cerca de Vellica , no lejos de las fuentes del Ebro. \u00bbTrataron los fugitivos de ganar el monte Vindio, y ha \u00bbllando los Romanos apostados ya en Aracillum (hoy \u00bbAradillos, \u00e1 media legua de Reinosa), vi\u00f3ronse forzados \u00bb\u00e1 buscar un asilo en el monte Medulio : inespugnable po \u00bbsicion, si all\u00ed hubieran intentado atacarlos los Romanos. \u00bbMas estos tuvieron por mejor y mas seguro circunvalar \u00bbla monta\u00f1a, haciendo en derredor y en un c\u00edrculo de \u00bbquince millas un profundo foso , y construyendo en toda \u00bbla l\u00ednea gran n\u00famero de torres, de la misma manera que \u00bbsi pusiesen sitio \u00e1 una ciudad. Una vez que los C\u00e1nta \u00bbbros all\u00ed encerrados no intentaron en un principio rom \u00bbper la l\u00ednea enemiga , \u00e9rales ya despu\u00e9s imposible el es capar.\u00bb \u00abVi\u00f3se entonces una de aquellas resoluciones de rudo \u00bbheroismo de que Espa\u00f1a habia dado ya tantos ejemplos, \u00bby que siempre admiraban \u00e1 los Romanos. Aquellos hom \u00bbbres de \u00e1nimo ind\u00f3mito , prefiriendo la muerte \u00e1 la es \u00bbclavitud, di\u00e9ronsela \u00e1 s\u00ed mismos peleando entre s\u00ed , \u00f3 to \u00bbmando el t\u00f3sigo \u00f3 venenoso zumo que para tales casos \u00bbsiempre prevenido llevaban. A\u00f1aden algunos que los Ro \u00bbmanos, aprovechando aquella confusi\u00f3n, cayeron sobre los \u00bbher\u00f3icos y desesperados combatientes, lo cual es muy ve \u00bbros\u00edmil, y que los que vivos caian en sus manos eran \u00bbcrucificados , siendo tal el desprecio de la muerte y la \u00bbb\u00e1rbara serenidad de aquella gente independiente y fiera \u00bben el tormento , que sucumb\u00edan en la cruz cantando him \u00bbnos guerreros. As\u00ed subyugaron por primera vez la Can tabria , si subyugar se puede llamar esto , las armas de \u00bbRoma.\u00bb No subyugaron la Cantabria, batieron s\u00ed \u00e1 su ej\u00e9rcito. Y tanto es as\u00ed , tan cierto es que la Cantabria no que-"], [115, "LOS EUSEAROS. 101 daba sugeta ni conquistada, que debemos continuar co piando lo que dice el mismo insigne historiador al pro seguir la relaci\u00f3n de la pavorosa lucha de los siete a\u00f1os: \u00abParti\u00f3se Augusto para Roma donde cerr\u00f3 por cuarta \u00bbvez el templo de Jano, suponiendo que Espa\u00f1a y el \u00bbmundo quedaban en largo y completo reposo.\u00bb \u00abGrandemente fu\u00e9 equivocado este juicio respecto \u00e1 \u00bbEspa\u00f1a. Los C\u00e1ntabros y Astures , conservando vivo el \u00bb\u00f3dio \u00e1 los Romanos,, no pudiendo vivir sin libertad, ir \u00bbritados acaso tambi\u00e9n con las violencias de los con \u00bbquistadores, y deseando vengar las injurias pasadas, \u00bbdieron principio \u00e1 otra lucha aun mas brava y feroz \u00bbque la primera. Emilio y Carisio que fueron \u00e1 sugetar \u00bblos entraron devastando sus campos , incendiando sus viviendas , y cortando las manos \u00e1 los prisio \u00bbneros, segun las b\u00e1rbaras leyes de la civilizada Roma. \u00bbAunque pareci\u00f3 quedar sujetos por entonces, suele pre \u00bbciso todav\u00eda \u00e1 Cayo Furio , sucesor de Emilio, guerrear \u00bbotra vez con aquella gente, la sola en el mundo que atra\u00eda entretenidas las legiones Romanas , y \u00e1 las cuales \u00bbpor tanto no cabia en lo posible resistir. Furio los ven \u00bbci\u00f3 tambi\u00e9n, y redujo \u00e1 esclavitud todos los prisioneros. \u00bbSi imposible era \u00e1 los C\u00e1ntabros y Astures vencer, tam \u00bbbien la esclavitud les era insoportable. As\u00ed pasado al \u00bbgun tiempo concert\u00e1ronse entre s\u00ed aquellos mismos es \u00bbclavos, mataron \u00e1 sus se\u00f1ores y due\u00f1os , ganaron los \u00bbmontes y riscos y no les fu\u00e9 dif\u00edcil conmover todo el \u00bbpa\u00eds y alzarlo en masa.\u00bb \u00bbInfundia ya pavor \u00e1 los Romanos tan ind\u00f3mita gen \u00bbte. Arredr\u00e1balos la idea de tener que esterminar aque lla raza feroz si hab\u00edan de vencerla, y asombr\u00e1balos \u00bbtanta obstinaci\u00f3n y porf\u00eda , tanto desprecio de la vida. \u00bbPero no podia tampoco el Se\u00f1or del mundo dejar vivo"], [116, "102 LOS EUSKAROS. \u00bby sin apagar aquel fuego, aquel foco perenne de rebe \u00bblion, mas temible en Espa\u00f1a que en otra parte alguna. \u00bbAs\u00ed hubo de enviar \u00e1 sugetarios \u00e1 su mismo yerno M. \u00bb Agripa, que envanecido por sus victorias contra los \u00bbGermanos , gente tambi\u00e9n belicosa y fiera , crey\u00f3 redu \u00bbcir con la misma facilidad \u00e1 los C\u00e1ntabras y Astures. \u00bbPronto recibi\u00f3 el desenga\u00f1o : tan impetuoso fu\u00e9 el pri \u00bbmer arranque de aquellos Espa\u00f1oles , tanto impuso \u00e1 \u00bblas nuevas legiones Romanas el formidable aspecto de \u00bbaquellos monta\u00f1eses , que entrando el desaliento y la \u00bbconsternacion en sus filas , hubo de sufrir la hurnilla \u00bbcion de retirarse el vencedor de la Germania. Tuvo \u00bbque tomarse tiempo para restablecer la disciplina de su \u00bbej\u00e9rcito , para reanimar con castigos y con arengas el \u00bbabatido valor de sus soldados. Notable fu\u00e9 la severidad \u00bbque us\u00f3 con la legi\u00f3n llamada Augusta , una de las que \u00bbcon mas cobard\u00eda se hab\u00edan conducido en el combate. \u00bbEste ruidoso y ejemplar castigo surti\u00f3 su efecto, pican \u00bbdo el pundonor de las dem\u00e1s legiones. \u00bb Cuando ya tuvo sus tropas mejor dispuestas , em \u00bbprendi\u00f3 de nuevo la campa\u00f1a, y habiendo tenido la \u00bbsuerte de sorprender \u00e1 los C\u00e1ntabros en una llanura , \u00bbempe\u00f1\u00f3los en una acci\u00f3n general en que qued\u00f3 vence \u00bbdor. No dej\u00f3 con vida un solo hombre de los que caye \u00bbron en sus manos ; destruy\u00f3 todas sus viviendas de la \u00bbmonta\u00f1a; hizo \u00e1 los ancianos, mugeres y ni\u00f1os bajar \u00bb\u00e1 morar \u00e1 los llanos , no sin que presenciara horribles \u00bbescenas de madres que mataban a sus hijos, que daban \u00bbla muerte \u00e1 sus padres de orden de ellos mismos , no \u00bbqueriendo conservar la vida con la esclavitud. Agripa \u00bbhizo ocupar militarmente todo el pa\u00eds.\u00bb \u00bbGran sensaci\u00f3n y estraordinario contento caus\u00f3 en \u00bb Roma la terminaci\u00f3n de la guerra Cant\u00e1brica. Con ella \u00bb qued\u00f3 sugeta toda Espa\u00f1a , con ella acab\u00f3 de perder su"], [117, "LOS EUSEAROS. 103 \u00bb libertad despu\u00e9s de dos siglos de heroica \u00e9 incesante \u00bb lucha. \u00bb No estamos conformes con esta \u00faltima apreciaci\u00f3n. Los C\u00e1ntabros fueron vencidos y su ej\u00e9rcito aniquilado, mas no subyugados ni sometidos los que en sus monta\u00f1as se refugiaron. o Es probable que las legiones Romanas penetraran en aquel recinto hasta entonces inespugnable y no hollado por la planta de ning\u00fan estrangero , atravesando parte de sus selvas y pueblos. Pero nadie que con imparcial criterio estudie estos su cesos , creer\u00e1 en la ocupaci\u00f3n material y sujeci\u00f3n del pa\u00eds \u00e1 las leyes y usos romanos , y en su conquista en el ver dadero sentido de la palabra. \u00bf D\u00f3nde se ha encontrado el menor vestigio en el inte rior de aquel sagrado recinto de la independencia , de un fuerte, de una mansi\u00f3n romana ? \u00bf Acaso es cre\u00edble , que ese gran pueblo tan estrat\u00e9gico y consumado en la ciencia militar , como previsor y pol\u00ed tico, dejara de asentar su dominaci\u00f3n por los mismos medios que empleara en las restantes comarcas de la Ibe ria , cuando trataba de tener sugetos no ya \u00e1 hombres de costumbres y h\u00e1bitos civilizados y pac\u00edficos , sino \u00e1 los feroces monta\u00f1eses , terror del Imperio ? \u00bfD\u00f3nde- una tradici\u00f3n, una huella de sus leyes y cos tumbres ? Y finalmente \u00bfd\u00f3nde la lengua del pueblo coaquista dor , impuesta siempre y en todas partes con la tenacidad y tacto pol\u00edtico de sus hombres de gobierno ? \u00bf Cu\u00e1ndo la destrucci\u00f3n \u00f3 eclipse siquiera del monumento mas perpe tuo de su existencia auton\u00f3mica , la lengua Ibera , la len gua Euskara , sola y esclusiva en estos pueblos hasta en tiempos muy modernos? Si las legiones Romanas , cosa que nadie ha probado ,,"], [118, "104 LOS EUSEAROS. recorrieron el pa\u00eds Euskaro , eran solo due\u00f1as del suelo que pisaban al avanzar ; al retirarse , el C\u00e1ntabro reco braba el dominio de la tierra que ayer se vio obligado \u00e1 abandonar por un momento , no pudiendo \u00e1 falta de sus mejores guerreros muertos en la lucha, oponerse \u00e1 esa profanaci\u00f3n. Hemos presenciado muy parecidos sucesos en nuestros dias ; la guerra civil que termin\u00f3 en el a\u00f1o de 1839 es \u00e1 no dudarlo un' fiel trasunto de aquella situaci\u00f3n. Las tro pas liberales encerraban al pa\u00eds con un c\u00edrculo de fuertes: sus columnas recorrieron una y otra vez sus monta\u00f1as y pueblos, y sin embargo \u00bfqui\u00e9n pretende los sujetaran? Solo eran due\u00f1as cual los Romanos del suelo que pisa ban , y al levantar su planta volv\u00edanlo \u00e1 perder. No se ocuparon los Romanos en malgastar su tiempo , hombres y tesoros , para conseguir la dif\u00edcil empresa de avasallar \u00e1 un pa\u00eds tantas veces maldito para ellos , ni este resultado podia acrecer sus glorias ni intereses. En vez de ricas y populosas ciudades , \u00f3 f\u00e9rtiles campi\u00f1as , solo les ofrec\u00eda aquella tierra , m\u00edseras y arruinadas vi viendas , un suelo est\u00e9ril cubierto de selvas y rocas , y sobre todo una raza refractaria \u00e1 toda sujeci\u00f3n , hombres intratables , pose\u00eddos de un odio feroz \u00e1 el extrangero. Los romanos solo se cuidaron de aniquilarlos para que no fueran un constante peligro \u00e1 el Imperio, causando da\u00f1os \u00e1 las comarcas vecinas , y el detenido examen de la situaci\u00f3n y relaciones de unos y otros en los dias que si guieron \u00e1 la pretendida conquista hasta la caida del Im perio, as\u00ed lo demuestra."], [119, "LOS EUSEAROS. 105 CAPITULO XII. DESDE LA GUERRA CANT\u00c1BRICA HASTA LA CA\u00cdDA DEL IMPERIO ROMANO. Convertida la Espa\u00f1a en provincia romana , debilitados los C\u00e1ntabros con las p\u00e9rdidas sufridas, y aleccionados con la terrible esperiencia de la \u00faltima lucha , volvieron \u00e1 encerrarse en sus monta\u00f1as renunciando \u00e1 toda idea de agresi\u00f3n. Entonces pudieron los Romanos perfeccionar su siste ma de bloqueo , y establecer la via de Astorga \u00e1 Burdeos que tan necesaria les era , y debia pasar inmediata \u00e1 ese pa\u00eds ind\u00f3mito , ya muy reducido , sirviendo \u00e1 la vez los fuertes en que se apoyaba y la proteg\u00edan, de muro de contension y valladar para impedir las correr\u00edas , y man tener en temeroso respeto \u00e1 los monta\u00f1eses. (V\u00e9ase Mapa al final de la obra). Desde Vindeleia hacia el Ebro pasaba la via por las"], [120, "106 LOS EUSKAROS. cercan\u00edas de Puentelarr\u00e1 , Comuni\u00f3n y Bayas , en cuyas inmediaciones debe colocarse Deobriga, y segu\u00eda por Es tavillo, Burgueta, Puebla de Arganzon , \u00e1 Velia \u00f3 Beleia, hoy Iru\u00f1a. Esta mansi\u00f3n nos dice con sus ruinas el doble fin para que fu\u00e9 creada. Sobre una elevada colina , \u00e1 dos leguas cortas al Po niente de Vitoria, dominando todo alrededor , se asientan las ruinas romanas de Iru\u00f1a , cuya situaci\u00f3n corresponde exactamente con las distancias que se\u00f1ala en sus itinera rios An tonino \u00e1 Velia. El emplazamiento de esta fortaleza \u00f3 pueblo murado, est\u00e1 bien escogido. A sus pies se estiende la meseta \u00f3 llanura de Vitoria que termina con la cordillera del Aliaban , tras la cual encontramos el \u00faltimo recinto \u00e1 que quedaba reducido el pueblo C\u00e1ntabro. El rio Zadorra en su sinuoso curso la rodea casi por completo , sirvi\u00e9ndola de foso y gran de fensa , sobre todo \u00e1 la parte de la llanura donde su acceso es escarpado. Cons\u00f3rvanse aun hoy las ruinas de sus mu rallas con una elevaci\u00f3n de ocho y diez pies en varios si tios, y un grueso de doce y catorce , formadas de piedras, donde encontramos la argamasa de las obras romanas. Los labradores de aquellos contornos vienen hace siglos aprovechando las piedras que de ellas arrancan para for mar cercas en sus heredades , y aun emple\u00e1ndolas en sus construcciones : as\u00ed se esplica su corta elevaci\u00f3n y desmo ronamiento. Son numerosos los vestigios de edificios , l\u00e1pidas , ins cripciones , cornisas , pilastras , monedas y cascos de la antigua vagilla llamada de Sagunto , all\u00ed encontrados en diversas \u00e9pocas. El a\u00f1o de 1815 el arado del labrador le vant\u00f3 una estatua de piedra blanca alabastrina sin cabe za , pero de gran estilo y estudio de pliegues en los ropa-"], [121, "LOS EUSKAROS. 107 jes ; anteriormente se habia descubierto ya otra. En alg\u00fan peque\u00f1o reconocimiento que all\u00ed he practicado , acompa- \u00f1ando al entonces Gobernador de esta provincia D. Flo- rencio Janer , tropezamos con trozos de mosaico bastante deteriorados , algunas l\u00e1pidas romanas rotas , fierros para lanzas y otros usos. Desgraciadamente estos objetos han desaparecido con el incendio del edificio en que los custodiaba la Comisi\u00f3n Provincial de Monumentos. Las monedas romanas, de las que poseen algunas, varias per- sonas del pa\u00eds , pertenecen desde el Emperador Augusto hasta Constantino Magno , as\u00ed de las comunes del Impe- rio , como de las colonias de la Pen\u00ednsula. Era pues Velia una importante fortaleza enfrente del pa\u00eds Euskaro : el terreno sobre que se asienta , la corta importancia que debi\u00f3 tener su caser\u00edo , la absoluta ca rencia de industria en aquella comarca, pregonan su solo destino: era un centinela, y el mas fuerte esla b\u00f3n y puesto militar de los qtte formaban el acordo namiento que cenia al pa\u00eds inmune , protegiendo la via romana. Existe tambi\u00e9n en el centro de estas ruinas una capilla medio derruida que perteneci\u00f3 \u00e1 los caballeros de San Juan de Jerusal\u00e9n , de notable arquitectura y en cuya f\u00e1 brica debieron emplearse algunos restos de la que fu\u00e9 Velia \u00f3 Veleia. Desde Iru\u00f1a \u00f3 Veleia y por las cercan\u00edas de las aldeas que llamamos Margarita , Lermanda y Zuazo , alcanzaba la via \u00e1 Suisacio , hoy Armentia , que conviene exacta mente con las distancias que se\u00f1alan los itinerarios. Mansi\u00f3n romana , segun las mas acreditadas opiniones , casi \u00e1 la vista de Veleia, de la que solo la separaban siete millas , era otro punto militar con el mismo destino. De Suisacio, marchaba la via pasando al Sur del Vito ria de hoy, por bajo del pueblecito de Arechavaleta , ca-"], [122, "108 LOS EUSKAROS. serios de San Crist\u00f3bal, aldeas de Arcaya, Ascarza, Ar gando\u00f1a y Gaceta hasta Tulonio, hoy Alegr\u00eda. Aj\u00fastase su situaci\u00f3n \u00e1 la de este pueblo que distaba tambi\u00e9n sie te millas de Suisacio por la via militar romana , sin con tar los vestigios de inscripciones, sepulcros, y monedas de Augusto y Tiberio encontradas en el despoblado de Henayo inmediato \u00e1 esta villa , y alrededor de una coli na llamada tambi\u00e9n castillo de Henayo. Sigue luego por Gaceo, cercan\u00edas de Salvatierra y San Rom\u00e1n, \u00e1 Alveniz, que se supone la antigua Alba de Tolomeo, que Antonino coloca entre Tulonio y Ara celi, \u00e1 doce millas de aquella mansi\u00f3n , y corresponde al Alv\u00e9niz de hoy. Algunas l\u00e1pidas \u00e9 inscripciones ro manas descubiertas en aquella localidad han dado fun damento \u00e1 esta opini\u00f3n , mas no est\u00e1n en relaci\u00f3n los vestigios que debieron quedar de la importante capital de los B\u00e1rdulos , con los descubrimientos conocidos , y que lejos de concretarse \u00e1 aquella localidad , son mas numerosos en las cercan\u00edas. Por todo lo cual no me pa rece prudente colocarlo en el Alveniz de hoy de una manera resuelta. Desde Alba \u00f3 Alveniz por Ilarduya, Eguino, Ciordia, entraba en Navarra alcanzando \u00e1 Araceli , mansi\u00f3n ro mana que se\u00f1alan los itinerarios \u00e1 veinte y un millas de Alba , y es el Huarte-Araquil de hoy. Al salir de Alba , la via romana se apartaba del pa\u00eds rebelde, y la l\u00ednea estrat\u00e9gica de mansiones militares ensanchaba ya sus eslabones. En una estension de seis leguas pr\u00f3ximamente encontramos los puestos militares de Veleia, Suisacio, Tulonio y Alba, enfrente de la monta\u00f1a , que nos repiten su doble fin : eran los centi nelas que vigilaban el \u00faltimo recinto de los C\u00e1ntabros , impidiendo sus correr\u00edas y \u00e1 la vez los guardianes de la via."], [123, "LOS EUSEAROS. 109 Repetidas veces nos ha sido dado hace a\u00f1os examinar algunos trozos del mencionado camino militar romano, y cada dia que pasa , va borrando sus \u00faltimas huellas ya casi desaparecidas. No necesitamos acudir \u00e1 los libros , ni al testimonio de los historiadores , para narrar una situaci\u00f3n id\u00e9ntica \u00e1 la que alcanzaban los desgraciados C\u00e1ntabros despu\u00e9s de la terrible guerra de los siete a\u00f1os , en que reducidos \u00e1 el pa\u00eds comprendido entre la prolongaci\u00f3n del Pirineo y el mar, y corresponde \u00e1 la provincia de Guip\u00fazcoa, Vizcaya , parte de la de \u00c1lava y la monta\u00f1a de Santan der , se vieron acorralados como fieras en aquella \u00faltima guarida. Una guerra tambi\u00e9n sangrienta , no ya contra estran geros, sino entre hermanos, y de una duraci\u00f3n casi id\u00e9ntica , hemos presenciado en nuestros dias. La situa ci\u00f3n de los sublevados carlistas que dominaron en las Provincias Varcongadas, desde 1834 al 1839, lleg\u00f3 \u00e1 ser id\u00e9ntica con relaci\u00f3n \u00e1 las tropas constitucionales , k la que un dia tuvieron los C\u00e1ntabros en frente de los Romanos despu\u00e9s de la guerra Cant\u00e1brica. Este cord\u00f3n de fuertes volvi\u00f3 \u00e1 surgir para proteger no ya la via romana, pero s\u00ed la carretera de Miranda \u00e1 Pamplona por Vitoria , que casi sigue los mismos pasos. Miranda sustituy\u00f3 \u00e1 Deobriga , Nanclares y la Puebla \u00e1 Veleia , Vitoria \u00e1 Suisacio , Salvatierra \u00e1 Tulonio j Alba, y Echarri-Aranaz \u00e1 Araceli: los mismos fuertes, casi en los mismos puntos , pues todos est\u00e1n cercanos \u00e1 los antiguos. Y no se limit\u00f3 \u00e1 esto solo la semejanza. Al acercarse las legiones Romanas \u00e1 las monta\u00f1as de Cantabria repeliendo \u00e1 sus habitantes , sus escuadras bloquearon por completo las costas. As\u00ed encontramos que en Irun sobre el Vidasoa, inmediato al Occ\u00e9ano por"], [124, "110 LOS EUSKAROS. donde pudieran llegar con sus naves , \u00f3 por las Galias sometidas, se han descubierto algunas monedas roma nas. Irun significa en vascuence Villabuen a, y por el mismo nombre fu\u00e9 conocido Pamplona en Navarra an tes de tomar el nombre de Pompeyone, tambi\u00e9n vascon gado, de Pompei y Ons , lugar de Pompeyo. Hago esta indicaci\u00f3n de las monedas encontradas, sin que esto pruebe \u00f3 sancione la existencia de una mansi\u00f3n romana en aquellos parajes. El hallazgo de unas pocas monedas en un pa\u00eds , procedentes de otro , sin mas ante cedentes ni vestigios , solo indica que el tr\u00e1fico , los aza res de la guerra \u00f3 probablemente en este caso, las corre r\u00edas de que tanto usaron los C\u00e1ntabros , dieron por resul tado estos despojos. No est\u00e1n conformes los historiadores y ge\u00f3grafos mo dernos en el sitio que ocupara Flavio-briga , fundaci\u00f3n y colonia romana en la costa de Cantabria. Segun Plinio se llam\u00f3 Porlus A maman antes que alcanzara este \u00faltimo nombre de su fundador Flavio Vespasiano. En tanto unos creen sea Castro-Urdiales, otros se incli nan \u00e1 la villa deBermeo, y yo encuentro alg\u00fan fundamen to para estimarlo del mismo modo, en las monedas roma nas encontradas en Forua y en algunas l\u00e1pidas encontradas en Monja. Ambas localidades est\u00e1n bastante cercanas \u00e1 Bermeo para que hasta \u00e1 ellas alcanzara su poder. Tambi\u00e9n en la pasada guerra civil de 1832, las naves de la reina de Espa\u00f1a sosten\u00edan varios puertos en la costa, como Fuenterrab\u00eda, Pasages, San Sebastian, Guetaria, Lequeitio, y finalmente Bilbao; y as\u00ed la paridad de situa ciones resulta mas completa y probada. Algunos hijos de este suelo, arrastrados por su escesi vo cari\u00f1o \u00e1 el pa\u00eds , han pretendido con mas patriotismo que raz\u00f3n , negar toda fundaci\u00f3n romana no ya dentro del recinto sagrado de la monta\u00f1a , sino en sus vertientes"], [125, "LOS EUSKAROS. 111 del Oeste y Mediod\u00eda , en la llanura de Vitoria y valle de la Borunda. Tan distantes est\u00e1n de la verdad hist\u00f3rica , los que nie gan toda fundaci\u00f3n romana en los puntos que en nuestra imparcial relaci\u00f3n hemos se\u00f1alado , como los que preten den que fueron completamente avasallados y sujetos aque llos independientes monta\u00f1eses. Ya hemos dicho los fun damentos de nuestra opini\u00f3n, seria y fr\u00edamente meditada. Nos hemos apartado del mal entendido cari\u00f1o y exage rada susceptibilidcid por las glorias de su pa\u00eds de los unos ; vemos en los otros una mal disimulada prevenci\u00f3n que nace y se sostiene en causas que no es este lugar de esponer, pero que siempre producen en ambos casos el mismo resultado de apasionar el juicio y estraviarlo. Las mansiones romanas que hemos nombrado , debie ron su origen \u00e1 la guerra Cant\u00e1brica en tiempo de Au gusto , desarroll\u00e1ndose y tomando un car\u00e1cter mas civil bajo el reinado de Tiberio. Desde esta \u00faltima \u00e9poca, los C\u00e1ntabros aleccionados por sus sangrientas derrotas, to maron otro rumbo en la defensa de sus libertades. No solo se abstuvieron de las correr\u00edas que antes rea lizaban en las comarcas vecinas, manteni\u00e9ndose tran quilos en sus monta\u00f1as , sino que anudaron tratos con los Romanos , y fieles y constantes , llevando el nombre de Confed\u00e9rate^ , aliados , ni un solo dia faltaron \u00e1 la s\u00e9 jurada, siendo los \u00faltimos en Espa\u00f1a en sostenerlos \u00e1 la caida del Imperio , \u00e9 irrupci\u00f3n de los b\u00e1rbaros del Norte. Desde la conclusi\u00f3n de la guerra Cant\u00e1brica, durante la decadencia del Imperio de Occidente, y hasta que des apareci\u00f3 completamente de nuestra patria; antes y des pu\u00e9s de la invasi\u00f3n de los b\u00e1rbaros, los C\u00e1ntabros se mostraron tan fieles aliados de los Romanos , como ene migos implacables fueron un dia , prestando se\u00f1alados"], [126, "LOS EUSKAROS. 112 servicios \u00e1 los Imperiales, que estos apreciaron en mucho. Lejos de ser los C\u00e1ntabros y Vascones un pueblo hos til al Imperio en el siglo v, impulsados \u00e1 la vez por la alianza jurada y por inter\u00e9s hacia su propia libertad, llegaron \u00e1 ser el mas firme apoyo del vacilante Imperio , mostr\u00e1ndose \u00e1 veces , como dice Oroses , mas Romanos que los Romanos mismos. Durante muy cerca de dos si glos \u00e1 contar de Leovigildo , dice en su Historia ele los Vascos el ilustrado Mr. Chao , concertaron sus espedicio nes con los Imperiales de Andaluc\u00eda , y guerrearon casi sin cesar con los Visigodos en beneficio de sus aliados, y sobre todo en provecho de su independencia. Esta \u00faltima prueba nos faltaba para corroborar la si tuaci\u00f3n independiente en que quedara este pueblo al ter minar la guerra Cant\u00e1brica. Si sobre \u00e9l pesara la dominaci\u00f3n y conquista romana \u00bfno registrar\u00eda la historia alg\u00fan conato de insurrecci\u00f3n en los siglos que siguieron \u00e1 aquel memorable suceso? \u00bf C\u00f3mo era posible que ese pueblo ind\u00f3mito , permanecie ra tranquilo y resignado \u00e1 una dominaci\u00f3n estra\u00f1a , du rante los 593 a\u00f1os que mediaron desde la terminaci\u00f3n de la guerra Cant\u00e1brica hasta Leovigildo ? \u00bf C\u00f3mo se hubie ran prestado \u00e1 dar sus guerreros para que acompa\u00f1aran \u00e1 los Romanos , y combatieran en lejanas tierras por el Imperio? Y en fin, cuando vacilante \u00e9 impotente, bastaba querer para sacudir su nominal autoridad en Espa\u00f1a, i por qu\u00e9 fieles y constantes fueron los \u00faltimos en apunta larlo? Porque los Romanos comprendiendo sus verdaderos intereses respetaron su independencia, bast\u00e1ndoles el impedir pudieran serles peligrosos, cre\u00e1ndose as\u00ed fieles aliados cuya constancia no se desminti\u00f3 en los dias de prueba."], [127, "LOS EUSKAROS. 113 Porque el peque\u00f1o pueblo salvaje y guerrero, vi\u00e9ndose solo , torn\u00f3se pol\u00edtico, manteni\u00e9ndose tranquilo en sus monta\u00f1as. Porque al ver respetada su libertad , no tuvo necesi dad de rebelarse , y prestando se\u00f1alados servicios \u00e1 sus antiguos enemigos , los inclinaba \u00e1 su favor , haciendo hasta cierto punto solidarias sus causas \u00e9 intereses."], [128, "LOS EUSKAROS. 114 CAPITULO XIII. INVASI\u00d3N DE LOS BARRAROS.\u2014 IMPERIO GODO. A la caida del Imperio Romano, \u00e9 irrupci\u00f3n de los b\u00e1r baros \u00f3 pueblos del Norte en nuestra patria , lleg\u00f3 \u00e1 ofre cer Espa\u00f1a el espect\u00e1culo mas horroroso. El incendio , el pillage y la muerte los acompa\u00f1aba \u00e1 todas partes ; las ruinas , el hambre y la peste venian en pos de sus ej\u00e9r citos. Las llamas del incendio alumbran solo aquellos tristes dias ; la luz de la historia parece extinguida. Las Cr\u00f3ni cas de algunos monges y obispos cristianos , proyectan d\u00e9bil resplandor en medio de las tinieblas de este caos , y casi las hacen aparecer mas densas. El primer s\u00edntoma de gobierno que empieza \u00e1 cerrar este per\u00edodo de salvaje anarqu\u00eda , es la partija que de Es pa\u00f1a hacen aquellos b\u00e1rbaros soldados. La Galicia cor responde \u00e1 los Suevos , la Lusitania y Tarraconense \u00e1 los"], [129, "LOS EUSKAR0S. 115 Alanos , y la Andaluc\u00eda \u00e1 los V\u00e1ndalos , en tanto llega el dia que sobre todos ellos se forme el Imperio de los Godos. Los anales patrios tan confusos en este per\u00edodo , ni la m\u00e1s ligera indicaci\u00f3n nos hacen de la suerte que pudo ca ber \u00e1 el pueblo C\u00e1ntabro de aquellos dias. Debemos supo ner con fundamento , que los invasores dejar\u00edan tranqui los \u00e1 los independientes monta\u00f1eses , por la misma raz\u00f3n que otros pueblos mas poderosos tuvieron para ello : su est\u00e9ril suelo y su feroz car\u00e1cter. La Confederaci\u00f3n monta\u00f1esa no tuvo guerra alguna importante que sostener desde la Cant\u00e1brica hasta Leovi gildo , rey de los Visigodos. Nuestro historiador La\u00eduente , y cito \u00e9ste como m\u00e1s co nocido hoy, dice que este monarca hubo de volver sus armas contra los ind\u00f3ciles C\u00e1ntabros , que llevando de tan mala voluntad el dominio de los Godos como hab\u00edan llevado el de los Romanos , andaban desasosegados y re vueltos , apoy\u00e1ndolos los Suevos de Galicia. \u00abEl monarca \u00bbgodo march\u00f3 contra los C\u00e1ntabros , prosigue , y logr\u00f3 \u00bbsugetarlos no sin tener que vencer graves dificultades , \u00bbya por el valor de aquella gente belicosa , ya por los na \u00bbturales obst\u00e1culos de aquellas montuosas comarcas, res tituyendo \u00e1 su dominio el pa\u00eds.\u00bb Si es cierto que varios autores mencionan la guerra que Leovigildo sostuvo con los C\u00e1ntabros , esa frase de \u00ab restituyendo \u00e1 su dominio el pa\u00eds , \u00bb et ptrovintiam in suam revocas dicionem , pertenece tan solo \u00e1 el Cronic\u00f3n del Viclarense , y me parece infundada. Si restituy\u00f3 \u00e1 su dominio el pa\u00eds, es prueba que antes fu\u00e9 suyo , y nadie lo ha indicado siquiera ; no eran sin embargo los C\u00e1ntabros pueblos que se sugetaran en si lencio y sin lucha. Para confirmar m\u00e1s esta opini\u00f3n , he debido recurrir"], [130, "116 LOS EUSKAROS. \u00e1 lo que escribi\u00f3 un hombre harto ilustrado, enemigo ac\u00e9rrimo del pa\u00eds Euskaro , don Juan Antonio Ll\u00f3rente , quien con una constancia y asan dignos de mejor causa , registr\u00f3 la historia y amonton\u00f3 , tortur\u00e1ndolos \u00e1 veces , citas y datos para probar que nunca fu\u00e9 un pa\u00eds indepen diente. Dice Ll\u00f3rente que el a\u00f1o 574 los conquist\u00f3 Leovigildo cuando se apoder\u00f3 de Amaya capital de los Murgobos (provincia de Burgos), y de la ciudad de Cantabria (pro vincia de Logro\u00f1o) y de otros pa\u00edses confinantes , de que testifican San Juan Valclara, San Isidoro, San Braulio y el monge franc\u00e9s Fredegario, cuya opini\u00f3n recibe grande fuerza con el hecho posterior de haber edificado el propio monarca en el a\u00f1o de 581 \u00ab cierta ciudad de \u00bbAlava llamada V\u00fcoriaco , segun unos donde ahora Vito \u00bbria, y segun otros con mayor probabilidad , en el lu \u00bbgar de Vitoriano (tambi\u00e9n \u00c1lava, \u00e1 tres leguas de Vito \u00bbria y valle de Cuartango ) , para servir de frontera y aplaza de armas contra los Vascones que se rebelaban \u00bb con frecuencia. \u00bbDe positivo, constando como consta haber conquis tado Leovigildo las tierras de los Vascones, Verones, \u00bbMurgobos , y dem\u00e1s confinantes , y aun la misma \u00c1lava \u00bben la que construy\u00f3 una ciudad con el nombre designa \u00bbtivo de sus victorias , no es cre\u00edble de modo alguno de jase de alargar sus conquistas hasta el mar , siendo \u00bb corto el territorio que le faltaba en Vizcaya y Guip\u00faz coa , cuyos moradores por ser pocos , carec\u00edan de fuerzas \u00bbpara resistirle.\u00bb Y mas adelante dice : \u00abPosteriormente (en tiempo de Suintila) se rebelaron \u00bblos Vascones , los dom\u00f3 , y no les. concedi\u00f3 la paz sino \u00bb\u00e1 condici\u00f3n de edificar \u00e1 sus espensas una plaza de"], [131, "LOS EUSKAROS. 117 \u00bbarmas en un pueblo llamado Olito , hoy Olite en Na \u00bbvarra, pero ya fuera de la cordillera de montes que \u00bblos Vascones reputaban por su barrera defensiva ; de \u00bb manera que as\u00ed como Leovigildo edific\u00f3 \u00e1 Vitoriaco en \u00bb\u00c1lava para contener \u00e1 los Vascones por el Noroeste, \u00bbas\u00ed tambi\u00e9n Suintila \u00e1 Olite para refrenarlos por el Me \u00bbdiodia.\u00bb He copiado esprofeso todo lo que aquel autor lleg\u00f3 \u00e1 condensar en apoyo de su idea preconcebida de domi naci\u00f3n y avasallamiento del pa\u00eds Euskaro ; y apesar del desenfado y resoluci\u00f3n con que asienta sus aventura das opiniones, vemos cu\u00e1n vacilante y confuso se pre senta en este punto. Y nos detenemos en ello , porque se guramente es el hombre que con mas intenci\u00f3n y suti leza ha rebuscado cuanto \u00e1 el pa\u00eds pudiera rebajar, sin que nadie le haya superado en esta injusta \u00e9 ingrata tarea. Para comprender bien sus aseveraciones , es preciso te ner en cuenta que, segun Ll\u00f3rente, las Provincias Vascon gadas no hac\u00edan parte de la Cantabria , y llama Vasco nes \u00e1 sus habitantes confundi\u00e9ndolos con los Navarros y parte de la Rioja : de aqu\u00ed que al torcer la opini\u00f3n de los historiadores y ge\u00f3grafos antiguos , resultan contradic ciones en su relato. Estoy sin embargo conforme con cuantos hechos verdaderamente hist\u00f3ricos cita , mas no as\u00ed con las gratuitas consecuencias que de ellos des prende. Que Leovigildo se apoder\u00f3 de Amaya, capital de los Murgobos (provincia de Burgos), y de la ciudad de Can tabria (provincia de Logro\u00f1o). Que Suintila hizo la guerra \u00e1 los Vascones verdaderos, esto es los Navarros, edificando una plaza de armas Olito, hoy Olite en aquella provincia , son sucesos que la histo ria consigna."], [132, "118 LOS EUSKAROS. M\u00e1s problem\u00e1tico es lo de la edificaci\u00f3n de la ciudad de Vitoriaco en \u00c1lava , que supone Vitoria , \u00f3 Vitoriano. No sabemos d\u00f3nde colocarla , pues es un hecho hist\u00f3rico in cuestionable que Vitoria se fund\u00f3 algunos siglos despu\u00e9s, en 1181 , por don Sancho de Navarra, en el punto en que existia un peque\u00f1o lugar llamado Gazteiz , que entonces cambi\u00f3 su nombre por el de Vitoria. Respecto \u00e1 la aldea de Vitoriano \u00e1 tres leguas al Po niente de Vitoria , colocada en un pa\u00eds pobr\u00edsimo , sin im portancia topogr\u00e1fica, careciendo de ruinas \u00f3 vestigios que nos hagan sospechar fuera otra cosa en lejanos dias, sin tradici\u00f3n alguna ni aun confusa de tan noble origen , no alcanzamos \u00e1 figurarnos pudiera ser el Vitoriaco que supone Ll\u00f3rente , \u00e1 menos que todo se funde en la seme janza de nombre. Y aun cuando esta suposici\u00f3n fuera exacta , vendr\u00eda \u00e1 probar m\u00e1s y m\u00e1s una situaci\u00f3n id\u00e9ntica \u00e1 la que en to dos tiempos , y en frente de todas las invasiones , Celtas , Romanas \u00f3 Godas, tuvo el pa\u00eds Euskaro, y \u00a1estra\u00f1a coin cidencia ! situaci\u00f3n que el mismo Ll\u00f3rente viene \u00e1 confir mar y sancionar , cuando al hablar de estas fundaciones dice : \u00abpero ya fuera de la cordillera de montes que los \u00bb Vascos reputaban por su barrera defensiva.\u00bb El rey godo Wamba realiz\u00f3 una espedicion contra los Vascones que se hab\u00edan rebelado. Mas estos Vascones de que habla la historia , no son los Euskaros , y s\u00ed los Na varros , cuyo pa\u00eds tenia ya este nombre. Los siete dias que dice le bastaron para sugetarlos, nos indican que la rebeli\u00f3n no tenia gran cuerpo , ni el pa\u00eds que la promov\u00eda, estension ni grandes accidentes de mon ta\u00f1as \u00f3 asperezas. La gran confusi\u00f3n que rein\u00f3 entre los antiguos histo riadores y ge\u00f3grafos al deslindar el pa\u00eds C\u00e1ntabro desde sus or\u00edgenes, aumenta si cabe, en este \u00faltimo periodo."], [133, "LOS EUSKAROS. 119 La regi\u00f3n salvaje de la monta\u00f1a , el pa\u00eds donde se aco gieron los Iberos por no aliarse con los Celtas , que no tuvo necesidad de defenderse de los Fenicios y Cartagine ses que la respetaron , abarcaba varias comarcas al apa recer los Romanos. Comprend\u00eda la Alta Navarra de hoy , parte de la Rioja y la provincia de Santander , aprisio nando en este medio c\u00edrculo las tres provincias de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya , y las vertientes orientales del Piri neo franc\u00e9s opuestas \u00e1 Guip\u00fazcoa y Navarra. A medida que las armas romanas avanzaban , la fron tera de los C\u00e1ntabros se retiraba m\u00e1s y m\u00e1s , y Augusto y sus pretores Antistio , Furio y Agripa consiguieron des pu\u00e9s de sus victorias en Vellica, Aracillum, el monte Medulio y finalmente en una llanura desconocida , redu cir la Cantabria , el pa\u00eds inmune , \u00e1 su \u00faltima espresion : la monta\u00f1a de Santander, Vizcaya, Guip\u00fazcoa y la parte de \u00c1lava que comprend\u00eda la prolongaci\u00f3n del Pirineo en su seguimiento hasta Asturias. ( 1 ) Este era el limitado territorio de la Cantabria al terminar la guerra de los siete a\u00f1os , el mismo que conserv\u00f3 durante el Imperio. Los pa\u00edses desprendidos de la primitiva Cantabria, se unieron \u00e1 las comarcas vecinas , \u00f3 formaron varios terri torios como sucedi\u00f3 con la Vasconia. ( 1 ) Adem\u00e1s del nombre general de Cantabria con que se continuaba de signando esta regi\u00f3n , llevaban algunas de sus comarcas los de Caristioa , V\u00e1rdulos (Bardyetas) y Autrigones, que correspond\u00edan en parte \u00e1 las actuales provincias de \u00c1lava, Guip\u00fazcoa y Vizcaya. Estrabon al se\u00f1alarlos pueblos que habitaban la estremidad de la Iberia septentrional , dice clos Calaicos, los Astures, los C\u00e1ntabros y los Vascones.\u00bb Como se v\u00e9, entre los C\u00e1ntabros y los Vascones no coloca pueblo \u00f3 comarca alguna por estar comprendidos los Caristios , V\u00e1rdulos y Autrigones en la denominaci\u00f3n de C\u00e1ntabros. Julio C\u00e9sar dice que son C\u00e1ntabros todos los que habitan desde el Pirineo \u00e1 Asturias , y la voz de que se vale para se\u00f1alar el pa\u00eds de los C\u00e1ntabros , es la de estar Fin\u00edtimos con la Aquitania. Plinio el Mayor colo ca la mina de hierro de Triano \u00f3 Somorrostro en la Cantabria."], [134, "LOS EUSKAROS. 120 La palabra Vasconia es una voz de origen vascongado de basco contracci\u00f3n de bassoco, que significa \u00abdel monte\u00bb \u00f3 monta\u00f1\u00e9s, y de aqu\u00ed los latinos formaron segun la \u00edndole de su lengua el sustantivo Vasconia. El nombre de Vasconia no es conocido entre los escri tores que precedieron \u00e1 Augusto. Estrabon en su libro ni d\u00e1 alguna luz sobre la situa ci\u00f3n de los Vascones. \u00abDesde Tarraco por los montes dichos hasta los \u00falti \u00bbmos Vascones, que habitan el Occ\u00e9ano cerca de Pompe \u00bblon \u00e9 Idamisa , ciudades situadas en el mismo mar, hay \u00bbun camino de 2400 estadios que acaba en los l\u00edmites de \u00bbAquitania y Espa\u00f1a.\u00bb Y poco despu\u00e9s : \u00abSobre la Iace \u00bbtania, hacia el Septentri\u00f3n, habitan los Vascones, en los \u00bbcuales est\u00e1 la ciudad de Pompelon.\u00bb Si Idamisa \u00f3 Oeaso, en el promontorio de Jaizquibel y cabo Haiguer, estaba cerca del mar, no as\u00ed Pompelon , el Pamplona de hoy, lo cual prueba lo poco que se sabia de nuestra geograf\u00eda en aquellos dias. Tolomeo despu\u00e9s de contar como pueblos mediterr\u00e1 neos de la Vasconia \u00e1 Ilurisa, Pompelon, Bituris, Ande lus, Nemanturisa, Cumonium, Jacca, Gracurris, Cala gorina, Cascantum, Ergavia, Tarrago, 2Iuscaria, Setia y Alavona, coloca en la marina de esta regi\u00f3n la boca del rio Menlasco y la ciudad de Oeaso como l\u00edmite con los V\u00e1rdulos, resultando segun el ge\u00f3grafo Alejandrino, que la Vasconia confinaba por O. con los Autrigones , Caris tios, y V\u00e1rdulos , por S. con los Celt\u00edberos , por E. con los Ilergetes y por N. con Francia. Perteneci\u00f3 la Vasconia \u00e1 la Cnanciller\u00eda \u00f3 Convento jur\u00eddico de Zaragoza, segun Plinio, y tuvo tres Casas de moneda en tiempo de los Romanos y fueron Calagurris , Gracurris y Cascantum. Un hombre eminente , D. Joaqu\u00edn de Trajia , \u00e1 quien \u00e1"], [135, "LOS EUSKAROS. 121 principios de este siglo cupo el estudio de estas cuestiones en el Diccionario Geogr\u00e1fico-Hist\u00f3rico de la Academia , concluye sus observaciones de esta manera : \u00abDe lo dicho \u00bbhasta aqu\u00ed debe concluirse que los Vascos antes de Au \u00bbgusto fueron comprendidos bajo el nombre de C\u00e1ntabros, \u00bbde cuya Federaci\u00f3n parece fueron por entonces casi to \u00bbdos los habitadores del Pirineo hasta las fuentes delEbro \u00bby mar Cant\u00e1brico. Que mejor conocidos posteriormente \u00bblos t\u00e9rminos de la Vasconia, fueron estos por N. desde \u00bbFuenterrab\u00eda hasta los or\u00edgenes del Gallego en el valle \u00bbde Tenia , en las monta\u00f1as de Jaca. Que esta via que cor \u00bbre primeramente de N. \u00e1 S. y despu\u00e9s tuerce contra O. \u00bbantes de salir de los montes , fu\u00e9 el l\u00edmite oriental y \u00bbparte del austral hasta las inmediaciones del lugar de la \u00bbPe\u00f1a y que de all\u00ed bajando en busca del Ebro y atrave s\u00e1ndolo por mas arriba de Zaragoza continuaba sin des \u00bbviarse mucho de \u00e9l el l\u00edmite austral hasta Agreda , des ude donde repasando el Ebro y comprendiendo \u00e1 Calahorra \u00bbseguia por el conf\u00edn de \u00c1lava y Navarra en busca de \u00bb Guip\u00fazcoa y Occ\u00e9ano, cerr\u00e1ndola por esta l\u00ednea por 0. \u00bbQue destruido el Imperio Romano por los b\u00e1rbaros , ha \u00bbbiendo resistido obstinadamente los Vascos \u00e1 su domi \u00bbnacion por lo menos hasta el reinado de Wamba, la \u00bbVasconia comunic\u00f3 su nombre \u00e1 las naciones V\u00e1rdula , \u00bbCarista y Autrigona. Que arruinados los Godos por la \u00bbvenida de los \u00c1rabes , los Vascos estendieron su nombre \u00bbpor Francia , Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a , sin perder absoluta \u00bbmente el que hab\u00edan comunicado \u00e1 los V\u00e1rdulos y \u00f1a aciones vecinas del Occidente. Que poco \u00e1 poco desde mi \u00bbtad \u00f3 fines del siglo vm la dominaci\u00f3n navarra comenz\u00f3 \u00bb\u00e1 obscurecer el antiguo nombre de los Vascones en su \u00bbpa\u00eds nativo , y borrado enteramente en \u00e9l , quedaron sus \u00bb rastros en las Provincias Vascongadas de Espa\u00f1a, y en \u00bbla Gascu\u00f1a y Vascos de Francia. Finalmente, que aun-"], [136, "122 LOS EUSKAROS. \u00bbque estas alteraciones constan con suficiente claridad, es \u00bbindudable que en los tiempos obscuros una misma re \u00bbgion sol\u00eda llamarse, ya con el nombre gen\u00e9rico de Vas \u00bbconia, ya con el particular que la distingu\u00eda dentro de \u00bbla misma Federaci\u00f3n , y que \u00e1 veces se confundieron los \u00bbnombres de C\u00e1ntabros y Vascos.\u00bb La Vasconia no es conocida hasta el tiempo del empe rador Augusto ; desde entonces es posible se\u00f1alar sus l\u00ed mites. Principiaba en la costa del mar Occ\u00e9ano pr\u00f3xima \u00e1 el promontorio Oeaso , \u00fa Olearso , y corr\u00eda \u00e1 el Medio d\u00eda por la cumbre del Pirineo hasta Jaca inclusive , de aqu\u00ed bajaba hacia el Occidente hasta las corrientes del Ebro pasando por Calahorra , el Moncayo y comarcas de Tarazona. Comprend\u00eda pues un cort\u00edsimo trecho en la cos ta del Occ\u00e9ano Cant\u00e1brico, todo el antiguo reino de Na varra, parte del de Arag\u00f3n y algo de la Rioja hasta el Ebro y sus corrientes. La parte que en la Guip\u00fazcoa de hoy la pertenec\u00eda se gun las citas de Plinio, Mela y Tolomeo, comprend\u00eda los rios Menlasco y Magrado y la ciudad designada alterna tivamente con los nombres de Easo \u00f3 Ocaso, Olearso, \u00e9 Idamisa y Odeamisa, y el promontorio del mismo nom bre. La ciudad de Easo que ba\u00f1aba el rio Magrado, se gun Mela, debe ser Fuenterrab\u00eda ; y el promontorio Olearso el monte Jaizquibil con su remate en el cabo Hi guer. De consiguiente \u00e1 la Vasconia solo podia corres ponder en Guip\u00fazcoa el espacio que media desde el rio Vidasoa hasta el canal de Pasages , \u00f3 sea el territorio de Fuenterrab\u00eda , Irun , Oyarzun , Renter\u00eda , Lezo y el Pasa ges de la banda Oriental. (V\u00e9ase Mapa al final de la obra). Plinio al describrir la costa mar\u00edtima cita las ciudades deMenosca, Vesperies, y el puerto de los Aman os: Ubi nunc Flavio-Briga Colonia , despu\u00e9s del Olearso de los Vascones."], [137, "LOS EUSKAROS. 123 Durante la oscura y revuelta \u00e9poca de la invasi\u00f3n de los pueblos del Norte, reaparece la Cantabria con mas es tensas comarcas , habiendo sin duda recobrado parte de los pueblos que los Romanos desmembraran. As\u00ed es que Leovigildo pretende vencer \u00e1 los C\u00e1ntabros en Amaya, capital de los Murgobos ( provincia de Burgos ) , y encon tramos una ciudad llamada Cantabria , inmediata \u00e1 Lo gro\u00f1o. Dif\u00edcil si no imposible es se\u00f1alar con precisi\u00f3n los l\u00ed mites de la llamada Cantabria en las tres \u00e9pocas citadas , movi\u00e9ndose sus fronteras al comp\u00e1s de los sucesos , y se \u00f1alados sus diversos pueblos por autores que escrib\u00edan desde lejos, muchos a\u00f1os despu\u00e9s, \u00e9 ignorando casi siem pre sus verdaderos nombres \u00f3 desfigur\u00e1ndolos lastimosa mente. Nos hablan tambi\u00e9n del Ducado de Cantabria , que com pon\u00edan los pa\u00edses mencionados con muy variables demar caciones. Pero el poder de estos duques, delegados \u00f3 feu dos de los reyes , no alcanz\u00f3 sino nominalmente \u00e1 el pa\u00eds Euskaro. Buena prueba de ello es que el \u00faltimo rey godo don Rodrigo , apesar de su inercia , se hallaba ocupado personalmente en los \u00faltimos dias de su reinado, tratan do de sugetar \u00e1 los siempre rebeldes C\u00e1ntabros ; y hubo de abandonar su empresa apresuradamente al tener noti cia del desembarco de los \u00c1rabes en Tarifa. El \u00faltimo acto de los Godos era una espedicion contra los Euskaros; no indica esto ni sujeci\u00f3n ni avasalla miento. Ni una tradici\u00f3n , ni un vestigio seriamente hist\u00f3rico registramos , que se\u00f1ale la dominaci\u00f3n Goda en el recin to inmune ; las oleadas de todas las invasiones ven\u00edan \u00e1 estrellarse y morir al pi\u00e9 de aquellas rocas. Llegaba en tanto la gran cat\u00e1strofe , llegaba el dia que alumbrara al despuntar la aurora una Monarqu\u00eda que"], [138, "124 LOS EUSKAROS. contaba ya tres siglos , una civilizaci\u00f3n adelantada , un pueblo grande y renombrado ; y al llegar el sol \u00e1 su oca so, Monarqu\u00eda y Naci\u00f3n hab\u00edan desaparecido. El \u00faltimo rey godo don Rodrigo moria ahogado en el rio Guadalete, en cuyas orillas acababa de perder un trono. La naci\u00f3n no sabemos d\u00f3nde encontrarla : solo vemos gentes que huyen en tropel , y \u00e1 lo lejos sobre las rocas de Asturias y Cantabria , algunos guerreros y sacerdotes que se salvaron de la derrota y del p\u00e1nico , organizando \u00e1 los Astures para resistir \u00e1 el torrente invasor. De un gran Imperio solo quedan dos reducidas co marcas. La nube de guerreros procedentes de las Mas regiones del Norte , que cual el alud de la monta\u00f1a atropell\u00f3 y barri\u00f3 \u00e1 su paso el Imperio Romano , los Godos una de sus ramas , al imponerse brutalmente \u00e1 nuestra Espa\u00f1a, no encontraron seria resistencia en un pueblo cuyo esp\u00ed ritu de nacionalidad parec\u00eda muerto desde la dominaci\u00f3n Romana. Bajo la ruda y hasta feroz corteza de aquellos guerre ros, se ocultaban dotes de gobierno y administraci\u00f3n. En cuanto dejaron un momento el arn\u00e9s del soldado dando tregua \u00e1 los combates, el poderoso influjo del clima y de otras costumbres mas suaves , modific\u00f3 el car\u00e1cter de los hombres del Norte , y los resplandores de la civilizaci\u00f3n Romana en su ocaso, los impresionaron tan vivamente , que reanudaron la tradici\u00f3n del progreso y adelanto que parec\u00edan muertos en Europa. Pero sus esfuerzos no bastaron \u00e1 asimilarse los Espa \u00f1oles , que una serie de dominaciones estrangeras habia hecho indiferentes \u00e1 todo ; y cuando lleg\u00f3 la hora supre ma en que les fu\u00e9 preciso acudir \u00e1 el pa\u00eds para que los salvara , salv\u00e1ndose \u00e1 la vez , no encontraron una bande-"], [139, "125 LOS EUSKAROS. ra que mostrarle , pues la suya no era la de la Naci\u00f3n en que mandaban , y \u00e9sta habia olvidado la propia des pu\u00e9s de tantos siglos de tenerla plegada. A todas estas causas debemos atribuir la estraordinaria cat\u00e1strofe de una naci\u00f3n vencida y subyugada en una sola batalla, sin olvidar la degeneraci\u00f3n de los Godos, que en los \u00faltimos tiempos se entregaron \u00e1 la molicie j placeres , olvidando sus toscos, pero marciales h\u00e1bitos."], [140, "126 LOS EUSKAROS. CAP\u00cdTULO XIV. \u00c1RABES. Tan breve ser\u00e1 nuestra tarea con relaci\u00f3n \u00e1 este \u00falti mo de los pueblos que impusieron su dominaci\u00f3n , leyes y civilizaci\u00f3n \u00e1 Espa\u00f1a , como larga su estancia en nues tra patria. Cerca de ocho siglos necesitaron los Espa\u00f1o les para reconquistar lo que una sola jornada arrebat\u00f3 \u00e1 los Godos. Hemos dicho que algunos esforzados Espa\u00f1oles se re fugiaron en las monta\u00f1as de Asturias y Cantabria , lle vando consigo el m\u00e1s sagrado de los dep\u00f3sitos , la reli gi\u00f3n y la nacionalidad en embri\u00f3n de un gran pueblo. Corr\u00edan los a\u00f1os 712 al 713. Los Astures y los guerreros all\u00ed refugiados, emprendie ron la tenaz lucha que llamamos de la Reconquista , re cobrando palmo \u00e1 palmo el suelo de la patria \u00e1 costa de"], [141, "LOS EUSKAROS. 127 torrentes de sangre , y gastando en la empresa cientos de a\u00f1os. Desde luego se aliaron \u00e1 los Euskaros , y estos \u00e1 pesar de su innato apartamiento de todo lo que no fuera la de fensa de su territorio , contribuyeron \u00e1 no dudarlo al re nacimiento de la patria , prest\u00e1ndola un poderoso punto de apoyo en sus inespugnables monta\u00f1as y combatiendo \u00e1 veces \u00e1 su lado. La verdad \u00e9 imparcialidad \u00e1 que nos hemos propuesto sacrificarlo todo , nos obliga \u00e1 emitir un juicio que mu cho tememos sea calificado severamente por nuestros pai sanos. La ayuda , la cooperaci\u00f3n que los Euskaros dieron \u00e1 la naciente nacionalidad Espa\u00f1ola en sus primeros dias , no fu\u00e9 la que este pueblo guerrero pudo prestarla , ni la que muchos se han forjado en los sue\u00f1os de un patriotismo exagerado. Vieron desde sus monta\u00f1as hundirse la monarqu\u00eda Go da , y luego llegar \u00e1 sus faldas \u00e1 los que abandonando sus hogares y sus templos , corr\u00edan \u00e1 buscar un refugio y un asilo huyendo de los \u00c1rabes. Aquellos hombres no ven\u00edan \u00e1 imponerse como due\u00f1os ; eran desgraciados fugitivos , y no cabia rechazarlos. Adem\u00e1s del lazo, siquiera muy flojo y casi olvidado de un mismo origen , existia \u00e1 no dudarlo otro mas estre cho : los Euskaros veian en aquellos hombres , sus her manos en la religi\u00f3n que profesaban \u00f3 empezaba ya \u00e1 es tenderse en sus monta\u00f1as. Esta comunidad y fraternidad, el inter\u00e9s bien entendido de su propia conservaci\u00f3n , y la previsi\u00f3n de un peligro inminente , parece debi\u00f3 impul sarlos \u00e1 decidirse \u00e1 la lucha, \u00e1 bajar de sus monta\u00f1as y \u00e1 acometer al enemigo com\u00fan. Pero para realizarlo , deb\u00edan formar un solo cuerpo con los iniciadores de la resistencia , los refugiados y los As-"], [142, "128 LOS EUSKAROS. tures , y poner sus huestes \u00e1 las \u00f3rdenes de gefes estra \u00f1os ; deb\u00edan abdicar su fiera \u00e9 intransigente independen cia , haci\u00e9ndose solidarios de intereses y empresas que no eran los suyos. Si estas consideraciones no influyeran en su conducta, si el pueblo Euskaro ligado mas \u00edntimamente , cual en los tiempos sucesivos \u00e1 la madre patria , diera en aquellos dias espont\u00e1neamente el grito de guerra y reuniendo to dos sus guerreros bajara de su agreste fortaleza \u00e1 comba tir al lado , \u00f3 \u00e1 las \u00f3rdenes de los soldados de Pelayo , creemos se hubiera acortado inmensamente la intermina ble lucha de la Reconquista. No pretendemos hacer de ello un cargo , ni nos aventuramos \u00e1 medir las consecuencias que tuviera aquella resoluci\u00f3n con respecto \u00e1 su autono m\u00eda , que no saliera probablemente bien librada de esta comunidad , y de las disensiones que desde luego apare cieron en el campo cristiano : nos limitamos \u00e1 exponer los sucesos. Los \u00c1rabes nunca invadieron estas monta\u00f1as; el es tandarte de la media luna jam\u00e1s onde\u00f3 sobre los riscos de la Euskaria. Como quiera que estos sucesos son cercanos con rela ci\u00f3n \u00e1 los or\u00edgenes de nuestra tarea, como quiera que mu chos historiadores los refieren y comentan , (hacemos caso omiso de alguna cita aventurada ) y todos convienen que jam\u00e1s los \u00c1rabes pisaron este suelo , ocioso es detenernos \u00e1 probar lo que nadie niega , y todos reconocen. Es bas tante singular que los \u00c1rabes ni en los primeros tiempos de la invasi\u00f3n, intentaran penetrar en el pa\u00eds Euskaro, cuando refieren algunas Cr\u00f3nicas que osaron llegar hasta Gijio hoy Gijon , en Asturias , en el coraz\u00f3n y centro de la resistencia. La manera de conducirse los \u00c1rabes con los Espa\u00f1oles fu\u00e9 tan pol\u00edtica , como estra\u00f1a en un pueblo violento y"], [143, "LOS EUSKAROS. 129 fan\u00e1tico, respetando la religi\u00f3n y la propiedad de los vencidos. No nos estra\u00f1aria ver tambi\u00e9n una muestra de su sagacidad , en ese respeto al pa\u00eds Euskaro , cuando los contemplamos esparcidos y luchando en las comarcas ve cinas. El gran desastre de Guadalete , el derrumbamiento de la monarqu\u00eda Goda , y la acumulaci\u00f3n de los fugitivos Espa\u00f1oles en las monta\u00f1as de Asturias y Cantabria hu yendo de lo| \u00c1rabes, y buscando un asilo , produjo des de luego graneles modificaciones en la civilizaci\u00f3n del pue blo Euskaro. Este es el punto de partida \u00e1 no dudarlo, de la trasformacion que esperiment\u00f3 el pueblo rudo \u00e9 inci vilizado de la monta\u00f1a \u00e1 el \u00edntimo contacto con las cos tumbres y leyes de otros hombres , que tra\u00edan \u00e1 sus bos ques una civilizaci\u00f3n y adelantos que no pose\u00eda y aun rechazara siempre sistem\u00e1ticamente , y sobre todo , una religi\u00f3n perfectamente definida , con su doctrina , sus ri tos y sus sacerdotes. Ni un monumento \u00fa obra que revele el trabajo y genio del hombre , ni un vestigio \u00f3 ruina hemos encontrado en todo el pa\u00eds Euskaro de los largos siglos que precedieron \u00e1 este \u00faltimo suceso : nada que nos revele su manera de ser , su religi\u00f3n , su industria , su genio art\u00edstico : nada , \u00e1 escepcion de esas toscas armas y objetos de piedra que corresponden \u00e1 sus primeras edades. Si existi\u00f3 alguna ma nifestaci\u00f3n material como monumento , que nunca cree mos fuera importante dadas las condiciones especiales de aquellos hombres , ha desaparecido sin dejar el mas pe que\u00f1o vestigio. Los pueblos que invadieron la Espa\u00f1a se\u00f1alaron su paso con grandes obras que hoy admiramos y aun utilizamos , y cuando no, sus ruinas forman otras tantas p\u00e1ginas de la historia. Galer\u00edas y pozos de minas, castillos \u00f3 forta lezas , acueductos , templos , puentes , sepulcros , l\u00e1pidas , 9"], [144, "130 LOS EUSKAROS. columnas , estatuas , sin contar los objetos , muebles co mo monedas, armas, adornos, vasijas, etc, abundan por todas partes , y facilitan el estudio de aquellos leja nos dias ; dentro del pa\u00eds enclavado en la monta\u00f1a nada viene \u00e1 ayudarnos , nada proyecta un d\u00e9bil resplandor para deletrear una sola frase. Pero desde este momento el nivel de la civilizaci\u00f3n se eleva r\u00e1pidamente , y sus primeros alardes se revelan en las manifestaciones del culto de la religi\u00f3n cat\u00f3lica. El aislamiento de este pueblo , \u00e1 el que contribu\u00eda su car\u00e1cter independiente , y el inter\u00e9s de su conservaci\u00f3n , le habia hecho refractario \u00e1 todo adelanto , \u00e1 toda inno vaci\u00f3n. La religi\u00f3n cat\u00f3lica se habia estendido en toda Espa\u00f1a , y desde Recaredo en 588, era la religi\u00f3n del Es tado. Es muy presumible que en este tiempo , y hasta la caida del Imperio Godo, algunas semillas de la nueva doc trina cayeran entre aquellos hombres , tanto mas predis puestos \u00e1 recibirla , cuanto sus creencias eran sencillas y casi exentas de las m\u00faltiples divinidades y ritos de los Paganos. Nada sin embargo nos autoriza \u00e1 asegurar fuera ya la general del pa\u00eds ; ni la historia , ni la tradici\u00f3n seria y formal lo han indicado , ni el menor vestigio de un tem plo , de un Monasterio , \u00f3 de un objeto del culto se ha hallado para poder aventurar una conjetura. Tambi\u00e9n de bemos consignar , no tenemos noticia alguna de un San to , de un M\u00e1rtir perteneciente al pa\u00eds Vascongado ante rior al siglo vni. Mientras las dem\u00e1s comarcas de Espa\u00f1a cuentan desde los primeros tiempos de la religi\u00f3n del Crucificado , nu merases m\u00e1rtires durante las persecuciones de la Iglesia por los emperadores Romanos : en tanto el cat\u00e1logo de los Santos acrece en la \u00e9poca Goda , y se ostenta ya la Iglesia potente y organizada , con sus pastores , sus'tem-"], [145, "LOS EUSKAROS. 131 p\u00edos , sus divisiones eclesi\u00e1sticas y sus Concilios , nada en este apartado pa\u00eds nos revela siguieran el impulso que \u00e1 los dem\u00e1s arrastraba. Algunos escritores han llegado \u00e1 suponer que en la guerra Cant\u00e1brica veneraban ya los Euskaros la Cruz , sin advertir que el Redentor no habia aun con su muerte elevado \u00e1 s\u00edmbolo de la religi\u00f3n , lo que hasta entonces fuera el instrumento de suplicio que emplearon los Ro manos. Los C\u00e1ntabros \u00f3 Euskaros conoc\u00edan la Cruz, pero era tan solo porque en ella mor\u00edan cuando caian prisio neros. Tampoco merece contestarse \u00e1 los que suponen , ya que el Ap\u00f3stol Santiago predic\u00f3 en la Cantabria el a\u00f1o xxxvin de la Era cristiana, ya que San Le\u00f3n , obispo de Bayona, hiciera lo mismo en el primer siglo de la Iglesia. Ni el Ap\u00f3stol vino \u00e1 este pa\u00eds , ni San Le\u00f3n vivi\u00f3 en ese siglo , sino mucho despu\u00e9s. Segun la vida de este Santo , resulta floreci\u00f3 en el si glo x, siendo v\u00edctima de su celo , que le vali\u00f3 el martirio en su misma Di\u00f3cesis. Vino \u00e1 Espa\u00f1a, \u00e1 Fuenterrab\u00eda, y predic\u00f3 el Cristianismo en esa comarca , que hacia parte del Obispado de Bayona. Su muerte , y su predicaci\u00f3n en el Pirineo , no son sucesos que nos hagan presumir la completa conversi\u00f3n de los Euskaros dos siglos antes. El fin de estos sobrado entusiastas panegiristas del pa\u00eds , es presentarlo desde los or\u00edgenes del Cristianismo \u00e1 la cabe za del movimiento religioso , halagando con ello los sen timientos populares. Pero la inexorable realidad hist\u00f3ri ca, est\u00e1 muy distante de sus sue\u00f1os y afirmaciones; fuimos \u00e1 no dudarlo , de los \u00faltimos en nuestra patria en entrar en el gir\u00f3n de la Iglesia , y somos hoy quiz\u00e1s los primeros en conservar el sentimiento cat\u00f3lico. Hijo de este prurito de dar antig\u00fcedad \u00e1 el conocimien to de la Religi\u00f3n, \u00e9 importancia \u00e1 algunos Santos del"], [146, "132 LOS EUSKAROS. pa\u00eds , son las diversas y remotas \u00e9pocas en que se supone florecieron. El m\u00e1s antiguo , si no el primero de los Santos Vascon gados , es San Prudencio , que naci\u00f3 en la peque\u00f1a aldea de Armentia, \u00e1 dos kil\u00f3metros de Vitoria. En tanto los unos lo hacen figurar en el siglo ni, otros en el iv, y as\u00ed sucesivamente hasta el xu. No nos detendremos \u00e1 probar, como lo han hecho los mas formales cronistas \u00e9 historia dores eclesi\u00e1sticos , que no pudo San Prudencio , hijo de \u00c1lava, Obispo de Tarazona, florecer hasta despu\u00e9s de la caida de la monarqu\u00eda Goda. Con buen criterio , nuestro paisano el historiador de \u00c1lava Land\u00e1zuri , lo confirma , sin que sea pertinente \u00e1 mi prop\u00f3sito investigar si fu\u00e9 por los a\u00f1os 844 , \u00f3 1200. Otro tanto dir\u00e9 de San Fausto , labrador , hijo de Cata lu\u00f1a, cuyo cuerpo se venera en el pueblo de Bujanda (\u00c1lava) y es otro de los justos, \u00e1 que la cari\u00f1osa piedad del pa\u00eds ha querido dar un antiqu\u00edsimo origen con dema siada credulidad. Las provincias de Guip\u00fazcoa y Vizcaya no sabemos tengan otros Santos que con alg\u00fan fundamento pretendan \u00e1 una fecha anterior \u00e1 la que se\u00f1alamos. Los fugitivos Espa\u00f1oles y Godos que se guarecieron al abrigo de las monta\u00f1as Euskaras , y sobre todo , en las vertientes del Mediod\u00eda y Oeste de las sierras de San Adri\u00e1n, Arlaban y Badaya, corri\u00e9ndose hasta Asturias por las orillas del Bayas y el Ebro , ocupando la llanura de Vitoria, Salvatierra, parte de la Rioja Alavesa y co marcas comprendidas entre el Ebro y la monta\u00f1a , se es tablecieron en aquellos parages , en tanto los progresos de las armas de sus soldados les permit\u00edan volver \u00e1 sus hogares. Algunas pruebas de esta permanencia nos ha sido posi hle recoger."], [147, "LOS EUSKAROS. 133 El primer documento escrito de que tenemos noticia , es una escritura del Archivo de San M\u00fclan de la Cogulla, del a\u00f1o 871. En ella, Arrancio , \u00e1 quien se d\u00e1 el trata miento de S\u00e9nior , su hijo Tello , Bibere Obispo , Pedro Abad de Ocoizta , hoy Acosta en Cigoitia , (\u00c1lava) , Ala quide Presb\u00edtero , V\u00edtulo sobrino de Arroncio , y Octavia, madre de Bibere , hacen donaci\u00f3n de varias iglesias y de tierras , vi\u00f1as , manzanales , pinares y herrer\u00edas sitas en t\u00e9rminos de la villa de Estavillo (\u00c1lava), \u00e1 San Vicente de Ocoizta y su Abad. Dicen en ella , que todo lo here daron de sus abuelos que vinieron de Le\u00f3n \u00e1 habitar all\u00ed. Este es el contesto de esta notable escritura, si no la mas antigua , que hable de cosas pertenecientes \u00e1 este pa\u00eds. Los que en ella figuran, dicen proceder de Le\u00f3n , de donde vinieron sus abuelos \u00f3 antecesores ; sin gran esfuerzo se puede ajustar su venida \u00e1 la invasi\u00f3n de los \u00c1rabes. Sus nombres revelan or\u00edgenes \u00f3 reminis cencias Romanas y Godas y no son Euskaros. Los terre nos \u00e9 Iglesias que donan , y deslindan en el documento precitado , lo mismo que la Iglesia agraciada , est\u00e1n si tuados en la zona del pa\u00eds que les sirvi\u00f3 de asilo y hemos trazado ya. Hab\u00edan llamado mi atenci\u00f3n hace a\u00f1os, ciertas sepultu ras muy numerosas que se encuentran en los valles ador sados \u00e1 las vertientes meridionales y occidentales , bajo la cordillera que encierra y protege el \u00faltimo recinto de la tierra Euskara , y siempre en las comarcas que sirvie ron de asilo \u00e1 los fugitivos \u00f3 refugiados. En 1867 se descubrieron algunas sobre la peque\u00f1a me seta de una colina situada \u00e1 15 kil\u00f3metros al Nordeste de Vitoria , en el valle que comunica \u00e1 \u00c1lava con Navarra por la Borunda , y del que varias veces nos hemos ocu pado. Est\u00e1 la colina protegida por el baluarte de las mon ta\u00f1as , mediando un angost\u00edsimo valle ; \u00e1 sus pies se ha-"], [148, "LOS EUSKAROS. 134 lia el pueblo de Aud\u00edcana , y sobre la colina su Iglesia. A muy corta distancia, recostada en la monta\u00f1a, se encuen tra la aldea de Etura al otro lado del valle , y en la mis ma direcci\u00f3n, cercano tambi\u00e9n, el derruido castillo de Guevara , c\u00e9lebre en la pasada guerra civil de 1832. La Iglesia tiene su enterramiento \u00e1 la espalda , y de tiempo inmemorial pose\u00edan aquellos habitantes otro cementerio no lejano. Sobre la colina , y \u00e1 poca profundidad , se encontraron al querer arreglar el suelo de la meseta que se prolonga ba enfrente de la Iglesia , algunas sepulturas. Registradas con esmero , pude sacar dos cr\u00e1neos completos sin hallar arma , adorno , \u00f3 utensilio alguno. Los cr\u00e1neos medidos con el Cadre \u00e1 m\u00e1xima de Mr. Mathieu , podemos clasi ficarlos segun el \u00edndice cef\u00e1lico de Broca , como dolicho c\u00e9\u00edalo el uno y mesatic\u00e9falo el otro. Todos los esqueletos y sepulturas estaban mirando \u00e1 Oriente con rigurosa exactitud : hab\u00edan elegido el pun to en que la vista abarcaba mas espacio en aquella di recci\u00f3n. Otro reconocimiento practicado en las numerosas se pulturas que se encuentran cercanas \u00e1 el establecimiento de aguas medicinales de Sobron , me ha dado id\u00e9nticos resultados. Sobron, inmediato al rio Ebro que separa en aquel punto la provincia de \u00c1lava de la de Burgos , se halla \u00e1 unas siete leguas al Nor-oeste de Vitoria y \u00e1 cin co de Miranda de Ebro. Sobre esa estrema frontera , de fendidos por el rio y al abrigo de aquellas escabros\u00edsimas sierras , se comprende tomaron puerto los fugitivos Es pa\u00f1oles. Las sepulturas all\u00ed encontradas son numerosas, y se han ocupado de ellas personas ilustradas, se\u00f1alada mente el se\u00f1or don Antonio Trueba. Ninguno sin em bargo , ha podido determinar los hombres y la \u00e9poca en que se construyeron , saltos de una tradici\u00f3n , una ins-"], [149, "LOS EUSKAROS. 135 cripcion , \u00f3 un objeto que ayudara \u00e1 clasificarlos. Se en cuentran principalmente en dos puntos. Al Este del Establecimiento , sobre una peque\u00f1a meseta que domina \u00e1 el rio y el valle , al abrirse el paisage dila t\u00e1ndose el horizonte por el Oriente , levantamos otras se mejantes \u00e1 las de Aud\u00edcana , aunque no tan bien acondi cionadas, pues las lajas \u00f3 piedras de los costados se hallaban colocadas de canto. En general , encontramos uno solo \u00f3 dos esqueletos , y muchas veces el de una per sona adulta y un ni\u00f1o. Al Oeste del mismo Establecimiento , sobre otra colina dominando el rio , existen tambi\u00e9n sepulturas de la mis- ma especie. Como en este punto tropezaron \u00e1 veces con la roca, labraron en ella toscamente la caja, formando un peque\u00f1o descanso para la cabeza, que siempre mira \u00e1 Oriente , y estaba en muchas indicada en la superficie por una piedra colocada de canto. No dudamos se encuen- tren otras en aquellas vertientes , aunque solo estas he- mos esplorado , y con dificultad hemos podido estraer dos cr\u00e1neos que se descompon\u00edan con mas facilidad que en Aud\u00edcana , y medido el m\u00e1s entero con el mismo cuadro \u2022de Mathieu, result\u00f3 ser brachyoc\u00e9falo. Unos agujeros redondos como de uno \u00f3 dos metros de profundidad, y otro tanto de ancho en su centro, aparecieron en los puntos mas secos \u00e1 media ladera , al abrirse el ca mino \u00f3 senda que conduce del Establecimiento \u00e1 el pueblo: estimo fueran dep\u00f3sitos \u00f3 silos para conservar \u00fa ocultar granos. Debo tambi\u00e9n mencionar, aunque ninguna rela ci\u00f3n tiene con estas sepulturas , el hallazgo de una canti dad de peque\u00f1as monedas romanas de cobre, que reunidas se hallaron escondidas en el suelo al abrirse el camino del Establecimiento \u00e1 Miranda. Pertenecen \u00e1 el Bajo Imperio, y como ning\u00fan otro vestigio de la \u00e9poca Romana encontra mos en aquellos sitios tan \u00e1speros y salvajes , sospechamos"], [150, "LOS EUSKAROS. 136 con fundamento, serian despojos que los merodeadores de la monta\u00f1a trajeran de sus escursiones al otro lado del rio. \u00bfC\u00f3mo esplicar la existencia de estas sepulturas de uni forme construcci\u00f3n, y colocadas todas \u00e1 la entrada del pa\u00eds Euskaro bajo la protecci\u00f3n de la monta\u00f1a , y en el espacio que primero ocuparon los refugiados espa\u00f1oles al huir del torrente que invad\u00eda toda Espa\u00f1a ? Solo cabe fue ran ellos los que las construyeron , en aquella tierra de asilo y de temporal estancia. No es posible atribuirlas \u00e1 los antiguos habitantes del pa\u00eds , pues conocer\u00edamos id\u00e9nticas en otras direcciones , y no tengo noticia se hallen semejantes pasada la zona que rodea la monta\u00f1a. Los antiguos Euskaros \u00f3 C\u00e1ntabros , no tributaron ese recuerdo \u00e1 sus muertos ; ya hemos di cho que en ninguna parte del pa\u00eds se ha encontrado un sepulcro que pueda remontarse \u00e1 aquellos dias. Los sepulcros de los Romanos tienen otras formas y construcci\u00f3n : solo los hallamos en la llanura cercanos \u00e1 sus mansiones \u00f3 fuertes. Profesaban mucha veneraci\u00f3n \u00e1 los restos de los suyos , para dejarlos en el limite de la comarca habitada por sus enemigos. Pasados los tres \u00f3 cuatro primeros siglos de la Re conquista , la tradici\u00f3n , la cr\u00f3nica , y la historia has ta entonces mudas , nos hablan del pa\u00eds y de sus pue blos ; algo dijeran de esos enterramientos si le pertene cieran. Hemos indicado que en el interior del pa\u00eds Vascongado no conocemos sepulturas que se parezcan \u00e1 las menciona das , y atribuimos con fundamento \u00e1 los refugiados Es pa\u00f1oles y Godos. Con efecto , las solas hasta hoy descu biertas en el interior, las llamadas de Elorrio \u00f3 Arguine ta, si bien pertenecen \u00e1 la misma \u00e9poca, y probablemente \u00e1 los mismos hombres , tienen otra construcci\u00f3n , y lie--"], [151, "Sepulcros de Elorrio \u00f3 Arguineta. Vizcaya. Vista general. 1872."], [152, ""], [153, "LOS EUSKAROS. 137 van signos que caracterizan la religi\u00f3n y aun la fecha de los tiempos en que se labraron. Junto \u00e1 las Iglesias de Arguineta , Gaseta y Miota , que pertenecen al distrito municipal de Elorrio en Vizcaya , exist\u00edan varios sepulcros colocados \u00e1 flor de tierra , \u00f3 ya m\u00e1s soterrados. Con objeto sin duda de conservarlos me jor, fueron trasladados hasta el n\u00famero de veinte y tres , \u00e1 una colina inmediata al Norte de Elorrio, sobre la que se asienta una ermita. Forman un sarc\u00f3fago abierto en una sola piedra are nisca , con su correspondiente tapa , y tienen nueve pies de largo por uno y medio de alto sin contar la cu bierta. Est\u00e1 labrado el hueco para la colocaci\u00f3n del cad\u00e1ver, se\u00f1al\u00e1ndose el punto donde descansara la cabeza , ensan ch\u00e1ndose en los hombros y caja del cuerpo, y angost\u00e1n dose por los pies. La cubierta es de la misma piedra, for mando caballete. Conserv\u00e1ronse tambi\u00e9n cuatro discos de la misma pie dra , que clavados antes en el suelo \u00e1 alguna distancia de las tumbas , parec\u00edan circuirlas y formar el recinto mor tuorio. De estos discos labrados, tienen dos toscamente esculpidos una especie de sol , en que con mucha raz\u00f3n , apesar de su visible deterioro, ha cre\u00eddo descubrir el en tendido Sr. Amador de los Rios: \u00abEl sagrado monograma \u00bbde Cristo circundado del nimbo flameado \u00f3 radiado, ca racter\u00edstico de aquella edad y de las siguientes en todo \u00bbg\u00e9nero de Monumentos Eclesi\u00e1sticos\u00bb y que se\u00f1alare mos tambi\u00e9n en otros del pa\u00eds. Y si todo esto no bastara , el testimonio de Garibay, Henao y Ot\u00e1lora , escritores antiguos Vascongados , vie nen \u00e1 ponerlo fuera de duda. Estas sepulturas ten\u00edan cru ces de alfa y omega en sus brazos de en medio, y la letra T el Tau, signo que los cristianos esculp\u00edan para demos-"], [154, "138 LOS EUSKAROS. trar su aversi\u00f3n \u00e1 el arrianismo ; lo deleznable de la pie dra , el poco cuidado y los a\u00f1os , son causa de haber des aparecido. Los mismos autores nos han conservado algunas ins cripciones que pudieron descifrar en ellos ; dos sobre todo en que no cabia duda y dicen : 1.a Narietes de Ibater XV I C Kalend Augusti. Era DXDXXI. 2.a In dei nomine Mumus incorpore vivens fecit. In era DCCCCXXXI Hic Dormit. En ambas aparec\u00eda la Cruz dominica. De todo ello con cluye el distinguido arque\u00f3logo ya citado, en sus estudios monumentales y arqueol\u00f3gicos de las Provincias Vascon gadas \u2014 Que los sepulcros de Arguineta convienen perfecta mente con los llamados conditorios de los primeros siglos de la Iglesia. \u2014 Que los caracteres de las inscripciones no pod\u00edan ser otros que los latinos. \u2014 Que su orientaci\u00f3n , pues los discos y sepulcros mi raban \u00e1 Oriente, era com\u00fan \u00e1 todos los Monumentos con sagrados al culto cat\u00f3lico desde sus primeros dias. Atribuyendo, finalmente, su origen \u00e1 los refugiados en el pa\u00eds Euskaro, que al derramarse por los valles de \u00c1la va penetrar\u00edan por el de Aramayona en el territorio Viz ca\u00edno de Elorrio : opini\u00f3n muy respetable y que fortifica la que llevo asentada. Tenemos pues otros sepulcros casi contempor\u00e1neos de los de Aud\u00edcana y Sobron , y si estos deben atribuirse \u00e1 los primeros tiempos de los refugiados , desde que llega ron \u00e1 el pa\u00eds en la \u00faltima mitad del siglo vm, sabe mos que los de Arguineta corresponden \u00e1 los a\u00f1os 883 y 893. Ocupada la Espa\u00f1a por los \u00c1rabes , desquiciada la di-"], [155, "Elorrio. Arguineta. Sepulcro. Disco central del campo de los sepulcros."], [156, ""], [157, "LOS EUSKAROS. 139 visi\u00f3n Eclesi\u00e1stica de las Di\u00f3cesis , y fugitivos sus pasto res , la Reconquista que se emprendi\u00f3 bajo la bandera y al grito de patria y religi\u00f3n , ocup\u00f3se desde sus primeros dias de proveer al pasto espiritual de los fieles. Y esto era tanto mas necesario, cuanto gran parte del pa\u00eds que la servia de cuna , no estaba muy adelantada en materia religiosa. As\u00ed como no hemos encontrado M\u00e1rtires , ni Santos , ni templos en el pa\u00eds Euskaro anteriores \u00e1 la invasi\u00f3n , tampoco sabemos \u00e1 qu\u00e9 Di\u00f3cesis \u00f3 Divisiones Eclesi\u00e1sti cas de la \u00e9poca Goda correspond\u00edan estas comarcas. No hallamos mencionados los territorios Euskaros en la de signaci\u00f3n de los que formaban las Di\u00f3cesis de Calahorra , Pamplona \u00f3 Bayona , \u00e1 que pod\u00edan corresponder, y sin embargo es presumible que aunque nominalmente perte necieran \u00e1 alguna. Era aquella una \u00e9poca de transici\u00f3n y duda para estos pueblos ; de lucha entre sus instintos que los apartaban de toda novedad que los hiciera solidarios de otros hom bres \u00fa organizaciones , contrarestados vivamente por los resplandores de la luz divina que alumbraba ya sus monta\u00f1as, donde tan intensa y brillante debia conser varse. La primera aut\u00e9ntica memoria de la sujeci\u00f3n del pa\u00eds \u00e1 una autoridad Eclesi\u00e1stica , la tenemos en la fundaci\u00f3n del Obispado de Armentia sobre el a\u00f1o de 871, y justaT mente el que se cree su primer Prelado, es el Bibere , de que hicimos menci\u00f3n al hablar de la notable escritura de donaci\u00f3n de la familia Arroncio. Armentia, tambi\u00e9n nombrada \u00c1rmente y Armen tey, es una peque\u00f1a aldea situada \u00e1 dos kil\u00f3metros al Oeste del que fue Gazteiz y hoy Vitoria. Al seguir el trazado de la via romana de Astorga \u00e1 Burdeos , hemos dicho que su emplazamiento corresponde exactamente con el de la"], [158, "140 LOS EUSKAROS. mansi\u00f3n \u00f3 suerte romano llamado Suisacio. Varios auto res dan grand\u00edsima importancia en aquellos dias , \u00e1 este hoy reducid\u00edsimo lugar, y sin tener por averiguadas las noticias que nos suministran , desde luego es muy presu mible se formara en aquel punto un centro \u00f3 agrupamien to importante de refugiados , \u00e1 que su situaci\u00f3n les con vidara. Ni es obst\u00e1culo \u00e1 ello la carencia de ruinas y grandes vestigios de aquel pasado, toda vez que los que la repoblaron deb\u00edan considerarla como una etapa y un asilo para cortos dias. Siempre el emigrado se ha hecho las mismas ilusiones , y en tal concepto las construccio nes que levantaran , serian tan ligeras y provisionales , que los siglos y la agricultura las han hecho desaparecer f\u00e1cilmente. La edificaci\u00f3n de un templo importante, el primero quiz\u00e1s en estos pa\u00edses , y su erecci\u00f3n como cabeza de una estensa Di\u00f3cesis, confirman aquellas relaciones que, hoy nos parecen exageradas. Atribuyendo la construcci\u00f3n de la Bas\u00edlica de Armen tia \u00e1 los refugiados Espa\u00f1oles antes del a\u00f1o 871 , fu\u00e9 res taurada por el Obispo de Calahorra , D. Rodrigo de Cas cante, por los a\u00f1os 1146 al 1190, y finalmente en el de 1776 sufri\u00f3 otra nueva y fatal restauraci\u00f3n. El templo guarda las se\u00f1ales de las trasformaciones que ha esperimentado , y afortunadamente al realizar la \u00faltima , conservaron sus autores en lo que hoy es p\u00f3rtico, preciosos fragmentos de los relieves que en su primera construcci\u00f3n y restauraci\u00f3n la adornaban , aunque empo trados sin orden y en confusi\u00f3n en el muro. Aun as\u00ed forman una p\u00e1gina , una aut\u00e9ntica de su pasa do, mostr\u00e1ndonos el sello de las postrimer\u00edas del arte la tino-bizantino. N\u00f3tase el divino monograma de Cristo nimbado cual en los sepulcros de Elorrio \u00f3 Arguineta. A el tantas ve-"], [159, "Elorrio. Arguineta. Inscripciones. Elorrio. Arguineta. 'inscripciones. Durango (Vizcaya). \u00eddolo de Miqueldi."], [160, ""], [161, "LOS EUSKAROS. 141 ees nombrado Sr. Amador de los Rios debemos una des cripci\u00f3n concienzuda de esta antigua Bas\u00edlica , y \u00e1 ella pueden acudir los que deseen mas detalles sobre este Mo numento. Hace pocos a\u00f1os , en la pradera inmediata \u00e1 la Iglesia se descubrieron algunos sepulcros de piedra arenisca, cual los de Elorrio, pero sin inscripciones \u00f3 labras. Uno de ellos se conserva entero aunque sin tapa ; la caja \u00f3 hueco interior est\u00e1 abierto con igualdad y solo en el pun to donde descansara la cabeza forma un relieve. Mide siete pies y dos pulgadas de largo por dos pies y cuatro pulgadas de ancho. La instalaci\u00f3n de un Obispado en Armentia , obedec\u00eda \u00e1 las circunstancias , como suced\u00eda con los de Oviedo , Valpuesta , Zamora y N\u00e1gera, erigidos \u00e1 medida que las armas de los cristianos avanzaban , reemplazando los de Calahorra , Osma , Palencia y Tarazona , ocupados por los moros. Recobradas \u00e1 su vez estas comarcas, desaparecieron su cesivamente el de Valpuesta, N\u00e1gera y Zamora. El de Armentia qued\u00f3 estinguido en 1087 agreg\u00e1ndose \u00e1 los de Calahorra , Pamplona y Bayona los territorios de la Di\u00f3 cesis ; \u00e1 esta \u00faltima se agreg\u00f3 la parte estrema y reduci da de Guip\u00fazcoa que un dia hizo parte de la Vasconia , resucit\u00e1ndose as\u00ed el recuerdo de una divisi\u00f3n desapareci da, hasta que en el a\u00f1o de 1524 toda Guip\u00fazcoa qued\u00f3 comprendida en la de Pamplona. As\u00ed ces\u00f3 la anormal jurisdicci\u00f3n de un Obispo estran jero en nuestro territorio , aunque pudiera quiz\u00e1s alegar algunos motivos \u00e1 ella ; en la oraci\u00f3n primera de la misa de la festividad de San Le\u00f3n , Obispo de Bayona , se dice que por su intercesi\u00f3n y doctrina , se convirti\u00f3 \u00e1 la s\u00e9 cat\u00f3lica la tierra de los Vascongados. Nos hemos detenido en la fundaci\u00f3n del Obispado de"], [162, "142 LOS EUSKAROS. Armentia y su Bas\u00edlica , por ser la vez primera que en contramos se\u00f1aladas con alguna precisi\u00f3n las comarcas Euskaras en una divisi\u00f3n eclesi\u00e1stica, y porque estima mos los restos de la primitiva Bas\u00edlica de Armentia , co mo los primeros alardes del arte en nuestro pa\u00eds. A la idea religiosa debi\u00e9ronse efectivamente todos los primeros y m\u00e1s antiguos Monumentos que se\u00f1alan la naciente ci vilizaci\u00f3n y progreso de los Euskaros , como lo indican otros que pasamos \u00e1 mencionar. A dos leguas al Este de la ciudad de Vitoria, sobre una colina que se ense\u00f1orea dominando una estensa y pinto resca campi\u00f1a salpicada de aldehuelas y bosques , encon tramos el llamado Santuario de Estivaliz , voz Vasconga da de Eztia, miel, y Val\u00edz , si fuera. Aunque ignoramos cu\u00e1ndo se construy\u00f3, sabemos exis tia en el a\u00f1o de 1074 por un documento en que \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez dona al Monasterio de San Millan de la Cogulla el altar de la derecha del citado Santuario. La anterior guerra civil dej\u00f3 impresa su triste huella en aquellos lugares , quedando mal parado entre incendio y abandono, el venerable Santuario. Trat\u00f3se de rehabili tarlo , y bien lo merec\u00eda , como Monumento y recuerdo hist\u00f3rico y sor al. La Iglesia de Santa Mar\u00eda de Cenarruza en Vizcaya , se dice fundada por los principales caballeros Vizca\u00ednos en 968, y otros en 1082; en el a\u00f1o de 1380 era elevada \u00e1 Colegiata. M\u00e1s nombrada, aunque sin poder determinar fijamen te la \u00e9poca de su fundaci\u00f3n , es San Pedro de Tabira en Durango , que muchos creen la primera Bas\u00edlica consa grada en Vizcaya \u00e1 la religi\u00f3n cristiana. La tradici\u00f3n , un tanto confusa , pretende remontarla \u00e1 la segunda mi tad del siglo ix. En Guip\u00fazcoa y jurisdicci\u00f3n de Deva, contemplamos"], [163, "ARMENTIA (\u00c1lava). \u2014 P\u00d3RTICO DE LA IGLESIA. Restos de la primitiva Bas\u00edlica. Siglo \u00edx."], [164, ""], [165, "Armentia. \u2014P\u00f3rtico de la iglesia. Sepulcro del Obispo D. Rodrigo de Cascante (siglo xn)."], [166, ""], [167, "Armentia. Restos de la primitiva Bas\u00edlica"], [168, ""], [169, "LOS EUSKAROS. 143 la Iglesia de Nuestra Se\u00f1ora de Iciar , que se menciona Iciar en un documento del a\u00f1o 1179 y aun se supone existia en 1027. Tambi\u00e9n se registra en esta provincia la antiqu\u00edsima donaci\u00f3n de la Iglesia de San Salvador de Olazabal , hecha en el a\u00f1o de 1025 por don Garc\u00eda Azua rez \u00e1 el Monasterio de San Juan de la Pe\u00f1a."], [170, "LOS EUSKARO!:. 144 CAPITULO XV. SITUACI\u00d3N DE LAS PROV\u00cdNOLAS DE \u00c1LAVA, GUIP\u00daZCOA Y VIZCAYA, EN EL PER\u00cdODO DE LA RECONQUISTA HASTA SU INCORPORACI\u00d3N \u00c1 LA CORONA DE CASTILLA. Los Romanos del Imperio conoc\u00edan con el nombre ge n\u00e9rico de Cantabria la monta\u00f1a de Santander, Vizcaya , parte de \u00c1lava y Guip\u00fazcoa, \u00e1 escepcion del territorio de Fuenterrab\u00eda \u00e1 Pasages , que hemos descrito, y hacia parte de la Vasconia. Pero designaban particularmente los territorios Vascongados con los nombres de Autrigo nes, Caristios y V\u00e1rdulos. Los Godos continuaron llam\u00e1ndolos colectivamente con el nombre de C\u00e1ntabros y algunos historiadores confun di\u00e9ndolos con los Vascones. i Eran estos los nombres con que los conoc\u00edan sus ha bitantes ? i Cu\u00e1ndo tomaron los que hoy tienen , si es que alguna vez hubieron de cambiarlos?"], [171, "LOS EUSKAROS. 145 La historia no nos suministra luz alguna , mantenien do siempre en misteriosa oscuridad los or\u00edgenes y desti nos de este pueblo , hasta el momento solemne en que la destrucci\u00f3n del Imperio Godo hace entrar al apartado y rudo pueblo Euskaro en el concierto de la naciente nacio nalidad Espa\u00f1ola. El primer documento hist\u00f3rico en que vemos figurar los actuales nombres de las Provincias Vascas , corres ponde \u00e1 el siglo ix , en que escrib\u00eda su Cronic\u00f3n el Obispo de Salamanca D. Sebastiano, conocido como historiador por el Salmaticense. Refiriendo los sucesos relativos \u00e1 el reinado de don Alfonso I y desde el a\u00f1o 738 \u00e1 el 757, dice: \u00ab\u00c1lava \u00bbna7nque Visca Ata, Araone et Ordunia \u00e1 suis incolis re \u00bbparantiir semper esse possesa reperiuntur .\u00bb \u00c1lava, Vis cahia, Araona y Ordu\u00f1a, fueron reparadas \u00f3 fortale cidas por sus naturales , que siempre gozaron de su po sesi\u00f3n. Este testo de un historiador del siglo ix , de la impor tancia y nombre del Obispo de Salamanca , evidencia \u00e1 la vez con su lac\u00f3nica pero terminante espresion , el nom bre del pa\u00eds , su exenci\u00f3n de la invasi\u00f3n \u00c1rabe y la inde pendencia de que gozaba. Es la primera p\u00e1gina de la historia en que figuran es tos pa\u00edses con sus actuales nombres , y al mentarlos por la vez primera el historiador, d\u00e1'un solemne testimonio de su independencia. Mas tarde , D. Rodrigo , Arzobispo de Toledo , histo riando la invasi\u00f3n \u00c1rabe , dice : \u00ab Que esta se estendi\u00f3 \u00e1 \u00bbtoda Espa\u00f1a \u00e1 escepcion de las cortas reliquias que se \u00bbguarecieron en las monta\u00f1as de Asturias, Viscahia, \u00bb\u00c1lava, Ypuzcoa, Ruchonia y Arag\u00f3n.\u00bb Sarraceni enim totam Hispaniam ocupavefant gentis Goticce foriiludine jam contracta nec a\u00f1cubi resistente ex- 10"], [172, "146 LOS EUSKAROS. ceptis paucis reliquis , quce in Montanis Asturiarum et Vizcagice, \u00c1lava et Ypuzcoce,, Ruconice, et Ar ag\u00f3nica re mansuerunt. Parece natural que estos fueran sus nombres , no ya en el momento en que aquellos autores escrib\u00edan , \u00f3 en el que ten\u00edan lugar los sucesos que relataban , esto es en 714 , sino los que en tiempos anteriores usaran sus natu rales. Hemos dicho que esa fecha memorable produjo inmen sa revoluci\u00f3n en estas apartadas comarcas: religi\u00f3n, costumbres y leyes, sufrieron honda perturbaci\u00f3n y brusco cambio. Desde este momento los Euskaros no debieron acudn* \u00e1 su ind\u00f3mito valor y desesperada intransigencia para salvar sus libertades. Los hombres que aspiraban \u00e1 do minarlos viv\u00edan entre ellos , eran sus hermanos , ten\u00edan el lazo com\u00fan de una misma patria y religi\u00f3n. Cambiaron sus medios de defensa y torn\u00e1ronse pol\u00ed ticos. No es la historia de las Provincias Vascongadas la que me he propuesto escribir : debo limitarme \u00e1 referir suscintamente los sucesos mas culminantes que fijan la situaci\u00f3n especial de estos pueblos con los soberanos de Asturias , Castilla y Navarra , hasta el momento en que abdicando totalmente su independencia , entran en la Co rona de Castilla bajo pactos y fueros solemnemente esti pulados. La primera etapa guerrera de la Reconquista est\u00e1 se\u00f1a lada en los anales patrios con la llamada batalla de Co vadonga en el a\u00f1o 718. No sabemos qu\u00e9 participaci\u00f3n cupo en ella \u00e1 los Euskaros , aunque distante de su pa\u00eds el lugar del suceso , no creemos figurasen de una manera notable. Esta jornada es de imperecedero recuerdo , no ya solo"], [173, "LOS EUSKAROS. 147 por ser la vez primera en que los Espa\u00f1oles hacen frente y derrotan \u00e1 los invasores , sino aun mas por ser el prin cipio de una nueva Monarqu\u00eda , y de la verdadera nacio nalidad Espa\u00f1ola. Los descendientes de los Celtas, Fenicios, Griegos, Cartagineses , Romanos y Godos , pues todas estas gen tes hab\u00edan mezclado su sangre con la de los primitivos Iberos , formaban ya un solo pueblo , \u00e1 todos cubr\u00eda una misma bandera , y todos se llamaban Espa\u00f1oles. Desde este suceso hasta la muerte de su caudillo y Rey D. Pelayo, no se menciona otra funci\u00f3n importante de guerra. Providencial fu\u00e9 la tregua que la poca previsi\u00f3n de los \u00c1rabes , sus sangrientas disensiones y guerras en la Ga lia, proporcion\u00f3 \u00e1 los Espa\u00f1oles. El esp\u00edritu de resistencia se estendi\u00f3 \u00e1 su sombra en toda la cordillera del Pirineo , y al querer penetrar los \u00c1rabes en Francia en 734 , deseosos de vengar la derrota que en Poitiers dos a\u00f1os antes les causara Carlos Mar tel, los Vascones les atajaron el paso oblig\u00e1ndolos \u00e1 re plegarse sobre el Ebro. Durante los diez y nueve a\u00f1os del Reinado de D. Pela yo y los dos de su sucesor, hasta Alfonso I de Asturias , no encontramos otros hechos importantes ni que se rocen con el pa\u00eds Euskaro. En este per\u00edodo que fu\u00e9 por decirlo as\u00ed el de embrio nismo de la nueva Monarqu\u00eda , los Euskaros sorprendidos por tan estra\u00f1os sucesos , acogieron \u00e1 los fugitivos , y no creemos aventurar nada al suponer prestaran alg\u00fan au silio personal \u00e1 los que iniciaron la resistencia en Astu rias ; nada mas podia exigir de ellos un poder tan recien te y d\u00e9bil. D. Alfonso, que venia \u00e1 suceder les , emprendi\u00f3 con vi gor y fortuna la guerra contra los infieles ; sus triunfos ,"], [174, "LOS EUSKAROS. 148 posici\u00f3n mas desembarazada y dotes de car\u00e1cter, nos dan motivos para creer que durante su reinado empez\u00f3 \u00e1 sig nificarse de una manera m\u00e1s resuelta la tendencia \u00e1 el Se\u00f1or\u00edo sobre los Vascongados del nuevo poder que se al zaba en Asturias. En el a\u00f1o de 760, el tercero del reinado de D. Fruela , una insurrecci\u00f3n de los Vascones oblig\u00f3 \u00e1 este monarca \u00e1 reprimirla con las armas. Los testos del Salmaticense y del Cronic\u00f3n Emilianen se dicen terminantemente : \u00ab Vascones revelantes supera \u00bb vit adque edomuit.\u00bb Esto no obstante, nuestro historiador Lafuente parece atribuir este suceso \u00e1 los Vascongados \u00ab tan distintos de \u00bb los dem\u00e1s pueblos de Espa\u00f1a en car\u00e1cter, lengua y en \u00bb costumbres , y siempre dados \u00e1 gobernarse \u00e1 s\u00ed mismo \u00bb por caudillos propios y de libre elecci\u00f3n.\u00bb No se fij\u00f3 bien en la apelaci\u00f3n terminante de Vasco nes , que dieron los autores antiguos \u00e1 los sublevados , cuando se\u00f1alan distintamente \u00e1 \u00c1lava y dem\u00e1s provin cias , siempre que de ellas han de tratar, y en esta mis ma relaci\u00f3n nos dice : \u00ab Que entre los cautivos en aquella \u00bb espedicion , hizo Fruela prisionera \u00e1 una noble donce \u00bblia llamada Munia , de singular hermosura , natural de \u00bb \u00c1lava , \u00f3 que al menos tenia en ella muchos parientes , \u00bb aunque es mas probable lo primero.\u00bb Prend\u00f3se de ella Fruela y la hizo su esposa , viniendo \u00e1 ser la madre de D. Alfonso II. Solo pudo nuestro historiador Lafuente apoyarse en la errada y violenta interpretaci\u00f3n del Padre Moret en sus Investigaciones del Reino de Navarra, que refiri\u00e9ndose \u00e1 un suceso posterior, dice : \u00ab Si Munina , madre de Alfon \u00bb so el Casto, era de la presa de los Vascones que sojuzg\u00f3 \u00bb D. Fruela padre de D. Alfonso, y \u00e9ste echado del Reino \u00bbse huy\u00f3 \u00e1 \u00c1lava \u00e1 los parientes de su madre; clara-"], [175, "LOS EUSKAROS. 149 \u00bb mente y sin tergiversaci\u00f3n se deduce que por los Vas \u00bb cones que dice redujo D. Fruela , entendi\u00f3 los pueblos \u00bb de \u00c1lava y que los llam\u00f3 promiscuamente ya Vascones \u00bbya Alaveses.\u00bb Aquellos autores distingu\u00edan \u00e1 \u00c1lava de la Vasconia , y no es raz\u00f3n fuera Alavesa \u00f3 tuviera en \u00c1lava parientes una de sus prisioneras , para afirmar que este era el pa\u00eds rebelado, en oposici\u00f3n \u00e1 testos tan claros y terminantes. Tanto es as\u00ed, que D. Rodrigo de Toledo y D. Lucas de Tuy traducen por \u00ab Vascones \u00bb Navarros. Los acontecimientos posteriores vienen \u00e1 confirmar no pudo ser \u00c1lava la subyugada. No pas\u00f3 directamente la corona \u00e1 el hijo de D. Fruela y D.a Munia \u00e1 la muerte de aquel. Aurelio Silo, Maure gato y Bermudo, se alzaron sucesivamente con la sobera n\u00eda del Reino , y el joven D. Alfonso hubo de refugiarse durante el reinado de Mauregato , en \u00c1lava , cerca de los parientes de su madre. \u00abAd propinqttas matris suce in \u00bb Alavam conmoratus est\u00bb dice el Salmaticense. Durante estos reinados tan cortos como est\u00e9riles en re sultados para la grande empresa de la reconquista de la patria, tuvo lugar un suceso que se relaciona con los Euskaros, si bien no fueron los de las tres Provincias Vascongadas sus principales protagonistas. Hemos dicho que la primitiva Cantabria comprend\u00eda tambi\u00e9n la alta Navarra , y en la vecina Francia las co marcas contrapuestas \u00e1 las vertientes de Guip\u00fazcoa y Na varra. La guerra Cant\u00e1brica redujo el pa\u00eds inmune \u00e1 los l\u00edmites que en otra parte hemos indicado ; la dominaci\u00f3n completa de las Galias por los Romanos , y la creaci\u00f3n de la llamada Vasconia, segregaron definitivamente estos pa\u00edses de la primitiva Confederaci\u00f3n monta\u00f1esa. Pero siempre conservaron \u00edntimas relaciones, debidas \u00e1 un mismo origen, una misma lengua, muy semejantes"], [176, "LOS EUSKAROS. 150 costumbres, \u00e9 iguales aspiraciones de independencia y libertad. En el a\u00f1o de 778 Cario Magno, emperador de los Fran cos , cuyos estados se estendian hasta la Vasconia , pene tr\u00f3 en Espa\u00f1a , y despu\u00e9s de una espedicion feliz en su comienzo , tom\u00f3 de los \u00c1rabes \u00e1 Pamplona , y talando el pa\u00eds , se avanz\u00f3 hasta Zaragoza. Contaba sin duda el monarca franc\u00e9s ganarla f\u00e1cilmen te , por las ofertas y compromisos de algunos gefes Ara bes : quiz\u00e1s tambi\u00e9n con arrastrar \u00e1 los Espa\u00f1oles , mal sugetos \u00e1 sus dominadores, \u00e1 que favorecieran sus pro yectos. Fallidas sus esperanzas por completo, hubo de em prender la retirada \u00e1 su pa\u00eds sin ser molestado ; pero al concluir su \u00faltima etapa , tuvo la espedicion un fin des graciado. La vanguardia , \u00f3 primer cuerpo de su poderoso ej\u00e9rci to , habia atravesado los desfiladeros de Roncesvalles en Navarra ; el segundo en que iba la corte del monarca, los principales caballeros y el rico botin que arrebataran en la espedicion , se hallaba empe\u00f1ado en el valle cuando de las cumbres y laderas del Altabiscar \u00e9 Iba\u00f1eta , comenza ron \u00e1 rodar enormes pe\u00f1ascos sobre aquella confusa mul titud de guerreros y bagajes. Resuena de pronto , y repite el eco de la monta\u00f1a el grito de guerra de los Euskaros, y el salvaje sonido de las bocinas \u00f3 cuernos , que son sus trompetas ; y cayendo los monta\u00f1eses con irresistible empuje sobre los pesados soldados francos , concluye en carnicer\u00eda lo que fu\u00e9 sor presa. Las Cr\u00f3nicas y Romances nos han legado pavorosas tra diciones de aquel suceso , que aun descartadas las exage raciones del patriotismo, fu\u00e9 una sangrienta cat\u00e1strofe para los Francos."], [177, "LOS EUSKAROS. 151 El c\u00e9lebre palad\u00edn Rolando , cuyos fabulosos hechos de armas dieron ocasi\u00f3n \u00e1 tantos poemas y romances , de una \u00e9poca y literatura cuya cr\u00edtica debia inmortalizar \u00e1 nuestro Cervantes ; Enghiardo , Prep\u00f3sito de la mesa del Rey ; Anselmo , Conde de Palacio, y otros cien caballeros de los mas notables de Francia y del ej\u00e9rcito de Carlos , hallaron oscura muerte en aquellas gargantas , revueltos con sus soldados y bagajes. En la relaci\u00f3n de esta derrota , hecha por el mismo se cretario y bi\u00f3grafo de Cario Magno , llama Wascones \u00e1 los que acometieron y destrozaron el ej\u00e9rcito Franc\u00e9s. La tradici\u00f3n adjudica principalmente los honores de la jor nada \u00e1 los monta\u00f1eses de la alta Navarra , y \u00e1 sus veci nos los Guipuzcoanos ; y un conocido canto de guerra en la lengua de los pueblos que vencieron, hace estensivo este honor \u00e1 todos los Eskaldunac. De este canto y otros, habremos de ocuparnos mas adelante. Los elementos de que constaba la naciente nacionalidad Espa\u00f1ola eran un tanto heterog\u00e9neos , pues si Asturias , la monta\u00f1a de Santander , y los importantes territorios recobrados en Castilla y Le\u00f3n formaban un Estado \u00f3 cuerpo bastante compacto y sumiso \u00e1 sus Reyes , no es f\u00e1cil definir la situaci\u00f3n de las que hoy llamamos Pro vincias Vascongadas , y aun de las comarcas de la Vas conia. El gobierno de los Euskaros-C\u00e1ntabros , segun las es casas noticias que nos legaron los historiadores Romanos sobre sus' costumbres , era completamente democr\u00e1tico, y resid\u00eda el de aquellas Rep\u00fablicas en un Consejo de an cianos. La irrupci\u00f3n de los pueblos del Norte y establecimiento de la monarqu\u00eda Goda , debi\u00f3 sin duda producir alguna mudanza en su organizaci\u00f3n interior : una religi\u00f3n y ci vilizaci\u00f3n nuevas surg\u00edan \u00e1- sus puertas y por mas que"], [178, "152 LOS EUSKAROS. sistem\u00e1ticamente las tuvieran cerradas , algo alcanzar\u00eda \u00e1 penetrar en sus monta\u00f1as de las ideas que cambiaban el antiguo mundo. Finalmente la invasi\u00f3n \u00c1rabe , y el forzoso comercio \u00e9 intimidad con los refugiados , acabaron por causar la pro funda revoluci\u00f3n en la religi\u00f3n y civilizaci\u00f3n de este pue blo que hemos ya indicado , \u00e1 la que sin duda acompa\u00f1\u00f3 un cambio en sus condiciones sociales , y en la forma de su gobierno."], [179, "LOS EUSKAROS. 153 CfiPITULO m. \u00c1LAVA. No conocemos documento alguno aut\u00e9ntico , por donde averiguar el origen y primer establecimiento de la Cofra d\u00eda de \u00c1lava , llamada Cofrad\u00eda del Campo de Arriaga , que es el primer gobierno definido \u00e9 hist\u00f3rico que conoci\u00f3 este pa\u00eds. Con bastante fundamento podemos estimar lo fuera \u00e1 la ra\u00edz de aquel suceso que tan honda perturba ci\u00f3n causara en el pa\u00eds ; aunque pudo , y es mi opini\u00f3n , tener un origen mas antiguo , siendo tan solo una modi ficaci\u00f3n lo que esperimentara. Ll\u00e1mase Cofrad\u00eda del Campo de Arriaga , por celebrar se las Juntas \u00f3 Asambleas , en un espacioso campo \u00e1 tres kil\u00f3metros al Norte de Vitoria. No est\u00e1 averiguado si sus reuniones se celebraban una \u00f3 dos veces al a\u00f1o. Hac\u00edan parte de esta Asamblea los Caballeros nobles"], [180, "154 LOS EUSKAROS. hijos-dalgo , sus mugeres , y labradores ; y mas tarde los Cl\u00e9rigos , el Obispo de Calahorra , y su Arcediano. En ellas acordaban los asuntos de gobierno del pa\u00eds , y eleg\u00edan su Gefe militar \u00f3 Se\u00f1or. En el archivo de la ciudad de Vitoria existe un docu mento aut\u00e9ntico del a\u00f1o 1258 en el que consta que la Co frad\u00eda de Arriaga d\u00e1 \u00e1 el Rey D. Alfonso X nueve aldeas para los de Vitoria \u00ab \u00f3 para lo que vos quisi\u00e9redes \u00bb bajo de ciertas condiciones , se\u00f1alando , entre otras , la de que el Campo de Arriaga , cuya aldea est\u00e1 comprendida en la donaci\u00f3n , \u00ab no pueda labrarse , quedando de prado y \u00bbse hagan all\u00ed las Juntas como se suelen hacer. * Poste riormente encontramos otros semejantes, en que apare .ce de una parte la Cofrad\u00eda, y de la otra los Reyes \u00f3 el Concejo de Vitoria, hasta que al hacer la entrega del pa\u00eds de \u00c1lava incorpor\u00e1ndolo \u00e1 la Corona de Castilla en 1332, \u00abrenunciaron y se partieron de nunca haber Co \u00bbfrad\u00eda ni Ayuntamiento en el Campo de Arriaga ni en \u00bbotro lugar ,\u00bb como testualmente se dice en el importan te documento que se conserva de aquel memorable suce so , y del que en su lugar nos ocuparemos. Por conclu si\u00f3n , en vez de apelar \u00e1 el testimonio y opini\u00f3n de va rios notables autores que nos dicen la antiqu\u00edsima exis tencia de esta Junta o Rep\u00fablica , copiar\u00e9 las palabras que su mayor impugnador y enemigo , el doctor D. Juan Antonio Ll\u00f3rente estampa en su obra : \u00ab Yo no dudo , di \u00bbce, que la Cofrad\u00eda ser\u00eda en un principio Se\u00f1ora de to \u00bbdos los pueblos abiertos y no murados de \u00c1lava;\u00bb y en otra parte a\u00f1ade : \u00ab se persuade naci\u00f3 la Cofrad\u00eda de \u00c1la \u00bbva en los siglos vm \u00f3 ix.\u00bb Pero el pa\u00eds Euskaro necesitaba tener Gefes que lo acaudillaran y defendieran en frente de la tenaz invasi\u00f3n de los \u00c1rabes ; y \u00e1 los Reyes de Asturias tambi\u00e9n inte resaba el establecimiento de esos caudillos, ya que no"], [181, "LOS EUSKAROS. 155 dispusieran de sus habitantes y recursos , cual lo hac\u00edan en sus Estados. Era no solo pol\u00edtico , sino necesario \u00e1 su seguridad. La primera representaci\u00f3n de mando en una sola per sonalidad , la encontramos en el pa\u00eds, en los llamados Condes \u00f3 Se\u00f1ores. El car\u00e1cter de estos Gefes \u00f3 caudillos , era puramente militar, y solo los vemos ejercer su autoridad en asuntos de guerra , \u00f3 calendeando y autorizando documentos p\u00fa blicos , sin que aparezcan mezclarse en la administraci\u00f3n interior. Su nombramiento se realizaba por la libre elecci\u00f3n del pa\u00eds , sin que pretendamos desconocer la influencia que ejercer\u00edan sucesivamente los Reyes de Asturias, Le\u00f3n, Navarra y Castilla en la designaci\u00f3n de la persona que habia de ejercer tan importante cargo. Varios autores han tratado el punto de esta libre elec ci\u00f3n y forma en que se realizaba , aunque sin documen tos en que apoyar sus opiniones , y no pocos negando este libre albedr\u00edo \u00e9 independencia \u00e1 el pa\u00eds. En la Cr\u00f3nica del Rey Alfonso el onceno de Castilla , escrita por Juan Nu\u00f1ez de Villasan , Justicia Mayor del Rey D. Enrique II en 1370 , dice : \u00ab La tierra de \u00c1lava \u00bbera Se\u00f1or\u00edo apartado , y era este Se\u00f1or\u00edo cual se lo que \u00bbrian tomar los fijo-dalgo y labradores naturales de \u00bbaquella tierra de \u00c1lava, y \u00e1 las veces tomaban por Se\u00f1o \u00bbres \u00e1 alguno de los fijos de los Reyes de Castilla y \u00e1 las \u00bb veces al Se\u00f1or de Lara y \u00e1 las veces al Se\u00f1or de Came \u00bbros y en todos los tiempos pasados ning\u00fan Rey no ovo \u00bb Se\u00f1or\u00edo en esta tierra, nin puso ni oficiales para facer \u00bbjusticia, ni las villas de Vitoria y Trevi\u00f1o que eran su \u00bbyas del Rey , y aquellas tierras sin aquellas villas 11a \u00bbm\u00e1base Cofrad\u00eda de \u00c1lava.\u00bb \u00abY aquel \u00e1 quien ellos daban el Se\u00f1or\u00edo , d\u00e1banle ser-"], [182, "LOS EUSKAROS. 156 \u00bbvicio muy granado , dem\u00e1s de los otros pechos foreros \u00bbque dec\u00edan ellos el Se\u00f1or\u00edo y el Boy de Marzo.\u00bb Esta esposicion hist\u00f3rica , fijando la situaci\u00f3n de la tierra de \u00c1lava desde muy remotos dias , no era mucho abrazara los tiempos que mediaban desde la invasi\u00f3n \u00c1rabe hasta aquel en que escrib\u00eda el cronista. Su relaci\u00f3n tiene grande importancia si consideramos la \u00e9poca , y la autorizada persona que la hiciera , sirvien do \u00e1 la vez de pr\u00f3logo y memor\u00e1ndum \u00e1 el suceso m\u00e1s grande de esta tierra , su incorporaci\u00f3n \u00e1 la Corona de Castilla , que pasa el cronista \u00e1 referir. El primer Conde de que tenemos noticia con relaci\u00f3n \u00e1 \u00c1lava es Eylon , segun lo llama Sampiro , Obispo de As torga , el de Toledo D. Rodrigo , y D. Lucas el de Tuy. No es esto decir que fuera el primero que obtuvo este cargo , sino que su nombre es el que llega hasta nosotros, ignorando el de sus predecesores , si los tuvo , como es probable. No habia trascurrido un a\u00f1o desde que Alfonso el ter cero entr\u00f3 \u00e1 reinar , cuando tuvo noticia que el Conde de \u00c1lava Eylon trataba de levantar los Alaveses contra \u00e9l. El Arzobispo de Toledo D. Rodrigo Gim\u00e9nez , dice que los Alaveses no hab\u00edan pensado en rebelarse y que Eylon \u00abfu\u00e9 quien incit\u00f3 sus voluntades indebidamente contra el \u00bbRey.\u00bb D. Lucas se limita \u00e1 decir que el autor de esta rebeli\u00f3n fu\u00e9 el Conde Eylon. Sea como quiera , este conato de agresi\u00f3n no tuvo el apoyo del pa\u00eds, pues prepar\u00e1ndose el monarca \u00e1 venir r\u00e1pidamente \u00e1 sofocarlo , \u00e1 indicaci\u00f3n , segun refieren al gunos autores , de enviados que le despachara el pa\u00eds , bast\u00f3 la noticia de su venida para que todo quedara apa ciguado , y preso el autor del movimiento sin mas alarde \u00f3 demostraci\u00f3n de fuerza. D. Alfonso debia ser bien quis to en \u00c1lava, donde encontr\u00f3 asilo y protecci\u00f3n cuando"], [183, "LOS EUSKAROS. 157 se refugiara en este pa\u00eds con motivo de la insurrecci\u00f3n de Fruela Berm\u00fadez en Galicia. Sucedi\u00f3 \u00e1 D. Eylon el Conde Vela Gim\u00e9nez, y de otro no hay noticia hasta el renombrado Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez, que obtuvo tambi\u00e9n este cargo. En una escritura del a\u00f1o 931 se dice ser el primer a\u00f1o del reinado de D. Ramiro de Le\u00f3n y Conde Fern\u00e1n Gon z\u00e1lez , Conde de Castilla y \u00c1lava. A los tiempos en que Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez desempe\u00f1ara este cargo, y se\u00f1alada mente \u00e1 el a\u00f1o 934 , se refiere un documento que ha he cho bastante ruido y es conocido por la escritura de vo tos \u00e1 San Millan por el Conde Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez. En ella , y queriendo dar cumplimiento \u00e1 un voto que hiciera en la batalla de Simancas , dispone contribuyan \u00e1 el Monasterio de San Millan con carneros, bueyes, vi no, aceite, pescados, fierro, etc, no solamente los pue blos de Castilla y Le\u00f3n , sino \u00c1lava , Guip\u00fazcoa , Vizcaya, y aun Navarra , en lo que dice haber convenido su mo narca. Como este documento es tenido hoy en buena y justifi cada cr\u00edtica como ap\u00f3crifo , no me detendr\u00e9 \u00e1 examinar lo , bastando lo dicho en consideraci\u00f3n \u00e1 su nombradla. Contin\u00faa probado el Se\u00f1or\u00edo de \u00c1lava en el Conde Fer n\u00e1n Gonz\u00e1lez por varios documentos de los a\u00f1os 940, 956, 958 y 59. Adem\u00e1s del Conde \u00f3 Se\u00f1or principal \u00e1 quien nombra ba el pa\u00eds , y era su Gefe ostensible y protector , exist\u00edan otros Condes \u00f3 Se\u00f1ores subalternos que resid\u00edan en algu nas de sus comarcas , habi\u00e9ndonos trasmitido la historia noticia de los de Estivaliz , Divina y Murielles , con rela ci\u00f3n \u00e1 \u00c1lava. En una escritura de aclaraci\u00f3n de ciertos derechos ecle si\u00e1sticos, que existia en San Millan de la Cogulla, y cor responde \u00e1 los \u00faltimos a\u00f1os del siglo x , vemos que el"], [184, "158 LOS EUSKAROS. Obispo de Armentia Munio, y el Abad D. \u00c1lvaro , entre quienes andaba el pleito , recurren \u00e1 el Rey de Navarra D. Sancho y \u00e1 la Reina do\u00f1a Urraca, como \u00e1rbitros. \u00abReinando , dice la sentencia \u00f3 fallo, D. Sancho en Pam \u00bbplona, Lope Sarracinez Conde en Divina , Aurivita Die \u00bbgo en Estibaliz, Alvaro Sarracinez en Murielles, Say\u00f3n \u00bbdel Conde \u00d1u\u00f1o Balza , Decano del Obispo Obeco , pres \u00bbb\u00edtero de Vergales, y el Conde Garc\u00eda Fernandez en \u00bb Castilla.\u00bb Divina , Murielles y Estivaliz eran tres comarcas -de \u00c1lava. Es de notar la ingerencia en este asunto de los Reyes de Navarra , cuando hasta ahora el alto Se\u00f1or\u00edo \u00f3 pro tectorado de la tierra lo ten\u00edan los de Asturias y Le\u00f3n , y el mas inmediato los Condes de Castilla. Esto prueba m\u00e1s y m\u00e1s los floj\u00edsimos lazos que unian \u00e1 este pa\u00eds con los Reyes y su h\u00e1bil pol\u00edtica que lo mo v\u00eda \u00e1 reconocer \u00e1 aquel que estimaba mas temible. El reino de Navarra habia ya alcanzado en tiempo de D. Sancho grande importancia ; y como lindaba con las tierras de \u00c1lava , no es estra\u00f1o se colocaran al amparo del que mas mal pudiera hacerles , y mayor protecci\u00f3n dispensarles. No seguiremos registrando los nombres de los diver sos Condes que se sucedieron , y cuya existencia est\u00e1 probada por los numerosos documentos que calendeaban. El agraciado lo fu\u00e9 no pocas veces el Se\u00f1or de Vizcaya reuniendo el Se\u00f1or\u00edo de las tres Provincias Vasconga das, como lo indica una escritura del a\u00f1o 1082 cuyo final dice: \u00abReinando en todo Espa\u00f1a D. Alfonso VI yo \u00bbSenior Lope Iniguez de la generaci\u00f3n del Conde I\u00f1igo \u00bbLopez dominando \u00e1 Vizcaya \u00e9Ypuzcoa y \u00c1lava\u00bb confir m\u00e1ndola los hermanos del Conde , Garc\u00eda I\u00f1iguez , Ga lindo I\u00f1iguez , Fortunio Obispo de \u00c1lava , y los abades"], [185, "LOS EUSKAROS. 159 de Munkia (Murgu\u00eda), Abadiano y Cinarruza (Cenar ruza). Otra del a\u00f1o 1083 suscribe el mismo Lope I\u00f1iguez , \u00ab Conde en Bizkaya , \u00c1lava \u00e9 Ypuzcoa \u00bb y otras muchas que pudiera citar y abundaban en el Archivo del Monas terio de San Millan de la Cogulla. Vuelve \u00e1 llamarnos la atenci\u00f3n que por este tiempo no son ya los Reyes de Navarra los que autorizan estos documentos : la fortuna y poder del Rey de Castilla ha b\u00edan inclinado \u00e1 su favor el fiel de la balanza , donde los Vascongados depositaban su alto Se\u00f1or\u00edo. Pero no mas tarde que los a\u00f1os 1135, siendo Conde en \u00c1lava D. Ladr\u00f3n , de la casa de los Guevara, que disfru taba ya esta dignidad en el a\u00f1o de 1130, aparece en va rios documentos la suscripci\u00f3n : \u00ab Reinando Garc\u00eda en \u00bb Pamplona, Conde en \u00c1lava D. Ladr\u00f3n.\u00bb D. Sancho el Sabio de Navarra, en el a\u00f1o de 1181 po blaba en \u00c1lava una peque\u00f1a aldea llamada Gazteiz , im poni\u00e9ndola el nombre de Vitoria. La ventajosa situaci\u00f3n que ocupaba la primitiva fun daci\u00f3n sobre una colina que domina todo en torno una estensa llanura , la hizo escoger por el Rey de Navarra con objeto de que fuera plaza de armas. Di\u00f3la fuero aun mas amplio que el de Logro\u00f1o , fir m\u00e1ndolo en Estella , mes de Setiembre , Era 1219, a\u00f1o 1181. \u00abReinando yo D. Sancho en Navarra \u00e9 Tudela, \u00bbObispo D. Rodrigo en la Iglesia de Armentia, Se\u00f1or de \u00bb\u00c1lava \u00f3 Guip\u00fazcoa Diego Lopez etc.\u00bb Qued\u00f3 divorciada desde aquel momento la nueva po blaci\u00f3n del gobierno del pa\u00eds , que lo era la Cofrad\u00eda del Campo de Arriaga , y rigi\u00e9ndose con el t\u00e9rmino de su es trecha jurisdicci\u00f3n , que estendi\u00f3 sucesivamente en pocos a\u00f1os \u00e1 varias aldeas de su campi\u00f1a hasta el n\u00famero de 43 , por sus fueros y leyes especiales , que hicieron de"], [186, "160 LOS EUSKAROS. ella otro peque\u00f1o Gobierno \u00f3 Rep\u00fablica dentro de la Co frad\u00eda , aunque con un car\u00e1cter realengo. Al estudiar las inconstantes relaciones de \u00c1lava y Guip\u00fazcoa con los reinos de Asturias, Le\u00f3n, Navarra y Castilla , tomando y dejando \u00e1 sus monarcas por altos protectores , segun las circunstancias \u00f3 sus intereses se lo aconsejaban , hemos debido hacer una reflexi\u00f3n, que no hemos visto hasta ahora indicada. Nunca estos cambios dieron ocasi\u00f3n \u00e1 que el Reino \u00f3 Monarca \u00e1 quien se dejaba, tratara de recobrar con las armas el nominal protectorado que el pa\u00eds les quitaba. Nunca, en medio del confuso laberinto de intrigas, cr\u00edmenes , correr\u00edas y combates \u00e1 que dieron margen la creaci\u00f3n de tantos peque\u00f1os reinos , vinieron \u00e1 las manos en esta tierra los desunidos Espa\u00f1oles , buscando siempre otros campos de batalla donde destrozarse. Y sin embargo , si la posesi\u00f3n y dominio del pa\u00eds fue ra tal cual algunos con mas pasi\u00f3n que imparcial criterio han supuesto , \u00bf c\u00f3mo se hubieran resignado unos reinos tan reducidos cual lo eran Asturias , Le\u00f3n , Castilla , Na varra y Arag\u00f3n , \u00e1 perder territorios tan considerables como los que compon\u00edan las provincias de \u00c1lava , Gui p\u00fazcoa y Vizcaya , sin protestar con las armas , en una \u00e9poca tan turbulenta y en que todo se fiaba \u00e1 la fuerza? La raz\u00f3n de ello es lo nominal de esos protectorados \u00f3 uniones , que si daban importancia y honor al Monarca \u00e1 quien reconoc\u00edan , en la realidad de poca utilidad les eran , mostr\u00e1ndonos el libre albedr\u00edo del pa\u00eds , su real in dependencia , y el respeto que \u00e1 todos merec\u00edan. Fatales consecuencias tuvo para el pa\u00eds el car\u00e1cter de fortaleza y plaza de armas que el Rey D. Sancho diera \u00e1 Vitoria , y su separaci\u00f3n de la Cofrad\u00eda de \u00c1lava. Declarada la guerra entre D. Sancho el Fuerte de Na varra y D. Alfonso VIII de Castilla, fu\u00e9 ocasi\u00f3n aquella"], [187, "LOS EUSKAROS. 161 fortaleza para que el \u00faltimo invadiera \u00e1 \u00c1lava con su ej\u00e9rcito , y pusiera sitio \u00e1 Vitoria , donde sus habitantes hab\u00edan alzado pendones por el de Navarra. Era \u00e1 la saz\u00f3n Conde de \u00c1lava D. Diego Lopez de Ha ro, Se\u00f1or y Conde \u00e1 la vez de Vizcaya. A este mismo, encarg\u00f3 D. Alfonso el cerco y asedio de la plaza, que dur\u00f3 seis meses, en tanto el Monarca Castellano se cor r\u00eda \u00e1 Guip\u00fazcoa , don de era reconocido como Se\u00f1or de la tierra , que qued\u00f3 desde aquel momento unida defini tivamente \u00e1 la Corona de Castilla. Las bases \u00f3 condiciones de esta incorporaci\u00f3n no han llegado hasta nosotros , pues un documento que apareci\u00f3 sobre el a\u00f1o 1644 fu\u00e9 declarado ap\u00f3crifo. A bien que si el pergamino donde se escribieron ha des aparecido , no es p\u00e9rdida irreparable , toda vez hace 672 a\u00f1os que los Guipuzcoanos practican todos los dias los cap\u00edtulos de aquel estraviado documento : la inscripci\u00f3n de sus derechos y fueros, si otros Reyes no los hubieran despu\u00e9s reconocido solemnemente , habr\u00eda de hacerse en el libro de la Historia, \u00e1 falta del t\u00edtulo original, por in formaci\u00f3n posesoria , y no es corta la fecha \u00e1 que pue den remontarla. \u00c1lava debi\u00f3 encontrarse en singular posici\u00f3n al ser invadidos algunos de sus territorios por el Rey D. Al fonso. Las relaciones de la Cofrad\u00eda de \u00c1lava con la eman cipada Vitoria , lejos de ser cordiales , eran hostiles , y ning\u00fan inter\u00e9s tenia en socorrerla. D. Diego Lopez de Haro era su Conde, y justamente \u00e9l mismo fu\u00e9 encarga do por el Rey D. Alfonso de continuar el asedio de la plaza. De aqu\u00ed que el pa\u00eds no se moviera , dejando sola \u00e1 la ciudad en su heroica resistencia. Dice el historiador Lafuente : \u00abA la rendici\u00f3n de Vitoria sigui\u00f3 la de toda \u00bb\u00c1lava y Guip\u00fazcoa y quedaron estas provincias incor- 11"], [188, "162 LOS EUSKAROS. \u00bbporadas \u00e1 la Corona de Castilla , jurando el Rey guar \u00bbdar sus leyes y fueros \u00e1 todos sus moradores.\u00bb Si es exacta su relaci\u00f3n con respecto \u00e1 Guip\u00fazcoa, que sin oposici\u00f3n se incorpor\u00f3 \u00e1 Castilla , y segun muchos historiadores , con aplauso de sus habitantes , que ale gaban agravios inferidos en el tiempo que reconoc\u00edan el alto Se\u00f1or\u00edo \u00f3 protectorado del de Navarra , no as\u00ed con relaci\u00f3n \u00e1 \u00c1lava. A otro Alfonso, el Onceno, y 132 a\u00f1os mas tarde, rindi\u00f3 la provincia de \u00c1lava su independencia , incorpo r\u00e1ndose \u00e1 la Corona de Castilla por medio de un acto y documento solemne. En esta \u00e9poca se limit\u00f3 \u00e1 reconocer su alto Se\u00f1or\u00edo y protecci\u00f3n , sin abdicar su albedr\u00edo , como lo hiciera con otros tantos Monarcas; y buena prueba de ello es ese mismo pacto solemne posterior \u00e1 estos sucesos , que en otro caso estuviera de m\u00e1s , y la continuaci\u00f3n de su go bierno de la Cofrad\u00eda de Arriaga , con la cual veremos tratar \u00e1 este Monarca y sus sucesores, hasta su disolu ci\u00f3n en el citado a\u00f1o de 1332, como consecuencia de la incorporaci\u00f3n definitiva de \u00c1lava \u00e1 la Corona de Casti lla. Ant\u00f3j \u00e1senos que alguna de las consideraciones guar dadas \u00e1 \u00c1lava por D. Alfonso , se debieron \u00e1 D. Diego Lopez de Haro , que era su Se\u00f1or y el de Vizcaya , \u00e1 la vez que el primer lugarteniente del Monarca , y sobrado poderoso para querer descontentarlo priv\u00e1ndole de aque lla investidura. Todo esto sin contar como concluyente prueba , que la provincia de \u00c1lava continu\u00f3 encomendando su Se\u00f1o r\u00edo , cual en tiempos anteriores , ya \u00e1 los Se\u00f1ores de Viz caya, ya \u00e1 la casa de Lara, ya \u00e1 los hijos del Soberano de Castilla , \u00f3 \u00e1 los Se\u00f1ores de Cameros. Uno de los siguientes Se\u00f1ores de \u00c1lava lo fu\u00e9 D. \u00d1u\u00f1o Gonz\u00e1lez de Lara."], [189, "LOS EUSKAROS. 163 En la cr\u00f3nica de esta casa leemos : \u00abEn la l\u00ednea del \u00bbConde D. \u00d1u\u00f1o P\u00e9rez de Lara , hermano de D. Manri \u00bbque, concurri\u00f3 varias veces del mismo modo la calidad \u00bbde Soberan\u00eda, puesD. \u00d1u\u00f1o Gonz\u00e1lez de Lara su nieto, \u00bbtuvo el Se\u00f1or\u00edo de \u00c1lava que era separado de la Corona, \u00bby tan libre que los naturales de aquella provincia ele \u00bbgian Se\u00f1or \u00e1 su arbitrio.\u00bb Desde estos tiempos , notamos no califican de Conde al Se\u00f1or de \u00c1lava , siendo el \u00faltimo que encontramos con autenticidad desempe\u00f1ando el alto puesto de Se\u00f1or, \u00e1 don Juan Alonso de Haro , de la casa de los Cameros , que lo era en 1291 , sin poder determinar cu\u00e1ndo dej\u00f3 de serlo, ni qui\u00e9n fuera su sucesor. No lo fu\u00e9 D. Diego Lopez de Salcedo, pues figuraba ya en tiempo del Juan Alonso Haro con el nombre de Ade lantado en \u00c1lava y Guip\u00fazcoa , cargo que vemos nacer y morir en estos a\u00f1os, sin podernos esplicar cu\u00e1les eran sus atribuciones. La situaci\u00f3n de la provincia de \u00c1lava y su gobierno de la Cofrad\u00eda , se hizo aun m\u00e1s dif\u00edcil por los a\u00f1os de 1331. Una ciudad , la m\u00e1s importante de la comarca , coloca da en el interior del pa\u00eds, con t\u00e9rminos jurisdiciales que cada dia propend\u00edan \u00e1 estenderse , regida por leyes y fue ros especiales que la daban una completa autonom\u00eda , cu bierta con el amparo y favor del alto Se\u00f1or y protector de todos, el ya poderoso Monarca Alfonso el Onceno, era un grav\u00edsimo peligro y un semillero de cuestiones y difi cultades. El Rey D. Alfonso X, habia hecho merced \u00e1 la ciudad de Vitoria en 1258 de nueve aldeas que le donara la Co frad\u00eda del Campo de Arriaga, con objeto de que la ciudad pudiera ensanchar los l\u00edmites de su reducida jurisdicci\u00f3n, pretensi\u00f3n constante de sus Concejos que venia ocasio nando no pocos disgustos con la Cofrad\u00eda."], [190, "164 LOS EUSKAROS. No satisfizo esto \u00e1 Vitoria , que ambicionaba mayor ensanche , contando siempre con la protecci\u00f3n de los Mo narcas, que se la dispensaban muy cumplida, por su ca r\u00e1cter realengo y con estudiada pol\u00edtica. Cuarenta y una aldeas que andaban con la Cofrad\u00eda , y que Vitoria pretend\u00eda agregar \u00e1 las ocho que ya pose\u00eda , fueron ocasi\u00f3n de un largo pleito que vino \u00e1 parar \u00e1 un compromiso entre ambas partes , sometiendo su fallo y decisi\u00f3n \u00e1 D. Juan Mart\u00ednez de Leiba , Camarero mayor del Rey de Castilla , como \u00e1rbitro. La sentencia fu\u00e9 favorable \u00e1 la ciudad , y dictada en 8 de Febrero de 1332, el Rey D. Alfonso XI la confirmaba por un privilegio espedido en Valladolid \u00e1 22 del mismo mes. Si agregamos \u00e1 estas cuestiones interiores , la falsa si tuaci\u00f3n en que se encontraba \u00c1lava desde que en 12001a provincia de Guip\u00fazcoa se uni\u00f3 definitivamente \u00e1 la Co rona de Castilla , y finalmente el grande influjo y poder que ya alcanzaron los Monarcas de Castilla ; comprende remos f\u00e1cilmente la prudente y pol\u00edtica raz\u00f3n del acto que llev\u00f3 \u00e1 cabo en 1332. Acuc\u00fcremos \u00e1 un autor coet\u00e1 neo, \u00e1 el mismo D. Juan Nu\u00f1ez de Villasan antes citado, cronista de D. Alfonso, hombre de posici\u00f3n y val\u00eda, quien con m\u00e1s autoridad que ning\u00fan otro puede darnos noticia de un suceso que es probable presenciara, y lo hace en los t\u00e9rminos siguientes : \u00abEt el Rey sehiendo en Burgos , vinieron ni \u00e1 el Pro \u00bbcuradores de esta Cofrad\u00eda de \u00c1lava, bornes fijos-dalgo \u00bbet Labradores en procuraci\u00f3n cierta de los otros, et dije \u00bbron al Rey, que le quer\u00edan dar el Se\u00f1or\u00edo de toda la \u00bbtierra de \u00c1lava \u00e9 que fuese suyo ayuntado \u00e1 la Corona \u00bbde los sus Reynos et que le ped\u00edan merced que fuese \u00e1 \u00bbrescibir el Se\u00f1or\u00edo de ella , et que les diese fuero escrito \u00bbpor do fuesen juzgados et posiese hi sus oficiales que si-"], [191, "LOS EUSKAROS. 165 \u00bbciesen la josticia. Et el Rey por esto parti\u00f3 luego de \u00bbBurgos et fu\u00e9 \u00e1 Vitoria et estando all\u00ed veno \u00e1 el Don Jo \u00bbhan Obispo de Calahorra y d\u00edjole: se\u00f1or qualquier que \u00bbsea Obispo de Calahorra es de la Cofrad\u00eda de \u00c1lava , et \u00bbyo as\u00ed Cofrade de esta Cofrad\u00eda vos vengo \u00e1 decir que \u00bb todos los fijos-dalgo et labradores de \u00c1lava est\u00e1n yunta \u00bbdos en el campo de Arriaga que es logar do ellos acos tumbran facer junta desde siempre ac\u00e1, et rog\u00e1ronme \u00bbque viniese \u00e1 vos decir et \u00e1 pedir merced que vayades \u00bb\u00e1 la Junta do ellos est\u00e1n et que vos dar\u00e1n el Se\u00f1or\u00edo de \u00bb\u00c1lava segun que vos lo enviaron \u00e1 decir con sus man \u00bbdaderos. Et el Rey por esto fu\u00e9 \u00e1 la Junta del Campo de \u00bbArriaga et todos los fijos-dalgo et labradores de \u00c1lava \u00bbdieronl\u00e9 el Se\u00f1or\u00edo de aquella tierra con el pecho forero \u00bbet que hobiese los otros pechos reales , segun que los ha \u00bbbia en la otra tierra de su Se\u00f1or\u00edo. Et pidi\u00e9ronle mer \u00bbced que les diese fuero escrito, ca fasta all\u00ed non lo ha \u00bbbian sinon de albedr\u00edo. Et el Rey recibi\u00f3 el Se\u00f1or\u00edo de \u00bbla tierra, et puso merino que ficiese josticia et pues que \u00bbel Rey hobo esto librado torn\u00f3se para Burgos.\u00bb La escritura , contrato , \u00f3 privilegio original de esta entrega del Se\u00f1or\u00edo de la provincia , \u00e9 incorporaci\u00f3n \u00e1 la Corona de Castilla que he visto varias veces , y se con serva con otros muchos documentos en el Archivo de la Diputaci\u00f3n , est\u00e1 fechada en Vitoria \u00e1 2 de Abril de la era de 1370 y corresponde al a\u00f1o de 1332. El exordio \u00f3 encabezado nombra los principales hijo dalgo y labradores de la Cofrad\u00eda de \u00c1lava en represen taci\u00f3n de los dem\u00e1s , y prosigue \u00ab nos otorgaron la tierra \u00bbde \u00c1lava que oviesemos ende el Se\u00f1or\u00edo \u00e9 fuese realen \u00bbga y la pusieron en la corona de los Reinos nuestros \u00e9 \u00bbpara nos et para los que reinasen despu\u00e9s de nos en Cas tilla y en Le\u00f3n , \u00e9 renunciaron y se partieron de nunca \u00bbhaber Cofrad\u00eda ni Ayuntamiento en el campo de Arriaga"], [192, "LOS EUSKAROS. 166 \u00bbni en otro lugar ninguno \u00e1 voz de Cofrad\u00eda, ni se llama \u00bbsen Cofrades et renunciaron fuero y uso y costumbre ja \u00bbm\u00e1s e sobre esto ficieron nos sus peticiones.\u00bb Siguen 23 art\u00edculos , \u00f3 otro s\u00ed , en que se detallan los privilegios \u00f3 fueros que el Rey otorga , y vienen \u00e1 garantir la exenci\u00f3n de todo pecho y servidumbre \u00e1 sus naturales. F\u00edrmanlo el Rey y la Reina, y lo confirman segun costumbre el Rey de Granada , los infantes , los grandes dignatarios del Estado, 3 arzobispos, 25 obispos, los Maestres de las \u00f3rdenes militares y gran n\u00famero de perso nas que ocupaban los primeros puestos militares y civiles. Este fu\u00e9 el \u00faltimo acto de la Cofrad\u00eda de \u00c1lava cuyo origen nos es desconocido, y con \u00e9l feneci\u00f3 el libre albe dr\u00edo del pa\u00eds en la elecci\u00f3n de su Se\u00f1or. A consecuencia de ofensivas y calumniosas suposicio nes con que algunos peri\u00f3dicos y folletos pretendieron se habia falsificado una palabra important\u00edsima en este do cumento, cual era la sustituci\u00f3n de la palabra pleitos, \u00e1 la de pechos , el Diputado General de \u00c1lava D. Pedro de Ega\u00f1a ( 1 ) con gran celo y oportunidad esclareci\u00f3 este asunto para el porvenir, llev\u00e1ndolo \u00e1 un reconocimiento judicial, y \u00e1 la vez al examen \u00e9 inspecci\u00f3n de las nume rosas y distinguidas personas que sirvieron de testigos en aquel acto. El resultado de las diligencias practicadas ante el Juz gado y peritos , con toda la solemnidad legal , fu\u00e9 encon trar inalterable y sin la menor se\u00f1al de raspadura , en mienda \u00f3 sustituci\u00f3n , este pergamino que se halla en buen estado de conservaci\u00f3n. Mide 60 cent\u00edmetros de lar go por 52 de ancho. ( 1 ) Aprovechamos esta cita para tributar el mas respetuoso testimonio de consideraci\u00f3n y cari\u00f1o, \u00e1 el patriarca del pa\u00eds Vascongado Excmo. se\u00f1or D. Pedro de Ega\u00f1a."], [193, "LOS EUSKAROS. 167 CAPITULO XVII. GUIP\u00daZCOA. El estado de Guip\u00fazcoa al ocurrir la invasi\u00f3n Sarrace na era id\u00e9ntico \u00e1 el de las Provincias hermanas Vizcaya y \u00c1lava , \u00e9 id\u00e9ntica tambi\u00e9n su conducta en aquellos dias de gran perturbaci\u00f3n para este apartado pa\u00eds. La tierra de \u00c1lava y Vizcaya la separaba de las prime ras oleadas de fugitivos , y es de suponer por esta raz\u00f3n fuera m\u00e1s lento en ella el trabajo de modificaci\u00f3n y cam bio en su organizaci\u00f3n civil y religiosa. Si nos dol\u00edamos de las escasas noticias que en \u00c1lava alcanzamos de este interesante per\u00edodo de su historia , aun mayor raz\u00f3n nos asiste al ocuparnos de Guip\u00fazcoa. No encontramos en esta provincia cual en \u00c1lava , indi cado siquiera de nombre el gobierno del pa\u00eds. Los docu mentos posteriores nos hablan de usos y costumbres por que se reg\u00edan desde los primeros dias , sin decirnos nada"], [194, "168 LOS EUSKAROS. de su organizaci\u00f3n y sin que podamos formar juicio de ellos por no estar escritos. Cual \u00c1lava , Guip\u00fazcoa reco noci\u00f3 de hecho el alto Se\u00f1or\u00edo de los Reyes de Asturias , y por id\u00e9nticas razones nombr\u00f3 sus Gefes militares o Se \u00f1ores. Los nombres de los que pudieron ejercer este cargo en las dos primeras centurias, no han llegado hasta nos otros, aunque es opini\u00f3n acreditada, sin que encontre mos pruebas en que apoyarla, lo fueron tambi\u00e9n los Condes de Castilla cual en \u00c1lava. El primer nombre, que nos ha legado la Historia de un Se\u00f1or en Guip\u00fazcoa , se refiere \u00e1 el a\u00f1o de 1025. En una escritura de donaci\u00f3n correspondiente \u00e1 este a\u00f1o leemos : Ego quidem Sancius re regnans in Pamp\u00f1lonia et sub imperio ejus S\u00e9nior Garda Acenariz de Yp\u00fazcoa. Otra del a\u00f1o 1066 la hallamos autorizada por D. Sancho el de Pe\u00f1alen , y D. \u00d3rbita Aznarez , Se\u00f1or en Guip\u00fazcoa. Ya en 1025 habia Guip\u00fazcoa roto sus floj\u00edsimos lazos con los monarcas de Asturias , y buscado un nuevo Se\u00f1or en el naciente reino de Navarra , aunque algunos preten den lo realizara en 92 L , sin que lo averiguado con alg\u00fan fundamento nos permita remontar este cambio mas all\u00e1 del a\u00f1o 1014. Segu\u00eda como sus hermanas la h\u00e1bil pol\u00edtica de incli narse \u00e1 el lado donde m\u00e1s peligros pod\u00eda evitar, \u00f3 mayor protecci\u00f3n obtener. Codiciado Se\u00f1or\u00edo era para los Monarcas de Navarra la tierra de Guip\u00fazcoa , no ya por los recursos que les pro porcionara , pues hemos dicho lo nominal de esta sobera n\u00eda y reconocimiento , sino por los escelentes puertos y marina que esta pose\u00eda. El comercio comenzaba \u00e1 renacer, y rodeado de enemi gos el peque\u00f1o reino de Navarra buscaba una salida \u00e1 sus productos , y medios de comunicaci\u00f3n por mar con otros"], [195, "LOS EUSKAROS. 169 pa\u00edses, ventajas de que carec\u00eda. De aqu\u00ed el tenaz empe\u00f1o. que continu\u00f3 mostrando por tener \u00e1 Guip\u00fazcoa \u00e1 su de voci\u00f3n , y la diligente prevenci\u00f3n con que este pa\u00eds acu di\u00f3 \u00e1 Castilla cuando pudo hacerlo sin gran riesgo, te miendo siempre que aquella afici\u00f3n acabara con sus liber tades. En el a\u00f1o de 1081 lo habia ya puesto en pr\u00e1ctica, se gun se desprende de una escritura en que D. Alfonso de Castilla , el Emperador, dona \u00e1 San Millan de la Cogulla el Monasterio de San Andr\u00e9s de Astigarrubia , hoy Asti garribia, barrio de Motrico, y confirma la cesi\u00f3n \u00ab Comes \u2022\u00bbLop>e dominante Bizcahiam et Ypuzcoan.\u00bb Volvemos de nuevo \u00e1 encontrar los Reyes de Navarra con el alto Se\u00f1or\u00edo de la tierra de Guip\u00fazcoa en 1135, como lo acredita una escritura que se calendea : \u00ab D. Garc\u00eda reinando en Pamplona y D. Ladr\u00f3n Conde \u00bben Guip\u00fazcoa.\u00bb Sucedi\u00f3 \u00e1 este su hijo Vela Ladr\u00f3n , que figura como Se\u00f1or en 1140. No sabemos si el mismo \u00fa otro D. Vela lo es en 1162 \u00e1 la vez que en \u00c1lava, y en 1182 Diego Lopez tambi\u00e9n en ambas. Finalmente D. I\u00f1igo Oriz parece serlo en Guip\u00fazcoa en 1187, sin que nos conste sus sucesores si los tuvo, hasta la estincion de este cargo en 1200, con motivo de la incorporaci\u00f3n de la Provincia \u00e1 la Corona de Castilla. Ya hemos dicho que el alto Se\u00f1or\u00edo de los Reyes de Navarra era peligroso para Guip\u00fazcoa ; los cortos domi nios de estos Monarcas , la inmediaci\u00f3n de su capital y necesidad de puertos y litoral, debieron acentuar algu nas pretensiones que tra\u00edan disgustados y recelosos \u00e1 los Guipuzcoanos. Aprovecharon pues la guerra que entre Castilla y Na varra se moviera , y con la venida de Alfonso el VIII \u00e1"], [196, "170 LOS EUSKAROS. el sitio de Vitoria en 1200 , le brindaron no ya con el transitorio honor de su Se\u00f1or\u00edo como hasta entonces lo hicieran , sino con la incorporaci\u00f3n \u00e1 Castilla y reconoci miento perpetuo del Se\u00f1or\u00edo en sus sucesores. Desgraciadamente no conocomos las cl\u00e1usulas de esta abdicaci\u00f3n de su albedr\u00edo en la elecci\u00f3n de Se\u00f1or \u00e9 incor poraci\u00f3n a la Corona de Castilla ; pact\u00e1ronse fueros y privilegios , cual lo acreditan todos los documentos de los siglos posteriores : no solo se pactaron sino que se cum plieron y gozaron , y fueron reconocidos y capitulados por otros Soberanos en diversas \u00e9pocas solemnemente."], [197, "LOS EUSKAROS. 171 CAPITULO XVIII. VIZCAYA. Todo lo que hemos referido con relaci\u00f3n \u00e1 \u00c1lava y Gui p\u00fazcoa en el momento de la invasi\u00f3n \u00c1rabe \u00e9 inmigra ci\u00f3n de los fugitivos Espa\u00f1oles y Godos , es com\u00fan \u00e1 Viz caya ; la situaci\u00f3n de las tres id\u00e9ntica ante los grandes sucesos que tan honda perturbaci\u00f3n tra\u00edan \u00e1 sus agrestes comarcas. Tambi\u00e9n fu\u00e9 semejante en su origen su manera de constituirse , aunque debia muy luego Vizcaya significar su mayor independencia en la forma \u00f3 representaci\u00f3n, ya que no en la esencia de su gobierno. Dejando \u00e1 un lado la confusa tradici\u00f3n de los Ozmin , Froom y Fortun Fruiz , que algunos nos presentan en lontananza como los primeros caudillos de los Vizca\u00ednos , sin pruebas \u00f3 datos en que apoyarla, lleguemos \u00e1 los"], [198, "172 LOS EUSKAROS. tiempos de D. Alfonso de Le\u00f3n , corrido ya m\u00e1s de un siglo desde la batalla de Guadalete. Hemos leido la primera p\u00e1gina hist\u00f3rica de Vizcaya , y debemos volver \u00e1 repetirla: \u00ab\u00c1lava y Vizcaya, Arao \u00bbnay Ordu\u00f1a fueron fortalecidas por sus naturales , que \u00bb siempre gozaron de su posesi\u00f3n , \u00bb dec\u00eda en el siglo ix el Obispo de Salamanca. \u00c1lava nanque Viscahia Amone et Ordunia \u00e1 suis incolis reparantur semper esse possesa reperiuntur. En este mismo siglo debemos registrar la consecuencia y prueba de aquella relaci\u00f3n , con un suceso que inicia la historia particular de Vizcaya. Por los a\u00f1os 880, segun las mas autorizadas Cr\u00f3nicas, D. Alfonso de Le\u00f3n trata de sojuzgar \u00e1 los Vizca\u00ednos. No se conformaba sin duda aquel Monarca emprendedor, con tener \u00e1 su lado una Rep\u00fablica que si le era favorable y respetuosa, no se allanaba \u00e1 proporcionarle los recur sos que los pueblos de Asturias y Castilla en que go bernaba. Los Vizca\u00ednos oponen la fuerza \u00e1 este primer conato de avasallamiento , y guiados por D. Lope de Z\u00faria su cau dillo , derrotan \u00e1 los invasores en la llamada batalla de Arrigorriaga. No es un suceso completamente averiguado \u00e9 indudable lo de esta batalla de Arrigorriaga , voz Vascongada que significa Piedras rojas, de la sangre que ti\u00f1\u00f3 aquellos campos. Esta antiqu\u00edsima y constante tradici\u00f3n , la con sign\u00f3 en su libro de los linages de Espa\u00f1a, D. Pedro Conde de Barcelos, hijo mayor del Rey de Portugal don Dionis, en el siglo xiv. Despu\u00e9s Iturriza , el Padre Sota, D. Pedro Salazar y Mendoza y otros , hacen de ella no escasas relaciones , aunque bastante discordes en cuanto \u00e1 el tiempo, caudillo y combatientes. Sin pretender hacer indiscutible una relaci\u00f3n adornada"], [199, "LOS EUSKAROS. 173 de las consejas \u00e9 incidentes estraordinarios que acompa \u00f1an \u00e1 los sucesos de esos primeros dias , m\u00e1s razones en contramos para afirmar, que para negar la realidad de una batalla \u00f3 combate. \u00c1 el silencio de los dos \u00f3 tres historiadores de aquella \u00e9poca , silencio que pudo tener su origen en respetuosa deferencia \u00e1 el monarca , \u00f3 \u00e1 la corta importancia que atribuyeron \u00e1 aquella espedicion , debemos oponer la per sistente tradici\u00f3n que se sobrepone \u00e1 todos los tiempos, y es recogida hace ya m\u00e1s de cinco siglos por autoriza dos escritores. No han sido fundadamente bastante en muy id\u00e9nticas condiciones para negar la llamada bata lla de Covadonga, el silencio de muchos historiadores, ni los portentos con que acompa\u00f1an su relaci\u00f3n los res tantes, i Los vencedores aclaman \u00e1 su Gefe Lope Z\u00faria con el nombre que mas alta significaci\u00f3n tiene en su lengua, Jauna Se\u00f1or, se\u00f1or de la tierra , guardando tan solo otro mas eminente Jaingoikoa , Se\u00f1or de lo alto , para desig nar \u00e1 Dios. De aqu\u00ed la denominaci\u00f3n de Se\u00f1ores con que fueron despu\u00e9s conocidos sus Gefes , nombre tomado de su len gua , cuya significaci\u00f3n se ajustaba sin duda \u00e1 la medida de autoridad que le confiaban , muy diversa de la abso luta de los Reyes y Emperadores, voces que no ten\u00edan correspondencia en su idioma. Con mas seguridad que el combate de Arrigorriaga, afirman antiguos escritores la existencia de D. Lope Z\u00faria. Luitprando, historiador y bi\u00f3grafo del siglo x , lo men ciona en estos t\u00e9rminos: \u00ab Visitanus episcopus Toletanus \u00bbex Viscaya frater domini Zurim princeps hujus genlis , \u00bbvir magndnimus et ad omnia promphts.\u00bb \u00abVisitano Obispo de Toledo, hermano del Se\u00f1or de"], [200, "174 LOS EUSKAROS. \u00bb Vizcaya Z\u00faria , pr\u00edncipe de aquellas gentes , var\u00f3n mag \u00bbn\u00e1nimo y resuelto para todo.\u00bb El mismo Ll\u00f3rente d\u00e1 por cosa averiguada la existen cia de este Se\u00f1or, que es citado en la Cr\u00f3nica general y otros autores. Hay pues casi completa seguridad para considerar \u00e1 Jauna Z\u00faria Se\u00f1or Blanco, como el primer Se\u00f1or de Vizcaya. Muy escrupuloso y timorato anduvo pues el Sr. Gonz\u00e1 lez Arnao en el Diccionario geogr\u00e1fico hist\u00f3rico de Espa \u00f1a , cuando no ya \u00e1 Z\u00faria , sino que ni aun \u00e1 los cuatro Se\u00f1ores siguientes de Vizcaya se atreve \u00e1 considerar au t\u00e9nticos. Los Vizcainos impusieron \u00e1 su primer Se\u00f1or al elevar lo \u00e1 este alto puesto, condiciones que garant\u00edan sus liber tades y franquicias. Los mas acreditados autores , los Tribunales y aun el mismo Consejo de Castilla han estimado siempre, que los fueros consignados en las colecciones impresas , son sus tancialmente los acordados y pactados con D. Lope su primer Se\u00f1or ; as\u00ed mismo se espresan los se\u00f1ores Mari chalar y Manrique en su historia de la legislaci\u00f3n. Estas condiciones \u00f3 pactos se\u00f1alaban inmensa partici paci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la cosa p\u00fablica \u00e1 los puebles. Los Se\u00f1ores de Vizcaya , continuaron todos sin inter rupci\u00f3n y como condici\u00f3n ineludible jurando estos fueros al ser proclamados ; de este pacto nacia un gobierno de mocr\u00e1tico en lo administrativo y econ\u00f3mico, colocando \u00e1 los Se\u00f1ores en la situaci\u00f3n de verdaderos Soberanos cons titucionales. Los Se\u00f1ores de Vizcaya eran independientes con rela ci\u00f3n \u00e1 su Se\u00f1or\u00edo ; reinaban realmente y as\u00ed lo espresan en muchas confirmaciones. D. I\u00f1igo Lopez , VI Se\u00f1or, se titula Conde de Vizcaya por la gracia de Dios , como lo advertimos se\u00f1aladamente"], [201, "LOS EUSKAROS. 175 en dos escrituras una de 30 de Enero de 1051 , de una donaci\u00f3n hecha por el mismo y su muger \u00e1 D. Garc\u00eda Obispo de \u00c1lava , y otra de 1076 concediendo \u00e1 el Monas terio de San Millan , la villa de Camprobin : Eneco lopez gratia Dei totius Viscahice comes , y as\u00ed de otros muchos de sus sucesores que pudi\u00e9ramos citar en que con una \u00fa otra f\u00f3rmula se significa la realidad de esta Soberan\u00eda. Aun mas espresamente consignado, lo encontramos en otra escritura de donaci\u00f3n del a\u00f1o 1121 de D.a Toda Lo pez y su hija, \u00e1 el Monasterio de N\u00e1jera, que se calen dea. \u00ab Reinando Diego Lopez de Haro en Vizcaya y en \u00bbHaro.\u00bb Si el primer Se\u00f1or de Vizcaya , capit\u00e1n afortunado, de bi\u00f3 \u00e1 la elecci\u00f3n de sus paisanos aquella elevada Magis tratura , sus sucesores la obtuvieron por derecho heredi tario de padre \u00e1 hijo, \u00e1 veces los hermanos , sin escluir las hembras que sucedieron \u00e1 falta de aquellos. Pero no fu\u00e9 obst\u00e1culo este orden de sucesi\u00f3n para que los Vizca\u00ed nos se desnaturalizaran y abandonaran \u00e1 su Se\u00f1or, cuan do este se encontraba en abierta oposici\u00f3n con los deseos \u00e9 intereses del pa\u00eds. As\u00ed advertimos que su noveno Se\u00f1or D. Lope Diaz de Haro, por seguir la corte y favorecer las pretensiones de D. Alfonso VII de Castilla , se indispone con Vizcaya , que cual \u00c1lava y Guip\u00fazcoa se inclinaban resueltamente por el de Navarra , y acaba Vizcaya por desconocerlo, prestando homenage como Se\u00f1or \u00e1 D. Gar c\u00eda Ram\u00edrez Rey de Navarra. En 1355 opusieron los Vizca\u00ednos la fuerza \u00e1 otra in trusi\u00f3n de los Reyes de Castilla en la sucesi\u00f3n del Se \u00f1or\u00edo. El infante D. Tello gozaba del Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya por su mujer do\u00f1a Juana de Lara, en quien habia reca\u00eddo por muerte de su hermano D. \u00d1u\u00f1o de Lara. Desavenido con su hermano el Rey D. Pedro, intenta este desposeer-"], [202, "176 LOS EUSKAROS. lo de este Se\u00f1or\u00edo, y para cubrir esta pretensi\u00f3n con al guna forma hereditaria que le conciliara la voluntad de los Vizca\u00ednos , cas\u00f3 al infante de Arag\u00f3n D. Juan , con do\u00f1a Isabel de Lara, hermana menor de la mujer de D. Tello , por quien \u00e9ste tenia el Se\u00f1or\u00edo , mand\u00e1ndolos titularse Se\u00f1ores de Vizcaya. Los Vizca\u00ednos se negaron \u00e1 admitirlo y no aquiet\u00e1ndo se D. Juan con esta decisi\u00f3n , al frente de tropas de don Pedro intent\u00f3 penetrar en el Se\u00f1or\u00edo por Gordejuela y Ochandiano , siendo batido en ambos puntos por los Viz ca\u00ednos \u00e1 las \u00f3rdenes de D. Tello y D. Juan de Avenda\u00f1o. Y sin embargo , muy luego abandonaron \u00e1 D. Tello y su mujer , por faltar \u00e1 sus compromisos con el Rey don Pedro, \u00e1 quien reconocieron como Se\u00f1or. Hemos dicho que todos los Se\u00f1ores de Vizcaya al reci bir su alta Magistratura \u00f3 Soberan\u00eda, juraban los fueros. Uno de ellos , D. Diego Lopez de Haro XII , Se\u00f1or de Vizcaya , pretendi\u00f3 resistirlo , y hubo de ceder ante la emigraci\u00f3n que se preparaba, la prudente influencia de su mujer do\u00f1a Constanza, y la amenazadora actitud del pa\u00eds. La jura de los Se\u00f1ores se realizaba con gran solemni dad y era un acto imponente y serio. En la escritura de convenio otorgada en Bilbao \u00e1 21 de Junio de la era 1394 a\u00f1o de 1356, entre el Rey D. Pe dro , representado por Juan Rodr\u00edguez de Villegas , don Tello, hijo de D. Alfonso , y su mujer do\u00f1a Juana de La ra, Se\u00f1ores de Vizcaya, y los representantes del pa\u00eds, encontramos entre las condiciones estipuladas. \u00abE si la dicha do\u00f1a Juana fuere con D. Tello en deser vicio del Rey, que nos los dichos Vizca\u00ednos \u00e9 villas que \u00bble recibimos por Se\u00f1or de Vizcaya al dicho Se\u00f1or Rey \u00bbD. Pedro airado \u00f3 pacado con pocos \u00f3 con muchos, vi niendo el dicho Se\u00f1or D. Pedro en Arechabalaga , que"], [203, "LOS EUSKAROS. 177 \u00bbes en Vizcaya, faciendo ta\u00f1er las cinco bocinas, seyen \u00bbdo Junta general segun uso de Vizcaya. Jurando el \u00bbdicho Se\u00f1or Rey D. Pedro que nos mantenrr\u00e1 \u00e9 guar \u00bbdar\u00e1 \u00e1 villas \u00e9 \u00e1 toda la otra tierra de Vizcaya en nues tros fueros \u00e9 usos \u00e9 costumbres \u00e9 privilegios segun \u00bbnos juraron los Se\u00f1ores que fueron hasta aqu\u00ed en Viz \u00bbcaya.\u00bb Este lenguaje ten\u00edan los Vizca\u00ednos al pactar con el vio lento y absoluto D. Pedro de Castilla. Muy diferente fu\u00e9 segun vemos la condici\u00f3n y poder de los Se\u00f1ores de Vizcaya comparada con la de los Condes \u00f3 Se\u00f1ores de \u00c1lava y Guip\u00fazcoa. Vinculada en Vizcaya esta soberan\u00eda en poderosas fa milias \u00e1 quien este t\u00edtulo colocaba casi \u00e1 la par de los Re yes de Asturias , Le\u00f3n , Castilla , Navarra y Arag\u00f3n , \u00e1 los cuales vinieron \u00e1 unirse con lazos de familia , gozan do \u00e1 la vez en Castilla las casas de Haro y Lara de gran des Estados \u00e9 influencia, y desempe\u00f1ando important\u00edsimos cargos en las cortes de los Reyes , estaban colocados mu cho m\u00e1s alto que los modestos Condes y Se\u00f1ores de \u00c1lava y Guip\u00fazcoa. Y sin embargo , su autoridad no era mayor , pues unos y otros se hallaban contenidos por la Constituci\u00f3n foral del pa\u00eds, quien jam\u00e1s se desprendi\u00f3 de su autonom\u00eda ad ministrativa y econ\u00f3mica. Algunos escritores han negado la soberan\u00eda de los Se \u00f1ores de Vizcaya y la independencia de \u00e9sta , al ver fir mar \u00e1 algunos como si fueran vasallos j dependientes de los Reyes, \u00f3 ejerciendo destinos \u00e1 sus \u00f3rdenes. Es preciso tener en cuenta que estos Se\u00f1ores ten\u00edan un doble y distinto car\u00e1cter. Como Se\u00f1ores de Vizcaya eran independientes de los Reyes , pues deb\u00edan su alta dignidad tan solo \u00e1 la volun tad del pa\u00eds , y \u00e1 el derecho hereditario. 12"], [204, "178 LOS EUSKAROS. Como rico-hombres , due\u00f1os y Se\u00f1ores de importantes Estados en Castilla , y como altos funcionarios \u00f3 dignata rios de los Reyes , depend\u00edan \u00f3 rend\u00edan \u00e1 estos homenage y fidelidad. As\u00ed es que en repetidas ocasiones , desavenidos con los Monarcas , antes de desnaturalizarse , se apresuran \u00e1 de volverles, conforme al fuero de Castilla todos los bienes, feudos y honores que de ellos recibieran , quedando com pletamente desligados antes de retirarse \u00e1 Vizcaya , como pa\u00eds independiente y neutral. En otras ocasiones se anticipan los Reyes \u00e1 privarles de ellos , sin alcanzar no obstante \u00e1 su calidad de Se\u00f1o res, y saliendo mal librados cuando lo intentan. SE\u00d1ORES DE VIZCAYA. I. D. Lope Z\u00faria, Jauna Zuria, Se\u00f1or Blanco. Es aclamado como Se\u00f1or de Vizcaya \u00e1 fines del siglo ix. II. D. Munio Lopez , llamado tambi\u00e9n D. Manso, hijo de D. Lope. Primeros a\u00f1os del siglo x. III. D. I\u00f1igo Lopez, por sobrenombre Ezquerra el Zurdo. Ll\u00f3rente pretende se llam\u00f3 Mu\u00f1oz , Mu\u00f1iz , \u00f3 N\u00fa \u00f1ez. Hermano del primer Se\u00f1or , obtuvo el Se\u00f1or\u00edo por no tener sucesi\u00f3n D. Munio. Ign\u00f3rase la \u00e9poca de su muerte, siendo pocas y confusas las noticias que de \u00e9l quedaron. IV. D. Lope I\u00f1iguez , tambi\u00e9n llamado Lope Diaz, su cedi\u00f3 \u00e1 su padre I\u00f1igo Lopez. Sigui\u00f3 la corte del Rey de Navarra. En 996 confir ma una escritura de donaci\u00f3n \u00e1 San Millan , como caba llerizo mayor del Rey de Navarra y otra en 1001 como botiller , cuyo cargo aparece aun desempe\u00f1ando en 1011."], [205, "LOS EUSKAROS. 179 Estuvo casado con una hermana de la primera mujer del Conde Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez. V. D. Sancho Lopez , hijo mayor del anterior , suce di\u00f3 \u00e1 su padre por corto tiempo , pues si en 1011 confir maba su padre escrituras de Navarra, en 1016 encontra mos ya \u00e1 su t\u00edo y sucesor D. I\u00f1igo Lopez suscribiendo las de Castilla. Se cree dej\u00f3 dos hijos de corta edad que han sido el tronco de las poderosas casas de Mendoza y Orozco. VI. D. I\u00f1igo Lopez , tambi\u00e9n llamado Ezquerra \u00f3 Zurdo como su abuelo. Los Vizca\u00ednos , en vista de los tiempos de turbulencias y guerras por que atravesaban, no juzgaron prudente confiar su Se\u00f1or\u00edo \u00e1 un menor , y nombraron \u00e1 D. I\u00f1igo Lopez su t\u00edo. Existen de \u00e9l numerosas noticias documentales. Desde la primera y antes citada confirmaci\u00f3n del a\u00f1o 1016, te nemos otras en 1017 en que calendea Comes Enneco Lo piz Alavensis por poseer el Condado \u00f3 Se\u00f1or\u00edo de \u00c1lava y firmando en 1020 Comes Enneco Lopiz Vizcayensis. Luego deja la Corte de Castilla siguiendo \u00e1 la de Na varra, y vemos confirma documentos de este Reino en 1042, 43, 47 y otros. En el a\u00f1o de 1051 , titul\u00e1ndose Conde por la gracia de Dios , dona al Obispo de \u00c1lava el Monasterio de Izpeya. Sigue confirmando hasta el a\u00f1o 1076, lo que indica una larga vida y Se\u00f1or\u00edo. VIL D. Lope I\u00f1iguez, tambi\u00e9n nombrado Lope Diaz y el Rubio , sucedi\u00f3 \u00e1 su padre D. I\u00f1igo Lopez. Venia ya confirmando en vida de su padre varias escrituras en 1063 y 66 con destino \u00f3 cargo de ofertor Limosnero, y en 1075 y 1076 con el de- Caballerizo mayor, \u00e1 la vez que sus hermanos D. Fortunio y D. Garc\u00eda que desempe\u00f1aban otros cargos en la Corte del Rey de Navarra."], [206, "180 LOS EUSKAROS. \" Casado con do\u00f1a Tiello \u00f3 Tido Diaz , hija de un pode roso magnate castellano , pas\u00f3 al servicio de D. Alfonso sexto en el a\u00f1o de 1076 , el primero de su Se\u00f1or\u00edo, aban donando la Corte de Navarra, como lo justifica el exordio de los fueros de N\u00e1jera. Desde los a\u00f1os 1076 al 1090 , hay numerosas confirma ciones suyas en escrituras de Castilla , titul\u00e1ndose Se\u00f1or de \u00c1lava y Guip\u00fazcoa , reuniendo , como hemos dicho al tratar de estas provincias , los tres Se\u00f1or\u00edos. Falleci\u00f3 por los a\u00f1os 1090 al 93. VIII. D. Diego Lopez, denominado el Blanco, suce di\u00f3 \u00e1 su padre D. Lope I\u00f1iguez sobre el a\u00f1o 1093 , con firmando escrituras en Castilla en los a\u00f1os 1110 y 1113, y por las que consta tenia por el Rey los Gobiernos de N\u00e1jera , Gra\u00f1on y Buradon. En la guerra que se suscit\u00f3 entre do\u00f1a Urraca de Cas tilla y su marido D. Alfonso Rey de Arag\u00f3n y Navar ra, D. Diego Lopez sigui\u00f3 el partido del Rey de Navar ra, segun resulta de escrituras de los a\u00f1os 1117, 1118 y 1121. En el a\u00f1o de 1117 toma ya D. Diego Lopez por sobre nombre el apellido de Haro , sin duda por ser suya y por \u00e9l poblada , la villa de este nombre en la Rioja. Muri\u00f3 en 1124. IX. D. Lope Diaz de Haro entr\u00f3 \u00e1 poseer el Se\u00f1or\u00edo por muerte de su padre. Mant\u00favose en un principio neu tral entre los Reyes de Castilla y Navarra. Muerto el Rey D. Alfonso de Navarra en 1134 se deci di\u00f3 por D. Alfonso VII de Castilla , hasta el a\u00f1o 1 140, en que pasa \u00e1 la Corte de Navarra , confirmando escrituras de este Reino por el Gobierno que en \u00e9l ejerc\u00eda de Ay bar. Sigui\u00f3 con \u00e9l hasta entrado el a\u00f1o 1142, en que torna \u00e1 Castilla hasta la muerte de D. Alfonso VIL Retir\u00f3se entonces \u00e1 Vizcaya , que defendi\u00f3 gloriosa-"], [207, "LOS EUSKAROS. 181 mente de la invasi\u00f3n intentada en 1160 por D. Sancho el Sabio. Protegi\u00f3 eficazmente los primeros y mas dif\u00edciles dias del reinado del ni\u00f1o D. Alfonso VIII , y \u00e1 pesar de su avanzada edad , puesto al frente de los Vizca\u00ednos , pas\u00f3 \u00e1 Castilla, tom\u00f3 el Castillo de Zurita, asegurando con su en\u00e9rgica actitud la vacilante autoridad del Soberano com batido por los rico-hombres de Castilla. Rehus\u00f3 toda re compensa por sus se\u00f1alados servicios. Grande debi\u00f3 ser su prestigio en el pa\u00eds , cuando pudo arrastrar \u00e1 los Vizca\u00ednos \u00e1 una espedicion agena \u00e1 sus in tereses , y que contrariaba su prudente pol\u00edtica y salvado ra neutralidad. Es conocido m\u00e1s generalmente en la his toria por el Conde D. Lopez de Navarra \u00f3 el Conde don Lope de N\u00e1jera, segun el partido \u00f3 soberano \u00e1 quien segu\u00eda. Muri\u00f3 en 1170 y fu\u00e9 sepultado en Santa Mar\u00eda de N\u00e1 jera. X. D. Diego Lopez de Haro , II del nombre y por so brenombre Bueno, sucedi\u00f3 \u00e1 su padre en 1170. Dotado de grandes condiciones militares y temerario valor , su vida fu\u00e9 una serie de luchas y aventuras , es tremando las tan frecuentes mudanzas de servicio \u00f3 alian za con los Monarcas Espa\u00f1oles que ven\u00edan realizando sus antecesores. Si al principio de su Se\u00f1or\u00edo aparece siguiendo la Cor te de D. Alfonso VIII, que tanto debi\u00f3 \u00e1 su padre, hay alg\u00fan fundamento para creer que en 1180 se inclinaba al Rey de Navarra. En 1186 volvemos \u00e1 encontrarlo confirmando donacio nes con el dictado de Arm\u00edgero \u00f3 Alf\u00e9rez de Castilla. Ya hemos dicho que en 1200 mandaba las tropas del Rey de Castilla D. Alfonso como su Lugarteniente en el famoso cerco y sitio de Vitoria."], [208, "182 LOS EUSKAROS. Reun\u00eda \u00e1 la saz\u00f3n los Se\u00f1or\u00edos de Vizcaya y \u00c1lava. En los a\u00f1os 1201 al 1202 tom\u00f3 las armas contra el Rey de Le\u00f3n en defensa de su hermana do\u00f1a Urraca, viuda de D. Fernando II , \u00e1 quien aquel intentaba des pojar d\u00e9los Estados que le hab\u00edan sido se\u00f1alados en arras. Al ver que el Rey de Castilla se unia \u00e1 su enemigo el de Le\u00f3n , se desavino tambi\u00e9n con \u00e9ste , y el Arzobispo D. Rodrigo nos d\u00e1 cuenta en estos t\u00e9rminos de esta dis cordia: \u00abD. Diego Lopez, Se\u00f1or de Vizcaya, que era tenido \u00bbpor el primero de los magnates de Espa\u00f1a , se desavino \u00bbcon el Rey (D. Alfonso VIII de Castilla) por discordias \u00bbde familia , por lo cual restituy\u00e9ndole los feudos que te \u00bbnia se pas\u00f3 al Rey de los Navarros y desde all\u00ed caus\u00f3 \u00bbmuch\u00edsimos da\u00f1os \u00e1 los Castellanos, molest\u00e1ndolos con \u00bbescursiones y frecuentes guerras.\u00bb \u00abEl Rey D. Alfonso el Noble, impaciente de injurias, \u00bbentr\u00f3 en el Reino de Navarra en alianza con su yerno el \u00bbRey de Le\u00f3n. Habiendo sitiado \u00e1 Estella , resisti\u00f3 vale \u00bbrosamente D. Diego Lopez de Vizcaya, que estaba ah\u00ed \u00bbcon muchos caballeros. Y por cuanto la guarnici\u00f3n de \u00bbla ciudad iba disminuyendo las fuerzas de los sitiadores, \u00bb desistieron los Reyes del asedio de Estella y volvieron \u00e1 \u00bbsus Reinos.\u00bb Quedaba D. Diego due\u00f1o del campo ante las fuerzas de los Monarcas ; pero lo que no lograron con las armas , lo obtuvieron por una negociaci\u00f3n con el de Navarra , que se oblig\u00f3 \u00e1 no auxiliar \u00e1 D. Diego. Impotente ante esta triple alianza , se pas\u00f3 \u00e1 los moros de Valencia , supremo recurso de los despechados. Una acci\u00f3n caballerosa , el salvar \u00e1 el Rey de Arag\u00f3n pr\u00f3ximo \u00e1 caer prisionero en una batalla contra sus es tra\u00f1os aliados , le indispuso con estos , y orilladas muy luego sus diferencias con el de Le\u00f3n , pas\u00f3 \u00e1 aquel Reino,"], [209, "LOS EUSKAROS. 183 donde fu\u00e9 muy bien recibido , y confirm\u00f3 sus escrituras por los a\u00f1os 1204, 5 y 6, entre ellas las de paces con Castilla. Reconcili\u00f3se al fin con D. Alfonso VIII de Castilla, quien comprendiendo el valor de aquel hombre , le colm\u00f3 de honores y le concedi\u00f3 toda su amistad , confirmando ya escrituras de Castilla desde 1207. Dando de mano por un momento los Monarcas Espa \u00f1oles \u00e1 sus m\u00edseras disensiones , bajo la iniciativa de don Alfonso VIII de Castilla se unen al fin para una grande y gloriosa empresa. \u00abTodo anunciaba, dice nuestro historiador Lafuente, \u00bbque iba \u00e1 realizarse uno de aquellos grandes acaecimien \u00bbtos que deciden de la suerte de un pa\u00eds. En la capital del orbe cat\u00f3lico se celebra solemne y au gusta ceremonia ; un inmenso pueblo preparado por tres dias de ayuno se agolpa ante el Soberano Pont\u00edfice , entre el clamor de las campanas y los c\u00e1nticos religiosos. El sucesor de San Pedro teniendo en sus manos el Sig num crucis , despu\u00e9s de fervorosa pl\u00e1tica, proclama una nueva Cruzada. Concede indulgencia plenaria \u00e1 los que concurran \u00e1 la guerra de Espa\u00f1a contra los enemigos de la s\u00e9. Multitud de guerreros de Francia, Italia y Alemania , han tomado la espada y la cruz , arrastrados por la elo cuente voz del Arzobispo D. Rodrigo, y todos caminan \u00e1 Toledo, punto donde debe concentrarse el grande ej\u00e9rcito Espa\u00f1ol \u00e1 las \u00f3rdenes de los Reyes de Castilla , Navarra y Arag\u00f3n , aunque el Gefe supremo lo es D. Alfonso. El dia 16 de Julio de 1212, vieron los Campos de las Navas de Tolosa frente \u00e1 frente los dos mas formidables ej\u00e9rcitos que pisaran hasta entonces el suelo Ibero. Espa\u00f1a guarda despu\u00e9s de siete siglos la memoria de esta batalla, que pasar\u00e1 \u00e1 las edades venideras."], [210, "184 LOS EUSKAROS. La gran figura que se destaca en la memorable jor nada , es la de D. Diego Lopez de Haro Se\u00f1or de Viz caya. Donde quiera registramos las relaciones de aquella campa\u00f1a y campal batalla, ya entre los historiadores coet\u00e1neos y aun actores en estos sucesos , ya entre los que despu\u00e9s coordinaron las esparcidas narraciones y tra diciones de ellos : en todas partes , \u00e1 la vuelta de mil ci tas de heroicas haza\u00f1as debidas \u00e1 otros esforzados varo nes , asoma una y otra vez en primer t\u00e9rmino y con ma yor talla la personalidad de D. Diego Lopez de Haro, que guiando la vanguardia del ej\u00e9rcito confederado emprende la campa\u00f1a. El primer encuentro con el enemigo lo decide el de Haro al tomar la fortaleza de Castro Ferral , donde lanza en ristre y visera calada , como dicen los historiadores , derrota la caballer\u00eda enemiga. \u00c9l es quien acompa\u00f1ado de un Caballero Aragon\u00e9s,. realiza el temerario reconocimiento de un paso en la monta\u00f1a que un pastor ha indicado, y del que depend\u00eda la suerte de la empresa. Finalmente D. Diego Lopez de Haro es quien llevando \u00e1 su lado \u00e1 sus hijos y sobrinos mandaba la vanguardia en la memorable batalla ; \u00e9l quien la empieza , y al ver cejar \u00e1 alg\u00fan cuerpo del ej\u00e9rcito cristiano, m\u00e9tese en lo mas recio con la caballer\u00eda de Calatrava , \u00ab blandiendo su \u00bb robusta lanza tantas veces te\u00f1ida en sangre enemiga , \u00bb como dice Lafuente, conteniendo con su arrojo el empuje de los Musulmanes. En toda esta sangrienta y gloriosa epopeya , aparece como el hombre de consejo y acci\u00f3n. El triunfo de las Navas decidi\u00f3 de la suerte de Espa\u00f1a, preparando su libertad. Gran n\u00famero de Vascongados tomaron' parte en esta"], [211, "LOS EUSKAROS. 185 gloriosa y trascendental empresa \u00e1 las \u00f3rdenes del de Haro. Si nos hemos estendido en esta biograf\u00eda , apuntando sucesos no pertinentes particularmente \u00e1 el pa\u00eds , ni \u00e1 la concisa relaci\u00f3n \u00e1 que debemos sujetarnos , es que en la azarosa existencia de D. Diego encontramos grande ense \u00f1anza para evidenciar el doble y distinto car\u00e1cter de los Se\u00f1ores de Vizcaya , y la especial situaci\u00f3n de este Se\u00f1o r\u00edo con su Gefe, y los Monarcas Espa\u00f1oles. El Se\u00f1or de Vizcaya nada tiene de com\u00fan con el pode roso magnate y valido de los Reyes de Castilla , Le\u00f3n \u00f3 Navarra , \u00f3 con el soberbio rico-hombre y aventurero que desconoce \u00e1 todos aquellos Monarcas. A el pa\u00eds nada le importa , ni se considera solidario de la conducta del hombre \u00e1 quien reconoce como Gefe del pa\u00eds , en tanto ejerce su albedr\u00edo \u00f3 persigue sus ambicio nes y cuida de sus Estados en Castilla. Al abandonar las monta\u00f1as de Vizcaya, se despoja realmente en la estrema frontera del elevado cargo que ejerce, sino del t\u00edtulo que lo distingue, para reaparecer al otro lado el poderoso Se\u00f1or Castellano. Al desnaturalizarse del Rey de Castilla , le vemos cual sus antecesores hacer formal entrega de los cargos y feudos que debe \u00e1 su favor, antes de retirarse \u00e1 su Se \u00f1or\u00edo. Si algo intenta contra Castilla y Le\u00f3n , no es Vizcaya su punto de apoyo, ni donde encuentra ausilio; debe bus car campo y soldados para luchar fuera de aquel neutral recinto. En tanto combate en Le\u00f3n en obsequio de su hermana, \u00f3 en Navarra contra Castilla y Le\u00f3n , gu\u00e1rdanse sus po derosos enemigos cuyos Estados lindan y rodean el Se\u00f1o r\u00edo, de invadir aquella tierra como pod\u00edan hacerlo. Ni aun vi\u00e9ndolo estra\u00f1ado entre los Moros de Valen-"], [212, "186 LOS EUSKAROS. cia , y haciendo armas contra los cristianos , intentan im poner otro Se\u00f1or al pa\u00eds , que saben es ageno \u00e1 sus pro yectos. Solo al acudir \u00e1 el llamamiento de los Monarcas Castellanos para combatir \u00e1 los Mahometanos , suelen ba jar en armas los hijos de la monta\u00f1a. Referimos la historia , y de ella se desprende la inde pendencia consentida del Se\u00f1or\u00edo, su neutral actitud , y el doble car\u00e1cter de sus Se\u00f1ores. Casado D. Diego con D.a Mar\u00eda Manrique de Lara vino esta poderosa familia \u00e1 mezclarse en el Se\u00f1or\u00edo. Muri\u00f3 en 1214. XI. D. Lope Diaz de Haro, denominado Cabeza brava, sucedi\u00f3 \u00e1 su padre. Sigui\u00f3 en un principio al ni\u00f1o D. En rique I , Rey de Castilla , mas viendo \u00e1 los de Lara ava sallar el Reino , apoderados del inesperto Monarca , dej\u00f3 el servicio y se retir\u00f3 \u00e1 Vizcaya. Atacado en ella por sus enemigos , se resisti\u00f3 con bizarr\u00eda en aquellas asperezas , rechaz\u00e1ndolos victoriosamente y aun haciendo escursio nes fuera del pa\u00eds en socorro de D.a Berenguela. Con la temprana muerte de D. Enrique, recay\u00f3 la co rona en D.a Berenguela, \u00e1 quien ayud\u00f3 eficazmente de fendiendo \u00e1 Castilla contra los ataques del Rey de Le\u00f3n. Sigui\u00f3 con gloria \u00e1 San Fernando en sus espediciones contra los Moros. Falleci\u00f3 en 1239. XII. Don Diego Lopez de Haro III del nombre hered\u00f3 el Se\u00f1or\u00edo de su padre. Desavenido con San Fernando quit\u00f3le \u00e9ste las tierras y tenencias que de \u00e9l tenia, por lo que se desnatura liz\u00f3 de Castilla retir\u00e1ndose \u00e1 Vizcaya. Reconciliado con el Rey muy luego, devolvi\u00f3le \u00e9ste con creces lo que le quitara , y sigui\u00f3 \u00e1 San Fernando \u00e1 la conquista de Se villa. Muerto el Rey volvi\u00f3 \u00e1 desnaturalizarse de su sucesor"], [213, "LOS EUSKAROS. 187 D. Alfonso el Sabio, y al realizarlo pasando \u00e1 Arag\u00f3n cuya causa abrazaba , muri\u00f3 de un accidente desgraciado en 1254. XIII. D. Lope Diaz de Haro, VI del nombre, hijo primog\u00e9nito del D. Diego, siguiendo el proyecto de su pa dre tom\u00f3 el servicio del Rey de Arag\u00f3n, en el que se mantuvo hasta que verificada la paz con Castilla pas\u00f3 de nuevo al servicio de \u00e9sta , si\u00e9ndole restituidos los Estados que en ella tenia. Volvi\u00f3 \u00e1 desavenirse sobre los a\u00f1os 1270, pero termi nadas prontamente sus diferencias con D. Alfonso, torn\u00f3 \u00e1 su servicio acompa\u00f1ando \u00e1 el Monarca en sus empre sas , cuyo \u00e9xito feliz le fu\u00e9 debido. Muerto D. Alfonso , \u00e1 los esfuerzos y decisi\u00f3n de don Lope debi\u00f3 su hijo segundo D. Sancho el sentarse en el trono de Castilla , en perjuicio de la descendencia del ma yor. Aun as\u00ed , fu\u00e9 asesinado en presencia del mismo Rey D. Sancho en Alfaro \u00e1 el asistir \u00e1 un Consejo de Estado en 1289. Habia llegado \u00e1 tanto su poder \u00e9 influencia en la Corte del Rey su suegro D. Sancho IV de Castilla , que aun m\u00e1s que el Soberano parec\u00eda reinar: pero desvanecido con tanta fortuna no advirti\u00f3 cu\u00e1n ofendido tenia al Rey, fiado en los grandes servicios que le prestara. XIV. D. Diego Lopez de Haro, IV de su nombre, le sucedi\u00f3. La horrible escena que el hijo presenciara en Al faro, alcanz\u00e1ndole tambi\u00e9n algunos golpes que con la es pada le dio el mismo Rey, imprimi\u00f3 en su coraz\u00f3n odio y deseo de venganza. As\u00ed es que unido \u00e1 todos los descon tentos fuese \u00e1 Arag\u00f3n \u00e1 proclamar \u00e1 D. Alfonso de la Cerda , encendiendo la guerra civil. Desgraciadamente , por estos tiempos muchos Caballe ros Vizca\u00ednos apadrinaron su causa saliendo del pa\u00eds en obsequio \u00e1 su Se\u00f1or, por lo que D. Sancho irritado se"], [214, "188 LOS EUSKAROS. volvi\u00f3 contra Vizcaya que parec\u00eda hacer causa con el re belde. Invadi\u00f3 algunos territorios con su ej\u00e9rcito, impi diendo ocupara el Se\u00f1or\u00edo D. Diego , y produciendo gran perturbaci\u00f3n en la tierra. Muri\u00f3 D. Diego Lopez en 1292 sin sucesi\u00f3n. XV. D. Diego Lopez de Haro, V del nombre, t\u00edo del anterior habia pasado como \u00e9l al servicio de Arag\u00f3n por la violenta muerte de su hermano. El estado de Vizcaya era angustioso. D. Sancho habia mandado \u00e1 el Se\u00f1or\u00edo \u00e1 D. Diego Lopez de Salcedo, her mano ileg\u00edtimo de D. Diego Lopez de Haro, para que ayudado \u00e1 la vez que de sus tropas del prestigio de fami lia, nombrara otro Se\u00f1or. Ocup\u00f3 Salcedo todos los casti llos del pa\u00eds \u00e1 escepcion del de Unceta. Aprovechando D. Diego Lopez de Haro la circunstan cia de estar preso en Castilla el Infante D. Juan , marido de D.a Mar\u00eda Diaz su sobrina, \u00e1 quien por derecho de su cesi\u00f3n correspond\u00eda el Se\u00f1or\u00edo , y viendo el general deseo de los Vizca\u00ednos de un gefe que los ayudara \u00e1 salir de tanta perturbaci\u00f3n , aspir\u00f3 \u00e1 la posesi\u00f3n del Se\u00f1or\u00edo, y fu\u00e9 reconocido en 1293. No pudo sin embargo mantenerse en \u00e9l debiendo tomar la vuelta de Arag\u00f3n , hasta que en 1295 muerto D. San cho, consigui\u00f3 recobrarlo definitivamente merced \u00e1 los esfuerzos de los naturales. Ni aun as\u00ed se acallaron las justas reclamaciones de su sobrina , y todo el resto de sus dias hubo de disputar el Se\u00f1or\u00edo , sino con las armas , con negociaciones , hasta su muerte acaecida en 1309. XVI. Correspond\u00eda \u00e1 D.a Mar\u00eda Diaz de Haro, hija de D. Lope Diaz de Haro y muger del Infante D. Juan, el Se\u00f1or\u00edo con mejor derecho que \u00e1 su antecesor. Pero el estado turbulento del pa\u00eds , la prisi\u00f3n de su marido el In fante D. Juan , y un convenio con el elegido D. Diego"], [215, "LOS EUSKAROS. 189 Lopez de Haro , V del nombre , fueron causa no entrara \u00e1 poseerlo y ser reconocida por el pa\u00eds hasta que aquel falleci\u00f3 en 1309. Esta Se\u00f1ora se retir\u00f3 en 1327 \u00e1 un convento , aunque no muri\u00f3 hasta el a\u00f1o 1342. XVII. D. Juan, por sobrenombre el Tuerto, \u00e1 pesar de ser hijo de un Infante de Castilla , dej\u00f3 el apellido pa terno , y tom\u00f3 el de Haro de su madre. Es de suponer lo hiciera por conservar el nombre que venia distinguiendo \u00e1 los Se\u00f1ores de Vizcaya. Hay motivos para dudar si este D. Juan obtuvo real mente el Se\u00f1or\u00edo, pues si bien era hijo leg\u00edtimo del Infante D. Juan y do\u00f1a Mar\u00eda Diaz de Haro , \u00e9sta le so brevivi\u00f3 aun quince a\u00f1os , y la vemos otorgar carta de fueros \u00e1 Ond\u00e1rroa en 1327, dos dias antes de la muerte violenta dada \u00e1 D. Juan en Toro por D. Alfonso el Once no , quien le confisc\u00f3 todos sus bienes \u00e1 escepcion del Se \u00f1or\u00edo de Vizcaya , \u00e1 el que no alcanzaba su poder. XVIII. Do\u00f1a Mar\u00eda Diaz de Haro, II del nombre, hi ja del Infante D. Juan el Tuerto, cas\u00f3 con D. Juan N\u00fa \u00f1ez de Lara en 1331, entrando en posesi\u00f3n del Se\u00f1or\u00edo, pero no de los Estados de Castilla confiscados \u00e1 sus pa dres. D. Alfonso el XI, figurando una compra del Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya \u00e1 do\u00f1a Mar\u00eda Diaz de Haro , primera Se\u00f1ora del nombre, que dijimos se retir\u00f3 \u00e1 un Convento, empez\u00f3 tambi\u00e9n \u00e1 usar en 1332 el t\u00edtulo de Se\u00f1or de Vizcaya, \u00e9 intent\u00f3 hacerse due\u00f1o de los Castillos del pa\u00eds, aunque sin resultado. Reconciliado el Se\u00f1or Nu\u00f1ez de Lara con el Rey , ayu d\u00f3le eficazmente en la batalla del Salado y dem\u00e1s empre sas contra los moros, y muri\u00f3 en 1350, enemistado ya con su sucesor el Rey D. Pedro, \u00e1 quien solo alcanz\u00f3 en los primeros dias de su reinado."], [216, "190 LOS EUSKAROS. XIX. Sucedi\u00f3 \u00e1 D. Juan Nu\u00f1ez de Lara, marido de do\u00f1a Mar\u00eda Diaz de Haro , su hijo D. \u00d1u\u00f1o de Lara, de edad de dos a\u00f1os. Recelosos los Vizca\u00ednos del car\u00e1cter feroz que manifes taba ya D. Pedro de Castilla, y conocidas las discordias que mediaron con su padre , pusieron en salvo al ni\u00f1o tray\u00e9ndolo \u00e1 Vizcaya con gran diligencia. Sigui\u00f3 el Rey con coraje \u00e1 los que se llevaron \u00e1 don \u00d1u\u00f1o , y atac\u00f3 \u00e1 Vizcaya tomando despu\u00e9s de dos meses de sitio la casa fuerte de Orozco y el Castillo de Aranqua en las Encartaciones. Pero habiendo salido diez mil Vizca\u00ednos \u00e1 opon\u00e9rsele , hubo de desistir de su empresa volviendo \u00e1 Castilla. Muri\u00f3 el ni\u00f1o D. \u00d1u\u00f1o en 1352. XX. Con la temprana muerte del menor D. \u00d1u\u00f1o, re cay\u00f3 el Se\u00f1or\u00edo en su hermana mayor do\u00f1a Juana de Lara , quien cas\u00f3 con el Infante D. Tello , hermano del Rey D. Pedro como hijo de D. Alfonso , aunque habido de sus relaciones con do\u00f1a Leonor de Guzman. Verificado el matrimonio en 1353, pasaron \u00e1 Vizcaya desde luego , siendo reconocidos por los Vizca\u00ednos como sus Se\u00f1ores. Con ocasi\u00f3n de probar la independencia del Se\u00f1or\u00edo de la voluntad de los Monarcas Castellanos , hemos narrado ya la pretensi\u00f3n de D. Pedro de hacer se reconociera por Se\u00f1or \u00e1 el Infante D. Juan de Arag\u00f3n , \u00e1 quien para faci litar su proyecto cas\u00f3 con do\u00f1a Isabel de Lara , hermana menor de la Se\u00f1ora titular de Vizcaya. Si esta primera tentativa se estrell\u00f3 ante la fidelidad de los Vizca\u00ednos \u00e1 su juramento, tenaz y pol\u00edtico D. Pedro, prepar\u00f3 desde entonces el camino \u00e1 su deseo. Habia pactado solemnemente con los Vizca\u00ednos que si su Se\u00f1or D. Tello y su mujer do\u00f1a Juana proced\u00edan en deservicio de su persona y le eran desleales , le reconoce-"], [217, "LOS EUSKAROS. 191 rian \u00e1 \u00e9l por su Se\u00f1or , yendo \u00e1 la Junta de Arechabala ga y jur\u00e1ndoles los fueros, usos, costumbres y privi legios. Lleg\u00f3 este caso para los Se\u00f1ores de Vizcaya. Enemistado D. Tello con el Rey y perseguido por \u00e9ste, lleg\u00f3 \u00e1 Vizcaya y trat\u00f3 de levantar en armas al Se\u00f1or\u00edo, mas los Vizca\u00ednos fieles cumplidores de lo pactado en las Juntas del a\u00f1o 1356, se negaron \u00e1 auxiliarlo , vi\u00e9ndose obligado \u00e1 embarcarse refugi\u00e1ndose en Bayona. Veamos ahora c\u00f3mo refiere la Cr\u00f3nica misma del Rey D. Pedro lo acaecido \u00e1 consecuencia de haber insistido el Infante D. Juan, que acompa\u00f1aba al Rey, le cumpliera. su palabra de darle el Se\u00f1or\u00edo : \u00abEt el Rey le dijo mandar\u00eda \u00e1 los Vizca\u00ednos hiciesen \u00bbJunta como hab\u00edan de costumbre y que \u00e9l iria \u00e1 la Jun \u00bbta y el Infante con \u00e9l , y que \u00e9l les mandar\u00eda que lo to \u00bbmasen por Se\u00f1or suyo.\u00bb Reuni\u00f3se en efecto la Junta y el Rey les habl\u00f3 en estos t\u00e9rminos : \u00abQue bien sab\u00edan en como el Infante de Arag\u00f3n don \u00bbJuan su primo era casado con do\u00f1a Isabel de Lara, hija \u00bbde D. Juan Nu\u00f1ez y de do\u00f1a Mar\u00eda su mujer, y corno \u00bbpor esta raz\u00f3n le pertenec\u00eda Vizcaya , por cuanto D. Te \u00bbllo que era casado con la otra hermana qne dec\u00edan do\u00f1a \u00bb Juana , se era ido y partido del su Reino y andaba en \u00bbsu deservicio.\u00bb \u00abPor ende , que les rogaba y mandaba que lo toma ban por Se\u00f1or suyo el dicho Infante D. Juan y \u00e1 do\u00f1a \u00bbIsabel su mujer. Y ellos respondieron que nunca ha \u00bbbrian otro Se\u00f1or en Vizcaya , salvo el Rey de Castilla , \u00bby que quer\u00edan ser de la su Corona de \u00e9l y de los Re \u00bbyes que despu\u00e9s de \u00e9l reinasen en Castilla , y que no \u00bbles hablase hombre del mundo en al. Y estaban en esta \u00bb Junta en estos dias de los Vizca\u00ednos diez mil hombres.\u00bb"], [218, "192 LOS EUSKAROS. \u00abY el Rey dijo \u00e1 el Infante D. Juan que \u00e9l ya veia la \u00bb voluntad de los Vizca\u00ednos , como no le quer\u00edan haber por \u00bbsu Se\u00f1or. Pero que \u00e9l iria \u00e1 otra villa de Vizcaya que \u00bb dec\u00edan Bilbao y que aun tornar\u00eda \u00e1 hablar con los Viz ca\u00ednos lo tomasen por Se\u00f1or.\u00bb A la hoy important\u00edsima y rica villa de Bilbao , repo blada por D. Diego Lopez de Haro, d\u00e9cimo quinto Se\u00f1or de Vizcaya en el a\u00f1o de 1300 , se encamin\u00f3 el Rey con el mal aventurado Infante D. Juan concluida esta Junta \u00f3 grande Asamblea , donde es opini\u00f3n de algunos se condu jo con doblez , proponiendo y aconsejando lo mismo que ocultamente combat\u00eda. Llegados \u00e1 ella, llam\u00f3 D. Pedro \u00e1 la casa en que se hospedaba en la plaza \u00e1 el Infante D. Juan. H\u00edzolo matar en su misma c\u00e1mara, arrojando su cad\u00e1ver \u00e1 la plaza por una de las ventanas del aposento , gritando \u00e1 la vez \u00e1 el pueblo all\u00ed reunido: \u00a1 Ah\u00ed ten\u00e9is al que os pedia ser Se \u00f1or de Vizcaya ! Todo comentario es escusado ante los hechos que veni mos refiriendo tomados de la Cr\u00f3nica misma de D. Pedro. Este violento y desp\u00f3tico Monarca , que as\u00ed se cuidaba de la voluntad de los pueblos como si fueran d\u00f3ciles re ba\u00f1os ; acostumbrado \u00e1 atropellar vidas , honras y hacien das cuando pod\u00edan ser obst\u00e1culo \u00e1 sus proyectos , viene \u00e1 una Asamblea popular ante los rudos monta\u00f1eses de Vizcaya , no \u00e1 intimar una orden , sino \u00e1 consultar un deseo. Y esos hombres desechan su propuesta y el Rey respeta su voluntad. Pero en 1366 reaparece el antiguo Se\u00f1or de Vizcaya D. Tello, que hemos dicho se refugiara en Francia; y acompa\u00f1ando \u00e1 su hermano D. Enrique el de Trastama ra cuando \u00e9ste invade \u00e1 Castilla, se presenta \u00e1 los Vizca\u00ed nos y recobra el Se\u00f1or\u00edo."], [219, "LOS EUSKAROS. 193 De un ardid singular hubo de valerse para que los Viz ca\u00ednos lo aceptaran. D.a Juana de Lara su muger, y su hermana D.a Isabel de Lara esposa del desdichado infante D. Juan , hab\u00edan sido reducidas \u00e1 prisi\u00f3n en un castillo luego del horrible drama de Bilbao , y perecido all\u00ed envenenadas por orden de D. Pedro. Como quiera que D. Tello obtuvo el Se\u00f1or\u00edo no por de recho propio , y s\u00ed por el de su muger D.a Juana que era ya muerta , recel\u00f3 con alg\u00fan fundamento que los Vizca\u00ed nos fieles \u00e1 sus pactos y usos , no lo aceptaran si llegaban \u00e1 entender su tr\u00e1gico fin. Para apartar sus sospechas trajo \u00e1 su casa otra muger, sin duda parecida, \u00e1 quien daba su nombre, y con ella cohabit\u00f3 hasta su muerte en 1370. En este \u00faltimo trance declar\u00f3 era un fingimiento, y haberla tomado para mejor obtener y guardar el Se\u00f1or\u00edo. No hemos hecho m\u00e9rito de la donaci\u00f3n que concertara D. Pedro del Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya con el Pr\u00edncipe de Gales, para recabar su auxilio. Si D. Pedro la hizo de buena s\u00e9, lo que es muy dudoso, los Vizca\u00ednos no la aceptaron , y qued\u00f3 reducida \u00e1 una promesa sin consecuencias que aquel no podia cumplir, como sucediera a\u00f1os antes con el infante D. Juan. EL INFANTE DON JUAN, HIJO DE DON ENRIQUE Y DE D.a JUANA MANUEL SU MUGER. UNI\u00d3N DEL SE\u00d1OR\u00cdO CON CASTILLA. Muerto D. Tello sin descendencia leg\u00edtima , y extingui da la de D. Lope Diaz de Haro , la sucesi\u00f3n de las casas de Haro , Lara y Villena , recay\u00f3 en D.a Juana Manuel , muger del Rey D. Enrique II. 13"], [220, "LOS EUSKAROS. 194 Esta Se\u00f1ora renunci\u00f3 \u00e1 el Se\u00f1or\u00edo en su hijo primog\u00e9 nito el Infante D. Juan , quien tom\u00f3 posesi\u00f3n de \u00e9l en 20 de Diciembre de 1371 , previas las formalidades acostumbradas. Proclamado Rey en 30 de Mayo de 1379 \u00e1 la muerte de su padre , qued\u00f3 de hecho incorporado el Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya \u00e1 la Corona de Castilla , como un Estado inde pendiente y anexo, a\u00f1adiendo los Reyes \u00e1 sus dem\u00e1s t\u00edtu los el de Se\u00f1ores de Vizcaya."], [221, "LOS EUSKAROS. 195 CAPITULO XIX. GUIP\u00daZCOA, \u00c1LAVA Y VIZCAYA DESDE SU RESPECTIVA INCORPORACI\u00d3N A LA CORONA DE CASTILLA. Hemos visto que Guip\u00fazcoa en 1200 , \u00c1lava en 1332 y Vizcaya en 1379 , quedan definitivamente unidas \u00e1 la Corona de Castilla , bajo los fueros , privilegios , buenos usos y costumbres porque se reg\u00edan. La historia pol\u00edtica de estas provincias es la de Castilla desde que renunciaron \u00e1 su albedr\u00edo en la elecci\u00f3n de Se \u00f1or, y s\u00f3lo debemos ocuparnos de los sucesos m\u00e1s impor tantes , especialmente pertinentes al pa\u00eds en la nueva si tuaci\u00f3n en que se colocaba. Al proseguir esta compendiosa narraci\u00f3n , debemos ce\u00f1irnos cuanto es posible \u00e1 medida que se aproxima \u00e1 nuestros dias, sino hemos de tras pasar el reducido cuadro en que nos proponemos encer rarla. Unida Guip\u00fazcoa \u00e1 Castilla, el Rey D. Alfonso prepar\u00f3"], [222, "196 LOS EUSKAROS. ya en San Sebastian la conquista del Ducado de Guiena , menos Bayona y Burdeos, empresa que realiz\u00f3 en 1205. Ni el tiempo , ni los desenga\u00f1os que esperimentaran , bastaban \u00e1 apartar \u00e1 los Navarros de su tenaz empe\u00f1o de hacerse due\u00f1os de Guip\u00fazcoa. Siempre fu\u00e9 su dorado sue\u00f1o, y codiciada meta; y en el a\u00f1o de 1321 , combina da una formidable espedicion , acometieron de nuevo con grandes probabilidades esta empresa. Andaba \u00e1 la saz\u00f3n Navarra unida \u00e1 Francia , y apro vechando la fatal situaci\u00f3n de Castilla , y la importancia que la diera el apoyo de los Franceses , un ej\u00e9rcito Fran co-Navarro \u00e1 las \u00f3rdenes del V\u00edrey de Navarra Ponce de Morentany , invadi\u00f3 \u00e1 Guip\u00fazcoa. La villa de Ber\u00e1stegui fu\u00e9 saqueada \u00e9 incendiada \u00e1 su paso : pero el invasor de tenido en su marcha sobre Tolosa , y muy cerca de ella en el Valle de Beotivar, esperiment\u00f3 una completa der rota. Los Guip\u00fazcoanos \u00e1 las \u00f3rdenes de D. Gil Lopez de O\u00f1az hab\u00edan acudido \u00e1 la defensa de su pa\u00eds , sin que el Monarca su nuevo Se\u00f1or harto embarazado con sus asun tos , pudiera prestarles su ayuda. El 19 de Setiembre de 1321 libr\u00f3se este combate \u00f3 ba talla , y aunque inferiores en n\u00famero , merced \u00e1 su arro jo y \u00e1 las favorables condiciones del terreno , consiguie ron los Guip\u00fazcoanos un triunfo memorable. El baile llamado Bordon-dantza recuerda en Tolosa en nuestros dias ese hecho de armas. No fu\u00e9 obst\u00e1culo su incorporaci\u00f3n \u00e1 Castilla , para que Guip\u00fazcoa obrara con estraordinaria independencia en asuntos que interesaban \u00e1 su comercio y marina , como sucedi\u00f3 en 1351 , tratando \u00e1 la vez que los Vizca\u00ednos con los Ingleses; en 1353 con los de Bayona, y as\u00ed en otras diversas ocasiones, se\u00f1aladamente en 1482, como mas adelante veremos , celebrando un tratado con todos los caracteres de internacional , y exclusivo \u00e1 Guip\u00fazcoa."], [223, "LOS EUSKAROS. 197 En el turbulento reinado de D. Pedro I , dieron gran des pruebas de fidelidad al monarca de Castilla las ciuda des de Vitoria, San Sebastian y villas de Guetaria, Sal vatierra y Santa Cruz de Campezu. Cuando todos aban donaban \u00e1 su Rey levant\u00e1ndose en armas por D. Enrique, el fugitivo D. Pedro de Castilla al dejar con sus naves la Coru\u00f1a, recalaba en 1366 en San Sebastian, \u00fanico puerto que le quedaba de tantos como poseyera. Ayudado por el ingl\u00e9s Eduardo, Pr\u00edncipe de Gales, m\u00e1s conocido por el Pr\u00edncipe Negro, recobr\u00f3 D. Pedro sus Estados despu\u00e9s de la batalla de N\u00e1jera en 1367, en la que un escudero alav\u00e9s Ruy Fernandez de Gauna salv\u00f3 la vida \u00e1 D. Enrique. Corto fu\u00e9 el triunfo de D. Pedro. Sus tropel\u00edas y el abandono del Pr\u00edncipe Negro su po deroso auxiliar, precipitaron una formidable rebeli\u00f3n \u00e1 que dio cuerpo la entrada en Espa\u00f1a de D. Enrique, con las compa\u00f1\u00edas del famoso aventurero Bertrand Dug\u00fcesclin. Vizcaya era decidida partidaria del de Trastamara, Guip\u00fazcoa y \u00c1lava no le eran hostiles , \u00e1 escepcion de Vitoria , Salvatierra y Santa Cruz de Campezu , no bas tando \u00e1 quebrantar su constancia y fidelidad \u00e1 la causa de D. Pedro, la muerte del mismo monarca. Resistieron las ofertas y alardes de fuerza que el nuevo Rey emplea ra , y con Logro\u00f1o que segu\u00eda id\u00e9ntica conducta se am pararon con Navarra. Consigui\u00f3se por mediaci\u00f3n de la Reina D.a Juana que las ciudades de Vitoria , Logro\u00f1o y Salvatierra quedaran por via de dep\u00f3sito en manos del Papa Gregorio XI , \u00cdn terin enviaba un legado que arreglase estas contiendas , y entre tanto lo representara D. Juan Ram\u00edrez de Are llano caballero navarro adicto al Rey D. Enrique , y don Diego Mart\u00ednez de \u00c1lava. Por fin en 1373, salvaron es tos pueblos la situaci\u00f3n escepcional y dif\u00edcil en que se co-"], [224, "198 LOS EUSKAROS. locaran , relev\u00e1ndolos el de Navarra de su juramento , de conformidad con el fallo del legado del Papa , el Cardenal Guido de Bolonia. No guard\u00f3 resentimiento \u00e1 Vitoria D. Enrique, pues en 1374 la concedi\u00f3 el p>echo forero de las aldeas , moti vando este privilegio rodado , en los singulares servicios hechos por la ciudad , y la despoblaci\u00f3n de sus aldeas , segun consta del documento original que se conserva en su Archivo. En 1391 , las Juntas de Guip\u00fazcoa se niegan por me dio de un acuerdo tan firme como razonado \u00e1 pagar el pedido que el Rey hiciera \u00e1 aquella provincia. Segun re sulta del acta levantada con este motivo , no s\u00f3lo se opo n\u00edan \u00e1 satisfacerlo , sino que se obligaban \u00e1 prender \u00e1 los recaudadores , y \u00e1 sostener al que los prendiese. Des pu\u00e9s de un largo litigio , en 1399, alcanz\u00f3 la provincia una Real C\u00e9dula declaratoria de su exenci\u00f3n, y de la justicia con que se resistiera al pago , expres\u00e1ndose tam bi\u00e9n en ella que los Reyes D. Juan I , D. Enrique II , don Pedro y D. Alfonso XI , hab\u00edan hecho igual declaraci\u00f3n \u00e1 su tiempo. En el reinado de D. Enrique IV, y aprovech\u00e1ndola estancia del monarca en Guip\u00fazcoa , intent\u00f3 su arrenda dor general, que lo era un jud\u00edo nombrado Gaon, resu citar las antiguas pretensiones de impuestos. Amotin\u00e1 ronse los Guip\u00fazcoanos matando en Tolosa al desgraciado Gaon , que tan notable desafuero pretend\u00eda. No dej\u00f3 de irritar \u00e1 D. Enrique la muerte de su arrendador ; mas calmada la primera impresi\u00f3n , no s\u00f3lo orden\u00f3 perpetuo silencio sobre aquel suceso, sino que en el a\u00f1o de 1466 vino \u00e1 confirmar por Real C\u00e9dula de una manera bien espl\u00edcita y terminante la libertad de todo tributo en el pa\u00eds. Dio margen \u00e1 esta declaraci\u00f3n , que el Rey mandara"], [225, "LOS EUSKAROS. 199 pagar \u00e1 la Hermandad el sueldo del Conde de Salinas , circulando con este motivo rumores de que se trataba de imponer algunas contribuciones. A la sentida queja y protesta de la Provincia contest\u00f3 D. Enrique IV: \u00abE mi intenci\u00f3n non fu\u00e9 nin es de vos \u00bb agraviar nin perjudicar en cosa alguna vuestras liber \u00bbtades \u00e9 essenciones , \u00e9 lo que vos env\u00ede mandar pagasse \u00bbdes al Conde el sueldo fu\u00e9 con intenci\u00f3n de vos yo lo \u00bbpagar ; pero agora yo quiero \u00e9 mando que non ge lo \u00bbpaguedes ca yo entiendo pagar por otra parte ; \u00e9 non es \u00bbmi intenci\u00f3n de vos echar nin pedir empr\u00e9stito alguno \u00bbgeneral nin especial , nin sissa nin otras imposiciones , \u00bbnin tributos algunos que sean contra vuestros privile \u00bbgios \u00e9 essenciones \u00e9 nin es mi intenci\u00f3n de vos dar cor \u00bbregidor alguno agora sin que vosotros \u00f3 essa provincia \u00bb\u00f3 la mayor parte me lo suplique , nin vos agraviar en \u00bbcosa alguna.\u00bb La Constituci\u00f3n social del pa\u00eds Euskaro habia sufrido profunda alteraci\u00f3n desde los primeros dias de la Recon quista. Su gobierno , republicano y patriarcal en la esen cia y la forma , venia trasform\u00e1ndose al contacto de otra civilizaci\u00f3n , hombres y Costumbres. Aunque sin perder nunca su car\u00e1cter democr\u00e1tico , le era preciso contar con un elemento nuevo que venia des arroll\u00e1ndose lentamente : tal era el de las Casas solarie gas tambi\u00e9n llamadas de Parientes mayores. Soldados Godos \u00f3 Espa\u00f1oles de los que se refugiaron en estas mon ta\u00f1as : hijos de la tierra que siguieron \u00e1 los Reyes en sus empresas contra los moros ; quiz\u00e1s algunos de los mas benem\u00e9ritos servidores del pa\u00eds, tal fu\u00e9 sin duda el ori gen de esta clase social. El fatal ejemplo que les daba la nobleza Castellana con su poder y arrogancia , alcanz\u00f3 tambi\u00e9n \u00e1 los magnates del pa\u00eds , siquiera de una manera menos sensible , aten-"], [226, "LOS EUSKAROS. \u2022 200 dido el car\u00e1cter especial del medio donde viv\u00edan , y de las instituciones que \u00e1 todos se impon\u00edan. A luego de la incorporaci\u00f3n de Guip\u00fazcoa y \u00c1lava \u00e1 la Corona de Cas tilla, comenz\u00f3se \u00e1 vislumbrar serias disensiones entre pueblos y familias poderosas , dando lugar \u00e1 que \u00e9stas se dividieran en bandos y aquellos se amurallasen. El estudio de estas primeras discordias , me confirma en la opini\u00f3n de que fu\u00e9 el pueblo \u00f3 gente llana , quien busc\u00f3 en las Confederaciones llamadas Hermandades , amparo y protecci\u00f3n contra la autoridad y demas\u00edas de los Caballeros \u00f3 Se\u00f1ores. Las formadas en \u00c1lava , creyen do dar m\u00e1s autoridad \u00e1 estos cuerpos, solicitaron del Rey D. Juan II en 1443 las aprobase, y el Soberano vino \u00e1 otorgarlo. Amparadas con su asentimiento , se dejaron arrastrar por los violentos \u00edmpetus populares , que no sa ben ni pueden medir sus actos , y comenzaron \u00e1 derrocar las casas principales , cometiendo tambi\u00e9n otros.atrope llos. Lleg\u00f3 \u00e1 tanto su osad\u00eda y n\u00famero , que sitiaron \u00e1 D. Pedro Lopez de Ayala, Se\u00f1or de Salvatierra, en la villa de este nombre , y para librarlo fu\u00e9 preciso viniera apresuradamente de Castilla D. Pedro Fernandez de Ve lasco , Conde de Haro su pariente , con las primeras 500 lanzas y 4000 infantes que pudo allegar. Aunque alzaron el cerco al aproximarse , persigui\u00f3los el de Haro haciendo muchos muertos y prisioneros, hasta conseguir dejarlos tan quebrantados , que las Hermanda des quedaron por el pronto disueltas. Tambi\u00e9n los Vizca\u00ednos hubieron de apelar al recurso de las Hermandades para ampararse contra los crimina les , y tener \u00e1 raya las demas\u00edas de los diversos bandos que surg\u00edan en el pa\u00eds. Congregados en Junta general los comisionados de los pueblos, acordaron las Ordenanzas de Hermandad que sometieron \u00e1 la aprobaci\u00f3n del Rey don Enrique III por estar ya el Se\u00f1or\u00edo unido \u00e1 la Corona."], [227, "LOS EUSKAROS. 201 Mas el Soberano y Se\u00f1or, escrupuloso guardador del pacto que le unia al pa\u00eds , y de los fueros de \u00e9ste , antes de dar su sanci\u00f3n \u00e1 estas leyes , comision\u00f3 al Doctor Gon zalo Moro para que convocase Junta general en Guerni ca, preguntando \u00e1 los Vizca\u00ednos si cre\u00edan que alguno de los cap\u00edtulos de Hermandad era contra fuero. Reuni\u00f3se la Junta general en 1393; en esta Asamblea declararon un\u00e1nimes los representantes del pa\u00eds, que nin guno de los cap\u00edtulos de las Ordenanzas de Hermandad era contra fuero , sino mejoramiento de \u00e9l. Solo entonces el Monarca aprob\u00f3 y sancion\u00f3 las Ordenanzas , a\u00f1adiendo al hacerlo: \u00abque cuando quier que me dijese Vizcaya ola \u00bbmayor parte de ella que en este dicho cuaderno habia \u00bb alg\u00fan cap\u00edtulo que fuese contra el fuero de lo quitar oti lar dende \u00e9 lo dar por ninguno.\u00bb Bien hab\u00edan menester Hermandades y Ordenanzas los pueblos ante los terribles bandos en que los Se\u00f1ores se hallaban divididos con los nombres de O\u00f1ecinos y Gam boinos. Cu\u00e1l fu\u00e9 el origen de estas parcialidades , y el de los nombres que adoptaron , no nos ha sido posible averi guar con certeza , siendo muchas y diversas las opiniones de los que se han ocupado de este punto , sin alcanzar una soluci\u00f3n seria \u00e9 hist\u00f3rica en sus investigaciones. Dejando \u00e1 un lado la tradici\u00f3n , que asigna \u00e1 estos bandos el pueril origen de una disputa , sobre s\u00ed un enor me cirio que era costumbre llevar en procesi\u00f3n \u00e1 la cima de una monta\u00f1a , debia conducirse \u00e1 brazo , \u00f3 en hom bros ; \u00f3 si , con mayor fundamento en mi concepto , to maron sus nombres de las dos casas fuertes de Gamboa en \u00c1lava , y O\u00f1az \u00fa O\u00f1ez en Guip\u00fazcoa , es lo cierto que causaron profunda y larga perturbaci\u00f3n , y sangrientas escenas en nuestras monta\u00f1as. Encontramos en los mas turbulentos dias de estas parcialidades , que trasmit\u00edan y"], [228, "202 LOS EUSKAROS. vinculaban los odios en las familias , \u00e1 la cabeza del par tido Gamboino en \u00c1lava al Se\u00f1or de Guevara , y del O\u00f1e cino la casa de Hurtado de Mendoza ; en Guip\u00fazcoa capi taneaba \u00e1 los O\u00f1ecinos el Se\u00f1or de Lazcano, y \u00e1 los Gamboinos el Se\u00f1or de Olaso ; y en Vizcaya el Se\u00f1or de M\u00fagica era el Gefe O\u00f1ecino y el Se\u00f1or Urquiza de Aven da\u00f1o el Gamboino. Ya aparec\u00edan un tanto calmados , y mas abatidos los principales banderizos que agitaban el pa\u00eds , al llegar \u00e1 ocupar el trono de Castilla los Reyes Cat\u00f3licos ; pero los cr\u00edmenes ordinarios se hab\u00edan multiplicado en todo el Reino , \u00e1 la sombra de los tiempos turbulentos que cor r\u00edan. Isabel y Fernando aprovecharon el pensamiento y or ganismo de las Hermandades para remediar tan graves males , y formando una general de todos sus Estados , en las C\u00f3rtes de 1476 la dotaron de Ordenanzas \u00f3 leyes para su gobierno. \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya , se unieron \u00e1 esta Hermandad \u00f3 liga con las suyas en cuanto tenia por objeto la persecuci\u00f3n de los malhechores. Al a\u00f1o de 1482, corresponde un acto de independencia, que acusa de una manera muy se\u00f1alada la situaci\u00f3n de estos pa\u00edses en sus relaciones con sus Se\u00f1ores los Reyes de Castilla. Guip\u00fazcoa y Vizcaya , ven\u00edan como hemos ya indicado celebrando algunos tratados \u00f3 convenios con los France ses \u00e9 Ingleses referentes \u00e1 la protecci\u00f3n de su comercio y marina , sin que en ninguno aparezca la menor interven ci\u00f3n de los Soberanos de Castilla. Pero Guip\u00fazcoa por s\u00ed sola , llev\u00f3 \u00e1 t\u00e9rmino un tratado especial con todos los caracteres de internacional , conocido por el de Treguas por diez a\u00f1os y reproduce Rymer en su colecci\u00f3n diplo m\u00e1tica. Fueron nombrados para realizarlo por parte del Rey"], [229, "LOS EUSKAROS. 203 de Inglaterra , Roberto Morton , Guardasellos de la Can ciller\u00eda , Juan Cok y Enrique Aynes y por la provincia de Guip\u00fazcoa, Sebastian Olazabal, Juanes de Ayunes, Mart\u00edn P\u00e9rez de Perc\u00e1stegui y Juan Ant\u00f3n deG\u00fcilestegui. Ratificado por el Rey de Inglaterra , lo fu\u00e9 igualmente por la Junta general de Usarraga en 9 de Marzo de 1482. En \u00e9l se estipul\u00f3 amistad y paz por diez a\u00f1os por mar, entre los s\u00fabditos de Inglaterra y los Guip\u00fazcoanos. Se \u00f1alaba su caducidad para el caso en que Castilla \u00f3 Ingla terra se declarasen mutuamente en guerra , pero debien do denunciarse con seis meses de anticipaci\u00f3n. En caso de represalias entre Castilla \u00e9 Inglaterra , estas no deb\u00edan estenderse \u00e1 las personas y bienes de los Ingleses y Gui p\u00fazcoanos , rec\u00edprocamente. Es muy notable , repetimos , ver \u00e1 uno de los principa les Reyes de Europa pactar con una provincia cual si fue ra un Estado independiente , sin entenderse directamente con los Soberanos de Castilla , \u00e1 los que fu\u00e9 sometido el tratado segun se estipulaba en una de sus cl\u00e1usulas , y al que dieron su aprobaci\u00f3n cuando ya estaba en ejercicio. Tanta es la solicitud de este peque\u00f1o pa\u00eds por sus adelan tos y comercio , tanto su poder en los mares , que obliga \u00e1 un Reino poderoso \u00e1 tratar con \u00e9l directamente , ya que sus Se\u00f1ores distra\u00eddos en empresas guerreras, no po d\u00edan atender \u00e1 su guarda y protecci\u00f3n. La guerra que precedi\u00f3 \u00e1 la conquista \u00e9 incorporaci\u00f3n del Reino de Navarra \u00e1 la Corona de Castilla por el Rey D. Fernando, despu\u00e9s de la muerte de su mujer Isabel la Cat\u00f3lica , fu\u00e9 ocasi\u00f3n de que las Provincias Vasconga das mostraran su adhesi\u00f3n al trono de Castilla. \u00c1lava en 1503 apronta 1,200 hombres, de ellos 800 baUesteros que el Rey la pedia para la guerra con Francia, y en 1512 , 400 artilleros para la invasi\u00f3n de Navarra. Son notables las palabras que el Rey dirige al Diputa-"], [230, "204 LOS EUSKAROS. do general de \u00c1lava D. Diego Mart\u00ednez de \u00c1lava en Oc tubre del mismo a\u00f1o de 1512. \u00abYa sab\u00e9is (dice al Dipu tado de \u00c1lava) como me escribisteis que esa provin cia holgar\u00eda que se le diese la empresa de la toma de la \u00bbfortaleza de Estella. E yo con la confianza que tengo de \u00bblos de esa tierra que har\u00e1n en ello lo que siempre han \u00bbhecho en las cosas de nuestro servicio he acordado de \u00bbdar vos la dicha empresa.\u00bb La provincia habia nombrado por Gefe \u00f3 Capit\u00e1n ge neral de su gente de guerra espedicionaria, al Diputado general D. Diego de \u00c1lava, pues la confirmaci\u00f3n del Rey siempre era posterior al nombramiento : no le basta esto, desea obrar con completa independencia y solicita una empresa especial cual es la toma de Estella. Siempre y en todos tiempos y sucesos , se revela el car\u00e1cter inde pendiente del pa\u00eds, aun al acudir en armas al llamamiento del Se\u00f1or. Reconocido el Monarca \u00e1 la oferta, y lisonjeando esa misma tendencia del pa\u00eds , escrib\u00eda mas adelante al mis mo D. Diego : \u00abQue en todo caso qued\u00e9is con la guarda \u00bbde la ciudad de Estella , y en el sitio de la fortaleza de \u00bbella con el Alcayde de los donceles que por nos tienen \u00bbcargo de la dicha ciudad \u00e9 sitio , y porque desde el pri \u00bbmer dia ha sido nuestro prop\u00f3sito que la honra de la \u00bbdicha empresa de Estella sea de la gente de la dicha \u00bbprovincia sin mezcla de otra gente.\u00bb Los azares de esta guerra , trajeron \u00e1 los Franceses \u00e1 invadir \u00e1 Guip\u00fazcoa \u00e1 la vez que \u00e1 Navarra , y el que despu\u00e9s se llam\u00f3 Francisco I y entonces era Duque de Angulema , lo hizo de aquella al frente de dos cuerpos de ej\u00e9rcito. Guip\u00fazcoa habia acordado un levantamiento general \u00e1 petici\u00f3n del Rey, y \u00e1 San Sebastian cupo la gloria de de tener al invasor y frustrar su empresa. Sitiada por el ge-"], [231, "LOS EUSKAROS. 205 neral Lautrec , rechaz\u00f3 con sus solos habitantes y algu nos caballeros Vizca\u00ednos , los ocho asaltos que el veterano Lautrec intentara despu\u00e9s de abierta brecha , causando tantas p\u00e9rdidas al enemigo , que bast\u00f3 \u00e1 decidir su reti rada, no sin dejar impresa la triste huella de su paso, con los incendios de Hernani, Renter\u00eda, Oyarzun, \u00e9 Ir\u00fan. Un mes despu\u00e9s de estos sucesos , en 7 de Diciembre de 1512, un cuerpo de 3,500 Guip\u00fazcoanos \u00e1 las \u00f3rdenes de su Gefe Lizaur, alcanz\u00f3 al ej\u00e9rcito del Rey de Navar ra Albret , entre el monte de Belate y el valle de Elizon do, derrotando la retaguardia de los Franco-Navarros y cogi\u00e9ndoles doce ca\u00f1ones de art\u00fcler\u00eda y considerable bot\u00edn. Tambi\u00e9n alcanz\u00f3 \u00e1 estas monta\u00f1as , la popular revolu ci\u00f3n \u00f3 levantamiento que puso \u00e1 Espa\u00f1a en conmoci\u00f3n , y es conocida con el nombre de Guerra de las Comu nidades. Estra\u00f1o parece desde luego, que los motivos que las ciudades que se alzaban en Castilla proclamaban con sobrado fundamento; que las quejas y agravios que alegaban , pudieran tener aplicaci\u00f3n \u00e1 un pa\u00eds que ve\u00eda respetados sus fueros y leyes especiales. As\u00ed es que en realidad , fueron muy diversos el origen , m\u00f3viles y ten dencias que \u00e1 unos y \u00e1 otros impulsaran. En Castilla, el encono contra los estrangeros que el Emperador trajera, y ocupaban los primeros puestos del Estado , los exorbitantes pedidos de servicios que esquil maban el pa\u00eds , unido \u00e1 una aspiraci\u00f3n no bien definida de libertad , agrupaban en torno de la bandera de las Co munidades \u00e1 los Municipios. En \u00c1lava, donde se manifest\u00f3 m\u00e1s resueltamente la rebeli\u00f3n y el apoyo \u00e1 los Comuneros , obedec\u00eda el movi miento \u00e1 otras causas muy diversas. El Conde de Salva tierra D. Pedro de Ayala , hombre turbulento y ambicio-"], [232, "206 LOS EUSKAROS. so, de condici\u00f3n desapacible, indispuesto con la Corte de Castilla y desavenido con su mujer que de orden del Rey moraba en Vitoria , fu\u00e9 el instrumento de que se va lieron los Comuneros para levantar \u00e1 esta provincia en son de guerra. La grande influencia del Conde en el pa\u00eds, y en mi concepto la levadura de las antiguas Hermandades, cuyo movimiento con car\u00e1cter demagogo hemos indicado mu chos a\u00f1os atr\u00e1s, y no habia aun desaparecido, fueron las causas que arrastraron \u00e1 los Alaveses. Debemos sin duda agregar \u00e1 ellas , la rivalidad de los pueblos rurales con Vitoria , que se mostraba propicia al Emperador , de bido en gran parte \u00e1 la autoridad y prestigio que en ella ejerc\u00eda una familia que monopolizaba los primeros pues tos del pa\u00eds , los Ala vas. D. Diego Mart\u00ednez de \u00c1lava era Diputado general de la provincia , y D. Juan de \u00c1lava merino mayor de Vitoria , ambos partidarios decididos del Soberano. Lleg\u00f3 el Conde \u00e1 reunir hasta 10 \u00e1 12,000 hombres mal armados , procedentes en gran parte de los valles de Ayala , Cuartango , San Millan y Salvatierra , donde te nia grandes bienes , ayudando con esta diversi\u00f3n la cau sa de los Comuneros , aunque sin formular como ellos su memorial de agravios y aspiraciones. Fuera de Vitoria y el castillo de Bernedo , hubo momentos en que toda la provincia estuvo en poder de los sublevados ; mas llegan do algunas tropas que mandara el Condestable de Castilla \u00e1 las \u00f3rdenes de D. Diego Manrique de Lara , recobr\u00f3se gran parte y Salvatierra. En fin, en 12 de Abril de 1521 , de regreso de una correr\u00eda y empresa malograda sobre Salvatierra, tuvo un desenlace sangriento la rebeli\u00f3n que acaudillaba el Conde. H\u00e9 aqu\u00ed los t\u00e9rminos en que Sandoval , Cronista del"], [233, "LOS EUSKAROS. 207 Emperador Carlos V, y coet\u00e1neo de los sucesos , refiere la derrota del Conde y conclusi\u00f3n de \u00e9stas revueltas. \u00ab Pero \u00e1 la vuelta que el Conde venia , salieron de Vi \u00bbt\u00fcria la gente de caballo y algunos peones y llegaron \u00e1 \u00bbun lugar que se llama Alegr\u00eda y prendieron \u00e1 algunos \u00bbdel Conde y vueltos \u00e1 la Ciudad acordaron que era bien \u00bbpelear con el Conde y as\u00ed salieron la gente de \u00e1 pi\u00e9 y de \u00bbcaballo muy bien ordenados y fueron al lugar que 11a \u00bbman Betonio ( Beto\u00f1o \u00e1 2 kil\u00f3metros de Vitoria), por \u00bbtomar la delantera al Conde con su gente que estaba en \u00bbArcaya. Y enviaron al capit\u00e1n Ochoa de Asua para que \u00bbtomase la puente de Durana ( \u00e1 4 kil\u00f3metros de Beto\u00f1o) \u00bbporque no pasase el Conde, pero ya su gente estaba cer dea de ella y la gente de caballo los heria y apretaba. En \u00bbesto la gente de pi\u00e9 de Vitoria llegaba cerca de la puen \u00bbte y la del Conde pasaba por ella. Y pasada la puente el \u00bbConde pas\u00f3 con su gente con semblante de querer pelear \u00bby los de la Ciudad comenzaron \u00e1 jugar de la escopeter\u00eda >>en ellos \u00e9 hicieron alg\u00fan estrago. Como esto vio el Con \u00bbde se retrajo con un paje que llevaba caballo y su gente \u00bbcomenz\u00f3 \u00e1 huir. Gonzalo Baraona esper\u00f3 muy esforza damente dando voces \u00e1 su gente para que esperasen. En \u00bbesto lleg\u00f3 el capit\u00e1n Valenzuela y pele\u00f3 con \u00e9l y pren \u00bbdi\u00f3le y le trajeron preso con otros 600 prisioneros con \u00bbmucho despojo de armas y banderas que hoy est\u00e1n pues \u00bbtas en Santa Mar\u00eda. Y Mart\u00edn Ruiz de Avenda\u00f1o1 que >>all\u00ed se hall\u00f3 puso preso \u00e1 Gonzalo Baraona en la casa \u00bbde Pedro de \u00c1lava de donde fu\u00e9 sacado por justicia y le \u00bbdegollaron en la plaza. Y luego se hizo saber esta victo ria al Condestable que caminaba para Villalar , donde \u00bbocho dias despu\u00e9s se dio la batalla en la que fueron ven cidas las Comunidades.\u00bb . El gran agitador y alma de estas empresas , el Conde de Salvatierra, preso y sentenciado \u00e1 muerte en 1524, la"], [234, "208 LOS EUSKAROS. sufri\u00f3 en la c\u00e1rcel abri\u00e9ndole las venas. La casa solar principal de esta familia en Vitoria , vino \u00e1 poder de la Ciudad que la destin\u00f3 \u00e1 C\u00e1rcel , hasta el a\u00f1o de 1857 en que construido otro edificio con este objeto , aquella fu\u00e9 demolida ( 1 ). Hasta Guip\u00fazcoa lleg\u00f3 \u00e1 conmoverse con ocasi\u00f3n del levantamiento de los Comuneros , aunque obedec\u00eda cual en \u00c1lava \u00e1 otras causas su desasosiego. Lleg\u00f3 \u00e1 tanto la alarma , que el Gobierno pidi\u00f3 y ob tuvo de las Juntas , no sin gran oposici\u00f3n , la suspensi\u00f3n de las garant\u00edas ferales , estableciendo as\u00ed una cosa pare cida \u00e1 lo que hoy llamamos estado de sitio \u00f3 guerra. San Sebastian por el contrario se declar\u00f3 resueltamen te partidario y defensor de la causa del Emperador, ha ciendo demostraciones p\u00fablicas de adhesi\u00f3n , y aun alar des de guerra , en tales t\u00e9rminos , que algunos pueblos impulsados por m\u00f3viles que no me es dado apreciar como en \u00c1lava , s\u00ed bien positivamente no era el programa de las Comunidades su objetivo , llegaron \u00e1 bloquearla co metiendo talas y da\u00f1os en sus alrededores. En la brillante \u00e9poca del Emperador Carlos V, vemos \u00e1 los hijos de este pa\u00eds tomando una parte activa en to dos los memorables sucesos que la ilustraron. De la bata lla de Pav\u00eda dice nuestro historiador Lafuente \u00ab que los \u00bbintr\u00e9pidos monta\u00f1eses de Vizcaya y Guip\u00fazcoa se desli \u00bbzaban y escurr\u00edan por entre las patas de los caballos y \u00bb\u00edueron dando cuenta de los m\u00e1s famosos capitanes fran \u00bbceses.\u00bb Con el hecho mas importante de aquella jornada est\u00e1 ( 1 ) Los escudos de armas que tenia la casa del conde de Salvatierra fue ron recogidos por el Sr. D. Miguel Rodr\u00edguez Ferrer, con permiso del Ayun tamiento y los conserva en su posesi\u00f3n de Villareal."], [235, "LOS EUSKAROS. 209 asociado el oscuro nombre de un vascongado: Juan de Urbieta , natural de Hernani , hizo prisionero al Rey de Francia Francisco I. De \u00e9ste y otros distinguidos Vascongados haremos mas adelante especial , aunque concisa memoria. La participaci\u00f3n que en estos dias cabe ya \u00e1 las naves y marina Vascongada en todos los atrevidos y fabulosos descubrimientos y conquistas de Espa\u00f1a, es inmensa, revel\u00e1ndose \u00e1 la par su genio audaz y emprendedor , y sus instintos comerciales. El nombre de Juan Sebastian del Cano, del primer navegante que diera la vuelta al mundo , llena una de las mas grandes p\u00e1ginas de la his toria del siglo xvi , reflejando su gloria y fama sobre la apartada tierra que le vio nacer. Tambi\u00e9n aparecen al mando de Oquendo y Recarte compartiendo los desastres de Espa\u00f1a en las costas ingle sas en 1588, con la llamada Armada Invencible. Tanta es su importancia , que \u00e1 la vuelta de algunas discusio nes sobre si se llamar\u00e1 \u00f3 no escuadra Guipuzcoana , en 1607 Felipe III dispuso se denominara Escuadra Cant\u00e1 brica la de estas costas y las cuatro villas de mar. Por los a\u00f1os de 1582 amagaron \u00e1 Vizcaya los minis tros del sombr\u00edo y desp\u00f3tico autor del Escorial , con un impuesto sobre la sal ; y aunque libraron los despachos para su exacci\u00f3n , hubieron de recogerlos por orden del mismo Rey, \u00e1 quien acudi\u00f3 en queja la provincia. El servicio \u00f3 contribuci\u00f3n de Millones , establecido por su sucesor Felipe III en sus Estados en 1590, fu\u00e9 ocasi\u00f3n al pretender hacerlo estensivo \u00e1 Vizcaya, de una protesta y formal resistencia , que es un verdadero \u00e9 importante jal\u00f3n y monumento en la historia econ\u00f3mica del pa\u00eds. Reunidos los Vizca\u00ednos en Junta general , elevan \u00e1 Feli pe III la representaci\u00f3n que sigue y en la que campean \u00e1 la vez , bajo una forma respetuosa y sencilla , la raz\u00f3n M"], [236, "210 LOS EUSKAROS. que les asiste , y la en\u00e9rgica firmeza con que se preparan \u00e1 sostenerla : \u00abMuy alto padre. \u2014 Se\u00f1or : Visto por nos es \u00bbta antigua \u00e9 honrada Se\u00f1or\u00eda de Vizcaya lo mal que \u00bbV. M. est\u00e1 informado por orden del Consejo de Castilla \u00bben querernos agraviar y tratar mal tan al descubierto \u00bben recompensa de los muchos y grandes y leales servi \u00bbcios que esta antigua Se\u00f1or\u00eda de V. M. , y los que aora \u00bbde presente hacen \u00e1 la Corona Real de V. M. , en man \u00bbdarnos que pagassemos ciertos pechos \u00e9 Derechos como \u00bblos dem\u00e1s buenos Hombres de essos reynos de Castilla \u00bbpagan: hicimos Junta General de Caballeros \u00e9 Hijos \u00bbDalgo de esta Se\u00f1or\u00eda en nuestra villa de Guernica que \u00bblos reyes antepassados de V. M. , nos dieron por nues \u00bbtros honrados servicios hallamos que queriendo usar \u00bbV. M. de tanta riguridad con nosotros y quebrantar \u00bbnuestros honrados Privilegios y la authoridad que nues \u00bbtros honrados padres han tenido ; que deb\u00edamos de su \u00bbplicar y pedir humildemente \u00e1 V. M. sea servido man \u00bbdar que se borre, teste y atilde de sus Pragm\u00e1ticas \u00bb Reales lo que \u00e1 nosotros toca , pues es justicia lo que pe \u00bbdimos y suplicamos \u00e1 V. M. no hubiesse lugar de ha \u00bbcernos nosotros quedamos obligados \u00e1 defender nuestro \u00bbmuy querida \u00e9 amada Patria, hasta ver quemada y asso \u00bblada esta Se\u00f1or\u00eda y muertos muyeres \u00e9 hijos y familias \u00f3 quien 't\u00edos ampare y trate bien.\u00bb \u00ab Esta lleva D. Pedro de Gamboa Diputado de esta Se \u00bb\u00f1or\u00eda, gran servidor de V. M. no sea \u00e9l solo culpado por \u00bbella antes V. M. le haga merced porque fu\u00e9 importuna \u00bbdo para ello. Dada en nuestra villa de Guernica en 12 \u00bbde Mayo de 1601. Vuestra antigua y leal Se\u00f1or\u00eda de Viz \u00bbcaya que al servicio de V. M. queda.\u00bb El Rey en 24 del mismo desde Valladolid contesta al Se\u00f1or\u00edo : \u00ab Querida y amada patria y Se\u00f1ora m\u00eda , visto \u00bbpor m\u00ed la mucha raz\u00f3n que vosotros ten\u00e9is en querer"], [237, "LOS EUSKAROS. 211 \u00bbgozar de vuestras onrradas libertades y haber sido yo \u00bbmal informado en querer que me pagasedes los subsi \u00bbdios que los dem\u00e1s mis vasallos me pagan , y haber vis \u00bbto en los archivos de Simancas lo que los reyes mis \u00bb antepasados dejaron ordenado en lo que toca \u00e1 esa mi \u00bbquerida Se\u00f1or\u00eda he mandado que se borre \u00e9 tilde y teste \u00bbde mis Pragm\u00e1ticas Reales en lo que toba \u00e1 esa Se\u00f1or\u00eda \u00bb\u00f3 que goc\u00e9is de las libertades y essenciones que los de \u00bbmas vuestros onrrados padres gozaron con los dem\u00e1s \u00bbque quisieredes gozar y usar de ellas haciendo yo de \u00bbnu\u00e9vo merced de ello por los muchos \u00e9 buenos \u00e9 leales \u00bbservicios que esta corona real ha recibido \u00e9 recibe de \u00bbpresente.\u00bb Igual desenlace tuvieron an\u00e1logas tentativas andando los tiempos , para establecer otros impuestos en \u00c1lava y Guip\u00fazcoa; y en ocasiones dieron lugar \u00e1 tumultos y aun sangrientas escenas , como acaeci\u00f3 eh Vizcaya en 1632. Otra important\u00edsima y terminante declaraci\u00f3n vino en 1644 \u00e1 robustecer todo el pasado econ\u00f3mico del pa\u00eds obli gando el porvenir. En 2 de Febrero del a\u00f1o citado de 1644 y con motivo de las contribuciones generales de obras p\u00fablicas, Felipe IV decia \u00e1 \u00c1lava: \u00abque siendo la \u00bbprovincia libre , no reconociendo superior en lo tempo \u00bbral, y gobern\u00e1ndose por sus propios fueros y leyes se \u00bbentreg\u00f3 de su voluntad al Se\u00f1or D. Alfonso XI con cier \u00bbtas condiciones y prerogativas espresadas en la Escri \u00bbtura que se otorg\u00f3 del contrato reciproco de la entrega \u00bben 2 de Abril era de 1370 y desde entonces por lo capi \u00bbtulado en dicho contrato que la costumbre y posesi\u00f3n ha \u00bbinterpretado y declarado aunque la dicha provincia ha \u00bbestado y est\u00e1 incorporada en mi corona y me ha hecho \u00bby me hace innumerables servicios , pasando de los t\u00e9r \u00bb minos de lo que parece posible respecto de sus fuerzas,"], [238, "LOS EUSKAROS. 212 \u00bbse ha reputado por provincia separada de reino y ni la ?>han comprendido las concesiones que ha hecho de servi cios el reino junto en C\u00f3rtes , ni ninguno de los tribu \u00bbtos y cargas que generalmente se han impuesto en mis \u00bbreinos de la Corona de Castilla de motu propio ni en \u00bbotra forma porque de todo ha sido y es libre y exenta \u00bbas\u00ed com,o lo son el mi Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya y la miprovin \u00bbcia de Guip\u00fazcoa.\u00bb En la guerra llamada de Sucesi\u00f3n, el a\u00f1o 1703, las tres provincias facilitaron cada cual un regimiento de 600 plazas armado y uniformado, en servicio del Rey D. Fe lipe V cuya causa ayudaban tambi\u00e9n , guarneciendo las costas y fronteras. \u00c1 pesar de su leal adhesi\u00f3n, dict\u00f3 este Monarca en 31 de Agosto de 1717 una orden man dando poner las Aduanas en los puertos de mar de la Pe n\u00ednsula , y en las fronteras de Espa\u00f1a y Portugal. Sangrientos tumultos , y formal resistencia encuentra esta medida en Guip\u00fazcoa y Vizcaya al pretender plan tearla en 1718, y en tanto se cambiaban \u00f3rdenes y repre sentaciones con la corte de Madrid , asomaron los france ses por Behobia en 1719 invadiendo parte de Guip\u00fazcoa \u00e1 las \u00f3rdenes del Duque de Berwick , \u00e1 la vez que una es cuadra inglesa y francesa bloqueaba las costas. Olvid\u00f3 el pa\u00eds no obstante sus agravios , y cumpliendo como bue no, hizo un levantamiento general de sus tercios , y guar neci\u00f3 \u00e1 Fuenterrab\u00eda y San Sebastian. No tardaron am bas en ser acometidas : defendi\u00f3se Fuenterrab\u00eda casi dos meses , logrando su guarnici\u00f3n salir con todos los hono res de la guerra por las brechas abiertas en sus murallas , y San Sebastian mal provista de municiones de boca y guerra , tuvo orden de capitular despu\u00e9s de un asalto vi gorosamente rechazado el 29 de Julio. En tanto Guip\u00fazcoa ayudada en parte por sus herma nas resist\u00eda al invasor, su Se\u00f1or el Rey D. Felipe V ha-"], [239, "LOS EUSKAROS. 213 bia llegado \u00e1 Navarra, logrando, reunir un escaso ej\u00e9rcito de 15,000 hombres con que pretend\u00eda acudir al socorro de Fuenterrab\u00eda. Cortas eran estas fuerzas para realizar tanta empresa, en frente de los numerosos ej\u00e9rcitos de los aliados ; as\u00ed es que solo hizo una demostraci\u00f3n , lle gando hasta Lesaca con una escolta , tomando luego la vuelta de Pamplona. Abandonada Guip\u00fazcoa \u00e1 sus solos recursos , sin espe ranza de ser socorrida , y autorizada con una orden del Rey, que le fu\u00e9 comunicada por su ministro Alberoni con fecha 24 de Julio , para entregarse al vencedor \u00e1 lue go que San Sebastian, clave de la defensa del pa\u00eds capitu lara, lo hizo as\u00ed en 5 de Agosto de 1719. Los puertos de Vizcaya estaban bloqueados , y \u00c1lava \u00e1 merced del invasor, sin que el soberano se cuidara , \u00f3 pu diera ocurrir \u00e1 ayudar \u00f3 estimular \u00e1 la defensa del pa\u00eds , despu\u00e9s de haberlo soliviantado con sus inoportunos de cretos sobre Aduanas. Nuestro historiador Lafuente escri be , citando \u00e1 Belando en sus Memorias del Mariscal Ber wick: \u00ab Las Provincias Vascongadas acordaron prestar \u00bbobediencia al Gobierno franc\u00e9s \u00e1 condici\u00f3n de que se les \u00bbconservaran sus libertades y fueros ; proposici\u00f3n que no \u00bbpareci\u00f3 bien al de Berwick , el cual respondi\u00f3 que aque \u00bblla guerra no se habia emprendido con miras de engran \u00bbdecimiento, sino solo para obligar al monarca espa\u00f1ol \u00bb\u00e1 hacer la paz.\u00bb Si nuestro insigne historiador no se fiara de lo dicho por Belando , consultando otros documentos de aquellos dias, no atribuyera al Mariscal una respuesta que no pudo dar. Poseo copia de las actas de sumisi\u00f3n de las Provincias de Guip\u00fazcoa y \u00c1lava ( \u00e9 id\u00e9ntica es la de Viz caya ) al Rey Christian\u00edsimo , y en su representaci\u00f3n al Mariscal Berwick. La de Guip\u00fazcoa fechada en el Campo de San Sebastian \u00e1 5 de Agosto de 1719 y autorizada por"], [240, "214 LOS EUSKARQS. sus Diputados , y la de \u00c1lava firmada en Bayona \u00e1 29 del mismo mes por los suyos. En ellas poni\u00e9ndose bajo su amparo, prometen obe diencia , previa la promesa y declaraci\u00f3n de conservarles todos sus fueros sin el menor menoscabo y capitulando otras condiciones. El Duque de Berwick las acepta con gran complacencia , y garantiza con autorizaci\u00f3n y pode res de su Soberano en 7 de Agosto, la de Guip\u00fazcoa, y en 29 del mismo la de \u00c1lava. Esta \u00faltima viene ratificada por Lord Stanhope \u00e1 nombre del Rey de la Gran Breta\u00f1a quien tambi\u00e9n garantiza su cumplimiento. No debe sin embargo estra\u00f1arnos que Lafuente igno rara estos sucesos , pues las actas \u00e1 que nos referimos se hicieron desaparecer de los Archivos de las Provincias Vascongadas en cuanto se retiraron los Franceses en Agosto de 1721 , y tornaron \u00e1 prestar obediencia \u00e1 el Rey Felipe V. Como quiera son documentos curiosos \u00e9 intere santes , los copiamos literalmente y dicen as\u00ed : \u00abSeren\u00edsimo Se\u00f1or: \u00abDon Jos\u00e9 Antonio de Yarza Diputado General de es \u00bbta M. N. y M. L. Provincia de Guip\u00fazcoa , Don Miguel \u00bbde Ar\u00e1mburu , Don Juan Felipe de Murguia Idiazquez, \u00bby Don Antonio de Iriarte y Elizalde todos cuatro con el \u00bb Secretario de la dicha Provincia Diputados por ella para \u00bbprestar su obediencia en manos de V. A. al se\u00f1or Rey \u00bbcristian\u00edsimo que Dios conserve, en virtud de lo que \u00bbayer quando se sirvi\u00f3 V. A. admitir benignamente este \u00bbacto les ordeno, proponen \u00e1 la clemencia de V. A. que \u00bbesta Provincia desde su primitiva poblaci\u00f3n se mantubo \u00bb siempre libre hasta el a\u00f1o de mil y docientos en que \u00bbvoluntariamente se uni\u00f3 \u00e1 la Corona de Castilla con la \u00bb misma livertad y fuero particular , usos y costumbres"], [241, "LOS EUSKAROS. 215 \u00bbque los Se\u00f1ores Reyes cat\u00f3licos han mantenido , a\u00f1a \u00bbdiendo su Real generosidad y fortificaci\u00f3n diversos pri \u00bbvilegios, y confirmando segun los tiempos leyes y or \u00bbdenanzas especiales con las quales se ha governado la \u00bb Provincia con el aprecio y provecho que es p\u00fablico en el \u00bbMundo. Estos fueros leyes ordenanzas y privilegios \u00bbpracticados y observados inconcusamente por los Se\u00f1o \u00bbres Reyes cat\u00f3licos sus predecesores los confirmo el pre \u00bbsente Rey de Espa\u00f1a el Se\u00f1or Don Felipe 5.\u00b0 especifica \u00bby literalmente en Providencia Real de 28 de Febrero de \u00bb1704 y est\u00e1n impresos en el Libro separado; lo que los \u00bbsuplicantes en nombre de esta Provincia deven pedir al \u00bb Se\u00f1or Rey cristian\u00edsimo y \u00e1 V. A. en su Real nombre, \u00bbes que se digne declarar que la obediencia prestada por \u00bbla Provincia en manos de V. A. se entiende por su so \u00bbverana piedad debajo de la calidad de guardarle todos \u00bbsus fueros , privilegios , leyes , usos y costumbres en la \u00bb misma forma que est\u00e1n impresos y de guardarla tam \u00abvien como \u00e1 sus ciudades , villas y Lugares los dem\u00e1s \u00bbparticulares privilegios, honores, gracias, mercedes, \u00bbfacultades , y arvitrios que gozan para su govierno y \u00absubsistencia en servicio del Rey sirvi\u00e9ndose V. A. con \u00bbceder \u00e1 la Provincia su declaraci\u00f3n y providencias de \u00bbmodo que la aseguren en el honor y en el consuelo de \u00bbla futura observancia de su natiba livertad, fueros, Pri \u00bbvilegios, y franquezas , que quedan referidos. \u00abProponen \u00e1 V. A. que en la esterilidad de este terre \u00bbno como resulta de los fueros , los medios casi \u00fanicos de \u00abmantener \u00e1 sus habitadores, han sido el comercio fran co, el libre empleo de el fierro y de los pocos frutos pro \u00bbpios, la Introducci\u00f3n y abasto de los estra\u00f1os, y la f\u00e1 \u00bbbrica de Bageles y de Armas , para que es acomodada la \u00absituaci\u00f3n de la Provincia, y lo facilita el jeniodelos ha \u00abbitadores de ella y piden \u00e1 V. A. se sirba recibir y f\u00edo-"], [242, "LOS EUSKAROS. 216 \u00abrecer con las probidencias y \u00f3rdenes mas prontas de \u00bbS. M. estos medios como precisos para que estos natura \u00ables no abandonen por la Pobreza el Pa\u00eds y puedan ser \u00bbde servicio \u00e1 S. M. como lo desean. \u00abProponen \u00e1V. A. que una parte esempcial del comer cio de esta Provincia ha asido la libre Pesca del Baca \u00bblao en los Puertos de la Piasencia y Terranoba de que \u00ablos hijos de esta Provincia fueron los primeros descu \u00abbridores resultando de esta nabegacion un especial be \u00bbneficio de la Monarqu\u00eda en la abundancia de este nece \u00bbsario mantenimiento, y la crianza de numerosa y diestra \u00abmariner\u00eda , y porque sobre la libertad de esta Pesca pac \u00bbtada en el tratado de la paz de Utrech \u00e1 nuestro favor \u00abtiene la Provincia debajo del Real amparo Instancias \u00abpendientes en la corte de la Inglaterra, suplican \u00e1 V. A. \u00bbsus oficios para que S. M. se interese eficazmente desde \u00abluego con el Se\u00f1or Rey Britanio en el cumplimiento de \u00bblo pactado en favor de la Provincia y de sus habitado \u00bbres, para que as\u00ed reciba y se asegure en su alibio esta \u00abbentaja de comercio, que hasta estos \u00faltimos tiempos \u00abhan continuado sin contradicion. \u00abProponen \u00e1 V. A. tambi\u00e9n que los Se\u00f1ores Reyes ca \u00bbt\u00f3licos en fuerza de la Natural Nobleza y libertad de \u00abesta Provincia nunca la han grabado con alojamiento \u00bbde soldados , ni quando se han ofrecido tr\u00e1nsitos , sino \u00abcon el solo simple cubierto y que esta exempcion se la \u00abobservo tambi\u00e9n S. M. quando pasaron sus Auxiliares \u00abtropas el a\u00f1o de mil setecientos y cuatro form\u00e1ndose con \u00bbsus Ministros y por la Provincia reglamento particular \u00abcon el posible alivio y comodidad de los soldados , y por \u00abalgunos desordenes que \u00e1 principios de este presente a\u00f1o \u00bbse han experimentado y aprobado por el Se\u00f1or Rey ca \u00abt\u00f3lico el reglamento general de que ponen una copia en \u00abmanos de V. A. y piden \u00e1 V. A. sus ordenes para que se"], [243, "LOS EUSKAROS. 217 \u00abobserve perpetuamente como providencia competente \u00e1 \u00abla nobleza y livertad de la Provincia, y precisa en su \u00bbesterilidad para la conserbacion de sus habitadores: \u00bbTodo lo esperan los suplicantes de la magnanimidad y justificaci\u00f3n de S. M. y de los favorables, venignos ofi \u00bbcios de V. A. y lo firmamos en este Campo Real de San \u00abSevastian \u00e1 5 de Agosto de 1719. \u2014 Don Jos\u00e9 Antonio \u00bbde Yarza. \u2014 Don Miguel de Ar\u00e1mburu.\u2014 Don Juan Fe \u00bblipe de Murguia Idiaquez. \u2014 Don Antonio de Iriarte y \u00abElizalde. \u2014 Por la M. N. y M. L. Provincia de Guipuz \u00bbcoa Don Felipe de Aguirre Secretario.\u00bb \u00abPor las noticias que tengo de las Reales intenciones \u00abdel Rey cristian\u00edsimo mi amo (que Dios guarde) y de \u00bblas de su Alteza Real el Se\u00f1or Duque de Orleans Regen \u00bbte del Reyno , en faborecer \u00e1 los Pueblos de la Provin \u00bbcia de Guip\u00fazcoa recientemente conquistada , acepto en \u00bbel Real nombre de S. M. las muy humildes representa \u00abziones insertas en las cartas que me dieron los Diputa \u00bbdos de dicha Provincia los quales se havian juntado en \u00abTolosa , y la copia de dicha carta esta antes de este de \u00abcreto, y por que no quede alguna dificultad sobre los \u00abcap\u00edtulos que ban contenidos en dicha carta he conve \u00bbnido con los dichos Diputados: 1.\u00b0 Que no se dar\u00e1 nin \u00bbgun toque \u00e1 los fueros , privilegios , leyes , usos , cos \u00abtumbres, honores, gracias, mercedes, facultades y \u00abarbitrios de que goza la dicha Provincia de Guip\u00fazcoa \u00bbpara su govierno y subsistencia de los quales les conce \u00bbdo desde luego la confirmaci\u00f3n , como \u00e1 sus ciudades , \u00bb Villas, Pueblos, y Lugares, y habitadores, de suerte \u00abque gozen de ellos conforme han sido confirmados por \u00bblos Se\u00f1ores Reyes cat\u00f3licos , y en estos \u00faltimos tiempos \u00bbpor el Rey Don Felipe 5.\u00b0 que Dios guarde sin innobar \u00abcosa alguna , prometiendo \u00e1 la dicha Provincia y \u00e1 sus"], [244, "218 LOS EUSKAROS. \u00bb ha vitad ores y moradores de procurarles un decreto de \u00bbS. M. mi Amo si fuere necesario. 2.\u00b0 Que los habitado \u00bbres de la dicha Provincia siendo ahora sugetos del Rey \u00abImi Amo, tendr\u00e1n el comercio libre, no solamente en \u00ablos Puertos del Reyno del Rey mi Amo, mas tamvien \u00abenlosdesus confederados, y amigos de S. M., en la \u00abconformidad que le tienen sus Basados, y de la suerte \u00abque les pareciere el mas \u00fatil para subsistencia y conve \u00bbniencia de los Pueblos y conforme se practicaba antes \u00abde la declaraci\u00f3n de la Guerra. 3.\u00b0 Har\u00e9 mis oficios con \u00abel Se\u00f1or Stanhope, Ministros y Plenipotenciarios de In \u00abglaterra en lo que toca al libre comercio y pesca de va \u00bbcallao en Plasencia y en los dem\u00e1s Puertos de Terrano \u00bbva. 4.\u00b0 Que no sera innobado cosa alguna en loque toca \u00bb al transito y alojamientos de las tropas en las tierras de \u00bbla dicha Provincia sea en lo que puede concernir los pre \u00bbsidios, sea en lo que tocare las tropas que transitaren \u00bb por los lugares del territorio conforme al cap\u00edtulo 6 del \u00abt\u00edtulo 24 del libro de la recop\u00fclacion de los fueros de la \u00bb Provincia el qual cap\u00edtulo trata de las lebantadas y co \u00bbsas de Guerra , y dice que los comisarios de guerra del \u00bb Rey , conduciendo las tropas las remitir\u00e1n y entregaran \u00ab \u00e1 los comisarios nombrados por la Provincia para que \u00ablos dichos comisarios los conduzcan en sus tr\u00e1nsitos has \u00bbta los Lugares \u00e1 donde deven llegar ; y por evitar todos \u00abg\u00e9neros de desordenes se har\u00e1 en reglamentos sobre este \u00abcap\u00edtulo entre el Se\u00f1or Intendente el Ejercito el Rey mi \u00bb amo y los Diputados de la Provincia dado en el campo \u00bbde San Sevastian Agosto 7 de 1719. \u2014 Berwick. \u2014 Don \u00bb Pedro de chieville. \u00bb \u00ab Se\u00f1or. \u00abDon Pedro de Salinas , Don Tomas de Salazar caballe \u00bbros de el orden de Santiago, Don Benito de Berastegui,"], [245, "LOS EUSKAROS. 219 acaballero de la orden de Calatraba , y Don Diego de Mon \u00ab\u00a1toya, todos cuatro Diputados de laM. N. y M. L. Pro \u00bbvincia de Alaba con Don Pedro Gonz\u00e1lez de Ech\u00e1varri \u00absecretario de ella para prestar su obediencia en manos de \u00abV. A. al Se\u00f1or Rey cristian\u00edsimo que Dios conserve , en \u00abconsecuencia de lo que V. A. se sirbi\u00f3 prebenirles y or denarles , despu\u00e9s de ha verles admitido benignamente el \u00abacto de su reberente sujeci\u00f3n , proponen \u00e1 la generosa y \u00abNoble piedad de V. A. que la dicha Provincia desde su \u00abprimera erecci\u00f3n se mantubo siempre libre , gobernan \u00abdose por s\u00ed , sin conocer superior en lo temporal , en la \u00abhera de mil trecientos y setenta a\u00f1os , en que bolunta \u00abriamente se uni\u00f3 \u00e1 la Real corona de Castilla, entreg\u00e1n dose \u00e1 el Se\u00f1or Rey Don Alfonso, el onceno' debajo de \u00abciertos pactos , y con la misma libertad , fueros , usos, y \u00abcostumbres en que se gobernaron , y los Se\u00f1ores Reyes \u00abCat\u00f3licos la han mantenido cada uno en su tiempo, a\u00f1a \u00abdiendo su gran justificaci\u00f3n, otros diversos privilegios \u00abconfirmados y jurados por los Se\u00f1ores Reyes sus subce \u00absores, y \u00faltimamente por el Se\u00f1or Fhelipe Quinto , con \u00abel especial\u00edsimo de las entregas , de que dimanan sus ma \u00abyores franquezas y exempciones, Inconcusamente obser \u00bbvadas y guardadas, sin cosa en contrario, como todas \u00ablas dem\u00e1s leyes del Quaderno con que la dicha Provincia \u00bbse gobierna, lo que los dichos comisarios en su represen \u00abtacion suplican rendidamente al Se\u00f1or Rey Cristian\u00edsimo \u00aby \u00e1 V. A. en su real nombre se sirva declarar competer \u00ables. Y que la obediencia prestada en manos de V. A. debe \u00abentenderse por su soberana piedad, debajo de la estima \u00bbble condici\u00f3n de guardarla y hacerla guardar en todos \u00abtiempos y acontecimientos, todos sus fueros, leyes, pri \u00abvilegios, usos y costumbres , en la misma conformidad \u00abque les han sido observadas , guardadas , y practicadas \u00abhasta su ultima confirmaci\u00f3n , y juramento, como tam-"], [246, "220 LOS EUSKAROS. \u00abbien \u00e1 su ciudad villas y lugares los dem\u00e1s honores , \u00abgracias particulares, privilegios, franquezas, y liberta dles, mercedes, establecimientos, costumbres, facultades \u00aby arbitrios que gozan para su gobierno y consistencia , \u00aben que esperan que V. A. les dispense el desaogo y pro \u00bb videncia que solicitan para que la Provincia quede asegu \u00abrada en el honor y en la complacencia de que en lo fu \u00abturo tambi\u00e9n se le observaran los fueros, franquezas , y \u00ab(privilegios: Asi de su Natiba libertad como de los que le \u00abhan concedido la benignidad de los Se\u00f1ores Reyes. \u2014 \u00abProponen \u00e1 V. A. que el terreno de dicha Provincia , es \u00aby ha sido tan est\u00e9ril que no goza de otros frutos que de \u00abuna corta cosecha de granos tan escasa que apenas alcan \u00bbza \u00e1 la manutenci\u00f3n de sus Naturales , y que con la In \u00abdustria de el comercio en que la necesidad la \u00e1 puesto , y \u00able ha facilitado la situaci\u00f3n de las Aduanas de su territo \u00abrio, con la total libertad de no contribuir con derechos \u00abalgunos de todo quanto necesitan sus Naturales y habi \u00abtadores. conduci\u00e9ndolo de qualesquier puertos Mar\u00edtimos \u00aby o\u00edros parajes, \u00e1 podido subsistir y atraer dependencias \u00aby g\u00e9neros que necesita para su conserbaeion , en cuya \u00abposesi\u00f3n inbariable deribada de el citado privilegio de las \u00abentregas, sea mantenido, y esperan para que no se disipe \u00aby aniquile enteramente: sea de serbir V. A. de preferir la \u00abforma que le asegure en el goze de la referida franqueza. \u00bb \u2014 Proponen \u00e1 Y. A. tambi\u00e9n que los Se\u00f1ores cat\u00f3licos vReyes en atenci\u00f3n \u00e1 la libertad y nobleza de esta dicha \u00abProvincia nunca la han pensionado, con alojamientos de \u00abtropas , y en todos tiempos y ocasiones que los se\u00f1ores \u00abcomisarios de Guerra del Rei han conducido algunos por \u00abel territorio de dicha Provincia . antes de entrar en ella . \u00aby con termino competente han dado aviso \u00e1 su diputado \u00abGeneral como Maestre de campo y comisario General que >es de ella , para que nombre comisarios y salgan \u00e1 reci-"], [247, "LOS EUSKAROS. 221 \u00abbir dichas tropas \u00e1 quienes las entregan los del Rey para \u00abque las bayan conduciendo por los tr\u00e1nsitos mas c\u00f3modos \u00bb\u00e1 fin de ebitar desordenes y hacer que se prebenga todo \u00ablo que necesiten y de que han dado satisfacion \u00e1 los mas \u00abjustos y moderados precios , sin que por la Provincia se \u00ables aya dado mas que el cubierto como sea executado \u00absiempre , y practico en el a\u00f1o de mil setecientos y cuatro \u00abcuando pasaron por dicha Provincia las auxiliares tropas \u00abde Francia , en consideraci\u00f3n de los dichos privilegios y \u00abde la pobreza de sus Naturales, y ninguna disposici\u00f3n \u00abque ay en los Pueblos de su recinto para alojarlos , y mu \u00abcho menos para poderlo executar sobre esperar los referi \u00abdos comisarios esperimentar los sobre salientes efectos de \u00abla soberana conmiseraci\u00f3n de V. A. As\u00ed lo esperan de la \u00abnoble propensi\u00f3n de su Magestad cristian\u00edsima y de que \u00abse dignara su Real benignidad de Interponer sus Reales \u00aboficios con los Sres. Aliados, y especial mente con el Rey \u00abde la gran Breta\u00f1a \u00e1 fin de que se sirban conceder su \u00abprotecci\u00f3n en todo lo que ba expresado en este memorial \u00abcomo se lo prometen de los favorables y eficaces influjos \u00abde V. A. y lo firman en la ciudad de Bayona \u00e1 veinte y \u00abnuebe dias del mes de Agosto de mil setecientos y diez y \u00abnuebe. \u2014 D. Pedro de Salinas. \u2014 D. Tomas Francisco de \u00abSalazar. \u2014 D. Benito de Berastegui. \u2014 Landazuri. \u2014 D. Die \u00abgo de Montoya por la M. N. y M. L. Provincia de Alaba su secretario D. Pedro Gonz\u00e1lez de Echavarri.\u00bb \u00abEn virtud de los Poderes, que tengo de el se\u00f1or Rey \u00abCristian\u00edsimo m\u00ed amo concello todo lo sobre escrito en \u00abeste memorial y en su Real nombre pongo la Provincia \u00abde Alaba debajo de su protecci\u00f3n, y dem\u00e1s para mostrar \u00abla gran atenci\u00f3n de su Magestad cristian\u00edsima al bien de \u00ablos Pueblos , sus becinos y habitadores, prometo su Real \u00abGarant\u00eda para la manutenci\u00f3n de sus fueros, Pribilejios,"], [248, "222 LOS EUSKAROS. \u00abexemciones , libertades , y dem\u00e1s contenido en dicho me \u00abmorial, y por tan grande benefici\u00f3 no les pido otra cosa \u00bbq\u00fce quedar quietos en sus bienes, conforme \u00e1 la ob\u00e9dien \u00bbcia que me \u00e1 dado la Provincia por sus cartas de veinte \u00bby dos y veinte y cuatro de este mes y acta que en su con \u00absecuencia han ratificado sus Diputados ; dado en Bayona \u00bb\u00e1 veinte y nuebe de Agosto de mil setecientos y diez y \u00abnuebe.\u00bb Berwick. \u00abHabiendo visto el sobre escrito memorial de la Provi\u00f1 \u00bbcia de Alaba , y reparado en lo que mira su suplica que \u00abhace \u00e1 su Magestad cristianisima de Interponer los Rea \u00bbles oficios con el Se\u00f1or Rey de la gran Breta\u00f1a \u00e1 fin de \u00abque se sirva concederle su Real protecci\u00f3n en la forma \u00bbque ba expresada en el dicho memorial, y habiendo bisto \u00abtambi\u00e9n al fin de este memorial que el se\u00f1or Mariscal \u00abDuque de Berwick en virtud de sus poderes ha puesto la \u00abdicha Provincia debajo del amparo del se\u00f1or Rey cristia \u00abn\u00edsimo, y en su nombre le \u00e1 prometido la Real garante \u00bbr\u00eda para la manutenci\u00f3n de sus fueros, Privilegios exemp \u00abciones, libertades , y lo dem\u00e1s referido en el dicho me morial , en consecuencia y en virtud de los poderes que \u00abtengo \u00e1 este prop\u00f3sito del se\u00f1or Rey de la Gran Breta\u00f1a \u00abmi amo pon?;o tambi\u00e9n en su Real nombre debajo de su \u00abReal protecci\u00f3n la dicha Provincia y le prometo su Real \u00abgaranter\u00eda de el mismo modo y extensi\u00f3n que \u00e1 sido con \u00abcedido y prometido \u00e1 ella, aqu\u00ed sobre referido, por el se \u00bb\u00f1or Mariscal Duque de Berwick de parte de el se\u00f1or Rey \u00abcristian\u00edsimo. Dado en Bayona \u00e1 veinte y nuebe de Agos \u00bbto de mil setecientos y diez y nueve. \u2014 N: \u2014 Stanhope.\u00bb As\u00ed siguieron las cosas y las Provincias Vascongadas en una situaci\u00f3n muy especial , que solo era posible dada"], [249, "LOS EUSKAROS. 223 su organizaci\u00f3n y autonom\u00eda administrativa y econ\u00f3mi ca, hasta el a\u00f1o de 1721 en que ajustada la paz tornaron estos territorios y sus plazas fuertes' \u00e1 su leg\u00edtimo Se\u00f1or y Rey D. Felipe V. No se mostr\u00f3 resentido el monarca con el pa\u00eds , sino muy al contrario alab\u00f3 su fidelidad y amor, levantando sus imprudentes \u00f3rdenes sobre Aduanas. Y ciertamente no podia quejarse , si abandonado \u00e1 sus solas fuerzas y autorizado \u00e1 ello por sus mismas \u00f3rdenes, prest\u00f3 al fran c\u00e9s una nominal obediencia , despu\u00e9s de cubrir el honor militar acallando sus resentimientos por los desafueros intentados por Alberoni. Continuaron estas provincias en los siguientes reinados prestando su cooperaci\u00f3n \u00e1 las diversas empresas y guer ras que se suscitaron. Tambi\u00e9n se estendieron \u00e1 Guip\u00fazcoa los motines que tantos des\u00f3rdenes produjeron en todo el reino en el a\u00f1o de 1766, y tuvieron por causa 0 pretesto la carest\u00eda del pan. Di\u00f3se el nombre de Machinada al ocurrido en Gui p\u00fazcoa , que iniciado en Azpeitia y Azcoitia , y arrastran do otros pueblos y gentes, pretendi\u00f3 imponerse \u00e1 Ver gara que se resisti\u00f3 rechazando la fuerza con la fuerza . La parte baja de Guip\u00fazcoa puso en pi\u00e9 sus tercios en apoyo del orden , y no encontrando los rebeldes eco en lo restante del pa\u00eds , gracias \u00e1 las medidas tomadas en San Sebastian y Bilbao , quedaron apaciguados estos tumul tos sin mas efusi\u00f3n de sangre. Llegamos en tanto \u00e1 la llamada guerra de la rep\u00fa blica. En Agosto de 1794 el General franc\u00e9s Moncey pasa el Bidasoa , \u00e9 invade nuestro territorio. Sabido es el aban dono en que se hallaban las plazas todas : Fuenterrab\u00eda y San Sebastian, ni estaban prevenidas, ni podia amparar las ej\u00e9rcito alguno serio , pues no merecen este nombre"], [250, "224 LOS EUSKAROS. los bis\u00f3nos reclutas del Conde de Colomera , que al reti rarse desordenadamente de Oyarzun \u00e1 Tolosa , causaron no pocas tropel\u00edas y saqueos. Aun as\u00ed el pa\u00eds mostr\u00f3se resuelto \u00e1 la defensa. Prisio nera la Diputaci\u00f3n en Guetaria , y conducida \u00e1 Francia , reuni\u00f3se Junta general en Mondragon nombrando otra Diputaci\u00f3n \u00e1 guerra , y llamando \u00e1 las armas \u00e1 los natu rales. Form\u00f3 desde luego Guip\u00fazcoa dos batallones de voluntarios , \u00e1 pesar de la ocupaci\u00f3n de gran parte del pa\u00eds por el enemigo. Vizcaya se hallaba ya armada, as\u00ed como \u00c1lava que habia hecho un levantamiento de todos sus tercios. Des pu\u00e9s de varios combates y azarosos sucesos , lleg\u00f3 en Agosto de 1795 la paz de Basilea \u00e1 poner t\u00e9rmino \u00e1 esta invasi\u00f3n , que \u00e1 Castilla se 'estendiera sin la resistencia que el pa\u00eds opuso, no en grandes y brillantes jornadas, sino con su t\u00e1ctica de tenaces guerrillas. Por los a\u00f1os 1804 presenci\u00f3 Bilbao otros tumultos, que tuvieron su origen en una cuesti\u00f3n sobre su puerto , al que se pretend\u00eda por las Juntas generales suscitar otro rival en Abando. Con\u00f3cese este popular alboroto , con el nombre de Zamacolada, del de D. Sim\u00f3n Bernardo de Zamacola alma del asunto , y comisionado de la Diputa ci\u00f3n para sostener en Madrid el proyecto de puerto ante el Consejo de Castilla, \u00f3 mejor dicho ante el valido de Carlos IV. Alcanzamos muy luego la grande epopeya que se co noce en nuestra historia patria con el nombre de guerra de la Independencia. Cu\u00e1l fuera la conducta de los Euskaros en esos dias de prueba , no somos nosotros quien ha de decirlo. La el\u00e9ctrica sacudida que galvaniz\u00f3 la aletargada na ci\u00f3n Espa\u00f1ola, al ver hollado su suelo por un insolente conquistador ; el grito de rabia'' y furor que reson\u00f3 de"], [251, "LOS EUSKAROS. 225 uno \u00e1 otro estremo de la Pen\u00ednsula al ver sus mas que ridos objetos profanados y escarnecidos, no tiene ejem plo en la historia del mundo, y s\u00f3lo los Euskaros pod\u00edan mostrar una p\u00e1gina parecida remont\u00e1ndose \u00e1 muy leja nos siglos. Los descendientes de los hombres que hicieron la guer ra Cant\u00e1brica ten\u00edan un deber que cumplir , y lo cum plieron. Colocados sobre la frontera , sus comarcas fueron las primeras que ocuparon las tropas de Napole\u00f3n , cuan do merced \u00e1 una felon\u00eda y con la aquiescencia de un Go bierno imb\u00e9cil, los Generales Franceses invadieron la Espa\u00f1a con el pretesto de pasar \u00e1 Portugal. Todos saben la manera alevosa con que se apoderaron de nuestras plazas fuertes , y el primer pueblo que pre sinti\u00f3 la trama infernal fu\u00e9 Vitoria. El 19 de Abril de 1808, al marchar \u00e1 Francia el Rey D. Fernando \u00e1 avis tarse segun creia con Napole\u00f3n en Bayona, se amotina el pueblo de Vitoria para impedirlo. A pesar de la nu merosa guarnici\u00f3n Francesa , cort\u00f3 los tirantes del co che , y fu\u00e9 preciso que el ciego Monarca expidiera un De creto para apaciguar la agitada poblaci\u00f3n y evitar un conflicto. En vano los dias anteriores algunos leales Es pa\u00f1oles D. Luis de Urquiju , el Alcalde de Vitoria, y otros hab\u00edan propuesto \u00e1 Fernando varios medios de eva si\u00f3n ; \u00e1 todo se hizo sordo el desatentado Monarca. No era f\u00e1cil \u00e1 las Provincias Vascongadas inundadas por los ej\u00e9rcitos Franceses , su primera etapa y casi es clusivo paso y camino para el interior, levantarse en ar mas como en el resto de Espa\u00f1a. Aunque colocados en tan desventajosa situaci\u00f3n , lanz\u00e1ronse \u00e1 la lucha , y los nombres de Mendiz\u00e1bal , Ar\u00f3stegui , Longa , Renovales , J\u00e1uregui conocido por el Pastor , y si bien de origen na varro , el famoso Mina que tantas veces eligi\u00f3 nuestras monta\u00f1as para teatro de sus atrevidas empresas , atesti- 15"], [252, "226 LOS EUSKAROS. guan el valor , la constancia , y dotes especiales de los Vascongados en la terrible t\u00e1ctica de la guerra de mon ta\u00f1a. El incendio de San Sebastian , despu\u00e9s del saqueo y de g\u00fcello de su poblaci\u00f3n , fu\u00e9 la horrible luminaria que se \u00f1al\u00f3 en nuestra patria el t\u00e9rmino de la gigantesca lucha. Y lo mas estra\u00f1o del caso , es que no fueron los enemigos quienes causaron esta \u00faltima cat\u00e1strofe; los Ingleses nuestros aliados tienen escrita esta vergonzosa p\u00e1gina en su historia. La guerra civil iniciada en 1833 se ense\u00f1ore\u00f3 de nues tros valles y montes , hasta el mes de Setiembre del a\u00f1o 1839: sus sangrientos episodios est\u00e1n grabados profunda mente en la memoria de todos , y no es llegado aun el dia en que se pueda escribir su historia con la debida impar cialidad. Solo indicaremos que los que la promovieron , procu raron hacer solidaria la causa de D. Carlos de Borb\u00f3n con la de los fueros que supon\u00edan amenazados , y \u00e1 esta amalgama se debi\u00f3 la vigorosa y ardiente cooperaci\u00f3n del pa\u00eds para sostenerla. Recordamos el coro del solo him no carlista que tuviera alg\u00fan valor , y dec\u00eda : \u00abMarchad , marchad vizca\u00ednos \u00abMarchad la frente erguida \u00bbY \u00e1 la inmarchita oliva \u00bbUnid el verde laurel. \u00bbJuremos ante el signo \u00abDel l\u00e1baro guerrero \u00abMorir por nuestro Fuero \u00abPor Carlos y la s\u00e9.\u00bb Esta estrofa, coloca con gran habilidad en primer t\u00e9r mino la m\u00e1gica palabra Fueros , para electrizar y arre-"], [253, "LOS EUSKAROS. 227 batar los \u00e1nimos, hiriendo la fibra mas sensible en el pueblo Vascongado. La constancia , el valor , la abnega ci\u00f3n con que lucharon durante siete a\u00f1os los hijos de este pa\u00eds no necesito ponderarla : sin recursos , \u00f3 muy limita dos, crearon un ej\u00e9rcito aguerrido que tuvo en jaque ala naci\u00f3n entera , mostrando un vigor digno de sus antepa sados, ante un ej\u00e9rcito valiente, y legiones de auxiliares estrangeros. No menos esforzados los que siguieron la bandera opuesta, en la heroica Bilbao, Vitoria y otros puntos, colocaron el nombre del pa\u00eds Euskaro \u00e1 la altura de sus pasadas glorias. No se ha dado toda la importancia que encerraba, \u00e1 un suceso para muchos fuera del pa\u00eds casi ignorado , ni ad vertido en general la influencia que tuvo en la conclu si\u00f3n de la guerra civil. En lo mas recio y pujante de la lucha, un hombre des conocido llamado Mu\u00f1agorri, enarbol\u00f3 una nueva ban dera en que solo se leia Paz y Fueros. Comprendemos la encarnizada guerra que al movimiento iniciado el 18 de Abril de 1838 por Mu\u00f1agorri al frente de 300 hombres en la villa de Ver\u00e1stegui , declar\u00f3 el partido puramente carlista , los hombres para quienes la cuesti\u00f3n foral era solo un medio , y no un fin. \u00ab Para los que solo dan importancia \u00e1 los sucesos cuan do tienen inmediatos resultados y \u00e9xito \u00f3 se inician con grandes elementos , y son dirigidos por nombres conoci dos , el grito de un oscuro escribano al frente de 300 par tidarios tiene peque\u00f1a significaci\u00f3n. Para el que lo medite despacio , el efecto que las pala bras Paz y Fueros asociadas , deb\u00edan causar en hombres que en ellas veian cifradas todas sus aspiraciones , cual era la casi totalidad de los soldados y muchos oficiales , cansados de una larga , penosa y est\u00e9ril lucha ; la bande-"], [254, "LOS EUSKAROS. 228 ra que Mu\u00f1agorri levantara, prepar\u00f3 \u00e1 no dudarlo el gran acontecimiento que presenciaron los campos de Ver gara el 31 de Agosto de 1839. Severo fuera nuestro juicio sobre el c\u00e9lebre Convenio de Vergara , si el General en gefe del ej\u00e9rcito carlista no se llamara D. Rafael Maroto, si no supi\u00e9ramos que nin g\u00fan lazo de origen \u00f3 inter\u00e9s lo ligaba al pa\u00eds Euskaro. Bien se v\u00e9 que los hombres que representaban la causa de D. Carlos en las altas esferas militares y civiles , los que amasaron aquellas condiciones , solo se preocuparon de salvar sus posiciones , sus empleos y grados ; la causa del pa\u00eds era para ellos un asunto secundario. Si los valientes soldados , los que ven\u00edan sosteniendo la guerra con su sangre y sus bienes , fueran consultados , si de ello tuvieran noticia \u00e1 tiempo , mas espl\u00edcito apare ciera su art\u00edculo 1.\u00b0 \u00abArt\u00edculo 1.\u00b0 El Capit\u00e1n General D. Baldomero Es \u00abpartero recomendar\u00e1 con inter\u00e9s al Gobierno el cumpli \u00abmiento de su oferta de comprometerse formalmente \u00e1 \u00abproponer \u00e1 las C\u00f3rtes la concesi\u00f3n \u00f3 modificaci\u00f3n de los \u00abfueros.\u00bb A la lealtad de las Provincias bast\u00f3 esta promesa para deponer las armas ; y no fu\u00e9 defraudada su confianza , pues la hab\u00edan colocado en un hombre honrado y cumpli do caballero : en el General Espartero. Las C\u00f3rtes que representaban \u00e1 la naci\u00f3n Espa\u00f1ola , se mostraron \u00e1 la altura de su antigua reputaci\u00f3n de hidal gu\u00eda , y por unanimidad en el Congreso , y con solos seis votos contrarios en el Senado , qued\u00f3 sancionado por la Corona en 25 de Octubre de 1839 : \u00ab1.\u00b0 Se confirman los sueros de las Provincias Vas \u00abcongadas y Navarra sin perjuicio de la unidad constitu \u00abcional. 2.\u00b0 El Gobierno tan pronto como la oportunidad \u00bblo permita , y oyendo antes \u00e1 las Provincias Vasconga-"], [255, "LOS EUSKAROS. 229 \u00bbdas y \u00e1 Navarra, propondr\u00e1 \u00e1 las C\u00f3rtes la modificaci\u00f3n \u00bbindispensable que en los mencionados fueros reclame el \u00bbinter\u00e9s de las mismas , conciliado con el general de la \u00abnaci\u00f3n y la Constituci\u00f3n de la Monarqu\u00eda. \u00bb Durante la solemne discusi\u00f3n de esta important\u00edsima ley , se dieron esplicaciones por el Gobierno sobre el al cance que pudiera atribuirse \u00e1 la cl\u00e1usula algo vaga Sin perjuicio de la unidad constitucional , desprendi\u00e9ndose de ellas que solo se referia , \u00e1 que fuera uno el dogma pol\u00ed tico , uno el Monarca , una la representaci\u00f3n nacional , y uno el origen de la justicia; garant\u00eda y s\u00edmbolo, en fin, del v\u00ednculo indisoluble que une el pa\u00eds \u00e1 la Corona , des de que se incorporara \u00e1 ella sin que por esto se menosca ben sus fueros, y vida propia interior. A bien que por cima de los art\u00edculos del convenio , es taba nuestro derecho, que no arranca de ellos sino de tiempos remot\u00edsimos , de contratos ineludibles , y de una posesi\u00f3n inscripta en el gran libro de la historia, desde que se traz\u00f3 la primera p\u00e1gina de la del pa\u00eds. El inmenso j\u00fabilo que el abrazo de Vergara produjo en la naci\u00f3n entera , no es posible decirlo : no ha presencia do aquella generaci\u00f3n dia de mayor y mas pura alegr\u00eda , y solo los que vieron los siete a\u00f1os de una guerra fratri cida y cruel pod\u00edan sentirla. Bast\u00f3 una hora para conver tir en hermanos \u00e1 encarnizados enemigos. Las Provincias Vascongadas ven\u00edan cumpliendo leal mente el pacto convenido en 1839, manteni\u00e9ndose tran quilas en medio de las revueltas y pronunciamientos que se sucedieron , hasta que en 1868 , caida la dinast\u00eda y alzada la bandera carlista en otras provincias , aprove charon aquella gran perturbaci\u00f3n los elementos afines del pa\u00eds , empujados y sostenidos desde la vecina Fran cia , para renovar otra guerra civil cual la de 1833. El Gobierno por su parte , salvo un corto intervalo de"], [256, "230 LOS EUSKAROS. perturbaci\u00f3n , acat\u00f3 la ley hecha en C\u00f3rtes. Los sucesos de Octubre de 1841 , en los que realmente el pa\u00eds no to m\u00f3 parte , son una elocuente lecci\u00f3n que no debemos ol vidar, aprendiendo que aun bajo la inspiraci\u00f3n de las mas nobles y desinteresadas intenciones , es un error gra v\u00edsimo inmiscuirse en las luchas pol\u00edticas \u00f3 din\u00e1sticas , lanzando al pa\u00eds por esa peligrosa senda. La historia toda del pa\u00eds Vascongado es buena prueba de ello ; en sus p\u00e1ginas encontramos practicada con gran tino esta salvadora doctrina , y \u00e1 ella debemos sin duda atribuir el prodigioso fen\u00f3meno de unas leyes, de una Constituci\u00f3n iniciada por sus primeros pobladores , y lle gada hasta nuestros dias , cuando todas las de los dem\u00e1s pueblos del universo han desaparecido \u00f3 cambiado tantas veces."], [257, "LOS EUSKAROS. 231 CAPITULO XX. FUEROS.\u2014 SU OR\u00cdGEN.\u2014 FUERO ESCRITO Y JURAS POR LOS SE\u00d1ORES Y REYES. Las provincias de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya , consti tuidas desde las primeras edades en peque\u00f1as rep\u00fablicas , esperimentaron profunda revoluci\u00f3n en su constituci\u00f3n social y pol\u00edtica al realizarse la invasi\u00f3n \u00e1rabe , que puso en contacto y comercio mas inmediato aquellas apartadas comarcas , con los fugitivos Godos y Espa\u00f1oles refugiados en sus monta\u00f1as. Nombraron gefes, caudillos \u00f3 Se\u00f1ores, que centrali zando el mando militar, las defendieran de los inminen tes ataques de los Moros , y de las asechanzas y esfuerzos absorbentes de los Reyes y Estados que se alzaban \u00e1 su alrededor. Pero al confiar \u00e1 una sola personalidad esta investidura , pactaron con previsi\u00f3n les guardara las le yes y usos porque se regia aquella sociedad , que sino es-"], [258, "232 LOS EUSKAROS. critas sobre pergaminos , lo estaban en la tradici\u00f3n , las costumbres , y el coraz\u00f3n de todos aquellos hombres. De aqu\u00ed arrancan los llamados fueros \u00f3 privilegios en las tres Provincias Vascongadas , siendo el primero el co nocido por de albedr\u00edo unido \u00e1 las tradiciones y al crite rio legal anterior. Es opini\u00f3n generalizada y admitida no ya solo entre los mejores historiadores, sino aun por los tribunales, que los actuales fueros consignados en las colecciones im presas , son sustancialmente las condiciones y pactos que estos pa\u00edses impusieron \u00e1 sus primeros Se\u00f1ores. En un informe del Consejo de Castilla de 1767, dice terminantemente el Consejero D. Juan de Miranda y Oquendo , que todas las libertades consignadas en el fuero impreso , fueron impuestas por los Vizca\u00ednos \u00e1 su primer Se\u00f1or D. Lope Z\u00faria , y aceptadas por este so el \u00e1rbol de Guernica. En otro informe que el Rey pidi\u00f3 \u00e1 D. Luis de Salazar y Castro acerca de los fueros de Vizcaya , decia este reputado escritor : \u00ab Que Vizcaya tuvo siempre sus le \u00bbyes \u00f3 fueros particulares por los que se gobernaba , an \u00abtes que por los a\u00f1os 900 cediese su jurisdicci\u00f3n ord\u00edna \u00bbria, traslad\u00e1ndola \u00e1 D. Lope; que los que le sucedieron \u00aben el Se\u00f1or\u00edo no alteraron sus fueros ; y que cuando al \u00bbguno hubo de variarse , lo fu\u00e9 con asentimiento y por \u00abconveniencia de los pueblos.\u00bb Ya hemos dicho que el mismo Ll\u00f3rente no se atreve \u00e1 negar la existencia de esos fueros y libertades. La primera colecci\u00f3n de fueros fu\u00e9 escrita en Vizcaya el a\u00f1o de 1452: ya antes en 1342 se hab\u00edan reducido \u00e1 escritura algunas disposiciones en materia de persecuci\u00f3n de criminales y aprovechamiento \u00f3 derechos sobre mon tes, y en 1349 las Ordenanzas de Hermandad acordadas por los Vizca\u00ednos y aprobadas por el Rey D. Enrique III con objeto de poner coto \u00e1 los desmanes de los bandos"], [259, "LOS EUSKAROS. 233 que divid\u00edan al pa\u00eds , aunque estas leyes y ordenanzas no hac\u00edan parte integrante del C\u00f3digo foral. En 1452 reunidos en Junta general y con intervenci\u00f3n del Corregidor de Vizcaya representante del Rey, acorda ron : \u00ab Que pues el muy alto pr\u00edncipe rey \u00e9 Se\u00f1or D. Juan \u00abas\u00ed como Se\u00f1or de Vizcaya habia de venir \u00e1 les hacer \u00bbjura segun era usado y acostumbrado por los Se\u00f1ores \u00bb pasados que fueron de Vizcaya sus antecesores, la cual \u00bbjura habia de ser en la dicha Iglesia de Guernica \u00e9 en \u00bb ciertos logares para los goardar \u00e9 as\u00ed \u00e1 las villas como \u00bb\u00e1 la tierra llana de Vizcaya e de las Encartaciones e du \u00bbrangueses todos sus privilegios, franquezas \u00e9 libertades \u00bb\u00e9 fueros usos y costumbres que las villas y tierra llana \u00bb han , fueros \u00e9 costumbres \u00e1 fuera de los privilegios que \u00bb las dichas villas tienen por escrito : e el dicho Rey as\u00ed \u00bb como Se\u00f1or de Vizcaya no les podia quitar ni acrecentar \u00bb ni de nuevo dar sino estando en Vizcaya so el \u00e1rbol de \u00bb Guernica en Junta general \u00e9 con el acuerdo de los dichos \u00abvizca\u00ednos : por escusar de no caer en los errores e males \u00bbe da\u00f1os que fasta aqu\u00ed hab\u00edan ca\u00eddo quer\u00edan bien de es \u00bbcribir \u00e9 poner por escrito las libertades \u00f3 franquezas e \u00bb usos e costumbres e albedr\u00edos \u00e9 priv\u00fcegios que las villas \u00bbe tierra llana hab\u00edan e no ten\u00edan por escrito para cuando \u00bbel dicho Rey e Se\u00f1or viniese \u00e1 se las jurar \u00e9 confirmar \u00bb e dar por fuero las cuales dichas franquezas e libertades \u00bbe usos e costumbres que los dichos vizca\u00ednos hab\u00edan de \u00abque se acordaban de presente dijeron que eran estas \u00absiguientes las cuales siempre les fueron guardadas por \u00ablos dichos Se\u00f1ores pasados que hab\u00edan sido en Viz- \u00bbcaya.\u00bb La compilaci\u00f3n escrita de los fueros fu\u00e9 jurada en 1457 en Guernica ante la Junta general por D. Enri que IV. Finalmente en el a\u00f1o de 1526, habiendo reconocido"], [260, "234 LOS EUSKAROS. que en el fuero escrito de 1452, exist\u00edan algunas cosas sup\u00e9rfluas que hab\u00edan caido en desuso , pidieron al Se\u00f1or que lo era el Emperador Carlos I , la reforma de las leyes del fuero ; y puestos de acuerdo previas todas las solem nidades del caso , el Corregidor representante del Se\u00f1or aprob\u00f3 esta reformaci\u00f3n , que fu\u00e9 ratificada en el mismo a\u00f1o por el Emperador oido el dictamen de su Consejo , en los t\u00e9rminos siguientes : \u00ab Por esta nuestra carta de nuestro propio motu e cier \u00bbta ciencia loamos , ratificamos , confirmamos y aproba \u00bbmos el dicho fuero segun que en \u00e9l se contiene \u00e9 los pri \u00abvilegios e franquezas \u00e9 libertades del dicho Se\u00f1or\u00edo e \u00abtierra llana e villas e ciudad de \u00e9l segun e por la via e \u00abforma que por los Cat\u00f3licos Reyes nuestros padres y \u00ababuelos fueron confirmados y aprobados , y en el dicho \u00abfuero se contiene.\u00bb La reforma del a\u00f1o 1526 es el C\u00f3digo foral que impre so en varias ediciones est\u00e1 vigente en Vizcaya , salvas al gunas modificaciones que previo consentimiento de los Vizca\u00ednos se han introducido en \u00e9l , y se\u00f1aladamente la Concordia celebrada por el Se\u00f1or\u00edo el a\u00f1o de 1630, por la que desaparecieron las diferencias que habia entre las vi llas y tierra llana , que tra\u00edan enemistados \u00e1 sus habitan tes. As\u00ed qued\u00f3 consumada la uni\u00f3n pol\u00edtica , jurisdicio nal, legal y econ\u00f3mica del Se\u00f1or\u00edo , acto aprobado por S. M. D. Felipe III en 1632. Hemos dicho en el cap\u00edtulo anterior que todos los pri meros Se\u00f1ores juraban guardar los fueros desde D. Lope de Z\u00faria , hasta que el Se\u00f1or\u00edo pas\u00f3 \u00e1 la Corona de Casti lla en D. Juan I. D. Juan, siendo aun Infante jur\u00f3 en 1371 guardar los fueros , usos , costumbres , franquezas , y libertades de su Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya , por s\u00ed y sus descendientes en Santa Mar\u00eda de Guernica la Vieja , y en Santa Eufemia de Ber-"], [261, "LOS EUSKAROS. 235 meo; juramento que reiter\u00f3 siendo ya Monarca en 1375 y que record\u00f3 en su testamento. Igual juramento presta ron sus sucesores D. Enrique III , D. Juan II y D. Enri que IV, haci\u00e9ndolo este \u00faltimo del que por primera vez fu\u00e9 escrito en 1452 y segun hemos ya dicho vino \u00e1 jurar \u00e1 Guernica en 1457 ante la Junta general. D. Fernando el Cat\u00f3lico en 1476 vino \u00e1 Guernica , y ante la Junta general all\u00ed congregada so el c\u00e9lebre \u00e1rbol , jur\u00f3 solemnemente los sueros de Vizcaya , y tambi\u00e9n en la Iglesia de Santa Mar\u00eda la Antigua. Aun habi\u00e9ndolos jurado siendo Princesa como Se\u00f1ora aclamada, y mas tarde su esposo D. Fernando , la Reina D.a Isabel I pres t\u00f3 el mismo juramento en 1483 so el c\u00e9lebre \u00e1rbol de Guernica , y otros puntos del Se\u00f1or\u00edo. Dec\u00eda la Reina D.a Juana al jurar y confirmar los fue ros de Vizcaya en 1512 con su hijo D. Carlos : \u00ab E por la \u00bbpresente confirmo y apruebo los privilegios, fueros, \u00bbbuenos usos y costumbres que el dicho Condado tiene \u00absegun como los juraron e confirmaron el Rey mi Se\u00f1or \u00aby padre y la Reina mi Se\u00f1ora madre que santa gloria \u00abhaya, los otros reyes mis predecesores.\u00bb El Pr\u00edncipe D. Carlos los juraba tambi\u00e9n en 1516 , y hemos dicho ya como los confirmaba en 1526 siendo Emperador. Copiaremos los t\u00e9rminos mismos en que nos refieren las subsiguientes confirmaciones de los Reyes , los se\u00f1o res Marichalar y Manrique en su Historia de la legisla ci\u00f3n: \u00abD. Felipe II confirm\u00f3 y jur\u00f3 los fueros en 22 de \u00abFebrero de 1575 y en la confirmaci\u00f3n decia : \u00abPor esta \u00abnuestra carta \u00f3 traslado signado de escribano p\u00fablico \u00abde nuestro propio motu, cierta ciencia y poder\u00edo real \u00ababsoluto de que en esta parte queremos usar y usamos \u00abcomo Rey, Se\u00f1or natural no reconosciente superior en \u00ablo temporal , loamos y ratificamos , confirmamos y apro \u00abbamos el dicho fuero segun que en \u00e9l se contiene , y los"], [262, "236 LOS EUSKAROS. \u00abprivilegios y franquezas y libertades del dicho Se\u00f1or\u00edo y \u00abtierra llana y villas y ciudad del.\u00bb Con la misma f\u00f3rmula que D. Enrique II confirmaron y juraron los sueros D. Felipe III en 4 de Febrero de 1602; D. Felipe IV en 16 de Agosto de 1621 ; D. Carlos en 7 de Noviembre de 1667 ; D. Felipe V en 2 de Mayo de 1702; D. Fernando VI y D. Carlos III. Pero ya don Carlos IV suprimi\u00f3 la formula anterior, si bien confirm\u00f3, ratific\u00f3 y aprob\u00f3 los sueros segun se deduce del Decreto de D. Fernando VII de 7 de Agosto de 1814 dmgido al Presidente del Consejo : \u00ab Atendiendo el Rey \u00e1 los distin \u00abguidos, importantes y leales servicios que han hecho y \u00abcontinuamente hacen \u00e1 su real persona las muy nobles \u00aby muy leales provincias de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya \u00bby queriendo imitar el ejemplo de sus augustos predece \u00bbsores en la ocasi\u00f3n de su exaltaci\u00f3n al trono, se ha ser \u00abvido confirmar, ratificar y aprobar de nuevo los fueros, \u00abbuenos usos , costumbres , privilegios , franquezas y li \u00abbertades de las espresadas tres provincias segun y en la \u00abforma misma que han sido confirmadas y aprobadas por \u00bbsu augusto padre. \u00abLo que participo \u00e1 V. E., de orden de S. M., para que \u00abhaci\u00e9ndolo presente en la C\u00e1mara se expida por ella la \u00abc\u00e9dula correspondiente \u00e1 su cumplimiento. \u2014 Dios, etc. \u2014 \u00abPalacio 7 de Agosto de 1814.\u00bb No conocemos fuero escrito en Guip\u00fazcoa con anterio ridad \u00e1 su incorporaci\u00f3n \u00e1 Castilla en 1200, desechada como ap\u00f3crifa el acta \u00f3 convenio de 8 de Octubre de aquel a\u00f1o con D. Alfonso VIII de que nos hemos ocu pado ya. El primer cuaderno legal escrito , fecha del a\u00f1o 1375 y es pertinente \u00e1 algunas leyes que las Juntas reunidas en Tolosa acordaron para pacificaci\u00f3n del pa\u00eds , y sancio n\u00f3 \u00f3 confirm\u00f3 el Rey aquel mismo a\u00f1o en Sevilla. Igual"], [263, "LOS EUSKAROS. 237 objeto al parecer ten\u00edan las de otro cuaderno en 1377 , y aun la compilaci\u00f3n mas formal y estensa que las Juntas generales hicieron en uni\u00f3n con el Corregidor Doctor Gonzalo Moro en Guetaria en 1397 confirmados por el Rey D. Enrique III. Nuevo cuaderno se escrib\u00eda en 1 457 , y aprobaba el Rey , con 147 leyes relativas \u00e1 administraci\u00f3n de justi cia , y pr\u00e1cticas en la celebraci\u00f3n de Juntas ordinarias y estraordinarias , recopilado, a\u00f1adido y confirmado en 1463. En 1583 se recopilaron los anteriores a\u00f1adiendo las reales c\u00e9dulas admitidas, y las Ordenanzas hechas por las Juntas aprobadas por los monarcas , cuaderno que es tuvo en uso y vigor hasta el a\u00f1o de 1690, en que previas las mas esquisitas y suspicaces diligencias de cotejos an tes de coleccionarlas definitivamente , se form\u00f3 otro nue vo, \u00e9 imprimi\u00f3 en 1696. Este es hoy el fuero de Guip\u00faz coa; cuanto en \u00e9l aparece, cotejado \u00e9 intervenido por el Consejo de Castilla y por los funcionarios representantes del Rey, y finalmente sancionado y confirmado por \u00e9ste , es el trasunto fiel y recopilaci\u00f3n de sus antiguas liberta des , desde el fuero de albedr\u00edo y tradici\u00f3n nacido en la reconstituci\u00f3n de aquella sociedad en la \u00e9poca de la inva si\u00f3n \u00e1rabe, hasta las \u00faltimas modificaciones que tuvo en 1690. Los Reyes de Castilla ven\u00edan confirmando \u00e1 Guip\u00fazcoa en sus fueros , buenos usos y costumbres ,' desde el a\u00f1o de 1200 en que reconoci\u00f3 su Se\u00f1or\u00edo. Prueba de ello son las primeras leyes escritas que en 1375 coleccionaban los Guip\u00fazcoanos en Junta general reunida en Tolosa , y con firmaba el Rey D. Enrique en Sevilla \u00e1 20 de Diciembre del mismo a\u00f1o; en 1377 D. Juan I, en 1397 D. Enrique III, en 1453 D. Juan II , en 1457 \u00e1 la saz\u00f3n de hallarse en Vitoria D. Enrique IV, y el mismo nuevamente en 1463."], [264, "238 LOS EUSKAROS. Reconocidos como Reyes y Se\u00f1ores de Guip\u00fazcoa Fer nando \u00e9 Isabel en Junta Ceneral celebrada en el campo de Basarte en 1475, ambos soberanos confirmaron los sueros escritos de Guip\u00fazcoa en 20 de Marzo de 1484 desde Tarazona con motivo de ayudar la provincia con tres navios para la guerra de Granada. \u00abDe tiempo inme \u00bbmorial \u00e1 esta parte dec\u00edan los Reyes ten\u00e9is privilegios \u00bbde los reyes de gloriosa memoria nuestros progenitores \u00bb\u00e9 predecesores confirmados usados e guardados fasta \u00bbaqu\u00ed por lo cual aprobamos \u00e9 confirmamos los di \u00bbchos privilegios \u00e9 buenos usos e costumbres que assi \u00abdec\u00eds que ten\u00e9is para que de aqu\u00ed adelante vos sean \u00bb guardados assi e segun y en la manera que fasta aqu\u00ed \u00abvos han sido guardados e queremos e es nuestra merced \u00bb\u00e9 voluntad que por raz\u00f3n del dicho servicio que ahora \u00abnos fac\u00e9is de las dichas tres naos non vos sean quebran \u00abtados los dichos vuestros privilegios e buenos usos e \u00abcostumbres antiguas que hoviedes e que tenedes.\u00bb Confirmaba los fueros de Guip\u00fazcoa el Emperador en 1521 desde Wormacia : \u00abPor la presente vos confirma \u00bbmos e aprobamos los dichos privilegios buenos usos e \u00abcostumbres e ordenanzas \u00e9 mandamos que vos valan e \u00bb sean guardados e assi que segun que hasta aqu\u00ed han sido \u00abguardados e usados.\u00bb La recop\u00fcacion \u00f3 C\u00f3digo foral de Guip\u00fazcoa impresa en 1696 fu\u00e9 confirmada por Felipe V en Reales C\u00e9dulas de 1702 y 1704 y por D. Fernando VI en 1752 diciendo: \u00abQue \u00e1 la espresada provincia de Guip\u00fazcoa se manten \u00bbgan, guarden y cumplan y hagan que se cumplan, guar \u00bb den y mantengan sus fueros , privilegios , esenciones y \u00ablibertades segun y como los ha gozado y debido gozar \u00abhasta ahora etc.\u00bb En 1761 , el mismo Fernando VI , ordena, se manten gan escrupulosamente los fueros , y que si ocurriese al-"], [265, "LOS EUSKAROS. 239 gun caso en que se considerasen perjudicados, era su vo luntad representase Guip\u00fazcoa para hacerlos mantener y observar. Los monarcas que siguieron han hecho lo mis mo hasta D. Fernando VII inclusive. El fuero de \u00c1lava tuvo id\u00e9nticos or\u00edgenes y forma que el de sus hermanas : Nu\u00f1ez de Villasan , cronista de Al fonso XI nos dice que antes de unirse \u00e1 Castilla se gober naba y regia la provincia no por fuero escrito \u00absi non por \u00bb albedr\u00edo.\u00bb El primer documento escrito que poseemos , es la Es critura de contrato entre el Rey D. Alfonso XI y la pro vincia de \u00c1lava en 1332, al unirse definitivamente \u00e1 la Corona de Castilla. En 1417 al formarse las Hermandades cuyo objeto in dicamos , se escribi\u00f3 un cuaderno de 34 ordenanzas enca minadas , sobre todo , \u00e1 la persecuci\u00f3n y castigo de mal hechores , que fu\u00e9 aprobado en dicho a\u00f1o por la Reina do\u00f1a Catalina como Regente , durante la menor edad de D. Juan II. Enmendado y confirmado el cuaderno en 1458 por don Enrique IV, fu\u00e9 nueva y definitivamente revisado por los Doctores Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez de Toledo , Diego G\u00f3mez de Zamora y el Licenciado Valdivieso por especial comisi\u00f3n del Soberano , en uni\u00f3n con los representantes del pa\u00eds , terminando su trabajo en 1463. El C\u00f3digo que forma y llamamos Ordenanzas de Hermandad , comprende 60 le yes \u00f3 art\u00edculos y versa no ya solo como el de 1417 sobre persecuci\u00f3n de malhechores , sino que se relaciona con las Juntas y otros asuntos administrativos. Fu\u00e9 aprobado y confirmado el 15 de Enero de 1488 por los Reyes Cat\u00f3li cos en Zaragoza , y en 1537 por el Emperador. Para no hacer mas pesada esta relaci\u00f3n con las dife rentes confirmaciones de los Monarcas y Se\u00f1ores que se sucedieron, me limitar\u00e9 \u00e1 referir el juramento de do\u00f1a"], [266, "240 LOS EUSKAROS. Isabel la Cat\u00f3lica , el mas notable sin duda alguna entre todos ellos. El dia 22 de Setiembre de 1483 llegaba \u00e1 Vitoria la Reina do\u00f1a Isabel, debiendo realizar su entrada por el Portal llamado de Arriaga , situado al N. de la ciudad. Esper\u00e1banla fuera de \u00e9l , la Provincia y Ciudad represen tadas por las mas importantes y caracterizadas personas del pa\u00eds. Cerradas las puertas de entrada , suplicaron \u00e1 la gran Reina y Se\u00f1ora , les confirmase todos sus privile gios , libertades , fueros , buenos usos , y costumbres que les ten\u00edan dados sus predecesores. La Reina entonces, ro deada de todo su s\u00e9quito , en aquel mismo sitio , y pues tas las manos sobre los santos Evangelios y la cruz, dijo: \u00abque juraba por Dios y por la Virgen su madre y las pa \u00bblabras de los santos Evangelios, el guardar y observar to \u00bbdos los privilegios, libertades, buenos usos y costumbres, \u00abpreeminencias, y franquezas que tenia toda \u00c1lava, dando \u00bbsu palabra reai de que nunca ser\u00eda enagenada de su Cc \u00bbrona.\u00bb Fueron testigos del acto el Cardenal D. Pedro Gon z\u00e1lez de Mendoza, el Duque D. Alonso de Arag\u00f3n, el Conde de Aguilar , el de Salinas , el Comendador mayor de Le\u00f3n , y otros muchos notables personajes. Hecho el juramento , se abrieron las puertas y penetr\u00f3 la Reina en la ciudad. En la confirmaci\u00f3n de D. Felipe en 1560 , notamos in serta literal la escritura de incorporaci\u00f3n de 1332."], [267, "LOS EUSKAROS. 241 CAPITULO XX!. GORIERNO Y ORGANIZACI\u00d3N FORAL DE VIZCAYA, GUIP\u00daZCOA Y \u00c1LAVA. (1) Id\u00e9nticos en sus or\u00edgenes los fueros de las tres Provin cias Vascongadas , que arrancan de un estado de absoluta independencia,, y son la espresion de la voluntad de los pueblos , y la garant\u00eda de sus libertades al someterse \u00e1 un Se\u00f1or \u00f3 Gefe bajo pactos muy solemnes : semejantes tam bi\u00e9n son sus leyes y administraci\u00f3n en el fondo , siquiera var\u00edan algo en la forma de sus manifestaciones. La descentralizaci\u00f3n y una autonom\u00eda relativa , en la Rep\u00fablica, Anteiglesia, Concejo, Uni\u00f3n, Municipio, Me rindad, Hermandad y Partido , reducidas sociedades \u00f3 co lectividades en que respectivamente se subdividen los pue- ( 1 ) Nos referimos \u00e1 el a\u00f1o 1868. 16"], [268, "242 LOS EUSKAROS. blos de las tres Provincias Vascongadas, y que cual pe que\u00f1as ruedas vienen \u00e1 encajar en la administraci\u00f3n \u00f3 Diputaci\u00f3n General , forman la base de este edificio , que ha visto en el trascurso de los siglos nacer y morir \u00e1 su lado , los sistemas mas opuestos , sin que sus muros se quebrantaran. No abrigamos la presunci\u00f3n de creer que sea el mas perfecto y completo de los sistemas de gobierno y admi nistraci\u00f3n posibles ; obra al fin de los hombres , tendr\u00e1 \u00e1 no dudarlo sus lunares. Pero \u00a1 cu\u00e1nto no dice en su favor la esperiencia cimen tada en tantos y tantos siglos de constante pr\u00e1ctica ! \u00a1 C\u00f3 mo no abonarlo , la moralidad , la dicha , y bienestar que ha dado \u00e1 este pueblo singular , produciendo ese inque brantable y entusiasta amor \u00e1 sus instituciones , tan vivo y ardoroso en los hombres del siglo xix , como lo era en sus antepasados de las primeras edades de la historia ! No lo proponemos como la \u00faltima y mejor espresion de gobierno para los pueblos : f\u00e1cil es copiar su organismo y aun mejorarlo , sin que d\u00e9 id\u00e9nticos resultados. El secre to, la clave de estas instituciones, no se funda en los ca p\u00edtulos de sus ordenanzas \u00f3 la letra de sus leyes: la tra dici\u00f3n, las costumbres, la educaci\u00f3n que aprendimos desde nuestros primeros a\u00f1os, no se improvisan como un decreto; y esa tradici\u00f3n, esas costumbres, esa educaci\u00f3n, est\u00e1n encarnadas en nosotros , y hacen parte esencial del r\u00e9gimen foral trasmiti\u00e9ndose de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. VIZCAYA. Las Juntas \u00f3 Asambleas populares ordinarias de los representantes del pa\u00eds , se re\u00fanen en Vizcaya cada dos a\u00f1os . en Junio \u00f3 Julio. Antiguamente se convocaban ta\u00f1endo cinco bocinas"], [269, "LOS EUSKAROS. 243 para llamar \u00e1 los Vizca\u00ednos \u00e1 la reuni\u00f3n ; hoy por medio de una circular \u00f3 convocatoria , en la que el Corregidor , que es el representante civil del Se\u00f1or, y tiene para es tos actos ese nombre y car\u00e1cter , hace saber que la Dipu taci\u00f3n General que preside , ha acordado convocar Junta general \u00abso el \u00e1rbol de Guernica,\u00bb fijando el dia y se\u00f1a lando de antemano los puntos principales que han de tra tarse en la reuni\u00f3n. Conserva aun hoy esta convocatoria, un lenguaje y ciertas reminiscencias de otras edades y condiciones so ciales , que si ridiculas en otra parte, aqu\u00ed armonizan con la inmemorial tradici\u00f3n de la Asamblea , y el sitio donde debe congregarse ; s\u00f3lo caracteres frivolos pueden desco nocer su seriedad , y el principio \u00e1 que obedece su conser vaci\u00f3n. Son electores en Vizcaya para las Juntas, todos los ve cinos; y elegible, el vecino mayor de 25 a\u00f1os con casa abierta , y levantando las cargas comunes del pueblo que lo elige , \u00f3 propietario en el pueblo elector con cuatro a\u00f1os de antelaci\u00f3n , de finca ra\u00edz cuya renta anual no baje de cincuenta ducados. Div\u00eddese la Provincia para su gobierno y administra ci\u00f3n foral , en nueve Merindades. Estas \u00e1 su vez se sub dividen en Anteiglesias, Villas, Concejos, Valles y Ciudad. Cada representante \u00f3 apoderado , como se les llama, lo es particularmente de una de estas subdivisiones que ge neralmente env\u00eda dos. Proviene el nombre de Anteiglesia, de las juntas \u00f3 reuniones locales que ante la iglesia cele braban los habitantes que <al templo \u00f3 distrito pertene c\u00edan. Son las mas antiguas ruedas de la actual adminis traci\u00f3n foral , formando esos territorios , la llamada tier ra Uama , donde se conserv\u00f3 mas pura la tradici\u00f3n , y mas absoluta la autonom\u00eda del pa\u00eds."], [270, "244 LOS EUSKAROS. Son las Villas fundaciones posteriores, y \u00e1 pesar de su inmensa importancia, se hallan colocadas despu\u00e9s de las Anteiglesias en el cat\u00e1logo y ciertos actos ferales. Tuvie ron en sus or\u00edgenes leyes especiales , que arrancaban de sus fueros de fundaci\u00f3n , diversas de las de la tierra lla na, hasta que en el a\u00f1o 1630 vinieron todos \u00e1 una con cordia , unific\u00e1ndose el fuero , admitido el general de la tierra llana que era el verdadero dogma foral del Se \u00f1or\u00edo. Los Concejos y Valles , son en general agregaciones , \u00f3 divisiones mas modernas. Se hallaban representadas en el Congreso \u00f3 Juntas Ge nerales del Se\u00f1or\u00edo, en el a\u00f1o de 1852, cuyas actas ten go \u00e1 la vista : 80 Anteiglesias. 20 Villas. 11 entre Concejos y Valles. 1 Ciudad. De las 80 Anteiglesias , 70 hab\u00edan mandado \u00e1 cada dos apoderados, y 10 \u00e1 uno, en junto 150. Las 20 Villas estaban representadas por 37 apoderados, pues 17 ten\u00edan una representaci\u00f3n de dos , y 3 de uno solo. De los 11 Concejos y Valles , 6 enviaron \u00e1 dos apo derados, y 5 \u00e1 uno, en junto 17. La ciudad de Orduna figuraba con sus dos represen tantes. Compon\u00edan pues, un total de 205 apoderados, \u00e1 los que debemos a\u00f1adir los Padres de Provincia que tienen derecho y puesto en las Juntas Generales con voz , pero sin voto, y la Diputaci\u00f3n en ejercicio; todos los que, for man el numeroso Congreso \u00f3 Junta General del Se\u00f1or\u00edo."], [271, "LOS EUSKAROS. 245 La dignidad de Padre de Provincia la alcanza el que ha ejercido seis meses el cargo de Diputado General ; tam bi\u00e9n se confiere por las Juntas \u00e1 los que han prestado ser vicios especiales al pa\u00eds. Reunidos en la villa de Guernica el dia se\u00f1alado en la convocatoria , marchan en solemne procesi\u00f3n \u00e1 colocarse en el p\u00f3rtico construido \u00e1 la sombra del \u00e1rbol tradicio nal. All\u00ed , si el Corregidor es nuevo , presta sobre los Evangelios juramento de guardar y hacer guardar invio lablemente los fueros , libertades , buenos usos y costum bres del Se\u00f1or\u00edo , y enseguida el Secretario de la Diputa ci\u00f3n , v\u00e1 llamando uno por uno \u00e1 los pueblos , segun el orden establecido por la tradici\u00f3n y antig\u00fcedad, en el que tienen prelacion las Anteiglesias sobre las Villas, Ciudad, Concejos y Valles. A medida que se proclama la localidad, se acercan sus representantes \u00e1 depositar sus poderes en dos mesas de m\u00e1rmol colocadas delante del \u00e1rbol. Cel\u00e9brase enseguida una misa del Esp\u00edritu Santo en el mismo sal\u00f3n de Juntas , y altar de Nuestra Se\u00f1ora de la Antigua, colocado detr\u00e1s del banco de la Presidencia. Concluida \u00e9sta, desp\u00e9jase el sal\u00f3n, y puesto en el umbral de su puerta el Secretario , v\u00e1 llamando uno por uno \u00e1 los apoderados , quienes penetran de nuevo en el local , sent\u00e1ndose indistintamente , pues no hay orden de pues tos. El Corregidor presidente, lee entonces un discurso an\u00e1logo \u00e1 las circunstancias y alusivo \u00e1 los asuntos mas culminantes de la administraci\u00f3n. Trad\u00facese al vascuen ce , se imprime y reparte. Cada Merindad nombra dos individuos que forman la comisi\u00f3n de revisi\u00f3n de poderes , y \u00e9sta debe presentar dictamen en la primera sesi\u00f3n que se celebra al siguiente dia, con objeto de que queden constituidas las Juntas. Al empezar esta segunda sesi\u00f3n , l\u00e9ese el acta de la an terior , que se vierte al vascuence all\u00ed mismo , pues todos"], [272, "246 LOS EUSKAROS. los acuerdos son tomados en castellano , y la diseusion generalmente tiene lugar en este mismo idioma , tra duci\u00e9ndose siempre al vascuence lo mas interesante. Presentado el descargo de la comisi\u00f3n de poderes , se discute el caso \u00f3 casos dudosos, si los hubiere, y acto continuo el Presidente declara quedar leg\u00edtima y formal mente constituidas las Juntas. Se nombran -varias comi siones para el estudio y mejor despacho de los asuntos , de que son tambi\u00e9n vocales natos los Padres de Provincia con voz y voto , y comienza \u00e1 tratarse de los asuntos que la convocatoria indica. Las sesiones de las Juntas , que ocupan generalmente quince dias , son p\u00fablicas y tienen cabida en la tribuna \u00f3 galer\u00eda que circuye el sal\u00f3n, hasta 400 personas. Ordina riamente en el promedio de las Juntas , \u00f3 en los \u00faltimos dias , se hace la elecci\u00f3n del nuevo Gobierno \u00f3 Diputado foral. Adem\u00e1s de las divisiones en Merindades , y subdivisio nes de Anteiglesias, Villas, Concejos, y Valles, de que hemos hablado , que representan otras tantas comarcas \u00f3 localidades, se divide la totalidad en dos grandes bandos \u00f3 grupos , en que figuran igual n\u00famero de localidades y votos. Ll\u00e1mase O\u00f1acino el uno y Gamboino el otro ; y es tos nombres , que un dia fueron emblema y bandera de luchas y desorden , se han convertido en ruedas \u00e9 instru mentos de administraci\u00f3n. L\u00e9ense los nombres de las localidades que componen la parcialidad O\u00f1acina ; entr\u00e9gase \u00e1 cada uno de sus apode rados una bola de plata hueca , y una c\u00e9dula con el nom bre de la localidad que representa, \u00e9 introducida \u00e9sta dentro de la bola, la deposita en una urna de plata, de la que despu\u00e9s de voltearla , saca un ni\u00f1o sucesivamente tres bolas. Las c\u00e9dulas que contienen , y que se leen en alta voz ,"], [273, "LOS EUSKAROS. 247 son las que designan las localidades \u00e1 quienes la suerte depara el derecho de electores. Real\u00edzase id\u00e9ntica operaci\u00f3n con el bando \u00f3 parcialidad Gamboino , y entonces desocupan los apoderados y el p\u00fa blico el sal\u00f3n, quedando en \u00e9l tan solo los representantes de las seis localidades electoras , con los se\u00f1ores de la Di putaci\u00f3n y Secretarios. Previo juramento de cumplir lealmente con su misi\u00f3n , cada apoderado \u00f3 apoderados electores , pues puede asis tir uno solo por cada localidad , aunque siempre dispone de dos votos , empezando por el bando O\u00f1acino , designa de viva voz una \u00f3 dos personas para e\\ puesto de Diputa dos Generales. Escr\u00edbense sus nombres en otras tantas c\u00e9 dulas : vuelve el apoderado elector \u00e1 meter la por \u00e9l dic tada en una bola ; depos\u00edtala en la urna , y s\u00e1canse de nuevo sucesivamente tres bolas de las seis que encierra. El nombre que contiene la primera bola estraida , es el que queda proclamado como primer Diputado General del bando O\u00f1acino , y por su orden los dos siguientes segun do y tercero. Continuando la elecci\u00f3n, cada localidad electora nombra un Regidor, resultando tres elegidos di rectamente , y luego , volviendo \u00e1 emplear el mismo pro cedimiento que para Diputados Generales , son nombra dos tres Regidores en suerte , tres S\u00edndicos y tres Secre tarios de justicia. Llega entonces su vez al bando Gamboino y nombra por el mismo sistema el personal de la nueva Diputaciou. Componen la administraci\u00f3n feral los primeramente nombrados en sus respectivos cargos por los dos bandos : pero desde luego ocupan el lugar preferente en el primer a\u00f1o , los del bando O\u00f1acino , que \u00e1 su vez lo ceden \u00e1 los del Gamboino en el segundo , formando todos el Concejo de la Provincia llamado Regimiento General , en el espa cio que media entre unas y otras Juntas Generales. Ya"], [274, "248 8 LOS EUSKAROS. hemos dicho que los Padres de Provincia hacen tambi\u00e9n parte de \u00e9l. El Regimiento General es convocado siempre que la Diputaci\u00f3n lo estima conveniente en los casos dif\u00ed ciles ; y de sus resoluciones \u00f3 medidas , debe darse cuenta \u00e1 las Juntas Generales en su primera reuni\u00f3n. Los dos Diputados Generales son los ejecutores de los acuerdos de las Juntas , y los administradores ordinarios del pa\u00eds, llevando la firma, auxiliados de los consul tores. Prerogativa y derecho important\u00edsimo en esta de Viz caya , como mas adelante en sus hermanos de Guip\u00fazcoa y \u00c1lava veremos, es la de que las cartas y \u00f3rdenes espe didas por el Se\u00f1or contra la libertad de Vizcaya , serian obedecidas pero no cumplidas. Encontramos ya esta cl\u00e1u sula sustancialmente expresa, en la Escritura otorgada en 1356 con el Rey D. Pedro para el caso de reconocerlo como Se\u00f1or , pues dice aquel documento: \u00abque obedec\u00edan \u00bbsus cartas y mandatos , seyendoles guardados sus fue \u00bbros, usos , costumbres y privilegios.\u00bb Mas en el fuero escrito de 1452 , la f\u00f3rmula es concre ta y esph'cita \u00ab otro s\u00ed , cualquiera carta que el Se\u00f1or de \u00abVizcaya diere contrafuero de Vizcaya , que sea obedeci \u00bbda y no cumplida.\u00bb En la misma compilaci\u00f3n de leyes se imponen 10,000 maraved\u00eds de pena al que presentase en Vizcaya carta del Se\u00f1or contra fuero , y adem\u00e1s fuese preso ; y si el Alcalde \u00f3 prestamero que lo prendiese tu viese alg\u00fan disgusto por esta prisi\u00f3n \u00abque todo Vizcaya \u00abtome el pleito \u00f3 la voz e pague todas las costas as\u00ed \u00e1 los \u00abdichos Jueces \u00e9 cada uno de ellos como \u00e1 la parte \u00e1 \u00abquien ata\u00f1e e si sobre ello otra sobrecarta tragieren que \u00abcualquier \u00f3 cualesquier del dicho Condado lo pueden ma \u00bbtar sin pena alguna como aquel que desafia la tierra e \u00abtodo Vizcaya d\u00e9 al matador dos mil e quinientos mara ved\u00eds e separe Vizcaya \u00e1 todo lo que ello recresciere.\u00bb"], [275, "LOS EUSKAROS. 249 GUIP\u00daZCOA. El origen de las Juntas generales en Guip\u00fazcoa, se pierde tambi\u00e9n cual en Vizcaya y \u00c1lava en la noche de los tiempos. En remotas \u00e9pocas se reun\u00edan con frecuen cia, celebr\u00e1ndose indistintamente en cualquiera pobla ci\u00f3n de la Provincia. En 1472 se fijaron dos reuniones anuales , una en verano y otra en invierno , y para en tonces , y desde 1397 , se habia acordado pudieran cele brarse las Juntas tan solo en diez y ocho pueblos , n\u00fame ro que despu\u00e9s se ha aumentado , \u00e1 medida que el desar rollo de las poblaciones les ha permitido aspirar \u00e1 este honor. En 1677 el Rey D. Carlos II sancion\u00f3 un acuerdo de la Provincia suprimiendo una de las dos Juntas , y estableciendo que solo pudiera celebrarse una cada a\u00f1o en el mes de Mayo, cuya duraci\u00f3n se fijaba en once dias en vez del plazo arbitrario que antes ten\u00edan. Finalmente en 1745, acord\u00f3 la Provincia que la reuni\u00f3n tuviera lugar en 2 de Julio de cada a\u00f1o , y as\u00ed contin\u00faa cum pli\u00e9ndose. La provincia de Guip\u00fazcoa por su constituci\u00f3n foral , se halla dividida de muy antiguo en cuatro Partidos \u00f3 demarcaciones territoriales, que \u00e1 la vez son Arcipres tazgos, y hoy tambi\u00e9n Juzgados de primera instancia. La villa de Tolosa es la capital foral , establecida all\u00ed la Diputaci\u00f3n y dependencias , as\u00ed como San Sebastian lo es realmente de la Provincia , residiendo en ella el Goberna dor \u00f3 delegado del Gobierno , autoridades militares y de m\u00e1s oficinas p\u00fablicas del Estado. En otros dias compart\u00eda alternativamente Tolosa con San Sebastian , Azpeitia y Azcoitia , el honor de ser la residencia de la Diputaci\u00f3n durante un trienio. Los Ayuntamientos son en Guip\u00fazcoa los que nombran"], [276, "250 LOS EUSKAROS. \u00e1 sus, representantes \u00e1 Juntas, \u00f3 sea \u00e1 los Caballeros Procuradores de las respectivas rep\u00fablicas , como se les llama. Generalmente designan \u00e1 su Alcalde , \u00fa otros in dividuos del Ayuntamiento , aunque puede recaer su elec ci\u00f3n en otro vecino. Segun las actas de las Juntas gene rales celebradas en la villa de Zarauz, en el a\u00f1o de 1863, que tengo \u00e1 la vista , concurrieron \u00e1 ellas 85 Procurado res representando \u00e1 53 rep\u00fablicas \u00f3 grupos , entre Ciuda des, Villas, Uniones (agrupaci\u00f3n especial de localidades) Valles y Alcald\u00eda , resultando que 32 hab\u00edan nombrado \u00e1 cada dos Procuradores y 21 \u00e1 uno. Reunidos en la Villa, \u00f3 punto designado con antelaci\u00f3n de uno \u00e1 otro a\u00f1o , concurren \u00e1 la hora se\u00f1alada , gene ralmente \u00e1 la Casa de Ayuntamiento, donde se ha prepa rado convenientemente el sal\u00f3n. All\u00ed ocupa cada repre sentaci\u00f3n el puesto que le est\u00e1 de tiempos atr\u00e1s recono cido y se\u00f1alado. Preside el acto sin voz ni voto el Gober nador de la Provincia, que cual el de Vizcaya es \u00e1 la vez Corregidor para todos estos actos forales. En frente del Corregidor, si\u00e9ntase la representaci\u00f3n del pueblo don de se celebran las Juntas , que es la verdadera presidencia foral , y tiene \u00e1 la vez el car\u00e1cter y atribuciones de los antiguos Alcaldes de Hermandad para mantener el or den. Dice un breve discurso el Corregidor, y luego algu nas palabras la representaci\u00f3n de la localidad. Entregan enseguida los Procuradores los poderes de las Villas \u00f3 Rep\u00fablicas que los env\u00edan , y generalmente \u00e1 propuesta de la representaci\u00f3n de la localidad donde las Juntas se celebran , se nombra una comisi\u00f3n de recono cedores de poderes. Pasan estos \u00e1 otra pieza inmediata , suspendi\u00e9ndose la sesi\u00f3n en tanto cumplen aquel encargo, en que suelen emplear corto tiempo , y vuelven \u00e1 entrar dando verbalmente el descargo de su comisi\u00f3n, que las mas veces es la aprobaci\u00f3n de todos los poderes , como"], [277, "LOS EUSKAROS. 251 acaeci\u00f3 en el citado a\u00f1o de 1863, \u00f3 se procede \u00e1 discutir el caso, \u00f3 casos que el dictamen abraza. Previo el jura mento de defender y observar los fueros , buenos usos y costumbres del pa\u00eds , que hacen todos los Procuradores , decl\u00e1rase constituida la Junta. Una comisi\u00f3n de dos Procuradores , d\u00e1 entonces entra da en el sal\u00f3n al Diputado General en ejercicio durante el a\u00f1o foral que espira. Col\u00f3case \u00e1 la derecha del Alcalde \u00f3. representaci\u00f3n de la localidad donde la Junta se cele bra , y entrega el bast\u00f3n de la Provincia s\u00edmbolo de su cargo , que queda depositado. Lee entonces una Memoria comprensiva de todo lo obrado por la Diputaci\u00f3n en el a\u00f1o trascurrido de su mando , y dem\u00e1s asuntos pertinen tes \u00e1 la hacienda y fomento del pa\u00eds, que se imprime y circula. Susp\u00e9ndese la Junta para asistir \u00e1 una solemne fun ci\u00f3n en la Iglesia del pueblo , y terminado el acto reli gioso , vuelve al sal\u00f3n de sus sesiones , donde se procede al nombramiento del Diputado General en ejercicio. Rea l\u00edzase \u00e9ste votando por cada representaci\u00f3n un solo indi viduo , puestos de acuerdo de antemano los dos Procura dores, si los tiene la localidad que representan; y en caso de discordia , sorte\u00e1ndose entre ambos el que haya de tener derecho \u00e1 emitir su voto en la elecci\u00f3n. El voto no es personal , y si foguera!: cada represen taci\u00f3n vota segun el n\u00famero de fuegos que la correspon den. Esta voz fuegos en su origen fogueras, hogares, representa hoy su poblaci\u00f3n y riqueza , y corresponde \u00e1 su estad\u00edstica en el levantamiento de las cargas provin ciales por que est\u00e1 encabezado. Var\u00eda por consiguiente segun que las localidades \u00f3 rep\u00fablicas , acrecen \u00f3 dismi nuyen en poblaci\u00f3n , y para ello se observan ciertas for malidades. As\u00ed vemos que en el citado a\u00f1o de 1863 la representa-"], [278, "252 LOS EUSKAROS. cion de San Sebastian votaba con 220 fuegos , en tanto la de Elduayen lo hacia con 10. Comp\u00fatase \u00e1 los candi datos el n\u00famero de fuegos que los han votado , quedando elegido aquel que,mayor n\u00famero re\u00fana. Proceden acto continuo y en la misma forma , \u00e1 nom brar el primero y segundo Diputado General adjuntos en ejercicio y Un Diputado General suplente. Agr\u00fapanse entonces las representaciones de los cuatro Partidos en que se divide la Provincia , y nombra cada uno dos Diputados departido y un suplente. Emite su voto la primera , en todas las elecciones , la representaci\u00f3n del pueblo donde se celebra la Junta , y luego por el orden de asientos que tienen las dem\u00e1s ya prefijados. Comp\u00f3nese pues el personal de la administraci\u00f3n foral guipuzeoana de un Diputado General en ejercicio, dos Diputados Generales primero y segundo adjuntos, un Diputado General suplente , ocho Diputados de Partido , y cuatro suplentes. Si los nombrados se hallan como Pro curadores en el sal\u00f3n , aceptan , \u00f3 se escusan legalmente : en otro caso se les comunica desde luego el nombramien to. Todos ellos , \u00e1 escepcion de los suplentes , forman la Diputaci\u00f3n extraordinaria \u00f3 Consejo foral , que se re\u00fane cuando menos dos veces al a\u00f1o , una en invierno y otra antes de las Juntas generales de Julio, sin perjuicio que el Diputado General la convoque cuando lo crea necesa rio. Firma y autoriza las actas de las Juntas el primer representante de la localidad donde aquellas se celebran , y certifica el Secretario de la Diputaci\u00f3n. En la inmediata sesi\u00f3n , se presentan las cuentas gene rales del ejercicio foral que ha terminado , para que sean examinadas por los Procuradores. Nombran se varios co misionados anuales con el nombre de Comisarios de tr\u00e1n sito, mariner\u00eda, etc, todos \u00e1 propuesta de la represen taci\u00f3n del pueblo de Juntas, que tiene esta iniciativa,"], [279, "LOS EUSKAROS. 253 as\u00ed como en la siguiente sesi\u00f3n indica los Procuradores que han de formar las comisiones de fomento , estad\u00eds tica, culto y clero, instrucci\u00f3n p\u00fablica, \u00e1 quienes la Junta encomienda el examen \u00f3 informe de los asuntos que \u00e1 estos ramos se refieren. Pasa entonces la Asamblea \u00e1 ocuparse de los llamados Puntos levantados y remitidos. Se denominan puntos levantados , los que versando so bre asuntos de mucha gravedad ocurridos durante el a\u00f1o foral , pasan \u00e1 la resoluci\u00f3n de la Junta General , y los que adem\u00e1s se hubiesen levantado \u00f3 marcado con un a\u00f1o de anticipaci\u00f3n sobre proyectos de modificaci\u00f3n de Fuero. Las Diputaciones ordinaria y estraordinaria , se\u00f1alan cu\u00e1les deben ser los puntos levantados segun su grave dad , y se consignan y especifican en la circular dirigida \u00e1 los pueblos convocando la Junta General , con objeto de que vayan enterados \u00e9 instruidos los Procuradores al acudir al Congreso foral. Ll\u00e1manse puntos remitidos , los dem\u00e1s asuntos menos graves \u00e9 importantes ocurridos tambi\u00e9n durante el a\u00f1o foral , y para cuya resoluci\u00f3n , no se hubiesen conside rado autorizadas las Diputaciones ordinarias y estraordi narias. De los puntos remitidos se forma tambi\u00e9n un cat\u00e1logo con relaci\u00f3n \u00e1 sus respectivos espedientes , y se someten \u00e1 la Junta , sin hacerse menci\u00f3n de ellos en la circular convocatoria. Desde la primera Junta , en que el Diputado General en ejercicio saliente se ha presentado \u00e1 la barra del Con greso foral tomando en \u00e9l asiento, queda sujeto \u00e1 la Residencia de sus actos : todos pueden acusarle \u00f3 pedirle esplicaciones. En esta segunda Junta termina la Residen cia , aprobando \u00f3 desaprobando la Junta la conducta de su Diputaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la cosa p\u00fablica , y acor dando un voto de gracias en el primer caso. Entonces el"], [280, "254 LOS EUSKAROS. residenciado si es Procurador \u00e1 Juntas, que puede serlo , ocupa el puesto que corresponde \u00e1 su representaci\u00f3n \u00f3 en otro caso deja el sal\u00f3n , y la Junta entra de lleno en el examen y discusi\u00f3n de los varios asuntos que se la some ten \u00f3 se inician. Finalmente al terminar la \u00faltima sesi\u00f3n , y todas son secretas , leida el acta de ella , se da posesi\u00f3n al Diputado General en ejercicio nombrado , y este da gracias \u00e1 la Junta por el grande honor que le dispensa. Los Procuradores son inviolables con arreglo al fuero : ninguno pod\u00eda ser preso ni prendado por causa civil \u00f3 criminal , desde su elecci\u00f3n hasta que se concluyese la Junta y volviese \u00e1 su casa. S\u00f3lo la Junta , si el delito se comet\u00eda durante su reuni\u00f3n , podia prenderle y castigar le: toda la Hermandad guipuzcoana, fuera de este caso, estaba obligada \u00e1 proteger contra toda asechanza \u00f3 agre si\u00f3n, las personas de los Procuradores. El cargo de Procurador era absolutamente incompati ble con todo otro destino , \u00f3 cargo p\u00fablico retribuido. Una de las mayores atribuciones de las Juntas , ha sido siempre la del Pase Foral, \u00f3 Concesi\u00f3n de uso , sea el derecho de que se hallaban en posesi\u00f3n desde muy an tiguo , de revisar todas las cartas \u00f3 provisiones que se expidiesen \u00e1 la Provincia, con facultad demandarlas eje cutar, sin cuyo requisito no eran cumplidas, con objeto de que nada se consumara contra fuero. D. Enrique IV lo reconoci\u00f3 espresamente en 27 de Noviembre de 1473 y otros reyes despu\u00e9s con posterio ridad. La Provincia quedaba autorizada por el Rey \u00abpara \u00abmatar \u00e1 todo el que intentara ejecutar carta \u00e1 la que la \u00bbProvincia hubiere negado su pase, y \u00e1 todo el que \u00abse resistiere al acuerdo de la Provincia sobre la tal \u00abcarta.\u00bb"], [281, "LOS EUSKAROS. 255 No abusaron nunca , ni \u00e9sta ni sus hermanas de \u00c1lava y Vizcaya de este derecho , y solo interpusieron su respe tuoso veto cuando de una fraglante violaoion del fuero se trataba. Si algunos actos del poder central , del Se\u00f1or , vali\u00e9n dose de la fuerza y violencia traspasaron los pactos y con cordias, ni pueden formar jurisprudencia, ni han queda do legitimados , desapareciendo lo arbitrario ante la raz\u00f3n y la justicia. Peque\u00f1os eclipses y nubes, comunes en to das las sociedades y pueblos , que si algo significan en la corta vida del hombre , son puntos imperceptibles en la larga historia de las Provincias Vascongadas. Monarcas poderosos y absolutos , \u00e1 cuyo solo capricho hubiera os cilado este derecho , lo respetaron ; tanta es la fuerza y justicia en que se fundaba, tanta la consideraci\u00f3n que les merec\u00eda. Contados son los casos en que la provincia de Guip\u00faz coa neg\u00f3 su pase \u00e1 las Reales provisiones \u00f3 C\u00e9dulas. El suceso mas grave con relaci\u00f3n \u00fa este pa\u00eds , fecha del a\u00f1o de 1766 en que el Corregidor D. Benito Barreda expidi\u00f3 un decreto confirmado por dos Reales provisiones , en que se despojaba \u00e1 la Provincia de esta garant\u00eda para la con servaci\u00f3n de sus fueros. Reclam\u00f3 en\u00e9rgicamente Guip\u00faz coa sin tregua ni descanso, y en 1780 consigui\u00f3 Real provisi\u00f3n del Consejo de Castilla, reintegr\u00e1ndola en su derecho y recogiendo las Reales provisiones que dieran origen al conflicto. \u00c1LAVA. Las Juntas generales de \u00c1lava son las sucesoras de las llamadas Cofrad\u00eda del Campo de Arriaga, donde se reu n\u00eda la Asamblea del pa\u00eds antes de su incorporaci\u00f3n \u00e1 la. Corona de Gastilla."], [282, "256 LOS EUSKAROS. En el pre\u00e1mbulo del pacto de voluntaria entrega se di ce : \u00ab E renunciaron e se partieron de nunca haber Cofra \u00bbd\u00eda ni Ayuntamiento en el campo de Arriaga ni en otro \u00ablugar ninguno \u00e1 voz de Cofrad\u00eda ni que se llamen co \u00abfrades.\u00bb Desde aquel momento cesaba la antigua orga nizaci\u00f3n , y no tengo noticia volviera \u00e1 celebrarse en los hist\u00f3ricos campos de Ocoa , hoy del Aqua en Arriaga, reuni\u00f3n alguna. Cu\u00e1l fuera el gobierno del pa\u00eds hasta el reinado de don Juan II : d\u00f3nde celebraba sus asambleas , la historia no nos lo dice. Algunos CDn sobrada ligereza, han tomado como cosa seria, cierta Real c\u00e9dula que se supone dada por D. Al fonso XI en Algeciras en 1344, es decir, doce a\u00f1os des pu\u00e9s de la voluntaria entrega , documento que nadie ha visto y de que solo D. Juan Laz\u00e1rraga nos habla. De su contexto , resultar\u00eda mand\u00f3 el Rey \u00e1 petici\u00f3n de algunos Caballeros Alaveses que en el sitio de Algeciras le ayudaron , que se nombrasen en \u00c1lava dos personas honradas \u00e9 hijos-dalgo con el nombre de Comisarios, pa ra que gobernasen la Provincia , y que esta elecci\u00f3n se hiciera todos los a\u00f1os en una de las Juntas que se ten\u00edan en la villa de Vitoria , y la otra en otra villa facera de la tierra de \u00c1lava. No es la sola especie aventurada que Laz\u00e1rraga se per miti\u00f3 : otra Real c\u00e9dula conocemos , calificada as\u00ed como \u00e9sta de ap\u00f3crifa por nuestro prudente historiador Lan d\u00e1zuri, y que aquel con gran desenfado public\u00f3 con mas credulidad que malicia. Sabemos en efecto de una manera positiva, que en 1417 no andaba aun unida Vitoria con \u00c1lava, como lo de muestra el privilegio dado en Valladolid a 6 de Febrero de dicho a\u00f1o por D. Juan II y existe en el archivo de la provincia de \u00c1lava, confirmando 34 cap\u00edtulos de her-"], [283, "LOS EUSKAROS. 257 mandad que Vitoria con Salvatierra y Trevi\u00f1o hicieran , ordenando \u00e1 la vez entren en dicha Hermandad gran n\u00fa mero de villas y territorios de \u00c1lava. Tambi\u00e9n sabemos que en 1444, y en el mismo reinado de D. Juan II, consiguieron las Hermandades de \u00c1la va una orden del monarca para obligar \u00e1 Vitoria se uniera \u00e1 ellas. Mas noticiosa la ciudad de ello, recur ri\u00f3 \u00e1 su vez al Rey , y \u00e9ste deferente con su petici\u00f3n , espidi\u00f3 en el mismo a\u00f1o de 1444 otra Real C\u00e9dula, di rigida \u00e1 Pedro Sarmiento y \u00e1 los dem\u00e1s naturales de \u00c1lava , mandando \u00abque \u00e1 Vitoria no se la molestase ni \u00abinquietase por las Hermandades por no convenir ni con \u00abdescender con ellas.\u00bb Este\u00bfdocumento existe en el archi vo de Vitoria. Ambas c\u00e9dulas prueban que Vitoria no estaba aun uni da \u00e1 la Provincia , y mal podia celebrar esas Juntas de Mayo y Noviembre con ella. No es para nosotros dudoso que la Provincia y Vitoria tuvieran Asambleas y grandes lazos y relaciones entre s\u00ed , aunque no una sola administraci\u00f3n com\u00fan , cualquie ra que sea nuestra opini\u00f3n sobre el alcance de las lla madas Hermandades en la gobernaci\u00f3n del pa\u00eds, fuera de la persecuci\u00f3n de criminales j seguridad de los habitan tes , \u00e1 que principalmente se encaminaban. Durante el reinado de D. Juan II consta sin embargo se hizo definitivamente la uni\u00f3n de las Hermandades de \u00c1lava con Vitoria , segun lo dicen los Reyes Cat\u00f3licos en Zaragoza, \u00e1 15 de Enero de 1488, en una confirmaci\u00f3n de leyes municipales que obra en el archivo de la Pro vincia. Siendo este suceso posterior al a\u00f1o de 1444 por lo que llevamos ya dicho , solo cabe colocarlo entre el citado a\u00f1o y el de 1454, en que muri\u00f3 D. Juan II, sin po der precisar mas su fecha. En el cuaderno de leyes de la Provincia de \u00c1lava re- 17"], [284, "258 LOS EUSKAROS. copilado en 1463, vemos ya establecidas y funcionando las dos Juntas anuales de Mayo y Noviembre. Despu\u00e9s de algunas leves alteraciones que ha esperi mentado en el trascurso de los siglos , encontramos hoy \u00e1 la Provincia dividida en siete agrupaciones llamadas Cuadrillas , las que \u00e1 su vez se subdividen en Herman dades en n\u00famero total de 53. Consta pues cada cuadrilla de varias y no iguales Hermandades , \u00e1 escepcion de la de Vitoria , cuya sola Hermandad forma Cuadrilla. De las 53 Hermandades , solo 45 env\u00edan Procuradores \u00e1 las Juntas; 'las restantes ocho, no lo hacen por su corta po blaci\u00f3n actual , pero conservan el derecho de realizarlo previas ciertas condiciones. El cargo de Procurador , escepto el de Vitoria , que lo es siempre el S\u00edndico del Ayuntamiento, dura dos a\u00f1os, y debe mediar un hueco de otros dos para que la misma persona pueda volver \u00e1 ejercerlo. Se halla todo combina do de manera que los Procuradores se renuevan por mi tad pr\u00f3ximamente todos los a\u00f1os. La forma de elecci\u00f3n es varia, y obedece \u00e1 la autono m\u00eda de cada uno de esos centros llamados Hermandades. En tanto en unas son electores todos los vecinos, esta blecido asi el sufragio universal directo, en otras lo son solo los individuos del Ayuntamiento, otras nombran electores, etc, segun los variados sistemas que tienen de antiguo establecidos. El Procurador debe reunir las condiciones de natura leza \u00fa oriundez de la Provincia, ser mayor de 25 a\u00f1os, vecino con casa abierta en la Hermandad , y arraigo de 40,000 maraved\u00eds en \u00c1lava. Es incompatible el cargo con el de empleado activo del Gobierno, \u00f3 asalariado de la Provincia. Los que lleven asuntos propios , soliciten el cargo , sean deudores \u00e1 los fondos provinciales , \u00f3 ha yan sido condenados por delito com\u00fan , no pueden ejer-"], [285, "LOS EUSKAROS. 259 cerlo. Ciertas Hermandades mandan dos Procuradores y otras uno. Nombrado el Procurador , remite la Herman dad el acta \u00e1 la Diputaci\u00f3n , y \u00e9sta la somete \u00e1 la lla mada Junta particular que emite dictamen sobre ella. Tomando uno de los a\u00f1os , el de 1860 por ejemplo , y sus Juntas de Noviembre, encontramos que siete Her mandades de las 45 hab\u00edan enviado dos Procuradores, y las restantes 38 uno solo, componiendo un total de 52 Procuradores. Re\u00fanense anualmente las Juntas generales en dos \u00e9po cas fijas, el 4 de Mayo y el 18 de Noviembre de cada a\u00f1o, durando las primeras cuatro dias y las segundas ocho , celebr\u00e1ndose dos sesiones diarias en cada uno. Las Juntas de Mayo se realizan en una localidad cualquiera fuera de Vitoria, segun lo acuerda la Junta en Noviem bre anterior , \u00e1 menos que circunstancias estraordinarias no lo impidan , en cuyo caso tiene lugar en Vitoria. Es una protesta y recuerdo \u00e1 la -vez esta costumbre, de la independencia de los dem\u00e1s pueblos y tierras esparsas del pa\u00eds , que no reconocen absoluta capitalidad foral en Vitoria, aunque la tenga geogr\u00e1fica y administrativa de hecho. Las Juntas de Noviembre, llamadas de Santa Catali na, se celebran precisamente en Vitoria, donde sin nece sidad de convocatoria se re\u00fanen los Procuradores en am bas \u00e9pocas. El dia 4 de Mayo pres\u00e9ntanse \u00e1 caballo \u00e1 la hora pre fijada ante la casa llamada Palacio de la Diputaci\u00f3n, pre cedidos de maceros , clarineros y atabaleros , y presididos por el Diputado General, el grave y estra\u00f1o escuadr\u00f3n emprende un verdadero viaje al punto en que deben cele brarse las Juntas , no bajando \u00e1 veces la jornada de nue ve leguas , aunque generalmente son cuatro \u00f3 seis. Los pueblos del tr\u00e1nsito tributan \u00e1 la Junta grandes"], [286, "260 LOS EUSKAROS. obsequios, con arcos, danzas y tamboriles, acudiendo \u00e1 saludarla \u00e1 su paso los habitantes y autoridades locales. A pesar de una \u00e1 veces cansada jornada , se celebran dos Juntas en el mismo dia. Reunidos los Procuradores en la sala de Juntas , que en Mayo lo es la del Ayunta miento del pueblo que tiene este honor, y en Noviembre el sal\u00f3n de Juntas de la Diputaci\u00f3n de \u00c1lava destinado \u00e1 este objeto, van ocupando los sitios que les correspon den. Tienen asiento fijo y preferente los Procuradores de la Hermandad de Vitoria, Salvatierra, Ayala y Laguar dia, coloc\u00e1ndose \u00e1 derecha \u00e9 izquierda de la Presidencia; los restantes Procuradores ocupan los que les han cabido en el sorteo que con anterioridad ha realizado la Junta particular. Todos los dias antes de la primera sesi\u00f3n , \u00e1 escepcion del de salida de Vitoria en Mayo, se oye una misa. Cel\u00e9bra se \u00e9sta en la Iglesia de la localidad fuera de Vitoria donde las Juntas se han reunido, marchando siempre en corpo raci\u00f3n para estos actos; y en Noviembre en el mismo sa l\u00f3n de Juntas trasformado para este acto en capilla. Preside la Junta segun fuero el Diputado General aun que sin voto en ella. Hace a\u00f1os, en 1845, se introdujo la novedad de asistir \u00e1 la Junta el Gobernador de la Pro vincia. Como en Vizcaya y Guip\u00fazcoa , asiste en repre sentaci\u00f3n del Se\u00f1or \u00e1 las Juntas con el car\u00e1cter de Cor regidor el mismo funcionario , pretendi\u00f3 el Gobierno le era indispensable esa asistencia, dadas las circunstan cias pol\u00edticas del pa\u00eds. Si\u00e9ntase pues en el mismo banco y \u00e1 la par que el Diputado en la Presidencia; no tiene voz ni voto, ni interviene para nada en la discusi\u00f3n, li mit\u00e1ndose alguna vez en la primera \u00f3 \u00faltima Junta \u00e1 dirigir breves frases \u00e1 la Asamblea. Dan testimonio de los asuntos y acuerdos que se to man, dos Secretarios, designados uno por la ciudad y"], [287, "LOS EUSKAROS. 261 villas y otro por las llamadas tierras esparsas , que cor responden hasta cierto punto \u00e1 la llamada tierra llana en Vizcaya. Las sesiones se celebran \u00e1 puerta cerrada; \u00e1 ambos la dos se colocan los Alcaldes de Hermandad. Estos funcio narios est\u00e1n encargados de mantener el orden en la Jun ta \u00e1 las \u00f3rdenes de la Asamblea y Diputado ; protegen la seguridad personal de los Procuradores dentro y fuera del sal\u00f3n, presentan la cruz de sus varas en los jura mentos de los Procuradores , comunican \u00e1 los de fuera del sal\u00f3n las \u00f3rdenes de la Junta , y recaudan las multas que imponga el Cuerpo Universal de la Provincia , nom bre con que se designa \u00e1 la Junta General. A las Juntas de Mayo asisten adem\u00e1s de los dos Alcaldes de Herman dad de Vitoria , los de la Hermandad donde se celebran ; en las de Noviembre s\u00f3lo los dos primeros. No siendo p\u00fablicas las sesiones , solo tienen entrada en el sal\u00f3n, siendo llamados, los consultores, y alguna vez los Padres de Provincia para ser oidos en casos gra ves, dejando el sal\u00f3n en cuanto queda ventilado el asun to que motivara la consulta. Ocupando sus respectivos puestos los asistentes , se de clara constituida la Junta si se hallan presentes los Pro curadores de las dos terceras partes de las Hermanda des , procedi\u00e9ndose enseguida \u00e1 prestar el juramento de fuero por todos los Procuradores y Alcaldes de Herman dad. Entonces se d\u00e1 cuenta de los informes que la Junta particular ha estendido con anterioridad como comisi\u00f3n de revisi\u00f3n de poderes , de los que asisten por primera vez \u00e1 las Juntas , acord\u00e1ndose lo procedente. El Se\u00f1or Diputado General lee el discurso de apertura de las sesiones , en el que \u00e1 grandes rasgos d\u00e1 cuenta del desempe\u00f1o de su cargo de una \u00e1 otra legislatura , traza el cuadro del estado en que se hallan los diversos ramos"], [288, "262 LOS EUSKAROS. de la Administraci\u00f3n Provincial , sobre todo en Hacienda y Fomento, \u00e9 indica los asuntos mas importantes que van \u00e1 ser sometidos \u00e1 la deliberaci\u00f3n de la Asamblea , pasando este documento \u00e1 una comisi\u00f3n para que lo exa mine \u00e9 informe. Se nombran comisiones para el estudio \u00e9 informe de los diversos asuntos , y se denominan de Hacienda, Cuadrillas, Caminos, Montes y plant\u00edos, Ar reglo de funci\u00f3n de Iglesia y \u00e1 veces alguna otra espe cial en el curso de las sesiones. Las votaciones son p\u00fablicas , nominales , y por el nom bre de la Hermandad ; no pueden reservarse los votos sin el benepl\u00e1cito de la Junta: las decisiones se toman por mayor\u00eda de votos , teniendo cada Hermandad dos, que se anulan en caso de discordia entre los dos representan tes si los tiene y asisten. Los Procuradores tienen completo derecho de iniciati va , proponiendo lo que estimen \u00fatil y conveniente , ya con su sola firma , \u00f3 ya asociada \u00e1 la de otros. Entienden y resuelven sobre todos los asuntos de la administraci\u00f3n del pa\u00eds , y cuando se ventila una grav\u00edsima cuesti\u00f3n , \u00f3 se pretende introducir alguna novedad que afecte al r\u00e9 gimen foral , suspenden su acuerdo hasta otras Juntas , para que en el intermedio los Procuradores acerc\u00e1ndose \u00e1 sus comitentes consulten su opini\u00f3n. Se presenta en tonces el presupuesto provincial de ingresos y gastos pa ra el pr\u00f3ximo a\u00f1o si es en las Juntas de Noviembre, \u00f3 la censura de los contadores \u00e1 las cuentas del ejercicio anterior, si en Mayo. As\u00ed bien examina la Junta gene ral los actos de la llamada Junta particular , que es el Consejo foral en el semestre trascurrido, entrando luego de lleno en todas las cuestiones que \u00e1 la administraci\u00f3n del pa\u00eds interesan. En cada legislatura se celebra una solemne funci\u00f3n de Iglesia en uno de los dias de las Juntas."], [289, "LOS EUSKAROS. 263 Si bien las sesiones son secretas , adquieren inmediata publicidad por medio de estractos impresos de sus acuer dos , y luego de una manera aut\u00e9ntica y mas amplia , al publicarse las actas de sus Juntas \u00f3 sesiones. Desde el momento en que la Junta se constituye , ab dica en ella el Diputado General el poder ejecutivo foral de que se halla revestido, que vuelve \u00e1 recobrar al ter minar sus sesiones. A ellas se someten todos los despa chos importantes del Gobierno y dem\u00e1s autoridades que no son de fuero ; todas necesitaban del Pase Foral que es la sanci\u00f3n para su cumplimiento. Tambi\u00e9n autoriza el Pase Foral , la Junta particular \u00f3 el Diputado , si las Juntas no se hallan pr\u00f3ximas \u00f3 ur ge el caso , siempre con acuerdo del Consultor asesor. La f\u00f3rmula para denegar el Pase Foral es : \u00ab Se obedece pero no se cumple.\u00bb Esta important\u00edsima prerogativa , la tenia el pais de hecho desde su incorporaci\u00f3n \u00e1 la Corona de Castilla, y la vemos confirmada de una manera espl\u00edcita por D. Fe- lipe V por su Real C\u00e9dula de 6 de Agosto de 1703 , en la que recordando la voluntaria entrega de \u00c1lava \u00e1 D. Al- fonso XI \u00e1 m\u00e9rito de la escritura de contrato rec\u00edproco, y el reconocimiento que de ella hicieron todos los Reyes sus antecesores , dispone: \u00abque todos los despachos que se \u00abdirigen \u00e1 Jueces de comisi\u00f3n y \u00e1 otros para ejercitar \u00abjurisdicci\u00f3n en esta provincia \u00f3 cualquiera de sus Her- \u00bbmandades, hayan de ser presentados primero en vues- \u00bbtra Junta general \u00f3 particular si estuviere congregada \u00bb al tiempo de intimarlos , y en defecto ante vuestro Di- \u00abputado General que siempre reside en la Ciudad de Vi- \u00abtoria, para que vistos por s\u00ed \u00f3 sus asesores , se reconoz- \u00bb ca si tiene cosa que contravenga \u00e1 los fueros , leyes y \u00abpreeminencias de esa provincia, y en caso que se vul \u00bb neren en todo \u00f3 en parte se obedezcan pero que no se cum-"], [290, "264 LOS EUSKAROS. \u00bbplan dichos despachos , en el \u00ednterin que sea oida esa \u00bb Provincia por m\u00ed , \u00f3 en los Tribunales donde se libra \u00bbren, etc.\u00bb Comp\u00f3nese el Gobierno foral de \u00c1lava : de un Diputa do General que lleva el t\u00edtulo de Maestre de Campo , Co misario y Diputado General. De un Teniente Diputado. De la llamada Junta particular compuesta de siete vo cales, de los cuales uno es Comisario por ciudad y villas y otro por tierras esparsas. De siete Contadores. De un n\u00famero indeterminado de Padres de Provincia, que son consultados en las ocasiones mas importantes y graves por el Diputado General y Junta general \u00f3 parti cular. De dos \u00f3 tres Consultores. Finalmente certifican todos los actos de las Juntas , general y particular , dos Secretarios escribanos. El cargo de Diputado General dura tres a\u00f1os y no pue de ser reelegido sin que medie un hueco de otros tres. Es incompatible con todos los dem\u00e1s de Provincia \u00f3 Ayuntamiento, obligatorio \u00e9 irrenunciable, \u00e1 no ser por justa causa ajuicio de la Junta general. Para ser Diputado General , es condici\u00f3n ser vecino de \u00c1lava con casa abierta en alguna de sus Hermandades , oriundo de esta Provincia con arraigo en ella , poseer lo suficiente para mantener con decoro su puesto , y no ser empleado del Gobierno. Alguna vez la Junta, en circuns tancias estraordinarias , ha dispensado la vecindad con casa abierta , \u00f3 empleo del Gobierno supremo. La elecci\u00f3n de Diputado General, se hace en Vitoria en las Juntas de Noviembre , el segundo \u00f3 tercer dia , al espirar el trienio del ejercicio del que desempe\u00f1aba aquel cargo."], [291, "LOS EUSKAROS. 265 Encantarados separadamente los nombres de las Her mandades que componen cada una de las siete Cuadri llas , la suerte decide cu\u00e1l es la Hermandad que tiene el derecho de elecci\u00f3n en representaci\u00f3n de su Cuadrilla. Es elector, el Procurador primero de la Hermandad favore cida si tuviere dos : pero puede ceder este derecho \u00e1 su compa\u00f1ero. Designados los siete electores , prestan juramento con arreglo \u00e1 formulario , y se retiran \u00e1 una sala inmediata, acompa\u00f1ados del Secretario por tierras esparsas, que dando incomunicados con la Junta y el p\u00fablico. Confe rencian entre s\u00ed , y consignan por escrito la votaci\u00f3n no minal por Cuadrillas, que vueltos al sal\u00f3n presentan \u00e1 la Junta General. Se necesita mayor\u00eda absoluta , \u00f3 cuatro votos un\u00e1nimes para que resulte elecci\u00f3n , estando pre vistos los casos de empate por tres votos que decide la suerte, \u00f3 de no resultar elecci\u00f3n en la primera vo taci\u00f3n. Aprobada la elecci\u00f3n por la Junta , proclaman al Di putado electo , \u00e1 quien se comunica de oficio el nombra miento. Si se hallase en Vitoria , una comisi\u00f3n precedida de maceros , clarines y tambores pasa \u00e1 su casa \u00e1 anun ci\u00e1rselo. En la \u00faltima sesi\u00f3n de las Juntas que han hecho la elecci\u00f3n , y al cerrar sus sesiones , pres\u00e9ntase con cere monial el Diputado General electo \u00e1 la Asamblea. El acto desde este momento es p\u00fablico, prestando el juramento en manos de su antecesor, y despu\u00e9s de recibir el bast\u00f3n de la Provincia, ocupa la Presidencia, quedando en po sesi\u00f3n del cargo. El Teniente Diputado General es nombrado a la vez que el Diputado General, y las condiciones que debe re unir la persona elegida , id\u00e9nticas \u00e1 las que para Dipu tado General se exigen , siendo tambi\u00e9n igual la dura-"], [292, "266 LOS EUSKAROS. cion del cargo. El Teniente Diputado no tiene atribuci\u00f3n ninguna propia, pero alcanza y ejerce todas las del Di putado General , cuando lo reemplaza por ausencia , en fermedad , \u00f3 vacante. La Junta particular se nombra todos los a\u00f1os en la \u00faltima sesi\u00f3n de las Juntas de Noviembre. Consta de sie te vocales , uno para cada una de las siete Cuadrillas en que est\u00e1 dividida la Provincia, y el elegido debe ser Procurador de alguna de las Hermandades que componen su Cuadrilla. Por aclamaci\u00f3n generalmente , hace la Junta General el nombramiento de un Elector : pero si un solo Procu rador no se conforma con el designado, \u00f3 pide la vota ci\u00f3n, se procede \u00e1 ella. Presta juramento el nombrado, pasa \u00e1 una sala inmediata acompa\u00f1ado de uno de los Se cretarios , y regresa con una lista escrita en que designa los siete Vocales, y \u00e1 la vez siete Contadores. Se publica la elecci\u00f3n, que aprueba la Junta General si no hubiere alg\u00fan motivo que lo impida, y los nombrados juran sus cargos , de que toman posesi\u00f3n al siguiente dia. De los siete vocales que componen la Junta particular, dos son Comisarios , el uno por ciudad y villas, y el otro por tierras esparsas , turnando las Cuadrillas en esta prero gativa. La Junta particular tiene dos reuniones ordinarias durante el a\u00f1o de su ejercicio , celebrando sus sesiones unos dias antes de las Juntas generales de Mayo y No viembre. Adem\u00e1s el Diputado convoca la Junta particu lar siempre que los asuntos del pa\u00eds reclaman su consejo y cooperaci\u00f3n. Los siete Contadores nombrados \u00e1 la vez que la Junta particular, tienen el especial encargo de examinar escru pulosamente las cuentas y comprobantes correspondien tes al ejercicio \u00faltimamente cerrado de ingresos y gas-"], [293, "LOS EUSKAROS. 267 tos , para lo que se les facilita por las oficinas de Inter venci\u00f3n y Tesorer\u00eda todos los datos que reclamen. Es una comisi\u00f3n que funciona con grande independencia , no siendo presidida por el Diputado ; tampoco da entrada en sus reuniones \u00e1 persona alguna, ni siquiera testimo nio de sus acuerdos los Secretarios de la Diputaci\u00f3n, guardando la mayor reserva sobre todos sus actos. Estendida su censura \u00f3 dictamen, lo cierran, lacran y sellan los mismos Contadores entregando el pliego al Diputado General , quien sin abrirlo , lo tiene en dep\u00f3 sito hasta la reuni\u00f3n de las Juntas de Mayo , present\u00e1n dose entonces intacto \u00e1 la Asamblea foral , que manda abrirlo por uno de sus Secretarios. No se limitan las atribuciones de los Contadores al examen de las cuentas ; deben comprobar la existencia en met\u00e1lico en Tesorer\u00eda , y cuando la Provincia tenia al macenes de tabaco y sal, practicar un reconocimiento de ellos. Se estiende adem\u00e1s su iniciativa hasta proponer \u00e1 la Junta general la adopci\u00f3n de las medidas econ\u00f3mi cas que juzguen mas convenientes \u00e9n la administraci\u00f3n del pa\u00eds , \u00f3 las reformas que pudieran introducirse en su contabilidad. Los Padres de Provincia no tienen atribuciones pro pias activas en la administraci\u00f3n foral : cuando el Dipu tado \u00f3 Junta general \u00f3 particular cree conveniente oir su consejo son llamados . teni\u00e9ndose siempre en mucho su opini\u00f3n. Suelen evacuar tambi\u00e9n las comisiones que las Juntas, \u00f3 el Diputado General les cometen, acompa \u00f1ando alguno al magistrado foral en las conferencias que con Vizcaya y Guip\u00fazcoa celebra , y en otros actos p\u00fablicos \u00f3 recepciones. Son cargos vitalicios , y alcanzan este honor todos los que han sido Diputados Generales y los que por servicios estraordinarios prestados \u00e1 la Provincia , se han hecho"], [294, "268 LOS EUSKAROS. acreedores \u00e1 obtener esta distinci\u00f3n. Propuestos en una de las legislaturas , y admitidos por la Junta general , es necesaria la sanci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la siguiente para que se consideren v\u00e1lidos sus nombramientos. Los cargos \u00f3 destinos vitalicios de Consultores , tienen grande importancia en la administraci\u00f3n del pa\u00eds : son elegidos por la Junta general, y debe recaer el nombra miento en abogados de nota y reputaci\u00f3n , conocedores del r\u00e9gimen foral. Dan su dictamen escrito \u00f3 verbal en cuantos asuntos les encomiendan la Diputaci\u00f3n \u00f3 Jun tas, y asisten diariamente \u00e1 la Diputaci\u00f3n, despachando los negocios que se les se\u00f1alan. Las tres Provincias Vascongadas celebran Conferencias o reuniones , antes peri\u00f3dicas , hoy de circunstancias , cuando sus propios asuntos interiores , \u00f3 la l\u00ednea de con ducta que deben seguir con el Gobierno Supremo de la Naci\u00f3n les aconseja este concierto. Las Diputaciones tienen iniciativa para provocarlas, y puestas de acuerdo dos al menos , las convoca la Dipu taci\u00f3n General en cuya provincia toque por turno cele brarlas. De Vizcaya concurren \u00e1 ellas dos Diputados Generales y un Consultor; de Guip\u00fazcoa tambi\u00e9n dos Di putados Generales , y de \u00c1lava el Diputado General , el Padre de Provincia por \u00e9l designado , y un Consultor. Autoriza sus acuerdos el s\u00edmbolo de las tres manos uni das, y el conocido mote \u00f3 divisa Euskara, Iru-rac-bat, las tres en una."], [295, "LOS EUSKAROS. 269 CAPITULO XXII. EXENCIONES, OBLIGACIONES, Y DEBERES DE LAS PROVINCIAS VASCONGADAS CON EL SE\u00d1OR Y LA PATRIA. Vizcaya estaba exenta , y nunca fueron en ella conoci dos los tributos de Castilla ; su fuero viejo espresa de una manera concreta y clara los tributos peculiares \u00e1 Vizca ya , que ven\u00edan satisfaci\u00e9ndose desde la mas remota an tig\u00fcedad. Dice as\u00ed en su art\u00edculo iv : \u00ab Otros\u00ed dijeron que \u00ablos Se\u00f1ores de Vizcaya que obieron siempre en los la \u00abbradores su cierto pedido \u00e9 en las villas de Vizcaya \u00abobieron siempre sus pedidos tasados segun los privile \u00bbgios \u00e1 las tales dados : \u00e9 diez y seis dineros viejos por \u00abcada quintal de fierro que las serrer\u00edas de Vizcaya \u00e9 de \u00ablas Encartaciones \u00e9 de Durango labraren ; por lo seco \u00bbde los montes, \u00e9 sus monasterios, \u00e9 la mitad de la \u00abguarda de lo verde , \u00e9 los montes acostumbrados , \u00e9 sus \u00abseles , \u00e9 las prevostadas de las villas. E otro pedido ni"], [296, "270 LOS EUSKAROS. \u00abtributo , ni alcabala , ni moneda , ni servicios , los viz \u00abcaynos \u00e9 de las Encartaciones \u00e9 Durangueses nunca lo \u00abhubieron; ante todo los vizca\u00ednos, fijos-dalgo \u00e9 fijas \u00abdalga de Vizcaya \u00f3 de las Encartaciones, \u00e9 Durangue \u00bbses, siempre fueron franqueados \u00e9 libres \u00e9 quitos de to \u00bbdos pedidos, \u00e9 servicios, \u00e9 monedas, \u00e9 alcabalas, \u00e9 \u00abotros tributos cualesquier que sean , estando eso mismo \u00bben Vizcaya , como en las Encartaciones , como en Du \u00abrango, como en las villas , salvo el pedido tasado que \u00ablos dichos labradores han de pagar en cada un a\u00f1o \u00e9 \u00abeso mismo las villas , al dicho Se\u00f1or de Vizcaya , segun \u00ablos privilegios que les fueren dados por los Se\u00f1ores de \u00abVizcaya.\u00bb El pedido tasado ascend\u00eda segun el encabezamiento de las villas y tierra llana en el a\u00f1o de 1480 , \u00e1 la suma de 440,030 maravedises. Los reconocimientos posteriores de los reyes, la his toria , y dem\u00e1s documentos oficiales y privados , confir man el fuero del testo citado y su observancia , recha z\u00e1ndose expresamente las contribuciones ordinarias \u00f3 extraordinarias que pagaba Castilla. La pecha conocida por homecillo , muy general en Cas tilla , no alcanzaba \u00e1 Vizcaya , pues dice la Ley XXI : \u00abPero que homecillo alguno ni despreces , ni pena ni de \u00abrechos dellos, no los haya en Vizcaya ni los jueces de \u00bblla hagan dello condenaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n ; por cuanto \u00abasi lo tuvieron los vizca\u00ednos de siempre ac\u00e1 por su fue \u00bbro \u00e9 libertad , \u00e9 lo establecieron por Ley.\u00bb Tampoco tuvieron en ella cabida las alcabalas, ni otras novedades y gabelas que trataron de introducir los reyes , y que seria largo enumerar, resultando en \u00fal timo t\u00e9rmino desechadas. Hemos narrado, al tratar de la historia de esta Provin cia c\u00f3mo rechaz\u00f3 el pa\u00eds en 1540 la contribuci\u00f3n llama-"], [297, "LOS EUSKAROS. 271 da de millones ; la en\u00e9rgica protesta , que contra el esta blecimiento de este \u00fa otros pechos elev\u00f3 la Junta Gene ral del Se\u00f1or\u00edo, terminaba con estas valientes y signifi cativas palabras : \u00ab nosotros quedamos obligados \u00e1 defen \u00bbder nuestra muy querida \u00e9 amada patria hasta ver \u00abquemada y assolada esta Se\u00f1or\u00eda , y muertos mugeres , \u00bbe hijos , y familia \u00e9 buscar quien nos ampare y trate \u00abbien.\u00bb No menos espl\u00edcita y justa fu\u00e9 la contestaci\u00f3n del mo narca , que en su lugar hemos copiado , y en la que d\u00e1n doles la raz\u00f3n , dice haber sido mal informado al preten der pagasen los subsidios con que sus dem\u00e1s vasallos contribu\u00edan. Igualmente exenta de tributos se halla Guip\u00fazcoa. El cap\u00edtulo vin, t\u00edtulo xv, del Fuero general consigna que la Hermandad de Guip\u00fazcoa, no tenia ni gozaba bienes algunos propios , y que todo se pagaba por re partimiento foral, segun los encabezamientos de cada pueblo. Al narrar la historia de la Provincia hemos dicho los acuerdos que su Junta General tom\u00f3 el 10 de Agosto de 1391 , con motivo de un pedido que los tutores de don Enrique I\u00cdI intentaron cobrar en el pa\u00eds. Ya en los rei nados de D. Alfonso XI, D. Pedro,, D. Enrique II y don Juan I \u201e se habia pretendido por aquellos monarcas , aun que infructuosamente, que la Hermandad Guipuzcoana pagara parte de un pedido de 100,000 maraved\u00eds; neg\u00f3se \u00e1 ello Guip\u00fazcoa , sin que los Contadores mayores de di chos monarcas encontraran el menor antecedente que justificase haber antes contribuido de alguna manera \u00e1 los tributos y pedidos de Castilla, desde los primeros dias de su historia, 'constando muy al contrario su exenci\u00f3n. Mas, debi\u00f3 de tomar esta pretensi\u00f3n en 1391 un ca-"], [298, "272 LOS EUSKAROS. r\u00e1cter muy apremiante , para obligar \u00e1 la Provincia \u00e1 levantar su c\u00e9lebre acta de Us\u00e1rraga, por la que no solo se negaban \u00e1 pagar el pedido , sino que se obligaban \u00e1 prender \u00e1 los recaudadores, y \u00e1 sostener y ayudar al que los prendiese. No lleg\u00f3 el caso de cumplirlo, aunque D. Enrique tar d\u00f3 algunos a\u00f1os en espedir la Real C\u00e9dula de 1399, de claratoria de la completa exenci\u00f3n , y de la justicia con que al pedido se opusiera Guip\u00fazcoa, expres\u00e1ndose \u00e1 la vez en aquel documento que los reyes D. Juan , D. En rique II , D. Pedro y D. Alfonso XI habian hecho igual declaraci\u00f3n en su tiempo. No tan pac\u00edficamente termin\u00f3 , como recordamos ha berlo ya dicho, la intentona del arrendador general de D. Enrique IV al insistir en realizar el mismo pedido ; amotinado el pueblo , dio muerte \u00e1 el arrendador , sin que por eso D. Enrique dejara al fin de conocer la justi cia que les asist\u00eda \u00e1 el oponerse \u00e1 el pago, y confirmara la exenci\u00f3n. El \u00fanico tributo , \u00f3 como quiera llam\u00e1rsele , que cono ce Guip\u00fazcoa es el encabezamiento de alcabalas. Fu\u00e9 de com\u00fan acuerdo fijado en 1509 entre el Rey D. Fernando el Cat\u00f3lico en nombre de su hija D.a Juana, y la Pro vincia de Guip\u00fazcoa. Montaba el total encabezamiento \u00e1 1.245,925 maraved\u00eds, que se comprometi\u00f3 \u00e1 pagar por tercios de a\u00f1o la Provincia , descontadas las cantidades que por situados \u00f3 privilegios , grabasen las rentas p\u00fa blicas de la misma , y otros diversos abonos. No hubo pues en Guip\u00fazcoa otro tributo que este , fijo y perpetuo por encabezamiento de alcabalas , asimil\u00e1n dose absolutamente \u00e1 el llamado Pedido tasado de Vizcaya. En \u00c1lava nace la exenci\u00f3n de tributos , de su incorpo raci\u00f3n \u00e1 la Corona de Castilla por su voluntaria entre ga , consignada en un solemne documento."], [299, "LOS EUSKAROS. 273 No hay noticia de los que antes sirvieran \u00e1 sus Jefes \u00f3 Se\u00f1ores. De aquel pacto arrancan las relaciones pol\u00edticas y eco n\u00f3micas del pa\u00eds con el Se\u00f1or , y vemos que en su art\u00ed culo 2.\u00b0 se dice testualmente : \u00abNos pidieron por merced que les otorg\u00e1semos que \u00bb sean francos \u00e9 libres \u00e9 quitos \u00e9 essentos de todo pecho \u00abservidumbre en cuanto han \u00e9 podieran ganar de aqu\u00ed \u00abadelante, segun que lo fueron siempre fasta aqu\u00ed; otor \u00bb gamos \u00e1 todos los fijos dalgo de \u00c1lava , \u00e9 tenemos por \u00bb bien que sean libres \u00e9 quitos de todo pecho ellos \u00f3 los \u00absus bienes que han \u00e9 hobieren de aqu\u00ed adelante en \u00bb \u00c1lava. \u00bb El \u00fanico derecho que el Rey \u00f3 Se\u00f1or se reserva en el largo capitulado en que con insistencia se vienen recor dando para declarar su exenci\u00f3n diversos tributos, es el de los dos pechos foreros llamados Semoyo y Buey de Marzo. Mas que tributo, era un reconocimiento se\u00f1orial que qued\u00f3 abolido andando los tiempos , siendo sin duda de escas\u00edsima importancia. El encabezamiento de alcabalas existe en \u00c1lava desde muy antiguo; el patri\u00f3tico objeto con que se fundara, la guerra contra los moros , fu\u00e9 sin duda motivo para que el pa\u00eds se prestara \u00e1 este servicio. En 1687 vemos ya establecido, segun una Real dispo sici\u00f3n de Carlos II el encabezamiento perpetuo de las al cabalas de Vitoria y Provincia de \u00c1lava. Fijado el mon tamiento en 1.399,200 maravedises, 507 fanegas de trigo y 31,482 maravedises del medio por ciento en plata, se espresa terminantemente que en adelante y para siempre jam\u00e1s, no se pudiese repartir \u00e1 \u00c1lava mayor suma. Im porta hoy este servicio \u00f3 encabezamiento , reales vell\u00f3n 80,628 y 507 fanegas de trigo que pagan al Se\u00f1or \u00f3 Go bierno, la ciudad de Vitoria en su mayor parte y la pro- \u00eds"], [300, "LOS EUSKAROS. 274 vincia de \u00c1lava, convertida en actual moneda la anti gua en que se fijara. o j. \u2014 j , En resumen , no han existido , ni existen en \u00c1lava por fuero y costumbre, otros tributos fijos que los ya citados del Semoyo y Buey de Marzo, y el de encabezamiento de alcabalas; los primeros desaparecieron, y solo el \u00faltimo queda en pi\u00e9. La Provincia resisti\u00f3 siempre todo tributo fijo , no al canz\u00e1ndola los servicios ordinarios \u00f3 estraordinarios que el Rey \u00f3 las C\u00f3rtes de Castilla decretaran , como dice don Felipe IV en su Real orden de 1644: \u00abque \u00e1 la Provincia \u00bbde \u00c1lava no la han comprendido las concesiones que ha \u00abhecho de servicios el Reino junto en C\u00f3rtes, ni ningu \u00bb no de los tributos y cargas que generalmente se han \u00bb impuesto en mis Reines de la Corona de Castilla , de \u00bb propio motu ni en otra forma, porque de todo es libre \u00bb y essenta , as\u00ed como lo son el Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya , y la \u00bbmi Provincia de Guip\u00fazcoa. \u00bb Las Provincias Vascongadas han gozado siempre liber tad y franquicia en el consumo de tabacos como conse cuencia de sus fueros. Desde 1727 se reglament\u00f3 su in troducci\u00f3n en el pa\u00eds , para que no fuera motivo de con trabando \u00e1el interior, y en Julio de 1748 quedaba san cionado por Real C\u00e9dula el reglamento que definitivamente se adoptara. En todas las disposiciones emanadas de los Reyes \u00f3 Se\u00f1ores,, con relaci\u00f3n \u00e1 este asunto, se declara de una manera precisa y solemne , la libertad de consu mos, franquicia y exenci\u00f3n de todo impuesto sobre el tabaco , de que gozaron siempre las Provincias Vascon gadas. El establecimiento de las Aduanas , siempre que se intent\u00f3 trasladarlas \u00e1 la frontera de Francia y \u00e1 los puertos , produjo grande resistencia y perturbaci\u00f3n en el pa\u00eds , como opuesto \u00e1 la libertad de comercio que las ga rantizaba sus fueros. Pero desarrollada ya la industria"], [301, "LOS EUSKAEOS. 275 en sus valles, se hac\u00edan cada dia mas dif\u00edciles la espor tacion \u00e1 el interior de sus productos manufacturados , y \u00e1 el Estado la vigilancia y represi\u00f3n del contrabando. Se establecieron pues t definitivamente en las fronteras por el a\u00f1o de 1841. En las circunstancias graves , en los momentos de an gustia por que ba pasado la patria com\u00fan , las Provin cias Vascongadas han acudido \u00e1 sus Se\u00f1ores \u00f3 \u00e1 el Era rio p\u00fablico, con servicios en dinero. Estos donativos \u00f3 servicios , nombre con que se les conoce en el pa\u00eds , no parecen haberse introducido en las Provincias con ante rioridad al siglo xv. Siempre tuvieron un car\u00e1cter gracioso, y sobre todo voluntario. Desde los primeros tiempos en que la historia los men ciona, los Se\u00f1ores se apresuran \u00e1 reconocerles ese car\u00e1c ter de una manera espl\u00edcita. As\u00ed que leemos en la con firmaci\u00f3n que hace D. Fernando el Cat\u00f3lico de los fueros de Vizcaya, \u00abque juraba \u00e9 jur\u00f3, \u00e9 declaraba \u00e9 declar\u00f3 \u00bbque por los tales tan grandes \u00e9 tan altos \u00e9 se\u00f1alados ser vicios , que ans\u00ed le han hecho y hacen en cada un dia , \u00ab\u00f3 lo querr\u00e1n hacer de aqu\u00ed adelante, ans\u00ed por mar co \u00bbmo por tierra , que por los servicios que durante las di schas necesidades \u00e1 Su Alteza han hecho, \u00f3 hicieron de \u00bbaqu\u00ed adelante, no sean vistos ni se entiendan, ni se \u00bbpuedan entender , ni interpretar , que han quebrantado, \u00bbni ido , ni venido contra los dichos sus fueros , \u00e9 privi legios, \u00e9 usos, \u00e9 costumbres, \u00e9 franquezas \u00f3 libertades: \u00abque por los dichos servicios que ans\u00ed han hecho \u00f3 har\u00e1n \u00bbde aqu\u00ed adelante durante las dichas necesidades , Su Al \u00bbteza no se llamar\u00e1 \u00e1 posesi\u00f3n, ni les mandar\u00e1 ni apre \u00bbmiar\u00e1 en ning\u00fan tiempo , ni por alguna manera que le \u00bbhagan los dichos servicios , y quebrantamiento de los \u00bbdichos sus fueros \u00e9 privilegios.\u00bb"], [302, "276 LOS EUSKAROS. Con respecto al servicio militar, existe un criterio y principio com\u00fan \u00e1 las tres Provincias Vascongadas, fun dado en sus fueros, costumbres \u00e9 historia. Es de fuero , uso y costumbre , que sus habitantes acu dan \u00e1 las armas cuando su territorio sea invadido : las Juntas generales acuerdan el armamento general, que comprende \u00e1 todos los hombres \u00fatiles indistintamente, de diez y ocho \u00e1 veinte a\u00f1os, hasta los cincuenta y aun sesenta. Cuando el Se\u00f1or pide un servicio especial de hombres que deben salir del pa\u00eds ( siempre en caso de guerra ) lo hace motivando la necesidad y utilidad, y las Juntas acuerdan y discuten el servicio \u00e9 importancia. En todas tres provincias , en tanto permanecen las fuerzas armadas en el pa\u00eds , es gratuito \u00f3 del cargo del mismo , corriendo el sueldo por cuenta del Se\u00f1or al tras pasar sus l\u00edmites. En Vizcaya , se fijaba el l\u00edmite en el llamado \u00c1rbol Malato , cuyos vestigios se encuentran en las inmediaciones de Luyando , conf\u00edn y frontera de Viz caya en la antig\u00fcedad , territorio agregado despu\u00e9s \u00e1 \u00c1lava. De aqui se desprende como doctrina inconcusa, que los Vascongados no est\u00e1n obligados \u00e1 servir militarmente en tiempo de paz, y su exenci\u00f3n de quintas \u00fa otro servi cio militar forzoso; \u00e1 la vez que quedan todos obligados \u00e1 acudir \u00e1 las armas \u00ab Padre por hijo,\u00bb como se dice, en caso de invasi\u00f3n, levantando as\u00ed en lo mas accesible de nuestras fronteras un formidable baluarte \u00e1 la patria , como lo acredita la esperiencia en cuantas ocasiones han ocurrido. El servicio de mar era voluntario en Guip\u00fazcoa y Viz caya antes del a\u00f1o 1484 : despu\u00e9s de estos tiempos apa rece ya necesario y forzoso. La ley xi titulo xix del fuero de Guip\u00fazcoa, trata de levas de marineros, y del dere-"], [303, "LOS EUSKAROS. 277 cho del Rey \u00f3 Se\u00f1or \u00e1 exigir el servicio de mar, que aparece no solo consentido sino reglamentado y orde nado. Las especiales condiciones de hombres de mar que distinguen \u00e1 los habitantes de la costa Cant\u00e1brica , la pericia y valor de que dieron tantas pruebas desde los tiempos mas remotos, estimulaban \u00e1 los Reyes \u00f3 Se\u00f1ores \u00e1 pedir este servicio. Por su parte la gente de mar de las costas si hab\u00eda de gozar de los derechos de pesca y navegaci\u00f3n , no solo en sus puertos sino fuera de ellos, necesitaba compen sarlos. La Ordenanza general de marina del a\u00f1o 1802, dis pone la forma de estos servicios en las provincias de Viz caya y Guip\u00fazcoa , muy distinta del resto de Espa\u00f1a ; y las Reales \u00f3rdenes de los a\u00f1os 1862 y 1864, aclararon \u00f3 ampliaron algunas de sus disposiciones. La sangre y los bienes de los Vascongados estuvieron siempre al servicio de la patria , en los dias de verdadero peligro \u00f3 necesidad. Ellos fueron valladar y muro inquebrantable , para resguardar por aquella parte contra la invasi\u00f3n de los \u00c1rabes la Provincia de Asturias, donde renac\u00edan \u00e1 la vez patria y monarqu\u00eda. Sus monta\u00f1as fueron asilo de los fugitivos Espa\u00f1oles y Godos ; y al registrar las Cr\u00f3nicas de la tantas veces secular lucha de la Reconquista , en todas sus grandes jornadas, encontramos \u00e1 los hijos del pa\u00eds combatiendo como auxiliares, mereciendo siempre especial menci\u00f3n su bravura. Las guerras de Alemania \u00e9 Italia tambi\u00e9n los cuentan entre sus actores ; y no es aun bastante conocida y apre ciada su gran participaci\u00f3n en los portentosos descubri mientos y conquistas que desde el siglo xv hacen surgir"], [304, "278 LOS ETTSKAROS. de los mares un nuevo mundo, en cuyos continentes, archipi\u00e9lagos \u00e9 islas flot\u00f3 la bandera Espa\u00f1ola, llevada \u00f3 sostenida muchas veces por los Euskaros. Cuando el estrangero ha asomado alas fronteras cum plieron con su deber, no escaseando ni sangre ni te soros. Ayer en \u00c1frica , acorr\u00edan sus tercios \u00e1 tomar parte en la patri\u00f3tica empresa ; hoy en Cuba , fieles , callados y sufridos , combaten por la integridad de Espa\u00f1a. La patria los encontr\u00f3 siempre tan constantes y tena ces en la defensa de sus fueros como prontos \u00e1 servirla en los dias de prueba. FIN DE LA PRIMERA PARTE."], [305, "SEGUNDA PARTE."], [306, ""], [307, "LOS EUSKAROS. 281 CAPITULO I. VARONES ILUSTRES DEL SOLAR VASCONGADO. No ya solo tiene el pa\u00eds Euskaro su historia propia, antigua cual sus montes : gloriosas \u00e9 innumerables p\u00e1gi nas registra en la general de nuestra patria. Un trabajo especial y largo fuera necesario , para es cribir la biograf\u00eda de todos los ilustres varones que por sus servicios han alcanzado en el trascurso de los siglos alta fama y renombre en Espa\u00f1a. Debemos contentarnos con citar muy pocos entre los m\u00e1s conocidos , haciendo una- suscinta relaci\u00f3n de algunos de sus hechos, justo obsequio \u00e1 las glorias que nos han legado , y \u00fatil ense \u00f1anza y ejemplo que debemos imitar. Comenzaremos por VIZCAYA. Bilbao. B. Pablo de Arbolancha , famoso navegante , amigo- y compa\u00f1ero' de Vasco Nu\u00f1ez de Balboa en el des cubrimiento del mar del Sur."], [308, "282 LOS EUSKAROS. D. Mart\u00edn Bertendona, Capit\u00e1n General de la escua dra de Levante : En 1588 mand\u00f3 la divisi\u00f3n naval de Sicilia y N\u00e1poles que hizo parte de la Armada invencible. D. Jos\u00e9 de Alazarredo , Teniente General de la R.eal Armada. Bermeo. D. Alonso de Ercilla y Z\u00fa\u00f1iga , que cant\u00f3 en el renombrado poema la Araucana, la sujeci\u00f3n de aquella belicosa regi\u00f3n en el Per\u00fa , que \u00e9l mismo con quistara \u00e1 los 29 a\u00f1os. D. Juan Ezcoiquiz , Teniente General de los ej\u00e9rcitos y Gobernador de Ora-n en 1745. Durango. D. Juan de Zum\u00e1rraga , primer Obispo y Arzobispo de M\u00e9jico. Ordu\u00f1a. D. Francisco de Ordu\u00f1a y Barriga, uno de los primeros conquistadores de la Nueva Espa\u00f1a , Capi t\u00e1n General de la ciudad de Santiago de los Caballeros en Guatemala. D. Alartin Hurtado de Arbieto , Gobernador y Capit\u00e1n General de la Provincia de Vicalbamba que pobl\u00f3 \u00e1 su costa , y uno de los primeros conquistadores del Per\u00fa. D. Andr\u00e9s de Poza, que en 1587 escribi\u00f3 sobre la an tigua lengua vascongada y poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a. liahnaseda. D. Lope Hurtado de Mendoza , Embaja dor de Portugal , Alemania y Roma. D. Diego Urrutia , Almirante general de la Armada. El honrado y buen patricio D. Martin de los Heros. H\u00e9rmua. D. Andr\u00e9s de Orbe y Larreategui, Arzo bispo de Valencia, Presidente del Consejo de Castilla. Mundaca. D. Rodrigo dePortuondo, General de mar. Muri\u00f3 en el combate naval con el famoso corsario turco Ardin Caclio-diablo en 1529. Zu\u00f1o. Ruy Mart\u00ednez de Urramendi ( hijo de la casa de su apellido , fundada por Lope Gonz\u00e1lez de Meceta y D.a Toda Saenz de Madariaga el a\u00f1o 986 ) , asisti\u00f3 como"], [309, "LOS EUSKAROS. 283 Capit\u00e1n \u00e1 la toma de Guadalajara con Alvar Fa\u00f1ez Mi naza, \u00e1 las \u00f3rdenes del Cid. Santeguiz de Arteaga. Excmo. Sr. B. Pedro de Ar teaga y Leiba , General de las Galeras de Espa\u00f1a. Murelaga Aulestia. B. Juan Iba\u00f1ez de Aulestia y Mendirichaga , Capit\u00e1n de alto bordo y General de mar, quien en 1540 hizo proezas en compa\u00f1\u00eda de B. Bernar dino Mendoza , General de las Galeras de Espa\u00f1a , ven ciendo y prendiendo al corsario turco Karamani , distin gui\u00e9ndose en Lepante y otras batallas. Bol\u00edvar. Biego Yrusta se hall\u00f3 en 1212 en la batalla de las Navas de Tolosa. Pedro de Zubiaur, General de mar se bati\u00f3 heroica mente contra ingleses y holandeses. Prisionero dos ve ces en Ipglaterra , en su \u00faltimo cautiverio en la torre de Londres , sufri\u00f3 tan crueles tormentos que qued\u00f3 estro peado. Echevarri. Pedro Leguizamon , muri\u00f3 este valiente Capit\u00e1n en la Vega de Granada en 1391 con los infan tes B. Pedro y B. Juan , en la rota que les dieron los moros. G\u00e1lica. La casa solar de los Butr\u00f3n de que han sali do esforzados varones. Mungu\u00eda. Mach\u00edn de Mungu\u00eda es un h\u00e9roe legenda rio del pa\u00eds vasco, y sus proezas tan estraordinarias , que por f\u00e1bula las tuvi\u00e9ramos si la cr\u00f3nica y la historia seria de donde las tomamos , no las consignaran. El 27 de Setiembre de 1538, la Armada que mandaba el c\u00e9lebre Almirante Boria compuesta de naves espa\u00f1o las y venecianas, despu\u00e9s de un jactancioso alarde ante la escuadra del temible corsario y General turco Barbar roja en el golfo de Arta, huia, perdidas las primeras naves que compon\u00edan la vanguardia. A un extremo de ella , y en primera l\u00ednea , se hallaba"], [310, "LOS EUSKAROS. 284 una galera espa\u00f1ola mandada por Mach\u00edn de Mungu\u00eda y tripulada por 300 vascongados. No dudando que la nu merosa armada cristiana los apoyar\u00eda, ganosos de glo ria , se metieron en medio de las naves enemigas , y tres galeras turcas fueron \u00e1 pique \u00e1 sus costados al choque de la artiller\u00eda. Al verse solo , abandonado , y la Armada aliada dispersa, lleno de rabia y verg\u00fcenza, el esforza do vizca\u00edno no trat\u00f3 sino de morir peleando. \u00abEstuvieron sobre la de Mach\u00edn (dice Sandobal) 85 \u00bb galeras y fustas, le quebraron el \u00e1rbol y las obras \u00bbmuertas, [quem\u00e1ndole las velas. No pasaban los ta blones los tiros por estar escaldados con el mucho >rtirar.\u00bb \u00abMurieron el Alf\u00e9rez y otros 27, todos los dem\u00e1s heri \u00bbdos sin escepcion.\u00bb Y en otra parte: \u00abMach\u00edn de Mun \u00bbgu\u00eda y sus valientes \"vizca\u00ednos se defienden de 150 gale \u00bbras turcas casi un dia no siendo mas que 300 soldados \u00bbel 27 de Setiembre de 1538.\u00bb La Historia moderna t\u00ede nuestra marina de los se\u00f1o res Ferrer de Couto y March y Labores , recuerda esta haza\u00f1a en una l\u00e1mina \u00e1 cuyo pi\u00e9 leemos: \u00abEl heroico \u00bb suceso de Mach\u00edn de Mungu\u00eda, mas f\u00e1cil \u00e1 la compren \u00bbsion del estudio que \u00e1 la creencia de un simple relato , \u00bbes de los mas brillantes que pueden leerse en los anales \u00bbmar\u00edtimos del mundo. Mandaba una nave de alto bordo \u00bben la armada que se dirig\u00eda al ataque de Previsa, pero \u00bb habi\u00e9ndose separado fu\u00e9 \u00e1 dar con todo el poder de las \u00bb galeras de Barbarroja , que no eran menos de 160. Cua renta y ocho horas dur\u00f3 la pelea , la nave desarbolada \u00bby rota, pero con 400 cabezas enemigas por trofeo, sa \u00bbli\u00f3 de entre aquella multitud que se estorbaba en la \u00bb acometida , logrando milagrosamente ponerse en salvo \u00bb\u00e1 favor de la noche.\u00bb Un a\u00f1o despu\u00e9s , Mach\u00edn de Mungu\u00eda se hallaba cer-"], [311, "LOS ETJSKAROS. 285 cado en la fortaleza de Castelnovo , sitiada por Solim\u00e1n y numeroso ej\u00e9rcito y escuadra. Heroica fue la resisten cia de su escogida guarnici\u00f3n , compuesta de viejos sol dados de nuestros tercios de Italia, mandados por valien tes capitanes. Be una \u00faltima y desesperada salida sobre el campamento turco , trajeron \u00e1 Mach\u00edn que se hab\u00eda batido como un le\u00f3n , gravemente herido. Muertos \u00f3 heridos todos los defensores , deshechas las murallas , entraron los turcos en la plaza , y lleno de admiraci\u00f3n hacia aquellos hombres, mostr\u00f3se Barbar roja humano con los prisioneros. Una sola escepcion tuvo esta estra\u00f1a generosidad : Mach\u00edn de Mungu\u00eda. El recuerdo inolvidable del combate del 27 de Setiem bre de 1538 atormentaba al pirata almirante. La pro funda herida que hizo entonces \u00e1 su amor propio amar gando el dia mas glorioso de su vida, burlando con una sola nave su escuadra, y caus\u00e1ndole tantos da\u00f1os, se habia renovado despu\u00e9s. Mach\u00edn de Mungu\u00eda hab\u00eda sido el mas firme obst\u00e1culo \u00e1 que la plaza de Castelnovo se rindiera , y \u00e1 \u00e9l achacaba su desesperada resistencia. Aquel hombre siempre se encontr\u00f3 en su camino , y de jaba en \u00e9l un charco de sangre que le hacia llorar sus victorias. Era preciso hacer de Mach\u00edn un amigo , \u00f3 que desapareciera. El mismo Barbarroja fu\u00e9 \u00e1 buscarle \u00e1 su lecho de dolor, y all\u00ed con mil brillantes promesas , y es pantosas amenazas , trat\u00f3 de persuadirle que renegara. In\u00fatil empe\u00f1o con un vascongado de las arraigadas creencias, \u00e1nimo esforzado y lealtad de Mach\u00edn. Al siguiente dia una camilla sali\u00f3 de la plaza : en ella sereno y altivo Mach\u00edn de Mungu\u00eda fu\u00e9 conducido \u00e1 la Capitana de la armada turca. En la proa del buque rod\u00f3 la cabeza del valiente vizca\u00edno , segada por un corvo al fange, en el dia 10 de Agosto de 1539."], [312, "286 LOS ELSKAROS. Gamiz. Albar I\u00f1iguez de Gamiz asisti\u00f3 \u00e1 la conquis ta de Baeza en 1227. Castillo de Elejabeitia. Sancho Moro ayud\u00f3 al Conde Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez en la batalla de Hazi\u00f1as en 827. Arrazola. D. Esteban de Urizar, Virey del Per\u00fa y Charcas. Hizo conquistas en lo interior del Paraguay, y promovi\u00f3 las misiones de los jesuitas. Valle de Orozco. I\u00f1igo Lopez de Orozco sirvi\u00f3 al Rey B. Alfonso XI en la toma de Algeciras , en que dirigi\u00f3 las cavas , minas , bastida , m\u00e1quinas , etc. Fu\u00e9 el porta dor del quinto de los despojos cogidos \u00e1 los moros en la batalla del Salado , que B. Alfonso enviaba al Papa. Somorrostro. B. Sebastian de la Cuadra y Medrano, Marqu\u00e9s de Villarias , primer ministro de Felipe V. \u00c1LAVA. Vitoria. B. Pedro Lopez de Ayala, hijo de Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez de Ayala , Canciller mayor de Castilla , Se\u00f1or de Salvatierra, Alcalde y Merino de Vitoria desde el a\u00f1o 1374. Se\u00f1al\u00f3se por su valor en las grandes batallas de N\u00e1je ra y Aljubarrota, siguiendo siempre el partido de don Enrique II. Bice de \u00e9l nuestro historiador Lafuente: \u00abEl \u00bbque en este medio siglo descoll\u00f3 mas como hombre de le dras, fu\u00e9 el Canciller Pedro Lope de Ayala, al propio \u00bbtiempo guerrero y pol\u00edtico , cronista y poeta. Las Cr\u00f3 micas de B. Pedro y B. Enrique II , de B. Juan I y la de \u00bblos primeros a\u00f1os de B. Enrique III que debemos \u00e1 su \u00bbpluma, y de que tanto nos hemos servido, revelan que \u00bbAyala dio ya un paso en la manera de escribir esta cla \u00bbse de libros. Su estilo , aunque duro y desali\u00f1ado , es \u00bbclaro y natural , y \u00e1 veces no carece de energ\u00eda. Apare-"], [313, "LOS EUSKAROS. 287 \u00bbce como el mejor prosador despu\u00e9s de Juan Manuel , y \u00bbla lengua bajo su pluma v\u00e1 saliendo ya, como nota bien \u00bbun juicioso cr\u00edtico, de la tosca infancia para entrar \u00bbmuy luego en su florida pubertad.\u00bb Escribi\u00f3 tambi\u00e9n otras obras. Muri\u00f3 en Calahorra el a\u00f1o 1407 \u00e1 los 75 de edad, y est\u00e1 enterrado en la capilla que mandara construir en su casa suerte de Quejana, segun se v\u00e9 en una l\u00e1pida de ala bastro con una inscripci\u00f3n all\u00ed colocada. Su mujer do\u00f1a Leonor de Guzman est\u00e1 enterrada en Vitoria en la Igle sia de San Francisco. Ortu\u00f1o Iba\u00f1ez de Aguirre. Bice de \u00e9l Lucio Marineo Siculo : \u00abConoscimos tambi\u00e9n en la Corte de los Reyes \u00bbCat\u00f3licos y del Emperador B. Carlos, al Licenciado Or \u00bbtu\u00f1c de Aguirre , var\u00f3n de mucha ciencia y claro inge \u00bbnio, muy se\u00f1alado en todo g\u00e9nero de virtud, por lo cual \u00bbcon raz\u00f3n le juzgamos digno de grandes loores. Porque \u00bbno solamente vali\u00f3 mucho en las leyes imperiales y ca n\u00f3nicas y conocimiento de muchas otras cosas, mas \u00bbtambien en gran manera floresci\u00f3 en prudencia y \u00e1ni \u00bbmo generoso con muy grande autoridad. Cuya fortaleza \u00bbmuy grande, y lealtad maravillosa se mostr\u00f3 en el tiem \u00bbpo de los alborotos de Espa\u00f1a , en los cuales como va \u00bbron esforzado y muy prudente por la honra de su Rey \u00bbque estaba ausente y por la conservaci\u00f3n de Espa\u00f1a , \u00bbusando de oficio de Consejero muy sabio y de Capit\u00e1n \u00bbmuy esforzado , con muy gran peligro de su vida resis ti\u00f3 y amans\u00f3 las grandes furias de los adversarios que \u00bbmuy cruelmente destru\u00edan y asolaban los pueblos de la \u00bbtierra. Fu\u00e9 muy bien quisto de los Reyes Cat\u00f3licos. A \u00bbquien la Reina do\u00f1a Isabel en su testamento dej\u00f3 cuida \u00bbdo de los descargos de. su \u00e1nima juntamente con B. An tonio de Fonseca.\u00bb Fray Antonio Guevara, Obispo de Mondo\u00f1edo, c\u00e9le bre por su vasta erudici\u00f3n."], [314, "288 LOS EUSKAROS. Pero Mart\u00ednez de \u00c1lava , Biputado de \u00c1lava , var\u00f3n notable en tiempo de los Reyes Cat\u00f3licos , que lo distin guieron sobre manera. H\u00e1llase su sepultura en la Igle sia de San Pedro de Vitoria; una estatua de bronce, ya cente , descansando la cabeza sobre almohadas del mismo metal, representa \u00e1 este insigne var\u00f3n de caballero y espacia en mano. A sus pies un perro de bronce, parece guardar la tumba como s\u00edmbolo de fidelidad. Bou Biego Mart\u00ednez de \u00c1lava, Biputado de \u00c1lava en la \u00e9poca de las Comunidades, dio singulares muestras de lealtad al Emperador, conteniendo el movimiento de insurrecci\u00f3n que tomaba serias proporciones en el pa\u00eds , y contribuyendo con su esfuerzo \u00e1 sofocarlo. Bon Biego \u00c1lava y Esquivil , Obispo de Astorga , \u00c1vi la y C\u00f3rdoba. Este insigne Prelado se distingui\u00f3 tanto por su ciencia, que mereci\u00f3 lo destinara el Emperador B. Carlos, para asistir al segundo Concilio Tridentino. Trasladado despu\u00e9s el Concilio \u00e1 Bolonia , asisti\u00f3 \u00e1 \u00e9l desde su primera sesi\u00f3n , en 21 de Abril de 1547, haci\u00e9n dose notable entre tantos hombres eminentes como all\u00ed concurrieron , por su integridad y sabidur\u00eda , \u00e1 que puso el sello con su obra de Conciliis Universalibus publicada en Granada en 1552. Una estatua de bronce reposando sobre un lecho de piedra que representa al Obispo en traje de Pontifical, se halla colocada sobre su sepultura en la Iglesia de San Pedro de Vitoria , \u00e1 donde fueron trasladados sus restos desde C\u00f3rdoba. Bon Franc\u00e9s \u00f3 Francisco de \u00c1lava , Capit\u00e1n General de la artiller\u00eda de Espa\u00f1a, del Consejo de Estado y Guerra, Embajador de Felipe II. Se\u00f1al\u00f3se en las guerras de Ita lia de Maese de campo, en la rebeli\u00f3n de Sena , y princi palmente en la batalla de San Quint\u00edn, siendo uno de los principales que con el Buque de Saboya dieron el asalto."], [315, "LOS E\u00fcSKAROS. 289 Bon Ignacio Mar\u00eda de \u00c1lava , Teniente General de Ma rina. Es una de las mas grandes figuras que descuellan -en el terrible combate de Trafalgar , en el que mandaba la vanguardia compuesta de 7 navios , llevando su insig nia en el Santa Ana, de 120 ca\u00f1ones. Copiar\u00e9 las pala bras del escritor que ha hecho mas estudio y reunido mas datos sobre este combate naval , el Sr. Ferrer y Couto : \u00abEntonces se trab\u00f3 entre \u00c1lava y Collingwood ( el se- \u00bbgundo de Nelson y su sucesor como almirante en ge\u00ede \u00bbde las fuerzas brit\u00e1nicas en aquella misma jornada) el \u00bbmas terrible combate de artiller\u00eda que pudiera imagi \u00bbnarse, barloados los dos navios tan cerca el uno del otro \u00bbque sus velas bajas se tocaban. El General espa\u00f1ol, co nociendo que su enemigo quer\u00eda pasar \u00e1 sotavento, puso \u00bbtoda su gente \u00e1 estribor; y era tal el estrago que hacia \u00bbel Santa Ana , y el peso de sus proyectiles , que su pri \u00bbmera andanada hizo escorar el Royal Sovereing sobre \u00bbla banda opuesta hasta descubrir dos tablones. Seme jante lucha no podia menos de causar en ambos navios \u00bblos mas terribles destrozos ; as\u00ed fu\u00e9 que el General espa \u00f1ol cay\u00f3 gravemente herido, lo mismo que su Capit\u00e1n \u00bbBon Jos\u00e9 Gordoqui , y en poco tiempo se vieron sus tri \u00bbpulaciones diezmadas , y aquellos dos poderosos buques \u00bbsin el mas peque\u00f1o recurso de gobierno.\u00bb \u00abCollingwood tuvo que abandonar su hermoso navio \u00bbdesm antelado , y sostenido por su divisi\u00f3n pudo pasar \u00e1 \u00bbla fragata Euryalus en medio de la refriega, Be los 15 \u00bbnav\u00edos espa\u00f1oles que salieron al combate, solo se salva ron 5 completamente desmantelados, consiguiendo \u00c1la \u00bbva que se contara entre ellos el Santa Ana.\u00bb B. Miguel Ricardo de \u00c1lava, Ayudante deGravinaen la batalla de Trafalgar. Tom\u00f3 parte en todas las gran des jornadas de la guerra de la Independencia. Colocado como representante de Espa\u00f1a cerca de Wellington, sapo 19"], [316, "290 LOS EUSKAROS. captarse por sus relevantes prendas el aprecio del Gene ral en ge\u00ede, y la consideraci\u00f3n de todos. En la batalla de Vitoria se distingui\u00f3 muy particular mente, asistiendo despu\u00e9s \u00e1 la de Tolosa (Francia) , y al gran desenlace de Waterloo. Ocup\u00f3 los primeros pues tos del Estado y muri\u00f3 de Teniente General en 1843. Yurre. Bon Bomingo Colodro , que otros llaman \u00c1l varo P\u00e9rez Colodro , valeroso soldado en 1235, cooper\u00f3 con su energ\u00eda y astucia \u00e1 la conquista de C\u00f3rdoba, sien do el primero que subi\u00f3 \u00e1 sus murallas, llevando des pu\u00e9s una de las puertas de la ciudad su nombre. Subijana de \u00c1lava. Bon Sim\u00f3n de Anda y Salazar. Uno de los mas esclarecidos varones que ha producido el solar Vascongado , y quiz\u00e1s el primero entre los Ala veses, suelo B. Sim\u00f3n de Anda y Salazar, natural de Subijana de \u00c1lava. Ha tardado en hacerse justicia \u00e1 este insigne espa\u00f1ol , contribuyendo \u00e1 ello \u00e1 no dudarlo el lejano teatro de sus glorias, las islas Filipinas; lo f\u00e9rtil en grandes sucesos de la \u00e9poca en que vivi\u00f3 , la desven tajosa comparaci\u00f3n con la conducta que otros hombres observaron \u00e1 su lado , y sobre todo , la lucha que en sus \u00faltimos dias emprendiera con una important\u00edsima y po derosa clase , las \u00f3rdenes monacales , que pretendi\u00f3 disci plinar. Siendo los frailes los cronistas de aquellas apar tadas regiones, no es mucho descuidaran de ensalzar las glorias de quien fu\u00e9 harto severo con ellos. Nacido en 1709, desde las aulas del Convento de Santo Bomingo de Vitoria pas\u00f3 \u00e1 la Universidad de Alcal\u00e1, donde alcanz\u00f3 el grado de Boctor. Vali\u00f3se de \u00e9l el Mar qu\u00e9s de la Regal\u00eda para la Recopilaci\u00f3n de las leyes de Indias, y fu\u00e9 nombrado oidor de la Audiencia de Manila. En esta ciudad se hallaba el 22 de Setiembre de 1762, cuando aparecieron en su rada 13 naves de guerra in glesas , con seis \u00f3 siete mil hombres. Manila , completa-"], [317, "LOS E\u00dcSKAROS. 291 mente desprevenida, sin guarnici\u00f3n ni v\u00edveres, pues apenas la defend\u00edan mil soldados , no podia oponer seria resistencia. Para colmo de desdichas, era Gobernador interino de este Archipi\u00e9lago , el limo. Sr. B. Manuel Rojo, Arzobispo de Manila, que por sus condiciones de car\u00e1cter no estaba \u00e1 la altura de las dif\u00edciles circunstan cias que debia salvar. As\u00ed es que los ingleses \u00e1 las \u00f3rde nes de Braper , se apoderaron de la ciudad el 5 de Octu bre de 1762. La v\u00edspera de la noche en que se perdi\u00f3 \u00e1 Manila , sa l\u00eda una solitaria lancha por el rio. En ella iba un espa \u00f1ol, con solo un t\u00edtulo de Teniente Gobernador, que en la previsi\u00f3n de aquellos desgraciados sucesos estendieran los Se\u00f1ores de la Audiencia y Arzobispo , 5,000 pesos en met\u00e1lico , y 40 pliegos de papel sellado ; pero sobre todo, con un coraz\u00f3n lleno de patriotismo , valor y entereza. Era \u00e9ste B. Sim\u00f3n de Anda y Salazar , sexagenario ya; en sus manos quedaba la honra de Espa\u00f1a, y la defensa de aquel important\u00edsimo pedazo de la patria. Establecido en Bacalor, cabeza de la provincia de Pampanga, secun dado por los religiosos , sobre todo los Agustinos , consi gui\u00f3 con \u00edmprobo trabajo allegar un peque\u00f1o ej\u00e9rcito de 6,000 infantes y 600 caballos , debiendo crearlo todo : ar mas , municiones , barcos y soldados. Su contestaci\u00f3n al Arzobispo, que le escrib\u00eda para que depusiera las armas, revela un car\u00e1cter firme y valero so, \u00e1 la vez que un acendrado patriotismo. Bespues de mil azarosos sucesos , luchando \u00e1 la vez que con los invasores, con alzamientos de los indios y chinos promovidos por los ingleses , manteni\u00e9ndose con tenaci dad en el pa\u00eds , y estrechando \u00e1 Manda , alcanz\u00f3 el a\u00f1o de 1764, y con \u00e9l la nueva de que la paz se hab\u00eda procla mado. A los ocho dias retir\u00f3se el ingl\u00e9s, y lleg\u00f3 el Gober nador interino nombrado por la Corte de Espa\u00f1a B. Fran-"], [318, "292 LOS EUSKAROS. cisco de la Torre. Anda entreg\u00f3 el bast\u00f3n de mando al recien venido, haciendo antes su entrada en Manila \u00e1 la cabeza de los espa\u00f1oles. El Rey B. Carlos III decia en un Becreto , que debia \u00e1 las acertadas providencias y celo de B. Sim\u00f3n de Anda , la conservaci\u00f3n en mi real dominio del restante de aque llas islas. Finalmente en 1770 fu\u00e9 nombrado definitivamente Go bernador, Capit\u00e1n General y Presidente de la Audiencia de Manila. Llevaba orden de acabar con las pirater\u00edas de los moros y malayos , y poner \u00e1 Manila en buen esta do de defensa , cumpliendo ambos encargos satisfactoria mente, y creando una escuadra para el respeto de las costas. No tan grato ni hacedero era el cometido que tambi\u00e9n recibiera, de reducir \u00e1 los frailes \u00e1 la visita diocesana y patronato. Quiz\u00e1s su car\u00e1cter inflexible no era el mas adecuado para esta \u00faltima misi\u00f3n , y debi\u00f3 perder algo de la raz\u00f3n que le asist\u00eda al cumplir las \u00f3rdenes del Go bierno , por la forma violenta que empleara. No menores disgustos le causaron la corrupci\u00f3n que en asuntos admi nistrativos le rodeaba , y que procur\u00f3 extirpar. Muri\u00f3 en 1776. Luco. limo. Sr. B. Juan Bernal Biaz de Luco , Oidor del Consejo de Indias , Obispo de Calahorra, fu\u00e9 designa do por el Emperador B. Carlos en 1545 para asistir al Concilio de Trento, donde permaneci\u00f3 hasta el a\u00f1o de 1552, siendo notable por su sabidur\u00eda y consejo. Escribi\u00f3 varias obras. Andagoya. Pascual de Andagoya , natural del pueblo de este nombre en Cuar tango de \u00c1lava, pas\u00f3 \u00e1 Tierra Firme en el a\u00f1o de 1514 \u00e1 las \u00f3rdenes del Goberna dor Pedrarias B\u00e1vila, y nombrado por \u00e9ste Regidor del Ayuntamiento de Panam\u00e1, en 1522 rico ya mer-"], [319, "LOS EUSKAROS. 293 ced \u00e1 su genio comercial , obtuvo licencia para ir \u00e1 des cubrir. Arm\u00f3 \u00e1 su costa una nave y descubri\u00f3 por el mar del Sur, el golfo de San Miguel hacia Levante, y el rio de San Juan por los 4 grados de latitud N. Visit\u00f3 la pro vincia de Cochama ; siguiendo el rio arriba cerca de 20 leguas , hall\u00f3 muchos pueblos , y recogidos en una forta leza gran n\u00famero de indios. No titube\u00f3 en acometerlos , y peleando entr\u00f3 en el suerte. Por los cautivos \u00e9 int\u00e9r pretes tuvo noticia de toda la costa, y de cuanto despu\u00e9s se descubri\u00f3 hasta el Cuzco. Padeci\u00f3 muchos trabajos en esta espedicion con gran riesgo de la vida , y qued\u00f3 es tropea lo. Su esploracion y noticias , con las que Nu\u00f1ez Balboa habia comunicado, decidieron \u00e1 los Pizarros, Al magro y Luque \u00e1 la conquista del Per\u00fa. GUIP\u00daZCOA. Guip\u00fazcoa, \u00e1 no dudarlo, es la provincia en el territo rio Euskaro que ha producido mayor n\u00famero de ilustres varones ; los nombres de dos de ellos , Juan Sebastian del Cano \u00e9 Ignacio de Loyola , no son patrimonio ni pueden encerrarse en los estrechos l\u00edmites de una provincia \u00f3 de un Reino , pues su fama y nombrad\u00eda alcanzan al mundo entero. Varias son las biograf\u00edas del Cano que se han escrito en estos \u00faltimos a\u00f1os , sobre todo desde el de 1860 en que el que estas mismas l\u00edneas traza , public\u00f3 una del ilustre marino con motivo de la estatua que la Provincia de Gui p\u00fazcoa le elevara en Guetaria. Procurar\u00e9 condensar en breves frases las grandes empresas del que es honra del solar Vascongado , toda vez debo ce\u00f1irme \u00e1 una lac\u00f3nica memoria. Juan Sebastian del Cano naci\u00f3 en Guetaria y con alg\u00fan"], [320, "294 LOS EUSKAROS. fundamento presumimos fuera en el a\u00f1o de 1476, aun que no consta de una manera aut\u00e9ntica la fecha de su na cimiento. Fueron sus padres Bomingo del Cano y do\u00f1a Catalina del Puerto. El imponente ruido del Occ\u00e9ano Cant\u00e1brico al chocar con las desnudas rocas de la costa arrull\u00f3 su cuna ; las tablas de fr\u00e1gil lancha , el campo de los juegos de su in fancia, y la lucha con el terrible elemento en aquellas gruesas y agitadas mares, los placeres de su adoles cencia. Be un car\u00e1cter reservado y audaz \u00e1 la vez , mostr\u00f3 desde luego disposiciones nada comunes para la ciencia de navegar, alcanzando muy joven aun la reputaci\u00f3n de diestro piloto y hombre de mar. Muy limitado era el campo que la navegaci\u00f3n comer cial brindaba \u00e1 un genio como el del Cano; as\u00ed es que muy luego armando \u00e1 su costa un buque de 200 tonela das , p\u00fasose \u00e1 sueldo del Emperador Carlos V para hacer la guerra a los corsarios de T\u00fanez, Argel y otras empre sas en Levante , cumpliendo en todas partes como enten dido y valiente. Mas despu\u00e9s de una larga campa\u00f1a, ago tados todos los recursos que el Cano pose\u00eda , y sin conse guir le pagaran el salario convenido \u00e1 que era acreedor, tuvo que vender el buque que mandaba para cumplir con su tripulaci\u00f3n. El 20 de Setiembre de 1519 salia de San L\u00facar deBar rameda una espedicion de cinco naves , y en ella iba de Maestre un hombre que debia inmortalizar su nombre en esta misma empresa , bien ageno en la modesta posi ci\u00f3n que ocupaba de so\u00f1ar que \u00e9l era el predestinado \u00e1 llevarla \u00e1 felice t\u00e9rmino y completarla. El portugu\u00e9s Fernando Magallanes , hab\u00eda brindado \u00e1 la Corte de Espa\u00f1a con el descubrimiento de un nuevo camino \u00e1 las Indias, probando \u00e1 la vez, que las islas de"], [321, "LOS EUSKAROS. 295 las Especer\u00edas se hallaban dentro de los dominios espa \u00f1oles. Apenas llegaron \u00e1 los oidos del Cano los rumores del proyecto de Magallanes , acorri\u00f3 \u00e1 alistarse en aque lla armada , llevando consigo algunos deudos y paisanos suyos. Este era el Maestre de la nave Concepci\u00f3n. Salvado el famoso estrecho \u00e1 que dio su nombre el c\u00e9 lebre portugu\u00e9s , surcaban algunas de las naves espa\u00f1o las los mares del Asia , despu\u00e9s de una dif\u00edcil y azarosa navegaci\u00f3n , cuando su jefe Magallanes encontr\u00f3 la muer te \u00e1 27 de Abril de 1521 en un lance temerario en que se empe\u00f1ara. El oscuro Maestre ocupaba ya su verdadero puesto en la opini\u00f3n de todos aquellos hombres; su m\u00e9 rito y conocimientos puestos \u00e1 prueba en dias dif\u00edciles , hab\u00edan dado la medida de su gran valor. Y si ala muer te de Magallanes no lo reemplaza desde luego , en el mes de Setiembre era ya el Cano nombrado Capit\u00e1n de la nao Victoria , y en realidad el alma de la empresa. En 8 de Noviembre de 1521 \u00e1 los dos a\u00f1os y noventa dias de viaje avistaron las Molucas. El Archipi\u00e9lago filipino, las islas de las Especer\u00edas, ha c\u00edan parte de los dominios espa\u00f1oles, y el estandarte de Castilla flotaba en Tidor saludado por las dos \u00fanicas na ves que de la espedicion quedaban. La nave Trinidad, compa\u00f1era de la Victoria, comenz\u00f3 \u00e1 hacer agua por la quilla de una manera alarmante ; re solvieron carenarla , pero siendo urgente que en Espa\u00f1a se supiera el \u00e9xito de la espedicion , el (\"ano fu\u00e9 por acla maci\u00f3n designado para intentar la vuelta con su nave Victoria. En los momentos supremos , el m\u00e9rito se sobre pone \u00e1 la categor\u00eda \u00e9 intrigas de los hombres. Empresa ardua y dif\u00edcil era la encomendada al Cano; la nave \u00e1 quien fiaban su suerte , estaba ya muy maltra tada despu\u00e9s de tantos sucesos y peligrosa navegaci\u00f3n;"], [322, "LOS EUSKAROS. 296 no le sobraban v\u00edveres para tan larga carrera , y el der rotero no era muy conocido. Con 60 tripulantes inclusos 13 indios, emprendi\u00f3 la Victoria el regreso \u00e1 la lejana patria, d\u00e1ndose el postrer adi\u00f3s aquellos hombres el 21 de Diciembre de 1521. A aquella atrevida y solitaria nave, perdida en tan apartadas y desconocidas regiones , estaba encomendada una alt\u00edsima \u00e9 importante misi\u00f3n ; el hombre que en ella mandaba , era depositario de un suceso que debia inmor talizar su nombre asociando su gloria \u00e1 la de Magalla nes. Aquel casco y armaz\u00f3n de tablas , punto impercepti ble en la inmensidad de los mares, iba \u00e1 rodear toda la tierra , y el Cano al pisar la Espa\u00f1a , el primer hombre que diera vuelta completa al rededor del mundo. Muchas islas desconocidas reconoci\u00f3 \u00e1 su vuelta ; peli gros y aventuras pavorosas atraves\u00f3 durante la navega ci\u00f3n de regreso, y para completar el cuadro, las enfer medades y el hambre se ense\u00f1orearon del m\u00edsero buque. No es posible decir las angustias de aquellos desgracia dos , y solo mandados por un hombre superior se alcanza pudieran sobrellevarlas. El 6 de Setiembre de 1522, un buque llegaba penosa mente \u00e1 San L\u00facar de Barrameda. Era el \u00fanico le\u00f1o que aun flotaba , de la brillante espedicion que hacia justa mente tres a\u00f1os menos catorce dias se desped\u00eda de aque llas playas, entre el estruendo de los ca\u00f1ones, y las acla maciones del pueblo. Los 18 espectros que aparecieron sobre cubierta , eran los solos seres vivientes que queda ban de los 60 hombres que se embarcaron en Tidor : el mar guardaba los restantes. El 8 de Setiembre, al dar fondo en Sevilla la Victoria,. el pueblo se agolpaba en sus muelles aclamando con fre n\u00e9tico alborozo \u00e1 aquellos atrevidos navegantes y \u00e1 su heroico Capit\u00e1n. Asombro y loco entusiasmo causaban"], [323, "LOS EUSKAROS. 297 estos hombres, que acababan de realizar un portentoso viaje de 14,000 leguas segun sus c\u00e1lculos, dando por la primera vez la vuelta al globo , resolviendo el gran pro blema del paso \u00e1 los mares de las Indias , y produciendo una inmensa revoluci\u00f3n en las ideas , la navegaci\u00f3n y las relaciones comerciales. En Europa la espedicion de Ma gallanes se creia perdida , y sepultados sus buques en ig norados y terribles mares. En medio de aquella multitud , desembarc\u00f3 el Cano al frente de sus 18 compa\u00f1eros, que apenas pod\u00edan tenerse en pi\u00e9 ; hab\u00edan de cumplir un solemne voto , y descalzos y en procesi\u00f3n se encaminaron \u00e1 la Catedral \u00e1 dar gra cias al Todopoderoso que protegi\u00f3 sus vidas , y los deja ba volver \u00e1 su querida patria., cumplida la temeraria empresa. La noticia del suceso vol\u00f3 \u00e1 la Corte de Espa\u00f1a , y el 13 de Setiembre el Emperador escrib\u00eda \u00e1 el Cano man d\u00e1ndole venir \u00e1 Valladolid. Presentado con algunos que le acompa\u00f1aron , recibi\u00f3los con el mayor contento y aga sajo , colmando de favores y mercedes al ilustre Capit\u00e1n, y d\u00e1ndole por blas\u00f3n \u00f3 divisa un globo terrestre con el lema: \u00abTu primus me circundediste.\u00bb T\u00fa el primero me rodeaste. Trascurrieron no obstante cerca de tres a\u00f1os desde que la Victoria aport\u00f3 \u00e1 las playas de Espa\u00f1a , hasta el mo mento en que otra espedicion de 7 naves zarpaba desde la Coru\u00f1a para ultimar aquellos descubrimientos. Tantas eran las atenciones que distra\u00edan al Emperador, que para conseguirlo hubo el Cano de armar cuatro de las naves en Portugalete , arrastrando con su fama y nombradla \u00e1 gran n\u00famero de Vascongados \u00e1 tomar parte en la em presa. El Comendador Frey Garc\u00eda de Loaisa fu\u00e9 designado como Capit\u00e1n General de ella , y Juan Sebastian del Cano"], [324, "298 LOS ETJSKJ\u00cd.ROS. Piloto mayor y guia , con el mando en segundo. Muchos desastres se evitaran quiz\u00e1s , s\u00ed. el Cano fuera el primero y absoluto gefe de ella; que nunca en los segundos t\u00e9r minos el hombre puede desplegar su genio y marcar el verdadero rumbo y direcci\u00f3n , sobre todo en empresas de esta clase , en que es preciso que \u00e1 la inspiraci\u00f3n siga la orden y r\u00e1pido cumplimiento. No menores peligros y terribles desgracias que la pri mera, esperiment\u00f3 esta segunda espedicion, y el referirlas alargar\u00eda nuestro trabajo: su examen nos convence de que Loaisa no estaba \u00e1 la altura del dif\u00edcil puesto que ocupaba. Tantos desastres , padecimientos y contrariedades , rin dieron al cabo la robusta constituci\u00f3n del esforzado Vas congado. En 30 de Julio de 1526, espiraba el Capit\u00e1n Ge neral Loaisa , y abierta la Real C\u00e9dula reservada que al salir se le encomend\u00f3 en la previsi\u00f3n de este suceso, Juan Sebastian del Cano fu\u00e9 aclamado por Capit\u00e1n General de la empresa , segun en ella se ordenaba. Pero este mando, estos honores , llegaban ya tarde. Los ca\u00f1ones de la Capitana saludaron al nuevo y que rido gefe en la tarde del 30 de Julio : el humo de las sal vas apenas se habia disipado en los aires , cuando el ca \u00f1\u00f3n tron\u00f3 de nuevo , pero su estampido anunciaba una desgracia. Juan Sebastian del Cano habia muerto. Era e\u00ed 4 de Agosto de 1526. La \u00faltima voluntad de Cano consignada en su testa mento , otorgado \u00e1 bordo de la nave Capitana en 26 de Junio de 1526 , no hubo de cumplirse respecto \u00e1 nombra miento de herederos. Despu\u00e9s de su madre, \u00e1 quien deja ba usufructuaria , dispone que sus bienes , satisfechas va rias mandas , pasaran \u00e1 su hijo natural Domingo del Cano , y en falta de \u00e9ste \u00e1 otra hija que tambi\u00e9n tenia. l?ero por informaci\u00f3n hecha en 1567 por el Bachiller"], [325, "LOS EUSKjVROS. 299 D. Rodrigo de Gainza , sobrino del Cano , resulta fu\u00e9 este su heredero al fallecimiento de la usufructuaria. Este do cumento , que poseo , escrito con gran claridad y estilo , y en el que aparece repetidas veces el nombre y apellido de Sebastian del Cano ; las declaraciones de los testigos que en \u00e9l se estampan , y conocieron \u00e1 el Cano y sus pa dres ; la firma del testamento que se conserva en el Ar chivo de Indias y otros escritos ; la carta del Emperador desde Valladolid ; la manera de escribir su nombre por su compa\u00f1ero de espedicion Urdaneta , y mas cerca de nos otros por el distinguido historiador Navarrete, ponen fuera de toda duda cu\u00e1l fu\u00e9 su verdadero apellido. No es Sebastian Elcano, sino Sebastian del Cano. En el a\u00f1o de 1800 un Vascongado, D. Manuel Agote, hizo levantar \u00e1 sus espensas una magn\u00edfica estatua \u00e1 el Cano en la plaza de Guetaria. En el de 1861 la provincia de Guip\u00fazcoa le erigi\u00f3 otra de bronce, tambi\u00e9n en su pue blo natal. Azp)\u00e9itia. Ignacio de Loyola naci\u00f3 en el lindo y pin toresco valle de este nombre en Guip\u00fazcoa, en el a\u00f1o de 1491. De noble cuna , pues pertenec\u00eda \u00e1 una de las mas dis tinguidas casas del pa\u00eds cuyo solar encierra hoy el Mo nasterio, en su primera juventud sirvi\u00f3 de paje al Rey D. Fernando el Cat\u00f3lico , emprendiendo luego la carrera de las armas. Distingui\u00f3se como valeroso soldado en diferentes en cuentros , y se\u00f1aladamente en la toma de N\u00e1jera , y lue go en el sitio de Pamplona. Rendida esta plaza \u00e1 los franceses , se acoge \u00e1 la Ciudadela donde procura conti nuar la resistencia ; mas una bala de ca\u00f1\u00f3n le fractura una pierna en el asalto de la brecha que con tenaz por f\u00eda defendiera , rindi\u00e9ndose la fortaleza al caer el esfor rado Capit\u00e1n. Prisionero de guerra de los franceses que"], [326, "300 LOS ETJSKAROS. hab\u00edan tenido ocasi\u00f3n de admirar su bravura, suele concedido ser trasportado \u00e1 su casa nativa para cu rarse. All\u00ed, en la quietud \u00e1 que sus heridas lo condenaban forzosamente , para entretener sus ocios acudi\u00f3 \u00e1 la lec tura ; y entre los libros que la curiosidad puso en sus manos , alguno de car\u00e1cter religioso le impresion\u00f3 tan vivamente , que obr\u00f3 un cambio radical en sus ideas. Hombre de grandes pasiones y cualidades , no cab\u00edan en \u00e9l t\u00e9rminos medios : se habia acostado valiente soldado so\u00f1ando la gloria y los placeres , y se levant\u00f3 entusiasta y fervoroso cat\u00f3lico. Corr\u00edan entonces tiempos turbulentos y cr\u00edticos para la Iglesia romana. Las sectas disidentes, los protestantes, con todo el celo y br\u00edo de reformadores y revolucionarios, dando \u00e1 su predicaci\u00f3n un colorido pol\u00edtico que halagaba los instin tos de los pueblos, amenazaban invadir el mundo entero, y hollando la religi\u00f3n cat\u00f3lica suplantarla en todas par tes. Los rigores que se emplearon para contener estas doctrinas , solo serv\u00edan para enaltecer \u00e1 sus adeptos , ha ci\u00e9ndolos mas visibles \u00e9 interesantes. La espada cedia el campo \u00e1 la pluma \u00f3 \u00e1 la palabra : no eran soldados , sino doctores los que necesitaba el ca tolicismo. Los conventos , sem\u00fcleros de sabios y santos varones , no se prestaban \u00e1 la lucha que se preparaba ; consagra dos los unos al s\u00fcencio , la soledad , y el misticismo , \u00e1 otros hab\u00edan alcanzado la depravaci\u00f3n y sensualidad mas lastimosa. Era necesaria una orden , no ya de hombres que elevaran plegarias al cielo desde el oscuro rinc\u00f3n del claustro , sino una compa\u00f1\u00eda de valientes soldados , que colocados en la brecha no se limitaran \u00e1 defender los ba luartes , sino que intr\u00e9pidos se lanzaran sobre el enemi-"], [327, "LOS ETJSKAR0S. 301 go, y lo persiguieran en todas partes con las armas del saber, de la elocuencia y de la virtud Esta grande idea y concepci\u00f3n , este vasto proyecto , surgi\u00f3 en la mente del hijo de Azp\u00e9itia en sus horas de convaJescencia , y merced \u00e1 la inmensa s\u00e9 en la misi\u00f3n que se habia trazado , \u00e1 su elevada inteligencia , \u00e9 inque brantable constancia , alcanz\u00f3 el fin que se propuso , dis poniendo de bien cortos y pobres medios en su origen. No lo seguiremos en sus interesantes y laboriosas cor rer\u00edas , para alistar los selectos y pocos compa\u00f1eros que deb\u00edan ser el cimiento de una orden poderosa. Despu\u00e9s de mil penalidades consigui\u00f3 al fin Loyola, en 27 de Setiem bre de 1540, la bula que sancionaba la formaci\u00f3n de la llamada Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Escribi\u00f3 el libro de las Constituciones y Declaraciones de la Compa\u00f1\u00eda , y otras varias obras ; y muri\u00f3 en Roma en el a\u00f1o de 1556 \u00e1 los 65 de edad. Ignacio de Loyola habia emprendido una obra colosal, y en poco tiempo , al bajar al sepulcro, la veia ya cum plida ; sus disc\u00edpulos y fundaciones se hab\u00edan estendido por todo el orbe conocido. Pocas instituciones han dado margen \u00e1 mas acerbas y apasionadas pol\u00e9micas : sin participar del ilimitado entu siasmo de los unos, y de las prevenciones d\u00e9los otros, bien puede decirse que la fundaci\u00f3n de esta orden fu\u00e9 pro videncial, y surgi\u00f3 en el momento de la lucha, con gran des resultados para la religi\u00f3n y la civilizaci\u00f3n de los pueblos. Precursores de tiempos mas ilustrados , la revo luci\u00f3n que se preparaba en las costumbres y en las cien cias, necesitaba encontrar en el campo de la religi\u00f3n hombres de suficiente talla para comprenderla. El escollo de esta orden ha sido el gran poder que lleg\u00f3 \u00e1 alcanzar. Directores de las conciencias de los reyes, han tenido inmensa participaci\u00f3n en la gobernaci\u00f3n de"], [328, "302 LOS EUSKAROS. V los pueblos ; due\u00f1os de la educaci\u00f3n , sobre todo en las clases mas acomodadas, grande influencia en las ideas y sucesos. Apartados de la pol\u00edtica por completo , y entregados \u00e1 su misi\u00f3n original de la predicaci\u00f3n y ense\u00f1anza, fue ran poderosa y eficaz palanca para la reforma de las \u00f3r denes mon\u00e1sticas y del clero ; pero hombres al fin , se dejaron llevar por los halagos del poder, levantando en torno de la Compa\u00f1\u00eda odios y acusaciones terribles. La figura del fundador, y primer General Loyola , ha sido, es, y continuar\u00e1 siendo no obstante, una de las mas notables entre las de los grandes hombres que han marcado profundos surcos en la humanidad ; hago caso omiso del Santo var\u00f3n , pues no debo considerarlo aqu\u00ed bajo este punto de vista. Villar eal de Zum\u00e1rraga. D. Miguel Lopez de Le gazpi. Con gran verdad y sin jactancia puede decirse, que Guip\u00fazcoa descubri\u00f3 y tom\u00f3 posesi\u00f3n del llamado Archipi\u00e9lago Filipino , fundando esa important\u00edsima co lonia. Sebastian del Cano , inicia la empresa con el descubri miento en que su nombre aparece asociado al de Maga llanes : su amigo y compa\u00f1ero Urdaneta se mantiene te naz y casi solo, en aquellas apartadas regiones despu\u00e9s de su muerte , y finalmente D. Miguel Lopez de Legazpi completa el descubrimiento y asienta el poder- de Espa\u00f1a en aquellas vastas posesiones asi\u00e1ticas, \u00f3 Indo-Espa \u00f1olas. La prematura muerte del Cano, hizo que abortaran los resultados esperados de la espedicion que guiara. Gracias al mando que confiaron \u00e1 muy luego los mal acontecidos espedicionarios \u00e1 D. Mart\u00edn I\u00f1iguez de Car quizamo, natural de Elgoibar, gracias al patriotismo y heroico valor del Capit\u00e1n Andr\u00e9s de Urdaneta , hijo de"], [329, "LOS EUSKAROS. 303 Villafranca, sost\u00favose aunque vacilante y nominal , el Se\u00f1or\u00edo de la Metr\u00f3poli sobre las desconocidas y lejanas tierras. Tres espediciones se hab\u00edan frustrado desde la del Cano ; parec\u00eda que un mal sino \u00e1 la vez que los Portu gueses nuestros \u00e9mulos en aquellos mares , impedia que esta conquista se completara. Mas empe\u00f1ado en ella Fe lipe II , orden\u00f3 \u00e1 D. Luis de Velasco, Virey de M\u00e9jico, dispusiera otra nueva espedicion dando el mando de ella \u00e1 Andr\u00e9s Urdaneta. Este hombre, cuya vida era un tejido de azarosas aventuras , encaminadas todas \u00e1 la conquista del Archi pi\u00e9lago que acompa\u00f1ando \u00e1 el Cano descubrieran , habia tomado el h\u00e1bito de San Agust\u00edn en M\u00e9jico. Desde luego, declinando el honor y puesto que se le encomendara , de sign\u00f3 \u00e1 D. Miguel Lopez de Legazpi como el \u00fanico capaz de llevarla \u00e1 buen t\u00e9rmino ; y conservando el car\u00e1cter de Director de pilotos , pues era un gran cosm\u00f3grafo , y el de ge\u00ede de la misi\u00f3n religiosa , se hizo \u00e1 la vela la pe que\u00f1a armada , compuesta de cuatro naves de corto tone laje con 500 hombres de tripulaci\u00f3n, en Noviembre de 1564. D. Miguel Lopez de Legazpi que entrara en la vida p\u00fablica como jurisconsulto, siguiendo despu\u00e9s la carrera de las armas en M\u00e9jico , donde desempe\u00f1\u00f3 puestos impor tantes y honor\u00edficos , fu\u00e9 nombrado Adelantado para la conquista del Archipi\u00e9lago. Con tan pobres y escasos medios , logr\u00f3 este grande hombre dar cima \u00e1 una in mensa empresa , empleando en ella no tanto el rigor de las armas , como una pol\u00edtica h\u00e1bil , prudente y huma na , que ganando el afecto de los ind\u00edgenas , dio por re sultado la conquista de un imperio , sin las sangrientas escenas y atropellos que manchan otras de nuestras em presas."], [330, "304 LOS EUSKAROS. Ayud\u00e1ronle poderosamente \u00e1 conseguirlo los religio sos que el piadoso Urdaneta llevara, y que cual centine las avanzados preparaban el terreno con las armas de la s\u00e9, imprimiendo la personalidad de Legazpi tal sello de abnegaci\u00f3n y patriotismo entre todos sus subordinados, que como dice un ilustre estrangero al ocuparse de esta portentosa conquista , no buscaron el solo brillo de las armas y la pompa de la A\u00dactoria , ni su particular provecho, sino una colonizaci\u00f3n estable y homog\u00e9nea, cuyos resultados alcanzan \u00e1 nuestros dias despu\u00e9s de tan tos a\u00f1os trascurridos. Dio el nombre de Archipi\u00e9lago filipino \u00e1 aquellas regio nes, fundando \u00e1 Manda en 1571 , y en el de 1572 le sor prendi\u00f3 s\u00fabitamente la muerte en medio de los trabajos, y no pocos disgustos que su Gobierno , en que consumi\u00f3 siete a\u00f1os , le ocasionara. Es una de las mas grandes , y serias , y honradas fi guras de nuestra historia patria ; y todas estas cualidades las reconocen los historias] ores estrangeros sin distinci\u00f3n. Pocos merecen \u00e1 no dudarlo , que un monumento perpe t\u00fae su fama cual Legazpi ; y si Guip\u00fazcoa que tiene acor dada la erecci\u00f3n de una estatua no lo realiza pronto , la Espa\u00f1a \u00e1 quien leg\u00f3 uno de sus mas preeiados territo rios, todav\u00eda apenas esplotado y no del todo conocido, tiene una deuda sagrada que cumplir \u00e1 su memoria. La casa nativa de Legazpi , colocada inmediata \u00e1 la v\u00eda f\u00e9rrea del Norte , fu\u00e9 espropiada por la empresa cons tructora , \u00e9 iba \u00e1 ser demolida para ensanchar la estaci\u00f3n de Zum\u00e1rraga , cuando accediendo \u00e1 los ruegos del vecin dario , tuvo la buena y levantada idea de conservarla. Se halla ya tan vieja, que es de temer se arruine pronto, y en esta previsi\u00f3n y por si desaparece, hice tomar una vista en su actual estado. Con esta oportunidad debo recordar que el dia en que"], [331, "LOS EUSKAROS. 305 la obra de Legazpi se vio seriamente amenazada , un Ala ves , D. Sim\u00f3n de Anda y Salazar , sostuvo solo el estan darte de Castilla en frente del ingl\u00e9s Draper , due\u00f1o ya de Manila en 1762, consiguiendo conservar aquella codi ciada joya \u00e1 su patria. La historia de las Filipinas , en sus mas grandes suce sos , es una verdadera leyenda Vascongada. Pasages. Don Blas Lezo, Teniente General de la Ar mada, es una de las mayores glorias de nuestra marina de guerra. En 1712, al ser nombrado Capit\u00e1n de navio contaba ya once presas de buques de guerra \u00e1 los ingleses , y en tre ellas el navio \u00abStanhope\u00bb. Tom\u00f3 una parte muy princi pal en la primera defensa de la ciudad de Cartagena (Am\u00e9rica) , bombardeada en Marzo de 1740 por el almi rante Vernon sin resultado. En la segunda defensa , en Mayo del mismo a\u00f1o , Lezo mandaba en gefe por muerte del Gobernador. La Gran Breta\u00f1a , que habia saludado con fren\u00e9tico al borozo la guerra de 1739 declarada \u00e1 Espa\u00f1a , estreme ci\u00e9ndose de indignaci\u00f3n y coraje , al saber que en las pri meras represalias los cruceros espa\u00f1oles hab\u00edan hecho numerosas presas , se\u00f1al\u00e1ndose el puerto de San Sebas tian , donde diez y ocho naves inglesas con valioso carga mento hab\u00edan sido arrimadas ; no es estra\u00f1o supiera con impaciencia y sentimiento que los esfuerzos de sus arma das en Am\u00e9rica se hab\u00edan estrellado ante los muros de Cartagena , y que un hombre de mar \u00e1 quien ya conoc\u00eda, D. Blas Lezo, acaudillaba all\u00ed \u00e1 los espa\u00f1oles. Hizo la poderosa Inglaterra un grande y \u00faltimo es fuerzo , llegando \u00e1 poner en aquellas aguas la mas formi dable armada que aun poseyera , compuesta de 36 navios de l\u00ednea, muchas fragatas y otros buques, con 10,000 hombres de desembarco. Emprendieron los ingleses el 20"], [332, "LOS EUSKAROS. 306 ataque de la muy prevenida plaza , y como obtuvieran algunas ventajas en sus primeras acometidas \u00e1 los fuertes avanzados, perdi\u00f3 su natural gravedad y asiento este pueblo , y descontando de antemano la victoria , acu\u00f1\u00f3se en Londres una medalla que representaba por un lado \u00e1 D. Blas Lezo arrodillado, entregando la espada \u00e1 Ver non , con una leyenda en ingl\u00e9s \u00e1 su alrededor que dice : \u00abLa soberbia espa\u00f1ola abatida por el almirante Ver \u00bbnon.\u00bb Mandaba en Cartagena \u00e1 la saz\u00f3n en ge\u00ede el Virey de Nueva Granada, el esforzado D. Sebastian de Eslaba, y con \u00e9l de segundo D. Blas Lezo. Estra\u00f1o sobre manera que nuestro insigne historiador Lafuente, haga caso omiso de esta \u00faltima y esencial cir cunstancia al narrar estos sucesos , y solo podemos espli c\u00e1rnosla teniendo en cuenta que tom\u00f3 su relaci\u00f3n de la del ingl\u00e9s Gu\u00fclermo Coxe , en su Espa\u00f1a bajo el reinado de los Borbones , donde ni siquiera se nombra \u00e1 Lezo. Sin amenguar para nada el m\u00e9rito y servicios del Vi rey Eslaba, fuerza es hacer justicia al valiente y enten dido marino vascongado, \u00e1 quien cupo sino la principal como yo creo , important\u00edsima parte en aquella heroica defensa: y tanto es as\u00ed, que la famosa medalla conocida y descrita por el P. Florez en su Clave historial y de la que posee un ejemplar el Museo naval de Madrid , coloca en su centro el nombre de Don Blass , sin mentar el de Eslaba. Rechazados al fin los ingleses con horribles p\u00e9rdidas , por los 1 ,600 hombres de la guarnici\u00f3n , hubieron de vol ver las proas de sus barcos a otros pa\u00edses, muy castigada su jactanciosa presunci\u00f3n y seguridad en la victoria. D. Blas Lezo , que en anteriores hechos de armas hab\u00eda recibido numerosas heridas , alcanz\u00f3 dos en esta \u00faltima jornada, que con los desvelos, luchas y fatigas de los se-"], [333, "LOS EUSKAROS. 307 tenta y tantos dias que dur\u00f3 el asedio , causaron su muer te en Setiembre del mismo a\u00f1o. Hernani. Juan deUrbieta, el afortunado soldado que hizo prisionero al Rey de Francia Francisco I en la bata lla de Pav\u00eda , naci\u00f3 en Hernani y muri\u00f3 en el mismo , el a\u00f1o de 1553. No es posible poner en duda fuera Urbieta el que lo gr\u00f3 tan insigne honra. Tenia la villa de Hernani una copia aut\u00e9ntica de la certificaci\u00f3n que el mismo Bey Francisco I diera \u00e1 Jua nes de Urbieta , firmada de su real mano en Pizzighitone \u00e1 4 de Marzo de 1525 , nueve dias despu\u00e9s de la batalla , que traducida con autoridad judicial , y auto del Corregi dor de Guip\u00fazcoa , por Manuel de Acosta Procurador de la Real Cnanciller\u00eda de Valladolid en 15 de Julio de 1615, dice as\u00ed: \u00ab Francisco por la gracia de Dios Rey de Francia. Ha cemos saber \u00e1 todos aquellos \u00e1 quienes tocare , que Juan \u00bbde Urbieta del Se\u00f1or D. Hugo de Moneada , fu\u00e9 de los \u00bbprimeros que se hallaron en mi riesgo cuando fuimos \u00bbpresos delante de Pav\u00eda , y nos cuid\u00f3 con todo su poder \u00bb\u00e1 salvar la vida , en que le estamos en obligaci\u00f3n , y en \u00bbtonces nos 'pidi\u00f3 di\u00e9semos libertad al dicho Se\u00f1or Don \u00bbHugo su amo nuestro prisionero ; y porque esto es ver \u00bbdad, hemos firmado la presente de nuestra mano en \u00bb Pizzighitone \u00e1 4 dias del mes de Marzo de 1525. \u2014 Fran \u00bb cisco.\u00bb Cons\u00e9rvase tambi\u00e9n el testamento del mismo Juanes de Urbieta, otorgado a 22 de Agosto de 1553 ante Mart\u00edn de Percaiztegui , en que hace menci\u00f3n de haber hecho prisionero al rey Francisco de Francia , y verse cruzado caballero de la orden de Santiago, y dotado de muchos bienes con que le premi\u00f3 S. M., y con una divisa y es cudo en que se v\u00e9 cifrada la prisi\u00f3n , y corona del timbre"], [334, "308 LOS EUSKAROS. de las \u00e1guilas imperiales; merced que le fu\u00e9 otorgada por Real privilegio de 20 de Marzo de 1530, refrendada por Francisco de los Cobos , Secretario. Del examen de este suceso , tal cual le refieren las cr\u00f3 nicas y memorias de aquellos dias , y atestiguan los do cumentos citados, se desprenden dos consideraciones, que enaltecen aun mas que el hecho material y de fortu na de la prisi\u00f3n , la haza\u00f1a de Urbieta. Francisco I se vio espuesto \u00e1 morir en aquellos prime ros instantes \u00e1 manos de los soldados , que en la embria guez de la lucha le alcanzaron despu\u00e9s de Urbieta ; con gran riesgo de su vida y luchando , pudo salvar la del ilustre cautivo. Cuando el poderoso y desgraciado monarca , pregunta \u00e1 Juan de Urbieta qu\u00e9 gracia ha de otorgarle por el inmenso servicio que le prestara , el noble vascongado en lugar de reclamar riquezas \u00fa honores , le pide tan solo la libertad de su Se\u00f1or, de su Capit\u00e1n Hugo de Moneada. La villa de Hernani , por decreto de 4 de Agosto de 1669, mand\u00f3 renovar la inscripci\u00f3n y armas de su sepul cro , y en un cuadro al pi\u00e9 de ellas le consagr\u00f3 un elogio por el suceso de la prisi\u00f3n. Las Juntas Generales de Gui p\u00fazcoa en 1866, acordaron erigirle una estatua cuando su estado econ\u00f3mico lo permitiera. Mas son tantos los hombres ilustres que ha producido este peque\u00f1o pa\u00eds de Guip\u00fazcoa , relativamente f\u00e9rtil cual ninguno en celebri dades que descuellan en nuestra historia patria entre las de mayor talla , que si ha de pagar esta deuda de grati tud y buena memoria, ser\u00e1 preciso establecer con este solo objeto, una nueva partida en su presupuesto provin cial de gastos por algunos a\u00f1os. Tolosa. La gran figura de Domenjon Gonz\u00e1lez de An d\u00eda, hijo de Tolosa, lleva impreso un sello esencialmente"], [335, "LOS EUSKAROS. 309 vascongado por sus servicios y las circunstancias todas de su vida , \u00edntimamente enlazada con la del pa\u00eds. Mandaba las fuerzas guipuzcoanas cuando entr\u00f3 con ellas por Francia en aux\u00fcio del Rey Eduardo IV de In glaterra, contra Luis XI. Premi\u00f3 el monarca ingl\u00e9s sus valiosos servicios , concedi\u00e9ndole la insignia de la orden de la Jarretiera para s\u00ed y todos los primog\u00e9nitos de su descendencia, por un diploma estendido en Windsor \u00e1 20 de Agosto de 1471. Ford en su Hand Book, supone err\u00f3nea esta concesi\u00f3n hereditaria ; mas como quiera fal ten en Inglaterra las actas de la orden , desde el a\u00f1o vn al xii del reinado de Eduardo, y justamente el diploma \u00e1 que nos referimos corresponde al xi , nunca pudiera ne garlo Ford con fundamento , cuando D. Blas Lana copia literal aquel privilegio , y lo reproduce Goros\u00e1bel en es tos t\u00e9rminos : \u00ab Eduardo por la gracia de Dios Rey de \u00bbInglaterra y de Francia y Se\u00f1or de Irlanda, \u00e1 todos los \u00bbq\u00fae las presentes cartas vieren salud y perfecta d\u00fcec \u00bbcion. Como entre las obras de los Pr\u00edncipes no es la me \u00bbnor considerar los m\u00e9ritos y virtuosas disposiciones de \u00bblos gallardos y valerosos hombres para premiarlos del \u00bbgalardon de su virtud : hacemos saber que poniendo \u00bbnuestros ojos en la nobleza, valor y prudencia de nues \u00bbtro muy querido y amado Domenjon de Andia natural \u00bbde Espa\u00f1a , de donde nos ha sido muchas veces enco \u00bbmendado, le hemos enviado y dado la librea de nuestro \u00bb col lar para que \u00e9l y sus succesores , que se entiende el \u00bbhijo mayor leg\u00edtimo de su descendencia , puedan en ade udante y perpetuamente llevarla en la misma forma que \u00bblos caballeros de nuestras casas la llevan : en testimonio \u00bbde lo cual hemos puesto aqu\u00ed nuestro privado sello. \u2014 \u00bbDado en nuestro castillo de Windsor \u00e1 20 de Agosto del \u00bba\u00f1o de nuestro Se\u00f1or 1471 y de nuestro reinado xi. \u2014 \u00bbEduardo.\u00bb"], [336, "310 LOS EUSKAROS. En su dilatada carrera p\u00fablica en el pa\u00eds , hizo gran des servicios \u00e1 los reyes de Espa\u00f1a D. Juan II , Enri que IV , y Pveyes Cat\u00f3licos que lo tuvieron en gran esti ma y consideraci\u00f3n , colm\u00e1ndolo de mercedes y distincio nes. Intervino como Escribano fiel de la Provincia , en el tratado y confederaci\u00f3n entre Guip\u00fazcoa y Eduardo IV rey de Inglaterra en el a\u00f1ode 1482, segun aparece en la colecci\u00f3n diplom\u00e1tica de Rymer, cuando este peque\u00f1o pa\u00eds ajust\u00f3 aquellas capitulaciones de un car\u00e1cter inter nacional , segun dejamos narrado anteriormente. Contribuy\u00f3 con su influencia y poder \u00e1 apaciguar los disturbios que produc\u00edan los bandos O\u00f1acino y Gamboi no, abatiendo el orgullo de los llamados Parientes Mayo res, que fomentaban estas contiendas, lo que le vali\u00f3 el reconocimiento de los guipuzcoanos que le dedicaron una canci\u00f3n popular, que han repetido los ecos de aquellas monta\u00f1as por muchos a\u00f1os , y dice as\u00ed literalmente : \u00ab Segarra eder, g\u00fcezate\u00e1 \u00bb Guerriyan ere espate\u00e1 \u00bbDomenjon de Andi\u00e1 \u00bb Guipuzco\u00e1co erregui\u00e1. \u00bb \u00ab La manzana hermosa , dulce \u00bb En la cintura tambi\u00e9n la espada \u00bb Domenjon de Andia \u00bb De Guip\u00fazcoa Rey. \u00bb En sentido figurado lo califican de rey , para significar su grande influencia y autoridad en el pa\u00eds. Muri\u00f3 Do menjon en el a\u00f1o de 1489. Mondragon. D. Esteban Garibay y Zamalloa, el c\u00e9le bre cronista."], [337, "LOS E\u00dcSKAROS. 311 Fu\u00e9 el primero en Espa\u00f1a que acometi\u00f3 la ardua y gloriosa empresa de escribir el Compendio historial de estos reinos , coordinando las memorias y cr\u00f3nicas suel tas, registrando los archivos, y desechando las f\u00e1bulas y consejas que hac\u00edan inveros\u00edmiles \u00f3 desfiguraban los su cesos hist\u00f3ricos. Grandes disgustos y repulsas alcanz\u00f3 en los siete a\u00f1os que en este trabajo empleara , sin contar los gastos y fa tigas, que las dif\u00edciles comunicaciones en aquellos dias proporcionaban. Solo, sin protecci\u00f3n ni valimiento , en tr\u00f3 por una senda no hollada aun , y merced \u00e1 su inque brantable constancia , \u00e1 sus esquisitas y laboriosas dili gencias , y continuos viajes \u00e1 los archivos , alcanz\u00f3 el fin que se propusiera. A los 32 a\u00f1os habia dado cima \u00e1 esta grand e obra , que se imprimi\u00f3 por la vez primera en Amberes en 1571. A \u00e9l mismo se deben las Pustr aciones geneal\u00f3gicas de los Cat\u00f3licos Reyes de Espa\u00f1a, impresa en Madrid en 1586. Justo galard\u00f3n \u00e1 su m\u00e9rito, fueron los honrosos pues tos con que los Soberanos le brindaron. Aposentador de la Casa Real en 1576 aunque sin obligaci\u00f3n de residencia en la Corte, no acept\u00f3 el puesto de Consejero de Guerra para que fu\u00e9 nombrado, limit\u00e1ndose \u00e1 ser cronista de D. Felipe II. El nombre de Garibay ha sido y es popular en Espa\u00f1a, y casi el primero que aprenden los que \u00e1 la historia pa tria se dedican. Naci\u00f3 en el a\u00f1o de 1533 en Mondragon y termin\u00f3 sus dias en Madrid en el de 1592. San Sebastian. D. Miguel de Oquendo, General de Marina, aprest\u00f3 en Pasajes una divisi\u00f3n naval de 14 bu ques , todos de particulares de San Sebastian y mandados por guipuzcoanos y vizca\u00ednos , concurriendo con ella al"], [338, "LOS EUSKAROS. 312 combate naval de 25 de Julio de 1582 cerca de las islas de San Miguel (Terceras), desbaratando la escuadra francesa , y poniendo en fuga al Prior de Ocrato , rin diendo al abordaje con su buque la Capitana enemiga, cuyos estandartes y banderas quedaron vinculados en su casa. En la formidable armada y escuadra llamada la Inven cible , dos guipuzcoanos , Oquendo y Recalde , fueron de signados por Felipe II como segundos gefes de la flota , \u00e1 las \u00f3rdenes del Duque de Medinasidonia. No es mucho aventurar la presunci\u00f3n , que si estos dos reputados ma rinos dirigieran la empresa , no alcanzara el desastroso resultado de todos conocido. Oquendo concurri\u00f3 \u00e1 ella mandando la divisi\u00f3n de Gui p\u00fazcoa , compuesta de 1 1 navios y otros buques menores, y tripulada por 1269 marineros guipuzcoanos. A duras penas alcanz\u00f3 el puerto de Pasages despu\u00e9s de la fatal dispersi\u00f3n de la armada ; y anclado ya en su bah\u00eda se vo l\u00f3 la Capitana con 400 hombres , poniendo este desastre el \u00faltimo sello al luto de aquellas costas , y fin \u00e1 la vida del inteligente vice-almirante. D. Antonio Oquendo, hijo del Don Miguel, ocupa uno de los primeros puestos en la historia de la marina espa \u00f1ola. Naci\u00f3 en San Sebastian en 1577. A los 27 a\u00f1os, y desde los 16 venia navegando, obtu vo la dif\u00edcil y arriesgada empresa de dar caza \u00e1 un c\u00e9le bre corsario ingl\u00e9s , que con dos buques recorr\u00eda las cos tas de Portugal y Andaluc\u00eda , siendo el temor de cuantos por aquellos mares navegaban. El 7 de Agosto de 1604 logr\u00f3 avistarlo , llevando \u00e1 sus \u00f3rdenes dos buques meno res. Despu\u00e9s de un sangriento abordaje apres\u00f3 al corsa rio , y la armada espa\u00f1ola surta en Lisboa , lo aclam\u00f3 al entrar triunfante con su barco acribillado de balazos. Felipe III le escribi\u00f3 felicit\u00e1ndole por esta haza\u00f1a,"], [339, "LOS EUSKAROS. 313 nombr\u00e1ndole despu\u00e9s Capit\u00e1n General de la escuadra de Vizcaya , y luego de la de todo Cantabria. Almirante General d\u00e9la armada del Occ\u00e9ano en 1626, continu\u00f3 distingui\u00e9ndose sin que sus m\u00e9ritos le pusieran \u00e1 cubierto de bajas intrigas, que le trajeron \u00e1 solicitar su retiro para San Sebastian , llegando hasta pasar ar restado \u00e1 Fuenterrab\u00eda , aunque por corto tiempo. Entre los cien combates que es fama sostuvo Oquendo durante su gloriosa carrera , sin perder nunca el barco que montara , debemos se\u00f1alar dos. En 1631 , el Bras\u00fc se hallaba seriamente amenazado por las escuadras holandesas. Felipe IV despach\u00f3 all\u00ed \u00e1 Oquendo con 16 navios, pero medianos y mal guarnecidos , y por Almirante de esta escuadra \u00e1 Vallecilla. El 12 de Setiembre trab\u00f3se terri ble combate con los holandeses1 mandados por el General Hansp\u00e1ter , y muy luego cay\u00f3 al agua mal herido el es pa\u00f1ol Vallecilla. El valor y serenidad de Oquendo sacaron \u00fcesos de la terrible contienda el honor y los intereses de Espa\u00f1a, lo grando la victoria y el socorro de las plazas del Bras\u00fc. El abordaje de la capitana holandesa, mandada por el mismo Hansp\u00e1ter, con la espa\u00f1ola al de Oquendo, es uno de los episodios mas sangrientos y gloriosos que re gistran los anales de la marina del mundo entero. Mu rieron 1 ,900 hombres de la escuadra enemiga solo en el combate con Oquendo , y entre ellos el Almirante Hans p\u00e1ter, que desesperado se arroj\u00f3 \u00e1 la mar; de los nues tros 588 muertos y 201 heridos; horrible carnicer\u00eda si calculamos fueron casi esclusivamente las dos capitanas las que lucharon. Otro rasgo heroico, obr\u00f3 Oquendo en 1639 contra to das las fuerzas de Holanda reunidas en el canal de la Mancha, y costas inglesas. Casi solo con su Capitana, se"], [340, "314 LOS EUSKAROS. defendi\u00f3 contra todos los buques holandeses, logrando merced \u00e1 su singular estrella ponerlos en fuga , salvando el buque que montaba y conseguido el fin que se propu so. La sola justificaci\u00f3n que el famoso Almirante holan d\u00e9s Tromp se permiti\u00f3 en el Consejo de Guerra que su patria le intent\u00f3 \u00e1 consecuencia de este extraordinario suceso, es el elogio mas grande que alcanz\u00f3 nadie de su enemigo: \u00abLa Capitana Real de Espa\u00f1a, (dijo aquel \u00bbgrande hombre de mar ) , con D. Antonio Oquendo, es \u00bbin vencible.\u00bb Muri\u00f3 en la Coru\u00f1a en 1640. Iniciado el pensamiento de consignar el recuerdo de los dos grandes hechos nava les que hemos someramente relatado , abri\u00f3 su pueblo na tal una suscricion para pintar dos lienzos, tomando par te en ella la Reina do\u00f1a Isabel , la Emperatriz Eugenia, la Provincia y otros personajes as\u00ed nacionales como de los diversos estados de Am\u00e9rica. Molrico. Don Antonio Gasta\u00f1eta , comenz\u00f3 desde ni \u00f1o la ruda y azarosa carrera de marino, y en 1692 era ya piloto mayor de la Real Armada al publicar su obra titulada Norte de la navegaci\u00f3n. De ser \u00abel primero en Espa\u00f1a que escribi\u00f3 un m\u00e9todo f\u00e1cil de navegar\u00bb lo califica el censor \u00e1 quien su obra fu\u00e9 sometida , y desde luego revel\u00f3se el hombre de mas cono cimientos n\u00e1uticos de aquellos dias , poniendo el sello \u00e1 su j usta nombradla su tratado de Proporciones y reglas para la construcci\u00f3n de los bajeles , introduciendo en Es pa\u00f1a la buena arquitectura naval , y enmendando la de los pa\u00edses mas adelantados. Su buena escuela y principa les reglas , se han sostenido hasta que el vapor ha ve nido \u00e1 producir una gran revoluci\u00f3n en estas construc ciones. No tan afortunado fu\u00e9 en el mando de la Armada en una solemne ocasi\u00f3n , en que \u00e1 la verdad todas las cir-"], [341, "LOS EUSKAROS. 315 cunstancias le eran contrarias. Habia practicado grandes esploraciones en diversos mares y era ya Teniente Gene ral de Marina, gozando de gran concepto, cuando el a\u00f1o de 1718 lo encontr\u00f3 mandando la escuadra espa\u00f1ola en Sicilia. No en son de guerra , y s\u00ed como neutral , llegaba \u00e1 Ita lia la escuadra inglesa \u00e1 las \u00f3rdenes del Almirante Byng; y sin embargo , de repente tom\u00f3 una actitud ofensiva. Sorprendido Gasta\u00f1eta con una escuadra muy inferior en n\u00famero y calidad de buques \u00e1 la inglesa , pudo acogerse \u00e1 Malta , y pidi\u00f3 instrucciones \u00e1 Patino , que como Co misario del Gobierno era el verdadero gefe de la espedi cion; mas \u00e9ste se mostr\u00f3 oscuro \u00e9 indeciso al contes tarlas. Aun conociendo su falsa posici\u00f3n , no se atrevi\u00f3 Gasta \u00f1eta \u00e1 faltar \u00e1 su consigna , que en primer t\u00e9rmino le encomendaba mantenerse en aquellas costas. Con tan desventajosas circunstancias, grandes corrien tes , desfavorables vientos y separada una divisi\u00f3n de su menguada escuadra , en 11 de Agosto de 1718 no pudo evitar un desigual combate. La escuadra espa\u00f1ola sufri\u00f3 una completa derrota , \u00e1 pesar de la resistencia y valor que desplegara cada buque aisladamente. Gasta\u00f1eta se defendi\u00f3 heroicamente luchando con tenacidad, hasta que cay\u00f3 prisionero gravemente herido. No parece que este rev\u00e9s , imposible quiz\u00e1s de evitar dadas las condiciones de su situaci\u00f3n , influyera en des prestigio del reputado marino. La opini\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed nacional como estrangera , le conserv\u00f3 sus favores , y el Rey Felipe V le volvi\u00f3 \u00e1 encomendar nuevas flotas, donde prest\u00f3 grandes servicios que galardon\u00f3 el Mo narca. Muri\u00f3 Gasta\u00f1eta en Madrid en 1728 \u00e1 los 72 a\u00f1os de edad."], [342, "316 LOS ETJSKAROS. Azcoitia. Don Javier Mar\u00eda de Munive \u00e9 Idiaquez, Conde de Pe\u00f1a florida. \u00abUno de los sucesos mas notables y gloriosos del rei \u00bbnado de Carlos III , (dice un erudito escritor espa\u00f1ol) , \u00bbes el establecimiento de las Sociedades Econ\u00f3micas \u00bb \u00abEl nombre del Conde de Pe\u00f1aflorida , D. Javier Mu \u00bbnive \u00e9 Idiaquez , ser\u00e1 inmortal en los fastos de la histo \u00bbria de los Vascongados , y muy respetable en los de la \u00bbNacion Espa\u00f1ola , por haber sido el primero que ide\u00f3 , \u00bby el que mas contribuy\u00f3 al establecimiento de la pr\u00edme \u00bbra Sociedad Econ\u00f3mica del Reino.\u00bb La \u00faltima rama del pueblo Ibero , la sola que conser vara la raza pura de los primeros pobladores de la Espa \u00f1a , los Euskaros en fin , llegados despu\u00e9s de todos los habitantes de la Pen\u00ednsula \u00e1 conocer los adelantos de la civilizaci\u00f3n, y las m\u00e1ximas de la sublime y fraternal doctrina que predic\u00f3 el Crucificado , hab\u00edan ya adelanta do en la pr\u00e1ctica \u00e1 sus hermanos. Las carreteras empe zaban \u00e1 poner en comunicaci\u00f3n \u00e1 sus pueblos, \u00e1 j>esarde las inaccesibles monta\u00f1as que los separaban ; sus atrevi dos marinos y bien cortadas naves , hab\u00edan seguido \u00e1 los monstruosos cet\u00e1ceos agotados en sus costas hasta los Bancos de Terranova, descubriendo aquellas tierras; su comercio se estendia por todo el mundo ; asomaban las f\u00e1bricas en sus valles, y la historia consignaba en sus mas brillantes p\u00e1ginas los altos hechos de sus hijos en servicio de la patria. A este pueblo , tan lento en llegar al com\u00fan concierto de adelantos , corresponde la primac\u00eda en la fundaci\u00f3n de una Sociedad \u00f3 Corporaci\u00f3n cient\u00edfica , cuya iniciativa y desarrollo no fuera oficial ; y el Conde de Pe\u00f1aflorida el que alcanz\u00f3 entre los Vascongados tanto honor. Era el Conde de Pe\u00f1aflorida un hombre de gran talen to y estudio , de laboriosidad poco com\u00fan , y dotado de"], [343, "LOS EUSKAROS. 317 ardiente celo y entusiasmo por la prosperidad y adelanto de las ciencias y las artes. Una tertulia de amigos y personas ilustradas , que en el lindo pueblecito de Azcoitia se reun\u00eda para departir so bre ciencias y artes , fu\u00e9 el humilde origen de la impor tante Sociedad Vascongada. Y no debe estra\u00f1arnos que en tan peque\u00f1o pueblo pu diera realizarse una reuni\u00f3n de gustos tan literarios y doctos ; pues sobre habitar en ella , cual en otras reduci das localidades, las principales \u00edamflias del pa\u00eds, que des pu\u00e9s han abandonado sus venerandas y hospitalarias ca sas y solares por la Corte y las capitales de provincia , con gran perjuicio de las poblaciones rurales; aquellos vascongados entreten\u00edan sus ocios estudiando y recor riendo la Europa , cuando por desgracia los fr\u00edvolos pla ceres de la Corte, la caza 'y caballos, eran en general el solo pasatiempo de las clases ricas en Espa\u00f1a. Una prueba de ello nos la proporciona Juan Jacobo Rousseau en su libro de las Confesiones; la descripci\u00f3n que nos hace del solo espa\u00f1ol, \u00f3 mejor dicho vizca\u00edno, como \u00e9l lo llama , que conociera y trat\u00f3 \u00edntimamente, de D. Igna cio Manuel de Altuna, natural de Azcoitia, nos d\u00e1 la medida y tipo de aquella adelantada y estudiosa gene raci\u00f3n. Lo conoci\u00f3 primero en Venecia, y despu\u00e9s en Par\u00eds, donde vivieron juntos. Los estraordinarios elogios que prodiga \u00e1 Altuna , ocupan algunas p\u00e1ginas en sus Con fesiones; de hombre eminentemente justo y virtuoso, de elevado car\u00e1cter y profundo criterio , dotado de una maravillosa aptitud para el estudio, lo califica Rousseau: ninguna otra personalidad le ha merecido tan entusiasta memoria. \u00abFuera de m\u00ed , dice , es el solo hombre que haya cono cido verdaderamente tolerante desde que existo.\u00bb Y sin"], [344, "318 LOS EUSKAROS. embargo era Altuna fervoroso cat\u00f3lico , y gran cumpli dor de todas las pr\u00e1cticas religiosas. \u00ab\u00a1 Qu\u00e9 tesoros de luz \u00bby virtudes encerraba aquella alma fuertemente templa \u00bbda ! \u00bb esclama el autor del Emilio. La casual reuni\u00f3n en Vergara para celebrar una fiesta p\u00fablica , de algunos de los hombres que formaron la pri mitiva y modesta tertulia de Azcoitia , fu\u00e9 ya el funda mento mas serio de la asamblea cient\u00edfica. Convinieron asociarse con el levantado y noble prop\u00f3sito de mejorar la educaci\u00f3n popular , promover y fomentar la agricul tura , el comercio y las artes , creando la Sociedad Vas congada de Amigos del pa\u00eds. A los siete meses de aquel concierto, en Abril de 1765, obtuvo la Sociedad la apro baci\u00f3n del Soberano , y fu\u00e9 nombrado Director de ella el Conde de Pe\u00f1aflorida, alma y verdadero padre de esta patri\u00f3tica y levantada empresa. El rastro de ilustraci\u00f3n que ha dejado entre nosotros aquella Sociedad , los grandes hombres que se honraron con el t\u00edtulo de sus socios , las luminosas memorias que nos ha legado , los adelantos que foment\u00f3 , \u00e9 instrucci\u00f3n que difundiera , forman una de las mas grandes y bellas p\u00e1ginas de la historia Euskara, reflejando todo su brillo en el creador de la Sociedad , el sabio Conde de Pe\u00f1aflo rida , de inolvidable recuerdo para las generaciones que se han sucedido y se suceder\u00e1n en esta tierra. Nacionales y estrangeros , rindieron justo tributo de admiraci\u00f3n \u00e1 la renombrada Sociedad Vascongada, y en tre otros monumentos cient\u00edficos y filantr\u00f3picos que nos ha dejado , citaremos tan solo el Real Seminario de Ver gara , donde se educara todo lo mas florido en ciencias y letras de las generaciones que nos han precedido. Nacido en Azcoitia en 1729, muri\u00f3 en Vergara en 1785, y fu\u00e9 trasladado \u00e1 Marquina, donde yace en la Iglesia parroquial de que era patrono."], [345, "LOS EUSKAROS. 319 Motrico. Don Cosme Dami\u00e1n de Churruca. Sentimos de veras vernos obligados \u00e1 encerrar la biograf\u00eda de un hombre de gran talento \u00f3 instrucci\u00f3n , \u00e1 la par que es forzado Capit\u00e1n : de una de las glorias de Espa\u00f1a y su marina, de D. Cosme Churruca, en tan reducido cuadro que ni \u00e1 p\u00e1lido \u00e9 incompleto boceto alcanza. Distinguido alumno y guardia marina en los colegios del Ferrol y C\u00e1diz , sabio profesor en sus C\u00e1tedras y Ob servatorio ; \u00e1 \u00e9l se deben entre otras la Ilustraci\u00f3n mili tar p) ara la Armada, los Tratados piara la Artiller\u00eda de marina y para la carena de navios, y las treinta y cua tro Cartas esf\u00e9ricas , conocidas y justamente celebradas entonces por todos los marinos y centros hidrogr\u00e1ficos de Europa. Y no solo era Churruca un sabio : en \u00e9l se hermanaba la ciencia con grandes dotes pr\u00e1cticas, y heroico valor personal. El tristemente c\u00e9lebre sitio de Gibraltar, en 1782 , lo cont\u00f3 entre sus valientes aunque desgraciados actores: la navegaci\u00f3n le debe cient\u00edficas esploraciones en el estrecho de Magallanes , seno mejicano y otros mares. Un dia de fatal recuerdo para la patria , de luto para la marina espa\u00f1ola, cay\u00f3 sobre el deshecho puente de su navio abrazado \u00e1 la bandera de Espa\u00f1a, sellando con he roica muerte una reputaci\u00f3n gloriosa. Copiaremos las sentidas y elocuentes frases que dedica \u00e1 este \u00faltimo epi sodio , el Sr. Ferrer de Couto , en su Historia del combate de Trafalgar : \u00abEl San Juan Nepomuceno , de 74 ca\u00f1ones , lo manda \u00bbba el insigne Brigadier D. Cosme Dami\u00e1n de Churruca, \u00bbque all\u00ed termin\u00f3 su gloriosa vida ; desarbolado y acribi llado, muerto su heroico Comandante y su segundo, \u00bbotro oficial y cien individuos , con siete oficiales y ciento \u00bb cincuenta heridos , fu\u00e9 apresado cuando le era imposible \u00bb seguir la defensa.\u00bb"], [346, "320 LOS EUSKAROS. \u00abDigamos la parte esclarecida que tuvo en el combate: \u00bb Cinco navios enemigos, uno de ellos de tres puentes, \u00bb cayeron sobre el San Juan recibiendo sucesivamente el \u00bbf uego de todos por la mura de babor : dos de estos pasa \u00bbron adelante : los otros tres quedaron batiendo al navio \u00bbespa\u00f1ol , dos por babor y uno de tres puentes por la mu \u00bbra de estribor. El fuego de estos tres navios continu\u00f3 \u00bbhasta las dos de la tarde , aproxim\u00e1ndose segun lo per \u00bbmitia la flojedad del viento, pero \u00e1 dicha hora estaba ya \u00bbel navio ingl\u00e9s Dreadnoughi al costado del San Juan, \u00e1 \u00bbmedio tiro de pistola por la aleta y popa, habiendo \u00bbvuelto \u00e1 agregarse los dos navios que al principio del \u00bbcombate se hab\u00edan adelantado. Ni esto bast\u00f3: todav\u00eda \u00bbotro navio quiso participar de esta desigual batalla, y el \u00bbSan Juan tuvo la gloria de batirse contra seis navios \u00e1 \u00bbla vez. El valeroso Comandante que dirig\u00eda una defensa \u00bbtan heroica , desplegando talento y denuedo \u00e1 proporci\u00f3n \u00bbde los riesgos, acudia \u00e1 todos con una serenidad y una \u00bbfirmeza inalterables ; hacia \u00e9l mismo la punter\u00eda , man \u00bbdando las maniobras con la bocina de combate. Ni la \u00bb lluvia de metralla que cubr\u00eda el navio , ni la imposibili \u00bbdad del socorro, movia su \u00e1nimo intr\u00e9pido, superior \u00e1 \u00bblos reveses de la fortuna ; y si no podia batir \u00e1 cada uno \u00bbde los enemigos por su n\u00famero , con una sabia econo \u00bbm\u00eda de sus tiros y una actividad proporcionada , tuvo \u00bbsiempre en respeto fuerzas tan considerablemente supe \u00bbriores, sin que los ingleses pensaran un momento en \u00bbintentar el abordaje. As\u00ed se sosten\u00eda Churruca, cuando \u00bbal volver de proa, donde acababa de apuntar un ca\u00f1\u00f3n, \u00bbcuyo tiro desarbol\u00f3 \u00e1 un navio enemigo que le bat\u00eda \u00bbpor aquel punto casi impunemente , le alcanz\u00f3 una bala \u00bbde ca\u00f1\u00f3n en la pierna derecha , dej\u00e1ndola casi despren- \u00bbdida \u00e1 corta distancia de la ingle. Cay\u00f3 el h\u00e9roe del San \u00bbJuan: habia cumplido con su patria.\u00bb"], [347, "LOS EUSKAROS. 321 Napole\u00f3n , C\u00f3nsul de la Rep\u00fablica francesa , dedic\u00f3 honrosas distinciones al inteligente marino : los ingleses sus enemigos , consignan siempre un recuerdo de admi raci\u00f3n \u00e1 su heroico fin : Guip\u00fazcoa , su pa\u00eds , acord\u00f3 eri girle una estatua en su pueblo natal , Motrico , y hasta lleg\u00f3 \u00e1 cumplirse la ceremonia de inaugurar el sitio en que debia colocarse , asistiendo \u00e1 este acto la entonces Reina de Espa\u00f1a do\u00f1a Isabel ; y la patria tiene escrito su nombre entre los mas preclaros de sus hijos , como digno de eterna remembranza. Nacido en Motrico en 1761 , la fecha de su muerte es inolvidable en nuestros anales patrios : el 25 de Octubre de 1805, el dia de Trafalgar. Andoain. Don Manuel de Larramendi. A D. Manuel de Larramendi debe el pais Euskaro jus ta memoria y gratitud ; \u00e9l fu\u00e9 el primero que con profun do estudio puso de relieve la antig\u00fcedad de su lengua original , \u00e9l quien compusiera el primer Diccionario de ella , \u00e9l quien se\u00f1al\u00f3 el derrotero para probar el origen de este pueblo por medio de su lengua , que fu\u00e9 com\u00fan un dia \u00e1 toda Espa\u00f1a , rumbo que con fortuna recorrie ron despu\u00e9s Humbold y otros. Sus obras Arte de la lengua Vascongada, La anti g\u00fcedad y universalidad del vascuence en Espa\u00f1a, Dis curso sobre la Cantabria y el Diccionario Triling\u00fce lo acreditan del primer vasc\u00f3filo , siquiera contengan al gunas aseveraciones harto atrevidas , y mas que aventu radas. Este hombre erudito y estudioso , se separ\u00f3 del mun do \u00e1 los 17 a\u00f1os, entrando en la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, y muri\u00f3 en la casa de Loyola en Azpeitia en 1766. Don J uan Bautista de Erro. Andoain fu\u00e9 tambi\u00e9n cuna de otro distinguido y pro fundo vasc\u00f3filo , de D. Juan Bautista de Erro : honroso 21"], [348, "322 LOS EUSKAROS. privilegio el de aquella peque\u00f1a localidad de haber pro ducido dos de los hombres mas eminentes y c\u00e9lebres en el estudio y conocimiento de la lengua Euskara. La vida de Erro , no se desliz\u00f3 cual la de Larramendi en el silencio de una orden religiosa : tom\u00f3 una parte ac tiva en el movimiento pol\u00edtico de su \u00e9poca en Espa\u00f1a , cabi\u00e9ndole en ese revuelto y agitado palenque, papel muy principal. Alumno del Real Seminario de Vergara , distinguido Ingeniero de minas, Guardia de Corps, empleado p\u00fabli co , Intendente de ej\u00e9rcito en la guerra de la Independen cia , habia recorrido ya diversas carreras , cuando en 1820 acentu\u00f3 tan en\u00e9rgicamente sus opiniones mon\u00e1rqui co-absolutistas , que hubo de emigrar. Acompa\u00f1ando al ej\u00e9rcito franc\u00e9s que acaudillaba Angulema , volvi\u00f3 Erro \u00e1 Espa\u00f1a en 1823, siendo uno de los tres miembros d\u00e9la Junta Suprema Provisional de Gobierno. Reconocida la causa absolutista y el Rey \u00e1 este resuelto servidor , fu\u00e9 nombrado Secretario \u00f3 Ministro de Hacienda, y luego Consejero de Estado. No fu\u00e9 obst\u00e1culo su gran favor y servicios, para que con inquisitorial silencio fuera dos veces desterrado sin causa conocida. La guerra civil de 1832 encontr\u00f3 \u00e1 Erro en Sevilla, de donde pas\u00f3 \u00e1 Inglaterra ; pretenden algunos fueron nece sarias \u00f3rdenes muy apremiantes de D. Carlos para que se decidiera \u00e1 venir a las Provincias. En 1836, Erro era Ministro universal del Pretendiente ; el mal \u00e9xito del si tio de Bilbao fu\u00e9 ocasi\u00f3n de su caida, y al hacerse el con venio de Vergara emigr\u00f3 \u00e1 Francia , donde muri\u00f3 en 1854 \u00e1 los 80 a\u00f1os de edad. Hemos rese\u00f1ado ligeramente su agitada vida pol\u00edtica , no porque mereciera por sus hechos \u00f3 servicios figurar al lado de los grandes hombres que venimos recordando, si no para poner de manifiesto su gran laboriosidad, que le"], [349, "LOS EUSKAROS. 323 permit\u00eda en medio de tan ocupada existencia dedicarse \u00e1 un estudio literario intenso. Si el hombre p\u00fablico y pol\u00edtico se ha parecido \u00e1 tantos otros, no as\u00ed el autor del Alfabeto de la lengua primitiva de Espa\u00f1a, El mundo primitivo, Examen filos\u00f3fico de la antig\u00fcedad y cultura de la Naci\u00f3n Vascongada , obras que lo colocan en un lugar \u00e1 que pocos llegan , aunque adolecen cual las de su antecesor Larramendi de errores y conceptos aventurados. San Sebastian. Juan de Echaide. Conocido es el gran desarrollo que en el siglo xiv ha b\u00edan adquirido el comercio y relaciones de los Vasconga dos , cuyas naves visitaban continuamente los puertos de Francia, Pa\u00edses Bajos \u00e9 Inglaterra. La pesca de la ballena que un dia hicieran con fruto en sus mismas costas, se\u00f1al\u00e1ndose Guetaria y Motrico en estas empresas , habia casi desaparecido , huyendo los monstruosos cet\u00e1ceos de aquellas inhospitalarias playas. Pero no se resignaron los audaces marinos \u00e1 perder la; y persiguiendo sus esploraciones para recobrarla, llegaron con sus naves \u00e1 apartada y desconocida isla y bancos de arena, donde \u00e1 la vez que el rey de los mares, encontraron la mas \u00fatil y beneficiosa pesca del bacalao. Cien a\u00f1os antes que Colon descubriera un nuevo mun do, se realizaba el suceso que dejamos referido, bien \u00e1genos los Euskaros Argonautas , que el fri\u00f3 , pobre y reducido suelo donde asentaban por la vez primera su planta, hiciera parte del espl\u00e9ndido continente que se llam\u00f3 Am\u00e9rica. Pas\u00f3 mucho tiempo, aun despu\u00e9s del descubrimiento del Nuevo Mundo , sin que los ge\u00f3grafos soldaran esta tierra al continente \u00e1 que correspond\u00eda, ni se diera \u00e1 aquel primer descubrimiento, que sirvi\u00f3 de preludio \u00e1 la obra de Colon , toda la importancia que me rec\u00eda y encerraba."], [350, "324 LOS ETJSKAROS. Y como si esto no bastara , se ha querido atribuir , cu\u00e1ndo al veneciano Sebastian Caboto en 1497, cu\u00e1ndo al portugu\u00e9s Corte de Real en 1500 y \u00e1 otros, el descu brimiento de Terranova, sin mas fundamento que la rela ci\u00f3n de sus viajes, despojando \u00e1 los marinos y pescado dores Vascongados , de la gloria que alcanzaron con cien a\u00f1os de antelaci\u00f3n. A bien que este pueblo no tuvo el achaque de manejar la pluma, siendo tan corto en escri bir historias , como largo en haza\u00f1as guerreras y atrevi das empresas comerciales. Sin embargo , la Sociedad Vascongada sali\u00f3 \u00e1 la defen sa de un derecho indisputable , y la siguieron otras Cor poraciones cient\u00edficas as\u00ed nacionales como estrangeras, debi\u00e9ndose entre ellas consignar la importante declara ci\u00f3n de los Enciclopedistas que atribuyen \u00e1 los Vascon gados ese descubrimiento. Juan de Echaide , natural de San Sebastian fu\u00e9 el pri mero que descubri\u00f3 el puerto , al que llamaron los Vas congados Echaide-portu. Las \u00f3rdenes y privilegios de los reyes Carlos V, Feli pe II y Felipe IV,\" que protegieron mucho este comercio y relaciones de la costa cant\u00e1brica , prestan tambi\u00e9n al guna luz sobre el descubrimiento: se\u00f1alamos al estudio y diligencia de nuestros paisanos, esta important\u00edsima y gloriosa p\u00e1gina de nuestra historia , que fuera de desear se ponga mas en evidencia, rebuscando y acumulando las pruebas de aquel sucesoJ Ormaiztegui. D. Tom\u00e1s Antonio de Zumalac\u00e1rregui. La guerra de la Independencia cambi\u00f3 para Zumala c\u00e1rregui el derrotero de la vida cual para muchos espa \u00f1oles; en vez de un sacerdote, produjo un soldado. Sent\u00f3 plaza en Zaragoza , y prisionero en los primeros encuentros consigui\u00f3 fugarse de su encierro, present\u00e1n dose \u00e1 Jauregui (el Pastor) , quien le nombr\u00f3 su secreta-"], [351, "LOS EUSKAROS. 325 rio. Capit\u00e1n al terminar la guerra de la Independencia , Comandante en el per\u00edodo de reacci\u00f3n del a\u00f1o 1823 \u00e1 las \u00f3rdenes de los generales Quesada y D. Santos La dr\u00f3n , ya signific\u00f3 por este tiempo sus opiniones absolu tistas. Sin embargo , oscuro y con la sola nota y condici\u00f3n de ser un buen organizador militar, \u00e1 la vez que un car\u00e1c ter firme y en\u00e9rgico , pasara desapercibido el Coronel Zu malac\u00e1rregui, si las circunstancias no lo colocaran en una inesperada situaci\u00f3n ; desde aquel momento , se re vel\u00f3 el hombre superior que ha alcanzado celebridad y nombre en Europa. Tristes son de todos modos las reputaciones que en las luchas civiles , que en el esterminio de hermanos se cimentan ; pero no es raz\u00f3n para desconocer las grandes dotes que este hombre desplegara en la corta , pero f\u00e9r til en sucesos campa\u00f1a, que mediara desde fines del a\u00f1o 1833 hasta el promedio de 1835 en que encontr\u00f3 la muerte. Alguna injusticia con \u00e9l cometida fu\u00e9 poderoso acicate, dadas sus ideas absolutistas , para lanzarlo mas resuelta- mente en la causa de D. Carlos. Llegaba \u00e1 este campo en un momento cr\u00edtico ; la formidable rebeli\u00f3n que se decla- r\u00f3 en el Norte de la Pen\u00ednsula \u00e1 la muerte del Rey don Fernando , se hab\u00eda disipado con la misma rapidez que se formara , y despu\u00e9s de la rota de Pe\u00f1acerrada por Sar- fiel , solo algunos pocos fieles y tenaces se manten\u00edan en armas en Navarra y Provincias Vascongadas. Zumala- c\u00e1rregui , con su car\u00e1cter en\u00e9rgico y organizador, supo allegarse todos los dispersos : conocedor de los hombres , coloc\u00f3 \u00e1 cada cual en el puesto en que podia ser \u00fatil , y despu\u00e9s de cien combates , ora favorables , ora adversos , form\u00f3 un respetable y aguerrido ej\u00e9rcito, que puso la causa de la entonces reina de Espa\u00f1a en gran aprieto."], [352, "326 LOS E\u00dcSKAROS. Cercada tenia \u00e1 la important\u00edsima villa de Bilbao \u00e1 me diados de 1835: del \u00e9xito de la empresa depend\u00edan gran d\u00edsimos resultados , cuando una bala lo detuvo en su car rera , falleciendo \u00e1 los pocos dias de herido. No es posible juzgar hoy \u00e1 este hombre, c\u00e9lebre en nuestras sangrientas contiendas civiles , en medio del ca lor de las encontradas y calenturientas opiniones pol\u00edti cas que despu\u00e9s de tantos a\u00f1os trascurridos han vuelto \u00e1 renovarse, y en el momento en que trazo estas l\u00edneas convierten esta tierra que debiera ser muy agena \u00e1 ellas, en campo de desolaci\u00f3n. Cumplo un deber como historiador, se\u00f1alando una per sonalidad de gran talla y nombradla ; mi conciencia vas congada empero, relegar\u00eda al olvido los nombres de to dos los que ensangrientan este suelo por otra causa que el servicio de su patria contra los estra\u00f1os , \u00f3 la defensa de sus libertades. Villar eal. D. Gaspar de Jauregui (el Pastor). Semejante al Viriato lusitano, el guipuzcoano Jaure gui fu\u00e9 en sus or\u00edgenes un humilde pastor, y la genera ci\u00f3n que nos ha precedido, admiradora de sus hechos, no lo conoci\u00f3 por otro nombre. Jauregui se llam\u00f3 el Pas tor, desde el dia en que cambiando el cayado por el fus\u00fc abandon\u00f3 su pac\u00edfico destino , hasta aquel en que General del ej\u00e9rcito espa\u00f1ol baj\u00f3 \u00e1 la tumba. Corr\u00eda el a\u00f1o de 1810. La el\u00e9ctrica sacudida que conmovi\u00f3 la Espa\u00f1a toda al grito de independencia , se habia sentido lo mismo en el palacio del magnate , que en la humilde choza del le\u00f1a dor. Jauregui comenz\u00f3 \u00e1 los 19 a\u00f1os y con seis hombres la vida de guerrillero. Detener correos , sorprender escol tas , fueron sus primeros hechos , que Mina supo apreciar d\u00e1ndole algunos de sus soldados guipuzcoanos : no tard\u00f3 \u25a0en tener un batall\u00f3n. No habia aun cumplido 21 a\u00f1os"], [353, "LOS EUSKAROS. 327 cuando habia recibido ya tres heridas , tenia tres batallo nes con 3,000 hombres y era Coronel. Para que un pobre pastor sin relaciones ni protec ci\u00f3n, careciendo de toda instrucci\u00f3n, pues apenas al canz\u00f3 \u00e1 escribir mas que su firma , llegara desde el \u00falti mo escal\u00f3n de la sociedad \u00e1 aquel puesto en dos a\u00f1os: \u00a1 Qu\u00e9 prodigios de actividad , qu\u00e9 instinto y dotes para la guerra de monta\u00f1a no necesit\u00f3 desplegar ! \u00a1 Qu\u00e9 va lor y serenidad no debi\u00f3 mostrar en una lucha continua , incesante ! El Pastor fu\u00e9 hijo esclusivo de sus obras ; nada debi\u00f3 ni \u00e1 sus or\u00edgenes , ni \u00e1 los hombres. Empresa pesada fue ra , el citar tan solo los nombres de los cien sitios que fueron testigos de sus audaces empresas y combates. Tan to valdr\u00eda nombrar todos aquellos riscos y monta\u00f1as , que uno y otro dia lo veian en acecho del estrangero in vasor, siendo la pesadilla de los Generales franceses, cuya gran pericia y aguerridos batallones se estrellaban ante el casi imberbe y rudo pastorzuelo. Al terminar la guerra de la Independencia , la patria olvid\u00f3 completamente \u00e1 su heroico servidor; se habia cerrado el solo teatro donde pod\u00eda brillar, y se le conden\u00f3 al olvido y \u00e1 la mayor escasez y miseria. Afiliado al partido liberal en 1820, lleg\u00f3 \u00e1 mandar una brigada; prisionero de los franceses fu\u00e9 llevado \u00e1 aquel pa\u00eds. Tom\u00f3 parte en la fracasada intentona de Mina de 1830, y el advenimiento del partido liberal le abri\u00f3 las puertas de la patria , donde sigui\u00f3 la bandera de la Reina hasta la terminaci\u00f3n de la lucha de los siete a\u00f1os , en que cenia ya la faja de General. Muri\u00f3 en Vitoria en 1844 , desempe\u00f1ando el cargo de Segundo Cabo de la Capitan\u00eda General , y fueron trasla dados sus restos \u00e1 la iglesia de su pueblo nativo Villa-"], [354, "328 LOS EUSKAROS. real , donde descansan en un modesto pante\u00f3n que Gui p\u00fazcoa le dedicara. Hacemos aqu\u00ed punto \u00e1 estas suscintas biograf\u00edas , no porque otros much\u00edsimos hijos de estas monta\u00f1as distin guidos por sus grandes servicios al pa\u00eds y \u00e1 la patria , \u00f3 alcanzando los mas elevados puestos del Estado, no las merec\u00edan tambi\u00e9n , sino que fuera preciso un trabajo es pecial y largo para escribirlas. Las que hemos narrado son \u00e1 nuestro juicio las mas importantes , y no es llegado aun el momento de hablar de nuestros contempor\u00e1neos."], [355, "LOS EUSKAROS. 329 CAPITULO II. LOS EUSKAROS SON LOS IBEROS. No es una cuesti\u00f3n ni un pensamiento nuevo el que aqu\u00ed consignamos. Entre los hombres que dedican en nuestros dias sus vigilias \u00e1 estos estudios , es muy gene ral y fundada la afirmaci\u00f3n que encabeza este cap\u00edtulo. Y esos hombres estudiosos , de esclarecida ciencia y renombre , vienen ya siendo muy numerosos sobre todo desde principios del siglo , formando mas que escuela , una doctrina generalmente admitida. Los Alemanes en primer t\u00e9rmino , los Franceses , y otras naciones , se han ocupado de este asunto que al parecer tan poco debia interesarles, con una intensidad y constancia que esta mos muy lejos de sospechar la generalidad de los Espa \u00f1oles. Hemos narrado la revoluci\u00f3n causada en el pueblo Ibe ro con la invasi\u00f3n Celta; parte de sus tribus \u00f3 pueblos se"], [356, "330 LOS EUSKAROS. acomodaron con los Celtas , otros abandonaron el suelo patrio , y algunos se encastdlaron en el pa\u00eds llamado Ibe ro \u00f3 C\u00e1ntabro con posterioridad. En tanto que los autores Griegos y Romanos designan de una manera precisa y terminante los% nombres de los diversos pueblos que ocupaban la Espa\u00f1a, T\u00fardulos, Celt\u00edberos , Lusitanos , etc. , mezcla del pueblo primitivo con los Celtas, Fenicios, Griegos, Cartagineses y Roma nos, conservan en muchas de sus historias y descripcio nes , el nombre primitivo del que habitaba estas monta \u00f1as, llam\u00e1ndolo Ibero y luego C\u00e1ntabro. Los Iberos \u00f3 C\u00e1ntabros, formaban uno de los cinco pueblos que los Romanos encontraron en Espa\u00f1a \u00e1 la llegada de sus primeras legiones , segun el testimonio de Varron. Sus l\u00edmites en aquellos lejanos dias, eran mas estensos que los que hoy se\u00f1alan las Provincias Vascongadas, de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya , \u00faltimo recinto \u00e1 que las conquistas de los Romanos , Godos y \u00c1rabes , la absor ci\u00f3n por las Galias \u00f3 Francia de la parte \u00f3 comarcas si tuadas en la vertiente del Norte del Pirineo , y la traba josa asimilaci\u00f3n de la reconquista , dejaron reducida esa muestra de la raza abor\u00edgene , la sola que conservar\u00e1 y conserva \u00e1 la par que su lengua primitiva , autonom\u00eda , administraci\u00f3n y costumbres especiales. Si bien pocos han puesto en duda que la Espa\u00f1a se lla mara Iberia, desde el Periplo de Scylax, hasta la \u00faltima de las infinitas historias que hoy arrojan las prensas ; si no niegan que \u00e1 las comarcas del septentri\u00f3n, con espe cialidad \u00e1 estas Vascongadas como arrimadas al Pirineo , las designaron los Romanos en sus primeros tiempos con el nombre de Iberas ; no tan un\u00e1nimes andan en com prender \u00e1 las provincias de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya, en la que se llam\u00f3 Cantabria."], [357, "LOS EUSKAROS. 331 Nos es pues forzoso ocuparnos de esta asendereada cuesti\u00f3n, que ha dado lugar \u00e1 serias pol\u00e9micas; y al acometerla , lo haremos con la posible parsimonia de ci tas , para venir luego \u00e1 otro g\u00e9nero de pruebas y consi deraciones , que estimo important\u00edsimas para resolverla. C\u00c1NTABROS. Julio C\u00e9sar, cuyos Comentarios , son \u00e1 no dudarlo una de las grandes obras que nos ha legado la antig\u00fcedad \u00abLos comentarios de C\u00e9sar, son el monumento mas nota \u00bbble de aquella \u00e9poca, la sola historia verdaderamente \u00bboriginal que los Romanos hayan dejado \u00bb como lo pro clama el gran historiador Cant\u00fa : Julio C\u00e9sar, que visit\u00f3 la Espa\u00f1a donde hizo la guerra , cuyos grandes conoci mientos y posici\u00f3n le permit\u00edan delimitar las comar cas con mas exactitud que otro cualquiera Romano , nos refiere en su libro ni de Bello G\u00e1llico , que los Aquitanos pidieron socorro de hombres y capitanes \u00e1 los C\u00e1ntabros que son sus \u00abfin\u00edtimos\u00bb y que estos se los dieron. \u00ab Mittuntur etiam ad eas civitates legati quee sunt ci \u00bbterioris Hispaniafinitimce Aquitania: inde auxilia du \u00bbces que arcessuntur. Quorum adventu, magna cum \u00bbautoritate, et magna cum hominum multitude, bellum \u00bbgerere conantur.\u00bb \u00ab Mandaron tambi\u00e9n diputados hacia aquellas comar \u00bbcas que en la Espa\u00f1a Citerior son fin\u00edtimas \u00e1 la Aqui \u00bbtania, para que se les enviara de all\u00e1 socorros y ge\u00edes. \u00bbA su llegada, con grandes medios , y con gran multitud \u00bbde hombres, procuraron hacer la guerra.\u00bb Y siguiendo la relaci\u00f3n de esta guerra, nos dice la derrota que ambos pueblos sufrieron. \u00abHostes undique circunventi desperatis \u00f3mnibus re-"], [358, "332 LOS EUSKAROS. \u00bbbus, se per munitiones dejicere et fuga salutem petere \u00bbcontenderunt. Quos equitatus apertissimis campis con \u00bbsectatus, ex millium quin quaginta n\u00famero quae ex \u00bbAquitania Cantabrisque convenisse constabas vix \u00bbquarta parte relicta, multa nocte se in castra re \u00bbcepit.\u00bb \u00ab Los enemigos rodeados por todas partes pierden toda \u00bbesperanza , y se precipitan de lo alto de las trincheras , \u00bbbuscando su salvaci\u00f3n en la fuga.\u00bb \u00ab La caballer\u00eda los alcanza en campo raso , de los cin cuenta mil hombres que aprontara la Aquitania , y el \u00bbpa\u00eds de los C\u00e1ntabros , apenas se dej\u00f3 escapar la cuarta \u00bbparte, no volviendo \u00e1 el campamento sino muy entrada \u00bbla noche.\u00bb Los Aquitanos eran de origen Ibero ; son los pueblos franceses cercanos al Pirineo y eran fin\u00edtimos de los C\u00e1n tabros. \u00bfPuede acaso decirse esto de la Monta\u00f1a de Santan der, donde algunos se obstinan en localizar esclusiva mente la Cantabria? \u00bfPor d\u00f3nde irian las huestes C\u00e1ntabras sin pasar por las hoy llamadas Provincias Vascongadas , pues creemos que \u00e1 nadie le ha ocurrido embarcarlas? \u00bfQu\u00e9 poblaci\u00f3n tenia aquella sola comarca, para dispo ner un numeroso ej\u00e9rcito espedicionario , y tantos capi tanes? Se ha querido encontrar alguna contradicion , entre esa cita, y otra que hace el mismo C\u00e9sar, en que nombra \u00e1 los C\u00e1ntabros y \u00e1 todos los B\u00e1rbaros que lindan el Oc c\u00e9ano, y debo mencionarla. Refiriendo la situaci\u00f3n de los legados de Pompeyo en la Pen\u00ednsula, y despu\u00e9s de hablar de Petreyo y Varro concluye: \u00abCeltiberis, C\u00e1ntabris, Barbarisque \u00f3mnibus, \u00bbqui ad oceanum pertinent, abAfranio, imperantur.\u00bb"], [359, "LOS E\u00dcSKAROS. 333 \u00abLos Celt\u00edberos , C\u00e1ntabros y todos los B\u00e1rbaros que al \u00bbOcc\u00e9ano pertenecen , son mandados por Afranio.\u00bb Nunca he podido comprender c\u00f3mo Zurita y Florez, acuden \u00e1 estos \u00ab B\u00e1rbaros \u00bb para alejar los Aquitanos de los C\u00e1ntabros. Si entre los Celt\u00edberos y los C\u00e1ntabros colocara C\u00e9sar \u00e1 los Barbarisque omnes, el caso seria di ferente; pero justamente empezando por los Celt\u00edberos, sigue con los C\u00e1ntabros , sin mencionar otro pueblo , y despu\u00e9s de estos nombra \u00e1 los B\u00e1rbaros que lindan al Occ\u00e9ano. \u00bfJ)\u00f3nde encontrarlos sino mas all\u00e1 de los C\u00e1ntabros , \u00e1 el Oeste? Estrabon , uno de los mas reputados y exactos ge\u00f3gra fos de la antig\u00fcedad , despu\u00e9s de una largu\u00edsima vida consagrada \u00e1 este estudio, y en la que realiz\u00f3 grandes viajes por diversas naciones , escrib\u00eda en el reinado de Tiberio su obra de Rerum Geograficarum. En ella nos dice que \u00abEl Ibero nace junto \u00e1 los C\u00e1n \u00bbtabros, corre por larga llanura hacia el Mediod\u00eda pa ralelo al Pirineo \u00bb \u00abLas comarcas, a\u00f1ade, que se es \u00bbtendian entre los Pirineos y el lado septentrional de los \u00bbAstures , las limitaban dos montes , de los cuales el Id\u00fa \u00bbbeda, es paralelo \u00e1 el Pirineo, comenzando por los C\u00e1n tabros y terminando en el Mediterr\u00e1neo.\u00bb Dice tambi\u00e9n : \u00ab Desde los Celt\u00edberos hacia el septen tri\u00f3n est\u00e1n los Berones , vecinos de los C\u00e1ntabros Co \u00bbniscos, los mismos que visten al modo de la Galia. Su \u00bbciudad es Varia, situada en el tr\u00e1nsito del Ibero, est\u00e1n \u00bb contiguos \u00e1 los Bardyetas , los que ahora se llaman Bar \u00bbdyalos.\u00bb Al proseguir con los C\u00e1ntabros pint\u00e1ndonos sus esca seces de trigo y sal dice : \u00ab no pueden entrar v\u00edveres de \u00bbAquitania, por lo \u00e1spero del sitio.\u00bb Respecto \u00e1 l\u00edmites entre Asturianos y C\u00e1ntabros, se espresa de este modo :"], [360, "334 LOS EUSKAEOS. \u00ab Por los Astures corre el rio Melso , dista de \u00e9l un poco \u00bbla ciudad de Noega, y cerca est\u00e1 el Estuario del Occ\u00e9a \u00bbno que divide los Astures de los C\u00e1ntabros ( 1 ). Finalmente, y debe notarse esta declaraci\u00f3n, mani fiesta que respecto \u00e1los C\u00e1ntabros \u00abunos dividen aquella \u00bbregion en dos porciones , otros en cinco y no se puede \u00bbasegurar nada cierto, por la mudanza y oscuridad de los \u00bblugares.\u00bb Los dos grandes autores citados , el historiador Julio C\u00e9sar y el ge\u00f3grafo Estrabon , convienen \u00e1 no dudarlo en que la Cantabria estaba fin\u00edtima \u00e1 la Aquitania , si guiendo \u00e1 el Este los Vascones , y al Oeste los Astures ; junto \u00e1 Cantabria el nacimiento del Ebro , al Sur los C\u00e1ntabros coniscos, y al Sudoeste los Berones con su ciudad Varia, hoy Varea provincia de Logro\u00f1o; no pa rece pues puede dudarse que las Provincias Vascongadas comprendidas dentro de ese espacio hicieron parte de la Cantabria. A estos dos or\u00edgenes se remontan los escritores que despu\u00e9s han tratado esta cuesti\u00f3n. Sus narraciones al canzan \u00e1 tiempos anteriores y posteriores \u00e1 Augusto, y ellas son la verdadera fuente, donde necesariamente han bebido sus noticias mas fundadas los que vinieron en pos. Pomponio Mela , Espa\u00f1ol, que escribi\u00f3 bajo el Empe rador Claudio, ocup\u00e1ndose de las costas de Espa\u00f1a dice: \u00ab Desde el rio S\u00e1lia comienzan las costas \u00e1 retirarse poco \u00bb\u00e1 poco, y contraer mas y mas la Espa\u00f1a, todav\u00eda por \u00bball\u00ed bastante estendida, tanto que estrech\u00e1ndose las mis \u00bbmas tierras , llegan \u00e1 dejar entre los dos mares por la ( 1 ) El Estuario del Occ\u00e9ano , divisor de C\u00e1ntabros y Astures , est\u00e1 en San Vicente de la Barquera."], [361, "LOS EUSKAROS. 335 \u00bbparte de los confines de la Galia menos de la mitad de \u00bblo que se estienden hacia la costa occidental. El trecho \u00bblo tienen los C\u00e1ntabros y los V\u00e1rdulos. En los C\u00e1nta bros , hay algunos pueblos y r\u00edos cuyos nombres no ca \u00bbben en nuestra pronunciaci\u00f3n. Por el pa\u00eds de los mis \u00bbmos C\u00e1ntabros corre el rio Saunio , por los Autrigones \u00bby los Or\u00edgenes el rio Nerba , y el rio Deva ci\u00f1e \u00e1 Tri- \u00bbcio-Tub\u00f3rico despu\u00e9s \u00e1 las ciudades de Iturisa y Oeaso \u00bbel rio Magrado. Desde aqu\u00ed la gente de los V\u00e1rdulos \u00bbcierra las Espa\u00f1as en el promontorio del monte Pirineo.\u00bb Vemos que Mela , desde el rio Sali\u00f3 hasta la Galia, co- loca \u00e1 los C\u00e1ntabros , y al se\u00f1alar el curso del rio Ma grado y Oeaso , como su \u00faltima etapa , dice Desde aqui la gente de los V\u00e1rdulos. \u00bfD\u00f3nde pues colocar las comar cas que se estienden al poniente de Oeaso, que son justa mente las Vascongadas , sino en la Cantabria , siquiera estuvieran comprendidas encuna de las varias subdivisio- nes de este pueblo? Plinio , que escribi\u00f3 su Historia lYatural en tiempo de Vespasia.no, dice: \u00abLa antigua forma de la Espa\u00f1a Cite rior, se ha mudado alg\u00fan tanto como la de las dem\u00e1s \u00bbprovmcias. \u00bb Ahora toda la provincia est\u00e1 dividida en siete Con- centos (divisiones jur\u00eddicas, especie de cnanciller\u00edas ) restablecidas en Cartagena , Tarragona, Zaragoza, Cl\u00fa \u00bbnia, Asturias, Lugo, Braga El rio Ebro, rico con \u00bbel comercio navegable , nacido en los C\u00e1ntabros no l\u00e9 \u00bbjos de Julio Briga, corre por espacio de cuatrocientos \u00bb treinta mil pasos, capaz de naves en el curso de dos cientos sesenta mil pasos, desde el pueblo de Varia (Va- \u00bbrea) con atenci\u00f3n \u00e1 el cual rio llamaron Iberia los \u00bbGriegos \u00e1 toda la Espa\u00f1a Al Convento de Cl\u00fania \u00bbllevan los V\u00e1rdulos catorce pueblos , de los cuales baste \u00e1 Alba. Los Turm\u00f3digos cuatro en que se in-"], [362, "LOS EUSKAROS. 336 \u00bbcluyen Segisamon y Segisama Julia. Al mismo Conven \u00bbto van los Carietes y Venenses con cinco ciudades , de \u00bblas cuales una la de los Velienses, (Velia Iru\u00f1a) \u00bbEn las diez y ocho ciudades de los V\u00e1ceos los de Inter \u00bbc\u00e1cea, Palencia , Lacobriga y Coca. En las diez ciudades \u00bbde los Autrigones, Tricio y Bribiesca \u00bbLos dem\u00e1s lugares vierten al Occ\u00e9ano , y de esta cla \u00bbse son los V\u00e1rdulos y C\u00e1ntabros \u00bbLa Espa\u00f1a comienza desde el promontorio del Pi \u00bbrineo \u00bbDesde el Pirineo por el Occ\u00e9ano siguen el salto de los \u00bbVascones y Olarso los lugares de los V\u00e1rdulos. Morosg\u00ed, \u00bbMenosca, Vesperies y el puerto Amano, donde ahora \u00bbest\u00e1 Flabiobriga, colonia de nueve ciudades; la regi\u00f3n \u00bbde los C\u00e1ntabros , cuyo rio se llama Sanda y su puerto \u00bbel de la Victoria de los Juliobrigenses. Desde all\u00ed distan \u00bblas fuentes del rio Ebro cuarenta mil pasos. Siguiendo \u00bbel puerto Biendio y los Or\u00edgenes mezclados con los C\u00e1n \u00bbtabros, su puerto es Bereaseca. La regi\u00f3n de los Astu rianos cuyo pueblo es Noega.\u00bb He tomado la traducci\u00f3n toda de Ll\u00f3rente. Plinio el mayor , de quien nos ocupamos , es conocido en el mundo antiguo y moderno como naturalista ; y ba jo este punto de vista tiene grande importancia su obra Historia Naturalis. Escrib\u00eda 140 a\u00f1os despu\u00e9s de C\u00e9sar, y 81 de Estrabon ; en este lapso de tiempo hab\u00edan ocurri do grandes acontecimientos en el Imperio Romano, y con relaci\u00f3n \u00e1 estas comarcas la guerra Cant\u00e1brica y los reinados de Augusto y Tiberio , que modificaron grande mente sus divisiones geogr\u00e1ficas y condiciones de exis tencia. As\u00ed es que no debe estra\u00f1arnos empiece su relaci\u00f3n de clarando que la forma de la Espa\u00f1a Citerior habia mu dado alg\u00fan tanto."], [363, "LOS EUSKAROS. 337 Dice que al Convento de Cl\u00fania llevan sus pleitos \u00f3 asuntos catorce pueblos de los V\u00e1rdulos, entre los cuales baste nombrar \u00e1 Alva. Estamos en ello conformes, pues Alva que se presume ser el Alven\u00edz de hoy , mansi\u00f3n mi litar romana en la via de Burdeos \u00e1 una legua de Salva tierra , fuera de la gran cord\u00fclera y en el llano , era realmente de los V\u00e1rdulos y sugeta \u00e1 los Romanos desde Augusto y Tiberio. Por la misma raz\u00f3n y desde la misma \u00e9poca , los Ca rietes y Venenses acud\u00edan con cinco ciudades , entre las cuales nombra \u00e1 la de los Belienses i Beleia) hoy el des poblado de Iru\u00f1a , \u00e1 dos leguas al Oeste de Vitoria , que hemos descrito , principal fortaleza romana en toda su via, colocada enfrente del \u00faltimo recinto de la Cantabria. Y notamos que entre ambas mansiones , coloca la divi si\u00f3n entre Carietes y V\u00e1rdulos. Pero persistimos siempre , en considerar \u00e1 las comar cas comprendidas dentro de la gran cordillera y el mar , como estra\u00f1as \u00e1 esas divisiones , que solo pod\u00edan ser no minales y no reales , cual para los verdaderos V\u00e1rdulos y Caristos , situados fuera de aquel recinto. Respecto \u00e1 los Autrigones y las diez ciudades que re presentan, nos cita \u00e1 Tricio y Birobesca, \u00f3 Bribiesca: los que del lado de all\u00e1 de la cordillera se estendian al Norte , estaban en las mismas condiciones que los Caris tos y V\u00e1rdulos. Todos tres hacian parte de la primitiva Cantabria, antes de la guerra de Augusto; quedaron fraccionados desde la terrible derrota que este pueblo su friera, volviendo \u00e1 recobrar su primitivo nombre y co- Jiesion \u00e1 la caida del Imperio , irrupci\u00f3n de los b\u00e1rbaros, y establecimiento de la Monarqu\u00eda Coda. No es posible apoyarse con solidez en lo que Plinio el Mayor nos refiere suscintamente : no es un historiador \u00f3 un ge\u00f3grafo, es principalmente un naturalista, y su 22"], [364, "LOS EUSKAROS. 338 obra una verdadera Enciclopedia. Pero si su relaci\u00f3n baje* aquel punto de vista no tiene tanta autorid.- d , desde el momento en que lo consideramos como el s\u00e1Mo var\u00f3n y profundo observador, que ha descrito las diversas re giones , refiri\u00e9ndonos sus producciones vegetales , anima les y minerales ; ocupa ya el lugar que supo conquistar se, y es el primero de la antig\u00fcedad. Copiaremos pues lo que dice, en orden \u00e1 sus estudios y observaciones mineral\u00f3gicas, sobre el solo punto que determina dentro de la Cantabria. \u00abMetallorum omnium vena ferri largu\u00edsima est Canta \u00bbbria3 maritimse parte quam oceanus alluit mons praerup \u00bbtas alius incredibile dictu, totus ex ea materia? est uti \u00bbin ambitu oceani diximus.\u00bb \u00abDe todos los metales el \u00bbhierrp es el mas abundante. En la costa de la Cantabria \u00bbque ba\u00f1a el Occ\u00e9ano , hay una monta\u00f1a muy elevada , \u00bbque cosa incre\u00edble es toda de esa materia , como dijimos \u00bbal describir el Occ\u00e9ano.\u00bb \u00bfCabe acaso sin violentar de una manera sistem\u00e1tica el testo concreto de Plinio , colocar en parte alguna de la costa del Occ\u00e9ano Cant\u00e1brico , desde el actual Bidasoa hasta Asturias, un monte todo de fierro, prodigiosa muestra de mineral, que debi\u00f3 llamar la atenci\u00f3n de las edades pasadas como sucede con las presentes , fuera del que hoy conocemos indistintamente por Somorrostro \u00f3 Triano? i Podia pasar desapercibida una cosa tan notable , \u00e1 un observador como Plinio, cuyos trabajos se encaminaban principalmente \u00e1 estos estudios en su viaje por Espa\u00f1a? La riqueza de Somorrostro , no es un descubrimiento hecho por los hombres con posterioridad \u00e1 aquellos dias , ni merced \u00e1 trabajos de pozos , galer\u00edas \u00f3 desmontes se puso de manifiesto ; la Naturaleza exhibi\u00f3 esa gran masa mineral \u00e1 la vista de todos , sin necesidad que la busca-"], [365, "LOS EUSKAROS. 339 ran. Su celebridad debia aun ser mayor en aquellas re motas edades, en que las guerras y las armas eran la constante preocupaci\u00f3n de los pueblos. Y no solo encon traban \u00e1 la mano y sin trabajo el mineral; era para ellos important\u00edsima la facilidad con que \u00e1 metal lo reduc\u00edan , su abundante rendimiento , poco trabajosa elaboraci\u00f3n , su ductibilidad y maleabilidad , circunstancias todas muy atendibles en su atrasada industria y conocimientos. Nadie habia puesto en duda que este famoso monte ci tado por Plinio fuera el de Somorrostro , hasta que el Pa dre Florez trat\u00f3 de trasladarlo \u00e1 las cercan\u00edas de San tander , obligado \u00e1 ello por su Cantabria Circunscripta , obra que public\u00f3 con este t\u00edtulo y con el objeto de despo jar \u00e1 los Vascongados del nombre de C\u00e1ntabros, redu ciendo esta regi\u00f3n \u00e1 la provincia de Santander. \u00abSe veri \u00bbfica mejor que en Somorrostro, dice, la espresion de \u00bbPlinio sobre que el Occ\u00e9ano ba\u00f1a \u00e1 aquella parte, y esta \u00bbdebe ser la Cabarga junto \u00e1 Santander, pues en Somor \u00bbrostro no se verifica tan literalmente , por estar mas \u00bbtierra adentro , al mediod\u00eda del rio que baja de las En \u00bbcartaciones, donde no pueden entrar navios ; pero el de \u00bbla Monta\u00f1a tiene \u00e1 su misma falda el Occ\u00e9ano , que en \u00bbtra por el puerto de Santander, subiendo el astillero de \u00bbGuarrizo, sobre el cual prosigue el mar Cant\u00e1brico, con \u00bbtanto fondo , que admite all\u00ed navios de guerra del ma \u00bbyor porte.\u00bb En primer lugar , Plinio dice que es el mas abundante de mineral de los conocidos , y que lo lamen las aguas del Occ\u00e9ano. El de Cabarga, es pobre de mineral y est\u00e1 metido tierra adentro , y si acaso lo lamen las aguas del Occ\u00e9a no ser\u00e1 cuando suben con la marea , \u00e9 incorporadas con la ria van \u00e1 besar sus pies. Respecto \u00e1 estar Somorros tro mas tierra adentro , al mediod\u00eda del rio que baja de"], [366, "340 LOS EUSKAROS. las Encartaciones, es muy cierto con respecto \u00e1 el pue blo y la Parroquia , mas no as\u00ed al monte. Es l\u00e1stima que la sana cr\u00edtica y la vasta erudici\u00f3n del Padre Florez , se hayan dejado alucinar por errados in formes , y no contento con tergiversar la situaci\u00f3n cono cida y confesada en tantos siglos , se empe\u00f1e en disputar la abundancia , rendimiento y condiciones del mineral de Somorrostro en frente del de la Cabarga, del cual dice: \u00abque la esperiencia ha demostrado la facilidad con que se \u00bbsaca, y la mucha abundancia de metal, que sobre dar \u00bbla vena mas hierro que la de Somorrostro , es de mas , sin faltarle correa y docilidad.\u00bb Cuando los hechos desmienten los raciocinios, como sucede en la cuesti\u00f3n actual , es in\u00fatil pararse \u00e1 refutar los. No creemos pensara hoy el Padre Florez del mismo modo visitando el c\u00e9lebre monte de Somorrostro \u00f3 Tria no , que se\u00f1al\u00f3 Plinio , y que la generaci\u00f3n de nuestros dias ha convertido en emporio de riquezas , y positiva mente no le opondr\u00eda la Cabarga. Tan atrevida y violenta debi\u00f3 parecer la suposici\u00f3n del Padre Florez aun \u00e1 sus apasionados, que el Padre Sota, monta\u00f1\u00e9s, autor de la Cr\u00f3nica de los Pr\u00edncipes de Astu rias y Cantabria, obra tambi\u00e9n escrita bajo una inspira ci\u00f3n y sentimiento anti-vascongado , no se atreve \u00e1 se guir \u00e1 su maestro y compa\u00f1ero en ese terreno , y dice despu\u00e9s de estractar el texto de Plinio ya citado : \u00abEl tal \u00bbmonte junto \u00e1 el mar y todo de hierro , d\u00e1 \u00e1 entender ser el de Somorrostro , porque es el mas co \u00bbpioso de hierro de cuantos se conocen en el mundo.\u00bb En resumen , un punto invariable hallamos descrito en la Historia antiguare esta regi\u00f3n, cuya situaci\u00f3n y ca racteres son indudables ; el monte Triano \u00f3 Somorrostro, y de \u00e9l dice el hombre que meior pudo conocerlo como naturalista y ge\u00f3grafo, que estaba en la Cantabria."], [367, "LOS EUSKAROS. 341 No menciono otro pasage , en que Plinio hace memoria de unas fuentes maravillosas, las Tam\u00e1ricas, que colo ca tambi\u00e9n en la Cantabria. Dice eran tres fuentes , \u00e1 distancia de ocho pies una de otra, formando caudaloso rio , y reuni\u00e9ndose en una sola : sec\u00e1banse y volv\u00edan \u00e1 manar doce , y aun veinte veces cada dia. Como quiera despu\u00e9s nadie volvi\u00f3 \u00e1 se\u00f1alarlas , \u00e1 pesar de tan estra ordinarias y notables circunstancias, ni se encuentran semejantes ; despu\u00e9s de recias y ociosas pol\u00e9micas sobre el punto donde colocarlas , llev\u00e1ndolas el Padre Florez en las monta\u00f1as de Le\u00f3n \u00e1 Vel\u00fcla de Guardo , y tray\u00e9ndo las otros \u00e1 Mendaro en Guip\u00fazcoa , y aun \u00e1 la sierra de Rioja; creo in\u00fatil aventurar nada en cosa tan incierta, no conviniendo ninguna de las indicaciones con las inter mitentes que describi\u00f3 Plinio. El historiador Lucio Anneo Floro , Espa\u00f1ol de la fa milia de los S\u00e9necas , que vivi\u00f3 en tiempo de los Empe radores Trajano y Adriano , dice : \u00abSub occasu pacata \u00bberat omnis Hispania nisi quam Pyrenei desinentis sco \u00bbpulis inherenteni citerior alluebat Oceanus. Hic duse va \u00bblidisimae gentes C\u00e1ntabri et Astures inmunes impert\u00ed \u00bbagitabant.\u00bb \u00abA el Ocaso toda la Espa\u00f1a estaba pacificada, \u00bb\u00e1 escepcion de la parte del Pirineo, cuyas rocas ba\u00f1a el \u00bbmar Occ\u00e9ano en la Citerior. Aqu\u00ed, dos esforzad\u00edsimos \u00bbpueblos, los C\u00e1ntabros y Astures, exentos del yugo del se agitaban.\u00bb Floro califica de C\u00e1ntabros \u00e1 todos los pueblos que \u25a0desde el Pirineo se estienden hasta los Astures; no nos habla de V\u00e1rdulos y dem\u00e1s especialmente, comprendien do \u00e1 todos en la denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de C\u00e1ntabros. Para concluir con los autores antiguos , vengamos \u00e1 el astr\u00f3nomo y ge\u00f3grafo Claudio Tolomeo, que es el su premo recurso de los que escluyen \u00e1 esta tierra de la Cantabria. Claudio Tolomeo, natural de Pelusio en Egip-"], [368, "342 LOS EUSKAROS. to, escribi\u00f3 en Alejandr\u00eda su grande obra, y muri\u00f3 el a\u00f1o 147 de nuestra era. Tengo \u00e1 la vista y poseo una de las primeras versiones impresas del Griego al Italiano , hecha en Venecia el a\u00f1o 1547. A no dudarlo , es uno de los hombres mas gran des , y que prest\u00f3 inmenso servicio \u00e1 la ciencia , intro duciendo los c\u00e1lculos de longitud y latitud , para fijar la situaci\u00f3n de los puntos del orbe conocido que describe. Prescindiendo de los errores en que incurri\u00f3 al calcu lar sus tablas , muy disculpables en quien acomet\u00eda tan nueva y entonces dif\u00edcil empresa; aun mas dif\u00edc\u00fc le era, desde la grand\u00edsima distancia en que vivia , separado de nuestro pa\u00eds , que nunca visit\u00f3 , fijar los menudos deta lles de los nombres , estension y l\u00edmites de la reducida y casi desconocida comarca , la Cantabria. Debi\u00f3 pues acudir \u00e1 las fuentes que hemos ya regis trado en los autores latinos, y quiz\u00e1s \u00e1 relaciones de viajeros. Comenzando por el Occidente en la costa Cant\u00e1brica , coloca las comarcas de esta manera y sin mas esplicacio nes en su relaci\u00f3n: P\u00e9sicos. Flavio Na v\u00eda. (Santander unos, Navia en Oviedo otros.) C\u00e1ntabros. Boca del rio Noega , Ucesia. Autri yones. Boca del rio Nerva. \u2014 Flavio Briga. Caristos. Boca del rio Deva. V\u00e1rdi\u00fcos. Menosca. Vascones. Boca del rio Menlasco. \u2014 Ciudad de Oeaso. \u2014 Promontorio Oeaso del Pirineo. H\u00e9 aqu\u00ed cuanto dice este ge\u00f3grafo sobre estas comar cas , relaci\u00f3n copiada religiosamente. Al poner en frente de ella el mapa que en su consecuencia construyera, en cuentro : \u2014 Que coloca \u00e1 los V\u00e1rdulos con grand\u00edsima estension"], [369, "LOS ETJSKAKOS. 343 de terreno, prolong\u00e1ndose \u00e1 el Sur y junto \u00e1 el Nerva, sobre ellos los Caristos , y haciendo caso omiso de los Autrigones, pasa \u00e1 los Astures, colocando sobre todos estos pueblos en la estremidad de Asturias , la palabra C\u00e1ntabros. Parecen mas bien divisiones de una regi\u00f3n , que diversos pueblos. En todas partes su traductor Ruscelli, \u00e1 la palabra C\u00e1ntabros hace seguir la de Biscaini, \u00f3 la de Viscaia \u00f3 Biscaglia al determinar alguna localidad. Tarea larga, seria oponer \u00e1 sus descripciones , las noti cias autorizadas de los diversos autores que le precedie- ron , haciendo resaltar las muchas contradicciones en que incurre. El mismo Padre Florez, de los primeros que sostuvieron con la autoridad de su nombre la tan contro vertida cuesti\u00f3n de la Cantabria , teniendo , aunque no muchos , algunos calurosos imitadores ; el ap\u00f3stol de la idea, que tanto partido sac\u00f3 de lo poco que Tolomeo di ce , despu\u00e9s de hacer notar gran n\u00famero de faltas , con cluye : \u00abSolo pues sirven las tablas y mapas de Tolomeo \u00bbpara hacer patentes sus yerros en algunas cosas : para \u00bbconocer las que llegaron \u00e1 su noticia , los nombres y si \u00bbtios que las dio , y por consiguiente para no contar con \u00bb\u00e9l , sino cuando no se descubra nada en contra.\u00bb Sin amenguar su gran fama, y el servicio que presta ra \u00e1 la ciencia con aquella la mas completa obra hasta entonces conocida, todos los que han debido consultarla notan, aunque ese us\u00e1ndolos , sus lunares, que pasan \u00e1 ser errores completos en ciertos detalles , cual en el caso que nos ocupa. Dion Casio en el siglo tercero , decia que los C\u00e1ntabros y A sturianos , habitaban la parte mas \u00e1spera del Pirineo que se estiende hacia Espa\u00f1a , y las llanuras que domi na: \u00abPirinaei montis in Hispaniam porrecti munitissi \u00bbman parten usque subjectam planiciem incolunt.\u00bb"], [370, "344 LOS EUSKAEOS. El historiador Pablo Orosio, Espa\u00f1ol, ya en el siglo quinto , describiendo l\u00edmites de comarcas , dice : \u00abHispa \u00bbniam citeriorem ab Orientem incipientem Pirinsei sal \u00bbtus \u00e1 parte septentrionis usque ad C\u00e1ntabros Asturesque \u00bbdeducit.\u00bb Cerramos aqu\u00ed las noticias que los antiguos nos su ministran sobre la situaci\u00f3n y l\u00edmites de la Cantabria , por ser las mas pertinentes que en ellos se han encon trado , rebuscadas con diligencia y estudio por cuantos en esta pol\u00e9mica han terciado. Aunque nuestra imparcialidad nos obliga \u00e1 confesar , no son todo lo espl\u00edcitas que puede desearse para fijar de una manera resuelta los l\u00edmites de la Cantabria , de ese conjunto de datos se desprende, que si no conoc\u00edan bien estas montuosas , pobres y rebeldes comarcas , cual las restantes mas amenas y d\u00f3ciles de la Espa\u00f1a , para todos ellos la Cantabria comprend\u00eda las comarcas que hemos indicado. Los nombres con que designaron algunos de los pa\u00edses que despu\u00e9s de la guerra de Augusto vinieron en parte \u00e1 segregarse del pueblo primitivo , como resultados de la derrota , han producido en mi concepto la confusi\u00f3n que advertimos. Autrigones , Caristos y V\u00e1rdulos , partes de la primi tiva Cantabria, quedaron en la guerra de los siete a\u00f1os fraccionados. Desde que los antiguos escritores ya nombrados , tra taron de la Cantabria , no sabemos que nadie pusiera en duda durante una larga serie de siglos , que las Provin cias Vascongadas hicieran un dia parte de aquella re gi\u00f3n : todos por el contrario lo enuncian como un hecho indiscutible. Corr\u00eda ya el siglo diez y seis cuando un c\u00e9lebre ana lista, Ger\u00f3nimo Zurita, suscit\u00f3 esta cuesti\u00f3n por la ves"], [371, "LOS EUSKAROS. 345 primera,, en un discurso cuyo t\u00edtulo era Cantabria, des cripci\u00f3n de sus verdaderos l\u00edmites , escluyendo \u00e1 las Pro vincias Vascongadas de aquel territorio. Sigui\u00f3le un autor Franc\u00e9s , Arnaldo Oihenarto , en su Notitia utriusque Vasconia, D. Pedro Peralta, y sobre todos el Padre Florez que ya hemos nombrado , apoy\u00e1n dolo el Padre Fray Manuel Risco, y finalmente D. Juan Antonio Ll\u00f3rente. Prescindiendo de si la iniciaci\u00f3n de esta pol\u00e9mica con relaci\u00f3n \u00e1 Zurita fuera una cuesti\u00f3n de amor propio, he rido por la observaci\u00f3n de su antagonista Alonso Santa Cruz , acus\u00e1ndolo de que en sus A nales declaraba mal cu\u00e1l fuera la provincia de Cantabria., ninguna investiga ci\u00f3n nueva encontramos en su obra , que nos d\u00e9 luz en la materia. Oihenarto tiene una idea preconcebida de dos Vasco nias, y \u00e1 ellas sujeta toda la raza Euskara. El Padre Florez, sin disputa el mas h\u00e1bil \u00e9 intenciona do impugnador, tampoco ha tra\u00eddo \u00e1 la discusi\u00f3n nin g\u00fan descubrimiento importante, glosando con destreza las citas antiguas ya citadas. Pero \u00a1 cosa notable por cierto ! Despu\u00e9s de haber dicho en su Cantabria que \u00e9sta se hallaba leg\u00edtima \u00e9 indudable mente en el terreno que media en las monta\u00f1as de Bur gos , empezando por San Vicente de la Barquera , Santi llana, Santander y Laredo , hasta la ria de Bilbao , des pu\u00e9s de afirmaci\u00f3n tan precisa, debieron asaltarle grandes dudas sobre lo que tenia adelantado, cuando con since ridad y buena f\u00f3 no muy comunes, al publicar mas tar de sus \u00faltimos tomos de la Espa\u00f1a Sagrada, dice: \u00abPero \u00bbprescindiendo por ahora si la Cantabria abraz\u00f3 la Viz caya, decimos que los monta\u00f1eses de Burgos, desde \u00bbcerca de Santander hasta Bilbao , deben ser publicados \u00bbprincipales C\u00e1ntabros como ciertos y no espuestos \u00e1"], [372, "346 LOS EUSKAROS. \u00bbprudente duda ; los dem\u00e1s como probables en un grado \u00bbde probabilidad cual merezcan las pruebas.\u00bb El Padre Risco, continuador de la Espa\u00f1a Sagrada , al salir \u00e1 la defensa de la Cantabria de Florez , atacada por D. Jos\u00e9 Ozaeta en su Cantabria vindicada, \u00e1 pesar del respeto y consideraci\u00f3n \u00e1 su maestro , y del ardoro so empe\u00f1o con que apoya sus aserciones, no puede me nos de confesar: \u00abQue el Padre Florez no supo, ni pudo \u00bbsaber el l\u00edmite fijo y puntual de su Cantabria con tal \u00abcertidumbre , que pudiese ponerlo al Oriente \u00f3 al Occi \u00bbdente de Somorrostro, porque de ning\u00fan ge\u00f3grafo se \u00bbdeduce tan exacta puntualidad.\u00bb Y mas adelante. \u00ab No era tan ageno de los Autrigones y los dem\u00e1s has \u00bbta el Pirineo , el nombre de C\u00e1ntabros , que no se les \u00bbadjudique alguna vez por los escritores antiguos.-\u00bb Respecto \u00e1 lo que en muy breves p\u00e1ginas dice D. Juan Antonio Ll\u00f3rente , en su obra Noticias hist\u00f3ricas de las tres Provincias Vascongadas , poco habr\u00e9 de ocuparme. Lim\u00edtase \u00e1 recopiar los testos antiguos ya citados , va li\u00e9ndose sobre todo de lo que el P. Florez adelantara, sin aportar nada nuevo. Todos sabemos cu\u00e1l era el crite rio \u00e1 que obedec\u00eda al publicar su libro , y era consecuen cia precisa esa negaci\u00f3n para sus fines. Estos son les escritores que han impugnado despu\u00e9s de corridos muchos siglos , la posesi\u00f3n del nombre de C\u00e1n tabros que estos pa\u00edses llevaran. A pesar del calor y terquedad que engendran estas lu chas , \u00e1 pesar de las afirmaciones que aventuran , las dudas que despu\u00e9s les asaltan les obligan \u00e1 rectificar sus primeros juicios, mostr\u00e1ndonos siempre su completa ig norancia , mas que indecisi\u00f3n , al se\u00f1alar los l\u00edmites de su Cantabria por el Oriente y Mediod\u00eda. No faltaron aventajados y entusiastas defensores \u00e1 la"], [373, "LOS EUSKAEOS. 347 \u25a0causa de las Provincias en su empe\u00f1o C\u00e1ntabro. Gari bay en su Compendio Historial en 1628, Henao en sus Averiguaciones de las antig\u00fcedades de Cantabria, el Je suita Larramendi en el Discurso sobre la Cantabria, Ozaeta en la Cantabria vindicada , y D. Francisco Aranguren refutando \u00e1 Ll\u00f3rente, todos han tratado esta cuesti\u00f3n con grande erudici\u00f3n y calor, rectificando ha bilidosas interpretaciones , y manifestando el verdadero sentido de los autores antiguos en cuanto sus concisas y confusas noticias lo permit\u00edan. Encuentro no obstante en la mayor parte una falta que nace del ardor mismo de la controversia. A las afir maciones de los contrarios , oponen tambi\u00e9n otras dema siado absolutas ; al querer probar una estensa \u00e9 invaria ble Cantabria en todas \u00e9pocas , comprometen la, ya redu cida \u00e9 indudable de todos los tiempos : la Cantabria de Augusto hasta la caida del imperio Romano. Con criterio mas indeciso, vemos que el Padre Moret, en sus Investigaciones del Reino de Navarra , y el Padre Sota en la Cr\u00f3nica de los Pr\u00edncipes de Asturias y Canta bria, sientan que las tres Provincias Vascongadas se comprend\u00edan hist\u00f3ricamente en la Cantabria, mas no en el sentido geogr\u00e1fico. Aunque poco conocidos, debo recordar dos art\u00edculos que en el peri\u00f3dico cient\u00edfico y literario titulado Revista Vascongada, public\u00f3 D. Francisco Juan de Ayala, por los a\u00f1os 1847, reasumiendo con severo \u00e9 ilustrado crite rio las diversas opiniones que en la enojosa cuesti\u00f3n de la Cantabria se hab\u00edan sustentado. Finalmente, muchos son los escritores que por inci dencia han tratado este asunto ; pocos como adversarios del Cantabrismo de las Provincias, la generalidad admi ti\u00e9ndolo, y esta es hoy la opini\u00f3n casi un\u00e1nime en nues tra patria y fuera de ella."], [374, "LOS E\u00dcSKAROS. 348 He anticipado me reservaba traer \u00e1 este debate algu nas observaciones important\u00edsimas muy pertinentes \u00e1 el asunto, y en que no se han fijado los que en \u00e9l me han precedido, limitando sus pol\u00e9micas \u00e1 glosar los escasos y descarnados testos y citas que el arsenal de la historia les proporcionaba. Para comprender y conocer la Cantabria, para fijar qu\u00e9 pa\u00edses llevaron este nombre , es indispensable estu diarla sobre el terreno, \u00f3 cuando menos siguiendo sobre alguno de los pocos , y en general medianos mapas que poseemos , la orograf\u00eda de aquella comarca. El Pirineo , la gran cadena de monta\u00f1as que nos sepa ran de la naci\u00f3n Francesa , cerrando cual inmensa mu ralla el espacio que media entre el Occ\u00e9ano y el Medi terr\u00e1neo por aquel lado , no nace y muere en uno \u00fa otro mar , desde el cabo de Creus , hasta la punta del de Higuer. La verdadera cordillera , no ba\u00f1a sus \u00faltimas rocas en el Occ\u00e9ano Cant\u00e1brico, en el paso \u00e1 Francia que conoce mos en Ir\u00fan \u00f3 Fuenterrab\u00eda , como muchos creen ; es tan solo una estribaci\u00f3n y sus ya deprimidos escalones , los que all\u00ed encontramos. El Pirineo para los que se encaminan \u00e1 Francia , lo hemos salvado antes por la carretera en Arlaban \u00f3 Sali nas , y ahora por el ferro-carril al subir de Als\u00e1sua \u00e1 la regi\u00f3n de los t\u00faneles , y se\u00f1aladamente en el primero denominado de Ocharte , donde se halla la divisi\u00f3n de aguas ; esta sencilla y aun vulgar observaci\u00f3n debe te nerse muy en cuenta. Nos limitaremos \u00e1 seguir esta cordillera desde Navar ra , no interes\u00e1ndonos lo restante \u00e1 el Este hasta el Me diterr\u00e1neo. Tomando el Pirineo en Roncesvalles ( Navarra ) y si guiendo la cordillera por Burguete \u00e1 el Puerto de Velater"], [375, "LOS EUSKAROS. 349 Huici, Gorriti y Ezcurra, observamos se desprenden pr\u00f3ximamente entre los \u00faltimos, dos grandes estribos que marchan , el uno en direcci\u00f3n al Norte , y el otro \u00e1 el Sud. La rama \u00f3 cadeneta que se dirige \u00e1 el Norte, por Goi zueta, Lesaca y Vera , desaparece con el cabo Higuer en Fuenterrab\u00eda, al tropezar con el Occ\u00e9ano Cant\u00e1brico. La otra mas importante que se orienta al Sud , corre hasta Olz\u00e1 , y por Olio se enlaza con la Amezcua , Con trasta , Oteo, Santa Cruz de Campezu, Nazar, Aguilar, Bernedo , Pe\u00f1acerrada , y con la sierra brava de Tolonio viene \u00e1 morir en el Ebro. Y n\u00f3tese bien ; \u00e1 esta cadena se ha llamado y aun se llama Cordillera Cant\u00e1brica. \u00bfA qu\u00e9 obedece este nombre que hace siglos lleva? \u00bfPuede indicar otra cosa, que el l\u00edmite \u00f3 frontera que un dia tuvo la Cantabria ? El verdadero Pirineo , la gran cordillera , desde el pun to en que pr\u00f3ximamente al terminar el Puerto de Ve\u00edate, en Gorriti \u00f3 Ezcurra, hemos se\u00f1alado las dos grandes ramas que se desgajan , sigue por cima de Lecumberri, Sierra de Aralar, Idiazabal , San Adri\u00e1n , Arlaban , Al bertia, Urquiola, Gorbea, Al tuve, G\u00fajuli, y Sierra Salvada. Hasta aqu\u00ed el gran antemural que la naturaleza puso entre las Provincias Vascongadas \u00e1 escepcion de una parte de \u00c1lava , y el resto de la Iberia ; siguiendo luego el Pirineo por los montes de Ordunte y Sierras Albas, que limitan al Sur la Provincia de Santander \u00f3 la lla mada Monta\u00f1a , que encerrada dentro del \u00faltimo baluar te de la Cantabria , terminaba al Oeste en el Estuario del Occ\u00e9ano , en San Vicente de la Barquera. Prosigue la cordillera ci\u00f1endo \u00e1 Asturias, y alcanza finalmente \u00e1 Galicia y el Occ\u00e9ano."], [376, "350 LOS EUSKAROS. No pretendemos haber hecho una descripci\u00f3n cient\u00edfica de esta cordillera : lejos de eso hemos procurado con gran concisi\u00f3n ponerla al alcance del mayor n\u00famero, fij\u00e1ndonos en los nombres mas conocidos de algunas de sus monta\u00f1as \u00f3 localidades , sin cuidarnos de una sabia orograf\u00eda , \u00e1 que no alcanzan nuestros medios. Al seguir con la vista la formidable defensa que la naturaleza prest\u00f3 \u00e1 aquellas comarcas, con virti\u00e9ndolas en inexpugnable fortaleza, que defend\u00edan al Este, Sud y Oeste, las sierras mas \u00e1speras de nuestro sistema oro gr\u00e1fico, y al Norte el gran foso del Occ\u00e9ano Cant\u00e1brico, se comprende que un pueblo de car\u00e1cter indomable y valeroso se encastillara en ellas , y las defendiera con \u00e9xito. Dentro del recinto acrec\u00edan las dificultades de ocupa ci\u00f3n y conquista: es un hervidero de escabrosas monta \u00f1as cortadas por angost\u00edsimos valles, hoy transitables y en comunicaci\u00f3n merced \u00e1 los esfuerzos de muchas generaciones , entonces selvas v\u00edrgenes solo practica bles para los hombres semi-salvages que las habitaban. Ni agricultura, ni industria, ni riquezas brindaban aquellas regiones ; un clima duro , y escas\u00edsimos me dios de alimentaci\u00f3n era lo que esperaba \u00e1 los inva sores , sin contar la resistencia desesperada de sus habi tantes. Cantabria, el pa\u00eds rebelde \u00e1 la civilizaci\u00f3n y conquista de los Romanos y luego de los Godos , ha tenido tres \u00e9po cas memorables en que sus fronteras \u00f3 limites han va riado \u00e1 impulso de los sucesos de que la Espa\u00f1a era tea tro. De aqu\u00ed la gran confusi\u00f3n y encontradas opiniones al se\u00f1alar los territorios que comprend\u00eda. Tomando por punto de partida la guerra de la Aquita nia, la Cantabria limitaba al Norte en su estremo Este con la Aquitania , de la que dice C\u00e9sar era fin\u00edtima."], [377, "LOS EUSKAROS. 351 Alcanzaba por aquel lado no ya solo las cumbres del Pirineo Guipuzcoano y parte del Navarro, sino que tras poni\u00e9ndolas, se estendia por sus faldas septentrionales comprendiendo el pa\u00eds Vasco-franc\u00e9s , que no hacia parte de la provincia de Aquitania. Su restante frontera es bien conocida \u00e9 inmutable : el Occ\u00e9ano Cant\u00e1brico. Al Este la cordillera \u00f3 cadena de monta\u00f1as despren dida del Pirineo que hemos descrito, y es conocida por Cordillera Cant\u00e1brica, era su linea avanzada de de fensa. La historia no designa \u00f3 nombra con anterioridad \u00e1 estos tiempos, un solo punto de los que la Cordillera guardaba \u00e1 el Oeste : no existe la menor memoria , ni se hall\u00f3 un solo vestigio, monumento, o ruina, que acusara la estancia \u00f3 paso de los Romanos anteriores \u00e1 C\u00e9sar en aquel recinto. En cambio en comarcas cercanas , al otro lado de la sierra, eran ya conocidas Calahorra, Pamplona y otras muchas localidades. Los Romanos no ten\u00edan aun para comunicar con las G\u00e1lias la c\u00f3moda y mas directa via que despu\u00e9s construyeran por el valle de la Borunda , y describe Antonino en su Itinerario de Astorga \u00e1 Bur deos , sirvi\u00e9ndose tan solo de las de Jaca y Catalu\u00f1a : si ya dominaran aquella zona, cual a\u00f1os adelante veremos lo consiguen , la historia nos se\u00f1alar\u00eda los pueblos im portantes que sobre la via Romana nacieron con poste rioridad, i Al Sud, el Ebro parece debi\u00f3 ser desde la sierra de Tolonio su frontera : mas ni el rio es tan caudaloso cual para imponerse como l\u00edmite se necesitara , ni otros gran des accidentes se presentan en las faldas meridionales de la gran cordillera Pirenaica al desplegarse en las Casti llas. No tenemos aqu\u00ed esos valladares \u00f3 muros naturales"], [378, "352 LOS EUSKAROS. que despu\u00e9s de haber servido de defensa \u00e1 un pueblo, nos se\u00f1alan hoy mejor que inciertas relaciones, la ver dadera situaci\u00f3n y espacio que ocupaba. Confesamos es completamente incierta la l\u00ednea que puede trazarse al Sud para delimitar la frontera de la Cantabria anterior \u00e1 C\u00e9sar. Solo sabemos que al comen zar la guerra Cant\u00e1brica el Emperador Augusto sienta sus reales en Segisamo , ( Sasamon , provincia de Bur gos ) en la regi\u00f3n de los Murgobos sugeta \u00e1 los Roma nos. Aunque el objeto de Augusto era atraer \u00e1 los C\u00e1n tabros \u00e1 una batalla en terreno despejado, nos admira se colocara \u00e1 mas de sesenta y cinco \u00e1 setenta kil\u00f3metros al frente de la gran l\u00ednea de defensa que aquel pueblo tenia en el Pirineo, y nos hace presumir que en aquella \u00e9poca sus fronteras mas \u00f3 menos movibles segun que los suce sos \u00f3 sus correr\u00edas lo permit\u00edan , se estendian en Casti lla , aun mas all\u00e1 del Pisuerga. El \u00fanico punto fijo hist\u00f3rico y geogr\u00e1fico que poseemos en la Cantabria de todas las edades es su l\u00edmite \u00e1 el Oes te ; sabemos era el Estuario del Occ\u00e9ano , que conocemos hoy en San Vicente de la Barquera , separ\u00e1ndola de los Astures : en la cordillera Llanaves , y en el espacio pro bablemente los llamados Picos de Europa. Tal era sin duda la Cantabria en la \u00e9poca de Julio C\u00e9 sar. ( V\u00e9ase el Mapa. ) La guerra llamada Cant\u00e1brica que realiz\u00f3 Augusto y sus pretores, modific\u00f3 grandemente aquella regi\u00f3n, re duci\u00e9ndola \u00e1 su \u00faltimo recinto \u00f3 fortaleza, dentro de los inespugnables muros con que la naturaleza la dotara. Derrotados los C\u00e1ntabros fuera de sus monta\u00f1as en V\u00e9llica \u00f3 Velegia , cumbre del Bernorio junto \u00e1 Aguilar de Campo segun unos , mas cerca de \u00c1lava segun otros ; alcanzados en Aracillum y acometido su gran baluarte dedas Sierras Alvas , la historia nos refiere el \u00faltimo epi-"], [379, "LOS EUSKAROS. 353 sodio de la guerra por aquella parte , en la hecatombe \u2022del monte Medulio. Todas las comarcas al Sud de la cordillera , donde te n\u00edan lugar estos sucesos , quedaban en poder de los Ro manos. Aun intentaron los C\u00e1ntabros sin duda recobrarlas , pues la historia nos dice que hubo de vencerlos nueva mente Cayo Turio y luego Agripa , en una llanura don de logr\u00f3 empe\u00f1arlos. Como no conocemos llanuras den tro de la cordillera , debemos suponer que este definitivo y marcial suceso , tuvo lugar en sus vertientes del Sud. Igualmente felices los poderosos Romanos sobre el Ebro, y al Este, penetraron en la llanura donde se asien ta el Vitoria de hoy, y tomando el valle que media en tre la cordillera del Pirineo y la Cant\u00e1brica , llamado de la Borunda , qued\u00f3 reducida la regi\u00f3n de los C\u00e1ntabros \u00e1 el \u00faltimo recinto que el Pirineo defend\u00eda y hemos des crito. Los llanos de Vitoria, Alegr\u00eda y Salvatierra, todas las comarcas que defend\u00eda la cordillera Cant\u00e1brica, y corr\u00edan hasta el Ebro en \u00c1lava, Navarra y Cast\u00fcla, todo el pa\u00eds en fin \u00e1 el Este y Sud del Pirineo, pas\u00f3 \u00e1 poder de los Romanos. Antes de ahora he llamado la atenci\u00f3n sobre la impor tancia que desde las primeras edades atribuyeron los hombres \u00e1 el valle que colocado entre las dos cordilleras, es conocido por la Borunda. Los primeros invasores, los Celtas, nos dejaron en el monumento de Eguilaz un testimonio caracter\u00edstico de su paso, que ha alcanzado \u00e1 nuestros dias : los Romanos i, su vez , se apresuraron \u00e1 utilizar el valle leg\u00e1ndonos irrecusables vestigios y ruinas , de sus fuertes , mansio nes y v\u00eda. La Edad Media se content\u00f3 despu\u00e9s con el tra bado que le proporcionaba una comunicaci\u00f3n , entra 23"], [380, "354 LOS EUSKAROS. senda y camino; no mas tarde que el a\u00f1o 1832 vemos una carretera ordinaria; y finalmente la \u00faltima espre sion del progreso en la locomoci\u00f3n , el vapor y los car riles, cubren la senda del Celta, la v\u00eda de los Roma nos, y el camino y carretera de los que nos han pre cedido. Hasta los \u00faltimos tiempos de Augusto, no se inici\u00f3 esa ocupaeion , y corr\u00edan ya los de Tiberio , cuando se esta blecieron definitivamente los fuertes y la via que prote g\u00edan. Desde entonces y solo desde aquella \u00e9poca, la his toria y la geograf\u00eda nos se\u00f1alan \u00e1 Beleya, Siiisacio, To lonio, A Iva y Aracelli. Desde entonces el Veleya de los Velienses \u00f3 Carietes, y el Alva de los V\u00e1rdulos , acuden \u00e1 el Conventum de Cl\u00fa nia; y la historia y geograf\u00eda al nombrarlas , sin decir nos que era antes del pa\u00eds donde se asentaban , aumenta ron la confusi\u00f3n que sobre estas poco conocidas comarcas existia. Con raz\u00f3n decia Plinio , que la forma de la Espa\u00f1a Ci terior se hab\u00eda mudado. Tambi\u00e9n se desprend\u00eda al Norte de la cordillera, como consecuencia de estos acontecimientos, la peque\u00f1a co marca que ya hemos se\u00f1alado y ba\u00f1aban los nos de Menlasco y Magrado donde se asentaban las ciudades de Easo \u00fa Olearso, y Damisa \u00fa Odeamisa, que es el espacio comprendido entre la ria de Pasages y Fuenterrabia. Ha b\u00eda surgido una nueva agrupaci\u00f3n de comarcas al Este de la Cantabria; desde Augusto conocemos la Vasconia, y \u00e1 ella qued\u00f3 agregado lo que del territorio C\u00e1ntabro se desprend\u00eda. Esta es la Cantabria de Augusto , cual quedara hasta la ca\u00edda del Imperio Romano. (V\u00e9ase Mapa). Ahora bien : \u00bf es presumible que una comarca , reduci da \u00e1 los estrech\u00edsimos l\u00edmites en que pretenden algunos"], [381, "LOS EUSKAK0S. 355 con sobrada intransigencia encerrar la Cantabria , que segun sus delimitaciones , y las que mas inexorablemen te la se\u00f1al\u00f3 la naturaleza con la cordillera del Pirineo , es aun menor que la actual provincia de Santander , pu diera oponer un n\u00famero de guerreros , capaz de desafiar durante siete a\u00f1os \u00e1 la ya omnipotente Roma? La provincia de Santander , hoy mas estensa que pudo ser esa Cantabria , que si algo pose\u00eda fuera del recinto del Pirineo, y al Sud de esta cordillera , eran posiciones indefendibles ; esa provincia no tiene hoy mas que 5,471 kil\u00f3metros cuadrados. \u00bfQu\u00e9 poblaci\u00f3n pod\u00eda sostener ese peque\u00f1o y est\u00e9ril pa\u00eds, cubierto de selvas, sin agricultura, industria ni comunicaciones, en aquellos lejanos dias? Dejo al pru dente criterio de quien medite esta observaci\u00f3n el juz garla , para que resalte mas la exagerada pretensi\u00f3n de reducir \u00e1 tan peque\u00f1o cuadro , lo que fu\u00e9 Cantabria , que comprendiendo como comprend\u00eda , los territorios encla vados entre el Pirineo y el mar en Vizcaya , Guip\u00fazcoa y parte de \u00c1lava , alcanzaba mas que \u00e1 duplicar su esten sion, Durante la invasi\u00f3n de los pueblos del Norte , la Can tabria recobra \u00e1 el Este su frontera en la llamada cor dillera Cant\u00e1brica , con lo cual todo el territorio des membrado de la hoy provincia de \u00c1lava , vuelve \u00e1 rein corporarse; al Sud encontramos \u00e1 los C\u00e1ntabros luchando con Leovigildo en Amaya, provincia de Burgos inme diata \u00e1 Alar del Rey; y no lejos de Logro\u00f1o, una ciudad que lleva el nombre de Cantabria. (V\u00e9ase Mapa). No as\u00ed la parte del Norte inmediata \u00e1 Francia , tras los montes vuelve \u00e1 reunirse : la Cantabria Vasco-fran cesa qued\u00f3 desde la guerra de las Galias , definitivamente separada , aunque conservando su lengua y costumbres hasta hoy, y durante muchos siglos cierta autonom\u00eda en"], [382, "LOS EUSKAROS. 356 su administraci\u00f3n. \u00a1Estra\u00f1a tenacidad, que forma el rasgo mas eminente y caracter\u00edstico de esta raza , en to das partes , y en todas las edades ! Los Godos volvieron \u00e1 estrechar \u00e1 los C\u00e1ntabros y Vascones , reduciendo de nuevo los l\u00edmites de aquellos , y confundiendo los historiadores lastimosamente \u00e1 am bos pueblos. La invasi\u00f3n \u00c1rabe encontr\u00f3 \u00e1 las Provincias Vascon gadas con sus actuales l\u00edmites \u00e1 cort\u00edsima diferencia , y la reconquista no produjo modificaci\u00f3n esencial alguna en su territorio. Grande es nuestro sentimiento al encontrar en frente de nuestra opini\u00f3n sobre el Cantabrismo de las Provin cias Vascongadas , la autorizada y docta de uno de los mas serios y profundos anticuarios y eruditos que posee nuestra patria, D. Aureliano Fernandez de Guerra. Solo un convencimiento intenso y meditado sobre esta cuesti\u00f3n , ha podido decidirnos \u00e1 no doblar las p\u00e1ginas de nuestro trabajo que \u00e1 ella se refieren : tanto es el res peto que nuestro distinguido amigo nos merece. Pero ante el cumplimiento de lo que creemos un deber, no nos era dado vacilar, y lo hemos llenado en cuanto nuestros escasos medios nos lo permit\u00edan. En t\u00e9rminos absolutos y terminantes, limita el Sr. Fer nandez Guerra la Cantabria cuando dice en su Libro de Santo\u00f1a: \u00abLa marina que corre de Villaviciosa \u00e1 Laredo, \u00bby lo Mediterr\u00e1neo limitado por las gu\u00e1jaras de Cobadon \u00bbga, y Li\u00e9vana , Fuentes del Carrion , Buena Vista en \u00bblas m\u00e1rgenes de Valdavia , confluencia del rio Fresno \u00bb\u00f3 de Amaya , con Pisuerga ; y desde la antigua Moreca \u00bbhasta el rio de Ag\u00fcera occidental \u00e1 Castro Urd\u00edales.\u00bb Y en el \u00faltimo folleto que publicara en 1878 con el t\u00ed tulo Cantabria : \u00ab Evidenciemos que se dilataba desde la \u00bbria de Villaviciosa en Asturias, hasta la de Ori\u00f1on,"], [383, "LOS EUSKAROS. 357 \u00bbProvincia de Santander, al Occidente de Castro-Urdia \u00bbles; desde las cercan\u00edas de Infiesto y Pola de Laviana \u00bbhasta el Puerto de los Tornos , y comienzo de los mon \u00bbtes de Ordunte ; desde Lulo \u00e1 muy cerca de Medina de \u00bb Pomar ; y desde junto \u00e1 Salda\u00f1a en Pedrosa de la Vega, \u00bbhasta Pedrosa del P\u00e1ramo junto \u00e1 Sasamon; Pedrosa \u00bbde Rio Urbel, Padrones de Bureba, Terminon y O\u00f1a, \u00bbvoz que en vascuence quiere decir pi\u00f3, comienzo \u00f3 prin cipio.\u00bb Hemos dicho las razones y fundamentos en que apo yamos nuestra opini\u00f3n sobre los l\u00edmites orientales de la Cantabria y nada debemos a\u00f1adir \u00e1 ellos. Sirvan de con testaci\u00f3n al respetable fallo de quien puede equivocarse por grande que sea su ciencia, siquiera debilita todas mis pruebas , previniendo el juicio mas imparcial ante la autoridad del nombre que lo ha emitido. Repetimos al terminar estas observaciones , que para conocer la Cantabria , para determinar qu\u00e9 pa\u00edses lleva ron este nombre , debemos seguir sobre el terreno , \u00f3 los mapas , la orograf\u00eda del pa\u00eds. No los tratados , no muchas veces la voluntad de los hombres ; la naturaleza se\u00f1al\u00f3 los l\u00edmites de la verdadera Cantabria , y si la historia olvid\u00f3 consignarlos , quedaron grabados en muy alto relieve en los picos de la cordillera que son sus verdaderos hitos \u00f3 jalones."], [384, "358 LOS EUSKAROS. CAPITULO III. LOS EUSKAROS SON LOS IBEROS.\u2014 LA LENGUA DE LOS EUSKAEOS ES LA MEJOR PRUEBA DE SUS OR\u00cdGENES. Al tratar de los or\u00edgenes del pueblo Ibero , dec\u00edamos : \u00ab No es entre las citas de la historia , ni entre los nebu losos reflejos de la tradici\u00f3n , donde debe principalmen te buscarse el primer pueblo que ocup\u00f3 nuestro suelo. \u00bbSi las huellas que la raza Ibera nos ha dejado son tan \u00bbconfusas, si sus viviendas y sepulcros han desapare \u00bbcido, sino encontramos mas objetos que esas toscas ha chas , cuchillos y flechas que poder atribuir \u00e1 ese pue \u00bbblo, aun queda en pi\u00e9 un notable monumento , \u00fanica \u00bbreliquia que ese remoto pasado nos ha legado, solo faro \u00bben medio de las tinieblas que pueda guiar \u00e1 el historia \u00bbdor; la lengua Ibera , la lengua Euskara , la lengua \u00e1 \u00bbque corresponden los primeros nombres que los hom \u00bbbres dieron \u00e1 el suelo y comarcas de la que hoy llama \u00bbmos Espa\u00f1a.\u00bb"], [385, "LOS EUSKAROS. 359 La historia nos ha conservado un testimonio pre cioso sobre la filiaci\u00f3n de los Iberos , C\u00e1ntabros y \u00c9us caros. Uno de los hombres de la antig\u00fcedad , cuya fama de sabio es proverbial en el mundo entero, se llam\u00f3 Lucio S\u00e9neca el fil\u00f3sofo. Hijo de otro sabio, naci\u00f3 en la ciudad de C\u00f3rdoba, la gran lumbrera de ciencia y saber, no ya de Espa\u00f1a sino del imperio Romano , y recibi\u00f3 en aquel gran centro lite rario esmerada educaci\u00f3n. Entre las vicisitudes' de una vida dedicada , no solo \u00e1 -el estudio y la filosof\u00eda , sino tambi\u00e9n \u00e1 los asuntos p\u00fa blicos , cupo \u00e1 S\u00e9neca ser desterrado \u00e1 la isla de C\u00f3rcega. Grande fu\u00e9 su sentimiento, pero mucho mayor el de su querida madre Helvia , respetable dama de ingenio \u00f3 instrucci\u00f3n nada vulgar. Para mitigar los pesares de la ausencia , escribi\u00f3 S\u00e9neca desde la tierra de Exilio las cartas conocidas con el nombre de Consolalio ad Hel viam, Consuelos \u00e1 Helvia. En ellas leemos: \u00abTransiaerunt deinde Ligures in eam , transierunt et \u00bbHispani: quod ex similitude ritus apparet.\u00bb \u00ab Eadem enim tegumenta cupitum, idemque genus \u00bbcalceamenti quod C\u00e1ntabris est, ut verba qusedam, \u00bbnam totus .sermo conversatione Grecorum Ligurumque \u00bbdescivit.\u00bb \u00abPasaron despu\u00e9s los Ligures \u00e1 ella (C\u00f3rcega) pasa \u00bbron, y los Hispanos: cual se desprende de la semejanza \u00bbde costumbres. Pues el mismo era el tocado , el mismo \u00bbel g\u00e9nero \u00f3 modo de calzado Calceamenti ( 1 ) que usan \u00bblos C\u00e1ntabros , y hasta cierto punto sus palabras \u00f3 len- ( 1 ) Calceamenti ; no solo lo que ajusta el pi\u00e9 sino tambi\u00e9n lo que cahm <5 adorna las piernas."], [386, "LOS EUSKAROS. 360 \u00bbgua , pues en general hab\u00eda degenerado el de su patria \u00bbal contacto con los Griegos y Ligures.\u00bb Ya hemos di cho que la generalidad atribuye \u00e1 C\u00f3rcega muchos nom bres de origen vascongado. S\u00e9neca era Espa\u00f1ol , y uno de los hombres mas ins truidos que la historia antigua nos se\u00f1ala ; como Espa \u00f1ol debia conocer su patria toda, como sabio sus juicios y testimonio tienen una autoridad indisputable. Y lo que hay de mas estraordinario en este lejano tes timonio , es que si el fil\u00f3sofo y observador pudiera vol ver despu\u00e9s de los a\u00f1os 1875 de nuestra era, encontrar\u00eda aquella sola lengua viva, cuando las que el conoci\u00f3, son solo patrimonio del estudio y ciencias ; y ver\u00eda el cal zado de pi\u00e9 y pierna el Calceamenti de los C\u00e1ntabros to dav\u00eda en uso entre sus descendientes. Las abarcas y los chapinua \u00f3 mantarres , son \u00e1 no du darlo aquel antiguo calzado, y sus formas revelan un origen y necesidades muy primitivas. Segun Astarloa, la palabra AbarquJa se compone de Abar, que con la nota de apelativo suena Abarra , que significa le\u00f1a delgada \u00f3 ramage , y la terminaci\u00f3n que que con la nota de nombre apelativo , suena en el dialec to Vizca\u00edno quia , y significa cosa ; de modo que Abar quia todo junto quiere decir \u00ab de ramas cosa \u00bb \u00f3 \u00ab cosa \u00bb hecha con ramage.\u00bb Si en su origen pudo ser esa especie de sandalia de tan primitiva materia , luego emplearon el cuero cual hoy lo hacen. Los chapinua \u00f3 mantarres , formados de tiras de piel de cabra \u00f3 buey , luego de hilo \u00f3 lana , ci\u00f1en la pierna hasta la rod\u00fcla , resguard\u00e1ndola de la maleza y espinos de las selvas. Desagradablemente impresionados al oir voces de una lengua que calificaban de b\u00e1rbara , porque no tenia ana log\u00eda alguna con las que ellos conoc\u00edan , los historiado-"], [387, "LOS E OSEAROS. 361 res Griegos y Romanos al consignar los nombres de las localidades, rios, etc, \u00f3 hac\u00edan de ellos caso omiso , \u00f3 los latinizaban muchas veces , adulterando as\u00ed su verda dera significaci\u00f3n. Plinio confiesa rotundamente, que al enumerar las Ciudades Ib\u00e9ricas , le ha preocupado en primer t\u00e9rmino el saber si pod\u00eda expresarlas f\u00e1cilmente en la lengua de los Romanos. Pomponio Mela , se esplica en estos t\u00e9rmi nos al hablar de las ciudades y rios de la Cantabria: \u00ab Existen , dice , entre los C\u00e1ntabros , ciertos nombres de \u00bbrios y poblaciones cuyos nombres estra\u00f1os \u00e9 inconcebi \u00bbbles es imposible \u00e1 nuestros o\u00eddos retener.\u00bb Pomponio aunque Espa\u00f1ol , pues naci\u00f3 en Andaluc\u00eda , era Romano por su educaci\u00f3n y costumbres : nada tiene de estra\u00f1o ignorara completamente la lengua de los C\u00e1ntabros , na ci\u00f3n enemiga y b\u00e1rbara, muy distante en aquellos leja nos dias de la culta B\u00e9tica. Estrabon se resiste \u00e1 escribir los nombres de los pue blos de la Espa\u00f1a Septentrional, previniendo que ser\u00e1 muy parco en denominaciones , pues temer\u00eda hacer su relato ininteligible con tantas voces b\u00e1rbaras y nomen claturas diversas : \u00ab A menos , dice , que gust\u00e9is recrear \u00bbvuestros oidos con los nombres de Pletauros , Bardie \u00bbtas, Alotrigos y otros mas b\u00e1rbaros aun.\u00bb La verdad es que los Fenicios , Griegos , Cartagineses y Romanos , nunca se propusieron' estudiar una lengua que despreciaban sin conocerla, lengua que venia reti r\u00e1ndose ante el establecimiento de los pueblos invasores, hasta quedar reducida \u00e1 la peque\u00f1a comarca que fu\u00e9 su \u00faltimo asilo. La tradici\u00f3n de los antiguos historiadores, sobre la lengua Ibera, C\u00e1ntabra \u00f3 Vascongada, pues todos esos nombres ha tenido segun que las grandes etapas hist\u00f3ri cas se suced\u00edan , se conservaba en nuestra patria."], [388, "362 .LOS EUSKAROS. El c\u00e9lebre Arzobispo de Toledo D. Roderico , \u00e1 princi pios del siglo d\u00e9cimo tercio , colocaba \u00e1 los C\u00e1ntabros y Navarros entre los mas antiguos habitantes de la Espa \u00f1a, y su lengua entre los dialectos primitivos. Refiere Agust\u00edn Chao en su Historia de los Euslaros , que en el a\u00f1o de 1315 el Alcalde Fernando Blazquez en contraba una antigua leyenda rom\u00e1nica, atribuida a Hernando Illanez , del a\u00f1o 1073 . en la cual dice que los primeros Espa\u00f1oles hablaban el dif\u00edcil y mal lenguaje de los Bascos. \u00abPablaban el mal lenguaje que .en los nostros tiempos \u00bb sab\u00edan los que habitan las Biskaias.\u00bb Andr\u00e9s Poza en 1580, Baltasar Echa ve en 1600 y Ga briel Henao en 1689, pon\u00edan de manifiesto la antig\u00fcedad del vascuence. Scaliger en su Tratado de las lenguas de Europa, decia :\u00bb \u00ab Hispani regionem in qua illa dialectus locum habet , \u00bbgenerali nomine vascuenza vocant: nihil b;>rbari aut \u00bbstridoris aut anbelitus habet, len\u00edsima est, et suavisi \u00bbma, atque sine dubio vetustissima et ante t\u00e9mpora Ro \u00bbmanorum illis finibus in usu erat.\u00bb \u00ab La regi\u00f3n Espa\u00f1ola en donde se habla esta lengua se \u00bbllama generalmente vascongada.\u00bb \u00ab No tiene nada de b\u00e1rbara , \u00f3 estridente , \u00f3 anhelosa , \u00bbsino de suave y armoniosa; es sin duda antiqu\u00edsima, y \u00bbanterior en aquellas fronteras \u00e1 los tiempos de los Ro \u00bb manos.\u00bb El Doctor Peralta Barnuevo, autor de la Espa\u00f1a ven dada, en una profunda y sabia disertaci\u00f3n , prueba que la lengua Cant\u00e1brica era no solo primitiva sino uni versal en Espa\u00f1a , a\u00f1adiendo que ning\u00fan escritor osar\u00eda dudar de su remota antig\u00fcedad. Nuestro gran historiador Mariana al tratar de los Eus-"], [389, "LOS EUSKAROS. 363 karos y su lengua , aunque con la prevenci\u00f3n que inspi raba el origen b\u00e1rbaro de este pueblo , y su estra\u00f1o dia lecto , que tanto se despegaba de las lenguas tenidas por sabias , no puede menos de consignar : \u00ab Solo los C\u00e1nta bros han conservado hasta ahora su lengua desabrida y \u00bbb\u00e1rbara , enemiga de todo adelanto y completamente di \u00bbversa de las dem\u00e1s , y segun dicen com\u00fan \u00e1 toda Espa \u00bb\u00f1a y antiqu\u00edsima aun antes que las armas y la lengua \u00bbde los Romanos penetraran en la Pen\u00ednsula. Este pue \u00bbblo agreste , de genio ind\u00f3cil y feroz , que trasplantado \u00bbcual los vegetales se suaviza bajo la influencia de un \u00bb suelo menos \u00e1spero , es inaccesible en sus escarpadas \u00bbmonta\u00f1as , y jam\u00e1s acept\u00f3 por completo el yugo de la \u00bbdominacion extrangera , \u00f3 lo sacudi\u00f3 al momento. Ni \u00bbcarece de verosimilitud, que con sus antiguas libertades \u00bbse haya all\u00ed conservado la lengua antigua y com\u00fan de \u00bbsus antepasados.\u00bb \u00abSoli C\u00e1ntabri linquam hactenus retinuerunt to \u00bbtius olim Hispan\u00edae comunem et antiquissimam prius \u00bbquam eam Provinciam Romanorum arma sermoneque \u00bbpenetrassent at que cum antiqua lib\u00e9rtate veterem \u00bbgentis at que comunem provincia sermonen conserva \u00bbtum fuisse fide noncanet.\u00bb Uno de los mas antiguos y profundos vasc\u00f3filos que registran nuestras noticias , se llam\u00f3 Oihenart , \u00f3 Oyhe nardo. Oriundo del pa\u00eds Vasco-franc\u00e9s , abogado de nom bradla en el Parlamento de Navarra, escribi\u00f3 por los a\u00f1os 1640 diferentes obras sobre el pa\u00eds Euskaro, dando \u00e1 conocer y poniendo en evidencia lo estraordinario de su lengua. Mas el Padre Larramendi , fu\u00e9 sin disputa el que llev\u00f3 ,\u00e1 t\u00e9rmino la ardua empresa de un estudio completo de \u00absta lengua y de sus aspiraciones \u00e1 que se la conside rara como la primitiva en nuestra patria. Su Diccionario"], [390, "364 LOS EUSKAROS. Triling\u00fce, es la obra mas acabada y completa que posee mos sobre este idioma. Corr\u00edan ya los \u00faltimos a\u00f1os del pasado siglo, cuando comenzaron con ardor las grandes pol\u00e9micas sobre la lengua vascongada. El erudito D. Lorenzo Hervas habia concluido su obra sobre el Origen de las lenguas , y Astarloa y otros mu chos vascongados se lanzaban con asan y entusiasmo \u00e1 estos estudios. L\u00e1stima grande es que su laudable admiraci\u00f3n y cari \u00f1o \u00e1 su pa\u00eds, los arrastrara \u00e1 juicios y aseveraciones harto aventuradas. No se contentaron con llevar el or\u00ed gen de la lengua vascongada al valle de Senaar, y la confusi\u00f3n de las lenguas : algunos hasta pretendieron fuera la que us\u00f3 el primer hombre, Ad\u00e1n. La reacci\u00f3n \u00e1 estas aventuradas suposiciones no se hizo esperar, y lleg\u00f3 con todos los caracteres de una ver dadera cruzada . envuelta con diatribas y desprecios que revelaban mas que el deseo de esclarecer la cuesti\u00f3n , una animosidad manifiesta y exagerada. La pretensi\u00f3n de que la lengua que solo se conservara en una reducida comarca , all\u00ed donde la civilizaci\u00f3n fu\u00e9 mas tard\u00eda ; len gua considerada como b\u00e1rbara , se impusiera no ya solo como la primitiva de nuestra Espa\u00f1a, sino del mundo todo , pareci\u00f3 tan rid\u00edcula , que no encontraban t\u00e9rminos para calificarla: y aunque sin conocerla, la llamaron un pobre guirigay , compuesto de los diversos idiomas que trajeron otros pueblos \u00e1 nuestra patria , y adopt\u00f3 la pe que\u00f1a fracci\u00f3n de monta\u00f1eses del Pirineo. Y por si esto no bastara , vino tambi\u00e9n la constituci\u00f3n del pa\u00eds \u00e1 mezclarse en el ardiente debate , tra\u00edda por un hombre que habia puesto sus conocimientos al servicio de los que deseaban destruirla. D. Juan Antonio Lloren te, para herir los fueros, neg\u00f3 \u00e1 los vascongados sus an-"], [391, "LOS EUSKAEOS. 365 \u00fcguas libertades , y aun el nombre de C\u00e1ntabros ; que \u00e1 tanto llega la pasi\u00f3n y violencia , si se propone un fin sin reparar en los medios. Cuando mas calor alcanzaban estas pol\u00e9micas , la pri mera y mas competente de nuestras corporaciones cient\u00ed ficas en la materia , la Real Academia de la Historia , co menzaba la publicaci\u00f3n de su Diccionario geogr\u00e1fico i hist\u00f3rico de Espa\u00f1a, cuyos dos primeros tomos compren den el Reino de Navarra , Se\u00f1or\u00edo de Vizcaya , y Provin cias de \u00c1lava y Guip\u00fazcoa. Lo singular de la elecci\u00f3n de estas provincias, para encabezar este important\u00edsimo trabajo, lo esplica el pr\u00f3 logo de la obra , por la facilidad que tuvo la Academia para acopiar las noticias mas completas , y la diligencia con que se prestaron los del pa\u00eds \u00e1 facilitarlas. A D. Joaqu\u00edn de Trajia, Acad\u00e9mico de la Historia, cupo tratar aunque someramente en esta important\u00edsima obra , la cuesti\u00f3n de origen del pueblo vasco con relaci\u00f3n \u00e1 su lengua singular. Ya este hombre profundo y eminente , en su Aparato \u00e1 la historia Eclesi\u00e1stica de Arag\u00f3n , hab\u00eda saludado estas cuestiones escribiendo las siguientes frases \u00abEl ma- \u00bbyor argumento \u00e1 favor de una lengua primitiva es lo \u00bbque el Padre D. Manuel Larramendi alega sobre el vas- cuence, en el pr\u00f3logo de su Diccionario Triling\u00fce. La \u00bb multitud de voces vascongadas esparcidas por todo el \u00bb continente , lo inmemorial de esta lengua estraordina- \u00bbria^ y que ha vencido la suerte com\u00fan \u00e1 la lengua \u00bb Hebrea , Griega y Latina , lo particular de sus ra\u00edces y \u00bb construcciones , sin semejanza \u00e1 las lenguas conocidas, \u00bb evidencian en mi entender, no solo su existencia en \u00bb Espa\u00f1a, anterior ala memoria de las historias, sino \u00bb tambi\u00e9n nos induce \u00e1 creer con mucha probabilidad, \u00bbque fu\u00e9 universal en toda la Pen\u00ednsula Es casi evi-"], [392, "LOS EUSKJlROS. 366 \u00bb dente que la lengua vascongada conservada hasta ahora \u00bben el Pirineo, fu\u00e9 la primera que se habl\u00f3 en Espa\u00f1a \u00bbNo habiendo sido jam\u00e1s dominada la naci\u00f3n C\u00e1ntabra \u00bb pudieron los vascongados conservar su lengua has \u00bbta nuestros tiempos. No habienlo sido sojuzgados , ni \u00bb gustando del comercio extrangero en cuanto \u00e1 hacer \u00bbalianzas mezclando la sangre, y siendo los montes lo \u00bb primero que se pobl\u00f3, y existiendo hasta el dia su len \u00bbgua diferente de cuantas conocemos, perdi\u00e9ndose su \u00bb origen en la mas remota antig\u00fcedad, no se puede casi \u00bb dudar de que el vascuence es la lengua primitiva de los \u00bb primeros pobladores de Espa\u00f1a \u00bb Esto dec\u00eda Trajia en el a\u00f1o de 1791 en que daba \u00e1 luz su Historia Eclesi\u00e1stica de Arag\u00f3n. En el Diccionario mencionado de la Academia , publi cado en el a\u00f1o de 1802, encontramos corroboradas hasta cierto punto estas mismas opiniones , en la palabra Na varra, articulo escrito por el mismo Trajia: \u00abUno de los \u00bbfen\u00f3menos mas admirables de la Vasconia dice, es el \u00bb idioma particular que se habla en muchos pueblos de \u00bb Navarra en las Provincias Vascongadas, y tierra de \u00bbLabort en Francia Este idioma no se parece ni al \u00bb castellano ni \u00e1 el franc\u00e9s, ni tiene semejanza con las \u00bb lenguas conocidas. No se comprende como un pu\u00f1ado \u00bbde hombres sujetos por grado \u00f3 por fuerza \u00e1 se\u00f1ores de \u00bbotro idioma desde Augusto, y con mas comunicaci\u00f3n \u00bbcon otros pueblos desde Wamba y entrada de los \u00c1ra \u00bbbes, ha podido conservar \u00f3 formarse un lenguaje tan \u00bb diverso de el de sus vencedores \u00f3 confederados. Cr\u00e9cela \u00bb admiraci\u00f3n por dos motivos. Uno por haber carecido \u00f3 \u00bbno haber hecho uso los vascongados de la escritura. \u00bbOtro que su lengua lejos de ser b\u00e1rbara, informe , y sin \u00bb artificio, no cede en cultura, riqueza, energ\u00eda y suavi dad \u00e1 ninguna de las conocidas.\u00bb"], [393, "LOS EUSKAROS. 367 \u25a0 \u00abEn esta suposici\u00f3n, no estra\u00f1o las pretensiones de \u00bb Oihenarto , Garma y Larramendi , particularmente el \u00bb\u00faltimo, que intenta demostrar es el vascuence una de \u00bblas lenguas primitivas- formadas por Dios en la confu \u00bb sion de idiomas de que habla Mois\u00e9s , y la universal de \u00bb Espa\u00f1a , antes que por el comercio y armas de los es \u00bbtrangeros , se redujera \u00e1 los l\u00edmites que ahora ocupa. \u00bbLa novedad del pensamiento si bien tuvo al principio la \u00bb oposici\u00f3n que sigue \u00e1 las opiniones nuevas, calmado \u00bb el primer empe\u00f1o y calor de la disputa , ha sido adop \u00bbtada por hombres sabios.\u00bb Hechas estas ingenuas declaraciones , mu\u00e9strase menos espl\u00edcito al consignar su opini\u00f3n particular sobre ellas, sin atreverse \u00e1 formular un pensamiento resuelto \u00aby de \u00bbjando \u00e1 el que sea mas feliz el camino abierto para \u00bb inquirir y dar con la verdad.\u00bb Y estas dudas y vacilaciones ten\u00edan una esplicaci\u00f3n muy natural. En el corto tiempo que mediara desde que public\u00f3 su Historia Eclesi\u00e1stica de Arag\u00f3n, hasta que la Academia le encomend\u00f3 el especial trabajo de Navarra, las exage radas pretensiones de los Vasc\u00f3filos hab\u00edan llegado \u00e1 su apogeo , suscitando \u00e1 la vez la natural oposici\u00f3n. Debia Trajia participar de la atm\u00f3sfera en que vivia; y no era prudente en una obra , que al fin no era suya, mostrarse tan espl\u00edcito hablando en nombre de una cor poraci\u00f3n tan respetable y seria. As\u00ed es que la primera observaci\u00f3n que le ocurre , es el empe\u00f1o que califica de vano de querer persuadir que el vascuence tuvo su origen en las llanuras de Senaar , cuando ni los te\u00f3logos con vienen en que de ella arrancaran la diversidad de len guas por la edificaci\u00f3n de la torre de Babel , ni las pala bras de Mois\u00e9s son tan espl\u00edcitas , que no admitan otro sentido."], [394, "368 LOS EUSKAROS. En cuanto \u00e1 la prueba de la multitud de voces vascon gadas esparcidas por todas las provincias de Espa\u00f1a, sujeta algunas muy contadas \u00e1 un maduro examen , y da con el flaco de los apologistas en todo y por todo del vascuence, al analizar las que son realmente de origen Celta. Las mejores causas se comprometen y presentan lados vulnerables , cuando se estreman. En tanto se discut\u00edan con calor \u00e1 veces escesivo estas cuestiones en nuestra Espa\u00f1a, en un pa\u00eds lejano, Pru sia, surg\u00eda un hombre que deb i a encauzarlas, presen t\u00e1ndolas bajo un punto de vista cient\u00edfico, y se\u00f1alando el verdadero derrotero para alcanzar una terminante so luci\u00f3n. De aqu\u00ed arranca en gran parte la opini\u00f3n hoy casi un\u00e1nime en el mundo cient\u00edfico, de la antig\u00fcedad del vascuence, de su identidad con la lengua Ibera , y de estos con los actuales Vascos. Guillermo Humboldt , una de las mas grandes figuras que produjo en sus \u00faltimos a\u00f1os el siglo pasado, y cuyas obras saluda con verdadero respeto y admiraci\u00f3n la ge neraci\u00f3n que pasa; gran leng\u00fcista, historiador, fil\u00f3sofo y poeta , al hacer sus profundos estudios sobre todas las lenguas conocidas , sorprendi\u00f3 lo estraordinario y admi rable de esa lengua singular, y su importancia para de terminar los pueblos abor\u00edgenes que la usaron. Sin preocuparse esclusivamente de la semejanza de las voces , tan enga\u00f1osa \u00e1 veces , emprendi\u00f3 el estudio com parativo de las formas gramaticales de las lenguas y de las leyes que rigen sus trasformaciones , siendo con Bopp y Schlegel uno de los fundadores de este nuevo m\u00e9todo, que se apresuraron \u00e1 seguir todos los fil\u00f3logos. Dif\u00edcil seria trazar el gran cuadro de sus estudios so bre las lenguas orientales , sobre el Chino, el Vascuence\u00bb y los or\u00edgenes del pueblo Euskaro, los idiomas de la"], [395, "LOS EUSKAROS. 369 Am\u00e9rica y tantos otros, pues como dice muy bien el ilustrado Mr. Marrast, Procurador Imperial en Oleron , \u00e1 quien debemos una traducci\u00f3n de la obra que va \u00e1 ocu parnos ( 1 ) ; para realizarlo someramente se necesitar\u00eda un libro voluminoso , y conocimientos profundos en la ciencia de las lenguas. Tan pertinente y casi necesaria para el fin que nos proponemos es la obra que citamos de Humboldt , que habremos de traducir algunas p\u00e1ginas de ella, no estan do aun vertida \u00e1 nuestro idioma ; persuadidos que en ello hacemos un servicio \u00e1 los que no han podido \u00f3 teni do ocasi\u00f3n de verla. Las obras de su hermano Alejandro Humboldt son mas conocidas entre nosotros , siendo ya casi popular su Cosmos , en tanto que las de Guillermo tenido por mas profundo, es limitado el n\u00famero de los que las han sa ludado. En cuanto comprendi\u00f3 la importancia del idioma Eus karo para sus estudios, se traslad\u00f3 \u00e1 Paris (1799), y aunque esta lengua era casi desconocida en aquella \u00e9po ca fuera de la reducida comarca en que se habla , consi gui\u00f3 no obstante descubrir en la Biblioteca un Dicciona rio manuscrito dePouvreau, y los proverbios de Oihe narto, tesoros all\u00ed perdidos, y sobre los que llama la atenci\u00f3n de los eruditos. En el a\u00f1o de 1800 emprendi\u00f3 un viaje \u00e1 Espa\u00f1a, ha ciendo asiento en las Provincias Vascongadas. Desde luego se puso en comunicaci\u00f3n con los hombres mas conocidos por sus estudios sobre el vascuence, y ( 1 ) La mayor parte de las observaciones sobre las obras de Humboldt, las hemos tomado del pr\u00f3logo con que el se\u00f1or Marrast encabeza su tra ducci\u00f3n. Son tan juiciosas y profundas, que no alcanzar\u00edamos & mejorarlas. 21"], [396, "370 LOS EUSKAROS. particularmente con D. Pedro Astarloa , cura de Duran go, y D. Antonio Moguel y Urquiza, que lo era de Mar quina , ambos \u00e1 dos entusiastas vasc\u00f3filos hasta un punto extremado. En aquellos sitios donde se conserva msis pura la len gua Euskara , dedic\u00f3se \u00e1 su estudio con el aprovecha miento que era de esperar de su gran talento , de su co nocimiento especial de las lenguas , y finalmente de la intensidad y constancia de su raza para tales empresas. Es curiosa por dem\u00e1s la introducci\u00f3n que su amigo el Se\u00f1or P\u00e1rroco de Marquina , coloca al frente de la tra ducci\u00f3n de varios discursos y trozos selectos de autores latinos , llevada \u00e1 cabo \u00e1 ruego de Humboldt , y publi cada en Tolosa en 1802. \u00abUn noble y sabio prusiano, llamado Var\u00f3n de Hum- \u00bbboldt, se dedic\u00f3 en Paris \u00e1 la lectura del Arte y Diccio- \u00bbnario vascongado. Logr\u00f3 leer all\u00ed la versi\u00f3n vascongada \u00bb del Nuevo Testamento , y algunas obras de Oihenarto. \u00bbHa venido desde esta capital , sin mas objeto que el tra- \u00bbtar en estos pa\u00edses con los mas versados en el idioma: \u00bble he tratado y qued\u00e9 admirado de las luces que adqui- \u00bbri\u00f3, de las reflexiones que hacia , de la agudeza de sus \u00bb preguntas, y como estaba instruido en las lenguas He- \u00bbbrea, Griega, Alemana, y otras del Norte, se hacia \u00bb luego cargo del artificio de la conjugaci\u00f3n y de los pri- \u00bb meros de las inflexiones. Venia comisionado de alguna \u00bb sociedad de sabios, que intentan descubrir las lenguas \u00bb matrices y originales. Va \u00e1 publicar en breve, alguna \u00bb obra sobre este idioma , despreciado por muchos sabios \u00bb espa\u00f1oles, que deb\u00edan confundirse en semejante ejem \u00bbplo. El sabio prusiano quiere demostrar que el idioma \u00bb vascongado es elocuente, puro y secundo.\u00bb \u00abPor su s\u00faplica \u00e9 influjo, he hecho las versiones de \u00bb varias arengas y oraciones selectas de Q. Curcio, Tito-"], [397, "LOS EUSKAROS. 371 \u00bbLivio, T\u00e1cito, Salustio, y tambi\u00e9n las de dos exordios \u00bbde las dos oraciones de Cicer\u00f3n contra Cat\u00fcina, todas \u00bbpiezas de la mayor elegancia, etc.\u00bb El bueno del Sr. Moguel , se equivocaba al suponer que Humboldt viniera comisionado por alguna corpora ci\u00f3n cient\u00edfica , en busca de las lenguas madres \u00f3 primi tivas, no comprendiendo que un particular por su sola iniciativa y voluntad se dedicara \u00e1 tales estudios , sufra gando los gastos , y arrostrando las incomodidades con siguientes \u00e1 esta empresa. Recorri\u00f3 todo el pa\u00eds vasco , admirando sus pintores cas comarcas , sus sencillas costumbres y organizaci\u00f3n especial; apasion\u00e1ndose cada dia mas por su idioma, que \u00e1 su juicio representaba uno de los mas maravillosos me dios para espresar el pensamiento humano. A su regreso \u00e1 Alemania se propuso escribir una gran de obra, verdadera Monograf\u00eda de la raza Euskara, que comprendiera la descripci\u00f3n del pa\u00eds , su historia , y el an\u00e1lisis de su lengua, estudiada tambi\u00e9n bajo el punto de vista de la investigaci\u00f3n de los habitantes primitivos de Espa\u00f1a. Anunci\u00f3 su proyecto en un art\u00edculo inserto en el Museum alem\u00e1n de Federico Schlegel y lleva este t\u00edtulo : \u00ab Anuncio de una obra sobre la lengua y naci\u00f3n \u00bb vascongada, estudiada bajo los datos que proporciona \u00bbsu idioma.\u00bb Tomaremos del Doctor Mahn, que reprodujo en la in troducci\u00f3n de su libro Monumentos de la lengua vascon gada, publicado en Berl\u00edn en 1857, los t\u00e9rminos en que desarrollaba su pensamiento. Despu\u00e9s de esponer su teor\u00eda sobre las lenguas , que consideraba cual su ilustre compatriota Schlegel como creaciones de un solo brote de los seres organizados , que tienen sus formas propias , y cuyas accidentales varia ciones pueden retraerse \u00e1 tipos constantes que espresan"], [398, "372 LOS EUSKAROS. cada cual la manera de sentir y ver \u00e1 cada pueblo , Hum boldt trazaba el plan de la obra que meditaba, y que desgraciadamente no lleg\u00f3 \u00e1 completar. \u00abEsta obra se dividir\u00e1 en tres partes. La primera con \u00bbtendr\u00e1 mis observaciones sobre la comarca y sus habi \u00bbtantes, durante mi estancia en el pa\u00eds vasco-espa\u00f1ol y \u00bb franc\u00e9s. Describir\u00e9 en ella el suelo, las costumbres y \u00bb car\u00e1cter de esta raza vivaz \u00e9 inteligente, diseminada \u00bben los valles del Pirineo y sobre la costa del Occ\u00e9ano, \u00bbraza de monta\u00f1eses y marinos \u00e1 la vez, constituida \u00bb desde una remota antig\u00fcedad en grupos independientes, \u00bb aunque unidos por un lazo federativo, cual los peque \u00bb \u00f1os pueblos de la antigua Grecia.\u00bb \u00ab Dejar\u00e9 \u00e1 este cuadro la forma y colorido de una rela \u00bbcion de viage.\u00bb \u00abLa segunda parte contendr\u00e1 el an\u00e1lisis de la lengua \u00bb vascongada, \u00e1 la que acompa\u00f1ar\u00e1n trozos escritos en \u00bbesta lengua en diversas \u00e9pocas; as\u00ed podr\u00e1 tenerse una \u00bbidea completa de la gram\u00e1tica y vocabulario. No per \u00bbder\u00e9 de vista al realizar este examen las otras lenguas, \u00bbpues para m\u00ed el conocimiento del vascuence, no es mas \u00bbque uno de los elementos del estudio comparativo que \u00bb permitir\u00e1 un dia la construcci\u00f3n de la Enciclop>ediage \u00bbneral del lenguaje. Comparar\u00e9 el vascuence con las \u00bb otras lenguas , \u00e9 indicar\u00e9, si es posible, \u00e1 qu\u00e9 clase y \u00bb familia corresponde.\u00bb \u00ab La parte tercera ser\u00e1 la conclusi\u00f3n de las dos prime \u00bbras , bajo la forma de investigaciones hist\u00f3ricas y filo \u00bb s\u00f3ficas sobre el pueblo vasco y su idioma , dando \u00e1 co \u00bbnocer el puesto \u00e1 que esta naci\u00f3n tiene derecho en la \u00bb historia de la humanidad.\u00bb Sensible es, repetimos, que engolfado en otros traba jos no realizara Humboldt por completo su estenso \u00e9 im portante pensamiento ; no obstante, sus estudios vas-"], [399, "LOS EUSKAROS. 373 congados han proporcionado \u00e1 la ciencia preciosos frag mentos esparcidos en sus obras , y un libro que bien pue de calificarse de obra maestra. Sus impresiones de viage en Vizcaya rebosan un sen timiento vivo y po\u00e9tico de las bellezas de aquella natu raleza , y abundan en observaciones llenas de inter\u00e9s , que reprodujo en otros de sus escritos. En 1817 public\u00f3 en Berl\u00edn sus rectificaciones y adi ciones, \u00e1 la primera parte del segundo tomo del Mitri dates de Adelung sobre la lengua Cant\u00e1brica \u00f3 Vascon gada. Adelung en su Mitridates , cuyo primer tomo apareci\u00f3 en 1806, presentaba el cuadro de todas las lenguas cono cidas , fund\u00e1ndose principalmente en la divisi\u00f3n geogr\u00e1 fica. Un sistema tan poco cient\u00edfico ha hecho que hoy esta inmensa compilaci\u00f3n y trabajo no tenga otro m\u00e9rito y valor que el de una colecci\u00f3n de palabras. En el tomo segundo, Adelung que tanto se sirvi\u00f3 de lo que hab\u00edan escrito Larramendi y Oihenarto, dedica unas treinta p\u00e1ginas \u00e1 el vascuence , que contienen mu chos errores; y en las adiciones que \u00e1 ellas eslabon\u00f3 Humboldt, dio por fin \u00e1 conocer el verdadero sistema gramatical del vascuence, que aparece ya en embri\u00f3n en las obras de Larramendi , Oihenarto y Harriet , cuyas opiniones rectific\u00f3 en muchos puntos importantes, espo niendo las diferencias de los dialectos , y llamando en fin la atenci\u00f3n sobre los cantos heroicos de los vascon gados. A pesar del incuestionable m\u00e9rito de este op\u00fasculo , en que Humboldt se muestra iniciador y original en sus pensamientos y juicios, hoy estiman los hombres com petentes que los nuevos estudios que han venido acumu l\u00e1ndose en los cincuenta y tres a\u00f1os trascurridos desde entonces, han esclarecido mas y mas esta lengua, aban-"], [400, "374 LOS EUSKAKOS. don\u00e1ndose por los sucesores de Humboldt en esta empre sa , algunas de sus opiniones sobre su construcci\u00f3n , aunque reconoci\u00e9ndolo todos como el hombre \u00e1 quien deben el se\u00f1alamiento del derrotero y el mas vigoroso empuje y adelanto en ella. El libro Investigaciones sobre los habitantes primitivos de la Espa\u00f1a por medio del vascuence , es la obra que Humboldt nos ha dejado, como fruto de sus estudios, y se public\u00f3 en Berl\u00edn el a\u00f1o de 1821. Procuraremos dar una sucinta idea de este impor tante trabajo, traduciendo \u00e1 la vez algunas de sus p\u00e1 ginas. \u00ab La Espa\u00f1a , dice , es uno de los pocos pa\u00edses en que \u00bb con la ayuda de una lengua aun viva en su seno , pue \u00bbden determinarse qu\u00e9 pueblos la habitaron en sus or\u00ed \u00bb genes.\u00bb \u00ab Los antiguos autores nos han dejado gran n\u00famero \u00bb de nombres espa\u00f1oles de los sitios y poblaciones , mayor \u00bb aun que en otra cualquiera comarca , \u00e1 escepcion de la \u00bb Grecia \u00e9 Italia. En estos monumentos, los mas remotos \u00bby duraderos entre todos, una naci\u00f3n que desapareci\u00f3 \u00bbhace mucho, nos cuenta su historia: tan solo se trata \u00bbde comprenderla.\u00bb La primera de las dificultades con que han debido lu char Humboldt y cuantos siguiendo sus huellas se han ocupado despu\u00e9s , de los antiguos y primeros nombres conocidos en toda nuestra patria , es la infidelidad de los antiguos ge\u00f3grafos \u00e9 historiadores al trasmit\u00edrnoslos. Ya hemos dicho la ingenua sencillez y aun desenfado, con que Plinio , Estrabon , Mela y otros , confiesan su nin g\u00fan escr\u00fapulo al adulterarlos \u00fa omitirlos, latiniz\u00e1ndolos \u00f3 abrevi\u00e1ndolos si les parec\u00edan sobrado largos. No pretendo ni est\u00e1 \u00e1 mis alcances , presentar un es tudio \u00f3 an\u00e1lisis de la lengua Euskara ; aunque hijo de"], [401, "LOS EUSKAEOS. . 375 este suelo y conoci\u00e9ndola en mis primeros a\u00f1os , merced \u00e1 algunos pasados en Guip\u00fazcoa, la olvid\u00e9 despu\u00e9s com pletamente. En la zona del pa\u00eds en que habito en \u00c1lava, en la ciudad de Vitoria , hace mucho tiempo desapareci\u00f3 del uso general reemplazada por el castellano. Y no basta hablarla cual la generalidad ; para esta empresa es preci so poseerla \u00e1 fondo, despu\u00e9s de un prolijo estudio de su estructura. Me limitar\u00e9 pues \u00e1 algunas esplicaciones generales, si guiendo \u00e1 los hombres que con mayor estudio se han ocupado de ella , coloc\u00e1ndome al nivel de los que no la conocen , y para quienes son ininteligibles \u00f3 sobrado pe sadas las obras cient\u00edficas que de ella tratan , y \u00e1 las que pueden acudir los que con alguna profundidad quieran estudiarla. Segun Astarloa , en el vascuence cada letra , cada s\u00edla ba , encierra un sentido propio que conserva en los com puestos. Cada palabra puede as\u00ed ser analizada en sus ele mentos. Por ejemplo, en una palabra formada de dos letras , la primera se\u00f1alar\u00e1 la especie, la segunda la di ferencia espec\u00edfica del sugeto , \u00f3 bien la primera marcar\u00e1 el continente , el poseyente ; la segunda lo contenido , lo pose\u00eddo. Por lo dem\u00e1s el sentido no es arbitrario , sino que cor responde \u00e1 los sonidos articulados por el hombre , \u00e1 los ruidos y murmullos de la naturaleza. O por ejemplo, designa lo que es redondo; i lo agudo \u00f3 cortante , u lo hueco , etc. Muchas de las palabras que espresan los objetos , la aplicaci\u00f3n de las ideas generales \u00e1 las cosas particulares , la designaci\u00f3n de estas por sus propiedades , y que apa rec\u00edan simples , eran no obstante compuestas en su or\u00ed gen ; not\u00e1ndose con mucha oportunidad que la huella de la composici\u00f3n , es mucho mas visible en las lenguas pri-"], [402, "376 LOS EUSKAROS. misivas que han esperimentado pocos cambios , y que la significaci\u00f3n propia de sus elementos constituye su prin cipal car\u00e1cter. Toda lengua tiene por base cierto n\u00famero de palabras simples , que por adici\u00f3n exterior, \u00f3 por cambios reali zados en el interior de las mismas , forman la multitud de derivados. Ll\u00e1mase \u00e1 estas palabras primitivas ra\u00edces y conser van una doble ligaz\u00f3n con los derivados , tanto por las letras que las componen, como por su significaci\u00f3n. Esta \u00faltima es por su naturaleza indeterminada , y quie re estar asociada \u00e1 la primera , sin la cual nada garan tiza su exactitud. Todas las lenguas presentan este ca r\u00e1cter, mas no todas dejan descubrir la mayor parte de sus ra\u00edces , ni el medio de retraer \u00e1 ellas las dem\u00e1s pa labras. La teor\u00eda de Humboldt sobre las ra\u00edces , primeros ele mentos phoneticos , anteriores \u00e1 la distinci\u00f3n de las par tes de la oraci\u00f3n , y que espresan la sensaci\u00f3n en toda su generalidad , como dice Mr. Marrast , ha llegado \u00e1 ser un verdadero axioma en filolog\u00eda. Con gran pulso procede en su obra, buscando sin pre venci\u00f3n los nombres de los lugares Ib\u00e9ricos , que por su sonido y significaci\u00f3n se ajustan \u00e1 las palabras vasconga das hoy en uso, revelando la identidad del vascuence y la antigua lengua de los Espa\u00f1oles. Con la misma discre ci\u00f3n , elimina los nombres de origen estra\u00f1o que se han introducido en la lengua , apart\u00e1ndose asi de los autores Espa\u00f1oles, que dominados por la idea preconcebida de que el vascuence fu\u00e9 la \u00fanica lengua de toda la Iberia , eran menos escrupulosos en acogerlos. En rigor, el vascuence no admite la/, pero \u00e1 menudo la, b y p se cambian en /. Ninguna palabra vascongada empieza por r , haciendo preceder de una e toda palabra"], [403, "LOS EUSKAROS. 377 estra\u00f1a que as\u00ed comienza y ha de espresar, doblando en tonces la r y suavizando \u00e1 veces la pronunciaci\u00f3n incli n\u00e1ndola \u00e1 el sonido de la d. Rey se dice , erregue ; es una voz estra\u00f1a \u00e1 el idioma de este pueblo, que no conoci\u00f3 este rango en sus or\u00ed genes, y hubo de vasconizarle despu\u00e9s como palabra nueva. Los vascongados carecen de antiguos escritos , as\u00ed es que la ortograf\u00eda de la lengua no est\u00e1 aun fijada de una manera terminante, no andando muy acordes los mas sabios vasc\u00f3filos respecto \u00e1 su alfabeto. Muchos estiman no deben figurar en \u00e9l las letras V, X, Q, T, I , L mo jada y \u00d1 ( gne ) , de las cuales unas no tienen en la len gua articulaci\u00f3n que las corresponda, y otras solo se aplican \u00e1 un n\u00famero cort\u00edsimo de voces de origen estra \u00f1o. Adem\u00e1s creen deben existir las letras de sonido mixto k, h, tz, tsa, ch, ho, resultando as\u00ed analog\u00eda y aun identidad entre los sonidos elementales de las lenguas Ibera y Vascongada , como dice el sabio fil\u00f3logo Mr. Bou dard , de quien habremos luego de ocuparnos mas deteni damente. Siguiendo \u00e1 Humboldt en su tarea de distinguir los nombres de las localidades realmente Iberas , encontra mos que los pocos que comienzan por F, \u00f3 Ph , son de origen Romano \u00f3 estra\u00f1o ; tampoco admite los mas nu merosos que comienzan por R , \u00e1 escepcion de alguno como Rauaa , que probablemente ha perdido su vocal ini cial , y quiz\u00e1s tambi\u00e9n Rethogenes , de que habla Silvio- It\u00e1lico. Existen algunas palabras vascongadas de las cuales se derivan multitud de nombres Iberos. A cha, aitza, y asta, segun un cambio conforme con las leyes de la lengua , roca , pe\u00f1a. Iria, villa, ciudad, comarca. Escr\u00edbese tambi\u00e9n liria,"], [404, "378 LOS EUSKAEOS. y ha podido llegar \u00e1 ser ilia \u00f3 ulia, por la frecuente con versi\u00f3n de la r en l. Ura , agua. Iturria, manantial, fuente. No nos detendremos ahora \u00e1 se\u00f1alar la multitud de nombres de localidades Iberas de otros radicales , cuyos or\u00edgenes vascongados son bien claros , toda vez mas ade lante debemos reunir en algunas p\u00e1ginas gran n\u00famero de aquellos, cuya procedencia sea evidentemente Eus kara. Por la misma raz\u00f3n tampoco nos estenderemos en pre sentar aquellos, cuyo origen vascongado se revela por sus iniciales , \u00f3 sus terminaciones. Las terminaciones mas comunes de los nombres Ibe ros, son uris , ciudad; ba j pa, que espresan alguna cosa situada al pi\u00e9 de otra. Tania de ela , lugar, v\u00eda. Respecto \u00e1 la terminarion briga con la que tan \u00e1 me nudo nos encontramos , sin vacilar persistimos siguiendo \u00e1 Humboldt y los hombres mas severamente imparciales y profundos , en calificarla de origen Celta. No ya solo los nombres de las localidades de las tres Provincias y Navarra que cita Tolomeo, son casi en to talidad completamente vascongados , sino que ni siquiera est\u00e1n contaminados con los elementos de otras lenguas , cual sucede en el resto de la Pen\u00ednsula. La misma lengua se habla hoy en esas comarcas , lo cual prueba era la que tuvieron los Iberos, salvas algunas modificaciones que ha esperimentado con el trascurso de los tiempos. Y no ya solo los nombres de los pueblos , monta\u00f1as y rios , son vascongados en ellas ; tambi\u00e9n lo son los de las viviendas \u00f3 caser\u00edos , de los t\u00e9rminos rurales , de las fa milias, y sus apellidos; guardando este sello y ejecutoria indeleble todo lo que no es moderno, aun en las comar-"], [405, "LOS EUSKAROS. 379 cas donde la lengua Euskara ha ido lentamente desapa reciendo como acontece en la Provincia de \u00c1lava. En el distrito de Vitoria, que por circunstancias especiales es muy probable viera de los primeros declinar su lengua primitiva la Euskara , con el forzoso comercio de los fu gitivos de la invasi\u00f3n \u00c1rabe, y luego por sus inmediatas relaciones con las Castillas , sabemos que antes se llama ba Gazteiz ( de j\u00f3venes ) , la que hoy es Vitoria , y estaba comprendida en la Merindad \u00f3 demarcaci\u00f3n llamada Ma liz-haeza. Pero s\u00ed no conserva hoy estos nombres vascongados, siguen invariablemente en la mayor parte de los t\u00e9rmi nos de su campanil, los que en aquellos lejanos dias tu vieron, y hoy todav\u00eda llamamos Chagorrichu ; casa en carnadla), \u00e1 el t\u00e9rmino que media \u00e1 Oriente, entre la Estaci\u00f3n del ferro-carril y la Ciudad; Basoa, bosque, monte, al que se estiende tras el ex-convento de Santo Domingo; Cepazar (escoria vieja), Sasomendi (zarza de monte), Artamadura (vega \u00f3 ribera de maiz), Dulan zarra (Dulan el viejo) Char aldea (ladera del/jaral) Ura vitarte, (entre dos aguas), y as\u00ed otros, y otros que seria interminable citar. No existe comarca alguna de cierta estension en la Pe n\u00ednsula , donde no encontremos nombres impuestos \u00e1 las localidades , por pueblos que hablaban una lengua seme jante en su alfabeto , radicales , terminaciones y combi naciones, al vascuence de hoy. Siempre tropezamos con nombres de esta especie al seguir con la historia, \u00f3 sobre el mapa, \u00e1 los pueblos \u00f3 tribus m\u00e1s importantes que habit\u00e1ronla Pen\u00ednsula, cuando la historia empieza \u00e1 bal bucear las primeras palabras de la de nuestra patria, y \u00e1 estender el primer inventario del suelo. Muy limitadas son las escepciones , y siempre recaen en tribus \u00f3 pueblos poco numerosos , sin que pueda asegurarse que realmen-"], [406, "380 LOS EUSKAROS. te no participaron de la lengua com\u00fan por esta circuns tancia , y son muy pocos los nombres de estas tribus de otro origen que han llegado hasta nosotros , sea porque los autores olvidaron \u00f3 desde\u00f1aron se\u00f1alar algunas loca lidades realmente Iberas, por lo estra\u00f1o de sus nombres, \u00f3 por su cort\u00edsima importancia. Repartidos con desigualdad en toda la Pen\u00ednsula , son m\u00e1s numerosos entre los pueblos que conservan aquel idioma, y luego entre los T\u00fardulos y Turdetanos de la B\u00e9tica. La Lusitania, no obstante su extensi\u00f3n nos pre senta pocos : la terminaci\u00f3n Celta , briga , domina en los nombres de las ciudades m\u00e1s importantes , las solas que se\u00f1alan los historiadores y ge\u00f3grafos. Los Iberos formaban una sola raza \u00f3 tronco cuyas ramas llevaban diferentes nombres. As\u00ed nos lo dice Herodoro en un pasaje del libro d\u00e9cimo de su Historia de H\u00e9rcules, conservada por Esteban de Bizancio. Ning\u00fan otro escri tor que sepamos , se pronuncia tan resueltamente ; nin guno sobre todo dice , fuera diferente la lengua de los diversos pueblos Iberos. Plinio que hace resaltar de una manera tan marcada las diferencias que exist\u00edan entre los Iberos y Celt\u00edberos , hubiera \u00e1 no dudarlo se\u00f1alado como una de las mayores , la resultante de una variedad de lenguas entre las diversas ramas Iberas , y sin embargo en sus escritos ni una sola alusi\u00f3n encontramos. Un pasage de Estrabon , no obstante , parece decisivo en sentido contrario. Al hablar de los Turdetanos , de su literatura , y poes\u00edas , se espresa en estos t\u00e9rminos : \u00ab Los \u00bb dem\u00e1s Iberos usan tambi\u00e9n la escritura, pero es dife rente as\u00ed como su lengua.\u00bb Prescindiendo que el criterio general sobre esta cita, es que Estrabon no quiso hablar sino de una diferencia de dialecto, hecho que aun hoy mismo vemos reprodu cido en la regi\u00f3n de los vascos , quienes dentro de su len-"], [407, "LOS EUSKAEOS. 381 gua emplean dialectos que se diferencian considerable mente en la pronunciaci\u00f3n y formas gramaticales, en t\u00e9rminos de no llegar \u00e1 entenderse f\u00e1cilmente entre s\u00ed comarcas muy cercanas ; Humboldt da una oportuna esplicaci\u00f3n \u00e1 la frase del ge\u00f3grafo. La confusi\u00f3n nace de la espresion Iberos, que es una palabra m\u00e1s bien geogr\u00e1 fica que etnogr\u00e1fica , y la designaci\u00f3n de un pa\u00eds m\u00e1s bien que de un pueblo. Para Estrabon los Iberos son los habitantes de la Iberia, esto es , de toda la Pen\u00ednsula es pa\u00f1ola. No parece haberse jam\u00e1s formado una idea exac ta de los Iberos como pueblo , pues hablando de los pue blos de la misma Aquitania afirma, no que sean Iberos, y s\u00ed solo que se parecen \u00e1 los Iberos: pudiendo citar otras observaciones parecidas en sus obras. Es pues claro que en la cita de Estrabon , la palabra Ibero est\u00e1 tomada en un sentido general geogr\u00e1fico. Pero \u00bfacaso cuando Estrabon escrib\u00eda, y se hab\u00edan sucedido las invasiones Celta , Fenicia , Griega, Cartagi nesa y Romana, no exist\u00edan ya varios dialectos, sino diferentes lenguas en las comarcas Espa\u00f1olas , donde cada uno de esos pueblos habia dejado impreso el sello de su comercio \u00f3 dominaci\u00f3n? Si \u00e1 ellos comparaba Estrabon los anales Turdeta.nos, es indudable que era muy diferente la lengua en que se escribieron. Los Celtas y los Iberos eran dos razas diversas, y cada una hablaba una lengua propia y distinta : los antiguos autores lo dicen formalmente y son de la misma opini\u00f3n los modernos en general. No mas f\u00e1cil de confundir era su lengua con el Fenicio \u00f3 Griego, pueblos y lenguas bas tante conocidos. El resultado de las sabias y profundas investigaciones, que sobre los habitantes primitivos de Espa\u00f1a con ayuda de su lengua , hiciera Humboldt , se condensan y concre-"], [408, "382 LOS EUSKAROS. tan en las siguientes afirmaciones , con que termina su importante obra. \u00bb1.\u00b0 El estudio comparativo de los nombres de las \u00bblocalidades de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y de la lengua vas congada, demuestran que esta lengua era la de los \u00bbIberos que hablaron una sola, y la identidad de los \u00bbpueblos Iberos y de los pueblos que hablan el vas cuence. \u00bb \u00ab2.\u00b0 Se encuentran nombres de localidades vasconga \u00bbdos en todas las comarcas de la Pen\u00ednsula sin escepcion, \u00bbdel mismo modo que los Iberos se hallaban estendidos \u00bben todas ellas. \u00bb \u00ab3.\u00b0 Entre los nombres de localidades de la Pen\u00ednsula, \u00bbhay otros cuya comparaci\u00f3n con los nombres de locali \u00bbdades habitadas por los Celtas, atestiguan su origen \u00bbC\u00e9ltico , d\u00e1ndonos \u00e1 conocer , \u00e1 falta de otros testimo nios hist\u00f3ricos , los sitios en que los Celtas estuvieron \u00bbmezclados con los Iberos. \u00ab4.\u00b0 Los Iberos tan solo habitaron sin mezclarse con \u00bblos Celtas en torno de los Pirineos, y sobre la costa \u00bbmeridional ; los dos pueblos ya mezclados y confundi \u00bbdos ocupaban el interior, la Lusitania , y la mayor par \u00bbte de la costa del Norte. \u00bb \u00ab5.\u00b0 Los Celta-Iberos , se relacionaban por su lengua \u00bbcon los Celtas , de los que provienen los antiguos nom \u00bbbres de localidades de la Galia y de la Gran Breta\u00f1a, y \u00bblas lenguas aun vivas en esas comarcas. Pero probable \u00bbmente no eran pueblos de puro origen , \u00f3 tronco Ga\u00e9li \u00bbco, y desprendidos de una naci\u00f3n que quedara tras ellos. \u00bbLa diferencia de car\u00e1cter \u00e9 instituciones , lo demuestran \u00bbsuficientemente. Quiz\u00e1s se establecieran en las Galias \u00bbantes de los tiempos hist\u00f3ricos , \u00f3 al menos antes de los s> Galos. \u00bbEn todo caso al mezclarse con los Iberos el car\u00e1cter y"], [409, "LOS EUSKAROS. 383 >sello que predomin\u00f3 fu\u00e9 el Ibero , y no el Galo tal cual \u00bblo conocemos por los Romanos.\u00bb \u00ab6.\u00b0 Fuera de Espa\u00f1a , al Norte, no se halla rastro \u00bbalguno de Iberos, escepto en la Aquitania Ib\u00e9rica, y so \u00bbbre alguna otra parte de la costa del Mediterr\u00e1neo. Los \u00bbCaledoneos con especialidad, no pertenec\u00edan \u00e1 la raza \u00bbIbera, y s\u00ed \u00e1 la C\u00e9ltica.\u00bb \u00ab7.\u00b0 Hacia el Sud , los Iberos se hallaban establecidos \u00bben las tres graneles islas del Mediterr\u00e1neo ; los testim\u00f3 \u00bbnios hist\u00f3ricos y el origen vascongado de los nombres \u00bbde localidades lo comprueban.\u00bb \u00abNo obstante, no hab\u00edan llegado all\u00ed , al menos esclu \u00bbsivamente de la Iberia \u00f3 de las Galias , sino que se en contraban establecidos en aquellos sitios desde un tiem \u00bbpo inmemorial , \u00f3 bien vinieron del Oriente.\u00bb \u00ab8.\u00b0 No est\u00e1 aun probado que los Iberos pertenecie \u00bbran \u00e1 los pueblos primitivos de la Italia continental. \u00bbSin embargo el gran n\u00famero de nombres de localidades \u00bbde origen vascongado que all\u00ed encontramos , da funda \u00bbmento \u00e1 esta opini\u00f3n.\u00bb \u00ab9.\u00b0 Los Iberos se diferencian de los Celtas, tales \u00bbeuales conocemos \u00e1 estos \u00faltimos por los restos de sus \u00bblenguas , y por el testimonio de los Griegos y Romanos. \u00bbAun as\u00ed, no es raz\u00f3n bastante para negar todo paren \u00bbtesco de afinidad entre ambas naciones. \u00abLa comparaci\u00f3n de los nombres de localidades, solos \u00bbmonumentos hist\u00f3ricos que todav\u00eda subsisten, con la \u00bblengua vascongada , nos ha conducido \u00e1 estos resultados \u00bbcon certeza. Es el solo fin que nos propon\u00edamos alcan \u00bbzar, y que servir\u00e1 de punto de partida \u00e1 investigaciones \u00bbmas profundas. Un trabajo acabado sobre los habitan tes primitivos de la Espa\u00f1a , exigir\u00eda adem\u00e1s un estudio comparado de la lengua vascongada y de las lenguas de \u00bbla Europa Occidental. \u00bb"], [410, "384 LOS EUSKAEOS. Hemos dado \u00e1 conocer la opini\u00f3n de Humboldt sobre el vascuence : diremos ahora la de otro sabio fil\u00f3logo Mr. Boudard. Escribi\u00f3 Boudard una important\u00edsima obra, publicada en Paris el a\u00f1o de 1859, y titulada: Ensayo sobre la Nu- mism\u00e1tica Ibera , precedido de investigaciones sobre el al fabeto y la lengua de los Iberos. No carecen de profundidad y exactitud , las nociones que sobre la lengua vascongada encontramos en el cap\u00ed tulo cuarto de su libro : y aunque no fu\u00e9 el estudio de esta lengua el objeto principal que se propuso al escribir lo, y s\u00ed la esplicaci\u00f3n de los caracteres \u00f3 signos que en letras y lengua desconocida encontramos en algunas de las medallas \u00f3 monedas antiguas de nuestra Espa\u00f1a, trasladaremos sus principales conclusiones. \u00ab Las dos vertientes de los Pirineos occidentales , dice , \u00bbentre el Ebro, el Adour y el Occ\u00e9ano, se hallan habita \u00bbdas por un pueblo de origen , de raza y de lengua di\u00ede \u00bbrente \u00e1 la de las dos grandes naciones que lo rodean, \u00bbpueblo al que llamamos vascongado. Colocados sobre \u00bbaquellas monta\u00f1as, desde una \u00e9poca que se remonta, \u00bbsegun unos mas all\u00e1 de los tiempos hist\u00f3ricos , y segun \u00bbotros tan solo \u00e1 el quinto \u00f3 sexto siglo de nuestra era , \u00bblas invasiones , las revoluciones de los imperios , ni si \u00bbquiera la conquista, han podido alterar su fisonom\u00eda \u00bbparticular y la lengua que le dejaron sus antepasados. \u00bbReducido \u00e1 una poblaci\u00f3n de ochocientas mil almas \u00bb pr\u00f3ximamente , despu\u00e9s de haber sido una de las mas \u00bbgrandes naciones de Europa , si como pretendemos \u00bbnuestras investigaciones alcanzan \u00e1 probar de una ma \u00bbnera definitiva desciende de los Iberos, la regi\u00f3n que \u00bbhoy ocupa se ,compone tan solo de siete peque\u00f1as pro \u00bbvincias, Vizcaya, Guip\u00fazcoa, \u00c1lava, y la alta Navar ra, en Espa\u00f1a; y la tierra de Labourd, la baja Navar-"], [411, "LOS EUSKAROS. 385 \u00bbra y el pa\u00eds de Soule en el departamento de los Bajos \u00bbPirineos en Francia.\u00bb \u00ab Fraccionados de esta suerte \u00e9 incorporados \u00e1 dos na ciones estrangeras , los vascos de las vertientes del Pi \u00bbrineo son siempre vascos antes que espa\u00f1oles \u00f3 france \u00bbces; su verdadero pa\u00eds natal , \u00e1 los dos lados de la cor \u00bbdillera, es para ellos el pa\u00eds d\u00e9los Eslualduns , y su \u00bb lengua la E simar\u00e1.\u00bb \u00abTales el pueblo que por los rasgos exteriores de se \u00bbmejanza con los Iberos, nos revela desde luego su anti \u00bbguo origen , y que la Providencia parece haber dejado \u00bben un rinc\u00f3n de la Europa occidental, como monumen to aun vivo de una civilizaci\u00f3n yaestinguida, entre dos \u00bbnuevas civilizaciones que lo estrechan por todos lados , \u00bbpara borrar sus \u00faltimos vestigios. La lengua que habla \u00bbeste pueblo estra\u00f1o para nosotros , es tan estra\u00f1a como \u00bbel mismo pueblo; no tiene ninguna relaci\u00f3n , ninguna \u00bbanalog\u00eda con la de los pueblos que lo rodean.\u00bb \u00abEn medio de lenguas de flexi\u00f3n , se ha mantenido y \u00bbse mantiene lengua aglutinante.\u00bb \u00abLos rasgos caracter\u00edsticos de esta lengua son : \u00ab1.\u00b0 Una sola s\u00edlaba , rara vez dos , entran en la com \u00bbposicion de sus ra\u00edces , agotando todas las combinacio \u00bbnes posibles con un n\u00famero reducido de letras , como en \u00bbar tomar, as comenzar, \u00ab\u00bfllegar, il morir.\u00bb \u00abTodo radical tiene un sonido, forma una palabra, y \u00bb reaparece siempre en los derivados.\u00bb \u00ab2.\u00b0 Un sistema de terminativas modifica la signif\u00ed \u00bbcacion de la palabra de la que viene \u00e1 formar parte \u00bbadherente, por medio de matices tan delicados como \u00bb variados ; los mas comunes son los que Harriet llama \u00bbaumentativos y diminutivos, como por ejemplo la voz \u00bbhandi, grande, forma con las terminaciones las pala bras: handiago , m\u00e1s grande; handiena, el m\u00e1s gran- 23"], [412, "386 LOS EUSKAEOS. \u00bbde; handito , un poco grande ; handihandi , muy gran \u00bbde, etc, etc, encontr\u00e1ndose f\u00e1cilmente m\u00e1s de sesenta apalabras derivadas de aquella.\u00bb \u00ab3.\u00b0 Una triple terminativa para el indefinido, el \u00a1\u25basingular y el plural. Los casos se distinguen por afijos: \u00bbDarrigol admite quince , que reduce \u00e1 diez principales ; \u00bby Mr. Chao diez y nueve terminativas en la declinaci\u00f3n \u00a1\u25bavascongada. La declinaci\u00f3n rige \u00e1 la vez los nombres , \u00bblos pronombres, los adjetivos, participios, y en fin \u00a1\u25batodo lo que comprendemos por infinitivo. Hasta en los \u00a1\u25baverbos , las personas , los n\u00fameros , los modos , son sus \u00bbceptibles de declinaci\u00f3n: niz, yo soy; nicena, aquel \u00bbque soy. En fin cada caso puede \u00e1 su vez ser un nom \u00a1\u25babre igualmente declinable.\u00bb \u00abNo existe g\u00e9nero en los nombres.\u00bb \u00ab4.\u00b0 El vascuence no conoce adverbios ni preposicio nes, y tan solo posee algunas conjunciones. Los adver bios y preposiciones son nombres de forma indefinida , c en diversos casos del indefinido.\u00bb \u00ab5.\u00b0 La conjugaci\u00f3n vascongada es tan met\u00f3dica, \u00a1\u25baque se la considera generalmente como una obra maes \u00a1\u00a1>tra de filosof\u00eda; mas \u00e1 la vez que se la prodigan los \u00a1\u25bamayores elogios , se se\u00f1alan tambi\u00e9n las grandes difi cultades que presenta. Si comparamos efectivamente los \u00a1\u25baverbos vascongados con los de las lenguas de flexi\u00f3n , \u00a1\u25banecesitar\u00edamos segun Astarloa hasta doscientas seis conjugaciones, \u00f3 al menos sesenta y siete segun Lardi \u00a1\u25bazabal; pero la cuesti\u00f3n se simplifica al considerar que el Euskara es una lengua aglutinante , y lio tiene rela ci\u00f3n alguna con aquellas.\u00bb \u00abHarriet, en su gram\u00e1tica publicada en 1741, no reco noc\u00eda mas de dos conjugaciones. Emalen dut, yo soy, y \u00bbE/horcen niz, yo vengo. El abate Darrigol en una 's\u00e1 \u00bbbia disertaci\u00f3n ha dado gran luz sobre esta cuesti\u00f3n ,"], [413, "LOS EUSKAROS. 387 aprobando que el sistema de verbo vascongado se en cierra en los dos verbos niz, yo soy, y dut, yo vengo. \u00bbEs el primero que ha descrito y desenvuelto con gran \u00a1\u25basagacidad , todo el arte , la precisi\u00f3n , la claridad con \u00bbque se marcan en los verbos las relaciones directas \u00e9 \u00a1\u25baindirectas de las diversas personas entre s\u00ed , y las rela ciones de n\u00famero , de edad , de sexo , en todas las posi \u00bbbles combinaciones, con maravillosa variedad y el mas \u00bbingenioso laconismo. Ha retrotra\u00eddo los verbos sinco \u00bbpados \u00e1 la forma primitiva , y demostrado con profunda \u00a1\u25bainteligencia la incontestable superioridad de la conju \u00bbgacion vascongada , una y simple , sobre las m\u00faltiples \u00bb conjugaciones de las lenguas de flexi\u00f3n. En fin, posee \u00a1\u00bblo que en ninguna otra lengua conocemos , la facilidad como dice Harriet , de convertir en verbos todos los no \u00bbminativos comparativos y dem\u00e1s palabras sin escep \u00bbcion. Puede decirse en verdad , que si la fecundidad de esta lengua es inagotable en los nombres , lo es tambi\u00e9n \u00bben los verbos.\u00bb \u00ab6.\u00b0 La sintaxis se reduce \u00e1 muy pocas reglas; se \u00a1\u25bahalla exenta , dice Darrigol , de las dificultades que na cen de la regla de g\u00e9neros, reduce la concordancia en \u00a1\u25ban\u00famero y caso \u00e1 los t\u00e9rminos m\u00e1s sencillos , contenien do todas las reglas de la dependencia en el uso de la \u00a1\u25badeclinaci\u00f3n : tales son los principales rasgos de su sin \u00bbtaxis.\u00bb \u00ab7.\u00b0 La lengua vascongada es una lengua de im\u00e1ge nes , y su vocabulario ofrece un gran n\u00famero de voces \u00a1\u25baanomat\u00f3picas : Dios , es para ellos el Se\u00f1or de arriba , vlaincoa \u00f3 Jaincoa; el sol , igusquia, el que hace ver las cosas; la luna, ilag\u00fcia , la luz muerta; la primavera, vudav\u00e9rria, la estaci\u00f3n nueva; el trueno, orzanz, el \u00bbruido de la nube; oihu, un grito de llamada; orroco, \u00bbun grito de horror ; marraca, un grito de dolor, etc\u00bb"], [414, "388 LOS EUSKAEOS. \u00abEstas cortas nociones indican cu\u00e1l es la superioridad \u00bbdel Eskuar\u00e1 sobre las lenguas de flexi\u00f3n , por su fecun \u00bbdidad, por su maravillosa estructura, y por su senci llez. Ha tomado \u00e1 no dudarlo muchas palabras de di \u00bbversos idiomas desde los Fenicios hasta nuestros dias; \u00bbpero siempre se ha asimilado las palabras que acog\u00eda , \u00bbsin jam\u00e1s perder nada de su antigua forma gramatical \u00bbni de su virilidad.\u00bb Despu\u00e9s de probar por comparaci\u00f3n la identidad de los alfabetos Ibero y Vasco y de ambas lenguas, reasume su opini\u00f3n en las siguientes conclusiones: \u00ab1.a Que los alfabetos Ibero y Vasco espresan los \u00bbmismos sonidos elementales.\u00bb \u00ab2.a Que las combinaciones de vocales tienen en am \u00bbbas lenguas relaciones que prueban pertenecer \u00e1 un \u00bbmismo idioma.\u00bb \u00ab3.a Que los nombres de ciudad y de poblaci\u00f3n de la \u00a1\u25baEspa\u00f1a de otros dias , se esplican f\u00e1cilmente por el vas \u00bbcuence, cual los de las localidades de las Provincias \u00bb Vascongadas de hoy.\u00bb \u00ab4.a Que los afijos coen , a.ren, an y z, as\u00ed como las \u00bbterminaciones khitz , ari y khoi , pertenecen \u00e1 ambas \u00bblenguas.\u00bb \u00ab5.a Que las palabras Iberas compuestas que hemos \u00bbesplicado , son tambi\u00e9n palabras compuestas vasconga \u00bbdas, con los mismos radicales \u00e9 id\u00e9ntica significaci\u00f3n. \u00bbEn ambas lenguas el segundo nombre \u00f3 palabra deter \u00bbmina y rige al que lo precede.\u00bb No vacila el sabio fil\u00f3logo afirmar, despu\u00e9s de nume rosas pruebas , que los Iberos y Vascongados son el mis mo pueblo bajo el concepto de la raza y la lengua."], [415, "LOS EUSKAROS. 389 CAPITULO IV. ETIMOLOG\u00cdA D\u00c9LOS NOMBRES VASCO, EUSKARO, VIZCAYA, ESPA\u00d1A, IBERIA, Y DE LAS COMARCAS, CIUDADES Y EIOS DE LA IBERIA, QUE HAN LLEGADO HASTA NOSOTROS. Los nombres que las primitivas gentes dieron \u00e1 los pueblos , rios y montes de la Espa\u00f1a, y han llegado has ta nosotros , son en su mayor parte Vascongados , y la prueba m\u00e1s grande y evidente de que esta fu\u00e9 la lengua de los Iberos. Debemos pues agrupar aquellos que conocemos , y es t\u00e1n reconocidos generalmente como indudables , descar tando los que sean de origen dudoso. Siguiendo nuestro prop\u00f3sito , no nos empe\u00f1aremos en esplicar los medios de que se han valido para traer el nombre \u00e1 su ra\u00edz vascongada , content\u00e1ndonos con asen tar el resultado de las investigaciones de los distingui dos fil\u00f3logos que han estudiado estas etimolog\u00edas con gran detenimiento."], [416, "LOS EDSKAROS. 390 Vasco. Vasconia. De basoa , bassua, bosque, mon ta\u00f1a, por contracci\u00f3n bas\u00f3co. Euskara. De eus-c-ara, lenguaje, manera de ha blar. Escaldunac, eskualdun, el hombre \u00f3 pueblo, el que tiene , que posee , \u00f3 habla el vascuence. Vizcaya (Biscaia). Segun Humboldt de biz y caya, tierra \u00f3 cosa , de colina , de la monta\u00f1a ; segun Astarloa de bitsa y caya, bah\u00eda de espuma. Espa\u00f1a (H\u00edspanla). No encuentro una etimolog\u00eda satisfactoria de esta palabra. Astarloa, Larramendi y dem\u00e1s autores vascongados , la hacen derivar de Ezpa \u00f1a, estremidad de una cosa. La Espa\u00f1a es conf\u00edn del mundo conocido de los anti guos ; debi\u00f3 segun ellos , recibir por analog\u00eda un nombre que tambi\u00e9n se adaptaba \u00e1 su situaci\u00f3n. Indudablemente es la m\u00e1s l\u00f3gica y sencilla sin que nos atrevamos, no obstante, \u00e1 emitir una opini\u00f3n re suelta en tan dif\u00edcil cuesti\u00f3n , pues el nombre espa\u00f1ol , Espa\u00f1a, es una alteraci\u00f3n del latino Hispania. Creemos no fu\u00e9 el primitivo de nuestra patria , que se llam\u00f3 Iberia, y pudo muy bien alcanzar aquel de las gentes que vinieron despu\u00e9s , sobre todo aplicado \u00e1 la parte mas meridional , por el nombre de todos \u00f3 de algu no de los pueblos que la habitaban. Qui\u00e9n la trae de la palabra Hebrea Saphan, otros de la \u00c1rabe Scaphenon , y aun de la Celta Hespen , villa , or\u00edgenes todos muy violentos. Mas discutible nos parece que estos, la de Spania, que se supone dada por los Fenicios , de Span , escon dido, por hallarse este pa\u00eds oculto \u00f3 escondido para ellos. Otra significaci\u00f3n de la palabra Span, es conejo, y no ha faltado quienes la tomen de este animalito , corro borando su opini\u00f3n con las medallas de Adriano, que"], [417, "LOS EUSKAROS. 391 representan una matrona con un conejo \u00e1 sus pies , cual s\u00edmbolo \u00f3 emblema de la Espa\u00f1a. Ireria. Aqu\u00ed las etimolog\u00edas vascongadas son mas numerosas y precisas. La com\u00fan creencia es que trae su origen del rio Ebro. Larramendi da su etimolog\u00eda de dos maneras. Dice puede venir de i-tu y bero , beroa, cosa caliente, t\u00fa eres caliente, \u00f3 de itsai-bero , rio caliente , \u00f3 de urbero, agua caliente. Los que habitaron los pa\u00edses monta\u00f1osos , que encau zan este rio , encontraban sus aguas templadas en com paraci\u00f3n con las de sus pe\u00f1ascos. Astarloa la hace derivar de ibai , ibaija, rio, y ero, -erua , ampolloso , fluctuoso , encontrando el historiador Lafuente m\u00e1s natural este origen. NOMBRES DE COMARCAS. Accet\u00e1nia (1). Acheta, de ach \u00f3 ad\u00eda , Pe\u00f1a, y la terminaci\u00f3n local eta , lugar. Lugar de pe\u00f1as. Authetania, Ausetania. Autseta, de avisa, polvo, y la terminaci\u00f3n local eta, lugar. Paraje de polvo. Baset\u00e1nia (Baseta). De basso \u00f3 bast\u00eda, y eta, lu gar , ciudad , pueblo en el monte. Carpetania. Garabe, por sustituci\u00f3n de la k. De gara \u00f3garia, cima, be, bias, baja, y eta, lugar. Paraje que est\u00e1 bajo las cimas. ( 1 ) El nia final es una forma \u00f3 adici\u00f3n que los Romanos emplearon para latinizar estos nombres, cuya significaci\u00f3n es notoriamente vas congada. Los Griegos y Romanos , que nos los han trasmitido , no conocian el so nido de nuestra ch y empleaban la c \u00f3 dos c que m\u00e1s se acercaban \u00e1 aquel sonido para escribirlas."], [418, "392 LOS EUSKAEOS. Cerratania (Cerreta). De cerra, cerria, de los que desmenuzan, de sierra, y eta, lugar. Lugar \u00f3 paraje de sierras \u00f3 donde se sierra. Cosetania (Goseta). De goi\u00bfc \u00f3 gossia, hambre, y eta, lugar. Paraje de hambre. Llamaron los Romanos \u00e1 estos pueblos Ind\u00edgetes , necesitados segun Astarloa. Edetania (EnETA). De ede \u00f3 edia, cosa suave, y eta, lugar. Pa\u00eds suave, templado. Corresponde \u00e1 Va lencia. Jaccetania (Jatz-etaj. Del verbo jatz, baja, jeta, lugar. Paraje en la bajada. Laccetania (Latz-eta). De latz \u00f3 latza, cosa \u00e1spe ra. Lugar en paraje \u00e1spero. Leetania (Leeta). De le \u00f3 lia, cosa pegada \u00f3 lodo sa. Paraje de lodo. Oretania. Oreta, de o , que en vascuence significa alto \u00f3 eminencia , y la terminaci\u00f3n eta , lugar \u00f3 pueblo de la altura. La r es letra euf\u00f3nica. Voletania (Boleta). De bo , cosa redonda, y eta. La b es letra euf\u00f3nica. Lugar colocado en situaci\u00f3n re donda. Lusitania (Luseta). De luce, lucia, cosa larga, y la terminaci\u00f3n local eta. Pa\u00eds largo , y as\u00ed se muestra Portugal. CONTESTANIA ( CoNTETA \u00d3 CoNTUETA). De COntU , COll tuba, f\u00e1bula, y eta, pa\u00eds de f\u00e1bulas. Ast\u00fares. De asta, y por cambio conforme \u00e1 las leyes del lenguaje, de acha, aitza, pe\u00f1a, roca, y ura, agua. C\u00faneos. Derivado de gun , gunea, el \u00faltimo. Estos pueblos habitaban en la extremidad del pa\u00eds, entre el cabo de Santa Mar\u00eda y el promontorio Sacro ( 1 ). ( 1 ) Las etimolog\u00edas de comarcas , que preceden , est\u00e1n tomadas de As tarloa , entre las m\u00e1s fundadas que aquel autor cita."], [419, "LOS E\u00dcSKAROS. 393 NOMBRES DE PUEBLOS IBEROS CUYA ETIMOLOG\u00cdA ES VASCONGADA. Alba. (En los B\u00e1rdulos). Contracci\u00f3n de \u00c1lava, \u00f3 Araba, de ara, llano, superficie plana, ba, bajo. Situa do en llano bajo. Alb\u00f3nica. (En los Edetanos). De albo \u00f3 albua , la dera, \u00e9 icabiquia, cuesta perpendicular. Pueblo \u00f3 lu gar colocado en la falda perpendicular de un monte. Arandi \u00f3 Arandis. (En los Lusitanos). Se pronuncia Arandia \u00f3 Arandija con la nota de nombre apelativo. De ara 6 aria, valle \u00f3 llanura, y andi 6 anclija, cosa grande. Aritiun. (En los Lusitanos). Aritio 6 Aritijo en Ibe ro, pues la terminaci\u00f3n es latina. De ari, aari \u00f3 aari ja, carnero, y la terminaci\u00f3n frecuentativa local ti, pa raje \u00f3 lugar de muchos carneros. Ariza. (En la Celtiberia). De ari b aari ja, carne ro, y la s\u00edlaba za, nota de abundancia. Carneros abun dancia. Arriaca. (En la Carpet\u00e1nia). \u00bfGuadalajara? De arri \u00f3 arrija, y la terminaci\u00f3n local aga , todo junto. Paraje de piedras \u00f3 pedregal. De aqu\u00ed Arriaga , nom bre tan com\u00fan por los muchos caser\u00edos, pueblos y familias , que se titulan con \u00e9l en las Provincias Vascon gadas. Aria. (Al Sud del Conventus Hispalensis). Plinio. De aria, carnero. Artigui \u00f3 Artigis. (Se cree Alhama). De arrija, pie dra, y la terminaci\u00f3n local tegui , paraje de piedras- Puede tambi\u00e9n venir de arte, artia, encino, y la ter minaci\u00f3n egui, falda \u00f3 esquina de monte. De encinos falda."], [420, "394 LOS EUSKAROS. Ascerri. (En los Lacetanos). De ach bocha, pe\u00f1a, y erri, errija, lugar. Lugar entre pe\u00f1as. Astigi \u00f3 Astigui. \u00bf\u00c9cija? De asto , burro, y eg\u00fcija, loma : de burros , loma \u00f3 falda. Aus\u00e1. (En Ausetania). Debe ser Auseta, de aus\u00e1, polvo, y eta, lugar. Paraje de polvo. Aspis. (Itinerario de Antonino). De aspi, aspija , asp\u00edcua, colocado abajo, debajo. Aratispi. Entre Antequera y M\u00e1laga. De ara, su perficie plana , \u00e9 ispi. Aspaluca. (Itinerario de Antonino). De aspi \u00f3 az pian, colocado abajo, y l\u00e9cua , lugar. Atacun. (Celt\u00edberos). De at, ea, puerta. Attequa, Betica. De atarvea , techo. Astapa. (B\u00e9tica). \u00bf Estepa ? De asta , roca, y pa, de signaci\u00f3n del sitio ; al pi\u00e9 de las rocas. Andurenses. \u00bfAnd\u00fajar? De andura, sa\u00faco, sin duda por los que crec\u00edan \u00e1 orillas del B\u00e9tis. Balda. (En los T\u00fardulos). S\u00edncope de bealde \u00f3 be cualcle, parte baja. Balsa (B\u00e9tica) y Balsio (en los Vascones). De bal satur, reunir. Uni\u00f3n de lugar. De aqu\u00ed probablemente las palabras castellanas balsa y rebalsar. Barnacis. (En la Carpetania). De barnacoia , pro fundo, \u00e1 lo interior, dentro; probablemente por su situa ci\u00f3n entre monta\u00f1as. Barum. (Cal\u00e1icos). Debarruam, abrigo. Berurium. (Lusitania). De ber, en que se convierte la s\u00edlaba vascongada bi, dos, cuando se antepone \u00e1 otra voz que empiece por vocal, y uri, urija, agua. Ciudad de dos aguas. Berd\u00fania. De b, bajo, y une, tenia, espacio \u00f3 lu gar, paraje bajo. Bet\u00falia. De b, bajo, y uri, uria, agua."], [421, "LOS E USE. AROS. 395 Biscargi \u00f3 Biscargis. (En los Ilercaones). De biz carra, loma, y egui, eg\u00fcija, esquina; lugar en la es quina de una loma. BoRTiNyE. Alm\u00fadevar. De borda, granja, y si se es cribe burtina, de burdina, fierro. Buruesca \u00f3 Birobesca. (Briviesca de hoy). De b\u00fa rua, colocar la cabeza, descansar. Bituris. (Bascones). De bi , dos, combinado con ura, agua. La t es euf\u00f3nica. Lugar de dos aguas. Carissa. \u00bfCazalla? De car, que indica altura, y la terminaci\u00f3n ssa, que es za, abundancia de alturas. Carabis. (Celt\u00edberos). Garabis , de gara, altura. Egosa. \u00bfGandesa? Ego-ilza , lugar de asilo, \u00e1eegon, quedarse, mantenerse. Egobarri. (Cali\u00e1icos, segun Plinio). De ego, estancia, barri, nuevo. Nueva estancia. Essuris. (Itinerario de Antonino). De Esi, baluarte, y uris , ciudad. Ciudad \u00f3 lugar rodeado por un baluarte. Gracurris \u00f3 Gracuri. \u00bfAgreda \u00f3 Alfaro? De uri t ciudad, y Graco, que la fund\u00f3. Ilarcurri. (Carpetania). De ilar \u00f3 ilarra, que tam bi\u00e9n se dice irar \u00f3 irarra, arbeja \u00f3 guisante, y uri, urija, ciudad. Ciudad de guisantes. De aqu\u00ed los nom bres de Il\u00e1rrazas \u00e9 Ir\u00e1rragas con que se nombran tantas familias y solares vascongados. Il\u00edberri. (Granada segun unos, Elvira segun otros). De iri, mudada la r en / su af\u00edn, y berri, berrija, que tambi\u00e9n se dice barri, barrija, cosa nueva. Ciudad nueva. Iliturgi \u00f3 Ilurgi. (Ilurgis). De iri \u00f3 ili, ciudad, ur \u00f3 ura, agua, y ga, guia, terminaci\u00f3n negativa. Ciudad sin agua \u00f3 con poca agua. Il\u00edpula. He ili, ciudad, y pulu \u00f3 puluba , cosa que termina en punta \u00f3 en una eminencia."], [422, "396 LOS EUSEAEOS. Il\u00edpulamagna. (Segun unos Granada y otros Cantilla na). Otra ciudad del mismo nombre y etimolog\u00eda \u00e1 la anterior, que para distinguirla dieron el adjetivo latino, magna. Iria-flavia. (En los Ceporos) Suponen el Padr\u00f3n. De iria o irija, y el nombre de Flavio, \u00e1 quien sin duda tributaron este obsequio. Ciudad de Flavio. Ildum. (En la costa meridional Tarraconense). De hildoa , surco. En algunas monedas es llamada segun el anticuario Sestini. Ilduri, ciudad \u00f3 campo del surco. Illunium. (En los Bastetanos). \u00bfHellin? De iltuna , oscuro, negro. Istonium. (En Celtiberia). De Istilia , peque\u00f1o lago \u00f3 charca. La terminaci\u00f3n es ona, \u00f3 con mas exactitud un\u00eda, comarca. Lugar de peque\u00f1os lagos. Il\u00farbida. (Carpetanos). De Ilia, pueblo, ciudad; ur, ura , agua, ybiden, camino. Ciudad sobre un camino de agua. Iturrisa. (En los Bascones). \u00bfEstella? De Iturria , manantial, fuente, y ssa, que es za , abundancia de fuentes. Antonino en su Itinerario , de Iturrisa ha hecho Turisa. Lacuris. (EnOretania). \u00bfAnd\u00fajar? \u00bfOtros Alarcos? De laacua , agarradero \u00f3 cosa que agarra y detiene. Ciudad de la detenci\u00f3n. Lab\u00e9rris. (Asturias). \u00bfLlanes? De loba \u00f3 labia , hor no, y erri , errija, lugar. Pueblo de hornos. Lap\u00e1tia. (Cabo Ortegal). D&lapa, lapia, bardana, \u00f3 el molusco que llamamos lapa, y la terminaci\u00f3n abun dancial tzia, paraje de muchas lapas. Larna. (Celtiberia). De larrea, pasto, dehesa. Lab\u00e1ra. (En la Lusitania). De lauba, plana, cosa plana. Lissa. (En los Jacetanos). De lizarra, ceniza."], [423, "LOS EUSEAROS. 397 Lobetum. (Cercano \u00e1 los Celt\u00edberos, yLubiaenlos Are bacos). Delobioa, encerradero de ganados, \u00f3 de Ivbe ta , ribazo de tierra. Mediolum. \u00bf Unos suponen Molina de Arag\u00f3n , otros Medinaceli? La terminaci\u00f3n de este nombre es latina, aunque su origen vascongado, quienes lo pronunciar\u00edan Mendiola. De mendi , mendija, monte, y la terminaci\u00f3n local ola. Ciudad \u00f3 pueblo que est\u00e1 en un monte. Muchas familias vascongadas llevan este apellido, y cerca de Vi toria una de sus aldeas tiene el mismo nombre. Murgi , que hubo de pronunciarse antiguamente Mur gui. \u00bfAlmer\u00eda? De muru, muruba , colina , y la termi naci\u00f3n negativa g\u00fci, que tiene la misma significaci\u00f3n que ga, lugar, ciudad \u00f3 pueblo sin cplinas. Gran n\u00fame ro de pueblos , caser\u00edos y familias de las Provincias Vas congadas, llevan los nombres de Murguia, Murua, Mu rueta, Murgoito, Mur\u00e9lagas, etc, etc. Maliaca (En los Astures), \u00bfsup\u00f3nese Mell?nzos \u00f3 Me dina de Pomar?). De mal-aca, mal -carra, falda de la monta\u00f1a \u00f3 colina. Pueblo de la falda de la monta\u00f1a \u00f3 colina. Malaca. (En la B\u00e9tica) \u00bfM\u00e1laga? (y Malia en los Are bacos), la misma etimolog\u00eda. Mor\u00f3n y Morosgi. De norotu, que con el cambio de la vocal se lee m\u00farua. Lugar situado en la monta\u00f1a \u00f3 altura. Monda. (B\u00e9tica). \u00bfMontilla? De munoa, monhoa, Mon toa, colina. Mendiculea. (Lusitania). De mendi, mendia , altura, monta\u00f1a. Ob\u00facola \u00fa Ob\u00e9cola. (B\u00e9tica). De o, alto, b, bia, bajo, y la terminaci\u00f3n local ola , \u00f3 bien de o y el posesivo bee co, beecua, cosa de abajo , con la terminaci\u00f3n local quiere decir pueblo \u00f3 lugar situado entre dos altos \u00f3 bajadas."], [424, "398 LOS EUSEAEOS. Olon. (Turdetania). \u00bfSe cree Gibraleon? De ob , ola? tabla, y on, ona, buena. Lugar de tablas buenas. Onoba \u00fa O\u00f1uba. \u00bfHuelba? Colina \u00f3 altito que est\u00e1 bajo de otro alto. Ostur. (Medallas de Florez). De ost, azi, de oz , az, detr\u00e1s , ur, agua. Detr\u00e1s del agua. Osca. \u00bfHuesca \u00f3 Huesear? De o\u00eds, otsa , ruido, y ca \u00f3 quia , cosa ruidosa. Lugar \u00f3 pueblo ruidoso, de mu cha fama \u00f3 nombre. Octabiolca. ( C\u00e1ntabros ). Nombre formado de ele mentos latinos \u00e9 ind\u00edgenas. La terminaci\u00f3n ol vascon gada es la designaci\u00f3n constante de lugar. Lugar de Oc tavio. Salduba. (Antiguo nombre de C\u00e9sar Augusta : Zara goza). De saldoa, reba\u00f1o de ovejas \u00f3 cabras, y ubera, vado. Lugar de ganados cerca del vado. Selambina. (B\u00e9tica). \u00bfSalobre\u00f1a? De sclaia, llanura, bi, dos. Entre dos llanuras. Seria. \u00bfFeria? (Badajoz). De cerra, columna verte bral, cerro. \u00a1Serippo y Serpa. (B\u00e9tica). La misma etimolog\u00eda. Silpia. (En los Oretanos, y Selvis en Lusitania). De siloa , foso. Fondo de un valle. T\u00fardula \u00f3 Turba. \u00bfTeruel? \u00bfOtros Villena? De ur, agua, bola , bolia , que da vueltas. Aguaducho, agua que viene remolin\u00e1ndose. Turiaso. (Celt\u00edberos). \u00bfTarazona? De it arria, fuen te, manantial, y so, que arr\u00e1strala idea de bondad, pureza. Turiga. (C\u00e9lticos de la Beturia). De iturria, manan tial , fuente , y ga , carencia. Urb\u00edcua. (Lusones). De ur, ura, agua, y bico, bicua, cosa de dos. Lugar \u00f3 ciudad de dos aguas, fuentes \u00f3 la gos ; y del mismo proceden Urbina , Urbieta."], [425, "LOS EUSEAROS. 399 Urbona. (Cercan\u00edas de Sevilla). Deur, agua, y ona, buena. Pueblo de buenas aguas. Ucia. \u00bfCastilleja de la Cuesta? (Sevilla). De ur, ura, agua , y ce, cia , peque\u00f1a. Lugar de poca agua. Urci. \u00bfMontemayor? (C\u00f3rdoba). Deuria, ciudad. Ulia. (Bastetania). La misma etimolog\u00eda. Urcesa , Urceza. De ur, agua , ce, cia, cosa menu- da, peque\u00f1a, y la silaba abundancial za. Ciudad \u00f3 para je de muchos manantiales \u00f3 arroyos peque\u00f1os. Ucubis. (B\u00e9tica). Cerca de C\u00f3rdoba. De u como equi valente de ur, agua , la \u00e9 euf\u00f3nica, y ubis , derivado de ubeda , vado, lugar del agua , vado. NOMBRES DE R\u00cdOS. Ana \u00f3 Anas. (Guadiana). De A radical y la termina ci\u00f3n diminutiva na. Ana significa estendidito; conviene con el \u00e1lveo, anchuroso y llano, curso sosegado y suave de este rio. Barbesola. (Guadiero). De Barbuola, rio de barbos. Beti \u00f3 Betis. (Guadalquivir). De be, bia , bajo, y la terminaci\u00f3n frecuentativa ti, cosa baja. Duraton \u00f3 Uraton. De ura, agua, y el adjetivo on, ona, buena. Agua buena. La letra t es euf\u00f3nica. Iberus \u00f3 Ibero. Ya hemos dado su etimolog\u00eda. Mearus. (Cal\u00e1icos). De mea, mehea, estrecho, pro fundo. Miniuji. (Minio). De me, m\u00eda, cosa delgada, y la terminaci\u00f3n diminutiva \u00f1o, cosa sutil \u00f3 delgada. Monda. (Lusitania). En el dialecto de la tierra de La bord, esta palabra se dice monhoa , montoa , que puede escribirse monda. De munhoa, colina. Larnium. (En los Laletanos). De larrea, dehesa. Orbea. (Basconia). Tolomeo lo llama Manlascia, y"], [426, "400 LOS EUSEAROS. Malgrada. De o, alto, be, bia , que los guipuzcoanos pronuncian bea, cosa, baja. Orbea , pi\u00e9 de un alto; cr\u00e9e se el Bidasoa que desagua entre Fuenterrab\u00eda y Henda ya, al pi\u00e9 del promontorio Easo, en la misma graduaci\u00f3n poco m\u00e1s \u00f3 menos , que d\u00e1 Tolomeo \u00e1 este rio. Saduce. De zan, zana, vena, ur, ura , agua, y ce, cia, delicado. Agua delicada. En \u00c1lava existe el rio Zadorra \u00f3 Sad-orra, vena defectuosa. Sars. (Cal\u00e1icos). De saroya , bosque. APELLIDOS VASCONGADOS. No nos es posible agrupar el gran n\u00famero de apellidos y nombres vascongados que desde tiempos antiqu\u00edsimos se hallan estendidos por todo Espa\u00f1a , pues son tantos , que ocupar\u00edan demasiadas p\u00e1ginas de este libro. Adem\u00e1s , su origen se revela en la mayor parte tan claramente que escusamos se\u00f1alarlos , cuando todos los pueden clasificar con tanta facilidad. Aun los tan cono cidos apellidos de Mendozas, Z\u00fa\u00f1igas., V\u00e9laseos, Blas quez, Belasquez , Osorios , Guti\u00e9rrez , Guevaras , Velez , Velas , Riberas , Anayas , Aranas y otros sin n\u00famero, son de tiempo inmemorial y sin controversia vascongados, con significaci\u00f3n segun el genio y car\u00e1cter del idioma. Respecto \u00e1 los apellidos de los habitantes de las Pro vincias Vascongadas, la casi totalidad son genuinamente Euskaros , y sus etimolog\u00edas y significaci\u00f3n clara y pa tente."], [427, "LOS EUSEAROS. 401 CAP\u00cdTULO V. LOS EUSEAROS SON LOS IBEROS. \u2014 MEDALLAS \u00d3 MONEDAS ANTIGUAS ESPA\u00d1OLAS CON CAEACT\u00c9RES \u00d3 LETRAS DESCO- NOCIDAS. La esplicaci\u00f3n de las monedas en letras y lengua des conocida, que se encuentran en muchas comarcas de nuestra Espa\u00f1a , viene preocupando \u00e1 sabios y eruditos anticuarios hace ya tres siglos , dando margen \u00e1 grandes \u00e9 importantes trabajos numism\u00e1ticos. Desde Flavio-Ursino que en una obra publicada en Roma en 1577, se ocup\u00f3 de una de estas monedas pro curando descifrar las letras de su leyenda , recordaremos entre otros \u00e1 Antonio Agustino, Arzobispo de Tarazona en 1587, por sus Di\u00e1logos de las medallas , inscripciones y otras antig\u00fcedades . 23"], [428, "402 LOS EUSEAROS. Bernardo Alderete en 1614. El marqu\u00e9s de la Aula en 1G33. D. Juan Lastanosa en 1645. Museo d\u00e9las medallas des conocidas Espa\u00f1olas. P. Albiniano de Rajas en 1643. Mahudel en 1725. D. Luis Vel\u00e1zquez en 1752. Ensayo sobre los alfabetos de las letras desconocidas que se encuentran en las m\u00e1s antiguas medallas y monumentos de Espa\u00f1a. El P. Enrique Florez en 1757 y 1773. Medallas de las colonias , municipios y pueblos antiguos de Espa\u00f1a. P\u00e9rez de Larrio en 1800. D. Luis Carlos Z\u00fa\u00f1iga en 1801. D. Juan Bautista Erro en 1S06. Alfabeto de la lengua primitiva, de Espa\u00f1a , y esplicaci\u00f3n de sus antiguos mo numentos, inscripciones y medallas. Domenico Sestini. Descrizione dell medaglie Ispane, appartenenli alia Lusitania , alia B\u00e9lica, \u00e9 alia Tarro gonese. Firence 1818. Lenormant, del Instituto. Extrait d'un memoire sur l'alphabet Celliberien 1840. Fr. de Saulcy, del Instituto. Essai de clasification des Monnaies autonomcs d' Espagne. Metz 1840. G. Daniel de Lorrichs. Rec/terc/tes numism\u00e1liques con cerncmi principal 'ement les monnaies Celtiberiennes. Pa ris 1852. Y finalmente Mr. P. A. Boudard en su important\u00edsima obra Essai sur la numism\u00e1tique Iberienne, precede de Recherches sur l'alphabet et la langue des Iberes. Pa ris 1859. En estos estudios y en los hombres que de ellos se ocu paron , pueden se\u00f1alarse tres \u00e9pocas y sistemas dife rentes. En la primera , las letras desconocidas son caracteres"], [429, "LOS EUSEAROS. 403 Griegos \u00f3 Latinos , C\u00e9lticos \u00f3 R\u00fanicos , Hispanos \u00f3 Visi godos, segun que el autor procede del Norte, Centro \u00f3 Sud de la Europa , buscando ante todo las semejan zas gr\u00e1ficas con otros alfabetos sin cuidarse de las f\u00f3 nicas. En la segunda \u00e9poca predomina casi esclusivamente el sistema Griego, \u00e1 el que dan grande importancia los nombres de tres sabios de indisputable m\u00e9rito: Vel\u00e1z quez , Florez y Bayer. Sobre ser la lengua Griega y He brea la preferente en sus estudios , tal era el brillo , tal la imposici\u00f3n de las civilizaciones Fenicia y Griega , que \u00e1 ellas , y solo \u00e1 ellas , cre\u00edan poder atribuir esos ca racteres. Pero si la semejanza que existe indudablemente entre ellas y los alfabetos Fenicio y sobre todo el Griego Ar caico , autorizaban hasta cierto punto en su origen estas tentativas , cuando las monedas y leyendas se multipli caron , comenz\u00f3 \u00e1 conocerse que la semejanza de letras no exig\u00eda siempre semejanza en los sonidos, y que cier tos caracteres desconocidos pod\u00edan tener significaci\u00f3n di ferente de la que en el alfabeto Griego pose\u00edan. En la tercera \u00e9poca toma esta cuesti\u00f3n un giro no esperado. Ya por los a\u00f1os 1746 , un profundo y entu siasta vasc\u00f3filo , el Padre Larramendi , se alzaba con tra los medios de interpretaci\u00f3n hasta entonces emplea dos. Antes de esplicar las monedas, dice, es preciso saber cual era la lengua del pueblo que las habia emi tido : y naturalmente , estimando que la lengua vascon gada era la primitiva de nuestra Espa\u00f1a, las monedas de letras desconocidas tan solo pod\u00edan atribuirse \u00e1 los Euskaros. Atrevida afirmaci\u00f3n, que pas\u00f3 no obstante casi des apercibida y sin contradicci\u00f3n. Cerca de un siglo habia ya trascurrido cuando D. Juan"], [430, "LOS EUSEAEOS. 404 Bautista Erro , verdadero fundador y representante del que llamaremos sistema vascongado , acometi\u00f3 la inter pretaci\u00f3n de estas leyendas por el vascuence. Pero arras trado por un cari\u00f1o escesivo \u00e1 su pa\u00eds , no ya solo pre tendi\u00f3 esplicar con precipitaci\u00f3n , y sin bastante estudio algunas leyendas \u00e9 inscripciones muy dudosas, sino que asent\u00f3 el principio de que la invenci\u00f3n de las letras del alfabeto era debida \u00e1 los Celt\u00edberos , de quienes lo toma ron los Griegos. Los progresos de la ciencia desde la publicaci\u00f3n de la obra de Erro , hicieron que se abandonaran los diferen tes sistemas , busc\u00e1ndose tan solo el medio de establecer una clasificaci\u00f3n de las monedas aut\u00f3nomas de Espa \u00f1a , sin determinar \u00e1 qu\u00e9 lengua \u00f3 pueblo pod\u00edan atri buirse. Separ\u00e1ndose de la senda que los dem\u00e1s segu\u00edan , Lor richs en sus Investigaciones numism\u00e1ticas propone un nuevo sistema completamente contrario \u00e1 los preceden tes , y que creemos conveniente indicar de paso, siquiera por su originalidad y grande aplicaci\u00f3n que de \u00e9l se ha hecho entre nuestros anticuarios. El erudito Sueco estima, que cada letra de las leyen das es el principio de una palabra ; que la primera letra de cada palabra espresa siempre un adjetivo numeral ordinal, por ejemplo el signo \u00f3 car\u00e1cter que representa ala, a, quiere decir siempre prima, el que \u00e1 la c, tercia, y as\u00ed sucesivamente ; que este n\u00famero de nombre con cierta con la palabra oficina, cuya primera letra est\u00e1 representada , \u00f3 se sobreentiende en la leyenda. Da \u00e1 las otras letras significaciones propias , que esplica en su li bro, admitiendo veinte letras principales y trescientos sesenta caracteres diversos que llama mixtos. Este ingenioso sistema nos parece muy aventurado , y no vemos razones con que apoyarlo seriamente."], [431, "LOS EUSEAROS. 405 M\u00e1s racional , m\u00e1s l\u00f3gico y fundado \u00e1 la vez , encon tramos el sistema adoptado por el sabio fil\u00f3logo y anti cuario Mr. Boudard , que creemos ha encarrilado las investigaciones y estudio de las letras \u00f3 leyendas desco nocidas , poniendo t\u00e9rmino \u00e1 ingeniosos , aunque aventu rados sistemas , como el de Lorrichs , y \u00e1 la violencia que exig\u00eda el derivarlas de las lenguas Fenicia \u00f3 Griega , que si probaban una gran ciencia y estudio en sus autores , no se apoyaban en fundamentos serios. Desde el momento en que la interpretaci\u00f3n vascongada ha sentado plaza como sistema en la ciencia , alcanzando hoy el primer lugar entre la mayor\u00eda de los que \u00e1 estos estudios se dedican, hemos creido indispensable tratar de \u00e9l, toda vez es una gran prueba de la identidad de los vascongados con los hombres de aquellas remotas edades. No nos es posible reproducir las leyendas de las me dallas , ni los tipos y figuras que representan , pues esto exigir\u00eda medios materiales en la impresi\u00f3n que no nos es tan f\u00e1cil proporcionarnos, renunciando con senti miento \u00e1 esta forma de esplicaci\u00f3n. Seguiremos \u00e1 el insigne Mr. Boudard en su Ensayo sobre la numism\u00e1tica Ibera , dando \u00e1 conocer su sistema. Esta obra \u00e1 la vez que la \u00faltima palabra que han dicho los anticuarios y fil\u00f3logos , adem\u00e1s de ser la m\u00e1s com pleta y acabada que conocemos , es la puerta que cierra todo el pasado de estos estudios , y el punto de partida para el porvenir de ellos en la ciencia. Vel\u00e1zquez fu\u00e9 el primero que atribuyendo estas mone das \u00e1 los ind\u00edgenas , las llam\u00f3 Celt\u00edberas. Boudard esti ma con mucha raz\u00f3n deben llamarse Iberas , toda vez el elemento Celta qued\u00f3 ahogado entre el Ibero , y que \u00e1 la lengua de este corresponden las leyendas. Hemos dicho que Erro pretend\u00eda que los Fenicios,"], [432, "406 LOS EUSEAROS. Griegos y Romanos , tomaron de los Iberos la invenci\u00f3n de la moneda , remontando as\u00ed el origen de las desco nocidas \u00e1 la edad patriarcal , anterior \u00e1 la venida de las naciones estra\u00f1as. Otros por el contrario , pretenden que la fabricaci\u00f3n de estas monedas se realiz\u00f3 durante la lucha tenaz que los Iberos sostuvieron con los Romanos, concluyendo con la toma de Numancia , lo que daria \u00e1 estas monedas una edad de 220 \u00f3 140 a\u00f1os antes de nuestra era. No nos detendremos en refutar que los Iberos fueran los maestros de los Fenicios y Griegos , pues es sabido que nuestro pueblo no poseia la adelantada civilizaci\u00f3n de aquellos hombres , siendo notable muy al contrario por la rudeza de sus costumbres. A el prestigio de sus adelantos y conocimientos , debieron los Fenicios y los Griegos su dominaci\u00f3n en parte de nuestro suelo, y no \u00e1 el poder de sus armas. De ellos aprendieron esta inven ci\u00f3n, los que habitaban el litoral del Mediterr\u00e1neo en primer lugar, y luego se trasmiti\u00f3 \u00e1 el interior del pa\u00eds , cesando antes estas acu\u00f1aciones all\u00ed donde nacieron , por ser antes sometidas que las m\u00e1s tenaces comarcas mon ta\u00f1esas , \u00faltimos baluartes que no se allanaron comple tamente \u00e1 el comercio hasta el reinado de Tiberio. De los Fenicios tomamos \u00e1 no dudarlo la escritura , creando \u00e1 su imitaci\u00f3n un alfabeto aunque con diversos signos. De los Griegos aprendimos la acu\u00f1aci\u00f3n de la moneda , y de esta misma opini\u00f3n participa Boudard , aunque no lo consigna de una manera tan espl\u00edcita. Ernesto Ren\u00e1n nos dice que el alfabeto Fenicio lleg\u00f3 \u00e1 ser bajo diversas formas el alfabeto com\u00fan \u00e1 todos los pueblos del Mediterr\u00e1neo, antes de ser reemplazado por el alfabeto Griego y Latino , es decir por dos trasforma ciones del mismo. En nada empece lo que dice Ren\u00e1n \u00e1 lo que hemos"], [433, "LOS EUSEAEOS. 407 anticipado ; el alfabeto Ibero fu\u00e9 una trasformacion del Fenicio , cual la del Griego y Latino. Estima Boudard deben retraerse \u00e1 el siglo cuarto an tes de nuestra era las primeras monedas Ib\u00e9ricas, al menos con relaci\u00f3n \u00e1 las ciudades del litoral de la Galia y de la Hispania , fijando su t\u00e9rmino en el reinado de Tiberio con respecto \u00e1 las comarcas que fueron las \u00falti mas en perder su independencia. La moneda Ibera tiene caracteres que le son peculiares como tipo , fabricaci\u00f3n , m\u00f3dulo y peso. En vano busca riamos en ella la perfecci\u00f3n en el dibujo, la pureza de estilo y acabados detalles que admiramos en la mayor parte de las monedas Griegas , aunque los dineros Iberos de plata en nada desmerecen de los Romanos consulares. En ambos no obstante se observan las huellas del arte Griego. Los Iberos no ten\u00edan moneda de oro, y no todas las ciudades pod\u00edan acu\u00f1ar las de plata, pues solo diez y seis sabemos hasta ahora tuvieran este privilegio. En las mo nedas de plata conocemos dos m\u00f3dulos \u00f3 tama\u00f1os : uno de 0'018 mil\u00edmetros de di\u00e1metro, otro 0'012, y su peso por t\u00e9rmino medio desde 3'92 gramos hasta 4'03. Las medallas de cobre ten\u00edan diversos m\u00f3dulos \u00f3 tama\u00f1os , desde 0'014 mil\u00edmetros, hasta 0'030, y su peso, de 15 \u00e1 17 gramos las mayores, 9 \u00e1 11 las medias, y gran va riedad en las peque\u00f1as. Adem\u00e1s se conocen algunas medallas \u00f3 monedas hasta de 0'034 mil\u00edmetros de di\u00e1metro. \u00ab Las monedas aut\u00f3nomas de Espa\u00f1a , dice Mr. Lele \u00bbwel, son imitaciones , que modeladas sobre varias mo hedas Maced\u00f3nicas \u00f3 Griegas, tienen una fisonom\u00eda \u00bb Ib\u00e9rica muy pronunciada someti\u00e9ndose \u00e1 diferente \u00bbsistema en cuanto \u00e1 su valor y peso, y se\u00f1aladas con nacionales.\u00bb"], [434, "408 LOS EUSEAROS. Los principales tipos del reverso son en general : 1.\u00b0 El m\u00e1s com\u00fan, ginete lanza en ristre, con la ca beza desnuda las m\u00e1s veces, con casco otras , traje corto y sostenido por la cintura , y con abarcas en los pies ; el caballo pesado , con las crines trenzadas muchas veces , y siempre \u00e1 galope. 2.\u00b0 Ginete llevando una palma \u00f3 ramo de laurel , cas co \u00f3 un puntiagudo bonete en la cabeza, vestido corto, \u00f3 una cota de hilo ; n\u00f3tase en algunas una especie de capi ta que flota por detr\u00e1s. Las abarcas \u00f3 chapinua suben \u00e1 media pierna , y el caballo \u00e1 galope. 3.\u00b0 Ginete con dos caballos, uno del diestro: lleva unas veces un escudo redondo , otras una rama de laurel caida sobre la espalda. 4.\u00b0 Ginete \u00e1 galope, blandiendo un palo corto, el makhila de los Euskaros. Este es el tipo puramente Ibero. El makhila de los Iberos , era un palo corto de madera dura , y \u00e1 guisa de contera un anillo \u00f3 una especie de fierro con dos puntas , y al otro estremo atada una larga correa. El ginete lanzaba esta especie de rompecabezas , retir\u00e1ndolo por medio de la correa. Los vascos conservan aun hoy este palo \u00f3 arma, aun que no guarnecido de hierro como aquel , ni lo usan con los mismos fines. En otras monedas el ginete maneja una espada Ibera , \u00f3 lleva un arco. 5.\u00b0 Toro \u00f3 caballo corriendo , en otros espigas , raci mos de uva , una esfinge, etc. 6.\u00b0 Hipocampo \u00f3 caballo con cola de pescado. El lado derecho de la medalla, \u00f3 sea su cara, represen ta siempre la cabeza de un guerrero, probablemente el gefe de la comarca. Va descubierta , y los cabellos cortos y rizados , rara vez caen sobre el cuello. Estas caras son"], [435, "LOS EUSEAROS. 409 imberbes y j\u00f3venes aveces, mas \u00e1 menudo barbudas, llevando comunmente uno \u00f3 dos collares al rededor del cuello, y cosa inesplicada, otras parecen llevar una m\u00e1scara \u00f3 antifaz. Las medallas \u00f3 monedas Iberas , que en sus primeros tiempos llevaron tan solo los caracteres y leyenda en su lengua , se modificaron con el tiempo. El Emperador Augusto , con el fin de asentar definiti vamente la dominaci\u00f3n Romana en nuestra Espa\u00f1a, y quebrantar el esp\u00edritu de independencia que continuaba fermentando en muchos de sus pueblos , estableci\u00f3 una divisi\u00f3n territorial por Conventus, \u00e1 la vez que renovaba algunas colonias y fundaba otras. Para borrar resuelta mente el esp\u00edritu nacional , quiso tambi\u00e9n que la escritu ra y lengua latina sustituyera \u00e1 la Ibera. Este cambio no ofrec\u00eda dificultades , y aun era natu ral en aquellas localidades donde se hab\u00edan establecido colonos Romanos ; mas no as\u00ed en las ciudades \u00f3 comar cas donde se manten\u00eda mas puro el' elemento Ib\u00e9rico, conservando \u00f3 adquiriendo el privilegio de acu\u00f1aci\u00f3n, sin duda por su alianza y sujeci\u00f3n al poder de Roma. En ellas la reforma encontr\u00f3 obst\u00e1culos , no admitiendo tan pronto la lengua como la dominaci\u00f3n de sus con quistadores. Algunos pueblos cumplieron poniendo una leyenda biling\u00fce, Ibera y Latina en ellas; otros el nombre de una ciudad en letras latinas y \u00e1 la vez otra aliada en ca racteres Iberos. En otros en fin , la leyenda se compuso de letras que pertenec\u00edan \u00e1 los dos alfabetos. Estas \u00faltimas monedas , son por decirlo as\u00ed , las que han servido de clave para descifrar el alfabeto. Desde el momento en que se ten\u00edan dos monedas del mismo tipo, con la leyenda Empori por ejemplo en am bas en letras latinas , y al reverso de la una la leyenda"], [436, "410 LOS EUSEAROS. Mvnici, en tanto que al reverso de la otra la misma le yenda aparec\u00eda escrita Mvni\\i, era claro que el sig no t que sustitu\u00eda \u00e1 la C latina , tenia el mismo valor que \u00e9sta. Aplicado este procedimiento tan sencillo, y al parecer indiscutible , \u00e1 las varias monedas que se hallaban en este caso , ya conservaran una \u00f3 m\u00e1s letras Ib\u00e9ricas en la leyenda latina , \u00f3 una \u00f3 m\u00e1s letras latinas en la le yenda Ib\u00e9rica , y ayudado por las leyendas similares , que as\u00ed llama \u00e1 aquellas que se componen de las mismas letras, y en las cuales uno \u00f3 muchos caracteres conoci dos \u00f3 desconocidos, presentan alguna ligera diferencia en la figura, ajcanz\u00f3 desde luego Boudard \u00e1 determinar diez y siete letras principales , representadas por treinta y dos caracteres diversos , advirtiendo que algunas letras tienen no una sino diversas formas \u00f3 figuras. Qued\u00e1banle otras sesenta y tres letras \u00f3 signos por des cifrar. De ellas treinta y ocho eran variantes de letras conocidas , y los veinte y cinco caracteres restantes que daron reducidos \u00e1 nueve principales, cuyo valor deter mina por el estudio y comparaci\u00f3n de las monedas Ibe ras y biling\u00fces. Resulta en \u00faltimo t\u00e9rmino que el alfabeto Ibero se compone de veinte y cuatro letras ; seis vocales , trece, consonantes, una aspirada, la h, y cuatro letras de so nido mixto , \u00e1 las que se pueden a\u00f1adir, un signo \u00f3 punto que indica la omisi\u00f3n de una vocal , y otros tres carac teres \u00f3 signos que corresponden \u00e1 letras, ligadas , de los cuales el m\u00e1s importante suena co. El procedimiento de Boudard es sin disputa el m\u00e1s razonable, l\u00f3gico y sencillo, camina de lo conocido \u00e1 lo que podemos llamar indudable, siquiera desco nocido. Las letras Iberas se forman en general de lineas rec-"], [437, "LOS EUSEAROS. 411 tas; las letras redondeadas son copias m\u00e1s \u00f3 menos exactas de algunas letras Fenicias vueltas \u00e1 la de recha. La escritura Ibera camina siempre de izquierda \u00e1 de recha. Esta lengua tiene sus terminativas y afijos , que se es crib\u00edan en abreviatura , omitiendo las vocales. Aunque desde luego se podia leer una leyenda cual quiera , merced \u00e1 el alfabeto indicado , y aun omitidas las vocales, apreciarlas por la semejanza con el nombre hom\u00f3fono de alguna de las antiguas ciudades \u00f3 locali dades que nos conserva la historia; determinados tam bi\u00e9n los afijos y terminativas , era preciso investigar \u00e1 cu\u00e1l de los cinco pueblos que se establecieron en Espa\u00f1a antes que los Romanos, correspondian. Los Iberos , los Celtas , los Fenicios , los Cartagineses y Griegos , todos estos pueblos pose\u00edan su lengua parti cular. Era preciso comparar el alfabeto y los afijos Iberos, con el alfabeto y afijos de cada uno de ellos , lo que rea liza concienzudamente Boudard , dando por resultado sus estudios , que las leyendas de las monedas desconocidas no pod\u00edan atribuirse ni esplicarse, por la lengua de nin guna de ellos. Sabiendo que los vascongados pasan generalmente por los descendientes de los Iberos , \u00e1 la lengua de este pue blo \u00f3 raza debi\u00f3 acudir en sus comparaciones. Y emprendida la tarea de interpretar una por una la casi totalidad de las leyendas Iberas hasta ahora cono cidas , todas ellas resultaron vascongadas , concluyendo por afirmar sin vacilaci\u00f3n alguna, que las lenguas Ibera y Vascongada son una misma , y que los Iberos y los Vascos son el mismo pueblo en el concepto de la raza y la lengua."], [438, "LOS EUSEAROS. 412 A ciento y cincuenta hace ascender el n\u00famero de las diversas leyendas que lleg\u00f3 \u00e1 conocer. Respecto \u00e1 ins cripciones , \u00e1 escepcion de una , las 19 \u00f3 20 de que se han ocupado los anticuarios son solo fragmentos. No pretendemos que Boudard haya alcanzado \u00e1 des cifrar de una manera indudable el alfabeto Ibero , ni que su esplicaci\u00f3n de las leyendas por el vascuence sea in discutible ; pero en una cuesti\u00f3n tan dif\u00edcil y controver tida , ha dado la soluci\u00f3n mas seria y razonada que en mi humilde opini\u00f3n se ha anticipado hasta ahora."], [439, "LOS EUSEAROS. 413 CAPITULO VI. CANTOS HEROICOS VASCONGADOS. El primero que public\u00f3 un canto heroico vascongado , el llamado \u00f3 conocido por Canto de los C\u00e1ntabros , fu\u00e9 Guillermo Humboldt en el suplemento al Mitridates de Adelung y Vater, en 1817. En su viaje \u00e1 las Provincias Vascongadas en 1800, pudo sacar una copia que le facilit\u00f3 su amigo D. Anto nio de Moguel y Urquiza , p\u00e1rroco de Marquina : ya en 1785 Iturriza en su Historia general de Vizcaya,, aun in\u00e9dita , habia hecho menci\u00f3n de \u00e9l. Dudo exista en el pa\u00eds una copia m\u00e1s antigua del ci tado canto que la que yo poseo , y deb\u00ed con otros docu mentos \u00e1 mi primo D. Braulio de Zubia y Fernandez de la Cuesta , quien la hered\u00f3 de su padre D. Ram\u00f3n San dalio de Zubia , uno de los hombres m\u00e1s estudiosos y dis tinguidos de la Provincia de \u00c1lava, en los primeros a\u00f1os del siglo."], [440, "414 LOS EUSEAEOS. \u00bfQui\u00e9n sac\u00f3 la copia que yo poseo, la traducci\u00f3n que la acompa\u00f1a , y las noticias y reflexiones sobre el Poema con que termina su trabajo? Lo ignoro; solo s\u00e9, porque el manuscrito lo dice , que fu\u00e9 hecha como 200 a\u00f1os des pu\u00e9s que Juan de Ibarg\u00fcen encontrara el viejo perga mino que lo conservaba, y del que sac\u00f3 copia, que \u00e1 su vez se viene recopiando , sin saberse el paradero , no ya del pergamino primitivo , sino de esa primera copia de Ibarg\u00fcen. La versi\u00f3n al castellano y las noticias y reflexiones que lo acompa\u00f1an , revelan desde luego un hombre de instrucci\u00f3n nada vulgar. Sabemos que Juan de Ibarg\u00fcen encontr\u00f3 el Manuscrito en el a\u00f1o 1590, as\u00ed lo dice Iturriza en 1785, y m\u00e1s tar de Moguel y Humboldt. Luego, la copia que yo poseo es del a\u00f1o 1790 pr\u00f3xi mamente , puesto que se hizo doscientos a\u00f1os pr\u00f3xima mente despu\u00e9s del citado 1590 ; y anotando lo que refiere \u00abde la \u00faltima guerra con los franceses en que cada cual \u00bbprocur\u00f3 ocultar los papeles importantes, y pasado el \u00bbsusto y hecha la paz se hall\u00f3 un tomo, etc.,\u00bb podemos precisar mas la fecha, fij\u00e1ndola en los a\u00f1os 1795 al 96, esto es , despu\u00e9s de la guerra de la Rep\u00fablica y paz de Basilea , \u00e1 que indudablemente alude. El papel, la letra, el estilo, todo parece correspon der \u00e1 esa fecha , y conservar\u00e9 su ortograf\u00eda al reprodu cirlo. ( 1 ). ( 1 ) No me parece presunci\u00f3n mal fundada , que este mismo manuscrito fuera el que sirvi\u00f3 \u00e1 Humboldt para sacar la copia del canto que el primero publicara. El manuscrito, se conservaba en Marquina cuando \u00e1 esta villa lleg\u00f3 Hum boldt en 1800: la primera copia de Ibarg\u00fcen habia desaparecido , \u00f3 nadie daba raz\u00f3n de su paradero. \u00bf Cu\u00e1l otra m\u00e1s aut\u00e9ntica podia ofrecer el P\u00e1r roco Moguel \u00e1 su sabio amigo ?"], [441, "LOS EUSEAROS. 415 Dice as\u00ed : CAMO PC\u00c9TICO mimw Y DE TIEMPO iMEMORlAl ERECIA. \u00ab Esta voz Erecia se usaba en tiempos antiguos para significar un canto hist\u00f3rico ; al presente no se usa ni entiende. 1.\u00b0 lelo , ill Lelo Lelo , ill Lelo Leloa Zarac III Leloa. Esplicaci\u00f3n. 1.\u00b0 \u2014 Este verso seria incomprensible si el dicho Ibarg\u00fcen no nos diese alguna luz refiriendo un hecho hist\u00f3rico. Es el caso, que un tal Zara mantubo comercio adulterino con una Matrona, mugerde otro sal llamado Lelo, durante la ausencia de \u00e9ste en alguna guerra, en la que asist\u00eda con grado de Capit\u00e1n. Havien do quedado la Matrona embarazada y temiendo la vuelta de Lelo , el amante ad\u00faltero Zara entendido con su ad\u00fal tera , resolvi\u00f3 quitar la vida al inocente Marido luego que volviese. En efecto lo execut\u00f3 as\u00ed : pero no de modo que no se huviese publicado. Se form\u00f3 el Batzaar \u00f3 junta de los mandones del pa\u00eds. Se decret\u00f3 destierro perpetuo \u00e1 los ad\u00faltero-asesinos , y se mand\u00f3 que en lo sucesibo en los cantos po\u00e9ticos \u00f3 Erecias se hiciese menci\u00f3n de la muerte del inocente Lelo. Baxo de esta narrativa he aqu\u00ed la traducci\u00f3n al castellano. / Lelo ! Muri\u00f3 Lelo \u00a1 Lelo ! Muri\u00f3 Lelo Zara mat\u00f3 \u00e1 Lelo Zara mat\u00f3 \u00e1 Lelo."], [442, "416 LOS EUSEAROS. Sin duda nace de este acaecimiento el refr\u00e1n bascon gado, y tan trillado de B\u00e9lico Leloa que equivale al B\u00e9 lico so\u00f1uba. De aqu\u00ed tambi\u00e9n el dicho castellano , es un Lelo, por un hombre sin fuste , por un machaca, y repe tidor de cosas. De aqu\u00ed aquel estribillo bascongado Le loan Lelo, Leloandot gogo. Esto es Lelo en Lelo , me acuerdo de Lelo. O\u00edmos algunas canciones antiguas con alusi\u00f3n \u00e1 Lelo, sin que nadie hasta ahora haia entendido lo que se nos quiere significar. 2.\u00b0 Romaco Aronac Alcguin eta Vizcaiac daroa Cansoa. 2.\u00b0 \u00abLos vagos Romanos, han hecho el \u00faltimo esfuer \u00bbzo, pero la Vizcaia lleva el clamor del triunfo.\u00bb Aro nac esto es ara ta ona dabilzanac y equivale \u00e1 vagos. As\u00ed se mofaban de los Romanos , que corr\u00edan el Mundo en conquistas. Cansoa ahora decimos Zanzoa pero tal vez se descuid\u00f3 el escriviente de poner la comilla vajo de la c y en tal caso equivale \u00e1 z. Decimos Zanzoa cguin por aquel clamor no articulado que es se\u00f1al de triunfo en las peleas. 3.\u00b0 Octaviano Munduco jauna Leco bidi Vizcaicoa. 3.\u00b0 \u00abOctaviano, \u00f3 el Emperador Augusto Se\u00f1or del \u00bbMundo, excepto de Vizcaya.\u00bb Lecobidi es nombre pro pio de alg\u00fan Se\u00f1or de Vizcaia llamado as\u00ed. No savemos"], [443, "LOS EUSEAROS. 417 que en tiempo de Augusto tuviese la Vizcaia Se\u00f1or al guno. Con todo io no aseguro que en aquellos tiempos careciese la Vizcaia de alg\u00fan Gefe con el t\u00edtulo de Sr., y el sentido mas obvio de este verso, es que \u00ab aunque Oc \u00bbtaviano es Se\u00f1or [del Mundo ( se le daba este t\u00edtulo) \u00bbtambien Lecobidi \u00f3 Lecobide lo es de Vizcaia\u00bb y no ha conseguido Octaviano el Se\u00f1or\u00edo de ella. 4.\u00b0 Ichasotatic Esa leorrez Imini deuscu Molsoa. 4.\u00b0 As\u00ed por mar Como por tierra Nos ha estrechado \u00f3 bloqueado. No se puede discurrir expresi\u00f3n mas bella y mas natu ral , para denotar el efecto del Bloqueo , que imini molsoa. 5.\u00b0 Leor Celaiac Bereac dir\u00e1 Mendi lantaiac Leusoac. 5.\u00b0 \u00abLas campi\u00f1as \u00f3 llanuras de tierra han caido \u00bbbaxo de su dominio. Pero los montes espesos est\u00e1n con \u00bbNeblina \u00bb es decir impenetrables , \u00e9 inconquistables. 6.\u00b0 Lecu ironean Gagozanean 27"], [444, "418 LOS EUSEAROS. \u00d1or berac sendo Dau gogoa. 6.\u00b0 \u00abQuando estamos apostados en sitio ventajoso,. \u00bbcada cual cobra \u00e1nimo \u00f3 fortifica su valor.\u00bb 7 . \u00b0 Bildurric guichi Arma bardinaz Oramaia su Guexoa. 7.\u00b0 \u00ab Si nuestra suerte en Armas \u00f3 aprestos fuera \u00bbigual con la de los enemigos , les temer\u00edamos poco \u00bb y \u00bb segun el gusto bascongado\u00bb no tendr\u00edamos temor algu \u00bbno; pero si la Artesa est\u00e1p>obre, (Oramaia, artesa). Si \u00bbnos saltan v\u00edveres devemos \u00e1 nuestros Mon \u00bbtes y no ir en su seguimiento.\u00bb 8.\u00b0 Soiac gogorrac Badirituis Narru biliosa Surboa. 8.\u00b0 \u00abSi ellos (los|Romanos) se presentan con vestidos \u00bbduros, esto es con cotas de Malla, etc, nosotros en \u00bbcuerpo desnudo, y sin trages abrumadores estaremos \u00bbmas desembarazados para trepar y vaxar Montes, \u00f3 \u00bbpara acometer, \u00f3 replegarnos.\u00bb Surboa, \u00eda no se usa, pero si zurra para denotar la prontitud, y viveza en obrar . 9.\u00b0 Bost urteco Egun gabean Gueldi bagaric Bochoa."], [445, "LOS EUSEAROS. 419 9.\u00b0 \u00abNos han tenido bloqueados d\u00eda y noche por es \u00bbpacio de cinco a\u00f1os continuos.\u00bb Bochoa es cerco. De aqu\u00ed el diminutivo Bochilloa que es el oio redondo en que juegan los chicos con Nueces. 10. Gureco bata DI badaguian Bost amarren Galdua. 10. \u00abPara uno que haiamos perdido en las acciones \u00bbellos han perdido cincuenta, \u00f3 cinco diezmos.\u00bb No se usa ahora este modo de numerar. En lugar de bost-amar ren decimos berrogueta amar. En el juego del Mus , tan conocido y antiguo se conserba este modo de contar, por diezmos, y se cuenta, amarreco bat , bi, etc. 11. Aec anisla Gu guichitara Azquen indugun Lalboa. 11. \u00abEllos en n\u00famero, mui superiores. Naci\u00f3n nu \u00bbmeros\u00edsima, nosotros por el contrario linage \u00f3 casta \u00bbpeque\u00f1a , Provincia estrecha ; finalmente hemosles dado \u00bbel lado; no nos han vencido , si capitulado amistad.\u00bb Lalboa eguin, es como albooquia equin, combite de ajuste. 12. Gure lurrean Ja aen errian Biroch ain baten Zamoa. 12. \u00abEn su pa\u00eds, y en nuestra tierra la carpa y el"], [446, "420 LOS EUSEAROS. \u00bbbiruerto son poco mas \u00f3 menos de una proporci\u00f3n. Za moa llaman carpa, birocha es lo que ahora llamamos biurra. Tiene en nuestro lenguage esta met\u00e1fora un sen tido incomunicable \u00e1 otros. 13. Ecin gueiago Falta el resto de la Quarteta porque estaba carcomido el Pergamino, \u00e9 ilegible cuando la copi\u00f3 Ibarg\u00fcen. 14. Tiber lecua Gueldico zabal Uchin Tamaio Grandoia. 14. En lugar de gueldico zabal , se debe decir guelditu zabal, y quiere decir que \u00abqued\u00f3 el T\u00edber, esto es la \u00bbCiudad de Roma mui ufana , y Uchin Tamaio engr*an \u00bbdecido con la dicha alianza.\u00bb No se nos dice quien sea este Uchin Tamaio. Es muy probable que fuese el co mandante de los Vizcainos. Grandoia es voz usada, y originalmente bascongada, y significa el muy grande y excelente; Grandia , \u00f3 goraandia literalmente grande en altura. 15. Totalmente ilegible. 16. Andi Aristac Gueisto sindoaz B\u00e9lico naias Nardoa. 16. Aquellas abecitas peque\u00f1as que suben arrastras \u00bbpor los Arboles ( llama el Poeta Nardoa \u00f3 Naarraz doa \u00bby nosotros llamamos Catanarra) con sus continuas su-"], [447, "LOS EUSEAROS. 421 \u00bbbidas \u00f3 andanzas , pierden la finura \u00f3 solidez de los Ro \u00bbbles mas robustos.\u00bb Pero \u00bfqu\u00e9 quiere decir el Poeta con esta met\u00e1fora? Describe \u00e1 los Romanos baxo de la figura de Arboles robustos \u00f3 grandes por sus muchas y bien armadas legiones , y \u00e1 los vizca\u00ednos por su corto n\u00famero y pocas armas como las aves insinuadas llamadas en lengua Castellana. (Nota al margen). Ignoro el nombre Castellano de estas aves que suben y baxan arrastras por los \u00e1rboles Con esta met\u00e1fora significa que los d\u00e9biles escuadrones del Pa\u00eds quitaron el vigor a los esforzados Romanos con las frecuentes subidas y bajadas de los Montes. Es ver dad que no merece s\u00e9 el vulgo que imagina , que las ta les avecitas rastreras pierden la solidez \u00f3 el vigor de los mas bravos Robles , Aristac Robles ; I\u00f1igo Arista llama ban \u00e1 un Rei de Navarra ahora decimos Arichac \u00f3 Arit zac; sin embargo en el compuesto Aristia, (Robledad) se conserva el simple Arista.\u00bb NOTICIAS Y REFLEXIONES SOBRE ESTE POEMA. \u00ab Con el motivo de la proximidad de los Soldados fran \u00bbceses en la \u00faltima guerra cada qual procur\u00f3 ocultar en \u00bbesta Villa de Marquina , del Se\u00f1or\u00edo de Vizcaia los pa \u00bbpeles importantes. Pasado el susto y hecha la paz , se \u00bbprocur\u00f3 ponerlos en orden , y entre los manuscritos de \u00bbD. Pedro Valent\u00edn de Mugartegui , cavallero de distin \u00bbguido nacimiento , se hallo un tomo de copias de pape \u00bbles antiguos y entre ellos el precedente Poema. Fu\u00e9 el \u00bbcaso que har\u00e1 como doscientos a\u00f1os , que el Se\u00f1or\u00edo co \u00bbmunic\u00f3 \u00e1 un h\u00e1bil Escrivano llamado Juan de Ibarg\u00fcen \u00bbpara que en compa\u00f1\u00eda de otro sugeto de forma , regis \u00bbtrasse los Archivos de todo el Se\u00f1or\u00edo de Vizcaia y sa \u00bbcasse copia de los papeles curiosos y antiguos. Pasaron"], [448, "422 LOS EUSEAROS. \u00bbtambien \u00e1 Simancas. Juntaron un mont\u00f3n informe \u00f3 \u00bbsin orden alguno. Entre ellos se hallan este Poema y \u00bbotros dos Instrumentos en idioma bascongado. En \u00bbcuanto \u00e1 la Poes\u00eda , dice , que la hall\u00f3 en un pergamino \u00bbmui antiguo, bastante carcomido; que era largo el \u00bb Canto po\u00e9tico, pero que se content\u00f3 con copiar solo 16 \u00bbversos, entre los que est\u00e1 uno ilegible, y el otro con \u00bbsolo el primer pie. Se conoce su mal gusto , pues ha \u00bbviendo copiado multitud de papeles in\u00fatiles, dexo de \u00bbcopiar la mexor pieza. Por desgracia tampoco dice en \u00bbsus copias donde paraban los originales. No trahe la \u00bbversion castellana del Poema , ni era capaz de d\u00e1rnosla. \u00bbPone si la de los otros dos instrumentos , para lo cual \u00bbdice se juntaron algunos sugetos inteligentes. Estas \u00bbpiezas no las fragu\u00f3 dicho Escrivano, ni el Socio que \u00bbera de autoridad, y de la confianza del Se\u00f1or\u00edo , huvie \u00bbra permitido semejante fraude ; ni en tiempo de dicho \u00bbEscrivano se oian voces bascongadas como las que con \u00bbtiene el Poema. As\u00ed todo hombre imparcial y sensato \u00bb confesar\u00e1 de buena s\u00e9 la autenticidad de estas piezas , \u00bbsacadas de oficio y por sugetos que no interesaban en el \u00bb fraude. \u00bbSi ahora doscientos a\u00f1os era mui viejo el pergamino \u00bben que estaba escrito , sin duda era de mucha antig\u00fce \u00bbdad la composici\u00f3n. El Poeta habla en tono como pre \u00bbsente, \u00f3 recien pasados los hechos que canta. Aunque el \u00bbpergamino no pudiesse tener la fecha de la \u00e9poca de la \u00bb Guerra Cant\u00e1brica , pudo conservarse el canto de voca \u00bben voca por tradiccion , y copiarle despu\u00e9s alg\u00fan cu \u00bbrioso; \u00f3 pudo ser copia de otra copia mas antigua, \u00bbla que Ibarg\u00fcen hall\u00f3 en dicho pergamino. Tenemos \u00bben el Pais varios cantos po\u00e9ticos que los conservan en \u00bbla memoria multitud de gentes , que no saben leer ; \u00bbde algunos de ellos no se hallar\u00e1 copia alguna, de otros"], [449, "LOS EUSEAROS. 423 \u00bbsi, pero modernas sin embargo de ser los versos de \u00bbtiempo inmemorial , como son los de San Juan , Santa \u00bb \u00c1gueda y particularmente el llamado uaua-choa l\u00f3 l\u00f3, \u00bbque cantan \u00e1 los ni\u00f1os en las cunas , para que as\u00ed les \u00bbcoja f\u00e1cilmente el sue\u00f1o. As\u00ed por este lado no se puede \u00bbnegar al Poema arriba inscrito la antig\u00fcedad que insi \u00bbnua el Poeta. \u00bb Tampoco puede ser argumento contra su antig\u00fcedad , \u00bbel que se nombre Vizcaia , imaginando sin fundamento \u00bbque este nombre es mas moderno ; que ning\u00fan autor d\u00e1 \u00bb\u00e1 este Se\u00f1or\u00edo esta denominaci\u00f3n sino despu\u00e9s de muy \u00bbentrados los Moros. Que antiguamente estas tres Pro \u00bbvincias eran conocidas baxo de los nombres de Autrigo \u00bbnes, Caristios \u00f3 Carietes y B\u00e1rdulos , y no con los de \u00bb Vizcaia , Guip\u00fazcoa y \u00c1lava. Pero pregunto \u00bf los prime \u00bbros escritores que las denominaron as\u00ed siendo ellos es \u00bbtrangeros respeto de estas Provincias, las dieron los nom \u00bbbres de Vizcaia, Guip\u00fazcoa y \u00c1lava? \u00bfAquellos escrito \u00bbres posteriores \u00e1 la entrada de los \u00c1rabes savian bien el \u00bb idioma bascuence para darles nombres significativos? \u00bb\u00bfNo es mas regular que haviendo tenido noticia, como \u00bbse llamaban en los mismos territorios , las aplicassen \u00bbdichos vocablos? La guerra de los Moros hizo conocer \u00bbmejor \u00e1 estos pa\u00edses , donde se acog\u00edan multitud de Es \u00bbpa\u00f1oles Castellanos para huir de las vexaciones de aque lla gente sanguinaria. Con este motivo pod\u00edan saver los \u00bbnombres conque eran denominadas estas Provincias. \u00bbHai en este Se\u00f1or\u00edo un monte llamado Vizcaigain, \u00f3 \u00bb altura , \u00f3 Cima de Vizcaia. \u00bbLuego ia havia Vizcaia asi llamada cuando se aplic\u00f3, \u00bb\u00e1 dicho monte el nombre de Vizcaigain. Y \u00bfquien savr\u00e1 \u00bbdecirnos quando se le dio? No haviendo en todo el Pais \u00bbmonte sin su nombre particular y significativo: \u00bfpor gue no se ha de creer que dicho Monte es asi llamado"], [450, "424 LOS EUSEAROS. \u00bbdesde que hai habitantes en este Pais? \u00bfY sino porqu\u00e9 \u00bble hab\u00edan de quitar el antiguo para darle otro despu\u00e9s \u00bbde la entrada de los \u00c1rabes? No se ha conservado en \u00bbestos Pa\u00edses la menor especie de Autrigones , Caristios y \u00bbB\u00e1rdulos ; la tradici\u00f3n constante \u00e9 inmemorial est\u00e1 por \u00bblos nombres de Vizcaia , Guip\u00fazcoa y \u00c1lava. Conceda \u00bbmos por un momento que estas Provincias fuessen co \u00bbnocidas en la \u00e9poca del dominio romano por Autrigones, \u00bbCaristios y B\u00e1rdulos \u00bf no puede tener una Provincia , y \u00bbaun un Reyno diferentes nombres? Inglaterra, \u00f3 la \u00bbGran Breta\u00f1a, Irlanda \u00f3 Hibernia, Galia \u00f3 Francia, \u00bbGermania \u00f3 Alemania , Iberia, Ispania, Setubalia, Es \u00bbperia, Igleta , son nombres diferentes de unos mismos \u00bb Pa\u00edses. As\u00ed pudo suceder muy bien que aqu\u00ed se conser \u00bbvassen constantemente los nombres de Vizcaia, Guip\u00faz \u00bbcoa y \u00c1lava (\u00f3 Araba) y fuessen conocidos mexor, \u00f3 \u00bbunicamente entre los estra\u00f1os por los de Autrigones, \u00bbCaristios y B\u00e1rdulos. \u00bbYo me compadezco de los que se han tomado el \u00bbpesadissimo \u00e9 in\u00fatil travaxo de amontonar , inter \u00bbpretar y combinar los testimonios de un Tolomeo que \u00bbescrivia en Egipto la topograf\u00eda de la Cantabria ; de un \u00bbEstrabon y otros Ge\u00f3grafos \u00e9 historiadores antiguos. \u00bbVeo su confusi\u00f3n , sus contradicciones en un tiem \u00bbpo en que estaba tan poco adelantada la Geograf\u00eda. \u00bb \u00a1 Quantos escritores hai al presente , en este tiempo \u00bbde luces geogr\u00e1ficas que desatinan sobre las noticias de \u00bbestos Pa\u00edses ! \u00a1 Quien creiera que un Masdeu , sugeto de \u00bbtanta literatura havia de asegurar que en Vizcaia esta \u00bbban comprendidos los tres Pueblos Guerreros, V\u00e1rdu \u00bblos Caristios y Autrigones , extendiendo el nombre de \u00bb Vizcaia \u00e1 todas las tres Provincias , y que los V\u00e1rdu \u00bblos, ten\u00edan (en el Se\u00f1or\u00edo de Guip\u00fazcoa,) Alba que hoi Alaba, y otras muchas Ciudades ? Alba"], [451, "LOS EUSEAROS. 425 \u00bbera Ciudad, \u00c1lava oi Provincia ; Guip\u00fazcoa no es Se\u00f1o \u00bbr\u00edo ni Alba estaba en esta , sino en Alaba o Bardulia. \u00bb\u00a1Qu\u00f3 equivocaciones tan palpables en un hombre tan \u00bbgrande y tan ilustrado ! Id ahora \u00e1 buscar la verdad \u00e1 \u00bbAlexandr\u00eda de Egipto donde escrib\u00eda Tolomeo la topo \u00bbgraf\u00eda de los C\u00e1ntabros, Autrigones, B\u00e1rdulos, etc, en \u00bbtiempo de tan pocas luces , y hablando de unos Pa\u00edses \u00bbque no daban entrada \u00e1 los estrangeros. El mismo Mas \u00bbdeu hace llegar \u00e1 los Autrigones hasta Burgos princi \u00bbpiando por la Costa septentrional. Es decir que los Au \u00bbtrigones divid\u00edan \u00e1 los C\u00e1ntabros , \u00f3 que aquellos esta \u00bbban en medio de estos en un terreno largo y angosto , \u00bbpues nadie puede negar que la Ciudad de Cantabria y \u00bbmucha parte de la Rioxa fuese verdadera Cantabria ; y \u00bbesta dicha Ciudad destruida por Leovigildo (asi como \u00bbAmaia) estaba cerca de Logro\u00f1o \u00e1 esta parte del Ebro \u00bben un cerro que aun se llama de Cantabria. Si los Au \u00bbtrigones llegaban hasta Burgos , \u00bf c\u00f3mo podia la Vizcaia \u00bbcomprender \u00e1 aquella Naci\u00f3n tan estendida? Aquellos \u00bbantiguos descriptores de la Autrigonia nombran en esta \u00bbdiferentes ciudades y en toda la rigurosa Vizcaia no hai \u00bbun Pueblo de semejante denominaci\u00f3n, ni que tenga \u00bbapariencia alguna. Solo hallo en los Caristios el rio \u00bbDeva que conserva este nombre y un Tricium ba\u00f1ado \u00bbpor dicho rio que puede ser Mo-trico. As\u00ed la tradiccion \u00bb constante merece mas s\u00e9, que los testimonios contradic \u00bbtorios de autores que carec\u00edan de buenas noticias y es \u00bbcrivian \u00f3 mu\u00ed lexos de estos Pa\u00edses \u00f3 sin haver puesto \u00bblos pies en ellos. Asi merece mas s\u00e9 nuestro Poeta quan \u00bbdo da el nombre de Vizcaia *\u00e1 este Se\u00f1or\u00edo en el tiempo \u00bben que compuso el dicho Poema, y as\u00ed por este lado no \u00bb pierde su autoridad. \u00bbSe ha disputado hasta ahora tenazmente si la guerra \u00bb Cant\u00e1brica tuvo parte en la Vizcaia. Masdeu y los que"], [452, "426 LOS EUSEAEOS. \u00bb niegan \u00e1 los Vizca\u00ednos el haver sido C\u00e1ntabros , niegan \u00bb tambi\u00e9n que los Romanos acometiesen \u00e1 los Vizca\u00ednos \u00bben dicha guerra. Nuestro Poeta en el mismo centro de \u00bb Vizcaia canta la guerra con los romanos y con todas las \u00bb se\u00f1as de la guerra Cant\u00e1brica. \u00bf Como pod\u00eda cantarla \u00e1 \u00bbno haver havido semejante guerra ni haver lidiado con \u00bblos Romanos ? Se hace menci\u00f3n de Octaviano de la dura- \u00bbcion del Bloqueo cinco a\u00f1os por mar y por tierra , de \u00bblos trages defensivos de los enemigos , y finalmente de \u00bbla amistosa paz. Los historiadores de aquellos tiempos \u00bbno hablan de guerra con los Autrigones Caristios y B\u00e1r- \u00bbdulos, luego \u00f3 estos quedaron independientes sin ser \u00bb molestados \u00f3 los comprendieron baxo de la Cantabria \u00bbconquistada. El mismo Escrivano Ibarg\u00fcen hallo docu- \u00bbmento en que significaba el desembarco de algunos ro- \u00bb manos en el c\u00e9lebre puerto de Deva; que llegaron \u00e1 la \u00bbcampi\u00f1a de Elgoibar que dista dos leguas de dicho Puer- \u00bbto que haviendo baxado \u00e1 ella los Vizca\u00ednos , causaron \u00bb alguna mortandad en los enemigos. Pocos progresos po- \u00bbdian hacer contra estos pa\u00edses con el desembarco de al- \u00bbgunos centenares de romanos. Hai una tradiccion de ha- \u00bbver subido los Cavalleros romanos \u00e1 un gran monte , \u00bbcerca de dicho Pueblo de Elgoibar (que es ia Guip\u00fazcoa) \u00bby que por esta causa se denomin\u00f3 monsquirichu \u00f3 mons- \u00bbquiritum. Este monte ha sido tambi\u00e9n mui celebrado en \u00bb\u00e9sta \u00faltima guerra con los Franceses , donde ha havido \u00bbvarios ataques. Yo no tengo mucha confianza de la se \u00bbmejanza de esta voz monsquirichu con el latino y claro \u00bbde monsquirilum y de las vagas noticias de haver esta >xdo all\u00ed los Cavalleros romanos. El tal monte esta en la \u00bbGuip\u00fazcoa entre Vergara Azcoitia y Elgoibar. \u00bbEl bascuence de dicho Poema es mui castizo y hai \u00bbbastantes voces , que \u00eda no se entienden sueltamente. He \u00bb hecho esperiencia con varios sugetos inteligentes en el"], [453, "LOS EUSEAROS. 427 \u00bb idioma suplic\u00e1ndoles le traduzgan , y han quedado con \u00bb\u00edusos. En la primera y aun repetidas lecturas , no pude \u00bbdar una entera traducci\u00f3n. Pero con las convinaciones \u00bbde voces, la semejanza con las presentes, y la noticia \u00bbde la historia, form\u00e9 mi versi\u00f3n extendida en varios de \u00bblos versos ; y habi\u00e9ndola mostrado despu\u00e9s \u00e1 los instrui \u00bbdos en el idioma y hedi\u00f3se cargo de todo no han dudado \u00bbde su legitimidad. Esto mismo arguie la antig\u00fcedad del \u00bb Poema. Si nos le huvieran trasmitido por entero, sa \u00bbvr\u00edamos mas noticias. Tampoco se nota expresi\u00f3n que \u00bb aluda \u00e1 culto religioso, como se nota en los otros dos \u00bbinstrumentos que se insertaran, de los que el primero \u00bbes del siglo 6 y el segundo del 8.\u00b0 de la era cristiana. \u00bbE1 idioma de estos es tambi\u00e9n puro, pero no hai en ellos \u00bbsino dos voces que est\u00e9n olvidadas y su versi\u00f3n es f\u00e1cil. \u00bbTodo esto prueba que por falta de Libros se han olvi \u00bbdado muchas voces del idioma bascongado el que sin \u00bbembargo es fecund\u00edsimo, si se atiende \u00e1 las que se con \u00bbservan en los tres dialectos. \u00bbEn suma canta el Poeta el triunfo de Vizcaia sin em \u00bbbargo de todos los esfuerzos de los Romanos , pues no \u00bbpudiendo estos sugetar \u00e1 los que estaban apostados en \u00bbsitios ventajosos, al fin despu\u00e9s de unas p\u00e9rdidas mui \u00bb considerables , trataron de ajuste y amistad, quedando \u00bbRoma ufana \u00e9 ilustrado Vchin Tamaio ; como el Poema \u00bbest\u00e1 imperfecto no savemos con que condiciones se ajus \u00bbt\u00f3 la paz \u00f3 amistad. No hai la menor especie en el Pais, \u00bbni en los escritores noticia de que quedase por aqu\u00ed Pre \u00bbtor alguno , ni inscripci\u00f3n de dominaci\u00f3n romana , mu \u00bbcho menos vestigio de alguna deidad gent\u00edlica. Es mas \u00bbque probable que Flavio briga estaba donde hoi Castro \u00bb Urd\u00edales esto es como dice Plinio donde estaba el Puer \u00bbto de los Ama\u00f1os , deviendo decir S\u00e1manos y aun hoi \u00bbexiste Samano, poblaci\u00f3n peque\u00f1a, y es mui c\u00e9lebre el"], [454, "428 LOS EUSEAROS. \u00bbConsexo de Samano : pero Castro y Samano est\u00e1n fuera \u00bbde la actual Vizcaia , aunque es conf\u00edn. Si desde Castro \u00bbhasta San Sevastian hubieran dominado los romanos , \u00bb\u00bfcomo era posible que en tantos Puertos y algunos mui \u00bbbuenos, no huvieran dexado alg\u00fan monumento de su \u00bbdominacion ? Cantar el Poeta en el Pais de las batallas , \u00bbque Octaviano se apoder\u00f3 de los llanos; pero que esta \u00bbban impenetrables los bosques, \u00f3 monta\u00f1as espesas, \u00bbque no consigui\u00f3 ser Se\u00f1or de Vizcaia aunque si el t\u00edtu \u00bblo de Se\u00f1or del mundo, arguie que se ajust\u00f3 paz y \u00bbamistad sin sugecion. El sentido obvio es que Lecovide \u00bbqued\u00f3 con el Se\u00f1or\u00edo de Vizcaia sin quitarle Octaviano \u00bby denota que en este Pais habia un gefe en aquella \u00bb \u00e9poca. \u00bb Hasta aqu\u00ed el documento \u00f3 copia que poseo y no lleva firma alguna. \u00bfQu\u00e9 grado de autenticidad merece el Poema , Canto de los C\u00e1ntabros? Para muchos es una tradici\u00f3n conservada en el pa\u00eds desde aquellos remotos dias, que vino \u00e1 escribirse al re^ dedor del siglo doce \u00f3 trece ; para otros ni siquiera alcan za esta \u00e9poca , negando fuera la tradici\u00f3n de un canto del pa\u00eds , y s\u00ed solo el alarde po\u00e9tico de alguno de sus hijos en los siglos posteriores. Que este canto existia en 1590 , es un hecho en mi con cepto indudable , dada la respetabilidad de las personas que lo vieron , y las relaciones de los que despu\u00e9s hicie ron m\u00e9rito de \u00e9l. Que el pergamino donde apareci\u00f3 escrito , fuera anti guo y casi carcomido , tampoco puede negarse con alg\u00fan fundamento por las mismas razones. Encontramos por consiguiente muy probable la opi ni\u00f3n de los que hacen remontar \u00e1 el siglo doce \u00f3 trece ,"], [455, "LOS EUSEAROS. 429 la \u00e9poca en que el Poema , sea tradici\u00f3n de un canto con servado en el pa\u00eds , \u00f3 parto solo de la imaginaci\u00f3n de un Poeta contempor\u00e1neo , vino \u00e1 conservarse por medio de la escritura. Un manuscrito en pergamino, ya viejo y ro\u00eddo en 1590, no es mucho pretender tuviera entonces tres \u00f3 cuatrocientos a\u00f1os, cuando \u00e1 e:-ta \u00e9poca correspon den los documentos en pergamino, en que emplearon el papel con posterioridad. Empero, confesamos ingenuamente que no hay un fundamento s\u00f3lido y serio para atribuir resueltamente este canto \u00e1 los C\u00e1ntabros , siquiera tampoco encontra mos raz\u00f3n para negarlo. Lo \u00fanico que sobre sus or\u00edgenes se sabe lo hemos dicho ya ; en tanto alg\u00fan nuevo descu brimiento , cada dia m\u00e1s improbable no nos d\u00e9 alguna luz, la duda sobre su autenticidad original es lo m\u00e1s prudente , y solo nos es permitido desprender una conse cuencia. En el siglo doce \u00f3 trece , la tradici\u00f3n del pa\u00eds sobre la guerra Cant\u00e1brica , est\u00e1 conforme con la opini\u00f3n que de ella hemos emitido. El canto llamado de Altabiscar, que es el Poema de la batalla de Roncesvalles, sobre haberse publicado hace muy pocos a\u00f1os , no tiene la autoridad que los nombres de Ibarg\u00fcen , Iturr\u00edza , Moguel y Humboldt , dieron al Canto de los C\u00e1ntabros y \u00e1 sus or\u00edgenes. Se public\u00f3 se gun nuestras noticias por la vez primera en Paris en el Journal de l' Institu\u00ed historique, correspondiente \u00e1 1835, por Mr. Garay de Monglave. H\u00e9 aqu\u00ed como refiere Garay su descubrimiento : \u00ab He \u00bbvisto hace tiempo , dice , una copia del canto de Alta \u00bbbiscar en casa de Mr. Garat , antiguo Ministro , Sena \u00bbdor, y miembro del Instituto. La deb\u00eda \u00e1 el renombrado \u00bbLa Tour d'Auvergne, conocido por el primer granadero \u00bb de Francia La Tour d'Auvergne, encargado de eje-"], [456, "430 LOS EUSEAROS. \u00bbcutar la capitulaci\u00f3n de San Sebastian en cinco de Agos \u00bbto de 1794, recibi\u00f3 del Prior de uno de los conventos \u00bbde aquella ciudad ese precioso documento, escrito en \u00bbdos columnas sobre pergamino , cuyos caracteres pod\u00edan \u00e1 fines del siglo doce \u00f3 principios del trece , \u00bbfecha indudablemente posterior \u00e1 este canto popular. \u00bb Sin ofender para nada al Sr. de Monglave , podemos decir que no concurren aqu\u00ed las mismas circunstancias que en el descubrimiento anterior de Ibarg\u00fcen , pues solo por su testimonio que se refiere \u00e1 lo que le dijo Mr. Ga ray , tenemos noticia de ese pergamino. Este canto viene reproduci\u00e9ndose por gran n\u00famero de escritores. He tomado la versi\u00f3n castellana de la Historia general de Guip\u00fazcoa , por el Sr. D. Nicol\u00e1s de Soraluce, cuyos conocimientos en la lengua vascongada son una garant\u00eda de su fiel traducci\u00f3n. ALTABIZCARCO CANTUA. Oihu bat aditua izan da Euscaldunen mendien artetic Eta etcheco jaunac bere afearen aitzinianchutie Ideki hitu beharriaceta erran du. \u00bfNordahor? \u00bfCernahidute? Eta chacurra bere nausaren oinetan lo zag\u00fcena Alchatu da, eta karrasis Altabizcarren inguruac beteditu. Iba\u00f1etaren lepoan har\u00e1 bost ; bat aghertzen d\u00e1 ; Urbiltzen d\u00e1, arrokac ezker eta escuin jotzen dituztelaric Hori da urrundic heldu den armada baten burrnm\u00e1 , Mendien copetetaric guriec errepuesta ematen diote. Bere tutuen soinuia adiaraci dute Eta etcheco jaunac bere dardac zorrozten ditu \u00a1H\u00e9ldu dir\u00e1! \u00a1H\u00e9ldu dir\u00e1! \u00a1Cer lantzazco sasia!"], [457, "LOS EUSEAEOS. 431 \u00a1N\u00f3la cer nahi colorezco banderac ohien erdian aghertzen diren! \u00a1Cer simistac atheratzen diren ohien armetatic! \u00bfCembat dir\u00e1? Haurr\u00e1, contaitzac ongui Bat, biga, hirur, lau , bortz, sei, zazpi, zortzi, bede- ratzi , hamar, hameca , hamabi , hamairur, hamalau , hamabortz, hamasei, hamazazpi, hemezortzi, heme- retzi, hogoi. \u00a1 Hogoi , eta milaca oraino ! Hoien contatzea dembora galzea litzake. Hurbilditzagun gure beso zailac; errotic athera ditzagun arroka horiec Bota ditzagun mendiaren petharra behera Hoien buruen gainerano Leher ditzagun; herioaz jo ditzagun. \u00bfCer nahi zuten gure mendietatic Norteo ghizonhoriec? \u00bfC\u00e9rt\u00e1co ien dir\u00e1 gure bakearen nahastera? Jaungoicoac mendiac ein ditueneam ; nahi izan du hec guizonic ez pasatzea. Bainan arrokac biribicollca erostzen dir\u00e1 ; tropac lehert- zen dituzte. Odola chnrrutan badoha; haraghi puscac dardararan daude \u00a1Oh Cemb\u00e1t hezur carrascatuac! \u00a1C\u00e9r odolesco itsasoa! \u00a1Escapa! \u00a1Escapa! indar eta zaldi dituzuenac Escapahadi Carlomano erreghe, hire luma beltzekin eta hire capa gorriarelhin Hire iloba maitea, Errolan zangarrha hantchen hila dago. Bere zangarthasuna beretaco ez du izan Eta horai, Euscaldunac, utzi ditzagun arroka horiec Jautsguiten site, igor ditzagun gure dardac escapatzen direnen contra."], [458, "432 LOS EUSEAROS. \u00a1Badoaci! \u00a1Badoaci! \u00bfNun d\u00e1 bada lantzazco sasi hura? \u00bfNun dir\u00e1 ohien erdian agheri ciren cernahi colorezco bandera hac? Ez da gheiago simistaric atheratzen ohien arma adolez bethetaric \u00bfCem\u00e1bt dir\u00e1? Haurr\u00e1 , contaitzac ongui , Hogoi , heme- retzi , hemezortzi , hamazazpi , hamasei , hamabotz , hamalau, hamahirur, hamabi, hameca, hamar, bede- ratzi, zortzi, zazpi , sei, bortz, lau, hirur, biga, bat. \u00a1Bat! Ez da biziric agheri gheiago \u00a1Akabo! Etcheco jaunajoaiten ahaltzira, zure zakurra- rekin. Zure emastearen eta zure haurren besarkatzeia , zure dardac , garbitzera eta. Alchatzera zure tutuekin , eta ghero he\u00fcen ganean etza- tera eta lo eghitera. Gabaz arrahanoac ienen dir\u00e1 haraghi pusca lehertuho- riec iatera. Eta hezur horiec oro zurituco dir\u00e1 eternitateam. EL CANTO DE ALTABIZKAR (1). \u00ab Un grito ha salido del centro de las monta\u00f1as de los \u00bbEuscaldunes ; y el Etcheco Jauna (el Se\u00f1or de la casa) \u00bbde pi\u00e9 delante de su puerta aplic\u00f3 el oido y dijo : \u00bf Qui\u00e9n \u00bbes ah\u00ed ? \u00bf Qu\u00e9 quieren ? Y el perro que dorm\u00eda \u00e1 los pies \u00bbde su amo , se levant\u00f3 y sus ladridos resonaron en to \u00bbdos los alrededores de Altabizcar.\u00bb ( 1 ) Altabizcar es una monta\u00f1a que domina el vallado de Ronces valles."], [459, "LOS EUSEAROS. 433 \u00ab Un \u00abruido retumba en el collado de Iba\u00f1eta ; vi\u00e9nese \u00bb aproximando por las rocas de derecha \u00e9 izquierda ; es el \u00bbsordo murmullo de un ej\u00e9rcito que avanza. Los nuestros \u00bble han respondido desde las cimas de las monta\u00f1as ; han \u00bbtocado sus cuernos de buey , y el Etcheco Jauna aguza \u00bbsus flechas.\u00bb \u00ab \u00a1 Qu\u00e9 viene ! \u00a1 Qu\u00e9 viene ! \u00a1 Oh qu\u00e9 bosque de lanzas ! \u00bb\u00a1Qu\u00e9 banderas de diversos colores se v\u00e9n ondear en me \u00bbdio! \u00a1C\u00f3mo brillan sus armas! \u00bfCu\u00e1ntos son? Mozo \u00bbcu\u00e9ntalos bien. Uno , dos , tres , cuatro , cinco , seis , \u00bb siete, ocho, nueve, diez, once, doce, trece, catorce, \u00bbquince, dieciseis , diecisiete, dieciocho, diecinueve, \u00bb veinte.\u00bb \u00ab \u00a1 Veinte y aun quedan millares de ellos ! Fuera tiem \u00bbpo perdido quererlos contar. Unamos nuestros nervudos \u00bb brazos ; arranquemos de cuajo esas rocas , lanc\u00e9moslas \u00bbde lo alto de las monta\u00f1as hasta sobre sus cabezas; \u00bb aplast\u00e9moslos , mat\u00e9moslos.\u00bb \u00ab \u00bf Qu\u00e9 ten\u00edan que hacer en nuestras monta\u00f1as estos \u00bbhijos del Norte? \u00bf Porqu\u00e9 han venido \u00e1 turbar nuestro \u00bbreposo ? Cuando Dios hizo las monta\u00f1as , fu\u00e9 para que \u00bbno las franquearan los hombres. Pero las rocas caen ro ldando y aplastan las haces; la sangre corre \u00e1 arroyos, \u00bblas carnes palpitan. \u00a1 Qu\u00e9 de huesos molidos ! ] Qu\u00e9 mar \u00bbde sangre !\u00bb \u00ab \u00a1 Huid , Huid ! los que todav\u00eda conserv\u00e1is fuerzas y \u00bbcaballo. Huye , Rey Cario Magno , can tus plumas ne \u00bbgras y tu capa encarnada. Tu sobrino, tu mas valiente, \u00bbtu querido Roldan, yace muerto all\u00e1 abajo. Su bravura \u00bbde nada le ha servido. Y ahora Eusjaldunes, dejemos 28"], [460, "LOS EUSEAROS. 434 \u00bblas rocas, bajemos \u00e1 prisa lanzando flechas \u00e1 los fugi \u00bbti vos.\u00bb \u00ab \u00a1Huyen! \u00a1Huyen! \u00bfQu\u00e9 se hizo de aquel bosque de \u00bblanzas ? \u00bf D\u00f3nde est\u00e1n las banderas de tantos colores que \u00bbondeaban en medio ? Ya no despiden resplandores sus \u00bbarmas manchadas de su misma sangre. \u00bf Cu\u00e1ntos son ? \u00bbMozo cu\u00e9ntalos bien. Veinte, diecinueve, dieciocho, \u00bbdiecisiete, dieciseis , quince, catorce, trece, doce, once, \u00bbdiez , nueve, ocho, siete, seis , cinco, cuatro, tres , dos , \u00bbuno.\u00bb \u00ab\u00a1Uno! \u00a1Ni uno siquiera hay ya! Se acabaron, Et \u00bb checo Jauna , ya puedes retirarte con tu perro , \u00e1 abra \u00bbzar tu esposa y tus hijos ; \u00e1 limpiar tus flechas ; y \u00e1 en \u00bbcerrarlas con tu cuerno de buey , \u00e1 acostarte despu\u00e9s y \u00bb dormir sobre ellas. Por la noche las \u00e1guilas vendr\u00e1n \u00e1 \u00bb comer esas carnes machacadas, y todos esos huesos \u00bb blanquear\u00e1n eternamente.\u00bb Para completar esta rese\u00f1a sobre los cantos heroicos vascongados, daremos tambi\u00e9n \u00e1 conocer las dos \u00fani cas estrofas que del llamado canto de An\u00edbal tenemos no ticia. Public\u00f3se por primera vez en el a\u00f1o 1845 por M. Mary Lafon en su Historia del Mediod\u00eda de Francia , quien pretende fu\u00e9 copiado en 7 de Octubre de 1821 en la Bi blioteca del Convento de Capuchinos de Fuenterrab\u00eda , y que la tradici\u00f3n conserva sus principales pasajes , que se cantan aun en estas monta\u00f1as. Todo esto es un tanto vago \u00e9 inexacto. No nos dice qui\u00e9n sac\u00f3 esa copia , que no pudo ser el mismo Lafon , toda vez solo alcanzaba de 9 \u00e1 10 a\u00f1os de edad en aque lla fecha."], [461, "LOS EUSEAROS. 435 Nunca oimos canto ni tradici\u00f3n popular en estas mon ta\u00f1as , que se refiera \u00e1 An\u00edbal , ni \u00e1 espedicion de C\u00e1nta bros \u00e1 Italia. Finalmente, esos conventos y priores que facilitan tan graciosamente \u00e1 estrangeros sus tesoros literarios, de que no tienen conocimiento alguno los hombres estudio sos del pais que nunca hicieron m\u00e9rito de ellos ; son epi sodios tan novelescos y poco probables que nos ponen en guardia , oblig\u00e1ndonos \u00e1 suspender todo juicio. El Canto de los C\u00e1ntabros est\u00e1 en antiguo pero puro vascuence. El de Altabizcar en el dialecto del Labord, y el de An\u00edbal en el de Soule. Media inmensa distancia por todos conceptos entre el Canto de los C\u00e1ntabros y los dos restantes. \u00bfChori, cantatzate eigena Non othe his cantatzen? Aspaldian hire botzic Ni er diat ent zuten Ez orenic ez merentic Ez diat igaraiten Non chizaitan. Chori , cantari cigerra Canta ecac ez lite Maleronsic mundiala Ez tu sorthu ni baici Adioni erran gabe Phartitu niz hirriti Nigarrez arinis bethi. \u00bfPajarillo lindo cantor D\u00f3nde cantas ahora?"], [462, "436 LOS EUSEAROS. Mucho tiempo hace que tu voz No es oida por m\u00ed ; Ni hora ni momento Se me pasa sin tenerte en la memoria. Pajarillo lindo cantor Canta mas bajo. En el mundo de los desgraciados No naci\u00f3 otro mas que yo. Sin decirme \u00e1 Dios Abandonaste el pa\u00eds. Desde entonces lloro continuamente. Aunque solo estas dos estrofas en vascuence publica ron los Sres. Lafon y Chao , figura en sus obras la tra ducci\u00f3n de un testo vascongado mas estenso , que no nos comunican. Notamos que en las dos estrofas vascongadas que conocemos no hay alusi\u00f3n alguna \u00e1 la guerra, \u00e1 An\u00edbal , ni \u00e1 espedicion de C\u00e1ntabros , y solo figura en ellas un amante que llora la ausencia de su querida. Dejando ahora esos cantos cuyos temas se pierden en \u00e9pocas tan remotas , en que los hombres se cuidaban mas de dar motivo \u00e1 los cantares que en escribirlos , sobre todo entre los rudos habitantes de estas selvas , venga mos \u00e1 otros tiempos que aunque lejanos , pertenecen \u00e1 los dias que corrieron despu\u00e9s de la gran revoluci\u00f3n y trasformacion que en el pueblo Euskaro produjo la inva si\u00f3n \u00c1rabe , tray\u00e9ndolo al com\u00fan concierto de civiliza ci\u00f3n , el comercio de los fugitivos que \u00e1 sus monta\u00f1as se ampararon."], [463, "LOS EUSEAROS. 437 CAPITULO Vil. CANCIONES VASCONGADAS. La canci\u00f3n m\u00e1s antigua que conocemos en el pa\u00eds vas congado en este segundo per\u00edodo, se refiere \u00e1 la batalla de Beotivar, que tuvo lugar en 19 de Setiembre de 1321 entre Guipuzcoanos y Franco- navarros. Garibay public\u00f3 un fragmento en estos t\u00e9rminos : Milla urte igarot\u00e1 Ura bere bidean Guipuzcuarrac , sartu dir\u00e1 Gazteluco echean Nafarraquin batudir\u00e1 Beotibarren pelean. D. Lope de Isasti , que escribi\u00f3 una Historia de Gui p\u00fazcoa en 1625, los traduce:"], [464, "438 LOS EUSEAROS. \u00abAl cabo de a\u00f1os mil , vuelve el agua \u00e1 su cubil. \u00bbAs\u00ed los Guipuzcoanos han vuelto \u00e1 ser Castellanos. \u00bbY se han topado en Beotivar con los Navarros.\u00bb Sigue \u00e1 este por orden de antig\u00fcedad otro fragmento de canci\u00f3n que hemos ya dado \u00e1 conocer en la biograf\u00eda de Domenjon de And\u00eda , una de las m\u00e1s grandes figuras del solar Guipuzcoano, por los a\u00f1os 1470 \u00e1 1490: Segarra eder, g\u00fcezate\u00e1 Guerriyan ere espate\u00e1 Domenjon de Andi\u00e1 Guipuzco\u00e1co erregui\u00e1. La manzana hermosa , dulce En la cintura tambi\u00e9n la espada Domenjon de Andia De Guip\u00fazcoa Rey. A el a\u00f1o 1488 corresponde pr\u00f3ximamente este otro fragmento de canci\u00f3n : G\u00f3mez andia canarren Anzan Preseval bere Bai Juanicoti bere Madalenaan ei danza Viola trompeta , bagu\u00e9. Aluden estos versos , segun escrib\u00eda en 1588 el doctor Pedro Saenz del Puerto , \u00e1 uno de los episodios tan co munes en aquellos dias de bandos y tropel\u00edas. \u00abEn la vi \u00bblla de O\u00f1ate, dice, habia gran monter\u00eda y sol\u00edan venir \u00bb\u00e1 caza muchos caballeros y entre ellos vino un Se\u00f1or"], [465, "LOS EUSEAROS. 439 \u00bbde Muxica y Butr\u00f3n , el cual en el t\u00e9rmino de San Mar \u00bbtin se enamor\u00f3 de una due\u00f1a de la casa de Ugartezabal, que era encima de San Mart\u00edn , y habiendo cumplido \u00bbcon ella su voluntad, despu\u00e9s s\u00fapolo su marido y \u00bb aguardando coyuntura, lo mat\u00f3 Por ocasi\u00f3n de esto \u00bb G\u00f3mez Gonz\u00e1lez su hermano (de los M\u00faxica y Butr\u00f3n) \u00bb qued\u00f3 enojado vino \u00e1 Mondragon con toda Vizcaya con \u00bbtra O\u00f1ate y se encerr\u00f3 , y como no sal\u00edan , los de O\u00f1ate \u00bble dieron fuego y salieron \u00e1 batalla \u00e9l y otros, y junto \u00bba la Magdalena fueron muertos.\u00bb La traducci\u00f3n de estos fragmentos, presenta grandes dificultades por estar alteradas algunas palabras , y es critas en antiguo vascuence otras. He debido suplicarla \u00e1 D. Jos\u00e9 Antonio de Aspiazu, persona muy versada en esta lengua , y de cuyos conocimientos se ha valido tam bi\u00e9n el gran vasc\u00f3filo Pr\u00edncipe Luciano Bonaparte. H\u00f3 aqu\u00ed la versi\u00f3n que d\u00e1 \u00e1 este. \u00abA pesar de estar all\u00ed G\u00f3mez el mayor, se hallaba \u00bb tambi\u00e9n Preseval, \u00e9 igualmente Juanito, en la danza \u00bbde caza de Magdalena viola sin trompeta.\u00bb Viola puede significar no ya solo un instrumento de m\u00fasica, sino violada forzada y ser este un juego de pa labras alusivo \u00e1 el suceso. El mismo Doctor Pedro del Puerto en sus apuntamien tos ya citados, del a\u00f1o 1588, cuyos originales pose\u00eda D. Rafael Floranes, \u00e1 quien se debe su publicaci\u00f3n, nos se\u00f1ala otro episodio que dio tambi\u00e9n lugar \u00e1 una canci\u00f3n. \u00abSol\u00edanse acoger los lacaios de todo el bascuence \u00e1 \u00bb O\u00f1ate, \u00e1 Sancho Garc\u00eda (de Garibay) y estos en el \u00bb Puerto de San Adri\u00e1n pidieron \u00e1 un arriero de Her \u00bb nani que se decia Juan Zaar, que les hiciese cortes\u00eda. Y \u00bbcomo no les daba, le quitaron de su dinero y despu\u00e9s \u00bbse quej\u00f3 \u00e1 el Corregidor y \u00e1 toda la Provincia, los"], [466, "440 LOS EUSEAROS. \u00bb cuales enviaron al merino mayor con mucha gente \u00e1 \u00bb O\u00f1ate.\u00bb \u00ab Pero avisado Sancho Garc\u00eda huyo \u00e1 la cueba de San \u00bbta Ibia y all\u00ed los cercaron, mas tenia esta una salida \u00bbcasi \u00e1 media legua y por all\u00ed les prove\u00edan de lo necesa \u00bbrio sus amigos por medio de un criado llamado Zala \u00bbg,arda.\u00bb Ala Zalagarda , Zalagarda mala , Zalagarda gaisto , O\u00f1aztarra oondaco Ardao Zuri , ardao Madrigalgoa , Ardao Zuria Mendoza gan \u00e1 doa Alabana sanda ili gogoa Zalagarda zanda ilira doa. \u00abUn tal Zalagarda, Zalagarda mala, \u00bb Zalagarda malo , Un rayo para estos tales ; \u00bbVino blanco, vino de Madrigal, \u00bbE1 vino blanco va \u00e1 el Se\u00f1or Mendoza \u00bb Alabana aficionado \u00e1 la cueva, Santa Ibia, \u00bbEra Zalagarda y va \u00e1 la cueva.\u00bb Mala est\u00e1 en castellano y es equivalente \u00e1 gaisto. O\u00f1aztarra, andar\u00edn, ligero de piernas, como O\u00f1atiense \u00fa O\u00f1azcarra. Ilira, al pelo, pero como puede confundir se con cili, cili-ra , al hoyo, suponen, conocido el moti vo de la canci\u00f3n , llamaran as\u00ed \u00e1 la cueva. Sanda iliac atrae ditu zizarrez \u00d1ola zizarrez da ala zendalez Hermandadea arcandoa nega rrez Anso Garc\u00eda \u00e9 gasteluori emunez Ec envinda estiquicha esan ez"], [467, "LOS EUSEAROS. 441 Lascavarroen y esataco lastorra. Lascavarro costatuan ouela Gavaz ere urtunica obela Arg\u00fc\u00ed izarroc ditugula candela Ostatuan g\u00fcera diro igu emenda. \u00abLa santa cueva les ha encerrado con plata. Tanto con \u00bb plata, cuanto con gente toda la hermandad va llorando \u00bby dando \u00e1 Auso Garc\u00eda ese castillo, y diciendo hip\u00f3cri \u00bbtamente que es por convite. \u00a1Para decir t\u00fa en Lasca \u00bbbarro ladr\u00f3n de esta manera en la posada Lascavarro! \u00bb Tambi\u00e9n de noche te hubiese robado mejor; teniendo \u00bbpor luces las estrellas resplandecientes. Parece que en la \u00bb posada han quedado tan rencorosos como aqu\u00ed.\u00bb Tal es la m\u00e1s literal traducci\u00f3n de esos versos , siquiera es dif\u00ed cil apreciar bien el sentido. Los vascongados tienen gran facilidad para improvi sar versos \u00e1 lo que se presta su rica lengua y flexible sintaxis , siendo muy com\u00fan en sus reuniones , muy par ticularmente en la mesa , hacer alarde de consonantes y asonantes sobre cualquier suceso de la vida p\u00fablica \u00f3 privada de sus conciudadanos , empleando generalmente dos g\u00e9neros de metros. Antiguamente hubo cert\u00e1menes \u00f3 contiendas po\u00e9ticas p\u00fablicas. Llam\u00e1banse Coblakarib Coplakari, \u00abhacedores \u00bbde coplas , \u00bb \u00e1 estos bardos \u00f3 improvisadores , \u00f3 Ilz-neur tulariac, \u00abtratadores de palabras medidas,\u00bb y verba neurtubac, \u00abpalabras medidas,\u00bb \u00e1 las canciones. Aun nos es dado memorar la concisa relaci\u00f3n de los tres \u00falti mos que han llegado hasta nosotros y debemos \u00e1 el men cionado Sr. Aspiazu. El 30 de Enero del a\u00f1o 1800, tuvo lugar uno en Az peitia entre el llamado Fernando ( de Am\u00e9zqueta ) y un hijo de aquella villa."], [468, "442 LOS EUSEAROS. En Febrero de 1802, se realiz\u00f3 otro certamen en Vi llabona, entre Zabala , tambi\u00e9n de Am\u00e9zqueta , y Chaba lategui de Hernani. El premio consist\u00eda en diez onzas de oro, siendo censores por el primero, Iztueta de Zaldivia, y el Sacrist\u00e1n de Airnazabal por el segundo, y juez \u00f3 tercero en discordia nombrado por el Alcalde del pueblo, D. Jos\u00e9 Mendiz\u00e1bal , cura de Tolosa. El certamen dur\u00f3 dos horas segun estaba prefijado, y concurrieron m\u00e1s de cuatro mil personas \u00e1 el acto. Las improvisaciones ten\u00edan lugar dado un tema \u00f3 asunto, \u00f3 bien la m\u00fasica \u00f3 tonada para una canci\u00f3n. Mostraron igual facilidad y m\u00e9rito , y el auditorio com placido y entusiasmado acord\u00f3 por aclamaci\u00f3n de con formidad con los jueces, declararlos empatados. Los jue ces \u00e1 su vez dictaron su acuerdo \u00f3 sentencia , en otras tantas improvisaciones \u00f3 zorzicos que se conservan. Finalmente, el Martes de Carnaval de 1802, tuvo lu gar en Tolosa el certamen m\u00e1s notable que ha conocido -este siglo. Los mantenedores \u00f3 coblakari eran los Fernando, Za bala, y Chavalategui que ya conocemos, y el llamado Altamira. El acto tuvo lugar en la Plaza de Tolosa, donde se api\u00f1aba una numerosa concurrencia, prolon g\u00e1ndose hasta ya cerrada la noche. Las canciones \u00f3 zorzicos mas populares, que arrulla ron nuestra infancia, y oimos repetir \u00e1 los ecos de las monta\u00f1as en nuestra juventud; las que se mantienen constantemente en las Provincias Vascongadas, sobre todo en Guip\u00fazcoa, son las conocidas: Irudamacho Do nost\u00edaco, Nere maite polita, Marichu, \u00bf\u00f1ora zuaz? Aita San Antonio, Alpargatac urrutata, Iru lagunec Izpa tarren, el canto con que nos dorm\u00edan nuestras madres y nodrizas, el Lolo, \u00abEl guemicaco arbola de Iparagu\u00edr re\u00bb y otrtfs cien."], [469, "LOS EUSEAROS. 443 No es la letra trivial \u00e1 veces y s\u00ed la m\u00fasica, la que presta \u00e1 estas canciones \u00f3 zorzicos su popular nombra d\u00eda, y el especial encanto y cari\u00f1oso asan con que repe timos sus melod\u00edas; no obstante su escaso m\u00e9rito litera rario daremos una estrofa de todas ellas. * * * Iru damacho Donostiaco Iru gona gorriac Juaten dir\u00e1 tabernarata Irteten dir\u00e1 ordiac Crisquitin crosquitin Arrosa crabelin Irteten dir\u00e1 ordiac. Tres doncellas de San Sebastian , las tres con sayas en carnadas , se van \u00e1 la taberna y salen borrachas. Cris quitin , crosquitin , rosa y clavel , y salen borrachas. * * * \u00bfNere maite polita \u00d1ola cere bici ? Zortzi egun onetan Etz aitut iaisi Ust\u00e9 det zabilzala Nigandic iguesi Ez didazu ematen Atsecabe guchi. \u00bfQu\u00e9 es de tu vida y salud, querida hermosa mia? Ocho dias hace que no te veo. Cre\u00eddo estoy que andas"], [470, "444 LOS EUSEAROS. huyendo de m\u00ed. En verdad que no es peque\u00f1o el tormen to en que me tienes. \u00bf Marichu \u00f1ora zuaz Eder galant ori ? Iturrira Bartolo Nay badezu etorri Iturrian an dago Ardocho churria Bioc edango degu Nay degun guztia. \u00bfA d\u00f3nde vas Mariquita, tan hermosa y galante? A la fuente, Bartolo, si quieres venir. All\u00e1 est\u00e1 en la fuente, el vinillo blanco, los dos lo beberemos, tanto cuanto nos plazca. * * * Aita San Antonio Urquiolacoa Ascoren biyotzeco Santo devotua Franco eguitendio San Antoniori , Egun bat\u00edan juan Eta bestean etorri. El Padre San Antonio de Urquiola , es santo devoto de muchos corazones. Bastante (por much\u00edsimos) son los que \u00e1 San Antonio van un dia para volver al otro."], [471, "LOS EUSEAROS. 445 * * * Alpargatac urratuta zapataric ez Bermeon gueldi nintzan o\u00f1eco mi\u00f1ez Ausse dec eguia sortzico berria iru chiqui Ardorequin libraco oguia. Rotas las alpargatas y sin zapatos , me detuve en Ber meo con los pies estropeados. Esta es la verdad, y el zorzico nuevo con tres chiquitos de vino y una Libra de pan. (Chiqui, medida de cuartillo y medio). * * * Chanton Piperri emen dago Limosna on bat balego Canta beardot Baldin albadot Nere sebelen gosea Erruqui dedin gendea. Chanton Piperri est\u00e1 aqu\u00ed , por si hay una buena li mosna. He de cantar, si es que puedo , el hambre de mi vientre para que la gente se compadezca. * * * \u00a1 Lo ! \u00a1 Lo ! \u00a1 Lo ! Duerme, Duerme, Duerme."], [472, "446 LOS EUSEAROS. Aurcho chiquia negarrez dago Ama emazu t\u00ed t\u00eda Aita gaiztoa tabernan dago Picaro jocalaria. La peque\u00f1a criatura est\u00e1 llorando. Madre d\u00e9la pe cho. El mal padre se halla en la taberna ; p\u00edcaro ju gador. \u00c1 EL \u00c1RBOL DE GUERNICA. 1.\u00b0 Guernicaco arbola Da berr\u00edn catua Euskaldunen artean Guztiz maitatua. Emanta zabal zazu Munduan frutua Adoratzen zaitugu Arbola santua. El \u00e1rbol de Guernica es bendito , entre los Escalduns querid\u00edsimo. Da y estiende su fruto en el mundo; te adoramos Santo \u00e1rbol. 2.\u00bb Gaste Gaste lanican Erretic campora Estrangeri aldean Pasadet dembora"], [473, "LOS EUSEAROS. 447 Eguia alde gustietan Togui onac badira Ba\u00f1a biotzac dio Zuaz euscal errira. Joven , muy joven , fuera del pa\u00eds , en el del estran gero pas\u00e9 mis dias. Y aunque \u00e1 la verdad en todas par tes hay buenos sitios , el coraz\u00f3n me dice : vuelve \u00e1 el de los Escaldunas."], [474, "LOS EUSEAROS. 448 CAPITULO VIII. BAILES Y JUEGOS. Uno de los rasgos caracter\u00edsticos del pueblo vasconga do son sus bailes. Tenaz y constante conserva algunos cuyo origen y motivos se pierden \u00e1 no dudarlo en \u00e9pocas remot\u00edsimas; el baile heroico \u00f3 guerrero llamado el Ezpata-Danza., es un simulacro de las primitivas luchas con las armas cortas, los escudos y broqueles. Cu\u00e9ntanse generalmente treinta y seis danzas \u00f3 bailes, que corresponden \u00e1 otras tantas tocatas \u00f3 aires; subdivi dense estos en antiguos \u00f3 viejos , y modernos. Aquellos en n\u00famero de veinte y cuatro no est\u00e1n sugetos \u00e1 ning\u00fan g\u00e9nero de metro , y tienen la circunstancia original de constar de diferentes partes \u00f3 bailables, de distinto n\u00fa mero de compases. Los doce modernos \u00f3 m\u00e1s usuales en la actualidad , se dividen en dos \u00f3 tres partes de igual"], [475, "LOS EUSEAROS. 449 numero y tiempo. Los compases de cada parte se subdi viden en otros puntos y estos puntos \u00f3 subdivisiones se bailan de modo que se observe la condici\u00f3n precisa, inhe rente \u00e1 todos los bailes vascongados , de principiar y ter minar por el pi\u00f3 derecho. El m\u00e1s antiguo de todos los bailes \u00f3 danzas vasconga das es el Ezpata-Danza. Forman este baile un n\u00famero indeterminado de dan zantes , generalmente veinte y cuatro, colocados en cua tro hileras de \u00e1 seis con su capit\u00e1n \u00e1 la cabeza , armados \u00bfe espadas cortas, cuya forma y medida (que se viene adulterando) correspond\u00eda \u00e1 el famoso gladium hispa nicnsis, \u00f3 c\u00e1ntabro , como otros lo llaman. La tradici\u00f3n hace remontar su inmemorial origen \u00e1 los recuerdos de la guerra cant\u00e1brica , aunque la vez primera en que lo \"vemos mencionado en las cr\u00f3nicas , corresponde \u00e1 el rei nado del Emperador Carlos V. Figura dos bandos \u00f3 ej\u00e9rcitos, y sus variados pasos \u00f3 partes, representan la marcha del ej\u00e9rcito, el reconoci miento del terreno , la lucha , la victoria y la paz. Agr\u00e9gansele porci\u00f3n de figuras que le dan otro car\u00e1c ter, pues dejando las espadas, se enlazan con cintas \u00f3 toman arcos , formando con ellos \u00f3 las espadas una b\u00f3 veda \u00f3 arco de honor, bajo el cual p\u00e1sala autoridad Mu nicipal \u00e1 su entrada \u00f3 salida de la Iglesia. Este baile que exige trages , preparaci\u00f3n y destreza , solo se usa en las grandes ocasiones , y en la festividad del Corpus y su oc tava en algunas localidades. Pero la danza m\u00e1s usual y ordinaria , y la m\u00e1s impor tante \u00e1 la vez , se conoce indistintamente con los nom bres de Aurrescu, primera mano, por el gran papel que en ella desempe\u00f1a el que la dirige, Escudanza, baile de manos , porque salen con las manos unidas , Baile Real por su importancia, \u00f3 Z orneo, Octava, porque todas i\"J"], [476, "LOS EUSEAEOS. 450 sus partes constan de ocho compases, aunque el Zorzica en realidad no es m\u00e1s que una parte del baile. Iztueta pretende es tambi\u00e9n un baile guerrero, y figu ra una facci\u00f3n militar. Cuantos han visitado nuestro pa\u00eds han podido apreciar lo solemne de su introducci\u00f3n , la gravedad con que se ejecuta , la agilidad del que lo guia y dirige , y del que cierra la larga cadena de los que en \u00e9l toman parte. Pero sobre todo , lleva un sello , brota de \u00e9l un senti miento que responde \u00e1 las palabras igualdad, frater nidad. El Alcalde otorga el permiso para que se ejecute, y \u00e1 veces dirige el baile , presidi\u00e9ndolo siempre. El principio y respeto \u00e1 la autoridad , son innatos en el pueblo vas congado ; el Alcalde no es solo el gefe popular, es el pa dre de sus administrados : debe asociarse \u00e1 sus alegr\u00edas y \u00e1 sus desventuras. Todos toman parte en el baile ; la dama m\u00e1s encope tada no se desde\u00f1a de admitir la invitaci\u00f3n que se la hace, siquiera venga de un sencillo aldeano \u00f3 de un mo desto industrial ; y todas las clases, todas las condiciones sociales , se v\u00e9n all\u00ed representadas y confundidas en fra ternal consorcio. Nos detendr\u00eda demasiado la esplicaci\u00f3n de las seis partes \u00f3 figuras de que se compone el baile , y solo nos permitiremos indicarlas. Primera parte. Bando \u00f3 toque de reuni\u00f3n y de alar ma, \u00e1 que acuden solo los hombres. Reto de los dos ge fes , el que guia el baile , y el que termina la cadena que asidos de las manos forman. Segunda.. Marcha de la facci\u00f3n \u00f3 cuerpo de ej\u00e9rcito a la guerra. Tercera. Invitaci\u00f3n \u00f3 saca de parejas. Una comisi\u00f3n,. despu\u00e9s de consultado el gefe, procede \u00e1 invitar \u00e1 la se-"], [477, "LOS EUSEAROS. 451 \u00f1ora que aquel indica, y as\u00ed sucesivamente los dem\u00e1s. Durante el baile permanece descubierto el gefe, y al re cibir su pareja la saluda con galanter\u00eda. Las parejas no se asen directamente de las manos; se dan un pa\u00f1uelo que forma el eslab\u00f3n de la cadena. Cuarta. El ataque \u00f3 acometida. Quinta. La lucha , el desorden y confusi\u00f3n de la re friega. Sexta. La alegr\u00eda y embriaguez del triunfo. Hasta aqu\u00ed el verdadero aurrescu, con todos sus carac- teres de danza seria. Termina este baile generalmente, aunque no hace parte de \u00e9l , con un alegro \u00f3 danza animad\u00edsima , que suele ser el fandango \u00fa otra tocata cualquiera , de r\u00e1pi dos y desenvueltos movimientos, que se llama el Ari\u00f1, Ari\u00f1, vivo, ligero. Broquel-dantza . \u2014 Danza de los broqueles \u00f3 escudos. Tiene gran semejanza con el Ezpata-dantza. Bordon-dantza. \u2014 Baile especial de Tolosa al conmemo rar la batalla de Beotivar contra los Franco-Navarros en 1321 , y se celebra el dia de San Juan. \u00c1lcate Sonua. \u2014 Sonata de Alcaldes; es un minu\u00e9. \u00dasase para actos graves', procesiones , alboradas , sere natas. Y finalmente otros varios, como Aixari-dantza , baile de los raposos; Jorray-dantza , baile de los zarcillos; Vizcay-dantza , chacol\u00ed- daniza , etc. La m\u00fasica \u00e1 cuyo comp\u00e1s se ejecutan estos bailes, es tan caracter\u00edstica y original como ellos mismos. El tamboril , la orquesta inmemorial Euskara , repre senta un papel important\u00edsimo , es casi una instituci\u00f3n en este pueblo. Para describir \u00e1 los Vascos de allende y aquende de los Pirineos , Voltaire no encontr\u00f3 nada m\u00e1s gr\u00e1fico que esta frase: \u00abUn peque\u00f1o pueblo que salta y"], [478, "LOS EUSEAROS. 452 \u00bb baila en lo alto de los Pirineos al comp\u00e1s del tam \u00bbboril.\u00bb Componen esta orquesta de tan primitivo sabor y formas : \u2014 La Vasca-tibia, como la llamaron los antiguos: Chistua , Chilibilua , en vascuence , silbo que aplicado \u00e1 la boca por un estremo se maneja \u00f3 toca con la mano izquierda, en tanto la derecha d\u00e1 golpes acompasados con una baqueta \u00f3 palillo sobre el tamboril, Dambolin, que es un peque\u00f1o tamborcito. \u2014 El atabal \u00f3 tambor ordinario, que acompa\u00f1a al sil bo y tamboril. Estos dos elementos , silbo-tamboril y atabal , forman lo que llamamos el tamboril \u00f3 tanda , aunque solo el pri mero es el esencial. En las localidades que pueden per mitirse ese lujo , son dos en vez de uno los tamboliteros \u00f3 tocadores de silbo , y en alguna circunstancia forma el bajo \u00f3 tonos graves , un silb\u00f3te que se toca \u00e1 dos manos como el clarinete. Pero lo que verdaderamente sorprende , es la m\u00fasica y armon\u00edas que llegan \u00e1 producir con tan rudimentales medios , y las atrevidas y dif\u00edciles piezas y composiciones que ejecutan. He dicho que el tamboril es casi una instituci\u00f3n en este pueblo. No hay presupuesto Municipal donde no figure al lado de las atenciones m\u00e1s importantes : no hay acto alguno p\u00fablico al que no est\u00e9 asociado en primer t\u00e9rmino , \u00e1 el que no imprima con su especial sonata el sello de su objeto."], [479, "LOS EUSEAROS. 453 JUEGOS. Aunque el baile es la primera y m\u00e1s notable diversi\u00f3n de los Vascongados , hay otra que los arrebata tambi\u00e9n , y tiene un car\u00e1cter m\u00e1s viril : el juego de pelota. En to das las localidades existe una espaciosa \u00e1rea de forma cuadrilonga , cerrada con un alto muro por uno de los extremos m\u00e1s angostos , destinada \u00e1 este solaz. Este juego se realiza de dos modos. Al largo, que es el m\u00e1s preciado , y \u00e1 ble. Los grandes partidos , como aqu\u00ed se llama \u00e1 estas lu chas de agilidad y destreza, tienen lugar \u00e1 el largo. Divididos los jugadores en dos bandos, en que cada cual tiene asignado un puesto , la pelota lanzada por el saca dor con un vigor y violencia indecibles , debe ser devuel ta por el bando contrario , rechazada en el aire al voleo, \u00e1 sotamano , \u00f3 al botar en el suelo , alcanzando cuando menos la mitad del palenque \u00e1 su regreso. Usan \u00e1 este efecto el llamado guante, que es una manopla c\u00f3ncava \u00e9 inflexible de suela que despide la pelota con la velocidad y empuje de una bala. Acuden \u00e1 estos juegos \u00f3 partidos, que se anuncian con anticipaci\u00f3n, gentes de pueblos lejanos despobl\u00e1ndose los inmediatos; y cuando se realizan cerca de la frontera francesa, no pocos Vascos de aquel pa\u00eds. Se cruzan gran des apuestas en favor de unos \u00fa otros jugadores, y se mejan \u00e1 una romer\u00eda estas funciones populares por su animaci\u00f3n y concurrencia. El juego al ble es el que m\u00e1s vulgarmente conocemos todos , rebotando la pelota contra una pared. Muestran los Vascongados en estos ejercicios una agi lidad , vigor y destreza imponderables , as\u00ed como en el"], [480, "454 LOS EUSEAROS. juego de la barra, aun m\u00e1s violento por el peso del fier ro que lanzan \u00e1 gran distancia. Entre los m\u00e1s renombrados jugadores de pelota que hemos alcanzado , recordamos \u00e1 el Se\u00f1or de Santo Do mingo , \u00e1 el Chiquito de Azpeitia , el Zurdo de Hernani , el Cortador de Azcoitia , el Marinero , los Pellos y Vi simodu."], [481, "LOS EUSEAROS. 455 CAPITULO IX SOMER\u00cdAS.\u2014 TRAJES.\u2014 TEADICIONES ]Y CONSEJAS. Es la Romer\u00eda en las Provincias Vascongadas una manifestaci\u00f3n del sentimiento religioso , \u00e1 la par que un motivo de esparcimiento y alegr\u00eda : no creo exista pueblo alguno en que esas peregrinaciones hermanen ambos ca racteres de una manera m\u00e1s sencilla y espont\u00e1nea. Numerosas son las que se celebran en todo el pa\u00eds , y muy pocas las localidades \u00f3 Municipios que no tienen la suya ; pero las principales , las que m\u00e1s se distinguen por su car\u00e1cter interprovincial , son : La de San Antonio de Urquiola (Vizcaya). La de Arrate, sobre Eibar (Guip\u00fazcoa). La de Loyola, en Azpeitia (Guip\u00fazcoa). La de Lezo (Guip\u00fazcoa). La de San V\u00edctor (\u00c1lava)."], [482, "LOS EUSEAROS. 456 Y en otro tiempo la de Nuestra Se\u00f1ora de Aranzazu. He colocado \u00e1 la cabeza la de San Antonio de Urquio- la , porque realmente toman parte en ella las tres Pro vincias Vascongadas , y nos servir\u00e1 de tipo para trazar los principales rasgos de estas fiestas populares. Sobre la cordillera del Pirineo , en su seguimiento \u00e1 el Oeste que hemos descrito , y forma el gigantesco muro que resguard\u00f3 el \u00faltimo recinto de la Cantabria : en la cima de la monta\u00f1a de Urquiola , situada entre Vizcaya , \u00e1 la que pertenece , \u00c1lava y Guip\u00fazcoa, que lamen sus faldas, se levanta un modesto santuario bajo la advoca ci\u00f3n de San Antonio. Su tejado vierte las aguas por mi tad \u00e1 los dos mares Occ\u00e9ano y Mediterr\u00e1neo, pues se halla colocado en la divisoria misma. Parece que al edificarlo no solo quisieron hacer un alarde religioso , sino proporcionar al caminante un asi lo , cual los llamados Hospicios \u00f3 Refugios en los Piri neos y los Alpes , pues \u00e1 muy pocos pies del Santuario y Hospeder\u00eda anexa , pasa la carretera de Vitoria \u00e1 Bilbao por Durango. Todos los a\u00f1os el dia 13 de Junio se animan aquellas soledades. Desde la v\u00edspera por la noche , multitud de gentes co mienzan \u00e1 trepar la monta\u00f1a en todas direcciones : son caravanas de romeros que llegan de puntos distantes, mercaderes que acuden \u00e1 plantear cien puestos de vitua llas , y gran n\u00famero de pobres y lisiados que cuentan con segura limosna. Cuando el sol asoma por el Oriente , el campo que ro dea el Santuario est\u00e1 ya cubierto de fervorosos romeros , y diligentes especuladores , que establecen sus cocinas y puestos de venta; las sendas, las veredas todas en tanto la vista alcanza , cuajadas de hombres , mugeres y ni\u00f1os, \u00e1 pi\u00e9 \u00f3 cabalgando de mil diversas maneras, parecen"], [483, "LOS EUSEAROS. 457 interminables rosarios \u00f3 las espirales de enormes ser pientes que ci\u00f1en y aprisionan la monta\u00f1a. La carretera se halla cubierta de coches y todo g\u00e9nero de veh\u00edculos , que apresuran su penosa marcha y ascensi\u00f3n, vinienda del Norte y Mediod\u00eda. A el confuso murmullo que durante la noche llenaba la atm\u00f3sfera, suceden desde los primeros albores del dia alegres canciones , interrumpidas por el prolongado grito de los Vascos , el huju-ju , que repiten las monta\u00f1as y alcanza hasta los valles. El panorama que desde aquella elevaci\u00f3n se admira r no es f\u00e1cil describirlo ; un hervidero de monta\u00f1as y picos nos cerca por todas partes , cual las olas de tempes tuoso mar. El sombr\u00edo Amboto se interpone en primer t\u00e9rmino \u00e1 el Norte , como si pretendiera ocultarnos \u00e1 su rival el Udula ; magestuoso y con formas m\u00e1s redondea das , el Gorbea ostenta \u00e1 el Poniente sus colosales pro porciones. Los valles parecen desde aquella elevaci\u00f3n tan angostos, que semejan hendiduras \u00f3 precipicios, y en el \u00faltimo plano, confundi\u00e9ndose con el cielo el mar Cant\u00e1brico. La campana del Santuario se desquita del silencio que guardara el resto del a\u00f1o , vibrando sin cesar : ha anun ciado ya repetidas misas , y ahora lo hace de la funci\u00f3n solemne que el cabildo de Abadiano, \u00e1 que corresponde, debe celebrar. Este acto , se cumple con gran solemnidad en el peque\u00f1o templo profusamente iluminado ; la capilla de m\u00fasica concierta sus coros y melod\u00edas religiosas , y nunca pudiera aplicarse mejor aquel vers\u00edculo : Gloria \u00e1 Dios en las alturas. Los fieles no cogen en el recinto de la Iglesia ; postra dos ante sus entreabiertas puertas se estienden por fuera en compactos grupos , y las limosnas que para misas se recaudan ascienden a sumas de importancia."], [484, "LOS EUSEAROS. 458 La parte religiosa ha terminado : las restantes horas del dia pertenecen \u00e1 la alegr\u00eda , \u00e1 el esparcimiento. El tumulto es indescriptible; los tamboriles , los ins trumentos m\u00fasicos, las canciones, los gritos, ensor decen. Sobre la verde alfombra del prado y en el bosque, se organizan \u00e1 luego grandes agrupaciones , donde cada fa milia, cada individuo, lleva las provisiones que trajo de sus pueblos y caser\u00edos , \u00f3 las que all\u00ed se procur\u00f3 en los puestos y cocinas. Todos os invitan y ofrecen gracioso asiento en sus improvisadas mesas , y los innumerables pobres ven llegado un dia de verdadera abundancia. Aun all\u00ed se revela el genio comercial \u00e9 industrioso de los Vascos : en el bosque se ha establecido una feria , un mercado de ganado vacuno , asociando de este modo \u00e1 su piedad , y \u00e1 sus diversiones , el trabajo. Pero en oposici\u00f3n con lo que en otras romer\u00edas acon tece , en las que la tarde y parte de la noche suelen ser los momentos m\u00e1s animados y bulliciosos de la fiesta, aqu\u00ed debe terminar en las primeras horas ; y torna la monta\u00f1a \u00e1 contemplar a juella muchedumbre bajar pre surosa por las sinuosas veredas y sendas de sus faldas , cubriendo la carretera de caminantes y veh\u00edculos. La Romer\u00eda comenzada en Urquiola , termina en Ochan diano, Durango, Abadiano, y otros pueblos en que se fracciona. Ni el m\u00e1s m\u00ednimo disgusto ha venido \u00e1 turbar esta fiesta popular ; es cierto que sino el aparato de la fuerza p\u00fablica, hemos visto para mantener el orden entre aque lla multitud... el chuzo del Alcalde de Abadiano, el s\u00edm bolo de la autoridad. A las tres de la tarde solo quedan en aquellos sitios algunos fervorosos romeros que acudieron \u00e1 cumplir un voto, y se recoger\u00e1n en la hospeder\u00eda."], [485, "LOS EUSEAROS. 459 Las \u00faltimas horas del dia, son en las dem\u00e1s romer\u00edas las m\u00e1s concurridas y animadas. El aurrescu, los bailes todos se prolongan hasta muy entrada la noche, y \u00e1 la luz de la luna vuelven en numerosas cuadrillas \u00e1 sus pueblos y caser\u00edos ; alegres cantos , sonoros gritos , que domina el prolongado huju-huju , repite el eco en los fra gosos montes y angostos valles. En las largas noches de invierno , sentados junto \u00e1 el hogar, se forman mil proyectos , se dan multitud de ci tas, es asunto de las conversaciones, la Romer\u00eda que pas\u00f3 la Romer\u00eda que viene. TRAJES. Ni la cr\u00f3nica, ni el dibujo nos suministran datos cum plidos para describir los trajes de los antiguos Vasconga dos; poco diligente este pueblo en emplear la pluma, solo fi\u00f3 \u00e1 la tradici\u00f3n esas memorias y recuerdos. A un sabio fil\u00f3sofo de origen Espa\u00f1ol , pero Romano por su educaci\u00f3n , inclinaciones \u00e9 intereses , debemos la primera y harto lac\u00f3nica noticia de los trajes peculiares \u00e1 los Euskaros. Ya hemos copiado en otro lugar la cita de S\u00e9neca sobre los Iberos que pasaron \u00e1 C\u00f3rcega , que conservaban el mismo \u00abtegumenta capitum\u00bb cubierta de cabeza \u00e1 tocado \u00ab idemque genus calceamenti \u00bb el mismo g\u00e9nero \u00f3 modo de calzado , no ya solo del pi\u00e9 sino tam bi\u00e9n lo que cubr\u00eda la pierna, \u00abquod Cantabris est\u00bb que los C\u00e1ntabros usaban al trazar este lejano detalle de costumbres el gran fil\u00f3sofo, hace 1875 a\u00f1os pr\u00f3xima mente. No es posible decir cual fuera ese \u00abtegumenta capitum\u00bb. Las tradiciones y noticias que hemos consultado, nos responden que en los pasados cinco siglos , los Vasconga-"], [486, "LOS EUSEAROS. 460 dos cubrian la cabeza con un sombrero de anchas alas , \u00f3 una montera ; la boina que hoy caracteriza \u00e1 este pue blo es de moderna introducci\u00f3n y uso. Los ancianos res petables que hemos conocido en nuestra ni\u00f1ez , los Et checo-jauna, llevaban un sombrero de fieltro de anchas alas ; aun hoy vemos algunos en Guip\u00fazcoa , y hay va lles enteros , como el de Arratia en Vizcaya , en que es general , aunque afecta una forma original , doblada el ala por detr\u00e1s. La boina se introdujo de Francia , donde los Bearne ses y los Vascos la usaban de formas m\u00e1s anchas. Los primeros que la adoptaron fueron los habitantes del Bas tan (Navarra) y los Guipuzcoanos de la frontera fran cesa : solo despu\u00e9s de la guerra civil de los siete a\u00f1os en que fu\u00e9 el distintivo del ej\u00e9rcito carlista , se establecie ron algunas f\u00e1bricas en las Provincias, donde se ge neraliz\u00f3 su uso , siendo hoy casi absoluto en la clase agr\u00edcola \u00e9 industrial. M\u00e1s espl\u00edcitos podemos ser al tratar del calceamenti . Raros son los que han recorrido nuestras monta\u00f1as que no recuerden las abarcas , sandalias de cuero, y los cha pinua, mantarres , tiras de cuero \u00f3 tejido burdo de lana, que ci\u00f1en la pierna hasta, la rodilla , y son \u00e1 no dudarlo el calceamenti de que nos habla S\u00e9neca y ha llegado hasta nosotros. Solo se conserva ya en los puntos m\u00e1s agrestes y montuosos , y en el invierno , pues hasta las abarcas, esclusivo calzado en los caser\u00edos hace pocos a\u00f1os , se retiran y desaparecen ante la invasi\u00f3n de los zapatos y alpargatas. El charles \u00f3 capu-say, especie de dalm\u00e1tica oscura con capucha , burdo tejido de lana \u00f3 pelo de cabra , fu\u00e9 en los tiempos antiguos la prenda de abrigo de nuestros mayo res , muy en armon\u00eda y apropiada al fri\u00f3 y h\u00famedo cli ma de la monta\u00f1a."], [487, "LOS EUSEAROS. . 461 Podemos figurarnos uno de nuestros antiguos Euska ros, cubierta la cabeza con un sombrero de anchas alas , generalmente ca\u00eddas hacia abajo , y que levantaban en determinadas y solemnes ocasiones , \u00f3 con la cabeza des cubierta y el pelo largo por detr\u00e1s , resguardada \u00e1 veces por la capucha del charles , que lo cubre y abriga ; ce\u00f1i das las piernas con los chapinua \u00f3 mantarres , calzado con las abarcas, y llevando en la mano el makila, palo endurecido al fuego. Las mujeres casadas, conservan siempre con rigor so bre la cabeza el Zapizaya \u00f3 Suruco -zuriy a , pa\u00f1uelo blanco \u00f3 toca que las distingue de las solteras ; estas lle van la cabeza descubierta , y su solo adorno son las her mosas trenzas de cabellos que caen sobre sus espaldas. Generalmente en el campo van todas descalzas de pi\u00e9 y pierna , y muchas veces las hemos contemplado \u00e1 la entrada de los pueblos los dias festivos , poni\u00e9ndose los zapatos \u00f3 abarcas que llevaran en la mano , antes de pe netrar en la callian, la calle, sin\u00f3nimo de lugar \u00f3 villa para los habitantes de los caser\u00edos. COSTUMBRES. Si la mayor parte de las costumbres de este pueblo, guardan hasta hoy el sello de su antig\u00fcedad y el car\u00e1c ter patriarcal que lo distingue, en algunas son m\u00e1s no tables esos rasgos. Hace ya m\u00e1s de veinte a\u00f1os, los peri\u00f3dicos La Espa\u00f1a, El Irurac-bat y otros , publicaban un cuadro de costumbres, una descripci\u00f3n de la festividad de Noche-buena en el hogar de un caser\u00edo en las monta\u00f1as de Guip\u00fazcoa. Esa descripci\u00f3n tenia un solo m\u00e9rito : era una verdad, y un cuadro fielmente copiado del natural. El caser\u00edo, la"], [488, ". LOS EUSEAROS. 462 familia , el due\u00f1o del hogar \u00f3 Etcheco-jauna , todo eso ha existido , todo me ha sido dado contemplar. He cre\u00eddo que debia reproducirlo , pues se\u00f1ala uno de los dias m\u00e1s solemnes en la vida de la familia y en el santuario del hogar Euskaro. GABON. NOCHE-BUENA. I. Las pintorescas monta\u00f1as vascongadas contemplan los frondosos \u00e1rboles que cubren sus faldas desnudas del brillante y verde follaje con que las engalan\u00f3 la prima vera ; las altas cimas cubiertas de blanco sudario, se des tacan sobre un cielo sombr\u00edo. Los angostos valles y las pendientes laderas , donde el arado y la laya exigen \u00e1 un suelo ingrato las doradas espigas y los esbeltos y verdes maizales , ayer jard\u00edn flo rido, orgullo del laborioso monta\u00f1\u00e9s , hoy solo reflejan el color mate y triste de la tierra h\u00fameda, y tal cual faja de esplendente nieve al pi\u00e9 de la escarpada y sombr\u00eda monta\u00f1a. Pasaron los claros dias del est\u00edo y las misteriosas y pl\u00e1cidas tardes del oto\u00f1o: Jas heladas brisas del Norte, alados mensajeros del riguroso invierno , suspendieron la vida en aquella rica vejetacion , y cayeron unas tras otras las galas de la monta\u00f1a , ostentando hoy solo los desnudos esqueletos de sus robles , casta\u00f1os y nogales. Es la hora indecisa del crep\u00fasculo : tras un dia p\u00e1lido y fri\u00f3 llegan las largas horas de la noche de invierno. La"], [489, "LOS EUSEAROS. 463 naturaleza toda parece dormida, y solo las altas espira les que forma el humo en los aires, despedido por los cien hogares de los caser\u00edos sembrados en el horizonte, dan alguna idea de la vida. De pronto comienzan \u00e1 dibujarse algunas formas va gas en lontananza ; luego crecen y se acercan , y los ca minos y los senderos recobran animaci\u00f3n y movimiento. \u00bfDe d\u00f3nde vienen esas gentes? \u00bfA d\u00f3nde van? II. El 24 de Diciembre de 185... me sorprendi\u00f3 fuera de mi casa , en un peque\u00f1o valle enclavado en lo m\u00e1s mon tuoso de Guip\u00fazcoa. El caser\u00edo que aquella noche debia albergarme, s\u00f3lida y estensa construcci\u00f3n, se hallaba colocado sobre una colina \u00e1 cuyo pi\u00e9 el Urumea no leja no de su origen , corr\u00eda sobre un lecho de cantos. Altas monta\u00f1as limitaban por todas partes el horizonte , y el paisaje tenia un car\u00e1cter severo \u00e9 imponente. Todo en la casa respiraba limpieza y bienestar ; la ha bitaba una familia de caseros bien acomodados. Not\u00e1base en ella un movimiento y preparativos estraordinarios , que contrastaban con la quietud y silencio que reinaban todo en torno , y no era mi llegada , acogida con cari \u00f1oso regocijo, la sola causa. Un anciano lleno de vida y robustez , \u00e1 pesar de sus setenta primaveras , de atl\u00e9tica constituci\u00f3n , de bella y magestuosa presencia , era mi anfitri\u00f3n (1). A su alre dedor se agrupaba una numerosa familia : su mujer, dig- ( 1 ) Uno de los m\u00e1s hermosos y honrados tipos vascongados que hemos alcanzado , Sebastian Miner de Hernani."], [490, "464 LOS EUSEAROS. na anciana grave y hacendosa, un hijo casado que con su mujer y tres ni\u00f1os viv\u00edan en su compa\u00f1\u00eda, otro hijo soltero y un criado. A pesar de lo fri\u00f3 y avanzado de la tarde , sal\u00ed \u00e1 un gran balc\u00f3n que tenia la pieza de honor de la casa, que me habian destinado. La calma y aton\u00eda que reinaba \u00e1 mi llegada en el horizonte , se hab\u00eda trocado en vida y movimiento ; y \u00e1 medida que el dia desaparec\u00eda aumen taba la animaci\u00f3n en el valle y la monta\u00f1a. Frescas y sonoras voces , alegres risas , sub\u00edan con los \u00faltimos rui dos del dia que moria por momentos ; y estos ruidos se oian \u00e1 gran distancia , pues apenas si un ligero vienteci 11o agitaba el ambiente. Todas aquellas gentes camina ban en diversas direcciones : cada cual se dirig\u00eda al case r\u00edo en que naci\u00f3, donde aun vivia el gefe de la familia. \u00a1 Y es que la noche que cubr\u00eda ya la tierra era la No che-buena! III. Brillantemente iluminada con los resplandores de enorme fogata, la cocina, estancia muy capaz, presen taba un espect\u00e1culo y confusi\u00f3n estraordinarios. Las lim pias cacerolas que no estaban de servicio, colgadas de las paredes cual pac\u00edficas panoplias, reflejaban la llama del hogar ; al frente asomaban al trav\u00e9s de otras tantas claraboyas , cuatro cabezas de vacas y terneros que des pachaban indiferentes su pitanza, colocados los pesebres en el grueso de la pared y parte en la misma cocina. Al lado de dos enormes arcones , ruecas y tornos de hilar, un ni\u00f1o descansando en la cuna y otros cien objetos es tra\u00f1os; meci\u00e9ndose en el espacio, y cual gir\u00e1ndolas sus pendidos del techo, quesos y embuchados, perniles y ce cinas."], [491, "LOS EUSEAROS. 465 Un muro de pucheros y cazuelas rodeaba el hogar, y todo en torno se agrupaban los habitantes del caser\u00edo y los que sucesivamente iban llegando. Y el n\u00famero no era ya corto : tres nuevas y dilatadas familias cobijaba el hospitalario techo , dos hijos y una hija casados. El \u00falti mo recien llegado , traia pendientes de un palo tres enor mes besugos. Presto qued\u00f3 aderezada una estrecha mesa , y entonces dada la se\u00f1al por el ama joven de la casa de que todo estaba pronto, p\u00fasose en pi\u00e9 el patriarca, y todos le imi taron. En medio del mayor silencio , pronunci\u00f3 pausada la oraci\u00f3n dominical ; aquella sencilla plegaria , dicha en vascuence con voz entera, y contestada en coro por to das aquellas voces , argentinas las unas , sonoras y gra ves las otras, pero con la entonaci\u00f3n de la verdadera piedad , era el primer acto com\u00fan de la familia reunida tras largos dias de ausencia. La peque\u00f1a mesa crugia muy luego bajo el peso de un enorme plato de berzas con aceite que parec\u00eda un volcan , tal humo desped\u00eda ; y suce sivamente se mostraron el bacalao en salsa y asado , los besugos, sin olvidar el Inchursalsa (salsa de nueces); y para terminar la fiesta, manzanas cocidas y asadas, y una verdadera caldera de arroz con leche. No hago m\u00e9 rito de las casta\u00f1as ; el tamboril contenia celemines que desaparec\u00edan por ensalmo. \u00a1 Qu\u00e9 franca y cordial alegr\u00eda ! \u00a1 Qu\u00e9 cari\u00f1o tan sincero el que unia \u00e1 la dilatada familia! Aquel venerable an ciano en medio de sus hijos y nietos , era una p\u00e1gina arrancada de la Biblia; era tambi\u00e9n lo decimos con orgu llo, el representante de todo nuestro edificio foral; la tradici\u00f3n veneranda y venerada. Cruz\u00e1banse los chistes , y crec\u00eda la broma y alegr\u00eda \u00e1 medida que la noche avanzaba , y sin emlargo, esta al parecer tan completamente dichosa familia, tenia un pe- so"], [492, "LOS EUSEAROS. 466 sar; faltaba \u00e1 la reuni\u00f3n el m\u00e1s querido de los hijos, el Benjam\u00edn de la casa. A medida que hab\u00edan ido llegando, todos preguntaban por su hermano, y o\u00edan contestar: \u00a1En Murcia! \u00a1lejos! y todos repet\u00edan \u00a1lejos! \u00a1No ven dr\u00e1! El fest\u00edn tocaba ya \u00e1 su t\u00e9rmino, un monte de pela duras de casta\u00f1as cubr\u00eda el suelo, y los jarros de Sagar d\u00faa y vino comenzaban \u00e1 descansar despu\u00e9s de un incesante trasiego. Eat\u00f3nces con fresca y clara voz, una d\u00e9las m\u00e1s j\u00f3venes mujeres de la reuni\u00f3n, enton\u00f3 un tradicio nal villancico-zorzico , que todos repet\u00edan en coro. De pronto , en medio de aquel estrepitoso Babel, oimos leja no pero agudo y prolongado el grito de los monta\u00f1eses el huju-ju ; y como si un golpe el\u00e9ctrico hubiera alcan zado \u00e1 todos , todos estaban de pi\u00e9 , y el canto y las voces murieron cortadas donde las alcanz\u00f3 esa indecible entonaci\u00f3n. Todos hab\u00edan palidecido de placer; y un mismo instinto lanz\u00f3 \u00e1 aquellos hombres a la puerta de la casa , donde resonaba de nuevo el grito ; pero ya fuer te , sonoro , alegre. El hijo querido estaba en medio de su familia, y los abrazos y apretones de manos y golpes en la espalda, llov\u00edan sobre \u00e9l ; cada cual significaba su contento de un modo diverso , pero cordial en medio de lo brusco. Traia el Mutil trazas de haber hecho una larga jornada: el viaje total ya lo sab\u00edamos, venia desde Murcia donde trabajaba en un camino , y no habia realizado esta larga caminata en diligencia , sino en su casi totalidad \u00e1 pi\u00e9: aquella ma\u00f1ana mucho antes que el dia despuntara ha b\u00eda salido de Mondragon , y llevaba doce leguas largas andadas. Aquel hombre habia dejado sus trabajos \u00e9 inte reses , habia atravesado la Espa\u00f1a de uno \u00e1 otro estreino en la estaci\u00f3n m\u00e1s cruda , solo por \u00a1llegar \u00e1 su casa y ver \u00e1 su familia \u00a1por hacer Gabonl"], [493, "LOS EUSEAROS. 467 IV. Todos los pueblos tienen sus dias consagrados al hogar y a la familia , pero entre todos , el pueblo vascongado conserva pura \u00e9 inalterable esta santa y tutelar cos tumbre. La niveladora civilizaci\u00f3n en vano pasa sobre nosotros igualando razas, borrando el sello de nacionalidad y provincialismo, fundiendo en inmenso crisol \u00e1 todos los pueblos y naciones ; de la civilizaci\u00f3n tomamos los ade lantos , y rechazamos el nivel que quiere matar nuestra originalidad. La reuni\u00f3n de la familia, la vista del techo donde nacimos, los sitios donde corrieron nuestros primeros a\u00f1os , es el lazo m\u00e1s grande entre sus individuos ; la voz de nuestros padres , y su recuerdo sino existen , es una elocuente lecci\u00f3n para imitarlos. Aquellos objetos pa recen decirnos : sed hombres de bien como los que vi vieron bajo este techo , no ech\u00e9is una mancha sobre su memoria. Ni la distancia , ni aun \u00e1 veces sus escasos recursos detienen al vascongado cuando se acerca este dia ; nece sita respirar el aire de las monta\u00f1as. En medio de los trances m\u00e1s terribles de la anterior guerra de los siete a\u00f1os, aquellos hombres disciplinados y valientes que jam\u00e1s abandonaron sus banderas , era imposible contenerlos la v\u00edspera de Navidad. Los bata llones quedaban en cuadro , todas las boinas estaban en los caser\u00edos : aun hoy recuerdan los que mandaban los lijeros batallones sus preocupaciones y apuros en esos momentos; era ocioso dictar severas \u00f3rdenes, si rara cumplirlas deb\u00edan castigar \u00e1 un ej\u00e9rcito entero. \u00a1Bien venido seas Gabon! Cuando leo estas l'neas en"], [494, "468 LOS EUSEAROS. los llanos , los valles y las monta\u00f1as, se celebra la fiesta de familia, que lo es tambi\u00e9n de un pueblo singular y querido. \u00a1 Conserva tus tradiciones y costumbres que desafiaron el curso de los a\u00f1os y de los siglos , que vieron desapare cer las de cien pueblos y razas , borradas ya del mundo en que vivimos, perdidas en el insondable mar de lo pasado ! TRADICIONES Y CONSEJAS. No es f\u00e1cil registrar las numerosas tradiciones y con sejas que vienen trasmiti\u00e9ndose en el pa\u00eds vascongado de unas en otras edades. Los pueblos colocados en los pa\u00edses montuosos , naci dos en medio de los grandes espect\u00e1culos de la natura leza , all\u00ed donde se contemplan las sombr\u00edas y altas cimas envueltas entre blancas nieblas , \u00f3 confundiendo sus enhiestos picos con el azul del cielo ; all\u00ed donde el venda bal produce estra\u00f1os y pavorosos murmullos y ruidos , y el trueno retumba con horr\u00edsono fragor : vivamente im presionados ante esos grandes sucesos y sacudimientos atmosf\u00e9ricos , se inclinan naturalmente los hombres \u00e1 atribuirlos \u00e1 causas misteriosas , acudiendo \u00e1 la f\u00e1bula para esplicarlos. Habitando caser\u00edos aislados esparramados en el monte y los valles, donde se repiten y comentan junto \u00e1 el ho gar en las largas veladas del invierno esas tradiciones y cuentos , su car\u00e1cter ensimismado y pensador los pre dispone \u00e1 oir, sino con s\u00e9 absoluta , con grande inter\u00e9s , esas relaciones que hieren m\u00e1s profundamente la imagi naci\u00f3n de las mujeres y los ni\u00f1os. Sin el correctivo de la religi\u00f3n , serian supersticiosos."], [495, "LOS EUSEAEOS. 469 * * * Mr. A. Chao, en su Historia de los Vascos , supone la m\u00e1s popular y antigua de estas tradiciones la que se re fiere \u00e1 Bassa-Jaon, Se\u00f1or de la Selva, especie de mons truo con figura humana , de alta estatura , fuerza prodi giosa, cubierto de vello, andando derecho como el hom bre, con un palo en la mano , y aventajando al ciervo en la carrera. Este mito , hace su guarida de los abismos m\u00e1s sombr\u00edos \u00f3 los m\u00e1s espesos bosques. Si el caminante que apresura el paso , \u00f3 el pastor que recoge sus ganados al acercarse la tempestad , oyen su nombre repetido de una en otra colina , es Bassa-Jaon quien los llama. Bassa-Jaon , es el que produce los estra\u00f1os ruidos y ahullidos que el viento trae \u00e1 nuestros oidos , mezclados con los quejidos de las ramas desgajadas por el vendabal. Cuando al resplandor del rel\u00e1mpago, parece que un negro fantasma se desliza entre los \u00e1rboles , \u00f3 aparece acurrucado contra el a\u00f1oso tronco , es Bassa-Jaon , y sus ojos los que brillan con siniestro fuego. En fin , si oimos en el bosque \u00e1 nuestra espalda , el ruido de unos pasos que se amoldan \u00e1 los nuestros , el ser invisible que as\u00ed nos acompa\u00f1a es siempre Bassa- Jaon. La verdad es que en nuestras Provincias Vascongadas esta tradici\u00f3n no tiene formal asiento , y sin duda se re fiere \u00e1 los vascos de allende los Pirineos. La elevada monta\u00f1a de Amboto , que parece un jal\u00f3n entre Vizcaya, \u00c1lava y Guip\u00fazcoa, tiene su tradici\u00f3n"], [496, "470 LOS EUSEAROS. especial , y como quiera es com\u00fan \u00e1 las comarcas que divisan su cima , dar\u00e9mosla la primac\u00eda. En una de las profundas cavernas que la monta\u00f1a en cierra, se alberga un ser fant\u00e1stico que en el pa\u00eds se conoce por la Dama de Amboto. Fu\u00e9 en lejanos dias una Reina, la Reina D.a Urraca, \u00f3 D.a Urruca , como dicen , y purga en aquellas soleda des las liviandades de su vida. Pasa sus horas hilando , se aparece \u00e1 menudo sobre al guno de los picos de la monta\u00f1a , y aun \u00e1 veces atraviesa los aires, alcanzando con un inmenso salto la cumbre del Gorbea. Mientras que los habitantes de los valles m\u00e1s pr\u00f3xi mos \u00e1 Amboto la consideran como un genio ben\u00e9fico , \u00f3 cuando m\u00e1s nada temible , los de las comarcas m\u00e1s leja nas hablan de ella con supersticioso temor ( 1 ). Cuando en tempestuosa noche de invierno , recogida la familia junto \u00e1 el hogar, en tanto la lluvia se desprende \u00e1 torrentes y el viento huracanado produce siniestros rumores , si una violenta racha llega con estr\u00e9pito , y al pasar como un torbellino hace temblar el viejo caser\u00edo , las mujeres y ni\u00f1os murmuran : \u00a1Abade chacnrra ! La tradici\u00f3n Abade chacurra (los perros del abad \u00f3 cura ) , no es peculiar \u00e1 una comarca sola del pa\u00eds , si bien modificado \u00e1 veces el nombre y la f\u00e1bula. Un abad \u00f3 sacerdote grandemente aficionado \u00e1 caza , se hallaba celebrando misa \u00e1 la saz\u00f3n que una liebre ( 1 ) Sobre esta tradici\u00f3n , ha tejido una interesante novela , la Dama de Amboto, mi amigo el Sr. D. Sotero Manteli."], [497, "LOS EUSEAROS. 471 \u2022acierta \u00e1 pasar inmediata \u00e1 aquellos sitios. Los perros del abad al sentirla salen tras ella dando grandes ladri dos , y \u00e9ste dejando el Santo y Alt\u00edsimo sacrificio aban dona el templo , y se apresura \u00e1 seguir \u00e1 sus perros y la caza. Desde entonces , y en castigo , qued\u00f3 condenado \u00e1 una incesante carrera en pos de sus perros , que atraviesan las selvas como un torbellino dando grandes ladridos , sin alcanzar jam\u00e1s la caza que persiguen in\u00fatilmente. La conseja de la Dama blanca es general \u00e1 casi todas las regiones de monta\u00f1as de Europa, y aun \u00e1 las ribe ras de algunos grandes rios. Una peque\u00f1\u00edsima nubecilla de blanca niebla, asoma cerca de la cima de una monta\u00f1a , peg\u00e1ndose luego \u00e1 al guno de los picos \u00f3 rocas ; las caprichosas formas que ofrece \u00e1 la vista , sobre todo \u00e1 la vacilante luz del cre p\u00fasculo \u00f3 del alba, se prestan sin gran esfuerzo \u00e1 atri buirla la figura de una mujer envuelta en anchurosos y blanqu\u00edsimos cendales. La imaginaci\u00f3n escitada y prevenida del monta\u00f1\u00e9s, que la contempla en medio del imponente silencio y sole dad del valle \u00f3 la selva , completa la ilusi\u00f3n , y la con vierte en realidad. En prueba de ello referir\u00e9 un peque\u00f1o episodio que he presenciado. Por los a\u00f1os 1846, en que la man\u00eda de las minas era contagiosa y general en toda Espa\u00f1a, llegaba de madru gada \u00e1 examinar los trabajos de una esploracion de car b\u00f3n de piedra en las sierras que dominan \u00e1 Araya (\u00c1lava). Grande fu\u00e9 mi sorpresa al encontrar todos los opera rios sentados \u00e1 la entrada de las galer\u00edas ; el capataz \u00f3"], [498, "472 LOS EUSEAROS. director, que lo era un italiano, me refiri\u00f3 entonces que aquella ma\u00f1ana al despuntar el dia, la cuadrilla que tra bajara durante la noche y dejaba el servicio, pretendi\u00f3 haber visto la Dama blanca sobre una de las rocas de la vecina monta\u00f1a , y llamando \u00e1 los que entraban por tur no \u00e1 trabajar, se resistieron \u00e1 penetrar en la mina. Que \u00e9l creia era una neblina que se habia fundido en la gene ral que casi nos envolv\u00eda , siendo in\u00fatiles sus ruegos y amenazas para que volvieran \u00e1 su puesto. Los mineros eran procedentes de Barambio , y algunos de Cerain ; me acerqu\u00e9 \u00e1 los que dieran la primera alar ma , les pregunt\u00e9 con inter\u00e9s y solo me contestaban que hab\u00edan visto \u00e1 la Dama blanca , y que su aparici\u00f3n anun ciaba alguna desgracia , prefiriendo perder el jornal \u00e1 arrostrarla , hasta tanto que vieran el sitio donde apare ciera, despejado. D\u00edjeles cuanto me estra\u00f1aba que unos hombres que todos los dias afrontaban tantos peligros , que hombres cat\u00f3licos, se dejaran dominar por supersti ciones como aquella , buenas para asustar \u00e1 mujeres \u00f3 ni\u00f1os ; y consegu\u00ed que dos \u00f3 tres nos siguieran \u00e1 la gale r\u00eda, imitando su ejemplo luego los dem\u00e1s, aunque siem pre recelosos. Tambi\u00e9n la creencia en los hechizos , tiene m\u00e1s \u00f3 me nos desembozadamente asiento entre la gente de los ca ser\u00edos. Si un ni\u00f1o, \u00f3 un enfermo, se revuelven en el lecho agitados \u00f3 con dolores, no faltan mujeres sobre todo, que lo atribuyan kSorg\u00fci\u00f1a, \u00e1 la bruja \u00f3 brujer\u00eda. Para deshacer el hechizo , que generalmente suponen en la al mohada , he visto soltar \u00e9sta y aun el colch\u00f3n , y regis trar la lana \u00f3 pluma entre los dedos , hasta encontrar al-"], [499, "473 LOS EUSEAROS. guna pelotilla \u00f3 peque\u00f1a madeja que separan y queman, para destruir el maleficio. * * * Aqu\u00ed como en todas partes, han penetrado ciertos cuentos populares en toda Europa, que'hicieron las deli cias de nuestra ni\u00f1ez , quit\u00e1ndonos no pocas veces el sue \u00f1o su pavoroso recuerdo. El famoso cuento de Perrault , el Peque\u00f1o Pulgar, \u00f3 Las botas de siete leguas , tom\u00f3 ve cindad entre los Euskaros , as\u00ed como el romance Un Rey tenia tres hijas , etc, y el horripilante cuento del que bajaba por el ca\u00f1\u00f3n de la chimenea \u00e1 pedazos , que vol v\u00edan \u00e1 reunirse en la cocina."], [500, "LOS EUSEAEOS. 474 CAPITULO X. \u2022OR\u00cdGENES DE LOS EUSEAROS CON RELACI\u00d3N \u00c1 LA ANTRO POLOG\u00cdA. -VERDADERO CAMPO PARA EL ESTUDIO DE ESTA RAZA.\u2014 ESTAD\u00cdSTICA DE LA LENGUA EUSEARA EN LAS TRES PEOVINCIAS VASCONGADAS. Al tratar de los or\u00edgenes del pueblo Euskaro , hemos demostrado en tanto es posible hacerlo dada la remota y casi prehist\u00f3rica \u00e9poca \u00e1 que deb\u00edamos referirnos , pro ced\u00eda directamente de los llamados Iberos , se\u00f1alando despu\u00e9s su filiaci\u00f3n hasta nuestros dias. Viendo en ellos los representantes de los primeros hom bres que la historia y la tradici\u00f3n colocan en nuestra patria con el nombre de Iberos , una ciencia que ha ad quirido inmensa importancia y prestado se\u00f1alados servi cios para el estudio de las razas humanas , la Antropolo g\u00eda, ha intentado \u00e1 su vez determinar por el estudio de"], [501, "LOS EUSEAROS. 475 los cr\u00e1neos de los Vascos , los or\u00edgenes y raza \u00e1 que aquellos y \u00e9stos correspond\u00edan. Era opini\u00f3n admitida hasta hace pocos a\u00f1os que los Vascos eran braquic\u00e9falos , apoy\u00e1ndose esta creencia en el estudio de dos cr\u00e1neos muy antiguos que procedentes de estos pa\u00edses exist\u00edan en la colecci\u00f3n de Retzius en Sto kolmo. Segun la teor\u00eda de este sabio Sueco , el tipo bra quic\u00e9falo representaba en Europa los pueblos primeros de la edad de la piedra, en tanto el dolicoc\u00e9falo lleg\u00f3 despu\u00e9s , inaugurando la edad del bronce ; derivando de estas premisas la consecuencia de que todos los habitan tes de Europa que no hablaban una lengua Indo-Euro pea debian considerarse braquic\u00e9falos , colocando en esta categor\u00eda \u00e1 los Lapones , Filandeses y Vascos. Mas el Dr. Broca , Secretario de la Sociedad Antropo l\u00f3gica de Paris, sali\u00f3 al encuentro de la opini\u00f3n que cla sificaba de una manera tan absoluta \u00e1 los Vascos entre los braquic\u00e9falos , fund\u00e1ndose en las observaciones y es tudios que sobre sesenta cr\u00e1neos , procedentes de Zarauz ( Guip\u00fazcoa ) hiciera , que se descompon\u00edan en veinte y nueve dolicoc\u00e9falos , diez y nueve mesatic\u00e9falos y tan solo doce braquic\u00e9falos , siquiera ninguno de estos alcan zaba la medida que se\u00f1ala el verdadero tipo ( 1 ). \u00ab Dos cosas , dice Broca , parecen desprenderse del es \u00bbtudio que precede.\u00bb \u00abEn primer lugar los cr\u00e1neos dolicoc\u00e9falos de los Vascos \u00bb de Zarauz se diferencian mucho de los cr\u00e1neos dolicoc\u00e9 \u00bbfalos de las otras razas de Europa. En vez de presentar \u00bb una dolicocef\u00e1lia frontal , la presentan occipital , debido \u00bb\u00e1 la vez \u00e1 el exagerado desarrollo de los l\u00f3bulos poste- ( 1 ) Braquic\u00e9falo , cr\u00e1neo redondo. Dolicoc\u00e9falo , cr\u00e1neo prolongado. Me salic\u00e9falo, cr\u00e1neo medio."], [502, "LOS EUSEAROS. 476 \u00bbriores del cerebro, y al peque\u00f1o desarrollo de su regi\u00f3n \u00bb anterior.\u00bb \u00bbEn segundo lugar los Vascos tan diferentes de los \u00bb dolicoc\u00e9falos de Europa, se acercan por el contrario \u00bbmucho\u00e1los dolicoc\u00e9falos de \u00c1frica. Por la conforma \u00bbcion de su cr\u00e1neo cerebral , son muy semejantes \u00e1 los \u00bb negros , quienes por lo dem\u00e1s, bajo este concepto se di \u00bbferencian poco de las razas Africanas orthognathes. \u00bb \u00bbPero, me apresuro a\u00f1adir, que los Vascos se dis \u00bbtinguen \u00e1 su vez de todas las razas de \u00c1frica , aun de \u00bb aquellas m\u00e1s orthognathes, por lo peque\u00f1o de su qui \u00bbjada superior, por el corto desarrollo de sus bultos \u00bbcerebulosos, y por la atrofia relativa de su protuberan \u00bbcia occipital. Por lo dem\u00e1s, estos caracteres diferencian \u00abtambi\u00e9n \u00e1 los Vascos, de las restantes razas de Europa.\u00bb \u00abConcluyo de todo esto, que si el origen de los Vascos \u00bbde Zarauz debiera buscarse fuera del pa\u00eds Vascongado, no \u00bb seria entre los Celtas , ni entre los dem\u00e1s pueblos Indo \u00bbEuropeos donde pod\u00edamos esperar hallar sus antepasa \u00bbdos, y m\u00e1s bien debieran encaminarse esas investiga \u00bb ciones hacia la zona septentrional de \u00c1frica. Es proba \u00bbble que en la paleograf\u00eda (sic) de nuestro Continente, la \u00bb Espa\u00f1a se prolongara al Norte del \u00c1frica. No debe pues \u00bb sorprendernos la existencia de analog\u00edas bastante estre \u00bbchas entre las poblaciones primitivas de ambas \u00e1 dos \u00abregiones, aun cuando no supi\u00e9ramos que desde las m\u00e1s \u00bb remotas edades tuvieron lugar numerosas emigraciones \u00bb de una \u00e1 otra orilla en el Estrecho de Gibraltar \u00bb Tan problem\u00e1tico encuentro el hacernos descender de una emigraci\u00f3n Africana , como de [las hordas de hom bres que desde la Colchida \u00e9 Iberia Asi\u00e1tica , suponen atravesaron la Europa toda para llegar \u00e1 este suelo. No s\u00e9 en qu\u00e9 se funda Broca, para creer que los cr\u00e1 neos de Zarauz pertenec\u00edan \u00e1 hombres de edades remo-"], [503, "LOS EUSEAROS. 477 tas , cuando segun mis noticias , son relativamente mo dernos , y por consiguiente sujetos \u00e1 las modificaciones que los cruzamientos con otras razas han podido introdu cir en los Euskaros. Pero dando por averiguado , que representen el car\u00e1c ter cef\u00e1lico general de la m\u00e1s pura raza Euskara, de las observaciones de Broca se desprende de una manera ab soluta y concreta: \u2014 Que estos cr\u00e1neos se diferencian no ya solo de sus similares del resto de las razas Europeas, sino de las Africanas , por caracteres especiales , propios solo de la raza Euskara , que as\u00ed los alejan de la una como de la otra. No encontramos bastante fundamento en alguna pe que\u00f1a analog\u00eda de configuraci\u00f3n , con los de la zona sep tentrional del \u00c1frica , para llevarnos \u00e1 buscar sus or\u00edge nes en aquellas regiones , cuando otros caracteres m\u00e1s precisos y terminantes nos vedan eslabonarlos con los de aquellas razas. Por lo dem\u00e1s, el mismo Broca se guarda bien de for mular esta opini\u00f3n de una manera resuelta , y solo la emite , en el supuesto de que se trate de buscar el origen de los vascos de Zarauz fuera del pa\u00eds , y aun en este caso, m\u00e1s es una indicaci\u00f3n para estudios en el porvenir, que una conclusi\u00f3n sobre los ya realizados. As\u00ed es que en 1868 dice ya el mismo Broca, en relaci\u00f3n \u00e1 los estudios practicados en San Juan de Luz por el Dr. Argellies sobre 47 cabezas de Vascos vivos , y de cuya medici\u00f3n resultara: 10 Dolicoc\u00e9falos. 6 Mesatic\u00e9falos. 31 Braquic\u00e9falos \u00f3 sub-braquic\u00e9falos."], [504, "478 LOS EUSEAROS. \u00ab Los braquic\u00e9falos son los m\u00e1s numerosos , dice , des \u00bbpues vienen los dolicoc\u00e9falos , y finalmente los mesati \u00bbc\u00e9\u00edalos , en \u00faltimo t\u00e9rmino.\u00bb Nos es l\u00edcito pues sacar en consecuencia , que la pobla ci\u00f3n procede de una mezcla de dos razas , dolicoc\u00e9fala la una y braquic\u00e9fala la otra , predominando la \u00faltima manifiestamente. Otro sabio dedicado \u00e1 los mismos estudios , Mr. Pru nier Bey , protestando contra lo dicho por Broca , afir ma que el cr\u00e1neo Vasco presenta el tipo del de los La pones. Tampoco el eminente Mr. Quatrefages, est\u00e1 conforme con la existencia de cr\u00e1neos verdaderamente dolicoc\u00e9fa los , como car\u00e1cter distintivo de los Vascos , siquiera los de Zarauz presenten esta circunstancia, que considera puramente local. Sentimos no conocer el juicio que sobre esta cuesti\u00f3n haya formado, un hombre muy conocido en nuestra pa tria, quien por sus estudios, sus aficiones, su larga per manencia en el pa\u00eds, pudiera \u00e1 no dudarlo ilustrarla, prestando un se\u00f1alado servicio \u00e1 la ciencia. Aludimos \u00e1 el Dr. D. Pedro Gonz\u00e1lez de Velasco que es quien ha facilitado \u00e1 Broca, y \u00e1 la Sociedad Antropol\u00f3gica de Pa p\u00eds, las colecciones de cr\u00e1neos procedentes de Zarauz que han servido \u00e1 estos estudios. No es posible como vemos, desprender un juicio serio sobre los or\u00edgenes de este pueblo , por los estudios y opi niones que la Antropolog\u00eda nos ha proporcionado hasta ahora. En general los estudios practicados no en una locali dad determinada, y s\u00ed en distintas, acusan en los Eus karos los caracteres braquic\u00e9falos. Pero estimo , que para concluir algo con alg\u00fan fundamento, son hasta ahora muy pocas y superficiales las pesquisas y trabajos hechos,"], [505, "LOS EUSEAROS. 479 debiendo \u00e9stos en primer t\u00e9rmino , dirigirse \u00e1 investigar los restos de otras edades ya lejanas , remont\u00e1ndonos si es posible hasta los primeros tiempos de la Reconquista, en que la raza no mezclada aun , conservaba los caracte res puros de sus or\u00edgenes. ESTAD\u00cdSTICA DE LA LENGUA EUSKARA EN LAS TRES PROVINCIAS VASCONGADAS. Muchos son los hombres eminentes , como ya llevamos dicho , que en estos \u00faltimos a\u00f1os se han ocupado del pue- Euskaro , y si en todos reconocemos talento y estudio,. por desgracia la casi totalidad apenas conoc\u00eda \u00e1 los ver daderos Euskaros, \u00e1 los que han conservado en todos tiempos el sello de la raza , m\u00e1s apartados por su auto nom\u00eda del contacto \u00e9 invasi\u00f3n de las dos grandes naciona lidades francesa y espa\u00f1ola que los estrechaban. As\u00ed es que el campo principal de sus observaciones es el pa\u00eds Vasco-franc\u00e9s , que si hizo parte de la primi tiva Cantabria , desprendi\u00f3se de esta regi\u00f3n en tiempo de C\u00e9sar , quedando incorporado \u00e1 las Galias cual una de sus provincias , siquiera guardara alguna especial auto nom\u00eda , conservando tan solo con la tenacidad inherente \u00e1 la raza, la lengua , y algunas de sus peculiares costum bres. He viajado y vivido algunos a\u00f1os en esas comarcas, y puedo apreciar la enorme diferencia que existe entre los Vascos de allende y aquende los Pirineos. Aquellos son franceses , est\u00e1n ya fundidos hace muchos a\u00f1os en el gran crisol de la nacionalidad francesa , los de aqu\u00ed son aun Vascos. La tenacidad de esta raza ha hecho que \u00e1 pesar de su asimilaci\u00f3n completa \u00e1 la Francia , los Vascos tras-pire-"], [506, "LOS EUSEAROS. 480 n\u00e1icos conservaran en muchos puntos su lengua. El lla mado pa\u00eds Vasco-franc\u00e9s, que ocupa poco m\u00e1s de una tercera parte del departamento de los Bajos Pirineos tenia en 1866 una poblaci\u00f3n de 123,000 almas. Pero entre esas 123,000 almas, cifra oficial en esa \u00e9poca \u00bf cu\u00e1ntas no conoc\u00edan el vascuence? Creemos que el n\u00famero es considerable , no ya solo por los estra\u00f1os que en el pa\u00eds residen , sino porque muchos hablan el dialecto llamado patois \u00f3 gasc\u00f3n , derivaci\u00f3n del Pro venzal. Este dialecto forma la frontera del pa\u00eds Vasco-franc\u00e9s por el Norte y Este , pues al Sud y Oeste lo limitan los Pirineos y el mar , y esa faja del abigarrado pot\u00e1is pe netra en muchas de sus comarcas , sobreponi\u00e9ndose \u00e1 la vez que la lengua francesa , \u00e1 la antigua lengua de sus habitantes. As\u00ed que, el n\u00famero de los Vascos franceses que conser van la lengua primitiva , y el sello de sus costumbres, no creo deba calcularse en m\u00e1s de 80,000 almas , princi palmente en torno de las localidades de Uru\u00f1a y Has parren , que son hoy su m\u00e1s genuina representaci\u00f3n. Y sin embargo , la casi totalidad de los hombres que se han ocupado en estos \u00faltimos a\u00f1os de los Euskaros, se han fijado en el pa\u00eds Vasco-franc\u00e9s, para decirnos lo que ese pueblo fuera y lo que hoy es. \u00bfEra acaso esa fracci\u00f3n de la Euskaria, desprendida en tan remotas edades de la gran confederaci\u00f3n monta \u00f1esa , asimilada y absorbida por una poderosa naciona lidad , que as\u00ed borr\u00f3 sus libertades como casi todas sus costumbres , dejando tan solo en pi\u00e9 , aunque mermada, su lengua como el solo testimonio de su origen? \u00bfEra ese acaso el campo de estudio que deb\u00edan escoger? \u00bfPor ventura las Provincias Vascongadas espa\u00f1olas, no son a m\u00e1s genuina representaci\u00f3n de aquellos hom-"], [507, "LOS EUSEAROS. 481 bres ; las Provincias Vascongadas , que \u00e1 la par que la lengua en la mayor parte de su territorio, conservaron autonom\u00eda, libertades, tradiciones y costumbres que se pierden en la noche de los tiempos ? Es tanto m\u00e1s estra\u00f1o , cuanto \u00e1 su lado ten\u00edan la Pro vincia de Guip\u00fazcoa engarzada en el coraz\u00f3n de la re gi\u00f3n Euskara , limitada por todas partes por el mar \u00f3 comarcas que hablan esa lengua , \u00e9 hicieron un dia parte de ella ; por consiguiente m\u00e1s apartada del contacto in mediato con las nacionalidades que nos presuran y ab sorben: Guip\u00fazcoa, que es hoy la representaci\u00f3n m\u00e1s pura de esa raza que pretend\u00edan estudiar. Sin embargo , los autores de que tengo noticia, se han limitado \u00e1 visitar \u00e1 San Sebastian y alguna otra locali dad , sin hacer asiento en el pa\u00eds de la monta\u00f1a , sin po nerse en relaci\u00f3n con los que lo habitan , no siendo posible esperar un resultado serio , sino las fugaces y ligeras impresiones del touriste de semejantes estudios. No as\u00ed lo hiciera un dia Humboldt que estaciona en Durango y Marquina , recorre todo el pa\u00eds , se asocia \u00e1 los hombres que pueden por sus estudios y aficiones co municarle m\u00e1s noticias ; y aun en nuestros dias el Pr\u00edn cipe Luciano Bonaparte , que se detiene \u00e1 consultar den tro del pa\u00eds su lengua singular , objeto de sus incesantes investigaciones y estudios. Estrechados entre dos grandes naciones , los \u00faltimos restos de la raza Euskara, vienen perdiendo uno tras otro siglo , rasgos caracter\u00edsticos de sus or\u00edgenes y cos tumbres. Su lengua tan tenazmente arraigada, se retira lenta pero irremisiblemente ante la castellana y fran cesa. La lengua de los Iberos , el Euskaro , hubo de ceder y apagarse ante las invasiones de los Celias, los Fenicios, 31"], [508, "482 LOS EUSEAROS. los Griegos, los Cartagineses, y sobre todo de los Roma nos. La absoluta dominaci\u00f3n de este \u00faltimo pueblo, cubri\u00f3 con impermeable capa las civilizaciones , leyes y lenguas de los que le precedieron, sin esceptuar las ind\u00edgenas, y en el pro-medio del Imperio Romano , quedaba ya casi reducido el dominio del Euskaro, \u00e1 el pa\u00eds despu\u00e9s cono cido por de Soule , Labord, y Baja Navarra en las Ga lias; y en Espa\u00f1a \u00e1 la Vasconia, la Cantabria y la parte de Caristos, B\u00e1rdulos y Autrigones, que no comprend\u00eda ya la \u00faltima. La emigraci\u00f3n de los fugitivos Espa\u00f1oles despu\u00e9s del desastre de Guadalete , el contacto con hombres que ha blaban otra lengua, y tra\u00edan otra civilizaci\u00f3n m\u00e1s ade lantada , continu\u00f3 la obra lenta pero inexorable de la in vasi\u00f3n , ante la cual cedia y se retiraba la lengua pri mitiva. En la Vasconia desaparec\u00eda por completo , \u00e1 escepcion del pa\u00eds de la alta Navarra. En las Provincias Vascongadas, de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya, \u00c1lava cuya actual capital Vitoria, llevaba aun el nombre Euskaro de Gasteiz en 1181 tomaba el de Victoria del romance ; muchas poblaciones situadas fue ra del recinto de la gran cordillera , cambiaban sus anti guos nombres, y las nuevas fundaciones los recib\u00edan castellanos en sus cartas-pueblas. \u00bfDe qu\u00e9 sirve \u00e1 la piedra su dureza, si una gota de agua cayendo constante \u00e9 invariable en un mismo pun to, viene \u00e1 horadarla al cabo de los a\u00f1os \u00f3 los siglos? As\u00ed tambi\u00e9n las relaciones, que aumentaban de dia en dia entre el pa\u00eds Vascongado y la patria, las leyes \u00e9 inte reses que les fueron comunes , el comercio y la influen cia de la lengua oficial , continuaron la obra de destruc ci\u00f3n , retir\u00e1ndose paulatinamente las fronteras del idio ma Euskaro."], [509, "LOS EUSEAROS. 483 En el siglo xvn , habia ya perdido el vascuence en la Provincia de \u00c1lava al Este , la parte comprendida entre la cordillera Cant\u00e1brica y el Pirineo , con las comarcas que se asientan en las faldas de la sierras de Enc\u00eda y Or basa, Loquiz \u00e9 Izquiz , y los territorios del valle de Ara na , Campezu , Contrasta y Pe\u00f1acerrada ; la Rioja habia ya olvidado hasta la tradici\u00f3n de esta lengua. En los territorios al Oeste , nuestro historiador Lan d\u00e1zuri asegura que aun se hablaba el vascuence \u00e1 prin cipios del siglo xvni en Nanclares , y por consiguiente \u00e1 espaldas y dos y media leguas m\u00e1s cercano \u00e1 Castilla que Vitoria. En las llamadas Ribera alta y baja , Berg\u00fcenda , Sali nas , y Valdegobia habia desaparecido. En los valles de Ayala y Oquendo , los primeros dias del siglo veian las postrimer\u00edas del vascuence, y aun- se prolonga esa lenta agon\u00eda. En Llodio se resiste m\u00e1s tenaz, y casi parten hoy el campo los dos rivales , pero el inexorable sino tiene ya trazado de antemano el resultado , y solo es cuesti\u00f3n de tiempo su completa estincion. Podemos fijar la cifra de los que hablan el vascuence en las tres Provincias Vascongadas, sino con la exacti tud de un documento oficial , llevado \u00e1 cabo por los po derosos medios de que dispone la administraci\u00f3n , con bastante aproximaci\u00f3n al menos. El censo de 1867 se\u00f1ala \u00e1 Guip\u00fazcoa una poblaci\u00f3n de 176J297 almas. En Guip\u00fazcoa la lengua del pueblo es el vascuence, y aun las clases altas del pa\u00eds que viven en las capitales y pueblos m\u00e1s importantes, lo hablan tambi\u00e9n , siquiera no lo usen siempre en su habitual comercio. De las 176,297 almas que poblaban Guip\u00fazcoa al rea lizarse ese acensamiento, [creo bastante exacto calcular-"], [510, "484 LOS EUSEAROS. por los datos adquiridos, que las 170,000 hablaban el vascuence, y entre ellas las 140,000 hac\u00edan uso casi es clusivo de esa lengua en sus diarias relaciones. No con esta unidad , vigor y cohesi\u00f3n , se mantiene el vascuence en Vizcaya , donde en su frontera del Sur y Oeste ha desaparecido , \u00f3 solo algunos vestigios quedan de esa lengua entre los m\u00e1s ancianos del pa\u00eds. Una demarcaci\u00f3n judicial comprende \u00e1 los distritos vizca\u00ednos que no hablan ya el vascuence, el llamado par tido judicial de Balmaseda, formando al Sudoeste de la provincia una zona \u00f3 faja escepcional. Tambi\u00e9n tiene un nombre especial esta comarca ; ll\u00e1 mase las Encartaciones , aunque algunos de los pueblos que componen el partido judicial de Balmaseda no per tenecen al territorio Encartado. Los valles \u00f3 pueblos en que la lengua vascongada ha desaparecido casi completa mente en Vizcaya, son los siguientes : Ordu\u00f1a , Abando, Arcentalez, Arrancundia, Baracaldo, Carranza, Galda mes, Gordejuela, Gue\u00f1es, La Nestosa, Mira valles, Muz quiz, Portugalete, San 'Salvador , Santurce, Sestao, So puerta, Trucios, Balmaseda, Zoilo y Zalla, que compo n\u00edan un total de 28,800 \u00e1 30,000 almas. De estas 30,000 almas, hablaban aun el vascuence 2,000 pr\u00f3ximamente , sea por proceder de las comarcas Vizca\u00ed nas lim\u00edtrofes , sea porque aun subsisten algunos ancia nos que lo conservan como lengua nativa , cual sucede en Baracaldo. No nos es posible fijar la \u00e9poca en que la invasi\u00f3n de la lengua castellana comenz\u00f3 de una manera resuelta \u00e1 borrar la Euskara , que hablaba toda esta regi\u00f3n. La Euskara fu\u00e9 la general y esclusiva en estas locali dades , como lo prueban los nombres de muchos de sus pueblos , de sus t\u00e9rminos rurales , y los de los apellidos y antiguos solares."], [511, "LOS EUSEAROS. 485 Debo a mi querido amigo D. Antonio Trueba , honra de estas comarcas , y cuya fama como novelista y escri tor es ya europea , una curiosa observaci\u00f3n muy digna de tenerse en cuenta, conociendo sus particulares y gran des estudios y conocimientos , sobre la lengua \u00e9 historia de Vizcaya. \u00abHe observado, me dec\u00eda, estudiando el Euskarismo \u00bb Encartado, que los nombres vascongados se han tradu \u00bbcido al castellano conservando su s\u00edntesis vascongada. \u00bbMontellano, por ejemplo, debi\u00f3 llamarse Mendi-celaya, \u00abequivalente \u00e1 rellano del monte, y traduci\u00e9ndole \u00e1 el \u00bbpi\u00e9 de la letra, result\u00f3 el disparate de Montellano, siendo \u00bb su verdadero sentido, que est\u00e1 en el \u00fanico rellano \u00f3 me \u00bbseta del monte. En Sopuerta, una barriada que consta se \u00bb llamaba Errigoyos ( lugar de arriba), nombre que cor \u00bbresponde \u00e1 su situaci\u00f3n , ahora se llama Arroyos, \u00e1 pe \u00bb sar de que no hay arroyo alguno en ella, y as\u00ed de otros.\u00bb Hace pocos a\u00f1os , no m\u00e1s de treinta , que en Baracaldo por ejemplo , se hablaba generalmente el vascuence , y aun recordaba no ha mucho un respetable anciano que alcanzaba los 85 a\u00f1os , que en su ni\u00f1ez todav\u00eda hablaban vascuence los de los barrios de Galdames y G\u00fcenes , que habitaban las alturas confinantes con Baracaldo. En lo restante de Vizcaya se habla el vascuence, de biendo tan solo esceptuarse los estra\u00f1os \u00e1 el pa\u00eds que lo desconocen , y se hallan en mayor n\u00famero en la capital Bilbao. Calculamos como un m\u00e1ximum en 6,000 almas estas escepciones para todo Vizcaya, fuera del partido judicial de Balmaseda. Segun estos datos , la estad\u00edstica del vascuence en Viz caya puede fijarse de esta manera:"], [512, "486 LOS EUSEAROS. Al.MAS. 183,098 Poblaci\u00f3n segun el censo de 1867. Desconocen el vascuence : Distrito judicial de Balmaseda. 28,000 almas. Estra\u00f1os en lo restante del pa\u00eds. 6,000 \u00bb En junto. . 34,000 almas. 31,000 149,098 Hablan el Vascuence. \u00c1lava, segun el Nomencl\u00e1tor de 1860, tenia 97,934 ha bitantes, y segun la citada estad\u00edstica de 1867, 120,494 almas. \u00c1lava, separa las provincias de Vizcaya y Gui p\u00fazcoa de Castilla en la mayor parte de sus l\u00edmites al Sud ; es el terreno de transici\u00f3n entre dos pueblos , as\u00ed como la frontera del idioma primitivo y el invasor. Ante el incesante comercio de intereses y relaciones , fu\u00e9 cediendo el idioma Euskaro , y arrollado completa mente hace mucho tiempo en la casi totalidad de las co marcas alavesas , solo en las situadas en la cordillera del Pirineo contin\u00faa luchando , y perdiendo dia por dia algo de sus reducid\u00edsimos dominios. El castellano es la lengua usual en la Provincia de \u00c1lava. No existiendo estad\u00edstica alguna del estado de la len gua vascongada en \u00c1lava , habremos de acudir \u00e1 las no ticias que con diligente celo nos han sido suministradas por las personas que conoc\u00edan las localidades donde aun no se ha borrado completamente. Citaremos en primer lugar, y casi escepcionalmente , \u25a0el Ayuntamiento de Aramayona , donde se mantiene constante el Euskara , que es aun hoy la lengua general y esclusiva de sus habitantes ; as\u00ed como los de Cigoitia y Villareal , aunque no de una manera tan absoluta. De"], [513, "487 LOS EUSEAROS. los 2,428 habitantes que se\u00f1alaba el Nomencl\u00e1tor citado \u00e1 Aramayona , bien podemos decir que los 2,370 hablan el vascuence. Al cotejar los datos adquiridos , nos hemos inclinado para formar la estad\u00edstica que \u00e1 continuaci\u00f3n apunta mos , \u00e1 las cifras que m\u00e1s limitaban el n\u00famero de los que aun conservan esta lengua. AYUNTAMIENTOS. Hab\u00ed-tintes Hablan el \u00a3;' VASCUENCE Aramayona 2,428 2,370 Arrastaria 978 300 Ayala 3,828 500 Asparrena 1,577 300 Amurrio 1,200 100 Barrundia 1,455 200 Cigoitia. 1,763 1,100 Guevara 406 80 Gamboa 980 150 Lezama y Barambio. . . . 2,564 800 Llodio 2,358 1,800 Oquendo 1,034 300 Ubarrundia 744 100 Urcabustaiz 1,514 200 SanMillan 2,374 300 Valdeoobia 3,560 200 VlLLAREAL 2,000 1,500 Zuya. ..T.:. ___2!226 200 29,989 10,500 En los restantes Ayuntamientos donde desapareci\u00f3 el vascuence, y muy principalmente en Vitoria existen gran n\u00famero de GuipuzcDanos y Vizca\u00ednos, sobre todo"], [514, "488 LOS EUSEAROS. de los primeros , establecidos los unos , y en clase de sir vientes y artesanos los otros. Esta fracci\u00f3n que habla el vascuence , no baja de 1 ,500 almas en todo \u00c1lava , y su mada con la cifra que arrojan las localidades en que hoy se mantiene , y hemos detallado, nos da un resultado de 12,000 personas que hablan el vascuence en toda la Pro vincia, sea un 12'29 por 100 con relaci\u00f3n al Nomencl\u00e1 tor, y un 9'95 \u00e1 el censo de 1867, en que aparece una poblaci\u00f3n de 120,494 almas. El aumento en la cifra de la poblaci\u00f3n total , no altera la del grupo de los que hablan el vascuence, pues este tiende mas bien \u00e1 disminuir constante, aunque lenta mente. Agrupando los resultados que arrojan nuestras inves tigaciones , sobre la poblaci\u00f3n que habla el vascuence en cada una de las tres Provincias Vascongadas , resulta : CENSO DE 1867. Hablan v\\.s- H \\BIT ANTES CUENCB Guip\u00fazcoa. . . . 176,297 170,000 Vizcaya. . . . 183,098 149,000 \u00c1lava 120,494 12,000 479,899 331,000 Muy distantes estamos de la estad\u00edstica de la lengua Euskara que public\u00f3 Mr. Elise\u00e9 Reclus , en la Revista d\u00e9 los Dos Mundos, correspondiente al 15 de Marzo de 1867. Dec\u00eda en ella : \u00abEl 31 de Diciembre de 1854, la poblaci\u00f3n de las dos \u00abprovincias de Guip\u00fazcoa y Vizcaya , donde se habla es \u00bbclusivamente el vascuence , \u00e1 escepcion de las grandes \u00abpoblaciones , ascend\u00eda \u00e1 347,470 almas. La Navarra , y"], [515, "LOS EUSEAROS. 489 \u00bbla provincia de \u00c1lava , en que el espa\u00f1ol es la lengua \u00abde las tres cuartas partes de sus habitantes , contaban \u00bb41 1,820 almas.\u00bb \u00abEn cuanto al pa\u00eds vasco-franc\u00e9s, \u00e1 lo sumo puede es \u00bbtimarse en 120,000 el n\u00famero de sus habitantes, cuyo \u00bblenguaje usual es aun un dialecto Euskaro.\u00bb \u00abApreciada distrito por distrito, comunne par co \u00bbrnunne, la poblaci\u00f3n vasco-francesa ascend\u00eda en el a\u00f1o \u00bbde 1866, \u00e1 123,810 habitantes, pero es preciso descon \u00bbtar los extranjeros domiciliados en Saint-Palais, Mau \u00bbleon, San Juan de Luz, Hendaya, etc.\u00bb Mr. Francisque Michel eval\u00faa en 140,000 el n\u00famero de los vasco -franceses homog\u00e9neos, y hace subir \u00e1 700,000 el de los vascos espa\u00f1oles. Estos c\u00e1lculos y cifras son evidentemente exagerados. Sobre una poblaci\u00f3n , cuya estad\u00edstica oficial era de 123,810 habitantes, en el a\u00f1o de 1866 en el pa\u00eds vasco franc\u00e9s, Mr. Reclus supone que los 120,000 hablan el vascuence, computando tan solo 3,810 habitantes para cubrir el descuento de los estra\u00f1os. Pero no es solo esa , indudablemente corta cifra de es tra\u00f1os \u00e1 el pa\u00eds , la que debe rebajarse , sino que es pre ciso tener en cuenta en mayor proporci\u00f3n , la invasi\u00f3n del patois y franc\u00e9s , que merma el n\u00famero de los que hablan el Euskaro. Estimo mas cercana \u00e1 la realidad , la cifra que he ade lantado de 80,000 almas, en que calculo el n\u00famero de los vasco-franceses que aun conservan su lengua. \u00abLos vascos-espa\u00f1oles, dice Mr. Michel, son sobre \u00bb 700,000. La Navarra, Guip\u00fazcoa, \u00c1lava, Vizcaya y \u00abuna parte de Asturias , es el territorio que ocupan.\u00bb No esplica Mr. Michel si esa cifra de 700,000 se refie re \u00e1 la poblaci\u00f3n total de los pa\u00edses vasco-espa\u00f1oles , \u00f3 \u00e1 los que aun conservan su lengua , aunque lo \u00faltimo apa-"], [516, "490 LOS EUSEAROS. rece m\u00e1s probable. Si antes de escribir sobre los vascos , visitara su pa\u00eds, no se espondria tampoco \u00e1 decir que los vascos-espa\u00f1oles ocupan una parte del territorio de As turias. A estas ligerezas nos tienen muy acostumbrados nues tros vecinos del otro lado del Pirineo. No nos ha sido posible acopiar datos exactos , sobre la parte de Navarra en que aun se habla el vascuence , si bien estimamos sean aproximados, los que \u00e1 continua ci\u00f3n apuntamos. Hecha esta salvedad , fijaremos de esta manera el ac tual dominio y estad\u00edstica de la lengua Euskara. En las Provincias de Guip\u00fazcoa , Viz- caya y \u00c1lava, hablan el vascuence. 331,000 almas. En el departamento de los Bajos-Piri- neos y cantones de Iholdy, Mauleon , Baigorri, San Juan de Pied de Port, Saint-Palais, Tardets, Bayona, Es- peleta , Hasparren , Bastide , San Juan de Luz y Ustariz 80,000 \u00bb En Navarra, principalmente en los va- lles del Baztan , Aezcoa , Salazar y el Roncal , etc? 60,000 \u00bb En junto hablan el vascuence. 471,000 almas. Repito , que no tengo seguridad sobre la estad\u00edstica de Navarra, y que estos c\u00e1lculos se refieren \u00e1 los a\u00f1os 1867 J 68."], [517, "LOS EUSEAROS. 491 CAPITULO X!. EXAMEN DE ALGUNAS PUBLICACIONES SOBRE EL PA\u00cdS VASCONGADO. En el curso de esta obra hemos hecho m\u00e9rito de aque llos hombres que por sus trabajos y escritos sobre el pa\u00eds vascongado , y su lengua , han adquirido m\u00e1s nombra d\u00eda: Oihenardo, Larramendi, Astarloa, Erro, Ll\u00f3rente, Humboldt , Boudard , y otros varios , nos han ocupado y son citados en las p\u00e1ginas que preceden. Pero son muchos, repetimos, sobre todo fuera de nues tra patria, los que en estos \u00faltimos a\u00f1os se han ocupado de este peque\u00f1o pa\u00eds , y de la lengua que aun conserva esta raza singular. Colocamos en uno de los primeros t\u00e9rminos , la impor tante obra : Eludes sur l'origene des Basques , par Mr. Jean Francois Blade, publicada en Paris el a\u00f1o de 1869."], [518, "492 LOS EUSEAROS. Aunque disiento much\u00edsimo de las opiniones de este autor, debemos reconocer en \u00e9l un trabajo concienzudo y una erudici\u00f3n poco com\u00fan. Si el Sr. Blade, antes de comenzar su obra, viniera \u00e1 el verdadero campo donde es posible estudiar ese pueblo , no ya como un ligero louriste, sino con alg\u00fan asiento, cre\u00e1ndose relaciones en el pa\u00eds , estoy persuadido hubiera modificado mucho sus ideas. H\u00e9 aqu\u00ed las conclusiones que desprende del conjunto de sus trabajos y estudios: \u00ab1.\u00b0 Los Bascos traspirenaicos se enlazan hist\u00f3rica \u00abmente\u00e1los Vascones, pero no son sus representantes \u00bb directos y puros. La integridad del tipo primitivo , se \u00bbha alterado fatalmente por las conquistas hechas allen \u00bbde los montes por los antiguos Euskaros, y por sus \u00abmultiplicadas relaciones con las poblaciones lim\u00edtrofes \u00abdurante m\u00e1s de 2,000 a\u00f1os.\u00bb No son los Bascos los que se eslabonan con los Vasco nes ; el primer anillo de esa cadena estaba formado por los Iberos , C\u00e1ntabros \u00f3 Bascos , y \u00e1 \u00e9l vino \u00e1 soldarse mucho m\u00e1s tarde un nuevo y ya distinto pueblo , el Vas con, desconocido basta los tiempos de Augusto , en que una comarca aparece con ese nombre. La lamentable confusi\u00f3n y promiscuidad entre Bascos y Vascones, ha producido y contin\u00faa produciendo gran confusi\u00f3n en la historia de estas regiones. \u00ab2.\u00b0 La historia prueba tambi\u00e9n, que los Vascones \u00bbno han ocupado las faldas del Norte de los Pirineos Oc \u00bbcidentales, hasta los siglos vn y vm de nuestra era. \u00bbEsta nueva estension , produjo necesariamente brusca \u00bb mezcla entre los invasores, y los habitantes de una par \u00bbte de la Novempopulania , sin perjuicio de la acci\u00f3n \u00bb m\u00e1s lenta, pero prolongada , resultante de la vecindad \u00bbde las poblaciones Gasconas.\u00bb"], [519, "LOS EUSEAROS. 493 \u00ab3.\u00bb El verdadero y primitivo nombre de la Espa\u00f1a \u00bbes el de Hispania.\u00bb \u00ab Las costas occidentales de ese pa\u00eds , hab\u00edan sido ya \u00bb visitadas en la \u00e9poca de Servius-Tullius , por los pue \u00bbblos mar\u00edtimos del Lacium , sometidos \u00e1 la dominaci\u00f3n \u00bb romana.\u00bb \u00abEl nombre de Iberia, no fu\u00e9 dado \u00e1 esta costa hasta \u00bbla fecha de los viajes de Scylax y del autor del Periplo, \u00bb que no pudieron conocer en Espa\u00f1a mas que pueblos \u00bb C\u00e9lticos.\u00bb \u00abAl llamar Iberos \u00e1 los pueblos establecidos \u00e1 orillas \u00bbdel Iberas (Ebro), estos navegantes no hicieron mas \u00bbque acomodarse \u00e1 las costumbres griegas. El error por \u00bb ellos cometido, ha sido reproducido por los dem\u00e1s escri \u00bbtores griegos, que tan solo aplicaron el nombre de Ibe \u00bbiia \u00e1 las costas orientales de Espa\u00f1a , hasta la \u00e9poca en \u00bb que m\u00e1s completas esploraciones permitieron estenderla \u00bb\u00e1 la Pen\u00ednsula entera.\u00bb \u00abLa similitud de nombres entre la Iberia Cauc\u00e1sica y \u00bbla Iberia Espa\u00f1ola, produjo desde luego entre los anti \u00bbguos la confusi\u00f3n que estravi\u00f3 \u00e1 Varron cuando hacia \u00bb llegar los primeros habitantes de Espa\u00f1a de la Iberia \u00bb Cauc\u00e1sica , y el que enga\u00f1\u00f3 tambi\u00e9n \u00e1 Dionisio Afer, \u00abcuando al contrario hacia llegar al C\u00e1ucaso los Iberos \u00bb Espa\u00f1oles. Al asignar \u00e1 estos \u00faltimos un origen Tub\u00e1 \u00bblico, San Ger\u00f3nimo ha incurrido en el mismo error, \u00bby violentado sin quererlo el sentido de un pasage \u00abde Josefo, que limitaba este origen \u00e1 los Iberos asi\u00e1 ticos.\u00bb \u00ab Los Griegos , indebidamente suponen visitaron la Es \u00bbpa\u00f1a varios de sus personajes m\u00edticos \u00f3 legendarios.\u00bb \u00abEl nombre de Iberia aplicado \u00e1 Espa\u00f1a , es una es \u00bb presi\u00f3n puramente geogr\u00e1fica , y de la cual la ethnolo \u00bbg\u00eda y la historia no nos permiten sacar partido alguno,"], [520, "494 LOS EUSEAROS. \u00abpara el estudio del origen de las numerosas pueblas que \u00abocuparon en otros tiempos esta pen\u00ednsula.\u00bb \u00abLos escritores de la antig\u00fcedad, mencionan en Espa \u00bb\u00f1a la existencia de numerosas tribus Celtas , y de colo \u00bbnias Griegas y Cartaginesas : ninguno lo hace de un \u00abpueblo particular con el nombre de Iberos , y lo mismo \u00absucede con todos los autores de la Edad media.\u00bb \u00abLos Iberos no formaban, pues, un pueblo distinto, \u00bby por consiguiente la l\u00f3gica \u00e1 la vez que la carencia de \u00abtestimonios hist\u00f3ricos, no permite presentar como Ibe \u00bbros \u00e1 los antiguos vascones, de los que los bascos son \u00bblos herederos m\u00e1s \u00f3 menos directos.\u00bb \u00abLos sistemas que enlazan los bascos con los Iberos, \u00abson creaciones recientes, \u00fanicamente fundadas sobre la \u00abantigua y deplorable metamorfosis de una apelaci\u00f3n \u00abgeogr\u00e1fica, en denominaci\u00f3n \u00e9tnica, y sobre considera \u00bbclones antropol\u00f3gicas y filos\u00f3ficas que no merecen dete \u00abnernos un momento.\u00bb El nombre de Hispania es posterior, y los antiguos autores est\u00e1n en ello conformes , designando siempre la Espa\u00f1a primitiva con el de Iberia. \u00ab4.\u00b0 No hay medio de discutir \u00e1 favor de la existen \u00abcia de un pueblo Ibero y de su pretendida mezcla con \u00ablos Celtas, tal cual nos la refiere Diodoro de Sicilia. La \u00bb historia que invalida este hecho , establece tambi\u00e9n \u00e1 \u00ablaparquela Arqueolog\u00eda prehist\u00f3rica , que los Iberos \u00bbno poblaron la C\u00f3rcega, Sicilia, ni la Cerde\u00f1a.\u00bb A pesar de lo que dicen los historiadores de la anti g\u00fcedad , y la opini\u00f3n casi un\u00e1nime de los modernos, Bla de niega la existencia del pueblo Ibero y su uni\u00f3n con el Celta. Absoluta y violenta negaci\u00f3n , que conculca la histo ria y suprime de una sola plumada un pueblo , en cuya existencia han cre\u00eddo y contin\u00faan creyendo todos, el"], [521, "LOS EUSEAROS. 495 Celtibero, mezcla de Iberos y Celtas. Grande y temeraria empe\u00f1o nos parece, enmendar en el siglo xix, lo que hace tantas centurias escribieron los hombres m\u00e1s cerca nos \u00e1 aquellos sucesos. \u00ab5.\u00b0 Ning\u00fan descubrimiento antropol\u00f3gico verdade \u00bbramente serio , permite hasta ahora enlazar directamen \u00bbte los Bascos \u00e1 los pueblos de la Am\u00e9rica, \u00f3 \u00e1 la raza \u00abberebere, que en otros dias ocup\u00f3 todo el Norte del \u00ab\u00c1frica.\u00bb \u00abLa antropolog\u00eda, as\u00ed como la historia, evidencian \u00bbque los Bascos son un pueblo muy mezclado. No obs \u00abtante, el promedio de ciertos caracteres \u00e9tnicos, permi \u00bbtiria establecer en general un n\u00famero de semejanzas y \u00abanalog\u00edas entre los Bascos modernos y la raza \u00e1 que \u00bbMt\\ Pruner-Bey da el nombre de mongoloide.\u00bb Estamos conformes en esta parte con Blade ; los descu brimientos antropol\u00f3gicos, no son aun bastante serios y concluyentes , para poder enlazar directamente los Bas cos \u00e1 los pueblos de la Am\u00e9rica , \u00f3 \u00e1 la raza berebere. No obstante esta negaci\u00f3n , \u00e1 rengl\u00f3n seguido hace constar la existencia de buen n\u00famero de semejanzas, \u00f3 analog\u00edas entre el promedio de caracteres \u00e9tnicos de los Bascos modernos y la raza que Mr. Pruner-Bey llama mongoloide , que parece ser la braquic\u00e9fala. Hemos ya consignado al tratar esta cuesti\u00f3n , que los m\u00e1s distinguidos antrop\u00f3logos , no se resuelven \u00e1 clasi ficar esta raza definitivamente por el estudio de los cr\u00e1 neos reconocidos , encontrando en ellos caracteres pecu liares , que los separan esencialmente aun de aquellos con los que m\u00e1s analog\u00edas tienen. Hoy por hoy, forman una especialidad y escepcion. \u00ab6.\u00b0 Ning\u00fan documento aut\u00e9ntico demuestra que los \u00abbascos, antiguos habitantes de la'Espa\u00f1a, hablaron to ados un dia el mismo idioma, y el testimonio conforme"], [522, "LOS EUSEAROS. 496 \u00bb de gran n\u00famero de autores cl\u00e1sicos , prueban muy al \u00abcontrario que desde los primeros albores de los tiempos \u00abhist\u00f3ricos, este pa\u00eds se hallaba ocupado por pueblos de \u00abraza y lengua diferentes.\u00bb \u00abEl actual dominio del vascuence abarca en Espa\u00f1a \u00bb las provincias de Vizcaya, \u00c1lava, Guip\u00fazcoa, y una \u00bb parte de la Navarra traspirenaica ; y en Francia la tier \u00bb ra de Labord , la Baja Navarra y Soule.\u00bb \u00bb Desde la m\u00e1s remota antig\u00fcedad hasta nuestros dias, \u00bb los Vascones y los Bascos , se han hallado constante \u00bbmente cercados por pueblos que hablaban otra lengua \u00bbque la suya.\u00bb \u00abEl Euskara viene perdiendo terreno desde los tiempos \u00abhist\u00f3ricos, y aunque su existencia se remonta mucho \u00abm\u00e1s arriba, se remonte beaucoup plus haut, \u00e1 \u00e9pocas \u00bbmuy anteriores, no la encontramos comprobada de una \u00bb manera positiva sino desde el siglo xn , con relaci\u00f3n \u00e1 \u00bbla regi\u00f3n traspirenaica, y \u00e1 fechar del siglo xiu encuan \u00bbto \u00e1 la cispiren\u00e1ica. \u00bb \u00abLos m\u00e1s antiguos monumentos literarios vaseonga \u00bb dos hoy conocidos , no se remontan m\u00e1s all\u00e1 de los si \u00bbglos xv y xvi, y son m\u00e1s \u00f3 menos oscuros , cuando no \u00bb completamente ininteligibles.\u00bb \u00ab El Euskara no tiene alfabeto particular , y ciertos \u00abfen\u00f3menos i\u00f3nicos que se le atribuyen como propios , se \u00abencuentran en las lagunas rom\u00e1nicas circunvecinas, de \u00ablas que el vocabulario Euskaro ha tomado mucho.\u00bb \u00abEl Vascuence es una lengua aglutinante, que arras \u00bbtra consigo numerosas huellas de un monosilabismo \u00bb anterior. Este idioma, forma sus palabras por composi \u00bbcion y derivaci\u00f3n. En el primer caso, no es raro ver \u00abproducir aunque con una intensidad relativamente me \u00bbdiana, el fen\u00f3meno helos r \u00e1stico , tambi\u00e9n llamado de \u00bb encapsui ] aci\u00f3n .\u00bb"], [523, "LOS EUSEAROS. 497 \u00abLa morfolog\u00eda del Euskara, se halla muy general \u00bb mente caracterizada por posposiciones , cuyo objeto es \u00bb modificar directamente la idea que espresa la raiz.\u00bb Cierto es que no registramos un documento de esas primeras edades, en que se consigne y demuestre de una manera clara y espl\u00edcita , que los habitantes todos de nuestra Espa\u00f1a hablaran el mismo idioma ; pero no es menos cierto, tampoco existen testimonios que inva liden esta opini\u00f3n. Convenimos en que la Espa\u00f1a , desde los primeros al bores hist\u00f3ricos , se hall\u00f3 invadida por pueblos de raza y lenguas diferentes. Los Celtas , los Fenicios , los Grie gos y los Cartagineses proced\u00edan de otras razas, habla ban otras lenguas. Donde qui\u00e9rase establec\u00edan, introduje ron su idioma que en algunos se sobrepuso \u00e1 el ind\u00edgena, produciendo en otros , dialectos diversos con la mezcla de ambos , hasta que la completa dominaci\u00f3n Romana cu bri\u00f3 como con una losa todas estas lenguas y dialectos, \u00e1 escepcion del que usara una comarca inconquistable que guardaba y guarda tenaz su lengua \u00e1 la par que sus li bertades. Pero , si no existen esos documentos , que con signen era una en aquellos primeros dias la lengua de los Espa\u00f1oles, existen otros hechos fehacientes que lo procla man. Tales son los nombres que las primeras gentes die ron \u00e1 el suelo , comarcas y localidades de lo que llama mos Espa\u00f1a, que correspond\u00edan \u00e1 una sola lengua, la Ibera , cuyo estudio comparativo con la Vascongada de muestra su identidad. Esos nombres aparecen en toda la Pen\u00ednsula sin escep cion , como resultado del primer inventario geogr\u00e1fico, y atestiguan que los Iberos se hallaban estendidos en toda la Pen\u00ednsula sin escepcion , poseyendo una misma lengua. 7.\u00b0 \u00abNo cabe eslabonar leg\u00edtimamente el Vascuence 3\u00bb"], [524, "498 LOS EUSEAROS. \u00abcon los idiomas del \u00c1frica , y con particularidad \u00e1 las \u00ablenguas bereberes. \u00bb \u00ab Las profundas diferencias morfol\u00f3gicas entre el Eus \u00bbkara y los idiomas de la familia Sem\u00edtica escluyen to \u00bbda idea de afinidad , \u00e1 pesar de la com\u00fan posesi\u00f3n de \u00abcierto n\u00famero de t\u00e9rminos caracter\u00edsticos de ideas muy \u00bbsencillas y propias de una civilizaci\u00f3n rudimentaria.\u00bb \u00abNo existe entre el Euskara, y los idiomas de la fami- lia Aryos , ning\u00fan indicio verdaderamente significativo \u00bb de parentesco , pues el Euskara no ha rebasado jam\u00e1s \u00bbe4,. per\u00edodo aglutinante , y el idioma de los antiguos ~\u00bb$fy\u00f3s se habia ya elevado hasta el de flexi\u00f3n. Si la co- \u00bbm\u00fcn posesi\u00f3n de cierto n\u00famero de t\u00e9rminos caracter\u00eds- \u00bb ticos , de ideas muy sencillas, y de una civilizaci\u00f3n '>vp\u00f3<?0 adelantada , permite en \u00faltimo estremo la hip\u00f3te- \u00bbsis de un com\u00fan origen en \u00e9poca muy remota, \u00f3 de \u00abantiqu\u00edsimas relaciones establecidas fuera de Espa\u00f1a \u00abentre los Vascos y ciertos pueblos de la familia Indo- \u00bb Europea, esa posesi\u00f3n se esplica mucho m\u00e1s natural - \u00abmente por las largas relaciones de los Vascones con las \u00abtribus C\u00e9lticas que confinaban con su territorio.\u00bb '.s\u00abEl Euskara, y los idiomas Touranios presentan im \u00bbportantes y numerosas disemejanzas; pero les son co \u00bbmunes muchos t\u00e9rminos caracter\u00edsticos de ideas senci \u00bbllas y de un estado social muy atrasado. Ocho nombres \u00bbde n\u00famero entre diez , presentan tambi\u00e9n en ambos, \u00abanalog\u00edas que el lector ha podido apreciar. En fin. exis \u00bbten ciertas relaciones entre la conjugaci\u00f3n vascongada, \u00bby la de algunos idiomas Touranios, con especialidad el \u00abSarnoyo, el Mordvino y el H\u00fangaro. \u00bb \u00abAl lado de importantes y numerosas disemejanzas, el \u00abVascuence y las lenguas de la Am\u00e9rica , principalmente \u00bblos idiomas del Norte , nos ofrecen bajo el punto de vis ita de la formaci\u00f3n de las palabras, d\u00e9la declinaci\u00f3n, de"], [525, "LOS EUSEAROS. 499 \u00bbla conjugaci\u00f3n, del sistema de numeraci\u00f3n, relaciones \u00bby analog\u00edas que no es posible desconocer. El estado actual \u00abde las informaciones filol\u00f3gicas parecen, pues, recomen \u00abdar con preferencia el derrotero d\u00e9las lenguas Touranias \u00bby del Norte de Am\u00e9rica \u00e1 los futuros investigadores. \u00bb Estamos de acuerdo con el autor en que el Vascuence no puede leg\u00edtimamente ligarse con los idiomas del \u00c1fri ca , ni los de la familia Sem\u00edtica \u00f3 la de los Aryos. Las importantes disemejanzas que existen entre el Vas cuence y los idiomas Touranios, tampoco autorizan \u00e1 es labonarlo \u00e1 estos , aunque aparezcan comunes \u00e1 ambas lenguas algunos t\u00e9rminos caracter\u00edsticos de ideas senci llas, propias de un estado social muy atrasado, y lo mis mo decimos de algunas analog\u00edas con los idiomas de la Am\u00e9rica. En resumen , Mr. Blade no se atreve \u00e1 ligarlo \u00e1 nin guna de las lenguas \u00f3 idiomas conocidos , manteniendo escepcional ese estra\u00f1o lenguaje. 8.\u00b0 \u00abLa antigua toponimia de la Espa\u00f1a, imperfecta \u00bbmente recogida por los autores cl\u00e1sicos, hall\u00f3se despu\u00e9s \u00abespuesta \u00e1 los numerosos errores de los copistas. El idio \u00bbma Vascongado se ha modificado en tales t\u00e9rminos des \u00bbpues del siglo xv , que es siempre muy dif\u00edcil , cuando \u00bbno absolutamente imposible , esplicar los primeros tes \u00bbtos conocidos que se remontan \u00e1 esa \u00e9poca.\u00bb \u00bbAs\u00ed que , aun admitiendo contra el testimonio de los \u00bbantiguos autores, que un dia no se hablara mas que una \u00bbsola lengua en Espa\u00f1a , no podemos tener confianza ni \u00bben la materia que se interpreta , ni en los medios de in \u00abterpretacion.\u00bb \u00bbSe ha demostrado tambi\u00e9n, con suficiente n\u00famero de \u00bbejemplos, que el bar\u00f3n Wilhelm de Humboldt y sus dis \u00abc\u00edpulos acometieron este trabajo con un estudio muy in \u00bbcompleto del Vascuence , tomando como palabras pura-"], [526, "500 LOS EUSEAROS. \u00abmente Euskaras t\u00e9rminos tomados de los glosarios latino \u00aby romance. \u00bb Adulterados encuentra los nombres de las antiguas lo calidades , mal recogidos por los autores cl\u00e1sicos y mal tratados despu\u00e9s por falta de los copistas. A\u00f1adiera Mr. Blade que esos autores antiguos hacen gala de haberlos latinizado , tan b\u00e1rbaros los encontra ban , y convendr\u00edamos en que sin estas mutilaciones fue ra mucho mas f\u00e1cil su interpretaci\u00f3n vascongada. Pero \u00bfqu\u00e9 lengua era la de esas gentes que encontraban los Romanos \u00e1 su paso , y habia servido para denominar tantas localidades en nuestra Espa\u00f1a ; qu\u00e9 lengua b\u00e1rba ro era esa, que as\u00ed se resist\u00eda \u00e1 los oidosdelos Romanos? No podia ser la Celta, la Fenicia, la Griega, la Cartagi nesa, ni siquiera la Caldea \u00f3 la Hebrea, lenguas todas que conoc\u00eda el gran pueblo , y de las que hablan sus autores en muy diversos t\u00e9rminos. 9.\u00b0 \u00ab El procedimiento empleado para la lectura de \u00ablas leyendas de las llamadas medallas Iberas, es hasta \u00abcierto punto aceptable en teor\u00eda ; pero los inconvenien tes que presenta en la pr\u00e1ctica equivalen \u00e1 su absoluta \u00bbcondena. Las objeciones que ha suscitado esta parte del \u00ablibro de Mr. Boudard se reflejan sobre los anteriores tra \u00bbbajos. En fin , el m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n de las leyen \u00bbdas, invalidado por las mismas razones generales que \u00bbhan surgido contra la teor\u00eda de Humboldt, lo es aun \u00abmas por la evidente insuficiencia de preparaci\u00f3n hist\u00f3 \u00bbrica y filol\u00f3gica del autor de la Numism\u00e1tica ib\u00e9rica. \u00bb \u00abLa toponimia antigua de Espa\u00f1a y la numism\u00e1tica \u00abllamada Ibera, no proyectan, pues, luz ninguna sobre \u00bbel problema del origen de los Vascos. \u00bb Un tanto atrevido era salir al encuentro del sistema de Mr. Boudard en la interpretaci\u00f3n de las medallas llama das ib\u00e9ricas \u00f3 de letras desconocidas."], [527, "LOS EUSEAROS. 501 Aceptable encuentra Blade el sistema en teor\u00eda , aunque los inconvenientes que dice presenta en la pr\u00e1ctica lo condenan de una manera absoluta. Forzoso le era \u00e1 Mr. Blade rechazarlo , s\u00f3 pena de in utilizar el laborioso estudio que bajo un criterio muy dis tinto habia realizado. 10. \u00abLos monumentos del derecho Euskaro no se re \u00abmontan mas all\u00e1 de la \u00e9poca feudal, ni bajan del siglo xvu. \u00bbSu atento estudio no revela , \u00e1 pesar de lo que se ha di \u00bbcho, ninguna disposici\u00f3n verdaderamente original y ca \u00bbracter\u00edstica en cualquier grado, de un estado jur\u00eddico \u00bbparticular. Todo se esplica por las reglas generales de \u00bbla antigua legislaci\u00f3n feudal y consuetudinaria , por la \u00bbimitacion mas \u00f3 menos libre de los Estatutos del Nor \u00bbte de Espa\u00f1a y de la Gascu\u00f1a , y por las necesidades de \u00bbun r\u00e9gimen pastoral , cuyas manifestaciones similares \u00f3 \u00aban\u00e1logas encontraremos con facilidad entre los antiguos \u00abpueblos de toda la cadena del Pirineo. \u00bb Ya hemos dicho que este pueblo no se cuid\u00f3 de consig nar sus leyes por escrito, empezando \u00e1 hacerlo que sepa mos por los a\u00f1os 1200 \u00e1 1300. Si el se\u00f1or Blade conoce los principios y formas de ese derecho \u00f3 legislaci\u00f3n Euskara , es estra\u00f1o no hayan llamado su atenci\u00f3n algunas de sus disposiciones, que revelan ciertamente un car\u00e1cter original y caracter\u00edstico. No se esplica todo tan f\u00e1cilmente como pretende, por las reglas generales de la antigua legislaci\u00f3n feudal \u00f3 consue tudinaria , \u00f3 por la imitaci\u00f3n m\u00e1s \u00f3 menos libre de los Estatutos del Norte de Espa\u00f1a \u00f3 de la Gascu\u00f1a , etc. Anteriores \u00e1 esos ejemplos eran los principios en que descansaba esta sociedad y las manifestaciones de su es tado social y administrativo ; las leyes y costumbres que de ellos arrancaban participan , \u00e1 no dudarlo, de esa ori ginalidad, sin que pretendamos fueran un monumento de"], [528, "502 LOS EUSEAEOS. sabidur\u00eda , ni tan estra\u00f1as que otros pueblos , en iguales per\u00edodos, no poseyeran semejantes \u00f3 parecidas. 11. \u00abLos supuestos cantos heroicos de los Vascos \u00bb (Canto d\u00e9los C\u00e1ntabros , Canto de Altaviscar y Canto de \u00bbAnnibal) son composiciones recientes y ap\u00f3crifas, y no \u00abes dado utilizarlas para la historia pol\u00edtica y literaria \u00bbde los Euskaros.\u00bb \u00bbTales son las conclusiones especiales que me parece se \u00bbderivan de los diversos cap\u00edtulos de esta obra. \u00bb \u00ab La toponimia antigua de la Espa\u00f1a , la numism\u00e1tica \u00abllamada Ibera, el derecho consuetudinario y los supues \u00bbtos cantos heroicos no arrojan , pues , hasta ahora , luz \u00bbalguna sobre el problema del origen de los Vascos. \u00bb \u00ab Nuestros medios de investigaci\u00f3n \u00e9 informaci\u00f3n se li \u00bbmitan \u00e1 la historia positiva, \u00e1 la antropolog\u00eda y \u00e1 la fi \u00bblolog\u00eda comparada. Estas tres ciencias manifiestan un\u00e1 \u00abnimemente que los Vascos son un pueblo muy mezclado. \u00abNing\u00fan descubrimiento antropol\u00f3gico , verdaderamente \u00abserio y formal , nos autoriza \u00e1 eslabonarlos con los pue \u00bbblos del \u00c1frica \u00f3 del Nuevo - Mundo ; sin embargo , los \u00abtrabajos de Mr. Pruner-Bey tienden \u00e1 acercarlos al tipo \u00bbmongoloide. El Euskara no presenta afinidad alguna \u00abmorfol\u00f3gica con los idiomas Africanos , Sem\u00edticos y \u00abAryos ; pero es mas leg\u00edtimo buscarla entre las lenguas \u00abdel grupo Tour\u00e1nico y m\u00e1s especialmente entre las de la \u00abparte septentrional del Nuevo-Mundo. As\u00ed , pues , estimo \u00abque los futuros investigadores , para trabajar con alg\u00fan \u00abfruto, deber\u00e1n dirigir sus pesquisas \u00e1 los dominios de las \u00ablenguas Touranias y las de la Am\u00e9rica del Norte. \u00bb En conclusi\u00f3n , la obra de Mr. Blade es un trabajo se rio, y revela un hombre de grandes conocimientos. L\u00e1s tima grande es que antes de emprenderlo no se decidiera \u00e1 estudiar el pais , los hombres , las leyes , costumbres y tradiciones de que debia ocuparse en donde mejor y casi"], [529, "LOS EUSEAROS. 503 esclusivamente podia hacerla,., en el verdadero pais Eus karo. * * * Casi \u00e1 la par que la obra de Blade , en el mismo a\u00f1o de 1869, aunque con alguna anterioridad, publicaba tam bi\u00e9n en Par\u00eds otro libro Mr. D. J. Garat , titulado Les Basques de Fr once et d'Espagne; leurs origines. Esos or\u00edgenes se inclina \u00e1 buscarlos , y cree encontrar los , en la familia Sem\u00edtica. Nada menos que de los Feni cios hace descender \u00e1 los C\u00e1ntabros. \u00abLes Pheniciens fu \u00bbrent les promoteurs de l'emigration qui fonda la natio \u00bbnalit\u00e9 des Cantabres et des Basques.\u00bb Prescindiendo de que ning\u00fan autor de la antig\u00fcedad, ni siquiera moderno, ha aventurado tan estra\u00f1a aser ci\u00f3n, \u00bfd\u00f3nde ha encontrado Mr. Garat la menor huella de la colonizaci\u00f3n de aquel ilustrado pueblo en nuestras comarcas; d\u00f3nde un ligero vestigio de su religi\u00f3n, de sus factor\u00edas y fortalezas , de sus grandes adelantos na vales, industriales y comerciales? Jam\u00e1s la tradici\u00f3n, aun en sus m\u00e1s caprichosos giros , nos habl\u00f3 del pueblo Fenicio en estas monta\u00f1as. \u00bf Ha parado su atenci\u00f3n el Sr. Garat , en la inmensa diferencia de los dos tipos fenicio y c\u00e1ntabro , tales cua les la historia nos los recuerda? \u00bfQu\u00e9 comunidad ni filia ci\u00f3n podia existir, entre el civilizado y sagaz mercader fenicio , con el salvage \u00e9 ind\u00f3mito c\u00e1ntabro , recalcitran te \u00e1 toda novedad y progreso ? \u00bf Qu\u00e9 conexi\u00f3n tiene la lengua de ese pueblo, el Vascuence, con la lengua de los Fenicios ? Y sin embargo, Mr. Garat empe\u00f1ado en darles aque llos or\u00edgenes , no vacila en eslabonarlas , \u00e9 hiciera de ellas una, sino fuera tan violento ese consorcio."], [530, "504 LOS EUSEAROS. El Sr. Garat, en fin, nos dice su opini\u00f3n sin apoyarla en prueba alguna. No muy feliz cuando compara la autonom\u00eda de los Vascos espa\u00f1oles y franceses , pretendiendo que \u00e9stos con servaron la suya m\u00e1s tiempo que aquellos , nos autoriza \u00e1 suponer no conoce este autor los fueros y organizaci\u00f3n que conserv\u00f3 este pa\u00eds , desde su incorporaci\u00f3n \u00e1 la Co rona de Castilla. Por lo dem\u00e1s , nada nuevo nos dice que otros autores no anticiparan , y s\u00ed solo termina con la estra\u00f1a des cripci\u00f3n del baile m\u00edmico, cuya ejecuci\u00f3n le fu\u00e9 dado con templar en Biarritz. Han enga\u00f1ado , y se ha enga\u00f1ado el Sr. Garat al pre tender dar \u00e1 esa funci\u00f3n m\u00edmica un car\u00e1cter \u00f3 sello Vas congado. Nunca en estas monta\u00f1as contemplamos ni o\u00edmos mencionar nada parecido ; ni entre los verdaderos Vascos-franceses es conocido ese baile. Que lo ha visto, no lo dudamos , pues lo dice ; que su descripci\u00f3n es muy po\u00e9tica, lo reconocemos ; y sin embargo , creer\u00edamos per der el tiempo deteni\u00e9ndonos \u00e1 rechazar la estra\u00f1a aser ci\u00f3n de ser un baile astron\u00f3mico, que los antepasados de los Vascos trajeron del Asia \u00e1 los Bajos Pirineos. Mr. Francisque Michel publicaba un voluminoso libro en Par\u00eds el a\u00f1o 1857, que titulaba: Le pays Basque, sa population , so lang\u00fce , ses mceurs , sa literatura , el sa musique. Limitado \u00e1 este cuadro , sin ocuparse de sus or\u00edgenes, de su historia , de su organizaci\u00f3n social y administrati va , ha recogido Mr. Michel en su obra varios refranes, y grand\u00edsimo n\u00famero de cantos y poes\u00edas que ocupan casi completamente sus p\u00e1ginas. Se refieren en su casi"], [531, "LOS EUSEAROS. 505 totalidad \u00e1 el pais Vasco- franc\u00e9s, y son canciones \u00f3 poes\u00edas modernas. Algunos art\u00edculos consagra \u00e1 las representaciones dra m\u00e1ticas entre los Vascos , llam\u00e1ndolas Pastorales \u00f3 tra gedias. Francamente , jam\u00e1s hemos conocido nada que se le parezca entre los Vascos-espa\u00f1oles , ni lo recuerda la tra dici\u00f3n. Durante nuestros viajes y estancia en el pais Vasco-franc\u00e9s, tampoco presenciamos esos espect\u00e1culos, ni siquiera o\u00edmos hablar de ellos. Es muy posible, pues lo dice , que existan esas composiciones comunes \u00e1 la Breta\u00f1a , el Artois , el Rosellon y otros pa\u00edses , imitacio nes de la primitiva literatura dram\u00e1tica. No menos sorprendente seria para los Vascos de este lado de los Pirineos, el baile que llama Moutchiko, en que solo los hombres toman parte , y termina las veladas del invierno, \u00f3 es el complemento de las representaciones dram\u00e1ticas , \u00f3 Pastorales como las llama. Hasta 150 \u00e1 200 pesetas hace subir lo que aveces pues to \u00e1 remate , cuesta el honor de ser la primera mano \u00f3 jefe del baile; de 20 \u00e1 50 la segunda, y de 15 \u00e1 30 la tercera. Esos productos se destinan , en primer t\u00e9rmino \u00e1 pagar los gastos que originan las representaciones , y los sobrantes para los refrescos y vino que se reparte. Fuera de los cantos heroicos que hemos trascrito com pletos, y reproduce suscintamente , no creemos dignos de especial menci\u00f3n , el dedicado al vizconde de Belsunce, ni \u00e1 el conde de Estaing, que cuando m\u00e1s alcanzar\u00e1n \u00e1 el pasado siglo , y ser\u00e1n la espresion de sus admiradores locales ; las poes\u00edas , romances, y canciones de toda espe cie que ha recogido , son muy numerosas y prueban gran diligencia y laboriosidad. Es com\u00fan \u00e1 el Sr. Michel , como \u00e1 los dem\u00e1s autores franceses que se han ocupado del pueblo Vasco , tomar"], [532, "506 LOS EUSEAROS. como tipo y representaci\u00f3n de esta raza, de sus costum bres y tradiciones, \u00e1 los Vascos de allende los Pirineos, sin cuidarse de venir \u00e1 estudiarla en su verdadera cuna y asiento. Podr\u00e1n sus relaciones reproducir algo de los modernos Vascos-franceses , asimilados administrativa \u00e9 hist\u00f3ricamente \u00e1 la Francia; pero muy poco pueden de cirnos de sus tradiciones , casi olvidadas y borradas por la en\u00e9rgica y absoluta unidad que los tiene absorbidos. Segun se desprende de las p\u00e1ginas que \u00e1 las supersticiones del pais Vasco-franc\u00e9s consagra, la hechicer\u00eda tuvo gran desarrollo entre ellos, sobre todo en la tierra de Labord. Por los a\u00f1os 1609 lleg\u00f3 \u00e1 tanto el n\u00famero de los bru jos , que el Rey de Francia dio comisi\u00f3n \u00e1 un presidente y consejero del Parlamento de Burdeos, para que pasara \u00e1 el pais Vascongado \u00e1 encausarlos y perseguirlos. Cupo esta desventurada misi\u00f3n \u00e1 Pedro del Ancre, y de su desempe\u00f1o nos da estensa cuenta en dos tratados que \u00e1 relatarla consagra. Como muestra, traducir\u00e9 alguna de sus reflexiones: \u00abEs asombroso dice , el n\u00famero de demonios y hechiceros \u00abque hay en el pais de Labord.\u00bb Y esplica esa aglomera ci\u00f3n de hechiceros con la peregrina f\u00e1bula de que habien do los esp\u00edritus malignos sido echados de las Indias y el Jap\u00f3n, por los misioneros, vinieron \u00e1 caer en las mon ta\u00f1as de la tierra de Labord. \u00ab El hecho es, a\u00f1ade , que \u00bbmuchos Ingleses, Escoceses, y otros viajeros que vie \u00bbnen \u00e1 cargar vinos \u00e1 esta villa de Burdeos , nos han \u00abasegurado haber visto durante su viaje grandes tropas \u00bbde demonios , en forma de hombres espantosos, que pa \u00bbsaban \u00e1 Francia. Esto hace que el n\u00famero de hechiceros \u00bbsea tan grande en la tierra de Labord , y existan tantas \u00bbalmas descarriadas , que es imposible pensar en atraer \u00bblas \u00f3 buscarlas por las v\u00edas judiciales. La devoci\u00f3n y la \u00bbbuena instrucci\u00f3n dar\u00edan mejores resultados. \u00bb"], [533, "LOS EUSEAROS. 507 La ciega justicia de los hombres diezm\u00f3 la poblaci\u00f3n sin distinci\u00f3n de clases , pues alcanz\u00f3 hasta los sacerdo tes, quemando y persiguiendo de una manera espantosa a los llamados hechiceros, desgraciados visionarios los unos , \u00f3 cr\u00e9dulos \u00e9 ignorantes aldeanos , y no pocos v\u00edc timas de vengativas delaciones. \u00ab El palacio y el claus \u00bbtro del Parlamento de Burdeos, prosigue Ancre, se \u00abllen\u00f3 de ellos de tal manera, que no pudiendo encontrar \u00ablocales capaces para encerrarlos dentro de la Conserge \u00bbr\u00eda del tribunal , fu\u00e9 preciso colocarlos en una de las \u00abfortalezas de la villa llamada el Castillo de Ha. \u00bb No hiciera m\u00e1s el Tribunal de la Inquisici\u00f3n que tan amenudo nos recuerdan , y no concluir\u00e9 sin tomar de la misma obra de Mr. Michel lo que con relaci\u00f3n \u00e1 estas supersticiones en Francia copia del c\u00e9lebre Mr. de Mais tre. \u00ab Supongo conocer\u00e9is \u00e1 gentes muy honradas y supe \u00bbriores \u00e1 el vulgo , que creen con la mayor buena s\u00e9 en \u00bblos amuletos , apariciones , remedios simp\u00e1ticos , adivi \u00bbnos y adivinas , sue\u00f1os , comunicaci\u00f3n con los esp\u00edri \u00bbtus, etc, etc, gentes que se levantar\u00edan bruscamente de \u00bbla mesa si para colmo de desgracias se encontraban >otras doce personas ya sentadas , que mudaran de color \u00bbsi un criado tiene la torpeza de derramar un salero; \u00bbque antes perder\u00edan una herencia que ponerse en ca \u00abrnino en ciertos dias de la semana, etc, etc. Pues bien... \u00bbid \u00e1 Espa\u00f1a y os admirareis de no encontrar ninguna >de esas humillantes supersticiones. \u00bb En 1827 publicaba Petit-Radel una Memoria sobre las m\u00e1s antiguas ciudades de Espa\u00f1a , y en ella sosten\u00eda el origen italiano de los Iberos. Basaba su opini\u00f3n en la semejanza de ciertos nombres de gentes y poblaciones del"], [534, "508 LOS EUSEAROS. Latium y la Etruria , que creia encontrar en la Iberia meridional. Ya hemos dicho algo de esto al tratar de las emigraciones de los Iberos, empujados por la in vasi\u00f3n Celta. El sabio Mr. Freret, nos traz\u00f3 hace ya muchos a\u00f1os la marcha de esa emigraci\u00f3n en Italia , es tableci\u00e9ndose los Iberos en primer lugar en la Liguria, y luego en la Toscana , el Latium , la Campania, y pasan do finalmente \u00e1 las tres grandes islas del Mediterr\u00e1neo. Hemos referido la opini\u00f3n de Humboldt sobre la emigra ci\u00f3n Ibera \u00e1 esas mismas islas, y las afirmaciones de Mr. Amadeo Thierry y de Mr. Amper\u00e9 estendi\u00e9ndola \u00e1 gran parte de la Italia , y encontrando el \u00faltimo nom bres Iberos y Vascos , hasta en la misma Roma. Que algunos Iberos emigraron \u00e1 Italia , es opini\u00f3n ya casi pasada en autoridad de cosa juzgada para la gene ralidad de los m\u00e1s profundos autores; en tanto ser\u00e1 muy raro el que haya ideado siquiera traer \u00e1 los Iberos de aquel pais. Dada la tiponimia entre algunos pueblos de la Italia, y otros de la Iberia meridional, no se preocu p\u00f3 Radel pudieran ser Iberos, los que all\u00ed llevaran esos nombres del pa\u00eds que acababan de abandonar. \u00bfC\u00f3mo suponer que el oscuro Ibero , impusiera nombres algunos \u00e1 las comarcas, asiento despu\u00e9s del Imperio y gran pue blo Romano? No ha faltado tampoco quien achaque un origen ger m\u00e1nico \u00e1 los Escaldunas, haci\u00e9ndolos descendientes de los pueblos que invadieron el Imperio Romano bajo el reinado de Probo , \u00f3 creyendo encontrar en ellos los res tos de las tribus de b\u00e1rbaros de que nos habla Pablo Di\u00e1cono , \u00e1 las que se confi\u00f3 la custodia de los Pirineos en tiempo de Honorio."], [535, "LOS EUSEAROS. 509 Esas cohortes de b\u00e1rbaros, incorporadas al ej\u00e9rcito del Imperio, se llamaron Honoriacas. Eran simplemente soldados mercenarios , no un pueblo guerrero que arras trara consigo \u00e1 sus mujeres \u00e9 hijos : as\u00ed es que su jefe Geroncio al unirte en el a\u00f1o 409 \u00e1 los V\u00e1ndalos , Suevos y Alanos contra los que deb\u00eda defender aquella cordille ra, penetr\u00f3 con ellos en la Pen\u00ednsula sin dejar otra me moria de su estancia en aquellas monta\u00f1as. Algo de este germanismo en los or\u00edgenes de los Euska ros, indicaba D. J. A. C. cura de Montuenga en su op\u00fas culo \u00ab Censura cr\u00edtica de la pretendida escelencia y an tig\u00fcedad del Vascuence, y luego Mr. Du Mege en la Statistique gen\u00e9rale des Departements pjyreneens. Los b\u00e1rbaros llamados Alamani , que en el reinado de Galiano invadieron las Galias, fueron espulsados de ellas por Posthumio. Despu\u00e9s de la muerte de Aurelio, otras tribus Germanas atravesando el Rhin penetraron en las Galias con intento de establecerse en ellas ; pero Pro bo en el a\u00f1o 280 las recobr\u00f3 , ech\u00e1ndolos de las impor tantes ciudades y comarcas de que se apoderaran , sin que nadie haya probado alcanzaran en su guerrera espe dicion los valles de los Pirineos occidentales franceses, limit\u00e1ndola al Norte y centro d\u00e9la Galia. Han narrado y atestiguan un\u00e1nimemente estos sucesos muchos historiadores : es por consiguiente sobrado vio lento, sino rid\u00edculo, atribuir \u00e1 el pueblo Euskaro esos ante pasados , sin que la historia \u00f3 la tradici\u00f3n nos autoricen \u00e1 ello en lo m\u00e1s m\u00ednimo, y sin fijarse siquiera en la len gua de este pueblo, que ninguna conexi\u00f3n tiene con los idiomas del grupo Germano. Uno de los escritores que con mayor entusiasmo y"], [536, "510 LOS EUSEAROS. constancia, se han ocupado de los or\u00edgenes, historia, len gua y costumbres de los Euskaros en nuestros dias , es \u00e1 no dudarlo Mr. Augustin Chao. Ese mismo escesivo cari\u00f1o y admiraci\u00f3n hacia la raza Euskara, le arrastr\u00f3 \u00e1 ataviar con el ropaje de la histo ria \u00f3 de la seria tradici\u00f3n, algunas vulgares consejas, dando pi\u00e9 \u00e1 sus impugnadores para calificarlo de una manera demasiado severa. Y sin embargo , es muy dig no de estudio el libro que public\u00f3 en Bayona en el a\u00f1o de 1847, con el t\u00edtulo de Histoire primitiva des Euskariens- Basques , lang\u00fce, poesie , moeurs , el caract\u00e9re de ce peuple. No me propongo examinar su obra, en la que descuella, m\u00e1s que el conocimiento de la historia, costumbres y car\u00e1cter de este pueblo , el de su lengua, de la que Chao hizo un estudio concienzudo. Chao es de los que creen en los or\u00edgenes orientales de los Euskaros. \u00abLos Euskaros, dice, no pertenec\u00edan \u00e1 la \u00bbraza blanca del Septentri\u00f3n, ni \u00e1 la negra africana: \u00bbpuede consider\u00e1rseles como una raza intermedia que \u00bbdesde el Indostan se esparceria en el Occidente , \u00f3 que \u00bbsalvada quizas del naufragio de la antigua Atl\u00e1ntide, \u00abenviar\u00eda de las regiones del Oeste sus colonias hacia el \u00abOriente. Los Iberos primitivos , segun el retrato que de \u00abellos nos ha dejado T\u00e1cito, ten\u00edan la tez cobriza , y los \u00abcabellos rizados, caracteres que as\u00ed se\u00f1alan una raza \u00abamericana, como asi\u00e1tica. Sea como quiera, orientales \u00bb\u00f3 procedentes de la Atl\u00e1ntide, los Euskaros antes de \u00abestablecerse en las dos Iberias , parecen haber precedido \u00bb\u00e1 la llegada de los Et\u00edopes y de las razas rubias \u00e1 el \u00abalto y bajo Egipto. La poblaci\u00f3n negra , vencida a su \u00abvez por las hordas blancas, determin\u00f3 quiz\u00e1s la emigra \u00bbcion de los Euskaros \u00e1 la India y \u00e1 la Espa\u00f1a , la Per \u00bbsia y las Galias , la Italia y las islas del Mediterr\u00e1neo."], [537, "LOS EUSEAROS. 511 \u00bb Segun la geograf\u00eda primitiva del \u00c1frica, que nos trazan \u00ablos griegos , no puede dudarse de la larga estancia que \u00ablos Euskaros hicieron en toda la parte septentrional de \u00bbeste Continente. Desde all\u00ed sin duda , se encaminaron \u00e1 \u00abla Pen\u00ednsula espa\u00f1ola , atravesando el Estrecho en lar \u00bbgas canoas construidas con cortezas de \u00e1rbol , \u00f3 de cue \u00bbro; flotas salvages, pero r\u00e1pidas, que marchaban al \u00abremo , y usaban todav\u00eda los Espa\u00f1oles en tiempo de \u00abBruto para sus m\u00e1s lejanas navegaciones.\u00bb Como consecuencia de estos or\u00edgenes y navegaci\u00f3n, parece inclinarse Chao, \u00e1 que fuera el rio Tinto \u00f3 Aceche, entre el Guadiana y el Guadalquivir, quien diera el nom bre de Iberia \u00e1 nuestra Pen\u00ednsula. Dice que los Euskaros le dieron el nombre de l\u00f3aiero \u00f3 Ibaibero , rio caliente \u00f3 abrasador , \u00e1 causa de la pro piedad corrosiva de sus aguas, que desecan la vegeta ci\u00f3n, haciendo infecundas sus m\u00e1rgenes: nombre que Plinio parece haber querido traducir por el de Urium. Cita tambi\u00e9n \u00e1 Festo Avieno, que pretende fuera el Ibero andaluz el que dio \u00e1 la Pen\u00ednsula su nombre de Iberia. \u00abSi esa aserci\u00f3n es exacta , prosigue Chao , seria una \u00abpresunci\u00f3n de que los Euskaros llegados del \u00c1frica , po \u00bbblaron en primer lugar la B\u00e9tica. Mas tarde costeando \u00abel Ebro, las colonias Euskaras lo designaron con el \u00abmismo nombre calificativo de Ibaiero , siempre apropia \u00bbdo \u00e1 lo templado de sus aguas. \u00bb A\u00f1ade no debe creerse que nuestros abor\u00edgenes pensa ran dar \u00e1 la Espa\u00f1a el nombre de Iberia , ni que ellos mismos se llamaran Iberos ; y que solo designaron las comarcas que ocupaban bajo el nombre inmutable de pa\u00ed ses Esukaros, Eskual-herriac. No encuentro fundamento para aceptar la teor\u00eda de Chao con relaci\u00f3n \u00e1 los or\u00edgenes de los Euskaros. Esa emigraci\u00f3n del \u00c1frica , en que llega hasta describir las"], [538, "512 LOS EUSEAROS. toscas embarcaciones con que atravesaron el Estrecho, no son mas que hip\u00f3tesis ; y con respecto \u00e1 proceder de la Atl\u00e1ntide, cuya existencia no est\u00e1 confirmada hist\u00f3rica mente por ning\u00fan testo digno de cr\u00e9dito , es una teor\u00eda, mas que aventurada , fabulosa. Por los a\u00f1os 1797 \u00e1 1800 publicaba don Jos\u00e9 Land\u00e1 zuri y Romarate la mas completa Historia civil, eclesi\u00e1s tica y administrativa de la provincia de \u00c1lava que cono cemos. Dio sucesivamente \u00e1 luz : Historia eclesi\u00e1stica , un tomo , en. . . . 1797 Historia civil de \u00c1lava , dos tomos, en. . 1798 Villas y lugares de \u00c1lava, un tomo, en 1798 Suplemento \u00e1 la Historia civil, un tomo. 1799 Varones ilustres , un tomo , en 1799 El cuadro era completo y comprend\u00eda la vida toda del peque\u00f1o pais de \u00c1lava , desde sus or\u00edgenes hasta aquellos dias. Y sin embargo, no se ha dado en nuestro humilde concepto \u00e1 esa obra todo el m\u00e9rito \u00e9 importancia que te nia. Con insistencia y gran desenfado , o\u00edmos calificarla de relaci\u00f3n confusa , de vulgar estilo y escaso valor. Land\u00e1zuri llev\u00f3 \u00e1 cabo un trabajo \u00edmprobo, buscando y examinando los much\u00edsimos documentos que cita y aun copia, pues los que le hab\u00edan precedido en esta tarea, po co escrupulosos , \u00f3 bajo la influencia de las preocupacio nes de la \u00e9poca en que escribian, no podian serle de gran de ayuda \u00f3 debia desconfiar de ellos. No es lo mismo escribir en nuestros dias , espigando un campo donde tantos han trabajado , que hacer las pri-"], [539, "LOS EUSEAROS. 513 meras y mas dif\u00edciles labores en aquel inculto terreno. Gracias, en fin \u00e1 Land\u00e1zuri, poseemos muchos documen tos cuyos originales han desaparecido con los Monaste rios y Corporaciones que los custodiaban. Es muy notable la seriedad y buen juicio de este histo riador : su estilo es sencillo , claro y preciso ; no vulgar, como algunos pretenden , compar\u00e1ndolo sin duda con el ampuloso y rebuscado de no pocos escritores modernos, que aplican \u00e1 la historia un lenguaje que no le es propio. Land\u00e1zuri es \u00e1 no dudarlo el primer historiador alav\u00e9s que conocemos , y su obra la mas completa historia que ninguna de las tres provincias Vascongadas poseen. No tan cabal el Compendio historial de la M. N. y M. L. provincia de Guip\u00fazcoa, que escribiera en los a\u00f1os 1625 y 1626 el doctor Lope Martinez de Isasti, adicionada con varios suplementos y notas por don Rafael FJoranes y Encinas, se\u00f1or de Tabaneros, en 1781, fu\u00e9 al fin publi cada en 1850 por acuerdo de la Diputaci\u00f3n de aquella provincia. El voluminoso libro en que vio la luz este trabajo, se resiente en cuanto al criterio hist\u00f3rico y \u00e1 la importan cia que da \u00e1 la cuesti\u00f3n de genealog\u00edas de las familias llamadas de parientes mayores y otros nobles solares, de la \u00e9poca en que la escribiera. La historia del pais, los grandes sucesos que presencia ra, est\u00e1n tratados con muy poco m\u00e9todo y sobrada conci si\u00f3n ; en cambio abundan datos locales y personales , de talles que, cuando mas, pueden interesar \u00e1 determinadas familias y contentar alguna vanidad. 33"], [540, "514 LOS EUSEAROS. Finalmente, un entusiasta vascongado, don Nicol\u00e1s Soraluce y Zub\u00edzarreta, public\u00f3 en el a\u00f1o de 1870 una Historia general de Guip\u00fazcoa. No menos diligente que Isasti, ha acopiado numerosos datos y practicado estudios para llevarla \u00e1 t\u00e9rmino . Los datos estad\u00edsticos, geogr\u00e1ficos, etc, la relaci\u00f3n de las familias de parientes mayores y armeras, las biogra f\u00edas, siquiera concisas de tantos varones como mencio na , m\u00e1s por los puestos que ocuparon en el Estado que por su escasa celebridad y m\u00e9ritos personales, llenan uno de los dos tomos que \u00e1 la historia de Guip\u00fazcoa consagra. No ya solo como autor de esta obra es conocido el se \u00f1or de Soraluce : vemos figurar su nombre en otras pol\u00e9 micas sobre asuntos vascongados, y siempre piensa con intenso criterio Euskaro. Don Miguel Rodr\u00edguez Ferrer, conocido ya por otras publicaciones sobre Cuba , ha dado \u00e1 luz el \u00faltimo libro que sobre el pais Vascongado conocemos. Digna de aplauso es su resoluci\u00f3n y trabajo , siquiera debe dolemos la precipitaci\u00f3n con que ha procedido. \u00c9l mismo lo declara al final de la obra formada al vapor ; \u00absu irregularidad, dice, salta \u00e1 la vista; en ella aparece \u00abque lo accidentales aqu\u00ed como lo principal y vice-versa,\u00bb y efectivamente , el fondo de la obra aparece bien peque \u00f1o , dado el cuadro que se propone abarcar , describiendo el pais Vascongado y su lengua, el Pr\u00edncipe Bonaparte , Antig\u00fcedades, Literatura, Nombres hist\u00f3ricos, Organiza ci\u00f3n social y foral , la vida toda , en fin , del pueblo Eus karo antiguo y moderno."], [541, "LOS EUSEAROS. 515 Las ilustraciones y comprobantes, corolarios de su obra, son verdaderamente importantes, y las observaciones que las acompa\u00f1an oportunas y discretas. Deben los Vascon gados reconocimiento \u00e1 el sentimiento de cari\u00f1o \u00e1 este su pais adoptivo que ha inspirado el libro del se\u00f1or Ferrer, y los eruditos datos y citas que sus comprobantes \u00e9 ilus traciones contienen, prueban cu\u00e1nto le ha preocupado este pueblo y raza singular. Parece haber seguido la escuela de los que confunden \u00e1 los Euskaros con los Vascones , de la que nos apartamos completamente. No as\u00ed comprendemos \u00e1 qu\u00e9 idea \u00f3 com promiso obedece el pr\u00f3logo \u00f3 introducci\u00f3n que ha coloca do al frente de su obra , debido \u00e1 la pluma de uno de nuestros m\u00e1s eminentes estadistas y literatos (1). \u2022Por grande que sea la autoridad del se\u00f1or C\u00e1novas del Castillo , en la cuesti\u00f3n concreta de sus apreciaciones so bre el pais Euskaro no est\u00e1 \u00e1 la altura de su merecida reputaci\u00f3n. No todo es dado estudiar con igual deteni miento aun \u00e1 los hombres m\u00e1s ilustrados , y al trav\u00e9s de la simpat\u00eda \u00e1 este pueblo que proclama, vemos asomar entre sus siempre castizas y elegantes frases, \u00e1 el hombre pol\u00edtico \u00e1 quien obliga una doctrina \u00e9 ideas preconce bidas. Quedan contestadas en el curso de nuestro trabajo al gunas de sus opiniones sobre los or\u00edgenes \u00e9 independen cia de los Vascongados. Solo nos permitiremos rechazar someramente sus observaciones sobre la campa\u00f1a de 1795 ( 1 ) Cuando escrib\u00edamos estas l\u00edneas no habia alcanzado aun el se\u00f1or C\u00e1novas del Castillo la reputaci\u00f3n y fama de hombre de Estado que despu\u00e9s ha sabido conquistarse. . Bien ageno \u00e1 que esta gran personalidad tendr\u00eda tanta influencia sobre ios destinos del pueblo Vascongado, trac\u00e9 esas observaciones, que no he querido variar en lo m\u00e1s m\u00ednimo, m\u00e1s convencido si cabe despu\u00e9s del tiem po trascurrido de su exactitud."], [542, "516 LOS EUSEAROS. en las Provincias Vascongadas , y m\u00e1s conocida por la Guerra de la Rep\u00fablica. Funda el se\u00f1or C\u00e1novas su principal cargo contra los Vascongados en la conducta que dice observaron durante esta corta campa\u00f1a, no acorriendo como era su deber \u00e1 defender el pais contra los invasores, y luchando despu\u00e9s con sobrada debilidad. Antes de formular tan gratuitas aseveraciones debi\u00f3 el se\u00f1or C\u00e1novas detenerse \u00e1 examinar las causas que die ron tan desgraciado giro y resultado \u00e1 aquella guerra, sin fijarse en lo que dijera en su correspondencia confi dencial el se\u00f1or don Francisco Zamora , criatura y servi dor del famoso valido don Manuel Godoy, \u00e1 cuya impre visi\u00f3n debe achacarse en primer t\u00e9rmino tan infausto suceso. Nuestras plazas fuertes Fuenterrabia y San Sebastian, se hallaban en un estado de abandono incalificable , y el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol que debia defenderlas, escaso y biso\u00f1o. Aun as\u00ed , al declararse la guerra levant\u00f3se el pais en armas ; las Juntas de Guip\u00fazcoa ofrecieron 4,600 tercios armados , adem\u00e1s del levantamiento general , y en pro porci\u00f3n Vizcaya y \u00c1lava. A las \u00f3rdenes del teniente ge neral don Ventura Caro y del mariscal de Campo don Jos\u00e9 Urrutia, en la re\u00f1ida acci\u00f3n de Telletueta, cerca de Ir un, un batall\u00f3n de voluntarios de Guip\u00fazcoa se apoder\u00f3, en medio de horroroso fuego, de los ca\u00f1ones enemigos. El general en jefe Caro, militar entendido, comprendi\u00f3 era imposible contener la invasi\u00f3n con los elementos de que dispon\u00eda, y dimiti\u00f3 su cargo, en el que fu\u00e9 reempla zado por el general Conde Colomera. Hasta aqu\u00ed pudo tenerse en jaque al enemigo , mas el 1.\u00b0 de Agosto de 1794 , inici\u00f3 el nuevo general su mando con una derrota , en la que sus bis\u00f3nos y mal mandados soldados, acometidos cerca de Irun , abandonaron la arti-"], [543, "LOS EUSEAROS. 517 Her\u00eda y dieron \u00e1 huir con el mayor desorden y precipi taci\u00f3n. Esta derrota produjo en el pais el m\u00e1s deplorable efec to, no ya solo por el desaliento que infundiera aquel de sastre , sino por las tropel\u00edas , saqueos y violencias que cometiera la indisciplinada soldadesca en su fuga, cual si por territorio enemigo atravesara, obligando \u00e1 la Dipu taci\u00f3n de Guip\u00fazcoa \u00e1 imponer la pena de muerte \u00e1 todo soldado que se hiciera culpable de tales escesos. No fueron bastante \u00e1 contenerlos los tercios guipuzcoanos que con ellos marchaban , resultando serias colisiones sobre todo con los soldados m\u00e1s recientemente llegados. Tal fu\u00e9 la dispersi\u00f3n , que \u00e1 duras penas \u00e1 los cuatro dias de la fatal jornada consegu\u00eda Colomera reunir 4,000 soldados en Tolosa. \u00bfY es de estra\u00f1ar acaso que los habi tantes de San Sebastian se resistieran \u00e1 encerrarse y de fender una plaza donde todo faltaba , cuya artiller\u00eda se habia perdido en Irun , sin municiones , sin guarnici\u00f3n, sin un jefe que les inspirara confianza , en frente de la rota de Irun , de la desbandada del ej\u00e9rcito que ante sus muros pasaba huyendo en el mayor desorden , saqueando el pais que venia \u00e1 defender? As\u00ed es que San Sebastian se rindi\u00f3 \u00e1 los cuatro dias \u00e1 Moncey. La Diputaci\u00f3n march\u00f3 \u00e1 Guetaria por creerse all\u00ed m\u00e1s segura ; pero fueron sorprendidos en la madrugada del 26 de Agosto, y gran parte d\u00e9los representantes del pais y procuradores conducidos y encerrados el 28 en el casti llo de Bayona, donde permanecieron algunos un a\u00f1o pri sioneros. No cej\u00f3 por esto el pais en su resistencia ; due\u00f1o el enemigo de la Baja Guip\u00fazcoa , prepar\u00f3se \u00e1 defender lo restante, y con un patriotismo sin igual , enfrente de los ej\u00e9rcitos de la Rep\u00fablica, sin el apoyo de los nuestros,"], [544, "518 LOS EUSEAROS. casi deshechos , la provincia de Guip\u00fazcoa convoc\u00f3 y ce lebr\u00f3 Juntas estraordinarias en Mondragon, en 1.\u00b0 de Setiembre de 1794. Alg\u00fan valor y patriotismo era preci so para acudir \u00e1 ese llamamiento, y los procuradores que olvidando los riesgos personales que corr\u00edan, haciendo el sacrificio de sus familias y bienes , se congregaron \u00e1 tiro de ca\u00f1\u00f3n del b\u00e1rbaro invasor y al resplandor de los in cendiados pueblos de Eibar y Ermua; esos hombres son dignos de eterna memoria. Entonces comenz\u00f3 la verdadera guerra de monta\u00f1a por los voluntarios \u00e1 las \u00f3rdenes de Areizaga y Mendi zabal. Juntas estraordinarias volv\u00edan \u00e1 reunirse en Salinas en Enero de 1795, lo que no indica que el pais se amila nara, y en Azc\u00e1rate, en I ciar, en la l\u00ednea del Deva y otros puntos , se repet\u00edan esas continuas luchas , que si no al canzan los honores de grandes encuentros, tra\u00edan desaso segados \u00e1 los enemigos, al contemplar tanta tenacidad y persistencia. Estra\u00f1o no diera el se\u00f1or C\u00e1novas toda la importancia que tiene \u00e1 este g\u00e9nero de defensa, cuando la esperiencia acredit\u00f3 despu\u00e9s en la Guerra de la Independencia cu\u00e1nto valia , y m\u00e1s tarde , y en otras m\u00e1s tristes circunstancias se ha probado por desgracia , que sin batallas campales, esa t\u00e1ctica del guerrillero produce resultados, aunque lentos , important\u00edsimos. Pero la necesidad de proteger- \u00e1 Pamplona oblig\u00f3 \u00e1 el general en jefe Pr\u00edncipe de Castelfranco \u00e1 llamar \u00e1 las tropas que mandaban Crespo y Filangieri en las Provin cias Vascongadas , las que quedaron desguarnecidas y \u00e1 merced del invasor, ocupando el enemigo \u00e1 Bilbao y Vi toria , y llegando hasta alcanzar \u00e1 Miranda de Ebro su vanguardia. No era posible que solo el pais pudiera impedir esos"], [545, "LOS EUSEAROS. 519 grandes movimientos, si bien quedando siempre \u00e1 espal das del invasor sus guerrilleros, \u00e1 pesar de lo que dice el se\u00f1or C\u00e1novas, y de lo que Moncey anunciara a su go bierno , de ser recibidos sus soldados como hermanos y amigos. Nos ha sido dado desgraciadamente , pues indica ese recuerdo que ya sumamos algunos a\u00f1os, oir m\u00e1s de una vez \u00e1 los hombres que presenciaron aquellos sucesos y to maron parteen la lucha, el odio y el terror con que eran mirados los soldados de una naci\u00f3n que acababa de llevar al cadalso \u00e1 su Rey, inmolando en inmensa hecatombe \u00e1 clases enteras de su sociedad, y que proclamaba al pare cer, la irreligi\u00f3n en todos sus actos. Tan peregrina encontrar\u00edan aquellos hombres , si pu dieran levantarse de sus sepulcros, esa supuesta simpat\u00eda \u00e1 los invasores, que de seguro no se parar\u00edan \u00e1 rechazar la ; l\u00e1stima \u00f3 risa solo les causar\u00edan esas relaciones. Aventurado cuando menos encontramos el que se fun den esas acusaciones \u00e1 el pais Vascongado , en lo que di jera el favorito del favorito \u00e1 su amo y se\u00f1or en su cor respondencia , en la que con el mayor aplomo manifiesta sus dudas sobre si convenia vencer \u00e1 los franceses en campal batalla , por temor de que herido su amor propio con una derrota , se hiciera m\u00e1s dif\u00edcil hacer la paz. No es estra\u00f1o que al ver desvanecidas sus quim\u00e9ricas ilusio nes buscara alguna v\u00edctima para sincerar tanta ignoran cia y torpeza, y teniendo \u00e1 la mano \u00e1 el pais Vascongado, \u00e1 el que no profesaba gran cari\u00f1o , lo eligiera para ser sacrificado. Zamora se escudaba con la conducta del pais Vascon gado, y Godoy \u00e1 su vez con la del ej\u00e9rcito y la opini\u00f3n de la naci\u00f3n Espa\u00f1ola, cuando decia en su carta del 6 de Julio de 1795 : \u00ab solo un ej\u00e9rcito infiel , solo una turba de v oficiales ignorantes, y una sola opini\u00f3n infame, sobre"], [546, "520 LOS EUSEAROS. \u00bbla cual se apoya el honor de esos caballeros , pudieran \u00bbhaber sido m\u00f3viles capaces \u00e1 destruir los planes que te- \u00abnia formados un ministro que se desvive por ponerlos a \u00abcubierto de sus maldades. A ese ej\u00e9rcito deber\u00e1 la Espa \u00bb\u00f1a el sacrificio de una parte de sus fuerzas , la p\u00e9rdida \u00bbde las provincias y la degradaci\u00f3n de su soberan\u00eda.\u00bb No menos rid\u00edcula y calumniosa encontramos otra de las comunicaciones de Zamora \u00e1 Goloy, que cita el se\u00f1or C\u00e1novas , y dice testual mente : \u00ab Aviso \u00e1 V. E. , para los \u00bbfines que convenga, que el general Moncey, aprovechan-- \u00abdo la venida aqu\u00ed de un oficial paisano deV. y muy con \u00abfidente, nos ha avisado que tenia grandes y seguras in \u00abteligencias en la plaza de Pamplona, dici\u00e9ndonosqueno \u00absiendo decente nombrar los sugetos, me hac\u00edala siguien \u00bbte graduaci\u00f3n de sus apasionados para nuestro gobier no. 1 .\u00b0 Los navarros, y entre estos los vecinos de Pam \u00abplona. 2.\u00b0 En esta ciudad los eclesi\u00e1sticos, los frailes, \u00abunos veinte nobles , los comerciantes y los curiales. 3.\u00b0 \u00abLos vizca\u00ednos , y entre ellos los mayorazgos y los indi viduos aspirantes al gobierno del Se\u00f1or\u00edo. 4.\u00b0 Los ala veses, y de ellos los abogados, los cl\u00e9rigos y unos trece \u00abnobles. 5.\u00b0 Los guipuzcoanos , y principalmente los ci\u00e9 trigos y curiales Encarga se observe estas clases por el \u00bb\u00f3rden que las nombra , y el oficial traia escritas en un \u00abpapelote, de donde he copiado yo esto. \u00bb Aparte de lo inveros\u00edmil y absurdo de que el general en jefe del ej\u00e9rcito enemigo Moncey, haciendo traici\u00f3n \u00e1 su patria, delatara \u00e1 aquellos hombres, de quienes pre tend\u00eda y esperaba cooperaci\u00f3n y auxilio ; delaci\u00f3n que so lo Zamora ha conocido y articulado ; si se para mien tes en los t\u00e9rminos en que est\u00e1 formulada, llega uno \u00e1 dudar si deben atribuirse \u00e1 torpeza \u00f3 iron\u00eda. Si los Navar ros, los Vizca\u00ednos, los Alaveses y los Guipuzcoanos le eran adictos \u00f3 apasionados, como terminantementeespresa, no"], [547, "LOS EUSEAROS. 521 s\u00e9 \u00e1qu\u00e9 designar de una manera m\u00e1s esplicita \u00e1 los frai les, eclesi\u00e1sticos \u00f3 cl\u00e9rigos, mayorazgos, abogados y aun algunos nobles. Estra\u00f1a forma de manifestar sus simpat\u00edas \u00e1 los invaso res tenia el pais, levant\u00e1ndose en armas , y recibi\u00e9ndo los \u00e1 balazos ; y por su parte los soldados de la Rep\u00fa blica trataban sin duda de demostrar su gratitud , devol viendo los mismos obsequios , aprisionando \u00e1 sus Juntas forales , y talando \u00e9 incendiando sus campos y pueblos. Bastar\u00eda \u00e1 poner el sello \u00e1 lo inveros\u00edmil de esa delaci\u00f3n, la espresa designaci\u00f3n de los frailes y los eclesi\u00e1sticos, como adictos en primer t\u00e9rmino \u00e1 los republicanos fran ceses del 94 y 95. Es tan rid\u00edcula , que no debemos dete nernos \u00e1 rechazarla , y nos escusa tambi\u00e9n el esculpar \u00e1 los dem\u00e1s. Dice el se\u00f1or C\u00e1novas,- que ya varios historiadores hab\u00edan indicado que los republicanos franceses hallaron inteligencias y connivencias en las Provincias Vascon gadas; y a\u00f1ade, que a\u00f1os h\u00e1 , habia o\u00eddo \u00e9l mismo \u00e1 personas de edad avanzada, y de importancia muy gran de en el moderno partido liberal de las Provincias Vas cas , que el esp\u00edritu que \u00e1 fines del pasado siglo reinaba en sus clases ilustradas , era muy distinto del que luego se viera en la Guerra civil ; comprob\u00e1ndolo la curiosa noticia que recogiera , de que la famosa Enciclopedia de Diderot y Alambert , cuyo precio no estaba al alcance de muchos , tuvo all\u00ed mas compradores que en ninguna otra parte de Espa\u00f1a. Cre\u00edamos era mas conocido el esp\u00edritu y opini\u00f3n p\u00fabli ca de las Provincias Vascongadas en aquellos dias , y la patri\u00f3tica ilustraci\u00f3n de sus clases m\u00e1s elevadas. Profundamente religiosa y morigerada, aquella socie dad era m\u00e1s vehementemente anti-francesa que las de las restantes provincias de la Pen\u00ednsula , porque \u00e1 su lado se"], [548, "522 LOS EUSEAROfc. desarrollaba el sangriento drama de la revoluci\u00f3n fran cesa , cuyas noticias alcanzaban \u00e1 sus pueblos antes que \u00e1 los dem\u00e1s de Espa\u00f1a, porque estaban en la frontera , y sus comunicaciones con Francia eran m\u00e1s f\u00e1ciles y fre cuentes , llegando las nuevas exageradas si cabe por el terror del gran n\u00famero de refugiados , sobre todo sacer dotes , que buscaron un asilo en nuestras comarcas. No creemos fueran esas relaciones una preparaci\u00f3n muy adecuada para crear simpat\u00edas hacia aquellos hombres en nuestros Vascongados. As\u00ed es que se hablaba de ellos en el hogar del caser\u00edo , en la casa solar , en el p\u00falpito, en todas partes, como de hombres imp\u00edos y de una nueva especie de monstruos. No una , repetidas veces lo hemos idoo de los labios mismos de aquellos de nuestros pai sanos que presenciaron esos sucesos , y hemos alcanzado. Y sin embargo, es cierto que en ninguna parte de Es pa\u00f1a tuvo m\u00e1s compradores la famosa Enciclopedia. Al trazar la biograf\u00eda del conde de Pe\u00f1aflorida, del fun dador de la inolvidable y c\u00e9lebre Sociedad Vascongada, hemos bosquejado r\u00e1pidamente los adelantos de las Pro vincias Vascongadas en su comercio , industria , y cultu ra, siendo as\u00ed que fueron las \u00faltimas en llegar \u00e1 el com\u00fan concierto de civilizaci\u00f3n en nuestra patria. Pero donde m\u00e1s sensible se hacia ese adelanto y progreso, que estimulara en\u00e9rgicamente la creaci\u00f3n de aquella sabia Corporaci\u00f3n cient\u00edfica , fu\u00e9 en las clases m\u00e1s elevadas del pais. \u00ab Aquellos Vascongados , dec\u00edamos , entreten\u00edan sus \u00bb\u00f3cios estudiando y recorriendo la Europa , cuando por \u00abdesgracia los fr\u00edvolos placeres de la corte , la caza y los \u00abcaballos, eran en general el solo pasatiempo de las cla \u00bbses ricas de Espa\u00f1a. \u00bb Y como tipo de aquella genera ci\u00f3n, hac\u00edamos menci\u00f3n del amigo m\u00e1s querido de Rous seau , de don Ignacio de Altuna , cuyo entusiasta elogio ocupa alguna p\u00e1gina en las Confesiones, calificado de"], [549, "LOS EUSEAROS. 523 hombre eminentemente justo y virtuoso , de elevado ca r\u00e1cter y profundo criterio, dotado de una maravillosa aptitud para el estudio. Y sin embargo, el vascongado Altuna , el amigo de Rousseau, el admirador de su gran talento, no tenia pun to alguno de contacto con el c\u00e9lebre fil\u00f3sofo de Ginebra en cuanto se referia \u00e1 sus creencias religiosas, \u00e1 su amor \u00e1 la patria. Altuna , como dice Rousseau , era un fervoroso cat\u00f3lico , si bien muy tolerante , gran cumpli dor de todas las pr\u00e1cticas religiosas, como que, a\u00f1ade, rezaba todos los dias el rosario. La generaci\u00f3n que alcanzaba la guerra de la Rep\u00fabli ca, venia amamant\u00e1ndose en nuestras clases ilustradas, en ese mismo criterio. Profundo amor \u00e1 el estudio de las ciencias y las artes , sin ocuparse de las elucubraciones filos\u00f3ficas que tan poca afinidad tienen con nuestro ca r\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico ; admiraci\u00f3n y respeto \u00e1 los grandes hombres , que en aquella centuria las ilus tran y contribuyen \u00e1 el progreso de la humanidad , sin sacrificar por eso nada de su inquebrantable apego \u00e1 sus creencias religiosas, del amor \u00e1 sus instituciones y \u00e1 la patria. Tales eran los principios que profesaba aquella gene raci\u00f3n. \u00bfY es de estra\u00f1ar, que dados esos instintos, compra ran la Enciclopedia , que era el monumento cient\u00edfico del siglo , y cuantas obras pudieran alcanzar? Sorprendi\u00f3 \u00e1 los invasores encontrar en la dormida y atrasada Espa \u00f1a , hombres que conoc\u00edan su lengua , y admiraban sus grandes escritores ; y esa ilustraci\u00f3n y urbanidad no es perada , se tradujo por algunos caracteres ligeros \u00f3 inte resados, en simpat\u00eda y connivencia. Creo haber descifrado el origen de la curiosa noticia con que sorprendieron \u00e1 el Sr. C\u00e1novas , que arranca no ya de simpat\u00eda \u00e1 los repu-"], [550, "524 LOS EUSKAROS. blicanosy demagogos franceses, sino del amor \u00e1 la cien cia y sus adelantos. La verdadera clave de todas estas calumniosas delacio nes, adem\u00e1s de la esculpacion de las quim\u00e9ricas ilusiones y necios proyectos del que dudaba si conven\u00eda batir \u00e1 los franceses en campal batalla, por temor \u00e1 que se resintie ra su amor propio , dificult\u00e1ndose el llegar \u00e1 la deseada paz , no solo se trasluce , sino que se hace bien patente en la carta felicitaci\u00f3n que en 10 de Agosto dirigiera Zamora \u00e1 Godoy, \u00e1 consecuencia de la paz de Basilea. \u00ab Si \u00e1 est\u00ed. \u00abpaz , decia , se siguiese la uni\u00f3n de las Provincias al se \u00bbno de la naci\u00f3n , sin las trabas forales que las separan y \u00bbhacen casi un miembro muerto del reino, habia V. E. \u00abhecho una de aquellas grandes obras que no hemos visto \u00abdesde el cardenal Cisneros al grande Felipe V. Estas \u00ab\u00e9pocas son las que se deben de aprovechar para aumen \u00abtar los fondos y las fuerzas de la monarqu\u00eda. Las adua \u00bbnas de Bilbao, San Sebastian, y la de la frontera serian \u00bbunas fincas de las mejores del reino. Las contribuciones \u00bbcatastrales de las tres provincias, aun baj\u00e1ndolas mu \u00bbcho, pasar\u00edan de 200,000 duros segun mis c\u00e1lculos. Se \u00bbpuede decir que no bajar\u00edan de 7,000 hombres las tropas \u00bbque podr\u00edamos sacar de all\u00ed. Hay fundamentos legales \u00bbpara esta operaci\u00f3n : ellos han faltado esencialmente \u00e1 \u00absus deberes ; cuesta su recobro \u00e1 la monarqu\u00eda una par \u00bbte de su territorio , y tenemos fuerzas suficientes sobre \u00bbel terreno, para que esto se verifique sin disparar un ti \u00bbro, ni haber quien se atreva \u00e1 repugnarla. \u00bb H\u00e9 aqu\u00ed el m\u00f3vil \u00e9 idea en que se inspirara Zamora, al urdir sus incre\u00edbles acusaciones contra el pais Vascon gado , tratando de dar un colorido de justicia \u00e1 una ini quidad, \u00e1 la operaci\u00f3n , como \u00e9l la llama, halagando ala vez la vanidad de su amo , tan mal parada en sus ante riores proyectos."], [551, "LOS EUSEAROS. 525 Aun m\u00e1s absurda nos parece su seguridad de realizar la sin tirar un tiro, ni quien se atreviera \u00e1 repugnarla, y sin otras m\u00e1s graves complicaciones que fueran su con secuencia en el porvenir ; aun m\u00e1s absurdo, repetimos, que el vencer \u00e1 los franceses con los escasos y desorde nados ej\u00e9rcitos con que aquel gobierno contara'. Bien conoc\u00eda \u00e1 el favorito , \u00e1 el que trat\u00f3 m\u00e1s tarde de llevar \u00e1 cabo esos mismos proyectos, sino con la fuerza de las armas , encomendando \u00e1 la pluma de Ll\u00f3 rente preparar el terreno , para la so\u00f1ada operaci\u00f3n. No calculaba entonces, que ese pais, \u00e1 el que mostraba tanta sa\u00f1a, seria poderoso y suerte antemural para de fender la patria en los dias de prueba que trajo poco despu\u00e9s la Guerra de la Independencia. No calculaba al formar el balance de las ganancias de la operaci\u00f3n, los gastos que el tener sujeto y aprisionado \u00e1 ese pais por a\u00f1os y quiz\u00e1s siglos costara \u00e1 la monar qu\u00eda. Hacemos caso omiso de la desgracia y completa ruina de un pais pr\u00f3spero y dichoso, pues suponemos pesar\u00e1 poco esa consideraci\u00f3n , ante la vanidosa presun ci\u00f3n de imitar las grandes obras del Cardenal Cisneros y Felipe V que aconsejara Zamora. No en son de rid\u00edcula amenaza \u00f3 baladronada apun tamos estas consideraciones que deben tener muy pre sentes los hombres \u00e1 quienes el destino encomiende la direcci\u00f3n y gobierno de esta naci\u00f3n : origen de grandes desgracias y temerosos sucesos, no ya solo para el pais Vascongado , sino para la patria toda, tenemos de ello la intima convicci\u00f3n, fueran esos proyectos en aquellos dias si se llevaran \u00e1 la pr\u00e1ctica. Los errores y faltas de una generaci\u00f3n, aun siendo incuestionables , no abonar\u00e1n jam\u00e1s esas violencias ante la conciencia de los hombres justos y serios, colocados al frente de un Estado, ni pueden, ni deben juzgarse"], [552, "526 LOS EUSEAROS. ciertas cuestiones , por el candente criterio pol\u00edtico de los partidos. Es un peque\u00f1o par\u00e9ntesis, apenas perceptible en la larga vida de este pueblo que se pierde en los albo res de nuestra primera poblaci\u00f3n Ib\u00e9rica ; es un grano de arena en la gran playa de la historia, y como tal debe apreciarse y juzgarse."], [553, "LOS EUSEAROS. 527 CONCLUSIONES. I. Los \u00fanicos vestigios hasta ahora conocidos de las eda des prehist\u00f3ricas de nuestros abor\u00edgenes en las Provincias Vascongadas son los que hemos se\u00f1alado en la de \u00c1lava. La identidad de los tipos de estas hachas, cuchillos, pun tas de flechas y lanzas, etc. , todas de piedra, con las ha lladas en otros pa\u00edses y en diversas comarcas de nuestra patria, que la ciencia atribuye \u00e1 la primera edad de los hombres, design\u00e1ndola con el nombre de Edad de la pie dra, justifica pertenecieron \u00e1 los primeros pobladores del pais. (Parte I, capitulo I). II. Es infundada la vulgar creencia de que Tubal , hijo de Japhet y nieto de No\u00e9 , fu\u00e9 el primer hombre que vino \u00e1 poblar la Espa\u00f1a."], [554, "528 LOS EUSEAROS. Un solo y lac\u00f3nico pasaje de Flavio Josefo historiador de los jud\u00edos , ya en nuestra era, ha sido el fundamento de esta opini\u00f3n , que halagando la vanidad de un pueblo con tan respetable origen , fu\u00e9 admitida generalmente en nuestra Espa\u00f1a sin m\u00e1s averiguaciones , siquiera hom bres serios la desecharan. A una \u00e9poca relativamente m\u00e1s moderna, \u00e1 tiempos de mayor adelanto , en que brotaba ya la civilizaci\u00f3n entre los hombres, pertenece este patriarca. Conoc\u00edan sus con tempor\u00e1neos el uso de los metales , como nos lo dice la Biblia, teniendo nociones de astronom\u00eda, m\u00fasica y arqui tectura; pose\u00edan, en fin, una civilizaci\u00f3n adelantada, si los comparamos con los hombres, cuyas toscas y primiti vas industrias y armas vienen uno y otro dia descubri\u00e9n dose en nuestra patria. Entre los hombres de las edades de la piedra y del bron ce y los tubalitas, mediaba sin duda un espacio grande de a\u00f1os , un abismo profundo , que la civilizaci\u00f3n fu\u00e9 col mando poco \u00e1 poco. Antes que Tubal y Tarsis otros hombres habitaron es tas comarcas. ( Parte I , cap\u00edtulo III ). III. Los antiguos y modernos historiadores , que encuen tran casi un\u00e1nimes un pueblo que llaman Ibero , estable cido en nuestra patria en la m\u00e1s remota antig\u00fcedad, nun ca indicaron que otro pueblo con otro nombre les prece diera en este suelo. Es el primer nombre con que designan \u00e1 los habitan tes de la Pen\u00ednsula al hacer el inventario de las gentes que ocupaban esta parte del mundo , y debemos conside-"], [555, "LOS EUSEAROS. 529 rarlo como el primero que alcanzamos cuando se denomi naron las diversas agrupaciones que por la tierra se ve n\u00edan estableciendo. Las relaciones de los historiadores de la antig\u00fcedad, al hablar de los Iberos, nos muestran un pueblo muy primitivo que se vest\u00eda de sombr\u00edas pieles. Tampoco encontramos probada la especie de que esos Iberos vinieran \u00e1 Espa\u00f1a del Asia, al compulsar los testimonios de tantos autores como lo contradicen (1). (Parte I, cap\u00edtulo III). IV. El monumento megal\u00edtico de Eguilaz, y aun los regis trados en las cercan\u00edas de Vitoria y valle de Cuartango, tienen todos los caracteres de los sepulcros atribuidos \u00e1 los Celtas con el nombre de Dolmen. El Dolmen de Eguilaz , por su capacidad , buena con servaci\u00f3n , y sobre todo por el gran n\u00famero de esquele tos y variedad de armas de piedra y cobre en \u00e9l hallados, segun lo hemos oido \u00e1 los que presenciaron su descubri miento , y estimamos aut\u00e9nticos , es uno de los m\u00e1s im portantes hasta ahora registrados. Nos afirmamos en que estos sepulcros en nuestra Espa\u00f1a son obra del pueblo Celta : Porque si \u00e1 nuestros abor\u00edgenes, el pueblo Ibero corres- pondieran , se hallar\u00edan en toda la Pen\u00ednsula , y muy particularmente dentro del recinto de las monta\u00f1as del pais Vascongado , donde se mantuvo siempre la raza abor\u00edgena sin ser conquistada ; (1) Los eruditos y profundos Irabajos del E. P. Eidel Fita que llegan demasiado tarde \u00e1 mi noticia, han derramado mucha luz sobre esta dif\u00edcil cuesti\u00f3n hist\u00f3rica. 31"], [556, "LOS EUSEAEOS. 530 Porque es un hecho hist\u00f3rico indudable que los Celtas in- vadieron nuestra patria , sin que haya noticia de que otro pueblo les precediera en esta empresa ; Porque la historia y la arqueolog\u00eda atribuyen \u00e1 este pue- blo ese culto \u00e1 los muertos con la construcci\u00f3n de esos sepulcros , primitivos trabajos que corresponden \u00e1 el estado de atraso de aquellos hombres, y los objetos \u00f3 armas en ellos encontrados \u00e1 la rudimentaria industria y primeros metales que usaron ; Porque las comarcas donde la historia nos dice asentaron sus colonias \u00f3 encaminaron sus peregrinaciones , son precisamente aquellas donde encontramos esos monu- mentos ; Porque indudablemente no pertenecen \u00e1 los pueblos Feni- cio , Griego , Cartagin\u00e9s , ni Romano , pueblos que vi- nieron luego \u00e1 nuestra patria. (Parte I, cap\u00edtulo II y III). V. Dentro del recinto que forma el Pirineo \u00e1 las Provin cias Vascongadas, no se han hallado esos sepulcros, ni vestigio alguno del pueblo Celta. La guerrera peregrinaci\u00f3n de algunas de sus hordas \u00f3 tribus en torno de esos muros naturales , viene se\u00f1alada de una manera evidente por las huellas que dejaron en los sepulcros de Eguilaz , Vitoria y Cuartango. El valle lla mado de la Borunda , las llanadas de Salvatierra y Vito ria, y finalmente el valle de Cuartango por el desfiladero de Techa , han sido en todas las edades posteriores el ca mino que siguieron los pueblos, cuyas invasiones ven\u00edan \u00e1 estrellarse y morir al pi\u00e9 de aquella inespugnable for taleza. (Parte I, cap\u00edtulo IV)."], [557, "LOS EUSEAROS. 531 VI. La emigraci\u00f3n de los Celtas \u00e1 Europa debi\u00f3 acaecer por la vez primera en las postrimer\u00edas de la edad de la piedra pulida, toda vez son esclusivamente de piedra las armas y objetos de los m\u00e1s antiguos Dolmen del Norte de Europa. Cuando alcanzaron los Pirineos conoc\u00edan ya el bronce y el oro, como lo demuestran los objetos encontrados juntamente con los de piedra en algunos sepulcros de Es pa\u00f1a, y hemos se\u00f1alado particularmente en el Dolmen de Eguilaz. Si no nos es posible escalonar una fecha segura respec to de esa invasi\u00f3n, sabemos al menos que los hombres co noc\u00edan ya los metales ( incluso el hierro , del que nos ha bla Mois\u00e9s ) en Babilonia y N\u00ednive , es decir, 2,000 a\u00f1os antes de nuestra era , y si los Celtas , aunque procedentes del Asia , no lo conoc\u00edan , debemos suponer su invasi\u00f3n anterior \u00e1 esa fecha. Tambi\u00e9n sabemos que otro suceso posterior \u00e1 la inva si\u00f3n de los Celtas , la venida de los Fenicios , se realiz\u00f3, segun opiniones bastante fundadas y serias, 1,500 a\u00f1os antes de nuestra era. De todo ello no creemos nada aventurado concluir que la invasi\u00f3n Celta en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica es anterior en m\u00e1s de 2,000 a\u00f1os \u00e1 nuestra era. (Parte I, cap\u00edtulo IV). VIL De la invasi\u00f3n de los Celtas y su fusi\u00f3n con los Iberos result\u00f3 el pueblo Celt\u00edbero, establecido en aquellas co marcas donde esa fusi\u00f3n se llev\u00f3 principalmente \u00e1 cabo,"], [558, "LOS EUSEAEOS. 532 y hoy conocemos por provincias de Arag\u00f3n , Soria , Gua dalajara y algo de Cuenca. No se limitaron \u00e1 estos pa\u00edses las peregrinaciones m\u00e1s \u00f3 menos belicosas de los Celtas , pues alcanzaron la Lusi tania , la B\u00e9tica y hasta el cabo Artabres \u00f3 Finisterre. Los territorios donde se mantuvieron son conocidos por C\u00e9lticos, distingui\u00e9ndose muchos de los nombres de sus pueblos por la terminaci\u00f3n Briga. (Parte I, cap\u00edtulo IV). VIII. No todos los Iberos se resignaron \u00e1 confundirse con los invasores ; muchos abandonaron el suelo de la patria , y atravesando los Pirineos occidentales, cruzaron el Medio d\u00eda de la Francia , estableci\u00e9ndose al Noroeste de Italia. La Liguria conserva aun el nombre de una de\u00bb sus tribus, y las islas de Cerde\u00f1a , Sicilia y C\u00f3rcega los cuentan en tre sus primeros pobladores. Si parte de los pueblos Iberos abandon\u00f3 la patria, otros m\u00e1s tenaces se agruparon en las vertientes occidentales de los Pirineos y Golfo Cant\u00e1brico, y all\u00ed en medio de im penetrables bosques, resguardados por altas y escabrosas monta\u00f1as y el mar , que forman todo en torno una ver dadera fortaleza, se aislaron de los dem\u00e1s hombres, y manteniendo su lengua, tradiciones y fiereza, son el apar tado pueblo que conserv\u00f3 el nombre de Iberos, hasta que los Romanos los distinguieron con el de C\u00e1ntabros, y hoy conocemos con el de Euskaros \u00f3 Vascos. ( Parte I , cap\u00edtulo V;."], [559, "LOS EUSEAROS. 533 IX. Los Fenicios , los Griegos y los Cartagineses nunca pre tendieron estender sus factor\u00edas ni su dominaci\u00f3n \u00e1 el pais Euskaro. La historia as\u00ed nos lo dice , y la absoluta carencia del m\u00e1s peque\u00f1o vestigio de aquellos pueblos y civilizaciones entre nosotros lo confirma. Los Fenicios se limitaron \u00e1 estender su comercio en las costas del Mediod\u00eda , ocupando alguna localidad del lito ral, y los griegos siguieron id\u00e9ntica conducta en la costa de Levante. Ni sus instintos, ni sus intereses, ni sus me dios de acci\u00f3n les estimulaban \u00f3 permit\u00edan penetrar en el interior del pais, y sus naves jam\u00e1s se acercaron \u00e1 la in hospitalaria costa que hoy llamamos Golfo Cant\u00e1brico. Las conquistas de los Cartagineses en la Iberia tienen un l\u00edmite conocido , que no rebasaron en los dias de su mayor prosperidad ; la orilla derecha del rio Ebro hasta la mitad de su curso. No ya solo obedec\u00edan en ello \u00e1 el c\u00e9lebre tratado que con los Romanos celebraron , y fijaba este rio como el l\u00ed mite entre las posesiones de ambos , sino que aun al que brantarlo en parte consultaron su conveniencia. \u00bfQu\u00e9 inter\u00e9s pod\u00edan tener en agrandar sus dominios por un pais pobre y salvaje , cual era esta parte del Nor te de Espa\u00f1a, atray\u00e9ndose la enemistad de sus feroces habitantes? Bast\u00e1bales abrirse paso \u00e1 las Galias por la parte m\u00e1s oriental de nuestro suelo, m\u00e1s f\u00e9rtil y templa do , y donde ya la influencia griega habia penetrado en algunas de sus comarcas. Nada confirma que los Iberos de los Pirineos occiden tales \u00f3 los C\u00e1ntabros formaran una parte importante de las tropas auxiliares que Annibal arrastr\u00f3 consigo \u00e1 la memorable espedicion de Italia."], [560, "534 LOS EUSEAROS. Los historiadores romanos mencionan \u00e1 los Espa\u00f1oles en general como las mejores tropas que Annibal llevara \u00e1 sus \u00f3rdenes, se\u00f1alando tan solo de una manera m\u00e1s es pecial \u00e1 los 500 Celt\u00edberos , que en la batalla de Cannas decidieron con su impetuosa acometida la victoria. No encontramos , fuera de Silvio It\u00e1lico, m\u00e1s bien poe ta que historiador, citados \u00e1 los C\u00e1ntabros entre esos au xiliares ; y no es bastante su testimonio en frente del de los dem\u00e1s historiadores m\u00e1s serios y antiguos. Esto no obstante , no negaremos la posibilidad y aun probabilidad de que algunos C\u00e1ntabros se alistaran entre los mercenarios que siguieron \u00e1 Annibal en su audaz em presa. ( Parte I , cap\u00edtulo X). X. Los C\u00e1ntabros fueron vencidos por Augusto y sus pre tores al defender las comarcas que fuera de la cordillera del Pirineo comprend\u00eda entonces la Cantabria. Perdieron definitivamente todas aquellas que fuera del gran baluar te dominaban , mas no fueron subyugados los que en este \u00faltimo recinto se refugiaron , ni se realiz\u00f3 la ocupaci\u00f3n material del pais , someti\u00e9ndola \u00e1 las leyes y usos Ro manos. Ning\u00fan vestigio de los dominadores del mundo encon tramos en la Cantabria que guarda el Pirineo ; nada nos revela la estancia de ese pueblo. Si los Romanos hubieran pretendido avasallar \u00e1 los C\u00e1ntabros , encontr\u00e1ramos en nuestras monta\u00f1as las rui nas \u00f3 vestigios de los fuertes \u00f3 mansiones que este pueblo tan estrat\u00e9gico y consumado en la ciencia militar, como previsor y pol\u00edtico, solia establecer para dominar sus con-"], [561, "LOS EUSEAROS. 535 quistas, tanto m\u00e1s necesarios en este caso cuanto m\u00e1s re fractarios \u00e1 todo yugo eran los hombres \u00e1 que deb\u00eda im ponerse. No ya solo faltan esos indicios materiales, sino que tan siquiera vislumbramos una tradici\u00f3n, una huella de sus leyes y costumbres , y sobre todo falta el gran sello que en todas partes imprimi\u00f3 en nuestra patria, su lengua, con tenaz constancia y tacto pol\u00edtico impuesta \u00e1 la par que su dominaci\u00f3n. Si las legiones romanas, cosa que nadie ha probado, recorrieron el pais Euskaro , eran solo due\u00f1as del suelo que pisaban. No se ocuparon los Romanos en malgastar su tiempo, hombres y tesoros para conseguir la dif\u00edcil empresa de avasallar y ocupar un pais salvaje y est\u00e9ril,. ni este resultado podia acrecer sus glorias \u00e9 intereses. So lo se cuidaron de aniquilar \u00e1 sus enemigos para que no fueran un constante peligro para el Imperio y comarcas vecinas, bloque\u00e1ndolos y aisl\u00e1ndolos en sus riscos y lue go atray\u00e9ndolos con su pol\u00edtica hasta convertirlos en fie les aliados y amigos. Una serie de mansiones y fuertes, eslabonados al pi\u00f3 de sus monta\u00f1as , fueron el dique que opusieron \u00e1 sus correr\u00edas ; puestos militares que \u00e1 la vez proteg\u00edan la v\u00eda romana que por la llanura de Vitoria y Salvatierra , y luego el valle de la Borunda, alcanzaba \u00e1 Pamplona. No necesitamos acudir \u00e1 los libros ni \u00e1 los historiado res para narrar una situaci\u00f3n muy parecida, que desgra ciadamente nos ha sido dado contemplar en nuestros dias. Una guerra tambi\u00e9n sangrienta , no ya contra estran jeros, sino entre hermanos, tuvo por teatro principal esas mismas monta\u00f1as , desde el a\u00f1o 33 hasta fines del 39. La situaci\u00f3n de los sublevados carlistas que dominaban el in terior del pais hasta la cordillera, parecida \u00e1 la de sus an tepasados ; si bien esta vez no era ya el grito santo de"], [562, "536 LOS EUSEAROS. independencia y libertad el que resonaba en sus bosques. Para que la semejanza fuera m\u00e1s completa volvieron \u00e1 surgir en torno de ese terrible recinto el cord\u00f3n de fuer tes que un dia elevaron los Romanos. Miranda sustituy\u00f3 \u00e1 el De\u00f3briga de los Romanos, Nandares y la Puebla \u00e1 Ve ley a, Vitoria \u00e1 Suisacio, Salvatierra \u00e1 Tolonio y Alba, y Echarri-Aranaz \u00e1 Araceli: los mismos fuertes casi en los mismos puntos. En la costa solo podemos fijar con seguridad una fun daci\u00f3n y colonia romana, la de Flavio - Briga , Portus Amanum, que estimamos situada donde hoy Bermeo, aun que creemos tuvieran otro punto de apoyo cerca del pro montorio de Olear so (cabo Higuer, Fuenterrabia ) ; en tanto en la citada guerra civil los puntos del litoral ocu pados por las tropas de la naci\u00f3n eran m\u00e1s numerosos. Si las naciones, los pueblos y las civilizaciones han cambiado desde aquellos remotos dias, desapareciendo unas , surgiendo otras , hay algo que no ha cambiado, que no es posible hacer desaparecer ; los baluartes que ci \u00f1en \u00e1 esa regi\u00f3n , sus escarpadas \u00f3 innumerables monta \u00f1as, sus condiciones topogr\u00e1ficas , en fin. Las lanzas , las espadas , la pericia de los Romanos encontraron los mis mos obst\u00e1culos que muchos siglos despu\u00e9s, ayer todav\u00eda, deten\u00edan \u00e1 los Remington y ca\u00f1ones Krup d\u00e9los ej\u00e9rcitos de la naci\u00f3n. (Parte I, cap\u00edtulo XI y XII ). XI. La fidelidad de los C\u00e1ntabros \u00e1 los Romanos del Impe rio, no se desminti\u00f3 un solo dia aun en aquellos en que el vacilante y ya impotente coloso se veia abandonada por todos sus aliados."], [563, "LOS EUSEAROS. 537 Esta es una de las pruebas que mejor corroboran la si tuaci\u00f3n independiente en que quedara este pueblo al ter minar la Guerra Cant\u00e1brica. Si sobre \u00e9l pesara la dominaci\u00f3n y conquista de los Romanos, \u00bfno registrar\u00eda la historia alg\u00fan conato de insurrecci\u00f3n en los siglos que siguieron \u00e1 aquel memora ble suceso ? \u00bf C\u00f3mo suponer que ese pueblo permaneciera resignado \u00e1 una dominaci\u00f3n estra\u00f1a durante los 593 a\u00f1os que me diaron desde la terminaci\u00f3n de la Guerra Cant\u00e1brica hasta Leovigildo ? Y cuando bastaba querer para sacudir su nominal autoridad en Espa\u00f1a, \u00bf por qu\u00e9, fieles y cons tantes, fueron los \u00faltimos en apuntalar el viejo edificio? Porque los Romanos, comprendiendo sus verdaderos intereses, respetaron su independencia, bast\u00e1ndoles el im pedir pudieran serles peligrosos , cre\u00e1ndose as\u00ed fieles alia dos, cuya constancia no se desminti\u00f3 en los dias de prueba. Porque el peque\u00f1o pueblo salvaje y guerrero, vi\u00e9ndose solo, torn\u00f3se pol\u00edtico, manteni\u00e9ndose tranquilo en sus monta\u00f1as. Porque al ver respetada su libertad no tuvo necesidad de rebelarse , y prestando se\u00f1alados servicios \u00e1 sus anti guos enemigos , los inclinaba \u00e1 su favor, haciendo hasta cierto punto solidarias sus causas \u00e9 intereses. (Parte I, cap\u00edtulo XII). XII. Los anales patrios , tan confusos al narrar la invasi\u00f3n de los pueblos del Norte , nada nos dicen de la situaci\u00f3n del pais Euskaro en aquellos tristes dias. Solo sabemos que los C\u00e1ntabros y los Vascones continuaron fieles alia-"], [564, "538 LOS EUSEAROS. dos de los imperiales hasta que sus \u00faltimas huestes aban donaron la Espa\u00f1a , lo que prueba que la invasi\u00f3n no al canz\u00f3 \u00e1 sus territorios. Debemos pues suponer con fundamento, que los in vasores dejar\u00edan tranquilos \u00e1 los independientes monta \u00f1eses , por la misma raz\u00f3n que otros pueblos m\u00e1s pode rosos tuvieron para ello, su est\u00e9ril suelo y su feroz ca r\u00e1cter. Algunos historiadores , fund\u00e1ndose en una cita del cro nic\u00f3n Viclarense , pretenden que Leovigildo conquist\u00f3 \u00e1 los C\u00e1ntabros en 574. No fueron los C\u00e1ntabros contra los que dirigiera el rey godo principalmente sus armas , sino los Vascones ; y de la confusi\u00f3n que hacen los autores entre unas y otras co marcas , nacen \u00e9ste y otros errores. La Cantabria , \u00e1 la caida del Imperio romano , recobr\u00f3 los territorios que antes de la Guerra Cant\u00e1brica poseye ra, \u00e1 escepcion de los que se segregaron para formar la Vasconia y los que al otro lado del Pirineo se hallaban incorporados \u00e1 las Galias desde Julio C\u00e9sar. La espedicion de Leovigildo tuvo el mismo car\u00e1cter y resultados con relaci\u00f3n \u00e1 la Cantabria, que las de los Ro manos. La Cantabria volvi\u00f3 \u00e1 estrecharse y \u00e1 quedar re ducida al pais de la cordillera. La primera etapa de Leovigildo al dirigirse contra esos pueblos la encontramos en Amaya (provincia de Burgos) ciudad que sin duda les pertenec\u00eda ; y luego nos hablan de un Vitoriaco, que suponen es el pueblecillo de Vitoria no, \u00e1 tres leguas de Vitoria. No se\u00f1ala, ni siquiera indica historiador alguno, otro punto en esas comarcas ; y los dos mencionados, aun dan do por sentado que el Vitoriaco fuera elVitoriano de hoy, est\u00e9n fuera de la Cantabria que ci\u00f1e la cordillera. La espedicion de Suintila fu\u00e9 dirigida contra los Vasco-"], [565, "LOS EUSEAROS. 539 mes ; el suceso principal de ella , la edificaci\u00f3n de la plaza de armas de Olite , lo atestigua. Lo mismo debemos decir de la espedicion que se atri buye al rey godo Wamba, y cuya duraci\u00f3n de siete dias, que bastaron para dar fin \u00e1 la empresa , pregona que no fu\u00e9 la Cantabria donde se realizara. Aunque construyeron los Godos muchas iglesias , pala cios y monasterios , dice nuestro historiador Lafuente se han conservado pocos monumentos propiamente g\u00f3ticos, y \u00e9stos, m\u00e1s sencillos que magn\u00edficos , de m\u00e1s fuerza que gracia y de menos gusto que de solidez. Dentro del recinto que forma la cordillera y comprende la casi totalidad del pais Euskaro , ni una tradici\u00f3n , ni un monumento \u00f3 ruina encontramos que nos indique la estancia \u00f3 dominaci\u00f3n del pueblo Godo ; tampoco conoce mos vestigio alguno en las comarcas que fuera del recin to hacen parte de las Provincias Vascas. Una de las mejores pruebas que encuentro de que los C\u00e1ntabros no ya fueran avasallados por los Godos ; pero siquiera tuvieran con ellos \u00edntimo comercio , nos la pro - porciona el estudio que hemos hecho del estado en que se encontraba el pueblo Euskaro con relaci\u00f3n \u00e1 sus creen cias religiosas al desaparecer la Monarqu\u00eda \u00e9 Imperio de los Godos. En tanto la religi\u00f3n Cat\u00f3lica era la de el Estado, desde Recaredo, en 588, y \u00e1 la caida del Imperio Godo, en 712, se hallaba estendida en toda Espa\u00f1a con tan potente or ganizaci\u00f3n , que sus pastores influ\u00edan y tomaban parte, por medio de sus Concilios, en la gobernaci\u00f3n del Estado; en tanto en toda la Pen\u00ednsula se levantaban numerosos templos y monasterios , y sus territorios se hallaban ads criptos \u00e1 diversas di\u00f3cesis , ya hemos dicho que nada en este apartado pais nos revela siguieran el impulso que \u00e1 los dem\u00e1s arrastraba. Ni templos, ni monasterios, ni ves-"], [566, "540 LOS EUSEAROS. tigio alguno del culto cat\u00f3lico hemos encontrado, ni entre las pl\u00e9yades de m\u00e1rtires y santos ninguno vemos figurar de aquesta tierra anterior al siglo noveno ; y sabemos que corr\u00edan ya la novena y d\u00e9cima centuria cuando San Pru dencio y San Le\u00f3n predicaban y convert\u00edan \u00e1 una parte del pais \u00e1 la religi\u00f3n del Crucificado. Si los Godos dominaran en estas monta\u00f1as , no es du doso que prescindiendo de la raz\u00f3n pol\u00edtica en sus go bernantes, el esp\u00edritu y fervor del proselitismo \u00e9 intere ses de engrandecimiento en los ministros de la religi\u00f3n Cat\u00f3lica hubieran asimilado estas comarcas \u00e1 las restan tes de nuestra patria. Fuimos, \u00e1 no dudarlo, de los \u00falti mos en entrar en el gir\u00f3n de la Iglesia, y hoy somos qui z\u00e1s de los primeros en conservar el sentimiento cat\u00f3lico. (Parte I, cap\u00edtulo XIII y XIV). XIII. La Vasconia no es conocida entre los historiadores que precedieron \u00e1 Augusto. Estrabon y luego Tolomeo nos dan algunas luces sobre su situaci\u00f3n y l\u00edmites, muy dife rentes de los que tuvo la Cantabria que encerraba el Piri neo, y de la que solo el peque\u00f1o territorio desde Fuenter rabia hasta Pasages vino \u00e1 desprenderse para formar parte de la nueva agrupaci\u00f3n que surg\u00eda con el nombre de Vasconia. La semejanza y afinidades de origen , costumbres , ca r\u00e1cter, y aun en algunos territorios la posesi\u00f3n de la mis ma lengua , el Euskara , entre los C\u00e1ntabros y Vasconesr ha producido la lamentable confusi\u00f3n que entre los histo riadores advertimos al ocuparse de estos pueblos. Las alianzas que sostuvieron entre s\u00ed , el esp\u00edritu de indepen dencia que manifestaron, han contribuido tambi\u00e9n mucho-"], [567, "LOS EUSEAROS. 541 \u00e1 que confundieran los historiadores \u00e1 ambos pueblos bajo una misma apelaci\u00f3n. (Parte I, cap\u00edtulo XIII). XIV. Los \u00c1rabes nunca invadieron las monta\u00f1as del pais Euskaro. Al refugiarse en las monta\u00f1as de Asturias los fugitivos Godos y Espa\u00f1oles huyendo de la invasi\u00f3n de los \u00c1rabes, ocuparon sin duda tambi\u00e9n \u00e1 muy luego la parte de la Cantabria que conocemos hoy con el nombre de monta\u00f1a de Santander. Tambi\u00e9n algunos buscaron un asilo en las vertientes meridionales del Pirineo, en las faldas de San Adri\u00e1n, Arlaban, Badaya y muy particularmente en la llanura de Vitoria y Salvatierra. La ayuda , la cooperaci\u00f3n que los Euskaros dieron \u00e1 la naciente nacionalidad Espa\u00f1ola , no fu\u00e9 la que muchos se han forjado en los sue\u00f1os de su patriotismo. Para reali zarlo deb\u00edan formar un solo cuerpo con los iniciadores de la resistencia, los refugiados y los Astures; poner sus huestes \u00e1 las \u00f3rdenes de jefes estra\u00f1os; deb\u00edan abdicar su fiera \u00e9 intransigente independencia, haci\u00e9ndose soli darios de intereses y empresas que no eran las suyas. Si estas consideraciones no influyeran en su conducta; -si el pueblo Euskaro, ligado m\u00e1s intimamente, cual en los tiempos sucesivos, \u00e1 la madre patria , no se limitara \u00e1 defender su territorio, sino que, dando en aquellos dias el grito de guerra , bajara de su agreste fortaleza \u00e1 comba tir \u00e1 las \u00f3rdenes de los capitanes de Pelayo , creemos se hubiera acortado mucho la interminable lucha de la Re conquista. No pretendemos medir las consecuencias que esto tra-"], [568, "542 LOS EUSEAROS. jera para su independencia en el porvenir ; estimamos nc saliera bien librada de esta comunidad y de las disensio nes que desde luego aparecieron en el campo cristiano, fatal sino que acompa\u00f1a en todas las edades \u00e1 los hijos de esta desgraciada Espa\u00f1a. Aun as\u00ed , fueron poderosa ayuda \u00e1 la resistencia , cu briendo por aquel lado de toda agresi\u00f3n \u00e1 los que ini ciaban la reconquista de la patria , acogiendo \u00e1 los fugi tivos y prestando, \u00e1 no dudarlo, alguna cooperaci\u00f3n material desde la primeras luchas. Cuando la religi\u00f3n Cat\u00f3lica acab\u00f3 de estenderse en sus monta\u00f1as, y la autoridad de los reyes se dibuj\u00f3 m\u00e1s resueltamente , la historia consigna los valiosos servicios que estos pa\u00edses prestaron \u00e1 los reyes y se\u00f1ores , en la grande empresa de recobrar el suelo de la patria. En todas las grandes jornadas encontramos \u00e1 los hijos de esta tierra combatiendo en la vanguardia y mantenien do su nunca desmentida reputaci\u00f3n de valientes entre los valientes. El derrumbamiento de la monarqu\u00eda Goda , y la acu mulaci\u00f3n de los fugitivos Espa\u00f1oles en las monta\u00f1as de Asturias y Cantabria huyendo de los \u00c1rabes y buscan do un asilo , produjo desde luego grandes modificaciones en la civilizaci\u00f3n y manera de ser del pueblo Euskaro. Este es el punto de partida, \u00e1 no dudarlo, de la trasfor macion que esperiment\u00f3 el pueblo rudo \u00e9 incivilizado de la monta\u00f1a \u00e1 el \u00edntimo contacto con las costumbres y leyes de otros hombres, que tra\u00edan \u00e1 sus bosques una civilizaci\u00f3n y adelantos que no pose\u00eda , y aun rechazara siempre sistem\u00e1ticamente, y sobre todo una religi\u00f3n perfectamente definida, con su doctrina , sus ritos y sus sacerdotes. Ni un monumento \u00fa obra que revele el trabajo y genio del hombre , ni un \"vestigio \u00f3 ruina , hemos encontrado"], [569, "LOS EUSEAROS. 543 en todo el pais Euskaro enclavado dentro d\u00e9la cordillera, de los largos siglos que precedieron \u00e1 este \u00faltimo su ceso ; nada que nos revele su manera de ser , su reli gi\u00f3n, su industria, su genio art\u00edstico; nada, \u00e1 escepcion de esas toscas armas y objetos de piedra que correspon den \u00e1 sus primeras edades. Si existi\u00f3 alguna manifesta ci\u00f3n material , que nunca creemos fuera importante , da das las condiciones especiales de aquellos hombres, ha desaparecido sin dejar la m\u00e1s peque\u00f1a huella. Pero desde este momento, el nivel de la civilizaci\u00f3n se eleva r\u00e1pidamente , y sus primeros alardes se revelan en las manifestaciones del culto de la religi\u00f3n Cat\u00f3lica. (Parte I, cap\u00edtulo XIV). XV. Los Romanos del Imperio, conoc\u00edan con el nombre gen\u00e9rico de Cantabria la monta\u00f1a de Santander, Vizcaya, parte de \u00c1lava y todo Guip\u00fazcoa , \u00e1 escepcion del terri torio comprendido entre Fuenterrab\u00eda y Fasages hasta Navarra , que hacia parte de la Vasconia. Los Godos continuaron llam\u00e1ndolos colectivamente C\u00e1ntabros, y comprendiendo de nuevo en esta regi\u00f3n \u00e1 todo \u00c1lava y alguna parte de la Rioja. Algunos historiadores, desconociendo sin duda los nombres especiales de las diversas comarcas , hacen en esta \u00e9poca lamentable confusi\u00f3n entre C\u00e1ntabros y Vas cones , \u00e1 lo que no poco contribuir\u00eda su escaso conoci miento de esos pa\u00edses, y las afinidades de raza y costum bres , y hasta la situaci\u00f3n peculiar de ambos pueblos. El primer documento hist\u00f3rico en que vemos figurar los actuales nombres de esas Provincias Vascas , corres ponde al siglo ix , en que escrib\u00eda su Cronic\u00f3n el obispo"], [570, "544 LOS EUSEAROS. de Salamanca don Sebastiano , conocido como historia dor por el Salmaticense. Refiriendo los sucesos relativos al reinado de don Alfonso I y desde el a\u00f1o de 736 al 757, dice\u00abAlava namque Viscahia Araone et Ordunia a suis \u00bbincolis reparantur scmper esse possesa reperiuntur.\u00bb \u00c1lava, Vizcaya, Araona y Ordu\u00f1a, fueron reparadas (fortalecidas) por sus naturales que siempre gozaron de posesi\u00f3n. Es la primera p\u00e1gina de la historia en que figuran estos pa\u00edses con sus actuales nombres , y al mentarlos por la vez primera , el historiador d\u00e1 un solemne testi monio de su independencia. (Parte I, cap\u00edtulo XV). La insurrecci\u00f3n que reprimi\u00f3 don Fruela en 760 fu\u00e9 de los Vascones, como lo dicen de una manera terminan te el Salmaticense y el Cronic\u00f3n Emilianense, sin que el incidente de hallarse entre los cautivos que en aquella espedicion hizo don Fruela una noble doncella de singu lar hermosura , llamada do\u00f1a Munia , natural de \u00c1lava \u00f3 que al menos tenia en ella muchos parientes , sea fun damento para suponer que los Alaveses y no los Vasco nes fueron los subyugados, como se aventura \u00e1 hacerlo el Padre Moret, contra la espl\u00edcita y clara relaci\u00f3n de au tores casi coet\u00e1neos de aquellos sucesos. Esta do\u00f1a Munia \u00f3 Munnia , de quien don Fruela se prendara haciendo de ella su esposa, vino \u00e1 serla madre de don Alfonso II el Casto. (Parte I, cap\u00edtulo XV). Los monta\u00f1eses que tomaron parte en la tradicional jornada \u00f3 rota de Roncesvalles, fueron los de la Alta Navarra y sus vecinos los Guipuzcoanos de la frontera. Ll\u00e1malos Wascones el cronista y secretario de Cario-"], [571, "LOS EUSEAi. 3. 545 Magno que refiere el suceso , y no es raz\u00f3n para hacer part\u00edcipes del honor de esta victoria \u00e1 todos los Vascon gados el conocido poema \u00f3 canto de guerra que llama Escaldunac \u00e1 los que acometieron esta empresa. (Parte I, cap\u00edtulo XV, y parte II, capitulo VI). El gobierno de los Euskaro -C\u00e1ntabros, segun las esca sas noticias que nos legaron los historiadores romanos sobre sus costumbres , era democr\u00e1tico , y resid\u00eda el de aquellos republicanos en un Consejo de ancianos. La irrupci\u00f3n de los pueblos del Norte y establecimien to de la monarqu\u00eda Goda , produjo sin duda alguna mu danza en su organizaci\u00f3n interior ; mas la invasi\u00f3n \u00e1ra be y el forzoso comercio \u00e9 intimidad con los refugiados, acabaron de causar la profunda revoluci\u00f3n en la religi\u00f3n y civilizaci\u00f3n de este pueblo que hemos ya indicado, re sinti\u00e9ndose tambi\u00e9n la forma de su gobierno de los nuevos poderes y peligros que surg\u00edan en sus mismas fronteras, con el establecimiento de las monarqu\u00edas de Asturias , Le\u00f3n y Castilla. (Parte I, cap\u00edtulo XV). XVI. El primer gobierno definido \u00e9 hist\u00f3rico que conoce mos en la provincia de \u00c1lava de aquellos remotos dias, siquiera sus or\u00edgenes nos son desconocidos , es la Junta \u00f3 Cofrad\u00eda del Campo de Arriaga. Tanto en esta como en sus dos hermanas de Vizcaya y Guip\u00fazcoa , estas Asambleas nombraban un jefe mili tar que con el nombre de se\u00f1or \u00f3 conde acaudillaba sus o-entes de guerra , y representaba \u00e1 el pais cerca de los reyes de Asturias, Le\u00f3n, Castilla \u00f3 Navarra. El car\u00e1cter 35"], [572, "546 LOS EUSKAROS. de estos jefes \u00f3 caudillos era puramente militar , y solo los vemos ejercer su autoridad en asuntos de guerra \u00f3 calendeando documentos p\u00fablicos , sin que aparezcan mezclarse en Ir administraci\u00f3n interior. El alto se\u00f1or\u00edo que estas provincias atribu\u00edan, se gun se lo dictaban sus intereses \u00f3 temores , \u00e1 uno de los reyes de Asturias , Le\u00f3n , Castilla \u00f3 Navarra , tenia m\u00e1s de nominal y honor\u00edfico que de pr\u00e1ctico y positivo, toda vez no les era dado disponer cual en sus restantes Estados , ni de los hombres , ni de los recursos del pa\u00eds. En medio de las inconstantes relaciones de \u00c1lava, Gui p\u00fazcoa y aun Vizcaya con los reyes de Asturias, Le\u00f3n, Navarra y Castilla, cuyo alto protectorado y se\u00f1or\u00edo tomaban \u00f3 dejaban segun las circunstancias \u00f3 sus intere ses se lo aconsejaban , nunca estos cambios dieron oca si\u00f3n \u00e1 que el reino \u00f3 monarca \u00e1 quien se abandonaba, tratara de recobrar con las armas el nominal protectora do que el pa\u00eds les quitara. Nunca en medio del confuso laberinto de intrigas , cr\u00edmenes , correr\u00edas y combates , \u00e1 que dieron margen la creaci\u00f3n de tantos peque\u00f1os reinos, vinieron \u00e1 las manos en esta tierra los desunidos Espa\u00f1o les , buscando siempre otros campos de batalla donde des trozarse. Si el alto protectorado \u00f3 se\u00f1or\u00edo de los reyes tuviera el alcance que algunos con m\u00e1s pasi\u00f3n que imparcial cri terio han supuesto ; \u00bf c\u00f3mo se hubieran resignado unos reinos tan reducidos cual lo eran Asturias, Le\u00f3n, Casti lla y Navarra, \u00e1 perder territorios tan considerables como los que compon\u00edan las provincias de \u00c1lava , Gui p\u00fazcoa y Vizcaya, sin protestar con las armas en aque llas \u00e9pocas tan turbulentas ? La raz\u00f3n de ello es lo no minal de esos protectorados \u00f3 uniones , que si daban im portancia y honor al monarca \u00e1 quien reconoc\u00edan , en la realidad , de poca utilidad les eran , mostr\u00e1ndonos el"], [573, "LOS EUSEAROS. 547 libre albedr\u00edo del pais, su real independencia y el res peto que \u00e1 todos merec\u00eda. Buena prueba de ese libre albedr\u00edo \u00e9 independencia, entre otros cien ejemplos , nos presenta la azarosa exis tencia de don Diego Lopez de Haro, d\u00e9cimo se\u00f1or de Viz caya, que estrem\u00f3 esos cambios y reconocimientos cual ninguno , sin que fuera ocasi\u00f3n \u00f3 pretesto para que los monarcas de Castilla \u00f3 Navarra , protestaran con las ar mas , invadiendo el pais Vascongado, \u00f3 despoj\u00e1ndolo del se\u00f1or\u00edo. (Parte I, cap\u00edtulo XVI y XVII). XVII. Guip\u00fazcoa en 1200, \u00c1lava en 1332, y Vizcaya en 1379 quedan incorporadas \u00e1 la corona de Castilla, conser vando sus libertades y exenciones, y abdicando desde aquel momento el albedr\u00edo de que usaran, de dar el se\u00f1o r\u00edo de la tierra \u00e1 los hijos de los reyes , \u00e1 los se\u00f1ores de Lara, Cameros y otros, bajo la alta protecci\u00f3n y reco nocimiento de los reyes de Asturias , Le\u00f3n , Castilla y Navarra. Y no consintieron, desde los or\u00edgenes de esta uni\u00f3n, fueran holladas esas exenciones. Ya en 1391 las juntas de Guip\u00fazcoa se niegan \u00e1 el pedido que el Rey hiciera \u00e1 el pa\u00eds, oblig\u00e1ndose \u00e1 prender al que intentara realizarlo: y en el reinado de Enrique IV llega el pueblo amotina do de Tolosa \u00e1 dar muerte \u00e1 el intendente \u00f3 arrendador, que \u00e1 nombre del Rey pretend\u00eda igual desafuero. Ambos sucesos dieron ocasi\u00f3n , \u00e1 que los soberanos de clararan, de la manera m\u00e1s espl\u00edcita y solemne, la exen ci\u00f3n del pais de todo tributo , manifestando que as\u00ed lo reconocieron sus antepasados y ellos lo confirmaban."], [574, "548 LOS EUSEAROS. Y no ya s\u00f3lo en el orden econ\u00f3mico y administrativo mantenian su especial autonom\u00eda : en la historia de Gui p\u00fazcoa , despu\u00e9s de su uni\u00f3n \u00e1 Castilla , registramos un acto que si no ya su independencia , nos muestra cu\u00e1n especiales eran las relaciones de estos pa\u00edses con sus so beranos y se\u00f1ores. Me refiero al tratado que esa provin cia celebrara con Inglaterra en 1482, y es conocido con el nombre de Treguas por 10 a\u00f1os. En 1582, Vizcaya se resiste \u00e1 el impuesto que Felipe II pretende imponer sobre la sal ; pero sobre todo en 1601, la contribuci\u00f3n llamada de millones, que Felipe III esta bleci\u00f3 en Espa\u00f1a , y quiso hacerse estensiva \u00e1 Vizcaya, produjo una de las m\u00e1s firmes y en\u00e9rgicas protestas que elevaron las Juntas generales \u00e1 sus Reyes y se\u00f1ores, viniendo la respuesta y resoluci\u00f3n del soberano , \u00e1 con firmar todo el pasado y porvenir de sus exenciones. Id\u00e9nticos resultados tuvieron otras tentativas que se unieron en el curso de los tiempos , se\u00f1aladamente en 1644 con motivo de las contribuciones de obras; y la espl\u00edcita y categ\u00f3rica declaraci\u00f3n del rey Felipe IV es otro de los jalones de la historia econ\u00f3mica del pais. No menos celosos fueron los Vascongados en defender sus inmunidades en el servicio de las armas. Ni en los dias en que la Reconquista y las guerras in testinas , exig\u00edan \u00e1 los reinos de Asturias , Le\u00f3n , Navar ra y Castilla la leva de todos los hombres \u00fatiles , preten dieron los reyes y se\u00f1ores obligar \u00e1 el pais \u00e1 estos servi cios , cual en sus dem\u00e1s Estados. Los servicios estraordinarios los pedia el se\u00f1or \u00e1 las Juntas generales en solemnes ocasiones, motivando su objeto. (Parte I, cap\u00edtulos XIX y XXII)."], [575, "LOS EUSKAROS. 549 XVIII. Los reyes de Castilla, se\u00f1ores del pais Vascongado, juraron y confirmaron los sueros desde su respectiva in corporaci\u00f3n \u00e1 la corona , hasta nuestros dias. (Parte I , cap\u00edtulo XX). XIX. Los Griegos y Romanos conservaron en muchas de sus historias y descripciones el nombre primitivo de Ibe ros \u00e1 los habitantes del Septentri\u00f3n , y se\u00f1aladamente \u00e1 los de estas monta\u00f1as, que muy luego designaron m\u00e1s especialmente con el de C\u00e1ntabros. Las provincias de \u00c1lava, Vizcaya y Guip\u00fazcoa en totalidad , hicieron parte de la primitiva Cantabria con anterioridad \u00e1 la Guerra Cant\u00e1brica. La Cantabria en la \u00e9poca de la guerra de C\u00e9sar en las Galias, y \u00e1 la que llamamos primitiva , limitaba al Nor te con el Occ\u00e9ano y la Aquitania , comprendiendo no ya solo las cumbres del Pirineo Guipuzcoano y alguna parte del Navarro , sino que tambi\u00e9n se estendia por sus faldas septentrionales \u00e1 el pais Vasco-franc\u00e9s. Al Este, con la cordillera \u00f3 cadena de monta\u00f1as des prendida del Pirineo, y conocida por cordillera Cant\u00e1 brica. Al Sud, el Ebro , y quiz\u00e1s m\u00e1s adelante el Pisuerga. Al Oeste, el Estuario del Occ\u00e9ano en San Vicente de la Barquera , los Picos de Europa y Llanav\u00e9s. La guerra de las Galias y Aquitania , la c\u00e9lebre Can t\u00e1brica , la formaci\u00f3n de la Vasconia y establecimiento"], [576, "550 LOS EUSEAROS. de la via militar romana , modificaron grandemente la primitiva Cantabria. En esta segunda \u00e9poca por el Norte se\u00f1ala su frontera el Occ\u00e9ano desde Pasages. Por el estremo Este la Vasconia. Por el Sud la verdadera cordillera del Pirineo con las sierras de Gorriti, Idiazabal, San Adri\u00e1n, Arlaban, Ur quiola, Gorbea , Altuve , Sierra Salvada , Montes de Or dunte y Sierras Albas. Por el Oeste los Picos de Europa y el Estuario del Occ\u00e9ano. A la caida del Imperio romano , la Cantabria recobra al Este su frontera con la llamada cordillera Cant\u00e1brica, y \u00e1 la vez el peque\u00f1o territorio de Fuenterrab\u00eda y Pasa ges que hizo parte de la Vasconia. Al Sud desde la cordillera citada llega hasta una ciu dad llamada Cantabria inmediata \u00e1 Logro\u00f1o, sobre el rio Ebro, y aunque sin poder fijar la restante frontera, en contramos \u00e1 los C\u00e1ntabros en Amaya , provincia de Bur gos, luchando con Leovigildo. Al Oeste y al Norte no cambian sus l\u00edmites en las tres \u00e9pocas citadas. (Parte II, cap\u00edtulo II). V\u00e9ase Mapa. XX. La filiaci\u00f3n de los Ibero-C\u00e1ntabros-Euskaros en las Provincias Vascongadas , viene trasmiti\u00e9ndose en todas las edades por los autores \u00e9 historiadores hasta nuestros dias. Pocos son los que han pretendido salir al encuentro de esta inmemorial y constante tradici\u00f3n y creencia. (Parte II, cap\u00edtulo III)."], [577, "LOS EUSKAROS. 551 XXI. Los primeros nombres conocidos que dieron los hom bres \u00e1 los pueblos y rios de nuestra patria, corresponden \u00e1 la lengua Euskara. Esta era com\u00fan \u00e1 toda Espa\u00f1a antes de las invasio nes de los diversos pueblos que se establecieron en ella. (Parte II, capitulo IV). FIN."], [578, ""], [579, ""], [580, ""], [581, "LOS EUSEAROS. 553 \u00cdNDICE PRIMERA aR-A-I^TOE: P\u00c1G. Pr\u00f3logo 5 Cap\u00edtulo I. \u2014 La edad de la piedra en \u00c1lava 11 II. \u2014 Monumentos celtas 16 III. \u2014 Primeros pobladores Iberos 26 IV. \u2014 Celtas 36 V. \u2014 Colonias Iberas 46 VI. \u2014 Fenicios 52 VIL \u2014 Griegos 62 VIII. \u2014 Cartagineses. \u20ac7 IX. \u2014 Romanos 74 X. \u2014 Situaci\u00f3n de los Euskaros \u00f3 C\u00e1ntabros en los tiem- pos de los Celtas , Fenicios , Cartagineses y Roma- nos. Sus costumbres, leyes, religi\u00f3n y civilizaci\u00f3n. 80 XI. \u2014 Guerra Cant\u00e1brica.. . , 96"], [582, "554 LOS EUSEAROS. P\u00c1G. Cap\u00edtulo XII. \u2014 Desde la Guerra Cant\u00e1brica hasta la caida del Imperio Romano 105 XIII. \u2014 Invasi\u00f3n de los B\u00e1rbaros. Imperio Godo. ... 114 XIV. \u2014 \u00c1rabes 126 XV. \u2014 Situaci\u00f3n de las provincias de \u00c1lava , Guip\u00fazcoa y Vizcaya en el per\u00edodo de la Reconquista hasta su incorporaci\u00f3n \u00e1 la Corona de Castilla. . . . 144 XVI. \u2014 \u00c1lava 153 XVII. \u2014 Guip\u00fazcoa 167 XVIII. \u2014 Vizcaya 171 XIX. \u2014 Guip\u00fazcoa , \u00c1lava y Vizcaya desde su respectiva incorporaci\u00f3n \u00e1 la Corona de Castilla 195 XX. \u2014 Fueros. \u2014 Su origen. \u2014 Fuero escrito, y Fueros por los Se\u00f1ores y Reyes 231 XXI. \u2014 Gobierno y organizaci\u00f3n foral de Vizcaya , Gui- p\u00fazcoa y \u00c1lava 241 XXII. \u2014 Exenciones , obligaciones y deberes de las Pro- vincias Vascongadas con el Se\u00f1or y la Patria.. . 269"], [583, "555 LOS EUSEAROS. SEGUISrr>A PARTE P\u00c1G. Cap\u00edlulo I. \u2014 Varones ilustres del solar Vascongado 281 II. \u2014 Los Euskaros son los Iberos 329 III. \u2014 Los Euskaros son los Iberos. \u2014 La lengua de los Euskaros es la mejor prueba de sus or\u00edgenes. . . 358 IV. \u2014 Etimolog\u00eda de los nombres Vasco, Euskaro, Vizca- ya, Espa\u00f1a, Iberia, y de las comarcas, ciudades y rios de la Iberia que han llegado hasta nosotros. . 389 V. \u2014 Los Euskaros son los Iberos. \u2014 Medallas \u00f3 mone- das antiguas espa\u00f1olas con caracteres \u00f3 letras des- conocidos 401 VI. \u2014 Cantos heroicos Vascongados ' . 413 VIL \u2014 Canciones Vascongadas 437 VIII. \u2014 Bailes y juegos 448 IX. \u2014 Romer\u00edas. \u2014 Trajes. \u2014 Tradiciones y consejas. . . 455 X. \u2014 Or\u00edgenes de los Euskaros con relaci\u00f3n \u00e1 la antro- polog\u00eda. \u2014 Verdadero campo para el estudio de es- ta raza. \u2014 Estad\u00edstica de la lengua Euskara en las tres Provincias Vascongadas 474 XI. \u2014 Examen de algunas publicaciones sobre el pais Vascongado 491 Conclusiones 527"], [584, ""], [585, "LOS EUSEAROS. 557 PLANTILLA PARA LA COLOCACI\u00d3N OE LAS L\u00c1MINAS. P\u00c1G. 1. Hacha de piedra. San Bartolom\u00e9 (\u00c1lava). Tama\u00f1o natural. (Mi colecci\u00f3n). \u2014 2. Cuchillo de silex. San Bartolom\u00e9 (\u00c1lava). Ta- ma\u00f1o natural. \u2014 3. Puntas de flecha de piedra , silex y hueso. San Bartolom\u00e9 (\u00c1lava). Tama\u00f1o natural 12 1. Hacha de piedra, tama\u00f1o natural. San Bartolom\u00e9 (\u00c1lava). (Mi colecci\u00f3n). \u2014 2. Punta de lanza, tama\u00f1o natural. San Bartolom\u00e9 (\u00c1lava) u 1. Punta de lanza de silex, tama\u00f1o natural. San Bartolom\u00e9 ( \u00c1la- va).\u2014 2. Punta de lanza de silex, tama\u00f1o natural. San Bartolo- m\u00e9 ( \u00c1lava ). \u2014 3 y 4. Puntas de lanza \u00f3 flecha de silex , tama\u00f1o natural. San Bartolom\u00e9 (\u00c1lava) 16 Dolmen de Eguilaz ls San Miguel de Arrechinaga. Marquina ( Vizcaya) 80 Sepulcros de Elorrio \u00f3 Arguineta (Vizcaya) 136 Disco central del campo de los sepulcros. \u2014 Sepulcro. \u2014 Elorrio , . , 138 Arguineta Inscripciones. -Elorrio, Arguineta. -\u00eddolo de Miqueldi. Duran- go (Vizcaya) Aimentia ( \u00c1lava). -P\u00f3rtico de la Iglesia. Restos de la primitiva Bas\u00edlica. Siglo ix. - P\u00f3rtico de la Iglesia. Sepulcro del Obispo D. Rodrigo de Cascante. Siglo xii. -Restos de la primitiva Ba- s\u00edlica"], [586, ""], [587, ""], [588, ""], [589, ""], [590, ""]]