[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, ""], [7, "SK\u00c5LAR OCH F\u00d6REDRACx I CARL JOHANS-F\u00d6RBUNDET den 8 Mars dren 1848\u2014 185 1. IPSALA C. A. Leffieb. 185*/."], [8, ""], [9, "18 48. J_Fet var i dag f\u00f6r fyra \u00e5r sedan, ungef\u00e4r vid denna timma, som en h\u00f6g hjellekonung lemnade jorden, bj\u00f6d farv\u00e4l \u00e5t Nordens folk och upptr\u00e4dde inf\u00f6r den Evige domare, hvilken Han, s\u00e5 vidt menniskor kunna se, genom en l\u00e5ng och verksam lefnad, troget tjenat, och som \u00e4fven omfattat honom med sitt faderliga h\u00e4gn och sk\u00e4nkt honom lofnads\u00f6den, ovanligt utm\u00e4rkta \u00e4fven af limlig lycka och framg\u00e5ng. Han \u00f6fverlemnade vid sin bortg\u00e5ng \u00e5t histo rien icke blott ett namn i de Nordiska folkens konunga l\u00e4ngd, utan \u00e4fven ett verkligt fortlefvande, stort och b\u00e5de med nordens och Europas historia djupt inf\u00f6rlifvadt minne, som skall tillvexa genom de kommande tider och n\u00e4r den dag intr\u00e4ffar, d\u00e5 b\u00e5de prisets och sm\u00e4delsens f\u00f6r g\u00e4ngliga r\u00f6ster tystnat och historien uttalar sin r\u00e4ttvisa dom, omgifvas med \u00e4ra och glans. Det \u00e4r af denna anledning, som v\u00e5r lilla krets nu samlat sig och vi vilja broderligen dricka en sk\u00e5l icke f\u00f6r Carl Johans minne, ty detla \u00e4r oberoende af oss och v\u00e5r hyllning, och skall utan tvifvel lefva \u00e4nnu l\u00e4nge sedan stormen hviner. \u00f6fver v\u00e5ra f\u00f6rg\u00e4tna grafvar, utan f\u00f6r minnet af den k\u00e4rlek, vi och v\u00e5ra med oss likt\u00e4nkande medborgare f\u00f6r honom hyse. Denna k\u00e4rlek utg\u00f6r en, om ocks\u00e5 obetydlig, del af det stora faclum, CarL Johans minne \u00f6fverlemnat till efler verlden och inneh\u00e5ller ett vittnesb\u00f6rd, som \u00e4r vigligt, om \u00e4fven icke f\u00f6r Carl Johans \u00e4ra, dock \u00e5tminstone s\u00e4 kert f\u00f6r Sveriges. Men om vi \u00e4fven icke skulle kunna hoppas, att v\u00e5r k\u00e4rlek till den store H\u00e4dang\u00e5ngne, skall"], [10, "4 i framtiden kunna \u00f6fverg\u00e5 till ett s\u00e5dant historiskt vitt- nesb\u00f6rd, r\u00e4kne vi dock f\u00f6r en gl\u00e4djefull hugnad attsjelfve bevara den, och derigenom hos oss oupph\u00f6rligt \u00e5terupp- lifva erinringen derom, att vi sett och personligen k\u00e4nt en man, som p\u00e5 sina natursg\u00e5fvor, sin character, sin verksamhet och sina \u00f6den burit storhetens pr\u00e4gel, och med denna storhet i ovanligt h\u00f6g grad f\u00f6renat mildhetens och menniskok\u00e4rlekens rena och starka vilja. Hans hjerla klappade varmt \u00e4fven under purpurn, och \u00e4fven ifr\u00e5n thro- nens h\u00f6jd kunde han se ner i d\u00e4lden och der k\u00e4nna igen \u00e4fven den ringaste ibland sina br\u00f6der, ined \u00f6mhet deltaga i hans bekymmer, ined aklning uppskatta hans mennisko- v\u00e4rde och med f\u00f6rdragsamhet bed\u00f6mma hans fel. Men det, som framf\u00f6r allt annat utm\u00e4rker Carl Johan ibland alla hans samtida, \u00e4r alt hans t\u00e4nkes\u00e4tt var genomtr\u00e4ngd! af v\u00f6rdnad. Han bar v\u00f6rdnad ej endast f\u00f6r f\u00f6rsynen, den heliga verldsordningen och mensklighetens gemen- samma best\u00e4mmelse, utan \u00e4fven f\u00f6r det, som utg\u00f6r orga- net och en ibland uppenbarelserna af denna h\u00f6gre magt, samh\u00e4llet och dess inr\u00e4ttningar; och han tyckes hafva haft en djup insigt deruti, att samh\u00e4llets inre gemen- samma lif \u00e4r h\u00f6gre och nt\u00e4gtigare \u00e4n menniskovilja och menniskokrafl, och att s\u00e5ledes \u00e4fven den v\u00e4ldigaste p\u00e5 jorden icke kan ul\u00f6fva det v\u00e4lde, hvilket han med djup f\u00f6rvillelse ofla anser och kallar f\u00f6r sitt, med framg\u00e5ng, ulan s\u00e5vidt han \u00e4r tjenare \u00e5t denna h\u00f6gre, gudomliga magt. Om denna v\u00f6rdnad vittnar hela hans lefnad, och n\u00e4stan \u00e4nnu mer arten och syftningen af alla de sm\u00e4del ser, som f\u00e4slat sig vid hans namn. Gul\u00e5r mine Br\u00f6der !- Vi dricke delta glas f\u00f6r bevarandet af v\u00e5r k\u00e4rlek till Carl Johan, och vi hoppas att minnet deraf, i fall det fortlefver efter oss, skall b\u00e4ra vittne derom, att v\u00f6rdnad, k\u00e4rlek och tacksamhet, dessa m\u00e4gliga h\u00e4fst\u00e4nger f\u00f6r sj\u00e4 lens lyftning och mensklighelens f\u00f6r\u00e4dling, n\u00e5gon g\u00e5ng kraftigt inverkat \u00e4fven p\u00e5 Svenska hjertan."], [11, "5 1849. t. V i minnas att, d\u00e5 vi det f\u00f6rflutna \u00e5ret p\u00e5 denna dag voro samlade, f\u00f6r alt gemensamt upplifva v\u00e5ra hjertan genom den \u00e5terv\u00e4ckta h\u00e5gkomsten af Carl Johans v\u00f6r- dade namn, vi blefvo \u00f6fverraskade af den just d\u00e5 an- l\u00e4nda underr\u00e4ttelsen om den i Paris icke bloit utbrutna trtan \u00e4fven redan i hufvudsaken utf\u00f6rda revolutionen; och vi anade d\u00e5 hvad som \u00e4fven sedan intr\u00e4ffat, att den var en b\u00f6rjan lill skakningar, uppror och borgerliga krig inom flera delar af Europa. Denna revolution \u00e4r dock bl\u00f6t t elt enskildt utbrott af den inre sjukdom, som i en l\u00e5ng f\u00f6ljd af \u00e5r fortg\u00e5tt inom det Europeiska sam- fundslifvet och hufvudsakligen genomgripit culturens in- nersta omr\u00e5de. De skakningar, hv\u00e4lfningar och omsi\u00f6rt- ningar, som i sextio \u00e5r utgjort hufvudsaken af Europas historia, hafva utg\u00e4lt fr\u00e5n en lika slor och m\u00e4gtig, som djerf och l\u00f6gnfull mening, hvilken \u00e5tminstone hos m\u00e4ng- den er\u00f6frat herrav\u00e4ldet inom tankens verld. Denna me- ning \u00e4r en k\u00e4nk protest emot f\u00f6rsyn och verldsordning, och inneh\u00e5ller att det \u00e4r menniskans vilja som \u00e4r helig och icke Guds; att det icke \u00e4r lifvets eviga lag, som leder [\u00bbensidigheten fram emot dess best\u00e4mmelses m\u00e5l, utan tvertoni den derifr\u00e5n emanciperade menniskans fri- het och att i f\u00f6ljd deraf trohet och lydnad b\u00f6ra f\u00f6rak- tas, men deremot djerfbet och v\u00e5ld prisas. Ifr\u00e5n denna djupt rotade mening har utvecklat sig a ena sidan en vildhet i m\u00e4ngdens t\u00e4nkes\u00e4tt, som f\u00f6rf\u00e4rligt skikai sam h\u00e4llets grundvalar, och \u00e5 den andia den \u00e5l v\u00e5ldets m\u00e4n"], [12, "6 egnade v\u00e4mjeliga afgudadyrkan , som \u00e4r det verkliga slafsinnets egentliga rot. Det \u00e4r nu icke passande, att ing\u00e5 i n\u00e5gon unders\u00f6kning om denna f\u00f6rf\u00e4rligt skefva rigtning hos t\u00e4nkes\u00e4ttet och dess egentliga orsaker, om dess inre n\u00f6dv\u00e4ndighet och om hvarth\u00e4n vi skole v\u00e4nda oss f\u00f6r att med framg\u00e5ng s\u00f6ka hopp om r\u00e4ddning ifr\u00e5n det f\u00f6rderf, Ijvarmed den hotar oss. Vi vilje nu blott uppfatta verkligheten af dess faclum. Tviflels k\u00f6ld och h\u00e4delsens fr\u00e4ckhet hafva f\u00f6rjagat alla fromheiens och k\u00e4rlekens englar ifr\u00e5n menniskobjerlat och sammanpres sat det till egoismens tr\u00e5nga eremitkula, der livar och en f\u00f6r sig dyrkar icke n\u00e5gon annan gudomlighet, \u00e4n sin egen individualitets ideal eller lycka. Denna den egna personlighetens husgudsdyrkan utg\u00f6r v\u00e5r tids egentliga hedendom, och det \u00e4r derifr\u00e5n de tjocka t\u00f6cknar sliga upp, som f\u00f6rm\u00f6rka tankeverldens himmel och ifr\u00e5n hvilka sedermera i or\u00e4kneliga tunga, kalla droppar fal ler ned det d\u00f6fvande gift, \"som fr\u00e4ter l\u00e4nken bort ur bjernans kamrar, och mod och styrka ur det fria br\u00f6st\". Individualismen t\u00e5gar fram genom bildningens verld s\u00e5 som elt skimrande vidunder. Bakom honom ligga om\u00e4t- liga korallbankar af f\u00f6rkrossade hj\u00e4rtan och d\u00f6dade f\u00f6r- hoppningar, men hans ansigte skiner som solen och folken falla tillbedjande ned inf\u00f6r honom och helsa honom, s\u00e5som morgonens h\u00e4rold, s\u00e5som hoppets genius, s\u00e5som den verklige r\u00e4ddaren och befriaren. Han \u00e4r dock blott en niordengel, som lika s\u00e4kert skall f\u00f6rst\u00f6ra mensklig lycka, som han f\u00f6rst\u00f6rt och f\u00f6rst\u00f6r mensklig dygd. \u2014 N\u00e4r vi se tillbaka p\u00e5 det tidehvarf, hvars r\u00f6 relser hufvudsakligen berott af denna individualismens dsemoniska magt, liknar del ett af t\u00e4tt p\u00e5 hvarandra f\u00f6ljande orcaner till ytterlighet upur\u00f6rdt brusande haf, som p\u00e5 sina blodiga v\u00e5gor upph\u00f6jer den ena v\u00e4ldiga menniskogestalten efter den andra, f\u00f6r att snart derp\u00e5 \u00e5tersl\u00f6rta dem i. djupet. Vid en s\u00e5dan betraktelse m\u00f6 tas dock v\u00e5ra blickar \u00e5tminstone af en man, som varit"], [13, "7 i omedelbar ber\u00f6ring med sjelfva centralomr\u00e5det f\u00f6r pas sionernas h\u00e4ftigaste strid, och der i likhet med alla de \u00f6friga i samma st\u00e4llning varit blottst\u00e4lld f\u00f6r frestelserna till inkr\u00e4ktningsbeg\u00e4r, till hatfull f\u00f6rf\u00f6ljelse, till v\u00e5ldsam och blodig handling, men g\u00e5tt fram ur denna pr\u00f6fning ren och obefl\u00e4ckad. Vi se honom sedan upph\u00f6jas p\u00e5 en af den h\u00f6gsta samh\u00e4llsmyndigbetens spetsar och der m\u00f6 tas af frestelserna till hersklv sinad. till menniskof\u00f6rakt, till sjelfklokhelens k\u00e4cka ingripande i samh\u00e4llets lagar och ordning: men \u00e4fven p\u00e5 thronen bibeh\u00e5ller han k\u00e4rle kens fulla v\u00e4rma och med stark v\u00f6rdnad hyllar han sam h\u00e4llets, \u00f6fver menniskoviljan upph\u00f6jda, heliga grundkraft ; vi se honom i Europas st\u00f6rsta strid tr\u00e4da upp och af b\u00e5de furstar och folk emottaga en f\u00f6rtroendets hyllning, hvil ken v\u00e4l s\u00e4llan, om n\u00e5gonsin, n\u00e5gon annan i f\u00f6ljd blott af sina egna personliga egenskaper f\u00e5tt i lika h\u00f6g grad \u00e5tnjuta, men den frestelse, som denna hyllning innebar till h\u00f6gmod och \u00e4relystnad, f\u00f6rm\u00e5dde ,h varken \u00f6fverv\u00e4l diga hans sj\u00e4l eller ens f\u00f6rleda honom, att \u00e5t n\u00e5got enda h\u00e5ll \u00f6fverskrida gr\u00e4nsen f\u00f6r sin skyldighet; vi se honom sedan blifva f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r m\u00e5ngfaldiga ilskna och nedriga sm\u00e4delser, men icke en g\u00e5ng den r\u00e4ttvisa harm han der\u00f6fver naturligtvis m\u00e5ste k\u00e4nna, f\u00f6rm\u00e5dde qv\u00e4fva den k\u00e4rlekens himmel\u00e5tstr\u00e4fvande l\u00e5ga som brann i hans br\u00f6st; vi se honom uppn\u00e5 en h\u00f6g \u00e5lder och en l\u00e5ng tid vara konungaf\u00f6rbundets Nestor, men icke heller \u00e5lder domens afkylande och f\u00f6rlamande inflytelse hade magt \u00f6fver hans rikt beg\u00e5fvade hjerlas \u00e4dlare krafter, utan han geck ur verlden med samma rika och djupa k\u00e4nsla af v\u00f6rdnad och k\u00e4rlek, som lifvat honom under hela hans l\u00e5nga och \u00e4rofulla lefnadsbana. Om, s\u00e4ger jag, vi hafve selt en s\u00e5dan man, kunne vi med gl\u00e4dje s\u00e4ga det oss blifvit f\u00f6runnadi att \u00e5sk\u00e5da n\u00e5got, som ej blott \u00e4r stort, sublimt och sk\u00f6nt, utan \u00e4fven b\u00f6r kraftigt st\u00e4rka v\u00e5r, annars m\u00e5h\u00e4nda i f\u00f6ljd af lidens skakande f\u00f6i h\u00e5llanden, l\u00e4tt vacklande tro p\u00e5 menniskans f\u00f6rm\u00e5ga"], [14, "8 af trohet och verklig dygd \u2014 och vi b\u00f6re skatta det minne vi derigenom f\u00f6rv\u00e4rfvat, s\u00e5som en f\u00f6rsynens sk\u00e4nk. Det \u00e4r \u00e5ter med djup k\u00e4nsla af denna tacksamhet, som vi I \u00f6m me delta glas f\u00f6r den sk\u00e5l,' som \u00e4r oss s\u00e5 k\u00e4r, f\u00f6r fortfarandet och tillvexten genom de kommande ti der af Carl Johans v\u00f6rdade minne. 9. Kellgren har skrifvit en satir, som kl\u00e4dd i dr\u00e4gten af en myihologisk fabel, v\u00e4l g\u00e4ller menniskosl\u00e4gtet i all m\u00e4nhet, men dock synes \u00e5syfta en s\u00e4rskild till\u00e4mpning p\u00e5 v\u00e5rt k\u00e4ra f\u00e4dernesland. \u2014 Jofur hade skapat verlden och d\u00e5 han s\u00e5g att allt var godt, genomtr\u00e4ngdes han af gl\u00e4djens f\u00f6rtjusning och inbj\u00f6d de \u00f6friga gndarna att dellaga deri. Ej blott Apollo och Minerva, utan \u00e4fven den andra Gudaskaran inst\u00e4mde med v\u00f6rdnad och fr\u00f6jd i sin herres och m\u00e4stares lof. Men der kom slutligen en uf sm\u00e5gudarne fram, den beryktade Momus, Ut nr hans falska blick ett bittert l\u00f6je lyste, Hans l\u00e4ppar gift, hans hjerla galla hyste, Hans panna gr\u00e4lets skrynklor bar \u2014 \u2014 Efter en svekfullt smickrande inledning, b\u00f6rjade han sitt klander. Han tyckle alt verldskropparna icke voro s\u00e5 v\u00e4l ordnade. Den fixsijernan hade bort sl\u00e5 s\u00e5 h\u00e4r och den planelen g\u00e5 s\u00e5 der. Somliga stodo hvarandra f\u00f6r n\u00e4ra och andra voro f\u00f6r l\u00e5ngt \u00e5lskiljda. Alla hade den simpla klotformen och ingen sexkant eller \u00e5ttakant var till finnandes o. s. v. Det var allt s\u00e5 enformigt, och s\u00e5 likadant, allt s\u00e5 bei\u00e4knadt p\u00e5 macbinell ordning och jemn fortg\u00e5ng, utan n\u00e5gon anledning till tvedr\u00e4gtens och s\u00f6n dringens fria och lefvande r\u00f6relser, att n\u00e4r allt geck kring, s\u00e5 fanns det, menie Momus, hos hela skapelsen just ingenting, som f\u00f6rtjenie alt ber\u00f6mmas. Jofur blef af detta tal v\u00e4l tr\u00f6tt, kanh\u00e4nda ocks\u00e5 n\u00e5got st\u00f6tt \u2014 men han h\u00f6ll dock god min och sade blott:"], [15, "9 I sanning g\u00f6r det mig elt n\u00f6je, Alt Momus i min konst s\u00e5 mycken insisl har: Tag detla \u00e4mne, som \u00e4r qvar Och skapa sjelf b\u00e4st du \u00e4r kar. Momus f\u00f6rstod icke att detla var ett g\u00e4ckeri, ly I alla verldens dar Var dumhet \u00f6fvermodets far, utan tog Jofur p\u00e5 sitt ord, och smorde hop, hvad d\u00e5? \u2014 v\u00e5r jord. Den st\u00f6rsta skiljaktigheten emellan Jo- furs och Momi skapelseverk l\u00e5g uti den sedlighetens lag, som de hvar f\u00f6r sig g\u00e5fvo \u00e5t sina f\u00f6rnuftiga varel ser. Jofur hade befallt sina Att vara n\u00f6jde med sin lycka, Och s\u00f6ka blott f\u00f6rkofring i sitt vett, hvaremot Momus uppmanade sina, Att vara n\u00f6jde med silt vett, Och s\u00f6ka blott f\u00f6rkofring i sin lycka N\u00e4r vi nu i tankarna are samlade kring Carl Jo- hans graf b\u00f6re vi allvarligt behjerla denna skiljaktighet, och besluta oss om vi skole h\u00e5lla oss lill Jofur eller till Momus. Carl Johan \u00e4r n\u00e4mligen v\u00e5r framlids verk- lige Jofur. Han har uppmanat oss att vara n\u00f6jde med v\u00e5r lycka. Han har f\u00f6rsatt oss i v\u00e4nligt f\u00f6rh\u00e5llande till v\u00e5ra grannar, och gjort denna v\u00e5r politiska st\u00e4llning s\u00e5 stark, att vi, oakladt all v\u00e5r gr\u00e4lighet, hafva sv\u00e5rt att tr\u00e4da ut derur. Han har f\u00f6rmanat oss, genom ord och gerning, alt b\u00e4ra aktning f\u00f6r v\u00e5r samh\u00e4llsf\u00f6rfatt- ning, och ej l\u00e5ta sjelfklokhet, afund eller egennytla, f\u00f6rleda oss alt med f\u00f6rsi\u00f6ringslust angripa dess grund- valar. Deremot uppmanade han oss, alt arbeta p\u00e5 f\u00f6r- kofringen af v\u00e5r bildning. Han bar h\u00f6gaktning f\u00f6r b\u00e5de vetenskap, konst och industri, och uppmuntrade deras idkare. Ehuru sjelf uil\u00e4nning, ans\u00e5g han icke bildningen s\u00e5som n\u00e5got, hvilket kunde utifr\u00e5n inf\u00f6ras. Mig veterligen gaf han oss aldrig det r\u00e5det, alt vi skulle forts\u00e4tta v\u00e5r hittills anv\u00e4nda bildningsinethod, och vara"], [16, "10 antingen Fransosernas apor eller Tyskarnes skolepiltar, ulan ifr\u00e5n hela hans lefnad utg\u00e5r uppmaningen alt tro get arbeta p\u00e5 utvecklingen af v\u00e5rt eget inre, och han har till hela Svenska folket uttalat den f\u00f6rmaning, Gustaf I p\u00e5 d\u00f6dss\u00e4ngen gaf sina s\u00f6ner: \"varer Svenske!\" Han var i sitt innersta genomtr\u00e4ngd af den f\u00f6rtr\u00f6stan p\u00e5 det heligas magt, som ulg\u00f6r all sann bildnings rot och grund. Han sade till en resande Fransos, efter det han yttrat djupa bekymmer om Europas framtid under det t\u00e5rar fuktade hans \u00f6gon: \"Mais je crois \u2014 et il faut croire\". \u2014 Han yttrade eng\u00e5ng till en deputation af Professorer ifr\u00e5n Upsala: \"Tiden \u00e4r m\u00f6rk och orolig och man kan m\u00e5ngen g\u00e4ng bli frestad, att f\u00f6rtvifla om framliden. Men vi skole, hvar och en p\u00e5 sin plats, tro get bem\u00f6da oss att uppfylla v\u00e5ra skyldigheter \u2014 et esperons, car Dieu fera le reste!\" \u2014 S\u00e5dana ord fick man ofta h\u00f6ra ifr\u00e5n hans l\u00e4ppar, och, s\u00e5 vidl menniskor kunna d\u00f6nima, voro de verkliga uttryck af hans innersta tankar. Annorlunda har Momus talat. Han har f\u00f6rst och fr\u00e4mst uppmanat oss, att vara n\u00f6jde med v\u00e5rt vett! Naturens andeliga g\u00e5fvor \u00e4ro h\u00e4r uppe i Norden, menar han, s\u00e4rdeles stora och beb\u00f6fva icke f\u00f6rkofras. N\u00e4r Svensken f\u00e5r g\u00f6ra hvad han vill, s\u00e5 g\u00f6r han r\u00e4tt; n\u00e4r han f\u00e5r s\u00e4ga hvad han vill, s\u00e5 talar han klokt. Momus har ett bittert hal (ill tankar, i synnerhet n\u00e4r de \u00e4ro stora, h\u00f6ga eller \u00e4dla; d\u00e5 \u00e4ro de f\u00f6r honom som den r\u00f6da f\u00e4rgen f\u00f6r kalkonen. Deremot \u00e4lskar han s\u00e4rdeles mycket in\u00e5nga ord, i synnerhet d\u00e5 de \u00e4ro sm\u00e4dliga. V\u00e5r lycka skole vi \u00e5ter f\u00f6rkofra, och detta sker, menar han, b\u00e4st derigenom att vi f\u00f6r\u00e4ndra v\u00e5r st\u00e4llning, med hvil ken vi s\u00e5ledes f\u00f6rst och fr\u00e4mst skole g\u00f6ra oss, s\u00e5 miss n\u00f6jda som m\u00f6jligt. Vi b\u00f6re flitigt erinra oss det vi en kort tid \u00e4gde ett er\u00f6fringsv\u00e4lde, ty detta \u00e4r den egent liga Egyptiska k\u00f6ttgrytan, efter hvilken vi b\u00f6re l\u00e4ngta, och vi b\u00f6re inbilla oss, att vi n\u00e4r som helst kunne"], [17, "11 \u00e5tervinna det, blott vi sjelfve vilja. V\u00e5r statsf\u00f6rfattning v\u00e5ra lagar och v\u00e5r styrelse skole vi anse s\u00e5som den egentliga grunden till v\u00e5ra olyckor, och vi b\u00f6re derf\u00f6re anstr\u00e4nga v\u00e5ra yttersta krafter f\u00f6r att nedrifva och kull kasta dem. Skulle Momus blifva herre \u00f6fver v\u00e5rt \u00f6de, \u00e4r det knappt v\u00e4rdt att tala n\u00e5got om v\u00e5r framtid. Hvad hans uppmaningar i afseende p\u00e5 v\u00e5ra yitre f\u00f6r h\u00e5llanden ang\u00e5r, s\u00e5 torde v\u00e4l dessa sv\u00e5rligen komma lill handling, utan stanna sannolikt vid att utan \u00e5terv\u00e4ndo idkeligen utropa: \"ur v\u00e4gen Moscoviter!'' \u2014 och detla belyder ingenting s\u00e5 l\u00e4nge ingen, som det egentligen ang\u00e5r, h\u00f6r det. Men huru det kan g\u00e5 med statsf\u00f6rfatt ningen \u00e4r en annan fr\u00e5ga. V\u00e4l \u00e4r denna starkt sam manfogad, och v\u00e5r Momus \u00e4r icke s\u00e5som i Frankrike en Briarevs med jeiiekraft i de hundrade armarna, ulan en liten vanskaplig dverg med m\u00e5nga, ehuru ytterligt sm\u00e5 bufvuden. Dock kan det l\u00e4nkas s\u00e5som m\u00f6jligt att IMomi sl\u00e4gte, dessa k\u00e4bbellustans or\u00e4kneliga da-inoner, sm\u00e5ningom kunna tr\u00f6tta ut de lefvande krafter som \u00e4n- nu hylla trohetens magt, och all i f\u00f6ljd deraf samh\u00e4lls- byggnaden kan lossna i sina fogningar och af sig sjelf falla s\u00f6nder. Om \u00e5ter detla h\u00e4nder, har jag den of\u00f6r gripliga \u00f6fvertygelsen, att Svenska folkets f\u00f6rst\u00e5nd och bildning, s\u00e5dana de nu \u00e4ro, \u00e4ro alldeles f\u00f6r sm\u00e5 och otillr\u00e4ckliga, att \u00e5stadkomma en ny samh\u00e4llsordning, med n\u00e5got slags f\u00f6rm\u00e5ga att sammanh\u00e5lla sig, vore det \u00e4fven blott for den kortaste tid, ulan Momus f\u00e5r sl\u00e5 der ibland ruinerna, ensam med sin dumhet, och s\u00e4ga s\u00e5som barnen, n\u00e4r de i of\u00f6rsl\u00e5nd s\u00f6nderslagit n\u00e5got : \"S\u00e5 der har det sntii', och v\u00e5r framtid kan d\u00e5 icke blifva n\u00e5got annat \u00e4n en fullbordan af Kellgrens profetia: ''B\u00e4lten skall med blygd elt vidstr\u00e4ckt d\u00e5rhus famna\". Men \u00e5t s\u00e5dana tankar kunne vi icke gifva rum, d\u00e5 vi st\u00e5 vid Carl Johans graf och \u00e4re lifvade af hans minne; ty detta minne f\u00f6der hopp. Det \u00e4r sagdt och af v\u00e4rldshistorien bekr\u00e4fladt, att k\u00e4rleken f\u00e5ll elt rike p\u00e5"], [18, "12 jorden, en magt, som \u00e4r st\u00f6rre \u00e4n \u00f6dets, omst\u00e4ndighe ternes och den tilltagsna sjelfklokhetens, \u00e4fven d\u00e5 denna underst\u00f6djes af m\u00e4gtiga talenter. F\u00f6rr eller sednare skall den dag uppg\u00e5 d\u00e5 den Skandinaviska ballon blir det, It vartill naturen synes hafva \u00e4mnat den, det verkliga manhem, bostaden f\u00f6r mannatro och mannavett och f\u00f6r det sanna mannamod, som icke i v\u00e5ldsam handlingslust ulan i t\u00e5lamod har sin sk\u00f6naste och \u00e4dlaste utvecklings- form, d\u00e5 dess innev\u00e5nare, genom enighet, trohet och ih\u00e4rdighet kunna vara segers\u00e4lle i den v\u00e4ldiga strid, som \u00e4r dem af \u00f6det f\u00f6relagd, med k\u00f6lden, stormen och den v\u00e4l jernbem\u00e4ngda men klippiga grund, som \u00e4r s\u00e5 karg och motsp\u00e4nstig f\u00f6r odlarens arbeten. Och d\u00e5 det just \u00e4r en s\u00e5dan slrid, som mer \u00e4n n\u00e5got annat f\u00f6rm\u00e5r ut- rota fl\u00e4rdens lust ar ur menniskosj\u00e4len och gifva sp\u00e4n- stighet och segerkraft \u00e5t dess h\u00f6gre och \u00e4dlare f\u00f6rm\u00f6- genheter, k u 11 ri t- vi \u00e4fven hoppas, att vetenskapens under- bara lampa, om det n\u00e5gonsin blir \u00e5t den s\u00f6kande men- niskoanden f\u00f6runnadt, att finna den, skall kunna upp- st\u00e4llas \u00e4fven p\u00e5 denna v\u00e4ldiga klippa och derifr\u00e5n sprida sitt klara sken \u00f6fver verlden, \u00f6fver haf och land, s\u00e5 att folken skola se hit upp s\u00e5som till ett vishetens v\u00e5rdtorn. Det lyckligare och b\u00e4ttre sl\u00e4gle, som d\u00e5 vandrar p\u00e5 v\u00e5ra f\u00e4ders jord, skall med en tacksamhet, som djupare \u00e4n v\u00e5r f\u00f6rst\u00e5r sig sjelf, bevara det minne vi redan nu k\u00e4rleksfullt fire, emedan det b\u00e4ttre och klarare \u00e4n vi skall kunna se, att \u00f6fver begynnelsen af den samfunds- lifvels rigtning, som gifvit uppkomst \u00e5t deras f\u00f6r\u00e4dlade samh\u00e4llscharacter, historien skrifvit Carl Johans namn. N\u00e4r kommer denna lyckliga, herrliga dag? \u2014 Det vete vi ej \u2014 vi k\u00e4nne blott att den tillh\u00f6r en afl\u00e4gsen framtid. \u2014 Men vi b\u00f6re uppfatta tanken derp\u00e5 ej alle nast med anande hopp utan \u00e4fven med uppoffrande k\u00e4r lek, och det \u00e4r endast medelbart genom denna tanke, som vi med full sanning kunne bevara Carl Johans minne, emedan hans k\u00e4raste f\u00f6rest\u00e4llning, \u00e4nda intill"], [19, "13 lifvets afton var: Skandinaviens lyckliga och \u00e4rofulla framtid! \u2014 Lefve derf\u00f6re hoppet om denna framtid i v\u00e5ra br\u00f6st \u2014 n\u00e4rdt och underh\u00e5llet af varm och helig k\u00e4rlek ! 185 0. t. JLfet tidehvarf, hvari vi nu lefve och som tog sin b\u00f6rjan f\u00f6r tvenne \u00e5r sedan, \u00e4r troligen elt af historiens l\u00e4ro- rikaste skiften. De djupa f\u00f6rvillelser, som redan l\u00e4nge genomtr\u00e4ngt m\u00e4ngdens t\u00e4nkes\u00e4tt, hafva nu \u00e5ter brutit fram i v\u00e5ldsam och blodig handling, men just genom sin egen hastiga framg\u00e5ng hafva de kommit i st\u00e4llning alt b\u00e4ttre \u00e4n f\u00f6rr f\u00f6rsl\u00e5, vederl\u00e4gga och m\u00f6jligen f\u00f6rst\u00f6ra sig sjelfva. M\u00e5ngen sjelfklokhetens man, som i sinfiendt- lighet emot samh\u00e4llets best\u00e5ende ordning f\u00f6rr var tem- ligen s\u00e4ker p\u00e5 sin sak, sl\u00e5r nu f\u00f6rvirrad och undrar. En af Englands mest ansedde f\u00f6rfattare*), en anh\u00e4ngare af liberalismen och onekligen en af denna politiska \u00e5sigts st\u00f6rsta och m\u00e4gtigaste liter\u00e4ra lalenler, har nyligen yllrat dessa m\u00e4rkv\u00e4rdiga ord: \"sedan 1818 \u00e5rs revolution hafva, s\u00e5v\u00e4l ifr\u00e5n talarestolar som i bokpressens n\u00e4stan or\u00e4kne liga alster, l\u00e4ror och meningar blifvit yttrade, som om de skulle kunna verkligg\u00f6ras, skulle p\u00e5 30 \u00e5r f\u00f6rst\u00f6ra *) Mac Aulay."], [20, "14 hvad menskligheten f\u00f6rv\u00e4rfvat p\u00e5 trettio sekler\". Denne lalentfulle f\u00f6rfattare har likv\u00e4l f\u00f6rr alllid varit en an h\u00e4ngare af den \u00e4ldre revolutionens l\u00e4ror, och dessa l\u00e4ror voro i hufvudsaken \u00f6fverensst\u00e4mmande med dem, som f\u00f6rkunnas nu. De sednare \u00e4ro blott en fullst\u00e4ndigare utvecklingsform af de f\u00f6rre. Det d\u00e5rskapens jettestora tr\u00e4d, som nu st\u00e5r inf\u00f6r v\u00e5ra \u00f6gon och v\u00e4cker v\u00e5r f\u00f6r f\u00e4ran, \u00e4r ganska gammalt och har djupa r\u00f6tter i v\u00e5rt sl\u00e4gtes f\u00f6rflutna historia. Men de blommor, som sedan sextio \u00e5r tillbaka utgjort dess kronas prakt och med sina prunkande och vanligen bjert r\u00f6da f\u00e4rger tjusat m\u00e4ngdens sinnen, hafva nu vissnat; och dess f\u00f6r \u00f6frigt nakna grenar \u00e4ro nu fullsatta endast med de giftiga fruk ter, som icke en g\u00e5ng kunna kallas f\u00f6r sodoms\u00e4plen, emedan \u00e4fven det gl\u00e4nsande skalet \u00e4r f\u00f6rsvunnet och de visa nu omedelbart sitt vidriga inneh\u00e5ll. Den f\u00f6r villelse som nu antagit denna f\u00f6rf\u00e4rligt hotande skepnad, besl\u00e5r v\u00e4sendtligen deri, att man icke har n\u00e5gon tro p\u00e5, n\u00e5got medvetande af eller n\u00e5gon v\u00f6rdnad f\u00f6r samh\u00e4llets verkliga ifr\u00e5n f\u00f6rsynen sjelf omedelbart utg\u00e5ende och s\u00e5 ledes \u00f6fver menniskoviljans magt upph\u00f6jda lif; samt i f\u00f6ljd deraf anser samh\u00e4llets inr\u00e4ttning och lagar, ej alle nast s\u00e5som blott och bart menuiskov erk, ulan \u00e4fven det oaktadt s\u00e5som samh\u00e4llets grund och ursprung. Alt efler godtfinnande f\u00f6r\u00e4ndra eller f\u00f6rst\u00f6ra dessa inr\u00e4ttningar tror man sig derf\u00f6re vara fullt ber\u00e4ttigad, och man f\u00f6rmenar derjeuile att man genom dylika f\u00f6l\u00e4ndringar af det yllre och verkligt beroende uti samh\u00e4llet kan ifr\u00e5n grunden f\u00f6rvandla samfundslifvet sjelft. Denna djupa f\u00f6rvillelse har, ehuru den knappt n\u00e5gonsin varit s\u00e5 allm\u00e4nt, genom skenfagra tbeoretiska l\u00e4ror, f\u00f6rkunnad och utbredd som nu, dock ifr\u00e5n \u00e5lder f\u00f6rdunklat v\u00e5rt sl\u00e4gtes historia, och gifvit den skepnaden af oupph\u00f6rliga vexlingar emellan despotism och anarchi. Dessa olika former af samh\u00e4llets sjukdom, bek\u00e4mpa v\u00e4l oupph\u00f6rligt hvarandra med bitter fiendtlighet, och folken \u00f6fverlemna sig med fanalisk ifver"], [21, "15 \u00f6msevis \u00e4n \u00e5t den ena och \u00e4n \u00e5t den andra af dem, s\u00e5 snart det lidande, den ena f\u00f6rorsakar, \u00f6fversliger m\u00e5ttet af deras t\u00e5lamod. Men de uig\u00e5 dock ur samma inre gemensamma rot. D\u00e5 den, som af lyckan, antingen den \u00e4rftliga .eller den individuella, st\u00e4lles p\u00e5 samh\u00e4llets spels, der icke f\u00f6rnimmer n\u00e5got hvarken af den ande, som ifr\u00e5n begynnelsen herrskande sv\u00e4fvat \u00f6fver det f\u00f6rg\u00e4ng ligas b\u00e4fvande r\u00f6rliga massor, eller af mensklighetens gudas\u00e4nde genius, eller af den vishet, som blifvit f\u00f6r\u2014 v\u00e4rfvad genom tankens verksamhet och culturens v\u00e5rd, eller af nationalitetens protest emot den enskilda menni skoviljans missbruk af sig sjelf, eller af j\u00e4mmerropen ifr\u00e5n n\u00f6dens och el\u00e4ndets m\u00e5nga och vidstr\u00e4ckta omr\u00e5 den; utan p\u00e5 fullt allvar tror, att samh\u00e4llet icke \u00e4r n\u00e5 got annat \u00e4n en piedestal f\u00f6r den herskarestol, der han kan s\u00e4tta sig ned f\u00f6r att emotlaga folkmassornas afgu dadyrkan, d\u00e5 uppkommer ett till f\u00f6rf\u00e4rlighet vidrigt sk\u00e5despel, och dess vidrighet f\u00f6rh\u00f6jes af den hyllning folken undergifvet framb\u00e4ra \u00e5t den missbrukade magien och af den tro de derigenom yttra, att en s\u00e5dan indivi dualismens ytterligt ensidiga utvecklingsform \u00e4r den r\u00e4tta gestalten af mensklig storhet, den sanna uppenbarelsen af mcnniskonaiurens innersta. Denna hyllning kan dock icke blifva n\u00e5got best\u00e5ende, ty dess inre grund \u00e4r ett erk\u00e4nnande af egoismens princip, och denna mer och mer genomgripande det allm\u00e4nna t\u00e4nkes\u00e4ttet fostrar upp afundens, h\u00e4mndens och roflystnadens passioner, hvilka slutligen med fanatisk vildhet bryla ut och drifva stora folkskaror fram mot den f\u00f6rut dyrkade herrskarestolen, f\u00f6r att rycka s\u00f6nder den, och d\u00e5 detla icke lyckas, kifva om hvilken skall sitia der. D\u00e5 uppkomma dessa blodi ga f\u00f6rf\u00e4rliga upptr\u00e4den af samh\u00e4llets n\u00e4stan fullst\u00e4ndiga f\u00f6rst\u00f6ringsprocess, af hvilka s\u00e5 m\u00e4nga djupt' f\u00f6rm\u00f6rkat och van\u00e4rat v\u00e5r tid. Men ehuru dessa upptr\u00e4den blifvit ifr\u00e5n b\u00f6rjan af samh\u00e4llets historia s\u00e5 ofta f\u00f6rnyade, att de i mer \u00e4n en"], [22, "16 betraktares \u00f6gon synas utg\u00f6ra den sednares egentliga in neh\u00e5ll, forlfar dock i mensklighetens inre f\u00f6rsynens lif vande, uppr\u00e4ith\u00e5ll\u00e4nde och \u00e5terst\u00e4llande kraft, i sin f\u00f6r menniskors \u00f6gon oftast f\u00f6rdolda verksamhet och gifver \u00e5t samh\u00e4llet ej blott best\u00e5nd, ulan \u00e4fven utveckling och fortg\u00e5ng. De menniskokrafter, som ulf\u00f6ra detla mensk lighetens stora verk, \u00e4ro de, som tro p\u00e5 lifvets gudom liga ursprung och i f\u00f6ljd deraf inse att de, deras plats i samh\u00e4llet m\u00e5 vara p\u00e5 dess h\u00f6jder eller i dess d\u00e4lder, icke kunna vara n\u00e5got h\u00f6gre \u00e4n tjenare \u00e5t denna lif vets eviga magt. Det \u00e4r s\u00e4llan, som den falska \u00e4ra, hvilken har sin grund blott i menniskopris, faller p\u00e5 dessa trognas lott, men deremot \u00e4r deras v\u00e4lsignelserika inflytelse p\u00e5 mensklighetens \u00f6den genomgripande och stor. Carl Johan hade under sin l\u00e5nga \u00e4rorika bana till h\u00f6rt fyra olikartade samh\u00e4llen. Uppv\u00e4xt under den gamla Franska Monarchien, l\u00e4t han, ehuru d\u00e5 innehaf vande blott en underordnad plats och genomtr\u00e4ngd af en upp\u00e5lsir\u00e4fvander ande, dock af densamma, n\u00e4r revolulio nen utbr\u00f6t, hvarken locka eller skr\u00e4ma sig till otrohet emot sin skyldighet. I republikens tjenst steg han ha stigt och h\u00f6gt, och d\u00e5 revolutionens fortg\u00e5ende f\u00f6rsl\u00f6 ringsprocess tillintetgjorde \u00e4fven denna samh\u00e4llsform, in nehade han en h\u00f6g, inflytelserik och \u00e4rofull st\u00e4llning. Han var den 18 Brumaire, af republikens h\u00f6gre Em betsm\u00e4n n\u00e4stan den ende, som \u00f6ppet, fullst\u00e4ndigt och kraftfullt uttalade sitt ogillande af de rev oluiion\u00e4ra sl\u00e4mplingar, som beredde dess underg\u00e5ng, men ehuru erbjudande sin tjenst till samh\u00e4llets r\u00e4ddning, ville han dock tr\u00e4da upp till dess f\u00f6rsvar endast i laglig form och \u00e4fven f\u00f6r detta \u00e4dla \u00e4ndam\u00e5l, afskydde han att begagna den revolution\u00e4ra handlingens lugslridiga medel. Hos Kejsarev\u00e4ldet ogillade han allvarligt b\u00e5de dess princip och dess medel samt tyckes ifr\u00e5n b\u00f6rjan hafva inseit dess f\u00f6rg\u00e4nglighet och f\u00f6rdolde aldrig denna sin \u00f6fver-"], [23, "17 tygelse, men det oaktadt var han \u00e4fven- under denna samh\u00e4llsform sitt f\u00e4derneslands trogne tjenare, och ut f\u00f6rde i denna egenskap m\u00e5nga stora, vigtiga och \u00e4rofulla v\u00e4rf. N\u00e4r han kom till oss, fick han emottaga styrelsen af en samh\u00e4llsinr\u00e4ttning, alldeles olikartad med b\u00e5de det ena och det andra af de samh\u00e4llen han f\u00f6rut s\u00e5som medborgare tillh\u00f6rt, men icke en g\u00e5ng thronens magt kunde f\u00f6rleda honom till alfall ifr\u00e5n v\u00f6rdnaden f\u00f6r sam h\u00e4llets verkliga inre lif och den mensklighetens fordran som utg\u00f6r det v\u00e4sendtliga deri, \u2014 utan han f\u00f6rblef den fullkomligt trogen, hvilket vi s\u00e5 mycket tydligare m\u00e5ste inse som. de sm\u00e4delser, f\u00f6r hvilka han var f\u00f6rem\u00e5l, egent ligen emot denna v\u00f6rdnad riglade sina pilar. Carl Johan var s\u00e5ledes genom hela sin lefnad i ord och gerning en f\u00f6rkunnare af den sublima sanningen, att troheten utg\u00f6r det v\u00e4sendtliga likas\u00e5v\u00e4l i konungens som i medborgarens politiska dygd; han var en praktisk l\u00e4rare i v\u00f6rdnaden f\u00f6r samh\u00e4llets lif och i den deri grundade f\u00f6rtr\u00f6stan, att den fortg\u00e5ng, utveckling och f\u00f6rvandling, som utg\u00f6ra mensklighelens v\u00e4sende och samh\u00e4llets \u00e4ndam\u00e5l, kunna af menniskor befr\u00e4mjas endast genom denna v\u00f6rdnads fulla och det oaktadt verksamma trohet, och att uppl\u00f6s ningen och underg\u00e5ngen af det f\u00f6r\u00e5ldrade och h\u00e4mman de uti samh\u00e4llets inr\u00e4ttningar, m\u00e5ste vara f\u00f6ljd af dess f\u00f6r\u00e4dlade lif och s\u00e5ledes aldrig kunna blifva orsak dertill \u2014 med ett ord, han var en l\u00e4rare, i hvad man har sk\u00e4l att kalla f\u00f6r politikens religion. Vi samlas snart omkring v\u00e5r gamla samh\u00e4llsinr\u00e4tt ning, som m\u00e5h\u00e4nda i h\u00f6gre grad \u00e4n det \u00e4r h\u00e4ndelsen hos andra folkslag \u00e4r genomtr\u00e4ngd af lifvets organise rande.kraft, och m\u00e5nge utstr\u00e4cka med k\u00e4ckt mod sina h\u00e4nder f\u00f6r att om m\u00f6jligt omkullst\u00f6rta dess grundvalar, och g\u00f6ra b\u00f6rjan lill ett efterspel \u00e4fven hos oss af den f\u00f6rf\u00e4rliga tragedi, som nu fortg\u00e5r inom Europas central l\u00e4nder. Hvad \"utg\u00f6r under s\u00e5dana f\u00f6rh\u00e5llanden v\u00e5rt po litiska t\u00e4nkes\u00e4tts st\u00f6rsta, mest tr\u00e4ngande behof? \u00e4r det 2"], [24, "18 icke det af den v\u00f6rdnad f\u00f6r samh\u00e4llets verkliga lif, och af den \u00f6fvertygelse att sann f\u00f6rb\u00e4ttring af dess ytire skick icke kan \u00e4ga rum annorlunda \u00e4n s\u00e5som frukt af detta lifs egen genomgripande f\u00f6rvandlingskraft, af hvilka Carl Johans hela lefnad utg\u00f6r en s\u00e5 trogen uppenba- relse? \u2014 Vare derf\u00f6re det glas vi nu t\u00f6mme ett uttryck af v\u00e5r varma tacksamhet, f\u00f6r den l\u00e4rdom han gifvit oss och af v\u00e5r \u00f6nskan, att den t\u00e5lamodets och v\u00f6rdnadens ande, som lifvade honom, m\u00e5 i den snart stundande pr\u00f6fningen meddela sig \u00e4fven \u00e5t de folkslag som under- lydt hans spira och \u00e4nda till det sista \u00f6gonblicket af hans timliga lif voro f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r hans varmaste k\u00e4rlek, och derigenom f\u00f6r dem blifva en inre skyddsmagt emot revolutionens faror och olyckor, f\u00f6rvillelser och brott! s. Det Europeiska statsf\u00f6rbundet \u00e4r civilisationens st\u00f6rsta triumph, den verkliga republiken, det st\u00f6rsta och m\u00e4gtigaste rike som funnits p\u00e5 jorden, ty i jemf\u00f6relse dermed var sjelfva Romarev\u00e4ldet litet. Dess storhet och magt skulle dock vara lika f\u00f6rg\u00e4ngliga, som de fornti- dens v\u00e4lden, hvilka den p\u00e5 sig sjelf f\u00f6rtr\u00f6stande menni- skokraften uppr\u00e4ttade och som nu lefva qvar blott i ett hufvudsakligen af ruiner bevarad t minne; om icke den heliga grundtanke, som utg\u00f6r dess innersta lifsprincip hade satt detsamma i ett n\u00e4rmare f\u00f6rh\u00e5llande till mensk- lighetens utveckling och gifvit det den h\u00f6ga best\u00e4mmel- sen att vara organ f\u00f6r den sednares fr\u00e4lsning och ny- skapelse. Detta stora samfund \u00e4r en federativ stat, som i h\u00f6gre grad \u00e4n n\u00e5gon annan samh\u00e4llsinr\u00e4ttning n\u00e5gon sin f\u00f6rm\u00e5tt, gifver ej allenast \u00e5t personligheten utan \u00e4fven \u00e5t folkskrafterna ett stort utrymme f\u00f6r allas verk samhet f\u00f6r det h\u00f6ga gemensamma \u00e4ndam\u00e5let. Det fo strar derf\u00f6re upp hos t\u00e4nkes\u00e4ttet denna \u00e4dla och starka"], [25, "19 sp\u00e4nningskraft, som erh\u00e5llit det v\u00f6rdnadsbjudande, ehuru i sednare lider genom oupph\u00f6rligt f\u00f6rnyadt missbruk van\u00e4rade och djupt befl\u00e4ckade namnet af politisk frihet. De m\u00e5nga nationer och samh\u00e4llen, som af det Europei ska statsf\u00f6rbundet sammanh\u00e5llas till ett helt, hafva hvar och en sin best\u00e4mmelse, som hufvudsakligen beror af det helas gemensamma \u00e4ndam\u00e5l. De tvister och krig, som emellan dessa olika folkslag hittills uppkommit, hafva oftast, om icke alltid, haft sin grund deruti att ett eller annat af dem, genom inkr\u00e4ktningsf\u00f6rs\u00f6k \u00f6fver tr\u00e4dt gr\u00e4nsen af denna sin politiska best\u00e4mmelse och s\u00e5ledes f\u00f6rg\u00e4tit det helas heliga fordran. Den historiska betraktelsen af Europas \u00f6den, m\u00e5ste f\u00f6r att kunna g\u00f6ra r\u00e4ttvisa \u00e5t s\u00e5v\u00e4l personer som folkslag, s\u00e5ledes utg\u00e5 ifr\u00e5n det stora statsf\u00f6rbundets gemensamma best\u00e4mmelse och den mensklighetens id\u00e9, som ulg\u00f6r dennas f\u00f6rkla ring, ty annars blir den skef och de omd\u00f6men, hvartill den leder, or\u00e4ttvisa. \u00c4fven Sverige m\u00e5ste inom detta civilisationens stora samh\u00e4lle hafva sin egen best\u00e4mmelse, hvars rigtiga upp fattande och trogna befordran utg\u00f6r den n\u00f6dv\u00e4ndiga grunden b\u00e5de f\u00f6r dess v\u00e4lst\u00e5nd, dess magt och dess \u00e4ra. Men hvartui best\u00e5r egentligen denna best\u00e4mmelse? \u2014 och \u00e4r v\u00e5rt begrepp derom djupt rotadt i v\u00e5rt t\u00e4nkes\u00e4tt och med klarhet och s\u00e4kerhet tippfattadt i v\u00e5r f\u00f6re st\u00e4llning? \u2014 Sverige har flera g\u00e5nger spelat en bety dande roll i Europas historia, men har denna roll varit \u00f6fverensst\u00e4mmande med och r\u00e4ttf\u00e4rdigad af dess verkliga best\u00e4mmelse? Med \u00f6fverl\u00e4gsna personliga egenskaper upptr\u00e4dde Gustaf Adolph den store i spetsen f\u00f6r den d\u00e5 s\u00e4rdeles inskr\u00e4nkta Svenska magten, och ingrep m\u00e4gtigt i ett af de st\u00f6rsta och f\u00f6rf\u00e4rligaste sp\u00e4nningsf\u00f6rh\u00e5llan den, som n\u00e5gonsin genomgripit det Europeiska samfun det, och f\u00f6rv\u00e4rfvade ej blott \u00e5t sig sjelf utan \u00e4fven \u00e5t sitt folk en \u00e4rans glans, som aldrig s\u00e5 l\u00e4nge deras namn \u00e4nnu bevaras i h\u00e4fdernas bok, torde kunna f\u00f6r-"], [26, "20 svinna. Den magt, som d\u00e5 hotade det Europeiska sani- fnndet med underkufvande och f\u00f6rtryck, och emot hvilken Gustaf Adolph tr\u00e4dde upp med \u00f6fverl\u00e4gsen segerkraft, var dubbel. A ena sidan p\u00e5fvev\u00e4ldet , som f\u00f6rs\u00f6kte \u00e5tervinna de l\u00e4nder, i hvilka reformationen segrat, och \u00e5 den andra den \u00d6sterrikiska kejsaremagten, som genom Tysklands fullkomliga underkufvande ville tillskansa sig \u00f6fverv\u00e4ldet \u00f6fver Europa. Emot den f\u00f6rra hade han lill bundsf\u00f6rvandter egentligen blott Tysklands sm\u00e5 prote- stantiska stater, ty Danmark var genom nederlag f\u00f6rsatt i overksamhet, samt Storbrilanien och Holland n\u00e4slan passiva. Det var f\u00f6rst i ett sednare tidskifte, som de sistn\u00e4mnda med kraftfull verksamhet uppfattade denna sida af striden, och genom Cromwell och Wilhelm af Oranien utf\u00f6rde den emot andra magier \u00e4n den \u00d6ster- rikiska. Emot den sistn\u00e4mnda magten hade deremot Gustaf Adolph b\u00e5de Frankrike och m\u00e5h\u00e4nda \u00e4fven p\u00e5f- ven sjelf till verksamme deltagare. Att den Store Ko- nungen hade till hufvudsakligt syftem\u00e5l att \u00e5t protestan- tismen bereda en icke allenast fri och tryggad, utan \u00e4fven m\u00e4gtigare och inflytelserikare st\u00e4llning \u00e4n den nu har, \u00e4r sannolikt, och denna syftning skulle, om den blifvit utf\u00f6rd, hafva r\u00e4ttf\u00e4rdigat \u00e4fven hans er\u00f6fringar i Tyskland, men denna stora id\u00e9, som sannolikt var hans politiska tankars medelpunkt, var sluten inom hans egen sj\u00e4l och dess egentliga inneh\u00e5ll kan numera vara f\u00f6rem\u00e5l endast f\u00f6r gissningar. Det historiska factum, som Gustaf Adolphs f\u00e4ltherrestorverk nu inneh\u00e5ller, har s\u00e5ledes tvenne sidor, hvilka med hvarandra ej b\u00f6ra f\u00f6rvexlas. Den ena \u00e4r det kraftfulla beskyddet af ej allenast de sm\u00e5 staterna, utan \u00e4fven af trons och samvetets frihet emot b\u00e5de yttre och inre f\u00f6rtryck, och denna sida har ej allenast en ev\u00e4rdlig storhet, utan utg\u00f6r \u00e4fven ett fullkomligen troget uttryck af den politiska inflytelse, hvilken Sverige har \u00e5liggandet att ut\u00f6fva p\u00e5 det Europeiska statsf\u00f6rbundet. Den \u00e4ndra \u00e4r er\u00f6fringarne , som s\u00f6ndrande ingrepo i"], [27, "21 Tysklands gemensamma nalionalkraft och gjorde det svagt i motst\u00e5ndet emot de Frankrikes er\u00f6fringsf\u00f6retag, f\u00f6r hvilka det sedermera blef ett olyckligt f\u00f6rem\u00e5l. De kasta s\u00e5ledes en f\u00f6rdunklande skugga \u00f6fver den politiska handlingens verkliga storhet, och utg\u00f6r b\u00f6rjan af det f\u00f6rstorings- och er\u00f6fringssystem, hvilket Sverige sedermera f\u00f6rs\u00f6kte, men hvar\u00e5t det icke f\u00f6rm\u00e5dde gifva varaktighet. Det var Carl X, som geck i spetsen f\u00f6r detta er\u00f6frings- system, och ehuru ingen, som har n\u00e5got sinne f\u00f6r hjelte- modets och herrskarekraftens \u00e4ra, kan tillsluta sina \u00f6gon f\u00f6r de stora f\u00e4liherretalenter, som af Carl Johan f\u00f6r- v\u00e4rfvade \u00e5t denne store h\u00e4rf\u00f6rare namnet af sin tids Achilles, m\u00e5ste dock sjelfva systemet ogillas, och det b\u00f6r, f\u00f6r en kvar, vara tydligt, att om dess \u00e4ndam\u00e5l skulle hafva blifvit uppn\u00e5dt, Sverige sjelft m\u00e5ste hafva blifvit underkufvadt af den nya magt, som onaturligt ut- v\u00e4xt ur dess eget sk\u00f6te. Carl Xll:s politiska system hade alldeles uteslutande till syftem\u00e5l att h\u00e4mma fort- g\u00e5ngen och tillv\u00e4xten af den Slaviska folkstammens st\u00f6r- sta magt, och det uppfattade s\u00e5som elt hufvudsakligt medel f\u00f6r detta \u00e4ndam\u00e5l, att \u00e5t den underl\u00e4gsna af de Slaviska staterna \u00e5terf\u00f6rv\u00e4rfva national regering, sjelf- si\u00e4ndighet och kraft. Ehuru detta system misslyckades och beredde Sverige sjelft stora olyckor, och oaktadt f\u00f6rebr\u00e5elsen att vid dess utf\u00f6rande hafva \u00e5tlydt ingifvel- serna af tapperhetens \u00f6fverdrifna sjelfuppskatlning, i st\u00e4llet f\u00f6r dem af t\u00e5lamodet och visheten icke \u00e4r or\u00e4ttvis, var dock sjelfva (anken stor och sann, och, om dess utf\u00f6- rande verkligen hade lyckats, skulle m\u00e5nga af de olyc- kor, som i sednare tider hems\u00f6kt och \u00e4nnu i dag hem s\u00f6ka flera Europeiska l\u00e4nder sannolikt kunnat undvikas. Den b\u00f6r icke heller vissna bort uti det Svenska t\u00e4nke s\u00e4ttet, s\u00e5 vidt n\u00e4mligen den kan \u00e5teiupplefva i en helt annan gestalt \u00e4n den hade uti Carl XII:s krigiska system, hvaremot det af vanm\u00e4gtig h\u00e4mndlystnad genomtr\u00e4ngda nationalhat, hvartill den nu f\u00f6rvandlat sig, m\u00e5ste \u00f6fver-"], [28, "22 vinnas, ty detta \u00e4r en rot till flera af de olyckor vi re dan erfarit och kan i framtiden blifva det till \u00e4nnu flera och st\u00f6rre. S\u00e5som Carl Johan uppfattade Sveriges poli tiska best\u00e4mmelse, best\u00e5r den \u00e5 ena sidan uti alt ut\u00f6fva ett medlarekall emellan Europas m\u00e4gtigare stater, och derigenom efter yttersta f\u00f6rm\u00e5ga motverka deras \u00f6msesi diga er\u00f6fringsf\u00f6retag, samt \u00e5 den andra uti att anv\u00e4nda detta medlaresystem till beskydd af statsf\u00f6rbundels sm\u00e4r re samh\u00e4llen, i synnerhet af dem, till hvilka Sverige st\u00e5r uti ett n\u00e4rmare f\u00f6rh\u00e5llande. Att bitr\u00e4da den stora coalitionen emot Napoleonsv\u00e4ldet, att medverka till be frielsen af Tyskland, som d\u00e5 l\u00e5g bl\u00f6dande under er\u00f6f rarens fot, och att genom befrielsen af Norrige ifr\u00e5n Danmarks \u00f6fverv\u00e4lde f\u00f6rs\u00e4tta de Skandinaviska staterna i ett s\u00e5dant inb\u00f6rdes f\u00f6rh\u00e5llande, att deras gamla br\u00f6 dratvister kunna f\u00f6rsvinna, och m\u00f6jligen i framtiden ett t\u00e4nkes\u00e4tt hos dem uppkomma, som \u00e4r djupt genomtr\u00e4ngd! af den gemensamma k\u00e4nslan af gemensamma interessen och gemensamma skyldigheter, var allt n\u00e5got, som enligt denna politiska \u00e5sigt, utgjorde Sveriges och dess anf\u00f6 rares ovillkorliga skyldighet. Att \u00e5ter, sedan ej blott Tyskland utan Europa var befriadt, hvarken h\u00e4mndens lystnad eller den vidskepliga tron p\u00e5 Napoleons person liga \u00f6fverl\u00e4gsenhet, kunde gifva \u00e5t det segrande och \u00f6fverm\u00e4gtiga Europa r\u00e4ttigheten att intr\u00e4nga i Frankrike, tvinga Napoleon till afs\u00e4gelse och imperativt ingripa i denna m\u00e4gtiga stals inre samh\u00e4llsskick, ulg\u00f6r \u00e4fven en ur denna politiska \u00e5sigt omedelbart utg\u00e5ende fordran. Carl Johan var denna \u00e5sigt fullst\u00e4ndigt trogen, och har s\u00e5ledes hos sectatorerna af begge de emot hvarandra h\u00e4ftigt stridande ytterliga meningar, som genomgripit och f\u00f6rvillat betraktelsen af den sednare tidens historia, blif vit f\u00f6rem\u00e5l ej bloU f\u00f6r klander, utan \u00e4fven f\u00f6r ytterligt hatfull sm\u00e4delse. A ena sidan har inan derf\u00f6re af afund p\u00e5st\u00e5tt, att Carl Johan till besegrande af Napoleonsv\u00e4l- det gjort litet eller intet, samt \u00e5 den andra med af"], [29, "23 h\u00e4mnd l\u00e5gande harm yrkat, att han gjort allt. En af Carl Johans biltraste fiender, Sarrant, s\u00e4ger uttryckligen att det \u00e4r han och ingen annan som st\u00f6rtat Napoleon och hans herrliga v\u00e4lde. Vi vilje ej taga denne ilskne sm\u00e4dare p\u00e5 orden, ty vare det l\u00e5ngt ifr\u00e5n oss, att p\u00e5 n\u00e5gon enskild man \u00f6fverflytta priset f\u00f6r en politisk handling, som utg\u00f6r det gemensamma Europeiska sam fundslivets omedelbara uppenbarelse och hittills dess st\u00f6rsta utvecklingsact. Men att hafva uppfattat, f\u00f6rst\u00e5tt och troget \u00e5ilydt den h\u00f6ga kallelsen af detta Europas uppvaknande gemensamma lif och kraftfullt medverkat till utf\u00f6randet af dess verk, \u00e4r stort, och hvad Carl Johan i den stora striden utr\u00e4ttat i Sveriges namn \u00e4r det mest \u00f6fverensst\u00e4mmande med deltas politiska best\u00e4mmelse, som v\u00e5r historia har att uppvisa, och derf\u00f6re \u00e4fven fullkomligen consequent med den ljusa sidan af Gustaf Adolps stor verk, och s\u00e5ledes \u00e4fven med den egentliga grunden f\u00f6r v\u00e5r national\u00e4ra. Vi are skyldige att erk\u00e4nna detta, \u2014 och vare det glas vi nu dricke, ett tittryck b\u00e5de af detla erk\u00e4nnande af v\u00e5r glada tacksamhet f\u00f6r det detla politi ska system blifvit \u00e4fven af v\u00e5r nu regerande milde Ko nung fortsatt, och af v\u00e5r \u00f6nskan att Skandinaviens folk m\u00e5tte alltmer komma lill klar och best\u00e4md insigt i sin verkliga best\u00e4mmelse, l\u00e4ra sig att r\u00e4tt f\u00f6rst\u00e5 hvad de b\u00e4de b\u00f6ra och kunna vara, och s\u00e5ledes i silt eget t\u00e4nke s\u00e4tt vinna ett skydd emot b\u00e5de \u00e4relystnadens och er\u00f6f ringsbeg\u00e4rels frestelser. 3. Carl Johan \u00e4r Stamfader f\u00f6r Skandinaviens nya konunga\u00e4lt, \u00f6fver hvilken hoppets morgonsol \u00e4nnu ler och lofvar en l\u00e5ng och frids\u00e4ll dag! \u2014 Konunga\u00e4tternas \u00f6den \u00e4ro dock ytterst s\u00e4llan l\u00e4nge omstr\u00e4lade af gl\u00e4djens och s\u00e4llhetens sol, utan de utg\u00f6ra tvertoni till en stor"], [30, "24 del den tragiska sidan af verldshistorien. F\u00f6r att inse och erk\u00e4nna detla beh\u00f6fve vi icke v\u00e4nda v\u00e5r betraktelse emot de slora fursle\u00e4ller, som b\u00e4ra namnen Hohenslau fen, Plantagenet, Smart och Bourbon, och hvilkas \u00f6den utg\u00f6ra den Europeiska historiens f\u00f6rf\u00e4rligaste sorgespel; emedan v\u00e5rt eget rikes historia inneh\u00e5ller i delta afse ende ett \u00f6fverm\u00e5tl af sorgliga minnen. Om vi h\u00e5lla oss blott lill den sednare delen af denna v\u00e5r historia, se vi der den Gustavianska familien, hvars trenne tragiska slutscener hela Erik XIV, Sigismund och Christina, de tre Zweibruckiska Carlarna, som b\u00e5de gemensamt och hvar och en f\u00f6r sig b\u00e4ra den tragiska hjeltecharacterens imponerande st\u00e4mpel, och den Holsiein-Gottorpska \u00e4tlen, som genom ett blodigt slut f\u00f6r en af sina medlemmar och elt van\u00e4rande f\u00f6r en annan, \u00e5t ett m\u00f6rkt \u00f6des \u00f6f vermagt hembar offerg\u00e4rden af sin lycka. Hvad \u00e4r v\u00e4l \u00e5ter den egentliga orsaken till dessa s\u00e5 m\u00e5nga konun ga\u00e4tters tragiska \u00f6de? Omst\u00e4ndigheterna och yttre h\u00e5r da f\u00f6rh\u00e5llanden? N\u00e5gon g\u00e5ng: S\u00f6ndrande sp\u00e4nning emellan konungen och folket? Oftare. Men den dju paste och vanligaste orsaken \u00e4r dock en f\u00f6rst\u00f6ringskraft, som utvecklar sig ur familjens eget inre. Familielifvels egentliga skyddande och uppr\u00e4tth\u00e5llande kraft inom s\u00e5v\u00e4l furstliga som andra \u00e4tter \u00e4r dess egen renhel och helgd, och den moderliga k\u00e4rlekens mystiska magt, som der utur utvecklar sig. Vi vete alle, att v\u00e5r nu regerande Drottning \u00e4r elt m\u00f6nster af moderlig k\u00e4rlek och moder lig v\u00e5rd, och frukterna af hennes k\u00e4rleks of\u00f6rtrutna m\u00f6 dor utg\u00f6ra nu f\u00f6r alla \u00e4delsinnade en v\u00e4ckelse till gl\u00e4dje och hopp. Och den Prinsessa, som snart g\u00e5r att emot taga v\u00e5r \u00e4lskade Thronf\u00f6ljares hand, skall, s\u00e5som vi f\u00f6rti\u00f6stansfullt v\u00e4nte, b\u00e5de emottaga och bereda k\u00e4rle kens och trohetens lycka och dygd: och vi kunne s\u00e5le des \u00e4fven om henne med rikt och vnrmt hopp \u00e5terupp repa den store skaldens f\u00f6rtjusande ord :"], [31, "25 \"N\u00e4r Maj har l\u00f6fvat v\u00e5ra lindar, Och vakieln sl\u00e5r p\u00e5 lummig strand; D\u00e5 kominer hon med v\u00e5rens vindar Med sv anorna till sagans land\". Hennes Majest\u00e4t Enkedrottningen har p\u00e5 den medalj, vi nyss betraktat, i de enkla, osminkade, men s\u00e4rdeles sk\u00f6na och betydelserika orden ''allt genom dem allt f\u00f6r dem\", uttalat qvinnans sanna betydelse och heliga f\u00f6r h\u00e5llande till make och barn. Hon uppsteg vid v\u00e5r Hjel tes sida p\u00e5 lyckans spets, hvilade vid hans hjerta och var troligen en fostrarinna af de mensklighetens milda b\u00f6jelser, som i s\u00e5 h\u00f6g grad ulm\u00e4rkle honom framf\u00f6r de flesta af hans jemlikar i verldslig h\u00f6ghet och magt. Den stilla och fromma hyllning, hvarmed hon bevarar hans minne och den v\u00e4lvilja bon hyser f\u00f6r alla dem, hvilka hon tror verkligt deltaga i hennes k\u00e4rlek, \u00e4ro icke blott ett sannt uttryck af hennes egen trogna och rena, \u00f6fver grafven \u00e4nnu med ungdomsfrisk k\u00e4nsla fort lefvande tillgifvenhet, utan \u00e4fven ett \u00f6fverlygande vilt nessb\u00f6rd derom, att den Slore H\u00e4dang\u00e5ngne var \u00e4fven inom det innerligaste f\u00f6rh\u00e5llande, som kan \u00e4ga rum emellan menniskor, lika \u00e4del och god som inom de stora offentliga, der verlden *se(t och historien k\u00e4nner honom. Vi dricke derf\u00f6re med v\u00f6rdnad och tacksamhet, ined k\u00e4rlek och hopp, denna sk\u00e5l f\u00f6r Hennes Majest\u00e4t Enkedrottningen och f\u00f6r v\u00e5r ifr\u00e5n Henne och Carl Johan h\u00e4rstammande konunga\u00e4tt. 1851. \u25a0 Jf (rakseisen \u00f6fver den sednare tidens historia \u00e4r ge nomgripen af en f\u00f6rvirring, som hos de flesta g\u00f6r en"], [32, "26 sann uppfattning af dess verkliga inneh\u00e5ll n\u00e4stan om\u00f6jlig. Denna f\u00f6rvirring ligger dock icke i det factiska, ulan uti de dunkla och f\u00f6rvridna begrepp, som best\u00e4mma be traktelsen sjelf. Till dessa f\u00f6rvridna begrepp anser jag mig b\u00f6ra h\u00e4nf\u00f6ra \u00e4fven det, hvilket man i allm\u00e4nhet g\u00f6r sig om betydelsen af ordet republik. Det v\u00e4ldiga er\u00f6fringsfolk, ifr\u00e5n hvilket ej blott ordet h\u00e4rstammar, utan som \u00e4fven kraftfullare \u00e4n n\u00e5got annat f\u00f6rs\u00f6kt att g\u00f6ra dess inneboende id\u00e9 g\u00e4llande och att i verkligheten utf\u00f6ra den, hade derom, icke s\u00e5som m\u00e5nge nu, en blott formell, ulan \u00e4fven en v\u00e4sendtlig och positiv f\u00f6rest\u00e4llning. Det antog n\u00e4mligen, s\u00e5som det v\u00e4sendtliga i denna be. n\u00e4mning, alt Res publica, det offentliga och gemensamma, skulle vara allt och Res privata, det enskilda och indi viduella, intet. Det sednare skulle vara det f\u00f6rra full komligt underordnadt \u2014 och endast ett t\u00e4nkes\u00e4tt, som s\u00e5 uteslutande hyllade det offentliga, att f\u00f6r detta upp offrades ej endast lycka och lif utan \u00e4fven v\u00e4lvilja emot barn och maka, sl\u00e4gtingar och v\u00e4nner, tacksamhet emot v\u00e4lg\u00f6rare och alla \u00f6friga ingifvelser af mensklig k\u00e4nsla, f\u00f6rtjente och erh\u00f6ll namn af republikansk dygd. Denna politiska \u00e5sigt var dock s\u00e5 h\u00e5rd och f\u00f6rtryckande, att dess magt \u00f6fver t\u00e4nkes\u00e4ttet icke i l\u00e4ngden kunde hafva best\u00e5nd. Den var v\u00e4sendtligen en statens afgudadyrkan, som i menniskobr\u00f6stet hermetiskt tillsl\u00f6t icke blott k\u00e4r lekens utan \u00e4fven den sanna v\u00f6rdnadens lefvande k\u00e4lla. Men genomtr\u00e4ngd och f\u00f6rvandlad af den religi\u00f6sa verlds \u00e5sigten, \u00e5terf\u00f6des den republikanska dygden till en ny och segrande f\u00f6r\u00e4dlingskrafl. Derigenom f\u00f6rvandlas sam h\u00e4lle! ifr\u00e5n ett blott menniskoverk till en uppenbarelse af f\u00f6rsynen och den eviga verldsordningen, och foster landsk\u00e4rleken inf\u00f6rlifvar sig med den det evigas tro och det heligas k\u00e4rlek, som utg\u00f6ra sjelfva urk\u00e4llan til b\u00e5de den enskilda menniskans och mensklighetens h\u00f6gre lif. S\u00e5 f\u00f6rvandlad tr\u00e4der den republikanska dygden fram, s\u00e5 som samh\u00e4llets inre lefvande n\u00f6dv\u00e4ndighet, ty utan den"], [33, "27 kan det sednare icke hafva best\u00e5nd, det m\u00e5 hafva Ii vil ken yttre form som helst. Att f\u00f6r uppkomsten af re publikansk dygd den \u00e4rftliga thronen \u00e4r elt afgjordt hinder trodde v\u00e4l Romarena, men denna tro, ehuru den ifr\u00e5n dem g\u00e5tt i arf och \u00e4nnu fortfar, \u00e4r falsk, ty den samh\u00e4llets h\u00f6jd, ifr\u00e5n hvilken dess n\u00f6dv\u00e4ndiga h\u00f6gsta myndighet ut\u00f6fvas, m\u00e5ste st\u00e5 fast och s\u00e4ker, om sann republikansk dygd der skall kunna utveckla sig, och tr\u00e4der den icke fram der, \u00e4r den p\u00e5 andra punkter af samh\u00e4llet endast en vanm\u00e4glig, stundom af fanatisk k\u00e4nsla missledd upprorisk och fredst\u00f6rande, privatkraft. Den r\u00f6rlighet och os\u00e4kerhet i samh\u00e4llsmyndighetens yttre st\u00e4ll ning, som v\u00e4sendtligen tillh\u00f6r den statsf\u00f6rfattning, hvilken man enligt det traditionella begreppet kallar f\u00f6r republi kansk, inneh\u00e5lla deremot \u00e5 ena sidan s\u00e5 in\u00e5nga och stora frestelser till alla arter af egoism och \u00e5 den andra en fordran p\u00e5 s\u00e5 str\u00e4ng ut\u00f6fning af magien, att denna n\u00e4 stan m\u00e5ste urarta till tyranni och f\u00f6rtryck, att m\u00f6jlighe ten af verklig republikansk dygd, m\u00e5ste under en s\u00e5dan f\u00f6rfattning blifva ytterligt inskr\u00e4nkt. Det starkaste fac tiska beviset f\u00f6r detta p\u00e5st\u00e5ende, inneh\u00e5lles i den Ro merska republikens egen historia. Dess \u00f6fverg\u00e5ng till monarchisk f\u00f6rfattning eller det hundra\u00e5riga tidskiftet emellan Graccherna och Augustus \u00e4r en till ytterlighet f\u00f6r- f\u00e4rlig men fullst\u00e4ndigt bevisande bekr\u00e4ftelse deraf, och utg\u00f6r s\u00e5ledes i synnerhet i v\u00e5r tid ett af de l\u00e4rorikaste capitel i politikens historia. Men oaktadt b\u00e5de denna Romarefolkets djupa erfarenhet och den Europeiska civi- lisationens egen dermed \u00f6fverensst\u00e4mniande historia, be- h\u00e5ller dock den moderna republicanismen de af den Romer- ska f\u00f6rest\u00e4llning, hvars namn den usurperat, endast qvar det falska deri, n\u00e4mligen hatet till den \u00e4rftliga thronen. Ty det positiva inneh\u00e5llet af den f\u00f6rest\u00e4llning om re- publikens v\u00e4sende som nu f\u00f6r tiden lefver i m\u00e4ngdens t\u00e4nkes\u00e4tt, \u00e4r rakt motsalt Romarenas begrepp derom. Det besl\u00e5r n\u00e4mligen uti individualism. Res privata \u00e4r"], [34, "28 der allt och res publica intet. Det individuella anspr\u00e5- ket eller r\u00e4ttigheten, s\u00e5som man pl\u00e4gar kalla det, \u00e4r der det f\u00f6rsta och heliga, det offentliga deremot, det ge- mensamma, samh\u00e4llet blott individualitetens tjenare. Dess syftning \u00e4r alt uppl\u00f6sa samh\u00e4llet till en oupph\u00f6rligt k\u00e4mpande och j\u00e4sande massa af jagpunkter, och, hvad namn denna politiska \u00e5sigt annars m\u00e5 tillv\u00e4lla sig, det af republikanism \u00e4r, n\u00e4st det af humanitet, det ol\u00e4mpli- gaste af alla. Den \u00e4r n\u00e4mligen blott och bart anarchism, och f\u00f6rs\u00f6ken att, s\u00e5som man s\u00e4ger, organisera anarchien eller alt f\u00f6rv\u00e4rfva organisk samh\u00e4llsform, \u00e5t en princip hvars \u00f6ppet erk\u00e4nda syftning \u00e4r desorganisation, \u00e4ro rent al l\u00f6jliga. D\u00e5 det gamla Franska samh\u00e4llet, i f\u00f6ljd dels af brist p\u00e5 conservativ och sammanh\u00e5llande moralisk samh\u00e4lls- kraft, dels af Ludvig XVLs v\u00e4lmenta och genomgripande men i utf\u00f6randet oklokt ber\u00e4knade reformf\u00f6rs\u00f6k, och de m\u00e5ngfaldiga corporationsinteressenas lika o\u00e4dla som of\u00f6r- st\u00e5ndiga reactioner deremot, lossnade i sina fogningar och s\u00f6nderf\u00f6ll med ett s\u00e5 f\u00f6rf\u00e4rligt brak, att verlden trodde d\u00e5 och till en del tror \u00e4nnu, alt det var den Europeiska civilisationens yttersta dom, frambr\u00f6t ur de f\u00f6rvildade passionernas afgrundsdjup en storm, som slyrd af con- vulsionens och raseriets falska, men fruktansv\u00e4rd! starka krafter, fyllde mensklighetens himmel med blodf\u00e4rgade skyar, och gaf uppkom! \u00e5t en epoch, som uti den fasa- v\u00e4ckande massan af olyckor, vanvett och brott, knappt har sin like i verldshistorien. Men stormen lade sig och samfundslifvets \u00e5tervaknande ande b\u00f6ljade det stora verket af det nya samh\u00e4llets generation. Dess verksam- het tr\u00e4dde f\u00f6rst fram inom armeen, ty denna, n\u00e4r den \u00e4r hvad den b\u00f6r vara och sl\u00e4r i civilisationens tjenst, \u00e4r den egentliga pracliska skolan f\u00f6r lydnad, resignation, Irohet och fosterlandsk\u00e4nsla, eller f\u00f6r hvad som f\u00f6rijenar namn af medborgerlig eller verklig republikansk dygd. Medvetandet alt de voro en v\u00e5rdande ny samh\u00e4llsordnings"], [35, "29 icke blott f\u00f6rsvarare och beskyddare ulan \u00e4fven foster- fader, gaf \u00e5t denna krigarenas gemensamma t\u00e4nkes\u00e4tt en religi\u00f6s lyftning, som h\u00f6jde dem upp till oberoende af roflyslnadens, fl\u00e4rdens och egennyttans frestelser, och f\u00e4- derneslandet ensamt, dess lycka och dess \u00e4ra, vann de- ras k\u00e4rlek. Denna v\u00f6rdnadsbjudande milil\u00e4riske ande tr\u00e4dde v\u00e4l, s\u00e5som det s\u00e4ges, f\u00f6retr\u00e4desvis och fullst\u00e4n- digast fram hos den armeecorps, som successivt anf\u00f6r- des af Hoche, Pichegru och Moreau ; men dess v\u00e4lde var till dem icke inskr\u00e4nkt. Flera af den nu ifr\u00e5gavarande republicanismens hjeltesl\u00e4gle buro i sin character och sina handlingar dess pr\u00e4gel, och i synnerhet utg\u00f6ra ibland dem namnen Kleber, Gouvion St. Cyr, Dessolle, Mar- ceau, Dessaix, Bernadotte och Macdonald lysande stjernor. Men hvad ville v\u00e4l desse republikens m\u00e4n? De ville r\u00e4tlvisans \u00e5terst\u00e4llda magt och en derp\u00e5 hvilande sam- h\u00e4llsordning, som skyddar b\u00e5de samfundslifvels inre he- liga verksamhet emot godtyckets ingrepp och den svage emot den slarkares f\u00f6rtryck, de ville trohet och fl\u00e4rdfri- het i t\u00e4nkes\u00e4tt, handling och seder, men n\u00e5gon fix id\u00e9 om det nya samh\u00e4llets yltre form synes icke hafva be- herrskat deras tankar. Men revolutionens v\u00e5ldsamme, egennyllige och sjelfviskt f\u00f6rst\u00f6ringslystne ande var icke s\u00e5 l\u00e4tt \u00f6fvervunnen, ulan dess djupt rotade inotverkan blef stark och \u00f6fverm\u00e4gtig just derigenom, att den tr\u00e4ng- de in \u00e4fven inom armeen och besegrade dennas nyss b\u00f6rjade \u00e4dlare str\u00e4fvande. Den b\u00e5de djerfvasle och ta- lenifullaste af revolutionens anh\u00e4ngare inom armeen var, s\u00e5som nogsamt \u00e4r bekanl, den Italienska Armeecorpsens unge anf\u00f6rare; och han angrep, med segrande framg\u00e5ng, den republikanska dygdens, s\u00e5 v\u00e4l hos flera af hans vapenbr\u00f6der som hos hela corpser af manskapet, och \u00e4fven hos m\u00e5nga af den civila myndighetens organer, redan herrskande ideologi, s\u00e5som han allt framgent h\u00e5- nande kallade den. Han sade vid b\u00f6rjan af det Italien ska f\u00e4ltt\u00e5get till sina stridsm\u00e4n: \"Soldater! I aren nakne"], [36, "30 och d\u00e5ligt f\u00f6dda. Regeringen \u00e4r skyldig Eder mycket, men har ingenting, att gifva Eder. Eder ih\u00e4rdighet och det mod, I \u00e5dagal\u00e4ggen midt ibland dessa klippor och berg, \u00e4ro beundransv\u00e4rda. Men de f\u00f6rskaffa Eder ingen \u00e4ra; ingen glans \u00e5terfaller p\u00e5 Eder ifr\u00e5n dem. Jag \u00e5ter vill leda Eder till de fruktbaraste l\u00e4nder i verlden; rika provincer, stora st\u00e4der skola lemnas i Edert v\u00e5ld. I skolen der finna heder, \u00e4ra och rikedom\". \u2014 Dessa ord \u00e4ro sannolikt v\u00e4sendtligen lika dem, hvilka Brennus och Attila m\u00e5ste i samma st\u00e4llning hafva yttrat till sina vilda skaror. Den princip de inneh\u00e5lla, \u00e4r den m\u00e4gtiga kraft, hvarigenam krigaren f\u00f6rvandlas ifr\u00e5n civilisationens f\u00f6rsvarare och beskyddare till dess fiende och f\u00f6rst\u00f6 rare: och den har s\u00e5ledes alllid blifvit f\u00f6rkunnad och anv\u00e4nd af dem, som varit det sednare; ifr\u00e5n H\u00f6gAsiens v\u00e4ldige verldsstormare \u00e4nda ned till de l\u00e4gsta och obe tydligaste banditchefer. Den \u00e4r \u00e4fven den egentliga grundstenen f\u00f6r milit\u00e4rdespotismens samtliga f\u00f6rf\u00e4rliga byggnader; ty n\u00e4r er\u00f6fraren tr\u00e4der upp p\u00e5 h\u00f6jden och visar sina f\u00f6ljeslagare civilisationens fredliga rike, med dess skatter af rikedom, sk\u00f6nhet, ordning och f\u00f6r\u00e4dling, hvilka fliten, konsten och visheten f\u00f6rv\u00e4rfvat, och s\u00e4ger dem, att de \u00e4ro f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r deras sk\u00f6fling och rof, til l\u00e4gger han vanligen till l\u00f6ftet derom \u00e4fven frestarens fordran: \"allt detta skall jag gifva eder, om I viljen (alla ned och tillbedja mig och blifva min viljas fullkomligt undergifne slafvar\". Att krigarena i alla tider alltf\u00f6r ofta dukat under f\u00f6r denna frestelse, och s\u00e5ledes den ena g\u00e5ngen efter den andra kastat folkens och civilisa tionens \u00f6de i den af herrsklystnad f\u00f6rvildade despotens hand, ber\u00e4tta verldshisioriens tideb\u00f6cker n\u00e4stan p\u00e5 hvarje blad, och m\u00e5nge tro verkligen att detta \u00e4r det hufvud sakliga de hafva att f\u00f6rt\u00e4lja. Men att s\u00e5dant kunnat ske i befrielsens namn och blifva beprisadt s\u00e5som frihe tens seger, \u00e4r en l\u00f6gn som v\u00e5r tid synes hafva f\u00f6rbe h\u00e5llit sig. N\u00e4r sedermera den 18 Brnmaire genom en"], [37, "31 handling af v\u00e5ld och list, fr\u00e4ckhet och bedr\u00e4geri, den Romerska republicanismens adopterade grundregel: \"ce- dant arma tog\u00bb\" \u2014 alldeles kastades \u00f6fver\u00e4nda, feck revolutionens egoistiska princip uti den unge h\u00e4rf\u00f6raren en fullst\u00e4ndig personlig incarnation. Djerf s\u00e5som Dan- ton, ih\u00e4rdig s\u00e5som Robespierre, falsk s\u00e5som Barr\u00e9re och blixtsnabb i \u00f6fverd\u00e5dig handling s\u00e5som S:t Just, \u00e4rfde han, s\u00e5som en af hans m\u00e5nga beprisare uttrycker sig, \"alla revolutionens krafter och lade dem till sin egen jettestyrka\" '*\u25a0\u2022). Genom det af roflystnadens, \u00e4regirighe- tens och herrskarebeg\u00e4rets lockelser sammanblandade gift, som han ingaf \u00e5t armeen, f\u00f6rlamade han dennas morali- ska kraft och gjorde den till ett sig fullkomligen under- gifvet verktyg. \u00d6fver det allm\u00e4nna t\u00e4nkes\u00e4ttet vann han hastigt, ovanligt hastigt, den mystiska \u00f6fvermagt, som krigslyckan s\u00e5 ofta sk\u00e4nker sina gunstlingar. \"V\u00e5r beundran f\u00f6r en lycklig h\u00e4rf\u00f6rare\", s\u00e4ger en snillrik f\u00f6r- fattare, \"\u00f6fverg\u00e5r snart till en passion, en fanatism, ett yrande vanvett, som g\u00f6r oss till hans lika blinda som vildsinnta slafvar\". Han feck s\u00e5ledes inom ganska kort tid magt att uppf\u00f6ra det despotismens Babelstorn, som \u00e4nnu i dag \u00e4r ett f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r m\u00e5ngas beundran, men som en tid hotade den Europeiska civilisationen med underg\u00e5ng och injagade skr\u00e4ck i dess v\u00e5rdare, \u00e4nda till dess folkens innersta nationalkrafler retades upp af f\u00f6r trycket och de t\u00e5gade fram deremot, s\u00e5som Birnans skog emot Dunsinans f\u00e4ste, och nedrefvo det. Men dess mi ner st\u00e5 \u00e4nnu qvar, ej blott i Frankrikes yttre statsskick, utan \u00e4fven i det Europeiska t\u00e4nkes\u00e4ttet. Det \u00e4r i dessa ruiner som revolutionens nattuglor egentligen byggt och bygga sina n\u00e4sten, och dess ytliga meningar, kl\u00e4dda i de *) Storheten af denna personliga styrka kan icke med n\u00e5gon viss het best\u00e4mmas f\u00f6rr\u00e4n de skrytets m\u00e5ngdubbla p\u00f6sande och glittrande mantlar, hvarmed dels han sjelf dels lians or\u00e4kneliga smickrare ora gifvit honom, multnat s\u00f6nder, men s\u00e4kert \u00e4r det, att den ?ar af jette art, titanisk, bimmelstormande, menniskofiendtlig."], [38, "32 gamla, platta och utslitna phrasernas trasiga dr\u00e4gter, van dra der omkring s\u00e5som hemska tankesp\u00f6ken, hvilka med orakelh\u00e4niiande sp\u00e5domar f\u00f6rkunna tornets \u00e5teruppbyg gande och med sina ilskna sm\u00e4delsers munv\u00e4der oupp h\u00f6rligt f\u00f6rf\u00f6lja alla dem, som i den stora \u00e4nnu fortfa rande striden varit och \u00e4ro trogne menskligheiens sak. Genom omhv\u00e4lfningen den 18 Brumaire, hvilken med r\u00e4tta b\u00f6r anses f\u00f6r den revolution\u00e4ra principens andra stora seger, \u00f6fverv\u00e4ldigades alldeles det nyss vaknade nitet f\u00f6r utvecklingen af den nya samh\u00e4llsordningen ur r\u00e4ttvisans eviga rot, genom ett t\u00e4nkes\u00e4tt, som frilt ifr\u00e5n allt slags menniskodyrkan hyllar denna r\u00e4ttvisa s\u00e5som samh\u00e4llets gudomliga och n\u00f6dv\u00e4ndiga ursprung \u2014 eller den enda gemensamma kraftutveckling, som i v\u00e5r tids historia kan f\u00f6rtjena namn af republicanism. Dess or ganer och f\u00f6rf\u00e4ktare, utom tv\u00e5, som f\u00f6llo offer f\u00f6r ome delbar f\u00f6rf\u00f6ljelse, inblandades med kejsarev\u00e4ldets \u00f6friga tjenare och f\u00f6rvexlas af de flesta betraktare \u00e4nnu i dag med dem. Denna f\u00f6rvexling, vare det sagdt i f\u00f6rbig\u00e5 ende, \u00e4r en stor olycka f\u00f6r den historiska betraktelsen. Ty derigenom blir \u00e5 ena sidan revolutionens egen m\u00f6rka f\u00e4rg mildrad af en ifr\u00e5n dess motst\u00e5ndare l\u00e5nad falsk glans, och \u00e5 den andra blir denne eller republicanismen f\u00f6rdunklad, s\u00e5 att den synes chimerisk, svag och hyck lande, hvilket den i sjelfva verket icke var. En allena blef dock r\u00e4ddad, p\u00e5 det han m\u00e5tte kunna tr\u00e4da fram inf\u00f6r historien och s\u00e4ga s\u00e5som budb\u00e4raren till \u00d6sterlan dens patriark: \"alle \u00e4ro de f\u00f6rg\u00e5ngne; jag \u00e4r allena \u00f6f rig alt jag skulle s\u00e4ga dig det\". \u2014 Bernadolte fortfor \u00e4fven under kejsarev\u00e4ldet att vara sitt f\u00e4derneslands trogne tjenare, och \u00e5tnj\u00f6t slutligen en lycka, som med undantag af Dumouriez, icke f\u00f6ll p\u00e5 n\u00e5gon annans lott ibland hans vapenbr\u00f6der. Han fick n\u00e4mligen f\u00f6rsvara och skydda sitt f\u00e4dernesland emot en hotande invasion. Men just denna lycka uppretade herrskarens misst\u00e4nksam het och rivalitetsk\u00e4nsla, och \u00f6fver Bernadottes framlid"], [39, "33 skymtade redan, ehuru \u00e4nnu p\u00e5 afst\u00e5nd, ett moln, som hotade honom med Moreaus \u00f6de; med statsf\u00e4ngelse, landf\u00f6rvisning eller d\u00f6d. Det var d\u00e5 som det Svenska folket fick n\u00e4stan underbart den inre kallelsen, att r\u00e4d da honom och \u00f6ppna f\u00f6r honom en h\u00f6gre, friare och \u00e4dlare bana. Men till hans innersta, \u00f6ppet som det var f\u00f6r uppenbarelsen af det sublima och eviga, kom en \u00e4n nu h\u00f6gre kallelse, framburen af hans framtids gudas\u00e4nde genius. Vid den s\u00e5 ofta f\u00f6rnyade andaktsfulla betrak telsen af Carl Johans lefnad, tycker \u00e4fven jag mig f\u00f6r nimma det h\u00f6ga s\u00e4ndebudets slamma, och jag v\u00e5gar derf\u00f6re nu uttala dess ingifvelse i ord. \"Du skall er h\u00e5lla en mycket st\u00f6rre magt \u00e4n Du hittills \u00e4gt, och i f\u00f6ljd deraf vida h\u00f6gre och mer vidt omfattande skyl digheter, \u00e4n hittills \u00e5legat Dig. Du skall emotlaga sty relsen af ett folk som i lynne, sedvanor, bildning och statsf\u00f6rfattning \u00e4r alldeles olikt dem, hvilka Du hittills l\u00e4rt k\u00e4nna. Men Du skall \u00e4lska samh\u00e4llet \u00e4fven i den na f\u00f6r Dig fr\u00e4mmande form, Du skall omfatta Dina un- ders\u00e5ter med k\u00e4rlek, f\u00f6rdragsamhet och mildhet, \u00e4fven d\u00e5 de djupt missf\u00f6rst\u00e5 Dig och till trots af alla sjelf- klokhetens frestelser b\u00e4ra v\u00f6rdnad f\u00f6r deras gamla, men starka och djupt organiserade statsf\u00f6rfattning. Europas furstar, ja! de v\u00e4ldigaste p\u00e5 jorden skola, i olyckans dagar s\u00f6ka Dig och af Dig beg\u00e4ra r\u00e5d, ledning och hjelp; och d\u00e5 Du i f\u00f6ljd deraf intr\u00e4der i furstef\u00f6rbun- det, skall Du, upph\u00f6jd \u00f6fver diplomatikens konstgrepp, vara stark och klarsynt, men \u00e4rlig och trofast. Den Eu ropeiska civilisationen sjelf skall anropa Dig i sin ytter sta n\u00f6d och i dess namn, skall ett m\u00e4gtigt, men f\u00f6r tryckt folk framb\u00e4ra till Dig sin f\u00f6rtr\u00f6stans helsning med den classiske skaldens ord: O! lux Dardaniae, o! spes tutissima Teucrum.*) *1 Det poem af v. Held, hvilket Berlins innev\u00e5nare \u00f6fverlemnade till Carl Johan, vid Hans ankomst dit 18J3, hade detta motto. 3"], [40, "34 Du skall genom allt detta, i f\u00f6ljd mindre af Din magt eller Dina f\u00f6rh\u00e5llanden, \u00e4n af Dina personliga egenska per, blifva f\u00f6rsatt i en st\u00e4llning, som f\u00e5 d\u00f6dlige innehaft. Du skall f\u00e5 skyldigheter att uppfylla, icke allenast emot Ditt nya f\u00e4dernesland och emot det gamla Du nu g\u00e5r att lemna, utan \u00e4fven emot Europa, civilisationen och mensk ligheten. Du skall falta dessa fordringar i deras gemen samma djupa betydelse, och icke till\u00e5la speciella sympa thier eller considerationer f\u00f6rm\u00e5 Dig att underordna de h\u00f6gre under de l\u00e4gre. Du skall ej allenast k\u00e4mpa emot f\u00f6rtrycket med vishet och kraft, utan \u00e4fven omsorgs fullt bevaka och efter yttersta f\u00f6rm\u00e5ga skydda de f\u00f6r trycktas r\u00e4tt. Du skall derf\u00f6re troget yrka och f\u00f6rsva ra det Europeiska statsf\u00f6rbundets sm\u00e4rre staters r\u00e4tt och betydelse i f\u00f6rh\u00e5llande till de st\u00f6rre, och d\u00e5 inkr\u00e4kt ningslystnaden f\u00f6rs\u00e4tter de sednare i \u00f6msesidig sp\u00e4nning, skall Du f\u00f6rst\u00e5 och ut\u00f6fva det fridens medlarekall, hvil ket den h\u00f6gre politikens princip synes hafva \u00e5lagt Sve rige, och f\u00f6r delta \u00e4ndam\u00e5l skall det \u00e5ligga Dig, att f\u00f6rs\u00e4tta det vesiliga N ordens samh\u00e4llskrafter i en b\u00e4ttre st\u00e4llning \u00e4n de hafva nu. D\u00e5 den er\u00f6fring, som f\u00f6r en s\u00e5dan sl\u00e4llning \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndig, f\u00f6rel\u00e4gger Dig valet emel lan underkufvarens och befriarens handling, skall Du, till trots af alla \u00e4ggelser till ir.olsatsen, trogen Dig sjelf och Din best\u00e4mmelse dock v\u00e4lja den sednare. \u2014 Du skall uppn\u00e5 en h\u00f6g \u00e5lder, och p\u00e5 Dina gamla dagar skola afundens och \u00bbtacksamhetens dajinoner resa sig upp emot Dig och oupph\u00f6rligt skicka till Dig den l\u00e5ga sm\u00e4 delsens stinkande harpyer f\u00f6r all st\u00f6ra Din \u00e5lderdoms frid. Du skall derigenom emollaga uppmaningen till t\u00e5lamodets starka, Din inre \u00e4delhet fullkomligt utvecklan de dygd, och vid lifvels gr\u00e4ns skall Du f\u00e5 ut\u00f6fva den inre handling, som \u00e4r den af Gud anbefallda mennisko k\u00e4rlekens krona. Du skall f\u00f6rl\u00e5ta och \u00e4lska Dina fien der och v\u00e4lsigna dem, som bannat Dig \". \u2014 Hafva dessa aningsfulla fiamtidstankar, hvilka sannolikt, ehuru i be-"], [41, "35 sl\u00f6jade skepnader, uppstego i Carl Johans sj\u00e4l, d\u00e5 han kallades att betr\u00e4da sin h\u00f6gre lyckas upp\u00e5tstr\u00e4fvande bana, galt i fullbordan och har han, s\u00e5 vidt det f\u00f6r mensklig f\u00f6rm\u00e5ga \u00e4r m\u00f6jligt, varit trogen de stora och h\u00f6gre f\u00f6rbindelser, hvilka f\u00f6rsynen genom dem \u00e5lade honom? Detta m\u00e5 vara h\u00e4nsk jutet till efterverldens dom \u2014 till den afl\u00e4gsna dag, d\u00e5 den historiska betraktelsen af v\u00e5r lid hinner f\u00f6rv\u00e4rfva sig f\u00f6rm\u00e5ga, att se sanning och g\u00f6ra r\u00e4ttvisa. Tills vidare b\u00f6jer jag med erk\u00e4n nande v\u00f6rdnad mitt hufvud djupt f\u00f6r den h\u00f6ga person ligheten. (H\u00e4r f\u00f6revisades ett portrait af General Bernadotte fr\u00e5n 1797.) Der se vi bilden af Divisionsgeneralen Bernadotte vid 33 \u00e5rs \u00e5lder. K\u00e4r vi se dessa \u00e4dla, uttrycksfulla anletsdrag, denna v\u00e4rdiga och manliga h\u00e5llning, denna enkla dr\u00e4gt, och jemf\u00f6re dem med den v\u00f6rdnadsbjudande konungagestalt vi sjelfve l\u00e4rt k\u00e4nna, kunne vi ej undg\u00e5 att g\u00f6ra oss en liflig f\u00f6rest\u00e4llning om den rikedom af nit, hopp, f\u00f6rtr\u00f6stan och mod, som d\u00e5 lefde i den unge mannens br\u00f6st, genomlr\u00e4ngdt som det var af dunkla men starka framtidsaningar. Men genom denna bild tr\u00e4der \u00e4fven fram ur det f\u00f6rflutnas m\u00f6rker, ett stort och betydelserikt minne, minnet n\u00e4mligen af den andliga reactionskraft emot revolutionens djupt demoraliserande f\u00f6rst\u00f6ringsprocess, af hvilken Carl Johan \u00e4r den enda minnesv\u00e5rd historien nu \u00e4ger. Hans sj\u00e4lsfr\u00e4nder och f\u00f6rbundsbr\u00f6der, \u00f6fverv\u00e4ldigade af en yttre magt, hafva till sin inre betydelse fallit under gl\u00f6mskans alltmer till v\u00e4xande v\u00e4lde. Men genom honom hafve vi l\u00e4rt k\u00e4nna \u00e4fven dem och vi hemb\u00e4re nu \u00e5t den ande, som lifvade dem alla, v\u00e5r tacksamma och v\u00f6rdnadsfulla hyllning, och se uti Carl Johan det stora historiska beviset, att den Europeiska thronen kan vara den f\u00f6rn\u00e4msta punkten in om samh\u00e4llet f\u00f6r b\u00e5de utvecklingen och ut\u00f6fningen af"], [42, "36 verklig republikansk dygd eller med andra ord, att det egentligen \u00e4r magiens innehafvare, som kan \u00e5dagal\u00e4gga det \"spiran \u00e4r str\u00e5len af osedde herrskarens glans\" och han sjelf s\u00e5ledes icke samh\u00e4llets herre, utan en tjenare \u00e5t den mensklighetens heliga grundkraft, ur hvilken dess lif egentligen utg\u00e5r."], [43, "F\u00d6REDRAG i CARL JOHANS-F\u00d6RBUDET den 8 M\u00e4rg 1852. -3\u00e4\u00bb:D<\u00a7\u00a3<<*- UPSALA, C. A. Lev fler. 1853."], [44, ""], [45, "i. V i minnas eller b\u00f6re minnas det i v\u00e5r historia s\u00e5 m\u00e4rk- v\u00e4rdiga \u00e5ret 1809. Ett milit\u00e4riskt uppror hade st\u00f6rtat Konungen ifr\u00e5n thronen, under det vi voro invecklade i krig med \u00f6fverl\u00e4gsna fiender. Den genom sitt grannskap och sina redan vunna f\u00f6rdelar mest fruktansv\u00e4rde af dessa hade ej allenast er\u00f6frat Finland och \u00c5land, utan \u00e4fven inbrutit inom Sveriges egna gr\u00e4nsor, och en af dess arm\u00e9er stod redan hotande uti likets nordliga land- skap. I denna h\u00e5rda bel\u00e4genhet skickade Sveriges d\u00e5- varande Riksf\u00f6rest\u00e5ndare till Ryske Kejsaren och beg\u00e4rde beviljandet af vapenhvila, p\u00e5 det fredsunderhandlingar m\u00e5tte kunna b\u00f6rjas. Denna beg\u00e4ran v\u00e4grades af Alexan- der, af det uppgifna sk\u00e4l, alt han lofvat sin bunds- f\u00f6rvandt, Franske Kejsaren, alt icke utan gemensamt med honom ing\u00e5 n\u00e5got stillest\u00e5nd. Detta sk\u00e4l synes mig hafva varit ett tomt f\u00f6reb\u00e4rande, hvaremot det verk- liga motivet h\u00f6lls hemligt. Detta motiv anser jag \u00e5ter icke hafva varit n\u00e5gon afsigt att f\u00f6rs\u00f6ka er\u00f6fringen af Sverige. Vi vete v\u00e4l att Ryssland l\u00e4nge varit ett er\u00f6frings- v\u00e4lde, men dess inkr\u00e4ktningssystem har dock varit utm\u00e4rkt af klok ber\u00e4kning. Det har icke er\u00f6frat n\u00e5got annat, \u00e4n det f\u00f6rr eller sednare med sig sjelf, till f\u00f6rst\u00e4rkande af sin eged kraft, kunnat inf\u00f6rlifva. Att, s\u00e5som d\u00e5 var p\u00e5 modet, taga f\u00f6r sig hvad som f\u00f6ll i dess v\u00e4g, det m\u00e5 gagna till n\u00e5got eller ej, hade varit inconsequent med"], [46, "2 detta system. Er\u00f6fringen af Sverige, om den lyckats, skulle hafva f\u00f6rsvagat Ryssland i st\u00e4llet att f\u00f6r\u00f6ka dess kraft. Den skulle hafva invecklat det i nya och sv\u00e5rare krig, och dragit bort en betydlig del af de stridskrafter det p\u00e5 andra punkter, f\u00f6r vigiigare \u00e4ndam\u00e5l, beh\u00f6fde. Att \u00e5ter Alexander, s\u00e5som Danileffsky tyckes anlyda, skulle varit f\u00e5f\u00e4ng nog, alt f\u00f6rl\u00e4nga kriget, blott f\u00f6r att vilja p\u00e5 Napoleons vis diclera freden i den \u00f6fver vunna fiendens hufvudstad, har jag \u00e4fven flera sk\u00e4l att betvifla, ehuru jag medgifver att han d\u00e5 var str\u00e4ngt Bo napariiserad. Motivet \u00e5ter hade, efter min tanka, tyd ligen sin grund i Alexanders familjef\u00f6rh\u00e5llanden. Den st\u00f6rtade Konungen var hans sv\u00e5ger, och att genom sitt or\u00e4ttvisa krig hafva varit den hufvudsakliga anledningen till hans fall, var sedermera f\u00f6r Alexander ett djupt sm\u00e4rtande minne, som efter hvad det ber\u00e4ttas pl\u00e5gade honom \u00e4nnu p\u00e5 hans d\u00f6dss\u00e4ng. Han ville s\u00e5ledes be gagna den \u00f6fverl\u00e4gsna st\u00e4llning, han genom krigets fram g\u00e5ngar f\u00f6rv\u00e4rfvat, f\u00f6r att \u00e5terst\u00e4lla den fallna och med honom besl\u00e4gtade konunga\u00e4tten p\u00e5 Sveriges thron. Detta var f\u00f6r Sverige en vida sl\u00f6rre fara, \u00e4n den af en verklig er\u00f6fring. Den sednare kan vara ett medel, att v\u00e4cka och till full styrka \u00e5terst\u00e4lla en nations sjelfr\u00e4ddnings kraft, ur det tillst\u00e5nd af dvalu och uppl\u00f6sning, hvari den genom trygghetens hvila stundom f\u00f6rsjunker. Verkligt eniga nationer, \u00e4fven d\u00e5 deras materiella krafter \u00e4ro sm\u00e5, \u00e4ro starka b\u00e5de till f\u00f6rsvar och till r\u00e4ddning; och histo rien har f\u00e5 exempel p\u00e5 att ett folk, som varit fullkorn ligen genomu\u00e4ngdt af gen-ensamhetens f\u00f6renande ande, kunnat med framg\u00e5ng underkufvas af blott utifr\u00e5n ver kande er\u00f6fringskrafier, de m\u00e5 hafva varit huru stora som helst. En er\u00f6fring kan s\u00e5ledes p\u00e5 ett folks t\u00e4nke s\u00e4tt verka s\u00e5som ett djupt genomgripande botemedel, och d\u00e5 kan den icke blifva l\u00e5ngvarig. Restaurationer \u00e5ter af fallna v\u00e4lden i f\u00f6ljd af utl\u00e4ndsk inflytelse \u00e4ro djupt demoraliserande, s\u00f6ndrar samfundskraften i split och parti-"], [47, "3 strider och framkalla harmfulla passioner, som f\u00f6rr eller sednare \u00e5stadkomma samh\u00e4llets uppl\u00f6sning och underg\u00e5ng. Sverige skulle \u00e4fven, om Alexanders afsigt kunnat verk ligen utf\u00f6ras, sannolikt hafva blifvit en krigslheater \u00e4fven f\u00f6r fr\u00e4mmande magter. Faran var s\u00e5ledes ytterligt stor. Riksf\u00f6rest\u00e5ndaren skickade derf\u00f6re ett s\u00e4ndebud till Fran ske Kejsaren, f\u00f6r att af honom utverka det s\u00e5 str\u00e4ngt bch\u00f6fliga stillest\u00e5ndet. Delta s\u00e4ndebud upps\u00f6kte den d\u00e5 varande chefen f\u00f6r Frankrikes stridskrafter i Tyskland, Marskalken Bernadotte, som p\u00e5 sin marche till Donau l\u00e4nderna d\u00e5 befann sig i Dresden, f\u00f6r alt af Honom f\u00f6r sin beskickning beg\u00e4ra underst\u00f6d och r\u00e5d. Bernadotte gaf honom ej allenast pass och en af sina adjutanter till ledsagare, utan sade \u00e4fven: \"Faran \u00e4r ganska sior. Kej saren \u00e4r nu i Spanien, och innan ni hinner tillbaka der ifr\u00e5n hafva Ryssarne sannolikt intr\u00e4ngt i det inre af Sve rige och er\u00f6frat Stockholm. Jag ing\u00e5r derf\u00f6re tillsvidare stillest\u00e5ndet, och skall derom b\u00e5de utf\u00e4rda befallning till de under mitt bef\u00e4l sl\u00e5ende troppar och \u00e4fven tillskrifva den Svenske bef\u00e4lhafvaren\". Derigenom fick Svenska Regeringen anledning alt afs\u00e4nda en ny beskickning till Alexander, som d\u00e5 ans\u00e5g sig icke kunna undg\u00e5 att be vilja stillest\u00e5ndet. Bernadotte marcherade sedermera till Donau, och deltog i de f\u00e4ltslag, om hvilka Napoleon brukade s\u00e4ga, att de utgjorde hans seger\u00e4ras silfverblic kar, men hvarom flere af hans f\u00f6rn\u00e4mste Generaler be r\u00e4ttas hafva t\u00e4nkt annorlunda. Det \u00e4gde d\u00e5 n\u00e4mligen en sp\u00e4nning rum emellan honom och de f\u00f6rn\u00e4mste af Frankrikes h\u00f6gre embetsm\u00e4n, s\u00e5 v\u00e4l inom armeen som inom statsf\u00f6rvaltningen, hvilken, i h\u00e4ndelse lyckans gunst d\u00e5 hade svikit honom, sannolikt hade omedelbart \u00e5stad kommit hans fall. Men lyckans korta dag var \u00e4nnu icke f\u00f6r honom f\u00f6rliden, och det var egentligen efter dessa segrar, som Napoleonsv\u00e4ldet anlog despotismens fullst\u00e4n diga form. Han tyckes \u00e4fven hafva insett denna sin st\u00e4llning. Han s\u00f6kte derf\u00f6re genom artighet och fri-"], [48, "4 kostighet f\u00f6rsona n\u00e5gra af sina vapenbr\u00f6der \u2014 gaf Mas sena prinsv\u00e4rdigheten af Esslingen, Davoust den af Eck muhl och Macdonald, Moreans v\u00e4n, den f\u00f6r denna v\u00e4n skaps skull nog l\u00e4nge f\u00f6rdr\u00f6jda marskalksstafven. Emot prinsen af Pontecorvo hyste han \u00e5ter en starkare rivali litetsk\u00e4nsla och uppf\u00f6rde sig emot Honom ov\u00e4nligt och klandrande. Vid den explication, som i anledning deraf emellan dem uppkom, yttrade han ett skarpt missn\u00f6je \u00f6fver stillest\u00e5ndsf\u00f6rdraget med Sverige. Jag kan sv\u00e5rli gen f\u00f6rest\u00e4lla mig, att delta ogillande var \u00e4rligt ment. F\u00f6r dem, som envisas med att se klokhet och f\u00f6rst\u00e5nd uti Napoleons politik, \u00e4r det en ol\u00f6slig g\u00e5ta, huru han s\u00e5 l\u00e4nge och s\u00e5 ih\u00e4rdigt kunnat arbeta p\u00e5 f\u00f6rstorandet af Rysslands v\u00e4lde, genom sitl uppf\u00f6rande emot dess grann stater, genom f\u00f6rsummelsen af Turkiet, genom det oupp h\u00f6rliga bekrigandet af \u00d6sterrike, genom det \u00e4nda till gr\u00e4nsen af f\u00f6rst\u00f6ring drifna underkufvandet af Preussen och genom uppmaningen till Alexander, att i f\u00f6rening med Frankrike och Danmark f\u00f6rs\u00f6ka er\u00f6fringen af Sverige. Men Napoleons st\u00f6rre politiska handlingar, hos hvilka hans dyrkares vidskepelse dunkelt anar, Gud vet hvilka, djuptt\u00e4nkta planer, hade ej s\u00e4llan sin egentliga grund i hans uppretade passioner. Gustaf Adolph var personlig v\u00e4n till Hertigen af Enghien, vistades, d\u00e5 mordet p\u00e5 den sednare begecks, i Tyskland och var ibland furst liga personer den, som nie-d den st\u00f6rsta bitterheten yttra de sig derom. D\u00e5 Napoleon var s\u00e4rdeles redig f\u00f6r ord, blef hans h\u00e4mndlystnad derigenom v\u00e4ckt, och d\u00e5 fick, s\u00e5som vanligt, den politiska klokheten vika tillbaka. Den s\u00e5 djupt kr\u00e4nkta personliga v\u00e4nskapens v\u00e5ldsamma harm, f\u00f6rvirrade den olycklige konungens f\u00f6rut ej s\u00e4r deles starka f\u00f6rst\u00e5nd, och betog honotn all f\u00f6rm\u00e5ga att med klokhet skydda sitt rike emot Napoleons i personlig h\u00e4mndlystnad rotade och Sveriges underg\u00e5ng \u00e5syftande politiska syslem. Det kan dock s\u00e4ltas i fr\u00e5ga om n\u00e5got slags klokhet hos den Svenske konungen kunnat r\u00e4cka"], [49, "5 till att i dessa f\u00f6rh\u00e5llanden \u00e5stadkomma ett s\u00e5dant skydd, ty det \u00e4r s\u00e4kert alt de olyckor, som tr\u00e4ffade Sverige under Gustaf Adolphs regering, hade sin grund uti Na poleons h\u00e4mnd och de skulle troligen hafva uppkommit om \u00e4fven den f\u00f6rre haft st\u00f6rre f\u00f6rm\u00e5ga att k\u00e4mpa der mot. Nu \u00e5ter var Gustaf Adolph fallen och Napoleons personliga h\u00e4mndlystnad borde vara tillfredsst\u00e4lld. Man synes s\u00e5ledes hafva sk\u00e4l att f\u00f6rmoda, det han d\u00e5 med n\u00e5gon st\u00f6rre klokhet skulle kunnat bed\u00f6mma Nordens politiska st\u00e4llning, och i sitt inre verkligen gillat den \u00e5ig\u00e4rd, hvarigenom hans Marskalk hindrat Ryssarnes vidare framtr\u00e4ngande inom Sverige. Men han yttrade alldeles motsatsen, och, allvarligt beklagande det Ryss land icke full\u00e4ndat er\u00f6fringen af Sverige, befallde han i on\u00e5d Bernadotte att begifva sig hem. Denna Napoleons behandling af Sveriges interessen, uti elt af deras mest criliska \u00f6gonblick, har likv\u00e4l icke \u00e5stadkommit den rin gaste afkylning af hans talrika Svenske tillbedjares gl\u00f6 dande dyrkan. Bernadotte hade icke m\u00e5nga dagar varit hemma i Paris, f\u00f6rr\u00e4n underr\u00e4ttelsen kom dit, att en Engelsk arm\u00e9e landstigit i Holland. Denna underr\u00e4ttelse \u00e5stadkom h\u00e4pnad och den tillf\u00f6rordnade ministerconseilen, som hufvudsakligen styrdes af Fouch\u00e9, begagnade tillf\u00e4llet af Bernadottes n\u00e4rvaro, f\u00f6r att \u00e5t Honom uppdraga f\u00f6r svaret emot denna fiendtliga invasion. Frankrikes strids krafter voro d\u00e5 s\u00e5 skingrade och sysselsatta i fr\u00e4mmande l\u00e4nder, alt ett h\u00f6gst ringa antal fanns qvar, att f\u00f6rsvara landet sjelft. Man m\u00e5ste derf\u00f6re taga sin tillflygt till nationalgarden, s\u00f6ndrade sm\u00e5corpser af hvarjehanda be skaffenhet, gensd'armer, matroser m. m., och det blef Bernadottes \u00e5liggande, att, s\u00e5som han sjelf sagt, ordna ett chaos till en samverkande f\u00f6rsvarskraft. Men han gjorde det och lyckades att, genom Hollands f\u00f6rs\u00e4ltande i ett f\u00f6r milii\u00e4rmarcher impracticabelt tillst\u00e5nd, tvinga Engelsm\u00e4nnerna att qvarblifva p\u00e5 \u00f6n Walcheren, der det osunda climatet ibland dem \u00e5stadkom en sv\u00e5r, mycket"], [50, "6 f\u00f6r\u00f6dande n\u00e4stan pestilentiell farsot, som \u00e4nnu utg\u00f6r ett vigtigt capiiel i feberprocessens historia, och i f\u00f6ljd hvaraf Engelska armeen m\u00e5ste \u00e5terv\u00e4nda hem. Denna miss lyckade expedition f\u00f6rorsakade uti England ej allenast ett stort missn\u00f6je, utan \u00e4fven en s\u00f6ndring inom minisl\u00e9ren, i f\u00f6ljd hvaraf de m-rkv\u00e4rdige statsm\u00e4nnerna Canning, Casllereagh och Huschisson m\u00e5ste tr\u00e4da ut derur. Det f\u00f6rsvar, genom hvilket Bernadotte afslog detta fiendtliga anfall, var s\u00e5ledes f\u00f6r Frankrike vigtigare \u00e4n m\u00e5ngen be prisad seger. Sedan \u00e5ter v\u00e4rfvet var fullbordad!, faran f\u00f6rbi, och blott en observationsarm\u00e9e vid kusten beh\u00f6flig, log Napoleon ifr\u00e5n Bernadolie bef\u00e4let \u00f6fver den arm\u00e9e, denne under s\u00e4rdeles missgynnande omst\u00e4ndigheter sjelf bildat, och \u00f6fvei lemnade det \u00e5t Bessi\u00e9res. \u00c5nyo \u00e5terkom men till Paris fick Bernadotte af krigsministern en an modan itr\u00e5n Napoleon, att hegifva sig till sitt fursten d\u00f6iue Pontecorvo. Derp\u00e5 svarade Han: \"D\u00e5 har jag sk\u00e4l att beg\u00e4ra mitt afsked. Jag \u00e5terlemnar Kejsaren allt hvad han gifvit mig \u2014 befattningar, v\u00e4rdigheter, liilar, ftirstend\u00f6mc, allt \u2014 och beg\u00e4r blott att s\u00e5som fri Fransk medborgare sjelf f\u00e5 v\u00e4lja min vistelseort!\" Vid detta svar studsade ministern och sade: \"Denna beg\u00e4ran v\u00e5gar jag icke framb\u00e4ra, utan jag f\u00e5r p\u00e5 Kejsarens v\u00e4gnar uppmana Ers H\u00f6ghet att \u00e5terresa till stora armeen1'. D\u00e5 svarade Bernadolie: \"Jag vill anse denna anmodan s\u00e5som en ren! milit\u00e4risk ordres och \u00e4r d\u00e5 skyldig att \u00e5t lyda den\". Sedan armeen efier fredsslutet \u00e5terv\u00e4ndt hem, f\u00f6rblef under f\u00f6rra h\u00e4lften af 1810 f\u00f6rh\u00e5llandet emellan Napoleon och Bernadotte, om icke ov\u00e4nligt, \u00e5t minstone sp\u00e4ndt. Det ligger uti Napoleons uppf\u00f6rande emot Bernadotte, under en l\u00e5ng f\u00f6ljd af \u00e5r, en besyn nerlig blandning af \u00e5 ena sidan ovilja, misst\u00e4nksamhet och farh\u00e5ga och \u00e5 den andra aktning och f\u00f6rtroende. Bernadotte h\u00f6rde till de personer, p\u00e5 hvilka den hemliga polisen var anbefalld att anv\u00e4nda en s\u00e4rdeles str\u00e4ng upp m\u00e4rksamhet, och i mycket af hvad Kejsaren b\u00e5de sade"], [51, "7 och gjorde sp\u00f6rjer man redan d\u00e5 en tydlig syftning att neds\u00e4tta Hans anseende. Men d\u00e5 det g\u00e4llde uppdrag, som fordrade ej blott militnrisk skicklighet, utan \u00e4fven f\u00f6rvaltningstalent, klokhet och moderation, valde han get tia Bernadotte till dem. S\u00e5 f\u00f6rh\u00f6ll det sig med den h\u00f6gst vigtiga General-gouverneursbefatlningen i Hannover och Norra Tyskland, hvilken Bernadotte p\u00e5 ett s\u00e5 utm\u00e4rkt och he r\u00f6mligt salt bestred i omkring Henne \u00e5rs tid. Vid f\u00f6r svaret af Holland emot Engelsm\u00e4nnerna fick Bernadotte, ej allenast \u00e4nda till dess de sednare antr\u00e4dt sitt \u00e5tert\u00e5g beh\u00e5lla det Honom af ministerconseilen uppdragna bef\u00e4let, utan bem\u00f6ttes af Napoleon under hela tiden med aktning, f\u00f6rtroende och artighet. Det var f\u00f6rst sedan faran var alldeles f\u00f6rbi som Han blef \u00e5terkallad och klandrad. Det \u00e4r derf\u00f6re tydligt, att Napoleon ej egentligen fruktade Bernadotte sjelf, utan hans popularitet. Det \u00e4r sannolikt att denna popularitet d\u00e5 var \u00e4fven i Frankrike ej obe tydlig \u2014 och det \u00e4r dessutom en k\u00e4nd sak, att miss tankan alllid f\u00f6rstorar sina f\u00f6rem\u00e5l. D\u00e5 del \u00e4r en gam mal, af Napoleon ih\u00e4rdigt f\u00f6ljd, despotregel, att ej lala n\u00e5gon annan popularitet \u00e4n sin egen, \u00e4r det l\u00e4tt begrip ligt hvarf\u00f6r han ej gerna s\u00e5g all Bernadotte vistades i Paris, och denne fick \u00e4fven derf\u00f6re, sommaren I8IO, det vigtiga och \u00e4rofulla uppdraget att vara General-gouvern\u00f6r i Rom. Det var \u00e5ter just under det han beredde sig alt afresa till denna sin nya best\u00e4mmelse, som underr\u00e4ttelsen om Thronf\u00f6l jarevalet i \u00d6rebro ankom till Paris. Detta val hade v\u00e4l sin egentliga rot uti Bonapartism och vid skeplig tro p\u00e5 den Franska omhv\u00e4lfningsprincipens san ning och magt; men det var tillika utm\u00e4rkt af okunnig hel, af elt falskt och ytligt bed\u00f6mmande af st\u00e4llningar och f\u00f6rh\u00e5llanden. Men det kan dock m\u00f6jligen hafva haft \u00e4fven en annan och b\u00e4ttre grund. Det h\u00e4nder s\u00e5 v\u00e4l folkslag som enskille, att de vid afg\u00f6randet af vigtiga fr\u00e5gor stundom genomtr\u00e4ngas af en mystisk framtidsaning, som best\u00e4mmer dem till handlingar, f\u00f6r hvilkas egentliga"], [52, "8 motiv de sedermera icke klart och fullst\u00e4ndigt kunna g\u00f6ra redo. Vi vilje tro, att det denna g\u00e5ng f\u00f6rh\u00f6ll sig s\u00e5 \u00e4fven med v\u00e5ra ombud, p\u00e5 det vi m\u00e5 kunna minnas deras betydelserika politiska handling icke blott med tacksamhet, utan \u00e4fven med aktning. Valet erh\u00f6ll straxt Napoleons bifall och f\u00f6rmodligen var det med en inre bel\u00e5tenhet, som han p\u00e5 delta s\u00e4tt s\u00e5g Bernadotte f\u00f6r alltid afl\u00e4gsnad ifr\u00e5n Frankrike. Men vid n\u00e4rmare efter sinnande f\u00f6ll det honom sannolikt in, att Sveriges poli tiska betydelse, hvilken han dittills djupt f\u00f6raktat, kunde, n\u00e4r den komme att v\u00e5rdas och anv\u00e4ndas af en s\u00e5dan man som Bernadotte, m\u00f6jligen blifva n\u00e5got, hvilket icke vore alldeles utan vigt, och han kom derf\u00f6re vid afskeds audicnsen fram med den orimliga fordran alt den redan edsvurne Svenske Kronprinsen skulle f\u00f6rbinda sig alt aldrig b\u00e4ra vapen emot Frankrike. Men icke en g\u00e5ng frestelsen af en krona kunde f\u00f6rleda Carl Johan att vara otrogen sin pligt, ulan Han svarade best\u00e4mdt: \"Jag har med Eders Majest\u00e4ts till\u00e5telse redan aflagt min trohetsed till Konungen i Sverige, och s\u00e5v\u00e4l denna ed som den val-act hvilken f\u00f6ranledt den, f\u00f6rbjuda mig att blifva va sall \u00e5t en fr\u00e4mmande magt. Om E. M. fortfar i yrkan det af detta vilkor f\u00f6r den mig lofvade till\u00e5telsen att lemna Frankrike, tvinga mig heder och samvete, att un derr\u00e4tta Konungen i Sverige om de sk\u00e4l, p\u00e5 hvilka jag n\u00f6dgas afs\u00e4ga mig den plats, hvilken Svenska folkets val och hans adoption mig tillerk\u00e4nt, och den jag, f\u00f6rlitande p\u00e5 E. M:s redan gifna bifall, emoiiagit\". F\u00f6r den \u00f6ppna, h\u00f6ga och starka manlighet, som genom deiia svar tr\u00e4dde fram, m\u00e5ste sjelfve Napoleon gifva vika, och han bj\u00f6d farv\u00e4l \u00e5t sin gamle vapenbroder med de bekanta, tvenne g\u00e5n ger \u00e5terupprepade orden: \"M\u00e5 v\u00e5ra \u00f6den g\u00e5 i fullbordan\". Carl Johan hade s\u00e5ledes innan Han \u00e4nnu satt sin fot p\u00e5 Svensk jord, tvenne g\u00e5nger r\u00e4ddat Sveriges poli tiska sjelfst\u00e4ndighet ifr\u00e5n faran, den ena g\u00e5ngen af Ryss lands och den andra af Frankrikes \u00f6fvermagt. Af den"], [53, "9 f\u00f6rra af dessa v\u00e4lgerningar har den Svenska allm\u00e4nheten icke aktat n\u00f6digt, att taga n\u00e5gon n\u00e4rmare k\u00e4nnedom och den sednare har af m\u00e5nga blifvit bittert klandrad. F\u00f6r mig ligger det n\u00e5got underbart uti allt delta. Jag tyc ker mig deruli se en uppenbarelse af den h\u00f6gre magt, som leder folkens \u00f6den, som f\u00f6rvandlar deras d\u00e5rskap till vishet och deras olyckor till medel f\u00f6r v\u00e4lf\u00e4rd, och d\u00e5 den historiska betraktelsen kan uppt\u00e4cka tecken till denna F\u00f6rsynens v\u00e5rdande hand egentligen hos de folkslag, som hafva en vigtigare best\u00e4mmelse f\u00f6r mensklighetens framtid, kan den verklige fosterlandsv\u00e4nnen h\u00e4r hemta n\u00e4ring f\u00f6r ett hopp, som annars har att k\u00e4mpa med en nog bedr\u00f6flig och n\u00e4stan f\u00f6rlamande erfarenhet. Carl Johan hade, s\u00e5som Fransk medborgare, visat sig vara en verkligt fri man. Han hade med v\u00e4rdighet och kraft f\u00f6rsvarat sig sjelf, d\u00e5 listens snaror hotade Honom, Han hade f\u00f6rsvarat sitt f\u00e4dernesland, d\u00e5 herrska ren missuunade Honom den lager, Han derigenom vann, Han hade skyddat det nordliga Tyskland emot f\u00f6rtryck och f\u00f6rsvarat dess krigs\u00e4ra emot \u00e5syftad skymf, Han hade emot sin herrskares \u00f6nskan r\u00e4ddat Sverige undan det skoningsl\u00f6sa inkr\u00e4ktningssystemets sv\u00e5raste f\u00f6ljder; och Han hade gjort allt delta under den ensidigaste de spotism, verldshistorien har att uppvisa och utan att vika en handsbredd ifr\u00e5n sin pligt, s\u00e5som medborgare och un ders\u00e5te; och det var denne frie man, som nu kallades till en thron, hvilken blifvit ledig genom uppror och en hotande inkr\u00e4ktnings olyckor. Men hvad betydde den Europeiska fursterollen d\u00e5? och hvad betyder den \u00e4n i dag? Ludvig XlV:s v\u00e4ldiga thron l\u00e5g s\u00f6nderkrossad i spillror och, \u00f6fversk\u00f6ljd af m\u00e5nga slagtade offers blod, hade den, i trots af den m\u00e4gtiga inflytelse den ut\u00f6fvat och \u00e4nnu ut\u00f6fvar p\u00e5 Europas politik, seder, lefnadss\u00e4tt och \u00e5sjgter blifvit f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r ett fanatiskt och h\u00e5nfullt hat, som genom or\u00e4kneliga opinionsorganers flitiga mull vadsarbete, undergr\u00e4ft det Furopeiska konungad\u00f6inet i"], [54, "10 allm\u00e4nhet. Deremot hade anarchiens vanliga foster, den personliga hersklystnaden, upprest en annan herrskare stol, hvilken alldeles saknade Europeisk character och i st\u00e4llet fullkomligt liknade dem, hvilka H\u00f6gasiens er\u00f6f ringsfolk uppf\u00f6rde p\u00e5 de underkufvade gamla cullursta lernas ruiner; och denna nya herrskarestol omfattades med en hyllning, som det \u00e4r or\u00e4tt att kalla blott f\u00f6r enthu siasin, emedan den har varit och \u00e4r verklig afgudadyr kan. Den strid, som d\u00e5 skakade verlden, g\u00e4llde s\u00e5ledes icke blott k\u00e4mpande dynasti interessen och de Europeiska staternas \u00f6msesidiga er\u00f6fringsanspr\u00e5k, nian den var ett uttryck af tvenne mot hvarandra fiendtliga politiska veilds \u00e5sigter, som genom sin inb\u00f6rdes sp\u00e4nning st\u00f6rt samh\u00e4l lets fred under hela dess historia, men knappt n\u00e5gonsin genomgripit t\u00e4nkes\u00e4ttet s\u00e5 djupt och allm\u00e4nt som d\u00e5. Genom den kallelse Carl Johan d\u00e5 fick, st\u00e4lldes han p\u00e5 en skiljev\u00e4g, s\u00e5 betydelserik och stor, att v\u00e4l f\u00e5 menni skor hafva varit i samma st\u00e4llning som han. Det l\u00e4gre motiv, som i s\u00e5dana f\u00f6rh\u00e5llanden vanligen best\u00e4mmer valet hos politiske m\u00e4n, n\u00e4mligen ber\u00e4kningen af fram g\u00e5ng, kunde h\u00e4r knappt komma i fr\u00e5ga, ty ifr\u00e5n begge h\u00e5llen hotade sv\u00e5righeter och faror i n\u00e4stan lika drygt m\u00e5l t. \u00d6fver begge v \u00e4ga me h\u00e4ngde skyar, s\u00e4 m\u00f6rka, tjocka och blodf\u00e4rgade, alt \u00e4fven inf\u00f6r den skarpsyntasle framiidsbeiraktare ingen hoppets sn\u00e5le kunde genombryta dem. St\u00e4llningen h\u00f6rde s\u00e5ledes till de sublima f\u00f6rh\u00e5l landen, som befria det verkliga och \u00e4dla manuahjertat ifr\u00e5n alla hinder att odeladt \u00e5tlyda skyldighetens bud. Skyldigheten blir d\u00e5 allt och helig \u2014 dess fordran m\u00e5 ste uppfyllas, utg\u00e5ngen m\u00e5 blifva hvilken som helst. F\u00f6r den som uppn\u00e5tt denna h\u00f6jd af moralisk frihet, m\u00e5ste den stora tvistefr\u00e5gans sanna betydelse tr\u00e4da fram med full klarhet, och \u00e5dagal\u00e4gga det den icke g\u00e4llde n\u00e5got mindre \u00e4n: Skola den Europeiska civilisationens samh\u00e4l len, lagar, inr\u00e4ltningar och f\u00f6rh\u00e5llanden skyddas, p\u00e5 det den, sjuk som den \u00e4r, m\u00e5 kunna utk\u00e4mpa sin inre strid"], [55, "11 och derigenom m\u00f6jligen \u00e5tervinna sin f\u00f6rlorade helsal eller skall man gifva dess sak f\u00f6rlorad, underkasta sig v\u00e5ldets och inkr\u00e4ktningens system och s\u00e5ledes \u00e5t Europa bereda en framtid, livars prototyp Asiens historia visar oss i Mongolernas, Tartarernas och Turkarnas hvarandra eftertr\u00e4dande v\u00e4lden? \u2014 Det \u00e4r tydligt att endast den fege och l\u00e5gsinnte kunde, d\u00e5 detta stridsfr\u00e5gans v\u00e4sendt liga inneh\u00e5ll fullst\u00e4ndigt och klart uppfattades, v\u00e4lja det sednare alternativet. Men ehuru skyldigheten anbefallde det f\u00f6rra, var det dock f\u00f6rknippadt med slora, n\u00e4stan afskr\u00e4ckande sv\u00e5righeter. Carl Johan var v\u00e4l fri ifr\u00e5n den herrskande vidskepelsen alt Napoleons \u00f6fverl\u00e4gsna snille utgjorde Europas \u00f6de, och denna Hans frihet har blif vit erk\u00e4nd och f\u00f6rf\u00f6ljd af or\u00e4kneliga sm\u00e4dare. Men det oaktadt k\u00e4nde Han mer \u00e4n v\u00e4l, att den magt, som var lagd i Napoleons hand, var fruktansv\u00e4rd! stor. Den f\u00f6r vildning, som utgjorde Franska revolutionens princip och \u00e5t densamma gaf b\u00e5de rigtning och fart, och liv ars f\u00f6r n\u00e4msta incarnaiion och egentlige yttre verkst\u00e4llare Napo leon var, hade djupt genomtr\u00e4ngt det allm\u00e4nna t\u00e4nkes\u00e4ttet och utrustat det med civilisationshaleis m\u00e4gliga prestige, hvilken injagade skr\u00e4ck hos m\u00e5nga, men verkade p\u00e5 \u00e4nnu flera med en magisk ijusningskrafl. A andra sidan voro den Europeiska civilisationens motst\u00e5ndskrafter v\u00e4l stora, men \u00e4nnu icke uppvaknade ur det domningslillsi\u00e5nd, hvari f\u00f6rvridna religi\u00f6sa och vetenskapliga l\u00e4ror, samt ett f\u00f6r slappande vekligt lefnadss\u00e4tt under ett l\u00e5ngt tidskifte hade dem f\u00f6rs\u00e4nkt. Diplomaliken best\u00e4mdes \u00e4nnu allt f\u00f6r mycket af de enskilda staternas partiella interessen, f\u00f6r alt kunna uppfatta civilisationens gemensamma sak s\u00e5som sin h\u00f6gsta princip. Den egentliga folkskraften eller natio naliteten hade tr\u00e4dt fram med stark och verkligt gemen sam energi \u00e4nnu blott i ett enda land, och detta var Spanien. England, det \u00e4r sannt, hade genom n\u00e5gra stora och kraftfulla personligheters ih\u00e4rdighet och an str\u00e4ngningar l\u00e4nge k\u00e4mpat i spetsen f\u00f6r civilisationens sak,"], [56, "12 men ehuru denna strid underst\u00f6ddes af folkets traditio- nella conservatism, utf\u00f6rdes den dock blott af ett parti, ty det motsatta gamla partiet, som upph\u00f6jer individuali- teten till princip, och yrkar att samh\u00e4llet skall vara dess tjenare och icke tvertom, var revolutionens anh\u00e4ngare, och att detta parti \u00e4r m\u00e4giigt b\u00f6ra vi v\u00e4l \u00e5tminstone nu inse, d\u00e5 det b\u00e5de i ord och gerning s\u00e5 framg\u00e5ngsrikt \u00e5dagal\u00e4gger sitt \u00f6fverv\u00e4lde inom det Engelska t\u00e4nkes\u00e4ttet. I Tyskland hade v\u00e4l en stark v\u00e4ckelse genomb\u00e4fvat fol- ket, men yttringarne deraf voro blott partiella, utan sam- manh\u00e5llning och sans, och kunde s\u00e5ledes g\u00e4lla endast m\u00f6jligen s\u00e5som f\u00f6reb\u00e5dande tecken. Den Slaviska folk- stammens m\u00e4gtige anf\u00f6rare var d\u00e5 med den Franske herr- skaren n\u00e4ra f\u00f6rbunden, och endast en myckel skarpsynt k\u00e4nnare af den sednares lynne kunde ana, att hans oklok- het skulle innan kort v\u00e5ldsamt bryta denna f\u00f6r Europa s\u00e5 fruktansv\u00e4rda och f\u00f6r hans egna planer s\u00e5 gagneliga despotf\u00f6rening, och derigenom gifva luft \u00e5t befrielsens hopp att flamma upp i en l\u00e5ga, som lysande, v\u00e4rmande och sk\u00f6n gaf \u00e5t civilisationen en, ehuru snart \u00e5ter f\u00f6r- svinnande, dock f\u00f6r en tid m\u00e4gtig character af gemen- samhet, \u00e4delhet och segerkraft. Men f\u00f6re det denna hoppets och nitets kraft br\u00f6t fram, hade civilisationen, i likhet med f\u00f6rh\u00e5llandet efter det den s\u00e5 hastigt afsval- nade, sin fruktansv\u00e4rdaste fiende inom sig sjelf; och denne fiende heter individualism. N\u00e4r menniskan icke lefver f\u00f6r n\u00e5got h\u00f6gre \u00e4n sig sjelf, \u00e4r hon alltid miss- n\u00f6jd med sin st\u00e4llning, ly d\u00e5 \u00e4r det icke n\u00e5got, som r\u00e4cker till att tillfredsst\u00e4lla hennes anspr\u00e5k. Detta miss- n\u00f6je \u00f6fverg\u00e5r snart till hat emot civilisationen, dess in r\u00e4ttningar och dess organer. Shakspeare l\u00e5ter en anf\u00f6rare i ett borgerligt krig s\u00e4ga till en, som lidit en stor olycka; \u2014 \"l\u00e5t delta slipa Din klingas egg! l\u00e5t sorgen blifva harm; G\u00f6r icke hjertat vekt, f\u00f6rvilda det\". och det tyckes som dessa ord blifvit v\u00e5r tids egentliga"], [57, "13 utanlexa. Sorgen har temligen allm\u00e4nt blifvit harm och man har arbetat p\u00e5 sina hjertans f\u00f6rvildning, s\u00e5som vore denna en helig sak. N\u00e4r en s\u00e5dan sinnesst\u00e4mning be herrskar m\u00e4ngden, \u00e4r det vanligt att denna helsar fien den, inkr\u00e4ktaren, f\u00f6rst\u00f6raren, s\u00e5som befriare. V\u00e5r tid har en bedt\u00f6flig likhet med det Vest-Romerska kejsared\u00f6mets sednaste period. Barbarerna skulle icke hafva med fram g\u00e5ng intr\u00e4ngt inom det sednares l\u00e4nder och \u00e4nnu mindre \u00f6fver\u00e4ndakastat dess v\u00e4lde, om de ej blifvit dit inkallade och undersl\u00f6dde af missn\u00f6jde och upproriske Romare. Det f\u00f6rtjenar alt, s\u00e5som ett f\u00f6r v\u00e5r lid s\u00e4rdeles l\u00e4rorikt factum ih\u00e5gkommas, att b\u00e5de Altila och Genserich, dessa sk\u00f6f lingskrigets f\u00f6rf\u00e4rligaste minnen, ej allenast inkallades af Romerska medborgare, utan \u00e4fven vid sitt intr\u00e4de het sades af stora hopar af dessa, med lika h\u00f6gljudda som vanvettiga jubelrop. Det folk, till hvars styrelse Carl Johan kallades, m\u00e5ste i f\u00f6ljd af sin geographiska st\u00e4llning, d\u00e5 antingen framtr\u00e4da med activ och best\u00e4md politisk betydelse eller ock falla i den annalkande stormen. Men deiia fram tr\u00e4dande hade dock sina stora sv\u00e5righeter. Sverige hade under f\u00f6rloppet af n\u00e4ra ett sekel varit en af corrupiions medel beroende kastboll emellan diplomatikens k\u00e4mpande sysiemer, och den vacklande politiska character det der igenom \u00e5dagalagt kunde icke hafva vunnit aktning och f\u00f6rtroende; och den missaktning, som derigenom fallit p\u00e5 dess lott var dessutom genomtr\u00e4ngd af de \u00e4ldre natio nala antipaihier hvilka den \u00f6fveruiagt, hvarmed det ho tade under sin krigslyckas korta period, hade framkallat. Det hade nyss lidit ett h\u00e5rdt slag, som fr\u00e5nr\u00f6fvat det \u00e5tminstone tredjedelen af dess redan f\u00f6rut ej s\u00e4rdeles stora materiella krafter, och ehuru dess sedermera s\u00e5 flitigt fortsatta arbete att f\u00f6rvandla sorgen till harm, och att genom hatets f\u00f6rvildning drifva bort vekheten ifr\u00e5n sina hjertan, redan d\u00e5 var b\u00f6rjadr, var det dock \u00e4fven andeligt svagt. Man kunde \u00e5tminstone icke p\u00e5r\u00e4kna, att"], [58, "14 det allm\u00e4nna l\u00e4nkes\u00e4ttet skulle kunna uppfatta tidens verkliga, stora problem och civilisationens fordran, eme dan Bonapartismens offerl\u00e5gor brunno i s\u00e4rdeles m\u00e5nga br\u00f6si, med \u00e5tminstone stark r\u00f6k. Carl Johan var dess utom en fr\u00e4mling ej blott i sitt nya f\u00e4dernesland, utan \u00e4fven i det Europeiska Furstef\u00f6rbundet och i diplomali kens t\u00f6ckenh\u00f6ljda verld, der endast det verkliga snillet kan ers\u00e4tta erfarenhetens brist. Huru complicerad och stor var s\u00e5ledes icke Hans st\u00e4llning? Hvilka nya kunska per och erfarenheter hade Han icke att f\u00f6rv\u00e4rfva? Hvilka f\u00f6rdomar, och m\u00e5ngfaldiga former af misstroende och afund hade Han icke att bek\u00e4mpa? Hvilka fodringar tr\u00e4dde Honom icke till m\u00f6te \u00e5 ena sidan p\u00e5 \u00e4delhet, mod, ih\u00e4r didhet, t\u00e5lamod, nit och f\u00f6rdragsamhet och \u00e5 den andra p\u00e5 f\u00f6rsigtighet, klokhet, de m\u00e5ngsidigaste talenler och och en de mest complicerade f\u00f6rh\u00e5llanden genomtr\u00e4n gande snilleblick? \u2014 Man kan icke undg\u00e5 alt inlagas af en djup v\u00f6rdnad d\u00e5 man fullst\u00e4ndigt uppfattar dessa fordringar, och tillika m\u00e5ste erk\u00e4nna att till trots af dem Carl Johan var det stora problemet verkligt vuxen. Or\u00e4ttvisa och olack hafva v\u00e4l ifr\u00e5n de flesta h\u00e5ll blifvit Hans l\u00f6n, men s\u00e5dan har n\u00e4stan alllid verldens dom varit emot dem, som arbetat och k\u00e4mpat f\u00f6r mensk lighetens sanna v\u00e4l. Delta betyder dock f\u00f6ga eller intet, ty \u00e4nnu \u00e4r v\u00e5rt sl\u00e4gte icke s\u00e5 djupt fallet, alt verldens eller opinionens dom af de t\u00e4nkande anses s\u00e5som den h\u00f6gsta och den yttersta. Mensklighetens verklige m\u00e4n hafva emanciperat sig derifr\u00e5n, emedan de veta alt de st\u00e5 inf\u00f6r en h\u00f6gre domare, hvars dom \u00e4r den eviga r\u00e4tt visan sjelf. Men jag \u00e5terv\u00e4nder till den egentliga utg\u00e5ngspunk ten af mitt f\u00f6redrag. Vi b\u00f6ra insk\u00e4rpa i v\u00e5rt minne \u00e5ret 1809, de faror, som d\u00e5 hotade oss och v\u00e5r r\u00e4dd ning derifr\u00e5n, p\u00e5 det v\u00e5ra sinnen m\u00e5 genomtr\u00e4ngas b\u00e5de af tacksamhet och af hopp. D\u00e5 vi \u00e5ter nu hemb\u00e4rc v\u00e5r tacksamhetshyllning \u00e5t minnet af den, som d\u00e5 hufvudsak-"], [59, "15 lig! och framf\u00f6r andra bidrog till denna v\u00e5r r\u00e4ddning, g\u00f6re vi det med from undergifvenhet f\u00f6r den h\u00f6gre magt, ifr\u00e5n hvilken all r\u00e4ddning dock ursprungligt kommer, och Inais organ och tjenare Han d\u00e5 och sedermera allt framgent i afseende p\u00e5 v\u00e5rden af v\u00e5rt samh\u00e4lle var, och d\u00e5 vi s\u00e4ge detta, yttre vi om Honom det st\u00f6rsta, som kan s\u00e4gas om n\u00e5gon menniska, hans verkningskrets m\u00e5 vara sior eller liten. 9. En af den sednare tidens snillrikaste skalder har sagt, \"alt v\u00e5r tid h\u00f6r till de perioder af mensklighetens historia, i hvilka verldsinsirumenlerna slammas till den concert, som skall uppf\u00f6ras i framliden\". Denna tanke \u00e4r sk\u00f6nt yttrad och den g\u00f6r ett angen\u00e4mt intryck, emedan den uig\u00e5r ifr\u00e5n ingifvelsen af v\u00e4lvilja och tolerans. Men den \u00e4r det oaktadt ytlig och falsk. Det fordras i san ning en verkligt f\u00f6rvriden optimism, f\u00f6r att i de tvedr\u00e4g tens f\u00f6i farliga missljud, som i v\u00e5r lid f\u00f6rs\u00e4tter hela den moraliska verlden i en lika pl\u00e5gsam som hotande darr ning, i de or\u00e4kneliga mungipornas pinglande toner och de sammanskockade skramlornas smattrande l\u00e4len igen k\u00e4nna n\u00e5gra verldsinstrumenler, som slammas till fram tidens stora concert eller \u2014 med andra ord \u2014 tro det alla dessa oljud h\u00e4rr\u00f6ra ifr\u00e5n mensklighetens grundkraf ter, och \u00e4ro elt ullryck af dessas k\u00e4mpande str\u00e4fvan, att sammansm\u00e4lta i den harmoni, som skall utg\u00f6ra fridens rike p\u00e5 jorden och full\u00e4ndningen af mensklighetens k\u00e4 raste hopp. Det finnes v\u00e4l m\u00e5nga menniskor, som b\u00e4ra fasa f\u00f6r tvedr\u00e4gten och djupt lida af missljuden, men f\u00e5 \u00e4ro uttin ivifvel de, som v\u00e4nta p\u00e5 att dessa misstoner i f\u00f6ljd af sin egen inneboende syftning skola f\u00f6rena sig i endr\u00e4gtens v\u00e4lljud. Tvertoin \u00f6nska de och hoppas, alt trumpeternas och kanonernas groftoniga dunder skall \u00f6f verv\u00e4ldiga allt del \u00f6friga bullret. Men derigenom upp-"], [60, "16 kommer icke n\u00e5gon harmoni, utan endast tystnad, den tystnad som tillh\u00f6r omgifningeu af den f\u00f6rf\u00e4rliga graf, hvilken i sitt sk\u00f6te sluter mensklighetens k\u00e4raste, st\u00f6rsta och \u00e4dlaste f\u00f6rhoppningar. Orsaken till dessa f\u00f6rvirrin gens och uppl\u00f6sningens hotande tvedr\u00e4gtsl\u00e4ten, ligger \u00e5ter deruti, alt nu flera menniskor \u00e4n f\u00f6rr, vilsef\u00f6rda af egoismens frestande demoner, herrsklystnad, vinstbeg\u00e4r, njutningsdrift och sjelfklokhet, hafva f\u00f6rlorat den t\u00e4nke s\u00e4ttets heliga grundkraft, som \u00e4r den verkliga fridens lefvande rot och grund, och som, d\u00e5 den genomtr\u00e4nger menniskans br\u00f6st, g\u00f6r \"Alt hela skapelsen f\u00f6r henne blir en s\u00e5ng, Der allt \u00e4r bild och klang och tanke p\u00e5 en g\u00e5ng'', och uppfyller hennes sj\u00e4l med den best\u00e4mmelsens starka aning, som sk\u00e4nker henne det upplyftande hoppet, att hennes sl\u00e4gle en g\u00e5ng skall blifva: \"Den slora orgelns bild, den ingen ser, Hvars silfverpipor g\u00e5 igenom verlden, Och till hvars toner spelade af Gud Naturens hjerta sl\u00e5r och spherer dansa\". I de heliga urkunderna finnes en ber\u00e4ttelse om den m\u00e4gtige furste, som l\u00e4nge ansetts s\u00e5som monarkismens fader, s\u00e5som sjelfva det gyllene hufvudet p\u00e5 den konunga d\u00f6mels colossala bildstod, kring hvilken genom \u00e5rtu senden civilisationens krafter samlat sig. Han stod en dag p\u00e5 takel al sin konungsliga borg och betraktade sin herrliga hufvudslad, s\u00e5g dess starka, breda murar, dess gyllene torn, dess likasom i luften sv\u00e4fvande tr\u00e4dg\u00e5rdar, det r\u00f6rliga lifvol p\u00e5 dess galor, der folk ifr\u00e5n alla jor dens d\u00e5 k\u00e4nda l\u00e4nder hvimlade i brokig pragt och fred ligt skolande sina bestyr, g\u00f6rom\u00e5l och n\u00f6jen, prisade den v\u00e4ldiga hand, som skyddade dem. Han s\u00e5g p\u00e5 detta sk\u00f6na sk\u00e5despel med naturlig och r\u00e4ttvis fr\u00f6jd; men stoltheten vexte upp i hans br\u00f6st och ljust af dess gif tiga ande \u2014 sade han: \"detta \u00e4r det stora Babel, som jag uppbyggt hafver genom min egen stora magt, min"], [61, "17 herrlighet till \u00e4ra''. D\u00e5 f\u00f6ll domen \u00f6fver honom ; hans hjerta*blef grymt och vildt s\u00e5som rofdjurets, och hans tankeverld \u00f6fverh\u00f6ljdes af vansinnighetens natt. Han m\u00e5ste skiljas ifr\u00e5n menniskors gemenskap och fjettras med jern och kopparkedjor. Han \u00e5t h\u00f6 s\u00e5som oxar, hans naglar vexte till fogelklor och hans h\u00e5r blefvo s\u00e5som \u00f6rnfj\u00e4 drar. Detta \u00e4r en sann, b\u00e5de poetisk och historisk, bild af ett vigtigt, ej s\u00e4llan intr\u00e4ffande moment i menniskans inre historia. Det \u00e4r v\u00e4l h\u00f6gst f\u00e5, som grundlagt verlds v\u00e4lden och uppbyggt hufvudst\u00e4der; men h\u00f6gmodet beh\u00f6f ver icke s\u00e5dana storverk till sin n\u00e4ring f\u00f6r att sv\u00e4lla ut till vanvettets \u00f6fvermagt. Dess sugr\u00f6r hafva f\u00f6rm\u00e5ga att heinta gift \u00e4fven ur de obetydligaste sm\u00e5saker. Den hos menniskan i allm\u00e4nhet vanligaste k\u00e4llan f\u00f6r h\u00f6gmodels n\u00e4ring, \u00e4r hennes belraktelse af sin egen timliga lycka och af sin egen bildning och skicklighet, ty hon s\u00e4ger derom alltf\u00f6r ofta: \"detta \u00e4r mitt Babel, som jag har uppbyggt genom min egen kraft och klokhet, blott f\u00f6r mitt eget b\u00e4sta, mitt eget v\u00e4lst\u00e5nd och milt eget pris\". Men i samma stund hon i sitt hjerta s\u00e4ger detta, faller \u00f6fver henne samma dom, som \u00f6fver den Babyloniska ko nungen. Hon f\u00e5r v\u00e4l vistas qvar ibland menniskor, men ifr\u00e5n det mensklighetens heliga f\u00f6rbund, som f\u00e5tt best\u00e4m melsens gudomliga l\u00f6fte, \u00e4r hon utesluten. L\u00e5ga pas sioners jern- och kopparkedjor fjettra hennes b\u00e4ttre anlag vid jorden, Hennes h\u00e4nder \u00e4ro icke mer v\u00e4lviljans och nitets v\u00e4lg\u00f6rande verktyg utan i st\u00e4llet eg\u00e9nnytlans gri pande roffogelklor, och hon \u00e4ter v\u00e4l icke h\u00f6 s\u00e5som oxar, utan i st\u00e4llet l\u00e4ckerheter, men hon g\u00f6r det med samma r\u00e5a djuriska drift, som oxen \u00e4ter sitt h\u00f6, Men h\u00f6gmodet \u00e4r dock understundom af en h\u00f6gre och star kare art, och d\u00e5 stadnar dess inflytelse icke vid denna djuriska f\u00f6rnedring, utan det blir en dsemonisk magt, som fyller menniskans br\u00f6st med f\u00f6rst\u00f6ringslust och hat. Den r\u00f6relsekraft som skakar v\u00e5r tid, har sitt ursprung 2"], [62, "18 uti den grundtanke, som hos m\u00e4ngden g\u00e4ller s\u00e5som den nya tidens evangelium och hvars innehall \u00e4r, att menni skans st\u00f6rsta magi \u00e4r den hon tager sig sjelf och att hon \u00e4r fri ifr\u00e5n lydnaden f\u00f6r all lag, som har en h\u00f6gre princip \u00e4n hennes egen individualitets anspr\u00e5k. De k\u00e4c kaste organerna f\u00f6r denna r\u00f6relsekraft hafva v\u00e4l icke sagt: Vi hafva uppbyggt det nya Babel, ly denna bygg nad har hittills icke kommit l\u00e4ngre \u00e4n till f\u00f6rbistringen. Men de hafva sagt: Detta samh\u00e4lle, hvilket de f\u00f6rdoms fulle och de servile kalla f\u00f6rsynens verk, skole vi rifva neder, och i st\u00e4llet ifr\u00e5n grunden uppf\u00f6ra ett nytt, som skall blifva ett rent menniskoverk ocb en minnesv\u00e5rd af menniskokraftens herrlighet och \u00e4ra. Denna tanke har blifvit uttalad af tusende och \u00e5ter tusende, ifr\u00e5n Robes pierre och Napoleon \u00e4nda ned till de or\u00e4kneliga kann si\u00f6pare, hvilka nu i stora skaror krypa omkring p\u00e5 Eu ropas sjuka samh\u00e4llskropp Och hvad har blifvit f\u00f6ljden deraf? \u2014 Vi hafve inom flera af civilisationens central pmr\u00e5den sett upptr\u00e4den den ena g\u00e5ngen efter den andra f\u00f6rnyas, hvilka i ryslighet likna om icke \u00f6fvertr\u00e4fta dem, som utm\u00e4rkte Barbariets m\u00f6rkaste tidehvarf. Vi hafva h\u00f6rt dessa afskyv\u00e4rda upptr\u00e4den beprisas, s\u00e5som uttryck af mensklighetens triumferande utvecklingskraft! Stora skaror hafva i ord och gerning yrkat, att uppror \u00e4r folkens heligaste r\u00e4ttighet och h\u00f6gsta kallelse, och upp f\u00f6rt sig s\u00e5, som om de antagit till sitt valspr\u00e5k: \u2014 \"Vi vilja h\u00e4lla Endr\u00e4giens s\u00f6ta mj\u00f6lk i helvetet* Uppr\u00f6ra verldens fred; f\u00f6rderfva All enighet som finns\" Vi hafva sett huru begreppet om det godas n\u00f6dv\u00e4ndighet blifvit hos det r\u00e5dande t\u00e4nkes\u00e4ttet ej blott f\u00f6rdunklad!, utan n\u00e4stan uppryckt med roten, huru d\u00e5rskap kommit till \u00e4ra, v\u00e5ld och r\u00e4nker till magt, huru \u00e4fven den obe sl\u00f6jade ilskan vunnit m\u00e4ngdens hyllning och huru egen nyttan blifvit den m\u00e4gtigaste kraften inom handlingens"], [63, "19 verld och med gyllene kedjor fjettrat all starkare verk samhet vid vinstbeg\u00e4rets hopp. Deremot hafva den verk liga dygden, oskulden, t\u00e5lamodet och den traditionella visheten blifvit f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r h\u00e5n och \"Som en kraftl\u00f6s skugga sitter fromheten En g\u00e4st ibland de d\u00f6da''. Tankens verldshaf \u00e5terspeglar icke mer ljusets och him melens bilder, utan v\u00e5ldsamma passioners ur djupet fram brytande springk\u00e4llor hafva uppr\u00f6rt dess v\u00e5gor, och or\u00e4k neliga menningars v\u00e4derbubblor hafva stigit upp p\u00e5 dess yta, s\u00f6ndei brustit och bildat det fr\u00e4sande skum, om hvilket m\u00e4ngden tror att det \u00e4r culturens rikaste skatt. Den, hos hvilken en l\u00e5ng lefnads erfarenhet f\u00f6rst\u00f6rt alla de illusioner, som hafva sin grund i den ungdomliga ingifvelsens rika phantasmagori, k\u00e4nner sig s\u00e5ledes, \u00e5l minstone i m\u00f6rkare stunder, genoingripen af den hemska aningen att den Europeiska culturens l\u00e5nga dag \u00e4r f\u00f6r liden, och med h\u00e4pnad vantar han alt snart f\u00e5 h\u00f6ra dess midnattstimma sl\u00e5, ty han har f\u00e5tt se allt f\u00f6r mycket af hvad han trott vara om\u00f6jligt, s\u00e5 l\u00e4nge \u00e4nnu taukeverl dens verkliga sol h\u00e5ller sig uppe \u00f6fver synkretsen. H\u00e4f dernas bok inneh\u00e5ller, att mensklighetens historia haft sina f\u00f6rf\u00e4rligt m\u00f6rka nattskiften, den har bevarat de tecken, soni f\u00f6reb\u00e5da deras annalkande och den s\u00e4ger tydligt att \"Natt skall vara Innan k\u00e4rrets irrsken lysa Innan j\u00e4tten blir en gud. Innan dvergars hop blir fara F\u00f6r de f\u00e5, som verkligt hysa V\u00f6rdnad f\u00f6r det godas bud\". Den ber\u00e4ttelse ifr\u00e5n den urgamla forntiden, hvars b\u00f6rjan jag anf\u00f6rt, inneh\u00e5ller vidare: \"att den vansinnige konun gen lyfte sina \u00f6gon upp emot himmelen, och den d\u00e5 uppvaknande \u00f6dmjuka k\u00e4nslan af den eviges magt f\u00f6r st\u00f6rde hans h\u00f6gmod, \u00e5tergaf honom ett menskligt hjerta, ett klart f\u00f6rst\u00e5nd och et\u00bb ifr\u00e5n f\u00f6rvildningens f\u00f6rnedrande"], [64, "20 tecken befriad, \u00e4del gestalt. Han blef \u00e5ter den v\u00e4ldige, lycklige och v\u00f6rdade fursten, och fri ifr\u00e5n h\u00f6gmodets bojor ias\u00e5g han att han, ehuru den m\u00e4gtigaste p\u00e5 jorden, dock var ett intet, om han icke var en trogen tjenare \u00e5t Gud och hans heliga verldsordning. Han skref d\u00e5 ert ber\u00e4t telse om sitt h\u00f6gmodsbrott, sitt straff, sin f\u00f6rvandling och nyf\u00f6delse, hvilken han skickade ut s\u00e5som elt s\u00e4ndebref till sina unders\u00e5ter och till efterverlden, och slutade den med dessa m\u00e4rkv\u00e4rdiga ord: 'Derf\u00f6re lofvar jag Nebu cadnezar, prisar och \u00e4rar konungen i himmelen, hvars v\u00e4lde \u00e4r evigt och varar ifr\u00e5n sl\u00e4gte till sl\u00e4gte, ty hans gerningar \u00e4ro sanning och hans v\u00e4gar \u00e4ro r\u00e4tte, och den som stolt \u00e4r kan han f\u00f6r\u00f6dmjuka.\" Denna ber\u00e4ttelse har en s\u00e5 djupt genomgripande sanning och en s\u00e5 sublim sk\u00f6nhet, att af de minnen hvilka forntiden till oss \u00f6f verlemnat, det finnes f\u00e5, som dermed kunna jemf\u00f6ras. Den inneh\u00e5ller mensklighetens gemensamma innersta er farenhet, personligen f\u00f6rv\u00e4rfvad p\u00e5 v\u00e4ldets h\u00f6gsta spets, och uttalad i ett m\u00e4gtigt varningsord af en ibland ko nungamagtens f\u00f6rste innehafvare till de kommande sl\u00e4g ter, i synnerhet till alla dem, som \u00e4ga magt, denna m\u00e5 vara stor eller liten. Man har i allm\u00e4nhet under den l\u00e5nga tid, som sedan f\u00f6rflutit, f\u00f6ga aktat derp\u00e5, och f\u00e5 \u00e4ro v\u00e4l de, som haft en s\u00e5 djup erfarenhet, att de full st\u00e4ndigt f\u00f6rm\u00e5tt fatta dess sublima inneh\u00e5ll. S\u00e4rdeles v\u00f6rdnadsbjudande f\u00f6rekommer mig denna r\u00f6st ifr\u00e5n civi lisationens och samh\u00e4llsmyndighetens barndom, i dess f\u00f6rh\u00e5llande till v\u00e5r tid, i hvilken man nog allm\u00e4nt be r\u00f6mmer sig af att hafva uppn\u00e5tt deras mognad och full \u00e4ndning, Den \u00e4r den kraftfullaste protest, jag k\u00e4nner, emot t\u00e4nkes\u00e4ttets nu herrskande rigtning och den v\u00e4nder sig icke blott till furstar och andra, \u00e5t hvilka samh\u00e4llets lagar uppdragit magiens f\u00f6rvaltning, utan \u00e4fven och huf vudsakligen till de or\u00e4kneligt m\u00e5nga, som i folkets namn vilja f\u00f6rst\u00f6ra samh\u00e4llet f\u00f6r alt sjelfve f\u00e5 ett v\u00e4lde. Det \u00e4r..i v\u00e5rtid icke blott enskilde m\u00e4n, som gjort sig skyldige"], [65, "21 till den Babyloniske konungens h\u00f6gmodsbrott och erfarit hans straff, utan hela folkmassor hafva deltagit deri, och vi hafve s\u00e5ledes sk\u00e4l att fr\u00e5ga: om icke hos det ge mensamma t\u00e4nkes\u00e4ttet redan vaknat n\u00e5gon k\u00e4nsla af m\u00e4g ten i himmelen eller af samh\u00e4llets omedelbara beroende af lifvets eviga kraft? och vi \u00e4ro lycklige att icke beh\u00f6fva besvara denna fr\u00e5ga med nej ! M\u00e4n hafva framtr\u00e4dt, och de \u00e4ro icke alldeles s\u00e5 f\u00e5, hvilke till trots af upprors skriken och deras m\u00e5nga \u00e5lerljud yrkat: ''att samh\u00e4llet, oaktadt m\u00e5ngfaldiga menniskofunder, individualitetsanspr\u00e5k och f\u00f6retag af sjelfklokhet och herrsklystnad ifr\u00e5n \u00e5lder intr\u00e4ngt deri, f\u00f6rvridit dess verksamhet och gjort flera delar af dess byggnad b\u00e5de f\u00f6rtryckande och br\u00e4ckliga, dock i grunden \u00e4r f\u00f6rsynens och lifvets verk, och att ingen, han m\u00e5 hafva sin plats p\u00e5 h\u00f6jden eller i d\u00e4lden, kan med framg\u00e5ng arbeta f\u00f6r dess f\u00f6rkofran och utveck ling, utan att \u00e5tminstone i sin k\u00e4nsla uppfatta denna dess h\u00f6gre lefvande princip och vara den, b\u00e5de i ord och gerning, v\u00f6rdnadsfullt trogen''. Desse m\u00e4n hafva erh\u00e5llit det politiska partinainnet af \"de conservative\". Ben\u00e4mningen \u00e4r tr\u00e4ffande, men den anv\u00e4ndes ej s\u00e4llan s\u00e5som ett \u00f6knamn f\u00f6r att utm\u00e4rka de fegsinnade och slappe. M\u00e5nga hafva n\u00e4mligen s\u00e4llat sig till detta parti af tr\u00f6tthet vid dagens oro, af egennyttig omsorg om egna interessen och af fruktan f\u00f6r den instundande nattens faror. Men genom s\u00e5dana anh\u00e4ngare f\u00f6rlorar conservatismens sak mer \u00e4n den vinner. Magten inom det allm\u00e4nna t\u00e4nke s\u00e4ttets verld beror icke p\u00e5 pluralitetsmassors ytliga bi fall, utan p\u00e5 sanningen af den princip som hyllas, och den allvarliga trohet, hvarmed denna utf\u00f6res. Den som uppfattar conservatismens id\u00e9 fullst\u00e4ndigt och djupt, m\u00e5ste tydligt inse, \u00e5 ena sidan att den \u00e4r rakt motsatt det sist f\u00f6rflutna seklets v\u00e5ldsamma r\u00f6relsekrafter, s\u00e5 v\u00e4l inom tankens som samh\u00e4llets omr\u00e5den, och \u00e5 den andra alt despotismen och anarchien i trots af sin inb\u00f6rdes fiendt- lighet och sina oupph\u00f6rliga blodiga strider, utg\u00e5 ur samma"], [66, "22 inre geihensamma rot, n\u00e4mligen t\u00e4nkes\u00e4ttets uppror emot den andeliga magt, hvars trogna hyllning ntg\u00f6r den n\u00f6d v\u00e4ndiga grunden f\u00f6r samh\u00e4llets f\u00f6rm\u00e5ga att utveckla sig till helsa och frihet. \\e \u25a0\u2022'- Under den sednaste tiden har i en f\u00f6ljd af \u00e5r, s\u00e5 som vi alle veta, upprorsr\u00f6relsen haft en blott negativ och a'f\u00bbarchi*sk syftning och framtr\u00e4dt i ordtvister, sm\u00e4 delser, kannst\u00f6perier, st\u00e4rnplingar och upplopp. Men f\u00f6r fyrtio \u00e5r sedan f\u00f6rh\u00f6ll det sig icke s\u00e5, utan den hade d\u00e5 concentrerat sina krafter i en k\u00e4ck despotism, som hade djerfhet rtog att med \u00f6ppet erk\u00e4nd f\u00f6rst\u00f6ringsafsigt tr\u00e4da opp emot detEuropeiska statsf\u00f6rbundets hela organisation, \u25a0b\u00e5de emot dess yttre verklighet och dess inre principer. F\u00f6r civilisationens f\u00f6rsvar r\u00e4ckte d\u00e5 t\u00e5lamodets Och f\u00f6rdrag samhetens v\u00e4l trogna och ih\u00e4rdiga men fridsamma reac fionskrafter icke till, utan den heh\u00f6fde m\u00e4n, som med fast och \u00e4del trohet f\u00f6renade djup insigt i stridens verk liga betydelse, samt magt, inflytelse och den starka per sonlighetens handlingskraft; Det' var en oskattbar lycka for Europa och menskligheferi, att s\u00e5dane m\u00e4n d\u00e5 verk ligen flinnos till; och till denna de cons\u00e9rvatives f\u00f6rsta, starkast i f\u00f6rgrunden framlr\u00e4dande ordning h\u00f6rde Carl Johan. '\u2014 Det finnes i menniskans hrost en helgedom, \u25a0som f\u00f6rbeh\u00e5llen \u00e5l Gud och hennes eget samvete, ar sluten f\u00f6r verlden, och det tillates icke en g\u00e5ng tillgif venh\u00e9tens forskande blickar att intr\u00e4nga dit. Utan att i afseende p\u00e5 t\u00e5r hjeite bryta emot denna v\u00f6rdnadens lag, vage vi dook uppfatta de yttre tecken, liv ai igenom detta Hans innersia: i ord Och gerning uppenbarade sig. Han sade eng\u00e5ng till Upsala Academis studerande ungdom, \"frukten Gud s\u00e5 beh\u00d6fven J icke frukta n\u00e5got p\u00e5 jorden\". Han yttrade en annan g\u00e5ng i ett enskildt samtal: \"allt hos menniskan \u00e4r f\u00f6rg\u00e4ngligt, utom hjertats godhet och renhet, ty dessa utg\u00f6ra sj\u00e4lens verkliga helsa, som varar genom lifvet\" och \u00e5ter ''Napoleon blef straffad af Gud, emedan han f\u00f6rtr\u00f6stade blott p\u00e5 sig sjelf och hade icke"], [67, "23 n\u00e5got h\u00f6gre \u00e4ndam\u00e5l \u00e4n sig sjelf\". S\u00e5dana ord skulle hafva varit v\u00e4rdige den Babyloniske konungen efter hans omv\u00e4ndelse; men de \u00e4ro dock endast ord, och deras inre sanning skulle kunna s\u00e4ttas i fr\u00e5ga, om den icke bekr\u00e4f tades af en hel lefnads dermed \u00f6fverenssi\u00e4mmande vitt nesb\u00f6rd. Det starkast framtr\u00e4dande grunddraget i Carl Johans offentliga character var, s\u00e5som vi redan en\u00bb g\u00e5ng f\u00f6rr erk\u00e4nt, Hans starka och djupa v\u00f6rdnad f\u00f6r samh\u00e4llet och f\u00f6r den mensklighetens best\u00e4mmelse, som helgar dess fordringar. Ifr\u00e5n det han uppsteg p\u00e5* en af dess myn dighels h\u00f6jder, aktade han alltid h\u00f6gre dess styrelses skyldighet \u00e4n han \u00e4lskade dess magt. Detta I kan s\u00e5 mycket mindre betviflas, som det \u00e4r emoi denna v\u00f6rdnad, som Hans m\u00e5nga sm\u00e4dare egentligen riglade sina pilar\u00bb Derf\u00f6re, n\u00e4r man ser! dessa sm\u00e4dare rigtigt i ansigtet, blifva de hans st\u00f6rste loftalare. Ty utom det att i all m\u00e4nhet ett af de s\u00e4kraste tecken till verkligt och stort menniskov\u00e4rde \u00e4r d\u00e5liga menniskors hat, skall det, d\u00e5 v\u00e5r tid en g\u00e5ng blir. en \u00e4ntiquitet ,och m\u00e5ste tr\u00e4da fram inf\u00f6r den verkligt 01 eldiga och raltv isa historiens domstol, blifva ett m\u00e4rkv\u00e4rdigt och f\u00f6r Carl Johans \u00e4ra -betydelse rikt factum, alt af alla civilisationens; f\u00f6rsvarare emot revolutionens angrepp, ingen blifvit af den sednares an h\u00e4ngare f\u00f6rf\u00f6ljd med ett \u00e5k bittert hat sem Han. D\u00e5 det \u00e5ter \u00e4r endast en , f\u00f6rest\u00e4llning, som f\u00f6rm\u00e5r ingifva menniskan den sanna v\u00f6rdnadens upplyftande k\u00e4nsla, och denna \u00e4r den heligaste, hafve vi en s\u00e4kejr grund f\u00f6r v\u00e5r \u00f6fvertygelse att, d\u00e5 Carl Johan en g\u00e5ng med ett h\u00f6g tidligt uttryck i sitt ansigte och t\u00e5rar i sina \u00f6gon, yttrade till en resande landsman: \"Je crois et il faut croire\" \u2014 gafHan ord \u00e5t sin sj\u00e4ls innersta medelpunkt \u2014 och det var denna tro, som ej allenast gaf Honom kraft att uth\u00e4rda sin skifterika lefnads m\u00e5ngfaldiga erfarenheter, ntan att f\u00f6rlora der, hvilket Han sjelf ans\u00e5g s\u00e5som sj\u00e4 lens verkliga helsa, utan \u00e4fven utrustade Hon\u00f6rn med den sammanfattning af egenskaper, hvilken f\u00f6r tv\u00e5 och"], [68, "24 ett h\u00e4lft sekel tillbaka den nyare tidens skaldekonung sagt utg\u00f6ra den verkliga och \u00e4dla furstecharacteren. Shakspeares ber\u00f6mda f\u00f6rteckning p\u00e5 konungadygderna lyder n\u00e4mligen s\u00e5 h\u00e4r: \"R\u00e4ttvisa, sanning, hof, st\u00e5ndaktighet, N\u00e5d, trohet, \u00f6dmjukhet, barmherlighel, Gudsfruktan, kraft, f\u00f6rtr\u00f6stan, bjelteinod\". och \u00e4r, fr\u00e5gar jag, icke denna teckning en trogen bild af Carl Johan ? \u2014 Men, fr\u00e5ge vi \u00e5ter, hade Carl Johan f\u00f6rm\u00e5ga att \u00e4fven hos de folk, som underlydde Hans spira framkalla den v\u00f6rdnadens, t\u00e5lamodets, \u00f6dmjukhetens och f\u00f6rtr\u00f6stans anda, som lifvade Honom sjelf? Det \u00e4r med den bittra ste k\u00e4nsla, som jag m\u00e5ste svara nej ! p\u00e5 denna fr\u00e5ga. ''Ack! \u00e4n i dag en Nordens son, Kommer ej s\u00e5 l\u00e4tt ifr\u00e5n J\u00e4tten i sitt br\u00f6st som pockar Jemt p\u00e5 sjelfbest\u00e5nd och lockar Jemt till uppror eller kn\u00f6t, Alla himlens magter mot. \u2014 Denne \"J\u00e4tte'' hur han hatar Fridens l\u00e4ra. Hur han matar Odens korpar i v\u00e5r barm, Annars f\u00f6r det goda varm!'' Ja! vi vete det v\u00e4l, ty v\u00e5r historia vittnar derom, att j\u00e4tten alltf\u00f6r ofta genomgripit och \u00f6fverv\u00e4ldigat v\u00e5rt in nersta, utsl\u00e4ckt den heliga elden p\u00e5 v\u00e5rt hjertas altar och derigenom f\u00f6rvandlat oss till ett dvergsl\u00e4gte, som v\u00e4l har qvar besegrarens titaniska hat, men intet af hans styrka, utan \u00e4r svagt, klent, of\u00f6rm\u00f6get till allt stort, s\u00e5 v\u00e4l i tanke som handling, s\u00e5v\u00e4l i godt som lyckligtvis \u00e4nnu i ondt. Men \u00e5 andra sidan inneh\u00e5ller \u00e4fven v\u00e5r historia enskilda personliga exempel p\u00e5, att j\u00e4tten blifvit besegrad af en h\u00f6gre magt, och dessa hafva beh\u00e5llit hans styrka, varit n\u00e4stan underbart segers\u00e4lla i Strider f\u00f6r"], [69, "25 mensklighetens h\u00f6gre interessen och sk\u00e4nkt en ovansklig \u00e4ras glans \u00e5t v\u00e5ra annars i flera afseenden m\u00f6rka h\u00e4fder. Dessa v\u00f6rdnadsbjudande minnen uppfattas oftast af oss med skrytsamt \u00f6fvermod och \u00e5beropas alltf\u00f6r mycket s\u00e5 som bevis p\u00e5 v\u00e5r egen \u00e4delhet och kraft. Men det gif ves \u00e4fven andre betraktare, som med en s\u00e4rdeles flit efterleta skuggdragen i de ber\u00f6mda personernas lefnad, p\u00e5 det de m\u00e5 kunna s\u00e4ga: ''deras \u00e4ra \u00e4r blott det tradi tionella prisets bl\u00e4ndverk och de voro i sjelfva verket icke b\u00e4ttre \u00e4n vi\". Begge dessa betraktelses\u00e4tt \u00e4ro f\u00f6r kastliga, och endast den gamle j\u00e4ttens ingifvelser. Vi b\u00f6re tvertom uppfatta v\u00e5ra utm\u00e4rkta m\u00e4n, s\u00e5som s\u00e4nde bud ifr\u00e5n en h\u00f6gre verld, s\u00e5som uppenbarelser af v\u00e5r nations inre f\u00f6rm\u00e5ga alt f\u00f6rvandlas till ett kraftfullt och \u00e4delt sl\u00e4gte, som \u00e4nnu m\u00f6jligen kan blifva m\u00e4gtigt i det godas tjenst. \u2014 Carl Johan tillh\u00f6rde icke oss genom f\u00f6delsen. Hans sydeuropeiska, ja! n\u00e4stan \u00f6sterl\u00e4ndska personlighet kunde icke hafva haft sin vagga under nor dens kalla himmel. Men ifr\u00e5n det Han kallades till oss, genomtr\u00e4ngdes Hans sj\u00e4l af en k\u00e4rlek till de folk, hvilka f\u00f6rsynen \u00f6fverlemnat \u00e5t Hans v\u00e5rd, som oupph\u00f6rligt till vexande var s\u00e5 stark och varm, att hvarken motg\u00e5ngar, sm\u00e4delser, \u00e5lderdom eller den annalkande d\u00f6dsengeln sjelf f\u00f6rm\u00e5dde afkyla den. Genom f\u00f6rsynens skickelse och v\u00e5ra ombuds val blef Han v\u00e5r konung. Men genom sin egen starka k\u00e4rlek blef Han v\u00e5r broder och verklige landsman. Han \u00e4r s\u00e5ledes fullst\u00e4ndigt v\u00e5r, och har nu intr\u00e4dt i v\u00e5ra \u00e4dlaste minnens helgedom. Derf\u00f6re b\u00f6r Hans d\u00f6dsdag vara f\u00f6r oss en l\u00f6ftets Ett blott g\u00e4ller en och g\u00e4ller alla, Att det goda sker; om ined bedriller, Som Dig h\u00f6ja, sl\u00f6iia \u2014 lika godt ! Kan Du icke stiga; l\u00e4r att falla, Och en b\u00e4tlre alt p\u00e5 v\u00e5ra grifter, Skall d\u00e5 en g\u00e5ng \u00e5terf\u00e5 v\u00e5r krafts och \u00e4ras lott"], [70, ""], [71, "F\u00d6REDRAG i CARL JOHANS-F\u00d6RBUNDET den 8 Murs 18\u00f63. \u25a0S8> &\u25a0:':\"*>- UPSALA. C. A. I.EFFIER. 18511"], [72, ""], [73, "t. \\Jar\\ Johans valspr\u00e5k var, s\u00e5som alle vela, \"Folkets k\u00e4rlek min bel\u00f6ning\"; och dessa ord ullryckfe verkligen Hans hjertas innerliga \u00f6nskan. Det har gifvils och gifves utan tvifvel \u00e4nnu m\u00e4n, som \u00e4lska mensklighetens best\u00e4mmelse och verkliga inleressen med allt uppoffrande nit, men d\u00e5 de uppfatta menniskorna s\u00e5dana de verkli gen \u00e4ro, anse de deras klander med f\u00f6rakt, deras pris med v\u00e4mjelse och deras individuella olyckor med temli gen ljumt dellagande. S\u00e5dane hafva m\u00e5nge af dem varit, som starke i handling anf\u00f6rt de m\u00e4gtiga och ge nomgripande r\u00f6relser, hvilka p\u00e5 verldshistoriens tafla tr\u00e4da fram i f\u00f6rgrunden, s\u00e5som b\u00e5de straffets och r\u00e4dd ningens verk. M\u00e5nge af dessa historiens utm\u00e4rkte m\u00e4n hafva hos efterverlden f\u00f6rv\u00e4rfvat anspr\u00e5k, ej blott p\u00e5 beun dran och pris, utan \u00e4fven p\u00e5 aktning och tacksamhet; men hos ganska f\u00e5 ibland dem undg\u00e5r den noggrannare betrak telsen af deras personligheter, att uppt\u00e4cka skuggor, som ej s\u00e4llan \u00e4ro s\u00e4rdeles m\u00f6rka. De f\u00f6rtjena dock \u00e4fven d\u00e5 betraktarens f\u00f6rdragsamhet. De hafva genom lyckan eller sin egen personliga kraft blifvit st\u00e4llde p\u00e5 en f\u00f6r f\u00e4rlig spets, invid syndafallels djupasie afgrund. H\u00f6g mndels och herrsklyslnadens frestelser- \u00e4ro der uppe p\u00e5 v\u00e4ldets h\u00f6jd starkare \u00e4n n\u00e5gorsl\u00e4des annars, och nitets strid med dem kan vara verkligt b\u00e5de allvarlig och ih\u00e4r dig, men det oaktadt icke f\u00f6rm\u00e5 f\u00f6rekomma de b\u00e4ttre f\u00f6resatsernas enskilda nederlag M\u00e5ngen g\u00e5ng \u00e4r dessa v\u00e4ldiga passioners seger fullst\u00e4ndig, och d\u00e5 falla deras"], [74, "2 offer djupt, blifva tyranner och finna sin lust och fr\u00f6jd i f\u00f6r\u00f6fvandet af grymhetens, f\u00f6rst\u00f6ringens och f\u00f6rtryckets brott. Men d\u00e5 herrskaren undg\u00e5r denna fara derigenom, alt hans hjertn omhuldas af menniskok\u00e4rlekens milda genier, h\u00e4nder det ej s\u00e4llan, atl han veknar genom denna inflytelse och s\u00e5ledes, \u00e4fven i sjelfva farans stund, af sin barmhertighet hindras att g\u00f6ra sainh\u00e4llsmyndighetens kraft g\u00e4llande, emot upprorets angrepp; och vi hafva i den sednaste lidens historia, mer \u00e4n elt verkligt fasav\u00e4ckande exempel p\u00e5 de, b\u00e5de t\u00e4nkes\u00e4ttet och samh\u00e4llet djupt ge- nomgripande, f\u00f6rderfliga f\u00f6ljderna af en s\u00e5dan svaghet. Carl Johan lemnade \u00e5ter aldrig samh\u00e4llsordningens heliga bud ur sigle; Han k\u00e4nde djupi konungabest\u00e4mmelsens h\u00f6gre fordran och, ehuru Han ut\u00f6fvade magien med mild- het och f\u00f6rdragsamhet, var Han dock r\u00e4ttvisan trogen, och gaf icke vika hvarken f\u00f6r sjell klokhetens st\u00e4mplin- gar eller upprorets hot. Men det oaktadt \u00e4lskade Han sina medmenniskor med sannt och kraftfullt allvar. Han fick under den sednare delen af sin lefnad erfara oupp- h\u00f6rliga anledningar till menniskof\u00f6rakt, men Han k\u00e4mpade med denna inre fiende och bestod i pr\u00f6fningen, s\u00e5 alt Han, s\u00e5 vidt menniskor kunna d\u00f6mma, in i sjelfva d\u00f6ds- stunden \u00e4lskade sina likar med en k\u00e4nsla s\u00e5 varm och stark, att den v\u00e4l s\u00e4llan i samma grad funnits i en \u00e5l- drad herrskares hjerta. Att han af sina unders\u00e5tares t\u00e4nkes\u00e4tt \u00f6nskade sig k\u00e4rlekens \u00e5tersvar och skulle skat- tat detsamma s\u00e5som en ljuf bel\u00f6ning, var s\u00e5ledes natur- ligt; och Han erk\u00e4nde \u00e4fven detta \u00f6ppet i sitt valspr\u00e5k. Men vann han n\u00e5gonsin denna bel\u00f6ning, hvarefter Hans hjerta l\u00e4ngtade? Om en betraktare af Hans lefnad skulle s\u00e4ga att: \"d\u00e5 Carl Johan till underh\u00e5ll af sin sj\u00e4ls inre frid och lycka, af Svenskarna beg\u00e4rde k\u00e4rlekens n\u00e4rande br\u00f6d, g\u00e5fvo de honom i st\u00e4llet sm\u00e4lekens h\u00e5rda och kan tiga sten,\" kan han \u00e5beropa s\u00e4rdeles m\u00e5nga bevis f\u00f6r sitt p\u00e5sl\u00e5ende. Dessa bevis \u00e4ro obestridliga; och vare det l\u00e5ngt ifr\u00e5n oss att vilja f\u00f6rneka eller p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4tt"], [75, "3 f\u00f6rd\u00f6lja detta, den emot Carl Johan riglade Svenska sm\u00e4delsens, breda och m\u00e5ngst\u00e4mmiga factum. Tvertom b\u00f6re vi \u00f6nska, att minnet deraf m\u00e5tte fortlefva i fram tiden, emedan det \u00e4r af en allt f\u00f6r stor vigt f\u00f6r en sann och djup insigt, s\u00e5v\u00e4l i Carl Johans verkliga historiska betydelse, som i den egentliga characteren af den Sven ska allm\u00e4nhetens nuvarande t\u00e4nkes\u00e4tt och hittills f\u00f6r v\u00e4rfvade bildning. Men \u00e5 andra sidan vore det skeft, ytligt och sanningsl\u00f6st, att anse denna sm\u00e4delse, s\u00e5 h\u00f6g ljudd och utbredd den \u00e4fven varit, f\u00f6r hela verkligheten af det Svenska t\u00e4nkes\u00e4ttets \u00e5tersvar p\u00e5 Carl Johans k\u00e4rlek. Det gifves nemligen facta af annan och alldeles motsatt art, hvilka icke heller b\u00f6ra f\u00f6rg\u00e4tas. Carl Jo han hade m\u00e5nga af de personliga egenskaper, som upp r\u00e4tth\u00e5lla konungav\u00e4rdighetens mystiska prestige. Han hade ett majest\u00e4t i sitt v\u00e4sende, som icke var en f\u00f6ljd af Hans h\u00f6ga st\u00e4llning och vanan vid magiens ut\u00f6fning, utan hade utvecklat sig inifr\u00e5n och s\u00e5ledes var i ovan ligt h\u00f6g grad fritt ifr\u00e5n b\u00e5de h\u00f6gdragenhetens och den affecterade nedl\u00e5tenhetens skuggor. Han hade f\u00e4stat hjeltebragdernas \u00e4ra vid sitt namn, och detta framb\u00e4rs al ryktet \u00e4fven till dem, som af historiens detalj annars k\u00e4nde f\u00f6ga eller intet. Hans ovanliga frikostighet str\u00e4ckte sig till alla folkklasser och, ehuru m\u00e5nga emoiiogo Hans v\u00e4lgerningar med olacksamhet, var detta dock s\u00e5som jag hoppas icke h\u00e4ndelsen med alla. Genom allt detta upp kom, i synnerhet hos de folkklasser, hvilka b\u00e5de af sin st\u00e4llning och sin okunnighet \u00e4ro skyddade emot sm\u00e4del sens inflytelse, en vid Carl Johans namn f\u00e4stad f\u00f6rtr\u00f6 stan om skydd och fred, hvilken, s\u00e5som alltid, var en framg\u00e5ngsrik uppfostrarinna af unders\u00e5tlig tillgifvenhet. D\u00e5 ringningen i Upsfda Domkyrka f\u00f6rsta g\u00e5ngen f\u00f6r kunnade den store konungens bortg\u00e5ng, sade en gammal tiggare, d\u00e5 han blef underr\u00e4ttad om anledningen dertill : \"S\u00e5 \u00e4r Han nu d\u00f6d! Gud gifve de haft vett att lacka Honom medan han lefde,\" och yttrade genom dessa enkla"], [76, "4 ord en tanke, som efter hvad jag vill hoppas, vid sam ma tillf\u00e4lle uppstod i flera andra Svenskars br\u00f6st. Ibland de s\u00e5 kallade bildade klasserna var v\u00e4l de fiendiliga sm\u00e4darenas hop stor nog, och \u00e4nnu talrikare de, som er bjudande det ena \u00f6rat \u00e5t sm\u00e4delsen och det andra \u00e5t ber\u00f6mmet, ej med s\u00e4kerhet visste hvad de egeniligen skulle tro; men det oaktadt funnos dock \u00e4fven inom dessa klasser m\u00e4n, som egnade den store konungen hjertats verkliga och varma hyllning; och det \u00e4r af denna hyll ning som v\u00e5rt lilla f\u00f6rbund str\u00e4fvar att vara en minnes v\u00e5rd. Men hos dem, som \u00e4gde lyckan af Carl Johans n\u00e4rmare personliga bekantskap och oftare fingo \u00e5tnjuta Hans umg\u00e4nge, uppkom en \u00e4nnu varmare k\u00e4rlek. Denna tillgifvenhet var nemligen s\u00e4 stark, att den, som varit i tillf\u00e4lle att p\u00e5 n\u00e4rmare h\u00e5ll \u00e5sk\u00e5da den, m\u00e5ste n\u00e4stan med f\u00f6rtjusning erk\u00e4nna, det han, om n\u00e5gonsin, dock h\u00f6gst s\u00e4llan sett n\u00e5gol dermed jemf\u00f6rligl. S\u00e5 l\u00e4nge Konun gen lefde m\u00e4rkte man mindre, \u00e4n man skulle \u00f6nskat, till denna k\u00e4rlek. Den liknade de blommor, som under da gen sluta sina kalkar, f\u00f6r att f\u00f6rst p\u00e5 aftonen \u00f6ppna dem. Men d\u00e5 qv\u00e4llen kom och grafvens porl sl\u00f6t sig om den Store H\u00e4dang\u00e5ngne, uppsteg ifr\u00e5n dessa k\u00e4rlekens blom mor, s\u00e5som ifr\u00e5n nr.il violen, denna v\u00e4lluktens milda doft, som hos den f\u00f6rdomsfrie betraktaren v\u00e4ckt och v\u00e4cker en s\u00e5 verklig hugnad. Carl Johan hade s\u00e5ledes under sin furste period f\u00f6rv\u00e4rfvat sig ett af de k\u00e4rlekens verkliga riken, som s\u00e4llan uppkomma p\u00e5 jorden. Delta facium \u00e4r s\u00e5 mycket m\u00e4rkv\u00e4rdigare, som riket hade sin yttre plats i ett land, der dess konung b\u00e5de genom sin b\u00f6rd och sina individuella egenskaper var en verklig fremling. Det l\u00e5g dessutom till en stor del p\u00e5 samh\u00e4llets h\u00f6jd, der det v\u00e4l \u00e4r rikedom p\u00e5 ljus och glans, men tillika kallt, s\u00e5 som p\u00e5 den solbestr\u00e5lade alpens spels. Det \u00e4r i sanning en s\u00e4llsynt h\u00e4ndelse, att k\u00e4rlekens blommor vexa der. Detta rike l\u00e5g ytterligare h\u00e4r uppe i h\u00f6ga norden, der det allm\u00e4nna t\u00e4nkes\u00e4ttets atmospha?r ej allenast erinrar"], [77, "5 om polarclimalets k\u00f6ld, ulan \u00e4fven \u00e4r nog mycket ge nomtr\u00e4ngd af den l\u00e5ga sm\u00e4delustens och den sm\u00e5aktiga afundsjukans giftiga dunster. Detta faclum \u00e5dagal\u00e4gger s\u00e5ledes p\u00e5 elt omissk\u00e4nnelig! s\u00e4tt, alt Carl Johans eget hjerta m\u00e5ste hafva, i h\u00f6gre grad \u00e4n de flesta menniskors, varit genomtr\u00e4ngd! af m\u00e4nniskok\u00e4rlekens m\u00e4giiga ande. Men \u00f6fver den k\u00e4rlekens roseng\u00e5rd, som \u00e4nnu uig\u00f6r en prydnad p\u00e5 Hans graf, s\u00e4nka sig alltmer \u00e5lderdomens kalla (\u00f6knar. Flera af blommorna hafva redan vissnat och fallit till jorden, och efter n\u00e5gra \u00e5r skall ingen mer af dem vara qvar. Carl Johans k\u00e4rleksrike upph\u00f6r d\u00e5 och nfverg\u00e5r till ett blott minne. Men att detta minne skall forllefva \u00e4fven i de kommande dagar, \u00e4r \u00e5tminstone v\u00e5r innerliga \u00f6nskan \u2014 och vare derf\u00f6re del f\u00f6rsta glas vi nu till Carl Johans \u00e4ra t\u00f6mma, ett uttryck af denna \u00f6nskan och af v\u00e5rt hopp att v\u00e5ra svaga bem\u00f6danden f\u00f6r dess fullbordan icke m\u00e5tte vara ulan all framg\u00e5ng! 9. Till trots af alla fromhetens bem\u00f6danden skall dock minnet af Carl Johans k\u00e4rlek och det \u00e5lersvar, den vann hos Nordens folk, f\u00f6rblekna i den afl\u00e4gsna framtiden. Den var allt f\u00f6r n\u00e4ra inf\u00f6rlifvad med den individuella sidan af Hans personlighet, att kunna blifva ett de kom mande tiderna verkligt genomgripande historiskt faclum ; \"Ty h\u00e4n d\u00f6r da sjelf; H\u00e4n d\u00f6r allt hvad Dig tillh\u00f6r. \u2014 Men elt vet jag som aldrig d\u00f6r, Och det \u00e4r domen \u00f6fver d\u00f6dan man. Detta v\u00e5ra f\u00f6rf\u00e4ders t\u00e4nkespr\u00e5k har icke, s\u00e5som dock m\u00e5ngen m\u00e5h\u00e4nda tror, afseende p\u00e5 Guds dom, p\u00e5 den r\u00e4ttvisans eviga lag, som \u00e5t det goda, verlden m\u00e5 k\u00e4nna och se det eller ej, sk\u00e4nker en genom tiderna fortlef vande ev\u00e4rdlig, v\u00e4lsignelserik verksamhei, och d\u00f6mmer det onda till en likas\u00e5 uti framliden fortfarande sjelf-"], [78, "6 f\u00f6rst\u00f6ring, som icke skall upph\u00f6ra f\u00f6rr \u00e4n det fr\u00f6, dess organer uts\u00e5tt, blir fullst\u00e4ndigt utrotadt. Denna sublima tanke, som blifvit oss sk\u00e4nkt och inneh\u00e5ller historiens djupaste mysterium, var fremmande f\u00f6r v\u00e5ra f\u00f6rf\u00e4der, och de t\u00e4nkte endast p\u00e5 verldens, p\u00e5 de efterlefvande men niskornas dom, ty \u00e4fven denna r\u00e4cker l\u00e4nge. P\u00e5 tidens v\u00e4ldiga flod skjuter den ena generationen af v\u00e5rt sl\u00e4gte upp efter den andra, och sedan den der full\u00e4ndat sitt dagsl\u00e4ndelif, sjunker den i massor ned i gl\u00f6mskans djup, och ingen dykare, s\u00e5 dristig han \u00e4n m\u00e5 vara, hemtar dem upp derifr\u00e5n. N\u00e5gra f\u00e5 enskilde h\u00e5lla sig v\u00e4l n\u00e5 gon tid uppe, men de kastas snart till str\u00e4nderna, der de ligga krossade i sk\u00e4rfvor och n\u00e5gon g\u00e5ng uppletas af archeologiska forskare, som genom biografier och \u00e4re minnen fruktl\u00f6st f\u00f6rs\u00f6ka, att k\u00e4mpa emot gl\u00f6mskans \u00f6f verl\u00e4gsna magt. Ett \u00e4nnu inskr\u00e4nktare antal stadnar dock, genom sin mystiska verkan p\u00e5 de under dem hv\u00e4lfvande b\u00f6ljorna, qvar p\u00e5 flodens yta, b\u00e4ras af densamma fram genom de kommande \u00e5ldrarna och blifva f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r de omkring dem uppskjutande sl\u00e4gternas oupph\u00f6rligt f\u00f6rnyade betraktelser och omd\u00f6men. Det \u00e4r \u00e5ter dessa, hvilka f\u00f6 retr\u00e4desvis kallas historiska personligheter, och som s\u00e5 ledes best\u00e4ndigt tr\u00e4da fram inf\u00f6r efterverldens domstol. En gammal och djupt inrotad f\u00f6rest\u00e4llning g\u00f6r denna domstol till den egentliga r\u00e4ttvisans s\u00e4te; men \u00e4nnu har en s\u00e5dan tro icke g\u00e5tt i fullbordan. Schiller har sagt \"Die Weltgeschichtc isl das Weligericht,\" och dessa ord inneh\u00e5lla sanning, om man dermed har afseende p\u00e5 den verkliga historien, menoiskosl\u00e4gtets fullst\u00e4ndiga gemen samma faclum, hvilket \u00e4nnu ingen meuniskotanke f\u00f6rm\u00e5tt fullst\u00e4ndigt uppfatta, men de \u00e4ro deremot den mest of\u00f6r sk\u00e4mda l\u00f6gn, om man till\u00e4mpar dem p\u00e5 menniskotankens dom \u00f6fver verldsh\u00e4ndelserrta, hvilken \u00e4fven pl\u00e4gar kalla sig historia. Hittills har efterverlden icke varit mycket r\u00e4ttvisare \u00e4n samtiden, och i de flesta fall har dess dom v\u00e4sendtligen icke varit n\u00e5got annat \u00e4n ett traditionellt,"], [79, "7 ehuru ofta i f\u00f6r\u00e4ndrade former f\u00f6rnyadt, \u00e5terupprepande af den sednares. D\u00e5 denna traditionens magt medgifves f\u00f6ljer deraf, att den n\u00e4rmaste efterverlden har en stor och magip\u00e5liggande f\u00f6rbindelse, att innan samtidens dom hinner uti traditionen fixera sig, underkasta den en str\u00e4ng pr\u00f6fning och, s\u00e5 v i dt m\u00f6jligt \u00e4r, rensa l\u00f6gnen derifr\u00e5n, den m\u00e5 hafva skepnaden af pris eller af tadel och sm\u00e4 delse. Samtidens dom \u00e4r i allm\u00e4nhet osammanh\u00e4ngande och m\u00e5ngst\u00e4mmig, men i de flesta fall \u00e4r det, hvilket deraf stadnar qvar s\u00e5som historisk tradition, utg\u00e5nget ifr\u00e5n den st\u00f6rre och okunnigare delen af allm\u00e4nheten, som \u00f6fverr\u00f6stat de f\u00e4rre, som haft djupare insigt. M\u00e4ngden \u00e5ler d\u00f6mmer aldrig efter oveldig pr\u00f6fning, ulan beherr skas af den mening, som f\u00f6r dagen f\u00f6rm\u00e5tt g\u00f6ra sig g\u00e4l lande s\u00e5som lidsande. Den mening \u00e5ter, som \u00f6fver v\u00e5r tid ut\u00f6fvat en s\u00e5dan magi, har tydligt och fullst\u00e4ndigt intalat sig. Den yrkar, alt individualitetens emancipation ifr\u00e5n samh\u00e4llets, ifr\u00e5n sl\u00e4gtets, ifr\u00e5n f\u00f6rsynens magt b\u00f6r utg\u00f6ra det h\u00f6gsta m\u00e5let f\u00f6r alla menniskors b\u00e5de \u00f6nsk ningar och str\u00e4fvanden I rak och \u00f6ppen strid emot den religi\u00f6sa verlds\u00e5sigt, hvarlill vi bek\u00e4nne oss och som f\u00f6rkunnat, att menniskans best\u00e4mmelse \u00e4r att till renhet, \u00e4delhet och helighet f\u00f6rvandla sig sjelf, sitt sl\u00e4gte och den natur som omgifver henne, genom tron p\u00e5 Gud; yrkar hon att menniskans best\u00e4mmelse tvertom \u00e4r att er \u00f6fra verlden, naturen och sitt eget sl\u00e4gte genom tron p\u00e5 sig sjelf. V\u00e5r tids character beror s\u00e5ledes det p\u00e5, att individualiteten tagit samh\u00e4llet och dess \u00f6de i sin egen hand, den har kullst\u00f6rtat best\u00e5ende v\u00e4lden och byggt upp andra i deras st\u00e4lle, och der hon icke \u00e4nnu f\u00f6rm\u00e5tt detta, har hon dock f\u00f6rsatt samh\u00e4llets gamla inr\u00e4ttnin gar i en darrning, som hotar med uppl\u00f6sning och fall. Men individualismen har icke stadnat inom politikens och handlingens verld, utan den har intr\u00e4ngt \u00e4fven inom tan kens rike och bem\u00e4gtigat sig de flesta af dess omr\u00e5den. I synnerhet har den genomgripit den historiska betrak-"], [80, "8 telsen af v\u00e5r egen tid, dess personer, f\u00f6rh\u00e5llanden och h\u00e4ndelser. V\u00e4l hafva enskilde f\u00f6rfattare f\u00f6rs\u00f6kt, att hos denna betraktelse g\u00f6ra en h\u00f6gre verlds\u00e5sigt g\u00e4llande, men de hafva varit de ropandes r\u00f6ster i \u00f6knen, och den st\u00f6rre allm\u00e4nheten har lyssnat endast till individualismens predikare. \u2014 1 sina yngre \u00e5r h\u00f6rde Carl Johan till dem, som efter den gamla Franska monarkiens fall, k\u00e4mpade f\u00f6r det vardande nya samh\u00e4llets utveckling nr r\u00e4ttvisans eviga lag; d\u00e5 sedermera genom en ined den politiska cabalens vanliga medel, list, v\u00e5ld och bedr\u00e4geri utf\u00f6rd usurpation, dessa bem\u00f6danden af en \u00e4dlare republikansk ande blefvo om intet och den man, som utgjorde den f\u00f6rn\u00e4msta personliga incarnationen af tidehvarfvels sjelf viska princip och just derf\u00f6re blifvit f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r verklig idolatri, lyckades att uppf\u00f6ra ett milit\u00e4rdespotismens Ba belsiorn, som uti ensidighet knappt har sin like i v\u00e4rlds historien, var Carl Johan den ende, som vid usurpa tionens f\u00f6rsta f\u00f6relag, deremot upptr\u00e4dde med \u00f6ppen protest; under den f\u00f6rsta perioden af sin furstebana, var Han en af de uppretade nationalkrafternas f\u00f6rn\u00e4msta an f\u00f6rare i deras framg\u00e5ngsrika strid emot individualismens f\u00f6rtryck, och sedan Han uppstigil p\u00e5 thionen k\u00e4mpade Han uiildt men ih\u00e4rdigt, med t\u00e5lamod och vishet, emot anarchiens j\u00e4sande f\u00f6rst\u00f6ringskrafter. Ifr\u00e5n en domstol, der sjelfv iskbetens princip g\u00e4ller s\u00e5som lag, kan man s\u00e5 ledes icke hafva att f\u00f6r Honom v\u00e4nta n\u00e5got annat, \u00e4n ogillande och f\u00f6rkastelse. F\u00f6rsynen gaf \u00e5t den menskliga personligheten v\u00e4l det \u00f6fver sitt sl\u00e4gte, p\u00e4 det den m\u00e5 kunna blifva organ f\u00f6r den djupa och fullkomliga f\u00f6rvandling, som utg\u00f6r det sednares h\u00f6gsta best\u00e4mmelse. Den h\u00f6gsta formen af delta personlighetens v\u00e4lde inom samh\u00e4llets yttre ordning \u00e4r furstev\u00e4ldet, och d\u00e5 man uppfattar blott statens yttre form och organisation, har man sk\u00e4l att anse della v\u00e4lde f\u00f6r personlighetens h\u00f6gsta tritiinph. \u2014 Men det var en vis man som sade: \"Tanquam natura ita societas vinci."], [81, "9 tur parendo,\" eller menniskan vinner v\u00e4ldet s\u00e5v\u00e4l \u00f6fver samh\u00e4llet som \u00f6fver naturen, endast genom trogen lyd nad emot den h\u00f6gre magt, som ursprungligen best\u00e4mmer begges tillvarelse. Alla v\u00e4lden, som icke hafva sin rot i denna lydnad, \u00e4ro f\u00f6rst\u00f6rande eller f\u00f6rtryckande och f\u00f6rr eller sednare f\u00f6rg\u00e4ngliga. Det tillh\u00f6r v\u00e4l derf\u00f6re fursten, att g\u00f6ra lydnadens pligt g\u00e4llande hos alla sam h\u00e4llets medlemmar, men om han rigtar denna lydnad per sonligen emot sig sjelf och g\u00f6r sin individuella vilja till samh\u00e4llets lag, blir han tyrann och f\u00f6rtryckare och den civilisation, p\u00e5 hvilken han ut\u00f6fvar sin magt, blir skef, f\u00f6rvriden och osund, samt f\u00e5r, ehuru den i b\u00f6rjan stun dom har en falsk skimrande yttre glans, dock uti sitt inre lif en rigtning till uppl\u00f6sning och sjelff\u00f6rst\u00f6ring, som f\u00f6rr eller sednare ofelbart skall vinna en alla mensk liga r\u00e4ddningsf\u00f6rs\u00f6k trotsande \u00f6fvermagt. Han m\u00e5ste s\u00e5ledes i f\u00f6rsta rummet lyda sjelf. Han b\u00f6r, s\u00e5 fullst\u00e4ndigt och djupt han n\u00e5gonsin f\u00f6rm\u00e5r, uppfatta sam h\u00e4llets verkliga princip, det godas heliga fordran och r\u00e4ttvisans eviga n\u00f6dv\u00e4ndighet, och vara den i sj\u00e4l och hjerta, i tanke, ord och gerning allvarligt trogen, p\u00e5 det den m\u00e5 besegra herrsklystnaden b\u00e5de hos honom sjelf och hos andra, och befriande mensklighetens alla f\u00f6r\u00e4d lingskrafler ifr\u00e5n passionernas f\u00f6rnedrande f\u00f6rtryck, posi tivt genomtr\u00e4nga civilisationen, s\u00e4 att denna blir sund, stark och oberoende af lyckans och tillf\u00e4lligheternas vex lande skiften. Den furste, som f\u00f6rm\u00e5r g\u00f6ra delta, ut f\u00f6r den Europeiska monarchismens verkliga id\u00e9, och \u00e5daga l\u00e4gger, att denna \u00e4r icke hvad m\u00e5ngen tror, env\u00e4lde, utan tvertom samh\u00e4llets m\u00e4gtigaste skydd deremot. Att Carl Johan uti denna furstens egna lydnad emot sam h\u00e4llets heliga princip satte konungad\u00f6mels hufvudsak, \u00e4r den oveldige betraktaren skyldig att erk\u00e4nna. Der ifr\u00e5n h\u00e4rr\u00f6rde hans djupa v\u00f6rdnad f\u00f6r civilisationen och de former, i hvilka den hittills utvecklat sig, derifr\u00e5n \u00e4fven den starka f\u00f6rtr\u00f6stan, hvarmed Han betraktade"], [82, "10 framliden, derifr\u00e5n Hans milda f\u00f6rdragsamhet b\u00e5de med personer och f\u00f6rh\u00e5llanden. Derigenom tr\u00e4dde Han \u00e4fven under hela sin lefnad upp i \u00f6ppen strid emot tidehvarf vets individualism, och alla de m\u00e5ngfaldiga revolutioner, usurpationer, statscouper och sjelfklokt-ytliga lagstiftnings f\u00f6retag, som utg\u00e5tt ur dess sk\u00f6te, och gifvit \u00e5t de sed nare tidernas historia dess lika f\u00f6rvirrade som bedr\u00f6fliga skepnad. Deremot v\u00e4nde Han sig med den varmaste k\u00e4rlek emot den kraft, som r\u00f6r sig i mensklighetens in nersta och, ehuru nu f\u00f6rtryckt, v\u00e4l n\u00e5gong\u00e5ng skall ut veckla sig till \u00f6fvermagt inom t\u00e4nkes\u00e4ttet, f\u00f6reb\u00e5dad som den \u00e4r af det ur djupet kommande n\u00f6dropet, som till trots af de \u00f6friga oljuden tr\u00e4nger fram till den verklige menniskov\u00e4nnens \u00f6ra och s\u00e4ger till alla, som hafva n\u00e5 gon magt, den m\u00e5 vara stor eller liten: \"Missbruka ej det v\u00e4lde, som \u00e4r lagdt i din hand, ty det \u00e4r icke ditt, utan underordna dess ut\u00f6fning under den heliga verlds ordning, hvaraf allt lefvande beror och hvilken allt m\u00e5ste troget lyda, om det icke sjelft skall bereda sin underg\u00e5ng.\" Carl Johans verkliga betydelse inom den politiska histo rien kan s\u00e5ledes f\u00f6rst i framtiden blifva fullst\u00e4ndigt upp fattad och r\u00e4ttvist bed\u00f6md. Men \u00e4fven innan detta sker, b\u00f6r den anthropologiske betraktaren knnna g\u00f6ra r\u00e4ttvisa \u00e5t Hans personliga character. Han uppsteg p\u00e5 thronen icke i f\u00f6ljd af sin b\u00f6rd, \u00e4nnu mindre i f\u00f6ljd af uppro riska sl\u00e4mplingar och revolution\u00e4r inkr\u00e4klning, utan i f\u00f6ljd af den aktning Hans personliga v\u00e4rde vunnit hos ett f\u00f6rut f\u00f6r Honom alldeles freiumande folk. Denna art af upp h\u00f6jelse p\u00e5 lyckans och magiens spets, \u00e4r lika ovanlig, som den \u00e4r \u00e4rorik, men den inneb\u00e4r tillika en stark frestelse till egenk\u00e4rlek och \u00f6fverdrifvet sjel (f\u00f6rtroende; Han hade sjelf erfarit och \u00e4nnu mer hos andra omedel bart \u00e5sk\u00e5dat framg\u00e5ngen af djerf handling, och en s\u00e5dan erfarenhet g\u00f6r menniskan vanligen d\u00f6f f\u00f6r f\u00f6rsigtighetens varningar; Han hade en stark v\u00e4lvilja och denna \u00e4r en \u00e4del men stundom m\u00e4gtig och v\u00e5dlig l\u00f6rledare till obe-"], [83, "11 t\u00e4nksamtna f\u00f6retag; Han hade en liflig och rik phantasi, och denna idealiserar handlingens syftem\u00e5l s\u00e5, att de skuggor och sv\u00e5righeter, hvilka den kalla f\u00f6rsigiigheten ser, f\u00f6rsvinna derifr\u00e5n; Han saknade det menniskof\u00f6rakt, som h\u00e4rdar sinnet emot inflytelsen af menniskors b\u00e5de pris och klander, och i v\u00e5ra dagar hyllar priset egentli gen \u00f6fverd\u00e5det, hvaremot klandret vanligen f\u00f6rf\u00f6ljer f\u00f6r sigiigheten, t\u00e5lamodet och f\u00f6rdragsamheten, och Han hade dessutom ett lifligt, stundom till och med h\u00e4ftigt tempe rament. Alla dessa egenskaper, n\u00e4r de hos samma per son \u00e4ro f\u00f6renade, inneh\u00e5lla en stark receptitiiet f\u00f6r de fre stelser, som Ulg\u00e5 ifr\u00e5n v\u00e5r tids character och f\u00f6rh\u00e5llan den, men om Carl Johan skulle gifvit Vika f\u00f6r dessa, hade Han blifvit raka motsatsen af hvad Han verkligen var. Den v\u00f6rdnadsbjudande gestall, som deremot nu st\u00e5r int\u00f6r v\u00e5ra af tacksamhet genomtr\u00e4ngda tankar, och hos hvilken k\u00e4rleken, t\u00e5lamodet och visheten \u00e4ro innerligt in f\u00f6rlifvade med den starka hjeltekraften, \u00e4r ett \u00f6fverly gande bevis derp\u00e5, att den heliga kraft, som lefver i mensklighetens innersta och ensam f\u00f6rm\u00e5r segra \u00f6fver verlden, m\u00e5ste hos Honom hafva varit ovanligt stark. Han \u00e4r en factisk vederl\u00e4ggning af den olaliga g\u00e5nger \u00e5terupprepade platta meningen, att omst\u00e4ndigheter och f\u00f6rh\u00e5llanden g\u00f6ra menniskans character, alt menniskan \u00e4r sin tids barn o. s. v. M\u00e4ngden af menniskorna \u00e4ro v\u00e4l, det \u00e4r sannt, sin tids barn, men hela deras lif, med all dess diktan och fraktan, \u00e4r icke heller n\u00e5got annat \u00e4n en oupph\u00f6rligt f\u00f6rnyad bekr\u00e4ftelse och f\u00e4rklaring af den gamla mythen, enligt hvilken tiden sjelf upp\u00e4ter sina barn, ty f\u00f6rg\u00e4ngelsen bem\u00e4gligar sig \u00e4fven s\u00e5v\u00e4l deras gernin gar som dem sjelfva, och lemnar blott stundom qvar en dyster skugga som \u00e5tf\u00f6ljer deras narnn. Den menskliga handling \u00e5ter, som skall segra \u00f6fver tiden, blifva od\u00f6dlig och genom seklerna fortverka till befordran af mensk lighetens sanna v\u00e4l, m\u00e5ste vara evighetens barn, foster af den f\u00f6rvandling och nyf\u00f6delse, hvilken christendomen"], [84, "12 f\u00f6rkunnat vara mensklighetens egentliga v\u00e4sende och verkliga lif. Carl Johan hade \u00e4fven i f\u00f6ljd af detla sin person- lighets inre djup, mer \u00e4n de flesta andra furstar b\u00e5de i \u00e4ldre och nyare tider, en verkligt Europeisk character. Ibland Europas regenier hafva \u00e4fven de, som vunnit hi- storieskrivares pris uch falt \u00e5tnjuta minnets tacksamma hyllning af sina efterlefvande nationer, n\u00e4stan uteslutande upphittat de sednares intressen, s\u00e5som det enda syftem\u00e5let f\u00f6r sin verksamhet. P\u00e4 det gemensamma Europeiska samfundets behof och fordringar, hafva de \u00e5ter ganska s\u00e4llan akiat, och, om de kr\u00e4nkt och skadat andra sam- h\u00e4llens r\u00e4tt och lycka, hafva de lika s\u00e4llan tillr\u00e4knat sig detla s\u00e5som fel, s\u00e5 snart de derigenom \u00e5t sina egna ri- ken f\u00f6rv\u00e4rfvat magt och f\u00f6rdelar. Carl Johan synes der- emot hafva klart och djupt insett, att det Europeiska Statsf\u00f6rbundet \u00e4r det stora, det fullst\u00e4ndigt utvecklade, det verkliga samh\u00e4llet, som i sin helhet f\u00e5tt af f\u00f6rsynen den h\u00f6ga best\u00e4mmelsen sig f\u00f6relagd, alt ulf\u00f6ra civilisa- tionens verk s\u00e5, alt del blir hvad det b\u00f6r vara, ett skyd- dande och v\u00e5rdande organ f\u00f6r utvecklingen af det verk- ligt menskliga, och att de tierfaldiga naiionalkrafler och olikartade civilisationsformer, hvilka af delta stora Stats f\u00f6rbund sammanh\u00e5llas, hafva livar och en sin uppgift att uppfylla, som l\u00f6r rfr* stora gemensamma m\u00e5let \u00e4r af st\u00f6rre eller mindre vigt, och \u00e4ga s\u00e5ledes i kraft af det helas princip elt r\u00e4ttm\u00e4tigt anspr\u00e5k p\u00e5 skydd f\u00f6r sitt be st\u00e5nd och sin frihet. Han synes hafva uppfatlat och verkligen f\u00f6rst\u00e5tt det m\u00e4gtiga bud, som f\u00f6rkunnas af h\u00e4fdernas r\u00f6st, och g\u00e4ller s\u00e5v\u00e4l nationer som enskilde: 'uppfatta tydligt och f\u00f6rdomsfritt din best\u00e4mmelse och uppfyll s\u00e5 fullkomligt du n\u00e5gonsin f\u00f6rm\u00e5r dess fordran; men s\u00f6k aldrig att vara n\u00e5got annat eller mer, \u00e4n denna din best\u00e4mmelse inneh\u00e5ller, ty d\u00e5 bereder du endast olyc kor f\u00f6r dig sjelf och f\u00f6r andra och understundom din egen underg\u00e5ng\". D\u00e5 1813 det siora f\u00f6rbundet omsider"], [85, "13 bildade sig till f\u00f6rsvar af den Europeiska civilisatio nen emot den \u00f6fverd\u00e5digaste fiende, som n\u00e5gonsin an gripit densamma, var Carl Johan den, som mer \u00e4n n\u00e5 gon annan uppfattade stridsfr\u00e5gan ifr\u00e5n verkligt Euro peisk synpunkt, och det var denna Hans upph\u00f6jda \u00e5sigt, hvilken i f\u00f6rening med det f\u00e4ltherresnilie, som utrustade Honom med f\u00f6rm\u00e5ga att utstaka den omfattande slrids plan, hvilken sedermera i det stora f\u00e4ltt\u00e5get f\u00f6ljdes, gaf Honom den \u00f6fverv igt inom furslarnes r\u00e5d, Han d\u00e5 en kort lid verkligen \u00e4gde, ehuru man sedermera ifr\u00e5n flera h\u00e5ll flitigt \u00e4flats alt f\u00f6rneka den. Den politiska character, Han i detta stora f\u00f6rh\u00e5llande \u00e5dagalade, bibeh\u00f6ll Han troget genom hela sill furstelif b\u00e5de i t\u00e4nkes\u00e4tt och handling. Den f\u00f6r\u00e4ndrade st\u00e4llning, Han f\u00f6rv\u00e4rfvade \u00e5t den Skandinaviska half\u00f6n, och som har ett framtidens l\u00f6fte med sig, hvilket dess folk f\u00f6rut m\u00e5ste sakna, kan till sin verkliga och rika betydelse icke fullst\u00e4ndigt f\u00f6r st\u00e5s, ulan ifr\u00e5n Europeisk synpunkt. Ifr\u00e5n samma h\u00f6ga politiska \u00e5sigt utgick \u00e4fven Hans vid flera tillf\u00e4llen yt trade f\u00f6rsvar f\u00f6r de sm\u00e4rre magiernas r\u00e4tt till oberoende af de st\u00f6rres f\u00f6rtryck eller inkr\u00e4ktningsf\u00f6rs\u00f6k. Men \u00e4f ven de st\u00f6rre staterna betraktade Han med fri och ovel dig blick. Han gjorde r\u00e4ttvisa \u00e5t dem alla, och be d\u00f6mde dem alla utan hat, ulan f\u00f6rdom, ulan afund; \u2014 och elt s\u00e4rdeles anm\u00e4rkningsv\u00e4rd! di >g i Hans politiska character \u00e4r, alt af alla Frankrikes si ner sv\u00e5rligen n\u00e5 gon varit, i samma grad som Han, fri ifr\u00e5n den s\u00e5 ytter ligt f\u00f6rderfliga f\u00f6rdomen, att Frankrike har best\u00e4mmelsen alt blifva herrskare \u00f6fver den \u00f6friga verlden b\u00e5de i and ligt och verldsligl afseende; \u2014 en f\u00f6rdom, ifr\u00e5n hvilken flera af Europas st\u00f6rsta olyckor leda sitt ursprung. \u2014 Af hvad nu blifvit anf\u00f6rdt f\u00f6ljer \u00e5 ena sidan, att, s\u00e5som redan \u00e4r sagdt, Carl Johans historiska betydelse icke kan fullst\u00e4ndigt uppfattas eller r\u00e4ttvist bed\u00f6mmas f\u00f6rr, \u00e4n den historiska betraktelsen f\u00f6rm\u00e5tt h\u00f6ja sig upp till en h\u00f6gre st\u00e5ndpunkt \u00e4n den nu innehar, och \u00e5 den"], [86, "14 andra, att ett allvarligt, oveldigt och f\u00f6rdoms fritt studium af Carl Johans character och hi storia \u00e4r en ibland de v\u00e4gar, p\u00e5 hvilka denna betraktelsens h\u00f6gre st\u00e5ndpunkt kan uppn\u00e5s. Jag f\u00f6resl\u00e5r derf\u00f6re, att vi t\u00f6mme detta glas f\u00f6r en s\u00e5dan \u00e5t Carl Johans historia egnad allvarlig forsk ning, och ingen b\u00f6r dricka denna sk\u00e5l, utan alt k\u00e4nna en inre uppmaning, att derp\u00e5 anv\u00e4nda n\u00e5gon del af sin tid och sina krafter. 3. Sedan Carl Johan, rik p\u00e5 \u00e4ra och m\u00e4tt af \u00e5r, bort g\u00e5tt ur den f\u00f6rg\u00e4ngliga verlden. lefde i flera \u00e5r Hans qvarlemnade H\u00f6ga Alt i ost\u00f6rd inre frid och lycka. Hop pets morgonsol log der\u00f6fver och lofvade en l\u00e5ng och frids\u00e4ll dag. Men den h\u00e5rda pr\u00f6fningens stund kom om sider \u00e4fven f\u00f6r dem. Den f\u00f6rf\u00e4rlige, som skattar allt jordiskt lika ringa och med samma oblidkeliga str\u00e4nghet beherrskar s\u00e5v\u00e4l konungen som slafven, s\u00e5v\u00e4l million\u00e4ren som tiggaren, s\u00e5v\u00e4l den vise som d\u00e5ren, s\u00e5v\u00e4l ynglingen som gubben bes\u00f6ker menniskornas alla boningar och skonar ingen. Christendomen har v\u00e4l l\u00e4rt oss, att han \u00e4r en Guds engel, en af mensklighetens m\u00e4gtigaste upp fostrare, som framf\u00f6r alla andra andliga magier, ej alle nast kufvar hennes h\u00f6gmod och l\u00e4r henne \u00f6dmjukhet och v\u00f6rdnad, utan \u00e4fven ofta framkallar personlighetens h\u00f6g sta och \u00e4dlaste utvecklingsact, utvidgar barmhertighetens rike och ger \u00e5t menniskans b\u00e5de hopp och k\u00e4rlek en h\u00f6gre och \u00e4dlare rigtning ; men f\u00f6rf\u00e4rlig \u00e4r och f\u00f6rblifver han dock, och allt lefvande b\u00e4fvar f\u00f6r honom. F\u00f6r n\u00e5 gra m\u00e5nader sedan intr\u00e4dde han inom v\u00e5r dittills s\u00e5 lyck liga konungaborg, och utstr\u00e4ckte hotande sin hand emot flera af dess innev\u00e5nare, ja! emot Konungen sjelf \u2014 Vi skola s\u00e4kert l\u00e4nge minnas den pinsamma sp\u00e4nning, som"], [87, "15 gennmgrep v\u00e5r k\u00e4nsla under detta sorgliga skifte. Men d\u00f6dsengeln tycktes omsider sjelf r\u00f6ras till medlidande, lyfte \u00e5ter sina vingar och vek bort ifr\u00e5n dem, hvilka han s\u00e5 l\u00e4nge hotat. De tjocka, m\u00f6rka skyar, hvilka han sammandragit \u00f6fver b\u00e5de Konungaborgen och Landet, skingrade sig, solen gick \u00e5ler upp p\u00e5 v\u00e5r himmel, och v\u00e5ra hjertan h\u00f6jde sig med innerlig tacksamhet upp till lifvets fader och fr\u00e4lsare. Och vi t\u00e4cke icke blott f\u00f6r r\u00e4ddningen, ty sorgen f\u00f6runnade oss en blick in i Kon ungafamiliens inre verld och den m\u00f6ttes der af en s\u00e4llan \u00e5sk\u00e5dad rikedom af from undergifvenhet, af t\u00e5lamod, af k\u00e4rlek och af tro. Den h\u00e5rda pr\u00f6fningen genomgecks s\u00e5, som religionen bjuder och den k\u00e4rleksfulle menni skok\u00e4nnaren med hugnad v\u00f6rdar. D\u00f6den utkr\u00e4fde dock ett dyrt offer, och detta var den \u00e4lskv\u00e4rde ibland de \u00e4lsk v\u00e4rda, den s\u00e5 allm\u00e4nt och \u00f6mt \u00e4lskade och s\u00e5 bittert s\u00f6rjde Prins Gustaf. Han hade nyss fyllt sitt tjugufemte \u00e5r och befann sig s\u00e5ledes i den vigtiga lidpunkt af lif vet, d\u00e5 ynglinga\u00e5lderns ulvecklingsact vanligen \u00e4r full \u00e4ndad och den mognade manlighetens period b\u00f6rjar. Denna tidpunkt \u00e4r i allm\u00e4nhet en af de hetydelserikaste epocher i personlighetens historia, och olycklig den, som kan betrakta den utan deltagande, utan k\u00e4rlek, utan verk lig v\u00f6rdnad. Enligt lifvets ordning, fiamtr\u00e4der d\u00e5 den f\u00f6rn\u00e4msta uppenbarelsen af dess heliga inre, blomnings aclens h\u00f6gsta och \u00e4dlaste form. Men lifvets ordning blir i de flesta fall st\u00f6rd och f\u00f6rvriden derigenom, att redan i tidigare \u00e5ldrar det ondas magt genomgriper ut vecklingen, i f\u00f6ljd hvaraf blomningen antingen uleblifver inom det h\u00f6gre lifvet eller ock blir ful och motbjudande, stundom verkligt afskyv\u00e4rd. Detta \u00e4r elt ibland de vi drigaste sk\u00e5despel som n\u00e5gonsin kunna tr\u00e4da fram inf\u00f6r menniskov\u00e4nnens blick. Han f\u00e5r dock, vare det sagdt med den djupaste bedr\u00f6fvelse, alltf\u00f6r ofta \u00e5sk\u00e5da det, och d\u00e5 f\u00f6rvrider sig f\u00f6r hans tanke lifvets eviga sanning till en dunkel, ouppl\u00f6slig gala, och med en n\u00e4slan f\u00f6r-"], [88, "16 tviflande k\u00e4nsla h\u00f6r han huru dess harmoni uppl\u00f6ser sig i sk\u00e4rande missljud Hos andra deremot framtr\u00e4der blom ningen i sk\u00f6na, bjert prunkande f\u00e4rger. Aningen om menniskans best\u00e4mmelse genomtr\u00e4nger k\u00e4nslan med en gl\u00f6dande v\u00e4rma, och uppfattas af den rika fantasien un der idealels sk\u00f6na bild. Viljan och hoppet genomtr\u00e4n gas af ett djerft mod, och drifne deraf beg\u00e4ra de unge af hiinmelen underverk, p\u00e5 det deras skimrande, men obe st\u00e4mda aningar m\u00e4tte snart g\u00e5 i fullbordan, och deras k\u00e4rlek antager ofla skepnaden af ett bittert hat emot hvad de, ej s\u00e4llan ined djup f\u00f6rvillelse, anse f\u00f6r ondt. Desse unge m\u00e4n st\u00e5 p\u00e5 passionernas gl\u00f6dande vulcan, och ofla nog uppstiga derifr\u00e5n da?mouer, som f\u00f6rskapande sig till ljusets englar f\u00f6rm\u00e5 nedrycka dem i f\u00f6rderfvet och f\u00f6rvandla dem till mensklighetens fiender, till \u00f6fver modiga f\u00f6rtryckare eller vildsinnta f\u00f6rst\u00f6rare. Men d\u00e5 troheten till det goda skyddar dem emot detta affall, och blomningen f\u00e5r \u00f6fver.\u00e5 till mannakraftens \u00e4dla frukt, blifva de de starke i samh\u00e4llet, det godas stridsm\u00e4n, sanningens f\u00f6rkunnare och mensklighetens r\u00e4ddare och v\u00e5rdare i faror och n\u00f6d. Men icke heller till denna dass af ynglingar h\u00f6rde Prins Gustaf. Hans sj\u00e4ls blom ning liknade den 'silfverhvila liljans och var, s\u00e5 vidt menniskor kunna se, utan fl\u00e4ck. S\u00e5 l\u00e5ngt betraktarens blick kunde framtr\u00e4nga i Hans inre, funnos der inga skuggor, som hindrade den klara \u00e5terspeglingen af hiin melen och ljuset. Han \u00e4lskade sanningen och s\u00f6kte den med flitigt arbete inom flera allvarsamma forskningsom r\u00e5den, men alltid med upp\u00e5t rigtad blick emot ljusets eviga k\u00e4lla. Han l\u00e4ngtade dit, och denna Hans l\u00e4ngtan sk\u00e4nkte \u00e5t hela Hans v\u00e4sende en egenartad Ijuf mildhet, och gaf sig understundom luft i sk\u00f6na, aningsfullt lju dande toner. S\u00e5som man efter Hans bortg\u00e5ng f\u00e5tt flera anledningar att tro, hade Han i slutet af sin lefnad n\u00e5 gon aning om sin snart f\u00f6rest\u00e5ende d\u00f6d, men detta gjorde Honom icke dyster eller grubblande, utan tv\u00e4rtom m\u00e5h\u00e4nda"], [89, "17 f\u00f6rh\u00f6jdes derigenom rlen milda gl\u00e4dje, som f\u00f6rl\u00e4nade \u00e5t Hans umg\u00e4nge dess allm\u00e4nt k\u00e4nda och s\u00e5 h\u00f6gt v\u00e4rderade behag Han \u00e4lskade myckel 1 \u2014 Sina F\u00f6r\u00e4ldrar, sina Sy skon, -sitt F\u00e4dernesland, sina v\u00e4nner, sina landsm\u00e4n, och i allm\u00e4nhet sina medmenniskor, och vann \u00e4fven k\u00e4rlekens \u00e5tersvar i ett ovanligt rikt m\u00e5tt. Men oakladt vi alle k\u00e4nde detta, var dock den djupa sorg, Hans tidiga oeh of\u00f6rv\u00e4nlade bortg\u00e5ng s\u00e5 allm\u00e4nt framkallade hos Nordens folk, n\u00e4stan f\u00f6rv\u00e5nande. Vi hafve p\u00e5 mycket l\u00e5ng tid icke erfarit en s\u00e5 djup och allm\u00e4n r\u00f6relse hos den ge mensamma k\u00e4nslan. Vi k\u00e4nde att modren Svea lefver \u00e4n, ty hennes uppv\u00e4rmda hjerla klappade starkt, s\u00e5 att alla hennes barn af alla st\u00e5nd och vilkor kunde sitt innersla darra deraf. Afven den starke tvillaren m\u00e5ste medgifva, alt det loyala, det gemensamt \u00e4lskande t\u00e4nkes\u00e4tt, som utg\u00f6r en s\u00e5 m\u00e4gtigt uppr\u00e4tth\u00e5llande kraft f\u00f6r folkens en dr\u00e4gt, icke \u00e4nnu f\u00f6rsvunnit ifr\u00e5n v\u00e5ra hjertan. Men skall denna v\u00e5r nyss erfarna gemensamma varma r\u00f6relse snart \u00e5ter kallna? eller kunna vi hoppas, att den skall utg\u00f6ra en b\u00f6rjan till en sinnesst\u00e4mning, som utvecklande sig allt mer och mer, skall f\u00f6rjaga m\u00e5nga af tvedr\u00e4gtens d-emoner ifr\u00e5n v\u00e5rt t\u00e4nkes\u00e4tt, och derigeuom g\u00f6ra oss starkare \u00e4n hittills, i v\u00e5rt arbete f\u00f6r fridens och f\u00f6r\u00e4d lingens h\u00f6ga m\u00e5l? \u2014 Om \u00e5ter elt s\u00e5dant hopp skulle i framliden g\u00e5 i fullbordan, f\u00f6rvandlar sig Prins Gustaf till en verkligt historisk personlighet. Han tr\u00e4der d\u00e5 fram inf\u00f6r kommande tider, s\u00e5som en Iagerkr\u00f6nt seger hjelte inom v\u00e5r inre verld, s\u00e5som en personlig uppen barelse af det inres af s\u00e5 m\u00e5nga betviflade magt, s\u00e5som en f\u00f6rkunnare af den heliga sanningen, att f\u00f6rsynen ined en djupt och vidstr\u00e4ckt verkande f\u00f6r\u00e4dlingskrafi utrustar dem, som \u00e4ro trogne i det heligas dyrkan och det godas tjenst, oaktadt de aldrig efterstr\u00e4fva, alt med omedelbar hand ling ingripa i lingens yttre ordning. Genom sin lefnad f\u00f6rv\u00e4rfvade v\u00e4l Prins Gustaf k\u00e4rlek, men det var dock f\u00f6rst genom sin bortg\u00e5ng i blomman af sina dagar, stim 2"], [90, "18 Han framkallade den djupa v\u00e4ckelse, hvilken utg\u00f6r det h\u00f6gsta uttrycket af hans inflytelse p\u00e5 v\u00e5rt t\u00e4nkes\u00e4tt. Hans lefnadsbana var v\u00e4l kort, men den \u00e4r full\u00e4ndad! och Han har uppfyllt en stor best\u00e4mmelse. Hvilken mild dager faller icke genom denna tanke ifr\u00e5n de h\u00f6gre rymder ned p\u00e5 v\u00e5r sorg! Den f\u00f6rjagar den v\u00e4l icke, men den borttager dess bitterhet och uppfyller v\u00e5r sj\u00e4l med en v\u00f6rdnadsfull aning om f\u00f6rsynens vishet och n\u00e5d. \u2014 V\u00e5ra f\u00f6rest\u00e4llningar om de saliga andarnes hem, verksamhet och best\u00e4mmelse \u00e4ro v\u00e4l dunkla, och i f\u00f6r h\u00e5llande till deras h\u00f6ga f\u00f6rem\u00e5l l\u00e5ga och inskr\u00e4nkta, men vi v\u00e5ge dock tro att de beh\u00e5lla qvar och till allt h\u00f6gre fullkomlighet utveckla den k\u00e4rlek, som under de ras jordiska lif p\u00e5tryckte deras personligheter det godas st\u00e4mpel och utgjorde grundkraften i deras \u00e4dla och v\u00e4l g\u00f6rande handlingar; och d\u00e5 v\u00e5ge vi \u00e4fven f\u00f6rest\u00e4lla oss, att Prins Gustaf g\u00e5tt till sin \u00e4dle Farfader och till Honom framburit budskapet ifr\u00e5n dem, som p\u00e5 jorden utgjorde f\u00f6rem\u00e5len f\u00f6r Hans k\u00e4rlek. Han har d\u00e5 kunnat s\u00e4ga Honom, att Hans \u00c4tt lefver i endr\u00e4gt och frid, och sam mansluten af en ovanligt varm k\u00e4rleks starka band, ge mensamt \u00e4lskar de, folk, hvilkas v\u00e5rdare, v\u00e4lg\u00f6rare och konung Han l\u00e4nge var, och med ih\u00e4rdig nit\u00e4lskan arbe tar f\u00f6r befordran af deras v\u00e4lst\u00e5nd och \u00e4ra. D\u00e5 den d\u00f6endes \u00f6ga \u00e4r mera klart seende \u00e4n andras och, i syn nerhet d\u00e5 k\u00e4rleken sk\u00e4rper dess blick, f\u00f6rm\u00e5r genom sk\u00e5da den n\u00e4rvarande dagens f\u00f6rg\u00e4ngliga skuggor och tr\u00e4nga fram till den inre verkligheten, v\u00e5ge vi \u00e4fven hoppas det Han kunnat s\u00e4ga, att i det innersta af de Nordiska folkens t\u00e4nkes\u00e4tt en ny, viss och f\u00f6rhoppnings full ande redan vaknat, som v\u00e4l \u00e4nnu f\u00f6r de flesta dold dock lofvar att i framtiden utveckla sig till \u00f6fvermagl, och g\u00f6ra dem m\u00e4gtiga af den h\u00f6ga best\u00e4mmelse, som \u00e4r dem af f\u00f6rsynen f\u00f6relagd och som i lifvet utgjorde Carl Johans k\u00e4raste tankebild, \"f\u00f6rem\u00e5let f\u00f6r hans lefnads b\u00f6n, den Han med tro och offer ih\u00e4rdigt frambar b\u00e5de"], [91, "19 till menniskor och till Gud!\" Han har \u00e5tminstone kun nat s\u00e4ga, att det gemensamma t\u00e4nkes\u00e4ttet hos Nordens f\u00f6renade folk redan framtr\u00e4dt i en, ehuru sp\u00e4d, dock l\u00f6ftesrik blomningsact. Ynglingah\u00e4nder hafva slutit sig i hvarandra, ynglingahjertan hafva n\u00e4rmat sig hvarandra, genomtr\u00e4ngda af den mystiska aningen om det veslliga Nordens framtid, och de hafva lofvat att, med gemensam tro och gemensam k\u00e4rlek, f\u00f6r denna framtids heliga m\u00e5l arbeta, lefva och d\u00f6! Om n\u00e5gonsin n\u00e5got, som kommer ifr\u00e5n jorden, kan f\u00f6rh\u00f6ja himmelens salighet, m\u00e5ste det f\u00f6r Carl Johan vara ett s\u00e5dant budskap; ty Sveriges och Norriges f\u00f6rening, icke uppkommen genom utifr\u00e5n ver kande er\u00f6fringstv\u00e5ng, utan utvecklad inifr\u00e5n, var Hans k\u00e4raste, \u00e4dlaste, heligaste verldsliga \u00f6nskan, och den yttre f\u00f6rberedelsen deraf Hans st\u00f6rsta och framtidsrikaste politiska handling. \u2014 Men Prins Gustaf har g\u00e5tt till Carl Johan \u00e4fven i en annan mening, \u00e4n den vi heinte ifr\u00e5n ingifvelsen af Christendomens tro. Han har nem ligen tr\u00e4dt intill Hans sida uti historiens pantheon, och \u00e4r den f\u00f6rste af Hans \u00e4tt, som \u00e4nnu intagit en s\u00e5dan plats. Hvilken sk\u00f6n och herrlig anblick erbjuder icke nu f\u00f6reningen af dessa begge gestalter \u00e5t betraktaren! A ena sidan den Gamle, som mer \u00e4n de flesta andra menniskor erfarit hvad det timliga lifvets skickelser och f\u00f6rh\u00e5llanden hafva stort, k\u00e4nt det stora s\u00e5v\u00e4l i lyckans g\u00e5fvor som i olyckans hot; omedelbart erfarit det stora uti den fasav\u00e4ckande verldsstriden, som under st\u00f6rre delen af Hans lefnad skakade det Europeiska samh\u00e4llets grund valar, och uti den blodiga lagersk\u00f6rdens f\u00f6rf\u00e4rligt m\u00e4g tiga frestelser; k\u00e4nt det stora, b\u00e5de f\u00f6rkrossande och upplyftande, uti den omedelbara \u00e5sk\u00e5dningen af det mensk liga el\u00e4ndet i dess st\u00f6rsta och rysligaste former; n\u00f6dgats k\u00e4nna det sm\u00e4rtsamt genomgripande uti de af passioner och f\u00f6rdomar uppretade opinionernas f\u00f6rf\u00f6ljelser, men tillika och framf\u00f6r allt djupt erfarit det, \u00f6fver verlden och allt hvad den f\u00f6rm\u00e5r gifva eller taga, upplyftande uti f\u00f6rsy-"], [92, "20 nens ovanligt n\u00e5derika och v\u00e5rdande skydd; \u2014 och \u00e5 den andra sidan den Unge, som icke k\u00e4nde verlden och aldrig erfarit n\u00e5got hvarken af dess frestelser eller af dess s\u00e5rande retelser, men i st\u00e4llet hade en s\u00e5 mycket st\u00f6rre rikedom af inre erfarenhet, emedan Hans inner sta tyckes ifr\u00e5n Hans sp\u00e4daste barndom hafva varit oin huldadt af det godas himlaburna englar, och derigenom blifvit invigdt i den mensklighetens djupaste mysi\u00e9re, som hos de flesta menniskor \u00e4r dold eller blott dunkelt anad. Han st\u00e5r der nu p\u00e5 den h\u00f6ga historiska platsen, lik en sm\u00e4rt pyramidalpoppel med sina himmel\u00e5lstr\u00e4fvande gre nar, och hvarje blad af sin l\u00f6frika krona fullsi\u00e4nkl med de klara dropparna af himmelens dagg, som i skimrande f\u00e4rger \u00e5terspegla morgonsolens str\u00e5lar, invid sidan af den v\u00e4ldiga eken, som dristigt lyfter sin krona upp emot de \u00e5skdigra skyarna och, k\u00e4mpande med stormen, utbreder sina skyddande grenar \u00f6fver den jord, i hvilken den Allgode V\u00e5rdaren i en v\u00e4lsignelserik stnnd planterade Hans p\u00e5 en annan mark uppv\u00e4xta \u00e4dla stam. Men hvaruti besl\u00e5r den egentliga historiska betydelsen af Prins Gustaf p\u00e5 denna h\u00f6ga plats? \u2014 Carl Johans hjeltecharacter var sammangjuten af flera elementer. Elt ibland dem var den hjertats naturliga, innerliga godhet, som aldrig vek ifr\u00e5n Honom under Hans l\u00e5nga lefnads vexlande skiften och p\u00e5 d\u00f6dsb\u00e4dden f\u00f6rvandlade sig till den ljusets engel, som f\u00f6rde Hans fr\u00e5n stoftet flyende sj\u00e4l till fridens och salighetens verld. Det \u00e4r \u00e5ter af detla element, som Prins Gustaf \u00e4r en ren och fullst\u00e4ndig personifica tion, och Han utg\u00f6r s\u00e5ledes en b\u00f6rjan af den f\u00f6rklaring eller full\u00e4ndade utveckling af Carl Johans personlighet, hvilken det tillh\u00f6r Hans Att att utf\u00f6ra p\u00e5 jorden, och derigenom g\u00f6ra Hans ande ev\u00e4rdligt fot (lefvande genom tiderna, och oupph\u00f6rligt verkande till befordran af de Nordiska Folkens f\u00f6r\u00e4dling, s\u00e4llbet och \u00e4ra. Lefve derf\u00f6re minnet af Prins Gustaf! Lefve det i k\u00e4rlek och v\u00e4lsignelse! och blifve Han \u00e4fven inf\u00f6r"], [93, "21 kommande tider en minnesv\u00e5rd deraf, att \u00e4fven under Nordens kalla himmel ynglingacharacteren kan utveckla sig i mildhetens rena form, och tillika en sk\u00f6n, klar och str\u00e5lande uppenbarelse af den innerliga godhet, som tillh\u00f6rde Carl Johan, och \u00e4nnu utg\u00f6r det starkast i f\u00f6r grunden framtr\u00e4dande grunddraget i den gemensamma Familiecharacteren af Hans \u00c4tt!"], [94, ""], [95, "F\u00d6REDRAG i CARL JOimS-FllRIUMET den 8 Mars 1854. UPSALA, C. A. Leffler. 1854."], [96, ""], [97, "i. VVarl Johan hyllade den politiska verlds\u00e5sigt , som er h\u00e5llit namn af den conservativa. Detla hafva b\u00e5de v\u00e4n ner och fiender erk\u00e4nt. Hans vedersakare och f\u00f6rsm\u00e4 dare hafva st\u00e4llt fram denna Hans politiska character, s\u00e5som elt f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r anklagelse och bittert klander, under det Hans tillgifne erk\u00e4nt den med djup v\u00f6rdnad och varm tacksamhet Carl Johan var dock icke blott en anh\u00e4ngare af den conservativa \u00e5sigten , utan en af dess v\u00e4sendiliga inneh\u00e5lls kraftfullaste och trognaste tolkar. Ehuru detta v\u00e4l hade sin egentliga grund uti den djupt religi\u00f6sa anda, b v armed Han uppfattade sam h\u00e5llets betydelse och \u00e4ndam\u00e5l , n\u00e4rdes dock och bekr\u00e4f tades Hans fasta politiska tro, under en l\u00e4ng lefnad, af en m\u00e5ngfaldigt rik erfarenhet. I sina yngre \u00e5r feck Han omedelbart \u00e5sk\u00e5da den gamla Franska Monarchiens fall. Detta m\u00e4gtiga rike var en egenartad, v\u00e4l i sitt yttre lysande men dock inv\u00e4rtes sjuklig, utvecklingsform af den Euiopeiska civilisationen. Konungamagten var starkt centraliserad \u00e4nda till despotism, men det oaktadt icke genomgripande och consoliderad. Icke blott kyrkan och domstolen , utan \u00e4fven de olika samh\u00e4llsclasserna och st\u00e5nden, provincerna, st\u00e4derna, n\u00e4ringarna hade en s\u00e5dan m\u00e4ngd af privilegier och undantagslagar, att re actionen emellan dem och magtens ul\u00f6fning, m\u00e5ste un derh\u00e5lla en djupl fiendtlig sp\u00e4nning, hvilken v\u00e4l n\u00e5gon g\u00e5ng ulbr\u00f6t i med hvarandra k\u00e4mpande partiella uppror och v\u00e5ldsamma regerings\u00e5tg\u00e4rder, men dock hufvudsak-"], [98, "2 ligen verkade inom l\u00e4nkes\u00e4ltel, som deraf f\u00f6rsattes uti en v\u00e4l i allm\u00e4nhet dold, men dock oupph\u00f6rligt tillta gande j\u00e4sning. Den sisle olycklige Konungens f\u00f6rs\u00f6k, att genom samh\u00e4llsim \u00e4ltningens yllre reform, upph\u00e4fva denna inre sp\u00e4nning, misslyckades, s\u00e5som bekant, all deles, och samh\u00e4llet f\u00f6ll s\u00f6nder i ruiner, genom en s\u00e5 f\u00f6rf\u00e4rligt haslig och allm\u00e4n uppl\u00f6sningsact , att n\u00e5got dermed jemf\u00f6rligt exempel icke finnes i verldshislorien. Atl \u00e5ter efter det gamla samh\u00e4llets fall \u00e5ieruppf\u00f6ra en ny byggnad af st\u00f6rre inre enhet och varaktighet, saknade den Franska nationen b\u00e5de intellecluell och moralisk kraft. Aldrig har sjellklokheiens dverg framlr\u00e4dt sa ytterligt b\u00e5de f\u00e5vetlig och fr\u00e4ck som d\u00e5, och han f\u00f6ljdes \u00e4fven omedelbart i sp\u00e5ren af v\u00e5ldets och grymhetens j\u00e4ttar, til) dess snart alla tre sammausl\u00f6to sig i den per sonliga incarnation af lidehvarfv els f\u00f6rvi idna, ifr\u00e5n mensk lighetens h\u00f6gre m\u00e5l rakt nfvikande rigtning, hvilken l\u00e4nge varit och \u00e4n i dag till en stor del \u00e4r hopens idol. Uti Italien och \u00e4unu fullst\u00e4ndigare i Tyskland, feck Carl Johan sedermera g\u00f6ra bekantskap med en annan art af den Europeiska civilisationens sjukliga afvikelse ifr\u00e5n sin innersta grundkraft. Der har n\u00e4mligen sam h\u00e4llssty relsens princip icke f\u00f6rmatt centralisera sig, ulan i st\u00e4llet uivexl i flera sm\u00e5 dels monarchiska dels olig archiska v\u00e4lden, hvilka mer eller mindre f\u00f6rtryckande inom sina inskr\u00e4nktare omr\u00e5den, uppl\u00f6st den gemen samma nationaliteten i hvarandra. ofta nog med bitter fientlighet, bek\u00e4mpande provinciaikiafter, och derigenom hindrat utvecklingen af en verklig, sund och det hela genomtr\u00e4ngande civilisation, i f\u00f6ljd hvaraf den rika cultur, dessa folkslag f\u00f6rv\u00e4rfval, blifvit n\u00e4stan blott theoreiisk och personlig, samt ulan inflytelse p\u00e5 den gemensamma bildningen, och snarare \u00e4r att anse s\u00e5som en lysande dr\u00e4gt \u00e4n s\u00e5som en uppenbarelse af det allm\u00e4nna t\u00e4nke s\u00e4ttets verkliga inre. F\u00f6rsvagade genom en s\u00e5dan s\u00f6n derspliltring, hafva dessa m\u00e4rkv\u00e4rdiga folkslag varit van-"], [99, "3 m\u00e4gliga al! emot yitre fiender f\u00f6rsvara sina herrliga l\u00e4nder, i f\u00f6ljd hvaraf dessa genom sekler varit sk\u00e5de platser f\u00f6r med hvarandra k\u00e4mpande er\u00f6frares blodiga och f\u00f6r\u00f6dande krig. Carl Johan kom slutligen till oss och der m\u00f6ttes Han af en samh\u00e4llsf\u00f6rfattning, som v\u00e4l vid den f\u00f6rsl\u00e5 anblicken vanligen synes f\u00f6r den dermed obekante vara lung och complicerad , men hos hvilken den allvarligare betraktelsen, d\u00e5 den \u00e4r ih\u00e4rdig, f\u00f6rr eller sednare upp- t\u00e4cker, all den \u00e4r djupare genomtr\u00e4ngd al lifvels orga- niserande kraft, \u00e4n de flesta andra. Carl Johan fann s\u00e5ledes att i Sverige konungainagien v\u00e4l \u00e4r str\u00e4ngt lag- bunden och inskr\u00e4nkt, men dock \u00e5t en kraftfull och \u00e4del personlighet l\u00e4mnar utrymme ej allenast f\u00f6r uppr\u00e4tlh\u00e5l- landet af samh\u00e4llets frid och ordning, ulan \u00e4fven f\u00f6r ul- \u00f6fningen af en posiliv inflylelse till civilisationens be- fordran, ehuru den af honom nog mycket fordrar an- str\u00e4ngningar, ih\u00e4rdighet och t\u00e5lamod. Han fann ytter- ligare alt kyrkan , utan att sakna det oberoende af den verldsliga magten, hvilket dess heliga princip fordrar, \u00e4r genom sin yttre st\u00e4llning n\u00e4rmare inf\u00f6rlifvad med statsf\u00f6rvaltningen \u00e4n m\u00e5h\u00e4nda i n\u00e5got annat land, och i f\u00f6ljd deraf inneh\u00e5ller mindre anledning \u00e4n annorst\u00e4des, till den fiendlliga sp\u00e4nning, som s\u00e5 ofta hos Europas folk \u00e5stadkommit de f\u00f6rf\u00e4rligaste skakningar, samt att den v\u00e5rd af menniskans innersta, som utg\u00f6r det v\u00e4sendt- liga uli kyrkans verksamhet, \u00e4r hos oss af dess yttre st\u00e4llning ej allenast skyddad utan uppmanad och \u00e5lagd all, genomgripande folklifvets helhet, tr\u00e4nga fram till menniskor af alla st\u00e5nd och villkor; Han fann vidare, att domstolen \u00e4r lika helig och okr\u00e4nkbar som thronen, och att den Svenske domaren i ul\u00f6fningen af sitt kall icke har n\u00e5gon annan herre \u00e4n lagen sjelf, samt alt d\u00e5 han samvetsgrannt lyder denne herre erk\u00e4nnes han s\u00e5 som Guds befallningsman och kan af ingen ibland sam h\u00e4llets \u00f6friga myndigheier angripas eller ifr\u00e5n siit em-"], [100, "4 bete skiljas, och del oakladt, p\u00e5 det lagskipningen icke m\u00e5tte genom hokstafsdyrkan och formalism f\u00f6rst\u00f6ra sin egen princip, den lefvande r\u00e4ttvisan sjelf, \u00e4r b\u00e5de \u00e5t konungen och folket medgifvei , al! till en viss grad, genom hvad man kallar n\u00e5d och billighet, derp\u00e5 ut\u00f6fva en mildrande inflytelse. Han s\u00e5g vidare, alt armeen, denna regenlens h\u00f6gra hand, genom hvilken han skall \u00e5t ordningen och friden gifva dess yttre skydd och f\u00f6r svara samh\u00e4llet b\u00e5de emot yttre fiender och inhemska orostiftare, icke s\u00e5som i andra l\u00e4nder \u00e4r en ifr\u00e5n folket mer eller mindre skarpt skiljd korporation, som ofta urartar \u00f6msom till tyrannens och \u00f6msom till upprorsmakarens verk tyg, i begge fallen folkets fiende och f\u00f6rtryckare samt i allm\u00e4nhet p\u00f6belns f\u00f6rbundsbroder, ulan tverlom omedelbart utg\u00e5r ur folkets sk\u00f6le och \u00e4r dermed innerligt iuf\u00f6rlifvad. Den Svenske soldaten \u00e4r derf\u00f6re ej mindre folkets man och representant \u00e4n konungens trogne ijenare, och i f\u00f6ljd deraf blir armeen, s\u00e5 snart den hos sig uppr\u00e4tth\u00e5ller sin inr\u00e4ttnings princip och \u00e4r trogen sig sjelf, en ut g\u00e5ngspunkt icke, s\u00e5som m\u00e5ngen g\u00e5ng annorst\u00e4des, f\u00f6r ett emellan servilism och anarchi texlande ulan tvertoni f\u00f6r ett verkligen loyalt t\u00e4nkes\u00e4tt. Den exseculiva mag tens egentliga ut\u00f6fning s\u00e5g Carl Johan h\u00e4r vara an f\u00f6rtrodd \u00e5t en h\u00f6fdingastyrelse, som ehuru utrustad med tillr\u00e4cklig myndighet f\u00f6r sitt \u00e4ndam\u00e5l, dock \u00e4r s\u00e5 st\u00e4lld, alt det n\u00e4stan \u00e4r f\u00f6r densamma om\u00f6jligt att blifva organ f\u00f6r godtycke och v\u00e5ld. Han fann slutligen en repre sentation, som \u00e4r rakt motsatt den, till hvilken det re volution\u00e4rt uppr\u00f6rda Europa nu tenderar. Den ger n\u00e4m ligen icke betydelse och vigt \u00e5t den ochlokratiserande personlighetsprincipen, hvilken nu utg\u00f6r de upproriska r\u00f6relsernas egentliga utg\u00e5ngspunkt, ulan tvertoni upp- st\u00e4ller den, till skydd emot individualismens f\u00f6rst\u00f6rings- kraft, de grundfunclioner, hvarigenom samfundslifvet b\u00e5de uppr\u00e4tth\u00e5ller och utvecklar sig sjelft; \u00e5 ena sidan dem, som skydda och uppr\u00e4tth\u00e5lla det traditionellt be-"], [101, "5 sl\u00e5ende, \u00e4rftligheleu och sedvanan, och som s\u00e5ledes i str\u00e4ngare mening \u00e4ro conservativa och borde kallas de mokratiska, om ordet icke s\u00e5 l\u00e4nge blifvit missbrukadt lill skydd f\u00f6r p\u00f6belagitationen , och \u00e5 den andra sidan dem, som verka lill samh\u00e4llets utveckling och f\u00f6rb\u00e4ttring genom personlighetens inflytelse, culturen och industrien, som i sjelfva verket \u00e4ro samh\u00e4llets aristokratiska eller f\u00f6rb\u00e4ttringskrafter. Den Svenska representationen \u00e4r s\u00e5 ledes ej endast passivt slark emot det oroliga f\u00f6r\u00e4n dringsbeg\u00e4ret i allm\u00e4nhet, ulan \u00e4fven genom sin inne boende princip positivt, emot samh\u00e4llets v\u00e5dligaste fien der i v\u00e5r tid, det uti en f\u00f6rnedrande egennytia rotade penningev\u00e4ldet och det ur sjelfklokhetens ytliga grund oupph\u00f6rligt uppvexande meningsv\u00e4ldel. Den enskilda personligheten \u00e5tnjuler inom det Svenska samh\u00e4llet icke blott skydd till lif och egendom, utan \u00e4fven, d\u00e5 han beh\u00f6fver det, styrelse och v\u00e5rd. En Engelsk f\u00f6rfattare-) s\u00e4ger: att ,. det grymmaste h\u00e5n n\u00e5gon kan yttra till den svage och hjelpl\u00f6se, d\u00e5 han, omgifven af n\u00f6d och fre stelser, icke vet hvarth\u00e4n han skall v\u00e4nda sig, \u00e4r till s\u00e4gelsen: \"styr dig sjelf.\" Det \u00e4r \u00e5ter motsatsen af detta den falska liberalismens h\u00e5n, som utg\u00e5r ifr\u00e5n den Sven ska statsf\u00f6rfattningens anda. Svensken \u00e4r \u00e4fven fri att efter f\u00f6rm\u00e5ga arbeta f\u00f6r sitt f\u00e4derneslands v\u00e4l. Siats f\u00f6rfattningen utest\u00e4nger honom icke ifr\u00e5n n\u00e5gon plats ibland sina v\u00e5rdare och organer, om han har eller an ses hafva duglighet dertill, och han \u00e5tnjuter den yttran der\u00e4tt, som, ehuru den mer \u00e4n ofta missbrukas, f\u00f6r sm\u00e4delsens och tvedr\u00e4gtens l\u00e5ga och f\u00f6rderfliga \u00e4ndam\u00e5l, och deremol alldeles f\u00f6r litet brukas f\u00f6r befordran af det goda, det sanna, det r\u00e4tta och det nyttiga, dock \u00e4r och f\u00f6rblifver elt n\u00f6dv\u00e4ndigt villkor f\u00f6r den verkliga culturens tillvext och f\u00f6rkofran. Men om \u00e5 ena sidan Carl Johan s\u00e5g allt delta, m\u00e5ste Han \u00e4fven \u00e5 den andra, ') Ca.lyle."], [102, "6 ehuru Hans mildhet sannolikt hindrade Honom att n\u00e5 gonsin yttra del, hafva funnit, att Nationens bildning \u00e4r alldeles f\u00f6r svag och inskr\u00e4nkt all kunna utrusta t\u00e4nkes\u00e4ttet med den insigt uti statsf\u00f6rfattningens verkliga betydelse, ulan hvilken det icke f\u00f6rm\u00e5r genomtr\u00e4nga den med lefvande kraft, utan k\u00e4nner den, den m\u00e5 vara huru f\u00f6rtr\u00e4fflig som helst, blott s\u00e5som ett tryckande yttre tv\u00e5ng, blir genomgripet af oro, och till ytterlighet best\u00e4mbart af s\u00e5v\u00e4l inhemska hugskott som utifr\u00e5n inhemtade me- ningar. Carl Johan m\u00e5ste s\u00e5ledes snart hafva f\u00f6rv\u00e4rfvat en \u00f6fvertygelse, som kraftigt underst\u00f6dde Hans, \u00e4fven utan den, starka vilja, att vara trogen de f\u00f6rbindelser, Han vid uppstigandet p\u00e5 sin h\u00f6ga fursteplats sig \u00e5tog och d\u00e5 beseglade med h\u00f6gtidliga l\u00f6ften. \u2014 I en tid, d\u00e5 trol\u00f6shet h\u00f6r till dagens ordning; d\u00e5 de m\u00e4gtige bryta sina l\u00f6ften b\u00e5de till samh\u00e4llet och folken, och de sed nare, eller r\u00e4ttare de demagoger och p\u00f6belmassor, som missbruka deras namn, bryta sina emot b\u00e5de regenter och lagar, och i f\u00f6ljd deraf den ena dagen upproret beprisas s\u00e5som befrielse och den andra den med v\u00e5ld och list utf\u00f6rda usurpationen lofsjunges s\u00e5som r\u00e4ddning, gaf Hjel ten i Norden trohetens v\u00f6rdnadsbjudande f\u00f6resyn; och under det i de flesta delar af verlden hopar af m\u00e4n, hvilka s\u00e5v\u00e4l i f\u00f6rst\u00e5nd, kunskaper och talenter som i vilja och mod, icke kunna anses f\u00f6r annat \u00e4n dvergar, sammanskocka sig omkring \u00e4n den ena och \u00e4n den an dra af samh\u00e4llsbyggnades pelare, f\u00f6r att med Simsons hat och blindhet, ehuru icke med hans styrka, rycka dem omkull, stod Han, den af naturen, lyckan och erfaren heten rikt beg\u00e5fvade, med djup v\u00f6rdnad inf\u00f6r den under bart rika och stora organism, hvilken menniskorna van ligen i sin f\u00f6rm\u00e4lna inskr\u00e4nkthet tro vara deras eget verk, och den de s\u00e5ledes anse sig kunna handtera efter sitt godtycke, m\u00e5ngen g\u00e5ng efter sina infall eller blott och bart efter ingifvelsen af sina passioner. Men ehuru"], [103, "7 den, i f\u00f6ljd af delta menniskornas \u00f6fvermod, b\u00e4r alltf\u00f6r m\u00e5nga sp\u00e5r af menskliga b\u00e5de f\u00f6rvillelser och f\u00f6rbry telser, \u00e4r den dock s\u00e5 l\u00e4nge den lefver och har best\u00e5nd, en uppenbarelse af det mensklighetens gemensamma lif, som inneh\u00e5ller v\u00e5rt sl\u00e4gles h\u00f6gsta, af den enskilda inen- niskans vilja och anspr\u00e5k oberoende, lag. Men hvad var det, som hos samh\u00e4llet utgjorde det egentliga f\u00f6rem\u00e5let f\u00f6r Carl Johans v\u00f6rdnad? Det gamla, s\u00e4ger man van ligen; men detla \u00e4r alldeles falskt. I v\u00e5rt land bzv al drig funnits n\u00e5gon, som i lika h\u00f6g grad som Han omedel bart \u00e5sk\u00e5dat och med sin personliga erfarenhet inf\u00f6rlifvat f\u00f6rg\u00e4ngelsens magt \u00f6fver samh\u00e4llet, i hela dess f\u00f6rf\u00e4rliga storhet, sett huru den str\u00e4cker sig icke allenast till alla menniskorverk, utan \u00e4fven till lifvets egna pioducler, lill den timliga varelsens alla geslaller. Men just derf\u00f6re, alt Hans insigl uti f\u00f6rg\u00e4ngelsens s\u00e4kerhet och magi, var s\u00e5 tydlig och djup, m\u00e5ste Han \u00e4fven vara \u00f6fvertygad derom, alt menniskans f\u00f6retag att sjelf gripa sig an med f\u00f6rst\u00f6ringens verk \u00e4r icke allenast alldeles obeh\u00f6fligt, utan \u00e4fven, emedan sv\u00e5rligen n\u00e5gon kan egna sig der\u00e5t utan sidv\u00f6rdnad f\u00f6r det heliga, till sin inre grund icke annat \u00e4n d\u00e5rskap och brott. Tvertoni \u00e5ligger det sam h\u00e4llets v\u00e5rdare, att ined v\u00f6rdnadsfull k\u00e4rlek omfatta det vardande nya och lill beskydd af dess utveckling om sorgsfullt v\u00e5rda det f\u00f6rfallande gamla, s\u00e5 l\u00e4nge dess lif \u00e4nnu r\u00e4cker. Den v\u00f6rdnad \u00e5ter, som utg\u00f6r den lefvande och best\u00e4mmande principen i ett s\u00e5dant politiskt system, m\u00e5ste uppkomma genom elt djupt uppfattande af den eviga grnndkraft, ifr\u00e5n hvilken allt som varit, \u00e4r och varda skall, med inre n\u00f6dv\u00e4ndighet utg\u00e5r. D\u00e5 menni skan \u00e5ter emanciperar sig ifr\u00e5n denna n\u00f6dv\u00e4ndighet, icke mera tror p\u00e5 lifvet utan s\u00e4tter sin vilja och sin kraft i dess st\u00e4lle, tager hon ej blott f\u00f6rst\u00f6ringen i sin egen hand, utan f\u00f6retager sig \u00e4fven att sjelf g\u00f6ra det nya, hvilket i f\u00f6ljd deraf blir utan inre verklighet och korl lifvadt s\u00e5som \u00e5rets, ja! slundom s\u00e5som dagens skiften."], [104, "8 Med v\u00f6rdnadsfull och verkligt l\u00e4ngtande aning \u00e4lskade Carl Johan den f\u00f6r\u00e4dlade mensklighetens vardande blom ma, men Han k\u00e4nde djupt, att det icke \u00e4r \u00e5t mennisko hand f\u00f6runnadt att i f\u00f6rlid bryla den knopp, som \u00e4nnu omsluter den. Detta ingrepp har or\u00e4kneliga g\u00e5nger under loppet af mensklighetens historia blifvit, dels af det ovisa nitet dels af den v\u00e5ldsamma handlingens lusl\u00e4, ej blott f\u00f6rs\u00f6kt utan \u00e4fven verkst\u00e4lldl, men f\u00f6ljden deraf har varit den, att blomman den ena g\u00e5ngen efter den andra vissnat, och den stam, ur hvilken den skjutit upp, har ofla sjelf derjemte g\u00e5tt under. F\u00f6rst\u00e5 \u00e5ter samh\u00e4l lets v\u00e5rdare sitt kall och blomman f\u00e5r ost\u00f6rd uppn\u00e5 den mognade utvecklingens dag, skall knoppen d\u00e5 \u00f6ppna sig af sig af sig sjelf, det yttre skalet falla bort sedan dess skydd ej mer beh\u00f6fves, och blomman tr\u00e4da fram i sin fulla pragt, med s\u00e4kerhet f\u00f6reb\u00e5dande den herrliga frukt, som inneh\u00e5ller mensklighetens stora f\u00f6rvandling och nu utg\u00f6r f\u00f6rem\u00e5let f\u00f6r dess sk\u00f6naste och \u00e4dlaste hopp. Det g\u00e5r i denna stund en hemsk och dyster aning genom m\u00e5nga t\u00e4nkande menniskors br\u00f6st, vid f\u00f6rest\u00e4ll ningen om det gamla Europas framtid. Bedan 1807, d\u00e5 v\u00e5ldets magt nyss hade utf\u00f6rt en af sina hurtigaste bragder, och tunga, m\u00f6rka, \u00e5skdigra moln alltmer sam manskockade sig \u00f6fver Europas centralstater \u2014 yttrade en, b\u00e5de s\u00e5som statsman och h\u00e4fdatecknare utm\u00e4rkt, man*): 'Min tro, att menskligheten en g\u00e5ng skall komma fram till fridens och frihetens f\u00f6rlofvade land, \u00e4r v\u00e4l fast och orubblig, men jag \u00e4r n\u00e4stan lika s\u00e4kert \u00f6fver tygad derom, alt den Europeiska civilisationen \u00e4r s\u00e5 djupt genomgripen af sjukdom, att den m\u00e5ste g\u00e5 under f\u00f6rst.\" Denna tanke har i den sednaste liden \u00e5lervaknat hos m\u00e5nga, och hos flera gifvit sig luft i mystiskt ho tande sp\u00e5domar. De, som v\u00e4nda sina tankar ut\u00e5t och ej betrakta n\u00e5got annat \u00e4n mensklighetens yttre sl\u00e4ll- *) Mackintosb."], [105, "9 ning, \u00e4ro ej besv\u00e4rade af s\u00e4dana aningar; utan de hafva sin lust. sitt hopp och sin fr\u00f6jd uti industriens flor och i lillvexten af de empiriska kunskaper, hvaraf delta be fordras. Men just sjelfva denna ytterliga f\u00f6rtr\u00f6stan p\u00e5 det yttre vittnar om svaghelen hos det inre och verkligt positiva, hvilket hos m\u00e4ngden tyckes hafva f\u00f6rlorat med vetandet af sig sjelf. Crislallpalaiseu med alla sina herr ligheter, \u00e5ngmachinerna, telegrapherna och gr\u00e4fningen i Californiens guldgrufvor skola lika s\u00e5 litet r\u00e4dda civi lisationen hos de nu existerande nationerna, som pyra miderna, pagoderna, aquseduclerna och den rika konst verld, hvars qvarlemningar \u00e4nnu \u00e5sk\u00e5das med vanm\u00e4g tigt efterapningsbeg\u00e4r, f\u00f6rm\u00e5dde g\u00f6ra det hos forntidens folk. Civilisationens verkliga grund \u00e4r andelig; den \u00e4r uttryck af och organ f\u00f6r den inre f\u00f6rvandling, som ut g\u00f6r mensklighetens v\u00e4sende, och n\u00e4r den upph\u00f6r att vara detta, affaller den ifr\u00e5n sin lefvande princip och f\u00f6rst\u00f6r sig sjelf. Att \u00e5ter en s\u00e5dan sjellf\u00f6rsl\u00f6ring i v\u00e5r lid b\u00f6rjat, \u00e5dagal\u00e4gges icke allenast af de oupph\u00f6rligt \u00e5terkommande upproren och det aldrig hvilande oms:\u00f6pningsbeg\u00e4ret i afseende p\u00e5 samh\u00e4llets inr\u00e4ttningar, utan \u00e4fven och huf vudsakligen af den \u00f6ppet och n\u00e4stan allm\u00e4nt uttalade bek\u00e4nnelsen, att individualitetens emancipation ifr\u00e5n samfundslifvets inre n\u00f6dv\u00e4ndighet b\u00f6r anses s\u00e5som menniskonalurens heliga fordran, och tillfredsst\u00e4llandet af den f\u00f6rras anspr\u00e5k, s\u00e5som samh\u00e4llets h\u00f6gsta \u00e4ndam\u00e5l. Men emot denna nog djupt och allm\u00e4nt genomgripande emancipation, har dock omsider en, s\u00e5som det synes, mer och mer tillvexande reaction vaknat, Denna reaction utg\u00e5r dock icke hos alla, som deltaga deri, ur samma inre grund. N\u00e5gra g\u00f6ra det af tr\u00f6ghet och undergifvenhet under vanans magt, och n\u00e5gra derf\u00f6re, att den form, samh\u00e4llet nu har, r\u00e5kar att beskydda deras personliga st\u00e4llning och f\u00f6rdelar. Ehuru reactionen, \u00e4fven d\u00e5 den kommer ifr\u00e5n dessa h\u00e5ll, \u00e4r mindre vild och v\u00e5ldsam \u00e4n revolutionen och stundom"], [106, "10 lill och med fridsam, \u00e4r den dock till sin inre grund lika litet aktningsv\u00e4rd, som den sednare. De utg\u00e5 n\u00e4m ligen begge ur egoism, och i sin of\u00f6rsonliga strid egga de lill allt h\u00f6gre och l\u00f6rderfligare grad hvarandra\u00bb f\u00f6r sl\u00f6ringskrafler. Den reaction \u00e5ter, som f\u00f6rtjenar con servatismens \u00e4dla och v\u00f6rdnadsbjudande namn, \u00e4r af hell annan art. Det \u00e4r n\u00e4mligen den, som af den fasta \u00f6f vertygelsen atl det heligas dyrkan \u00e4r s\u00e5 v\u00e4l den enskilda menniskans som mensklighetens egentliga grundkraft, \u00e4f ven i ror att lydnaden f\u00f6r detta heliga, eller troheten emot den eviga r\u00e4ltvisan utg\u00f6r sam h\u00e4lls myndighetens ursprung, rot och grund, och s\u00e5ledes yrkar att v\u00f6rdnad, lydnad och skyldighet \u00e4ro s a m h \u00e4 I I s I i f v e t s uppr\u00e4tth\u00e5l lande krafter, i motsats emot tidens sjelfviska l\u00e4ror om individualitetens emancipation och r\u00e4ttig het att, med hvilka medel som helst, g\u00f6ra sina anspr\u00e5k g\u00e4llande antingen genom uppror eller genom ink r aktning, allt efter som det passar f\u00f6r dess st\u00e4llning och f\u00f6rh\u00e5llanden. Det \u00e4r \u00e5ier denna conservatismens heliga grund tanke, som Carl Johan, n\u00e5gon g\u00e5ng i ord men \u00e4nnu full st\u00e4ndigare och tydligare i gerning, genom sin under sin l\u00e5nga lefnads skiftande \u00f6den troget bevarade politiska charakter, b\u00e5de s\u00e5som unders\u00e5te, republikan och konung, uttalat med en s\u00e5dan klarhet och fasthet, alt det torde vara sv\u00e5rt att uppleta n\u00e5got dermed fullkomligen jem f\u00f6rligt exempel. Om de m\u00f6rka aningarne skulle g\u00e5 i fullbordan, blir s\u00e5ledes Carl Johan en af v\u00e5r tids tragiska hjeltar, hvilka inf\u00f6r en kommande tids h\u00e4fdeforskare skola ifr\u00e5n ruinerna, s\u00e5som lysande punkter, genomstr\u00e5la barbariets nu instundande natt. Men denna f\u00f6rest\u00e4llning \u00e4r f\u00f6r tung att b\u00e4ra, och vi vilje derf\u00f6re \u00e4nnu bevara r\u00e4dd ningens hopp, och blir detta en g\u00e5ng en verklighet, skola det Skandinaviska Nordens br\u00f6drafolk i de tillkommande"], [107, "11 tider, blicka upp till Carl Johans minne med tacksamhet. s\u00e5som vi nu g\u00f6ra det med hopp, och vi hemb\u00e4re s\u00e5le des Honom i dag v\u00e5r hyllning, icke egentligen s\u00e5som det n\u00e4rvarandes eller det f\u00f6rflutnas, ulan s\u00e5som fram tidens man! i. Sedan v\u00e5rt sista m\u00f6te har f\u00f6rbundet lidit flera f\u00f6r luster. Af de k\u00e4rlekens och det tacksamma minnets ljuft doftande nattvioler, som v exa p\u00e5 Carl Johans graf, hafva fem vissnat och fallit (ill jorden; SiatsR\u00e5det af Wing\u00e5rd, Landsh\u00f6fd ingen Lorichs, \u00d6fversten Da? v el, Fabrik\u00f6ren Swariz och Po s t - 1 n s p e c t o ren Major Flach. Den f\u00f6rstn\u00e4mnde af dessa, SiatsR\u00e5det af Wing\u00e5rd, innehade under Carl Johans regering, f\u00f6rst s\u00e5som lands h\u00f6fding och sedan s\u00e5som statsr\u00e5d, h\u00f6ga f\u00f6rtroendeposter, och han bestridde dem med nit och fosterl\u00e4ndsk v\u00e4lvilja. I den provins, hvilken han s\u00e5som landsh\u00f6fding en l\u00e5ng tid v\u00e5rdade, skall hans minne af m\u00e5nga bevaras med h\u00f6gaktning och tacksamhet. Det mest utm\u00e4rkande dra get i hans charakter var en n\u00e4stan barnslig och tillika gl\u00e4dtig fromhet, som genomtr\u00e4ngde s\u00e5v\u00e4l hans verkligt varma fosterlandsk\u00e4rlek, hans djupt v\u00f6rdnadsfulla tillgif venhet f\u00f6r konungen och den v\u00e4lvilliga k\u00e4nsla, hvarmed han omfattade sina m\u00e5ngfaldiga v\u00e4nskapliga f\u00f6rh\u00e5llanden. Han hade b\u00e5de genom vidstr\u00e4ckt l\u00e4sning och m\u00e5ngsidig erfarenhet f\u00f6rv\u00e4rfvat ett rikt f\u00f6rr\u00e5d af kunskaper, och, om \u00e4fven hans tanke icke hade tillr\u00e4ckligt speculativ kraft, att \u00e5t dem alla gifva grundlighet och sammanh\u00e5ll ning, \u00f6fversk\u00e5dade han dem dock, i synnerhet i vissa detaljer, med reda och klarhet. Hans l\u00e5ngt drifna spr\u00e5k samhet b\u00e5de i umg\u00e4nget och s\u00e5som f\u00f6rfattare, som dock i allm\u00e4nhet var treflig och ej s\u00e4llan sp\u00e4ckad med naiva infall, gaf honom i m\u00e5ngas \u00f6gon en skepnad af ytlighet,"], [108, "12 hvilken likv\u00e4l vid en n\u00e4rmare bekantskap oftast f\u00f6rsvann. Hans v\u00f6rdnadsfulla k\u00e4rlek lill Carl Johan var varm och hjertlig, och syntes stundom vara genomtr\u00e4ngd af n\u00e5got, som man skulle kunna kalla f\u00f6r h\u00e4pen beundran. Hans politiska \u00e5sigier skulle i f\u00f6ljd af den lifliga r\u00f6rligheten i hans lynne m\u00f6jligen hafva blifvit vacklande, om han icke i afseende p\u00e5 dem hade haft tillf\u00e4lle, att sluta sig intill sin, i sina grundsatser ovanligt f\u00e4ste och honom i de flesta afseenden \u00f6fverl\u00e4gsne, yngre broder. Det \u00e4r mycket att beklaga det denne yngre broders, Erkebisko- pen af Wing\u00e5rds namn saknas ibland ledam\u00f6terna af v\u00e5rt f\u00f6rhund. Men orsaken dertill \u00e4r den, att det var f\u00f6rst efter hans borlg\u00e5ng, som f\u00f6rbundet b\u00f6rjade utvidga sig, genom att till Carl Johans samleliga k\u00e4nda v\u00e4nner adressera en inbjudning, all, s\u00e5som ledam\u00f6ter af detsamma bek\u00e4nna sin tillgifvenhet f\u00f6r den Store H\u00e4dang\u00e5ngne och derigenom \u00e5stadkomma ett historiskt document, som f\u00f6r Hans minne hos eflerverlden kan blifva af n\u00e5gon vigt. Men omErkebiskopen af Wing\u00e5rds namn icke tillh\u00f6rde f\u00f6rbundet, var han sjelf dock genom sitt t\u00e4nkes\u00e4tt s\u00e5 mycket n\u00e4rmare dermed f\u00f6renad. Han var icke allenast Carl Johan i utm\u00e4rkt grad varmt till- gifven, ulan \u00e4fven en af de m\u00e4rkv\u00e4rdigaste m\u00e4n, som lefde under Hans regering, och skall troligen s\u00e5som s\u00e5- dan erk\u00e4nnas af eflerverlden. P\u00e5 den bana, hvilken han genomgick lill den h\u00f6gsta platsen inom Svenska kyrkan, var han trofast i sin \u00f6fvertygelse och i uppfyllandet af sina skyldigheter. Han var f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r m\u00e5nga antipa- thier och ih\u00e4rdiga bittra sm\u00e4delser, och det fanns tro ligen icke n\u00e5got skifte af hans lefnad, uti hvilket opi nionens vind var f\u00f6r honom gynnande. Men han vack lade dock aldrig, och ehuru han genom qvickhet, skarpa sarcasnier och ovanlig \u00f6ppenhjertighet \u00f6kade antalet af sina fiender, var hans harm dock mindre djup, \u00e4n men niskor vanligen f\u00f6rest\u00e4llde sig. Den h\u00f6ga befattning, han i slutet af sin lefnad innehade, ut\u00f6fvade han med tro-"], [109, "13 het, nit och framg\u00e5ng, s\u00e5 all kyrkans politiska betydelse inom v\u00e5rt samh\u00e4lle, blef under hans lid st\u00f6rre \u00e4n den p\u00e5 l\u00e4nge varit f\u00f6rr. Hans starka religi\u00f6sa tro och ovan ligt grundliga bildning saite honom i sl\u00e5nd, att med djupare insigt \u00e4n menniskor i allm\u00e4nhet bed\u00f6mma v\u00e4rdet af Carl Johans historiska betydelse, och han hade der igenom f\u00f6r sin personliga tillgifvenhel f\u00f6r konungen en verklig och genomgripande \u00f6fvertygelses s\u00e4kra grund. Han hade en fast tro. att det goda slutligen skall segra icke blott inom menskligheten i allm\u00e4nhet, utan \u00e4fven hos oss, att omsider sanning skall segra \u00f6fver l\u00f6gn, vis het \u00f6fver f\u00e5vett. nit \u00f6fver illvilja, lydnad \u00f6fver slursk het och verklig heder \u00f6fver sm\u00e4delse, och det var ge nom denna tro, som han s\u00e5 djupt sympathiserade med den Store Konungen, och var v\u00e4rdig, att sl\u00e5 vid Hans sida, s\u00e5som den fr\u00e4mste v\u00e5rdaren af samh\u00e4llets djupaste, \u25a0\u25a0l\u00e4gligaste och heligaste grundkraft. Landsh\u00f6fdingen Lorichs innehade under Carl Johans regering \u00e4fven ett h\u00f6gt och vigtigt embete. Han var i mer \u00e4n trettio \u00e5r Dalarnes h\u00f6fding och s\u00e5ledes i konun gens namn v\u00e5rdare af den provins, der allmogen mer \u00e4n annorst\u00e4des bibeh\u00e5ller det Svenska folkets urgamla character i seder och lefnadss\u00e4tt. Han f\u00f6rv\u00e4rfvade der, i ovanlig grad, f\u00f6rtroende, h\u00f6gaktning och k\u00e4rlek, och dessa yttrade sig allm\u00e4nt och h\u00f6gtidligt f\u00f6rst d\u00e5 han af tr\u00e4dde ifr\u00e5n sin befattning, och sedan m\u00e5h\u00e4nda \u00e4nnu djupare, ehuru, s\u00e5som det egnar den verkliga sorgen, mindre \u00f6ppet och allm\u00e4nt, d\u00e5 han snart derefter lemnade det jordiska. Hans k\u00e4rleksfulla v\u00f6rdnad f\u00f6r Carl Johan var stark, och detta i ovanlig grad. Det ber\u00e4ttas om honom, att han mer \u00e4n en g\u00e5ng skall hafva yttrat, det han tyckte att verlden var tom efter Konungens bortg\u00e5ng, i synnerhet d\u00e5 han icke tr\u00e4ffade n\u00e5gon sj\u00e4lsfr\u00e4nde, till hvilken han \u00f6ppet och f\u00f6rtroligt kunde om Honom yitra sina tankar. \u00d6fver den usla sm\u00e4delse , som icke en g\u00e5ng vid den Store Mannens graf hade vett att tystna,"], [110, "14 k\u00e4nde han en djup harm. och n\u00e4r n\u00e5gon i hans n\u00e4rvaro till\u00e4t sig ett aktningsl\u00f6st eller f\u00f6rklenligl ord om den \u00e4lskade H\u00e4dang\u00e5ngne, uppl\u00e5gade denna harm till verk lig vrede. \u00d6fversten Daevel var i n\u00e4ra 20 \u00e5r Chef f\u00f6r Up lands regemente och ehuru han aldrig var i tillf\u00e4lle alt bestrida denna befattning, beh\u00f6ll han dock s\u00e5 l\u00e4nge han lefde, q\u00bb ar sina gamla vapenbr\u00f6ders v\u00e4nskap i of\u00f6rmin skad v\u00e4rma, och denna v\u00e4nskap meddelade sig \u00e4fven \u00e5t regementets yngre officerare, s\u00e5 att han af dem alla \u00e5tnj\u00f6t aktning och tillgifvenhet. Den befattning han i st\u00e4llet ut\u00f6fvade var den af commendant i hufvudstaden , hvartill han utn\u00e4mndes redan 1820. Det var \u00e5ter denna tjenst, hvilken han bestridde p\u00e5 elt s\u00e4tt, som \u00e5t honom f\u00f6rv\u00e4rfvade den egenartade repulalion, hvilken troligen l\u00e4nge kommer att bevara hans minne. Han var icke allenast trogen, ih\u00e4rdig, punktlig och str\u00e4ngt ordentlig, utan, hvad som \u00e4r \u00e4nnu ovanligare, \u00e4fven mild och f\u00f6r dragsam. Det anseende och f\u00f6rtroende han hos ord ningens v\u00e5rdare och myndigheter \u00e5tnj\u00f6t, voro stora och f\u00f6rblefvo under hela hans l\u00e5nga tjenstetid of\u00f6rminskade, men det oaktadt omfattades han af den st\u00f6rre massan af Stockholms befolkning, med verklig, n\u00e4stan barnslig k\u00e4rlek, och delta i den grad, atl s\u00e4llan, om n\u00e5gonsin, n\u00e5gon annan derf\u00f6r varit f\u00f6rem\u00e5l, aldraminst p\u00e5 den plats han innehade. Han \u00e4lskade sin Store Konung varmt, ej mindre af v\u00f6rdnad f\u00f6r Hans personliga egen skaper \u00e4n af b\u00e5de fosterl\u00e4ndsk och personlig tacksamhet. Men hans tillgifvenhet hade dock en \u00e4nnu djupare grund. I ut\u00f6fningen af sin tjenst var han oupph\u00f6rligt blottst\u00e4lld f\u00f6r frestelser till missn\u00f6je, harm och menniskof\u00f6rakt , men hans godhjertenhet var s\u00e5 rik och stark, att han segrade der\u00f6fver, och \u00e4nda till sin lefnads afton \u00e4lskade sina medmenniskor och ville af dem \u00e4lskas tillbaka. Ge nom dessa sitt hjertas oupph\u00f6rligt f\u00f6rnyade segrar blef han en sj\u00e4lsfr\u00e4nde \u00e5t sin store Konung, hvilken p\u00e5 sin"], [111, "15 h\u00f6ga plats hade samma slags fiestelser, ehuru af en vida st\u00f6rre och djupare art att bek\u00e4mpa, och bestod i pr\u00f6f ningen p\u00e5 ett s\u00e4tt. som v\u00e4l m\u00e5ste anses vara ovanligt hos alla liders herrskare. Sj\u00e4lsfr\u00e4ndskap \u00e4r \u00e5ter den djupaste och starkaste roten lill den \u00f6msesidiga lillgif venhelen emellan menniskor, deras st\u00e4llning i lif vet m\u00e5 vara huru skiljaktig som helst. Fabrik\u00f6ren Svartz var icke embelsman och hade s\u00e5 ledes inom statsf\u00f6rvaltningen icke n\u00e5gon plats vare sig h\u00f6g eller l\u00e5g, utan han var blott borgare, ehuru i detla ords \u00e4dlare mening. D\u00e5 en borgare sk\u00f6ler sill yrke redligt, flitigt och skickligt och g\u00f6r livar man r\u00e4tt, \u00e4r han en aktningsv\u00e4rd man, ehuru det egentliga \u00e4ndam\u00e5let f\u00f6r hans verksamhet \u00e4r hans egen f\u00f6rdel och vinst. Men det gifves dock af denna samh\u00e4llsclass en h\u00f6gre ordning, och det \u00e4r den, hvilken Svartz tillh\u00f6rde. Det \u00e4r n\u00e4m ligen den, som uppfattar sladsmannan\u00e4ringarna i allm\u00e4n het och i synnerhet de verkligt producliva, s\u00e5som en icke blott f\u00f6r landels v\u00e4lst\u00e5nd utan \u00e4fven f\u00f6r civilisatio nens utveckling och flor vigtig och n\u00f6dv\u00e4ndig bildnings kraft. De \u00e4lska den s\u00e5ledes f\u00f6r detla dess inre v\u00e4rde, och v\u00e5rda med faderlig v\u00e4lvilja de uti industriens tjenst verkligt arhelandes b\u00e5de lycka och uppfostran. De hafva vanligen dessutom elt par utm\u00e4rkande drag i sin cha racter, som \u00e4fven tr\u00e4ffades hos Svartz. A ena sidan omfatta de med f\u00f6rk\u00e4rlek den stad, hvars geuiensamhet de tillh\u00f6ra och \u00e4lska icke allenast dess v\u00e4lst\u00e5nd och o lycka, utan \u00e4fven dess anseende och \u00e4ra. A den andra skatta de framf\u00f6r allt det redbara och verkliga i lifvet, och hysa ovilja emot det, som \u00e4r eller kan vara blott sken, samt hafva derf\u00f6re en stolt antipathi emot alla sk\u00e4nkta f\u00f6retr\u00e4den och utm\u00e4rkelser, s\u00e5som rang, titlar, decorationer o. s. v. Denna eleverade borgarecharacter har spelat en stor rol i civilisationens hisloria , i syn nerhet i Europa. Hos oss \u00e4r v\u00e4l detta samfundselement \u00e4nnu lemligen svagt utbildadt, men ibland dem, hos hvilka"], [112, "16 det personligen framtr\u00e4dt med st\u00f6rre \u00f6fvervigt, intager Svarlz elt utm\u00e4rkt rum. Jag Iviflar verkligen att sedan Sahlgrens och Ahlsir\u00f6mers tid, n\u00e5gon haft ett s\u00e5 er k\u00e4ndt anseende derf\u00f6r som han. Denna borgarecharacter kan dock genom ensidighet urarta och i sl\u00e4llei f\u00f6r gag nelig blifva verkligt f\u00f6rderflig. Detta sker \u00e5ter deri genom au den skattar industrien h\u00f6gre \u00e4n culturen, handens arbeten h\u00f6gre \u00e4n tankens och derjemte l\u00e5ter \u00f6fverv\u00e4ldiga sig af den vidskepelse, som tror att rike domen utg\u00f6r hnfvudsaken i elt folks verkliga lycka. Men ifr\u00e5n detla urartande var Svartz fri. Han medgaf \u00e5t den h\u00f6gre culturen v\u00f6rdnadsfullt dess r\u00e4lt, och han skattade de arhetandes v\u00e4lst\u00e5nd, s\u00e5som v\u00e4sendlligare f\u00f6r etl samh\u00e4lles lycka \u00e4n deras herrars och patroners rike dom. Det torde om f\u00e5 Svenskar kunna s\u00e4gas med s\u00e5 mycken sanning som om honom , alt de silfverhvila loc kar som prydde hans hjessa voro en borgarekrona, den han vunnit p\u00e5 r\u00e4ttr\u00e5dighetens och det k\u00e4rleksfulla ni tets v\u00e4g. Carl Johan \u00e4lskade han med ett starkt mannahjertas hela allvar, b\u00e5de af tacksamhet p\u00e5 Norrk\u00f6pings v\u00e4gnar och af v\u00f6rdnad f\u00f6r Hans hjeltecharacter och \u00f6friga per sonliga egenskaper, men framf\u00f6r allt af en djup sym patin med Hans varma landsfaderliga hjerta. Han har \u00e4fven \u00e5dagalagt denna k\u00e4rlek tydligare och fullst\u00e4ndigare \u00e4n n\u00e5gon annan Svensk, ty det var han, som f\u00f6ran ledde och hufvudsakligen genomdref uppresandet af den minnesstod i Norrk\u00f6ping, hvilken \u00e4r den f\u00f6rsta i sitt slag, v\u00e5rt land \u00e4ger Huru han sjelf t\u00e4nkte om bety delsen af denna minnesstod har han en g\u00e5ng \u00f6ppet ut talat. Han yttrade sig n\u00e4mligen 1847 s\u00e5lunda: \"Om vid Carl Johans d\u00f6d, det Svenska t\u00e4nkes\u00e4ttet hade, ge nomtr\u00e4ngdt af v\u00f6rdnad och k\u00e4rlek, yttrat sig p\u00e5 ett b\u00e5de sig sjelft och det h\u00f6ga minnet v\u00e4rdigt s\u00e4tt, skulle det hafva varit b\u00e5de f\u00f6rm\u00e4tet och opassande af Norrk\u00f6ping, att i en provinsstad uppresa en s\u00e5"], [113, "17 stor och Europeiskt betydelserik Konungs minnes v\u00e5rd. Men nu f\u00f6rh\u00f6ll det sig annorlunda. Den ne driga sm\u00e4delsens fr\u00e4cka jargon tystnade icke en g\u00e5ng vid Hans graf och det allm\u00e4nna t\u00e4nkes\u00e4ttet var, lindri gast sagdt, slappt och vacklande. D\u00e5 var det \u00e5ter f\u00f6r en communaut\u00e9, som f\u00f6r den Store H\u00e4dang\u00e4ngne var genomtr\u00e4ngd af k\u00e4rlek och tacksamhet, en skyldighet att inf\u00f6r samtid och efterverld tr\u00e4da fram med en pro test. Att denna protest begreps och v\u00e4ckte harm hos Carl Johans vedersakare, b\u00f6r vara tydligt f\u00f6r hvar och en, som har \u00f6ppna \u00f6gon, och derf\u00f6re var f\u00f6retaget \u00e4f ven en handling af mod.\" Det \u00e4r en skyldighet emot den bortg\u00e5ngnes minne, att anf\u00f6ra dessa hans ord, emedan de \u00e5dagal\u00e4gga, att hans k\u00e4rlek till Carl Johan icke var af den ljumma och slappa art, som kan sammanl\u00e4nka sig med en till ytterlighet drifven, urskuldande och \u00f6fver skylande tolerans mot det \u00e4lskade f\u00f6rem\u00e5lets vedersakare och f\u00f6rsm\u00e4dare. Hans ord uttala \u00e4fven till en stor del principen af v\u00e5rt f\u00f6rbund, ty detta \u00e4r till sitt ursprung och i den inskr\u00e4nkta form, hvartill det hittills f\u00f6rm\u00e5tt utveckla sig, \u00e4nnu icke n\u00e5got mer \u00e4n en protest. Majoren Flach var en mera obem\u00e4rkt man och ej k\u00e4nd af den st\u00f6rre allm\u00e4nheten. Men inom den tr\u00e4ngre kretsen af v\u00e4nner och bekanta, \u00e5tnj\u00f6t han i h\u00f6g grad aktning och tillgifvenhet. Om sin k\u00e4rlek till Carl Jo han har han yttrat sig sjelf. I det bref, hvarmed han besvarade inbjudningen till Carl Johans-f\u00f6rbundet, yttrar han: \"Det passar icke mig, att tr\u00e4da upp s\u00e5som domare \u00f6fver Carl Johans historiska betydelse, och att der\u00f6fver yttra n\u00e5got, vare sig pris eller klander. Men jag har tjenat under Honom s\u00e5som f\u00e4ltherre och varit i tillf\u00e4lle att p\u00e5 n\u00e4rmare h\u00e5ll \u00e5sk\u00e5da Hans personliga egenskaper och erfara Hans godhet och v\u00e4lg\u00f6renhet, och jag har fattat f\u00f6r Honom en k\u00e4rlek och v\u00f6rdnad, som jag icke hyst f\u00f6r n\u00e5gon annan p\u00e5 jorden.\" \u2014 Dessa ord \u00e4ro an- 2"], [114, "18 spr\u00e5ksl\u00f6sa, \u00e4dla och manliga, samt m\u00e4rk v\u00e4ldiga derf\u00f6re att de, s\u00e5som jag v\u00e5gar (ro, icke g\u00e4lla blott om honom sjelf, utan \u00e4fven om flera andra. Det finnes n\u00e4mligen i Sverige m\u00e4n, och s\u00e5som jag hoppas icke s\u00e5 alldeles f\u00e5, som gifva Carl Johan hjertats varma hyllning, men f\u00f6rskr\u00e4mda af sm\u00e4delsens k\u00e4cka prat, och f\u00f6rbryllade af dess vr\u00e5ng visa sophistik, v\u00e5ga de ej yttra den, utan sluta den inom sig sjelfva och f\u00f6rvara den i sitt innersta s\u00e5som i ett helgonskrin. Men det \u00e4r tydligt att detta m\u00e5ste \u00e5tf\u00f6ljas af djupa lidanden, ty sm\u00e4delse emot sig sjelf kan elt manligt sinne l\u00e4ttare f\u00f6rdraga, men d\u00e5 den riglar sig emot f\u00f6rem\u00e5len f\u00f6r dess k\u00e4rlek och v\u00f6rdnad, sm\u00e4rtar den mycket djupare. F\u00f6r s\u00e5dana m\u00e4n m\u00e5ste v\u00e4l blotta tillvarelsen af v\u00e5rt f\u00f6rbund vara hugnande, men det till h\u00f6r oss att omsorgsfullt upps\u00f6ka och med oss inf\u00f6rlifva dem, emedan detta torde utan tvifvel f\u00f6r dem medf\u00f6ra en \u00e4nnu st\u00f6rre b\u00e5de tillfredsst\u00e4llelse onh tr\u00f6st; och m\u00e5ngen ibland dem torde \u00e4fven k\u00e4nna hugnad af den tanken , att d\u00e5 gl\u00f6mskans natt en g\u00e5ng skall s\u00e4nka sig \u00f6fver hans namn, det skall s\u00e4gas p\u00e5 hans graf: \"han var dock en af Carl Johans v\u00e4nner.\" \u00c4ra \u00e5t de bortg\u00e5ngne och frid \u00f6fver deras stoft! och s\u00e5 l\u00e4nge v\u00e5rt f\u00f6rbund best\u00e5r, skall deras namn der lefva i h\u00f6gaktningsfull och k\u00e4r \u00e5minnelse! 3. Redan i det 6:te seklet yrkades af den, f\u00f6r de G\u00f6 thiska folkslagens urgamla \u00e4ra s\u00e4rdeles varmt nit\u00e4lskande, Biskopen Jornandes i Ravenna den meningen, att alla dessa folkslag, som under G\u00f6thernas namn \u00f6fveranda kastade Roms v\u00e4lde i Europa, och p\u00e5 dess ruiner upp f\u00f6rde nya m\u00e4gtiga riken, ursprungligen kommo ifr\u00e5n Skandien, hvilket han synes hafva f\u00f6rest\u00e4llt sig vara en kringfluten, af milda gudamagter beherrskad och skyddad \u00f6. S\u00e5 stridande emot icke blott elhnographiska facta i"], [115, "19 allm\u00e4nhet utan \u00e4fven emot v\u00e5ra egna fornsagor och tra ditionella minnen, det \u00e4fven \u00e4r alt flytta ett af de m\u00e4g tigare cullurfolkens vagga ifr\u00e5n Medelasien till det Eu ropeiska Nordens yttersta gr\u00e4nsregion, har denna me ning dock \u00e4fven i sednare lider vunnit flera anh\u00e4ngare. Att verklige Svenskar, Johannes Magnus, Rudbeck ni. fl., drifne af en exalterad fosterlandsk\u00e4nslas missledande in gifvelser, varit det, b\u00f6r v\u00e4cka mindre f\u00f6rundran, men att andre utm\u00e4rkte och tillika oveldige archeologer och historieskrifvare, s\u00e5som Cluvier, Grotius, Montesquieu , och till en tid \u00e4fven Gibbon sjelf, kunnat hylla en s\u00e5dan mening, \u00e4r b\u00e5de mindre f\u00f6rklarligt och af st\u00f6rre m\u00e4rk v\u00e4rdighet. En nyare Fransk f\u00f6rfattare'\") har i anledning af denna \u00e5tminstone nu f\u00f6r\u00e5ldrade och \u00f6fvergifna mening, yttrat f\u00f6ljande: \"M\u00e5 vi till heder f\u00f6r Scandinaviens \u00e4dla land, i st\u00e4llet f\u00f6r denna orimliga dikt, s\u00e4ga en \u00e4rorik sanning, nemligen, att den \u00e4dla Schythiska folkslammens b\u00e5de physiska och moraliska typ der bibeh\u00e5llit sig b\u00e4ttre \u00e4n annorst\u00e4des. Det \u00e4r der, som man i allm\u00e4nhet f\u00e5r se dessa G\u00f6iher, Geter eller Schyther, med den majest\u00e4t liga och dock sm\u00e4rta vexten, med de fint byggda och dock starka lemmarna, med de azurbl\u00e5 \u00f6gonen, som ut trycka b\u00e5de mildhet och stolthet, med den emot himlen upplyftade pannan (os sublime), med Apolloh\u00e5ret, med den genomskinliga hyns rena f\u00e4rg, men framf\u00f6rallt dessa best\u00e4mda characterer, dessa r\u00e4ttsinniga hjertan, dessa starka f\u00f6rst\u00e5ndskrafter, dessa utm\u00e4rkta anlag f\u00f6r allt hvad som \u00e4r godt, likas\u00e5v\u00e4l f\u00f6r tankens, som f\u00f6r han dens arbeten, likas\u00e5v\u00e4l f\u00f6r fridens yrken som f\u00f6r kri gets; de \u00e4ro en v\u00e4rdig produkt af den Semitiska folk stammen, hvilken p\u00e5 alla st\u00e4llen och i alla tider haft den \u00e4ldstes f\u00f6retr\u00e4desr\u00e4tt ibland menniskorna, den n\u00e4m ligen att stifta eller f\u00f6rnya samh\u00e4llsordning och lagar, *) Du Roure, Histoire de Tlieodoric le grand."], [116, "20 samt den att f\u00f6rena beg\u00e4ret efter frihet med dess visa ut\u00f6fning och r\u00e4tla bruk; drifvande bort ifr\u00e5n sitt sk\u00f6te tr\u00e4ldomen och endast undantagsvis till\u00e5tande den, antin gen s\u00e5som omedelbar f\u00f6ljd af er\u00f6fring, f\u00f6r att f\u00f6rst mil dra och sedermera alldeles upph\u00e4fva den, eller ock en dast s\u00e5som ett straff f\u00f6r brottslingar.\" Det \u00e4r sv\u00e5rt, att f\u00f6rest\u00e4lla sig det n\u00e5gon, vare sig Svensk eller Norr man, han m\u00e5 vara s\u00e5 djupt genomtr\u00e4ngd af national egenk\u00e4rlek eller f\u00e5f\u00e4nga som helst, kan finna denna skildring tr\u00e4ffande och sann. Tvertoni torde v\u00e4l m\u00e5ngen tro sig hafva sk\u00e4l att anse den f\u00f6r lika sanningsl\u00f6s, som den f\u00f6rkastade archeologiska hypothesen af Jornan des. Men m\u00e5nne icke begge hafva en djupare rot, som v\u00e4l icke synes, men dock m\u00f6jligen kan vara verklig och en g\u00e5ng i tiden f\u00e4 en rik betydelse? M\u00e5nne icke den inre grunden till dessa exalterade f\u00f6rest\u00e4llningar, b\u00e5de om forntiden och om det n\u00e4rvarande, \u00e4r en djup aning om det tillkommande? om de Skandinaviska fol kens best\u00e4mmelse, att i framtiden blifva uti f\u00f6rsynens hand ett m\u00e4gtigt organ f\u00f6r mensklighetens f\u00f6r\u00e4dling? Utgeck icke Rudbecks Atlantica ur en fosterlandsk\u00e4rlek, som s\u00e5 gl\u00f6dande och stark den \u00e4fven var, icke f\u00f6rm\u00e5dde besegra det n\u00e4rvarandes sorgliga erfarenhet och derige nom utveckla sig till ett m\u00e4gtigt och gl\u00e4djefullt hopp, utan i st\u00e4llet v\u00e4nde sig emot det f\u00f6rflutna, \u00f6fvergeck till minnets afgudadyrkan och uppl\u00f6ste sig i vidunderliga archeologiska grillf\u00e4ngerier? D\u00e4 Jornandes, djupt ge nomgripen af den bittra sorgen \u00f6fver underg\u00e5ngen af Theodoriks rike, \u00f6fver Tottilas och Tejas's hjelted\u00f6d p\u00e5 slagf\u00e4ltet, och \u00f6fver det \u00e5terst\u00e4llda Romaref\u00f6rtrycket, s\u00e5g sig om efter hopp, t\u00e4nkte han p\u00e5 Skandiens f\u00f6r trollade \u00f6, och hans archeologiska mening att G\u00f6therna ursprungligen h\u00e4rstammade derifr\u00e5n, var endast ett f\u00f6r vridet uttryck af hans hopp, att det \u00e4r derifr\u00e5n som hjelpen omsider skall komma. D\u00e5 Du Roure f\u00f6r ej mer \u00e4n 8 \u00e5r sedan yttrade de nyss anf\u00f6rda orden, s\u00f6rjde"], [117, "21 han, uppfylld af hotande aningar, djupt \u00f6fver den f\u00f6r f\u00e4rligt j\u00e4sande sinnesst\u00e4mningen hos sina landsm\u00e4n, hvilka till Irots af rikedomen b\u00e5de af de erfarenhetens l\u00e4ror, som s\u00e5 h\u00e5rdt bestraffat deras f\u00f6rvillelser, och af de kunskaper och lalenter de under tidernas lopp f\u00f6rv\u00e4rf. vat sig, icke hade h\u00e5g f\u00f6r n\u00e5got annat \u00e4n f\u00f6rst\u00f6ring och deremot saknade all f\u00f6rm\u00e5ga till \u00e5terst\u00e4llande och r\u00e4ddning. Han l\u00e4nkte d\u00e5: \"der uppe i h\u00f6ga Norden m\u00e5ste \u00e4nnu lefvaqvar, bevarad genom seklernas skiften, en prototyp af den folkstam, som ibland menniskorua f\u00e5tt den \u00e4ldstes f\u00f6retr\u00e4desr\u00e4tt, att \u00e5terst\u00e4lla samh\u00e4lls ordning och lag och alt genomtr\u00e4nga friheiens beg\u00e4r med vishetens och den himlaburna r\u00e4ttvisans f\u00f6r\u00e4dlande kraft; och derf\u00f6re skall, n\u00e4r revolutionens storm g\u00e5r f\u00f6rst\u00f6rande fram genom verlden , den verkliga civilisa tionen der \u00e4nnu finna en fristad.\" Finnes det i v\u00e5rt innersta n\u00e5got verkligt gensvar p\u00e5 dessa n\u00e4stan prophe tiska uppmaningar, och som g\u00f6r att v\u00e5rt hjerta vid tanken p\u00e5 framliden klappar af k\u00e4rlek, fr\u00f6jd och hopp? \u2014 eller \u00e4r detta v\u00e5rt hjerta s\u00e5 f\u00f6rvissnadt, alt de f\u00f6rekomma oss blott s\u00e5som tomma klingande ljud och vi ej kunna svara derp\u00e5 med annat \u00e4n likn\u00f6jdhet och h\u00e5n? Det i hela den civiliserade verlden lika allm\u00e4nt beundrade som l\u00e4sta Svenska skaldestycke, som inne h\u00e5ller en personificaiion af Nordens hjeltekraft, fram st\u00e4ller i sk\u00f6na poetiska bilder v\u00e5rt nationala l\u00e4nkes\u00e4tts b\u00e5de inre historia och f\u00f6rhoppningar. Det ber\u00e4ttar oss hjeltens ungdom , k\u00e4rlek, bragder, brott, inre fridl\u00f6shel, \u00e4tervaknande hyllning af det goda och f\u00f6rsoning. Han stack Baldurs tempel i brand, och jagad af h\u00e4mndens, sjeltf\u00f6rebr\u00e5elsens, \u00e4relystnadens och rofbeg\u00e4reis furier for han ut p\u00e5 vikingat\u00e5g och \"sam ifr\u00e5n seger till seger allljemt.\" Han s\u00f6kte tr\u00f6st i vilda bragder och sade: \"L\u00e5t mig h\u00f6ra stormens dunder, l\u00e5t mig h\u00f6ra \u00e5skans r\u00f6st; \"N\u00e4r det d\u00e5nar rundt omkring mig, d\u00e5 \u00e4r lugn i Frithiofs br\u00f6st.\""], [118, "22 Men detta var elt sjelfbedr\u00e4geri , ty i sjelfbetraktelsens lugnare stunder, hvilka ingen d\u00f6dlig kan undvika , k\u00e4nde han att hans inre var lika fridl\u00f6st , som hans yttre st\u00e4ll ning och han m\u00e5ste bek\u00e4nna: \"Of\u00f6rsonta Gudars vrede hvilar p\u00e5 mitt hufvud tung, Baldur med de ljusa lockar, han som har hvar d\u00f6dlig k\u00e4r, Se han han hatar mig allena, ensamt jag f\u00f6rkastad \u00e4r.\" I f\u00f6rtviflan ulmanar han Guden sjelf till strid \u2014 \"M\u00e5 han taga sitt sv\u00e4rd, jag vill falla om s\u00e5 \u00e4r best\u00e4mdt\" Men detla \u00e4r fruktl\u00f6st, ty \"Han sitter i skyn, skickar tankarna ned, som f\u00f6r- m\u00f6rka hans sinne alltjemt.\" Inneh\u00e5ller denna skaldens skildring, d\u00e5 den till\u00e4mpas p\u00e5 den inre meningen af hans poetiska personification , sanning? \u2014 Har n\u00e5gonsin v\u00e5rt gemensamma nationala t\u00e4nkes\u00e4tt varit genomlr\u00e4ngdt af varm och allvarlig hyll ning af frotnhetens, ljusets och fridens gudamagt? \u2014 och \u00e4r denna v\u00e5r dyrkan ett best\u00e4mmande grunddrag, i v\u00e5r historia, som framtr\u00e4dt under alla dess skiften, i lyckans dagar uti mildhetens och f\u00f6rdragsamhetens , i motg\u00e5ngens uti t\u00e5lamodets och ih\u00e4rdighetens och i begges uli den fosterl\u00e4ndska endr\u00e4gtens, samh\u00e4llets lif och best\u00e5nd uppr\u00e4tth\u00e5llande, dygder? eller hafva vi i allm\u00e4nhet ernan ciperat oss ifr\u00e5n det godas dyrkan, och \u00f6fverlemnat den \u00e5t de enskilda, \u00e5t \"de stilla i landet,\" som ej hafva f\u00f6rm\u00e5ga af n\u00e5gon annan patriotisk dygd \u00e4n den passiva undergifvenheten , hvaremot de starkare, drifne af vin ningslystnad och beg\u00e4r efter magt, dels i i\u00e4derneslandets namn jagat efter \u00e4rans och lyckans dr\u00f6mbilder, dels f\u00f6r att tillfredsst\u00e4lla egna sjelfviska anspr\u00e5k, uppl\u00f6st den fosterl\u00e4ndska endr\u00e4gten i h\u00e4tska och f\u00f6rderfliga partistri der, och dessutom med h\u00e5n och sm\u00e4delse f\u00f6rf\u00f6ljt dem, som haft nit f\u00f6r det verkligt goda, samt ej s\u00e4llan f\u00f6rst\u00f6rt det fridens och det k\u00e4rleksfulla hoppets Baldurslempel, hvilket m\u00e5ngen af dem uppbygt \u00e5tminstone i sitt eget"], [119, "23 br\u00f6st? \u2014 Andre m\u00e5 svara p\u00e5 dessa fr\u00e5gor; f\u00f6r mig \u00e4r det nog att hafva framst\u00e4llt dem! En annan af v\u00e5ra Skalder har sagt: Och n\u00e4r \u00e5t slafvens bojor folken tyckts sig lemna S\u00e5 koiiinio Nordens S\u00f6ner att dem h\u00e4mna.\" Ar \u00e5ler detta sannt, och n\u00e4r skedde det? \u2014 V\u00e5ra f\u00f6r- f\u00e4der, om hvilka yttrandet egentligen \u00e4r \u00e4innadt alt g\u00e4lla, drogo ined eld och sv\u00e4rd in uti folkens fredliga omr\u00e5- den, sk\u00f6flade, br\u00e4nde och m\u00f6rdade s\u00e5 mycket de f\u00f6r- m\u00e5dde, och om de n\u00e5gon g\u00e5ng f\u00f6rslafvade det angripna folket, var detta sannerligen deras mildaste gerning, ty att utrota de underkufvade var det vanliga bruket. Befrielse kom aldrig i fr\u00e5ga. \u2014 I v\u00e5r sednare historia finnes en lysande episod, som \u00e4nnu i dag sprider krigs- \u00e4rans sk\u00f6naste glans \u00f6fver v\u00e5rt namn och \u00e4fven anses g\u00f6ra oss ber\u00e4ttigade till civiliserade och genom oss be- friade frenimande folkslags tacksamhet. Det var n\u00e4mli- gen d\u00e5 Gustaf Adolph den store anf\u00f6rde oss till f\u00f6rsvar af den protestantiska kyrkan, emot Religionsf\u00f6rtrycket i Tyskland. Stor och \u00e4del, som denna handling obestrid- ligt var, var den dock icke ren utan lika mycket er- \u00f6fring som befrielse. Dessutom \u00e4r det krig, som h\u00e4r det fruktansv\u00e4rda (rettio\u00e5ra namnet p\u00e5 sin panna, ett af de blodigaste capitel i Europas historia. D\u00e5 f\u00f6r\u00f6fvades brott, s\u00e5 oerh\u00f6rda b\u00e5de till beskaffenhet och m\u00e4ngd, att el\u00e4ndet och f\u00f6r\u00f6deisen stego till en n\u00e4stan exempell\u00f6s h\u00f6jd. Efter den store konungens d\u00f6d deltogo Svenskarna nog myckel i dessa f\u00f6r\u00f6delsens bragder, och stridens egentliga \u00e4ndam\u00e5l, befrielsens verk, synes s\u00e4llan hafva blifvit af dem allvarligt behjertadt. D\u00e5 omsider freden kom, lorde den icke af s\u00e4rdeles m\u00e5nga ibland de Sven ska ki igarena hafva varit efterl\u00e4ngtad, och f\u00e5 voro sanno likt de, som sade i sitt sinne: \"Hvi ligger jag h\u00e4r uti flammande land, och tar skatt och sl\u00e5r inenskor ihj\u00e4l ?"], [120, "24 Jag har \u00e4ra alltnog, och det flammande guld, det lump na, f\u00f6raktar min sj\u00e4l.\" Det \u00e4r f\u00f6rst i sednare tider, f\u00f6rst i v\u00e5ra egna da gar, som Sverige framti \u00e4dl i historien med fullst\u00e4ndig trohet emot den befrielsens princip, hvilken enligt de nyss anf\u00f6rda orden utg\u00f6r det v\u00e4sendlliga uti dess folks character. Det f\u00f6rtryck, som under det f\u00f6rsta tidskiftet af det nuvarande seklet, hade utbredt sig \u00f6fver den Europeiska continenten och hotade med en alltmer och hastigt stigande tillvext, var s\u00e5 h\u00e5idt och ensidigt sjelf viskt, alt v\u00e4l s\u00e4llan civilisationen varit af n\u00e5got dermed jemf\u00f6rligt genomgripen. I den v\u00e4ldiga strid, i hvilken de f\u00f6rtryckta och holade folken deremot upptr\u00e4dde till sin befrielse, deltog Sverige och, lill trols af alla de vedersakare, som med sm\u00e4delse f\u00f6rneka det, hafva vi r\u00e4tt att p\u00e5st\u00e5, det delta deltagande hufvudsakligen bidrog b\u00e5de till sammanh\u00e5llande af de gemensamt k\u00e4mpande folkskrafterna och till beredande af stridens lyckliga ut g\u00e5ng. Vi befriade \u00e4fven v\u00e5r fosterbr\u00f6der, och denna befrielse \u00e4r den enda i sin art, som d\u00e5 \u00e4gde rum och som utgjorde en verklig, ehuru blott partiell, uppfyllelse af folkens d\u00e5 temligen allm\u00e4nt yttrade \u00f6nskan. Det var dock icke vi som gjorde allt detta , utan n\u00e4stan ensamt Han, som handlade i v\u00e5rt namn, och \u00f6ppnade en ny, v\u00e4l f\u00f6rr icke betr\u00e4dd politisk bana f\u00f6r v\u00e5r framtida verk samhet, men som troligen n\u00e4rmare \u00f6fverensst\u00e4mmer med den djupaste principen i v\u00e5r nationala character och be st\u00e4mmelse, \u00e4n de, hvilka vi hittills f\u00f6ljt. En skald yttrade d\u00e5, att han var \"Den sk\u00f6nsia g\u00e5fva S\u00f6dern gifvit Norden\" och detta kan v\u00e4l i yttre mening vara sannt, men det var dock icke S\u00f6dern som gaf oss Honom, utan sk\u00e4nken kom ifr\u00e5n alla goda g\u00e5fvors Gifvare sjelf, oss till ett tecken att vi \u00e4nnu \u00e4ro f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r Hans v\u00e5rdande f\u00f6r syn och hafva ett m\u00e5l oss f\u00f6relagdt, som ing\u00e5r i planen af Hans heliga verldsordning. Derf\u00f6re vandre vi \u00e5rligen"], [121, "25 till Carl Johans graf och den fromma andakt, som leder oss dit, m\u00e5ste i dag vara mer \u00e4n vanligt varm och lif vad, ty fridens milda sol har sjunkit ned bakom bergen och krigets f\u00f6rf\u00e4rliga natt med sina faror och f\u00f6r\u00f6delser b\u00f6rjar, med mer \u00e4n vanligt hotande tecken, utbreda sitt m\u00f6rka t\u00e4cke \u00f6fver st\u00f6rre delen af jorden. Men det \u00e4r just i detta m\u00f6rker, som den skimrande glans, hvilken lik en str\u00e5lande krona omgifver den v\u00e4ldiga \u00e4tteh\u00f6gens topp och som l\u00e4nge retat nattens foglar att med sitt hesa, vidriga skr\u00e4n fylla den dimmiga rymden, lyser med ett hjertare och klarare sken. Men hvad betyder denna mystiska glans? \u00e4r det endast en af de minnets och \u00e4rans lyseldar, som vanligen flamma p\u00e5 de h\u00f6glagda hjeltarnas grafvar och utg\u00f6ra de ofta mer hemska \u00e4n glada ljuspunkterna p\u00e5 historiens t\u00f6ckenh\u00f6ljda forknings f\u00e4lt ? \u2014 Nej! den \u00e4r n\u00e5got vida mer! \"Den \u00e4r Dilt tecken Hjeltefader God!\" Den \u00e4r det budskap Du lill oss framburit ifr\u00e5n en h\u00f6 gre magt; den \u00e4r Din \u00e4fven efter d\u00f6den forilefvande uppmaning att tillegna oss det starka mod och det f\u00f6r tr\u00f6stansfulla hopp, hvarmed Du omfattade Skandinaviens framtid, och som i \u00e4nnu h\u00f6gre grad \u00e5dagalade Din sj\u00e4ls verkliga hjellekraft, \u00e4n \u00e4fven de in\u00e5nga herrliga lagrar, Du sk\u00f6rdat p\u00e5 det egentliga krigets blodiga f\u00e4lt. \"Fruk ten Gud, s\u00e5 beh\u00f6fven J icke frukta n\u00e5gon p\u00e5 jorden:\" yttrade Du en g\u00e5ng till Sveriges ungdom, och dessa ord skulle kunna passa till Dilt valspr\u00e5k, till inskrift p\u00e5 Din lefvernesbeskrifning. Hela Din lefnad \u00e4r elt stort och talande exempel derp\u00e5, att t\u00e5lamod, ih\u00e4rdighet, f\u00f6r tr\u00f6stan och hopp bo i det verkliga mannahjertat , hvar emoi s\u00e5 m\u00e5nga andra i v\u00e5r tid, inf\u00f6r den skarpsynte betraktaren burit vittnesb\u00f6rd derom, att \u00f6fvermod , skryt och ilsken sm\u00e4delse af motst\u00e5ndare, ofta \u00e4r blott en masque . som nndand\u00f6ljer fruktan och feghet. Men de yttre farorna skola hafva en \u00f6fverg\u00e5ng , ty s\u00e4llan , om n\u00e5gonsin, har det uti historien intr\u00e4ffat, att ett verkligen"], [122, "26 enigt, sig sjelft och sin best\u00e4mmelse troget folk, fallit blott f\u00f6r yttre fienders \u00f6fvermagt. Det ligger vishet och sanning uti de yitrade orden: \"alt samh\u00e4llets bikupa har f\u00f6r sitt best\u00e5nd mer att frukta, af en getinghop, som smugit sig in ibland dess innebyggare, \u00e4n af det yttre v\u00e5ldets \u00f6rn\"\"). Derf\u00f6re inneh\u00e5ller den lysande h\u00e4grin gen p\u00e5 Carl Johans graf en \u00e4nnu h\u00f6gre uppmaning, \u00e4n blott till t\u00e5lamod i motg\u00e5ng; den \u00e5l\u00e4gger oss n\u00e4mligen, s\u00e5som v\u00e5r best\u00e4mmelses n\u00f6dv\u00e4ndiga fordran , att \u00e5ter uppbygga Baldurs tempel, att ur djupet af v\u00e5rt t\u00e4nke s\u00e4tt, icke blott med slapp medgifv enhet utan med sj\u00e4lens fulla allvar och hjertats varmaste k\u00e4rlek och uppoffrande nit, hylla det heliga, som i samh\u00e4llet och civilisationen uppenbarar sig genom r\u00e4ttvisans eviga grundkraft, i cul turen genom den eviga sanningens seger \u00f6fver f\u00f6rdo marna och sjelfklokheten och i det \u00f6msesidiga f\u00f6rh\u00e5l landet emellan menniskor genom menniskok\u00e4rlek och f\u00f6rdragsamhet, samt att med full klarhet inse och be gripa, alt lycka, \u00e4ra och magt b v arken f\u00f6r nationer eller enskilda hafva n\u00e5gon verklighet, varaktighet eller v\u00e4rde, utan s\u00e5 vidt de \u00e4ro frukter af denna det heligas hyllning. Det \u00e4r \u00e4fven endast genom denna hyllning, som den menskliga f\u00f6r\u00e4dlingens inre hinder kunna \u00f6f v er vinnas, de m\u00f6rka tankar, som g\u00f6ra forslandet vekt och f\u00f6rvirradt, de l\u00e5ga b\u00f6jelser som till d\u00e5liga syftem\u00e5l miss leda viljan, och de r\u00e5a njutningsdrifter, som f\u00f6rnedra t\u00e4nkes\u00e4ttet och befl\u00e4cka sederna. Det \u00e4r \u00e4fven f\u00f6rst i ljuset af denna, af det heligas k\u00e4rlek och tro genom tr\u00e4ngda, \u00e5sigt af v\u00e5r best\u00e4mmelse, som vi kunne full st\u00e4ndigt uppfatta och f\u00f6rst\u00e5 den sanna och djupa bety delsen s\u00e4 v\u00e4l af den statsf\u00f6rfattning, hvilken vi \u00e4rft af v\u00e5ra f\u00e4der, sem af den nya verldsst\u00e4llning , hvilken Carl Johan \u00e5t oss f\u00f6rv\u00e4rfvat , och finna att det icke ligger utom m\u00f6jlighetens gr\u00e4ns att de m\u00e5nga f\u00f6rhoppningsfulla ) Carl Johans egna ord."], [123, "27 aningar, med hvilka b\u00e5de (ankare, historieskrifvare och skalder betraktat v\u00e5rt samh\u00e4lle, kunna hafva en verklig grund, och i framtiden g\u00e5 i fullbordan. M\u00e5 vi s\u00e5ledes i denna \u00e5t minnet helgade stund i hela dess betydelse fatta den tanken, att en kommande tids historieskrifvare skall med blicken f\u00e4stad p\u00e5 de Skandinaviska folkens f\u00f6r\u00e4dlade sauih\u00e4llscharacter kunna s\u00e4ga, s\u00e5som Skalden s\u00e4ger om Frithiof: \"Och som en blodig skugga sj\u00f6nk hans vikings lif, Med alla sina bragder, sina \u00e4fvenlyr, I nallen neder och han lyckte sjelf sig sl\u00e5 En hlomsterki ansad Bautaslen p\u00e5 deras graf. Och mensklig h\u00e4mnd och menskligt hat smalt sakta h\u00e4n Som isens pansar sm\u00e4lter ifr\u00e5n fj\u00e4llets br\u00f6st, N\u00e4r v\u00e5rsol skiner; och ett haf af stilla frid Af lyst h\u00e4nryckning gj\u00f6t sig i hans hjeltebarm. Det var som k\u00e4nde han naturens hjerla sl\u00e5, Emot sitt hjerla, som han ville trycka r\u00f6rd Heiniskt ingla i sin broderfamn, och stifta frid Med hvarje skapadt v\u00e4sen inf\u00f6r Gudens syn.\" M\u00e5ngen l\u00e4sare af dessa herrliga ord , l\u00e5ter dem efter vanligheten g\u00e5 f\u00f6rbi sin tanke, s\u00e5som sk\u00f6nt klingande toner, hvilka icke hafva afseende p\u00e5 n\u00e5got annat \u00e4nden hjeltegestalt , som \u00e4r ett foster af skaldens egen fantasi. Men det \u00e4r dock om oss sjelfva, v\u00e5r folkscharacter och v\u00e5r framtid, som de egentligen g\u00e4lla. Ingen har var mare \u00e4lskat vara fornsagors k\u00e4mpaminnen . \u00e4n just den store skald som yttrat dem; och dock i trots af denna k\u00e4rlek, m\u00e5ste han ti t i ingifvelsens heliga stund med f\u00f6r tjusning uttala det hopp, att dessa \u00e4lskade minnen skola en g\u00e5ng f\u00f6rlora sin magiska magt \u00f6fver v\u00e5rt t\u00e4nkes\u00e4tt och gifva vika f\u00f6r den djupa f\u00f6rvandlingskraften af det heligas dyrkan, f\u00f6r fridens k\u00e4rlek och hopp. Det \u00e4r \u00e5ter denna ingifvelse, hvilken han sjelf k\u00e4nde s\u00e5som erfarenhet af en inre magt, som lyfte honom h\u00f6gt upp"], [124, "28 \u00f6fver sig sjelf och sina vanliga \u00e4lsklingstankar, ty med djup v\u00f6rdnad sade han en g\u00e5ng: \"En gudom fattar mig; det bor en Gud i s\u00e5ngen,' och hvilken tillika gjorde honom till medlem af den skaldernas h\u00f6gre ordning , som omfattar s\u00e4ndebuden ifr\u00e5n mensklighetens inre verld , de der budb\u00e4rarena p\u00e4 ber gen, som f\u00f6r folken f\u00f6rkunna framlidens frid och upp mana dem , att f\u00f6rst\u00e5 sin best\u00e4mmelse och r\u00e4tta sig der efler. Om vi ur den dels poetiska dels mystiska kl\u00e4d nad, som omgifver alla dessa till oss komna budskap om v\u00e5r framtid och v\u00e5r best\u00e4mmelse, till klar och en kel mening, utveckla deras v\u00e4sendtliga inneh\u00e5ll, best\u00e5r detta deri: att den Skandinaviska half\u00f6n, som i forn tiden till den redan b\u00f6rjande odlingens l\u00e4nder, utskic kade den ena vikingen, \u00e4fventyraren och h\u00e4rjaren efter den andra, skall i framtiden blifva en rik utg\u00e5ngspunkt f\u00f6r civilisationens, culturens, fridens och frihetens rege nererande krafter. Denna tanke m\u00e5ste f\u00f6rekomma excen trisk och vidunderlig f\u00f6r hvar och en, som \u00e4r obekant med den verldshistoriens djupa och heliga myst\u00e9re, hvil ken inneh\u00e5ller, att det \u00e4r de andliga krafterna som ut f\u00f6ra det stora, goda och verkligt varaktiga uti niensk ligheten, hvaremot de materiella, d\u00e5 de af de f\u00f6rra icke be st\u00e4mmas, \u00e4ro blott passionernas verktyg och medel f\u00f6r f\u00f6r st\u00f6ring och f\u00f6rtryck. Dessutom m\u00e5ste den f\u00f6r m\u00e4ng den vara tung och motbjudande, emedan den inne h\u00e5ller en str\u00e4ng fordran p\u00e5 en djup och fullst\u00e4ndig f\u00f6rvandling af v\u00e5r nuvarande nationalcharacter , vari t\u00e4nke s\u00e4tt och v\u00e5ra \u00e5sigter. \u2014 Men vi sl\u00e5 nu vid Carl Johans graf, och hvad \u00e4r v\u00e4l anledningen att vi hegifvit oss dit, om denna framtidens grundtanke \u00e4r oss fremmande? Den var n\u00e4mligen hos honom en fast och lefvande tro, den egentliga medelpunkten, s\u00e5 v\u00e4l i Hans personlighet som i den historiska betydelse, Han genom hade sina hjeltebragder och sin trogna, ih\u00e4rdiga regenlverksanihet sig f\u00f6rv\u00e4rfvat. I den minnets lysande krona som skim-"], [125, "29 rar \u00f6fver Hans graf , \u00e4r denna tro p\u00e5 Skandinaviens \u00e4d lare, lyckligare och \u00e4rorikare, framtid den \u00e4delsten, ifr\u00e5n hvilken de m\u00e4gtigaste str\u00e5larna utg\u00e5, och hvilkas sken icke blott skall sk\u00e4nka \u00e5t Hans minne en ev\u00e4rdlig glans, utan \u00e4fven med huld v\u00e4rma genomtr\u00e4nga de kom mande tider, och hos den ena generationen efter den andra framkalla hoppets och k\u00e4rlekens l\u00f6ftesrika blommor. Lifvade af Hans minne v\u00e5ge vi derf\u00f6re nu yttra v\u00e5r hoppfulla \u00f6nskan f\u00f6r f\u00e4derneslandet, f\u00f6r det f\u00f6ryng rade och f\u00f6r\u00e4dlade Scandinavien och f\u00f6r dess i framtiden stundande helydelserikare st\u00e4llning inom den civiliserade verlden !"], [126, ""], [127, "CARL JOHANS-F\u00d6RBUNDET uppkom 1848, d\u00e5 n\u00e5gra v\u00e4nner, lifvade af from tillgifven het, sammantr\u00e4dde den 8 Mars. \u00e5rsdagen af den v\u00f6rdade Konungens bortg\u00e5ng, f\u00f6r att gemensamt egna sin hyllning \u00e5t hans \u00e4lskade minne. D\u00e5 detta sammantr\u00e4de de f\u00f6ljande. \u00e5ren blef f\u00f6rnyadt, besl\u00f6t det lilla s\u00e4llskapet 1851, att gifva sig ett namn, och att anspr\u00e5ksl\u00f6st meddela sina betraktelser \u00e5t alla dem, som f\u00f6r den Store H\u00e4dang\u00e5ngne hysa en likartad varm k\u00e4rlek, och att genom bevarandet af deras namn, inf\u00f6r efterverlden gifva ett vittnesb\u00f6rd om den personliga tillgifvenhet, Carl Johan hos sina samtida f\u00f6rv\u00e4rfvat. N\u00e5got h\u00f6gre och betydelserikare \u00e4ndam\u00e5l har F\u00f6rbundet icke \u00e4nnu, och om \u00e4fven h\u00e4danefter dess verk samhet skulle inskr\u00e4nka sig dertill, v\u00e5ga dock dess f\u00f6rste stiftare tro, att den v\u00f6rdnad och tillgifvenhet, med hvilka flera af Carl Johans fordne unders\u00e5ter \u00e4nnu bevara Hans minne, \u00e4r ett factum. som f\u00f6rtjenar att r\u00e4ddas undan gl\u00f6mskans magt, emedan det sv\u00e5rligen kan blifva likgilltigt f\u00f6r dem, som i framtiden skola skildra och bed\u00f6mma den Store Konungens historia."], [128, ""], [129, "CARL JOHANS-F\u00d6RBUNDETS LEDAM\u00d6TER Den 8 Mars 1854. (I denna f\u00f6rteckning upplagas alla, som ifr\u00e5n F\u00f6rbundets stiftelse inlr\u00e4dt deri, och i f\u00f6ljd deraf qvarst\u00e5 \u00e4fven de aflidnes namn). Adlercreutz, C. G. , Friherre, \u00d6fverste, R. S. 0. Afzelius, A. A., Kongl. HofPredikant, Prost, L. N. 0. Ahlstr\u00f6m, CA. E., \u00d6fverste, R. S. 0. m. m. Anjou, L. A., Th. D., Prof., L. N. 0. Arnberg, J. A., Fabrik\u00f6r, R. W. 0. Arfcedsson, C, Direct., C. m. st. K. af K. W. 0., R. N. 0. Asping, J. L., Lector. Bahr, K. v., Major, R. S. 0. Bahr, C. G. v. , Stallm\u00e4stare hos H. Maj:t Konungen. Bahr, L. v., \u00d6fverJ\u00e4grn\u00e4stare. Berg, A., Prost. Bergenstr\u00e5le, C. G. , Landsh. , General-Adjut., C. S. 0. Bergman, Sv., Prost. Beskow, B. v., Frih., HoOIarskalk, En af de XVIII i Sv. Acad. C. m. st. k. N. 0. m. m. Beskow, G., Grosshandlare. Boivie, P. G., Rector Scholaj, R. N. 0. Bog, J. F., Geo. Major, C. m. st. k. K. S. 0. Brand, J. A., Major, R. S. 0. BraunerAjelm, F., F\u00f6rste HofStallm. C. S. 0. m. m. Broman, A. J., Th. D. Prost, L. N. 0. Bottiger, C. W., Prof., Eu af de XVIII i Sv. Aead. , Ordens- Hisloriograf. CallerAolm, N. , Lagman, R. N. 0. Cassel, C. G., Lagman, R. K. \u20ac. XIII.s 0., R. N. 0. Cederslr\u00f6m, C. R., Frih., t. f. Protocolls-Secreteraie. Claesson, A. G., Rytlm\u00e4stare, R. S. 0. Cronstedt, C. A., Grefve, f. d. Coutre-Amiial, G. m. st. k. S. O. Dwvel, C. L. , \u00d6fverste, Commendant i Stockholm, C. S. 0. m. m. f 1854. DorcAimont, W. A., GeneralMajor, f. d. Landsh\u00f6fd. C. ra. st. k. S. 0."], [130, "Edelstam, F., Lagman, R N. 0., R. W. 0. EdenAjelm, G., f. d. Gen. Major, f. d. Landsh\u00f6fd., C. ra. st. k- S. 0., R. K. C. XIILs 0. EdAolm, E. af, F\u00f6iste Archiater, C. ra. st. k. W. O., R. N. 0., ra. m. Essen, F. U. v. , Friherre, GeneralMajor, C. m. st. k. S. 0. m. m. Fahlcrantz, C Ar. E., Th. D., Biskop, En af de XVIII i Sv. Acad., C. N. 0. Fant, C. J., vice Bibliothekarie. FlacA, E., Major, Post-Inspector, R. S. 0. , f 1853. Flach, C. E. G., Llentenaut ra. ra. Fleming, N. A. O., Frih. Capiten. F\u00e5gelberg, B. E., Prof. R. N. 0. Forssenius, G. A., Brnkslnspector. Fryxell, A., Th. D., Prof. En af de XVIII i Sv. Acad., C. N. 0. Glas, O., Professor. Goes, A. W., Major, R. S. 0. Gr\u00f6nAagen. F. A., Capiten, R. S. O. GyllenAaal, C. IL, Friherre, f. d. Siats-R\u00e5d, GeneraltnllDirect\u00f6r. C. ra. st. k. N. 0., R. S. 0. GyllenAaal, S. H. , Friherre, En af Rikets Herrar, f. d. Justitie- Statsminister, PresideDt, R. o. C. af K. M. O., R. K. C. XIILs 0. Haak, J. H , i. V. D. , f. d. Aead. R\u00e5ntm. , R. W. 0. Haasum, J. H., \u00d6fverste, Guvern\u00f6r p\u00e5 St. Barthelemy, R. S. 0. Hedr\u00e9n, J. J. , Th. D. , Biskop, C. m. st. k. N. 0. , R. K. C. XIILs 0. Hemlin, CA. J., Th. D. Biskop, f. d. SlatsR\u00e5d, C. m. st. k. N. O. Hildebrand, B. E., RiksAntiqvarie, R. N. 0. m. m. Hillberg, J. B., Prost. Ho/fman, J. D-.son, Direct\u00f6r, R. W. 0. HoAenAausen, C. L., f. d. StatsR\u00e5d, GeneralMajor, C. m. st. k. S. 0. Holm, C. O. JoA:son, Med. Doctor. Holmstr\u00f6m, II. O., Th. D. ErkeBiskop, ProCanceller. C. m. st. k. N. 0. Hwasser, G., Th. D. DomProst. L. N. 0. Hwasser, I., Professor, R. N. 0. ra. ni. Ilire, A. E., En af Rikets Herrar, f. d. StatsMinister f\u00f6r Utr. \u00c4renderna, En af de XVIII i Sv. Acad., R. och C. af K. M. O., St. K. ar N. S. 0. 0. in. m. Isberg, C. E. , President, C. m. st. k. N. 0. , R. C. XIILs 0. Jvel, C. A., Professor. Juel, H. O., BruksPatron. J\u00e4rta, F. B., HofR\u00e4ttsR\u00e5d."], [131, "Krcemer, R. Fr. v., Friherre, Landsh. C. ra. st. k. N. 0. m. nr. Kreuger, J. H., vice Amiral, C. m. st. k. S. 0. ra. in. K\u00f6nig, C. Fr., Major, R. S. 0. JLagerbring, C. G., Friherre, CapiteD. Lagergren, P. J., Assessor, Borgm\u00e4stare, R. N. 0., n. v. Tal- man f\u00f6r Borgarest\u00e5ndet. Lagerstr\u00e5le, C. E., \u00d6fversteLientenaut, R. S. 0. m. ra. Lefr\u00e9n,J. P., General-Lientenant, President, R. och C. K. M.O. m. ra. Lewenhaupt, E. A., Grefve, \u00d6fversteKammarjutikare, C. ra. st. k. N. O., R. S. 0., R. N. S:t 0. 0. Lewenhaupt, G. A. , Grefve, Possessionat. LoricAs, f. d. Landsh\u00f6fding, C. ra. st. k. N. 0.,R. S. 0. f 1853. Lundstedi, J., Lector, R. N. 0. Lundvall, C. J. , Th. D., Prof., Prost, L. N. 0. L\u00f6wenAjelm, C. A., Grefve, En af Rikets Herrar, f. d. StatsR\u00e5d, GeneralLienlenant, R. och C. K. M. 0., R. K. C. XIILs 0. m. m. L\u00f6wenAjelm, C. G.. Grefve, GeneralLieutenant, R. och C. K. M. 0., ra. m. L\u00f6wenAjelm, G. C. F., Grefve, En af Rikets Herrar, General. Envoy\u00e9 Exlra-ordin. och Minist. Plenip. i Paris, R. och C. K. M. 0., R. S. 0. st. k. 2:dra cl., St. K. N. s:t 0. 0., ra. ra. Malmsten, C. J. , Professor. Morin, J. , H\u00e4radsskrifvare, R. W. 0. Moselius, J. , Consnl, R. N. 0. Munklell, H., BruksPatron. Nelzel, J. G., Exped. Secreterare, R. N. 0. NisbetA, C. W., Major, R. S. 0. Norling, S. A., \u00d6fverDirect\u00f6r, Prof. R. W. 0. m. in. Nordstr\u00f6m, A., Th. D. Prost, L. N. 0. Osbeck, C. A., Capiten, Acad. F\u00e4ktra\u00e4stare. Palmstjerna, C. O., Friherre, StatsR\u00e5d, R. och C. K. M. 0. m. m. Palmstjerna, .V. F. , Friherre, GeneralLieutenant. C. m. st. k. N. \u00d6. , R. S. 0. in. in. Peter J\u00f6nsson i G\u00e4restad, f. d. Riksdagsman. Pfeiff', D., Friherre, .Major. Reuterdahl, H. , Th. D.. StatsR\u00e5d, En af de XVIII i Sv. Acad. L. N. 0. Rosen, G. Fr. c. . Grefve, HofMarskalk, \u00d6fverste. R. S. 0. in. m."], [132, "ScAedvin, D. M., J. U. D., f. d. Acad. R\u00e4ntm\u00e4stare, R. N. 0. ScAinkel, B. v., \u00d6fverste, R. S. 0. ScAram, E., Prost, L. N. 0. ScAram, J. G., DomkyrkoSyssloman. ScAram, P. A., Handlande. ScAr\u00f6der, J. H., Professor, Bibliothekarie, R. N. 0. ra. m. Smerling, G. F., Grosshandlare, R. N. 0. Stolpe, C. J., Borgm\u00e4stare. Strinnlund, N., Riksdagsman, n. v. Talman f\u00f6r Bondest\u00e5ndet. Swartz, J., Fabrik\u00f6r, f 1853. Tamm, P. A., Friherre, BruksPatron, C. m. st. k. W. 0., R. N. O. Tetsmeden, N., Kammarherre, R. N. 0. Toll, G. PA. H, Friherre, \u00d6fverste, R. S. 0. ra. m. Tuneld, G. E. af, Stads-Commissarie, R. N. 0. T\u00e4rnstr\u00f6m, G. S., H\u00e4radsh\u00f6fding. T\u00f6rnebladA, G., \u00d6fversteLieutenant, R S. 0. Unander, J. O., Prost. Wallmark, P. A., CancelliR\u00e5d. Wing\u00e5rd, J. af, f. d. StatsR\u00e5d, C. ra. st. k N. 0 , R. K C. XHLs 0., R. S. 0., f 1854. WrigAl, P. G. von, Major, R. S. 0. UPSALA, C. A. LEFFLER, 1854."], [133, ""], [134, ""], [135, ""], [136, ""], [137, ""], [138, ""]]