[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, ""], [7, "N\u00c9H\u00c1NY LAP ESZTERGOM V\u00c1ROS es MEGYE M\u00daLTJ\u00c1B\u00d3L. CH\u00e1rom \u00e1br\u00e1val.) IRTA ZzcLT\u0170zzl\u00e9 ssentbenedelcrcadi K\u00e1sfoa\u00f6k \u00e9s fegynuiasiunti igasgat\u00e9. V KS2TERG0M, 1891. NYOMATOTT LAISZKY J\u00c1NOS K\u00d6NYVNYOMD\u00c1J\u00c1BAN SZIKLAY N\u00c1NDOR BIZOM\u00c1NYA"], [8, ""], [9, "|iri\u00bbu\u00edfA a t\u00f6rt\u00e9nelem egy\u00e1ltal\u00e1n vonz\u00f3 \u00e9s kedves olvasm\u00e1nyul szolg\u00e1l min- KbSW den gondolkod\u00f3 f\u0151nek, \u00fagy a hazafi\u00fai l\u00e9lek ann\u00e1l szivesebben id\u0151z \u00e9s bet\u0171z a r\u00e9g lezajlott id\u0151k mohos eml\u00e9kei \u00e9s sokszor besz\u00e9des rom- jai k\u00f6z\u00f6tt. Mid\u0151n haz\u00e1nk m\u00faltj\u00e1nak dics\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l olvasunk, \u00f6r\u00f6mre gy\u00fal kebe- l\u00fcnk ; viszont csak szomor\u00fa \u00e9rz\u00e9ssel borong lelk\u00fcnk ama neh\u00e9z id\u0151k\u00f6n, mid\u0151n \u00e9des haz\u00e1nk b\u00e9k\u00e9je s\u00edrba sz\u00e1ll ; mid\u0151n a b\u00e9k\u00e9s egyet\u00e9rt\u00e9s helyett a visszavo- n\u00e1s, a p\u00e1rtvisz\u00e1ly \u00e1tkos m\u00e9telye sz\u00e1llja meg e haza gyermekeinek sziv\u00e9t s v\u00e9gre magyar a magyar ellen villogtatja fegyver\u00e9t, hogy testv\u00e9rv\u00e9rben f\u00fcr\u00f6sz- sze meg annak gyilkos \u00e9l\u00e9t ... A multak romladoz\u00f3 eml\u00e9kei k\u00f6z\u00f6l, a t\u00f6r- t\u00e9nelem els\u00e1rgult lapjair\u00f3l sok \u00e9s nem egy hatalmas tan\u00fas\u00e1g sz\u00f3l fel\u00e9nk a nagy id\u0151k t\u00e1vol\u00e1b\u00f3l. Egy-egy t\u00f6rt\u00e9nelmi eml\u00e9k, valamely nevezetesebb m\u00falt- tal bir\u00f3 v\u00e1romlad\u00e9k m\u00e1r mag\u00e1ban v\u00e9ve is el\u00e9g alkalmas arra, hogy felk\u00f6ltse a hazafi\u00fai sz\u00edv \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s\u00e9t \u00e9s felid\u00e9zze r\u00e9vedez\u0151 eml\u00e9kezet\u00fcnkben a nemzeti nagys\u00e1g dics\u0151 vagy a hanyatl\u00e1s szomor\u00faan gy\u00e1szos k\u00e9peit ! Az Esztergom alatt elhalad\u00f3 haj\u00f3 utasa is csak \u00e9rdekl\u0151d\u0151 tekintettel szeml\u00e9li ama v\u00e1rromokat, melyek annyi sz\u00e1zad fergetegeivel b\u00fcszk\u00e9n daczolva \u2014 maiglan fent\u00e1llanak. Napjainkban a b\u00e9ke jelv\u00e9nye, f\u00f6nt a magasban ragyog\u00f3 szt. kereszt uralkodik e romok felett ; Esztergom v\u00e9r\u00e1zott talaj\u00e1n is ma mar csak b\u00e9k\u00e9s harcz folyik : a polg\u00e1rs\u00e1g b\u00e9k\u00e9s harcza a m\u0171v\u00e9szet \u00e9s tudom\u00e1ny: a kereskedelem \u00e9s ipar sz\u00e9t\u00e1gaz\u00f3 t\u00e9r\u00e9in. Mindamellett a b\u00e9ke m\u00fcveivel foglal- koz\u00f3 Esztergom k\u00e9s\u0151 epigonjai is csak a multak eml\u00e9kei \u00e1ltal megszentelt ke gyelet \u00e9rzet\u00e9vel tekinthetnek e romokra. Hiszen e b\u00e1styafalak l\u00e1tt\u00e1k Esztergo mot ragyog\u00f3 f\u00e9ny\u00e9ben \u00e9s dics\u0151s\u00e9g\u00e9ben ; l\u00e1tt\u00e1k szomor\u00fa hanyatl\u00e1sa \u00e9s gy\u00e1szos eml\u00e9k\u0171 szolgas\u00e1ga siralmas napjaiban. E v\u00e1rban ringott els\u0151 nagy \u00e9s szent ki- l*"], [10, "4 r\u00e1lyunk b\u00f6lcs\u0151je. Esztergom f\u00f6ldj\u00e9t taposta el\u0151sz\u00f6r; ennek talaj\u00e1t szentelte meg l\u00e1ba nyomaival . . . E romok mint egy nagy \u00e9s eml\u00e9kezetes m\u00falt tan\u00fai \u2014 ma is \u00e9kessz\u00f3l\u00f3an besz\u00e9lnek a r\u00e9g let\u0171nt embernyomokr\u00f3l. E v\u00e1r \u00e9s vid\u00e9k\u00e9nek harczias m\u00faltj\u00e1b\u00f3l v\u00e1zolunk szer\u00e9py k\u00e9pet, mid\u0151n \u2014 a mell\u00e9kelt t\u00e9rk\u00e9pek alapj\u00e1n \u2014 r\u00f6vid von\u00e1sokban k\u00f6rvonalozzuk Eszter gom \u00e9s vid\u00e9k\u00e9nek er\u0151d\u00edt\u00e9si viszonyait; t\u00f6rt\u00e9nelmi vonatkoz\u00e1sok k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben egy\u00fattal felt\u00fcntetj\u00fck a V\u00e1rhegy \u00e9s az alatta elter\u00fcl\u0151 v\u00e1rosok (Esztergom sz. kir. v\u00e1ros \u00e9s V\u00edziv\u00e1ros) XVIII. sz\u00e1zadbeli helyrajzi k\u00e9p\u00e9t, s ezt v\u00e9g\u00fcl a t\u00f6rt\u00e9 nelmi h\u00e1tt\u00e9r ismertet\u00e9s\u00e9vel \u2014 kieg\u00e9sz\u00edtj\u00fck a v\u00e1ros \u00e9s megye XVIII. sz\u00e1zad beli mivel\u0151d\u00e9si, n\u00e9pesed\u00e9si \u00e9s \u00e1rviszonyaira vonatkoz\u00f3 adal\u00e9kokkal."], [11, "I. Esztergom \u00e9s vid\u00e9k\u00e9riek er\u0151d\u00edt\u00e9sei ; a \"V\u00e1rhegy, \"V\u00edziv\u00e1ros \u00e9s Esztergom sz. kir. v\u00e1ros helyrajzi viszonyai"], [12, ""], [13, "i. T\u00f6rt\u00e9nelmi visszapillant\u00e1s ffi\u00c9nEfr V\u00e1rhegy. Meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9t, \u00e9p\u00edt\u0151j\u00e9t hasztalan nyomozzuk a r\u00e9gi JJBggyHL id\u0151k hom\u00e1ly\u00e1ban. Annyi k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy Esztergom \u2014 a r\u00f3maiak idej\u00e9 &\u2122\u2122s\u00a7!) ben\u201eSalvaMansio\" \u2014 m\u00e1r ezen id\u0151ben meg volt er\u0151s\u00edtve. A t\u00falparton lak\u00f3 quadokkal szemben \u2014 egyik \u0151rpontja volt a dunai hat\u00e1rvonalnak, hab\u00e1r ut\u00f3bb a quadok rov\u00e1s\u00e1ra (Kr. u. 1 75. \u00e9vben) a Garamv\u00f6lgy dunamell\u00e9ki r\u00e9sz\u00e9ben is t\u00e9rt fog laltak. A r\u00f3maiak v\u00e1rakkal (castrum), \u0151rtornyokkal igyekeztek biztos\u00edtani e term\u00e9 szetes hat\u00e1rvonalat ; a V\u00e1rhegy nagyon alkalmas pont gyan\u00e1nt k\u00edn\u00e1lkozott ily castrum vagy \u0151rtorony fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra s a Garam folyamon lebocs\u00e1tkoz\u00f3 ellens\u00e9gek, a quadok megfigyel\u00e9s\u00e9re. R\u00e9g\u00e9szeti leleteink hat\u00e1rozottan bizony\u00edtj\u00e1k, hogy e pontot fel is haszn\u00e1lt\u00e1k, mint ahogy hasonl\u00f3 cz\u00e9lokra Nyergesujfalu \u00e9s D\u00f6m\u00f6s magaslatait is felhaszn\u00e1lt\u00e1k. S\u0151t bizonyos, hogy Esztergom \u2014 mint dunai \u00e1tkel\u0151 \u2014 m\u00e1r a r\u00f3maiak uralma alatt is k\u00e9tszeresen volt meger\u0151s\u00edtve; a mennyiben a r\u00f3maiak a p\u00e1rk\u00e1nyi oldalon is emeltek er\u0151d\u00f6t (Anabum). S\u0171tt\u0151 (Lepavista), Nyergesujfalu (Crumerum), T\u00e1th (Gardellaca), Salva-Anabum (Esztergom-P\u00e1rk\u00e1ny), D\u00f6m\u00f6s (Castra ad Herculem), megannyi r\u00f3mai telepek vagy meger\u0151s\u00edtett helyek voltak a Bregetiumb\u00f3l (\u00d3-Sz\u0151ny) Aquincumba (O-Buda) vezet\u0151 dunai hat\u00e1rvonal ment\u00e9ben. Esztergom- \u00e9s Nyergesujfalub\u00f3l egy m\u00e1sik visszavonul\u00e1si \u00fatvonal Cs\u00e9ven (Lacus V. Felicis) \u00e1t vezetett Aquincumba.1) A r\u00f3mai uralom buk\u00e1sa s a n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1sok sz\u00e1zadokon \u00e1t tart\u00f3 viharai ugy l\u00e1tszik nem voltak k\u00e9pesek teljesen megsemmis\u00edteni a r\u00f3mai kult\u00fara eml\u00e9keit. Sajnos, hogy Esztergom e r\u00e9gm\u00faltj\u00e1nak eml\u00e9keit jelenleg m\u00e1r vastag f\u00f6ldr\u00e9teg takarja \u00e9s \u00edgy tan\u00fabizonys\u00e1gait nem \u00e9rt\u00e9kes\u00edthetj\u00fck el\u00e9gg\u00e9. Pedig az a k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy Gejza, majd Szt. Istv\u00e1n Esztergomban tart\u00f3zkodnak, mindenesetre arr\u00f3l tan\u00faskodik, hogy a nem zeti visszahat\u00e1s fegyveres kit\u00f6r\u00e9se ellen - csak itt \u00e9rezt\u00e9k magukat kell\u0151 biztons\u00e1gban. Esztergomnak ez id\u0151szerint minden tekintetben rendelkeznie kellett mindazon kult\u00farai el\u0151felt\u00e9telekkel, melyek bizonyos vonz\u00f3 hat\u00e1st gyakorolhattak az uralkod\u00f3 h\u00e1zra s a miveltebb nyugat kultur\u00e9let\u00e9hez szokott \u2014 jobbad\u00e1n s) V. \u00f6. Kenner: Pann\u00f3nia und Noricum. Wien 1870, 56, 100, 101, 156."], [14, "8 idegenekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 k\u00f6rnyezet\u00fckre. .\\ vadakban b\u0151velked\u0151 erd\u0151k \u00e9s a vizi k\u00f6zleked\u00e9s k\u00f6nny\u0171s\u00e9ge mellett val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy a V\u00e1rhegy er\u0151d\u00edtett jellege is elhat\u00e1roz\u00f3kg befoly\u00e1solta a XI. es XII. sz\u00e1zadbeli \u00e1rp\u00e1dh\u00e1zi kir\u00e1lyok majdnem \u00e1lland\u00f3 esztergomi tart\u00f3zkod\u00e1s\u00e1t. K\u00fcl\u00f6mben is Esztergom eg\u00e9sz vid\u00e9ke az erd\u0151 koszoruzta Pilis-hegys\u00e9ggel eg\u00e9sz \u00d3-Bud\u00e1ig ; Feh\u00e9rv\u00e1r- \u00e9s Veszpr\u00e9mt\u0151l fel Gy\u0151r \u00e9s Pozsonyig az \u00c1rp\u00e1dok k\u00f6zvetlen birtok\u00e1hoz tartozott.1) III. Konr\u00e1d nemet cs\u00e1sz\u00e1rt \u00e9s VII. Lajos franczia kir\u00e1lyt, mid\u0151n haz\u00e1nkon \u00e1t keresztes hadat vezetnek a Szentf\u00f6ldre, II. Gejza kir\u00e1ly itt, Esztergomban fogadja\") (11-17). \u00c9pigy III. B\u00e9la Barbarossa Frigyes cs\u00e1sz\u00e1rt \u00e9s t\u00e1bor\u00e1t; a magyar kir\u00e1ly n\u00e9gy napon \u00e1t egym\u00e1st \u00e9r\u0151 \u00fcnnep\u00e9lyek, lovagj\u00e1t\u00e9kok \u00e9s lakom\u00e1kkal \u00fcnnepli koron\u00e1s vend\u00e9g\u00e9t \u00e9s k\u00eds\u00e9ret\u00e9t. Mindezek felt\u00e9telezik, hogy Esztergom a kor ig\u00e9nyeinek s a kir. udvar tart\u00e1s f\u00e9ny\u00e9nek megfelel\u0151 k\u00fcls\u0151vel is birt. Sajnos, hogy e f\u00e9nyes id\u0151kb\u0151l alig maradt valami re\u00e1nk ; a Lip\u00f3t-b\u00e1stya alatt fekv\u0151, Simor bibornok \u00e1ltal meg \u00faj\u00edtott \u00e9s Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l czimzett k\u00e1polna eredet\u00e9t a szak\u00e9rt\u0151k \u2014 \u00e9p\u00edtkez\u00e9si jellege alapj\u00e1n \u2014 a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadra viszik vissza. :i) Azonban Vit\u00e9z \u00e9rsek kort\u00e1sa, Bonfin, a t\u00f6rt\u00e9netir\u00f3 szerint e b\u00e1styatornyot a bennelev\u0151 s ut\u00f3bb kazam\u00e1t\u00e1kul haszn\u00e1lt helyis\u00e9gekkel egy\u00fctt a kit\u0171n\u0151 m\u0171\u00e9rz\u00e9kkel bir\u00f3 Vit\u00e9z J\u00e1nos \u00e9rsek \u00e9pitette a XV. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben (1465 \u2014 1472).4) A V\u00e1rhegy \u00e9szakkeleti fele m\u00e1r r\u00e9gebben az \u00e9rseks\u00e9gbirtok\u00e1hoz tartozott; Imre kir\u00e1ly 1198-ban a teljesen be sem fejezett kir\u00e1lyi palot\u00e1t J\u00f3b \u00e9rseknek adom\u00e1 nyozta azon felt\u00e9tel alatt, hogy sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9ben a kir\u00e1lynak e palot\u00e1ban sz\u00e1ll\u00e1st kell adnia.5) 1 256-ban IV. B\u00e9la a V\u00e1rhegyet egesz\u00e9n, teh\u00e1t d\u00e9lnyugati r\u00e9sz\u00e9t is v\u00e9gleg \u00e9s felt\u00e9tlen\u00fcl az \u00e9rseks\u00e9gnek adom\u00e1nyozta a kir\u00e1lyi palot\u00e1val egy\u00fctt, mely ut\u00f3bbi az \u00e9rseki k\u00fari\u00e1t\u00f3l d\u00e9lre fek\u00fcdt s puszt\u00e1n \u00e1ll\u00f3 r\u00e9gi k\u0151afap f\u00f6l\u00e9 \u00e9p\u00fclt. Az els\u0151 f\u0151k\u00e1ptalan Szt. Istv\u00e1n idej\u00e9ben bencz\u00e9sekb\u0151l alakult ; a XI. \u00e9s XII. sz\u00e1zadban a kanonokok m\u00e9g \u00e1ltal\u00e1ban a szerzetesek m\u00f3dj\u00e1ra k\u00f6z\u00f6sen azaz kolostorszer\u00fcleg \u00e9ltek. E kolostort a legr\u00e9gibb, teh\u00e1t a Szt. Istv\u00e1n v\u00e9rtan\u00far\u00f3l czimzett templom mellett kell keresn\u00fcnk. A bencz\u00e9sek szok\u00e1sos kolostori \u00e9let\u00fcknek megfelel\u0151leg rendezkedtek \u00e9s \u00e9p\u00edtett\u00e9k f\u00f6l a k\u00f6z\u00f6s kanonoki lak\u00e1sul szolg\u00e1l\u00f3 kolostort. A bencz\u00e9s kolostorok term\u00e9szetes kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 f\u00fcggel\u00e9k\u00e9t k\u00e9pezi az ap\u00e1t lak\u00e1sa ;*) ennek megfelel\u0151leg \u00e9p\u00fclt az \u00e9rseki k\u00faria is, melynek d\u00e9li v\u00e9g\u00e9ben \u00e1llott az \u00e9rsekeknek \u00e1tengedett kir. palota. E palot\u00e1t\u00f3l d\u00e9lkeletre fek\u00fcdt a \u201emons kathedralis\" vagyis Szt. Adalbert bazilik\u00e1ja.7) A kanonokok kolostori \u00e9letm\u00f3dja a XIII. sz\u00e1zadban megsz\u0171nik ; val\u00f3sz\u00edn\u0171 teh\u00e1t, hogy az \u00e9rsekek is a szer\u00e9nyebb jelleg\u0171 r\u00e9gi \u00e9rseki k\u00fari\u00e1t odahagyj\u00e1k s a kir. palot\u00e1t v\u00e1lasztj\u00e1k ') Err\u0151l tan\u00faskodnak az egyh\u00e1z \u00e9s m\u00e1sok r\u00e9sz\u00e9re tett siir\u00fc adom\u00e1nyaik. -) J. Thur\u00f3czy : Chronica Hungarorum. Schwandtncr Scriptores Rerum Hungaricarum. 1766. P. I. P. 181. s) Eml\u00e9kk\u00f6nyv Simor J\u00e1nos stb. aranymis\u00e9j\u00e9nek \u00fcnnep\u00e9re. 1880. 107 1. 4) V. \u00f6. Bonfinii Rerum Hungaricarum decades. 1744 Pozsony. 445 1. 5) Mon. Eccl. Strig. I. p. 1 56. 6) Domus v. curia abbatis. V. \u00fc. \u00c1rp\u00e1dkori uj okm. II. k. S 1. T) Mon. Eccl. Strig. I. 400 1."], [15, "9 \u00e1lland\u00f3 lakhely\u00fck\u00fcl. Sajnos, ez \u00e9rseki lak\u00e1ss\u00e1 v\u00e1lt s sz\u00e1zadok leforg\u00e1sa alatt k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 v\u00e1ltoz\u00e1sok- \u00e9s \u00e1talak\u00edt\u00e1sokat szenvedett palot\u00e1nak, valamint Szent Istv\u00e1n kora eml\u00e9kszer\u00fc \u00e9p\u00edtkez\u00e9seinek (Szt. Istv\u00e1n v\u00e9rtan\u00far\u00f3l s a rom\u00e1n styl\u00fc Szt. Adalbertr\u0151l czimzett bazilika) m\u00e9g csak romjai sem maradtak re\u00e1nk ! A v\u00e1rat IV. B\u00e9la kir\u00e1ly adom\u00e1nyoz\u00e1sa alapj\u00e1n a XIII. sz\u00e1zad \u00f3ta \u00e1lland\u00f3an az \u00e9rsekek birtok\u00e1ban tal\u00e1ljuk. K\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl k\u0151b\u0151l emelt b\u00e1styafalain megt\u00f6rik a mongolok ereje ; a spanyol sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa Simon gr\u00f3f szerencs\u00e9sen visszaveri t\u00e1mad\u00e1saikat. IV. B\u00e9la uralkod\u00e1s\u00e1val \u2014 az oly gy\u00e1szos eml\u00e9k\u0171 mongol-bet\u00f6r\u00e9s ut\u00e1n \u2014 kezd\u0151dik n\u00e1lunk a monument\u00e1lis jelleg\u0171 v\u00e1r\u00e9pitkez\u00e9s. A mongolok ujabb bet\u00f6r\u00e9si sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1nak r\u00e9mh\u00edre k\u00f6zsz\u00e1jon forgott. Minthogy a k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt v\u00e1rak sikerrel \u00e1llottak ellent a mongolok t\u00e1mad\u00e1sainak, enn\u00e9lfogva nemcsak a kir\u00e1ly maga \u00e9pit v\u00e1rakat, hanem a p\u00e1p\u00e1val (IV. Incze) egy\u00fctt m\u00e1sokat is \u00f6szt\u00f6n\u00f6z re\u00e1, s\u0151t m\u00e9g adom\u00e1nyokkal is gy\u00e1mol\u00edtja azokat, a kik k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt er\u0151d\u00edt\u00e9seket emeltek. Ekkor \u00e9p\u00edti fel a M\u00e1ria kir\u00e1lyn\u0151 is (1243 \u2014 1245) a visegr\u00e1di v\u00e1rat (a hegytet\u0151n), hogy vesz\u00e9ly idej\u00e9ben mened\u00e9khely\u00fcl szolg\u00e1lhasson.1) Esztergom kezdetben t\u00f6bb k\u00f6zs\u00e9gb\u0151l \u00e1ll. melyek egyes\u00fcl\u00e9s\u00e9vel ut\u00f3bb sz. kir. v\u00e1ross\u00e1 alakul (civitas). Legr\u00e9gibb er\u0151d\u00edt\u00e9seit k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl olasz polg\u00e1rokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 s kiv\u00e1lts\u00e1gos test\u00fclet (villa latinorum) k\u00e9pez\u0151 lak\u00f3inak k\u00f6sz\u00f6ni. Az \u00c1rp\u00e1dok kor\u00e1ban az olaszokon kiv\u00fcl m\u00e9g n\u00e9metek (vend\u00e9gek, hospites), kir. udvarnokok, v\u00e1rn\u00e9pek stb. laktak a mai belv\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9n s k\u00fcl\u00f6n hat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 tartoztak. E ter\u00fcletet m\u00e1r 1201-ben \u00e1rok vette k\u00f6r\u00fcl s kapuja is volt, a mint az Imre kir\u00e1ly 1201. \u00e9s 1202-ben kelt okleveleib\u0151l kivil\u00e1glik.2) Roger kanonok a tat\u00e1r j\u00e1r\u00e1sr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 m\u0171v\u00e9ben\") kiv\u00e1l\u00f3an er\u0151snek mondja Esztergomot, melyet lak\u00f3i \u2014 a mongolok (tat\u00e1rok) k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9nek hir\u00e9re \u2014 \u00e1rkokkal, falakkal \u00e9s fab\u00e1s ty\u00e1kkal igyekeztek hamarosan meger\u0151s\u00edteni. Le\u00edr\u00e1s\u00e1b\u00f3l azonban kit\u0171nik, hogy ez er\u0151d\u00edt\u00e9sek l\u00e9nyeg\u00e9t nem a k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt v\u00e9dm\u00fcvek, hanem ink\u00e1bb csak f\u00f6lds\u00e1ncz \u00e9s ennek \u00e1rka, tov\u00e1bb\u00e1 fab\u00e1sty\u00e1k alkott\u00e1k. A mongolok vet\u0151gepekkel h\u00e1nyt k\u00f6vekkel r\u00f6vid id\u0151 alatt sz\u00e9trombolt\u00e1k ezeket, az \u00e1rkokat k\u00f6nny\u0171 szerrel bet\u00f6l t\u00f6tt\u00e9k s el is foglalt\u00e1k Esztergomot. Rogernek az er\u0151d\u00edt\u00e9sre vonatkoz\u00f3 szavai bizony\u00e1ra csak az er\u0151d\u00edt\u00e9sek kijav\u00edt\u00e1s\u00e1ra s egy\u00e9b v\u00e9delmi int\u00e9zked\u00e9sekre vonatkoznak. A Kis-Duna fel\u00e9 \u2014 t\u00e9l idej\u00e9ben \u2014 uj v\u00e9dm\u00fcvekre volt sz\u00fcks\u00e9g; mert ezen az oldalon a Duna k\u00e9pezte a v\u00e1ros term\u00e9szetes f\u0151er\u0151ss\u00e9g\u00e9t. A mongol j\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n a kor\u00e1bban vegyes lakoss\u00e1g \u00f6sszeolvad \u00e9s egy v\u00e1rosi hat\u00f3s\u00e1g i b\u00edr\u00f3i alatt t\u00f6m\u00f6r\u00fcl.4) 1290 \u2014 1294-ben oklevelek eml\u00e9keznek a v\u00e1ros b\u00e1styafalair\u00f3l \u00e9s \u00e1rk\u00e1r\u00f3l.5) A kir. v\u00e1ros egy 1397. \u00e9vi okm\u00e1ny\u00e1r\u00f3l f\u00fcgg\u0151 pecs\u00e9tj\u00e9n l\u00e1that\u00f3 a v\u00e1rosnak 6 tornya ; 4 homlokirany\u00e1ban, kett\u0151 oldalt, mig h\u00e1tr\u00e1bb a v\u00e1ros h\u00e1ztet\u0151i l\u00e1tszanak.0) **) Theiner Vet. M onum. Hist. Hung. S. I. k\u00f6t. 271 I. \u2022*\u2022) Mon. Eccl. Strig. I. 162, 600 I. ') Schwandtner : Scriptores R. Hung. I. p. 400 1. ') V. \u00f6. Magyary Sulpicz : Esztergom a tat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s kor\u00e1ban. 1877. 16, 56 !. 6) Mon. Eccl. Strig. I. 274, II. 360. *3) Y. \u00f6. R\u00f3mer FI. Arch. k\u00f6zi. VII. 184, 118 1."], [16, "10 \u00c9rseki vagy V\u00edziv\u00e1ros. Lakosokkal val\u00f3 betelep\u00edt\u00e9se \u00e9s er\u0151d\u00edt\u00e9se szint\u00e9n IV. B\u00e9la kir\u00e1ly idej\u00e9b\u0151l keltezhet\u0151. A kir\u00e1ly megengedte R\u00f3bert \u00e9rseknek, hogy a V\u00e1rhegy t\u00f6v\u00e9ben fakad\u00f3 meleg forr\u00e1s vizet\u0151i (mely a Kis Dun\u00e1ba folyt,) eg\u00e9sz a Veprech nev\u0171 \u00e9rseki toronyig terjed\u0151 v\u00e1raljai ter\u00fcletr\u00e9szen tisztjeit \u00e9s szolg\u00e1it letelep\u00edthesse \u00e9s ott szombatonkint v\u00e1s\u00e1rt tarthasson. Folytat\u00f3lag Telegdy Csan\u00e1d (1330\u20141349), Kanizsai J\u00e1nos (1387\u20141418) \u00e9s Vit\u00e9z J\u00e1nos \u00e9rsekek \u00fagy a V\u00e1rhegy mint a V\u00edziv\u00e1ros er\u0151d\u00edt\u00e9s\u00e9ben kiv\u00e1l\u00f3an \u00e9rdemes\u00fcltek. Esztergom \u00f6sszes er\u0151d\u00edt\u00e9sei k\u00f6z\u00f6tt egyed\u00fcl a V\u00e1rhegynek volt fontosabb hadt\u00f6rt\u00e9nelmi szerepe. A l\u00e1bain\u00e1l elter\u00fcl\u0151 v\u00e1rosok rendszerint k\u00f6nny\u0171 szerrel jutnak a t\u00e1mad\u00f3 f\u00e9l birtok\u00e1ba. 1543-ban els\u0151 sorban a kir. v\u00e1ros, majd \u00e1tad\u00e1s utj\u00e1n a V\u00edziv\u00e1ros \u00e9s a V\u00e1rhegy is a t\u00f6r\u00f6k szult\u00e1n, II. Szolim\u00e1n birtok\u00e1ba jut. Szolim\u00e1n a v\u00e1rbeli bazilika \u00e9s a kir. v\u00e1ros er\u0151d\u00edt\u00e9seinek vagy eml\u00e9kszem \u00e9p\u00fcleteinek k\u00f6veit r\u00e9szben a v\u00e1rhegyi \u00e9s v\u00edziv\u00e1rosi v\u00e9dm\u00fcvek kijav\u00edt\u00e1s\u00e1ra \u00e9s kieg\u00e9 sz\u00edt\u00e9s\u00e9re haszn\u00e1lta fel. Az \u00e9rseks\u00e9g birtok\u00e1hoz tartoz\u00f3 V\u00e1rhegy \u00e9s V\u00edziv\u00e1ros \u0151rs\u00e9ge m\u00e1r a XVI. sz\u00e1zad elej\u00e9n jobbad\u00e1n kir\u00e1lyi csapatokb\u00f3l \u00e1llott. Mik\u00e9nt a t\u00f6bbi v\u00e1rak (mag\u00e1nos urak- \u00e9s v\u00e1rosok\u00e9) orsz\u00e1gszerte, \u00fagy Esztergom is t\u00e9nyleg a kir\u00e1ly birtok\u00e1ba megy \u00e1t ; mert a mag\u00e1nosok nem k\u00e9pesek v\u00e1raikat j\u00f3 karban tartani s a vesz\u00e9lynek megfelel\u0151 \u0151rs\u00e9ggel is ell\u00e1tni. Sokszor a v\u00e9delmi pont had\u00e1szati fontoss\u00e1ga is indokolta az \u00e1tv\u00e9telt.1) Az esztergomi er\u0151d\u00edt\u00e9sek egyik gy\u00f6nges\u00e9ge Szt.-Tam\u00e1s- ps Szt.-Gy\u00f6rgyhegy (a v\u00e1rt\u00f3l keletnek fek\u00fcdt s a m\u00falt sz\u00e1zadban j\u00f3 r\u00e9szben lehordt\u00e1k) k\u00f6zels\u00e9g\u00e9ben rejlett. A Szt. -Tam\u00e1shegyen fel\u00e1ll\u00edtott \u00e1gyu\u00fctegek uralkodtak az er\u0151d\u00edt\u00e9sek f\u00f6l\u00f6tt; e miatt a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k 1594-ben e hegyen is v\u00e1racsot \u00e9p\u00edtettek, mely 200 f\u0151b\u0151l \u00e1ll\u00f3 \u0151rs\u00e9g\u00e9t volt k\u00e9pes befogadni. M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg 1594-ben k\u00f6nny\u0171 szerrel foglalja el a v\u00e1racsot, mely mindamellett 1683-ig a v\u00e1r kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 v\u00e9dm\u0171veihez tartozott s mint ilyen fentartatott. 1683-ban a t\u00f6r\u00f6k \u0151rs\u00e9g maga gy\u00fajtotta fel a R\u00e1czv\u00e1rossal (igy nevezt\u00e9k ekkoron a mai sz. kir. v\u00e1rost) egy\u00fctt. A fel szabad\u00edt\u00f3 ker. sereg els\u0151 sorban is e v\u00e1racsot foglalta el, mely azont\u00fal nem is eml\u00edttetik t\u00f6bb\u00e9, teh\u00e1t nem is l\u00e9tezik. Esztergom az 1595 \u2014 1605-ig terjed\u0151 r\u00f6vid id\u0151k\u00f6z kiv\u00e9tel\u00e9vel 1543 \u2014 1683-ig a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom alatt ny\u00f6g\u00f6tt. T\u00f6r\u00f6k b\u00e9g lakik a v\u00e1rban. Az 1683-ban t\u00f6rt\u00e9nt visszafoglal\u00e1s \u00f3ta az esztergomi v\u00e1r (a V\u00e1rhegy \u00e9s V\u00edziv\u00e1ros) \u0151rs\u00e9ge cs\u00e1sz\u00e1ri \u00e9s magyar katonas\u00e1gb\u00f3l (hajd\u00fa, husz\u00e1r \u00e9s dunai nasz\u00e1dosok) \u00e1ll ; a v\u00e1rparancsnok rendesen a cs\u00e1sz\u00e1ri sereg f\u0151tisztjei k\u00f6z\u00e9 tartozik, mig az alkapit\u00e1ny (a v\u00e1rparancsnok helyettese) jobbad\u00e1n magyar. Ilyen volt pl. K\u00fcrt\u00f6ssy Istv\u00e1n (1685), F\u00e1ry Jakab (1688). A t\u00f6r\u00f6k Esztergomot 1685-ben utolszor vette ostrom al\u00e1; de eredm\u00e9nytelen\u00fcl. Az 1706. \u00e9vi k\u00e9tszeres ostroma (II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz elfoglalja, de a cs\u00e1sz\u00e1riak n\u00e9h\u00e1ny nap m\u00falva ') Birtokai v\u00e9delm\u00e9re Ol\u00e1h \u00e9rsek ekkor kezdi meg a kezdetben nev\u00e9r\u0151l nevezett Ol\u00e1h-Ujv\u00e1r \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t, mely ut\u00f3bb \u00c9rsek-\u00dajv\u00e1rnak neveztetett. A kir\u00e1ly ut\u00f3bb ebbe is kir. \u0151rs\u00e9get vetett."], [17, "11 ism\u00e9t visszaveszik) az esztergomi er\u0151d\u00edt\u00e9sek hadt\u00f6rt\u00e9nelmi szerepl\u00e9s\u00e9nek mint egy z\u00e1r\u00f3jelenet\u00e9t k\u00e9pezik. A karloviczi b\u00e9ke (1699) \u00e9rtelm\u00e9ben haz\u00e1nk nagyobb r\u00e9sze v\u00e9gre fel szabadult a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00f3l. A t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g idej\u00e9ben oly fontos szerepet j\u00e1tszott v\u00e9gv\u00e1rak helyzete teh\u00e1t teljesen megv\u00e1ltozott ; mert ez\u00f3ta a Sz\u00e1va \u00e9s Maros foly\u00f3k k\u00e9pezt\u00e9k az orsz\u00e1g d\u00e9li hat\u00e1rait. A t\u00f6r\u00f6k hat\u00e1rokt\u00f3l messze, az orsz\u00e1g belsej\u00e9ben fekv\u0151 egykori v\u00e9gv\u00e1rak k\u00f6lts\u00e9ges fentart\u00e1sa feleslegesnek mutatkozott. Enn\u00e9lfogva m\u00e1r I. Lip\u00f3t (1701 \u00f3ta) lesz\u00e1ll\u00edtja a v\u00e1rak l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1t; Visegr\u00e1dot maguk a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k rombolt\u00e1k le (1685) ; L\u00e9va, Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r (1702), Tata, Veszpr\u00e9m, Palota s ut\u00f3bb \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r stb. egym\u00e1sut\u00e1n elvesztik v\u00e1rjelle g\u00f6ket. B\u00e1styafalaik j\u00f3 r\u00e9szben leromboltatnak s egyes fenmaradt romjaik alakj\u00e1ban csak megannyi eml\u00e9keit \u0151rzik a r\u00e9gi h\u00e1bor\u00fas id\u0151knek. Esztergom, mint fekv\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva is fontosabb had\u00e1szati pont, mely t. i. a dunai \u00e1tkel\u00e9st \u00e9s a vizi k\u00f6zleked\u00e9st fedezi B\u00e9cst\u0151l le eg\u00e9sz Bud\u00e1ig \u2014 tov\u00e1bbad is f\u00f6ntartatott az er\u0151d\u00edtett helyek sor\u00e1ban. Az er\u0151d\u00edt\u00e9seket a fenyeget\u0151 vesz\u00e9lyek \u00e9s felmer\u00fcl\u0151 sz\u00fcks\u00e9ghez k\u00e9pest t\u00f6bbsz\u00f6r megjav\u00edtott\u00e1k; pl. 1685 \u00e9s 1705-ben. Weiller hadm\u00e9rn\u00f6kkari kapit\u00e1ny tervezete szerint ') m\u00e1r 1707-ben jelent\u00e9keny \u00faj\u00edt\u00e1sokat eszk\u00f6z\u00f6ltek a v\u00e1r er\u0151ss\u00e9g\u00e9nek fokoz\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben ; a kornak meg felel\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9sek sz\u00ednvonal\u00e1ra azonban csak III. K\u00e1roly uralkod\u00e1sa alatt emelkedett. A kir\u00e1ly br. Schuknecht Miksa v\u00e1rparancsnokot b\u00edzta meg a v\u00e1rer\u0151dit\u00e9sek hi\u00e1nyainak p\u00f3tl\u00e1s\u00e1val. A mell\u00e9kelt I. \u00e1bra 1. sz. t\u00e9rk\u00e9pen l\u00e1that\u00f3 k\u00fcls\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9sek egy r\u00e9sze ekkor k\u00e9sz\u00fclt ; az omlatag falr\u00e9szek pedig megujjittattak. Ut\u00f3da, Er\u0151s \u00c1d\u00e1m v\u00e1rparancsnoks\u00e1ga idej\u00e9ben a munka teljesen befejeztetett ; ekkor, mid\u0151n m\u00faltj\u00e1hoz k\u00e9pest a v\u00e1r ar\u00e1nylag a leger\u0151sebbnek vala mondhat\u00f3, hangzik el az eny\u00e9szet parancsa Esztergom er\u0151d\u00edt\u00e9sei felett. Er\u0151s 2) ut\u00f3dja, Weisz P\u00e9ter, a v\u00e1r utols\u00f3 parancsnoka volt. A v\u00e1r ism\u00e9t visszasz\u00e1ll \u0151si birtokosai, az \u00e9rsekek kez\u00e9re. A v\u00e1rparancsnokok n\u00e9mileg hi\u00e1nyos n\u00e9vsora (1683 \u2014 1762): 1683. Kar- Iovitz ezredes; 1684. br. Bischofshausen Ezai\u00e1s, majd br. Gall \u00c1d\u00e1m; 1685-ben Strasser Ferencz alezredes; 1686-ban ism\u00e9t Karlovitz ezredes (elesett ez \u00e9vben Buda ostrom\u00e1n\u00e1l). s) A XVII. sz\u00e1zad v\u00e9gs\u0151 \u00e9veiben br. Kuckl\u00e1nder Ferencz volt a v\u00e1rparancsnok 1706-ig; 1706 \u2014 1708 br. Bruggenthal ; 1708 \u2014 1719 ism\u00e9t Kuckl\u00e1nder; 1719\u20141732 br. Schuknecht Miksa; 1732\u20141761 Er\u0151s \u00c1d\u00e1m; 1761\u20141762 Veisz P\u00e9ter. A v\u00e1r t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben f\u00f6ntebb \u00e9rintett\u00fck fordulat 1761-ben k\u00f6vetkezett be. M\u00e1ria Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u0151 Bark\u00f3czy Ferencz kinevez\u00e9se alkalm\u00e1val a v\u00e1rat visz szaadta a herczegprim\u00e1snak (1761 \u2014 1765). A t\u00f6r\u00f6k r\u00e9szr\u0151l fenyegetett \u00e1lland\u00f3 veszedelem kora let\u0171nt; enn\u00e9lfogva a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek (1722: 55 \u00e9s l) B\u00e9csi cs. \u00e9s kir. k\u00f6z\u00f6s had\u00fcgym. lev\u00e9lt\u00e1ra. T\u00e9rk\u00e9p-oszt\u00e1ly. C. V. m. 3. Innland. Gran. \u2022) f 1765-ben; ferenczrendi \u00f6lt\u00f6nyben temettetett el a kir. v\u00e1rosi ferencziek lauretomi k\u00e1poln\u00e1j\u00e1ban, melyet br. Kuckl\u00e1nder Ferencz Ferdin\u00e1nd v\u00e1rparancsnok alap\u00edtott. 3) V. \u00f6. Knauz N\u00e1ndor : Buda ostrom\u00e1hoz 75 s k\u00f6v. 11."], [18, "12 1751 : 3. tcz.) t\u00f6bbsz\u00f6r t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1silag s\u00fcrgett\u00e9k az esztergomi \u00e9rseks\u00e9g \u00e9s a k\u00e1ptalannak \u0151si sz\u00e9khely\u00e9re, Esztergomba val\u00f3 visszak\u00f6lt\u00f6z\u00e9s\u00e9t. Gr\u00f3f Bark\u00f3czy Ferencz herczegprim\u00e1s teh\u00e1t oda t\u00f6rekedett, hogy e t\u00f6rv\u00e9nyek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1t lehet\u0151v\u00e9 is tegye. A romm\u00e1 lett regi bazilika helyett el\u0151bb ujat akart \u00e9p\u00edteni s a k\u00e1ptalan sz\u00e1m\u00e1ra is megfelel\u0151' lak\u00e1sokr\u00f3l kellett gondoskodni. E t\u00f6rekv\u00e9sei az er\u0151d\u00edt\u00e9si m\u00fcvek egy r\u00e9sz\u00e9nek lerombol\u00e1s\u00e1t \u00e9s a V\u00e1rhegy talaj domborzati viszonyainak teljes \u00e1talakul\u00e1s\u00e1t vonta maga ut\u00e1n. E munk\u00e1latokat megel\u0151z\u0151leg 1756-ban Krey Andr\u00e1s, katonai m\u00e9rn\u00f6kkari f\u0151n\u00f6k pontosan felm\u00e9rte \u00e9s lerajzolta a V\u00e1rhegynek \u00e9s a vele \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 V\u00edziv\u00e1rosnak er\u0151d\u00edt\u00e9seit \u00e9s telekviszonyait, kiterjeszkedve e r\u00e9szben a v\u00e1r k\u00f6zvetlen szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban fekv\u0151 ter\u00fcletekre is. Ily alapon szerkesztette a mellekelt I. \u00e1bra 1. sz\u00e1m\u00fa alaprajz\u00e1t, melyhez az er\u0151d\u00edt\u00e9si m\u0171veknek a II. \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 pontos \u00e1tmetszeti rajzait es m\u00e9reteit is csatolta. ') E k\u00e9t t\u00e9rk\u00e9p szolg\u00e1l alapj\u00e1ul a V\u00e1rhegy es V\u00edziv\u00e1ros er\u0151d\u00edt\u00e9sei- \u00e9s azok helyrajzi viszonyaira vo natkoz\u00f3 magyar\u00e1z\u00f3 k\u00f6zlem\u00e9nyeinknek. A mell\u00e9kelt III. \u00e1bra \u00e9s a v\u00e1rkapu rajzait M\u00e1thes J\u00e1nos: Yeteris Areis Strigoniensis ect. deseriptio. 1827. \u2014 czim\u00fc munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l vett\u00fck \u00e1t. A v\u00e1r alakja ez id\u0151szerint teljesen megfelelt a V\u00e1rhegy szab\u00e1lytalan alak j\u00e1nak; ink\u00e1bb hossz\u00fa, mint sz\u00e9lesnek mondhat\u00f3. Magass\u00e1ga 35, legnagyobb sz\u00e9less\u00e9ge 72, legnagyobb hossz\u00fas\u00e1ga pedig 172\u00b0 (a k\u00fcls\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9seket a V\u00e1rh oldal\u00e1n \u00e9s alj\u00e1ban ide nem \u00e9rtve). Ezen 5000 n\u00e9gysz\u00f6g \u00f6ln\u00e9l valamivel nagyobb bels\u0151 v\u00e1rter\u00fcletet l\u0151r\u00e9sekkel kell\u0151en ell\u00e1tott falak \u00e9s k\u00f6rb\u00e1sty\u00e1k vett\u00e9k k\u00f6r\u00fcl (szint\u00e9n \u00e1gyur\u00e9sekkel). Maga a V\u00e1rhegy felszintje sem volt egyenletes ; hanem j\u00f3 r\u00e9szben ink\u00e1bb hull\u00e1mzatos, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u00e9szaki, keleti \u00e9s d\u00e9li b\u00e1styafalak k\u00f6r\u00fcl. Maga a v\u00e1r k\u00f6z\u00e9ppontja is (a kisebbik diszt\u00e9r m\u00e1sk\u00e9p piacz) emeltebb fekv\u00e9s\u0171 volt. A V\u00e1rhegynek a V\u00edziv\u00e1rosra d\u0171l\u0151 r\u00e9sze el\u00e9g lejt\u0151s \u2014 m\u00e9g pedig eg\u00e9sz hossz\u00fas\u00e1gi vonal\u00e1ban ; a hegy d\u00e9li szegletcs\u00facsa meredeken f\u00fcgg\u0151 sziklacsoportban v\u00e9gz\u0151dik. A herczegprim\u00e1s 1763-ban fogott a v\u00e1rm\u00fcvek r\u00e9szbeli leromboitat\u00e1s\u00e1hoz. A f\u00f6ntemlitett cz\u00e9lb\u00f3l lehordatja els\u0151 sorban az er\u0151d\u00edt\u00e9sek keleti r\u00e9sz\u00e9t, a Szt- Gy\u00f6rgyhegyet is; ezzel megkezd\u0151dik a talaj ki egyenl\u00edt\u00e9s k\u00f6lts\u00e9ges munk\u00e1ja. A v\u00e1r k\u00f6zep\u00e9n is (az ott tal\u00e1lt romok \u00e9s talajegyenetlens\u00e9gek megsz\u00fcntet\u00e9s\u00e9vel) mindenekel\u0151tt az \u00e9p\u00edtend\u0151 uj bazilika sz\u00e1m\u00e1ra alkalmas t\u00e9rr\u0151l gondoskodik. K\u00e9t hatalmas t\u00e9gla\u00e9pit\u0151t \u00e1llit fel ; a hegy l\u00e1bain\u00e1l megkezdi a kanonoki lak\u00e1sok \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t s hogy a Dun\u00e1n sz\u00e1ll\u00edtott \u00e9pit\u0151 anyagot k\u00f6nny\u0171 szerrel lehessen a v\u00e1rba sz\u00e1ll\u00edtani, k\u00e9t hatalmas g\u00e9p beszerz\u00e9s\u00e9r\u0151l is gondoskodott. Sajnos, hogy kora hal\u00e1la az \u00e9rseket megakad\u00e1lyozta tervei kivitel\u00e9ben ; Rudnay S\u00e1ndor (1819 \u2014 1831) herczegprim\u00e1snak Ion fentartva a terv v\u00e9grehajt\u00e1sa ; 277 \u00e9vi t\u00e1voll\u00e9t ut\u00e1n 1820-ban a f\u0151k\u00e1ptalant ism\u00e9t vissza hozta \u0151si sz\u00e9khely\u00e9re \u00e9s \u00fcnnep\u00e9lyesen letette a mai pomp\u00e1s bazilika alapk\u00f6v\u00e9t. 1823-ban Pakh \u00e9p\u00edt\u0151mes ter fel\u00fcgyelete alatt nagy gonddal sz\u00e9tszedette az eg\u00e9sz Bakocs-k\u00e1poln\u00e1t (1600 J) B\u00e9csi cs. \u00e9s kir. k\u00f6z\u00f6s had\u00fcgyminiszt\u00e9rium lev\u00e9lt\u00e1ra. T\u00e9rk\u00e9pek oszt\u00e1lya. Inland, C. V. a) Gran, nr. 6."], [19, "13 darabban) \u00e9s 3 h\u00f3nap alatt mai hely\u00e9n, a bazilika d\u00e9li oldal\u00e1n \u00fajra fel\u00e1ll\u00edttatta, \u00fagy a mint \u00e1llott ; kiv\u00e9ve m\u00e9gis, hogy ez uj fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sban olt\u00e1r \u00e9s kh\u00f3rus helyet cser\u00e9ltek. Az \u00e9p\u00edtkez\u00e9s a bazilika tervez\u0151je, Pakh \u00e9p\u00edt\u0151mester vezet\u00e9se alatt vette kezdet\u00e9t; ennek 1839-ben bek\u00f6vetkezett hal\u00e1l\u00e1val Held K\u00e1roly, pesti \u00e9p\u00edt\u0151 mester vette \u00e1t a m\u0171vezet\u00e9st \u2014 az eredeti tervt\u0151l elt\u00e9r\u0151 m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokkal. A bazilika \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t Simor bibornok fejezte be. Sajnos, hogy a v\u00e1r r\u00e9gi eml\u00e9kszem \u00e9p\u00edt\u00e9szeti maradv\u00e1nyai, sz\u00e1mos faragott \u00e9s feliratos k\u00f6vei, oszlopf\u0151k, domborm\u0171vek stb. r\u00e9szint a b\u00e1styafalakhoz, r\u00e9szint a mai bazilika alapvet\u0151 munk\u00e1j\u00e1hoz lettek felhaszn\u00e1lva. 1787-ben a v\u00e1rban m\u00e9g 42 ily faragott miv\u00fc k\u0151- \u00e9s s\u00edreml\u00e9k volt tal\u00e1lhat\u00f3.1) N\u00e9h\u00e1ny ily eml\u00e9k a prim\u00e1si udvarban ma is l\u00e1that\u00f3. 2. A v\u00e1r alap- \u00e9s helyrajza az I. \u00e1bra i. sz. t\u00e9rk\u00e9pe alapj\u00e1n (1756). (A \u00fcl. sz. \u00e1bra magyar\u00e1zat\u00e1val.) 1. Dunai k\u00f6rb\u00e1stya, mely maiglan l\u00e1that\u00f3; de a rajta \u00e1llott katonai \u0151rtornyocska n\u00e9lk\u00fcl. R\u00e9gente a v\u00edziv\u00e1rosi vizm\u00fc (a v\u00e9delm\u00e9re emelt b\u00e1sty\u00e1t eredetileg v\u00edztoronynak is nevezt\u00e9k) seg\u00e9ly\u00e9vel ide hajtott\u00e1k fel a vizet. A g\u00e9pezet id\u0151vel annyira elromlott, hogy a m\u00falt sz\u00e1zad elej\u00e9n a v\u00e1rmegye hetenkint k\u00e9t sze keret volt k\u00e9nytelen az \u0151rs\u00e9g rendelkez\u00e9s\u00e9re bocs\u00e1tani \u2014 vizhord\u00e1s cz\u00e1lj\u00e1b\u00f3l. E szolg\u00e1latt\u00e9tel oly terhes volt, hogy az 1721. jul. megyegy\u00fcl\u00e9s er\u00e9lyesen s\u00fcrgeti az alisp\u00e1nt, hasson oda, hogy a m\u00e1r k\u00e9sz terv szerint a v\u00e1rbeli v\u00edzvezet\u00e9k miel\u0151bb elk\u00e9sz\u00fclj\u00f6n.'2) A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k a jobb forr\u00e1sv\u00edz bevezet\u00e9s\u00e9r\u0151l gondoskodtak; a dunai v\u00edzm\u00fcvet teh\u00e1t elhanyagolt\u00e1k. A XVII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben legal\u00e1bb m\u00e1r nem volt haszn\u00e1lhat\u00f3 \u00e1llapotban.3) E dunai k\u00f6rb\u00e1stya ter\u00fclete is al\u00e1bb sz\u00e1ll\u00edttatott; a mennyiben 1822-ben 1\u00b0 3' magass\u00e1g\u00fa r\u00e9szt inn\u00e9t is lehordtak. E sz\u00e1zad elej\u00e9n uj vizhajt\u00f3 g\u00e9pezetet \u00e1ll\u00edtottak f\u00f6l, mert a nagyszab\u00e1s\u00fa \u00e9p\u00edtkez\u00e9sekhez sok vizre volt sz\u00fcks\u00e9g. Jelenleg is haszn\u00e1latban van. 2. a k\u00f6rb\u00e1stya mellett \u00e9p\u00fclt, szint\u00e9n emeltebb fekv\u00e9s\u0171 b\u00e1styafal. Ma is fent\u00e1ll. 3. Tisztek lak\u00e1sa a macskauti l\u00e9pcs\u0151k \u00e9szaki oldal\u00e1n. Ma is fent\u00e1ll. 4. Als\u00f3-b\u00e1stya a macskautn\u00e1l. Alantabb fekv\u00e9s\u0171 \u00e9s ma is l\u00e1that\u00f3. 5. P'\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt f\u00e9szer. 6. A macskauthoz levezet\u0151 l\u00e9pcs\u0151zet. Ennek alj\u00e1t\u00f3l egy maiglan is l\u00e1that\u00f3 ajt\u00f3 \u2014 az als\u00f3-b\u00e1stya d\u00e9li oldala mellett \u2014 a V\u00edziv\u00e1rosba vezet\u0151 s mindv\u00e9gig balra kanyarod\u00f3 macskautra ny\u00edlt ; m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig e l\u00e9pcs\u0151 az als\u00f3-b\u00e1stya falm\u00fc veib\u0151l ny\u00edl\u00f3 s jelenleg befalazott kirohan\u00f3 ajt\u00f3hoz vezetett. Ez ajt\u00f3n \u00e1t r\u00e9gebben a Szt.-Gy\u00f6rgymez\u0151 fel\u00e9 es\u0151 v\u00e1rfal- \u00e9s k\u00f6rb\u00e1sty\u00e1khoz lehetett jutni. Hajdan\u00e1ban ez J) A fennmaradt r\u00e9g\u00e9szeti eml\u00e9kek le\u00edr\u00e1s\u00e1t 1. M\u00e1Sies id. m. 63 s k\u00f6v. 1. -i Eszter;;, megyei It\u00e1r Protoc. 1719\u20141727. 88. 1. 3) V. \u00f6. Krekvitz : Totius regni Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 ctc. descriplio N\u00fcrnberg 1685. 221. 1."], [20, "14 ut\u00f3bbit is macskautnak nevezt\u00e9k; 1756-ban m\u00e1r nem haszn\u00e1lt\u00e1k. Mindk\u00e9t ut helylyel-k\u00f6zzel (a meredekebb pontokon) l\u00e9pcs\u0151kkel is el volt l\u00e1tva. 7. A f\u0151\u0151rs\u00e9g tany\u00e1ja. 8. A f\u0151\u0151rs\u00e9g peczeg\u00f6dre (closet). 9. A hossz\u00fa k\u00f6rfal, mely 4 j\u00f3 kazamat\u00e1val (bolthajt\u00e1sos \u00e9s bombamentes f\u00f6ldalatti helyis\u00e9g) volt ell\u00e1tva. A kazamat\u00e1kba levezet\u0151 \u00e9s a magasabb fekv\u00e9s\u0171 mellv\u00e9dekhez (k\u00f6rfalakhoz) vagy a h\u00e1zak emelet\u00e9re vezet\u0151 l\u00e9pcs\u0151ket minden\u00fctt recz\u00e9s vonalak jelzik. A keresztez\u0151 von\u00e1sokkal \u00e1th\u00fazott \u00e9p\u00fclet egy\u00e1ltal\u00e1n bolt\u00edves helyis\u00e9get jelent. E hossz\u00fa k\u00f6rfal elej\u00e9n, a bazilik\u00e1t\u00f3l jobbra es\u0151 x felj\u00e1r\u00f3 f\u00f6l\u00f6tt l\u00e1that\u00f3 y pont jelzi a r\u00f3maiak idej\u00e9ben fent\u00e1llott Quadriburg hely\u00e9t. M\u00e1r 1763-ban, mid\u0151n az er\u0151d\u00edt\u00e9sek lehord\u00e1s\u00e1t megkezdt\u00e9k, Fortis \u00e9s Justi jelz\u00e9ssel ell\u00e1tott r\u00f3mai m\u00e9cseseket tal\u00e1ltak e t\u00e1jon; 1823-ban pedig 7' m\u00e9lys\u00e9gben r\u00e1bukkantak az emiitett \u0151rtorony n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 alapfalaira. A n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 t\u00e9gl\u00e1k QUADRIBUR felirattal voltak ell\u00e1tva. A dunai hat\u00e1r ment\u00e9ben a r\u00f3maiak sok ily kisebbszer\u00fc er\u0151d\u00edt\u00e9seket (castrum, Quadriburg) emeltek a t\u00falparton lak\u00f3 ellens\u00e9g megfigyel\u00e9s\u00e9re. 10. Tisztek \u00e9s leg\u00e9nys\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra \u00e9p\u00fclt kasz\u00e1rnya \u2014 peczeg\u00f6d\u00f6rrel (closet). 1 1 . A Bakocs-k\u00e1polna javadalmas papj\u00e1nak lak\u00e1sa ; itt \u00e1llott hajdan Szt. Istv\u00e1n v\u00e9rtan\u00fa temploma. (L. III. \u00e1bra 1. sz. alaprajz\u00e1t.) \u00c1ll\u00edt\u00f3lag e templomban vette f\u00f6l a kereszts\u00e9g\u00e9t a magyar kereszt\u00e9ny kir\u00e1lys\u00e1g megalkot\u00f3ja, Szt. Istv\u00e1n. A templom romjai a m\u00falt sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben legal\u00e1bb r\u00e9szben m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k voltak. A mell\u00e9kelt III. \u00e1bra 1. sz.1) alaprajz szerint a templom szent\u00e9lye majd- nem a keleti v\u00e1rfalig \u00e9rt ; az alapfalak ut\u00e1n k\u00f6vetkeztetve ugyl\u00e1tszik a temp- lom kereszt-alakban \u00e9p\u00fclt ugy, hogy a templom belseje 4 r\u00e9szre oszlott. Ezek k\u00f6z\u00f6l sz\u00e1zadunk elej\u00e9n csak az \u00e9szaki \u00e9s keleti r\u00e9sz alapfalai \u00e1llottak fenn. Alaprajza az 1821-ben kezd\u0151d\u0151 talajkiegyenlit\u00e9s idej\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazik.2) Az alaprajz magyar\u00e1zata: Az alapfalak d\u00e9li oldal\u00e1n k\u00e9t bej\u00e1rat nyom\u00e1ra bukkantak ; ezek egyike a (sz\u00e9lesebb \u00e9s magasabban fekv\u0151) a haj\u00f3 f\u0151 bej\u00e1rata volt, a m\u00e1sik, b a sekresty\u00e9be vezetett. Ezzel \u00e1tellenben c bet\u0171 egy harmadik bej\u00e1ratot jelez, mely az el\u0151bbiekn\u00e9l sokkal alantabb fek\u00fcd\u00f6tt \u00e9s egy m\u00e9lyebben fekv\u0151 k\u00e1polnaszer\u00fc katakomb\u00e1ba vezetett. Eg\u00e9szen el volt bor\u00edtva f\u00f6lddel ; bolt- ivezete leszakadt. Kelet fel\u00e9 ny\u00edl\u00f3 kis ablaka \u00e9s a l\u00e9pcs\u0151zet k\u00f6zt egy nagyobb terjedelm\u0171 k\u0151t\u00f6meget tal\u00e1ltak, mely val\u00f3sz\u00edn\u0171leg olt\u00e1r gyan\u00e1nt szolg\u00e1lt. Eleje z\u00f6ldszin\u00fc ; n\u00e9h\u00e1ny v\u00e9sett bet\u0171je arr\u00f3l tan\u00faskodik, hogy egykoron feliratot viselt. Mellette k\u00e9t r\u00e9zgyertyatart\u00f3t tal\u00e1ltak. Az itt lelt csontok \u00e9s feliratos eml\u00e9kekb\u0151l k\u00f6vetkeztetve a cc bet\u0171kkel jel\u00f6lt helyis\u00e9ggel egy\u00fctt a Szt. Istv\u00e1n v\u00e9rtan\u00far\u00f3l nevezett pr\u00e9posts\u00e1g temetkez\u00e9si helye lehetett. \u25a0 A f\u0151bej\u00e1rattal (a) szemben i bet\u0171 egy negyedik ajt\u00f3t jelez, mely csiga- l\u00e9pcs\u0151h\u00f6z vezetett ; ezen \u00e1t a kh\u00f3rusra, vagy a d bet\u0171vel jelzett mell\u00e9kk\u00e1polna orat\u00f3rium\u00e1ba lehetett jutni. Ezen \u00e9p\u00fcletr\u00e9sz (e e bet\u0171k) is t\u00f6bb mint egy \u00f6l ') Rajzolta Erd\u00e9lyi J\u00f3zsef, VI. oszt. t. -) L. a k\u00f6vetkez\u0151kre n\u00e9zve M\u00e1thes : Veteris Arcis Strigoniensis etc. descriptio 1827. p. 1-62."], [21, "15 m\u00e9lys\u00e9gben telve volt f\u00f6lddel; ezt kihordt\u00e1k sa szent\u00e9ly egy r\u00e9sz\u00e9vel a Bakocs k\u00e1polna javadalmas papj\u00e1nak lak\u00e1s\u00e1v\u00e1 alak\u00edtott\u00e1k. Az / bet\u0171vel jelzett \u00e9p\u00fcletr\u00e9sz rendeltet\u00e9se fel nem ismerhet\u0151 ; g ablakok \u00e9s h bej\u00e1rat \u00e9p\u00edt\u00e9si m\u00f3dja arr\u00f3l l\u00e1tszik tan\u00faskodni, hogy ez \u00e9p\u00fcletr\u00e9sz k\u00e9s\u0151bbi id\u0151kb\u0151l sz\u00e1rmazik. Nem lehetetlen, hogy ez a katechumenek sz\u00e1m\u00e1ra \u00e9p\u00fclt el\u0151csar nok (vestibulum) ; a hasonrendeltet\u00e9s\u00fc e helyis\u00e9get pedig a templomhaj\u00f3hoz kap csolt\u00e1k annak kib\u0151v\u00edt\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l ; a t\u00f6bbi r\u00e9sz teh\u00e1t a szent\u00e9ly \u00e9s haj\u00f3 egy\u00fcttes alapfalait \u00e1br\u00e1zolja. Felt\u0171n\u0151 a templom azon \u00e9p\u00edtkez\u00e9si saj\u00e1ts\u00e1ga, hogy az a \u00e9s i be t\u0171k k\u00f6zt elter\u00fcl\u0151 nyugati r\u00e9sz 2 l\u00e1bbal sz\u00e9lesebb, mint a szent\u00e9ly elej\u00e9n, b \u00e9s c k\u00f6 z\u00f6tt ; ek\u00e9t bet\u0171 jelezte t\u00e9r k\u00f6zep\u00e9n \u00e1llott a k bet\u0171vel jelzett f\u0151olt\u00e1r. Egyetlen darab t\u00e9gla sem volt az alapfalazatban ; csupa faragott k\u00f6veket \u00e9s valamely m\u00e1s, r\u00e9gi \u00e9p\u00fc letb\u0151l vett piros- vagy z\u00f6ldszin\u0171 oszlopf\u0151ket haszn\u00e1ltak fel az alapfal lerak\u00e1s\u00e1n\u00e1l. E templom a bazilik\u00e1val (Szt. Adalbert) egyenl\u0151 magass\u00e1g\u00fa vonalon \u00e1llott ; de mid\u0151n Bark\u00f3czy \u00e9rsek 4 \u00f6lnyire lehordatta a v\u00e1r k\u00f6zep\u00e9t, ez \u00e9p\u00fcletek \u00e9s alapfalak is a bazilika romjainak nagyobb r\u00e9sz\u00e9vel egy\u00fctt az alantabb fekv\u0151 m\u00e9lyed\u00e9sek felt\u00f6lt\u00e9s\u00e9re \u00e9s a talaj kiegyenl\u00edt\u00e9s\u00e9re ford\u00edttattak. Az alag\u00fat melletti pincz\u00e9ket is m\u00e1r Bark\u00f3czy \u00e9p\u00edttette, eredetileg k\u00f6zleked\u00e9si \u00fatvonal cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l. 12. Kasz\u00e1rnya (2 sz\u00e1m\u00fa) a tisztek \u00e9s leg\u00e9nys\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra. 13. Kisebb szab\u00e1s\u00fa f\u00f6ldalatti t\u00f6ml\u00f6cz a nagy d\u00edszt\u00e9ren (nagy piacz), 14. A Bold. Sz\u0171z szobra a nagy d\u00edszt\u00e9ren. E szobrot a nagy pestis idej\u00e9 ben (1710) a v\u00e1rparancsnok, br. Kuckl\u00e1nder neje, Truchlin Benigna hitbuzgalma \u00e1ll\u00edttatta f\u00f6l. E szobor inn\u00e9t 1823-ban a mai k\u00e1ptalani k\u00f6nyvt\u00e1r hely\u00e9n \u00e1ilott facsoportozat el\u00e9 helyeztetett \u00e1t ; e k\u00f6nyvt\u00e1r fel\u00e9p\u00edt\u00e9sekor pedig a v\u00e1rba vezet\u0151 gyalog \u00f6sv\u00e9ny nyugoti utfordul\u00f3j\u00e1n\u00e1l \u00e1ll\u00edttatott fel, hol jelenleg is l\u00e1that\u00f3. 15. A m\u00e9ly kut. 16. A v\u00e1rparancsnok emeletes lak\u00e1sa; egykoron az \u00e9rsekek m\u00fcizl\u00e9ssei \u00e9p\u00fclt sz\u00e9p palot\u00e1ja volt. Vit\u00e9z \u00e9rsek a palota egyik r\u00e9sz\u00e9hez nagy \u00e9ttermet \u00e9p\u00edtett, melyhez \u00e9szakfel\u0151l gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kett\u0151s erk\u00e9lylyel ell\u00e1tott folyos\u00f3t kapcsolt \u2014 v\u00f6r\u00f6s m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l. Az \u00e9tterem falait festm\u00e9nyek : a magyar kir\u00e1lyok \u00e9s seytha \u0151s\u00f6k arczk\u00e9pei d\u00edsz\u00edtett\u00e9k. Az \u00e9tterem fej\u00e9hez egy bolt\u00edves k\u00e1polna sorakozott, melynek falain a Sybill\u00e1k alakjai val\u00e1nak l\u00e1that\u00f3k. Azonfel\u00fcl gondos kodott itt f\u00fcrd\u0151szob\u00e1k- \u00e9s h\u00fcs\u00fcl\u0151 helyekr\u0151l ; kett\u0151s kertet is l\u00e9tes\u00edtett, melynek d\u00edsz\u00e9t emelt\u00e9k a ny\u00edlt oszlopcsarnokok \u00e9s az emeltebb fekv\u00e9s\u0171 folyos\u00f3. A szikla fal mellett \u2014 a k\u00e9t kert (teh\u00e1t az egyik f\u00fcgg\u0151 kert volt a v\u00e1rhegy oldal\u00e1n) k\u00f6z\u00f6tt \u2014 g\u00f6mb\u00f6ly\u0171 b\u00e1styatornyot \u00e9p\u00edtett, melyben k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 \u00e9tkez\u0151 \u00e9s egy\u00e9b kisebb helyis\u00e9gek voltak, melyek f\u00f6l\u00fcl k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le szin\u00fc \u00fcvegablakokkal vai\u00e1nak \u00e9kes\u00edtve. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s kedvtel\u00e9ssel \u00e9s el\u0151szeretettel tart\u00f3zkodott egy kis kertilakban, mely a Dun\u00e1ra n\u00e9zett s hol a kerti tart\u00f3zkod\u00e1s mellett a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 kil\u00e1t\u00e1st is \u00e9lvezhette. Val\u00f3ban egy b\u00f6lcselked\u0151 \u00e9s szeml\u00e9l\u0151d\u0151 l\u00e9leknek nagyon meg felel\u0151 volt e tart\u00f3zkod\u00e1si hely \u2014 \u00fagymond Bonfin. A bazilik\u00e1t t\u0171z\u00e1ll\u00f3 \u00fcveg m\u00e1zos cser\u00e9ppel fedette \u00e9s az eg\u00e9sz tet\u0151t kev\u00e9sbb\u00e9 lapos alakban \u00faj\u00edttatta meg.1) ') Id. m. \u00e9s kiad\u00e1sa p. 445."], [22, "16 Gerlach t\u00f6r\u00f6k napl\u00f3j\u00e1ban 1573-ban1) le\u00edrja esztergomi tapasztalatait. A b\u00e9g gazdag eb\u00e9ddel (4>1 fog\u00e1s) vend\u00e9gelte meg a k\u00f6vets\u00e9get ; eb\u00e9d ut\u00e1n Ger lach a k\u00f6vets\u00e9g t\u00f6bb tagj\u00e1val egy t\u00f6r\u00f6k f\u0151tiszt vezet\u00e9se mellett megszeml\u00e9lte a v\u00e1rat, mely szavai szerint egykor sz\u00e9p \u00e9s f\u00e9nyes volt ; de most minden roml\u00e1\u00e1nak indult. . . A Duna fel\u00e9 m\u00e9g l\u00e1that\u00f3 az \u00e9rseki palota terme (a k\u00e1poln\u00e1t \u00e9rti) s benne az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151, Sz\u0171z M\u00e1ria, \u00e9s a Sybill\u00e1k k\u00e9pei ; de az alakok szemei mind kereszt\u00fcl vannak sz\u00farva. E mellett k\u00f6zvetlen\u00fcl van egy m\u00e1sik nagyobb terem, f\u00f6nt aranyos mennyezettel ell\u00e1tva, melyre a magyar kir\u00e1lyok arczk\u00e9pei val\u00e1nak festve ; de ezek arcza is mind kereszt\u00fcl vala lyuggatva. E terem el\u0151tt sz\u00e9p folyos\u00f3 ny\u00edlik a Dun\u00e1ra. Kiemeli a Bakocs-k\u00e1poln\u00e1t s a v\u00e1r alatt lev\u0151 v\u00edzm\u00fcvet, mely a vizet hajtja fel a v\u00e1rba. Tov\u00e1bbi \u00fatj\u00e1ban l\u00e1tja m\u00e9g Viseg r\u00e1don M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly nagyszer\u0171 palot\u00e1j\u00e1nak romjait. De csak rom \u00e9s minden\u00fctt rom az, mir\u0151l a h\u00f3dolts\u00e1gon \u00e1tmen\u0151 utasok eml\u00e9keznek. *) Br. Wratislaw \u00fatle\u00edr\u00e1s\u00e1ban (1591.) szint\u00e9n megeml\u00e9kezik ama m\u00e1rv\u00e1ny nyal kirakott (Bakocs) k\u00e1poln\u00e1r\u00f3l, melyben a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k isztenitisztelet\u00fcket v\u00e9gzik. E k\u00e1poln\u00e1b\u00f3l l\u00e9pcs\u0151k\u00f6n egy m\u00e1sik k\u00e1poln\u00e1ba megy, hol sok szent k\u00e9pet l\u00e1t. Folytat\u00f3lag elmondja, hogy a k\u00e1polna mellett (azaz nem t\u00e1vol) nagy palota \u00e1llott, hol a magyar kir\u00e1lyok k\u00e9pei voltak l\u00e1that\u00f3k. E palota m\u00f6g\u00f6tt sz\u00e9p m\u00e1r v\u00e1ny-oszlopos folyos\u00f3 h\u00faz\u00f3dik v\u00e9gig, melyr\u0151l igen sz\u00e9p kil\u00e1t\u00e1s hyilik az eg\u00e9sz vid\u00e9kre. A folyos\u00f3 alatt szikl\u00e1ba v\u00e1jt kut van ; ez oly m\u00e9ly, hogy a bedobott k\u0151 hangja csak n\u00e9h\u00e1ny pillanat m\u00falva hallatszik f\u00f6l. A vizet nagy k\u00f6lts\u00e9ggel az alant foly\u00f3 Dun\u00e1b\u00f3l vezetik f\u00f6l ; a v\u00edzvezet\u00e9ket m\u00e9g a hajdani magyar \u00e9rsekek csin\u00e1ltatt\u00e1k saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00fck\u00f6n. :i) Sz\u00e9les, a Bakocs-k\u00e1polna egykori javadalmas papja, h\u00e1trahagyott k\u00e9zirat\u00e1 ban 4) feleml\u00edti, hogy az \u00e9p\u00fclet \u00e9szaki kapuja felett 1 762-ben m\u00e9g l\u00e1that\u00f3 volt k\u00e9t alab\u00e1stromb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt angyal, amint a Bakocs-czimer t\u00f6red\u00e9keit tartj\u00e1k. A kapu f\u00f6l\u00f6tt ezen felirat volt olvashat\u00f3 : Dominus adiutor et protector meus. (Isten a seg\u00edt\u0151m \u00e9s v\u00e9d\u0151m.) Ez volt az els\u0151 \u00e9p\u00fclet a v\u00e1rban, mely Rudnay \u00e9rsek paran csara 1821-ben leromboltatott. Val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy eredetileg Imre kir\u00e1ly palot\u00e1ja volt. 17. A v\u00e1rparancsnok j\u00e9gverme. 18. K\u00f3rh\u00e1z, alatta v\u00edztart\u00f3val (cisterna) ; \u0171rtartalma k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1500 ak\u00f3. Kolonits .\u00e9rsek-bibornok (\u00e9letir\u00f3ja szerint) XI. Incze p\u00e1pa seg\u00e9ly\u00e9vel 4 k\u00f3rh\u00e1 zat alap\u00edtott (Pozsony, Kom\u00e1rom, Gy\u0151r \u00e9s Esztergom.) Az esztergomi volt a negyedik, melyet az 1685. \u00e9vi hadj\u00e1rat ut\u00e1n a beteg \u00e9s sebes\u00fclt katonas\u00e1g r\u00e9sz\u00e9re alap\u00edtott \u2014 1.80,000 frt. (?) k\u00f6lts\u00e9ggel. 5) l) Ungnad Krist\u00f3f, a Konstantin\u00e1polyba k\u00fcld\u00f6tt cs\u00e1sz\u00e1ri k\u00f6vet k\u00eds\u00e9ret\u00e9hez tartoz\u00f3 luth. pr\u00e9dik\u00e1tor. Tapasztalatait napl\u00f3szer\u00fcleg jegyezte f\u00f6l. L. Stephan Gerlachs dcs Aeltercn Tage-Buch Frankfurt, 1674. 7. k\u00f6v. II. -) Pl. Leslie cs\u00e1sz. k\u00f6vet 1668. V. \u00f6. Caesarea legatio, quam mediante Leopold. I. suscepit Cornel. de Leslie. 1G68. Viennae. p. 14. 3) R\u00e9gi utaz\u00e1sok Magyarorsz\u00e1gon \u00e9s a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigeten 1054\u20141717. Szamota Istv\u00e1n: Budapesti Szemle 1890. nov. sz\u00e1m. 308. 1. 4) V. \u00f6. M\u00e1thes id. m. 17 1. 5) Onno Klopp : Das Jahr 1683. und der folgende grosse T\u00fcrkenkrieg. S. 398."], [23, "17 19. Deszk\u00e1kb\u00f3l alkotott f\u00e9szer; az er\u0151d\u00edt\u00e9sekhez tartozott 20. A kasz\u00e1rny\u00e1v\u00e1 (4. sz\u00e1m\u00fa) \u00e1talak\u00edtott s\u00fct\u0151m\u0171hely. 21. A v\u00e1r cz\u00e9ljaira haszn\u00e1lt lovak (v\u00edzsz\u00e1ll\u00edt\u00e1s) ist\u00e1ll\u00f3ja. 22. 1756-ban \u00e9p\u00fclt s a nagy v\u00edztart\u00f3ba vezet\u0151 csatorn\u00e1k. 23. R\u00e9gi bolt\u00edves \u00e9p\u00fclet, alatta m\u00e9ly pincz\u00e9vel. Egykoron emeletes \u00e9s \u00e9szakr\u00f3l a bazilika kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sze volt. 24. A v\u00e1rparancsnok haszn\u00e1lat\u00e1ban \u00e1ll\u00f3 kocsisz\u00edn. 25. A v\u00e1rparancsnok l\u00f3ist\u00e1ll\u00f3ja. 26. A v\u00edzhord\u00f3 lajtosok lak\u00e1sa. 27. A r\u00e9gi, Szt. Adalbertr\u0151l czimzett bazilik\u00e1nak romjai ; k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte a r\u00e9gi v\u00e1rtemet\u0151. E bazilik\u00e1t eredetileg a v\u00e9rtan\u00fa hal\u00e1lt szenvedett Szt. Adalbert p\u00fcsp\u00f6k \u00e9s gnezeni \u00e9rsek tisztelet\u00e9re Szt. Istv\u00e1n \u00e9p\u00edttette (1010). -1) \u00c9rseki sz\u00e9kesegyh\u00e1z volt. J\u00f3b \u00e9rsek (1198) \u00fajj\u00e1 alakitotta \u00e9s val\u00f3sz\u00edn\u0171leg b\u0151v\u00edtette is; a bazilika \u00e9kesit\u00e9s\u00e9 \u00e9s tov\u00e1bbi ki\u00e9p\u00edt\u00e9se k\u00f6r\u00fcl \u00e9rdemes\u00fcltek: Vancsa \u00e9rsek (1262), Telegdi (1331), Demeter (k\u00e1poln\u00e1ja 1385), Kanizsai (1396. k\u00e1poln\u00e1ja \u00e9szakon); Sz\u00e9chi D\u00e9nes, ki a bazilik\u00e1t 1433-ban renov\u00e1lta, \u00fajra felszentelte a Bold. Sz\u0171z \u00e9s Szt. Adalbert tisztelet\u00e9re ; Vit\u00e9z J\u00e1nos, ki 1465-ben k\u00f6nyvt\u00e1rt csatolt hozz\u00e1 \u00e9s befejezte a sz\u00e9kes egyh\u00e1znak Sz\u00e9chi D\u00e9nes \u00e1ltal megkezdett f\u00e9nyes \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1t (g\u00f3th stylben) ; a kassai d\u00f3m mint\u00e1j\u00e1ra soksz\u00edn\u0171 cser\u00e9ppel f\u00f6dette be a tet\u0151t ; v\u00e9g\u00fcl Bakocs Tam\u00e1s (Bold. Sz\u0171z k\u00e1poln\u00e1ja, v\u00f6r\u00f6s m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l, 1507), megannyi meg\u00faj\u00edt\u00f3i \u00e9s gyarapiti *i a bazilik\u00e1nak. Az 1543-ik \u00e9vi ostrom idej\u00e9ben a szentelj' v\u00e1rfaira d\u0171l\u0151 r\u00e9sz\u00e9nek bolthajt\u00e1sa beszakadt s vele a templom nagyobb r\u00e9sze romba d\u0151lt. Szolim\u00e1n a v\u00e1r kijav\u00edt\u00e1s\u00e1ra ford\u00edtotta e romokat. A fenmaradt r\u00e9szek is elpusztultak 1594-ben, mid\u0151n M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg ostrom al\u00e1 vette a v\u00e1rat. M\u00e1ty\u00e1s nem k\u00edm\u00e9lte a templomot, melyet a t\u00f6r\u00f6k ravasz sz\u00e1m\u00edt\u00e1sb\u00f3l l\u0151porrakt\u00e1rul hasznait. A l\u00f6vegek rombol\u00f3 hat\u00e1sa alatt a templom s egyik tornya \u00f6sszed\u0151lt ; az egykor oly f\u00e9nyt\u0151l ragyog\u00f3 bazilika lassankint teljes romhalomm\u00e1 v\u00e1lt. Bark\u00f3czy pr\u00edm\u00e1s, miel\u0151tt a romm\u00e1 v\u00e1lt templom \u00e9szaki fel\u00e9t talajegyenget\u00e9s szempontj\u00e1b\u00f3l elhordatta volna, egy\u00fattal felv\u00e9tette a bazilika alaprajz\u00e1t. L. III, \u00e1bra 2. sz.-) Hossz\u00fas\u00e1ga k\u00f6zel 30, sz\u00e9less\u00e9ge 10 \u00f6l (a csarnokok \u00e9s k\u00e1poln\u00e1k n\u00e9lk\u00fcl). A fenhagyott d\u00e9li r\u00e9szt Rudnay \u00e9rsek hordatta el 1823-ban. Ma -.emini nyoma t\u00f6bb\u00e9 ! Az alaprajz magyar\u00e1zata. A szent\u00e9ly A eg\u00e9sz a v\u00e1rfalra d\u0151lt ; a sz\u00f3sz\u00e9kkel is ell\u00e1tott katechumenek el\u0151csarnoka B pedig nyugatra n\u00e9zett. Ez el\u0151csarnok bej\u00e1ratai : C d\u00e9lr\u0151l, D nyugatr\u00f3l \u00e9s __. \u00e9szakr\u00f3l ; mindannyi a karcs\u00fa F torony oldal\u00e1n.3) E n\u00e9gysz\u00f6gk\u00f6vekb\u0151l \u00e9p\u00fclt karcs\u00fa torony m\u00e9g 1763-ban is fenn\u00e1llott. A toronynak a templomtet\u0151 f\u00f6l\u00e9 emelked\u0151 r\u00e9sze falkoszorukkal volt k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve \u2014 egym\u00e1st\u00f3l egy \u00f6lnyi t\u00e1vols\u00e1gban. A falkoszoru f\u00f6l\u00f6tt emelked\u0151 8 szeglet\u00fc ') Bonfin id. m. 1724. K\u00f6lni kiad\u00e1s 20 !. Mem\u00f3ria Basilicae Strig. p. 4. '2) Rajzolta Erd\u00e9lyi J\u00f3zsef, VI. oszt. t. -l) M\u00e1thes szerint balra is \u00e1llott volna ily torony, mely azonban m\u00e1r r\u00e9g elpusztult. Ha csakugyan volt volna, ugy ennek legal\u00e1bb alapj\u00e1t \u2014 k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl jelezn\u00e9 az alaprajz ! 2"], [24, "18 torony teteje csonk\u00e1n \u00e1llott. A XVIII. sz\u00e1zadban m\u00e9g f\u00f6ntlev\u0151 hagyom\u00e1ny szerint a t\u00f6r\u00f6k pap (hodzsa) reggel \u00e9s est\u00e9nk\u00e9nt e toronyb\u00f3l hivta im\u00e1ra izlam h\u00edveit Allah Ji Allah stb. ki\u00e1lt\u00e1st hatsogtatva. A templom oldal\u00e1n \u00e1llott Bakocs k\u00e1poln\u00e1t a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k mecsetk\u00e9pen haszn\u00e1lt\u00e1k. A hiv\u0151k bej\u00e1rata \u00e9szakon volt (a katechumenek el\u0151csarnok\u00e1r\u00f3l balra), hol a bel\u00e9p\u0151k G fedett torn\u00e1czba jutottak, melyben Szt. Luk\u00e1cs \u00e9s Szt. Mikl\u00f3s olt\u00e1ra \u00e1llott ; itt volt a kripta lej\u00e1rata is ; a torn\u00e1czt\u00f3l od\u00e1bb lev\u0151 helyis\u00e9gben a Szt. H\u00e1roms\u00e1g olt\u00e1ra \u00e1llott. E helyis\u00e9gt\u0151l balra fek\u00fcdt az \u0151rkanonok lak\u00e1sa, H. A katechumenek csarnok\u00e1b\u00f3l a kiv\u00e1l\u00f3an m\u0171\u00e9rt\u0151 \u00cdzl\u00e9ssel \u00e9p\u00fclt J kapu (porta speciosa) a bazilika haj\u00f3j\u00e1ba vezetett. A kapu ivezet\u00e9ben alkalmazott sz\u00ednes m\u00e1rv\u00e1nyon hajdan l\u00e1that\u00f3 volt a bazilika \u00e9s a v\u00e1r k\u00e9pe, tov\u00e1bb\u00e1 J\u00f3b \u00e9rsek \u00e9s III. B\u00e9la kir\u00e1ly alakja \u2014 k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 feliratokkal. A sz\u00e9pmiv\u00fc kapu zatb\u00f3l kev\u00e9s eml\u00e9k maradott f\u00f6nt ; 1 764 m\u00e1j. 2-\u00e1n a led\u0151lt torony s\u00falya \u00f6sszez\u00fazta; t\u00f6rmel\u00e9k-darabjait pedig id\u0151vel elhordt\u00e1k.1) E kapuzat f\u00f6l\u00f6tt volta kh\u00f3rus, k\u00e9t oldal\u00e1n pedig torony \u00e1llott ; a jobb fel\u0151l l\u00e1that\u00f3 K azaz Szt. Andr\u00e1s tornya, hab\u00e1r nagyobb r\u00e9sz\u00e9ben lerombolva, 1819-ben m\u00e9g fenn\u00e1llott. E torony f\u00f6ldszintje 1503 \u00f3ta k\u00e1poln\u00e1v\u00e1 alakult. (Szt. Andr\u00e1s k\u00e1p.) A hiv\u0151k kegyelete Krisztus \u00f6nostoroz\u00e1s\u00e1nak szobr\u00e1t helyezte el benne s itt v\u00e9gezte \u00e1hitatoss\u00e1g\u00e1t. 1819-ben egy kis toronynyal volt ell\u00e1tva; 2 kis harangja a mellette fekv\u0151 Bakocs k\u00e1polna szolg\u00e1lat\u00e1ra volt rendelve. L a balra es\u0151 Szt. Jeromos tornya m\u00e1r Bark\u00f3czy idej\u00e9ben teljesen sz\u00e9tromboltatott. E torony f\u00f6ldszintje is k\u00e1polna volt 1499. \u00f3ta. (Szt. Jeromos k\u00e1p.) A sz\u00e9pmiv\u00fc f\u0151ajt\u00f3n bel\u00e9p\u0151 tekintete M M k\u00e9t g\u00f3thstyl\u00fc oszlopsorra (\u00f6t \u00f6t oszlop) esett melyek az eg\u00e9sz bazilik\u00e1t 3 (1 f\u0151 \u00e9s k\u00e9t mell\u00e9k) haj\u00f3ra osztott\u00e1k. A balra es\u0151 mell\u00e9khaj\u00f3t\u00f3l A^ ajt\u00f3 a Kanizsai J\u00e1nos \u00e9rsek \u00e1ltal emelt k\u00e1poln\u00e1ba (Nagyboldogasszony tisztel.) vezetett, melynek sekresty\u00e9je is volt. A bazilika \u00e9szaki oldal\u00e1n\u00e1l folytat\u00f3lag fekv\u0151 0 n\u00e9gysz\u00f6g\u0171 helyis\u00e9g (el\u0151tte a sekresty\u00e9vel) szint\u00e9n k\u00e1polna lehetett vagy kincstart\u00f3 cz\u00e9lokra szolg\u00e1lt. Eme letes volt; a f\u00f6ldszinti helyis\u00e9g \u00f6sszes boltiveit a k\u00f6zep\u00e9n \u00e1ll\u00f3 oszlop tartotta. Kis folyos\u00f3szer\u00fc sz\u0171k l\u00e9pcs\u0151 vezetett fel az emeletre, melyen Vit\u00e9z J\u00e1nos nagyszer\u0171 \u00e9rsek hires k\u00f6nyvt\u00e1ra volt elhelyezve. K\u00e9s\u0151bb a v\u00e1rparancsnokok a lerombolt emelet helyett f\u00f6ldet hordattak e f\u00f6ldszint boltozata f\u00f6l\u00e9, hogy lehet\u0151leg bombamentess\u00e9 tegy\u00e9k. Abrakot \u00e9s egy\u00e9b \u00e9lelmiszereket tartottak benne. Ezen \u00e9p\u00fclett\u0151l folytat\u00f3lag \u2014 a szent\u00e9ly ir\u00e1ny\u00e1ban \u00e1llott P a tan\u00e1cskoz\u00f3 terem ; a szent\u00e9ly k\u00e9t oldal\u00e1n \u2014 a bazilika h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tt k\u00e9t m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt \u00e9kes torony Q Q emelkedett. A k\u00e9t mell\u00e9khaj\u00f3 v\u00e9g\u00e9n R V szint\u00e9n k\u00e1polna szer\u0171 helyis\u00e9gek l\u00e1that\u00f3k. E helyis\u00e9gek fel\u0151l mindk\u00e9t oldalr\u00f3l 3 l\u00e9pcs\u0151 vezetett a k\u00f6z\u00e9ps\u0151 vagyis f\u0151haj\u00f3ba, inn\u00e9t pedig ism\u00e9t 5 l\u00e9pcs\u0151 az emelt fekv\u00e9s\u0171 A szent\u00e9lybe, mely hatsz\u00f6g alakban v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. A k\u00f6z\u00e9phaj\u00f3nak ezen S \u00e9s T k\u00f6z\u00f6tt fekv\u0151 r\u00e9sze volt val\u00f3sz\u00edn\u0171leg az eredeti bazilika; mig a t\u00f6bbi r\u00e9sz a k\u00e9s\u0151bbi id\u0151kben lett hozz\u00e1 toldva. A jobbra es\u0151 mell\u00e9khaj\u00f3ban U bet\u0171 a ') Rajz\u00e1t \u00e9s le\u00edr\u00e1s\u00e1t 1. M\u00e1thes m\u00fcv\u00e9ben 34 1. T. IX. lit. D \u00e9s E."], [25, "19 bazilika d\u00e9li f\u0151fal\u00e1ban elhelyezett 6 kanonoki stallumot jelzi; 1823-ban a bazilika v\u00e9gs\u0151 romjainak eltakar\u00edt\u00e1sakor akadtak re\u00e1 az Ur szt. test\u00e9nek k\u00e1poln\u00e1j\u00e1ra, melyet X bet\u0171 jelez. Demeter \u00e9rsek alap\u00edtotta 1385-ben. Z szint\u00e9n ily k\u00e1polna szer\u0171 helyis\u00e9g lehetett. Bark\u00f3czy \u00e9rseks\u00e9ge idej\u00e9ben G\u00f6rgey M\u00e1rton kanonok k\u00e1lv\u00e1ria \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re haszn\u00e1lta f\u00f6l a bazilika szent\u00e9ly\u00e9nek egy r\u00e9sz\u00e9t. Az eltakar\u00edtott romok hely\u00e9n k\u0151keresztet \u00e1ll\u00edttatott fel a Bold. Sz\u0171z \u00e9s Szt. Magdolna szobr\u00e1 val. A k\u00e1ptalan 1822-ben e szobrokat a Szt. Tam\u00e1shegyre helyezte \u00e1t, hol maiglan l\u00e1that\u00f3k. A Bakocs \u00e9rsek \u00e1ltal Gy\u00fcm\u00f6lcsolt\u00f3 Boldogasszony tisztelet\u00e9re emelt (1507) Y k\u00e1polna (1. al\u00e1bb 33. sz.) hely\u00e9n r\u00e9gebben val\u00f3sz\u00edn\u0171leg m\u00e1r egy m\u00e1sik k\u00e1polna \u00e1llott. Legal\u00e1bb a felhaszn\u00e1lt k\u00f6vek ezt sejtetik. \u00c9p\u00edt\u0151je Femed nev\u0171 olasz. Olt\u00e1ra carrarai m\u00e1rv\u00e1nylapokb\u00f3l . k\u00e9sz\u00fclt, a falakat sim\u00edtott v\u00f6r\u00f6s m\u00e1r v\u00e1ny, faragv\u00e1nyok, feliratok stb. bor\u00edtott\u00e1k. Kupola-alaku tetej\u00e9t aranyozott v\u00f6r\u00f6s r\u00e9zlemezekkel fedt\u00e9k. A t\u00f6r\u00f6k\u00f6k a keresztet, a szentek szobrait ugyan elt\u00e1vol\u00edtott\u00e1k az olt\u00e1rr\u00f3l vagy megcsonk\u00edtott\u00e1k ; de a Bold. Sz\u0171z k\u00e9p\u00e9t s\u00e9rtet len\u00fcl hagyt\u00e1k. Mid\u0151n a k\u00e1ptalan 1756-ban felbontatta a k\u00e1polna kript\u00e1j\u00e1t, 14 t\u00f6r\u00f6k tetemet tal\u00e1ltak a k\u0151sirokban. A k\u00e1polna olt\u00e1ra keletnek fek\u00fcdt ; a d\u00e9li falhossz\u00e1ban 6 stallum volt elhelyezve ; az ezek f\u00f6l\u00e9 (2) valamint az olt\u00e1r f\u00f6l\u00e9 alkalmazott \u00f6sszesen 3 g\u00f6m b\u00f6ly\u0171 ablakb\u00f3l nyerte a vil\u00e1goss\u00e1got. A kh\u00f3rus feletti vakablakban t\u00f6vissel koszor\u00fazott sz\u00edv volt l\u00e1that\u00f3 \u201eDivae Matri\" k\u00f6rirattal. A bazilika fel\u0151l volt a bej\u00e1rata ; a bazilika romba d\u0151lt\u00e9vel azonban a k\u00e1polna t\u00e1rva-nyitva \u00e1llt az id\u0151j\u00e1r\u00e1s viszontags\u00e1gainak. E ny\u00edlt bej\u00e1ratot ut\u00f3bb 3 \u00f6l magass\u00e1gban emelt t\u00e9glafallal z\u00e1rt\u00e1k el, melyet azt\u00e1n szint\u00e9n m\u00e1rv\u00e1nylapokkal vontak be. Ez uj fal el\u00e9 8 sz\u00f6g\u0171 el\u0151csarnokot emeltek ; ezt ell\u00e1tt\u00e1k ajt\u00f3val, a csarnok f\u00f6l\u00f6tt pedig magas ablakot v\u00e1gtak a falba. A k\u00e1poln\u00e1nak e r\u00e9sz\u00e9t a Szt. Andr\u00e1s-torony \u00e9s a bazilika d\u00e9li fal\u00e1nak romjaival h\u00edven felt\u00fcnteti a III. \u00e1bra 3. sz. rajza. 28. A rangszerint legid\u0151sebb kapit\u00e1ny emeletes sz\u00e1ll\u00e1sa a kis piaezon. E piaezot gr\u00f3f Bark\u00f3czy herczegprim\u00e1s idej\u00e9ben 4 \u00f6llel al\u00e1bb sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k s az eg\u00e9sz talajt kiegyenl\u00edtett\u00e9k az ujon \u00e9p\u00edtend\u0151 bazilika sz\u00e1m\u00e1ra. M\u00e1ria Ter\u00e9zia az \u00e9rseki sz\u00e9k\u00fcresed\u00e9s idej\u00e9ben (1771) ide, teh\u00e1t a mai bazilika hely\u00e9re \u2014 templomot (egy torny\u00fa) \u00e9p\u00edtett Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1ly tisztelet\u00e9re. E templom homlok- zat\u00e1n a cs. \u00e9s kir. sas mellett l\u00e1that\u00f3 volt a Szt. Istv\u00e1n-rend l\u00e1ncz\u00e1val k\u00f6r\u00fclfont 'magyar czimerpaizs, melynek k\u00e9t oldal\u00e1n Szt. Istv\u00e1n \u00e9s Szt. L\u00e1szl\u00f3 hatalmas ar\u00e1ny\u00fa szobrai voltak elhelyezve. A r\u00e9zzel fedett \u00e9s \u00f3r\u00e1val, 3 haranggal ell\u00e1tott torony tetej\u00e9n a magyar korona ragyogott a kett\u0151s kereszttel. A templomot a h\u00e1rsf\u00e1k eg\u00e9sz csoportja vette k\u00f6r\u00fcl. 1821-ben a helyebe \u00e9p\u00edtend\u0151 bazilika \u00e9rdek\u00e9ben leromboltatott. L. a III. \u00e1bra 3. sz. k\u00e9p\u00e9t, mely egy\u00fattal a r\u00e9gi bazilika d\u00e9li fal\u00e1t \u00e9s a Bakocs-k\u00e1polna r\u00e9gi hely\u00e9t egy\u00fcttesen \u00e1br\u00e1zolja.1) 29. A v\u00e1r meszes g\u00f6dre. 30. A pattanty\u00fasok (t\u00fcz\u00e9rek) kasz\u00e1rny\u00e1ja. ') Rajzolta Horv\u00e1th Viktor, VI. oszt. t. 2'"], [26, "20 31. A nagy v\u00edztart\u00f3 a kis piaczon ; \u0171rtartalma 5000 ak\u00f3. 1822-ben f\u00e9lig bet\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k \u00e9s meszes g\u00f6d\u00f6rnek haszn\u00e1lt\u00e1k. 32. Az \u0151rs\u00e9g l\u00f3ist\u00e1ll\u00f3ja. 33. A Bold. Sz\u0171z (Bakocs) k\u00e1poln\u00e1ja. L. f\u00f6ntebb 27. sz. alatt. 34. A pattanty\u00fasok tisztjeinek lak\u00e1sa. 35. 36. Fegyver \u00e9s egy\u00e9b hadszerek t\u00e1ra (\u00e1gyutalpak). 37. Rozzant, r\u00e9gi l\u00e9pcs\u0151zet, mely a magasabban fekv\u0151 bels\u0151 kapukhoz vezetett. 38. A l\u0151por-rakt\u00e1r. Nyilt elej\u00fc, bolt\u00edves romjai ma is l\u00e1that\u00f3k. Boltivei ut\u00e1n \u00edt\u00e9lve hajdan\u00e1ban el\u0151kel\u0151 egy\u00e9nnek palotaszert! lak\u00e1sa lehetett. Ezen \u00e9p\u00fclet el\u0151tt 1706-ban (kelet fel\u00e9), b\u00e1r csak romjaiban, de m\u00e9g fenn\u00e1llott az ugr\u00f3kut, melybe \u2014 egy 1706. \u00e9vi katonai t\u00e9rk\u00e9p szeg\u00e9lyjegyzete szerint \u2014 a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00f3lomcs\u00f6vekben vezett\u00e9k be a j\u00f3 iv\u00f3vizet, m\u00e9g pedig az Ispot\u00e1ly-hegy meg\u00f6l, mely a cserepesi t\u00e9gla\u00e9get\u0151kn\u00e9l fekszik. A Csurg\u00f3-kut viz\u00e9t levezet\u0151 alagcs\u00f6vek maradv\u00e1nyai m\u00e9g sz\u00e1zadunkban is l\u00e1that\u00f3k voltak. 39. Bolt\u00edves helyis\u00e9g, (laborat\u00f3rium), melyben a l\u0151szereket gy\u00e1rtott\u00e1k. 40. A 3. sz\u00e1m\u00fa emeletes kasz\u00e1rnya. Ma is fent\u00e1ll. 41. Ennek peczeg\u00f6dre a kisebb azaz r\u00f6videbb k\u00f6rfalon (tornyocska alakj\u00e1ban). 42. A v\u00e1rbeli markot\u00e1nyosok lak\u00e1sa. 43. Tisztek lak\u00e1sa. Maiglan fent\u00e1ll. 44. A ma is fent\u00e1ll\u00f3 Lip\u00f3t-b\u00e1stya ; az er\u0151d\u00edt\u00e9sek legemeltebb fekv\u00e9s\u0171 pontja, k\u0151b\u0151l emelt katonai ortornyocsk\u00e1val. A rajz egy\u00fattal a b\u00e1sty\u00e1ban rejl\u0151 8 j\u00f3 kazamat\u00e1t is felt\u00fcnteti a n\u00e9gysz\u00f6gk\u00f6vekb\u0151l \u00e9p\u00fclt v\u00edztart\u00f3val egy\u00fctt. A romladoz\u00f3 b\u00e1sty\u00e1t III. K\u00e1roly alatt br. Schuknecht v\u00e1rparancsnok \u00faj\u00edtotta meg utolj\u00e1ra. E kazamat\u00e1k a v\u00e1r legr\u00e9gibb \u00e9p\u00fcletr\u00e9szeihez tartoznak s val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy \u2014 mint Bonfinra t\u00e1maszkodva f\u00f6ntebb is emiitett\u00fck \u2014 Vit\u00e9z \u00e9rsek idej\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaznak. Faragott k\u00f6vekb\u0151l \u00e9p\u00fclt oldalfalai s az oszlopf\u0151diszit\u00e9sek alapj\u00e1n az els\u0151 kazamat\u00e1t r\u00e9gi k\u00e1poln\u00e1nak v\u00e9lik. A nagynev\u0171 Simor J. bibornok styl szer\u00fcleg megujittatta s k\u00e1poln\u00e1v\u00e1 (Szt. Istv\u00e1n) alak\u00edtotta \u00e1t e helyis\u00e9get. 1825-ben Septimius Severus r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r idej\u00e9b\u0151l (193 \u2014 209 Kr. u.) sz\u00e1rmaz\u00f3 g\u00f6r\u00f6g p\u00e9nzt tal\u00e1ltak benne. 45. A Lip\u00f3t-b\u00e1sty\u00e1r\u00f3l e kazamat\u00e1kba vezet\u0151 l\u00e9pcs\u0151zet. 46. Az els\u0151 (legbels\u0151) v\u00e1rkapu ; k\u00e9t egym\u00e1s mellett fekv\u0151 kapuval volt ell\u00e1tva. 47. Az \u0151rs\u00e9g m\u00e1sik l\u00f3ist\u00e1ll\u00f3ja. 48. Deszk\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt sz\u00e9na-cs\u00fcr\u00f6k (2). 49. Az als\u00f3-b\u00e1stya (alantabb fekv\u00e9s\u0171) szint\u00e9n k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt katonai ortor nyocsk\u00e1val. Ma is fent\u00e1ll. 50. L\u00e9pcs\u0151zet, mely lefele \u2014 a b\u00e1styafal m\u00e9lyebb fekv\u00e9s\u0171 ajtaj\u00e1n \u00e1t a v\u00e1r\u00e1rokba vezetett, mely ut\u00f3bbi a v\u00e1rkapu hidj\u00e1t\u00f3l kezdve a 1 10 sz\u00e1mig futott. 51. A m\u00e1sodik v\u00e1rkapu. 52. A fels\u0151 sik\u00e1tor (Zvvinger), mely a v\u00e1rral \u00e9s"], [27, "21 53. az als\u00f3 sik\u00e1torral \u00e1llott kapcsolatban. E sik\u00e1torb\u00f3l ism\u00e9t a falazott \u00e9s sz\u00e1raz v\u00e1r\u00e1rokba (57) lehetett jutni. 54. B\u00e1styatorony (Szolim\u00e1n szult\u00e1n \u00e9p\u00edtette b\u00e1stya) a 3-ik kapu v\u00e9delm\u00e9re \u2014 f\u00f6nt katonai \u0151rtornyocsk\u00e1val. A vaslemezekkel bor\u00edtott fakapu f\u00f6l\u00f6tt cs. \u00e9s kir. sassal ell\u00e1tott felirat hirdette, hogy e kaput \u00e9s a b\u00e1styafalakat III. K\u00e1roly kir\u00e1ly (mint cs\u00e1sz\u00e1r VI.) \u00faj\u00edttatta meg. A kapu el\u0151tt r\u00e9szben felvon hat\u00f3 h\u00edd \u00e1llott (1727). E kapu alakj\u00e1t 1. a czimlapon.1) Felirata: Carolo VI. porta MoeniaqVe arCIs IstIVs Ita DeCorI noVo restltVta MAXIMILIANO de SCHUKNECHT Gener\u00e1li vigiliarum fortalitii hujus praefecto. 55. Katonai \u0151rszoba \u2014 mellette egy kisebb kazamat\u00e1val. 56. Kazamat\u00e1val ell\u00e1tott kisebb s t\u00f6bbsz\u00f6g\u00fc b\u00e1stya. 57. Falazott s sz\u00e1raz v\u00e1r\u00e1rok a hossz\u00fa k\u00f6rfal ment\u00e9ben ; a dunai k\u00f6r- b\u00e1stya alatt v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt, hol a dunai k\u00f6r-b\u00e1sty\u00e1hoz felfut\u00f3 fal z\u00e1rta be az er\u0151d\u00edt\u00e9si m\u00fcveket. 58. K\u00f6r\u00fclfalazott f\u00f6ldh\u00e1ny\u00e1s (travers) a f\u00e9l-redoute \u00e9s falazott v\u00e1r\u00e1rok k\u00f6z\u00f6tt. 59. A f\u00e9l-redoute. 60. Gy\u00fclekez\u0151 hely a k\u00fcls\u0151 kapu el\u0151tt. 61. K\u00fcls\u0151 kapu a soromp\u00f3val. 62. A nagy gy\u00fclekez\u0151 hely; alatta k\u00e9t j\u00f3 kazamat\u00e1val. A 113. sz\u00e1mt\u00f3l eg\u00e9sz a 64. sz\u00e1mig k\u00f6r\u00fclfut\u00f3 s a v\u00e1rhegy k\u00f6z\u00e9pmagass\u00e1g\u00e1ban fekv\u0151 k\u00fcls\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9seket cz\u00f6l\u00f6pzet fedezte. E cz\u00f6l\u00f6pzet m\u00f6g\u00f6tt futott v\u00e9gig az \u00e1ltala fedett ut, mely az alantabb fekv\u00e9s\u0171 k\u00fcls\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9sek \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s\u00e9t \u00e9s k\u00f6zleked\u00e9s\u00e9t fentartotta. 63. Kis gy\u00fclekez\u0151 hely, szint\u00e9n j\u00f3, mert bombamentes kazamat\u00e1val. 64. Az utols\u00f3 gy\u00fclekez\u0151 hely, honn\u00e9t egy l\u00e9pcs\u0151zet a falazott sz\u00e1raz v\u00e1r\u00e1rokba vezetett. A v\u00e1r ez \u00f6sszes \u2014 keletre es\u0151 \u2014 k\u00fcls\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9seinek (57 \u2014 64. sz.) lerom- bol\u00e1s\u00e1t Bark\u00f3czy herczegprim\u00e1s kezdette meg ; Rudnay alatt (1821) a feumaradt romokat is sz\u00e9th\u00e1nyt\u00e1k vagy lehordt\u00e1k s az \u00e1rkokat bet\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k. 65. A V\u00e1rhegy ; legnagyobb magass\u00e1ga a Duna szintj\u00e9t\u0151l 35\u00b0. . 66. A v\u00e1r-sik (glacis). 67. A falazott sz\u00e1raz v\u00e1r\u00e1rokb\u00f3l ny\u00edl\u00f3 \u00e9s kirohan\u00e1si cz\u00e9lokra \u00e9p\u00fclt ajt\u00f3. A falazott v\u00e1r\u00e1rok ez \u00e9szaki v\u00e9ge ma is l\u00e1that\u00f3. ') Rajzolta Steinbach Floris, III. oszt. t."], [28, "22 68. Kirohan\u00e1sra k\u00e9sz\u00fclt ajt\u00f3 a v\u00e1rfalon (Szt. Gy\u00f6rgymez\u0151 fel\u00e9). 69. V\u00edzlevezet\u0151 csatorna, mely a nagy d\u00edszt\u00e9rr\u0151l a macskauti l\u00e9pcs\u0151k alatt a Dun\u00e1ba \u00f6nt\u00f6tte tartalmat. X. L\u00e9pcs\u0151- \u00e9s kocsifelj\u00e1r\u00f3k a mellv\u00e9dhez. V. A r\u00f3mai \u0151rtorony (Ouadriburg) alapfalai. 3. V\u00edziv\u00e1ros, m\u00e1sk\u00e9p \u00c9rseki vagy Belv\u00e1ros (I. \u00e1bra 1. sz\u00e1m.) 70. A t\u00f6r\u00f6k uralom idej\u00e9ben \u00e9p\u00fclt kis k\u00f6rb\u00e1stya, mely kazamat\u00e1v\u00e1] is el volt l\u00e1tva. A Szt.-Ggy\u00f6rgymez\u0151re vezet\u0151 mai k\u00f6zleked\u00e9si utat 1763-ban nyitott\u00e1k meg, \u2014 a k\u00f6r-b\u00e1stya alatt \u00e1llott v\u00e1rfalon \u00fct\u00f6tt r\u00e9ssel. E b\u00e1stya r\u00e9szben ma is l\u00e1that\u00f3. 71. Sarok-b\u00e1stya a heviz-\u00edorr\u00e1s \u00e1ltal hajtott malomn\u00e1l. Ma is fent\u00e1ll. 72. A malom \u00e9s h\u00e9v\u00edz-f\u00fcrd\u0151 a t\u00f6r\u00f6k id\u0151kb\u0151l. Most is l\u00e1that\u00f3. 73. \u00c9rseki magt\u00e1r. A t\u00f6r\u00f6k vil\u00e1gban ez volt a v\u00edziv\u00e1rosi t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ima h\u00e1za, amely f\u00f6l\u00f6tt egykoron torony emelkedett. E helyen egy\u00fattal kapu is volt a v\u00e1rfalon ; t. i. ezen ut vezetett a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k dunai h\u00eddj\u00e1hoz. 74. Ujon \u00e9p\u00fclt v\u00edzlevezet\u0151 csatorna. 75. A v\u00e1r\u00e9pitkez\u00e9sckhez tartoz\u00f3 meszes g\u00f6d\u00f6r. 76. K\u00f6z-kut. 77. Falromok a macska-utn\u00e1l. 78. K\u00e9toldal\u00fa \u00e9s egy homlokzat\u00fa kis b\u00e1stya. R\u00e9gis\u00e9ge miatt akkor t\u00e1jban lett meg\u00faj\u00edtva. Ma is fent\u00e1ll. 79. Az \u00e9rseki tiszttart\u00f3 lak\u00e1sa. -80. A v\u00edziv\u00e1rosi pl\u00e9b\u00e1nia-templom; Kereszt\u00e9ly \u00c1gost sz\u00e1sz herczeg \u00e9s pr\u00edm\u00e1s k\u00f6lts\u00e9gen \u00e9p\u00fclt (1708\u20141714.) Batthy\u00e1ni herczegprim\u00e1s idej\u00e9ben (II. J\u00f3zsef alatt) a v\u00edziv\u00e1rosi pl\u00e9b\u00e1nos lak\u00e1s\u00e1v\u00e1 alak\u00edttatott. 81. A pl\u00e9b\u00e1nia-\u00e9p\u00fclet. 82. A kript\u00e1ba vezet\u0151 lej\u00e1r\u00f3. 83. A jezsuit\u00e1k sz\u00e9kh\u00e1za \u00e9s temploma. A jezsuit\u00e1knak m\u00e1r 1686-ban volt itt missi\u00f3h\u00e1zuk; de templom n\u00e9lk\u00fcl. Sz\u00e9ch\u00e9nyi Gy\u00f6rgy \u00e9szt. \u00e9rsek 1684 ben alap\u00edtv\u00e1nyt tett sz\u00e1mukra s ezzel v\u00e9gleg letelep\u00edtette \u0151ket. Acatius Ferdi n\u00e1nd, a jezsuit\u00e1k tartom\u00e1nyi f\u0151n\u00f6ke (1688) a rend k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n, egy r\u00e9gi templom romjain, uj templomot \u00e9s gymnasiummal \u00f6sszekapcsolt sz\u00e9kh\u00e1zat \u00e9p\u00edtett.1) 1714-ben 3 h\u00e1zhelyet vettek a gymnasium kib\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9re; 1729-ben pedig a templom ki\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re \u00e9s b\u0151v\u00edt\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l megvett\u00e9k m\u00e9g a szomsz\u00e9dos har minczad-h\u00e1zat is. Kezdetben 6*\u2014 7 rendtag lakta, 1730 \u00f3ta pedig 10\u201414 k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1l takozik az itt lak\u00f3 rendtagok sz\u00e1ma. Elt\u00f6r\u00f6ltet\u00e9s\u00f6k ut\u00e1n (1773) templomuk a v\u00edziv\u00e1rosiak pl\u00e9b\u00e1nia templo- ') V. \u00f6. Weiser Frigyes: A kath. iskola\u00fcgy Magyarorsz\u00e1gon. III. fasc. part I 1855 271. 1,"], [29, "23 m\u00e1v\u00e1 lett ; szent\u00e9lye f\u00f6l\u00f6tt kis fatorony \u00e1llott. A maiglan l\u00e1that\u00f3 2 tornyot Batthy\u00e1nyi J\u00f3zsef bibornok-\u00e9rsek \u00e9p\u00edtette 1780-ban, Simor pedig \u00e1talak\u00edtotta a torony tet\u0151it. Azel\u0151tt a v\u00e1rparancsnokok nem engedt\u00e9k meg a tet\u0151n\u00e9l maga sabb torony \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t. Mid\u0151n sz\u00e1zadunk elej\u00e9n az \u00e9rsek \u00e9s k\u00e1ptalan ism\u00e9t visszak\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt Esztergomba, a v\u00e1rbeli bazilika fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9ig e templom szolg\u00e1lt ideiglenes sz\u00e9kesegyh\u00e1zul ; Rudnay \u00e9rsek a k\u00e1ptalan sz\u00e1m\u00e1ra uj sekresty\u00e9t is \u00e9p\u00edttetett a templomhoz. A jezsuit\u00e1k sz\u00e9kh\u00e1za az \u00e9rseki helyn\u00f6k lakhely\u00e9v\u00e9 v\u00e1lt, majd \u00e9rseki lak\u00e1ss\u00e1 alakult ; a gymnasium vezet\u00e9s\u00e9t pedig 2 \u00e9vi \u00e1tmenet ut\u00e1n (1776) a kir. v\u00e1rosi ferencziek vett\u00e9k \u00e1t s k\u00f6zel 2 \u00e9vtizeden \u00e1t tan\u00edtottak benne, t. i.l hitsz\u00f3nok, *5 tan\u00e1r s 1 igazgat\u00f3 az elt\u00f6r\u00fclt jezsuit\u00e1k soraib\u00f3l, ki mint vil\u00e1gi pap (pl. \u00c1d\u00e1nyi Andr\u00e1s exjezsuita 1 776/7 \u2014 1 787/s) a kir. v\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9n lakott. Teh\u00e1t a gymnasium is ide l\u00f3n helyezve. A sz\u00e1zad v\u00e9ge fel\u00e9 azonban lassankint vi l\u00e1giak (laicusok) foglalt\u00e1k el a tan\u00e1ri sz\u00e9keket (5); 1809 \u00f3ta pedig a bencz\u00e9 sek tan\u00edtanak a kir. v\u00e1rosba \u00e1thelyezett gymnas\u00edumban, mely 1851-ben f\u0151 gymnasiumm\u00e1 alakult. A jezsuit\u00e1k sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1nak \u00e9s templom\u00e1nak teljes alakja a III. \u00e1bra 4. sz\u00e1m\u00fa k\u00e9pmell\u00e9klet\u00e9n l\u00e1that\u00f3 (1754-b\u0151l). 84. K\u00f6z-kut a jezsuit\u00e1k ter\u00e9n. 84. Keny\u00e9r\u00e1rus fab\u00f3d\u00e9ja. 86. A Bold. Sz\u0171z szobra a templom mellett. A polg\u00e1rs\u00e1g h\u00e1l\u00e1b\u00f3l emelte a nagy pestis megsz\u0171nt\u00e9vel 1740-ben. Az ujon \u00e9p\u00edtend\u0151 sekrestye sz\u00e1m\u00e1ra sz\u00fcks\u00e9ges t\u00e9r miatt a kis-residenti\u00e1nak a Dun\u00e1ra hajl\u00f3 sarka el\u00e9 (1820) s ut\u00f3bb (1865) mai hely\u00e9re, az ap\u00e1cz\u00e1k kertfal\u00e1hoz helyeztetett \u00e1t. 87. A jezsuit\u00e1k f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt f\u00e9szere. 88. A jezsuita-k\u00f6rb\u00e1stya. 89. A cs. \u00e9s kir. \u00e9l\u00e9sh\u00e1z kertje. 90. Ezen \u00e9l\u00e9sh\u00e1z farakt\u00e1ra. 91. Az \u00e9rseki hid. 92. Az \u00e9rseks\u00e9g f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt f\u00e9szere. 93. Az \u00e9rseki v\u00e1mszed\u0151 lak\u00e1sa. 94. A Duna \u2014 vagy vizkapu. 95. Katonai \u0151rszob\u00e1k e vizkapun\u00e1l. 96. K\u00f6r-b\u00e1stya a. vizkapun\u00e1l. Ma is l\u00e1that\u00f3. 97. A cs. \u00e9s kir. \u00e9l\u00e9sh\u00e1z. 98. A szentferencziek kolostora \u00e9s temploma. A t\u00f6r\u00f6k id\u0151ket megel\u0151z\u0151 leg Szt.-L\u00e1szl\u00f3 tisztelet\u00e9re emelt v\u00edziv\u00e1rosi kolostoruk teljes, elpusztult. Esz tergom felszabadul\u00e1sa \u00e9v\u00e9ben (1683) Lothr. K\u00e1roly herczeg Barry parancs nok a hadsereg k\u00f6r\u00fcl (t\u00e1bori lelk\u00e9szek) kiv\u00e1l\u00f3an \u00e9rdeme*.* erenczieknek a V\u00edziv\u00e1rosban sz\u00e1ll\u00e1st \u00e9s naponk\u00e9nt 6 adag kenyeret rendel _ob h\u00e1zhelyet is kaptak I. Lip\u00f3t kir\u00e1lyt\u00f3l. E telken \u00e9p\u00fclt k\u00e1poln\u00e1juk es konventj\u00fck h\u00e1za \u2014 f\u00e1b\u00f3l (conv. s. erucis), mely azonban II. R\u00e1k\u00f3czy ostroma idej\u00e9ben (1706) le\u00e9gett s csak 1715-ben lett \u00fajra helyre\u00e1ll\u00edtva. Mindeme, j\u00f3 r\u00e9szben csak ideig-"], [30, "24 lenes jelleg\u0171 \u00e9p\u00fcletek helyebe 1727 \u2014 1750 k\u00f6z\u00f6tt uj templomot \u00e9s kolostort emeltek szil\u00e1rd anyagb\u00f3l.1) A kir. v\u00e1rosi ferencziek ezen konventb\u0151l k\u00f6lt\u00f6ztek \u00e1t mai hely\u00f6kre oly m\u00f3don, hogy a v\u00edziv\u00e1rosi konvent ket r\u00e9szre oszlott. (1717. A v\u00edziv\u00e1rosi konventet II. J\u00f3zsef cs\u00e1sz\u00e1r 1786-ban elt\u00f6r\u00f6lte. A kolostor egyideig a 33. gyalog ezred n\u00f6vend\u00e9keinek nevel\u0151-int\u00e9zete volt ; majd Rudnay herczegprim\u00e1s 1820-ban 12,000 \u00edrton megv\u00e1ltotta a vall\u00e1s-alapt\u00f3l s a hittani folyamot elv\u00e9gzett ifj\u00fa \u00e1ldoz\u00f3 papokat helyezte el benne (Presbyterium), hogy itt a lelk\u00e9szi s egy\u00e9b hivatalos papi p\u00e1ly\u00e1ra gyakorlatilag el\u0151k\u00e9sz\u00edttessenek. Ide helyezte el ideiglenesen az \u00e9rseki lev\u00e9lt\u00e1rt is, a templomba pedig az \u00e9r seki k\u00f6nyvt\u00e1rt ; m\u00edg a k\u00e1ptalani lev\u00e9lt\u00e1r r\u00e9sz\u00e9re a sekresty\u00e9t foglalt\u00e1k le \u2014 -a megfelel\u0151 uj \u00e9p\u00edtkez\u00e9sek befejezt\u00e9ig. 1 847-ben az \u00e9p\u00fclet eg\u00e9szen ujj\u00e1alakittatott ; 1 850-ben a Nagyszombatb\u00f3l \u00e1ttelepitett Szt. Istv\u00e1n-f\u00e9le seminarium n\u00f6v. papjait helyezt\u00e9k el benne \u2014 az uj seminarium fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9ig. Scitovszky herczegprim\u00e1s a kolostor mellett fekv\u0151, de egy k\u00f6z \u00e1ltal elv\u00e1lasztott cs. \u00e9s kir. \u00e9l\u00e9sh\u00e1zat megvette, leromboltatta s a telek nagyobb r\u00e9sz\u00e9t (egyik sarka k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1sul a k\u00f6z\u00e9rt \u2014 a t\u00e9rhez kapcsolta tott) kerti haszn\u00e1latul a kolostorhoz csatolta. 1865-ben n\u0151nevel\u00e9s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l \u2014 Paulai Szt. Vincze le\u00e1nyainak adta \u00e1t a kolostort. 99. A v\u00e1rmegyeh\u00e1z. Ezzel szemk\u00f6zt ez id\u0151ben gy\u00f3gyszert\u00e1r volt (a templom mellett). 100. A ferencziek k\u00f6r-b\u00e1sty\u00e1ja. 101. Ma is l\u00e1that\u00f3 k\u00f6r-b\u00e1stya a h\u00e9f\u00fcrd\u0151n\u00e9l. 102. T\u00f6r\u00f6k id\u0151kbeli h\u00e9f\u00fcrd\u0151 ; viz\u00e9t ut\u00f3bb a ferencziek poszt\u00f3 k\u00e9sz\u00edt. haszn\u00e1lt\u00e1k. Ma is fontaik 103. N\u00e9gysz\u00f6g-k\u00f6vekb\u0151l emelt sarok-b\u00e1stya m\u00e9g a t\u00f6r\u00f6k id\u0151kb\u0151l. Ma is l\u00e1that\u00f3. 104. Kazamata az ujon \u00e9p\u00fclt v\u00edziv\u00e1rosi v\u00e1rfal mellett. 105. F\u00f6ldb\u0151l h\u00e1nyt v\u00e9d\u0151-s\u00e1ncz (cortine). 106. V\u00e1r-s\u00edk (glacis). 107. Katonai \u0151rszoba a p\u00f3stakapun\u00e1l. 108. A bels\u0151 azaz m\u00e1sodik p\u00f3stakapu ; f\u00f6l\u00f6tte torony \u00e1llott. 109. R\u00e9gi, m\u00e9g a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal n\u00e9gysz\u00f6g-k\u00f6vekb\u0151l emelt k\u00f6rb\u00e1stya, mely a v\u00e1r k\u00fcls\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9sei \u00e9s a viziv\u00e1ros k\u00f6z\u00f6tt val\u00f3 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9st eszk\u00f6z\u00f6lte. R\u00e9szben ma is l\u00e1that\u00f3. 1 1 0. \u00d6sszek\u00f6t\u0151 ut, mely a fels\u0151 v\u00e1r\u00e1rokb\u00f3l a v\u00edziv\u00e1rosi s\u00e1ncz\u00e1rkokba vezetett. Teh\u00e1i a k\u00fcls\u0151 er\u0151d\u00edt\u00e9si m\u00fcveket k\u00f6t\u00f6tte \u00f6ssze. 111. F\u00f6ldb\u0151l h\u00e1nyt v\u00e9d\u0151-s\u00e1ncz (cortine). 112. Gy\u00fclekez\u0151 hely a p\u00f3stakapu el\u0151tt. 113. A soromp\u00f3. 114. Az els\u0151 bej\u00e1r\u00f3 a p\u00f3stakapun ; a s\u00e1ncz \u00e1rka \u00e1t volt hidalva. E kapukat \u00e9s a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fck fekv\u0151 e?\u0151dit\u00e9seket Batthy\u00e1ni bibornok-\u00e9rsek leromboltatta es hely\u00f6ket a mai, mind jobban sz\u00e9lesbed\u0151 utcz\u00e1v\u00e1 alak\u00edttatta. ') Knauz N. Paulai Szt. Vincze le\u00e1nyai 1865. 80 1."], [31, "25 115. F\u00f6ldh\u00e1ny\u00e1sb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt v\u00e9rt-g\u00e1t (Rawelin). 116.. Az alantabb fekv\u00e9sit 2. sz. v\u00e1r-sik. 117. A magasabban fekv\u0151 1. sz. v\u00e1r-sik. 118. A v\u00e1rb\u00f3l a kir. v\u00e1rosba vezet\u0151 ut; ezen \u00fatvonal ir\u00e1nya \u00e9s fekv\u00e9se jelzi egy\u00fattal a Rudnay pr\u00edm\u00e1s alatt befejezett mai alag\u00fat hely\u00e9t. E pont ivezetes \u00e1thidal\u00e1sa egy\u00e9bir\u00e1nt m\u00e1r Bark\u00f3czy pr\u00edm\u00e1s \u00e9rdeme.1) 1 19. F\u00f6ldh\u00e1ny\u00e1sb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt v\u00e9rt-g\u00e1t, mely a szek\u00e9r-utat \u00e9s a v\u00e1r-sikot fedezte. 120. N\u00e9h\u00e1ny \u00e1rok a v\u00e1r-sik elej\u00e9n. 4. Esztergom sz. kir. v\u00e1ros. T\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk folyam\u00e1ban a kir. v\u00e1rosnak had\u00e1szati jelent\u0151s\u00e9ge al\u00e1rendelt jelleg\u0171 volt. Mint er\u0151d\u00edtett hely m\u00e1r a XVI. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n csek\u00e9ly jelent\u0151s\u00e9ggel bir. Utols\u00f3 ostroma, illet\u0151leg had\u00e1szati szerepl\u00e9se 1594 \u00e9s 1595-re esik.2) Az el\u0151z\u0151 \u00e9vben P\u00e1lffy Mikl\u00f3s gr\u00f3f a r\u00e1cz lakosok \u00e1rul\u00e1sa seg\u00e9ly\u00e9vel (a f\u0151vez\u00e9r M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg) elfoglalta, a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben pedig Mansfeld gr\u00f3f ujolag. Houfnagel 1595-ben lerajzolta Esztergom l\u00e1tk\u00e9p\u00e9t.\") Minden\u00fctt csupa rom l\u00e1t hat\u00f3. Egy\u00e9bir\u00e1nt a kir. v\u00e1ros falai \u00e9s kapui m\u00e9g meglehet\u0151sen \u00e9pek ; a Kis- Duna fel\u00e9 es\u0151 r\u00e9sze facz\u00f6l\u00f6pzettel van meger\u0151s\u00edtve s a v\u00e1ros falait s\u00e1ncz\u00e1rok futja k\u00f6r\u00fcl. A V\u00e1rhegy falainak d\u00e9lkeleti r\u00e9sze romokban hever. A V\u00edziv\u00e1ros falai meglehet\u0151sen \u00e9pek. A kir. v\u00e1ros a XVII. sz\u00e1zadban m\u00e1r teljesen elveszti jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t, ugyany nyira, hogy mint er\u0151d\u00edtett hely nem is eml\u00edttetik t\u00f6bb\u00e9. A mai belv\u00e1rost k\u00f6r\u00fclfut\u00f3 ny\u00edlt \u00e1rok \u00e9s n\u00e9mi falromjai egy\u00e9bir\u00e1nt j\u00f3 r\u00e9szben m\u00e9g sz\u00e1zadunk elej\u00e9ig f\u00f6ntmaradtak. A kir. v\u00e1rost a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g idej\u00e9ben R\u00e1czv\u00e1rosnak, a XVII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n pedig k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen Nagyv\u00e1rosnak nevezt\u00e9k, ellent\u00e9tben a meg er\u0151s\u00edtett V\u00edzi- vagyis bels\u0151 v\u00e1rossal. Az I. \u00e1bra 2. sz. alatt mell\u00e9kelt alap rajzon l\u00e1that\u00f3 kett\u0151s vonal hiven jelzi a v\u00e1ros \u00e1rk\u00e1nak ir\u00e1ny\u00e1t, mely mindk\u00e9t v\u00e9g\u00e9n a Kis-Dun\u00e1n\u00e1l v\u00e9gz\u0151dik. A v\u00e1rosnak k\u00e9t kapuja volt ; az egyik a L\u0151rincz kapu, mely a mai kis-piacz torkolat\u00e1n\u00e1l (\u00c1csn\u00e9 h\u00e1za), a m\u00e1sik pedig a budai kapu, mely a Buda-utcza v\u00e9g\u00e9n \u00e1llott. Az \u00c1roksornak a Kis-Dun\u00e1ra hajl\u00f3 sark\u00e1n \u00e1llott a vizitorony. A v\u00e1ros \u00e1rka egy\u00e9bir\u00e1nt m\u00e1r a m\u00falt sz\u00e1zadban t\u00f6bb helyen is \u00e1t volt hidalva. B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s le\u00edr\u00e1sa szerint a XVIII. sz\u00e1zad h\u00faszas \u00e9veiben a kir. v\u00e1ros \u00e1rk\u00e1n k\u00edv\u00fcl csak k\u00e9t gunyh\u00f3szer\u00fc \u00e9p\u00fcletekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 h\u00e1z sor \u00e1llott. Mag\u00e1ban a kir. v\u00e1rosban is a v\u00e1rosh\u00e1z \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny nemesi lak\u00e1s kiv\u00e9tel\u00e9vel alig van valamire val\u00f3 \u00e9p\u00fclet.4) A kir. v\u00e1ros 1767-ki helyrajzi viszo nyait hiven felt\u00fcnteti a v\u00e1rosi lev\u00e9lt\u00e1rban \u0151rz\u00f6tt legr\u00e9gibb t\u00e9rk\u00e9p r\u00e9szlet\u00e9nek mell\u00e9kelt m\u00e1solata. Ekkoron a v\u00e1ros \u00e1rk\u00e1n kiv\u00fcl \u00f6sszesen 274 h\u00e1z \u00e1llott. A ') Mem\u00f3ria Basilicae Strigoniensis. 1856. p. 100. *) V. \u00f6. Istv\u00e1nffy R. Hung. Hist\u00f3ria p. .84. 402. K\u00f6lni kiad\u00e1s 1724. 3) V. \u00f6. Braunii Civitates v. Urbium Praecipuarum Mundi v. k\u00f6t. 1597. *4) Descriptio Comit. Strig. p. 93. Kir. v\u00e1rosi k\u00f6nyvt\u00e1r."], [32, "26 XVIII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben (1780 k\u00f6r\u00fcl) k\u00e9t uj utczaja (Ter\u00e9z- \u00e9s J\u00f3zsef utcza) \u00e9p\u00fclt az \u00e1rkon k\u00edv\u00fcl. A v\u00e1ros 1777-ben k\u00e9sz\u00fclt t\u00e9rk\u00e9p\u00e9n a mai Te r\u00e9z-utcza m\u00e1r fel van t\u00fcntetve. A pl\u00e9b\u00e1nia-templom el\u0151tti teret Halpiacznak, a mai Vak Botty\u00e1n \u00e9s \u00d6reg-utcz\u00e1t Szt. L\u0151rincz utczanak nevezt\u00e9k 1777-ben; a mai Duna-utcza pedig = Szt. Kir\u00e1ly-utcza. A varosh\u00e1za eredetileg Vak Botty\u00e1n, a hires f\u00e9lszem\u0171 cs. \u00e9s kir. husz\u00e1r ezredes, ut\u00f3bb kuruez t\u00e1bornok kast\u00e9lya volt; m\u00e1r 1698-ban fel\u00e9p\u00fclt, mert Botty\u00e1n benne lakott. Lip\u00f3t kir\u00e1ly 1698. aug. h\u00f3ban e kast\u00e9lyt tartoz\u00e9kaival egy\u00fctt nemesi k\u00fari\u00e1v\u00e1 avatja, vagyis f\u00f6lmenti a v\u00e1rosi joghat\u00f3s\u00e1g \u00e9s minden polg\u00e1ri teher visel\u00e9s\u00e9nek k\u00f6telezetts\u00e9ge al\u00f3l.1) A v\u00e1ros azonban e tehermentes s\u00e9gr\u0151l nem akart tudni. A v\u00e1rosi bir\u00f3 t\u00f6bbedmag\u00e1val megrohanta Botty\u00e1n kast\u00e9ly\u00e1t, bet\u00f6rette az ajt\u00f3kat \u00e9s elfogatta Botty\u00e1nt, kit saj\u00e1t lak\u00e1s\u00e1ra hurczolt mag\u00e1val. A kir\u00e1ly \u00e1ltal utas\u00edtott nyitrai k\u00e1ptalan m\u00e9gis t\u00f6rv\u00e9nyesen beigtatta Botty\u00e1nt a kiv\u00e1lts\u00e1gok nemesi k\u00faria birtok\u00e1ba ; azonban ennek a v\u00e1ros \u00fcgy\u00e9sze, Cseythey J\u00e1nos, az 1655: 75. t. czikkre stb. hivatkozva \u00fcnnep\u00e9lyesen ellentmondott. A kast\u00e9ly kurialis jelleg\u00e9t a kir. v\u00e1ros ezut\u00e1n sem ismerte el jogszer\u0171nek ; a k\u00e9rd\u00e9s ut\u00f3bb is tem\u00e9rdek visz\u00e1ly, per forr\u00e1s\u00e1v\u00e1 lett, melynek csak akkor lett v\u00e9ge, mid\u0151n a kast\u00e9ly v\u00e9gre a v\u00e1rosra sz\u00e1llt. E kast\u00e9ly egyel\u0151re (igy nevezt\u00e9k m\u00e1r 1704-ben) a v\u00e1rparancsnok, br. Kuckl\u00e1nder birtok\u00e1ba jutott; amennyiben Botty\u00e1n szerencs\u00e9s menek\u00fcl\u00e9se s 11. R\u00e1k\u00f3czy Fcrenczhez t\u00f6rt\u00e9nt csatlakoz\u00e1sa ut\u00e1n \u2014 Kuckl\u00e1nder annak \u00f6sszes ing\u00f3 \u00e9s ingatlan javait lefoglalta \u00e9s tehermentesen haszon\u00e9lvezte, s\u0151t nej\u00e9nek adom\u00e1nyozta \u2014 a v\u00e1ros tiltakoz\u00e1sa dacz\u00e1ra. 1710 \u00f3ta majd korcsm\u00e1ros, majd r\u00e1cz \u00e9s egy\u00e9b keresked\u0151k birt\u00e1k b\u00e9rben a folyos\u00f3ra ny\u00edl\u00f3 f\u00f6ldszinti helyis\u00e9geket. A kast\u00e9lyt 1710. jul. 10-\u00e9n szak\u00e9rt\u0151k felm\u00e9rt\u00e9k \u00e9s megbecs\u00fclt\u00e9k a s\u00f6rh\u00e1zzal \u00e9s sz\u0151l\u0151kkel egy\u00fctt (szint\u00e9n a t\u00e1bornok birtokai). E szerint a kast\u00e9ly piaczi homloka 39 \u00f6l, sz\u00e9less\u00e9ge 291/? \u00f6l. A pincz\u00e9vel, udvar- \u00e9s kerttel egy\u00fctt, \u00fagy a mint az \u00e9p\u00fclet \u00e1llott, \u00f6sszesen 1950 frtra becs\u00fclt\u00e9k. A kast\u00e9ly k\u00e9t sz\u00e1rnyoldala azonban ekkoron m\u00e9g nem volt mai alakj\u00e1ban ki\u00e9p\u00edtve. A Duna-utcz\u00e1ra es\u0151 oldal\u00e1n alacsony f\u00f6ldszinti \u00e9p\u00fclet \u00e1llott ; a mai megyeh\u00e1z a kert telk\u00e9n \u00e9p\u00fclt. Mai d\u00e9li sz\u00e1rnya, vagyis a 3 utols\u00f3 ablakt\u00f3l eg\u00e9sz a T\u00f6r\u00f6k t\u00e1bornok h\u00e1z\u00e1ig (a mai megyeh\u00e1z) terjed\u0151 r\u00e9gi gymnasium els\u0151 sorban M\u00e1ria Ter\u00e9zia b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6ni l\u00e9t\u00e9t. A kir\u00e1lyn\u0151 t. i. a tanulm\u00e1nyi alapb\u00f3l 6000 frttal seg\u00e9lyezte a v\u00e1rost oly fel t\u00e9tel alatt, hogy az \u00e9p\u00fclet tov\u00e1bbi fentart\u00e1s\u00e1nak terhe teljesen a v\u00e1rost illeti. Az eg\u00e9sz \u00e9p\u00fclet (telek n\u00e9lk\u00fcl) 8041 frtba ker\u00fclt; az 1779/80 tan\u00e9vet m\u00e1r az uj gymnasiumban nyitott\u00e1k meg.2) A torony alatt l\u00e1that\u00f3 feliratos m\u00e1rv\u00e1nyt\u00e1bla k\u00f6zadakoz\u00e1s utj\u00e1n j\u00f6tt l\u00e9tre. A felirat sz\u00f6vege: HaeC PaLestra AVgVstae Thereslae Regls ApostoLICI MVnIfICA LIberaLItate In CVrla Reglae hVIVs ClVItatls Strlgonlensls eXsVrreXIt. A v\u00e1rosh\u00e1zzal \u00e1tellenben fekv\u0151 s\u00f6rh\u00e1z hossz\u00fas\u00e1ga 20, sz\u00e9less\u00e9ge 16, als\u00f3 r\u00e9sze a kapu fel\u00e9 14 \u00f6l. Becs\u00e9rt\u00e9ke (a J) A pergamenra irt kir. oklev\u00e9l eredetije a kir. v\u00e1rosi titkos lev\u00e9lt\u00e1rban \u0151riztetik. \"-) Kir. v\u00e1rosi lt\u00e1r. 1777. fasc. 7. nr. 27. F\u0151gymn. lt\u00e1r. Protocoll. anni sehol. 1779/,0,"], [33, "27 telek n\u00e9lk\u00fcl) 440 frt. Botty\u00e1n \u00f6r\u00f6k\u00f6sei (a J\u00f3sak, els\u0151 neje ut\u00e1n) a kast\u00e9lyt tartoz\u00e9kaival egy\u00fctt 4000 frtra becs\u00fclik 1712-ben.1) Gr\u00f3f P\u00e1lffy Mikl\u00f3s n\u00e1dor parancs\u00e1ra (1721) Esztergommegye hat\u00f3s\u00e1ga a kast\u00e9ly tulajdonjoga \u00e9rdem\u00e9ben vizsg\u00e1latot eszk\u00f6z\u00f6lt ; a magyar t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9rtel m\u00e9ben t. i. br. Kuckl\u00e1ndernek nem \u00e1llott jog\u00e1ban a kast\u00e9ly birtokjog\u00e1t nej\u00e9re ruh\u00e1zni \u00e1t ; gyermektelen\u00fcl t\u00f6rt\u00e9nt elhal\u00e1loz\u00e1s\u00e1val teh\u00e1t a kast\u00e9lynak a kir. fiscus kez\u00e9re kellett volna sz\u00e1llania. Az \u00f6zvegy b\u00e1r\u00f3n\u00e9 azonban a megyei hat\u00f3s\u00e1g el\u0151tt 3200 frt erej\u00e9ig terjed\u0151 viszontk\u00f6vetel\u00e9st t\u00e1masztott, mint a mely \u00f6sszeg a kast\u00e9lyt terheli r\u00e9szint befektet\u00e9s, r\u00e9szint a gr. Heister Szibert f\u0151vez\u00e9r nek m\u00e9g a R\u00e1k\u00f3czy felkel\u00e9se idej\u00e9ben tett k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 szolg\u00e1ltat\u00e1sok czim\u00e9n.2) Ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben 1721-ben oly \u00e9rtelm\u0171 egyess\u00e9g j\u00f6tt l\u00e9tre a felek k\u00f6zt, hogy br. Kuckl\u00e1ndern\u00e9 \u00e9lte fogyt\u00e1ig maradjon a kurialis kiv\u00e1lts\u00e1got \u00e9lvez\u0151 kast\u00e9ly \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kainak birtok\u00e1ban ; hal\u00e1l\u00e1val azonban a kast\u00e9iy a kir. fiscus azaz a kir. kamara kez\u00e9re sz\u00e1ll. Ha igazolni tudja, hogy 1200 frtot val\u00f3ban befektetett az \u00e9p\u00fcletbe, ezen \u00f6sszeget a kir. kamara ki fogja fizetni t\u00f6rv\u00e9nyes \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00e9nek. Esztergom kir. v\u00e1ros azonban a gy\u0151ri k\u00e1ptalan el\u0151tt ellentmondott az eg\u00e9sz kiegyez\u00e9snek (1721); de eredm\u00e9nytelen\u00fcl. A v\u00e1ros v\u00e9gre is csak az \u00f6zvegy b\u00e1r\u00f3n\u00e9 1726-ban bek\u00f6vetkezett hal\u00e1la ut\u00e1n juthatott a kast\u00e9ly birtok\u00e1ba ; amennyiben a szak\u00e9rt\u0151k \u00e1ltal ekkoron m\u00e1r 5147 frtra becs\u00fclt kast\u00e9lyt a kir. kamara 1728-ban 4400 rajnai n\u00e9met frt\u00e9rt engedte \u00e1t a kir. v\u00e1rosnak.3) Az alaprajzon a v\u00e1rosh\u00e1z el\u0151tt l\u00e1that\u00f3 k\u00f6r a maiglan f\u00f6nt\u00e1ll\u00f3 Szenth\u00e1 roms\u00e1g szobr\u00e1t, a kis n\u00e9gysz\u00f6g pedig ugyanezen piaezon \u2014 M\u00e1ria Ter\u00e9zia szobr\u00e1t jelzi, mely G\u00f6rgei M\u00e1rton kanonok kegyelet\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6ni l\u00e9t\u00e9t. A szobor a kir\u00e1lyn\u0151t koron\u00e1z\u00e1si disz\u00f6lt\u00f6ny\u00e9ben \u00e1br\u00e1zolta. E szobor inn\u00e9t ut\u00f3bb \u00e1tvitetett a Buda-utcz\u00e1ba s a ferencziek telk\u00e9t elz\u00e1r\u00f3 fal mellett \u00e1ll\u00edttatott fel. A hazafias t\u00fcntet\u00e9sek napjaiban azonban inn\u00e9t a v\u00e1rosmajorba ker\u00fclt. A szent-ferencziek kir. v\u00e1rosi kolostora, melyet IV. B\u00e9la alap\u00edtott (vagy legal\u00e1bb meg\u00faj\u00edtotta a mongolok \u00e1ltal elpuszt\u00edtott templomot \u00e9s kolostort) s hova hasonnev\u0171 fi\u00e1val s nej\u00e9vel, M\u00e1ria kir\u00e1lyn\u0151vel (Elek g\u00f6r\u00f6g cs\u00e1sz\u00e1r le\u00e1nya) egy\u00fctt temetkezett, szint\u00e9n teljesen elpusztult a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g kor\u00e1ban. A t\u00f6r\u00f6k a v\u00e1r jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lta f\u00f6l a kir. v\u00e1rosban tal\u00e1lhat\u00f3 monument\u00e1lis \u00e9p\u00edtkez\u00e9sek anyag\u00e1t. Csak \u00edgy \u00e9rthetj\u00fck azt a teljes pusztul\u00e1st, mely semmif\u00e9le eml\u00e9ket sem hagyott re\u00e1nk Esztergom szebb napjaib\u00f3l s manaps\u00e1g legf\u00f6lebb imitt-amott bukkannak v\u00e9letlen\u00fcl a f\u00f6ld m\u00e9ly\u00e9ben rejl\u0151 hatalmas alapfalakra, csatorn\u00e1k- s egy\u00e9b f\u00f6ldalatti helyis\u00e9gekre. E r\u00e9gi kolostor \u00e9s templom, mely a Seg\u00edt\u0151 Boldogasszony tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt, B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s szerint1) a mai pl\u00e9b\u00e1nia templom hely\u00e9n \u00e1llott. Annyi bizonyos. ') H\u00e1rom sz\u0151l\u0151je (egy igen nagy) 600 fit \u00e9rt\u00e9k\u0171. \u00c9szt. kir. v\u00e1rosi lt\u00e1r, fasc. I. nr. 13. -) Heister mint teljhatalm\u00fa f\u0151vez\u00e9r \u2014 ezek jutalmaz\u00e1sa cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l adta a kast\u00e9lyt br. Kuck l\u00e1ndernek. 3) Esztergom kir. v\u00e1ros titkos lt\u00e1ra 21 \u00e9s 12. sz. Arch\u00edvum Rakoczianum IX. k\u00f6t. 40\u2014 49 \u00e9s 7S5 1. 4) Descriptio Comit, Strigon. 91 1,"], [34, "28 hogy 1738-ban, mid\u0151n a pl\u00e9b\u00e1nia-templom mai homlokzata szamara alapot \u00e1stak, s\u00edrboltokra akadtak, melyekben rothatlan testeket \u00e9s habitusokat tal\u00e1ltak ; hasonlag a Zelesy- \u00e9s Szentg\u00e1li-h\u00e1z alatt is eg\u00e9sz kript\u00e1t \u00e1stak ki.1) Az elpusztult kolostort a v\u00e1rosi hat\u00f3s\u00e1g keltette uj \u00e9letre, hab\u00e1r nem a regi hely\u00e9n. 1697-ben t. i. eg\u00e9sz Esztergomnak csak egy pl\u00e9b\u00e1nosa volt, a v\u00edziv\u00e1rosi. Kapuz\u00e1r\u00e1s ut\u00e1n, teh\u00e1t \u00e9jjel, ha valamely betegnek a lelk\u00e9szre volt sz\u00fcks\u00e9ge, nem bocs\u00e1tott\u00e1k ki, vagy ez legal\u00e1bb is n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1ba ker\u00fclt. Enn\u00e9l fogva Tak\u00e1cs J\u00e1nos, kir. v\u00e1rosi bir\u00f3 \u00e9s a tan\u00e1cs megh\u00edvta a ferenczieket (a Maria tartom\u00e1nyb\u00f3l) s kolostor- \u00e9s templom\u00e9p\u00edt\u00e9s cz\u00e9lj\u00e1b\u0151l a mai, 36 \u00f6l sz\u00e9les \u00e9s 57 \u00f6l hossz\u00fa telket adom\u00e1nyozta nekik. I. Lip\u00f3t kir\u00e1ly 1700-ban meger\u0151s\u00ed tette ezen adom\u00e1nylevelet ; Sz\u00e9ch\u00e9nyi Gy\u00f6rgy \u00e9rsek pedig m\u00e1r r\u00e9gebben (1690) hasonl\u00f3 cz\u00e9lb\u00f3l 20000 rajnai frtot tett le alap\u00edtv\u00e1nyul a ferencziek r\u00e9sz\u00e9re. Id\u0151k\u00f6zben ugyan a kir. v\u00e1ros \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1v\u00e1 alakult;2) a ferenezrendi ko lostor fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez mindamellett hozz\u00e1fogtak. Csat\u00e1ry Athan\u00e1z atya 1700-ban tette le a templom alapk\u00f6v\u00e9t. A k\u00f6zbej\u00f6tt R\u00e1k\u00f3czy-fele belh\u00e1boruk s a munk\u00e1sk\u00e9z hi\u00e1 ny\u00e1ban a templom \u00e9p\u00edt\u00e9se eg\u00e9sz 1 7 1 7-ig h\u00faz\u00f3dott. Ekkor v\u00e9gre elk\u00e9sz\u00fclt a templom s a hozz\u00e1 kapcsolt kolostor n\u00e9h\u00e1ny szob\u00e1ja is lakhat\u00f3v\u00e1 lett. A kolostort a v\u00edzi v\u00e1rosi ferenezrendi konvent megoszt\u00e1s\u00e1val n\u00e9pes\u00edtettek be. Az \u00e1tk\u00f6lt\u00f6z\u00e9s e Szt. Ann\u00e1r\u00f3l elnevezett kolostorba \u00fcnnep\u00e9lyes m\u00f3don ment v\u00e9gbe 1717-ben. Mint kork\u00e9pet k\u00f6z\u00f6lj\u00fck e szertart\u00e1sos menetet : \u201eA Belgr\u00e1dn\u00e1l k\u00fczd\u0151 cs\u00e1sz\u00e1ri seregek fegyvereire sikerd\u00fas \u00e1ld\u00e1st \u00f3hajt\u00f3 k\u00e9r\u00e9ssel p\u00e1rosult ezen \u00fcnnep\u00e9lyes beigtat\u00e1stink a belv\u00e1rosi (azaz v\u00edziv\u00e1rosi) pl\u00e9b\u00e1nia-templomban (hol a cz\u00e9hek \u00f6sszeseregl\u00e9nek,) tartott \u00e9nekes mis\u00e9vel vette kezdet\u00e9t; inn\u00e9t a jelenvolt v\u00e1r\u0151rs\u00e9gi lovas \u00e9s gyalog katonas\u00e1g tisz tel ked\u00e9se alatt a lelk\u00e9szt\u0151l rendezett \u00e9s a cz\u00e9hek lobog\u00f3i \u00e1ltal diszes\u00edtett szent menet a v\u00edziv\u00e1rosi ferenezrendiek templom\u00e1ba vonult. Itt az \u00fcnnep\u00e9ly jelleg\u00e9nek megfelel\u0151 sz\u00f3noklat tartatott ; majd a menetben szorosan megtar tand\u00f3 rend felolvas\u00e1sa ut\u00e1n megkezd\u0151d\u00f6tt a f\u00f6lvonul\u00e1s, melynek m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1t nem kev\u00e9ss\u00e9 nevelte a csendes id\u0151 \u00e9s kegyesen mosolyg\u00f3 nap. Az utcz\u00e1t nagy, z\u00f6ld \u00e1gakkal d\u00edsz\u00edtett\u00e9k f\u00f6l, az utak pedig kerti \u00e9s r\u00e9ti vir\u00e1gokkal voltak be hintve. A lovas katonas\u00e1g ill\u0151 komolys\u00e1ggal, mint a menet \u00e9ke, csinos zene karral nyit\u00e1 meg az \u00fcnnep\u00e9lyes menetet ; m\u00edg a gyalogs\u00e1g az eg\u00e9sz menetet k\u00e9t r\u00e9szre oszt\u00e1 ; ezeket nyomban k\u00f6vette csinosan \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt \u00e9s h\u00e1rom nyelven (magyar, n\u00e9met, t\u00f3t) felv\u00e1ltva \u00e9nekel\u0151 leg\u00e9nys\u00e9g. Ezek ut\u00e1n j\u00f6ttek lelk\u00e9szeik vez\u00e9nylete alatt a v\u00e1rosi \u00e9s vid\u00e9ki kordat\u00e1rsulatok szint\u00e9n z\u00e1szl\u00f3k alatt ; majd a nemes tan\u00e1cs, mely el\u0151tt magyar szok\u00e1s szerint egy feh\u00e9r, aranynyal \u00e9s gy\u00f6ngygyel gazdagon kivarrott z\u00e1szl\u00f3t vittek, melynek egyik r\u00e9sz\u00e9n a v\u00e1ros czimere vala l\u00e1that\u00f3 ily felirattal: \u201ePro Vrbe haC et patria De Vote tV preCare Maria.\" M\u00e1sik r\u00e9sz\u00e9n pedig Szt. Ferencz atya k\u00e9pe k\u00f6vet kez\u0151 k\u00f6rirattal: \u201eS. FranCIsCVs per sVos fratres IntranDo beat VrbeM.\" Ide rendeltetett az \u00e9nek- \u00e9s zenekar, melyet a szerzet k\u00f6vetett, el\u00fcl aranynyal f\u00f6d\u00f6tt diszes kereszt, h\u00edmzett z\u00e1szl\u00f3val, melynek k\u00fcls\u0151 r\u00e9sze egyik fel\u00e9n k\u00e9tfej\u0171 sas v\u00e9d\u0151 sz\u00e1rnya alatt Kapisztr\u00e1n- J\u00e1nos k\u00e9pe vala festve, alul pedig ') V. \u00f6. Knauz N. id. m. 79 1. 2) V\u00e1lyog-\u00e9p\u00fclete m\u00e1r 1695-ben legal\u00e1bb r\u00e9szben fent\u00e1llott. 1784-ben k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt \u00fajj\u00e1; a pl\u00e9b\u00e1nia csak ujabb id\u0151kben nyerte mai alakj\u00e1t."], [35, "29 V. -Mikl\u00f3s p\u00e1p\u00e1nak e szenthez irt level\u00e9b\u0151l eme szavak : ,,VaDe Ioannes VInCes tVrCam.\" F\u00f6l\u00fcl: \u201eDVCe Caplstrano trlVMphVs,\" szavak val\u00e1nak olvashat\u00f3k, m\u00e1sik fel\u00e9n a Melchisedecht\u0151l kenyeret nyert \u00c1brah\u00e1m k\u00e9p\u00e9ben Savojai Jen\u0151 f\u0151vez\u00e9r remek\u00fcl h\u00edmezett alakja vala l\u00e1that\u00f3 e ragyog\u00f3 szavak k\u00f6z\u00f6tt: \u201eEVgenI agenDo VInCes tVrCaM.\" Bels\u0151 r\u00e9sz\u00e9n pedig aranynyal es gy\u00f6ngygyei \u00fcgyesen varrott olt\u00e1ri szents\u00e9g alatt e felirat volt olvashat\u00f3 : SaLVtarls hostla t\\r CLeMenter Da robVr.\" Ezen kereszt ut\u00e1n mentek a ferencziek, a jezsuita aty\u00e1k, az \u00fcnnep\u00e9lyre megjelent lelk\u00e9szek, mind egyh\u00e1zi \u00f6lt\u00f6nyben. A menetet Schebach capistr\u00e1n atya, a szent-ferencz-rend \u0151rn\u00f6ke, (custos) az olt\u00e1ri szents\u00e9ggel, menyezet alatt, f\u00e9nyes seg\u00e9dlettel \u00e9s a k\u00e9t v\u00e1rosi lelk\u00e9sz k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben vezette, t\u00f6bbsz\u00f6r \u00e1ld\u00e1st adva a buzg\u00f3 n\u00e9pre. A menye zet ut\u00e1n 600 piros \u00e9s z\u00f6ld szalaggal \u00e9kes\u00edtett feh\u00e9r \u00f6lt\u00f6ny\u00fc le\u00e1ny k\u00f6vetke zett, kik nemzetiesen leeresztett, sz\u0171zi szem\u00e9remfonta koszor\u00fa hajf\u00fcrttel, \u00e1jtatos asszonyi sokas\u00e1gt\u00f3l k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve, egym\u00e1st felv\u00e1ltva viv\u00e9k a B. Sz. Ma ria ez \u00fcnnep\u00e9lyre v\u00e1logatott \u00edzl\u00e9ssel kicsinos\u00edtott k\u00e9p\u00e9t. \u2014 Alig k\u00f6zelitette meg az \u0151rn\u0151k Szt. Anna templom\u00e1t, mid\u0151n a templom el\u0151tt szabatos rendben \u00e1llott katonas\u00e1g, (a kolostor f\u0151kegyel\u0151je Kuckl\u00e1nder Ferencz v\u00e1rparancsnok meghagy\u00e1s\u00e1b\u00f3l,) majd a v\u00e1rfok\u00e1n lev\u0151 \u00e1gyuk- \u00e9s mozsarak \u00fcdv\u00f6zl\u0151 l\u00f6v\u00e9sek kel fogadt\u00e1k a k\u00f6rmenetet. A beigtat\u00e1si besz\u00e9d ut\u00e1n h\u00e1rom nyelven hirdet tetett az Isten ig\u00e9je; az \u00e9nekes mise alatt 5000 ember j\u00e1rult az Ur asztal\u00e1hoz. Az \u00fcnnep\u00e9ly \u201eTe Deum\"-mal v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt; az \u00e1gyuk-, taraczkok- \u00e9s pusk\u00e1kb\u00f3l h\u00e1romszor ism\u00e9telt tisztelg\u0151 sorl\u00f6v\u00e9s k\u00e9pezte az \u00fcnnep\u00e9ly z\u00e1rad\u00e9k\u00e1t.\" J) Az \u00e9p\u00edtkez\u00e9s tov\u00e1bb folyt s a maiglan fent\u00e1ll\u00f3 \u00e9p\u00fclet2) csak 1755-ben lett befejezve. A templom laza talajon, r\u00e9szben cz\u00f6l\u00f6pokre \u00e9p\u00fclt s nem valami szil\u00e1rdan; e miatt 1745-ben a templom eg\u00e9sz haj\u00f3j\u00e1t lekellett bontani \u00e9s \u00fajra \u00e9p\u00edteni ; ekkor \u00e9p\u00fclt a torony is a sekresty\u00e9vel. A l\u00f3retomi k\u00e1poln\u00e1t Truchlin Benigna asszony, a v\u00e1rparancsnok, br. Kuckl\u00e1nder neje \u00e9p\u00edttette s oda is temetkezett (1726.) A f\u0151olt\u00e1r, az orgona, Xav. Szt. Ferencz mell\u00e9kolt\u00e1ra br. Kuckl\u00e1nder k\u00f6lts\u00e9g\u00e9re k\u00e9sz\u00fclt, ki 1719-ben ide, a mell\u00e9kolt\u00e1r al\u00e1 l\u0151n eltemetve. A nyugati templomfal elhajl\u00e1sa miatt e szazad k\u00f6zep\u00e9n ism\u00e9t reped\u00e9sek mutatkoztak a szent\u00e9ly- \u00e9s haj\u00f3 boltiv\u00e9n. E miatt 1857-ben a falat k\u00fcls\u0151 t\u00e1maszfalakkal er\u0151s\u00edtett\u00e9k meg s a bels\u0151 meg\u00faj\u00edt\u00e1s is megt\u00f6rt\u00e9nt. A kolostor tagjai a lelk\u00e9szi teend\u0151k ter\u00e9n seg\u00e9dkeznek.3) A Szt. Tam\u00e1shegy alj\u00e1ban fek\u00fcdt Sember falu ; a k\u00e1ptalan birtoka volt s ut\u00f3bb teljesen Szt. Tam\u00e1sba olvadt. Egy utcz\u00e1b\u00f3l \u00e1llott, melynek v\u00e9g\u00e9ben egykoron (a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g el\u0151tt) az \u00e1gostonrendiek kolostora (k\u00fcl\u00f6n perjels\u00e9g) \u00e9s Szt. Ann\u00e1r\u00f3l czimzett temploma \u00e1llott. Az 1531. \u00e9vi ad\u00f3lajstromban4) \u201eZenth Anna azzony utcza eleje\" mint a k\u00e1ptalan faluja eml\u00edttetik. A XVII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n Szt. Tam\u00e1st\u00f3l k\u00fcl\u00f6n \u2014 Zember vagy Sember n\u00e9v alatt fordul el\u0151 az ad\u00f3- >) Knauz X. Paulai Szt. Vincze le\u00e1nyai. 1865. 77. 1. A XVII. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n 16 pl\u00e9b\u00e1nia (44 faluval) tartozott a kolostor alamizsna-ker\u00fclet\u00e9hez. Mindk\u00e9t kolostornak volt poszt\u0151 k\u00e9sz\u00edt\u0151 \u00e9s fest\u0151m\u0171helye ; mert az eg\u00e9sz M\u00e1ria tartom\u00e1nybeli ferencziek r\u00e9szere itt k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a posztot. \u25a0) A F\u0151ap\u00e1t-utcz\u00e1ra es\u0151 sz\u00e1rny m\u00e1sodik emelet\u00e9t Trefort miniszter \u00e9p\u00edttette a bosny\u00e1k ferenezrendi n\u00f6v. papok r\u00e9sz\u00e9re. a) V. \u00f6. Brevis Hist\u00f3ria C. O. S. Francisci Seraph. r. pr. S. Mariae 1869. 53\u201467 1. ') Budapesti orsz\u00e1gos lev\u00e9lt\u00e1r. Comit. Strigon. liber XXXIV. Tnmus XI. ."], [36, "30 lajstromokban. A kolostor \u00e9s temploma m\u00e1r Ol\u00e1h \u00e9rsek idej\u00e9ben romba d\u0151lt a t\u00f6r\u00f6k nyom\u00e1ba l\u00e9p\u0151 pusztul\u00e1sok k\u00f6vetkezt\u00e9ben. A b\u00e9csi cs. \u00e9s kir. udvari k\u00f6nyvt\u00e1rban \u0151rz\u00f6tt s a (1278. sz. alatt) XVII-ik sz\u00e1zad els\u0151 tized\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 t\u00f6r\u00f6k k\u00e9zirat, melynek czime : Legbiztosabb ut a v\u00e1rosok \u00e9s orsz\u00e1gok megismer\u00e9s\u00e9re,1) a k\u00f6vetkez\u0151leg \u00edrja le Esztergomot : Esztergomnak van szands\u00e1k-b\u00e9gje \u00e9s k\u00e1dija. Bels\u0151 v\u00e1ra a Duna partj\u00e1n, igen magas helyen \u00e9p\u00fclv\u00e9n, vize nincsen; hanem a legals\u00f3 v\u00e1rban egy bizonyos helyen v\u00edztart\u00f3t k\u00e9sz\u00edtettek, hov\u00e1 a Dun\u00e1b\u00f3l vezetik a vizet. Ezen v\u00edztart\u00f3 f\u00f6l\u00f6tt van egy hengerker\u00e9k, m\u00edg mag\u00e1ban a v\u00edztart\u00f3ban a v\u00e1rba f\u00f6lfut\u00f3 vas tagabb \u00e9s v\u00e9konyabb r\u00e9zcs\u00f6vek v\u00e9gei vannak elhelyezve. Mid\u0151n a hengert forgatj\u00e1k, a re\u00e1 gyakorolt nyom\u00e1s a vizet e cs\u00f6veken \u00e1t hajtja fel a v\u00e1rba. K\u00fcls\u0151 v\u00e1ra \u2014 a Duna partj\u00e1n \u2014 nagyszer\u0171 er\u0151ss\u00e9g. Igen sz\u00e9p \u00e9p\u00fcle tek \u00e9s nagy templomok vannak benne ; k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen egy temploma nagyon sz\u00e9p : fala feh\u00e9r (?) m\u00e1rv\u00e1nyszinre van festve, ablakainak \u00fcvegt\u00e1bl\u00e1i pedig arany- \u00e9s dr\u00e1ga k\u00f6vekkel vannak \u00e9kes\u00edtve.2) K\u00f6zel\u00e9ben van m\u00e9g egy magas v\u00e1r, neve Debedelen (a szenttam\u00e1si v\u00e1racs). Esztergom \u00e9s ezen v\u00e1r k\u00f6z\u00f6tt, a mint mond j\u00e1k, titkos f\u00f6ldalatti \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s l\u00e9tezik. 5. Er\u0151d\u00edt\u00e9sek Esztergom vid\u00e9k\u00e9n. a) Els\u00e1nczolt t\u00e1borhelyek \u00e9s h\u00eddf\u0151k Esztergom k\u00f6r\u00fcl a XVf. \u00e9s XVII. sz\u00e1zadban. L. I. \u00e1bra, 3. sz\u00e1m.3) Esztergom vid\u00e9ke e k\u00e9t sz\u00e1zad folyam\u00e1ban nemcsak a hadak \u00fatja, hanem sokszor azok gy\u00fclekez\u0151 t\u00e1borhelye is volt, mig maga a v\u00e1r 12 \u00edzben l\u00e1tott ostroml\u00f3 sereget falai alatt. (1527, 1529. k\u00e9tszer. 1530, 1532, 1543, 1594, 1595, 1604, 1605, 1683, 1685.) A m\u00falt sz\u00e1zad ele j\u00e9n, 1706-ban volt Esztergom utols\u00f3 kett\u0151s ostroma (II. R\u00e1k\u00f3czy F. elfoglalja s Starhemberg visszaveszi). Az ostroml\u00f3 seregek e sz\u00e1zadokban rendszerint k\u00f6r\u00fcls\u00e1nczolt\u00e1k t\u00e1borukat ; f\u0151leg ha felment\u0151 seregek \u00e9rkez\u00e9s\u00e9t\u0151l kellett tartaniok. Ezzel biztos\u00edtott\u00e1k ma gukat a messze porty\u00e1z\u00f3 k\u00f6nny\u0171 lovass\u00e1g meglep\u0151 t\u00e1mad\u00e1sai ellen is. B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s,4) ki a m\u00falt sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben (1719) bej\u00e1rta megy\u00e9nket, P\u00e1rk\u00e1ny le\u00edr\u00e1s\u00e1n\u00e1l t\u00f6bbek k\u00f6zt azt mondja, hogy P\u00e1rk\u00e1ny alatt 200 l\u00e9p\u00e9snyire a Dun\u00e1t\u00f3l kett\u0151s s\u00e1ncz vonult felfel\u00e9, mely egy nagy f\u00e9lk\u00f6r iv\u00e9ben hajlott ism\u00e9t a Dun\u00e1ra. A bels\u0151 s\u00e1ncz \u2014 \u00fagymond \u2014 a szentkir\u00e1lyi szigettel \u00e1tellenben v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt ; \u00a3t k\u00fcls\u0151 azaz nagyobb terjedelm\u0171 s\u00e1ncz P\u00e1rk\u00e1ny hat\u00e1ra k\u00f6r\u00fcl futott v\u00e9gig s az ebedi hat\u00e1r ment\u00e9ben fordult a Dun\u00e1hoz. B\u00e9l idej\u00e9ben a redoute-ok, \u00e1gyur\u00e9sek m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k voltak. 1) V. \u00f6. B\u00e1linth G\u00e1bor : A magyar h\u00f3dolts\u00e1gr\u00f3l. Sz\u00e1zadok 1870. \u00e9vf. 298 1 2) E helyrajzi r\u00e9szlet, ugy l\u00e1tszik, csak eg\u00e9sz \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1gban nyilatkozik Esztergomr\u00f3l. -1) B\u00e9csi cs. \u00e9s kir. k\u00f6z\u00f6s had\u00fcgyminiszt\u00e9rium lev\u00e9lt\u00e1ra. T\u00e9rk\u00e9p-oszt\u00e1ly. Inland C. V. (a Gran, nr. 2.) i) Descriptio Comit. Strig. 161 \u2014 162 1."], [37, "31 Bizonyos, hogy M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg, mid\u0151n Szinan nagyvez\u00e9r el\u0151l 1594-ben visszavonult Esztergom al\u00f3l, dunai h\u00eddj\u00e1n \u00e1tkelv\u00e9n \u2014 itt \u00fct\u00f6tt t\u00e1bort. 1604-ben azon h\u00edrre, hogy a t\u00f6r\u00f6k Esztergom ostrom\u00e1ra k\u00e9sz\u00fcl, Rudolf kir\u00e1ly az Erd\u00e9lyben viselt dolgai miatt h\u00edrhedt B\u00e1sta Gy\u00f6rgy\u00f6t tette a keresz t\u00e9ny hadak f\u0151vez\u00e9r\u00e9v\u00e9. \u2014 B\u00e1sta a t\u00f6r\u00f6k sereg k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9nek hir\u00e9re P\u00e1rk\u00e1ny f\u00f6l\u00f6tt sz\u00e1llott t\u00e1borba s itt k\u00e9t hidat veretett. Az egyiket a szigeten \u00e1t, az el hagyottan s \u00fcresen \u00e1ll\u00f3 R\u00e1czv\u00e1rosig (kir. v\u00e1ros) \u00e1ll\u00edtotta fel, a m\u00e1sikkal pedig P\u00e1rk\u00e1ny \u00e9s a V\u00edziv\u00e1ros k\u00f6z\u00f6tt biztos\u00edtotta az \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9st. A hidak v\u00e9gpont jait m\u00e9ly \u00e1rokkal k\u00f6r\u00fclvett magas s\u00e1nczokkal er\u0151s\u00edtette meg s \u00e1gyukat, \u0151rs\u00e9get vetett bel\u00e9j\u00f6k. A t\u00f6r\u00f6k ostroma ez alkalommal kudarczczal is v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. A k\u00f6 vetkez\u0151 \u00e9vben azonban a t\u00f6r\u00f6k \u00fajra megjelent \u00e9s elfoglalta Esztergomot.1) A mell\u00e9kelt katonai t\u00e9rk\u00e9p h\u00edven felt\u00fcnteti a k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 id\u0151kb\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 els\u00e1nczolt t\u00e1borhelyeket ; de nem vonatkozik B\u00e1sta hidjaira. K\u00e9ts\u00e9get nem szenved, hogy sereg\u00e9vel szint\u00e9n a rajzon l\u00e1that\u00f3 s\u00e1nczok egyik\u00e9ben t\u00e1borozott. A t\u00e9rk\u00e9pen l\u00e1that\u00f3 kett\u0151s h\u00edd, valamint a megfelel\u0151 s\u00e1nczm\u00fcvek (a k\u00e9t sziget cs\u00facs\u00e1n \u00e9s a Duna k\u00e9t partj\u00e1n) eredete \u00f6sszeesik Esztergomnak a t\u00f6r\u00f6k j\u00e1rom al\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nt. v\u00e9gleges felszabadul\u00e1s\u00e1val.2) A dunai haj\u00f3h\u00edd t\u00f6nkret\u00e9tele, a t\u00f6r\u00f6k sereg elhat\u00e1roz\u00f3 megveret\u00e9se, a p\u00e1rk\u00e1nyi pal\u00e1nk elfoglal\u00e1sa \u00e9s fel\u00e9get\u00e9se ut\u00e1n Esztergom ostrom\u00e1ra k\u00e9sz\u00fclnek a sz\u00f6vets\u00e9ges seregek. Minthogy \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r ez id\u0151szerint m\u00e9g a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k kez\u00e9ben volt, m\u00e1s r\u00e9szr\u0151l pedig hire j\u00e1rt, hogy a nagyvez\u00e9r, Kara Musztafa, Esztergom felmen t\u00e9s\u00e9re k\u00e9sz\u00fcl, e k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 tett\u00e9k a dunai hidak mindk\u00e9t parton val\u00f3 meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t. A Ny\u00e1rasd, K\u00f6rtv\u00e9lyes \u00e9s Szt. Kir\u00e1ly szigete k\u00f6zti Dunar\u00e9sz k\u00edn\u00e1lkozott most is legbiztosabb \u00e1tkel\u0151-hely\u00fcl. A v\u00e1r-\u00e1gyuk l\u0151t\u00e1vol\u00e1n k\u00edv\u00fcl fek\u00fcdt ; M\u00e1ty\u00e1s f\u0151herczeg is itt kelt \u00e1t a balpartra. Lothr. K\u00e1roly herczeg a p\u00e1rk\u00e1nyi oldalon tal\u00e1lt r\u00e9gi s\u00e1nczot felhaszn\u00e1lta a h\u00eddf\u0151h\u00f6z s a Kom\u00e1romb\u00f3l leusztatott h\u00eddk\u00e9szletet 3 nap alatt fel\u00e1ll\u00edttatta. A kett\u0151s h\u00edd elk\u00e9sz\u00fclt an\u00e9lk\u00fcl, hogy a t\u00f6r\u00f6k v\u00e1r\u0151rs\u00e9g csak k\u00eds\u00e9rletet is tett volna a h\u00edd\u00e9p\u00edt\u00e9s munk\u00e1j\u00e1nak megakad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra. A k\u00e9t szigeten \u00e9s a jobbparti h\u00eddf\u0151 v\u00e9delm\u00e9re emelt s\u00e1nczok \u0151rz\u00e9s\u00e9t az odarendelt gyalogs\u00e1gra b\u00edzv\u00e1n \u2014 Loth. K\u00e1roly az eg\u00e9sz n\u00e9met sereggel \u00e1tkelt a hidakon. Szobieszki J. lengyel kir\u00e1ly csapatainak z\u00f6me a s\u00e1nczokat \u0151rizte vagy a p\u00e1rk\u00e1nyi t\u00e1borban maradt.3) Feladatuk volt : h\u00e1tm\u00f6g\u00fcl fedezni az ostroml\u00f3 sereget. 1685-ben a cs\u00e1sz\u00e1ri seregek ism\u00e9t a p\u00e1rk\u00e1nyi t\u00e1borban gy\u0171lnek \u00f6ssze; a t\u00f6r\u00f6k nagyvez\u00e9r k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9nek hire, tov\u00e1bb\u00e1 a n\u00e9met birodalmi csapatok lass\u00fa \u00e9rkez\u00e9se sz\u00fcks\u00e9gess\u00e9 tette a t\u00e1borhely lehet\u0151 meger\u0151s\u00edt\u00e9s\u00e9t. Ez meg is 1) V. \u00f6. Istv\u00e1nffy : R. Hung. Hist\u00f3ria p. 390, 495. K\u00f6lni kiad\u00e1s 1724. Ketteler J. Aucta ri urn\u00e1val. -) V. \u00f6. Das Kriegs- Jahr 1683. Mittheilungen des k. k. Kriegs-Archivs. Jahrgang 1883. II. III. 293 s k\u00f6v. 11. 3) A kir\u00e1lyf\u00f6ld\u00f6n maiglan l\u00e1that\u00f3 s\u00e1nczokat a n\u00e9p lengyel s\u00e1nczoknak nevezi. A katonai \u00edr\u00f3 pedig t\u00e9ved, mid\u0151n \u2014 val\u00f3sz\u00edn\u0171leg nem ismerv\u00e9n a mell\u00e9kelt t\u00e9rk\u00e9pet \u2014 Ny\u00e1rasd \u00e9s K\u00f6rt v\u00e9lyesen \u00e1t vereti a hidat, illet\u0151leg k\u00f6lt\u00f6zteti a sereget."], [38, "32 t\u00f6rt\u00e9nt;1) a sereg inn\u00e9t indul \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r visszav\u00e9tel\u00e9re. 1686-ban a ker. sereg ism\u00e9t a p\u00e1rk\u00e1nyi s\u00e1nczok k\u00f6zt gy\u00fclekezik s inn\u00e9t indul Btida felszabad\u00edt\u00f3 os trom\u00e1ra. Buda, majd Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r visszafoglal\u00e1sa \u00f3ta (1688) e s\u00e1nczok nem szerepelnek t\u00f6bb\u00e9. A f\u00f6ldmives ekevasa lassank\u00e9nt elsim\u00edtja a r\u00e9g let\u0171nt har czias id\u0151k e n\u00e9ma tan\u00fait. A Str\u00e1zsahegy. R\u00e9gente L\u00e1t\u00f3hegynek, ut\u00f3bb pedig Mansfeld K\u00e1roly f\u0151ve z\u00e9rt\u0151l K\u00e1rolyhegynek nevezik a t\u00f6rt\u00e9netir\u00f3k. Mansfeld, mid\u0151n 1595-ben Esz tergomot ostrom al\u00e1 vette, \u00e1rokkal k\u00f6r\u00fclvett \u00e9s \u00e1gyukkal felszerelt \u0151rtornyo kat \u00e1ll\u00edtott fel a Szt. Gy\u00f6rgy, Szt. Tam\u00e1s- \u00e9s a Str\u00e1zsahegyen ;-) az \u0151rtor nyokba elhelyezett \u0151rs\u00e9g figyel\u0151 \u00e1ll\u00e1st foglalt el a Buda fel\u00f6l \u00e9rkezhet\u0151 t\u00f6r\u00f6k felment\u0151 sereggel szemben. T\u00f6rt\u00e9net\u00fcnk tov\u00e1bbi folyam\u00e1ban azonban csak a szenttam\u00e1shegyi majd lerombolt, majd \u00fajra fel\u00e9p\u00edtett v\u00e1racsnak van hadt\u00f6rt\u00e9 neti szerepe. b) P\u00e1rk\u00e1ny. L. I. \u00e1bra 4. sz\u00e1m. R\u00e9gente Kakathnak is nevezt\u00e9k. Kev\u00e9sbb\u00e9 k\u00f6lts\u00e9ges pal\u00e1nk volt, melyet m\u00e9g a XVI. sz\u00e1zadban emeltek a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k dunai hidjoknak v\u00e9delm\u00e9re. 1551-ben m\u00e1r fent\u00e1llott.8) Sokszor leromboltatott a XVI. \u00e9s XVII. sz\u00e1zad folyam\u00e1ban ; de mindannyiszor \u00fajra fel\u00e9p\u00fclt. 1 595-ben P\u00e1lffy Mikl\u00f3s gr\u00f3f d\u00falja fel. P\u00e1rk\u00e1ny pal\u00e1nkja, Houfnagel rajza szerint, 1595-ben*) eg\u00e9szen a Dun\u00e1ra d\u0151lt \u00e9s sarkain tonka n\u00e9gysz\u00f6g alakja volt. A s\u00e1ncz\u00e1rok a Duna vi z\u00e9b\u0151l nyerte t\u00e1pl\u00e1l\u00e9k\u00e1t ; az \u00e1rkon bel\u00fcl pedig facz\u00f6l\u00f6pzettel ell\u00e1tott f\u00f6lds\u00e1ncz k\u00e9pezte er\u0151ss\u00e9g\u00e9t.5) 1664-ben ism\u00e9t Souches cs\u00e1sz\u00e1ri vez\u00e9r pusztitja el.\") P\u00e1r k\u00e1nyt ekkor kett\u0151s cz\u00f6l\u00f6pzet vette k\u00f6r\u00fcl ; a k\u00fcls\u0151t, melynek cz\u00f6l\u00f6pzete em bervastags\u00e1gu volt, a bels\u0151t\u0151l \u00e1rok v\u00e1lasztotta el. A dunai h\u00eddf\u0151 is s\u00e1nczczal volt meger\u0151s\u00edtve; a pal\u00e1nk \u0151rs\u00e9ge r\u00e9szint sajk\u00e1kon, r\u00e9szint a h\u00eddon menek\u00fclt. Souchez \u00e1gy\u00fai s a fut\u00f3 t\u00f6r\u00f6k\u00f6k maguk is hozz\u00e1j\u00e1rultak a h\u00edd teljes lerombo l\u00e1s\u00e1hoz. A p\u00e1rk\u00e1nyi pal\u00e1nk is porr\u00e1 \u00e9gett. 1683-ban a pal\u00e1nk h\u00e1romsz\u00f6g alak\u00fa volt. Egy r\u00e9szr\u0151l a Duna vize \u00e9szakr\u00f3l kett\u0151s s\u00e1ncz \u00e9s \u00e1rok, nyugatr\u00f3l \u00e9s keletr\u0151l egyszer\u0171 s\u00e1ncz \u00e9s \u00e1rok k\u00e9pezte e pal\u00e1nk er\u0151ss\u00e9g\u00e9t, melyet minden oldalr\u00f3l az \u00e1rok ment\u00e9ben fut\u00f3 er\u0151s facz\u00f6l\u00f6pzet vett k\u00f6r\u00fcl. Kapuja nyugatra ny\u00edlt. A pal\u00e1nk nyugati oldal\u00e1t eredeti fekv\u00e9shely\u00e9n a pontozott k\u00f6rvonalak jelzik. Szobieszki \u00e9s Lothr. K\u00e1roly seregei elfoglalt\u00e1k \u00e9s fel\u00e9gett\u00e9k (okt. 9.) ; de az esztergomi v\u00e1rat ostroml\u00f3 L. K\u00e1roly herczeg m\u00e9g ugyanazon h\u00f3napban helyre\u00e1ll\u00edttatta \u00e9s \u0151rs\u00e9get helyezett el benne. Ennek kapuja a Duna fel\u00e9 ny\u00edlt. A pal\u00e1nk 168o-ben m\u00e9g fenn\u00e1llott; de \u0151rs\u00e9ge nagyon csek\u00e9ly volt. Ezen- -) Bocthius Krist\u00f3f: Kriegshelm II. k. 105. 1. '**\u25a0) Y. \u00f6. Istv\u00e1nffy id. m. \u00e9s kiad\u00e1s 402 1. a) B\u00e9csi cs. \u00e9s kir. k\u00f6z\u00f6s had\u00fcgym. It\u00e1ra. Registratur. 1511 \"/\u201e.. *') L. Braun id. m. '') Istv\u00e1nffy id. m. \u00e9s kiad. 404 1. \") V. \u00f6. Thcatri Eur\u00f3p\u00e1\u00e9i 9 k\u00f6t. 1147 1."], [39, "33 t\u00fal a pal\u00e1nknak nyoma v\u00e9sz; a II. R\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le f\u00f6lkel\u00e9s harczaiban m\u00e1r nem is eml\u00edttetik. c) B\u00e9ny \u00e9s K\u00e9m\u00e9nd. Jelenleg m\u00e1r mivel\u00e9s al\u00e1 vett er\u0151s k\u00f6rs\u00e1nczair\u00f3l \u00e9s m\u00e9ly \u00e1rkair\u00f3l B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s is eml\u00e9kezik.1) Le\u00edr\u00e1sa szerint B\u00e9nynek h\u00e1rom r\u00e9gi \u00e9s hatalmas s\u00e1ncza van. Ezek legnagyobbika 1219 \u00f6l ker\u00fclet\u0171 \u00e9s 10\u00b0 magas; a beljebb t. i. Garam fel\u00e9 fekv\u0151 hasonl\u00f3 magass\u00e1g\u00fa, de ter\u00fclet\u00e9re n\u00e9zve fel\u00e9vel kisebb ; a Garamhoz legk\u00f6zelebb fekv\u0151 k\u00f6rs\u00e1ncz a legkisebb. A templom \u00e9s kisebbik falu, \u00d3- vagy Kis-B\u00e9ny ebben fekszik ; mig a n\u00e9pesebb Nagy-B\u00e9ny a k\u00fcls\u0151 s\u00e1nczok k\u00f6z\u00f6tt. A k\u00e9m\u00e9ndi \u00fagynevezett V\u00e1rhegy \u2014 a Garam \u00e9s a falu k\u00f6z\u00f6tt \u2014 a m\u00falt sz\u00e1zad m\u00e1sodik tized\u00e9ben m\u00e9g meglehet\u0151sen j\u00f3 karban volt l\u00e1that\u00f3. B\u00e9l le\u00edr\u00e1sa szerint a k\u00f6rben fut\u00f3 \u00e9s fokozatosan emelked\u0151leg egym\u00e1s f\u00f6l\u00f6tt \u00e9p\u00fclt h\u00e1rmas k\u00f6rs\u00e1nczokat akkoron m\u00e9g 4 \u00f6l sz\u00e9les \u00e9s m\u00e9ly \u00e1rok \u00f6vedzte k\u00f6r\u00fcl. Mindezen s\u00e1nczok az 1663 \u2014 1664-ki t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa idej\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaznak. Hassz\u00e1n budai pasa a saj\u00e1t vajd\u00e1ik vez\u00e9rlete alatt \u00e1ll\u00f3 ol\u00e1hok t. i. moldvaiak \u00e9s havasalf\u00f6ldiek-, tov\u00e1bb\u00e1 tat\u00e1rok- \u00e9s t\u00f6r\u00f6k\u00f6kb\u0151l alakult sereg\u00e9vel a nagyvez\u00e9r, K\u00fcprili parancs\u00e1ra L\u00e9va meghi\u00fasult ostrom\u00e1ra indult 1664-ben. Az oly k\u00fcl\u00f6m b\u00f6z\u0151 elemekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 t\u00f6r\u00f6k hadsereg e s\u00e1nczok k\u00f6z\u00f6tt gy\u00fclekezett \u2014 k\u00fcl\u00f6n k\u00fcl\u00f6n. Souches cs\u00e1sz\u00e1ri vez\u00e9r L\u00e9va alatt megverte az egyes\u00fclt t\u00f6r\u00f6k seregeket. A vert hadakat2) vagy 2 m\u00e9rf\u00f6ldnyire \u00fcld\u00f6zt\u00e9k ; majd az utjokban tal\u00e1lt 3 t\u00e1borhelyre vetik magukat, lev\u00e1gj\u00e1k az ellen\u00e1ll\u00f3kat s az elfoglalt \u00e1gyukkal egy\u00fctt tem\u00e9rdek zs\u00e1km\u00e1ny birtok\u00e1ba jutnak. A P\u00e1rk\u00e1ny fel\u00e9, \u2014 Souches r\u00e9gi t\u00e1borhely\u00e9re vonul\u00f3 ker. hadsereg \u00fatk\u00f6zben m\u00e9g 500 budai janics\u00e1rra bukkant ; ezeket is mind lev\u00e1gt\u00e1k.3) Val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy e janics\u00e1rok a k\u00e9m\u00e9ndi V\u00e1rhegy s\u00e1nczai k\u00f6zt fek\u00fcdtek. II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz felkel\u00e9se idej\u00e9ben Zs\u00e1mboki Istv\u00e1n kapit\u00e1ny egy \u00e9ven \u00e1t tart\u00f3zkodott a k\u00e9m\u00e9ndi s\u00e1nczok k\u00f6z\u00f6tt, hol Vak Botty\u00e1n \u00e9s R\u00e1k\u00f3czy feje delem is t\u00f6bb izben j\u00e1rtatta t\u00e1bor\u00e1t.4) d) Sz\u00f6lgy\u00e9n. Az esztergommegyei legr\u00e9gibb jegyz\u0151k\u00f6nyv5) csak eg\u00e9sz \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1gban eml\u00e9kezik a sz\u00f6lgy\u00e9ni pal\u00e1nkr\u00f3l s fentart\u00e1sa terheir\u0151l. M\u00e1r 1625-ben fent\u00e1llott. M. Sz\u00f6lgy\u00e9n k\u00e9ttorny\u00fa templom\u00e1nak r\u00e9gis\u00e9ge \u00e9s s\u00edrboltjai, valamint a helys\u00e9g egy r\u00e9sz\u00e9nek emeltebb fekv\u00e9se a mellett bizony\u00edtanak, hogy e pal\u00e1nk M. Sz\u00f6lgy\u00e9n ter\u00fclet\u00e9n \u00e1llott. M. Sz\u00f6lgy\u00e9n teh\u00e1t a p\u00e1rk\u00e1nyihoz hasonl\u00f3 m\u00f3don volt meger\u0151s\u00edtve. Esztergom v\u00e1rmegye nemess\u00e9ge a XVII. sz\u00e1zadban \u00c9rsek\u00fajv\u00e1rba vonult a t\u00f6r\u00f6k el\u0151l ; ott folytatta megyei \u00e9let\u00e9t s int\u00e9zkedik a t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1ghoz tartoz\u00f3 Esztergom-, s\u0151t Pilis v\u00e1rmegy\u00e9re is kihat\u00f3lag. Eszter gommegye k\u00f6zmunk\u00e1j\u00e1t a sz\u00f6lgy\u00e9ni pal\u00e1nk k\u00f6r\u00fcl rovatja le ; mig Pilis v\u00e1rme- *\u2022) Id. m. 16S \u00e9s 170 1. 2) Istv\u00e1nffy id. m. s kiad. 556 \u2014 557 1. a) Boethius Kr. Kriegshelm. 1686. 1. k\u00f6t. 24 1. *\u00bb) B\u00e9l id. m. 108 1. 5) 1638\u20141647 \u00e9s 1654\u20141659 egy k\u00f6tetben 21, 25 1. 3"], [40, "34 gye jobb\u00e1gys\u00e1ga e terhet p\u00e9nz\u00fcl k\u00f6teles megv\u00e1ltani. 1651-ben a sz\u00f6lgy\u00e9ni pal\u00e1nk jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra sz\u00fcks\u00e9ges gerend\u00e1k, 2'/2 \u00f6les cz\u00f6l\u00f6p\u00f6k \u00e9s egy\u00e9b fanem\u00fcek el\u0151teremt\u00e9s\u00e9t \u00e9s odasz\u00e1llit\u00e1s\u00e1t az \u00c9rsek\u00fajv\u00e1ron tartott megyegy\u00fcl\u00e9s Pil\u00edsmegy\u00e9re vetette ki.1) 1655-ben Forg\u00e1ch Gy\u00f6rgy gr\u00f3f a sz\u00f6lgy\u00e9ni \u0151rs\u00e9g (lovas- \u00e9s gyalog) kapit\u00e1nya. E pal\u00e1nk egy\u00e9bir\u00e1nt hadt\u00f6rt\u00e9nelmileg nem szerepel. Magyar \u00e9s N\u00e9 met \u201eZe\u00f6den\" ugyan az 1613. \u00e9vi ad\u00f3lajstromokban mint h\u00f3dolts\u00e1gi ter\u00fclet eml\u00edttetik; de a hat\u00e1rsz\u00e9lek vonala sokszor V\u00e1ltozott. A hat\u00e1rsz\u00e9leken a legm\u00e9 lyebb b\u00e9ke idej\u00e9ben is napirenden voltak a k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s becsap\u00e1sok. A pal\u00e1nk teh\u00e1t els\u0151 sorban a t\u00f6r\u00f6k martal\u00f3czok esetleges rabl\u00f3 t\u00e1mad\u00e1sa ellen v\u00e9dte e falut \u00e9s a vid\u00e9ket; s\u0151t egy ideig (1663 azaz \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r elest\u00e9ig) Esztergom megye egyetlen be nem h\u00f3dolt r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezi. Legal\u00e1bb a bel\u00e9je helyezett \u0151rs\u00e9g arr\u00f3l tan\u00faskodik. Ma m\u00e1r a pal\u00e1nknak nyoma sincs t\u00f6bb\u00e9 s m\u00e9g eml\u00e9kezete is kihalt lakoss\u00e1ga k\u00f6r\u00e9ben. e) Karva \u00e9s Nyergesujfalu. II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz f\u00f6lkel\u00e9se idej\u00e9ben ( 1 703 \u2014 17 1 1 ) a kuruczok rendesen Karva \u00e9s Nyergesujfalu k\u00f6z\u00f6tt keltek \u00e1t a Dun\u00e1n. Duna- F\u00f6ldv\u00e1r ut\u00e1n ez volt legfontosabb \u00e1tkel\u0151j\u00fck (passus). A hires Vak Botty\u00e1n ez \u00e1tkel\u0151t v\u00e9di els\u0151 sorban s ezzel egy\u00fctt m\u00f6g\u00f6tte fekv\u0151 birtokait (B\u00e1torkeszi, K\u00f6b\u00f6lk\u00fat, Kis-Ujfalu, B\u00e9la, Gyiva stb.) Bercs\u00e9nyi Mikl\u00f3s gr\u00f3f 1705-ben Kar v\u00e1n\u00e1l s\u00e1nczot h\u00e1nyatott. A s\u00e1ncz \u0151rs\u00e9ge fedezi az \u00e1tj\u00e1r\u00e1st s egy\u00fattal meg akad\u00e1lyozza a kom\u00e1romi \u00e9s esztergomi cs\u00e1sz\u00e1ri \u0151rs\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt folyt szabad dunai k\u00f6zleked\u00e9st.2) Ut\u00f3bb, 1706-ban a La Motte franczia hadm\u00e9rn\u00f6k terve szerint \u00e9p\u00fclt .szentkereszti (a nyergesujfalusi kalv\u00e1riahegyen) s\u00e1nczok seg\u00e9ly\u00e9vel nemcsak teljesen elz\u00e1rt\u00e1k a vizi utat, hanem elz\u00e1rt\u00e1k egy\u00fattal az Esz tergomba vezet\u0151 sz\u00e1razf\u00f6ldi utat is. II. R\u00e1k\u00f3czy F. t. i. a nagyszombati b\u00e9ke alkudoz\u00e1sok meghi\u00fasul\u00e1sa ut\u00e1n nyomban Esztergom ostrom\u00e1ra indult. E cz\u00e9lb\u00f3l a karvai \u00e9s nyergesujfalusi s\u00e1nczok \u00f3talma alatt talpakb\u00f3l hidat k\u00f6ttetett \u00e1t a Dun\u00e1n. A V\u00e1g foly\u00f3n Selly\u00e9ig sz\u00e1ll\u00edtott sz\u00e1lf\u00e1kat szekereken Karva al\u00e1 hozt\u00e1k, hol Le Mere franczia hadm\u00e9rn\u00f6k vasmacsk\u00e1k \u00e9s k\u00f6telek seg\u00e9ly\u00e9vel hidat \u00e9p\u00edtett bel\u0151l\u00fck.3) Nyergesujfalu f\u00f6l\u00f6tt k\u00e9t czukor-s\u00fcveg alak\u00fa s igen me redek hegy emelkedik, a melyekre R\u00e1k\u00f3czy F.4) er\u0151s \u00e9s facz\u00f6l\u00f6pzettel is ell\u00e1 tott redoute-okat \u00e9p\u00edttetett; a harmadik magaslat a Duna ment\u00e9ben (a mai falu f\u00f6l\u00f6tt, a keletre fekv\u0151 redoute-t\u00f3l vagy 80 l\u00e9p\u00e9snyire) fek\u00fcdt. R\u00e1k\u00f3czy ezen j\u00f3 t\u00e1bori s\u00e1nczot h\u00e1nyatott. E m\u00e9ly \u00e1rokkal k\u00f6r\u00fclvett t\u00e1bori s\u00e1ncz B\u00e9l M. leir\u00e1sa szerint5) k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 150 l\u00e9p\u00e9s hossz\u00fa s \u00e1tlag 40 l\u00e9p\u00e9s sz\u00e9les volt. R\u00e1k\u00f3czy tud\u00f3s\u00edt\u00e1sa szerint itt \u00e1s\u00e1s k\u00f6zben igen sok r\u00f3mai eml\u00e9ket \u00e9s feliratokat tal\u00e1ltak, a melyekb\u0151l kit\u0171nt, hogy e pont Marcus Aurelius cs\u00e1sz\u00e1r idej\u00e9ben (161 \u2014 180 uraik. Kr. ut\u00e1n ; a cs\u00e1sz\u00e1r e t\u00e1j\u00e9kon gy\u0151zte le a Dun\u00e1n \u00e1tt\u00f6rt marcomannokat) egy r\u00f3mai legio els\u00e1nczolt t\u00e1borhelye volt. >) U. o. 25 1. 2) Arch\u00edvum R\u00e1k\u00f3czianum II. k. 310, 537, 569 1. a) Arch\u00edvum R\u00e1k\u00f3czianum V. keit. 110, 125 1. 4) V. \u00f6. Eml\u00e9kirata 178 \u00e9s k\u00f6v. 1. 6) Id. m. 148 1."], [41, "35 A s\u00e1nczm\u00fcvek h\u00e1romsz\u00f6get k\u00e9peztek s a k\u00f6zt\u00fck fekv\u0151 t\u00e9r el\u00e9g nagy volt arra, hogy rajta ak\u00e1r egy hadsereg t\u00e1bort \u00fcss\u00f6n. A cs\u00e1sz\u00e1ri sereg soraiban harczol\u00f3 horv\u00e1t b\u00e1n, P\u00e1lffy J\u00e1nos gr\u00f3f, mid\u0151n 1706-ban e s\u00e1nczokat kiostromolt\u00e1k, er\u0151ss\u00e9g dolg\u00e1ban az esztergomi v\u00e1r f\u00f6l\u00e9 helyezte azokat.1) Mindennek dacz\u00e1ra az Esztergom visszafoglal\u00e1s\u00e1ra siet\u0151 Starhemberg Guido gr\u00f3f egyetlen ro hammal gyorsan elfoglalta \u00e9s semmik\u00e9p sem menthet\u0151 kegyetlenked\u00e9 sek ut\u00e1n a s\u00e1nczokat levonatta. Hasonl\u00f3 sors \u00e9rte a t\u00falparti karvai s\u00e1n czokat is.2) Vak Botty\u00e1n azonban, hab\u00e1r Starhemberg gr\u00f3f Esztergomot is hamarosan visszafoglalta a kuruczokt\u00f3l, m\u00e1r ugyanazon \u00e9v deczember hav\u00e1ban a karvai \u00e1tkel\u0151t \u00fajra biztos\u00edtotta a kuruczok r\u00e9sz\u00e9re. Egyel\u0151re 3 taraczkkal el l\u00e1tott \u0151rs\u00e9get helyezett a karvai s\u00e1nczok k\u00f6z\u00e9,3) melyeket ut\u00f3bb m\u00e9g jobban is meger\u0151s\u00edtett. Botty\u00e1n, hogy a cs\u00e1sz\u00e1riak vizi k\u00f6zleked\u00e9s\u00e9t Kom\u00e1rom \u00e9s Esztergom k\u00f6z\u00f6tt \u00fajra megakad\u00e1lyozza, 1708 m\u00e1j. 10-\u00e9n a vid\u00e9k f\u00f6ldn\u00e9p\u00e9t Karv\u00e1hoz rendelte \u00e9s a csenkei puszta hat\u00e1r\u00e1ban, ott, hol a Duna legkeskenyebb, uj s\u00e1n czokat h\u00e1nyatott (Csenkev\u00e1r). Err\u0151l Botty\u00e1n m\u00e1j 15-\u00e9n k\u00f6vetkez\u0151leg \u00e9rtesiti a fejedelmet : Karv\u00e1n\u00e1l ezel\u0151tt \u00f6t\u00f6dnappal egy j\u00f3forma s\u00e1nczot h\u00e1rom szegletre \u2014 kinek minden szegletin rundella vagyon \u2014 erig\u00e1lni kezdettem ; m\u00e1r h\u00e1rom nap alatt is elk\u00e9sz\u00fcl, mivel feles embert hajtattam \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re. Az \u00e1rk\u00e1nak k\u00f6ze p\u00e9ben s\u0171r\u0171 paliz\u00e1t\u00e1t (facz\u00f6l\u00f6pzet), a b\u00e1stya oldal\u00e1b\u00f3l ki\u00e1ll\u00f3 s\u00f6rt\u00e9sf\u00e1kat is ra katok k\u00f6r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl ; oly er\u0151s l\u00e9szen, hogy hacsak t\u00e1borustul az ellens\u00e9g re\u00e1 nem megy\u00e9n, Isten \u00f3ltalm\u00e1bul nem f\u00e9ltem. M\u00e1r is kom\u00e1romi, esztergomi \u00e9s budai sajk\u00e1k (cs\u00e1sz\u00e1riak) kezdt\u00e9k impet\u00e1lni : de magam is k\u00f6zel l\u00e9v\u00e9n \u2014 azon nal visszapusk\u00e1ztattak ; azutta nem is mutatt\u00e1k k\u00f6zelr\u00fcl magukat. H\u00e1romsz\u00e1z emberre val\u00f3 s\u00e1ncz l\u00e9v\u00e9n, t\u00f6bb nem is kell bel\u00e9.4) Ker\u00fclete vagy 700 l\u00e9p\u00e9s nyi volt. J . r-t E csenkev\u00e1ri s\u00e1ncz fekv\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva nagyon kellemetlen volt a cs\u00e1sz\u00e1riak nak.; de a s\u00e1ncz ellen ism\u00e9telten is megkis\u00e9rlett t\u00e1mad\u00e1suk eredm\u00e9nytelen maradt. Mindennek s Botty\u00e1n ism\u00e9telt felterjeszt\u00e9sei dacz\u00e1ra, mely szerint a kom\u00e1romi \u00e9s esztergomi n\u00e9metek kicsap\u00e1sai ellen az eg\u00e9sz vid\u00e9ket (teh\u00e1t Botty\u00e1n javait is) v\u00e9dte, v\u00e9gre a fejedelem ujabb parancs\u00e1ra m\u00e1r augusztus h\u00f3ban k\u00e9nytelen volt a s\u00e1nczot sz\u00e9th\u00e1nyatni ; a fejedelem t. i. a s\u00e1ncz \u0151rs\u00e9g\u00e9vel is nem akarta erej\u00e9t elforg\u00e1csolni. A cs\u00e1sz\u00e1riak azonban r\u00f6gt\u00f6n \u00fajra \u00e9p\u00edtett\u00e9k a s\u00e1n czot \u00e9s \u0151rs\u00e9get is vetettek bel\u00e9je. A R\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le felkel\u00e9s megsz\u0171nt\u00e9 vel (1711) Csenkev\u00e1r. is elveszti l\u00e9tjog\u00e1t s ezzel az elpusztult Karva is \u00fajra fell\u00e9legzik. A s\u00e1ncz k\u00f6rvonalai egy\u00e9bir\u00e1nt a m\u00falt sz\u00e1zad elej\u00e9n m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k voltak. **) V. \u00f6. Feldz\u00fcge des Prinzen von Savoyen. VIII. B. S. 434. Arch\u00edvum R\u00e1k\u00f3czianum I. k\u00f6t. 633 1. 2) Arch. R\u00e1k\u00f3czianum I. k\u00f6t. 640, IX. k\u00f6t. 308 1. a) U. o. IX. k\u00f6t. 312 1. *) Thaly K. Ocskay L\u00e1szl\u00f3 193, 221 1. Arch\u00edvum R\u00e1k. IX. k\u00f6t. 180 1. \u25a0y"], [42, "36 6. Dunai hidak Esztergomn\u00e1l. L. I. \u00e1bra 1 sz\u00e1m. A XVI. \u00e9s XVII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k nek \u00e1lland\u00f3 haj\u00f3hidjuk volt a Dun\u00e1n. E hid Szt.-Gy\u00f6rgymez\u0151nek a prim\u00e1si g\u00e9pgy\u00e1r fel\u00e9 es\u0151 sark\u00e1t\u00f3l P\u00e1rk\u00e1ny ir\u00e1ny\u00e1ban szelte \u00e1t a Dun\u00e1t s a pal\u00e1nk nyugati oldala f\u00f6l\u00f6tt \u00e9rte el a balpartot. A XVI. sz\u00e1zadbeli t\u00f6r\u00f6k haj\u00f3hidr\u00f3l csak annyit tudunk, hogy ennek lerombol\u00e1s\u00e1ra a mieink r\u00e9sz\u00e9r\u0151l t\u00f6bbsz\u00f6r t\u00f6rt\u00e9ntek k\u00eds\u00e9rletek, amennyiben pl. f\u00f6lddel vagy k\u00f6vekkel terhelt haj\u00f3kat bocs\u00e1 tottak le a Dun\u00e1n, hogy sz\u00e9tszak\u00edts\u00e1k a hidat. Rasid efendi, a hivatalos t\u00f6r\u00f6k t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f31) szerint az \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r ostrom\u00e1ra (1663) indul\u00f3 nagyvez\u00e9r, K\u00fcprili Amh\u00e1t, Esztergomn\u00e1l hidat veretett. Az \u00e9rsek\u00fajv\u00e1ri kapit\u00e1ny, Forg\u00e1ch gr\u00f3f, ekkor szenved veres\u00e9get P\u00e1rk\u00e1nyn\u00e1l. A nagyvez\u00e9r ezut\u00e1n \u00e1tkelv\u00e9n a hidon, Dsigerdilen (P\u00e1rk\u00e1ny) mellett \u00fct\u00f6tt t\u00e1bort \u2014 bizony\u00e1ra az ott tal\u00e1lt s\u00e1nczok k\u00f6zt ; majd \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r al\u00e1 indul, hol Apafy, erd\u00e9lyi fejedelem is meg jelenik n\u00e9h\u00e1ny sz\u00e1z lovas k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben s tiszteleg a nagyvez\u00e9rn\u00e9l \u2014 ruh\u00e1ja szeg\u00e9ly\u00e9t cs\u00f3kolgatva. \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r is elesik N\u00f3gr\u00e1d-, Nyitra- \u00e9s L\u00e9v\u00e1val ; de a h\u00e1rom ut\u00f3bbi helyet Souches cs\u00e1sz\u00e1ri vez\u00e9r csakhamar visszafoglalja, a t\u00f6r\u00f6k sereget L\u00e9v\u00e1n\u00e1l megveri s P\u00e1rk\u00e1nyt \u00e9s vele a hidat is 1664-ben lerombolja. A cs\u00e1sz\u00e1riak \u00e1ltal fenyegetett \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r felment\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben a nagy vez\u00e9r a szentgotth\u00e1rdi csata ut\u00e1n ism\u00e9t Esztergom al\u00e1 sz\u00e1llott. K\u00e9t nap alatt \u00fajra hidat veret a, Dun\u00e1n s \u00e1tvonul sereg\u00e9vel ; n\u00e9h\u00e1ny napig Dsigerdilen mezej\u00e9n j\u00e1rtatja ism\u00e9t t\u00e1bor\u00e1t, majd \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r al\u00e1 vonul. A k\u00f6zbej\u00f6tt vasv\u00e1ri b\u00e9ke azonban v\u00e9get vet a tov\u00e1bbi hadvisel\u00e9snek. E dunai hid \u00e1lland\u00f3an fenmaradt az \u00c9rsek\u00fajv\u00e1rral val\u00f3 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s \u00e9r dek\u00e9ben. 1683-ban azonban a p\u00e1rk\u00e1nyi csata folyam\u00e1n e hid r\u00e9szint a fut\u00f3 t\u00f6r\u00f6k seregek s\u00falya, r\u00e9szint a ker. seregek \u00e1gyut\u00fcz\u00e9nek hat\u00e1sa alatt leszakadt \u00e9s romm\u00e1 lett. Ez\u00f3ta a k\u00e9t Duna part k\u00f6z\u00f6tt rendszerint komp \u00e9s cs\u00f3nak k\u00f6z vet\u00edtette a k\u00f6zleked\u00e9st. 1706-ban R\u00e1k\u00f3czy fejedelem Esztergom elfoglal\u00e1sa ut\u00e1n Nyergesujfalu al\u00f3l Esztergom al\u00e1 hozatta le dunai hidj\u00e1t; de a cs\u00e1sz\u00e1riak k\u00f6zeled\u00e9s\u00e9nek h\u00ed r\u00e9re azt\u00e1n ism\u00e9t sz\u00e9tbontatta. 1709-ben a cs\u00e1sz\u00e1riak Zelizn\u00e9l a garami hid v\u00e9delm\u00e9re 4 \u2014 5000 emberre val\u00f3 j\u00f3l els\u00e1nczolt t\u00e1bort \u00e1ll\u00edtottak fel. E s\u00e1ncz\u0151rs\u00e9g \u00e9s Esztergom k\u00f6z\u00f6tt val\u00f3 \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l Heister gr\u00f3f, cs\u00e1sz\u00e1ri f\u0151vez\u00e9r, meghagyja az esztergomi v\u00e1rparancsnok, br. Kuckl\u00e1ndernek, hogy veressen hidat a Dun\u00e1n (a cs\u00e1sz\u00e1riak rendesen a Kom\u00e1romban k\u00e9szletben lev\u0151 katonai hidparkot szokt\u00e1k volt fel haszn\u00e1lni) s ennek v\u00e9delm\u00e9re \u00e9p\u00edtsen hidf\u0151-s\u00e1nczot a p\u00e1rk\u00e1nyi parton ; rendeli tov\u00e1bb\u00e1, hogy az \u00f3-b\u00e9nyi s\u00e1nczokat is jav\u00edttassa ki s mindk\u00e9t helyre helyezzen el kell\u0151 \u0151rs\u00e9get. E dunai hid apr. 26-\u00e1n m\u00e1r k\u00e9szen is \u00e1llott \u00e9s m\u00e1jus h\u00f3ban a hidat v\u00e9d\u0151 s\u00e1ncz is elk\u00e9sz\u00fclt a p\u00e1rk\u00e1nyi parton. E s\u00e1nczban Botty\u00e1n tud\u00f3- a) Munk\u00e1ja az 1661 \u2014 1722. \u00e9v k\u00f6z\u00f6tti esem\u00e9nyeket t\u00e1rgyalja 3 k\u00f6tetben. V. \u00f6. Thury l\u00f3zsef: Az 1663\u20141664. \u00e9vi hadj\u00e1rat. Hadt\u00f6rt\u00e9nelmi k\u00f6zlem\u00e9nyek III. f\u00fcz. 365, 377 1. \u00e9s IV. f\u00fcz. 504, 521, 522 11."], [43, "37 sit\u00e1sa szerint \u201e\u00e9jjel-nappal str\u00e1zsa vagyon.\" E hidf\u0151s\u00e1nczot a t\u00e9rk\u00e9pen (I. \u00e1bra 1. sz.) l\u00e1that\u00f3 csillags\u00e1ncz jel\u00f6li, mely \u0151rh\u00e1zzal is el van l\u00e1tva. Az \u00f3-b\u00e9nyi s\u00e1nczok meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1t \u00e9s elfoglal\u00e1s\u00e1t azonban Botty\u00e1n a szemk\u00f6zt fekv\u0151 b\u00f6r zs\u00f6nyi s\u00e1nczokba vetett kurucz \u0151rs\u00e9g seg\u00e9ly\u00e9vel nemcsak megakad\u00e1lyozta, hanem meghagyta, hogy ezen \u00f3-b\u00e9nyi s\u00e1nczokat ronts\u00e1k le lehet\u0151leg. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben (1710) a cs\u00e1sz\u00e1riak Szobn\u00e1l is \u00e1thidalt\u00e1k a Dun\u00e1t; mindk\u00e9t parton a hidf\u0151k v\u00e9delm\u00e9re er\u0151s s\u00e1nczokat h\u00e1nyattak.1) Mindeme hidak katonai cz\u00e9lokra szolg\u00e1ltak els\u0151 sorban s nem birtak az \u00e1lland\u00f3s\u00e1g jelleg\u00e9vel. A mint megsz\u0171nt a sz\u00fcks\u00e9g, ism\u00e9t sz\u00e9tbontott\u00e1k e hida kat. V\u00e9gre 1762-ben Bark\u00f3czy Ferencz herczegprim\u00e1s r\u00f6p\u00fcl\u0151hidat \u00e1ll\u00edttatott fel a forgalom gyors\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben. Az I. \u00e1bra 1 . sz. k\u00e9p\u00e9n l\u00e1that\u00f3 ugyan e haj\u00f3h\u00edd \u00e9s a horgony helye, de a hozz\u00e1 sz\u00fcks\u00e9ges 8 \u2014 10 cs\u00f3nak \u00e9s az \u00e1rbocz-felszerel\u00e9s nincs felt\u00fcntetve. Az esztergomi rep\u00fcl\u0151hid 2 haj\u00f3b\u00f3l \u00e1llott. E haj\u00f3k egym\u00e1st\u00f3l n\u00e9h\u00e1ny l\u00e1bnyira \u00e1llot tak s gerendaszerkezettel voltak ell\u00e1tva, melyre (mint most a haj\u00f3h\u00eddon) a hid padl\u00f3t helyezt\u00e9k el, \u00fagy hogy a k\u00e9t haj\u00f3 egy \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 hidat k\u00e9pezett, mely esetleg korl\u00e1tokkal is el volt l\u00e1tva. A k\u00e9t haj\u00f3 egym\u00e1shoz volt er\u0151s\u00edtve ; a ha j\u00f3k el\u0151- \u00e9s h\u00e1tuls\u00f3 r\u00e9sz\u00e9ben egy-egy korm\u00e1nyos \u00fclt a korm\u00e1nylap\u00e1tn\u00e1l. Az egyik hidhaj\u00f3 h\u00e1tuls\u00f3 r\u00e9sz\u00e9hez er\u0151s\u00edtett\u00e9k a k\u00f6telet, mely a k\u00e9t haj\u00f3b\u00f3l fel ny\u00fal\u00f3 \u00e1rbocz-rud cs\u00facs\u00e1n (epugy mint a partr\u00f3l vontatott haj\u00f3kn\u00e1l ma is l\u00e1t hatni) volt kereszt\u00fcl vonva, olyk\u00e9pen azonban, hogy a f\u00f6ntemlitett k\u00e9t \u00e1rbocz rud tetej\u00e9t v\u00edzszintesen fut\u00f3 s p\u00e1rhuzamosan alkalmazott k\u00e9t gerenda k\u00f6t\u00f6tte \u00f6ssze, mely gerend\u00e1k k\u00f6z\u00e9 egy ide-oda mozgathat\u00f3 \u00fagynevezett \u201emacska\" volt alkalmazva. E macsk\u00e1ba f\u00fart lyukon h\u00fazt\u00e1k \u00e1t a k\u00f6telet, mely, nehogy a vizbc \u00e9rjen, folytat\u00f3lag eg\u00e9sz a horgonyig \u2014 egym\u00e1st\u00f3l n\u00e9h\u00e1ny \u00f6lnyi t\u00e1volban \u2014 elhelye zett sajk\u00e1kb\u00f3l felmered\u0151 vill\u00e1kon futott v\u00e9gig eg\u00e9sz a horgonyig, melyhez hozz\u00e1 volt er\u0151s\u00edtve. A rendesen \u00f6t vagy t\u00f6bb m\u00e1zsa s\u00faly\u00fa horgony mindig a leg nagyobb fo\u00edyamsebess\u00e9g k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1n volt elhelyezve \u00e9s pedig a Duna fentebb es\u0151 medr\u00e9ben, teh\u00e1t nem az \u00e1tkel\u00e9s egyenes vonal\u00e1ban. A k\u00f6t\u00e9l hossz\u00fas\u00e1ga a horgonyig megfelelt az \u00e1tkel\u00e9si \u00edv \u00e1ltal leirt vonal hossz\u00fas\u00e1g\u00e1nak. Az indul\u00e1sra k\u00e9sz r\u00f6p\u00fcl\u0151hid haj\u00f3inak orra vizmenti ir\u00e1nyban \u00e1llott s ugy \u00e1ll\u00edttatott fel, hogy a v\u00edzfoly\u00e1s ereje lehet\u0151leg hegyes sz\u00f6g alatt \u00e9rje a haj\u00f3oldalakat ; mert az \u00e1tkel\u0151 rep\u00fcl\u0151hid ivalakban futotta meg \u00fatj\u00e1t, mely \u00edv k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1t a Duna medr\u00e9ben lev\u0151 horgony k\u00e9pezte. Ha teh\u00e1t der\u00e9ksz\u00f6g alatt \u00e9ri a haj\u00f3oldalakat a v\u00edzfoly\u00e1s ereje, nehezebb lett volna a leirt ivnek meg felel\u0151 vissza- azaz felfel\u00e9 val\u00f3 kanyarod\u00e1s. E szerint a rep\u00fcl\u0151 hidat r\u00e9szint saj\u00e1t s\u00falya hajtotta az egyik partt\u00f3l a m\u00e1sikhoz \u2014 az inga leng\u00e9s\u00e9nek t\u00f6rv\u00e9 nye szerint, r\u00e9szint a vizfoly\u00e1s nyom\u00e1sa. A horgony k\u00e9pezi mintegy az inga nyugv\u00e1si pontj\u00e1t. Pl. a p\u00e1rk\u00e1nyi oldalon re\u00e1sz\u00e1lltak a rep\u00fcl\u0151hidra (100 \u2014 200 ember, \u00e1llat vagy egy\u00e9b teher) 6 \u2014 8 perez alatt el\u00e9rt\u00e9k a v\u00edziv\u00e1rosi partot, hol a hidat hamarosan odak\u00f6t\u00f6tt\u00e9k a parti haj\u00f3hoz \u2014 \u00e9pugy mint jelenleg a >) Arch\u00edvum R\u00e1k\u00f3czianum 3 k\u00f6t. 111, 114, 294 1."], [44, "38 g\u0151zhaj\u00f3t. Erre megt\u00f6rt\u00e9nt a kisz\u00e1ll\u00e1s ; majd besz\u00e1llnak m\u00e1sok s a rep\u00fcl\u0151hid \u00fajra visszat\u00e9r a p\u00e1rk\u00e1nyi oldalra. Az \u00f6sszek\u00f6t\u0151 k\u00f6telet a magasban tart\u00f3 sajk\u00e1k is \u2014 term\u00e9szetesen hely\u00f6knek megfelel\u0151 ivben \u2014 egy\u00fctt mozognak a rep\u00fcl\u0151hiddal. Az 1819-ben f\u00f6nt\u00e1llott rep\u00fcl\u0151hid szerkezete teljesen megfelel le\u00edr\u00e1sunk nak;1) az 1762-ki rep\u00fcl\u0151hidnak azonban \u2014 ugyl\u00e1tszik \u2014 m\u00e9g nem volt \u00e1rbocz szerkezete. A k\u00f6t\u00e9l egyszer\u0171en a P\u00e1rk\u00e1ny fel\u00e9 es\u0151 hidhaj\u00f3 h\u00e1tuls\u00f3 r\u00e9sz\u00e9hez van er\u0151s\u00edtve s inn\u00e9t fut a sajk\u00e1k fel\u00e1ll\u00f3 vill\u00e1in \u00e1t (ezek Esztergom kir. v\u00e1ros alaprajza miatt nem l\u00e1that\u00f3k) eg\u00e9sz a horgony pontj\u00e1ig. A mai \u00e1lland\u00f3 haj\u00f3hidat (267 \u00f6l hossz\u00fa) Kop\u00e1csy herczegprim\u00e1s \u00e1ll\u00edttatta f\u00f6l 1842-ben. E hid azonban 1849-ben le\u00e9gett; Scitovszky herczegprim\u00e1s \u00fajra helyre\u00e1ll\u00edttatta s 1851. m\u00e1j. 29-\u00e9n \u00fcnnep\u00e9lyesen \u00e1t is adta a k\u00f6zforgalomnak. ') L. Esztergom k\u00e9p\u00e9t 1819-b\u0151l M\u00e1thes id. munk\u00e1ja els\u0151 lapj\u00e1n"], [45, "II adal\u00e9kok Esztergom v\u00e1ros \u00e9s megye mivel\u0151* d\u00e9si s n\u00e9pess\u00e9gi viszonyainak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9kez a X^V\u00fciii]. sz\u00e1zadban."], [46, ""], [47, "i. T\u00f6rt\u00e9nelmi visszapillant\u00e1s. ffieTftSfjSj'AZ\u00c1NK t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben a XVIII. sz\u00e1zad a bels\u0151 rendezked\u00e9s \u00e9s er\u0151gy\u0171jt\u00e9s jHra|Hf korszak\u00e1t k\u00e9pviseli. A term\u00e9szetben nme- ugr\u00e1s; teh\u00e1t \u00e1ltal\u00e1ban v\u00e9ve Qt^riM) a n\u00e9pek fejl\u0151d\u00e9smenet\u00e9nek is rendesen meg van a maga term\u00e9szetes logikai rendje. A folyam vize is majd nyugodt m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal folytatja \u00fatj\u00e1t, vir\u00e1gz\u00f3 \u00e9le tet \u00e9s gazdas\u00e1got fakasztva partjain ; majd, hol akad\u00e1lyokba \u00fctk\u00f6zik, zajongva h\u00f6mp\u00f6lygeti tov\u00e1bb felkavart hull\u00e1mait vagy sokszor g\u00e1tjait \u00e1tt\u00f6r\u0151 s rombolva lez\u00fag\u00f3 \u00e1radatt\u00e1 leszen. Sokszor fut\u00e1s\u00e1ban helyenkint vesztegelni is l\u00e1tszik ; pedig, hab\u00e1r csak lass\u00fa foly\u00e1ssal, de m\u00e9gis csak tov\u00e1bb viszi viz\u00e9t. Hasonl\u00f3an v\u00e1ltozatos a n\u00e9pek \u00e9letfoly\u00e1sa is. A nemzetek \u00e9let\u00e9ben is van nak boldogabb, majd zajosabb id\u0151szakok, korszakalkot\u00f3 fordul\u00f3 pontok ; a l\u00e1tsz\u00f3 lagos vesztegl\u00e9s pedig igaz\u00e1ban v\u00e9ve sokszor nem egy\u00e9b mint er\u0151gy\u0171jt\u00e9s. A nyug tot nem ismer\u0151 emberi szellem folyton el\u0151bbre t\u00f6r, hol b\u00e9k\u00e9sen, hol er\u0151sza kosan. Sokszor v\u00e9r \u00e9s k\u00f6ny\u00fc, romok \u00e9s pusztas\u00e1g jel\u00f6lik halad\u00e1sa \u00fatj\u00e1t ; de a k\u00f6ny- \u00e9s v\u00e9rt\u0151l \u00e1zott talajb\u00f3l, a felhalmozott romok k\u00f6z\u00f6l ism\u00e9t ujabb \u00e9let csir\u00e1ja fakad. Uj \u00e1llapotok s ezek nyom\u00e1ban ism\u00e9t ujabb k\u00fczdelmek kora k\u00f6vetkezik. . . F\u00f6ldg\u00f6mb\u00fcnk nyugati kulturvil\u00e1g\u00e1t, a pog\u00e1nys\u00e1g kor\u00e1t megd\u00f6nti a szt. kereszt, melynek jelv\u00e9nye alatt uj t\u00e1rsadalmi rend alakul a romok felett. Ez uj rend alapja s egyik uralkod\u00f3 koreszm\u00e9je : a kath. vall\u00e1s \u00e9s ennek \u00e9rdekei. A katholicizmus \u2014 t\u00f6bb mint ezred\u00e9ves uralma alatt \u2014 az eretneks\u00e9gek k\u00fcl\u00f6m b\u00f6z\u0151 alak\u00fa jelens\u00e9geivel er\u0151s harezokat k\u00e9nytelen vivni. Ezen eretneks\u00e9gek k\u00f6r\u00e9hez tartoz\u00f3 s csak a XVI-ik sz\u00e1zadban sz\u00fclemlett protestantismus meg ingatni l\u00e1tszik a kath. egyh\u00e1z helyzet\u00e9t s megrend\u00edti az eddigel\u00e9 legf\u0151bb tekin t\u00e9lyt : a p\u00e1pas\u00e1got. \u00c1mde a protestantismus alakj\u00e1ban jelentkez\u0151 s vall\u00e1s-poli tikai forradalom jelleg\u00e9t visel\u0151 mozgalom nyom\u00e1ban csakhamar ott terem ama rationalistikus felvil\u00e1gosod\u00e1si ir\u00e1ny, mely a XVIII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben mindk\u00e9t egyh\u00e1z ellen fordul. A vall\u00e1si t\u00e9ren kit\u00f6rt ellenhat\u00e1s a politikai \u00e9s t\u00e1r-"], [48, "42 sadalmi t\u00e9ren is ellenhat\u00e1st von maga ut\u00e1n a t\u00e9nyleg f\u00f6nn\u00e1ll\u00f3 t\u00e1rsadalmi \u00e9s politikai \u00e1llapotokkal szemben. A mint az ember nem tagadja meg term\u00e9szet\u00e9t, ugy az emberekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 t\u00e1rsadalom sem. A nagykor\u00fav\u00e1 lett ifj\u00fa szabadulni igyekszik a gy\u00e1mkod\u00f3 sz\u00fcl\u0151i vezet\u00e9s al\u00f3l ; ugy a t\u00e1rsadalom is mintegy me nek\u00fclni akar eddigi \u00e9letkalauza, az egyh\u00e1z tekint\u00e9lye \u00e9s befoly\u00e1sa al\u00f3l ; s\u0151t ut\u00f3bb egyenesen ellene is t\u00f6r. A halad\u00e1s ujabb eszm\u00e9j\u00e9t gyakorlatilag a nagy franczia forradalom veti felsz\u00ednre, mid\u0151n tanaival \u00e9s szivet-, lelketr\u00e1z\u00f3 t\u00e9nyeivel az \u00f6sszes politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e1llapotok felforgat\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rekszik. A politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi szabad s\u00e1g eszm\u00e9je kereszt\u00fcl g\u00e1zol a tr\u00f3nok absolutismus\u00e1n s a rendi alapokon nyugv\u00f3 t\u00e1rsadalom szervezet\u00e9n. A leg\u00fajabb kor t\u00e1rsadalma \u00e9letm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek \u00f6sszes nyilatkozataiban \u2014 t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 \u2014 ez ujabb eszm\u00e9k hat\u00e1sa alatt \u00e1ll s ezek l\u00e9gk\u00f6r\u00e9ben igyekszik szervezkedni. Nagy id\u0151k t\u00e1vol\u00e1b\u00f3l n\u00e9zve ugy tal\u00e1ljuk, hogy a t\u00f6rt\u00e9nelem, hab\u00e1r v\u00e1ltozott alakban, v\u00e9gre is sok tekintetben ism\u00e9tli \u00f6nmag\u00e1t. Minden mivel\u0151d\u00e9st\u00f6rt\u00e9nelmi jelens\u00e9g csak egy szeme a fejl\u0151d\u00e9s hossz\u00fa l\u00e1nczolat\u00e1nak, mely a megel\u0151z\u0151 \u00e9s k\u00f6vet\u0151 l\u00e1nczszemekkel szoros \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s ben \u00e1ll. Egyik korszak, egyik sz\u00e1zad sz\u00fcli a m\u00e1sikat. Az el\u0151z\u0151nek esem\u00e9nyei \u00e9s szellemir\u00e1nya term\u00e9szetes ut\u00f3hat\u00e1st gyakorolnak, s\u0151t sz\u00fcl\u0151i sokszor a k\u00f6 vetkez\u0151 kor fejlem\u00e9nyeinek. Mert minden okozatnak meg van a maga sz\u00fcl\u0151 oka. Hasonl\u00f3 okok ugyanazon k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt \u2014 hasonl\u00f3 okozatokat vonnak maguk ut\u00e1n \u00e9s minden nyom\u00e1s \u2014 legal\u00e1bb id\u0151vel \u2014 ellenhat\u00e1sra vezet. Az \u00f3-kor t\u00e1rsadalmi k\u00fczdelmeit a rabszolg\u00e1k \u00e9s szabadok, a patr\u00edciusok \u00e9s plebejusok k\u00f6z\u00f6tt a k\u00f6z\u00e9p- \u00e9s \u00fajkorban a f\u00f6ldes\u00far \u00e9s jobb\u00e1gya, ma pedig a proletari\u00e1tus \u00e9s t\u0151kep\u00e9nzes, a gy\u00e1ros \u00e9s munk\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt kit\u00f6rt harcz v\u00e1ltja f\u00f6l, mely uj v\u00e1ls\u00e1gokkal, uj t\u00e1rsadalmi \u00e1talakul\u00e1sokkal fenyegeti a jelen \u00e1lla potokat, \u00edgy k\u00f6vetkezik egym\u00e1sut\u00e1n a vall\u00e1si t\u00e9ren is a katholicismus vil\u00e1gra sz\u00f3l\u00f3 k\u00fczdelme majd az arianismus \u00e9s mohamedanismussal, majd a protes tantismus \u2014 s ennek ikersz\u00fcl\u00f6ttei : a rationalismus \u00e9s \u00e1lliberalismus tanai \u2014 \u00e9s t\u00e9nyeivel szemben. A v\u00e1ltoz\u00f3 emberi v\u00e9lem\u00e9nyekre, alkot\u00e1sokra az eny\u00e9szet sorsa v\u00e1r ; csak a kath. vil\u00e1gegyh\u00e1z \u00e1ll f\u00f6nt rend\u00fcletlen\u00fcl isteni Alapit\u00f3ja \u00edg\u00e9ret\u00e9hez k\u00e9 pest. S\u0151t a katholicismust maradis\u00e1gr\u00f3l v\u00e1dol\u00f3 ellenfelekkel szemben \u2014 bizo nyos erk\u00f6lcsi f\u00f6l\u00e9nynyel hangs\u00falyozhatjuk, hogy a kath. egyh\u00e1z napjainkban \u00e9pen a t\u00e1rsadalmi \u00e9s politikai szabads\u00e1g ter\u00e9n legkiv\u00e1l\u00f3bb (pl. Amerika) \u00e1lla mokban indul legszebb vir\u00e1gz\u00e1snak. Egy\u00e9bir\u00e1nt v\u00e9gre is k\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy az emberi boldogs\u00e1g minden egye bek f\u00f6l\u00f6tt \u00e1ll\u00f3 fontos k\u00e9rd\u00e9s\u00e9nek szerencs\u00e9s megold\u00e1s\u00e1t nem annyira a k\u00fcl\u00f6m b\u00f6z\u0151 jelig\u00e9j\u0171 halad\u00e1s k\u00e9rd\u00e9seit\u0151l vagy t\u00e9nyeit\u0151l, mint ink\u00e1bb a m\u00e9lyrehat\u00f3 val l\u00e1sos \u00e9rzelem erej\u00e9t\u0151l v\u00e1rhatjuk. Ez egyik magyar\u00e1zata, hogy a vall\u00e1s oly fontos szerepet j\u00e1tszik az emberis\u00e9g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben ; egykor\u00fa ez az embernek a f\u00f6ld\u00f6n val\u00f3 megjelen\u00e9s\u00e9vel. A multak tanuls\u00e1gos eml\u00e9kein r\u00e9vedez\u0151 lelk\u00fcnk haz\u00e1nk t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben is"], [49, "43 k\u00f6nnyen felismerheti a f\u00f6ntebb \u00e9rintett k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 fejl\u0151d\u00e9si fokozatokat s azok k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s hat\u00e1s\u00e1t. Hisz nemzet\u00fcnk, mint a nyugati kulturvil\u00e1g keletre es\u0151 els\u0151 \u0151rszeme \u2014 teljesen a nyugati eszm\u00e9k hull\u00e1mgy\u00fcr\u00fczet\u00e9ben \u00e9lt ; teh\u00e1t azok ha t\u00e1sa alatt fejl\u0151d\u00f6tt, azoknak k\u00f6sz\u00f6nheti j\u00f3 r\u00e9szben emelked\u00e9s\u00e9t vagy hanyat l\u00e1s\u00e1t is. A magyar nemzet a kimondhatatlan vesztes\u00e9gekkel j\u00e1r\u00f3 t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1g \u00e9s belh\u00e1boruk v\u00e9gs\u0151 szak\u00e1ban val\u00f3s\u00e1ggal v\u00e9rszeg\u00e9nyny\u00e9 lett ; ugy alkotm\u00e1 nya mint nemzetis\u00e9ge szempontj\u00e1b\u00f3l is a XVII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n nagyon vesze delmes helyzetbe jutott. Bizonyos \u00e1tmeneti id\u0151re volt teh\u00e1t sz\u00fcks\u00e9ge, hc0y \u00fajra l\u00e9lekzethez jusson. A XVIII. sz\u00e1zad ez \u00e1tmenet id\u0151szak\u00e1t jelzi ; jelent\u0151s sze repe van haz\u00e1nk t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben, hab\u00e1r eg\u00e9szben v\u00e9ve csak szer\u00e9ny l\u00e9pcs\u0151\u00fcl szolg\u00e1l anyagi \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen szellemi fejl\u0151d\u00e9s\u00fcnk tov\u00e1bbi fokain. A nemzet m\u00e9gis \u00e9vtizedr\u0151l-\u00e9vtizedre mind miveltebb \u00e9s er\u0151sebb, az orsz\u00e1g n\u00e9pesebb \u00e9s gazdagabb\u00e1 leszen. Mint minden id\u0151szaknak, ugy egy\u00e9bir\u00e1nt e sz\u00e1zadnak is meg vannak a maga f\u00e9ny- \u00e9s \u00e1rnyoldalai. Bizonyos, hogy Magyarorsz\u00e1g e sz\u00e1zad folyam\u00e1ban sem felelt meg ak\u00e1r a politikai \u00e9s vall\u00e1sszabads\u00e1g fogalm\u00e1nak, ak\u00edu- a nemzeti ir\u00e1ny\u00fa mivel\u0151d\u00e9s \u00e9s \u00e1llami \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g re\u00e1lis k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek. Nem felelhetett meg, mert hi\u00e1nyoztak a kell\u0151 alapfelt\u00e9telek ; enn\u00e9lfogva, ha m\u00e9lt\u00e1nyo sak akarunk lenni, nem is mondhatunk t\u00falszigoru \u00cdt\u00e9letet e sz\u00e1zad \u00e1ltal\u00e1nos fejl\u0151d\u00e9smenet\u00e9t illet\u0151leg. K\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy csak a t\u00f6rt\u00e9nelmi h\u00e1tt\u00e9r kell\u0151 megvil\u00e1g\u00edt\u00e1sa \u00e9s t\u00e1rgyi lagos jellemz\u00e9se alapj\u00e1n mondhatunk igazs\u00e1gos \u00edt\u00e9letet \u00e9s \u00e9rthetj\u00fck meg igaz\u00e1n a XVIII. sz\u00e1zadbeli \u00e1llapotokat. Csak a hat\u00f3 okok kapcs\u00e1n magyar\u00e1zhatjuk meg kell\u0151en a megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n felmer\u00fcl\u0151 jelens\u00e9geket is ; az al\u00e1bb k\u00f6z\u00f6lt k\u00e9t egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l kidomborod\u00f3 mivel\u0151d\u00e9st\u00f6rt\u00e9neti k\u00e9pet is csak igy foghatjuk fel helyesen. M\u00e1sr\u00e9szr\u0151l pedig azt is b\u00edzv\u00e1st elmondhatjuk, hogy csak a let\u0171nt id\u0151k t\u00f6rt\u00e9nelmi alapj\u00e1r\u00f3l ismerhetj\u00fck fel \u00e9s tudjuk meg becs\u00fclni jelen halad\u00e1sunk igazi \u00e9rt\u00e9k\u00e9t is. E sorokban teh\u00e1t egyszer\u0171en csak \u00e9rthet\u0151v\u00e9 akarjuk tenni a XVIII. sz\u00e1 zad fejlem\u00e9nyeit, mid\u0151n a t\u00f6rt\u00e9nelem tanuls\u00e1gos lapjaira hivatkozva \u2014 hang s\u00falyozzuk, hogy a hatalom k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben \u2014 ak\u00e1r durv\u00e1bb, ak\u00e1r szel\u00eddebb alak ban \u2014 de minden\u00fctt ott jelentkezik a t\u00f6rekv\u00e9s: lehet\u0151leg elnyomni vagy legal\u00e1bb gyeng\u00edteni az elt\u00e9r\u0151 v\u00e9lem\u00e9nynyel vagy meggy\u0151z\u0151d\u00e9ssel bir\u00f3 eleme ket. Ak\u00e1r katholikus vagy protest\u00e1ns, ak\u00e1r szabadk\u0151m\u0171ves vagy szabadelv\u0171 \u00e1ramlat jut a hatalom birtok\u00e1ba, mindegyik \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni t\u00f6rekszik elveit, biz tos\u00edtani \u00e9s \u00e1lland\u00f3v\u00e1 igyekszik tenni saj\u00e1t uralm\u00e1t. E tart\u00f3s uralom felt\u00e9telei nek megszerz\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben \u2014 t\u00f6bb vagy kevesebb jogosults\u00e1ggal \u2014 mindegyik csakis saj\u00e1t, a t\u00e1rsadalom \u00e9s a haza j\u00f3l\u00e9t\u00e9vel azonos\u00edtott \u00e9rdekeit tekinti irany ad\u00f3kul. Az ellenf\u00e9l meggy\u0151z\u0151d\u00e9se vagy joga, az igazi halad\u00e1s \u00e9s a t\u00e1rsadalmi l\u00e9t val\u00f3di \u00e9rdekei \u2014 e t\u00f6rekv\u00e9s mellett \u2014 sokszor a v\u00e9gzetes politikai \u00e1ramlatnak, a k\u00e9tes \u00e9rt\u00e9k\u0171 koreszm\u00e9knek es ezzel nem ritk\u00e1n csak a hangzatos jelszavak nak esnek szomor\u00fa \u00e1ldozatul. \u00c1mde a mint a nagy term\u00e9szetnek, ugy az erk\u00f6lcsi vil\u00e1grendnek is meg vannak a maga t\u00f6rv\u00e9nyei. A t\u00f6rt\u00e9nelem kereke"], [50, "44 egyet fordul s ezzel a helyzet k\u00e9pe ism\u00e9t m\u00e1s alakot \u00f6lt ; mert v\u00e9gre is fel s\u0151bb rend\u0171 hatalom int\u00e9zi az emberis\u00e9g sors\u00e1t. A Gondvisel\u00e9s s\u00fajt vagy f\u00f6l emel ; az \u0151 keze int\u00e9z\u0151je ama nagyszer\u0171 dr\u00e1m\u00e1nak, melynek neve : vil\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelem ! A XVIII. sz\u00e1zad az egykoron oly f\u00e9nyben ragyog\u00f3 magyar Si\u00f3n orm\u00e1t m\u00e9g puszt\u00e1n \u00e9s elhagyatva tal\u00e1lta. A Bakocs-k\u00e1poln\u00e1n kiv\u00fcl csak \u00e9p\u00fcletromokat s katonai cz\u00e9lokra szolg\u00e1l\u00f3 egy\u00e9b id\u0151rong\u00e1lta \u00e9p\u00fcleteket tal\u00e1lunk a v\u00e1rban, mig Esztergom \u00e9s a V\u00edziv\u00e1ros \u2014 csek\u00e9ly kiv\u00e9tellel \u2014 gunyh\u00f3szer\u00fc h\u00e1zai jobbad\u00e1n f\u00e1b\u00f3l, v\u00e1lyogb\u00f3l vagy s\u00f6v\u00e9nyfon\u00e1sb\u00f3l alkotv\u00e1k. A v\u00e1ros \u00e9s megye egyar\u00e1nt szomor\u00faan siv\u00e1r \u00e9s szeg\u00e9ny k\u00e9pet ny\u00fajt. Esztergomnak nincs itt sz\u00e9kel\u0151 erseke, nincs k\u00e1ptalana. A t\u00f6r\u00f6k rabiga al\u00f3l t\u00f6rt\u00e9nt felszabadul\u00e1sa (1683) ut\u00e1n ugyan megkezd\u0151dik az \u00fajj\u00e1szervez\u00e9s munk\u00e1ja ; de az alkot\u00e1s neh\u00e9z m\u00fcve csak lassan folyt. Hi\u00e1nyzottak az anyagi eszk\u00f6z\u00f6k, hi\u00e1nyzott a munk\u00e1s k\u00e9z s lelk\u00e9szekben is nagy volt a hi\u00e1ny. M\u00e9g 1697-ben is eg\u00e9sz Esztergomnak a szomsz\u00e9d r\u00e9szekkel egy\u00fctt csak egyetlen lelk\u00e9sze volt. T\u00f6rt\u00e9nelem szentesitette tapasztal\u00e1s, hogy az anyagi m\u0171velts\u00e9g, a j\u00f3l\u00e9t magasabb foka egyik kiv\u00e1l\u00f3 t\u00e9nyez\u0151je, s\u0151t alapja a szellemi t\u00e9ren val\u00f3 nagyobb fok\u00fa halad\u00e1snak. N\u00e1lunk teh\u00e1t els\u0151 sorban ezen alapfelt\u00e9tel megteremt\u00e9s\u00e9r\u0151l kellett gondoskodni. Mig m\u00e1s boldogabb haz\u00e1k egykor\u00fa nemzed\u00e9ke sz\u00e1zados befektet\u00e9sek alapj\u00e1n \u2014 a XVIII. sz\u00e1zadban csak folytatta \u00e9s tov\u00e1bb fejlesztette anyagi \u00e9s szellemi mivelts\u00e9g\u00e9t ; addig n\u00e1lunk a XVIII. sz\u00e1zad nagyobb r\u00e9sze m\u00e9g mindig csak a t\u00f6r\u00f6k id\u0151kben elpusztult befektet\u00e9sek p\u00f3tl\u00e1s\u00e1val volt k\u00e9nytelen foglalkozni. Erre \u00f6sszpontos\u00edtotta majdnem minden erej\u00e9t ; mert a t\u00f6r\u00f6k k\u00e9t sz\u00e1zados uralma alatt romot a romokra halmozott, de mitsem \u00e9p\u00edtett vagy jav\u00edtott \u2014 az er\u0151d\u00edt\u00e9sek k\u00f6r\u00e9n kiv\u00fcl. A kath. hitk\u00f6zs\u00e9gek a t\u00f6r\u00f6k uralom nyomor\u00fas\u00e1gos napjaiban jobbad\u00e1n lelki vezet\u0151k n\u00e9lk\u00fcl \u00e9ltek \u00e9s egyh\u00e1zi vigasz n\u00e9lk\u00fcl haltak el. \u00edgy j\u00f6tt l\u00e9tre a szo k\u00e1s, hogy a f\u0151p\u00e1sztorok e paphi\u00e1nyt az 1629. zsinat beleegyez\u00e9s\u00e9vel vil\u00e1gi f\u00e9rfiakkal, az \u00fagynevezett licentiatusokkal igyekeztek n\u00e9mileg p\u00f3tolni. Ezek v\u00e9gzik r\u00e9szben a lelk\u00e9szi teend\u0151ket. Az evang\u00e9lium felolvas\u00e1s\u00e1n kiv\u00fcl \u0151k v\u00e9 gezt\u00e9k a keresztel\u00e9st, temet\u00e9st, esket\u00e9st stb. A P\u00e1zm\u00e1ny \u00e9rsek alatt 1630-ban tartott zsinaton t\u00f6bb ily licentiatus is megjelenik t\u00f6r\u00f6k h\u00f3dolts\u00e1got k\u00e9pez\u0151 me gy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9r\u0151l ; igy K\u0151hidgyarmathr\u00f3l Garay Gy\u00f6gy, T\u00e1thr\u00f3l Bern\u00e1t Orb\u00e1n, Farnadr\u00f3l Lirati Benedek, Nagy-\u00f6lvedr\u0151l Dobay M\u00e1ty\u00e1s, K\u00e9m\u00e9ndr\u0151l B\u00e1torkeszy G\u00e1sp\u00e1r stb. 1650 k\u00f6r\u00fcl oly nagy volt a lelk\u00e9szhi\u00e1ny, hogy a legt\u00f6bb pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1t csak n\u0151s licentiatusok \u00e1ltal lehetett ell\u00e1tni. Esztergommegye ter\u00fclet\u00e9n \u00f6sszesen csak 3 pap \u00e9s 12 vil\u00e1gi (licentiatus) pl\u00e9b\u00e1nos volt tal\u00e1lhat\u00f3.1) A t\u00f6r\u00f6k szi vesebben t\u0171rte a prot. elemet, mint a kir\u00e1lyp\u00e1rti kath. magyart. A lelk\u00e9szked\u0151 paps\u00e1g helyzete egy\u00e1ltal\u00e1n sanyar\u00fa volt a h\u00f3dolts\u00e1gon, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen oly vid\u00e9- ') Knauz-L\u00e1nyi : Magyar Egyh\u00e1zt\u00f6rt\u00e9nelem II. k. 317 1."], [51, "45 ken, mely a hadak \u00fatj\u00e1ba esett. A t\u00f6r\u00f6k legink\u00e1bb a ferenczieket t\u0171rte meg ; ugyl\u00e1tszik nyitrai \u00e9s \u00e9rsek\u00fajv\u00e1ri z\u00e1rd\u00e1juk tagjai p\u00f3tolj\u00e1k n\u00e9mileg a lelk\u00e9szked\u0151 paps\u00e1g hi\u00e1ny\u00e1t.1) 1663-ban mid\u0151n a t\u00f6r\u00f6k Nyitr\u00e1t \u00e9s \u00c9rsek\u00fajv\u00e1rt elfoglalta, a ferenczieket a t\u00f6r\u00f6k kisz\u00e1ll\u00e1solja ugyan kolostorukb\u00f3l, de k\u00fcl\u00f6mben megt\u0171ri \u0151ket. Ezen \u00e9vre vonatkoz\u00f3lag olvassuk a M\u00e1ria-tartom\u00e1nybeli ferencziek t\u00f6r t\u00e9net\u00e9ben : a t\u00f6r\u00f6k hadsereg nyom\u00e1ban mint annak elv\u00e1lhatlan kis\u00e9r\u0151i jelentek meg minden\u00fctt a prot. lelk\u00e9szek, hogy a p\u00e9nzzel megvesztegetett t\u00f6 r\u00f6k\u00f6k \u00e1ltal meg\u00f6letv\u00e9n vagy el\u0171zetv\u00e9n a kath. papokat, p\u00e1sztor n\u00e9lk\u00fcl maradt h\u00edveiket megnyerj\u00e9k a reformatio tanainak. A 13 nyitrai bar\u00e1t teh\u00e1t enged\u00e9lyt k\u00e9r az \u00fajv\u00e1ri pas\u00e1t\u00f3l, hogy \u00dajv\u00e1r vid\u00e9k\u00e9n alamizsn\u00e1t gy\u00fcjthessenek ; mert ezen \u00fcr\u00fcgy alatt szabadon felkereshett\u00e9k a katholikusokat, kiszolg\u00e1ltathatt\u00e1k a szents\u00e9 geket, oktathatt\u00e1k a hit elemeiben \u00e9s meger\u0151s\u00edthett\u00e9k \u0151ket hit\u00f6kben \u2014 az eret neks\u00e9g terjed\u00e9s\u00e9vel szemben.2) 1683-ban az Esztergom felszabad\u00edt\u00e1s\u00e1ra siet\u0151 lengyelek lev\u00e1gt\u00e1k az olt\u00e1riszents\u00e9ggel k\u00f6rmenetileg el\u00e9j\u00f6k vonul\u00f3 b\u00e9nyi lel k\u00e9szt \u00e9s hiveit.8) A t\u00f6r\u00f6k uralom idej\u00e9ben vagy a hadak zsarol\u00e1sai miatt elpusztult \u00e9s \u00fcresen \u00e1ll\u00f3 falvakat \u00fajra fel kellett \u00e9p\u00edteni \u00e9s betelep\u00edteni ; a jobbad\u00e1n romok ban hever\u0151 templomokat is \u00fajra kellett fel\u00e9p\u00edteni, felszerelni ; az iskolah\u00e1z, lelk\u00e9szlak\u00e1s is vagy hi\u00e1nyzik vagy rozzant \u00e1llapotuk miatt hasznavehetetlenek nek bizonyulnak. Maga a kir. v\u00e1ros is 1683-ban teljesen le\u00e9gett. Ily k\u00f6r\u00fcl m\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt els\u0151 t\u00f6rekv\u00e9s vala, kiel\u00e9g\u00edteni a parancsol\u00f3 sz\u00fcks\u00e9g felmer\u00fcl\u0151 ig\u00e9nyeit. Megyeszerte sokszor csak s\u00e1rozott fon\u00e1skerit\u00e9sb\u0151l, v\u00e1lyogb\u00f3l \u00e9p\u00ed tik nemcsak a lelk\u00e9szlakot, iskol\u00e1t, hanem m\u00e9g a templomokat is. Hi\u00e1nyzik az alkot\u00e1sokhoz olyannyira sz\u00fcks\u00e9ges nyugodtabb id\u0151k der\u0171je ; mert a felszabad\u00edt\u00f3 t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa tov\u00e1bb folyt eg\u00e9sz 1699-ig. E h\u00e1bor\u00fa terhei, az ar\u00e1nylag nagy ad\u00f3k (katonai porti\u00f3k), a fel-al\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u0151 vagy t\u00e9li sz\u00e1ll\u00e1sokra beosztott kato nas\u00e1g ell\u00e1t\u00e1si terhe \u00e9s gar\u00e1zda kih\u00e1g\u00e1sai, a sok ingyenes k\u00f6zmunka, hadi fuvaroz\u00e1sok stb. megannyi akad\u00e1lyai val\u00e1nak az anyagi jobb l\u00e9t lehet\u0151s\u00e9g\u00e9nek. De nemcsak e terhek nehezednek s\u00falyosan a jobb\u00e1gy \u00e9s zsell\u00e9r v\u00e1llaira ; ter m\u00e9nyei ut\u00e1n tizedet kellett adnia az egyh\u00e1znak, kilenczedet a f\u00f6ldes urn\u00e1k, kinek ir\u00e1ny\u00e1ban m\u00e9g ezen f\u00f6l\u00fcl is k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le szolgalmakkal (robot stb.) tarto- *) Frakn\u00f3i : P\u00e1zm\u00e1ny P. II. k. 398 1. 2) A t\u00f6r\u00f6k e magyar nyelven kelt enged\u00e9lylevel\u00e9t 1. Brevis Hist\u00f3ria Conv. Ord. S. Franc. Seraph. S. Mariae. 1869. p. 72. s) Szobieszki, a lengyel kir\u00e1ly hadai vigy\u00e1zatlanul, mert kell\u0151 k\u00e9mcsapatok el\u0151re bocs\u00e1 t\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl j\u00f6ttek Kom\u00e1rom fel\u0151l P\u00e1rk\u00e1ny fel\u00e9 ; m\u00f6g\u00f6tt\u00fck 2 \u00f3r\u00e1nyi t\u00e1volban pedig Loth. K\u00e1roly serege. Az Istenhegy alatt t\u00e1boroz\u00f3 t\u00f6r\u00f6k sereg (30,000 ember) fedett \u00e1ll\u00e1s\u00e1b\u00f3l hirtelen t\u00e1mad\u00e1st int\u00e9zett a gyan\u00fatlan el\u0151rehalad\u00f3 lengyelekre, \u00fagy hogy Szobieszki \u00e9lete is veszedelemben forgott s vagy 2000 ember\u00e9t elvesztette. A vid\u00e9k n\u00e9pe a t\u00f6r\u00f6k, tat\u00e1r \u00e9s a n\u00f3gr\u00e1di hegyek k\u00f6zt t\u00e1boroz\u00f3 T\u00f6k\u00f6lyi-f\u00e9lc hadak el\u0151l ugyl\u00e1tszik a k\u00e9m\u00e9ndi \u00e9s b\u00e9nyi s\u00e1nczok k\u00f6z\u00e9 menekedett. A kudarczuk miatt felb\u0151sz\u00fclt lengyelek re\u00e1juk t\u00f6rtek s mert a p\u00e1rk\u00e1nyi t\u00f6r\u00f6k seregr\u0151l el\u0151re nem tud\u00f3s\u00edtott\u00e1k \u0151ket, d\u00fch\u00f6kben iszony\u00fa m\u00e9sz\u00e1rl\u00e1st vittek v\u00e9ghez az odamenek\u00fclt szeg\u00e9ny n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt. A lelk\u00e9sz azt hitte, hogy, ha a szents\u00e9ggel megy a kath. lengyelek el\u00e9, megengeszteli \u0151ket; de k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre nem tal\u00e1lt. B\u00e9l M. Descriptio Comit. Strig. p. 168. Eszterg. v\u00e1rosi k\u00f6nyvt\u00e1r."], [52, "46 zott. Keservesen keresett fill\u00e9rjeib\u0151l fizette s fedezte m\u00e9g a v\u00e1rmegye h\u00e1zi ki ad\u00e1sait is stb. Mily siralmas volt Esztergommegye k\u00e9pe m\u00e9g 1696-ban is, arr\u00f3l a mon dott \u00e9vben eszk\u00f6z\u00f6lt ad\u00f3\u00f6sszeir\u00e1s k\u00e9zzelfoghat\u00f3 bizonys\u00e1got ny\u00fajt.1) E szerint Esztergommegye n\u00e9pes \u00e9s pusztult falvai a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e1llapotokat t\u00fcntetik f\u00f6l : Nagy-B\u00e9ny, falu, Botty\u00e1n J\u00e1nos birtoka. Lakosai a gyakori katonai bc sz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1sok \u00e9s az \u00e1tvonul\u00f3 katonas\u00e1g zsarol\u00e1sai miatt k\u00e9nytelenek vol tak puszt\u00e1n hagyni r\u00e9gi falujokat ; most egy mocs\u00e1ros fekv\u00e9s\u0171 berekben tar t\u00f3zkodnak. Van k\u00f6zt\u00fck h\u00e1rom nagyobb 1/i telkes jobb\u00e1gy, kik 64'/s pozsonyi m\u00e9r\u0151 al\u00e1 val\u00f3 term\u00e9keny f\u00f6ldet mivelnek. A bir\u00f3n kiv\u00fcl m\u00e9g 4 jobb\u00e1gy \u00e9l itt, kik azonban igavon\u00f3 barom hi\u00e1 ny\u00e1ban 1696-ban csak 16 m\u00e9r\u0151 al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldet vehettek mivel\u00e9s al\u00e1. Van 3 idegen, kik m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta ide telep\u00fcltek; ezek 12 m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet munk\u00e1lnak. Eze ken kiv\u00fcl vannak m\u00e1s idegen letelep\u00fcl\u0151k is, kiket a foly\u00f3 \u00e9vben term\u00e9s\u00fckkel egy\u00fctt telepitettek ide Bajn\u00e1r\u00f3l. Botty\u00e1n t. i. egyideig z\u00e1logjogon Bajn\u00e1t is birta (S\u00e1ndor Menyh\u00e9rtt\u0151l). 2) A r\u00e9gi faluhelyen fel\u00e9p\u00edtend\u0151 18 h\u00e1zukat, ha itt megmaradnak s el\u0151bbi f\u00f6ldesuraik \u00e1ltal vissza nem telep\u00edttetnek \u2014 uj f\u00f6ldes urak 3 \u00e9vre minden teher al\u00f3l felmenti azaz szabadd\u00e1 teszi \u0151ket. Munk\u00e1s k\u00e9z hi\u00e1ny\u00e1ban term\u00e9keny f\u00f6ldj\u00fck parlagon hevert. Eddigel\u00e9 teh\u00e1t \u00d6sszesen csak 921/, m\u00e9r\u0151s f\u00f6ld van mivel\u00e9s alatt. Kis-B\u00e9ny, az esztergomi k\u00e1ptalan birtoka. Pusztult falu, hol templomok, k\u00e1poln\u00e1k \u00e9s m\u00e1s egy\u00e9b monument\u00e1lis \u00e9p\u00edtkez\u00e9si romok l\u00e1that\u00f3k. F\u00f6ldje elha gyott \u00e9s miveletlen\u00fcl hever, minthogy hat\u00e1ra miatt a nagyb\u00e9nyiekkel vita fo rog fenn. B\u00e1rt, falu, \u00e9rseki birtok ; 7 telkes jobb\u00e1gy lakik benne, kik 2 kis-oroszi \u00e9s egy csabai jobb\u00e1gygyal egy\u00fcttesen 84 m\u00e9r\u0151 al\u00e1 val\u00f3 f\u0151idet mivelnek. K\u00ed v\u00fcl\u00fck 3 zsell\u00e9r m\u00f3dj\u00e1ra letelep\u00fclt idegen is tart\u00f3zkodik itt. A legt\u00f6bb jobb\u00e1gytelek \u00fcresen \u00e1ll s csak most kezdik betelep\u00edteni. N.-\u00d6lved, \u00e9rseki falu. Tizenkilencz 1/4-ed telkes, h\u00e1rom Vg-ad telkes jobb\u00e1gy \u00e9s 4 zsell\u00e9r lakja. A 22 jobb\u00e1gy 410 p. m\u00e9r\u0151s term\u00e9keny f\u0151idet mivel. A falu nak majdnem nagyobb r\u00e9sze \u00fcresen \u00e1ll ; e parlag telkekb\u0151l mivel\u00e9s al\u00e1 v\u00e9tetett 60 p. m\u00e9r\u0151 al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ld. Teh\u00e1t \u00f6sszes mivel\u00e9s alatt \u00e1ll\u00f3 f\u00f6ldj\u00fck 470 p. m\u00e9r\u0151s. A faluban lak\u00f3 nemesek az \u00fcresen \u00e1ll\u00f3 telkeken 4 m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. K\u00e9t lakos \u00e1tk\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt K\u00e9tyre, mely szint\u00e9n \u00e9rseki birtok. \u00d6lvedi h\u00e1zai kat \u00fcresen hagyt\u00e1k. A sz\u0151l\u0151hegy teljesen parlagon hever \u2014 egy kis darabka kiv\u00e9tel\u00e9vel. ') Budapesti orsz\u00e1gos lev\u00e9lt\u00e1r. Dica. XIX. k\u00f6t. Husz\u00e1r Imre \u00e9s Beniczky G\u00e1bor a feles k\u00fcd\u00f6tt megyei dicatorok vagyis \u00f6ssze\u00edrok, kik a jobb\u00e1gys\u00e1g vagyoni \u00e1llapot\u00e1t falur\u00f3l-falura menve lajstromba iktatt\u00e1k ; ez \u00f6ssze\u00edr\u00e1s alapj\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt az ad\u00f3rov\u00e1s (dica). A bevall\u00e1st a fa lusi bir\u00e1k \u00e9s esk\u00fcdtek teljes\u00edtett\u00e9k \u00e9s pedig letett esk\u00fcj\u00f6k alapj\u00e1n. -) Arch\u00edvum R\u00e1k\u00f3czianum IX. k\u00f6t. 2 1."], [53, "47 K\u00e9ty, falu, \u00e9rseki birtok. Az \u00fclvedr\u0151l (1696) \u00e1tk\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt 7 ember lakja; \u00f6lvedi \u00e9s k\u00e9tyi mivel\u00e9s al\u00e1 vett f\u00f6ldj\u00fck \u00f6sszesen 98 p. m\u00e9r\u0151s. H\u00e9t Damasr\u00f3l visszak\u00f6lt\u00f6z\u0151nek f\u00f6ldje 24 m\u00e9r\u0151s; \u00f6sszesen 122 m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Farn\u00e1d, falu, \u00e9rseki birtok. Lak\u00f3i ez id\u0151szerint a falun kiv\u00fcl az erd\u0151ben \u00e9lnek. Van k\u00f6zt\u00fck k\u00e9t V4 \u00e9s h\u00e1rom '/8 telkes jobb\u00e1gy, kik 72 p. m\u00e9r\u0151 al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldet mivelnek ; tov\u00e1bb\u00e1 tart\u00f3zkodik k\u00f6z\u00f6tt\u00f6k 5 idegen letelep\u00fcl\u0151 is, kik 50 m\u00e9r\u0151 al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldet mivelnek. Dam\u00e1sdon \u00e9s Oroszk\u00e1n is lakik egy-egy ide val\u00f3 ember, kik (22 m.) az el\u0151bbiekkel egy\u00fctt 134 m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Magyar-Sz\u00f3igy\u00e9n, falu, \u00e9rseki birtok. A bir\u00f3n kiv\u00fcl tizenegy 1/i telkes job b\u00e1gy lakja ; 445 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Van h\u00e1rom zsell\u00e9rlak\u00f3 \u2014 f\u00f6ldbirtokkal, 4 zsell\u00e9r pedig an\u00e9lk\u00fcl. Sok \u00fcresen \u00e1ll\u00f3 \u00e9s parlagon hever\u0151 telke van. Ezeken kiv\u00fcl m\u00e9g k\u00e9t h\u00e1z is \u00fcresen \u00e1ll ; ezek lak\u00f3inak egyike Bartra k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt \u00e1t, de itt miveli fert\u00e1ly telk\u00e9t. Sz\u0151l\u0151hegy\u00fck 30 kap\u00e1s ; de parlagon hever, mert nem j\u00f3l term\u0151 s megmivel\u00e9s\u00e9re nincs el\u00e9g munkaerej\u00fck. N\u00e9met-Sz\u00f3igy\u00e9n, falu, \u00e9rseki birtok. F\u00f6ldbirtokkal (sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ld, r\u00e9t \u00e9s kert) is ell\u00e1tott 5 zsell\u00e9r, lakja. A bir\u00f3n kiv\u00fcl m\u00e9g sok m\u00e1s helyr\u0151l j\u00f6tt sz\u00f6kev\u00e9ny telep\u00fcl\u0151 \u00e9l k\u00f6z\u00f6tt\u00fck, kik 3 \u00e9vre szabads\u00e1got azaz tehermentess\u00e9get kaptak a f\u00f6ldes\u00far r\u00e9sz\u00e9r\u0151l. De minthogy r\u00e9gi f\u00f6ldesuraik (gr. P\u00e1lfy, Erd\u0151di \u00e9s Czo bor) visszat\u00e9r\u00e9sre k\u00e9nyszeritik \u0151ket, kihagyattak egyel\u0151re az \u00f6ssze\u00edr\u00e1sb\u00f3l. Lib\u00e1d, falu, eszterg. k\u00e1ptalani birtok. A bir\u00f3n kiv\u00fcl h\u00e1rom 1/4 telkes jobb\u00e1gy lakja. Mivel\u00e9s al\u00e1 vett term\u00e9keny f\u00f6ldj\u00fck 36 p. m\u00e9r\u0151s ; van k\u00e9t f\u00f6ldbirtokkal ell\u00e1tott zsell\u00e9r lak\u00f3ja is. A legt\u00f6bb jobb\u00e1gytelek \u00fcresen \u00e1ll s f\u00f6ldje parlagon hever. Muzsla. falu, \u00e9rseki birtok. A falu lak\u00f3i ez id\u0151szerint a hidegk\u00fati v\u00f6lgy ben tart\u00f3zkodnak, mert nem lakhatnak a r\u00e9gi faluhelyen. A bir\u00f3val egy\u00fctt van \u00f6t 1ji telkes \u00e9s \u00f6t '/s telkes jobb\u00e1gylak\u00f3ja, kik 232 p. m\u00e9r\u0151s term\u00e9keny f\u00f6ldet mivelnek. K\u00f6b\u00f6lk\u00fat, falu, Botty\u00e1n J\u00e1nos birtoka. Pusztult hely, mely csak ez \u00e9vben (1696) kezd n\u00e9pesedni. Van k\u00e9t J/4 telkes \u00e9s k\u00e9t V8 telkes jobb\u00e1gya, kik 54 p. m\u00e9r\u0151s term\u0151 f\u00f6ldet mivelnek. Barsmegyei Beseny\u0151r\u0151l ide telep\u00edttetett \u00f6t 1/8-ad telkes jobb\u00e1gy \u00e9s 1 zsell\u00e9r, kik (50 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek ; Kis-Ujfalur\u00f3l is laknak itt, kik ott 15 '/, m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Azonfel\u00fcl m\u00e9g k\u00e9t f\u00f6ld birtokkal ell\u00e1tott jobb\u00e1gy is itt tart\u00f3zkodik. A lakosok most fognak h\u00e1zaik fel \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez s 3 \u00e9vre tehermentess\u00e9get \u00e9lveznek a f\u00f6ldesuras\u00e1g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l. Kis-Ujfalu, Botty\u00e1n J\u00e1nos birtoka. \u00d6t '/4 \u00e9s h\u00e9t Vs-ad telkes jobb\u00e1gy lakja, kik 729 */\u201e p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Azonfel\u00fcl van 2 f\u00f6ldbirtokkal is ell\u00e1tott zsell\u00e9rlak\u00f3ja is. T\u00f6bb fert\u00e1lytelkes hely \u00fcresen \u00e1ll s a f\u00f6ld miveletlen\u00fcl hever. B\u00e1tor keszi, falu, Botty\u00e1n J\u00e1nos birtoka. Tizen\u00f6t 1ji telkes, 13 f\u00e9ltelkes \u00e9s 13 1/8-ad telkes jobb\u00e1gy lakja, kik \u00f6sszesen 682 \u00e9s 1/i m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Egyszer\u0171 h\u00e1zas zsell\u00e9r van 2. Azonfel\u00fcl nemes Szab\u00f3 Andr\u00e1s is itt lakik test v\u00e9reivel egy\u00fctt. Jobb\u00e1gytelken \u00e9l \u00e9s censust fizet f\u00f6ldesur\u00e1nak ; de mivel Boty ty\u00e1n a P\u00e1lffyakt\u00f3l csak z\u00e1logk\u00e9pen birja a falut, Szab\u00f3 inn\u00e9t el akar k\u00f6lt\u00f6zni."], [54, "48 Ha elt\u00e1vozik \u00e9s a h\u00e1zat m\u00e1snak engedi \u00e1t, a h\u00e1zon \u00e9s telken fekv\u0151 teher arra fog \u00e1tsz\u00e1rmazni; ha pedig Szab\u00f3 ott marad, \u0151 fogja viselni a terheket. Most 27 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivel. Van 52 kap\u00e1s, mivelt sz\u0151lej\u00fck is. Bucs, falu, \u00e9rseki birtok. Tizenn\u00e9gy J/4 telkes jobb\u00e1gya fejenkint 54 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet, a n\u00e9gy */8 telkes jobb\u00e1gy pedig fejenkint 27, \u00f6sszesen teh\u00e1t 864 m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. H\u00e9t f\u00f6ldbirtokkal ell\u00e1tott zsell\u00e9r lak\u00f3ja is van. Mocs, falu, \u00e9rseki birtok. Kilencz J/4 telkes jobb\u00e1gy lakja, kik homokos ta lajon 405 m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Van 18 f\u00f6ldbirtokkal ell\u00e1tott \u00e9s 3 f\u00f6ldbirtok n\u00e9lk\u00fcli (azaz nem h\u00e1zas) zsell\u00e9r lak\u00f3ja is \u00e9s t\u00f6bb \u00fcresen \u00e1ll\u00f3 telke. Baj\u00e1t, falu, \u00e9rseki birtok. A bir\u00f3n kiv\u00fcl 3 fert\u00e1lytelkes \u00e9s 4 f\u00e9ltelkes job b\u00e1gya van, kik term\u00e9keny talajon (a ny.-ujfalusi hat\u00e1rt ide nem \u00e9rtve) 24 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Van azonfel\u00fcl k\u00e9t eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy, kik a bir\u00f3 sze rint Ny.-Ujfaluhoz tartoznak; 36 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. A legt\u00f6bb telek lakatlan \u00e9s f\u00f6ldje miveletlen hever. A falut 1695-ben kezdt\u00e9k \u00fajra telep\u00edteni, teh\u00e1t az uradalmi tiszttart\u00f3 ta n\u00fas\u00e1ga szerint a lakoss\u00e1g 3 \u00e9ven \u00e1t tehermentes. Van k\u00e9t zsell\u00e9rlak\u00f3ja is ; csak kertj\u00f6k van. Sz\u0151l\u0151hegy\u00fck 39 kap\u00e1s \u00e9s mivelik. Nyerges- \u00dajfalu, \u00e9rseki birtok. Pusztult hely, mely eg\u00e9szen el van ha gyatva. Csak a postamester lakja \u00e9s haszn\u00e1lja a hat\u00e1rt minden b\u00e9r (censusl n\u00e9lk\u00fcl. Egy\u00e9bk\u00e9nt a f\u00f6ldet r\u00e9szben a bajnaiak, r\u00e9szben Szentg\u00e1ly Istv\u00e1n, Sz\u00e9p J\u00e1nos \u00e9s Szab\u00f3 J\u00e1nos, Esztergom kir. v\u00e1rosban lak\u00f3 nemesek birj\u00e1k b\u00e9rben \u00e9s mivelik. Karva, pusztult hely, melynek nincs lak\u00f3ja. Nedeczky S\u00e1ndor \u00e9s Mih\u00e1ly birtok\u00e1hoz tartozik, kiknek itt kast\u00e9lyuk \u00e9s majors\u00e1gi birtokuk van ; a falu ha t\u00e1r\u00e1t majors\u00e1gi gazdas\u00e1g alakj\u00e1ban \u00e9rt\u00e9kesitik. Ebed, pusztult hely, mely eg\u00e9szen el van hagyatva azaz lakatlan. A falu jobb\u00e1gyai Esztergom kir. v\u00e1rosba k\u00f6lt\u00f6ztek s ez id\u0151szerint ott laknak; onn\u00e9t mivelik f\u00f6ldj\u00e9t. Csak tizedet fizetnek a f\u00f6ld term\u00e9se ut\u00e1n ; 1 24 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ld \u00e1ll mivel\u00e9s\u00f6k alatt. Nagy-S\u00e1p, falu, S\u00e1ndor Menyh\u00e9rt alisp\u00e1n birtoka. Nyolcz eg\u00e9sz \u00e9s 8 f\u00e9l telkes jobb\u00e1gy lakja, kik term\u00e9keny talajon 288 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. Azonfel\u00fcl van itt 2 eg\u00e9sz telkes \u00e9s 4 f\u00e9ltelkes ujon telep\u00fclt jobb\u00e1gy, kiknek azonban ism\u00e9t vissza kell t\u00e9rni\u00f6k r\u00e9gi f\u00f6ldesuraikhoz. Vannak azonfel\u00fcl elhagyott telkek is, melyek f\u00f6ldje jobb\u00e1ra miveletlen hever. Egy r\u00e9sz\u00e9t a f\u00f6ldes\u00far a term\u00e9s bizonyos r\u00e9sze\u00e9rt ki szokta adni. Van 8 zsell\u00e9rlak\u00f3ja is kert tel \u00e9s csek\u00e9ly f\u00f6ldj\u00e1rul\u00e9kkal. A sz\u0151l\u0151hegyen 12, \u00f6sszesen 58 kap\u00e1s sz\u0151l\u0151t mivelnek. A bor k\u00f6z\u00e9pszer\u0171. A t\u00f6bbi sz\u0151l\u0151 parlagon hever, mert a csek\u00e9ly term\u00e9s miatt nem \u00e9rdemes mi velni. Bajtia, falu, szint\u00e9n az alisp\u00e1n birtoka. Tizenn\u00e9gy lji telkes \u00e9s h\u00e1rom 7S telkes jobb\u00e1gy lakja, kik 76 p. m\u00e9r\u0151s term\u00e9keny f\u00f6ldet mivelnek. Azon-"], [55, "49 fel\u00fcl f\u00f6ldesurok rendelkez\u00e9s\u00e9hez k\u00e9pest ugyan\u0151k mivelik a falu hat\u00e1r\u00e1hoz k\u00f6zel es\u0151 puszt\u00e1kat, melyek r\u00e9gid\u0151kt\u0151l fogva nem voltak betelep\u00edtve s sohasem is v\u00e9tettek f\u00f6l a porta-rov\u00e1s (azaz ad\u00f3) al\u00e1. N\u00e9gy zsell\u00e9r is lakik itt, de f\u00f6ldj\u00fck nincsen. S\u00e1ri-S\u00e1p, falu ; pusztult hely \u00e9s teljesen lakatlan. Bajn\u00e1ra \u00e9s Nagy-S\u00e1pra k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt n\u00e9h\u00e1ny lak\u00f3ja az alisp\u00e1n, mint f\u00f6ldesurok engedelm\u00e9b\u0151l mivel n\u00e9mi f\u00f6ldet s ugyan\u00edgy \u00e9lvezi a r\u00e9tet, legel\u0151t \u00e9s t\u0171zif\u00e1t is. Van malmuk ; de a lefoly\u00f3 v\u00edzen kiv\u00fcl \u2014 m\u00e1s felszerel\u00e9s\u00fck nincsen. Gyarmat, falu ; pusztult hely, melynek hat\u00e1r\u00e1t a f\u00f6ldes\u00far mint majors\u00e1gi birtok\u00e1hoz tartoz\u00f3t haszn\u00e1lja. (Jelenleg kom\u00e1rommegyei puszta.) Babaly puszta, szint\u00e9n az alisp\u00e1n\u00e9 ; b\u00e9rbe szokta adni. S\u00e1rk\u00e1ny, falu ; t\u00f6bb rendbeli nemes csal\u00e1d birtoka. Csak 1696-ban kezd betelep\u00fclni. Az \u00fcsszeir\u00e1skor m\u00e9g csak 6 ily bek\u00f6lt\u00f6z\u0151 lak\u00f3ja van, kik eddig csak tavaszi al\u00e1 vetettek s hogy a j\u00f6v\u0151ben mennyit fognak vetni, nem tudj\u00e1k ; mert szabads\u00e1guk vagyis tehermentess\u00e9g\u00f6k tartam\u00e1ra n\u00e9zve sincsen m\u00e9g meg \u00e1llapod\u00e1suk f\u00f6ldesuraikkal. Eb-Sz\u00fcn (Ep\u00fcly), falu ; az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka. Nyolcz %jt telkes job b\u00e1gy lakja, kik fejenkint 8 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet vesznek mivel\u00e9s al\u00e1. Teh\u00e1t \u00f6sszesen 56 m. (Az ebsz\u0151nyi malom ma is e nevet viseli.) F\u00f6ldbirtokkal ell\u00e1tott zsell\u00e9r lak\u00f3i sz\u00e1ma 6. - Sz\u0151l\u0151hegy\u00fck 52 kap\u00e1s. Dorogh, falu ; az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka. Egy vagy k\u00e9t \u00e9v \u00f3ta sv\u00e1bok sz\u00e1llt\u00e1k meg. A bir\u00f3n kiv\u00fcl 1 2 h\u00e1zban laknak ; mivel nincs el\u00e9g igavon\u00f3 bar muk, csak 36 m\u00e9r\u0151s f\u00f6ldet mivelnek. A postamester csak tizedet ad term\u00e9nyei ut\u00e1n. D\u00f6m\u00f6s, falu ; a d\u00fcm\u00fcsi pr\u00e9post\u00e9. A b\u00edr\u00f3val egy\u00fctt \u00fct \\'4 telkes jobb\u00e1gy lakja, kik a bir\u00f3 lesz\u00e1m\u00edt\u00e1s\u00e1val term\u00e9keny talajon \u00fcsszesen 48 p. m\u00e9r\u0151s f\u0151idet mivelnek. Van 10 zsell\u00e9r, kiknek csa^ kertj\u00fck van. P.-Mar\u00f3th, falu ; a pesti p\u00e1losok\u00e9. Nyolcz eg\u00e9sz telkes lakja, kik \u00fcsszesen 256 p. m\u00e9r\u0151s term\u00e9keny f\u0151idet mivelnek. F\u00fcldbirtokkal ell\u00e1tott zsell\u00e9rlak\u00f3i sz\u00e1ma 5. E falub\u00f3l igavon\u00f3 barmaikkal, gabon\u00e1jukkal \u00e9s minden ing\u00f3s\u00e1gaikkal tizen \u00e1tmentek a k\u00e1ptalan falvaiba, t. i. Szob- \u00e9s Helemb\u00e1ra. H\u00e1trahagyott h\u00e1zaik \u00fcresen \u00e1llanak. K\u00e9t zsell\u00e9ren kiv\u00fcl mindannyinak f\u00e9ltelkes vet\u0151f\u00f6ldje volt. Nemr\u00e9g mivel\u00e9s al\u00e1 fogott sz\u0151l\u0151j\u00fck 13 kap\u00e1s. T\u00e1th, falu ; az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka ; pusztult hely. A hat\u00e1r f\u00f6ldj\u00e9t hasz n\u00e1l\u00f3 s itt vagy egy\u00e9b falvakban lak\u00f3 k\u00e1pt. jobb\u00e1gyok term\u00e9nyeik ut\u00e1n csak tizedet adnak. F\u00f6ldj\u00fck 74-\u00ed/a P- m\u00e9r\u0151s. Tokod, falu ; szint\u00e9n k\u00e1pt. birtok \u00e9s pusztult hely, melynek jobb\u00e1gys\u00e1ga \u00e9p\u00fagy mint a t\u00e1thi \u2014 csak tizedet ad. A v\u00e1rbeli \u0151rs\u00e9g (Esztergom) f\u00f6ldj\u00e9n kiv\u00fcl \u00f6sszesen 138 p. m\u00e9r\u0151s f\u00f6ld \u00e1ll mivel\u00e9s alatt. K\u00e9m\u00e9tid, falu ; \u00e9rseki birtok. Pusztult hely a gyakori katonai besz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1 sok miatt. Az \u00e9rseks\u00e9g m\u00e1sutt fekv\u0151 javaib\u00f3l \u00e9rkez\u0151 uj telep\u00fcl\u0151k haszn\u00e1lj\u00e1k hat\u00e1r\u00e1t \u00e9s mivelik a sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldeket, haszn\u00e1lj\u00e1k a r\u00e9teket; de a f\u00f6ldes\u00far ir\u00e1nt 4"], [56, "50 \u2014 term\u00e9s\u00fck tized\u00e9n kiv\u00fcl \u2014 semmif\u00e9le m\u00e1s szolgalmakat nem teljes\u00edtenek. Vet\u0151f\u00f6ldj\u00fck 170 p. m\u00e9r\u0151s. Esztergom- V\u00edziv\u00e1ros. F\u00f6ldtartoz\u00e9k n\u00e9lk\u00fcli h\u00e1zainak sz\u00e1ma a b\u00e1styafalakon bel\u00fcl: 61; a falakon kiv\u00fcl lak\u00f3 lovas \u00e9s gyalog katonas\u00e1g\u00e9 pedig 111. A pattanty\u00fasok \u00e9s a cs. t\u00e1rszerekhez tartoz\u00f3 \u00fck\u00fcrhajts\u00e1rok h\u00e1zainak sz\u00e1ma : 9. Szt.-Tam\u00e1s, a r\u00f3la nevezett pr\u00e9post\u00e9. A f\u00fcldesuras\u00e1ga al\u00e1 tartoz\u00f3 f\u00f6ldbir tok n\u00e9lk\u00fcli parasztok vagy zsell\u00e9rek h\u00e1zainak sz\u00e1ma: 13; a zsoldot \u00e9lvez\u0151 katon\u00e1k h\u00e1zainak sz\u00e1ma: 21. Azonfel\u00fcl barlanglak\u00f3k m\u00f3dj\u00e1ra 15 r\u00e1cz is tar t\u00f3zkodik 'tt) kik puszt\u00e1n k\u00e9zi munk\u00e1jukkal keresik \u00e9lelm\u00fcket. Kakatlwn (P\u00e1rk\u00e1ny) csak 6 h\u00e1z van \u00e9s pedig f\u00fcldtartoz\u00e9k n\u00e9lk\u00fcl. Szt.-Gy\u00fcrgymez\u0151n 25 paraszth\u00e1z van f\u00f6ldtartoz\u00e9k n\u00e9lk\u00fcl ; azonfel\u00fcl 25 h\u00e1zban katonas\u00e1g lakik. Semberen (Szt.Tam\u00e1s d\u00e9lkeleti r\u00e9sze) van 5 paraszth\u00e1z f\u00f6ldtartoz\u00e9k n\u00e9l k\u00fcl; tov\u00e1bb\u00e1 a hajd\u00fak\u00e9, az el\u0151bbiekkel egy\u00fctt \u00f6sszesen 14. Az emiitett puszt\u00e1k \u2014 illet\u0151leg pusztult falvakon kiv\u00fcl \u2014 Sinka Gy\u00f6rgy, megyei szolgab\u00edr\u00f3 hit alatt tett vallom\u00e1sa szerint m\u00e9g m\u00e1s pusztult falvak is voltak a megy\u00e9ben. Ilyen Csolnok, a pozsonyi ap\u00e1cz\u00e1k (klariszsz\u00e1k) birtoka;1) f\u00f6ldj\u00e9t a kir. v\u00e1rosban lak\u00f3 jobb\u00e1gyok (3) n\u00e9h\u00e1ny nemes t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban b\u00e9rbe vett\u00e9k. Vet\u0151f\u00f6ldj\u00fck 84 p. m\u00e9r\u0151s. Kis-Tata, az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka. F\u00f6ldj\u00e9t a faluhoz tartoz\u00f3 k\u00e9t job b\u00e1gygyal egy\u00fctt (P\u00e1ldon laknak) az \u0151rs\u00e9gbeli hajd\u00fak birj\u00e1k. Vet\u00f3f\u00fcldj\u00fck 30 p. m\u00e9r\u0151. A gabon\u00e1b\u00f3l kilenczedet adnak a f\u00fcldesuras\u00e1gnak. Kicsind, szint\u00e9n az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka. Ennek f\u00f6ldj\u00e9t is a v\u00e1rbeli haj d\u00fak b\u00e9rlik \u00e9s kilenczedet adnak a term\u00e9sb\u0151l. K\u0151Md-Gyarmat, szint\u00e9n az eszterg. k\u00e1ptalan birtoka. F\u00f6ldj\u00e9t a faluhoz tartoz\u00f3, de ez id\u0151szerint Lib\u00e1don \u00e9s P\u00e1ldon lak\u00f3 jobb\u00e1gyok b\u00e9rlik ; a term\u00e9s b\u0151l kilenczedet adnak. Vet\u0151f\u00f6ldj\u00fck 96 p. m\u00e9r\u0151s. E hat\u00e1r egy r\u00e9sz\u00e9t egy\u00e9bir\u00e1nt az eszterg. \u0151rs\u00e9gbeliek is b\u00e9rlik \u00e9s kilenczedet adnak a term\u00e9sb\u0151l. Ezen \u00f6ssze\u00edr\u00e1s szerint Esztergommegye \u00f6sszes port\u00e1inak azaz ad\u00f3kapui nak sz\u00e1ma 6V8 \u00e9s V128. 2) Egy vet\u00e9s 369 nyom\u00e1s (d\u0171l\u0151) f\u00f6ld ut\u00e1n 4547 '\u25a0_ p. m\u00e9r\u0151. Az eg\u00e9sz v\u00e1rmegy\u00e9ben \u00f6sszesen csak 192 kap\u00e1s sz\u0151l\u0151t mutat ki az ad\u00f3\u00f6sszeir\u00e1s. \u00edme ezen k\u00e9p is mutatja, mily szomor\u00fa, mily kezdetleges \u00e1llapo tokat \u00fcr\u00fck\u00fclt a XVIII. sz\u00e1zad elhal\u00f3 el\u0151dj\u00e9t\u0151l. 1699 \u0151sz\u00e9n a jobb\u00e1gytelken lak\u00f3 armalista nemesekkel egy\u00fctt az ad\u00f3\u00fcsszeir\u00e1si lajstrom szerint 35 faluban 1106 jobb\u00e1gy (\u00e9s zsell\u00e9r) lakik, \u00fcsszesen 1793 csal\u00e1dot k\u00e9pezve. A kir. v\u00e1ros ban m\u00e9g 1712-ben is alig 300 csal\u00e1d lakik ;3) teh\u00e1t m\u00e9g akkor is j\u00f3val alantabb \u00e1llott a mai P\u00e1rk\u00e1nyn\u00e1l. Ezekut\u00e1n nem fogunk t\u00e9vedni, mid\u0151n a megye \u00e9s v\u00e1 >) Az 1531-ki ad\u00f3rov\u00e1s szerint a nyulakszigeti (Margit-sziget) doinonkosrend\u00fc ap\u00e1cz\u00e1k birtoka volt r\u00e9gebben. Budapesti orsz. lev\u00e9lt\u00e1r. U. o. -) Egy kapu alatt 1608 \u00f3ta oly telket \u00e9rtettek, melynek mivel\u00e9s\u00e9hez 16 \u00f6k\u00f6r kellett. Te h\u00e1t n\u00e9gy 4 \u00f6kr\u00f6s telkes gazda vagy 12 zsell\u00e9r k\u00e9pezett egy port\u00e1t. 3) Esztergom v\u00e1rosi lt\u00e1r. fasc. I. nr. 3."], [57, "51 ros lakoss\u00e1g\u00e1t a nemess\u00e9ggel egy\u00fctt 1696-ban, teh\u00e1t 13 \u00e9vvel a felszabadul\u00e1s ut\u00e1n \u2014 a legjobb esetben \u00f6sszesen 8ooo \u2014 gooo l\u00e9lekre becs\u00fclhetj\u00fck. r) A kir. v\u00e1rosban ekkoron 31 nemes lakott. A lakoss\u00e1g e csek\u00e9ly volta f\u00f6l\u00f6tt nem is csod\u00e1lkozhatunk ; s\u0151t Esztergom megye ar\u00e1nylag m\u00e9g el\u0151ny\u00f6s helyzetben t\u0171nik f\u00f6l, ha meggondoljuk, hogy ugyanezen id\u0151ben pl. Baranya, Tolna, Ver\u0151cze, Szerem \u00e9s Pozsega v\u00e1rmegy\u00e9kben \u00f6sszesen alig 20,000 ember lakik. Esztergommegye \u00e9s v\u00e1ros azonban e szomor\u00fa helyzete dacz\u00e1ra m\u00e9g nem \u00fcr\u00edtette ki fen\u00e9kig a szenved\u00e9sek kelyh\u00e9t. Alig n\u00e9h\u00e1ny \u00e9ven \u00e1t \u00e9lvezi a b\u00e9k\u00e9 sebb id\u0151k \u00e1ld\u00e1sait ; alig fog hozz\u00e1 az anyagi \u00e9s szellemi mivel\u0151d\u00e9se ter\u00e9n be\u00e1l lott sz\u00e1zados mulaszt\u00e1sok p\u00f3tl\u00e1s\u00e1hoz vagy legal\u00e1bb az alapfelt\u00e9telek megterem l\u00e9s\u00e9hez, m\u00e1ris ujabb belh\u00e1bor\u00fa sz\u00ednhely\u00e9v\u00e9 leszen. II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz fel kel\u00e9se, a vele j\u00e1r\u00f3 s\u00falyos vesztes\u00e9gek ember\u00e9letben \u00e9s anyagiakban \u2014 \u00fajra teljes megsemmis\u00fcl\u00e9ssel fenyegetik lass\u00fa emelked\u00e9se \u00e9s fejl\u0151d\u00e9se csir\u00e1it. Az 1703 \u2014 1711-ig tart\u00f3 felkel\u00e9s legal\u00e1bb 1710-ig \u00e1lland\u00f3 v\u00e9szszel fenye geti a megy\u00e9t \u00e9s v\u00e1rost. A v\u00e1r \u00e9s v\u00e1ros majdnem \u00e1lland\u00f3an a cs. \u00e9s kir. \u0151r s\u00e9g birtok\u00e1ban maradt, mig a megy\u00e9ben a kuruczok uralkodtak. II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz fegyverre hiv\u00f3 sz\u00f3zata megy\u00e9nk lakosainak sziv\u00e9ben is viszhangra ta l\u00e1lt. Az id\u0151k j\u00e1r\u00e1sa teh\u00e1t ism\u00e9t megnehezedett Esztergom f\u00f6l\u00f6tt. A v\u00e1rmegye ez \u00e9vekben \u00e1t\u00e9lt viszontags\u00e1gainak \u00e9s siralmas \u00e1llapot\u00e1nak h\u00fc k\u00e9p\u00e9t t\u00fckr\u00f6zi vissza azon eml\u00e9kirat, melyben a v\u00e1rmegye k\u00fcvetei 171 l-ben az orsz\u00e1gos con cursus el\u00e9 terjesztik a megye s\u00e9relmeit \u00e9s \u00e1t\u00e9lt szenved\u00e9seit.'2) Ez eml\u00e9kirat szerint toll le nem \u00edrhatja, emberi nyelv ki nem mondhatja, hogy a szeg\u00e9ny n\u00e9p a felkel\u00e9s alatt mennyit szenvedett a katonas\u00e1g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l. A v\u00e1rmegye 35 k\u00f6zs\u00e9ge majd a kuruczok, majd a cs\u00e1sz. katonas\u00e1g t\u00e9li, ny\u00e1ri besz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1sa \u00e9s gar\u00e1zd\u00e1lkod\u00e1saik k\u00f6vetkezt\u00e9ben vagyonilag teljesen t\u00f6nkre jutott. Vagyon\u00e1 t\u00f3l megfosztott\u00e1k, barmait elhajtottak, teh\u00e1t f\u00f6ldj\u00e9t sem mivelhette. \u00c9hs\u00e9g \u00e9s rabs\u00e1gba hurczoltat\u00e1s fejezte be a faluk v\u00e9groml\u00e1s\u00e1t ; teljesen eln\u00e9ptelenedtek. Her beville t\u00e1bornok hada Erd\u00e9lybe menet, majd Rabutin hada visszaj\u00f6vet (1705) sa k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9v tavasz\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt ujabb \u00e1tvonul\u00e1sa (Erd\u00e9lybe) alkalm\u00e1val a lakos s\u00e1g marh\u00e1i, szekerei, gabon\u00e1ja, h\u00e1zi eszk\u00fczei, erdei, sz\u0151l\u0151i, szigetei \u00e9s gy\u00fcm\u0151l cs\u00fcsei, dunai malmai r\u00e9szint leromboltattak, r\u00e9szint elhamvasztattak. A hadi fuvaro z\u00e1sra k\u00e9nyszeritett emberek \u00e9s barmaik r\u00e9szint elvesztek, r\u00e9szint ki tudja hova lettek. Mikor a kuruczok \u00c9rsek\u00fajv\u00e1rt ostromolt\u00e1k \u00e9s elfoglalt\u00e1k, a p\u00e1rk\u00e1nyi j\u00e1 r\u00e1s lakoss\u00e1ga sz\u00e9tfutott vagy koldusbotra jutott. A lakoss\u00e1g \u00fcsszes \u00e9lelmi ') E lakoss\u00e1g 12 egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi f\u00f6ldbirtokossal egy\u00fctt \u00f6sszesen 16.847 frt 25 dr. katonai (portio) ad\u00f3t fizetett 1699-ben. Ebb\u0151l fizettek : a birtokos f\u0151papok, f\u0151urak \u00e9s nemesek 1018 frt 88 krt. Esztergom kir. v\u00e1ros 1564 frt; a magyar katonas\u00e1g 1399 frt 69 drt ; az armalist\u00e1k (job b\u00e1gytelken lak\u00f3k) 84 frt 94 drt; a jobb\u00e1gys\u00e1g 12,779 frt 74 drt; teh\u00e1t \u00f6sszesen 16,847 frt 26 dr. ad\u00f3t. Ezen kiv\u00fcl volt m\u00e9g a megye h\u00e1zi kiad\u00e1sa vagyis 4007 frt 42 dr. Ezt is a jobb\u00e1gy s\u00e1g viselte. Eszterg. v\u00e1rmegyei lt\u00e1r. Th. II. lit. D. fasc. I. nr. 1. -) Esztergommegyei lt\u00e1r. Theca. II. lit. G. fasc. I. nr. 1. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly alisp\u00e1n \u00e9s Zlinszky Imre jegyz\u0151 a vmegye k\u00f6vetei. 4\""], [58, "52 k\u00e9szleteit k\u00e9nytelen volt \u00dajv\u00e1rba sz\u00e1ll\u00edtani. Barmait, lovait is odahajtott\u00e1k ; a falusi lakoss\u00e1gnak j\u00f3 r\u00e9sze teh\u00e1t m\u00e1s megy\u00e9kbe k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt vagy k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9 ben elhagyva apj\u00e1t, anyj\u00e1t, feles\u00e9g\u00e9t \u00e9s gyermekeit fegyvert ragadott \u00e9s a ha dakoz\u00f3 felek vagy egyik vagy m\u00e1sik t\u00e1bor\u00e1hoz csatlakozott. A lakoss\u00e1g k\u00fc l\u00f6nben is majd a cs\u00e1sz\u00e1riak (labanczok), majd a kuruczok szolg\u00e1lat\u00e1ra szor\u00edt tatott. A be\u00e1llott \u00e9hins\u00e9g ezen okokra vezethet\u0151 vissza. A nyergesujfalusi s\u00e1nczok h\u00e1ny\u00e1sa is a szeg\u00e9ny n\u00e9p iszony\u00fa munk\u00e1j\u00e1ba ker\u00fclt ; sok ezer cz\u00f6l\u00f6p\u00f6t kellett oda sz\u00e1ll\u00edtania. Ott dolgozott s e miatt mezei munk\u00e1j\u00e1t sem v\u00e9gezhette, szekereiben \u00e9s barmaiban is tem\u00e9rdek k\u00e1rt szenve dett. Mikor azt\u00e1n Sterhenberg t\u00e1bornok a s\u00e1nczot kiostromolta (1706), a s\u00e1n czok k\u00f6zt tal\u00e1lt s sz\u00e1zakra men\u0151 paraszt munk\u00e1sokat is kard\u00e9lre h\u00e1nyatta. S\u0151t m\u00e9g a s\u00e1nczmunk\u00e1ra szor\u00edtott sz\u00fcl\u0151k \u00e1ltal ott tartott gyermekeket is csa patosan vetett\u00e9k a Dun\u00e1ba v\u00e1gj' le\u00f6ld\u00f6st\u00e9k \u0151ket. Mikor II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz Esztergomot k\u00e9t h\u00f3napon \u00e1t (1706) ostro molta, a k\u00f6r\u00fclfekv\u0151 falvak lakoss\u00e1ga sz\u00e9tfutott ; Esztergom kir. v\u00e1ros, V\u00edziv\u00e1ros \u00e9s a mez\u0151v\u00e1rosok (Szt.-Tam\u00e1s- \u00e9s Szt.-Gy\u00f6rgymez\u0151) sz\u0151leit, r\u00e9tjeit \u00e9s legel\u0151it az ostroml\u00f3 hadak t\u00f6nkre tett\u00e9k. A h\u00e1zi \u00e1llatokat elragadozt\u00e1k, h\u00e1zaikat pedig felvert\u00e9k \u00e9s fel\u00e9gett\u00e9k.1) A kuruczok \u00e1ltal elfoglalt v\u00e1rban h\u00e1trahagyott \u0151rs\u00e9g is a mit a falvakr\u00f3l (a sz\u00e9tfutott lakoss\u00e1g elrejtett vermekben hagyta h\u00e1tra gabon\u00e1j\u00e1t) betudott szerezni, azzal igyekezett megt\u00f6lteni \u00e9l\u00e9st\u00e1r\u00e1t. II. R\u00e1k\u00f3czy F. \u0151rs\u00e9ge csak 24 napig tany\u00e1zott a v\u00e1rban ; gf. Starhem berg visszafoglalta s ekkor ism\u00e9t tem\u00e9rdek k\u00e1rt szenvedett a lakoss\u00e1g elhajtott vagy felem\u00e9sztett barmaiban, b\u00faz\u00e1val, zabbal \u00e9s \u00e1rp\u00e1val telt vermeinek felve r\u00e9se \u00e1ltal. A kimondhatatlan k\u00e1rok v\u00e9gins\u00e9gre juttatt\u00e1k a n\u00e9pet az esztergomi j\u00e1r\u00e1sban is. Esztergommegye, mint e h\u00e1bor\u00fa \u00e1lland\u00f3 sz\u00ednhelye, \u00e9vr\u0151l-\u00e9vre, napr\u00f3l napra minden m\u00e1s megy\u00e9n\u00e9l jobban al\u00e1 volt vetve a belh\u00e1boruval j\u00e1r\u00f3 nyo mor\u00fas\u00e1goknak. 1709-ben pl. \u00c9rsek\u00fajv\u00e1r sikeretlen ostroma ut\u00e1n gf. Heister cs. f\u0151vez\u00e9r annak eg\u00e9sz vid\u00e9k\u00e9t elpuszt\u00edttatta, hogy ne szolg\u00e1lhasson az \u0151rs\u00e9g t\u00e1masz\u00e1ul (\u00e9lelmez\u00e9s) ; kem\u00e9ny t\u00e9l idej\u00e9ben re\u00e1parancsolt n\u00e9h\u00e1ny ujon megtelep\u00fclt falura, hogy k\u00f6lt\u00f6zzenek ki. Minthogy sok paraszt nem akarta elhagyni gunyhoj\u00e1t, azon utas\u00edt\u00e1st adta Monticelli ezredesnek, hogy e falukat puszt\u00edtsa el t\u00fczzel vassal. Az ezredes v\u00e9gre is hajtotta a parancsot s a legt\u00f6bb falu szekereit, ek\u00e9it rak\u00e1sra hordatta \u00e9s el\u00e9gettette. Az ezredes elvonul\u00e1sa ut\u00e1n ism\u00e9t az \u00fajv\u00e1ri kurucz \u0151rs\u00e9g sz\u00e1llt ki e fal vakra s a mi \u00e9l\u00e9snem\u00fceket marh\u00e1kban \u00e9s vermekben \u00f6sszeszedhetett, elvitte. Ezt tette m\u00e1r m\u00e1sszor is, csakhogy az esztergomi labancz \u0151rs\u00e9gnek k\u00e1rt okoz hasson. ') Br. Kuckl\u00e1nder v\u00e1rparancsnok maga romboltatott le t\u00f6bb h\u00e1zat m\u00e9g az ostromz\u00e1r el\u0151tt ; ezek anyag\u00e1ra er\u0151d\u00edt\u00e9si cz\u00e9lokb\u00f3l volt sz\u00fcks\u00e9ge ; 200 h\u00e1z a r\u00e1czok ez id\u0151beli fatemp lom\u00e1val (a mainak hely\u00e9n) egy\u00fctt le\u00e9gett az ostrom alatt."], [59, "53 1708-ban a Beiruth \u00e9s Demetrovitsf\u00e9le ezred tisztjei stb. a v\u00e1rban voltak elsz\u00e1ll\u00e1solva: J\u00f3lehet az utas\u00edt\u00e1s szerint a porti\u00f3kat \u00e9s term\u00e9szetbeli sz\u00fcks\u00e9gletei ket nagyobb r\u00e9szben az ellens\u00e9g f\u00f6ldj\u00e9nek tartott szomsz\u00e9d megy\u00e9kb\u0151l (Hont, N\u00f3gr\u00e1d) kellett volna beszerezni\u00f6k, k\u00e9nyelmesebbnek tal\u00e1lt\u00e1k a szeg\u00e9ny Esz tergommegye terh\u00e9re \u00e9lni \u00e9s ennek ter\u00fclet\u00e9n hajtott\u00e1k be a sz\u00fcks\u00e9ges porti\u00f3 kat. Egyed\u00fcl a beiruthi ezred t\u00falk\u00f3vetel\u00e9se ell\u00e1t\u00e1sa czim\u00e9n (teh\u00e1t kih\u00e1g\u00e1s) 14.000 frt. \u00e9rt\u00e9ket k\u00e9pvisel, mely\u00e9rt a megye n\u00e9mi k\u00e1rp\u00f3tl\u00e1sul csak 1150 frtot kapott vissza a kat. kincst\u00e1rt\u00f3l. A katonas\u00e1g sz\u00fcks\u00e9gleteit behajtotta tetsz\u00e9se szerint ; mert a megy\u00e9nek ezen \u00e9vben egyetlen tisztvisel\u0151je sem volt. Mindez azonban m\u00e9g nem volt el\u00e9g ; az emiitett\u00fck ezred az ellens\u00e9g f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l j\u00e1r\u00f3 porti\u00f3ja czimen 500 porti\u00f3t (egy portio 5 \u2014 6 ft) Esztergommegye n\u00e9p\u00e9t\u0151l szedett be s t\u00f6bb barmot is elhajtott. Ehhez j\u00e1rul, hogy mindezek \u00e9r t\u00e9k\u00e9t tetsz\u00e9se szerint \u00e1llap\u00edtotta meg, mi a megy\u00e9nek ism\u00e9t t\u00f6bb ezer frtra men\u0151 k\u00e1rosod\u00e1s\u00e1val j\u00e1rt. E vesztes\u00e9gnek a szeg\u00e9ny n\u00e9p jav\u00e1ra val\u00f3 t\u00f6rl\u00e9s\u00e9t \u2014 a j\u00fcv\u0151 \u00e9v terheib\u0151l, semmi m\u00f3don sem lehetett kieszk\u0151z\u00fclni. Tov\u00e1bb\u00e1 panasza a megy\u00e9nek, hogy Freyberg alezredes a legkem\u00e9nyebb t\u00e9l idej\u00e9ben k\u00fcr\u00fcls\u00e1nczoltatta mag\u00e1t katonas\u00e1g\u00e1val, csakhogy \u2014 ugyl\u00e1tszik \u2014 gy\u00f6 t\u00fcrhesse a f\u00f6ld n\u00e9p\u00e9t ; mert munka k\u00fczben a n\u00e9pb\u0151l t\u00f6bben elbetegedtek \u00e9s meg fagytak. N\u00e1dasdy gr\u00f3f, ki 1705-ben az \u00fajv\u00e1ri j\u00e1r\u00e1sban tart\u00f3zkodott, t\u00f6bbek k\u00f6zt csak Muzsla \u00e9s B\u00facs faluknak 13,000 frt k\u00e1rt okozott. Br. Kuckl\u00e1nder v\u00e1rparancsnok a kuruczokkal val\u00f3 \u00fcsszek\u00fcttet\u00e9s czim\u00e9n Szt.-Gy\u00fcrgymez\u0151, P\u00e1rk\u00e1ny \u00e9s Mocs falu lak\u00f3it el\u0171zette ; S\u00fctt\u0151, Dorog \u00e9s Nyer gesujfalu n\u00e9met lakosait a v\u00e1rba hajtotta \u00e9s fegyvervisel\u00e9sre szor\u00edtotta ; e szol g\u00e1latban igen sokan \u00e9let\u00fcket vesztett\u00e9k el, m\u00e1sok pedig mindenfel\u00e9 sz\u00e9tsz\u00f3 r\u00f3dtak. E miatt az emiitett helyek n\u00e9ptelenek \u00e9s romjaiban hevernek. A v\u00e1r \u00e9s viziv\u00e1ros er\u0151d\u00edt\u00e9seinek kijav\u00edt\u00e1sa is sok sz\u00e1z ember munka erej\u00e9t vette ig\u00e9nybe ; e munkaer\u0151 is jelenteken p\u00e9nz\u00e9rt\u00e9ket k\u00e9pvisel. 1709-ben az egyik hid a v\u00e1r alatt, a m\u00e1sik 1710-ben Szob falun\u00e1l lett be\u00e1ll\u00edtva;1) a hidf\u0151s\u00e1nczokat mindk\u00e9t helyen a szeg\u00e9ny n\u00e9p munkaerej\u00e9vel h\u00e1nyatt\u00e1k f\u00fcl, mik\u00fczben a cs\u00e1sz. katonas\u00e1g 7 falu r\u00e9tjeit \u00e9s vet\u00e9seit teljesen felem\u00e9sztette. \u00c9hez j\u00e1rul, hogy a pestis t\u00f6bb mint 2000 embert (1709\u20141711) ragadott el a megyei lakoss\u00e1g k\u00f6r\u00e9b\u0151l ; a l\u00e1b\u00e1n maradt gabona szemeit a sz\u00e9l verte ki; a Tokaj-, \u00d3nod- \u00e9s Kass\u00e1ig eszk\u00f6z\u00f6lt hadifuvaroz\u00e1sokban is sok l\u00f3, \u00f6k\u00fcr \u00e9s szek\u00e9r ment t\u00fcnkre. \u00c9s a mi a nyomor\u00fas\u00e1got most is rendk\u00edv\u00fcl fokozza: a marhav\u00e9sz is egyre d\u00fch\u00f6ng s igy a szeg\u00e9ny n\u00e9p nem k\u00e9pes ma- g\u00e1t fentartani. V\u00e9g\u00fcl felpanaszolja az eml\u00e9kirat, hogy a hadbiztosok nagyon b\u0151kez\u0171ek oly \u00fatlevelek kiad\u00e1s\u00e1ban, melyek alapj\u00e1n a szeg\u00e9ny n\u00e9p folytonosan el\u0151foga- >) A hid be\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz a megye 900 embert adott; napib\u00e9r\u00f6k \u00e1 25 dr. = 225 frt ; ut\u00f3bb a hid sz\u00e9tbont\u00e1s\u00e1hoz 1500 embert adott; \u00e1 25 dr. 375 frt. k\u00f6lts\u00e9g. Esztergommegyci jegyz\u0151 k\u00f6nyv 1710\u20141719."], [60, "54 tok ad\u00e1s\u00e1ra \u00e9s fuvaroz\u00e1sra szorittatik. Egy\u00e9b utalv\u00e1nyokat is igen k\u00f6nnyed\u00e9n osztogatnak ; pedig ezeket a z\u00e1rsz\u00e1mad\u00e1s idej\u00e9n a hadbiztoss\u00e1g nem akarja be tudni a megy\u00e9re es\u0151 ad\u00f3\u00f6sszegbe. A v\u00e1rbeli \u0151rs\u00e9g r\u00e9sz\u00e9re \u00e9venkint 420 \u00f6l f\u00e1t kell besz\u00e1ll\u00edtaniuk s vizhor d\u00e1sra is naponkint 2 szekeret k\u00f6vetelnek, a mi szint\u00e9n nem csek\u00e9ly terhe a n\u00e9pnek. Mindezek alapj\u00e1n k\u00e9ri a v\u00e1rmegye, hogy szeg\u00e9ny \u00e9s a meg\u00e9lhet\u00e9s eszk\u00f6zeit\u0151l is megfosztott n\u00e9pe felszabadittass\u00e9k elviselhetetlen terhei al\u00f3l s \u00edgy kiss\u00e9 \u00f6sszeszedhesse mag\u00e1t. E hosszas harczok s a nyomukban j\u00e1r\u00f3 pestis puszt\u00edt\u00e1sai k\u00f6vetkezt\u00e9ben a vagyoni \u00e9s n\u00e9pess\u00e9gi gyarapod\u00e1sban rejl\u0151 nemzetgazdas\u00e1gi t\u0151ke \u00e9rz\u00e9keny k\u00e1rokat szenvedett ; enn\u00e9l azonban m\u00e9g k\u00e1rosabb volt az a hat\u00e1s, mely a n\u00e9p erk\u00f6lcsi elvadul\u00e1s\u00e1ban nyilatkozott. A vagyonuktol kifosztott parasztok, majd a zs\u00e1km\u00e1nyl\u00e1s- \u00e9s pr\u00e9d\u00e1hoz szokott kuruczok k\u00fcz\u0151l is sokan nem t\u00e9rtek vissza a b\u00e9k\u00e9s foglalkoz\u00e1s k\u00f6r\u00e9hez : tolvajok-, latrok- \u00e9s \u00faton\u00e1ll\u00f3kt\u00f3l hemzsegett az or sz\u00e1g \u00fagy, hogy a vesz\u00e9lyeztetett szem\u00e9ly- \u00e9s vagyonbiztons\u00e1g, a megromlott k\u00f6zerk\u00fclcs\u00f6k jav\u00edt\u00e1sa \u00e9s helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben a korm\u00e1ny ism\u00e9telt rendele tekben int\u00e9zkedik. Az egyh\u00e1z \u00e9s \u00e1llam egy\u00fcttes m\u00fck\u00fcd\u00e9se, az \u00fajra \u00e9ledez\u0151 hit\u00e9let \u00e9s k\u00f6zbiztons\u00e1gi int\u00e9zked\u00e9sek \u00f6sszes hat\u00e1sukban v\u00e9gre lassankint meg termik a bels\u0151 rend \u00e1ld\u00e1sos gy\u00fcm\u00f6lcseit.1) Esztergommegye az 1711. \u00e9v \u00f3ta t\u00f6bbsz\u00fcr meg\u00faj\u00edtott kir. rendeletek alapj\u00e1n 1721-ben parasztokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 s feles k\u00fcd\u00f6tt k\u00fczbiztons\u00e1gi test\u00fcletet szervez. Mindk\u00e9t j\u00e1r\u00e1sban egy-egy hadnagy \u00e9s kapit\u00e1ny vezet\u00e9se alatt a falusi tizedesek \u0151rk\u00f6dnek a j\u00f3 rend \u00e9rdekei felett, Utas\u00edt\u00e1suk szerint k\u00f6telesek a tolvajokat, huz\u00f3von\u00f3kat, k\u00f3borl\u00f3kat, par\u00e1zn\u00e1kat. gyilkosokat s m\u00e1s cz\u00e9g\u00e9res gonosztev\u0151ket s t\u00f6rv\u00e9nytelen cselekedeteket \u00fcl d\u00f6zni, a vas\u00e1rnapok \u00e9s az egyh\u00e1zi \u00fcnnepek megszeg\u0151it megzabol\u00e1zni, a sz\u00f6ke v\u00e9ny jobb\u00e1gyokat, uraik passusa n\u00e9lk\u00fcl j\u00e1r\u00f3 szolg\u00e1kat letart\u00f3ztatni. Sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9ben egyik falu a m\u00e1sik seg\u00edts\u00e9g\u00e9re megy ; a paraszt b\u0171n\u00f6st a megyeh\u00e1 z\u00e1ra hozz\u00e1k, a nemest pedig feljelentik a szolgab\u00edr\u00f3nak tov\u00e1bbi elj\u00e1r\u00e1s v\u00e9gett. A ki vas\u00e1r- vagy \u00fcnnepnap a pl\u00e9b\u00e1nos enged\u00e9lye n\u00e9lk\u00fcl dolgozik, annak 6 frtot \u00e9r\u0151 j\u00f3sz\u00e1g\u00e1t elhajthatj\u00e1k ; ebb\u0151l 4 frt a templom\u00e9, 2 frt a hadnagy\u00e9. Sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n a kapit\u00e1nyok executi\u00f3t. is alkalmazhatnak. \u00c9s mivel az Ur isten ellen val\u00f3 k\u00e1romkod\u00e1s, szitkoz\u00f3d\u00e1s \u00e9s hamis esk\u00fcv\u00e9s a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt igen el \u00e1radott \u201eaz mely\u00e9rt e\u0151 szt. F\u00f6ls\u00e9g\u00e9nek is \u00e1ld\u00e1sa az F\u0171idr\u0151l elv\u00e9tet\u0151d\u00fctt \u00e9s m\u00e1s ostoritul is retteghet\u00fcnk\" \u2014 \u00fagymond az utas\u00edt\u00e1s \u2014 ez\u00e9rt a biztons\u00e1gi test\u00fclet tagjainak valamint a bir\u00e1k \u00e9s esk\u00fciteknek szigor\u00fa k\u00f6teless\u00e9g\u00e9ve t\u00e9te tik, hogy az ily k\u00e1romkod\u00f3kat annyiszor \u2014 mennyiszer megcsapass\u00e1k (12), a nagyobb k\u00e1romkod\u00f3k pedig a megye b\u00f6rt\u00f6n\u00e9be vettessenek.2) ') A k\u00e9t Zaptis (igy) kapit\u00e1ny a megy\u00e9t\u0151l 10\u201410 frt fizet\u00e9st is h\u00fazott. Az elnevez\u00e9s val\u00f3 sz\u00edn\u0171leg a t\u00f6r\u00f6k (zaptieh, csend\u0151r) id\u0151kb\u0151l val\u00f3. -) A lak\u00f3szob\u00e1n kiv\u00fcl doh\u00e1nyoznia senkinek sem szabad a sok t\u00fczeset miatt ; a b\u00edr\u00f3 a v\u00e9tkest mindannyiszor a falu jav\u00e1ra 60 p\u00e9nzzel b\u00fcntesse. Ha u b\u00edr\u00f3 azt nem hajtja v\u00e9gre (el len\u0151rz\u0151je a tizedes), a megyeh\u00e1z deres\u00e9n megcsapatik (12) ; a doh\u00e1nyz\u00f3t pedig a szolgab\u00edr\u00f3 90 p\u00e9nzre b\u00fcntesse. A n\u00e9pre es\u0151 terhek is vagyonar\u00e1nyban viselend\u0151k (el\u0151fogat, katonabesz\u00e1ll\u00e1so-"], [61, "55 A magyar kath. egyh\u00e1z mint kiv\u00e1l\u00f3 mivel\u0151d\u00e9si \u00e9s \u00e1llamfentart\u00f3 t\u00e9nyez\u0151 sze repel haz\u00e1nk t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben. A XVI. \u00e9s XVII. sz\u00e1zad v\u00e1ls\u00e1gai k\u00f6zt megrend\u00fcl ugyan ; de neh\u00e9z harczok ut\u00e1n v\u00e9gre is \u00fajra elfoglalja a megillet\u0151 hely\u00e9t. A XVIII. sz\u00e1zad egyik kiv\u00e1l\u00f3an jellemz\u0151 von\u00e1sa, hogy haz\u00e1nk lassankint ism\u00e9t visszanyeri \u201eRegnum Marianum, M\u00e1ria orsz\u00e1ga\" jelleg\u00e9t s meg is \u0151rzi azt II. J\u00f3zsef kor\u00e1ig. Az orsz\u00e1g ism\u00e9t katholikuss\u00e1 leszen m\u00e9g pedig an\u00e9lk\u00fcl, hogy egy\u00fattal n\u00e9mett\u00e9 is v\u00e1lt volna. A politikai \u00e9s t\u00e1rsadalmi \u00e9let teljesen \u00e1talakul. A hitbuzg\u00f3, mivelt \u00e9s m\u00e9lyen vall\u00e1sos f\u0151paps\u00e1g e korban vez\u00e9rszerepet visz s ir\u00e1nyad\u00f3ul szerepel. E f\u0151paps\u00e1g jobbad\u00e1n a f\u0151\u00fari oszt\u00e1ly k\u00f6r\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazik ; nemcsak az \u00e1ll\u00e1sukkal j\u00e1r\u00f3, hanem m\u00e9g csal\u00e1di javaikb\u00f3l befoly\u00f3 j\u00f6vedelmeiket is a legnagyobb \u00e1ldo zatk\u00e9szs\u00e9ggel ford\u00edtj\u00e1k a vall\u00e1s \u00e9s nemzeti mivel\u0151d\u00e9s \u00e9rdekeinek el\u0151mozd\u00edt\u00e1s\u00e1ra.1) Szinte kiv\u00e9telt k\u00e9pez az a f\u0151pap, ki a vall\u00e1sos \u00e9s erk\u00f6lcsi mivel\u0151d\u00e9s ter\u00e9n nem szerzett \u00e9rdemeket. Ennek kifoly\u00e1sa, hogy a p\u00fcsp\u00f6k II. J\u00f3zsef kor\u00e1ig ir\u00e1nyad\u00f3 k\u00f6zpontja s egyik kiv\u00e1l\u00f3 t\u00e9nyez\u0151je a t\u00e1rsadalmi \u00e9letnek. E jelesek egyik kimagasl\u00f3 alakja a t\u00f6bbek k\u00f6zt gr. Eszterh\u00e1zy Imre, herczegprim\u00e1s (1725 \u2014 1745); \u00e9pugy, mint a nagynev\u0171 Sz\u00e9ch\u00e9nyi P\u00e1l, kalocsai \u00e9rsek, szerzetes volt s a p\u00e1los-rend kebel\u00e9b\u0151l emelkedett fokozatosan az eszter gomi \u00e9rseki sz\u00e9kre. Legal\u00e1bb 22 templomot, paplakot, iskol\u00e1t \u00e9p\u00edtett vagy alak\u00edttatott \u00fajj\u00e1, s \u00f6sszesen vagy 2 milli\u00f3 frtot ford\u00edtott mivel\u0151d\u00e9si \u00e9s j\u00f3t\u00e9kony s\u00e1gi cz\u00e9lokra. \u00c1ldozatk\u00e9szs\u00e9ge mellett oly szer\u00e9ny, hogy teljes \u00e9let\u00e9ben \u201eFr\u00e1 ter Emericus\"-nak irta mag\u00e1t. \u00c9venkint vagy 50,000 frtot osztott ki a szeg\u00e9 nyek k\u00f6z\u00f6tt ; mid\u0151n kincst\u00e1ra \u00fcres volt, gy\u00e9m\u00e1nttal kirakott arany keresztj\u00e9t z\u00e1logos\u00edtotta el, csakhogy alamizsn\u00e1t ny\u00fajthasson.2) Hozz\u00e1 m\u00e9lt\u00f3 f\u0151papok Cs\u00e1ky, Bark\u00f3czy gr\u00f3fok, Patachich stb. E kit\u0171n\u0151 f\u0151paps\u00e1g ir\u00e1nyad\u00f3 szelleme, tov\u00e1bb\u00e1 a nevel\u00e9s-oktat\u00e1s ter\u00e9n majdnem orsz\u00e1gszerte uralkod\u00f3 jezsuit\u00e1k, mellett\u00fck a bencz\u00e9sek, p\u00e1losok \u00e9s ferenczrendiek hat\u00e1sa alatt a hit\u00e9let fokozatosan emelkedett \u00e9s mind elevenebb lett a t\u00e1rsadalom \u00f6sszes r\u00e9tegeiben. Ennek jelens\u00e9gei a mind s\u0171r\u0171bb\u00e9 val\u00f3 zar\u00e1ndoklatok, kegyhelyek (Kis-Czell) s) \u00e9s vall\u00e1sos t\u00e1rsulatok ; s viszont a bels\u0151 rend, a b\u00e9k\u00e9s polg\u00e1ri foglalkoz\u00e1s \u00e9r a hit\u00e9let felkelt\u00e9se \u00e9s \u00e1pol\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl is nem csek\u00e9ly \u00e9rdem\u00f6k van e vall\u00e1sos t\u00e1rsulatoknak. A lelk\u00e9szek sz\u00e1ma csek\u00e9ly; mindegyiknek az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l sokszor na gyon t\u00e1vol fekv\u0151 t\u00fcbb le\u00e1nyegyh\u00e1za is van, melyekben csak minden harmad vagy negyed vas\u00e1r- \u00e9s \u00fcnnepnap tartatott isteni tisztelet. Esztergommegye 39 l\u00e1s). A sokf\u00e9le r\u00e9gi m\u00e9rt\u00e9k helyett minden\u00fctt a \u201epozsonyi m\u00e9r\u0151t vagyis szaptif ke\\\\ haszn\u00e1lni, 12 frt birs\u00e1g terhe alatt ; ugyanennyit fizet, ki az elt\u00e9vedt marh\u00e1kat a szolgab\u00edr\u00f3hoz 3 nap alatt be nem hajtja vagy be nem jelenti. Az biztons\u00e1gi test\u00fclet tagjai a szem\u00e9lyes besz\u00e1ll\u00e1sol\u00e1sok \u00e9s el\u0151foga toz\u00e1s terheit\u0151l mentesek. (Ez a fizet\u00e9s\u00fck.) Esztergomm. lt\u00e1r. Protoc. 1719\u20141727. 95 1. J) Fessler: Die Geschichte der Ungarn stb. X. Th. 285 \u00e9s k\u00f6v. -) Mem\u00f3ria Basilicae Srigoniensis 1856. p. 98. 3) Fessler u. o. 340 1."], [62, "56 k\u00fczs\u00e9g\u00e9ben \u00e9s a kir. v\u00e1rosban \u00fcsszesen csak 16, majd 18 anyaegyh\u00e1za volt a XVIII. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben ! Nem szabad teh\u00e1t kicsinyeln\u00fcnk e vall\u00e1sos t\u00e1rsulatok jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t ; s\u0151t a j\u00f3 rend \u00e9s jobb k\u00f6zerk\u00fclcs\u00fck, a kath. hit\u00e9let megszil\u00e1rdul\u00e1s\u00e1t cz\u00e9lz\u00f3 szerveze t\u00fck \u00e9s m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fck ink\u00e1bb csak elismer\u00e9st \u00e9rdemel. Ez id\u0151k szerint is vali gos k\u00f6zsz\u00fcks\u00e9get p\u00f3toltak. E t\u00e1rsulatok fel\u00f6lelik magukban a t\u00e1rsadalom k\u00fc l\u00f6mb\u00fcz\u0151 r\u00e9tegeit ; a tanul\u00f3 ifj\u00fas\u00e1got ugy mint a feln\u0151tteket, f\u00e9rfiakat ugy mint a n\u0151ket s a legel\u0151kel\u0151bb csal\u00e1dokat \u00e9rintkez\u00e9sbe hozz\u00e1k a szeg\u00e9ny p\u00f3rral. A v\u00e1rosunk \u00e9s megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n alakult (26) t\u00e1rsulatok k\u00f6z\u00f6l k\u00fcl\u00f6n\u00fcsen a jezsuit\u00e1k vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 M\u00e1ria- \u00e9s Krisztus Urunk k\u00ednszen ved\u00e9s\u00e9nek t\u00e1rsulata (\u00fcssz. 3), a ferencziek alatt \u00e1ll\u00f3 r\u00f3zsaf\u00fcz\u00e9r, kordavisel\u0151- \u00e9s harmadrend t\u00e1rsulata (1732-ben 5, 1755-ben 21), tov\u00e1bb\u00e1 a kir. v\u00e1rosi pl\u00e9b\u00e1 ni\u00e1hoz tartoz\u00f3 Szt. H\u00e1roms\u00e1g (1) t\u00e1rsulata \u00e9rdemli meg kiv\u00e1l\u00f3bb figyelm\u00fcnket. E t\u00e1rsulatok vall\u00e1serk\u00f6lcsi ir\u00e1ny\u00e1t, cz\u00e9ljait hiven visszat\u00fckr\u00f6zik szab\u00e1lyaik \u00e9s szervezet\u00fck. \u00edgy pl. A kordavisel\u0151k t\u00e1rsulata1) \u00e9l\u00e9n egy v\u00e9dn\u00f6k vagy atya, az atyahelyettes vagy praefectus \u00e1llanak, kik a titk\u00e1rral \u00e9s a v\u00e1lasztm\u00e1nyi tagokkal egy\u00fctt k\u00e9pviselik \u00e9s vezetik a t\u00e1rsulatot. L\u00e9v\u00e1n pl. a f\u0151tisztvisel\u0151k mind el\u0151kel\u0151 t\u00e1r sadalmi \u00e1ll\u00e1s\u00faak (parens \u00e9s protector : br. K\u00e1rolyi Hubert). A h\u00f6lgyek k\u00f6r\u00e9 b\u0151l alakult k\u00fcl\u00f6n t\u00e1rsulat hasonl\u00f3 szervezet\u0171, csakhogy a tisztvisel\u0151ket is sa j\u00e1t nem\u00fck k\u00f6r\u00e9b\u0151l v\u00e1lasztott\u00e1k (a titk\u00e1r kiv\u00e9tel\u00e9vel). Minden t\u00e1rsulatnak saj\u00e1t lelk\u00e9sze volt. Szab\u00e1lyzatuk f\u0151bb pontjai : a t\u00e1rsulat tagjai k\u00f6telesek megjelenni a holdujs\u00e1g els\u0151 vas\u00e1rnapj\u00e1n tartott k\u00f6rmeneten (a hol azt megtehetik), mely a t\u00e1rsulat \u00e9s a kereszt\u00e9nys\u00e9g lelki \u00e9s testi sz\u00fcks\u00e9gleteinek jav\u00e1ra szokott megtartatni saj\u00e1t z\u00e1szl\u00f3juk alatt. E k\u00f6rmeneten a t\u00e1rsulat minden tagja k\u00f6 teles f\u00f6lvenni \u00e9s l\u00e1that\u00f3lag viselni kord\u00e1j\u00e1t. A k\u00fcrmenet alkalm\u00e1val az Olt\u00e1ri szents\u00e9g tisztelet\u00e9re minden kord\u00e1s \u00e9g\u0151 gyerty\u00e1t vigyen. A mely napon a kor d\u00e1t felveszik, megel\u0151z\u0151leg \u00e1ltal\u00e1nos gy\u00f3n\u00e1st kell v\u00e9gezni\u00fck ; ha pedig ezt nem tehetn\u00e9k, v\u00e9gezz\u00e9k azt a legk\u00fczelebbi napok egyik\u00e9n. A gy\u00fclekezetnek n\u00e9gy kiv\u00e1l\u00f3 \u00fcnnepe van, u. m. Boldogasszony fogantat\u00e1sa, .Szt. Antal napja, sze raphi Szt. Ferencz \u00e9s a b\u00facs\u00fa (Portiuncula) napja. E napokon j\u00e1ruljanak a szt. gy\u00f3n\u00e1s- \u00e9s \u00e1ldoz\u00e1s szents\u00e9g\u00e9hez ; a ki pedig ezt nem tehetn\u00e9, mondja el helyette az olvas\u00f3t. A t\u00e1rsulat tagjait a kereszt\u00e9ny szeretet szelleme k\u00fcsse \u00fcssze s k\u00fclcs\u00fcn\u00fcsen t\u00e1mogass\u00e1k egym\u00e1st. Ha valamely t\u00e1rsulati tag megbe tegszik, rendeljenek mell\u00e9je \u00e1pol\u00f3t, l\u00e1togass\u00e1k meg \u00e9s ints\u00e9k gy\u00f3n\u00e1s\u00e1nak v\u00e9g z\u00e9s\u00e9re. Az elhalt t\u00e1rsulati tag temet\u00e9s\u00e9n\u00e9l mindny\u00e1jan jelen legyenek ; a ki ezt nem teheti, mondjon el egy olvas\u00f3t az elhunyt lelki \u00fcdv\u00e9\u00e9rt. Ha a ke reszt, szeretet s\u00e9relm\u00e9vel visz\u00e1ly t\u00e1madna a t\u00e1rsulati tagok k\u00f6zt, a t\u00f6bbi azon legyen, hogy a visz\u00e1lykod\u00f3kat miel\u0151bb kib\u00e9k\u00edts\u00e9k. Szt. -Ferencz napja ut\u00e1n az elhalt tagok\u00e9rt a t\u00e1rsulati aty\u00e1k (ferencziek) \u00fcnnep\u00e9lyes gy\u00e1szmis\u00e9t mondanak. *) Bpesti egyetemi k\u00f6nyvt\u00e1r; Egyh\u00e1zt. A, B. 217. Liber archi-confraternae congregationis Cordigerorum in oppido L\u00e9va."], [63, "57 Cz\u00e9g\u00e9res b\u0171nben \u00e9l\u0151 vagy erk\u00f6lcsi \u00e9let\u00e9nek tisztas\u00e1g\u00e1t illet\u0151leg a k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny gyan\u00faja alatt \u00e1ll\u00e1 egy\u00e9n a t\u00e1rsulatba fel nem vehet\u0151. A ki pedig a korda fel v\u00e9tele ut\u00e1n k\u00f6vet el ilyes v\u00e9ts\u00e9get, azt a t\u00e1rsulati tagok el\u0151sz\u00f6r ints\u00e9k meg ; ha pedig meg nem javul, vegy\u00e9k el t\u0151le a kord\u00e1t \u00e9s z\u00e1rj\u00e1k ki a t\u00e1rsulat k\u00f6r\u00e9b\u0151l. A t\u00e1rsulat praefectus\u00e1nak s egy\u00e9b f\u0151embereinek dolga, a hol erre alkalom van, pl. v\u00e1rosokban k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen fel\u00fcgyelni a t\u00e1rsulat tisztess\u00e9g\u00e9re. V\u00e9g\u00fcl minden h\u00f3napban hitbeli oktat\u00e1sok tartatnak.1) Assisi szt. Ferencz harmad-rendje (tertiariusok). E harmadrend alatt mindk\u00e9t nembeli kereszt\u00e9ny h\u00edveknek azon t\u00e1rsulat\u00e1t \u00e9rtj\u00fck, melynek tagjai nem a kolostor mag\u00e1ny\u00e1ban, hanem k\u00fcnn, k\u00fcl\u00f6nb\u00fcz\u0151 vil\u00e1gi foglalkoz\u00e1s\u00fa k\u00f6r\u00fckben \u00e9lve \u2014 a vil\u00e1gban kivannak er\u00e9nyes \u00e9letet foly tatni \u2014 oly \u00e9letm\u00f3d k\u00f6vet\u00e9se \u00e1ltal, mely l\u00e9nyeg\u00e9ben a szt.-ferencz rendiek szab\u00e1lyaihoz \u00e9s szellem\u00e9hez hasonl\u00edt s a renddel \u2014 mint lelki tag \u2014 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben \u00e1ll. E t\u00e1rsulat a v\u00edziv\u00e1rosi ferencziek templom\u00e1hoz tartozott, (k\u00fcz\u00fcs \u00e1hitat-gyakorlatokkal) s ezek vezet\u00e9se alatt tartotta gy\u0171l\u00e9seit, \u00e1jtatos s\u00e1gait, \u00fclt\u00fctte fel jelv\u00e9nyeit stb. Szab\u00e1lyaik \u00e9rtelm\u00e9ben ker\u00fclni\u00fck kell a b\u0171nt s az erre vezet\u0151 alkalmakat. A ruh\u00e1zat dolg\u00e1ban ker\u00fclnek minden hi\u00fas\u00e1got ; tov\u00e1bb\u00e1 a zajos mulats\u00e1gokat, m\u00e9rt\u00e9kletlens\u00e9get, ellens\u00e9ges \u00e9rz\u00fcletet s minden igazs\u00e1gtalans\u00e1got embert\u00e1rsaikkal szemben. A beteg rendi tagok \u00e1pol\u00e1sa, a szeg\u00e9nyek \u00e9s sz\u00fck\u00fclk\u00fcd\u0151k ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtand\u00f3 tev\u00e9keny szeretet, s egy\u00e9b j\u00f3s\u00e1 gos cselekedetek gyakorl\u00e1sa k\u00f6telmeik k\u00f6z\u00e9 tartozik. E szellem kifoly\u00e1sa, hogy a aggok, a betegek sz\u00e1m\u00e1ra k\u00f3rh\u00e1zakat (mened\u00e9khely) emelnek, ott \u00e1polj\u00e1k \u0151ket stb. Szt. Ferencz harmadrendj\u00e9nek (mindk\u00e9t nembeli) vannak szab\u00e1lyzatos \u00e9s nem szab\u00e1lyzatos kolostorai. Az els\u0151h\u00f6z tartoz\u00f3k \u00fcnnep\u00e9lyes, az ut\u00f3bbiak pe dig csak egyszer\u0171 fogadalmat tesznek. E tertiariusok harmadik, teh\u00e1t k\u00fcl\u00f6n \u00e1g\u00e1t k\u00e9pezi a v\u00edziv\u00e1rosi, melynek szorosabb \u00e9rtelemben vett fogadalmai nem voltak. A M\u00e1ria-t\u00e1rsulat eredetileg csak a jezsuit\u00e1k int\u00e9zeteiben tanul\u00f3 ifj\u00fas\u00e1g r\u00e9 sz\u00e9re lett szervezve (sodalitas maior et minor) ; m\u00e1sutt az eg\u00e9sz t\u00e1rsadalomra kihat\u00f3lag is szerveztek ily t\u00e1rsulatokat. Meg voltak saj\u00e1t szab\u00e1lyaik, p\u00e9nzt\u00e1 ruk \u00e9s \u00e1hitat-gyakorlataik. A Bold. Sz\u0171z kiv\u00e1l\u00f3 kultusza mellett a tudatlanok oktat\u00e1sa, a hitt\u00e9r\u00edt\u00e9s s az irgalmass\u00e1g egy\u00e9b cselekedeteinek gyakorl\u00e1sa volt k\u00f6teless\u00e9g\u00fck. P\u00e9ld\u00e1s, sokszor \u00fcnsanyargat\u00e1ssal j\u00e1r\u00f3 hit\u00e9let mellett egy\u00e1ltal\u00e1n az er\u00e9nyes \u00e9let, a hith\u00fcs\u00e9g \u00e9s buzg\u00f3 k\u00f6teless\u00e9gteljes\u00edt\u00e9s szellem\u00e9nek \u00e1pol\u00e1sa volt a t\u00e1rsulat kit\u0171z\u00f6tt cz\u00e9lja. Koronkint egy jezsuita atya eln\u00fcklete alatt \u00fcsz j\u00fcveteleket tartottak; k\u00fcl\u00fcnben a t\u00e1rsulat \u00e1ltal \u00e9venk\u00e9nt v\u00e1lasztott (praefectus, assistensek, tan\u00e1csosok \u00e9s egy titk\u00e1r) concilium vezet\u00e9se alatt \u00e1llottak. Meg el\u0151z\u0151 \u00e1ltal\u00e1nos gy\u00f3n\u00e1s \u00e9s pr\u00f3baid\u0151 ut\u00e1n vett\u00e9k fel (szavazatt\u00f6bbs\u00e9ggel) tag jaikat, kik esk\u00fc alatt k\u00fctelezt\u00e9k magukat a t\u00e1rsulat \u00e9s cz\u00e9ljai szolg\u00e1lat\u00e1ra. ') Kusman D\u00e1niel tartom\u00e1nyi f\u0151n\u00f6k (1701 \u2014 1708) rendeli, hogy c t\u00e1rsulat az eg\u00e9sz tarto m\u00e1nyban terjesztess\u00e9k \u00e9s minden h\u00f3 els\u0151 vas\u00e1rnapj\u00e1n k\u00f6rmenetet tartsanak ; tov\u00e1bb\u00e1 hogy az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k a helyi szok\u00e1sokat, az isteni tisztelet \u00e9s k\u00f6rmenetek rendj\u00e9t jegyz\u0151k\u00f6nyvbe vegyek. (Co ncisi Annales Pr.-Hung. S. M. 0, M. S. P. Francisci p. 87."], [64, "58 K\u00fcl\u00f6n gy\u00fclekez\u0151 hely\u00fck volt, k\u00fcl\u00f6n istenitisztelet\u00fck; \u00fcnnep\u00e9lyeiket \u00e9s k\u00f6r meneteiket nagy fenynycl tartottak. F\u0151 k\u00f6zpontjuk a r\u00f3mai congregatio volt; az egyh\u00e1z r\u00e9sz\u00e9r\u0151l t\u00f6bb rendbeli kegyengedm\u00e9nyben r\u00e9szes\u00fcltek (pl. b\u00facs\u00fak). A Szenth\u00e1roms\u00e1g t\u00e1rsulata 1720-ban alakult f\u00e9rfi \u00e9s n\u0151i tagokb\u00f3l; a kir. v\u00e1rosi pi\u00e9b\u00e1nia-templomhoz tartozott. Kultusz\u00e1nak f\u0151t\u00e1rgya a Szenth\u00e1rom s\u00e1g tisztelete : szervezet\u00e9ben teh\u00e1t szint\u00e9n teljesen vall\u00e1sos jelleg\u0171. A t\u00e1rsulat f\u0151leg a magyar lakoss\u00e1g k\u00f6r\u00e9ben \u00f6rvendett k\u00f6zkedvelts\u00e9gnek. 1780-ban br. S\u00e1ndor Antal volt az igazgat\u00f3ja (p\u00e1ter), neje, Viczay Eszter pedig v\u00e9d\u0151asz szonya (mater). Eln\u00f6ke a pl\u00e9b\u00e1nos, titk\u00e1ra pedig Simaga Gy\u00f6rgy. A k\u00f6rme netek alkalm\u00e1val 9 t\u00e1rsulati tag fel\u00f6lt\u00f6tte a v\u00f6r\u00f6s tal\u00e1rt s a l\u00e1ndzs\u00e1val kez\u00fck ben \u0151k nyitott\u00e1k meg a t\u00e1rsulati tagok menetsor\u00e1t. A t\u00e1rsulat temet\u00e9sekre is kivonult 1 frt 20 kr. d\u00edj fej\u00e9ben, mely a t\u00e1rsulati p\u00e9nzt\u00e1rba volt fizetend\u0151. A v\u00e1ros piacz\u00e1n l\u00e1that\u00f3 Szenth\u00e1roms\u00e1g szobra 1723-b\u00f3l \u2014 \u00f6sszef\u00fcgg e t\u00e1rsulat fent\u00e1ll\u00e1s\u00e1val. A t\u00e1rsulat meger\u0151s\u00edt\u0151 r\u00f3mai bull\u00e1ja- \u00e9s pecs\u00e9tje\u00e9rt j\u00e1r\u00f3 67 frt 10 drt. a tan\u00e1cs a v\u00e1ros p\u00e9nzt\u00e1r\u00e1b\u00f3l utalv\u00e1nyozta 1720-ban.1) A Bold. Sz\u0171z skapularc-t\u00e1rsnlat\u00e1nak tagjai skapular\u00e9t (legal\u00e1bb az els\u0151nek meg kell szentelve lennie az erre felhatalmazott papt\u00f3l) viselnek s szint\u00e9n saj\u00e1t papjuk vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 t\u00e1rsulatot k\u00e9peznek, melynek tagjai bizonyos im\u00e1k elmond\u00e1sa fej\u00e9ben teljes vagy nem teljes b\u00facs\u00faban r\u00e9szes\u00fclnek. Hasonl\u00f3an vall\u00e1 sos ir\u00e1ny\u00fa a r\u00e1zsaf\u00fcz\u00e9r-t\u00e1rsulat \u00e9s Krisztus urunk k\u00ednszenved\u00e9s\u00e9nek t\u00e1rsulata, mely k\u00fcl\u00f6n\u00fcsen a keresztre feszitett \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151 kultusz\u00e1nak szentelte mag\u00e1t. Teh\u00e1t szin t\u00e9n vall\u00e1sos jelleg\u0171 t\u00e1rsulat, mely a jezsuit\u00e1k vezet\u00e9se al\u00e1 tartozik. (Congrega tio agonizantis Christi ac dolorosae Matris Virginis.) F\u0151\u00fcnnep\u00e9t fekete vas\u00e1r napon \u00fclte ; f\u00e9rfi \u00e9s n\u0151i tagjai voltak. Sz. M\u00e1ria t\u00e1rsulat\u00e1hoz hasonl\u00f3 szervezete \u00e9s szab\u00e1lyai is voltak.2) A b\u00f6lcselked\u0151, mid\u0151n jelen t\u00e1rsadalmunk fegyelmetlens\u00e9ge s a vall\u00e1ser k\u00f6lcsi \u00e9let \u00e1tlagos hanyatl\u00e1s\u00e1nak okai f\u00f6l\u00fctt elm\u00e9lkedik, bizony\u00e1ra nem hagy hatja figyelm\u00e9n kiv\u00fcl e sz\u00e9les k\u00fcr\u00fckben m\u0171k\u00f6d\u00f6tt t\u00e1rsulatok modern hi\u00e1ny\u00e1t vagy csek\u00e9lyebb medr\u00fc szerepl\u00e9s\u00e9t sem. A vall\u00e1sos t\u00e1rsulatok \u00fcdv\u00f6s hat\u00e1s\u00e1t e korban csak j\u00f3t\u00e9konyan eg\u00e9sz\u00edtette ki az \u00f6sszes iparos vil\u00e1got mag\u00e1ban foglal\u00f3 cz\u00e9hek rendszere ; mert a cz\u00e9htes t\u00fcletek \u2014 alapszab\u00e1lyaikb\u00f3l foly\u00f3 szigor\u00faan vall\u00e1s-erk\u00fclcsi ir\u00e1nya \u00e9s fegyelme zetts\u00e9ge \u2014 csak el\u0151ny\u00f6sen hathatott a k\u00f6z\u00e9let szellem\u00e9re, a t\u00e1rsadalom fegyel m\u00e9re. Az egyh\u00e1zzal kar\u00f6ltve j\u00e1r\u00f3 %llam k\u00f6zrend\u0151ri \u00e9s fegyelmi int\u00e9zked\u00e9sei is ily ir\u00e1nyban hatottak. A korcsm\u00e1k, vend\u00e9gl\u0151k, k\u00e1v\u00e9h\u00e1zak s egy\u00e9b nyilv\u00e1nos mulat\u00f3 helyek vas\u00e1r- \u00e9s \u00fcnnepnapokon csak a d\u00e9lesti isteni tisztelet ut\u00e1n nyit hatt\u00e1k meg (term\u00e9szetesen az utasok kiv\u00e9tel\u00e9vel) helyis\u00e9geiket ; e napokon a munkasz\u00fcnet szigor\u00fa megtart\u00e1s\u00e1t is az \u00e1llam ellen\u0151rizte stb. Ily vall\u00e1sos \u00e9s fegyelmezett t\u00e1rsadalom l\u00e9gk\u00f6r\u00e9ben term\u00e9szetesen az iskolai nevel\u00e9s-oktat\u00e1s is ') Kir. v\u00e1r. pl\u00e9b. lt\u00e1r. -) V. \u00f6. XIII. Benedek p\u00e1pa 1729. brev\u00e9jet. Institutum Socict. Jcsu. Eitio Prag. 1757. Tom. 1. 201."], [65, "59 szebb \u00e9s \u00e1ld\u00e1sosabb eredm\u00e9nyekre vezetett. A mit az iskola megkezdett \u00e9s \u00e9p\u00edtett, azt teljes \u00f6sszhangban eg\u00e9sz\u00edtette ki a csal\u00e1d, folytatta \u00e9s befejezte az \u00e9let t\u00e1g mezeje, a nagy t\u00e1rsadalom. E soroknak nem az a cz\u00e9lja, hogy apol\u00f3gi\u00e1ja legyen e kornak, melynek term\u00e9szetesen szint\u00e9n meg voltak a maga ferdes\u00e9gei \u00e9s kin\u00f6v\u00e9sei. Csak re\u00e1 akarunk mutatni a k\u00e9t sz\u00e1zad helyzete \u00e9s szelleme k\u00fczt felt\u0171n\u0151 k\u00fcl\u0151mbs\u00e9gekre s azok eredm\u00e9nyeire. Mert v\u00e9gre is gy\u00fcm\u00fclcs\u00e9r\u0151l ismerj\u00fck meg a f\u00e1t ! Az isko l\u00e1ban hallott elveket \u00e9s vall\u00e1serk\u00f6lcsi tanokat teh\u00e1t akkoron nem cz\u00e1folta meg a gyakorlati \u00e9let, a t\u00e1rsadalom k\u00f3ros k\u00f6zszelleme, a csal\u00e1di k\u00f6r \u00e9lete vagy az irodalom szellemir\u00e1nya stb. Nem kiv\u00e1nunk r\u00e9szletesebben sz\u00f3lni napjainkr\u00f3l ; csak r\u00f6viden \u00f6sszegezz\u00fck, hogy az emiitett\u00fck hi\u00e1nyok \u00e9s ellent\u00e9tek szomor\u00fa v\u00e9geredm\u00e9nye mai t\u00e1rsadalmunk hitk\u00f6z\u00f6nye \u00e9s fegyelmezetlens\u00e9ge ; mammon hajh\u00e1sz\u00f3 s jellemszeg\u00e9nys\u00e9ggel p\u00e1rosult romlotts\u00e1ga. Ezekben kell keresn\u00fcnk szo mor\u00fa ok\u00e1t azon sajnos tapasztalatnak, hogy nem egy vir\u00e1g m\u00e1r bimb\u00f3f\u0151vel hervad\u00e1snak indul, s nem egy sz\u00e9p rem\u00e9nyekre jogos\u00edt\u00f3 ifj\u00fa elz\u00fcllik vagy kora sirba d\u0151l \u2014 a haza k\u00e1r\u00e1ra, a sz\u00fcl\u0151k sokszor vigasztalhatlan f\u00e1jdalm\u00e1ra ! A t\u00e1rsulati \u00e9let sz\u00e9lesk\u00f6r\u0171 fejl\u0151d\u00e9se mellett ezen id\u0151ben a kath. egyh\u00e1z ism\u00e9t el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9p \u00f6sszes int\u00e9zm\u00e9nyeivel. Az egyetlen magyar alap\u00edt\u00e1s\u00fa rend, Re mete Szt. P\u00e1l szerzete (p\u00e1losok)1) szerencs\u00e9sen kereszt\u00fcl \u00e9lte a t\u00f6r\u00f6k id\u0151k vi szontags\u00e1gait ; a N. Lajos alap\u00edtotta M\u00e1ria-Nostra \u00fajra megn\u00e9pes\u00fclt. Megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n is birtokos volt a rend, amennyiben Pilis-Mar\u00f3th a pesti p\u00e1losok bir tok\u00e1hoz tartozott.2) Perjel\u00fck szorgalmasan elj\u00e1rt ide a megyegy\u00fcl\u00e9sekre ; 1724-ben Malonay ap\u00e1tkanonok a m\u00e1ria-nostrai p\u00e1losokra hagyja kir. v\u00e1rosi h\u00e1z\u00e1t (a bencz\u00e9sek sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1nak mai bej\u00e1r\u00f3 r\u00e9sze) ; de megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n a rend t\u00fcbb\u00e9 nem visz jelent\u0151s szerepet. Szentl\u00e9leki vagy pilisszentkereszti ko lostori \u00e9let\u00fcket sem eleven\u00edtik f\u00fcl t\u00fcbb\u00e9. A k\u00fcz\u00e9pkorban oly nevezetes cist. r. ap\u00e1ts\u00e1g a Pilis-hegy alj\u00e1ban \u2014 szint\u00e9n romjaiban marad ; \u00e9pigy a cisterczek, a domonkos- \u00e9s \u00e1gostonrendiek azon kolostora-, melyek r\u00e9szint Szt. Gy\u00f6rgyi mez\u0151 hat\u00e1r\u00e1ban (cist), r\u00e9szint a Szt. Tam\u00e1shegy keleti (dom.) \u00e9s d\u00e9li alj\u00e1ban (\u00e1gost.) fek\u00fcdtek. A XVIII. sz\u00e1zad folyam\u00e1ban orsz\u00e1gul befogadott nagysz\u00e1m\u00fa f\u00e9rfi \u00e9s n\u0151i szerzetesrendek m\u00e1sutt szereztek t\u00e9rt \u00fcdv\u00fcs m\u00fck\u00fcd\u00e9s\u00fcknek s nem teleped tek le Esztergommegye ter\u00fclet\u00e9n. E helyett azonban mindjobban t\u00e9rt foglal n\u00e1lunk a remete-\u00e9let szok\u00e1sa. 1732-ben m\u00e9g csak hat remet\u00e9t tudunk ; 1755-ben pedig m\u00e1r 12 remete (k\u00f6zt\u00fck ekkor is 2 \u00e1ldoz\u00f3 pap) \u00e9l a megy\u00e9ben sz\u00e9t sz\u00f3rva. Nincsenek k\u00f6z\u00fcs szab\u00e1lyaik \u00e9s jobbad\u00e1n a hivek alamizsn\u00e1j\u00e1b\u00f3l tartj\u00e1k f\u00f6nn magukat. A remetelakba val\u00f3 leteleped\u00e9shez egy\u00e9bir\u00e1nt a f\u0151\u00e9rsekmegyei helyn\u0151k beleegyez\u00e9se \u00e9s bevezet\u00e9se volt sz\u00fcks\u00e9ges. \u00d6lt\u00f6ny\u00fck : hossz\u00fa sz\u0151r csuha \u2014 csukly\u00e1val \u00e9s \u00f6vvel. J) \u00d6zs\u00e9b eszterg. kanonok 1250 k\u00f6r\u00fcl gy\u0171jt\u00f6tte \u00f6ssze a Pilis hegys\u00e9gben \u00e9l\u0151 remet\u00e9ket s kolostort \u00e9p\u00edtett sz\u00e1mukra Pilis-Szt. -Kereszten. Ut\u00f3bb IV. B\u00e9la pilisi vad\u00e1sz-kast\u00e9ly\u00e1t adom\u00e1 nyozta nekik, mely a Szt. L\u00e9lekr\u0151l nevezett kolostorr\u00e1 alak\u00edttatott. \") Kolostoruk, a mai k\u00f6zponti papnevel\u0151-int\u00e9zet, 1688\u20141722 k\u00f6zt \u00e9p\u00fclt f\u00f6l."], [66, "60 M\u00e1ria Ter\u00e9zia idej\u00e9ben (1770) 191 remete \u00e9s 25 nazar\u00e9n elt az orsz\u00e1g ban.1) A kir\u00e1lyn\u0151 ezen \u00e9vben kiadott rendelete \u00e9rtelm\u00e9ben meghagyja a megy\u00e9s p\u00fcsp\u00f6k\u00fcknek, hogy a remet\u00e9k k\u00f6z\u00f6l 49-et, mivel nem igen tartj\u00e1k meg szab\u00e1 lyaikat, utas\u00edtsanak a k\u00e9zi munk\u00e1ra. A nazar\u00e9nok remete-szerzete teljesen elt\u00f6r\u00f6ltetik ; tagjai vagy a vil\u00e1gba vagy m\u00e1s szerzetbe l\u00e9phetnek ; \u00e1ldoz\u00f3 papjaik (11) lelk\u00e9szkedhetnek ; ha azonban tov\u00e1bbra is a mag\u00e1nyban maradnak, ujon czokat t\u00f6bb\u00e9 fel nem vehetnek.2) 1782-ben P\u00e9lf\u00f6ldi Szt. Kereszten m\u00e1r csak egy nazar\u00e9nus \u00e1ldoz\u00f3 pap tart\u00f3zkodik egy fr\u00e1ter t\u00e1rsas\u00e1g\u00e1ban. II. J\u00f3zsef ugyanezen \u00e9vben t\u00f6rli el a k\u00fc l\u00f6mb\u00fcz\u0151 vall\u00e1sos t\u00e1rsulatokat, t\u00fcbb szerzetet s ezekkel egy\u00fctt a remete-\u00e9letet is. Rendelete \u00e9rtelm\u00e9ben a remet\u00e9k 28 nap alatt k\u00fctelesek letenni a remete ruh\u00e1t; alapitv\u00e1nyaikat egy\u00e9bir\u00e1nt \u00e9lvezhetik, ha egy\u00fattal iskolamesterek vagy egyh\u00e1zfiak. A megye a szentkereszti fr\u00e1ter remete volt\u00e1ra n\u00e9zve k\u00e9rd\u00e9st int\u00e9z a herczegprim\u00e1shoz, ki azt v\u00e1laszolta, hogy P\u00e9lf\u00f6ldi Szt. Kereszt az \u0151 ma g\u00e1n remetes\u00e9ge, melyre II. J\u00f3zsef rendelete nem vonatkozhatik. Ugyl\u00e1tszik holtukig ott maradtak.8) A f\u0151nt\u00e9rintett ujj\u00e1szervezked\u00e9s folyam\u00e1ban a f\u0151paps\u00e1g vez\u00e9reszm\u00e9je : az egyhit\u00fc, kath. Magyarorsz\u00e1g. E felfog\u00e1snak nemcsak vall\u00e1sos, hanem nem zeti alapja is van. A kath. mivelt vil\u00e1g v\u00e9delm\u00e9ben fekszik haz\u00e1nk m\u00faltj\u00e1nak dics\u0151s\u00e9ge ; ez volt egyik vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelmi hivat\u00e1sa \u00e9s szerepe. Nagy kir\u00e1lyaink, nemzeti h\u0151seink nev\u00e9hez a pog\u00e1nyokkal v\u00edvott dics\u0151 harczok eml\u00e9ke f\u0171z\u0151dik. A nagy h\u0151s \u00e9s k\u00fclt\u0151, Zr\u00ednyi Mikl\u00f3s gr\u00f3f is a haza nyomor\u00fas\u00e1g\u00e1ban (Zrinyi\u00e1sz) Isten b\u00fcntet\u0151 kez\u00e9t l\u00e1tja, mert a nemzet elp\u00e1rtolt \u0151sei vall\u00e1s\u00e1t\u00f3l. \u00c9s v\u00e9gre is a kath. Habsburgok szabad\u00edtott\u00e1k fel a nemzetet a t\u0151r\u00fck j\u00e1rom al\u00f3l. a) Katona. Hist. Crit. XXXIX. p. 72. \u00e9s Fessler: Geschichte der Ungern X. Th. 530 1. Knauz-L\u00e1nyin\u00e1l : M. Egyh\u00e1zt\u00f6rt\u00e9nelem II. k. 310 1. 1 k\u00f6v. 2) A nazar\u00e9nus-szerzetet Varcla J\u00e1nos alap\u00edtotta Losad\u00e1ban, Spanyolorsz\u00e1gban (1750). Szigor\u00fa \u00e9let\u00f6k \u00e1ltal t\u0171ntek ki. A szentsz\u00e9k csak 1784-ben er\u0151s\u00edtette meg a rendet. F\u00f6detlen f\u0151 vel \u00e9s mez\u00edtl\u00e1b, tov\u00e1bb\u00e1 sz\u00fcrke zs\u00e1kv\u00e1szonb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt s kis csukly\u00e1val ell\u00e1tott csuh\u00e1ban j\u00e1r tak. \u00d6v\u00fck sz\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt \u00e9s cseresznye szin\u00fc volt, v\u00e9g\u00e9n feh\u00e9r bojttal. \u00c9l\u00e9st\u00e1rt nem tartottak, hanem napr\u00f3l-napra \u00e9lve csak a h\u00edvek alamizsn\u00e1j\u00e1b\u00f3l tartott\u00e1k f\u00f6nt magukat. A f\u00f6l\u00f6s adom\u00e1 nyokat harmadnapon t\u00fal a szeg\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt kellett sz\u00e9tosztaniok. Szigor\u00fa vezekl\u00e9si gyakorlatok mellett k\u00f6teless\u00e9g\u00f6k volt buzg\u00f3n v\u00e9gezni a karim\u00e1t, a megy\u00e9s f\u0151p\u00e1sztor rendelet\u00e9re gy\u00f3ntatt\u00e1k a h\u00edveket, hirdett\u00e9k az Isten ig\u00e9j\u00e9t stb. Gr. Bark\u00f3czy Ferencz egri p\u00fcsp\u00f6k megh\u00edvta \u0151ket ha z\u00e1nkba s a karthauziak egykori kolostor\u00e1t Fels\u0151-S\u00e1rk\u00e1ny mellett (in valle auxilii) 1758-ban fel \u00e9p\u00edttette sz\u00e1mukra. Itt azonban ugy l\u00e1tszik nem tudtak meghonosodni ; a herczegprim\u00e1si sz\u00e9kre emelt Bark\u00f3czyban ugy l\u00e1tszik f\u0151t\u00e1maszukat vesztik Egerben. A rendalapit\u00f3 k\u00e9relm\u00e9re gr. Bar k\u00f3czy Esztergommegy\u00e9ben, P\u00e9lf\u00f6ldi Szt. Kereszten telepitette le \u0151ket (1763); kolostort is \u00e9p\u00edtett sz\u00e1mukra \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny n\u00f6vend\u00e9k\u00f6ket fel is szenteltette. M\u00e1ria Ter\u00e9zia fentid\u00e9zett rendelete v\u00e9get vetett a rend tov\u00e1bbi fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek (haz\u00e1nkban). Hgprim\u00e1si lt\u00e1r. Arch. Vet. P. E. 17,/2IS. \u00e9s nr. 1242. Intranea. *.i Scitovszky J\u00e1nos hgprim\u00e1s e sz\u00e1zad hatvanas \u00e9veiben a p\u00e1losok r\u00e9gi magyar szerzet\u00e9t ugyanitt uj \u00e9letre akarta kelteni. A czenstochaui (lengyelf\u00f6ldi) kolostorb\u00f3l ide k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt rendtagok azonban alap\u00edtv\u00e1ny hi\u00e1ny\u00e1ban ism\u00e9t haz\u00e1jukba t\u00e9rtek. Szt. Kereszt az\u00f3ta vil\u00e1gi pap (curatus) gon doz\u00e1sa al\u00e1 tartozik."], [67, "61 A kath. Habsburgokra t\u00e1maszkod\u00f3 kir\u00e1lyp\u00e1rti magyarok f\u0151t\u00f6rekv\u00e9se a XVI. sz\u00e1zad \u00f3ta, hogy seg\u00e9ly\u00f6kkel felszabad\u00edthass\u00e1k a haz\u00e1t a t\u00fcr\u00fck rabs\u00e1g al\u00f3l. Ezen \u00fagynevezett n\u00e9met kath. p\u00e1rt a felszabad\u00edt\u00e1s eszm\u00e9j\u00e9nek rendel al\u00e1 egyel\u0151re minden politikai \u00e9rdeket s a kath. dynasti\u00e1t\u00f3l v\u00e1rja vall\u00e1si \u00e9rde keinek gy\u0151zelm\u00e9t is ; ellenben a t\u0151r\u00fckre t\u00e1maszkod\u00f3 protest\u00e1ns p\u00e1rt f\u0151 leg a vall\u00e1sszabads\u00e1g\u00e1t is biztos\u00edt\u00f3 alkotm\u00e1ny\u00e9rt k\u00fczd; ez \u00e9rdek hat\u00e1sa alatt nem \u00e1tall sz\u00f6vetkezni a j\u00f3 bar\u00e1t alakj\u00e1ban is csak gar\u00e1zda t\u00f6r\u00f6k ha talommal. K\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy mindk\u00e9t p\u00e1rt vall\u00e1si \u00e9s nemzeti \u00e9rdekek befo ly\u00e1sa alatt \u00e1ll. A katholikusok \u00e9pen vall\u00e1sos \u00e9s orsz\u00e1gment\u0151 nagy \u00e9rdekeik \u00e9s cz\u00e9ljaikn\u00e1l fogva eln\u00e9z\u0151bbek a b\u00e9csi korm\u00e1ny alkotm\u00e1nys\u00e9rt\u0151 elj\u00e1r\u00e1s\u00e1val szemben. A t\u00f6r\u00f6k r\u00e9szr\u0151l elnyelet\u00e9ssel fenyegetett orsz\u00e1g megment\u00e9s\u00e9vel szem ben \u2014 nem csoda, ha a nagy n\u00e1dor, Eszterh\u00e1zy Mikl\u00f3s gr\u00f3f, a protest\u00e1n sok elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t kisszer\u0171nek tal\u00e1lja s az olyan ember\u00e9hez hasonl\u00edtja, kinek h\u00e1za \u00e9g \u00e9s ez m\u00e9gis olt\u00e1s helyett \u2014 a szoba p\u00f3kh\u00e1l\u00f3inak s\u00f6p\u00f6rget\u00e9s\u00e9vel foglalko zik. A t\u00f6r\u00f6k-prot. p\u00e1rt folyton azzal v\u00e1dolja a n\u00e9met kath. p\u00e1rtot, hogy veszni hagyja az alkotm\u00e1nyt ; mig ez viszont azt feleli, hogy mig \u0151k folyton vall\u00e1si k\u00e9rd\u00e9sekkel szitj\u00e1k a belvisz\u00e1ly \u00fcszk\u00e9t \u2014 a helyett, hogy vel\u0151k egyes\u00fcln\u00e9 nek, \u2014 ez elj\u00e1r\u00e1sukkal veszni hagyj\u00e1k a haz\u00e1t ! A XVI. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n az or sz\u00e1g 2/3-da protest\u00e1ns volt ; a prot. hitre t\u00e9rt f\u00f6ldesurak jobb\u00e1gyaikat is \u00e1t terelt\u00e9k s a kath. templomot is \u2014 mint kegyurak \u2014 prot. cz\u00e9lokra haszn\u00e1lt\u00e1k. Az ellenformatio s k\u00fcl\u00f6n\u00fcsen P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter \u00f3ta azonban a helyzet megv\u00e1ltozik. Nagyon sok f\u0151\u00fari csal\u00e1d visszat\u00e9r \u0151sei hit\u00e9re s mint kegy\u00far term\u00e9szetesen a templomot is kath. jelleg\u0171v\u00e9 teszi. A templom n\u00e9lk\u00fcl maradt protest\u00e1nsok foly ton e miatt cziv\u00f3dnak ; a XVI. sz\u00e1zadbeli elj\u00e1r\u00e1s tetsz\u00e9s\u00fckkel tal\u00e1lkozott, de ez ut\u00f3bbival semmik\u00e9p sem tudtak megbar\u00e1tkozni. A t\u00fcr\u00fck rabs\u00e1g al\u00f3l felszabadult Esztergommegye f\u00f6ntebb rajzolt siral mas k\u00e9pe k\u00e9zzel foghat\u00f3 feleletet ad azon k\u00e9rd\u00e9sre, hogy melyik p\u00e1rtnak volt igaza ! A n\u00e9metorsz\u00e1gi protestantismus ellens\u00e9ges magatart\u00e1sa a Habsburgh\u00e1zi cs\u00e1sz\u00e1rokkal szemben \u2014 sok\u00e1ig megakad\u00e1lyozta a kath. p\u00e1rt rem\u00e9nyei nek teljes\u00fcl\u00e9s\u00e9t. A 16 \u00e9ves t\u00fcr\u00fck h\u00e1bor\u00fa lefoly\u00e1sa azonban v\u00e9gre igazolta a rem\u00e9nyeket. Nem szenvedhet k\u00e9ts\u00e9get, hogy a hanyatl\u00f3 t\u00fcr\u00fck uralomra t\u00e1maszkod\u00f3 T\u00fck\u00fcly szerencsecsillag\u00e1nak hanyatl\u00e1s\u00e1val a dynastia eltiporhatta volna Ma gyarorsz\u00e1got. A protest\u00e1ns Anglia \u00e9pen ez id\u0151ben teljesen, teh\u00e1t politikailag is elnyomja a kath. \u00edreket, kik Francziaorsz\u00e1gra t\u00e1maszkodva felkeltek kir\u00e1 lyuk\u00e9rt, jogaik \u00e9s vall\u00e1sszabads\u00e1guk v\u00e9delm\u00e9re ; hogy ez elj\u00e1r\u00e1s megford\u00edtott alakban nem ism\u00e9tl\u0151d\u00f6tt n\u00e1lunk s hogy haz\u00e1nk elker\u00fclte a gy\u00e1szos sorsot, melylyel a dynastia Csehorsz\u00e1got sujotta a feh\u00e9rhegyi csata ut\u00e1n (1620), ez els\u0151 sorban a kath. p\u00e1rt \u00e9rdeme. E p\u00e1rt h\u00edven meg\u00e1llotta hely\u00e9t a koron\u00e1s kir\u00e1ly oldal\u00e1n; sohasem mond le a nemzet alkotm\u00e1nyos, \u00f6n\u00e1ll\u00f3 \u00e1llam \u00e9le t\u00e9r\u0151l ; de nagy cz\u00e9lja \u00e9rdek\u00e9ben \u00e9s egy szebb j\u00f6v\u0151 rem\u00e9ny\u00e9ben ink\u00e1bb t\u0171rte"], [68, "62 a szabads\u00e1g\u00e1n \u00e9s nemzeti \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1n ejtett s\u00e9relmeket, mint az izg\u00e9konyabb prot. elem. T\u0171rte a r\u00e1galmat \u00e9s gonosz v\u00e1daskod\u00e1sokat a protest\u00e1nsok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l is. A tr\u00f3n ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott loyalis h\u0171s\u00e9ggel \u00e1ltal\u00e1ban \u0151k is meleg hazafiu s\u00e1got tan\u00fas\u00edtanak ; a b\u00e9csi korm\u00e1ny teh\u00e1t v\u00e9gre is engedni volt k\u00e9nytelen f\u0151 leg a r\u00e9sz\u00fckr\u0151l is nyilatkoz\u00f3 befoly\u00e1sos ellenhat\u00e1ssal szemben. E p\u00e1rt f\u00e9rfiai \u00e9bresztik fel az uralkod\u00f3 lelkiismeret\u00e9t \u2014 absolut ir\u00e1ny\u00fa tan\u00e1csosaiv\u00e1] szemben.1) E kath. p\u00e1rt \u00e9s vez\u00e9rf\u00e9rfiai is mily t\u00e1vol \u00e1llottak att\u00f3l, hogy a kath. vall\u00e1s uralm\u00e1nak biztos\u00edt\u00e1sa fej\u00e9ben \u2014 fel\u00e1ldozz\u00e1k a nemzet \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1t, al kotm\u00e1nyos szabads\u00e1g\u00e1t \u2014 arr\u00f3l f\u00e9nyesen tan\u00faskodik P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter, Eszter h\u00e1zy \u00e9s Zr\u00ednyi Mikl\u00f3s, majd P\u00e1lfy Tam\u00e1s, Sz\u00e9chenyi P\u00e1l stb. eg\u00e9sz politikai szerepl\u00e9se. \u00c9s v\u00e9g\u00fcl a n\u00e9met korm\u00e1nyf\u00e9rfiak k\u00f6zpontos\u00edt\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seivel szem ben a kath. vez\u00e9rf\u00e9rfiak emelnek sz\u00f3t ; a II. R\u00e1k\u00f3czy Ferencz-f\u00e9le f\u00f6lkel\u00e9s vez\u00e9regy\u00e9nei is mind katholikusok ! Egy\u00e9bir\u00e1nt a t\u00f6rt\u00e9nelem bizony\u00edtja, hogy a korm\u00e1nyr\u00fadhoz jutott prot. korm\u00e1nyf\u00e9rfiak csak \u00e9p oly simul\u00e9kony term\u00e9szet\u00fceknek bizonyultak az udvari l\u00e9gk\u00fcr hat\u00e1sa alatt \u2014 mint ak\u00e1rh\u00e1ny katholikus ; s\u0151t a meg\u00edzlelt hatalom meg tart\u00e1sa erdek\u00e9ben \u2014 ellent\u00e9tes multjok teljes megtagad\u00e1s\u00e1val \u2014 k\u00e9sz eszk\u00f6 zeiv\u00e9 v\u00e1ltak bizonyos b\u00e9csi t\u00f6rekv\u00e9seknek ! 2) E r\u00fcviden v\u00e1zolt p\u00e1rtalakul\u00e1sok \u00e9s vall\u00e1s-politikai k\u00fczdelmek v\u00e9geredm\u00e9 nye szabja meg azon uj viszonyokat, melyek a XVIII. sz\u00e1zad nagyobb fel\u00e9ben ') Ezzel kor\u00e1ntsem akarjuk elvitatni a protestantismusnak az alkotm\u00e1nyos k\u00fczdelmek ter\u00e9n szerzett \u00e9rdemeit. Csak a kell\u0151 \u00e9rtek\u00fckre sz\u00e1ll\u00edtjuk le azokat, mid\u0151n a hazatius\u00e1got egyed \u00e1rus\u00e1gi czikknek tekint\u0151 bizonyos divatos \u00e1ramlattal szemhen hangs\u00falyozzuk a kath. p\u00e1rt \u00e1ll\u00e1s pontj\u00e1nak jogosults\u00e1g\u00e1t \u00e9s re\u00e1 mutatunk, hogy a protest\u00e1nsok \u00f6sszes k\u00fczdelmeinek v\u00e9gered m\u00e9nye t\u00e1volr\u00f3l sem \u00e1llott ar\u00e1nyban a hozott v\u00e9r- \u00e9s p\u00e9nzbeli \u00e1ldozatokkal. \u00d6sszes\u00e9g\u00fckben csak fokozt\u00e1k a nemzet v\u00e9rszeg\u00e9nys\u00e9get ; holott egyes\u00fclt er\u0151vel s kell\u0151 nyomat\u00e9kkal k\u00fczdve a haza felszabad\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben bizony\u00e1ra lehetetlenn\u00e9 tett\u00e9k volna a Kolonits-f\u00e9le jogtapos\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9sek bek\u00f6vetkez\u00e9s\u00e9t \u00e9s f\u00f6l\u00f6slegess\u00e9 a R\u00e1k\u00f3czy-f\u00e9le f\u00f6lkel\u00e9st is. \u2022) A szathm\u00e1ri b\u00e9ke \u00f3ta (1711) a helyzet teljesen \u00e1talakul. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vtizedekben szerepl\u0151 magyar korm\u00e1nyf\u00e9rfiakr\u00f3l mindenesetre elmondhatjuk, hogy a XVIII. sz\u00e1zad fejlem\u00e9nyeit illet\u0151leg \u2014 t\u00f6bbet tehettek volna a magyar \u00e1llami \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g \u00e9rdekeiben. A rcformir\u00e1nyt k\u00f6vet\u0151 s mindjobban fejl\u0151d\u0151 \u00e1llamhatalommal szemben \u2014 a t\u00f6rv\u00e9nytelen idegen befoly\u00e1s ellen a nem zeti ir\u00e1ny \u00e9s a magyar kir\u00e1lys\u00e1g eszm\u00e9j\u00e9nek szolg\u00e1lat\u00e1ban nagyobb er\u00e9lylyel kellett volna fel l\u00e9pni\u00fck. A sz\u00e1m\u00e1ban \u00e9s erej\u00e9ben megfogyatkozott nemzet gyenges\u00e9ge, a bels\u0151 rendezked\u00e9s munk\u00e1ja ugyan egyel\u0151re elvonhatta figyelm\u00fcket a b\u00e9csi korm\u00e1nyf\u00e9rfiak t\u00f6rekv\u00e9seit\u0151l ; de, hogy ezek legfontosabb \u00e9rdekeinket annyira \u00f6sszefonhatt\u00e1k a birodalom k\u00f6z\u00f6s \u00e9rdekeivel (p\u00e9nz, hadsereg, kereskedelem, k\u00fcl\u00fcgy) \u00e9s saj\u00e1t hatalmi k\u00f6r\u00fck d\u00f6nt\u0151 befoly\u00e1sa al\u00e1 vonhatt\u00e1k \u2014 mindez s\u00falyos mulaszt\u00e1suk vala. (V. \u00f6. Horv\u00e1th M. M. t\u00f6rt\u00e9nete 7 k\u00f6t. 176 1.) Egy\u00e9bir\u00e1nt \u00e9pigy \u00e9rheti v\u00e1d a nemess\u00e9get is, mely a kor halad\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seir\u0151l sok id\u0151n at nem igen vett tudom\u00e1st ; nem moz dult s csak oda t\u00f6rekedett, hogy ujabb \u00e9s ujabb t\u00f6rv\u00e9nyekkel s\u00e1nczolja el mag\u00e1t kiv\u00e1lts\u00e1gai m\u00f6g\u00f6tt. Nem is alakulhatott teh\u00e1t oly sziv\u00f3s p\u00e1rt, mely az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 magyar \u00e1llami l\u00e9t k\u00f6vetel m\u00e9nyeit nyomat\u00e9kkal s\u00fcrgette volna. Bels\u0151leg er\u0151sb\u00fclt, anyagilag haladott e sz\u00e1zad, de a poli tikai \u00e9s szellemi kifejl\u0151d\u00e9s j\u00f3 ideig ter\u00e9n h\u00e1tramaradt."], [69, "63 \u00e1lland\u00f3an jellemzik a hazai katholikus \u00e9s protest\u00e1ns vil\u00e1g k\u00f6lcs\u00fcn\u00fcs helyzet\u00e9t. A protestantismus kezdetben uralomra t\u00f6rt, ut\u00f3bb egyenjog\u00fas\u00e1g\u00e1\u00e9rt harczol, a t\u00fcr\u00fck kiveret\u00e9se ut\u00e1n pedig l\u00e9te\u00e9rt kell k\u00fczdenie. Gr\u00fcnwald, a prot. ir\u00f31) is csak term\u00e9szetesnek tal\u00e1lja, hogy a kath. egyh\u00e1z uralm\u00e1nak visszaszerz\u00e9s\u00e9re t\u00fcrekszik s ez\u00e9rt \u2014 \u00fagymond \u2014 nem \u00e9rheti szemreh\u00e1ny\u00e1s. Az egyh\u00e1z k\u00fcvet kezetes, nem ad fel egy \u00e1ll\u00e1st sem s az elv, mely benn.9 megtestes\u00fcl, hajtja \u00e9rdekeinek k\u00e9rlelheti en megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ra. M\u00faltja \u00e9s tanai (egyed\u00fcl \u00fcdv\u00fczit\u0151 egy h\u00e1z) alapj\u00e1n nem \u00fctk\u00f6zhet\u00fcnk meg azon, hogy v\u00e9gre a kath. vil\u00e1g tagad\u00e1sba vette ama protestantismus l\u00e9tjog\u00e1t, melynek b\u00f6lcs\u0151j\u00e9t a szabad vizsg\u00e1l\u00f3d\u00e1s, az \u00e9rtelmi bel\u00e1t\u00e1s \u00e9s lelkiismeretszabads\u00e1g hangzatos jelszava alatt ringatt\u00e1k, mely azonban a kezdetben hangs\u00falyozott szabad elveket ut\u00f3bb \u2014 t\u00e9nyleg \u2014 tel jesen megtagadta. A kath. egyh\u00e1z a XVIII. sz\u00e1zadban egyszer\u0171en mag\u00e1ba akarja olvasz tani mindazon elemeket, melyek a XVI. sz\u00e1zad \u00f3ta elszakadtak t\u0151le. E t\u00f6rek v\u00e9ssel szemben a protestantismus, mely a XVII. sz\u00e1zadban a t\u00fcr\u00fckkel sz\u00fcvet kezett, a XVIII. sz\u00e1zadban ism\u00e9t a Habsburgok legveszedelmesebb ellenl\u00e1ba s\u00e1ra, N. Frigyes porosz kir\u00e1lyra t\u00e1maszkodik, ki fel is l\u00e9pett \u00e9rdek\u00fckben.2) K\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy a XVIII. sz\u00e1zad nagyobb r\u00e9sz\u00e9ben sem k\u00fcvett\u00e9k m\u00e9g a vall\u00e1si t\u00fcrelem jelszav\u00e1t. Az uralkod\u00f3 vall\u00e1s, ak\u00e1r a katholikus, ak\u00e1r a pro test\u00e1ns volt is az, k\u00edm\u00e9letlen\u00fcl elnyomta s \u00fcld\u00f6zte a m\u00e1s hiten lev\u0151ket. Anglia protest\u00e1ns egyh\u00e1z\u00e1nak elj\u00e1r\u00e1sa a katholikusokkal szemben \u2014 - nem sze l\u00eddebb ann\u00e1l, melyet a katholika egyh\u00e1z k\u00f6vetett a protest\u00e1nsokkal szemben oly \u00e1llamokban, \u2014 a hol \u0151 volt a hatalmasabb, \u2014 irja a prot. Gr\u00fcnwald.3) Milyen sors v\u00e1rakozott volna n\u00e1lunk a kath. egyh\u00e1zra, ha a protestan tismusnak siker\u00fcl \u00e1lland\u00f3an uralomra verg\u0151dni, arr\u00f3l el\u00e9gg\u00e9 tan\u00faskodik pl. a Bethlen G\u00e1bor idej\u00e9ben tartozott beszterczei orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ( 1 620) szellemir\u00e1nya, mely egyebek k\u00f6zt P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9tert, mint rossz hazafit \u00fcr\u00fckre sz\u00e1m\u0171zi az or sz\u00e1gb\u00f3l, az egyh\u00e1z javait fosztogatja, l\u00e1bbal tapossa a fent\u00e1ll\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyeket stb.4) Magam l\u00e1ttam \u2014 \u00fagymond K\u00e1ldi Gy\u00f6rgy, a hires bibliaford\u00edt\u00f3, \u2014 ez el m\u00falt esztend\u0151ben (1623) egy k\u00e1lvinista fejedelem (Bethlen) t\u00e1bor\u00e1ban a kap\u00e1t \u00e9s patyolatos t\u00f6r\u00fck\u00fcket, azokat vend\u00e9glette, azokkal tan\u00e1cskozott, azok bar\u00e1t s\u00e1ga\u00e9rt szeme el\u0151tt lenyakaztatta a kereszt\u00e9ny vit\u00e9zeket \u00e9s sok ezer kereszt\u00e9ny rabokat engedett nekik, kiket \u00fcr\u00fck rabs\u00e1gra \u00e9s veszedelemre vittek.5) ') A R\u00e9gi Magyarorsz\u00e1g 1712\u20141825. Budapest, 1888. 81 1. *) V. \u00f6. Marczali Henrik : Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete II. J\u00f3zsef kor\u00e1ban. I. k\u00f6t. 33 1. Saj\u00e1t szer\u0171, hogy k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a protest\u00e1nsok a \u201ecz\u00e9l szentes\u00edti az eszk\u00f6z\u00f6kef-f\u00e9le elvet a jezsuit\u00e1k nak szeretik felr\u00f3ni ; holott ezen elv gyakorlati alkalmaz\u00e1s\u00e1ban a protest\u00e1nsok val\u00f3ban utol\u00e9r hetetleneknek bizonyultak. Alkalmazt\u00e1k m\u00e1r akkor, mikor a jezsuita-rend \u00fagysz\u00f3lv\u00e1n csak b\u00f6l cs\u0151j\u00e9ben ringott (M\u00f3ricz sz\u00e1sz, v\u00e1laszt\u00f3fejedelem \u00e1rul\u00e1sa 1552; Bethlen G\u00e1bor stb. V. \u00f6. Janssen : Allgcmeine Zust\u00e1nde des deutschen Volkcs 3. B. 1887. S. 664\u2014692. Frakn\u00f3i V. : P\u00e1zm\u00e1ny P. \u00e9 kora. 1. k\u00f6t. 500\u2014504. 502 1. II. k. 204 s k\u00f6v. 1. a) L. id. m. 83 1. 4) V. \u00f6. Frakn\u00f3i V. : P\u00e1zm\u00e1ny P. \u00e9s kora. I. k\u00f6t. 550\u2014565 1. II. k\u00f6t. 43 s k\u00f6v. 11. a) Jeles ir\u00f3k iskolai, t\u00e1ra. Szerk. Bella\u00e1gh Alad\u00e1r, XXXVIII. k\u00f6t."], [70, "64 Kassa v\u00e1ros\u00e1ban kath. vall\u00e1sunak nem volt szabad letelepednie, h\u00e1zat nem vehetett s lakosul sem fogadt\u00e1k be. Ugyanitt a protest\u00e1nsok 1619-ben 3 kath. papot \u2014 adott szavuk ellen\u00e9re \u2014 meg\u00fcltek, mert a kinzat\u00e1sok dacz\u00e1ra sem akartak \u00e1tt\u00e9rni a prot. vall\u00e1sra stb.1) Pozsonyban az uralkod\u00f3 luth. elem 'ehet\u0151leg elnyomta \u00e9s h\u00e1tt\u00e9rbe szor\u00edtotta a katholikusokat stb.4) Ma a nemzetis\u00e9gi eszme, akkor a vall\u00e1s \u00e9rdeke volt a kor uralkod\u00f3 esz m\u00e9je. Cz\u00e9ljaik el\u00e9r\u00e9s\u00e9ben az ellenfelek akkor sem igen v\u00e1logattak az eszk\u00f6 z\u00f6kben. Ha a protest\u00e1nsok panaszkodnak, hogy az \u00e9szt. \u00e9rsekek \u00e9s tisztjeik pl. Farn\u00e1d-, N.-\u00d6lved-, Kural- \u00e9s \u00fclvedr\u0151l el\u0171zt\u00e9k a prot. lelk\u00e9szeket stb. viszont \u0151k is elegend\u0151 okot szolg\u00e1ltatnak a kath. f\u00e9l panasz\u00e1ra. Mag\u00e1ban Esztergomban pl. a prot. v\u00e1r\u0151rs\u00e9g el\u0171zte a kath. lelk\u00e9szeket s lefoglalta a templomot is (1595\u20141605 a v\u00e1rban kir\u00e1lyi \u0151rs\u00e9g fek\u00fcdt). Zavaron (Pozsonymegye) a t\u00f6bbs\u00e9g ben lev\u0151 kath. birtokosok \u00e9s jobb\u00e1gyok akarata ellen\u00e9re a maguk sz\u00e1m\u00e1ra fog lalt\u00e1k le a templomot stb. A protest\u00e1nsok a katholikusokat tett\u00e9k felel\u0151sekk\u00e9 a korm\u00e1ny minden t\u00f6rv\u00e9nytelen tette\u00e9rt. Terjeszked\u00e9si t\u00f6rekv\u00e9seikben min\u00e9l nagyobb akad\u00e1lyra tal\u00e1lnak a katholikusok ellenhat\u00e1s\u00e1ban, ann\u00e1l jobban pa naszkodnak \u00e9s hangoztatj\u00e1k \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos s\u00e9relmeiket ; viszont a kath. rendek az 1619-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen a miatt panaszkodnak, hogy a protest\u00e1ns rendek a vall\u00e1sgyakorlat szabads\u00e1g\u00e1nak j\u00f3t\u00e9tem\u00e9nyeit templomaik- \u00e9s lelk\u00e9szeikre n\u00e9zve ig\u00e9nybe veszik, de a katholikusokat lehet\u0151leg megfosztani igyekeznek mindezek t\u0151l.3) Az 1681. orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s t\u00e1rgyal\u00e1sai is telv\u00e9k ily k\u00f6lcs\u00fcn\u00fcs szemreh\u00e1ny\u00e1 sok- \u00e9s v\u00e1daskod\u00e1sokkal ; de nem foglalkozunk vel\u00fck b\u0151vebben. Hisz ennyi is el\u00e9g a korviszonyok meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9hez. Ma m\u00e1r m\u00e1s id\u0151k len\u00e9ben \u00e9l\u00fcnk ; a helyzet teljesen megv\u00e1ltozott. A multak viszontags\u00e1gain is okulva sok tekintetben m\u00e1sk\u00e9p \u00e9rz\u00fcnk \u00e9s gondol kodunk. De val\u00f3ban igazs\u00e1gtalanok voln\u00e1nk, ha korunk m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t akarn\u00f3k al kalmazni ezen id\u0151k esem\u00e9nyeinek meg\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9re. Azok teljesen m\u00e1s id\u0151k voltak ; teh\u00e1t csakis az akkori viszonyok \u00e9s gondolkod\u00e1sm\u00f3d figyelembe v\u00e9tel\u00e9vel mondhatunk t\u00e1rgyilagos \u00cdt\u00e9letet. Csak ezen egyed\u00fcl helyes \u00e1ll\u00e1spontb\u00f3l is merhetj\u00fck fel e k\u00fclcs\u00fcn\u00fcs elnyom\u00e1si t\u00f6rekv\u00e9sek l\u00e9lektani indokait, nem is reflect\u00e1lva az esem\u00e9nyek k\u00fclcs\u00fcnhat\u00e1s\u00e1ra \u00e9s a vall\u00e1si tanokra. A hol politikai vagy anyagi \u00e9rdekek nem folynak be elhat\u00e1roz\u00f3lag, ott a t\u00fcrelem rendes pr\u00f3bak\u00fcve a vall\u00e1sos \u00e9s egy\u00e9b meggy\u0151z\u0151d\u00e9sek erej\u00e9nek. T\u00f6r t\u00e9nelem igazolta tapasztal\u00e1s, hogy az egy\u00e9ni meggy\u0151z\u0151d\u00e9sek \u00e9s elvek ter\u00e9n \u2014 a t\u00fcrelem rendszerint csak emberbar\u00e1ti \u00e9rz\u00fclettel p\u00e1rosult magasabb fok\u00fa mivelts\u00e9g vagy bizonyos fok\u00fa k\u00f6z\u00f6ny k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben jelentkezik. -Sz\u00e1zadunk t\u00f6rt\u00e9nete s jelen helyzet\u00fcnk k\u00e9zzel foghat\u00f3lag igazolja \u00e1llit\u00e1- sunk helyes \u00e9s t\u00e1rgyilagos volt\u00e1t. ') V. \u00f6. U. o. : I k\u00f6t. 504 s k\u00f6v. 11. T\u00f3th Ferencz : A Prot. Ekklezsi\u00e1k Hist. I. Darab 193\u2014194 1. Uj M. M\u00fazeum 1857. 370 1. 2) U. o. id. m. II. kot. 245 \u00e9s k\u00f6v 11.) 3) V. \u00f6. Frakn\u00f3i id. m. 449\u2014456 1."], [71, "65 A XVIII. sz\u00e1zadot a hazai katholicismus n\u00f6vekv\u0151 hit\u00e9lete jellemzi ; teh\u00e1t el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9p az egy\u00e9ni meggy\u0151z\u0151d\u00e9s ereje s vele a kiz\u00e1r\u00f3lagos l\u00e9tjogosults\u00e1g \u00e9rzete. A t\u00e1rsadalom magasabb mivelts\u00e9g\u0171 r\u00e9teg\u00e9t a politikai \u00e9rdek is befo ly\u00e1solja ; kez\u00e9ben a korm\u00e1nyhatalom s ezzel egy\u00fctt szolg\u00e1lat\u00e1ba szeg\u0151dik a kath. kiz\u00e1r\u00f3lagoss\u00e1g ir\u00e1nyzat\u00e1nak. E t\u00fcneten nincs mit csod\u00e1lnunk ; mert ez a kor szellem\u00e9ben rejlett. Hisz a \"mily kiz\u00e1r\u00f3lagos \u00e1ll\u00e1spontot foglal el a kath. t\u00e1bor a protest\u00e1nsokkal szemben, \u00e9poly kiz\u00e1r\u00f3lagos viszont az \u00f6sz szes nemess\u00e9g \u00e1ll\u00e1spontja a szeg\u00e9ny jobb\u00e1gys\u00e1ggal szemben. Haz\u00e1\u00e9rt, a val l\u00e1s- \u00e9s alkotm\u00e1nyos szabads\u00e1g\u00e9rt sz\u00e1zadokon \u00e1t egy\u00fctt harczolt, egy\u00fctt v\u00e9rzett \u00e9s szenvedett nemes f\u00f6ldesur\u00e1val, s m\u00e9g csak halv\u00e1ny nyom\u00e1t sem l\u00e1tjuk annak, hogy a nemess\u00e9g fel\u00e9bredt humanismusa vagy jog\u00e9rzete csak n\u00e9mileg is ja v\u00edtani t\u00fcrekedett volna a szeg\u00e9ny p\u00f3r helyzet\u00e9n. S\u0151t ink\u00e1bb ujabb terheket rakott re\u00e1 ; mert e nemzed\u00e9kek m\u00e9g nem \u00e9rlel\u0151dtek meg az ilyszer\u00fc felada tok megold\u00e1s\u00e1ra. Az \u00e9rintett\u00fck szellemir\u00e1ny hat\u00e1sa alatt t\u0151rt\u00e9nt, hogy sok he lyen (pl. Esztergomban is) az akatholikust nem vett\u00e9k fel a cz\u00e9hekbe, a v\u00e1 rosi polg\u00e1rs\u00e1g kebel\u00e9be. Az izraelit\u00e1knak sem adott a t\u00f6rv\u00e9ny leteleped\u00e9si jogot. Bizonyos \u00e9vi illet\u00e9k lefizet\u00e9se fej\u00e9ben azonban egyes v\u00e1rosok \u00e9s f\u00f6ldesurak v\u00e9delm\u00fckbe fogadt\u00e1k \u0151ket. A V\u00edziv\u00e1rosban \u00e9lt izraelita pl. 30 frt. \u00e9vdijat fizetett a XVIII. els\u0151 tizedeiben. 1710-ben br. Kuckl\u00e1nder v\u00e1rparancsnok neje, Truch lin Benigna, az \u00e1ltala birt Botty\u00e1n-h\u00e1zba (ma v\u00e1rosh\u00e1z) izraelit\u00e1t akart be helyezni; a kiv\u00e1lts\u00e1gaira hivatkoz\u00f3 v\u00e1ros azonban ebbe bele nem egyezett.1) S\u0151t ink\u00e1bb a r\u00e1cz keresked\u0151ket is \u00e1tt\u00e9r\u00e9sre akarta szor\u00edtani (171 1). A kath. vall\u00e1s minden ir\u00e1nyban el\u0151ny\u00f6ket biztosit \u2014 \u00e9pugy mint a prot. vall\u00e1s a prot. \u00e1llamok ban. Az \u00e9letet n\u00e1lunk is a vall\u00e1s szab\u00e1lyozza s a t\u00e1rsadalom eg\u00e9sz fegyelme a kath. vall\u00e1s \u00e9rdekeinek szolg\u00e1lat\u00e1ban \u00e1ll. Napjainkban is nem annyira a hatalom term\u00e9szete, mint ink\u00e1bb csak annak alapja, a hatalom ir\u00e1nya \u00e9s kezel\u0151i v\u00e1ltoztak. Mert v\u00e9gre is hatalomgyakorlat \u00e9s befoly\u00e1s dolg\u00e1ban a XVIII. \u00e9s XIX. sz\u00e1zad k\u00f6z\u00f6tt ink\u00e1bb csak az a k\u00fcl\u00fcmbs\u00e9g, hogy most bizonyos politikai meggy\u0151z\u0151d\u00e9s hez, akkor pedig a vall\u00e1shoz volt k\u00f6tve az \u00e1llamhatalomban val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9t.-) A t\u00f6rt\u00e9nelem pedig minden l\u00e9pten-nyomon arr\u00f3l tan\u00faskodik, hogy a kisebbs\u00e9g vagy elnyomott f\u00e9l minden\u00fctt panaszkodik, v\u00e1daskodik s a mennyi ben nem juthat a hatalom birtok\u00e1ba, legal\u00e1bb egyenjog\u00fas\u00e1gra t\u00f6rekszik \u2014 a lelkiismeret szabads\u00e1ga czim\u00e9n. Az a k\u00e9rlelhetlen elnyom\u00e1s azonban, melyet pl. Gr\u00fcnwald mindk\u00e9t val l\u00e1s k\u00f6z\u00fcs von\u00e1s\u00e1ul jellemez, \u00e9pen megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n meglehet\u0151s fok\u00fa t\u00fcre lem k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben jelentkezik \u2014 j\u00f3 ideig. Esztergommegye nem tartozott a szabad vall\u00e1sgyakorlattal bir\u00f3 v\u00e9ghelyek k\u00f6z\u00e9. A t\u00f6rv\u00e9ny (1687 : 21 \u00e9s 1715 : 30 tvez.) kegyelemb\u0151l m\u00e9g fentartja ugyan a protest\u00e1nsok szabad vall\u00e1sgyakorlat\u00e1t, de v\u00e9g\u00fcl kik\u00f6ti, hogy ez engedm\u00e9ny az orsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyei, teh\u00e1t a f\u00f6ldes\u00fari jogok s\u00e9 relme n\u00e9lk\u00fcl adatik. Esztergommegy\u00e9ben a herczegprim\u00e1s az \u00fcr\u00fck\u00fcs f\u0151isp\u00e1n ; ') Esztergom kir. v\u00e1ros lt\u00e1r. Jegyz\u0151k\u00f6nyv 1700\u20141710. 56 1, \u25a0!j Marczali id. m. 1. k. 279 1. 5"], [72, "66 a legt\u00f6bb faluban egyh\u00e1ziak a f\u00f6ldesurak, a megyebeli vil\u00e1gi f\u00f6ldesurak \u00e9s tisztvisel\u0151k is mind katholikusok, kik a jezsuit\u00e1k vezet\u00e9se alatt n\u00f6vekedtek f\u00f6l \u00e9s v\u00e9gezt\u00e9k tanulm\u00e1nyaikat. A protest\u00e1nsok eg\u00e9szben (8 falu) v\u00e9ve m\u00e9gis megt\u00fcretnek megy\u00e9nk ter\u00fclet\u00e9n; m\u00e9g az egyh\u00e1zi birtokon is csak annyiban \u00e9rzik a nyom\u00e1st, hogy az egyh\u00e1z vel\u00fck szemben lehet\u0151leg \u00e9rv\u00e9nyesiti a t\u00f6r v\u00e9nyeket \u00e9s a vil\u00e1gos kir. rendeleteket. Az \u00e1ln\u00e9v alatt (jegyz\u0151i min\u0151s\u00e9gben) sze repl\u0151 lelk\u00e9szeket vagy helyetteseiket eltiltj\u00e1k ugyan a m\u0171k\u00f6d\u00e9st\u0151l es nem en gedik meg t\u00f6bbe, 'hogy az elhalt lelk\u00e9sz helyebe ut\u00f3dot valaszszanak ; de egy\u00e9bk\u00e9nt f\u00f6ldes\u00fari jogaikkal nem \u00e9lnek; pedig a vall\u00e1si t\u00f6rv\u00e9nyek z\u00e1rad\u00e9ka \u00e9rtelm\u00e9ben el\u0171zhett\u00e9k vagy er\u0151szakkal \u00e1tt\u00e9rithett\u00e9k volna \u0151ket. L\u00e1batlan \u00e9s Piszke, mely ez id\u0151ben f\u00f6ldesuraik, a Nedeczkyek r\u00e9v\u00e9n Kom\u00e1rommegy\u00e9hez tartozott (1876-ig), az 1681. 26. t. ez. alapj\u00e1n teljes vall\u00e1sszabads\u00e1gnak \u00f6rven dett. 1725-ben a megye kiadta a rendeletet, mely szerint1) a prot. lelk\u00e9szek nem m\u0171k\u00f6dhetnek meg nem engedett helyeken; ezent\u00fal teh\u00e1t \u2014 1732-ig \u2014 a jegyz\u0151k v\u00e9gzik a vall\u00e1si t\u00e9nyked\u00e9seket. Kir. rendeletek tiltj\u00e1k, hogy a t\u00f6rv\u00e9nyek keret\u00e9n kiv\u00fcl \u00e1ll\u00f3 prot. k\u00f6zs\u00e9gek iskol\u00e1kra \u00e1ldozzanak. Az 1715. 31. t. ez. kir. harag \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyes b\u00fcntet\u00e9s terhe alatt eltiltja nekik a hasoncz\u00e9lu gy\u0171jt\u00e9seket vagy teherkivet\u00e9st. A s\u00e9rel mek megvizsg\u00e1l\u00e1s\u00e1ra \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9rtelm\u00e9ben val\u00f3 orvosl\u00e1s\u00e1ra vegyes bi zotts\u00e1g k\u00fcldetik ki. E bizotts\u00e1g 1 730-ig tan\u00e1cskozott ; megegyezni nem tudtak, mire v\u00e9g\u00fcl mindk\u00e9t f\u00e9l a kir\u00e1lyt hivta f\u00f6l a vall\u00e1s\u00fcgy rendez\u00e9s\u00e9re s ezzel a vall\u00e1s\u00fcgyi k\u00e9rd\u00e9sek elint\u00e9z\u00e9se fels\u00e9gi jogg\u00e1 v\u00e1lik. \u00cdgy j\u00f6tt l\u00e9tre az \u00fagynevezett Carolina resolutio. III. K\u00e1roly 1731-ben bo cs\u00e1totta ki e rendeletet, mely a k\u00f6vetkez\u0151leg szab\u00e1lyozza2) a protest\u00e1nsok vall\u00e1s\u00fcgy\u00e9t : 1 . Az \u00e1gostai \u00e9s reform\u00e1tus hitvall\u00e1s gyakorlata nyilv\u00e1nosan csak az 1681. 26 t. czikkben felsorolt helyeken van megengedve; m\u00e1sutt csak ma g\u00e1ngyakorlat lehet. 2. E helyeken a sz\u00fcks\u00e9gnek megfelel\u0151 sz\u00e1m\u00fa lelk\u00e9szeket tarthatnak ; e sz\u00fcks\u00e9g el\u0151leg igazoland\u00f3 \u00e9s a lelk\u00e9szek sz\u00e1ma kir. j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s al\u00e1 terjesztend\u0151. 3. E helyeken kiv\u00fcl kath. lelk\u00e9sz v\u00e9gzi a teend\u0151ket ; a pro test\u00e1nsokt\u00f3l azonban nem szedhet nagyobb dijat, mint saj\u00e1t h\u00edveit\u0151l. 4. A f\u00f6l desurak jogai az id\u00e9zett t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9rtelm\u00e9ben ezut\u00e1n is fentartatnak ; ha azon ban jobb\u00e1gyaik vall\u00e1sa dolg\u00e1ban valamit v\u00e1ltoztatni akarn\u00e1nak, azt el\u0151zetesen indokolva terjeszsz\u00e9k a kir\u00e1ly el\u00e9. 5. Superintendenseket v\u00e1laszthatnak, de el\u0151bb k\u00f6telesek felterjeszteni a kir\u00e1lyhoz, hov\u00e1 \u00e9s h\u00e1nyat akarnak v\u00e1lasztani ? Vil\u00e1gi \u00fcgyekben a prot. lelk\u00e9sz csak a vil\u00e1gi hat\u00f3s\u00e1gt\u00f3l f\u00fcgg ; de arra n\u00e9zve, v\u00e1jjon helyesen keresztelnek-e, a kath. f\u0151esperesek vizsg\u00e1lat\u00e1nak lesznek al\u00e1 vetve. A h\u00e1zass\u00e1gi perek a hazai t\u00f6rv\u00e9nyek szerint a megy\u00e9s p\u00fcsp\u00fck sz\u00e9ke el\u00e9 tartoznak ; ez azonban az \u00e1gostai \u00e9s reform, hitelvek alapj\u00e1n tartozik \u00edt\u00e9letet mondani ; inn\u00e9t az \u00e9rsekhez lehet f\u00fcllebbezni. 6. A mely katholikus hittaga d\u00f3v\u00e1 leszen, kiv\u00e1lt ha el\u00e9bb az \u00e1gostai vagy reform, hitvall\u00e1sr\u00f3l t\u00e9rt \u00e1t a kath. ]) Esztergomm. lt\u00e1r, lad. H. fasc. 3. nr. 15. s) Horv\u00e1th M. Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete. 7 k\u00f6t. 167 1. 1873."], [73, "67 vall\u00e1sra, a vil\u00e1gi hat\u00f3s\u00e1gok \u00e1ltal bel\u00e1t\u00e1suk szerint b\u00fcntetend\u0151 ; v\u00e9grehajt\u00e1s el\u0151tt azonban az esetet a kir\u00e1ly el\u00e9 kell terjeszteni. 7. Vegyes h\u00e1zass\u00e1gok megengedtetnek ; de csak a kath. lelk\u00e9szek el\u0151tt k\u00f6thet\u0151k. 8. A kath. \u00fcnnepe ket k\u00fcls\u0151leg a nem katholikusok is k\u00f6telesek megtartani ; a m\u00fciparos cz\u00e9hta gok cz\u00e9heikkel egy\u00fctt tartoznak r\u00e9sztvenni a kath. k\u00f6rmenetekben. 9. A b\u00edr\u00e1k, hivatalnokok \u00e9s \u00fcgyv\u00e9dek a t\u00f6rv\u00e9nyes esk\u00fcforma szerint, teh\u00e1t a Bold. Sz\u0171z \u00e9s a szentek megeml\u00edt\u00e9s\u00e9vel tesznek esk\u00fct (ezzel kiz\u00e1rattak a hivatalokb\u00f3l) ; a tanuk azonban csak a k\u00f6z\u00fcns\u00e9ges esk\u00fcforma szerint fognak esk\u00fcdni. A rendelet \u00e1th\u00e1g\u00f3i ellen a kir. \u00fcgyigazgat\u00f3 ind\u00edtja meg a keresetet. A kir. rendelet v\u00e9grehajt\u00e1sa azonban id\u0151be ker\u00fclt ; sem a kir. rendelet nek, sem az erre hivatkoz\u00f3 egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 tilalm\u00e1nak nem volt elegend\u0151 foga nata. 1733-ban a bajnai \u00e9s cs\u00e9vi pl\u00e9b\u00e1nos panasz\u00e1ra a megyei hat\u00f3s\u00e1g \u00fajra \u00e9s komolyan eltiltja a nagys\u00e1pi \u00e9s \u00fanyi reform, jegyz\u0151t a nyilv\u00e1nos istenitisz telet tart\u00e1s\u00e1t\u00f3l, a pr\u00e9dik\u00e1l\u00e1st\u00f3l, az \u00e9nek, temet\u00e9s \u00e9s egy\u00e9b szertart\u00e1sok v\u00e9gz\u00e9 s\u00e9t\u0151l.1) Az 1734-ben tartott zsinati (\u00e9rsekmegyei) akt\u00e1k is csak arr\u00f3l tan\u00fas kodnak, hogy a rendelet sok helyen csak r\u00e9szben lett v\u00e9grehajtva. M\u00e9lt\u00e1nyos \u00edt\u00e9letet egy\u00e9bir\u00e1nt e kir. rendelet \u00e9s k\u00f6vetkezm\u00e9nyei f\u00f6l\u00f6tt \u2014 csak akkor mondhatunk, ha egyidej\u0171leg figyelembe veszsz\u00fck a katholikusok helyzet\u00e9t a prot. \u00e1llamokban. A Habsburgh\u00e1z politik\u00e1b\u00f3l k\u00e9nytelen volt egyel\u0151re engedm\u00e9nyeket tenni a magyar protestantismusnak ; mert ugy a 16 \u00e9ves t\u00f6r\u00f6k (1683 \u2014 1699) mint a spanyol \u00f6r\u00fck\u00fcs\u00fcd\u00e9si (1701 \u2014 1714) h\u00e1bor\u00fa folya m\u00e1ban t\u00fcbb\u00e9-kev\u00e9sbb\u00e9 m\u00e9gis csak tekintettel kellett lennie prot. sz\u00fcvets\u00e9ge seire (angol, holland, porosz). A mint e parancsol\u00f3 \u00e9rdek tekintetei megsz\u0171n tek, mindjobban el\u0151t\u00e9rbe l\u00e9p a katholicismus \u00e9rdeke ; a korm\u00e1ny a protest\u00e1n sok rov\u00e1s\u00e1ra \u2014 fokoz\u00f3d\u00f3 buzgalommal t\u00e1mogatja a \u201eRegnum Marianum\" ir\u00e1nyzat\u00e1t, \u00e9pugy a hogy a prot. \u00e1llamok viszont a maguk k\u00fcr\u00e9ben teljes ura lomra emelt\u00e9k saj\u00e1t vall\u00e1sukat a katholikusok rov\u00e1s\u00e1ra. \u00c9szak-Eur\u00f3pa \u00e1llamai ban a kath. egyh\u00e1zat puszt\u00e1n a nyers er\u0151szak taposta el ; a katholikusok val l\u00e1sgyakorlata, \u00e1llampolg\u00e1ri jogk\u00f6re ott sokkal nagyobb m\u00e9rt\u00e9kben volt korl\u00e1 tozva, mint n\u00e1lunk a protest\u00e1nsok\u00e9. A szabad alkotm\u00e1ny\u00e1r\u00f3l hires Anglia csak 1829-ben emancip\u00e1lja a katholikusokat; az \u00fcld\u00f6z\u00e9s\u00fckre hozott vall\u00e1s\u00fcgyi t\u00f6r v\u00e9nyei k\u00e9zzelfoghat\u00f3an igazolj\u00e1k fentebbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sunkat. Szolg\u00e1ljanak mutatv\u00e1nyul pl. a k\u00f6vetkez\u0151 angol t\u00f6rv\u00e9nyek : I. \u00c9rsekek, p\u00fcsp\u00f6k\u00fck, \u00e1ltal\u00e1nos helyn\u00fck\u00fck, p\u00e1pista d\u00e9k\u00e1nok, jezsuit\u00e1k, szerzetesek, bar\u00e1tok s b\u00e1rmily tagja a p\u00e1pista szerzetes paps\u00e1gnak s az \u00fcsz szes p\u00e1pist\u00e1k, kik valami egyh\u00e1zi joghat\u00f3s\u00e1got gyakorolnak, 1698 m\u00e1jus 1 -seje el\u0151tt elfogj\u00e1k hagyni az orsz\u00e1got ; ha a nevezett nap ut\u00e1n b\u00e1rmikor valaki k\u00f6z\u00fcl\u00fck az orsz\u00e1gban tal\u00e1ltatik, fogs\u00e1gra vettetik \u00e9s fogva marad (j\u00f3t\u00e1ll\u00e1snak nincs helye) mindaddig, mig a kir\u00e1ly birodalm\u00e1b\u00f3l tengereken t\u00falra el nem sz\u00e1ll\u00edttatik oda, hova a kir\u00e1ly vagy ez orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3i el rendelik. Ha a kiutas\u00edtottak valamelyike visszat\u00e9r, f\u00f6ls\u00e9gs\u00e9rt\u0151nek tekintetik, s mint ilyen fog b\u0171nh\u0151dni. ') Esztergommegyei lt\u00e1r. Protocol. 1727\u20141741. 221 \u00e9s 223 1. 5'"], [74, "68 II. A legk\u00fczelebbi \u00e9vnegyedes \u00fcl\u00e9sek alkalm\u00e1val, melyek a k\u00f6zs\u00e9gek ben s a gr\u00f3fs\u00e1gokban az 1704. \u00e9v szt. J\u00e1nos napja ut\u00e1n fognak tartatni, minden p\u00e1pista \u00e1ldozat-, ki az orsz\u00e1gban tal\u00e1ltatik, be fogja jelenteni nevet, tart\u00f3zkod\u00e1si hely\u00e9t, kor\u00e1t, a parochi\u00e1t, melyhez mint p\u00e1pista \u00e1ldoz\u00e1r jogot tart ; hol, mikor' vette f\u00f6l a p\u00e1pista rendeket \u00e9s kit\u0151l ? Elismertet\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1 b\u00f3l k\u00e9t alkalmas kezest fog \u00e1ll\u00edtani, kiknek mindenike \u00f6t l\u00edra b\u00fcntet\u00e9s terhe alatt felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llal b\u00e9k\u00e9s magaviselete s az ir\u00e1nt, hogy a vid\u00e9ket, a hol tart\u00f3zkodik, el nem hagyja vagy az orsz\u00e1g m\u00e1s r\u00e9sz\u00e9be nem k\u00f6lt\u00f6zik. III. Semmif\u00e9le p\u00e1pista \u00e1ldoz\u00e1r nem gyakorolhatja tiszti foglalkoz\u00e1sait vagy hivatal\u00e1t, egyeb\u00fctt mint azon a parochi\u00e1n, melyben akkor hivatalos kodott, mid\u0151n a p\u00e1pista paps\u00e1g lajstromba v\u00e9tetett, s a mely parochia r\u00e9 sz\u00e9re \u0151 maga bejegyeztetett. Ellenkez\u0151 esetben a szerzetes papokra kiszabott b\u00fcntet\u00e9sek al\u00e1 esik. (E b\u00fcntet\u00e9sek : sz\u00e1m\u0171z\u00e9s s visszat\u00e9r\u00e9s eset\u00e9n akaszt\u00f3fa \\) IX. Minden szerz\u0151d\u00e9s, melyet 1703. janu\u00e1r 1-seje ut\u00e1n valamely f\u00f6ld birtokra n\u00e9zve p\u00e1pista vagy protest\u00e1ns, ki a mondott nap ut\u00e1n p\u00e1pist\u00e1v\u00e1 lett, vagy egy p\u00e1pista akkoriban m\u00e9g protest\u00e1ns, de k\u00e9s\u0151bb p\u00e1pist\u00e1v\u00e1 lett nej\u00e9vel k\u00f6t, s mely \u00e1ltal valamely protest\u00e1ns egy\u00e9n valamely birtokb\u00f3l ki z\u00e1ratik, ha mindj\u00e1rt a protest\u00e1ns fel volna is hatalmazva annak k\u00f6t\u00e9s\u00e9re, semmisnek nyilv\u00e1nittatik a protest\u00e1nsra n\u00e9zve. X. Mindenf\u00e9le biztoss\u00e1gi t\u00e9ny, mely egy katholikus el\u0151ny\u00e9re t\u00f6rt\u00e9nt elad\u00e1s vagy m\u00e1s szerz\u0151d\u00e9s meger\u0151s\u00edt\u00e9se \u00e9s \u00e9rv\u00e9nyes\u00edt\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l eszk\u00fc z\u00fcltetett, semmisnek nyilv\u00e1nittatik, ha a protest\u00e1ns ugy k\u00edv\u00e1nja. XIII. 1708. Szent-Mih\u00e1ly napj\u00e1t\u00f3l fogva katholikus csak azon esetben lehet esk\u00fcdt, ha a megk\u00edv\u00e1nt sz\u00e1m protest\u00e1nsokb\u00f3l ki nem teln\u00e9k ; a perle ked\u0151nek jog\u00e1ban fog \u00e1llani p\u00e1pista min\u0151s\u00e9ge miatt visszautas\u00edtani az esk\u00fcdtet. XVI. Katholikus nem v\u00e1s\u00e1rolhat vagy vehet b\u00e9rbe elkobzott bir tokr\u00e9szt. XVII. 1 702. ut\u00e1n katholikus nem v\u00e1s\u00e1rolhat saj\u00e1t vagy m\u00e1sok nev\u00e9 ben harminczegy \u00e9vn\u00e9l hosszabb id\u0151re h\u00e1zat, f\u00f6ldet, \u00fcr\u00fcks\u00e9get, vagy \u00e9v j\u00e1rad\u00e9kot, sem b\u00e9rbe nem veheti azokat. XVIII. Egy t\u00f6rv\u00e9ny I. Gy\u00f6rgy uralkod\u00e1s\u00e1nak m\u00e1sodik \u00e9v\u00e9b\u0151l sz\u00e1mta lan hivatalb\u00f3l kiz\u00e1rja a katholikusokat. XIX. 1715-ben meg\u00e1llapittatott, hogy a h\u00e1zass\u00e1g, mely k\u00e9t protest\u00e1ns, vagy egy protest\u00e1ns \u00e9s katholikus k\u00f6z\u00f6tt katholikus pap \u00e1ltal \u00e1ldatn\u00e9k meg, minden t\u00f6v\u00e9nyes elj\u00e1r\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl semmisnek, meg nem t\u00f6rt\u00e9ntnek tekintetik. XX. A b\u00e9kebir\u00e1k hatalmat kapnak maguk el\u00e9id\u00e9zni \u00e9s nyomoz\u00e1s al\u00e1 vetni minden oly egy\u00e9nt, ki fel\u0151l gyan\u00fa keletkezik, hogy katholikus \u00e1ldoz\u00e1r \u00e1ltal adatott \u00f6ssze, vagy hogy jelenvolt az ily h\u00e1zass\u00e1gk\u00f6t\u00e9sn\u00e9l. Ha meg nem jelenik, vagy megtagadja az el\u00e9gt\u00e9telt, h\u00e1rom \u00e9vre letart\u00f3ztathat\u00f3. XXIII. Egy katholikus aty\u00e1nak anglik\u00e1n vall\u00e1si k\u00f6vet\u0151 jia ; re\u00e1 v\u00e1r\u00f3 \u00f6r\u00f6k s\u00e9g\u00e9t m\u00e1r atyja \u00e9lt\u00e9ben \u00e1tveszi \u2014 hatalm\u00e1ban \u00e1ll azzal azonnal rendelkezni s azt m\u00e9g a csal\u00e1d s\u00e9relm\u00e9vel is elidegen\u00edtheti.1) Az \u00e1tt\u00e9r\u00e9s el\u0151nye ! Egyik \u00e1llam sorsa s k\u00fcl\u00fcn\u00fcsen a vall\u00e1s k\u00fcr\u00e9t \u00e9rint\u0151 belesem\u00e9nyei vissza hat\u00e1st gyakorolnak m\u00e1s \u00e1llamok belviszonyaira is. Cromvvell Irlandban a XVII. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9n irt\u00f3zatos embertelens\u00e9gek k\u00f6zt tiporja el a katholikusokat (40,000 ember sz\u00e1m\u0171zet\u00e9se, j\u00f3sz\u00e1gkobz\u00e1s, a vall\u00e1sgyakorlat eltilt\u00e1sa stb). Ezt k\u00f6veti n\u00e1lunk a protestans\u00fcld\u00f6z\u0151 pozsonyi t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k (1674) m\u0171k\u00f6d\u00e9se; XIV. Lajos 1685-ben megsz\u00fcnteti a franczia reform\u00e1tusok vall\u00e1sszabads\u00e1g\u00e1t ') Cantu Caesar, Vil\u00e1gt\u00f6rt\u00e9nelem XIII. k\u00f6t. 867 1."], [75, "69 biztos\u00edt\u00f3 nantesi rendeletet (1685). Erre III. Vilmos angol kir\u00e1ly (1688) ujabb b\u00fcntet\u0151 rendszab\u00e1lyokkal s\u00fajtja a jogaik \u00e9s kath. kir\u00e1lyuk (II. Jakab) \u00e9rdek\u00e9 ben felkelt \u00edreket. A megtorl\u00f3 visszahat\u00e1s hull\u00e1mcsap\u00e1sa teh\u00e1t n\u00e1lunk is sz\u00fck s\u00e9gk\u00e9p bek\u00f6vetkezett, a mint a politikai helyzet \u00e1talakult \"s a Habsburgh\u00e1z kor\u00e1bbi prot. sz\u00f6vets\u00e9gesei mint ellenfelek jelentkeznek. 2. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyvek s az egykor\u00fa k\u00f6z- oktat\u00e1s\u00fcgyi viszonyok r\u00f6vid ismertet\u00e9se. Jelen k\u00fczlem\u00e9ny\u00fcnk t\u00e1rgy\u00e1t tulajdonk\u00e9pen k\u00e9t hivatalos egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1s r\u00f3l (canonica visitatio) sz\u00f3l\u00f3 jegyz\u0151k\u00f6nyv k\u00e9pezi, melyek tartalm\u00e1t r\u00e9szben saj\u00e1t, r\u00e9szben a megel\u0151z\u0151 korszak t\u00f6rt\u00e9nelmi vil\u00e1g\u00e1n\u00e1l mutatjuk be olvas\u00f3ink nak. Az els\u0151 jegyz\u0151k\u00f6nyv 1 732-b\u0151l sz\u00e1rmazik ; szerkeszt\u0151je a herczegprim\u00e1s, Eszterh\u00e1zi Imre gr\u00f3f \u00e1ltal egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3i min\u0151s\u00e9gben kik\u00fcld\u00f6tt S\u00f3v\u00e1ri Kellio Gy\u00f6rgy, \u00e9szt. pr\u00e9post-kanonok \u00e9s sz\u00e9kesegyh\u00e1zi f\u0151esperes.1) A m\u00e1sodik 1755/5a. \u00e9vb\u0151l sz\u00e1rmazik ; a herczegprim\u00e1s, Cs\u00e1ky Mikl\u00f3s gr\u00f3f megb\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l szerkeszti Kusznics Gy\u00f6rgy, \u00e9szt. ap\u00e1tkanonok, mint kik\u00fcld\u00f6tt egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3.2) Mindk\u00e9t jegyz\u0151k\u00f6nyv igen \u00e9rdekes adal\u00e9kokat szolg\u00e1ltat ; mert mig egy r\u00e9szr\u0151l legal\u00e1bb \u00e1ltal\u00e1nos von\u00e1sokban el\u00e9g h\u00edven felt\u00fcntetik Esztergommegye egyh\u00e1zi, vall\u00e1s-erk\u00fclcsi, iskolai s n\u00e9pess\u00e9gi viszonyait, m\u00e1sr\u00e9szr\u0151l egy\u00fattal h\u00fc t\u00fckrei a szer\u00e9ny kezdetnek, ama fokozatos halad\u00e1si t\u00f6rekv\u00e9snek \u00e9s a szel lemnek, mely az int\u00e9z\u0151 k\u00f6r\u00fcket s a XVIII. sz\u00e1zad k\u00fcl\u00fcmb\u00fcz\u0151 t\u00e1rsadalmi r\u00e9te geit \u00e1thatja. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3k utas\u00edt\u00e1saik \u00e9rtelm\u00e9ben j\u00e1rnak el. Az 1755-ki l\u00e1toga t\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv, mely az 1734-ben tartott zsinati hat\u00e1rozatok alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt, m\u00e1r r\u00e9szletesebb az els\u0151n\u00e9l. Ezen utas\u00edt\u00e1sok szellem\u00e9t \u00e9s ir\u00e1ny\u00e1t jelen k\u00f6zle m\u00e9ny\u00fcnkben k\u00fcl\u00f6n\u00fcsen a kir. v\u00e1rosi l\u00e1togat\u00e1s t\u00fcnteti fel legjobban s legr\u00e9sz letesebben ; mert a t\u00f6bbi pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1t ink\u00e1bb csak kivonatosan k\u00f6z\u00fclj\u00fck. A m\u00e1 sodik jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l \u2014 az ism\u00e9tl\u00e9sek elker\u00fcl\u00e9se v\u00e9gett \u2014 csak az uj \u00e9p\u00edt kez\u00e9seket, fogyatkoz\u00e1st \u00e9s jelent\u00e9kenyebb j\u00f6vedelem gyarapod\u00e1st t\u00fcntetj\u00fck fel. A hol m\u00e1s vall\u00e1s\u00faak nem eml\u00edttetnek, ott a lakoss\u00e1g tiszt\u00e1n katholikus. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3k minden falun\u00e1l felemiitik a f\u00f6ldesuras\u00e1got (kegy\u00far), az uradalomnak mely gazdas\u00e1gi ker\u00fcletbe val\u00f3 tartoz\u00e1s\u00e1t. A l\u00e1togat\u00e1s alkal m\u00e1b\u00f3l a f\u00f6ldes\u00far vagy gazdatisztje, tov\u00e1bb\u00e1 a megyei hat\u00f3s\u00e1g k\u00e9pvisel\u0151i is jelen vannak az illet\u0151 falu el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ival \u2014 s hozz\u00e1j\u00e1rulnak vagy ellentmonda nak az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 int\u00e9zked\u00e9seit illet\u0151leg. Jegyz\u0151k\u00f6nyvbe v\u00e9ve az \u00e9szlelt \u00e1llapotokat, az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3k feleml\u00edtik, mely szentnek tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt a templom s olt\u00e1r, nincsenek-e megszents\u00e9gte len\u00edtve, kinek k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00fclt \u00e9s min\u0151 a templom kiv\u00fcl, bel\u00fcl. T\u00e1rgyankint ') Hgprim\u00e1si lt\u00e1r. fasc. V. lib. 25 a. 2) U. o. fasc. VIII. lib. 41."], [76, "70 elsorolj\u00e1k az egyh\u00e1zi szerelv\u00e9nyeket s n\u00e9vszerint a p\u00f3tland\u00f3 hi\u00e1nyokat. Fel eml\u00edti (1732) a bucsunapjat, hangs\u00falyozza a kieszk\u00f6zlend\u0151 bucsuenged\u00e9lyt. Felt\u00fcntetik a temet\u0151 fekv\u00e9s\u00e9t, nyilt vagy ker\u00edt\u00e9ses volt\u00e1t ; megvizsg\u00e1lja a temp lom vagyon\u00e1t \u00e9s sz\u00e1mad\u00e1s\u00e1t; megtekinti az anyak\u00f6nyvet (1755-ben a k\u00f6nyv t\u00e1ri felszerel\u00e9st; a pl\u00e9b\u00e1nia k\u00fcnyvt\u00e1ra rendesen szeg\u00e9ny m\u00e9g), a mise- es szerk\u00fcnyvet; majd az id\u0151szerint alkalmazott pl\u00e9b\u00e1nos kor\u00e1val, k\u00e9pzetts\u00e9gi fo k\u00e1val \u00e9s el\u0151z\u0151 szolg\u00e1lati \u00e9veivel foglalkozik. A h\u00edvekt\u0151l tudakoz\u00f3dik a pl\u00e9b\u00e1nos k\u00fcteless\u00e9gteljesit\u00e9s\u00e9t \u00e9s erk\u00fclcseit illet\u0151leg s v\u00e1jjon a hivek meg vannak-e el\u00e9gedve lelki vezet\u00e9s\u00e9vel. \u00c9pigy foglalkozik az iskolamester (k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3) egy\u00e9 nis\u00e9g\u00e9vel, az iskol\u00e1val s elsorolja a lelk\u00e9szi \u00e9s k\u00e1ntortanit\u00f3i j\u00f6vedelmeket, k\u00fc l\u00f6n\u00f6sen f\u00f6ldjeiket a d\u0171l\u0151k \u00e9s szomsz\u00e9dok n\u00e9vszerinti megnevez\u00e9s\u00e9vel. A f\u00f6ldes \u00fart\u00f3l kapott f\u00f6ldeken kiv\u00fcl minden egy\u00e9b javadalmaztat\u00e1suk a k\u00f6zs\u00e9g terhe. Ez \u00e9piti f\u00fcl legal\u00e1bb sok helyen a paplakot \u00e9s iskol\u00e1t, a fentartas terhe pedig kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl a falut illeti. (1755.) Az ut\u00f3bbi jegyz\u0151k\u00f6nyv egy\u00fattal arr\u00f3l is tan\u00faskodik, hogy Esztergommegye ter\u00fclet\u00e9n a k\u00e9t nyom\u00e1s\u00fa gazdas\u00e1gi rendszcr mellett m\u00e1r a h\u00e1rom nyom\u00e1s\u00fa is elterjedett. V\u00e9gre felsorolja a lakoss\u00e1got fe lekezeti sz\u00e1mar\u00e1nyok szerint (1732-ben sajnos \u2014 csak a gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes katholikusok soroltatnak fel), a remetes\u00e9geket, sz\u00fcl\u00e9szn\u0151ket \u00e9s s\u00edr\u00e1s\u00f3kat is. Az 1732-ki l\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l Visegr\u00e1d, mint D\u00f6m\u00fcs \u00e9s P.-Mar\u00f3th anyaegyh\u00e1za, 1755-ben pedig D\u00f3m\u00fcs, P.-Mar\u00f3th \u00e9s Kicsind teljesen kimaradtak a jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l. Az akkoron Kom\u00e1rommegy\u00e9hez tartoz\u00f3 Piszke \u00e9s L\u00e1batlan ellenben f\u00f6l vannak v\u00e9ve. 1732-ben az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 vizsg\u00e1lata befejezt\u00e9vel Muzsl\u00e1n gy\u0171l\u00e9st tar tott a ker\u00fcleti paps\u00e1ggal ; itt a paps\u00e1g fegyelm\u00e9re, a templom vagyon\u00e1nak ke zel\u00e9s\u00e9re \u00e9s a sz\u00e1mad\u00e1sok ellen\u0151rz\u00e9s\u00e9re, majd a katachezisek megtart\u00e1s\u00e1ra vo natkoz\u00f3 \u00fcdv\u00f6s hat\u00e1rozatokat hoznak s a hiv\u0151k \u00e1jtatoss\u00e1g\u00e1nak fokoz\u00e1s\u00e1ra a h\u00e9t k\u00f6znapi mis\u00e9z\u00e9st is igen aj\u00e1nlj\u00e1k. E hat\u00e1rozatok ut\u00e1n az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 az uj pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1k fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa- \u00e9s a seg\u00e9dlelk\u00e9szek alkalmaz\u00e1s\u00e1ra vonatkoz\u00f3 javaslatait k\u00f6zli. Egyes le\u00e1nyegy h\u00e1zak igen t\u00e1vol esnek az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l ; a hivek teh\u00e1t t\u00f6bb helyen \u00f6nma gukt\u00f3l is hajland\u00f3k gondoskodni a lelk\u00e9sz jobb javadalmaztat\u00e1s\u00e1r\u00f3l, ha \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia \u00e1ll\u00edttatik f\u00f6l vagy legal\u00e1bb t\u00f6bbsz\u00fcr tartatik n\u00e1luk istenitisztelet. Az 1755. \u00e9vi l\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv tan\u00fas\u00e1ga szerint az 1732. \u00e9vi \u00e1lla potokhoz k\u00e9pest fokozatos halad\u00e1s \u00e9szlelhet\u0151. A legt\u00f6bb templomnak ugyan most sincs dotati\u00f3ja ; egy\u00e9b vagyonuk \u00e9s j\u00f6vedelm\u00fck is csek\u00e9ly. Mindamellett uj templomok \u00e9p\u00fclnek, a r\u00e9giek kijav\u00edttatnak, a felszerel\u00e9s javul \u2014 hab\u00e1r a templomi ed\u00e9nyek most is jobbad\u00e1n csak aranyozott ez\u00fcst (ritk\u00e1bban) vagy r\u00e9zb\u0151l, \u00f3nb\u00f3l vagy \u00fcvegb\u0151l k\u00e9sz\u00fcltek. A bel\u00e9rt\u00e9k csek\u00e9ly, de a felszerel\u00e9sek mennyis\u00e9gileg legal\u00e1bb jobban megfelelnek a sz\u00fcks\u00e9gletnek. A templomok pad l\u00f3zata rendszerint t\u00e9gla s cser\u00e9p- vagy fazsindelylyel vannak fedve. A pap \u00e9s k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3 j\u00f6vedelme sok helyen javul. A k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k stolaris mell\u00e9kj\u00f6ve delmei k\u00f6z\u00e9 tartozik m\u00e9g 1 755-ben is az \u00e9nekl\u00e9s (cantio), ostyas\u00fct\u00e9s (hostiatio)"], [77, "71 \u00e9s a szombatonkint a tanul\u00f3k \u00e1ltal hozott \u00e9lelmi adom\u00e1ny (solitum sabbathale) vagy t\u0171zifa. Az \u00e9nekl\u00e9s szok\u00e1sa abban \u00e1llott, hogy bizonyos napokon (vas\u00e1r- \u00e9s na gyobb \u00fcnnepnapokon pl.) a szeg\u00e9nyebb tanul\u00f3k a tan\u00edt\u00f3 k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben megjelentek az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k vagy el\u0151kel\u0151bb lakosok h\u00e1zain\u00e1l s ott szent \u00e9neke ket \u00e9nekeltek. Ez\u00e9rt jutalom j\u00e1rt. A halott mellett val\u00f3 virraszt\u00e1s \u00e9s zsolt\u00e1r \u00e9nekl\u00e9s stolaris mell\u00e9kj\u00f6vedelem volt szabott d\u00edjjal, \u2014 a szerint a mint a vir raszt\u00e1s \u00e9s \u00e9nekl\u00e9s csak f\u00e9l vagy eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t tartott. E zsolt\u00e1r\u00e9nekl\u00e9s szo k\u00e1sa azonban nem volt \u00e1ltal\u00e1nosan elterjedve.1) Esztergomban zen\u00e9vel szok t\u00e1k volt meglepni az el\u0151kel\u0151bb polg\u00e1rokat n\u00e9v- vagy sz\u00fclet\u00e9snapjuk el\u0151es t\u00e9j\u00e9n, mig v\u00e9gre e j\u00f6vedelemforr\u00e1st a v\u00e1ros elt\u00f6r\u00fclte illet\u0151leg megv\u00e1ltotta. Nagyobb \u00fcnnepeken az iskolamester k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le alakban s\u00fct\u00f6tt osty\u00e1t szo kott volt aj\u00e1nd\u00e9kul k\u00fcldeni, melyet valami aj\u00e1nd\u00e9kkal szoktak viszonozni. A temet\u0151 sz\u00e1m\u00e1ra is a templomt\u00f3l t\u00e1volabb fekv\u0151 helyeket kezdenek kijel\u00f6lni. A templomok k\u0151b\u0151l \u00e9s t\u00e9gl\u00e1b\u00f3l, a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1k \u00e9s iskolah\u00e1zak azon ban m\u00e9g t\u0171lnyom\u00f3lag v\u00e1lyogt\u00e9gl\u00e1b\u00f3l \u00e9p\u00fclnek ; a tet\u0151 zsupp- vagy n\u00e1db\u00f3l k\u00e9 sz\u00fclt. A lelk\u00e9sz-, erk\u00f6lcs- \u00e9s iskola\u00fcgyet illet\u0151leg : a lelk\u00e9sz vas\u00e1r- \u00e9s \u00fcnnep napon rendesen nagymis\u00e9t mond, szt. besz\u00e9det \u00e9s katechezist tart (1755) az anyaegyh\u00e1zban vagy sorrend szerint a le\u00e1nyegyh\u00e1zban. A hivek csak egy eset ben (1732) tesznek kifog\u00e1st lelk\u00e9sz\u00fck ellen. T\u00f6bbsz\u00fcr nem tartott pr\u00e9dik\u00e1czi\u00f3t ; ezzel szemben a lelk\u00e9sz azzal v\u00e9dekezik, hogy a templomb\u00f3l kij\u00f6vet egyik hive egy izben azt mondotta szem\u00e9be, hogy a szt. besz\u00e9dj\u00e9ben haszn\u00e1lt id\u00e9 zet nincs benne a szent\u00edr\u00e1sban. Ez \u0151t annyira felh\u00e1bor\u00edtotta, hogy minden kedve elment a pr\u00e9dik\u00e1l\u00e1st\u00f3l ann\u00e1l is ink\u00e1bb, mert a s\u00e9relem\u00e9rt semmif\u00e9le el\u00e9gt\u00e9telt sem kapott. Javul\u00e1st ig\u00e9r. K\u00fcl\u00f6nben mindk\u00e9t l\u00e1togat\u00e1s eset\u00e9ben ugy a hivek, mint az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 meg vannak el\u00e9gedve a pl\u00e9b\u00e1nosok erk\u00f6lcsi \u00e9lete, \u2014 k\u00e9pzetts\u00e9gi foka \u2014 \u00e9s lelk\u00e9szi m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel. Viszont a n\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben ritka dolog a nagyobb v\u00e9ts\u00e9g (par\u00e1znas\u00e1g, vadh\u00e1zass\u00e1g \u00fcsszesen 2 helyen fordul el\u0151) s az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 (1755) \u00e1ltal\u00e1ban csak dics\u00e9r\u0151leg eml\u00e9kezik a n\u00e9p hitbeli buzgalm\u00e1r\u00f3l, j\u00f3 erk\u00f6lcseir\u0151l \u00e9s tartoz\u00e1sainak (lelk\u00e9sz, tanit\u00f3 ir\u00e1nt) lero v\u00e1s\u00e1ban tan\u00fas\u00edtott k\u00f6teless\u00e9gtud\u00e1s\u00e1r\u00f3l. A k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k k\u00e9pzetts\u00e9gi foka ugy a k\u00e1ntori mint tan\u00edt\u00f3i t\u00e9ren \u2014 csek\u00e9ly kiv\u00e9tellel \u2014 kiel\u00e9g\u00edt\u0151. \u00c9pugy erk\u00f6lcsi magaviselet\u00fck is. Egyh\u00e1z \u00e9s iskola ez id\u0151ben meg t\u00e9nyleg \u00f6sszetartozik ; M\u00e1ria Ter\u00e9zia kor\u00e1ig az \u00e1llam nem igen avatkozott be a k\u00f6zoktat\u00e1si \u00fcgyekbe. A jegyz\u0151k\u00f6nyv tan\u00fas\u00e1ga sze rint az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 legal\u00e1bb a besz\u00e1m\u00edthat\u00f3 mulaszt\u00e1sok eseteiben lehet\u0151 gy\u00f6keres int\u00e9zked\u00e9ssel igyekszik seg\u00edteni a ki nem el\u00e9g\u00edt\u0151 \u00e1llapotokon ; de hogy a n\u00e9poktat\u00e1s ter\u00e9n ar\u00e1nylag oly nagy h\u00e1tramarad\u00e1s \u00e9szlelhet\u0151, annak k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl f\u0151oka a n\u00e9p szeg\u00e9nys\u00e9g\u00e9ben \u00e9s vele sz\u00fcletett indolenti\u00e1j\u00e1ban rej lett. A sz\u00fcl\u0151k legink\u00e1bb csak t\u00e9len k\u00fcldt\u00e9k iskol\u00e1ba gyermekeiket ; az egyh\u00e1z ') V. \u00f6. Frakn\u00f3i V. (Franki). Hazai es k\u00fclf\u00f6ldi iskol\u00e1z\u00e1s 50 1."], [78, "72 pedig nem ny\u00falt k\u00e9nyszer\u00edt\u0151 rendszab\u00e1lyokhoz, mint a hogy a' modern \u00e1llam teszi \u2014 a t\u00f6rv\u00e9ny alapj\u00e1n. Az egyh\u00e1z ez id\u0151ben a n\u00e9p k\u00f6reben a f\u0151s\u00falyt a templomra es katechezisre fektette. Ugy a lelk\u00e9szek mint a k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k ez id\u0151beli k\u00e9pzetts\u00e9gi fok\u00e1nak kell\u0151 meg\u00e9rthet\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l \u2014 vess\u00fcnk egy fut\u00f3 pillant\u00e1st e korszak k\u00f6zok tat\u00e1si \u00e1llapotaira. A n\u00e9piskola (v\u00e1rosi \u00e9s falusi) k\u00e9pezi az oktat\u00e1s legals\u00f3 fok\u00e1t, melyben rendszerint ir\u00e1s \u00e9s olvas\u00e1s, sz\u00e1mol\u00e1s \u00e9s a hit elemei k\u00e9pezik a tant\u00e1rgyakat Az elemi \u00e9s gymnasiumi oszt\u00e1lyok tal\u00e1lkoz\u00f3 fokait ekkoron m\u00e9g nem k\u00fcl\u00f6 n\u00edtett\u00e9k el oly szigor\u00faan, mint napjainkban. Sok helyen az elemi iskola \u00f6ssze is volt kapcsolva mag\u00e1val a k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1val (minimista, declinista). Egy taner\u0151 t\u00f6bb oszt\u00e1lyban is tan\u00edtott. P\u00e9ld\u00e1ul a v\u00edziv\u00e1rosi jezsuit\u00e1k sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1val \u00f6ssze kapcsolt s kezdetben csak 4 oszt\u00e1ly\u00fa1) gymnasiumban 1694-ben csak 2 tan\u00e1r m\u00fck\u00f6d\u00fctt. A gymnasiumi tanfolyam csak 1728/\u00ed0-ben v\u00e1lt teljess\u00e9 azaz 6 osz t\u00e1ly\u00fav\u00e1 (parvista, principista, grammatista, syntaxista, po\u00e9ta \u00e9s rhetor). E 6 oszt\u00e1ly\u00fa gymnasiumban \u2014 oszt\u00e1ly-\u00fcsszevon\u00e1ssal \u2014 3 tan\u00e1r m\u00fck\u00fcd\u00fctt, \u00e9l\u00fc k\u00f6n a praefectussal. A collegium alatt rendszerint m\u00e1r magasabb fok\u00fa tanfolyamokkal \u00f6ssze kapcsolt gymnasiumot \u00e9rtettek. E collegiumokban a gymnasium 6-ik oszt\u00e1lya ut\u00e1n a 2 vagy 3 \u00e9ves b\u00f6lcs\u00e9szeti tanfolyam k\u00f6vetkezett (logica, physica, me taphisika). Csak ennek befejezt\u00e9vel vett\u00e9k f\u00f6l a tanul\u00f3t a rendszerint 4 \u00e9vfo lyamb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 hittani szakra. Ezen az els\u0151 k\u00e9t \u00e9vben naponkint egy \u00f3r\u00e1ban a casuistic\u00e1t (mely nem az egyetemes erk\u00f6lcsi elveket fejtegeti, hanem csak egyes felmer\u00fcl\u0151 concret eseteket v\u00e9szen vizsg\u00e1lat al\u00e1) \u00e9s az eg\u00e9sz n\u00e9gy \u00e9\\ en \u00e1t naponkint 2 \u2014 3 \u00f3r\u00e1ban a scholastica theologi\u00e1t (vall\u00e1s-b\u00f6lcs\u00e9sz\u00e9t Szt. Ta m\u00e1s nyom\u00e1n) hallgatt\u00e1k. A l\u00e9nyegesebb r\u00e9szek m\u00e1r a 3 els\u0151 \u00e9v alatt befe jeztettek ; a harmad\u00e9vet v\u00e9gzett n\u00f6vend\u00e9k teh\u00e1t m\u00e1r fel volt szentelhet\u0151. A casuistica vagyis gyakorlati erk\u00f6lcstan egy\u00e9bir\u00e1nt e cz\u00e9lra k\u00fcl\u00f6n be rendezett k\u00e9t \u00e9ves seminariumi tanfolyamban is el\u0151adatott. Ennek f\u0151cz\u00e9lja volt : a j\u00f3 lelk\u00e9szek k\u00e9pz\u00e9se. A Sz\u00e9chenyi Gy\u00f6rgy \u00e1ltal Bud\u00e1n alap\u00edtott je zsuita colleg'umban is volt ily seminariumi tanfolyam. A XVIII. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben a k\u00f6z\u00e9p- \u00e9s fels\u0151 oktat\u00e1s\u00fcgy t\u00falnyom\u00f3 r\u00e9szben a jezsuit\u00e1k kez\u00e9ben volt. A vil\u00e1gi paps\u00e1got is jobbad\u00e1n \u0151k nevelt\u00e9k ; az esztergommegyei paps\u00e1g a b\u00e9csi Pazmaneumon kiv\u00fcl rendesen Nagyszom batban \u00e9s Bud\u00e1n v\u00e9gezte a hittani folyamokat.2) A XVII. \u00e9s XVIII. sz\u00e1zadban a nagyszombati egyetemmel k\u00fcl\u00f6mb\u00f6z\u0151 nevel\u0151 int\u00e9zetek \u00e9s seminariumok \u00e1llottak kapcsolatban.3) Ilyenek voltak 1) a *) Vojnits D\u00f6me : Az esztergomi gymnasium tan\u00e1rai \u00e9s tanul\u00f3i. \u00c9rtes\u00edt\u0151 az esztergomi kath. f\u0151gymnasiumr\u00f3l. 1881/82. III. V. 1. \u25a0) V. \u00f6. Knauz-L\u00e1nyi : Magyar Egyh\u00e1zt\u00f6rt\u00e9nelem U. k. 365 1. Moln\u00e1r Alad\u00e1r : A k\u00f6zok tat\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nete Magyarorsz\u00e1gon a XVIII. sz\u00e1zadban I. k. 148 \u00e9s k\u00f6v. 11. 3) V. \u00f6. Moln\u00e1r Alad\u00e1r id. m. 218 1."], [79, "73 Szt. Istv\u00e1nr\u00f3l czimzett, melyet Ol\u00e1h Mikl\u00f3s \u00e9rsek az esztergomi k\u00e1ptalannal egy\u00fctt alap\u00edtott ; ez alap\u00edtv\u00e1nyhoz ut\u00f3bb m\u00e1sok is j\u00e1rultak. E seminarium eg\u00e9szen esztergommegyei vil\u00e1gi papok vezet\u00e9se alatt \u00e1llott. 2) A B\u00f6ld. Sz\u0171zr\u0151l czim zett b\u00f6minarium Marianum azaz Szelepcs\u00e9nyi-f\u00e9le papn\u00f6vel\u0151 int\u00e9zet, melyet Szelepcs\u00e9nyi Gy\u00f6rgy prim\u00e1s (1666 \u2014 1685) alap\u00edtott s melybe fizet\u00e9s mellett vil\u00e1gi ifjakat is felvettek. 3) A Szt. Adalbertr\u0151l nevezett seminarium, melyet Jani Jakab alap\u00edtott s mely alap\u00edtv\u00e1nyhoz ut\u00f3bb m\u00e1sok is j\u00e1rultak. 4) Az egyetemes papn\u00f6vel\u0151 int\u00e9zet (Gener\u00e1l\u00e9 seminarium), melyet a n\u00f6vend\u00e9kek v\u00f6 r\u00f6s ruh\u00e1j\u00e1r\u00f3l v\u00f6r\u00f6s collegiumnak is (collegium rubrorum) neveztek. Ez Ifl* t\u00e9zet 1649-ben Losy Imre \u00e9s Lippay Gy\u00f6rgy pr\u00edm\u00e1sok alap\u00edtv\u00e1ny\u00e1b\u00f3l kelet kezett; III. Ferdin\u00e1nd kir\u00e1ly az \u00f3-budai pr\u00e9posts\u00e1g javaival s t\u00f6bb f\u0151pap je lent\u00e9keny p\u00e9nzalapitv\u00e1nynyal gyarap\u00edtotta. A h\u00e1rom ut\u00f3bbi int\u00e9zet a jezsui t\u00e1k vezet\u00e9se alatt \u00e1llott. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv szerint az esztergommegyei pl\u00e9b\u00e1no sok \u00e9s iskolamesterek rendszerint 2 \u2014 3, s\u0151t t\u00f6bb \u00e9l\u0151nyelvet is besz\u00e9lnek. A latin nyelvben val\u00f3 j\u00e1rtass\u00e1guk \u2014 mint term\u00e9szetes valami \u2014 nem is eml\u00edt tetik. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 csak mint fogyatkoz\u00e1st eml\u00edti f\u00f6l k\u00e9t iskolamestern\u00e9l a latin nyelvben val\u00f3 j\u00e1ratlans\u00e1got. A lelk\u00e9szek csek\u00e9ly kiv\u00e9tellel 3 \u2014 4 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9geztek a f\u00f6ntebb elsorolt int\u00e9zetekben. MarCzali k\u00fcl\u00fcmben el\u00e9g alapos k\u00e9sz\u00fclts\u00e9ggel irt munk\u00e1j\u00e1ban nem el\u00e9g t\u00e1rgyilagos, r) mid\u0151n azt \u00e1ll\u00edtja, hogy \u201ea jezsuit\u00e1k kez\u00e9ben lev\u0151 papnevel\u0151 int\u00e9zetekb\u0151l a lehet\u0151 legmi veletlenebb falusi lelk\u00e9szek ker\u00fcltek ki s hogy a szerzet ezt sz\u00e1ntsz\u00e1nd\u00e9kkal tette, nehogy tudom\u00e1ny \u00e9s m\u0171velts\u00e9g \u00e1ltal kit\u0171njenek f\u00f6l\u00f6tt\u00fck.\" Hisz a mi velts\u00e9g\u00e9r\u0151l fendics\u00e9rt f\u0151paps\u00e1g is \u00e1tlag csak ugyanazon iskolai mivelts\u00e9ggel b\u00edrt. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3k ugy szellemi k\u00e9pzetts\u00e9g mint k\u00fcls\u0151 megjelen\u00e9s (ton sura, paphoz ill\u0151 viselet) dolg\u00e1ban mindk\u00e9t l\u00e1togat\u00e1s eset\u00e9ben kiel\u00e9g\u00edt\u0151, sok szor kiv\u00e1l\u00f3 megel\u00e9ged\u00e9s\u00fcknek adnak kifejez\u00e9st; 1755-ben mag\u00e1n k\u00f6nyvtaruk is \u00e1ltal\u00e1ban kiel\u00e9g\u00edt\u0151. Teh\u00e1t nem lehet val\u00f3, hogy a papok mivelts\u00e9gi foka nem sokban k\u00fcl\u0151nb\u00fcz\u00fctt ny\u00e1jok\u00e9t\u00f3l. Az als\u00f3 paps\u00e1g ismeretek \u00e9s k\u00e9pzetts\u00e9g dolg\u00e1ban \u00e1tlag bizony\u00e1ra \u00e9pugy sz\u00ednvonal\u00e1n \u00e1llott a XVIII. sz\u00e1zad mivelts\u00e9 g\u00e9nek, mint a hogy a jelenlegi als\u00f3 paps\u00e1g is \u00e1ltal\u00e1ban sz\u00ednvonal\u00e1n \u00e1ll a XIX. sz\u00e1zad mivelts\u00e9g\u00e9nek. A tov\u00e1bbi \u00f6nk\u00e9pz\u00e9s, olvasgat\u00e1s esetleges hi\u00e1nya, az anyagi eszk\u00f6z\u00fck korl\u00e1tolts\u00e1ga s a t\u00e1rsadalom miveltebb elemeivel val\u00f3 \u00e9rint kez\u00e9s ritkas\u00e1ga \u2014 a falusi paps\u00e1g k\u00f3r\u00e9ben napjainkban is csak \u00fagy megter mi a h\u00e1tramarad\u00e1s \u00e9s csek\u00e9lyebb fok\u00fa mivelts\u00e9g jelens\u00e9geit, mint a hogy megteremthette a m\u00falt sz\u00e1zadban is \u2014 nem is v\u00e9ve sz\u00e1mba a k\u00e9t sz\u00e1zad szellemir\u00e1nya s a k\u00fcl\u00fcnb\u00fcz\u0151 \u00fcsszehat\u00e1sok t\u00e9nj'ez\u0151i k\u00f6z\u00f6tt mutatkoz\u00f3 k\u00fcl\u00f6mb s\u00e9geket. M\u00e1ria Ter\u00e9zia, majd fia II. J\u00f3zsef egyh\u00e1z- \u00e9s oktat\u00e1s\u00fcgyi int\u00e9zked\u00e9sei korszakalkot\u00f3 jelleg\u0171ek. M\u00e1ria Ter\u00e9zia mint apostoli kir\u00e1ly int\u00e9zkedik ; s ez\u00f3ta az \u00e1llami mindenhat\u00f3s\u00e1g elve is mindjobban t\u00e9rt foglal. II. J\u00f3zsef a felvil\u00e1.- ]) V. \u00f6. id. m. II. k\u00f6t. 297 1."], [80, "74 gosod\u00e1si ir\u00e1ny szolg\u00e1lat\u00e1ban l\u00e9tesiti egyh\u00e1zi \u00e9s k\u00f6zoktat\u00e1s\u00fcgyi reformjait. A magyar kir\u00e1lys\u00e1g azonban 1848-ig \u00e1lland\u00f3an meg\u0151rzi kath. jelleg\u00e9t; de az egyhazat mint \u00e1llamintezv\u00e9nyt igyekszik \u00e9rt\u00e9kes\u00edteni, s evvel egyidej\u0171leg telje sen a maga hatalmi k\u00f6r\u00e9be vonja a kath. egyh\u00e1z \u00e9s a nevel\u00e9s-oktat\u00e1s\u00fcgy rendez\u00e9s\u00e9t \u00e9s vezet\u00e9s\u00e9t. E hat\u00e1sk\u00fcrt gyakorolja akkor is, mid\u0151n az \u00e1llam t\u00e9nyleg elveszti kath. jelleg\u00e9t (1867 \u00f3ta), mig a protestantismus auton\u00f3mi\u00e1ja (1790) v\u00e9ds\u00e1nczai m\u00f6g\u00e9 vonulva \u2014 \u00e1llamot k\u00e9pez az \u00e1llamban. A kath. egy h\u00e1z \u00e9s a felekezet n\u00e9lk\u00fcli \u00e1llam k\u00f6z\u00f6tt val\u00f3 jogszer\u0171 viszony vil\u00e1gos \u00e9s m\u00e9lt\u00e1nyos meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l az ujabbkori \u00e1talakul\u00e1s rohamos fejlem\u00e9nyei k\u00f6z\u00fctt megfeledkeztek. Felekezetn\u00e9lk\u00fcli \u00e1llam a kath. egyh\u00e1zzal szemben ter m\u00e9szetszer\u0171leg nem gyakorolhaja azt a hatalmat, mely a kath. \u00e1llamot meg illette. A felekezet n\u00e9lk\u00fcli \u00e1llam k\u00e9p\u00e9ben a hatalom polcz\u00e1ra jutott b\u00e1rmely politikai p\u00e1rt ma a kath. egyh\u00e1z legl\u00e9nyegesebb \u00e9let\u00e9rdekeiben int\u00e9zkedhetik. Teh\u00e1t ujabb k\u00fczdelmek kora k\u00fcvetkezhetik be; mert a hatalom nyom\u00e1sa minden id\u0151ben ellenhat\u00e1st sz\u00fclt s a mozgalom minden\u00fctt kit\u00f6rt, hol az \u00e1llam f\u00e9rfi\u00fai j\u00f3zanabb bel\u00e1t\u00e1s \u00e9s m\u00e9lt\u00e1nyoss\u00e1g \u00e9rzete annak elej\u00e9t nem vette. Ez ujabb kor t\u00e1rgyal\u00e1sa azonban m\u00e1r kiv\u00fcl esik jelen \u00e9rtekez\u00e9s\u00fcnk keret\u00e9n ; csak a k\u00e9p kikerekit\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l vett\u00fck \u00e1t v\u00e9g\u00fcl az 1890. \u00e9vi f\u0151\u00e9rsekmegyei n\u00e9v t\u00e1r statisztikai adatait. 3. Esztergom v\u00e1ros \u00e9s megye r\u00e9szleges \u00e1llapota az egyh\u00e1z- l\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyvek alapj\u00e1n. (1732, 1755.) a) Esztergom sz. kir. v\u00e1ros. 1732. A pl\u00e9b\u00e1nia-templom a v\u00e1ros k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00fclt n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt.1) Az ott tal\u00e1lt r\u00e9gi alapfalakra \u00e9p\u00edtett templomot (Szt. P\u00e9ter \u00e9s P\u00e1l tisz telet\u00e9re) falkerit\u00e9ssel ell\u00e1tott temet\u0151 veszi k\u00f6r\u00fcl. A templom szent\u00e9lye \u00e9s sekresty\u00e9je bolt\u00edves ; a haj\u00f3 mennyezete sz\u00e9pen deszk\u00e1zott ; van benne 6 olt\u00e1r, sz\u00f3sz\u00e9k, padok \u00e9s kh\u00f3rus orgon\u00e1val ; torny\u00e1ban 4 harang. T\u00f6bbi felszerel\u00e9se is kiel\u00e9g\u00edt\u0151. A Szenth\u00e1roms\u00e1g tisztelet\u00e9re alakult t\u00e1rsulatnak is ez volt a temploma. Ez\u00fcst lemezekkel \u00e9s kapcsokkal \u00e9kes\u00edtett n\u00e9vt\u00e1bl\u00e1juk (album) v\u00f6r\u00f6s b\u00edborb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt ; z\u00f6ldszin\u00fc sz\u00fcvetb\u0151l (v\u00e1szonb\u00f3l) varrott 9 hosszabb ruha, ugyanannyi borosty\u00e1n \u00e9s feh\u00e9r v\u00e1szon\u00f6v k\u00e9pezte a t\u00e1rsulat diszmeneti (pl. k\u00f6rmenet, temet\u00e9s) felszerel\u00e9s\u00e9t, 12 v\u00e1szon- \u00e9s 10 \u00e9rez lemezre festett k\u00e9ppel. 4 z\u00e1szl\u00f3n kiv\u00fcl a templomban f\u00fcgg 9 cz\u00e9hz\u00e1szl\u00f3 is, mely cz\u00e9 hek t. i. z\u00e1szl\u00f3ik alatt vesznek r\u00e9szt a k\u00f6rmenetekben \u00e9s tartj\u00e1k meg szo k\u00e1sos cz\u00e9hbeli istentisztelet\u00f6ket. a) A XVII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n a r\u00e9ginek romjain 1695 \u2014 1699 k\u00f6zt szeg\u00e9nyesen meg\u00faj\u00edtott, mert ink\u00e1bb cs\u0171rh\u00f6z hasonl\u00f3 temploma \u2014 csak ideiglenes jelleg\u0171 volt. L. v\u00e1rosi lt\u00e1r 1700\u20141710 Jegyz\u0151k\u00f6nyv elej\u00e9n. 1726-ban e templom ism\u00e9t megujittatott."], [81, "75 A templomnak nincs k\u00fcl\u00fcn javadalma, mert minden sz\u00fcks\u00e9glet kiel\u00e9g\u00ed t\u00e9s\u00e9r\u0151l a v\u00e1ros gondoskodik. A v\u00e1ros pl\u00e9b\u00e1nosa, Koczi Ferencz, schlongenmondi (Praep. B. V. de Schlongenmond) pr\u00e9post, h\u00e1rom \u00e9vi hittani folyamot hallgatott B\u00e9csben. Be sz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl, olaszul \u00e9s k\u00f6z\u00e9pszer\u0171en t\u00f3tul. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : 1 70 frt. k\u00e9szp\u00e9nzben; 50 p. szapu b\u00faza, 20 ak\u00f3 bor. 12 \u00f3l fa es 3 ak\u00f3 bor a szt. mis\u00e9kre \u00e9s az \u00e1ldoz\u00f3k r\u00e9sz\u00e9re. Van tov\u00e1bb\u00e1 k\u00e9t telekhez val\u00f3 sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldje Sz\u00e9p P\u00e9ter \u00e9s Nagy P\u00e1l szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban (mindak\u00e9t d\u0171l\u0151ben) ; mindegyik d\u0171 l\u0151ben elvethet 12 p. szapu vet\u0151 magot. \u00d6t szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tje is a fen tebb eml\u00edtettek szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban van. F\u00f6ldjeit, r\u00e9tjeit maga tartozik mivelni ; term\u00e9se lehet vagy 50 p. szapu. Tizenhatodja nincsen, (t. i. a tizedb\u0151l.) St\u00f3laj\u00f6vedelmei : nagyobb temet\u00e9st\u0151l j\u00e1r 1 frt, kisebt\u0151l 50 d\u00e9n\u00e1r. Es ket\u00e9s\u00e9rt j\u00e1r 1 frt ; ha nem polg\u00e1rt esket, 2 frt ; keresztel\u00e9s- \u00e9s avat\u00e1s\u00e9rt (es k\u00fcv\u0151 vagy sz\u00fcl\u00e9s ut\u00e1n) 25 d\u00e9n\u00e1r ; gy\u00e1szbesz\u00e9d\u00e9rt 1 frt ; nagymis\u00e9\u00e9rt 1 frt ; csendes mis\u00e9\u00e9rt 50 d\u00e9n\u00e1r. A stol\u00e1b\u00f3l 220 frt. j\u00f6vedelme lehet. A koled\u00e1b\u00f3l (vizkereszti h\u00e1zszentel\u00e9skor stb. begy\u00fclt adom\u00e1nyok) \u00e9s offertoriumb\u00f3l 20 frt. Az uj kenet (chrisma) czim\u00e9n a h\u00e1rom els\u0151t\u0151l, a kire haszn\u00e1lja, egyenkint 75 d\u00e9n\u00e1r j\u00e1r. A nem hitk\u00f6zs\u00e9gbeliek esket\u00e9se\u00e9rt vagy a rendes illet\u00e9k h\u00e1romszo ros\u00e1t vegye meg vagy bizza azt az illet\u0151k \u00e9rz\u00e9k\u00e9re. A betegek ell\u00e1t\u00e1sa czi m\u00e9n a templom p\u00e9nzt\u00e1r\u00e1b\u00f3l 3 frtot kap. Mindezen czimeken befoly\u00f3 \u00fcsszes j\u00fcvedelme a 450 frtot nem haladja t\u00fal. Az iskolamester, K\u00e1rsai Ferencz, IV. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; 40 tan\u00edtv\u00e1nya van, a kikt\u0151l fejenkint 40 drt kap minden negyedben. K\u00e9szp\u00e9nz fizet\u00e9se 50 frt. ; tov\u00e1bb\u00e1 6 szek\u00e9r fa, 3 ak\u00f3 bor, 4 akti s\u00f6r, 2 m\u00e1zsa \u00f6k\u00f6rhus, 50 font k\u0151s\u00f3. Minden temet\u00e9s ut\u00e1n j\u00e1r 25 d\u00e9n\u00e1r ; a gy\u00e1szmise alatti \u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt 50 dr., a zsolt\u00e1rok \u00e9nekl\u00e9se\u00e9rt eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t 1 frt. Az 1711 -lei egyh\u00e1zlatogat\u00e1s szerint kapott 12 kom\u00e1romi m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t, most kap 18 pozsonyi szaput. Egy polg\u00e1ri teleknek megfelel\u0151 sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldjei \u00e9s retjei vannak, miket maga mivel. ') ') A kir. v\u00e1rosnak akkoron m\u00e1r n\u00e9met iskol\u00e1ja is volt; a tan\u00edt\u00f3t azonban ugy l\u00e1tszik al\u00e1rendelt helyzete miatt nem emliti tol az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3. 1700. szept. 18-\u00e1n Barkszy Kcrcsz t\u00e9ly szem\u00e9ly\u00e9ben a tan\u00e1cs n\u00e9met iskolamestert fogad (sok volt a bev\u00e1ndorolt n\u00e9met polg\u00e1r), ki egy\u00fattal templomszolga. A v\u00e1rost\u00f3l j\u00e1r\u00f3 fizet\u00e9se 10 frt, 3 ak\u00f3 bor, egy f\u00e9l m\u00e1zsa marhah\u00fas; a harangoz\u00e1s, keresztel\u00e9s, avat\u00e1s \u00e9s esket\u00e9sek alkalm\u00e1b\u00f3l fizetett dijakb\u00f3l nem kap reszt. Ugyan ezen \u00e9vben M\u00e1rton de\u00e1k a magyar iskolamester. K\u00e9szp\u00e9nzfizet\u00e9se 2;\"> frt. (Esztergom kir. v\u00e1rosi lt\u00e1r. Jegyz\u0151k\u00f6nyv 1700\u20141710.) A s\u00fcr\u00fcen bev\u00e1ndorl\u00f3 n\u00e9met polg\u00e1rs\u00e1g nemcsak iskol\u00e1t, hanem k\u00fcl\u00f6n n\u00e9met papot is k\u00edv\u00e1nt a maga sz\u00e1m\u00e1ra ; kieszk\u00f6z\u00f6lt\u00e9k, hogy a v\u00edziv\u00e1rosi ferencziek k\u00f6 z\u00f6l egy Wider Samu nev\u00fc \u00e1ldoz\u00f3 papot k\u00fcld\u00f6ttek ki sz\u00e1mukra, kit a v\u00e1rosi tan\u00e1cs a harmin czados h\u00e1z\u00e1ban sz\u00e1ll\u00e1solt el a szolg\u00e1lat\u00e1ra rendelt fi\u00faval egy\u00fctt. Ell\u00e1t\u00e1sukat is inn\u00e9t kapt\u00e1k. (1710. nov. 29.) A kir. v\u00e1ros magyar pl\u00e9b\u00e1nosa azonban nem volt hajland\u00f3 fejet hajtani a jo gaiba \u00fctk\u00f6z\u0151 n\u00e9metesit\u0151 ir\u00e1ny el\u0151tt. Hitter tan\u00e1csos az 1710. decz. 10. tan\u00e1cs\u00fcl\u00e9sen jelenti, hogy Malonay pl\u00e9b\u00e1nos a n\u00e9met bar\u00e1tot nem engedi mis\u00e9zni a pl\u00e9b\u00e1nia-templomban s hogy n\u00e9meteket egy\u00e1tal\u00e1n nem is akar a pl\u00e9b\u00e1nia-templomba bebocs\u00e1tani. A magyar \u00e9s n\u00e9met pol g\u00e1rs\u00e1g k\u00f6zt felmer\u00fcl\u0151 ellent\u00e9t dacz\u00e1ra \u2014 a magyar elem megtartotta f\u00f6l\u00e9ny\u00e9t es t\u00fals\u00faly\u00e1t. A n\u00e9met elem k\u00fczdelme annak veres\u00e9g\u00e9vel v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. Esztergom kir. v\u00e1rosi lt\u00e1r. Jegyz\u0151k\u00f6nyv 1710. 11. 1. A magyar P n\u00e9met iskola II. J\u00f3zsef idej\u00e9ben egybeolvadt \u2014 egy iskolamesterrel."], [82, "76 A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. k. lelkek szama k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1500. A v\u00e1ros kiv\u00e1lts\u00e1gai \u00e9rtelm\u00e9ben csak katholikus telepedhetik le a v\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9n. A r\u00e1czok temp loma is csak a tek. tan\u00e1cs \u00e9s a pl\u00e9b\u00e1nos ellentmond\u00e1sa mellett \u00e9p\u00fclt f\u00f6l. A v\u00e1rosnak van egy k\u00f3rh\u00e1za is 1 1 elaggott munkak\u00e9ptelen sz\u00e1m\u00e1ra. E k\u00f3rh\u00e1znak 54 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldje s n\u00e9mi k\u00e9szp\u00e9nze is van. Br. Schu knecht v\u00e1rparancsnok az \u0151 sz\u00e1mukra is tett 100 ftos alap\u00edtv\u00e1nyt. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 a r\u00e1czok templom\u00e1ba is betekintett ; ig\u00e9nyeiknek meg felel\u0151nek tal\u00e1lja ugy a fatornyu (egy haranggal) templomot, mint a mellette fekv\u0151 lelk\u00e9szlakot \u00e9s temet\u0151t, melyek \u00f6sszesen egy udvart k\u00e9peznek.1) Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 a v\u00e1rbeli Bakocs-k\u00e1poln\u00e1t is megtekintette, mely ideig len az \u0151rs\u00e9gbeli javadalmas pap \u00e1ltal haszn\u00e1ltatik lelk\u00e9szi cz\u00e9lokra. Felszere l\u00e9s\u00e9nek lelt\u00e1r\u00e1t a k\u00e1ptalan \u0151rzi. Ez id\u0151szerint a v\u00edziv\u00e1rosi jezsuit\u00e1k sz\u00e9kh\u00e1 z\u00e1nak f\u0151n\u00f6ke, Hondstadt Lip\u00f3t v\u00e9gzi itt a papi (curatus) teend\u0151ket. A kir. v\u00e1rosi ferencziek kolostor\u00e1r\u00f3l az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 nem tesz eml\u00edt\u00e9st. 1756. Alacsony \u00e9s . csek\u00e9ly terimej\u00fc temploma helyett most \u00e9p\u00edtenek ujat. (1756 \u2014 1761.) A szent\u00e9ly \u00e9s sekrestye m\u00e1r le van rombolva s \u00e9pen az\u00e9rt a temp lom \u00e9s szerelv\u00e9nyek bels\u0151 \u00e1llapot\u00e1r\u00f3l \u00e9s tisztas\u00e1g\u00e1r\u00f3l nem is sz\u00f3lhat az egy h\u00e1zl\u00e1togat\u00f3. Egy\u00e9bir\u00e1nt a templom homlokzata \u00e9s b\u00e1dog lemezzel fedett, \u00f3r\u00e1 val is ell\u00e1tott tornya m\u00e1r 1 743-ban fel\u00e9p\u00fclt r\u00e9szint hagyat\u00e9kokb\u00f3l, r\u00e9szint a v\u00e1ros k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n. A templom mellett fekv\u0151 temet\u0151t fal veszi k\u00f6r\u00fcl, a k\u00fcls\u0151 te met\u0151 pedig k\u00f6r\u00fcl varr \u00e1rkolva. A templom f\u0151 j\u00f6vedelemforr\u00e1sa a halottak\u00e9rt s temetkez\u00e9sre sz\u00f3l\u00f3 harangoz\u00e1s. \u00c9venkint lehet vagy 200 frt ; 2476 frtnyi t\u0151k\u00e9je kamatoz\u00e1sra van kiadva ; e kamatokon kiv\u00fcl tov\u00e1bbi j\u00f6vedelme a per zselyp\u00e9nz. A templomgondnok a pl\u00e9b\u00e1nos \u00e9s a v\u00e1rosi hat\u00f3s\u00e1g kik\u00fcld\u00f6ttei el\u0151tt \u00e9vi sz\u00e1mad\u00e1sra k\u00f6teles. F\u00f6lszerel\u00e9se igen j\u00f3. Van 2 orgon\u00e1ja, r\u00e9zdobja, 4 uj \u00e9s 4 r\u00e9gi harson\u00e1ja. A Szenth\u00e1roms\u00e1g-t\u00e1rsulat\u00e1nak k\u00fcrmeneti 9 disz\u00fclt\u00fcnye (tal\u00e1rszer\u00fc) most v\u00fcr\u00fcs sz\u00fcvetb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt ; ehhez ugyanannyi l\u00e1ndzsa is tar tozik, fels\u0151 v\u00e9g\u00fck\u00f6n aranyozott sugarakkal. A pl\u00e9b\u00e1nos, Klastromi Andr\u00e1s, t\u00f6k\u00e9letesen, besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl el\u00e9g foly\u00e9konyan, t\u00f3tul pedig k\u00f6zepesen. Mint a nagyszombati M\u00e1ria-seminarium n\u00f6vend\u00e9ke v\u00e9gezte a b\u00f6lcs\u00e9szeti \u00e9s hittani folyamot. K\u00e9pzett \u00e9s alkalmas egy\u00e9n; ugy saj\u00e1t mint a pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6nyvt\u00e1ra teljesen kiel\u00e9g\u00edt\u0151. -) a) Malonay pl\u00e9b\u00e1nos 1708-ban tud\u00f3sitja az \u00e9rseket (Kereszt\u00e9ly \u00c1gost), hogy a R\u00e1k\u00f3czy f\u00e9le ostrom idej\u00e9ben a kir. v\u00e1ros a r\u00e1czok f\u00e1b\u00f3l \u00e9p\u00fclt templom\u00e1val egy\u00fctt romm\u00e1 lett s most a helyett t\u00e9gl\u00e1b\u00f3l \u00e9p\u00edtenek ujat ; a v\u00e1rbeli \u0151rs\u00e9gnek t. i. r\u00e1cz elemei is voltak ; a kalugyert (r\u00e1ca pap) is ezek hozt\u00e1k ide magukkal. \u00c9szt. v\u00e1rosi lt\u00e1r. Jegyz\u0151k\u00f6nyv 1700 \u2014 1710. ?) Az ut\u00f3bbinak k\u00f6nyvk\u00e9szlete: Sacra seriptura hungarica 1. Jacobi Tirrini Tomi 2. Bon finii Hist\u00f3ria 1. Lachner Tomi 3. P\u00e9terfy de Conciliis 1. Prothocolla 3. Prothocolla mortuorum 3. Liber typo gothico sine titulo et authore 1. Lacroix Theologia mor\u00e1lis. Layman Theologia Mo r\u00e1lis 2. Hist\u00f3ria de Ariana Haeresi 1 . P. Laszler Vita Sanctorum germanice 2. Sanchez De Mat rimonio Tomi 3. Hist\u00f3ria R. Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 P. Kazy 3. Erchard Seriptura Tomi 2. Bellarmini 1. Me theorologiaPhilosophico-Pol\u00edtica 1. Articuli Diaetales anni 1729. Patris Vesse Germanicus Domi-"], [83, "77 A pl\u00e9b\u00e1nos a szt. mis\u00e9t vas\u00e1r-, \u00fcnnep- \u00e9s h\u00e9tk\u00f6znapokon rendesen v\u00e9gzi. Nagymis\u00e9\u00e9rt 1 frt, csendes\u00e9rt 50 dr. j\u00e1r. Az istenitisztelet vas\u00e1r- \u00e9s \u00fcnnepna pokon a szt. besz\u00e9ddel egy\u00fctt k\u00f6zel k\u00e9t \u00f3r\u00e1ig tart (8 \u2014 10.) A tavaszon \u00e9s ny\u00e1ron \u00e1t d\u00e9lut\u00e1n 1 \u00f3rakor katechezist tart, mely a lit\u00e1ni\u00e1val egy\u00fctt eltart f\u00e9l h\u00e1romig. K\u00fcl\u00f6nben j\u00f3zan, egyh\u00e1zi hat\u00f3s\u00e1g\u00e1nak engedelmesked\u0151, a szertart\u00e1 sokban j\u00e1rtas ; tonsur\u00e1t visel \u00e9s \u00e1ll\u00e1s\u00e1nak megfelel\u0151 ruh\u00e1ban j\u00e1r. A szents\u00e9 gek kiszolg\u00e1l\u00e1s\u00e1ban buzg\u00f3an j\u00e1r el ugy, hogy az \u0151 mulaszt\u00e1s\u00e1b\u00f3l senki sem hal el a v\u00e9gs\u0151 szents\u00e9gek felv\u00e9tele n\u00e9lk\u00fcl ; mert van k\u00e1pl\u00e1nja s rendszerint otthon tart\u00f3zkodik. Ha pedig huzamosabb id\u0151re t\u00e1vozik, alkalmas helyettes\u00e9r\u0151l szokott volt gondoskodni. A seg\u00e9dlelk\u00e9sz, Naszvady Andr\u00e1s, besz\u00e9l magyarul \u00e9s n\u00e9met\u00fcl. A Paz maneumban v\u00e9gezte hittani tanulm\u00e1nyait. J\u00e1mbor erk\u00f6lcs\u0171, iparkod\u00f3 \u00e9s f\u0151 n\u00f6ke ir\u00e1nt engedelmes. Minthogy azonban a v\u00e1ros tart\u00e1si \u00e9s fizet\u00e9si k\u00fclts\u00e9 geihez semmik\u00e9p sem akar hozz\u00e1j\u00e1rulni, a munkab\u00edr\u00f3 \u00e9s j\u00f3 er\u0151ben lev\u0151 pl\u00e9 b\u00e1nos f\u00f6lmentetni k\u00e9ri mag\u00e1t a k\u00e1pl\u00e1ntart\u00e1s k\u00f6telezetts\u00e9ge al\u00f3l. Az olt\u00e1riszents\u00e9get l\u00e1mpakis\u00e9ret n\u00e9lk\u00fcl, de m\u00e9gis ill\u0151en viszi a beteghez. A f\u0151olt\u00e1r el\u0151tt \u00e9g\u0151 \u00f6r\u00fckl\u00e1mpa a Huebert Vida-f\u00e9le 600 fitos alap\u00edtv\u00e1nyb\u00f3l tar tatik f\u00f6nn. A b\u00f6jt\u00f6ket, \u00fcnnepeket el\u0151re jelzi a n\u00e9pnek s azokat t\u0151le telhet\u0151leg meg is tartatja. A megel\u0151z\u0151 h\u00e1rmas kihirdet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl h\u00e1zass\u00e1g nem t\u00f6rt\u00e9nhe tik s megel\u0151z\u0151leg a hit elemeib\u0151l megvizsg\u00e1lja az ifj\u00fa p\u00e1rt. Sz\u00f3val semmi ok sem forog f\u00f6nn, mi \u0151t a lelk\u00e9szi k\u00f6teless\u00e9gek teljes\u00edt\u00e9s\u00e9ben g\u00e1tolhatn\u00e1. J\u00f6vedelme gyarapodott n\u00e9mileg ; 1 70 frt helyett kap 200 frtot, tov\u00e1bb\u00e1 2 polg\u00e1ri h\u00e1zhely ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 s\u00fcg\u00e9t. Van kertje is ; egy\u00e9b j\u00fcvedelmei a r\u00e9giek. Alap\u00edtv\u00e1nyi mis\u00e9i : 5 \u00e9nekes gy\u00e1szmise, 1 7 nagymise a cz\u00e9hek r\u00e9sz\u00e9re \u00e9s 90 csendes mise. Az iskolamester, Makay L\u0151rincz, a kath. hitvall\u00e1st letette, zene\u00e9rt\u0151 (mu zicus figur\u00e1lis) s a szertart\u00e1sokban j\u00e1rtas. \u00c1ll\u00e1s\u00e1nak megfelel\u0151 k\u00e9pzetts\u00e9ge van s ugy az \u00e9nekben, mint a tan\u00edt\u00e1sban, erk\u00f6lcseiben s a pl\u00e9b\u00e1nos ir\u00e1nt tartoz\u00f3 engedelmess\u00e9g dolg\u00e1ban kifog\u00e1stalan. Fizet\u00e9se 25 \u00edrttal. 14 p. sz. gabon\u00e1val nicalis ct Festivalis 2. P. Joannes a Jesu 3. Pazmani Hodoegi 2. Ludovicus Sabbathinae seu selectae distertationes 2. Pazmani Kalauz 1. Iterum gothico typo absque titulo 1. B\u00edr\u00f3 5 conciones 1. Laconicum Europae speculum 1. Acta Principis Eugenii 1. Magnus Atlas cum Regnis et Pro vinc\u00fcs 2. Pazmani Concionum 2. Manipulus dccimarum Josephi Regis 1. Speculum Passionis Domini 1. Symbolismus mundi 1 \u2014 mind folio-k\u00f6tetek. Negyedr\u00e9tben: Concordantiae Segnerii 1. Homo Christianus 1. Holnapi 1. Hartung Concionator 4. Lcandri 3. Patris Picinelii 3. Florcs Mundi 2. Penzinger 2. Patris Paxy Florilegium 1. Engel Jus Canonicum 2. Hist\u00f3ria Universitatis Tyrnaviensis 1. Patris Kolb Series Pontificum 1. Szentiv\u00e1nyi Miscellaneae 1. Segnerii Manna 2. Philippi Hartung 1. Philippi Cluverii 1. Psalterium Josephi M. Thomasy 1. P. Mindszenti De Tri nitate 1. Ritu\u00e1l\u00e9 Romanum 1. Ritu\u00e1l\u00e9 veneticum 1. Brevi\u00e1rium Romanum T. 5. Theologiai \u00e9s b\u00f6lcseleti t\u00e1rgy\u00fa k\u00e9ziratok, r\u00e9szben bek\u00f6tve. Xyolczadr\u00e9tben : Metheora Physica 1. Biezman 1. P. Poch 1. Progressus Societatis Jesu 1. P. Hevenesy 1. Speculum Doctrinae speculativae et praaticae 1. Avancinus 1. Calendarium scriptum 1. Hist\u00f3ria de progressu Missionis P. Schall 1. Instructio praeticc tempore pestis 1. Fasciculus Benedictionum P. Patori 1. Jacobus Broguare 1. Buzenbaum 1. Nicolaiis Hanapa 1. Tractatus de Deo uno et Trino 1. Antidotum universale 1. Erasmus Rotterodamus 1. Ubi scriptum est 1. Saming Ritu\u00e1l\u00e9 1. Lexicon Moln\u00e1r 1."], [84, "78 \u00e9s 9 ak\u00f3 borral javult \u2014 a s\u00fcr \u00e9s \u00e9lelmi szerek t\u00f6rl\u00e9se fej\u00e9ben. Fa helyett egy polg\u00e1ri teleknek megfelel\u0151 s\u00fcg\u00e9t kap. A koleda- \u00e9s offertoriumnak ljst r\u00e9sze \u0151t illetik, ezt azonban megfelezi a harangoz\u00f3val. Az el\u0151kel\u0151bb polg\u00e1rokat sz\u00fcle t\u00e9s\u00fck napj\u00e1n szok\u00e1s volt zen\u00e9vel megtisztelni, mely\u00e9rt jutalom j\u00e1rt. Ezt a v\u00e1 ros besz\u00fcntette, illet\u0151leg a k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3t 10 \u00cdrttal k\u00e1rp\u00f3tolta e mell\u00e9kj\u00f6vedelm\u00e9\u00e9rt. A n\u00e9met ajk\u00fa gyermekek iskolamestere, Ha\u00e1sz Andr\u00e1s, a r. kath. szertart\u00e1 sokban j\u00e1rtas \u00e9s zene\u00e9rt\u0151. \u00c1ll\u00e1s\u00e1nak teljesen megfelel\u0151 k\u00e9pzetts\u00e9ge van \u00e9s panasz n\u00e9lk\u00fcl, lehet\u0151leg buzg\u00f3n v\u00e9gzi dolg\u00e1t ugy az \u00e9nekl\u00e9s, mint az oktat\u00e1s ter\u00e9n. Javadalma: k\u00e9szp\u00e9nzben 62 frt; 12 p. sz. gabona, 10 ak\u00f3 bor; az \u00edrni \u00e9s olvasni tanul\u00f3 gyermekekt\u0151l hetenkint 5, a t\u00f6bbiekt\u0151l pedig 21/., d\u00e9n\u00e1rt kap. A sz\u00fclet\u00e9snapi zenev\u00e1lts\u00e1g czim\u00e9n \u0151 is 10 \u00edrttal k\u00e1rp\u00f3toltatik. E k\u00e9t iskolamester a zen\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges tan\u00edt\u00f3kkal egy\u00fctt csak nyomor\u00fas\u00e1gosan teng\u0151dik j\u00f6ve delm\u00e9b\u0151l, melynek emel\u00e9s\u00e9re a kegyuras\u00e1g (v\u00e1r. tan\u00e1cs) r\u00e9sz\u00e9r\u0151l nincs kil\u00e1t\u00e1 suk \u2014 m\u00e9g ezen egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1s alkalm\u00e1b\u00f3l sem. A v\u00e1lyogt\u00e9gl\u00e1kb\u00f3l \u00e9p\u00fclt lelk\u00e9szlak m\u00e9g haszn\u00e1lhat\u00f3 \u00e1llapotban van ; de az iskola\u00e9p\u00fcletek \u00fajb\u00f3l val\u00f3 fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t tervezik. A fentart\u00e1s terhe a v\u00e1rost illeti. Az egyh\u00e1zfi (sekresty\u00e9s), Borankovics J\u00f3zsef, polg\u00e1r, j\u00f3 erk\u00f6lcs\u0171 \u00e9s hiva tal\u00e1ra alkalmas. Fizet\u00e9se 50 frt; az \u00f3ra felh\u00faz\u00e1s\u00e9rt j\u00e1r 10 frt. \u00e9s 12 ak\u00f3 bor; esket\u00e9s\u00e9rt kap 12, keresztel\u00e9s- vagy avat\u00e1s\u00e9rt 5 drt. Ha az \u00f6sszes harangokat egy \u00f3r\u00e1n \u00e1t huzatja, ez\u00e9rt 1 frt j\u00e1r ; f\u00e9l\u00f3r\u00e1n \u00e1t 50, J/4 \u00f3r\u00e1n \u00e1t 25 d\u00e9n\u00e1r. A gy\u00e1sz mis\u00e9k alkalm\u00e1val a fekete szerelv\u00e9nyek fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1\u00e9rt 25 drt. kap. A kegy\u00fari jogot a v\u00e1rosi bels\u0151 \u00e9s k\u00fcls\u0151 tan\u00e1cs egy\u00fcttesen gyakorolja. K\u00e1poln\u00e1k. A pl\u00e9b\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n t\u00f6bb rendbeli \u00e9s sokszor el\u00e9g helytelen\u00fcl \u2014 egyed\u00fcl a mag\u00e1nosok tetsz\u00e9se szerint emelt k\u00e1polna is l\u00e9tezik. Ilyen a v\u00e1 roshoz k\u00f6zel fekv\u0151 Szt. Roz\u00e1lia k\u00e1poln\u00e1ja, mely Heischman Bertalan, Glaser (Kloser) J\u00e1nos \u00e9s Reisel Jeremi\u00e1s polg\u00e1rok k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n (1736) \u00e9p\u00fclt. Itt a must szed\u00e9s idej\u00e9ben egy ferenczrendi atya szokta tartani az istenitiszteletet. A bolt \u00edves k\u00e1polna kicsiny ; kis tornya megfelel\u0151 haranggal is el van l\u00e1tva. Felszere l\u00e9se egy misemond\u00f3 ruh\u00e1b\u00f3l s egy meg\u00faj\u00edt\u00e1sra szorul\u00f3 r\u00e9zkehelyb\u0151l \u00e1ll. Fen tart\u00e1si alapul az illet\u0151 polg\u00e1rok 50 frtot akarnak lek\u00f6tni ingatlanaikb\u00f3l \u2014 ille t\u0151leg erre k\u00f6telezik \u00f6zvegyeiket \u00e9s \u00e1rv\u00e1ikat. T\u00e9nyleg eddig mi sem t\u00f6rt\u00e9nt. M\u00e1sodik a Missi\u00f3-k\u00e1polna (J\u00f3 p\u00e1sztor), mely az itt tartott (1734) missi\u00f3k alkalm\u00e1b\u00f3l a hivek \u00f6nk\u00e9ntes adakoz\u00e1saib\u00f3l \u00e9p\u00fclt. A temet\u0151 mellett fekszik s csek\u00e9ly \u00e1rok veszi k\u00f6r\u00fcl ; a t\u00f6bbin\u00e9l er\u0151sebb \u00e9s t\u00e1gasabb ; cser\u00e9pzsindelylyel van fedve. A v\u00e1ros meg\u00edg\u00e9rte, hogy fentart\u00e1sa terheit elv\u00e1llalja. Perin Anna M\u00e1ria 720 frt alap\u00edtv\u00e1nyt tett, hogy kamataib\u00f3l az \u00f6r\u00f6kl\u00e1mpa f\u00f6ntartass\u00e9k. Minthogy azonban itt szents\u00e9g nem tartatik s erekly\u00e9k vagy kegyk\u00e9pek sin csenek, az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 v\u00e9lem\u00e9nye szerint cz\u00e9lszer\u0171bb volna ez \u00fcsszeget a most \u00e9p\u00fcl\u0151 pl\u00e9b\u00e1nia-templomra ford\u00edtani, mibe bizony\u00e1ra az \u00f6r\u00f6khagy\u00f3 is beleegyez n\u00e9k, ha \u00e9lne.1) A k\u00e1poln\u00e1ban a temet\u0151 k\u00f6zels\u00e9ge miatt rendszerint gy\u00e1szmis\u00e9k mondattak. (Ekkor m\u00e9g nem volt a temet\u0151h\u00f6z kapcsolva.) 1 ) Az alap\u00edtv\u00e1ny azonban m\u00e9gis \u00e9rintetlen maradt."], [85, "79 Harmadik a F\u00e1jdalmas Sz\u0171z k\u00e1poln\u00e1ja. Csinos, de kicsiny ; az el\u0151bbinek k\u00f6zel\u00e9ben fekszik. Czirk Bertalan polg\u00e1r \u00e9p\u00edttette \u00e9s fel is szerelte egy ez\u00fcst kehelylyel, tov\u00e1bb\u00e1 k\u00e9t misemond\u00f3 ruh\u00e1hoz tartoz\u00f3kkal. Mivel a pl\u00e9b\u00e1nos a k\u00e1polna kulcsainak \u0151rz\u00e9s\u00e9t a maga sz\u00e1m\u00e1ra k\u00f6vetelte, Czirk (1756-ban m\u00e9g \u00e9lt) a felszerelv\u00e9nyeket ism\u00e9t elvitte a k\u00e1poln\u00e1b\u00f3l. Negyedik a Szt. Ann\u00e1r\u00f3l nevezett kicsiny, ut\u00f3bb toronynyal is ell\u00e1tott k\u00e1polna, mely a k\u00fcls\u0151 kerteken bel\u00fcl (a mai Rotunda t\u00e1j\u00e9k\u00e1n) fekszik, a Szt. J\u00f3zsef utcz\u00e1ban.) ]) Eredet\u00e9t is ez utcza lak\u00f3inak k\u00f6sz\u00fcni. Fel van szerelve s fatornya k\u00e9t kis haranggal van ell\u00e1tva. Itt is sok mise mondatik az \u00e9v fo lyam\u00e1n kereszt\u00fcl. (Ma m\u00e1r nem l\u00e9tezik.) \u00d6t\u00fcdik a Segit\u0151 Boldogasszony k\u00e1poln\u00e1ja, a str\u00e1zsahegyvid\u00e9ki remete s\u00e9gt\u0151l nem messze, hol t\u00e9nyleg az \u00e9rseki helyn\u00f6k engedelm\u00e9b\u0151l bizonyos Canto Mih\u00e1ly nev\u0171 fr\u00e1ter remet\u00e9skedik. Ma m\u00e1r nem l\u00e1that\u00f3 ; hely\u00e9t a Szenth\u00e1 roms\u00e1g szobra jel\u00f6li, a Doroghnak vezet\u0151 \u00fatt\u00f3l jobbk\u00e9zre. E k\u00e1poln\u00e1t n\u00e9hai Malonay P\u00e1l \u00e9szt. kanonok alap\u00edtotta \u00e9s fentart\u00e1s\u00e1t a m.-nostrai p\u00e1losokra bizta. Apostolok oszl\u00e1s\u00e1nak napj\u00e1n itt a szt. mise alatt 100 frtnak \u00e9vi kama tai osztattak sz\u00e9t a koldusok k\u00f6z\u00f6tt, hogy im\u00e1dkozzanak a t\u0151r\u00fck id\u0151kben elesett magyarok lelki\u00fcdve\u00e9rt. Malonay P\u00e1l, czik\u00e1dori ap\u00e1t s kanonok, 1543 ut\u00e1n Esztergom sz. kir. v\u00e1 ros els\u0151 (1700) pl\u00e9b\u00e1nosa volt; 1724-ben kelt v\u00e9grendelet\u00e9ben esztergomi h\u00e1z\u00e1t (f\u0151r\u00e9sze a bencz\u00e9sek mai sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1nak), melyet saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00ed tett, a butornem\u00fcekkel s minden felszerel\u00e9s\u00e9vel u. m. a k\u00e1dakkal, borsajt\u00f3val, a h\u00e1ztelekhez tartoz\u00f3 r\u00e9tekkel, f\u00f6ldekkel, a v\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9n fekv\u0151 vagy 200 ak\u00f3t is term\u0151 sz\u0151lej\u00e9vel egy\u00fctt a m\u00e1ria-nostrai p\u00e1losoknak hagyom\u00e1nyozta oly felt\u00e9tel alatt, hogy \u00f6r\u00f6k id\u0151k\u00f6n \u00e1t \u00e9venk\u00e9nt 6 szt. mis\u00e9t tartoznak szol g\u00e1ltatni (a kijel\u00f6lt napokon) ama k\u00e1poln\u00e1ban, melyet Malonay \u00e9p\u00edtett a Str\u00e1 zsahegy mellett. E szent mise\u00e1ldozatok k\u00f6z\u00f6l 4-et a p\u00e1rk\u00e1nyi csat\u00e1ban (1663) elesett nemes magyarok (ezek k\u00f6zt volt az alap\u00edt\u00f3 atyja is) \u00e9s n\u00e9 metek lelki \u00fcdv\u00e9\u00e9rt kell bemutatniok. Gr. Forg\u00e1ch \u00e9rsek\u00fajv\u00e1ri parancsnok t. i. azon \u00e1lhirre, hogy a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k dunai h\u00eddj\u00e1t a vihar elszak\u00edtotta s 4000 ember\u00fck a p\u00e1rk\u00e1nyi parton szorult \u2014 6000 emberrel \u00e9ji t\u00e1mad\u00e1st int\u00e9zett a t\u00f6r\u00f6k t\u00e1borra. A t\u00f6r\u00f6k had azonban 16,000 emberb\u0151l \u00e1llott ; Forg\u00e1ch sereg\u00e9t k\u00f6r\u00fclvett\u00e9k s 400 magyart a nemess\u00e9g vir\u00e1g\u00e1b\u00f3l \u2014 \u00f6sszesen 3000 embert lev\u00e1gtak. A foglyul esett 1800 ember k\u00f6z\u00f6l az embertelen t\u00f6r\u00f6k vez\u00e9r 1 400-at lev\u00e1gatott, 400-at pedig diadala jel\u00e9\u00fcl Kon stantin\u00e1polyba k\u00fcld\u00f6tt. Maga Forg\u00e1ch \u00e9s P\u00e1lffy gr. csak gyors lov\u00e1nak k\u00fcsz\u00fcn hette menek\u00fcl\u00e9s\u00e9t.2) A t\u00fcr\u00fck \u00e9veken \u00e1t ott a szabad \u00e9g alatt hagyta rothadni testhalmaikat ; lev\u00e1gott fej\u00fcket azonban \u00e1tsz\u00e1ll\u00edtotta a Dun\u00e1n \u00e9s ut\u00f3bb a Str\u00e1zsahegyn\u00e9l temettette el Malonay v\u00e9grendeleti k\u00fczl\u00e9se szerint. E helyen emelt teh\u00e1t k\u00e1poln\u00e1t. A k\u00e1poln\u00e1ban mondand\u00f3 4 mis\u00e9n kiv\u00fcl atyj\u00e1\u00e9rt \u00e9s anyj\u00e1\u00e9rt a pl\u00e9b\u00e1nia-templomban is tartoznak k\u00e9t mis\u00e9t mondani. Az \u00e1tengedett h\u00e1zat \u00e9s e k\u00e1poln\u00e1t j\u00f3 karban kell tartaniok; a k\u00e1ptalani praefectus k\u00fcteless\u00e9ge legyen e tekintetben ellen\u0151rizni a p\u00e1losokat; mert ha ') Korabinszky 1786-ban megjelent Lexicon\u00e1ban az \u00e1rkon kiv\u00fcl ujabban alakult k\u00e9t utcz\u00e1t emlit, t. i. a Ter\u00e9z- \u00e9s J\u00f3zsef-utcz\u00e1t. \u25a0-) Istv\u00e1nffy id. kiad. 549 1."], [86, "80 a p\u00e1losok e hagyat\u00e9ki f\u00fclt\u00e9telt elhanyagolj\u00e1k, ez esetben az eg\u00e9sz hagyo m\u00e1nyt el kell t\u0151l\u00fck venni \u00e9s adass\u00e9k \u00e1t a kir. v\u00e1rosnak ugyanazon f\u00f6lt\u00e9te lek teljes\u00edt\u00e9s\u00e9nek terhe alatt.1) A p\u00e1losok e h\u00e1zat ink\u00e1bb csak sz\u00e1ll\u00f3h\u00e1zuknak tekintett\u00e9k \u00e9s haszn\u00e1lt\u00e1k. Eredetileg is emeletes volt ; a padl\u00e1slak\u00e1st azonban \u0151k \u00e9p\u00edtett\u00e9k re\u00e1 1763-ban. A ferencziek udvar\u00e1ra n\u00e9z\u0151 ablakok miatt azonban a k\u00e9t szomsz\u00e9d k\u00f6z\u00f6tt per keletkezett, mely eg\u00e9sz a kir\u00e1lyn\u0151ig jutott ; M\u00e1ria Ter\u00e9zia parancs\u00e1ra v\u00e9gre a p\u00e1losok k\u00e9nytelenek voltak befalazni a ferencziek udvar\u00e1ra n\u00e9z\u0151 ablakokat.2) A p\u00e1losok elt\u00f6r\u00fcltet\u00e9se ut\u00e1n (1782) a h\u00e1zat a kir. v\u00e1-roi vette meg katonatiszti lak\u00e1sul ; ut\u00f3bb azonban a tanulm\u00e1nyi alap a gymna siumot \u00e1tvev\u0151 Benedekrend sz\u00e1m\u00e1ra visszavette a v\u00e1rost\u00f3l 25,000 frt\u00e9rt. Megjegyzend\u0151 azonban, hogy ez id\u0151ben a fekete bank\u00f3 \u00e9rt\u00e9ke m\u00e1r nagyon al\u00e1sz\u00e1llt; 3 \u00e9vre re\u00e1 (1811) a korm\u00e1ny a forint \u00e9rt\u00e9k\u00e9t V6-re sz\u00e1ll\u00edtotta al\u00e1 ; teh\u00e1t 100 frtb\u00f3l lett 20 frt! 1852-ben, mid\u0151n a nagy gymnasium 8 oszt\u00e1ly\u00fav\u00e1 lett, Scitovszky hgprim\u00e1s b\u0151kez\u0171 t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val a v\u00e1ros megvette a szom sz\u00e9d h\u00e1zat \u00e9s azt \u00fajra \u00e9p\u00edtv\u00e9n \u2014 \u00f6sszekapcsolta a Malonay-f\u00e9le h\u00e1zzal \u00e9s telekkel \u2014 se k\u00e9t telek k\u00e9pezi ma a bencz\u00e9sek sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1t. Hatodik a k\u00f3rh\u00e1z toronynyal ell\u00e1tott k\u00e1poln\u00e1ja, mely 1742-ben az utols\u00f3 pestis ut\u00e1n \u00e9p\u00fclt az \u00e9letben maradott polg\u00e1rok fogadalm\u00e1b\u00f3l \u2014 a Bold. Sz\u0171z bemutat\u00e1s\u00e1nak tisztelet\u00e9re. Mondj\u00e1k, hogy a pestis ugyanazon napon meg is sz\u0171nt. Bent fekszik a v\u00e1rosban (hely\u00e9n ma a D\u00f3czy-f\u00e9le p\u00e9k \u00fczlet van), alap\u00edtv\u00e1nya nincs ; de a v\u00e1ros elv\u00e1llalta fentart\u00e1s\u00e1nak terh\u00e9t. Fel van szerelve egy ez\u00fcst kehelylyel \u00e9s a misemond\u00e1shoz sz\u00fcks\u00e9ges t\u00e1rgyakkal. H\u00e9tk\u00fcznap itt t\u00fcbb mise mondatik. (E sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben ezen \u00e9p\u00fclet az ut\u00f3bb hozz\u00e1kapcsolt k\u00f3rh\u00e1zzal egy\u00fctt eladatott s lak\u00e1ss\u00e1 lett \u00e1talak\u00edtva. V\u00e9tel\u00e1r\u00e1 b\u00f3l \u00e9p\u00fclt a mai (1838) k\u00f3rh\u00e1z a templommal egy\u00fctt. A k\u00f3rh\u00e1z jelenleg Paulai Szt. Vincze sz\u00fczeinek kezel\u00e9se alatt \u00e1ll s 5 rendtag lakja.) A sz\u0151l\u0151hegybeli Szt. Don\u00e1t \u00e9s Orb\u00e1n, tov\u00e1bb\u00e1 a sz\u00e9r\u00fcs kerteken \u00e1llott Szt. R\u00f3kus k\u00e1polna, valamint a k\u00e1lv\u00e1ria is 5 stati\u00f3j\u00e1val 1756 \u00e9s 1786 k\u00f6zt \u00e9p\u00fclt ; az el\u0151bbiek mag\u00e1nosok buzgalm\u00e1b\u00f3l, a k\u00e1lv\u00e1ria k\u00f6zgy\u00fcjt\u00e9s alapj\u00e1n be folyt \u00fcsszegekb\u0151l. Az els\u0151 statio 1777-ben a mai k\u00f3rh\u00e1z el\u0151tt, a m\u00e1sodik a Roz\u00e1lia k\u00e1poln\u00e1t\u00f3l balra \u00e1llott stb. V\u00e9g\u00fcl a r\u00e1czoknak is van egy megfelel\u0151en felszerelt templomuk (1708 \u00f3ta \u00e9p\u00fclt) a mellette fekv\u0151 temet\u0151vel \u00e9s lelk\u00e9szi lakkal. A lelk\u00e9sz, Davidovics Vazul, a r\u00e1czkevei basilit\u00e1k k\u00f6z\u00f6l val\u00f3. Rendes esetekben j\u00f3l szolg\u00e1ltatja ki a keresztel\u00e9s szents\u00e9g\u00e9t; de a rendk\u00edv\u00fcli esetekre n\u00e9zve idi\u00f3ta, kit oktatni kellett. A kath. lakosok l\u00e9leksz\u00e1ma 4342; ezek k\u00f6z\u00f6l 3087 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes, 1255 pedig nem. A n\u00e9p \u00e1h\u00edtatos, buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3, j\u00e1rtas vall\u00e1sa elemeiben, a pl\u00e9b\u00e1nos ir\u00e1nt engedelmes \u00e9s tartoz\u00e1s\u00e1t is ler\u00f3ja. Nyilv\u00e1nval\u00f3 b\u00fcn\u00fcs nincs k\u00fcz\u00fctt\u00fck ; az egyes kith\u00e1g\u00e1sokat vagy egy\u00e9b felmer\u00fcl\u0151 erk\u00f6lcsi fogyatkoz\u00e1 sokat a pl\u00e9b\u00e1nos t\u0151le telhet\u0151leg igyekszik kiirtani \u00e9s megjav\u00edtani. Hitehagyot tak vagy eretnekek nincsenek k\u00f6zt\u00fck ; kiv\u00e9ve m\u00e9gis az ipar\u0171z\u00e9ssel foglalkoz\u00f3 s \u00e1lland\u00f3 lakhelylyel nem bir\u00f3 v\u00e1ndorl\u00f3 leg\u00e9nyeket. A pl\u00e9b\u00e1nos a n\u00e9pet szigorral p\u00e1rosult szeretettel vezeti ; mindny\u00e1jan ele- ') \u00c9szt. kir. v\u00e1r.:' pl\u00e9b. lt\u00e1ra. M. P\u00e1l v\u00e9grendelete. -) N\u00f3vum Protocollum C. Strig. O. FF. Minorum strict. Obser. 1828. Nr. XII."], [87, "81 get tesznek a h\u00fasv\u00e9ti gy\u00f3n\u00e1s k\u00fctelm\u00e9nek. A Szt. Ferenczrend konventje seg\u00e9d kezik a lelk\u00e9szi teend\u0151k v\u00e9gz\u00e9s\u00e9ben s nem m\u0171k\u00f6dik a pl\u00e9b\u00e1nos h\u00e1tr\u00e1 ny\u00e1ra. F\u00e9rfiak- \u00e9s asszonyokb\u00f3l vegyest n\u00e9h\u00e1ny vall\u00e1sos t\u00e1rsulat is alakult. Ilyen 1) a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1hoz tartoz\u00f3 s a polg\u00e1rok fogadalm\u00e1b\u00f3l alakult Szt. H\u00e1roms\u00e1g-t\u00e1r sulat, mely a pl\u00e9b\u00e1nos vezet\u00e9se alatt \u00e1llott ; 2) a ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 s templomukhoz tartoz\u00f3 kordavisel\u0151 \u00e9s a legszentebb r\u00f3zsaf\u00fcz\u00e9r1) t\u00e1rsulat (2) ; a konvent falain kiv\u00fcl azonban mindkett\u0151 a pl\u00e9b\u00e1nos f\u0151s\u00e9ge al\u00e1 tartozik. A r\u00f3zsaf\u00fcz\u00e9r-t\u00e1rsulat 1748-ban alakult \u00e9s nem annyira a pl\u00e9b\u00e1nost illet\u0151 jogok, mint ink\u00e1bb az uralkod\u00f3 magyar elem h\u00e1tr\u00e1ny\u00e1ra kezdett szerepelni ; bizonyos esetek miatt gy\u0171l\u00f6letess\u00e9 \u00e9s botr\u00e1nyoss\u00e1 v\u00e1lt, mignem az \u00e9rseki helyn\u00f6k er\u00e9 lyes leirat\u00e1val a rendet helyre\u00e1ll\u00edtotta. K\u00fcl\u00fcmben az \u00e9rseki V\u00edziv\u00e1rosban a je zsuit\u00e1k vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 M\u00e1ria- \u00e9s Krisztus urunk k\u00ednszenved\u00e9s\u00e9nek t\u00e1rsula tai, tov\u00e1bb\u00e1 a ferencziek vezet\u00e9se al\u00e1 tartoz\u00f3 kordavisel\u0151 t\u00e1rsulatok k\u0151z\u00fctt, valah\u00e1nyszor valamely temet\u00e9sre hivatalosak voltak, mindannyiszor botr\u00e1nyos s\u00farl\u00f3d\u00e1sok t\u0171rtek ki az els\u0151s\u00e9g k\u00e9rd\u00e9se miatt. A felmer\u00fclt panaszokra v\u00e9gre a pl\u00e9 b\u00e1nos XIII. Gergely P\u00e1pa \u201eQuicunque exdictisfratribusmendicantibus\" etc. csin\u00e1lt rendet k\u0151z\u00fctt\u00fck. V\u00e9g\u00fcl az elaggottak k\u00f3rh\u00e1za eml\u00edtend\u0151, a mely a Bold. Sz\u0171z bemutat\u00e1s\u00e1 nak k\u00e1poln\u00e1ja mellett fekszik s a polg\u00e1rok k\u00f6zk\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00fclt. Ebben 13 sze g\u00e9ny, saj\u00e1t hib\u00e1ja n\u00e9lk\u00fcl elszeg\u00e9nyedett polg\u00e1r \u00e1poltatik \u00e9s v\u00e9tetik fel a v\u00e1rosi hat\u00f3s\u00e1g hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s\u00e1val. E k\u00f3rh\u00e1z 4 szob\u00e1b\u00f3l \u00e9s egy k\u00f6z\u00fcs konyh\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. E szeg\u00e9nyek ugyan jobbad\u00e1n k\u00e9reget\u00e9sb\u0151l tartj\u00e1k f\u00f6nt magukat, mindamellett 1000 frtot tev\u0151 alap\u00edtv\u00e1nyuk is van \u00e9s f\u00f6ldj\u00fck, mely 40 frt \u00e9vi b\u00e9rt hoz. Gondnokuk \u00e9vi sz\u00e1mad\u00e1ssal tartozik \u2014 a pl\u00e9b\u00e1nos- \u00e9s v\u00e1rosi hat\u00f3s\u00e1gnak. A v\u00e1ros lakosai k\u00f6zt csak 7 h\u00e1zban laknak polg\u00e1rjoggal bir\u00f3 r\u00e1czok. Papjuk nem s\u00e9rti a pl\u00e9b\u00e1nos jogait ; a rendelt \u00e9s v\u00e1rosi fogadalmi \u00fcnnepeket tudt\u00e1ra adja h\u00edveinek, kik egy\u00e1ltal\u00e1ban p\u00e9ldaad\u00f3 lelk\u00e9szekkel egy\u00fctt b\u00e9k\u00e9ben \u00e9lnek a t\u00f6bbi lakosokkal. Protest\u00e1nsok nem laknak a v\u00e1rosban. A 4 kath. sz\u00fcl\u00e9szn\u0151 \u2014 mint min den\u00fctt \u2014 ugy itt is be van oktatva a sz\u00fcks\u00e9gbeli kereszts\u00e9g eset\u00e9ben val\u00f3 teend\u0151kre. E sz\u00fcl\u00e9szn\u0151k egyike orvosilag is van kik\u00e9pezve. (Ez id\u0151ben ritka dolog !) 1 890-ben m\u00e1r csak a Roz\u00e1lia \u00e9s J\u00f3 p\u00e1sztor k\u00e1poln\u00e1ja \u00e1ll f\u00f6nt ily min\u0151s\u00e9gben. Az Anna-k\u00e1polna helyett a mai Rotunda (beneficiatus lelk\u00e9szszel, 1828 \u2014 1833 k\u00f6zt) \u00e9p\u00fclt (Szt. Anna vagy Kerek-templom). Van zsinag\u00f3g\u00e1ja \u00e9s ev. reform, temploma. Llksz: 8733 kath., 47 ev. \u00e1g., 141 ev. reform., 19 g\u00fcr. kelet, \u00e9s 540 izr. v.2) ') Ez ut\u00f3bbi 1747-ben apostoli breve alapj\u00e1n alakult. Tagjai z\u00f6m\u00e9t a n\u00e9met lakoss\u00e1g szolg\u00e1ltatta, mig a kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat magyarok- \u00e9s t\u00f3tokb\u00f3l \u00e1llott. 2) Esztergom kir. v\u00e1ros n\u00e9pess\u00e9ge Palugyai szerint: 1805-ben 5390 l\u00e9lek. 1826-ban 6619 l\u00e9lek (22 g\u00f6r. keleti kiv\u00e9tel\u00e9vel mind katholikusok.) 1850-ben 7-145 l\u00e9lek. Ezek k\u00f6z\u00f6l 3851 f\u00e9rfi, 0"], [88, "82 b) Esztergomi j\u00e1r\u00e1s. i. Esztergom-V\u00edziv\u00e1ros 1732. Anyaegyh\u00e1z 3 le\u00e1nyh\u00e1zzal. A hgprim\u00e1s birtoka. Fatornyu, 3 harang os \u00f3r\u00e1val is ell\u00e1tott templom\u00e1t Kereszt\u00e9i}- \u00c1gost hgprim\u00e1s \u00e9p\u00edtette \u2014 Szt. Ist v\u00e1n v\u00e9rtan\u00fa tisztelet\u00e9re. Szent\u00e9lye \u00e9s sekresty\u00e9je bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott. Vannak padjai, 3 sz\u00e9p olt\u00e1ra; van sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s orgon\u00e1val ell\u00e1tott kh\u00f3rusa. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se is j\u00f3. A Bold. Sz\u0171z skapular\u00e9j\u00e1nak tisztelet\u00e9re alakult t\u00e1rsulat e templomhoz tartozik s itt v\u00e9gzi \u00e1jtatoss\u00e1g\u00e1t. Temet\u0151je kett\u0151 van \u2014 ker\u00edt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. A pl\u00e9b\u00e1nos, Peverelli Jeromos, 4 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett Nagyszom ban, a veresek collegium\u00e1ban ; besz\u00e9l n\u00e9met\u00fcl \u00e9s magyarul, t\u00f3tul is el\u00e9g j\u00f3l. A lefolyt zavaros id\u0151k miatt b\u00e9relt helyis\u00e9gben lakik ; a v\u00e1ros m\u00e1r elhat\u00e1rozta az uj lelk\u00e9szlak \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t. J\u00f6vedelme : V\u00edziv\u00e1ros, Szt. Tam\u00e1s \u00e9s Szt. Gy\u00f6rgy mez\u0151t\u0151l k\u00e9szp\u00e9nzben kap \u00f6sszesen 100 frtot; azonfel\u00fcl a szentgy\u00f6rgymezeiek adnak 4 ak\u00f3 bort szt. mis\u00e9re s az \u00e1ldoz\u00f3k r\u00e9sz\u00e9re.') A Szt. -Gy\u00f6rgymez\u0151, Szam\u00e1rhegy \u00e9s Kusztos-sz\u0151l\u0151 bor- \u00e9s gabonad\u00e9zsm\u00e1j\u00e1b\u00f3l tizenhatodja van (le het vagy 10 pozsonyi szapu \u00e9s 30 ak\u00f3 bor). St\u00f3la-illet\u00e9ke megfelel a kir. v\u00e1rosinak (k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 200 frt, az offertorium \u00e9s koled\u00e1b\u00f3l pedig 15 frt). Az iskolamester, Ber\u00e9nyi Mih\u00e1ly, IV. gymn. osz t\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3, de tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek ; minden tanul\u00f3 ut\u00e1n 25 dr. j\u00e1rna negyedenk\u00e9nt. Besz\u00e9l magyarul, t\u00f3tul \u00e9s n\u00e9met\u00fcl. K\u00e9szp\u00e9nz\u00fcl kap a v\u00e1rost\u00f3l 34 frtot; tov\u00e1bb\u00e1 5 Szek\u00e9r f\u00e1t, 10 pozsonyi szapu gabon\u00e1t \u00e9s 3 ak\u00f3 bort. Mell\u00e9kj\u00f6vedelme olyan mint egyeb\u00fctt. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma az anyaegyh\u00e1zban (V\u00edziv\u00e1ros) 1-15. Az anyaegyh\u00e1zzal ter\u00fcletileg \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 le\u00e1nyegyh\u00e1zak l\u00e9leksz\u00e1ma : 1) Szt.-Gy\u00f6rgymez\u0151n 600 r. k. ; 2) Szt.-Tam\u00e1son 480 r. k. ; ev. reform. I, g\u00f6r\u00fcg keleti 20. Szt.-Gy\u00fcrgymez\u0151n m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k a r\u00e9gi pr\u00e9posts\u00e1gi templom romjai. Szt-Tam\u00e1son van egy k\u00f3rh\u00e1z (aggok h\u00e1za), melynek m\u00e1r munkak\u00e9pte len lak\u00f3i alamizsn\u00e1b\u00f3l \u00e9lnek. Br. Schuknecht v\u00e1rparancsnok 100 frt. alap\u00edt v\u00e1nyt tett sz\u00e1mukra. A V\u00edziv\u00e1rosban \u00f6sszesen 42 polg\u00e1r, Szt.-Gy\u00f6rg\\ mez\u0151n 74 f\u00f6ldmives \u00e9s 63 zsell\u00e9r, Szt.-Tam\u00e1son 200 zsell\u00e9r (csal\u00e1dok \u00e9rtend\u0151k) lakik. 3) Kakatli, m\u00e1sk\u00e9p P\u00e1rk\u00e1ny a hassonnev\u00fc j\u00e1r\u00e1shoz tartozik. A herczeg prim\u00e1s birtoka. Szt. Imre kir. tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt templom\u00e1t Kereszt\u00e9ly \u00c1gost sz\u00e1sz herczeg \u00e9s prim\u00e1s b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6ni. A haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1 zott; k\u00e9t olt\u00e1ra \u00e9s egy sz\u00f3sz\u00e9ke van. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se el\u00e9g szeg\u00e9nyes. A pl\u00e9b\u00e1nos illet\u00e9ke a k\u00f6zs\u00e9g r\u00e9sz\u00e9r\u0151l : 24 p. szapu gabona, azonfel\u00fcl \u00e9lvezi a tizedek tizenhatod r\u00e9sz\u00e9t. St\u00f3la-illet\u00e9ke mint az anyaegyh\u00e1zban (k\u00f6r\u00fcl bel\u00fcl 17 frt). Lak\u00f3i : eg\u00e9sztelkes jobb\u00e1gy van 13, f\u00e9ltelkes 36, h\u00e1zas zsell\u00e9r 10. 3594 n\u0151. R\u00f3m. kath. 7247, ev. \u00e1g. 6, g\u00f6r. keleti 23, izr. 169. Magyar 6902, n\u00e9met 261, t\u00f3t 89, czig\u00e1ny 18, olasz 6, izr._169. E l\u00e9tsz\u00e1mba (7445) az itt tart\u00f3zkod\u00f3 900 vid\u00e9ki nincs belesz\u00e1m\u00edtva. ') Ez id\u0151kben m\u00e9g szok\u00e1sban volt, hogy az \u00e1ldoz\u00e1s ut\u00e1n a hiv\u0151k egy korty bort kap tak \u2014 k\u00f6nnyebb nyel\u00e9s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l."], [89, "83 A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma 184. Az iskolamester, Lendvai Ist v\u00e1n, IV. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3; van 15 tan\u00edtv\u00e1nya, kikt\u0151l fejenkint 25 drt. kap minden \u00e9vnegyedben. A falut\u00f3l kap p\u00e9nz\u00fcl 1 1 frtot, to v\u00e1bb\u00e1 4 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t r\u00e9szben a k\u00fczs\u00e9g miveli ; besz\u00e1ll\u00edtja 6 \u00fcl f\u00e1j\u00e1t, ha kap az uras\u00e1gt\u00f3l. Mell\u00e9kj\u00fcvedelmei k\u00fcr\u00fclbel\u00fcl a szok\u00e1sosak. N\u00e1n\u00e1n, az eszterg. k\u00e1ptalan puszt\u00e1j\u00e1n m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k a r\u00e9gi falu templo m\u00e1nak alapfalai. 1755. V\u00edziv\u00e1ros. A templom deszk\u00e1zott mennyezete jav\u00edt\u00e1sra szorul. Egy itt \u00e9lt izraelita \u2014 boltja ut\u00e1n \u2014 t\u00fcrelmi ad\u00f3 czim\u00e9n \u00e9vente 30 frtot fizetett a temp lom jav\u00e1ra ; el\u00fczet\u00e9se ut\u00e1n az itt \u00e9l\u0151 r\u00e1cz keresked\u0151kre sz\u00e1llt volna \u00e1t a k\u00f6te lezetts\u00e9g ; de eddigel\u00e9 mitsem fizettek. A pl\u00e9b\u00e1nos, Kulcs\u00e1r Ferencz, tanulm\u00e1nyait a Pazmaneumban v\u00e9gezte. Esztergommegyei alesperes \u00e9s megyei t\u00e1blab\u00edr\u00f3. Mag\u00e1n k\u00f6nyvt\u00e1ra teljesen ki el\u00e9g\u00edt\u0151 ; a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1nak nincs k\u00f6nyvt\u00e1ra. Javadalma : 50 frt. \u00e9s az uradalomt\u00f3l 6 \u00f6l fa \u00e9s a szok\u00e1sos st\u00f3la-illet\u00e9k. Lak\u00e1sa v\u00e1lyog-t\u00e9gl\u00e1kb\u00f3l \u00e9p\u00fclt s egy sze m\u00e9lynek el\u00e9g lak\u00e1lyos. Az iskolamester, Zivecki M\u00e1ty\u00e1s, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak ; VI; gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett \u00e9s zene\u00e9rt\u0151. Egy\u00fattal harangoz\u00f3 \u00e9s egyh\u00e1zfi. Tan\u00edtv\u00e1nyai ut\u00e1n fejenkint 1 frt. j\u00e1r. Nagyobb temet\u00e9s ut\u00e1n 35, gyermek\u00e9 ut\u00e1n 25, \u00e9nekes gy\u00e1sz mis\u00e9\u00e9rt 50, hirdet\u00e9si irat\u00e9rt 1 1 '/j d\u00e9n\u00e1r j\u00e1r. Mint egyh\u00e1zfi az \u00f3ra felh\u00faz\u00e1s\u00e1\u00e9rt 12 frtot kap. Egy \u00f3rai harangoz\u00e1s\u00e9rt a nagyobb haranggal \u2014 1 frt ; a halott\u00e9rt 40 dr. ; 2 haranggal val\u00f3 k\u00f6z\u00fcns\u00e9ges V., \u00f3rai harangoz\u00e1s\u00e9rt 10 dr. j\u00e1r. A fe kete mise kell\u00e9kei\u00e9rt 25, esk\u00fcv\u0151n\u00e9l val\u00f3 seg\u00e9dkez\u00e9se\u00e9rt 1 1 '/.,, a keresztel\u00e9st\u0151l pedig 5 drt kap. \u00d6v\u00e9 az offertoriumok \u00e9s a koleda 7s_ad r\u00e9sze. Az iskola \u00e9p\u00fclet j\u00f3, csak a teteje \u00e9s ker\u00edt\u00e9se szorul tataroz\u00e1sra. A r. katholikusok \u00f6sszes l\u00e9leksz\u00e1ma 484 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 373 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p j\u00e1mbor, buzg\u00f3n l\u00e1togatja a templomot \u00e9s j\u00e1rtas a hit elemeiben. Sokan azonban szeg\u00e9nys\u00e9g\u00f6k miatt nem fizetik meg a re\u00e1juk es\u0151 tartoz\u00e1st. M\u00e1s vall\u00e1s\u00faak nincsenek, kiv\u00e9ve m\u00e9gis a v\u00e1ndorl\u00f3 iparos leg\u00e9nyeket. Sokan vannak a megt\u00e9rtek, k\u00f6zt\u00fck egy izraelita is eg\u00e9sz csal\u00e1dj\u00e1val. A pl\u00e9b\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n t\u00fcbb vall\u00e1sos t\u00e1rsulat alakult ; igy a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1hoz tartozik a Bold. Sz\u0171z scapulare-t\u00e1rsulata a pl\u00e9b\u00e1nos, \u2014 Krisztus Urunk k\u00ednszenved\u00e9s\u00e9nek \u00e9s a gymn. tanul\u00f3k M\u00e1ria-t\u00e1rsulata a jezsuit\u00e1k, \u2014 a kordavisel\u0151k \u00e9s ferencziek har madrendj\u00e9nek t\u00e1rsulatai a szt. ferencziek vezet\u00e9se alatt, mely ut\u00f3bbiakba f\u00e9rfiak \u00e9s n\u0151k egyar\u00e1nt felv\u00e9tetnek. Az \u00e1rokkal k\u00f6r\u00fclvett k\u00e9t temet\u0151 f\u00f6nt, a hegyen fekszik.1) A hivek nagyobb r\u00e9sze az er\u0151d\u00edtett V\u00edziv\u00e1ros falain k\u00edv\u00fcl, Szt.-Ta m\u00e1son \u00e9s Szt.-Gy\u00f6rgymez\u0151n lakik. 1890-ben l\u00e9leksz\u00e1ma: 850 r. kath., 4 reform, \u00e9s 40 izr. v. ') L. az I. \u00e1bra 1. sz. t\u00e9rk\u00e9pen. 6-"], [90, "84 Le\u00e1ny egy h\u00e1zai : 1) Szt.- Gy\u00f6rgymez\u0151, a hgprim\u00e1s birtoka. Sz\u00e1zadokon \u00e1t romjaiban fekv\u0151 templom\u00e1t gr. Cs\u00e1ky Mikl\u00f3s, hgprim\u00e1s, Szt. Gy\u00f6rgy v\u00e9rtan\u00fa tisztelet\u00e9re m\u00e1r annyira fel\u00e9p\u00edtette, hogy szent\u00e9ly\u00e9ben az istenitiszteletet m\u00e1r meglehet tartani. E mez\u0151v\u00e1ros a pl\u00e9b\u00e1nosnak \u00e9venk\u00e9nt ad 2 ak\u00f3 bort, 2 j\u00f3 szek\u00e9r f\u00e1t \u00e9s 4 pozsonyi m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t. Van tizenhatodja \u00e9s st\u00f3l\u00e1ja is (mint az anyaegy h\u00e1zban). Az anyaegyhazbeli iskolamester e min\u0151s\u00e9g\u00e9ben kap 30 frtot, 4 pozsonyi szapu gabon\u00e1t, 2 szek\u00e9r f\u00e1t \u00e9s 2 ak\u00f3 bort. Mint egyh\u00e1zfinak j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga; 20 frt, 2 pozsonyi szapu gabona, egy ak\u00f3 bor, egy szek\u00e9r fa, a felh\u0151k ellen val\u00f3 harangoz\u00e1s\u00e9rt (a nagyobb haranggal) \u00e9vente 1 frt. Azonfel\u00fcl a st\u00f3l\u00e1b\u00f3l is meg van szok\u00e1sos mell\u00e9kj\u00f6vedelme. Tiszt\u00e1n r. kath. lak\u00f3inak l\u00e9leksz\u00e1ma 1 1 44 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 889 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p erk\u00f6lcsei j\u00f3k. 1802 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben l\u00e9leksz\u00e1ma 1700 r. kath., 4 ev. reform, \u00e9s 16 izr. 2) Szt.-Tam\u00e1s, az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka. Ar\u00e1nylag kicsiny, de csinos temp loma (Szt. Istv\u00e1n) nemr\u00e9g \u00e9p\u00fclt \u2014 jobbad\u00e1n a k\u00e1ptalan k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n. Van sz\u00f3 sz\u00e9ke \u00e9s fa-kh\u00f3rus\u00e1n v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja. Felszerel\u00e9se el\u00e9g j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1 rand\u00f3s\u00e1ga : 50 frt, 4 pozsonyi szapu gabona, 2 ak\u00f3 bor, 2 szek\u00e9r fa, \u00e9s a rendes st\u00f3la (t. i. mint az anyaegyh\u00e1zban). Az anyaegyhazbeli iskolamesternek j\u00e1r : 4 pozsonyi szapu gabona, 2 ak\u00f3 bor, 2 szek\u00e9r fa ; mint egyh\u00e1zfi kap 2 p. sz. gabon\u00e1t, egy ak\u00f3 bort, egy sze k\u00e9r f\u00e1t \u00e9s a felh\u0151k ellen val\u00f3 harangoz\u00e1s\u00e9rt 1 frtot. A r. katholikusok l\u00e9leksz\u00e1ma 1138; ezek k\u00f6z\u00f6l 877 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Erk\u00f6l cseik j\u00f3k. A g\u00f6r\u00f6g-keleti vall\u00e1s\u00faak \u00f6sszes l\u00e9leksz\u00e1ma 24 ; amint \u00e1ll\u00edtj\u00e1k \u2014 \u0151 fel s\u00e9ge enged\u00e9ly\u00e9b\u0151l a kir. v\u00e1rosban ny. szabad vall\u00e1sgyakorlatuk van. Az iz raelit\u00e1k sz\u00e1ma \u00f6sszesen 8. Az elaggottak k\u00f3rh\u00e1z\u00e1t a k\u00e1ptalan seg\u00e9lyezi ter m\u00e9szetbeliekben : 7 \u2014 8 szeg\u00e9ny lakik benne, kik kell\u0151 alap\u00edtv\u00e1ny hi\u00e1ny\u00e1ban ajt\u00f3r\u00f3l-ajt\u00f3ra k\u00e9regetve tartj\u00e1k f\u00f6nt magukat. 1890-ben llksz : 3282 r. kath., 15 ev. reform, \u00e9s 435 izr. v., kiknek zsi nag\u00f3g\u00e1juk is van. 3) Kakath m\u00e1sk\u00e9p P\u00e1rk\u00e1ny, 1734 \u00f3ta m\u00e1r \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. A templom nak tornya \u00e9s 3 olt\u00e1ra van, tov\u00e1bb\u00e1 k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt \u00e9s 6 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1val ell\u00e1tott kh\u00f3rusa. E templomot gr. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s \u00e9p\u00edttette. Fel szerel\u00e9se j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, Stiber Gy\u00f6rgy, B\u00e9csben (Pazmaneum) v\u00e9gezte tanulm\u00e1nyait. Besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. Saj\u00e1t k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151. A pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6nyv-"], [91, "85 t\u00e1ra 47 vegyes, jobbad\u00e1n theologiai munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll.1) A mez\u0151v\u00e1rost\u00f3l j\u00e1r\u00f3 ille t\u00e9ke : 30 frt. \u00e9s 60 p. sz. gabona, 6 ak\u00f3 bor, 6 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s a sz\u00fcks\u00e9ges t\u0171zifa. Van 36 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldje, melyet eg\u00e9szen a k\u00f6zs\u00e9g munk\u00e1l (m\u00e9g tr\u00e1gy\u00e1z is). Tizenhatodja is van. St\u00f3l\u00e1ja : keresztel\u00e9s- vagy avat\u00e1s\u00e9rt 25 dr., esket\u00e9s- \u00e9s nagykor\u00fa temet\u00e9se\u00e9rt 1 frt., kiskor\u00fa temet\u00e9s\u00e9rt 50 dr. ; az uj chrisma haszn\u00e1lat\u00e1\u00e9rt 3 frt., rniket a 6 els\u0151 \u00fajsz\u00fcl\u00f6tt k\u00f6zt sz\u00e9tosztva hajt be vagy pedig k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l. A nagyobb \u00fcnnepeken gy\u0171jt\u00f6tt offertorium \u00e9s a v\u00edzke resztkor szok\u00e1sos koleda V^-da a mestert illeti. Az iskolamester, Jurikovics J\u00f3zsef, a k\u00e1ntors\u00e1gra \u00e9s tan\u00edt\u00e1sra egyar\u00e1nt alkalmas ; az iskol\u00e1sgyermekekt\u0151l egy \u00e9vre fejenkint 1 frtot kap. Rendes j\u00f6ve delme: 15 frt. \u00e9s 30 p. sz. gabona. Temet\u00e9st\u0151l k\u00fcl\u0151mbs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl 25 dr., ugyanennyi az \u00e9nekes nagymis\u00e9t\u0151l ; zsolt\u00e1r\u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt 85 dr., halottbucsuztat\u00f3 \u00e9nek\u00e9rt 40 dr. A falu miveli r\u00e9szben (3 szapu gabon\u00e1ra val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t, 1 r\u00e9tj\u00e9t pedig eg\u00e9 szen ; 8 szek\u00e9r f\u00e1ja van. Az iskolah\u00e1z kiss\u00e9 sz\u0171k ; a pl\u00e9b\u00e1nia-lak\u00e1s v\u00e1lyog-t\u00e9gl\u00e1kb\u00f3l \u00e9p\u00fclt. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma (k\u00fczt\u00fck egy megt\u00e9rt) 480; nem gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes 120, \u00fcsszesen 600 r. k. A n\u00e9p j\u00e1mbor, egyh\u00e1za \u00e9s lelk\u00e9sze ir\u00e1nt tartoz\u00f3 k\u00fcteless\u00e9geit teljesiti, j\u00e1rtas a hit elemeiben \u00e9s buzg\u00f3an j\u00e1r a templomba. Az itt-ott mutat koz\u00f3 erk\u00f6lcsi gyomot a pl\u00e9b\u00e1nos tehets\u00e9ge szerint irtogatja \u00e9s szeretettel p\u00e1ro sult szigorral vezeti a falu n\u00e9p\u00e9t. Nyilv\u00e1nval\u00f3 b\u0171n\u00f6s nincs k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. A korda visel\u0151k t\u00e1rsulat\u00e1t a mostani lelk\u00e9sz feloszlatta. N\u00e1n\u00e1u, a k\u00e1pt. majors\u00e1g\u00e1n is 108 l\u00e9lek tart\u00f3zkodik, kik szint\u00e9n ide tar toznak. A st\u00f3l\u00e1n kiv\u00fcl 10 p. sz. gabon\u00e1t, egy szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t \u00e9s 3 ak\u00f3 bort adnak a pl\u00e9b\u00e1nosnak. 1890-ben P\u00e1rk\u00e1ny llksz. 1862 kath., 4 ev., 10 reform, \u00e9s 296 izraelita, kiknek zsinag\u00f3g\u00e1juk is van. Nana. P\u00e1rk\u00e1n}' le\u00e1nyegyh\u00e1za \u2014 k\u00e1poln\u00e1val. Llksz. 771 r. kath., 8 \u00e1g., 10 reform, \u00e9s 19 izr. 2) Nyerges-\u00dajfalu. 1 732. Anyaegyh\u00e1z ; a herczegprim\u00e1s birtoka. Szt. Mih\u00e1ly tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt k\u0151 temploma toronynyal is el van l\u00e1tva (3 haranggal); k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte a temet\u0151, melynek ker\u00edt\u00e9s\u00e9t most \u00faj\u00edtj\u00e1k meg. Szent\u00e9lye \u00e9s sekresty\u00e9je bolt\u00edves ; a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott. Olt\u00e1ra 3 ; egy\u00e9b felszerel\u00e9se is j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, K\u00e9kk\u00fati Antal, 3 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett a nagyszombati v\u00f6r\u00f6s collegiumban ; besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s k\u00f6z\u00e9pszer\u0171en t\u00f3tul. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : 40 frt., 80 p. sz. ga bona ; 1(5 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g miveli, ugyanannyit \u0151 maga; van tov\u00e1bb\u00e1 8 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1ja. A tizenhatodb\u00f3l lehet 9 sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 5 ak\u00f3 bora. Egy eg\u00e9sz telek-\u00e1llom\u00e1nynak megfelel\u0151 f\u00f6ldje van. ') Ezek k\u00f6zt van : Gcographia nova, Rudimenta historica, Epitomc Historiarum, Krisztus Oskolah\u00e1za (a szerz\u0151k megnevez\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl)."], [92, "86 Stolaris-illet\u00e9ke a szok\u00e1sos, azon k\u00fcl\u00fcmbs\u00e9ggel m\u00e9gis, hogy a n\u00e9metek esket\u00e9se\u00e9rt 1 frt., a magyarok esket\u00e9se\u00e9rt pedig csak 60 kr. j\u00e1r. Az iskolamester, Bakonyi Mih\u00e1ly, 4 gymnasiumi oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az is kola\u00e9p\u00fclet kev\u00e9sbb\u00e9 j\u00f3 ; tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. Besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. Illet\u00e9ke: 16 frt., 40 p. sz. gabona. A helys\u00e9g 8 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t beveti s term\u00e9s\u00e9t \u00f6sszehordja. Mell\u00e9kj\u00f6vedelme a rendes. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 660. Le\u00e1nyegyh\u00e1zai .- I) P\u00e9lf\u00f6ldi Szt. Kereszt. A hegys\u00e9g l\u00e1bain\u00e1l, Baj\u00f3th falu hat\u00e1r\u00e1ban fekszik, mely a hgprim\u00e1s birtoka. A d\u0171l\u0151f\u00e9lben lev\u0151 templom (Szt. Kereszt) bolt\u00edves. El\u00e9g sz\u00e9p olt\u00e1ra van, melyen a szt. kereszt egy r\u00e9szecsk\u00e9j\u00e9t \u0151rzi a templom lelk\u00e9sze (saj\u00e1t el\u0151ad\u00e1sa szerint). Mivel azonban annak hiteless\u00e9g\u00e9t igazolni s az egy h\u00e1zi hat\u00f3s\u00e1gnak igazolv\u00e1ny\u00e1t f\u00f6lmutatni nem volt k\u00e9pes, enn\u00e9lfogva az egyh\u00e1z l\u00e1togat\u00f3 \u2014 a lefoglal\u00e1s terhe alatt \u2014 meghagyta a lelk\u00e9sznek, hogy a szt. kereszt r\u00e9szecsk\u00e9j\u00e9nek kit\u00e9tel\u00e9t\u0151l tart\u00f3zkodj\u00e9k mindaddig, mig az egyh\u00e1zi f\u0151 hat\u00f3s\u00e1gt\u00f3l erre f\u00f6lhatalmaz\u00e1st nem kap. Mindamellett, nehogy valami zavarg\u00e1s legyen e miatt, a szt. kereszt felmagasztaltat\u00e1s\u00e1nak legk\u00f6zelebbi \u00fcnnep\u00e9n \u2014 utolj\u00e1ra m\u00e9g kiteheti. A templom felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A templom lelk\u00e9sze, K\u00fati M\u00e1rton, felszentelt \u00e1ldoz\u00e1r (4 \u00e9ve) ; besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. N\u00e9gy gymnasiumi oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett1) \u00e9s confrater\u00e9 vel, Szkalka J\u00e1nos, a szt. \u00e1goston-rendi remet\u00e9k harmadrendj\u00e9nek Szt. Gy\u00f6rgy r\u0151l j\u00f6tt tagj\u00e1val egy\u00fctt lakik ; ez is tud magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul s 29 \u00e9ves. A hgprim\u00e1st\u00f3l \u00e9venkint kapnak k\u00e9szp\u00e9nzben 30 frtot, tov\u00e1bb\u00e1 20 p. sz. gabon\u00e1t \u00e9s 10 ak\u00f3 bort. Azonfel\u00fcl mindennapra van votiv-mis\u00e9je. K\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt lak\u00e1sa j\u00f3 ; van 3 szob\u00e1csk\u00e1ja, konyh\u00e1ja s a folyos\u00f3n kiv\u00fcl z\u00f6lds\u00e9ges kertje \u00e9s nagy pincz\u00e9je. \u00dcnnepek alkalm\u00e1val kiz\u00e1r\u00f3lag a templom bor\u00e1t m\u00e9reti. E helyis\u00e9geken kiv\u00fcl van m\u00e9g n\u00e9h\u00e1ny emberlakta gunyh\u00f3 is. Van szekere \u00e9s lova is. Eredetiben bemutatta a szt. kereszt krist\u00e1ly \u00fcvegben \u0151rz\u00f6tt r\u00e9szecsk\u00e9j\u00e9t, \u00e9s pedig Cianisi \u00d6zs\u00e9b, maceriai p\u00fcsp\u00f6k pecs\u00e9tj\u00e9vel lez\u00e1rtan. Legk\u00f6zelebb meger\u0151s\u00edt\u00e9s \u00e9s hely benhagy\u00e1s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l befogja mutatni az \u00e9rseki helyn\u00f6knek s egyel\u0151re csak saj\u00e1t szem\u00e9lyi \u00e1h\u00edtat\u00e1nak t\u00e1rgya leszen. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 a lelk\u00e9sz r\u00e9sz\u00e9re sz\u00fcks\u00e9gleteinek fedez\u00e9s\u00e9re a templom j\u00f6vedelm\u00e9b\u0151l 10 frtot enged\u00e9lyez; ugyanannyit a pl\u00e9b\u00e1nosnak is a gondoz\u00e1s, meg fel\u00fcgyelet czim\u00e9n. Ismeretlen, hogy e szentkereszti \u00e1h\u00edtatoss\u00e1g mi m\u00f3don j\u00f6tt l\u00e9tre, hab\u00e1r nem haladja fel\u00fcl az emberi eml\u00e9kezetet. Mondj\u00e1k, hogy 1730. m\u00e1j. 3-\u00e1n egy 9 \u00e9ves s\u00e1nta s mank\u00f3n j\u00e1r\u00f3 gyermeket hoztak ide, a ki az olt\u00e1rt h\u00e1romszor megker\u00fclv\u00e9n, meggy\u00f3gyult s mank\u00f3 n\u00e9lk\u00fcl t\u00e9rt haza. A nyerges-ujfalusi hegyen a Szenth\u00e1roms\u00e1g temploma fekszik ; k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt \u00e9s deszk\u00e1zott mennyezet\u0171. Mellette \u00e1ll a remete-lak, melyben a szigor\u00fabb (strictioris observantiae) rendszab\u00e1lyt! ferencziekhez tartoz\u00f3 rendtag \u00e9l remete m\u00f3dj\u00e1ra. J) T. i. nyilv\u00e1nosan, t\u00f6bbi tanulm\u00e1nyait az \u00e1goston-rendiek kolostori iskol\u00e1j\u00e1ban v\u00e9gezte \u00e9pugy mint napjainkban a ferencziek."], [93, "87 2) L\u00e1batlan. A hat\u00e1r\u00e1ban fekv\u0151 (a Bold. Sz\u0171z l\u00e1togat\u00e1s\u00e1r\u00f3l czimzett) templom szent\u00e9lye bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete pedig deszk\u00e1zott. H\u00e1rom ol t\u00e1ra van. A b\u00facs\u00faval \u00f6sszek\u00f6t\u00f6tt templom \u00fcnnep\u00e9n nagy n\u00e9pt\u00f6meg szokott volt ide gy\u00fclekezni, hol k\u00e9t remete is tart\u00f3zkodik ; \u0151k v\u00e9gzik az isteniszolg\u00e1latot. E remet\u00e9k egyike, Herlinus M\u00e1rton, vil\u00e1gi \u00e9s n\u0151tlen, ki azonban semmif\u00e9le szerzethez sem tartozik ; de zar\u00e1ndok-\u00f6lt\u00f6nyt visel s az ev. reform, hitb\u0151l ezel\u0151tt 6 \u00e9vvel t\u00e9rt \u00e1t a kath. egyh\u00e1z kebel\u00e9be. A m\u00e1sik, Sai Bruno, azt mondja, hogy a Rajna mell\u00e9k\u00e9r\u0151l (Franconia) sz\u00e1rmazik ; egykor karthausi volt, de a r\u00f3 mai S. Poenitentiaria megengedte neki, hogy m\u00e1s szerzetbe l\u00e9phet, ha t. i. teheti ; mert zavarodott elm\u00e9j\u0171 volt. Azt \u00e1ll\u00edtja, hogy felszentelt \u00e1ldoz\u00f3 pap s az \u00e1goston-rendiek puszt\u00e1j\u00e1n, Szt. Iv\u00e1non (Buda mellett) n\u00e9h\u00e1ny \u00e9ven \u00e1t mint remete \u00e9lt. \u00edr\u00e1sbeli igazolv\u00e1nyai nincsenek ; de bizony\u00edtv\u00e1nyai megszerz\u00e9se cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l megtette a kell\u0151 l\u00e9p\u00e9seket. Egy\u00e9bir\u00e1nt m\u00e1r eg\u00e9szen megviselt s el\u0151re haladott kor\u00fa egy\u00e9n, ki \u00e1gostonrendi \u00f6lt\u00f6nyben j\u00e1r, brevi\u00e1rium\u00e1t elszokta volt mondani. M\u00e1r k\u00e9t \u00e9v \u00f3ta tart\u00f3zkodik itt, hol tisztess\u00e9ges s p\u00e9ld\u00e1s \u00e9letet \u00e9lve \u2014 szolg\u00e1l az Ur Istennek. E templom az erd\u0151s\u00e9g egy sz\u00e9p fekv\u00e9s\u0171 pontj\u00e1n \u00e9p\u00fclt ; ett\u0151l nem messze fekszik egy m\u00e1sik, de tet\u0151 n\u00e9lk\u00fcl, elhagyatva \u00e1ll\u00f3 templom. L\u00e1batlan k\u00f6zs\u00e9g a Nedeczky csal\u00e1d birtoka, melyben ev. reform. lelk\u00e9sz tart\u00f3zkodik ; teh\u00e1t imah\u00e1zuk is van. A st\u00f3l\u00e1n kiv\u00fcl a pl\u00e9b\u00e1nosnak itt semmi j\u00f6vedelme sincs. F\u00fcnt a hegyen l\u00e1that\u00f3k egy r\u00e9gi templom romjai, melynek k\u00fcveib\u0151l br. Gyulay ugyanazon telken h\u00e1zat \u00e9p\u00edtett, mely k\u0151fallal van k\u00f6r\u00fclker\u00edtve. 3) Piszke, szint\u00e9n az emiitett br. Gyulay P'erencz birtok\u00e1hoz tartozik. Temp loma nincs s ujon telep\u00fclt sv\u00e1b lakosai a st\u00f3l\u00e1n kiv\u00fcl mitsem fizetnek a pl\u00e9b\u00e1nosnak. 4) Mogyor\u00f3s, a budai klariszsza-sz\u00fczek (ferenczrendiek) birtoka. Szt. Margit v\u00e9rtan\u00far\u00f3l czimzett k\u0151templom\u00e1t ker\u00edt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 temet\u0151 veszi k\u0151 i\u00fcl. Vannak padjai, khorusa \u00e9s k\u0151torny\u00e1ban egy kis' harangja. Egy\u00e9b felsze rel\u00e9se is szeg\u00e9n)'. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: 10 frt., 20 p. sz. gabona; a tizenhatodb\u00f3l 4 p. sz. gabona \u00e9s 3 ak\u00f3 bor. A st\u00f3l\u00e1b\u00f3l lehet 5 frt., a koled\u00e1b\u00f3l \u00e9s offertorium b\u00f3l pedig 1 frt. 50 dr. j\u00f6vedelme. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 257. Mind katholikus. Az iskolamester, Spanik M\u00e1rton, m\u00e1sod \u00e9vi b\u00fclcs\u00e9szeti tanfolyamot v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; de csak t\u00e9len \u00e1t vannak tan\u00edtv\u00e1nyai, kikt\u0151l fejenkint 25 dr. j\u00e1r minden ne gyedben. Besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. Illet\u00e9ke: 7 frt., 14 p. sz. gabona, f\u00e1j\u00e1t az erd\u0151b\u0151l hazasz\u00e1ll\u00edtj\u00e1k \u00e9s 2' ., p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t bevetik. Mell\u00e9k j\u00f6vedelme mint Ny. -\u00dajfalun. 5) Karva, szint\u00e9n Ny.-Ujfalu le\u00e1nyegyh\u00e1za. Fatornyu (3 haranggal) temploma el\u00e9g j\u00f3l van felszerelve. A p\u00e1rk\u00e1nyi j\u00e1r\u00e1shoz tartozik. 6) Baj\u00f3th, a hgprim\u00e1s birtoka. Az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l egy \u00f3r\u00e1nyira fekszik. Dombon \u00e9p\u00fclt k\u0151tornyu (1 harang) templom\u00e1t (Szt. Simon \u00e9s Juda) kcrit\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 temet\u0151 veszi k\u00f6r\u00fcl. H\u00e1rom olt\u00e1ra van ; sekresty\u00e9je nincs, szent\u00e9-"], [94, "88 lye bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott. Van kh\u00f3rusa, de padjai nincse nek. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se is szeg\u00e9ny. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: 8 frt., 16 p. sz. gabona. Stol\u00e1ja a rendes (le het vagy 6 frt.) A falu esk\u00fcttei (3) meg\u00edg\u00e9rt\u00e9k, hogy a j\u00f6v\u0151ben megadj\u00e1k 7s-r\u00e9sz\u00e9t mindannak, a mit Ny.-Ujfalu ad a pl\u00e9b\u00e1nosnak s pl\u00e9b\u00e1nia-lakot is fognak \u00e9p\u00edteni, ha a pl\u00e9b\u00e1nos minden \u00fcnnep- \u00e9s vas\u00e1rnap ut\u00e1n harmadnapra istenitiszteletet fog n\u00e1lunk tartani, mely alkalommal \u00e9lelemmel is ell\u00e1tj\u00e1k. Il let\u00e9ke leszen ez\u00e9rt 14 frt., 87 p. sz. gabona. 3 szek\u00e9r sz\u00e9na, fasz\u00fcks\u00e9glet\u00e9nek Vs r\u00e9sze, 5'/2 szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldet mivelnek r\u00e9sz\u00e9re (Iskol\u00e1r\u00f3l nincs sz\u00f3.) A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 343. 1755. Nyerges-\u00dajfalu, anyaegyh\u00e1z. A templomnak uj padjai (kett\u0151s sorban) vannak \u00e9s 6 v\u00e1ltozat\u00fa uj orgon\u00e1ja. R\u00e9gi templomromok felett \u00e9p\u00fclt 1720-ban, Kereszt\u00e9ly \u00c1gost hgprim\u00e1s k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n; azonban 1747. \u00e1pr. 6-\u00e1n le\u00e9gett.1) A pl\u00e9b\u00e1nos, Abranics Istv\u00e1n, \u00f6t nyelvet besz\u00e9l. A Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett seminarium n\u00f6vend\u00e9ke volt Nagyszombatban. Saj\u00e1t k\u00f6nyvt\u00e1ra j\u0151, de a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1nak csak egy k\u00f6nyve van. St\u00f3l\u00e1ja a rendes. Van kender-, kukoricza \u00e9s k\u00e1poszt\u00e1s f\u00f6ldje, sz\u0151l\u0151je \u00e9s z\u00f6lds\u00e9ges kertje. Egy\u00e9bk\u00e9nt javadalma a r\u00e9gi. Az iskolamester, Cserney Ferencz, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak. Fizet\u00e9se javult. (30 frt. \u00e9s 32 sz. f\u00f6ldje, r\u00e9tje, kukoricza- \u00e9s k\u00e1poszt\u00e1s f\u00f6ldje, \u00e9s elegend\u0151 f\u00e1ja.) Minden h\u00e9ten az \u00edrni tanul\u00f3 iskol\u00e1sokt\u00f3l 5 drt, a t\u00f6bbiekt\u0151l 1 poltur\u00e1t kap. A pl\u00e9b\u00e1nia- \u00e9s iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3k. A falu als\u00f3 v\u00e9g\u00e9n egy k\u00e1polna \u00e1ll, mely egykoron Dietrich J\u00f3zsef k\u00f6lt s\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00fclt. Ker. Szt. J\u00e1nos k\u00e9p\u00e9n kiv\u00fcl nincs egy\u00e9b felszerel\u00e9se. Ugyanitt \u2014 csakhogy oldalt \u2014 \u00e1ll Szt. R\u00f3kus kis temploma, mely az utols\u00f3 pestis idej\u00e9ben a falu k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt. Cser\u00e9ppel van f\u00f6dve, fatorny\u00e1ban kis haranggal ; van olt\u00e1ra, mennyezete deszk\u00e1zott, padl\u00f3ja t\u00e9gla ; de istenitiszteletet nem tartanak benne. A falu fels\u0151 v\u00e9g\u00e9n is \u00e1ll egy statioszer\u00fc k\u00e1poln\u00e1cska Krisztus Urunk k\u00e9p\u00e9vel. E mellett vezetett fel az ut a k\u00e1lv\u00e1ria-hegyre ; a tete j\u00e9n \u00e1ll\u00f3 rothadt keresztf\u00e1t a sz\u00e9l led\u00f6nt\u00f6tte s \u00edgy kell\u0151 alap\u00edtv\u00e1ny hi\u00e1ny\u00e1ban a k\u00e1lv\u00e1ria-hegy mint ilyen \u2014 nem l\u00e9tezik m\u00e1r. E k\u00e1lv\u00e1ria hely\u00e9hez k\u00f6zel, ugyanazon hegynek a Dun\u00e1ra es\u0151 \u00e9s s\u00e1neznak nevezett r\u00e9sz\u00e9ben is \u00e1ll egy sz\u00e9p kis k\u0151templom, melyet az ott \u00e9lt, de k\u00e9t \u00e9vvel ezel\u0151tt elhalt remete, List\u00e9nyi Ferencz, fr\u00e1ter, \u00e9p\u00edtett f\u00f6l \u00e9s pedig r\u00e9szint a Du n\u00e1n (haj\u00f3sokt\u00f3l) gy\u0171jt\u00f6tt, r\u00e9szint gr. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1st\u00f3l nyert seg\u00e9ly b\u0151l. A templom homlokzat\u00e1n\u00e1l \u00e1llaharangl\u00e1b (1 haranggal) ; cser\u00e9ppel van f\u00f6dve; van orgon\u00e1val (pedale n\u00e9lk\u00fcl) ell\u00e1tott kh\u00f3rusa, olt\u00e1ra \u00e9s a sz\u00fcks\u00e9ges t\u00f6bbi felszerel\u00e9se. E templomocska mellett fekszik a remete-lak, melyet maga az elhalt remete \u00e9p\u00edtett mag\u00e1nak k\u0151b\u0151l. Jelenleg az \u00e9rseki helyn\u00f6k \u00e1ltal beigtatott Dvoncs J) A templom midamellett ugyl\u00e1tszik haszn\u00e1lhat\u00f3, mert ujj\u00e1\u00e9p\u00fcl\u00e9s\u00e9r\u0151l nincs sz\u00f3 \u00e9s kiel\u00e9g\u00edt\u0151 felszerel\u00e9sei is meg vannak."], [95, "89 J\u00e1nos, remete-fr\u00e1ter lakja ; a hittudom\u00e1nyi erk\u00fclcstant elv\u00e9gezte \u00e9s p\u00e9ld\u00e1s \u00e9let\u0171. Alap\u00edtv\u00e1nya nincs ; de a k\u00e9reget\u00e9ssel sem sokat alkalmatlankodik. A kath. lakoss\u00e1g l\u00e9leksz\u00e1ma 907 ; ezek k\u00fcz\u0151l 687 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A hivek erk\u00f6lcse j\u00f3 ; buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3k \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3k. Itt \u00e9s a vid\u00e9ken a pl\u00e9 b\u00e1nos f\u00e1radoz\u00e1sai k\u00fcvetkezt\u00e9ben 18-an t\u00e9rtek vissza a kath. egyh\u00e1z kebel\u00e9be. \u00d6t prot. csal\u00e1d pedig k\u00e9nytelen volt Csolnokrol elk\u00fclt\u00fczk\u00fcdni (azel\u0151tt t. i. Csol nokon volt pl\u00e9b\u00e1nos) s igy a falu tiszt\u00e1n katholikuss\u00e1 lett. Nyerges-\u00dajfalun, Karv\u00e1n, Baj\u00f3thon \u00e9s Mogyor\u00f3son a f\u00e9rfiak- \u00e9s n\u0151kb\u0151l k\u00fcl\u00f6n \u2014 kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat alakult, mely az eszterg. szt. -ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll. Le\u00e1nyegyh\u00e1zai : 1 ) P\u00e9lf\u00f6ldi Szt.-Kereszt, az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l 1 */2 \u00f3r\u00e1nyira fekszik. Csinos templom\u00e1t 1735-ben gf. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s \u00e9p\u00edtette a keresztre feszi telt \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151 tisztelet\u00e9re. Fatoronynyal van ell\u00e1tva (2 har.), cser\u00e9ppel fedett \u00e9s eg\u00e9szen bolt\u00edves ; 3 olt\u00e1ra, sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s k\u00e9t kh\u00f3rusa is van. Az egyik a f\u0151olt\u00e1r m\u00f6g\u00f6tt fekv\u0151 sekrestye f\u00f6l\u00fctt, a m\u00e1sik a templom ajtaja f\u00f6l\u00f6tt (f\u00e1b\u00f3l) 10 v\u00e1l tozat\u00fa orgon\u00e1val. A templomon kiv\u00fcl, a sekrestye megett is van egy kis olt t\u00e1rral felszerelt k\u00e1polna, melyben b\u00facs\u00fakor a templomb\u00f3l kiszorult n\u00e9pt\u00f6meg nek mondanak szt. mis\u00e9t. Van kalv\u00e1riahegye is ; a felvezet\u0151 ut ment\u00e9ben 12 statio \u00e1ll, a tet\u0151n pedig 3 k\u0151kereszt az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151 \u00e9s a k\u00e9t lator k\u0151b\u0151l fa ragott alakjaival. A templom \u00e9s az itt lak\u00f3 remet\u00e9k a nyergesujfalusi pl\u00e9b\u00e1nos joghat\u00f3 s\u00e1ga al\u00e1 tartoznak. \u0150 gondoskodik a templom bor\u00e1r\u00f3l (csak azt szabad m\u00e9rni) ; a templom e j\u00f6vedelm\u00e9b\u0151l \u00e9vente 10 ftot kap. A szt. kereszt \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos r\u00e9 szecsk\u00e9je most aranyozott ez\u00fcsttart\u00f3ban van elhelyezve. A templom felszerel\u00e9se j\u00f3. A szent hely remet\u00e9je, M\u00f3ricz Henrik, egyh\u00e1zi joghat\u00f3s\u00e1ggal felruh\u00e1zott \u00e1ldoz\u00f3 pap, j\u00e1mbor \u00e9s p\u00e9ld\u00e1s \u00e9let\u0171, ki az \u00e9rseki helyn\u00f6k enged\u00e9ly\u00e9b\u0151l a re mete\u00e9letre fokozatosan ujonezokat is vehet f\u00f6l. Most is egy Horecsny Andr\u00e1s nev\u0171 ifj\u00fa tart\u00f3zkodik n\u00e1la \u2014 vil\u00e1gi \u00f6lt\u00f6nyben s v\u00e1rja, hogy \u0151 is remete ruh\u00e1t \u00f6lthessen. A remete a hgprim\u00e1st\u00f3l \u00e9venkint 30 frtot, 10 p. sz. gabon\u00e1t, a k\u00e9tsze resb\u0151l is 10 szaput, 10 ak\u00f3t bort s a templom j\u00f6vedelm\u00e9b\u0151l is 10 frtot kap. 2) L\u00e1batlan. Egy \u00f3r\u00e1nyira fekszik az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l. Lakoss\u00e1ga jobba d\u00e1n ev. reform\u00e1tus. F\u00f6ldesurai : Nedeczky Ferencz, az \u00dajlaki, Lehoczky \u00e9s Hegyi csal\u00e1d. Kath. templom nincsen. A pl\u00e9b\u00e1nos a reform\u00e1tusokt\u00f3l csak a tizedik tizenhatodat h\u00fazza, a katholikusokt\u00f3l pedig a st\u00f3l\u00e1n k\u00edv\u00fcl \u00e9vente 9 frtot kap. Iskolamester\u00fck ev. reform\u00e1tus; a kath. r\u00e9sz\u00e9r\u0151l teh\u00e1t a teend\u0151ket a nyerges-ujfalusi mester v\u00e9gzi ; a temet\u00e9s\u00e9rt a kor szeren t 25 \u2014 40 drt, hirde t\u00e9si cz\u00e9dul\u00e1rt 2372 drt. kap. A r. kath. l\u00e9leksz\u00e1ma 114; ezek k\u00f6z\u00fcl 77 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A reform\u00e1tu sok l\u00e9leksz\u00e1ma nincs feleml\u00edtve."], [96, "90 E falunak \u2014 a beczikkelyezett helyek k\u00f6z\u00e9 tartozv\u00e1n1) \u2014 Ujv\u00e1ry Mi h\u00e1ly k\u00e9p\u00e9ben reform, lelk\u00e9sze van, ki m\u00e1r 20 \u00e9ve m\u0171k\u00f6dik itt. A kereszts\u00e9g szents\u00e9g\u00e9nek kiszolg\u00e1ltat\u00e1s\u00e1ban j\u00e1rtas, a pl\u00e9b\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n bel\u00fcl fekv\u0151 egy\u00e9b helys\u00e9gekbe nem is j\u00e1r t\u00e9nykedni \u00e9s egy\u00e1ltal\u00e1ban nem izg\u00e1ga ember. 3) Piszke a l\u00e1batlani f\u00f6ldesurak\u00e9 ; egy \u00f3r\u00e1nyira fekszik az anyaegyhaz tol. Temploma nincs ; a h\u00e1zak sor\u00e1ban fekv\u0151 s k\u00f6r\u00fclker\u00edtett temet\u0151j\u00e9ben egy fakeresztje van s harangl\u00e1bja (1 har.). A k\u00fczs\u00e9g \u00e9venkint 15 forintot fizet a pl\u00e9b\u00e1nosnak s a h\u00e1zankint szo k\u00e1sos koleda idej\u00e9ben m\u00e9g 1 frt. 50 drt. ad eb\u00e9d czim\u00e9n. Ugyanekkor a zsi d\u00f3k (egy zs\u00fafolt h\u00e1zban) is 2 frtot fizetnek. A st\u00f3la a szok\u00e1sos. A k\u00e1ntortanit\u00f3i teend\u0151ket \u00e9pugy mint L\u00e1batlanban s hasonl\u00f3 j\u00f6vedelem mellett a ny.-ujfalusi v\u00e9gzi. A falu lakosai az ev. reform, m\u00e9sz\u00e1ros (neje kath.) \u00e9s a zsid\u00f3k lakta h\u00e1z kiv\u00e9tel\u00e9vel mindny\u00e1jan katholikusok; \u00f6sszesen 243. Ezek k\u00fcz\u00fctt 175 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Erk\u00fclcseik j\u00f3k. Egy negyed\u00f3r\u00e1nyira Piszk\u00e9t\u0151l, annak nyerges-ujfalusi hat\u00e1r\u00e1n m\u00e9g fent \u00e1ll a templom, -) melyet \u00e1ll\u00edt\u00f3lag az itt \u00e9lt domonkosrendi ap\u00e1cz\u00e1k kolostor\u00e1 nak romjai k\u00fcz\u00fctt tart\u00f3zkod\u00f3 remete-fr\u00e1ter tatarozott \u00fcssze. A templom hom lokzat\u00e1nak tetej\u00e9n k\u00e9t facz\u00fcl\u00fcp k\u00f6zt egy repedt harang l\u00e1that\u00f3. Felszerel\u00e9se nagyon szeg\u00e9ny; m\u00e1r csak egy haszn\u00e1lhat\u00f3 olt\u00e1ra van. Az \u00e9rseki helyn\u00fck enged\u00e9ly\u00e9b\u0151l a templom mellett \u00e1ll\u00f3 remete-lakban bizonyos Herm\u00e1n J\u00f3zsef nev\u0171 \u00f6reg remete lakik; a f\u00f6ldesurakt\u00f3l \u00e9venkint 12 frt. kap, s van egy kis gy\u00fcm\u00fclcs\u00fcs \u00e9s z\u00fclds\u00e9ges kertje is. B\u00facs\u00fa napj\u00e1n (Vi sitatio B. M. V.) nagy n\u00e9pt\u00f6meg sereglik \u00fcssze s ez alkalommal 3 nyelven is tartatnak szt. besz\u00e9dek. A borm\u00e9r\u00e9s j\u00fcvedelme ez alkalommal a pl\u00e9b\u00e1nost illeti. 4) Mogyor\u00f3s. Templom\u00e1nak nincs sekresty\u00e9je, szent\u00e9lye bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott. Zsindelyes teteje s\u00fcrg\u0151s jav\u00edt\u00e1st ig\u00e9nyel. A templom az ap\u00e1cz\u00e1k \u00e9s a k\u00fczs\u00e9g k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00fclt. Minthogy a pl\u00e9b\u00e1nos elfoglalts\u00e1ga miatt e templomban nem mondhat sz. mis\u00e9t, gondoskodnia kell, hogy ezent\u00fal \u00e9venkint h\u00e9tszer sz. mise mondass\u00e9k (nagyobb \u00fcnnepeken). Ennek fej\u00e9ben 8 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldet fognak mivelni a pl\u00e9b\u00e1nos r\u00e9sz\u00e9re. A r\u00e9gi illet\u00e9k\u00e9n fel\u00fcl m\u00e9g 16-odja is van. A falun kiv\u00fcl, a T\u00e1thra vezet\u0151 ut mellett egy elhagyottan \u00e1ll\u00f3 k\u00e1polna l\u00e1that\u00f3, melyet a pestis eml\u00e9k\u00e9re h\u00e1l\u00e1boi emelt egy ismeretlen. Alap\u00edtv\u00e1nya nincs. Az iskolamester, Jankovics Mih\u00e1ly, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak. Fizet\u00e9se 10 frt., 20 p. sz. gabona, el\u00e9gs\u00e9ges t\u0171zi fa : 71/-: P- sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g veti be, 1 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9t maga miveli. Mell\u00e9kj\u00f6vedelme megfelel a baj\u00f3thinak. '\u2022) L\u00e1batlan \u00e9s Piszke f\u00f6ldesuraik r\u00e9v\u00e9n Kom\u00e1rommegy\u00e9hez tartozott. ') Ezt az 1732. l\u00e1tog-jegyz\u0151k\u00f6nyv L\u00e1batlan hat\u00e1r\u00e1ban \u00e1ll\u00f3nak mondja."], [97, "91 Iskola\u00e9p\u00fclet\u00fck t\u00e9nyleg nincs ; mert a r\u00e9giben a k\u00fczs\u00e9gi p\u00e1sztor lakik, az iskolamester pedig ip\u00e1j\u00e1n\u00e1l tart\u00f3zkodik s ott tart iskol\u00e1t is. Az iskola\u00e9p\u00fcletr\u0151l val\u00f3 gondoskod\u00e1s a helys\u00e9g terhe. A r. katholikusok l\u00e9leksz\u00e1ma 266 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 200 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Er k\u00f6lcseik j\u00f3k. 5) Karva. A kegy\u00far, n\u00e9hai br. Gyulay Ferencz ujjittatta meg e templo mot (a sz\u00e1zad elej\u00e9n) Szt.-L\u0151rincz helyett a lauretomi Bold.-Sz\u00fcz tisztelet\u00e9re.') 1755-ben e puszta birtokosai : gf. Gyulay, Csery, Missics \u00e9s Kvassovszky. H\u00e1rom olt\u00e1ra van ; szent\u00e9lye bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezetes, a sekrestye geren d\u00e1s f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt, kh\u00f3rus\u00e1n \u00f6t v\u00e1ltozat\u00fa elhangolt orgon\u00e1ja \u00e9s fatorny\u00e1ban 3 kis harangja van. A felszerel\u00e9s k\u00fczepes \u00e9s a kegyuras\u00e1gi csal\u00e1d saj\u00e1tja, minta melynek mintegy csal\u00e1di k\u00e1poln\u00e1j\u00e1ul szolg\u00e1l a templom. XV. sz\u00e1zadb. felira tos sirk\u00fcve van a L\u00e1batlan nemzets\u00e9g kor\u00e1b\u00f3l. A pl\u00e9b\u00e1nosnak nincs rendes j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga. A Gyulay csal\u00e1d addig is mig alkalmazand\u00f3 h\u00e1zi k\u00e1pl\u00e1njuk p\u00f3tolhatja a pl\u00e9b\u00e1nost, tekintettel zsell\u00e9reikre \u00e9vi 20 frtot aj\u00e1nlott fel a pl\u00e9b\u00e1nosnak ; ha pedig a t\u00f6bbi k\u00f6zbirtokosokt\u00f3l nem kap szint\u00e9n \u00e9vi fizet\u00e9st, akkor zsell\u00e9reikt\u0151l kett\u0151s st\u00f3la j\u00e1r a pl\u00e9b\u00e1nosnak. Az iskolamester, Pereczy J\u00f3zsef, a k\u00e1ntori teend\u0151kben ugyan j\u00e1rtas, de csak nyomorogva \u00e9l a gr\u00f3f birtokr\u00e9sz\u00e9n. A gr\u00f3fi csal\u00e1dt\u00f3l kap 10 frtot \u00e9s 12 szapu gabon\u00e1t; ha a t\u00f6bbi k\u00f6zbirtokosok nem szabnak neki rendes \u00e9vi fizet\u00e9st, \u00fagy a zsell\u00e9reikt\u0151l szabad st\u00f3l\u00e1t szedhet. A puszta lakoss\u00e1ga 4 ev. \u00e1g. kiv\u00e9tel\u00e9vel katholikus ; \u00f6sszes l\u00e9leksz\u00e1muk 244; ezek k\u00fcz\u00fctt 166 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. 6) Baj\u00f3th. Templom\u00e1nak m\u00e1r sekresty\u00e9je is van s haj\u00f3j\u00e1nak mennyezete vakolt ; teteje is megujittatott a pl\u00e9b\u00e1nos f\u00e1radoz\u00e1sai k\u00fcvetkezt\u00e9ben. A temp lomot egy\u00e9bir\u00e1nt a sz\u00e1zad elej\u00e9n Ker. \u00c1gost hgprim\u00e1s \u00e9p\u00edtette fel romjaib\u00f3l. Felszerel\u00e9se is javult. Van sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s szint\u00e9n f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt kh\u00f3rus\u00e1n 4 v\u00e1l tozat\u00fa orgon\u00e1ja. A falu 24 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldet mivel a pl\u00e9b\u00e1nos r\u00e9sz\u00e9re ; van tizenhatodja \u00e9s a szok\u00e1sos st\u00f3la-j\u00f6vedelme. A fizet\u00e9se megjavult; mert minden harmadik vas\u00e1rnap van n\u00e1luk istenitisztelet \u2014 az 1 732-ben kit\u0171z\u00f6tt, s\u0151t emelt felt\u00e9telek alapj\u00e1n. Eb\u00e9dv\u00e1lts\u00e1ga 50 dr. Az iskolamester, Dvornikovier J\u00e1nos, megfelel k\u00e1ntori teend\u0151inek ; de is kol\u00e1t nem tarthat, mert lakhelyis\u00e9ge igen sz\u0171k. Illet\u00e9ke : 12 ft, 24 p. sz. gabon\u00e1s elegend\u0151 t\u0171zi fa ; 7 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g miveli, valamint \u00ed sze k\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9t. Feln\u0151tt temet\u00e9s\u00e9\u00e9rt 25, gyermek\u00e9rt 15, zsolt\u00e1rmond\u00e1- ') Kisded s Szt. L\u0151rincz tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt r\u00e9gi temploma f\u00e9lk\u00f6r apsziszszal b\u00edr\u00f3 rom\u00e1n egyh\u00e1z ; ablakocsk\u00e1i 3 h\u00fcvelyk sz\u00e9less\u00e9g mellett 2 l\u00e1b magasak, k\u00f6r\u00edvvel z\u00e1rodnak s a rom\u00e1n kornak k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n divott ki- \u00e9s befel\u00e9 kaj\u00e1csosan t\u00e1gul\u00f3, egyszer\u0171 tagozatlan b\u00e9llel\u00e9ssel b\u00edr nak. A templom t\u00f6bbi r\u00e9sze \u00e1t lett alak\u00edtva. A hajopadlat k\u00f6zep\u00e9n egy meglehet\u0151sen sz\u00e9p pisz kei v\u00f6r\u00f6s m\u00e1rv\u00e1nyb\u00f3l val\u00f3 s\u00edreml\u00e9k van, mely r\u00e9gi s\u00edreml\u00e9keink egyik legkit\u00fcn\u0151bbike. Felirata : Hic est sepultura nobilium de Labathlan Anno Dominni (sic!) millesimo quadringentesimo. Or b\u00e1n Bal\u00e1zs : Sz\u00e1zadok 1869. 492 I. Ez, a Bak\u00e1cs-k\u00e1polna (1507), a bajnai \u00e9s a kis-b\u00e9nyi (ma m\u00e1r \u00e1talak\u00edtott) templom megy\u00e9nk k\u00e9ts\u00e9gtelen\u00fcl legr\u00e9gibb egyh\u00e1z\u00e9pit\u00e9szeti m\u0171eml\u00e9kei."], [98, "92 s\u00e9rt (halottn\u00e1l) 50 dr. Ostyas\u00fct\u00e9s-, st\u00f3la-, koleda- \u00e9s offertorium-b\u00f3l a sz\u00f3k. j\u00f6vedelme van. Az iskola\u00e9p\u00fclet a k\u00fczs\u00e9g terhe. A helys\u00e9g tiszt\u00e1n kath. lakosainak l\u00e9leksz\u00e1ma 526 ; ezek k\u00fcz\u0151l 389 gy\u00f3 nok\u00e9pes. Erk\u00f6lcseik j\u00f3k. Nyerges-\u00dajfalu. lS90-ben llksz. 2400 kath., 1 \u00e1g., 1 reform, \u00e9s 50 izr. v. L\u00e1batlan. 1890-ben llksz. 530 kath., 573 reform, \u00e9s 25 izr. Piszke. 1890-ben llksz. 971 kath. \u00e9s 17 izr. v. Zsinag\u00f3g\u00e1ja is van a kath. templomon kiv\u00fcl. P\u00e9lf\u00f6ldi Szt. Kereszt. 1771 \u00f3ta Bajothoz tartoz\u00f3 javadalom. 1890-ben llksz. 16 kath. (curatia). Baj\u00f3th. 1771 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 1096 r. kath. \u00e9s 31 izr, Mogyor\u00f3s. 1771 \u00f3ta Baj\u00f3th le\u00e1nyegyh\u00e1za. 1890-ben llksz. 680 r. kath. 1 ev. \u00e1g. 5 ev. reform, \u00e9s 4 izr. Karva. 1764 \u00f3ta Mocs le\u00e1nyegyh\u00e1za; 1890-ben llksz. 440 r. kath., 6 ev. reform, \u00e9s 19 izr. 3) Dorogh 1732. 1 730 \u00f3ta anyaegyh\u00e1z ; az \u00e9szt. -k\u00e1ptalan birtoka. Szt. J\u00f3zsef tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt temploma a sekresty\u00e9vel egy\u00fctt vakolt mennyezet\u0171. P'\u0151olt\u00e1ra most k\u00e9sz\u00fcl ; sz\u00f3sz\u00e9ke uj ; vannak padjai \u00e9s kh\u00f3rusai s fatornya 2 haranggal van felszerelve. Temet\u0151je valamikor k\u00f6r\u00fcl volt ker\u00edtve. Felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A pl\u00e9b\u00e1nos, H\u00e9rics Ferencz, 3 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett a Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett papnevel\u0151int\u00e9zetben. Besz\u00e9l n\u00e9met\u00fcl \u00e9s magyarul, t\u00f3tul k\u00f6z\u00e9psze r\u0171en. A hivek azon panasz\u00e1ra, hogy csak minden negyedik vas\u00e1rnap van n\u00e1luk istenitisztelet (a le\u00e1nyegyh\u00e1zak miatt), az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 elrendelte, hogy ez j\u00f6v\u0151ben minden harmadik vas\u00e1rnap tartass\u00e9k. Lak\u00e1sa kiel\u00e9g\u00edt\u0151 ; 46 p. szapura val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldj\u00e9b\u0151l 6 szapura val\u00f3t teljesen a falu mivel ; minden p\u00e1rt\u00f3l kap 1 ft. 50 drt. (50 p\u00e1r), tov\u00e1bb\u00e1 van 3 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1ja \u00e9s elegend\u0151 t\u0171zif\u00e1ja. Tizen hatodja is van (5 ak\u00f3 bor \u00e9s 21 p. szapu gabona k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl). St\u00f3la-illet\u00e9ke a rendes (k\u00f6r\u00fclbel\u0151l 10 frt.) Igazi iskolamester\u00fck jelenleg nincs; hanem saj\u00e1t k\u00f6r\u00fckb\u0151l Gerneth J\u00e1nost bizt\u00e1k meg, hogy a pl\u00e9b\u00e1nos k\u00f6r\u00fcl seg\u00e9dkezzek. Fizet\u00e9se 10 frt. \u00e9s 20 p. szapu gabona. Saj\u00e1t fentart\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben m\u00e1s ir\u00e1nyban is el van foglalva s k\u00fcl\u00f6n ben sem k\u00e9pes teijesiteni \u00e1ll\u00e1sa k\u00f6telmeit. Enn\u00e9lfogva az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 elren deli, hogy min\u00e9l el\u0151bb \u00e9p\u00edtsenek iskol\u00e1t ; a pl\u00e9b\u00e1nos gondoskodj\u00e9k oly tan\u00edt\u00f3 r\u00f3l, ki az egyh\u00e1zi szolg\u00e1latot is k\u00e9pes teljes\u00edteni, meg az ifj\u00fas\u00e1got is oktassa. Fizet\u00e9se legyen 20 frt. \u00e9s 24 p. szapu gabona, keresztel\u00e9s ut\u00e1n 5 dr., temet\u00e9s t\u0151l 25 dr., arat\u00e1s\u00e9rt 5 dr. kapjon. *) A falu csak a XVII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n n\u00e9pes\u00fclt meg \u00fajra ; sv\u00e1bok k\u00f6lt\u00f6ztek bele."], [99, "93 A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma 184. M\u00e1s vall\u00e1s\u00fa nincsen. \u00d6sszesen 40 jobb\u00e1gy lakja. Le\u00e1nyegyh\u00e1zai : 1) T\u00e1th. A Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett nagysz. papn\u00f6v. int\u00e9zet birtoka. A Mindenszentek tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt templom\u00e1nak szent\u00e9lye bolt\u00edves haj\u00f3j\u00e1nak ; meny nyezete deszk\u00e1zott ; ez a sekresty\u00e9n\u00e9l hi\u00e1nyzik. A kh\u00f3rus \u00e9s a torony (2 kis haranggal) f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt. Vannak padjai \u00e9s 3 olt\u00e1ra. Felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A pl\u00e9b\u00e1nos illet\u00e9ke : p\u00e9nz\u00fcl 20 frt ; 30 p. szapu gabona, 3 szek\u00e9r sz\u00e9na ; az uras\u00e1g \u00e1ltal a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1nak \u00e1tengedett 1 telek f\u00f6ldj\u00e9b\u0151l 6 szapu al\u00e1 val\u00f3t \u0151k tr\u00e1gy\u00e1znak, aratj\u00e1k \u00e9s \u00f6sszehordj\u00e1k; a t\u00f6bbi f\u00f6ldet maga miveli (21 szapura val\u00f3). Van 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1ja \u00e9s tizenhatodja (8 p. szapu \u00e9s 3 ak\u00f3 bor k\u00f6r\u00fcl.) St\u00f3la-illet\u00e9ke a rendes (lehet 1 6 frt) ; a koled\u00e1b\u00f3l \u00e9s offertoriumb\u00f3l 2 ftja lehet, (\"/.j r\u00e9sz a mestert illeti). Az iskolamester, Aszalay Andr\u00e1s, IV. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett s csak ma gyarul besz\u00e9l. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. Illet\u00e9ke : p\u00e9nz\u00fcl 8 frt., 26 p. szapu gabona ; a k\u00f6zs\u00e9g beveti 6 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t, ad 6 szek\u00e9r f\u00e1t ; azonfel\u00fcl van f\u00e9lteleknek megfelel\u0151 f\u00f6ldje \u00e9s r\u00e9tje. Hat eg\u00e9sz \u00e9s 26 f\u00e9l telkes jobb\u00e1gy lakik a faluban. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma 200. 2) Tokod. A nagysz. Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett papn\u00f6v. int\u00e9zet birtoka. Szt. M\u00e1rton tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt fatornyu (2 harang) templom\u00e1t nyilt temet\u0151 veszi k\u00f6r\u00fcl. A szent\u00e9ly bolt\u00edves ; kh\u00f3rusa f\u00e1b\u00f3l van \u00e9s a haj\u00f3 mennyezete vakolt. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A pl\u00e9b\u00e1nos illet\u00e9ke: p\u00e9nz\u00fcl 12 ft ; 24 p. szapu gabona s 3 szek\u00e9r sz\u00e9na ; 8 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a falu miveli. (Azel\u0151tt a pl\u00e9b\u00e1nos itt lakott ; akkoron j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga j\u00f3val nagyobb volt). Az uradalom r\u00e9sz\u00e9r\u0151l egy eg\u00e9sz telket kapott, melyet a falu vet be. Van k\u00e9t kenderf\u00f6ldje \u00e9s 10 szek\u00e9r f\u00e1ja. A tizenhatodb\u00f3l lehet 8 p. sz. \u00e9s 3 ak\u00f3 bora. St\u00f3la-illet\u00e9ke a rendes (12 p. szapu k\u00f6r\u00fcl). Az iskolamester, Dvoreczky J\u00e1nos, IV. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Fizet\u00e9se : 9 f t ; 18 p. szapu gabona \u00e9s k\u00e9t szek\u00e9r sz\u00e9na, azonfel\u00fcl 6 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t is a k\u00f6zs\u00e9g miveli ; mell\u00e9kj\u00f6vedelme a szok\u00e1sos. A harangoz\u00e1st\u00f3l min den egyes jobb\u00e1gyt\u00f3l egy pint bora j\u00e1r. Mell\u00e9kj\u00f6vedelme ugyanaz mint m\u00e1sutt. A faluban \u00f6sszesen 10 eg\u00e9sz \u00e9s 12 f\u00e9ltelkes jobbagy lakik. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes lelkek sz\u00e1ma 230. 3) Csolnok. A budai klariszsza-sz\u00fczek \u00f6r\u00f6kl\u00f6tt birtoka ; ez id\u0151szerint Barmai L\u00e1szl\u00f3 b\u00edrja. Np. Szt. J\u00e1nos tisztelet\u00e9re emelt temploma r\u00e9gi romok felett \u00e9p\u00fclt. A templom haj\u00f3j\u00e1nak \u00e9s szent\u00e9ly\u00e9nek mennyezete deszk\u00e1zott s fatornya van (egy kis haranggal). Van k\u00e9t olt\u00e1ra, kh\u00f3rusa, sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s padjai. Egy\u00e9b fel szerel\u00e9se szeg\u00e9nyes. Temet\u0151je nincs k\u00f6r\u00fclker\u00edtve. A pl\u00e9b\u00e1nos illet\u00e9ke : p\u00e9nz\u00fcl 20 frt ; 24 p. szapu gabona, 3 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 8 szek\u00e9r t\u0171zifa. A pl\u00e9b\u00e1nos mint m\u00e1s megtelep\u00fclt helyek lakosait\u00f3l j\u00e1r\u00f3 tizedek tizenhatodat k\u00f6vetelheti."], [100, "94 St\u00f3la-illet\u00e9ke a rendes (lehet 20 frt). A faluban 1 2 eg\u00e9sz \u00e9s 26 f\u00e9l telkes jobb\u00e1gy lakik. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma 200. Iskolamester\u00fck nincs ; az egyh\u00e1z k\u00f6r\u00fcl val\u00f3 szolg\u00e1lattal saj\u00e1t kebel\u00f6kb\u0151l biznak meg valakit s ezt felmentik a robotmunka al\u00f3l. 1755. Dorogh, anyaegyh\u00e1z. A templom nem el\u00e9gs\u00e9ges m\u00e1r a hivek befogad\u00e1 s\u00e1ra ; uj orgon\u00e1ja van. A templom alapit\u00f3ja ismeretlen ; felszerel\u00e9se javult. A pl\u00e9b\u00e1nos, Andreovics L. Ign\u00e1cz, a M\u00e1ria-seminarium n\u00fcvend\u00e9ke volt Nagyszombatban. Saj\u00e1t k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151; a pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6nyvt\u00e1ra 44 vegyes munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. Javadalma 2 kukoricza-, egy kender- es kaposzt\u00e1sf\u00f6lddel gya rapodott. Az iskolamester, Mathei N\u00e1ndor, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak. Javadalma z\u00e1sa : 32 frt ; 34 p. sz.gabona, 3 szek\u00e9r sz\u00e9na, 8 \u00fcl fa s a felh\u0151k ellen val\u00f3 harangoz\u00e1s\u00e9rt 3 ak\u00f3 bor. 16 p. sz. al\u00f3 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t r\u00e9szben a falu mivelt ; van kukoricza-, kender- \u00e9s k\u00e1poszt\u00e1sf\u00f6ldje. St\u00f3laj\u00fcvedelme a szok\u00e1sos. \u00edrni ta nul) gyermekekt\u0151l hetenkint 5 dr, az \u00edrni nem tanul\u00f3kt\u00f3l pedig 21li d\u00e9n\u00e1r j\u00e1r hetenkint. Azonfel\u00fcl \u2014 mint egyeb\u00fctt \u2014 szok\u00e1sban van a szombatnapi mell\u00e9k j\u00f6vedelem (solitum sabbathale), az ostyas\u00fct\u00e9s \u00e9s \u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt j\u00e1r\u00f3 aj\u00e1nd\u00e9kvev\u00e9s (hostiatio, cantatio). Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nia-\u00e9p\u00fcletet alapostul a k\u00e1p talan \u00e9p\u00edttette ugyan, de fentart\u00e1sa feler\u00e9szben a h\u00edveket illeti. A tiszt\u00e1n kath. vall\u00e1s\u00fa lakosok l\u00e9leksz\u00e1ma 354; ezek k\u00f6z\u00f6tt 245 gy\u00f3n\u00f3 k\u00e9pes. A n\u00e9p j\u00f3 erk\u00f6lcs\u0171, buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3 \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gteljesit\u0151. 1890-ben llksz. 864 r. kath Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : \\) T\u00f3th. R\u00e9szint az uradalom, r\u00e9szint a k\u00e1ptalan \u00e9s hivek \u00f6nk\u00e9ntes adom\u00e1 nyaib\u00f3l 1747-ben \u00e9p\u00fclt temploma igen cz\u00e9lszer\u00fc \u00e9s j\u00f3 \u00e1llapotban van. Tornya f\u00e1b\u00f3l van s a templom teteje zsindelyes ; eg\u00e9szen bolt\u00edves. Van sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s kh\u00f3rusa (f\u00e1b\u00f3l) \u00fc v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1val, 2 olt\u00e1ra \u00e9s k\u00e9t sor padja. Felszerel\u00e9se j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00f6vedelme : p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t r\u00e9szben a helys\u00e9g miveli ; van egy kis kukoriczaf\u00f6ldje \u00e9s (esetleg) 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1ja, 7 \u00f6l f\u00e1ja : St\u00f3t\u00e1j\u00e1 a rendes. Az iskolamester, Bencsik L\u0151rincz, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak s egy\u00fattal harangoz\u00f3. Illet\u00e9ke: 12 frt., 24 p. sz. gabona, 5 \u00f6l fa, 2 szek\u00e9r sz\u00e9na \u2014 esetleg 4 (saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n) ; 30 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9nek egy r\u00e9sz\u00e9t eg\u00e9szen a helys\u00e9g miveli (10 sz.). Zsolt\u00e1r-\u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt a halott mellett 75, b\u00facs\u00faztat\u00f3\u00e9rt 40 dr., te met\u00e9s\u00e9rt, gy\u00e1szmise\u00e9rt 25, keresztel\u00e9s- \u00e9s avat\u00e1s\u00e9rt 5, hirdet\u00e9si cz\u00e9dula vagy esket\u00e9s\u00e9rt 2372 drt kap ; azonfel\u00fcl \u00f6v\u00e9 az offertorium \u00e9s koleda */s r\u00e9sze. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. A tiszt\u00e1n kath. lakosok sz\u00e1ma 365 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 242 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. 2) Tokod. Tornya m\u00e1r nincs \u00e9s az eg\u00e9sz \u00e9p\u00fclet nem valami szil\u00e1rd. K\u00e9t"], [101, "95 olt\u00e1ra van. Kh\u00f3rus\u00e1n 6 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja van. A tornyot harangl\u00e1b helyet tes\u00edti. A templom \u00e9p\u00edt\u0151je ismeretlen. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00f6vedelme : 34 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a falu miveli eg\u00e9szen, csak a tavaszit k\u00fcteles a pl\u00e9b\u00e1nos a maga k\u00fclts\u00e9g\u00e9n learatni. Azonfel\u00fcl van k\u00fcles-, len-, kender- \u00e9s kukoriczaf\u00fcldje \u00e9s esetleg 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tje. Az iskolamester, Pat\u00f3 Istv\u00e1n, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak. Egy\u00fattal haran goz\u00f3 is. F\u00f6ldjeit r\u00e9szben (16 sz.) maga, r\u00e9szben a k\u00fczs\u00e9g miveli (12 szapura val\u00f3t); azonfel\u00fcl j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga 12 forint, 24 p. sz. gabona \u00e9s 2 szek\u00e9r sz\u00e9na. Harangoz\u00e1s\u00e9rt a gazd\u00e1kt\u00f3l 1 pint bor j\u00e1r. St\u00f3la-j\u00f6vedelme mint T\u00e1thon. Az iskola\u00e9p\u00fclet el\u00e9g j\u00f3. A kegyuras\u00e1got a k\u00e1ptalan gyakorolja. A tiszt\u00e1n r. kath. lakosok l\u00e9lek sz\u00e1ma 512, ezek k\u00fcz\u00fctt 354 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 kor davisel\u0151 t\u00e1rsulat alakult k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. 3) Csolnok. 1738 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia S\u00e1ris\u00e1p \u00e9s Le\u00e1nyv\u00e1r le\u00e1nyegyh\u00e1zak kal, mely ut\u00f3bbiak azel\u0151tt Bajn\u00e1hoz tartoztak. A templom torny\u00e1t korhadt f\u00e1ja miatt le kellett bontani ; 2 harangja most az iskola\u00e9p\u00fclet el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott harang l\u00e1bra van elhelyezve. F\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt kh\u00f3rus\u00e1n 4 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja van. A templomot az egykori kamaraeln\u00f6k, gf. Grassalkovics Antal \u00e9p\u00edttette, a bolt \u00edves sekresty\u00e9t pedig els\u0151 pl\u00e9b\u00e1nosa (1755-ben m\u00e1r nyergesujfalusi) \u00e9p\u00edttette. Alapja k\u0151, a t\u00f6bbi r\u00e9sze v\u00e1lyogb\u00f3l \u00e9p\u00fclt ; felszerel\u00e9se j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, Kurbel P\u00e1l, b\u00f6lcseleti tanulm\u00e1nyait B\u00e9csben v\u00e9gezte, a hit tudom\u00e1nyi folyamot pedig Nagyszombatban mint a Szt. Istv\u00e1n kir. nev. semina rium n\u00f6vend\u00e9ke. Saj\u00e1t k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151 ; a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1nak csak 4 k\u00f6nyve van. J\u00e1 rand\u00f3s\u00e1ga : a falut\u00f3l 80 frt., 24 p. sz. gabona \u00e9s 4 szek\u00e9r sz\u00e9na ; a le\u00e1ny egyh\u00e1zak \u00e1ltal adott 12 \u00f6l f\u00e1n f\u00f6l\u00fcl, ha van m\u00e9g sz\u00fcks\u00e9glete, azt Csolnok p\u00f3tolja. \u0151S'/o p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9b\u0151l a helys\u00e9g 8 sz. al\u00e1 val\u00f3t mivel. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 e mivel\u00e9si terhet a f\u00f6ld '2/:i-ra terjeszti ki. Van k\u00e1poszt\u00e1sa (400 fej), kenderf\u00f6ldje (1 p. sz.) \u00e9s kertje. Avat\u00e1s-, keresztel\u00e9s- \u00e9s gyermek temet\u00e9 s\u00e9\u00e9rt j\u00e1r 25 dr., feln\u0151tt temet\u00e9se\u00e9rt vagy gyaszbesz\u00e9d\u00e9rt 1 ft ; az uj krizma haszn\u00e1lat\u00e1\u00e9rt 2 frt. (a 6 els\u0151 haszn\u00e1l\u00f3ja fizeti). Van koled\u00e1ja \u00e9s offertoriuma is nagyobb \u00fcnnepeken. Az iskolamester, Schwarz Ferencz, n\u00e9met\u00fcl j\u00f3l, magyarul keveset besz\u00e9l, latinul pedig mitsem \u00e9rt ; mindamellett megfelel a k\u00e1ntori teend\u0151knek. Nem tanit, mert nincs helyis\u00e9ge. Enn\u00e9lfogva az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 elrendeli, hogy a v\u00e1lyogb\u00f3l emelt iskola\u00e9p\u00fcletet a helys\u00e9g toldja meg m\u00e9g egy szob\u00e1val, hogy tan\u00edthasson. Egy\u00fattal harangoz\u00f3. Fizet\u00e9se : 34 frt., 30 p. sz. gabona, 2 szek\u00e9r szen.t \u00e9s 6 \u00f6l fa ; 7 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t maga miveli. St\u00f3la-j\u00f6vedelme a szo k\u00e1sos. A kegyuras\u00e1gi jogot a budai klariszsza ap\u00e1cz\u00e1k gyakorolj\u00e1k ; k\u00edv\u00e1na tos, hogy e joggal j\u00e1r\u00f3 terheket is viselj\u00e9k. A tiszt\u00e1n r. kath. lakosok l\u00e9leksz\u00e1ma 463; ezek k\u00fcz\u0151l 313 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p j\u00f3, buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3 \u00e9s teljesiti k\u00f6telezetts\u00e9geit. Ugy itt mint S\u00e1ri-S\u00e1pon kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat alakult, mely a ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll."], [102, "96 1890-ben T\u00e1th llksz. 1350 r. kath. 6 ev. \u00e1g. \u00e9s 4 izr. v. Tokod llksz. 1200 r. kath. \u00e9s 7 izr. v. Csolnok llksz. 1186 r. kath. \u00e9s 3 izr. v. 4) S\u00fct t\u0151. 1732. R\u00e9gi pl\u00e9b\u00e1nia; a hgprim\u00e1s birtoka. Szt. Lip\u00f3t tisztelet\u00e9re emelt templo m\u00e1t \u00e9p most \u00e9pitik t\u00e1gasabbra; szent\u00e9lye bolt\u00edves, a haj\u00f3 vakolt mennyezet\u0171 (stukatura). Van 2 olt\u00e1ra, padjai, sz\u00f3sz\u00e9ke, kh\u00f3rusa ; egy\u00e9b felszerel\u00e9se is j\u00f3. Harangl\u00e1bja van 3 haranggal. A pl\u00e9b\u00e1nos, Gurgolics \u00c1d\u00e1m, a budai collegiumban v\u00e9gezte a hitt. erk\u00f6lcs tani folyamot. Besz\u00e9l horv\u00e1tul, t\u00f3tul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s keveset magyarul. H\u00edvei egy\u00e9bir\u00e1nt mind n\u00e9metek. A faluval k\u00f6t\u00f6tt egyezs\u00e9g szerint minden esk\u00fcv\u0151 p\u00e1rt\u00f3l 1 frt 50 drt. kap ; ezt most szeretn\u00e9k megtagadni, pedig azt nem n\u00e9l k\u00fcl\u00f6zheti. Illet\u00e9ke 27 p. sz. gabona, 1 2 \u00f6l fa, 4 szek\u00e9r sz\u00e9na ; a helys\u00e9g veti be 36 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t. A tizenhatodb\u00f3l lehet 6 p. sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 6 ak\u00f3 bora. St\u00f3la-illet\u00e9ke k\u00fcr\u00fclbel\u00fcl a szok\u00e1sos. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 450; \u00fcsszesen 109 p\u00e1r lakik a faluban. Az iskolamester, Svortinger Ferencz, besz\u00e9l magyarul \u00e9s n\u00e9met\u00fcl, de la tinul nem tud. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. Illet\u00e9ke : 20 frt, 24 p. sz. gabona \u00e9s 8 \u00fcl fa. Jegyz\u0151s\u00e9ge czim\u00e9n 3 frtot kap. A st\u00f3la-j\u00f6vedelemb\u0151l kap keresztel\u00e9sn\u00e9l 5 drt, esket\u00e9sn\u00e9l 33 drt, nagyobb temet\u00e9s ut\u00e1n 33, kisebb ut\u00e1n 16'/2 drt. 1755. S\u00fctt\u0151. Fatornya \u00e9s zsindelyes teteje m\u00e1r korhadt ; e miatt harangl\u00e1bra helyezt\u00e9k el harangjaikat (3). A hgprim\u00e1s egy\u00e9bir\u00e1nt m\u00e1r int\u00e9zkedett a k\u0151to rony fel\u00e9p\u00edt\u00e9se \u00e9rdem\u00e9ben. Kh\u00f3rus\u00e1n 4 v\u00e1ltozat\u00fa orgona van. A templomot egy r\u00e9gebben fent\u00e1ll\u00f3 k\u00e1polna kib\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9vel gr. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s \u00e9p\u00edttette. A pl\u00e9b\u00e1nos, Bartakovics Mih\u00e1ly, a v\u00f6r\u00f6sek seminarium\u00e1nak n\u00f6vend\u00e9ke volt Nagyszombatban. Saj\u00e1t k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151; a pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6nyvt\u00e1ra (60) jobbad\u00e1n theol. munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. A falut\u00f3l k\u00e9szp\u00e9nz\u00fcl kap 100 frtot; 24 \u00f6l f\u00e1t, 27 p. szapu gabon\u00e1t ; azonfel\u00fcl egy eg\u00e9sz telke van s egy nagysz. m\u00e9r\u0151re val\u00f3 kenderese s ugyanakkora doh\u00e1nyterm\u0151 f\u00f6ldje. Mindezeket a k\u00f6zs\u00e9g tr\u00e1 gy\u00e1zza \u00e9s miveli. Kap 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t, van 3 szilv\u00e1sa \u00e9s tizenhatodja. St\u00f3la illet\u00e9ke a szok\u00e1sos. Az iskolamester, Steff\u00e1n M\u00e1rk, n\u00e9met \u00e9s csak k\u00f6z\u00e9pszer\u0171en besz\u00e9l ma gyarul; latinul nem tud, mindamellett megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak. Egy\u00fattal harangoz\u00f3, mely czim\u00e9n sz\u00fcretkor mustot gy\u0171jt. St\u00f3la-j\u00f6vedelme valamivel csek\u00e9lyebb, de rendes j\u00f6vedelme megjav\u00edttatott. Minden \u00edrni tanul\u00f3 iskol\u00e1s gyermekt\u0151l kap hetenkint 5 drt, az irni nem tanul\u00f3kt\u00f3l pedig 2'/2 drt."], [103, "97 A pl\u00e9b\u00e1nia- \u00e9s iskola\u00e9p\u00fclet v\u00e1lyog-t\u00e9gl\u00e1kb\u00f3l \u00e9p\u00fclt; mindkett\u0151 rossz. A tataroz\u00e1s terhe a k\u00f6zs\u00e9get illeti. A k\u00f6zs\u00e9gnek van k\u00e1lv\u00e1ria-hegye is 6 st\u00e1ti\u00f3val \u00e9s a tet\u0151n a szok\u00e1sos 3 fakereszttel. Ezek szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban egy k\u00e1polna \u00e1ll, melyet a hivek k\u00f6zt eszk\u00f6z\u00fclt gy\u0171jt\u00e9sb\u0151l (1748-ban) Seel \u00c1d\u00e1m pl\u00e9b\u00e1nos \u00e9p\u00edt tetett. Van olt\u00e1ra \u00e9s koronkint szt. mis\u00e9t is mondanak benne. Gurgulics Jakab, k\u00f6zs\u00e9gbeli jobb\u00e1gy, a sz\u0151l\u0151hegyen \u00e9p\u00edtett egy k\u00e1poln\u00e1t a saj\u00e1t k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n. Fel szerel\u00e9se nincs. V\u00e9g\u00fcl a templom mellett \u00e1ll Nep. Szt. J\u00e1nos szobra ; alap\u00edt v\u00e1nya nincs. A- k\u00e1lv\u00e1riahegyen ujabban bizonyos Seitel Ign\u00e1cz nev\u0171 fr\u00e1ter remete lakot emelt ; \u0151 remet\u00e9skedik itt az \u00e9rseki helyn\u00f6k felhatalmaz\u00e1s\u00e1b\u00f3l. A k\u00f6zs\u00e9g tiszt\u00e1n kath. lak\u00f3inak l\u00e9leksz\u00e1ma 461 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 319 gy\u00f3n\u00f3 k\u00e9pes. A lakoss\u00e1g jobbad\u00e1n n\u00e9met ajk\u00fa ; j\u00e1mbor, buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3 \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3. H\u00e1rom megt\u00e9rt is van k\u00f6z\u00fctt\u00fck. Bikol, puszta ; 3/4 \u00f3r\u00e1nyira van az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l. Torony n\u00e9lk\u00fcl \u00e9p\u00fclt kicsiny, de csinos templom\u00e1t n\u00e9hai Frivaldszky Andr\u00e1s \u00e9s a Bellesicz-csalad \u00fcr\u00fck\u00fcsei \u00e9p\u00edtett\u00e9k. Teteje deszk\u00e1zott mennyezet\u0171 ; van sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s kh\u00f3rusa. A pl\u00e9b\u00e1nos eddigel\u00e9 \u2014 a szabad st\u00f3la v\u00e1lts\u00e1ga czim\u00e9n \u2014 h\u00e1zank\u00e9nt 50 drt kapott, szedte a koled\u00e1t \u00e9s n\u00e9mi gabona \u00e9s t\u0171zif\u00e1ban r\u00e9szes\u00fclt az uras\u00e1gt\u00f3l. A r. k. l\u00e9leksz\u00e1m 80 ; ezek k\u00fcz\u00fcl 50 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A f\u00f6ldesurak nagyobb \u00e1l dozatra is k\u00e9szek voln\u00e1nak, ha legal\u00e1bb minden harmadik vagy negyedik vas\u00e1r \u00e9s \u00fcnnepnapon istenitisztelet tartatn\u00e9k n\u00e1luk. 1890-ben S\u00fctt\u0151 llksz. 1686 kath., 1 ev., 8 reform, \u00e9s 55 izr. v. \u201e Bikol llksz. 135 kath. \u00e9s 96 reform, v. 5) Bajna. 1732. Anyaegyh\u00e1z; br. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly birtoka, mely 1699-ben lett \u00fajra anya egyh\u00e1zz\u00e1. Szt. Adalbert tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt s fatoronynyal (2 harang) ell\u00e1tott temploma a sekresty\u00e9vel egy\u00fctt eg\u00e9szen bolt\u00edves. Van 3 olt\u00e1ra, sz\u00f3sz\u00e9ke, pad jai. Temet\u0151j\u00e9nek nincs ker\u00edt\u00e9se. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, Sesasin Gy\u00f6rgy, 3 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett a Pazmane umban ; besz\u00e9l magyarul, t\u00f3tul s igen keveset n\u00e9met\u00fcl. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga a hely s\u00e9gt\u0151l : 25 frt. (28 eg\u00e9sz ,\u00e9s f\u00e9l telkes jobb\u00e1gya \u00e9s 8 zsell\u00e9r lak\u00f3ja van) ; to v\u00e1bb\u00e1 32 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t is a helys\u00e9g miveli. Eg\u00e9sz telkest\u0151l j\u00e1r 2 p. sz., leitelkest\u0151l 1 p. sz., zsell\u00e9rt\u0151l 1 nagysz. m\u00e9r\u0151 gabona \u00e9s 6 szek\u00e9r sz\u00e9na. Nagyobb \u00fcnnepeken kap 4 itcze bort ; fa-j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga 20 \u00f6l. Tizenhatodja is van (csak 7 szapu, mert sok az irtv\u00e1nyf\u00f6ldj\u00fck, mely ut\u00e1n nem szok\u00e1s tizedet adni, tov\u00e1bb\u00e1 5 ak\u00f3 bor). A b\u00edrs\u00e1gokb\u00f3l (mikkel t. i. a f\u00f6ldes\u00fari sz\u00e9k b\u00fcntette esetleg a jobb\u00e1gyok elk\u00f6vette v\u00e9ts\u00e9gek eseteit) a fele r\u00e9sz a pl\u00e9b\u00e1nost illeti. Lak\u00e1sa j\u00f3. Stolaris-illet\u00e9ke a szok\u00e1sos. 7"], [104, "98 Az iskolamester, Czines J\u00e1nos, 2 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett ; besz\u00e9l magyarul \u00e9s t\u00f3tul. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; 3 tan\u00edtv\u00e1nya van, kikt\u0151l fejenk\u00e9nt 25 dr. j\u00e1r min den negyedben. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga a k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l 12 frt., eg\u00e9sz telkes ad 1 p. sz. ga bon\u00e1t, f\u00e9l telkes 1 nagyszombati m\u00e9r\u0151t, zsell\u00e9r ennek fel\u00e9t. A helys\u00e9g mun k\u00e1lja meg 14 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9nek fel\u00e9t \u00e9s 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tjet. A temet\u00e9s ut\u00e1n j\u00e1r 12 dr., harangoz\u00e1st\u00f3l 6 dr., \u00e9nekes gy\u00e1szmise\u00e9rt 25 dr. zsolt\u00e1r\u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t 1 frt. A felh\u0151k ellen val\u00f3 harangoz\u00e1s\u00e9rt sz\u00fcret kor minden sz\u0151l\u0151gazd\u00e1t\u00f3l kap egy pint bort. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 368. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 a Csimaf\u00f3ld\u00f3n, egy kellemes dombon (a szomori ut mellett) mag\u00e1n\u00e1ll\u00f3 templomot is megl\u00e1togatta. A Bold. Sz\u0171z mennybemenete l\u00e9nek tisztelet\u00e9re emelt templom bolt\u00edves szent\u00e9lye r\u00e9gi romok f\u00fcl\u00e9, a haj\u00f3ja pedig alapjaib\u00f3l \u00fajj\u00e1 \u00e9p\u00fclt; mennyezete deszk\u00e1zott. A templom mellett sz\u00e9p k\u00e1lv\u00e1ria l\u00e1that\u00f3 egy r\u00e9szr\u0151l, m\u00e1sik r\u00e9szr\u0151l pedig remetelak \u00e1ll a hozz\u00e1tartoz\u00f3 kerttel. A templomhoz vezet\u0151 felj\u00e1r\u00f3 sor\u00e1n 7 k\u0151oszlop \u00e1ll az Ur k\u00ednszenved\u00e9 s\u00e9t \u00e1br\u00e1zol\u00f3 k\u00e9pekkel d\u00edsz\u00edtve. A templomnak van 3 olt\u00e1ra, sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s kh\u00f3 rusa. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. Bucsu napj\u00e1n az uras\u00e1g bor\u00e1t m\u00e9rik, de azt ezent\u00fal csak a templomt\u00f3l t\u00e1volabb szabad cselekedni\u00fck. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00fcvedelme a templomt\u00f3l 5 frt. Inn\u00e9t f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira, Sarason is egy pusztult templom romjai l\u00e1that\u00f3k ; a falazat f\u00e9lig m\u00e9g f\u00f6nn\u00e1ll. (1564-ben m\u00e1r a pusztult falvak k\u00fcz\u00fctt eml\u00edttetik). Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : H\u00e9reg, Szomor, Gyermely \u00e9s Tarj\u00e1n Kom\u00e1rommegy\u00e9hez tartoznak. Esztergommegyei le\u00e1nyegyh\u00e1zai : 1) S\u00e1ris\u00e1p, br. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly birtoka. Szt. Imre herczeg tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt s fatornyu (egy haranggal) templom\u00e1nak nincs sekresty\u00e9je ; a haj\u00f3 deszk\u00e1zott mennyezet\u0171, a szent\u00e9ly bolt\u00edves. Van kh\u00f3rusa is. K\u00fcr\u00fcl\u00fctte fekv\u0151 temet\u0151j\u00e9nek nincs ker\u00edt\u00e9se. Felszerel\u00e9se szeg\u00e9ny. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: 12 frt., 24 p. sz. gabona, 2 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 6 \u00f6l fa ; 6 szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g veti be. St\u00f3la-illet\u00e9ke lehet vagy 12 frt; a koleda- \u00e9s offertoriumb\u00f3l 2 frt. Az iskolamester, Okoss Gy\u00f6rgy, 4 gymnas. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett; besz\u00e9l ma gyarul \u00e9s t\u00f3tul. Illet\u00e9ke: 12 frt., 24 p. sz. gabona, 5 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s egy nagysz. m\u00e9r\u0151s kenderf\u00f6ld ; 6 szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a falu veti be. Mell\u00e9kj\u00f6ve delem ugyanaz, mi Bajn\u00e1n. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 120; 15 eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy \u00e9s 23 zsell\u00e9r lakik a faluban. Ut\u00f3bb az ujon fel\u00e1ll\u00edtott csolnoki pl\u00e9b\u00e1ni.a le\u00e1nyegyh\u00e1za lett. 2) Nagy-S\u00e1p, br. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly birtoka. Egy kis dombon \u2014 a falun kiv\u00fcl \u00e1ll\u00f3 elpusztult kath. templom\u00e1t kev\u00e9s k\u00f6lts\u00e9ggel ism\u00e9t haszn\u00e1lhat\u00f3v\u00e1 lehetne tenni. Szt. M\u00e1rton tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt. Az ev. reform\u00e1tusoknak imah\u00e1za a falu k\u00f6zep\u00e9n fekszik ; el\u0151tte \u00e1ll a harangl\u00e1b. A lelk\u00e9szi teend\u0151ket a falu jegyz\u0151je v\u00e9gzi. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 \u2014 \u0151 fels\u00e9ge rendelete alapj\u00e1n \u2014 a jegyz\u0151t eltiltotta a lelk\u00e9szi t\u00e9nyked\u00e9st\u0151l \u00e9s a harang haszn\u00e1lat\u00e1t\u00f3l. Ha nem fogn\u00e1nak alkalmazkodni \u2014 a pl\u00e9b\u00e1nos el\u0151sz\u00f6r a f\u00f6ldes\u00fari, azt\u00e1n a hat\u00f3s\u00e1gi karhatalomhoz fog folyamodni. Az ev. reform\u00e1tusok azt v\u00e1laszolt\u00e1k, hogy m\u00e1s k\u00f3zs\u00e9gbeliek elj\u00e1r\u00e1s\u00e1hoz k\u00edv\u00e1nnak"], [105, "99 alkalmazkodni ; nem lesznek e tekintetben sem az els\u0151k, sem pedig az utols\u00f3k ; de jelenleg a tov\u00e1bbi gyakorlattal nem akarnak felhagyni. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3 s\u00e1ga: a k\u00f6zs\u00e9g miveli 12 szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t, r\u00e9tj\u00e9t \u00e9s parlag sz\u0151lej\u00e9t. A falu ban van \u00f6sszesen 12 jobb\u00e1gy-telek \u00e9s 12 zsell\u00e9r. Az eg\u00e9sz telkesekt\u0151l j\u00e1r 1 p. sz., f\u00e9ltelkest\u0151l fele, azonfel\u00fcl minden job\u00e1gy \u00e9s zsell\u00e9r ad 25 drt. Tizen hatodja is van (lehet 3 sz). St\u00f3la-illet\u00e9ke mint Bajn\u00e1n. A bajnai iskolamesternek minden h\u00e1z ut\u00e1n 1 nagyszombati m\u00e9r\u0151 gabona \u00e9s 13 dr. j\u00e1r. Mell\u00e9kj\u00f6vedelme mint Bajn\u00e1n. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 140. 3) Ep\u00f6l, az eszterg. k\u00e1pt. birtoka. A templom most alakittatik \u00e1t bolt \u00edvess\u00e9 ; a templom k\u00f6r\u00fcl fekv\u0151 temet\u0151 falromjai m\u00e9g fenn\u00e1llanak. A temp lom vagy ezer l\u00e9p\u00e9snyire fekszik a falut\u00f3l s v\u00e9d\u0151szentje ismeretlen. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : mivel alig tudja illet\u00e9k\u00e9t behajtani, ezent\u00fal ezt a bir\u00f3 v\u00e9gzi s \u0151 szolg\u00e1ltatja be a 12 frtot \u00e9s 25 p. sz. gabon\u00e1t. A helys\u00e9g mi veli 10 sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t s 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t is ad. A tizenhatodb\u00f3l van 9 sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 21ji ak\u00f3 bora. St\u00f3la-illet\u00e9kb\u0151l kap vagy 15 frtot (bajnai kulcs). Az iskolamester, Horv\u00e1th J\u00e1nos, 6 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola \u00e9p\u00fclet j\u00f3, de tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. Illet\u00e9ke: 10 frt. \u00e9s 20 p. sz. gabona, 1 sze k\u00e9r sz\u00e9na, minden jobb\u00e1gyt\u00f3l 1 szek\u00e9r fa. A k\u00f6zs\u00e9g aratja \u00e9s hordja \u00f6ssze term\u00e9s\u00e9t (4 p. szapu f\u00f6ld.) Mell\u00e9kj\u00f6vedelme mint Bajn\u00e1n. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma k\u00f6r\u00fclbel\u0151l 132; 12 eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy \u00e9s 30 zsell\u00e9r lakik a faluban. 1755. Bajfia. A templom eredetileg 1087-ben \u00e9p\u00fclt, mir\u0151l a szent\u00e9ly ivezet\u00e9re v\u00e9sett sz\u00e1mok tan\u00faskodnak. Alapit\u00f3ja ismeretlen. Br. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly, a kegy\u00far, 1751-ben kib\u0151v\u00edtette \u00e9s sz\u00e9pen meg\u00faj\u00edtotta a templomot; fatornya helyett is \u00f3r\u00e1val felszerelt k\u0151tornyot \u00e9p\u00edttetett (4 haranggal). Az eg\u00e9sz templom bolt\u00edves ; sz\u00f3sz\u00e9ke m\u00e1rv\u00e1nyozott \u00e9s 3 olt\u00e1ra van ; padjai kett\u0151s sorban ; k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt kh\u00f3rus\u00e1n 6 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja van. A te met\u0151 t\u00e1volabbra vitetett. A felszerel\u00e9s j\u00f3. A kast\u00e9lynak van egy k\u00fcl\u00f6n enge d\u00e9lyezett h\u00e1zi k\u00e1poln\u00e1ja is. A pl\u00e9b\u00e1nos,- Nagy Antal, a budai collegiumban v\u00e9gezte az erk\u00f6lcstani hitt. folyamot. Saj\u00e1t k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151 ; a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1nak csak 3 k\u00fcnyve van. R\u00e9gi j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga egy kender- \u00e9s k\u00e1poszt\u00e1sf\u00fclddel, to v\u00e1bb\u00e1 k\u00e9t szilv\u00e1skerttel gyarapodott. Az iskolamester, Merkvai Antal, kit\u0171n\u0151 zene\u00e9rt\u0151 \u00e9s megfelel kett\u0151s hi vat\u00e1s\u00e1nak. Az egyh\u00e1zfi harangoz \u00e9s gondozza a torony\u00f3r\u00e1t ; ez\u00e9rt kap 8 frtot, sz\u00fc retkor 1 pint mustot egy-egy sz\u0151l\u0151gazd\u00e1t\u00f3l ; temet\u00e9skor val\u00f3 harangoz\u00e1s\u00e9rt 6 drt. \u00e9s egy zsell\u00e9r f\u00f6ldet a hozz\u00e1 val\u00f3 r\u00e9ttel. Az iskolamester illet\u00e9ke csak kender- \u00e9s k\u00e1poszt\u00e1sf\u00f6lddel gyarapodott. A lakoss\u00e1g katholikus ; ezek l\u00e9leksz\u00e1ma 1111; k\u00f6z\u00f6l\u00f6k 705 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. N\u00e9pe buzg\u00f3, szorgalmas temploml\u00e1togat\u00f3 \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3. 7*"], [106, "100 A pl\u00e9b\u00e1nia ter\u00fclet\u00e9n \u00f6sszesen 15-en t\u00e9rtek vissza a r. kath. egyh\u00e1z ke bel\u00e9be; ezek k\u00f6zt van 2 izraelita, tov\u00e1bb\u00e1 K\u00fcrm\u00fcndy P\u00e9ter, a nagys\u00e1pi ev. reform, iskolamester \u00e9s titkon m\u0171k\u00f6d\u00f6tt lelk\u00e9sz\u00fck (26 ev\u00e9n \u00e1t), tov\u00e1bb\u00e1 Babo csay J\u00e1nos Szomoron, ki hasonl\u00f3 \u00e1ll\u00e1sban volt. Bajn\u00e1n \u00e9s Ep\u00f6l\u00f6n a ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat alakult. Csimaf\u00f3ld. A XVI. els\u0151 fel\u00e9ben m\u00e9g falu volt. A templomnak 3 ha ranggal ell\u00e1tott fatornya van \u00e9s a kh\u00f3ruson 3 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja (pedale n\u00e9l k\u00fcl). B\u00e9l\u00e1k Antal nev\u0171 egyh\u00e1zi joghat\u00f3s\u00e1ggal felruh\u00e1zott \u00e1ldoz\u00f3 pap a hely remet\u00e9je, ki A\u00e1cs P\u00e1l nev\u0171 remete-ujonczczal egy\u00fctt az \u00e9rseki helyn\u00f6k \u00e1ltal van beigtatva. A pl\u00e9b\u00e1nos fel\u00fcgyelete alatt \u00e1ll. A kalv\u00e1riahegy sik tetej\u00e9n (k\u0151b\u0151l emelt dombon) 3 k\u0151kereszt \u00e1ll az \u00dcd v\u00f6z\u00edt\u0151 \u00e9s 2 lator k\u0151b\u0151l faragott alakj\u00e1val. L\u00e1baikn\u00e1l a szt. kereszt alj\u00e1t \u00e1tfog\u00f3 Bold. Sz\u0171z, Szt. J\u00e1nos \u00e9s M. Magdolna szobra l\u00e1that\u00f3 ; a domb alatt pedig mesters\u00e9gesen v\u00e1jt k\u00e1polna van Szt. Anna olt\u00e1r\u00e1val. A remetelak 20 l\u00e9p\u00e9snyire fekszik a templomt\u00f3l. A remet\u00e9k j\u00e1mbor \u00e9let\u0171ek s r\u00e9szint a f\u00f6ldesuras\u00e1g, r\u00e9szint a hivek \u00f6n k\u00e9ntes adom\u00e1nyaib\u00f3l \u00e9s kertj\u00fck term\u00e9s\u00e9b\u0151l \u00e9lnek. A k\u00e1lv\u00e1ria-hegy l\u00e1bain\u00e1l Nep. Szt. J\u00e1nos szobra l\u00e1that\u00f3. S\u00e1r\u00e1s. Bajn\u00e1t\u00f3l m\u00e1sf\u00e9l \u00f3r\u00e1nyira fekszik \u00e9s szint\u00e9n a br. S\u00e1ndorok bir toka. Kis templom\u00e1nak szent\u00e9lye szint\u00e9n br. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00e9p\u00fclt az ott l\u00e9v\u0151 r\u00e9gi templomromok felett. E r\u00e9gi templom haj\u00f3ja meghagyatott romjaiban. A templomnak csak egy olt\u00e1ra s n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9pe van ; kis harangja egy k\u00f6rtef\u00e1ra van meger\u0151s\u00edtve. E templomocska szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban Nagy J\u00e1nos nev\u0171 remete-fr\u00e1ter lakik, szint\u00e9n az \u00e9rseki helyn\u00f6k j\u00f3v\u00e1hagy\u00e1s\u00e1b\u00f3l. Mik\u00e9nt a csimai remet\u00e9k, ugy \u0151 sem koldul h\u00e1zr\u00f3l-h\u00e1zra, hanem a hivek \u00f6nk\u00e9ntes ado m\u00e1ny\u00e1b\u00f3l \u00e9ldeg\u00e9l. Le\u00e1nyegyh\u00e1zak (Esztergommegy\u00e9ben) : 1) S\u00e1ris\u00e1p az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1v\u00e1 alak\u00edtott Csolnok le\u00e1nyegyh\u00e1za lett. Temploma vizeny\u0151s helyen, a mocs\u00e1r mellett fekszik. M\u00e1r van bolt\u00edves sekresty\u00e9je is. A templomot a br. S\u00e1ndor csal\u00e1d \u00e9p\u00edttette. A pl\u00e9b\u00e1nos javadalma : 20 frt., 24 p. sz. gabona \u00e9s 20 p. sz. zab, 4 sze k\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 6 \u00f6l fa ; 16 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldje fel\u00e9t a pl\u00e9b\u00e1nos k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n aratj\u00e1k le, de az eg\u00e9szet a k\u00f6zs\u00e9g tartozik \u00f6sszehordani \u00e9s tr\u00e1gy\u00e1zni is. \u00d6sz szesen 32 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldje van. Minden harmadik vas\u00e1r- \u00e9s \u00fcnnepnapon istenitisztelet tartalik, mely alkalommal eb\u00e9d vagy 50 dr. j\u00e1r a pl\u00e9b\u00e1nosnak. St\u00f3l\u00e1ja, 16-odja ugyanaz mint Csolnokon ; de esket\u00e9s ut\u00e1n csak 60 dr. j\u00e1r. Az iskolamester, Moravek Imre, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak (teh\u00e1t mar van iskol\u00e1ja) \u00e9s egy\u00fattal harangoz\u00f3 is. Javadalma 6 sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6lddel gya rapodott. Ezt azonban maga miveli. St\u00f3l\u00e1ja ugyanaz, mi Csolnokon ; csakhogy itt szok\u00e1sos az \u00e9jjeli zsolt\u00e1r \u00e9nekl\u00e9s (60 dr.) \u00e9s a halottbucsuztat\u00f3 is (40 dr.)."], [107, "101 A tiszt\u00e1n kath. lakosok l\u00e9leksz\u00e1ma 454 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 336 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Erk\u00f6lcseik j\u00f3k. 2) Le\u00e1nyv\u00e1r, szint\u00e9n Csolnok le\u00e1nyegyh\u00e1za. A S\u00e1ndor-csal\u00e1d \u00e1ltal ujon telepitett falu, mely Csolnokt\u00f3l egy \u00f3r\u00e1nyira fekszik. Temploma nincs. Mind ny\u00e1jan katkolikusok : 198; ezek k\u00f6z\u00f6l 68 nem gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: 16 frt., 20 p. sz. gabona \u00e9s ugyanannyi zab, 3 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 6 \u00f6l fa ; tov\u00e1bb\u00e1 egy teleknek megfelel\u0151 azaz 36 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t mivelik r\u00e9szben. A k\u00e1ntortanit\u00f3i teend\u0151ket st\u00f3la fej\u00e9ben a csol noki v\u00e9gzi ; mert iskolamester\u00fck m\u00e9g nincs. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 e falut ink\u00e1bb N.-Cs\u00e9vhez \u00f3hajtan\u00e1 csatolni \u2014 Uny \u00e9s D\u00e1gh helyett. Csakhogy akkor a pl\u00e9b\u00e1nosnak magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul is kell tudnia. 3) Nagy-S\u00e1p. Br. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly a r\u00e9gi templom romjain nemr\u00e9g \u00e9p\u00edtette f\u00fcl az uj, torny\u00e1val egy\u00fctt t\u00e9gl\u00e1b\u00f3l \u00e9s k\u0151b\u0151l emelt sz\u00e9p templomot. Eg\u00e9szen bolt\u00edves, szent\u00e9lye sz\u00e9pen ki van festve s kh\u00f3rusa is k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt ; egy olt\u00e1ra van. A padl\u00f3zat \u2014 mint m\u00e1sutt is rendesen \u2014 v\u00f6r\u00fcs t\u00e9gla. Teteje zsindelyes. A pl\u00e9b. j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga v\u00e1ltozatlan. Az iskolamester, Benedeki Ign\u00e1cz, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak. Illet\u00e9ke : 12 frt., 24 p. sz. gabona \u00e9s fadgyuv\u00e1ltsagra 1 frt.; 8 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g miveli, ugyanannyit pedig saj\u00e1t maga. Van k\u00e9t sz\u0151leje \u00e9s r\u00e9tje (2 szek\u00e9r) is. St\u00f3l\u00e1ja megfelel a bajnainak. Az iskola\u00e9p\u00fclet csak fon\u00e1sos ; de el\u00e9g j\u00f3. A kath. hivek l\u00e9leksz\u00e1ma 237; ezek k\u00f6zt 150 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Az ev. refor m\u00e1tusok sz\u00e1ma 405 (ezek k\u00f6zt 154 gyermek). Bez\u00e1rt imah\u00e1zuk kulcs\u00e1t a kir. rendeletre hivatkoz\u00f3 f\u00fcldesuras\u00e1g \u00e9s v\u00e1rmegye s\u00fcrget\u00e9se dacz\u00e1ra sem akar j\u00e1k kiszolg\u00e1ltatni. A pl\u00e9b\u00e1nos illet\u00e9k\u00e9t s a st\u00f3l\u00e1t is egy\u00e9bir\u00e1nt megadj\u00e1k. 4) Ep\u00f6l. A templom haj\u00f3ja deszk\u00e1zott mennyezet\u0171. Tornya nincs ; helyette harangl\u00e1b tartja a 3 harangot (a falu k\u00fczep\u00e9n). A templom r\u00e9szint a k\u00e1pta lan r\u00e9szint a hivek \u00fcnk\u00e9ntes adom\u00e1nyaib\u00f3l \u2014 r\u00e9gi romok felett \u00e9p\u00fclt. Felsze rel\u00e9se k\u00fczepes. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga v\u00e1ltozatlan. Az iskolamester, Pet\u0151cz J\u00f3zsef, megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak \u00e9s egy\u00fattal harangoz\u00f3 is. R\u00e9gi illet\u00e9k\u00e9n kiv\u00fcl van kender- \u00e9s k\u00e1poszt\u00e1sf\u00f6ldje, tov\u00e1bb\u00e1 kukoricz\u00e1skertje. Az iskola\u00e9p\u00fclet s\u00fcrg\u0151s jav\u00edt\u00e1st ig\u00e9nyel ; ez a helys\u00e9g terhe. A kath. lakoss\u00e1g l\u00e9leksz\u00e1ma 477 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 337 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. J\u00f3 er k\u00fclcs\u00fcek. Bajua. 1890-ben llksz. 2331 kath., 4 \u00e1g., 28 reform, \u00e9s 66 izr. Saras. 1890-ben llksz. 11. Temploma nincsen. Csimafold (Pusztagyarmat). 1890-ben llksz. 205 kath., 2 \u00e1g., 24 reform. \u00e9s 5 izr. Kath. k\u00e1poln\u00e1ja van."], [108, "102 S\u00e1ris\u00e1p. 1811 \u00f3ta \u00f3n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 1175 r. kath., 10 ref. \u00e9s 35 izr. v. Le\u00e1nyv\u00e1r. 1803 \u00f3ta \u00f3n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. Kegyura a vall\u00e1salapitv\u00e1ny. 1890-ben temploma \u00e9s k\u00e1poln\u00e1ja van. Llksz. 670 r. kath. \u00e9s 3 izr. v. Nagy-S\u00e1p. 1890-ben llksz. 499 r. kath., 2 ev. \u00e1g., 901 reform, \u00e9s 30 izr. tv. Reform\u00e1tus temploma is van. Ep\u00f6l. 1890-ben llksz. 670 r. kath., 7 reform, \u00e9s 13 izr. v. 6) Nagy-Cs\u00e9v. 1732. 1715 \u00f3ta anyaegyh\u00e1z; az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka. Az angyalok Kir\u00e1ly n\u00e9ja tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt templom\u00e1nak vakolt a mennyezete ; csak a sekresty\u00e9je bolt\u00edves. A padokon kiv\u00fcl van benne 3 olt\u00e1r, kh\u00f3rus \u00e9s sz\u00f3sz\u00e9k. Ker\u00edt\u00e9s n\u00e9l k\u00fcl val\u00f3 temet\u0151j\u00e9ben \u00e1ll a harangl\u00e1b \u2014 k\u00e9t kis haranggal. Felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A pl\u00e9b\u00e1nos, Ipoly Mih\u00e1ly, a Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett nagysz. papn. int\u00e9zetben 2 \u00e9vi hittani folyamot (casuistic\u00e1t) v\u00e9gzett. Besz\u00e9i t\u00f3tul \u00e9s magyarul Lak\u00e1sa j\u00f3 ; egy eg\u00e9sz telek tartozik hozz\u00e1 \u2014 k\u00e1poszt\u00e1s- \u00e9s kender-f\u00f6lddel. Vet\u0151f\u00f6ldje 50 szapura val\u00f3, metyb\u0151l 20 szapura men\u0151t a k\u00f6zs\u00e9g arat le \u00e9s \u00f6ssze is hordja; a t\u00f6bbit maga miveli. Van tov\u00e1bb\u00e1 10 \u00fcl f\u00e1ja, 4 hossz\u00fa sze k\u00e9r sz\u00e9n\u00e1ja, k\u00e9szp\u00e9nzben pedig 24 frtja \u00e9s term\u00e9szetben 48 p. sz. gabon\u00e1ja. A tizenhatodb\u00f3l lehet 12 sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 5 ak\u00f3 bora. St\u00f3la-illet\u00e9ke a szok\u00e1sos. Az iskolamester, Fialka P\u00e1l, III. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fclet \u00f3, de tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. Besz\u00e9l n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. Illet\u00e9ke 12 frt., 24 p. szapu gabona \u00e9s egy ak\u00f3 bor ; 8 szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a k\u00fczs\u00e9g veti be, le aratja \u00e9s \u00fcssze is hordja. Kap tov\u00e1bb\u00e1 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t, 10 \u00fcl f\u00e1t. Mell\u00e9kj\u00fcve delme a rendes. A faluban csak kath. laknak ; eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy van 26, zsell\u00e9r 12. A gyon\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma 236 Le\u00e1ny egy h\u00e1zak \\) Keszt\u00f3lcz, az \u00e9szt. k\u00e1pt. birtoka. Szt. Kelemen tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt s fator nyu (egy kis har.) temploma egy dombon fekszik, 500 l\u00e9p\u00e9snyire a falun ki v\u00fcl. Eg\u00e9sz mennyezete a sekresty\u00e9vel egy\u00fctt deszk\u00e1zott; 3 olt\u00e1ra van. Teme t\u0151je nincs k\u00f6r\u00fclker\u00edtve ; felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A falu k\u00fczep\u00e9n harangl\u00e1b is van 1 haranggal. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : 12 frt., 24 p. sz. gabona, 4 hossz\u00fa szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 9 \u00f3l fa ; 8 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a k\u00fczs\u00e9g munk\u00e1lja. Az iskolamester, Bencsik M\u00e1ty\u00e1s, 4 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola ep\u00fcletet saj\u00e1t p\u00e9nz\u00e9n vette ; a helys\u00e9g azt megfogja v\u00e1ltani t\u0151le \u00e9s annak fen tart\u00e1s\u00e1r\u00f3l is gondoskodni fog. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: 8 frt., 16 p. sz. gabona, elegend\u0151 t\u0171zi fa \u00e9s 1 pint bor nagyobb \u00fcnnepeken ; 4 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a k\u00fczs\u00e9g miveli. Kenderf\u00fcldje is van. Mell\u00e9kj\u00fcvedelme mint egyeb\u00fctt. A helys\u00e9get 12 eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy \u00e9s 7 zsell\u00e9r lakja."], [109, "103 A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. sz\u00e1ma 231 ; van kordavisel\u0151 t\u00e1rsulatuk is. M\u00e1s vall\u00e1s\u00fa nincsen. D\u00e1gh, Keszt\u00f6lczh\u00f6z tartozik ; a k\u00e1pt. birtoka. Temploma nincsen. Hat eg\u00e9sz telkes \u00e9s 7 zsell\u00e9r lakja. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. k. sz\u00e1ma 105. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : 10 frt., 20 p. sz. b\u00faza, 2 szek\u00e9r sz\u00e9na; 4 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a hivek mivelik. A faluban a vadh\u00e1zass\u00e1g egy esete forog f\u00f6nt, Cs\u00e9v \u00e9s D\u00e1gh k\u00f6z\u00fctt m\u00e9g l\u00e1that\u00f3k Kis-Cs\u00e9v egykori templom\u00e1nak romjai. 2) Uuy, Barinai L\u00e1szl\u00f3, Miskei Ferencz \u00e9s Friveisz Ferencz kath. f\u00f6ldes urak birtoka. A helys\u00e9g k\u0151b\u0151l emelt temploma Szt. J\u00f3zsef tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt s csak n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt foglalt\u00e1k vissza az eretnekekt\u0151l. K\u00f6r\u00fcl\u00f6tte van a temet\u0151 ker\u00edt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. A harangl\u00e1bon cs\u00fcng kis harangjuk. A felszerel\u00e9s szeg\u00e9ny. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: 12 frt., 24 p. sz. gabona; azonfel\u00fcl a k\u00f6zs\u00e9g veti be 8 p. sz. al\u00e1 val\u0151 f\u00f6ldj\u00e9t. Rudinszky P\u00e1l \u00e9s Martel Tam\u00e1s pl\u00e9b\u00e1nosok bizony\u00edt\u00e1sa szerint 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1juk is j\u00e1rt egyezked\u00e9s\u00fck szerint ; a prot. lakosok azonban azt \u00e1ll\u00edtj\u00e1k, hogy e tekintetben ut\u00f3bb v\u00e1ltozott az egyezs\u00e9g ; csakhogy ezt csupa nyakass\u00e1gb\u00f3l nem akart\u00e1k be is bizony\u00edtani. St\u00f3la-j\u0151ve delme lehet 4 frt. Jegyz\u0151 czime alatt tart\u00f3zkodik k\u00f6z\u00fctt\u00fck egy egy\u00e9n, ki el\u0151im\u00e1dkoz\u00f3juk \u00e9s egy\u00fattal pr\u00e9dik\u00e1l is nekik \u2014 \u0151 fels\u00e9ge rendelet\u00e9nek s\u00e9relm\u00e9vel. Az egyh\u00e1z l\u00e1togat\u00f3 eltiltotta \u0151t a tov\u00e1bbi m\u0171k\u00f6d\u00e9st\u0151l \u00e9pugy eltiltotta nekik a szentelt f\u00f6ld ben val\u00f3 temetkez\u00e9si jogot (kath. temet\u0151) is. A protest\u00e1nsok erre azt felelt\u00e9k, hogy e tekintetben m\u00e1s helys\u00e9gek elj\u00e1r\u00e1s\u00e1t fogj\u00e1k ir\u00e1nyad\u00f3ul tekinteni ; ha m\u00e1sutt megteszik, akkor \u0151k is ; ellenkez\u0151 esetben pedig \u0151k sem fognak alkal mazkodni. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes kath. sz\u00e1ma 51, a prot. h\u00e1zak sz\u00e1ma 42 (teh\u00e1t legal\u00e1bb 210 l\u00e9lek). 1755. Nagy-Cs\u00e9v temploma ismeretlen id\u0151ben \u00e9p\u00fclt s t\u00f6bb\u00e9 nem el\u00e9gs\u00e9ges a hivek befogad\u00e1s\u00e1ra ; azonfel\u00fcl mennyezete is f\u00e9lelmesen rossz. Van 5 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja \u00e9s k\u0151tornya. A pl\u00e9b\u00e1nos, Friveisz Istv\u00e1n, 4 nyelvet besz\u00e9l ; a hittani folyamot R\u00f3m\u00e1ban v\u00e9gezte. Hittudor. J\u00f3 k\u00f6nyvt\u00e1ra van ; a pl\u00e9b\u00e1nia csak K\u00e1ldy \u00e9s Illy\u00e9s szt. be sz\u00e9deivel rendelkezik. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga eg\u00e9szben v\u00e1ltozatlan. Az iskolamester, Ivaniczky Ferencz, VI. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Megfelel kett\u0151s hivat\u00e1s\u00e1nak s egy\u00fattal harangoz\u00f3 is. J\u00f6vedelme meglehet\u0151sen javult. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. A tiszt\u00e1n r. kath. lakosok l\u00e9leksz\u00e1ma 616; ezek k\u00f6z\u00f6l 500 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p erk\u00f6lcsei j\u00f3k, buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3 \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gteljes\u00edt\u0151. A ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 kordavisel\u0151 t\u00e1rsulatuk is van. Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : 1) Keszt\u00f6lcz. Az egyh\u00e1z alapit\u00f3ja ismeretlen; meg\u00faj\u00edt\u00e1sa Illy\u00e9s Istv\u00e1n, \u00e9szt,"], [110, "104 kanonok k\u00f6lts\u00e9gein s a hivek munk\u00e1j\u00e1val t\u00f6rt\u00e9nt. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00f6vedelme n\u00e9 mileg javult. Az iskolamester, Branyik Mih\u00e1ly, 3 nyelvet besz\u00e9l, a hitt. erk\u00f6lcstani fo lyamot is elv\u00e9gezte ; dolg\u00e1t \u00e9rti, de r\u00e9szeges \u00e9s veszeked\u0151 ; enn\u00e9lfogva \u00e1ll\u00e1s\u00e1 t\u00f3l eimozdittatott. Egy\u00fattal harangoz\u00f3 is. Javadalma n\u00e9mileg javult. A tiszt\u00e1n kath. lakoss\u00e1g l\u00e9leksz\u00e1ma 611 ; ezek k\u00f6zt 418 gy\u00fcn\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p erk\u00f6lcsei j\u00f3k. Itt is az eszterg. ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat alakult. D\u00e1gh. N.-Cs\u00e9vt\u0151l majdnem 2 \u00f3r\u00e1nyira fekszik. K\u00e9t fakeresztje van ; egyik a faluban a harangl\u00e1b mellett, m\u00e1sik a k\u00f6r\u00fcl\u00e1rkolt temet\u0151ben. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga v\u00e1ltozatlan. Az iskolamester, N\u00f3v\u00e1k Tam\u00e1s, 4 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett ; nagy kora dacz\u00e1ra igyekszik eleget tenni k\u00f6teless\u00e9g\u00e9nek. Fizet\u00e9se 8 frt., 16 p. sz. g. 2 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s elegend\u0151 t\u0171zifa. Minthogy egy\u00fattal harangoz\u00f3 is, sz\u00fcretkor minden sz\u0151l\u0151gazd\u00e1t\u00f3l 1 pint bort kap. Van egy kis kenderf\u00f6ldje s a falu mi veli 4 p. szapu al\u00e1val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t. St\u00f3l\u00e1ja megfelel a n.-cs\u00e9vinek. A n\u00e9p j\u00f3 \u00e9s k\u00f6 teless\u00e9gtud\u00f3. A tiszt\u00e1n kath. lakosok l\u00e9leksz\u00e1ma 252; ezek k\u00f6z\u00f6tt 182 gy\u00f3n\u00f3 k\u00e9pes. Kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat is alakult k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. 2) Uny. N.-Cs\u00e9vt\u0151l 7 negyed\u00f3r\u00e1nyira fekszik. Fatornyu (harang n\u00e9lk\u00fcl) temploma egy dombon fekszik \u2014 vagy 200 l\u00e9p\u00e9snyire a falun kiv\u00fcl. Sekresty\u00e9je nincs ; sz\u00f3sz\u00e9ke, kh\u00f3rusa f\u00e1b\u00f3l van ; de mennyezete vakolt. Csak az oldalfalak sor\u00e1n vannak padjai. A templomot br. S\u00e1ndor Mih\u00e1ly \u00e9p\u00edttette, ki a falu egy r\u00e9sz\u00e9t z\u00e1logjogon birta. A helys\u00e9g a pl\u00e9b\u00e1nos r\u00e9sz\u00e9re 16 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldet mivel. Tizenhatodja is van ; k\u00fcl\u00f6mben javadalma a r\u00e9gi. E java dalmaz\u00e1shoz a reform\u00e1tusok is hozz\u00e1j\u00e1rulnak ; a st\u00f3l\u00e1t is megadj\u00e1k, mert lelk\u00e9sz\u00f6k nincsen. A reform\u00e1tus iskolamester a megyei hat\u00f3s\u00e1g k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel nem r\u00e9 giben elt\u00e1vol\u00edttatott. E helyett a kath. Szolcs\u00e1nyi J\u00e1nos lett iskolamesterr\u00e9 s egy\u00fattal harangoz\u00f3. Hat gymin. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett s megfelel \u00e1ll\u00e1s\u00e1nak; sz\u00edve sen tan\u00edtana is, ha voln\u00e1nak tan\u00edtv\u00e1nyai. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga a k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l : 9 ft, 16 p. sz. gabona, 1 szek\u00e9r sz\u00e9na, gyerty\u00e1ra 10 font fadgyu, elegend\u0151 t\u0171zi fa; 16 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t r\u00e9szben a helys\u00e9g miveli. Kenderf\u00f6ldje is van. St\u00f3l\u00e1ja megfelel a n.-cs\u00e9vinek. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. Friveisz Ferencz \u00e9s a Miskeyek csal\u00e1dj\u00e1nak t\u00f6bb tagj\u00e1b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 k\u00fczbirtokoss\u00e1g volna a kegyuras\u00e1g ; csakhogy a vele j\u00e1rd terheket nem teljesitik. A kath. lakosok l\u00e9leksz\u00e1ma 111; ezek k\u00f6z\u00f6l 74 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Az ev. re form\u00e1tusok sz\u00e1r\u00bba 214 (k\u00f6zt\u00fck 98 gyermek). A kath. lakoss\u00e1g a t\u00f6bbiekn\u00e9l tudatlanabb \u00e9s nyersebb ; mindk\u00e9t felekezet a szolg\u00e1ltat\u00e1sok lerov\u00e1s\u00e1ban ha nyagabb. Prot. lelk\u00e9sz nem mer\u00e9szel ide l\u00e1togatni ; a prot. lakoss\u00e1g pedig \u2014 ha kelletlen\u00fcl is \u2014 k\u00e9nytelen b\u00e9k\u00e9ben \u00e9lni a katholikusokkal s nyilv\u00e1nos kih\u00e1g\u00e1 sokat nem mer elk\u00f6vetni. A kath. \u00e9s reform, temet\u0151 el van k\u00fcl\u00f6n\u00edtve. Temp lomuk is van."], [111, "105 Nagy-Cs\u00e9v. 1890-ben llksz. 1301 r. kath. \u00e9s 41 izr. v. Keszt\u00f6lcz. 1787 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 1488 r. kath., 3 re form, \u00e9s 32 izr. D\u00e1gh. 1805 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 742 r. kath., 1 \u00e1g. \u00e9s 17 izr. v. Uny. 1757 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 131 r. kath., 6 \u00e1g., 262 reform, \u00e9s 18 izr. v. Reform\u00e1tus temploma is van. 7) Visegr\u00e1d le\u00e1nyegyh\u00e1zai. 1732. 1) Pilis-Mar\u00f3th. A p\u00e1losok pesti sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1nak birtoka. A templom most ala kittatik \u00fajj\u00e1. Az eg\u00e9sz templom mennyezete a sekresty\u00e9vel egy\u00fctt deszk\u00e1zott. Vannak benne padok, sz\u00f3sz\u00e9k \u00e9s 1 olt\u00e1r. Felszerel\u00e9se szeg\u00e9nyes. A templomot ker\u00edt\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli temet\u0151 veszi k\u00f6r\u00fcl. Van n\u00e9mi fekv\u0151 birtoka is. A pl\u00e9b\u00e1nosnak itt csak st\u00f3laillet\u00e9ke van (vagy 6 frt.) \u00e9s tizenhatodja ; az of\u00edertorium- \u00e9s ko led\u00e1b\u00f3l 1 frt. Ezent\u00fal a falu egyel\u0151re 10 ftot fog fizetni a lelk\u00e9sznek. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma 212; ev. reform. 131, ev. \u00e1g. 10. Az iskolamester, Szergroti P\u00e1l, II. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fc let rossz, teh\u00e1t legk\u00f6zelebb \u00fajj\u00e1 \u00e9p\u00edtend\u0151 leszen. Tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek ; pedig fejenkint 25 dr. kapna minden negyedben. Besz\u00e9l magyarul \u00e9s k\u00f6z\u00e9pszer\u0171en t\u00f3tul. Illet\u00e9ke k\u00e9szp\u00e9nzben 10 frt., 20 p. szapu b\u00faza, 30 font s\u0151 \u00e9s elegend\u0151 t\u0171zifa. A helys\u00e9g azonfel\u00fcl 2 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t miveli \u00e9s egy p\u00e1r csiz m\u00e1t is ad. Minden temet\u00e9s ut\u00e1n j\u00e1r 25 d'\\, a gy\u00e1szmise alatti \u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt 25 dr., zsolt\u00e1r\u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t 75, f\u00e9l \u00e9jen \u00e1t 50 dr. A falunak van 32 eg\u00e9sz, 8 f\u00e9l telkes jobb\u00e1gya \u00e9s 12 zsell\u00e9r lak\u00f3ja. 1755. Az 1755. egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv nem eml\u00e9kezik r\u00f3la. 1810 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 1315 kath., 2 ev. \u00e1g., 616 ev. reform, \u00e9s 48 izr. v. Re form, templom is van. 2) D\u00f3m\u00f3s. Gr. Erd\u0151dy \u00c1d\u00e1m nyitrai p\u00fcsp\u00f6k \u00e9s d\u00f6m\u00fcsi pr\u00e9post birtoka.1) Az erd\u0151koszorus hegys\u00e9g l\u00e1bain\u00e1l elter\u00fcl\u0151 fensikon \u2014 a falu felett, maiglan l\u00e1that\u00f3k a pr\u00e9posts\u00e1gi \u00e9p\u00fclet romjai, melyek nagy r\u00e9sz\u00e9t Erd\u0151dy p\u00fcsp\u00f6k a faluban l\u00e1that\u00f3 uj kis templom \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re haszn\u00e1lta f\u00f6l. H\u00e1rom olt\u00e1ra van ; a sekresty\u00e9vel egy\u00fctt eg\u00e9szen bolt\u00edves ; tornya f\u00e1b\u00f3l van. A padokon, kh\u00f3ruson \u00e9s sz\u00f3sz\u00e9ken kiv\u00fcl egy\u00e9b felszerel\u00e9se is kiel\u00e9g\u00edt\u0151. Fekv\u0151s\u00e9ge nincs. A pl\u00e9b\u00e1nosnak itt csak st\u00f3la-j\u00f6vedelme van (vagy 10 frt.) ') A pr\u00e9posts\u00e1got \u00c1lmos herczeg, I. Gejza fia alap\u00edtotta a XII. sz\u00e1zad elej\u00e9n ; II. B\u00e9la befejezte az \u00e9pit\u00e9st 1138-ban. Szt. Margit v\u00e9rtan\u00far\u00f3l czimczett t\u00e1rsas-egyh\u00e1z volt 12 kanonokkal. (Fej\u00e9r Gy\u00f6rgy C. D. II. 94. VI. 2. 127)."], [112, "106 A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma 237; ev. reform. 56. Lakoss\u00e1ga: egytelkes jobb\u00e1gy 24, f\u00e9ltelkes 8, zsell\u00e9r 8, kik egy \u00f3n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia megala p\u00edt\u00e1s\u00e1ra aj\u00e1nlkoztak az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1s alkalm\u00e1b\u00f3l. Az iskolamester, Urbanovics Gy\u00f6rgy, beszel magyarul, t\u00f3tul \u00e9s n\u00e9met\u00fcl. K\u00e9szp\u00e9nzj\u00e1rul\u00e9ka 12 frt.; tov\u00e1bb\u00e1 b\u00faza 24 p. szapuval \u00e9s f\u00e9l m\u00e1zsa s\u00f3. Na gyobb temet\u00e9s ut\u00e1n j\u00e1r 25, kisebb ut\u00e1n 15 dr. ; \u00e9nekes nagymis\u00e9\u00e9rt 50 dr. A koleda \u00e9s offertorium harmad\u00e1t kapja. 1755. Az 1755. egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv nem eml\u00e9kezik r\u00f3la, pedig 1733 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 1040 kath., 198 ev. reform, \u00e9s 20 izr. Ev. reform, temp loma is van. Az ujabban betelep\u00edtett falvakban alakult pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1k : l) Kirva. Kegyura a vall\u00e1salapitv\u00e1ny ; 1805 \u00f3ta pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 666 kath. \u00e9s 9 izr. 2) Szt.-L\u00e9lek. Kegyura a vall\u00e1salap. 1816 \u00f3ta pl\u00e9b\u00e1nia; 1890-ben llksz. 342 kath., 1 \u00e1g. \u00e9s 6 izr. c) P\u00e1rk\u00e1nyi j\u00e1r\u00e1s. i) Nagy-\u00d6lved 1732. 1715 \u00f3ta anyaegyh\u00e1z; a herczegprim\u00e1s birtoka. R\u00e9gente Szt. L\u00e1szl\u00f3 ki r\u00e1ly, most pedig a Mindenszentek tisztelet\u00e9re ujon \u00e9p\u00fclt temploma van. Szen t\u00e9lye \u00e9s sekresty\u00e9je bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott ; kh\u00f3rusa is f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt s n\u00e9h\u00e1ny padja is van. A templom k\u00f6r\u00fcl elter\u00fcl\u0151 temet\u0151 nincs ker\u00ed t\u00e9ssel ell\u00e1tva. Minthogy a templomnak nincs tornya, ezt a t\u00e1volabb fekv\u0151 kis harangl\u00e1b p\u00f3tolja (2 haranggal). A templom el\u00e9g k\u00e9nyelmes ; de az \u00f6sszes h\u00ed veket nem k\u00e9pes befogadni. Felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. T\u00f6bbek vallom\u00e1sa szerint a templom sz\u0151lei valamikor k\u00e1lv. pr\u00e9dik\u00e1tor birtok\u00e1ban voltak. A. pl\u00e9b\u00e1nia admi nistratora, Sz\u00e1lai Gy\u00f6rgy, magyar, t\u00f3tul is besz\u00e9l. A hittudom\u00e1nyi erk\u00f6lcstant (casuistica) a budai (jezsuita) collegiumban v\u00e9gezte. Javadalmaz\u00e1sa : k\u00e9nyelmes lak\u00e1s\u00e1hoz egy jobb\u00e1gy- \u00e9s zsell\u00e9rtelek tarto zik. Van 90 pozsonyi szapura val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldje ; r\u00e9szben \u0151, r\u00e9szben a falu mi veli; van tov\u00e1bb\u00e1 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tje. A falu kor\u00e1bbi lelk\u00e9sze, Rudnai Gy\u00f6rgy, ki pannonhalmi bencz\u00e9ss\u00e9 lett (Antal), 2 misealapitv\u00e1nyra egy sz\u0151l\u0151t hagyott ; ez azonban a re\u00e1forditott k\u00f6lts\u00e9get sem hozza meg. A 18 eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy ad 1 p. sz. gabon\u00e1t \u00e9s 50 drt ; a 16 f\u00e9ltel kes a fel\u00e9t, 16 zsell\u00e9r pedig annak *-*/_ r\u00e9sz\u00e9t. Minden jobb\u00e1gy ad egy sze k\u00e9r f\u00e1t \u00e9s a pl\u00e9b\u00e1nos gabon\u00e1j\u00e1t \u0151rleni viszik. Gabon\u00e1b\u00f3l, borb\u00f3l, b\u00e1r\u00e1nyokb\u00f3l,"], [113, "107 m\u00e9hek- \u00e9s arat\u00f3 r\u00e9szb\u0151l a tized \u00e9s tizenhatod (sedecima) r\u00e9sz\u00e9t kapja. \u0150szi tizenhatodja meg\u00fcti a 9 p. szaput, a tavaszi pedig a 6-ot. St\u00f3la-j\u00f6vedelme : jobb\u00e1gyf\u00e9rfi temet\u00e9se ut\u00e1n 1 frt., n\u0151\u00e9 ut\u00e1n 80 d\u00e9n\u00e1r j\u00e1r; \u00e9nekes gy\u00e1szmis\u00e9t\u0151l 1 frt, gy\u00e1szbesz\u00e9d\u00e9rt 1 frt., csendes mis\u00e9\u00e9rt 50 d\u00e9n\u00e1r, ke resztel\u00e9s\u00e9rt, avat\u00e1s\u00e9rt (esk\u00fcv\u0151 vagy sz\u00fcl\u00e9s ut\u00e1n) 25 \u2014 25 d\u00e9n\u00e1r, egy pint bor \u00e9s pecsenye. Esket\u00e9s\u00e9rt 60 dr. ; ha nem falubeli, ugy a rendes st\u00f3la h\u00e1romszo ros\u00e1t veheti meg az illet\u0151n. Azon h\u00e1rom egy\u00e9nt\u0151l, kikn\u00e9l el\u0151sz\u00f6r haszn\u00e1lja az uj krizm\u00e1t, fejenkint 50 drt kap. A koled\u00e1b\u00f3l (pl. vizkereszti h\u00e1z- \u00e9s butor szentel\u00e9skor \u00e9telben, p\u00e9nzben begy\u00fclt adom\u00e1nyok) \u00e9s offertoriumb\u00f3l \u2014 lesz\u00e1 m\u00edtva a mestert illet\u0151 1j3-dot \u2014 k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 3 frt. 30 dr. j\u00f6vedelme lehet. Na gyobb \u00fcnnepeken k\u00e9t pint bort kap. Oszlik Mih\u00e1ly, az iskolamester, II. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett; 12 tan\u00edtv\u00e1nya van, a kikt\u0151l n\u00e9vnegj'edenkint 25 drt kap. Iskol\u00e1ja ujon \u00e9p\u00fclt. Van 8 p. sza pura val\u00f3 vet\u0151 f\u00f6ldje, melyet a falu mivel. Eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gyt\u00f3l kap 12 drt \u00e9s V4 p. sz. gabon\u00e1t ; a f\u00e9ltelkes ennek fel\u00e9t adja, a zsell\u00e9r pedig csak 6 drt. Van egy szek\u00e9rre val\u00f3 r\u00e9tje ; a r\u00e9t \u00e9s f\u00f6ldjei k\u00f6r\u00fcl a falu n\u00e9pe v\u00e9gzi a mun k\u00e1t \u00e9s elegend\u0151 t\u0171zif\u00e1t is szolg\u00e1ltat; hirdet\u00e9si cz\u00e9dul\u00e1\u00e9rt 12 dr., jobb\u00e1gyf\u00e9rfi vagy n\u0151 temet\u00e9s\u00e9t\u0151l 20 dr., a t\u00f6bbit\u0151l csak 12 dr. j\u00e1r. \u00c9nekes szt. mis\u00e9\u00e9rt kap 25 drt, halottvirraszt\u00e1skor zsolt\u00e1r\u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt (eg\u00e9sz \u00e9jen \u00e1t) 75 dr ; az \u00f6v\u00e9 a koleda \u00e9s offertorium harmada. Mindk\u00e9t j\u00fcvedelemb\u0151l az egyh\u00e1zfinak is van jutal\u00e9ka ; megtagad\u00e1s eset\u00e9ben a bir\u00f3 dolga elint\u00e9zni az \u00fcgyet. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes kath. hivek sz\u00e1ma 344., ev. reform. 134, ev. \u00e1g. 3. Egy izraelita 15 \u00e9v el\u0151tt megt\u00e9rt, de ism\u00e9t izraelit\u00e1v\u00e1 lett. A kath. hivek k\u00f6zt a szt. ferencziek harmadrendj\u00e9nek fi\u00f3kt\u00e1rsulata all f\u00f6nt. Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : 1) Farn\u00e1d, a hgprim\u00e1s birtoka. Temploma gf. Eszterh\u00e1zy Imre herczegpri m\u00e1s b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00e9b\u0151l most \u00e9p\u00fcl Szt. P\u00e9ter \u00e9s P\u00e1l tisztelet\u00e9re. A falun kiv\u00fcl fek szik. A pl\u00e9b\u00e1nosnak 64 p. szapura val\u00f3 vet\u00f3f\u00f6ldje van, melyet a r\u00e9ttel egy\u00fctt a falu mivel. A templom felszerel\u00e9se szeg\u00e9ny. Az anyaegyh\u00e1zi kulcs szerint szedett st\u00f3l\u00e1ja \u00e9venkint lehet vagy 12 frt. A koled\u00e1b\u00f3l j\u00f6vedelme 2 frt. 70 dr. Az iskolamester, Majorini Gy\u00fcrgy, V. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola \u00e9p\u00fclet semmit sem \u00e9r. A falu dolga leszen az \u00e9p\u00fclet gy\u00fckeres meg\u00faj\u00edt\u00e1sa \u2014 f\u00f6ldes\u00fari v\u00e9grehajt\u00e1s terhe alatt. Minden eg\u00e9sz telkes (30) ut\u00e1n val\u00f3 j\u00e1rand\u00f3 s\u00e1ga : 15 d\u00e9n\u00e1r \u00e9s egy nagyszombati m\u00e9r\u0151 gabona, f\u00e9ltelkest\u0151l (10) annak tele, zsell\u00e9rt\u0151l (24) 12 d\u00e9n\u00e1r. Azonfel\u00fcl \u00f6sszesen kap 3 b\u00e1r\u00e1nyt. Van 23'/2 p. sza pura val\u00f3 f\u00f6ldje is, melyet 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9vel eg\u00e9szen a k\u00f6zs\u00e9g tartozik megmunk\u00e1lni. Gabon\u00e1j\u00e1t is a malomba sz\u00e1ll\u00edtj\u00e1k s elegend\u0151 t\u0171zif\u00e1t adnak. Stolaris j\u00f6vedelmei megfelelnek az anyaegyh\u00e1zbelinek. A harangl\u00e1b (2 haranggal) a falu k\u00f6zep\u00e9n romjaiban hever\u0151 r\u00e9gi temp lom mellett van fel\u00e1ll\u00edtva. Volt a falunak m\u00e9g egy m\u00e1sik nagyobb temploma is, mely a viz\u00e9n tul, Barsmegy\u00e9ben fek\u00fcdt. Mindk\u00e9t templom romjai az uj templom folyamatban lev\u0151 \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l lesznek felhaszn\u00e1lva."], [114, "108 A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek r. kath. l\u00e9leksz\u00e1ma: 241; ev. \u00e1g. 105; ev. reform. 125. Ezel\u0151tt n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel 2 kath. \u00e1tt\u00e9rt az ev. \u00e1g. egyh\u00e1z kebel\u00e9be. A k\u00f6zs\u00e9g ev. reform, v. jegyz\u0151je egy\u00fattal hitsorsainak el\u0151im\u00e1dkoz\u00f3ja is. A falub\u00f3l val\u00f3 elt\u00e1vol\u00edt\u00e1s terhe alatt eltiltatott e m\u0171k\u00f6d\u00e9st\u0151l, hogy a botr\u00e1n] megsz\u0171nj\u00e9k \u00e9s a kath. egyh\u00e1z l\u00e1togat\u00e1sa el\u0151mozdittass\u00e9k. 2) Kural. A herczegprim\u00e1s birtoka. N.-Boldogasszony tisztelet\u00e9re emelt uj templom\u00e1t, r\u00e9szben Kereszt\u00e9ly \u00c1gost bibornok-hgprim\u00e1s b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00e9nek k\u00f6 sz\u00fcni, r\u00e9szben a hiv\u0151k \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g\u00e9nek. Gf. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s sz\u00e9p f\u0151olt\u00e1rral s k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le felszerel\u00e9sekkel gyarap\u00edtotta. Felszerel\u00e9se el\u00e9g k\u00f6zepes. A sz\u00f3sz\u00e9k \u00e9s padok ujak ; a szent\u00e9ly bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezetes, kh\u00f3rusa f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt. Temet\u0151je nyilt ; egy harangja van (harangl\u00e1bon). A pl\u00e9b\u00e1nosnak 30 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s k\u00e9t szek\u00e9rre val\u00f3 r\u00e9tj\u00e9t a k\u00f6zs\u00e9g m\u0171veli. A st\u00f3l\u00e1t az anyaegyh\u00e1znak megfelel\u0151 m\u00f3don szedi (lehet vagy 1 2 frt) ; a koled\u00e1b\u00f3l \u00e9s offertoriumb\u00f3l j\u00f6vedelme 2 frt. 50 dr. A tizedb\u0151l tizenhatodot kap (k\u00fcr\u00fclbel\u00fcl 12 frt. \u00e9rt\u00e9kben.) Mikor istenitisztelet tart\u00e1s\u00e1ra a faluba (min den 3-ik vas\u00e1rnap) j\u0151, a mesterrel egy\u00fctt eb\u00e9ddel tartoznak \u0151ket ell\u00e1tni. Iskolamester : E\u00f6lvedi J\u00e1nos, II. \u00e9vi b\u00fclcs\u00e9szeti tanfolyamot v\u00e9gzett. Isko la\u00e9p\u00fclete j\u00f3, de tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. A falut\u0151i kap 16 p. szapu gabon\u00e1t, azonfel\u00fcl \u0151szi \u00e9s tavaszi al\u00e1 val\u00f3 4 \u2014 4 p. szapus f\u00f6ldj\u00e9t a falu miveli. Tov\u00e1bbi j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga egy szek\u00e9r sz\u00e9na, a sz\u00fcks\u00e9ges t\u0171zifa \u00e9s k\u00e9szp\u00e9nzben 10 frt. St\u00f3la j\u00fcvedelme megfelel az anyaegyh\u00e1zbelinek. Elsorolt fizet\u00e9s\u00e9\u00e9rt tartozik a jegyz\u0151i \u00e9s harangoz\u00f3i tisztet is teljes\u00edteni. Szigor\u00faan k\u00f6teless\u00e9g\u00e9v\u00e9 t\u00e9tetett, hogy az ifj\u00fas\u00e1got igyekezz\u00e9k mag\u00e1hoz \u00e9des getni \u00e9s tan\u00edtsa f\u0151leg az im\u00e1ds\u00e1gokra ; mert k\u00fcl\u00f6nben hely\u00e9t m\u00e1ssal kell be t\u00f6lteni. Van 13 eg\u00e9sz, 8 f\u00e9ltelkes jobb\u00e1gya \u00e9s 4 zsell\u00e9r lak\u00f3ja. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. l\u00e9leksz\u00e1ma : 233. M\u00e1s vall\u00e1s\u00faak nincsenek. 1755. N. \u00d6lved. A falut\u00f3l n\u00e9h\u00e1ny l\u00e9p\u00e9snyire fekv\u0151 templom\u00e1t gf. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s \u00e9p\u00edtette 1735-ben. Magas tornya \u00f3r\u00e1val \u00e9s 4 haranggal van ell\u00e1tva ; az eg\u00e9sz templom bolt\u00edves s kh\u00f3rus\u00e1n 5 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja van. Sz\u00f3sz\u00e9ke \u00e9s 3 sz\u00e9p olt\u00e1ra van ; a padok k\u00e9t sorban. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se is j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, Szalay Gy\u00f6rgy, a hittud. erk\u00f6lcstani folyamot Bud\u00e1n v\u00e9gezte. Saj\u00e1t k\u00fcnyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151, a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1nak nincs k\u00f6nyvt\u00e1ra. Teljesen megfelel k\u00f6telmeinek. Illet\u00e9ke nem v\u00e1ltozott. A seg\u00e9dlelk\u00e9sz, Vir\u00e1gh Jakab, szint\u00e9n Bud\u00e1n v\u00e9gezte az erk\u00f6lcstan hitt. folyamot. Az iskolamester, Szenczy Ferencz, minden tekintetben alkalmas egy\u00e9n. Harangoz\u00f3ja egy \u00f3rai harangoz\u00e1s\u00e9rt 20, f\u00e9l\u00f3r\u00e1\u00e9rt 10 drt kap. A mesternek a torony\u00f3ra kezel\u00e9se\u00e9rt 6 frt. j\u00e1r ; egy\u00e9b illet\u00e9ke v\u00e1ltozatlan. A r. katholikusok sz\u00e1ma 797 ; ezek k\u00f6z\u00fcl 597 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Ev. reform. van 183; ezek a kath. istenitisztelet tartama alatt \u00e1ll\u00edt\u00f3lag szint\u00e9n \u00fcsszej\u00fcn-"], [115, "109 nek hasonl\u00f3 cz\u00e9lb\u00f3l. A j\u00f6v\u0151ben a lelk\u00e9sz k\u00f6teless\u00e9ge lesz \u0151ket a kath. temp lom l\u00e1togat\u00e1s\u00e1ra k\u00e9nyszer\u00edteni, m\u00e9g pedig, ha kell, f\u00f6ldes\u00fari karhatalommal is. A kath. n\u00e9p j\u00e1mbor, buzg\u00fcn l\u00e1togatja a templomot s k\u00f6telezetts\u00e9geinek lero v\u00e1s\u00e1ban is ser\u00e9ny. A reform\u00e1tusok k\u00fcz\u0151l 1729 \u00f3ta 66 t\u00e9rt vissza a kath. egy h\u00e1z kebel\u00e9be. A pl\u00e9b\u00e1nos vezet\u00e9se alatt Krisztus k\u00ednszenved\u00e9s\u00e9nek (confraterni tas Agoniae) fi\u00f3kt\u00e1rsulata \u2014 a J\u00e9zus t\u00e1rsas\u00e1g f\u0151n\u00f6keinek enged\u00e9lye alapj\u00e1n alakult. Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : 1) Farn\u00e1d. A templom teteje s\u00fcrg\u0151s tataroz\u00e1st ig\u00e9nyel. Felszerel\u00e9se m\u00e1i jobb. A pl\u00e9b\u00e1nos illet\u00e9ke 30 frt., 30 nagysarl\u00f3i szapu b\u00faza, mit a b\u00edr\u00f3 hajt be ; 52 sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9b\u0151l 40 szapura val\u00f3t r\u00e9szben a falu miveli \u00e9s tr\u00e1 gy\u00e1zza ; \u00e9pugy 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9t is. Tizedj\u00f6vedelme is van, meg kenderf\u00f6ldje. Az iskolamester, Hlavicskay Andr\u00e1s, alkalmas egy\u00e9n. Illet\u00e9ke \u00e1tlag a r\u00e9gi. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. A r. katholikusok sz\u00e1ma 379 ; ezek k\u00fcz\u00fcl 279 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Az ev. refor m\u00e1tusok l\u00e9leksz\u00e1ma 126, az ev. \u00e1gostaiak\u00e9 169. Az ut\u00f3bbiak k\u00e9relm\u00e9re az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 megengedi, hogy ha valaki k\u00f6z\u00fcl\u00fck s\u00falyos betegs\u00e9g\u00e9ben im\u00e1d kozni hivja mag\u00e1hoz a kath. lelk\u00e9szt, annak temet\u00e9sekor haszn\u00e1lhatj\u00e1k a temp lom harangj\u00e1t. Azonfel\u00fcl lehet\u0151leg odahatni t\u00f6rekszik, hogy az akatholikusok a Kom\u00e1rommegy\u00e9ben fekv\u0151 prot. imah\u00e1zak l\u00e1togat\u00e1s\u00e1t\u00f3l elvonassanak \u00e9s a kath. templom l\u00e1togat\u00e1s\u00e1ra szor\u00edttassanak. A kath. n\u00e9p j\u00e1mbor, buzg\u00f3n j\u00e1r templomba \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3. Az akatho likusok sem k\u00f6vetnek el nagyobb kih\u00e1g\u00e1sokat Isten vagy az egyh\u00e1z pa rancsai ellen. 2) Kural. \u00d6t v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja is van m\u00e1r ; felszerel\u00e9se valamint a pl\u00e9 b\u00e1nos \u00e9s mester j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga is emelkedik. Az iskolamester, \u0150rlik Mih\u00e1ly, 2 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett ; az \u00e9nekben, orgon\u00e1l\u00e1sban, szertart\u00e1sokban val\u00f3 j\u00e1rtass\u00e1g\u00e1t valamint j\u00f3zans\u00e1g\u00e1t es egy\u00e9b erk\u00fclcseit illet\u0151leg t\u0171rhet\u0151 volna \u00e1ll\u00e1s\u00e1ban, azonban ugy az \u0151, mint a k\u00f6zs\u00e9g eln\u00e9z\u0151 hanyags\u00e1ga k\u00f6vetkezt\u00e9ben a tan\u00edt\u00e1s teljesen mell\u0151ztetik. A k\u00f6zs\u00e9g teh\u00e1t utasittatik, hogy m\u00e1s tan\u00edt\u00f3r\u00f3l gondoskodj\u00e9k \u00e9s a sz\u00fcl\u0151k k\u00fcldj\u00e9k iskol\u00e1ba gyermekeiket. N\u00e9pe katholikus; a l\u00e9leksz\u00e1ma 317; ezek k\u00f6z\u00f6tt 207 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p j\u00e1mbor, szorgalmas temploml\u00e1togat\u00f3 \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3. A szt. ferenezrendiek vezet\u00e9se alatt alakult kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat is van k\u00f6z\u00fctt\u00fck. N. \u00d6lved. 1890-ben llksz. 1107 kath., 497 reform, \u00e9s 82 izr. Reform. temploma is van. Farn\u00e1d. 1793 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 1093 r. kath., 364"], [116, "110 ev. \u00e1g., 305 ev. reform, \u00e9s 47 izr. v. \u00c1gostai, reform\u00e1tus temploma \u00e9s zsina g\u00f3g\u00e1ja is van. Kural. 1890-ben llksz. 728 r. kath., 1 reform, \u00e9s 14 izr. v. 2) Magyar-Sz\u00f6lgy\u00e9n 1372. Anyaegyh\u00e1z ; a hgprim\u00e1s birtoka. K\u00e9ttorny\u00fa temploma Szt. Mih\u00e1ly tisz telet\u00e9re \u00e9p\u00fclt ; szent\u00e9lye bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott. El van l\u00e1tva padokkal, sz\u00f3sz\u00e9kkel, kh\u00f3russal \u00e9s orgon\u00e1val, tov\u00e1bb\u00e1 sekresty\u00e9vel \u00e9s 3 ol t\u00e1rral. Temet\u0151je nincs k\u00f6r\u00fclker\u00edtve s a toronyban csak 1 harang van. Fel szerel\u00e9se k\u00fczepes. A temet\u0151ben k\u0151b\u0151l emelt csonth\u00e1z l\u00e1that\u00f3. Van egy kis k\u00e1poln\u00e1ja is, \u2014 de olt\u00e1r n\u00e9lk\u00fcl. A templomnak el\u00e9g vagyona van ; de a templomgondnok sz\u00e1mad\u00e1sa m\u00e9gis 315 frt. hi\u00e1nyt t\u00fcntet fel, mert a templom j\u00f6vedelmeit az alapj\u00e1b\u00f3l ujon \u00e9p\u00fclt n\u00e9metsz\u00f6lgy\u00e9ni templomra ford\u00edtott\u00e1k ; M.-Sz\u00fclgy\u00e9nb\u0151l k\u00e9t harangot is m\u00e1r oda vittek a nagyobbik harang mell\u00e9. A templom \u00e9s tornya ugyan m\u00e1r fent\u00e1ll \u00e9s cser\u00e9ppel van fedve; de k\u00fcl\u00f6mben m\u00e9g nincs befejezve. A pl\u00e9b\u00e1nos, Feh\u00e9r J\u00f3zsef, 3 \u00e9vi hittud. tanfolyamot v\u00e9gzett a nagyszombati Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l czimzett papnevel\u0151-int\u00e9zetben. Besz\u00e9l magyarul, n\u00e9 met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. Lak\u00e1sa el\u00e9g t\u00e1g \u00e9s k\u00e9nyelmes ; m\u00e9gis \u00fagy a lelk\u00e9szi teend\u0151k mint a hivek \u00e9rdek\u00e9ben k\u00edv\u00e1natos volna, hogy az uj templom mellett kapjon lak\u00e1st, mert most att\u00f3l igen t\u00e1vol esik. Minden harmadik vas\u00e1rnap n\u00e9met szt. besz\u00e9det kell tartania, mert a n\u00e9metek igen elszaporodtak. K\u00e9szp\u00e9nz fize t\u00e9se 15 frt; vnn saj\u00e1t mivel\u00e9se al\u00e1 tartoz\u00f3 64 p. szapura val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldje, me lyet jobban kell majd mivelnie. A tizenhatodb\u00f3l kaphat 20 p. szapu gabon\u00e1t, 3 ak\u00f3 bort. A falu azonfel\u00fcl 12 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldet mivel sz\u00e1m\u00e1ra, mit a j\u00f6v\u0151 ben gondosabban kell eszk\u00fcz\u00fclni\u00fck. Egy sz\u0151lej\u00e9t is a falu miveli ; azonfel\u00fcl van egy jobb\u00e1gy-telkes megillet\u0151 nagys\u00e1g\u00fa r\u00e9tje, melyek munk\u00e1j\u00e1t szint\u00e9n a falu v\u00e9gzi. Eg\u00e9sz telkes (8) jobb\u00e1gyt\u00f3l j\u00e1r gabon\u00e1b\u00f3l 3 nagyszombati m\u00e9r\u0151, (32) f\u00e9ltelkest\u0151l 1 p. szapu, zsell\u00e9rt\u0151l (20) 1 nagyszombati m\u00e9r\u0151. Elegend\u0151 t\u0171zif\u00e1ja van ; gabon\u00e1j\u00e1t \u0151rleni viszik, azonfel\u00fcl nagyobb \u00fcnnepeken 2 pint bort kap. St\u00f3l\u00e1ja k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl megfelel a nagy-\u00f6lvedinek. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. k. lelkek sz\u00e1ma : 600. M\u00e1s vall\u00e1s\u00faak nincsenek. Korda visel\u0151k t\u00e1rsulata is alakult k\u00f6z\u00fctt\u00fck. Az iskolamester, Cz\u00e9feri J\u00e1nos, r. kath., IV. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; 5 tan\u00edtv\u00e1nya van, kikt\u0151l \u00e9vnegyedenkint 25 \u2014 25 drt. j\u00e1r. Be sz\u00e9l magyarul \u00e9s t\u00f3tul ; egy\u00fattal mindk\u00e9t k\u00f6zs\u00e9g orgonist\u00e1ja \u00e9s jegyz\u0151je. J\u00f6 vedelme k\u00f6r\u00fclbel\u0151l megfelel a nagy-\u00f6lvedinek. N\u00e9met-Sz\u00f6lgy\u00e9n : M.-Sz\u00fclgy\u00e9n le\u00e1nyegyh\u00e1za ; a hgprim\u00e1s birtoka. Volt egy k\u0151temploma (N. Boldogasszony tisztelet\u00e9re), mely azonban m\u00e1r az 1714-ki egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1s idej\u00e9ben is a f\u00f6ldig le volt rombolva. Anyag\u00e1t a k\u00e9t helys\u00e9g k\u00fczt szint\u00e9n N. Boldogasszony tisztelet\u00e9re emelt (1731) uj templom \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9re ford\u00edtott\u00e1k ; a 3 olt\u00e1rt, a harangokat (2) \u00e9s egy\u00e9b f\u00f6lszerel\u00e9seit is odavitt\u00e9k"], [117, "111 \u00e1t a magyar-sz\u0151lgy\u00e9ni templomb\u00f3l, hol azonban csak ideiglenesen voltak elhe lyezve. A templomnak el\u00e9g vagyona van. Az itt lev\u0151 r\u00e9gi pl\u00e9b\u00e1nia-lak\u00e1sban idegen tart\u00f3zkodik. A lelk\u00e9sz \u00e9s iskolamester j\u00f6vedelmei itt is ugyanazok, mint M.-Sz\u00f6lgy\u00e9nben. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. k. lelkek sz\u00e1ma : 500. Mas vall\u00e1s\u00faak nincsenek. 1755. M. \u00e9s N.-Sz\u00f6lgy\u00e9n m\u00e1r egyes\u00fclt pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1t k\u00e9pez. A pl\u00e9b\u00e1nos N.-Sz\u00f6l gy\u00e9nben lakik. M.-Sz\u00f6lgy\u00e9n k\u00e9ttorny\u00fa templom\u00e1nak zsindelyes teteje \u00e9s desz k\u00e1zott mennyezete jav\u00edt\u00e1sra szorul. Ez id\u0151 szerint m\u00e1r csak havonta egyszer, a halottak\u00e9rt mondanak itt szt. mis\u00e9t. Felszerel\u00e9se megvan ; kript\u00e1j\u00e1nak lej\u00e1 r\u00f3ja \u00e1talak\u00edtand\u00f3. Magas, b\u00e1doggal fedett torny\u00e1ban 3 harangja van ; a szent\u00e9ly felett emel ked\u0151 kis torony a l\u00e9lekharangot foglalja mag\u00e1ban. A cser\u00e9ppel fedett sz\u00e9p templom eg\u00e9szen bolt\u00edves, n\u00e9gysz\u00f6gk\u00f6vekkel van kipadl\u00f3zva ; 3 olt\u00e1ra van. Felszerel\u00e9se j\u00f3. A templom j\u00f3 k\u0151fallal van k\u00f6r\u00fclv\u00e9ve. Mindk\u00e9t r\u00e9gibb temp lomot az \u00e9rsekek \u00e9p\u00edtett\u00e9k ; ezek egyik\u00e9nek hely\u00e9n \u2014 \u00e9p\u00fclt az uj templom, melynek fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9hez gf. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s enged\u00e9ly\u00e9b\u0151l \u2014 felhasz n\u00e1lt\u00e1k mindk\u00e9t templom j\u00f6vedelmeit. Felszerel\u00e9se \u00e9rt\u00e9kes \u00e9s r\u00e9gi t\u00e1rgyakb\u00f3l \u00e1ll. A pl\u00e9b\u00e1nos most is Feh\u00e9r J\u00f3zsef, kinek k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151 ; a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1 nak csak k\u00e9t k\u00f6nyve van. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga \u00e9s st\u00f3l\u00e1ja \u00e1tlag a r\u00e9gi. Seg\u00e9dlelk\u00e9sze, Schilling J\u00f3zsef, pazmanita, 3 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett. \u00c9vi 60 ftot kap a pl\u00e9b\u00e1nost\u00f3l. Az iskolamester, Bakonyi Mih\u00e1ly, minden tekintetben alkalmas. Mindk\u00e9t templomot \u0151 szolg\u00e1lja. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga mindk\u00e9t k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l : 30 fit. ; k\u00e9sz gabon\u00e1 b\u00f3l, sz\u00e9na, f\u00f6ld-, r\u00e9t-, kert- \u00e9s kenderesb\u0151l \u00e1ll\u00f3 j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga teljesen kiel\u00e9g\u00edt\u0151. St\u00f3la-j\u00f6vedelme \u00e1tlag a szok\u00e1sos. Az iskolaszoba tataroz\u00e1st ig\u00e9nyel. A k\u00f6zs\u00e9g nem r\u00e9g az Alm\u00e1sv\u00f6lgyben egy olt\u00e1rral felszerelt k\u00e1poln\u00e1t emelt, melynek szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban alamizsn\u00e1b\u00f3l gy\u0171jt\u00f6tt k\u00f6lts\u00e9gen egy remete lakot is \u00e9p\u00edtettek. (v\u00e1lyogb\u00f3l). Ebben k\u00e9t remete tart\u00f3zkodik; az id\u0151sbik, fr\u00e1ter Toriczky Tam\u00e1s ; az ifjabbik, Trencsanszki J\u00e1nos, m\u00e9g ujoncz (novitius.) A fels\u0151bb hat\u00f3s\u00e1g enged\u00e9ly\u00e9vel vett\u00e9k f\u00f6l a remete-\u00f6lt\u00f6nyt \u00e9s telepedtek ide. Mindketten j\u00e1mbor \u00e9s vall\u00e1sos \u00e9letet \u00e9lnek ; legal\u00e1bb egyszer havonkint \u00e1h\u00ed tatosan meggy\u00f3nnak \u00e9s a pl\u00e9b\u00e1nos ir\u00e1nt engedelmess\u00e9get tan\u00fas\u00edtanak. A k\u00e9t helys\u00e9g tiszt\u00e1n r. kath. lakosainak l\u00e9leksz\u00e1ma 2600 (k\u00f6z\u00f6tt\u00fck 2 protest\u00e1ns \u00e1tt\u00e9rt \u00e9s egy izraelita) ; ezek k\u00f6z\u00f6l 1 200 gy\u00f3n\u0151k\u00e9pes. Van k\u00f6zt\u00fck kordavL.'\u0151 t\u00e1rsulat, mely f\u00e9rfiak- \u00e9s n\u0151kb\u0151l k\u00fcl\u00f6n alakult; a pl\u00e9b\u00e1nos \u00e9s a szt. ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1llanak. A n\u00e9p j\u00f3, buzg\u00f3n l\u00e1togatja a templomot, j\u00e1rtas a hit elemeiben \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3. M. \u00e9s N.-Sz\u00f6lgy\u00e9n. 1890-ben llksz. (egy\u00fcttesen) 3421 kath. \u00e9s 165 izr. K\u00e9t kath. temploma van."], [118, "112 3) B\u00e1torkeszi. 1732. Anyaegyh\u00e1z ; gf. P\u00e1lffy Mikl\u00f3s, a n\u00e1dor \u00f6r\u00fck\u00fcseinek birtoka. A Bold. Sz\u0171z l\u00e1togat\u00e1s\u00e1nak tisztelet\u00e9re emelt temploma \u2014 r\u00e9gi romok f\u00fcl\u00fctt \u2014 eg\u00e9szen k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt \u2014 torny\u00e1val egy\u00fctt; belseje a kh\u00f3rus \u00e9s sekresty\u00e9vel \u2014 eg\u00e9szen bolt\u00edves; k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte fekv\u0151 temet\u0151j\u00e9nek nincs ker\u00edt\u00e9se. H\u00e1rom olt\u00e1ra van, sz\u00f3sz\u00e9k.- \u00e9s padjai. A templomot a n\u00e9hai n\u00e1dor \u00e9p\u00edttette fel (1720 \u2014 1728 k\u00f6z\u00f6tt); mivel a torony m\u00e9g nincs teljesen befejezve, harangl\u00e1buk tartj\u00e1k harangjukat. A pl\u00e9b\u00e1nos, Rozanszky G\u00e1bor, mint a Szelepcs\u00e9nyi-f\u00e9le int\u00e9zet n\u00f6ven d\u00e9ke 4 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett ; besz\u00e9l magyarul, t\u00f3tul s nagyon ke veset n\u00e9met\u00fcl. Lak\u00e1sa j\u0151. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : 30 frt., 46 p. sz. b\u00faza, s elegend\u0151 f\u00e1t is kap. A helys\u00e9g veti be 36 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s munk\u00e1lja 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9t. Van m\u00e9g 58 sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldje, melyb\u0151l 18-at a helys\u00e9g vet be, a t\u00f6bbit maga miveli. A tizenhatodb\u0151i 22 p. sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 4 ak\u00f3 bora van. Nagyobb \u00fcnnepeken k\u00e9t pint bora is j\u00e1r. A jobb\u00e1gyok sz\u00e1ma 35. St\u00f3la-illet\u00e9ke a rendes (lehet k\u00f6r\u00fclbel\u0151l 15 frt.). A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 250; ev. reform, van 150. Az iskolamester, Jaxa Gy\u00f6rgy, egy gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola \u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; de tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. Az 1714-ki egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1s alkalm\u00e1val j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga k\u00f6vetkez\u0151leg szab\u00e1 lyoztatott: k\u00e9szp\u00e9nz illet\u00e9ke 12 frt., term\u00e9szetben pedig 18 p. sz. b\u00faza; tov\u00e1bb\u00e1 6 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g miveli, valamint r\u00e9tj\u00e9t is. Azonfel\u00fcl kapjon f\u00e9l m\u00e1zsa h\u00fast is, mert k\u00fcl\u00fcmben meg nem \u00e9lhet. Az ev. reform, vall\u00e1s\u00faak azonban jegyz\u0151i \u00e1larcz alatt egy egy\u00e9nt tarta nak maguk k\u00f6z\u00f6tt, kivel titkos \u00f6sszej\u00fcveteleik vannak s ki az istenitisztelet\u00fc ket v\u00e9gzi; pr\u00e9dik\u00e1l is nekik tehets\u00e9g\u00e9hez k\u00e9pest. A mester fentebbi fizet\u00e9 s\u00e9t teh\u00e1t e jegyz\u0151vel akarj\u00e1k megosztani, mi m\u00e1r csak az\u00e9rt sem engedhet\u0151 meg, mert amaz egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1s idej\u00e9n is meg volt a jegyz\u0151j\u00fck s a fizet\u00e9s m\u00e9gis a kath. iskolamester r\u00e9sz\u00e9re lett elhat\u00e1rozva; tov\u00e1bb\u00e1 az ily \u00f6sszej\u00fcve telek a t\u00f6rv\u00e9nyesen beczikkelyezett helyeken kiv\u00fcl \u2014 \u0151 fels\u00e9ge rendelete alapj\u00e1n el vannak tiltva. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 teh\u00e1t ezen alapon a jegyz\u0151t eltiltja a to v\u00e1bbi t\u00e9nyked\u00e9st\u0151l ; ellenkez\u0151 esetben a f\u00f6ldes\u00fari karhatalmat helyezi kil\u00e1t\u00e1sba. A reform\u00e1tusok erre azt v\u00e1laszolt\u00e1k, hogy emiitett vall\u00e1sgyakorlatukat illet\u0151leg \u2014 tekintettel \u0151 fels\u00e9ge rendelkez\u00e9s\u00e9re \u2014 m\u00e1s reform, hitk\u00f6zs\u00e9gek el j\u00e1r\u00e1s\u00e1t fogj\u00e1k ir\u00e1nyad\u00f3ul tekinteni. A mester st\u00f3laj\u00f6vedelme nagyobb temet\u00e9s ut\u00e1n 25, kisebb ut\u00e1n 12, gy\u00e1szmise alatti \u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt 50 dr., halottvirraszt\u00e1skor zsolt\u00e1r\u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt (egy \u00e9jen \u00e1t) 75 dr. A koled\u00e1b\u00f3l \u00e9s offertoriumb\u00f3l \u25a0'., r\u00e9sz. Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : 1) Mocs, a hgprim\u00e1s birtoka ; 5/4 \u00f3r\u00e1nyira van az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l. Elha gyottan \u00e1ll\u00f3 k\u0151temploma a falun kiv\u00fcl, egy domb tetej\u00e9n fekszik. A Szenth\u00e1rom s\u00e1g tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt s a vakolat meg\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1val, teh\u00e1t csek\u00e9ly k\u00f6lts\u00e9ggel ism\u00e9t"], [119, "113 haszn\u00e1lhat\u00f3v\u00e1 lehetne tenni. Mennyezete eg\u00e9szen deszk\u00e1zott; a padok hi\u00e1nyza nak, de a f\u0151- \u00e9s egy mell\u00e9k-olt\u00e1r t\u00e9gl\u00e1b\u00f3l \u00e9p\u00fclt asztala m\u00e9g f\u00f6nt\u00e1ll. A k\u00f6r\u00fc l\u00f6tte fekv\u0151 temet\u0151 nincs elker\u00edtve. A f\u0151olt\u00e1rt, \u2014 az 1714. \u00e9vi egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv szerint \u2014 a r\u00e9gi belzavarok idej\u00e9ben Komj\u00e1thira vitt\u00e9k el ; a pl\u00e9 b\u00e1nos teh\u00e1t k\u00f6vetelje vissza s megtagad\u00e1s eset\u00e9ben \u00e9rtes\u00edtse arr\u00f3l a f\u0151esperest N\u00e9meth J\u00e1nos, egykoron helybeli pl\u00e9b\u00e1nos, az ez\u00fcst kelyhet a paten\u00e1val egy\u00fctt Esztergomba vitte mag\u00e1val annak idej\u00e9ben. A pl\u00e9b\u00e1nos lak\u00e1sa is m\u00e9g f\u00f6nt\u00e1ll s ez id\u0151szerint a falu jegyz\u0151je lakik benne. A pl\u00e9b\u00e1nia-lak\u00e1s j\u00e1rul\u00e9kait u. m. a r\u00e9teket s egy eg\u00e9sz telek f\u00f6ldet a b\u00e1torkeszii pl\u00e9b\u00e1nos birja ; \u00f6sszesen 45 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ld, melyet r\u00e9szben (35 sz.) a helys\u00e9g sz\u00e1nt, bevet s a term\u00e9st \u00fcssze is hordja ; \u00e9pigy miveli 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9t is. A tizenhatodb\u0151i lehet 6 p. sz. gabon\u00e1ja, '/\u00ab ak\u00f3 bora. Fa helyett egy m\u00e1zsa s\u00f3t kap. A st\u00f3l\u00e1b\u00f3l lehet 6 frt. a koled\u00e1b\u00f3l pedig 75 dr. j\u00f6vedelme. Az iskolamester tisztj\u00e9t Naszvadi J\u00e1nos, a helys\u00e9g ev. reform, vall\u00e1s\u00fa jegyz\u0151je v\u00e9gzi. Hitfeleinek is \u0151 pr\u00e9dik\u00e1l, amit\u0151l azonban a legszigor\u00fabban el tiltatott. E vizsg\u00e1lat befejezt\u00e9vel a helys\u00e9g lakosai Karv\u00e1n \u00fajra felkerest\u00e9k az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3t. Itt az 1646. \u00e9vben kik\u00fcld\u00f6tt k\u00e9t biztos (a linczi b\u00e9ke \u00e9s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ut\u00e1n) \u00e1ltal kiadott s Kom\u00e1rom v\u00e1rmegye jegyz\u0151je \u00e1ltal leirt v\u00e9gz\u00e9s p\u00e1rj\u00e1t mutatt\u00e1k be, melynek alapj\u00e1n k\u00f6vetelt\u00e9k, hogy jegyz\u0151j\u00fck ezen t\u00fal is folytathassa k\u00f6z\u00fctt\u00fck eddigi t\u00e9nyked\u00e9s\u00e9t. Hivatkoztak arra is, hogy a b\u00e9csi b\u00e9kek\u00fct\u00e9s ut\u00e1n (?) e templom az evang\u00e9likusoknak \u00e1t lett adva. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 azt v\u00e1laszolta nekik, hogy a gyakorlat \u00e9s a szok\u00e1sjog elt\u00f6r\u00f6l t\u00e9k azon tczikkek \u00e9rv\u00e9ny\u00e9t ; a templom k\u00fcl\u00f6nben is akkoron az evang\u00e9liku soknak l\u0151n \u00e1tengedve, nem pedig nekik, a reform\u00e1tusoknak. A f\u00f6ldes\u00far jog\u00e1t s\u00e9rtetlen\u00fcl fenntart\u00f3 k\u00e9s\u0151bbi t\u00f6rv\u00e9ny is r\u00e9g elavultt\u00e1 tette a r\u00e9gebbi t\u00f6rv\u00e9nyt. Nekik m\u00e1r r\u00e9gid\u0151kt\u0151l fogva nem volt pr\u00e9dik\u00e1toruk \u00e9s templomuk, teh\u00e1t ki v\u00e1lts\u00e1gos \u00e1ll\u00e1suk m\u00e1r ekkor elvesztette l\u00e9tjog\u00e1t. Igyekezzenek teh\u00e1t e tekin tetben \u0151 fels\u00e9ge hat\u00e1rozat\u00e1hoz s az \u00e9rsek engedm\u00e9ny\u00e9hez alkalmazkodni. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes katholikusok sz\u00e1ma 12; az ev. reform, sz\u00e1ma 150. A jobb\u00e1gys\u00e1g l\u00e9tsz\u00e1ma \u00f6sszesen 20. 2) Bucs, a hgprim\u00e1s birtoka. Kath. temploma nincsen ; egy dombtet\u0151n azonban, a hol jelenleg temetkeznek, hatalmas faragott k\u00f6vek l\u00e1that\u00f3k. Val\u00f3 sz\u00edn\u0171, hogy egy r\u00e9gebben fenn\u00e1llott templom vagy kolostor rommaradv\u00e1nyai. Imah\u00e1zuk el\u0151tt is egy feliratos s\u00edrk\u0151 hatalmas t\u00f6red\u00e9ke l\u00e1that\u00f3, mely nem lehetett jobb\u00e1gysorsu ember\u00e9. Imah\u00e1zuk n\u00e1db\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt ; sz\u00f3sz\u00e9k \u00e9s padok vannak benne. Ennek hely\u00e9n \u00e1llott r\u00e9gente a kath. leik\u00e9szlak. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : 30 frt., 45 p. sz. gabona, 8 \u00f6l fa s eddig 1 frt. \u00e1ru fadgyu, mely a j\u00f6v\u0151ben */a ftra sz\u00e1ll\u00edttatik al\u00e1. A helys\u00e9g sz\u00e1ntja \u00e9s veti r\u00e9szben 74 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s be is hordja ; 5 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9t j\u00e9t is \u0151k munk\u00e1lj\u00e1k. A tizenhatodb\u00f3l lehet vagy 37 p. sz. gabon\u00e1ja \u00e9s '/., ak\u00f3 s"], [120, "114 bora. A jegyz\u0151, V\u00f6r\u00f6s Mih\u00e1ly, ki pr\u00e9dik\u00e1ci\u00f3kat tart s az im\u00e1ds\u00e1gokat v\u00e9gzi \u2014 a hgprim\u00e1sra val\u00f3 hivatkoz\u00e1ssal e t\u00e9nyked\u00e9sb\u0151l eltiltatott. St\u00f3la-illet\u00e9ke k\u00f6r\u00fclbel\u0151l 12 frt. lehet A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes kath. sz\u00e1ma 30; ev. reform. 250. Az eg\u00e9sz telkes jobb \u00e1gyok sz\u00e1ma 30. 1755. 1) B\u00e1torkeszi. Templom\u00e1nak m\u00e1r 6 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja van ; zsindelyes te teje azonban jav\u00edt\u00e1sra szorul. Felszerel\u00e9se el\u00e9g k\u00f6zepes. A pl\u00e9b\u00e1nos, Marosy Ferencz, Nagyszombatban v\u00e9gezte a hittani folyamot mint a szt. Adalbertr\u0151l nevezett seminarium n\u00f6vend\u00e9ke. Saj\u00e1t k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9 g\u00edt\u0151. A pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6nyvt\u00e1ra 15 theolog. munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. Javadalma nem v\u00e1ltozott. Az iskolamester, Roszovics P\u00e1l, megfelel kett\u0151s hivatal\u00e1nak. A harangoz\u00f3 egy fert\u00e1ly f\u00f6ldet haszn\u00e1l (6 p. sz.) s 6 \u2014 12 drt kap a harangoz\u00e1s\u00e9rt teme t\u00e9sek alkalm\u00e1val. Az iskolamester javadalma: 15 frt. 241/2 p. sz. gabona, h\u00e1 zankint (a katholikusokt\u00f3l) egy szek\u00e9r fa ; 12 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t teljesen a helys\u00e9g miveli ; 1 8 p. sz. al\u00e1 val\u00f3t pedig \u00f6nmaga. Van egy f\u00e9lszek\u00e9r sz\u00e9 n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tje \u00e9s nagyobb \u00fcnnepeken 1 pint bora. St\u00f3laris mell\u00e9kj\u00f6vedelme a szok\u00e1sosak. Az iskola\u00e9p\u00fclet nem el\u00e9g t\u00e1gas. A falu kath. lakoss\u00e1ga 640; ebb\u0151l 542 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Ev. reform\u00e1tus 479. izraelita pedig 80. A kath. n\u00e9p j\u00f3 erk\u00f6lcs\u0171, buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3 \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3. A szt. ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat alakult k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : 1) Mocs. Az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l \u00f6tnegyed \u00f3r\u00e1nyira fekszik. A falun kiv\u00fcl \u00e1llott kis temploma m\u00e1r romjaiban fekszik ; f\u0151 olt\u00e1r\u00e1nak k\u00e9pe (Bold. Sz\u0171z) a k\u00f6b\u00f6t kuti templomban l\u00e1that\u00f3 a sz\u00f3sz\u00e9k felett. Hitelt \u00e9rdeml\u0151 egy\u00e9n el\u0151ad\u00e1sa szerint egy reform\u00e1tus ember 9 garast \u00e9r\u0151 fejsz\u00e9\u00e9rt adta el egy k\u00f6b\u00f6lkuti gazd\u00e1nak. A m\u00e1r romjaiban hever\u0151 r\u00e9gi templom fel\u0151l t\u00f6bb adatot (pl. alapittat\u00e1s\u00e1r\u00f3l stb.) az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 nem szerezhetett ; k\u00fcl\u00f6mben a falut ev. reform\u00e1tusok lakj\u00e1k s templomuk vagy imah\u00e1zuk nincsen. A pl\u00e9b\u00e1nos minden moln\u00e1rt\u00f3l egy nagysz. m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t kap ; k\u00fcl\u00f6mben j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga v\u00e1ltozatlan. Az anyaegyhazbeli iskolamester v\u00e9gzi itt is a teend\u0151ket s a st\u00f3l\u00e1n kiv\u00fcl egy\u00e9b j\u00f6vedelme nincsen. A kath. lelkek sz\u00e1ma 54; ezek k\u00f6z\u00f6l 40 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Az ev. reform\u00e1tu sok sz\u00e1ma 540. Az uradalom egyik helyen sem engedi meg a prot. lelk\u00e9sz behozatal\u00e1t vagy t\u00e9nyked\u00e9s\u00e9t. 2) Bucs. Az anyaegyh\u00e1zt\u00f3l f\u00e9l\u00f3r\u00e1nyira fekszik; lakoss\u00e1ga ev. reform\u00e1tu sokb\u00f3l \u00e1ll ; nincs templomok \u00e9s imah\u00e1zuk. Az anyaegyhazbeli iskolamester v\u00e9gzi itt is a teend\u0151ket ; de a st\u00f3l\u00e1n ki v\u00fcl egy\u00e9b j\u00f6vedelme nincs. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga a r\u00e9gi."], [121, "115 A katholikusok l\u00e9leksz\u00e1ma 43; ebb\u0151l 33 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Az ev. reform\u00e1tu sok sz\u00e1ma 523. B\u00e1torkeszi. 1890-ben llksz. 1563 kath., 8 \u00e1g., 805 reform, \u00e9s 245 izr. Reform, temploma \u00e9s zsinag\u00f3g\u00e1ja is van. Mocs. 1764 \u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 276 kath., 1350 reform. \u00e9s 54 izr. v. Katholikus \u00e9s reform\u00e1tus temploma van. Bucs. 1890-ben Mocs l\u00e9\u00e1nyegyh\u00e1za. Reform\u00e1tus temploma is van. Llksz. 186 r. kath., 1355 ev. reform, \u00e9s 40 izr. v. 4) B\u00e1rt. 1732. 1718 \u00f3ta anyaegyh\u00e1z ; a herczegprim\u00e1s birtoka. E falunak volt egy igen r\u00e9gi, a szt. kereszt felmagasztaltat\u00e1s\u00e1nak tisztelet\u00e9re emelt temploma ; ennek (bizonyosan rombad\u0151lt) alapfalaira \u00e9vek el\u0151tt s\u00f6v\u00e9nyb\u0151l emeltek templomot, melyet azonban a forg\u00f3sz\u00e9l t\u00f6nkre tett. Helyette gr. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s alapjaib\u00f3l uj templomot \u00e9p\u00edttetett (1730-ban) ism\u00e9t a szt. kereszt felmag. tiszte let\u00e9re. Az eg\u00e9sz templom a sekresty\u00e9vel egy\u00fctt bolt\u00edves ; van szobrokkal \u00e9k\u00ed tett sz\u00f3sz\u00e9ke, van orgon\u00e1val ell\u00e1tott kh\u00f3rusa is ; tov\u00e1bb\u00e1 el van l\u00e1tva padok kal \u00e9s fatorny\u00e1ban 2 harangocska val. Felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. Van k\u00e9t gy\u00f3n\u00f3 sz\u00e9ke is. Temet\u0151je nincs k\u00f6r\u00fclker\u00edtve. A pl\u00e9b\u00e1nos, Budai Gy\u00f6rgy, 4 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett a Pazmaneum ban; besz\u00e9l magyarul \u00e9s n\u00e9met\u00fcl. Lak\u00e1sa egy eg\u00e9sz jobb\u00e1gytelken \u00e9p\u00fclt s el\u00e9g k\u00e9nyelmes ; de a k\u00e1lyh\u00e1t, kamar\u00e1t \u00e9s ist\u00e1ll\u00f3kat legk\u00f6zelebb meg kell jav\u00edtani, illet\u0151leg p\u00f3tolni. Eg\u00e9sz telke czim\u00e9n 50 p. sz. g. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldje van ; azonfel\u00fcl van m\u00e9g 28 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 \u0151szi \u00e9s tavaszi vet\u0151f\u00f6ldje, melyet eg\u00e9szen a k\u00fczs\u00e9g mivel egy szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1ra val\u00f3 r\u00e9tj\u00e9vel egy\u00fctt. Elegend\u0151 t\u0171zif\u00e1t kap s \u00e9venkint k\u00e9t szer \u0151tieni viszik gabon\u00e1j\u00e1t. Azonfel\u00fcl j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga minden eg\u00e9sz telkes job b\u00e1gy (16) ut\u00e1n 2 p. szapu gabona, f\u00e9ltelkest\u0151l (18) 1 p. szapu, zsell\u00e9rt\u0151l (14) pedig 1 nagyszombati m\u00e9r\u0151. A tizedb\u0151l is tizenhatodot kap (8 p. szapu). Sz\u0151 l\u0151je alig \u00e9r valamit. K\u00e9szp\u00e9nzben 18 frtot kap a k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l. Stola-j\u00f6vedelmek tekintet\u00e9ben \u00e1ll\u00e1sa megfelel N.-\u00d6lvednek. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma: 187. Az iskolamester, K\u00fcrti J\u00f3zsef, r. kath. s IV. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Isko l\u00e1ja oly rossz, hogy azt legk\u00f6zelebb meg kell ujitaniok. Tan\u00edtv\u00e1nyai nincse nek. Csak magyarul besz\u00e9l \u00e9s egy\u00fattal a k\u00f6zs\u00e9g jegyz\u0151je \u00e9s orgonist\u00e1ja. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga k\u00e9szp\u00e9nzben 4 frt 50 d\u00e9n\u00e1r ; 1 2 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t eg\u00e9szen a falu miveli. Elegend\u0151 t\u0171zif\u00e1t kap, k\u00e9tszer \u00e9venkint \u0151rleni viszik ga bon\u00e1j\u00e1t s egy f\u00e9lteleknek megfelel\u0151 r\u00e9tje van. Azonfel\u00fcl minden eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gyt\u00f3l kap egy nagyszombati m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t ; f\u00e9l telkest\u0151l \u00e9s zsell\u00e9rt\u0151l annak fel\u00e9t. Nagyobb \u00fcnnepeken \u00e9s a passi\u00f3-\u00e9nekl\u00e9s\u00e9rt kap egy pint bort ; az offer- 8*"], [122, "116 t\u00f3rium \u00e9s koleda V3-ad az \u00f6v\u00e9 ; jobb\u00e1gy-temet\u00e9se\u00e9rt 12 dr., gy\u00e1szmis\u00e9vel \u00f6ssze k\u00f6t\u00f6tt temet\u00e9se\u00e9rt 40 dr., hirdet\u00e9si cz\u00e9dul\u00e1\u00e9rt 12 dr. j\u00e1r. Le\u00e1nyegyh\u00e1za : , K\u00e9ty, a hgprim\u00e1s birtoka. Szt. Margit tisztelet\u00e9re emelt temploma a falun kiv\u00fcl fekszik \u00e9s k\u0151tornya van ; de eg\u00e9szen el van hagyatva, nincs felszere l\u00e9se s nincsenek j\u00f6vedelmei. A faluban van egy m\u00e1sik templom is, mely s\u00f6 v\u00e9nyb\u0151l \u00e9p\u00fclt ; de ennek sincsenek j\u00fcvedelmei \u00e9s szerelv\u00e9nyei, kiv\u00e9ve m\u00e9gis a harangl\u00e1bon \u00e1ll\u00f3 egyetlen kis harangot \u2014 a templom mellett. A falu lak\u00f3i nak nagyobb r\u00e9sze ev. reform, vall\u00e1s\u00fa ; mig teh\u00e1t a f\u00f6ntemlitett templom meg ujittatik, ezen imah\u00e1zban (a fatemplom a protest\u00e1nsok\u00e9 volt) a f\u00f6ldesuras\u00e1g seg\u00e9ly\u00e9vel legal\u00e1bb egy k\u0151asztalt lehetne fel\u00e1ll\u00edtani a kath. istenitisztelet cz\u00e9l jaira, hogy a n\u00e9p is ahhoz hozz\u00e1szokj\u00e9k. A pl\u00e9b\u00e1nosnak van 36 p. szapu al\u00e1val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldje, melyet a falu mivel. Eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gyt\u00f3l (16) kap 50 drt. \u00e9s 1 p. szapu gabon\u00e1t ; a f\u00e9ltelkest\u0151l \u00e9s zsell\u00e9rt\u0151l (12) pedig 25 drt. \u00e9s egy nagyszombati m\u00e9r\u0151t. Van tizenhatodja is. A k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l kap m\u00e9g 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t \u00e9s minden szekeres gazd\u00e1t\u00f3l egy szek\u00e9r f\u00e1t. A stola-illet\u00e9k ugyanaz mint az anyaegyh\u00e1zban. Az iskolamesteri teend\u0151ket az anyaegyhazbeli v\u00e9gezi. Ennek fej\u00e9ben kap minden telkes jobb\u00e1gyt\u00f3l 1 2 drt. \u00e9s 1 nagysz. m. gabon\u00e1t ; f\u00e9ltelkest\u0151l \u00e9s zsel l\u00e9rt\u0151l 6 drt \u00e9s f\u00e9lm\u00e9r\u0151t. Van azonfel\u00fcl 8 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldje. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. k. lelkek sz\u00e1ma 23; ev. reform. 148. 1 75;,. B\u00e1rt. Templom\u00e1nak fatornya elkorhadt, teh\u00e1t lebontott\u00e1k ; 3 harangj\u00e1t harangl\u00e1bon helyezt\u00e9k el. A pl\u00e9b\u00e1nos, Devecsery J\u00f3zsef, a hitt. erk\u00f6lcstant Bud\u00e1n v\u00e9gezte a je zsuita-collegiumban. Mag\u00e1n k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151. A pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6nyvt\u00e1ra 7 munk\u00e1 b\u00f3l \u00e1ll.1) Az iskolamester, Lendvai J\u00f3zsef, alkalmas egy\u00e9n. Illet\u00e9ke k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a r\u00e9gi. Az iskola \u00e9p\u00fclet tataroz\u00e1sra szorul; a helys\u00e9g terhe. L\u00e9leksz\u00e1m : 433 ; ezek k\u00f6z\u00fcl 337 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p erk\u00f6lcsei, vall\u00e1si buzgalma \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00e1sa teljesen kiel\u00e9g\u00edt\u0151. A szent-ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat alakult k\u00f6z\u00f6tt\u00fck ; a pl\u00e9b\u00e1nos t\u0171ri, mert nem j\u00e1r hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9nek s\u00e9relm\u00e9vel. Le\u00e1nyegyh\u00e1za : K\u00e9ty, A s\u00f6v\u00e9nyb\u0151l font reform. imah\u00e1z d\u0171l\u0151f\u00e9lben van. Nem r\u00e9g vettek el t\u0151l\u00fck ; nincsen j\u00f6vedelme vagy felszerel\u00e9se. Szt. Margit napj\u00e1n >) Ezek k\u00f6zt el\u0151fordulnak : Conciones Hungaricae P. P\u00e1zm\u00e1n, Conciones Dominicales Sigismundi Cs\u00fazy, ugyanett\u0151l Festivales Hungaricae Conciones, Conciones Hungaricae Stc phani Illy\u00e9s."], [123, "117 \u00e9venkint egyszer \u2014 istentisztelet tartatik benne. A falun kiv\u00fcl elhagyatottan \u00e1ll\u00f3 templom falai m\u00e9g fent\u00e1llanak. A falu kath lakosainak sz\u00e1ma 125; ezek k\u00f6z\u00fcl 105 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Az ev. reform\u00e1tusok l\u00e9leksz\u00e1ma 290 ; ezek k\u00f6z\u00fcl 72 serd\u00fcletlen. Pr\u00e9dik\u00e1toruk \u00e9s istentisztelet\u00fck nincs; e cz\u00e9lb\u00f3l m\u00e1shov\u00e1 j\u00e1rnak. Egy\u00e9b ir\u00e1nt a nagyobb kih\u00e1g\u00e1sokt\u00f3l tart\u00f3zkodnak. A lelk\u00e9szi \u00e9s k\u00e1ntortanit\u00f3i teend\u0151ket az anyaegyh\u00e1zb\u00f3l v\u00e9gzik. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1 guk a r\u00e9gi. B\u00e1rt. 1890. Llksz. 1283 kath. \u00e9s 44 izr. K\u00e9ty. 1890. Llksz. 403 r. kath., 9 ev. \u00e1g., 648 reform, \u00e9s 47 izr. v. Kath. k\u00e1poln\u00e1ja \u00e9s reform, temploma van. 5) K\u00f6b\u00f6lk\u00fat. 1732. Anyaegyh\u00e1z ; a P\u00e1lffy gr\u00f3fok d\u00e9v\u00e9nyi major\u00e1tus\u00e1hoz tartozik. Most t\u00e9nyleg a n\u00e9hai n\u00e1dor, P\u00e1lffy Mikl\u00f3s \u00f6r\u00f6k\u00f6sei b\u00edrj\u00e1k. Szt. Jakab tisztelet\u00e9re emelt k\u0151temploma el\u00e9g t\u00e1vol, a falun kiv\u00fcl emelked\u0151 dombon fekszik, k\u00f6r\u00fcl\u00fctte a temet\u0151vel \u2014 kerit\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. Van 2 el\u00e9g sz\u00e9p olt\u00e1ra ; sekresty\u00e9je \u00e9s szent\u00e9 lye bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete gerend\u00e1zott. Kh\u00f3rusa, sz\u00f3sz\u00e9ke, padjai is van nak\". Torony helyett harangl\u00e1bjuk van ; egy\u00e9b felszerel\u00e9se j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, Balogh Gy\u00f6rgy, a Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett papn. int\u00e9 zetben 3 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett. Besz\u00e9l magyarul \u00e9s t\u00f3tul. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga : eg\u00e9sz \u00e9s f\u00e9l telkest\u0151l kap 40, zsell\u00e9rt\u0151l 20 drt. Eg\u00e9sz (9) telkest\u0151l j\u00e1r m\u00e9g 2 p. sz. gabona, (34) f\u00e9ltelkest\u0151l 1 , (43) zsell\u00e9rt\u0151l 1 nagysz. m\u00e9r\u0151 ; f\u00e1t elegend\u0151 mennyis\u00e9gben kap ; 20 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g veti be ; k\u00e9t r\u00e9tje is van \u00e9s gabon\u00e1j\u00e1t \u00fcrleni viszik. A tizenhatodb\u00f3l lehet 6 p. sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 1 ak\u00f3 bor j\u00f6vedelme. St\u00f3la-illet\u00e9ke a szok\u00e1sos. Az iskolamester, Molitor Andr\u00e1s, 6 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett; besz\u00e9l ma gyarul \u00e9s t\u00f3tul. Az iskola\u00e9p\u00fclet rossz ; tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. Illet\u0151s\u00e9ge : 7 frt., eg\u00e9sz \u00e9s f\u00e9ltelkest\u0151l 1 nagysz. m\u00e9r\u0151, zsell\u00e9rt\u0151l ennek fele vagy 12 dr. ; 4 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g miveli. Van egy r\u00e9tje \u00e9s 6 \u00f6l f\u00e1ja. Mell\u00e9kj\u00f6ve delme a rendesn\u00e9l valamivel kevesebb. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 400 ; mindny\u00e1jan katholikusok Le\u00e1nyegyh\u00e1zai : 1) Kis-Ujfalu, gr. P\u00e1lffy Mikl\u00f3s \u00f6r\u00f6k\u00f6seinek birtoka. Szt. Istv\u00e1n tisztele t\u00e9re emelt, de elhanyagoltan \u00e1ll\u00f3 k\u0151temploma zs\u00fappal van fedve. A szent\u00e9ly k\u00f6rfal\u00e1n festett k\u00e9pek l\u00e1that\u00f3k ; de k\u00fcl\u00f6nben az eg\u00e9sz templom \u00fcresen \u00e1ll, n\u00e9h\u00e1ny \u00fcl\u0151hely, a sz\u00f3sz\u00e9k \u00e9s egy darab sz\u0151nyeg kiv\u00e9tel\u00e9vel. A t\u00f6bbi szerel v\u00e9nyekb\u0151l az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 mitsem l\u00e1thatott, mert azt mondt\u00e1k, hogy azok a lengyelek \u00e1tvonul\u00e1sa alkalm\u00e1val (1683) elvesztek. Harangl\u00e1bon \u00e1ll\u00f3 harang juk van."], [124, "118 A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: a jobb\u00e1gyok a zsell\u00e9rekkel egy\u00fctt (\u00f6sszesen 27) a r\u00e1juk es\u0151 nagyszombati m\u00e9r\u0151t term\u00e9szetben adj\u00e1k \u00e9s 25 drt fizet nek. A helys\u00e9g miveli 24 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s 3 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9t j\u00e9t ; 8 \u00f6l f\u00e1t is kap. A tizenhatodb\u00f3l van 4 p. sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 1 ak\u00f3 bora. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 maga el\u00e9 id\u00e9zte a jegyz\u0151t is, ki az ev. reform, hivek nyilv\u00e1nos istenitisztelet\u00e9nek vezet\u0151je. A kir\u00e1lyi \u00e9s \u00e9rseki rendelet alapj\u00e1n a f\u00f6l des\u00fari tiszttart\u00f3 \u00e9s sz\u00e1mvev\u0151 jelenl\u00e9t\u00e9ben a tov\u00e1bbi nyilv\u00e1nos vall\u00e1sgyakorlat t\u00f3l eltiltatott. Erre mindny\u00e1jan egyhang\u00falag azt v\u00e1laszolt\u00e1k, hogy ink\u00e1bb el k\u00f6lt\u00f6znek s \u00fcresen hagyj\u00e1k a falut, mintsem arr\u00f3l lemondjanak s hogy \u0151k ezen int\u00e9zked\u00e9sbe bele nem nyugszanak, hacsak \u0151ket ebben m\u00e1sok meg nem el\u0151zik. 2) S\u00e1rk\u00e1ny. T\u00f6bb f\u00f6ldesura van, u. m. br. Gyulay Ferencz, Missics Mi h\u00e1ly, Paxi Istv\u00e1n \u00e9s Nedeczky Ferencz. Temploma a falun kiv\u00fcl, egy halmon fekszik, k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte a temet\u0151vel \u2014 kerit\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl. Szt. Anna tisztelet\u00e9re emelt temploma v\u00e1lyogb\u00f3l \u00e9p\u00fclt \u00e9s deszk\u00e1zott mennyezet\u0171 ; a bolt\u00edves szent\u00e9ly ossze d\u00fcl\u00e9ssel fenyeget. Kh\u00f3rusa s padjai vannak. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga egy eg\u00e9sz telkest\u0151l- (8) 2 p. sz. gabona \u00e9s 40 dr. ; f\u00e9ltelkest\u0151l (7) 1 p. sz. \u00e9s 40 dr; zsell\u00e9rt\u0151l (16) nagysz. m\u00e9r\u0151 \u00e9s 20 dr. ; to v\u00e1bb\u00e1 8 \u00f6l fa. A helys\u00e9g miveli 6 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t. A tizenhatodb\u00f3l lehet 4 p. sz. gabon\u00e1ja \u00e9s 1 ak\u00f3 bora. St\u00f3la-illet\u00e9ke van vagy 5 frt ; a koleda \u00e9s offertoriumb\u00f3l 1 frt. 50 dr. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 300. Az iskolamester, Fiala Mih\u00e1ly, 3 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Illet\u00e9ke : 4 frt., 12 p. sz. gab. A k\u00f6zs\u00e9g veti be 3 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s term\u00e9s\u00e9t \u00f6ssze is hordja. Mell\u00e9kj\u00f6vedelme mint K\u00f6b\u00fclkuton. 1755. K\u00f6b\u00f6lk\u00fat. Az alacsony \u00e9s csek\u00e9ly t\u00e9rfogat\u00fa templom m\u00e1r nem el\u00e9g a hi vek befogad\u00e1s\u00e1ra. Sz\u00f3sz\u00e9ke k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt \u00e9s kis fatoronynyal van ell\u00e1tva. A falu \u00e9s templom k\u00f6z\u00fctt fekv\u0151 dombon \u00e1ll a rozzant harangl\u00e1b 3 kis harang gal (egy repedt). A templom a hiv\u0151k munk\u00e1ja \u00e9s adakoz\u00e1sa seg\u00e9ly\u00e9vel 1747 ben lett meg\u00faj\u00edtva. Felszerel\u00e9se el\u00e9g j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, B\u00f3dy J\u00e1nos, a Szt. Istv\u00e1n-f\u00e9le seminarium n\u00f6vend\u00e9ke volt \u00e9s 4 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett. Mag\u00e1n k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151 ; a pl\u00e9b\u00e1nia k\u00f6nyv t\u00e1ra 46 theol. munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. Van z\u00f6lds\u00e9ges kertje, kenderese \u00e9s 2 kukoricz\u00e1s f\u00fcldje \u00e9s k\u00e1poszt\u00e1sa (800 fejre) ; t\u00f6bbi javadalma \u00e1tlag a r\u00e9gi. Lak\u00e1sa s\u00fcrg\u0151s tataroz\u00e1st ig\u00e9nyel (a falu terhe). Az iskolamester, Dvoncs J\u00e1nos, alkalmas egy\u00e9n. R\u00e9gi javadalma egy f\u00e9l telekkel javult, melyet azonban maga munk\u00e1l ; van k\u00e1poszt\u00e1sa, kenderf\u00f6ldje (2), ugyanannyi kukoricz\u00e1sa \u00e9s z\u00f6lds\u00e9ges kertje. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. A patr\u00f3 nus f\u00f6ldesuras\u00e1g azonban nem teljesiti k\u00f6telmeit. A lakoss\u00e1g 5 protest\u00e1ns kivitel\u00e9vel mind katholikus, azaz 420 ; ezek k\u00f6 z\u00f6l 290 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p j\u00e1mbor, buzg\u00f3 temploml\u00e1togat\u00f3, ismeri vall\u00e1sa elemeit, h\u00fasv\u00e9ti gy\u00f3n\u00e1s\u00e1t elv\u00e9gzi \u00e9s k\u00f6telezetts\u00e9geit is ler\u00f3ja."], [125, "119 A kordavisel\u0151k t\u00e1rsulata mag\u00e1n ut\u00f3n alakult k\u00f6z\u00fctt\u00fck s a szt. ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll ; a magyar \u00e9s a t\u00f3t ajk\u00fa lakoss\u00e1g k\u00fcz\u00fctt a t\u00e1rsulat fenn \u00e1ll\u00e1sa szakad\u00e1st vont maga ut\u00e1n. Le\u00e1nyegyh\u00e1zak : 1) Kis-Ujfalu. A falu lakoss\u00e1ga \u2014 10 kath. l\u00e9lek kiv\u00e9tel\u00e9vel \u2014 mint ev. reform\u00e1tus, \u00e9s pedig 250 feln\u0151tt \u00e9s 80 gyermek (\u00f6sszes. 330). A templom m\u00e9g jobban el van hanyagolva. Pr\u00e9dik\u00e1tor nincs a faluban ; 1732 \u00f3ta a jegyz\u0151 sem t\u00e9nykedik \u00e9s alkalmazkodnak az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si hat\u00e1 rozatokhoz. Az \u00fcnnepeket megtartj\u00e1k, a katholikusokat megt\u0171rik maguk k\u00f6zt, a pl\u00e9b\u00e1nosnak \u00e9s k\u00e1ntornak megadj\u00e1k a st\u00f3la-illet\u00e9ket. Eg\u00e9szben v\u00e9ve a java dalmaz\u00e1s a r\u00e9gi maradt. Gyiva, puszta, Trsztianszky J\u00f3zsef alisp\u00e1n birtoka, szint\u00e9n a k\u00f6b\u00fclkuti pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1hoz tartozik. Sem temploma, sem k\u00e1poln\u00e1ja ; 6 kath. jobb\u00e1gy lak\u00f3ja \u00e9pugy fizet gabon\u00e1ban \u00e9s p\u00e9nzben mint az anyaegyh\u00e1zbeliek. A pl\u00e9b\u00e1nia f\u00f6ld j\u00e9nek munk\u00e1l\u00e1sa helyett \u00e9venk\u00e9nt 6 p. sz. zabot adnak \u00e9s k\u00e9t napot sz\u00e1nta nak. (1732-ben Gyiva nem eml\u00edttetik.). 2) S\u00e1rk\u00e1ny. A Paxin\u00e9 \u00e1ltal \u00e9p\u00edtett templom m\u00e1r a javithatlans\u00e1gig d\u00fcle dez\u0151 \u00e1llapotban van. Enn\u00e9lfogva a nyitrai alisp\u00e1n, Csery S\u00e1ndor, mint t\u00e9ny leges kegy\u00far \u00e9s f\u00f6ldes\u00far \u2014 ugyanazon helyen uj templomot \u00e9p\u00edt k\u0151b\u0151l \u00e9s t\u00e9gl\u00e1b\u00f3l. Az iskolamester, Preti J\u00f3zsef, alkalmas egy\u00e9n. A sz\u00fcl\u0151k nem iskol\u00e1ztat j\u00e1k gyermekeiket. Javadalmaz\u00e1suk n\u00e9mileg m\u00e1r javult. A kath. lakoss\u00e1g l\u00e9leksz\u00e1ma 320 ; ezek k\u00f6z\u00f6l 240 gy\u0151n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p erk\u00f6lcsei kiel\u00e9g\u00edt\u0151k. K\u00f6b\u00f6lk\u00fat. 1890-ben llksz. 1881 kath. \u00e9s 48 izr. v. Kis-Ujfalu. 1890-ben llksz. 78 r. kath., 706 ev. reform, \u00e9s 7 izr. v. Re formatus temploma is van. Gyiva. 1890-ben 190 r. kath., 1 reform, \u00e9s 7 izr. v. S\u00e1rk\u00e1ny. 1890-ben llksz. 474 r. kath., 7 reform, \u00e9s 10 izr. v 6) Kicsind. 1732. \u00d6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia ; a nagyszombati Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett papn\u00f6vel\u0151 int\u00e9zet birtoka. Szt. M\u00f3ricz tisztelet\u00e9re emelt temploma egyszer\u0171en s\u00f6v\u00e9nyfo n\u00e1sb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt, mely nincs is bes\u00e1rozva (vakolatp\u00f3tl\u00e1s). \u00c9p\u00edtkez\u00e9s cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l ez \u0151szszel fogj\u00e1k megkezdeni az anyag hord\u00e1st. Felszerel\u00e9se szeg\u00e9nyes. A pl\u00e9b\u00e1nos, Rankovics Gy\u00f6rgy, mint a szt. Adalbert papn\u00f6vel\u0151-int\u00e9zet n\u00f6vend\u00e9ke v\u00e9gezte el a causista (erk\u00f6lcstan) tanfolyamot. Besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. Lak\u00e1sa j\u00f3, a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1hoz tartoz\u00f3 ingatlanai nincsenek ; 1 2 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g miveli k\u00e9t szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9vel egy\u00fctt."], [126, "120 A k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l kap 40 p. szapu huzat, 16 frtot \u00e9s elegend\u0151 t\u00fczit\u00e1t. A bor \u00e9s gabonatizedb\u0151l tizenhatodja van. (7 sz. \u00e9s 5 ak\u00f3 bor k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl.) Stolaris j\u00f6vedelmei a szok\u00e1sosak; lehet vagy 10 frt. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. l\u00e9leksz\u00e1ma 73. M\u00e1s vall\u00e1s\u00faak nincsenek ; 17 eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy \u00e9s 15 zsell\u00e9r lakik a faluban. Az iskolamester, F\u00fcleld Ign\u00e1cz, IV. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett, r. kath. Az iskola\u00e9p\u00fclet kev\u00e9sbb\u00e9 kiel\u00e9g\u00edt\u0151, mi\u00e9rt is legk\u00f6zelebb meg kell jav\u00edtani. Tan\u00edt v\u00e1nyai nincsenek \u00e9s csak magyarul besz\u00e9l. K\u00e9szp\u00e9nzfizet\u00e9se a falut\u00f3l 10 frt. \u00e9s 20 p. szapu gabona. Azonfel\u00fcl 6 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g n kap egy szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t \u00e9s \u00fcnnepeken f\u00e9l iteze bort. Minden temet\u00e9s ut\u00e1n 25 dr. j\u00e1r ; a t\u00f6bbi k\u00e1ntorj\u00f6vedelmei a szok\u00e1sosak. 1 755. Az egyh\u00e1zl\u00e1togal\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv nem eml\u00e9kezik r\u00f3la. 1890. llksz. 710 kath., 12 izr. v. K\u0151temploma van; K\u00f6vesd le\u00e1nyegyh\u00e1za. 7 K\u00f3'hid-Gyarmat, 1732. R\u00e9gi anyaegyh\u00e1z ; ez esztergomi k\u00e1ptalan birtoka. Szt. M\u00f3ricz tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt templom\u00e1t most alak\u00edtj\u00e1k \u00e1t vakolt mennyezetre (stukatura) ; sekresty\u00e9je bolt\u00edves. Van 3 olt\u00e1ra \u00e9s f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt sz\u00f3sz\u00e9ke, kh\u00f3rusa, padjai \u00e9s tornya (1 haranggal.) Felszerel\u00e9se j\u00f3 k\u00f6zepes. Temet\u0151je nyilt. A pl\u00e9b\u00e1nos, Borsos Istv\u00e1n, 3 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett a Pazmaneumban ; besz\u00e9l magyarul \u00e9s t\u00f3tul. Lak\u00e1sa kev\u00e9sbb\u00e9 kiel\u00e9g\u00edt\u0151 \u00e9s m\u00e9g ez \u00e9v folyam\u00e1ban ki fog jav\u00edt tatni. A kistatai hat\u00e1rban van egy eg\u00e9sz jobb\u00e1gytelke, melyet maga mivel ; K\u0151hid-Gyarmaton pedig 12 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t teljesen a helys\u00e9g mun kaija ; k\u00e9szp\u00e9nz fizet\u00e9se 23 frt. Eg\u00e9sz telkes (7) jobb\u00e1gy ut\u00e1n j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga 2 p. szapu gabona, f\u00e9ltelkest\u0151l (48) 1 sz., h\u00e1zas zsell\u00e9rt\u0151l 1 nagysz. m\u00e9r\u0151, haz\u00e1tlan zsell\u00e9rt\u0151l pedig 1 napsz\u00e1m. Van tizenhatodja is (k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 5 p. szapu \u00e9s 5 ak\u00f3 bor) ; elegend\u0151 t\u0171zif\u00e1ja \u00e9s 4 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1ja. \u00dcnnepeken pedig 2 pint bort kap. St\u00f3la-illet\u00e9ke \u00e1tlag a rendes. Az iskolamester, Pusoly J\u00e1nos, VI. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett ; besz\u00e9l ma gyarul \u00e9s t\u00f3tul. Az iskola\u00e9p\u00fclet rozzant s az\u00e9rt legk\u00f6zelebb megfogj\u00e1k ujitani. Tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga p\u00e9nz\u00fcl 8 frt ; 6 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a falu miveli, r\u00e9tje k\u00e9t szek\u00e9rre val\u00f3 sz\u00e9n\u00e1t terem. Minden jobb\u00e1gyt\u00f3l kap egy szek\u00e9r f\u00e1t. Mell\u00e9kj\u00f6vedelmei mint egyeb\u00fctt. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. l\u00e9leksz\u00e1ma vagy 180. Le\u00e1ny 'egyh\u00e1za : Lib\u00e1d, az eszterg. k\u00e1ptalan birtoka. Ker. Szt. J\u00e1nos tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt templom\u00e1nak szent\u00e9lye \u00e9s sekresty\u00e9je bolt\u00edves ; a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott."], [127, "121 Van 3 olt\u00e1ra ; sz\u00f3sz\u00e9ke, kh\u00f3rusa s padjai is vannak. Temet\u0151je nincs k\u00f6r\u00fcl ker\u00edts-e. Egy\u00e9b felszerel\u00e9se k\u00f6zepes ; tornya 1 haranggal van ell\u00e1tva. A temp lom nak van k\u00e9t k\u00fcnyve P\u00e1zm\u00e1nt\u00f3l \u00e9s Illy\u00e9st\u0151l. A pl\u00e9b\u00e1nos 8 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldj\u00e9t a falu miveli ; kap t\u0151le m\u00e9g 3 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t \u00e9s hozz\u00e1j\u00e1rul fasz\u00fcks\u00e9glet\u00e9nek kieg\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez. Ha felv\u00e1ltva tartand\u00f3 isteniszolg\u00e1latra j\u0151, a falu tehets\u00e9g\u00e9hez k\u00e9pest \u00e9lelmezi. Eg\u00e9sz telkes (2) jobb\u00e1gyt\u00f3l 2 p. sz. gabon\u00e1t, f\u00e9ltelkest\u0151l (27) 1, zsell\u00e9rt\u0151l (6) pedig '/j-et kap, s azonfel\u00fcl 50 \u2014 50 d\u00e9n\u00e1rt. \u00dcnnepnapokon 2 pint bora j\u00e1r. Tizenhatodja is van (vagy 6 szapu \u00e9s 5 ak\u00f3 bor). Legk\u00f6zelebb szilv\u00e1s kertet is kap a k\u00e1p talant\u00f3l. St\u00f3la-illet\u00e9ke a szok\u00e1sos. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. k. lelkek sz\u00e1ma 156 Az iskolamester, Fazekas Imre, II. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett ; beszel ma gyarul \u00e9s t\u00f3tul. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; tan\u00edtv\u00e1nyai nincsenek. Minden csal\u00e1dt\u00f3l kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl egy tet\u00e9zett nagysz. m\u00e9r\u0151 gabon\u00e1t kap-; a 12 dr. helyett a falu \u00f6sszesen 6 frt. fizet\u00e9st fog adni, 4 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldj\u00e9t megmiveli, ele gend\u0151 t\u0171zif\u00e1t \u00e9s egy szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t kap. Mell\u00e9kj\u00f6vedelmei mint egyeb\u00fctt. Kis-Tata (k\u00e1ptalani puszta) egykoron falu volt; temploma m\u00e9g f\u00f6nt\u00e1ll; ujabb id\u0151ben egy remete foglalta el \u00e9s \u00faj\u00edtotta meg. Egy\u00e9bir\u00e1nt a templomnak \u2014 egy k\u0151asztalon kiv\u00fcl \u2014 semmi felszerel\u00e9se sincsen. 1755. K\u0151h\u00edd- Gyarmat. A templom padl\u00f3zata n\u00e9gysz\u00f6gk\u00fcvekkel van kirakva. K\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt kh\u00f3rusa 5 v\u00e1ltozat\u00fa r\u00e9gi orgon\u00e1val van ell\u00e1tva. H\u00e1rom helyett k\u00e9t sz\u00e9p olt\u00e1ra van. A pl\u00e9b\u00e1nos, V\u00e1radi Ferencz, mint a nagysz. Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett papn\u00f6v. int\u00e9zet n\u00f6vend\u00e9ke az eg\u00e9sz hitt. folyamot elv\u00e9gezte ; hittudor. Besz\u00e9l magyarul \u00e9s t\u00f3tul. El van l\u00e1tva a sz\u00fcks\u00e9ges k\u00f6nyvekkel ; a pl\u00e9b. k\u00fcnyvt\u00e1ra 8 theol. munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. Az iskolamester, Miticzky Mikl\u00f3s, a k\u00e1ntors\u00e1g \u00e9s tan\u00edt\u00e1sra (a mennyiben t. i. akadnak tan\u00edtv\u00e1nyai) egyar\u00e1nt alkalmas. Az iskolah\u00e1z rossz ; a falunak kell megtataroznia. Illet\u00e9ke \u00e1tlag a r\u00e9gi. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 353, gyermek 180. A n\u00e9p eleget tesz egy h\u00e1za \u00e9s lelk\u00e9sze ir\u00e1nt tartoz\u00f3 k\u00f6teless\u00e9geinek ; buzg\u00f3n l\u00e1togatja a templomot, a hit elemeiben j\u00e1rtas. Nyilv\u00e1nval\u00f3 b\u0171n\u00f6s nincs k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. Szt. Ferencz t\u00e1rsu lata czim\u00e9n egy kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat van k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. Le\u00e1nyegyh\u00e1za : Lib\u00e1d. 1755-ig semmi v\u00e1ltoz\u00e1s; l\u00e9leksz\u00e1ma 221 ; ezek k\u00f6zt 121 gy\u00f3n\u00f3 k\u00e9pes. ') Conciones dominicales Petii P\u00e1zm\u00e1n, Conciones dominicales et festivales Raphaelis Delamineez, Biblia sacra latina et hungarica, Lacroix P. Schneck, Ill\u00e9s Catcchista, Controversia Martini Szentiv\u00e1nyi, Controversia Stephani Boit\u00f6s, Conciones P. Egidii Topani."], [128, "122 Az iskolamester, Demindi J\u00f3zsef, alkalmas egy\u00e9n. Az iskola\u00e9p\u00fclet el\u00e9g j\u00f3 ; csak esetleg vannak tan\u00edtv\u00e1nyai. Kis- Tal\u00e1n a templom m\u00e1r n\u00e9mileg fel van szerelve; szent\u00e9lye, sekresty\u00e9je bolt\u00edves, a haj\u00f3 mennyezete deszk\u00e1zott. Tornya, kh\u00f3rusa (orgona n\u00e9lk\u00fcl) \u00e9s sz\u00f3sz\u00e9ke f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt s n\u00e9h\u00e1ny padja is van. Az egyh\u00e1zi ruh\u00e1kat eselr\u00fcl esetre K\u0151hidgyarmatr\u00f3l hozz\u00e1k. Az itt \u00e9l\u0151 remete teh\u00e1t nem felszentelt pap. K\u0151hid- Gyarmat. 1890-ben llksz. 1155 kath., 2 \u00e1g., 6 reform, \u00e9s 25 izr. Lib\u00e1d. 1890-ben llksz. 779 r. kath., 2 ev. \u00e1g., 1 reform \u00e9s 5 izr. Kis-Tata, puszta, templom n\u00e9lk\u00fcl. 8) K\u00e9m\u00e9nd. 1732. R\u00e9gi anyaegyh\u00e1z ; a hgprim\u00e1s birtoka. Az Ur mennybemenetel\u00e9nek tisz telet\u00e9re emelt temploma a toronynyal (3 haranggal) egy\u00fctt k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt. Sz\u00f3 sz\u00e9ke, orgon\u00e1val ell\u00e1tott kh\u00f3rusa f\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt. A sekrestye bolt\u00edves, k\u00fcl\u00f6m ben az eg\u00e9sz mennyezete deszk\u00e1zott. Vannak padjai \u00e9s 3 olt\u00e1ra ; a f\u0151olt\u00e1r el\u0151tt f\u00fcgg\u00f6ny van \u00e9s mellette k\u00e9t gy\u00f3n\u00f3sz\u00e9k. Felszerel\u00e9se k\u00fczepes. A temet\u0151 nincs k\u00f6r\u00fcl ker\u00edtve ; a csonth\u00e1z ekkor \u00e9p\u00fclt. A pl\u00e9b\u00e1nos, Rudinszky P\u00e1l, besz\u00e9l magyarul \u00e9s t\u00f3tul, n\u00e9met\u00fcl pedig k\u00f6 z\u00e9pszer\u0171en; mint a nagyszombati Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1lyr\u00f3l nevezett papn\u00f6vel\u0151 int\u00e9 zet n\u00f6vend\u00e9ke 3 \u00e9vi hittani folyamot hallgatott. K\u00e9nyelmes lak\u00e1sa az orsz\u00e1g\u00fat mellett fekszik. A pl\u00e9b\u00e1nos utasittatik, hogy a Palkovics Ferencz idej\u00e9ben (1710 \u2014 1720) m\u00e9g a pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1hoz tartozott \u2014 s ma m\u00e1r elidegen\u00edtett fekv\u0151s\u00e9geket nyomozza ki. A k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga k\u00e9szp\u00e9nzben 25 frt. \u00e9s term\u00e9szetben 50 p. sz. gabona. Van 6 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldje, 3 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t hoz\u00f3 r\u00e9tje, melyek munk\u00e1j\u00e1t a falu v\u00e9gzi. A m\u00e9sz\u00e1rsz\u00e9kb\u0151l kap 3 font fadgyut \u00e9s nagyobb \u00fcnne peken 3 itcze bort ; minden jobb\u00e1gy ad egy szek\u00e9r f\u00e1t, melynek harmada azonban a mestert illeti. Van tizenhatodja \u00e9s bord\u00e9zsm\u00e1ja is. St\u00f3la-illet\u00e9ke : jobb\u00e1gy temet\u00e9s\u00e9t\u0151l 1 frt.; asszony temet\u00e9se ut\u00e1n 85 dr, \u00e9ne kes gy\u00e1szmis\u00e9t\u0151l 1 frt., avat\u00e1s\u00e9rt sz\u00fcl\u00e9s ut\u00e1n 25 dr, avat\u00e1s\u00e9rt esk\u00fcv\u0151 ut\u00e1n 25 dr., egy kend\u0151, egy pint bor \u00e9s pecsenye. Esket\u00e9s\u00e9rt 60 dr., gy\u00e1szbesz\u00e9d\u00e9rt 1 frt. Nem falubeliek esket\u00e9s ut\u00e1n a h\u00e1romszoros st\u00f3l\u00e1t veheti. Uj krizma haszn\u00e1lat\u00e1\u00e9rt 50 drt fizet a h\u00e1rom els\u0151, a kin\u00e9l haszn\u00e1lja. E st\u00f3l\u00e1k czim\u00e9n k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 20 frt. j\u00f6vedelme lehet, a koleda \u00e9s offertoriumb\u00f3l pedig 85 dr. Az iskolamester, Ugr\u00f3czi Ferencz, r. kath ; az els\u0151 \u00e9vi b\u00f6lcs\u00e9szeti tanfo lyamot elv\u00e9gezte. Az iskola\u00e9p\u00fclet nem el\u00e9gg\u00e9 kiel\u00e9g\u00edt\u0151, ezt teh\u00e1t meg kell ja vitaniok; 10 tan\u00edtv\u00e1nya van, a kikt\u0151l negyedenkint 25 dr. j\u00e1r. Besz\u00e9l magyarul, n\u00e9met\u00fcl \u00e9s t\u00f3tul. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga k\u00e9szp\u00e9nzben 12 frt. \u00e9s term\u00e9szetben 24 p. szapu gabona. Van r\u00e9tje, melyet 6 p. szapura val\u00f3 vet\u0151 f\u00f6ldj\u00e9vel egy\u00fctt a k\u00f6zs\u00e9g tartozik meg' munk\u00e1lni. K\u00e1ntori seg\u00e9dkez\u00e9s\u00e9rt j\u00e1r\u00f3 j\u00f6vedelme az el\u0151z\u0151k\u00e9ive! azonos."], [129, "123 A falunak 30 eg\u00e9sz telkes \u00e9s 35 zsell\u00e9r lak\u00f3ja van. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r\u00f3m kath. lelkek sz\u00e1ma 623, ev. reform. 3. Le\u00e1nyegyh\u00e1za : Kis- \u00e9s Nagy-B\u00e9ny, az esztergomi k\u00e1ptalan birtoka. Kis-B\u00e9ny egykor pre montrei pr\u00e9posts\u00e1g (B. M. Virginis) volt, melyet sz\u00e9p m\u00edv\u0171 bazilik\u00e1j\u00e1val (ho mori S. S. Theophoriae) egy\u00fctt Lambert gr\u00f3f alap\u00edtott.1) A t\u00f6r\u00f6k id\u0151kben vil\u00e1gi k\u00e9zre ker\u00fclt pr\u00e9posts\u00e1got I. Ferdin\u00e1nd 1561-ben a nagyszombati collegium alap\u00edtv\u00e1ny\u00e1ul a jezsuit\u00e1knak adom\u00e1nyozta. A n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel el\u0151bb meg\u00faj\u00edtott k\u00e9ttorny\u00fa \u00e9s faragott k\u00f6vekb\u0151l \u00e9p\u00fclt bazilik\u00e1t br. Medny\u00e1nszky L\u00e1szl\u00f3 ez. p\u00fcsp\u00f6k 1732-ben szentelte f\u00f6l. Az egy koron fallal k\u00f6r\u00fclvett temet\u0151 v\u00e9g\u00e9ben egy tet\u0151zet \u00e9s bolt\u00edv n\u00e9lk\u00fcli toj\u00e1sdad alak\u00fa k\u00e1polna \u00e1ll, mely a 1 2 apostol tisztelet\u00e9re \u00e9p\u00fclt. A bazilika mellett kelet fel\u00e9 \u00e1llott egy m\u00e1sik bolt\u00edves (Szt. Katalin) k\u00e1polna \u00e9s a pr\u00e9posts\u00e1gi nagy kolostor falzata ; mindkett\u0151 padmaly \u00e9s tet\u0151 n\u00e9lk\u00fcl \u00e1ll.2) A bazilik\u00e1nak a tornyok alatt k\u00e1polnaszer\u00fc el\u0151torn\u00e1cza van ; de olt\u00e1 rok n\u00e9lk\u00fcl. A sz\u00f3sz\u00e9k, padok \u00e9s orgona a k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt kh\u00f3russal egy\u00fctt ujak. Az eg\u00e9sz templom a sekresty\u00e9vel egy\u00fctt bolt\u00edves s egy oldalhaj\u00f3val van ell\u00e1tva. Felszerel\u00e9se k\u00f6zepes ; a n\u00e9gysz\u00f6g-tornyokban 3 harang van. A ferenezrendiek harmadrendj\u00e9nek fi\u00f3kt\u00e1rsulata van. Nemes Amad\u00e9 Istv\u00e1n egykoron 6 eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gyot hagyott a temp lomnak v\u00e9grendeletileg ; azonfel\u00fcl m\u00e9g 2 birtoka van. Az egyik Ap\u00e1thi, mely nek tizede \u00e9venkint 52 p. szapu ; a r\u00e9teket a b\u00e9nyiek f\u00f6losztott\u00e1k maguk k\u00f6zt ; ezek ut\u00e1n a templomnak semmi j\u00f6vedelme. A m\u00e1sik birtok az \u00fagynevezett V\u00f6r\u00fcsalja, melynek sz\u0151l\u0151gazd\u00e1i koronkint 80 ak\u00f3ra is felmen\u0151 tizedet adnak. V\u00f6r\u00fcsalj\u00e1n makkterm\u0151 erd\u0151, sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldek \u00e9s r\u00e9tek is vannak. Az ezekre vonat koz\u00f3lag G. Szt.-Benedeken 1677 m\u00e1j. 16-\u00e1n kiadott \u00edt\u00e9let \u00e9rtelm\u00e9ben vil\u00e1gos, hogy a birtokot haszn\u00e1l\u00f3 kis-gyarmatiak \u00e9s p\u00e1ldiak az irtv\u00e1nyf\u00f6ldek ut\u00e1n be foly\u00f3 j\u00f6vedelmeket k\u00fctelesek a templom r\u00e9sz\u00e9re beszolg\u00e1ltatni. A r\u00e9ten term\u0151 1 szek\u00e9r sz\u00e9na el szokott adatni a templom jav\u00e1ra. A kisb\u00e9nyiek a templom r\u00e9sz\u00e9re a legk\u00f6zelebbi egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1sig \u00e9vi 30 frtot tartoznak fizetni. A temp lomgondnok sz\u00e1mad\u00e1sa szerint 1724 \u2014 1730-ig a templom j\u00f6vedelme 1040 frt. 9272 dr; kiad\u00e1sa pedig 1732 szept. 3-ig 927 frt. 621/.3 dr. Nagy-B\u00e9ny a pl\u00e9b\u00e1nos 12 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 vet\u0151f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s egy r\u00e9tj\u00e9t tar tozik megmivelni ; a kis-b\u00e9nyiek pedig 2 r\u00e9tj\u00e9t munk\u00e1lj\u00e1k \u00e9s irtj\u00e1k a cserj\u00e9kt\u0151l. A k\u00f6zs\u00e9gt\u0151l k\u00e9sz gabon\u00e1ban j\u00e1r 50 p. szapu \u00e9s p\u00e9nz\u00fcl 25 frt. A bor \u00e9s ga bon\u00e1b\u00f3l tizenhatodja van; azonfel\u00fcl 10 szek\u00e9r t\u0171zif\u00e1ja. A st\u00f3la-illet\u00e9k olyan ') Fuxhoffer : Monastereologia II. p. 7 \u00e9s Fej\u00e9r. Cod. dipl. T. V. Vol. II. p. 138 szerint Omod\u00e9 fia, Istv\u00e1n mester alap\u00edtotta e pr\u00e9posts\u00e1got a XIII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben. (Lambert gr\u00f3f a boz\u00f3ki pr. pr\u00e9posts\u00e1got alap\u00edtotta. U. o. II. 66. \u25a0) B\u00e9l M\u00e1ty\u00e1s Dcscriptio Comit Strig. id. m. p. 169. szerint Palkovics Ferencz pl\u00e9b\u00e1 nos kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9re a bazilik\u00e1t r\u00e9szint saj\u00e1t j\u00f6vedelmeib\u0151l, r\u00e9szint a k\u00e9t falu k\u00f6lts\u00e9g\u00e9n \u00faj\u00ed tott\u00e1k meg 1722-ben."], [130, "124 mint az anyaegyh\u00e1zban. A minden harmadik vas\u00e1rnap istenitiszteletre j\u00fcv\u0151 pl\u00e9b\u00e1nost ell\u00e1tj\u00e1k eb\u00e9ddel \u00e9s egy ital borral. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes r. kath. lelkek sz\u00e1ma: 243; ev. reform. 3. Aatiskolamester, Sarlai J\u00e1nos, VI. gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Alkalmas is kol\u00e1ja 4: 1 tan\u00edtv\u00e1nya van, kikt\u0151l negyedenkint 25 drt kap. Besz\u00e9l magyarul es t\u00f3tul.' Fizet\u00e9se 8 frt; tov\u00e1bb\u00e1 16 p. szapu gabona, 10 szek\u00e9r t\u0171zifa; 6 p; szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a falu miveli meg. A k\u00f6zs\u00e9gnek egy\u00e9bir\u00e1nt meg kell jav\u00edtania e fizet\u00e9st, mert azel\u0151tt nem kellett orgon\u00e1lnia is. T\u00f6bbi j\u00f6vedelme megfelel az anyaegyh\u00e1zbelinek. Nagy-B\u00e9nyen 18 eg\u00e9sz \u00e9s 12 f\u00e9ltelkes, Kis- B\u00e9nyen pedig 5 eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy lakik. 1 755. K\u00e9m\u00e9nd. A sz\u00f3sz\u00e9k, padok \u00e9s olt\u00e1rok nem \u00e1llanak kell\u0151 \u00f6sszhangban a templom csinoss\u00e1g\u00e1val (a r\u00e9gi templomb\u00f3l val\u00f3k). A templom \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t gf. Esz terh\u00e1zy Imre kezdte meg s csak gf. Cs\u00e1ky Mikl\u00f3s hgprim\u00e1s fejezte be. K\u00fcr thy P\u00e1l, a pl\u00e9b\u00e1nos, a b\u00f6lcs\u00e9szeti \u00e9s hittani folyamot Nagyszombatban v\u00e9gezte mint a v\u00f6r\u00f6s\u00fck collegium\u00e1nak n\u00f6vend\u00e9ke. Mag\u00e1n k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151 ; a temp lom k\u00f6nyvt\u00e1ra1) 13 munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. A pl\u00e9b\u00e1nos javadalma egy eg\u00e9sz telekkel gyarapodott, melyet a falu mi vel ; van k\u00e1poszt\u00e1sa \u00e9s kertje is. Az iskolamester, Kosztol\u00e1nyi \u00c1d\u00e1m, alkalmas egy\u00e9n; tan\u00edtv\u00e1nyai azon ban csak esetleg vannak. J\u00fcvedelme n\u00e9mileg megjavult. Az iskolah\u00e1z jav\u00edt\u00e1sra szorul ; ez a k\u00fczs\u00e9g terhe. R. kath. sz\u00e1ma: 791; ezek k\u00fcz\u00fcl 610 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A n\u00e9p erk\u00f6lcsei s vall\u00e1si buzgalma \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00e1sa teljesen kiel\u00e9g\u00edt\u0151k. Szt. Ferenczr\u0151l neve zett kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat is alakult k\u00f6z\u00fctt\u00fck. Le\u00e1ny egyh\u00e1za '. Kis- \u00e9s Nagy-B\u00e9ny. A pl\u00e9b\u00e1nos \u00e9s viszonyai a r\u00e9giek. Az iskolamester, Volenter Gy\u00f6rgy, alkalmas egy\u00e9n. Illet\u00e9ke n\u00e9mileg megjavult. Az iskola\u00e9p\u00fclet t\u0171rhet\u0151. Egy Nagy-B\u00e9nyben lak\u00f3 r\u00e1cz kiv\u00e9tel\u00e9vel itt is mindny\u00e1jan katholikusok; \u00f6sszesen 485 l\u00e9lek; ezek k\u00f6z\u00fcl 364 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. A temet\u0151 v\u00e9g\u00e9n \u00e1llott k\u00e1polna is nem r\u00e9g megjav\u00edttatott; kupol\u00e1ja bolt \u00edves \u00e9s egy olt\u00e1rral van felszerelve. K\u00e9m\u00e9nd. 1890-ben llksz. 1565 kath., 2 \u00e1g. \u00e9s 20 izr. Kis-B\u00e9ny. 1890-ben llksz. 285 r. kath. \u00e9s 4 izr. v. Nagy-B\u00e9ny. 1890-ben llksz. 1 1 33 r. kath., 5 ev. \u00e1g. \u00e9s 48 izr. v. ') Pazman Concionator Ungaricus Dominicalis, Buringer Dominicalis et Festivalis, Aurea corona festivalis, Gazophilacium dictus concionator Dominicalis et Festivalis, Panis primitiarum Dominicalis, Tribunal Confessariorum, Vita Sanetorum Andre\u00e1\u00e9 Ill\u00e9s, Buzenbaum, Ratio status aminae, Polemicus Tractatus de Incarnati Verbi Mysterio, Segnerii Instructio Confessarii, Conci liationes S. Scripturae, Calendarium veritatis Asceticum, Viator christianus Asceticus."], [131, "125 9) Muzsla. 1732. R\u00e9gi anyaegyh\u00e1z ; a hgprim\u00e1s birtoka. Teljesen \u00fajb\u00f3l \u00e9p\u00fclt templom\u00e1t gr. Eszterh\u00e1zy Imre hgprim\u00e1s b\u0151kez\u0171s\u00e9g\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6nheti. Az eg\u00e9sz templom bolt\u00edves \u00e9s kh\u00f3rusa is k\u0151b\u0151l \u00e9p\u00fclt az Angyalok kir\u00e1tyn\u00e9j\u00e1nak tisztelet\u00e9re ; pe d\u00e1l\u00e9 n\u00e9lk\u00fcl val\u00f3 orgon\u00e1val van felszerelve. Van k\u00e9t olt\u00e1ra, a sz\u00f3sz\u00e9k most van munk\u00e1ban. A temet\u0151ben \u00e1ll\u00f3 harangl\u00e1bnak 3 harangja van ; a temet\u0151nek nincs ker\u00edt\u00e9se. Egy\u00e9bb felszerel\u00e9se j\u00f3. A pl\u00e9b\u00e1nos, Szalczpanus Istv\u00e1n, 4 \u00e9vi hittani folyamot v\u00e9gzett. Hittudor. J\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga 15 frt; minden eg\u00e9sz (19) telkes jobb\u00e1gy ad 2 p. sz. gabon\u00e1t, f\u00e9ltelkes (40) 1 p. sz. \u00e9s zsell\u00e9r (15) 1 nagysz. m\u00e9r\u0151t. Teljesen a k\u00f6zs\u00e9g mi veli 48 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t. Van 12 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tje, melyben a falu 6 kasz\u00e1st ad \u00e9s hazahord\u00e1sra 6 szekeret. Tizenhatodja lehet 28 szapura val\u00f3 \u00e9s 1 ak\u00f3 bor. St\u00f3la-illet\u00e9ke a rendes. Az iskolamester, Feh\u00e9r S\u00e1ndor, 4 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Besz\u00e9l magya rul, t\u00f3tul \u00e9s n\u00e9met\u00fcl ; alkalmas egy\u00e9n. Az iskola\u00e9p\u00fclet legk\u00f6zelebb \u00fajj\u00e1\u00e9p\u00edtte tik; tan\u00edtv\u00e1nyai egy\u00e9bir\u00e1nt nincsenek. Illet\u00e9ke 10 frt; eg\u00e9sz telkest\u0151l kap 1 p. sz. gabon\u00e1t, f\u00e9ltelkest\u0151l egy nagysz. m\u00e9r\u0151t, zsell\u00e9rt\u0151l ennek fel\u00e9t. A hely s\u00e9g miveli 8 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t ; r\u00e9tje kasz\u00e1l\u00e1sa- \u00e9s gy\u0171jt\u00e9s\u00e9ben pedig 3 embert \u00e9s 3 szekeret ad. Van tov\u00e1bb\u00e1 4 szek\u00e9r f\u00e1ja; mell\u00e9kj\u00f6vedelmei a szok\u00e1sosak. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 1 80 ; mind katholikus. Le\u00e1nyegyh\u00e1zai : 1) Ebed, az \u00e9szt. k\u00e1ptalan birtoka. Eg\u00e9szen uj \u00e9s Szt. Istv\u00e1n kir\u00e1ly tisztele t\u00e9re emelt templom\u00e1t a k\u00e1pt. most \u00e9p\u00edttette f\u00f6l. A sekrestye \u00e9s kh\u00f3rus is bolt \u00edves. Az olt\u00e1rok (3), padok most k\u00e9sz\u00fclnek. K\u00e9t harangjuk van (harangl\u00e1bon.) Egy\u00e9bb felszerel\u00e9se k\u00f6zepes. A pl\u00e9b\u00e1nos j\u00e1rand\u00f3s\u00e1ga: k\u00e9szp\u00e9nzben 15 frt; a a helys\u00e9g miveli 24 p. szapu al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s munk\u00e1lja 2 szek\u00e9r sz\u00e9n\u00e1t term\u0151 r\u00e9tj\u00e9t. Azonfel\u00fcl kap 12 \u00fcl f\u00e1t; minden eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gyt\u00f3l 2 p. sz. gabon\u00e1t, f\u00e9ltelkest\u0151l 1 p. sz. \u00e9s zsell\u00e9rt\u0151l egy nagysz. m\u00e9r\u0151t. A tizenhatodb\u00f3l lehet 12 p. sz. gabon\u00e1ja. A st\u00f3l\u00e1b\u00f3l befolyhat 20 frt; a koled\u00e1b\u00f3l \u00e9s offerto riumb\u00f3l 2 frt. A iskolamester, E\u00f6redi J\u00e1nos, 4 gymn. oszt\u00e1lyt v\u00e9gzett. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3 ; 3 tan\u00edtv\u00e1nya van, a kikt\u0151l \u00e9vnegyedenkint 25 dr. j\u00e1r. Illet\u00e9ke : p\u00e9nz\u00fcl 8 frt, azonf\u00f6l\u00fcl minden eg\u00e9sz telkest\u0151l j\u00e1r 1 p. sz. gabona, f\u00e9ltelkest\u0151l f\u00e9l szapu, zsell\u00e9rt\u0151l f\u00e9l nagysz. m\u00e9r\u0151 gabona. 8 p. szapura val\u00f3 f\u00f6ldj\u00e9t a helys\u00e9g mi veli. St\u00f3laj\u00f6vedelmei a rendesek. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 293. Kordavisel\u0151 t\u00e1rsulatuk is van. 2) B\u00e9la, Trsztianszky J. f\u00f6ldbirtoka. Temploma nincs s nem is volt soha. Az 1714-ki egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1s \u00e9rtelm\u00e9ben minden eg\u00e9sz telkes jobb\u00e1gy tar tozott adni a pl\u00e9b\u00e1nosnak 2 p. sz. gabon\u00e1t, a f\u00e9ltelkes 1 p. sz. \u00e9s a zsell\u00e9r 1 nagysz. m\u00e9r\u0151t. Most e szolg\u00e1ltat\u00e1s \u00e1t lett v\u00e1ltoztatva, t. i. minden eg\u00e9sz"], [132, "126 telkes jobb\u00e1gy fog adni f\u00e9l ak\u00f3 bort \u00e9s 24 drt; f\u00e9ltelkes '/i ak\u00f3t \u00e9s 12 drt, a zsell\u00e9rek pedig, ha sz\u0151ll\u0151gazd\u00e1k, 12 itcze bort \u00e9s 6 drt. A tizenhatodot nem akarj\u00e1k megadni, azt \u00e1ll\u00edtv\u00e1n, hogy B\u00e9la nem falu, hanem csak puszta. A st\u00f3la a szok\u00e1sos. A gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek sz\u00e1ma 180. Mindny\u00e1jan kath. 1755. Muzsla. A templomnak m\u00e1r szil\u00e1rd tornya is van. A pl\u00e9b\u00e1nos, Endr\u0151dy J\u00f3zsef, a nagysz. egyetemes seminarium n\u00f6vend\u00e9ke volt. Mag\u00e1n k\u00f6nyvt\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151; a pl\u00e9b. k\u00f6nyvt\u00e1ra 13 munk\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. R\u00e9gi javadalm\u00e1hoz 20 \u00f6l fa is j\u00e1rul \u00e9s egy kis sz\u0151l\u0151. Az iskolameter, Czifferi J\u00f3zsef, minden tekintetben alkalmas egy\u00e9n ; csak hogy a sz\u00fcl\u0151k nem igen iskol\u00e1ztatj\u00e1k gyermekeiket. Az egyh\u00e1zit egy\u00fattal ha rangoz\u00f3 is, s ennek fej\u00e9ben 22 \u00e9v \u00f3ta egy f\u00e9l telket haszon\u00e9lvez. Illet\u00e9ke 2 kenderf\u00f6lddel, 1 kis z\u00f6lds\u00e9ges kerttel, sz\u0151l\u0151vel, len- \u00e9s k\u00f6lesf\u00f6lddel javult. Az iskola\u00e9p\u00fclet j\u00f3. Muzsla hat\u00e1r\u00e1ban 3 k\u00e1polna is van ; ezek egyik\u00e9t, mely B\u0171cs fel\u00e9 fek szik, bizonyos Mikl\u00f3s de\u00e1k nev\u0171 remete \u00e9p\u00edtette \u00fajj\u00e1. E k\u00e1poln\u00e1ban \u00e9venkint Szt.-Gy\u00f6rgy napj\u00e1n nagymise \u00e9s pr\u00e9dik\u00e1czio tartatik, melyre nagy n\u00e9pt\u00f6meg szokott volt \u00f6sszegy\u00fclekezni. Mellette fekszik a remetelak, melyben az \u00e9rseki helyn\u00f6k \u00e1ltal beigtatott s j\u00e1mbor \u00e9let\u0171 fr\u00e1ter, Blazy Ambrus lakik. Nem tudni, hogy e k\u00e1poln\u00e1nak ki volt az alapit\u00f3ja. Az egyetlen harangon \u00e9s az olt\u00e1rra helyzett Szt.-Gy\u00f6rgy k\u00e9pen kiv\u00fcl egy\u00e9b felszerel\u00e9se nincsen. M\u00e1sodik a falun kiv\u00fcl fekv\u0151 temet\u0151 k\u00e1poln\u00e1ja, mely Xaveri szt. Ferencz missi\u00f3-k\u00e1poln\u00e1j\u00e1nak is neveztetik. A hitk\u00f6zs\u00e9g \u00e1ldozatk\u00e9szs\u00e9g\u00e9b\u0151l \u00e9p\u00fclt 1 738-ban. A harmadik k\u00e1polna a falu v\u00e9ge fel\u00e9 fekszik ; alapit\u00f3ja ismeretlen. Ebben a rogati\u00f3k egyik napj\u00e1n a k\u00f6rmenet szt. mis\u00e9t hallgat. A faluban \u00f6sszesen 1236 kath. hiv\u0151 lakik; ezek k\u00f6z\u00f6tt 856 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Kordavisel\u0151 t\u00e1rsulat is alakult k\u00f6z\u00f6tt\u00fck, mely a szt. ferencziek vezet\u00e9se alatt \u00e1ll. A hivek erk\u00f6lcse j\u00f3, a templomot szorgalmasan l\u00e1togatj\u00e1k. Vall\u00e1sukban j\u00e1rtasak \u00e9s k\u00f6teless\u00e9gtud\u00f3k. Le\u00e1nyegyh\u00e1zai : 1) Ebed, k\u00f6b\u00f6l \u00e9p\u00fclt kh\u00f3rus\u00e1n 6 v\u00e1ltozat\u00fa orgon\u00e1ja van. A templom csi nos; az olt\u00e1rok \u00e9s sz\u00f3sz\u00e9k faragott faszobrokkal vannak ell\u00e1tva; a harang l\u00e1bat azonban ujjal kell p\u00f3tolni. A minden harmadik vas\u00e1rnap j\u00f6v\u0151 pl\u00e9b\u00e1nosnak ell\u00e1t\u00e1s helyett \u00e9venkint adnak 15 frtot \u00e9s 12 p. sz. zabot. Az iskolamester, P\u00e9l J\u00e1nos, alkalmas egy\u00e9n. A jobb\u00e1gyok r\u00e9sz\u00e9r\u0151l adott meczka valamivel most kevesebb (a pl\u00e9b\u00e1nosn\u00e1l is). Van z\u00f6lds\u00e9ges kertje, ken deres f\u00f6ldje \u00e9s r\u00e9tillet\u00e9ke. Az iskola\u00e9p\u00fclet sz\u0171k, k\u00fcl\u00f6n\u00fcsen t\u00e9len, mikor a gyermekek nagyobb sz\u00e1mmal szokt\u00e1k l\u00e1togatni az iskol\u00e1t. Ezen segiteni a helys\u00e9g dolga. A hivek sz\u00e1ma 808 ; ezek k\u00fcz\u0151l 569 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes. Erk\u00f6lcseik j\u00f3k."], [133, "127 2) B\u00e9la. A pl\u00e9b\u00e1nos illet\u00e9ke 6 frt., 10 ak\u00f3 must, 2 \u00f6l fa \u00e9s a tizedek tizen hatoda. A f\u00f6ldesuras\u00e1gnak van egy k\u00fcl\u00fcn k\u00e1poln\u00e1ja a kast\u00e9ly mellett, melyben fels\u0151bb enged\u00e9ly alapj\u00e1n a csal\u00e1d \u00e9s hozz\u00e1tartoz\u00f3i r\u00e9sz\u00e9re a misemond\u00e1s meg van engedve (a nagyobb \u00fcnnepek kiv\u00e9tel\u00e9vel). Harangl\u00e1b \u00e1ll a falu k\u00f6zep\u00e9n (1 har.) Csernyanszky B\u00e9la iskolamester \u00e9s egy\u00fattal harangoz\u00f3; alkalmas egy\u00e9n. Java dalma : 6 frt. \u00e9s 12 p. sz. gabona; van 9 p. sz. al\u00e1 val\u00f3 f\u00f6ldje \u00e9s egy ken derese, miket maga mivel. Temet\u00e9s ut\u00e1n k\u00fcl\u00f6mbseg n\u00e9lk\u00fcl 18 drt kap ; t\u00f6bbi mell\u00e9kj\u00f6vedelme mint az anyaegyh\u00e1zban. Kath. lakoss\u00e1ga 348 ; ebb\u0151l 240 gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pes Muzsla. 1890-ben llksz. 2328 kath., 2 \u00e1g., 1 reform \u00e9s 20 izr. Ebed. 1810-\u00f3ta \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia. 1890-ben llksz. 1446 r. kath. \u00e9s 18 izr. v. B\u00e9la. 1890-ben llksz. 782 r. kath., 1 \u00e1g. \u00e9s 36 izr. v. Kath. temploma van 4. Statisztikai \u00e1ttekint\u00e9s. N\u00e9pess\u00e9g. K\u00e9ts\u00e9gtelen, hogy Esztergom v\u00e1ros \u00e9s megye rohamos gyara pod\u00e1s\u00e1ban a telep\u00edt\u00e9s, leteleped\u00e9s sz\u00f3val k\u00fcls\u0151 csatlakoz\u00e1s utj\u00e1n val\u00f3 n\u00f6vekv\u00e9s jelent\u00e9keny szerepet j\u00e1tszik, \u2014 f\u0151leg a XVII. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n \u00e9s a XVIII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben. Al\u00e1bb k\u00f6vetkez\u0151 \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sunkban a r\u00e9szleteket egyh\u00e1zi ada tokb\u00f3l mer\u00edtj\u00fck, combinatio utj\u00e1n eg\u00e9sz\u00edtve ki az 1755-ki jegyz\u0151k\u00f6nyvb\u0151l ki maradt falvak lakoss\u00e1g ar\u00e1ny\u00e1t (L\u00e1batlan, Kicsind, Pilis-Mar\u00f3th, D\u00fcm\u00fcs) 1732-b\u0151l pedig (4500) a gyermekek hi\u00e1nyz\u00f3 l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1t is. A kom\u00e1rommegyei enclave (Piszke, L\u00e1batlan) szint\u00e9n felv\u00e9tetett a stat. \u00f6sszegez\u00e9sbe.1) Ez ut\u00f3bbi (1890) adatokat az 1890. \u00e9vi f\u0151\u00e9rsekmegyei n\u00e9vt\u00e1rb\u00f3l vett\u00fck, mely voltak\u00e9pen az 1889. \u00e9vi \u00e1llapotokat t\u00fckr\u00f6zi vissza. E 77.745 l\u00e9lekkel szemben az 1890. decz. 31-\u00e9n tartott n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s szerint Esztergom kir. v\u00e1ros \u00e9s a megy\u00e9ben csak 77.578 szavaz\u00f3 lap adatott be. Teh\u00e1t e szerint 167 l\u00e9 lekkel kevesebbet t\u00fcntet f\u00f6l, mint a n\u00e9vt\u00e1r 1889-r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 adatai. A n\u00e9psz\u00e1m- ') Kulcs gyan\u00e1nt a hi\u00e1nyz\u00f3 nem gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesek azaz a gyermekek l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1nak felv\u00e9te l\u00e9n\u00e9l az 1755. jegyz\u0151k\u00f6nyv ar\u00e1nylagos adatait haszn\u00e1ltuk. Itt eredetileg 16.256 katholikus k\u00f6z\u00f6l 6502 van nem gy\u00f3n\u00f3k\u00e9pesnek azaz gyermeknek felt\u00fcntetve. 2) Schwartner : Statistik, 3. Th. S. 520. E szerint 247 nemes f\u00e9rfi (teh\u00e1t ugyanannyi nemes sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa n\u0151t vett\u00fcnk m\u00e9g f\u00f6l) \u00e9s 40.609 nem nemes \u00e9lt a megye \u00e9s v\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9n. \u00c9v Te\u00f3e\" 1732 1755 1785 1890 Ev r. kath. ev. \u00e1g. ev. reform. 10.913 118 1421 17.027 169 3651 65.259 478 9049 g\u00f6r. kel. izr. \u00d6sszesen 8\u20149000 20 1 16.973 45 108 21.000 \u2014 41.103* 19 2940 77.745"], [134, "128 l\u00e1l\u00e1s adatai 1 880-hoz k\u00e9pest 5555 l\u00e9lekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 gyarapod\u00e1st t\u00fcntetnek f\u00f6l ; egy \u00e9vre es\u0151 gyarapod\u00e1s teh\u00e1t \u00e1tlag 550. Az 1890-ik \u00e9vre is ezen \u00e1tlagos gyara pod\u00e1st v\u00e9ve f\u00f6l: 550 + 167 = 722 l\u00e9lek; ez a n\u00e9vt\u00e1r \u00e9s a n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s adatai k\u00fcz\u00fctt val\u00f3 k\u00fcl\u00f6mbs\u00e9g, melynek j\u00f3 r\u00e9sze a katonas\u00e1gra esik.1) Lelk\u00e9szs\u00e9gek, k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k \u00e9s iskol\u00e1k. A lelk\u00e9szs\u00e9gek sz\u00e1ma 1683-\u00d3ta fokozatosan n\u00f6vekszik, hab\u00e1r a paphi\u00e1ny m\u00e9g mindig \u00e9l\u00e9nken \u00e9rezhet\u0151 s 1732-ben 5, 1755-ben 8 le\u00e1nyegyh\u00e1znak m\u00e9g nincs temploma. A n\u00e9piskol\u00e1k \u00fcgye egy\u00e9bir\u00e1nt a XVII. sz\u00e1zad m\u00e1sodik fel\u00e9ben sem lehetett teljesen elha nyagolva. Legal\u00e1bb a megyei lev\u00e9lt\u00e1r adatai err\u0151l tan\u00faskodnak ; pl. a sz\u00e1zad utols\u00f3 tized\u00e9ben a falvak s\u00e9relmeiket, panaszaikat, a katonai kih\u00e1g\u00e1sokat be terjesztik a v\u00e1rmegy\u00e9hez. A falu f\u0151b\u00edr\u00e1ja, t\u00f6rv\u00e9nybir\u00e1ja, esk\u00fcdtjei rendesen saj\u00e1tkez\u00fcleg \u00edrj\u00e1k al\u00e1 a jelent\u00e9seket.- Tud\u00e1suk k\u00fcre term\u00e9szetesen sz\u0171k lehe tett ; \u00edr\u00e1s, olvas\u00e1s, egyh\u00e1zi \u00e9nek \u00e9s a hit elemei k\u00e9pezik a n\u00e9piskol\u00e1k oktat\u00e1si k\u00fcr\u00e9t f\u00fcl eg\u00e9sz M\u00e1ria Ter\u00e9zia kor\u00e1ig. A sz\u00fcl\u0151k rendszerint vagy \u00e9pen nem, vagy csak t\u00e9len iskol\u00e1ztatj\u00e1k gyermekeiket. Mindk\u00e9t ir\u00e1nyban M\u00e1ria Ter\u00e9zia s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen II. J\u00f3zsef int\u00e9zked\u00e9sei a ha lad\u00e1s uj korszak\u00e1t jelzik. 1732-ben a kir. v\u00e1ros mellett 39 pol. k\u00f6zs\u00e9g van a v\u00e1rmegye ter\u00fclet\u00e9n ; azonfel\u00fcl k\u00e9t kom\u00e1rommegyei k\u00fczs\u00e9g (L\u00e1batlan \u00e9s Piszke). Teh\u00e1t \u00fcsszesen 42 k\u00fczs\u00e9g \u00e9s v\u00e1ros k\u00e9pezi e kimutat\u00e1s alapj\u00e1t. Egyh\u00e1zi ve zet\u00e9s szempontj\u00e1b\u00f3l \u2014 L\u00e1batlan \u00e9s Piszk\u00e9vel egy\u00fctt \u2014 Esztergommegye 1 \u00fc pl\u00e9b\u00e1ni\u00e1ra van osztva, 26 le\u00e1nyegyh\u00e1zzal. A lelkip\u00e1sztors\u00e1g ter\u00e9n t\u00e9nyleg 16 pl\u00e9b\u00e1nos (17-ik a visegr\u00e1di, melyhez D\u00f3m\u00fcs \u00e9s Pilis-Mar\u00f3th tartozott) m\u0171k\u00f6dik, k\u00e9t seg\u00e9dlelk\u00e9szszel ; tov\u00e1bb\u00e1 a Bak\u00e1cs-k\u00e1polna javadalmas, k\u00e9t remete \u00e1ldoz\u00f3 pap, a v\u00edziv\u00e1rosi jezsuit\u00e1k \u00e9s a kir. s v\u00edziv\u00e1rosi ferencziek k\u00e9t konventje. A pro test\u00e1ns lakoss\u00e1g k\u00f6r\u00e9ben a lelk\u00e9szi teend\u0151ket t\u00f6bb helyen a jegyz\u0151 v\u00e9gzi. Az \u00c9szt. kir. v\u00e1rosi g\u00f6r.-keleti lelk\u00e9sz \u00e9s hitk\u00f6zs\u00e9ge is fent\u00e1ll, mert 111. K\u00e1roly kir\u00e1ly 1720-ban meger\u0151s\u00edti sz\u00e1mukra 1. Lip\u00f3t diplom\u00e1j\u00e1t (1692), mely szerint vall\u00e1sszabads\u00e1got is nyertek. 1755-ig h\u00e1rom le\u00e1nyegyh\u00e1z (P\u00e1rk\u00e1ny, Csolnok \u00e9s D\u00f6m\u00fcs) \u00f6n\u00e1ll\u00f3 pl\u00e9b\u00e1nia lesz, a paps\u00e1g sz\u00e1ma azonfel\u00fcl m\u00e9g 2 seg\u00e9dlelk\u00e9szszel is (\u00f6sszesen 4) gya rapszik. Az eszterg. kir. v\u00e1rosi kalugyer-lelk\u00e9szen kiv\u00fcl a v\u00e1rmegye ter\u00fclet\u00e9n nincsen m\u00e1s vall\u00e1s\u00fa lelk\u00e9sz (csak a kom\u00e1romm. L\u00e1batlanban.) 1890-ben31pl\u00e9b\u00e1niavan22 le\u00e1nyegyh\u00e1zzal, 1 gondnoks\u00e1g (P\u00e9lf\u00f6ldi curatus), 1 javadalmas (Eszterg. Szt. Anna) \u00e9s a v\u00e1rbeli pl\u00e9b\u00e1nia. \u00d6sszesen 34 lelk\u00e9sz, 16 seg\u00e9dlelk\u00e9sz \u00e9s a ferencziek kir. v\u00e1rosi conventje (10 \u00e1ldoz\u00e1r \u00e9s 24 fr\u00e1ter). Az Eszterg. kir. v\u00e1rosi g\u00f6r. keleti hitk\u00fczs\u00e9gen kiv\u00fcl van a megy\u00e9ben 2 \u00e1g. (Farn\u00e1d, \u00d6lved) \u00e9s 1 1 reform anyaegyh\u00e1z (Esztergom, Pilis-Mar\u00f3th, Nagy- S\u00e1p, L\u00e1batlan, Duna-M\u00f3cs, B\u00e1torkeszi, Kis-Ujfalu, Bucs, \u00d6lved, Farn\u00e1d \u00e9s K\u00e9ty) egy le\u00e1nyegyh\u00e1zzal (D\u00fcm\u00fcs). Az izraelit\u00e1knak \u00fcsszesen 2 rabbijok van (Esztergom kir. v\u00e1ros anyaegyh\u00e1z \u2014 P\u00e1rk\u00e1ny, Ny.-Ujfalu, Piszke, Bajna \u00e9s ') Az 1890. decz. 31-\u00e9n tartott n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s r\u00e9szletes adatai m\u00e9g nem \u00e1llottak rendel kez\u00e9s\u00fcnkre."], [135, "129 N.-S\u00e1p le\u00e1nyegyh\u00e1zakkal ; tov\u00e1bb\u00e1 B\u00e1torkeszi anyaegyh\u00e1z \u2014 N.-\u00d6lved, K\u00e9ty, Sz\u00fclgy\u00e9n \u00e9s N.-B\u00e9ny le\u00e1nyegyh\u00e1zakkal). K\u00e1ntortan\u00edt\u00f3, vagy iskolamester. 1732-ben \u00fcsszesen 33 kath. k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3 volt a megy\u00e9ben s csak egy prot. iskolamester; a le\u00e1nyegyh\u00e1zakban az anya egyh\u00e1zbeli v\u00e9gzi esetleg a k\u00e1ntori teend\u0151ket. A protest\u00e1nsokn\u00e1l a jegyz\u0151 val\u00f3 sz\u00edn\u0171leg egy\u00fattal tan\u00edt\u00f3 is. Van 17 j\u00f3 \u00e9s 10 rossz iskola \u00e9p\u00fclete (egy\u00fattal a k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3 lak\u00e1sa); 16 faluban nincs sz\u00f3 az iskola\u00e9p\u00fcletr\u0151l. Esztergom kir. v\u00e1rosban magyar \u00e9s n\u00e9met, teh\u00e1t 2 elemi iskola l\u00e9tezik. Az eg\u00e9sz megye \u00e9s v\u00e1ros ter\u00fclet\u00e9n \u00fcsszesen csak 9 kath. iskola van l\u00e1togatva ; ezek \u00fcsszes tanul\u00f3inak sz\u00e1ma 98. A jezsuit\u00e1k 6 oszt. v\u00edziv\u00e1rosi gymn\u00e1sium\u00e1ban (3 tan\u00e1r s a prae fectus vezet\u00e9se alatt) \u00fcsszesen 167 volt a tanul\u00f3k sz\u00e1ma. Ezekkel egy\u00fctt 265 az elemi \u00e9s k\u00f6z\u00e9piskolai kath. tanulok \u00f6sszes l\u00e9tsz\u00e1ma. 1 755-ben 39 k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3 \u00e9s 35 iskola van a megy\u00e9ben \u00e9s v\u00e1rosban ; de az iskolal\u00e1togat\u00e1s ar\u00e1ny\u00e1t a l\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyv nem t\u00fcnteti f\u00f6l. A ta n\u00edt\u00f3kat az oktat\u00e1s ter\u00e9n is alkalmasoknak tal\u00e1lja (csek\u00e9ly kiv\u00e9tellel) ; tanit, ha jelentkezik tanitv\u00e1nya. A gymn. tanul\u00f3k sz\u00e1ma 277 (3 tan\u00e1r \u00e9s egy praefectus alatt). 1890-ben 51 k\u00f6zs\u00e9gben (v\u00e1ros \u00e9s falu) van egy vagy t\u00f6bb elemi iskola \u00e9s 8 puszt\u00e1n ugyanannyi pusztai iskola. Az \u00f6sszesen 79 el. iskol\u00e1ban a tan termek sz\u00e1ma: 137. Az iskol\u00e1k jelleg\u00e9t tekintve \u2014 van: 103 kath. tanit\u00f3, 15 ev. reform., 1 ev. \u00e1g., 7 izr. \u00e9s 7 t\u00e1rsulati iskolatanit\u00f3. Ezek k\u00f6z\u00fctt 103 f\u00e9rfi \u00e9s 27 n\u0151 (k\u00f6zt\u00fck a vizi- (15 tag) \u00e9s kir. v\u00e1rosi Paulai szt. Vincze-sz\u00fczek \u2014 5 taggal). A tank\u00f6teles gyermekek (6 \u2014 15 \u00e9ves) sz\u00e1ma : 13.646 (k\u00f6zt\u00fck 12.633 kath. 1.500 reform., 80 ev. \u00e1g. 5 g\u00f6r. keleti \u00e9s 428 izr.). Ezek k\u00fcz\u0151l iskol\u00e1ba j\u00e1r 12.437. Nem j\u00e1r 933. A f\u00f6ntebbi iskol\u00e1zok sz\u00e1m\u00e1ban mindazok bent foglal tatnak, kik 6 \u2014 15 \u00e9vig elemi \u00e9s ism\u00e9tl\u0151 iskol\u00e1ba vagy valamely k\u00f6z\u00e9piskol\u00e1ba j\u00e1rnak. Tan\u00edt\u00e1si nyelvre: 61 magyar, 3 n\u00e9met, 2 t\u00f3t, 9 n\u00e9met-magyar, 4 t\u00f3t magyar. Az \u00f6sszes elemi oktat\u00e1s\u00fcgy \u00e9vi k\u00fclts\u00e9ge Esztergom v\u00e1ros \u00e9s megy\u00e9ben 65.072 frt.1) A kath. f\u0151gymn. ifj\u00fas\u00e1ga az 1889/90 tan\u00e9v v\u00e9g\u00e9n 312 (15 bencz\u00e9s \u00e9s 1 vil\u00e1gi rendes tan\u00e1rral, tov\u00e1bb\u00e1 4 m\u00e1s vall\u00e1s\u00fa hitoktat\u00f3val). Az Eszterg. v\u00e1rosi 4 oszt. re\u00e1liskola ifj\u00fas\u00e1ga 143. (7 rendes tan\u00e1rral \u00e9s 4 m\u00e1s vall\u00e1s\u00fa hitoktat\u00f3val. A v\u00edziv\u00e1rosi \u00e9rseki tan\u00edt\u00f3k\u00e9pz\u0151 ifj\u00fas\u00e1g a 3 oszt\u00e1lyban 69. (8 tan\u00e1r vezet\u00e9se alatt.) F\u0151iskola: a f\u0151\u00e9rsekmegyei 4 \u00e9vi hittudom\u00e1nyi tanfolyam; 1889/90 tan\u00e9v v\u00e9g\u00e9n egy igazgat\u00f3 \u00e9s 6 tan\u00e1r vezet\u00e9se alatt \u00f6sszesen 73 n\u00f6v. pap hallgat\u00f3val. ') A kir. tanfel\u00fcgyel\u0151 ur szives k\u00f6zl\u00e9s\u00e9b\u0151l. 9"], [136, "130 M\u00e9rt\u00e9k \u00e9s p\u00e9nzl\u00e1b. A haz\u00e1nkban div\u00f3 sokf\u00e9le m\u00e9rt\u00e9k nem csek\u00e9ly neh\u00e9z s\u00e9get okoz az \u00e1rak meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1ban. Legelterjedtebb volt vid\u00e9k\u00fcnk\u00f6n a pozso nyi szapu vagy m\u00e9r\u0151 \u00e9s a nagysarl\u00f3i szapu; de el\u0151fordul a nagyszombi kom\u00e1romi s\u0151t esztergomi m\u00e9r\u0151 is. T\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s kir. rendeletek egyar\u00e1nt s\u00fcr getik a m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9get. 1719-ben Esztergommegye ism\u00e9telve1) kiadja a rende letet, hogy a pozsonyi m\u00e9r\u0151t vagyis szaput (teh\u00e1t egys\u00e9ges fogalom) kell k\u00f6z haszn\u00e1latba venni 1 2 frt. birs\u00e1g terhe alatt \u2014 de eredm\u00e9nytelen\u00fcl. Az egyh\u00e1z l\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyvekben a pozsonyi szapu mellett m\u00e9g mindig el\u0151fordul a nagysarl\u00f3i szapu \u00e9s nagyszombati m\u00e9r\u0151. Az \u00f3-pozsonyi m\u00e9r\u0151 vagyis szapu,2) mely a budai m\u00e9r\u0151 helyett hozatott be, = 75 pozsonyi itcze vizzel (= 63.6 liter; egy pozsonyi ak\u00f3 = 64 itcze = 0.54 hektoliter), vagyis egy b\u00e9csi m\u00e9r\u0151vel.8) A pozsonyi m\u00e9r\u0151ben van k\u00e9t v\u00e9ka. A nagyszombati m\u00e9r\u0151 egyenl\u0151 egy pozsonyi v\u00e9k\u00e1val. A nagysarl\u00f3i szapu nagyobb volt a pozsonyin\u00e1l. S\u00falym\u00e9rt\u00e9k : Egy b\u00e9csi (egy\u00fattal magyar) m\u00e1zsa = 1 00 font ; egy font = 16 unczia = 32 lat. Egy font = 560 gramm; egy lat 17.502 gramm. Egy b\u00e9csi m\u00e1zsa = 56.006 kilogramm. Egy gy\u00f3gyszer font = 12 unczia. A hossz\u00fas\u00e1gi m\u00e9rt\u00e9ket l\u00e1sd a t\u00e9rk\u00e9pen. A p\u00e9nzl\u00e1bat illet\u0151leg: 100 ez\u00fcst d\u00e9n\u00e1r = 1 frt. = 20 k\u00f6z\u00fcns\u00e9ges garas =! 60 kr. A m\u00e1ri\u00e1s ez\u00fcst garas 17, 15, 7, 5 vagy 3 kr. \u00e9rt\u00e9kben veretett. A 3 kr. \u00e9rt\u00e9k\u0171 m\u00e1ri\u00e1s = 5 d\u00e9n\u00e1r. Egy birodalmi tall\u00e9r = 1 frt.. 50 d\u00e9n\u00e1r. Egy spe cies (kem\u00e9ny) tall\u00e9r = 2 frt. ; de voltak 60 kr. \u00e9s 30 kr. \u00e9rt\u00e9k\u0171 tall\u00e9rok is. A k\u00f6r m\u00fcczi arany = 4 frt. 30 kr. Egy r\u00e9z poltura = l'/a kr. A magyar forint = 100 d\u00e9n\u00e1r, a n\u00e9met forint (rajnai) = 60 kr. \u00c1rak ; a pl\u00e9b\u00e1nosok \u00e9s k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k j\u00f6vedelme. A m\u00falt sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben az \u00e1rviszonyok ter\u00e9n meglehet\u0151s \u00e1lland\u00f3s\u00e1g mutatkozik ; hull\u00e1mz\u00e1s e tekintetben \u2014 csak ugy mint nagyjainkban \u2014 a szok\u00e1sos t\u00e9nyez\u0151k behat\u00e1sa alatt jelentkezik. Ilyenek a term\u00e9s mennyis\u00e9ge \u00e9s min\u0151s\u00e9ge, a kereslet emelke d\u00e9se, h\u00e1bor\u00fas id\u0151k stb. Esztergom megye szerencs\u00e9s fekv\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva ar\u00e1nylag magasabb \u00e1rakon \u00e9rt\u00e9kes\u00edtheti term\u00e9keit, mint a dunai, teh\u00e1t az olcs\u00f3 vizi sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s eszk\u00f6zeivel nem rendelkez\u0151 vid\u00e9kek. Mig Somogyban a diszn\u00f3kai k\u00e9nytelenek hizlalni a f\u00f6l\u00fcs b\u00faz\u00e1val s a nagy alf\u00fcld\u00fcn 50 \u2014 60 kr. egy m\u00e9r\u0151 b\u00faza \u00e1ra, n\u00e1lunk \u00e1tlag 1 frt. 30 d\u00e9n\u00e1r. Az \u00e9rt\u00e9kviszonyok meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s\u00e1n\u00e1l ez. id\u0151 szerint legalkalmasabb kulcs gyan\u00e1nt szolg\u00e1l az ad\u00f3rov\u00e1s vagyis a dica. A megy\u00e9kre es\u0151 orsz\u00e1gos hadiad\u00f3t t. i. ekkoron a dicaegys\u00e9g alapj\u00e1n r\u00f3tt\u00e1k ki. Ily dicaegys\u00e9g volt 1719 \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben 2 j\u00e1rmos \u00f6k\u00fcr 40 frt. \u00e9rt\u00e9kben. Ezzel egyenl\u0151 \u00e9rt\u00e9k\u0171 vagyis dicaegys\u00e9get k\u00e9pez tov\u00e1bb\u00e1 3 teh\u00e9n vagy 4 medd\u0151 teh\u00e9n, 6 harmadf\u0171 tin\u00f3, ') Esztergomm. lt\u00e1r. Proth. 1719\u20141727. 99 1. 2) V. \u00f6. F\u00e9nyes Elek : Magyarorsz\u00e1g V. Statisztik\u00e1ja I. k\u00f6t. 285 11. 3) Az 1807 : 22. t. ez. a pozsonyi m\u00e9r\u0151t 64 itez\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtotta le ; teh\u00e1t az\u00f3ta 1 1 itcz\u00e9vel kisebb a b\u00e9csin\u00e9l."], [137, "131 10 k\u00e9t \u00e9ves tin\u00f3, 6 h\u00e1mos l\u00f3, 20 juh, 30 kecske, 40 sert\u00e9s, 40 kas m\u00e9h, 30 ak\u00f3 bor, 30 m\u00e9r\u0151 b\u00faza, 40 m\u00e9r\u0151 \u00e1rpa, 40 m. zab, 40 m\u00e9r\u0151 k\u00f6les. J) E dic\u00e1k alapj\u00e1n r\u00f3tt\u00e1k ki az ad\u00f3t. 1734-ben pl. egy dicaegys\u00e9gre esett 6 frt. 70 kr. B\u00e1torkeszin \u00f6sszesen 1 \u00cdO1/^ dica volt, teh\u00e1t fizetett a katonai por ti\u00f3k fej\u00e9ben azaz orsz\u00e1gos ad\u00f3ul 740 frt. 2 1 krt. Tokod 50l/4 dica ut\u00e1n 336 frt. 40l/a krt. V\u00edziv\u00e1ros 20 dica ut\u00e1n 134 ftot. (Bir\u00e1ja \u00e9s tan\u00e1csosai vannak). Szent- Gy\u00f6rgymez\u0151 55 dica ut\u00e1n 368 frt. 30 dr., Szt.-Tam\u00e1s 30 dica ut\u00e1n 200 frtot. Azonfel\u00fcl a h\u00e1zi vagyris megyei sz\u00fcks\u00e9gletekre is e dicaegys\u00e9g alapj\u00e1n vetett\u00e9k ki az \u00e9vi ad\u00f3t (1 frt. \u2014 1 frt. 50 dr.)2) A f\u00f6ntebb kit\u00fcntetett dicaegys\u00e9g alapja a k\u00e9t j\u00e1rmos \u00f6k\u00f6r \u00e9vtizedeken \u00e1t alapja a dicakulcsnak, teh\u00e1t \u00e1lland\u00f3 \u00e9rt\u00e9kalapul szolg\u00e1l. Ezek becs\u00e1r\u00e1hoz viszonyul s a szerint sz\u00e1ll al\u00e1 vagy emelkedik a t\u00f6bbi ing\u00f3 \u00e9rt\u00e9k dicakulcsa. A megyei \u00e9s v\u00e1rosi lev\u00e9lt\u00e1r egyar\u00e1nt szolg\u00e1ltat sz\u00f3rv\u00e1nyos adatokat az \u00e1rak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9hez. Ez id\u0151szerint a v\u00e1rmegy\u00e9k t\u00fcrv\u00e9nyadta jogk\u00fcr\u00e9hez tartozott, meg\u00e1llap\u00edtani az \u00e9lelmi szerek \u00e9s iparczikkek \u00e1r\u00e1t (limitatio) \u00e9s a munkab\u00e9r mennyis\u00e9g\u00e9t. P\u00e9ld\u00e1ul : 1 732-ben a kir. \u00e9s V\u00edziv\u00e1rosban 1 font j\u00f3 marhah\u00fas 4'/2 dr. ; Szt. Gy\u00f6rgy mez\u0151n \u00e9s Szt.-Tam\u00e1son (mez\u0151v\u00e1rosok) 4, falukon 3l/2 dr. Ugyanannyi a diszn\u00f3h\u00fas \u00e1ra. Borj\u00fah\u00fas fontja a kir. \u00e9s V\u00edziv\u00e1rosban 5, a vele hat\u00e1ros r\u00e9 szekben 41j2, a falvakon 4 dr. Egy 18 latos zsemlye 1 dr. Az 1732-ki megyei tisztujit\u00e1skor elfogyasztott jobb min\u0151s\u00e9g\u0171 esztergomi feh\u00e9r bor ak\u00f3ja 3 frt. 50 dr. ; egy \u00f6l sz\u00e9na 7 frt., egy szek\u00e9r sz\u00e9na 1 frt. 50 dr.s) 1732-ben Nyergesujfalun el\u00e9gett 20 jobb\u00e1gyh\u00e1z \u00e9s 2 zsell\u00e9rlak\u00f3. A k\u00e1r felvev\u0151 megyei bizotts\u00e1g becs\u00fcje szerint : 1 szapu (nagysarl\u00f3i) parasztliszt 1 frt. 50 dr. ; 1 szapu b\u00faza 1 frt. 50 ; 1 szapu rozs 75 dr. ; 1 szapu zab 50 dr. ; 1 v\u00e9ka kendermag 50 dr.; 1 v\u00e9ka lencse 75 dr. ; 1 font szalonna 10 dr. ; 1 ak\u00f3 k\u00e1poszta 50 dr. ; 1 ty\u00fak 10 dr. ; 1 lud 20 dr.4) 1740-ben a kir. \u00e9s V\u00edziv\u00e1rosban 1 font marhah\u00fas 6 dr. ; a szomsz\u00e9d me z\u0151v\u00e1rosokban \u00e9s falvakon S1^ dr. ; egy font borj\u00fah\u00fas a v\u00e1rosban 4 dr., a falvakon 6 dr. A diszn\u00f3h\u00fas fontja \u00e1ltal\u00e1ban 6 dr. A fadgyu m\u00e1zs\u00e1ja 12 frt; k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges gyertya fontja 15 dr; az \u00fagyne vezett pamukos gyertya fontja 17 dr; szappan\u00e9 15 dr. Az egy d\u00e9n\u00e1r \u00e1ru zsemlye s\u00falya 9 uncia, az egy garasos keny\u00e9r j\u00f3 3 font sulyu.5) A gyarmat\u00e1ruk term\u00e9szetesen j\u00f3val magasb \u00e1rakon keltek, 1696-ban, teh\u00e1t k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a k\u00e9t tal\u00e1lkoz\u00f3 sz\u00e1zad hat\u00e1r\u00e1n, Schweidler, budai f\u0151hadbiz- tos egy tisztt\u00e1rs\u00e1val, egy pesti p\u00e1lossal \u00e9s a megy\u00e9ben elsz\u00e1ll\u00e1solt katonas\u00e1g parancsnok\u00e1val elj\u00f6ttek a megyegy\u00fcl\u00e9sre \u00e9s So\u00e1r J\u00e1nos, a megyei p\u00e9nzta roshoz sz\u00e1llottak. A helybeli olasz keresked\u0151nek a megye \u00e1ltal t\u00f6rlesztett f\u0171szeres sz\u00e1ml\u00e1ja szerint a 2 vacsor\u00e1hoz, egy eb\u00e9d- \u00e9s 1 reggelihez elfo- ') Esztergommegyei lt\u00e1r. Proth. 1710\u20141719. 305 1. \") U. o. Documenta super rationibus perceptoralibus 1,3,/s4 a) U. o. Rationes perceptoriales 17S'/32- 4) U. o. Rationes perceptoriales ' \"\"/as 6) U. o. Protocol. 1727 \u2014 1741. 198 \u00e9s 4S8 1. 9*"], [138, "132 gyasztott bor \u00e9s f\u0171szer\u00e1ruk \u00f6sszesen 23 frt. 53 drba ker\u00fcltek. N\u00e9vszerinti 58 itcze \u00f3-bor \u00e1 18 kr. = 17 frt. 24 kr. ; 1 lat muskot\u00e1ly; vir\u00e1g 18 kr. ; Vj font czukor 1372 kr. ; '/2 font faolaj 15 dr. ; '/4 font bors 15 kr. ; 1 lat szeg f\u0171szeg 18 kr. ; 2 p\u00e1r friss czitrom 25 kr. ; 5 becsin\u00e1lt czitrom 12 kr. ; '/, font rizs 24 kr.; 1 font sv\u00e1b gerstli 15 kr.; kapri 36 kr.; 1 quint s\u00e1fr\u00e1n 1 frt. 12 kr. ; 4'/2 font parmesan sajt 1 frt. 12 kr. ; 7\u00ab font mazsola sz\u0151l\u0151 18 kr.; 1 lat czimet 16 kr. 1699-ben (teh\u00e1t a 16 \u00e9ves t\u00f6r\u00f6k h\u00e1bor\u00fa utols\u00f3 \u00e9v\u00e9ben) az \u00e9lelmi szerek \u00e1r\u00e1t \u00e9s az arat\u00f3k munkab\u00e9r\u00e9t a v\u00e1rmegye k\u00f6vetkez\u0151leg szab\u00e1lyozza') a marhah\u00fas fontja 4Vs dr. ; b\u00e1r\u00e1nyhus f. 6, diszn\u00f3h\u00fas f. 7, 9 fontos keny\u00e9r 12 dr. A s\u00f6r itcz\u00e9je 3, boreczet\u00e9 18, p\u00e1link\u00e1\u00e9 18, k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesebb bor\u00e9 7, \u00e9gett bor\u00e9 25 dr. Csirke darabja 4, kakas 12 dr. ; himpulyka \u00e9s k\u00f6z\u00e9pszer\u0171 1 frt; anyapulyka 50 dr. Ttyuk 10, kappan 20 dr. ; nagyobb fajta k\u00f6v\u00e9r kakas 1 frt. 50 dr.; k\u00f6v\u00e9r lud 45, sov\u00e1ny 25; k\u00f6v\u00e9r r\u00e9cze 20, sov\u00e1ny 10 dr.; 8 toj\u00e1s egy garas. Egy itcze m\u00e9z 40 dr. ; j\u00f3 szalonna fontja 20 dr. ; tiszta vaj fontja 35, k\u00f6z\u00fcns\u00e9ges\u00e9 23 dr. Tiszta b\u00faza m\u00e9r\u0151je 1 frt. 75, k\u00e9tszeres\u00e9 1 frt. 50, \u00e1rp\u00e1\u00e9 1 frt. 40, a zab\u00e9 75 dr. Egy j\u00f3 szek\u00e9r sz\u00e9na 3 frt, egy szek\u00e9r szalma 75 dr. Az arat\u00f3knak a v\u00e1rmegy\u00e9ben a b\u00faz\u00e1b\u00f3l kilenczedr\u00e9szen al\u00f3l, a tavasziakb\u00f3l pedig nyolczadr\u00e9szn\u00e9l t\u00f6bbet senki sem adhat \u2014 24 frt. b\u00fcntet\u00e9s terhe alatt. A b\u00fcntet\u00e9s fele \u00e1jtatos cz\u00e9lokra, fele pedig megyei cz\u00e9lokra fordittatik. P\u00e9nz \u00e9rt arat\u00f3nak, ha \u00e9lelmet kap, 1 2 dr. j\u00e1r ; ha pedig a maga kenyer\u00e9n dolgozik, 24 dr. ; k\u00e9vek\u00f6t\u0151z\u0151 1 7 drt. kap. J\u00f3 kasz\u00e1snak \u2014 a maga kenyer\u00e9n \u2014 35 dr, gyeng\u00e9bbnek pedig 30 dr. j\u00e1r ; ha \u00e9telt is kap, ugy j\u00f3 kasz\u00e1snak 20, gyen g\u00e9bbnek pedig 15 dr. j\u00e1rjon. 1700-ban egy m\u00e1sf\u00e9l m\u00e1zs\u00e1s viza \u00e1ra 18 frt. Egy t\u00fazok \u00e1ra 1 tall\u00e9r egy cs\u00e1sz\u00e1rmad\u00e1r 1 frt. N\u00e9met-Sz\u00f6lgy\u00e9nben a megye 2 frt. 3 d\u00e9n\u00e1r\u00e9rt vesz egy \u0151zet \u00e9s 10 garas\u00e9rt 2 nyulat. Egy font jobbf\u00e9le hal 7 dr. Egy fuvar (uri ember r\u00e9sz\u00e9re) Bud\u00e1ra 4 Ve frt. Ellenben Brentano hadbiztos titk\u00e1r\u00e1t a nyergesujfalusi posta 4 ft\u00e9rt sz\u00e1ll\u00edtja Kom\u00e1romba. Koch P\u00e1l, gazdag esztergomi b\u00e1bs\u00fct\u0151 ing\u00f3inak becs\u00fcje szerint 1706-ban: egy kab\u00e1t,2) selyemposzt\u00f3b\u00f3l, gombok n\u00e9lk\u00fcl 35 frt., 1 morvaposzt\u00f3b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt kab\u00e1t ez\u00fcstcsipk\u00e9kkel 29 frt ; 1 morvaposzt\u00f3b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt der\u00e9k ez\u00fcst csipk\u00e9kkel 1 3 frt ; 5 lat arany csipke 1 2 frt ; 1 magyar f\u00e9rfi kab\u00e1t (dolm\u00e1ny) eg\u00e9szen selyem, egy magyar s\u00fcveg \u00e9s \u00f6v 15 frt; a fiu kab\u00e1tja \u00e9s bund\u00e1ja 8 frt; 12 ing \u00e1 3 frt. 36; 6 gyermeking 5 frt ; 4 kivarrott abrosz 8 frt; 8 csip k\u00e9vel is kivarrott \u00e1gyleped\u0151 (Beilacher) 30 frt ; 4 zsebkend\u0151 3 f t ; 6 nyakkend\u0151 csipk\u00e9vel 10 frt; 6 asztalkend\u0151 8 frt; 1 aranynyal \u00e1tsz\u0151tt tarka f\u0151k\u00f6t\u0151 4 frt; 1 z\u00f6ld mente (bunda) ez\u00fcst k\u00f6 t\u0151vel 10 frt: 1 v\u00e1nkosh\u00e9j 2 frt; 10 r\u0151f v\u00e1szon 5 frt. \u00c1gy el\u00e9 val\u00f3 f\u00fcgg\u00f6ny 10 frt. Ez\u00fcslnem\u00fcek : 14 ez\u00fcstkan\u00e1l (2'/2 latos) latja 1 ftj\u00e1val 35 frt; 1 aranyozott ez\u00fcstcsat 6 frt; 15 \u00e9s 11 latos ez\u00fcstgombok 26 frt; 2 f\u00e9rfi kab\u00e1tra val\u00f3 gombok 16 \u00e9s 11 latos 16 \u2014 27 frt; n\u0151i bund\u00e1ra val\u00f3 ez\u00fcstgombok 8 lat 8 frt; ez\u00fcstr\u00f3zs\u00e1k \u00e9s ') U. o. Protoe. 1699. febr. 9. 55 1. \u00e9s jul. 9. \"-) V\u00e1rosbeli kuruczok (5 v\u00e1rosi, egy szt. tam\u00e1si \u00e9s egy tokodi) Koch P\u00e1lt gazdag b\u00e1b s\u00fct\u0151 mestert \u00e9jjel kirabolt\u00e1k, foglyul magukkal vitt\u00e9k s k\u00fcnn a mez\u0151k\u00f6n lev\u00e1gt\u00e1k. Az elrablott t\u00e1rgyak\u00e9rt a v\u00e1t. tan\u00e1cs Krajcz\u00e1rosnak, a gyilkosok egyik\u00e9nek h\u00e1z\u00e1val \u00e9s sz\u0151lej\u00e9vel k\u00e1rtalan\u00ed totta egyel\u0151re az \u00f6zvegyet."], [139, "133 gombok 8 lat 18 frt; 2 db. ez\u00fcsthajt\u00fc (2 lat) 2 frt; 20 lat r\u00e9gi ez\u00fcst 20 frt, 1 p\u00e1r czip\u0151csat ez\u00fcstb\u0151l 1 frt ; 3 aranygy\u0171r\u0171 20 frt ; K\u00e9szp\u00e9nz 60 frt ; ez\u00fcst tel \u00e1tsz\u0151tt zsin\u00f3r 13 lat 13 frt; egy j\u00f3 gy\u00f6ngy\u00f6s p\u00e1rta\u00f6v 40 frt. \u00d6sszesen: 519 frt. ') Ezen \u00e1rak \u00e9s a f\u00fcggel\u00e9k\u00fcl idekapcsolt iparczikkek \u00e1rszab\u00e1lya alapj\u00e1n meg lehet\u0151s biztoss\u00e1ggal t\u00e1j\u00e9kozhatjuk magunkat a XVIII. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9nek \u00e9let viszonyai fel\u0151l \u00e9s k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl megbecs\u00fclhetj\u00fck a lelk\u00e9szek \u00e9s k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k java dalmaz\u00e1s\u00e1t \u2014 akkori p\u00e9nz\u00e9rt\u00e9kben. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00f3 1732-ben v\u00e9g\u00fcl \u00fcsszegezi a pl\u00e9b\u00e1nosok \u00f6sszes j\u00f6ve delmeit. (A le\u00e1nyegyh\u00e1zakkal, saj\u00e1t term\u00e9s\u00e9vel egy\u00e9b mell\u00e9kj\u00fcvedelmeivel \u2014 a f\u00e1t p\u00e9nz\u00e9rt\u00e9kben, lak\u00e1st term\u00e9szetben sz\u00e1m\u00edtva). E szerint a pl\u00e9b\u00e1nos j\u00fcvedelme : Esztergom kir. v\u00e1rosban 100 p. sz. g., 5 szek\u00e9r sz\u00e9na, 20 ak\u00f3 bor \u00e9s 628 frt. (= 908 frt; de ebb\u0151l tartja a seg\u00e9dlelk\u00e9szt is.) V\u00edziv\u00e1ros pl\u00e9b\u00e1nos\u00e1nak j\u00f6vedelme 34 p. sz. g. \u00e9s 332 frt (= 376 ft. 20 dr.) Doroghon 264 p. sz. g., 11 ak\u00f3 bor, 12 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 200 frt. (= 637 frt. 60 dr.) Nagy-Cs\u00e9ven 330 p. sz. g., 14 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 120 frt. (= o77 frt.) Bajn\u00e1n 275 p. sz. g., 8 ak\u00f3 bor, 12 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 94 frt. 50 dr. (= 526 frt. 70 dr.) Nyerges-\u00dajfalun 198 p. sz. g., 8 ak\u00f3 bor, 11 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 101 frt. (== 431 frt. 60 dr.) S\u00fctt\u0151n 121 p. sz. g., 6 ak\u00f3 bor, 4 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 246 frt. (= 449 frt. 70 dr.) K\u00f6b\u00f6lkuton 278 p. sz. g., 4 szek\u00e9r sz\u00e9na, 3 ak\u00f3 bor \u00e9s 75 frt. 75 dr. (= 464 frt. 35 dr.) B\u00e1torkeszin 464 p. sz. g., 5 ak\u00f3 bor, 8 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 96 frt. 75 dr. (= 747 frt. 95 dr.) Muzsl\u00e1n 296 p. sz. g., 8 ak\u00f3 bor, 14 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 82 frt. (= 546 frt.) Nagy-\u00d6lveden 512 p. sz. g., 4 szek\u00e9r sz\u00e9na, \u00e9s 89 frt. (= 762 frt.) M. \u00e9s N.-Sz\u00f6gy\u00e9nben 368 p. sz. g., 3 ak\u00f3 boj \u00e9s 84 frt. (= 497 frt. 60 dr.) Barton 290 p. sz. g., 2 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 56 frt. 50 dr. (= 441 ft. 50 dr.) K\u00e9m\u00e9nden 195 p. sz. g., 5 szek\u00e9r sz\u00e9na \u00e9s 82 frt. 85 dr. (= 346 frt. 35 dr.) K\u0151hidgyarmaton 231 p. sz. g., 10 ak\u00f3 bor \u00e9s 64 frt. (= 428 frt. 30 dr.) Kicsinden j\u00f6vedelme 76 p. sz. g., 7 szek\u00e9r sz\u00e9na, 26 frt. 15 dr. (= 138 frt. 95 dr.) A k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k j\u00f6vedelme \u00e1tlag megfelel a lelk\u00e9sz j\u00f6vedelme harmad vagy negyedr\u00e9sz\u00e9nek. Kicsind kiv\u00e9tel\u00e9vel teh\u00e1t a lelk\u00e9szek javadalmaz\u00e1sa a viszonyokhoz k\u00e9pest 1706 decz. 21. ') L. v\u00e1rosi lt\u00e1r. Jegyz\u0151k\u00f6nyv 1700\u20141710\u2014"], [140, "134 \u2014 kiel\u00e9g\u00edt\u0151nek mondhat\u00f3. A nagyterjedelm\u00fc kalocsai \u00e9rseki megy\u00e9ben 1738 ban \u00fcsszesen m\u00e9g csak 20 pl\u00e9b\u00e1nia volt 27 le\u00e1nyegyh\u00e1zzal. E h\u00fasz pl\u00e9b\u00e1nos \u00fcsszes j\u00fcvedelme 4276 frt. 83 dr. volt; teh\u00e1t \u00e1tlag alig jut egy lelk\u00e9szre 214 frt!1) II. J\u00f3zsef idej\u00e9ben (1785) a lelk\u00e9szked\u0151 paps\u00e1g felfolyamod\u00e1sa szerint egy lelk\u00e9sz \u00e1tlagos sz\u00fcks\u00e9glete: ruh\u00e1zat \u00e9s b\u00fatorok k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 120 frt; \u00e9lelem 140, bor 48, kocsis \u00e9s szolg\u00e1l\u00f3 130 frt ; szellemi sz\u00fcks\u00e9gletekre 10 frt. \u00d6sszesen 448 frt. H\u00e1rom pl\u00e9b\u00e1nia kiv\u00e9tel\u00e9vel teh\u00e1t 16-b\u00f3l 13 m\u00e1r 1732-ben megfelelt, s\u0151t fel\u00fclhaladta a J\u00f3zsef-korabeli ig\u00e9nyeket. '') ') Fessler : Geschichte der Ungarn X. Th. 30. \u25a02) V. \u00f6. Marczali id. m. II. k\u00f6t. 297 1.)"], [141, "III T\u00fcg g el \u00e9k. o o"], [142, ""], [143, "Az iparczikkek \u00e9s munkab\u00e9r \u00e1rszab\u00e1lya 1724 \u00e9s 1735-ben. \u00edtewwjftZ al\u00e1bb k\u00f6z\u00fclt \u00e1rszab\u00e1lyok \u00e9rdekesek m\u00e1r csak azon szempontb\u00f3l is, .iB@g^QJ! mert nem csak az esztergomi \u00e9letviszonyokra der\u00edtenek vil\u00e1got, hanem egy jjjjp^s$i \u00fattal, felt\u00fcntetik azon k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le ipar\u00e1gakat is, melyek a m\u00falt sz\u00e1zad els\u0151 fe l\u00e9ben a v\u00e1rosi polg\u00e1rs\u00e1g k\u00f6r\u00e9ben honosak val\u00e1nak. Az 1735-ki \u00e1rszab\u00e1ly alig 5 \u2014 6 czikkn\u00e9l m\u00f3dos\u00edtja az 1724-ki \u00e1rszab\u00e1lyt s csak n\u00e9h\u00e1ny d\u00e9n\u00e1rra men\u0151 k\u00fcl\u00fcm b\u00fczettel.1) P\u00e9kek. Egy p\u00e9nzes (d\u00e9n\u00e1r) zsemle feh\u00e9rlisztb\u0151l: 12 lat s\u00faly\u00fa legyen. F\u00e9l p\u00e9nzes ugyanolyan lisztb\u0151l: 6 lat. Egy p\u00e9nzes szarvas: 11 lat. F\u00e9l p\u00e9n zes szarvas : 5'/2 lat. Egy p\u00e9nzes perecz : 4 lat. F\u00e9l p\u00e9nzes petecz : 31/\u2122 lat. \u00d6t p\u00e9nzes czip\u00f3 : 4 font 24 lat. Harmadf\u00e9l p\u00e9nzes czip\u00f3 : 2 font 1 2 lat. Egy p\u00e9nzes lipandit. 11 lat. Egy p\u00e9nzes s\u00f3slep\u00e9ny: 12 lat. M\u00e9sz\u00e1rosok. Egy font teh\u00e9nh\u00fas tavaszig: 4 d\u00e9n\u00e1r. Egy font borj\u00fah\u00fas h\u00fasv\u00e9tig : 6 dr. Egy font diszn\u00f3h\u00fas : 3'/.2 dr. Egy font marhafadgy\u00fa : 8 dr. J\u00f3 \u00f6k\u00f6rb\u0151rnek p\u00e1rja : 8 frt. Teh\u00e9nb\u0151r p\u00e1rja : 6 frt. Borjub\u0151rnek p\u00e1rja : 80 dr. Egy font \u00fcr\u00fcfadgyu : 6 dr. \u00dcr\u00fc \u00e9s juhb\u0151rnek p\u00e1rja 60 dr. B\u00e1r\u00e1nyb\u0151rnek p\u00e1rja : 45 dr. Csismadi\u00e1k. V\u00f6r\u00fcs vagy s\u00e1rga karmazsin-csizma-b\u0151rrel b\u00e9llelve, fontos talppal \u00e9s arany bor\u00edt\u00e1ssal : 3 frt. 50 dr. Hasonl\u00f3 ez\u00fcstborit\u00e1ssal : 3 frt. 25 dr. ') Az 1 723. nov. 24-\u00e9n tartott tiszt\u00faj\u00edt\u00f3 nagygy\u0171l\u00e9s kebel\u00e9b\u0151l az iparczikkek \u00e1r\u00e1nak \u00e9s a munkab\u00e9r-viszonyok szab\u00e1lyoz\u00e1sa cz\u00e9lj\u00e1b\u00f3l bizotts\u00e1got k\u00fcld\u00f6tt ki. Ennek a megye r\u00e9sz\u00e9r\u0151l tagjai : Gyulay Ferencz els\u0151 \u00e9s Pamhakel Mih\u00e1ly m\u00e1sod alisp\u00e1n \u00e9s egy\u00fattal sz\u00e1mviv\u0151 ; Trszty\u00e1nszky J\u00e1nos f\u0151- \u00e9s Nedeczky Ferencz aljegyz\u0151, tov\u00e1bb\u00e1 Husz\u00e1r Imre a p\u00e1rk\u00e1nyi, Mis sics Mih\u00e1ly az esztergomi j\u00e1r\u00e1s szolgabir\u00e1ja, Husz\u00e1r L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s I'axy Istv\u00e1n esk\u00fcdtek. A sz. kir. v\u00e1ros r\u00e9sz\u00e9r\u0151l : Rottenstein Ferencz \u00e9s Zclesy Andr\u00e1s. Az ily m\u00f3don megalakult \u00e9s szak\u00e9rt\u00fckkel kieg\u00e9sz\u00edtett bizotts\u00e1g az 1655:31. 1659: 71 \u00e9s 1723: 66 trezikkek \u00e9rtelm\u00e9ben \u00e1ll\u00edtotta \u00f6ssze az \u00e1rszab\u00e1lyt, melyet az 1724. \u00e9vi janu\u00e1r 31-\u00e9n tartott (a megyeh\u00e1z a V\u00edziv\u00e1rosban volt akkor.) megyei k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s elfogadott \u00e9s v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1val az els\u0151 alisp\u00e1nt bizta meg. Az \u00e1rszab\u00e1ly kia datott az \u00f6sszes cz\u00e9heknek \u00e9s egyebeknek, azonfel\u00fcl pedig utszaszerte dobsz\u00f3val is ki lett ki hirdetve."], [144, "138 Selyem zsin\u00f3rral: 3 frt. Egy p\u00e1r s\u00e1rga, v\u00fcr\u00fcs vagy fekete csizma kordov\u00e1n* b\u00f3l s\u00e1rga vagy v\u00fcr\u00fcs szatty\u00e1nnal b\u00e9lelve, fontos talppal \u00e9s sz\u0151rzsin\u00f3rral : 1 frt. 20 d. Hasonl\u00f3 selyem zsin\u00f3rral: 2 frt. Kordov\u00e1n-csizma 14\u201415 \u00e9ves fi\u00fa nak vagy le\u00e1nynak : 1 frt. 25 dr. Enn\u00e9l kisebb, 9\u201410 esztend\u0151snek : 60 dr. M\u00e9g ann\u00e1l is kisebb: 50 dr. Teh\u00e9nb\u0151r-csizma, j\u00f3 nagy, hal\u00e1sznak val\u00f3, f\u00e9l singes f\u00e1ra: 2 frt. M\u00e1sodik f\u00e1ra: 1 frt. 50 dr. Harmadik f\u00e1ra: 1 frt. 10 dr. Kisebb juhb\u0151rb\u0151l : 85 dr. Asszonynak val\u00f3 csizma szatty\u00e1nb\u00f3l : 75 dr. Kisebb : 60 dr. Kisebb le\u00e1nynak val\u00f3 : 50 dr. Sikos kordov\u00e1n-csizma, asszonynak val\u00f3 : 1 frt. 35 dr. Egy p\u00e1r csizma k\u00e9sz\u00edt\u00e9se, ha a gazda ad b\u0151rt, b\u00e9ll\u00e9st \u00e9s zsin\u00f3rt: 70 dr. Ha a gazda csakb\u0151rt ad, a t\u00f6bbit pedig a csizmadia \u00e9s kib\u00e9lleli v\u00f6r\u00f6s vagy s\u00e1rga szatty\u00e1nnal : 90 dr. Ha selyem zsin\u00f3rt is ad hozz\u00e1 : 1 frt. Ha azonban v\u00e1szonnal b\u00e9leli : 85 dr. Egy nagy fejel\u00e9st\u0151l, ha a sz\u00e1ron kiv\u00fcl mindent a csizmadia ad, j\u00e1r : 75 dr. Kisebbt\u0151l, ugy asszonynak val\u00f3t\u00f3l : 60 dr. Le\u00e1ny nak val\u00f3t\u00f3l : 40 dr. F\u00e9rficsizma f\u00e9ltalpal\u00e1s\u00e1t\u00f3l : 20 dr. Eg\u00e9sz talpal\u00e1s : 35 dr. Asszonycsizma eg\u00e9sz talpal\u00e1s\u00e1t\u00f3l : 30 dr. F\u00e9ltalpal\u00e1st\u00f3l 15 dr. Deli csizma te h\u00e9nb\u0151rb\u0151l : 75 d\u00e9n\u00e1r. Ugyanaz karmazsinb\u00f3l sarokkal \u00e9s ez\u00fcst zsin\u00f3rral : 1 frt. 75 dr. Ha maga a gazda ad b\u0151rt \u00e9s zsin\u00f3rt : 75 dr. Szappanosok. Egy font szappan: 12 d\u00e9n\u00e1r. Egy font gyertya pamut-b\u00e9l lel: 13 dr. Egy font k\u00f6z\u00fcns\u00e9ges gyertya: 12 dr. M\u00e9zeskal\u00e1csosok. S\u00e1rga viaszgyerty\u00e1nak fontja : 65 dr. Feh\u00e9r\u00e9 : 70 dr. Feh\u00e9rszurkos sz\u00fcv\u00e9tnek : 75 dr. Hasonl\u00f3 s\u00e1rga sz\u00f6v\u00e9tnek : 60 dr. Z\u00f6ld sz\u00f6 v\u00e9tnek : 25 dr. Feh\u00e9rviaszb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt sz\u00f6v\u00e9tnek fontja : 60 dr. Egy font te kercs-gyertya feh\u00e9r viaszb\u00f3l : 65 dr. S\u00e1rg\u00e1nak fontja : 60 dr. Ezenk\u00edv\u00fcl tar tozik j\u00f3 s tiszta munk\u00e1t v\u00e9gezni \u00e9s terpetin olajat m\u00e9rt\u00e9kletesen adni ; a t\u00f6bbi mesters\u00e9ghez val\u00f3 munk\u00e1j\u00e1t pedig a gabona \u00e9s m\u00e9zolcs\u00f3s\u00e1ga miatt \u2014 j\u00f3lelki ismerete szerint \u2014 szint\u00e9n tartozik olcs\u00f3bban adni; mert ellenkez\u0151 esetben va gyona \u00e9s \u00e1ruja elv\u00e9tetik. Tak\u00e1csok. Egy r\u0151f 6 \u2014 S-as v\u00e1szon megsz\u00f6v\u00e9s\u00e9t\u0151l j\u00e1r 2V2 dr, 11 \u00e9s 12 est\u0151l: 3'/2 dr; 14- \u00e9s 16-ost\u00f3l: 4'/2 dr ; 9\u2014 10-est\u0151l : 3 dr; 18\u2014 20-ast\u00f3l : 5 dr ; 22\u201424 \u00e9s 26-ost\u00f3l: 7 dr ; 28-ast\u00f3l : 8 dr ; 30-ast\u00f3l: 9 dr ; 32-est\u0151l : 10 dr. Asz talkend\u0151k r\u0151f\u00e9t\u0151l, ha a gazdasszony adja a pamutot, h\u00e1rmas h\u00edmmel : 2 dr. Egy nagy v\u00e1nkosh\u00e9j, ha a gazdasszony adja a pamutot : 20 dr. Kisebb, ugyan azon f\u00f6lt\u00e9tellel: 15 dr. Tizenk\u00e9t szem\u00e9lyre val\u00f3 asztalter\u00edt\u0151, s\u00fajt\u00e1sokkal vagy k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le alakokkal : 25 dr. Egy ugyanolyan kend\u0151 : 25 dr. Egy kilencz vesz sz\u0151s kend\u0151 : 2 dr. Magyar varg\u00e1k. Egy p\u00e1r hossz\u00fasz\u00e1r\u00fa saru, nagy, hal\u00e1sznak val\u00f3 : 2 frt. Egy p\u00e1r r\u00f6videbb sz\u00e1r\u00fa, ugyancsak hal\u00e1sznak : 1 frt. 40 dr. ; egyp\u00e1r nagysa\u00e1r\u00fa saru: 1 frt. 10 dr. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesebb: 85 dr. Egy p\u00e1r 15 \u2014 18 \u00e9ves leg\u00e9nynek val\u00f3 70 dr. ; 9\u201412 esztend\u0151snek: 50 dr. Egyp\u00e1r hossz\u00fasz\u00e1r\u00fa teh\u00e9nb\u0151t saru, asszonynak val\u00f3: 70 dr. Egy p\u00e1r \u00f6reg embernek val\u00f3 deli csizma vagy ba kancs teh\u00e9nb\u0151rb\u0151l: 60 dr. Egy p\u00e1r deli saru duplatalppal: 60 dr. Kisebb gyerk\u0151cznek val\u00f3 deli csizma : 40 dr. Egy p\u00e1r \u00f6reg embernek val\u00f3 kapcza finom b\u0151rb\u0151l: 40 dr. Rosszabb b\u0151rb\u0151l: 35 dr. Kisebb b\u0151r-kapcza : 30 dr. Kisebb"], [145, "139 gyermeknek val\u00f3 kapcza : 25 dr. M\u00e9g kisebb : 20 dr. Egy p\u00e1r far\u00e1b\u00f3l val\u00f3. bocskor, j\u00f3 \u00f6k\u00fcrb\u0151rb\u0151l : 25 dr. Az als\u00f3 tagok b\u0151r\u00e9b\u0151l : 20 dr. Nyak\u00e1b\u00f3l vagy m\u00e1ll\u00e1b\u00f3l val\u00f3 bocskor: 15 dr. Kisebb leg\u00e9nynek val\u00f3 bocskor: 15 dr. Csizmadi\u00e1nak val\u00f3 kosb\u0151r: 60 dr. Kik\u00e9sz\u00edtett juhb\u0151r: 35 dr. Al\u00e1bbval\u00f3, kisebb: 15 dr. Egy \u00f6k\u00f6rb\u0151r kik\u00e9sz\u00edt\u00e9se: 70 dr. Teh\u00e9nb\u0151r kik\u00e9sz\u00edt\u00e9se: 50 dr. Borj\u00fab\u0151r elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se: 15 dr. L\u00f3b\u0151r elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se: 40 dr. Elk\u00e9sz\u00edtett borj\u00fab\u0151r \u00e1ra : 60 dr. T\u00edm\u00e1rok. Legjobb \u00e9s nagyobb \u00f6k\u00fcrb\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt fontos talp \u00e1ra: 8 frt. Kiss\u00e9 al\u00e1bbval\u00f3 : 7 frt. Legjobb teh\u00e9n \u00e9s negyedf\u00fc tin\u00f3b\u0151r : 4 frt 25 dr. J\u00f3l kidolgozott tin\u00f3b\u0151r : 3 frt. Ut\u00e1na val\u00f3 : 2 frt 50 dr. Al\u00e1bbval\u00f3 : 1 frt 65 dr. Legjobban \u00e9s halzsirral kidolgozott borjub\u0151r \u00e1ra 90 dr. Al\u00e1bbval\u00f3 : 70 dr. Egy p\u00e1r legjobb fajta bocskor : 30 dr. Ut\u00e1na val\u00f3 : 25 dr. M\u00e9g al\u00e1bbval\u00f3 \u00e1ra : 15 dr. A legnagyobb bivalb\u0151rnek talpp\u00e1 val\u00f3 elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9t\u0151l j\u00e1r: 3 frt. \u00d6k\u00f6rb\u0151r nek fontos talpp\u00e1 val\u00f3 elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se : 2 frt. 50 dr. Teh\u00e9nb\u0151rnek feket\u00e9re val\u00f3 fest\u00e9se : 1 frt. 25 dr. Negyedf\u00fc tin\u00f3b\u0151rnek kik\u00e9sz\u00edt\u00e9se : 1 frt. Kisebb elk\u00e9sz\u00ed t\u00e9se : 70 dr. Borj\u00fab\u0151r befest\u00e9se feket\u00e9re : 25 dr. Feh\u00e9rre k\u00e9sz\u00edtve : 20 dr. N\u00e9met varg\u00e1k. Egy p\u00e1r \u00f6reg hal\u00e1sznak val\u00f3 csizma (stivli) 4 frt. Lo vagnak val\u00f3 finom kap\u00e1s csizma : 5 frt. \u00d6regembernek val\u00f3, k\u00e1pa n\u00e9lk\u00fcl : 2 frt. 50 dr. Halzsirral k\u00e9szitett kap\u00e1s csizma borj\u00fa b\u0151rb\u0151l : 3 frt. 75 dr. Hasonl\u00f3 k\u00e1pa n\u00e9lk\u00fcl : 2 frt. Nagy lovagcsizm\u00e1nak megfejel\u00e9se : 1 frt. 50 dr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 vagy kisebb csizma borjub\u0151rb\u0151l : 1 frt. F\u00e9rfi bef\u0171z\u0151 saru : 1 frt. 80 dr. Hasonl\u00f3 \u2014 asszonynak 1 frt. 30 dr. F\u00e9rfinak val\u00f3 papucs (pantofli) kordo v\u00e1nb\u00f3l vagy borjub\u0151rb\u0151l: 85 dr. szatty\u00e1nb\u00f3l : 75 dr.; Asszonynak val\u00f3, pr\u00e9m n\u00e9lk\u00fcli papucs b\u00e1rmely sz\u00ednben : 85 dr. Bagari\u00e1b\u00f3l vagy m\u00e1sf\u00e9le j\u00f3 b\u0151rb\u0151l val\u00f3 f\u00e9rfi czip\u0151 : 1 frt. 25 dr. Asszonynak val\u00f3 czip\u0151 b\u00e1rmily szin\u00fc b\u0151rb\u0151l : 1 frt. 12 \u2014 15 \u00e9ves gyereknek val\u00f3 borjub\u0151r-czip\u0151 : 75 dr. ; 8 \u2014 11 \u00e9vesnek: 60 dr. 4 \u2014 7 \u00e9vesnek:- 40 dr. 12 \u2014 15 \u00e9ves le\u00e1nynak val\u00f3 czip\u0151: 65 dr. 8 \u2014 11 \u00e9vesnek 50 dr. 4 \u2014 7 \u00e9vesnek : 30 dr. F\u00e9rficsizma megtalpal\u00e1sa : 35 dr. B\u0151rsarok csi n\u00e1l\u00e1sa: 15 dr. F\u00e9rficzip\u0151 talpal\u00e1sa: 25 dr. F\u00e9rficzip\u0151re val\u00f3 fasarok r\u00e1tev\u00e9se : 10 dr. k10 \u2014 15 \u00e9ves gyereknek val\u00f3 czizma borjub\u0151rb\u0151l: 1 frt. 25 dr. Egy p\u00e1r saru elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se, ha a rendel\u0151 adja a b\u0151rt : 1 frt. 25 dr. Egy p\u00e1r papucs elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se : 50 dr. Sarokcsin\u00e1l\u00e1s f\u00e9rficzizm\u00e1ra vagy czip\u0151re : 20 dr. Kisebbt\u0151l : 15 dr. Sz\u0171cs\u00f6k. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges, hossz\u00fa, juh\u00e1sznak val\u00f3 k\u00f6dm\u00fcn : 2 frt. 25 dr. R\u00f6 videbb, b\u00e9resnek vagy szolg\u00e1nak val\u00f3 : 1 frt. 75 dr. M\u00e9g kisebb, leg\u00e9nynek val\u00f3 : 1 frt. 50 dr. M\u00e9g enn\u00e9l is kisebb : 1 frt. Nagyon czifra k\u00fcdm\u00fcn : 4 frt. 50 dr. Sz\u00e9p. j\u00f3 hossz\u00fa magyar b\u00e9ll\u00e9s: 4 frt. 50 dr. Egy b\u00e1r\u00e1nyb\u0151r esin\u00e1l\u00e1sa: T/i dr. Egy r\u00f3kab\u0151r kics\u00e1v\u00e1l\u00e1sa : 8 dr. Farkasb\u0151r\u00e9t\u0151l : 25 dr. Vidrab\u0151r\u00e9t\u0151l : 15 dr. Medveb\u0151r\u00e9t\u0151l: 85 dr. Nagy f\u00e9rfimente kib\u00e9llel\u00e9se : 50 dr. Ha darabokkal b\u00e9lleli: 1 frt. Hossz\u00fa, asszonynak val\u00f3 mente kib\u00e9llel\u00e9se r\u00f3ka vagy m\u00e1sf\u00e9le b\u0151rrel : 1 frt. 25 dr. Ha a sz\u0171cs toldozza \u00f6ssze a b\u00e9ll\u00e9st : 1 frt. 50 dr. F\u00e9rfi mente b\u00e9llel\u00e9s\u00e9t\u0151l, ha a sz\u0171cs toldozza \u00f6ssze a b\u00e9ll\u00e9st : 1 frt. 25 dr. Ha b\u00e9ll\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl varja meg : 20 dr. Egy sz\u00e9p kucsma : 85 dr. Ha nagyon sz\u00e9p : 1 frt."], [146, "140 75 dr. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesnek \u00e1ra : 75 dr. Egy f\u00fcles s\u00fcveg kib\u00e9llel\u00e9se : 25 dr. Egy p\u00e1r kezty\u00fc vidrab\u0151rb\u0151l : 1 frt. 75 dr. Egy p\u00e1r kezty\u00fc rokal\u00e1bb\u00f3l : 60 dr. Fgy p\u00e1r kezty\u00fc borjub\u0151rb\u0151l: 40 dr. Egy p\u00e1r kezty\u00fc b\u00e1r\u00e1nyl\u00e1b b\u0151r\u00e9b\u0151l : 30 dr. Asszonynak val\u00f3 nagyobbf\u00e9le k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges k\u00f6dm\u00fcn : 1 frt. 50 dr. Kisebb : 1 frt. M\u00e9g enn\u00e9l is kisebb : 75 dr. Szolg\u00e1nak vagy szolg\u00e1l\u00f3nak val\u00f3 nagy mente b\u00e9llel\u00e9se r\u00f3kah\u00e1ttal vagy m\u00e1llal : 4 frt. S\u00fcvegesek. Egy fodor-bark\u00e1s nagy s\u00fcveg : 45 dr. K\u00f6z\u00e9pszer\u0171 s\u00fcveg : 35 dr. Kisebb: 287-2 dr. Legkisebb 18 dr. Z\u00f6ld sapka: 30 dr. R\u0171vid k\u00fct\u00fctt kapcza : 1 5 dr. Hossz\u00fasz\u00e1r\u00fa kapcza : 1 frt. K\u00f6t\u00e9lver\u0151k. Malomhoz vagy hatos \u00e9s hetes evez\u0151s haj\u00f3hoz \u00e9s nagy komphoz val\u00f3 k\u00f6t\u00e9lnek vagy alacs\u00e1gnak fontja: 20 dr. Egy p\u00e1r els\u0151 h\u00e1mistr\u00e1ng: 25 dr. Egy p\u00e1r h\u00e1tuls\u00f3: 12 dr. \u00d6k\u00f6rre val\u00f3 k\u00f6t\u00e9l: 4 dr. Teh\u00e9nre val\u00f3 k\u00f6t\u00e9l. Apr\u00f3 k\u00fctelek darabja: 1 dr. Dupla k\u00fct\u00e9l darabja: 10 dr. K\u00fcz\u00fcns\u00e9ges k\u00f6t\u0151f\u00e9k : 6 dr. Els\u0151 \u00e9s h\u00e1ts\u00f3 rudaz\u00f3 k\u00f6t\u00e9lnek \u00f6le \u2014 \u00f6kr\u00fcs szek\u00e9rhez : 6 dr. V\u00e9kony, feh\u00e9r sp\u00e1rg\u00e1nak fontja : 40 dr. V\u00e9konyabb : 30 dr. Sz\u00fcrke sp\u00e1rga fontja : 30 dr. Vastagnak fontja: 25 dr. Egy sz\u0151tt kenderh\u00e1m: 10 dr. Puttonra val\u00f3 sz\u0151tt p\u00e1ntnak \u00f6le: 8 dr. Egy p\u00e1r kenderb\u0151l val\u00f3 nyakl\u00f3 : 15 dr. Vastagabb zsineg nek \u00f6le: 2 dr. V\u00e9konyabb zsinegnek azaz alacs\u00e1gnak \u00f6le: l'/a dr. Ruhasz\u00e1r\u00edt\u00f3 k\u00f6t\u00e9lnek \u00fcle : 2 dr. L\u00f3ra val\u00f3 h\u00e1rmas heveder csat n\u00e9lk\u00fcl: 35 dr. Terhel\u0151: 15 dr. Sz\u0151rrel vegyes kenderny\u00fcg : 4 dr. Sz\u00e9navontat\u00f3 k\u00f6t\u00e9lnek \u00f6le: 17'Adr. Egy p\u00e1r p\u00e1nyv\u00e1s k\u00f6t\u00e9l : 20 dr. Al\u00e1bbval\u00f3 1 3 dr. Kocsisnak val\u00f3 ostor : 4 dr. V\u00e1s\u00e1ros szab\u00f3k. Sz\u0151rzsin\u00f3ros s\u00f6t\u00e9tk\u00e9k karasiaposzt\u00f3-dolm\u00e1ny (nagyobb f\u00e9le) poszt\u00f3val b\u00e9llelve : 4 frt. 50 dr. Al\u00e1bbval\u00f3, ugyancsak poszt\u00f3val b\u00e9llelve : 4 frt. 25 dr. Vil\u00e1gosk\u00e9k karasia dolm\u00e1ny (nagyobbf\u00e9le) poszt\u00f3val b\u00e9llelve : 4 frt. 50 dr. Al\u00e1bbval\u00f3 hasonl\u00f3 dolm\u00e1ny poszt\u00f3val b\u00e9llelve : 3 frt. 50 dr. Szakol czai poszt\u00f3b\u00f3l val\u00f3 nagyobb dolm\u00e1ny, poszt\u00f3val b\u00e9llelve 3 frt. 25 dr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 : 3 frt. Remek poszt\u00f3b\u00f3l val\u00f3 nagyobb dolm\u00e1ny v\u00e1szonnal b\u00e9llelve : 2 frt. 30 dr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 : 1 frt. 50 dr. Abaposzt\u00f3-dolm\u00e1ny nagyobb f\u00e9le : 1 frt. 50 dr. Inasoknak val\u00f3 aba-dolm\u00e1ny : 1 frt. S\u00f6t\u00e9tk\u00e9k karasia-nadr\u00e1g, sallanggal \u00e9s sz\u0151rzsin\u00f3rral, nagyobbf\u00e9le : 1 frt. 40 dr. K\u00fcz\u00fcns\u00e9ges karasia nadr\u00e1g : 1 frt. Remek poszt\u00f3b\u00f3l val\u00f3 nagyobb nadr\u00e1g : 90 dr. Hasonl\u00f3 kisebb 80 dr. Aba-poszt\u00f3b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt nagyobbf\u00e9le nadr\u00e1g : 75 dr. Kisebb 60 dr. M\u00e9g kisebb: 50 dr. S\u00fct\u00e9tk\u00e9k sallangos karasia salavardi, nadr\u00e1g nagyobbf\u00e9le : HOdr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 s\u00f6t\u00e9tk\u00e9k karasi\u00e1b\u00f3l varrt salavardi parasztnak, val\u00f3 : 75 dr. Vil\u00e1gosk\u00e9k sallangos karasi\u00e1b\u00f3l val\u00f3 salavardi : 85 dr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 : 75 dr. Nagy salavardi remek poszt\u00f3b\u00f3l : 65 dr. Nagyobbf\u00e9le salavardi aba-poszt\u00f3b\u00f3l : 50 dr. Magyar szab\u00f3k. Nagy f\u00e9rfinak val\u00f3 gr\u00e1n\u00e1t, skarl\u00e1t, spanior vagy selyem poszt\u00f3b\u00f3l val\u00f3 dolm\u00e1ny megvarr\u00e1sa : 1 frt. Hasonl\u00f3 poszt\u00f3b\u00f3l val\u00f3 mente megvarr\u00e1sa sz\u00e1rgombok \u00e9s pr\u00e9mn\u00e9lk\u00fcl 1 frt. Hasonl\u00f3 r\u00f6videbbt\u0151l j\u00e1r : 60 dr. Feln\u0151tt f\u00e9rfinak val\u00f3 selyem-poszt\u00f3- vagyis majlandi mente megvarr\u00e1sa sz\u00e1r gombokra : 1 frt. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges poszt\u00f3b\u0151i val\u00f3 nagy f\u00e9rfidoim\u00e1ny megvarr\u00e1sa \u00e9s alj\u00e1nak b\u0151rrel val\u00f3 kib\u00e9llel\u00e9se : 75 dr. Nagy, f\u00e9rfinak val\u00f3 karasia- vagy"], [147, "141 poszt\u00f3mente megvarr\u00e1s\u00e1t\u00f3l j\u00e1r: 50 dr. Egy skarl\u00e1t vagy selyem poszt\u00f3b\u00f3l val\u00f3 b\u00e9llelt f\u00e9rfinadr\u00e1g megvarr\u00e1sa : 35 dr. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges nadr\u00e1gt\u00f3l j\u00e1r : 20 dr. Ab\u00e1val vagy poszt\u00f3val b\u00e9llelt s\u00fcveg megvarr\u00e1s\u00e1t\u00f3l : 10 dr. Hossz\u00fa, ujjas lengyel men t\u00e9b\u0151l : 1 frt. Asszonynak val\u00f3 karasia- vagy poszt\u00f3mente megvarr\u00e1sa : 60 dr. Hossz\u00fa, asszonynak val\u00f3 sz\u00e9les csipk\u00e9s \u00e9s sz\u00e1rgombos mente varr\u00e1sa : 3 frt. Hasonl\u00f3, de keskenyebb csipk\u00e9s\u00e9 : 2 frt. Asszonynak val\u00f3 parasztszokny\u00e1t\u00f3l j\u00e1r : 35 dr. Asszonynak val\u00f3, 3 vagy 4 sor pr\u00e9mes, azaz gallan-szoknya meg varr\u00e1sa : 75 dr. Asszonynak val\u00f3 b\u00e9llelt szoknya arasznyi sz\u00e9less\u00e9g\u0171 csip k\u00e9vel : 1 frt 50 dr. Ha nincs megb\u00e9llelve : 75 dr. Asszonynak val\u00f3 b\u00e9ll\u00e9s n\u00e9l k\u00fcli szoknya megvarr\u00e1sa ? 4 ujnyi csipk\u00e9vel': 60 dr. B\u00e9llelve : 80 dr. Asszonynak val\u00f3 paraszt divat\u00fa v\u00e1llt\u00f3l j\u00e1r : 30 dr. Selyem-poszt\u00f3b\u00f3l vagy m\u00e1s poszt\u00f3b\u00f3l val\u00f3 v\u00e1llnak megvarr\u00e1sa, arany vagy ez\u00fcst csipk\u00e9re azaz pr\u00e9mre : 1 frt. Igen b\u0151ven rakott gallanra vagy csipk\u00e9re k\u00e9sz\u00fclt v\u00e1ll : 1 frt 50 dr. Szoknyapr\u00e9m minden sor\u00e1nak f\u00f6lvarr\u00e1sa : 5 dr. Abak\u00f6peny csin\u00e1l\u00e1sa : 40 dr. Kar-vas f\u00fclvarr\u00e1sa: 10 dr. Paraszt salavardi elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se: 15 dr. Egy paszom\u00e1ntos \u00e9s pr\u00e9mes dolm\u00e1ny megvarr\u00e1sa: 1 frt 50 dr. Ha csak a mell\u00e9n paszomantos : 1 frt. K\u00fcr\u00fcsk\u00fcr\u00fcl paszom\u00e1ntos \u00e9s sujt\u00e1sos ment\u00e9nek megvar r\u00e1sa : 1 frt 75 dr. Paszom\u00e1ntos nadr\u00e1g elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se : 50 dr. K\u00fcz\u00fcns\u00e9ges czaf rangos nadr\u00e1g varr\u00e1sa : 50 dr. Sz\u00fcrszab\u00f3k. Egy nagy, azaz eg\u00e9sz fert\u00e1lyos sz\u0171r : 1 frt 75 dr ; valamivel kisebb vagyis f\u00e9lfert\u00e1lyos : 1 frt 40 dr. Kisebb, k\u00e9t singes, (a sing a r\u0151fn\u00e9l valamivel r\u00f6videbb) k\u00fcz\u00e9pszer\u00fc leg\u00e9nynek: 1 frt 15 dr. M\u00e9g kisebb, egy \u00e9s f\u00e9l singes: 1 frt. K\u00e9t singes nagy dolm\u00e1ny: 1 frt. M\u00e1sf\u00e9l singes sz\u00fcrdolm\u00e1ny : 85 dr. Kisebb 75 dr. 7 \u2014 10 \u00e9vesnek val\u00fc sz\u00fcrdolm\u00e1ny: 50 dr. Sz\u00edjgy\u00e1rt\u00f3k. Egy p\u00e1r saragly\u00e1s h\u00e1m faristr\u00e1ngost\u00f3l : 2 frt 50 dr. Egy p\u00e1r b\u0151rh\u00e1m : 2 frt. Egy p\u00e1r paraszth\u00e1m: 40 dr. Egy p\u00e1r l\u00e1nczos nyakl\u00f3 : ] frt 50 dr. L\u00e1ncz n\u00e9lk\u00fcl : 70 dr. J\u00f3 keresztgyepl\u0151 : 75 dr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 b\u0151rb\u0151l : 60 dr. L\u00f3g\u00f3s azaz el\u0151re val\u00f3 gyepl\u0151-nyereghez : 35 dr. N\u00e9gy l\u00f3ra val\u00f3 franczia gyepl\u0151 : 2 frt 25 dr. K\u00f6t\u0151f\u00e9keknek vagy csenek p\u00e1rja kanalas zabol\u00e1val: 85 dr. Ugyanolyan paraszt vagy h\u00f3lyagos zabola: 75 dr. Terhel\u0151: 50 dr. Egy paraszt heveder t\u00f6r\u00f6tt sz\u00edjb\u00f3l: 40 dr. Egy paraszt kegyelszij t\u00f6r\u00f6tt szijb\u0151l : 45 dr. Egy p\u00e1r kant\u00e1r czig\u00e1nyrzabl\u00e1val : 35 dr. Szirmos t\u00f6r\u00f6tt sz\u00edj kant\u00e1r zabl\u00e1st\u00f3l : 75 dr. Egyes g\u00f6mb\u00fcly\u00fc parasztsz\u00fcgyel\u0151 : 35 dr. Dupla szir mos sz\u00fcgyel\u0151 t\u00f6r\u00f6tt sz\u00edjb\u00f3l : 45 dr. Szirmos farmatring, t\u00f6r\u00f6tt szijbol : 45 dr. Paraszt farmatring: 20 dr. K\u00f6t\u00fctt szijas zabla 18 dr. Karik\u00e1s \u00e9s csatos v\u00fcr\u00fcs zablaszij : 40 dr. Ugyanaz bagari\u00e1b\u00f3l : 60 dr. Egy p\u00e1r puskatokra val\u00f3 sz\u00edj : 10 dr. Dupla f\u00fclr\u00e1nt\u00f3 sz\u00edj : 8 dr. K\u00fct\u0151f\u00e9k szarost\u00f3l forg\u00f3 karik\u00e1val: 45 dr. N\u00e9met k\u00f6t\u0151f\u00e9k szarostul : 40 dr. Ugyanaz sz\u00e1r n\u00e9lk\u00fcl : 30 dr. Duplacsig\u00e1s l\u00f3szersz\u00e1m : 6 frt. Eg\u00e9sz szirmos szersz\u00e1m pillang\u00f3kkal : 3 frt. 50 dr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 szirmos szersz\u00e1m : 2 frt. Bokros csig\u00e1s szersz\u00e1m : 2 frt 60 dr. Czifra szirmos korb\u00e1cs : 20 dr. T\u00f6r\u00fcttszijb\u00f3l val\u00f3 nadr\u00e1gsz\u00edj : 6 dr. Bagari\u00e1b\u00f3l val\u00f3 nadr\u00e1gsz\u00edj csatostul: 20 dr. Bocskorszij p\u00e1rja 10 dr. J\u00f3 kocsiostor 7 dr. Rosz szabb min\u0151s\u00e9g\u0171 : 5 dr. J\u00f3 \u00f6k\u00fcrhajt\u00f3 ostor, karik\u00e1s : 20 dr. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171"], [148, "142 15 dr. Hossz\u00fa puskaszij : 10 dr. H\u00e1rmas, szablya \u00e9s tarsolyk\u00f6t\u0151 bagariaszij, csatok kal : 1 5 dr. Parasztszijb\u00f3l, csat n\u00e9lk\u00fcl : 5 dr. Finom k\u00f6t\u0151f\u00e9ksz\u00e1r t\u00f6r\u00f6tt sz\u00edjb\u00f3l : 10 dr. Kant\u00e1rsz\u00e1r csatokra: 20 dr. Csat n\u00e9lk\u00fcl: 15 dr. Hasl\u00f3f\u00e9ksz\u00e1r : 15 dr. Egy p\u00e1r franczia farh\u00e1m, kant\u00e1rral, f\u00e9kkel \u00e9s gyepl\u0151vel : 15 frt. Hasonl\u00f3 els\u0151 h\u00e1m : 11 frt. Sz\u00fcgyv\u00e1nkos csin\u00e1l\u00e1sa \u00e9s beborit\u00e1sa : 55 dr. Harisnyak\u00f6t\u0151k. Birkagyapjub\u0151l val\u00f3 k\u00f6t\u00fctt harisnya nagy embernek : 1 frt. Hasonl\u00f3, nagy sz\u00fcrke vagy feh\u00e9r : 90 dr. B\u00e1rmily szin\u00fc kisebb : 50 dr. Egy p\u00e1r f\u00e9rfinak val\u00f3 ujjas kezty\u00fc : 40 dr. Szolg\u00e1nak val\u00f3 ujjatlan 30 dr. Egy p\u00e1r f\u00e9rficsizm\u00e1ba val\u00f3 kapcza : 20 dr. H\u00e1l\u00fcs\u00fcveg : 40 dr. Ugyanaz kocsisnak val\u00f3 : 25 dr. Egy p\u00e1r f\u00e9rfiharisnya nagyfejel\u00e9s\u00e9t\u0151l azaz bok\u00e1n f\u00f6l\u00fcl : 30 dr. Csak bok\u00e1ig fejelve : 20 dr. Egy p\u00e1r asszonynak val\u00f3 karmazsinv\u00f6r\u00fcs \u00e9s j\u00f3l festett harisnya : 1 frt. Olcs\u00f3bb fest\u00e9kkel : 75 dr. Egy p\u00e1r tarka, sz\u00fcrke vagy k\u00e9k harisnya: 75 dr. Kisebb karmazsinsz\u00edn\u0171: 90 dr. 10 \u2014 12 \u00e9ves le\u00e1nynak val\u00f3 kev\u00e9sbb\u00e9 j\u00f3l festett : 50 dr. Asszonynak val\u00f3 karmazsinsz\u00edn\u0171 harisnya bok\u00e1ig val\u00f3 megfej \u00e9l\u00e9s\u00e9t\u0151l : 25 dr. Kov\u00e1csok. Egy f\u00f6deles \u00e9s b\u0151r\u00f6s f\u00fcgg\u0151 kocsi megvasal\u00e1sa, ha a tulaj donos adja a vasat: 8 frt. Ugyanolyan f\u00f6d\u00e9l n\u00e9lk\u00fcl: 7 frt. B\u0151rn\u00e9lk\u00fcli posta kocsi megvasal\u00e1sa : 6 frt. Somorjai kocsi vasal\u00e1sa : 6 frt. \u00d6k\u00fcrszek\u00e9rhez val\u00f3 h\u00e1ts\u00f3 ker\u00e9k megvasal\u00e1sa : 85 dr. Els\u0151 ker\u00e9k\u00e9 : 80 dr. \u00d6k\u00f6rszek\u00e9r megvasa l\u00e1sa, ha a gazda ad vasat : 5 frt. \u00d6reg sinvas f\u00f6l\u00fct\u00e9se : 3 dr. Uj sinvas f\u00f6l\u00fc t\u00e9se : 5 dr. Uj karika f\u00f6lver\u00e9se : 3 dr. Egy eg\u00e9sz uj kapa : 70 dr. Uj \u00e1s\u00f3 : 70 dr. Sz\u00e1nt\u00f3 vasnak n\u00e1dal\u00e1sa, ha a gazda adja a vasat : 75 dr. Uj sz\u00e1nt\u00f3vas csin\u00e1l\u00e1sa : 75 dr. Sz\u00e1nt\u00f3vas \u00e9s csoroszlya \u00e9les\u00edt\u00e9se : 5 dr. Csup\u00e1n a sz\u00e1nt\u00f3 vas \u00e9les\u00edt\u00e9se : 27a dr. Csoroszly\u00e1\u00e9 21 2 dr. Egy uj \u00f6regfejsze \u00e1ra : 75 dr. Ha a gazda ad hozz\u00e1 vasat : 40 dr. Patk\u00f3 f\u00f6lver\u00e9se nagy n\u00e9met l\u00f3ra : 5 dr. Ha a kov\u00e1cs adja a patk\u00f3t: 20 dr. Kisebb n\u00e9met vagy magyar l\u00f3ra: 18 dr. M\u00e9g kisebbre: 15 dr. Ha a gazda ad patk\u00f3t: 4 dr. Hossz\u00fa marokvas csin\u00e1l\u00e1sa nagy szek\u00e9rre : 40 dr. \u00dctk\u00f6z\u0151 vas elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9\u00e9rt j\u00e1r : 8 dr. R\u00f6vid marokvas csin\u00e1l\u00e1sa : 5 dr. Foglal\u00f3 karika megcsin\u00e1l\u00e1sa : 6 dr. Ker\u00e9kbe val\u00f3 puska csi n\u00e1l\u00e1sa : Tl-i dr. Egy \u00e1gas szeg : 5 dr. Egy agykarika csin\u00e1l\u00e1sa \u00f6reg vasb\u00f3l : 10 dr. Uj vasb\u00f3l: 5 dr. Ha a kov\u00e1cs ad vasat: 15 dr. Egy t\u0151vet\u0151 kap\u00e1nak elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se : 40 dr. Ha a kov\u00e1cs ad vasat : 75 dr. Egy cs\u00e1k\u00e1nykapa csi n\u00e1l\u00e1sa : 50 dr. Nagy szek\u00e9rhez val\u00f3 der\u00e9kszeg a kov\u00e1cs vas\u00e1b\u00f3l : 60 dr. Ko csiba val\u00f3 : 40 dr. Ha a gazda ad vasat : 20 dr. Ferh\u00e9cz megvasal\u00e1sa csatl\u00f3 vassal : 50 dr. Ha a kov\u00e1cs ad vasat : 1 frt. Ha nincs rajta csatl\u00f3 \u00e9s a gazda ad vasat : 40 dr. A kov\u00e1cs vas\u00e1b\u00f3l : 75 dr. Kisafa megvasal\u00e1sa : 75 dr. A gazda vas\u00e1b\u00f3l 35 dr. Ker\u00e9kgy\u00e1rt\u00f3k : Hint\u00f3hoz val\u00f3 k\u00e9sz h\u00e1ts\u00f3 ker\u00e9k : 1 frt. 50 dr. Hasonl\u00f3 els\u0151 ker\u00e9k hint\u00f3hoz vagy cs\u00e9z\u00e1hoz : 1 frt. 25 dr. Egy oldalas \u00e9s saragly\u00e1s somorjai kocsi : 7 frt. Oldal \u00e9s saraglya n\u00e9lk\u00fcl : 5 frt. Egy h\u00e1tuls\u00f3 tengely \u00e1gyastul: 75 dr. Els\u0151 tengely rudastul : 95 dr. Egy saraglya : 40 dr. Egy l\u0151cs : 6 dr. Egy fergety\u00fc rankoncz\u00e1val egy\u00fctt 25 dr. Rankoncza n\u00e9lk\u00fcl : 1 2 dr. Egy rankoncza: 4 dr. Egy ny\u00fajt\u00f3: 20. dr. Hossz\u00fa oldal\u00fa, ny\u00fajt\u00f3: 45 dr."], [149, "143 Egy p\u00e1r kocsioldal : 1 frt. Kocsiba val\u00f3 h\u00e1tuls\u00f3 ker\u00e9k : 85 dr. Nagy szek\u00e9rbe val\u00f3 h\u00e1tuls\u00f3 ker\u00e9k : 85 dr. Hasonl\u00f3 szek\u00e9rhez val\u00f3 els\u0151 tengely rudastul : 1 frt. 20 dr. H\u00e1tuls\u00f3 tengely \u00e1gyastul pedig : 90 dr. Egy p\u00e1r - \u2014 nagy szek\u00e9rhez val\u00f3 r\u00f6vid oldal : 1 frt. Egy p\u00e1r ny\u00e1ri hord\u00e1shoz val\u00f3 hossz\u00fa oldal : 1 frt. 50 dr. Egy ker\u00e9ktalp : 6 dr. Egy k\u00fcll\u0151 : 4 dr. Nagy szek\u00e9rbe val\u00f3 ny\u00fajt\u00f3 : 22 dr. F\u00f6d\u00fctt b\u0151ral\u00e1 val\u00f3 kocsi bakkal \u00e9s kerekekkel egy\u00fctt : 1 2 frt. K\u00fcz\u00fcns\u00e9ges b\u0151r al\u00e1 val\u00f3 bakos kocsi : 9 frt. K\u00f6z\u00fcns\u00e9ges postakocsi : 8 frt. Hint\u00f3hoz vagy cs\u00e9z\u00e1hoz val\u00f3 tengely sz\u00e1rnyaival, forg\u00f3ival \u00e9s v\u00e1nkosaival egy\u00fctt : 2 frt. 50 dr. Egy p\u00e1r oldalas sz\u00e1rny :2 frt 50 dr. Hint\u00f3hoz val\u00f3 forg\u00f3 karika : 70 dr. Egy els\u0151 sz\u00e1rny : 40 dr. Egy els\u0151 tengely : 35 dr. H\u00e1tuls\u00f3 tengely : 40 dr. Egy v\u00e1nkos, k\u00e9t fel\u00e9 es\u0151 f\u00e1j\u00e1val 25 dr. Egy hint\u00f3rud : 40 dr. H\u00e1tuls\u00f3 tengely sz\u00e1rnyastul : 60 dr. Egy bak tengelylyel egy\u00fctt : 2 frt. Kocsiferh\u00e9cz h\u00e1mf\u00e1kkal : 20 dr. Egy kisafa h\u00e1mf\u00e1kkal 20 dr. Egy h\u00e1mfa 4 dr. Gombk\u00f6t\u0151k. Selyemre vert arany bor\u00edt\u00e1snak r\u0151fe : 35 dr. Rosszabb mi- n\u0151s\u00e9g\u0171 r\u0151fe : 32x/8 dr. M\u00e9g al\u00e1bbval\u00f3\u00e9 : 28 dr. Selyemre vert ez\u00fcstborit\u00e1s nak r\u0151fe : 277a dr. Al\u00e1bbval\u00f3\u00e9 : 25 dr. Cz\u00e9rn\u00e1ra vertnek r\u0151fe : 20 dr. Aranynyal \u00e9s selyemmel vert koczk\u00e1s zsin\u00f3r r\u0151fe 18 drt. Ez\u00fcsttel \u00e9s selyem- mel vert\u00e9: 15 dr. Karmazsinv\u00f6r\u00fcs selyemzsin\u00f3r r\u0151fe: 7 dr. Al\u00e1bbval\u00f3\u00e9: 6 drt. M\u00e1s k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges zsin\u00f3r r\u0151fe : 6 drt. V\u00e9konyabb selyemzsin\u00f3r\u00e9 : 4 drt. B\u00e9csi sz\u0151rb\u0151l vert zsin\u00f3r r\u0151fe : 1 1\\,1 dr. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges sz\u0151rb\u0151l vagy cz\u00e9rn\u00e1b\u00f3l vert zsin\u00f3r\u00e9 : 1 dr. Ha a gazda ad b\u00e1rmily sz\u00edn\u0171 selymet, azt g\u00f6mb\u00f6ly\u0171 \u00f6vv\u00e9 vereti \u00e9s kitiszt\u00edtja, fizet r\u0151f\u00e9t\u0151l : 4 d\u00e9n\u00e1rt. Ha b\u00e9csi sz\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fcl: 2',.- dr. Mente \u00e9s dolm\u00e1ny-gombh\u00e1zra val\u00f3 mer\u0151 aranyzsin\u00f3rnak r\u0151fe : 40 dr. Sil\u00e1- nyabbnak r\u0151fe: 35 dr. J\u00f3f\u00e9le, mer\u0151 ez\u00fcst zsin\u00f3r r\u0151fe: 30 dr. Sil\u00e1nyabb\u00e9: 28 di . Tarka, selyemre vert, mer\u0151 arany vagy ez\u00fcst zsin\u00f3rnak r\u0151fe : 20 dr. 1 8 p\u00e1r \u2014 ment\u00e9re val\u00f3 gomb rojt n\u00e9lk\u00fcl: 75 dr. Rojttal : 1 frt. Egy mentek\u00f6t\u0151 selyemb\u0151l: 20 dr. Egy p\u00e1r r\u00e1nczra val\u00f3 dupla sp\u00e1rg\u00e1val \u00e9s 12 vit\u00e9zk\u00f6t\u00e9ssel: 50 dr. K\u00f6z\u00fcns\u00e9ges r\u00e1nczra val\u00f3 : 30 dr. Lakatosok. Egy p\u00e1r csizmapatkol\u00e1s\u00e1t\u00f3l \u00e9s megsarkantyuz\u00e1s\u00e1t\u00f3l ritka ta- r\u00e9jokra : 20 dr. Ha magas t\u00fcr\u00fck patk\u00f3 is van rajta : 35 dr. Sarkanty\u00fa n\u00e9lk\u00fcl : 15 dr. Egy p\u00e1r \u00f3lmos sarkanty\u00fa ritka vagy s\u00fcr\u00fc tar\u00e9jjal: 13 dr. Egy p\u00e1r j\u00f3 \u00f3nos kengyelvas : 50 dr. Egy p\u00e1r feh\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1rm\u00e1nyzabla : 40 dr. J\u00e1t\u00e9kos zab- la: 30 dr. Darabos sima zabla: 20 dr. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges kanalas zabla: 16 dr. \u00d3nos kanalas zabla : 20 dr. K\u00f6z\u00fcns\u00e9ges flint\u00e1hoz val\u00f3 j\u00f3 puskaacz\u00e9l a kap\u00e1n \u00e9s cs\u00fcv\u00fcn k\u00edv\u00fcl : 1 frt. Egy acz\u00e9lszeg : 4 dr. Uj s\u00e1rk\u00e1ny : 22 dr. Acz\u00e9los fed\u00e9l : 22 dr. Bels\u0151 szalaszt\u00f3: 25 dr. Serpeny\u0151: 10 dr. Gyujt\u00f3lyuk forraszt\u00e1sa: 7 dr. Egy r\u00e1nt\u00f3 pl\u00e9hest\u00fcl : 8 dr. Fogas vas : 20 dr. Flint\u00e1ra val\u00f3 kapa : 25 dr. Ka- rik\u00e1s h\u00e1ts\u00f3 ir\u00e1nyoz\u00f3 flint\u00e1ra : 20 dr. Hossz\u00fa pusk\u00e1ra val\u00f3 vas vessz\u0151tart\u00f3 : 10 dr. Hossz\u00fa flint\u00e1ra val\u00f3 r\u00e9z vessz\u0151tart\u00f3 forraszt\u00e1ssal egy\u00fctt: 25 dr. Kari k\u00e1s h\u00e1ts\u00f3 ir\u00e1nyoz\u00f3 karab\u00e9lyra: 18 dr. Tent\u00e1ra val\u00f3 nagy s\u00e1rk\u00e1nyszeg: 8 dr. Kisebb : 6 dr. Di\u00f3ban val\u00f3 szeg : 8 dr. Egy p\u00e1r pisztoly jav\u00edt\u00e1sa 30 dr. Hossz\u00fa puska kitiszt\u00edt\u00e1sa : 30 dr. Zom\u00e1nczoz\u00e1sa : 1 frt. F\u00e9rfi csizma patkol\u00e1sa lapo san: 10 dr. Hal\u00e1szcsizma patkol\u00e1sa: 12 dr. Asszonycsizm\u00e1\u00e9: 10 dr. Pacsmag"], [150, "144 megpatkol\u00e1sa : 7 dr. Egy p\u00e1r horgacs papucs megpatkoltat\u00e1sa : 40 dr. Egy p\u00e1r felk\u00f6t\u0151 n\u00e9met sarkanty\u00fa lanczczal egy\u00fctt : 40 dr. Egy pantall\u00e9rvas : 25 dr, Asszonyczip\u0151 megpatkol\u00e1sa : 7 dr. Ajt\u00f3ra val\u00f3 pl\u00e9h a hozz\u00e1tartoz\u00f3kkal egy\u00fctt I 3 frt. Rosszabb min\u0151s\u00e9g\u0171 : 1 frt 50 d\u00e9n\u00e1r. M\u00e9g al\u00e1bbval\u00f3 : 1 frt. M\u00e9g enn\u00e9l is sil\u00e1nyabb: 60 dr. Ajt\u00f3ra val\u00f3 horgas kulcs \u00f3lommal: 15 dr. Ajt\u00f3ra val\u00f3 \u00f3nos ber\u00e1nt\u00f3 vas: 25 dr. K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges: 12 dr. Ajt\u00f3ra val\u00f3 bels\u0151 \u00f3nos z\u00e1r be r\u00e1nt\u00f3 vassal egy\u00fctt : 25 dr. \u00d3n n\u00e9lk\u00fcl : 20 dr. Egy p\u00e1r nagy ajt\u00f3sark k\u00f6z\u00f6n s\u00e9ges p\u00e1nttal : 30 dr. L\u00e1d\u00e1ra val\u00f3 z\u00e1r kulcscsal egy\u00fctt : 30 dr. Egy alm\u00e1rium vasal\u00e1sa dupla z\u00e1rral \u00e9s kulcsokkal : 2 frt 50 dr. Nagy sz\u00e1rny\u00fa ablakr\u00e1ma vasal\u00e1sa \u00f3nosan : 2 frt 50 dr. Feket\u00e9n : 2 frt. Egy \u00f6les ablakra : 3 frt. Czifra, ablakra val\u00f3 rost\u00e9ly fon\u00e1s\u00e1t\u00f3l fontonk\u00e9nt j\u00e1r : 5 dr. Ablakra val\u00f3 vas lyukasz t\u00e1s\u00e1t\u00f3l, egy-egy lyuk : 3 dr. Vast\u00e1bla csin\u00e1l\u00e1sa fontonk\u00e9nt : 8 dr. Rakott kulcs : 30 dr. K\u00f6z\u00fcns\u00e9ges pl\u00e9hkulcs : 15 dr. Kertre val\u00f3 csavar: 60 dr. Lakatkulcs; 6 dr. L\u00e1d\u00e1hoz val\u00f3: 10 dr. Lakat vagy pl\u00e9h kinyit\u00e1sa: 4 dr. Dupla pl\u00e9h nyi t\u00e1sa : 8 dr. Egy t\u00e1l \u00f6sszeforraszt\u00e1s\u00e1\u00e9rt j\u00e1r : 5 dr. M\u00e1zosfazekasok. Egy itcz\u00e9s csapra val\u00f3 m\u00e1zoskors\u00f3 : 1 V\u201e dr. Egy itcz\u00e9s, kiv\u00fcl-bel\u00fcl m\u00e1zaskors\u00f3: 3 dr. K\u00edv\u00fcl-bel\u00fcl m\u00e1zas messzelyes kors\u00f3: lVt dr. Egy pintes ugyanolyan : 6 dr. H\u00e1rom itcz\u00e9s : 9 dr. Ugyanaz, k\u00e9t pintes : 10 dr. Ugyanaz, h\u00e1rom pintes : 15 dr. Egy fontos m\u00e1zos faz\u00e9k : 17a dr. Ugyanaz 2 fontos: 3 dr. A legnagyobb m\u00e1zost\u00e1l : 6 dr. Kisebb: 4 dr. M\u00e9g kisebb: 3 dr. M\u00e9g enn\u00e9l is kisebb: 1 dr. Nagy, m\u00e1zos, l\u00e1bas serpeny\u0151: 6 dr. Kisebb: 5 dr. M\u00e9gkisebb : 2 dr. A legkisebb : 1 dr. Egy eg\u00e9sz z\u00f6ld k\u00e1lyha f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1sa 1 frt. Kisebb\u00e9: 75 dr. Nagy fekete k\u00e1lyha f\u00fclrak\u00e1sa: 75 dr. Kisebb\u00e9: 50 dr. Feketem\u00fcvesek. Egy pintes fekete bugyog\u00f3s kors\u00f3 : 1 dr. K\u00e9t pintes : 2 dr. H\u00e1rom pintes : 2'/2 dr. N\u00e9gy pintes : 3 dr. Legnagyobb : 4 dr. Igen nagy faz\u00e9k : 1 dr. Kisebbnek p\u00e1rja : 1 dr. Ha m\u00e9g kisebb 3 drb. \u00e1ra 1 dr. Fekete k\u00e1lyha p\u00e1rja : 2 dr. Vajas k\u00f3cs\u00fcg \u00e1ra pintenk\u00e9nt : 1 dr. Egy kann\u00e1s tejesfaz\u00e9k : 4 Jr. Hitt itcz\u00e9s : 3 dr. Kisebb : 2 dr. Pint\u00e9rek. Tiz ak\u00f3s kem\u00e9nyfa-hord\u0151, ak\u00f3ja : 20 dr. K\u00e9t ak\u00f3s\u00e9 kem\u00e9ny* f\u00e1b\u00f3l: 60 dr. Egy ak\u00f3s\u00e9: 30 dr. K\u00e9t ak\u00f3s puhaf\u00e1b\u00f3l: 40 dr. Egy ak.is : 25 dr. \u00d6t ak\u00f3s cs\u00f6ves sajt\u00e1r \u2014 szapul\u00e1shoz \u2014 puha f\u00e1b\u00f3l : 1 frt. H\u00e1rom ak\u00f3s : 60 dr. Kisebb: 50 dr. K\u00e9t ak\u00f3s, tejnek val\u00f3 d\u00e9zsa puhaf\u00e1b\u00f3l: 35 dr. Egy ak\u00f3s: 25 dr. Ak\u00f3s itatod\u00e9zsa kem\u00e9nyf\u00e1b\u00f3l: 30 dr. 3 ak\u00f3s v\u00edzhord\u00f3 d\u00e9zsa: kem\u00e9ny- vagy puhaf\u00e1b\u00f3l: 25 dr. K\u00e9t ak\u00f3s: 22 dr. Kis d\u00e9zsa: 15 dr. Kannal 10 dr. Rocska kem\u00e9ny vagy puhaf\u00e1b\u00f3l : 15 dr. Kutveder kem\u00e9ny f\u00e1b\u00f3l : 20 dr. Egy nagy k\u00f6p\u00fcl\u0151 puha vagy kem\u00e9nyf\u00e1b\u00f3l : 25 dr. Kisebb : 20 dr. Bor\u00e1rul\u00f3 duplafenek\u00fc s\u00f6nt\u00e9s kem\u00e9nyf\u00e1b\u00f3l: 1 frt 10 dr. Eg\u00e9sz m\u00e9r\u0151 kem\u00e9nyf\u00e1b\u00f3l : 75 dr. Felm\u00e9r\u0151: 35 dr. Egy moln\u00e1r v\u00e9ka kem\u00e9nyf\u00e1b\u00f3l: 15 dr. Nagy hord\u00f3 f\u00f6l\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, ha a dong\u00e1k meg vannak sz\u00e1mozva, ak\u00f3nk\u00e9nt : 2 dr. Pint\u00e9rez\u00e9s 5 ak\u00f3st\u00f3l 20-ig, ak\u00f3nk\u00e9nt: 6 dr. \u00d6reg fen\u00e9k k\u00f6r\u00fclker\u00edt\u00e9se \u00e9s hord\u00f3ba tev\u00e9se: 15 dr. Ha k\u00f6r\u00fcl nem ker\u00edti: 10 dr. Ha kisebb hord\u00f3ba ker\u00edti \u00e9s teszi be a feneket: 10 dr. Ha k\u00f6r\u00fcl nem ker\u00edti : 8 dr. Uj fen\u00e9k bet\u00e9tele 10 \u2014 20 ak\u00f3ig : 60 dr. 5 \u2014 10 ak\u00f3ig : 40 dr. ; 3 \u2014 5 ak\u00f3ig: 20 dr. Uj fen\u00e9k 1 \u2014 3 ak\u00f3ig, k\u00f6r\u00fclker\u00edtve: 10 dr."], [151, "145 10 \u2014 20 ak\u00f3s hord\u00f3ba val\u00f3 donga, ak\u00f3nk\u00e9nt: 1 dr. 5\u201410 ak\u00f3ig, egy donga : 8 dr. Nagy mosogat\u00f3 d\u00e9zsa kem\u00e9nyf\u00e1b\u00f3l : 30 dr. Puhaf\u00e1b\u00f3l : 25 dr. K\u00e9t sze m\u00e9lyre val\u00f3 kem\u00e9nyfa-k\u00e1d : 2 frt. 40 dr. Egy emberre val\u00f3 : 1 frt. F\u00e9l ak\u00f3s kem\u00e9nyfa-csoboll\u00f3 : 40 dr. 25 itcz\u00e9s: 30 dr. 15 itcz\u00e9s: 25 dr. 4 \u2014 10 itcz\u00e9s: 20 dr. Borhoz val\u00f3, fert\u00e1lyos kem\u00e9nyfa-sajt\u00e1r : 40 dr. Borcsap al\u00e1 val\u00f3 fa ed\u00e9ny: 15 dr. Kem\u00e9nyfa t\u00f6lcs\u00e9r: 50 dr. Puha f\u00e1b\u00f3l: 25 dr. Bort\u00f3lt\u0151 kanna kem\u00e9ny f\u00e1b\u00f3l : 25 dr. Ugyanaz egy fert\u00e1lyos : 30 dr. F\u00e9l m\u00e1zs\u00e1ra val\u00f3 ke m\u00e9nyfa ed\u00e9ny : 30 dr. Egy m\u00e1zs\u00e1ra val\u00f3 : 30 dr. Egy fert\u00e1lyra val\u00f3 : 20 dr. Egy \u00f6nt\u00f6z\u0151 kanna: 15 dr. Borlehuz\u00e1s ak\u00f3nk\u00e9nt: 1 dr. Tiz ak\u00f3sn\u00e1l nagyobb hord\u00f3ra val\u00f3 abroncs darabonk\u00e9nt: 5 dr. 5 \u2014 10 ak\u00f3sig : 4 dr. 1 \u2014 5 ak\u00f3ig: 3 dr. Ha a gazda ad abroncsot, csup\u00e1n a f\u00f6lver\u00e9s : 3 dr. Ha a gazda \u00e9telt is ad: 27a dr. Asztalosok. Fallangos, k\u00f6r\u00f6sk\u00f6r\u00fcl p\u00e1rt\u00e1zatos, dupla festett ajt\u00f3 a hozz\u00e1 tartoz\u00f3kkal egy\u00fctt : 6 frt. Al\u00e1bbval\u00f3 : 4 frt. K\u00f6z\u00fcns\u00e9ges, sim\u00e1n festett ajt\u00f3 : 85 dr. N\u00e9gy r\u00e9szre ny\u00edl\u00f3 ablakr\u00e1ma v\u00f6r\u00f6sfeny\u00fcb\u0151l, 2*/a singes : 1 frt. 50 dr. K\u00e9t r\u00e9szre ny\u00edl\u00f3 ablakr\u00e1ma, 1 72 singes : 1 frt. Ugyanakkora, n\u00e9gy r\u00e9szre nyil\u00f3 : 1 frt. 25 dr. Egy singes, k\u00e9t r\u00e9szre nyil\u00f3, v\u00f6r\u00f6s feny\u00fcablakr\u00e1ma : 75 dr. T\u00e1lak- \u00e9s t\u00e1ny\u00e9roknak val\u00f3, egy sing magas \u00e9s k\u00e9t sing sz\u00e9les alm\u00e1 rium hat fi\u00f3kkal : 3 frt. Fi\u00f3kok n\u00e9lk\u00fcl feket\u00e9re festve : 2 frt. Feln\u0151tt embernek val\u00f3 ormos kopors\u00f3 : 2 frt. 50 dr. Sima feh\u00e9r kopors\u00f3 : 1 frt. 50 dr. Ha a rendel\u0151 ad deszk\u00e1t : 60 dr. Tizenhat \u00e9vesnek val\u00f3 kopors\u00f3 : 1 frt. 40 dr. Sze gekkel kiverve: 1 frt. 70 dr. 16 \u00e9vesn\u00e9l fiatalabb gyermeknek val\u00f3 sima ko pors\u00f3 : 1 frt. Czifra, festett kereszt : 45 dr. F\u00f6deles parasztkereszt : 30 dr. F\u0171 d\u00e9i n\u00e9lk\u00fcl: 15 dr. Egyes r\u00e1ma puhaf\u00e1b\u00f3l, tol\u00f3fi\u00f3kkal: 20 dr. Feny\u00fcf\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt asztal, k\u00f6z\u00fcns\u00e9ges l\u00e1bakkal : 1 frt. 25 dr. Egy karsz\u00e9k, firnaiszszel (kencze-olajjal) festve : 30 dr. Feh\u00e9rsz\u00edn\u0171 parasztsz\u00e9k : 20 dr. Hossz\u00fa, n\u00e9gy szem\u00e9lyre val\u00f3 festett karsz\u00e9k : 75 dr. Feh\u00e9r, 1 \u00fcl hossz\u00fa sz\u00e9k, kar n\u00e9lk\u00fcl : 30 dr. Firnaiszolt duplafogas singenk\u00e9nt : 25 dr. K\u00fcz\u00fcns\u00e9ges festett fogas singje: 12 dr. K\u00fcz\u00fcns\u00e9ges, sima f\u00f6deles \u00e1gy: 3 frt. 50 dr. Firnaiszolt \u00e9s fes tett f\u00f6detlen nyoszolya, p\u00e1rt\u00e1zott, firnaiszolva \u00e9s festve : 1 frt. 75 dr. Sima, nagy, festett nyoszolya : 1 frt. 30 dr. Egyes embernek val\u00f3, festett, dupla nyo szolya : 1 frt. 25 dr. Festetlen, egyes nyoszolya : 1 frt. Festett, karik\u00e1n forg\u00f3, sz\u00e9p czifra, p\u00e1rt\u00e1zatos reng\u0151 b\u00f6lcs\u0151, fi\u00f3kos talppal : 2 frt. 50 dr. Festett, talpas parasztnak val\u00f3 b\u00f6lcs\u0151 : 75 dr. Sima paraszt-b\u00f6lcs\u0151 : 65 dr. K\u00e9t t\u00e1bl\u00e1s m\u00e1n gorl\u00f3 h\u00e1rsf\u00e1b\u00f3l: 4 frt. 50 dr. Fekete czimer-r\u00e1ma: 9 dr. Festett \u00e9s l\u00e1bakkal ell\u00e1tott k\u00e9t singes, dupla ruhal\u00e1da : 1 frt. 60 dr. M\u00e1sf\u00e9l singes festett l\u00e1da : 75 dr. Egy r\u0151f hossz\u00fa z\u00e1ros l\u00e1da : 85 dr. Festett l\u00e1da kocsi\u00fcl\u00e9snek z\u00e1r \u00e9s vasal\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl : 1 frt. Puhaf\u00e1b\u00f3l : 70 dr. Festett, fog\u00e1sos kend\u0151- \u00e9s mosd\u00f3tart\u00f3 : 75 dr. Ugyanaz feh\u00e9ren : 65 dr. K\u0151asztal al\u00e1 val\u00f3 l\u00e1bak fi\u00f3kkal, eszterg\u00e1lva : 1 frt. 25 dr. Fi\u00f3k n\u00e9lk\u00fcl : 1 frt. Egy p\u00e1r 17a singes ablakt\u00e1bla: 40 dr. Sz\u00fck s\u00e9gl\u00e1da : 75 dr. Sz\u00f6gletbe val\u00f3, fodor p\u00e1rt\u00e1zatu festett alm\u00e1rium-z\u00e1r n\u00e9lk\u00fcl : 1 frt. 80 dr. Dupla, asztal mell\u00e9 val\u00f3 padnak sing\u00e9 : 1 6 dr. Feh\u00e9r padnak sing\u00e9 : 10"], [152, "146 13 dr. P\u00e1rt\u00e1zat n\u00e9lk\u00fcli parasztpadnak sing\u00e9: 9 dr. Egy \u00f6l hossz\u00fa fi\u00f3kos \u00e9l\u00e9sl\u00e1da : 1 frt. 25 dr. \u00dcvegesek. Egy ablakba val\u00f3 karik\u00e1nak becsin\u00e1l\u00e1sa, ha az \u00fcveges ad sz\u00e9p tiszta \u00fcveget, \u00f3lmot \u00e9s czint, karik\u00e1nk\u00e9nt: 4 dr. Ha pedig csak becsi n\u00e1lja : 2 dr. K\u0151mivesek. A k\u0151mivesek Szt.-Gy\u0151rgynapt\u00f3l Szt. Mih\u00e1lyig reggel \u00fct \u00f3ra kor fognak munk\u00e1hoz \u00e9s h\u00e9t \u00f3rakor v\u00e9geznek ; kiv\u00e9ve az \u00e9tkez\u00e9s idej\u00e9t, melyre h\u00e1rom \u00f3ra engedtetik. A mester b\u00e9re \u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl : 40 dr. Pall\u00e9r\u00e9, ha dolgozik : 40 dr. Leg\u00e9ny b\u00e9re szint\u00e9n 40 dr., melyb\u0151l gazd\u00e1j\u00e1nak ad 5 p\u00e9nzt. Szt- Mih\u00e1lyt\u00f3l Szt.-Gy\u0151rgynapig a munk\u00e1t virradatkor kezdik \u00e9s d\u00e9lut\u00e1n 6 \u00f3ra kor v\u00e9gzik. A mester napsz\u00e1ma: 35 dr. ; pall\u00e9r\u00e9 szint\u00e9n 35 dr. A leg\u00e9ny\u00e9 is 35 dr. ; de ebb\u0151l gazd\u00e1j\u00e1nak \u0151t p\u00e9nzt ad. Kiseg\u00edt\u0151knek ny\u00e1ron : 25 dr. \u0150sszel, t\u00e9len \u00e9s tavaszszal pedig : 20 dr. Inasok napsz\u00e1ma az els\u0151 esztend\u0151ben ny\u00e1ron : 25 dr. ; m\u00e1skor : 20 dr. Mivel azonban ezen mesteremberek fizet\u00e9se igen nagy s h\u00e1rom \u00f3r\u00e1t \u00e9tkez\u00e9ssel t\u00f6ltenek, a h\u00e1tralev\u0151 id\u0151t ne mer\u00e9szelj\u00e9k doh\u00e1nyz\u00e1s sal, vagy az \u00e9pit\u00e9s ker\u00fcl\u00e9s\u00e9vel haszontalanul t\u00f6lteni ; mert ez esetben elvesz\u00ed tik napi b\u00e9r\u00f6ket. \u00c1csok. Az \u00e1csok munkaideje \u00e9s b\u00e9re azonos a k\u0151mivesek\u00e9vel. A mester b\u00e9re Szt.-Mih\u00e1lyig : 40 dr., leg\u00e9ny\u00e9 : 40 dr. Szt-Mih\u00e1lyt\u00f3l Szt.-Gy\u00f6rgynapig a mester\u00e9 : 35 dr., a leg\u00e9ny\u00e9 : 35 dr. Minthogy az \u00e1csok b\u00e9re is sok, \u00e9pen az\u00e9rt az \u00e9tkez\u00e9s idej\u00e9n kiv\u00fcl (reggeli, eb\u00e9d \u00e9s uzsonna) se t\u00e9len, se ny\u00e1ron ne t\u00f6lt s\u00e9k az id\u0151t doh\u00e1nyz\u00e1ssal vagy az eg\u00e9sz fa ker\u00fcl\u00e9s\u00e9vel : mert az eset ben \u0151k is napi b\u00e9r\u00f6k elveszt\u00e9s\u00e9vel lakolnak. Ezenk\u00edv\u00fcl b\u00fcntet\u00e9s terhe alatt k\u00fcteleztetnek a k\u0151mivesekre vonatkoz\u00f3lag kiadott rendelkez\u00e9shez alkal mazkodni. Szolg\u00e1k \u00e9s szolg\u00e1l\u00f3k \u00e9vi re: 4 \u2014 6 lovat hajt\u00f3 kocsik b\u00e9re ruha n\u00e9 k\u00fcl : 25 frt. Ruh\u00e1val: 12 frt. Keresked\u0151k, s\u00f6rf\u0151z\u0151k \u00e9s fuvarosok kocsisainak b\u00e9re ruha n\u00e9lk\u00fcl: 30 frt. Forreiter\u00e9 (fullajt\u00e1r) ugyancsak ruha n\u00e9lk\u00fcl : 15 frt. Al\u00e1bb val\u00f3\u00e9 : 12 frt. H\u00e1rom lovat hajt\u00f3 kocsis b\u00e9re ruha n\u00e9lk\u00fcl: 16 frt. Egy \u00f6reg b\u00e9 resnek, a ki j\u00f3l farag s a kocsihoz \u00e9s ek\u00e9hez a kerekeken kiv\u00fcl mindent meg tud csin\u00e1lni, ha az eltart\u00e1son kiv\u00fcl sem marh\u00e1t, sem f\u00f6ldet, sem ruh\u00e1t nem kap, j\u00e1r \u00e9vente : 20 frt. Ha kap ruh\u00e1t is, b\u00e9re : 8 frt. Az oly b\u00e9res, ki a farag\u00e1shoz nem \u00e9rt, hanem csak paraszt dolgokat v\u00e9gez, L i. kap\u00e1l, sz\u00e1nt, arat, kasz\u00e1l \u2014 ruha, vet\u00e9s \u00e9s marhatart\u00e1si enged\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl \u2014 kap : 15 frt. Ha ruh\u00e1t kap, ugy csak: 6 frt. a b\u00e9re. A ki pedig ruh\u00e1t, vet\u00e9st \u00e9s marhatar t\u00e1si enged\u00e9lyt is kap, annak b\u00e9re : 4 frt. Egy j\u00f3 szak\u00e1csn\u00e9 b\u00e9re ruha n\u00e9ik\u00fcl : 16 frt. Al\u00e1bbval\u00f3\u00e9 : 12 frt. K\u00f6z\u00fcns\u00e9ges szolg\u00e1l\u00f3\u00e9: 10 frt. Enn\u00e9l is al\u00e1bb val\u00f3\u00e9 : 8 frt. Sz\u0151l\u0151mivesek \u00e9s napsz\u00e1mosok. Ha a gazda nem ad \u00e9telt, egy nyit\u00f3 nap sz\u00e1ma : 20 dr. Metsz\u0151nek \u00e9s kap\u00e1snak j\u00e1r : 20 dr. F\u0151d\u0151nek : 20 dr. D\u00fcnt\u0151nek : 25 dr. \u00c9ltet\u0151nek : 25 dr. K\u00e1tyuz\u00f3nak : 25 dr. Gyoml\u00e1l\u00f3nak : 10 dr. K\u00f6t\u00fcz\u0151nek : 10 dr. Tr\u00e1gyahord\u00f3nak: 15 dr. Szed\u0151nek: 5 dr. Puttonhordoz\u00f3nak : 15 dr."], [153, "147 Pr\u00e9sel\u0151nek : 25 dr. Magyar kasz\u00e1snak : 25 dr. T\u00f3t vagy sv\u00e1b kasz\u00e1snak : 20 dr. F\u00e9rfi gy\u0171jt\u0151nek: 12 dr. Asszonynak: 10 dr. Bogly\u00e1z\u00f3nak : 20 dr. Arat\u00f3 nak : 20 dr. K\u00e9vek\u00f6t\u0151nek : 25 dr. Ha a gazda \u00e9telt is ad, napsz\u00e1muknak csak fel\u00e9t kapj\u00e1k. S\u00f6rf\u0151z\u0151k. A s\u00f6rnek ak\u00f3ja az \u00e1rpa olcs\u00f3s\u00e1ga miatt : 1 frt. 20 dr., itcz\u00e9je pedig: 2 dr. 10'"], [154, ""], [155, "R\u00f6vid\u00edt\u00e9sek magyar\u00e1zata: p. sz. \u00a3-.=pozsonyi szapu gabona. llksz. =1 \u00e9leksz\u00e1m . t/;-.=d\u00e9n\u00e1r. 7\u00ab.=m\u00e9r\u0151. nagysz.=ric\\gyszomba.t\\. Helyreigaz\u00edt\u00e1s. Gr\u00fcnwald B\u00e9l\u00e1t a k\u00f6z\u00e9let ter\u00e9n val\u00f3 nyilv\u00e1nos szerep l\u00e9se \u00e9s irodalmi m\u00fck\u00fcd\u00e9se ut\u00e1n szabadabb gondolkoz\u00e1s\u00fa protest\u00e1ns \u00edr\u00f3nak v\u00e9lt\u00fck. Csak szomor\u00fa hal\u00e1l\u00e1t k\u00f6vet\u0151 temet\u00e9se tette nyilv\u00e1nval\u00f3v\u00e1 kath. volt\u00e1t. Ezennel helyreigaz\u00edtjuk (63 1.) t\u00e9ved\u00e9s\u00fcnket. 23. lapon : a m\u00e1sodik 84 hetyett olvasd 85. 59. lapon olvasd : a cisterciek stb. azon kolostorai, melyek r\u00e9szint Szt.- Gy\u00fcrgymez\u0151 stb. 110. lapon olvasd: 5. sor: 1732"], [156, ""], [157, "TARTALOM. Lap. Bevezet\u00e9s 3 \u2014 4 1. Esztergom \u00e9s vid\u00e9k\u00e9nek er\u0151d\u00edt\u00e9sei ; a V\u00e1rhegy, V\u00edziv\u00e1ros \u00e9s Esztergom sz. kir. v\u00e1ros helyrajzi viszonyai. 1. T\u00f6rt\u00e9nelmi visszapillant\u00e1s . . . . . . . . . . 7 \u2014 13 2. A v\u00e1r alap- \u00e9s helyrajza az I. \u00e1bra 1. sz. t\u00e9rk\u00e9pe alapj\u00e1n (1756). . . 13 \u2014 22 3. V\u00edziv\u00e1ros m\u00e1sk\u00e9p \u00c9rseki vagy Belv\u00e1ros ....... 22 \u2014 25 4. Esztergom sz. kir. v\u00e1ros .......... 25 \u2014 30 5. Er\u0151d\u00edt\u00e9sek Esztergom vid\u00e9k\u00e9n : a)Els\u00e1nczolt t\u00e1borhelyek \u00e9s h\u00eddf\u0151k Esztergom k\u00f6r\u00fcl a XVI. \u00e9s XVII. sz\u00e1zadban 30 \u2014 32 b) P\u00e1rk\u00e1ny 32 \u2014 c) B\u00e9ny \u00e9s K\u00e9m\u00e9nd ........... 33 \u2014 d) Sz\u00f6lgy\u00e9n 33\u201434 e) Karva \u00e9s Nyergesujfelu. ......... 34 \u2014 35 /*\u25a0 6. Dunai hidak Esztergomn\u00e1l 36\u201438 II. Adal\u00e9kok Esztergom v\u00e1ros \u00e9s megye mivel\u0151d\u00e9si s n\u00e9pess\u00e9gi viszonyainak t\u00f6r- t\u00e9net\u00e9hez a XVIII. sz\u00e1zadban. 1. T\u00f6rt\u00e9nelmi visszapillant\u00e1s . . . . . . . . . . 41\u201469 2. Az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151k\u00f6nyvek s az egykor\u00fa k\u00f6zoktat\u00e1si viszonyok r\u00f6vid ismertet\u00e9se ........... 69 \u2014 74 3. Esztergom v\u00e1ros \u00e9s megye r\u00e9szleges \u00e1llapota az egyh\u00e1zl\u00e1togat\u00e1si jegyz\u0151- k\u00f6nyvek alapj\u00e1n 1732, 1755/56. a) Esztergom sz. kir. v\u00e1ros ......... 74 \u2014 81 b) Esztergomi j\u00e1r\u00e1s. 1) Esztergom-V\u00edziv\u00e1ros (Szt.-Gy\u00f6rgymez\u0151, Szt.-Tam\u00e1shegy \u00e9s P\u00e1rk\u00e1ny) 82 \u2014 85 2) Nyerges-\u00dajfalu (.P\u00e9lf\u00f6ldi Szt.-Kereszt, L\u00e1batlan, Piszke, Mogyor\u00f3s, Karva, Baj\u00f3th) 85\u201492 3) Dorogh (T\u00e1th, Tokod, Csolnok) 92\u201496 4) S\u00fctt\u0151 96\u201497 5) Bajna (Csimaf\u00f6ld, S\u00e1r\u00e1s, S\u00e1ris\u00e1p, Nagy-S\u00e1p, Ep\u00f6l) . . . 97 \u2014 102 6) Nagy-Cs\u00e9v (Keszt\u00f6lcz, D\u00e1gh, Uny) 102\u2014105 7) Visegr\u00e1d (Pilis-Mar\u00f3th, D\u00f6m\u00f6s) 105 \u2014 106 8) Kirva 106\u2014 9) Szt. -L\u00e9lek 106\u2014"], [158, "152 c) P\u00e1rk\u00e1nyi jur\u00e1s. 1) Nagy-\u00d6lved (Farn\u00e1d, Kural) 106 llfl [agyar \u00e9s N.-Sz\u00f6lgy\u00e9n 110\u2014111 3) B\u00e1torkeszi (Mocs, l.ucs) - . . ' . 112\u2014115 4) B\u00e1rt (K\u00e9ty) ' . . . . 115\u2014117 5) K\u00f6b\u00f6lk\u00fat (Kis-Ujfalu, S\u00e1rk\u00e1ny, Gyiva) . . . . . . 11 7 \u2014 119 6)\"Ki.sind '.\"*'.. . H9\u2014 120 7) K\u0151hid-Gyarmat (Lib\u00e1d, Kis-Tata) 8) K\u00e9m\u00e9nd (Kis- \u00e9s Nagy-B\u00e9ny) 122 9) Muzsla (Ebed, B\u00e9la) 124 127 4. Statisztikai kimutat\u00e1s. N\u00e9pess\u00e9g 128 \u2014 Lelk\u00e9szs\u00e9gek, k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k \u00e9s iskol\u00e1k ....... 128\u2014129 M\u00e9rt\u00e9k \u00e9s p\u00e9nzl\u00e1b ... . 130 \u00c1rak; a pl\u00e9b\u00e1nosok \u00e9s k\u00e1ntortan\u00edt\u00f3k j v\u00e9delme 130\u2014134 III. F\u00fcggel\u00e9k. Az iparczikkek \u00e9s munkab\u00e9r \u00e1rszab\u00e1lya 1724 \u00e9s 1735-ben . . . 137\u2014147 R\u00f6vid\u00edt\u00e9sek magyar\u00e1zata 149 \u2014 Helyreigaz\u00edt\u00e1s I., II., III. sz. \u00e1bra-mell\u00e9klet."], [159, ""], [160, ""], [161, ""], [162, ""], [163, ""], [164, ""], [165, ""], [166, ""]]