[[1, ""], [2, ""], [3, ""], [4, ""], [5, ""], [6, ""], [7, "ERD\u00c9LY 0B8Z\u00c1GGY\u00dcL\u00c9SEI. A VAJD\u00c1K ALATT. (ID\u0150K\u00d6Z: 1002 \u2014 1540.) KTTTF\u00dcK NYOM\u00c1N IRTA VASS J\u00d3ZSEF, K.EGYES T\u00c1NlT\u00d3ttESDl Al.DOR, A BUDAI KIR. EGYBTtiM! F\u00d3GYMNA lUJJHLtAN A MAGYAi. NYELV ; NEilZ\u00fcTl IK0OAL0M1VRT\u00c9NET KENDES TAN\u00c1RA, A -j MAGYAR TIJO. AKACE.MIA LEVi. l,fc,Z\u00f6 S * NYELVTUDOM\u00c1NY! OSZT\u00c1LY IV ; zotts\u00e1ui tagja. A nemzetnek n&Ay iskol\u00e1ja \u00f6nt\u00d6; t\u00fcnetei V\u00d6UOSMAlil'V i\u00bbFEIFER FERDIN\u00c1ND BIZOM\u00c1NYA."], [8, ""], [9, "ERD\u00c9LY OKSZ\u00c1GGY\u00dcL\u00c9SEI A VAJD\u00c1K ALATT. (ID\u0150K\u00d6Z: 1002 \u2014 1540.) K\u00daTF\u0150K NYOM\u00c1N IRTA \u201e VASS J\u00d3ZSEF, KEGYES TAN\u00cdT\u00d3RENDI \u00c1LDOR, A BUDAI K.1R. EGYETEMI F\u00d3GYMNASIUMBAN A MAGYAR NYELV S NEMZETI IRODALOMT\u00d6RT\u00c9NET RENDES TAN\u00c1RA, A MAGYAR T\u00dcD. AKADEMTfc LEVELEZ\u0150 S A NYELVTUDOM\u00c1NYI OSZT\u00c1LY Bt- ZOTTS\u00c1GI TAGJA. A nemretnek nagy iskol\u00e1ja \u00f6nt\u00f6rt\u00e9netei. V\u00d6R\u00d6SMARTY. PESTEN, 1869. PFEIFER FERDIN\u00c1ND BIZOM\u00c1NYA."], [10, "Figyelmeztet\u00e9s. \u2014 A Vit\u00e9z-f\u00e9le m. akadem. alap\u00edtv\u00e1nyb\u00f3l 1867 m\u00e1reziusb. hirdetett ily feladatra: ,,Sz\u00e1ml\u00e1ltassanak el\u0151 az erd\u00e9lyi k\u00fcl\u00f6n di\u00e9t\u00e1k 1540-ig\" k\u00e9t p\u00e1lyam\u0171 k\u00f6z\u00f6l a T\u00f6rt\u00e9nettudo m\u00e1nyi oszt\u00e1ly jelent\u00e9se szer\u00e9nt, az I-s\u00f6 sz\u00e1m alatti ink\u00e1bb csak kell\u0151 forr\u00e1s-ismeret \u00e9s kritika n\u00e9lk\u00fcli compilatio lev\u00e9n, a II -ik noha amann\u00e1l jobb \u00e9s sok tudom\u00e1nyos appar\u00e1tussal van irva, szin t\u00e9n nem fejtv\u00e9n meg a feltett k\u00e9rd\u00e9st, kiv\u00e1lt ennek jogi oldal\u00e1t ; m\u00e1sfel\u00f6l k\u00f6r\u00e9be nem tartoz\u00f3 dolgokkal t\u00f6bbet foglalkozv\u00e1n, a ju talomra egyik sem \u00e9rdemesittetett. \u2014 E hivatalos v\u00e9lem\u00e9ny ir\u00e1 ny\u00e1ban nem lehet szavam ; annyit m\u00e9gis szabad megjegyeznem, hogy a ki t\u00f6bbet s alaposabban tud a k\u00e9rd\u00e9sre vonatkoz\u00f3lag fel. hozni, l\u00e9pjen el\u0151 s ,,erit mihi magnus Apoll\u00f3.\" Nyilt sisakkal \u00e1llok ki a t\u00e9rre I\u00cd-d. sz. a. \u00e9rintett jelen p\u00e1lyamunk\u00e1mmal, nem mintha t\u00falbecs\u00fcln\u00e9m azt ; hanem hogy addig is, kik a fontos k\u00e9rd\u00e9s ir\u00e1nt \u00e9rdekl\u0151dnek, n\u00e9mi t\u00e1j\u00e9koz\u00e1ssal szolg\u00e1ljon, mig azt egy avatottabb szellem munk\u00e1j\u00e1val h\u00e1tt\u00e9rbe nem szor\u00edtandja."], [11, "EL\u0150SZ\u00d3 \u201eMagyarorsz\u00e1g nem ismeri Erd\u00e9lyt.\" \u201eMegszokv\u00e1n nyugotnak venni utunkat, valami kor honunkb\u00f3l kiindulunk, felejtj\u00fck, hogy kelet fel\u00e9 egy rokon n\u00e9p lakik, melyet ismern\u00fcnk sok tekintetben illen\u00e9k. \" F\u00e9lsz\u00e1zaddal ezel\u0151tt kimondott szavai Kazinczy Ferencznek, s a m\u00e9lt\u00e1n s\u00fajtol\u00f3 v\u00e1d maiglan terheli a nagy testv\u00e9rhont. Kamat\u00fai is csek\u00e9ly, a ki\u00e9rdemlettt h\u00e1la fej\u00e9ben, azon figyelem, melyet v\u00e9rrokonaink t\u00fal az erd\u0151n ta n\u00fas\u00edtnak azon roppant szolg\u00e1latok\u00e9rt, melyeket Erd\u00e9ly a v\u00e9geny\u00e9szettel t\u00f6bbsz\u00f6r fenyegetett alkotm\u00e1nyos szabads\u00e1g s nemzeti \u00f6n\u00e1ll\u00e1s f\u00e9ltett \u00e9rdekeinek hozott k\u00e9t terhes sz\u00e1zadon kereszt\u00fcl. Erd\u00e9ly nem egyszer l\u00f6n megment\u0151je a nemzeti l\u00e9tnek. De egyszersmind \u201eErd\u00e9lynek szabad dicsekedni, hogy literat\u00far\u00e1nk gy\u00fc m\u00f6lcsei annak felvirrad\u00e1s\u00e1ban ott term\u00e9nek \u00e9s nem n\u00e1 lunk,\" \u2014 jegyzi meg ugyancsak Kazinczy. M\u00e1sodik R\u00e1k\u00f3czi Ferencz szerencsecsillag\u00e1nak let\u0171nt\u00e9vel mintha v\u00e9gk\u00e9p megsz\u0171nt volna a kett\u00e9sza kadt nemzet k\u00f6zt a testv\u00e9ris\u00e9g kapcsa ; a mi azonban a koresem\u00e9nyekb\u00f6l v\u00e9gzetszer\u00fcleg fejl\u0151d\u00f6tt ki. Ugyanis a spanyol \u00f6r\u00f6k\u00f6d\u00e9si h\u00e1bor\u00fa, a passaro 1*"], [12, "4 viczi b\u00e9ke el\u0151zm\u00e9nyei, majd a magyar koron\u00e1ra n\u00e9zve az \u00faj \u00f6r\u00f6k\u00f6d\u00e9si rend (sanctio pragmatica) fel\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, a h\u00e9t \u00e9ves h\u00e1bor\u00fa, II. J\u00f3zsef nagym\u00e9rv\u0171 reformjai, II. Lip\u00f3t kir\u00e1ly alatt a magyar alkotm\u00e1ny diadala, a nyolczvankilenczediki forradalom, s a re\u00e1 k\u00f6vetkezett szellemi mozgalmak s terhel\u0151 hadj\u00e1ratok (1796, 1802, 1805, 1807, 1808), v\u00e9gre az 1823-ki \u00f6nk\u00e9nysz\u00fclte megyei zivatarok, s az 1825/7-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s nagy jelent\u0151s\u00e9ge, mindannyi fontos okok val\u00e1nak arra, hogy Magyarorsz\u00e1g figyelme, k\u00f6zel m\u00e1sf\u00e9l sz\u00e1zadon kereszt\u00fcl Erd\u00e9lyr\u0151l elvonva, m\u00e1s ir\u00e1nyokban foglal kodtass\u00e9k. Nem csoda teh\u00e1t, ha az ifjabb nemzed\u00e9 kekn\u00e9l Erd\u00e9lynek, nev\u00e9n kiv\u00fcl, alig maradt fenn egy\u00e9b eml\u00e9kezete. Napjainkban azonban a k\u00f6zfigyelem, b\u00e1r hossz\u00fa sz\u00fcnetel\u00e9s ut\u00e1n, ism\u00e9t Erd\u00e9ly fel\u00e9 delejt. A k\u00e9rd\u00e9s te h\u00e1t, mely p\u00e1lyat\u00e9rre inti a nemzeti \u00e9rtelmis\u00e9g szaka vatott embereit, \u00e9pen a maga idej\u00e9ben \u00e9rkezett. Az egyes\u00fcl\u00e9s er\u0151, az er\u0151 \u00e9let. A kett\u00e9szakadt nemzettest \u0151si jogalapon \u00fajra egyes\u00fclni akar. Egyes\u00fclni f\u00f6ldiratilag a gyors k\u00f6zle ked\u00e9si eszk\u00f6z\u00f6k, \u00e1llam\u00e9letileg a nagy eld\u00f6d\u00f6kr\u00f6l \u00e1t sz\u00e1llott alkotm\u00e1ny \u00e1ltal. Min\u0151 k\u00f6z\u00e1llami jogalapon olvadt egygy\u00e9 a ma gyar k\u00f6z\u00e9pkor kezdet\u00e9n a k\u00e9s\u0151bb k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lt k\u00e9t magyar haza, re\u00e1 a v\u00e1laszt a nemzet k\u00f6z\u00f6s t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00e1s\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9nelme adja. S ime a kit\u0171z\u00f6tt p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s alapeszm\u00e9j\u00e9n\u00e9l vagyunk. Az 1540-ig magok ut\u00e1n nyomokat hagyott er d\u00e9lyi di\u00e9t\u00e1k elsz\u00e1ml\u00e1l\u00e1sa k\u00edv\u00e1ntatik, hat\u00e1sk\u00f6r\u00fck raj z\u00e1val egy\u00fctt."], [13, "5 Az \u00edgy egyszer\u0171en megjelelt t\u00e1rgy sokkal med d\u0151bbnek t\u0171nik fel el\u0151tt\u00fcnk, hogysem sz\u0171k keret\u00e9ben tanuls\u00e1goss\u00e1 v\u00e1lhatn\u00e9k. Az\u00e9rt t\u00e1rgyal\u00e1sunk megin dul\u00e1s\u00e1nak legott els\u0151 percz\u00e9ben oda ir\u00e1nyult gondunk, hogy a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s alapeszm\u00e9j\u00e9b\u0151l egy szerves eg\u00e9 szet alkossunk. Alkotm\u00e1nyunk, k\u00f6zjogunk, eg\u00e9sz \u00e1llamszerkeze t\u00fcnk alapja t\u00f6rt\u00e9nelmi fejl\u0151d\u00e9s, egyes korok \u00e9letsz\u00fck s\u00e9geib\u00f6l fejl\u0151d\u00f6tt int\u00e9zm\u00e9nyek csoportozata. E tekin tetb\u0151l szerfelett \u00e9rdekes a jogfejl\u0151d\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nelme, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1snak k\u00fcl\u00f6n id\u0151szakok sze r\u00e9nti m\u00f3dosul\u00e1sa, mi az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek l\u00e9tegzet\u00e9nek ismeret\u00e9t k\u00f6veteli. Es \u00e9pen ide ir\u00e1nyul a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s, melyre v\u00e1laszul kivan szolg\u00e1lni jelen munk\u00e1nk. Ez azonban csak a tiszt\u00e1n \u00e1t\u00e9rtett \u00e1llamszerke zet alapj\u00e1n t\u00e1rgyalhat\u00f3 \u00e9sztani k\u00f6vetkezetess\u00e9ggel. E felfog\u00e1s szer\u00e9nt alakult munk\u00e1nk k\u00f6vetkez\u0151 rend szere. A Bevezet\u00e9s Erd\u00e9lyre n\u00e9zve tudni-val\u00f3kat hoz a vez\u00e9rek korszak\u00e1b\u00f3l. A m\u0171 els\u0151 r\u00e9sze alakzat\u00e1t igyekszik adni az erd\u00e9lyi r\u00e9szek k\u00f6zigazgat\u00e1s\u00e1nak a megjelelt id\u0151sza kon (1002 \u2014 1540.) kereszt\u00fcl. Ennek k\u00f6ret\u00e9ben t\u0171nik szeml\u00e9let el\u00e9 az erd\u00e9lyi r\u00e9szek \u00e1llam\u00e9let\u00e9nek alap szervezked\u00e9se, a h\u00e1rom t\u00e1rsnemzet- \u00e9s ter\u00fclet\u00e9nek jogalakul\u00e1sa, korm\u00e1nyzata \u00e9s k\u00fcl\u00f6n nemzeti gy\u0171 l\u00e9sei. Ezen ismeretk\u00f6r tiszta \u00e1t\u00e9rt\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9be bocs\u00e1tkozni annyi volna, mint alapvet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl rakni \u00e9p\u00fcletet. A m\u00e1sodik r\u00e9sz az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s l\u00e9 tegzet\u00e9nek ismertet\u00e9s\u00e9vel foglalkodik. Kimutatja a vajd\u00e1k alatt gyakorlott t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s szervezet\u00e9t,"], [14, "6 jogk\u00f6r\u00e9t, t\u00e1rgyait, jelleg\u00e9t \u00e9s sz\u00e9khelyeit. Csak ezek ut\u00e1n sorolja fel mindazon orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seket, melyek a kijelelt nagy id\u0151szakon kereszt\u00fcl az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken tartattak. V\u00e9g\u00fcl a t\u00e1rgyal\u00e1s menet\u00e9nek \u00e1ttekint\u00e9s\u00e9t adv\u00e1n, az eredm\u00e9nyt der\u00edti ki. Ezen alapeszm\u00e9ken nyugszik, mint \u00bbzerves eg\u00e9sz, a jelen p\u00e1lyam\u0171. Munk\u00e1nk megalkot\u00e1s\u00e1ban a f\u0151 s\u00falyt t\u00f6rt\u00e9nelmi biztos adatokra helyezt\u00fck. Ilyeneknek tekintett\u00fck pe dig el\u00f6kel\u00f6leg a k\u00fatf\u0151ket, egykor\u00fa vagy k\u00f6zeikor\u00fa teljes hitelt \u00e9rdeml\u0151 feljegyz\u00e9seket, \u00e9rtes\u00edt\u00e9seket. Csak ott, hol ilyenek rendelkez\u00e9s\u00fcnkre nem \u00e1llottak, folya modtunk m\u00e1sodrend\u0171 tud\u00f3s\u00edt\u00e1sokhoz, s azon elismert hitel\u0171 \u00edr\u00f3inkhoz, kikr\u0151l k\u00f6ztudom\u00e1sunk van, hogy a t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e9nyek kider\u00edt\u00e9se- s \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban szi gor\u00fa it\u00e9szettel j\u00e1rtak el. Ezt tenn\u00fcnk ann\u00e1l k\u00f6nnyebb volt, minthogy a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s v\u00e1zolt t\u00e9rfogat\u00e1n nem heveny\u00e9szve szerezt\u00fcnk sz\u00fcks\u00e9ges t\u00e1j\u00e9kozotts\u00e1got. R\u00e9gi foglalkod\u00e1sunk az Erd\u00e9ly m\u00faltj\u00e1val el\u0151szeretet tel folytatott, mondhatn\u00f3k szenved\u00e9lyes, ismerked\u00e9s ; minek igazol\u00e1s\u00e1ul el\u00e9g itt az eg\u00e9sz m\u00fckezel\u00e9sre egy szer\u0171en utalnunk. Orsz\u00e1g\u00e9leti jelen zil\u00e1lt \u00e1llapotunkban mell\u0151zhet leunek tartottuk a m\u00fc els\u0151 r\u00e9sz\u00e9nek, mint a feltett p\u00e1 lyak\u00e9rd\u00e9s alapj\u00e1ul szolg\u00e1l\u00f3 el\u0151zm\u00e9nynek, el\u0151rebo cs\u00e1t\u00e1s\u00e1t; mert csak \u00edgy \u00e1raszthat a p\u00e1lyak\u00e9r d\u00e9s felfejt\u00e9se kell\u0151 vil\u00e1goss\u00e1got, hogy m\u00falt dics\u0151s\u00e9 g\u00fcnk foglalv\u00e1nyait f\u00f6lkereshess\u00fck, \u00f6sszek\u00f6tni \u00e1ltalok a magyar korona szebb j\u00f6v\u0151j\u00e9t. Ezen elj\u00e1r\u00e1sunk cz\u00e9l szer\u00fcs\u00e9g\u00e9t indokolja m\u00e9g egy m\u00e1s, nem kevesbb\u00e9 fontos, tekintet is, \u2014 a magyar fiatals\u00e1g szellem\u00fcgy\u00e9 nek figyelembe-v\u00e9tele. A nemzeti szellem\u0171 k\u00e9pz\u00e9snek"], [15, "7 k\u00f6z-tanint\u00e9zeteinkben jelenleg fukarul kim\u00e9rt t\u00e9r ju tott. \u00c1ltal\u00e1nos k\u00e9pz\u00e9s l\u00f6n a jelsz\u00f3. K\u00e9nytelenek is vagyunk tapasztalni egy vil\u00e1gpolg\u00e1rs\u00e1gi csin\u00e1lt szel lem bomlaszt\u00f3 hat\u00e1s\u00e1t, mely a mulattal szakasztani nem t\u00e9tov\u00e1z a n\u00e9lk\u00f6l, hogy szil\u00e1rd \u00faj alapot ny\u00fajtana. Egyszer\u0171en f\u00e9lret\u00e9tett\u00e9k serd\u00fcl\u0151 nemzed\u00e9k\u00fcnkkel a a m\u00faltnak tanuls\u00e1gos k\u00f6nyv\u00e9t; b\u00e1gyad is a nemzeti l\u00e9lek. Ezt al\u00e9lts\u00e1g\u00e1b\u00f3l a nemzet fog\u00e9kony ifj\u00fas\u00e1g\u00e1ban, mert a haza \u00e9letbenj\u00e1r\u00f3 \u00fcgyeinek vezet\u00e9se nem k\u00e9sik ig\u00e9nybe venni \u00f6sszes tetterej\u00e9t, \u00f6ntudatos tev\u00e9keny s\u00e9gre \u00e9breszteni, m\u00e1sod cz\u00e9lja jelen munk\u00e1nak. Az\u00e9rt nyelvezete v\u00e1laszt\u00e9kosan egyszer\u0171, vil\u00e1gos \u00e9s k\u00f6nnyen \u00e9rthet\u0151 ; mert a t\u00f6rt\u00e9nelmi elbesz\u00e9l\u00e9snek semmi k\u00f6ze az \u0151skor j\u00f3slatainak rejt\u00e9lyes sz\u00f3lamaihoz. Az eddigiekben kell\u0151 r\u00f6vids\u00e9ggel elmond\u00e1nk mindent, mit az El\u0151sz\u00f3ban tiszt\u00e1n meg\u00e9rtetni sz\u00fck s\u00e9gesnek tartottunk. Okaink s n\u00e9zeteink helyess\u00e9g\u00e9 r\u0151l \u00edt\u00e9ljen mindenki \u00f6nmaga ; az adatok pontoss\u00e1ga \u00e9rt, mennyire emberileg lehet, j\u00f3t \u00e1llunk. Kolozsv\u00e1rit, janu\u00e1rb. 1866. A szerz\u0151."], [16, "BEVEZET\u00c9S I. Eredet. \u0150shaza. H\u00e1n-magyar v\u00e9rrokons\u00e1g. T\u00e1rsa dalmi szervezked\u00e9s. Honfoglal\u00e1s. \u25a0 \u2014 A magyar legfiatalabb nemzete Eur\u00f3p\u00e1nak. Azon nagy n\u00e9pv\u00e1ndorl\u00e1sban, mely a negyedik sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9t\u0151l kezdve rajokk\u00e9nt sz\u00e1llit\u00e1 a n\u00e9 peket \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l Eur\u00f3p\u00e1ba, a magyar n\u00e9p volt az utols\u00f3, mely mag\u00e1nak \u00e1lland\u00f3 haz\u00e1t szerzett ennek keleti hat\u00e1r\u00e1n ; hol, lakhely\u00e9nek foldirati fekv\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva, azon neh\u00e9z szerep megold\u00e1s\u00e1ra l\u00e1tszott mintegy gondvisel\u00e9sszer\u00fcleg kijel\u00f6lve, hogy sziklafal legyen a nyugoti polg\u00e1rosod\u00e1s mellett, Kelet n\u00e9pei v\u00e9szterhes mozgalmainak ellen\u00e9ben. Eredet\u00e9t el nem oszlathat\u00f3 hom\u00e1ly fedi. Ar.nyi azonban bizonyos, hogy a magyar faj a k\u00f6z\u00e9p\u00e1zsiai n\u00e9poszt\u00e1lyhoz tartozik, g a t\u00f6rt\u00e9nelemben els\u0151 felt\u0171n\u00e9sekor h\u0171n nevet vi selt. Ezt igazolj\u00e1k legr\u00e9gibb korirataink, t\u00f6rt\u00e9nelmi feljegy z\u00e9seink, melyek a h\u00fan \u00e9s magyar elnevez\u00e9st egy k\u00f6z^s t\u0151b\u0151l eredt, de a viharos id\u0151k hat\u00e1sa k\u00f6vetkezt\u00e9ben ut\u00f3bb sz\u00e9tv\u00e1lt n\u00e9pre alkalmazz\u00e1k'), s miel\u0151tt \u00c1zsi\u00e1b\u00f3l kiindult volna, h u n u g a r nevezet alatt, mint becses b\u0151r\u00f6kkel keres ked\u00e9st \u00fcz\u0151 n\u00e9p, szerepelt2). >) Anonym. Belae reg. notar. cap. I. \u2014 Simonis de Keza Gesta Hungaror. cap. I. et II. \u2014 Tur\u00f3czi : Chronic. Hungaror. cap. II. \u2014 Podhradczky : Chronic. Budens. pag. 9. \u2014 Ezek nyomain \u00edr hatta bizonyosan dics\u0151\u00fclt nagy jogtud\u00f3sunk, Bartal Gy\u00f6rgy .\" ,,Hae super re (t. i. a h\u00fan-magyar v\u00e9rrokons\u00e1gr\u00f3l) et aequo animo cogi tanti mihi nihil tam videtur extra dubietatem positum, quam Hun nos Hungarosque eadem propagatos stirpe.\" Commentar. Tom. I. pag. 46. !) \u201eHunnugari auteM hi s\u00fcnt noti, quod ab ipsis pellium mu rinarum venit commercium.\" Jornaud. de reb. Getic. Muratorin\u00e1l, Tom. I. cap. 5."], [17, "9 Eredet\u00e9nek ujjmutat\u00e1sa szer\u00e9nt a magyar nemzetnek \u0151shaz\u00e1ja Magas-Azsia legnyugotibb lejt\u0151in, a r\u00e9gi Media \u00e9s Perzsia szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban, teh\u00e1t azon t\u00e1jon, hol ma Kis-Bu eharia vagy Turfan fekszik, lehetett. Egy r\u00e9sze, a v\u00e1ndor n\u00e9pek k\u00f6zt majdnem mindennapos forradalmak k\u00f6vetkezt\u00e9 ben, \u0151si lakhely\u00e9b\u0151l kik\u00f6lt\u00f6zv\u00e9n, a mai Baskiri\u00e1ban, az Ural \u00e9s Volga k\u00f6zt, telepedett meg. Innen ellens\u00e9ges fajrokonai, a beseny\u0151k, \u00e1ltal szor\u00edtva, Etelk\u00f6zben, a mai Moldva- \u00e9\u00bb Bessarabi\u00e1ban \u00e1llapodott meg, B\u00e9k\u00e9ben folytak itt egy ideig a megsz\u00e1ll\u00f3 n\u00e9p napjai } de sz\u00e1m\u00e1ra \u00e1lland\u00f3 haza m\u00e1sutt volt a gondvisel\u00e9st\u0151l kije lelve. Fris eml\u00e9kezetben \u00e9lt n\u00e1la az \u0151si hagyom\u00e1ny Etele kir\u00e1ly orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l, kit saj\u00e1t v\u00e9r\u00e9nek tartott. A n\u00e9psz\u00e1m is nagyra n\u00f6vekedett. Az irigy szomsz\u00e9dokt\u00f3l pedig folyv\u00e1st nyugtalanittatott. Miren\u00e9zve uj haz\u00e1r\u00f3l kellett gondoskodnia. A h\u00e9t t\u00f6rzsf\u0151 teh\u00e1t a nagyszer\u0171 v\u00e1llalathoz m\u00e9rt szervezke d\u00e9s \u00fcgy\u00e9ben komolyan tan\u00e1cskozott, szorosabb rendet alko tott,alkotm\u00e1nyt szervezett, s hader\u0151it rendszeresit\u00e9. A s z \u00e1 z ny o 1 c z apr\u00f3bb nemzets\u00e9g h\u00e9t nagy n e m re vagy h a d-ra oszlott ; mindegyik n e m-nek vagy h a d-nak k\u00fcl\u00f6n feje vagy ha d-n agya volt, kik t\u00f6bb sz\u00e1zad lefolyta ut\u00e1n is h\u00e9t magyarnak neveztettek'). E h\u00e9t t\u00f6rzsf\u0151 vagyis fej e delmi szem\u00e9ly, csal\u00e1df\u0151n\u00f6ki hatalommal, igazs\u00e1gos t\u00f6r v\u00e9nyek szer\u00e9nt korm\u00e1nyozta alattval\u00f3it; vez\u00e9rek val\u00e1nak ezek a hadban, bir\u00e1k a b\u00e9k\u00e9ben. Hogy pedig a nagy nemzettest \u00e9s annak r\u00e9szei k\u00f6zt az \u00f6sszetart\u00f3 kapocs ne hi\u00e1nyozz\u00e9k, egy f\u0151vez\u00e9rt, parancsnokot, v\u00e1lasz tottak szabad akaratb\u00f3l \u00e9s k\u00f6z-megegyez\u00e9ssel. \u00c1lmost ka rolta fel az egy\u00fctt-tanakod\u00f3 n\u00e9pf\u0151n\u00f6k\u00f6k osztatlan figyelme, kinek tan\u00e1csa s egy\u00fctt-munk\u00e1l\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl eddig sem t\u00f6rt\u00e9nt semmi nevezetesb is a sz\u00e9les scytha haz\u00e1ban. \u201eE napt\u00f3l fog v\u00e1st t\u00e9ged vez\u00e9r\u00fcnkk\u00e9 \u00e9s parancsnokunkk\u00e1 v\u00e1lasztunk, \u00e9s hova szerencs\u00e9d vezetend, oda k\u00f6vet\u00fcnk\"2). Hogy pedig e \u00bb) Anonym. Belae reg. notar. De Gestis Hungaror. cap. V. ') ,,Ex hordierna die te nobis dncem ae praeceptorem eligi- mug, et quo fortuna tua te duxerit, illuc te gequemur.\" Anonyn* i. in. cap. V."], [18, "10 komoly fogad\u00e1st f\u00e9rfiasan megpecs\u00e9telj\u00e9k, s a f\u0151vez\u00e9rt egy szersmind alkotm\u00e1nyos viszonyba \u00e1ll\u00edts\u00e1k az \u00e1ltalok k\u00e9p viselt, eddigel\u00e9 soha fejedelmet nem ismert szabad nemzet tel : pog\u00e1ny de nagyszer\u0171 szok\u00e1sukb\u00f3l felhas\u00edt\u00e1k ereiket, v\u00e9d\u0151ket egy k\u00f6z\u00f6s ed\u00e9nybe csorgatt\u00e1k, \u00e9s miut\u00e1n az eddig k\u00fcl\u00f6n fajt\u00e1j\u00fa h\u00e9t hadat ezen jelk\u00e9pben v\u00e9rszer\u00e9nt is egyes\u00ed tett\u00e9k, k\u00f6vetkez\u0151 alkotm\u00e1nyos szerz\u0151d\u00e9sre esk\u00fcdtek meg mind heten egym\u00e1snak : 1. M\u00edg \u00e9lt\u00f6k tart, mind magoknak, mind marad\u00e9kaik nak is, vez\u00e9r\u00f6k mindig \u00c1lmos nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l legyen. 2. Valami j\u00f3t munk\u00e1jukkal szerezhetnek, senki k\u00f6z\u00f6 l\u00fck ki ne legyen z\u00e1rva bel\u0151le. 3. Hogy azon fejedelmi szem\u00e9lyek, kik \u00c1lmost szabad jakaratjokb\u00f3l v\u00e1lasztott\u00e1k urokk\u00e1, se magok se fiaik soha a vez\u00e9r tan\u00e1cs\u00e1b\u00f3l \u00e9s az orsz\u00e1g tisztj\u00e9b\u0151l egy\u00e1tal\u00e1ban ki ne rekesztessenek. 4. Hogyha valaki ut\u00f3daik k\u00f6z\u00f6l h\u0171tlenn\u00e9 lenne a vez\u00e9r szem\u00e9lye ellen, \u00e9s meghasonl\u00e1st mivelne a vez\u00e9r \u00e9s rokonai k\u00f6z\u00f6tt, a v\u00e9tkesnek v\u00e9re ontass\u00e9k, mik\u00e9p az \u0151 v\u00e9r\u00f6k omlott az esk\u00fcben, melyet \u00c1lmos vez\u00e9rnek tett\u00e9nek. 5. Hogyha valaki \u00c1lmos vez\u00e9r \u00e9s a t\u00f6bbi fejedelmi sze m\u00e9lyek ut\u00f3daib\u00f3l esk\u00fcj\u00f6k \u00e1llapotjait meg akarn\u00e1 szegni, \u00e1tok al\u00e1 legyen vetve mind \u00f6r\u00f6kk\u00e91). Az \u0151si alkotm\u00e1ny e v\u00e1zlat\u00e1b\u00f3l \u00e9rthet\u0151, hogy miut\u00e1n a nemzet egy f\u0151hatatm\u00fa fejedelmet v\u00e1lasztott, megsz\u0171nt a r\u00e9 gibb sz\u00f6vets\u00e9ges rendszer, s korl\u00e1tolt egyeduras \u00e1g \u00e1llott hely\u00e9be. Hogy pedig ez k\u00e9s\u0151bb \u00f6nk\u00e9nyes uras\u00e1gg\u00e1 ne fajul jon, fentartott\u00e1k magoknak a n\u00e9pf\u0151n\u00f6k\u00f6k azon jogot, mely n\u00e9l fogva mind a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban, mind a korm\u00e1nyban be foly\u00e1ssal b\u00edrjanak, s a fejedelem tan\u00e1cs\u00e1b\u00f3l s az orsz\u00e1gos tiszts\u00e9gekb\u0151l soha ki ne z\u00e1rassanak. Igy alakult egygy\u00e9 az eddig k\u00fcl\u00f6n \u00e9lt h\u00e9t t\u00f6rzsb\u0151l a magyar nemzet. Legutols\u00f3 telep\u00fckr\u0151l Krisztus ut\u00e1n 889-d. \u00e9vben fel kerekedv\u00e9n, miut\u00e1n a szomsz\u00e9d koz\u00e1roknak egy, valamint ') B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jogyz\u0151j \u00e9nek k\u00f6nyve a magyarok tet teir\u0151l. Ford. Szab\u00f3 K\u00e1roly. M\u00e1sod. kiad. Pest, 1860. 8r. VI. fej. ,"], [19, "11 a vel\u0151k rokon kunoknak Kuma melletti h\u00e9t nemzets\u00e9ge, s t\u00f6bben a kiewi oroszok k\u00f6z\u00f6l hozz\u00e1jok csatlakoztak volna'), ezekkel egy\u00fctt mintegy egy milli\u00f3ra szaporodva, G\u00e1csorsz\u00e1 gon s a K\u00e1rp\u00e1tokon kereszt\u00fcl, a vereczkei szorosn\u00e1l, ma gyarf\u00f6ldre sz\u00e1llottak. Itt agg vez\u00e9r\u00fck, \u00c1lmos, azon magas latr\u00f3l, melyen most Munk\u00e1cs \u00e1ll, meghordozv\u00e1n tekintet\u00e9t az \u00faj haz\u00e1n, a f\u0151vez\u00e9rs\u00e9get letette, a mikor fia, \u00c1rp\u00e1d, \u0151si koz\u00e1r szok\u00e1s szer\u00e9nt v\u00e9rten f\u0151vez\u00e9rr\u00e9 emeltetett, ki minden ellen\u00e1ll\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl vitte tov\u00e1bb honfoglal\u00f3 hadait. L\u00e9pteit min - den\u00fctt diadal k\u00f6vet\u00e9. K\u00e9tsz\u00e1z tizenhat ezer fegyverese, s k\u00fan \u00e9s orosz sz\u00f6vets\u00e9gesei el\u0151tt h\u00e1tr\u00e1lt minden\u00fctt a szl\u00e1v, bolg\u00e1r \u00e9s ol\u00e1h n\u00e9p8). \u00c1rp\u00e1d\u00e9 l\u00f6n a fels\u0151-tiszai vid\u00e9k \u00e9s Bodrogk\u00f6z3) Zal\u00e1n balsorsa ut\u00e1n megh\u00f3doltak a bolg\u00e1rok4). A Fel -Duna \u00e9s V\u00e1g vid\u00e9ke magyar korm\u00e1ny al\u00e1 jutott5). M\u00e9nmar\u00f3t \u00e9s Gl\u00e1d birtokai magyar k\u00e9zre ker\u00fcltek6). Az eg\u00e9sz dun\u00e1nt\u00fali r\u00e9sz, v\u00e9res harczok ut\u00e1n, elfoglaltatott7), s mint uj h\u00f3dit m\u00e1ny a t\u00f6bbi szerzem \u00e9nyhez csatoltatott. Ezzel k\u00e9szen volt Magyarorsz\u00e1g. M\u00e9g a tengerhez kellett utat t\u00f6rni\u00f6k, mire n\u00e9zve B\u00f6lcs, L\u00e9i \u00e9s Botond a Dr\u00e1va \u00e9s Sz\u00e1va foly\u00f3kon \u00e1t kelv\u00e9n, Spalato v\u00e1ros\u00e1t bevett\u00e9k, s eg\u00e9sz Horv\u00e1torsz\u00e1got megh\u00f3dit\u00e1k8) Ekk\u00e9p l\u00f6n n\u00e9h\u00e1ny \u00e9v lefolyt\u00e1n, \u00c1rp\u00e1d nagy fejedelem alatt, a K\u00e1rp\u00e1tok \u00e9s Adria, a Tarhegy (Kahlen berg, Ausztri\u00e1ban) \u00e9s az ol\u00e1h havasok k\u00f6z\u00e9 es\u0151 f\u00f6ldr\u00e9sznek ura a magyar nemzet, mely ezut\u00e1n r\u00f3la Magyarorsz\u00e1gnak neveztetett, melynek gyors alakul\u00e1sa hiven t\u00fckr\u00f6zi a hirte len, a heves, a sebes \u00e1zsiai magyar jellemet. Meg volt ez\u00e1l tal oldva a dali\u00e1s nemzetnek azon t\u00f6rt\u00e9nelmi nagyszer\u0171 k\u00fcldet\u00e9se, mi abban \u00e1llott, hogy azon f\u00f6ldnek \u00e9s n\u00e9pfajoknak, melyen s melyekb\u0151l sem magok e csup\u00e1n \u00e1tmeneti hidul szolg\u00e1lt tehetetlen n\u00e9pek, sem a zil\u00e1lt nyugoti birodalom, \u2022) Anonym. Belae reg. notar. i. m. cap. IX. X. \u2014 ') U. o. XII. XXII. XXIII. XXIV. XXVI. - \u00bb) U. o. XIII. XIV. XVIII. XXI. - \u00ab) U. o. XVI. XXX. XXXIX. XLI. \u2014 *) U. o. XV. XXXIII. XXXIV. XXXV. XXXVII. - \u00ab) U. o. XI. XX. XLIV. LI. - ') U. o. XLVII. XLVIII. XLIX. L. \u2014 \u2022) U. o. XLII. XLIII."], [20, "12 sem a haldokl\u00f3 keleti cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g, sem a, m\u00e9g nyers szl\u00e1v t\u00f6meg, \u00e9vezredes er\u0151k\u00f6d\u00e9seik dacz\u00e1ra, maradand\u00f3bb \u00e1lla mot k\u00e9pezni nem birtak, uralma alatt t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00e1llameg\u00e9sz - sz\u00e9 egybealkossa. A nyert diadalmak ut\u00e1n \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r \u00e9s vit\u00e9zei a K\u00f6rt v\u00e9lyt\u00f3 nev\u0171 mocs\u00e1rhoz m\u00e9n\u00e9nek, \u00e9s ott marad\u00e1nak a GyU m\u00f6lcs\u00e9ny erd\u0151 mellett harminczn\u00e9gy napig. Azon helyen a vez\u00e9r \u00e9s nemesei meg\u00e1llapit\u00e1k az orsz\u00e1g minden szok\u00e1sos t\u00f6rv\u00e9nyeit \u00e9s minden igazait, mik\u00e9pen szolg\u00e1ljanak a vez\u00e9r nek \u00e9s el\u0151kel\u0151inek, vagy mik\u00e9p tegyenek t\u00f6rv\u00e9nyt minden elk\u00f6vetett v\u00e9tek felett. \u00c9s azon helyet, hol mindezeket elren dezt\u00e9k vala, a magyarok tulajdon nev\u00f6k\u00f6n Szernek (ma Puszta-Szer, Csongr\u00e1d -v\u00e1rmegy\u00e9ben) nevezt\u00e9k, mivelhogy ott vett\u00e9k volt szerbe az orsz\u00e1g minden dolg\u00e1t'). Az ekk\u00e9nt megalkotott s cz\u00e9lszer\u00fc alapt\u00f6rv\u00e9nyek \u00e1ltal kell\u0151leg biztos\u00edtott magyar \u00e1lladalomhoz k\u00edv\u00e1ntatott m\u00e9gegy jelent\u00e9s, az eddigi szerzem\u00e9nyt kieg\u00e9sz\u00edt\u0151, r\u00e9sz, melyre jelen t\u00e1rgyal\u00e1sunk menete, mint f\u0151cz\u00e9lra, t\u00fczetesen ir\u00e1nyul : Er d\u00e9ly. L\u00e1ssuk itt, bevezet\u00e9sileg, f\u00f6ldirati alkat\u00e1t s azon hely zet\u00e9t, melyben azt magyar \u0151seink h\u00f3dit\u00f3 fegyvere lelte. II. Erd\u00e9ly a vez\u00e9rek kor\u00e1ban. A sz\u00e9kelyek. \u2014 A K\u00e1r p\u00e1tok d\u00e9lkeleti t\u00f6mege, erd\u00e9lyi felf\u00f6ld vagy Erd\u00e9ly nevezet alatt, k\u00e9pezi a term\u00e9szet minden \u00e1ld\u00e1saival d\u00fasan megaj\u00e1nd\u00e9kozott azon'r\u00e9sz\u00e9t a magyar \u00e1lladalomnak, mely nek \u0151sk\u00e9p\u00e9t itt kis k\u00f6retben adni sz\u00e1nd\u00e9kunk. \u2014 Ter\u00fclete mintegy ezer k\u00e9tsz\u00e1z n\u00e9gyszeg\u0171 m\u00e9rf\u00f6ld. D\u00e9li s keleti sz\u00e9l\u00e9t az erd\u00e9lyi havasok, a nyugotit \u00e9s \u00e9jszakit az erd\u00e9 lyi \u00e9rezhegyek, belsej\u00e9t hull\u00e1mz\u00f3 hegyekb\u0151l \u00e1ll\u00f3 fenns\u00edk alkotj\u00e1k. Ez ut\u00f3bbiak nyugotra d\u0151lnek, magyar \u00e1gyba vetik vizeiket, s a magyar alf\u00f6ldre eresztik v\u00f6lgyei ket, melyek azzal elv\u00e1lhatlan kapcsolatban tartj\u00e1k. Az eg\u00e9sz fold e nyugotra hajl\u00e1sa kimutatja Erd\u00e9lynek Magyarorsz\u00e1g hoz tartoz\u00e1s\u00e1t. \u2014 \u0150slak\u00f3i az agathyrzok, nt\u00e1nok a d\u00e1kok, ') B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u00f6j\u00e9nak k\u00f6nyve a magyarok tet teir\u0151l. Ford. Szab\u00f3 K\u00e1roly. M\u00e1sod. kiad. Pest, 1860. 8r. XL f \u00bbj."], [21, "13 majd r\u00f3mai gyarmatosok, ut\u00f3bb gepid\u00e1k, g\u00f3thok, hunok s avarok (v\u00e1rk\u00fanok). Ennyif\u00e9le elem tark\u00e1zta m\u00e1r az \u0151skor ban a mai Erd\u00e9lyt, m\u00edg v\u00e9gre egy magyar hadtest fegyveres n\u00e9pe telepedett meg rajta. A magyar \u0151s\u00f6knek a mai erd\u00e9lyi r\u00e9szekhez k\u00f6zeled\u00e9 - sokkor ezeket ol\u00e1hok (mai kedvencz -elnevez\u00e9ssel roma n ok), az al-dunai s k\u00e1rp\u00e1\u00edrcszekr\u0151l e t\u00e1jakra nyomul\u00f3 v\u00e1n dorrajokkal sokf\u00e9lek\u00e9p \u00f6sszeelegyedett n\u00e9pfaj, lakt\u00e1k, a bolg\u00e1r harczi er\u0151nek megh\u00f3dolt s igy h\u0171b\u00e9res Gyel\u00f3 nev\u0171 fejedelm\u00f6k alatt. Keleti fel\u00e9ben hosszant, \u0151sid\u0151kt\u0151l fogva, a harczedzett vit\u00e9z sz\u00e9kelyek tany\u00e1ztak, a rokoneredetti be- seny\u0151k szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban; mig d\u00e9lnyugoton Gl\u00e1d bolg\u00e1rai, \u00e9jszaknyugoton pedig M\u00e9nmar\u00f3t bolg\u00e1r-szl\u00e1v n\u00e9pvegy\u00fcl\u00e9- kei \u0171zt\u00e9k nomadszer\u00fc foglalkod\u00e1saikat. \u2014 T\u00e1rgyal\u00e1sunk szellem\u00e9n\u00e9l fogva k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tekintet al\u00e1 itt csak a sz\u00e9kelyek j\u00f6hetnek. Hogy asz\u00e9kelyeka hunok maradv\u00e1nyai, kik Attila birodalm\u00e1nak felboml\u00e1sa ut\u00e1n Erd\u00e9ly keleti hegyeibe vo nulva, itt fdggetlens\u00e9g\u00f6ket \u00c1rp\u00e1d bej\u00f6vetel\u00e9ig fentartott\u00e1k s a bej\u00f6v\u0151 magyarokkal a honfoglal\u00e1s munk\u00e1j\u00e1ban r\u00e9szt vettek, valamint k\u00e9s\u0151bbi kr\u00f3nik\u00e1ink') s a r\u00e9gi csiki sz\u00e9kely kr\u00f3nika2), \u00fagy a m\u00e1ig is \u00e9l\u0151 \u0151si hagyom\u00e1ny, melyet a t\u00f6rt\u00e9 nettudom\u00e1ny semmi bizonyos adatokkal megd\u00f6nteni nem k\u00e9pes, egyhang\u00falag hirdeti3). Mid\u0151n \u00c1lmos vez\u00e9r magyarjai, az oroszok leveret\u00e9se ut\u00e1n, Buth\u00e9ni\u00e1ban akarn\u00e1nak letelepedni, egy lovagcsapat b\u00f3l \u00e1ll\u00f3 k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g k\u00f6z\u00e9ig fel\u00e9j\u00f6k, mely sz\u00e9kelyekb\u0151l \u00e1llott. ') \u201eOmnes Sieuli, qui primo erant populi Athile regis.\" Ano nym. i. m. cap. L. \u2014 ,, Sieuli Hunorum etiam hac nostra tempe state residui esse dubitantur per neminem.\" Tur\u00f3czi, i. m. cap. XXIV. \u2014 \u201eZaculi (== Sieuli, sz\u00e9kelyek; Hunorum s\u00fcnt resi dui.\" K\u00e9zai, i. m. Libr. I. cap. 4. \u2014 Ctironic. Budens. Podhradczky kiad. 31. 1. *) A nemes sz\u00e9kely nemzet constituti\u00f3ja stb. Pesten, 1S18. 8r. 277. 1. \u2014 Diadalmasan bebizony\u00edtott hiteless\u00e9ge olvashat\u00f3 Uj m. Muz. Pest. 1854. X. XI. XII. f\u00fczet. \u00bb) Szab\u00f3 K\u00e1roly : B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vt. jegyz. 73. 1."], [22, "14 kik meghallv\u00e1n testv\u00e9reik k\u00f6zeledt\u00e9t, el\u00e9j\u00f6k siet\u00e9nek, hogy \u0151ket \u00fcdv\u00f6z\u00f6lj\u00e9k s Etele egykori hatalmas birodalm\u00e1nak visszafoglal\u00e1s\u00e1ra r\u00e1besz\u00e9lj\u00e9k'), felaj\u00e1nlv\u00e1n egyszersmind karukat \u00e9s kardjokat az eszme kereszt\u00fclvitel\u00e9re. Az \u00c1lmos vez\u00e9rs\u00e9ge alatt \u00e1ll\u00f3 magyaroknak tetszett Zandirh\u00e1m, sz\u00e9kely f\u0151-rov\u00e1ban, k\u00fcld\u00f6tts\u00e9g\u00e9nekezen tan\u00e1csa s aj\u00e1nlata; mindkett\u0151t \u00f6r\u00f6mmel elfogadt\u00e1k. A siker biztos rem\u00e9ny\u00e9ben a k\u00e9t rokon n\u00e9p azonnal sz\u00f6vetkezett, az err\u0151l sz\u00f3l\u00f3 szerz\u0151dv\u00e9ny hat k\u0151re-metszett alapt\u00f6rv\u00e9nybe foglalta tott, mely Budv\u00e1rban, a nemzeti \u00e1ldozat szertart\u00e1sai mel lett, a nemzet el\u0151tt \u00edelolvastatv\u00e1n , helybenhagyatv\u00e1n s a f\u0151-rov\u00f3b\u00e1n udvar\u00e1ba helyeztetv\u00e9n, v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9sileg szent\u00e9i s\u00ed-tetett; mire \u00fcnnep\u00e9lyes \u00f6r\u00f6m\u00e1ldozat k\u00f6vetkezett. E hat t\u00f6rv\u00e9nypont k\u00f6vetkez\u0151: 1. Egyed\u00fcl \u00c1lmos f\u00e9rfi\u00e1g\u00e1t illesse a f\u0151hatalom Ma gyarorsz\u00e1gon. 2. A mely f\u00f6ldet valaki saj\u00e1t kez\u00e9vel szerzend, saj\u00e1tja legyen; mit k\u00f6zer\u0151vel, oszolj\u00e9k igazs\u00e1gosan a szerz\u0151fe lek k\u00f6zt. . 3, Az \u00fcgyek a n\u00e9p egyet\u00e9rt\u00e9s\u00e9vel v\u00e9geztessenek. 4. Ki a fejedelemnek tett hitet megszegi, fej\u00e9t \u00e9s va gyon\u00e1t vesz\u00edtse a f\u0151-rov\u00f3b\u00e1n \u00e1ldozata el\u0151tt. Ki a rov\u00f3b\u00e1 nok m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ga ellen v\u00e9t, t\u0171z- \u00e9s v\u00edzt\u0151l tiltass\u00e9k el (sz\u00e1m \u0171zess\u00e9k). 5. Ha valaki a nagy- vagy kis-rov\u00f3b\u00e1nok vagy har k\u00e1sz-tisztvisel\u0151k k\u00f6z\u00f6l a nemzet ellen t\u00f6rne, az \u00f6r\u00f6k\u00f6sen \u00c1polt nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l v\u00e1lasztand\u00f3 f\u0151-rov\u00f3b\u00e1n \u00edt\u00e9lete al\u00e1 vettess\u00e9k. 6. Ki a f\u0151-rov\u00f3b\u00e1n \u00e1ldozat\u00e1ra meg nem jelenik, kett\u00e9 v\u00e1gass \u00e9k2). Mily gy\u00f6ny\u00f6r\u0171en egyezik e sz\u00e9kely alapt\u00f6rv\u00e9ny \u00f6t els\u0151 pontja a h\u00e9t magyar vez\u00e9r k\u00f6z\u00f6tti azon v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s \u00f6t ') K\u00e9zai i. h. \u2014 Chronic. Budens. i. h. 3) Az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika, i. m. 277. 1."], [23, "15 pontj\u00e1val, melyet B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9vtelen jegyz\u0151je') a feleds\u00e9g t\u0151l megmente. A harmadik pont a sz\u00e9kely nemzet bei-\u00e9let\u00e9 nek a magyarok\u00e9n\u00e1l sokkal n\u00e9puralmibb szerkezet\u00e9re mu- tat, minek val\u00f3s\u00e1g\u00e1t a sz\u00e9kely nemzeti \u00f6st\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9s szo k\u00e1sok maradv\u00e1nyai, eg\u00e9sz a leg\u00fajabb sz\u00e1zadokig bizony\u00edtj\u00e1k. A sz\u00e9kely alapt\u00f6rv\u00e9ny negyedik pontja is n\u00e9puralmibb szel lemben sz\u00f3l, mid\u0151n a nemzet ellen t\u00f6rekv\u00e9semig a n\u00e9vtelen jegyz\u0151 \u00f6t\u00f6dik pontja a v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s megszeg\u00e9s\u00e9t mondja b\u00fcntetend\u0151nek. Ezek azon nevezetes pontok, melyeken a sz\u00e9kelyek szabads\u00e1gai \u00e9s kiv\u00e1lts\u00e1gai sarkallanak. \u00c1ltal\u00e1ban ez \u0151sjel- leg\u00fc n\u00e9pfajnak bei-szerkezete oly saj\u00e1ts\u00e1gokkal birt az itt rajzolt korban, hogy lehetetlen azt er\u0151s \u00e9rdekelts\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl olvasni. Ugyanis minden sz\u00e9kely egyenl\u0151 szabads\u00e1ggal birt de, harczi n\u00e9p lev\u00e9n, minden egyes tagja egyszersmind ka- tona is volt. Az eg\u00e9sz n\u00e9p hat t\u00f6rzs- vagyis nemzets\u00e9gre osztatott fel, mely t\u00f6rzsek Halom, Jen\u0151, Adorj\u00e1n, Orlecz, Medgyes \u00e9s \u00c1br\u00e1m nevezetek alatt ismere- tesek. Az egyes t\u00f6rzsek ism\u00e9t \u00e1gakra oszlottak, m\u00e9g pedig \u2014 az eddigi nyomoz\u00e1sok szer\u00e9nt \u2014 mindenik n\u00e9gy \u00e1gra. Az egyes esal\u00e1dok a b\u00e9ke \u00e9s harcz idej\u00e9n a javakat, \u00f6r\u00f6ks\u00e9- geiket s hivatalokat, m\u00e9g a tizenhatodik sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben is, magok k\u00f6zt t\u00f6rzsek szer\u00e9nt osztott\u00e1k el, valamint a k\u00f6z- terhekben is egyenl\u0151leg r\u00e9szes\u00fcltek, s val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy kezdet - ben a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld ter\u00fcleti feloszt\u00e1sa is a t\u00f6rzsek osztoz\u00e1s\u00e1n alapult ; mi azonban a nagy id\u0151folyamon kereszt\u00fcl annyira \u00f6sszebonyol\u00falt, hogy a mai feloszt\u00e1s \u00e9s elnevez\u00e9sek azokb\u00f3l teljess\u00e9ggel ki nem sz\u00e1rmaztathat\u00f3k. A n\u00e9pkorm\u00e1ny \u00e9l\u00e9n, \u0151sid\u0151k \u00f3ta, a nemzet \u00e1ltal \u00f6r\u00f6k\u00f6 sen \u00c1polt nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l szabadon v\u00e1lasztott f\u0151-rov\u00f3b\u00e1u \u00e1llott, ki szem\u00e9ly\u00e9ben egyesit\u00e9 a f\u0151papi, f\u0151b\u00edr\u00f3i s f\u0151-hadve z\u00e9ri h\u00e1rmas hivatalt. Ugyanis a f\u0151-rov\u00f3b\u00e1n tisztje volt a kiilnemzetek elleni hadat vezetni, a vall\u00e1sos \u00e9s vil\u00e1gi t\u00f6r v\u00e9nyeket a nemzeti \u00e1ldoz\u00f3poh\u00e1r \u00e1ltal kihirdetni, a k\u00f6zs\u00e9g parancs\u00e1t kiadni, e parancs \u00e1th\u00e1g\u00f3it [hal\u00e1llal lakoltatni. ') Anonym. Belae reg. notar. cap. VI."], [24, "16 Sz\u00e9khelye Budv\u00e1rban volt, melyet r\u00e9gente Buda rov\u00f3b\u00e1n; m\u00e9g Etele birodalm\u00e1nak felboml\u00e1sa el\u0151tt, \u00e9p\u00edttetett. Itt gyakorl\u00e1 fels\u00e9gi jogait a nemzet k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben, itt hasit tat\u00e1 kett\u00e9 a k\u00f6zs\u00e9g parancsa ellen v\u00e9t\u0151ket'). E n\u00e9pf\u0151n\u00f6k alatt \u00e1llottak a hat t\u00f6rzs rov\u00f3b\u00e1njai s ugyanannyi gyul\u00e1i ; amazok minden t\u00f6rzs \u00e9l\u00e9n hadi, polg\u00e1ri s vall\u00e1si f\u0151n\u00f6k\u00f6k, ezek pedig a t\u00f6rzsek bir\u00e1i voltak, hasonl\u00f6lag h\u00fan \u0151seikhez, kikr\u0151l irja K\u00e9zai : \u201eV\u00e1lasztottak hadb\u00edr\u00f3t is, a Torda-nem zets\u00e9gbeli K\u00e1d\u00e1rt, ki a fegyveres n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt a peres \u00fcgye ket elint\u00e9zze, a gonosztev\u0151ket, tolvajokat \u00e9s rabl\u00f3kat meg feny\u00edtse; vil\u00e1gosan kik\u00f6tv\u00e9n, hogy, ha a bir\u00f3 igazs\u00e1gtalan \u00cdt\u00e9letet hozna, azt a n\u00e9pgy\u0171l\u00e9s megsemmis\u00edthesse, \u2014 mely nek egyszersmind hatalm\u00e1ban maradt: tetsz\u00e9se szer\u00e9nt b\u00e1r melyik v\u00e9tkes vez\u00e9rt s a bir\u00f3t megfeny\u00edteni \u00e9s kitenni hiva tal\u00e1b\u00f3l\"2). Ezen hat gyula vagyis t\u00f6rzsbir\u00f3 felett, mintegy f\u00f6lebbez\u00e9si-sz\u00e9k gyan\u00e1nt, \u00e1llott a h\u00e1rom nagy-gyula, s ezek felett a nemzet f\u0151b\u00edr\u00e1ja. A legid\u0151sb nagy-gyula a K\u00fck\u00fcll\u0151 foly\u00f3 mell\u00e9k\u00e9n lakott, hol a t\u00f6rzsbir\u00e1k (kis -gyul\u00e1k) paran csait megszeg\u0151k ellen hozott \u00edt\u00e9letek v\u00e9grehajtattak. Egy kis -gyula, mint f\u0151hark\u00e1sz, alatt h\u00e1rom hark\u00e1sz, s ugyancsak h\u00e1rom \u00e1llott egy-egy nagy rov\u00f3b\u00e1n vagyis t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k alatt. Igy egy-egy t\u00f6rzsben hat, az \u00f6sszes nemzetben har minczhat hark\u00e1sz volt. Ezek a t\u00f6rzsbir\u00e1k (kis -gyul\u00e1k) albi r\u00e1i voltak3). Minden hark\u00e1sz alatt volt \u00f6t kis -rov\u00f3b\u00e1n, s igy jezek sz\u00e1ma egy t\u00f6rzsben hat hark\u00e1sz alatt harminczra, az ') Az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika, i. m. 276, 283. 11. *) \u201eConstituerant quoque inter se rectorem unum nomine Ka -dar de genere Turda oriundum, qui communem exercitum iudicaret, dissidencium lites sopiret, castigaret malefactor .s, fures ac latro - nes, ita quidem, ut si r\u00e9ctor idem immoderatam sentenciam definiret, communitas in irritum revoearet, errantem Capitaneum et Kecto rem deponeret, quando vellet.\" Libr. I. cap. 2. \u2014 V. \u00f6. Ker Hungaricar. Monumenta Arpadiana. Edidit Steph. Ladisl. Endli cher. Sangalli, 1849. in 8-o. pag. 89. *) Constantin. Porphyrogenit. De administr. imper, Bonnae. 1840. XL. fej. 174, 175. U."], [25, "17 \u00f6sszes nemzetben pedig a hat t\u00f6rzs ut\u00e1n sz\u00e1znyolczvanra ment, kiket nemzets\u00e9gi \u00e1gazatok szer\u00e9nti als\u00f3bb hadi \u00e9s polg\u00e1ri f\u0151n\u00f6k\u00f6k\u0171l tekinthet\u00fcnk. Minden kis-rov\u00f3b\u00e1n paran csolt k\u00e9t sz\u00e1zadosnak, egy lovag- \u00e9s egy gyalognak, \u00e9s igy a nemzeti hader\u0151nek \u00f6sszesen h\u00e1romsz\u00e1z hatvan sz\u00e1zadosa volt, vagyis honszerz\u0151 \u00c1rp\u00e1d fejedelm\u00fcnk idej\u00e9ben a sz\u00e9kely nemzeti had\u00f6szlet harminczhatezer, fele lovag, fele gvalog vit\u00e9zb\u0151l \u00e1llott'). A felsorolt tisztvisel\u0151knek a n\u00e9p felett, a tisztess\u00e9gen kiv\u00fcl, m\u00e1s jogaik nem voltak, kiv\u00e9ve a nemzet b\u00edr\u00e1j\u00e1t \u00e9s a gyul\u00e1t, kiknek kettej\u00f6knek tiszt\u00fck volt minden nemek \u00e9s \u00e1gak \u00e9l\u00e9n a t\u00e1bort vezetni, a szent \u00e9s polg\u00e1ri jo got kiszolg\u00e1ltatni, a k\u00f6zs\u00e9g parancsait kiadni, e parancsok megszeg\u0151it b\u00fcntetni, mely jogokat a nemzet f\u0151b\u00edr\u00e1ja (Bector supremus), a f\u0151hark\u00e1sz \u00e9s gyula jelenl\u00e9t\u00e9ben gyakorolt. \u2014 E val\u00f3di \u00e9letb\u00f6lcses\u00e9get tan\u00fas\u00edt\u00f3 \u0151si korm\u00e1nyszerkezet volt a sz\u00e9kely nemzetnek egyed\u00fcli mentsv\u00e1ra, mely \u00f6t Attila bi rodalm\u00e1nak \u00f6sszeoml\u00e1sa ut\u00e1n \u00c1rp\u00e1dig, \u00f6t\u00f6df\u00e9l -sz\u00e1zadon \u00e1t, az akkori zord id\u0151k puszt\u00edt\u00f3 viharainak dacz\u00e1ra, szabadon fentartotta, s egyed\u00fcl \u00f6t k\u00e9pes\u00edtette, hogy az eg\u00e9sz keresz ty\u00e9n Eur\u00f3p\u00e1ban eredeti szabadn\u00e9p jelleg\u00e9t minden h\u0171b\u00e9ri fert\u0151zett\u00f6l tiszt\u00e1n meg\u0151rizhette. Ily \u00e1llapotban volt a sz\u00e9kely nemzet b\u00e9rez\u00e9s hon\u00e1ban azon id\u00e9tt, mid\u0151n honszerz\u0151 \u00c1rp\u00e1d gyr\u0151zni tanult hadai a mai Erd\u00e9ly hat\u00e1rain el\u0151sz\u00f6r megjelentek, melyet birtokukba venni csak az\u00e9rt sem lehetett szokatlan er\u0151fesz\u00edt\u00e9st ig\u00e9nyl\u0151 munka, mert ott voltak a keleti hat\u00e1rokon a m\u00e1r k\u00f6vets\u00e9g\u00fck \u00e1ltal j\u00f3l ismert sz\u00e9kely bajnokot., kik sz\u00fcks\u00e9g eset\u00e9n, a ma gyar hadtest-parancsnok felh\u00edv\u00e1s\u00e1ra, sikeres oldalt\u00e1mad\u00e1 sukkal a hader\u0151 z\u00f6m\u00e9nek diadalmas m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t biztos\u00edthat t\u00e1k, mik\u00e9nt maga \u00c1rp\u00e1d, a fejedelmi vez\u00e9r, a megalko tand\u00f3 magyar birodalom keleti v\u00e9dfal\u00e1t \u00e9pen legvesz\u00e9lye sebb ellens\u00e9gei, a beseny\u0151k ellen\u00e9ben,e vit\u00e9z n\u00e9p csatlakoz\u00e1sa \u00e1ltal el\u00f6Tre biztos\u00edtva tekintette. III. Erd\u00e9ly n.egh\u00f3doltat\u00e1.a s bei-\u00e9lete a kir\u00e1lys\u00e1g korszak\u00e1ig. \u2014 A honfoglal\u00f3 diadalmas hadak el\u0151halad\u00e1sa ') Az 1533 ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika 282, 283. 11. 2"], [26, "18 folyt\u00e1n T\u00f6h\u00f6t\u00f6m, a Ny\u00edrs\u00e9get megh\u00f3d\u00edtva, az \u00c9rmell\u00e9ken Zilaj fel\u00e9 h\u00faz\u00f3dott hadaival, senki karj\u00e1t ellen\u00f6k f\u00f6lemelni nem merv\u00e9n. M\u00e9nmar\u00f3t \u00fctk\u00f6zet n\u00e9lk\u00fcl vonult a csatavonalt k\u00e9pez\u0151 K\u00f6r\u00f6s foly\u00f3 m\u00f6g\u00e9. T\u00f6h\u00f6t\u00f6m, Zilajb\u00f3l tov\u00e1bb menv\u00e9n, a Meszesn\u00e9l tal\u00e1lkozott Szabolcs \u00e9s Tas vez\u00e9rekkel. Nagy \u00f6r\u00f6m sz\u00e1llotta meg \u0151ket egym\u00e1s l\u00e1t\u00e1s\u00e1n. Tan\u00e1csot tartv\u00e1n magok k\u00f6z\u00f6tt, elhat\u00e1roz\u00e1k, hogy \u00c1rp\u00e1d orsz\u00e1g\u00e1nak hat\u00e1ra e r\u00e9szeken a Meszes -kapun\u00e1l legyen, s ott a v\u00f6lgyszoroso kat kapuk- s rekeszekkel meger\u0151s\u00edtv\u00e9n, \u00f6r\u00f6mhirn\u00f6k\u00f6ket k\u00fcldtek a f\u0151vez\u00e9r t\u00e1bor\u00e1ba, mire nagy \u00e1ldom\u00e1s tartatott s r\u00e1 egy h\u00e9tig tart\u00f3 lakoma k\u00f6vetkezett'). Mid\u0151n ott tov\u00e1bbad id\u0151ztek, akkor T\u00f6h\u00f6t\u00f6m, a mennyi- ben ravasz ember volt, hallv\u00e1n a lakosokt\u00f3l Erd\u00e9lynek ter- m\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t, hol bizonyos Gyel\u00f3 ol\u00e1h uralkodik vala, annak megh\u00f3d\u00edt\u00e1s\u00e1n gondolkozott, hogy \u00c1rp\u00e1d megegyez\u00e9s\u00e9vel mag\u00e1nak \u00e9s ut\u00f3dainak megszerezze ; mi \u00fagyis t\u00f6rt\u00e9nt azut\u00e1n. E v\u00e9gb\u0151l bek\u00fcld\u00e9 k\u00e9m\u00fcl az agg M\u00e1ndot , s miut\u00e1n ez k\u00fcldet\u00e9s\u00e9ben \u00fcgyesen elj\u00e1rva \u0151t Erd\u00e9ly j\u00f3 t\u0151id\u00e9r\u0151l, aranyf\u00f6venyes foly\u00f3ir\u00f3l, gazdag arany- \u00e9s s\u00f3b\u00e1- ny\u00e1ir\u00f3l magasztal\u00f3 szavakkal \u00e9rtes\u00edtette, s e mellett el\u00f6ad\u00e1, hogy az e f\u00f6ldet lak\u00f3 ol\u00e1hok \u00e9s szl\u00e1vok gyenge harezosok, hogy vez\u00e9r\u00f6k, Gyel\u00f3, j\u00f3 katonas\u00e1ggal nem rendelkezhetik, s hadaival, melyek a szomsz\u00e9d beseny\u0151k \u00e9s sz\u00e9kelyek becsa- p\u00e1sait\u00f3l m\u00e1r is sokat szenvedtek, a magya -oknak ellen\u00e1llni k\u00e9pes nem lehet: k\u00f6vetei \u00e1ltal \u00c1rp\u00e1dt\u00f3l engedelmet k\u00e9rt. hogy Erd\u00e9lybe nyomulva e t\u0151idet mag\u00e1nak \u00e9s nt\u00f3dainak el foglalhassa. \u00c1rp\u00e1d vez\u00e9r pedig tan\u00e1csot tartv\u00e1n, T\u00f6h\u00f6t\u00f6m sz\u00e1nd\u00e9k\u00e1t dics\u00e9r\u00e9, s az engedelmet minden neh\u00e9zs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl megadta. Az \u00c1rp\u00e1dt\u00f3l vett felhatalmaz\u00e1s folyt\u00e1n T\u00f6h\u00f6t\u00f6m a szo rosokat tartal\u00e9kcsapatokkal megrakv\u00e1n, maga, nemzets\u00e9ge hadaival, \u00e1tkelt a Meszesen. Egy nap alatt az Alm\u00e1s pa takhoz \u00e9rt. R\u00e1kos \u00e9s Hid-Alm\u00e1s falvak t\u00e1j\u00e1n, hol a hagyo m\u00e1ny n\u00e9mely r\u00e9g bemohosodott s\u00e1nezokat Gyel\u00f3 t\u00e1borhely\u00e9 nek ismer, tal\u00e1lkozott az ol\u00e1h vez\u00e9r sietve \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6tt se reg\u00e9vel, mely a magyar had el\u0151nyomul\u00e1s\u00e1t e keskeny v\u00f6l- ') Anonym. Belae reg. notar. i. m. cap. XXII. XXIII."], [27, "19 gy\u00f6n sz\u00e1nd\u00e9kozott megakad\u00e1lyozni. Az \u00e9jt a k\u00e9t sereg egy m\u00e1ssal szemben t\u00f6lt\u00f6tte ; el\u0151\u0151rseiket csak a csek\u00e9ly foly\u00f3 v\u00e1laszt\u00e1 el egym\u00e1st\u00f3l. Reggelre kelve, T\u00f6h\u00f6t\u00f6m k\u00e9t r\u00e9szre osztv\u00e1n sereg\u00e9t, az egyikkel, a t\u00e1bor\u00e1ll\u00e1st\u00f3l kiss\u00e9 fel\u00e9bb, a foly\u00f3t \u00e1tg\u00e1zoltat\u00e1, s mid\u0151n ezen csapat az ol\u00e1hokat v\u00e9let len\u00fcl oldalban t\u00e1madta meg, maga is a f\u0151er\u0151vel szemben rajok rontott. Mindk\u00e9t sereg viadalra ker\u00fcle \u00e9s er\u0151sen viv\u00e1 nak egym\u00e1ssal ; de meggy\u0151zet\u00e9nek Gyel\u00f3 vez\u00e9r vit\u00e9zei \u00e9s k\u00f6z\u0151l\u00fck sok meg\u00f6letek, t\u00f6bben pedig foglyokk\u00e1 l\u0151nek. Mit Gyel\u00f3 l\u00e1tv\u00e1n, hogy \u00e9let\u00e9t megmentse, szalad\u00e1sban keresett mened\u00e9ket ; de futt\u00e1ban, a mint a Szamos felett \u00e9p\u00fclt v\u00e1r\u00e1ba \u00fcgyekezett, melynek romjait egy meredek hegyormon, Gyalu k\u00f6zel\u00e9ben, az ol\u00e1hok m\u00e1ig is mutogatj\u00e1k, az ut\u00e1na sz\u00e1guld\u00f3 magyarok \u0151t a Kapus vize mellett el\u00e9rv\u00e9n, meg\u00f6l t\u00e9k. L\u00e1tv\u00e1n e szer\u00e9nt a f\u00f6ld lakosai uroknak hal\u00e1l\u00e1t, \u00f6nk\u00e9nt megh\u00f3dol tak, s az ol\u00e1h vajd\u00e1k kezet adva \u0151t uroknak ismerek, \u00e9. h\u00f3dolatukat hittel er\u0151s\u00edtett\u00e9k. A hely, hol az esk\u00fc t\u00f6rt\u00e9ni, a csat\u00e9rt\u0151l egyp\u00e1r \u00f3r\u00e1ra, az napt\u00f3l fogva Esk\u00fcll\u0151 n\u00e9ven h\u00ed - vatik, mivelhogy ott esk\u00fcdtek meg, sNag y- \u00e9s Kis -Eskdll\u00f6 ol\u00e1hfalvak k\u00f6zt egy kerek hegy, melyen \u00e1llva eskettet\u00e9 f\u00f6l, a monda szer\u00e9nt, T\u00f6h\u00f6t\u00f6m az ol\u00e1hokat, m\u00e1ig is E s k \u00fc v \u0151 k \u0151 nevet visel. T\u00f6h\u00f6t\u00f6m \u00e9s ut\u00f3dai, az \u00c1rp\u00e1d \u00e1ltal saj\u00e1t nemzeti szerkezet\u00f6kben meghagyott sz\u00e9kelyek f\u00f6ld\u00e9nek ki v\u00e9tel\u00e9vel, a megh\u00f3dolt Erd\u00e9lyt b\u00e9k\u00e9vel \u00e9s boldogan birt\u00e1k Istv\u00e1n szent kir\u00e1ly idej\u00e9ig s b\u00edrhatt\u00e1k volna m\u00e9g tov\u00e1bb is, ha kisebb Gyula, fi\u00e1val Buj\u00e1val \u00e9s Bokn\u00e1val, kereszty\u00e9nekk\u00e9 akartak volna lenni, \u00e9s nem tettek volna mindig a szent kir\u00e1ly ellen\u00e9re'). T\u00f6h\u00f6t\u00f6m magyar t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6knek e h\u00f3d\u00edt\u00f3 hadm\u0171velete, melynek eredm\u00e9nye az erd\u00e9lyi r\u00e9szek megszerz\u00e9se l\u00f6n, nem i) Anonym. Belae reg. notar. i. m. cap. XXIV. XXV. XXVI. XXVII. \u2014 B\u00e9la kir. n\u00e9vt. jegyz. k\u00f6nyv, a magyarok tetteir\u0151l. Ford. Szab\u00f3 K\u00e1roly. M\u00e1sod. kiad. 1860. 8r. 35\u201439. 11. \u2014 A magyar vez\u00e9rek kora. Budapesti Szemle. Szerk. s kiadj. Csengery Antal. 1858. 8r. Harm. k\u00f6t. 283, 284. 11. \u2014 J\u00e1szay P\u00e1l: A magyar nemzet napjai, a legr\u00e9gibb id\u0151t\u0151l az aranybull\u00e1ig. Pest, 1855. 8r. 199, 200. 11. 2*"], [28, "20 folyt le a n\u00e9lk\u00fcl, hogy abban a sz\u00e9kelyek, kiknek k\u00f6zvetlen k\u00f6zel\u00f6kben t\u00f6rt\u00e9nt e nevezetes harczi esem\u00e9ny, tev\u00e9keny r\u00e9szt ne vettek volna, \u00e1mb\u00e1r r\u00f3lok t\u00f6rt\u00e9neti legr\u00e9gibb eml\u00e9 keink ez\u00fattal hallgatnak. A magyar \u00e9s sz\u00e9kely n\u00e9p k\u00f6zt, v\u00e9rrokons\u00e1gn\u00e1l fogva, \u00e9rdekegys\u00e9g s ezen alapult fegyversz\u00f6 vets\u00e9g volt. T\u00f6rt\u00e9nelmi adatok igazolj\u00e1k, hogy cselekv\u00f6leg folytak be a sz\u00e9kelyek a magyar honszerz\u00e9s munk\u00e1j\u00e1ba. \u201e\u00c1rp\u00e1d vez\u00e9rnek legnemesebb vit\u00e9zei, a sz\u00e9kelyek vezet\u00e9se mellett, er\u0151s sereggel t\u00f6rtek a bihari herczeg, M\u00e9nmar\u00f3t, ellen, s az els\u0151 sorban kezdenek harczolni, mikor is a sz\u00e9kelyek \u00e9s magyarok sok embert agyon nyilaz\u00e1nak. Folyt a harcz k\u00f6zt\u00f6k tizenk\u00e9t napig ; h\u00fasz magyar \u00e9s tizen\u00f6t sz\u00e9kely esett el\"'). Ha teh\u00e1t b\u00e9rez\u00e9s haz\u00e1jokt\u00f3l t\u00e1 vol, egy magyar hadtest \u00e9l\u00e9n harczolva bizony\u00edt\u00e1k Sz\u00f6 vets\u00e9gi htis\u00e9g\u00f6ket; alig lehet k\u00e9tleni, hogy a k\u00f6zel\u00f6k ben lefolyt harczi esem\u00e9ny idej\u00e9n t\u00e9tlenek maradtak volna- A h\u00f3d\u00edt\u00e1si hadj\u00e1ratok bev\u00e9gezt\u00e9vel az \u0151smagyar k\u00e9t ir\u00e1nyban fejtette ki tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t. Egy r\u00e9szt az ujounan birtokba vett f\u00f6ld vette ig\u00e9nybe a b\u00e9k\u00e9s id\u0151szakokban an nak szervez\u0151 \u00fcgyess\u00e9g\u00e9t. M\u00e1s r\u00e9szt azon titkon tervezett forb\u00e1t, melylyel az \u00e1ltala v\u00e9rig zaklatott Nyugot \u00f6t k\u00e9rlel - hetleniil megtorolni k\u00e9sz\u00fclt. A nemzet \u00f6sszes erej\u00e9t v\u00e9g-meg fesz\u00edt\u00e9sre serkent\u0151 ezen ir\u00e1nyzatokhoz csatlakoztak az elkesered\u00e9ssel v\u00edvott vall\u00e1si tus\u00e1k s k\u00e9ts\u00e9gbees\u00e9sig fokozott ollenharczok. Az elfoglal\u00e1s \u00e9s rendez\u00e9s m\u00e9g nem biztosit\u00e1 a magya roknak az \u00faj hon birtok\u00e1t. Nekik az\u00e9rt a jogot ig\u00e9nyelt el\u0151bbi birtokosokkal kellett m\u00e9g t\u00f6bb ideig k\u00fczdeni, s nev\u00f6ket a k\u00fclf\u00f6ld el\u0151tt rettent\u0151v\u00e9 tenni. M\u00edg \u00c1rp\u00e1d \u00e9lt, csak az egyes t\u00f6rzsf\u00f6n\u00f6k\u00f6k harezszomjas csapatai riaszt\u00e1k fel Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1t. \u00c1rp\u00e1d maga a szerzem\u00e9nyt t\u00f6rekv\u00e9k in- *) \u201eXobilissimi milites ducis \u00c1rpad, cum valida manu, prae cedentibus Siculis, contra eum venerunt, et in prima acie pugnare ceperunt. Sieuli et Hungari, ictibus sagittarum multos homines in terfecerunt. Fugnatum est inter eos duodecim dies ; viginti Hun gari et quindecim Sieuli interfecti s\u00fcnt.\" Anonym. Belae reg. no tar. i. m. cap. L. LI."], [29, "21 k\u00e1bb rendezni, mint uj h\u00f3d\u00edt\u00e1sokkal fogyasztani a nemzet erej\u00e9t. De \u00c1rp\u00e1d 907-ben meghalt. Ut\u00e1na a fejedelems\u00e9g, gy\u00e1mok korm\u00e1nya mellett, tiz \u00e9ves fi\u00e1nak, Zsoltnak (907\u2014 947.), adatott \u00e1t. A rettegett f\u0151vez\u00e9r kid\u0151lte s az \u00faj fejedelem kiskor\u00fas\u00e1ga l\u00e1ngra lobbanta a t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k\u00f6knek eddig fojtva tartott harczv\u00e1gy\u00e1t, de felb\u00e1tor\u00edt\u00e1 Eur\u00f3pa nyugoti n\u00e9peit is,kik huzamosan szenvedtek csap\u00e1saik alatt. A kih\u00edv\u00e1s a n\u00e9met faj r\u00e9sz\u00e9r\u0151l t\u00f6rt\u00e9nt. A v\u00e9res k\u00fczdelmek megal\u00e1ztat\u00e1sukkal s iszo- ny\u00fa zs\u00e1km\u00e1nynyal sz\u00fcneteltek. Taksony fejedelem m\u00e9gmer\u00e9- szebben folytat\u00e1 c harczos kirohan\u00e1sokat. \u00dajra neki esett N\u00e9- metorsz\u00e1gnak, s d\u00e9li tartom\u00e1nyaib\u00f3l \u00fajra t\u00f6bb m\u00e9r\u0151 aranymai' - tal\u00e9kkal \u00e9rkezett vissza sz\u00e9khely\u00e9re. K\u00e9s\u0151bb (955.) az \u00e1gostai veres\u00e9g azt eredm\u00e9nyez\u00e9, hogy a magyarok a n\u00e9met biro- dalmat t\u00f6bb\u00e9 nem b\u00e1ntott\u00e1k, s m\u00e9g egy r\u00e9szt a magyarok szilajs\u00e1ga \u00e1ltala f\u00e9kezve l\u00f6n, m\u00e1s r\u00e9szt a n\u00e9metek is elis- merek a magyar n\u00e9p \u00e9letreval\u00f3s\u00e1g\u00e1t, szivesebben k\u00f6zeled- tek hozz\u00e1, s h\u00e1boritlan\u00fal hagy\u00e1k \u00faj v\u00edvm\u00e1nyai birtok\u00e1ban. Ekkor vette kezdet\u00e9t a kereszty\u00e9n eg\u00e9lynek \u0151seinkre is ne- mes\u00edt\u0151leg hat\u00f3 befoly\u00e1sa. Magasztos tanainak fens\u00e9ges ere- det\u00e9t mi sem bizony\u00edtja hangosabban, mint azon isteni ereje, melylyel n\u00e9peket s vil\u00e1gr\u00e9szeket h\u00f3d\u00edt meg annak boldog\u00edt\u00f3 szelleme. B\u00fcszke vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3k, v\u00e9rengz\u0151 zsarnokok, s porba omlott orsz\u00e1gokon tombol\u00f3 vadn\u00e9pek milli\u00f3i rakt\u00e1k le \u00e1d\u00e1z fegyvereiket e b\u00e9keszellem el\u0151tt. \u00c1rp\u00e1d n\u00e9pe sem k\u00e9pezhe- tett kiv\u00e9telt a kereszty\u00e9nn\u00e9 lett Eur\u00f3p\u00e1ban. Sorsa az \u0151si haz\u00e1ba vez\u00e9rl\u00e9, melyet kereszty\u00e9n n\u00e9pek ideiglenesen bir- tokukba ejtve laktak. K\u00e9t nagy szomsz\u00e9dbirodalom Keleten s Nyugoton elhat\u00e1roz\u00f3 befoly\u00e1st gyakorolt Eur\u00f3pa ezen legfiatalabb vend\u00e9gnemzet\u00e9re. A kereszty\u00e9n R\u00f3ma \u00e9s By- zancz k\u00f6zt Magyarorsz\u00e1g \u00e9s a magyar nemzet csak mint kereszty\u00e9n n\u00e9pcsal\u00e1d \u00e1llhatott meg s \u00f6r\u00f6k\u00edthetett \u00e1lland\u00f3 haz\u00e1t. Az \u00e9rczjellem, \u0151si bel-er\u0151 s a nemzet t\u00f6rhetlen aka rata t\u00fal egy eg\u00e9sz \u00e9vsz\u00e1zadon harezban \u00e9lte hat\u00e1ssal. A ke leti birodalom megrend\u00fclt bajnokereje alatt. Eg\u00e9sz Nyugot rettegte diadalmas hadoszlopait. Fegyvers\u00faly\u00e1t ny\u00f6gte majdnem eg\u00e9sz Eur\u00f3pa. De kev\u00e9sben m\u00falt , hogy v\u00e9gve sz\u00e9lyt nem hozott nyak\u00e1ra \u00f6nereje, s a d\u00fal\u00f3 harczi kalan-"], [30, "22 d\u00f3knak szakadatlan sora. Szerencs\u00e9j\u00e9re m\u00e9g j\u00f3kor bel\u00e1tta a fenyeget\u0151 vesz\u00e9lyt. Hogy ezt elh\u00e1r\u00edtsa, a kifel\u00e9 hat\u00e1snak saj\u00e1t bei-vil\u00e1g\u00e1ba szolg\u00e1l\u00f3 ir\u00e1nyzatot adott. Felhagyott a nyugoti kereszty\u00e9n n\u00e9peket h\u00e1borgat\u00f3 hadj\u00e1ratokkal. Szem bet\u0171n\u0151 simul\u00e1s\u00e1nak jeleit adta az eur\u00f3pai \u00e1llam\u00e9lethez. A kereszty\u00e9n vall\u00e1st befogadta, s ezzel az eur\u00f3pai nagy nem zetcsal\u00e1dba \u00faj tagk\u00e9nt bel\u00e9pett. Mindez azonban csak er\u0151s bel -k\u00fczdelmek, hosszan tart\u00f3 konok ellenszeg\u00fcl\u00e9s ut\u00e1n si ker\u00fclhetett. A kereszty\u00e9ns\u00e9g kezdetben, \u00fagy l\u00e1tszik, Keletr\u0151l gya korolt hat\u00e1st a fejedelmi magyarra. Ezt bizony\u00edtja a nyel v\u00fcnkben m\u00e1ig is \u00e9l\u0151 \u00f3 - h i t nevezett, melylyel a nyugoti egyh\u00e1zhoz k\u00e9s\u0151bb \u00e1tt\u00e9rt magyarok kor\u00e1bban vallott hit\u00f6ket nevezhett\u00e9k. Azonban, miut\u00e1n a fejedelmi csal\u00e1d k\u00f6zelebb viszonyba j\u00f6tt Nyugottal, ennek hitbajnokai vett\u00e9k \u00e1t Kelet egyh\u00e1z\u00e1t\u00f3l a neh\u00e9z szerepet : egy harczias, de \u00e9letreval\u00f3, er\u0151 teljes nemzetet a kereszty\u00e9n m\u0171velts\u00e9gnek s \u00e1ltala az eur\u00f3 pai n\u00e9pcsal\u00e1dnak megnyerni, elh\u00e1r\u00edtani egyszersmind a v\u00e9rig zaklatott nyugoti n\u00e9pek t\u00f6meges sz\u00f6vetkez\u00e9s\u00e9b\u0151l t\u00e1 madhat\u00f3 azon vesz\u00e9lyt, melynek nem kevesebb volt cz\u00e9ija, mint Eur\u00f3p\u00e1nak ezen folytonos harczi kalandok k\u00f6zt \u00e9l\u0151 szilaj n\u00e9p\u00e9t vagy v\u00e9gk\u00e9p megt\u00f6rve szolgai j\u00e1romba k\u00e9ny szer\u00edtetni, vagy legal\u00e1bb visszaer\u0151szakolni keleti \u0151sha z\u00e1j\u00e1ba. A ki e nagyszer\u0171 feladatnak megold\u00e1s\u00e1t ma k\u00f6nny\u0171 nek tekinti, bizony\u00e1ra nem veszi kell\u0151 megfontol\u00e1sra, mily roppant k\u00fczdelm\u00e9be, \u00f6nmegtagad\u00e1s\u00e1ba ker\u00fclt egy diadalhoz szokott, gy\u0151zelemr\u0151l gy\u0151zelemre vez\u00e9nyelt h\u0151snemzetnek, nagy eld\u0151dei \u0151svall\u00e1s\u00e1t hal\u00e1los ellens\u00e9geinek hit\u00e9vel cse r\u00e9lni fel. Nem is sokra mentek volna a nemzet nyelv\u00e9ben k\u00fcl\u00f6nben is j\u00e1ratlan k\u00fclf\u00f6ldi hitt\u00e9r\u00edt\u0151k1) haz\u00e1nkban, ha az :) Ezek m\u00e9g j\u00f3val k\u00e9s\u0151bb, szent Istv\u00e1n kir\u00e1lys\u00e1ga alatt sem vol\u00edak k\u00e9pesek, mint magyar hitsz\u00f3nokok, az \u00faj vall\u00e1s befogad\u00e1 s\u00e1ra k\u00e9sz magyar hivek \u00e9rtelmi felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1s\u00e1ra hatni. Ez\u00e9rt \u00cdr hatta szent Bruno II. Henrik r\u00f3mai-n\u00e9met cs\u00e1sz\u00e1rhoz 1001.. k\u00f6ril ; ,.Certe dies et menses iam eomplevit integer annus, quod, ubi diu frustra sedimus, Ungros dimisimu s.\" VVenzel G. \u00c1rp\u00e1dkori Uj Okm\u00e1nyt\u00e1r. I. k\u00f6t. 1003-1235. Pest, 1.60. 8i'. 15. 1."], [31, "23 \u00e1ld\u00f3 gondvisel\u00e9s a magyar nemzet sors\u00e1t oly b\u00f6lcs fejede lem kez\u00e9be nem teszi, mint Gyeics vez\u00e9r volt, kinek szel\u00edd korm\u00e1nyidej\u00e9ben a kereszty\u00e9ns\u00e9g mindink\u00e1bb terjedett, k\u00f6nny\u00edtv\u00e9n alattval\u00f3inak az \u00e1tt\u00e9r\u00e9st, s\u0151t maga is eg\u00e9sz h\u00e1z n\u00e9p\u00e9vel f\u00f6lvette azt. M\u00edg az \u00fajonnan szervezett magyar haz\u00e1nak nyugoti nagyobb fel\u00e9ben ekk\u00e9nt folyt a szellemi nagyszer\u0171 \u00e1talaku l\u00e1s : az alatt a keleti r\u00e9szeken, noha k\u00fcl\u00f6n hat\u00e1s k\u00f6vetkez t\u00e9ben, hasonl\u00f3 t\u00f6rt\u00e9nt. B\u00f6lcs 948-ban Kr. u. s kev\u00e9ssel ut\u00f3bb Gyula Kon stantin\u00e1polyban megkeresztelkedtek, s ez ut\u00f3bbi egy H i e r o theus nev\u0171 szerzetest hozv\u00e1n mag\u00e1val, ez \u00e1ltal a magya rok k\u00f6z\u00f6l sokakat megt\u00e9r\u00edtett1). B\u00f6lcsr\u0151l igazolja ezt az egykor\u00fa B\u00edborban sz\u00fcletett Konstantinosz cs\u00e1sz\u00e1r is, hogy ez minap Konstantin\u00e1polyba j\u0151v\u00e9n2), bar\u00e1tunkk\u00e1 lett. Gyula, T\u00f6h\u00f6t\u00f6m unok\u00e1ja, s mint annak ut\u00f3da, erd\u00e9lyi feje delem volt. A sz\u00e9kely nemzeti b\u00edr\u00f3s\u00e1gba3) helyezett B\u00f6lcs \u00e9s Gyula, mint kereszty\u00e9n f\u0151n\u00f6k\u00f6k, nagy er\u00e9lylyel ter jesztett\u00e9k az erd\u00e9lyi magyarok \u00e9s sz\u00e9kelyek k\u00f6zt a keresz ty\u00e9n vall\u00e1st. Az \u0151svall\u00e1s h\u00edveinek k\u00fczdelm\u00e9t az ellen m\u00e1r \u00c1polt fia idej\u00e9ben term\u00e9szetesnek l\u00e1thatjuk, mig ily ellent\u00f6 rekv\u00e9seknek a kereszty\u00e9ns\u00e9g kevesb elemeivel bir\u00f3 Magyar orsz\u00e1gban ez id\u00e9tt nem tal\u00e1ljuk. \u00c1polt fia ez\u00e9rt k\u00e9nytelen volt a magyar f\u00f6ld\u00f6n lev\u0151 t\u00f6bbi pog\u00e1nyok k\u00f6z\u00e9 menek\u00fclni, honnan csak B\u00f6lcs hal\u00e1la ut\u00e1n (955.) t\u00e9rhetett s \u00e1ll\u00edt- hatta vissza f\u00e9lig-meddig a vegyesen pog\u00e1ny \u00e9s kereszty\u00e9n sz\u00e9kelyek k\u00f6zt hatalm\u00e1t4). \u2014 Nem sok\u00e1ra eznt\u00e1n, kisebb Gyula idej\u00e9ben, \u00c1lmos rov\u00f3b\u00e1n a kereszty\u00e9n vall\u00e1st\u00f3l el p\u00e1rtolv\u00e1n, a f\u0151-rov\u00f3b\u00e1nt, Ugr\u00f3n fi\u00e1t, meg\u00f6lte, s az el\u0151kel\u0151 kereszty\u00e9n sz\u00e9kelyeket \u00fcld\u00f6zni k\u00e9nyszer\u00edtette: de \u00c1polt unok\u00e1ja, Apor S\u00e1ndor, k\u00f6vetei \u00e1ltal Istv\u00e1n kir\u00e1lyt\u00f3l, ekkor \u2022) Scylitzes J\u00e1nos, IX. sz\u00e1zadi byzanti \u00edr\u00f3 mondja. 2) A cs\u00e1sz\u00e1r 949 ben irta munk\u00e1j\u00e1t. *) Mert a hark\u00e1sz, Konstantinosz szer\u00e9nt, bir\u00f3i m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g n\u00e9v volt. 4) Az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika, i. m. 278. 1."], [32, "24 legels\u0151ben, seg\u00e9lyt k\u00e9rt, s ennek segedelm\u00e9vel Gyul\u00e1t meg h\u00f3d\u00edtotta, s a kelyhet mag\u00e1hoz v\u00e9v\u00e9n, azzal t\u00f6bb\u00e9 pog\u00e1ny \u00e1ldom\u00e1st tartatni nem engedett1). E nagy diadalon nem cso d\u00e1lkozhatni, miut\u00e1n a h\u00e9t erd\u0151 f\u00f6ld\u00e9n t\u00fali sz\u00e9kely vit\u00e9zek \u00e9s kis-rov\u00f3b\u00e1nok ez id\u0151ben az \u0151 tekint\u00e9lye fentart\u00e1sa mellett er\u0151sen \u00e1llottak2). Csak igy, az erd\u00e9lyi magyar \u00e9s sz\u00e9kely kereszty\u00e9nek seg\u00e9ly\u00e9vel, siker\u00fclt szent Istv\u00e1nnak a ke reszty\u00e9neket \u00fcld\u00f6z\u0151 Gyula erd\u00e9lyi fejedelemnek legy\u00f6 zet\u00e9se, s igy Erd\u00e9lynek szorosabban Magyarorsz\u00e1ghoz csa toltat\u00e1sa 1002-ben Kr. u , mik\u00e9nt ezt B\u00e9la kir\u00e1ly n\u00e9v telen jegyz\u0151je3), ut\u00f3bb K\u00e9zai4) s ut\u00e1na Tur\u00f3czi is b\u0151vebben eml\u00edtik5). A kereszty\u00e9ns\u00e9g ezen diadala azonban er\u0151s ellenk\u00fcz - delmeket K\u00f6lt\u00f6tt csakhamar a sz\u00e9kely \u00f6svall\u00e1si p\u00e1rthivek k\u00f6zt, kiknek fejei f\u0151k\u00e9nt magok a gy\u0151ztes kereszty\u00e9n p\u00e1rt f\u0151n\u00f6k, S\u00e1ndor, n\u00e9mely rokonai \u00e9s fiai voltak. S\u00e1ndor maga saj\u00e1t fia, lka, ellen vezetett hadat Zetelak\u00e1ra (Udvarhely - sz\u00e9kben), ki atyja \u00e1ltal megal\u00e1ztatva az \u00dcgy vize m\u00f6g\u00e9 (Fekete-\u00dcgy, H\u00e1romsz\u00e9kben) vonult, s ott lakot \u00e9p\u00edtv\u00e9n, k\u00e9 s\u0151bb ugyanott halt meg. Majd lka B\u00e1lv\u00e1nyos v\u00e1r\u00e1b\u00f3l ki t\u00f6rv\u00e9n, t\u00f6bb testv\u00e9rei \u00e9s rokonai \u00e1ltal segittetve, k\u00e9tes eredm\u00e9nynyel harczolt, mignem szeut Istv\u00e1n meg\u00e9rkezett seg\u00e9lye, a gy\u0151zelmet a kereszty\u00e9n apa, S\u00e1ndor, r\u00e9sz\u00e9re d\u00f6nt\u00f6tte, mely diadal eml\u00e9k\u00e9\u00fcl szent Istv\u00e1n a h\u00e9t erd\u0151 f\u00f6l d\u00e9n t\u00fal (Csik-sz\u00e9kben), a havason, \u00c1polt rov\u00f3b\u00e1n fi\u00e1nak, Becs\u00e9knek, fiaival egy k\u00e1poln\u00e1t \u00e9p\u00edttetett6). ') Az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika, i. m. 278. 1. 2) \u201eNon nairum tautae victoriae ; ill\u00f3 enim tempore Sieuli milites et Rabonbani minores, post Terram Alpestrem Septem SyU varum habitantes, in eius authoritate sustinenda \u00eduer\u00e9 tenacis.imi.\" U. o. 279. 1. 3) De Gestis Hungaror. Liber. Endlicher kiad. cap. XXIV XXV1T. 4) Gesta Hungaror. Endlicher kiad. Libr. II. cap. 2. 5) Chronie. Hungaror. Part. II. cap. 29. \u2014 i'chwandtner : Seriptores rer. Hungaricar. Tom. I. pag. 95. 6) Ezen k\u00e1polna a csik-somlyai Salvator, vagy a k\u00f6zn\u00e9p kiejt\u00e9se szer\u00e9nt S il \u00e1 t o r, k\u00e1poln\u00e1ja, melyr\u0151l Losteiner Lei-\u00e1rt az erd\u00e9lyi conventekr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 k\u00e9zirat\u00e1ban mondja : ..In Libro Parochi-"], [33, "25 Sze\u00fat Istv\u00e1nnak ez \u00fajabb diadala a sz\u00e9kely nemzet nagy r\u00e9sz\u00e9t, mely m\u00e9g az \u0151svall\u00e1shoz sz\u00edtott, elkeser\u00edtette. A legt\u00f6bb t\u00f6rzsek ism\u00e9t f\u00f6lkeltek; de Apor S\u00e1ndor, testv\u00e9r\u00e9vel Andr\u00e1ssal, \u00e9s a kir\u00e1ly seg\u00e9ly\u00e9vel oly hatal masan f\u00f6ll\u00e9pett ellen\u00f6k, hogy a Nyerges \u00e9s G\u00edmes havasain t\u00fal fekv\u0151 f\u00f6ldet (Csik-sz\u00e9k keleti hat\u00e1rain) eg\u00e9szen kipusz t\u00edtotta, s ekkor a sz\u00e9kely \u00e1ldoz\u00f3poh\u00e1r f\u00f6del\u00e9re aranykeresz tet t\u00e9tetett, \u00e9s legid\u0151sb fi\u00e1t, S\u00e1ndor Istv\u00e1nt, a kir\u00e1lyhoz k\u00fcld\u00e9 a nemzet megegyez\u00e9s\u00e9vel. Ut\u00f3bb a maga s-a t\u00f6bbi rov\u00f3b\u00e1nols f\u00f6ld\u00e9re, melyek ezen d\u00fal\u00f3 harczokban kipusztultak, saj\u00e1t ro kouait telepitette, nevezetesen a g\u00edmesi f\u00f6ldre Apoltfi Andr\u00e1s fiait, a Nyerges havas\u00e1n t\u00falra az Ugronfiakat, valamint a b\u00e1ndi v\u00e1r (Mez\u0151-B\u00e1nd, Maros -sz\u00e9kben) vid\u00e9k\u00e9re szint\u00e9n n\u00e9mely f\u0151nemes rokonait, Zsombort, Zseb\u00f6t \u00e9s t\u00f6bbeket sz\u00e1l* litotta2). Az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken lezajlott ezen vall\u00e1si makacs k\u00fcz delmek egy id\u0151re esnek s hihet\u0151leg viszonyban is \u00e1llottak azon v\u00e9szfergeteggel, melyet a hatalmas \u00edejedelemrokon \u00e9s somogyi t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k, Koppan, z\u00fad\u00edtott az uj magyar \u00e1llam nyugoti r\u00e9szein, legott Gyeics hal\u00e1lu ut\u00e1n, a fiatal Istv\u00e1n fejedelemre. Tervszer\u0171 visszahat\u00e1sa volt ez a nemzeti fele kezetnek, mely az er\u00e9lyes Gyeics alatt felt\u00e1madni nem me r\u00e9szlett. Az uj tanitm\u00e1nyban nevelt Istv\u00e1n vez\u00e9rnek azonban siker\u00fclt, a nemzeti \u00fcgy s \u0151si vall\u00e1s \u00e9s szertart\u00e1sok hat\u00e1ro zott bajnokait az uj hit \u00e9s hatalom embereinek seg\u00e9ly\u00e9vel megt\u00f6rni, s ekk\u00e9nt a nemzetnek \u00e1lland\u00f3 fenmarad\u00e1s\u00e1t biz tos\u00edtani. Fejl\u0151d\u00e9si pontja volt n\u00e1lunk ezen id\u0151 a tudom\u00e1nyok s kereszty\u00e9n m\u0171velts\u00e9g meghonosul\u00e1s\u00e1nak. A R\u00f3m\u00e1b\u00f3l nyert alis Ecclesiae Csik-Somlyoviensis de ea sequentia verba ex authen tica Ven. Capituli de Kolozs-Monostra charta exarata l\u00e9gi: Ca pella in monte Somly\u00f3 aedificata est anno 1001. per S. Stephanum Regem Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 ob mem\u00f3ri\u00e1m victoriae de Gyula reportatae in honorem et mem\u00f3ri\u00e1m Sanctissimi Salvatoris.\" Benk\u0151 K\u00e1roly . Csik , Gyergy\u00f3 \u00e9s K\u00e1szon. II. r\u00e9sz. 93. 1. \u00bb) Az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika, i. m. 280, 281. ll."], [34, "26 szent korona s apostoli kir\u00e1lyczimmel n\u00e1lunk egy \u00fajabb, az el\u0151bbit\u0151l mer\u0151ben k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lt \u00e9let kor\u00e1nya hasadott. Az \u00faj \u00e1llamszervezet, mi a b\u00f6lcs kir\u00e1lynak legdics\u0151bb s mara dand\u00f3 eml\u00e9ke, az \u0151si haz\u00e1nak m\u00e1s alakot ; a vall\u00e1ssal leg \u2022 bens\u0151bb \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben lev\u0151 kereszty\u00e9n nevel\u00e9s pedig a szellemvil\u00e1gnak eg\u00e9szen k\u00fcl\u00f6n ir\u00e1nyt adott. Ezent\u00fal a ke reszty\u00e9n vall\u00e1s elfogad\u00e1sa ir\u00e1nt nyilv\u00e1nul\u00f3 hajlam mindin k\u00e1bb fokoz\u00f3dott; egyetemes h\u00f3dolatr\u00f3l azonban csak a be k\u00f6vetkezett sz\u00e1zad folyt\u00e1n lehetett sz\u00f3. Ekk\u00e9p alakult meg a tizedik sz\u00e1zadban Magyarorsz\u00e1g. \u00c1rp\u00e1d megszerz\u00e9 \u00e9s elrendez\u00e9, Zsolt \u00e9s Taksony hetven \u00e9vi er\u0151s k\u00fczdelmekkel birtokban meger\u0151s\u00edtek, Gyeics Eur\u00f3p\u00e1val kib\u00e9kit\u00e9. Az eur\u00f3pai k\u00f6z\u00e9let e korszaka volt legalkalmasb int\u00e9zm\u00e9nyeinek az \u00e1zsiai jellem\u0171 nemzettel val\u00f3 elfogadta- t\u00e1s\u00e1ra, miut\u00e1n \u00e1llamrendszere sok hasonl\u00f3t tartalmazott a h\u00e9t magyar t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k frigyrendszer\u00e9vel. Az \u00e1zsiai t\u00f6rzsf\u0151- n\u00f6ks\u00e9g s eur\u00f3pai aristocratia rokonok\u00fai \u00fcdv\u00f6z\u00f6lhetek egy m\u00e1st. A v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s els\u0151 pontja a fejedelems\u00e9g \u00d6r\u00f6kl\u00e9 s\u00e9t m\u00e1r j\u00f3 kor\u00e1n egy csal\u00e1dban meg\u00e1llap\u00edtotta, mi azon id\u00e9tt majd eg\u00e9sz Eur\u00f3p\u00e1ban divatozott. A n\u00e9p t\u00f6meg\u00e9nek az orsz\u00e1g korm\u00e1ny\u00e1b\u00f3l kiz\u00e1r\u00e1sa nem lehetett visszatetsz\u0151 a t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6ki vagy katonai szerkezethez szokott magyarnak. A h\u00f3dit\u00e1sok term\u00e9szete hozta mag\u00e1val, hogy csak a harczo l\u00f3k \u00e9s foglal\u00f3k legyenek szabadok; mib\u0151l k\u00f6nnyed\u00e9n kifej- l\u0151dhetett a jobb\u00e1gy -rendszer. Az orsz\u00e1gnak v\u00e1rmegy\u00e9kre oszt\u00e1sa hasonl\u00edtott az eur\u00f3pai korm\u00e1ny -megy\u00e9khez. N\u00e9mely nagyok hivatalaikat \u00e1tsz\u00e1ll\u00edthatt\u00e1k ut\u00f3daikra : a v\u00e1risp\u00e1n s\u00e1gok ez id\u00e9tt n\u00e1lunk is rendesen fir\u00f3l-fira sz\u00e1llottak. A vi szonyok ilyet\u00e9n tal\u00e1lkoz\u00e1sa folyt\u00e1n nem csoda, ha r\u00f6vid id\u0151n eur\u00f3pai alakot \u00f6lt\u00f6tt fel a nemzet politikai jelleme. De m\u00e1s r\u00e9szt lehetetlen nemzet\u00fcnkr\u0151l el nem ismerni hogy mi term\u00e9szet\u00e9nek nem felelt meg, hat\u00e1rozottan vissza utasit\u00e1. M\u00edg a t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k\u00f6k a f\u0151hatalmat egy nagyfejede lemre ruh\u00e1zt\u00e1k, egy\u00fattal kik\u00f6t\u00f6tt\u00e9k, hogy se magok se haik soha az \u0151 tan\u00e1cs\u00e1b\u00f3l s az orsz\u00e1g tiszlj\u00e9b\u0151l egy\u00e1l tal\u00e1ban ki ne rekesztessenek ; mi a korl\u00e1tolt egyeduralom kifejez\u00e9se volt. Mig a fejedelem ir\u00e1nti h\u0171tlens\u00e9g- \u00e9s vi-"], [35, "27 sz\u00e1lyszerz\u00e9sre a v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s negyedik pontja hal\u00e1lt mond : ugyanannak \u00f6t\u00f6dik pontja a nemzet ir\u00e1nt h\u0171tlen fejedelmet \u00e1tok al\u00e1 veti. Mig az egyeduralmat elhat\u00e1rozza, az \u00e1zsiai fr\u00edgyrendszerrel nem akar felhagyni. Mindazon\u00e1ltal a h\u00e9t t\u00f6rzs csak hammar egy nemzett\u00e9 olvadt, s k\u00f6z\u00f6s fejede lems\u00e9gg\u00e9 alakult1). ') Bccsor Istv\u00e1n: Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelme, k\u00f6l\u00f6n\u00f6s tekin tettel a jogfejl\u00e9sre. P\u00e1p\u00e1n, 1861. 8r. 43, 44. 11."], [36, "ELS\u0150 R\u00c9SZ. Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek k\u00f6zigazgat\u00e1si tekintetben. ELS\u0150 FEJEZET. Erd\u00e9ly szervezete. 1. \u00a7. Szent Istv\u00e1n \u00e9s birodalma. Orsz\u00e1gul\u00e1s. Erd\u00e9ly egyes\u00edt\u00e9se a magyar k\u00f6z\u00e1llammal. A p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9snek hat\u00e1r\u00fai kijelelt nagy id\u0151szak \u00f6tsz\u00e1z harmincznyolcz \u00e9ret (1002 \u2014 1540.) foglal mag\u00e1ban, melynek els\u0151 r\u00e9sze (az \u00c1rp\u00e1dok kora) Magyarorsz\u00e1g eur\u00f3pai k\u00e9pz\u0151 d\u00e9s\u00e9t \u00e1ll\u00edtja \u00e9l\u0151nkbe; m\u00e1sodik r\u00e9sze (1301 \u2014 1490.) annak k\u00fcl- \u00e9s bei-nagys\u00e1g\u00e1t s vir\u00e1gz\u00e1s\u00e1t t\u00fcnteti fel; az ezen innen es\u0151 f\u00e9lsz\u00e1zad pedig (1490 \u2014 1540.) az orsz\u00e1g \u00e1llam\u00e9lete ha nyatl\u00e1s\u00e1t adja a val\u00f3 h\u0171 sz\u00edn\u00e9ben. Szent Istv\u00e1n birodalm\u00e1nak alap\u00fai a kereszty\u00e9n eg\u00e9lyt s az erre \u00e9p\u00edtett nemzeti orsz\u00e1galkotm\u00e1nyt v\u00e1lasztotta: eu r\u00f3pai \u00e9let\u00fcnk teh\u00e1t a kereszty\u00e9ns\u00e9ggel s ennek jelleg\u00e9t mag\u00e1n visel\u0151 polg\u00e1ri alkotm\u00e1nyunkkal kezd\u0151dik. A keresz ty\u00e9n eg\u00e9ly meghonos\u00edt\u00e1sa alapj\u00e1n indult fejl\u0151d\u00e9snek a nem zet szellemi \u00f6szves ereje. Els\u0151 kir\u00e1lyunk alkot\u00f3, szervez\u0151 1 elke itt \u00f3ri\u00e1si nagys\u00e1g\u00e1ban t\u0171nik fel. Mindaz, mi az \u00c1rp\u00e1 dok h\u00e1rom sz\u00e1zad\u00e1n kereszt\u00fcl nagy, dics\u0151, l\u00e9lekemel\u0151 mutat kozik, az els\u0151 szent kir\u00e1ly m\u00e9ly vall\u00e1soss\u00e1g\u00e1ban, s roppant szerepk\u00f6r\u00e9nek b\u00f6lcs felfog\u00e1s\u00e1ban birja alapj\u00e1t, \u00e9letgy\u00f6 ker\u00e9t. Az \u00e1ld\u00f3 gondvisel\u00e9s \u00fagy int\u00e9zte legott kezdetben nem zet\u00fcnk sors\u00e1t, hogy a magyar kir\u00e1lys\u00e1g els\u0151 sz\u00e1zad\u00e1ban nagy \u00e9s er\u0151s kir\u00e1lyok uralkodjanak felette, s a m\u00e1r Gyeics"], [37, "29 fejedelem kor\u00e1ban megkezdett eur\u00f3pai szellem\u0171 \u00e1talakul\u00e1s m\u00fcv\u00e9t szerencs\u00e9sen bev\u00e9gezz\u00e9k. Istv\u00e1n, mint t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 \u00e9s apostol, egyar\u00e1nt kit\u0171n\u0151 szellemnagys\u00e1ga volt sz\u00e1zad\u00e1 nak, nemzet\u00e9nek. Valamint az egyh\u00e1zat, \u00fagy \u00e9p\u00edtette fel \u00f6 az orsz\u00e1galkotm\u00e1nyt is. De mindkett\u00f6neK. kivitel\u00e9t megn e hez\u00edt\u00e9 az \u0151si int\u00e9zm\u00e9nyeket feladni daczosan vonakod\u00f3 nem zet ellenszeg\u00fcl\u00e9se. M\u00edg Istv\u00e1n birodalm\u00e1ban a kereszty\u00e9n eg\u00e9ly terjeszt\u00e9s\u00e9vel foglalkodott,azalatt unoka\u00f6cs cse,az ifjabb Gyula, ki Erd\u00e9ly fejedelme volt, gerjesztette maga ellen ha ragj\u00e1t. Ez ugyanis, Koppan t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6kkel egy \u00e9rtelemben. zokon v\u00e9v\u00e9n, hogy a nemzet \u0151svall\u00e1sa szertart\u00e1sait\u00f3l elt\u00e9 r\u00edttetik, Istv\u00e1nhoz gyakran k\u00fcld\u00f6tt k\u00f6vetei \u00e1ltal \u0151t keser\u0171 szemreh\u00e1ny\u00e1sokkal feddette, s t\u00e1mad\u00e1st is int\u00e9zett ellene akkor, mid\u0151n Istv\u00e1n a somogyi t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6kkel v\u00e9gezett, kinek borzaszt\u00f3 csap\u00e1sa ut\u00e1n, \u00fagy l\u00e1tszik, Gyula visszavonult Er d\u00e9lybe, s az \u0151snemzeti int\u00e9zm\u00e9nyek elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9nek megboszu l\u00e1s\u00e1n t\u00f6rte fej\u00e9t. V\u00e9gre, mid\u0151n ism\u00e9telt k\u00f6vets\u00e9gek \u00e1ltal sem juthatott sikerhez, ny\u00edlt ellens\u00e9g\u00fcl vetette fel mag\u00e1t, s ha daival Magyarorsz\u00e1gra rontott, \u00f6ld\u00f6kl\u00e9s \u00e9s puszt\u00edt\u00e1s jelelv\u00e9n minden\u00fctt nyomait. Istv\u00e1nt e sz\u00f6rny\u0171 mer\u00e9ny gyors elhat\u00e1 roz\u00e1sra birta. Miut\u00e1n sem k\u00e9rlel\u0151 sz\u00f3, sem a kir\u00e1lyi fens\u00e9g hangosabban nyilatkoz\u00f3 er\u00e9lye a konok t\u00f6rzsf\u0151n\u00f6k\u00f6t j\u00f3ra nem birhat\u00e1k, k\u00e9nyszer\u00fclt Istv\u00e1n a harcz mezej\u00e9re l\u00e9pni. A gyorsan egybeszedett hadin\u00e9p Erd\u00e9lybe ind\u00edttatott. Csata d\u00f6nt\u00e9-e el a dolgot? egykor\u00fa eml\u00e9keink nem felelnek. Hogy a magyar k\u00f6zbirodalom azon r\u00e9szei igen hamar megh\u00f3doltak, ok\u00e1t az Istv\u00e1nhoz hiven ragaszkod\u00f3 sz\u00e9kelyek er\u00e9lyes t\u00e1mo gat\u00e1s\u00e1ban tal\u00e1ljuk. Ekkor (1002.) Istv\u00e1n Erd\u00e9lyt a magyar \u00f6sz\u00e1llamba kebelezte1), lassankint magyar t\u00f6rv\u00e9nyre szok tatta, igazgat\u00e1s\u00e1t rokon\u00e1ra,Zsolt vez\u00e9rre, b\u00edzta, kereszty\u00e9nn\u00e9 tette, s az eg\u00e9ly megszil\u00e1rd\u00edt\u00e1s\u00e1ra Gyulafeh\u00e9rv\u00e1rott p\u00fcs - p\u00f6ks\u00e9get alap\u00edtott, a p\u00e1rtos fejedelmet pedig k\u00e9t fi\u00e1val Ma- l) \u201eUniversum regnum eius latissimum et opulentissimum Mo narchie Hungarie adiunxit.\" Chronic. Budens. Edit. Podhradczky, pag. 65. \u2014 K\u00e9zai: Gesta Hungaror. 1 'br. II. cap. 2. \u2014 Tur\u00f3czi: Chronic. Hungaror. Part. II. cap. 29."], [38, "30 gyarorsz\u00e1gra hozatv\u00e1n, megkereszteltette s \u00e9letfogytig fog s\u00e1gban tartotta1), ki Erd\u00e9lyt t\u00f6bb\u00e9, azon \u00fcr\u00fcgy alatt, nehogy ism\u00e9t \u00faj dolgokon t\u00f6rje fej\u00e9t, soha sem l\u00e1tta. Erd\u00e9ly, hajdani nev\u00e9n D\u00e1czia, minden term\u00e9nyekkel d\u00faslakod\u00f3, f\u0151k\u00e9nt pedig s\u00f3t, aranyat s barmokat term\u0151 orsz\u00e1g, a r\u00f3maiaknak egykor gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9ge, Gyula megal\u00e1ztat\u00e1sa ut\u00e1n mindig a mag ar Kir\u00e1lyok birtoka volt. E vesz\u00e9ly elh\u00e1r\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n nagyobb m\u00e9rvben s er\u00e9lylyel fogott Istv\u00e1n a kereszty\u00e9n \u00fcgy orsz\u00e1gos elrendez\u00e9s\u00e9hez. Az apostoli szellem\u0171 magyar szent kir\u00e1ly tiz p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g fel\u00e1ll\u00ed t\u00e1s\u00e1hoz l\u00e1tott2), melyeknek feje az esztergami volt, \u00e9rseki czimmel. Ezt k\u00f6vette rangban, de alkot\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve is, a ka locsai p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g. A veszpr\u00e9mi p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g adom\u00e1nylevele 1008-ban kelt ugyan ; de t\u00f6bb jelens\u00e9g arra mutat, hogy 1001-ben m\u00e1r l\u00e9tezett. A p\u00e9csi p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9g alap\u00edt\u00f3levele 1009 b\u0151l val\u00f3. A b\u00e1csi, gy\u0151ri \u00e9s egri p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gek rendez\u00e9s\u00e9nek \u00e9vei nem tudatnak. A csan\u00e1di 1030. t\u00e1jban alap\u00edttatott. A nagyv\u00e1radi p\u00fcsp\u00f6ks\u00e9gnek alkot\u00e1s\u00e1t egyn\u00e9melyek szent L\u00e1szl\u00f3nak tulajdon\u00edtj\u00e1k; de val\u00f3sz\u00edn\u0171bb, hogy ennek hat\u00e1 rai szint\u00e9n Istv\u00e1n \u00e1ltal \u00edrattak k\u00f6r\u00fcl. \u2014 Ezeken kivtilaben cz\u00e9seknek (szent Benedek szerzeteseinek) pannonhegyi f\u0151a p\u00e1ts\u00e1g\u00e1n kiv\u00fcl, a p\u00e9csv\u00e1radi (1015.), szalav\u00e1ri (1019.), zobori (Nyitra felett), bakonyb\u00e9li (1037.) ap\u00e1ts\u00e1gaik; nem k\u00fcl\u00f6nben a sz\u00e9kes -feh\u00e9rv\u00e1ri (1004.) \u00e9s \u00f3 -budai (1022.) k\u00e1p talanok Istv\u00e1nban tisztelik alapit\u00f3jokat3). \u2014 Ezen hitbuzg\u00f3 egyh\u00e1znagyok s lankadatlan er\u00e9ly\u0171 els\u0151 szerzetesek \u00e1polt\u00e1k Istv\u00e1n magyarjaiban a kereszty\u00e9n vall\u00e1s szent tanainak ') Anonyin. Belae reg. notar. i. m. cap. XXIV. XXVII. 2) \u201eProvincias in X. partitus est episcopatus, Strigoniensem ecclesiam metropolim et magistram ceterarum f\u0151re constitu ens.\" Hartvik: Legenda S. Stephani Reg. major. Endlichern\u00e9l, i \u25a0\u00bb\u2022 cap. VIII. pag. 144. 3) Ezekre vonatkoznak Hartviknak k\u00f6vetkez\u0151 szavai : ,,J.ici untur ubique sacrarum fundamenta domorum, surgunt claustra ca nonicorum, florescnnt clauatra, cenobia regulariter conuersancium canonicoru'n congregacionum.'' Eudlicher, i. m. pag. 144 et 172."], [39, "31 \u00fcdv\u00f6s magvait. A buzg\u00f3n hirdetett s a hatalom eg\u00e9sz erej\u00e9 vel gy\u00e1mol\u00edtott kereszty\u00e9ns\u00e9g Istv\u00e1n korm\u00e1ny-\u00e9veiben m\u00e9r tani haladv\u00e1nyban terjedett; mindaz\u00e1ltal az \u0151svall\u00e1^on annyira er\u0151t m\u00e9g sem vehetett, hogy \u00e9letnyilatkozata \u00f6r\u00f6kre most m\u00e1r eleny\u00e9szett volna. Tombol\u00f3, l\u00e1zas elemek m\u00e9g ezu t\u00e1n sem egyszer k\u00f6vetelt\u00e9k vissza a nemzeti \u0151svall\u00e1st \u00e9s szerkezetet. I. B\u00e9la kir\u00e1ly er\u00e9lye kellett azok megt\u00f6r\u00e9s\u00e9re s hab\u00e1r v\u00e9gk\u00e9p meg nem is val\u00e1nak semmis\u00edtve,. de azont\u00fal csak suttonban \u00e1ldoztak a magyarok isten\u00e9nek, \u00e9s L\u00e1szl\u00f3 (1092.) t\u00f6rv\u00e9nye s az 1112. k\u00f6r\u00fcli esztergami zsinat v\u00e9gz\u00e9se \u00fagy l\u00e1tszik, el\u00e9gs\u00e9ges volt hasonl\u00f3 l\u00e1zas ingert v\u00e9gre elfoj tani, s a kereszty\u00e9n hit \u00e9s m\u0171velts\u00e9g \u00fcgy\u00e9t \u00e1lland\u00f3an biz tos\u00edtani. Ezut\u00e1n Istv\u00e1n minden erej\u00e9t orsz\u00e1g\u00e1nak polg\u00e1ri ren - dez\u00e9s\u00e9re ford\u00edtotta. Korm\u00e1nyra termett szellem\u00e9nek legdi- cs\u00f6bb m\u00fcve az orsz\u00e1galko\u00edm\u00e1ny, mslynek \u00e9letreval\u00f3s\u00e1ga nyolczsz\u00e1zadou t\u00fal terjedt fenn\u00e1ll\u00e1s\u00e1ban nyilatkozik. Szer- vezet\u00e9be sokat vett ugyan fel az akkori m\u00e1s eur\u00f3pai \u00e1lla- mokban divatoz\u00f3 int\u00e9zetekb\u0151l1); mert \u0151seink sem bel\u00e1t\u00e1s, sem b\u00e1tors\u00e1g hi\u00e1val nem voltak, sem b\u00fcszkes\u00e9g nem aka d\u00e1lyoz\u00e1, hogy az idegen int\u00e9zm\u00e9nyeket, ha j\u00f3k val\u00e1nak, ne ut\u00e1nozn\u00e1k2): de ebben nem ut\u00e1nz\u00f3lag, s\u0151t ink\u00e1bb teremt\u0151 l\u00e9lekkel j\u00e1rt el a b\u00f6lcs kir\u00e1ly, tisztelve a t\u00f6rt\u00e9neti alapot s nemzeti szellemet. Ezen elv l\u0151n alkotm\u00e1nyos l\u00e9t\u00fcnk fenma- rad\u00e1s\u00e1nak egyik f\u0151biztosit\u00e9ka3). Legb\u00e1trabb tette a t\u00f6rzsf\u0151- n\u00f6k\u00f6k hatalm\u00e1nak megsz\u00fcntet\u00e9se volt az \u00faj alkotm\u00e1ny \u00e1ltal, kiknek hely\u00e9be egy n\u00e9mileg hasonl\u00f3 int\u00e9zv\u00e9uy l\u00e9pett, tudni - illik mintegy hatvan v\u00e1rmegye, melyeknek \u00e9l\u00e9n egy-egy ') V. \u0151 Georg. Bartal : Commentar. ad Histor. Statu3 J-urisque publ. Hungar. Aevi medii. Tom. I. Posonii, 1847. 8-0. pagg. 200\u2014 204; \u00e9s: 314-3 i 6. 2) ,,Majores nostri neque consilii ncque audacia eguere, nequo superbia obstabat, quominus aliena instituta, si modo pr\u00f3ba erant, iinitarentur.\" \u2014 S a 1 1 u s t. *) Wonzel Guszt\u00e1v : ,, Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Erd\u00e9ly 1848. el\u0151tti alkotm\u00e1nya.\" Budap.sti Szemle. XlX-d. k\u00f6t. Pest, 1860. 8r. 335, 336. 11."], [40, "32 f\u0151isp\u00e1n \u00e1llott, de- m\u00e1r egyenes f\u00fcgg\u00e9ssel a kir\u00e1lyt\u00f3l. Az or sz\u00e1g lakosai nemess\u00e9g \u00e9s p\u00f6rs\u00e1gb\u00f3l \u00e1llottak. A nemess\u00e9g mag\u00e1ban foglalta a f\u0151paps\u00e1got, a f\u0151- \u00e9s k\u00f6znemess\u00e9get ; a p\u00f3rs\u00e1g pedig a f\u00f6ldm\u00edvel\u0151 oszt\u00e1lyt. A magyar nemess\u00e9gnek kit\u0171n\u0151 alkotm\u00e1nyos \u00e1ll\u00e1sa t\u00f6rv\u00e9nyeinkben gy\u00f6kerezik. A nemesek az orsz\u00e1g szent koron\u00e1ja tagjainak neveztetnek; Werb\u0151czy egyed\u00fcl benn\u00f6k l\u00e1tja k\u00f6zjogi \u00e9rtem\u00e9nyben a nem zetet; az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken \u0151k jelennek meg; az orsz\u00e1g \u00fcgye inek kezel\u00e9s\u00e9re kiv\u00e1l\u00f3lag \u0151k hivatv\u00e1k; \u00e9s sz\u00e1mos t\u00f6rv\u00e9 nyeink k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a nemesek jogait hat\u00e1rozz\u00e1k meg \u00e9s bizto s\u00edtj\u00e1k: de mindezen kit\u00fcntet\u00e9sek mellett is t\u00f6rv\u00e9nyeink soha a nemeseket oly polczra nem emelt\u00e9k, hogy ak\u00e1r a kir\u00e1ly ir\u00e1ny\u00e1ban f\u00fcggetlen alkotm\u00e1nyos hatalommal birtak, ak\u00e1r az orsz\u00e1g nem-nemes lakosai ir\u00e1ny\u00e1ban elz\u00e1rt k\u00f6rt k\u00e9peztek volna, melyet \u00e1th\u00e1ghatlan v\u00e1laszt\u00f3 fal von k\u00f6r\u00fcl; alkotm\u00e1 nyunk teh\u00e1t rendi alkotm\u00e1nynak, mint sokan nevezgetni szeretik, nem mondhat\u00f3 : hanem mint az orsz\u00e1gos \u00e9s nemzeti \u00e9letb\u0151l fejl\u0151d\u00f6tt szerves eg\u00e9sz, t\u00e1rgyal\u00e1sunk alapeszm\u00e9j\u00e9nek jd\u00f6folyam\u00e1ra viszony\u00edtva, val\u00f3s\u00e1gos nemzeti alkotm\u00e1nynak nevezhet\u0151 egyed\u00fcl helyesen1). T\u00f6bb orsz\u00e1gos \u00ed\u0151hivatal Ist v\u00e1nnak k\u00f6sz\u00f6ni l\u00e9t\u00e9t, mint a n\u00e1dori, orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3i, f\u0151- \u00e9i al-kor l\u00e1tnoki, s kir. f\u0151\u00fcgy\u00e9szi, egy a mai helytart\u00f3s\u00e1ghoz hason l\u00f3 kir. tan\u00e1cs s a kir\u00e1lyi kamara. \u2014 Istv\u00e1n korm\u00e1nyideje folyt\u00e1n rendeztettek el cz\u00e9lar\u00e1nyosabban a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kek, a b\u00edr\u00f3i hat\u00e1sk\u00f6r, s a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s m\u00f3dja hat\u00e1rozottabb szer vezetet nyert. A v\u00e9grehajt\u00f3 hatalmat a kir\u00e1ly gyakorolta az egyh\u00e1zi \u00e9s vil\u00e1gi nagyokkal. A honv\u00e9delem a nemes s\u00e9get \u00e9s birtokos paps\u00e1got illette. A kir\u00e1ly tan\u00e1csot a f\u0151pa pokkal \u00e9s f\u0151nemesekkel tartott2) ; de a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sba, \u00fagy l\u00e1tszik, a k\u00f6znemess\u00e9g is legal\u00e1bb jog\u00e1ban \u00e1llott n\u00e9pgy\u0171l\u00e9seken a t\u00f6rv\u00e9nyt j\u00f3v\u00e1hagyni vagy nem hagyni. Itt i) Olv. Wenzel Guszt\u00e1v \u00e9rtekez. i. 1. 335, 343, 347, 353. 11. s) Erre vonatkoz\u00f3lag irja Freisingeni Ott\u00f3: ,, Ad cu riam Regis sui (a magyar kir\u00e1lynak) singulis ex primoribus sellam secum portantibus conveniunt, ac de suae reipublicae statu pertra ctare et discutere non negligunt.\" Libr. de gestis Frideric. I. Im per\u00e1tor."], [41, "33 rejlik els\u0151 alapja az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seknek. F\u00e9lsz\u00e1zaddal k\u00e9 s\u0151bb, az I. B\u00e9la alatt 1062-ben Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1rott tartott or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen, m\u00e1r minden v\u00e1rmegye k\u00e9t k\u00f6vete \u00e1ltal volt k\u00e9pviselve1). \u00c1ltal\u00e1ban valamint a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 gy\u00fclekeze teknek, \u00fagy v\u00e9gz\u00e9seiknek alakja is a XH-d. sz\u00e1zadig nem volt m\u00e9g bizonyos rendszerbe hozva. \u2014 Miut\u00e1n Istv\u00e1n ezen \u00faj alkotm\u00e1nyrendszere n\u00e9h\u00e1ny k\u00eds\u00e9rleti \u00e9vet ki\u00e1llott, s az alatt is sokban jav\u00edttatott, igaz\u00edttatott, p\u00f3toltatott : ekkor, \u00e9s nem el\u0151bb, fogadtatta azt el t\u00e9nyleg a bels\u0151 \u00e9s k\u00fcls\u0151 rend nagyaib\u00f3l 1016-ban \u00f6szvehitt nemzeti k\u00e9pvisel\u0151kkel. Mig a magyar birodalom nagy nyugoti fel\u00e9ben ezek igy alakultak, azalatt keleti fel\u00e9ben a sz\u00e9kelyek \u0151si kor m\u00e1nyrendszere, szent Istv\u00e1n \u00e1ltal helybenhagyatva, I. B\u00e9la kir\u00e1lyig fenn\u00e1llott. Miut\u00e1n ugyanis a kereszty\u00e9ns\u00e9get a sz\u00e9 kelyek k\u00f6zt elej\u00e9t\u0151l fogva magok az \u0151s -szerkezet szer\u00e9nti legf\u0151bb tisztvisel\u0151k terjesztett\u00e9k \u00e9s \u00e1polt\u00e1k; miut\u00e1n az \u00f6s vall\u00e1s visszahat\u00e1sai ellen magok ezek k\u00fczd\u00f6ttek: szent Ist v\u00e1n, ki a magyar \u0151s -szerkezet v\u00e9d\u0151it Koppan t\u00e1mad\u00e1sakor csak idegen seg\u00e9lylyel t\u00f6rhetv\u00e9n meg, a magyar \u0151salkot m\u00e1nyt terveinek m\u00e9lt\u00e1n hatalmas g\u00e1tj\u00e1ul ismerhet\u00e9, a sz\u00e9 kelyek \u00f6salkotm\u00e1nyat, mid\u0151n k\u00fcl\u00f6nben is a sz\u00e9kely f\u0151-rov\u00f3 b\u00e1n \u00f6nk\u00e9nt \u00e1llott mell\u00e9je, annyival ink\u00e1bb meghagyhat\u00e1, mert azt a kereszty\u00e9ns\u00e9g g\u00e1tj\u00e1ul, mint a mely ez \u0151s-korm\u00e1ny szerkezet mellett a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld\u00f6n nem csak az \u0151, hanem m\u00e9g atyja ideje el\u0151tt is terjedt, \u00e9pen nem tekinthette. Ezek ut\u00e1n nagyon is hihet\u0151nek l\u00e1tszhatik el\u0151tt\u00fcnk azon egyezm\u00e9ny val\u00f3dis\u00e1ga, melyet a sz\u00e9kely nemzet k\u00f6vetei szent Istv\u00e1nnal k\u00f6t\u00f6ttek. Ennek f\u0151 felt\u00e9tel\u00e9t, a kereszty\u00e9ns\u00e9g el fogad\u00e1s\u00e1t, a nemzeti gy\u0171l\u00e9s helyeselv\u00e9n, t\u00f6bbi pontjait \u00f6r\u00f6k id\u0151kre ekk\u00e9nt er\u0151s\u00edtette meg : a) hogy a nemzet a magyar kir\u00e1lyt \u00e9s n\u00e9p\u00e9t keletr\u0151l v\u00e9delmezze; b) hogy a kir\u00e1ly \u0151ri - ') \u201ePraeclarum hoc quoque, uti omnia eius (I. B\u00e9la), quod ultra mor\u00e9m aevi sui progressus, consilium iniit Principe maximi animi dignum, ut missis per regnum praeconibus, ex singulis pagis (Comitatuum hoc apud latinos nomen est, quod chrono graphi cum villis commutant saepius) duas ad Comitia Albam evocaret.\" \u2014 Georg Bartal : Commentar etc. Tom. II. Libr. 5. \u00a7. 2. pag. 23. ri"], [42, "34 zet\u00e9re felv\u00e1ltva sz\u00e1z lovagot tartson ; c) hogy a kir\u00e1lynak v\u00e1laszt\u00e1sa, n\u0151s\u00fcl\u00e9se \u00e9. figyermeke sz\u00fclet\u00e9sekor \u00f6kr\u00f6t b\u00e9lye gezzen1) ; de ezek fej\u00e9ben viszont minden p\u00e9nz, tized- \u00e9s ad\u00f3 fizet\u00e9st\u0151l tov\u00e1bbra is ment legyen. Mely egyezs\u00e9g \u00fcnnep\u00e9 lyes\u00edt\u00e9se ut\u00e1n, a szerz\u0151d\u00e9s \u00f6r\u00f6k eml\u00e9k\u00e9re Apor S\u00e1ndor egyik fia, Arad, t\u00f6rzs\u00e9vel egy\u00fctt, a Zar\u00e1nd -t\u00f6rzs f\u00f6ld\u00e9hez k\u00f6zel, majdnem a hat\u00e1rsz\u00e9lre, az ol\u00e1hok f\u00f6ld\u00e9nek havasai k\u00f6z\u00e9, a Sz\u00e1ll\u00e1s nev\u0171 patakhoz (ma Als\u00f3- \u00e9s Fels\u0151-Sz\u00e1ll\u00e1spatak nev\u0171 helys\u00e9gek Huuyad-niegye d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9n) \u00e1tt\u00e9tetett. Ezen pon tokat, megjegyzi a kr\u00f3ni__a szerkeszt\u0151je2), a nemzet a m\u00falt sz\u00e1zadokban (1533. el\u0151tt) minden harmad \u00e9vben meg\u00faj\u00edtotta. A k\u00f6vetek visszat\u00e9rt\u00e9vel a f\u0151-rov\u00f3b\u00e1n, Apor S\u00e1ndor, nemzetgy\u0171l\u00e9st tartv\u00e1n, a nemes kir\u00e1ly v\u00e1lasz\u00e1t Budv\u00e1rban m\u00e1rv\u00e1nyra metszve felmutatta, s a kehely f\u00f6l\u00e9 helyezve f\u00f6lemelte ; s mindny\u00e1jan nagy \u00f6r\u00f6mzajjal fogadt\u00e1k a magyar kir\u00e1ly akarat\u00e1t, \u00e9s a Kereszty\u00e9n vall\u00e1st, mint a k\u00f6zs\u00e9g pa rancs\u00e1t, a Bika-f\u00f6ld havasain t\u00fali minden pog\u00e1ny kis-rov\u00f3 b\u00e1nok k\u00f6zt kihirdett\u00e9k3). A sz\u00e9kely kr\u00f3nika4) sejten\u00fcnk engedi, hogy a nagy t\u00e9r\u00edt\u0151, szent Istv\u00e1n, hal\u00e1la ut\u00e1n mindj\u00e1rt kit\u00f6rtek az \u0151sval l\u00e1si \"mozgalmak, \u00e9s csak Endre kir\u00e1ly kem\u00e9ny fell\u00e9pt\u00e9vel fojtattak el. Ez 1039. ut\u00e1n, de 1049 el\u0151tt t\u00f6rt\u00e9nt ; mert Endre kir\u00e1ly, a szent Istv\u00e1n \u00e1ltal Erd\u00e9lybe helyezett vajda (Zsolt) ut\u00e1n, orsz\u00e1g\u00e1t megosztotta s \u00f6cscse, B\u00e9la, l\u0151n erd\u00e9lyi her czegg\u00e9 1049-ben; mit hazai t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3ink is igazolnak5) ') Ezen \u00f6k\u00f6r b\u00e9lyegz\u00e9s (siguatura boum) ennyib\u0151l \u00e1l lott : a sz\u00e9kely n\u00e9p, a f\u0151n\u00e9peket . primores) \u00e9s l\u00f3f\u00f6ket (primipili) kiv\u00e9ve, a kir\u00e1lyi ad\u00f3szed\u0151nek minden \u00f6kr\u00e9t bevallva, \u00e9s ez el\u00e9 hajtva, \u00edgy n\u00e9gyivei \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtott\u00e1k, egy vagy k\u00e9t gazd\u00e1t\u00f3l, a mint telt, s ezek k\u00f6z\u00f6l a sz\u00e9kely v\u00e1lasztott kett\u0151t, a harmadikat pedig az ad\u00f3szed\u0151 v\u00e1lasztotta el, melyre azut\u00e1n a sz\u00e9k b\u00e9lyeg\u00e9t azonnal r\u00e1 s\u00fct\u00f6tt\u00e9k, a honnan azut\u00e1n ezen elj\u00e1r\u00e1s n\u00f6k\u00f6rsiit\u00e9s\"-nek neveztetett. \u2014 K\u00e1llay Ferenc z: Hist\u00f3riai \u00e9rtekez\u00e9s a j emes sz\u00e9kely nemzet^eredet\u00e9r\u0151l. Nagy-Enyed. 1829. 8r. 199 1. \u00ed) Olv. az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nik. i. m. 281, 282. 11. - 3) U. o. 282. 1. - 4) U. o. 286, 287. 11. *) Tur\u00f3czi: Chronic. Hungaror. i. h. Part. II. cap. 42. \u2014 Chronic. Budens. Edid. Podhradczky. pag. 104. \u2014 P\u00e9czely J\u00f3zsef: A magyarok t\u00f6rt\u00e9netoi. Els\u0151 darab. Debreczen, 1837. 8r. 66. 1."], [43, "35 mondv\u00e1n, hogy az orsz\u00e1g egy harmad\u00e1t (Erd\u00e9lyt, a tisz\u00e1n t\u00fali r\u00e9szszel) herczegi czimmel B\u00e9la b\u00edrta. A sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri gy\u0171l\u00e9sen v\u00e9gs\u0151 szerencs\u00e9t k\u00eds\u00e9rlettek a \u0151j?hit\u00fcek, hihet\u0151leg az erd\u00e9lyi r\u00e9szekr\u0151l is. Erre k\u00f6vetkezett az elhat\u00e1roz\u00f3 csa p\u00e1s, mely az \u0151svall\u00e1s p\u00e1rtosait teljesen les\u00fajtotta. B\u00e9la, er \u2022 d\u00e9lyi berezeg, ekkort\u00e1jban ugyanis azt parancsolta, hogy t\u00f6bb\u00e9 a m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok, csal\u00e1dok, v\u00e1rak, falvak, kast\u00e9lyok ne az \u0151s\u00f6k szok\u00e1sa szer\u00e9nt, hanem szentek neveir\u0151l neveztes senek. Igy lett a f\u0151-rov\u00f3b\u00e1ub\u00f3l sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja, a gyula hark\u00e1szb\u00f3l sz\u00e9kelyek alisp\u00e1nja stb. Ellenszeg\u00fclt ugan B\u00e9 l\u00e1nak Szemere, Madaras f\u00f6ld\u00e9r\u0151l (Csik-sz\u00e9kben) ; de mit sem boldogult1). Miut\u00e1n az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ily m\u00f3don a magvai- k\u00f6z\u00e1l lammal egyes\u00edttettek , v\u00e9tetett csak t\u00fczetesen foganatba azoknak k\u00f6zigazgat\u00e1si tekintetben sz\u00fcks\u00e9gelt szervez\u00e9se, minek alapj\u00e1n indult ott azut\u00e1n fejl\u0151d\u00e9snek az \u00e1llamegys\u00e9g szellem\u00e9vel \u00f6szhangz\u00f3 k\u00f6z\u00e9let, mi alapvonalaiban itt veend\u0151 tekintetbe. 2. \u00a7. Erd\u00e9ly alkatr\u00e9szei, \u2014 A Sz\u00e9kelyf\u00f6ld. Erd\u00e9ly, mik\u00e9nt t\u00e1rgyal\u00e1sunk eddigi folyam\u00e1n l\u00e1that tuk, eredetileg k\u00e9t \u0151s -r\u00e9szb\u0151l alakult a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld- s megyei ker\u00fcletb\u0151l, melyekhez a harmadik, az \u00fagyne vezett Kir\u00e1ly fold, k\u00e9s\u0151bb, csak a XH-d. sz\u00e1zad k\u00f6 zepe fel\u00e9, II. Gyeics kir\u00e1ly korm\u00e1nyidej\u00e9ben (1141 \u2014 1161) j\u00e1rult. E r\u00e9szek k\u00f6z- \u00e9s mag\u00e1njogi int\u00e9zm\u00e9nyeikban s t\u00f6rt\u00e9 nelmi fejl\u00f6d\u00e9s\u00f6kben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztek valamint egym\u00e1st\u00f3l, \u00fagy a k\u00f6z\u00f6s magyar kir\u00e1lys\u00e1g t\u00f6bbi r\u00e9szeit\u0151l is. A Sz\u00e9kelyf\u00f6ld a sz\u00e9kely nemzetnek \u00f6sfoglal\u00e1s utj\u00e1n birt tulajdona. A magyar rokonokkal, m\u00e9g \u00c1rp\u00e1d ide j\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nt testv\u00e9ri sz\u00f6vetkez\u00e9s alapj\u00e1n, \u00f6r\u00f6kre s\u00e9rthetlen tulajdon\u00fai birta \u00e9s igazgatta a Sz\u00e9kelyf\u00f6ldet, mint oly k\u00fc l\u00f6n helyhat\u00f3s\u00e1got, mely nem csak maga oszt\u00e1 ki maga k\u00f6zt sz\u00e9kekkint \u00e9s nemzets\u00e9gekkint (per tribus et generationes) a a hivatalokat ; de saj\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nyeit is maga V Az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika, i. m. 287. 1. V"], [44, "36 hozta mag\u00e1nak saj\u00e1t nemzeti gy\u00fcl\u00e9 s ein1). A k\u00f6zel k\u00e9tsz\u00e1z n\u00e9gysz\u00f6g-m\u00e9rf\u00f6ldnyi ter\u00fclet\u0171 \u0151sbirtok k\u00fcl\u00f6n id\u0151kben t\u00f6m\u00f6r\u00fclt k\u00f6vetkez\u0151 h\u00e9t sz\u00e9kk\u00e9 : a) Udvar hely, Kereszt\u00far \u00e9s Bardocz2) fi\u00f3ksz\u00e9kkel ; b) S e p s i, egyes\u00fclve Kezdi \u00e9s Orbai3) hajdan \u00f6n \u00e1ll\u00f3 sz\u00e9kekkel ; c) M i k 1 \u00f3 s v \u00e1 r, 1450. \u00f3ta mint k\u00fcl\u00f6n sz\u00e9k; Sepsi sz\u00e9kt\u0151l t\u00f6rt\u00e9nt k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa az erd\u00e9lyi h\u00e1rom nemzet \u00e1ltal 1531 -ben elismertetett4) ; d) K \u00e1 s z o n, C s i k t\u00f3l 1462-ben k\u00fcl\u00f6nv\u00e1lt, s \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1ga 1515 stb. elismerte tett*); e) Csik-Gyergy\u00f36);f) Aranyos, 1289 ben a rabl\u00f3 kunok ellen kit\u00fcntetett vit\u00e9zs\u00e9g\u00f6k\u00e9rt a k \u00e9 z* d i sz\u00e9kelyeknek adom\u00e1nyoztatott, s mint \u00e1ltaluk gyarmatos\u00edtott birtok, r\u00e9sz\u00f6kre 1291 \u2014 1313. kiv\u00e1lts\u00e1gilag biztos\u00edttatott7); g) Maros, mely \u2014 \u00fagy l\u00e1tszik \u2014 az el\u0151bbiekn\u00e9l k\u00e9s\u0151bb alak\u00fait. \u2014 A sz\u00e9kely nemzetnek 1506-ban tartott gy\u0171l\u00e9s\u00e9n, mint k\u00e9pviselt sz\u00e9kek, eml\u00edttetnek Udvarhely, Ma ros, Aranyos, Csik, Kezdi, Sepsi \u00e9s Or bai sz\u00e9kek8). A saj\u00e1t \u00e9rtem\u00e9nyben vett Sz\u00e9kelyf\u00f6ld\u00f6n kiv\u00fcl a sz\u00e9kely isp\u00e1n hat\u00f3s\u00e1gi k\u00f6r\u00e9be tartoztak a XIV. r\u00e9szben a XV-d. sz\u00e1zadban m\u00e9g ezen sz\u00e1sz ter\u00fcletek : B e s z- i) L. A nemes sz\u00e9kely nemzet constituti\u00f3i, privileg. stb. Pes ten, 1818. 8r. 14-16 \u00e9s 24\u201451. 11. \u2014 s) U. o. 87. 1. 3) Stephau. Katona : Hist. Critic. Tom. V. pag. 530. \u2014 Georg. Fej\u00e9r : Cod. Diplom. Tom. II. pag. 16. *) A nemes sz\u00e9kely nemz. constit stb. 16\u201422. 11. \u2014 Joseph Car, Eder ad Simigian. pag. 95. ') K\u00e1llay Ferencz : Histor. \u00e9rtekez. a sz\u00e9kely nemz. eredet Nagy-Enyed. 1829. 8r. 188. 1. 6) Gyergy\u00f3 1506 \u2014 1636. id\u0151k\u00f6zben ism\u00e9t mint \u00f6n\u00e1ll\u00f3 ter\u00fc leti hat\u00f3s\u00e1g tiinik fel. A sz\u00e9kely lev\u00e9lt\u00e1rak ismerethi\u00e1nya okozza, hogy a t\u00f6rt\u00e9netbnv\u00e1r a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld r\u00e9gi viszonyainak sz\u00f6ved\u00e9k\u00e9be m\u00e9lyen nem hathat. \") Az eredeti okm\u00e1ny a kolos-monostori lev\u00e9lt\u00e1rban. V. \u00f6. A nemes sz\u00e9kely nemz. constit. stb. 9\u201414. 11. \u2014 Georg. Fej\u00e9r: Cod. Diplom. Tom. V. pag. 452. \u00bb) A nemes sz\u00e9kely nemz. constit. stb. 33-39. 11."], [45, "37 tercze 1474-ig1) Medgyes \u00e9s Selyk 1402-ig2) \u00e9s B r a s s \u00f3 vid\u00e9ke 1422-ig3), melyek azonban a sz\u00e1sz egye tem kiv\u00e1lts\u00e1gait \u00e9lvezt\u00e9k. A Sz\u00e9kelyf\u00f6ld k\u00f6zjogilag k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt a megyei ker\u00fc lett\u0151l ; ugyanis a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld nem csak az egyres sz\u00e9kely\u00e9k\u00e9, hanem egyszersmind az eg\u00e9sz nemzet\u00e9 volt; a mi\u00e9rt is ki hal\u00e1s eset\u00e9ben a sz\u00e9kely birtokot nem az \u00e1llam, hanem a szomsz\u00e9dok \u00f6r\u00f6k\u00f6lt\u00e9k; s a sz\u00e9kely h\u0171tlens\u00e9g eset\u00e9ben sem veszt\u00e9 el j\u00f3sz\u00e1g\u00e1t, m\u00e9g akkor sem, ha fej\u00e9t a t\u00f6rv\u00e9ny k\u00e9rte4) a mi m\u00e1s sz\u00f3val azt teszi : a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld\u00f6n kir\u00e1lyjog nem l\u00e9tezett5). A sz\u00e9kelyek a fekv\u0151 birtok \u00f6r\u00f6kl\u00e9s\u00e9t illet\u0151leg is k\u00fcl\u00f6n b\u00f6ztek a magyarokt\u00f3l6). A le\u00e1nyok ott nem \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6dnek a fekv\u0151 javakban, sem a le\u00e1nyi negyed nincs n\u00e1lok behozva. De van a sz\u00e9kely t\u00f6rv\u00e9nyeknek egy k\u00fcl\u00f6n neme, a fi\u00fas\u00ed t\u00e1s, mi abban \u00e1ll, hogy ha valamely csal\u00e1dban nem volt fi\u00fa, akkor a fekv\u0151 javakat is a le\u00e1ny \u00f6r\u00f6k\u00f6lte, s ilyen fin le\u00e1nynak (fius\u00edtott le\u00e1nynak) neveztetett. A t\u00f6rzs\u00f6k\u00f6s sz\u00e9kelyek kezdett\u0151l fogva mind nemesek voltak; hab\u00e1r k\u00e9s\u0151bb a megyei ker\u00fcletbe k\u00f6lt\u00f6ztek is, neme seknek tekintettek ; s \u00e9pen az\u00e9rt a Sz\u00e9kelyf\u00f6ldre sz\u00f3l\u00f3 ne mes- vagy adom\u00e1ny-leveleket aXVT-d. sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9ignem igen lehet tal\u00e1lni. Inn\u00e9t nem volt szabad \u0151ket t\u00f6rv\u00e9nyes megid\u00e9z\u00e9s vagy \u00edt\u00e9let el\u0151tt elfogni7), sem \u2014 a gyilkoss\u00e1g ') Stephan. Katona : Hist. Critic. Tom. IX. pag. 45. \u2014 Tom. XIII. pag. 386. \u2014 Joseph. Car. Eder ad Schesaeum, pagg. 226, 238, 246; Observ. critic. et pragmatic. ad Felmerum, pag. 34 et 230. \u2014 Quartalschrift, VI. 320. \u2014 Georg. Fej\u00e9r : Cod. Diplom. VIII, 4. pag. 222 et 494. \u2014 Sz\u00e1sz nemz. lev\u00e9lt\u00e1r, 342. sz. 2) Medgyes-sz\u00e9k lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1b. 56 \u00e9s 94. sz. alatti okm\u00e1nyok 3) Joseph. Car. Eder: Observ. critic. ad Felmer, pag. 36 et234. \u00ab) Szok\u00e1sbeli t\u00f6rv\u00e9nyek, 30-d. pont. \u2014 A nemes sz\u00e9kely nemz. constit. stb. 43, 44. 11. s) Verb\u00f6czi : Trip. Part. III. tit. 4. \u2022) Tur\u00f3czi : Chronic. Hungaror. Part. I. cap. 24. \u2014 Schwandt- ner : Scriptores rer. Hungaricar. Tom. I. pag. 78. ') D\u00f3zsa D\u00e1niel : \u201eV\u00e1zlatok a sz\u00e9kely nemzet alkotm\u00e1nyo\u00ab \u00e9let\u00e9b\u0151l.\" Kolozsv. K\u00f6zi. 1865. \u00e9vf. 131. sz."], [46, "38 eset\u00e9t' kiv\u00e9ve \u2014 a vajda el\u00e9be id\u00e9zni1) ; hanem mindennem\u0171 peres \u00fcgyeik el\u0151bb saj\u00e1t sz\u00e9kbir\u00f3s\u00e1gukon t\u00e1rgyaltattak, s csak ezut\u00e1n vitethettek feljebb2). E nemes jelleg a XVI-d. sz\u00e1zadig mit sem vesztett jelentek\u00e9b\u0151l. Csak ez id\u0151t\u0151l kezd az \u0151si sz\u00e9kely alkotm\u00e1nyban v\u00e1ltoz\u00e1s mutatkozni. A f\u0151-n\u00e9p (primori, nemesi oszt\u00e1ly) kifejl\u0151d\u00e9se \u00e1ltal, a lovagok (primipili) \u00e9s gyalogok (pixidari\u00ed) mellett, m\u00e9g egy negyedik oszt\u00e1ly, a jobb\u00e1gys\u00e1g is kifejl\u0151dik. \u2014 Mind ezen sz\u00e9p szabads\u00e1gok- s el\u0151jogok\u00e9rt a sz\u00e9kely egy szolg\u00e1 latot, \u2014 \u2022 nem ! bajnoki tisztet volt k\u00f6teles teljes\u00edteni haz\u00e1ja ir\u00e1ny\u00e1ban : fegyverrel \u0151rk\u00f6dni a k\u00f6zb\u00e1tors\u00e1g s nemzeti sza bads\u00e1g felett. Az\u00e9rt h\u00e1bor\u00fa idej\u00e9n minden sz\u00e9kely fegyvert tartozott fogni. A vonakod\u00f3 szabads\u00e1g\u00e1t veszt\u00e9. Hogy a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld Erd\u00e9lylyel, mint k\u00fcl\u00f6n eg\u00e9szszel, sem k\u00f6z-, sem mag\u00e1njogilag, sem b\u00edr\u00f3ilag, sem k\u00f6zigazgat\u00e1 silag szerves \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben nem \u00e1llott; hanem \u0151 egyene sen \u00e9s k\u00f6zvetlen egyik nagyobb helyhat\u00f3s\u00e1gi tagja volt a magyar koron\u00e1nak, \u00e9s saj\u00e1t isp\u00e1nja alatt f\u00fcgg\u00f6tt a magyar kir\u00e1lyt\u00f3l, \u2014 \u2022 el\u00e9g ennek bebizony\u00edt\u00e1s\u00e1ra id\u00e9zn\u00fcnk az agyag falvi gy\u0171l\u00e9sen, 1506-ban, a p\u00e1rt\u00fct\u00e9s zabol\u00e1z\u00e1s\u00e1ra hozott t\u00f6rv\u00e9ny k\u00f6vetkez\u0151 s /avait: \u201eMi, Sz\u00e9kelyosz\u00e1g f\u00f6ld\u00e9nek lak\u00f3i, adjuk eml\u00e9kezet\u00e9re mindeneknek, a kiknek illik, e level\u00fcnk nek rendiben, hogy mi az ezer \u00f6tsz\u00e1z \u00e9s hat esztend\u0151ben^ urunk sz\u00fclet\u00e9se n\u00e9gy idej\u00e9nek \u00f6t\u00f6dik napj\u00e1n, Udvarhelysz\u00e9k nek Agyagfalva majorj\u00e1ban, a mi orsz\u00e1gunknak k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge sen val\u00f3 sz\u00fcks\u00e9ges dolgai\u00e9rt kiv\u00e1ltk\u00e9pen val\u00f3 gy\u0171l\u00e9st hir dett\u00fcnk \u00e9s rendelt\u00fcnk, hogy a k\u00fcl\u00f6nbf\u00e9le egyenetlens\u00e9geket \u00e9s hitv\u00e1ny szok\u00e1sokat elt\u00f6rlen\u00e9nk \u00e9s hagyn\u00e1nk ezt rendelt\u00fck: hogy senki az els\u0151k (^prim\u0151r\u00f6k) k\u00f6z\u00f6l vagy a l\u00f3: f\u00f6vek (primipili) \u00e9s tisztvisel\u0151k k\u00f6z\u00f6l, vagy pedig a k\u00f6z\u00f6n s\u00e9ges renden l\u00e9v\u0151 emberek (pixidarii) k\u00f6z\u00f6l, valamelyek Sz\u00e9kelyorsz\u00e1gban laknak, ennekut\u00e1na fejedelm\u00fcnk tisztes- ') ,, Parancsolattal senkit se hivhassanak se vajda urak, se ispati el\u00e9be ; hanem kit-kit sz\u00e9k\u00e9n keressenek el\u0151bbsz\u00f6r, \u00e9s a ki mit nem igazol, az k\u00e9rd\u0151j\u00e9vel mehessen el orsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nye sze r\u00e9nt.\" Szok\u00e1sbi t\u00f6rv. 35. pont. 5) A nemes sz\u00e9kely'nemz. constit. stb. 45. 1- 36. pont."], [47, "39 s\u00e9ge \u00e9s hivs\u00e9ge ellen .... vagy orsz\u00e1gunknak roml\u00e1s\u00e1ra . .. p\u00e1rt\u00fct\u00e9snek ok\u00e1\u00e9rt se k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges ser\u00e9szszer\u00e9nt val\u00f3 gy\u0171l\u00e9st ne ind\u00edthasson, hanem k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen egy helyre gy\u0171l- j\u00fcnk \u00e9s a megb\u00e1ntott f\u00e9lnek seg\u00e9lj\u00fcnk, .... h\u0171s\u00e9g\u00fcnket is megtartv\u00e1n, kir\u00e1lyunkat tal\u00e1ljuk meg, hogy igy k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge sen tan\u00e1csot tartv\u00e1n, jobb m\u00f3ddal \u00e1llhassunk ellene, m\u00edg a helynek messze volta miatt mi is a k\u00fatf\u0151h\u00f6z, tudniillik ki r\u00e1lyunknak kegyelmess\u00e9g\u00e9hez \u00e9s Magyarorsz\u00e1gnak seg\u00edts\u00e9 g\u00e9hez, kinek mi is tagjainak hivattatunk \u00e9s vagyunk is, illen l\u0151 orvoss\u00e1g\u00e9it mehet\u00fcnk stb'). II. Ul\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly kor\u00e1b\u00f3l val\u00f3 jelen okm\u00e1nyunk el\u00e9gg\u00e9 mutatja azon helyzetet, melyet a k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1s idej\u00e9ig (1540.) Sz\u00e9kelyf\u00f6ld, mint a magyar kir\u00e1lys\u00e1g k\u00fcl\u00f6n tagja, elfoglalt ; egyszersmind azt is, hogy az egy k\u00fcl\u00f6n Erd\u00e9ly fogalm\u00e1 val semmi \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9sben k\u00f6zjogilag ez id\u00e9tt nem \u00e1l- lott2). 3. \u00a7. A megyei ker\u00fclet Erd\u00e9lyben. Sz\u00e1mtalan viszontags\u00e1gok k\u00f6zt nyolcz sz\u00e1zadot t\u00fal\u00e9lt alkotm\u00e1nyunk- s ezen alapult nemzeti szabads\u00e1gunknak, a magyar kir\u00e1lys\u00e1g megalakul\u00e1sa \u00f3ta a jelen sz\u00e1zad k\u00f6zep\u00e9ig* \u0151rhelyei a v\u00e1rmegy\u00e9k voltak : sz\u00fcks\u00e9ges teh\u00e1t az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken is ezeknek keletkez\u00e9s\u00e9t figyelemre m\u00e9ltatnunk. Minekut\u00e1na szent Istv\u00e1n Erd\u00e9lyt Magyarorsz\u00e1ggal egyesitette, alig szenved k\u00e9ts\u00e9g\u00e9t, hogy az orsz\u00e1gszervez\u0151 nagy kir\u00e1ly a megyerendszert, mely honv\u00e9delmi s k\u00f6zigaz gat\u00e1si tekintetb\u0151l legsikeresb korm\u00e1nyz\u00e1si m\u00f3dnak tartat v\u00e1n, birodalma nagyobb r\u00e9sz\u00e9ben foganatba v\u00e9tetett, annak keleti fel\u00e9ben is alkalmazta m\u00e9g pedig ann\u00e1l k\u00f6nnyebben, mert fenn volt m\u00e9g a vez\u00e9rek kor\u00e1ban azon r\u00e9szeken vetett h\u00e9t f\u00f6ldv\u00e1r, melyek h\u00e9t megye kikerekit\u00e9s\u00e9re \u00f6nk\u00e9nt aj\u00e1nl - ') A nemes sz\u00e9kely nemz. constitut. stb. 33\u201435. 11. 2) D\u00f3zsa D\u00e1niel: \u201eV\u00e9lem\u00e9ny az erd\u00e9lyi r\u00e9szek assimilati\u00f3j\u00e1 r\u00f3l.\" \u2014 Olv. Pesti Napl\u00f3. 1866. \u00e9vfoly. 117. sz."], [48, "40 koztak1), a mint csakugyan ennyinek az erd\u00e9lyi ter\u00fcleten legott a Xl-d sz\u00e1zad folyt\u00e1n keletkezt\u00e9r\u0151l eml\u00e9kezik egy XIV -d. sz\u00e1zadi okm\u00e1ny3). A megyei ker\u00fclet teh\u00e1t Erd\u00e9lyben k\u00fc l\u00f6n helyhat\u00f3s\u00e1gokb\u00f3l vagyis megyek\u00f6zs\u00e9gekb\u0151l alak\u00fait, melynek \u00e9l\u00e9n a vajda \u00e1llott, a vajdai t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k l\u00e9v\u00e9n ezen ker\u00fclet m\u00e1sod b\u00edr\u00f3s\u00e1ga, a harmad b\u00edr\u00f3s\u00e1g szint\u00e9n a kir\u00e1lyi curia3). E ter\u00fcleten jobb\u00e1gyi viszony fejl\u0151dv\u00e9n ki, politikai joggal itt csak a nemess\u00e9g birt. A v\u00e1rmegy\u00e9k, helyhat\u00f3s\u00e1gi jogaik gyakorlata mellett, egyszersmind r\u00e9szt vettek k\u00fcld\u00f6tteik \u00e1ltal a k\u00f6zhaza orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sein ; de az akkori h\u00e1bor\u00fas id\u0151kben s a k\u00f6zleked\u00e9s rendk\u00edv\u00fcli hi\u00e1nyai, valamint a kir\u00e1lyok sz\u00e9khelyeinek t\u00e1vol es\u00e9se miatt, tartottak ezen v\u00e1rmegy\u00e9k is oly k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9se ket, melyeken a s\u00fcrget\u0151sb hadi k\u00e9sz\u00fcl\u0151d\u00e9seket \u00e9s m\u00e1s kebli int\u00e9zked\u00e9seket a megyei helyhat\u00f3s\u00e1gi jog alapj\u00e1n megte hett\u00e9k. Ezen gy\u0171l\u00e9sek vajdai kibocs\u00e1tv\u00e1nyok (edictum) \u00e1ltal hivattak \u00f6ssze, s nemesi gy\u0171l\u00e9seknek (conven tus nobilium) neveztettek ; de \u00e9pen nem voltak t\u00f6rv\u00e9nyalkot\u00f3 gy\u0171l\u00e9sek, s az ezen nemesi gy\u0171l\u00e9seken hozott t\u00f6rv\u00e9nyeknek ') \u201eSeptem capitaneis, ae singulis exercitibus, eorundem ductui deputat's, pro conservandis uxoribus, et rebus ipsorum s e - ptemcastra terrea praepararunt, in quibus tandem castris aliquandiu permanserunt ; et ex hino secutum est, quod pars terrae eadem, a Theutonis Siebenburg, id est septem castra, vocatur usqne in hunc diem.\" Tur\u00f3czi : Chronic. Hungaror. Part- II. cap. cap. 2. \u2014 Chronie. Budens. Edid. Podhradczky, pag. 37. \u00bb) Kelt 1320 ban. Olv. Nemzeti T\u00e1rsalkod\u00f3. 1830. \u00e9vfoly. 20\u00d6. 1- \u2014 V. \u00f6. Gr\u00f3f Kem\u00e9ny J\u00f3zsef: \u201e\u00dcber die Entstehungszeit der ungarischen Komitate in Siebenb\u00fcrgen.1' Anton Kurz : Magazin f\u00fcr Geschichte, Literatur und all\u00e9 Denk- und Merkw\u00fcrdigkeiten Siebenb\u00fcrgens. I. B\u00e1nd. 3. Ileft. Kronstadt , 1845. 230 \u2014 238. 11. \u00bb) Verb\u0151cz\u00ed: Tripart. Part. III. Tit. 3. \u00a7. 6."], [49, "41 T\u00f6rv\u00e9nyt\u00e1runkban (Corpus Jufis) semmi nyoma1). A \u201econ ventus. nobilium\" nem volt egy\u00e9b, mint a sz\u00e9kely \u00e9s sz\u00e1sz nagyobb helyhat\u00f3s\u00e1gi gy\u0171l\u00e9sekhez hasonl\u00f3 gy\u0171l\u00e9se a megyei ker\u00fcletnek2) Min\u0151 kiterjed\u00e9ssel birt a honfoglal\u00e1s idej\u00e9n a megh\u00f3 d\u00edtott megyei' ker\u00fclet, hiteless\u00e9ggel b\u00edr\u00f3 \u0151seml\u00e9kek nem \u00e9r tes\u00edtenek. De, ha tekintj\u00fck mindazon ter\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1gokat, melyek azon, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151kben, alakul\u00e1sukat nyert\u00e9k, a val\u00f3t k\u00f6zel\u00edtj\u00fck meg, ha t\u00e9rfogat\u00e1t nyolczsz\u00e1z n\u00e9gysz\u00f6gm\u00e9r f\u00f6ldre teszsz\u0171k. Ezen szerveztetett az erd\u00e9lyi h\u00e9t \u0151smegye : Fej\u00e9rv\u00e1r, Hunyad, K\u00fck\u00fcll\u0151, Torda, Kolos, Doboka \u00e9s Bels\u0151- Szolnok. E t\u00e9rnagys\u00e1ggal kezdetben nem \u00e1llott ar\u00e1nyban a lakosok sz\u00e1ma3). A h\u00f3d\u00edt\u00f3 nemzet, \u00fagy l\u00e1tszik, Erd\u00e9lynek eleinte csak \u00e9jszak fel\u00e9 es\u0151 r\u00e9sz\u00e9t foglalta el, d\u00e9lszaki fel\u00e9t m\u00e9g nem is ismerv\u00e9n; mert m\u00edg amaz az elfoglal\u00e1s ut\u00e1n t\u00f6bb megy\u00e9kre osztatott: a Torda \u00e9s K\u00fck\u00fcll\u0151 megy\u00e9kt\u0151l \u00e9s a sz\u00e9kely sz\u00e9kekt\u0151l a d\u00e9li hat\u00e1rhavasokig terjed\u0151 roppant nagy hely4) az egy Fej\u00e9r-v\u00e1rmegy\u00e9t tette, mely nem csak a h\u00e9t sz\u00e1sz sz\u00e9ket, vagyis az egykori Sz eben -v\u00e1rmegy\u00e9t (Co mitatus v. Provincia Cibiniensis) \u00e9s a Barczas\u00e1got (Brass\u00f3 vid\u00e9ket), hanem a mostani Fogarasf\u00f6ldet, s\u0151t Hunyad-me gy\u00e9nek r\u00e9sz\u00e9t is mag\u00e1ban foglalta. Ez azonban a sz\u00e1sz telepitv\u00e9nyek idej\u00e9n lassankint m\u00e1s alakot nyert. 4. \u00a7. Az erd\u00e9lyi Kir\u00e1lyf\u00f6ld. Erd\u00e9ly harmadik kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sz\u00e9t a Sz\u00e1szf\u00f6ld (Kir\u00e1lyf\u00f6ld, Fundus regius) alkotja, mely II. Gyeics kir\u00e1ly korm\u00e1nyidej\u00e9ben (1141 \u2014 1161.) vette alakul\u00e1sa kezdet\u00e9t. \u00bb) Sigism. Kosa: De publica Partium Transilvanarum admi nistratione civili atque militari sub Wayvodis, Viennae. 1816. 8-o \u00a7. 34. pag. 47. \u00bb) D\u00f3zsa D\u00e1niel : \u201eV\u00e9lem\u00e9ny az erd\u00e9lyi r\u00e9szek assimilati\u00f3 j\u00e1r\u00f3i.\" \u2014 Pesti Napl\u00f3. 1866. \u00e9vfoly. 117. sz. *) \u201eNunquam natio Ungarica implevit terram, quam pr\u00e1esidiis occuparat.\"\u2014 S\u00e1muel Timon apud Steph. Katona : Hist. Crit. Regn. Hung. Tom. III. pag. 558. *) R\u00e9gi okm\u00e1nyaink \u201edubiae possesionis solum,\" vagy \u201ede sertum,\" \u201evasta, desolata terra\" \u00e1ltal\u00e1nos nevezeteken emlegetik."], [50, "4.9 \u25a0 \u2014 \u2014 \u00b1_. Mikor, honnan s min\u0151 csapatokban j\u00f6ttek ez idegen sz\u00e1ll\u00f3k (hospites) az erd\u00e9lyi r\u00e9szekre, t\u00f6rt\u00e9nelmi biztos k\u00fatf\u0151k hi\u00e1* ny\u00e1ban feleletet adni neh\u00e9z, mert az egykor\u00fa okm\u00e1nyokat majd egyig megem\u00e9sztette a viszontags\u00e1gos id\u0151, s egy k\u00fat f\u0151k\u00f6n alapul\u00f3 sz\u00e1szt\u00f6rt\u00e9nelem maiglan j\u00e1mbor \u00f3hajt\u00e1s, az egy Barczas\u00e1got kiv\u00e9ve, mely az \u00f6szves sz\u00e1sz telepek k\u00f6zt van m\u00e9g legalaposabban kider\u00edtve. Flandrok (n\u00e9met alf\u00f6ldiek), erd\u00e9lyi n\u00e9metek (Teutonici Ultrasilvani), n\u00e9met sz\u00e1ll\u00f3k (hospites Teutonici) \u00e9s sz\u00e1szok nevezetek alatt emlegetik r\u00e9gi oklevelek. Nyelv\u00f6k a n\u00e9met nek t\u00e1jsz\u00f3l\u00e1sak\u00e9nt tekinthet\u0151; a besztercze-vid\u00e9ki t\u00e1jbesz\u00e9d kiv\u00e9tel\u00e9vel, felt\u00fcn\u0151leg al -sz\u00e1sz jelleg\u0171, s a n\u00e9metalf\u00f6ldi (hollandi) sz\u00f3lamhoz k\u00f6zel rokon; mi arra mutat, hogy a n\u00e9metalf\u00f6ldi sz\u00e1ll\u00f3k a N\u00e9methon k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vid\u00e9keir\u0151l bek\u00f6l t\u00f6z\u00f6ttckkel \u00faj haz\u00e1jukban \u00f6sszeelegyedtek. Lakhelyet a ma* gy\u00e1r birodalom ter\u00fclet\u00e9n II. Gyeics kir\u00e1lyt\u00f3l nyertek.^mely a II. Endre-f\u00e9le szabads\u00e1glev\u00e9l (1224.) k\u00f6rvonaloz\u00e1sa szer\u00e9nt2) mag\u00e1ban foglalta a Sz\u00e1szv\u00e1rost\u00f3l Bar\u00f3th, Sepsi \u00e9s Dar\u00f3cz nev\u0171 sz\u00e9kely birtokokig elter\u00fcl\u0151 vid\u00e9ket, s id\u0151 foiyt\u00e1n a je lenkorig sz\u00e1zkileuczven n\u00e9gyszog-m\u00e9rf\u00f6ldnyi ter\u00fclett\u00e9 n\u0151tte ki mag\u00e1t3). A sz\u00e1sz telepitv\u00e9nyek Erd\u00e9lyben h\u00e1rom t\u00f6mb\u00f6t k\u00e9peznek. Az els\u0151 M\u00e1rmaros \u00e9s Bukovina k\u00f6zt sz\u00e1llott meg ; a m\u00e1sodik, az el\u0151bbin\u00e9l tetemesen nagyobb, Sz\u00e1zv\u00e1rost\u00f6l a Maros, K\u00fck\u00fcll\u0151 \u00e9s Olt foly\u00f3k k\u00f6zt eg\u00e9sz a d\u00e9li sz\u00e9kely ha t\u00e1rokig terjeszkedett; a harmadik, mely a Sz\u00e9kelyf\u00f6ld \u00e9s d\u00e9li hegyl\u00e1ncz k\u00f6zt Barczas\u00e1g nevezet alatt ismert reg\u00e9nyes s\u00edks\u00e1gon ter\u00fcl el. Mi b\u00edrhatta ez \u00fatra kelt haz\u00e1tlan v\u00e1ndorokat messze f\u00f6ld\u00f6n t\\j lakhelykeres\u00e9s\u00e9re? V\u00edz\u00e1r, bel- l) ,,Saxones Transilvani et sedes et privilegia a rege Geysa ac ceperunt.\" Sigleri Chronolog. rer. ungaricar. in Bel. adparatu ad hist. Hungar. Posou. 1735. Fol. pag. 52. 2) ,,.... universus populus (a sz\u00e1sz n\u00e9p) incipiens a Varas usque in Boralth cum terra Siculorum terrae S e b u s et terra D\u00e1raus unus sit populus (sz\u00e1sz egyetem).\" Privil\u00e9gium Andrea num. Artic II. \u2014 V. \u00f6. Si^ism. Kosa : De public. part. Transilva r.ar. administr. Vienuae, 1816. pag. 83. s) K\u0151v\u00e1ri L\u00e1szl\u00f3 : Erd\u00e9ly statistik\u00e1ja. Kolozsv\u00e1r, 1848. 8\". 8 9.11."], [51, "43 zavarok, t\u00faln\u00e9pesed\u00e9s vagy kereszthadj\u00e1ratok \u00f6szmtik\u00f6dtek e \u00f6shaz\u00e1jok v\u00e9gleges elhagy\u00e1s\u00e1ra ? Oly k\u00e9rd\u00e9s, mire azon kor viszonyainak sz\u00e1mbav\u00e9tel\u00e9vel csak r\u00e1elm\u00e9lve v\u00e1laszol hatunk1). Eleinte kisebb t\u00f6mb\u00f6kben s k\u00fcl\u00f6n id\u0151szakokban jelentek meg honunk hat\u00e1rain. Ha a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeket gondo san m\u00e9rlegelj\u00fck, az t\u0171nik ki, hogy a nagyobb telepitv\u00e9nyek egym\u00e1sut\u00e1n k\u00f6vetkeztek, s viszony\u00e1ban voltak k\u00f6lt\u00f6z\u00e9si moz galmaik a kereszthadj\u00e1ratokkal. Ki is vonhatja alaposan k\u00e9ts\u00e9gbe, hogy ezek k\u00f6z\u00f6l egyes t\u00f6megek m\u00e1r csak az\u00e9rt is itt telep\u00fclhettek meg, mert a pog\u00e1ny beseny\u0151k \u00e9s kunok el leni m\u00fck\u00f6d\u00e9s\u00f6kkel azon szolg\u00e1latot hitt\u00e9k tehetni a kcresz ty\u00e9ns\u00e9gnek, mit teendettek volna akkor, ha a Szentf\u00f6ld\u00f6n a saracenok ellen harczolnak. El\u00e9g az, hogy Erd\u00e9ly d\u00e9lszaki r\u00e9sze kipusztult volt s t\u00e1rva-nyitva \u00e1llott az eml\u00edtett rabl\u00f3 n\u00e9pek d\u00fal\u00e1sainak : kir\u00e1lyaink teh\u00e1t t\u00e1rt karokkal fogadt\u00e1k a j\u00f6vev\u00e9nyeket s vel\u0151k ben\u00e9pes\u00edtett\u00e9k az elvadult, kietlen pusztas\u00e1got ; v\u00e9dfalul szolg\u00e1ltak \u0151k a barb\u00e1r bet\u00f6r\u00e9sek el len ; iij szint \u00f6lt\u00f6tt szorgalmuk nyomain a rideg vid\u00e9k, sigen sokat nyert lak\u00e1lyoss\u00e1gban. Ekk\u00e9nt alak\u00fait meg az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken S z e b e n v\u00e1rmegye (Comitatus Cibiniensis), mag\u00e1ban foglalv\u00e1n azon f\u00f6ldter\u00fcletet, melyen k\u00e9s\u0151bb Sz\u00e1szv\u00e1ros, Sz\u00e1szsebes, Szerdahely, Szeben, \u00dajegyh\u00e1z, Nagy-Sink, K\u0151halom \u00e9s Se gesv\u00e1r sz\u00e9kek keletkeztek. Min\u0151 lehetett az els\u0151 telepitv\u00e9nyek n\u00e9psz\u00e1ma, hiteles adataink nincsenek; de ha az \u00f6ts \u00e1z fegyveresre rug\u00f3 had illet\u00e9ket2) tekintetbe veszsz\u00fck, nem mondhatjuk jelent\u00e9k telennek. A k\u00e9s\u0151bbi id\u0151k okm\u00e1nyaib\u00f3l kider\u00fcl, hogy kezdetben minden egyes gyarmat politikai tekintetben \u00f6n\u00e1ll\u00f3 k\u00f6zigaz- >) J. K. Schuller : Umrisse und kritische Studien zur Ge sc'niehte von Siebenbiirgen. Mit besonderer Ber\u00fccksichtignng der Gesichte tter deutschen Colonisten im Lande. Hermannstadt. 1840. 8-0' Erstes Heft. \u00a7. 66. lap. 65, 66, 67. 2) Privileg. Andreanum. Artic. V. - V. \u00f6. Sigism. Kosa, i. m. 83 - 97. 11-"], [52, "44 gat\u00e1si s t\u00f6rv\u00e9nyhat\u00f3s\u00e1gi ter\u00fcletet k\u00e9pezett a n\u00e9lk\u00fcl, hogy ezen gyarmatokat a hasonl\u00f3 int\u00e9zm\u00e9nyek \u2014 nemzetis\u00e9gi s nyelvi rokons\u00e1g s k\u00f6z\u00f6s vall\u00e1son kiv\u00fcl \u2014 a politikai egys\u00e9g kapcsalot\u00e1val egy szerves eg\u00e9szsz\u00e9 egyes\u00edtett\u00e9k volna. Ezt csak egy sz\u00e1zad m\u00falva eszk\u00f6z\u00f6lte a II. Endre-f\u00e9le kiv\u00e1lts\u00e1g lev\u00e9l, j\u00f3llehet nem azon m\u00e9rvben, melyben azt korunkban l\u00e1tjuk ; mert Medgyes \u00e9s Selyk Zsigmond alatt, Talm\u00e1cs \u00e9s Selistye IV. L\u00e1szl\u00f3 kor\u00e1ban, Besztercze vid\u00e9ke pedig \u00e9s a Barczas\u00e1g csak I. M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly idej\u00e9ben kebeleztettek az erd\u00e9lyi Kir\u00e1lyf\u00f6ldbe.1) Mint uj sz\u00e1ll\u00f3k, siettek e n\u00e9met gyarmatosok magokat kir\u00e1lyi kiv\u00e1lts\u00e1g-levelek \u00e1ltal biztos\u00edtott jogokkal k\u00f6rtils\u00e1n czolni; ilyenek a nemzetis\u00e9g biztos\u00edt\u00e1sa, szem\u00e9lyes szabad s\u00e1g, a k\u00f6telezetts\u00e9gek egyenl\u0151s\u00e9ge, szil\u00e1rd \u00e9s teljes birtok jog, bizonyos \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g az \u00e1ltal, hogy magokat k\u00f6zvetlen\u00fcl a kir\u00e1lyt\u00f3l tett\u00e9k f\u00fcgg\u0151kk\u00e9, saj\u00e1t t\u00f6rv\u00e9nyalkot\u00e1s \u00e9s \u00f6nkor m\u00e1nyz\u00e1s, s \u00e9letk\u00f6r\u00fckt\u0151l minden idegenszer\u0171 elemek t\u00e1vol tart\u00e1sa. \u2014 Ugyanis az 1224-ben kiadott szabads\u00e1glev\u00e9l a Sz\u00e1szf\u00f6ldet a szebeni isp\u00e1n (mint sz\u00e1sz f\u0151isp\u00e1n) korm\u00e1nya \u00e9s b\u00edr\u00f3s\u00e1ga alatt szabadf\u00f6ldnek nyilv\u00e1n\u00edtja (artic. I. II.) A fekv\u0151birtoknak csak egyed\u00fcl sz\u00e1sz \u00e1ltali nyerhet\u00e9se \u00e9s birhat\u00e1sa biztos\u00edttatik (artic. XIV). A sz\u00e1sz nemzet saj\u00e1t tisztjeit \u00e9s papjait szabadon v\u00e1laszthatja (artic. VI.). A sz\u00e1sz kalm\u00e1rok az eg\u00e9sz magyar birodalomban v\u00e1mfizet\u00e9st\u0151l, va lamint minden saj\u00e1t \u00e1ruhelyeik a v\u00e1s\u00e1rp\u00e9nz -fizet\u00e9st\u0151l fel mentetnek (XVI.). Az erd\u00e9lyi havasok erdeit, foly\u00f3it, vizeit minden j\u00e1rul\u00e9kaikkal, szeg\u00e9nynek gazdagnak, az ol\u00e1hok - \u00e9s beseny\u0151kkel k\u00f6z\u00f6sen haszn\u00e1lni megengedi (artic. VIII, \u00e9s XIII.) E sz\u00e9p szabads\u00e1gok fej\u00e9ben kincst\u00e1ri nyerem\u00e9ny\u00fcl (lucrum camerae) \u00e9venkint \u00f6tsz\u00e1z ez\u00fcst m\u00e1rk\u00e1t fizetnek (ar tic. IV.). A kir\u00e1lyi sereghez a hon hat\u00e1rain bel\u00fcl \u00f6tsz\u00e1z, azon kivul sz\u00e1z fegyverest ad a kir\u00e1ly vez\u00e9rlete al\u00e1 ; de ha m\u00e1s vez\u00e9nyel az orsz\u00e1gon kiv\u00fcl, csak \u00f6tvenet (V.). A *) Sigism. Kosa, i. m. 84. 1."], [53, "45 kir\u00e1lyt, ha k\u00f6zt\u00f6k megjelenik, h\u00e1romszor ; a vajd\u00e1t pedig csak k\u00e9tszer tartoznak megvend\u00e9gelni (XV.).1) Mekkora s\u00falyt fektetett a f\u0151hatalom e haz\u00e1nkba tele p\u00fclt vend\u00e9gn\u00e9pre, mutatja a sz\u00e1sz nemzet r\u00e9gi pecs\u00e9tj\u00e9nek ezen k\u00f6rirata: nAd retinendam coronam.\"' (A korona fen - tart\u00e1s\u00e1ra) 2). M\u00c1SODIK FEJEZET. Korm\u00e1nyrendszer az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken. 5. \u00a7. A kir\u00e1lyi herczegek. mint Erd\u00e9ly korm\u00e1nyz\u00f3i. Amint szent Istv\u00e1n Erd\u00e9lyt a magyar k\u00f6zbirodalommal egyesitette, kir\u00e1lyaink azt helytart\u00f3k \u00e1ltal korm\u00e1nyozt\u00e1k. Ezek, ha a kir\u00e1lyok fiv\u00e9rei vagy \u00e9pen fiai voltak, h e r c z e g\u00e9knek (duces) neveztettek3); ha pedig a magyar nemes s\u00e9g k\u00f6r\u00e9b\u0151l emelkedtek e kit\u0171n\u0151 korm\u00e1nypolczra, vajda cz\u00edmet viseltek4) . Az erd\u00e9lyi herczegek teh\u00e1t a vajd\u00e1kn\u00e1l i) Jos. Car. Eder : De initiis iuribusque Saxonum Transsil vanor. Commentatio. Viennae, 1792. in 4-to. 33, 34. 11. \u2022>) Jos. Car. Eder, i. m. 40. 1. a) J. B. Szegedi : Decrct. et Vit. Reg. Hung. 339 1. \u2014 Joe. Benk\u0151 : Transilv. Gener\u00e1l. Tom. I. pag. 164. *) S\u00e1muel Timon : Imag. Hung. Nov. 30. 1. szer\u00e9nt egy 1212 -d. t\u00f6rv\u00e9ny az erd. vajd\u00e1t \u00e9s sz\u00e9kely isp\u00e1nt emiitv\u00e9n, tiltakozik az ellen, hogy ezen m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gok m\u00e1soknak, mint \u00e9rdemes magya roknak, adom\u00e1nyoztassanak a kir\u00e1lyi fels\u00e9gt\u0151l. \u2014 \u201eWaywoda tuua Transilvaniensem et comitatum (isp\u00e1ns\u00e1g) Siculorum ... non aliis, praeterquam natis Hungaris... R. Maiestas dare et conferre valeat.\" Decret. Uladisl. a. 1492. artic. 8. Eder ad Sches. 161. 1. Ez oda mutat, hogy volt egy-egy oly id\u0151k\u00f6z, a mely ben idegen sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa is neveztetett e f\u0151hivatalokra ; a mint csak ugyan k\u00e9rd\u00e9sbe vonatik egy Frank nev\u0171 sz\u00e1sz, mint vajda ; hogy pedig al-vajd\u00e1k csakugyan voltak a s z \u00e1 z o k k\u00f6z\u00f6l is, pl. N\u00e1dasi L\u00e1szl\u00f3 1410-ben, hat\u00e1rozottan \u00e1ll\u00edttatik (J. K. Schul er : \u00fcmrisse und kritische Studien stb . 43. 1. Erst. Heft)."], [54, "46 kit\u0171n\u0151bb rangfokon \u00e1llottak. N\u00e9melyek a kir\u00e1lyok nev\u00e9ben s akaratjok szer\u00e9nt korm\u00e1nyozt\u00e1k a tartom\u00e1nyt ; m\u00e1sok a magyar kir\u00e1lyokkal megosztva b\u00edrt\u00e1k a f\u0151hatalmat4), s ezt I. Endre ideje \u00f3ta (1049.), ki azon pal\u00e1stolhatlan politikai hib\u00e1t k\u00f6vette el, hogy \u00f6szbirodalm\u00e1nak harmadr\u00e9sz\u00e9b\u0151l herczegs\u00e9get alak\u00edtott (Erd\u00e9ly, a tisz\u00e1nt\u00fali r\u00e9szszcl), s kor m\u00e1ny z\u00e1s\u00e1t B\u00e9la \u00f6cses\u00e9re b\u00edzta; mi \u00e1ltal a haz\u00e1t s kir\u00e1lyi csal\u00e1dot oly sok\u00e1ig rong\u00e1l\u00f3 szakad\u00e1s, sz\u00e1m \u00e9s v\u00e9gn\u00e9lk\u00fcli bels\u0151 villong\u00e1sok magvait hintette el2), Istv\u00e1n (V.), IV. B\u00e9la kir\u00e1ly fia, miel\u0151tt m\u00e9g atyj\u00e1t a tr\u00f3non k\u00f6vetn\u00e9, m\u00e1r 1260, 1262, 1265, 1267 \u00e9s 1268-ban, mint ifjabb kir\u00e1ly s erd\u00e9lyi herczeg, irta mag\u00e1t az okm\u00e1 nyok al\u00e13). Atyja hal\u00e1la ut\u00e1n, 1276-ban magyar kir\u00e1lyiv\u00e1 koron\u00e1ztatv\u00e1n, \u00fagy l\u00e1tszik, ez el sz\u0171nt meg az erd\u00e9lyi her czegs\u00e9g, s ment vissza \u00fajra a koron\u00e1ra. Nyoma van annak1), hogy a kir\u00e1lyi herczegek, a mint Erd\u00e9ly vagy m\u00e1s tartom\u00e1ny korm\u00e1ny\u00e1ra emeltettek, a berezegi cz\u00edmet folyv\u00e1st megtar tott\u00e1k ; igy Corvin J\u00e1nos, mint oppelni \u00e9s lipt\u00f3i herczeg, irja mag\u00e1t II. Ul\u00e1szl\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyve al\u00e1; \u00dajlaki L\u00f6rincz pedig, mint szer\u00e9mi herczeg, \u00e1ll ott. E most eml\u00edtett herczegeket a n\u00e1dor, erd\u00e9lyi vajda \u00e9s orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3 a k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seken mege l\u0151zt\u00e9k, kik viszont minden b\u00e1nokat s orsz\u00e1gz\u00e1szl\u00f3sokat meg haladtak tekint\u00e9ly\u00f6kkel5). l) Istv\u00e1n (V.), mint ifjabb kir\u00e1ly s erd\u00e9lyi herczeg, atyj\u00e1nak IV. B\u00e9l\u00e1nak, egy kiv\u00e1lts\u00e1glevel\u00e9t meger\u0151s\u00edti (J. K. Schuller, i. m. 46.1.). 2) ,.T.ex et fiater ejus B\u00e9la, habito consilio, diviserunt re gnum in tns partes, quarum duae in proprietatem regiae suae maiestatis manserunt, tertia ver\u0151 pars iu proprietatem ducis est concessa. Haee igitur prima regni huius divisio seminarium f\u0171it discordiae et guerrarum inter duces et reges Hun g\u00e1ri\u00e1\u00e9\" Tur\u00f3czi : Chronic. Hungaror. Part. II. cap. 42. \u2014 V. \u00f6- Schwandtner : Scriptor. rer. Hungaric. Tom. I. pag. 108. *) I. B\u00e1rdosy : Supplementum Analector. Terrae Scepusiens. Leutschov. 1802. in 4-to.. \u2014 Schmitt: Episcopi Agriens. 159. 1. *) J. B. Szegedi: Decret. et V. it. Reg. Hungar. 306. 1. 5) J. B. Szegedi : Rubric. Jur. Hungar. I. 106. 1."], [55, "47 A kir. herczegeknek1) erd\u00e9lyi korm\u00e1ny\u00e1r\u00f3l' meg kell jegyezn\u00fcnk, hogy, \u00e1mb\u00e1r \u0151k a polg\u00e1ri s hadi \u00fcgyekben f\u0151 hatalmat gyakoroltak, ez mer\u0151ben m\u00e9g sem volt f\u00fcggetlen ; mert a kir\u00e1lyok, fels\u00e9gi jogukn\u00e1l fogva, ekkor is befolytak Erd\u00e9ly \u00fcgyeibe2), s\u0151t a herczegek int\u00e9zked\u00e9seit n\u00e9ha vissza is vont\u00e1k vagy megsemmis\u00edtett\u00e9k3). Azonban a kir. hercze gek fels\u00e9gi joggyakorlat\u00e1ra mutat a nemes\u00edt\u00e9s \u00e9s j\u00f3sz\u00e1ga dom\u00e1nyoz\u00e1s, minek hogy birtok\u00e1ban voltak, Istv\u00e1n berezeg nek egy 1263-ban kelt okm\u00e1nya bizony\u00edtja4). 6. \u00a7. Az erd\u00e9lyi vajd\u00e1k \u00e9s al-vajd\u00e1k. Az erd\u00e9lyi vajda5), mint a polg\u00e1ri s hadi \u00fcgyekben kir\u00e1lyi helytart\u00f3, a tartom\u00e1nyi k\u00f6z\u00fcgyekre n\u00e9zve mind a h\u00e1rom nemzetre k\u00f6zvetlen hat\u00f3s\u00e1gi joggal birv\u00e1n, \u00e1llam\u00e9le- i) A kir. herczegek, kik Erd\u00e9lyt korm\u00e1nyozt\u00e1k, ezek : Zsolt, Imre, I. B\u00e9la, I. Gyeics, I. L\u00e1szl\u00f3, Almos, II (vak) B\u00e9la, II. L\u00e1szl\u00f3 \u00e9s II- Istv\u00e1n, III. B\u00e9la, Endre, K\u00e1lm\u00e1n (II. Endre fia (, III. Istv\u00e1n, (IV. B\u00e9la fia). \u2014 Sigism. Kosa, i. m. 10. 1., a ki 1351-ben kelt ok lev\u00e9l nyom\u00e1n eml\u00edti m\u00e9g IV. Istv\u00e1nt, I. Lajos kir\u00e1lyunk fiv\u00e9r\u00e9t (v. \u00f6. Katona : Hist. Crit. Tom. X. pag. 17.). 2) Kaprinai : Hungar. Diplomatic. 1.38. 1. 3) Steph. Katona : Histor Critic. Tom. VI. pag. 375- *) Kerchelich : Notit. Praelimin. pag. 221. \u2014 Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si helyjogukra n\u00e9zve olv. M. G. Kovachich : Scriptor. Minor. I. pagg. 44, 105. \u2014 Artic. 41. de anno 1291. \u2014 Uladisl. Decret. de a. 1444. artic. 2 et 9. \u2014 J Nic. Kovachich : Monument. Veter. Legisl. Hung. pagg. 29, 32, 38 \u2014 V. \u00f6. Magyar Tud. T\u00e1rs. \u00c9vk\u00f6nyv. VII- d. k\u00f6t. II. oszt. 230 1. 5) Az illyr woywodi sz\u00f3 magyar alak\u00edt\u00e1sa. Ver\u00e1n chich Antal ezt \u00edgy eredezteti : v o y v. voynugaa. ui. katonas\u00e1g ; v o d y, vezetni, vez\u00e9relni ; inn\u00e9t v o y n i c i, katon\u00e1k, \u00e9s vojevato, katon\u00e1skodni (M. G. Kovachich: Scriptores mino res. II. 100.) ; e szerent teh\u00e1t vajda annyit jelentene, mint had vez\u00e9r; de a k\u00f6z\u00e9letben \u2014 t\u00e1rgyalt id\u0151szakunkon \u00e1t \u2014 k o r m\u00e1nyf\u0151n\u00f6k, hadvez\u00e9r s t\u00f6rv\u00e9nybir\u00f3 \u00e9rtem\u00e9nyekkel"], [56, "48 t\u00fcnkben fontos szerepet j\u00e1tszott az eg\u00e9sz magyar k\u00f6z\u00e9pko ron kereszt\u00fcl: az\u00e9rt hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9t sz\u00fcks\u00e9g nyomosabban t\u00e1r gyalnunk. Az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken rendesen csak egy vajda vitte a korm\u00e1nyt; de t\u00f6bbsz\u00f6r kett\u0151 is hivataloskodott1).\" Ez ut\u00f3bbi esetben az egyik az \u00f6szves nemes hadak vez\u00e9re volt s t\u00e1boroz\u00e1skor az erd\u00e9lyi hadsereget vez\u00e9nyelte, mely a ki r\u00e1lyi hader\u0151nek jobb sz\u00e1rny\u00e1t k\u00e9pezte. A hadsereget a r\u00e9gi sz\u00e1zadokban az erd\u00e9lyi megye-ker\u00fclet nemess\u00e9g\u00e9nek h\u00e1rom negyede, a sz\u00e9kelys\u00e9gnek pedig k\u00e9t-harmada alkotta. I. M\u00e1 ty\u00e1s alatt az erd\u00e9lyi \u00d6szves hader\u0151 negyven ezerre ment2) A m\u00e1sik vajda, tisztt\u00e1rsa t\u00e1boroz\u00e1s\u00e1nak tartama alatt, honn is birt (Sam. Timon : Imag. nov. Hung. cap. X. 1. 45.) ; mert az \u201eerd\u00e9lyi herczeg\" cz\u00edm kiz\u00e1r\u00f3lag kir\u00e1lyi csal\u00e1dtagoknak, mint Erd\u00e9ly korm\u00e1nyz\u00f3inak, adatott kir\u00e1lyainkt\u00f3l. \u2014 Hajdan v\u00e1rka pit\u00e1nyok is neveztettek vajd\u00e1knak (Math. II. Reg. Decr. IV artic. 30. a. 161S.). Rog\u00e9r, v\u00e1radi kanonok, siralmas irat\u00e1ban Ma gyarorsz\u00e1g roml\u00e1s\u00e1r\u00f3l a tat\u00e1rok \u00e1ltal, olvashat\u00f3 : \u201ead quandam diuertimus insulam, que contra Tartaros per homines de Agya, et Waydam de Geroth et de pluribus aliis circum iacentibus uillis, fortiter parabatar.\" (Steph. Ladisl. Endlicher : Rer, Hungaric. Mo nument. Arpadian. Sangalli, 1849. 8-o. pag. 284.) Mikl\u00f3s, Ugrin fia. orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3, P\u00e9tert, Mikl\u00f3snak, n\u00e9hai sarus-v\u00e1rmegyei vaj d\u00e1nak fiait stb. Kelt Visegr\u00e1don, 1359 (Tud. Gy\u0171jt- 1822. Vll. k\u00f6t. 103. I.). \u201eCapitulum Varadinense in suis testimonialibus de a. 1263. Iv\u00e1n Waivodae de Bulenus (Bel\u00e9nyes) ac Boch et Balk men tion\u00e9in facit\" (Arch\u00edv des Vereins f\u00fcr Siebenbiirg. Landeskunde. Ili, Bd. 2. Heft. in Tentam. Indic. Dipl. 43. 1.)- Steph. V. Reg. Hung. literae de terris seu villis Herbordi (ma B al\u00e1sfalva) Vajvodae et Sanchalteluky (Szancsalteleke), inter duos fluvios Kukulu (a k\u00e9t K\u00fck\u00fcll\u0151) jacentibus, per Teel, fllium Ebi de Brassu, Comiti Chyel, tilio Ervyn de Kalnuk (Kelnek), venditis. Ab incarnatione Domini 1211. (Archiv des Vereins Sieben b\u00fcrg. Landeskund. Bd. III. Heft 2. in Tentamin. Indic. Diplom. 50 1.). !) Sigism. Kosa, i. m. \u2014 Handbuch der Geschicht. Siebenb , Von Carl. Neugeboren. Hermannstadt. 1836. 8-o. \u00bb) Kovachich : Script. min. II. 13 s k\u00f6vv. V. \u00f6. Eder : Com mentar. ad Hist. Ambr. Simig. Libr. I. pagg. 30, 31."], [57, "49 a rend- s k\u00f6zb\u00e1tors\u00e1gra \u00fcgyelt. Mint kir\u00e1lyi helytart\u00f3 a fel s\u00e9gt\u0151l neveztetett ki, s ett\u0151l f\u00fcgg\u00f6tt \u00e1llamszolg\u00e1lati ideje V), mi rendesen nem sok\u00e1ig tartott, hogy \u00edgy a tartom\u00e1ny elszakad\u00e1sa- s \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1g\u00e1nak eleje v\u00e9tess\u00e9k2). Imre kir\u00e1ly korm\u00e1nyideje \u00f3ta (1196 \u2014 1204.) egyszersmind Bels\u0151-Szolnok v\u00e1rmegye f\u0151isp\u00e1nja volt, s az okm\u00e1nyok (1119, 1201, 1202) befejez\u00e9s\u00e9ben az orsz\u00e1g z\u00e1szl\u00f3sai k\u00f6zt. jelenik meg3), s Ver b\u00f6czi \u0151t az orsz\u00e1gnagyok sor\u00e1ban negyedik helyre teszi4) A vajda igen sokszor a sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja is volt5). Hely- \u00e9s szavazatjoggal birt a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen6), tagja volt a kir. orsz\u00e1gos f\u0151t\u00f6rv\u00e9nyrsz\u00e9knek7), s a korona nemeseinek so r\u00e1b\u00f3l v\u00e1lasztatott8). A mi tiszti magas \u00e1ll\u00e1sa ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 \u00e9vi fizet\u00e9s\u00e9t illeti, azt m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g\u00e1nak eg\u00e9szen megfelel\u0151 \u00f6szveg alkotta, t. i kilenczezer forint k\u00e9szp\u00e9nzben s h\u00e1romezer forint \u00e9rt\u00e9k\u0171 s\u00f39) i) Decret. Albert, artic. 15. Decret. VI. artic. 1. Sigism . Decret. VI. artic. 63. Math. Decret. Uladisl. II. I. artic. 33. \u2014 Eder ad Felmer. 207. 1. Szapolyai J\u00e1nos vajda esk\u00fcmint\u00e1j\u00e1ban el\u0151for dul : ,,m\u00edg neki (a kir\u00e1lynak) tetszik.\" (Huszti Andr\u00e1s : 0 \u00e9s Uj D\u00e1czia. 204 1.). *) Eder ad Felmer. 207. 1. \u00bb) Georg. Fej\u00e9r : Cod. Diplom. Tom II. pagg. 346, 384, 386 387. \u2014 Szlemenics P\u00e1l. M. Tud. T\u00e1rs. \u00c9vk. VI. k\u00f6t. II. oszt. 145 l 6) jegyzet. *) Decret. Tripart. tit. 94. \u00a7. 2. \u2014 V. \u00f6. Tud. Gy\u0171jt. 1821, VIII. k\u00f6t. 40-44. 11. \u2014 M. Tud. T\u00e1rs. \u00c9vk. II. k\u00f6t. 82. 1. \u2014 Tu m\u00e1nyt\u00e1r. 1842. Janu\u00e1r. 62. 1. s) Eder ad Schesaeum. 161. 1. \u2014 Sigism. Kosa, i. m. 5. 1. G\u00e1li L\u00e1szl\u00f3 : Az erd\u00e9lyi di\u00e9t\u00e1k \u00e9s orsz. v\u00e9gz. foglalatja. III. Nemz. T\u00e1rs. 1830. \u00e9vf. I. 68. 1. \u00ab) Sigism. Kosa, i. rn. 75. 1. ') Kovachich : Suppl. ad Vestig. Comitior. I. 79. Math. Decr. VI. artic. 68. Uladisl. II. Decret. II. artic- 42. \u00ab) Decret. Uladisl. a. 1492. artic. 8- \u2014 Eder ad Sches. pag. 161. 9) \u201e1504 D. Vayvoda Transilvanus et Comes Siculorum an nuatim hab\u00e9t in paratis pecuniis fl. 9000. Idem in salibus fl.30OO.u Kovachich Suppl, II. 310. V. \u00f6. II. Ul\u00e1szl\u00f3 oklev. Marienburg : 4"], [58, "50 Ezen kiv\u00fcl h\u00fazta a kincst\u00e1ri j\u00f6vedelem egy r\u00e9sz\u00e9t1) s a mi a vajda v\u00e1rbirtokainak term\u00e9nyeib\u0151l befolyt2). N\u00f6velte mind ezt m\u00e9g azon j\u00f6vedelem, mely \u0151t, mint b.-szolnokmegyei f\u0151 isp\u00e1nt, illette, s a miket az igazs\u00e1g-kiszolg\u00e1ltat\u00e1s d\u00edj\u00e1ban kapott3). De r\u00e1 is kellett neki mindezen javadalmak\u00e9rt szolg\u00e1lnia. Klein. Siebenb\u00fcrg. Gescb. 235. 1. \u2014 Jos. Benk\u00f6 : Trans. Gener. 1. 82. 1. \u2014 N\u00e9ha a vajda fizet\u00e9se egyezked\u00e9s utj\u00e1n \u00e1llap\u00edttatot meg a kir\u00e1lylyal. Ezt tan\u00fas\u00edtja II. Ul\u00e1szl\u00f3nak b\u00e9lteki Dr\u00e1gffy Berta lan erd\u00e9lyi vajda r\u00e9sz\u00e9re Bud\u00e1n 1497-ben kiadott oklevele. Olv. Marienburg, i. h. ') N\u00e9vszer\u00e9nt n\u00e9mi v\u00e1mj\u00f6ved\u00e9ket. Anton. Szeredai : Notitia Capitul. Albens. Alb. - Carolin. 1791. in 4-to. pag. 15. \u2014 Bizonyos vajdaad\u00f3r\u00f3l (Tributum Vaivodatus) eml\u00e9kezik I. K\u00e1roly kir\u00e1lynak egy 1310-ben kelt oklevele. \u201eE signatura boum Vaivo dae 200. V.-Vaivodae 100. boves sibi praetenderunt.\" J. K. Schul ler : Geschichte von Siebenb. 44. 1.1). \u2014 Hogy a vajdaad\u00f3t k\u00e9pezte az Alvinczen szedetni szokott harmadr\u00e9sze azon s\u00f3nak, meiy a Maroson sz\u00e1ll\u00edttatott, kivehet\u0151 egy 1289-ki okm\u00e1nyb\u00f3l. Magazin f iir Geschicht. etc Siebenb\u00fcrg. I. Bd. 3. Heft. 220. 1. s) Az erd\u00e9lyi vajd\u00e1k, hivatalukn\u00e1l fogva , v\u00e1rakat birtak, melyeknek j\u00f3sz\u00e1gaib\u00f3l a j\u00f6vedelmeket h\u00fazt\u00e1k. Igy Hunyadi J\u00e1nos erd\u00e9lyi vajda, t\u00f6bb v\u00e1rat birt. Maros-Szent-Imre \u00f6r\u00f6k\u00f6s vajdabir tok volt. (Magazin f\u00fcr Geschicht. stb. Siebenb. I. Bd. 3. Heft. 220 \u2014234. 11. \u2014 J. K. Schuller: Archiv. 1. Heft. 60. 1. J. K. Schuller : Geschicht. v. Siebenb. 43. 1. \u2014 \u201eitem \u00fcd\u00e9m Vaivodae more h a c tenus observato arces D\u00e9va et G\u00f6rg\u00e9n in officiisui sublevationem habeant.\" lnstruct. Ferdin. Prayn\u00e1l, Anual. Reg. Hung. Part. V. pag. 491 et seqq. \u2014 Andr\u00e1s vajd\u00e1nak 1359-ben kelt egyik okirat\u00e1ban olvashat\u00f3 : \u201ein villis ad castra Chycho, Bal vanus, Leta, Kukuleou, Wywar et D\u00e9va, nec non in aliis quibusli bet sub honorenostri Voivodatus existentibus.\" An ton. Szeredai : Series antiquor. et recentior. Episcopor. Transilva niae. Alb. - Carolin. 1791. in 4-to. 97 s k\u00f6vv. 1. \u2014 Azonban \u00fagy l\u00e1tszik, hogy az erd\u00e9lyi vajd\u00e1k v\u00e1rbirtokai nem voltak \u00e1lland\u00f3ak ; k\u00fcl\u00f6nben hogyan aj\u00e1nd\u00e9kozhatta volna V. L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1ly D\u00e9va \u00e9s G\u00f6rg\u00e9ny v\u00e1rakat Hunyadi J\u00e1nosnak \u201epro triumphis deTurc\u00eds relatis?\" ') A s\u00falyos v\u00e9ts\u00e9gei: ,rt elvett j\u00f3sz\u00e1gok \u00fajabb id\u0151kben a vaj d\u00e1k birtok\u00e1ba sz\u00e1llottal Eder ad Felmer, pag. 109 s k\u00f6vv."], [59, "51 Az erd\u00e9lyi vajda hatalomk\u00f6r\u00e9t pontosan megjelelni, ma m\u00e1r nem k\u00f6nny\u0171 feladat. J\u00f3llehet n\u00e9mely \u2014 f\u0151leg 1242, 1243, 1248, 1264, 1266, 1272, 1291, 1324, 1353, 1373, 1404, 1497, 1521. \u00e9vekr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 \u2014 adatokb\u00f3l a vajda el\u0151jogait ki mutatni lehets\u00e9ges; mindaz\u00e1ltal azokb\u00f3l, a mik t\u00e9nyleg, nem pedig jogilag t\u00f6rt\u00e9ntek, a vajd\u00e1k t\u00f6rv\u00e9nyes hat\u00f3s\u00e1gnak gya korlat\u00e1ra bizton k\u00f6vetkeztetni nem lehet'). \u00c1ltal\u00e1ban a po litikai, k\u00f6zigazgat\u00e1si s had\u00fcgy vezet\u00e9se az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken e t\u00e1rgyalt korszakban a vajd\u00e1ra volt bizva. Enn\u00e9lfogva, mint igazs\u00e1g -kiszolg\u00e1ltat\u00f3, b\u00edr\u00f3i tisztet gyakorolt a megy\u00e9k ter\u00fc let\u00e9n, kihez a nemeseknek mindennem\u0171 ak\u00e1r els\u0151 folyamo d\u00e1si, ak\u00e1r feljebbviteli \u00fcgyeik int\u00e9ztettek ; a fontosabbak t\u0151le a kir\u00e1lyhoz f\u00e9lje bbeztettek2). Kiv\u00e9tettek azonban azon pert\u00e1rgyak, melyek a p\u00fcsp\u00f6ki, illet\u0151leg egyh\u00e1zi hat\u00f3s\u00e1g al\u00e1 tartoztak, s melyekben a p\u00fcsp\u00f6k b\u00edr\u00e1skodott3). Ilyenek voltak f\u0151leg az egyh\u00e1ziakat illet\u0151 mindennem\u0171 ak\u00e1r szem\u00e9 lyes, ak\u00e1r vagyoni keresetek, melyeket fesorol III. Endre kir\u00e1ly4). Mindezekb\u0151l kit\u0171nik, hogy az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ma- *) Gr. Kem\u00e9ny J\u00f3zsef: Magazin f\u00fcr Geschichte stb. Siebenb. 2) Stephan. Katona : Hist. Critic. ad a. 1336- Tom X. pag 374. et seqq. \u2014 Math. Decret. artic. 68. \u2014 A vajda-t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket illet\u0151leg : \u201ecoram nobis et coram quatuor Judicibu s.\" An ton. Szeredai : Notit. Capitul. Albens. 17. V. \u00f6. Kovachich : Sup plem. ad Vest. Comitior. I. pag. 144. A nemess\u00e9g k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sein (J u dicia gener\u00e1li a) folyt t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki t\u00e1rgyal\u00e1sokra vonatko z\u00f3lag olv. Anton. Szeredai: Series antiquor. et recentior. Episcopor. pag. 26. et seqq. \u2014 Instruct. Ferdin. Prayn\u00e1l, i. h. \u2014 A nemesek, v\u00e9ts\u00e9geikert, a vajda it\u00e9l\u0151sz\u00e9k\u00e9n pereitettek meg, s a sz\u00e1m\u00fczet\u00e9 s\u00f6kr\u00f6l sz\u00f3l\u00f3 okirat is csak ott adathatott ki (M. Tud. T\u00e1rs. \u00c9vk. VII. k\u00f6t. II. oszt. 209. 1. 4\u20148. pont). Az 1342-ben Tord\u00e1n, Tam\u00e1s vajda \u00e9s b.-szolnokmegyei f\u0151isp\u00e1n alatt, a t\u00f6bbi k\u00f6zt elhat\u00e1rozta tott, hogy a nemes, kih\u00e1g\u00e1sai\u00e9rt, csak a vajda t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ke el\u0151tt fogass\u00e9k perbe. (Fej\u00e9r : Cod. Dipl. Tom. VIII. vol. IV. pag. 619. 622. - M. Tud. T\u00e1rs. \u00c9vk. VII. k\u00f6t. II. oszt. 198, 1.) \u00bb) K\u00e1lm\u00e1n kir\u00e1ly rendelv. I. k\u00f6nyv. L. Fej. 17. czikk. 4J \u201eInstitutio libertatis status ecclesiastici.\" Ign. Com. Bat thy\u00e1ny : Leg. Eccles. Tom. II. 4*"], [60, "52 gy\u00e1r ter\u00fclet\u00e9n az egyetemes igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s joga a vajda s erd\u00e9lyi p\u00fcsp\u00f6k k\u00f6zt volt megosztva. Az alattval\u00f3k f\u00f6ldes uraik hat\u00f3s\u00e1ga alatt \u00e1llottak ugyan ; de, ha az igazs\u00e1g nekik a t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9rtelm\u00e9ben ki nem szolg\u00e1ltatott, a vajda vagy megyeisp\u00e1n el\u00e9be vihett\u00e9k \u00fcgyeiket1) Sokkal nagyobb, majdnem fels\u00e9gi, volt azon hatalom, melyet, mint kir\u00e1lyi helytart\u00f3k, a k\u00f6z\u00fcgyek k\u00f6r\u00fcl az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken a vajd\u00e1k gyakoroltak a h\u00e1rom nemzetnek mind polg\u00e1ri, mind hadi dolgaiban. 1540-b\u0151l nyoma van, hogy az erd\u00e9lyi, r\u00e9szek megyei ker\u00fclet\u00e9ben a f\u0151isp\u00e1nokat a vajd\u00e1k nevezt\u00e9k ki, a t\u00f6bbi tisztvisel\u0151ket pedig a nemess\u00e9g v\u00e1lasz totta2). A vajda jogk\u00f6r\u00e9hez tartozott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st hirdetni, s ezen, valamint a nemess\u00e9g gy\u0171l\u00e9sein, a tan\u00e1cskoz\u00e1sokat vezetni3). K\u00f6teless\u00e9g\u00e9ben \u00e1llott a k\u00f6zj\u00f3ra ir\u00e1nyul\u00f3 \u00fcgyeket int\u00e9zni, az \u00e9rdemes hazafiaknak j\u00f3sz\u00e1gokat adom\u00e1nyozni4), a k\u00fclf\u00f6ldiek k\u00f6vets\u00e9geit elfogadni, az \u00e1llamiigyekre n\u00e9zve a szomsz\u00e9dn\u00e9pekkel a kell\u0151 egyet\u00e9rt\u00e9st \u00e1polni. K\u00f6zvetlen fel adata volt az orsz\u00e1g t\u00f6rv\u00e9nyeit v\u00e9grehajtani, a kir\u00e1ly pa rancsait s rendeleteit foganatos\u00edtani5), a p\u00e9nz\u00fcgy felett \u0151r- i) Sigism. Kosa : De publ. Partium Transilvanar. administr. pag. 23. punct. sext. \u201econtroversiam Wayvoda aut comes Parochi anus dirimebat.'- 2) Balia S\u00e1muel : Erd\u00e9lyorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges nemzeti t\u00f6rv\u00e9 nyeinek els\u0151 r\u00e9sze. A t\u00f6rv\u00e9nyszerz\u00f6 hatalomr\u00f3l. Kolozsv\u00e1rit, 1791. 8r. 174. 1. \u00bb) Decret. Tr\u00edpart. III. tit. 3. \u00a7. 50. \u2014 Sigism. Kosa, i. m. 49. 1. \u2014 Eder ad Felmer, 161. 1. \u2014 Hogy a vajd\u00e1k az erd\u00e9lyi or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken eln\u00f6k\u00f6ltek, bizonys\u00e1gul szolg\u00e1lnak az 1329, 1368, 1436, 1437, 1438, 1442, 1458, 1459, 1462, 1466, 1470, 1498, 1522, 1536, 1538, 1540 ben tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek- Joseph. Benk\u0151 : Diaetae sive rectius Comitia Transilv. Cibinii et Claudiopoli, 1791. in 4-to^ pag. 4. \u2014 Jos. Car. Eder : Script. rer. Transilvanic. Tom. I. pagg. 158, 161, 162. *) Sigism. Kosa, i. m. 46. 1. \u00a7. 33. ; mi m\u00e1r a XVI-d. sz\u00e1zad k\u00f6zepe t\u00e1j\u00e1n h\u00fasz jobb\u00e1gytelekben hat\u00e1roztatott meg. U. o. 53 1. \u00a7. 41. 4) Szeredai : Series episcopor. 148. 1. \u2014 Notit. Capitul. Al bens. 75. 1. \u2014 Eder ad Felmer : 118, 164. 11. \u2014 Benk\u0151 : Transilv. Tom. I, 446, ]."], [61, "53 k\u00f6dni, az \u00e1llamj\u00f6vedelmeket kezelni, s \u00e9ber figyelemmel lenni, hogy a kell\u0151 rend s k\u00f6zb\u00e1tors\u00e1g ne h\u00e1borgattass\u00e9k. E fontos cz\u00e9lokra az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken mindennem\u0171 v\u00e9delmi eszk\u00f6z\u00f6k s az \u00f6szves hader\u0151 az \u00f6 rendelkez\u00e9se alatt \u00e1llott- Hatalomk\u00f6r\u00e9hez tartozott tov\u00e1bb\u00e1 sz\u00fcks\u00e9g idej\u00e9n az egyete mes fegyverkez\u00e9st elrendelni, a hadi n\u00e9pet t\u00e1borba gy\u0171j teni1), b\u00e9renczeket fogadni, s azokat az er\u0151d\u00f6kben vagy egyeb\u00fctt id\u0151- s alkalomszer\u00fcl eg elhelyezni, a v\u00e1rakra \u00e9s szerelv\u00e9nyeikre gonddal lenni s fentart\u00e1sukr\u00f3l gondos kodni, k\u00e9mszeml\u00e9ket rendelni, s a hadi fegyelmet f\u00e9ken tartani2), E hatalm\u00e1n\u00e1l fogva tekint\u00e9lyes szem\u00e9lyis\u00e9ggel kapcso latban meg kell eml\u00e9kezn\u00fcnk az al-vajd\u00e1r\u00f3l. Mik\u00e9nt a vajda, \u00fagy az al-vajda is rendesen csak egy, de n\u00e9mely id\u0151kben kett\u0151 volt. Hat\u00e1sk\u00f6re a vajda megb\u00edz\u00e1s\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u00f6tt- A vajdatiszt meg\u00fcresed\u00e9sekor annak teljes joggyakorlat\u00e1ba l\u00e9pett, s ilyenkor az \u00f6szves hadak f\u0151kapit\u00e1nya is volt. Ha a vajda egy volt, \u00e9s t\u00e1borozott: akkor az al-vajda a k\u00f6zb\u00e1- ') Az \u00e1ltal\u00e1nos katon\u00e1skod\u00e1st illet\u0151leg az erd\u00e9lyi f\u0151rendek- nek mezei birtokaikhoz, a p\u00fcsp\u00f6k\u00f6k \u00e9s k\u00e1ptalanoknak pedig a ti- zed- \u00e9s egy\u00e9b j\u00f6vedelmeikhez szabott sz\u00e1m\u00fa b\u00e9renczeket kellett folyv\u00e1st tartaniok. (Szeredai : Series Episcopor. 176, 177, 180. U. \u2014 \u25a0Notit. Capitul. Albens. 123. 1. \u2014 Kovachich .- Supplement. ad Ve- stig. Comitior. Part. I. pag. 433 \u00e9s Part. II. pag. 327-) A vajda \u00e9s sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja fekv\u0151-birtokaikhoz m\u00e9rt z\u00e1szl\u00f3aljaikon kiv\u00fcl, tiszti rangfokozatuk ut\u00e1n is tartoztak mindig z\u00e1szl\u00f3aljakat tartani, mi rajok n\u00e9zve \u2014 tekintve d\u00fas /J\u00f6vedelmeiket \u2014 nem lehetett ter- hel\u0151, miut\u00e1n a hadi zsold egy r\u00e9sze, a kincstart\u00f3 k\u00f6zvet\u00edt\u00e9se \u00e1l- tal, a kir\u00e1lyt\u00f3l utalv\u00e1nyoztatott. A t\u00f6bbiek mindny\u00e1jan n fenye- get\u0151 vesz\u00e9lyhez k\u00e9pest \u2014 v\u00e9gvesz\u00e9ly idej\u00e9n a paps\u00e1got sem v\u00e9ve ki \u2014 fejenkint tartoztak katon\u00e1skodni (Jos. Car. Eder in Excurs. II. ad Felmer, pag. 205.). A vonakod\u00f3kra fej- \u00e9s j\u00f3sz\u00e1gveszt\u00e9s, s h\u00fctlens\u00e9gi b\u00fcntet\u00e9s volt szabva (Eder, i. h. 168. 1. \u2014 Pray : An- n\u00e1l. Reg. Hung. Part. V. pag. 329.). \u00bb)Georg. Pray, i. m. 491. 1."], [62, "54 tors\u00e1gra \u00fcgyelt, s \u00e1ltal\u00e1ban t\u00e1voll\u00e9te vagy akad\u00e1lyoztat\u00e1sa eset\u00e9ben erd\u00e9lyi k\u00fcl\u00f6n di\u00e9t\u00e1kat hihatott \u00f6ssze, melyeken \u2014 mint a vajda helyettese \u2014 a tan\u00e1cskoz\u00e1sokat eln\u00f6kileg vezette1) 7. \u00a7. A sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja. A mi volt az erd\u00e9lyi vajda, tiszti \u00e1ll\u00e1s\u00e1n\u00e1l fogva, a megyei ter\u00fcleten : az volt a sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja az eg\u00e9sz Sz\u00e9 kelyf\u00f6ld\u00f6n. Mik\u00e9nt az, \u00fagy ez is, orsz\u00e1gos \u00e1ll\u00e1s\u00e1t tekintve, kir\u00e1lyi kinevez\u00e9st\u0151l f\u00fcgg\u00f6tt. S\u0151t e t\u00e1rgyalt id\u0151szakban a sz\u00e9kely isp\u00e1n hatalma a beszterczei \u00e9s brass\u00f3i ker\u00fcletekre valamint Medgyes \u00e9s Selyk sz\u00e9kekre is kiterjedt2) Verb\u00f6czi \u00f6t az osz\u00e1gnagyok sor\u00e1ban \u00f6t\u00f6dik helyen eml\u00edti3). Az orsz\u00e1g korm\u00e1nyz\u00f3, \u00edt\u00e9l\u0151b\u00edr\u00f3 s hadparancsnok k\u00f6telmei s jogai vol tak szem\u00e9lyis\u00e9g\u00e9ben egyes\u00fclve4). A sz\u00e9kely nemzetnek mind mag\u00e1n, mind k\u00f6z\u00fcgyeiben, valamint els\u0151 folyamod\u00e1si s fel jebbviteli pert\u00e1rgyaiban s k\u00f6zkereseteiben v\u00e9ghat\u00e1rozatilag b\u00edr\u00e1skodott, \u00e9let s vagyon felett t\u00f6rv\u00e9nyt mondott, vagy e nem\u0171 fontosabb \u00fcgyeket, v\u00e9ghat\u00e1rozat v\u00e9gett, a kir\u00e1ly el\u00e9be terjesztett5). A sz\u00e9kely nemzeti gy\u0171l\u00e9seket elhat\u00e1rozta, azo kon eln\u00f6k\u00f6lt s a helyhat\u00f3s\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nyek v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1r\u00f3l gondoskodott. Mindezekb\u0151l kit\u0171nik, hogy az \u00f6szves sz\u00e9kely s\u00e9g minden saj\u00e1t ter\u00fcleti \u00fcgyeire n\u00e9zve az isp\u00e1nnak, mint a kir\u00e1ly k\u00e9pvisel\u0151j\u00e9nek, t\u00f6rv\u00e9nyes hatalma s korm\u00e1nyzata alatt \u00e1llott. A sz\u00e9kely isp\u00e1n tiszti illetm\u00e9nye , mik\u00e9nt feljebb m\u00e1r \u00e9rint\u0151k, egyenl\u0151 volt a vajd\u00e1\u00e9val ; ezen f\u00f6l\u00fcl ') Jos. Benk\u0151 : Diaetae, sive rectius Comitia Transilvanic. pagg. 5, 10. not. 3\u20146. - Eder : Script. rer. Transilv. I. 158-168. H- \u00bb) Steph, Katona : Hist. Crit. Tom. IX. pag. 45. Tom. XIII. pag. 386. \u2014 Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pag. 234. \u2014 Medgyes1 lev\u00e9lt\u00e1r. 56 \u00e9s 94. sz. \u00bb) Decret. Tripart. Part. I. tit. 94. \u00a7. 2. *) Sigism. Kosa, i. m. 71. 1. 60. \u00a7. s) Jos- Car. Eder, i. m. pag. 210 \u00e9s 248, 249"], [63, "55 m\u00e9g a t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ki birs\u00e1gnak k\u00e9tharmada esett r\u00e9sz\u00e9re1), s a beszterczeiek r\u00e9sz\u00e9r\u0151l \u0151t isp\u00e1nul megillet\u0151 j\u00e1rul\u00e9k. V\u00e9 g\u00fcl megjegyezz\u00fck, hogy mik\u00e9nt az erd\u00e9lyi vajd\u00e1knak tiszti seg\u00e9dek\u00fcl al-vajd\u00e1ik, \u00fagy voltak a sz\u00e9kely isp\u00e1noknak is al-isp\u00e1njaik2). 8. \u00a7. A sz\u00e1sz nemzet isp\u00e1nja. Valamint az erd\u00e9lyi vajda a megyei ter\u00fcleten, a sz\u00e9 kely isp\u00e1n Erd\u00e9ly keleti r\u00e9szein, \u00fagy a Kir\u00e1lyf\u00f6ld\u00f6n a sze beni isp\u00e1n, mint a sz\u00e1sz egyetem f\u0151n\u00f6ke, vezette a kir\u00e1ly nev\u00e9ben a k\u00f6zigazgat\u00e1st, had\u00fcgyet \u00e9s igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1st, gyakorolta a f\u0151hatalmat a sz\u00e1sz gyarmatok felett. Az \u0151 jog k\u00f6r\u00e9be tartozott a k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seket elrendelni, azokban eln\u00f6 k\u00f6lni s a tan\u00e1cskoz\u00e1sokat vez\u00e9relni. Feladata volt a korona feTs \u00e9gi jogai felett \u0151rk\u00f6dni, a kiv\u00e1lts\u00e1gosok szabads\u00e1gait fen tartani s minden oldalr\u00f3l er\u00e9lyesen v\u00e9deni. E tekintetekn\u00e9l fogva valamint \u00e1ll\u00e1sa nagyr befoly\u00e1s\u00fa \u00e9s tiszteletteljes, \u00fagy egyszersmiud minden id\u0151ben rendk\u00edv\u00fcl terhes volt. Kezdet ben csak a szebeni ker\u00fcletre (comitatus Cibiniensis) szor\u00edt kozott, mint szebeni isp\u00e1nnak, hat\u00f3s\u00e1ga, kinek k\u00f6zvetlen fel\u00fcgyelete alatt kezeltettek annak mindennem\u0171 bel -\u00fcgyei; a t\u00f6bbiek a sz\u00e9kely isp\u00e1n korm\u00e1nya alatt \u00e1llottak mindad dig, mignem a II. Endre-f\u00e9le szabads\u00e1glev\u00e9l hat\u00e1ly\u00e1n\u00e1l fogva, s egy\u00e9b kir\u00e1lyi kedvezm\u00e9nyek folyt\u00e1n egy nemzeti test\u00fclett\u00e9 alakultak3) M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly kiv\u00e1lts\u00e1glevel\u00e9n\u00e9l fogva szabadon v\u00e1lasztott, k\u00e9s\u0151bb azonban kir\u00e1lyi kine- i) Sigism. Kosa, i. m. 67. I. \u00a7\u2022 52. \u2014 V. \u00f6. Aug. Ludw. Schl\u00f6 zer : Kritisch. Sammlung. zur Gesch. der Deutschen in Siebenb. G\u00f6t tingen. 1795. 8-0.35. 1. s) Sigism. Kosa, i. m. 76. 1. 65. \u00a7. 3) \u201eUniversus populus unus sit populup, omnibus comi tatibus, praeter Cibiniensem, cessantibus radicitus.\" Privil. Andre\u00e1n. de a. 1224. Artic. II."], [64, "56 vez\u00e9st\u0151l f\u00fcgg\u00f6tt szebeni (sz\u00e1sz) isp\u00e1n alatt'), a ki felett\u00f6k minden \u00fcgyeikben a magyar kir\u00e1ly nev\u00e9ben b\u00ed r\u00e1skodott2). HARMADIK FEJEZET. K\u00f6zigazgazgat\u00e1s. Igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s. Az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyes h\u00e1rom nemzet k\u00fcl\u00f6n gy\u0171l\u00e9sei. 9. \u00a7. A megyei nemess\u00e9g gy\u0171l\u00e9sei. Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6n hat\u00f3s\u00e1gi ter\u00fclet\u00e9n a feljebb eml\u00edtett f\u0151n\u00f6k\u00f6k, saj\u00e1t hat\u00f3s\u00e1gi k\u00f6zegeikkel egy\u00fctt, int\u00e9zt\u00e9k a h\u00e1rom \u00f6n\u00e1ll\u00f3 nemzet ter\u00fcleti bei-\u00fcgyeit saj\u00e1t helyhat\u00f3s\u00e1gi gy\u0171l\u00e9sein. Inn\u00e9t az erd\u00e9lyi h\u00e1rom t\u00f6rv\u00e9nyes nemzethez k\u00e9pest ugyanannyi k\u00fcl\u00f6n nemzeti gy\u0171l\u00e9sek em l\u00e9keit \u00e9szlelj\u00fck a t\u00e1rgyalt id\u0151szakon kereszt\u00fcl. Erd\u00e9lyben a megyei nemess\u00e9g, rendesen a vajda vagy al-vajda, kiv\u00e9teles esetekben kir\u00e1lyi biztosok eln\u00f6klete alatt, t\u00f6bbnyire T o r d \u00e1 n tartotta a maga gy\u0171l\u00e9seit, melyek \u2014 mint feljebbviteli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9k \u2014 f\u0151leg a megyei ker\u00fclet nemess\u00e9g\u00e9nek peres \u00fcgyei elint\u00e9z\u00e9s\u00e9vel foglalkodtak. Ilyet\u00e9n gy\u0171l\u00e9seknek k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekr\u0151l maradtak fenn eml\u00e9keik : 1288. \u2014 L\u00e1szl\u00f3 al-vajda \u00e9s n\u00e9gy t\u00f6rv\u00e9nybir\u00f3 alatt bir tokperben \u00edt\u00e9let hozatik. \u201eNos igitur in gener\u00e1li convocatione !) A kiv\u00e1lts\u00e1glev\u00e9l (de a. 1464 . Albae-Regiae) szavai : ,,de benignitate et gratia spec;ali\" feljogos\u00edtja a szebenieket \u201eJudicem seu Comitem regium eligendi et constituendi, licet ex antiquo iure antiquaque eonsuetudine Reges Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Judicem seu Comitem su_m in ciuitate Cibiniensi toties, quoties opus f\u0171it, eligere et con stituere soliti sint.\" Eder ad Schesaeum, pag. 237. \u2014 \u201eFidelitati vestiae mandamus, quatenus omnes illos, qui inter vos hec officio d:gni videntur, nobis quara citissime reseribatis : ex quorum numero nos (II. Lajos kir\u00e1ly) tandem auct\u00f3ntjue r.ostra regia, n a m hoc ad nos pertiuet, talem volumus designare et eligere Judi cem, qui sit nobis imprimis ;:c deinde etiam vobis et gratus et utilis futnrus.\" Dat. Budae, feria tertia proxim. post fest. s. Trinit. a. <i 1521.\" \u2014 Eder ad Felmer, pag. 23. 2) \u201eVolumus et etiam firmiter praecipimus, quatenus ipsos nul lus judicet, nisi Nos vei Comes Cibinieusis, quem nos eis loco et tem pore constituemus u Privil. Andre\u00e1n, de a. 1223. Artic. VII."], [65, "57 Nobilium Eegni Transylvanici habita deliberatione cum eis dem nobilibus \u00ednibi convocatis. D\u00e1tum in Villa Crucif\u00e9rorum de Thorda (Keresztes, Tord\u00e1n alul az Aranyos jobb partj\u00e1n), feria III. prox. ante festum Barnabae Apostoli, a. d. 1288.\" (Eredeti\u00e9 a k\u00e1roly-fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, k\u00f6t. 4. sz. 42. \u2014 V. \u00f6. Tudom. Gy\u0171jt. 1829. I.Js\u00f6t. 15. 1. 1342. \u2014 \u201eIn gener\u00e1li Congregatione, ad octavas B. Martini Confess. Thordae celebrata,\" Fodor L\u00e1szl\u00f3 Szent- Mikl\u00f3snak, mely a Maros foly\u00f3n t\u00fal T\u00f6vis helys\u00e9ghez k\u00f6zel esik, bitorl\u00e1s\u00e1t\u00f3l eltiltatik. (Eredeti\u00e9 a k\u00e1roly-fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1p talan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, k\u00f6t. 5. sz. 39.) 1358. \u2014 Endre vajda s bels\u0151-szolnokmegyei f\u0151isp\u00e1n eln\u00f6klete alatt a gyrula-fej\u00e9rv\u00e1ri p\u00fcsp\u00f6k, Domokos, \u00e9s a ne mess\u00e9g k\u00f6zt fenforgott s kiegyenl\u00edtett d\u00e9zma\u0171gyben tarta tott. \u201eD\u00e1tum Thordae, tertia feria proxima post festum Pu rificationis Virgims gloriosae, a. d. 1358\" (Eredeti\u00e9 a k\u00e1roly fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 4. k\u00f6t. 30. sz- \u2014 Anton. Szeredai: Series Episcopor^ pagg. 95, 96. \u2014 Georg. Fej\u00e9r: Cod. Diplom. Tom. IX. vol. 2. pagg. 725\u2014727.) 1360. D\u00e9nes vajda \u00e9s bels\u0151-szolnokmegyei f\u0151isp\u00e1n el n\u00f6klete alatt tartatott, hol n\u00e9mi tizedk\u00e9rd\u00e9s igaz\u00edttatott el. \u201eD\u00e1tum Thordae, quarto die congregationis nostrae praeno tatae, a. d. 1360.\" (Eredeti\u00e9 ugyanott, 6. k\u00f6t. 32. sz. h\u00e1rty\u00e1n, melynek h\u00e1tlapj\u00e1n a lev\u00e1lt pecs\u00e9t nyoma l\u00e1that\u00f3. \u2014 Anton. Szeredai : Series Episcopor. pag. 102.). 1365. \u2014 P\u00e9ter al-vajda eln\u00f6klete alatt folyt le, mely ben birtokper felett hozatott \u00edt\u00e9let. \u201eD\u00e1tum in Sancto Emerico (Szent-Imre, K\u00e1roly -Fej\u00e9rv\u00e1r k\u00f6zel\u00e9ben), octavo die octava rum praedictarum festi B.Jacobi Ap\u00f3st. a. d. 1365.\" (Eredeti\u00e9 a Bethleni Bethlen gr\u00f3fok lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban ). 1371. \u2014 I. Lajos kir\u00e1ly parancs\u00e1ra tartatott, melyre kir\u00e1lyi biztosul a veszpr\u00e9mi p\u00fcsp\u00f6k\u00f6t k\u00fcld\u00f6tte le, hol hat\u00e1r k\u00e9rd\u00e9st s birtok-elk\u00fcl\u00f6nz\u00e9st illet\u0151 \u00fcgyek l\u00e1ttottak el. \u201eD\u00e1 tum in Visegr\u00e1d, in octavis festi B. Laurentii Mart. a. d. 1371.\" \u2014 - \u201ePraesentes autem reddi volumus praesentanti.\" \u2014 \u201eD\u00e1tum ut supra.\" (A Bethleni Bethlen gr\u00f3fok lev\u00e9l t\u00e1r\u00e1ban)."], [66, "58 1372. \u2014 Imre erd\u00e9lyi vajda, kir\u00e1lyi felhatalmazv\u00e1ny n\u00e1l fogva (cum regio mandato interveniente), az erd\u00e9lyi nemess\u00e9get Tord\u00e1ra h\u00edvja k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sre a gonosztev\u0151k meg f\u00e9kez\u00e9se, igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s \u00e9s hat\u00e1rj\u00e1r\u00e1s -foganatos\u00edt\u00e1s v\u00e9gett. \u201eD\u00e1tum duodecima die congregationis, a. d. 1372.\" Eredeti\u00e9 a k\u00e1roly-fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 7. k\u00f6t. 54. sz. \u2014 Ant. Szeredai : Series Episcopor. pag. 111.). 1377. \u25a0 \u2014 Kolozsv\u00e1rit tartatott t\u00f6rv\u00e9nyes k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s, Demeter z\u00e1gr\u00e1bi p\u00fcsp\u00f6k \u00e9s Sz\u00e9chi Mikl\u00f3s horv\u00e1torsz\u00e1gi b\u00e1n eln\u00f6klet\u00f6k alatt a v\u00e9gett, hogy a tiszt\u00e1n kir\u00e1lyi birtokjogok az egyh\u00e1ziak \u00e9s nemess\u00e9g ilyet\u00e9n jogait\u00f3l elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve k\u00f6rvo naloztassanak, s n\u00e9mi b\u00edrtokr\u00e9sz hat\u00e1rai pontosan kijelel tessenek. \u201eD\u00e1tum in Clusv\u00e1r, feria quinta proxima antc fe stum Nativitatis B. Joannis Bapt. a. d. 1377. Praesentes autem in form\u00e1m Nostri Privilegii redigi faciemus, dum nobis fue rint reportatae. D\u00e1tum ut snpra.\" (Eredeti\u00e9 a kolosmonostori k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban.). 1394. \u2014 Ger\u00e9b Gy\u00f6rgy fia, P\u00e9ter mester, al-vajda je lenti: \u201equod cum in octavis festi B. Georgii Mart. plurima multitudo Nobilium regni pro executione causarum suarum, et ad easdem octavas prorogatarum, ad vill\u00e1m S. Emerici convenissent, et coram Magnifico Viro Domin\u00f3 Frank Vajvoda Transylvano, et Nobis ibidem praesentibus contra quosdam Nobiles in facto occupationis indebitae, et potentialis usurpationis suarum Decimarum, nec non etiam quartarum Decimalium Archi-Diaconalium fuisset querela posita etc.\" (E t\u00e1rgyakban \u00edt\u00e9let hozatik.) D\u00e1tum in S. Eme rico, quarto die praedictarum Octavarum festi B. Georgii Mart. a. d. 1394.\" (A k\u00e1roly-fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 3. k\u00f6t. 36. sz. 1395. \u2014 Frank erd\u00e9lyi vajda \u00e9s bels\u0151-szolnokmegyei f\u0151isp\u00e1n tudom\u00e1s\u00e1ra adja az erd\u00e9lyi egyh\u00e1z k\u00e1ptalan\u00e1nak \u201equod in Congregatione nostra gener\u00e1li, Univer sitate Nobilium, et alterius cujusvis status partis Transyl vanae hominum, octavo die festi B. Andre\u00e1\u00e9 A; ost. Thordae celebrata\" a le\u00e1ny-negyed (quartalitium) kiszakasz tatni rendeltetett. D\u00e1tum tricesimo secundo die Congregatio-"], [67, "59 nis Nostrae praedictae in loco memorato, a. d. 1395.\" (Gr. Kem\u00e9ny J\u00f3zsefn\u00e9l. L. \u00c1rp\u00e1dia, honi t\u00f6rt\u00e9netek zsebk\u00f6nyve. Szerkeszteti [\u00edgy] Kovacs\u00f3czy Mih\u00e1ly.\u2014 Harmadik \u00e9v. Kas- s\u00e1n, 1838. 8r. 73 1.) 1405. \u2014 Jakab vajda \u00e9s bels\u0151-szolnokmegyei f\u0151isp\u00e1n eln\u00f6klete alatt \u201edie dominico groximo post festum Deeoll. B. Joann. Bapt. in Nostro Gener\u00e1li colloquio una cumRegni No bilibus, pro negotiis Thordae celebrato existentibus\" a gyula-fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan \u00e9s egy pl\u00e9b\u00e1nos k\u00f6zt d\u00e9zma\u00fcgy ben folyt per t\u00f6v\u00e9nyesen ell\u00e1ttatott. \u201eD\u00e1tum Thordae a. d. 1405.\" (A k\u00e1roly-fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 6. k\u00f6t. 23. sz. \u2014 Ant. Szeredai : Notit. Capitul. Albens. pagg. 70\u201472.) 1408. \u2014 Jakab \u00e9s J\u00e1nos erd\u00e9lyi vajd\u00e1k s bels\u00f6-szol- nokmegyei f\u0151isp\u00e1nok \u00e1ltal Tord\u00e1n \u201eferia quinta proxima post diem cinerum\" tartott gy\u0171l\u00e9sen Csik\u00edalvi Bicsak Bene deknek, mint f\u00e9rjnek, neje, Madarasi Margit, ut\u00e1n j\u00e1r\u00f3 le\u00e1 nyi-negyed (jus quartale) Kis-Sz\u0151l\u0151s birtokb\u00f3l fiv\u00e9reinek, Istv\u00e1n \u00e9s L\u00e1szl\u00f3nak, r\u00e9sz\u00f6kr\u00f6l kiadatni rendeltetik. \u201eD\u00e1tum vicesimo primo die Congregationis Nostrae praedictae in loco memorato, a. d. 1408.\" (Gr. Kem\u00e9ny J\u00f3zsef, i. m. 74, 75. 11.) 1412. \u2014 Stibor erd\u00e9lyi vajda, egyszersmind bels\u00f6-szol- nokmegyei f\u0151isp\u00e1n, Mih\u00e1ly sz\u00e9kely isp\u00e1nnal \u00e9s N\u00e1dasdi L\u00e1szl\u00f3 al-vajd\u00e1val egy\u00fctt, Zsigmond kir\u00e1ly s r\u00f3mai cs\u00e1sz\u00e1r k\u00fcl\u00f6n\u00f6s megb\u00edz\u00e1sa s parancsa k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u201eferia sexta proxima post festum S. Jacobi Apostoli proxime praeteritiin Civitate Bistriciensi gener\u00e1l\u00e9 judicium\" tartott, melyben j\u00e1di birtokosok k\u00f6zt fenforgott peres \u00fcgy int\u00e9ztetett el. \u201eD\u00e1 tum Bistriciae, Sabbatho proximo post festum S. Jacobi Ap\u00f3st. a. d. 1412.\" (A j\u00e1di sz\u00e1szok lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban.). 1452. \u2014 M\u00e1rk \u00e9s Mih\u00e1ly erd\u00e9lyi vajd\u00e1k \u201ein octavis festi Epiphaniarum Domini\" Tord\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sben balk\u00e1csi sz\u00e1szok peres \u00fcgyeiben bir\u00e1skodtak. \u201eD\u00e1tum Thor dae, quartodecimo die octavarum festi Epiphaniarum Domini. Anno ejusdem 1452.\" (A balk\u00e1csi lev\u00e9lt\u00e1rban.) 1453. \u2014 Ez \u00e9vben Hunyadi J\u00e1nos enged\u00e9L t adott a"], [68, "60 beszterczei sz\u00e1szoknak, hogy mind a sz\u00e1sz egyetemnek, mind egyszersmind az erd\u00e9lyi r\u00e9szek megyei ker\u00fclet\u00e9nek k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sein, \u00e9rtekez\u00e9sein, s t\u00e1rgyal\u00e1sain megjelenhessenek vagyis az eredeti okm\u00e1ny sz\u00f6veg\u00e9nek szavai szer\u00e9nt \u201eut in colloquium, tractatus, et Congregationes Septem Sedium Sa xonicalium, et Nobilium Partium Transylvanarum ire et ac cedere valeant, atque possint.\" (Cornides D\u00e1niel k\u00e9ziratai. XI. k\u00f6t. \u2014 Katona: Histor. Critic. Tom. XIII. Part. 2, pag. 884.). 1454. \u2014 Gy\u00f6rgy \u00e9s Bronislaus (B o 1 e s z 1 \u00f3 ?) erd\u00e9lyi al-vajd\u00e1k \u201ecum harum Nobilibus Partium Transylvanarum in Octavis Epiphaniarum Domini\" Tord\u00e1n k\u00f6zgy\u0171l\u00e9st tart v\u00e1n, a megjelent nemess\u00e9g k\u00f6r\u00e9b\u0151l igen sz\u00e1mosan azon pa naszukat terjesztett\u00e9k el\u0151, miszer\u00e9nt az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ne mesei k\u00f6z\u00f6tt nem kevesen vannak olyanok, kik a kir\u00e1lyi fel s\u00e9ghez beny\u00fajtott k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le k\u00e9rv\u00e9nyeik k\u00f6vetkezt\u00e9ben olya t\u00e9n birtokok, r\u00e9szj\u00f3sz\u00e1gok s birtokjogokhoz jutottak, me lyeknek t\u00f6rv\u00e9nyes tulajdonosaik s ezeknek \u00f6r\u00f6k\u00f6sei \u00e9lnek, s azon \u0151si hagyom\u00e1nyoknak senki \u00e1ltal nem h\u00e1bor\u00edttatott folytonos b\u00edr\u00e1s\u00e1ban vannak, mint ilyenek teh\u00e1t eladom\u00e1 nyozhatlanok. \u2014 E nagyfontoss\u00e1g\u00fa panaszt\u00e1rgyban a n\u00e9pes k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s akk\u00e9nt hat\u00e1rozott, hogy az ily jelleg\u0171 kir\u00e1lyi adom\u00e1nylevelek jog\u00e9rv\u00e9ny -n\u00e9lk\u00fclieknek tekintessenek. Ha pedig valakinek m\u00e9g ezut\u00e1n is od\u00e1ig terjedne vakmer\u0151 b\u00e1 tors\u00e1ga, hogy \u00e9letben l\u00e9v\u0151 tulajdonosok j\u00f3sz\u00e1gainak saj\u00e1t r\u00e9sz\u00e9re eszk\u00f6zlend\u0151 adom\u00e1nyoztat\u00e1s\u00e1t megkis\u00e9rlen\u00e9: az ilyen r\u00f6gt\u00f6n f\u0151benj\u00e1r\u00f3 perbe fogass\u00e9k, s minden javainak elveszt\u00e9s\u00e9vel b\u00fcnhesztve sz\u00e1m\u0171zess\u00e9k. \u201eTalis in Sentent\u00eda capitali, ex eoque amissione omnium rerum, et bonorum con vinci, et aggravari, et in numerum proseriptorum adseribi, et connumerari debeat harum Nostrarum testimonio Litcra rum mediante. D\u00e1tum Thordae, duodecima die termini prae notati, a. d, 1454.\" (Eredetileg Fej\u00e9rv\u00e1ri Dob\u00f3 J\u00f3zsef k\u00e9zi - rati gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9nek gr. Kem\u00e9ny J\u00f3zsef birtok\u00e1ba sz\u00e1llott r\u00e9sz\u00e9ben.). 1473. \u2014 Magyar Bal\u00e1zs erd\u00e9lyi vajda \u00e9s sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja, M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly k\u00fcl\u00f6n\u00f6s rendelet\u00e9n\u00e9l fogva, \u201edie Do-"], [69, "61 minico ante Octavas festi Epiphaniarum Domini proxime praeteriti\" Kolozsv\u00e1r v\u00e1ros\u00e1ban k\u00f6zgy\u0171l\u00e9st tartv\u00e1n, n\u00e9hai Almaker\u00e9__i Apa\u00edfi Mih\u00e1ly elmaradott \u00f6zvegye, Kl\u00e1ra nemes \u00farasszony, el\u0151adv\u00e1n abban peres \u00fcgy\u00e9t, fel\u0151le \u00edt\u00e9let hozatott. \u201eIn cujus rei mem\u00f3ri\u00e1m nrmitatemque perpetuam praesentes Literas Nostras privilegiales, pendentis Sigilli authentici Nostri, quo videlicet nt Wayvoda Transylvanus in judicatu utimur, munimine roboratas, duximus concedendas. D\u00e1tum in Thorda, decimooctavo die octavarum festi B. Georgii Mart. Anno Domini 1473. supradicto.\" (Gr. Kem\u00e9ny J\u00f3zsef : \u00c1rp\u00e1dia. III. \u00e9vf. 79, 80. 11.) 1519. \u2014 Szapolya\u00ed J\u00e1nos, erd\u00e9lyi vajda, Segesv\u00e1rott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9st tartv\u00e1n, birtokperben b\u00edr\u00e1skodott. Anton. (Szere dai: Notit. Capitul. Albens. pagg. 133, 134.). 1525. \u2014 Szapolya\u00ed J\u00e1nos vajda \u00e9s sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja \u00e1ltal \u201ein oppido Thorda pro fest\u0151 Circumcisionis Domini, hirdetett k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sen kereseti \u00fcgyek int\u00e9ztettek el. \u201eD\u00e1tum in Oppido Thorda, a. d. 1525.\" (Eredeti\u00e9 a k\u00e1roly-fej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 3. k\u00f6t. 27. sz). 10. \u00a7. A sz\u00e9kely nemzet gy\u0171l\u00e9sei. A sz\u00e9kelyek, saj\u00e1t isp\u00e1njok vez\u00e9rlete mellett, ez id\u0151 szak folyt\u00e1n szint\u00e9n tartottak hasonl\u00f3 k\u00fcl\u00f6n nemzeti gy\u0171l\u00e9 seket Udvarhely-sz\u00e9kben, melyeknek t\u00e1rgyai t\u00f6bbnyire az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s k\u00f6r\u00fcl forogtak. Egy\u00e9bar\u00e1nt, hogy az erd\u00e9lyi r\u00e9szek megyei ker\u00fclet\u00e9nek nemess\u00e9g\u00e9n\u00e9l j\u00f3val hat\u00e1 lyosban gyakorolt\u00e1k helyhat\u00f3s\u00e1gi szabads\u00e1gukat, tan\u00fas\u00e1gul szolg\u00e1l J\u00e1nos, Szentgy\u00f6rgyi \u00e9s Bazini gr\u00f3f, sz\u00e9kely isp\u00e1n alatt Zabol\u00e1n (H\u00e1romsz\u00e9kben) 1466-ban tartott nemzeti gy\u00fcl\u00e9s\u00f6k, melyben panasz emeltetett, hogy a hatalmasb sz\u00e9 kelyek (f\u0151n\u00e9pek) a Kezdi, Orbai \u00e9s Sepsi sz\u00e9kekben lak\u00f3 atyafiakat sokf\u00e9le terhekkel nyomorgatj\u00e1k s a magyar ki r\u00e1lyokt\u00f3l nyert \u0151sjogaik \u00e9s szabads\u00e1gaikb\u00f3l kiforgatv\u00e1n, sz\u00e1nt\u00e1s, arat\u00e1s \u00e9s kasz\u00e1l\u00e1sra, valamint egy\u00e9b jobb\u00e1gyi szol g\u00e1latokra k\u00e9nyszeritik ; k\u00e9relmezik egyszersmind, hogy va lemint Kezdi -sz\u00e9kben tizenk\u00e9t esk\u00fctt (sz\u00e9k\u00fcl\u0151-bir\u00f3) van,"], [70, "62 \u00fagy Orbai \u00e9s Sepsi sz\u00e9kekben is tizenkett\u0151 v\u00e1lasztass\u00e9k,fele a f \u00f6 n \u00e9 p e k b \u0151 1, fele pedig a k\u00f6zrend\u00fcekb\u0151l. Hat\u00e1roz tatott, hogy mindk\u00e9t rendbeli k\u00e9relmez\u00e9snek hely adatik esk\u00fcttek v\u00e1laszhat\u00f3k, s a szolgai \u00e1llapotra k\u00e9nyszer\u0171\u00e9it n\u00e9p felszabadittatik s r\u00e9gi jogaiba visszahelyeztetik; a ki pedig e rendeletet \u00e1th\u00e1gni mer\u00e9szkedn\u00e9k, fej- \u00e9s j\u00f3sz\u00e1gveszt\u00e9ssel b\u0171nh\u0151dj\u00e9k1). A sz\u00e9kely nemzet politikai egy\u00e9nis\u00e9g\u00e9nek kifejt\u00e9s\u00e9re sikerrel ir\u00e1nyzott t\u00f6rekv\u00e9sek eml\u00e9kei t\u00e1rgyalt id\u0151szakunk b\u00f3l, mint nemzeti gy\u0171l\u00e9seiben nyilatkozott k\u00f6z\u00e9let\u00e9nek ki foly\u00e1sai, a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00fcl\u00f6n jogforr\u00e1sok: a) Aranyos -sz\u00e9k kiv\u00e1lts\u00e1g-levele IV. L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lyt\u00f3l, 12892). b) Mnnicipalis constituti\u00f3ja a sz\u00e9kelyeknek V\u00edzaknai Mikl\u00f3s alatt a harminczk\u00e9t esztendei praeseripti\u00f3r\u00f3l \u00e9s j\u00f3 sz\u00e1g lesz\u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l3) c) Mikl\u00f3sv\u00e1r-sz\u00e9k kiv\u00e1lts\u00e1g-levele, L\u00e1batlan J\u00e1nost\u00f3l, 1459.4) d) A sz\u00e9kelyeknek M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyt\u00f3l nyert kiv\u00e1lts\u00e1g levele, hogy rajtok ezut\u00e1n is semmi p\u00e9nzbeli exacti\u00f3kne t\u00e9 tessenek, \u00e9s hogy a prim\u0151r\u00f6kt\u0151l a primipilusok \u00e9s pixidariu sok megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztessenek, 1473.5). e) A sz\u00e9kelyeknek Udvarhelyen hozott constituti\u00f3i, 1505. \u00ab'). f) A sz\u00e9kelyeknek Agyagfalv\u00e1n, Udvarhelysz\u00e9kben, hozott constituti\u00f3i, 1506. 7). g) A sz\u00e9kely nemzet r\u00e9gi (szok\u00e1sos) t\u00f6rv\u00e9nyei, me lyek 1555-ben \u00e1prilis 28-k\u00e1n Udvarhelyt tartott diaet\u00e1n J) Jos. Carol. Eder : Observ. Critic. et Pragmatic. ad Felmer, pagg. 210, 248, 249. 2) A nemes sz\u00e9kely nemzetnek constituti\u00f3i \u00e9s privil\u00e9giumai. Pesten, 1818. 8r. 10-14. 11, \u2014 3) Ide mutatnak V\u00edzaknai Mikl\u00f3s al-vajda \u00e9s Ving\u00e1rti (ier\u00e9b J\u00e1nos g\u00f6rg\u00e9nyi v\u00e1rnagy, mint \u201ein me dio Siculorum Sedis Maros Judi ces constituti,\" hogy \u201ein eon gregatione nostra gener\u00e1li Universitatis Siculorum in oppido V\u00e1 s\u00e1rhely (1451.) celebrata . . . . id decernentes decrevimus etc.\" U. o. 14-16. 11. - *) U. o. 16\u201422. 11. \u2014 s) U. o. 22-24. 11. - \u00ab) U. o. 24\u201433. 11. - 0 U. o. 33-40. 11. \u2014"], [71, "63 \u00f6szveszedettek, s Dob\u00f3 Istv\u00e1n \u00e9s Kendi Ferencz akkor erd\u00e9 lyi vajd\u00e1k \u00e1ltal meger\u0151s\u00edttettek1). 11. \u00a7. A sz\u00e1sz nemzet gy\u0171l\u00e9sei. J\u00f3kor olvadtak a magyar korona erd\u00e9lyi r\u00e9szein az egyes sz\u00e1sz telepek egy t\u00f6m\u00f6r test\u00fcletbe, mert csak ekk\u00e9nt t\u0171nhettek fel nem sok\u00e1ra mint \u201ea sz\u00e1szok szebeni egyeteme\" (Universitas Saxonum de Cibinio), vagy mint \u201eSzeben-v\u00e1r megye\" (Comitatus v. Provincia Cibiniensis), vagy \u201eh\u00e9t sz\u00e1sz sz\u00e9k\" (Saxones VII. sedium). Az igy egy nemzett\u00e9 alakult sz\u00e1szok is m\u00e1r a legr\u00e9gibb id\u0151k \u00f3ta saj\u00e1t k\u00fcl\u00f6n nemzeti gy\u0171l\u00e9seket tartottak, m\u00e9g pedig eleinte csak Szeben, a k\u00f6 vetkez\u0151 h\u00e9t sz\u00e9kkel: Sz\u00e1szv\u00e1ros, Sz\u00e1szsebes, Szerdahely, \u00dajegyh\u00e1z, Nagy-S\u00ednk, K\u0151halom \u00e9s Segesv\u00e1r sz\u00e9kekkel : Ezekhez j\u00e1rultak id\u0151 folyt\u00e1n Medgyes \u00e9s Selyk sz\u00e9kek Zsig mond, Talm\u00e1cs \u00e9s Szelistye IV. L\u00e1szl\u00f3, a Besztercze -vid\u00e9k pedig, valamint az eg\u00e9sz Barczas\u00e1g (Brass\u00f3 -vid\u00e9k) M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lyok alatt. T\u00f6bb ily sz\u00e9knek k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9seire vonatkoz\u00f3 legr\u00e9gibb irott eml\u00e9kek 1302, 1339, 1342, 1359, 1372 stb. \u00e9vekre mutatnak vissza2). Az eln\u00f6ks\u00e9get e k\u00fcl\u00f6n nemzeti gy\u0171l\u00e9seken a sz\u00e1szok isp\u00e1nja (Comes) vagy a szebeni kir\u00e1ly b\u00edr\u00f3 (Judex regius Cibiniensis) vitte, mely k\u00e9t hivatal a XVIII -d. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9ig egy volt, vagy mindig ugyanazon egy szem\u00e9lyben egyes\u00fclt, \u00e9s a gy\u0171l\u00e9sek \u2014 rendk\u00edv\u00fcli ese teket kiv\u00e9ve \u2014 mindenkor Szebenben tartattak3). Ezen nem zeti gy\u0171l\u00e9sek tagjai rendesen a k\u00f6zs\u00e9gek b\u00edr\u00e1i s isp\u00e1njai vol tak, kik, mint term\u00e9szetes helyettesei a k\u00f6zs\u00e9gek vagy sz\u00e9keknek, itt is b\u00edr\u00f3i s helyhat\u00f3s\u00e1gi jogokat gyakoroltak^ ') A sz\u00e9kely nemz. const. \u00e9s privil. 40\u201451. 11. s) J. K. Schuller : Umrissc und jkritische Studien zur Ge schichte von Sicbenb\u00fcrgen. II. Th. 41 s k\u00f6vv. 11. \u2014 G-, D. Teutsch: Geschichte der siebenb\u00fcrg. Sachsen, 17 s k\u00f6vv. 11. a) Jos. Car. Eder : Observat. Critic. et Pragmatic. ad Felmer, 212. 1. \u2014 Eder : Appendix ad Schesaeum, 212. 1. \u2014 Jos. Bedeus v, Schaarberg : Die Verfassung des Grossf\u00farstenhums Sieben b\u00fcrg. Wien, 1844. Ford. Makoldy S\u00e1m. M\u00e1sodik kiad. Pest. 1846. 8r. 57. 1."], [72, "64 \u00edgy k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen 1389-ban, hol \u201eNos Seniores,judices, consules, cives et provinciales uni versi de septem sedibus terrae Transsilvaniae\"1) Nagyszeben, Segesv\u00e1r, Sz\u00e1szsebes \u00e9s Sz\u00e1szv\u00e1ros r\u00e9sz\u00e9re egy k\u00f6z\u00f6sen alkotott cz\u00e9hrendszert \u00e1lla p\u00edtottak meg (\u00faj\u00f3lag 1496-ban). Ezen gy\u0171l\u00e9seken t\u00e1rgyal tattak a nemes sz\u00e1sz nemzetnek politikai \u00e9s gazdas\u00e1gi \u00fcgyei s hozattak, mint feljebbviteli t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ken, v\u00e9gleges \u00cdt\u00e9letek peres t\u00e1rgyakban. E saj\u00e1t u\u00e9pjelleg\u00fc k\u00fcl\u00f6n ter\u00fclethat\u00f3s\u00e1gi gy\u00fcl\u00e9sez\u00e9s a sz\u00e1szokn\u00e1l soha sem sz\u0171nt meg, s m\u00edg a Sz\u00e9 kelyf\u00f6ld s Erd\u00e9ly megyei ker\u00fclet\u00e9nek k\u00fcl\u00f6n nemzeti gy\u0171l\u00e9 sei m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta eleny\u00e9sztek, az erd\u00e9lyi Kir\u00e1lyf\u00f6ld n\u00e9pe a k\u00f6 zelebb id\u0151kig minden \u00e9vben gy\u0171l\u00e9st (\u00fagy nevezett conflu xust) tartott, melyben a sz\u00e1sz ter\u00fcletet \u00e9rdekl\u0151 minden nem\u0171 \u00fcgyrek k\u00f6r\u00fcl int\u00e9zkedtek. 12. \u00a7. A t\u00e1rsnemzeti k\u00fcl\u00f6n gy\u0171l\u00e9sek jellemz\u00e9se. Az erd\u00e9lyi egyenjog\u00fa h\u00e1rom nemzetnek hat\u00f3s\u00e1gi ter\u00fc leteiken felmer\u00fclt bel-\u00fcgyeik saj\u00e1t nemzeti gy\u0171l\u00e9seiken v\u00e9 tettek tan\u00e1cskoz\u00e1s al\u00e1 s int\u00e9ztettek el v\u00e9glegesen. E gy\u0171l\u00e9 sek m\u0171k\u00f6d\u00e9si k\u00f6re \u2014 k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan hitel\u0171 oklevelek uyom\u00e1n \u2014 r\u00e9szint eg es jogk\u00e9rd\u00e9sek feletti b\u00edr\u00e1skod\u00e1s ban, r\u00e9szint a k\u00f6zigazgat\u00e1st cz\u00e9lz\u00f3 rendeletek megalkot\u00e1 s\u00e1ban, s ezeken feljtil a sz\u00e9kelyek \u00e9s sz\u00e1szokn\u00e1l saj\u00e1t hely hat\u00f3s\u00e1gi, vagy, helyesebben mondva, ter\u00fcleti alkotm\u00e1nyuk kifejt\u00e9se s t\u00f6k\u00e9lyesit\u00e9s\u00e9ben hat\u00e1roz\u00f3dott. Az erd\u00e9lyi magyaroknak, saj\u00e1t megyei ker\u00fclet\u00f6k \u00e9r dekeiben t\u00f6bbnyire Tord\u00e1n tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seiken el\u0151kel\u0151; leg peres \u00fcgyek igaz\u00edttattak el, a t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s szab\u00e1lyoz tatok, ad\u00f3kivet\u00e9s v\u00e9geztetett, a t\u00f6bbnem\u00fc v\u00e9grehajt\u00e1st illet\u0151 rendeletek hozattak. \u0150sid\u0151kben a vajda vagy al-vajda saj\u00e1t szem\u00e9ly\u00e9 ben, n\u00e9h\u00e1ny k\u00f6zbir\u00f3 seg\u00e9dkez\u00e9se mellett \u2014 mik\u00e9nt a n\u00e1dor Magyarorsz\u00e1gon \u2014 vagy a nemess\u00e9gnek Tord\u00e1n \") Georg. Fej\u00e9r : Cod. Diplom. Tom. IX. vol. 5. pag. 131."], [73, "65 tartott k\u00f6zgy\u0171l\u00e9sein saolg\u00e1ltatta ki az igazs\u00e1got, vizsg\u00e1lta meg a peres \u00fcgyeket s hozott \u00edt\u00e9letet'). E gy\u0171l\u00e9sekben v\u00e9 tetett rendesen t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e1 \u00e9s szavaztatott meg a kir\u00e1ly t\u00f3l k\u00e9rt segedelem is2). Azon esetben, mid\u0151n a vajda egyszersmind sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja is volt, kett\u0151s hivatal\u00e1ra n\u00e9zve akk\u00e9nt volt k\u00f6 telezve, hogy, mint vajda, a v\u00e1rmegy\u00e9knek t\u00f6bbnyire szent Mih\u00e1ly \u00e9s szent M\u00e1rton napok nyolczad\u00e1n , mint sz\u00e9 kely isp\u00e1n pedig a sz\u00e9kelyeknek szent Gy\u00f6rgy \u00fcnne peinek nyolczad\u00e1n k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seket hirdetne, s \u00edgy v\u00e9gezn\u00e9 kett\u0151s hivatal\u00e1t. A sz\u00e9kely nemzet ez id\u0151szak folyt\u00e1n m\u00e9g hat\u00e1lyo sabban gyakorolta helyhat\u00f3s\u00e1gi szabads\u00e1g\u00e1t, mint az er d\u00e9lyi megy\u00e9k nemess\u00e9ge. Bizony\u00edtj\u00e1k ezt saj\u00e1t k\u00f6zgy\u0171l\u00e9 seiken alkotott vagy id\u0151szertileg m\u00f3dos\u00edtott eonstituti\u00f3i, mi n\u0151k az 1451 \u00e9s 1506-ban l\u00e9tes\u00edtett sz\u00e9kely hat\u00f3s\u00e1gi alkot m\u00e1nyok, szok\u00e1sos t\u00f6rv\u00e9nyek, \u00e1ltal\u00e1ban mindaz, mi a k\u00f6zi gazgat\u00e1s, t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9s \u00e9s igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s k\u00f6r\u00e9ben saj\u00e1t ter\u00fclet\u00fck\u00f6n felmer\u00fclt. A kiv\u00e1lts\u00e1gaival kor\u00fcls\u00e1nczolt sz\u00e1sz nemzet a k\u00e9t el\u0151bbi t\u00e1rsnemzetn\u00e9l m\u00e9g szabadabb kezekkel m\u0171k\u00f6dhetett saj\u00e1t ter\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1ga k\u00f6r\u00e9ben, s \u00e9pen az\u00e9rt f\u00e9lt\u00e9kenyen \u0151rz\u00f6tt soknem\u00fc szabadalmainak, s t\u00f6rni tal\u00e1n, de hajolva engedni nem tud\u00f3 acz\u00e9los merevs\u00e9g\u00e9nek tulajdon\u00edthatja, hogy elszigetelts\u00e9g\u00e9ben, t\u00e1vol szapora s terjeszkedni v\u00e1gy\u00f3 fajrokonait\u00f3l, annyi ostroml\u00f3 viharok dacz\u00e1ra, eredeti jel leg\u00e9t s \u0151si int\u00e9zm\u00e9nyeit a jelenkorig megv\u00e9dette. \u00c1ltal\u00e1ban az erd\u00e9lyi r\u00e9szek e h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6n k\u00f6r\u0171 t\u00e1rs nemzeti gy\u0171l\u00e9sei m\u00e1r az \u0151sid\u0151kban a k\u00f6zigazgat\u00e1snak gyor sabb \u00fcgyekezl\u00e9se v\u00e9gett szerveztettek, s megk\u00f6zel\u00edt\u0151leg az \u00fajab id\u0151k magyar ker\u00fcleti t\u00e1bl\u00e1i s fokozatosan a kir\u00e1lyi t\u00e1bla jelleg\u00e9vel birtak. Ki\u00e1lt\u00f3 sz\u00fcks\u00e9g volt e korm\u00e1nyk\u00f6ze gekre azon korban, mid\u0151n a k\u00f6zleked\u00e9si eszk\u00f6z\u00f6k teljes hi \u00e1nya vagy tetemesen megnehez\u00fclt \u00e1llapotja miatt a k\u00f6z- >) Sigism. Kosa, i. m. 32. 1. 26. \u00a7. \u00bb) Jos. Carol. Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pag. 209. 5"], [74, "66 ponttal \u00e9rintkezni szerfelett bajos, folytonos \u00f6sszek\u00f6ttet\u00e9s - ben lenni pedig teljesen lehetetlen volt. Hetek, s\u0151t tal\u00e1n h\u00f3 napok is teltek el, m\u00edg k\u00f6zkereseti \u00fcgyben \u00fatra kelt egy-egy udvarhely -sz\u00e9ki, barczas\u00e1gi vagy gyula -fej\u00e9rv\u00e1ri v\u00e1ndor Esztergamot, Visegr\u00e1dot, majd Bud\u00e1t megj\u00e1rhatta. Ily hely zet\u00e9ben a k\u00f6zbirodalomnak n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zheti \u00e9nek voltak ezen ter\u00fcleti korm\u00e1nyk\u00f6zegek a n\u00e9lk\u00fcl, hogy azok a sz\u00fcks\u00e9ges \u00e1llamegys\u00e9get zavart\u00e1k vagy \u00e9pen vesz\u00e9lyeztett\u00e9k volna, minthogy a k\u00f6zpont \u00e9s \u00e1llamr\u00e9szek k\u00f6zt az \u00f6sszefoglal\u00f3 ka pocs szakadatlanul fentartatott."], [75, "M\u00c1SODIK R\u00c9SZ. Az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s l\u00e9tegzete. NEGYEDIK FEJEZET. Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sei 13. \u00a7. Az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek szervezete, jogk\u00f6re \u00e9s t\u00e1rgyai. A jelen m\u00fc els\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben eddig v\u00e1zolt tudni-val\u00f3kat oly sz\u00fcks\u00e9geseknek, s a p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s alapos \u00e1t\u00e9rt\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve annyira n\u00e9lk\u00ed\u00edl\u00f6zhetleneknek tartottuk, hogy azoknak mell\u0151 z\u00e9se miaK; m\u00e9lt\u00e1n v\u00e1dolhatna benn\u00fcnket a t. olvas\u00f3 alapve t\u00e9s mulaszt\u00e1s\u00e1val, ki, ha valahol, bizony\u00e1ra ilyszer\u00fc \u0151st\u00f6r t\u00e9nelmi t\u00e1rgyal\u00e1sokban joggal k\u00f6vetelheti a minden oldal\u00fa felfog\u00e1st. Igy azonban b\u00e1tran bocs\u00e1tkozhatunk a k\u00e9rd\u00e9s l\u00e9nyeg\u00e9be, minek felfejt\u00e9se e r\u00e9sznek jutott feladat\u00fai. Orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s, parlament mind nem oly m\u0171sz\u00f3k, melyek az erd\u00e9lyi b\u00e1rom nemzet k\u00f6 z\u00f6s gy\u0171l\u00e9sei fogalm\u00e1t helyesen kifejezn\u00e9k. Nem orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s, mert az erd\u00e9lyi r\u00e9szek e t\u00e1rgyalt nagy id\u0151folya mon kereszt\u00fcl (1002 \u2014 1540.) \u00f6n\u00e1ll\u00f3 orsz\u00e1got nem k\u00e9peztek. Nem t\u00f6r\u00e9nyhoz\u00e1s, mert a magyar k\u00f6z\u00e1llam erd\u00e9lyi r\u00e9szei akkor \u00e1llamt\u00f6rv\u00e9ny - alkot\u00e1si joggal nem birtak. V\u00e9g\u00fcl legkevesbb\u00e9 p a r 1 a m e nt, mert azon id\u00e9tt a n\u00e9p mil li\u00f3i az alkotm\u00e1ny s\u00e1nczain kiv\u00fcl \u00e1llv\u00e1n, k\u00e9pviseleten ala. pult parlamentr\u0151l sz\u00f3 sem lehetett. Mondhatn\u00f3k teh\u00e1t di\u00e9 t\u00e1knak, de ezt idegenszer\u0171s\u00e9ge nem aj\u00e1nlja. Hogy m\u00e9gis 5*"], [76, "68 mindezen tekintetek dacz\u00e1ra erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1st emleget\u00fcnk, csak a bevett szok\u00e1snak h\u00f3dolunk, t\u00e1vol att\u00f3l, hogy az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9sekre t\u00e1rgyalt id\u0151szakunkban egy magyar k\u00f6zparlament b\u00e9lyeg\u00e9t akarn\u00f3k \u00fctni. E nevezet Erd\u00e9lynek k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa ut\u00e1n j\u00f6tt szok\u00e1sba, mid\u0151n a fejedelmi korszak folyt\u00e1n annak csakugyan k\u00fcl\u00f6n orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sei voltak a k\u00f6zfogalom szer\u00e9nt. Erd\u00e9ly, II. Gyula vez\u00e9rnek 1002-ben szent Istv\u00e1n ki r\u00e1ly \u00e1ltal v\u00e9grehajtott megh\u00f3doltat\u00e1sa \u00f3ta, a magyar k\u00f6zbi rodalomnak kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sz\u00e9t tette, s mint vele egyestilt \u00e1l lamr\u00e9sznek ugyanazon egy alapon nyugv\u00f3 alkotm\u00e1nya volt. Inn\u00e9t mindazon t\u00f6rv\u00e9nyek, melyek Magyarorsz\u00e1gra n\u00e9zve hozattak, c k\u00e9t \u00e1llamr\u00e9sz k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1s\u00e1ig (1540), Erd\u00e9lyt is k\u00f6telezt\u00e9k \u00fagy, hogy a vajd\u00e1k kor\u00e1ban \u2014 538. \u00e9v foly t\u00e1n \u25a0 \u2014 \u2022 Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6n rendszeres , t\u00f6k\u00e9letes , irott alkot m\u00e1nynyal nem birt, hanem eg\u00e9szen az anyahon t\u00f6rv\u00e9nyho z\u00e1s\u00e1t\u00f3l, mint ennek aikr\u00e9sze, f\u00fcgg\u00f6tt. Bizony\u00edtja ezt t\u00f6bbek k\u00f6zt M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lynak egy 1463-ban az erd\u00e9lyiekhez irott levele, melyben ekk\u00e9p nyilatkozik : \u201eMeg\u00e9rtitek azon \u00fcgyek rendj\u00e9t, melyek most f\u0151papjaink, orsz\u00e1gnagyaink s nemese ink ezen k\u00f6zgy\u0171l\u00e9s\u00e9ben elint\u00e9ztettek. Minthogy ezen orsz\u00e1g tagja vagytok s annak t\u00f6rv\u00e9nyeivel \u00e9ltek, ill\u0151, hogy feje iteknek b\u00e1rminem\u0171 rendeleteit h\u00f3dolva fogadj\u00e1tok'\"). S\u0151t n\u00e9ha csak Erd\u00e9lyt k\u00f6telez\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyek is hozattak a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken, mi e r\u00e9szeknek az anyaorsz\u00e1gt\u00f3l f\u00fcgg\u00e9s\u00e9t m\u00e9g vil\u00e1gosabban mutatja2). Ebb\u0151l helyesen k\u00f6vetkeztethet\u0151, \u201eIntelligetis earum rcrum ordincm, quae modo in hac gene r\u00e1li praelatorum, baronum ac uobilium nostrorum congregatione dispositae s\u00fcnt. Quum membrum hujus regni sitis et lcgibus ejus vivatis, conveniens est, ut quascunquc capitis veatri ordinationes. obedienter acccptetis.\" Epist. Corvin. Part. I. epist. 64. \u2014 Steph. Katona: Hist. Crit. Tom. XIV. pag. 664. Decret. Tripart. Part. III, tit. 2. g. 2. 2) Ilyenek: Decr. Alberti artic. 7. \u2014 MathiaeDecr.il. artic, 13- \u2014 Decret. VI. artic. 3. \u2014 Uladisl. II. Decr. I. artic. 8, 26, 41. \u2014 Decr. III. artic. 2. \u2014 Decr. VI. artic. 1. \u00a7- 10. artic. 5. \u00a7. 2- L,udov. II. Decr. III. artic. 22. \u2014 Decr. V. artic. 47,"], [77, "69 hogy az erd\u00e9lyi r\u00e9szeknek a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken saj\u00e1t k\u00e9pvisel\u0151i is voltak, kik \u00e1ltal t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1silag az/anyahon nal \u0151szm\u0171k\u00f6dtek. Azonban e r\u00e9szek a mellett, hogy a k\u00f6z\u00f6s magyar or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken k\u00e9pvisel\u0151ik \u00e1ltal az \u00e1llam\u00fcgyekbe befoly\u00e1st gyakoroltak, m\u00e1r nagyon kor\u00e1n azoknak orsz\u00e1gos h\u00e1rom nemzete egy\u00fctt Erd\u00e9lyben k\u00f6zgy\u0171l\u00e9seket tartott. Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ezen k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9seit ritk\u00e1bb esetekben a kir\u00e1ly, n\u00e9ha ennek nev\u00e9ben teljhatalm\u00fa biztosa, rendesen a vajda1), de arra is van eset, mid\u0151n ennek seg\u00e9dei, az al-vajd\u00e1k, h\u00edvt\u00e1k \u00f6ssze, azokon eln\u00f6k\u00f6lve a k\u00f6ztan\u00e1cskoz\u00e1sokat vezett\u00e9k2). Megesett n\u00e9ha, hogy fontos \u00e1llam\u00fcgyek, melyek halaszthat lan elint\u00e9z\u00e9st s\u00fcrgettek, Erd\u00e9lybe sz\u00f3litv\u00e1n a kir\u00e1lyokat magok tartottak orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st s tettleges r\u00e9szt vettek a k\u00f6z, \u00fcgyek elint\u00e9z\u00e9s\u00e9ben3). Kik voltak legyen a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1st alkot\u00f3 elemek az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken, tiszt\u00e1n kider\u00fcl, ha meg\u00e9rtj\u00fck, ki ket illetett n\u00e1lunk \u0151sid\u0151k, mondhatn\u00f3k, alkotm\u00e1ny unk kelet kez\u00e9se, \u00f3ta a t\u00f6rv\u00e9nyszerz\u0151 hatalom Az \u0151si v\u00e9rszerz\u0151d\u00e9s i) Decret- Tripart, Part. III. tit. 3. \u00a7. 10. s) Szentiv\u00e1nyi Gy\u00f6rgy \u00e9s Gebarth Benedek al-vajd\u00e1k ta rto tak 1461-ben Radn\u00f3ton orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st. \u2014 Jos. Carol. Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pag. 216. 3) Igy az utols\u00f3 \u00c1rp\u00e1dkir\u00e1ly, III. Endre, 1291-ben szem\u00e9lye sen nyitotta meg az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st Gyula- Fej\u00e9rv\u00e1rott s vez\u00e9relte, a tan\u00e1cskoz\u00e1sokat. \u2014 Jos. Carol. Eder : Observ. Critic. ad Felmer pag. 25. \u2014 Sigism. Kosa, i. m. 51. 1. 39- \u00a7. Zsigmond kir\u00e1lyt ille t\u0151leg hasonl\u00f3t enged sejten\u00fcnk egyik level\u00e9nek (Visegr\u00e1d, 1398. in vigilia festi visitationis Virginis gloriosae) ezen sz\u00f6vegr\u00e9sz\u00e9 : \u201eexonerati Deo juvante ab his expeditionibus, quibus involuti su mus, venturi tande m, ut iisdem nuntiis vestris referent\u00edbus plenius diacetis, in vestri m\u00e9dium, deductis vobiscum. inibi expediendis longioribus tractatibus et con siliis, inhiset aliis disponemus finaliter, Deo aspirante, id, quod cuilibet statui aequum fiet secundum justam rationem.\" (Jos. Benk\u0151: Milkovia. Tom. II. pag. 321.). \u2014 Hogy M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly is szem\u00e9lyesen tartott 1467-ben Tord\u00e1n orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9st, olv. Bonfin. Decad. IV. Libr. 1. pag. 566 et seqq."], [78, "70 harmadik esk\u00fcpontja meghagyja az \u00fajonnan v\u00e1lasztott ve z\u00e9rnek, \u201ehogy azon fejdelmi szem\u00e9lyek, kik Almost szabad akaratjukb\u00f3l v\u00e1lasztott\u00e1k urokk\u00e1, se magok se fiaik soha a vez\u00e9r tan\u00e1cs\u00e1b\u00f3l \u00e9s az orsz\u00e1g tisztj\u00e9b\u0151l egy\u00e1ltal\u00e1ban ki ne rekesztessenek\" '). Mi k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 teszi, hogy n\u00e1lunk a fejedelem nem saj\u00e1t korl\u00e1tlan hatalm\u00e1val alkotta a t\u00f6r v\u00e9nyeket, hanem \u00f6sszehiv\u00e1n a n\u00e9pet, megk\u00e9rdezte, ha ilyen t\u00f6rv\u00e9nyek tetszenek-e vagy nem; \u00e9s ha a n\u00e9p azt felelte hogy tetszenek, akkor lett csak a t\u00f6rv\u00e9ny szentes\u00edtve. Vala mint gyakran a n\u00e9p is, a mit a k\u00f6zj\u00f3ra n\u00e9zve sz\u00fcks\u00e9gesnek tartott, k\u00f6zakarattal elhat\u00e1rozta, \u00edr\u00e1sban a fejedelem el\u00e9be terjesztette, s ha a fejedelem elfogadta, t\u00f6rv\u00e9ny lett bel\u0151le Ez a nemzet \u00e9s fejedelem k\u00f6zt megosztott t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 hata lom2). Ezen alapon az eur\u00f3pai magyar birodalom, legelej\u00e9t\u0151l fogva, csak egyenjog\u00fa, szabad \u00e9s nemes magyarokat ismert, kiket a k\u00f6z\u00f6s haza j\u00f3 \u00e9s bal sorsa egyar\u00e1nt \u00e9rdekelv\u00e9n, an nak \u00fcgyei rendez\u00e9s\u00e9be egyetemesen, majd k\u00f6zvet\u00edtve, v\u00e1lasz tott k\u00e9pvisel\u0151ik \u00e1ltal, befolytak. E kiv\u00e1l\u00f3 joga a nemess\u00e9g oszt\u00e1ly\u00e1nak rendesen az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken szokott gyako roltatni, melyek k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gesen esztend\u0151nkint, rendk\u00edv\u00fcli esetekben \u00e9v folyt\u00e1n t\u00f6bbsz\u00f6r is tartattak3) ; az erd\u00e9lyi ne meseknek, a kir\u00e1ly parancs\u00e1ra, vagy az erd\u00e9lyi vajda hir detm\u00e9ny\u00e9re tartott k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges orsz\u00e1ggy\u00fcl\u00e9s\u00f6k \u00e9s \u00f6sszej\u00f6ve tel\u00f6k megs\u00e9rt\u0151ire, pl. alaposan nem okadatolt elmarad\u00e1s miatt, sz\u00e1z egy-egy forintos gira rovatott1). Azonban alig hihet\u0151, hogy az egyetemes nemess\u00e9g e gy\u0171l\u00e9seken megje lent volna, \u00e1mb\u00e1r vannak adatok, melyek ezt l\u00e1tszanak !) \u201eTertius status iuramenti sie f\u0171it : ut isti principales per sonae, qui sua libera uoluntate Almum sibi dominum elcgerant, quod ipsi et filii eorum nunquam a consilio ducis et honore regni omnino priuarentur.\" \u2014 Anonym. Belae reg. notar. Gesta Hungaror. cap. VI. \u2014 Steph. Ladisl. Endlicher : Rer. Hungaricar. Monument. Arpadian. Sangalli. 1849. 8-0. pag. 7. \u00bb) Verb\u00f6czi: Decr. Tripart. Part. II. tit. 3. \u00a7\u00a7. 2, 3, 4. s) Balia S\u00e1muel : Erd\u00e9lyorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges nemzeti t\u00f6rv\u00e9- nyeinek els\u0151 r\u00e9sze: A t\u00f6rv\u00e9nyszerz\u0151 hatalomr\u00f3l. 469. 1. c.) 0 Verb\u00f6czi : Decret. Tripart. Part. III. tit. 3. \u00a7. 10."], [79, "71 bizony\u00edtani1). Egy\u00e9bir\u00e1nt a k\u00f6z -t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban minden nemes ember, ha csak akart, tettleg r\u00e9szt vehetett. A XIV. \u00e9s XV. sz\u00e1zadokban m\u00e1r a nemess\u00e9g k\u00f6veteit l\u00e1tjuk az or- sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken2). II. Ul\u00e1szl\u00f3 gyenge korm\u00e1nya alatt (1495.) e szok\u00e1s elt\u00f6r\u00f6ltetett, s az emeltetett hat\u00e1rozatt\u00e1, hogy a kir\u00e1ly ezent\u00fal a megy\u00e9kben v\u00e1lasztatni szokott k\u00f6vetek he- lyett az orsz\u00e1gnagyokat \u00e9s nemess\u00e9get hivja \u00f6ssze3), minek nem sok\u00e1ra az l\u00f6n k\u00f6vetkezm\u00e9nye, hogy II. Lajos kir\u00e1ly alatt ism\u00e9t nagyon sz\u00e1mos \u00e9s fegyveres orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek tar- tattak R\u00e1kos mezej\u00e9n \u00e9s Hatvanban. Mindezekb\u0151l az t\u0171nik ki, hogy orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seink ez id\u00e9tt hat\u00e1rozott, \u00e1lland\u00f3 alak- zattal, a jelenkor fogalm\u00e1nak megfelel\u00f6leg, nem b\u00edrtak ; hol a kir\u00e1lyok magok tartottak a magas \u00e1llamtan\u00e1cscsal z\u00e1rt- k\u00f6r\u0171 \u00e9rtekezleteket, s tan\u00e1cskozm\u00e1nyaik eredm\u00e9ny\u00e9t, mint k\u00e9sz t\u00f6rv\u00e9nyt, a nemzet el\u0151tt kihirdettett\u00e9k ; majd az eg\u00e9sz nemess\u00e9g szem\u00e9lyesen vett r\u00e9szt az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek t\u00e1rgya- l\u00e1saiban; ha pedig szem\u00e9lyesen meg nem jelent,v\u00e1lasztott k\u00f6- vetei \u00e1ltal k\u00e9pviseltette ott mag\u00e1t. A magyar t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s- nak jelen alaktalan \u00e1llapotj\u00e1ban az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken ez id\u0151tartam alatt folyamatban volt k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9seknek szerke- zet\u00e9r\u0151l biztosan k\u00f6rvonalozott k\u00e9pet adni alig lehet. Egy- kor\u00fa hiteles okm\u00e1nyok ilyet\u00e9n kifejez\u00e9sei : \u201eNoveritis, quod in Congregatione nostra gener\u00e1li, Universitate Nobilium, e t alterius cujus status PartisTransyl- vanae hominum\" (1395.) stb. \u00e9pen nem ny\u00fajtanak vez\u00e9rfonalat a kell\u0151 eligazod\u00e1shoz. Mindazon\u00e1ltal, hogy ezen k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9sein Erd\u00e9lynek a nemess\u00e9g \u00e1ltal\u00e1ban tekint\u00e9lyes sz\u00e1mban volt k\u00e9pviselve, m\u00e1r csak az is engedi sejten\u00fcnk, hogy azokban, a sz\u0151nyegre hozott egy\u00e9b t\u00e1rgyak mellett, ren- desen egy rak\u00e1s birtok\u00fcgy l\u00e1ttatott el. Min\u0151 terjedelm\u0171 lehetett ez id\u00e9tt az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u00fc- >) S. Ladisl. Decret. Part. I. \u00a7. 1. \u2014 Kovachich: Syllogc Decretor. Comitial. pag. 41 \u00e9s 135. ') Kovachich : Sylloge Decretor. Comitial. pag. 54. \u2014 Corp. Juris. <\u2014 Kovachich : Supplement. ad Vestig. Comitior. Part- II. pag. 113 \u00e9s 335, 383. \u00bb) uladisl. n. Decret. II. artic. 26."], [80, "72 l\u00e9sek jogk\u00f6re, azt \u00e1llamiratokban hat\u00e1rozottan kifejezve, meg\u00e1llap\u00edtva nem tal\u00e1ljuk. A mennyiben egykor\u00fa oklevelek \u00fatmutat\u00e1sain\u00e1l fogva eligazodnunk lehet, annyit bizton \u00e1l lithatunk, hogy azok t\u00f6rv\u00e9nyes hat\u00e1sk\u00f6re, Erd\u00e9lynek a ma gyar k\u00f6z\u00e1llamhoz val\u00f3 viszonylata s a t\u00f6rv\u00e9nyes h\u00e1rom nemzet k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 jogalapj\u00e1n\u00e1l fogva, a kir\u00e1lyokt\u00f3l vett utas\u00edt\u00e1son, az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00f6z\u00f6s hat\u00e1rozatokon , igaz s\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1son, k\u00f6zigazgat\u00e1son , a ter\u00fclet k\u00f6z\u00e9rdekei v\u00e9gett folytatott tan\u00e1cskoz\u00e1son, s a s\u00fcrg\u0151s esetekben alkal maz\u00e1sba veend\u0151 szab\u00e1lyok elrendel\u00e9s\u00e9n t\u00fal nem terjeszked hetett. Mindezt Verb\u0151czin\u00e9l k\u00f6vetkez\u0151 szavakkal ta l\u00e1ljuk kifejezve: \u201eAz erd\u00e9lyiek .... Magyarorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6n s\u00e9ges hat\u00e1rozatai s v\u00e9gzem\u00e9nyei ellen mit sem hat\u00e1rozhat nak s hatalmok sincs valamit rendelni') ;\" \u00e9pen ez\u00e9rt di\u00e9t\u00e1ik szorosan ter\u00fcleti hat\u00f3s\u00e1g tan\u00e1cskozm\u00e1nyainak term\u00e9sze t\u00e9vel b\u00edrtak, \u00e9s saj\u00e1t \u00e9rdekeiket illet\u0151 t\u00e1rgyakkal foglal kodtak. Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ezen k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9sein fenforgott t\u00e1r gyakra n\u00e9zve is felette neh\u00e9z hat\u00e1rozott v\u00e1laszt adni, hogy mik, min\u0151 m\u00e9rvben s mely hat\u00e1rokig k\u00e9pezt\u00e9k a k\u00f6ztan\u00e1cs koz\u00e1sok t\u00e1rgyait. A megh\u00edv\u00f3 levelek is, melyek a jogosult k\u00f6zegeket orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sekbe sz\u00f3l\u00edtj\u00e1k, rendesen csak \u00e1ltal\u00e1 noss\u00e1gban nyilatkoznak2). Ezek mellett azonban vannak olyat\u00e9n egykor\u00fa eml\u00e9kek is, melyeknek egyes szavai vagy kifejez\u00e9sei mintegy \u00fajjal mutatnak az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9 seken fenforgott t\u00e1rgyakra. Igy az 1437-ben K\u00e1poln\u00e1n \u25a0) \u201eTransylvanienses . . . contra genefalia statuta et decreta Regni Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 nil quidquam constituere possunt, nullamqae statuendi habent facultatem.\" Decret. Tripart. Part. III. tit. 2. \u00a7. 2. s) \u201ePro quibusdam perarduis earundem partium Transilvana rum negotiorum expeditionibus (1461.).\" Jos. Car. Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pag. 216. \u2014 \u201eArduas causas harum partium traetaturi (1437).\" \u2014 \u201ePro nonnullis facris reformandia (1377).\" \u2014 \u201eAd pericula propellenda (1524).\" \u2014 \u201ePro reformatione status.'' Georg. Fej\u00e9r: Cod. Diplom. Tom. VI.-vol. 1. pag. 118-"], [81, "73 tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen az erd\u00e9lyi h\u00e1rom nemzet k\u00f6z\u00f6tt testv\u00e9ri egyezs\u00e9g \u00e9s me goszolha tlan v\u00e9de- lem (v\u00e9d- \u00e9s daczsz\u00f6vets\u00e9g) l\u00e9tes\u00fclt1). Inn\u00e9t a M\u00e1ty\u00e1s elleni \u00f6sszeesk\u00fcv\u00e9s 1467-ben2). Medgyes en 1459-ben3) \u00e9s fSegesv\u00e1rott 1506-ban4) a magyarok, sz\u00e9kelyek\u00e9s sz\u00e1szok oly testv\u00e9ri egyezs\u00e9gre l\u00e9ptek, hogy egym\u00e1st k\u00f6lcs\u00f6- n\u00f6sen v\u00e9dik a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k ellen, valamint a birtokos nemess\u00e9g nyugtalan alattval\u00f3i ellen is5) ; tov\u00e1bb\u00e1 (1437 \u00e9s 1438.) ki- v\u00e1lts\u00e1gaik \u00e9s szabads\u00e1gaik k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s fentart\u00e1s\u00e1ra mago- kat k\u00f6telezt\u00e9k, s (1459.) az egyezs\u00e9g felbont\u00e1s\u00e1t fels\u00e9gs\u00e9r- t\u00e9snek b\u00e9lyegezt\u00e9k, v\u00e9g\u00fcl (1506.) a h\u00e1rom nemzet tagjaib\u00f3l egyenl\u0151 sz\u00e1mban egy k\u00f6z\u00f6s t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9ket alkottak \u00f6szve. Nyomai maradtak m\u00e9g fenn rajzolt id\u0151szakunkb\u00f3l az erd\u00e9- lyi orsz\u00e1gytil\u00e9sek k\u00f6vetkez\u0151 t\u00e1rgyainak ; k\u00f6zb\u00e1tors\u00e1g, hon- v\u00e9delem, p\u00e9nz- \u00e9s had -\u00fcgy vagyis ad\u00f3- s katona-megaj\u00e1nl\u00e1s, badszolg\u00e1lati m\u00f3dozatok6), segedelmez\u00e9s (1470, 1498.), a magyar \u00e1llamtest erd\u00e9lyi r\u00e9szeit illet\u0151 rendszab\u00e1lyok s in- t\u00e9zked\u00e9sek alkot\u00e1sa, tized-\u00fcgy (1398), valamint birtokvi szonyokat illet\u0151 k\u00e9rd\u00e9sek s felmer\u00fclt perekben b\u00edr\u00f3ilag val\u00f3 elj\u00e1r\u00e1s. Mindezeket r\u00f6viden k\u00f6vetkez\u0151 n\u00e9gy pontba foglal- hatjuk : ') \u201eInter praedictos Nobiles ac Saxones et Siculos talem frat ernam disposuimus u n i o n e m seque inseparabiles defendant.\" Sz\u00e1sz nemz. lev\u00e9lt. 79: 1437. \u2014 Notizenblatt der k. Akademie der Wissenschaften. Nr. IS : 1853. >) U. o. ') Sz\u00e1sz nemz. lev\u00e9lt. 209: 1459. \u2014 V. \u00f6. Schl\u00f6zer : Geschich te der Deutschen in Siebenb\u00fcrgen. 56. 1. 2 \u00e9s 6. czikk. *) Jos- Car. Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pag. 216. s) Sz\u00e1sz nemz. lev\u00e9lt, sz. 80? 1438- <) Az erd\u00e9lyi 1463, 1524 \u00e9s 1526. orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken \u00e1llap\u00edtta tik meg. \u2014 Kovachich : Seriptor. minor. Tom. II. pag. 384. Jos. Car. Eder, i. m. pagg. 203, 205, 216. \u2014 Az erd\u00e9lyiek ezen hadszol g\u00e1lati m\u00f3dozataira vonatkoznak II. Lajo3 kir\u00e1lynak (Decret. Lu dov- II. artic. 12.) k\u00f6vetkez\u0151 szavai : \u201eConstitutiones Transsilvani enses de modo exereituandi perlcgantur, et modus ille, ubi bonus videbitur, observetur.\" \u2014 V. \u00f6. Jos. Carol. Eder in Schesaeum, pag. 160."], [82, "74 a) Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seinek feladatai k\u00f6z\u00e9 tartozott s\u00fcrg\u0151s esetekben ellens\u00e9ges bet\u00f6r\u00e9sek ellen oly rendszab\u00e1lyokat hozni , min\u0151ket a hon biztons\u00e1ga ig\u00e9 nyelt ; b) Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek szok\u00e1sainak \u00e9s joggyakorlat\u00e1 nak, valamint \u00e9rdekeinek megfelel\u0151, de a magyar k\u00f6z \u00e1llam alapint\u00e9zm\u00e9nyeivel nem ellenkez\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyeket al kotni; c) a kir\u00e1ly vagy orsz\u00e1g \u00e1ltal s\u00fcrget\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekn\u00e9l fogva er\u00e9lyesen szorgalmazott p\u00e9nz- vagy katonai-segedel met megszavazni; mi elvit\u00e1zhatlan tan\u00fas\u00e1ga annak, mily f\u00e9lt\u00e9keny gonddal \u0151rk\u00f6d\u00f6tt mindenha a nemzet azon joga fe\u00edett, hogy saj\u00e1t- v\u00e9re \u00e9s vagyona felett, tudta s beleegyez\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl, senki egyoldalulag ne rendelkezz\u00e9k ; d) v\u00e9gre joga volt Erd\u00e9lynek orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sein egyes fontosabb peresetekben b\u00edr\u00e1skodni, s \u00edt\u00e9leteket hozni1). Hi b\u00e1z teh\u00e1t t. Eder, mid\u0151n a megjelelt korszakban tartott erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seket, kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, oly jellem\u0171 gy\u00fcle kezetekk\u00e9nt t\u00fcnteti fel, mintha kiz\u00e1r\u00f3lag az igazs\u00e1gszolg\u00e1l tat\u00e1sra szor\u00edtkoztak volna2). 14. \u00a7. Az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s jellege a vajd\u00e1k alatt. Hogy az erd\u00e9lyi r\u00e9szek di\u00e9t\u00e1i, a t\u00e1rgyalt id\u0151szak fo lyam\u00e1n kereszt\u00fcl, ink\u00e1bb helyhat\u00f3s\u00e1gilag tan\u00e1cskoz\u00f3, mint sem t\u00f6rv\u00e9nyalkot\u00f3 f\u00fcggetlen test\u00fcletek jelleg\u00e9vel b\u00edrtak, minden k\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl helyezi azon t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e9ny, hogy az erd\u00e9lyi r\u00e9szek, ezen helyhat\u00f3s\u00e1gi tan\u00e1cskozm\u00e1nyokon t\u00fal, magokat a k\u00f6z\u00e1llam orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sein k\u00e9pviseltett\u00e9k, s a ko rona minden r\u00e9szeit k\u00f6telez\u0151 t\u00f6rv\u00e9nyek alkot\u00e1s\u00e1ba t\u00e9nyleg befolytak. Ezen \u00e1ll\u00edt\u00e1s val\u00f3s\u00e1g\u00e1t d\u00f6nthetlen igazs\u00e1g \u00e9r v\u00e9ny\u00e9re emelik azon kir\u00e1lyi meghiv\u00f3-levelek, melyek ez \u00e1llami t\u00e9nyked\u00e9s gyakorlat\u00e1nak \u00e9rdek\u00e9ben hivatalosan Erd\u00e9ly sz\u00e1sz nemzeti hat\u00f3s\u00e1gaihoz bocs\u00e1ttatta--. >) Joseph Benk\u0151 \u00ed Milkovia. Tom. II. pag. 321. S)-Has quidem omnes congregationes ji\u00edris dicend causa babitas esse liquet.\" \u2014 Eder ad Sche_aeum, pag. 161."], [83, "75 Hogy az erd\u00e9lyi sz\u00e1szok m\u00e1r a XlII-d. sz\u00e1zadbau k\u00e9p viselve voltak a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken1), teljeshitel\u00fc t\u00f6rt\u00e9nelmi feljegyz\u00e9sek bizony\u00edtj\u00e1k2). Hogy a sz\u00e1sz nemze t a XV. s\u0151t m\u00e9g a XVI-d. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9b en is meg szokott hivatni a magyar k\u00f6z\u00e1llam tan\u00e1cskozm\u00e1nyaira, szint\u00e9n t\u00f6r t\u00e9nelmi alappal bir\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1s3). Mikb\u0151l berejtve (implicite) k\u00f6vetkezik, hogy, ha a sz\u00e1sz nemzet t\u00f6rv\u00e9nyes k\u00f6zegei a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s magas tisztj\u00e9nek k\u00f6z\u00f6s gyakorl\u00e1s\u00e1ra felhivat tak: k\u00e9ts\u00e9get nem szenved, miszer\u00e9nt hivatalos volt az er d\u00e9lyi magyar nemess\u00e9g \u00e9s sz\u00e9kely nemzet is, csakhogy az ezekhez sz\u00f3l\u00f3 megh\u00edv\u00e1s \u00e1ltal\u00e1noss\u00e1gban tartatott4), mint ') \u201eSaxones non quidem singulos, sed in communi, adeoque per Ablegatos comparituros, ad Comitia Hungarica evocatos fr isse.\" Kovachich : Supplement. ad Vestig. Comitior. Tom I. pag. 96- 2) Kovachich : Sylloge Decretor. comitial. 19 \u00e9s 28. 1. \u2014 In Archiv. Capitul. Albens. Transilv. Fragmentor. Tom. II. pag. 226 \u00e9s 436. \u2014 HI.Endre kir\u00e1ly 1291-ki t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek 10 12, 13, czikkeib \u00e9s 1298-ki t\u00f6rv\u00e9nye kezdet\u00e9n. \u2014 Kovachich : Suppl. ad Vestig. Comi tior. Tom I. pag. 91. \u2014 Anton Kurz : Magazin f\u00fcr Geschicht. stb. II. 109 s k\u00f6v. 11. 3) K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekr\u0151l maradtak fenn nyomok: 1441 (Marienburg : Geogr. des Grossf. Siebenb. Hermannstadt 1813. I. Bd. 159. 1.); 1454 (Kovachich: Suppl. ad Vest. Comitior. Tom II. pag. 124) ; 1455 (Kovachich, i. h.) ; 1457 (Notit. Capitul. Albens. Transilv. Auctore Jos. C . Kem\u00e9ny. Cibinii. 1836. 8-o. part. I. pag. 176); 1458 (Kovachich, i. m. pag. 333.) ; 1491. (sz\u00e1sz nemz. lev\u00e9lt, sz. 480 ) ; 1492 (Eder ad Sches. pag. 211.) ; 1505 (Gr. Mik\u00f3 Imre : Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa Magyarorsz\u00e1gt\u00f3l. Bud\u00e1n, 1860. 4r. 20. 1-); 1510 (sz\u00e1sz nemz. lev\u00e9lt, sz. 139.; ; 1512 (u. o.) ; 1521 (u. o.) ; 1533 (Kovachich, i. m. pag. 511.) ; 1526 (Eder ad Simigian. pag. 3.). *) \u201eDe Siculis et Hungaris Transylvaniis ad Comitia evoca tis non facile vestigium aliquod exstat, non quod illis re ipsa ad Comitia veniendi jus non competierit, sed quod hocalioquin de more solitum intellexerint, ad Comitia, dum indicta erant, sibi compa rendum esse, velut cum aliis Hungaris eundem statum efficienti bus.\" \u2014 Kovachich : Supplem. ad Vestig. Comitior. Tom. I. pag. 96. \u2014 Nem is lehetne m\u00e1sk\u00e9nt megfejteni, mit jelentsenek az 1463 ki magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen hozott t\u0151rv\u00e9nyeknek el\u0151szav\u00e1ban ezek : \u201eNos Praelati, Barones, et Nobiles Regni Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9, Dalmatiae, Croatiae, et Partium Transylvaniarum, in prae senti congregatione nostra, per Serenissimum Principem Dominum Mathiam Regem Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 Dominum Nostrum Gratio-"], [84, "76 azon nemzet v\u00e9rszer\u00e9nti tagjaihoz, mely xar \u00e9goxrjv nra volt a honf\u00f6ldnek s el\u0151kel\u0151 tagja a koron\u00e1nak; mlg a sz\u00e1sz test\u00fcletekhez, mint sz\u00e1ll\u00f3khoz (vend\u00e9gn\u00e9phez, hospites) k\u00fcl\u00f6n megh\u00edv\u00e1s int\u00e9ztetett1). Val\u00f3ban hogy nem csak az erd\u00e9lyi sz\u00e1sz nemzet, hanem \u00e1ltal\u00e1ban eg\u00e9sz Erd\u00e9ly k\u00e9pviseletileg r\u00e9szt vett a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9 seken, bizony\u00edtja a Bakoson tartott 1525-ki orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, melynek XXXVII-d. czikke a t\u00f6r\u00f6kt\u0151l fenyegetett als\u00f3 r\u00e9 szek v\u00e9delme \u00fcgy\u00e9ben akk\u00e9nt rendelkezik, hogy a tan\u00e1cs koz\u00e1sra Erd\u00e9ly is, mik\u00e9nt Slavonia, k\u00e9pvisel\u0151ket k\u00fcldj\u00f6n2). V\u00e9gre, hogy Szapolya\u00ed J\u00e1nos \u00e9rdek\u00e9ben az erd\u00e9lyi mind a h\u00e1rom nemzet k\u00e9pviselve volt a tokaji gy\u0171l\u00e9sen 1526-ban, szint\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nelmi biztos adat teszi k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e93). Mindezekb\u0151l tiszt\u00e1n kider\u00fcl, hogy az erd\u00e9lyi r\u00e9szek, mint a magyar korona s \u00f6sz\u00e1llam t\u00f6rv\u00e9nyes tagja s alkat r\u00e9sze, a magyar birodalomra k\u00f6telez\u0151leg hat\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyek al kot\u00e1s\u00e1ban az \u00e1llamtest egyenjog\u00fa testv\u00e9rk\u00f6zegeivel tettle ges r\u00e9szt vettek ; mi azonban nem volna alaposan indokolhat\u00f3, ha azon r\u00e9szeken egy k\u00fcl\u00f6n t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s, de az anyahon\u00e9 val jogilag teljesen egyen\u00e9rt\u00e9k\u0171, f\u00fcggetlen\u00fcl gyakorolt volna aissimum indicta constituti, considerantes periculosum statum no strum, et continuas turbationes, quas patimur ex continua invasione Turcarum et aliis ex causis, de infraseriptis articulis concertavimus etc.\" \u2014 Acta Musei National. Hungaric. Tom. I. pag. 190\u2014204. \u2014 Kovachich : Sylloge Decretor. Comitial. Tom. I. pag. 178\u2014189. \u2022) Erre vonatkozik R\u00f3bert K\u00e1rolynak 1318-ben k\u00f6lt levele \u201eCarolus D. G. Rex Vngariae fidelibus nostris universis Nobilibus et aliis cuiuslibet dignitatis et status aut conditionis hominibus in regno nostro constitutis salutem et gratiam. Cum nos gener\u00e1li con gregationi nostrae in R\u00e1kos futurae octauum diem S. Joannis Bapt. proxime venturum pro termino duxerimus assignandum : omnes et singulos, qui se regni noatri membra existimant, ad praefatum locum auctoritate regia praecipimus convenire.\" \u2014 In tabulario Capitul. Albens. cist. capit. fasc. 2. n. 3. !) A t\u00f6rv\u00e9ny eredeti sz\u00f6veg\u00e9nek szavai ezek : \u201eDe Slavonia . et Transylvania hoc idem est intelligendum, quod scilicet oratores duntaxat ipsorum mittat ; verum tamen in Slavonia mille et in Transylvania aimiliter mille equites paratos habeant.\" >) Gr. Mik\u00f3 Imre, i. m. 30, 31. 11."], [85, "77 t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 hatalmat. Minthogy azonban ez nyolczsz\u00e1z \u00e9ves k\u00f6zjogunk t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9b\u0151l ki nem muta that\u00f3 ; egyebet az er d\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sekr\u0151l t\u00f6rt\u00e9nelmi alaposs\u00e1ggal nem mond hatunk, minthogy azok a vajd\u00e1k korm\u00e1ny\u00e1nak k\u00f6zel hatod f\u00e9l sz\u00e1zados id\u0151szak\u00e1n kereszt\u00fcl csup\u00e1n hat\u00e1rozatal kot\u00e1si (statutarius), v\u00e9greh ajt\u00e1si (executiv) 8 n\u00e9mely fontos perekben bir\u00f3i (judiciarius) jelleggel b\u00edrtak. 15. \u00a7. Az erd\u00e9lyi k\u00f6z\u00f6s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek sz\u00e9khelyei a vajd\u00e1k ko rm\u00e1nyidej\u00e9n. T\u00e1rgyal\u00e1sunk folyam\u00e1n nem hagyhatjuk \u00e9rintetlen\u00fcl, hol tartattak az erd\u00e9lyi r\u00e9szeknek e most jellemzett k\u00f6z\u00f6s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sei a megjelelt id\u0151szakon (1002 \u2014 1540.) ke reszt\u00fcl. Az 1533-ki sz\u00e9kely kr\u00f3nika \u00e9rtes\u00edt\u00e9se szer\u00e9nt a magyar vez\u00e9rek idej\u00e9ben, s\u0151t majdnem az eg\u00e9sz els\u0151 magyar keresz ty\u00e9n sz\u00e1zad (XI.) folyt\u00e1n is, a dali\u00e1s sz\u00e9kelyek \u0151sgy\u00fcl\u00e9sei nek \u00e1lland\u00f3 sz\u00e9khelye Budv\u00e1r (Sz\u00e9kely - Udvarhely mellett) volt. Csak miut\u00e1n szent Istv\u00e1n 1002-ben az erd\u00e9lyi r\u00e9szeket a magyar k\u00f6zbirodalommal egyes\u00edtette s igazgat\u00e1 s\u00e1t vajd\u00e1kra b\u00edzta, miut\u00e1n e k\u00f6zben Budv\u00e1r szent L\u00e1szl\u00f3 kir\u00e1lyunk idej\u00e9ben a kunokt\u00f3l lerontatott, lett a sz\u00e9kely gy\u0171l\u00e9sek helye E\u00e1kos-v\u00f6lgy (Cs\u00edk-sz\u00e9kben), majd a szakad\u00e1ti f\u00f6ld\u00f6n Urv\u00f6lgy\u00e9ben (szint\u00e9n Cs\u00edk-sz\u00e9kben) gy\u0171l\u00e9seztek, m\u00edg v\u00e9gre maga Udvarhely lett n\u00e9pgy\u00fcl\u00e9 seiknek \u00e1lland\u00f3 sz\u00e9khelye. Ez azonban g\u00e1tul nem szolg\u00e1lt, hogy a k\u00f6z\u00f6s \u00fcgyek v\u00e9gett magyar v\u00e9rrokonaikkal tartott gy\u0171l\u00e9sek sz\u00e9khelyein meg ne jelenjenek. Hol tartattak az erd\u00e9lyi r\u00e9szek k\u00e9t majd h\u00e1rom t\u00e1rs nemzct\u00e9nek k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9sei, nem k\u00f6nny\u0171 r\u00e1 hat\u00e1rozottan felelni ; miut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nelmi jelen t\u00e1rgyal\u00e1sunkb\u00f3l is az t\u0171nik ki, hogy ilyet\u00e9n k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9sek, a megjelelt nagy id\u0151szak folyt\u00e1n, tizenn\u00e9gy k\u00f6l\u00f6n helyen tartattak. Azonban, ha figyelemre m\u00e9ltatjuk, miszer\u00e9nt az erd\u00e9lyi vajd\u00e1k rendes sz\u00e9khelye Gyula-Fej \u00e9r v\u00e1r, mint f\u00f6ldirati fekv\u00e9s\u00e9n\u00e9l fogva a magyar korona erd\u00e9lyi r\u00e9szeinek mintegy k\u00f6zpontja,"], [86, "78 volt ; ha nem felejtj\u00fck egyszersmind, hogy a XlII-d. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n III. Endre, az utols\u00f3 \u00c1rp\u00e1dkir\u00e1ly, alatt is Gyulafe j\u00e9rv\u00e1rtt tartatott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s : alig k\u00e9telkedhet\u00fcnk, hogy az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek rendes sz\u00e9khelye, a vajdasz\u00e9k k\u00f6zponti v\u00e1rosa, Gyulafej\u00e9rv\u00e1r volt. Hogy a XlV-d. s k\u00f6vek kez\u0151 sz\u00e1zadokban m\u00e1s helyeken tartattak,az akkori id\u0151k t\u00f6r t\u00e9nelmi viszonyaib\u00f3l nem volna neh\u00e9z kimagyar\u00e1zni. N\u00e9p l\u00e1zad\u00e1s, p\u00e1rtvisz\u00e1lyok, hadj\u00e1ratok, rabl\u00f3 csord\u00e1k bet\u00f6r\u00e9se s puszt\u00edt\u00e1sa mind \u00e9s egyenkint hat\u00e1roz\u00f3lag folytak be a fe nyeget\u0151 vesz\u00e9ly s\u00fcrgette orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek helyis\u00e9geinek kije lel\u00e9s\u00e9rcHa ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek Gynlafej\u00e9rv\u00e1rtt nem tartat hattak, \u00fagy l\u00e1tszik, hogy Torda l\u00f6n e v\u00e9gett legt\u00f6bbsz\u00f6r l\u00e1togatva, hol 1357, 1363, 1366, 1455, 1466, 1467, 1470, 1524, 1540-ben tartott az erd\u00e9lyi h\u00e1rom t\u00e1rsnemzet orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9seket ; majd m\u00e1s helyek jeleitettek ki e cz\u00e9lra, mint Nagy-Enyed 1526; F\u00f6ldv\u00e1r (Marienburg, a Barcza s\u00e1gon) 1427 ; G e r e n d 1529; Gyulafej\u00e9rv\u00e1r 1291 ; K\u00e1polna 1437, 1438, 1454, 1478; Keresztes (Villa Cruciferornm de Thorda, k\u00f6zel Tord\u00e1hoz, az Aranyos jobb partj\u00e1n) 1322; Marosv\u00e1s\u00e1rhely (Sz\u00e9kelyv\u00e1s\u00e1rhely) 1439,1515, 1517, 1536; Medgyes 1459; R a dn \u00f3t 1461, 1504, 1529; Segesv\u00e1r 1506, 1540; Nagy-Szeben 1357; Udvarhely 1357; Besztercze 1536. Hihet\u0151, hogy id\u0151 folyt\u00e1val m\u00e9g t\u00f6bbeknek fedeztetnek fel nyomai, ha a sz\u00e1zadok puszt\u00edt\u00f3 viharait \u00e9pen ki\u00e1llott s korunkra sz\u00e1llott \u0151seml\u00e9keink, s a szerencs\u00e9sen lek\u00fczd\u00f6tt vesz\u00e9lyekhez k\u00e9pest el\u00e9g gazdag k\u00e9ziratt\u00e1raink m\u00e9lyebben behat\u00f3 b\u00fav\u00e1rkod\u00e1s t\u00e1rgyaiv\u00e1 t\u00e9tetnek, a mikor egy\u00fattal a jelen t\u00e1rgyal\u00e1s k\u00f6r\u00e9t k\u00e9pez\u0151 id\u0151szak erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9 seinek maiglan m\u00e9g nem nagy sz\u00e1ma tetemes gyarapod\u00e1st foghat mutatni; csak buv\u00e1rszellem \u00e9s kitart\u00e1s ragadjon meg minden k\u00edn\u00e1lkoz\u00f3 alkalmat eld\u0151deink nagy\u00e9rdek\u00fc k\u00e9z irati hagyom\u00e1nyainak gondos \u00e1tf\u00fcrk\u00e9sz\u00e9s\u00e9re, s a hazai t\u00f6r t\u00e9nettudom\u00e1ny gyarapod\u00e1sa tekintet\u00e9b\u0151l hasznos\u00edt\u00e1s\u00e1ra."], [87, "79 \u00d6T\u00d6DIK FEJEZET. Az erd\u00e9lyi t\u00e1rsnemzetek k\u00f6z\u00f6s t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sa. 16. \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s a Xffl. sz\u00e1zadban. 1191. \u2014 Szok\u00e1s volt a magyar k\u00f6z\u00e9pkorban, hogy a kir\u00e1ly, vagy, ennek akad\u00e1lyoztat\u00e1sa eset\u00e9ben, a n\u00e1dor, a bi rodalom keleti r\u00e9szein pedig a vajda, vagy helyettesei, az al-vajd\u00e1k, a birodalom vagy ter\u00fclet egyes vid\u00e9kein vagy r\u00e9szein \u00e9venkint megsz\u00e1lljanak, s az \u00fcgyes-bajos n\u00e9pet meg hallgatv\u00e1n, neki igazs\u00e1got szolg\u00e1ltassanak ; \u00e1mb\u00e1r van r\u00e1 adat, hogy a kir\u00e1lyt kereszty\u00e9n \u00e1jtatoskod\u00e1sa vitte egyik vagy m\u00e1sik hely\u00e9re t\u00e1gas birodalm\u00e1nak1). Hihet\u0151, hogy III. Endre is t\u00f6rv\u00e9nyt l\u00e1tni j\u00e1rt Erd\u00e9lyben a fent megjelelt \u00e9v ben, vagy hogy a K\u00fan L\u00e1szl\u00f3 szabados korm\u00e1nyidej\u00e9ben er\u0151sen megzavart \u00e1llam\u00fcgyeket rendezze. Az el\u0151tt\u00fcnk fekv\u0151 okm\u00e1nynak szavai legal\u00e1bb ezt engedik sejten\u00fcnk. \u00edgy hang zanak azok: \u201eNos Andreas, Dei grat\u00eda Rex Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9, me m\u00f3ri\u00e1\u00e9 commendantes significamus quibus expedit universis: quod cum nos universis Nobilibus, Saxonibus, Syculis et 0 1 a c h i s, in partibus transilvanis, apud Albam Jule (Gyu lafej\u00e9rv\u00e1r), pro re formatione status eorundem congregationem cum eisdem fecissemus, de consilio omnium Praelatorum et Baronum regni nostri eo tempore nobis assi stentium etc\"2). Hogy ez id\u00e9zt\u00fck okirat k\u00e9tes hitel\u0171, maga Eder is \u00e9rezni l\u00e1tszott, mert k\u00f6zl\u00e9s\u00e9t igen ovakod\u00f3lag esz- \u2022 i) Pl. K\u00fan L\u00e1szl\u00f3t Gyulafej\u00e9rv\u00e1rra, a sz\u00e9kes-egyh\u00e1zba. \u201eBa dislaus Quod cum Nos ad Ecclesiam B. Michaelis Cathedral. de \u00c1lba Transilvan, causa devotionis accessissemus.\" In tabular. Capitul. Albens. Transilv. Cista Capit. fascic. 7. nro 1. *) Georg. Fej\u00e9r : Cod. Dipl. Tom. VI. vol. 1. pagg. 118, 119. Ex Analect. Diplom. Ederianis. Fascic. I. pag. 107. \u2014 V. \u00f6. Jos Car. Eder: Observ. Critic, ad Felmer, pag. 25."], [88, "80 k\u00f6z\u00f6lte1) ; gr. Kem\u00e9ny J\u00f3zsef pedig az\u00e9rt tagadja meg t\u0151le a hiteless\u00e9get, mert olyast \u00e1llit, mi t\u00f6rt\u00e9nelmileg ala posan be nem bizony\u00edthat\u00f3, tudniillik, hogy Erd\u00e9lyben nem h\u00e1rom, hanem n\u00e9gy k\u00fcl\u00f6n t\u00f6rv\u00e9nyes nemzet volt, holott ez okirati sz\u00f6vegr\u00e9sz-en kiv\u00fcl k\u00f6z\u00e9pkori \u00d6szves okm\u00e1nyt\u00e1runk ban egyetlen sor sem fordul el\u0151, melyre ezen \u00e1ll\u00edt\u00e1st bizton alap\u00edtani lehetne, s\u0151t sz\u00e1mos oklevelek2) \u00e9pen az ellenkez\u0151 r\u0151l tesznek tan\u00fas\u00e1got. K\u00fcl\u00f6nben e nem jelent\u00e9ktelen k\u00e9rd\u00e9s azok k\u00f6z\u00e9 tartozik, melyeknek magold\u00e1sa a j\u00f6vend\u0151 sz\u00e1m\u00e1ra van fentartva, mid\u0151n tudniillik az eddigel\u00e9 okirati m\u00e1solat b\u00f3l ismert t\u00f6rt\u00e9nelmi t\u00e9nyt mog\u00e1val a napf\u00e9nyre der\u00edtett eredetivel k\u00e9ts\u00e9gbevonhatlan igazs\u00e1g \u00e9rv\u00e9ny\u00e9re emelni si ker\u00fclend. Addig csak felt\u00e9telesen adhatunk hitelt az id\u00e9z t\u00fck m\u00e1solati okm\u00e1nynak, melyet t\u0151le v\u00e9gk\u00e9p megtagadnunk semmi fontos ok vagy megd\u00f6nthetlen \u00e9rv nem parancsolja. Az eredetinek hi\u00e1ny\u00e1ban \u00e9pen az\u00e9rt fogadtuk el mi is azon \u00e1ll\u00edt\u00e1sunk alapj\u00e1ul, hogy a benne megjelelt id\u0151ben \u201eD\u00e1tum apud Albam Jule in Dominica Inuocauit. Anno Domini MCC nonagesimo primo,\" Gyulafej\u00e9rv\u00e1rtt III. Endre kir\u00e1ly el n\u00f6klete alatt tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen a zil\u00e1lt \u00e1llam\u00fcgyek rendez\u00e9se mellett mag\u00e1n birtok\u00fcgyi k\u00e9rd\u00e9s is int\u00e9zte tett el. 17. \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek a XIV. sz\u00e1zadban. 1322. \u2014 A Bethlen gr\u00f3fok bethleni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban van egy okm\u00e1ny, mely tan\u00faskodik a mellett, hogy a fenn\u00e9rintett \u00e9vben, h\u00fasv\u00e9t nyolezada folyt\u00e1n, Tam\u00e1s vajda \u00e9s b.-szolnok- ') \u201eHabeo inter Analecta mea apographum litterarum ab Andrea III. anno 1291. editarum, quibus indicatur, regem congre gationi Transilvanorum pro reformatione status eorundum Albae Juliae habitae interfuiase. Sedhuiusrei uberius indic i um faciam, si quando videndi diiudicandique au tographi mihi copia fuerit. Observ. Critic ad Felmer, p\u00e1r. 25. *) \u00c1rp\u00e1dia, honi t\u00f6rt\u00e9netek zsebk\u00f6nyve. Szerkezteti (\u00edgy) Kovaca\u00f3czy Mih\u00e1ly. Harmadik \u00e9v. Kass\u00e1n, 1838. 8r. 27\u201430- 11. - Supplex Libellus Valachorum Transilvaniae, cum notis J. C. E\u00ab Josephi Caroli Eder)."], [89, "81 megyei f\u0151isp\u00e1n az orsz\u00e1g nemeseivel (a magyarokkal), sz\u00e9 kelyek- \u00e9s sz\u00e1szokkal Keresztesen (Villa Cruciferorum de Thorda) orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st tartott, melyben fekv\u0151 birtok felett folyt per l\u00e1ttatott el. Az eml\u00edtett oklev\u00e9l igy sz\u00f3l: \u201eNos Thomas Way voda Transilvanus et Comes de Zonnk Quod cum Anno Domini 1322. in octavis Paschae in Keresz tes, una cum Regni Nobilibus, Siculis et Saxonibus, ubi Dnus Episcopus Transsylvaniensis, et discreti viri intererant, Ma gister Gyegus filius Nicolai pro se, et pro fratre suo, videli cet Jacobo filio Apa (Apafi Jakab) adstando Nobis significare curavit: quod Comes K\u00fck\u00fcll\u0151 quasdam possessiones suas... cum suis pertinentiis vellet adtrahere, seu ampliare ad suum Judicatum. Unde quum Nos Dominum Episcopum, ac discre tos viros de Capitulo, et universos Nobiles, Siculos et Saxo nes interrogassemus, ut praedictae Possessiones in quo Co mitatu dinoscantur adjacerc, pariter et una voce responde runt: quod a tempore aedificationis Ecclesiae B. Michaelis archangeli Transsylv. praefatae possessiones essent et fuis sent ad Comitatum Albensem pertinentes, seu exstantes. D\u00e1tum in Thorda. Anno et ter min\u0151 supradictis.\"1). \u2014 Ezen igen \u00e9rdekes okm\u00e1nyb\u00f3l a megjelelt \u00e9vben Keresztesen tar tott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s mellett, egyszersmind tanuljuk, hogy a gyulafej\u00e9rv\u00e1ri sz\u00e9kesegyh\u00e1z sz. Istv\u00e1n kir\u00e1ly kor\u00e1ban ke letkezv\u00e9n, az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ugyanakkor osztattak fel v\u00e1r megy\u00e9kre2). 1329. \u2014 Hogy ezen \u00e9vben is tartatott az erd\u00e9lyi r\u00e9sze ken orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, Ben k\u0151 J\u00f3zsefb\u0151l tanuljuk; de hol, kinek megh\u00edv\u00e1s\u00e1ra s min\u0151 t\u00e1rgyak v\u00e9gett gy\u0171ltek \u00f6ssze a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s jogosult k\u00f6zegei, egyetlen von\u00e1ssal sem jelzi. Ebbeli mulaszt\u00e1s\u00e1t azon ny\u00edlt vallom\u00e1ssal mentegeti, hogy nem l\u00e9v\u00e9n azon id\u00e9tt keze \u00fcgy\u00e9ben \u00e9pen ide szolg\u00e1l\u00f3 k\u00e9zi rat-gy\u0171jtem\u00e9nye , csup\u00e1n a mik rendelkez\u00e9s\u00e9re \u00e1llottak, i) \u00c1rp\u00e1dia. III. \u00e9vf. 64, 65. II. *) \u201e\u00dcber die Entstehungszeit der ungarischen Komitate in Siebenb\u00fcrgen. Gr\u00e1f Josef Kem\u00e9ny.\" - Anton Kurz : Magazin f\u00fcr Geschichte, Literatur und all\u00e9 Denk- und Merkw\u00fcrdigkeiten Sie benbiirgens. I. Bd. 3. Heft. 230-238. 11. 6"], [90, "82 haszn\u00e1lhatta1). Minthogy a jeles f\u00e9rfi\u00fa szenved\u00e9lyes, egy szersmind lelkiismeretes adatgy\u0171jt\u0151 volt : nem tehett\u00fck, hogy legal\u00e1bb az \u00e9vsz\u00e1mot ide ne jegyezz\u00fck, a szerencs\u00e9sb j\u00f6ven d\u0151t\u0151l v\u00e1rv\u00e1n a t\u00f6bbi \u00e9rdekes tudni -val\u00f3kat. 1357. \u2014 Ezen \u00e9vben Erd\u00e9ly h\u00e1rom nemzete h\u00e1rom kii l\u00f6n helyen tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st: a magyarok (a nemesss\u00e9g) Tord\u00e1n, a sz\u00e9kelyek Udvarhelyit s a sz\u00e1szok Szebenben, \u201eAb omnibus Nobilibus, Siculis, et Saxo_.ibus in tribus congregationibus universitatis Nobilium, Siculorum et Sa xonum, Thordae, \u00edn Udvarhely et in Cibinio (Lajos kir\u00e1ly rendelete k\u00f6vetkezt\u00e9ben) celebratis \u2014 talem comperissent veritatem.\" Szentmih\u00e1ly-k\u00f6ve nev\u0171 v\u00e1r ir\u00e1nt t\u00e1rgyaltatott a t\u00f6rv\u00e9nyes hat\u00e1r- \u00e9s birtokjog -k\u00e9rd\u00e9s. \u201eD\u00e1tum fer. t\u00e9rt. proxim. ante Festum Nat\u00edv. B. Joann. Bapt. Anno supra dicto\"2). 1363. \u2014 \u201eIn Congregatione gener\u00e1li universis Nobili bus, Siculis, Saxonibus, ac aliis cujusvis status et conditio nis hominibu8 partis Transylvanae anno 1363. Thordae in dicta\" birtok\u00fcgyben ind\u00edtott per s hadszolg\u00e1lati m\u00f3dozatok ker\u00fcltek t\u00e1rgyal\u00e1s al\u00e13). 1366. \u2014 A k\u00e1rolyfej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalan lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban4) l\u00e9 tez\u0151 eredeti okm\u00e1nynak kivonata : \u201eQuod Dionysius Vajvoda \u00dctem, quam ratione possessionis \u00dajv\u00e1r (Maros-Ujv\u00e1r) in Congregatione gener\u00e1li universis Nobilibus, Siculis et Saxo nibus i artis Transylvanae Anno 1363. Thordae indicta, ') \u201eNon omnia, fateor ingenue , domi habeo Collectaria, e quibus in deproperatum hocce Opusculum plura rcferre possem ; praesto nihilominus mihi s\u00fcnt ea saltem instrumenta, quibus non pigebit Libro posteriore (mi azonban csak j\u00e1mbor sz\u00e1nd\u00e9k maradt) Diaetas Transsilvanicas annorum 1329, 1436, 1437, 1438, 1442, 1458. 1459, 1462, 1466, 1522, 1536, 1538, 1540. common strare.\" \u2014 Jos. Benk\u0151: Diaetae sive rectius Comitia Transsilva nic. 1791. in 4-to. pag. 4. 2) In tabular, Capitul. Albens. Transsilv. Cist. C apit. fascic 3. nro 39. \u2014 V. \u00f6. Ant. Szeredai: Notit. Capit. Albens. pagg. 45, 46. s) In tabular. Capitul. Albens. Transsilv. Cist. Capitul. fa_C. 2. nro 42. \u2014 V. \u00f6. Anton. Szeredai : Series Episcopor. Tsansi'v^ pag. 103. \u2014 \u00ab) U. o."], [91, "83 Joannes Fili\u00fcs Nicolai et Ladislans filius snus de Doboka, contra Dnum Episcopum Transylvanum movisset fiuali ter diremerit. A. D. 1366.\" 1398. \u2014 Zsigmond kir\u00e1lynak \u201eD\u00e1tum in Visegr\u00e1d, in vig\u00edlia festi visitationis Virg. Glor. Regnor. Nostrorum Anno Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 videlicet XI. Romanorum ver\u0151 II. Bohemiae VI.\" azaz a fent megjelelt 1398-ban kelt level\u00e9b\u0151l kitetszik, mi szer\u00e9nt az erd\u00e9lyiek r\u00e9sz\u00e9r\u0151l n\u00e1la k\u00f6vets\u00e9gben j\u00e1rtak Al maker\u00e9ki Apafi Mikl\u00f3s \u00e9s Szamosfalvi Gyer\u0151fi L\u00e1szl\u00f3 bizo - nyos tized\u00fcgyben, minek a kir\u00e1ly a p\u00fcsp\u00f6ki s egyh\u00e1zi bir tokokon l\u00e9v\u0151 ol\u00e1h jobb\u00e1gyokon val\u00f3 felhajt\u00e1s\u00e1t az\u00e9rt nem tal\u00e1lja m\u00e9lt\u00e1nyosnak s az igazs\u00e1ggal \u00f6sszeegyeztethet\u0151nek, mert a p\u00fcsp\u00f6k felszerelt z\u00e1szl\u00f3aljat (band\u00e9rium) ki\u00e1ll\u00edtani, a t\u00f6bbi egyh\u00e1ziak pedig a hadseregre n\u00e9zve bizonyos p\u00e9nz \u00f6szveget fizetni k\u00f6teleztetnek, s e v\u00e9gett \u00fagyis k\u00e9nytelenek saj\u00e1t ol\u00e1h jobb\u00e1gyaikat terhelni. Egy\u00e9bar\u00e1nt majd, ha \u00fcgye inkb\u0151l kibontakozunk, \u2014 ig\u00e9ri Zsigmond a k\u00f6vets\u00e9g utj\u00e1n, \u2014 k\u00f6r\u00f6t\u00f6kbe siet\u00fcnk, s a veletek folytatand\u00f3 tan\u00e1cskoz\u00e1sok utj\u00e1n ezen s ehhez hasonl\u00f3 \u00fcgyekben v\u00e9glegesen s minden rend\u00fceket megnyugtat\u00f3 igazs\u00e1ggal hat\u00e1rozunk'). Alig szen ved k\u00e9ts\u00e9g\u00e9t, hogy az erd\u00e9lyiek ezen k\u00f6ztan\u00e1cskoz\u00e1sa, mely a feljebb ism\u00e9telve eml\u00edtett \u00e9vben Zsigmond kir\u00e1lyhoz k\u00f6 vets\u00e9get ind\u00edtott, az erd\u00e9lyi r\u00e9szek szok\u00e1sos orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9se volt. 18. \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek a XV. sz\u00e1zadban. 1427. \u2014 Ezen \u00e9vben Zsigmond kir\u00e1ly F \u00f6 1 d v \u00e1 r o 1 1 (Marienburg, a Barczas\u00e1gon) orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st tartv\u00e1n, a f\u00f6ld v\u00e1riak, \u00e9s h\u0171b\u00e9reseik, a h\u00f6ltev\u00e9nyeik, k\u00f6zt a b\u00e9rbirtok\u00e9rt kik\u00f6t\u00f6tt szolg\u00e1lat m\u00f3dj\u00e1ra n\u00e9zve, a f\u00f6ldv\u00e1riak jogos el\u0151ny\u00e9re akk\u00e9nt int\u00e9zkedett, hogy a h\u00f6ltev\u00e9nyeik, kik szolg\u00e1lm\u00e1nyai kat, a f\u00f6ldv\u00e1riakkal k\u00f6t\u00f6tt eredeti szerz\u0151dv\u00e9nyn\u00e9l fogva, >) Kovachich : Scriptor. minor. Tom. . II. pag. 384. \u2014 Eder ad Felmer, pag. 216. \u2014 Ant. Kurz : Magazin stb. II. 109 s k\u00f6v. 11. \u2014 Joseph. Benk\u0151 : Milkovia. Tom, II. pag . 321. 6*"], [92, "84 F\u00f6ldv\u00e1rra tartoztak sz\u00e1ll\u00edtani, ezt teljes\u00edteni vonakodv\u00e1n, a f\u00f6ldv\u00e1riakat arra akart\u00e1k birni, hogy H\u00f6ltev\u00e9nyben vegy\u00e9k \u00e1t a j\u00e1rand\u00f3s\u00e1gokat, \u2014 az eredeti szerz\u0151dv\u00e9ny \u00e9rtelm\u00e9ben r\u00f3jj\u00e1k le \u00e9vi tartoz\u00e1saikat1). \u2014 Ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen m\u00e9g m\u00e1s \u00edenforgott t\u00e1rgyakban is hozattak v\u00e9gz\u00e9sek, mint a hadi n\u00e9p szabados zsarol\u00e1sa s \u00e9lelmeztet\u00e9se, valamint egy\u00e9b hadi szolg\u00e1lni\u00e1nyok t\u00e1rgy\u00e1ban, egyszersmind az erd\u00e9lyi s\u00f3 \u00e1rul\u00e1st illet\u0151leg t\u00e9tettek int\u00e9zked\u00e9sek2). 1436. \u2014 Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ezen \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s\u00e9r\u0151l t. Benk\u0151 J\u00f3zsef, a megjelelt \u00e9vsz\u00e1mon kiv\u00fcl, egy sz\u00f3 val sem eml\u00e9kezik3). 1437. \u2014 Az erd\u00e9lyi orsz\u00e1gos h\u00e1rom nemzetnek eleinte nem volt k\u00f6z\u00f6s kapcsolata vagy f\u0151n\u00f6ke az orsz\u00e1gban, hanem mindenik k\u00f6zvetlen\u00fcl a kir\u00e1lyt\u00f3l f\u00fcgg\u00f6tt, \u00e9s sem a sz\u00e9ke lyek, sem a sz\u00e1szok nem voltak a vajd\u00e1nak al\u00e1vetve, s ha ez n\u00e9ha k\u00f6z\u00f6tt\u00f6k meg is jelent, az nem hivatala erej\u00e9n\u00e9l fogva t\u00f6rt\u00e9nt, hanem a kir\u00e1lynak k\u00fcl\u00f6n parancsa k\u00f6vetkez t\u00e9ben, \u00e9s valah\u00e1nyszor a vajda \u00f6t nem illet\u0151 teljhatalmat vagy it\u00e9l\u0151-hat\u00f3s\u00e1got bitorolni megkis\u00e9rlett, hat\u00e1lyosan el lene mondatott \u00e9s a kir\u00e1lyn\u00e1l panasz t\u00e9tetett. Csak Zsig mond kir\u00e1ly uralkod\u00e1s\u00e1nak v\u00e9ge fel\u00e9, 1437-ben, k\u00f6t\u00f6tte a h\u00e1rom nemzet az uni\u00f3 nevezet alatt ismeretes legels\u0151 sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s v\u00e9delemre az ekkor felzend\u00fclt paraszt s\u00e1g s a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l fenyeget\u0151 vesz\u00e9ly ellen4). Az ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre vonatkoz\u00f3 oklev\u00e9lnek8) szavai ezek: \u201eNos Lorandus L\u00e9pes de V\u00e1roskezy Vice- Vaj voda Transilvanus, per praesentes omnibus, tam praesentibus quam futuris rc- !) Az okm\u00e1ny eredeti\u00e9 \u201eD\u00e1tum in F\u00f6ldv\u00e1r, sexto die B. Jo\" annis ante port\u00e1m latinam, A. D. 1427.'' tal\u00e1ltatik a brassai lev\u00e9l t\u00e1rban. V. \u00f6. \u00c1rp\u00e1dia. III. \u00e9vf. 32\u201434. 11. ') Vajda L\u00e1szl\u00f3 : Erd\u00e9lyi polg\u00e1ri mag\u00e1nos t\u00f6rv\u00e9nyek hist\u00f3ri \u00e1ja. Kolozsv\u00e1rtt. 1830. 8r. 179\u2014182. 11. *) Diaetae, sive rectius Comitia Transsilvanica. pag. 4. *) A ki ezekr\u0151l b\u0151vebben akar \u00e9rtes\u00fclni, olvassa meg gr. Teleki J\u00f3zsef Hunyadiak kora I. k\u00f6t. 77\u201480. 11. oklevelekkel t\u00e1 mogatott el\u0151ad\u00e1st. 4) Eredeti\u00e9 a sz\u00e1sz nemzet nagyszebeni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 79. sz. a."], [93, "85 cognoscimus, quomodo feria secunda proxima post festum exaltationis Stae Crucis, Nobis cum Magnifico Michaele Jakch de Kusal, et Henrico de Tam\u00e1si Comitibus Siculorum una cum Regni Nobilibus Septem etduarum Sedium Saxoni caliuin, ac Bistriciensibus Saxonibus, omniumque Sedium Siculorum in Oppido Capolna (K\u00e1polna) congregati et constituti eramus, arduas causas harum partium tractaturi inter praed\u00edctos Nobiles, ac Saxones, et Siculos talem fra ternalem disposuimus unionem, tactoque ab his Dominicae Crucis signo, juramento proclamato, aevo tempore jurave runt observare (esk\u00fcvel \u00edg\u00e9rt\u00e9k \u00f6r\u00f6k id\u0151re val\u00f3 megtar- t\u00e1s\u00e1t) etc. D\u00e1tum die et termino praenotato A. D. 1437.\" 1438. \u2014 Sem a m\u00falt \u00e9vben kit\u00f6rt p\u00f3rl\u00e1zad\u00e1s nem nyo- matott el s orvosoltattak a sokf\u00e9le ad\u00f3kkal terhelt paraszt s\u00e1gnak sok r\u00e9szben m\u00e9ltatlan s\u00e9relmei v\u00e9glegesen, sem a t\u00f6r\u00f6k r\u00e9sz nem sz\u0171nt meg m\u00e9g fenyegetni a magyar korona ter\u00fclet\u00e9t: az\u00e9rt az 1437 -ki sz\u00f6vets\u00e9g meg\u00faj\u00edt\u00e1sa, s a s\u00fcrget\u0151 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek szer\u00e9nti m\u00f3dos\u00edt\u00e1sa v\u00e9gett V\u00e1rosk\u00f6zi L\u00e9pes L\u00f3r\u00e1nd erd\u00e9lyi vajda az erd\u00e9lyi orsz\u00e1gos h\u00e1rom nemzetet K\u00e1poln\u00e1n tartand\u00f3 \u00fajabb orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre 'hivta \u00f6ssze. A meg h\u00edv\u00f3 oklev\u00e9l igy sz\u00f3l : \u201eNos Lorandus L\u00e9pes de V\u00e1roskezi Vajvoda Transsilvanus mem\u00f3ri\u00e1\u00e9 commendamus per prae sentes, quod cum praeteritis diebus, videlicct circa festum Sanctae Crucis in Possessione Capolna vocata una cum Baro nibus et Nobilibus, necnon Saxonibus potioribus Septem Se dium Saxonicalium, et Siculorum dictae partis Transilvaniae fuissemus congregati, inter cetera tractantes, uti portervia et rebelliones nefandissimorum rusticorum contritione et eradi catione (megt\u00f6r\u00e9se s kiirt\u00e1s\u00e1val) sicut contra insultus Turcorum saevissimorum has defensare partes, coram Nobis et Baronibus universi Nobiles et Saxones inter se ipsos talemjfecerant unionem et fraternitatem etc. D\u00e1tum Thordae in fest\u0151 B. Dorotheae Virg. A. D. 1438.\" ') Az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken ezen k\u00e9t \u00e9v (1437, 1438.) folyt\u00e1n d\u00fch\u00f6ng\u00f6tt l\u00e1zad\u00e1st v\u00e9gre siker\u00fclt m\u00e9gis annyiban orvosoln i ') Eredeti\u00e9 a sc\u00e1sz nemzet nagyszebeni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 80. sz. a."], [94, "86 hogy a parasztoknak engedett szabad k\u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00e9s az elm\u00e9 ket lecsendes\u00edt\u00e9, s a bizodalmat \u00e9leszteni kezd\u00e91). 1439. \u2014 Hogy ezen \u00e9vben, Albert kir\u00e1ly megh\u00edv\u00e1s\u00e1ra, Marosv\u00e1s\u00e1rhelytt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tartatott, Eder bizonyltja, ki a kir\u00e1lyi meghiv\u00f3-lev\u00e9l eredeti\u00e9t l\u00e1tta2) ; de minthogy se hol k\u00f6zre nem bocs\u00e1totta, az egyszer\u0171 feljegyz\u00e9sn\u00e9l egyebet r\u00f3la nem tudunk. Majd, La a nagymunk\u00e1s\u00e1gu f\u00e9rfi\u00fanak a a magyar nemz. m\u00fazeum tulajdon\u00e1v\u00e1 v\u00e1lt hagyat\u00e9ka ren dezve leend, foghat csak a szaktud\u00f3s ezen erd\u00e9lyi orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sr\u0151l k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyesebben \u00e9rtes\u00fclni. 1442. \u2014 Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek ezen di\u00e9t\u00e1i k\u00f6z\u00e9 tartozik az ezen \u00e9vre tett orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s is, melyet t. Benk\u0151 J\u00f3zsef csak rideg \u00e9vsz\u00e1m szer\u00e9nt eml\u00edt3). 1454. \u2014 Hogy ezen \u00e9vben K\u00e1poln\u00e1n az erd\u00e9lyi ma gyarok, sz\u00e9kelyek \u00e9s sz\u00e1szoknak k\u00f6z\u00f6s gy\u00fcl\u00e9s\u00f6k (orsz\u00e1g - gy\u00fcl\u00e9s\u00f6k) volt, Erd\u00e9ly egyik alapos t\u00f6rt\u00e9nettud\u00f3s\u00e1b\u00f3l ta nuljuk4). 1455. \u2014 Hunyadi J\u00e1nos orsz\u00e1gkorm\u00e1nyz\u00f3nak ezen \u00e9vr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 levele fennvan a brassai lev\u00e9lt\u00e1rban, melylyel a sz\u00e1szok orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre hivatnak Tord\u00e1ra5). 1458. \u2014 T. Benk\u0151 J\u00f3sef r\u00f6vid jegyzete ut\u00e1n6) tu datik, hogy ekkor az erd\u00e9lyi r\u00e9szek t\u00f6rv\u00e9nyes h\u00e1rom nem zete egy\u00fctt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st tartott. 1459. \u2014 Az erd\u00e9lyi orsz\u00e1gos h\u00e1rom nemzet k\u00f6z\u00f6tt 1437-ben alak\u00fait, s 1438-ban m\u00e9g hat\u00e1rozottabban kifejezett uni\u00f3 M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly uralkod\u00e1sa m\u00e1sodik \u00e9v\u00e9ben m\u00e9g t\u00f6bbre terjesztetett, s a h\u00e1rom t\u00f6rv\u00e9nyes nemzet egym\u00e1snak nem \u2022) Jos. Car. Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pagg. 73\u201476. >) Observ. Critic. ad Histor. Tranailv. pag. 104. \u2014 Sieben b\u00fcrgische Provinzial BlStter. I. Jahrg. 128. 1. J) Diaetae, aive rectius Comitia Transsilv. pag. 4. *) Ezt bizonyitja egy oklev\u00e9l a pr\u00e1zsm\u00e1ri lev\u00e9lt\u00e1rt). \u2014 V. \u00f6. Die Verfassung des Grossf iratenthums Siebenb\u00fcrg von Jos. Bedeus v. Saarberg. Wien, 1844. \u2014 Ford. Makoldy S\u00e1muel. M\u00e1sod. kiad. 1846. 8r. 47, 48. 1. s) Jos Car. Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pag. 142. a) Diaetae, aive rectius Comitia Transsilvanic. pag. 4."], [95, "87 csak a t\u00f6r\u00f6k ellen, de jogai, szabads\u00e1gai s kiv\u00e1lts\u00e1gai fen tart\u00e1s\u00e1ra is k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s segedelmet \u00edg\u00e9rt; k\u00f6vetkez\u0151leg v\u00e9del met minden bels\u0151 ellens\u00e9g, valamint f\u00f6l\u0151lr\u0151l j\u00f6v\u0151 megszo r\u00edt\u00e1sok vagy elnyom\u00e1sok, \u00fagy a jobb\u00e1gyok l\u00e1zong\u00e1sai ellen is*). Ez ut\u00f3bbi b\u00edrhatta r\u00e1 a kir\u00e1lyt, hogy megb\u00edz\u00f3-level\u00e9vel L\u00e1batlan J\u00e1nos temesi gr\u00f3fot, a sz\u00e9kely isp\u00e1nt, halad\u00e9kta- lanul Erd\u00e9lybe ind\u00edtsa, ki a h\u00e1rom nemzettel Medgyesen a fenn\u00e9rintett \u00e9vben orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st tartott, melyben minde- nekel\u0151tt szorosb sz\u00f6vets\u00e9g k\u00f6ttetett a h\u00e1rom t\u00f6rv\u00e9nyes nem zet k\u00f6z\u00f6tt2) Az illet\u0151 okm\u00e1ny szavai ezek : \u201eCapitulum Ec clesiae Transylvaniae .... quod dum his superioribus diebus proximis, in Dominica, puta, qua Inclytae Virginis Catha rinae annuum celebratur festum, Nuntio Magnifiso Regiae Majestatis, Joanne L\u00e1bathlan Temesiensi et Siculorum Co mite, inde et super variis pluribusque et magnae importan tiae rebus et nogotiis paulo superveniente, Credentionali duntaxat facultate suffultus, quorum occasione et praetexta propter rerum ipsarum, seu Legationum, scilicet Nuntii prae fati Majestatis Regiae celeriorem, prout res ipsae etLegatio nes ac Magnificentia ipsius Nuntii expetebant, expeditionem Egregia Spectabilisquae nec non Strenua et Agilis atque Circumspectissima Universitas tota nobilium ac Procerum, Siculorum quoque omnium generum, nec non Saxonum Se dium singularum septem, totius Partis hujus Regn\u00ed Transyl vaniae in seu ad Oppidum Medgyes in unum pariter conve nien\u00fco et generalem faciendo congregationem fassnm exstitit per eosdem conformiter et relatum in primo articulo in hunc modum etc. A. D. 1459. \"3). T\u00e1rgyaltatott m\u00e9g ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen Sepsi \u00e9s Mik l\u00f3sv\u00e1r sz\u00e9kek k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa4). \u00bb) Schl\u00f6zer: Geschicht. der Deutsch.\" in Siebenb. 46, 47, 56. 11. - Eder ad Felmer, pagg. 149, 216, 250. s) Eredeti\u00e9 a sz\u00e1sz nemzet nagyszebeni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban, 209. sz\u00e1m alatt \u0151riztetik. \u00bb) Jos. Carol. Eder : De initiis iuribusque primaevia Saxonum Transilvanor. Commentatio. Viennae, 1792. in 4-to. pagg. 124, 125. 4) Jos. Carol. Eder ad Simigianum, pag. 95-"], [96, "88 1461. \u2014 Hogy ezen \u00e9vben Szentiv\u00e1nyi Gy\u00f6rgy \u00e9s Ge barth Benedek al-vajd\u00e1k eln\u00f6klete alatt Radn\u00f3ton orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s tartatott, k\u00e9ts\u00e9gen kiv\u00fcl helyezi ugyanazon al-vaj d\u00e1knak az eml\u00edtett \u00e9vben a kolos-monostori conventhez int\u00e9zett k\u00f6vetkez\u0151 tud\u00f3sitv\u00e1nya : \u201eNoveritis, quod nobis una cum harum partium Transsilvanarum Nobilibus, nec non certis Siculis et Saxonibus, pro quibusdam perardius earun dum Partium Transilvanarum negotiorum expeditionibus . . . ad possessionem Radnoth vocatam in unum convenientibus etc.\"1). Mik lehettek a jelen oklev\u00e9lben eml\u00edtett azon \u00fcgyes bajos dolgok, melyek elint\u00e9z\u00e9se v\u00e9gett azon orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s hirdettetett, Eder hiteles m\u00e1solatb\u00f3l \u00e1tvett jelen k\u00f6zlem\u00e9 ny\u00e9ben nem eml\u00edti ; de aligha csal\u00f3dunk, hogy peres \u00fcgyek voltak, miut\u00e1n az al-vajd\u00e1k id\u00e9zett level\u00f6ket a kolos-mono stori conventhez int\u00e9zt\u00e9k, mint hielmes helyhez. 1462. \u2014 T, Benk\u0151 J\u00f3zsef eml\u00e9kezik egy orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sr\u0151l, mely ezen \u00e9vben tartatott; de hol s mjn\u0151 t\u00e1rgyak ban folyt a tan\u00e1cskoz\u00e1s, nem eml\u00edti2). 1463. \u2014 Ezen \u00e9vben Magyarorsz\u00e1gon orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tartatott: de t\u00f6rt\u00e9nelmi biztos adatokb\u00f3l tudjuk3), hogy ugyanakkor az erd\u00e9lyieknek is volt orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s\u00f6k, mely lyel M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1lynak azon parancsa k\u00f6z\u00f6ltetett , hogy az akkori orsz\u00e1gos hat\u00e1rozatokat pontosan teljes\u00edts\u00e9k. F\u0151gondj\u00e1t ezen 1463-ki erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek a hadi k\u00f6 telezetts\u00e9g k\u00f6r\u00fcl tett int\u00e9zked\u00e9s vette legink\u00e1bb ig\u00e9nybe, melynek czikkeit4) M\u00e1ty\u00e1s kir\u00e1ly meger\u0151s\u00edtette. Meg\u00edg\u00e9rte ezen felj\u00fcl Erd\u00e9ly, hogy e t\u00e1boroz\u00e1si szab\u00e1lyzaton kiv\u00fcl azon rendeleteket, melyeket hajdan, 1435-ben, saj\u00e1t rendelv\u00e9ny\u00e9 ben Zsigmond kir\u00e1ly, az orsz\u00e1g rend\u00e9ivel egy\u00fctt, k\u00f6zrebocs\u00e1 tott, most is k\u00e9szs\u00e9ggel elfogadja. 0 Jos. Car. Eder : Observ. Critic. ad Felmer, pag. 216. 2) Diaetae, sive rectius Comitia Transsilvanic. pag. 4. *) A meghiv\u00f3-lev\u00e9l eredeti\u00e9 a sz\u00e1sz nemzet nagyszebeni le v\u00e9lt\u00e1r\u00e1k 600. sz. a. \u2014 J. K. Schuller : Umrisse und kritische Stu dien stb. - . . Urkundenbuch. 13. 1. *) Kovachich : Scriptor. rerum Hungaricar. minor. Tom. II pag. 384."], [97, "89 1466. \u2014 Hiteles adattal birunk arra n\u00e9zve is, hogy a most eml\u00edtett \u00e9vben J\u00e1nos, szent-gy\u00f6rgyi \u00e9s baz\u00edni gr\u00f3f, erd\u00e9lyi vajda, Tord\u00e1ra sz\u00f3l\u00edtotta a sz\u00e1szokat orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre. Meghiv\u00f3 -level\u00e9nek kivonata eredetiben \u00edgy hangzik : \u201e1466. ipso die fest\u0151 S. Stephani. Joannis Comitis de -S. Georgio et de Bozyn vayvodae Transylvani Convocatoriae ad Gener\u00e1 l\u00e9in Congregationem Thordae celebrandam , Saxonibus missae\"1). 1467. \u2014 M\u00e1tyr\u00e1s kir\u00e1lynak t\u00f6bbf\u00e9le hadj\u00e1ratai birodal m\u00e1nak n\u00e9peit sok tekintetben nyomaszt\u00f3lag terhelt\u00e9k. M\u00e9r t\u00e9ken t\u00fal \u00e9rezte ezt Erd\u00e9ly is, melynek h\u00e1rom nemzete \u0151si szabads\u00e1ga, jogai s kiv\u00e1lts\u00e1gaiban a kir\u00e1lyt\u00f3l sokk\u00e9pen megszor\u00edttatott; inn\u00e9t az \u00e1ltal\u00e1nos el\u00e9gedetlens\u00e9g l\u00e1ngja mind tov\u00e1bb harap\u00f3zott a keblekben. J\u00e1nos vajda, baz\u00edni \u00e9s szent-gy\u00f6rgyi gr\u00f3f, a koronaj\u00f3sz\u00e1gok visszav\u00e9tele \u00e1ltal te temesen k\u00e1rosodott. A nemess\u00e9g jobb\u00e1gyaira az utols\u00f3 (1467.) orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si v\u00e9gz\u00e9sek2) \u00faj terhet r\u00f3ttak. Az addig tized mentes ol\u00e1hok annak megad\u00e1s\u00e1ra szor\u00edttattak. A sz\u00e1szok, az eddig fizetettt szakm\u00e1nyos ad\u00f3 helyett, az \u00faj ad\u00f3t kapuk sz\u00e1ma szer\u00e9nt3) k\u00f6teleztettek fizetni. Mindez el\u00e9g volt arra, hogy a h\u00e1rom nemzet ism\u00e9telve meg\u00faj\u00edtott r\u00e9gi sz\u00f6vets\u00e9ge alapj\u00e1n szorosabban egyes\u00fclj\u00f6n ; mi m\u00e9gis t\u00f6rt\u00e9nt4). Ez csak J) Eredeti\u00e9 a sz\u00e1sz nemzet nagyszebeni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1ban. >) Gr. Teleki J\u00f3zsef: Hunyadiak kora. Ili; k\u00f6t. 507\u2014510. 1. ') Budapesti Szemle. Szerk, \u00e9s kiadj, Csengery Antal \u00e9s L\u00f3- nyay Menyh\u00e9rt. - Uj folyam. 1. k\u00f6t. 1. f\u00fcz. Pest, 1865. 8r. 131.1. *) \u201e . . . . visis et perceptis ip.orum ac totius Begni Hung\u00e1 ri\u00e1\u00e9 oppressionibus, molestiis et aerumnis, quibus ex diruitione et abolitione privilegiorum per divos Beges Ke^ni Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 conse quenturque Serenissimum Kegem Dei gratia eiusdem Begni Hun g\u00e1ri\u00e1\u00e9 concessorum per ipsum dominum Mathiam Regem pene op pressi existent et usque ad ultimam devenissent desolationem, con cordi voto parique consensu et voluntate, propitiatione divina fa vente libertates et praerogativa\u00fc ipsorum et totius Eegni Hung\u00e1 ri\u00e1\u00e9 contra quoslibet , cuiuscunque generis , linguagii , status , condition\u00cd3 et praeeminentiae bomines valentea manutenere, defen dere et conservare, et contra hos, qui contra praemissa obstarei contradicere et operare (\u00edgy) machinarentur, in manu forti iuxta"], [98, "90 felb\u00e1torit\u00e1 az el\u00e9gedetleneket, hogy M\u00e1ty\u00e1s ellen nyilt l\u00e1 zad\u00e1sban kit\u00f6rjenek. E mer\u00e9nylet megsemmit\u00e9s\u00e9re a kir\u00e1ly vill\u00e1mgyorsan Erd\u00e9lyben termett, mi a legnyakasabbak b\u00e1 tors\u00e1g\u00e1t is megt\u00f6rte. A heveny\u00e9szve gy\u0171jt\u00f6tt sereg felbom lott. A k\u00e9zre ker\u00fclt f\u0151-b\u00fcn\u00f6s\u00f6k sz\u00f6rny\u0171 hal\u00e1llal v\u00e9geztettek ki'). Ezut\u00e1n erd\u00e9lyi vajd\u00e1knak Csupor Mikl\u00f3st \u00e9s \u00fajabban Pongr\u00e1cz J\u00e1nost nevezv\u00e9n ki, Tord\u00e1ra ment orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9st tartan i2). Ez r\u00e9g id\u0151t\u0151l fogva els\u0151 volt, mely Erd\u00e9lyben a kir\u00e1ly szem\u00e9lyes jelenl\u00e9t\u00e9ben tartatott. Itt a kir\u00e1ly a l\u00e1zad\u00f3k k\u00f6z\u00f6l t\u00f6bbeknek megkegyelmezett ; azokat, kik makacsul meg nem jelfentek, \u00f6r\u00f6k\u00f6s sz\u00e1m\u0171z\u00e9ssel feny\u00edtette* 1470. \u2014 Ezen \u00e9vben tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s\u00e9re n\u00e9zve az erd\u00e9lyi r\u00e9szeknek t. Eder akk\u00e9nt nyilatkozik, hogy saj\u00e1t szemeivel l\u00e1tta Pongr\u00e1cz J\u00e1nos erd\u00e9lyi vajd\u00e1nak eredetiben egy oly level\u00e9t, melyben az erd\u00e9lyiekhez ezeket irja : Quia nos per regiam Serenitatem pro certis rebus et negotiis Se renitatis suae ad partes illas Transsilvanas in m\u00e9dium re gnicolarum deputati sumus : ob hoc nos in fest\u0151 Nativitatis B. M. V. nnne proxime venturo in oppido Thorda generalem. regnicolarum statuimus celebrare congregationem etc3). \u2014 T\u00e1rgya volt Erd\u00e9ly ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s\u00e9nek a kir\u00e1ly \u00e1ltal k\u00e9rt segedelmez\u00e9s. 1478. \u2014 Ismeretes v\u00edzaknai Ger\u00e9b P\u00e9ter vajda- \u00e9s sz\u00e9kelyek isp\u00e1nj\u00e1nak a megjelelt \u00e9vr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 azon levele, melylyel Dobokamegye nemess\u00e9g\u00e9t Medgyesre h\u00edvja or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre4). eorum possibiiitatis exigentiam procedere, tamdiu . donec auxilio divino huiusmodi praerogativae et libertates ipsorum ac totius Begni Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 in suum bonum et felicem statum coadunare et restaurare possent.\" Notizenblatt der kais.Akadem. der Wissen sbhaften in Wien. Nro. 13 : 1852. i) Gr. Teleki J\u00f3zsef: Hunyadiak kora. III. k\u00f6t. 532-539 11. s) Bonfini : Ber. Hungaiicar. Decad. IV. pag. 396. \u2014 Georg, Pray : Ann\u00e1l. Beg. Hungar. Vol. IV. pag. 34. \u2014 Stephan. Katona : Hist. Critic. Tom. VIII. pag. 228- 3) Jos. Car. Eder in Schesaeum \u201eExcursus de veteri iure ordi num Transsilvaniae in rogandis legib.\" pagg. 161. 162. *) \u201eHon \u00e9s K\u00fclf\u00f6ld.\" Kolozsv\u00e1rit. 1842. \u00e9vf. 212. 1. 53. sz."], [99, "91 1484. \u2014 Ezen \u00e9vben B\u00e1thori Istv\u00e1n orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3 \u00e1ltal meghivattak a sz\u00e1szok \u201ead audienda regia intimata.\" Hihet\u0151, hogy a h\u00e1rom nemzet erd\u00e9lyi k\u00f6z\u00f6s gy\u0171l\u00e9s\u00e9be t\u00f6rt\u00e9nt az eml\u00edtett megh\u00edv\u00e1s, miut\u00e1n a kir\u00e1lyi rendeletek, mint a melyek k\u00f6z\u00f6s\u00e9rdektiek voltak, rendesen itt szoktak kihir dettetni1). 1498. \u2014 Nyoma van annak, hogy az erd\u00e9lyi r\u00e9szek nek orsz\u00e1ggy\u00fcl\u00e9s\u00f6ket alkot\u00f3 tagjaihoz a jelzett \u00e9vben P\u00e9 ter vajda, szent-gy\u00f6rgyi \u00e9s bazini gr\u00f3f, azt irja, hogy 6 a kir\u00e1lyt\u00f3l levelet v\u00e9v\u00e9n, annak k\u00f6zl\u00e9se s tartalm\u00e1nak meg\u00e9rtet\u00e9se v\u00e9gett r\u00f6vid id\u0151 alatt k\u00f6z\u00f6s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st fog tartani2). 19, \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek a XVI. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben, 1504. \u00e9\u2014 i Ugyanazon P\u00e9ter, szentgy\u00f6rgyi \u00e9s bazini gr\u00f3f, erd\u00e9lyi vajda a szebenickhez s a h\u00e9t sz\u00e1szsz\u00e9khez int\u00e9zett level\u00e9ben hivatalosan jelenti, hogy a kir\u00e1lyt\u00f3l bizonyos \u00fcgyekben Raskai Bal\u00e1zs t\u00e1rnokmester \u00e9s pels\u0151czi Bebek J\u00e1nos kir\u00e1lyi biztosok\u00fai az erd\u00e9lyi r\u00e9szekre k\u00fcldettek : miren\u00e9zve ne k\u00e9ssenek a Tord\u00e1n \u00f6ssze\u00fclend\u0151 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9 sen megjelenni s a tan\u00e1cskoz\u00e1sokban a magyarokkal egye s\u00fclve tettleges r\u00e9szt venni. Javallja, hogy k\u00f6veteik aj\u00e1nd\u00e9 kokat is hozzanak magokkal, hogy a kir\u00e1lyi fels\u00e9gnek azok kal kedveskedni lehessen3). 1506. \u2014 Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek orsz\u00e1gos h\u00e1rom nemzete, a kir\u00e1ly k\u00f6zvetlen parancs\u00e1ra \u2014 a vajda egyeb\u00fctt l\u00e9v\u00e9n hi vatalosan elfoglalva, \u2014 a jelzett \u00e9vben Segesv\u00e1rtt orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9st tartott, hol a t\u00f6rv\u00e9nyes h\u00e1rom nemzet k\u00f6zt 1437-ben l\u00e9trehozott, s 1438 \u00e9s 1459-ben alaposabban meghat\u00e1rozott nemzeti egyezs\u00e9g (sz\u00f6vets\u00e9g, uni\u00f3) 1506-ban meg\u00faj\u00edt tatv\u00e1n, a k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyekhez k\u00e9pest sz\u00fcks\u00e9ges p\u00f3tl\u00e9kokkal b\u0151- *) Eredetileg a sz\u00e1sz nemz. nagyszebeni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1b. 411. sz. a. ') Eder, i. h. *)\u201eNamque munera placantdeum et homines.\"\u2014 Expossessione Badnoth, seeundo die divae Katharinae v. et m. ann. d. 1503.\" Az eredetib\u0151l Jos. Carol. Eder ad Felmer, pag. 209."], [100, "92 v\u00edttetett. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen egy \u00fajonnan fel\u00e1ll\u00edtand\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nysz\u00e9kre n\u00e9zve t\u00f6rt\u00e9nt v\u00e9gleges meg\u00e1llapod\u00e1s. Ugyanis, nehogy egyik nemzet ter\u00fclet\u00e9r\u0151l a m\u00e1sik\u00e9ra b\u00fcntetlen\u00fcl menek\u00fclhessen a a gonoszt\u00e9v\u0151, hat\u00e1roztatott, hogy azon \u00fajonnan szervezend\u0151 it\u00e9l\u0151sz\u00e9knek egyik \u00fcln\u00f6ke a gyulafej\u00e9rv\u00e1ri k\u00e1ptalanb\u00f3l, a t\u00f6bbi tizenn\u00e9gy pedig egyenl\u0151 sz\u00e1mmal az erd\u00e9lyi h\u00e1rom t\u00f6rv\u00e9nyes nemzetb\u0151l v\u00e1lasztass\u00e9k, kik a h\u00e1rom nemzet k\u00f6zt fenforg\u00f3 peres \u00fcgyeket a t\u00f6rv\u00e9nyek \u00e9rtelm\u00e9ben ell\u00e1ss\u00e1k. \u2014 Felt\u0171n\u0151 ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s alakj\u00e1ra n\u00e9zve, hogy az az er d\u00e9 lyi vajda vagy helyettes\u00e9nek t\u00e1voll\u00e9t\u00e9ben tartatott nevezetes az is, hogy ugyanazon 1506-\u00e9vben az Agyagfalv\u00e1n egybegy\u0171lt sz\u00e9kely nemzet azt hat\u00e1rozta, hogy \u201esenki en nekut\u00e1na p\u00e1rt\u00fct\u00e9snek ok\u00e1\u00e9rt se k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges, se r\u00e9szszer\u00e9nt gy\u0171l\u00e9st ne ind\u00edthasson2). 1515. \u2014 A magyar nemz. muz. k\u00f6nyvt\u00e1r gr. Sz\u00e9chenyi Ferencz-f\u00e9le gy\u0171jtem\u00e9nye k\u00e9ziratainak sor\u00e1ban van egy ily czim\u00fc k\u00f6teg: \u201eChart\u00e1\u00e9 Transilvanicae divcrsi argumenti, ex documentis fide dignis descriptae. Fol.\" Itt a 139. sz; a. van egy ily tartalm\u00fa oklev\u00e9l lem\u00e1solva : \u201eEvocatoriae de anno 1515. Primorum Regni pro consultatione in Sz\u00e9kely- V\u00e1s\u00e1rhely (Maros-V\u00e1s\u00e1rhely) suscipienda, Magistratui Cibi niensi sonantes.\" \u2014 Ugyancsak 1515-ben a f\u0151nemess\u00e9gb\u0151l n\u00e9h\u00e1nyan megh\u00edvt\u00e1k a szebenieket az \u00farnap ut\u00e1ni harmad napon Sz\u00e9kely-V\u00e1s\u00e1rhelytt tartand\u00f3 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sre3). 1517. \u2014 Az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyes h\u00e1rom nemzet ez \u00e9vi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s\u00e9nek is Sz\u00e9kely-V\u00e1s\u00e1rhely jeleltetett ki4); mint hogy azonban az ezt tan\u00fas\u00edt\u00f3 okm\u00e1ny nem t\u00e9tetett k\u00f6zz\u00e9, a t\u00e1rgyal\u00e1s folyam\u00e1r\u00f3l mit sem sz\u00f3lhatunk. 1522. \u2014 Hogy ez \u00e9vben is volt Erd\u00e9ly orsz\u00e1gos h\u00e1rom *) A sz\u00e1sz nemzet nagyszebeni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1nak egykor\u00fa m\u00e1so lati p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1r\u00f3l k\u00f6zli E d e r, i. m. 216. 1. *) A nemes sz\u00e9kely nemzetnek constituti\u00f3ji, privil\u00e9giumai stb. Pesten, 1818. 8r. 34. 1. 3) Eredetileg a sz\u00e1sz nemzet nagyszebeni lev\u00e9lt\u00e1r\u00e1b. 189. sz. a. *) Sz\u00e1sz nemz. lev\u00e9lt. \u2014 V. \u00f6. J. K. Schuller : Umrisse u. kritiscbe Studien stb; 40- 1. 1)."], [101, "93 nemzet\u00e9nek orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9se, t. Benk\u0151 J\u00f3zsef \u00e1ll\u00edtja1); k\u00e1r, hogy az \u00e1llit\u00e1snak igazol\u00e1s\u00e1ra szolg\u00e1l\u00f3 okm\u00e1nyt ak kori helyzet\u00e9n\u00e9l fogva k\u00f6zre nem bocs\u00e1thatta. 1524. \u2014 Hogy a most eml\u00edtett \u00e9vben Erd\u00e9lyben k\u00e9t orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tartatott, hiteles adatokb\u00f3l tanuljuk. Egyikben, Tord\u00e1n, mind a h\u00e1rom nemzet r\u00e9szt vett2), a m\u00e1sikban pe dig Erd\u00e9lynek megyei ker\u00fclete \u00e9s a sz\u00e9kely-nemzet3). Mind egyik mind m\u00e1siknak mik szolg\u00e1lhattak tan\u00e1cskoz\u00e1si t\u00e1r gyak\u00fal, m\u00e9g kider\u00edt\u00e9sre v\u00e1r. 1526. \u2014 T\u00f6rt\u00e9nelmi tud\u00f3s\u00edt\u00e1ssal b\u00edrunk arra n\u00e9zve, hogy ezen \u00e9vben szint\u00e9n k\u00e9t orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s tartatott az erd\u00e9 lyi r\u00e9szeken ; az egyik Nagy-Enyeden, melyben a h\u00e1rom nemzet egy\u00fctt hadi rendeleteket alkotott s bocs\u00e1tott k\u00f6zre4); a m\u00e1sikban Erd\u00e9ly megyei ker\u00fclet\u00e9nek nemess\u00e9ge tan\u00e1cs kozott a sz\u00e1szokkal5). 1529. \u2014 Ezen \u00e9vben Gerendi p\u00fcsp\u00f6k az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9 nyes h\u00e1rom nemzetet janu\u00e1rban Gerenden tartand\u00f3 orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sre hivta meg; a m\u00e1sik orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s ugyanazon \u00e9v ben, szeptemberben Radn\u00f3ton, tartatott6). ') Diaetae, sivo rectius Comitia Tranasilvanic. pag. 4. 5) Kovachich : Scriptores rer. Hungaric. minor. Tom. II. pag. 384. \u2014 V. \u00f6. Eder ad Felmer, pagg. 203, 205, 216. \u00bb) Friedr. Schuler von Libloy : Siebenb\u00fcrg. Bechtsgeschichte Herrmannstadt. 1854. 8-o, 52. 1. 36. \u00a7. \u00ab) Jos. Car. Eder ad Felmer, pag. 216. s) Hol hat\u00e1rozatba ment (v. \u00f6. Eder, i. m. 205. 1.), hogy az egyh\u00e1ziak is fegyvert fogjanak, mik\u00e9nt ez Goszthoni J\u00e1nos p\u00fcs p\u00f6klevel\u00e9b\u0151l kivil\u00e1glik: \u201eExtrema necessitate urgente, cui nullum datur remedium, volumus, et vobis sub poenis et gravaminibus, in prioribus litteris nostris expressis, firmissime iniungimus, ut uiri tim bene armati et loricati instar exercituantium cum sufficienti. bus expensis et aliis apparamentis neeessariis, una cum scholasti cis et scholaribus vestris. arnia capere valentibms, contra infidelea praefatos ad bellum venire, ct ita in omnem horam parati ease velitis, debeatisque et teneamiui. \u2014 D\u00e1tum Albae Juliae, fer. ter tia proxim. post fest. b. Mich. Arch. a. d. 1526.\" \u2014 Ex analectis idi ographis Georgii Haner in biblioth. antistitum August. confess. \u00ab) Die Verfassung des Grossf\u00fcrstenthums Siebenb\u00fcrgen . . . Wien, 1844. Ford. Makoldy S\u00e1muel. M\u00e1sod. kiad. 1846. 58. 1."], [102, "94 1536. \u2014 Szapolya\u00ed J\u00e1nos erd\u00e9lyi .vajda ezen \u00e9vben egy m\u00e1sut\u00e1n k\u00e9t orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st h\u00edvott \u00f6ssze, Marosv\u00e1s\u00e1rhelyre \u00e9s Besztercz\u00e9re. Alatta, mint ellenkir\u00e1ly alatt, t\u00f6bb orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9sek tartattak ugyan ; de az azokban hozott t\u00f6rv\u00e9ny - czikkek nem rendelv\u00e9nyek (decreta) alakj\u00e1ban szerkesz tettek, s a fejedelmi meger\u0151s\u00edt\u00e9st is n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zik. Az ilyet\u00e9n ismeretes els\u0151 czikkek cz\u00edme k\u00f6vetkez\u0151 : \u201eConstitutiones Dominorum Regnicolarum trium nationum partium istarum Transilvanarum pro fest\u0151 Nativitatis B. Joannis Baptist\u00e1\u00e9 anno Domini 1536. in oppido Zekelvassarhely (Sz\u00e9kelyv\u00e1 s\u00e1rhely) pro rectificatione et conservatione Rcgni onli natae\"1), 1538. \u2014 Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek azon orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sei k\u00f6zt, melyeket t. Benk\u0151 J\u00f3zef csak \u00e9vsz\u00e1milag eml\u00edt2), de k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyes ismertet\u00e9s\u00f6kbe, akkori korl\u00e1tozott viszonyai miatt, nem bocs\u00e1tkozhatott, megjelel egyet, mely a fennem l\u00edtett \u00e9vben tartatott. 1540. \u2014 Ezen \u00e9vr\u0151l az erd\u00e9lyi r\u00e9szek h\u00e1rom orsz\u00e1g gy\u0171l\u00e9s\u00e9nek nyomait ismerj\u00fck : az els\u0151 T o r d \u00e1 n, m\u00e1jusban ; a m\u00e1sodik Segesv\u00e1rit, augusztusban ; a harmadik ism\u00e9t Tord\u00e1n, deczemberben tartatott. Mindegyikr\u0151l k\u00fcl\u00f6nad juk a sz\u00fcks\u00e9ges tudni -val\u00f3kat. A m\u00e1jus hav\u00e1ban tartott tordai orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen a p\u00e1r tos erd\u00e9lyi vajd\u00e1k, Balassa Imre \u00e9s Mail\u00e1th Istv\u00e1n, \u00fcgye hozatott J\u00e1nos kir\u00e1ly \u00e1ltal sz\u0151nyegre. Er\u0151s hadsereggel in dult ellen\u00f6k, Mail\u00e1thot Fogaras v\u00e1r\u00e1ba z\u00e1rta s m\u00e1jus 7 -k\u00e9n t\u00f6rv\u00e9nysen elit\u00e9ltette- Ezut\u00e1n az orsz\u00e1g bel -igazgat\u00e1s\u00e1ra n\u00e9zve \u00fcdv\u00f6s t\u00f6rv\u00e9nyeket hozott ; a t\u00f6r\u00f6knek Erd\u00e9ly r\u00e9sz\u00e9r\u0151l r\u00e9gen \u00edg\u00e9rt, de el nem k\u00fcld\u00f6tt ad\u00f3nak saj\u00e1t j\u00f6vedelm\u00e9b\u0151l kifizet\u00e9se \u00e1ltal a Rendeket teljesen kib\u00e9k\u00edtette, s\u0151t h\u00e1l\u00e1ra k\u00f6telezte3). J\u00e1nos kij\u00e1ly jul. 21 -k\u00e9n meghalt; h\u0171lt tetemeit Marti - ') Jos. Carol. Eder: Notae ad Ambros. Simigiani (Somogyi Ambr\u00f3) Hist\u00f3ri\u00e1m. Libr. 1. pag. 139. 2) Diae ae, aive rectius Comitia Transsilvanic. peg 4. 3) Gr. Mik\u00f3 Imre : Erd\u00e9ly k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1sa Magvarorsz\u00e1gt\u00f3l. Buda 1860. 4r. 68. 1."], [103, "95 nnzi Bud\u00e1ra sz\u00e1llitv\u00e1n, t\u00e1voll\u00e9t\u00e9t Mail\u00e1th arra haszn\u00e1lta, hogy szent Bertalan nap ut\u00e1ni v\u00e1s\u00e1rnapra (august. 29.) Se gesv\u00e1rra orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st hirdetett, hol mag\u00e1t \u00e9s Balass\u00e1t orsz\u00e1g kapit\u00e1nyaiv\u00e1 v\u00e1lasztatta, s elhat\u00e1roztatta, hogy az orsz\u00e1g \u00f6nv\u00e9delm\u00e9re h\u00e1romezer fegyverest \u00e1ll\u00edtson, a nemes s\u00e9g \u00f6tven d\u00e9n\u00e1rt fizessen (1. t. ez.), az ad\u00f3 a kapit\u00e1nyok ke z\u00e9be gy\u0171lj\u00f6n (2. t. ez.), kik a vajd\u00e1k hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9vel birjanak mind az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s- mind a k\u00f6zigazgat\u00e1sban (3. t. ez.), a kir\u00e1lyn\u00e9hoz (Izabell\u00e1hoz) s a magyarorsz\u00e1gi ren dekhez menjen k\u00f6vets\u00e9g, fogadjon neki h\u0171s\u00e9get s k\u00e9rje, hogy a m\u00falt tordai orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen javaikt\u00f3l megfosztottaknak birtokaik adassanak vissza (5. t. ez.); a kapit\u00e1nyok mellett az eg\u00e9sz orsz\u00e1g tartozz\u00e9k felkelni (9. t. ez.); a kik az or sz\u00e1gon kiv\u00fcl ak\u00e1rmely fejedelemmel vagy \u00farral, az orsz\u00e1g hire n\u00e9lk\u00fcl, valamely kir\u00e1ly ir\u00e1nt egyezkedn\u00e9nek, az ilye nek a nemesek, sz\u00e9kelyek \u00e9s sz\u00e1szok f\u0151bbjeinek k\u00f6zgy\u0171l\u00e9se \u00e1ltal, mint orsz\u00e1gh\u00e1bor\u00edt\u00f3k, a kapit\u00e1nyok k\u00f6zvet\u00edt\u00e9se folyt\u00e1n) megb\u00fcntettethessenek (13. t. ez.)1). J\u00e1nos kir\u00e1lynak a sz\u00e9kes -fej\u00e9rv\u00e1ri kir\u00e1lyi s\u00edrboltban \u00d6r\u00f6k nyugalomra t\u00e9tele ut\u00e1n (szept. 15.), m\u00e9g azon \u00e9v (1540.) deczember hav\u00e1ban Tord\u00e1n tartott az erd\u00e9lyi h\u00e1rom nemzet egy orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9st, melyben a tan\u00e1cskoz\u00e1sok egyik t\u00e1rgy\u00e1t k\u00e9pezte az, hogy, Erd\u00e9lynek jelen \u00fajabb alakul\u00e1sa folyt\u00e1n, min\u0151 elemekb\u0151l \u00e1lljon az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s. Erre n\u00e9zve azon orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s hat\u00e1rozatainak harmadik pontj\u00e1ban e tisz t\u00e1n \u00e9rhet\u0151 szavak \u00e1llanak: \u201eUt sua Maiestas faciat ad se accersiri Dominos Consiliarios et Pr\u00edma rios viros huius Regni, etde quolibet co mitatu certos Dominos Nobiles et Sicnlos et Saxones, qui cum pleno mandato veniant ad suam Maiestatem ibique tractent et m\u00e9dia inveniant, per quod necessitatibus suae Maistatis et Regni pro possibili eonsu latur\"2). \u2014 Az ezen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen meg\u00e1llap\u00edtott hat\u00e1ro zatok k\u00f6vetkez\u0151 czimet viselnek: \u201eArticuli reformationis J) Gr. Mik\u00f3 Imre, i. m. 69. 70. II. 2)Joseph. Benk\u0151: Diaetae, sive rectius Comitia Tanssilv. pag. 26."], [104, "96 ac rectificationis iurium et consvetudinum Dominorum ac Nobilium harum partium Regni Transilvanarum in Diaeta seu conventu eorum gener\u00e1li pro fest\u0151 Beati Adal bcrti Episcopi et Martyris novissime tractato, de Regis mandato Thordae celebrato, confecti et per Regiam Maiesta tem Dominum nostrum clementissimum approbati et ratifi cati.\"Ezen k\u00f6z\u00f6s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen hozott t\u00f6rv\u00e9nyczikkekkiz\u00e1 r\u00f3lag a magyar t\u00f6rv\u00e9nykez\u00e9sre vonatkoznak1). A kit\u0171z\u00f6tt p\u00e1lyak\u00e9rd\u00e9s t\u00e1rgyal\u00e1s\u00e1val cz\u00e9lhoz jutot tunk. Az ezen innen kifejlett esem\u00e9nyek r\u00e9szletes rajzol\u00e1sa nem t\u00fczetes feladatunk. Szapolya\u00ed J\u00e1nos, erd\u00e9lyi vajda, a gy\u00e1szeml\u00e9kti moh\u00e1 csi v\u00e9rnap ut\u00e1n, 1526. nov. 11 -k\u00e9n, a sz\u00e9kes -fej\u00e9rv\u00e1ri kir\u00e1ly v\u00e1laszt\u00f3 s koron\u00e1z\u00f3 orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen t\u00e9nyleg, a\u00ab 1538. febru\u00e1r 25 -k\u00e9n negyvenk\u00e9t poutban meg\u00e1llap\u00edtott nagy-v\u00e1 radi k\u00f6t\u00e9sn\u00e9l fogva pedig szerz\u0151d\u00e9sileg magyar ki r\u00e1lyly\u00e1 l\u00f6n. Ezut\u00e1n mintha szebb napok hajnala kezdett volna de rengni a p\u00e1rtvisz\u00e1lyok csap\u00e1sait\u00f3l k\u00e9rlelhetlen\u00fcl s\u00fajtolt Magyarorsz\u00e1g eg\u00e9n ; azonban csak hamar ism\u00e9t v\u00e9szterhes s\u00f6t\u00e9t felh\u0151k bor\u00edtott\u00e1k be azt J\u00e1nos kir\u00e1lynak 1540. jul. 21 k\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt hal\u00e1l\u00e1val. Szolim\u00e1n, a hatalmas k\u00e9ny\u00far, 1541. aug. 26 -k\u00e1n \u00fajra Buda alatt sz\u00e1llott meg rettent\u0151 t\u00e1bor\u00e1val- Az elhunyt ki r\u00e1lyatya csecsem\u0151 fi\u00e1nak aj\u00e1nd\u00e9kozv\u00e1n Erd\u00e9lyt \u00e9s Magyar orsz\u00e1gnak a Tisza \u00e1ltal Erd\u00e9lyhez csatolt r\u00e9sz\u00e9t, Budav\u00e1r\u00e1t szeiitemb. l-j\u00e9n a kir\u00e1lyi \u00f6zvegy kezeib\u0151l birtok\u00e1ba vette. Ily el\u0151zm\u00e9nyek ut\u00e1n tartatott Erd\u00e9lyben, Tord\u00e1n, 1542-ben az alkotm\u00e1nyoz\u00f3 s \u00e1llamszervez\u0151 els\u0151 k\u00fcl\u00f6n or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s, mely e haza \u00f6n\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben egyik legink\u00e1bb figyelemre m\u00e9lt\u00f3 fordul\u00f3-pont s \u00faj korszakot nyit\u00f3 fontos esem\u00e9ny, mely a nemzeti fejedelmi id\u0151szak kiindul\u00e1si pontj\u00e1ul tekinthet\u0151. Az alkotm\u00e1nyilag egyenjog\u00fa erd\u00e9lyi \u00bb) Jos. Bedeus v. Schaarberg : Die Verfassung Siebenb\u00fcrg. \u2014 Ford. Makoldy S\u00e1muel. M\u00e1sod. kiad. 1846. 8r. 145, 146. 11. - V. \u00f6. Gr. Mik\u00f3 Imre, i. m. 78. 1."], [105, "97 h\u00e1rom nemzet \u2014 magyar, sz\u00e9kely \u00e9s sz\u00e1sz \u2014 egy\u00fctt, Ma gyarorsz\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1t\u00f3l s k\u00f6z -t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s\u00e1t\u00f3l f\u00fcggetlen\u00fcl, Erd\u00e9lyre n\u00e9zve ellenben, annak eg\u00e9sz \u00faj kiterjed\u00e9s\u00e9ben k\u00f6 telez\u00f6leg, az orsz\u00e1got \u00e9s fejedelmi ur\u00e1t megillet\u0151 fels\u00e9gi joggal, a k\u00f6zdolgokban legels\u0151ben most. int\u00e9zkedett. Mutat koztak ugyan m\u00e1r el\u0151bb is f\u00e9lreismer heti\u00e9n jelei Erd\u00e9lyben az \u00f6n\u00e1ll\u00f3s\u00e1gra t\u00f6rekv\u00e9snek, legal\u00e1bb ezt engedik sejten\u00fcnk a marosv\u00e1s\u00e1rhelyi (1536. jun. 24.) \u00e9s kolozsv\u00e1ri (1538. szep temb. 17. v\u00e9gz\u00e9sek: mindaz\u00e1ltal a legsarkalatosb int\u00e9zke d\u00e9sek, melyekben az \u00f6u\u00e1ll\u00f3s\u00e1gi ir\u00e1ny tiszt\u00e1n meghat\u00e1rozott von\u00e1sokban t\u0171nik el\u0151, s\u0151t nyilv\u00e1n be is van vallva, a h\u00e1rom nemzetnek Tord\u00e1n, 1542. m\u00e1rcz. 19-k\u00e9n, tartott orsz\u00e1ggy\u0171 l\u00e9si v\u00e9gz\u00e9sei'). M\u00edg k\u00fcnn, Magyarorsz\u00e1gon, Buda v\u00e1ra visszafoglal\u00e1 sa\u00e9rt v\u00e9res tus\u00e1k folytak : az alatt Erd\u00e9ly a b\u00e9ke \u00e1ld\u00e1sait \u00e9lvezv\u00e9n, a csendes napok alkot\u00e1saival foglalkodott ; uj helyzet\u00e9nek viszonyait m\u00e9rlegelte, a bel -igazgat\u00e1st rendezte, sz\u00e1dadon hozott t\u00f6rv\u00e9nyeiben \u00f6n\u00e1ll\u00e1sa szil\u00e1rds\u00e1g\u00e1nak alap. j\u00e1t rakogatta le, saj\u00e1t k\u00fcl\u00f6n h\u00e1ztart\u00e1s\u00e1nak \u00fatjait egyen gette. Ezen mnnk\u00e1ra volt utalva a haza k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeit sz\u00e1m bavev\u0151 azon hazafiaknak serege, kik felhagyva a medd\u0151, gy\u00fcm\u00f6lcstelen k\u00fczdelmekkel, siettek, a mi megmenthet\u0151 volt, a j\u00f6vend\u0151 sz\u00e1m\u00e1ra megv\u00e9dve biztos\u00edtani, s ha az eg\u00e9sz \u00e1llamtestet nem, legal\u00e1bb annak r\u00e9sz\u00e9t, a b\u00e9rez\u00e9s Erd\u00e9lyt, az elvesztett egykori hatalom \u00e9s f\u00e9nyes szerepl\u00e9s helyett, a csendesebb \u00e9s egyszer\u0171bb polg\u00e1ri l\u00e9t s kevesebb de kevesbb\u00e9 is zaklatott alkotm\u00e1nyos szabads\u00e1g r\u00e9vpartj\u00e1ra eljuttatni. E hazafias\u00e1n buzg\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seiknek vigasztal\u00f3 z\u00e1logai az 1556. nov. 25-d. tartott orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek Erd\u00e9ly t\u00f6rt\u00e9netei ben \u00f6r\u00f6k nyonioka\u00eddkagyott azon alkotm\u00e1ny oz\u00f3 -term\u00e9szet\u0171 v\u00e9gz\u00e9sei, melyekSrEp#\u00e9ly \u00faj \u00e1llamform\u00e1j\u00e1t alapit\u00e1k meg, s az eddigel\u00e9 k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151kben s alkalmak szer\u00e9nt hozott t\u00f6rv\u00e9nyeket s kiv\u00edvott orsz\u00e1gi ej edeimi \u00e9s nemzeti jogokat egy hat\u00e1rozott alkotm\u00e1ny-rendszer eg\u00e9sz\u00e9v\u00e9 alkott\u00e1k, mi \u00bb) Gr. Mik\u00f3 Imre, i. m. 78- 1. 7"], [106, "98 az 1557. jun. 1. tordai orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen \u00fajabb diszt nyert \u00e9s m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got1). 20. \u00a7. \u00c1ltal\u00e1nos \u00e1ttekint\u00e9s. \u2014 Eredm\u00e9ny, Az eddig terjedt t\u00e1rgyal\u00e1st\u00f3l nem v\u00e1lhatunk meg a n\u00e9lk\u00fcl, hogy annak legal\u00e1bb alapeszm\u00e9it befejez\u00e9s\u00fcl meg ne emlegess\u00fck. A t\u00f6rv\u00e9nyszerz\u00e9sek nemzeti k\u00f6zjoga az \u00c1lmos \u00e9s t\u00f6rzs f\u0151k k\u00f6zt alak\u00fait frigyrendszerben leli alapj\u00e1t. Minden ma gyar nemes \u00e9s szabad volt. A t\u00f6rzsf\u0151k alkott\u00e1k a fejedelem tan\u00e1cs\u00e1t, kiknek meghallgat\u00e1sa n\u00e9lk\u00fcl semmi fontosb \u00fcgyek elint\u00e9z\u00e9s\u00e9hez nem foghatott. A n\u00e9pgy\u0171l\u00e9sben szabadon nyi latkozott a szabad nemzet. Szent Istv\u00e1n els\u0151 kir\u00e1lyunk is alkotm\u00e1ny\u00e1hoz e t\u00f6rt\u00e9 nelmi alapot haszn\u00e1lta. Eleinte kiz\u00e1r\u00f3lag vagy legat\u00e1bb t\u00fclnyrom\u00f3lag a magasabb oszt\u00e1lyokb\u00f3l szervezett kir\u00e1lyi ta n\u00e1cs gyakorolta ugyan a k\u00f6zjogokat; de ut\u00f3bb az arany bulla \u00e1ltal a r\u00e9gi jogaiba vissza\u00e1ll\u00edtott k\u00f6znemess\u00e9g is cse lekv\u0151leg folyt be a t\u00f6rv\u00e9nyalkot\u00e1sba s \u00e1llam\u00fcgyekbe. Miut\u00e1n az els\u0151 szent kir\u00e1ly az erd\u00e9lyi r\u00e9szeket ma gyar koron\u00e1j\u00e1val egyes\u00edtette (1002.), legott e joggyakorlat r\u00e9szeseiv\u00e9 l\u0151nek a szabad sz\u00e9kelyek, a v\u00e1rmegy\u00e9k nemes s\u00e9ge, majd a sz\u00e1sz nemzet is, kik a magyar \u00f6sz\u00e1llam or sz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sein jogszer\u00fcleg k\u00e9pviselve voltak, mint a t\u00f6r v\u00e9nyhoz\u00f3 hatalom egyenes oszt\u00e1lyosai. Az itt alkotott t\u00f6r v\u00e9nyek k\u00f6telez\u0151 ereje kiterjedt a magyrar korona \u00f6sszes birodalm\u00e1ra, teh\u00e1t az erd\u00e9lyi r\u00e9szekre is, melyek, hogy a magyar koron\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u0151 \u00e1llamtagot k\u00e9peztek, k\u00e9ts\u00e9gtelenn\u00e9 teszi az, hogy az erd\u00e9lyi, vajda saj\u00e1t hat\u00e1sk\u00f6r\u00e9ben mint a magyar kir\u00e1ly teljhatalm\u00fa k\u00e9pvisel\u0151je m\u0171k\u00f6d\u00f6tt. Ugyanis L\u0151rincz vajda 1242-ben IV. B\u00e9la kir\u00e1ly \u00e1ltal teljhatalommal felruh\u00e1zva az\u00e9rt k\u00fcldetett Erd\u00e9lybe, hogy azon r\u00e9szek n\u00e9 peit \u00f6sszegy\u0171jtse, s a miket a hon s kir\u00e1ly jav\u00e1ra \u00fcdv\u00f6sek - \u00bb) Gr. Mik\u00f3 Imre, 81, 82, 107, 108. 11."], [107, "99 geknek tart, elint\u00e9zze1). D\u00f3zsa Gy\u00f6rgy hasonl\u00f3lag kir\u00e1lyi biztos min\u0151s\u00e9g\u00e9ben a v\u00e9gett k\u00fcldetett azon r\u00e9szekre, hogy Erd\u00e9ly \u00e1llapotj\u00e1t rendezze2) Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek teh\u00e1t a magyar k\u00f6zbirodalomnak elv\u00e1lhatlan kieg\u00e9sz\u00edt\u0151i l\u00e9v\u00e9n3), s mint ilyenek a k\u00f6z\u00f6s ma gyar t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sba egyenjog\u00fa befoly\u00e1ssal b\u00edrv\u00e1n, t\u00f6rv\u00e9ny hoz\u00e1s tekintet\u00e9ben saj\u00e1t helyhat\u00f3s\u00e1gi jogaik gyakorlat\u00e1n t\u00fal nem terjeszkedhettek; teh\u00e1t a sz\u00f3 magas jelent\u00e9s\u00e9ben k\u00fcl\u00f6n, az anyahont\u00f3l f\u00fcggetlen, t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 hatalommal sem b\u00edrtak. Azon mag\u00e1n jellem\u0171 gy\u0171l\u00e9sek, melyek a vajd\u00e1k kor\u00e1ban az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken, a h\u00e1rom t\u00f6rv\u00e9nyes nemzet \u00e1ltal tartattak, a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 gy\u0171l\u00e9sek mai fogalm\u00e1val egyez\u0151 test\u00fcleteket nem k\u00e9peztek, egyszer\u0171en kihirdet\u0151 \u00e9s sok esetben foganatos\u00edt\u00f3 k\u00f6zegei voltak azok a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9seken alkotott t\u00f6rv\u00e9nyeknek, pl. hogy a kir\u00e1lyok s anyahon t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sa \u00e1ltal k\u00edv\u00e1nt segedelmeket mega j\u00e1nlja \u00e9s kir\u00f3jja, n\u00e9mely fontosabb pert\u00e1rgyakban b\u00edr\u00f3ilag hat\u00e1rozzon; s ha n\u00e9ha ek\u00f6zben egyebekre is kiterjeszkedett; azok k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen csak Erd\u00e9ly \u00e9rdek\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9ntek, mint a honnak v\u00e9delm\u00e9re, vagy k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s \u00f3talomra vonatkoz\u00f3 rend szab\u00e1lyok s k\u00f6t\u00e9sek ; \u00edgy a hadsereg \u00e9lelmez\u00e9s\u00e9t, s\u00f3\u00e1rul\u00e1st llet\u0151 rendeletek hozattak a Brass\u00f3ban tartott 1427. -d. orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen. Az ily gy\u0171l\u00e9sein Erd\u00e9lynek a kir\u00e1lyok n\u00e9ha szem\u00e9lyesen, n\u00e9ha pedig k\u00fcld\u00f6tteik vagy biztosaik \u00e1ltal jelentek meg, rendesen azonban a vajd\u00e1k hirdet t\u00e9k ki s vitt\u00e9k azokon az eln\u00f6ks\u00e9get ; de n\u00e9ha a vajd\u00e1k jelenl\u00e9te n\u00e9lk\u00fcl is tar4attak. Mindezek is csak \u00fajabb bizo nyit\u00e9kai azon f\u00fcgg\u00e9snek, melyben az erd\u00e9lyi r\u00e9szek leg ott a magyar alkotm\u00e1nyos egyeduralom keletkezte \u00f3ta az \u00f6sz\u00e1llammal voltak. E f\u00fcgg\u00e9s \u00e9s testv\u00e9ri kapocs hab\u00e1r meglazult is a ktil\u0151n-v\u00e1l\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben (1540); de v\u00e9g elszakad\u00e1s a legmostoh\u00e1bb id\u0151viszonyok k\u00f6zt sem k\u00f6vet- \u2022) Georg. Fej\u00e9r : Cod. Diplom. Tom IV. vol. 1. pag. 275. \u00bb) Georg. Fej\u00e9r : Cod. Diplom. Tom. IV. vol. 2. ') Tur\u00f3c-ji : Chronic. Hungaror. Part, II. cap. 20. 7*"], [108, "100 kezett be; s\u0151t m\u00e9g azon nyomaszt\u00f3 korszakban is, mid\u0151n \u0151salkotm\u00e1nyunkkal nemzeti l\u00e9t\u00fcnk az \u00f6nk\u00e9ny szesz\u00e9ly\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u00f6tt, I. Lip\u00f3t kir\u00e1ly Erd\u00e9lyt Magyarorsz\u00e1g \u0151stagj\u00e1 nak vallotta1), melynek czimer\u00e9t 1612-ig szakadatlanul megtartotta2), csak ezen innen t\u0171nik fel Erd\u00e9lynek k\u00fcl\u00f6n czimere. Erd\u00e9ly k\u00f6zviszonyai m\u00e9g 1848-ban is Magyar orsz\u00e1g alkotm\u00e1ny\u00e1val f\u00fcgg\u00f6ttek \u00f6ssze, pl. hogy az erd\u00e9lyi orsz\u00e1gos dicasteriumok nem nagyfejedelmieknek, hanem kir\u00e1lyiaknak neveztettek; hogy az erd\u00e9lyi nemesek is a magyar szent korona tagjai voltak ; hogy az erd\u00e9lyi r\u00f3mai katholikus p\u00fcsp\u00f6k, mint magyarorsz\u00e1gi f\u0151pap, a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sen megjelent3). Erd\u00e9ly m\u00e9g a k\u00f6zelebbi id\u0151k ben is, nem mint \u00f6n\u00e1ll\u00f3 orsz\u00e1g vagy tartom\u00e1ny, hanem mint Magyarhon egy \u00e9s elv\u00e1l\u00e1s zthatlan r\u00e9sze, \u00e1llott a birodalommal szembe, mely a koron\u00e1t illet\u0151 k\u00f6z\u00fcgyek ben egyoldal\u00falag \u00d6nmag\u00e1t\u00f3l t\u00f6rv\u00e9nyszert\u00edleg nem int\u00e9z kedhetett. Mindezek csak azt igazolj\u00e1k, mit t\u00f6rt\u00e9nelmi biztos alapon jelen munk\u00e1nkban kider\u00edteni t\u00f6rekedt\u00fcnk, hogy Erd\u00e9ly Magyarorsz\u00e1gnak mind a k\u00f6zalkotm\u00e1ny, mind pedig t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s tekintet\u00e9ben testv\u00e9rtagja s t\u00f6r v\u00e9nyes alkatr\u00e9sze volt, minek a m\u00faltban gy\u00f6kerez\u0151 nyo mait a k\u00fcl\u00f6nv\u00e1l\u00e1s \u00f3ta t\u00f6bb bal mint j\u00f3 szerencse k\u00f6zt le folyt h\u00e1rom \u00e9vsz\u00e1zad \u00e1talak\u00edt\u00f3 hatalma sem volt k\u00e9pes megsemmlteni. Ezen nyomokon kell visszat\u00e9rni azon alapra, honnan titkos fondorlatok, \u00f6n\u00e9rdek-hajh\u00e1szat \u00e9s szeren cs\u00e9tlen id\u00f6viszonyok az erd\u00e9lyi r\u00e9szeket leszor\u00edtva, a ma gyar \u00e1llamtestt\u0151l elszakasztott\u00e1k. A k\u00e9t magyar haz\u00e1nak nincs j\u00f6v\u0151je e sz\u00f3n k\u00edv\u00fcl : ') \u201eTranssilvania antiquissimum Hung\u00e1ri\u00e1\u00e9 membrum.\" Carol. Sz\u00e1sz : Sylloge etc. pag. 409. a) Balia S\u00e1mnel : Erd\u00e9lyorsz\u00e1g k\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges nemzeti t\u00f6rv\u00e9 nyeinek els\u0151 r\u00e9sze. A t\u00f6rv\u00e9nyszerz\u0151 hatalomr\u00f3l. Kolozsv\u00e1ratt, 1791. 8r. 26. 1. \u00bb) Wenzel Guszt\u00e1v : Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Erd\u00e9ly 1848. el\u0151tti alkotm\u00e1nya. \u2014 Budapesti Szemle XI. k\u00f6t. 1860. 8rt 356. 1."], [109, "101 egyes\u00fclj\u00fcnk. Nem \u00faj v\u00edvm\u00e1ny lenne ez nemzet\u00fcnk jog \u00e9let\u00e9ben ; hanem csak \u00fajabb id\u0151szaka azon \u0151si \u00e1llam egys\u00e9gnek, mely szent Istv\u00e1n koron\u00e1j\u00e1nak var\u00e1zsf\u00e9ny\u00e9 ben nagygy\u00e1 tette e haz\u00e1t \u00e9s hatalmass\u00e1. Az \u0151si jogalapon ezt visszav\u00edvni, mulaszthatlan t\u00f6rekv\u00e9se azou nemzet nek, mely ezt vallja jelszav\u00e1nak : Az egyes\u00fcl\u00e9s er\u0151 ; az er\u0151 \u00e9let."], [110, ""], [111, "TARTALOM, Lap, El\u0151sz\u00f3 , 3. Bevezet\u00e9s. 8. I. Eredet. \u0150shaza. H\u00fan-magyar v\u00e9rrokons\u00e1g. T\u00e1rsadalmi szervezked\u00e9s. Honfoglal\u00e1s 12. II. Erd\u00e9ly a vez\u00e9rek kor\u00e1ban. A sz\u00e9kelyek 12. III. Erd\u00e9ly megh\u00f3doltat\u00e1sa s bel\u00ab\u00e9lete a kir\u00e1lys\u00e1g kor- szak\u00e1ig 17. Ell\u0151 R\u00e9sz. \u2014 Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek k\u00f6zigazgat\u00e1si tekintetben. Els\u0151 Fejezet. \u2014 Erd\u00e9ly szervezete 28. 1. \u00a7. Szent Istv\u00e1n \u00e9s birodalma. Orsz\u00e1gul\u00e1s. Erd\u00e9ly egye- s\u00edt\u00e9se a magyar k\u00f6z\u00e1llammal. \u2022 28. 2. \u00a7, Erd\u00e9ly alkatr\u00e9szel. \u2014 A sz\u00e9kelyf\u00f6ld ....... 35. 3. \u00a7. A megyei ker\u00fclet Erd\u00e9lyben 39. 4. \u00a7. Az erd\u00e9lyi Kir\u00e1lyf\u00f3ld 41, M\u00e1sodikFejezet. \u2014 Korm\u00e1nyrendszer az erd\u00e9lyi r\u00e9szeken 45. 5. \u00a7. A kir\u00e1lyi herczegek, mint Erd\u00e9ly korm\u00e1nyz\u00f3i ... 45. 6. \u00a7. Az erd\u00e9lyi vajd\u00e1k \u00e9s al-vajd\u00e1k 47 _ 7. \u00a7. A sz\u00e9kelyek isp\u00e1nja 54. 8. \u00a7. A sz\u00e1sz nemzet isp\u00e1nja 55. Harmadik Fejezet. \u2014 K\u00f6zigazgat\u00e1s. Igazs\u00e1gszolg\u00e1lta- t\u00e1s. Az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyes h\u00e1rom ne mzet k\u00fcl\u00f6n gy\u0171l\u00e9sei 56. 9. \u00a7. A megyei nemess\u00e9g gy\u0171l\u00e9sei 56 10. \u00a7. A sz\u00e9kely nemzet gy\u0171l\u00e9sei 61. 11. \u00a7. A sz\u00e1sz nemzet gy\u0171l\u00e9sei 63. 12. \u00a7. A t\u00e1rsnsmzeti k\u00fcl\u00f6n gy\u0171l\u00e9sek jellemz\u00e9se ..... 64. M\u00e1sodik R\u00e9sz. \u2014 Az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s l\u00e9tegzete. Negyedik Fejezet. \u2014 Az erd\u00e9lyi r\u00e9szek orsz\u00e1ggy\u0171- l\u00e9sei 67. 13. \u00a7. Az erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek szervezete, jogK\u00f6re \u00e9s t\u00e1rgyai 67."], [112, "Lap. 14. \u00a7. Az erd\u00e9lyi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s jellege a vajd\u00e1k alatt . . 74. 15. \u00a7. Az erd\u00e9lyi k\u00f6z\u00f6s orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek sz\u00e9khelyei a vaj- d\u00e1k korm\u00e1nyidej\u00e9n 77; \u00d6t\u00f6dik Fejezet. \u2014 Az erd\u00e9lyi t\u00e1rsnemzetek k\u00f6z\u00f6s t\u00f6r- v\u00e9nyhoz\u00e1sa 79. 16 \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s a XIII. sz\u00e1zadban 79. 17. \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek a XIV. sz\u00e1zadban 80. 18. \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sek a XV. szazadban ..... 83- 19. \u00a7. Erd\u00e9lyi orsz\u00e1ggy\u00fcl\u00e9 ek a XVI. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben 91. 20. \u00a7. \u00c1ltal\u00e1nos \u00e1ttekint\u00e9s. \u2014 Eredm\u00e9ny 98."], [113, ""], [114, "- ,"], [115, ""], [116, ""], [117, ""], [118, ""], [119, ""], [120, ""]]